<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3489146568219777</id>
            <title>美团会员6个月，本地生活的价值底座是什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3489146568219777</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3489146568219777</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 30 Sep 2025 13:00:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>在近期热度空前的中国网球公开赛现场，走近钻石球场时，你会看到一个写着“美团会员中网包厢”的显眼立牌。</p>
  <p>这是美团为黑钻会员准备的专属看球区，不少用户在社交平台发出体验帖，有人表示“太惊喜”，有人说“钻石空中包房太排面了”，也有人感叹“第一次在中网体验钻石球场空中包房，体验感太棒了”。</p>
  <p>此外，“请美团黑钻会员看电影”“免费演唱会包厢”“机场值机不排队”等会员权益，也在社交平台引发大波追捧。这些跨界联动的权益，都是美团会员近六个月持续进行权益升级的小小缩影。</p>
  <p>36氪了解到，9月30日起，美团会员权益体系再次升级：</p>
  <p>围绕“优先排队”和“省心服务”两大方向新增多项权益。譬如，近期上线的“外卖1对1急送”“机场快速通道”“优先派车”“迪士尼尊享卡”等权益让会员省去大量排队时间，“退货免运费”“外卖准时宝”“专属客服”等则提升用户在平台的细节体验。</p>
  <p>同时，美团“会员中心”板块也在9月28日全面改版升级。入口更清晰简明之外，为会员推荐的优质活动、权益都一目了然，用户可快速领取和使用对应权益，也能更便捷地探索会员权益；不少品牌、商家提供的“专属价”代金券、套餐等，都被直接呈现于这一页面，用户可直接下单购买；另外，“升星礼”的展示被强化，让用户更有动力加速成长升级。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_38c2adf9d2424b0ab4b84f4acb3154d2@39566_oswg892114oswg832oswg1246_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">美团黑金会员、黑钻会员的“会员中心”板块</p>
  <p>时间再往前拉，今年3月31日，“美团会员”正式面世。它以神券（原“神会员”）为最核心的通用权益，综合本地生活的各种业态，构建出一套覆盖吃、住、行、游、娱、购、医等全生活场景的会员权益体系。</p>
  <p>一篇报道曾形容美团会员是“姗姗来迟者”。在一众互联网平台试图用会员圈住“高净值用户”、线下会员制超市发展已久的背景下，它的出现的确不算早。</p>
  <p>但美团会员的思路又足够清晰、笃定和不同——从一开始就锚定全部用户，因而没有踏入电商平台常用的“收费制会员”的河流，而是采用免费形式；用不断升级的“好权益”，让用户对这套会员体系有实感、有认同；将过去“一揽子”的用户进行白盒化分层，为平台自身和其中商家提供精细化运营的“基建”；抓住美团本身用户池子大、消费频次高、业态丰富多元的特性，带动不同业务线、不同领域商家的交叉互助等等。</p>
  <p>整整六个月过去，美团会员的权益明显比刚上线时丰满许多。它指向的更大“蓝图”，如今也在徐徐展开。</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <h2><strong>会员权益越膨胀，用户价值感越实在</strong></h2>
  <p>对一套会员体系而言，具体的权益条目则是俘获会员好感的最直接因素。</p>
  <p>经历过去六个月的持续升级后，美团会员的“省钱”功能依然稳固，但不构成用户的唯一选择因素，更多具有稀缺价值的服务型权益以及更具“幸福感”的专属活动从中生长出来。</p>
  <p>就最新升级动作来看，“优先排队”和“省心服务”两大系列的权益明显扩列，用户端对其感知也更加显性。</p>
  <p>其中，“优先排队”系列权益，为用户带来更多专属体验与情绪价值。</p>
  <p>即日起，美团黑钻会员每月可享受2次“外卖1对1急送”。对即时配送生意而言，“更快、更准、更稳”的履约体验一直是优质用户留存的重要路径，“1对1急送”提供骑手极速接单、直达配送，让用户享受更高效、更可靠的专属服务。</p>
  <p>此外，机场快速通道、优先派车等，也让用户感到“贴心”。一位黑钻会员在体验机场快速通道后表示，“这种实打实提升幸福感的权益真的很难得，拯救了出行焦虑。”</p>
  <p>据了解，美团会员的“优先排队”权益，还将拓展到主题乐园——10月13日起，美团黑钻会员购买一日迪士尼门票即可赠送两项指定尊享卡（180元疯狂动物城热力追踪+140元胡迪牛仔嘉年华）。以上海迪士尼度假区为“起点”，美团会员在主题乐园的门票权益与优质体验还在向全国其他知名乐园延伸。</p>
  <p>这样的投入在短期内必然有其成本属性，但站在长期视角，用户对会员等级跃迁或黑钻会员保级会更有好感和动力，一位用户在社交平台分享包厢体验时感叹道，“黑钻会员=高品质生活的入场券”。</p>
  <p>“省心服务”系列权益的升级，则对应着用户体验的全方位优化。</p>
  <p>比如，黑钻、黑金、铂金等级会员可不限次享受“外卖准时宝”权益，无需领取即可实现超时自动赔付，且赔付金额较以往更高，有用户表示“外卖订单仿佛被上了份保险”；黑钻、黑金会员在美团闪购购买的商品，可享受平台提供的“退货免运费”服务；此外，黑钻会员还享有专属客服，由平台精选的卓越客服为其服务，且能优先接入热线及在线人工服务。</p>
  <p>权益升级方向也在某种程度上映射了美团当下的业务逻辑。外卖大战风波迭起、即时零售人人争锋，对美团而言都构成新的竞争语境。但当“反内卷”落地，行业补贴回归合理水平，供给、用户体验等最根本的基础能力，依然会是决定长期格局的关键所在。“外卖准时宝”“退货免运费”等权益背后，恰恰意味着美团仍在用户体验上持续加注，全方位地让用户更省心。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_714a887314fe446189f58bf75a948cc5@39566_oswg507988oswg832oswg780_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">美团会员最新权益一览</p>
  <p>两大系列的权益升级之外，美团“会员中心”板块近期的改版更新，则让所有的会员权益、活动以及升级路径更加清晰可见。</p>
  <p>此次升级除了让整体界面更加清爽、会员权益及活动更加明晰，美团会员还以“价格实惠和商品精选”为核心，向用户呈现了一个“精选专区”——第一期就和海底捞、巴奴等在内的多个品牌联合推出折扣套餐和代金券，不少套餐的折扣力度充满惊喜，甚至比日常折扣再省出50-100元。</p>
  <p>除了纵向深化会员体系外，转向横向视角，会发现与互联网、线下零售行业常见的会员模式相比，美团会员的另一大特点在于——无论具体权益如何升级，“免费”的属性始终不变。</p>
  <p>不少平台采用的“收费会员制”模式，本质是将资源全面倾斜至高净值用户，希望稳住少数群体的高消费力。而美团内部对会员体系的定位，是帮助业务完成全盘用户精细化运营的“基建”，这意味着每一个用户都是平台希望留住的。由此出发，美团会员的模式更像一种成长值不断积累的“养成式”路线，每位用户都有对应的会员等级，不同等级也均享有相应的券包与各项权益。</p>
  <p>立足明确的底层思考，随着会员权益的不断延展、会员体系的日渐完善，美团会员也在完成一场用户心智的跨越——用户对会员体系的认知，已然从单纯的省钱功能，迈向情感联结更紧密的“认可会员身份”“喜爱这套会员体系”。</p>
  <p>与上文提到的“中网包厢”类似，9月7日起，美团会员与“华熙Live·五棵松”合作，同样以冠名包厢的形式，为会员提供全年的演唱会畅看福利——该场馆一年演出场次高达80+场，涵盖众多热门艺人演出。</p>
  <p>再以“100系列”活动为例，今年7—8月，美团黑钻会员先后可免费领取100个冰激凌、100张饼等，不少会员将其赠送给友人、同事、搭子，还有会员在社交平台好奇发问，“黑钻下一次会送什么？”无门槛又充满社交交换属性的“福利”，不仅以轻松的方式提高了高价值会员的身份认同感，也直接激活了他们的社交裂变潜力。</p>
  <p>经过六个月的持续升级后，会员对这套体系的认同与依赖度，在数据上有了更直观的显示——2025年第二季度，完成会员等级净升级的用户超过1000万，会员页面的访问量较年初增长超300%。</p>
  <p>这也验证了一个逻辑：当流量红利逐渐消退、平台进入“用户时间争夺战”、老客提频的重要性日渐凸显时，用包围生活圈的点点滴滴来塑造用户信任、提升用户黏性，构成了美团会员的根本价值。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <h2><strong>白盒化的7.7亿会员，如何让商家跳出内卷？</strong></h2>
  <p>俘获用户之外，另一个深层次的问题在于，美团会员对商家、对本地生活生态而言，意味着什么？</p>
  <p>一个重要背景是，本地生活、或者说整个互联网平台生意如今都身处“流量到留量”“增量到存量”的发展阶段。过去十余年，各大平台的重心在于“新客驱动”，在玩家们共同将“盘子”做大的过程中，低价、折扣、补贴等权益的确是行之有效的。</p>
  <p>但走到今天，流量红利来到天花板，低价成了“无奈内卷”，去哪里拉新、如何让老客更具黏性，几乎成了每个商家、每家平台面临的问题。</p>
  <p>以餐饮外卖为例，2013年在线外卖用户数量刚刚突破1亿人，2016年增长到2.56亿人，2018年为3.58亿人。如今，外卖已经覆盖到全国2000多个县城，2024年我国外卖用户规模达5.92亿人，占网民整体数量的半数以上。</p>
  <p>过去一年，美团一共服务了7.7亿用户。单纯就从数量而言，这是个很难再出现“陡峭增长”的数字——2024年中国网民规模不到11亿人。但换个角度，它的B面是另一种想象力：如此大的用户池，商家能从中挖到多少？平台如何在这个问题上帮助商家，也同步提升自己的用户黏性与交易额，都成了需要回答的新问题。</p>
  <p>美团会员提供了一个解题样本——按照用户已发生的消费数据进行等级分层，将用户的消费意愿、消费偏好显性化，就像一个新的“白盒”，构成平台和商家精细化运营用户的“基础设施”。</p>
  <p>过去，大部分商家在用户运营中面临相似问题：一方面，要投入精力运营自己的店铺会员、品牌会员，但这部分人群仅仅局限在一个相对封闭的小圈子中，增量难寻；另一方面，则围绕公域流量拉新，但宛如“黑盒”般的人群难以精准匹配，“撒出去”的补贴与优惠常常被毫无忠诚度的“薅羊毛”用户占领，投入大、效果低。</p>
  <p>以单客价值普遍较高的服务零售领域为例，一位健身房经营者表示“愿意用数百元换一个新客，但即便如此仍然找不到足够高效的方式。”艾瑞咨询《2024年中国健身行业经营白皮书》也提到，本地生活服务平台为健身门店提供了主要客源，但近年来线上获客成本走高，线下则面临营销效率低下、人力成本高昂等问题，获客难、获客贵是商家面临的关键挑战。</p>
  <p>某种程度上，美团会员的这种白盒化分层，能帮助商家完成营销资源的“再分配”——举例而言，商家可以选择将原本“不知具体去处”的营销资源按比例投向黄金用户、黑金用户、黑钻用户等等，将有限的资源投入到更精准的目标群体中，进而减少无意义的低价竞争、收获更具确定性的回响。</p>
  <p>“白盒化”的会员体系，也让各种等级的用户都更容易“被识别”“被看见”“被照顾”。</p>
  <p>以最高级别的“黑钻会员”为例，他们是一群消费力高、消费意愿也高的人群——其跨品类交易频次为普通用户的3倍。今年618期间，美团会员也表现出强劲购买力，高价值品类表现亮眼，黑钻会员人均消费额是普通会员的3倍。</p>
  <p>36氪了解到，目前已有越来越多高等级会员在美团平台下单旅游类产品，或是尝试更多品类。今年五一，高等级美团会员中，购买酒旅产品的用户占比显著提升。</p>
  <p>另外，代表新潮生活方式的年轻用户，也在美团高度活跃着。以旅行为例，当代不少年轻人不再愿意走马观花式打卡，而是希望更深层地体验风土人情，或是酒店本身的服务，真正用旅行释放压力、疗愈自我。</p>
  <p>高价值用户以及年轻用户的共享，是不少高星酒店如今的关键需求。对后者而言，会员一直被认为是核心资产，据《酒店评论》，尽管酒店集团的会员基数在不断扩大，活跃度却普遍不高，部分酒店集团的活跃会员占比甚至不足10%。</p>
  <p>5月28日，美团与万豪国际宣布达成战略合作，实现彼此的“会员互通”，二者合作首日，万豪旗下酒店在美团旅行的预订量同比激增近88%，其中95后年轻用户订单增幅超148%。除此之外，洲际、凯悦、香格里拉等头部酒店集团也纷纷加码与美团合作。</p>
  <p>美团平台的业务本身与“生活”的方方面面牢牢挂钩。对商家而言，融入这套会员体系，也意味着打破独自作战的状态，作为平台用户生活方式中的一个环节而存在，白盒化的用户、合纵连横的跨业态交叉，都是跳出“内卷”、激发活力的机会所在。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <h2><strong>面向未来的想象力：一个生活方式“超级接口”</strong></h2>
  <p>对美团本身而言，会员体系中蕴含的等级跃迁或许也构成了一种新的消费动力。对用户而言，倘若还差两杯咖啡，还差一间夜住宿，就能完成会员级别的一次跃升，跨业态的消费动力也更易浮现。</p>
  <p>换言之，激发用户的方式可能由此发生重构。</p>
  <p>在美团二季度的财报会上，管理层谈到，平台为不同等级的会员推出了更多权益，例如会员专属优惠和折扣，涵盖餐饮、休闲娱乐、家政等多个类别，还利用美团会员将更多优质用户导入酒旅领域，创造更高价值。“这些举措持续提升了用户忠诚度、交易频次以及跨业务交叉销售的效率。”</p>
  <p>对美团而言，在一个“精耕细作”的时代，会员体系既是帮各业务线完成精细化运营、高效营销以及“高频带动低频”的基础设施，也在推动“用户－商家－平台”实现良性价值循环——对用户而言，越用等级越高、权益越好，用户规模、高品质的用户消费频次都会被带动，而更丰富的会员构成，又能反向为商家和平台的生意带来增长。</p>
  <p>这背后的一大基础在于，美团本身拥有足够全的本地生活服务业态，且在高频的外卖、到店餐饮领域牢牢占据头部位置。如今，一套全面打通的会员体系，将高频业务作为核心场景，与酒旅、医疗、娱乐等低频高客单的场景联通融合——美团会员就像一个“超级接口”，让用户在日常生活的任意场景中一站式“畅游”、享受随处可用的优惠与权益。</p>
  <p>流量增长红利见顶的今天，本地生活商家们倾尽全力、仍然身陷迫不得已的“低价内卷”，各平台都在存量市场拼效率。在这一意义上，美团会员意味着一套新的工具，帮助商家提升营销效率，也让平台自己跳出内卷。</p>
  <p>市场永远会奖励抓住时代命题的人。当有一天，会员体系足够完善，辐射的用户、商家、业态足够丰富，覆盖面颇广的美团会员或许会是一张线上线下通行、人手一张的“万能省钱卡”——各个领域的商家或服务提供者，会承认它的等级，进而给出对应的优惠、待遇和体验。这是一个宏远的美好蓝图，也是美团会员如今正在行进中的方向与征途。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3489162867907718</id>
            <title>李善友：“疯狂”的马斯克，为什么总是创造奇迹？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3489162867907718</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3489162867907718</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 30 Sep 2025 12:08:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>他是这个时代最受瞩目的创新者，也是一路走来充满争议的梦想家：从SpaceX的可回收火箭，到特斯拉的电动汽车，再到星链与火星计划——埃隆·马斯克走过的，远非一条坦途，但也拓宽了人类对技术、商业与未来的想象。</strong></p>
  <p><strong>更重要的是，从马斯克的人生中，我可以看到几个重要的哲学命题：驱动一个人不断突破的真正动力，到底是什么？在看重现实利益的年代，理想主义是否还能走得通？我们又能从马斯克的经验中，学到哪些实实在在的思维方式和行动原则？</strong></p>
  <p><strong>上周六，混沌创办人李善友教授深度拆解了埃隆·马斯克的“英雄之旅”与第一性原理思维，揭示了他如何用使命、理念与工程思维，点燃自己、也点燃一个时代。</strong></p>
  <h2><strong>马斯克——理念型创业者的源动力</strong></h2>
  <h3><strong>英雄之旅：马斯克的非凡人生</strong></h3>
  <p>大家好，今天我想和大家聊聊埃隆·马斯克，如果要加一个副标题，我想应该是“点燃内心的火焰”。</p>
  <p>在我看来，马斯克的经历堪称一场典型的英雄之旅——对大多数人来说，一生做成一件事已很了不起，但马斯克一生却做了许多事，至今仍在探索前行，非常了不起。</p>
  <p>马斯克用什么方法取得巨大成就？比如他的认知方式、做事方法，这些能否为我们的事业提供借鉴？</p>
  <p>接下来，让我们探究第一性原理这一“超能力”能创造出怎样的事业。</p>
  <p>马斯克的前三次创业都是创办之后便将其出售。13岁时，他开发游戏软件卖给杂志公司，赚得500美元。1995年，他放弃斯坦福博士学业，前往硅谷。因求职受挫，他决定创业，创办地图导航网站Zip2，后被赶出公司，但公司出售让他赚得2200万美元。他将这笔钱投入新项目，1999年创办X.com，后发展为PayPal，又被赶出公司，净赚1.6亿美元。</p>
  <p>此后，马斯克不再为金钱创业。2002年，他投入1亿美元创办SpaceX。2004年，他投资7000万美元加入特斯拉，后担任CEO。2006年，他创立SolarCity。2022年，他收购Twitter。2023年，他创立xAI，探索宇宙真理，希望人工智能对人类友好。2024年，他短暂出任美国政府效率部“部长”，后因矛盾离开，目前正筹备成立第三政党。此外，他还创办了Boring、Neuralink、OpenAI等公司。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_8013851353104be180cd48b0d4fbd162@46958_oswg373329oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>马斯克的人生大致可以分为三个阶段：第一个阶段是关注自我，第二个阶段是追求伟大的使命，第三个阶段则是实现心灵的进化。他的传记扉页上引用了乔布斯的一句话：“只有疯狂到认为自己可以改变世界的人，最后才会真的改变世界。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_f96c95f56d244cd6bd5743af6a1d144e@46958_oswg326038oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>请大家好好品味“改变世界”这四个字与我们自己的关系。对大多数人而言，“改变世界”是抽象的，但马斯克的行动却在实实在在地改变世界。他的动力是什么？显然，他并非为了金钱或名声。那么，这种超越金钱和事业本身的力量究竟是什么？或者说，选择创业，背后的真正动力是什么？</p>
  <h3><strong>使命驱动：事业背后的真正力量</strong></h3>
  <p>人生可分两个阶段：1.0阶段，创业动力是金钱，这是“小我”驱动；2.0阶段，动力超越金钱，进入“大我”阶段，可称为“大使命”（calling）。</p>
  <p>尽管“使命、愿景、价值观”常被提及，却常让人困惑甚至被异化，很多人只是把它们当作宣传工具。许多人似乎只是盲目追逐潮流，看到别人拥有某些概念，便也跟风效仿。但马斯克却与众不同。</p>
  <p>马斯克从小思考使命，一生事业都是实现使命的工具，即“使命在先，事业在后”，这与多数人“先有事业，后明使命”的路径截然不同，也是他独特之处。</p>
  <p>人有外在的物质世界和内在的心灵世界。若心灵世界狭小，人就会被金钱束缚，成为事业的工具；若心灵世界广阔，事业和金钱则会成为实现伟大目标的工具。内在心灵世界应占主导，意识应先于物质世界。因此，马斯克在大学时列出使命清单：1994—1995年互联网兴起前的互联网、可持续能源、太空探索，后来又增加了安全人工智能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_5795a06468f74f6e984d3944d13b3a42@46958_oswg337320oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当我们回顾他一生的事业轨迹时，会发现这些事业都与他的使命清单紧密相关。他总是能够将远大的梦想（ “大Y轴”）与务实的商业策略（“X轴”）结合起来。这种结合让我们看到，当他拥有一个巨大的梦想时，他的商业反而更加成功。</p>
  <p>我们通常会提到三个阶段：一阶、二阶、三阶。一阶代表行动的力量；二阶代表认知的力量；三阶代表理念的力量，这是一种超然的力量。</p>
  <p>去年，混沌的一位领教翻译的书中一句话让我深受触动：作为商人，我们如何在世上寻找定位？我既是企业家，也是有心灵的人。上帝召唤我的地方，正是我内心深处的喜悦与世界对我的需求相遇的地方。这种需求在商业上体现为某种需求，而内心深处的喜悦是一种超越自身的力量。我相信这是一种极其强大的力量。</p>
  <p>如果用图来表达这三种力量，可以用两个轴：X轴代表商业，关键在于“真需求”。第二阶是认知的力量，带来“真价值”，即我的基因。Y轴代表一种超越我的力量，通过我发挥作用。加上“三”，代表真正的使命，是天命、calling。使命是我自己想出来的，而calling是上天赋予的，能对我的体系产生力量。</p>
  <p>所谓在商业中修行，就是要找到核心理念。三种力量中，认知的力量大于商业的力量，理念的力量又大于认知的力量。在中国，理念型创业者很少，但我相信未来会越来越多，这是混沌学派倡导的理想，也是新商业文明的重要标志。</p>
  <p>接下来，我重点来讲一讲SpaceX。因为SpaceX几乎是独一无二的，它有着巨大的梦想，且这些梦想是难以想象、极具挑战性的。我将通过“创新三阶法”为大家进行讲解，并结合“一思维·三阶·四问”的框架，以一个完整案例来深入阐述“创新三阶法”中业务战略的四个关键问题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_27dd16ac59bc48c389cb9ba77069682c@46958_oswg33136oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>马斯克的第一性原理与Space X的商业建模</strong></h2>
  <h3><strong>价值建模：从“一次性”到“可重复使用”</strong></h3>
  <p>我们从建模开始，分为两部分：价值建模和竞争建模。先看价值建模，即价值升维，关键在于找到独一无二的价值和与众不同的认知，在X轴之上建立新的价值Y轴。</p>
  <p>我们先从“火箭”这个词说起。维特根斯坦认为语言蕴含人类潜意识，当我们想到烟花或火箭时，都会联想到一次性使用。但马斯克受科幻小说启发，提出火箭可重复使用的新技术假设。如果基于这个假设，火箭会变成什么呢？我们来分析一下。</p>
  <p>回到模型，隐含假设是火箭一次性使用。但发现这一假设后，可提出新假设——可重复使用。一旦火箭可重复使用，它就成为一种交通工具，像飞机、火车和汽车一样，这就是SpaceX的价值建模。其创新始于在前人基础上增加一个新维度（Y轴），建立自己的价值模型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_de3e3d185f0f4440a6fd79c2800aac74@46958_oswg266524oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>所有创新都源于此：在现有基础上增加一个新维度。马斯克的灵感来自其他行业，将其他行业司空见惯的东西引入火箭行业，就变得非比寻常。</p>
  <p>马斯克从其他行业汲取灵感，将常见技术引入火箭行业，创造出非凡成果。他将可重复火箭（成功几率仅1%）与太空交通（连科幻小说都放弃的概念）结合，这种看似不可能的结合体现了巨大的雄心壮志。</p>
  <p>如果他在当时寻求融资，你愿意投资吗？现在看来，大家可能都愿意投资。但如果回到2002年，一个互联网创业者带着1亿美元进入太空探索行业，没有任何相关经验，却想要颠覆整个火箭行业，你会相信他吗？不管你们信不信，反正我是不信的。但他最终真的实现了，那么他是怎么做到的呢？</p>
  <p>接下来，我们来讲第二部分，也就是如何找到单点。</p>
  <h3><strong>单点突破：十倍速变化的三大要素</strong></h3>
  <p>第一步建模阶段，我们已经在二阶逻辑层面完成了价值建模。到了第二步，找单点需要回到一阶逻辑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_e093d459218342f8aa361eebff209033@46958_oswg69021oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>我会建议大家从三个方向来找单点。第一，在需求侧是否存在一个十倍速变化的单一要素；第二，在供给侧是否存在一个十倍速变化的单一要素；第三，在连接端是否存在一个十倍速变化的单一要素。然后，这三个十倍速变化的单一要素能否整合成一个系统。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_d91fa9039d0f4e619437836d8d6f4b10@46958_oswg109863oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>寻找单点时，顺序至关重要。首先，明确真正顾客及其需求，识别需求变化。其次，确定满足这些需求的核心产品，由顾客需求决定。最后，确保组织具备实现核心产品的真正能力，避免过度强调性能。这一部分并非理论讲解的重点，只是对模型进行简单展示。</p>
  <p>我们再来谈谈SpaceX，SpaceX的终局目标是火星。在这里，我们需要明确两个关键概念：终局与路径。终局指的是最终目标，但实现终局并非一蹴而就，需要分步骤推进，这就涉及路径的设计。</p>
  <p>SpaceX成立时，连基本的火箭发射能力都没有。其第一步路径是掌握火箭发射技术，即成功发射火箭并精准送入载荷。在此过程中，还有一个小终局：从一次性火箭到可回收火箭的转变，这是基础科学研究与技术应用的问题。</p>
  <p>SpaceX要实现火箭可回收，需资金支持，但无国家直接资助，所以要走商业化路，靠发射火箭赚钱。SpaceX的最佳客户是宇航局，特别是美国国家航空航天局（NASA）。NASA因航天飞机成本高、技术复杂而停该项目，外包太空运输业务，这为SpaceX提供了机遇。</p>
  <p>SpaceX承接NASA业务，不仅赚到钱，还助力其迈向终局目标，方向高度一致。这与一些人商业化收入与理想背道而驰不同。因此，创业初期，SpaceX选择NASA作为客户，开展面向政府的业务（To G业务），这是其独特的发展路径。</p>
  <h3><strong>成本革命：白痴指数与十倍速降低</strong></h3>
  <p>NASA外包航天任务的核心需求是：首先是安全，其次是技术细节，最后才是成本。美国军方早期采用成本加成合同，外包公司列出成本清单，军方按成本支付并额外支付15%利润。这种模式看似能压低成本，但外包公司并无动力降低成本，反而会增加成本以获得更多利润。</p>
  <p>但马斯克进入航天领域后，成为搅局者。他提出固定价格合同，总价固定，技术细节由其公司决定，NASA只需明确要求。若成本超支，公司认赔；若成本低于总价，差价为利润。这种模式对政府有利，最终在参议院压力下被军方接受。</p>
  <p>第二步是产品。马斯克和SpaceX认为可重复火箭能替代航天飞机，满足太空站运输人员和物资的需求，与马斯克的梦想契合。这个合同与他的初心和技术路径一致，也符合其终极目标——火星。</p>
  <p>SpaceX的产品方向明确：可回收火箭。第一步是成功发射火箭。马斯克的目标是将火箭成本降低十倍，于是提出了“白痴指数十倍速降低”。白痴指数是成品总成本与原材料成本的倍数，直指成本降低的关键。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_03f338bb74ed49d9a4531aff2743bf66@46958_oswg328675oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>产品的制造成本由原材料成本和制造成本组成。总成本除以原材料成本的倍数，就代表了在工艺流程和制造方面可以优化的空间。这个倍数越大，可优化的空间就越大。马斯克提出十倍速降低成本的目标，就是从这里找到的。</p>
  <p>我们经常把十倍速当作形容词使用，但马斯克却把它当作一个真正的目标。而他通过第一性原理来实现这个目标。马斯克说，第一性原理就是一个超能力。第一性原理要求我们追根溯源，只有深入到事物的本质，才可能实现十倍速的改变。如果只是在表象上进行调整，往往只能带来10%的改变。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_91219b10f7164d98b524deba7ce57728@46958_oswg267719oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>我们常习惯类比思维，看到别人怎么做就跟着做，尤其在企业决策中，往往受竞争对手影响。职业经理人劝说老板决策时，常以同行做法为依据，但这并非真正的逻辑思考。但第一性原理要求摒弃类比思维，调动逻辑思考，透过事物表象看到本质。表象存在于经验层面，本质则在逻辑层面，逻辑层面决定经验层面。</p>
  <p>马斯克所倡导的第一性原理，本质上是物理学的思维方式。有人曾问他：“你相信上帝吗？”他回答：“不，我只相信物理学。”当他做决策时，他的团队可能会反对说这件事违背法律。他会问：“这件事违背物理学吗？”如果答案是“不”，那么他就会说“那就可以做”。</p>
  <p>若要简述这种思维方式，最核心的概念便是还原论，即认为任何事物的本质都由其最小的单元构成。因此，只要能够将事物拆解至其最小、最有价值的单元，我们便能洞察到事物的本质。</p>
  <p>回到马斯克的核心能力上。马斯克的核心能力在于其工程师身份。他视工程师为“巫师”，通过技术创造新事物。他欣赏中国，因为中国拥有大量工程师，享受工程师红利。在新能源汽车领域，中国发展最为成功。在马斯克的影响下，SpaceX团队以及特斯拉等公司都具备了一种真正的核心能力，工程师的工程化能力。</p>
  <h3><strong>五步工作法：工程师的思维武器</strong></h3>
  <p>他的理想虽然抽象，但他具体的方法论却都是实实在在的，如五步工作法。五步工作法解决了我们过去学习第一性原理时遇到的难题。</p>
  <p>第一步是质疑。质疑一切，包括所有人对你的需求、要求，甚至这个题目本身。一个聪明人可能犯的最大错误就是去解一道根本不值得解的题。一定要记住，第一性原理的第一步是普遍质疑。马斯克如此大胆，甚至有些霸道。他甚至说，连我给你提的要求你也要质疑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_fae5e3426ba2440b89586b891e9e7f28@46958_oswg365902oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>质疑完之后，第二步是删掉。就像在工程里删掉多余的部件和流程一样，我们也要删掉大量不必要解决的问题。可能你只需要解一道题，但你面对的却是100道题。你要删掉99道，只解那道你该解的题。大家回忆一下做过的事情，可能十件中有九件是不该做的。我们把有限的精力用在了那些不该做的事情上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_ae98ec5e34654b17b37d05b2c6480916@46958_oswg365551oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>第三步是简化。要优化剩下的流程或部件，尽可能一体化部件或流程。以特斯拉为例，第一代两座跑车的电池放在后座。第二代四座车需将电池板放在车底，但电池板有厚度，若直接放置，车底易受损；若往上挪，车架变矮，车价上升。解决方法是将车底板与电池板一体化设计，车底板就是电池板，电池板就是车底板。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_6e5aebc9ef2c44859b74d3e9157b10b0@46958_oswg357438oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>第四步是加速，第五步是自动化。</p>
  <p>SpaceX的单点思维清晰：需求侧实现十倍速转换，供给侧创造指数级增长，最终产品是可重复火箭。完成目标后需付诸行动，单点击穿是必赢之战的关键。</p>
  <p>必赢之战有两种选择：第一种是正向选择，即破局击穿。第二种则是反向选择，即思考当下的卡点和瓶颈点是什么。</p>
  <p>马斯克采用反向思维，专注于去除瓶颈。尽管他管理六家公司，但他每周花一天时间在一家公司，专注于解决团队面临的最大卡点。他将卡点视为解决问题的机会，而非危机。</p>
  <p>马斯克坚信一句话：“只要有目标，我就能实现。”即使他不知道具体路径，他也有这种天然的信念。他使用的方法就是今天讲的五步工作法和第一性原理：他从原子层面思考问题，这是第一性原理的应用。</p>
  <p>他将零部件拆解到原子层面，发现原材料成本仅为造价的2%，白痴指数高达50倍，意味着可优化空间巨大。因此，他将成本控制在竞争对手的十分之一甚至四十分之一，实现十倍速降低成本，推动架构性变革。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_ff7bf54282814605be41e1d7eaab64c1@46958_oswg408824oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>大家都知道，火箭发动机至关重要，其制造难度极高，尤其是用于火星任务的发动机。2021年，马斯克发现猛禽发动机存在复杂、成本高、工艺繁琐等问题。他认为技术复杂性是到达极限的标志，需要改变。之后，他发起“狂飙运动”，目标在12个月内将发动机成本降低十倍。他定期发起类似挑战，力求十倍速提升，通过五步工作法实现：拆解零部件，找出优化空间最大的前20个零部件，分析每个零部件的要求，删除不必要的部分，确保彻底优化。</p>
  <p>在太空领域，安全至关重要，但马斯克采用互联网思维，通过试错和爆炸来迭代改进，与波音公司追求绝对安全的策略不同。他强调删繁就简，甚至在半夜给团队发邮件要求去除有问题的部件。</p>
  <p>马斯克认为，降低成本的同时可以提升性能。为此，他将火箭发动机的大部分零部件原材料换成不锈钢，这一创新举措不仅降低成本，还简化了工艺，降低了焊接难度。</p>
  <p>我们来看一下第一代猛禽发动机，它的发动机设计复杂，第二代有所改进，第三代因成本降低实现一体化，反而提升了性能。他的核心能力在于通过降低成本推动技术创新。他发布的看似概念图的设计已在飞行测试中验证，且未来设计可能更简洁。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_2a36ec94d26d46909208e2cdf0b44928@46958_oswg661199oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>目前，美国航天飞机入轨成本每公斤5万美元，SpaceX的猎鹰九号约3000美元，未来的星舰预计降至200美元，星舰将在猎鹰九号基础上再降90%。这是真实的十倍速差距。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_e061eca8625a4d838a9d666d7d064b63@46958_oswg356817oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而，最大的挑战来了：火箭成本高昂，通常是一次性的。如果能重复使用1000次，成本的“白痴指数”将降至千分之一。这是降低成本的关键，如果解决不了，前面的努力都将白费。</p>
  <p>大家知道，SpaceX成立于2002年，并在2008年成功发射了第一枚火箭。这次发射的成功标志着私人企业首次成功发射火箭，这是具有划时代意义的。</p>
  <p>然而，可回收火箭的研发过程并非一帆风顺，一次次的爆炸，让团队士气受挫。尤其是2015年6月28日那次失败，对团队的打击极大。</p>
  <p>历史性的转折点出现在2015年12月21日，经过多次次的尝试，SpaceX终于成功实现了可回收火箭的首次成功着陆。</p>
  <p>这是一次真正创造历史的时刻，人类通往地球之外的机会窗口被打开了，从纪录片中我们能够看到SpaceX员工非常激动。</p>
  <p>他们的激动并非仅仅源于商业成功，而是源于一个远比商业更重要的东西——人类离开地球、前往火星这一宏伟梦想的实现。</p>
  <p>在过去的14年里，马斯克颠覆了航天行业，将目标拓展到太空运输。2024年，猎鹰九号完成138次发射，超过其他国家总和，且单枚火箭重复使用达24次。自此，SpaceX成为全新类别的火箭公司。</p>
  <h2><strong>SpaceX：点燃内心的火焰</strong></h2>
  <h3><strong>人类意识：宇宙中的微弱火苗</strong></h3>
  <p>马斯克的新理念是超越商业，从生命尺度思考使命。他早期创业套现巨额财富后，回想起大学时改变人类未来的梦想，从“小我”走向“大我”。此外，他说过的一句话经常让我热泪盈眶：“对我而言，让人类成为跨行星的物种，这是我赚钱积累财富的唯一目的。除此以外，金钱对我没有任何意义。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_e8cb076641f64691bb569967c9f56c14@46958_oswg336162oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当这种理念出现时，他意识到人生真正的意义感出来了。我知道这可能暂时不被接受，但我希望这堂课能在你的心田里撒下一颗种子。这种状态叫“心向往之”。如果说“认知”是过去十年的第一个关键词，那么“理念”是我们未来十年的关键词。</p>
  <p>几年前，博主Tim Urban用第一性原理研究马斯克的每一件事，其中一篇几万字的文章提到，地球在今天之前已经发生过五次生物大灭绝，大约每1亿年一次，灭绝比例分别是85%、70%和96%。这说明地球非常脆弱。</p>
  <p>从地球尺度来看，未来5000万年内，大概率会发生一次地球物种大灭绝事件。如果下一次物种大灭绝，人类可能是第一个被灭掉的物种，因为人类是最脆弱的，科技越发达，生存能力反而越弱。这件事听起来好像跟我没关系，因为人类有文明以来不过1万年，智人出现也不过7万年，希望大家感受一下这个时间尺度。</p>
  <p>但马斯克把整个人类捧在手心里，承诺承担起人类未来的责任，这超越了商业和名声。他不仅关注地球物种灭绝的风险，还担忧人工智能可能毁灭人类，因此希望在灾难发生前将人类带到火星。</p>
  <p>他为什么关心人类，因为人类可能是宇宙中唯一的文明，这使得人类文明成为宇宙中唯一的意识火苗。别忘了前面说的，一阶是经验，二阶是逻辑，三阶是意识层。不是保护人类本身，而是保护人类仅存的意识，这件事才追到根了。</p>
  <p>马斯克受《基地》三部曲的启发，认为人类需为文明衰亡做准备，火星是第一步。他将远大目标与务实商业结合，认为为宇宙打工，赚钱不难。以前我们会认为是由需求决定的，但当真有Y轴的理念出来的时候，是由Y轴的理念带来了第一曲线和第二曲线。</p>
  <h3><strong>马斯克的曲线革命：从火箭到飞船</strong></h3>
  <p>第一曲线是什么呢？火箭发射与太空运输。截至2016年，SpaceX的猎鹰九号和龙飞船已能向太空站运送货物和人员，完成与NASA的合同。2021年5月，SpaceX首次完成国际空间站补给任务，此前只有三个国家能做到，美国曾丧失此能力。9月15日，完成首次平民太空旅行，种下太空旅行的种子。3月，SpaceX接回滞留太空站的航天员。马斯克与特朗普发生争执后，特朗普威胁取消政府对SpaceX的资助，但调查发现美国太空站任务离不开SpaceX。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_22046867b68746079b6cc81af3bd2a0f@46958_oswg59983oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>SpaceX的第二曲线是星链互联网。其使命是将人类送往火星，NASA的资助只是练手。NASA年预算约300亿美元，而星链互联网每年有1万亿美元收入潜力，马斯克计划从中赚取3%，即300亿美元，因此不畏惧政府取消资助。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_831e4d24dd8240d697a283193b5be817@46958_oswg56271oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2015年，SpaceX成立星链部门，目标是建立近地轨道卫星网络，为个人用户提供互联网服务。2015至2018年间，项目进展缓慢。2018年6月，马斯克亲自重组高管团队，带来六位资深工程师。</p>
  <p>他们从物理学出发，运用五步工作法，目标是制造最简单的通信卫星。卫星越简单，单次发射成本越低，性能越高。例如，他们将传统卫星的天线和飞行计算机整合在一起，尽管最初团队成员怀疑，但最终成功实现。马斯克坚信一切皆可整合，最终设计出成本仅为传统卫星十分之一的平板卫星。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_6b7d6c25863e48188920fb0cf573d323@46958_oswg52675oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而，马斯克对卫星成本降低仍不满意。当时，公司每次发射火箭只能释放60颗卫星，且每次只能释放一颗。马斯克认为，虽然每颗卫星的成本降低了，但发射效率仍有提升空间。马斯克想的是：为何不能一次性释放所有60颗卫星。哪怕发生了撞击，也可能是缓慢且可控的。而且比这些重要的是，只要没有违反物理定律，就可以去尝试。</p>
  <p>于是，他们利用五步法，删减了大量传统设计中的冗余部件，大幅简化了系统，完成了简化版的芯片设计。最终，于4个月后完成成功发射星链卫星。</p>
  <p>截至2024年12月，星链卫星总数已达7236颗，占全球运行卫星的60%。2024年，星链收入达77亿美元，远超NASA资助。预计到2035年，星链将部署4万颗卫星，订阅用户达数十亿，总收入超1000亿美元。这将为马斯克的火星移民计划提供资金支持。星链的第二增长曲线来自自身业务发展，第三增长曲线可能是未来的太空航行等领域。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_3e55e7100d4a4a128713cfb5e47c7c95@46958_oswg63959oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>火星移民：40年百万人的宏伟目标</strong></h3>
  <p>如果马斯克的目标仅仅是打造一家可盈利的火箭公司，那么在2018年，随着猎鹰九号龙飞船和星链通讯卫星的成功运营，已经可以带来可观的收入，他或许就可以功成身退了。但马斯克的商业目标远不止于此。</p>
  <p>马斯克的终极目标是将人类送往火星，猎鹰九号无法满足这一需求。于是，他计划打造星舰舰队，每艘配备40个猛禽发动机。虽然这些设想听起来像科幻小说，但马斯克正在将它们变为现实。2017年，他宣布可回收火箭升级为星舰，为火星移民带来希望。未来，星舰将高达20层楼，能搭载上百名乘客前往火星。然而，建造星舰的难度极大，远超可回收火箭。</p>
  <p>商人看重利益，而创业者看重风险，只要风险比零大一点点就行，这是我敬佩马斯克的原因，他所做的每一件事都是在打破人类的边界，而这个边界不是物理的边界，而是人类集体潜意识的边界。所以他说，只要风险比零大一点点，就值得去做。</p>
  <p>SpaceX的总裁说，星舰将是SpaceX最有商业价值的业务，将远远超过火箭发射和星链业务。各位想象一下，如果星舰成立之后，人类就可以开展太空旅游，去月球就像随便去哪里一样。甚至人类真的可以建立大型太空站，开展太空旅行。在太空中种植、做实验，完全可以商业化。这是多么巨大的商业行为？所以我们有了第三条增长曲线。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_08db5453771b494299d652f27a8d4f17@46958_oswg81534oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但这并非是他的终局。即使实现了太空旅游，他都不认为这是他的终局。他始终紧紧抓住一件事不放：SpaceX不是一家火箭公司，而是一家移民公司。火箭只是一个交通工具，它将来希望在地球和火星之间有往返航班，就像从北京去纽约一样。往返航班是他星辰大海之路的最后一步。</p>
  <p>只有当这件事深植于你的潜意识中，你才不会轻易忘却。也就是说，这必须是发自你灵魂深处的梦想，它才会对你产生持久的力量。否则，你走着走着就可能把它抛诸脑后了。</p>
  <p>马斯克的目标是40年后帮助100万人移民火星，形成自给自足的社区。关键在于40年的时间跨度，意味着在座的各位都有机会踏上火星，这是马斯克计划带来的可能性。</p>
  <p>为此，马斯克提出创新想法：星舰起飞时用塔架固定，降落时用同一塔架抓取，取代沉重的底部支架，实现起飞与降落装置一体化，减轻星舰重量，提高效率。这一设想被称为“筷子”装置，是人类工业制造史上极难的问题。</p>
  <p>马斯克的目标是让人类离开地球，这是地球生命史上首次严肃考虑离开地球的尝试。他认为实现目标需要坚定的意志和有效的方法。他的方法是将成本降低十倍，这是他解决技术、文化、政治、治理和资金难题的关键。他将去火星的成本从100亿美元降至20万美元，计划推出定期火星航班，飞行时间30天，类似于100年前的跨洲旅行。</p>
  <p>这种极其认真地去思考一件荒谬的事情，本身就是一件无比荒谬的事。马斯克2018年说过：希望自己90岁时去趟火星，然后再回来，回来之后再去，他希望死在火星上。这非常令人动容。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_faad1deaad114129ac42a522d0a37845@46958_oswg110047oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>我给大家看两张图。第一张图是人类太空探索的历程图，最高点出现在1970年左右。那一年发生了什么？阿波罗登月。阿姆斯特朗说了一句著名的话：“这是我的一小步，却是人类的一大步。”但你会发现后来太空探索的热情逐渐消退了。因为美国人进行阿波罗登月，只是美苏之间的一场军备竞赛。当这个任务完成之后，人类对太空探索的热情、好奇心、雄心壮志都消失了。于是，太空探索的曲线开始下降，一直持续到2010年。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_1d7bb1ca40d94f9f81392b8f4605be5a@46958_oswg93775oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然后，大家再看第二张图。曲线又开始上升了，这是为什么呢？是因为马斯克。马斯克以一己之力将这条曲线拉了上去。所以，永远不要低估一个人对世界、对人类的影响，永远不要低估你的公司有可能对国家、对人类、对世界产生的影响。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_38dcee9b76654aba92ca3fbfcbafb288@46958_oswg73607oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>理念的力量：驱动创新的根本源泉</strong></h3>
  <p>除了解决问题，美和激励人心的力量，即纯粹的心灵力量，非常强大。我希望这门课能让你思考：驱动你前进的力量是向上的还是向下的？通常，恐惧、自我证明和比较是驱动我们的力量。但马斯克强调，人生还有正向、高能量的力量。尽管生活中不如意之事居多，我们仍可被那些美好的、向上的力量驱动，实现人生的跃迁。</p>
  <p>我相信每个人内心都有这种美好的力量，但它常被掩盖。我希望这门课能唤起你内心深处的美、善、爱和真实的力量，让它成为我们共同的驱动力。我希望你在混沌中获得的不仅是认知，更是理念的力量。</p>
  <p>他最后那个着陆船名字叫“Of course I still love you”。归根到底，这个世界上大多数事情都没有什么意义，真理和爱除外。</p>
  <p>我想起一段话，西奥多·罗斯福1910年在巴黎有个演讲，标题叫《还在竞技场上的人》。我也想送给各位。“重要的不是那些批评者，不是那些指手画脚的人，不是那些指出强者问题的人。荣誉属于那些真正站在竞技场上的人，他们脸上沾满灰尘、汗水和鲜血，他们勇敢地奋斗，他们犯错，他们一次又一次地失败。”</p>
  <p>这番话改变了我的态度。作为讲者，我习惯讲成功案例，但讲失败案例常被质疑。现在，我选择永远相信创业者和创新者。马斯克说，创新只是比零多一点点，有人为人类边界突破0.01毫米，他们的失败是命中注定的，但这种失败是伟大的。我希望混沌和大家都能为这样的失败鼓掌欢呼，永远相信创业者和创新者。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_eb755653cbcc4738a0122bbe5956cd02@46958_oswg309449oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>混沌有一句非常重要的口号，叫“陪伴这个时代最有梦想的人”。我希望最后将这样一句话来送给各位，陪伴这个时代仍有梦想的人，谢谢大家。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ZyymBjNHP4ZCe3tiujHo4w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“混沌学园”</a>，作者：李善友，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3489140441275264</id>
            <title>武大校友干出未来独角兽：早期癌症筛查，年入724万，港股上市</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3489140441275264</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3489140441275264</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 30 Sep 2025 12:00:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>一家提供早期癌症筛查服务的企业冲刺港股IPO。</p>
  <p>9月28日，武汉艾米森生命科技股份有限公司（下称艾米森）向港交所递交了招股书。</p>
  <p>艾米森成立于2015年，是一家早期癌症检测公司。艾米森是ammunition（弹药）单词的音译，寓意是希望成为肿瘤早筛的弹药库，为全球高发恶性肿瘤筛查提供精准便捷的产品。</p>
  <p>目前，艾米森有两款核心产品，分别为针对肝癌的艾馨甘和针对尿路上皮癌的艾光乐。</p>
  <p>艾馨甘是全球首款基于甲基化技术和qPCR技术的肝癌检测试剂，对I期肝癌的灵敏度高达84.43%。艾光乐通过1毫升尿液样本即可实现尿路上皮癌的非侵入性检测，提高了效率和便利性。</p>
  <p>艾米森创始人张良禄是山东人，生于1987年，2013年在武汉大学获得硕士学位，曾在湖北省妇幼保健院病理科工作。之后又在武汉大学攻读博士学位。</p>
  <p>2015年左右，全球范围内，粪便DNA基因甲基化检测技术在结直肠癌早诊中的第一个应用正式面向市场。艾米森率先在国内开展了结直肠癌和宫颈癌早筛早诊产品的研发。</p>
  <p>在中国，消化系统癌症占中国癌症死亡率率的50%，仅结直肠癌每年新发病例就达56万例，但早期诊断率不足20%。而传统肠癌检测主要依赖于肠镜，虽然准确，但过程也相当痛苦。艾米森通过“双靶标检测技术”，针对左右结肠的差异，通过锁定SDC2与TFPI2基因甲基化标记，将左右结肠癌的检测灵敏度全面提升至95.3%。</p>
  <p>2020年4月，艾米森完成数千万元A轮融资，投资方为建银医疗成长基金。</p>
  <p>2021年2月，艾米森完成近亿元B轮融资，由金阖资本领投，长江证券创新投资、凯普生物跟投。</p>
  <p>2022年3月，艾米森完成逾亿元C轮融资，本轮融资由建银国际领投，武汉高科、三亚轩盼等知名机构跟投。</p>
  <p>目前，艾米森已推出覆盖肠癌、肝癌、食管癌、胃癌等20多款早筛产品。艾米森的产品已经覆盖到了全国1000余家体检线下门店，包括爱康国宾、美年大健康等头部体检连锁门店，金域医学、迪安诊断等全国知名第三方实验室则将艾米森的癌症产品检测服务接入众多二甲、三甲医院的标准化体检套餐。</p>
  <p>2023年、2024年、2025年上半年，艾米森收入分别为623万元、724万元、651万元，而净亏损分别为6792万元、3863万元、1391万元。</p>
  <p>2023年、2024年、2025年上半年，艾米森研发开支分别为2274万元、1500万元、452万元。销售开支分别为2517万元、1510万元、639万元。</p>
  <p>如上文所述，艾米森的主要客户主要是检测实验室等。如2024年，艾米森前三大客户分别为武汉艾诺医学实验室、金域医学、广东凯普生物，销售额分别为377.4万元、67.4万元和37.5万元，占销售总收入的比例分别为52.1%、9.3%、5.2%。</p>
  <p>中国是全球癌症负担最重的国家之一，随着老龄人口增加和环境因素累积，癌症发病率持续上升。预计2025年中国新发癌症病例数将达520万人，2030年将进一步增至580万人。对于癌症筛查有巨大市场需求。中国癌症早筛市场规模将从2019年的184亿美元增长至2030年的289亿美元，年均复合增速4.2%。</p>
  <p>传统筛查依赖影像学和内镜，有创且依从性差，而液体活检等无创技术近年来取得突破。特别是基于游离DNA甲基化的检测被认为是最有前景的早筛手段，可在癌症早期即检出异常甲基化信号，且血液中ctDNA相对稳定。多组学标志物结合人工智能算法也在提高筛查灵敏度和特异性。同时，高通量测序（NGS）成本不断下降，大幅提升了多基因检测的可及性，为泛癌种早筛成为可能。</p>
  <p>本文不构成任何投资建议。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzAzNTUwMQ==&amp;mid=2652515235&amp;idx=1&amp;sn=24aa43ae8f1b01ca04fb031a35017b08&amp;chksm=f30b02face45634c4ff30521ee5333a8ab07820d5844ba18b256a6d4c2e1cf4c2bc058c1b380&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”（ID：pencilnews）</a>，作者：黄小贵，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3489140702010503</id>
            <title>货币宽松交易下半段？交易美联储接班人</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3489140702010503</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3489140702010503</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 30 Sep 2025 12:00:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>海豚君在上周策略周报中说过，“TGA 重建结束、降息周期启动、关税高起轻落、减税降费政策就位，再配合一个 AI 基建的大周期…..组合一起， 2026 年看起来怎么也不像是一个会衰退的前景。”</p>
  <p>但上周市场在降息利好落地之后，除了中国成长资产的持续重估之外，全球多数市场都是下跌为主。2026 年前途虽然看着光明，但那么站在当前节点，2025 年余下时间怎么过？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_3c2cf2c65efb44ed89add21442ccdcaa@000000_oswg49939oswg1080oswg444_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>一、降息交易还有空间吗？宽松 炒作 关键看美联储人选</strong></h2>
  <p>目前美联储指引的是余下两次降息。这个指引的背景是，美国居民消费持续不弱、通胀还在小幅走强，主要问题是劳动力市场看起来岗位需求少、新增就业少，导致虽然失业率不高，但岗位流通少，新增就业少，这样的就业环境就新进入劳动力市场的人，比如说年轻大学毕业生不利。</p>
  <p>现在距离接下来 10 月的降息隔的一个关键报告主要就是 10 月初发布的非农就业报告。其实从目前的情况来说，即使美国政府无法因临时拨款法案达成一致，10 月 1 日起关门，导致这份 10 月报告无法按时发布，就当前劳动力的动态趋势来看，10 月降息看起来还是大概率事件。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_2d860616b0e14714a32d0dfc8bec9fbb@000000_oswg77585oswg1080oswg543_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>10 月份降息之后，比 12 月 10 日的议息会议更先到来的博弈情景，其实是新一届美联储主席的筛选。鲍威尔的主席任期会与 2026 年 5 月结束，而总统通常需要在现任主席任期结束前数月提名继任者。</p>
  <p>这就意味着 10 月 29 日如果如期降息，其实之后更应该关注的是新的美联储主席人选，及其他的态度，并在这个基础之上来博弈宽松预期的尺度，以及美联储到底会在多大程度上让渡中立性。</p>
  <h2><strong>二、AI 叙事：十一之后再演绎？</strong></h2>
  <p>今年到目前，除了中国 Deep Seek 时刻，美国 AI 叙事基本是以 a. 财报季; b.AI 产品推新；c.投资并购事件，三个维度来推进的。</p>
  <p>二季度财报中，博通 + 谷歌/甲骨文 + 甲骨文一定程度上拿过了 AI 接力赛的接力棒，带着 AI 叙事继续往前冲，整个 AI 的叙事已经从模型升级打怪，走到了软硬技术迭代，催动产品越来越成熟、越来越可用，进入算力降本 + 应用开花的阶段。</p>
  <p>等待十一归来，马上就会进入美股的第三季度业绩发布期，阿斯麦与台积电等打头阵，尤其是从阿斯麦的销售指引中，努力寻找是否有任何 AI 存储需求可能会拉动传统半导体回升的信号。</p>
  <p>且按照当下的进度，美股巨头基本已经开始要盘算 2026 年的资本开支预算，制定新一年的采购计划了，因此 2026 年英伟达的可能业绩指引、巨头 2026 年的资本开支计划。</p>
  <p>宏观的进一步的金融条件宽松，经济除了就业，消费等等其他本身不差，再加上新的资本开支计划和业绩指引刺激，横盘之后美股的科技股看起来仍有希望进一步往前冲刺，另外降息交易完成，后续如果就业恢复，市场就会往经济复苏的方向进一步演绎，顺周期资产板块也会起来。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_eefb8f51e9db4763ae5b54427514ad85@000000_oswg134474oswg1080oswg901_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>这个过程中，海豚君认为中概成长资产在外部宽松的环境下，伴随中国科技板块也进入半导体投资周期，中国科技和成长板块还会有持续的机会。只是下半年经济在消费刺激退坡的情况下，行情仍然是冰火两重天，科技的热很难焐热消费的冷。</strong></p>
  <h2><strong>三、组合收益</strong></h2>
  <p>上周，海豚投研的虚拟组合 Alpha Dolphin 未调仓。当周下行 0.1%，跑输沪深 300（+1.1%），但跑赢 MSCI 中国指数（-0.9%）、恒生科技指数（-1.6%）、标普 500 指数（-0.3%）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_d6cff4ca45fc41d7a1de4782bbebaa75@000000_oswg44693oswg1080oswg478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>自组合开始测试（2022 年 3 月 25 日）到上周末，组合绝对收益是 110%，与 MSCI 中国相比的超额收益是 90.8%。从资产净值角度来看，海豚君初始虚拟资产 1 亿美金，截至上周末超过了 2.15 亿美金。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_124664ed0e5847bab78bbbe2f221dc08@000000_oswg57000oswg1080oswg394_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>四、个股盈亏贡献</strong></h2>
  <p>上周海豚君的虚拟组合 Alpha Dolphin 下跌主要因网易、B 站等中概资产回调，同时美股如 Costco 因业绩走弱，拖累权益资产表现，但组合中的黄金权重因美国政府关门风险而上升，对冲掉了权益资产的回调。</p>
  <p>具体个股主要涨跌幅解释如下：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_10a0282129744168b7888c6e860bbad1@000000_oswg244507oswg1080oswg886_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>五、资产组合分布</strong></h2>
  <p>Alpha Dolphin 虚拟组合共计持仓 18 只个股与权益型 ETF，其中标配 7 只，其余低配。股权之外资产主要分布在了黄金、美债和美元现金上，目前权益资产与黄金/美债/现金等防守资产之间大约 55:45。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzE5MTU3MzA2OQ==&amp;mid=2247558026&amp;idx=2&amp;sn=76bcb5334495c5dd70d0b6a12bdcbcfb&amp;chksm=97342220475942391e6f3a4f0ee6847f158542a3cd6036243ef3d2e05b4d39fe73cee6ee9b83&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“海豚投研”（ID：haituntouyan）</a>，作者：海豚君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3489140628593793</id>
            <title>OpenAI要刮油，谁会掉层皮？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3489140628593793</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3489140628593793</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 30 Sep 2025 11:59:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>最近OpenAI在变现上有新动作了，意料之中的瞄准两个吸金赛道——短视频和电商广告。海豚君先做个简评，后续会在谷歌的价值重估研究中，再详细讨论OpenAI加速变现的影响，添加下方小助手微信加入海豚交流群，可第一时间获取研究更新。</p>
  <h2><strong>1、AI视频内容真的适合“社交”吗？</strong></h2>
  <p>先来说要计划推出的视频社交平台，这是一个完全由AI模型Sora 2生成视频发布的平台，用户可以制作最长10秒的视频片段。视频内容不允许从设备本地上传图片、视频，但视频中可以出现用户自己的肖像。</p>
  <p>目前产品还处于内测阶段，员工反馈体验良好。如果确如媒体而言，这款产品立志于进击TikTok，那么未来的变现模式多半为广告，上周OpenAI已经开始招募组建广告团队。</p>
  <p><strong>但问题在于，且不说这个成本收益是否可以打平，纯AI生成的视频平台，真的适用于高粘性的社交吗？</strong></p>
  <p>况且，现有的短视频平台TikTok、Reels以及Shorts，也都存在一些AI生成的视频，虽然目前主要是用来补充用户的内容体验，但也说明，“AI生成视频”并不能成为绝对的差异化竞争优势。</p>
  <p>反之，一个长期高粘性的社交，多少需要建立在真实内容的基础上。AI时代，真真假假已然分不清，当未来更多的AI内容充斥在一个通用的社交平台上，不仅会涉及到伦理问题，也会让用户更加追求真实内容。</p>
  <p>因此对于这个视频社交平台，海豚君暂时持保留意见，但同时也会继续关注新的变化。</p>
  <h2><strong>2、引入交易：生态闭环，但重在引流</strong></h2>
  <p>昨天OpenAI宣布在美国地区推出即时结账功能“Instant checkout”，用户可以在ChatGPT内完成完整的购物过程，而无需像以前一样跳转到外部链接。目前Esty、Shopify成为第一批合作入驻的电商平台。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_7f1e8d2f28194f5687394a6915760389@000000_oswg121228oswg1080oswg946_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从合作方式上看，OpenAI主要是起到了一个前端引流的作用，后端的产品页展示、售前售后客服以及物流等电商基础设施服务，都由商家/平台自己提供。</p>
  <p>核心点在商业模式上。为了不影响ChatGPT的产品体验，OpenAI并不打算像传统搜索引擎一样，对商品展示的排序做商业化，因此采取了更像电商模式的GMV*take rate来获得收入，这就是Sam此前提及的CPS（Cost per sale）商业模式。</p>
  <h2><strong>3、购物生态的影响：理论影响不小，但也有掣肘</strong></h2>
  <p>OpenAI这一关键动作，“如果”能够逐步拓宽用户渗透和更多商家的加盟，难免会对现有竞争格局产生影响：</p>
  <p>（1）影响Google和Meta中以“传统CPC、CPM广告”在电商领域的预算份额。其中，同样是为具有较强购物“目的性”的用户提供商品推销服务（Meta则基于社交关系下种草推荐的“临时性”消费），OpenAI对Google的潜在影响理论上更大。</p>
  <p>（2）影响亚马逊这种头部电商平台。美国电商市场非常集中，亚马逊处于绝对龙头，流量、规模优势突出。但中小平台有了OpenAI的加持，流量弱点可以得到有力补充，支付功能则提升整个购物体验，吸引更多的用户尝试和保持粘性。</p>
  <p>当然，OpenAI能够产生影响的关键，在于其目前巨量的用户规模和交互粘性。目前周均7亿的用户，每日交互量数倍增长，其中非工作相关的交互量从去年7月的56%上升到72%。越晚注册（1Q25）的用户，交互频率越高，且越与工作无关。这里体现到ChatGPT的破圈效应，已经从工作流的核心用户，拓展到普通用户圈层。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_a9e1f6c3159f4250b617381905a1b8c4@000000_oswg97464oswg1080oswg612_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_53203ee22c004f4fa1bda3ae5ccd982d@000000_oswg158996oswg1080oswg329_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>但核心问题是，OpenAI能否顺畅的不断扩大平台上的商家生态：</strong></p>
  <p>（1）高流量平台融合支付并非OpenAI首创，Google此前也力推过“Buy on Google”，但2023年关闭收场。无独有偶，Meta也在2020年随Shops功能一起推出购物结账功能后，两年后也逐步淘汰（除了与Amazon自2023年开始的特殊合作，用户可以在Meta体内登陆Prime账号完成购物）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_5ecc73fe83fd4a55bcca747a40c75a56@000000_oswg409687oswg1064oswg840_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_ca1dbd7a28f64a3c9e0a2744eb032128@000000_oswg420946oswg1080oswg814_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>让两大巨头不得不放弃做封闭生态的关键因素，源于欧美商品市场“供小于求”的格局下，品牌商家有更多的话语权，且大多倾向于独立站模式。</p>
  <p><strong>对于商家而言，他们绝对不希望成为Google和Meta的“附庸”/“服务提供商”，而对私域流量的控制意愿更强，这意味着他们更愿意为导流到自家官网的服务买单。</strong></p>
  <p>在Google、Meta内丝滑的购物体验，切断了商家捕捉用户转化全过程的数据，这为他们后续如何开展促销工作设置阻碍，从而迫使他们还要从Google和Meta处额外购买所谓的Ad Campaign工具。</p>
  <p>但反之，对于Amazon这种自身流量基本见顶，需要外部流量来渗透用户更多场景，以防守姿态来抵御新兴市场玩家的电商巨头（意味着在商家面前有绝对的话语权），才可以<strong>自主选择与流量巨头Meta强强联合，以体内交易的丝滑体验来保持存量用户的满意度，避免被新兴玩家抢夺。</strong></p>
  <p>因此，作为更加具备“用户决策引导”作用的OpenAI，短期内优质商家的态度大概率仍然以防备为主。但长期来看还需观察，会更加强势独立，还是会因为无力抵抗而变相妥协？</p>
  <h2><strong>4、AI代理支付或势不可挡</strong></h2>
  <p>虽然搜索中关闭了体内结账功能，但9月初，谷歌已经推出了AP2代理支付协议，同样是对AI Agent准备的支付合作联盟（涵盖全球60多个支付组织），因此Gemini调用支付功能也是指日可待。在OpenAI的购物支付功能落地后，预计Google会加快引入电商平台和体内支付。</p>
  <p>“跟随策略”同样还会复刻到其他大模型或者AI Agent上，因此AI Agent代理支付若成为无法左右的大趋势，那么商家的妥协可能也会在未来更快来临。</p>
  <p>与此同时，若后续谷歌和Meta重新在AI Agent中恢复购物支付功能，并且同样做到商品展示排序上不去做商业化，那么有望弥补传统电商广告的负面影响，甚至依靠更丰富的生态协同式解决方案，保持竞争力。</p>
  <p><strong>简而言之，都是博弈。放在美国市场，商家的态度转变依然需要不短的时间。</strong>而在这个过程中，OpenAI与Google、Meta、Amazon等巨头之间的对抗还会拉扯——除了用户心智的养成或迁移，还需要背后生态的完善，因此实际影响大小还无法下个确定性的判断。</p>
  <p><strong>但可以明确的是，巨额烧钱的压力下，OpenAI的变现野心已经藏不住。</strong>周均7亿用户高频交互流量的变现潜力显然不会小，目前AI大模型的变现，还没探索出一个最佳的商业模式，但OpenAI的动作无疑是行业的模仿标杆。</p>
  <p>恰如字节能在中国互联网后半场大杀四方，证明了有巨量高粘性用户的平台，无论最终选择什么商业模式，<strong>因为有足够的试错空间，多少会让现有龙头们刮一层皮。</strong>至于谁多谁少，谁被刮未来的皮，谁被刮当下的皮，是个值得反复探讨的话题。</p>
  <p>只是巨头之所以是巨头，自身的综合实力也不可小觑，短时间内的成败是无法辨明的。因此在当下，相比于恐慌巨头的被颠覆论，反而是那些<strong>小而美的垂类（非龙头OTA、本地生活、电商）能够苟活或乘上OpenAI的流量东风，在投资视角上更值得关注。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzE5MTU3MzA2OQ==&amp;mid=2247558026&amp;idx=1&amp;sn=06dddb430f287376c26a5753f8aaab03&amp;chksm=977bcd4325280a3a858a8114f41e403e2b15a4feb4f70bb0542fb104de24211019e62ffa3bd3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“海豚投研”（ID：haituntouyan）</a>，作者：海豚君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3489132303997833</id>
            <title>宇树科技专利侵权案一审判决：未构成侵权，原告败诉</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3489132303997833</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3489132303997833</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 30 Sep 2025 11:43:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_d2119182d5d946da9a843a0bef5b2fe3@46958_oswg242279oswg700oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：界面图库</p>
  <p>宇树科技专利侵权案迎来最新进展。9月30日，据蓝鲸财经等多家媒体报道，宇树科技被杭州露韦美日化有限公司诉侵害发明专利权一案，已于本月26日宣判，原告败诉，法院已驳回原告全部诉讼请求。宇树科技不构成侵权。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_54b0551b659a440c971d6f54fe8cee48@46958_oswg356869oswg700oswg688_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>法院判决书中提到，露韦美公司主张被诉产品构成侵权，理由不能成立。鉴于露韦美公司主张的侵权行为不能成立，对其他争议焦点，本院不再予以评述。</p>
  <p>天眼查天眼风险信息此前显示，杭州宇树科技股份有限公司新增1条开庭公告，原告为杭州露韦美日化有限公司，案由为侵害发明专利权纠纷，该案于8月26日在杭州市中级人民法院开庭审理。</p>
  <p>工商信息显示，杭州露韦美日化有限公司成立于2005年6月，法定代表人为周建军，注册资本55万元人民币，经营范围包括食品互联网销售、农副产品销售、日用百货销售等，由周建军、徐燕共同持股。2024年，公司参保员工数量仅为2人。</p>
  <p>该公司有两项专利：一是在2016年申请了“一种电子狗”专利，2018年获得授权；二是2023年申请了“一种会议同声智能系统”专利，目前正在实质审查阶段。</p>
  <p>其中，“一种电子狗”专利涉及一种家庭智能机器人设备，提供一种模仿生物宠物、既能够完成多种监测和控制功能又可以配合主人娱乐的电子狗。电子狗头颈部设有高清摄像头、气体传感器、麦克风和扬声器，当用户出门在外时，可以通过手机或计算机远程连接到电子狗，从而掌握家中的情况。</p>
  <p>据红星新闻，“一种电子狗”专利公开时间为2017年2月8日，在2018年获得授权，发明人为周建军。而宇树科技第一款四足机器人莱卡狗（Laikago），发布于2017年10月，从时间线来看，晚于露韦美专利公开时间，但露韦美目前尚未有“一种电子狗”公开的销售情况。</p>
  <p>宇树科技成立于2016年8月26日，总部位于浙江杭州，公司控股股东、实际控制人、法定代表人均为创始人王兴兴。公司专注于消费级、行业级高性能通用足式/人形机器人及灵巧机械臂的自主研发、生产和销售。</p>
  <p>9月2日，宇树科技在社交平台发布声明宣布，预计将在2025年10月至12月期间向证券交易所提交上市申请文件，届时公司的相关运营数据将正式披露。2024年，宇树的四足机器人、人形机器人和组件产品的销售额分别占约65%、30%和5%。</p>
  <p>本文来自<a href="https://www.jiemian.com/article/13423326.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，记者：陈小同，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3489132357163908</id>
            <title>黄仁勋再出售22.5万股英伟达股票， 套现超4000万美元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3489132357163908</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3489132357163908</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 30 Sep 2025 11:42:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_4af43dfffa2f4c20b2411d18f2556023@46958_oswg75425oswg700oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：界面新闻</p>
  <p>当地时间9月29日，据英伟达提交至美国证券交易委员会（SEC）的文件显示，CEO黄仁勋于9月25日至29日共售出22.5万股英伟达股票，套现超4000万美元（约2.85亿元人民币）。</p>
  <p>据此前媒体报道，美国证券交易委员会披露的文件显示，英伟达CEO黄仁勋在6月、7月、8月均减持了英伟达股票。通过多次交易，以每次卖出约5万股或7.5万股的频率，连续4个月减持公司股票，成交价格区间为每股174.82美元至184.38美元，套现数亿美元。</p>
  <p>根据此前公布的10b5-1售股计划规则，10b5-1交易计划允许上市公司的内幕人士事先决定在预定时间出售指定数量的股票。这一计划的目的是为了避免内幕交易的嫌疑，确保交易的透明度和公平性。</p>
  <p>今年5月，黄仁勋曾宣布计划出售至多600万股英伟达股票，按当时股价计算价值约8.4亿美元，并从6月份开始执行该计划。</p>
  <p>同样是SEC披露的文件显示，黄仁勋6月20日出售了5万股英伟达股票，价值约721万美元；6月23日出售了5万股，价值约719万美元；6月24日出售了5万股，价值约736万美元；6月25日出售了7.5万股，价值约1144万美元。</p>
  <p>自6月20日到7月18日的近一个月，黄仁勋就减持逾100万股英伟达股票，累计套现金额约2亿美元。</p>
  <p>英伟达近期业绩表现亮眼，公司2025财年全年营收达到1304.97亿美元，同比增长114%，净利润728.80亿美元，同比增长145%。</p>
  <p>自今年4月以来，英伟达股价一路上涨，9月22日创出历史最高价184.55美元/股；公司市值也一路攀升，并突破4万亿美元，成为全球首家市值突破4万亿美元的公司。</p>
  <p>华尔街多家投研机构对英伟达未来走势持乐观态度，分析师认为随着AI需求持续扩张，公司估值仍有上升空间。</p>
  <p>6月25日，在股东大会上，黄仁勋也表示英伟达未来不只是一家芯片公司。除了当前火爆的人工智能领域，机器人将成为英伟达下一个强劲的增长引擎。</p>
  <p>9月18日，据英伟达官网消息，英伟达将以每股23.28美元的价格向英特尔投资50亿美元，共计将获持2.15亿股，约占英特尔总股本的4.91%。英伟达与英特尔宣布建立合作关系，在数据中心领域，英特尔将为英伟达定制x86 CPU，由英伟达将其集成至AI基础设施平台；在个人计算领域，英特尔将生产并供应集成了英伟达RTX GPU芯片的x86系统级芯片（SOC）。</p>
  <p>本文来自<a href="https://www.jiemian.com/article/13421877.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，记者：沈霄戈，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3489122017254279</id>
            <title>人形机器人「朋友圈」的明牌和暗战</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3489122017254279</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3489122017254279</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 30 Sep 2025 11:25:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>人形机器人已告别「单打独斗」的年代，机器人顶流们正在疯狂拓宽自己的「朋友圈」。</p>
  <p>智元机器人和高瓴携手成立基金，下场做VC后，近期正式启动了智元「创投A计划」招募，计划在三年内重点孵化超50个早期项目。</p>
  <p>我们关注到，近期智元又参投了一家名为「星源智」的具身智能公司，算上这一笔，据「硅基研究室」不完全统计，智元对外投资已近20笔，既涉及对同行的直接投资，也涉及包括电机、传感器以及下游应用等关键赛道。</p>
  <p>另一家备受关注的具身智能企业银河通用也在近期密集出手两家同行——<strong>专注多模态双轮足机器人的揽月动力和一家位于苏州的机器人企业一星机器人。</strong></p>
  <p>除此以外，机器人厂商们还在以各种形式找合作搭子，包括不限于与上市公司成立合资公司，拿订单、找场景，还有的则快速拓展市场，携手国资和当地产业链资源直接让机器人下工厂。</p>
  <p>疯狂找朋友，对机器人厂商们而言，是一场明牌和暗战。一方面能快速拓展市场，在真实场景里形成「生产研发-商业化」的闭环；另一方面，通过与上下游产业链各方的深度合作，为未来的规模出货找到更稳定的供应链网络。</p>
  <h2><strong>01 明牌：搞钱、订单和补短板</strong></h2>
  <p>机器人顶流们开始「拓宽朋友圈」，下场做VC，背后的原因并不复杂。</p>
  <p>从交易的特点来看，投早、投产业链成了机器人厂商的集体共识。</p>
  <p>智元参投和孵化的企业中，投资轮次主要集中在早期。据官方数据，<strong>其中70%成为注册轮、20%为种子轮、10%为天使轮，银河通用的两笔公开投资也为天使轮和种子轮。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_af156517800f4c71a0bf0704dac8a7bd@46958_oswg257561oswg1080oswg696_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：智元</p>
  <p>投早背后是智元们对当前产业链的洞悉——当前具身智能还在早期发展阶段，<strong>赛道周期长、项目百花齐放、热钱还在涌入，创业者都还在争夺牌桌上的机会。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_e8f745cf88de478b9fee5fa86428d708@46958_oswg601483oswg892oswg1048_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而已融到钱、跻身头部估值阵营的智元们，既在学习如何融钱、搞钱，自然也要学着怎么花钱。</p>
  <p>此前智元机器人CEO邓泰华就表示，目前公司状态是「想融就融」，“在没有任何收入的情况下，正常业务也能够保持三年的经营”，有着充足现金流的智元本身就具备花钱组建生态的底气。</p>
  <p>投早一方面能搞钱，带来了不错的财务回报。</p>
  <p>据邓泰华透露，智元从「投早投小」的布局中取得8倍投资年化收益率。我们关注到，在智元的投资组合中，已涌现出不少明星项目——<strong>包括今年已完成三笔融资的首形科技、今年9月完成A+轮的千觉机器人、5月完成Pre-A轮的灵初智能。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_11fd245776c54305882c8b583fc5452b@46958_oswg782476oswg1080oswg645_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">首形科技产品 图源：首形科技</p>
  <p>一位不愿具名的VC告诉我们，智元下场自己做投资不是坏事，也没什么可惊讶的：“账上有钱，圈子里互相都了解和认识，投资本身就是以一种间接的方式卡位未来，提升自身影响力。”</p>
  <p>另一方面，和单打独斗相比，机器人是「本体、小脑、大脑」的结合，想要建立「感知—认知—决策—行动」的闭环，既需要上游高性能电机、高精度减速器、传感器和芯片平台的配合，也需要进入真实场景，通过获取订单，推动技术升级和数据采集，最终实现产能的稳健扩张。</p>
  <p><strong>换言之，在这条复杂的产业链上，当前没有一家本体厂商能全知全能，而通过和上下游企业的合纵连横，既能为智元们带来看得见的订单，又能在后续竞争中弥补短板。</strong></p>
  <p>头部机器人厂商大多是通过建立合资公司、战略投资、股权投资基金等方式，与上下游企业「交朋友」，具体来看，可以分成四类朋友——</p>
  <p><strong>第一类是具备实体场景，能帮助机器人厂商实现PoC验证，落地商业化的企业。</strong></p>
  <p>比如智元和富临精工的合作，直接让近百台远征A2-W将落地富临精工工厂。</p>
  <p>再比如银河通用与博士共同成立的合资公司「博银合创」，探索智能机器人在汽车制造环节的落地。</p>
  <p>智平方近期也宣布和半导体显示面板制造商惠科旗下的深圳慧智物联技术服务有限公司达成了合作，未来三年将在惠科全球生产基地累计部署超1000台具身智能机器人，覆盖仓储物流、上下物料、零部件装配到质检测试等全流程。</p>
  <p>据「硅基研究室」不完全统计，目前机器人在汽车、医疗、零售、物流、锂电、光伏等领域均有落地案例。</p>
  <p><strong>第二类是自带产品和渠道经验的企业，机器人企业与其共同研发产品，利用其客户网络和渠道资源，拓宽市场。</strong>典型如智元和软通动力、格力博的合作。</p>
  <p><strong>第三类则是产业链核心供应商，机器人企业通过投资参股上游企业，形成更稳定的供应链网络。</strong>如卧龙电驱与智元的双向注资，投资伺服电机厂商富兴电机等。</p>
  <p><strong>第四类则是在垂类领域具备典型技术优势的企业，以此来弥补机器人厂商技术能力短板。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_08e8823442cd40bfbaca3fe56a3e04b2@46958_oswg532134oswg1080oswg1321_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：一星机器人官方</p>
  <p>灵初智能联合创始人陈源培曾在采访中谈到智元参投的目的，<strong>正是看中了灵初智能的强化学习能力。</strong></p>
  <p>另一家被银河通用参投的一星机器人则是背靠吉利生态。除此以外，我们还了解到，一星机器人在苏州和杭州设有数据采集厂，可承接数据采集任务，这对未自建数采厂的银河通用来说，或形成协同效应。</p>
  <h2><strong>02 暗战：两种路线、不同生态</strong></h2>
  <p>扩充朋友圈背后，其实也是机器人「黎明前夜」的一场暗战。</p>
  <p>宇树科技创始人王兴兴就看得很清楚，他说：“前夜反而是比较麻烦的。最大的问题是行业内各家技术路线差别很大，都有各自的想法，这就会导致这个领域非常热闹，但整体进展没那么快。”</p>
  <p>有投资人将当前的具身智能的发展阶段类比于七八年前的自动驾驶（L4）：<strong>“融资节奏快但商业化落地仍相对缓慢。”</strong></p>
  <p>目前国内估值超百亿的机器人企业只有两个——智元机器人（150亿元）和宇树科技（约120亿元），而卡位百亿的则为银河通用、梅卡曼德机器人和傅利叶智能，在赛道早期，能持续拿到融资弹药的机器人厂商必须要提前占位，带动具身智能技术栈越来越强、产业链越来越实，以各种形式对外投资，建生态当然也无可厚非。</p>
  <p>但上述估值百亿俱乐部玩家在这场暗战也清晰地分成了两类阵营：<strong>一类是像智元一样的「激进玩家」，另一类则是宇树科技、梅卡曼德此类「冷静玩家」。</strong></p>
  <p><strong>态度分化背后，是对路径和生态理解的差异。</strong></p>
  <p>智元在引入「华为系高管」后，确立了机器人「本体+AI」全栈技术路径，在生产端，智元还自建了工厂，在数据端，智元也有自己的数采厂。</p>
  <p>除此以外在场景端。和不少机器人厂商的聚焦路线不同，智元选择了多线并举和软硬一体的「沿途下蛋」战略。据邓泰华此前的叙述，智元选择了七大场景布局，除了工业和零售端的「移动、抓取、放置」能力外，在智元给出的场景应用中还包括了文娱表演、机器狗/商业清洁等场景。</p>
  <p>这种高举高打的动作也让智元不得不关注加码供应链和生态布局。</p>
  <p>同时，华为系高管本身也擅长处于和集成商的关系，大客户、项目管理、供应链和生产工艺的knowhow也是智元当下的相对优势。</p>
  <p>另一家崇尚软硬一体和高举高打的机器人企业银河通用也是一样。</p>
  <p>除了擅长的零售场景外，银河通用和博世中国、博原资本（博世集团旗下市场化投资平台）联合成立了合资公司「博银合创」，来推动具身智能技术在汽车和工业制造领域的产业化应用。</p>
  <p>在康养场景，银河通用还联合首都医科大学宣武医院成立「主动健康具身智能机器人联合实验室」，与四川大学华西第二医院等展开深度合作。</p>
  <p><strong>相比之下，在对外投资上，显得颇为冷静的宇树科技和梅卡曼德也有自己差异化的理解。</strong></p>
  <p>以硬件驱动的宇树科技以垂直整合的策略，实现了覆电机、减速器、控制器、激光雷达等核心零部件的自研，和智元与供应链生态的相互绑定相比，更强调供应链的自主可控。</p>
  <p>梅卡曼德则聚焦卖标准化的产品，其自主研发的「手眼脑」平台，包括了Mech-GPT多模态大模型、高精度3D相机和多指手，也已在现实场景落地，其智能视觉系统已部署到了上千个场景。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_298280d62fd444d19f1d8e6ed3ddbd30@46958_oswg637456oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">在制药工厂，梅卡曼德AI视觉引导麻袋拆垛 &nbsp; 图源：梅卡曼德</p>
  <p>可以肯定的是，这场机器人厂商间的朋友圈之战才刚刚开始。</p>
  <p>一方面，在软硬件侧，行业都未形成统一的标准，各家都在通过深耕一两个垂直场景或多个场景并行，获取真实场景的数据反馈，由此建立商业闭环和数据飞轮，在特定场景里形成稳定的具身智能技术栈。</p>
  <p>另一方面，在供应链侧，当前整个具身智能的供应链成熟度也还在早期，此前智元合伙人、具身业务部总裁姚卯青智元就表示：“很多供应商做过沾边的产品，但定向为人形机器人做出满足负载、扭矩、尺寸、重量等需要定制化，这个过程相对较慢。”</p>
  <p>因此，本体厂商必须要和供应商一起去探索供应链的升级和标准化之路，让机器人真正被用起来。</p>
  <p>在可预见到的将来，机器人厂商和产业链依旧还是「边跑边学」的思路，一个高度分工明确的供应链生态也尚未形成，不可能靠5家、10家企业就能搞定。</p>
  <p>如前文所说，<strong>扩充朋友圈并非是坏事，在任何商业世界，没有朋友的支持，本来也很难玩得转。</strong></p>
  <p>*封面图：《机器人总动员》</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/HeFs3SuYZwiq7d5A4zsCBA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硅基研究室”</a>，作者：kiki，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3489121902730118</id>
            <title>顶会评审“翻车”：OpenReview 揭 94 个冒名评审，大学邮箱别名成最大破口</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3489121902730118</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3489121902730118</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 30 Sep 2025 11:24:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>学术同行评审以信任为基石，而信任的缝隙也可能成为操纵系统的入口。&nbsp;</p>
  <p>近日，OpenReview 团队与多所高校学者近期发布的一份 6 页报告披露：在 2024 年 2–4 月及 2025 年 4 月，对多场人工智能（AI）学术会议的调查中，他们识别出 &nbsp;94 个使用他人身份注册的评审/元评审账号 ，作案者利用评审招募、身份校验与分配流程中的薄弱环节，试图为自己（真身份）撰写或换取有利评审意见。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_f811d2714f764f1a9669ac54112dfb85@46958_oswg265126oswg1080oswg536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h4>报告地址：https://arxiv.org/pdf/2508.04024</h4>
  <h4>注：该报告由 Nihar B. Shah（卡内基梅隆大学，兼 OpenReview 董事会）、Melisa Bok、Liu Xukun、Andrew McCallum（马萨诸塞大学）联合署名；OpenReview 是为会议与期刊提供评审基础设施的非营利平台，已服务 2000 余个会议与工作坊，其中包含多数 AI 顶会。</h4>
  <h2><strong>01 漏洞如何形成：开放招募、算法分配与“不可验证”的学术身份</strong></h2>
  <p>在计算机科学，顶级会议（尤其是 AI 领域）是最主要的发表阵地。为了匹配不断增长的投稿量，会议需要在数天内完成海量评审分配，通常采用两种做法：开放招募评审（研究者通过在线表单自荐）与基于评审者履历的半自动化匹配。评审者会在系统中“投标”（bidding）声明兴趣与专长，平台再根据其“评审者画像”（过往论文等）与论文主题进行算法匹配。</p>
  <p>现实压力进一步放大了系统脆弱性：顶会接收率约&nbsp;15%–25%，投稿规模在近十年中“几乎扩大十倍”，部分会议每年收上千甚至上万篇论文。短时间内扩张的评审池，使组织方更依赖线上自我申报信息与自动化分配，而难以对评审者身份进行逐一硬核核验。</p>
  <p>理论上，可借助 ORCID 等研究者 ID 平台来辅助核验。然而报告明确指出：ORCID 并不核验个人身份且不杜绝重复账户，因此无法提供“强身份认证”。在缺乏统一、国际可用的在线“强身份”前提下，评审平台很难可靠甄别快速涌入的新账号。</p>
  <p>这套以信任为前提、以自填信息与算法分配为核心的体系，为后续的“身份盗用”埋下了伏笔。</p>
  <h2><strong>02 94 个假身份如何运转：假简历、邮箱别名与流程“连环绕过”</strong></h2>
  <p>这份调查详述了典型的作案路径：作案者首先伪造他人学术身份（单位、论文链接等），在自荐或平台注册时留下自己可控的邮箱；待项目主席基于所填资历判断其“有资格评审”后，该冒名账号便被纳入系统。随后，作案者在“投标”阶段对自己真实身份作者的论文表达兴趣，或通过调校假评审档案与投稿文本来提高与目标论文的匹配概率，一旦被分配到，就以假身份为真身份的论文撰写正面评审。报告指出，也存在同时注册多个假评审以提高命中率的做法，及“互评互助”的勾连团伙变体。</p>
  <p>更关键的突破口来自邮箱验证。按常规平台会给注册邮箱发送验证链接，只有点击确认的人才能通过“往返验证”（round‑trip verification）。但调查显示，94 个假评审账号全部通过了这种验证。其中&nbsp;92 个邮箱来自知名大学域名，另&nbsp;2 个来自已停办机构的“.edu”域名。背后的技术性“绕过”是：不少大学允许师生或访问学者创建邮箱别名（alias）。作案者要么在某高校获取邮箱权限后创建“与他人姓名相近”的别名，要么与他校同伙协作创建该别名，再用此别名与被盗身份的履历信息共同注册，从而同时骗过“邮箱域名—单位匹配”与“邮件往返验证”两道关卡。</p>
  <p>报告还提示了一个“静态风险”：许多会议会自动沿用往年评审名单，这意味着如果某假账号初次未被识破，它可能在后续年份被自动邀请继续评审，风险得以跨年延续。</p>
  <p>为了降低被“定向分配”的概率，学界已有工作引入分配随机化，以减少“合谋评审”命中同一论文的机会，但报告认为单一手段仍不足以应对多样化操控，需要更强的系统性改造。</p>
  <h2><strong>03 共治的下一步：三类主体的可执行方案与外溢场景</strong></h2>
  <p>报告提出了分层治理建议，覆盖评审平台与会议、高校及组织域名管理、以及对其他学术流程的外延提醒。核心思想是：在缺少“强身份”的现实下，依靠可链接的学术行为证据、社会性背书与工程管控组合拳，抬高作恶成本。</p>
  <p>对评审平台与会议的建议：</p>
  <p>1.用“作品链路”校验身份。&nbsp;将评审者与其既有论文绑定核查：例如要求评审与其过往论文在同一平台同一账号/同一邮箱下出现，或与 ACM/IEEE 等平台上已验证的作者档案匹配。这样可以把“纸面资历”变为可追溯的投稿—评审链路。</p>
  <p>2.引入更深的持久化标识登录。&nbsp;如果采用 ORCID 等持久标识，应以强绑定登录方式验证评审者宣称的 ID 与其既有出版物的 ID 是否一致（报告提醒这需要计算机学科出版生态对 ORCID 的更深整合）。</p>
  <p>3.建立可传导后果的“担保制”。&nbsp;对从未在本平台发表过作品的评审申请者，可参考 arXiv 的“老作者为新作者担保”机制；同时设定网络化的连带后果，以抑制滥用担保。</p>
  <p>4.时间维度的异常检测。&nbsp;对临近截稿前新建的评审档案提高警惕；开放公开可见的评审者档案，让更大范围的学术共同体参与甄别。</p>
  <p>5.传统反舞弊工具。&nbsp;参考IP、浏览器指纹等技术进行并行甄别；并实施强去重策略，防止一人用细微差异（如单位不同）创建多个档案以绕过利益冲突规则。6.加固分配机制。&nbsp;让论文—评审分配对投标与文本相似度“游戏化”更鲁棒，降低作案者通过“调词”操纵匹配算法的空间（报告第 5 页对该类“可游戏化”风险给出明确指向）。</p>
  <p>对高校与持有域名的组织的建议：1.更严格地监控邮箱别名。&nbsp;若出现如“alan.turing@…”这类显著冒名特征的别名，应自动触发红旗。2.允许第三方核验邮箱所有权。&nbsp;以便像 OpenReview 这类平台能在注册链路中确认邮箱—人的真实对应关系。3.建立响应机制。&nbsp;在收到身份盗用报告时，彻查并回溯可能被用作冒名的别名及其创建路径。</p>
  <p>注：头图AI生成</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/EvyKTrQ0ScnnT2lkdkKBqQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“大数据文摘”</a>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3489078078741639</id>
            <title>AI股和黄金同涨不止是“杠铃交易”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3489078078741639</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3489078078741639</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 30 Sep 2025 11:22:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_a4b578f7c26c4ad29c9343809c3f0dd9@000000_oswg825482oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最近参加各个科技论坛、峰会，遇到不少同行，我发现大家都乐观了起来，因为，在这波科技股AI 浪潮中赚到钱了。</p>
  <p>都说三根大阳线改变信仰，这次AI 热潮的大阳线可不止三根。比起小打小闹的散户，科技大厂们在这波 AI 热潮里收获更丰厚。自 ChatGPT 发布以来，美国科技股七巨头市值增长了约14万亿美元。在中国这边，阿里、百度等公司股价也大幅上涨。</p>
  <p>但浮盈后，大家又有些疑惑：这波AI 热潮是不是快到头？会不会是泡沫？要不要落袋为安？</p>
  <p>这是很多人的疑虑，估计大佬们也知道了大家的疑虑，于是，站出来“吹票”了。近日，在科技播客节目BG2中，英伟达CEO黄仁勋预测，全球每年在AI基础设施上的资本支出将达到5万亿美元，他还认为，OpenAI可能成为下一个万亿美元市值公司。</p>
  <p>为了佐证他的判断，他分析称，未来全球GDP中有55%至65%基于人工智能创造，这50万亿美元在未来都有望受到“价值10万亿美元”的AI基建增强。</p>
  <p>英伟达将直接在芯片、软件、系统乃至AI工厂的层面与OpenAI展开合作，帮助他们成为一个“完全自营的超大规模公司”，双方之间的关系将像埃隆·马斯克和X公司一样。黄仁勋表示，这个过程会持续相当长的时间，最新的这次合作是为了应对OpenAI正在经历的“双重指数级增长”，分别来自用户数量和计算量。</p>
  <p>由GPT 引爆的 AI 热潮，现在已经是底层基础设施、模型层和应用层共同推动。模型层有谷歌的gemini、OpenAI的GPT系列、Anthropic的Claude系列，应用层更是百花齐放，Abridge和Hippocratic AI专注于医疗领域的临床辅助，Perplexity（AI搜索）和Pika（AI视频）等产品在企业和消费者领域获得了大量用户。</p>
  <p>但<strong>在基础设施层，你只能选择的英伟达GPU，或者它的马甲云算力平台CoreWeave。</strong>英伟达是AI 热潮的最大赢家，坐拥4.42 万亿美元的市值，依然备受追捧。</p>
  <p>而黄仁勋无论是态度谦和，还是警告不能失去中国市场，都是为了更大的目标。他虽然早在25 年就财富自由，也在近一年套现了约两亿美元，但他应该更享受在这个大博弈时代位列 AI权力中枢的快感。</p>
  <p>他打造的GPU 终于具有核弹属性，和黄金一样，被各国所囤积。</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>英伟达与OpenAI 在 9 月 22 日就宣布了达成合作意向，共同部署AI数据中心基础设施。不仅如此，英伟达还将成为OpenAI首选战略计算和网络合作伙伴，双方将会“共同优化技术路线图”。</p>
  <p>过去三年，AI模型参数从千亿级迈向万亿级，对算力的渴求迎来“指数级爆炸”。 OpenAI CEO 奥尔特曼反复强调：“行业受制于算力瓶颈。”相较于提升ChatGPT具体的实用效果，越来越有商人风范的奥尔特曼将更多的目光转向了打造“AI基础设施”。</p>
  <p>2025年，OpenAI大张旗鼓推出号称5000亿美元规模的“星际之门”计划。奥尔特曼兴奋地宣称：“计算基础设施将成为未来经济的基础。” 在他的设想里，大规模基建可以让算力成本压下来，算力最终会变成像电力一般普惠的资源，而普惠才能真正迎来全民AI时代。</p>
  <p>9月，甲骨文披露跟OpenAI签下了价值3000亿美元的云计算算力服务采购合同，甲骨文股价随之一飞冲天。</p>
  <p>很快，外界就对这项合作是否能够真正落地产生了质疑，这张“口头支票”看上去少了重要的一环。不过，奥尔特曼确实行动力迅速，OpenAI跟英伟达的协议正好补上了缺失的拼图。</p>
  <p>近一年，<strong>黄仁勋已明显不在满足于被看作是芯片出售方，而是要当AI时代的“算力能源供应商”，不惜代价地锁定未来长期需求。</strong>第三方统计显示，2024年英伟达参与了近50笔AI领域风险投资，这些获投企业的开支几乎都包括采购英伟达芯片。</p>
  <p>换言之，英伟达用自己的钱让客户买自己的产品，又通过技术限制等约束条件让这些AI企业在未来也只能选择英伟达的产品。</p>
  <p>根据最新财报，<strong>英伟达年度自由现金流607.24亿美元，较一年前增长60%。</strong>手握巨额现金让老黄更加敢于主动出击。9月，英伟达以50亿美元入股英特尔，英特尔将为英伟达定制化设计x86处理器，以突破PCIe总线的带宽瓶颈。</p>
  <p>多年对手都能变队友，那么上下游统一战线，也变得顺理成章。</p>
  <p>在官方新闻稿中，黄仁勋和奥尔特曼勾肩搭背，显得关系十分亲近。黄仁勋还表示：“从第一台 DGX 超级计算机到 ChatGPT 的突破，英伟达和 OpenAI 十年来一直相互推动。”显然，双方有意凸显彼此在行业的重要地位和特殊意义，进一步巩固自己是“业内第一”的形象。</p>
  <p>具体来说，英伟达将为OpenAI的下一代AI基础架构部署至少10吉瓦的英伟达系统。吉瓦是衡量电力输出规模的关键单单位，10吉瓦相当于400到500万块GPU的算力，差不多是英伟达今年全年的出货量。</p>
  <p>双方共同规划未来发展路线将有利于形成“需求—技术—产品”的闭环，保持领先地位。</p>
  <p>据透露，英伟达将按照每吉瓦100亿美元的节奏向OpenAI投资，至多1000亿美元。作为交易的一部分，英伟达会获得OpenAI的部分股权。知情人士表示，按照OpenAI近期在资本市场5000亿美元的估值计算，首笔100亿美元投资将为英伟达换取约2%的股份。</p>
  <p>如果是一年前，新闻媒体的头版头条都将被这则合作协议占领，可是AI领域的雄心壮志实在是太多了，资本市场面对不把钱当钱的AI企业已经变得冷静起来。</p>
  <p>不仅英伟达的股价没有如甲骨文那般出现明显异常飞跃，甚至新闻媒体都兴趣平平，舆论的质疑声音压过了吹捧。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p>彭博社直接给这笔交易套上了“循环交易与循环营收”的帽子。</p>
  <p>简单来说，OpenAI、英伟达、甲骨文形成了“ONO”三角联盟，甲骨文是AI云基础设施服务的直接提供者，OpenAI向甲骨文购买算力服务，甲骨文向英伟达购买GPU来搭建AI基础设施，英伟达转过头投资OpenAI。也有传闻称，OpenAI和英伟达是“芯片租赁”商业模式。</p>
  <p>同一笔资金在三家公司之间来回捣腾，实现了完美循环，一台带动AI领域狂奔的“永动机”就此诞生。</p>
  <p>往好了想，如果市场表现符合预期，资金可以快速循环，无限迭代，三家公司的业绩数据继续飙升，在各自细分领域占据绝对龙头，牢牢握住AI行业的主导权。</p>
  <p>可问题是，市场表现真的有那么好吗？</p>
  <p>面对外界对“ONO”是否在玩数字游戏的质疑。黄仁勋在这期播客节目中予以否定的态度。“收入端与投资端无关。投资机会没有绑定任何条件。”</p>
  <p>他强调，投资是基于对OpenAI未来发展的信心，OpenAI的客户数量在指数级增长，计算量也处于指数级增长，数据中心的规模是由下游需求撑起来的，英伟达需要站出来抓住这样的建设机会。黄仁勋还表示，摩尔定律已死，通用计算会转向加速计算。“我们与英特尔的合作就是在承认通用计算正迁移到加速计算与AI。”</p>
  <p>黄仁勋还对没有在早期就跟OpenAI达成深度合作感到非常遗憾。“他们早年就邀请我们投资，当时我们太穷了，投得不够，真该把所有钱都投进去。”</p>
  <p>不过，考虑到OpenAI 早期投资者马斯克和奥尔特曼已经闹到势不两立了，黄仁勋或许不需要遗憾什么。</p>
  <p>为了论证AI的潜力，<strong>黄仁勋直接把AI推到了维护国家安全、跟进现代化的高度，认为AI在未来会是必需品。</strong>“AI是现代软件。……每个国家都必须在计算中保持现代化。”或许是为了强调AI的重要性，黄仁勋还用AI竞赛类比“曼哈顿计划”，甚至说没有人希望有原子弹，但人人都需要AI。</p>
  <p>奥尔特曼也对一系列质疑进行了公开回应。</p>
  <p>他称，自己完全理解外界在担忧什么，但现在所有的投资规模并没有过度，是AI革命下必须要做的建设，大型科技繁荣需要大胆且协调的基础设施建设。“OpenAI的增长速度比以往任何企业都要快。”</p>
  <p>奥尔特曼还乐观地表示，在拥有10吉瓦算力时，AI也许能找到治愈癌症的方法。</p>
  <p>尽管双方都表现得对自己所言深信不疑，但外界听后只会更加担心这是不是一场当事人成功把自己骗了的“泡沫”。</p>
  <p>毕竟，两个人都回避了一个核心问题，那就是OpenAI仍处在亏损状态。财务文件显示,OpenAI在2025年预计亏损50亿美元，2026年扩大到140亿美元。按照最乐观的预测，2029年才有可能实现盈利。</p>
  <p>也就是说，<strong>OpenAI还没有自给自足的能力。一旦奥尔特曼拿不到新的融资，雄心壮志的AI基础设施计划就会成为失控的烂摊子。</strong></p>
  <p>尽管OpenAI已经明显偏离了公益组织的定位，奥尔特曼还是不想被外界看成是单纯的商人，他一直对上市持有拧巴的态度。他认为，认为上市后需要每个季度给华尔街交出一份答卷，这会让公司长期投资变得困难。</p>
  <p>听上去，有那么些掩耳盗铃。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <p>所谓的有需求不等同于必需品，两者之间的鸿沟很可能永远无法跨越。</p>
  <p>据统计，ChatGPT 用户已超过7亿，但付费用户不到3%。极低的付费比例说明用户对其依赖性并不高，仍是锦上添花的工具。奥尔特曼在炫耀需求增长时，从来没有论述过如何建立起有效的商业模式。</p>
  <p>贝恩公司测算，2030年全球AI公司需要2万亿美元的年收入才能为满足预期需求所需的计算能力提供资金。然而，<strong>按照现有的营收推算，AI行业将面临8000亿美元收入缺口。</strong></p>
  <p>数据中心不同于传统的电路设施，它的核心硬件设备更新换代更快，出现故障的概率也更高。虽然科技公司渲染“军备竞赛”可以一步到位，但只要运行过机房，就知道它需要持续大量的资金投入。一旦设备供应跟不上最新潮流，功效就大打折扣。</p>
  <p>即便算力就位，也需要在客户端找到应用爆发。只有准确的场景才能激发消费者对高价值服务的认可。目前来看，业内将希望寄托在教育、医疗等关键领域，可是垂直细分巨头并没有成型。</p>
  <p>无论是大型投资机构，还是政府基金，亦或是散户，都认同AI领域存在着严重“泡沫”，资本给AI投资附加的约束条件正在明显增多。</p>
  <p>可是对于科技巨头而言，AI对自身在未来能否生存下去实在是太重要了，他们不敢观望。</p>
  <p>作为局中人，哪怕“自说自话”也得往前冲下去，这是关乎未来的生死之战。扎克伯格就承认，可能会有“空中陷阱”，Meta可能会浪费100亿美元之类的，但这不是重点。对于奥尔特曼和黄仁勋，他们当然清楚自己是在循环投资打造“永动机”，但这也不是重点。</p>
  <p>AI行业的估值溢价反映了大规模结构性机会，对于掌握核心技术的英伟达和OpenAI而言，它们坚信只要技术路线是对的，泡沫也能创造价值，要把泡沫视作是“未来”和“梦想”。创新只能在乐观的情绪中获得推进，得有容忍失败的冗余空间。所以，用技术泡沫来推动边界扩展是一条必然要选的路。</p>
  <p>因此，当外界的质疑声变多，投资者开始犹豫时，行业大佬更要站出来加油鼓劲。</p>
  <p>只要不是百分百会失败，有1%的概率成真，那么对于巨头来说就是要勇于下注的。毕竟，没成真不过是损失了些资金和市值，但出局了，就得下牌桌。</p>
  <p>对于这些科技巨富来说，再没有比失势更糟糕的事了。</p>
  <p>比科技巨富更焦虑AI 的是各大国，AI 竞争已经是黄仁勋所暗示的是“新曼哈顿计划”，是国运之争，谁都不敢懈怠，更不会认输，只会争相投入，<strong>对算力基石GPU 的需求已经超越了商用需求的范畴，变成和央行囤黄金一样的战略储备。</strong></p>
  <p>而对于广大投资者尤其小散来说，既然大国、大佬们敢all in，那有什么理由不跟呢，一手增持黄金，一手增持科技股。在很多时候互为对冲的资产，达成了同时上涨的奇观，看似是“杠铃交易”，其实是跟随下注未来。</p>
  <p>面对愈发混沌不明的世界，这台“永动机”是所有人一起打造的。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5NTczNTkyOA==&amp;mid=2247493402&amp;idx=1&amp;sn=afcf5d934ab3aff49685e990f729ce14&amp;chksm=c15bfdb286042bd6f5e40529904a76ef1d66e63210824808817c231918d180c1b96a4c50aa15&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“最话FunTalk”（ID：iFuntalker）</a>，作者：何伊然，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3489066149698433</id>
            <title>9月全球资产表现一览，谁是最大赢家?</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3489066149698433</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3489066149698433</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 30 Sep 2025 11:01:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>9月行情，正式收官。</p>
  <p>这一月，全球资产价格风云涌动，A港美股市场的热点板块和核心资产的波动都足够牵动人心。贵金属、有色、算力、机器人、创新药、半导体等各赛道妖股横流大涨大跌，有人押对赛道躺赢，有人踏空拍断大腿，还有人刚入场就被套牢，每时每刻都在演绎不同的博弈与悲喜。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_1aedc022b8c649959bc1e871437c5121@000000_oswg118090oswg772oswg1439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一起来回顾一下，谁才是市场最关注的焦点。</p>
  <h2><strong>A港股涨幅榜</strong></h2>
  <p>尽管宏观经济数据整体呈现温和放缓的态势，但市场更聚焦于结构性的增长亮点，如算力、半导体、创新药研发等，持续受到资金追捧。同时，受益于生产者价格指数（PPI）触底回升预期的顺周期资源板块也开始显现投资价值形成了<strong>“科技成长”与“顺周期”</strong>双轮驱动的良好局面。</p>
  <p><strong>涨幅TOP1：黄金白银再迎主升浪</strong></p>
  <p>9月份，随着国际金价在本月创下历史新高，带动A股和港股相关概念股集体走强，贵金属板块成为两地市场中表现最为突出的板块之一。</p>
  <p>A股涨势突出的公司包括西部黄金涨幅超过50%，晓程科技、中金黄金、湖南白银等涨幅在30%以上。港股的黄金股涨势更是用夸张来形容。珠峰黄金、灵宝黄金、潼关黄金、龙资源等年内涨幅超超过3倍。如果从年低点至最高价来算，一些贵金属概念股甚至最大涨幅超过10倍。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_da7a3d4abbeb4d3d9a7055dc191a99f1@000000_oswg187112oswg736oswg510_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>原因方面，美联储降息周期开启的预期是支撑金价的核心逻辑，随后持续的中东冲突、俄乌局势以及其他地区的地缘政治不稳定性，显著推高了市场的避险情绪。同时，全球去美元化趋势下，多国央行持续增加黄金储备，为金价提供了坚实的底部支撑。</p>
  <p><strong>涨幅TOP2 ：供需合力，锂电估值修复</strong></p>
  <p>电池产业链在8月份就成为市场瞩目的焦点，固态电池量产与储能市场需求的爆发，成为板块估值修复的驱动力。</p>
  <p>不同于以往的概念炒作，固态电池中试线的落地已经给设备公司带来了订单，从中报里已经得到验证，因此也成为三季度半年报披露后涨势较好的方向。而储能装机量预期增速的提高，与“反内卷”政策形成合力，间接改变了产业链中上游的盈利预期。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_c8d9326e9f0c4571b094f52bd0b60397@000000_oswg488389oswg1080oswg702_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而作为新能源产业链的上游，能源金属板块（主要指锂、钴、镍等）在9月份同样涨幅居前。板块的上涨与电池行业高度联动，反映了市场对储能长期趋势的乐观预期。</p>
  <p><strong>涨幅TOP3：风电迎来转折点</strong></p>
  <p>风电行业的强势表现主要建立在需求回暖和盈利预期改善之上。风电新增装机高增，上半年国内风电新增装机51.4GW，同比+99%，新增招标71.9GW，同比+9%。</p>
  <p>随着新一轮涨价订单的启动和交付，风机制造商的盈利能力将得到显著改善。这一从“增收”到“增利”的逻辑转变，是推动板块估值修复的核心动力。市场看好风机涨价订单启动交付+海外出货占比提升，盈利修复存在较大的弹性。</p>
  <p><strong>涨幅TOP4：AI浪潮下的国产半导体</strong></p>
  <p>A股和港股的半导体、存储芯片、光刻机等相关板块集体领涨，表现远超大盘。</p>
  <p>人工智能发展对AI芯片、高速光模块、HBM以及先进封装的需求呈指数级增长，直接拉动了相关产业链公司的订单和业绩预期。并且本月国产半导体领域的技术突破消息频传，极大地提振了市场情绪。在强劲的行业浪潮下，半导体龙头公司譬如中芯国际、华虹半导体等股价大幅上涨。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_e7ce190fe9bf420283c389d1d3d115ea@000000_oswg196561oswg735oswg568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>综上所述，9月A股和港股市场的领涨行业展现出清晰的宏观与产业逻辑。贵金属的上涨是全球宏观不确定性下的避险选择；电池与能源金属则是在新技术预期的引领下，市场对长期价值的提前布局；风电设备的复苏反映了行业景气度的反转和盈利能力的修复；而半导体的全面爆发，则是AI技术革命与国产化浪潮两大时代主题的交汇共振。</p>
  <h2><strong>A港股跌幅榜</strong></h2>
  <p><strong>跌幅TOP1：军工股高光回落</strong></p>
  <p>在“阅兵”等关键重大事件刺激背景下，凭借政策预期与军贸题材的热点不断催化，A港股的军工板块一度迎来年内最强势板块的行情，从4月8日至9月初，曾诞生了北方长龙、长城军工等5个月飙涨超5倍的超级大牛股，以及晨曦航空、国睿科技、捷强装备、内蒙一机等十数只翻倍大牛股。</p>
  <p>然而随着重大事件落地，军工股也快速回调，成为了9月份跌幅最大的热门板块，板块内近70只军工股在月内几乎无一上涨，尤其长城军工、北方长龙两只此前疯狂飙升的妖股，本月最大回撤幅度都超过了40%。然而从依旧相对起点有巨大涨幅、以及业绩面依旧处于亏损状态的这些军工龙头，回调是否已经结束？需要打一个大的问号。</p>
  <p>不过，军工板块向来容易被题材炒作，如今我国军工科技行业发展正处于井喷红利期，未来随着军贸订单兑现、航天领域不断有新催化，不排除军工在后面重回高光。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_83c7dad1ed1f4683afbeaeae13f6f961@000000_oswg120378oswg770oswg1050_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>跌幅TOP2：因资金换场跌落的银行股</strong></p>
  <p>一直以来，银行股作为高股息、稳增长的核心资产和机构资金的压舱石，近2年来，随着“中特估”体系的提出与推进，以及国家持续引导长线资金入场，银行股成为了A港股市场市值规模增长最大、整体涨幅显著靠前的超级板块，堪称“巨象跳舞”。</p>
  <p>今年1-7月中旬，银行板块累计上涨超20%。然而随着A股行情越发走牛，市场风险偏好提升，大规模资金开始充银行撤出转向其他热门赛道，资金长期抱团的银行股也由此持续回调，38&nbsp;家上市银行更是集体连跌三月。其中，民生银行、华夏银行、光大银行、北京银行等近十股期间累计回调超过20%。完全错过了这一轮牛市中涨势最舒服的阶段。</p>
  <p>不过A港股的牛市行情仍在，再热门的题材板块也有涨到头的阶段，届时，或许银行资金又将能成为资金的香饽饽了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_41b40c351d374668b4f68abaa2a3bf5c@000000_oswg98123oswg1080oswg1039_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>跌幅TOP3：食品饮料继续无人关注</strong></p>
  <p>食品饮料板块9&nbsp;月在 “旺季不旺” 的预期中持续低迷，板块指数月内最大跌幅超16%，近两周跌幅达1.48%，显著跑输大盘。核心矛盾集中在白酒与零食两大主线：白酒方面，8&nbsp;月烟酒社零数据同比下滑&nbsp;2.3%，中秋国庆双节动销预计承压，尽管禁酒令纠偏效应初显，但需求修复尚需时间；大众品则受消费大环境拖累，除预加工食品、软饮料小幅上涨外，零食板块回调幅度达&nbsp;5.8%，资金关注度持续走低。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_b5bbf8cca9084acfa2351f93fe857249@000000_oswg71156oswg1080oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>白酒股自从2021年初的高光至今，已经持续震荡回调了近5年，虽然跌幅不大，但足够磨人。</p>
  <p>其中，一直被机构期待能王者归来的“茅五泸”继续让股民失望，不仅没有跑赢大盘，还在牛市中负收益，甚至还被赛道基金经理调侃成了“老登股”。</p>
  <p>此愁，在可见的未来几个月，恐怕借再多的酒也难消了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_c387d50db82140f4af3638a828361fa3@000000_oswg136770oswg738oswg529_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>跌幅TOP4：激烈分化的创新药</strong></p>
  <p>2025年，是A港股创新药板块表现最强势的罕见阶段。从年初至9月初，单是A股就有超过50只创新药股涨幅翻倍，舒泰神、一品红、塞力医疗等多股涨幅超3倍。港股的上百只创新药股中甚至一度有近60股翻倍，占比超过50%！其中海王英特龙、北海康成-B两只微盘妖票涨幅分别高达25倍、16倍，还有超十股涨超4倍。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_47a809e873b34a54a2bf36c829205ef7@000000_oswg142501oswg744oswg523_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>进入9月份，两市的创新药股开始剧烈分化，部分之前涨幅显著的题材/消息刺激大涨的医药股开始回调。但整体回调相对之前大涨幅度仍显得小。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_0d562e15b3024fdeb581cab41245890b@000000_oswg142799oswg744oswg537_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>大概率，在四季度，A股港股的创新药板块仍将上演剧烈分化、整体回调的节奏。</p>
  <p><strong>跌幅TOP5：默默无闻的传统消费</strong></p>
  <p>除了食品饮料外，旅游、休闲食品、家电等传统消费板块9月的行情中同样相对较为惨淡，成为跌幅榜中最缺乏关注度的存在，多数板块月内的整体跌幅均接近或超过10%。不过在此前，这些板块也在上半年也一度被资金抱团疯狂热炒，如一度十日翻倍的西藏旅游、二季度翻倍股天府文旅等，反而成为了9月份回调最多的标的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_d88795ef3bcd4c76aed99bfa319c5dca@000000_oswg167576oswg742oswg435_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>至于原因，主要是宏观经济需求的复苏力度仍显不足，导致居民消费意愿不足，如家电行业面临房地产周期拖累，抑制了新家电的购置需求，国内大家电市场已进入存量市场，休闲食品行业传统渠道流量继续下滑等。</p>
  <p>另外就是下半年市场主要是有互联网、AI、芯片、机器人、创新药等热门赛道引领并吸引资金，没有增长亮点的传统消费板块就跟银行、白酒一样失去资金的关注。</p>
  <h2><strong>中美科技巨头们的狂欢</strong></h2>
  <p>尽管9月份的A港美股三大市场的整体波动不算大，但其中作为各自市场中核心代表的科技巨头们表现却可圈可点。</p>
  <p>在港股，阿里无疑是9月份表现最亮眼的科技巨头，月内股价涨幅高达53%，市值增加了1.5万亿港元。股王腾讯月内也上涨了11.15%，最新市值突破至6万亿港元。另外还有宁德时代、中芯国际、百度等科技巨头月度涨幅也超过了30%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_91a8a194ce204b29a024ad24f50d2190@000000_oswg102379oswg764oswg967_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在美股市场，从历史数据来看， 9月通常被认为是美股表现最差的月份，标普500指数平均下跌1.1%至1.93%，道指和纳指也常表现疲软，因此有“9月魔咒”的称呼。</p>
  <p>然而，2025年9月的美股表现却出现了例外。标普500指数在9月累计上涨3.11%，创下自2010年以来的最佳9月表现。纳斯达克指数上涨5.29%，今年美股已有28次创下历史新高。</p>
  <p>其中，美股科技巨头们表现多数亮眼。截至9月30日，美股股王英伟达月内涨幅约4.5%，苹果月内涨幅9.6%，谷歌、博通、台积电等月内涨幅均超过10%。最亮眼的无疑是特斯拉，月内涨幅达到了近33%，市值月内增加了近4千亿美元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_9c6380118d494622a8fa03021b6e9158@000000_oswg79125oswg1080oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>尾声</strong></h2>
  <p>总体来说，9月份的全球股票市场的表现，都是置于“全球流动性宽松+新兴市场资本回流”的大逻辑中演绎，整体延续了下半年以来的“震荡上行”或“慢牛”格局。</p>
  <p>展望10月份，随着市场对美联储政策信号的进一步验证，以及部分板块利空因素的逐步消化，无论是A港美股市场，或许都仍有不少值得关注的结构性机会。</p>
  <p><strong>格隆汇声明：文中观点均来自原作者，不代表格隆汇观点及立场。特别提醒，投资决策需建立在独立思考之上，本文内容仅供参考，不作为任何实际操作建议，交易风险自担。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwNjExNDkyOA==&amp;mid=2649869800&amp;idx=1&amp;sn=3f1549c4fbfa3e38364dd9452130d607&amp;chksm=8266018df7bb081f13567c4b2e0d798295f9df8cb4f835f56d934fd1353a129112a51a9d6c91&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇APP”（ID：hkguruclub）</a>，作者：哥吉拉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3489069470801029</id>
            <title>iPhone Air 港版评测：瘸腿是真瘸腿，好看也是真好看</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3489069470801029</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3489069470801029</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 30 Sep 2025 11:00:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_a7ba8669df414f3eab9f71c05beebb55@000000_oswg1529653oswg1080oswg1242_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>兄弟你好轻&nbsp;</strong></p>
  <p>虽然今年的 iPhone 17 标准版与 iPhone 17 Pro 系列都迎来了非常大的提升，但铝合金无论热性能再怎么优异，在质感和观感上始终都和苹果已经在 Apple Watch 上实验过的抛光钛金属工艺相差甚远。</p>
  <p>而今年如果想要在 iPhone 产品线里买到钛金属的机型，就只剩下 iPhone Air 这一支独苗了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_e44e19c6378e4ba09d6d43475bc3777f@000000_oswg51822oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从某些角度来说，iPhone Air 和当年的 iPhone X 有点像——<strong>它们都用着全新的硬件设计，处在硬件重大变革的前夜，让一部分愿意冒险的用户提前体验到了未来的感觉</strong>。</p>
  <p>甚至于，在使用体验方面，iPhone Air 都和 iPhone X 有几分类似：这个硬件非常迷人，这个体验非常忐忑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_b85a5e0949eb4b36bbc96452b98edcae@000000_oswg44866oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过今年大陆国行版本的 iPhone Air 推迟发售，爱范儿手中的这台 iPhone Air 并非正式的评测样机，而是编辑部一位小伙伴自购的港版日用机。</p>
  <p>正因如此，爱范儿需要对本篇评测做出如下免责声明：</p>
  <p><strong>本文是基于港版 iPhone Air 的使用体验，并非购买建议，有关网络制式、运营商开卡等信息，请以爱范儿后续国行版本 iPhone Air 评测为准</strong>。</p>
  <h2><strong>初体验：轻轻轻轻轻</strong></h2>
  <p>虽然苹果取消赠送充电器这件事一直以来都是被反复批评，但是当我们打开 iPhone Air 外盒的那一刻，突然感觉到或许只有它才真正适合这种薄薄的包装盒。</p>
  <p>虽然在 9 月 10 号凌晨的现场体验中，爱范儿为大家转播了位于发布会现场的同事将 iPhone Air 拿上手的体验，然而很多细节的确只有在把真机拿在手上才能体验到：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_a9d82ec78f63495a96b9c72f087bf87f@000000_oswg20182oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>比如这个抛光钛金属的边框，相比 iPhone 17 Pro 系列的一体成型铝合金中框，拿在手上会有一种「更温润」的体验——虽然在客观事实上，这是由于钛的导热性不如铝导致的。</p>
  <p>更重要的是，在热导性能之外，抛光钛金属第一眼看上去就是要比磨砂铝合金更精致和高级，这种能够看到光线沿着金属表面流淌的观感，就像在看一辆停在展厅里的概念车一样——</p>
  <p>只不过这种高级感的前提，一定得是在边框干净的前提下。</p>
  <p>今年 iPhone Air 的抛光钛金属边框，和前两年 Pro 机型上使用的「手术级不锈钢」面临着一模一样的问题：<strong>只要手碰到就会弄脏、只要弄脏就会显得邋遢</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_98067f18194b47faa2b91a5caae6dfe2@000000_oswg29500oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>iPhone Air 作为一款 6.5 寸屏幕的手机，虽然并没有对此前的 Plus 机型形成彻底的替代，但是结合它 165g 的重量，仍然是近两年难得一见的「又大又轻」的直板手机。</p>
  <p>正如我们在上个月的一篇硬哲学中提出的：小屏会死，轻薄永存。iPhone 13 mini 那样极端的尺寸，在如今的内容生产和消费环境中已经不再适配了。</p>
  <p>反而是像 iPhone Air 和 S25 Edge 这样的「轻薄大屏」会成为另一股不可忽视的潮流。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_39905bb3dcda4ba2a15b1d8dc1743f5b@000000_oswg69459oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>因为哪怕算上各种轻薄的折叠屏手机、甚至是可折叠平板，<strong>iPhone Air 依旧是我们几年以来体验到的，手感最接近「把一整块纯粹的屏幕握在手里」的真正的「明日产品」</strong>。</p>
  <p>至于 S25 Edge 为什么感觉不像明日产品，原因很简单——</p>
  <p>它的装甲铝边框几乎是直上直下的，没有任何圆弧过渡，握在手里不仅触觉上更厚重，也让人很难忽视掉边框的存在。</p>
  <h2><strong>用起来：瘸瘸瘸瘸瘸</strong></h2>
  <p>当我们真正迁移了微信聊天记录、开始使用 iPhone Air 的时候，很难不去想到它内部那块容量仅仅 3149mAh 的超薄钢壳电池。</p>
  <p>因此，我们有必要把最近几十个小时的实际感受放在最前面：</p>
  <p><strong>iPhone Air 的续航虽然不优，但也的确没有我们预想中的那么差劲，在日常的使用强度中，它的掉电速度其实和使用了一年之后的 iPhone 16 Pro 差不多。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_d1265120393943aca1f99bc1a8edd95a@000000_oswg63859oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除此之外，根据购物网站和科技论坛上的各种反馈我们可以看到，今年选择升级 iPhone 17 系列的用户群中，有不少 iPhone 12、13 代 Pro 机型的老用户。</p>
  <p>其中，iPhone 12 Pro 的电池容量为 2815mAh，「十三香」的 iPhone 13 Pro 电池容量为 3095mAh， 即使 iPhone 14 Pro 也只有 3200mAh。</p>
  <p>——这样一比，iPhone Air 的电池容量实际上并没有那么不堪。</p>
  <p>更重要的是，今年的 A19 Pro 处理器在能效方面的进步很明显，<strong>iPhone Air 能够同时吃上 SoC 能效高和 LTPO 可变刷新率省电两项红利</strong>，对于那些升级上来的老用户来说，体验其实不会有特别明显的缩水。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_a4f9028ae7504dce941a513b10321e50@000000_oswg76231oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>只不过 iPhone Air 作为迄今为止形态最激进的 iPhone 之一，在实际使用中其实还是面临着一些问题的。</p>
  <p>首先，由于 iPhone Air 尚未在大陆开售，我们平时使用的很多国产 app 还没有针对 iPhone Air 位置下移的灵动岛做出适配，存在界面和控件 bug：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_f2e39db0630342898d13f2e26ee52069@000000_oswg72665oswg1080oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">不是切掉搜索框，就是顶部 banner 错位，航旅纵横的灵动岛彩蛋都露出来了</p>
  <p>其中的绝大多数虽然不影响使用，但很影响观感，并且用户也没有什么修正的办法，只能等待 iPhone Air 在国内正式开售之后由软件开发商慢慢处理了。</p>
  <p>其次，iPhone Air 的单扬声器也是一个无法被「选择性忽视」的问题。</p>
  <p>通过微机分的拆机视频我们可以看到，iPhone Air 顶部的「高原」内部足足三分之一的空间被让渡给了扬声器：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_b972303e52254edbae804e4790debe97@000000_oswg67641oswg1080oswg539_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜哔哩哔哩 @微机分WekiHome</p>
  <p>并且 iPhone Air 没有传统意义上的扬声器开孔，背部高原里的扬声器虽然尺寸不小，但唯一的出声孔只有顶部的微缝听筒，哪怕有足够的低频，也会被过滤得七七八八。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_bbc9c267cd82423e9653ccf3a2a316e8@000000_oswg120387oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>因此至少在影音娱乐角度来看，iPhone Air 还是更适合那些在家有音箱、出门戴耳机的人群。</p>
  <p>事实上，我家的 HomePod mini 原本因为买了条形音响吃灰了好久，反而在我开始用 iPhone Air 之后焕发新生了。</p>
  <p>最后，就是 iPhone Air 的散热问题。</p>
  <p>虽然 iPhone Air 使用的 A19 Pro 处理器相比 iPhone 17 Pro 系列砍了核心，但整体的能耗并没有显著的变化，使用中依然是会发热的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_f5e5e6032021497982c1cb423646ec19@000000_oswg47829oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>并且由于 iPhone Air 内部的堆叠密度更高、钛金属更不容易散热，以及 Air 体积小导致的机身热容量小，这几天用下来的感受是毋庸置疑偏热的。</p>
  <p>不过轻薄也有轻薄的优点——</p>
  <p>虽然 iPhone Air 有点像 iPhone 15 Pro 那样「火龙果」，但机身热容量小也就意味着它降温很快，从室外走进室内不一会就会恢复正常温度。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_e57f5f97f01649a68e042099133a7339@000000_oswg52966oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>并且 iPhone Air 紧凑的布局和较大的机身还有另一个好处：<strong>它的主板位置很高，SoC 更是压在「高原」正下方，正常握持姿势下其实很难摸到背部最热的区域，热感不像 iPhone 16 Pro 那么明显</strong>。</p>
  <p>只不过综合看下来，在 2025 年这样一个手机越来越厚重、但也越来越全能的时候，iPhone Air 的使用体验无疑是非常「偏科」的——</p>
  <p>换个说法，其实也就是瘸腿。</p>
  <p>但偏科也好，瘸腿也罢，对于那些已经下定决心买 iPhone Air 的人来说，肯定都是事先就知情的，毕竟 iPhone 不会把闪光灯做成和镜头一样的黑色圆圈、然后放在镜头旁边——</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_dd65b2797ff54fd091dda1bfb6d9b971@000000_oswg48479oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>尤其是在我检查了一遍去年的 iCloud 相册、发现绝大多数我用 iPhone 16 Pro 拍出来的照片都是主摄和主摄裁切之后，iPhone Air 的单摄也就没有什么不能接受的了。</strong></p>
  <h2><strong>eSIM：难难难难难</strong></h2>
  <p>在聊完硬件之后，我们就不得不面对房间里面的大象了：</p>
  <p><strong>iPhone Air 搭配 eSIM，究竟应该怎么用？</strong></p>
  <p>由于大陆国行版本的 iPhone Air 仍未开售、国内运营商的政策也未实际落地，因此这里不展开讨论有关 eSIM 的细节，我们只说今年港版 iPhone 的 eSIM 策略。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_d41ed977dd904986b0346a41b153229c@000000_oswg135517oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">中环国际金融中心 Apple 店｜苹果官网</p>
  <p>在 iPhone 17 之前，港版 iPhone 与国行 iPhone 一致，使用的都是双实体 SIM 卡的组合，不支持添加 eSIM。</p>
  <p><strong>但是今年，港版的 iPhone 17 系列（除 Air 外）都改成了单实体卡 + eSIM 的方案，与其他大部分国际版一致</strong>。</p>
  <p>而港版的 iPhone Air（A3517）则有些特殊：<strong>它虽然支持安装八九张 eSIM 卡，但不支持安装大陆运营商的 eSIM，因为国行官网写了大陆 eSIM 仅能在国行 iPhone Air（A3518）机型安装</strong>。</p>
  <p>因此如果你和编辑部的这位同事一样，选择购买港版的 iPhone Air，那么即使在后续国行开售、三大运营商开通 eSIM 业务之后，也是不能去办理开卡的。</p>
  <p>这就要求你必须拥有港澳台或者其他国际地区的 eSIM 套餐，并且这些套餐还要开通漫游，才能在大陆区域正常的使用移动网络，否则你的 iPhone Air 就是一台超大号的 iPod Touch。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_838cf78b3a55482f8bb3888fb5f511ce@000000_oswg36083oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更加需要留意的是，哪怕你在使用港澳或者国际运营商的 eSIM 服务，除了资费贵之外，它也不见得就比实体 SIM 卡更方便——</p>
  <p>比如这位同事正在使用的香港运营商，在把 eSIM 从 iPhone 16 Pro 转移到 iPhone Air 上的时候，<strong>要收足足 28 港币的「重新发卡费」</strong>，并且还需要重新登记身份信息，最终前后花了四十多分钟才连上网。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_a435b49831774e399d26c962cc884972@000000_oswg36476oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>并且除了转移困难（甚至要收费）之外，eSIM 的漫游资费、不同运营商支持的频段、在大陆能够连上谁家的基站，都是相当随缘的。</p>
  <p>总之对于现阶段，如果你已经是 eSIM 用户，那么选购港版 iPhone Air 或者其他型号没什么问题。</p>
  <p><strong>但如果你单纯只是想早点用上 iPhone Air 就冲港版，遇到的麻烦和需要的精力将远远大于 iPhone Air 本身带来的兴奋</strong>。</p>
  <h2><strong>总结：让子弹飞一会</strong></h2>
  <p>那么在真正使用过一段时间的 iPhone Air 之后，我们的感受如何呢？</p>
  <p>爱范儿认为：<strong>iPhone Air 是一台近年来很少见的，象征意义大于实用意义的智能手机</strong>。</p>
  <p>或许正是今年的 iPhone 17 和 iPhone 17 Pro 都罕见地务实，让苹果必须要在 iPhone Air 身上，实现一些极限的设计指标。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_721b8c47cf154f66b99a51f95dfeeaf8@000000_oswg37612oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>换句话说，iPhone Air 对于形态的探索，突破了最基础的「手机工具属性」，你花钱买 iPhone Air 本质上更像是在买一种新鲜的体验。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_dbf7e5405ecb4dd58d1ffcf748427c0f@000000_oswg40384oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>iPhone Air 注定不适合 95% 的人，它身上「为折叠屏试水」的痕迹太明显了，甚至连我也感觉自己并不完全符合 Air 的用户画像。</p>
  <p>但如果你在家有音响、出门有车充、拍照有相机、每天手机屏幕使用时间不超过三四小时，智能手机对于你来说只是一个基础的交流工具和电子钱包，你在手机之外仍然能够拥有丰富的活动——那至少对你来说，iPhone Air 还是非常值得一试的。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjgzMTAwODI0MA==&amp;mid=2652427447&amp;idx=1&amp;sn=65a9165cf88dfe3b6c9b23916661e3bf&amp;chksm=9a445e1a1d0cb753818c3a8b4373550330a5e01e98e49e64ce108c5d101e46e875c6d154352c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”（ID：ifanr）</a>，作者：马扶摇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3488993529420675</id>
            <title>7倍机器人大牛股：高管股东套现VS机构凶猛抱团，该信谁？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3488993529420675</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3488993529420675</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 30 Sep 2025 10:34:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>A股人形机器人赛道，又杀出了一匹超级黑马。</p>
  <p>自2024年9月低点以来，浙江荣泰股价飙涨超700%，涨幅仅次于板块“第一妖”的上纬新材。那么，这场资本狂欢还能疯多久？</p>
  <h2><strong>【抱团VS减持】</strong></h2>
  <p>在爆发之前，浙江荣泰股价曾几近腰斩，估值一度跌至13倍。但谁也没想到，短短一年时间内，它竟成为人形机器人赛道涨幅“第二妖”。</p>
  <p>一飞冲天的惊诧表现，源于多方合力的结果。</p>
  <p>从2024年9月底开始，A股迎来了一波强劲反弹，科技板块成为市场绕不开的主线。而即将迈入商业化量产的人形机器人，更是被资金爆炒追捧——板块指数大涨超160%，且不断刷新历史新高。</p>
  <p>大风口之下，浙江荣泰也顺势迎来了反转。</p>
  <p>更为关键的是，以公募基金为首的机构开始疯狂抱团浙江荣泰。2025年一季度，公募持有浙江荣泰比例达16.9%，较上季度猛增14.7个百分点，成为公募加仓最狠的机器人龙头。</p>
  <p>到了二季度末，近两百家基金持有约5500万股，仓位环比暴增超六成。</p>
  <p><strong>股价一路高歌，估值水涨船高，也引发了不少大股东高位套现。</strong></p>
  <p>6月，宁德时代旗下宜宾晨道新能源公司减持近1%股份。作为浙江荣泰上市前的财务投资者，减持后它从第三大股东退守至第五。</p>
  <p>9月初，公司董事兼总经理郑敏敏累计套现超9200万元。此外，原第八大个人股东戴冬雅也于近期套现了近1亿元。</p>
  <p>机构凶猛抱团VS股东接连减持，该相信谁呢？</p>
  <h2><strong>【打入特斯拉产业链】</strong></h2>
  <p>世界首富马斯克曾抛出惊人预测，到2040年，人形机器人的数量将超过人类，达100亿，未来甚至可能达到300亿至500亿台。</p>
  <p>他更是多次引导市场，Optimus的长期价值可能远超特斯拉汽车业务，甚至足以支撑特斯拉成为一家市值25万亿美元的巨头。</p>
  <p>这种人形机器人的宏大叙事，无疑为市场注入了很大的想象空间。这也是支撑包括浙江荣泰在内的多家人形机器人概念股超百倍估值的信仰所在。</p>
  <p>事实上，相较于不少跨界对手，浙江荣泰切入人形机器人的时间其实并不算早。</p>
  <p>2025年4月，浙江荣泰以4亿估值价格并购了上海狄兹精密机械有限公司51%股权，一举杀入人形机器人赛道。</p>
  <p>根据协议，狄兹精密创始股东承诺2025-2027年累计实现净利润不低于7000万元，分年目标分别为800万、2700万和3500万。若顺利达成，也将为浙江荣泰带来不小利润贡献。</p>
  <p>但这并不是关键，市场真正看重的是狄兹精密的技术水平。因为人形机器人还未大规模量产前，产品技术实力才是核心竞争力的表现，品牌力、商业化渠道能力都是次要的。</p>
  <p>据披露，狄兹精密已实现直径3mm及以下微型丝杠的C1级精度量产。相比之下，较早跨界的双林股份掌握的是C2级技术，震裕科技则实现的是C3、C5级。要知道，丝杠的精度等级直接决定了机器人传动系统的准确性和稳定性，数字越小，代表精度越高。</p>
  <p>丝杠不仅是人形机器人中技术门槛最高的部件之一，也是价值链中的重要环节。据东吴证券测算，丝杠约占Optimus总成本的16%，毛利率超60%，远高于电机、减速器和传感器。再加上当前国产化率仍低，自然成了资本热捧的对象。</p>
  <p>除技术处于第一梯队外，狄兹精密还借力浙江荣泰在新能源汽车领域与特斯拉建立的合作关系，顺利打入了Optimus供应链。</p>
  <p>目前可确认的是，狄兹精密的行星滚柱丝杠已进入Optimus Gen3的测试阶段，预计2025年四季度实现小批量供货。</p>
  <p>同时，其微型滚珠丝杠也将应用于Optimus Gen3的灵巧手。要知道，特斯拉第三代机器人的单手微型丝杠用量将增加5-10个，进一步推升单机价值。</p>
  <p>可以说，能否打入特斯拉这样的链主企业产业链，直接决定了未来能否在激烈竞争中分得一杯羹。</p>
  <p>目前，国内人形机器人格局初显，头部企业包括宇树、华为、智元、天工等，大本营集中在浙江、广东、上海和北京。海外则以特斯拉Optimus和Figure为代表。</p>
  <p>其中，Optimus被市场认为是有实力与国内龙头正面竞争的强有力对手。<strong>谁能与它合作，谁就握有了当下性感的资本故事，也成为了估值放大器。</strong></p>
  <p>另值得注意的是，最近几个月，马斯克已逐渐将精力放回特斯拉经营，尤其是人工智能和机器人领域。Optimus的量产进程也不断加快，甚至有消息传言称2026年的量产目标将高达5-50万台。</p>
  <p>即便特斯拉汽车业务表现恶化，美股市场却并不悲观，股价逆势上涨，逼近历史前高。在这一背景下，A股包括浙江荣泰机器人产业链在9月迎来了一波加速爆发。</p>
  <h2><strong>【追热点，踩风口】</strong></h2>
  <p>不可否认的是，当前A股人形机器人概念股，原本主营业务大多来源于新能源汽车。只有主业增长较好，且能持续为机器人业务“输血”，市场才愿意给更高估值。</p>
  <p>当然，浙江荣泰也不例外。</p>
  <p>事实上，公司创始人葛泰荣夫妇这些年的创业历程，就是一部“追热点，踩风口”的历史。</p>
  <p>2003年之前，葛泰荣夫妇长期从事羊毛衫生意，赚得了第一桶金。之后，他们在浙江嘉兴凤桥镇的乡间成立村办集体企业“嘉兴市荣泰电工器材厂”，也就是浙江荣泰的前身。</p>
  <p>早期，公司主营小家电云母制品，规模小、技术门槛低，属于典型的乡镇作坊式工厂，在市场中艰难摸索。后来，全球小家电产业链逐渐向中国转移，本土品牌也开始崛起。浙江荣泰也趁势拿下美的、松下、三星、惠而浦等头部客户。</p>
  <p>但不管怎么折腾，家电云母市场的天花板始终有限。</p>
  <p>2013年，葛泰荣夫妇作出重大转型决定，切入新能源赛道，研发新能源汽车防火绝缘件。而这一决策也成为公司发展历史上的一个重要里程碑。</p>
  <p>之后，浙江荣泰成功进入特斯拉、大众、宝马、沃尔沃等供应链，成为热失控防护绝缘件的重要供应商。</p>
  <p>伴随全球新能源车爆发，公司业绩一路高歌。2020-2024年，营收和归母净利润年复合增长率分别达32.8%和67.8%，净利润率也提升至20%以上。</p>
  <p>然而从2025年开始，浙江荣泰的增长显出疲态。尤其是第二季度，营收增速仅8.4%，创下有财务数据披露以来单季最低纪录，归母净利润增速也回落至18%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_99793d48c14e4b5fb94827c2f15ecc5a@216719_oswg90471oswg1100oswg472_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲单季营收增速创新低，来源：Wind</p>
  <p>正是在这个关键节点上，葛泰荣夫妇再次出手，杀入人形机器人赛道，并迅速打入特斯拉供应链。</p>
  <p>若没有机器人业务加持，浙江荣泰作为普通汽车零部件供应商，乐观估值可能处在20-30倍之间。但如今150多倍的市盈率，显然包含了市场对机器人业务的无限遐想。</p>
  <p>在市值观察看来，浙江荣泰未来能在机器人领域拿下多少份额、贡献多少业绩，还存在巨大不确定性。即便是特斯拉丝杠订单，也要面对北特科技、贝斯特、江苏雷利、五洲新春等一批国内厂商的激烈竞争。</p>
  <p>此外，浙江荣泰眼下受益于科技风格行情，但市场总会轮动。一旦资金转向周期、消费等低估值板块，<strong>该公司在高溢价下的资金支撑逻辑或将面临考验。</strong></p>
  <p>金融大鳄索罗斯曾说：“要获得财富，做法就是认清其假象，投入其中，然后在假象被公众认识之前退出游戏。”</p>
  <p>眼下，无论是浙江荣泰，还是其他机器人龙头概念股，<strong>估值或已远远跑在了产业现实的前面。</strong></p>
  <p>歇一歇，或许才是接下来该有的节奏。</p>
  <p><strong>免责声明</strong></p>
  <p>本文涉及有关上市公司的内容，为作者依据上市公司根据其法定义务公开披露的信息（包括但不限于临时公告、定期报告和官方互动平台等）作出的个人分析与判断；文中的信息或意见不构成任何投资或其他商业建议，市值观察不对因采纳本文而产生的任何行动承担任何责任。</p>
  <p>本文来自微信公众号&nbsp;<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3NTk4NDYzOQ==&amp;mid=2247663851&amp;idx=1&amp;sn=25f82d20f1625d5aa400a3ed6c216f8b&amp;chksm=ce5561b49e775d70dd23700d741bbe54ff660396c28b83e88a1e9f55db91a31d5fda53a5138e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市值观察”（ID：shizhiguancha）</a>，作者：小李飞刀，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3489066269940615</id>
            <title>抢走了人类的工作，机器人也得交税</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3489066269940615</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3489066269940615</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 30 Sep 2025 10:33:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <h2><strong>导读</strong></h2>
  <p><strong>壹 &nbsp;|| &nbsp;虽然目前尚无国家正式立法征收“机器人税”。但在现实层面，向机器人征税这一看似带有科幻色彩的理念，已进入部分经济体管理者的议事日程。</strong></p>
  <p><strong>贰 &nbsp;|| &nbsp;对“机器人征税”的实现形式有多种，比如部分地区通过减少机器人行业的税收优惠，或直接提高该行业的税率，这些举措都可被视为一种“征税”。</strong></p>
  <p><strong>叁 &nbsp;|| &nbsp;在当前人工智能快速发展的大背景下，未来机器人将渗透到人类经济社会的各个领域，各类功能各异、用途不同的机器人层出不穷，其涉及的税收问题也将更为复杂。</strong></p>
  <p>1930年，经济学家约翰·梅纳德·凯恩斯（John Maynard Keynes）在《我们孙辈的经济可能性》一文中作出预测：100年后，劳动生产率会提高8至10倍，每人每周只需要工作15个小时。</p>
  <p>到那个时候，“经济问题”可能得到解决，人们面临的主要问题将是如何消磨时间。</p>
  <p>如今，随着AI（人工智能）技术的突破和机器人产业化曙光初现，凯恩斯所预测的“人从工作中解脱”似乎有了实现的可能。但与此相对，<strong>社会学家、法学家和税收专家更担忧“机器人替代人力”引发的就业问题，而解决的思路之一就是向机器人“征税”。</strong></p>
  <p>韩国仁荷大学法学院教授金英顺对经济观察报表示，从长远来看，人工智能技术应用将催生新职业、改变工作内容，但从短期内来看，就业市场大概率会受到负面冲击。与以往不同，人工智能技术能够替代人类的判断与决策过程，或使办公、行政乃至专业领域的岗位面临风险。因此，政府在社会福利政策与税收政策方面也需作出相应调整。</p>
  <p>2025年，金英顺在8月份召开的中韩税法国际研讨会上，以《AI机器人税：税收哲学的核心争论和政策推演》为题发表演讲，认为AI机器人的广泛应用可能导致大量失业，政府需要通过“机器人税”为维持劳动者的最低生活及失业者的再就业提供积极的财政支援。她提出，“机器人劳动者”应当被纳入现行税收体系，“AI机器人税的引入需要国际统一的定义及国际合作，针对机器人技术开发的税收激励措施也可能导致有害的税收竞争。”</p>
  <p>韩国是全世界机器人密度最高的国家。国际机器人联合会发布的《2024年世界机器人报告》显示，2023年每万名员工中配有1012台机器人。2023年，韩国每万名员工中配有1012台工业机器人，其机器人密度远高于世界其他地区。作为对比，根据这份报告，2023年全球平均机器人密度再创新高，达到每万名员工配有162台机器人，是七年前的两倍多。</p>
  <p>金英顺说，机器人产业是高度资本密集型产业，其带来的资本回报率远高于雇佣人力，因此资本将向资本拥有者进一步集中。</p>
  <p>长期从事税务实践的金杜律师事务所合伙人叶永青认为，人工智能时代的到来，是人类发展史上的又一个里程碑，正如一位人工智能先驱所说，“如果机器学不会善良，那么发展人工智能带来的就是灾难”。从税法的平衡角度，再分配本身就是人类社会的善良和对所有人最真实的保障。</p>
  <p><strong>对这些税收专家的建议，机器人行业从业者认为，考虑这个问题为时尚早。</strong></p>
  <p>一位机器人板块的上市公司负责人对记者表示，当前机器人产业还需要扶持发展，而且机器人是人工智能的重要载体，目前讨论征收“机器人税”为时尚早。他认为，当前应该像扶持新能源产业一样扶持机器人产业。</p>
  <p>但在研究者看来，<strong>讨论这个问题的价值不仅仅在于征税本身，还包括建立一种更关键的意识：需要以一种更普惠和公平的方式推动这轮技术革命。</strong></p>
  <h2><strong>是否应该征税？</strong></h2>
  <p>叶永青认为，从公共经济再分配的角度来看，对使用机器人的企业开征“机器人税”，以此平衡经济发展对社会稳定的冲击，似乎确实是一个合适的解决方案。在这个意义上，税收本身的目的就是通过再分配，纠正经济自然竞争过程中产生的不平衡性；而机器人的出现，实际上会重新打破资本和劳动之间的议价平衡，也就是机器人虽能大幅提高生产效率，但在缺乏二次调节的情况下，这种效率的提升带来的分配成果完全向资本倾斜，劳动者本质上会在分配中出局。这一点在平台经济的收入分配中已体现得十分明显：在资本（包括数据、技术）和劳动之间，分配是完全倾向于前者的。</p>
  <p>金英顺判断，曾经有人用“汽车代替马车”的历史趋势，说明技术进步本身会创造新的工作机会。但此轮以机器人和人工智能为核心的经济变革，与工业革命有着本质的区别：工业革命的核心是解决机械的问题。因此，人类作为唯一的“智脑”具有不可替代性，所有机械都只是辅助工具，一切发展仍围绕人的劳动展开；而人工智能加持下的机器，已展现出完全摆脱“人”的特征，加上长期经济发展推高人力成本，与之相对的机器成本却在快速下降，未来社会生产中，“机器替代人类”的效应可能性会大大增强。</p>
  <p>她说，若AI机器人大量替代人类工作岗位，引发大规模失业，政府为保障失业人员的最低生活需求及再就业准备，将需要投入大量财政资金。正是基于这一现实需求，以“机器人税”作为新税源的讨论才逐步展开。</p>
  <p><strong>虽然目前尚无国家正式立法征收“机器人税”。但在现实层面，向机器人征税这一看似带有科幻色彩的理念，已进入部分经济体管理者的议事日程。</strong></p>
  <p>2017年，欧盟就曾否决过“机器人税”。据路透社报道，欧洲议会议员呼吁在欧盟范围内立法，为机器人的开发和部署制定道德框架，但同时否决了一项关于征收“机器人税”的提议。</p>
  <p>2017年2月，微软公司创始人比尔·盖茨曾表示，政府应对代替人类工作岗位的机器人征税，提出“如果人类在工厂中创造5万美元的产值，赚到的钱要缴税；如果机器人来做同样的事情，我们应该以类似税率对机器人征税”。</p>
  <p>美国个别州政府已有立法提案。例如：2017年8月，旧金山一位市议员提议设立“未来就业基金”（JFF），并提出征收“机器人税”的立法建议。其核心内容为：对引进自动化设备取代人工岗位的公司征税。所征得的税收将用于支持劳动者的转岗、职业培训，并可作为基本收入制度的财政来源。</p>
  <p>不过，这一议题面临的主要质疑，即可能对机器人这一新兴产业的普及形成制约。<strong>如何在征收“机器人税”的同时，不影响企业和产业的发展？</strong></p>
  <p>叶永青说，税收的平衡作用不仅取决于征收，还取决于如何重新投入资源的平衡，而经济的平衡更是一个复杂的因素。征税也会导致对经济发展本身的限制，“机器人税”会降低机器人普及的速度。即使要开征“机器人税”，也要等到社会发展到一定阶段。在一定时期和一定背景下，公平和效率之间本来就是矛盾的，需要一个更精细的平衡。</p>
  <h2><strong>如何征税？</strong></h2>
  <p>和其他税收问题一样，对机器人征税也需考虑两个问题：<strong>向谁征税？如何征税？</strong></p>
  <p>对“机器人征税”的实现形式有多种，比如部分地区通过减少机器人行业的税收优惠，或直接提高该行业的税率，这些举措都可被视为一种“征税”。</p>
  <p>2017年，韩国失业率创下17年来新高，韩国政府认为这一现象很可能与机器人使用量过高有关，于是决定降低自动化企业的税收优惠，以削弱企业投资机器人的意愿，转而鼓励企业雇佣更多人类劳动力。尽管韩国政府没有直接开征“机器人税”，但该政策同样针对工业自动化问题，本质上相当于变相增加了企业使用机器人的成本。</p>
  <p>叶永青说，征税对象可以是机器人的生产者，也可以是使用者；税目既可以是类似所得性质的利润税，比如超额利润税，或是流转和使用中的交易税、财产税等；征收方式可以是一次性，也可以持续进行；最后，征税的收入可以作为一般税收收入，也可以作为特定的财政收入用于定向用途，比如对自动驾驶的税收，用于司机的再就业和培训。“在讨论这些问题时，从平衡经济发展的角度出发，必须考虑税收对产业发展的影响，因此税率不应过高。若要对相关所得征税，应采用针对超额利润的征税方式，核心目的是在保障经济持续发展的同时，适度缓解‘机器替代人力’对社会造成的冲击。举个例子，未来可对机器人工厂超过20%的利润部分，额外征收10%的超额利润税，这笔税款定向用于补充失业保险资金、提升失业保险支付能力等。”叶永青说。</p>
  <p>金英顺表示，<strong>目前已提出的“机器人税”或“自动化税”方案，形式不少于11种</strong>，具体包括:企业用机器人替代人工并裁员时，征收类似“失业保险费”的“自动化税”；为机器人劳工核算“虚拟工资”，并参照劳动所得税标准征税；使用机器人劳工的企业，其特定经营支出不得在税前扣除；将机器人执行的经济活动纳入增值税征税范围；根据机器人带来的外部经济影响程度，征收相应的庇古税；为人类劳动者提供与机器人所享税收优惠对等的抵销性税收优惠；对几乎不雇佣人类员工的企业征收“自雇税”；将机器人视作资本性资产，对其实施“负折旧”政策；对机器人征收自动化附加费，并将资金纳入主权财富基金进行积累与投资；参照碳排放权机制，对机器人使用实行“可交易许可证”制度并收取相关费用；上调一般企业所得税税率。</p>
  <h2><strong>税法理论的争议</strong></h2>
  <p>叶永青说，在法学课本中，税收被定义为一种国家的强制征收行为。西方税收理论体系中，有观点认为税收本质是“公共服务的对价”，因为政府需为社会提供公共服务，必然会产生相应成本，这一理论强调税收的“对价属性”，进而自然引导人们从“公共服务水平”出发，判断税收高低的合理性，同时也衍生出“量入为出”与“量出为入”两种财税平衡思路。</p>
  <p>而<strong>对机器人征税的设想，无疑将对现有税收理论带来一定冲击。</strong></p>
  <p>金英顺认为，现行税收体系原则上是针对人类劳动者设计的，并不适用于“机器人劳动者”。由此引发的担忧是：未来不仅个人所得税税基将萎缩，社会保险缴费收入也可能大幅减少——要知道，劳动所得税本就是税收体系的核心。在大多数OECD（经济合作与发展组织）成员国，约50%的财政收入来自个人所得税或社会保险缴费。</p>
  <p>尽管把机器人当成纳税人、征收“机器人税”与传统税收理论不符，但与机器人相关的税收问题已现实地摆在面前。<strong>在当前人工智能快速发展的大背景下，未来机器人将渗透到人类经济社会的各个领域，各类功能各异、用途不同的机器人层出不穷，其涉及的税收问题也将更为复杂。</strong></p>
  <p>“机器人税”的提出，源于这样一种思考：如果机器人取代人类劳动力，导致以劳动为基础的税收减少，就应当对机器人本身征税。基于此，将“机器人税”视为“惩罚性税收”“罪恶税”（sintax）或者“庇古税”。</p>
  <p>金英顺称，机器人普及带来的负面效应，主要体现在“就业岗位流失”和“经济不平等加剧”上，其本质与污染、烟草、酒精、含糖饮料等产生的负外部性类似，都是需要通过税收手段抑制的行为。因此，这类“技术罪恶税”有望抑制企业用机器人替代人力的趋势。但从立法逻辑来看，这属于一种基于恐惧的立法（fear-based lawmaking）——即夸大机器人可能对社会造成的不确定性与负面影响，并基于社会公众的恐惧心理进行立法。</p>
  <p>另一种争议来自机器人的法律人格。金英顺称，即便是AI机器人，在法律上也只能被视为人类的代理人，其创造的收益最终仍归属于使用机器人的人类主体，因此赋予机器人法律人格并无实际利益。此外，机器人不具备行为能力，因此无法认定其法律人格。</p>
  <p>金英顺进一步解释，<strong>只有当“赋予机器人作为纳税人的法律人格”具有实际利益，就像“认定机器人具备民事赔偿责任或刑事责任能力”具有实际利益那样，才有可能赋予机器人法人地位。</strong></p>
  <p>现实中，新西兰赋予了旺加努伊河与塔拉纳基山法律人格，厄瓜多尔宪法也明确承认“自然权利”；而欧洲议会早在2017年，就曾提议为机器人引入“电子人格”这一新法律范畴。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/WuuqFUtFRK87TUYTV0CurA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“经济观察报”</a>，作者：杜涛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3489018943937416</id>
            <title>45天做出AI漫剧showcase，这个10人团队是如何做到的？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3489018943937416</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3489018943937416</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 30 Sep 2025 10:32:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>在AIGC技术加速演进并寻求商业化落地的当下，一条清晰可见的赛道正在迅速崛起——AI漫剧。相较于AI真人短剧中难以避免的“僵硬感”，动画形式与AI生成技术的结合显得天然且自洽。更重要的是，漫剧并非凭空诞生的新物种，其在AIGC爆发前就已经以动态漫的形态积累了多年的内容沉淀与受众基础，如今乘着AI的东风，可谓真正迎来了“如虎添翼”的时刻。</p>
  <p>AI技术的介入，从根本上解放了动画制作的生产力瓶颈。它大幅降低了传统动画中耗时耗力的原画、中间帧与着色环节的门槛，使漫剧产能迎来必然的井喷，也让更多中小团队甚至个人创作者有机会进入这条赛道。</p>
  <p>而真正标志这个生态走向成熟的，是商业化路径的跑通。一个仅10人的团队，用45天时间，完成了50集《明日周一》的制作。它不仅仅是一部作品，更成为整个AI漫剧赛道中首个得到市场验证的完整showcase：成本可控、周期极短、且收益可见。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_7e8a4f7fcee04d818a4818a323ebbea1@000000_oswg229630oswg936oswg1664_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">播放量海报</p>
  <p>它究竟是如何做到的？背后体现了怎样的协作范式与产业思考？毒眸为此与制作方珀乐互动、IP版权方千灯如昼以及技术提供方Vidu展开对话，试图还原这条新赛道的真实图景。</p>
  <h2><strong>一条清晰的商业路径</strong></h2>
  <p>上线不到两周，在没有任何投流的情况下，《明日周一》的全网播放量就突破了千万，仅在抖音的付费收入就已经覆盖了所有成本，而这只是它商业收益最基础的一环。</p>
  <p>基于IP的全品类商业开发，是《明日周一》下一步要做的事。比如同名H5游戏，将会在第二季上线时同步上线。IP的衍生品开发也与行业中知名的后链路公司达成了合作。而这一切达成的基础，是“原创形象+AI生成”的核心理念。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_a62cb74f0502457da3171100dbff367a@000000_oswg40015oswg1080oswg485_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《明日周一》截图</p>
  <p>AI生产的内容，版权归属不明确，是如今AI难以正式步入产业的核心痛点之一。因此，只有让原画师先将核心角色的形象确定，再以原画为基础进行AI生成，AI漫剧才有聊后续商业化的可能。</p>
  <p>原先的大部分漫剧，收益方式只有付费或流量奖励，这极度依赖算法推荐的运气，在入局者越来越多的当下，收益很难稳定。而AI的加入，无疑进一步降低了漫剧的制作周期与成本，让这一内容形态的商业想象空间更加丰富。</p>
  <p>复盘整个项目的制作周期，珀乐互动决定进行AI漫剧创作是在今年的5月份。寻找IP、组建团队的过程，由于去年有了前期准备，一切都十分顺利。稍微卡壳的部分是编剧阶段，一共花费了接近1个月的时间，“之后的项目应该在编剧这一环可以节省更多时间。”珀乐互动创始人杨晟告诉毒眸。</p>
  <p>而剧本完成进入到制作阶段之后，一切变得顺畅了起来。团队从6月初干到7月中，仅仅45天就做出了一部50集的AI漫剧。</p>
  <p>在《明日周一》搭建的10人团队里，具体人员架构为原画师5人、工程师2人、后期剪辑2人、导演1人。在45天的工作流程当中，原画师出图大概占用了30天，而AI生视频大概花费了15天，从原画到AI生视频再到剪辑形成了一条紧密的流水线，每当有素材出来之后就会直接传递到下一个工种，以节省时间。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_a774d8531e7a4ef58a5ef5feecbd2669@000000_oswg1370663oswg1080oswg1439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《明日周一》宣传海报</p>
  <p>AI工程师和艺术家一起工作，并没有想象中这么简单。基于教育体系以及从业之后语言体系的差异，二者之间的互相理解与协作有相当多需要磨合的部分。目前国内的AI公司大多来自高等教育学府，具有优秀的履历和理工科的思维，而艺术家则往往更诉诸于主观感知，对作品质感的要求难以被量化。</p>
  <p>杨晟举了一个有趣的例子，“比如，AI公司的工程师们周末是不上班的。这件事对于传统影视业者来说，在处于一个项目周期内时几乎是难以想象的。但合作一段时间之后，我们其实也逐渐适应了这个节奏，我们发现很多事情如果倒推时间妥善安排的话，也是可以在周一到周五之间解决完毕的。”</p>
  <p>要让齿轮磨合有效，高速转动，就一定需要一个良好的统筹机制。《明日周一》首先建立了来自IP方、技术方、制作方共同参与的多方委员会。与此同时，杨晟采用了周会制度，“周会里面我们会有一套非常完整的汇报机制，包含现在原画的进度、分镜头的进度，甚至周会里还会有一段导演阐述，每周逼着导演去讲，这周我们做了什么部分、我的思考是什么、哪些部分我需要调整等等。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_2b1b49d8d77c4711a73a0c6f8af836c1@000000_oswg1517338oswg1080oswg1439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《明日周一》宣传海报</p>
  <p>和周末不加班一样，这也是在传统影视行业中看起来有些奢侈的机制，但AI对于生产力的解放所挤出来的时间，给了他一个可以奢侈的机会。</p>
  <p>基于去年筹备项目时积累的前期经验，杨晟发现，虽然需要委员会中有多方参与，但在具体工作执行层面，不能让每个工种的人都操心整个项目，而是让每个人干好自己手头的活儿，才能保证效率。“出图的人负责出图就行，不用想这个图适不适合AI生产，负责技术的人拿到图冲刺就行，别思考。如果以后扩大生产规模，也是遵循这个原则，思考研究的过程越长，它就会变得越麻烦，只要负责统筹的人心里有数就可以了。”</p>
  <p>这种高度分工、各司其职的模式，看似与传统内容创作中强调的“共创”背道而驰，却在AI刚刚加入工作流尚具备陌生感的阶段，成为了平衡内容质感与工业化效率的最优解。它确保了专业的人只做专业的事，将不可控的创意碰撞集中于策划阶段，而将高度标准化的执行过程留给流水线，最终让这个小型团队爆发出远超其规模的产能，为行业提供了一个可复制的高效协作样本。</p>
  <h2><strong>从传统影视到漫剧，心态很重要</strong></h2>
  <p>漫剧的前身是动态漫，这是一个发展了很长时间的动画子类，《明日周一》的导演凯伦在10年前就已经接触过动态漫。但随着短视频平台的发展与渗透，出现了更多细分的品类，它们可以从制作难度、画面风格来进行区分，分裂出了诸如沙雕漫、漫剧、游戏CG动画等“新物种”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_a46e8328bb7443dc87601164303dffae@000000_oswg217818oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《明日周一》海报</p>
  <p>比如用表情包熊猫头制作的沙雕漫，也是短视频中如今非常常见的一种类型。它的制作相比漫剧门槛更低，周期更短，但受限于版权问题，除了付费和创作激励之外，难以探索出更多的商业收入路径。</p>
  <p>如果将这些“新物种”统合到一个赛道里，在最近几年中它们正在经历隐秘的高速增长。据巨量引擎数据显示，今年上半年，抖音漫剧的播放量与点赞量分别实现92%、105%的复合增长。付费收益也非常可观，2024年第四季度，抖音动漫短剧的观看人次已经突破20亿，付费规模达2600万。在可见的未来，这一高速增长中的赛道必将迎来进一步的井喷。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_653f61792b8c450595b60d01b5d5c74d@000000_oswg523431oswg1030oswg766_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">动漫短剧市场分析（图源：DateEye）</p>
  <p>尽管商业前景喜人、门槛不高，但和短剧一样，掘金漫剧赛道的从业者较少来自于传统影视或动画行业。这一方面是能力是否适配的问题，另一方面也是心态能否适应的问题。漫剧目前的主流受众仍然偏向于下沉市场和低龄化人群，内容逻辑和传统影视的艺术追求并不一致。</p>
  <p>一开始，杨晟与凯伦找的是有长内容开发经验的传统影视编剧，但编剧对漫剧这种内容形式的适应度明显不足，“他很痛苦，我们看着他也很痛苦。”因此后来，杨晟重新寻找了具有短剧经验的编剧进入。寻找适配的人才不是一件简单的事，行业中大部分有短剧经验的成熟编剧非常抢手，很难有档期。</p>
  <p>解决能力问题之余，也得解决心态问题。</p>
  <p>凯伦之前是一位电影行业的特效师，参与制作过不少大片。快，是AI漫剧打动他的核心。“我很敬重的一位行业前辈，他之前一直在好莱坞工作，他说他一生只做了三部电影。因为好莱坞的工业化思维就是这样，他们要把每一个环节雕琢到最细。但是这个过程太漫长了，我想想觉得挺害怕的，如果我做三个作品这一生就差不多过去了，我觉得这对我来说是不可接受的。”</p>
  <p>实际上，一开始珀乐想做的也是精品动画项目。但是要做精品动画，就意味着需要平台立项，从出资到审核等流程都有着漫长的周期，而就在这制作的周期内，以AI技术的发展速度，等到项目出来之后已经完全跟不上新技术的表现能力了，“直接一步登天，找不到梯子，不如骑驴找马。”</p>
  <p>在杨晟身上，他不曾为心态问题而纠结过。杨晟刚入行时的第一个重要项目是《人再囧途之泰囧》，他在其中担任导演助理。众所周知，《泰囧》在某种程度上开启了中国电影的一个新的周期，但在《泰囧》出现之前，“公路喜剧”这一门类其实是难登大雅之堂的，其在电影从业者的鄙视链中与如今短剧的处境并无二致。“我招募电影学院同学的时候，他们都会婉拒，有的人甚至会直说，这样的电影就别做了。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_e5e3ec018ea84fd28874b7835f244717@000000_oswg43550oswg600oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《人再囧途之泰囧》剧照（图源：豆瓣）</p>
  <p>而杨晟却通过《泰囧》的经历想明白了一个问题——人到底应该追求某个深刻的自我表达主题，还是追求把自己的某段情绪、体验准确而无误地传递给大众，杨晟觉得，后者更重要，“更何况，年轻人的自我表达，有的时候可能自己回过头去看会发现当时自己是错的。”</p>
  <p>这也成为珀乐互动之后主控每一个项目所定下的宗旨——重点不是我们想要表达什么，而是我们能够给观众带来一段什么样的体验。</p>
  <p>秉持着这样一个宗旨，杨晟找到了《明日周一》这个IP。《明日周一》最早连载于知乎盐言故事，如今也是知乎盐言故事中第一部被改编为AI漫剧的作品。对于杨晟来说，选择IP的标准有二，一是IP的链路干净，授权方不复杂，二是其内容还处于被持续讨论的状态中，“比如像《明日周一》的末日题材和系统流，实际上现在还是不断在出现的。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_a2247bbba6e946e08cb8721347b56cf8@000000_oswg99557oswg1044oswg631_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《明日周一》海报</p>
  <p>尽管这是一个具有较强画面感、适合动画化的IP，但小说的行文逻辑和漫剧还是有较大差距的，在改编过程中需要做“大手术”——原著中较多的心理活动描写，在视觉化之后当然需要转化为动作与台词。但属于原著的特点仍然被最大程度保留，比如在一个末日题材和系统流当中，打怪升级居然并不是故事最核心的要素，更重要的部分其实是情感与守护，这也是《明日周一》在同类项目中具备差异化的部分。</p>
  <p>作为IP的授权方及本次改编发起方，千灯如昼持有这一IP的完整版权已有多年时间，最开始，千灯如昼想把《明日周一》做成电影。“其实现在开发的逻辑还是没有变，电影也还在开发，但是因为漫剧的爆发和AI的赋能，让AI漫剧可以作为一个前置探索的方式，让观众可以更早地接触和认识到这个IP。”千灯如昼CEO王梦甜告诉毒眸。</p>
  <p>这种先后顺序在此前的IP开发链条中是不常见的，大部分时候，IP的内容载体会由长及短，比如从小说到漫画，再到番剧、大电影，文本容量是越来越小的。而如今，AI漫剧在一个IP的呈现中被放置在了靠前的位置，这其中的决定性因素还是技术条件的成熟。在王梦甜看来，长短内容之间并不是一个彼此消耗的关系，而是互补。</p>
  <p>“关键不在于谁先谁后，而在于每种媒介形态是否都做出了它‘该有的表达’。换句话说，我们不希望这个短剧是用来提前泄底的，还是希望它作为一个IP的前置唤醒的手段，让更多的观众对跟这个IP建立好的连接。其实短的内容只要它的内容策略设计是合理的，我觉得它就很有机会成为一个IP破圈的入口。”王梦甜表示。</p>
  <p>这一思路某种程度上标志着泛IP行业开发逻辑正在迎来转变——在IP的讨论期内，利用AI技术快速实现更轻量化的可视化转化，触达更大圈层的观众，精准释放符合该媒介特质的魅力点，在用户心中种下好奇的种子，反过来让“大而深”的内容载体更有机会了。</p>
  <h2><strong>AI成熟了</strong></h2>
  <p>技术是促进AI漫剧井喷的最大前提条件。市面上AI生视频的选项很多，从前创作者们更多只能选择海外的软件，而如今国内厂商也如雨后春笋般冒芽，成为国内创作者的主流选择。</p>
  <p>但最近的一段时间里，AI生视频的发展方向有偏向真人化的迹象，更强调“逼真”感，比如Vidu刚发布不久的Q2模型开始让AI演戏，表情十分细腻。而在动画领域，Vidu也找到了差异化发展方向。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_36a4078dd67d43d48086a68de9a98405@46958_oswg152426oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Vidu Q2海报</p>
  <p>生数科技CEO骆怡航告诉毒眸，Vidu的底层逻辑更利于动画。其采用自主研发的U-ViT架构，核心优势在于通过统一的通用模块实现跨模态信息的深度融合与转换，这让Vidu具备强大的多风格适配能力。而动画（尤其是二维动画）对线条、色彩和运动逻辑有独特要求，U-ViT的灵活性恰好能精准捕捉这些特征。</p>
  <p>具体而言，Vidu在动画领域的优势区间主要有三点。其一是动态表现力和风格的一致性。传统AI视频生成常面临动作僵硬、镜头单调，Vidu通过U-ViT架构对时序信息的深度建模，能够更精准地理解并生成复杂的运动轨迹，比如角色打斗、自然现象爆发等等，并且支持多镜头语言的自动切换。</p>
  <p>其二是能与多元动漫风格适配。市面多数工具仅支持有限风格（如日漫或简约风），而Vidu具备强大的跨风格泛化能力，无需重新训练即可适配多种动漫风格，降低用户创作门槛。</p>
  <p>其三是维持叙事连贯性。在长视频生成中，保持角色、道具、场景的稳定性是行业公认难题，而Vidu在模型本身拥有原生一致性能力之余，还通过引入主体库等核心提效功能，确保角色在不同镜头、不同动作下身份一致，从而支撑起连贯的叙事需求。</p>
  <p>与此同时，从商业化前景和口碑发酵可能性上来看，Vidu都对动画赛道有坚定的认同感，而这也是杨晟选择Vidu的核心原因之一。杨晟提到，“Vidu是比较愿意去倾听创作者想法的，因为有的科技公司可能更专注技术，并不一定能理解漫剧生态或者消费层面上在发生什么。”</p>
  <p>不过，Vidu也提到了目前AI动画中亟待补充的技术遗憾——“AI剧本”。“AI剧本与一般意义上我们理解的剧本不太一样。传统剧本是写给‘人’看的，依赖导演、演员、摄影等团队的共同艺术修养进行二次创作。而AI剧本更像是一套精确的‘生成指令集’，它需要将文学性的描述，比如‘一个充满希望的清晨’，转化为模型能够精准理解和执行的多模态特征，比如特定的光影效果、色彩饱和度、镜头运动节奏、角色微表情等等。这要求剧本的创作方式发生转变，需要融入对模型能力边界和‘语法’的理解。”在Vidu看来，这是整个行业走向“成熟规模化发展”必须跨越的鸿沟。</p>
  <p>在量的方向上存在鸿沟，质的方向上也一样。目前的头部动画项目工作流中，很难加入AI的部分。从技术条件上来说，AI除了生成质量上的差距之外，更大的“硬伤”在于缺乏更精确、可控的编辑能力，使得创作者难以像传统流程那样精细打磨每一帧。</p>
  <p>更隐秘的一点是，传统动画公司整体的工作流是以计件逻辑为核心所搭建的，AI一旦加入之后，需要对考核制度、绩效制度等所有“惯性”提出挑战。因此，在AI动画方面，新团队、新公司反而会比传统公司更有优势。</p>
  <p>基于技术的不断进步，未来的3-5年漫剧品类会迎来高速增长。在杨晟眼中，文化产品的供给量，可能是决定文化输出能力的一大基础因素。“我一直认为对外输出的话语权很大程度上与产能有关。以我们80后为例，小时候中国动画产能不够，所以我们更多时候只能输入日本动画、美国动画，但是现在的儿童其实看国产动画更多。很有可能在未来的5年内，这一代海外的孩子，比如东南亚地区，甚至是美国日本，他们看的是中国动画，因为我们的产能足够丰富了。”杨晟提到。</p>
  <p>技术的浪潮奔涌不息，从《明日周一》的案例中不难看出，AI绝不仅仅是降本增效的工具，它更深刻地重构着内容产业的生产逻辑、协作模式乃至IP的孵化路径。它用45天的时间，证明了一条从技术落地到商业闭环的可行之路。</p>
  <p>然而，这并非终点，而是一个更具野心的起点——当AI彻底扫清产能的障碍，内容竞争的核心将再次回归到最本质的原点：对人性情绪的精准捕捉和对人类共同情感的卓越表达。未来的文化叙事权，终将属于那些既能驾驭前沿生产力，又能讲述动人故事的团队。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2MjYxNTUyMQ==&amp;mid=2247616497&amp;idx=1&amp;sn=5c2040b055cfa4f62d851307dead90a6&amp;chksm=cf48584fd747652c488ceab0885761bbfa5e4b2787f3365cc2466116fa1776ba8778db180849&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“毒眸”（ID：DomoreDumou）</a>，作者：刘南豆，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3489019338808452</id>
            <title>FSDrive统一VLA和世界模型，推动自动驾驶迈向视觉推理</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3489019338808452</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3489019338808452</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 30 Sep 2025 10:32:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>面向自动驾驶的多模态大模型在 “推理链” 上多以文字或符号为中介，易造成空间 - 时间关系模糊与细粒度信息丢失。FSDrive（FutureSightDrive）提出 “时空视觉 CoT”（Spatio-Temporal Chain-of-Thought），让模型直接 “以图思考”，用统一的未来图像帧作为中间推理步骤，联合未来场景与感知结果进行可视化推理。该方法在不改动原有 MLLM 架构的前提下，通过 “词表扩展 + 自回归视觉生成” 激活图像生成能力，并以 “由易到难” 的渐进式视觉 CoT 注入物理先验。模型既充当 “世界模型” 预测未来，又作为 “逆动力学模型” 进行轨迹规划。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_d04dcba787ad4058abfe09fbe5256335@46958_oswg103137oswg832oswg256_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <ul>
   <li>项目主页：https://miv-xjtu.github.io/FSDrive.github.io/</li>
   <li>论文链地址：https://arxiv.org/abs/2505.17685</li>
   <li>代码地址：https://github.com/MIV-XJTU/FSDrive</li>
  </ul>
  <p>多模态大语言模型（MLLM）凭借世界知识与可解释推理能力，正加速进入端到端 “视觉 - 语言 - 动作”（VLA）自动驾驶范式。但现有做法多依赖离散文本 CoT（如规则描述、坐标），本质上是对视觉信息的高度符号压缩，存在跨模态语义鸿沟与时空关系表征不足的问题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_9f1b584f0e5b46ed81e346c72e4f6279@46958_oswg551588oswg832oswg536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>核心问题</strong>：面向与物理世界深度交互的自动驾驶，思考过程更应接近 “模拟与想象” 的视觉推演，而非纯符号逻辑？</p>
  <p><strong>FSDrive 提出&nbsp;“时空视觉 CoT”</strong>，将未来场景与感知结果（车道线、3D 检测框）统一生成到一张未来图像帧中，作为中间推理步骤。一方面用普通未来帧承载时序演化，另一方面用 “红色车道线与 3D 框” 提供可驾驶区域与关键动态物体的空间先验，从而在视觉域内完成因果推断与决策规划。</p>
  <p><strong>本文关键创新：</strong></p>
  <p>1)&nbsp;<strong>统一的 “视觉中介”&nbsp;</strong>替代文字 / 表格中介，消除跨模态语义鸿沟；</p>
  <p>2)&nbsp;<strong>以极小代价在现成 MLLM 上 “激活” 图像生成能力</strong>：仅通过扩展词表引入 VQ 类视觉 token，无需改架构大改或海量训练；</p>
  <p>3)&nbsp;<strong>渐进式视觉 CoT</strong>：先生成 “物理约束” 的粗粒度感知图（车道线 / 3D 框），再生成细节丰富的未来帧，显式注入物理合理性。</p>
  <p>价值：保持端到端简洁链路与可解释可视化推理，同时可大规模利用无标注视频数据学习世界演化规律。</p>
  <h2><strong>方法</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_5a98ec9b00fb408581a724e96516065a@46958_oswg443921oswg1080oswg364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>FSDrive 整体框架：</strong></p>
  <ul>
   <li>输入：环视图像与任务指令；输出：统一未来帧（含红色车道线 / 3D 框叠加）作为时空 CoT，以及最终轨迹。</li>
   <li>双角色：模型先作为 “世界模型” 生成未来统一帧（时空 CoT），再作为 “逆动力学模型” 依据当前观测与未来预测进行轨迹规划。</li>
  </ul>
  <p><strong>统一预训练范式：理解 + 生成</strong></p>
  <ul>
   <li>理解保持：沿用 VQA 任务（如 OmniDrive-nuScenes/DriveLM 风格），维持原 MLLM 的语义理解能力。</li>
   <li>生成激活：不改 MLLM 结构，仅将 VQ-VAE/MoVQGAN 等的视觉 token 并入 LLM 词表，扩展到 “图文共享词汇”。随后以自回归下一 token 预测方式直接生成图像 token，并由 detokenizer 还原像素。</li>
   <li>数据高效：相较部分统一理解 - 生成方法，所需数据量约为其 0.3%，且不需从零训练或复杂解码器融合。</li>
  </ul>
  <p><strong>渐进式视觉 CoT（物理先验→细节补全）</strong></p>
  <ul>
   <li>先推理未来车道线（Ql）：指示可行驶区域，注入静态物理约束；</li>
   <li>再推理未来 3D 检测（Qd）：刻画关键动态体的运动模式，注入动态约束；</li>
   <li>最后在上述约束下生成完整未来帧（Qf）：补全细节、提升真实性与一致性。</li>
   <li>训练阶段采用该 “由易到难” 顺序，推断阶段将三者整合为 “统一未来帧” 以提高效率。</li>
  </ul>
  <p><strong>时空视觉 CoT 用于规划</strong></p>
  <ul>
   <li>将 “普通未来帧（时间演化）+ 红色车道线 / 3D 框（空间结构）” 合成为统一图像中介 QCoT，直接作为中间推理步骤输入规划头。模型在视觉域完成因果链条的传递，显著减少因符号化导致的语义缺失与二义性。</li>
   <li>表达式：基于 It 与 QCoT 自回归生成未来轨迹 Wt，兼容导航指令与自车状态（可选）。</li>
  </ul>
  <p><strong>训练策略</strong></p>
  <ul>
   <li>初始化：可从任一现成 MLLM（如 Qwen2-VL-2B、LLaVA-7B）出发；冻结视觉编码器，微调 LLM 主体。</li>
   <li>阶段一（统一预训练）：混合训练 VQA、未来帧生成与渐进式感知生成（车道线 / 3D 框），大量使用 nuScenes 无标注视频用于未来帧预测。</li>
   <li>阶段二（SFT）：联合优化场景理解（DriveLM GVQA）与轨迹规划（nuScenes，含统一时空 CoT 作为中间步骤），通过不同提示词调用任务专属推理。</li>
   <li>实现要点：MoVQGAN 视觉码本并入词表，detokenizer 回像素；预训练 32 轮，SFT 12 轮；仅 LLM 全量微调。</li>
  </ul>
  <h2><strong>实验</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_2c7fc8856eb04ca2a4a6bcea5f0b207d@46958_oswg821518oswg1032oswg724_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>端到端轨迹规划</strong></p>
  <p>相比同时具备视觉生成的 Doe-1（Lumina-mGPT-7B），FSDrive 在不使用自车状态时取得更低 L2 与更低碰撞：</p>
  <ul>
   <li>ST-P3 平均 L2：0.53 vs 0.70；碰撞率：0.19 vs 0.21（基于 Qwen2-VL-2B）。</li>
   <li>UniAD 平均 L2：0.96 vs 1.26；碰撞率：0.40 vs 0.53。</li>
  </ul>
  <p>与 LLaVA-7B 系列下的近期方法（如 OminiDrive、RDA-Driver）相比，FSDrive 在相同设置下展现出强竞争力，说明框架可广泛迁移到主流 MLLM。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_ebdd459a9e5247c3ba36434dd7bfe342@46958_oswg203515oswg1080oswg204_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>未来帧生成质量（FID）</strong></p>
  <p>在 128×192 分辨率下，FSDrive（自回归）FID=10.1，优于多数扩散式世界模型（如 GEM 10.5）并显著优于 Doe-1（15.9），兼顾实时性与质量。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_513bc23af31e4550bef90b5076ca2105@46958_oswg225715oswg1080oswg230_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>场景理解（DriveLM GVQA）</strong></p>
  <p>Final Score 0.57，超过 OminiDrive（0.56）、Cube-LLM 等；多项语言生成指标与多选准确率（0.72）均表现稳健，表明 “理解 + 生成” 统一预训练的有效性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_e87f9c5330a24664b83b30f202a1793b@46958_oswg605428oswg1080oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>定性分析</strong></p>
  <p>在错误导航指令下，FSDrive 可通过 “观察 + 未来预测” 的视觉推理纠偏路径，降低潜在碰撞；体现其 “逆动力学” 能力与可解释性。</p>
  <h2><strong>总结</strong></h2>
  <p>本文提出 FSDrive：以 “统一的时空视觉 CoT” 作为中间推理，打通未来场景预测与感知结果的视觉表达，让 VLA 在视觉域内完成因果推理与轨迹规划。</p>
  <p>方法无需改动原 MLLM 结构，通过扩展词表与自回归训练即可激活图像生成；配合 “由易到难” 的渐进式视觉 CoT，显式注入物理约束，提升未来预测的真实性与一致性。</p>
  <p>在规划、生成与理解三大任务的系统验证显示：FSDrive 以更低的数据 / 算力成本实现强竞争力甚至 SOTA 的开放回路表现，并显著降低碰撞风险，推动自动驾驶从 “符号推理” 走向 “视觉推理”。</p>
  <p>局限与展望：当前为实时性考虑主要生成前视未来帧，未来可扩展至环视统一预测；同时，随模型落地需重视安全、隐私与监管等伦理合规问题，确保技术向善与可靠部署。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/uLazfZGChZUbHo_jW_VN6g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“机器之心”</a>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3488965285534597</id>
            <title>“太空微信”来啦，太空从未如此热闹</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3488965285534597</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3488965285534597</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 30 Sep 2025 09:38:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>太空从未如此热闹，一道道耀眼的光芒划破苍穹。</p>
  <p>满载、抢位，中国卫星发射场十分忙碌，提前半年就得预约排位。据笔者不完全统计，2025年上半年，国内已完成超50次发射，频率约为去年同期的两倍。</p>
  <p>坐上火箭的不只卫星，还有卫星股。8月末、9月初的A股市场，卫星通信板块掀起涨停潮：三维通信、航天环宇、万通发展、博通集成齐齐封板，中国卫星、上海沪工等纷纷涨停或触及涨停。</p>
  <p><strong>卫星发射按下“加速键”的背后，是“拐点”来临。2025年，卫星通信迎来政策和技术的“双重拐点”。</strong></p>
  <p>《IT时报》曾独家获悉，卫星互联网牌照发放已经进入倒计时。</p>
  <p>近期，工信部印发《关于优化业务准入促进卫星通信产业发展的指导意见》（以下简称“卫星通信十九条”），明确提出要简化卫星通信业务准入流程，优化设备进网许可审批，为产业链松绑。同时支持探索新型卫星通信业务，组织开展卫星物联网商用试验。这为电信运营商与民营商业航天企业快速进入卫星通信市场提供了制度保障。</p>
  <p><strong>太空从未离我们这么近。卫星通信逐渐从“奢侈品”变为“日用品”。</strong></p>
  <p>首先要感谢马斯克做了一拨又一拨卫星通信领域的用户教育，再次感谢华为Mate 60开启了国内消费级手机直连卫星时代，此后，吉利、比亚迪等车企也开启了消费级汽车直连卫星的尝试。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_4f914fba6a934ef795130d056d6a2dab@000000_oswg79403oswg1080oswg526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：IT时报</p>
  <p>两大消费级市场将卫星互联网快速从试验阶段推向规模化商业运营，但是这些消费级卫星通信应用场景主要仰赖于高轨卫星。</p>
  <p><strong>中国的低轨卫星通信怎么走？</strong></p>
  <p>从新能源汽车到脑机接口，一个个前沿领域的尝试证明，对标马斯克的技术路径很难超越，走不同的路或许是明智之举。</p>
  <p>低轨卫星互联网首先要解决连续覆盖的问题，所以低轨卫星互联网星座动辄成千上万颗卫星的组网规模。目前，马斯克的星链在轨卫星已超过8000颗，留给国产星座的时间不多了，中国星网等“国家队”星座正在全球追赶。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_de24830c4cae42919e4c8d9b4f410234@000000_oswg133903oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：pexels</p>
  <p>从政策指导到产业实践，可以看到<strong>另一张太空网络——卫星物联网正在崛起，而且可能比卫星互联网更快落地。</strong></p>
  <p>低轨卫星物联网星座对带宽要求不高，所以100颗卫星即可实现全球覆盖，投资回报周期更短。这也意味着大众使用门槛会大幅降低，卫星物联网的通信资费仅为传统卫星通信的1%。</p>
  <p>在产业生态方面，卫星物联网弥补了地面网络的短板，可以快速覆盖海洋、沙漠、山区等传统蜂窝网络薄弱区。同时，物流、能源、农业、渔业、应急等行业，迫切需要低成本、低功耗、广覆盖的通信基础设施。</p>
  <p>如果把卫星互联网理解成“太空中的光纤”，主要为人类提供宽带数据上网服务。那么，<strong>卫星物联网可以被理解为“太空中的微信”，可以提供中低速带宽数据上网服务，比如支持人类传输文字消息、语音消息与图片消息，但它更广的场景在于让物“联网”。</strong></p>
  <p>在无人区，卫星车联网支持实时发送位置、收发短消息，从而保障车与车之间的互联互通。在茫茫大海上，当你想要寻找一艘货轮的位置时，就可以仰赖卫星物联网的追踪能力。从这个角度来看，卫星物联网更像是“太空中的物流网”。</p>
  <p>放眼全球，从星光坠落到涅槃重生，曾经走在破产边缘的铱星卫星系统，也将视野从传统卫星通信转向卫星物联网。</p>
  <p>卫星物联网这个赛道的竞争不那么激烈，铱星二代在轨卫星规模75颗，包括66颗现役卫星和9颗备份星，覆盖全球超200万用户，排名全球第一。而位列第二的则是国产星座，由民营商业航天企业时空道宇建设运营，在轨卫星数量达到64颗，全球实时通信覆盖，用户规模有望超越铱星，预计可支持2000万用户。此外，Orbcomm在轨约60颗卫星，但非实时覆盖。全球星（Global Star）在轨48颗卫星，近全球覆盖，支持实时通信。</p>
  <p>民营商业航天力量不妨另辟蹊径，在卫星物联网领域充分释放自身的商业落地能力，在“太空微信”“太空物流网”的全球竞赛中弯道超车，在太空中完成“物超人”，让“天上的星座”落地生花，变成老百姓都用得起的“日用品”，让千行百业都得以绽放“太空之花”。</p>
  <p>图片／ &nbsp;IT时报 &nbsp;豆包AI &nbsp;unsplash &nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjM2MzEyNQ==&amp;mid=2651600019&amp;idx=2&amp;sn=defead3aab2580f43741304623d58f6c&amp;chksm=bc45cf76b3d56f89c0a92ef1f66bd21dabc9986bf08f9b37c15f66e1f5ca8dda3c3ab89b0271&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT时报”（ID：vittimes）</a>，作者：孙妍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3488984820882306</id>
            <title>Anthropic发布最强编码模型Claude Sonnet 4.5，可自主编码30小时</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3488984820882306</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3488984820882306</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 30 Sep 2025 09:14:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>划重点：</strong></p>
  <ul>
   <li>Anthropic发布Claude Sonnet 4.5，宣称其为全球最先进、最安全的编码及复杂软件智能体构建模型。</li>
   <li>Claude Sonnet 4.5能够自主编码长达30小时，远超其前代Claude 4 Opus约7小时的能力。</li>
   <li>编码工具Claude Code新增checkpoints功能，可在每次代码更改前自动保存状态，允许开发者即时回溯到之前的版本。</li>
  </ul>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_7b5add5da97d45cfae0d4b04f23457c4@46958_oswg32855oswg960oswg528_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当地时间9月29日，人工智能初创公司Anthropic正式推出新一代AI模型Claude Sonnet 4.5，宣称其为全球最先进、最安全的编码及复杂软件智能体构建模型。</p>
  <p>该模型在长周期任务处理上有所改进，可独立运行30小时完成从开发到安全审计的全流程工作，在SWE-bench Verified等权威测试中达到最优水平。同时，Anthropic 升级开发者生态，推出Claude Agent SDK等工具，并为Max订阅用户开放 “用 Claude 想象” 临时预览功能，支持实时生成软件演示。</p>
  <p>Claude Sonnet 4.5定价延续前代标准，每百万输入Tokens 3美元，每百万输出Tokens 15美元，开发者无需额外成本即可升级。</p>
  <p>当前AI编码领域竞争已进入白热化阶段，Anthropic面临多强并立的竞争态势：OpenAI已推出专注智能体编码的GPT-5-Codex，谷歌Gemini则凭借出色的问题解决能力站稳脚跟。Anthropic在今年8月刚推出Claude Opus 4.1，在5月推出Claude Sonnet 4，如此快速的迭代节奏，既凸显了当前AI领域的激烈竞争态势，也意味着没有任何一家企业能长期占据绝对领先地位，技术迭代与创新将成为行业持续发展的核心驱动力。</p>
  <h2><strong>01.30小时自主开发成新亮点</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_0dd1b5a13db641b9bd7a0a2f5f784103@46958_oswg109374oswg960oswg957_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Claude Sonnet 4.5在各项测试中的表现</p>
  <p>Anthropic表示，Claude Sonnet 4.5在多项指标上超越了OpenAI的GPT-5和谷歌的Gemini等主要竞争对手。Claude Sonnet 4.5在SWE-bench Verified基准测试中表现突出，得分达到82.0%，该测试用于评估AI解决GitHub仓库中真实世界软件工程问题的能力。相比较而言，Claude Opus 4.1在该项测试中的得分为79.4%；Claude Sonnet 4的得分为80.2%；GPT-5的得分为72.8%；Gemini 2.5 Pro的得分为67.2%。</p>
  <p>此外，该模型在OSWorld测试中创下新纪录，取得了61.4%的得分。相比较而言，四个月前发布的Sonnet 4得分为42.2%。</p>
  <p><strong>此次升级的性能提升不仅体现在分数上，更在于模型自主工作耐力方面。</strong>Anthropic研究员大卫・赫尔希（David Hershey）在接受TechCrunch采访时透露，在与部分企业客户进行的早期试用中，Claude Sonnet 4.5能够自主编码长达30小时，编写了一款类似Slack或Teams的聊天应用，共生成约 1.1 万行代码，直至任务完成才停止运行。这远超其前代Claude 4 Opus约7小时的能力。</p>
  <p>赫尔希观察到，该模型不仅能自主构建应用程序，还能自行搭建数据库服务、购买域名，甚至完成SOC 2安全审计。这标志着其能力已从孤立的编码任务扩展至全周期的项目执行，展现出前所未有的实用长周期智能体能力。</p>
  <p>Anthropic表示，该模型能生成更高质量的代码，更善于识别代码改进点，并能更可靠地遵循指令。该公司联合创始人、首席科学官贾里德・卡普兰（Jared Kaplan）在接受CNBC采访时表示：“Claude Sonnet 4.5更智能、更像一位同事，在遇到问题并解决它们时，与它合作会很有趣。”</p>
  <p>此外，Claude Sonnet 4.5在金融、法律、医学和STEM（科学、技术、工程与数学）等领域的专业知识与推理能力也有所增强，得到了早期专家的正面反馈。其在数学和推理能力评估中的优异表现进一步印证了其智能广度的提升。</p>
  <h2><strong>02.多工具解决开发痛点，Agent SDK助力定制智能体</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_57c3c431a5d74d64a2d0c7001da762d3@46958_oswg43969oswg960oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Claude Sonnet 4.5的聊天框界面</p>
  <p>Claude Sonnet 4.5发布的同时，Anthropic对开发者生态进行了重大扩展，推出系列工具解决核心开发需求。</p>
  <p>编码工具Claude Code新增checkpoints功能，可自动保存代码更改状态供即时回溯，并推出测试阶段的原生VS Code扩展，将能力无缝集成至IDE，提供直观图形化体验。针对长周期智能体的上下文限制，Anthropic引入高级管理工具：“上下文编辑” 可清除过时内容，“记忆工具” 能跨会话存储关键信息，二者结合使智能体复杂任务性能提升 39%，Tokens消耗减少 84%。</p>
  <p>面向高级用户的Claude Agent SDK开放了Claude Code核心基础设施权限，支持开发者构建金融合规、网络安全等领域的定制智能体，助力实现 “人类管理多智能体” 的愿景。同时，Anthropic开放虚拟机访问权限并提供内存管理、多智能体支持等功能，相当于打包核心技术模块供开发者打造专属前沿智能体。</p>
  <h2><strong>03.Claude Sonnet 4.5 抗攻击能力升级，降低不良行为发生率</strong></h2>
  <p>Anthropic强调，Claude Sonnet 4.5是其“迄今为止最对齐的前沿模型”。该公司在新闻稿中详细介绍了广泛的安全训练，显著降低了谄媚、欺骗和寻求权力等不良行为的发生率。Claude Sonnet 4.5在严格的ASL-3（人工智能安全等级 3）框架下发布，部署了过滤器以检测并防止生成潜在危险输出，特别是在化学、生物、放射和核（CBRN）武器相关内容方面。</p>
  <p>卡普兰表示：“我认为，这是我们在一两年内看到的最大安全飞跃。” 这一对安全的坚定承诺是对行业普遍关切的直接回应，旨在与企业客户建立信任。Anthropic表示，Claude Sonnet 4.5在抵御提示注入攻击及其他前代模型常见漏洞方面表现更佳。</p>
  <p>本文来自<a href="https://news.qq.com/rain/a/20250930A020PP00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：无忌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3488984760589191</id>
            <title>OpenAI拟推Sora 2独立APP，功能和界面设计与TikTok高度相似</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3488984760589191</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3488984760589191</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 30 Sep 2025 09:13:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_dd2e058fbf4840a48752d5b22b3935c3@46958_oswg71356oswg960oswg639_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">OpenAI首席执行官山姆·奥特曼</p>
  <p>9月30日消息，据知情人士披露，OpenAI正筹备发布下一代视频生成模型Sora 2，并计划推出一款独立移动应用。该应用在功能与界面设计上与TikTok高度相似，旨在推动AI视频生成技术走向大众市场。</p>
  <p>不过更引发争议的是，OpenAI将为Sora 2采用全新的“选择退出”（opt-out）机制。该机制允许在视频生成时采用受版权保护的内容，只有当版权所有者主动表明异议时，这类材料才会被排除使用。</p>
  <p>这一新策略已于过去一周内陆续通知各大人才经纪公司及电影制片厂。据报道，这意味着电影工作室等知识产权持有者需主动告知OpenAI，要求其禁止在Sora生成的视频中包含自身受版权保护的内容。尽管这款新产品不会在未经许可的情况下生成可识别的公众人物形象，但受版权保护的角色仍需通过“选择退出”流程规避被使用。</p>
  <h2><strong>仿TikTok设计：打造AI原生短视频平台</strong></h2>
  <p>根据《连线》杂志获取的文件，OpenAI即将推出的名为“Sora 2 App”的独立应用将采用垂直视频流形式，搭配类似TikTok的滑动导航交互方式。用户通过该应用可创建最长10秒的视频片段，应用内设有由推荐算法驱动的“为你推荐”页面，视频右侧菜单栏则支持用户点赞、评论或对视频进行“混剪”（remix）操作。</p>
  <p>该应用不支持用户从手机相册或其他应用上传照片、视频，平台所有内容均由Sora模型原生生成。此外，应用还包含一项肖像验证功能：用户完成肖像确认后，可在自己生成的视频中使用本人肖像；其他用户也可通过标记方式在其视频中使用该肖像。知情人士透露，无论相关视频是否发布，用户肖像被使用时都会收到通知。</p>
  <p>据OpenAI内部文件显示，该应用已于上周在公司内部发布，收获员工压倒性好评。员工使用该工具的频率极高，甚至有经理调侃称，这一情况可能影响正常工作效率。</p>
  <h2><strong>竞逐AI视频赛道：版权与安全挑战交织</strong></h2>
  <p>OpenAI于去年12月首次发布Sora模型，随后将其整合进ChatGPT应用。此次推出Sora 2独立应用，意味着OpenAI将直接与Meta、谷歌等科技巨头在AI视频领域展开正面竞争。上周，Meta已在其Meta AI应用中推出名为Vibes的新功能，专门用于创建和分享AI生成短视频；本月初，谷歌也宣布将把最新视频生成模型Veo 3的定制版本整合至YouTube平台。</p>
  <p>相比之下，TikTok对AI生成内容的态度更为谨慎。其最新规则明确禁止“对公共重要事项具有误导性或对个人有害” 的AI生成内容。</p>
  <p>与此同时，OpenAI正深陷多起版权侵权诉讼，其中《纽约时报》提起的诉讼备受关注。该案核心指控为OpenAI在模型训练过程中使用了该报受版权保护的材料。据报道，即便是当前阶段，Sora 2应用在内容生成时，也常因版权保护及其他过滤机制而拒绝生成部分视频。</p>
  <p>除版权问题外，OpenAI在儿童安全领域也面临着日益增多的批评声音。9月28日，该公司发布了全新的家长控制功能，包括父母与青少年账户关联选项，并表示正开发一款年龄预测工具，可自动将未满18岁的用户引导至功能更受限的ChatGPT版本。目前尚不清楚Sora 2应用将采取何种年龄限制措施。</p>
  <p>本文来自<a href="https://news.qq.com/rain/a/20250930A020A000" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：无忌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3488984791047299</id>
            <title>OpenAI推出“即时结账”功能，用户可在ChatGPT直接购买Etsy商品</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3488984791047299</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3488984791047299</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 30 Sep 2025 09:13:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>划重点：</strong></p>
  <ul>
   <li>OpenAI推出 “即时结账”（Instant Checkout）新功能，用户可通过ChatGPT聊天机器人直接从商家处购买单件商品。</li>
   <li>该功能初期仅支持美国Etsy平台卖家的单件商品交易，后续计划接入超百万家Shopify商家。</li>
   <li>目前，美国地区所有ChatGPT Plus、Pro及免费版用户均可使用该功能，OpenAI表示未来将逐步扩大服务覆盖区域。</li>
  </ul>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_0e98b6c6e1ad41b6a1eea36f56f182a4@46958_oswg96326oswg960oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当地时间9月29日，OpenAI推出名为“即时结账”（Instant Checkout）的全新功能，用户通过其人工智能聊天机器人ChatGPT，即可直接完成商品购买操作，无需跳转至第三方平台。</p>
  <p>据悉，“即时结账” 功能上线初期，仅对美国Etsy平台的卖家开放，支持单件商品购买，且美国地区所有ChatGPT用户，包括Plus订阅用户、Pro订阅用户及免费用户均可使用。OpenAI同时透露，短期内将进一步拓展合作范围，届时包括Skims、Glossier等知名品牌在内的超百万家Shopify商家，都将接入该支付功能。</p>
  <p>受此消息推动，资本市场反应热烈。周一收盘时，Etsy股价大幅上涨近16%，Shopify股价涨幅超6%。</p>
  <p>OpenAI将从通过ChatGPT完成的每笔交易中收取一定佣金。对于目前尚未实现盈利、且在计算基础设施扩建方面需持续投入大量资金的OpenAI而言，“即时结账” 功能有望成为其新的重要收入来源。不过，OpenAI并未披露具体收费标准，仅表示费用细节由与Etsy、Shopify签订的保密合同决定，同时强调该功能对用户免费，且不会导致商品售价上涨。</p>
  <p>OpenAI负责ChatGPT商务业务的产品主管米歇尔・弗拉丹（Michelle Fradin）在接受CNBC采访时表示：“我们对ChatGPT的愿景，以及我们研发的众多技术，并非仅限于为用户提供信息，更旨在帮助用户在现实世界中高效完成各类事务。”米歇尔还透露，OpenAI计划在未来进一步优化该功能，除了增加多件商品购物车功能外，还将逐步扩大 “即时结账” 的服务覆盖区域。</p>
  <p>事实上，近几个月OpenAI一直在持续深化电子商务领域的布局。今年4月，该公司已在ChatGPT的搜索体验中加入产品推荐功能。米歇尔指出，ChatGPT展示的商品来自全球网络平台，结果排序仅依据与用户需求的相关性，不受OpenAI合作关系影响，确保推荐的客观性。</p>
  <p>“即时结账” 功能启用后，用户在ChatGPT浏览Etsy商品时，无需跳转至Etsy官网，可直接在ChatGPT内完成支付。该功能由OpenAI 自研的 “代理商务协议” 提供技术支撑，其技术框架由OpenAI与金融科技公司Stripe 合作构建。</p>
  <p>米歇尔表示，若用户已是ChatGPT订阅用户且已绑定信用卡，在ChatGPT购买Etsy 商品时，无需再次输入支付信息即可直接结账。</p>
  <p>数据显示，今年8月，ChatGPT的周活跃用户已突破7亿人。米歇尔透露，在用户的咨询需求中，“绝大部分” 与购物和商务相关。这些需求既可能十分具体，例如 “如何找到一双黑色靴子”，也可能较为宽泛，例如 “如何为 12 个孩子策划一场生日派对”。米歇尔说：“我们的目标是让用户在 ChatGPT 内轻松完成整个购物流程，同时帮助商家和开发者更高效地将对话转化为实际订单。”&nbsp;</p>
  <p>本文来自<a href="https://news.qq.com/rain/a/20250930A01ZNC00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：无忌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3488942429641601</id>
            <title>著名机器人专家：人型机器人的未来是不像人</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3488942429641601</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3488942429641601</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 30 Sep 2025 08:41:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_542955a45e324625a10f4a970727335e@46958_oswg330634oswg565oswg312_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在这篇文章中，我将解释为何尽管风险投资公司（VC）和大型科技公司投入了数亿乃至数十亿美元用于训练，如今的人形机器人仍无法学会如何具备灵巧性。</p>
  <p>在文章的结尾，在我完成关于这一观点的论述后，还附加了另外两篇短文。第一篇探讨了双足人形机器人在行走时，要确保人类在其附近活动安全，仍需解决的问题；第二篇则分析了15年后，我们虽会拥有大量人形机器人，但它们的外观既不会像如今的人形机器人，也不会像人类。</p>
  <h2><strong>一、&nbsp;序言</strong></h2>
  <p>自1956年“达特茅斯人工智能夏季研究项目”提案中首次出现“人工智能”一词后的几年起，人工智能研究者们试图让机器人手臂和手部实现物体操控的探索，已持续了65年以上。</p>
  <p>到1961年，海因里希·恩斯特（Heinrich Ernst）完成了一篇博士论文，文中描述了一款他与麻省理工学院TX-0计算机相连的计算机控制式手臂和手部，该设备能拾取方块并将其堆叠，更令人惊叹的是，相关过程还有视频记录。他的导师是克劳德·香农（Claude Shannon），他还感谢了马文·明斯基（Marvin Minsky）的指导——而这两位正是达特茅斯人工智能提案四位作者中的两位。</p>
  <p>这一研究催生了工业机器人。无论是过去还是现在，工业机器人都是配备各种“末端执行器”（可理解为简易手部）的计算机控制式手臂，60年来已在全球工厂中广泛应用。</p>
  <p>近来，新一代研究者偶然萌生了制造人形机器人的想法，你可能也注意到了相关的一些宣传热度。高德纳（Gartner）表示，目前人形机器人仍处于发展初期，远未达到宣传热度的峰值。下图距今仅一年，从中可看出，人形机器人正处于发展周期的起点，而生成式人工智能已过峰值，正朝着低谷期回落：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_fd861f0134e04c9ba1a3e016f727f33a@46958_oswg91757oswg630oswg321_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>人形机器人的设计理念是采用与人类相同的身体结构，并在为人类打造的环境中像人类一样工作。这种理念认为，我们无需制造不同类型的专用机器人，只需研发能完成人类所有工作的人形机器人即可。例如，人形机器人公司Figure的首席执行官称：</p>
  <p>“我们要么制造数百万种执行特定任务的不同类型机器人，要么打造一种具备通用接口、能执行数百万项任务的人形机器人。”</p>
  <p>以下是他“总体规划”的第一阶段：</p>
  <p><strong>1.&nbsp;打造功能完备的机电一体化人形机器人。</strong></p>
  <p><strong>2.&nbsp;实现类人操控能力。</strong></p>
  <p><strong>3.&nbsp;使人形机器人融入劳动力市场。</strong></p>
  <p>在刚刚过去的这个夏天，特斯拉（Tesla）首席执行官在谈及名为“Optimus”（擎天柱）的人形机器人时表示：</p>
  <p>“擎天柱可能会创造30万亿美元的收入，并将人形机器人称为‘或许是全球最大的产品’。”</p>
  <p>对这两家公司，或许还有其他几家公司而言，它们的总体计划是让人形机器人实现“与人类即插即用”——能够以更低成本、同等水平接替人类，完成各类体力劳动。在我看来，认为这一目标能在数十年内实现的想法，纯属幻想。但许多人预测，最快两年内就能实现；而那些更为“保守”的鼓吹者则认为，人形机器人将在五年内产生显著的经济影响。</p>
  <p>我所在的公司专注于研发部署在仓库中的机器人，它们采用基于“轮子”的新型移动系统（事实上，我们的移动系统确实是创新设计，仅在两年前，这种设计还完全不存在）。我们曾向一些风险投资公司进行融资路演（这是创业圈的常用说法），希望获得资金以扩大规模、满足客户需求，却被问到：“既然所有人都知道，两年内双足双臂的人形机器人就会接管人类的大部分工作，你们为何还要执着于研发仓库机器人？”</p>
  <p>我个人的看法最终或许无关紧要，但关键在于，人形机器人的宣传热度源于一种理念：它们将成为通用机器，能够完成人类可做的任何体力任务。无需为了用自动化替代人力而改变现有工作方式，人形机器人只需直接接手现有工作，无需费力调整流程。要实现这一点，人形机器人的操控能力必须达到人类水平——就像我们如今期望无人驾驶出租车具备人类级别的城市道路驾驶技能一样。</p>
  <p>因此，要让人形机器人在经济和技术层面都具备实际意义，就必须使其拥有类人操控能力。在人形机器人的支持者中，这一观点毫无争议，而这也正是人形机器人存在的根本原因。人形机器人研发者认为，要实现其实际价值，就必须尽快让人形机器人的灵巧性不断接近人类水平。</p>
  <h2><strong>二、人形机器人简史</strong></h2>
  <p>数十年来，众多研究者致力于人形机器人的研发。早在20世纪60年代中期，日本东京早稻田大学（Waseda University）的研究者就开始研究双足行走机制；到70年代初，该校人形机器人研究所研制出了首台人形机器人WABOT-1（早稻田机器人）。</p>
  <p>80年代初，WABOT-2问世，此后早稻田大学持续研发新型人形机器人。日本汽车制造商本田（Honda）在80年代末开始研发双足行走机器人，最终于2000年推出了人形机器人ASIMO。</p>
  <p>索尼（Sony）先是研发并销售了机器狗Aibo，随后在2003年推出了小型人形机器人QRIO，但从未实际销售过该机型。法国公司奥尔德巴兰（Aldebaran）于2007年推出了小型行走人形机器人NAO，它取代Aibo，成为已有30年历史的国际机器人足球联赛的标准平台。</p>
  <p>之后，该公司又推出了更大尺寸的人形机器人Pepper，但商业成效欠佳。35年前从麻省理工学院拆分出来的波士顿动力（Boston Dynamics），在多年研发四足机器人后，于2013年推出了人形机器人ATLAS。</p>
  <p>除了日本早期在人形机器人领域的研究，全球还有众多学术团队致力于类人形态机器人的研发——这些机器人有的有腿、有的无腿，有的有臂、有的无臂。</p>
  <p>我在麻省理工学院的研究团队于1992年开始研发人形机器人Cog，先后开发了七个不同版本的平台；2008年，我创立了Rethink Robotics公司，推出了Baxter和Sawyer两款人形机器人，销量达数千台，已部署到全球各地的工厂。</p>
  <p>我的一些前博士后研究员回到意大利后，启动了RoboCub开源人形机器人项目，该项目助力全球数十个人工智能实验室成功研制出人形机器人。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_525ed76aad1644e1b8f6498243d9a87b@46958_oswg416468oswg608oswg660_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>数十年来，这些团队始终坚持研发人形机器人，并探索如何让它们在为人类打造的环境中行走、操控物体以及与人类互动。早在2004年，《国际人形机器人期刊》（International Journal of Humanoid Robotics）就已创刊，最初为纸质版。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_95d8a636e1cc4b7491da5a3b6f9495e9@46958_oswg278043oswg604oswg323_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如今，你可以在网上查阅该期刊的内容，目前它已出版到第22卷研究论文。</p>
  <h3><strong>2.1&nbsp;人形机器人的操控挑战</strong></h3>
  <p>1961年，海因里希·恩斯特要让机器人用手臂和手部操控物体，已是一项艰巨任务。此后，无论是机器人研究者还是工业工程师，乃至如今的从业者，都始终面临这一难题。</p>
  <p>20世纪60年代中期，平行夹爪抓取器问世。这种抓取器有两个可开合的平行“手指”，如今仍是机器人手部的主流形式。下图左侧是我在20世纪70年代于斯坦福大学（Stanford University）研发机器人时使用的平行夹爪抓取器，右侧是我创办的Rethink Robotics公司在2010年代中期生产销售的款式，两者均为电动驱动。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_8f785089de0f48989238b56ab3c8d085@46958_oswg287112oswg635oswg409_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>两者唯一的区别在于：右侧更现代的抓取器内置了摄像头，可通过视觉伺服系统对准目标物体——而在70年代，受限于技术，无法在定价合理的产品中实现这一功能，因为当时的计算能力不足以支撑。</p>
  <p>德国公司雄克（Schunk）生产销售1000多种平行夹爪抓取器，涵盖电动和气动（压缩空气驱动）两种类型，适配机器人手臂。该公司还销售部分三指径向对称手部以及少量专用抓取器。目前，尚无任何一款多关节手指（即带活动关节的手指）机器人手部，能达到足够的耐用性、力度和使用寿命，以满足实际工业应用需求。</p>
  <p>在有压缩空气供应的场景中，可通过文丘里喷射器将其转化为吸力，因此另一种常见的机器人手部是利用一个或多个吸盘，通过吸附物体表面来抓取物体。下图是Rethink Robotics公司推出的吸盘式抓取器，可与电动平行夹爪抓取器搭配使用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_813f60ba2cd146a89b75287ce277756c@46958_oswg57657oswg393oswg341_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>单吸盘和多吸盘末端执行器（即手臂末端类似“手部”的装置）已广泛应用于成品搬运——例如将成品装入相同规格的定制包装盒，或搬运即将寄送给消费者的成品箱与包裹。事实上，运输包装用软质材料与吸盘式末端执行器已形成协同进化：相较于其他方式，吸盘能更轻松、快速地抓取寄往家庭的软质包装。</p>
  <p>过去几十年间，研究者们研制出了众多模仿人类手部的多关节手指机器人手。下图展示的几款分别由约翰·霍勒巴赫（John Hollerbach）、肯·索尔兹伯里（Ken Salisbury）和松冈洋子（Yoky Matsuoka）研发。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_ac83f7ccafb24b798a8559de4d23938a@46958_oswg341371oswg633oswg405_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而，从通用角度来看，尚无任何一款类人机器人手能展现出显著的灵巧性，也没有任何一款的设计能投入实际应用。目前，灵巧性研究多采用数学和几何方法，但这些方法始终未能让人形机器人达到人类级别的灵巧性。</p>
  <p>你可能见过类人机器人手完成特定任务的精彩视频，但它们完全无法将能力迁移到该特定任务之外的场景。近期，本杰·霍尔森（Benjie Holson）在一篇轻松却极具洞察力的博文中（披露：我与本杰在Robust.AI公司密切合作），提出了“人形机器人奥运会”的构想，列出了15项任何8岁人类都能完成的任务，并设有奖牌。</p>
  <p>例如，其中一项挑战是：人形机器人折叠衣物时，需将一件袖子外翻的男士衬衫挂好，且至少扣上一颗纽扣；另一项挑战是清理自身手部的花生酱。你不能以“这项任务更适合其他类型的机器人机械装置”为由推脱——因为人形机器人的核心价值主张就是能完成人类可做的所有任务。</p>
  <p>看完本杰列出的15项挑战后，你很容易再想出15项或30项灵巧性任务，这些任务与他提出的任务几乎无共通之处，但人类无需思考就能完成。此外，还有一些更复杂的任务，只要有需要，人类也能完成。</p>
  <h3><strong>2.2&nbsp;一种曾奏效的思路</strong></h3>
  <p>那么，我们该如何是好？怎样才能让人形机器人具备灵巧性？我猜想，很多人肯定都有过这样的内心思考：</p>
  <p>过去20年，端到端学习（end-to-end learning）在至少三个领域取得了显著成效：语音转文字、图像标注，以及如今的大型语言模型（LLMs）。既然如此，与其试图通过数学方法解决灵巧性问题，不如直接采用端到端学习？我们可以收集大量人类用手完成任务的数据，将其输入学习系统，就能输出灵巧的机器人控制模型。这样一来，我们的公司就能估值数十亿美元。</p>
  <p>别想太多，动手干就完了！</p>
  <p>人形机器人公司和学术研究者选择的实现方式，大致是让学习系统“观看”人类完成操控任务的视频，试图从中学习机器人完成相同任务所需的动作。在少数案例中，人类会远程操控机器人（人类能看到机器人及被操控的物体），并能获得少量力反馈和触觉反馈——但这些反馈大多来自机器人手部，而非手腕、肘部、肩部或髋部，且这类触觉数据的精度非常低。</p>
  <p>本杰·霍尔森在博文中指出，目前收集的数据不仅数量匮乏，精度也很低，我完全认同他的批评。以下是他的观点，表述已十分透彻，我无需再补充：</p>
  <p>“目前我看到的有效方法是‘从演示中学习’（learning-from-demonstration）。研究者会准备一些机器人和操控界面（标准配置通常是两台相同的机器人：人类抓取并移动其中一台，另一台同步模仿；或使用Oculus头显+控制器，配合手部追踪技术），然后反复记录一段10-30秒的动作（重复数百次）。</p>
  <p>之后，训练神经网络模仿这些示例动作。这种方法确实让机器人能够完成一些任务，比如‘拉扯毛巾边角查看是否平整’这类步骤较难预测的任务，或‘木块可能以6种角度摆放、毛巾却能揉成无数种形状’这类高状态空间任务。但稍加思考就能发现，这种方法存在一些局限性。尽管存在例外情况，但总体趋势如下：</p>
  <p>1.&nbsp;无手腕力反馈：机器人的表现完全依赖人类远程操控，而目前尚无成熟的标准方法，能将力信息准确传递给人类操控者。</p>
  <p>2.&nbsp;手指控制精度有限：无论是人类操控者，还是人工智能基础模型，都难以精确观察和控制机器人的所有手指，大多只能实现简单的开合动作。</p>
  <p>3.&nbsp;无触觉感知：人类手部布满传感器，而目前根本无法让机器人手部具备类似的触觉感知能力，更无法将其传递给人类操控者。</p>
  <p>4.&nbsp;精度中等：根据视频推测，这类任务的精度约为1-3厘米。</p>
  <p>折叠毛巾和T恤这类任务，对腕力要求不高：只需通过捏握动作拉扯、提起衣物，再张开手部展开衣物，就能完成。通过视觉观察就能判断抓取位置是否合适，无需手指感知。1-3厘米的精度也完全足够。”</p>
  <p>事实确实如此：人形机器人公司及众多学术项目，都在试图仅通过“展示动作”来训练机器人掌握灵巧操控能力，完全不涉及力反馈或触觉反馈的运用。</p>
  <p>例如，就在上周，Figure公司宣布了“Project Go Big”（大步向前计划），介绍了他们将如何训练机器人掌握新技能。这一计划并无新意，与该公司此前的表述和展示完全一致。以下是该公司的相关说明（重点为我所加）：</p>
  <p>“传统上，教机器人掌握新技能需要耗费高昂成本进行演示、编写手动程序，或搭建高度受控的环境——而这些环境无法模拟真实世界的复杂性。但人形机器人具有独特的结构优势：它们的视角和运动学特性与人类一致，这使得知识能直接从日常人类视频中迁移。”</p>
  <p>该公司表示，他们将通过人类完成任务的第一视角视频，训练机器人掌握新的体力技能。</p>
  <p>此外，一个月前，科技媒体eWeek发布了一篇新闻报道，称特斯拉正全力通过“观看人类完成任务的视频”来训练人形机器人擎天柱。报道指出：</p>
  <p>“特斯拉调整了人形机器人擎天柱的训练策略。不再依赖动作捕捉服和远程操控，而是转向‘纯视觉方案’。</p>
  <p>如今，工作人员会佩戴由头盔和背包组成的摄像设备（内置5台自研摄像头），记录‘折叠T恤’‘拾取物体’等日常任务。这些视频随后会用于训练擎天柱，使其模仿相关动作。”</p>
  <p>报道后文还提到：</p>
  <p>“佛罗里达农工大学-佛罗里达州立大学联合机器人实验室主任克里斯蒂安·胡比基（Christian Hubicki）向《商业内幕》（Business Insider）表示，这种多角度摄像装置或许能捕捉到‘关节和手指位置等细微细节’，从而提高数据精度。”</p>
  <p>Figure和特斯拉都坚信，只需让机器人观看人类用手完成任务的视频，就能训练其掌握手部操控能力。他们赌的是：通过机器学习大量人类手部动作视频，就能让机器人习得灵巧性。他们认为，视觉精度及大规模视觉数据集，已足够实现这一目标。【也有可能他们在“藏拙”——毕竟30万亿美元的诱惑巨大，即便对已身价不菲的人来说亦是如此，或许他们只是不想让竞争对手知晓真实的研发方向。但在本文的论述中，我将假定他们的表述属实。】</p>
  <h2><strong>三、&nbsp;端到端学习依赖“目标”的选择</strong></h2>
  <p>过去20年，借助线性阈值神经模型，端到端学习在三个领域实现了革命性突破：语音转文字、图像标注，以及如今大型语言模型（LLMs）生成流畅文本。</p>
  <p>在语音和图像领域，新方法的性能大幅提升。这两个领域的成功，关键在于尽可能将问题交给学习方法处理。具体而言，在语音领域，研究者摒弃了此前主导的音素（高度依赖语言本身）显式模型；在图像标注领域，则不再依赖线条（边界）检测、形状、阴影或颜色恒常性等传统图像理解方法。</p>
  <p>大型语言模型展现出的语言能力和通用问答能力（如今仍存在严重的“幻觉”问题），远超所有人的预期。更令人意外的是，它们的训练完全不依赖外部输入来解释文本含义——无需与真实世界互动获取直接经验，就能实现这一能力。它们是“自给自足”的语言机器，无需像所有人预期的那样“在真实世界经验中扎根”（即解决“符号接地问题”）。【就连艾伦·图灵（Alan Turing）也在其1948年撰写、1970年才发表于《机器智能5》（Machine Intelligence 5，由伯纳德·梅尔策（Bernard Meltzer）和唐纳德·米基（Donald Michie）编辑）的经典论文《智能机器》（Intelligent Machinery）中提及这一点。在该论文（该书第13页）中，图灵指出，制造智能机器的可靠方法是“以人类为整体，尝试用机器替代人类的所有部分”——如今我们或许会称之为“制造人形机器人”，这一预见极具前瞻性！至于“在真实世界经验中扎根”，他进一步表示：“要让机器有机会自主探索，就需允许它在现实世界中活动，但这对普通民众而言风险极高”（重点为我所加）。他得出结论，以当时的技术水平，要实现这一点难度过大。这又是他极具前瞻性的两个观点。】</p>
  <p>这些突破都是革命性的，让包括我在内的大多数研究者都感到震惊。但不可否认的是，这些新方法的效果远胜于以往我们见过的任何技术。</p>
  <p>2019年3月13日（大型语言模型出现之前），里奇·萨顿（Rich Sutton）——他后来在2024年与安德鲁·巴托（Andrew Barto）因在强化学习领域的研究共同获得图灵奖——发表了一篇略带成就感的短博文，标题为《惨痛的教训》（A Bitter Lesson）。在文中，他将自己的观点延伸到了更多领域，其中就包括“大规模搜索让计算机在国际象棋和围棋上超越人类”这一案例。</p>
  <p>对于搜索和学习这两种方法，他表示：</p>
  <p>“依赖人类知识的方法往往会使技术变得复杂，使其难以利用通用方法发挥计算能力的优势。”</p>
  <p>随后，他以国际象棋、围棋、语音和图像领域为例展开讨论，主张完全不应在问题构建中融入人类的固有偏见。但无论是当时还是现在，我都认为，在所有这些成功案例中，人类知识其实都发挥了作用——因为“端到端”的本质，依赖于人类对“目标（ends）”的定义。</p>
  <p>萨顿发表博文六天后，我也以一篇同样简短的博文《更好的教训》（A Better Lesson）作为回应。在那篇博文中，我指出了这种方法在规模化应用中存在的一些普遍问题——正如我们现在所见，大规模语言模型需要巨大的能源和服务器支持，还需要数千人参与数据集准备，这些事实本身就反驳了“将人类排除在流程之外”的观点。</p>
  <p>更重要的是，我指出图像标注并非“从图像到标签”的纯粹端到端过程。相反，它会以卷积网络作为前端，来规定学习算法获取图像信息的方式。尽管当时我没有针对语音转文字或尚未问世的大型语言模型提出类似观点，但现在我认为，这三个领域的成功，都离不开工程师们构建的“特定于场景的预处理步骤”——而这些步骤，本质上是对人类生理机能部分功能的直接模拟（无需通过学习实现）。</p>
  <p>以下是这三个领域中，为配合学习而设计的前端数据预处理方案：</p>
  <h3><strong>3.1&nbsp;语音转文字</strong></h3>
  <p>语音转文字的任务，是将麦克风接收到的人类语音信号，转换为代表对应文字的字符串。如今，我们已经习惯了与各类设备对话——比如亚马逊Alexa、电视遥控器、汽车，或是客服热线等无数设备和渠道。</p>
  <p>这些设备都依赖语音转文字技术提取文字，再将其输入系统以生成合适的响应（我们希望如此）。而这项技术直到近20年才变得实用，其背后正是“基于大规模数据集的端到端学习”——通过同时获取麦克风输入和对应的正确文本，让学习系统掌握从信号到文本的转换能力。</p>
  <p>声音信号进入计算机进行学习的方式有很多种。理论上，我们可以将麦克风的模拟输出进行数字化处理，每秒采集数万次响度数据，再将这些数据作为学习的输入。但在实际应用中，我们并不会这样做。</p>
  <p>相反，语音转文字技术依赖于20世纪为全球电话网络语音通信开发的一项技术：为了让单条线路能承载更多通话，工程师们对每条语音线路的信号进行了压缩。这项研究明确了信号中必须保留的关键信息——只有保留这些信息，远方的接收者才能听懂说话内容。而人类能听懂经过压缩的信号，这就意味着，这些压缩后的信号中包含了理解语音所需的全部信息。</p>
  <p>不同语音转文字学习系统的输入方式有所差异，但通常会包含以下常见预处理步骤：</p>
  <p>首先，以固定频率（如16kHz）对模拟输入信号进行采样；接着，通过高通滤波器增强高频信号（高频信号对识别辅音至关重要）；</p>
  <p>然后，将信号分割成帧（例如每帧25毫秒，帧与帧之间重叠10毫秒）；</p>
  <p>之后，对每帧信号进行预处理，避免因窗口过短影响后续的快速傅里叶变换（FFT）；过程中可能还会加入降噪处理；</p>
  <p>最后，通过FFT、梅尔滤波器组、输出对数转换、余弦变换等一种或多种方法，将信号划分为不同频段。在部分实现方案中，还会先对这些帧进行初步训练，以便深度网络能尽早识别与语言相关的帧特征。</p>
  <p>不同系统会选择上述部分或全部技术，甚至引入其他技术，但核心在于：经过这些预处理后，端到端学习才会作用于这些转换后的输入信号。</p>
  <p>此外，所有这些信号转换技术，最初都是为了实现人类语音的存储和远程传输而研发的。这些转换的关键意义在于，它们能让人类的听觉系统在无需调整的情况下，理解经过处理的语音信号。</p>
  <h3><strong>3.2&nbsp;图像标注</strong></h3>
  <p>自2012年起，基于深度学习的图像标注技术，已成为计算机视觉领域解读图像内容的主流方法。但深度学习并非直接以相机输出的原始像素作为输入，而是通过两种方式借鉴了人类的生理机制（无需学习）。</p>
  <p>相机输出的数据是线性排列的像素值——对于彩色图像，有时会是红、绿、蓝（RGB）三个独立的线性像素流。</p>
  <p>现代数字相机采用全局（电子）快门：光线通过镜头进入相机后，会使一个矩形阵列的“电子桶”中产生电子，所有“电子桶”同时开始和停止收集电子；随后，这些“电子桶”中的电荷会转移到相邻的“桶”中，并通过模数转换器读取——本质上是读取特定“桶”中的电子数量，读取顺序通常是从左到右、从上到下（或其他类似顺序）。因此，无论是单色还是彩色图像，其原始数据都是一个或三个线性数据流。</p>
  <p>但深度学习并不会直接处理这种线性数据流。相反，这些数据会被重新组织成一种数据结构——这种结构能还原原始像素的相邻关系，对于彩色图像，还会叠加三种颜色通道的信息。</p>
  <p>当然，这在任何计算机图像处理中都是标准操作，但这一过程其实是人为施加的明确结构。动物的视觉系统并不会将图像“序列化”：视网膜中的每个“像素”（感光细胞）都会通过一条神经纤维连接到大脑皮层的扁平细胞阵列，视网膜中感光细胞的几何分布，会在大脑皮层中得到完整保留。</p>
  <p>这种神经纤维的规则排列在出生前就已形成——视网膜中相邻感光细胞的局部兴奋信号，会引导神经轴突（即上述神经纤维）在大脑皮层中形成对应的局部连接，从而还原视网膜的空间分布。</p>
  <p>随后，深度学习的前几层会采用一种特定结构，确保学习过程具备“平移不变性”——例如，图像左下角的猫和右上角的猫，能以完全相同的方式被识别。这种专用网络就是卷积神经网络（Convolutional Neural Network, CNN），一种专为处理大幅图像而设计的视觉处理结构。</p>
  <p>在2015年5月27日《自然》杂志（需付费订阅）刊登的一篇题为《深度学习》（Deep learning）的文章中，作者扬·勒丘恩（Yan LeCun）、约书亚·本吉奥（Yoshua Bengio）和杰弗里·辛顿（Geoffrey Hinton）——这三位是2018年图灵奖得主——指出：</p>
  <p>“首先，在图像这类阵列数据中，局部数值通常高度相关，会形成易于识别的独特局部特征；其次，图像及其他信号的局部统计特征具有平移不变性——换句话说，某个特征能出现在图像的一个位置，就可能出现在任何位置。因此，不同位置的神经元可以共享相同的权重，从而在图像的不同区域识别相同的模式。”</p>
  <p>他们还提到，这种架构的灵感来自福岛邦彦（Kunihuko Fukushima）的研究——福岛曾研究手绘字符识别（早于反向传播算法），而多年后扬·勒丘恩也从事了类似研究（晚于反向传播算法）。我能找到的、福岛关于这一主题的最早英文非付费论文，发表于1979年在东京举办的国际人工智能联合会议（IJCAI），该论文共三页，收录于会议论文集第一卷第291页。【那是我第一次在国际会议上发表论文，我的论文也收录在同一卷中，主题是一种如今已被淘汰的古老图像目标识别方法。】</p>
  <p>福岛表示，他的研究灵感来自戴维·休布尔（David Hubel）和托斯滕·威塞尔（Torsten Wiesel）对猫和猴子大脑皮层柱结构的研究——这两位研究者因这项工作获得了1981年诺贝尔奖，详见戴维·休布尔的诺贝尔奖演讲摘要。福岛在其模型中模拟了休布尔和威塞尔发现的“简单细胞”（S细胞）和“复杂细胞”（C细胞），并将两人提出的“超复杂细胞”进一步细分为模型中的两种亚型。这些模拟细胞能识别图像中任意位置出现的常见特征。</p>
  <p>在上述《自然》杂志付费论文的图2中，你可以看到这种“交替层”结构的具体实现。正如勒丘恩等人所说：</p>
  <p>“卷积神经网络的核心思路有四个，均利用了自然信号的特性：局部连接、权重共享、池化操作，以及多层结构。”</p>
  <p>包括人类在内的动物，其视网膜感光细胞的分辨率存在差异——视网膜中央区域的感光细胞排列更密集，分辨率更高。许多动物（包括人类）会通过眼球的快速扫视运动（saccade），将视网膜的高分辨率区域对准图像的不同部分——你现在阅读这些文字时，就在做这样的动作：眼球沿行扫视，然后向下移动到下一行，在每个位置停留极短时间（移动眼球时，视觉系统会抑制运动感知，避免图像模糊）。</p>
  <p>而用于深度学习视觉的大型卷积神经网络，通过“重复权重共享”实现了全图像高分辨率识别，从而无需依赖眼球扫视运动。</p>
  <p>由此可见，这并非“纯粹的端到端学习”。深度学习图像标注的背后，是对人类大脑复杂结构的精细模拟——这种结构被植入学习机器中，形成了前端工程的核心。尽管人们热衷于宣扬“让系统自主学习，避免人类因选择错误结构而干扰学习过程”，但深度学习图像标注技术，本质上是建立在一套复杂精妙的前端工程之上，而这套工程正是对动物大脑中已发现结构的直接模拟。同时，它还依赖于我们研发的图像捕捉与传输技术——通过“序列化”图像，让人类视觉系统能理解远方或过去场景的图像。</p>
  <h3><strong>3.3&nbsp;大型语言模型</strong></h3>
  <p>大型语言模型（LLMs）——例如ChatGPT或Gemini——的训练仅依赖大量文本数据，无需任何外部输入来解释文本含义。从这个角度看，似乎学习机制能自主理解所有信息。</p>
  <p>然而，无论是在训练初期，还是后续处理输入文本时，都存在一些预处理步骤——这些步骤融入了人类语言的结构特征，以及特定语言的某些属性，同时还涉及内部表示的设计。这主要通过“令牌（tokens）”和“嵌入（embeddings）”两种机制实现。【当然，还有2017年提出的“Transformer架构”——包括多头注意力机制、“逐步追加输出并反馈至输入”等设计。这些由人类设计的大规模架构和工程，是大型语言模型能够工作的关键，进一步反驳了“无人类偏见的纯端到端学习”观点。但在本节中，我仅讨论与前两个领域类似的“数据预处理早期步骤”。】</p>
  <p>特定语言的基本单位，会以“线性令牌序列”的形式输入大型语言模型。以英语为例，通常会使用约5万个不同的令牌，包括完整单词（如dog、cat）、前缀（如pre-、sub-）、后缀（如-ing、-ed）、常见词根（如marine、auto-）等。</p>
  <p>在训练大型语言模型的最初阶段，会通过一种基本无监督的方式学习“令牌”：将大量目标语言文本输入令牌学习系统，系统会根据文本中字符组合的出现频率，生成可能的令牌候选，并统计其出现概率及与其他令牌的组合模式；随后，通过对令牌频率和“单词拆分合理性”的评分，自动确定最终使用的离散令牌数量。</p>
  <p>令牌确定后，会通过一个小型程序（令牌解析器）将所有输入文本拆分为上述令牌序列。</p>
  <p>接下来，这些令牌会被“嵌入”到一个高维向量空间中——该空间的维度通常为3×2ⁿ（n为固定值）。近年来，随着大型语言模型训练规模的扩大，n的值也在不断增加：ChatGPT-2的n为8，而ChatGPT-3的n则为12。</p>
  <p>“嵌入”过程本身需要学习——即确定每个令牌在向量空间中各维度的坐标。这一步会通过“训练前的预学习”完成：系统会分析原始文本中“令牌在相似上下文环境中的替换模式”，从而确定令牌的嵌入方式。研究表明，这种学习会使向量空间的不同子空间（按向量空间的标准子空间定义）对应令牌的不同相似性维度——例如，在某个子空间中，“orange（橙色）”和“red（红色）”的距离可能比它们与“fruit（水果）”的距离更近；但在另一个子空间中，“red（红色）”可能成为离群值，而“orange（橙子）”和“fruit（水果）”则更接近。第一个子空间可能对应“颜色”属性，第二个子空间则对应“实体类别”属性。但这些分类并非由人类预先定义——无论是分类维度还是令牌间的距离，都是系统从数据中自主学习得到的。</p>
  <p>n的值由大型语言模型的研发者在项目初期确定，这一选择取决于他们对云服务成本的承受能力——因为n会直接影响训练所需的数据量和待学习参数的数量。</p>
  <p>一旦完成“嵌入”，大型语言模型神经网络的第一阶段就会将令牌解析器输出的每个令牌，转换为其在嵌入空间中的向量坐标。以ChatGPT-3为例（n=12），每个令牌会被转换为12288个数值。</p>
  <p>由此可见，在大型语言模型的预训练过程中，人类的工程设计和知识发挥了重要作用——包括对“单词构成”的理解、对“语言含义相似性提取方法”的认知等。</p>
  <p>从某种意义上说，令牌是“准符号”——但与传统符号不同，其核心价值不在于“独特标识”，而在于“与系统内其他准符号的相对关系”。此外，这些准符号基于人类语言的组成部分——即“书写”这一发明所定义的语言单元。书写使语言能够脱离声音和实时交互进行传播：无论何时何地，即使作者已去世，读者都能阅读文本。</p>
  <h3><strong>3.4&nbsp;端到端学习在三个领域中的共性</strong></h3>
  <p>这三个端到端学习的成功案例，不仅依赖于特定领域的下游学习架构，还都依赖于“特定领域的早期数据预处理”。</p>
  <p>更重要的是，这三个领域的早期预处理技术，最初都是为其他目的研发的——例如，语音预处理用于实现远程或异步的语音收听与理解，图像预处理用于实现远程或异步的图像观看与理解。</p>
  <p>但在触觉领域，我们尚无这样的技术积累。目前，人类的触觉感知仅限于“即时直接感知”（并非双关语）——作为一个物种，我们尚未研发出能够“捕捉、存储、远程传输触觉信号”的技术，更无法将触觉信号回放给人类自身或其他个体。</p>
  <p>在下文第4节中，我将说明触觉对人类灵巧性的核心作用。</p>
  <p>若认为“无需理解触觉的构成要素、无需测量触觉信号、无需存储和回放触觉数据，就能教会机器具备灵巧性”，这种想法很可能是愚蠢的，也会导致高昂的错误成本。</p>
  <h2><strong>四、&nbsp;为何灵巧性的“目标”尚未破解？</strong></h2>
  <p>我的核心论点是：那些被人们推崇为“重大突破”的暴力学习方法，其成功依赖于“针对特定场景、精心设计的前端工程”——正是这些前端工程从现实世界的原始信号混沌中，提取出了正确的数据。</p>
  <p>既然这一规律适用于那些成功案例，那么对于“通过暴力学习实现灵巧性”，它很可能同样适用。若想在这一领域取得成功，研发者必须同时做到“收集正确的数据”和“学习正确的目标”。但目前大多数人形机器人灵巧性研发项目，两者都未做到。尽管一些学术实验室正在进行激动人心的探索，但尚未能接近“展示真正灵巧性”的目标。根据我的“机器人第三定律”——即便要实现“具备最低灵巧性的人形机器人首次商业化盈利部署”，我们仍需等待十年以上。</p>
  <p>人类的灵巧性依赖于丰富的触觉感知，且人类的灵巧动作不仅涉及手部——通常还需要肘部、躯干前部、腿部和脚部的配合（许多机器都配有脚踏板）。我不会像撰写正式学术论文那样，在此进行全面论证，但会通过一组随机选取的、跨度达50年的权威同行评审研究成果，证明人类在灵巧动作中广泛依赖触觉和力感知。</p>
  <h3><strong>4.1&nbsp;人类的触觉感知极其丰富复杂</strong></h3>
  <p>以下两个视频来自瑞典于默奥大学（Umeå University）罗兰·约翰松（Roland Johansson）的实验室——该实验室数十年来一直致力于人类触觉研究。第一个视频中，实验者从火柴盒中取出一根火柴并点燃，整个过程耗时7秒；第二个视频中，同一实验者再次尝试相同动作，但这次她的指尖被麻醉，无法感知指尖的触觉——她仍能感知手指和手部其他部位的触觉，以及骨骼肌系统通常能感受到的所有力。</p>
  <p>若浏览器无法直接打开以下YouTube视频，可使用以下链接：</p>
  <p>www.youtube.com/watch?v=zGIDptsNZMo</p>
  <p>www.youtube.com/watch?v=HH6QD0MgqDQ</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_90168bb8acf94f61bd2f586e50ecb83d@46958_oswg235414oswg618oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_8a45678187a94ff68ff3e6fe88308594@46958_oswg259761oswg631oswg492_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>失去指尖触觉后，实验者多次尝试从火柴盒中取火柴均告失败；随后，她无法捡起掉在桌上的单根火柴；回到火柴盒前整理好火柴后，她终于拿起一根，但在调整火柴在指间的角度时频频失误；最终，她成功点燃了火柴，但耗时是指尖有触觉时的四倍。</p>
  <p>这一实验表明，人形机器人要完成此类任务，必须具备触觉感知能力——而且这种触觉感知需要达到与人类指尖相当的精细度，绝非目前机器人手部常用的简单压力传感器可比。【我曾走访过美国、中国、日本、韩国、中国台湾和德国的100多家工厂，其中一些工厂生产我公司的五大系列机器人（Roomba、PackBot、Baxter、Sawyer和Carter），一些工厂采购我们的机器人以提高工人生产效率，还有一些工厂邀请我担任技术顾问。在这些工厂里，我亲眼目睹了人类用类似的灵巧动作完成各类复杂任务。】</p>
  <p>一篇回顾约翰松1979年早期研究的文献指出，人类手部无毛皮肤（即不长毛发的皮肤）中约有1.7万个低阈值机械感受器，仅每个指尖就有约1000个，而手指其他部位和手掌的感受器密度则低得多。这些感受器分为四种类型（慢适应型与快适应型、小感受野型与大感受野型），当感知到压力施加或释放时，就会产生神经信号。</p>
  <p>接下来，我简要介绍哈佛大学戴维·金蒂（David Ginty）实验室及其学生的研究。该实验室自1987年起发表的所有论文可在此查阅，其研究使命是：</p>
  <p>“我们运用分子遗传学、解剖学、生理学、行为学和系统神经生物学方法，研究哺乳动物的躯体感觉神经元及支撑触觉感知的中枢神经系统回路。”</p>
  <p>一篇总结金蒂近40年研究成果的新闻报道，对触觉的描述如下：</p>
  <p>“触觉涉及多种刺激，包括戳刺、拉扯、气流、抚摸和振动，还包括不同温度和化学物质（如辣椒中的辣椒素、薄荷中的薄荷醇）。这些输入信号会让人产生压力、疼痛、瘙痒、柔软、坚硬、温暖、寒冷等感知，以及对身体空间位置的认知。”</p>
  <p>报道还提到，目前已发现15种不同类型的神经元参与人类手部的触觉感知。</p>
  <p>这些神经末梢具有高度特异性：皮肤表层有一种扁平的默克尔小体复合体（Merkel cell complex），能感知轻微按压，在嘴唇和指尖分布密集，使人能辨别物体的形状和纹理；指尖还布满呈螺旋状的迈斯纳小体（Meissner corpuscles），它们缠绕在支持细胞周围形成球状结构，能捕捉抓握物体时轻微滑动产生的微弱振动，让人能精准使用工具；皮肤深层有洋葱状的帕西尼小体（Pacinian corpuscles），可感知地面震动；还有纺锤状的鲁菲尼小体（Ruffini endings），能传递皮肤拉伸的信号。</p>
  <p>触觉是一套极其复杂的传感与处理系统，它所提供的、与时间和运动相关的信息，远比简单的局部压力感知丰富得多。</p>
  <p>除了触觉，人类在操控物体时还会依赖骨骼肌的力感知：骨骼肌能感知自身施加的力或外部施加于自身的力。肌梭（Muscle spindles）可检测肌肉长度及拉伸状态，而高尔基腱器官（Golgi tendon organs）能感知肌肉张力，进而感知施加在肌肉上的力。</p>
  <p>此外，人类会通过视觉和触觉判断物体属性，进而调整操控时的姿势和力度。罗兰·约翰松（再次提及）的研究表明，人类会判断物体材质、估算密度，从而预测操控所需的力度；即便判断失误，也能迅速调整。</p>
  <p>过去20年，罗兰·约翰松的研究重心转向“基于观察的预判在人类手部与身体任务策略选择中的作用”。他近20年的论文可在此查阅，部分论文标题如下：</p>
  <p>《指尖粘弹性使人类触觉神经元能同时编码负载历史与当前力》</p>
  <p>《人类触觉感受器对单条指纹纹路尺度空间细节的敏感性》</p>
  <p>《学习手动任务中连续动作阶段关联时的注视行为》</p>
  <p>《在体楔束核神经元中感觉量子的整合》</p>
  <p>《技能学习涉及动作阶段关联的优化》</p>
  <p>《人类指甲边缘的慢适应机械感受器编码指尖力》</p>
  <p>这些研究表明，即便能精准测量手指位置（如前文2.2节提及的特斯拉最新数据收集策略），人类抓握动作的丰富性和多样性也远超简单的手指运动。</p>
  <h3><strong>4.2&nbsp;什么是“正确的数据”？</strong></h3>
  <p>仅收集视觉数据，并非收集“正确的数据”。人类灵巧性涉及的诸多关键信息，都被视觉数据完全忽略。</p>
  <p>除了Figure和特斯拉明确表示不会收集视觉以外的数据，其他大型公司对此均未表态（不过从哪些公司在招聘你的朋友，大致能判断出有多少大公司在研发人形机器人）。</p>
  <p>但在学术界，仍有不少颇具前景的实验正在开展。例如，2025年5月在“机器人系统与科学会议”的“人类灵巧操控研讨会”上，麻省理工学院计算机科学与人工智能实验室（CSAIL）普里特克·阿格拉沃尔（Pulkit Agrawal）团队的研究获得“最佳论文”。该研究提出了一种新型数据收集方法，可为人形机器人灵巧性学习提供“正确的数据”。</p>
  <p>如下图所示，实验者需将手伸入一只手套，手套上固定连接着一个机器人手——机器人手与人类手部相距约10厘米，且完全平行。实验者通过活动自己的手指来控制机器人手的手指，通过移动自己的手臂来调整机器人手与待操控物体的接触位置。</p>
  <p>机器人手的手指和手掌装有触觉传感器，传感器数据一方面传输至数据收集系统，另一方面传输至致动器，致动器会刺激实验者的指尖和手掌。</p>
  <p>尽管该系统无法记录人类手臂直接感知和控制的力，但能将人类的手指动作与“人类在决定如何控制机器人手时所感知的触觉信号”关联起来。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_1fbb6e6990e54c279238f7120753929d@46958_oswg225909oswg515oswg270_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>显然，该系统距离理解人类复杂触觉与力感知系统的全部功能仍有很大差距，但它已超越“仅收集视觉数据”的局限——仅靠视觉数据，绝不可能推断出实现灵巧性的方法。</p>
  <p>【若那些向大规模人形机器人训练投入巨资的科技巨头和风险投资公司，能将20%的资金投入高校研究，我认为他们或许能更快接近目标。】</p>
  <h3><strong>4.3&nbsp;什么是“正确的学习目标”？</strong></h3>
  <p>最后，我想回到本节（第4节）开头提到的“学习正确目标”的必要性。</p>
  <p>目前，工业界和学术界采用的学习框架均源于强化学习（见前文第3节引言部分）。在强化学习中，学习的核心是“策略（policy）”——即根据传感器当前传递的“状态”，映射出机器人当前应执行的特定动作。</p>
  <p>但从个人经验及上述触觉研究者的论文来看，人类在进行灵巧动作时，往往会先制定“任务目标规划”。传感器感知到的信息并非直接映射为动作，而是可能用于调整“遵循规划的执行过程”（或许可表示为有限状态机）。因此，要真正实现灵巧性，不仅需要学习“如何在子任务空间中规划”，还需要学习“触觉层面的感知如何调整这些规划”。</p>
  <p>要解决这些问题，仍需大量研究；之后还需数年时间实现可靠的实验室演示，再经过数年才能开发出可部署、能为客户创造价值的系统。</p>
  <h2><strong>五、人形机器人的另一大难题：行走安全</strong></h2>
  <p>鉴于人形机器人的设计目标是“采用人类形态，以便在为人类打造的环境中工作”，人们自然会期望它们“在身边活动时是安全的”——对于在家庭中为老年人提供医疗护理的人形机器人而言，这一点尤为重要。</p>
  <p>但根据人形机器人的总体规划，在其他环境中也需满足这一要求，因为其核心理念就是“融入人类空间”；而这意味着人类会与它们共享空间，否则直接研发专用的无人化机器完成任务即可，无需人形机器人。</p>
  <p>因此，若要大规模部署人形机器人，关键在于确保人类能与其安全共享空间——例如，人类可在仅距其数厘米的范围内活动，可倚靠它们支撑身体，可被它们触摸和协助（就像人类护工协助老年人站立、洗漱、如厕、上下床等）。</p>
  <p>但问题在于，当前与人类等大的双足行走人形机器人，对人类而言并不安全。而人形机器人的设计逻辑要求它们必须与人类等大，才能在人类空间中活动、完成人类的所有任务。</p>
  <p>或许你会说：“我见过半尺寸人形机器人的视频，甚至曾在数厘米内靠近过它们（我就有过这样的经历），感觉很安全。所以，只需再花一点时间，就能把它们放大到人类尺寸。”但物理学规律会在此给我们泼冷水。</p>
  <p>当前人形机器人的行走方式与人类截然不同。人类的身体是“富有弹性的弹簧式系统”，即便没有复杂的神经控制，也能维持行走状态。事实上，你可以看到纯机械结构的双足行走模型——无需电源，仅依靠自身的被动动力学，就能沿缓坡下行，通过“下山时获取重力势能”为行走提供机械动力。</p>
  <p>以下是一个简单示例：</p>
  <p>视频链接：www.youtube.com/watch?v=wMlDT17C_Vs</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_0ea6916cd2444748a708f005fa3d5ca7@46958_oswg344045oswg629oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了这种基础结构，人类的肌肉和肌腱还构成了“能量回收系统”——肌腱会储存能量，并在下一步行走时释放。例如，小腿后侧的跟腱是储存能量最多的部位，也是最容易断裂的部位。</p>
  <p>尽管学术界已花数十年时间研发“类人行走机器人”，但这些研究尚未达到当前人形机器人设计的实用水平。</p>
  <p>当前人形机器人主要依靠大功率电机维持平衡——当检测到失衡时，会向系统注入大量能量，其核心算法大多基于零力矩点（ZMP，Zero-Moment Point）算法的改进版。【该算法历史悠久：2004年，在本节开头提及的《国际人形机器人期刊》第1卷第157页，塞尔维亚和黑山的米奥米尔·武科布拉托维奇（Miomir Vukobratović）与布拉尼斯拉夫·博罗瓦茨（Branislav Borovac）发表论文，纪念该算法问世35周年，如今算来，该算法已有约56年历史。】</p>
  <p>尽管研发人形机器人的大公司对具体技术细节讳莫如深，但他们似乎在ZMP算法基础上加入了强化学习（RL），以提升行走稳定性、减少摔倒次数。ZMP算法依赖脚底的力传感器，因此所有人形机器人都配备了这类传感器。但强化学习算法要求机器人整体结构“刚性极高”——这与人类行走时的机械结构完全相反。即便这些机器人摔倒次数减少，一旦摔倒，对附近人类仍极具危险性。</p>
  <p>行走时若检测到失衡，机器人会注入能量以恢复平衡，之后通过腿部在数百毫秒内反向蹬地，释放多余能量——这种情况是安全的。但如果机器人真的摔倒，其腿部会携带大量自由动能，在空间中快速加速；若有物体挡在前方，会被金属材质的腿部重重撞击；若被撞击的是生命体，往往会受伤，甚至可能受重伤。</p>
  <p>你可能会反驳：“半尺寸人形机器人很安全，那全尺寸机器人能危险到哪里去？”</p>
  <p>这里涉及的是物理系统的“缩放定律”，而非机器人数量的规模化。</p>
  <p>若将一个物理系统的所有维度按比例系数s放大，其质量m会按s³的比例增加。根据牛顿第二定律F=ma，要产生相同的加速度，所需能量需按s³的比例增加。例如，放大50%的机器人，能量需求会变为(1.5)³=3.375倍；若要将当前“相对安全的小型机器人”放大到人类尺寸（比例系数2），能量需求会变为2³=8倍——这会带来完全不同级别的潜在伤害。情况甚至可能更糟：以肢体为例，其质量按s³增加，但决定强度的横截面积仅按s²增加。【这就是为何大象的腿相对于身体尺寸，比蜘蛛的腿粗得多——即便蜘蛛有八条腿支撑体重，也仍遵循这一规律。】因此，放大两倍的机器人可能需要按比例加粗腿部，导致质量进一步增加，能量需求可能会超过8倍。</p>
  <p>我的建议是：不要靠近全尺寸行走机器人3米以内。研发行走机器人的公司也深知这一点——即便在他们发布的视频中，也不会出现“人类靠近行走中的人形机器人”的场景，除非两者之间有大桌子隔开；即便如此，人形机器人也只是小幅挪动。</p>
  <p>除非有人能研发出“更安全、可近距离接触”的双足行走机器人，否则人形机器人将无法获得在“有人区域”部署的认证。</p>
  <h2><strong>六、人形机器人的未来走向</strong></h2>
  <p>技术在发展，与技术相关的词汇含义也会随之变化。</p>
  <p>2018年1月1日，我曾对未来技术做过一系列预测，当时“飞行汽车”和“自动驾驶汽车”的含义与如今截然不同。在最近评估这些预测的“成绩单”中，我也指出了这一点。</p>
  <p>过去，“飞行汽车”指“既能在公路上行驶，又能在空中飞行的交通工具”；如今，它指“电动多旋翼直升机”——可像出租车一样在固定起降点之间飞行，且常被宣传为“无人驾驶”。这类交通工具被称为eVTOL（电动垂直起降飞行器）。但实际上，eVTOL目前尚无实用化产品，且已不再是“汽车”——因为它无法在地面行驶。</p>
  <p>当时，“自动驾驶汽车”指“无需人类进一步操控，就能自主驶向指定目的地”；如今，“自动驾驶汽车”的定义变成了“驾驶座上无人，但可能有人类在远程监控（目前已部署的所有案例均如此），且监控者会偶尔发送操控指令”。特斯拉的自动驾驶出租车是个例外——其副驾驶座上会配备人类安全操作员。</p>
  <p><strong>遵循这一规律，“人形机器人”的定义也会随时间变化。</strong></p>
  <p>在不久的将来（目前已显现端倪），人形机器人的“脚”会被轮子取代——最初是两个轮子，之后可能更多，其腿部形态将不再与人类有任何相似之处，但它们仍会被称为“人形机器人”。</p>
  <p>随后，会出现“单臂、双臂、三臂”等不同版本：部分手臂会配备五指手，但更多会采用两指平行夹爪抓取器，有些可能会使用吸盘——但它们仍会被称为“人形机器人”。</p>
  <p>再之后，会出现配备“非被动摄像头传感器”的版本：它们的“眼睛”可能使用主动光成像，或能感知人类不可见的频率范围；手部可能装有“眼睛”，甚至在身体下部装有“向下看的眼睛”，以更好地观察地面、适应不平坦地形——但它们仍会被称为“人形机器人”。</p>
  <p>未来会出现大量“为特定人类任务设计的专用机器人”，形态各异，但都会被称为“人形机器人”。</p>
  <p>而如今，人们为“从当前人形机器人中榨取性能”投入的巨额资金，最终会付诸东流；这些机器人也会被淘汰，大多被轻易遗忘。</p>
  <p>这就是未来15年人形机器人的发展图景。</p>
  <p>作者：罗德尼·布鲁克斯，著名机器人专家，是iRobot公司的联合创始人，曾在麻省理工学院（MIT）工作数十年。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Vb_ViSJaV6hvIrMn4B0tWA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“阿尔法工场研究院”</a>，作者：Rodney&nbsp;Brooks，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3488942712544386</id>
            <title>163页iPhone 16e原理图全部泄露，FCC疑似“手滑”，苹果曾一再强调要「无限期保密」</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3488942712544386</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3488942712544386</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 30 Sep 2025 08:41:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>如果说平时&nbsp;iPhone 的外观设计泄露是“小打小闹”，那么这一次的泄露堪称“核爆级”：近日，美国联邦通信委员会（FCC）疑似“手滑”，把&nbsp;iPhone 16e 的设计原理图直接对外公开了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_b99f1fe129294d4e9263d226699afd00@46958_oswg33115oswg1080oswg237_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这份文件长达&nbsp;163 页，详细程度几乎足以让硬件工程师一眼看懂苹果的内部设计逻辑。而讽刺的是，就在同一份资料包中，还包含了一封苹果提交给&nbsp;FCC&nbsp;的正式函件，字里行间一再强调：“请务必无限期保密。”</p>
  <h2><strong>一份&nbsp;163&nbsp;页的设计原理图，意外出现在&nbsp;FCC&nbsp;数据库</strong></h2>
  <p>最初，是监管文件追踪网站 FCCID.IO 发现 FCC 数据库中出现了一份异常文档。经确认，这是一份 163 页的 PDF 文件，展示了 iPhone 16e（型号 A3212、A3408、A3409、A3410） 的完整电路原理图。</p>
  <p>从内容来看，这份文档几乎囊括了所有核心设计资料：</p>
  <p>●&nbsp;模块框图</p>
  <p>●&nbsp;电气原理图</p>
  <p>●&nbsp;天线布局</p>
  <p>●&nbsp;技术描述与产品规格</p>
  <p>●&nbsp;调试流程</p>
  <p>●&nbsp;软件安全说明</p>
  <p>对于普通消费者来说，这类文件基本没有实际意义。但对于硬件研发人员，尤其是苹果竞争对手的工程师来说，这无疑是一份“宝藏”——它能省去大量逆向工程和拆解分析的工作，直接揭示苹果的内部设计思路。</p>
  <p>这不，在&nbsp;X&nbsp;平台上不少网友已经开始剖析这份文件中&nbsp;iPhone 16e&nbsp;的各种设计亮点：</p>
  <p>●&nbsp;有人赞叹&nbsp;iPhone 16e&nbsp;中复杂的射频系统：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_6877a63fac4e4c32a5fda0d96a88d314@46958_oswg318824oswg783oswg781_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>●&nbsp;有人截出了&nbsp;iPhone 16e&nbsp;的&nbsp;D23ap&nbsp;相关信息：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_4668596f3ae444798ff3eef804a88c99@46958_oswg114541oswg775oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>●&nbsp;还有人直接一一盘点了&nbsp;iPhone 16e&nbsp;的各种有趣细节：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_14cc8fab0bea4c678afbec01b408e870@46958_oswg445506oswg778oswg1152_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>苹果的“无限期保密”请求，被&nbsp;FCC&nbsp;无视？</strong></h2>
  <p>更令人震惊的是，在泄露的资料中，还附带了一封苹果的正式函件，日期标注为 &nbsp;2024&nbsp;年&nbsp;9&nbsp;月&nbsp;16&nbsp;日。</p>
  <p>这封信中清晰地写道：相关文档包含“机密且具有专有性的商业秘密”，如果被公开，可能会给予竞争对手 “不公平的优势”。因此，苹果要求这些资料需 “无限期” 保密。</p>
  <p>同时，信中也区分了不同类型文件的保密要求：</p>
  <p>●&nbsp;必须长期保密的文件：电路原理图、技术说明、天线位置、软件安全文档等。</p>
  <p>●&nbsp;可以短期保密的文件：设备的内部外部照片、用户手册、测试环境照片等。这些资料苹果通常只要求 180 天保密期，到期后可以公开。</p>
  <p>换句话说，苹果深知哪些资料会触及核心机密，哪些内容相对无伤大雅——很显然，这次&nbsp;FCC&nbsp;是把最敏感的部分“放了出来”。</p>
  <p>截至目前，FCC 尚未就这次泄露事件做出正式回应。但业内多数人认为，这更可能是数据库配置错误所致：按照惯例，企业在提交资料时，可以勾选哪些文件需要保密，哪些允许公开。若监管方在操作或系统设置上出现差错，就可能导致应当“锁死”的文件被外泄。</p>
  <p>事实上，这种情况也并非第一次发生。类似的认证机构，如欧盟也曾在处理厂商提交的资料时发生过小规模泄露。只是，这次涉及到了苹果这种高度保密的公司，而且还是直接公开电路原理图，这在业内几乎是“核爆级”事故。</p>
  <h2><strong>对用户没影响，对竞争对手却是“金矿”</strong></h2>
  <p>有人可能会质疑：竞争对手难道不能直接买一台 iPhone 16e，拆机研究吗？</p>
  <p>没错，实体拆机确实能拿到不少信息。但问题在于：</p>
  <p>●&nbsp;拆机是推测：工程师需要不断验证每个元件的功能与连接方式。</p>
  <p>●&nbsp;电路图是答案：苹果自己绘制的原理图直接呈现了最准确的设计逻辑，没有任何模糊空间。</p>
  <p>这种差别，就好比自己解一道复杂数学题和直接拿到标准答案的区别。对竞争厂商来说，这份文档不仅节省了时间，还可能揭示苹果设计上的独特思路，甚至帮助他们规避研发弯路。更进一步，如果其中包含尚未公开的专利方案，对苹果的影响就更大了。</p>
  <p>目前，无论是苹果公司还是 FCC 官方，都没有就这起泄露事件发表任何评论，但外界观察到，FCC 似乎已经在悄悄采取补救措施：在事件被发现后不久，FCC 的官方设备认证网站上，原本能直接检索到的 163 页原理图文件已经消失，页面无法再访问。</p>
  <p>虽然 FCC 没有正式说明原因，但这明显表示他们在发现问题后已 紧急下线相关文件，试图阻止进一步扩散——不过，在如今这个信息爆炸的互联网时代，一旦资料被公开过，很大程度上就意味着无法完全“收回”。</p>
  <p>参考链接：</p>
  <p>https://appleinsider.com/articles/25/09/29/fcc-mistakenly-leaks-confidential-iphone-16e-schematics</p>
  <p>https://www.engadget.com/big-tech/fcc-accidentally-leaked-iphone-schematics-potentially-giving-rivals-a-peek-at-company-secrets-154551807.html</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/9d4j7rDv1MKkkGYKO0SL5w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“CSDN”</a>，整理：郑丽媛&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3488942928747652</id>
            <title>AirPlus走人、航司接盘，究竟谁被真相打脸？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3488942928747652</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3488942928747652</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 30 Sep 2025 08:40:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>围绕 AirPlus（嘉惠国际）在亚太与南美停止 UATP 发卡，一些市场声音宣称“嘉惠中国撂挑子、行业出现百亿级空白”，并借此为特定网络方案站台。&nbsp;</p>
  <p>事实并非如此。过去八个月里，在嘉惠总部协调与背书下，东航“睦邻商旅账户”、国航“商旅优计划”等国内航司的 UATP 产品，已有序承接原客户服务，行业并未出现所谓“空白”。&nbsp;</p>
  <p>本文的目的，是回应杂音、澄清三件事：&nbsp;</p>
  <p>1）UATP 的真实定位与运作机制；&nbsp;</p>
  <p>2）AirPlus 与 UATP 的关系与历史贡献；&nbsp;</p>
  <p>3）此次区域性业务调整的成因，以及本地化承接进展。&nbsp;</p>
  <h2><strong>（一）UATP是什么？</strong></h2>
  <p>UATP是全球航司及相关企业，基于机票联运信息的共享电子数据服务平台。该平台由于历史悠久，业务模式独特，在专业标准领域方面地位极高。但因服务的是B端客户，且是通过航司间接服务，故不为一般公众所知。由于其运作模式，和国际信用卡组织的模式有些相似，还会被误认为是信用卡业务，这确实需要做一下深度澄清。&nbsp;</p>
  <p>UATP品牌，是在上世纪三十年代，由北美洲十八家航司（包括美国、加拿大、墨西哥）共同发起的、旨在向企业机票用户提供的一种优化服务方案。当时，企业只要支付一个折扣价格（类似于今天航司的协议价），就可获得一张供企业采购机票的COUPON（折扣券）。该折扣券不仅可供企业采购发行该折扣券航司的机票，也可采购其它加入该服务计划航司的机票。例如，通用电器公司，购买美国航空公司（AA）的折扣券后，不仅可采购AA航班，还可购买其它十七家入盟航司（例如达美航空、加拿大航空和墨西哥航空）的机票。经过过去半个多世纪的不断发展和创新，尤其是在全球化浪潮的推动下，UATP网络因其在全球航司网络中广泛受理其为支付方式的独特性，被全球数以万计的企业在采购机票时使用作为集中支付产品。&nbsp;</p>
  <p>UATP的出现和普及直接和间接影响了两个行业。一个是航司行业联盟当中的联运业务，即旅客航程包含多段情况下，由执飞首段航程的A航司先行收款，然后根据航段收入分配原则，通过清算所把费用清算给参与该航程的B航司。国际航协成立清算所之初，就将UATP纳入其中，独立于客运、货运和杂费联运之外，设立专门单列项代码为“U”。&nbsp;</p>
  <p>影响的另一个行业，就是现代支付行业。由航司成立的集团客户机票合作服务联盟（UATP网络）始终致力于在旅行业内进行品牌发展，由航司发行，仅满足航司企业客户的差旅采购需求。然UATP的概念，后被信用卡组织所运用，开发出销售内容无所不包、可以发行给任何个人的、提供信用额度且可以欠款并收取利息的银行信用卡网络。相比于遍及全球的VISA和MasterCard提供的金融服务，UATP只提供数据，不涉及资金的转移，数十年来仍通过航司间接服务企业。形式上，航司应企业的月结要求，增加了航司直接向企业垫资，或者通过第三方向企业垫资的模式。前者，性质为航司基于其机票及相关产品的赊销，后者，则为典型的企业保理业务。&nbsp;</p>
  <h2><strong>（二）嘉惠国际与UATP的关系</strong></h2>
  <p>搞清了UATP的基本概念，便可轻易识别某公众号抹黑嘉惠国际和UATP的论断：“UATP是航司为了避免卡组织手续费而成立的公司”。UATP形成在前，卡组织形成在后，何来逃避？实际上，不但不逃避，以嘉惠国际为代表的UATP发行会员，根据服务企业的差旅整合要求，经常与一些友商展开横向合作。&nbsp;</p>
  <p>总体而言，UATP，是在“航司集团客户利益至上”的基座上形成的，多家航司共同提供给企业进行机票采购的集合型网络，从最初的18家航司，到今天全球300多家航司的联盟，以盟员的慷慨大度和规则约束，筑成了给B端客户的，免费且方便的集成机票产品和对账信息工具。作为欧洲地区创始航司，汉莎航空的子公司嘉惠国际，正是凭借这一联盟方案，跨国服务上万家全球企业。嘉惠国际在2005年进入中国市场，2008年开始发行国内第一张UATP，开创了中国的UATP业务，为众多跨国企业和国内五百强企业，树立了行业标杆、赢得了客户美誉。&nbsp;</p>
  <p>中国航司接受UATP概念较晚，三大航在2002-2005年期间，才以接受成员身份，加入此航司联盟计划。自嘉惠中国代表汉莎航空于2008年开始开展业务之后，中国航司适应行业发展迅速跟进，至2025年，已有东航、国航，山航、川航和成都航空五家航司，能够运作类似嘉惠国际的这种基于UATP的企业差旅服务产品。当然，这也加剧了市场竞争，使嘉惠国际在中国原有的利润水平有所缩水。&nbsp;</p>
  <h2><strong>（三）嘉惠国际为什么退出包括中国在内的部分市场</strong></h2>
  <p>该新闻出台后，行业对此议论纷纷，莫衷一是。由于当事人嘉惠国际，以及背后的“芯片”UATP，聚焦于彼时的客户转换服务、且限于保密的要求，未向行业媒体和公众及时公开内在原因，给竞争对手造成了借机植入的机会。据航司合作伙伴讲，自消息公布后，社会上突然跑出来好多差旅支付方案，有的从前闻所未闻。&nbsp;</p>
  <p>真实的原因有三方面，首先2023年起，嘉惠国际的母公司汉莎航空，因故出售了嘉惠项目给北欧的一家银行SEB&nbsp;Kort，使其在包括中国在内的新兴市场失去了航司股东的加持，渗透能力降低。&nbsp;</p>
  <p>其次，上文说到中国航司的竞争，也使嘉惠中国业务利润缩水。虽然嘉惠中国疫情后仍然希望服务其跨国企业客户的全球服务要求，但是机票价格下降，收费标准下降和机构过于庞大，使其在航空市场的下行周期，后继乏力。&nbsp;</p>
  <p>还有一点原因，甚至不为行业专家所知，就是嘉惠总部的系统升级，出现了兼容性问题。面对包括中国的亚太地区和拉美地区的不同文字的账单服务要求，改造成本过高，以至于半途而废。&nbsp;</p>
  <p>这对于从2008年起就深耕中国市场的嘉惠中国来说，甚为遗憾。当然，冰冻三尺，非一日之寒。在如此庞大的市场规模以及互联网技术革新的挑战下，嘉惠中国近年来发展趋向平淡，本土化和多元化发展均未能得以有良好布局和真正实现。新东家SEB&nbsp;Kort是一家金融机构，倾向于强化核心市场（西欧、北美等）的发展，所以下决心停止部分其它市场的业务。&nbsp;</p>
  <h2><strong>（四）中国本地化产品对嘉惠国际服务的接手</strong></h2>
  <p>与坊间的议论不同，嘉惠中国退出的过程中，中国航司的UATP产品并非来抢夺，而是在嘉惠国际总部的介绍和力挺下出现在原嘉惠中国服务的企业面前。这其中包括东航发行的“睦邻商旅账户”和国航的“商旅优计划”等产品，分别得到了嘉惠国际在德国总部的官宣正式推荐给客户。另外，由川航和山航和其伙伴易商旅发行的“融E通”和“山旅通”等产品，也参与了对前嘉惠中国的企业客户的接手。&nbsp;</p>
  <p>相比于某制水企业，在友商蒙难时的加班加点抢夺市场，嘉惠中国和中国航司的这种接手工作，无疑是一股清流。它也显示出，作为基于UATP的商旅服务的内核，是众筹式的集体服务而非一家独大的市场运作，具备广泛且深厚的航司属性。在市场和产品更新迭代时期，以国航和东航为代表中国航司，得到行业的“接力棒”，继续在企业级差旅付款服务的“赛道”上疾驰，后来居上。&nbsp;</p>
  <h2><strong>（五）结语</strong></h2>
  <p>作为环球旅讯的特约评论员，我撰写此文章的目的，主要是澄清事实，正本清源。我们欢迎行业合作伙伴，一起把企业的差旅需求合作好；同时也愿应对合理的市场竞争。我在此文中的叙述的内容，确实可靠，并愿意接受行业专家、公众和友商的监督。如有不实之处，我愿意公开澄清并道歉。&nbsp;</p>
  <p>反之，UATP作为全球航司的联运合作网络，也绝不容许包括个别友商在内的、任何无理攻击和对公众的欺骗。希望大家遵守行业“共同服务，力争三赢”的规范，一起为企业“上帝们”提供更好的服务。&nbsp;</p>
  <p>*本文为评论员投稿，不代表环球旅讯立场</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/OQ50ZK9BUSdiKiuuNwMzMw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“环球旅讯”</a>，作者：栾心联，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3488942965972103</id>
            <title>深夜炸场，Claude Sonnet 4.5上线，自主编程30小时，网友实测：一次调用重构代码库，新增3000行代码却运行失败</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3488942965972103</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3488942965972103</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 30 Sep 2025 08:40:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>&nbsp;</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>双节小长假将近，国内国外大模型公司闻风而动，赶在正式放假前让众人“小卷”一波。这不，继昨晚&nbsp;DeepSeek 发布&nbsp;DeepSeek V3.2-Exp之后，Anthropic 又在今天带来了全新升级的&nbsp;Claude Sonnet 4.5 版本，号称“世界上最好的编码模型”。</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <h2><strong>最强的编码模型&nbsp;Claude Sonnet 4.5 来了：可自主持续运行 30 小时</strong></h2>
  <p>根据官方测试结果显示，Claude Sonnet 4.5 在&nbsp;<strong>SWE-bench Verified</strong>&nbsp;评测里拿下了顶级成绩，这个测试主要看模型在真实世界里写代码的水平。</p>
  <p>实际测试中，Claude Sonnet 4.5&nbsp;能在复杂的多步骤任务上坚持专注<strong>超过 30 个小时。</strong>相比此前 Opus 4 运行 7 小时左右的时间，Claude Sonnet 4.5 有了大幅优化与改进。这对于 Anthropic 想要构建的代理系统而言，是一个重要的里程碑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_234cf1b0162a452e988d48fdaf89b465@46958_oswg114294oswg1080oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不仅如此，Sonnet 4.5 在<strong>电脑操作</strong>方面也有明显提升。在&nbsp;<strong>OSWorld</strong>&nbsp;这个专门测试 AI 完成真实电脑任务的评测中，它拿下了&nbsp;<strong>61.4%</strong>&nbsp;的成绩。而就在四个月前，Sonnet 4 还凭借&nbsp;<strong>42.2%</strong>&nbsp;排名第一。</p>
  <p>现在这些升级过的能力已经整合进&nbsp;<strong>Claude 的 Chrome 插件</strong>，根据官方演示，可以看到这个大模型能够直接在浏览器里操作：打开网站、填写表格、完成任务等等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_ddb71119d5184b43a269f6d22bcfc6c8@46958_oswg237412oswg1080oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同时，Sonnet 4.5 在推理和数学等多项测试中也有大幅提升。从下图看出，在 Agentic Coding、Agentic Tool Use 等测试中 Claude Sonnet 4.5 远超过更昂贵的 GPT-5、Gemini 2.5 Pro 等竞品模型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_e59a95c5cf5f4a28b567d7fb6fd30631@46958_oswg213647oswg941oswg773_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，来自金融、法律、医学和理工科等领域的专家一致认为，它在专业知识和推理能力上，已经远远超过了之前的模型（包括 Opus 4.1）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_be19b566974b4f6aa0522451218b9f2c@46958_oswg91546oswg1080oswg559_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>&nbsp;</p>
  <h2><strong>有效改进的“幻觉”、“谄媚”、“欺骗”等问题</strong></h2>
  <p>要知道，如果不加以审查，AI 自主生成的代码一旦投入生产环境，往往会带来各种潜在风险。对此，Anthropic 表示，Claude Sonnet 4.5 不仅是当前最强的模型，也是他们迄今推出的 <strong>最“对齐”的前沿模型</strong> 。&nbsp;</p>
  <p>Anthropic 透露，其模型已经接受“广泛”的安全训练，也增强了 Sonnet 4.5 对即时注入攻击的防护。数据显示，其使用自动化行为审计工具对模型进行了评估，得分越低代表越安全。所谓“不对齐行为”包括但不限于：欺骗、迎合、权力攫取、鼓励妄想，以及响应危险系统指令。</p>
  <p>在一众大模型中，Sonnet 4.5 评分是最低的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_d95ac91936f54a93878e0557005bc9e1@46958_oswg114644oswg1080oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，Claude Sonnet 4.5 按照&nbsp;<strong>AI 安全等级 3（ASL-3）</strong>&nbsp;标准发布，这意味着它配备了与能力水平相匹配的防护措施。例如通过<strong>分类器（classifier）</strong>&nbsp;来过滤潜在的危险输入和输出，尤其是涉及化学、生物、放射和核武器（CBRN）的内容。</p>
  <p>不过，Anthropic 也承认这些分类器有时会误伤正常内容。为此，他们提供了便捷的切换方案，用户可以改用 CBRN 风险更低的 Sonnet 4 继续对话。值得注意的是，团队在减少“误报”方面已取得显著成果：与最初版本相比，误报率降低了&nbsp;<strong>10 倍</strong>；与今年 5 月发布的 Claude Opus 4 相比，也下降了一半。</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <h2><strong>重磅更新的 Claude Code</strong></h2>
  <p>对于开发者而言，最为关注的莫过于 Claude Code 的最新进展。</p>
  <p>Anthropic 表示，他们花了六个多月的时间更新 Claude Code 的能力，在 Sonnet 4.5 的支持下，Claude Code 现在能够在终端和 IDE 中处理更长、更复杂的开发任务。</p>
  <p>此次也带来了不少更新，具体包括：</p>
  <p><strong>原生 VS Code 插件：</strong>Anthropic 即将推出一个原生 VS Code 插件的 Beta 版本，将 Claude Code 直接引入 IDE。用户可以通过专用侧边栏面板实时查看 Claude 对代码的修改，并看到内联差异（inline diffs）。这款插件为偏好在 IDE 中开发的用户提供了更直观、更丰富的 Claude Code 使用体验。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_c16a6aa5f9a948439711060629336c85@46958_oswg36800oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>终端界面升级</strong>：Claude Code 的终端界面也进行了升级，新增了更清晰的状态显示和可搜索的提示历史（Ctrl+r），方便用户重复使用或编辑之前的指令。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_e529e5101c054cb9aefd7bb7f591f3db@46958_oswg155955oswg1080oswg615_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>Claude Agent SDK 来了：对于想要创建自定义代理体验的团队，</strong>Anthropic 将用于构建 Claude Code 的核心“模块”开放给开发者，命名为&nbsp;<strong>Claude Agent SDK</strong>。</p>
  <p>这套底层基础设施不仅支撑 Claude Code，也适用于各种任务，开发者可以用它搭建自己的智能体。它解决了智能体在长任务中管理记忆、平衡自主性与用户控制，以及协调多个子智能体协作等难题。正如官方所说，当初开发 Claude Code，是因为市面上没有合适的工具；现在，Agent SDK 让开发者也能用同样的基础打造强大工具，解决各自的业务问题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_a637b4acb6944907857f0ab890406278@46958_oswg164936oswg1080oswg543_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>checkpoint 功能：</strong>Claude Code&nbsp;增加了用户期待已久的&nbsp;<strong>checkpoint 功能</strong>，因为复杂开发往往需要不断探索和迭代。新系统会在每次修改前自动保存代码状态，用户可以通过双击 Esc 或使用&nbsp;/rewind&nbsp;命令瞬间回退到先前版本。Checkpoint 可让开发者放心尝试大规模或复杂任务，同时保证可以随时恢复之前的代码状态。回退时，用户可以选择恢复代码、对话或两者兼顾。Checkpoint 仅适用于 Claude 的修改，不会影响用户手动编辑或 Bash 命令。官方建议将其与版本控制结合使用，以获得最佳效果。</p>
  <p>在官方公告中，Anthropic 建议，Checkpoint 可以与 Claude Code 最新功能配合使用效果最佳，譬如：</p>
  <p>子智能体可以委派专门任务，例如在主智能体构建前端的同时启动后台 API，实现并行开发；</p>
  <p>钩子（Hooks）&nbsp;可在特定环节自动触发操作，如代码修改后运行测试套件，或提交前进行 lint 检查；</p>
  <p>后台任务可以保持长时间运行的进程（如开发服务器）活跃，同时不阻塞 Claude Code 处理其他工作。</p>
  <p>这些能力使&nbsp;&nbsp;Claude Code&nbsp;可以用于一些大规模重构或功能探索等任务。</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <h2><strong>其他功能</strong></h2>
  <p>不止如此，Anthropic 还同步对产品进行了多项升级：</p>
  <p>Claude API 新增上下文编辑和记忆工具，让智能体可以运行更长时间、处理更复杂的任务；</p>
  <p>Claude 应用中，现在可以直接在对话里运行代码和生成文件（包括表格、幻灯片和文档）；</p>
  <p>Chrome 插件已对上个月排队的 Max 用户开放。</p>
  <p>Anthropic 还推出了一个限时实验功能 “Imagine with Claude”。在这个实验中，Claude 能<strong>实时生成软件</strong>：没有预设功能，也没有预写代码，它会根据用户的即时交互需求进行创造和适配。当前，<strong>“Imagine with Claude” 对 Max 用户开放 5 天</strong>，可在&nbsp;<strong>claude.ai/imagine</strong>&nbsp;体验。</p>
  <p>Claude Sonnet 4.5 今天即可使用。如果是开发者，可通过 Claude API 调用&nbsp;<strong>claude-sonnet-4.5</strong>。Sonnet 4.5 的 API 定价与 4.0 相同，保持不变：<strong>每百万输入 token 收费 3 美元，每 百万输出 token 收费 15 美元。</strong></p>
  <p>&nbsp;</p>
  <h2><strong>开发者实测</strong></h2>
  <p>随着&nbsp;Claude&nbsp;Sonnet 4.5&nbsp;和全新&nbsp;Claude Code&nbsp;的上线，不少开发者第一时间上手体验，纷纷分享了他们的惊喜与疑问。</p>
  <p>一位开发者&nbsp;This is Dmitry Zhomir&nbsp;尝试让 Claude 4.5 Sonnet 用&nbsp;Three.js&nbsp;制作一个简单的 3D 射击游戏，结果让人震惊：</p>
  <p>「我甚至都不用提供贴图和音效，它自己全都生成了。难道 Anthropic 要取代游戏开发者了吗？？」</p>
  <p>还有人做了简单的&nbsp;SVG 测试，这是由 Claude Sonnet 4.5 生成的作品：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_0947a0cfe93f4f3a871b8f564cc4b118@46958_oswg20457oswg1080oswg789_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这是 GPT-5 生成的：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_8b89061de6c946cbb0ae42845ac2b85c@46958_oswg16708oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>你觉得哪一个更胜一筹？</p>
  <p>当然，也有人指出，AI 并不能完全替代人工。开发者 Vas 分享了他的体验：</p>
  <p>“Claude 4.5 Sonnet 一次调用就重构了我的整个代码库。</p>
  <p>调用了 25 个工具，新增了 3000 多行代码，创建了 12 个全新文件。</p>
  <p>它把所有东西模块化，拆分了巨型单体结构，整理了凌乱的代码。</p>
  <p>可惜，这些都没能运行……</p>
  <p>但不得不说，效果真是赏心悦目。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_561d2ce609f148f68139d9cf8dc9e16c@46958_oswg409720oswg798oswg1184_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与此同时，有人向悄悄向&nbsp;Sam Altman&nbsp;发问：“Dario 刚刚发布了 Claude 4.5，它在编程、代理任务和计算机使用上已经击败了 GPT-5；同时 Deepseek 也推出了新模型，推理成本降低了 10 倍，API 成本降低了 50%……”你们准备如何应对？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_d865dbdae6f5473785420cbfe413d197@46958_oswg611574oswg802oswg868_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据报道，未来两周&nbsp;OpenAI&nbsp;将发布新产品。Wired 消息显示，他们计划为&nbsp;Sora 2&nbsp;推出一款独立社交媒体应用，类似抖音，但内容将&nbsp;100% 由 AI 根据用户 prompt 生成，无需用户亲自拍摄或剪辑。</p>
  <p>可以说，新一轮的 AI “内卷”已经悄然开启。面对这一波工具更新，你会如何看待？</p>
  <p>更多内容可参考官方公告：https://www.anthropic.com/news/claude-sonnet-4-5</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/XcM7vaq5Gf-mFhlTVULpkA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“CSDN”</a>，整理：苏宓&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3488878406654851</id>
            <title>降费潮下的孤岛：券商系货币产品高费率之谜</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3488878406654851</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3488878406654851</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 30 Sep 2025 08:16:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>随着公募基金费率改革迈入收官之战的第三阶段，行业降费潮持续涌动。</p>
  <p>9月23日，全市场最大货币基金余额宝公告，将托管费由0.08%下调至0.07%。同日，易方达保证金收益货币基金、国新国证现金增利货币基金也公告下调管理费、托管费。&nbsp;</p>
  <p><strong>近期亦有多家管理费率较高的券商系货币产品相继发布费率下调公告，由0.9%降至0.3%及以下水平。不过，值得注意的是，此类下调并非满足广大投资者理财需求、降低基金投资者成本的让利式下调，而是为了规避低收益环境下交收透支风险的临时性调整。一旦风险解除，费率旋即恢复。</strong></p>
  <p>早在今年5月，证监会印发的《推动公募基金高质量发展行动方案》中便提及，引导行业机构适时下调大规模指数基金、货币市场基金的管理费率与托管费率。<strong>在基金业降费大潮下，部分券商系货币产品费率始终较高的现象显得格格不入。</strong></p>
  <p>当前全市场货币基金规模达到14.19万亿元，平均管理费率为0.24%，但仍有部分券商系产品维持在0.5%以上费率，管理规模合计约4000亿元。这部分产品的综合费率平均值为0.9%，最高的达到1.15%。&nbsp;</p>
  <p>在货基收益率普遍仅有1%的当下，高费率对投资者收益的侵蚀愈发显著。《财经》根据Wind（万得）数据统计，截至9月24日，今年以来，全市场货币基金7日年化收益率均值为1.35%，而综合费率超过0.7%的货币产品7日年化收益率为0.81%，仅有全市场平均水平的六成左右。<strong>这些高费率产品中，大多数产品7日年化收益率已经低于综合费率，也就是说，投资者支付的费用比到手的收益还要高。</strong></p>
  <p><strong>为何券商系货币产品费率如此之高？各方对券商系货币基金的态度，因利益关联与角色差异呈现鲜明分野。</strong></p>
  <p>券商系货币基金规模居前、收入依赖度高的机构，强调其与普通货币基金存在本质区别，有业内人士表示，“只是由于参公改造需要划分类别，划分进了货币基金，实际上和货币基金完全不一样，没有可比性”。此类观点逻辑在于，其属于券商独有的保证金理财业务产品，不仅具备自动申赎、T+0交易可用的场景独占性，更承担着服务证券账户流动性管理的特殊功能。&nbsp;</p>
  <p>市场旁观者则将其视作历史遗留的特殊产物。在他们看来，这类产品依托券商账户体系形成闭环，高费率与场景便利性绑定，本质是投资者为交易灵活性支付溢价，券商则借场景壁垒维持高收益。也有业内人士认为，参公改造后的保证金理财产品和货币基金的投资范围大同小异，当前市场环境使其高费率逻辑难以为继。&nbsp;</p>
  <p>中小机构的态度多为观望与跟随。由于自身产品规模普遍偏小，它们既无头部机构的场景垄断力，也缺乏与公募基金掰手腕的底气，多数选择沉默。它们一边等待监管层的表态，一边关注头部机构的动向，避免因主动表态陷入被动。&nbsp;</p>
  <p>晨星（中国）基金研究中心高级分析师吴粤宁认为，随着监管趋严、市场竞争加剧及投资者意识提升，费率有必要向公募货基看齐。&nbsp;</p>
  <p>目前券商参公大集合改造已进入冲刺倒计时。随着今年底整改大限的临近，未取得公募牌照的券商资管正加速敲定产品处置方案。有业内知情人士透露，考虑到券商参公改造进程仍未结束，因此当前仍以平稳过渡为主，费率是否调整没有特别明确地被提出。“但大的导向肯定是比较明确的，一些管理人在参公改造的过程中也曾提出过降费的想法。”&nbsp;</p>
  <p>“管理人自己也面临商业压力，且部分保证金产品移交给了公募基金，费率问题会更加显性化。如果维持高费用水平，他们自己也会面临一些挑战。”前述知情人士直言，“货币基金收益率走低，费率总是蹦来蹦去的话，投资者体验也不好。”&nbsp;</p>
  <h2><strong>临时性管理费下调</strong></h2>
  <p>近期，部分券商系货币产品发布管理费下调公告。但进一步了解可发现，此类下调并非响应降费大势下的让利，而是为了规避风险的临时性调整。&nbsp;</p>
  <p>以东证融汇现金管家货币型集合资产管理计划为例，9月9日，东证融汇证券资管发公告称，自9月7日起，旗下东证融汇现金管家货币调整管理费为0.30%。&nbsp;</p>
  <p>据东证融汇证券资管的公告，下调管理费的原因在于：若以0.90%年费率管理费计算的7日年化暂估收益率小于或等于2倍同期银行活期存款基准利率，管理人将下调管理费为0.30%年费率，以降低每万份集合计划暂估净收益为负并引发销售机构交收透支的风险，直至该类风险消除。当风险消除时，管理费也将恢复原有水平。&nbsp;</p>
  <p>此类“下调-恢复”公告，在近期券商系货币产品的公告中并不少见。这套规则类似于“自动稳定器”机制，在市场收益率极低时，基金通过大幅降低管理费，来避免基金出现每万份收益为负的情况，从而防止引发交收透支的风险。&nbsp;</p>
  <p>《财经》梳理发现，目前主流公募货币基金的管理费率普遍在0.20%-0.33%之间，规模最大的天弘余额宝管理费率为0.30%。而多数高费率券商系货币产品将危机模式下的费率设定在0.25%-0.30%之间，与主流公募基金的收费标准相当。&nbsp;</p>
  <p>业内人士分析，一方面，将费率降至0.30%，能够有效提供安全垫、防范系统性风险，并与公募行业标准看齐。另一方面，能够确保管理人覆盖基本运营成本，维持基金正常运作，保证了条款的可执行性。&nbsp;</p>
  <p>根据合同约定，一旦风险解除，这些货币产品又会回到原来的费率水平。仍以前述提及的东证融汇现金管家货币为例，下调管理费次日，该公司又将管理费率恢复至0.90%。此后，该基金进入了“下调-恢复-再下调-再恢复”的弹簧般循环往复模式。&nbsp;</p>
  <h2><strong>高费率货币产品规模达4000亿元</strong></h2>
  <p>2024年四季度，A股市场出现了短暂的“疯牛”行情，大量股民跑步入场，多家券商货币产品成为隐形获益者。由于投资者在券商账户留存资金的大幅增长，相关货币产品管理规模与营收随之显著攀升。2024年四季度期间，华泰紫金天天发规模增长286亿元，招商资管智远天添利规模增长近190亿元，国泰君安现金管家货币、平安现金宝现金管理等券商系货币产品都实现了100亿元左右的增长，增幅超过45%。&nbsp;</p>
  <p><strong>随之而来的尴尬现实是：尽管规模与盈利双收，部分券商货币产品的管理费率仍高达0.90%以上，远超普通货币基金的平均费率水平，对本已微薄的货币基金收益形成严重侵蚀。在公募基金降费改革已进入收官阶段的大背景下，券商系货币类产品的高费率状态更显突兀。</strong></p>
  <p>《财经》根据Wind数据统计，截至9月24日，当前全市场共有960只货币基金，综合费率水平平均值为0.43%，其中由基金管理人收取的管理费平均值为0.24%，由托管行收取的托管费平均值为0.06%，由销售渠道收取的销售服务费平均值为0.13%。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_5f36e32086564f81a68bd281f9766ee9@000000_oswg460300oswg1080oswg842_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>数据显示，共有25只货币产品的综合费率水平在0.70%以上，管理规模约4000亿元（规模数据根据2024年报统计），其中24只管理费在0.50%以上。规模较大的货币产品，如华泰紫金天天发、国泰君安现金管家、平安证券现金宝等，管理费仍然维持在较高的0.90%。&nbsp;</p>
  <h2><strong>券商货币产品高费率溯源</strong></h2>
  <p>如今公募基金行业费率改革已步入第三阶段“收官之战”，为何相关券商系货币产品的费率下调行动迟迟未见？&nbsp;</p>
  <p>实际上，关于部分券商系货币产品费率较高的问题，去年开始便引发市场关注与争议。有观点认为，高费率的侵蚀性在低收益面前愈发明显，仍旧保持高昂的管理费或将导致机构“赚得比股民还多”。也有观点认为，其产品定位、功能和费率结构均与公募基金货基不同，维持较高的收费有一定合理性。&nbsp;</p>
  <p>券商系货币产品的高费率逻辑，首先源于其特殊的出身。券商系货币产品由券商保证金理财或大集合资管计划按照公募基金的运作规范进行改造（简称“参公改造”）而来，而非从零起步的普通公募货基，大量产品延续了原有定价体系。&nbsp;</p>
  <p>“券商货币产品不同于普通的货币基金，它们属于券商保证金产品。”一家大型券商资管人士在接受《财经》采访时表示，此类产品的定价需要考虑更多的系统支持和更高的流动性管理要求。&nbsp;</p>
  <p>此类产品核心定位是服务股票客户闲置资金：股民证券账户中的保证金可自动接入产品获取收益，同时不影响股票交易。这种专属服务属性使其在设计初期就形成了独特定价体系，股票客户更关注资金灵活度而非费率高低，高费率结构得以保留。&nbsp;</p>
  <p>相比之下，普通公募货基从诞生起就处于充分竞争的零售市场，依赖互联网平台大规模获客，天然倾向于低费率策略。据Wind数据统计，目前全市场管理费率在0.35%及以下的货币型基金有934只，占比超过97%，与券商系货基形成鲜明对比。&nbsp;</p>
  <p>券商系货币产品的设计围绕证券账户联动的核心特点，也使其运营复杂度远高于普通货基。&nbsp;</p>
  <p>“需兼顾T+0赎回、夜市委托及券银转账等实时功能，IT系统运维复杂度和运营成本相对公募更高。”吴粤宁接受《财经》采访时表示，在投研方面，券商资管以往更擅长股票与债券的主动管理，公募化改造后需组建专门的货基投研团队，成本投入也相应增加。销售端上，券商资管主要依赖营业部理财顾问以“一对一”方式维护高净值股民，人力成本较高，而公募货基多通过互联网平台零售，规模效应下边际成本较低。&nbsp;</p>
  <p>也有券商人士认为，一些较大规模货币产品在部分券商资管的营业收入中占比较高，如果大幅下调管理费，将对公司经营产生较大影响，这也是券商系货币产品缺乏调降动力的因素之一。&nbsp;</p>
  <p>从券商系货币产品与公司营收角度来看，顶梁柱型产品主要集中在华泰资管、招商资管旗下。&nbsp;</p>
  <p>数据显示，华泰资管旗下三只产品（华泰紫金货币增利、华泰紫金天天发与华泰紫金天天金）2024年共收取管理费近7亿元，占公司全年总收入近40%。其中又以华泰紫金天天发贡献最为突出，0.90%的管理费率为公司创造了6.42亿元的收入，占据公司全年经营收入的37%。招商资管智远天添利2024年的管理费约为4亿元，占公司全年营收46%。&nbsp;</p>
  <h2><strong>高费率逻辑何以为继</strong></h2>
  <p>尽管部分券商系货币产品的高费率有历史与现实依据，但当前市场环境已让高费率逻辑越来越难以为继，已有公司开始迈出降费让利的脚步。2025年6月、8月、9月，华泰紫金天天发系列产品的销售服务费率分别经历了三次下调，由0.25%逐步调整至0.03%。&nbsp;</p>
  <p>券商保证金业务既可为管理人带来稳定规模与管理费收入，也能为券商体系留住客户资金，因此长期以来多以“证券母公司支持旗下资管子公司”的模式推进，形成相对稳固的业务闭环。有行业人士坦言，他们十分希望券商股东能将这一业务交由自己运作，“但我们肯定是按照公募基金的费率来定价。”&nbsp;</p>
  <p>吴粤宁直言，在当前货币基金收益率普遍偏低的背景下，部分券商系货币产品0.90%的管理费费率已显著侵蚀投资者收益，“从长远看，随着监管趋严、市场竞争加剧及投资者意识提升，费率有必要向公募货基看齐。”&nbsp;</p>
  <p>目前券商参公大集合改造已进入冲刺倒计时。随着今年底整改大限的临近，未取得公募牌照的券商资管正加速敲定产品处置方案。其中，将产品移交至集团控股或参股的公募基金成为主流选择，如中信证券资管已启动将旗下参公大集合产品转至华夏基金，广发资管也陆续将旗下产品转移至广发基金名下，国投证券资管、中金公司等亦纷纷跟进类似操作，通过关联公募协同实现合规转型。&nbsp;</p>
  <p>值得关注的是，即便规模庞大的头部产品也难逃处置抉择。规模超300亿元的平安证券现金宝已于6月预告，产品将于11月30日触发产品终止的情形，届时将进入清算程序。此次拟清盘也反映出无公募牌照券商在转型中的现实考量。更多中小券商则已对旗下小型保证金产品启动清算程序，以规避转型带来的运营成本与合规风险。&nbsp;</p>
  <p>从产品转型进程来看，多家券商保证金产品转型后仍维持原费率水平，部分甚至高达0.9%。《财经》从多家券商资管公司了解到，大部分公司目前并没有调整费率的计划。&nbsp;</p>
  <p>“参公改造前，保证金产品还会收业绩报酬。从收益性、稳定性、流动性来看，这个产品还算不错，而且它的投资范围比货币基金更严格，所以不能单纯拿出一点进行比较。”有券商资管人士表示，“未来费率会调降，但并不是因为受货币基金产品费率影响，而是因为它是和市场的利率挂钩。市场整体利率降，影响收益率下降。”&nbsp;</p>
  <p>“券商保证金产品有自己的商业逻辑，服务的是他们自己的场内客户，也不能像其他公募货币基金那样在全市场范围做大规模，因此当前还是以平稳过渡为主。虽然费率改革前期没有特别明确这部分产品的调整，但大的导向肯定是比较明确的。”有业内知情人士透露，一些管理人在参公改造的过程中曾提出过降费的想法。&nbsp;</p>
  <p>“管理人自己也面临商业压力，且部分保证金产品移交给了公募基金，费率问题会更加显性化。如果维持高费用水平，他们自己也会面临一些挑战。货币基金收益率走低，费率总是蹦来蹦去的话，投资者体验也不好。”前述人士表示。&nbsp;</p>
  <p>“大家肯定想拖一拖，但其实大势所趋，最终估计都得调。”多位业内人士坦言。&nbsp;</p>
  <h2><strong>货基费率改革整体滞后</strong></h2>
  <p>值得留意的是，相对于权益类基金降费进展来看，货币基金的整体管理费率和托管费率仍处于相对滞后水平。&nbsp;</p>
  <p>数据显示，目前股票型ETF管理费最低已至0.15%，加权平均费率为0.25%，债券ETF为0.17%。货币ETF平均管理费则为0.32%，高于股票型、债券型ETF。&nbsp;</p>
  <p>“降费让利的同时也要考虑可持续发展。股票ETF的市场比较卷，0.15%的管理费对管理人来说成本压力比较大。货币基金一方面作为现金管理工具，流动性管理的投入比较大；另一方面，也要看市场整体收益水平以及给投资者带来的实际收益，二者需要平衡。”一位行业资深观察人士评价道。&nbsp;</p>
  <p>目前全市场货币基金综合费率平均值为0.42%，最低档水平为0.2%，个别产品达到0.11%的极低水平。但在规模较大的货币基金中，大多数仍高于平均水平。其中天弘余额宝在调降0.01%托管费后综合费率为0.62%，华夏财富宝A为0.57%，建信嘉薪宝A为0.45%。易方达易理财A为0.57%。&nbsp;</p>
  <p>9月初证监会发布《公开募集证券投资基金销售费用管理规定（征求意见稿）》（下称“征求意见稿”），其中提及货币基金的销售服务费上限为0.15%。若新规正式推行，货币基金综合费率将进一步下调。以余额宝为例，其将在其他费率不变的情况下，综合费率降至0.51%。&nbsp;</p>
  <p>值得注意的是，同一货币基金不同渠道之间存在较大的费率差异，最大达到0.59%。相关公司人士告诉《财经》，这是代销渠道和直销渠道的成本差异所致。&nbsp;</p>
  <p>征求意见稿中亦提及，基金管理人不得通过在特定基金销售机构设置专属份额、实行差异费率等形式，不公平对待同一基金的不同投资者。前述人士对此表示，“待新规落地后，我们也会进行相应的整改。”&nbsp;</p>
  <p>在公募基金高质量改革推进过程中，监管层对信息披露的重视程度亦持续提升，尤其在基金费率这一与投资者利益直接相关的领域，明确要求通过更透明的披露，帮助投资者明晰成本。&nbsp;</p>
  <p>吴粤宁也表示，货币基金客户对费率具体数字并不敏感。然而，这类客户资金量大且持有期较长，费率的隐性侵蚀则更为可观。强化针对性披露十分必要。“一方面可使投资者更清晰了解费用构成与收取方式，即便敏感度低，也能做到心中有数。另一方面，这一举措有助于提升行业整体规范度，增强投资者信任。”&nbsp;</p>
  <p>（《财经》记者张欣培对此文亦有贡献）&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwNzY5NDI0Mw==&amp;mid=2247526017&amp;idx=1&amp;sn=ab0574cc946122e5e931d82127ebe40e&amp;chksm=c1d07e7b9ab1346709aa48bbf4ede1fc1d9de49cd9cfca12f0d247b188185f0d26809caadfa4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“读数一帜”（ID：dushuyizhi007）</a>，作者：黄慧玲 冯洲玥，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3488865717902464</id>
            <title>AI狂飙，地基不牢</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3488865717902464</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3488865717902464</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 30 Sep 2025 08:16:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>甲骨文正在经历其历史上规模最大的重组。</p>
  <p>这家软件巨头，计划投入高达16亿美元的重组成本，包括向离职员工支付遣散费。这次重组的规模远超甲骨文此前披露的任何类似计划。加利福尼亚州和华盛顿州最近的WARN文件显示，已有超过500名员工收到裁员通知，而实际影响的员工数量可能超过3000人。</p>
  <p>重组的背后是甲骨文业务重心的根本性转变，公司正从传统软件制造商转型为AI基础设施提供商。为了履行与OpenAI和Meta等公司签署的大规模云基础设施协议，甲骨文需要租赁数据中心，配置先进的英伟达芯片，并为这些设施供电。</p>
  <p>根据彭博一致预期估算，甲骨文未来几年将投入数千亿美元用于基础设施建设。仅在德克萨斯州西部的一个数据中心，甲骨文就计划每年投入超过10亿美元用于现场燃气发电。</p>
  <p>这些巨额投资使得甲骨文的现金流在2025年首次转为负值，这也是该公司自1992年以来的首次为负。分析师预计这一指标在未来一年将继续恶化，直到2029年才能重新转正。</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>甲骨文的经历并非个例。微软在投入数百亿美元建设数据中心并承诺控制成本后，今年裁员约15000人。通过裁员来抵消AI投资成本，已经成为主要科技公司普遍采用的策略。根据行业追踪平台Layoffs.fyi的数据，2025年前三个季度已有超过83000名科技工作者失业，涉及194家公司。</p>
  <p>甲骨文多年来在竞争激烈的云基础设施市场中远远落后于前三大供应商亚马逊、微软和谷歌。如今签署了重要的云协议，作为前期成本的“负现金流”就成为了入场门票。</p>
  <p>甲骨文的股价在2025年上涨近90%，既有可能超过自1999年以来的最佳年度表现。根据Forrester的预测，甲骨文将花费16亿美元进行重组，截至8月31日仅花费了4.15亿美元，以用于给予那些被辞退的员工，而12月底还将有大约10000个职位面临裁减。</p>
  <p><strong>AI基础设施建设的逻辑与传统软件开发截然不同。</strong>软件可以快速迭代，应用可以灵活部署，但数据中心建设需要长期规划，芯片采购需要提前预订，电力供应需要稳定保障。当软件的发展速度远超硬件的供给能力时，整个产业就会遭遇基础设施瓶颈的根本性制约。</p>
  <p>甲骨文2025年9月10日发布的财报数据为这个问题提供了最直观的证明。4550亿美元的订单积压，股价单日盘中暴涨41%，市值增加近千亿美元。甲骨文的AI基础设施收入实现了55%的显著增长。公司预计这一增长势头将持续，并预测本财年该业务收入将达到180亿美元，五年内将达到1440亿美元。</p>
  <p><strong>事实上，虽然订单业的数额很大，但理解起来并不复杂。</strong>就拿甲骨文和OpenAI的大订单为例，甲骨文主要提供OpenAI提供数据中心，让OpenAI可以把数以PB级别的原始数据放在这个数据中心的数据库里。</p>
  <p>这些数据结构包括文本、代码、JSON文件，还有图片。OpenAI要对这些原始数据进行清洗、去重、标注和格式化，进而训练自己的大模型。于是甲骨文就要提供一个足够大的数据库，以存储这些数据。</p>
  <p>然而还有一个问题，大模型并不能直接理解数据，它只能理解Tokens。所以甲骨文还要通过这个数据库，将所有的原始数据转换为Tokens，将其“向量化”，因此这个数据库也被称作是向量数据库。</p>
  <p>甲骨文的数据中心另一大作用就是帮助OpenAI实现调用。因为一个万亿参数的模型本身可能就占用数TB的显存。没有任何单一的GPU能装下它。因此，模型被“切片”后，分布加载到这4096个GPU的显存中。</p>
  <p>那么，当OpenAI请求一个例如包含4096个NVIDIA H100 GPU的计算集群，那么甲骨文的数据中心就要能第一时间响应这个请求，点亮并调用这些GPU。</p>
  <p>财报显示，甲骨文与亚马逊、谷歌和微软合作的多云数据库服务收入增长率高达1529%。更夸张地是，甲骨文最近还和OpenAI签署的协议价值高达3000亿美元。</p>
  <p>甲骨文现在要做的，是新一代的AI基础设施。以Oracle AI Database为例。这个产品可以让客户在甲骨文数据库上直接使用各种大型语言模型，因此，客户不需要单独采购计算资源、存储资源和AI模型，跳过了原先复杂的部署阶段。</p>
  <p><strong>这种数据库与AI模型的深度集成代表了基础设施服务的新方向，不再是简单的计算资源租赁，而是提供完整的AI解决方案平台。</strong>通过将企业数据进行向量化处理，使ChatGPT、Gemini等主流大模型能够轻松理解和运用企业数据。</p>
  <p>甲骨文的成功揭示了AI基础设施竞争的新逻辑。甲骨文首席财务官Safra Catz透露，公司能够在一周内完成客户原本预期需要数月时间的大型数据中心交付。能与OpenAI、xAI和Meta等AI巨头签署数十亿美元合同，快速交付和成本优化才是关键因素。</p>
  <p>什么叫成本优化呢？</p>
  <p>数据中心的地理分布和网络架构设计对AI应用的性能影响巨大。AI训练需要大量数据在不同节点间传输，推理服务需要低延迟的响应能力。甲骨文通过优化数据中心的网络拓扑和互联架构，实现了更高的数据传输效率和更低的延迟表现。</p>
  <p>甲骨文的网络数据传输速度优势，使得按小时计费的客户成本减半。</p>
  <p>这无疑不再释放着一个信号：<strong>行业不再仅仅围绕模型发布或消费者应用，AI基础设施成为了最重要的参考系。</strong></p>
  <p>当海外云巨头还在为产能不足发愁时，甲骨文通过更高效的资源调度和更灵活的部署模式，成功抢占了市场份额。在这个需求爆发式增长、供给严重不足的时代，甲骨文的成功本质上是基础设施稀缺的直接体现。</p>
  <p>表面上看，海外云巨头都在创造订单奇迹。根据Canalys的最新数据，全球云基础设施支出在2025年第二季度同比增长22%，达到953亿美元，这是连续第四个季度增长超过20%。谷歌云1060亿美元订单积压，微软Azure 3680亿美元履约义务，AWS 1950亿美元订单积压。</p>
  <p>表面上看，巨额订单积压，表明市场对产品或服务的旺盛需求。然而事实却恰恰相反。</p>
  <p>AWS公司管理层明确表示，需要几个季度的时间才能重新平衡供需关系。就相当于现在下单，要到2025年底或2026年初才能完工。微软则至少要到2026年上半年才能完工。</p>
  <p>AI基础设施的核心在于计算资源的高效调度和数据处理能力的优化。传统的云服务更多关注存储和网络，而AI基础设施需要专门针对机器学习工作负载进行优化。这包括GPU集群的管理、模型训练的资源分配、推理服务的负载均衡等专业能力。</p>
  <p><strong>也正是因此，海外云巨头正在经历一场史无前例的产能危机，手握大量订单却无法及时交付。</strong></p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p>2025年9月，蚂蚁数科在外滩大会上宣布推出按“效果付费”的新型商业模式，支持企业客户根据大模型应用的实际效果来付费，而非传统的项目制或订阅制模式。</p>
  <p>传统云服务的商业逻辑正在被AI应用彻底颠覆。<strong>客户关注的不再是租用了多少台服务器，而是完成了多少次模型训练或处理了多少推理请求。</strong></p>
  <p>在传统云服务模式下，企业按照CPU核数、内存容量、存储空间等硬件资源付费。但AI应用的特殊性在于，相同的硬件配置在不同场景下的实际效果可能相差数倍。一次GPT-4级别的大模型训练可能需要数千张GPU卡运行数周，而同样的硬件用于推理服务可能每秒处理数百次请求。</p>
  <p>AI模型训练过程可能持续数天甚至数周，任何中断都会造成巨大损失。推理服务需要7x24小时稳定运行，任何故障都会直接影响业务连续性。这要求AI基础设施具备更强的容错能力、更快的故障恢复能力和更完善的监控预警机制。AI基础设施的安全性和可靠性要求远超传统云服务。</p>
  <p>这种差异催生了全新的计费模式。客户开始按照“训练完成的模型数量”、“推理请求的处理次数”、“模型精度的提升幅度”等实际业务指标付费。</p>
  <p><strong>“按效付费”模式正在成为行业新标准。</strong></p>
  <p>亚马逊计划在2025年的资本支出超过1000亿美元，重点不再是简单的服务器扩容，而是针对AI工作负载的专门优化。这包括定制AI训练芯片Amazon Trainium和Inferentia的大规模部署，以及在美国超过300亿美元的新一代数据中心投资。</p>
  <p>微软宣布的800亿美元基础设施扩张计划，核心是构建“AI-first”的云服务架构。不同于传统数据中心的通用计算能力，新架构专门针对大模型训练和推理场景进行优化，能够显著提升AI任务的执行效率。</p>
  <p>谷歌将2025年资本支出目标从750亿美元提高到850亿美元，增量部分主要用于TPU集群扩建和AI专用网络架构升级。</p>
  <p>不过我们得认清一个事实，产<strong>能危机的根源在于AI基础设施的特殊性需求。</strong>与传统云服务不同，AI基础设施需要专门的GPU集群管理、模型训练的资源分配、推理服务的负载均衡等专业能力。这些需求无法通过简单的横向扩展来满足，而需要针对性的架构设计和硬件配置。</p>
  <p>更严重的是，AI基础设施面临多重供应链瓶颈。英伟达GPU短缺、台积电CoWoS封装产能不足、数据中心电力供应紧张等问题相互叠加，形成了系统性的供应制约。即使云巨头拥有充足的资金，也难以在短期内大幅扩充有效产能。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <p>2024年10月，美国商务部进一步收紧对华芯片出口管制，英伟达H20芯片面临停产风险。这款专门为中国市场设计的阉割版芯片，性能相比H100大幅削减，但仍然是中国企业能够合法采购的最先进AI芯片之一。</p>
  <p>时间来到2025年的7月15日，黄仁勋在中国高调宣布，美国政府已批准英伟达H20芯片在华销售许可，并表示“中国市场规模庞大、充满活力且极具创新性，美国企业扎根中国市场的确至关重要”。</p>
  <p>半个月后，国家互联网信息办公室约谈英伟达公司，要求其就对华销售的H20算力芯片漏洞后门安全风险问题进行说明并提交相关证明材料。网信办指出，美国议员曾呼吁要求美出口的先进芯片必须配备追踪定位功能，美国人工智能领域专家透露英伟达算力芯片追踪定位和远程关闭技术已经成熟。</p>
  <p>这次约谈并非空穴来风。2025年5月，美国众议院提出《芯片安全法案》，要求美国商务部强制受出口管制的芯片植入位置验证和远程控制功能。7月，美国白宫发布《人工智能行动计划》，要求企业建立芯片位置验证机制，通过技术手段阻止高端AI计算芯片流入“密切关注国家”。</p>
  <p>根据伯恩斯坦报告，2025年中国AI芯片市场规模达到380亿美元，国产芯片销售额从60亿美元跃升至160亿美元，市场占比从29%提升到42%。</p>
  <p>国产AI芯片虽然数量增长迅速，但配套体系还不够完善。大多数企业在选择AI基础设施时，需要对性能和成本进行权衡，一些关键的训练，仍然离不开英伟达产品。</p>
  <p>国产AI芯片的替代方案被统称为“类CUDA”。这是因为英伟达为AI提供算力，需要通过物理设备GPU，以及软件系统CUDA共同完成。<strong>没有CUDA，GPU强大的并行计算能力就无法被释放，对于AI开发者来说，没有CUDA的GPU就是一块废铁。</strong></p>
  <p>全球数百万的AI开发者、科研人员都是在CUDA环境下学习和工作的。他们的代码、项目、经验和习惯都和CUDA深度绑定，迁移到另一个平台的学习成本和时间成本极高。</p>
  <p>国内的AI芯片厂商，比如华为的昇腾，百度的昆仑芯，他们造出的芯片，在理论峰值算力上可能已经可以追赶甚至在某些指标上超越英伟达的同代产品，可在软件生态上，必须向CUDA看齐。</p>
  <p>但是CUDA不仅仅是一个编程框架，而是一个包含编译器、调试器、性能分析工具、数学库在内的完整开发生态系统。英伟达用了17年时间构建这个生态，中国企业想要做出一个包含编译器、驱动，还有库的软件栈，去做CUDA平替，这是一个非常困难的事情。</p>
  <p>英伟达下一代Vera Rubin系统将于2026年下半年上线，届时性能优势将进一步扩大。如果国产AI芯片无法在CUDA生态替代上取得突破性进展，技术差距只会越来越大。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5OTQzMTAxOA==&amp;mid=2450410077&amp;idx=1&amp;sn=a51bc560cd37399f73bd3586b75c2d7f&amp;chksm=b147c34e48b10fb6ff0afba0901c0e7f8af72d827cd386324a23168ad2ef0c68634370f30e31&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直面AI”（ID：faceaibang）</a>，作者：苗正，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3488826243161222</id>
            <title>淡马锡CEO狄澜访谈：在中国总敞口仍在上升，全球投资聚焦四大结构性趋势</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3488826243161222</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3488826243161222</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 30 Sep 2025 07:24:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_d11b316e14b74575bcbb85baf1a706b9@000000_oswg360584oswg1000oswg760_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>近日，在挪威央行投资管理公司（Norges Bank Investment Management，下称NBIM）官方播客“In Good Company”中，挪威主权财富基金CEO Nicolai Tangen与淡马锡CEO 狄澜（Dilhan Pillay Sandrasegara）围绕淡马锡的策略与独特之处进行了讨论。在讨论中，狄澜分享了淡马锡的全球投资方式、地缘局势如何影响投资策略以及淡马锡与国家治理之间的关系等话题。</p>
  <p>淡马锡在全球13个办事处管理共计3500亿美元资产。<strong>据淡马锡于7月披露的2025财年报告，截至今年3月31日，淡马锡投资组合净值达4340亿新元，创历史新高。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_857cc4391be84c47b07b30ae2f1e4853@000000_oswg208130oswg798oswg590_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：淡马锡年度报告2025</p>
  <p>为实现长期可持续的回报，穿越经济周期，淡马锡在不同地域和行业持有三大板块投资组合：<strong>1）总部在新加坡的淡马锡投资组合公司</strong>：包括对本土企业的长期投资，淡马锡的持股比例不低于20%；<strong>2）全球直接投资</strong>：以少数股权投资为主，与四大机构性趋势相契合：数字化进程、可持续生活、未来新消费和更长的寿命。3）与其他投资者或行业领军企业的<strong>合作投资项目、基金和资产管理平台</strong>，包括私募股权基金、私募信贷、影响力投资和针对企业的定制化融资方案等。</p>
  <p>狄澜表示，<strong>淡马锡不做宏观择时</strong>，而是基于“退出-再投资”的资本循环实现长期回报。在谈及按地域划分的配置变化时，他表示：<strong>“我们在中国的总体敞口仍然增长，但我们会兑现一些真正的alpha，将资金再平衡到美国、欧洲。”</strong></p>
  <p>过去十年，淡马锡以城市化、中产崛起、知识产权优势、走向全球的本土冠军等四大主题驱动了全球范围内的投资。“现阶段我们投资的是四大趋势：数字化进程、未来新消费、长寿、可持续生活。”</p>
  <p>狄澜还分享了对新加坡治理的成功之处的见解：政府的超前规划，让商业发展有了明确的方向和稳定的环境，尤其在基础设施建设上提前布局。他指出，这背后是人才积累的作用。高素质的公务员队伍能够制定和高效执行有利于国家短、中、长期发展的政策，支持商业的繁荣和开放。</p>
  <p>“淡马锡所持有的公司对新加坡GDP的贡献约占5%，但这些企业在它们所处的生态中十分重要，无论是在金融还是公共事业等领域。”</p>
  <p><strong>以下为「明亮公司」编译的访谈正文（有删节）：</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_0aa4b80a4e774fd99720da017a2403f3@000000_oswg329389oswg830oswg420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>Nicolai:&nbsp;</strong>大家好。我是挪威主权财富基金的CEO Nicolai。今天非常高兴在新加坡，与淡马锡（Temasek）的CEO狄澜见面。淡马锡是新加坡的主权财富基金，管理规模大约3000亿美元。狄澜自2021年起出任淡马锡CEO。在此之前，他在国内打造了一家领先的律师事务所。狄澜，非常感谢你抽时间参加。</p>
  <p><strong>狄澜:&nbsp;</strong>谢谢你，Nicolai，我也很高兴。</p>
  <h2><strong>淡马锡的定位与架构</strong></h2>
  <p><strong>Nicolai:&nbsp;</strong>先来说说别人如何定义你们？</p>
  <p><strong>狄澜：</strong>大多数在新加坡以外的人会把我们视为主权财富基金，因为我们由政府所有。但本质上我们是一家投资控股公司。我们有三类资产组合：一类是我们直接参与经营的公司，合计年收入大约1500亿美元；二是全球投资组合，多为少数股权投资；三是搭建资管平台并投资于私募基金和另类投资管理人。</p>
  <p><strong>Nicolai:&nbsp;</strong>你们和GIC（新加坡政府投资公司）的主要差别是什么？</p>
  <p><strong>狄澜:&nbsp;</strong>GIC管理政府储备金，是基金管理人，本质上和NBIM相似，都是多资产、多策略。<strong>淡马锡自成立起定位为股权持有者，无论控股公司还是全球投资，核心都是权益类。</strong></p>
  <p>我们的信用资产很小，大概在2%左右，其余为股票。可以看到，两者的关键差异在于：GIC代管资金，我们则直接拥有资产。对我们而言，资金“循环”至关重要：通过退出投资来获取再投资资本，在长期持有与兑现资本以追求更优机会之间做权衡。</p>
  <p><strong>Nicolai:&nbsp;</strong>两家机构合起来，对新加坡有多重要？</p>
  <p><strong>狄澜:&nbsp;</strong>GIC和淡马锡都在政府的净投资回报贡献（NIRC）框架内。政府基于三家金融机构（第三家为新加坡金管局）的长期预期回报来规划预算，尤其是经常性支出的预算。我们需要长期产生回报，为政府的各类项目尤其社会项目提供资金支持。</p>
  <p><strong>Nicolai:&nbsp;</strong>政府会干预你们业务吗？</p>
  <p><strong>狄澜:&nbsp;</strong>淡马锡从创立之初就保持独立。政府设立我们，是为了让政府此前创办的商业公司从政策监管层面与商业运营层面分离：监管归政府，商业运营由淡马锡监督。这一直延续至今。我们的董事会没有政府委派董事，现任董事长曾是总理公署部长，但我们运作独立。这在通常意义的主权基金中较为独特。</p>
  <p><strong>Nicolai:&nbsp;</strong>有的国家（比如挪威）政府直接持有企业股份。你们把企业统一纳入控股公司旗下运作，这种模式有何利弊？</p>
  <p><strong>狄澜:&nbsp;</strong>分散持有的话，不能保证成功的理念是否能在不同公司之间传递，而我们在同一个控股架构下（under one umbrella）能有一些协同效应。以可持续发展为例，因为我们有淡马锡投资组合可持续发展理事会（Temasek Portfolio Company Sustainability Council），我们会与各公司CEO、CTO定期交流，分享在应对变化和企业韧性上的实践与洞见，有的公司甚至领先于我们。统一的架构便于整个组织分享这些经验。</p>
  <p><strong>Nicolai:&nbsp;</strong>有点像瓦伦堡家族在瑞典的角色与作用。</p>
  <p><strong>狄澜:&nbsp;</strong>是，但我们不会为了协同而强行捆绑。合作应自下而上，出于公司自愿。我们可提出观点。因为最终是由各公司董事会来对其业绩负责。</p>
  <h2><strong>谈投资策略：金融危机后美欧配置增长两倍</strong></h2>
  <p><strong>Nicolai:&nbsp;</strong>淡马锡的投资哲学是什么？对投资期限的分配怎么看？</p>
  <p><strong>狄澜:&nbsp;</strong>我们的目标是在长期实现可持续回报。长期的价值取向是必需的，尤其是我们所控股的公司往往是长期持有的。因此必须思考气候变化与AI，它们要么成为价值增长的引擎，要么使我们被新技术取代。我们既追求财务回报，也关注与我们所持公司相关的其他成果。另外，就我们全球投资组合来看，首先追求财务回报；其次是可被跨组合运用、提升价值的洞见，这里还包括新加坡以外的被投企业。我们要成为“网络化组织”，既可以让全球办公室协同，也可促成被投公司在合适场景下互联互通。</p>
  <p><strong>Nicolai:</strong>&nbsp;你们如何做投资决策？</p>
  <p><strong>狄澜:&nbsp;</strong>多数权责下放给管理层。<strong>但设有阈值，低于阈值由管理层通过投资委员会决策（该委员会属于控股公司，但授权管理层）。</strong>超过阈值提交董事会执行委员会，再大则提交董事会。</p>
  <p><strong>Nicolai:</strong>&nbsp;阈值多大你才介入？</p>
  <p><strong>狄澜:&nbsp;</strong>单笔超过10亿美元就超出管理层权限，即便分期投入也算。同时，凡涉及组织或战略方向转变的机构性事项，需提交董事会。</p>
  <p><strong>Nicolai:&nbsp;</strong>现在你们投资组合的地域分布反映了对地缘局势怎样的判断？</p>
  <p><strong>狄澜:&nbsp;</strong>20多年前，我们在全球的投资路径主要受外部环境驱动。2000年代，亚洲经济逐渐开放，尤其中印崛起，因此我们走出新加坡，先布局亚洲。到2010年全球金融危机之后，我们认识到不能只专注新兴市场，于是增配了美国与欧洲。2011年我们在美、欧总敞口约11%，到十年后的2020年末达33%，我们的投资组合价值在此期间翻倍。</p>
  <p><strong>Nicolai:&nbsp;</strong>为何会有这个转变？背后思考是什么？</p>
  <p><strong>狄澜:&nbsp;</strong>金融危机教会我们要关注宏观因素和经济中最有韧性的部分，尤其在做主题投资时，要观察资金正在向哪些板块流动，并且也不能忽视创新生态。中国和美国显然都是创新的领袖。欧洲虽宏观因素时常受到质疑，但欧洲仍有具备全球竞争力的公司。我们是投公司，不做宏观择时。</p>
  <p>过去十年，全球范围内我们按几大“主题”进行了投资：<strong>城市化、中产崛起、IP优势（如biotech）、走向全球的本土冠军。</strong>现阶段我们投资的是四大“趋势”：<strong>数字化进程、未来新消费、长寿、可持续生活。</strong>结合趋势判断地域与行业，资本随之配置到更可能产生alpha的区域与赛道。</p>
  <h2><strong>投资布局：中国市场敞口仍在增长，与美欧之间有资金再平衡</strong></h2>
  <p><strong>Nicolai:</strong>&nbsp;你们是不是通过降低中国敞口来增配其他区域？</p>
  <p><strong>狄澜：</strong>不完全是。我们在中国的总体敞口仍然增长，只是我们会兑现（monetize）一些alpha，再将资本投向美、欧。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_8f7ace023f9c4eb88f70a2bb3a555383@000000_oswg87592oswg830oswg412_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：淡马锡年度报告2025</p>
  <p><strong>Nicolai:</strong>&nbsp;能预测未来吗？我们去年和今年都做了12个月预测，错了80%。</p>
  <p><strong>狄澜:&nbsp;</strong>我们的看法是：无法预测。</p>
  <p><strong>Nicolai:&nbsp;</strong>那这种环境下你们怎么做？</p>
  <p><strong>狄澜:&nbsp;</strong>首先要广泛而深入地“走出去”。不能坐守新加坡靠读材料或视频会议。要常与全球各地的人面对面交流，交换观点。其次要清楚目标与纪律：在资本配置与组织能力建设上都要围绕目标。过去15年我们的体会是，光有投资能力不够，还应构建地缘政治分析能力。2017年我们在华盛顿设立了办公室，提升对可能产生全球影响的变化的前瞻能力。我们还同步提升了风控工具、AI与数字化能力。</p>
  <p><strong>Nicolai:&nbsp;</strong>不谈政治，从你的角度看到的主要地缘趋势是什么？</p>
  <p><strong>狄澜:&nbsp;</strong>关税与“去全球化”的影响很难精准预估。也许对通胀是一次性冲击，随后内生为成本结构的一部分。</p>
  <p><strong>供应链韧性的定义也被重塑：过去是“中国+1”，如今“+1”本身也受关税扰动。</strong>我们要考虑如何在关键市场（尤其美国）降低关税暴露。还要看到关税对全球贸易，尤其中间品贸易与供应链的影响，以及在中、美现有局势下，在中、美及其他市场的布局取舍。世界是多极化的，但如何定义“多极化”，见仁见智。</p>
  <p><strong>Nicolai：但印度、俄罗斯、中国之间在加强合作。</strong></p>
  <p><strong>狄澜：美国在数周之前未必预见到这一点，但这早已是一些连锁反应的结果。</strong>所以我们会用对不同情景的预测、规划来应对“不确定中的可能性”。比如，我们还会思考欧洲会如何应对他们的处境。</p>
  <p><strong>Nicolai:</strong>&nbsp;欧洲会如何反应？</p>
  <p><strong>狄澜:&nbsp;</strong>我希望的是聚焦增长，只有这样才能创造经济机会。<strong>但他们的意愿存在，行动却不够快。</strong>美国动作很快，其他国家也在反应，欧洲仍像冰川速度。我们希望能加大在欧的配置，但欧盟首先需要为欧洲的商业赋能。不能只有刹车没人踩油门。还需诸多配套的条件。</p>
  <h2><strong>低利率低波动时代不再，私募股权要精选管理人</strong></h2>
  <p><strong>Nicolai:</strong>&nbsp;你之前提到了四大结构性趋势，不妨展开说说。</p>
  <p><strong>狄澜:&nbsp;</strong>投资主题要随时代更新，但有四个趋势依旧站得住。第一个数字化进程，已从单纯的“在线化”扩展到数据、人工智能，核心是看 AI 对国家、企业、整个社会到底意味着什么。</p>
  <p>第二，长寿经济，焦点在医疗、养老储蓄、保险和资产管理。</p>
  <p>第三是未来新消费。新兴市场与发达经济体的人口结构不同，消费图景也完全不同；印度更多是消费增长的故事。它长期以服务业为主，叠加工业化，带动了消费的繁荣。</p>
  <p>第四是可持续生活。早年人们把它与“绿色能源”等同起来，现在还要加上“能源安全＋可负担性”。从棕到浅棕、绿棕、浅绿再到绿，是渐变的过程。</p>
  <p>我们几年前就开始投资核能（核裂变与核聚变），但也仍在投资LNG。新加坡95-96%电力来自LNG，受制于土地与云层等制约无法自给可再生。在LNG还无法退坡的阶段，可以通过混燃、控甲烷泄漏来降低碳排放，否则与用煤无异。同时要促进有序退煤、以“公共资本+市场化资本”的混合融资方式实现兼顾社会公正化的能源转型，再谈储能、电网升级与风光能建设。要分清近、中、长期能做的事，但方向必须是绿色能源（最终实现零碳排放），否则代价更大。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_f6f742627b9f4394924fad0fd9d8d560@000000_oswg99208oswg830oswg446_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：淡马锡年度报告2025</p>
  <p><strong>Nicolai:</strong>&nbsp;你如何看待私募与公开市场投资？</p>
  <p><strong>狄澜:</strong>&nbsp;2011年时，我们的组合中，公开市场占80%，非公开市场的占20%；十年后分别为50%多和40%多。不过，如果把我们控股并表的那些新加坡本地上市公司纳入“上市”资产的范围，表面看上市资产权重好像升到了50–60%；但这些公司真正能在公开市场自由买卖的份额其实非常小。</p>
  <p><strong>在低利率与相对“风平浪静”的2010年代，投资私募股权完全合理。但如今要更审慎了。</strong>私募股权仍有价值，但要精选管理人。私募信贷也有价值，但不要受大多数人的观点影响，应该聚焦现金收益（票息），而不是单纯博价差。还有一类值得关注的私募资产是核心增值型基础设施资产（Core Plus Infrastructure），能带来不错的低双位数回报。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_8eb9b1fb45264a18860e5ee7f0a01cf0@000000_oswg93959oswg830oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：淡马锡年度报告2025</p>
  <p><strong>Nicolai:</strong>&nbsp;现在哪个“风险更大”，私募还是公募？</p>
  <p><strong>狄澜:</strong>&nbsp;各有风险。<strong>私募信息不对称性更大且流动性低，难以快速转向，所以投前要更笃定并愿意长期持有，不过现在，五年也可能是“长期”。</strong>公募的风险在于若按年考核，波动性会影响到你。</p>
  <p><strong>Nicolai:</strong>&nbsp;你们如何选择长期合作伙伴？</p>
  <p><strong>狄澜:&nbsp;</strong>我们把自己定位为“网络化、以伙伴关系为先”的组织。除非交易性质不允许，否则优先考虑与什么样的人共事。我们不是为了分散风险，而是好的合作伙伴可以放大我们的优势或补足我们不具备的能力。</p>
  <p><strong>Nicolai:&nbsp;</strong>如何与他们更好地合作？</p>
  <p><strong>狄澜:&nbsp;</strong>我们更“关系导向”而非“交易导向”。花时间建立关系，双向交流，带着自己的观点与能力上桌，而非单向索取。</p>
  <p><strong>Nicolai:&nbsp;</strong>什么叫“关系导向”？</p>
  <p><strong>狄澜:&nbsp;</strong>核心是信任。既信任共事，也信任在信息、知识与观点的分享。信任越高，关系质量越高，落地合作成功率越高。</p>
  <p><strong>Nicolai:</strong>&nbsp;这是否带有一些“亚洲式”的关系观？</p>
  <p><strong>狄澜:&nbsp;</strong>不能说只有亚洲。欧美也有很多朋友同样看重关系。世界正变得更“交易化”，多边主义弱化后更甚。志同道合的伙伴也许没有以前好找。但在亚洲，信任确需时间与相处去建立，确实更慢。嗯。</p>
  <p><strong>Nicolai:&nbsp;</strong>说说组织。你们有900多人、13个办公室，大家都在做什么？</p>
  <p><strong>狄澜:</strong>&nbsp;大约950人，13个办公室（12个是海外办公室）。新加坡约650人，海外300多人。全球有约35个不同国籍的同事。海外以投资团队为主；在新加坡则更多是支持投资引擎的职能。<strong>按人数来看，美国的人员最多，其次是中国、欧洲、印度；其中约80%为投资人员</strong>，各地大致相似。</p>
  <p><strong>Nicolai:</strong>&nbsp;你们招聘时看重什么？</p>
  <p><strong>狄澜:&nbsp;</strong>传统上偏好投行背景，训练体系成熟、信息获取能力强、具备一定行业理解。近年也吸收更多私募背景；公募侧会看long-only和对冲基金的人才。当然也会有人回流到原来的行业。</p>
  <p><strong>Nicolai:</strong>&nbsp;你们内部有一个准则或规范吗？</p>
  <p><strong>狄澜:&nbsp;</strong>每个组织都有。我们非常强调价值观，我们有<strong>MERITT六要素——唯才是用、追求卓越、互相尊重、讲求诚信、团队协作、互信互助。</strong>这是企业文化之本。我们既看专业，也看价值观匹配。同时在“通才”与“专才”间动态平衡，复杂的投资版图要求灵活思维。即便是专才，也要理解地缘、全球变局等，让自己成为更好的领导者，我们也会相应培养。</p>
  <p><strong>Nicolai:</strong>&nbsp;有“新加坡价值观”吗？</p>
  <p><strong>狄澜:&nbsp;</strong>我们愿称之为“新加坡DNA”。如同我们的价值观：任人唯贤、追求卓越、相互尊重，而诚信最重要。说出的话要作数。我与美国同行做过很多“握手即成”的交易，律师们都坚持逐条写进合同，但我们会说：不需要，我们言出必行。没有诚信，信任无从谈起，能做的事会受限。</p>
  <h2><strong>新加坡的成功之处：企业借力政府的超前规划、人才杠杆最大化</strong></h2>
  <p><strong>Nicolai:&nbsp;</strong>新加坡为何如此成功？</p>
  <p><strong>狄澜:&nbsp;</strong>归功于建国一代领导人李光耀及其团队，以及支持他们的公务员团队。从殖民统治到两年马来西亚时期，再到独立，国家没有自然资源，唯一的资源是人。因此我常说，淡马锡不仅是“投钱”，更是“投人”。人才质量与培养是关键。</p>
  <p><strong>Nicolai:&nbsp;</strong>新加坡公务员与政治人物相对高薪，比其他国家的同类人员都高，而且有着高学历。这对你们的国家意味着什么？</p>
  <p><strong>狄澜:&nbsp;</strong>对，其实新加坡的公务员不仅高薪，工作也非常努力。这对国家是好事。<strong>年轻人当然希望自己的领导、公务体系由一流人才去主导，能制定出利于国家短、中、长期发展的政策，助力商业的繁荣。</strong></p>
  <p>政府善于做长期规划，尤其在基础设施方面，常常提前布局。<strong>比如正在修建樟宜机场T5（航站楼），尽管T1-T4尚未满载，但政府预计十年内一定需要新的航站楼，因此现在就开始建T5。</strong></p>
  <p>政府既是政策制定者，也是赋能者，其财政实力也支撑超前的投入。这也便于产业的规划。<strong>我们持有航空公司，看到T5的规划后，我们就能同步调整航线网络和机队配置，进而决定采购哪种机型。这种规划对我们来说很是受益。</strong></p>
  <p>同样，跨国企业也善于借力政府的政策思维来布局出口或本地化业务。新加坡经济很大程度依赖跨国公司及支撑它们的本地中小企业生态。</p>
  <p>淡马锡所持有的公司对新加坡GDP的贡献约占5%，但在它们所处的生态（金融、公用事业等）中十分重要。我们必须保持开放，抵制保护主义，才能保持国家竞争力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_553346692a19405d85aa47cb7d1bc1b8@000000_oswg104928oswg830oswg494_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：淡马锡年度报告2025</p>
  <p><strong>Nicolai:&nbsp;</strong>回到你的领导力。别人会如何形容你？</p>
  <p><strong>狄澜:</strong>&nbsp;得问他们。我更关注把工作做好，为组织与员工服务。</p>
  <p><strong>Nicolai:&nbsp;</strong>高效领导的关键是什么？</p>
  <p><strong>狄澜:&nbsp;</strong>时刻思考未来，同时会“取舍”，带动追随者，需要大量沟通。我在这方面有所进步，但还不够，因我天性略急。</p>
  <p><strong>Nicolai:</strong>&nbsp;随年龄有哪些变化？</p>
  <p><strong>狄澜:&nbsp;</strong>有些地方更温和，有些未必。年龄增长会觉得时间越来越有限，想更快推进某些事情；但也更懂得何时该放慢节奏。我就快62岁了。</p>
  <p><strong>Nicolai:</strong>&nbsp;你如何做好“沟通与团结”？</p>
  <p><strong>狄澜:&nbsp;</strong>内外广泛交流。内部尽量保持可接近性，强化内部沟通让大家了解我们的动向；外部与组合公司、全球被投企业与伙伴保持频密互动，把洞见带回组织。</p>
  <p><strong>Nicolai:</strong>&nbsp;如何确保你在做正确的事？</p>
  <p><strong>狄澜:&nbsp;</strong>需要同事反馈与共识。有时说服需要时间，因为视野不同。CEO的视野与时间跨度更宽，职能同事更专注做好本职。两者都重要，因此我们如今需要更多“说服与对齐”。当大家看见你所见，且跑得比你更快时，就是在正轨上。</p>
  <p><strong>Nicolai:&nbsp;</strong>你们如何把科技与AI融入工作？</p>
  <p><strong>狄澜:&nbsp;</strong>我们仍在探索。<strong>现在主要做了四件事：</strong>首先是让AI成为我们自身的赋能工具；第二，用AI为投资组合中公司护航，让它们能抵御未来可能的变化；第三，扩大我们对AI的投资敞口；第四，推动AI在新加坡的应用扩散和落地。</p>
  <p>内部方面，我们正加速将AI嵌入全部工作流，提高生产力，尤其减少年轻同事的行政性负担。AI也能提供投研底稿支持。可以想象，ChatGPT能替代“分析师/高级分析师”的部分工作，因此我们必须把人才训练到“高两个level”的水平，使他们能够处理更复杂、更有价值的任务。另外，要让AI帮我们获得更好回报，让AI覆盖项目来源、投资分析、业绩监控与组合管理的全链条，而且目标是“少而精”，收窄结果分布，获得更可预测的长期回报，助力NIRC。</p>
  <p><strong>Nicolai:&nbsp;</strong>一个私人问题：你如何放松？</p>
  <p><strong>狄澜:</strong>&nbsp;每天跑步（尽量）。今天没跑，因为早上7:30有早餐会，昨晚结束太晚。</p>
  <p><strong>Nicolai:&nbsp;</strong>平常读什么内容？</p>
  <p><strong>狄澜:&nbsp;</strong>新闻必读——本地报纸、FT、WSJ、The Economist等，也读很多书。</p>
  <p>……</p>
  <p><strong>Nicolai:</strong>&nbsp;对年轻人有什么建议？</p>
  <p><strong>狄澜:</strong>&nbsp;人生是旅程，有许多阶段。保持开放学习。广泛阅读，不论通过互联网、ChatGPT还是书。AI、气候变化等将深刻交织，你们还将再活六七八十年，未来属于你们。我们这一代要为你们创造更光明的前景，但你们也要为之负责。对新机会保持开放，在组织内外皆然。<strong>终身雇佣已成过去，雇主与雇员是双向选择。</strong>人生中有门会关上，也会有新门打开。保持乐观。历史表明，历经困难，人类总能走向更好。当乌云密布，终将破晓。</p>
  <p><strong>Nicolai:&nbsp;</strong>没错。乐观的人更快乐，也更会赚钱。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1Njk1MDgyMQ==&amp;mid=2247509409&amp;idx=1&amp;sn=e2b3c678c5c806b9791065930694c6eb&amp;chksm=eb8efe23a41f02dd2194a0aff5fa9a6b586ef5df24e4c0824224dba14aa06a199b87abad324c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“明亮公司”（ID：suchbright）</a>，作者：罗宾、MD，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3488814659443847</id>
            <title>腾讯AI，还没打出微信王牌</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3488814659443847</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3488814659443847</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 30 Sep 2025 07:23:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>腾讯对AI这场仗，终于开始着急了。</p>
  <p>今年2月，DeepSeek-R1横空出世后，腾讯将元宝、微信搜一搜、ima、腾讯文档、QQ浏览器、QQ音乐等多款产品，接入DeepSeek。随后，腾讯又迅速完成产品及团队调整，将包括QQ浏览器、搜狗输入法、ima等产品和应用，从PCG（平台与内容事业群）正式转入CSIG（云与智慧产业事业群）。</p>
  <p>成果如何？半年后，腾讯交上答卷。</p>
  <p>9月16日，腾讯集团高级执行副总裁、云与智慧产业事业群（CSIG）CEO 汤道生在“腾讯全球数字生态大会”上透露：元宝已成为国内日活排名前三的AI原生应用，ima文件数量已经超过1亿，QQ浏览器的AI月活数比4月增长了17.8倍。</p>
  <p>上半年，腾讯围绕AI的资本开支激增。<strong>8月13日，腾讯公布的2025年第二季度财报显示，其当季资本开支达到191.1亿元，同比增长119%。</strong>腾讯表示，这笔钱主要是用于数据中心、服务器等底层基础设施的建设。</p>
  <p>腾讯招揽顶尖AI人才的速度也在加快。今年7月，阿里原通义实验室应用视觉团队负责人薄列峰加入腾讯混元大模型团队。今年9月，外界传出OpenAI前天才研究员姚顺雨将入职腾讯的消息。</p>
  <p>近日，汤道生在接受“语言即世界”采访时谈到，<strong>腾讯此前在AI人才招募上重视不够，今年也意识到问题。“总办们亲自下场，吸引最顶尖的AI人才；我们也做了一些组织变革，推动更扁平化的管理，给有想法的年轻人有更大的发挥空间。”</strong></p>
  <p>针对当下的Agent大爆发，汤道生也直言不讳：未来AI在产业里最核心的落地路径便是智能体。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_fd0544ee44644af6a9f24c24caf5fe57@000000_oswg51504oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">汤道生 来源：受访者</p>
  <p>接受《中国企业家》等媒体采访时，汤道生表示：腾讯今年将大模型知识引擎升级成为智能体开发平台，并面向开发者开源了优图Agent框架，在AI Infra层面集成了执行引擎、云沙箱、上下文服务网关、安全等五大组件。</p>
  <p>不过比起这些，市场更关心的是，腾讯打算何时打出微信这张有14亿月活的Agent王牌，届时AI生态格局又会有怎样剧烈的搅动？</p>
  <p>腾讯总裁刘炽平在一季度财报会上提到：<strong>腾讯已有意为微信打造Agent，使它成为每位微信用户的个性化私人助理。</strong>“它将与微信生态内的社交关系、通讯和内容生态和小程序等能力做深度连接。”</p>
  <p>但在打出微信王炸之前，腾讯或许还有一些功课要补。</p>
  <h2><strong>腾讯AI大改造</strong></h2>
  <p>为了助力元宝起飞，腾讯的“饱和式投入”在内部被称作“前所未有”。今年第一季度，根据AppGrowning数据，元宝线上营销投入便超过14亿元。</p>
  <p>元宝在集团层的优先级还体现在，它能够得到被嵌入微信、高频调取的待遇。如今，元宝可以参与微信用户在内容侧的互动，出现在视频号和公众号的评论区里。</p>
  <p>《中国企业家》注意到，<strong>元宝App也在内测“团队账号”功能，可以向成员分享权限，实现会议托管与分组管理功能。</strong>其中“分组管理”可以邀请其他元宝账号加入，把对话按照主题分类归纳，上传资料形成知识库。</p>
  <p>当《中国企业家》询问元宝团队，该功能是否会进入微信“群聊”功能时，对方表示：考虑到隐私等问题，目前还不会在微信群落地。</p>
  <p>半年多来，元宝和微信在许多层面已经出现了深度融合。</p>
  <p>在多模态上，微信公众号已经推出了AI生图功能，供作者选用。作者还可以通过“腾讯元器”制作一个Agent，该Agent能串联起公众号的全部历史文章，方便与读者互动。</p>
  <p>在更具未来想象力的搜索场景，微信“搜一搜”中的AI搜索被升级为一级入口，并提供了“问元宝”功能。</p>
  <p>这种刺激带来的最直接结果是，更好的广告效果优化以及更好的财务回报。在2024年腾讯年报中，曾提及受益于整合AI能力，搜索相关性和质量提升，微信搜一搜检索量快速增长。</p>
  <p>新的搜索分配机制也在显现。《中国企业家》注意到，如果以“苹果手机”为关键词搜索，在微信“搜一搜”的排序是账号、官网、小店、视频号等。其中官网标注了“广告”，微信小店则引导用户转向交易。在视频号留言区，第三条评论也是固定广告位。</p>
  <p>广告经过AI优化后，腾讯的收入有了明显提升。《中国企业家》统计发现，2022年，腾讯网络广告年度营收827亿元，同比下降7%。到2023年和2024年，网络广告营收分别为1015亿元和1214亿元，同比分别上涨23%和20%。</p>
  <p>2025年第二季度最新财报显示：腾讯营销服务业务收入达到357.6亿元，同比增长20%，创单季历史新高。腾讯在财报中，将这一增长归因于“AI驱动的广告平台改进”，以及微信交易生态的活跃。</p>
  <p>高盛也在研报中指出，腾讯第二季度视频号、小程序和微信搜索的广告收入同比增速分别达到50%、50%和60%。</p>
  <p><strong>今年5月，腾讯首席战略官詹姆斯·米歇尔在业绩交流会上透露：“历史上横幅广告点击率约0.1%，信息流广告点击率约1.0%，AI使某些广告点击率飙升至3.0%，上限仍需探索。”</strong></p>
  <h2><strong>腾讯终于找到to B钥匙</strong></h2>
  <p>AI除了直接带给了腾讯真金白银的广告转化，也让腾讯看到了to B端的商业化希望。</p>
  <p>2018年，腾讯进行著名的“930变革”，开启了进军产业互联网之路，这也被马化腾称为腾讯的“下半场”。当时，外界曾有一个著名的论断：腾讯没有“to B基因”。不过2023年，汤道生在接受《中国企业家》采访时说，如果相信基因论，那么也应该相信进化论。</p>
  <p>此次大会，汤道生在演讲中表示：三年前，腾讯云提出“宁要150斤的肌肉，也不要200斤的虚胖”。此后，腾讯云便一直在做“减脂增肌”的工作。</p>
  <p>近几年，腾讯将更多精力聚焦在自研产品的打磨，包括云的底座、数据库、大数据平台等。这直接带动了营收的增长——二季度财报电话会中披露，腾讯云企业服务收入同比增长超过10%；也让腾讯云有更大底气和技术储备应对AI时代的快速变化。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_0a8670893769468bbd2385be16a3402f@000000_oswg869107oswg1024oswg768_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：AI生成</p>
  <p>特别是当AI竞争已全面走向Agent，to B与to C的产品形态也在趋于统一。为了更好地配合Agent开发者，腾讯AI coding产品CodeBuddy于今年7月开启内测。其主打“对话即编程”，用户“无需一行代码”，仅需用自然语言对话就能实现应用从产品构想、设计、开发部署的全流程。</p>
  <p><strong>据悉，如今腾讯内部超90%的工程师都在用CodeBuddy，将整体编码时间平均缩短了40%以上，AI生成代码占比超50%，结合内部大规模投产经验，研发提效超16%。</strong></p>
  <p>CodeBuddy团队成员向《中国企业家》透露：马化腾也为报道该产品的新闻点赞，称“看着不错啊”。</p>
  <p>AI底层的技术进展，也正被不同产品线分享。以优图实验室的RAG（检索增强生成）技术为例，它是腾讯知识管理产品ima的重要基石，也是腾讯云智能体开发平台ADP的重要技术架构。</p>
  <p>腾讯云副总裁、腾讯云智能及优图实验室负责人吴运声表示，除政务服务、企业内部知识问答、售后咨询等，腾讯云也已经深入到了工业质检、智能巡检、媒体内容处理及营销自动化等复杂场景。</p>
  <h2><strong>腾讯还有多少功课要补？</strong></h2>
  <p>比起这些，市场此刻最期待的，是腾讯准备何时正式打出微信王牌。</p>
  <p>毕竟微信不仅拥有超过14亿月活用户，其产品内容涵盖了社交、通信、图文、视频号、支付工具到数以百万计的小程序应用调取，这样的生态闭环无人可及。</p>
  <p>但也因其无可替代，腾讯对微信的AI改造升级始终温和且谨慎，目前主要集中在内容和客服层面，即公域为主，还未深入到交易、社交等层面。</p>
  <p>不过，要想彻底发挥微信的AI功用，除了决心，腾讯也还需更多技术积淀。</p>
  <p>毕竟当下在微信“搜一搜”和元宝App中，用户习惯调取的大模型仍多为DeepSeek而非腾讯自研的混元。汤道生也在采访中表示：腾讯的多模战略还会基于用户需要什么的思考，延续下去。</p>
  <p>而在补贴力度下降后，元宝的增长曲线也不复陡峭。<strong>据QuestMobile报告，今年6月，元宝月活用户规模为2480万。虽然位列Top3，但与豆包1.4亿的月活还不在一个数量级。</strong></p>
  <p>基模与AI应用缺乏足够硬核的技术支撑和领先优势之下，围绕Agent，海内外科技大厂又展开了新一轮AI技术跃迁。</p>
  <p>如今，通用Agent的能力归根结底，取决于强大的基础大模型已成为行业共识。<strong>在此之上，Agent想要产业落地，能力也已向着更为艰深的“长期记忆”延伸。</strong>未来，技术大厂要想打造强大的Agent生产集群，更需要发展跨Agent“记忆”的能力——这也将是一个更难攻坚的命题。</p>
  <p>据腾讯披露，其智能体开发平台虽然最近上线了“长期记忆”功能，但还多局限于用户信息、喜好等标签式记忆。</p>
  <p>对手已经鸣枪。在9月24日阿里云栖大会上，吴泳铭宣布为了迎接ASI（超级人工智能）时代的到来，到2032年阿里云全球数据中心的能耗规模将比照2022年提升10倍。资本市场用买单果断回应，当天阿里港股股价上涨9.16%。</p>
  <p>相应地，腾讯是否也该效仿，不计成本地抓住AI的未来？至少目前，腾讯固然在AI基建、GPU等方向储备丰厚，但在基础研发层仍旧缺少孤注一掷的决心。</p>
  <p>汤道生在采访中表示：如今打造一个智能体成本并不高，但对于模型厂商来说，巨大的训练成本之下，如何构建一个健康可持续的商业模式，当前还不明朗。</p>
  <p>虽然对手们不会等待太久，但腾讯还有一些思考、回旋的时间。上海一位著名投资人告诉《中国企业家》，他认为当下颠覆抖音的机会已至，他已经投资了一个有潜力的早期项目。</p>
  <p>“之前短视频、长视频、图文等内容都是单向的，是抖音连接起了创作者和消费者。但现在，AI生成的内容是可以被交互的，新内容没办法用抖音或TikTok的平台技术去承载。所以，未来有可能出现新的内容平台。”</p>
  <p>但提到微信，这位投资人摇摇头。他说，AI时代微信的站位仍然会很稳。除了生老病死之外，没有人（或技术）会影响你用微信联系。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTI3NTQ1MTY0MQ==&amp;mid=2650654336&amp;idx=1&amp;sn=21b980d5b64867048580931c4bc28260&amp;chksm=7d87fc18922a2dfb4e38deeec80c8f31db05cdb1b413d58874b4f99d8c89ab8b25abd5c1e334&amp;=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国企业家杂志”（ID：iceo-com-cn）</a>，作者：闫俊文，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3488846060165504</id>
            <title>英伟达回归遇阻，谁能替代H20？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3488846060165504</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3488846060165504</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 30 Sep 2025 07:23:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>9月，国内入秋，气温骤降，英伟达重回中国市场的步伐也有些凝滞。&nbsp;</p>
  <p>两个月前，仲夏之时，英伟达创始人黄仁勋穿着皮衣落地北京，带来H20芯片在中国市场“解禁”的消息。但没过多久，又传来H20停产的风声。&nbsp;</p>
  <p>作为中国市场定制的“特供芯片”，H20深陷“后门”疑云，被质疑“既不安全也不先进”，市场需求疲软。不愿意放弃中国市场的英伟达，计划推出性能更强的B30A芯片，以技术优势重建市场信心。&nbsp;</p>
  <p>H20禁售加上“后门”疑云，英伟达的空窗期成了国产厂商补位的良机。这半年来，华为、寒武纪等大力推广自家芯片，在政务云等领域市占率飙升，一些科技大厂也开始批量采购国产芯片。&nbsp;</p>
  <p>在黄仁勋的最新访谈里，他提及中国在AI芯片上落后两三年的说法，驳斥说：“得了吧，他们只落后我们几纳秒。”话里话外流露出一种迫切，希望美国放开管制，让英伟达重回中国。&nbsp;</p>
  <p>眼下，英伟达回归遇阻，腾出来的市场空白，都有哪些国产AI芯片厂商竞逐？谁有机会率先取代H20？国产AI芯片厂商追赶英伟达的路上还有哪些阻碍？&nbsp;</p>
  <h2><strong>谁在竞逐英伟达的遗留市场？</strong></h2>
  <p>过去，大多数公司采购算力芯片时，首选必定是英伟达。从生成式AI爆发至今，英伟达GPU凭借卓越的性能、稳定的驱动和完善的CUDA生态，筑起强大的护城河。</p>
  <p>据TechInsights数据，在GPU市场，2023年全球应用于智算中心的GPU总出货量达到了385万颗，其中，英伟达的市场份额接近98%。&nbsp;</p>
  <p>垄断性的市场地位，使英伟达成为压在国内外科技大厂心头的大山。<strong>在国外，微软、谷歌、亚马逊都在一边狂买英伟达芯片，一边自己造芯；而在国内，受限于政策禁令，AI公司无法获得先进的英伟达芯片，随时面临断供风险，只能寻找国产替代方案。</strong></p>
  <p>好消息是，英伟达留给国产厂商的空间足够大，能容纳多家公司同场竞逐。&nbsp;</p>
  <p>今年二季度，受禁售H20影响，英伟达中国区营收只有27.69亿美元，比去年同期的37亿美元下降24.49%。去年全年，英伟达中国区营收171.08亿美元。业绩会上，黄仁勋也预测中国市场年增长率大约50%，光今年就可能有500亿美元的商机。&nbsp;</p>
  <p>这数百亿美元的市场，英伟达目前只能干着急。在三季度的业绩指引上，英伟达没有假设任何对华出口H20的情形，而这也是中国公司的好机会。&nbsp;</p>
  <p><strong>在竞逐H20遗留市场的公司里，最被看好的公司是华为和寒武纪。</strong></p>
  <p>从单卡性能来看，华为昇腾910B/C，算力已超过英伟达H20。除华为外，据行业自媒体“半导体综研”整理，FP16算力能达到300TFLOPS（每秒万亿次浮点运算）以上的国产芯片，只有寒武纪的思元590；壁仞科技在2022年推出的BR100，其FP16算力能达到1024TFLOPS，但因受到制裁无法量产。其他如百度昆仑芯、阿里平头哥、摩尔线程等自研主流产品都已经接近H20水平。&nbsp;</p>
  <p>当然，国产芯片的目标不是阉割过的H20，最先进的国产GPU依旧落后英伟达最新产品两代，算力差距约落后3倍。但至少，逐渐替代昂贵但不先进的H20已经具备可行性。&nbsp;</p>
  <p>除了技术追赶上来，外部环境也在变好，发展国产算力的政策扶持不断，互联网巨头和运营商们纷纷加码算力资本开支，为国产AI芯片打开了市场空间。&nbsp;</p>
  <p>今年以来，国内AI芯片厂商业绩突飞猛涨。短暂成为A股“股王”的寒武纪，今年上半年收入28.81亿元，同比暴涨了4348%，首次扭亏为盈，净利润10个亿。&nbsp;</p>
  <p>华为的大单也源源不断。据行业调研报告，今年昇腾910B全年计划出货约40万颗，客户主要是运营商和地方算力中心；910C计划出货30万颗，以互联网大厂为主。不久前的华为全联接大会上披露，华为新推出的CloudMatrix 384超节点累计部署300多套。&nbsp;</p>
  <p>阿里平头哥、百度昆仑芯这两家互联网巨头旗下的芯片公司，也有着稳定的内部需求和丰富的应用场景，在充沛的资金下能够快速迭代产品，再反哺互联网大厂的云计算和AI业务；摩尔线程、沐曦股份、壁仞科技等新锐也在参与市场竞逐，这些创业公司在技术创新、兼容性设计、市场定位上以灵活见长。&nbsp;</p>
  <p>摩尔线程在其IPO报表中披露，2025年上半年营收7.02亿元，正在洽谈的AI智算领域合同超过17亿元，其还与中国移动签署过万卡级合作项目，封装订单规模超10亿元。&nbsp;</p>
  <p>沐曦股份也曾连续中标两份AI训推一体机大单，金额达14.88亿元；截至2025年8月，其在手订单（不含税）为11.4亿元，客户涵盖新华三、算丰、汇天网络等。&nbsp;</p>
  <p><strong>拿下订单意味着国产AI芯片进入到技术迭代和商业变现的良性循环中。</strong>摩根士丹利在其最新报告《中国人工智能：沉睡的巨人觉醒》中预测，在外部压力下，中国已全力迈向完全独立，并正在以比预期更快的速度构建自给自足的生态系统，中国人工智能芯片自给率将从去年的34%飙升至2027年的82%。&nbsp;</p>
  <h2><strong>模仿英伟达，还是另走一条路？</strong></h2>
  <p>追赶英伟达，在一两年以前还是遥不可及的事情。</p>
  <p>摆在国产厂商面前的有几座难以逾越的大山：制程优势、供应链稳定性、软件生态。&nbsp;</p>
  <p>即便是最先进的国产AI芯片，与英伟达的最新产品都有两代的差距，昇腾910C单卡BF16算力只相当于英伟达GB200单卡的31%。<strong>根本原因在于制程落后——华为只能用中芯国际的7nm多重曝光工艺（近似7nm但良率很低），但英伟达可以用台积电的3nm工艺。</strong></p>
  <p>国产厂商也面临着供应链不稳定的问题，台积电的良率高达80%，产量稳定，成本可以随着产能爬坡不断降低，而中芯国际7nm工艺良率只有30%多。另外一个风险是，地缘摩擦对芯片行业的影响不确定，比如壁仞科技的高端芯片BR100由于台积电中止代工，迟迟无法量产。&nbsp;</p>
  <p>制程问题还可以找到替代方案，但软件生态没有英伟达十几年的积累，很难在短时间内追赶。<strong>国内某机器人公司CTO王枫告诉我们，使用GPU产品最重要的是考虑工具链的完整性，比如GPU之间的互联技术、框架的兼容性、并行计算的编程模型平台。</strong>这恰恰是英伟达耗时十多年筑起的高墙。&nbsp;</p>
  <p>英伟达生态核心是CUDA，它就像底层的Windows操作系统，全球有400多万开发者为它构筑加速库、主流框架和大模型，但CUDA只能在英伟达芯片上使用，迁移到其他芯片上就要重写代码，光人力和测试成本就高达数千万元。&nbsp;</p>
  <p>因此，生态是英伟达最大的底气。以被阉割的H20为例，英伟达降低了H20的算力，只有H100的15%，但是保留了HBM3显存和NVLink技术，就是想用“低性能+强生态”稳住市场地位，让中国公司买更多卡来满足需求。&nbsp;</p>
  <p>在硬件性能、软件生态和供应链都落后的情况下，国产厂商根据自身能力和市场需求，走上了不同的追赶路线。&nbsp;</p>
  <p><strong>华为是受限最多的一家，但自身有着非常好的产业基础和技术能力，因此选择了“全栈自研”</strong>，从芯片、软件、协议到服务器、交换机、存储等，全部自己做。&nbsp;</p>
  <p>制程被卡脖子，华为就把两颗910B芯片封装在一起使算力翻倍；HBM存储技术被卡脖子，华为就自研HBM；卡间互联速率慢，华为就研发对标NVLink的灵衢UB。<strong>这些系统级的优化创新避开了制程限制，解决了单卡算力差的问题。</strong></p>
  <p>质量不够，数量来凑。沿着这个思路，把很多芯片、内存、网卡像“拼乐高”一样堆叠在一起，用高速线缆传输数据，就是华为推出的“超节点技术+集群战略”，代表性产品CloudMatrix 384超节点集群，BF16算力总和超过了英伟达NVL72系统。&nbsp;</p>
  <p>华为也在培育生态。想让人用自家的芯片，就得让黏性超高的CUDA开发者和应用厂商迁移过来，这需要分两步，第一步是让自家芯片可以兼容CUDA，第二步是向他们提供基于自家生态的工具和框架。&nbsp;</p>
  <p>华为推出的异构计算架构CANN对标CUDA，已经能兼容80%的CUDA API，支持85%的CUDA算子自动转换，但转换后性能会损耗15%-20%；CANN还能兼容PyTorch、TensorFlow这些主流框架，华为也自研并开源了MindSpore全场景人工智能计算框架，开放灵衢互联2.0协议规范，试图吸引更多开发者共同完善生态。&nbsp;</p>
  <p><strong>华为做“大而全”，一边模仿一边自研，多数国内厂商则只能做“小而美”，从垂直、细分市场切入，要么兼容英伟达，用性价比撬动客户，要么针对特定需求做定制芯片。</strong></p>
  <p>国产厂商最常见的一种做法是“NV兼容”，通过中间件把现有CUDA代码映射到国产芯片指令集，让硬件“听懂”开发者的意图。芯片使用者可以在不大幅重写代码的前提下，把工作任务迁移到国产芯片上运行，降低了使用和切换的门槛。这种做法是市场导向，先靠模仿打开市场，站稳脚跟，让自己活下去，后面才有机会发展自己的生态。&nbsp;</p>
  <p><strong>昆仑芯和华为都在验证类似方案，且在一定程度上获得了市场认可。</strong>2025年8月下旬，中国移动2025年至2026年人工智能通用计算设备（推理型）集中采购项目中，百度昆仑芯在“类CUDA生态”标包中几乎包揽前三个分项的头名，总中标订单规模达到十亿级。&nbsp;</p>
  <p><strong>做定制芯片的佼佼者是寒武纪。</strong>与英伟达所做的通用GPU不同，寒武纪的AI芯片属于ASIC（专用集成电路），可以应用于云服务器、边缘计算设备、终端设备上，在对延迟、功耗和成本敏感的场景中，展现出更高的性价比。&nbsp;</p>
  <p>不管是兼容模仿，还是全栈自研，都是在用自己最优势的能力，在英伟达的夹缝里寻找突破口，这条路注定坎坷。&nbsp;</p>
  <h2><strong>追赶英伟达，是漫漫长路</strong></h2>
  <p>硬件和软件都在缩小差距，但要让市场相信国产厂商的产品可用，是一个极其艰难的过程，尤其对那些已经使用英伟达芯片的开发者。</p>
  <p>一个已经在英伟达GPU上训练好的大模型，要搬到国产AI芯片上运行，中间有两道坎。&nbsp;</p>
  <p>第一道坎叫算子对齐。过去十几年，英伟达和全球开发者用CUDA写下了海量的算子库。要迁到国产芯片上，就得把一个个算子翻译成国产芯片能听懂的语言。<strong>这不是简单的复制粘贴，而是成千上万条代码的“逐句翻译”，需要大量人力和时间。</strong></p>
  <p>第二道坎是分布式重构。大模型训练常常需要几百上千张卡一起算，英伟达有自己成熟的沟通协议，H20的NVLink带宽是昇腾910B的2.25倍，训练万亿参数大模型时，多卡协同效率能高10%-15%。<strong>这在千亿级模型训练里，可能差好几周时间。</strong></p>
  <p>有机器人开发经历、目前正从事芯片研发工作的张振尧表示：<strong>“在迁移顺利的情况下，芯片硬件性能能发挥到70%到80%；如果算子勉强适配，可能只有30%到40%。”</strong>这也是为什么即便国产芯片在参数表上标注的性能比肩英伟达，真正跑起来却常常不如预期。&nbsp;</p>
  <p>王枫的经验印证了这一点。他所在的机器人公司曾经长期使用英伟达GPU，从4090、5090到H100、H20都有涉猎。两年来，随着英伟达芯片价格高企、获取困难，他们开始尝试华为昇腾的云端算力。&nbsp;</p>
  <p>真正让他焦虑的，并非单纯的硬件，而是新平台、新架构带来的不确定性。英伟达CUDA深度绑定在硬件里，几乎所有主流的机器学习框架都得跟它打交道。比如开发者们常用的PyTorch，对CUDA的支持是最全面的，两者无缝衔接，用起来又快又稳定。&nbsp;</p>
  <p>王枫曾尝试用华为芯片跑Llama等比较流行的几个模型，几乎每个模型都需要华为单独适配后才有可能在它的芯片上运行，这直接导致模型更新滞后。华为芯片目前只适配了160多种模型，而在英伟达的芯片上可以直接跑几万种模型。&nbsp;</p>
  <p>华为分别推出了对标产品，但在王枫看来，如果没有明显的优势和终端市场需求，这些产品很难撬动市场。<strong>这就像平面设计师对Photoshop、会计师对金蝶软件的依赖，几十年如一日，已经固化成行业习惯，不是所有人都会学习新技术，能学习的也会考虑到机会成本。</strong></p>
  <p>中小开发者考虑易用性，对于大公司，整体迁移的成本更是天价。互联网大厂现有的算力基础设施大部分是基于英伟达架构，要是全换成国产，IDC的供电系统、网络拓扑等底层架构都得改造，改造成本能达到硬件采购价的2-3倍。&nbsp;</p>
  <p>由于CUDA生态更成熟，英伟达集群的运维人力成本也要低很多，而华为集群由于芯片制程问题，体积更大，规模化部署还要额外投入数倍的散热、电力和机房空间成本。&nbsp;</p>
  <p>制程问题也造成国产芯片采购成本更高，且供不应求。但由于H20的安全问题和断供风险，国产芯片to G需求很大，to B的需求也在增长，迁移是不得已的事情，厂商和客户需要共度时艰。&nbsp;</p>
  <p>相比技术和生态上短时间难以弥补的巨大差距，<strong>国产厂商更容易发力的地方，是周到的服务和更有吸引力的价格。</strong></p>
  <p>张振尧回忆，使用英伟达芯片时，遇到问题只能从开发者论坛、社区的公开文档找答案，很难获得官方工程师的支持，“英伟达的支持体系是很成熟的，但同时也是分层的，不对我们这样的小客户开放”。&nbsp;</p>
  <p>相比之下，和国产芯片供应商接触时，他能直接和原厂工程师反馈问题，对方会派两三个工程师和他们一起去调试，有时候还会拉会，出新的版本给他们做测试，愿意为客户解决一些问题。他说，这在英伟达是不可能发生的。&nbsp;</p>
  <p>算力芯片研发人员唐诗（化名）也有类似感受：<strong>“国内芯片卖出去，基本都得有工程师驻场维护，协同客户上线业务，进行开发。”</strong>这样的故事也曾发生在华为。据36氪报道，华为联合讯飞发布“星火一体机”的背后，是不惜人力成本，调配了几百名工程师下场帮讯飞调校参数。&nbsp;</p>
  <p>在不惜成本的人力投入下，一定程度上弥补了生态和性能的欠缺，让国产厂商撕开了一道口子。<strong>短期内，在推理场景和边缘计算方面，国产芯片已经展现出一定的成本优势，但在训练领域，尤其是训练千亿参数以上的大模型，H20还有比较强的生态和技术优势，暂时还没法被替代。</strong>国产芯片还需要两到三年的技术迭代，也需要下游的封装、制造环节同步突围。&nbsp;</p>
  <p>产业链上下游整体进步，今年DeepSeek-R1模型的发布就是一个很好的例子。在这之前，大多数可被使用的开源模型来自美国，从底层适配开始就很难与中国硬件做好兼容。DeepSeek-R1发布后，中国在模型和硬件上有了同时可用的方案。&nbsp;</p>
  <p>8月下旬发布的DeepSeek-V3.1，也针对国产芯片做了优化。不久前，腾讯也宣布已全面适配主流的国产芯片，并希望通过异构计算平台整合多类芯片，提供高性价比的AI算力解决方案。越来越多客户加入到国产芯片阵营，替代的速度也会越来越快。&nbsp;</p>
  <p>从服务到迁移，从生态到工艺，国产AI芯片厂商正经历着一场艰苦的追赶战。<strong>他们没有捷径，只能靠人力投入去弥补生态差距，用长期的技术迭代去对冲硬件短板，再忍受工艺成熟之前的高昂成本。</strong>这是一个注定不会轻松的过程，是一次软硬件、生态和市场的再造。距离真正替代H20，国产厂商们还有很长的路要走。&nbsp;</p>
  <p><strong>参考资料</strong></p>
  <p>36氪：《围剿英伟达丨深氪》</p>
  <p>新浪财经：《英伟达最新特供芯片RTX 6000D需求疲软，国内厂商投入自研AI芯片》</p>
  <p>人民日报：《H20芯片解禁，怎么看？》</p>
  <p>21世纪经济报道：《从超节点到集群 华为亮出AI算力全家桶》</p>
  <p>信达证券：《DeepSeek-V3.1 发布，国产 AI 芯片迎接战略性机遇》</p>
  <p>东吴证券：《半导体设备行业深度：AI芯片快速发展，看好国产算力带动后道测试&amp;先进封装设备需求》</p>
  <p>华创证券：《计算机行业深度研究报告：国产智算芯片，需求强劲，性能生态再进阶》</p>
  <p>半导体综研：《全球主流算力芯片参数汇总、整理、对比（修正版）》</p>
  <p>chosun：《China aims for 80% AI chip self-sufficiency and 30% share in humanoid robots》</p>
  <p>wccftech：《Morgan Stanley Guts SMIC’s Huawei AI GPU Revenue By More Than 50% Due To Abysmal Yields》</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ATtx9Dqa0Sxqt7UC10K3Dw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“镜相工作室”</a>，作者：黄依婷，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3488632158558341</id>
            <title>华为提档狙击，十月机圈要乱</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3488632158558341</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3488632158558341</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 30 Sep 2025 04:10:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>眼见小米疯狂收割流量，华为默默按下提档键。</p>
  <p>近日，有博主从华为WATCH GT 6 Pro智能手表的预售时间安排推测，华为Mate 80系列很可能在10月21日发布。</p>
  <p>此前，市场上流传的信息，华为Mate 80系列在11月中旬发售。</p>
  <p>除了发布时间的推测，还有数码博主曝光了华为Mate 80系列的诸多重磅升级信息。在系统与芯片方面，华为Mate 80系列新机将首发搭载HarmonyOS 6.0系统和麒麟9030芯片。</p>
  <p>在苹果、小米两家几乎瓜分了机圈绝大部分流量的局势下，真的来到11月发售新机，其难度可想而知。</p>
  <p>去年就在档期吃了亏的华为，今年得长点记性了。</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <h2><strong>9月属于“果米”</strong></h2>
  <p>机圈9月的流量，属于苹果和小米。</p>
  <p>前半程，苹果打了一个翻身仗，一举扭转颓势。</p>
  <p>从“嫌弃”到“手慢无”的舆论反转，苹果逆转人生。</p>
  <p>9月12日晚8点，苹果的iPhone 17系列发售，</p>
  <p>苹果官网、App、网页、京东、天猫，几乎所有渠道都在同一时间，都不同程度地出现了“加载缓慢”的情况。</p>
  <p>“iPhone 17抢不到”。五个字，迅速冲上微博热搜，库克和他的苹果，这波赢麻了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_e8e73f345d8743b7b4cf51f66b364d7f@6079156_oswg50203oswg640oswg330_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">截图来源于微博</p>
  <p>近日，有数码博主发布了2025年第38周国内手机销量Top20榜单。榜单显示，苹果成为本周最大赢家，共有五款机型上榜，其新发布的iPhone17系列三款机型更是包揽销量前三。</p>
  <p>当iPhone 17上了高刷之后，势必将压力传递给了一众国产品牌。</p>
  <p>后半程，就在友商们琢磨如何破局之时，小米一次巧妙地迭代，直接扭转局势。</p>
  <p>9月15日，小米公司创始人雷军发文称，小米17系列，产品力跨代升级，全面对标iPhone，正面迎战。</p>
  <p>雷军正有意识地塑造小米与苹果的CP感。</p>
  <p>在9月25日的演讲现场，雷军更是将炒CP进行到底。</p>
  <p>小米17的命名，直接在序列上与iPhone 17形成对应。发布会现场，从芯片到影像，所有核心参数均与iPhone逐项对比。</p>
  <p>iPhone 17标准版起售价维持在5999元。小米的刀法极为精准：小米17 Pro Max的起售价恰好也是5999元，但提供了更大的6.9英寸屏幕和更强的影像；小米17 Pro起售价4999元，小米17标准版更是低至4499元。</p>
  <p>现场PPT显示：当外挂5000mA磁吸充电宝的iPhone17电量耗尽时，小米17仍剩余26%的电量。</p>
  <p>可以说，整个演讲现场，处处没有苹果，但处处都有苹果，对于气氛细节的把控，雷军拿捏到位。</p>
  <p>虽然雷军和小米的一系列操作引发网友的争议，认为存在“碰瓷”的嫌疑，但小米的战略目的达到了。</p>
  <p>整个9月份的机圈舆论场，几乎就是苹果与小米的两分天下，且在销量上，小米不遑多让，9月27日的首销，小米17全系开售5分钟，刷新2025年国产手机全价位段新机系列首销全天销量、销额纪录。据了解，多家小米之家零售通系统因门店爆单，一度出现系统宕机情况，1个小时后系统恢复正常。</p>
  <p>要知道，在雷军这神之一手之前，整个机圈都在等着看华为在发售了最新款的三折叠之后，如何利用Mate 80系列进行狙击。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <h2><strong>去年的教训</strong></h2>
  <p>去年今日，因延迟发售，华为 Mate 70系列错失收割iPhone 16用户的最佳时机。</p>
  <p>金九银十，向来都是智能手机的销售旺季。</p>
  <p>通常情况下，类似苹果和华为这样的行业标杆，哪一方率先发布的产品能吸引更多消费者目光，占据市场先发优势，从而在销量和市场份额上领先。</p>
  <p>在2023年，华为在被卡脖子的情况下，Mate 60横空出世。</p>
  <p>2023年8月29日，华为商城发布《致华为用户的一封信》，Mate 60 Pro将在该日12:08上线，“让部分消费者提前体验史上最强大的Mate手机”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_af9f975feef849c3b9eb0f23d4f7cf7b@6079156_oswg82287oswg640oswg982_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源于华为商城</p>
  <p>毫无征兆，打了所有人一个措手不及，甚至黄牛都没做好准备，至少次年春节过后，加价行为才有所收敛。</p>
  <p>一时间，华为 Mate 60系列取代iPhone成为黄牛手里的硬通货。</p>
  <p>据估算，在华为 Mate 60系列发售的头两个月内，直接帮华为在手机业务上解了围，缓解其在智能手机业务板块的压力。</p>
  <p>截至2024年6月底，华为Mate 60系列全版本销量已突破千万大关。</p>
  <p>一年之后，就在华为已经有起势苗头之下，苹果方面昏招频出，苹果在去年发布会上大力宣传的 Apple Intelligence功能，时至今日，相关的功能仍未落地，还是处于PPT状态。</p>
  <p>天风国际分析师郭明錤表示，iPhone 16系列首周末预购销量约3700万部，较2023年iPhone 15 系列首周末销量同比减少约12.7%，低于预期表现。</p>
  <p>后来的市场表现更是印证了此说法，基本上坐实了创新乏力等说法。在过去这一两年的时间内，大多数果粉都是习惯性地见证一年一度的平庸迭代。</p>
  <p>根据相关财报数据显示，苹果大中华区营收，2025财年第二财季，同比下滑2%。</p>
  <p>如此天赐良机，华为却只能拿出Mate XT非凡大师收割iPhone 16用户。毕竟，华为 Mate XT 非凡大师售价高昂，并非与 iPhone 16系列处于同一价格区间，直接对 iPhone 16系列销量造成直接冲击。</p>
  <p>从现在的时间点回看，当时如果能拿出Mate 70系列进行狙击，华为会进一步扩大优势。</p>
  <p>此外，华为Mate 70系列原计划在更早时间点发布，但受纯血鸿蒙系统适配进度影响，不得不推迟到与荣耀Magic 7系列相近时间段。这一延迟不仅让消费者对华为 Mate 70系列充满期待，也意外促成两款手机在市场上的“撞脸”。</p>
  <p>这可能是华为历史上，为数不多的旗舰手机主动与荣耀“撞脸”的情况，此前大多是荣耀“撞脸”华为。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <h2><strong>华为不能再等了</strong></h2>
  <p>去年，华为还存在等鸿蒙成熟、微信适配等客观问题。</p>
  <p>华为的鸿蒙系统，作为具有战略意义的自主研发操作系统，旨在构建完整的移动终端生态。从诞生起，就承载着华为摆脱外部制约、引领科技未来的雄心壮志。</p>
  <p>华为 Mate 70作为华为旗舰机型，被寄予厚望，本应按计划推向市场为新生的纯血鸿蒙系统保驾护航。</p>
  <p>但由于纯血鸿蒙系统不再兼容安卓应用，微信需要进行专门适配开发工作。</p>
  <p>如今，几经产品与技术的努力，鸿蒙系统已经初显锋芒。</p>
  <p>鸿蒙5.1的全面推送，带来了跨端文件传输仅15毫秒的无缝体验。鸿蒙5的终端数量已突破2000万，国内TOP300的移动应用中，83%已完成鸿蒙原生适配。</p>
  <p>即便是过去较为孱弱的游戏领域，也得到了一众大作的支持。像《王者荣耀》《和平精英》等大家熟悉的头部手游也已上线，《金铲铲之战》在9月25日上线，《英雄联盟手游》《三角洲行动》《使命召唤》《暗区突围》等热门游戏也已推出体验服或测试版，正式服即将和玩家见面。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250930/v2_deb3297697dd4eb5928ec734844ad2da@6079156_oswg38873oswg640oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">截图来源于华为应用商店</p>
  <p>从明面上看，华为已经不用再像去年一样，一拖再拖了。</p>
  <p>况且，当下的外部压力也是高于去年，除了占据流量高地的苹果与小米，vivo、OPPO等友商也都宣布了将在10月发售新机。</p>
  <p>有着小米的案例在前，没人能预知vivo、OPPO等友商是否也藏着什么大招，会打出什么样的精妙操作，不管是产品层面，还是营销层面，都不容小觑。</p>
  <p>按照以往的惯例，机圈是无法纵容小米一家秀操作，待缓过神来，必然又是一阵疯狂内卷和口水战。</p>
  <p>被寄予厚望的新款三折叠，也未能如去年一样，掀起流量狂潮，帮Mate 70系列拖足了时间，在苹果突然暴走和雷军升级17的操作下，难有声量。</p>
  <p>华为，必须得抓紧提进度了，不能再拖了。</p>
  <p>部分图片来源于网络，如有侵权请告知删除</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/tOfS4VAp-F_NEGTfoNMDLA?click_id=744" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“源Byte”</a>，作者：柯基的柯，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>