<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3122514476744455</id>
            <title>初代网红餐厅的IPO梦，绿茶集团增长秘籍失效</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3122514476744455</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3122514476744455</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 14 Jan 2025 12:04:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <绿茶集团, 港股上市, 餐饮行业, 扩张计划>
<br>
<br>
总结: 绿茶集团自2021年起已提交五次港股上市申请，但至2024年仍未成功上市。作为初代网红餐饮品牌，绿茶集团依靠融合菜和高性价比吸引顾客，2023年收入增长显著。然而，2024年竞争加剧导致店均收入下滑，开店策略效果减弱，且同店销售额下降。公司流动性压力加大，负债上升，同时面临消费者对预制菜的质疑。尽管如此，绿茶集团仍计划在未来几年内积极扩张。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>绿茶集团有限公司（下称“绿茶集团”）又双叒申请港股上市了。自2021年3月30日起，绿茶集团已向港交所提交了5次IPO申请了；但截至2024年12月20日，公司提交最新一版招股书为止，绿茶集团仍未能在港股上市。&nbsp;</p>
  <p>作为初代网红餐饮品牌，绿茶集团依靠融合菜成名，招牌绿茶烤鸡、火焰虾等招牌菜有着广泛的受众。2023年，依靠扩店策略，绿茶集团的收入重新回到增长通道，当年公司的收入达到39.61亿元，同比增长了51.09%；实现净利润3.26亿元，为最近几年的高位。&nbsp;</p>
  <p>不过，步入2024年，国内餐饮行业的竞争有所加剧，绿茶集团店均收入也有所下降。2024年前三季度，在公司门店数又增加87家的情况下，当期绿茶集团的收入同比仅有6.96%的增长；而2023年全年绿茶集团门店也仅增加89家。&nbsp;</p>
  <p>店均收入下滑、开店提升公司收入的策略逐渐失效，陷入预制菜讨论的绿茶集团，其上市执念又能否成为现实呢？&nbsp;</p>
  <h2><strong>增长策略失效</strong></h2>
  <p>绿茶集团可谓是初代网红，公司由王勤松和路长梅夫妻于2008年创立。 公司的第一家餐厅开设在西湖边，若算上王勤松、路长梅夫妻2004年开设的绿茶青年旅舍，绿茶这个品牌已有20年历史了。&nbsp;</p>
  <p>据绿茶集团披露，公司成功的秘诀一是受众较广的融合菜，招牌绿茶烤鸡、火焰虾等招牌菜有着广泛的受众；另一个则是较高的性价比，最新版招股书披露，公司的人均消费在50元-70元之间，低于西贝、太二等竞品，较2024年6月那版招股书披露的人均消费60元-80元相比也有所下降。&nbsp;</p>
  <p>针对公司人均消费额的下滑，绿茶集团认为与市场环境变化及行业竞争加剧有关。在此情况下，绿茶集团的翻台率也下降明显。2024年前三季度，绿茶集团的翻台率仅为3.05次/日，低于2023年同期的3.43次/日；2021年至今，绿茶集团的翻台率仅2022年的数据低于2024年前三季度。&nbsp;</p>
  <p>在加剧的行业竞争中，2024年绿茶集团的同店销售额也有明显的下降。2024年前三季度，绿茶集团全国范围内的同店销售额均有所下滑，其中广东省下降最为明显，下降了12.1%，华北也有7.9%的下滑。整体上，绿茶集团的同店销售额出现了9.8%的下滑。每家餐厅平均同店销售额由2023年前三季度的905.3万元下降至2024年前三季度的816.3万元。&nbsp;</p>
  <p>在店均收入下滑的情况下，绿茶集团依靠开店提升公司收入的策略也逐渐难以维持。2023年，在绿茶集团扩店89家的情况下，当期公司实现收入39.61亿元，同比增长了51.09%，为公司成立以来的最高值。而到了2024年前三季度，在当期公司开店87家的情况下，公司的收入同比仅有6.96%的增长。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_b2fc0b004b2b4f0e9b3f5af0669024c3@5888275_oswg83330oswg648oswg412_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">数据来源：招股书&nbsp;</p>
  <p>需要指出的是，受行业竞争加剧影响，截至2024年12月招股书发布日，绿茶集团已关闭了15家门店。而2021年-2023年间，绿茶集团的闭店数仅分别为3家、7家以及5家，2024年绿茶集团的闭店数已是2021年-2023年公司闭店数的总和。&nbsp;</p>
  <h2><strong>公司流动性承压</strong></h2>
  <p>虽然绿茶集团通过扩店增厚公司收入的策略效果正在变差，但公司却规划了较为激进的扩张计划。按照绿茶集团规划，2024年-2027年，公司拟新开设120家、150家、200家及213家新餐厅，截至2024年12月绿茶集团再次提交招股书为止，公司已开设了116家餐厅，余下4家餐厅也已签署了租赁协议，并开始装修。&nbsp;</p>
  <p>不过，在激进的扩张之中，增加了绿茶集团的流动性压力。Wind数据库显示，2023年，绿茶集团的应付账款及票据账面余额仅为2.74亿元，而到了2024年前三季度，绿茶集团应付账款及票据账面余额已增长至9.16亿元，在三个季度内增加了2.34倍。除了应付账款及票据外，与2023年底相比，2024年前三季度，绿茶集团的租赁负债也增加了13.8%，达到7.5亿元。&nbsp;</p>
  <p>在公司负债上涨的同时，截至2024年第三季度，绿茶集团的现金及现金等价物以及交易性金融资产的总额为3.36亿元，较2023年底的5.26亿元相比，减少了36.12%。需要指出的是，在公司快速扩张的情况下，绿茶集团还在2023年分配了3.5亿元的股息，这笔股息于2024年6月结清。&nbsp;</p>
  <p>以亲民、性价比为卖点的绿茶集团，其中央厨房、预制菜的使用也引起了消费者与市场的广泛讨论。截至2025年1月上旬，12315消费者投诉网站与绿茶餐厅相关的投诉有276条，其中2024年就有140多条。&nbsp;</p>
  <p>2024年3月，杭州绿茶餐厅因未在菜单中标注旗下“佛跳墙”为“预制菜”，同时未主动告知顾客，引发热议。2024年7月24日，证监会官网发布的《境外发行上市备案补充材料要求公示（2024年7月12日—2024年7月18日）》，要求绿茶集团说明是否存在食品安全违规被处罚情形及整改情况，同时要求其说明食品供应链具体模式和预制菜占比。&nbsp;</p>
  <p>此外，绿茶集团已计划自建依托于中央厨房的供应链，预期该设施产生的约90%半加工食品将供应绿茶全国餐厅，余下10%将作为零售食品售卖给消费者。&nbsp;</p>
  <p>店均收入下滑、增长秘籍失效，执着上市的绿茶集团，此次申报又能否让其圆梦呢？</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Pi9NwxBj5jC80s-aa6vYnQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资者网”</a>，作者：吴微，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3122483737825543</id>
            <title>被洋人包围的小红书：史诗级利好，美国网友给咱们送钱来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3122483737825543</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3122483737825543</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 14 Jan 2025 12:03:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <小红书, 全球化, 文化交流, 电商>
<br>
<br>
总结: 本文探讨了小红书平台上大量外国用户的涌入，标志着一种更为深度的全球化正在发生。这种全球化不同于以往由资本和商品主导的模式，而是更贴近普通人的日常生活，促进了东西方用户之间的直接交流。通过“机翻中文”和“中式英文”的互动，用户们在文化碰撞中建立了真实而温暖的联系。此外，外国用户的加入为小红书的电商业务带来了巨大的潜力，推动了国货的海外市场拓展。整体而言，这一现象不仅是经济的交流，更是文化和情感的连接，展现了全球化的温度与人性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>韩国人前脚体验了上海的纸醉金迷。</strong></p>
  <p><strong>美国人后脚就来小红书感受中文互联网的博大精深了。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_15895b00c0414c44be783476df309393@000000_oswg85026oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一天之内，小红书的下载量突然还是暴击，app store排行榜上一路高歌猛进，成为全球免费榜的第一名，大量海外用户开始成建制大批量进入小红书平台。</p>
  <p><strong>东西方网速最快的一群人，终于还是在这个特殊的时间节点上相遇了。</strong></p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>外国网友在用“机翻中文”打招呼而中国网友在用“中式英文”予以回应。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_abc73cdd939e46289087ad5ff8bcba22@000000_oswg387740oswg1080oswg830_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>看大家的聊天，我感觉自己好像森林里漫步——因为根本看不懂，索性也就不想他们到底在说什么了，只管往下走就行了。</p>
  <p>初到小红书的美国网友自然是陌生且不安的，第一件事往往就是呼朋引伴，开始到处找老乡。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_d7d76511196442eea192a77540b7da46@000000_oswg95742oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但显然有时候，美国网友有可能会发现，在太平洋的另一边，他们也存在着一群不同文、不同种的老乡——你们美国有德州和宾州，难道我们大山东就没有吗？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_bd2162f7ff4b46f9908eb196d58f1870@000000_oswg211106oswg1080oswg927_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>不过，人民群众的智慧是无穷无尽的。</strong></p>
  <p>大家很快也发现了这种局面带来的福利——众所周知，不论你是黄的还是白的，只要是学生就没有喜欢做作业的，而中国人数学好，美国人英语好——如果我们帮美国人做三角函数，美国人帮我们做完形填空，那么某种意义上是否也可说是构建了一种“互利互惠”“合作共赢”的新型双边关系？</p>
  <p><strong>四舍五入，咱们这也相当于是给人类命运共同体做贡献了。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_d020530558bb402bbbf19c4674d112f1@000000_oswg846455oswg1080oswg2376_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然了，在这个以抽象为特色的网络时代，离谱的事情也是一个接一个。</p>
  <p>一位美国陆军现役士兵拍了一张自拍发在了小红书上，<strong>马上就有网友表示：拍点你工作的地方让我看看。</strong></p>
  <p>Hey, my name is Li&nbsp;Lei, I am a netizen from the northern part of US</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_d6d1905c7341455ab626b38c127a0c59@000000_oswg199811oswg1080oswg2403_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还有一位樱花小美女表示自己初到小红书，很多事情还不懂。</p>
  <p>热心的网友们毫不吝啬自己的夸奖：<strong>你是我见过最美的日本女孩。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_f01906607364486782964d1d2f5235c6@000000_oswg154627oswg1080oswg650_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一位美国的健身博主在小红书上晒了自己的帅照之后，<strong>楼下立刻有中国大姐表示：Come here，I am rich</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_7ae192a28768480fa0d158caa00f1351@000000_oswg744870oswg722oswg1750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此时此刻，已经很难说到底是“文化输入”还是“文化输出”了。</p>
  <p>这一波啊，这一波简直是“文化X出”。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p><strong>比起文化交流，更重要的是，这可一场泼天的富贵！</strong></p>
  <p>洋人可不是空手来的，他们是带着钱包来的！</p>
  <p>这一轮热潮能给小红书带来多少红利我们不知道，但对于小红书的电商业务而言，它所收到的红利极有可能是最大的——结合当下大量海外网友入驻的局面，“好物分享和种草”作为小红书起家时候就掌握的心智优势，马上就会让整个社区变成全球消费者们互相种草、互相安利。</p>
  <p>重仓布局小红书渠道的品牌，特别是那些想要出海的品牌，现在搞不好已经在加班加点研究后续操作了。</p>
  <p>毕竟，以欧美发达国家的收入水平和中国的物价，如果未来很长一段时间能有更多海外用户涌入小红书社区，那么毫无疑问，这将会是一场“电商狂欢”——根据《2023年中国跨境电商市场研究报告》，中国跨境电商市场规模在2023年达到近2.5万亿元，预计2025年将突破3.6万亿元。小红书2023年数据显示，平台上的“国货种草”相关内容同比增长了120%，<strong>其中美妆、服饰、家居类商品最受关注。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_cb4c800814fd43fe8cb1ec10b68fb619@000000_oswg47601oswg1080oswg274_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>体量相比巨头们还不够看的小红书，哪怕能从里面分到一点点份额，也将会是一场巨大的胜利。</strong></p>
  <p>比如，老干妈、花西子、完美日记这些国货之光，完全可以借助外国网友的种草，迅速打开海外市场。花西子当年通过小红书成功打入日本市场，其中小红书上的种草内容功不可没。日本网友甚至把花西子的“雕花口红”称为“艺术品”。</p>
  <p><strong>生活消费品这样，那么手机、电脑、新能源汽车、无人机、机器狗之类的高科技产品呢？</strong></p>
  <p>要知道，各大汽车品牌都有大量的销售人员常年在小红书上高强度发帖互动，以前是给中国网友介绍自家产品，现在大量外国人进入，谁要是能忍心放过他们，那简直是对商业精神的侮辱。</p>
  <p><strong>实际上，已经有美国网友被理想和问界的自动驾驶给震惊到了。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_631fcc13fac745cabe583f139ab6f128@000000_oswg183219oswg1080oswg2331_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而且也别忘了，外国网友也会带来他们的本土好物。老局已经从澳洲回国快十年了，但依旧对澳洲的不少好东西念念不忘——Haigh’s的巧克力，之前每次回国都要给朋友们带一点。RM的皮鞋和靴子，质量和外观都无可挑剔。</p>
  <p><strong>那么，在美国、在欧洲、在日本，他们本地也一定会有很多“本地好物”——而这些商品在国内，或许也有潜在的巨大的市场需求。</strong></p>
  <p>谁能抢先一步把这些商品在国内外市场之间做好流通，谁就有可能赚得盆满钵满。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <p>如果我们从整体上看，会发现一个微妙却深刻的变化：大量外国用户涌入小红书，<strong>很可能标志着一种更为深度的“全球化”正在悄然发生</strong>。与以往那种由资本、技术和商品主导的全球化不同，这一轮的全球化更具人情味，更贴近普通人的日常生活。</p>
  <p>小红书，这个以生活方式和好物分享为核心的平台，意外地成为了东西方普通人直接对话的桥梁。外国网友用“机翻中文”磕磕绊绊地打招呼，中国网友则以“中式英文”热情回应。虽然语言上有些鸡同鸭讲，但这种笨拙却真诚的交流方式，反而让文化碰撞显得更加真实和温暖。</p>
  <p>过去的“全球化”，基本是跨国公司的主场。受益者往往是那些与跨国公司相关的供应商、代理商，普通人顶多是个旁观者。我们对外国品牌的理解，几乎完全依赖于品牌官方的广告和宣传——<strong>说白了，就是别人想让我们看到什么，我们才能看到什么。</strong></p>
  <p>但现在，情况完全变了。受益于这种新型“全球化”的，很可能是每一个普通人。信息的通达和直接的交流，让普通人也有机会找到属于自己的商机，甚至是一种全新的生活方式。</p>
  <p>这种全球化不再是跨国公司或精英阶层的专属，<strong>而是普通人的全球化</strong>。美国网友在小红书上分享他们的生活点滴，中国网友则热情回应，甚至主动传授“冲浪技巧”。这种基于日常生活的情感连接，超越了传统的文化输出与输入，形成了一种更为平等、双向的文化交流模式。无论是美国网友对中国美食的惊叹，还是中国网友对国外生活方式的向往，都在无形中拉近了彼此的距离。这种全球化不再是冷冰冰的经济数据，而是充满温度的人文互动。</p>
  <p>它让我们看到，全球化不仅仅是资本的流动、商品的交换，更是普通人之间的理解与共情。它让一个美国小镇的年轻人可以通过小红书了解中国的茶文化，也让一个中国乡村的女孩能够通过平台看到巴黎的街头艺术。</p>
  <p><strong>这种连接，不再是高高在上的、遥不可及的，而是触手可及的、真实可感的。</strong></p>
  <p>这一轮的全球化，不再是少数人的游戏，而是所有人的机会。它让普通人也能参与其中，甚至从中找到属于自己的那一份“泼天的富贵”。更重要的是，它让我们意识到，世界虽然广阔，但人与人之间的距离，其实可以很近。这种全球化，不仅仅是经济的，更是文化的、情感的。<strong>它让我们看到，无论来自哪里，我们都在分享着相似的生活琐碎与情感共鸣。这才是全球化最动人的一面。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5MDQxNzE1NQ==&amp;mid=2247509179&amp;idx=1&amp;sn=e098066b8847063a13e67ae22b5ae5be&amp;chksm=ed9c5ffae4cc8c4a93497add25dc2a006913f9996fb794e6a94b15e2d426c3b54fe7d2b0e873&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“星海情报局”（ID：junwu2333）</a>，作者：星海老局，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3122503250039048</id>
            <title>TikTok跌倒，“瑟瑟发抖”的小红书不敢吃饱</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3122503250039048</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3122503250039048</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 14 Jan 2025 12:02:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 外国人, 小红书, TikTok, 社交媒体  
<br><br>  
总结: 文章讨论了在TikTok面临禁令的背景下，许多美国用户转向小红书的现象，称这些用户为“tiktok难民”。小红书的下载量迅速上升，成为美国下载量最高的免费APP，吸引了大量外国用户的关注和互动。尽管小红书迎来了流量增长，但其内部对这一现象感到不安，担心监管风险和内容审核的压力。文章还提到，美国用户的涌入反映了对TikTok禁令的不满，但小红书尚未具备满足这些用户需求的功能，如翻译服务。整体来看，小红书在面对新用户时，既有机遇也面临挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>现在在哪里能看到最多的外国人？&nbsp;</p>
  <p>要不去上海武康路看韩国人，要不去小红书中路看美国人。&nbsp;</p>
  <p>如今打开小红书，说实话，我在推特都没见过这么多外国人。&nbsp;</p>
  <p>这些美国人自称“tiktok难民”，带着#tiktokrefugee、#tiktokban的话题空降小红书。&nbsp;</p>
  <p>美国网友想加入中国网友的心有多迫切？不到一天时间，这些美国网友已经能熟练使用xswl，在评论区和中国网友斗表情包，以及在中国社交媒体撩中国男人。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_d1a96d06d67546abb2c6c847dcbd43ad@5888275_oswg71864oswg1080oswg653_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>他们不仅自觉缴纳猫税，还会在小红书的评论区里帮中国人做英文作业。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_99cf6731a08a4b9eb225cfdfff25a14a@5888275_oswg217459oswg790oswg760_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Meta以为自己最大的竞争对手是TikTok，没想到TikTok被禁，捡了西瓜的竟然是小红书。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_d2fbee548ead4b45aa1ead31d4a548dd@5888275_oswg126698oswg635oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>01 TikTok的流量怎么就被小红书接住了</strong></h2>
  <p>事情的起因源于即将被决定“生死”的TikTok。&nbsp;</p>
  <p>北京时间11日，美国最高法院就TikTok“不卖就禁”法再度进行辩论。美国司法部仍坚持表示，有关TikTok的禁令旨在保护国家安全，并没有侵犯言论自由。只要TikTok完成从字节跳动剥离后完全可以在美国运营。&nbsp;</p>
  <p>离TikTok“不卖就禁”的死线还有不到一周时间，TikTok在司法层面做出的努力已经来到最后关头，TikTok的命运仍将取决于1月19日最高法院的最终裁决。而如今，前景依然充满不确定性。&nbsp;</p>
  <p>一旦禁令生效，意味着TikTok将在美国全面下架，1.7亿的美国用户无法再使用TikTok。这对已然离不开TikTok的美国人来说无疑是“灭顶之灾”。&nbsp;</p>
  <p>可能小红书也没想到，美国人打响反抗的第一枪，会落到了自己身上。&nbsp;</p>
  <p>事件最开始得到关注是1月13日，小红书APP在美国APP store排名不断提升，一度跃升至免费APP第二名，仅次于美国如今的社交APP黑马Threads，卡着中国人睡觉的点，小红书在13日晚间迅速发酵，如今已成为美国下载量最高的免费APP。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_8d02c00ea48549e7bea511f5da06c3ee@5888275_oswg55799oswg307oswg344_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>小红书现在有自己的早C晚A，白天China IP，晚上America IP。&nbsp;</p>
  <p>13日下午，tiktokrefugee话题下的笔记还只有数千条，总浏览量不过百万。14日凌晨开始，该话题浏览量已超过1600万，讨论量超过45万；截至发稿，该话题浏览量超8000万。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_ba3e50a70170489baecb684eba3d6ffb@5888275_oswg114979oswg1080oswg1152_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对美国网友来说，为什么选择小红书的理由其实很简单，既然美国政府以信息安全为由禁止tiktok，那我不如直接把自己的信息拱手“献”给中国。&nbsp;</p>
  <p>而相比抖音APP需要国内手机号注册才能评论互动，海外手机号就能注册并互动显然成为小红书得以“拥抱”这批从tiktok流出的美国网友的核心关键。&nbsp;</p>
  <p>再加上小红书本身就是中国留学生们的重度使用APP，国外网友会了解到小红书也不足为奇。&nbsp;</p>
  <p>其实下载量同样在上涨的APP还有字节旗下的翻版小红书Lemon8，但lemon8从2020年上线以来，用户池增长速度并不快，直到现在仍被吐槽平台内有太多广告和机器人。&nbsp;</p>
  <p>相比之下，小红书显然是最佳沃土。一生爱凑热闹的中国人也乐于与这群新面孔互动，以至于被网友调侃，外国人起号像呼吸一样简单。&nbsp;</p>
  <p>随着热度上涨，众多官号也开始开业大酬宾，携程已经在评论区开始抽奖。阿里国际站把大写的“Money”打在封面，瑞幸问着new friends要不要drink coffee，只有盒马点对点精准打击，但显然，美国时间凌晨三点发布的笔记实在很难被美国网友刷到啊（玫瑰）。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_d3f7b299b6004717ba4041b68acb3619@5888275_oswg113564oswg1038oswg1105_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>02 瑟瑟发抖的小红书</strong></h2>
  <p>网友猎奇，品牌跟进，万众狂欢之下，小红书这个当事人却异常安静，甚至不安。&nbsp;</p>
  <p>接近小红书人士Allen向PConline透露，今天早上小红书对于内部以及合作方下达的要求是：不讨论不宣传不转发。&nbsp;</p>
  <p>这一波流量已然成为小红书头顶的达摩克里斯之剑。&nbsp;</p>
  <p>事实上，对于莫名其妙接到这股流量的小红书来说，风险远远大于机会。&nbsp;</p>
  <p>Allen表示，在一个没有翻墙的状态下，一大批外国人使用中国APP，是否会出现监管侧的红线问题，是摆在小红书面前最大的问题。&nbsp;</p>
  <p>一般来说，国内社交应用出海，因为各国之间内容监管要求差异以及数据安全与隐私保护的原因，都会分为国内版和海外版。就像抖音和TikTok，快手和Kwai。&nbsp;</p>
  <p>而一直在出海这件事上没有表现出什么野心的小红书，并没有所谓的国际服，简单来说，外国网友在应用商店下载使用小红书，和国内网友冲的是同一片浪。&nbsp;</p>
  <p>这意味着，随着大量外文内容在国内互联网环境下出现，对于小红书审核端的压力是巨大的。&nbsp;</p>
  <p>虽然目前智能审核技术在不断进步，但国内平台对外文内容的理解和识别仍存在一定的局限性。一些外文的方言、口语表达等，机器识别的准确率可能较低，需要更多地依赖人工审核和筛查。&nbsp;</p>
  <p>这种表达习惯上的差异无疑极易造成审核盲区，更别说国内外本身在言论表达的尺度上就有所差异，一旦出现低质内容甚至危险性发言，那对一个内容平台来说，或许就会成为压死骆驼的那根稻草。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_2d23800cc71a4dc7a21bc324c08f170f@5888275_oswg68273oswg1080oswg669_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>某位小红书服务商内部人士告诉PConline，现阶段他们内部并没有对这次事件作出相关动作。&nbsp;</p>
  <p>他认为，中国网友和美国网友在小红书的交流互动，目前还是处于一个两大人群的文化相互碰撞融合的阶段，这从文化交流角度是一个很好的信号。&nbsp;</p>
  <p>但如果涉及到商业角度，那目前远不到这个阶段，对于目前网上认为这次热度是跨境电商的一大机会，他坦言，交易环节的搭建不仅仅关乎流量这么简单，包括平台基础设施的筹建和准备就需要至少半年的周期。&nbsp;</p>
  <p>“小红书官方在观望，我们也在观望。”&nbsp;</p>
  <h2><strong>03 更多的是逆反心理</strong></h2>
  <p>观望的另一大原因，是这波流量的持续性。&nbsp;</p>
  <p>事实上美国网友选择一窝蜂涌入小红书，而非其本土的社交媒体，其实更多是源于美国网友的逆反心理，以此来表达美国对TikTok被政治化的不满，某种程度来说，这难以说是真的换APP，成为TikTok的替代。&nbsp;</p>
  <p>毕竟TikTok禁令一喊就是4年，用户迁移也并非今天才开始。&nbsp;</p>
  <p>早在去年就已经有不少TikTok创作者鼓励粉丝前往meta旗下的ins、YouTube、X、Threads等平台关注自己，包括Lemon8平台内的很多创作者本身也是TikTok博主，他们会在TikTok上发布相关内容，吸引自己的粉丝下载和使用Lemon8。&nbsp;</p>
  <p>对那些全职TikTok内容创作者来说，禁令意味着他们将失去原有的粉丝关系链和流量池，以及主要收入来源。小红书目前难以实现这一功能。&nbsp;</p>
  <p>而对于普通网友来说则更简单，TikTok的内容池本身就难以替代，此前就有外国网友在tiktok上哭诉：“如果TikTok被禁，我要怎么和好朋友交流，难道要给他发ins和YouTube上面那些已经看过无数遍的短视频吗？我没有什么东西可以发给我的好朋友了，我们没什么好聊的了，我只想给他发短视频/(ㄒoㄒ)/。”&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_2591bfe89ee94c789eba0b52f1a28b4f@5888275_oswg36648oswg1080oswg705_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>目前小红书仍未上线翻译功能，小红书毕竟仍是中国网友占大多数，让国外网友一直抱着翻译器刷帖子显然门槛也不小。&nbsp;</p>
  <p>Allen则表示，互联网平台的逻辑就是娱乐消费，通过用户之间的交互产生内容，平台和内容相互作用，成为共同驱动用户增长飞轮的重要因子。&nbsp;</p>
  <p>小红书一直是年轻群体里粘性极强的社区型平台，如果国外网友能在这个生态中找到一个好的表达方式，两大人群构建更友善的互动，那这波流量仍然具有强可持续性。&nbsp;</p>
  <p>同时他还表示，虽然平台仍在惴惴不安地观望，但他们仍会鼓励客户先在平台内宣传，“流量是有后置性的，万一哪天打通了，那你就是第一波拿到转化的人。”&nbsp;</p>
  <p>但对于网友让小红书上线翻译功能这个看似简单的呼声，在巨大的不确定性面前，小红书显然还在瑟瑟发抖。&nbsp;</p>
  <p>值得注意的是，截至发稿前，PConline发现，此前点赞的一些关于小红书是否能替代TikTok的帖子，已经被删掉了。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Hrc1rm1PR9IkCtBNpV3xkg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“PConline太平洋科技”</a>，作者：郭佳哿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3122527238574336</id>
            <title>假租约、套补贴、卖绿电，千亿智算中心，喂饱了一群“野蛮人”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3122527238574336</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3122527238574336</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 14 Jan 2025 12:02:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <算力, 智算中心, 投机客, 市场秩序>
<br>
<br>
总结: 2023年，中国算力行业迎来了智算中心建设的热潮，但随之而来的却是高空置率和市场秩序的混乱。投机客通过游说政府、获取补贴、虚假租约等手段，扰乱了算力租赁市场，导致许多智算中心建设后无法有效运营。尽管市场需求旺盛，但由于建设过快和供需失衡，算力的实际利用率低下。随着政策的收紧和市场的回归理性，算力租赁行业面临洗牌，未来将逐步回归正常轨道。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“如果说2023年10月份，有人向政府建议说做算力能赚钱、现金流非常稳定，这里面还有一部分真诚的人，那么24年4月份，再向政府提议合作做算力的就已经全都是骗子了。”‍</p>
  <p>这是一位算力行业从业者向「甲子光年」透露的消息。</p>
  <p>火热的大模型训练，让算力成为了AI时代像石油一样的稀缺资源，中国自此开始了新一轮的“算力新基建”。而智算中心，是2023—2024年这一轮算力新基建的绝对主题。</p>
  <p>据统计，2023年，全国有超过30个城市在建或筹建智算中心，全国带有“智算中心”的项目有128个，其中83个项目有规模披露，超过7.7万P；截至2024年上半年，国内已经建设和正在建设的智算中心超过250个，2024年上半年智算中心招投标相关事件791起，同比增长高达407.1%；科智咨询数据显示，截至2024年11月，我国投产/在建智算中心的总量已经超过了500个。</p>
  <p>然而，<strong>与智算中心不断落成形成鲜明对比的，是奇高无比的空置率。</strong></p>
  <p>有知情人士透露，2024年，中国新建成了200多个智算中心，点亮率却不足20%。前不久互联网上一篇广为流传的文章甚至直言：智算中心太“多”，大模型不够用了。</p>
  <p>在这一波智算中心建设的热潮中，各地政府是绝对的主导者。而央国企、三大运营商，以及一些大型的互联网云计算公司则是主要的执行和参与方。</p>
  <p>但在这些人之外，还有一些<strong>“投机客”们。他们是智算中心和算力租赁市场“门口的野蛮人”</strong>，通过各种方式游说政府建设智算中心，在这一过程中暗箱操作、套取了大量的政府补贴、扰乱了市场秩序，也因而被很多业内人士视作“算力行业的搅屎棍”。</p>
  <p>马克思在《资本论》中写道：“如果有10%的利润，资本就保证到处被使用；有20%的利润，资本就活跃起来；有50%的利润，资本就铤而走险；为了100%的利润，资本就敢践踏一切人间法律；有300%的利润，资本就敢犯任何罪行，甚至冒绞首的危险。”</p>
  <p>而对于这些投机客们而言，利润，或许不止300%。&nbsp;</p>
  <h2><strong>“淘金热”</strong></h2>
  <p>某种程度上，当今火热的大模型训练热潮很像是19世纪美国西部的淘金热。而智算中心的建设者、算力租赁的服务与运营商则是这场淘金热中的“卖铲人”。</p>
  <p>目前市场上的“卖铲人”主要有两类：第一类是算力平台运营商，做“能力供给”，主要做供需两端的撮合交易，也就是算力的运营和调度；第二类是传统的裸金属租赁，做“算力供给”，主要提供硬件和算力的供应，也就是为客户提供按需购买、按量计费的物理服务器租赁服务。</p>
  <p>本文讨论的，主要是第二类，也就是做裸金属租赁的算力供应方。</p>
  <p>其实裸金属算力租赁在中国并不是一个新鲜事，早在2018、2019年区块链大火的时候，就有不少投机客借着挖矿的热潮囤积显卡出租给矿工，国家也建设了不少算力中心租给那些需要做加速计算的企业和高校，市场上也生长出了一些专门做算力运营和调度的平台。可以说，2021年之前，算力租赁市场都是正常运转的，价格也符合当时的市场供需。</p>
  <p>然而，大模型的浪潮来得太急、太仓促、加之美国一而再、再而三的芯片禁令，一时间，算力租赁市场开始从供需平衡转向供不应求，智算中心的建设也进入加速发展期。在这一过程中，有几个关键的时间节点：</p>
  <p>2023年3月14日，GPT-4的发布，让大厂和VC们看到了大模型的惊人能力。大量热钱涌入大模型赛道，英伟达芯片和服务器的价格随之水涨船高；</p>
  <p>不久后，<strong>2023年4月，美国传来即将对华禁售英伟达芯片的消息，也正是在这个时候，不少消息灵通的人就开始靠着地缘政治的信息差囤货英伟达的芯片和服务器，从中套利。</strong></p>
  <p>当时，从朋友圈、小红书等社交平台，到拼多多、闲鱼等电商平台，再到各类垂直社区、垂直社群，无数贩子打出了“H100现货，手慢无！”、“稀缺H100现货，先到先得！”、“原厂H100，见货付款，欲购从速！”的标签。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_c775efefa3124727a088ecdf27883cb0@5888275_oswg61191oswg876oswg344_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">芯片社群中有人喊话出售英伟达芯片，图源：芯潮IC&nbsp;</p>
  <p><strong>从芯片贩子手里购买英伟达货源的风险很高</strong>，比如交了定金也可能拿不到货，再比如即使能拿到货，运输过程中的磕碰、泡水现象也时有发生。但即使是这样，仍然有源源不断的客户愿意为了拿到货冒险赌一把。</p>
  <p>“很多人扫货都是几个亿、十几个亿的扫，这里面产业链极度复杂，风险是很大的，身边很多老板钱打到国外都打飞了，很多知名的服务器厂商和大厂去年签约了很多采购订单，也都违约了。”专注于算力租赁行业的抖音博主三师兄（抖音号@讲算力的三师兄）说，“有被美国制裁的，也有被美国人坑了的，各种情况都有。”</p>
  <p>2023年10月17日，美国商务部工业和安全局（BIS）更新了对中国的先进半导体和计算设备的出口管制，除了英伟达中国特供版GPU产品A800、H800外、用于推理的RTX 4090（下文简称4090）等芯片也被禁售；与此同时，AMD发布的性能最强的MI300X、MI300A、MI250X、MI250等多款芯片也不再能出口到中国。</p>
  <p>这份管制原定有30天公示期，因此那段时间也成为了中国企业抢购英伟达芯片最后的“操作窗口期”。</p>
  <p>2023年10月25日，美国宣布禁令立刻生效，30天的操作窗口期也戛然而止。中国的算力市场如同被“釜底抽薪”般，形成了一个到处都有需求，到处都没有供应的局面。</p>
  <p>在这种情况下，算力价格再度飙升，一张H100的价格被炒到了21万元左右。越来越多的公司看到了这块“肥肉”，纷纷下场布局：</p>
  <p>首先是IDC厂商、电信运营商和互联网大厂，以深圳的企业为首。他们借助手里的资金、技术和渠道优势，是国内最早一波建设智算中心、做裸金属租赁的；</p>
  <p>此外，不少A股上市公司也“跨界”参与了进来——仅2023年下半年，就有包括中贝通信、云赛智联、佳华科技、奥飞数据、依米康、众合科技、莲花控股、锦鸡股份等在内的40多家上市公司官宣布局算力租赁业务。他们中有的自建智算中心，有的则只负责替别的智算中心开展租赁业务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_9df6662e586a49c8a4655a3ddb15408f@5888275_oswg356488oswg1080oswg747_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">中贝通信子公司签订2000万美元算力服务框架协议，图源：网络公开报道&nbsp;</p>
  <p>同花顺数据显示，自2023年年末A股出现算力租赁概念起，截至2024年12月4日，A股算力租赁概念下的企业数已经达到了109个。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_c3ce39da4c874ec3960a4a03fba3c5d9@5888275_oswg316135oswg1080oswg553_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">做算力租赁的A股上市公司 图源：同花顺&nbsp;</p>
  <p><strong>入局的人多了，总有浑水摸鱼者。</strong></p>
  <p>2023年10月之后，除了真正想搞算力租赁、开辟第二增长曲线的公司，还有大量只想靠智算中心捞一笔的“投机客”们也进入了这一领域。这些投机客们来自各个行业，共同的特点是手握大量资金，希望通过投资算力的方式实现资产的快速升值。</p>
  <p>“有私募资金，有大厂的资金，有央国企的资金、融资租赁平台的资金、城投的资金、房地产的资金……各行各业的都有，我认识的有搞煤炭的老板也想进来，<strong>但是在这里面，有的人被干掉了，有的人活下来了</strong>。”三师兄说。</p>
  <p>情况不止如三师兄所说。那些真正在这场算力游戏中赚到钱的人，不止是“活下来了”，更是“活得很好”。</p>
  <p><strong>靠着和地方政府、央国企（国资）的紧密关系，这些投机客们密集参与到了智算中心“投（投资）——建（建设）——运（运营）”的每一个环节，在各个环节巧立名目，施展其“空手套白狼”的本领。</strong></p>
  <h2><strong>“投”——纸面游戏</strong></h2>
  <p>“空手套白狼”总共分为三步，第一步，就是通过给政府和央国企讲回本故事的方式，拿到初始投资和建设指标。</p>
  <p>目前，国内的智算中心主要分为<strong>自建</strong>和<strong>共建</strong>两种方式，因此政府和企业对智算中心的投资模式也各不相同。</p>
  <p><strong>自建方式下，政府提供优惠的土地政策，以鼓励企业投资建设、运营算力中心</strong>，电信运营商和东数西算的八大算力节点就采用了这种模式；</p>
  <p><strong>在共建方式下，又可以根据情况的不同，划分成以下四种合作模式</strong>：&nbsp;</p>
  <p>政府投资建设高标准算力中心机房和机柜，企业则投资采购算力设备，并独立开展算力租赁服务。这种类型的合作以丰富的算力需求客户为主，央国企、上市公司依托较好的资金成本，较多采用这种模式；</p>
  <p>政府投资建设高标准算力中心机房和机柜，并与企业联合投资算力设备，而企业则独立开展算力租赁服务。这种类型的合作以有丰富算力需求的客户为主，各地政府主要从招商引资角度出发，降低企业前期投资，通常要求企业有保障算力消纳的能力；</p>
  <p>政府投资建设高标准算力中心机房和机柜，并与企业共同投资算力设备，政府和企业组建合资公司，共同开展算力租赁服务。这种类型的合作以本地的算力服务为主，地方政府需要有实力的大模型公司落地地方，通过“大模型+地方主导产业”的方式，提升地方的数字化、智能化水平；</p>
  <p>政府投资建设先进的算力中心，包括机房、机柜和算力设备，并组织企业开展算力租赁服务。算力租赁服务企业将提供专业的服务，并收取相应的费用；与此同时，通过算力租赁收入，政府也可以有效回收投资。这种模式主要应用于能源资源丰富，绿色电力过剩，消纳难题突出的地方，通过招商引入算力租赁运营公司，可以大规模开展绿色算力租赁业务，实现绿色电力的有效利用。</p>
  <p>这里有一个核心差异，那就是算力设备的采购到底谁出钱。&nbsp;</p>
  <p>在前三种合作模式下，企业都是需要出资购买设备、并且需要找到客户将建成的算力出租出去的；只有在第四种模式下，企业不需要出资，只负责替政府找到有算力需求的客户即可。&nbsp;</p>
  <p>具体而言，<strong>这些投机客们会抓住算力租赁价格市场波动的时间差，以较高时期的租赁价格给政府算一笔账，将原本5年的回本周期压缩到2-3年，让政府看到智算中心光明的盈利前景，进而拨款投资。</strong></p>
  <p>2023年10月，在算力价格飞涨、市场陷入彻底的癫狂之后，投机客们开始行动了。&nbsp;</p>
  <p>“骗子们觉得搞什么数字政务骗钱效率不高，就开始找政府说，‘这么多钱你花不掉，搞算力吧。投一个亿把算力建好之后，我很轻松能给你找到客户，客户签个三年合同就能回本’。”某算力运营平台负责人王方（化名）对「甲子光年」表示。&nbsp;</p>
  <p>王方表示，按照当年的价格这些投机客们确实没有说谎话，确实很多智算中心的确两年回本了。但是到了2024年4月之后，经历了半年的采购和建设，供需已经达到了新的平衡，算力租赁又回到了36-48个月回本的正常逻辑，“骗子给政府画的饼明显圆不上了”。&nbsp;</p>
  <p>以4090为例，一台8卡4090服务器的售价约为22万元，在2023年的租赁价格最高点约为1.3-1.4万元/月；而到了2024年10月，一台8卡4090服务器的租赁价格降到了约6000-7000元/月，几乎腰斩。投机客们会以较高的租赁价格做一笔回本周期的账给政府看，进而促使政府做出投资的决定。&nbsp;</p>
  <p>「甲子光年」模仿投机客们的手法，以1万元/月的租赁价格做了一张回本周期测算图，如下所示：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_0b0aecff0e6940948f6261d751d7ab12@5888275_oswg298432oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">投机客测算下的回本周期，制图：甲子光年&nbsp;</p>
  <p>而由于智算中心建设周期长、起码要一年左右才能建设完成，基本上建成可以出租之后，服务器里的GPU已经升级换代，算力租赁的价格也会因为市场涌入了更多的竞争者而下降。&nbsp;</p>
  <p>因此，真实的租赁价格远远达不到投机客们说的那么高——根据某算力行业从业者向「甲子光年」提供的数据，2024年9-10月，一台8卡4090服务器真实的租赁价格只有7200元/月，远远达不到投机客给政府看的1万元/月。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_05bc90ce1300428f89c1ef56e6fe3337@5888275_oswg313117oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">一台8卡4090服务器真实的回本周期 数据来源：受访者，制图：甲子光年</p>
  <p>可以看到，<strong>原本需要五年才能勉强回本的投资，在投机客的描述下变成了三年就能完全回本</strong>，加上投机客们对政府“轻松帮你找到客户”这种打包票式的承诺，他们往往能很顺利地拿到政府和央国企的投资。&nbsp;</p>
  <p>而有些时候，建设智算中心所需要的金额过于巨大，政府和央国企投资没有那么多的钱进行投资，这时候投机客们就会通过引入一个“资方”的形式，进行全盘的运作。&nbsp;</p>
  <p>算力行业从业者房存宝告诉「甲子光年」，这其中的“资方”，很大一部分就是上文中提到的来自各行各业的A股上市公司。&nbsp;</p>
  <p>“比如当地政府调研之后要建设一个100匹的智算中心，国家也批了，接着就要去买卡、搞基建了。但是这个投入很大，比如说搞基建买卡可能要投入20个亿，但作为政府来说没这么多钱，那怎么办？通过算力运营公司引入资方进行合作，就比如各行业的上市公司。”房存宝说，“资方对于建设智算中心一窍不通，但是他们有钱。”&nbsp;</p>
  <p>据房存宝表示，这种资方要求的静态回报率一般是五年20%，达不到这个收益基本不会做。“假设资方出资一个亿帮政府买了卡，然后租给政府，让政府按照分期付款的形式按年支付租金，每年的租金2400万，五年就是是1.2个亿，资方不仅成本回来了，还从中赚了2000万。”&nbsp;</p>
  <p>而投机客们作为替政府和资方“牵线”的人，自然也会从中分得一定的利润。&nbsp;</p>
  <p>拿到投资只是开始。接下来，投机客们会用这些投资作为启动资金，注册大大小小的SPV公司（Special Purpose Vehicle），将这些SPV公司作为“智算中心”台前的操盘主体，去向银行申请贷款。&nbsp;</p>
  <p>“一个智算中心的建设成本少于10个亿就太小了，基本上现在智算中心的建设规模都在10个亿以上，而且都是高密（高功率密度）的，所以算力市场真正的大甲方就是银行。”企商在线创始人王毅告诉「甲子光年」。&nbsp;</p>
  <p>如此庞大的资金需求，企业自有资金通常很难支持，基本上都需要向银行贷款。正如前文所讲，“保障算力消纳的能力”是政府和银行最为看重的，因此客户租约越多的企业，银行就越愿意优先给批贷款。&nbsp;</p>
  <p><strong>为了获得银行的贷款，不少拿到智算中心建设指标的投机客们开始运作自己四通八达的人脉关系——通过多方“勾兑”，他们将一些“像模像样”的假租约呈递给银行，很顺利地获取了银行的贷款。</strong></p>
  <p>“政府和央企虽然有注资，但顶多是起步资金，真正要建几千P算力的话，肯定要有金融机构去参与的。银行和金融机构会评估你要建的这个智算中心能不能运营下去，评估项目就包括回本周期是否合理、下游客户的质量好不好等等。”某服务器厂商技术负责人张华对「甲子光年」表示。&nbsp;</p>
  <p>“所以他们会做一些假的租约，其高明之处就在于他们有很多人脉，和他签合作意向的单位也都是很靠谱的，银行看不出来。但真正拿到钱、把智算中心建起来之后就会发现运营得一地鸡毛。”&nbsp;</p>
  <p>无论和政府、银行的交涉过程怎样“灰色”，但钱总归是拿到了。这时候，才来到了真正的建设环节。&nbsp;</p>
  <h2><strong>“建”——偷梁换柱</strong></h2>
  <p>智算中心建设的第一步就是采购设备。SPV公司们会采购大量的服务器、并行文件存储系统、网络设备等组建智算中心。<strong>在这一采购过程中，有不少可以中饱私囊的机会。</strong></p>
  <p><strong>首先，SPV公司们在采购服务器的时候，会通过选择一些非主流品牌的产品，或者通过只购买部分零部件的方式，节省很大一笔费用，节省下来的钱就流入了自己的腰包。</strong></p>
  <p>“比如他们跟政府申请了三个亿的预算，这三个亿买设备其实是刚刚好的。但是这波人在买设备的时候会有一些操作，比如从品牌来讲，他们会选择一些小品牌的产品；从产品形态来讲，他们不买整机和成套设备，而是买机头+模组，通过这种单独操作的方式，他们大概可以挤出来5%-10%的差价。举个例子，现在买一台H100整机可能要240-250万；但是买机头加模组自己去攒的话，一台能省十几到二十万。三个亿的本金，只要能挤出来三到五个点，就是很可观的利润了。”张华对「甲子光年」说。&nbsp;</p>
  <p>单独购买的“机头+模组”虽然也能使用，但是效果的确不如成套购买的设备好。就像家用电脑刚进入中国那几年，很多人为了省钱去中关村“攒机”，而非直接购买品牌整机。但攒机的问题是有可能会遇到设备兼容性问题。&nbsp;</p>
  <p><strong>只是对于这些投机客们来说，智算中心的设备性能并不是他们所看重的，只要在购买设备的过程中实现了套利，那么任务就算完成了。</strong></p>
  <p>“设备性能如何、故障率高不高、维修保障行不行，这些都是从长远考虑的，只是这些人不太会考虑长远，只要短期保证算力达标、设备数量也够，他们能从中套利就可以了。”张华说。&nbsp;</p>
  <p><strong>其次，在向政府申请建设智算中心的预算时，投机客们为了更快获取政府的审批支持，会将一部分国产GPU和服务器也做在采购预算里，利用国家对国产算力的扶持、允许国产芯片回本慢或不回本的政策，故意将采购包里英伟达芯片的收益做低，把一部分收益洗出来。</strong></p>
  <p>“有些地方政府政府觉得英伟达太招摇了，那就掺一点国产。比如说买了1个亿的设备，其中2000万买的是华为，8000万是英伟达。国家对国产算力本身也有扶持，有国产算力的话，可以允许你回本慢一点。于是他们把这8000万的英伟达设备的收益操作成原来的50%、40%或者更低，中间就有一部分差价可以套出来。”王方对「甲子光年」说，“但是再损耗又能怎样呢？套出来1000万也值了呀，这个生意没有成本的。”&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_d7e63cce7f93401ca9c3607ecfe68298@5888275_oswg191930oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">国产卡+英伟达混合套利方式，制图：甲子光年</p>
  <p>如果说这些给政府做“国产卡:英伟达=2:8”预算的人为了把戏做足，还会真的买一部分国产设备、找人组网做优化、组建异构算力集群；那么更有甚者，会只买一些国产设备的包装和外壳，而真正应用在智算中心里的全是英伟达的设备。&nbsp;</p>
  <p>“一种是为了拿补贴而买国产卡，另一种就是为了把钱洗出来。我见过买国产卡之后不开机的，甚至有些胆子大的就只买一个壳子往那一放，就为了应付检查。”张华说。&nbsp;</p>
  <p><strong>除了在采购产品、品牌上做手脚，投机客们还会利用智算中心技术升级换代的机会，寻找套利空间。</strong></p>
  <p>智算中心的服务器在处理海量数据时会产生大量热量，为了保证设备在稳定的温度环境中运行，温控技术必不可少。&nbsp;</p>
  <p>传统的智算中心都采用风冷架构，随着AI芯片迭代加速，芯片功耗逐代提升——英伟达的H100 GPU一颗功耗达700瓦，Blackwell架构的B200 GPU功耗更是达到了1000瓦，传统的风冷方式已经无法满足高功耗芯片的散热需求，液冷技术成为了市场的新宠。也因此，最近半年，智算中心迎来了一波风冷改液冷的“换机潮”。&nbsp;</p>
  <p>借着这波换机潮，不少投机客们在向政府提议建设智算中心的时候，会将采购液冷设备的钱也规划进去，通过“适当地”在预算中抬高液冷设备的市场价格，进而从中牟利。&nbsp;</p>
  <p>目前市场上主流的液冷方案是冷板式液冷，主要通过把冷板与GPU紧密固定，将GPU的热量传导给冷板中的冷却液进而帮助机器降温，占了中国市场90%的份额；而浸没式液冷则将服务器等设备完全浸没在冷却液中，发热元器件直接与冷却液接触，实现热量的快速传递，是未来长期的发展方向。&nbsp;</p>
  <p>国信证券研报显示，目前冷板式液冷的单位价值量约为5000-6000元/kw，浸没式液冷的单位价值量在1万元/kw；而张华则告诉我们，从H100整机改冷板的成本角度分析，国内目前还没有标准的液冷H100整机，需要进行二次液冷改造，每改造一台设备就要增加10万元的成本。&nbsp;</p>
  <p>因此，<strong>无论是建设新的液冷数据中心还是做传统风冷转液冷的改造，里面都有大量的套利空间。</strong></p>
  <p>“现在浸没式液冷比较火，<strong>骗子们忽悠政府去建设新型的浸没式液冷数据中心，本来1万块钱的设备报价成10万</strong>，差价套出来，买服务器，挖矿赚钱，这样政策完成了，建设指标完成了，钱也赚到了。”王方表示。&nbsp;</p>
  <p><strong>此外，还有一种降低智算中心运营成本的方式，就是通过上报新卡的价格、但实际购买二手卡的方式，从中套利。</strong></p>
  <p>2024年，随着GPT-4o、OpenAI o1等模型的发布和AI应用的全面爆发，大模型的主旋律开始从训练转向了推理，用于推理的性价比较高的卡4090一时间成为了抢手货。由此，大量智算中心开始以4090服务器集群为卖点去竞争客户，而竞争客户的核心点，就是价格。&nbsp;</p>
  <p><strong>怎么把价格做低呢？二手卡价格最低。</strong></p>
  <p>2024年下半年，市面上陆续出现了很多回收二手卡的人，他们通过较低的价格从科技公司和技术从业者、游戏爱好者等个人手里回收4090，拿到东莞翻新后，再加价卖给建设智算中心的央国企和SPV公司们。&nbsp;</p>
  <p>三师兄也是其中的一员。他之所以经营这个抖音号，很大的一个原因就是可以在C端建立自己的影响力，进而链接到更多有算力卡的人。“不管是新卡还是二手卡，它们里面的芯片都是一样的，我们收了卡之后会装成整机，然后放到新疆的机房里。但是我们收一张卡也就赚200块钱，这还是一个以量取胜的生意。”三师兄说。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_63b04872102a40a8a1030186873bad8a@5888275_oswg132100oswg1080oswg696_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">三师兄在抖音上收卡，图源：抖音</p>
  <p>也正是因为有三师兄这些人的存在，投机客们得以以较低的价格买到4090服务器，而在建设前期，他们在给政府和央国企做预算的时候，却是以新卡的价格上报的，这也就从中挤出了不少油水。&nbsp;</p>
  <p>综上，在智算中心的建设阶段，投机客们通过种种的套利方式聚敛了大量的财富，很多人在智算中心建设完成后便套现离场，不再插手具体的运营，这也是很多智算中心“用不起来”、空置率居高不下的原因。&nbsp;</p>
  <p>但这并不意味着智算中心的运营环节没有套利空间。&nbsp;</p>
  <p>房存宝告诉「甲子光年」，一方面政府需要找新的标的去拉动经济发展，房地产不行了，但算力的需求还在，于是他们把智算中心作为了拉动经济的“新基建”；另一方面很多地方政府为了业绩，对智算中心项目的审核和建成后算力的消纳没有做好预期，于是着急上马了一批智算中心。这导致市场上出现了大量闲置的算力资源，也就给了投机客们新的套利机会。&nbsp;</p>
  <p>“无论政府预期过于乐观也好，还是提前的战略储备也好，总之现在智算中心建设的太多、市场消纳不了这么多算力。这时候又出现了一批人，他们是专门‘拼缝’的，帮政府找租赁算力的客户。”房存宝表示。&nbsp;</p>
  <p>对于这些“拼缝”的人，市场上有一个众所周知的名字——“算力掮客”。他们是连接算力市场各方主体的人，也是为这场智算中心骗局补上“最后一块拼图”的人。&nbsp;</p>
  <h2><strong>“运”——改弦易辙</strong></h2>
  <p>在国家“东数西算”政策的助推下，有不少央国企和上市公司为了便宜的电价，选择去西部建设智算中心。但建成之后难免遇到算力租不出去的问题，这时就要靠算力运营公司（算力中介，即前文所提“算力掮客”）帮忙解决。&nbsp;</p>
  <p>“比如有政府或央国企去新疆建了一个1万匹的智算中心，但是发现租不出去，后来折算了一下成本发现自己电费便宜、有优势，那以最低成本把算力租出去就行了，比如8卡4090服务器市场价格是7000块钱一个月，现在5000块一个月对外租也不亏本，那就找一些销售能力强的算力中介，他们既有客户资源，有些又有自己的云平台，让他们帮自己出租。央国企会和他们签订5000元/月的大体量（一般是60-100台）、长租期（一般是3-5年）的闭口合同， 相当于算力中介用不用这些设备都要给央国企钱。”房存宝说。&nbsp;</p>
  <p>拥有智算中心的政府或者央国企之所以能给算力中介如此低的价格，除了电费便宜的因素，还和经营压力下不得不保本有关。“为了能把算力出租出去，政府一般是求着算力中介帮自己对外出租。”房存宝说。&nbsp;</p>
  <p>此外，市场上一些投机客的“闪转腾挪”也帮助政府降低了算力成本——正如前文所提，以三师兄为代表，市面上有非常多回收二手4090的人，这些被回收上来的翻新4090卡有些会被加价卖给智算中心，有些则以直接以白牌的价格出售。本来采购的价格就比别人低不少，出租的市场价较低便也无可厚非。&nbsp;</p>
  <p>然而，尽管这些算力中介能帮智算中心找到一些客户，却也只是一些零零散散的小买家，距离算力的完全消纳仍然有很大的空缺。&nbsp;</p>
  <p>前不久有媒体披露数据：2024年上半年，全国已上线智算中心算力17亿卡时，实际使用量仅为5.6亿卡时，整体利用率仅32%；同时，算力基础设施行业的平均上架率（数据中心实际使用的机架数量与总机架数量的比例）不足60%；&nbsp;</p>
  <p>最近的一篇网络爆文披露的数字更是触目惊心——该文章援引知情人士的话说，目前机房的出租率普遍在20%-30%之间，有些企业级智算中心甚至只有10%左右。&nbsp;</p>
  <p>智算中心的算力租不出去，给政府也就交不了差。为此，<strong>有些算力掮客想到了通过其他方式，将智算中心的算力利用起来。这其中最暴利的一种，就是挖矿。</strong></p>
  <p>2024年4月，一个叫Aleo的币因为其背后的零知识证明技术悄然在币圈火了起来，其宣布将在2024年9月上线的时间节点也让大批矿工摩拳擦掌地开始买设备、为上线后的挖矿做准备。这其中，就包含不少做智算中心的投机客。&nbsp;</p>
  <p><strong>“大家都知道这个币上了能赚一波，所以去疯狂买机器。反正机器买了之后，有客户就租给客户，没有客户我就挖矿，总之不会闲着。”</strong>王方说。&nbsp;</p>
  <p>张华也告诉「甲子光年」，挖矿的收益很高，新建成的智算中心如果用于挖矿的话两年就能回本。为了获得足够的算力，很多矿主不惜加价，这也让投机客和算力掮客们赚得更加盆满钵满。&nbsp;</p>
  <p>“2024年九、十月份的时候，4090的价格还在高位，七八千一个月很正常。但是有些矿主为了抢到卡，会跟智算中心说，你只要有货，你租给我，一个月一万我都付给你。”张华说，“还有一些浙江的00后，他们通过关系拿到审批和好的电价，智算中心建成后很大一部分都用来自己挖矿了。”&nbsp;</p>
  <p><strong>然而，挖矿对智算中心设备的损耗是极大的。</strong>“就像开车，一般开到120迈就比较高了，但是挖矿就相当于把这辆车开到了200迈，是让机器在超负荷工作，所以机器的故障率会很高，有可能跑两年就废了。”张华说。&nbsp;</p>
  <p>因此，在吃过几次亏之后，<strong>很多资质正规的智算中心和算力租赁平台开始明令禁止客户将租用的算力用于挖矿。</strong></p>
  <p>但这难不倒投机客和掮客们。<strong>挖矿的路走不通了，还有第二条路——搞绿电。</strong></p>
  <p>2023年2月15日，国家发改委、财政部、国家能源局联合下发《关于享受中央政府补贴的绿电项目参与绿电交易有关事项的通知》，通知明确可再生能源项目将全部参与绿色电力的市场化交易；&nbsp;</p>
  <p>随后，2024年4月，新疆发改委发布《关于进一步发挥风光资源优势 促进特色产业高质量发展政策措施的通知》，给出了5种通过配置新能源项目指标，其中，对新建大型及以上智算中心，2024年底前建成投运或2024年内备案并于一年内建成投运，智算规模不低于500PFlops（FP16），每500PFlops支持40万千瓦市场化并网光伏或相当规模风电，所发电量并网消纳，以促进绿色智算发展，推动绿电替代，吸引投资。&nbsp;</p>
  <p>这意味着，去新疆建设智算中心不仅可以获得充足的电力补贴，光伏、风电等发电企业还可以通过与智算中心合作的方式，将所发电量并入国家电网，获得更多的经济收益。&nbsp;</p>
  <p>“现在新疆的光伏政策是统一的，500匹给400兆，正常情况下40兆瓦的风电，光路条就值个几千万。”企商在线创始人王毅告诉「甲子光年」。&nbsp;</p>
  <p>这给了很多人从中牟利的可能。新政下发后，<strong>不少手握绿电指标的投机客开始寻找可再生能源发电厂合作，用“风电+智算”的模式套取国家补贴。</strong></p>
  <p>“比如政府给你100万千瓦时的额度让你来投，投资的时候，购置这些风力发电机组的设备是不是得花钱？可能你投了1个亿，但是这个钱是你本身投资就要花的。风电建成后发了100万千瓦时的电，这时候政府说，这100万千瓦时你全部用来做算力的话，我把这个钱补贴给你， 这就相当于政府把你的电费给付了，帮你智算中心节省了很大一部分开支，回本更快了。”王方说。&nbsp;</p>
  <p><strong>除了用智算中心套取国家能源补贴，投机客们还能通过“卖绿电”的方式获取更多额外收益。</strong></p>
  <p>“有一部分投机取巧的人，他们有自己的绿电资源，但是这些绿电资源正常是并不了网的，没办法往外卖，因此需要配套一定的项目才能把手中的绿电合法化。在新疆，政府会给绿电指标，<strong>拿到指标后他们就可以通过建设智算中心的方式，把个人建设的低成本的绿电并到国家的电网中去，相当于把这些电直接卖钱了。</strong>”张华说，<strong>“甚至有一部分人建设智算中心就只为卖绿电，建设完成后就再也不管了。”</strong></p>
  <p>房存宝也表示，<strong>风能或者光伏发电不是谁想做就能做的，而是国家要给你批指标。获批指标需要一个由头，而建设智算中心就是一个很好的由头。</strong></p>
  <p>“通过这个由头，我就可以去拿绿电指标，拿到这个指标之后我就可以和这些央企国企去合建光伏发电或者风能发电，只要大家一合建，这不就是在做事，然后各方就能赚到钱了，到时候这发出来的电，我可以再去并入到国家电网，然后再去卖这个电钱。”房存宝说。&nbsp;</p>
  <p>至此，一个包括政府、企业、资方、SPV公司（投机客）、算力租赁公司（算力掮客）、旷工在内的AI算力江湖形成了—— <strong>投机客通过讲回本故事的方式游说政府和国资建设智算中心，通过假租约获取银行贷款，利用关系套取政策补贴，在采购设备的过程中做手脚榨取油水，智算中心建成后再利用挖矿或卖绿电的方式实现快速回本。</strong></p>
  <p>但的无论是通过挖矿获取收益，还是去新疆以极低甚至零成本的电价建设智算中心、卖绿电赚钱，投机客和掮客们看似以各种“巧妙”的手段实现了智算中心的快速回本，但终归是扰乱了算力租赁的市场秩序，也让裸金属租赁越来越偏离正常的商业化运营。&nbsp;</p>
  <h2><strong>大洗牌</strong></h2>
  <p>不过，这场旷日持久的智算中心“疯狂淘金热”终于要告一段落了。&nbsp;</p>
  <p>2024年10月11日，鸿博股份公告称，全资子公司英博数科解除与紫光晓通于2023年7月签订的算力设备采购合同，已通过第三方设备采购用于替代。&nbsp;</p>
  <p>10月25日，北京飞利信发布公告，终止了总金额近11亿元的算力租赁服务合同，原因是服务器缺货。&nbsp;</p>
  <p>10月30日，ST农尚全发布公告，称资子公司武汉芯连微与银盾云的算力租赁合同解除，并将32台算力服务器以7千万的价格出售。&nbsp;</p>
  <p>11月12日，锦鸡股份公告，公司全资子公司英智创新今年1月与缔息云联价值超过9个亿的算力租赁合同终止。&nbsp;</p>
  <p>……&nbsp;</p>
  <p>由于市场的过度饱和及算力价格的下降，从去年十月至今，越来越多的算力租赁企业“踩下刹车”，算力租赁市场不复往日的狂热。&nbsp;</p>
  <p>与此同时，近几个月来，国家陆续出台了多项政策，强调有序引导，淘汰落后产能。&nbsp;</p>
  <p>2024年7月，发改委联合有关部门印发《数据中心绿色低碳发展专项行动计划》，要求到2025年底，全国数据中心布局更加合理，整体上架率不低于60%、平均电能利用效率降至1.5以下；提出强化“东数西算”规划布局刚性约束，新建大型和超大型数据中心应优先布局在全国一体化算力网络国家枢纽节点数据中心集群范围内。同时，该政策还提出要“全面清理地方高耗能电价优惠政策”；&nbsp;</p>
  <p>8月1日正式实施的《公平竞争审查条例》也要求地方政府“没有法律法规依据或国务院批准，不得给予特定经营者税收优惠”，这也将一定程度上缓解智算中心“大干快上”的局面。&nbsp;</p>
  <p>各地政府也不例外。比如山东德州价值约2亿元的“全国一体化工业大数据山东云中心省会经济圈区域分中心数据机房‘德智未来’智算中心项目”，就在招标文件中明确写明了“采用设计施工采购运营一体化的模式建设”，要求运营期限不低于5年，并规定了项目验收投运后每年算力的最低收益。&nbsp;</p>
  <p>作为“全国一体化算力网”先手棋的“城市算力网”建设也稳步推进。通过构建公共资源池、多级联动与分层分级调度、跨域调度与异构资源协同等方式，城市算力网可以实现城市中分散的算力资源的有效整合和调度，提升算力资源的利用效率，进而为推动各类新增算力向国家枢纽节点集聚、建立跨区域算力资源调度机制、深化行业数据和算力协同打下基础。2024年，南京、青岛、苏州、重庆、北京市海淀区等多地相继出台了推动城市算力网发展的相关政策。&nbsp;</p>
  <p>政府侧的努力之外，在企业侧，一部分算力服务商也在更新其商业模式，从“裸金属服租赁”向提供更精细化的算力运营服务转变，通过异构算力池化、弹性算力调度、虚拟电厂等技术整合资源，降低AI技术使用门槛，提供更多元化的产品与AI云服务，这些都有利于智算中心的高效、精准化运营，加快算力出租的进度。&nbsp;</p>
  <p>比如北电数智打造了“前进·AI异构计算平台”，通过混元异构技术，可以实现对国产芯片的统一调度和纳管；九章云极DataCanvas推出了Alaya NeW智算操作系统，能够将GPU、网络和存储设备等硬件资源整合起来，可以将算力的占用与使用进行解耦，实现算力的弹性调度。</p>
  <p>清程极智推出了超大规模并行训练系统“八卦炉”，提供针对芯片体系架构的算子编译优化，以及面向超大规模集群的并行计算解决方案，帮助智算中心进行高达十万卡的超大规模训练；共绩科技则构建了电网式算力调度网络，他们推出了包括“算了么”在内的多个产品，用户可以将自己的电脑或其他设备连接至共绩科技的网络中，根据实际使用情况获得收益。</p>
  <p>泡沫是周期的一环，正如电影《The Big Short》中，最初并不是从资本市场发现了问题，而是从连陪酒女郎都能贷款买5套房而发现了问题。&nbsp;</p>
  <p>然而，虚假的繁荣不可持续，从荷兰的郁金香到90年代日本的房地产，再到20世纪初的互联网股票和大基建，每一场狂欢落幕之后都是无尽的落寞和一地鸡毛。随着市场回归理性，算力租赁行业经历了爆发式的无序增长和激烈的市场竞争，也终究要告别“野蛮生长”、回到正常轨道。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/teXNJdXuUN3_0MnDxPR9tw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“甲子光年”</a>，作者：王艺，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3122453361114889</id>
            <title>腾讯音乐网易云混战多年，会被汽水音乐“摘果子”吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3122453361114889</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3122453361114889</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 14 Jan 2025 11:29:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 腾讯音乐, 汽水音乐, 音乐版权, 短视频宣发  
<br><br>  
总结: 2024年，腾讯音乐因侵权被法院判决，音乐版权问题再次引发关注。尽管市场上有多个音乐APP，汽水音乐凭借其低价和抖音的支持迅速崛起，吸引了大量用户。汽水音乐通过精准的推送机制和短视频的宣发方式，成功与其他平台竞争。其独特的上下滑动界面设计和与抖音的合作，使其在用户体验上形成差异化。尽管面临版权成本的挑战，汽水音乐通过自制内容和短视频宣推模式，逐渐建立起自己的市场地位。字节集团对汽水音乐的商业模式表示满意，未来将继续增加流量推荐。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>对于刚刚过去的2024，对于腾讯音乐来说，可能没有一个太好的收尾方式。</p>
  <p>31日当天，中国音乐著作权协会消息称，腾讯音乐因未经许可使用中国音乐著作权协会（以下称“音著协”）管理的音乐作品，又被法院判决认定侵权。就在12月16日，音著协刚刚发布公告，称已经收到广州知识产权法院的二审判决书，对于酷狗音乐对一审结果的上诉予以驳回，维持原判。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_6e017beacaa34d12b0ef91e2ae3c2bd9@6062471_oswg58116oswg872oswg469_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：公众号“中国音乐著作权协会”</p>
  <p>这则消息把人的思绪再次拽回到音乐版权市场。</p>
  <p>尽管市面上如今有不少音乐APP，但过去几年，音乐市场大致只分为两个发展阶段，前一阶段，天下主要被腾讯音乐和网易云音乐瓜分，而后一阶段，变数则主要集中在汽水音乐身上。</p>
  <p>推出不到三年，汽水音乐凭什么与拥有用户基础的网易云、腾讯音乐们竞争？伴随着抖音的日渐强势，汽水音乐的市场触达度未来是否还能以肉眼可见的速度攀升？<strong>对于同样横亘在面前的音乐市场永恒不变的主题——版权这个手捧雷，汽水音乐又将如何处理呢？</strong></p>
  <h2><strong>01 汽水音乐便宜，又背靠抖音“大树”</strong></h2>
  <p>下午6点的地铁二号线上，挤满了下班的人群，熊飞带着蓝牙耳机，打开汽水音乐，听着《APT》，和周遭的人群形成了一种“次元壁”。和一些汽水音乐的用户一样，他也是在抖音上听到一首歌时，顺便下载的。</p>
  <p>“也是前几个月下的汽水，感觉比之前用的网易云推送要更加精准一些”，作为网易云音乐的7年用户，熊飞承认，之前自己一直更喜欢网易云。但是，最近他在网易云音乐体验不好，网易云总推一些不好听的歌或者很多英文歌和说唱。</p>
  <p>“基本每次都要跳过，汽水的话，推送的音乐完美符合我的审美，网易云也不舍得卸，毕竟听了7年了，我自己创建的歌单也在里面，有时候想听老歌就听网易云，新歌就听汽水”，在音乐APP的选择上，熊飞开始兼顾。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_6842dfb1b7664f759fd1d8c52b07dba7@6062471_oswg591521oswg1080oswg2400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：汽水音乐</p>
  <p>和熊飞一样，郑一鸣的手机里也不止一个音乐App，对于他来说，不同场景的使用体验才是第一位的，“平时用Spotify、开车或者做其他事的时候用汽水，Soptify我在国外的时候喜欢用，回来以后觉得汽水的推歌机制对我胃口。抖音带火的很多歌也只有汽水才有。上下滑动的界面设计也让我切歌的时候划一下就行，很方便。”</p>
  <p>在郑一鸣看来，“平时刷短视频的时候，有时候听到心动好听的歌曲，一键转到汽水音乐能听全曲，就不用去其他听歌App去听歌识曲了。”</p>
  <p>总结下来，这也是一直以来，外界认为的汽水音乐和其它App竞争时最大的优势点：汽水背靠着抖音，其它App没有这么大的靠山。</p>
  <p>抖音独步天下的推送机制几乎比用户自己都更加了解用户的偏好，自然在听歌这种深度体现个人主观性的行为中起到了极大的推波助澜作用。</p>
  <p>不止如此，汽水还靠着部分歌曲免费吸引到了相当大一批用户。</p>
  <p>“现在的歌基本都是要vip，像我这种天天要听歌的，汽水真的是福音。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_3c2cb10f7e134b029a91927f2f415c65@6062471_oswg444605oswg1080oswg2400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：汽水音乐</p>
  <p>据悉，和之前通过免费周杰伦歌曲拉新到不少用户的咪咕音乐一样，不少抖音神曲在汽水音乐上有一定阶段是免费独家，想要第一时间免费听到新歌的粉丝们就不得不下载汽水音乐。此外，新用户登录汽水音乐时，会被赠送2个月的vip。作为对比，网易云是7天。</p>
  <p>从2022年被抖音推出以来，汽水音乐和抖音旗下另一听歌听书平台番茄畅听音乐版一同迅速蚕食音乐市场的份额，根据QuestMobile数据，截至2024年6月，汽水音乐+番茄畅听音乐版的月活跃用户已突破7000万。</p>
  <p>然而，在其他App都选择了vip模式的情况下，正身戴上“免费”帽子的汽水音乐，自然也更加需要面临一个行业的共性的难题——版权问题。</p>
  <p>一边花大力气免费，一边需要对抗版权成本，汽水音乐在走一条怎样的路？</p>
  <h2><strong>02 短视频带货新宣发方式，汽水无惧版权之争</strong></h2>
  <p>在我国主要音乐流媒体中，因为版权产生纠纷的案例不在少数。</p>
  <p>这种纠纷主要分为两大类，一类发生在平台之间，而这种纠纷可以追溯到智能手机全面普及前的2010年：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_74039f63d4df4d8996ebb7c4f3844e56@6062471_oswg274420oswg698oswg1204_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">资料来源：观研天下</p>
  <p>去年11月，网易云音乐在官方微博发布一则长图指责QQ音乐抄袭。</p>
  <p>网易云音乐表示，QQ音乐抄袭其音乐播放器“DIY功能”，且多年来持续抄袭网易云音乐，包括“黑胶播放界面”、“一起听”功能等等，要求QQ音乐立即停止一直以来的剽窃式“创新”、借鉴式“创意”、跟随式“更新”行为。此后，同属于腾讯音乐的酷狗音乐也站出来加入混战，把二人决斗唱成了“三人戏”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_d57965c568b442cb86ca2df5a516a652@6062471_oswg793296oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：微博</p>
  <p>各大平台间的“模仿”、“抄袭”，根源无非在于行业的创新空间和发展空间接近天花板。市场看起来似乎饱和了。</p>
  <p>然而，汽水音乐推出以来，通过设计尽量避开了这些陷阱。</p>
  <p>对于汽水音乐来说，比起网易云、腾讯音乐来说，它解决版权最好的方法、形成内容差异化的方式，都立足于抖音。采取和短视频一样、全新的上下滑动的界面切换设计；播放界面用视频动态作为背景、直接在使用体验上将其与此前市场上存在的产品明显区分开来。</p>
  <p>另一种纠纷，则主要存在于平台和创作者之间。</p>
  <p>之所以能“免费”，一开始当然是买来的。</p>
  <p>在汽水音乐之前，字节在2019年就推出代号为“ W”的国内音乐流媒体项目，并投入了相应的资源扶持，但因产品定位模糊、版权缺失严重，彼时音乐版权价格高企等问题，最终以失败告终。</p>
  <p>这种经验或许也在其中帮了忙，字节在做短视频时就已经与多家公司达成过合作：</p>
  <p>2018年，抖音先后与多家唱片及词曲版权公司达成合作，包括环球音乐、华纳音乐、环球词曲、太合音乐、华纳盛世、大石版权等公司，抖音获得其全曲库音乐使用权。彼时，抖音已经与摩登天空等在内的800多家唱片公司进行合作，再到2021年底，汽水音乐上线前，与中国唱片集团达成音乐版权合作。此时，这一数量已经从800上升到了超过2000。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_e990e4f8ccc54888bab06f35dff7dd8c@6062471_oswg472326oswg1080oswg1000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：环球音乐官网</p>
  <p>不过，在向外寻求版权采买之外，汽水音乐也开始自制内容，以平台独家首发30天的《玫瑰凭证》为例子，在公测当天，推出的这一联合告五人、椅子乐团、房东的猫等八支热门乐队的专辑，为汽水音乐赢得了一波小高潮。</p>
  <p>这两年，汽水音乐凭借自身开创的一种前所未有的音乐宣发模式站稳了脚跟。</p>
  <p>此前，据《财经天下》报道，新兴音乐厂牌讯飞音乐的主理人郭嘉曾表示，目前大部分音乐版权公司已经开始遵循一种“短视频宣推＋流媒体变现”的模式。</p>
  <p>说服它们的原因，自然是短视频崛起，公众用户习惯迁移，短平快的模式已经成为了大家的习惯。</p>
  <p>通过汽水音乐同步抖音视频，用户在汽水音乐中能够直接看到自己抖音收藏的歌曲，设计增强了用户体验的一致性，促使用户更频繁地在两个平台之间切换和使用，另一方面，允许用户将抖音视频同步至汽水音乐，既增加了抖音视频的曝光渠道，也为汽水音乐带来了更多的内容和用户流量。</p>
  <p>也就是说，尽管字节仍然需要花费相当大的成本维持版权开销，但通过用户来养平台，再用平台来吸引更多用户，汽水本身已经开始成为造血平台。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_6af7005f47e141f38544feec215bf69c@6062471_oswg958837oswg1080oswg2400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：汽水音乐</p>
  <p>在这种完全区分于传统宣方式的宣发下，根据《2024汽水音乐&amp;抖音看见音乐计划手册》，2024年有19732首歌曲在抖音宣推，其中有超过50首歌全网流媒体年播放量破亿。TOP1000热歌中86%生长于抖音，54%从抖音冷启动爆火。</p>
  <p>字节集团看起来也对这一商业模式的运行相当满意，眼见这个市场有肉可吃，抖音在报告最后宣布，将在2025年让汽水音乐每日推荐流量增加到5亿+。</p>
  <p>从现在来看，汽水音乐仍然处于成长拓荒期，而作为和抖音生态圈绑定的高曝光平台，只要抖音仍然处于流量的顶端，那汽水音乐就仍将拥有源源不断的潜力。至于版权，或许更加不是什么大问题了。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/5Whujr1OrQ1nwuINIwHHmg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新识研究所”</a>，作者：关注音乐平台的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3122475804753668</id>
            <title>造谣、色情、诈骗...AI正在污染全球互联网</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3122475804753668</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3122475804753668</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 14 Jan 2025 11:27:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI生成内容, 虚假信息, 社交平台, 监管政策  
<br><br>  
总结: 本文探讨了AI生成内容对社交媒体的影响，指出AI技术模糊了真实与虚假的界限，导致许多人难以辨别虚假信息。尽管一些AI生成的图片和视频已被官方辟谣，但仍有大量用户对此深信不疑。文章强调了社交平台在内容审核和监管中的责任，呼吁加强对AI生成内容的管理和用户教育，以防止虚假信息的传播。最后，提到国内外对AI治理的政策逐渐完善，强调法律和道德的边界应始终清晰。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“看到好莱坞的标志牌着火的图片，还以为好莱坞陷落了，结果竟然是AI伪造的。”</p>
  <p>影迷橙子（化名）之前时常和朋友吐槽，社交平台上AI生成的图片是“一眼假”，然而，在前两天洛杉矶山火相关的新闻图中，橙子完全没意识到里面掺杂了大量AI假图。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_c2f4b287f15648dd8000eaa6a27df861@5940768_oswg215071oswg774oswg484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：微博截图</p>
  <p>“好莱坞标志牌着火的那张图，各个影迷群几乎都传疯了，大家还调侃这是在电影市场之外，先在物理层面‘陷落’了，结果，第二天就看见媒体辟谣说这张照片是AI伪造的。”橙子表示，这张假图本身就有情绪性，和新闻报道放在一起更显得真假难辨。</p>
  <p>“趣解商业”注意到，<strong>虽然已经辟谣，但至今仍有不少网友将这张AI图当作真实照片。</strong></p>
  <h2><strong>01 你被AI骗过吗？</strong></h2>
  <p>在“好莱坞标志牌着火”之前，西藏定日6.8级地震发生后，也曾有一张AI生成的“小男孩被困”图片在社交媒体上疯狂流传。</p>
  <p>橙子无奈表示，“当时我还吐槽这种人物图AI味道太重，手指数目不对，脸部虚化过于严重，只有完全不了解AI的中老年群体才会信。结果没几天，我就被好莱坞着火的AI图给‘骗’过去了。”</p>
  <p>在近日的社会新闻里，“好莱坞标志牌着火”和“地震被埋男孩”欺瞒了不少人的眼睛，尽管两张图都已经被官方辟谣，但仍有不少用户“深信不疑”，其中也包括很多年轻人。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_6d6672c8ef5e47bc8e184fd803f9d247@5940768_oswg598681oswg790oswg694_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：抖音截图</p>
  <p>据媒体报道，经查，青海某网民为博取眼球，将“小男孩被埋图”与日喀则地震相关的信息进行关联拼凑、移花接木，混淆视听、误导群众，致使谣言信息传播扩散。<strong>目前，涉案人员已被属地公安机关依法行政拘留</strong>。</p>
  <p>1月10日晚间，抖音官方发布公告称，平台已严肃处置23652条涉地震不实信息并配发了辟谣内容。公告中还提到，2023年和2024年，抖音就曾发布AI内容治理相关公告，明确平台不鼓励利用AI生成虚拟人物进行低质创作，将严格处罚违规使用AI生成虚拟人物发布违背科学常识、弄虚作假、造谣传谣的内容。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_01ce06deffe34580a23b2b3fbae25f04@5940768_oswg281587oswg1080oswg2068_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：今日头条截图</p>
  <p><strong>此前，“趣解商业”曾在《2024年，多少人被AI“割韭菜”？》文中提到，AI生成的内容正在占领社交网络。</strong>“小猫张嘴唱歌”“甄嬛机关枪扫射四郎”这类虚拟内容尚能分辨出是AI制作，但如今很多AI生成的的真人图片和视频，已经到了肉眼难辨真假的地步。</p>
  <p>经常刷短视频的陈沐（化名）表示，现在刷到AI创作的内容概率越来越高了，“你看完一个换脸视频以后，平台就会疯狂给你推类似的AI换脸二创。”然而，目前社媒平台的审核并不能完全精准识别到所有AI创作内容，还需要用户发布时自觉勾选标注；<strong>而因为AI内容声明的标识并不显著，有些内容即使明确标识是AI创作，仍会被很多用户当作真实内容</strong>。</p>
  <p>据媒体报道，2024年6月中旬，一家MCN机构的实际控制人王某某因利用AI软件生成虚假新闻并大肆传播，扰乱公共秩序，被警方行政拘留。据警方通报，王某某共经营5家MCN机构，运营账号842个，自2024年1月以来，王某某通过AI软件生成虚假新闻，最高峰一天能生成4000至7000篇。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_7c1ac00a3d8b497583380e05a05929e6@5940768_oswg194820oswg765oswg287_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：微博截图</p>
  <p>2024年下半年，有网友称自己在小红书上通过账号矩阵管理软件同时操控1327个AI美女账号，没有任何一个被平台识别出来。由于AI真人账号过多，小红书上还出现了专门打假的博主。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_4ac863a9856b4f16b1538ffedfdfb3bd@5940768_oswg540407oswg965oswg793_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：小红书截图</p>
  <p>有网友表示，为了避开技术bug，很多AI生成的“真人图”通常会避免出现手指，“很多人都是用提示词让手伸出画面，放在身后，握拳，用东西遮挡双手等；如果是真人视频，则要注意口型，AI生成视频一般口型和台词会对不上，或是不太自然。”</p>
  <p>然而，也并不是所有人都在乎照片、视频里的形象是不是真人。有网友表示，“好看、能提供情绪价值就可以了，难道那些真人博主就长得和照片一模一样？既然都不真实，是不是AI又有什么所谓？”</p>
  <p><strong>由于对“数字人”警惕性不足，通过AI换脸的诈骗案也层出不穷。</strong></p>
  <p>据《北京商报》报道，2024年2月有诈骗犯运用Deepfake 深度伪造技术，制作出公司高层发言视频，诱导职员先后15次将2亿港元转至指定账户。</p>
  <p>除此之外，还有用AI换脸真人制作色情影片、盗刷医保的违法案例。杭州曾有人通过AI换脸伪造女明星涉黄视频，甚至还组建群聊，满足定制换脸色情影片的需求，根据时长、视频难度收取相应的费用。杭州萧山检察在该群内查获的淫秽视频高达1200余部。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_c7ec64beaebf47c7937826de9c81447e@5940768_oswg106054oswg1080oswg556_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：央视新闻截图</p>
  <p><strong>AI模糊了真实与虚假的边界，也给越来越多的人带来困扰。</strong></p>
  <p>北京周泰律师事务所张子航律师表示，在公共事件中，故意歪曲事实，用AI或者其他技术手段制作图片、视频，并在社交平台传播造成负面影响的，<strong>首先要追究的是制作者的责任，制作者面临的可能是行政责任，也可能是刑事责任。</strong></p>
  <p><strong>此外，发布虚假信息的社交平台，也有可能要承担法律责任。</strong>张子航律师表示，平台虽然不是技术和内容的提供者、制作者，但负有审核和监管义务，社交平台如未能尽到义务，导致虚假图片传播并造成严重的负面影响，监管部门有权对发布平台做出罚款、责令整改等形式的处罚。</p>
  <h2><strong>02 AI正“污染”互联网</strong></h2>
  <p>社交平台上，不止一个网友表达过对“AI入侵”的担忧。</p>
  <p>有小红书网友表示，现在AI大模型迭代速度很快，2023年用AI画人类的手和脚还乱七八糟，2024年Flux模型画手的正确率就明显提升了很多，再过几年，说不准AI就能正确画出人体各部位，还有各种肢体动作了。“若不加强管理，到时社交网络上恐怕会变得乌烟瘴气。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_91b0bf9e47b04570ab56ffb2811e3ec4@5940768_oswg332226oswg1048oswg785_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：小红书截图</p>
  <p>AI生成的内容，同样也充斥着海外的社交网络，有些严重侵害了明星、名人的权益，有些甚至在经济层面产生了严重影响。</p>
  <p>2024年1月，由AI生成的明星泰勒·斯威夫特“不雅照”在X（原推特）、脸书等社交媒体上流传，浏览量已过千万，引发公众关注。</p>
  <p>据网络安全公司Home Security Heroes2023年发布的数据，<strong>2023年网络上可监测到的Deepfake视频有95280个，其中98%都是色情内容，而这类内容的主角99%都是女性</strong>。</p>
  <p>2023年5月，一张五角大楼发生爆炸的照片曾在Twitter上被大范围转发，其中包括很多投资相关的网站和社媒账户；据媒体报道，照片发布正赶上美国股市当天的开盘时间，一度引发美股恐慌性短暂下跌。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_76b916210a31476c8de3877b11ad6a27@5940768_oswg263271oswg757oswg574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：微博截图</p>
  <p><strong>当AI生成的内容频繁地与真实新闻掺杂在一起，不仅普通民众很难辨别真伪，一些专业机构甚至也难以招架。</strong></p>
  <p>互联网观察基金会IWF的分析师曾表示，AI生成的非法内容（包括儿童受虐图片、AI名人换脸视频等）正在急剧增加，<strong>像我们这样的组织或者警察，可能会被成百上千张新图片的鉴别工作压垮，我们并不总能知道，在这其中是否真的有一个孩子需要帮助</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_8ff63f9834d347feb94d9b0c980a5861@5940768_oswg489651oswg592oswg735_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：twitter截图</p>
  <p>张子航律师认为，<strong>AI逐渐让人意识到，眼见并不为实。AI技术的推广，有可能使得网民对网络信息从一个极端到另一个极端，也就是从全信到全不信。</strong></p>
  <p>除了入侵互联网内容生态，AI生成的内容也给大模型训练带来了风险。中国信通院发布的《人工智能治理蓝皮书（2024年）》提到，近年来，<strong>人工智能内生风险加大，模型缺陷、幻觉等问题凸显；人工智能应用风险不断蔓延，人机伦理、劳动替代、能源短缺等问题突出</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_f52d015de4e24f3ca567939b4195cdc1@5940768_oswg650785oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：《人工智能治理蓝皮书（2024年）》</p>
  <p>OpenAl前首席技术官Mira Murati曾指出，<strong>底层大型语言模型的最大挑战是会编造错误或不存在的事实</strong>。</p>
  <p>牛津大学的伊利亚・舒梅洛夫博士及其团队在《Nature》上发表的论文提到，当生成模型开始接受AI内容训练时，最终生成内容的质量会明显下降，<strong>反馈循环可能导致模型输出偏离现实、甚至有明显偏见的内容，研究人员将这种现象称为“模型崩溃”</strong>。</p>
  <p>此前，国内领先的AI实验室DeepSeek发布新的AI模型DeepSeek V3模型就出现在测试中竟然声称自己是OpenAI的ChatGPT的情况，并且能够详细阐述OpenAI API的使用方法。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_c68fbeb7d16349f1919e6cbac4913812@5940768_oswg250014oswg757oswg436_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：微博截图</p>
  <p>参与过文本生成模型研究的子璐（化名）表示，大模型训练的数据在投喂前都会进行筛选和清洗，图片、视频的生成在技术上更复杂，训练数据的样本也更容易去做清洗，比如固定去找一些摄影师的作品。<strong>“相比之下，文本生成的训练数据会更杂一些，也更容易被污染，如果没有人工仔细筛选，很可能会收录进一些虚假的新闻。”</strong></p>
  <p>如果AIGC的增加是必然趋势，那普通用户该如何对这类内容有效甄别？某互联网大厂AI安全研究员Lisa（化名）对此表示，普通用户可以从图像的视觉纹理特征来区分AI创作。“<strong>一般生成的图片颜色更加鲜艳、纹理更加平滑，而生成的视频运镜缓慢，画质模糊，经常出现类似文字的乱码内容</strong>。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_2be27195d05f4056b70e40e45eebf9e5@5940768_oswg506377oswg1078oswg776_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：小红书截图</p>
  <p>除此之外，文本和图像还可以借助第三方工具来辨别。《人工智能治理蓝皮书（2024年）》提到，<strong>“以技治技”正在成为平衡人工智能安全与创新的必要工具</strong>。</p>
  <p>据“趣解商业”了解，现在已经有AIGC检测工具根据相似检索、内容检测和水印追溯等方法，支持文本、图片等AI生成内容的检测。Lisa表示，如今生成内容越来越逼真，真实图片与生成图片的特征差异越来越小，<strong>检测工具的模型学习难度其实也在增加</strong>。</p>
  <p>不过，大部分用户都是不熟悉AI技术的普通人，不具备鉴别意识和能力，<strong>识别AIGC、鉴别真假不应成为用户的负担和责任</strong>。创作者应自觉声明内容属性，平台拥有更完善的技术资源和团队，更应承担起识别和审查AI内容的主要责任。</p>
  <h2><strong>03 发展和治理“两手抓”</strong></h2>
  <p>张子航律师认为，<strong>想要防范AI创作内容带来的风险，除了用户增强核实意识与能力，平台也应当加强规范</strong>。“尤其要关注短时间内被频繁关注、转发的内容，如果发现是AI创作，确认为虚假信息后应当予以删除，如果不能确认真假，也应当提示和标注该内容为AI创作。</p>
  <p>据“趣解商业”了解，<strong>目前已有多家社媒平台针对AIGC内容做出了相应的监管规范</strong>。</p>
  <p>小红书在2023年启动了AIGC治理体系建设，对识别为疑似 AI 生成的内容进行显著标识；抖音也在2023年、2024年陆续发布了《关于人工智能生成内容的平台规范暨行业倡议》《 AI生成虚拟人物治理公告》等一系列公告，并持续对多种AIGC造假内容进行严厉打击；今年1月，快手还在站内开设了“辟谣”榜位，通过官方账号转发辟谣作品，利用算法优化，增加辟谣内容曝光量，同时将辟谣信息精准推送给曾浏览过相关谣言的用户。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_4daed047fab846c4bcc6e7291b49e225@5940768_oswg173816oswg855oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：微博截图</p>
  <p>中国企业资本联盟中国区首席经济学家柏文喜认为，除了加强监管和治理，<strong>平台还可以完善用户举报机制，以及建立版权保护机制</strong>，要求用户在使用AI生成内容时必须遵守相关的版权法规，明确标注内容的来源和版权归属，防止侵权行为的发生；<strong>同时也要注重用户教育</strong>，通过平台的官方渠道，如发布指南、教程、案例分析等形式，提高用户对AI内容的识别能力和辨别真伪的意识和能力。</p>
  <p>张子航律师还表示，<strong>AI生成工具要有提供显著标识的功能</strong>，像人脸替换、人声合成等显著改变个人身份特征的编辑服务，应当强制标识为AI创作。<strong>“如果这类服务未强制标识，创作者也不声明为AI创作，我个人认为是构成共同侵权的，需要承担一部分的侵权责任。”</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_d7a2a525a6fa414190e2eabdba9af526@5940768_oswg239603oswg779oswg347_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：微博截图</p>
  <p>以从业者的角度来看，子璐认为，<strong>防止AI虚假内容的泛滥，还需要对使用者进行限制</strong>。“‘harmless’（无害性）和‘helpful’（有用性）是我们之前做文本生成主要权衡的两个标准，特别安全的内容可能不够有用，特别有趣、有用的内容可能会有风险，所以企业也很重视生成内容的安全性。”</p>
  <p>“<strong>AI工具企业会避免生成含有色情、暴力等价值观扭曲的内容，但却管不了内容的用途</strong>。如果有人要求AI生成一张性感女孩的换脸照片，照片本身并没有危害，但用户拿这张照片造谣中伤女孩，<strong>这其实是使用者的问题，也是AI企业很难管辖的领域。</strong>”</p>
  <p><strong>如今，国内外都愈加重视对AIGC的监管与合规性问题，目前至少有60多个国家制定和实施了人工智能治理政策</strong>。</p>
  <p>2023年1月10日，国家互联网信息办公室、工业和信息化部和公安部联合发布的《互联网信息服务深度合成管理规定》正式施行，旨在加强互联网信息服务深度合成管理，维护国家安全和社会公共利益，保护公民、法人和其他组织的合法权益；此后，国家网信办联合国家发展改革委等多部门公布了《生成式人工智能服务管理暂行办法》，并自2023年8月15日起施行。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_68c9154b246044bf944c94fd592be6c9@5940768_oswg198528oswg762oswg381_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：微博截图</p>
  <p>2024年9月14日，国家互联网信息办公室发布了《人工智能生成合成内容标识办法（征求意见稿）》公开征求意见的通知，以规范人工智能生成合成内容标识，维护国家安全和社会公共利益，保护公民、法人和其他组织的合法权益。<strong>多项规定和监管政策的相继落地，让刚性治理有了更多具体的抓手</strong>。</p>
  <p>新的技术进步呼吁新的监管体系，而这一点并不能完全指望科技商业公司的自我约束，需要监管方、平台方的共同努力。<strong>尽管AI的应用范围广泛且难以界定，但法律和道德的边界始终清晰</strong>；未来，政策监管和平台审核的力度必然会更加深入，社交平台上的内容生态还会因此发生哪些改变，值得进一步关注。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/qMjhDTRE1KhvCskA74f3rQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“趣解商业”</a>，作者：张语格，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3122361424662786</id>
            <title>最新研报：AGI穿越而来，DePIN是不可避免的全球趋势，代表未来的工作形态</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3122361424662786</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3122361424662786</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 14 Jan 2025 11:22:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: DePIN, 分布式物理基础设施, 人工智能, 经济模式  
<br><br>  
总结: 本文解读了《2024年DePIN状况报告》，探讨了去中心化物理基础设施网络（DePIN）的发展及其与人工智能等前沿技术的融合。报告指出，DePIN在全球基础设施网络中扮演着重要角色，且市场潜力巨大。亚太地区的DePIN项目表现活跃，显示出“东方力量”的崛起。DePIN不仅为用户提供被动收入的机会，还通过区块链技术推动财富的公平分配。未来，DePIN有望在市场份额和市值上实现显著增长，成为推动经济变革的重要力量。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在这篇文章中，我们将一起解读由研究机构Messari和投资机构EV3联合发布的<strong>《2024年DePIN状况报告》</strong>，探索分布式物理基础设施网络DePIN的发展脉络和未来趋势。</p>
  <p>这份104页的年度报告，以前瞻性的视角展望了2025年DePIN的趋势走向。DePIN与人工智能AI的融合、分布式无线网络DeWi、分布式能源网络DeGEN、算力网络、传感器网络等前沿领域均被纳入分析视阈。</p>
  <p>报告披露的关键数据令人瞩目：</p>
  <ul>
   <li><strong>每天有超过1300万台DePIN设备为全球基础设施网络服务；</strong></li>
   <li><strong>DePIN在1美元以上终端市场的渗透率尚不足0.1%，未来空间广阔；</strong></li>
   <li><strong>350种DePIN原生项目的总市值达500亿美元，相当于年度经常性收入ARR的100倍；</strong></li>
   <li><strong>DePIN项目在早期融资阶段已累计获得超3.5亿美元投资，彰显资本市场的认可。</strong></li>
  </ul>
  <p>值得一提的是，亚太地区的DePIN项目呈现出勃勃生机。</p>
  <p><strong>在由智次方共同参与的Future 3 Campus孵化营中，Roam和PowerPod等优质项目均获报告青睐。这不仅体现了亚太在DePIN创新版图中的地位提升，更昭示着“东方力量”正在这场全球化的产业竞赛中崛起。</strong></p>
  <p>今天，就让我们一起走进DePIN状况报告，感受DePIN的脉动。文末我也附上了报告的下载链接，以便感兴趣的朋友深度阅读。</p>
  <h2><strong>DePIN是一场不可避免的全球运动，代表了未来的工作形态</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_5183f95b79a94c88b42702653a168dd5@000000_oswg90075oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>DePIN（去中心化物理设施网络）是一场不可避免的全球运动，它代表了一种未来的工作形态。</p>
  <p>DePIN利用加密货币激励机制，在公共区块链上高效协调关键基础设施的构建和运营。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_c2e18fe2fcad47df988e4bde6044b7dc@000000_oswg262475oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>DePIN是一种大多数人接触Web3和AIoT的方式，它代表了一种未来的工作形态。</strong></p>
  <p>人们可以用部署于家中的DePIN硬件设备，比如家庭网关、私人充电桩和车载盒子，自动获得源源不断的收益。</p>
  <p><strong>或许在不久的将来，由DePIN设备创造的被动收入，将在每个人的现金流入中占据不可小觑的份额。</strong></p>
  <p>上图中左侧的三维统计反映了全球Web3参与者的财富分布状况。尽管市场整体呈现出显著的不均匀特征，但参与人群的基数正在快速扩大。首批5亿用户通过“基因彩票”的方式赢得了第一桶金，为Web3市场注入了原始动力。</p>
  <p>而随着技术门槛的降低、应用场景的拓展，未来50亿潜在用户有望陆续“登船”，推动财富持续“下沉”。DePIN为每个人开辟了一条通往财富自由的新路径。</p>
  <p>通过资产数字化、价值流动化，人人都有机会分享经济增长的红利，弥合贫富差距，构建普惠金融新图景。</p>
  <p>上图中左侧的柱形图从能力维度解析了DePIN赋能全球财富分配的路径逻辑。</p>
  <p><strong>有别于传统经济中的马太效应，Web3通过开放、透明的激励机制，推动智力、情感、身体能力等生产要素充分流动，让贡献者获得与付出相匹配的回报。</strong></p>
  <p>区块链原生的通证经济模型，为各类创造性劳动搭建了可信的价值捕获和流转通道。</p>
  <p>借助代币激励的杠杆撬动，人人都可轻松参与价值创造、交换财富，推动社会财富加速沉淀到长尾。</p>
  <p><strong>因此，DePIN的出现绝非偶然，它顺应了智能经济时代财富分配的内在逻辑，体现了区块链在生产力和生产关系变革中的关键作用。</strong></p>
  <p>尽管增长巨大，但DePIN仍处于起步阶段，即使是最成功的DePIN，其市场份额也不到Web2对标项目的0.1%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_a12f061236d5473290aade17c0324aef@000000_oswg182749oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在未来十年，随着市场份额的不断拉升，报告预测DePIN将增长100~1000倍。</p>
  <p>在2024年，DePIN社区的关注点从供给侧增长转向需求侧挖掘和营收增长。目前全球有1300多万台设备每个月都在充当DePIN节点，有5个DePIN网络在不到一年的时间内将节点数量扩展到数百万个。</p>
  <p><strong>在2024年DePIN发生了什么？</strong></p>
  <p><strong>在2024年，DePIN赛道市值达到500亿美元，涵盖350多个代币，相当于约100倍的年度经常性收入ARR。</strong></p>
  <p>具体而言，<strong>DePIN项目数量增长了12倍，达到1170个；市值增长10倍，达到500亿美元；营收增长了100倍，达到5亿美元；心智份额增长了25倍，达到49%。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_17cd24937af64d669a6254c1709eb678@000000_oswg175968oswg1080oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于Web3原生投资者来说，DePIN已经成为共识。</p>
  <p>2024年，种子阶段的风投机构向DePIN投入了超过1.75亿美元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_4191427399c24f3ca0fca11be462ea90@000000_oswg204778oswg1080oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有20个DePIN项目实现了每年5亿美元的收入。少数具备明确投资逻辑的风投（VC）将资金集中押注于最大的DePIN市场。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_dfd555f332f4488ebe5111868a8b28b7@000000_oswg204742oswg1080oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>DePIN项目在完成风投融资的同时，也直接从社区筹集资金。</p>
  <p>2024年，DePIN项目通过节点销售、众筹平台和协议自有流动性池等多种方式，从社区筹集了超过2.3亿美元的资金。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_fe750e22db5748aaa2796aea3b6dff9b@000000_oswg291615oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如今，DePIN传感器比以往更加便宜、多样化且功能更强大。很多OEM主动与DePIN项目合作，进行定制硬件开发。</p>
  <p>而且由于共享共建的特性，DePIN项目从一开始就不存在信息孤岛或者烟囱式割裂等问题，项目彼此之间互联互通、彼此借力，共享硬件和软件资源，互促发展。</p>
  <h2><strong>DePIN是AGI驾驶着“时光机”回到现在的征途</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_c5f3b57bf29a47248cc8581fb429407d@000000_oswg373168oswg1080oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>DePIN是AGI通用人工智能驾驶着“时光机”回到现在，创造AGI茁壮成长所需资源的过程。</strong></p>
  <p>DePIN代表了一种通过分布式网络来构建和优化人工智能所需基础设施的方法。AGI作为一个高度先进的智能系统，需要大量的计算、存储、数据和能源等资源。然而，这些资源目前可能还不足以支持AGI的实现。</p>
  <p><strong>DePIN可以被看作是AGI“回溯时间”的一种穿越方式，通过激励全球范围内的参与者来贡献他们的闲置资源，AGI正在为自己的未来发展创造必要的条件。</strong></p>
  <p>这种“群智”的力量可以加速AGI所需的基础设施建设，为其提供充足的资源供给。</p>
  <p><strong>从这个角度看，DePIN不仅仅是一种技术创新，更代表着人工智能进化过程中的一个关键环节。它体现了智能系统的“自我优化”和“自我完善”能力，通过调动全社会的力量来实现自身的发展目标。</strong></p>
  <p><strong>这种“自下而上”的组织方式，与传统的“自上而下”方式形成了鲜明对比，展现出了分布式网络的独特优势和魅力。</strong></p>
  <p>在2024年，DePIN与AI代理相结合的项目是全球表现最好的资产类别，有五个项目的全年回报率超过1000%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_3aa3f1406a254c6687b948b866e0d507@000000_oswg246585oswg1080oswg612_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这两幅图对比了2024年AI相关企业的股票和AI代理项目的投资回报情况，反映了AI领域的两种不同赛道的表现。</p>
  <p>左图展示了AI企业股票的年度回报率。尽管NVIDIA作为行业龙头取得了181%的可观收益，但其他AI企业的表现相对平淡，收益率在25%到75%之间。这表明公开市场对AI产业的信心虽然乐观，但更看重AI技术的底层资源，如芯片和算力。</p>
  <p>右图则呈现了AI代理项目的年度回报率，整体表现远超AI股票。多个AI代理的收益率超过了1000%，体现了AI代理领域巨大的发展潜力。相较股票市场关注已有的AI巨头，Web3市场更青睐分布式网络中涌现的创新项目。</p>
  <p>DePIN赛道的爆发式增长，凸显了去中心化协作在推动AI发展中的独特优势。</p>
  <p><strong>从更深层次看，AI智能代理代表了人工智能发展的新范式。通过汇聚全球的数据、算力和智慧，AI正在从“实验室”走向千家万户，以更协作、更民主的方式加速技术突破和应用落地。</strong></p>
  <p><strong>这种去中心化的创新路径，有望重塑AI的产业格局和商业模式。DePIN或将成为AI进化的下一个风口，引领行业迈向更开放、更多元的未来。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_100aea44e17d4ba688807b1c622fec0c@000000_oswg195893oswg1080oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>进一步分析，报告认为智能代理有可能复制DeFi和NFT在过去几年的增长模式，如上图所示。</strong></p>
  <ul>
   <li>DeFi（去中心化金融）交易量在短短10个月内暴增28倍，从2020年7月的1.7亿美元飙升至2021年5月的50亿美元。这一增速反映了DeFi协议的快速普及和市场需求的持续旺盛。</li>
   <li>NFT（非同质化代币）交易量在7个月内激增50倍，从2021年1月的0.1亿美元跃升至8月的5.5亿美元。NFT为数字资产确权和流通提供了新的技术手段，正在催生数字收藏品、虚拟地产等全新的商业模式。</li>
   <li>Agents（智能代理）交易量增长目前仍不可测，体现了人工智能在区块链领域的广阔应用空间。</li>
  </ul>
  <p>通过将AI与区块链结合，智能代理能够实现更加高效、安全、智能的分布式协作。从数据挖掘到模型训练，从自动化执行到跨链互操作，AI代理网络有望成为下一代人工智能的底层架构。</p>
  <p>随着软硬件基础设施的逐步完善，以及监管环境的日趋明朗，AI自主代理有望迎来黄金发展期。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_75eb09d1963748f686da8769bb3cf522@000000_oswg291821oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>如果说DePIN正在改变人们的工作方式，那么AI智能代理可能预示着未来的一种全新的企业与组织形态。</strong></p>
  <p>上图对比了企业和自主代理在推动技术进步中的不同轨迹，揭示了代理经济时代的发展特征。</p>
  <p>左侧依次列举了企业组织的里程碑事件，反映了工业革命以来企业形态的演进历程。</p>
  <p>从最早的东印度公司，到大银行、证券交易所的建立，再到泡沫法案、反垄断法的出台，企业在经历种种波折后逐渐走向成熟。</p>
  <p>这一过程往往需要数十年乃至数百年，期间伴随着激烈的博弈和权力的制衡。企业作为一种中心化组织，其发展受制于国家政策、社会契约等诸多因素，进程相对缓慢。</p>
  <p>右侧则展现了代理经济在短短几个月内取得的突破性进展。</p>
  <p>从首个代理项目发布，到代币化平台、智能合约的推出，再到DAO（分布式自治组织）的出现，代理网络以前所未有的速度完成了从0到1的跨越。这得益于区块链原生的价值流转和激励机制，使得各类主体能够高效协作、共建生态。</p>
  <p>同时，代理经济还对工业时代的诸多垄断秩序形成了挑战，为普通民众参与经济活动、分享增长红利开辟了新的可能。</p>
  <p><strong>因此，企业和代理体现了两种不同的组织范式。</strong></p>
  <p><strong>前者依托规模化生产、等级化管理，追求效率和控制；后者基于区块链技术，强调个体自由、价值共享，推崇协作与博弈。</strong></p>
  <p>两种范式在塑造着不同的商业形态和社会结构。AI代理或许预示着后工业时代的曙光，昭示着一个去中心化的未来图景。</p>
  <h2><strong>DeGEN正在成为撬动能源体系变革的支点</strong></h2>
  <p>还有一类非常值得关注的DePIN项目：分布式能源网络DeGEN。</p>
  <p>在2025年，DeGEN在收入和市值增长方面有望迎来突破。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_11e29873f2cd4978be9c47fce552c31c@000000_oswg268446oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>上图揭示了分布式能源在解决人类面临的关键协调挑战中的重要作用。</p>
  <p>左侧柱状图展示了发电能力与联网需求之间的矛盾。随着可再生能源占比提高，电网对发电和用电之间的实时平衡提出了更高要求。传统的集中式电网难以应对新能源的间歇性和波动性，亟需更灵活、更智能的调度手段。分布式能源系统通过就近配置储能和调控设备，能够在用户侧实现供需平衡，减轻电网压力。</p>
  <p>中间的折线图则反映了互联时间随运营要求的变化。早期的电网以单向传输为主，互联需求有限。而在新型电力系统中，海量分布式设备需要实时感知、主动调控，对通信时延和可靠性提出了苛刻要求。</p>
  <p>这意味着能源系统与信息系统的深度融合，需要在能源流、业务流、数据流多个维度实现精准协同。边缘计算、能源区块链等技术的进步，为物理世界与数字世界的高效互联提供了新的可能。</p>
  <p>右侧饼图比较了不同成本条件下的居民太阳能装机容量。在硬成本和软成本下降的共同推动下，全球越来越多家庭有望具备自发自用的条件，成为能源互联网中的生产者和消费者。</p>
  <p>用户角色的转变，将促使现有电力运行机制和商业模式发生重构。通过搭建共享经济平台，每个用户都可参与到能源交易和平衡调节中，并因此获得经济激励。能源服务将从单一的商品销售转向多元、个性化的增值服务。</p>
  <p><strong>总体而言，分布式能源正在成为撬动能源体系变革的支点。</strong></p>
  <p>技术创新、模式创新、业态创新正在多个层面融合发力，不仅助推能源系统降本增效，更催生了灵活协同的新型生产关系。能源要素的自由流动和价值转化，有望最终导向一个高度互联的“能源互联网”。</p>
  <p><strong>在DeGEN领域，Arkreen Network非常值得关注。</strong></p>
  <p>这是一个Web3赋能的DePIN能源数据网络，旨在实现全球分布式可再生能源资源的连接和数据价值挖掘，以全球社区的力量共同推动我们的地球家园实现碳中和。</p>
  <p>Arkreen利用Web3经济学、AIoT和区块链技术，通过全球社区自下而上地共同构建一个全球的分布式可再生能源数据基础设施网络，低成本高效率地聚合可信的能源数据，并将数据转化为可再生能源证书（RECs），以帮助更多个体或组织实现碳中和目标。</p>
  <p>自2023年5月启动测试网和2023年3月启动主网以来，Arkreen的运营数据呈现出快速增长的趋势。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_18b25de099cd470380efce1d80c76bc4@000000_oswg302706oswg1080oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>同时，DeGENs正在与电动汽车充电设施深度融合，为用户提供更加便捷、透明、可靠的充电服务。</strong></p>
  <p>在基于Web2技术的电动汽车充电模式中，用户首先需要找到合适的充电站点，再逐个尝试不同的充电时段，直至满足需求。这一过程往往耗时费力，且充电价格不够透明，难以对不同时段的电价形成稳定预期。</p>
  <p>而DeGEN项目则创造了一种创新的、建立在Web3基础上的分布式充电协议。DeFi原生的激励机制被巧妙地嵌入到了充电过程中。用户可通过区块链客户端实现无缝充电，避免了繁琐的站点注册和时段选择。</p>
  <p>可以认为，DeGEN为车主和充电桩运营商搭建了一个点对点的交易平台，车主可随时共享闲置充电设备，运营商则可为弹性充电提供多样化的定价方案。通过智能合约和即时结算，各方可基于实际电量和时长获得合理报酬，并据此形成动态均衡的激励博弈。</p>
  <p>从经济学视角看，DeGEN有效融合了供给侧和需求侧资源，提高了电力系统的整体利用效率。共享经济理念的引入，使得海量分散的储能设施得以协同调度，化解了电动汽车集中充电带来的高峰压力。</p>
  <h2><strong>写在最后</strong></h2>
  <p>DePIN的发展标志着Web3正在从数字世界走向物理世界，从虚拟经济走向实体经济。这场由群智推动的去中心化运动，不仅为普通民众开辟了通往财富自由的新路径，更为全球经济注入了新的发展动能。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTM5ODQyMA==&amp;mid=2651321862&amp;idx=1&amp;sn=c4e6436f908eed8579fc872d9cee4c9d&amp;chksm=bc7b3cdf7ea8a4b2ae5a0c162c2a4516a9a018ce8741fef25dce0713cebd9f84bc4709866c79&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“物联网智库”（ID：iot101）</a>，作者：彭昭，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3122383970357513</id>
            <title>美元存款走热，存款特种兵出手，理财经理忙开户，有外资行网点“一号难求”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3122383970357513</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3122383970357513</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 14 Jan 2025 11:17:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <美元存款, 存款特种兵, 利率, 外资银行>
<br>
<br>
总结: 近年来，美元存款因其高利率吸引了大量储户，尤其是在人民币存款利率普遍下行的背景下。许多储户通过跨城存款的方式，寻找年利率超过4%的美元存单。尽管美联储降息，但美元存款的吸引力依然存在，尤其是与人民币存款相比。外资银行和部分城商行的美元存款利率普遍高于4%，导致一些银行网点出现“抢号”现象。投资者在选择美元存款时需注意汇率风险，因汇率波动可能影响收益。银行和理财公司也在积极推广美元存款和理财产品，以满足市场需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>美元存款，正成为“存款特种兵”的新目标。</p>
  <p>“一直有留意美元存款，最近了解到某银行可以受理外地人定存，和工作人员预约后，坐了最早一班高铁去这家银行办卡开户、换美元，最终拿下年利率4.6%的美元存单。”1月9日，何操（化名）在社交平台发布“攻略帖”称。</p>
  <p>利率普遍下行的背景下，不少人四处寻找“高息存款”产品，跨城存款的储户被称为“存款特种兵”。像何操一样盯上美元存单的存款特种兵不在少数。时代财经注意到，近期社交平台上有不少用户分享异地购买美元存单的帖子，评论区的讨论更是热火朝天。</p>
  <p>利差无疑是吸引存款特种兵的重要原因。</p>
  <p>“尽管2024年美联储连续三次降息，但美国利率仍处于高位，与美元挂钩的理财产品收益率偏高，对投资者仍有较大吸引力。”招联首席研究员董希淼向时代财经表示。</p>
  <p>时代财经注意到，目前不少外资行、城商行的美元存款利率均高于4%。如江苏银行1月10日发布的存款产品海报显示，其1个月、3个月、6个月、1年期的美元定存年利率都在4%以上，其中1个月定存年利率为4.3%。与之形成对比的是，该行人民币存款产品如大额存单、特色定存安赢宝3年期的年利率只有2%出头。</p>
  <h2><strong>有外资行网点“一号难求”</strong></h2>
  <p>“利率下行，为了保住存款基本利息收入，我开启了特种兵存款，线下跑了多家银行，甚至去了外地。目前手上的人民币存款利率大概是2.5%，也买了一些利率4.45%的美元存单。”多名用户在社交平台上分享自己的存款经历，其中不少获赞上千。</p>
  <p>何操告诉时代财经，选择购买美元存款，一方面是美元存款产品的利率相较人民币存款产品利率更高，另一方面是看好美元的升值空间。</p>
  <p>时代财经注意到，目前美元存款利率达4%以上的境内银行，既包括东亚银行、渣打银行、星展银行等外资行的中国分行，也包括江苏银行、杭州银行、南京银行、重庆银行等部分城商行。</p>
  <p>4%左右的存款利率，相较于人民币存款的挂牌利率格外亮眼。2024年10月18日，国有六大宣布下调人民币存款挂牌利率，目前整存整取1年期以上存款利率皆是“1”字头，如1年期定存利率为1.1%。</p>
  <p>美元存款行情火热，一些利率较高的部分银行网点甚至出现了“抢号”现象。</p>
  <p>“在东亚银行办理美元存款，需要先开银行账户，我在元旦前就进行了预约开户，一直到1月6号才拿到预约号。我办理开户的当天，东亚银行放出的开户预约号日期已经排到了1月23号。”来自北京的储户小夏（化名）告诉时代财经。</p>
  <p>时代财经查阅东亚银行APP发现，1月份该行北京多家支行所有预约开户日期已全部排满。</p>
  <p>1月13日，时代财经以客户身份致电东亚银行广州分行营业部，其工作人员告知：“当天能开户，但是需要提前预约。我们每天给客户开户有名额限制。”</p>
  <p>同为外资行的渣打银行，近期美元存款的咨询量也在增加。</p>
  <p>“我现在还在忙着开户呢！”1月13日，正值午饭时间，渣打银行一名理财经理刘阳（化名）告诉时代财经，2024年以来人民币存款利率不断下调，前来咨询美元存款的客户多了不少，其办理开户的数量也在增加。</p>
  <p>不过刘阳提醒，购买美元存款、美元理财需要先进行换汇，投资可能会面临汇率风险，因为汇率每天都在波动，若人民币升值走高，美元产品收益率就会收窄。</p>
  <p>董希淼也告诉时代财经，“一段时间以来，由于美元存款利率高企，美元存款及挂钩美元利率的理财产品受到投资者热捧。随着美国步入降息周期，商业银行将下调美元存款利率，美元理财产品投资价值或将相应下降。这是投资者需要注意的风险。”</p>
  <h2><strong>美元存款、理财产品被推到营销前台</strong></h2>
  <p>时代财经注意到，近期不少银行和理财公司正在大力营销外币存款、外币理财，其中美元存款和美元理财产品是营销重点。</p>
  <p>“手机银行新客专享，12个月存期美元定期存款优惠利率可达4.60%。起存金额为1万美元。”在东亚银行此前12月的宣传海报中，这款理财产品被摆在了显眼位置，活动时间限2024年12月23日～2025年1月9日。</p>
  <p>不过，上述新客活动目前有所调整，除时间上延期至2月10日外，12个月期美定存利率也下调了10BP至4.5%，同时起存金额提高至2万美元。</p>
  <p>除美元存款外，东亚银行也在官方渠道推介英镑、欧元等外币定存、结构性存款以及大额存单等产品。</p>
  <p>1月6日，南京银行在官微的营销海报中推介一款名为“鑫汇添个人美元存款”产品，该产品3个月存期利率为4.5%，1年期利率为4.1%，3000美元起存。1月2日，重庆银行也推出了美元存款产品的营销海报，3个月、6个月存期的美元存款利率可达4.5%，1年期则为4.35%。</p>
  <p>美元理财同样被推上营销前台。</p>
  <p>1月6日，北银理财官微推介一款新上线的美元理财——美元固收封闭式61号，该产品100%投资于美元存款、美元存单，业绩比较基准为3.95%～4.15%，风险等级为R1。</p>
  <p>2024年12月25日，光大银行在官微推出一款名为“光大理财阳光金美元天天盈1号A”产品，该产品成立以来年化收益率为4.79%。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653322740&amp;idx=2&amp;sn=0fe511da2f978eaa1fa54074fb8224c3&amp;chksm=bc2d092cd59c0c19de94342c608684c0d8642752991d11e7bc1e56b900642d357a923198d1bf&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：周梦梅，编辑：兰烁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3122365818408961</id>
            <title>AI将取代40%白领类职业，跨越两条“生死线”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3122365818408961</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3122365818408961</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 14 Jan 2025 11:16:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI, 替代, 职业, 成本  
<br><br>  
总结: 2024年，百度发布的AI提示词显示人们对未来的答案充满渴求，尤其是对AI是否会取代工作的担忧。技术恐慌普遍存在，尤其是白领职业中有40%面临被AI替代的风险。AI行业自身也面临挑战，算力成本的降低被视为行业转折点。尽管AI替代了部分岗位，但也创造了新职业，导致就业极化现象加剧。专家认为，AI不会完全取代人类，而是提升了工作效率，未来需要适应AI的发展。大模型的价格战和开源模型的性能提升是行业发展的关键因素。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年的最后一天，百度发布首个“2024年度AI提示词”，最高频的提示词是“答案”。在人类与AI关系的接缝处，每个人都充满疑惑，充满对未知的恐慌，渴求通往未来的答案。</p>
  <p>“我的工作会不会被AI取代？”无数人在向AI寻求答案。</p>
  <p>每一项新技术出现之初，技术恐慌往往大过于期待。原画师、人工客服、翻译等岗位最先被AI部分替代，智联招聘执行副总裁李强表示，<strong>40%白领类职业有被AI替代的风险。</strong></p>
  <p>在给很多人类职业带来挑战的同时，AI行业自身也遇到挑战。</p>
  <p>《Prediction Machines》（中译名《预测机器 人工智能的简单经济学》）一书中提出了一个观点：当生产要素的成本下降百倍时，会迎来时代的转折点。比如电力成本下降100倍，开启了电气时代；通信成本下降100倍，推动移动互联网时代的到来。</p>
  <p>过往10年，英伟达将算力成本降低了100万倍，未来，英伟达计划将算力成本再降低100万倍。<strong>当算力成本下降100万倍时，将进入怎样的时代？</strong>这给从业者带来一个很大的挑战。</p>
  <p>在商汤科技董事长兼CEO徐立看来，<strong>2025年，整个AI行业都有两条“生死线”：算力供给的成本线和开源模型性能线。</strong>只有迈过“生死线”，AI行业才能完成从“烧钱”到“赚钱”的大跨越。</p>
  <h2><strong>AI替代人工的恐慌</strong></h2>
  <p>AI替代人类的技术恐慌是全球性的。BBC曾报道，一团队负责人用ChatGPT取代了60名员工，最后自己也被解雇。导演陆川曾表示，用AI画一幅电影海报，15秒出来的效果比专业海报公司做1个月的还要好。</p>
  <p>AI替代效应实实在在，目前，原画师岗位的需求量已经骤减90%，网约车、航空公司的呼叫中心都在减少人工客服，甚至有用户发现，某头部打车软件转人工后仍是AI客服。</p>
  <p>北京大学国家发展研究院与智联招聘发布的《AI大模型对我国劳动力市场潜在影响研究：2024》显示，编辑/翻译、客服/运营、销售/商务拓展等岗位最容易受大语言模型冲击。</p>
  <p>“重复高、程序化、不需要大量体力的白领类职业，40%都有被AI替代的风险，比如会计、美术、翻译等。但是，部分岗位被替代的同时，新的岗位在产生，比如算法工程师、AI标注员。”智联招聘执行副总裁李强对《IT时报》记者表示，<strong>“就业极化”现象越来越明显，两头紧缺，中间冗余，目前人才紧缺的岗位要么是算法工程师，要么是养老服务人员。</strong></p>
  <p>“AI已经开始替代人类，但是永远不会完全替代，也不会完全替代某个行业，而人与AI之间的差距，正是人类的机会。”传神语联创始人何恩培认为，AI使得同一时间里同一群人产出的效率更高了，比如一个研究机构里5%是首席专家，30%是中级研究者，65%是基础研究者，那么绝大多数基础研究者很有可能会被AI替代。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_a761a4c150d840eda858451cd01e0f84@000000_oswg396135oswg1080oswg739_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：pixabay</p>
  <p>技术变革演进大多时候是残酷的，而处于过渡阶段的一拨人是最彷徨的。<strong>赶快学会AI，用大模型复刻一个自己的“孪生”双胞胎，是绝大多数行业人士给到普通人的建议。</strong></p>
  <p>从智联招聘的调研数据来看，53.3%的受访者已经在工作中不同程度地使用或学习AI技术、工具，其中95后、00后中该占比分别为58.4%和55.6%。同时，AI也创造了新职业。2024年上半年，人工智能相关岗位需求激增，自然语言处理、深度学习、机器人算法等岗位需求增长显著，相关薪资也呈上升趋势。</p>
  <p>人类的竞争者是会使用AI的人类，而不是AI。“技术不可阻挡，因为AI没有情绪，我们只能适应大势，成为AI的驾驭者。”北京大学博雅特聘教授、国家发展研究院原院长、经济学教授姚洋对《IT时报》记者说道，不要小看老百姓的自我调节能力，<strong>今年高考志愿就集中在AI、自动化相关专业，财经、金融专业反倒不吃香了</strong>，而且AI创造了更多数字经济的岗位，新型服务业也会发展起来，也能吸收大量劳动力。</p>
  <p>“大模型处理的数据是你一辈子都处理不完的，<strong>但不要把大模型看作一种工具，而是一个新物种，关系不要对立，跟它一起共创未来。</strong>”何恩培说道。</p>
  <h2><strong>大模型价格战继续</strong></h2>
  <p>小参数高性能模型已经成为新趋势，当大家不再拼参数时，算力的成本会相应下降。同时，算力大建设时期产生的冗余算力也打起了价格战。多位大模型企业负责人向《IT时报》记者反馈，<strong>2024年算力的成本下降了30%—50%</strong>。</p>
  <p>开头提到AI的两条生死线中，第一条是算力供给的成本线。在徐立看来，算力行业的进入时机尤为关键，如果晚几年投入，可能只需要1/1000的资源就能完成相同的任务，在什么时间节点投入、投入的资源是否能沉淀为持久的价值，就成为算力行业发展的第一条生死线。</p>
  <p>“买涨不买跌”的惯性在算力市场上也有所体现，在中小型公司看来，算力芯片已不用囤货，一方面英伟达在快速地更新迭代，而且还有其他国产算力可替代；另一方面行业预期算力还将进一步降价。像传神语联主要有两种算力需求，一是大模型的训练推理，二是交付给客户的大模型一体机。“我们预训练的成本大概是同等性能大模型的1/10—1/5，比如说行业的人才和算力比是1:50，我们大概是1:5，这个算力需求量基本不需要囤货。”何恩培提道。</p>
  <p>比算力更甚，通用大模型的价格战打得十分惨烈。2024年618期间，第一波价格战达到高潮，8家国内外大模型宣布大降价，包括幻方量化、智谱、GPT-4o、字节豆包、阿里通义千问、百度文心一言、腾讯混元和科大讯飞星火等。大模型通常以“元/千tokens”为计费单元，字节豆包以分为单位的使用成本，直接打到了以厘为单位，真正挑起了价格战。<strong>这边阿里云刚宣布降价97%，那边百度、科大讯飞、腾讯云纷纷拿出部分小模型免费供开发者使用。</strong></p>
  <p>“<strong>2025年大模型还会继续打价格战，因为国内通用大模型较为同质化</strong>，细数Top30的通用大模型，也许客户都是同一批，所以赢得客户只能靠价格。而国外通用大模型走的是差异化路线，OpenAI专攻生成式AI，谷歌专精于专用领域的深度学习，以及马斯克服务于具身智能等等。国内大模型应该进行根创新，不然价格战只会越打越惨烈。”何恩培认为。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_f83fe0cf72c14698a8b091b2310e7c1f@000000_oswg609631oswg758oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：豆包AI</p>
  <p>徐立提到的第二条生死线是开源模型性能线，也强调要走差异化路线。大模型开源已经成为一个重要前提，目前基础设施提供方、内容平台、创业公司都在积极开源，这三类开源企业带来一条性能增长线，而这条性能线已经接近甚至追平闭源模型，如果行业开源模型投入的平均水平较高，企业的投入不足，就必须走差异化路线，为行业提供独特的价值。</p>
  <h2><strong>跨越“生死线”？</strong></h2>
  <p>2024年底，在中外各大AI论坛上，预训练时代是否会终结是必谈的话题。</p>
  <p>一方认为预训练时代已经结束，前OpenAI联合创始人、SSI创始人Ilya Sutskever在NeurIPS 2024大会上宣告，<strong>预训练作为AI模型开发的第一阶段即将结束</strong>。</p>
  <p>支持Ilya观点的人士给出的理由是，数据正在枯竭。有研究预计，2028年左右，已有的数据储备将全部用完，基于大数据的大模型发展可能放缓甚至陷入停滞；尺度定律“撞墙”，投入一千万元预训练只能在榜单上增加一两分，大模型成为“月抛型”，甚至“周抛型”。OpenAI首席执行官萨姆·奥特曼也坦言，GPT-4遇到推理速度慢、成本高昂等副作用。</p>
  <p><strong>另一方的看法是，预训练时代永远不会结束。</strong>何恩培也这样认为，但在他看来，实时学习的时代来了，而且大有可能成为技术主流，算法将比算力发挥更大作用。</p>
  <p>“数据不是枯竭了，即便我们从世界上获得数据不再免费了，但是有价值的数据才刚开始被挖掘。”何恩培认为，数推分离是获得有价值真实世界数据的一大路径，OpenAI也将从GPT-5开始尝试将数据与推理引擎分离，简称数推分离。</p>
  <p>何为数推分离？何恩培解释道，数据学习网络如同人类左脑，在企业端实时学习历史数据和业务运营中的新数据，让企业数据为模型注入知识养分，不需要离开企业上传至公有云；推理网络如同人类右脑，经过适量数据预训练可以达到不错的推理和泛化能力。双脑模式更像人类学习知识的方式，只需要阅读几百本书就能获得一定的智慧来解决各种各样的问题。这种模式最大的优势是企业数据不用出域，在本地就能实时学习，打消了企业对数据安全的顾虑。</p>
  <p>目前国内少有大模型企业走出这片技术沙漠，但这也许是国内大模型企业弯道超车的机会，跨越从“烧钱”到“赚钱”的生死线。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjM2MzEyNQ==&amp;mid=2651594170&amp;idx=2&amp;sn=5db0cadf562b34c2d8875443dd8b7cff&amp;chksm=bc86db1fc9ff3b114d28b41e8f0ce59d4c7fd43722ee04373cf7116d01e5961316c3c8b67e7f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT时报”（ID：vittimes）</a>，作者：孙妍，编辑：王昕 孙妍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3122414238846983</id>
            <title>儿童音频播放器卖爆了，Toniebox 2024年收入约36亿元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3122414238846983</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3122414238846983</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 14 Jan 2025 11:12:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 儿童音频播放器, Toniebox, Yoto, 内容创作  
<br><br>  
总结: 在大模型时代，儿童音频播放器如Toniebox和Yoto正在探索与大模型结合的可能性。Toniebox是一款互动音频播放器，旨在减少儿童屏幕时间，鼓励积极倾听和想象。其内容包括原创故事和知名IP授权，具有教育和陪伴功能。Yoto则采用“播放器+卡片”的形式，提供多种音频内容，且也与经典IP合作。凯叔讲故事的“知识玩偶”则以自研内容为主，强调制作内容和声音的能力。整体来看，儿童音频播放器的内容制作能力是其成功的关键。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>在大模型时代，儿童音频播放器可以和大模型结合，各家正在审慎探索。</p>
  </blockquote>
  <p>一款儿童音频播放器年收入36亿元，是全球销冠，这就是Toniebox。</p>
  <p>Toniebox来自Tonies公司，该公司创办于2013年，公司产品面向全球，主要产品为<strong>Toniebox，底部是音频播放器，上面有一个IP小玩偶</strong>(Tonie)，有小猪佩奇、奥特曼、艾莎、汪汪队……</p>
  <p>同类产品还有Yoto，它比Tonies晚两年成立，其2022年销售额已经超过7亿元，它的形态是“播放器+卡片”，卡片内容包括故事、音乐、知识等。</p>
  <p>在中国，凯叔讲故事旗下也有儿童音频播放器“知识玩偶”。</p>
  <p>这类儿童音频播放器都非常便携，不论在家中还是户外，随时可以听。</p>
  <p>儿童音频播放器的初心都是防止儿童沉迷于屏幕，但是产品研发门槛并不低，音频内容是核心，Toniebox和Yoto都是“自研+合作授权”并行，凯叔讲故事则大部分是自研内容，创始人王凯(凯叔)有自己独特的声音版权，团队也有持续创作的能力。</p>
  <p><strong>可以看到，儿童音频播放器需要有制作内容和制作声音的能力。</strong></p>
  <p>在大模型时代，儿童音频播放器可以和大模型结合，各家正在审慎探索。</p>
  <h2>Toniebox：播放器+玩偶</h2>
  <p>作为一款互动音频播放器，Toniebox希望能减少孩子看屏幕的时间，并鼓励他们练习积极倾听和想象。</p>
  <p>Toniebox是由Marcus Stahl和Patric Faßbender于2013年在德国创立的，2016年推出了首款产品。Marcus曾是诺基亚的运营总经理，也是诺基亚分拆公司Novero的联合创始人；而Patric则是一位资深平面设计专家，同时也是一位育儿专家。</p>
  <p>Toniebox的底座底座有4种颜色可以选择，材质并不是ABS塑料，而是采用了更柔软的材质，创始团队认为这“柔软到可以依偎，坚固到可以玩得很开心”，且整体设计简洁。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_56a1672f09c945c18111273f7b04f257@000000_oswg655455oswg1080oswg371_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Toniebox没有屏幕，所有指令都通过按键和拍打来进行。<strong>“耳朵”是唯一的按钮，按大耳朵可调高音量；按小耳朵可调低音量。</strong>此外，Toniebox拍一下左侧，就是跳到上一个章节；拍打右侧，就是下一个章节。</p>
  <p>可以看到Toniebox在外观上很花心思，一款颜值高的产品自然也能第一眼吸引到家长和孩子。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_4c95261134754f9780845487271eb63e@000000_oswg1174336oswg1080oswg1007_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Toniebox人偶/玩偶需要单独购买，每年都会出新的角色，大部分是跟知名IP合作的，每个人偶/玩偶都像一盘磁带，放上去就能播放相应的音乐和故事。玩偶可以带着用户进入到沉浸的音频当中。</p>
  <p><strong>Toniebox内容会针对讲故事时间、游戏时间甚至睡前时间等模块分类，Tonies会讲故事和唱歌，也会教孩子新单词，兼具陪伴、教育等功能。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_fb75fb511c4f4caaa0daed69d76ca05d@000000_oswg420686oswg948oswg892_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Tonies官方介绍，其Tonies人物模型拥有超过4800个数字作品，从原创作品到来自全球200多个授权合作伙伴的内容，包括迪士尼、华纳、漫威、派拉蒙、孩之宝、环球、索尼音乐等。</p>
  <p><strong>可以说，Tonies在内容上，是原创和IP授权相结合，且，IP授权包括了玩偶形象和音频内容。</strong></p>
  <p>孩子如果想跟艾莎一起互动，在Toniebox底座放上《冰雪奇缘》中的艾莎小人偶，孩子们将会听到有关艾莎的故事，并跟着她一起唱歌，“你想堆雪人吗（Do You Want to Build a Snowman?）”、“放手吧(Let It Go)”……</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_8ffa9463a1a94a558a7e5df2d3ac1183@000000_oswg353159oswg1080oswg962_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《冰雪奇缘》系列Tonie</p>
  <p>再如，如果家长想让1岁多的孩子学会上厕所，那么可以买一只“如厕训练”Tonie。小朋友们将听到有趣的、朗朗上口的歌曲以及两个孩子 Jamie 和 Juniper 学习如何上厕所的故事。里面的歌曲包括《内裤舞》、《消化滑梯》等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_71c27263df73412e87102ef5e85c55bb@000000_oswg249010oswg1056oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（“如厕训练”Tonie）</p>
  <p>值得注意的是，Toniebox的每一只小玩偶在官网上都会给出详细的歌曲和故事清单，供用户参考。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_c9ef218f9b0b4c89ae18b87b1e57fda5@000000_oswg36879oswg1080oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（左为列表原文，右为翻译）</p>
  <p>Toniebox的电池续航时间达7小时，电量不足可充电。</p>
  <p>用户购买Toniebox，会附带一个小玩偶，选择自己喜欢的一款即可，价格89.99美元(约合653元)。<strong>如果喜欢多个角色，那么用户会像买潮玩玩具一样，需要购买很多个小玩偶。</strong>每一个小玩偶的价格大约17.99美元(约合132元)。</p>
  <p>值得注意的是，家长可以下载MyTonie App，可以录制使用自己声音的读书、歌唱等。<strong>对于经常出差或不能及时回家哄孩子睡觉的父母来说，这是一个不错的主意。</strong></p>
  <p>随着大模型的到来，2023年，Toniebox加入了生成式AI功能，家长可以和孩子共创故事，语言支持德、英、法。</p>
  <p>Toniebox无疑是全球儿童音频播放器的冠军。<strong>根据Tonie官方数据，截至2024年9月30日，其Toniebox总销量为780多万台，Tonies小玩偶的总销量超过9500万个。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_a75522bb3077498a8ac7f31a2fd60436@000000_oswg169613oswg1080oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（自2016年第四季度以来Toniebox销售呈指数级增长）</p>
  <p><strong>根据Tonies官方预估，Tonies集团2024年收入超过4.8亿欧元(约合36.26亿人民币)，同比增长超过33%。其中，美国占近一半的收入。</strong></p>
  <h2>Yoto Player：播放器+卡片</h2>
  <p>国外还有“播放器+卡片”的形式，如Yoto Player，这同样是一家针对0-12岁孩子的智能音箱品牌。</p>
  <p>Yoto Player是一家英国初创公司，专门为儿童开发音频平台，始于2015年，比Toniebox晚两年创办。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_0ba45fd6f5f141cd923f21da2ad5310f@000000_oswg324173oswg1080oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>Yoto Player于2024年6月完成了近2300万美元的融资。</strong>其中，马克·扎克伯格和他的妻子普莉希拉·陈的Chan Zuckerberg Ventures 提供了1100万美元，该基金去年收购了该公司近10%的股份。其他现有股东包括Yoto Player的首批投资者之一有披头士乐队成员保罗·麦卡特尼。</p>
  <p>与Toniebox不同的是，<strong>Yoto是插卡片听图书、音乐、故事等。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_74908aeaaa614be8ae77d12e9602fd5c@000000_oswg265782oswg1080oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Yoto音箱是方块形状，看起来像ABS塑料材质，有不同颜色的底座可选。</p>
  <p><strong>Yoto音箱的有的带屏幕，有的不带屏幕，带屏幕只会显示静态的图形</strong>，比如Dear Zoo旁边可能会显示长颈鹿的图形。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_b03f08c8f1a84c8d96c190eabc165b30@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>Yoto的卡片适用于各种类型，包括经典故事、学龄前儿童最爱故事、季节性故事等，有各种音乐、播客、广播、音效、活动，如学习不同语言的单词、数学、字母和声音、正念和运动。</strong></p>
  <p>Yoto也可以下载App，自制卡片，录制属于自己的专属内容。</p>
  <p>除此之外，Yoto也与许多经典IP合作推出音频卡片，故事卡片有迪士尼、哈利波特、Ladybird Books甚至 Cocomelon，歌曲卡片从童谣到皇后乐队、辣妹合唱团、埃尔顿约翰和披头士乐队均有涉及。<strong>Yoto还有很多有声读物卡</strong>，例如《狮子、女巫和魔衣橱》《绿山墙的安妮》和《秘密花园》等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_9c4d6ab187e5484e84b7ede8883041a4@000000_oswg673278oswg1080oswg722_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>可以看到，Yoto的内容来源亦是自研和合作授权相结合，不同内容的卡片定价不同。</strong></p>
  <p>此外，Yoto 还售卖配件，比如耳机、卡片夹、充电基座等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_776823eb82ef4eae96820d6ef022c209@000000_oswg167693oswg1080oswg482_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Yoto智能音箱定价99美元(约合736元)，故事卡片的价格在6.99美元(约合51元)左右，知名IP故事需要几十美元。</p>
  <p>根据crunchbase相关数据显示，2022年Yoto销售额已经超过1亿美元(超7亿人民币)。</p>
  <p>不过，2024年4月，Yoto召回了25万多台专为3-12岁儿童设计的一款浅灰色的Mini扬声器。这款便携式无屏幕扬声器（用于播放有声读物、音乐、广播和播客）被发现锂离子电池存在问题。充电过程中电池可能会过热，造成烧伤和火灾隐患。</p>
  <p>可以看到，儿童硬件产品需要在安全方面格外注意。</p>
  <h2>凯叔讲故事：制作内容和制作声音的能力</h2>
  <p>类似于Toniebox，“播放器和玩偶”结合在国内也有相关产品。比如，凯叔讲故事旗下的“知识玩偶”，《凯叔西游记》、《凯叔三国演义》、《凯叔水浒传》等都有相对应的一套知识玩偶。</p>
  <p><strong>可以看到，凯叔讲故事旗下的音频播放器独特之处在于基本都是自研内容。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_c8bd6435139945a9a9f2ee0829e4ed76@000000_oswg106830oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（凯叔西游记知识玩偶）</p>
  <p><strong>针对儿童的音频播放器内容很关键。</strong>有教育从业者像多知分析，凯叔讲故事几乎没有对手，一般的创业者很难入局，因为凯叔有极具感染力和特色的声音，且具备制作内容和制作声音的能力。</p>
  <p>不过，这种方式也会有人质疑，为什么不把内容放在一个玩偶里，而是放在不同玩偶里？这可能会对家长来说有收纳方面的问题，但对于孩子来说，正是不同的玩偶才有新鲜感，才有不同的角色代入感。</p>
  <p><strong>此外，这种播放器玩偶或者卡片相比单纯收集手办或者收集“奥特曼卡”、“叶罗丽卡”等，有更多的玩法。</strong></p>
  <p>这两年市面上出现越来越多的听类产品，大多是针对低幼孩子的。</p>
  <p><strong>可以预见，儿童音频播放器加入大模型，将有更大的想象空间，各家正在审慎尝试。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU1Mjc4NjM4Mg==&amp;mid=2247573919&amp;idx=1&amp;sn=aead027182616ff584095ed76b2a7c60&amp;chksm=faf38acc877ed1245c0461db28a4242fa6ab57156163ea65f900c76f529f8a20ed681dc0ce92&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“多知网”（ID：duozhiwang）</a>，作者：王上，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3122458984239105</id>
            <title>重生之我在小红薯看洋人出洋相</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3122458984239105</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3122458984239105</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 14 Jan 2025 11:12:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: TikTok难民, 小红书, 中美交流, 网络文化  
<br><br>  
总结: 由于美国最高法院可能封禁TikTok，许多用户转向小红书，成为自称的“TikTok难民”，使小红书迅速登上下载榜首。美国用户在小红书上小心翼翼地发帖，试图融入中国网络文化，并与中国网友进行互动，内容涵盖中式英语学习和表情包交流。中国网友则积极参与，利用这一流量机会，进行各种搞笑互动和文化交流，甚至开始商业活动。整体上，中美网友在小红书上形成了一种新型的网络文化交流现象。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今天，多少人一觉醒来变天了，小红书被TikTok难民占领了，<strong>仿佛打开了一个新的APP，变小洋芋了。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_26d97fc5204846d69fb85a3abb58fa25@000000_oswg157299oswg1080oswg1871_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>谁能想到，有生之年，还能看见美国人翻到中文互联网来冲浪。</p>
  <p>事情是这样的，最近美国最高法院即将裁决涉及TikTok的法案，很有可能会在美国全面封禁这款相当于美国抖音的APP。于是TikTok的用户们就自称“TikTok难民”，开始转移阵地到了小红书，<strong>并以一己之力把小红书冲上了下载榜第一。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_6e004fef4b874843b8184cbaf713f74d@000000_oswg152491oswg378oswg699_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一向看热闹不嫌事大的中国网友更是来了劲儿，中美双方进行了亲切友好的交流，<strong>内容包括但不限于中式英语学习交流、中文互联网冲浪礼仪科普、表情包互换、搞抽象……</strong></p>
  <h2><strong>01 美国人在冲一种很新的浪</strong></h2>
  <p>一开始登录的美国人，还很小心翼翼，使用双语发帖，并且言辞谨慎收敛：我努力不说冒犯的话，我很友好，希望翻译没问题，我加了很多小心心。句句透露着“求收留，不要赶我走”的意思。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_70fd25586fe1470d9318d42c243ce91c@000000_oswg104515oswg312oswg492_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还有人试图用保持安静来避免被人注意：大家都好好表现啊，不要被人注意到。</p>
  <p>为了表示尊重中国文化，有人晒出自己在多邻国学中文的截图，试图博得好感。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_2ad5fab49dbc4a03bfea7a4d6c277dfb@000000_oswg52300oswg331oswg529_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有人取了个耸动的标题<strong>“你好，我的中国霸主”，</strong>搞得中国网友一愣一愣的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_6f63268ad1dd468686f8ab551ca0f89e@000000_oswg42512oswg1080oswg421_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>只能说美国人还是很天真，既不懂中国网民以亿为单位的力量，也不知道小红书算法的强大。洋人一来，新号的流量蹭蹭上涨，一下就有好几千粉丝关注，点评赞都过万，汹涌的流量让他们想低调都不行——“我刚下载小红书几个小时，首页已经全是TT难民了。”</p>
  <p><strong>不知道哪里来的民间谣言说TikTok难民上小红书，必须发宠物照片来纳税，一时间，美国人纷纷晒猫照。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_54003464910344f78a9b149995ec09ed@000000_oswg179799oswg483oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>上网最大的乐趣莫过于，有人能接住你的梗，中国网友什么图都有，一张“猫税缴纳证明”摆出来，跟真的似的，于是，很多人的首页都是可爱的外国猫。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_a2d01b7b093349cda3a9c3ebaa096f71@000000_oswg39383oswg340oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这波洋人流量的速度，让所有人震惊，随随便便发个啥，帖子都有人看，做个早餐、跳个舞，有啥才艺都整上。</p>
  <p>中国网友：<strong>日子也是好起来了，都有洋人跳舞给我看了，只要肯为朕花心思就好。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_045909f1f5ba41ba9b0e8a33f567086a@000000_oswg676818oswg1080oswg769_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>TikTok被指控的最大罪名就是窃取信息，美国人来到小红书于是反骨尽显：<strong>“我的间谍在哪里，快来！”“我来找我的中国间谍了。”</strong></p>
  <p>中国网友立即回应：<strong>“我是你的间谍10981号，交出你的数据。”</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_4f564f20e6b54146b567a1e770485b6d@000000_oswg273948oswg750oswg741_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>掌握流量密码的人直接上肌肉图，当一回男菩萨。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_636fa1f61db449d384b77ad8084a449c@000000_oswg243615oswg1080oswg469_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>斯哈斯哈的中国网友，英语水平忽然提高了，“husband、marry me”已经很克制，“you are going me”可以把翻译器的CPU干烧了，<strong>“tonight，my bed”配上拿钱的表情包才能表达自己的欣赏。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_e5b14ec8c40d420c9bf85938828bc43a@000000_oswg64907oswg864oswg642_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不会英语也没关系，虎狼表情包谁还没有吗？隔着屏幕，仁义在哪里，廉耻在哪里，who cares。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_852840bf6b174978b5324c5ae9b1289b@000000_oswg376801oswg610oswg822_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不少外国网友都发现，中国人的表情包更好玩，开始认真学习中国表情包的意思，并发帖求表情包。一时间，表情包英文版也出来了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_236822dc99824627a452b0d34dab802f@000000_oswg736531oswg1033oswg768_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当洋人占领了小红书，有人发现，小红书真的成了小红书，怎么美国人比中国人还红，还看起了俄罗斯视频，收藏夹里是一堆《义勇军进行曲》之类的中国红歌。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_92406f9ed7d84c798854413acbfece29@000000_oswg232368oswg400oswg792_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>没想到，有一天洋人打算在小红薯花钱了：<strong>我们花钱这个APP才会知道我们的价值，让我们留下来。</strong></p>
  <p>而机智的洋抖人已经先一步学会了Vme50。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_38d490f847a148758ea712184fd84db0@000000_oswg95769oswg1080oswg688_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有玩梗的洋人，就有天塌了的洋人：什么，我吃了大半辈子的虾粪便！！！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_4fbed1945ab440bbb065eec8732efb6e@000000_oswg711755oswg1080oswg638_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>02 玩抽象，还得是人多</strong></h2>
  <p>不少中国网友在火速适应了状况后，纷纷加入了玩梗造梗大军。</p>
  <p>有看热闹的：<strong>搞得我都接待一天的外宾了，年终相亲贴都没时间看了。</strong></p>
  <p><strong>也有看似想教外国朋友中文，实则以一己之力让翻译软件也无能为力。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_7684a5b6fd4e42aea9418dbdbe72933f@000000_oswg39380oswg424oswg316_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_34085a271ced45bd875a39de88c89a4b@000000_oswg31178oswg433oswg213_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还有想砍一刀的：你们能注册拼多多吗？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_2a1166048b0d417ebda9d3fbef6086c9@000000_oswg10471oswg437oswg224_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>眼看着小红书上的歪果朋友越来越多，有操心的网友建议小红书CEO现在就去报考雅思和TED演讲，<strong>快速提高自己的英语水平，将来上美国听证会用得上。</strong></p>
  <p>但该评论迅速被diss：谢邀，小红书CEO也是正经斯坦福毕业，外语溜得很呢。</p>
  <p>还有网友建议TikTok CEO周受资开展“共享CEO”业务，简历上写“擅长美国听证会答辩技巧”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_1628ce3a8e5043f1b2cc369018a4c953@000000_oswg188753oswg1080oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>干互联网运营的牛马成了最大受害者：<strong>外国人起号就是快哈，昨天才千粉，今天就两万粉，我半年涨两万粉丝都费劲......</strong></p>
  <p>还有外国朋友晒出自己赞和收藏破万的官方战报，杀人诛心不过如此了咱就是说。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_e8cda64ba6064d80a94809356f32a2d8@000000_oswg30253oswg900oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另一边的海外留子也纷纷开始删帖，当年骂外国同学有多狠，现在悔恨的小手就点得有多快，生怕一个不小心算法就推给外国同学了，<strong>老巢被扒的心痛，谁懂？</strong></p>
  <h2><strong>03 重生之我在小红书学英语</strong></h2>
  <p>因为中美时差，小红书也实现了自己的早C晚A：白天Chinese玩儿，晚上American主场，主打一个轮班制，喊了多少年的世界人民大团结，在此刻终于具象化了。</p>
  <p>随着越来越多外国朋友玩起了小红书，一生爱学习的中国网友反应如下：</p>
  <p><strong>“一刷一个refugee，成功记住这个单词了！”</strong></p>
  <p>“可恶，refugee这个单词我本来就会，来点不知道的行不行！”</p>
  <p>还没等到和国际接轨，国际主动来找自己了，网友们也充分利用这泼天流量带来的学习机会，有课代表总结一早上的学习成果：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_4fcaab106c8f44d494b6d38b72175816@000000_oswg41680oswg561oswg310_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>好好好，背单词KPI终于迈过了 “abandon”这一步，开始向地道俚语发展了！</p>
  <p>学生党也没有放过这帮外国朋友，写英语选择题、改英语作文、做完形填空.......要不怎么说现在的学生们脑子聪明呢？<strong>现成的外挂拿来即用，还能收获“外教”的无脑夸夸。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_bd73926ad9e44a0490cef2b4eb84ba0e@000000_oswg52219oswg1080oswg906_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有momo晒出了台州高一英语期末考试完形填空试卷在线求帮，有美国网友回复“有一些不止一个选项”，中区网友恨不得当场爆炸：<strong>“我就说吧，破英语题外国人都不会做！”</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_ff2d05abdef34d40acf284c27c9216e4@000000_oswg21910oswg436oswg274_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此情此景看的成年网友心酸羡慕：现在的孩子就是幸福啊，都用上洋人作业帮了，我们那时候哪有这条件！（谁能想到年纪轻轻也能说出这么感慨万千的话）</p>
  <p><strong>“那我当年找遍了百度，也没找到答案到底算什么，算我倒霉吗？”</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_9f84e2553e3c4f808ddf59db4c3f4ad0@000000_oswg7842oswg561oswg83_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而对于一些入乡随俗用中文发帖的外国朋友，咱也不确定是不是翻译软件的锅，总觉得他们中文哪里不对劲，终于懂了英语老师当年看自己作文是什么感觉了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_4bb9b36c966e43529c8bed97ed37f3ad@000000_oswg215817oswg1080oswg1843_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>建议外国朋友还是发英文吧，你们这中文实在是有点难懂啊！</p>
  <p>还有人试图教会美国人中式英语：newbee、sharpbee、woc ，希望以人数优势让美国人学会Chinglish，实现天下大同。</p>
  <p>有小学生求助寒假作业，就有成年人求助申请读博，并把自己的需求完全细化，这波洋人流量的羊毛，可算是被中国人研究透了。<strong>就想问，TikTok难民是什么新型许愿池吗？</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_0e4be146c04949a1b1ceccd7a1a7d3bc@000000_oswg396300oswg1080oswg690_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有中国人求助英语相关的，就有美区反向求助数学题的，好么，原来学生成了这波流量最大受益者。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_78b05d00ebdd4e1c9e892f73cf569eec@000000_oswg91939oswg1080oswg1870_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>04 聪明的脑瓜已经在做生意了</strong></h2>
  <p>当这波泼天的TT难民流量袭来，聪明的人已经开始心思活络了。</p>
  <p><strong>一生爱搞钱的广东人已经在开展线上广交会了：你好，你需要水龙头吗，我是生产商。主打一个有枣没枣，先打两杆子再说。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_62f3d28956b8401f9e14d0c760b68f92@000000_oswg51533oswg381oswg261_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>搞外贸的人窃喜，连夜把自己的商品翻成英文上架，生怕错过这波流量，下一波就不知道啥时候了。</p>
  <p>苦于没有货流的，则已经打起了给外国人起中文名字、算命的主意，1刀看生肖，1刀看五行，看八字加钱。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_f49719344c984bd0b8bba10e5585960b@000000_oswg93332oswg1080oswg1008_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更有人直击命门，<strong>“干脆我就卖TikTok的安装包吧”。</strong>奉劝那些想要卖VPN的，这事儿是违法的，收手吧，阿祖。</p>
  <p>不少官号也开始下场接流量，饿了么逢人就问“Are U hungry”在线推广，WPS贱兮兮地问“Do you like working”极米投影仪开始兼职猿辅导、作业帮，帮洋小孩做数学题。</p>
  <p>有人认真分析：卖一个小红书起号指南，提示下什么话题在中国有流量，哪些不能碰，<strong>一份收19.9刀不过分吧。</strong></p>
  <p>有人已经实操下场：帮老外注册微信，一个收费3美元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_3fff73568a2447bc9d186960a2358928@000000_oswg309629oswg546oswg702_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>做民宿、旅游业务的也早早醒悟，开启面向美国人的宣推业务。</p>
  <p>有时候不免感到很惭愧，有些人能赚钱确实是他们应得的，<strong>当自己还在傻呵呵吃瓜的时候，已经有人在暗中发财了。</strong></p>
  <p>从外网爆火的“China travel”到现在的Tiktok难民，无论形势怎么变化，中外网友对对方的好奇心都在证明，友善真诚永远是必杀技。</p>
  <p>抛开国籍、地理的分别，一个个ID背后是一个个具体有趣的人，尽管世界经常在割裂，但总有那么一些时刻，我们可以抛开差异，敞开怀抱，用热情和开放去回应互联网上来自另一个地方的善意。</p>
  <p><strong>那么问题来了，经过一天的学习，各位都记住了几个英语单词？以后每天上网可都要考的啊</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwNzM5MDA1MQ==&amp;mid=2718767001&amp;idx=1&amp;sn=6f7b9116be58889f437ab488dd891cb6&amp;chksm=bdec9d18b7ef367606d2085d971bb4645fd875a7c7dc12095e588f6791523dbdac0ef65c2186&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“网易上流”（ID：heyupflow）</a>，作者：上流君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3122473221411078</id>
            <title>收入暴涨40倍，搜索才是AI离钱最近的“地方”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3122473221411078</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3122473221411078</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 14 Jan 2025 11:12:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI搜索, 商业化, 投资, 生产力引擎  
<br><br>  
总结: 去年，AI搜索公司收入显著增长，成为投资者关注的焦点，显示出AI搜索是最接近盈利的领域。尽管流量增长不如其他AI应用，但AI搜索通过提供解决方案而非单纯的信息，提升了用户的工作效率，形成了强大的用户粘性。AI搜索公司在市场上展现出差异化定位，构建了商业化壁垒，确保了稳定的增长。整体来看，AI搜索成功地找到了提升生产力的落地场景，成为优化工作流程的重要工具。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>去年，投资人大量的钱涌向了AI应用。但也带来了一个很现实的问题：</p>
  <p>这些AI应用到底怎么赚钱？</p>
  <p>在这方面，很少有AI应用能给出有说服力的表现。而AI搜索无疑是个例外。</p>
  <p>去年，AI搜索公司的收入普遍出现了可观的增长：</p>
  <blockquote>
   <p>PerpIexity AI的ARR(年化收入)一年涨了5倍，达到5000万美元；Glean的ARR几乎翻了4倍，达到5500万美元；You.com创始人表示，其过去一年的收入增长了40倍，收入也达到了千万级别。</p>
  </blockquote>
  <p>看了这些AI搜索公司的收入增长，不得不承认：<strong>搜索才是当下AI离钱最近的“地方”</strong>。</p>
  <h2><strong>01 AI离钱最近的“地方”</strong></h2>
  <p>去年，AI搜索已经成了投资人的共识。</p>
  <p>体现在融资数据上，去年总共有7家AI搜索公司完成了5000万美元以上的融资，其中还跑出了两家独角兽公司，分别是Glean和Perplexity AI。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_e20d74b295414e769d041e1e4d9ad65e@5888275_oswg8316oswg1049oswg357_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其中，Perplexity AI仅在去年一年就完成了四轮融资。去年年初，Perplexity AI的估值还只有5.2亿美元。到去年年底，在最新一轮的融资里，Perplexity AI已经上涨到90亿美元，整整涨了17倍。</p>
  <p>Glean在去年2月和7月完成了两笔融资，分别融资2.03亿美元和2.6亿美元，虽然两次融资相距不过半年，但Glean的估值却翻了一倍，从22亿美元上升到45亿美元</p>
  <p>很多人以为，AI搜索被投资人看好，全因流量数据跑得好。</p>
  <p>其实并非如此。</p>
  <p>固然PerpIexity AI的访问量在去年涨了接近一倍，但如果去掉PerpIexity AI，去年AI搜索的流量增长相比AI应用大盘没有明显优势。</p>
  <p>根据AI产品榜数据，去年1月，AI搜索流量前10产品（去掉PerpIexity AI）的流量为357万。到了去年12月，AI搜索流量前10产品（去掉PerpIexity AI）的流量为448万。</p>
  <p>也就是说，过去一年AI搜索的流量增长了25%。</p>
  <p>据乌鸦君此前统计，去年TOP 50AI应用的流量增长了58%，即使去掉ChatGPT，头部AI应用的流量增长也在27%左右。</p>
  <p>既然流量增长没有明显优势，为什么投资人还这么看好AI搜索赛道呢？答案很简单，AI搜索是所有AI应用里离钱最近的“地方”。</p>
  <p>来看一组AI搜索公司的商业化数据：</p>
  <p>去年3月，PerpIexity AI的ARR仅1000万美元。而到了去年年底，PerpIexity AI的ARR增长到了5000万美元，相当于一年增长了5倍。据The Information报道，Perplexity预计2025年底其年化收入（ARR）将超过6.56亿美元。</p>
  <p>过去一年，Glean的ARR几乎翻了4倍，达到5500万美元，今年更是有望突破1亿美金。</p>
  <p>You.com创始人表示，其过去一年的收入增长了40倍，收入已经达到了8位数，也就是千万美金级。</p>
  <p>看了这些收入数据，你也就明白了，为什么投资人如此看好AI搜索赛道了。</p>
  <h2><strong>02 生产力引擎，AI搜索的底色</strong></h2>
  <p>AI搜索公司之所以能够解决商业化难的问题，得益于其抓住两个核心点：</p>
  <p>第一，相比传统搜索引擎，AI搜索的价值从提供信息升级到提供解决方案，把复杂问题的信息获取变成了一个高度自动化的事情。在部分场景下，AI搜索已经变成了一种生产力引擎。</p>
  <p>第二，由于数据的多样性和需求的复杂性，AI搜索公司的发展呈现差异化，并构筑了一定的商业化壁垒。</p>
  <p>先说第一点，相比传统搜索，AI搜索更聚焦在满足解决用户的复杂问题。</p>
  <p>根据PerpIexity AI创始人Aravind Srinivas透露，Google 查询的平均词数在两到三之间，而在Perplexity上，大约是10～11个词。</p>
  <p>You.com也将自身定位于“专注于解决复杂问题”搜索产品。比如，用户可以直接提问，“总结一下关于flimflamazone急性副作用的文献。”</p>
  <p>在解决复杂问题上，AI搜索的效率优势体现得尤为明显。</p>
  <p>就拿企业搜索为例，传统搜索引擎里，用户提出一个问题，然后搜索引擎或检索引擎会根据问题找到可能相关的文档，用户需要从这些文档中找到答案。而AI搜索不同，Glean能够直接提供答案，用户不需要去各种知识库中寻找答案。</p>
  <p>这样一来，AI搜索彻底改变了部分场景的工作方式。</p>
  <p>比如销售人员，他们使用Glean来为会议做准备。在客户电话会议之前，他们会直接问 Glean，比如「帮我准备这次会议」。Glean会为他们提供客户的全面信息，告诉他们上次会议的内容、当前的合作机会等。同时，Glean还能替销售人员回答客户的问题。</p>
  <p>这种注重深度而非广度的做法，使AI搜索能够迎合需要详细见解而非简单答案的知识工作者的需求，将其定位为生产力引擎而非单纯的搜索工具，并在企业搜索、知识等场景构建了极为牢固的用户粘性。</p>
  <p>根据Glean公布的数据，它的DAU/MAU比例约为40%，远高于传统企业SaaS的10-20%。核心产品 Glean Assistant 的用户每天平均查询14次，而谷歌的用户日均查询次数为3-4次。</p>
  <p>第二，AI搜索公司的定位差异化明显，且具备一定的商业化壁垒。</p>
  <p>相比很多AI产品高度同质化，由于数据的多样性和需求的复杂性，AI搜索公司呈现了一定的差异化。比如，去年完成5000万融资的AI搜索公司里，既有Glean这样聚焦企业内部搜索场景的，也有专注于处理复杂查询的You.com，还有AI视频搜索的Twelve Labs。</p>
  <p>而不同的落地场景，AI搜索都有着各自Know-how，进而形成了一定的商业壁垒。</p>
  <p>比如在企业内部搜索，AI搜索公司不仅需要获取私有的企业数据，还需要分辨信息的有效性，哪些信息是有用的，哪些又是过时的。当面对用户询问时，系统还需要根据询问者的身份，匹配其与其关联最强的文档信息。</p>
  <p>再比如，在视频搜索上，竞争的关键点又变成了对视频理解的准确性和效率。</p>
  <p>具体来说，AI搜索产品需要花多长时间才能完成视频的搜索处理，在这个过程中，其能不能理解和分辨出视频中的抽象元素，比如蒙太奇概念。</p>
  <p>而Twelve Labs的优势就在于，视频搜索效果非常准确和高效。Twelve Labs的搜索处理时间是视频原长度的1/4，对于过往依靠传统搜索方法的客户来说，"这个速度几乎可以被认为忽略不计"。</p>
  <p>这种落地工程化所带来的商业壁垒，让部分场景的头部AI搜索公司实现更稳定、可观的增长。</p>
  <p>这一点，也能从各家公司披露的公开信息上看到端倪。</p>
  <p>去年，Perplexity曾表示，公司24年年底的毛利率将达到75%，预计在2026年后最终将毛利率提高到 85%。作为对比，OpenAI的毛利率仅为41%。</p>
  <p>据You.com公司创始人Socher也透露，尽管市场上其他公司通过降低价格来竞争，You.com却在提升其价值链，其订阅用户数量已达到年初的五倍。</p>
  <p>总的来说，AI搜索的成功之处在于，迅速找到了AI提升生产力的落地场景——准确、高效地解决复杂信息获取的问题，进而变成了一个优化工作流程的生产力引擎。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/h7YdBuFOxQoZ4OA3QyDcWQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“乌鸦智能说”</a>，作者：智能乌鸦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3122368273010688</id>
            <title>4000亿“中国矿王”，出大招</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3122368273010688</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3122368273010688</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 14 Jan 2025 11:11:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <并购, 藏格矿业, 紫金矿业, 碳酸锂>
<br>
<br>
总结: 藏格矿业控股股东计划转让24.72%的股份给紫金矿业，可能导致公司控制权变更。藏格矿业从“钾肥大王”转型为锂矿巨头，依托盐湖资源和锂电池市场的需求，业绩显著增长。紫金矿业则通过并购扩展矿产资源，成为“中国矿王”。此次并购将进一步增强紫金矿业在锂资源领域的布局，值得关注其后续发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一个市值将近500亿人民币的行业龙头，竟然要被并购了，交易对手方是一家市值超过4000亿人民币的矿业巨头。这究竟是怎么回事？</p>
  <p><strong>1月10日，盐湖龙头藏格矿业发布公告，公司控股股东等正在筹划转让持有的公司24.72%的股份，交易对手方为紫金矿业或其控股子公司，该股份转让事宜或导致公司控制权发生变更。</strong></p>
  <p>这则公告引发了广泛关注。无论是藏格矿业还是紫金矿业，都并非小角色。</p>
  <p>藏格矿业自1月10日停牌，停牌前市值高达466亿元。截止1月14日收盘，紫金矿业总市值高达4361亿元。这则交易背后，究竟有什么秘密？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_9ed4d2a8b7b046f3b67dbefb0d221c1f@000000_oswg41677oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>“钾肥大王”到锂矿巨头</strong></h2>
  <p>藏格矿业近年来的发展，是一个从最低谷攀上最高峰的过程。</p>
  <p><strong>2020年4月底，因为虚增业绩、大股东占用资金等原因，藏格控股（藏格矿业曾用名）2019年报被审计机构出具无法表示意见的审计报告，被实行“退市风险警示”处理，股票简称由“藏格控股”变更为“*ST藏格”。</strong></p>
  <p>之后，*ST藏格在连续3个跌停后逐渐回稳，随后便出人意料地开始大涨，股价从最低的每股3.55元涨至2020年6月5日的6.95元，在日涨跌幅5%的限制下不到一个月时间股价接近翻倍。到了8月，*ST藏格每股股价最高一度接近9元。</p>
  <p>当时有观点认为这是资金爆炒垃圾股、ST股所致，不过也有人注意到了藏格控股危机背后的机遇。<strong>当时的新能源汽车C端市场刚刚起步，但动力电池对于锂资源的需求巨大，当时的藏格控股恰恰已经开始布局盐湖提锂项目，这一新业务存在着巨大潜力。</strong></p>
  <p><strong>藏格控股拥有724.35平方公里盐湖的钾盐采矿权证，</strong>依托察尔汗盐湖资源生产氯化钾，这一产品主要用于生产农用复合肥料，有“钾肥大王”的称号。</p>
  <p>在2019年报中，藏格控股表示，公司早在2017年8月决定进军新能源领域，在察尔汗盐湖建设年产2万吨的碳酸锂项目，其一期工程（年产1万吨碳酸锂）已顺利建成投产，首批产品经权威部门检验全部达到电池级标准，预计将于2020年内达产。</p>
  <p>2021年，藏格控股解决了此前的经营问题，摘掉了*ST帽子，并迎来了另一个好消息。<strong>新能源汽车市场火爆，碳酸锂价格暴涨，一年时间涨幅超过4倍。这种情况下，盐湖提锂概念获得资本市场热捧。藏格控股股价大涨，全年涨幅高达411.86%。</strong></p>
  <p>这年8月，改头换面并一跃成为资本市场新星的藏格控股宣布改名，公司名称变更为藏格矿业股份有限公司，证券简称变更为“藏格矿业”。</p>
  <p>在碳酸锂价格暴涨的影响下，加之钾肥价格大涨，藏格矿业业绩亮眼。2021年，藏格矿业营收36.23亿元，同比增长90.31%；归母净利润则达到了14.27亿元，同比大涨523.60%。2022年，藏格矿业营收81.94亿元，同比增长126.19%；归母净利润高达56.55亿元，同比大涨296.18%。</p>
  <p>在这两年间，藏格矿业形成了氯化钾和碳酸锂双主业的格局。<strong>2022年，碳酸锂业务营收已经超过了原有的钾盐业务，营收达43.23亿元，产品毛利率高达92.20%，净利润达到32.83亿元。</strong></p>
  <p>2023年，碳酸锂价格迅速回落，多个碳酸锂龙头甚至出现亏损情况，但藏格矿业仍然保持着盈利。这一年，其营收52.26亿元，归母净利润34.20亿元。其中，碳酸锂产品毛利率仍高达80.51%，净利润为13.04亿元。</p>
  <p>2024年以来，碳酸锂价格持续低位运行。前三季度，藏格矿业营收为23.24亿元，归母净利润为18.68亿元，业绩表现依然稳健。</p>
  <p><strong>“钾肥大王”到锂矿巨头，丰富的资源储备、领先的开发技术以及低廉的成本优势，成为藏格矿业应对行业低谷期的关键，也是得到紫金矿业青睐的关键。</strong></p>
  <h2><strong>并购出来的“中国矿王”</strong></h2>
  <p>至于此次并购的对手方，紫金矿业的发展史是一部“并购史”。因此，紫金矿业此次想要入主藏格矿业，并不令人意外。</p>
  <p>紫金山坐落于福建龙岩上杭县北部，早在宋朝就出现了采金、采铜活动。1992年，已经成为福建省地质局最年轻高级工程师的陈景河，前往上杭县矿产公司担任总经理，负责紫金山矿区开发。</p>
  <p>当时的紫金山被普遍认为金矿储量小、品位低，开发价值不大。但陈景河显然不这么认为，在他看来，紫金山是个被低估的金山。</p>
  <p>由于金矿品位较低，陈景河选用了成本更低的“堆浸法”，开发效率和成本有效降低。随后陈景河大胆炸平了紫金山山顶，将传统的挖井采矿变成了露天开采，显著提升了开发效率。到1999年，紫金矿业年产黄金已经达到2968千克，利润突破5000万元。</p>
  <p>2003年，紫金矿业登陆港股市场。借助资本市场助力，紫金矿业走上了“买买买”的新路线。</p>
  <p>尤其在2018年以来，紫金矿业更是大举“囤矿”，扩大矿产资源布局。<strong>根据紫金矿业公告，2018-2023年间，其并购金额已经超过了639.83亿元。这些矿产资源不仅包括金矿、铜矿，也包括随着新能源汽车发展而火热的锂矿资源。</strong></p>
  <p>2022年初，紫金矿业以49.39亿元收购了加拿大新锂公司，后者核心资产为阿根廷3Q锂盐湖项目。随后，紫金矿业又以76.82亿元的价格收购了盾安环境旗下资产，其中包括西藏拉果措盐湖锂矿70%的权益；以18亿元控股了湖南厚道矿业有限公司，后者拥有湘源锂多金属矿等资产。</p>
  <p><strong>在30余年的发展中，紫金矿业已经成长为名副其实的“中国矿王”。据紫金矿业2023年报，其持有的铜矿、金矿、碳酸锂、钼矿权益储量分别相当于整个中国储量的82%、37%、28%和27%。</strong></p>
  <p>其中，紫金矿业碳酸锂储量为443万吨。根据紫金矿业未来五年（至2028年）主要矿产品产量规划，2023年其锂产量为0.3万吨，预计2024年实现2.5万吨，2028年实现25-30万吨的产量。五年近100倍的最高增幅，紫金矿业无疑需要加大力度拓展碳酸锂业务。</p>
  <p>此次入主藏格矿业，正是紫金矿业加速布局锂资源的又一举措。藏格矿业除拥有察尔汗盐湖1万吨碳酸锂产能外，近年来也在布局其他锂资源。</p>
  <p>2021年10月，藏格矿业成为江苏藏青新能源产业发展基金合伙企业（藏青基金）第一大合伙人，并以藏青基金收购了麻米措盐湖51%股权。麻米措盐湖锂资源品位较高，一期5万吨产能预计2025年底投产。</p>
  <p>此外，藏青基金在2023年3月收购国能矿业39%股权，现已完成股权变更。国能矿业拥有结则茶卡盐湖、龙木措盐湖采矿权，合计碳酸锂储量390万吨。据藏格矿业三季报，结则茶卡盐湖目前产能规划为年产6万吨锂盐，龙木措盐湖产能规划为年产7万吨锂盐。</p>
  <p>事实上，这并不是紫金矿业与藏格矿业首次合作。早在2020年6月，紫金矿业就收购了藏格矿业控股子公司巨龙铜业50.1%的股权，成为其大股东。同时，截止2024年9月30日，紫金矿业全资子公司持有藏格矿业0.85%的股权，是其第十大股东。</p>
  <p><strong>通过入主藏格矿业，紫金矿业旗下碳酸锂储量和产能将迅速扩大，其五年规划目标将迈进一大步。不过，目前这一并购刚刚启动，“中国矿王”能否顺利入主藏格矿业，进一步强化资源布局，值得关注。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTUxOTU0OA==&amp;mid=2678718789&amp;idx=1&amp;sn=8fbf78e46613b1a8dd417a55c4d2027d&amp;chksm=bdbec4ba55a7a14e3397775d77ff79b20a04f03f89a4bf48a854ff972fb36b85244e551940e8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“德林社”（ID：delinshe）</a>，作者：董武英，编辑：张佳儒，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3122370501644290</id>
            <title>“劳模”贝索斯去年狂投9家公司</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3122370501644290</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3122370501644290</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 14 Jan 2025 11:03:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 贝索斯, 投资, 人工智能, 机器人  
<br><br>  
总结: 杰夫·贝索斯在卸任亚马逊首席执行官后，积极投资多家初创公司，尤其是人工智能驱动的机器人技术。2024年，他对瑞士机器人公司Swiss-Mile进行了2200万美元的融资，并在一年内投资了至少九家公司，其中七家专注于人工智能。贝索斯认为，人工智能机器人即将迎来商业突破，且他对这一领域的投资策略显示出对未来市场的敏锐洞察。尽管他不再参与亚马逊的日常运营，但仍通过投资保持与公司的联系。贝索斯的投资不仅为初创公司带来曝光度，也为他自己提供了潜在的财务收益。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>他从未在一年内公开投资这么多家公司。</p>
   <p>2021年卸任亚马逊首席执行官后，杰夫·贝索斯（Jeff Bezos）也没闲下来：他投资了初创公司和房地产，继续在亚马逊和蓝色起源公司（Blue Origin）工作，还与当选总统特朗普套近乎。他在12月接受《纽约时报》采访时表示：“实际上，我从未像现在这般努力。”这位亿万富豪、亚马逊创始人在爱彼迎（Airbnb）和优步（Uber）创立初期就对它们进行了投资，现在，他又开始押注人工智能机器人公司。</p>
  </blockquote>
  <p>在去年4月与亿万富豪杰夫·贝索斯商谈之前，瑞士机器人公司Swiss-Mile的联合创始人兼首席执行官马克·比耶洛尼奇（Marko Bjelonic）为了推销自己的公司，先给贝索斯发送了自己版本的“亚马逊六页纸”（Amazon 6-Pager）。</p>
  <p>贝索斯当年要求亚马逊高管在战略会议前先传阅一份六页纸备忘录，以替代PPT幻灯片演示。如今这种文档已成为业内大名鼎鼎的文件，也被视作亚马逊文化的关键要素。</p>
  <p>比耶洛尼奇本以为那次视频通话会很仓促，因此希望这份文档能帮自己增加胜算。然而，实际通话并未如预期般匆忙。比耶洛尼奇表示：“让我震惊的是，他竟是如此耐心与放松。”原定只有30分钟的通话最终持续了一个小时，“感觉我们两个就像在闲叙家常。”</p>
  <h2>01</h2>
  <p>那次通话后，贝索斯于2024年8月共同牵头对位于苏黎世的Swiss-Mile公司进行了2200万美元的融资。</p>
  <p>这家公司正在研发一种人工智能驱动的机器人，其外形有点像一只纤细的无头狗，几个轮子就是它的“脚”。预计今年晚些时候，这些机器人就能实现点对点的物品运输。目前，其早期版本正在苏黎世街头投入测试。</p>
  <p>根据媒体报道、PitchBook和睿勤（Preqin）的数据以及《福布斯》的研究，包括Swiss-Mile在内，全球第二大富豪贝索斯在2024年投资了至少九家公司，而且这九家公司里有七家是人工智能初创公司。贝索斯的代表不愿对此发表评论。在这些初创公司中，有四家公司（包括Figure AI和Swiss-Mile）专注于人工智能驱动的机器人技术，而作为风险投资者，贝索斯在去年之前从未公开关注过这一领域。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_8e6dda984f6c40fc88b18b82aa2cbb51@000000_oswg143936oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Swiss-Mile是2023年从瑞士苏黎世联邦理工学院（ETH Zurich）衍生出来的初创公司，制造能够开门和搬运包裹的自主机器人。贝索斯于2024年8月对该公司进行了投资。图片来源：SWISS-MILE</p>
  <p><strong>尽管贝索斯未就其投资策略发声，但通常活跃于天使投资领域的亿万富豪企业家们已察觉到变化即将来临。</strong></p>
  <p>就贝索斯的情况而言，他可能认为人工智能驱动的机器人即将迎来重大商业突破。“他们期望在投资这些技术方面抢占先机，因为这类技术可能对他们所处的行业有益，”Concentric风险投资公司的创始合伙人基亚尔坦·里斯特（Kjartan Rist）说道。Concentric是一家仅有家族理财室充当有限合伙人的风险投资公司。“他们目睹了过往的行业风口，因此摩拳擦掌想投身下一个风口。”</p>
  <p>里斯特补充道，对于贝索斯来说，在他的主要行业——电子商务中的最近几次“风口”可能是配送中心的房地产和机器人技术，而下一个风口则是自主机器人技术。</p>
  <h2>02</h2>
  <p><strong>贝索斯对机器人技术并不陌生。</strong></p>
  <p>2007年，他就对Rethink Robotics进行了早期投资，这是一家辅助机器人实现制造业自动化的初创公司。</p>
  <p>在贝索斯担任亚马逊首席执行官期间，亚马逊收购了几家机器人公司，比如在2012年收购Kiva Systems，2019年收购Canvas Technology。然而，贝索斯此前从未在一年内公开投资这么多家机器人初创公司，而对他来说，无需人工直接监督就能运行的自主机器人也是一个全新的投资领域。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_8f511ee34ff34873a17f58daf40084b7@000000_oswg135978oswg1080oswg1288_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>四家专注人工智能的机器人公司中，Figure AI和Physical Intelligence这两家未回应评论请求。</p>
  <p>但Swiss-Mile的比耶洛尼奇，以及Skild AI的联合创始人兼首席执行官迪帕克·帕塔克（Deepak Pathak）自然是对这一领域的未来前景非常乐观，他们觉得人工智能驱动的机器人技术迎来了突破性时刻。帕塔克表示：“人们对构建通用人工智能（AGI）兴趣渐浓，而机器人技术是通向AGI的路径，这是人工智能的下一个重要前沿。”</p>
  <p>比耶洛尼奇认为当下的情形更像当初iPhone被发明出来的时候。他表示，所有必要的技术正汇聚在一起，让自主机器人成为可能——人工智能的进步让机器人更智能，硬件成本降低则使更多人能投入制造这种机器人的行列之中。</p>
  <p>从更实际的角度看，机器人有着数不清的商业应用场景。</p>
  <p>帕塔克表示，机器人最终可能会去做一些危险的工作，比如采矿，因为越来越少的人愿意冒生命危险去做此类工作。但下一步是将它们应用于医院和仓库这类“半结构化”环境，协同人类进行工作。比耶洛尼奇称，他和贝索斯曾探讨，要把Swiss-Mile目前的业务重点暂时限定在亚马逊的核心业务——配送上。他还提到，贝索斯觉得这种做法与自己早年间的决策类似——他最初决定让亚马逊专注图书销售，之后才拓展至其他产品领域。</p>
  <p><strong>此外，虽然贝索斯已不再参与亚马逊的日常运营，但他持有的9%的亚马逊股份仍是其大部分财富的来源。</strong>所以，那些对亚马逊有利的公司也会让贝索斯在财务上受益。</p>
  <p>亚马逊的企业风险投资部门也对Figure AI、Swiss-Mile和Skild AI进行了投资，这么做也合乎情理，毕竟亚马逊是全球最大的机器人应用企业之一，截至目前已部署了75万台机器人。（比耶洛尼奇和帕塔克拒绝透露他们的技术是否已在或未来将会应用于亚马逊仓库。）</p>
  <h2>03</h2>
  <p><strong>除机器人技术领域外，贝索斯去年还投资了两家备受瞩目的公司。</strong></p>
  <p>一家是颇具争议的人工智能搜索引擎Perplexity AI，道琼斯公司（Dow Jones &amp; Co.）于10月将其告上法庭，指控该公司大规模非法复制受版权保护的作品；《福布斯》也在6月向Perplexity AI发出停止侵权函，指责其未经许可使用《福布斯》的报道。另一家是芯片设计公司Tenstorrent，该公司想要与芯片巨头英伟达（Nvidia）展开竞争。此外，这位亚马逊创始人还对金融科技公司Outgo以及照护者支持公司Magnolia进行了投资。</p>
  <p>自1998年据称首次向谷歌投资25万美元以来，贝索斯个人至少投资了108家各行各业的初创公司。尽管他没有披露自己的投资回报情况（他投资的那些公司也同样未披露），但他早期押注的几家公司最终都进行了过去十年中最轰动的科技公司首次公开募股，包括推特（2008年投资）、爱彼迎（据报道投资时间为2009年）、优步（2012年投资）和Nextdoor（据报道2013年投资）。</p>
  <p>贝索斯无疑拥有充足的资金：<strong>《福布斯》估计，自亚马逊上市以来，他已出售价值约320亿美元的亚马逊股票，包括去年的近140亿美元。他现在是世界第二大富豪，身家2410亿美元。</strong></p>
  <p>尽管自2021年从亚马逊首席执行官转任董事长以来，贝索斯花费了大把时间和金钱享受游艇、飞机和豪华的房地产，但他仍然亲自参与自己的风险投资组合事务，帮助选择投资项目并为投资组合中的公司提供建议。不过，贝索斯的参与程度并不像典型的大型风险投资公司那样高：据悉，他并未在所投资的任何初创公司中担任董事会席位，并且去年只在一轮融资（Swiss-Mile那一轮）中担任领投方，这意味着他很可能在大多数公司中都未持有大量股份。</p>
  <p>《福布斯》联系过的公司中，有两家表示贝索斯的一位发言人要求它们不要与媒体讨论贝索斯的投资情况，不过其他愿意发表评论的人士都对贝索斯的参与给出了积极评价。</p>
  <p>Swiss-Mile的比耶洛尼奇说：“最让我惊讶的是，他其实对人工智能训练背后的技术理解得非常透彻。他会询问有关强化学习、模仿学习的问题，问它是如何工作的，一直追问到我们所需要的物理要素这一细节层面。”他还补充说，他认为最终的投资决策是贝索斯做出的。（他还提到，贝索斯花了“几周的时间”决定投资Swiss-Mile。）帕塔克拒绝就具体细节置评，但称“与Bezos Expeditions关系非常密切，与杰夫本人有直接联系。”</p>
  <p>不管贝索斯在任何一家公司的参与程度如何，将他是投资者之一作为宣传点都可以带来曝光度（用哥伦比亚商学院教授迈克尔·埃文斯（Michael Ewens）的话说，“贝索斯都投了，你难道不也想跟着投一下吗？”）和可信度：<strong>对于资本密集型的年轻初创公司来说，这两者是至关重要的资产。</strong></p>
  <p>目前，自主机器人行业仍处于商业化的早期阶段。比耶洛尼奇将这个市场比作一片“蓝海”，猜测十年内可能会有数百家机器人公司失败，但少数几家终会成功。要知道对这些公司的押注能否获得回报，还需数年时间才能见分晓。</p>
  <p>但贝索斯的胜算可能更大，部分原因是他不仅有商业头脑，还对想投资的任何公司都有选择权。埃文斯说，“最好”和“最热门”的公司会先联系像贝索斯这样的人：“总的来说，他是一个非常优秀的投资者，因为一大堆公司会抢着主动联系他。他永远是排在最前面的人。”</p>
  <p><strong>本文译自：</strong></p>
  <p>https://www.forbes.com/sites/phoebeliu/2025/01/07/here-ai-robot-startups-billionaire-amazon-jeff-bezos-invested-in/</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwODU2NjQ5Mw==&amp;mid=2247614818&amp;idx=1&amp;sn=cfbff92bcd955528c439eee41560dcd6&amp;chksm=96a957d14f5e7e4bd8704dfa75d2239dcc484c485e1d18b15df9ec56380eb40c6f340bc9439b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“福布斯”（ID：forbes_china）</a>，作者：Phoebe Liu，翻译：Lemin，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3122421723631878</id>
            <title>小红书，一夜出海</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3122421723631878</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3122421723631878</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 14 Jan 2025 10:57:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: TikTok, 小红书, 用户迁移, 社交应用  
<br><br>  
总结: 随着TikTok在美国面临禁令，小红书迅速成为用户的新选择，吸引了大量被称为“TikTok难民”的用户。小红书在美国的下载量激增，迅速登顶应用榜单，显示出其在海外市场的潜力。尽管小红书与TikTok在内容形式和用户定位上存在显著差异，但其社交互动和生活方式分享的特点吸引了大量年轻女性用户。小红书的成功也面临挑战，包括内容审核和合规性问题，以及美国监管机构对数据安全的关注。为了规避风险，小红书可能需要借鉴其他平台的运营模式，以满足不同市场的需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>离1月19日，TikTok被要求剥离的禁令生效，只有不到一周时间了。</p>
  <p>如果TikTok在美国真的全面下架，用户将去往何处？现在有了答案——小红书。</p>
  <p>1月14日消息，中国社交应用RedNote（小红书国际版）迅速在美国网络中走红。打开小红书，随处可见美国用户用英文发布的内容，他们还给自己加上了“TikTok refugee”（TikTok难民）的标签。截至1月14日下午13:30，标签“#TikTok Refugee”下，已有8.4万篇笔记，总浏览量超过4400万，总讨论量超过130万。</p>
  <h2>泼天流量给到小红书</h2>
  <p>小红书在美国的爆火，很大程度上是因为TikTok即将在美国下架。</p>
  <p>根据彭博社此前报道，上周五TikTok在美国最高法院的口头答辩已经结束。尽管最高法院当时并未做出判决，但目前看来，禁令被维持的可能性很大。</p>
  <p>TikTok律师诺埃尔·弗朗西斯科（Noel Francisco）在上周五的辩论中表示，除非大法官推翻国会的法案或发布临时禁制令，否则该平台基本上将在1月19日关闭。</p>
  <p>尽管下一任总统特朗普表达了对挽回TikTok的意愿，但他的就职时间是1月20日，也就是禁令生效的第二天，显然“来不及”。</p>
  <p>在这样的背景下，大批TikTok用户被迫寻找新的“避难所”，于是小红书成为了他们的首选。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_40f7e7c7b691466f8ca59dfc1de1e1be@000000_oswg90485oswg1078oswg1248_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">美国App&nbsp;Store下载排行</p>
  <p>从七麦数据来看，在美区，1月12日，小红书App在应用榜单排名还在209位，而1月13日，迅速上升到了应用榜第2名，在1月14日登上榜首。从美区社交应用榜单来看，小红书在过去一年一直在100名以内波动，此前最高曾至24名，直到近两日升至第一。</p>
  <p>见此情景，作为小红书最早的一批投资者之一，金沙江创投主管合伙人朱啸虎也激动地在小红书上发文祝贺小红书登顶美国App Store。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_9c1c19d0d3a7439196be6ce63837d96d@000000_oswg237956oswg1080oswg1949_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：小红书</p>
  <p>事实上，长期以来，有不少创作者会从小红书上搬运或者借鉴穿搭、美妆类内容发布到TikTok上，为小红书积攒了一定知名度。而当前在TikTok上，带有#xiaohongshu（小红书）标签的短视频已经超过13万条，多为用户搬运内容。</p>
  <p>综合来看，小红书融合了Instagram的视觉呈现与Reddit的社区互动功能，定位于生活方式分享平台，对于海外用户来说，迁移、学习、使用成本较低，这或许也是小红书走红的重要原因。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_3be3d76b2d3543f5af56f35d12808163@000000_oswg148065oswg1080oswg748_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：小红书</p>
  <p>对于小红书而言，此次因美国市场的用户转移而“出圈”，不仅有助于扩大其海外用户群体，还可能显著提升其在国际市场的品牌影响力，为平台带来更大的商业化潜力。</p>
  <p>然而，美国用户的持续涌入也可能使小红书面临更严峻的挑战。一方面，外国用户所产生的海量内容，无疑会极大地加重小红书在审核与合规方面的负担。平台不仅要确保多元文化在内容表达上的充分展现，还得严格遵循各类监管要求。另一方面，鉴于美国监管机构此前对TikTok提出诸多质疑，小红书同样难以置身事外。用户数据安全、数据合规性这类问题，极有可能成为美国监管机构针对小红书的关注点。</p>
  <p>理想情况下，小红书可以借鉴抖音和TikTok的双版本运营模式，为境内外市场提供独立的产品架构。这不仅有助于规避监管风险，也可以更加灵活地满足不同市场的用户需求，加快国际化进程。</p>
  <h2>何以平替TikTok?</h2>
  <p>尽管小红书已经吸引了一些美国用户，但平台的内容形式和定位与TikTok仍有较大差别。</p>
  <p>比如在功能定位上，TikTok着重打造娱乐属性，凭借短视频和直播这两大武器，吸引了众多年轻用户投身其中，满足他们对新奇创意与震撼视觉体验的强烈渴望。而小红书则重在社交互动、内容分享，尤其注重对生活方式的全方位分享，为用户的消费决策提供引导，其主要受众为年轻女性群体。</p>
  <p>在内容形式方面，TikTok以短视频为绝对核心，不遗余力地强化娱乐性与视觉感染力。小红书则以图文笔记为主要内容载体，并适当融入短视频元素，这使得其内容更为丰富多元，着重于生活点滴的分享以及购物推荐，“种草”属性更强。</p>
  <p>尽管二者在市场定位、功能架构、用户画像以及内容形式等诸多方面有着显著的不同，但在推荐算法的底层逻辑设计以及对UGC（用户生成内容）模式的运用上，二者却表现出了高度的相似性。多样的作者入驻、多样的内容形式成为二者吸引用户的主要方式。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_8a5a3c5e1b7d4a76964c85b779208abc@000000_oswg114240oswg1080oswg741_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：小红书</p>
  <p>那为什么承接这波流量的是小红书，不是Facebook、Instagram或者X？</p>
  <p>客观来分析，大量美国互联网用户迁移的底层因素是“情绪反弹”。随着TikTok遭遇封禁的deadline越来越近，出现了排山倒海般的情绪反弹，具体表现在对美国政府的以安全为由，不顾用户意愿，随意封禁一家平台、限制言论的抵触情绪。用户大多有“逆反心理”，更有创作者在小红书上发言称“你越让我远离中国，我就偏要去个能和中国人打成一片的地方”。</p>
  <p>在Reddit上，在上周TikTok最高法院答辩后也有很多用户发起了一场抵制Meta和Google，乃至美国政府对TikTok封禁的运动。他们对禁令感到愤怒，对Meta和谷歌在禁令背后的推波助澜也感到愤怒。</p>
  <p>这也是为什么他们没有选择Facebook、Instagram、X等欧美主流社交软件的一个原因。</p>
  <p>那这泼天的流量为什么没有给到抖音（中文版）？原因就更简单了，因为小红书用全球手机号都能注册，而抖音（中文版）必须中国手机号才能注册。加上抖音（中文版）在美区无法下载，而小红书美区 App Store 直接一键可得，这一切都促成了这次TikTok refugee大转移。</p>
  <p>其实，被外界成为“小黄书”的Lemon 8也有机会接住这波流量，但是由于其与TikTok密不可分的关系，让很多用户望而却步。根据《财新》的采访，部分海外用户之所以没有选择去Lemon8的原因，是因为它同样出自字节跳动。他们也害怕它被美国政府封禁，刚出虎口又入狼窝。</p>
  <p>为了避免遭遇相似TikTok的困境，字节跳动将Lemon8在应用商店信息中的开发商调整成位于新加坡的Heliophili公司，试图将其与美国强售令中的“外国对手”身份进行区隔。但实际上，据公开资料，Heliophili公司与字节跳动新加坡办公室共享总部。</p>
  <p>目前，美国联邦法律限制的是字节跳动对其旗下应用程序的管理权，这让属于Heliophili公司实控Lemon8短暂逃脱限制，但这并不意味着它高枕无忧。一旦美国政府将目光转向Lemon8，并认定其依然受制于字节跳动，那么Lemon8的命运也将出现变故。</p>
  <h2>热度能持续多久</h2>
  <p>对于小红书来说，可能今早起来最想发的小红书就是“我竟然稀里糊涂地出海成功了”？</p>
  <p>事实上，小红书自诞生之日起，便“洋气”十足。它当年凭借一份《小红书出境购物攻略》PDF火遍全网，一经发布就收获超50万下载量。</p>
  <p>在如今的小红书App上，我们可以依然看到大量关于海外购物、海外旅游、海外工作、海外留学等内容分享，“出海”内容量一直领先于其它App。</p>
  <p>然而，小红书的海外征程却一波三折。</p>
  <p>最近三年，小红书曾推出了多款海外独立App，以期复制国内生活方式社区的成功，然而都没有获得很好的成效。如在日本推出的时尚社区Uniik、露营爱好者社区Takib、美妆社区habU；面向东南亚市场且与国内小红书高度相似的Spark；面向欧美市场的家居分享社区Catalog等。</p>
  <p>但截至目前，Uniik和Catalog已经停止运营，其他应用也没有做到像TikTok这样的巨大影响。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_9021012c60734133ac930489f7f0cbf3@000000_oswg103738oswg1080oswg742_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：小红书</p>
  <p>2023年，许多海外用户手持写有“听劝”的白纸，并附上自己的照片，向中国网民寻求“爆改”建议，曾经短暂出圈。但爆火之后，一切又归于沉寂。</p>
  <p>而这次“TikTok refugee”涌入，可能真的是小红书离大规模“出海”最近的一次。</p>
  <p>受益于小红书的这波流量大涨，1月14日上午，A股小红书概念集体高开。遥望科技、引力传媒、壹网壹创、爱慕股份、歌力思、皮阿诺竞价涨停，电声股份、天下秀、华扬联众、姚记科技等涨幅靠前。截至下午发稿，福石控股、壹网壹创20%涨停，遥望科技、天下秀、华扬联众、爱慕股份、引力传媒、来伊份、姚记科技等10股涨停。此外，还有佳云科技、宣亚国际等涨超10%。</p>
  <p>然而互联网上的热点总是转瞬即逝，小红书凭借与TikTok相关话题掀起热度，似乎有点发“灾难财”的意味，至于这“灾难财”能发多久，只有等到1月19日庭审落下帷幕。</p>
  <p>新的故事可能才刚刚开始。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3MDU1MDY1NQ==&amp;mid=2247587780&amp;idx=1&amp;sn=3c2744546ed09740ccc4882eeb5d0cec&amp;chksm=cf534cff4435ddfa3e90312ebdb3a34094a673fdb0ecb0abf0fbdaec4c4269395b933ad331cf&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“霞光社”（ID：Globalinsights）</a>，作者：唐飞，编辑：李小天 ，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3122429466038535</id>
            <title>TikTok难民的小红书之旅：不会中文？没关系，先来交个猫税</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3122429466038535</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3122429466038535</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 14 Jan 2025 10:53:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: TikTok难民, 小红书, 社交媒体, 文化交流  
<br><br>  
总结: TikTok难民因美国政府对TikTok的封禁而涌向小红书，主要是为了表达对禁令的不满和寻找替代社交平台。他们在小红书上积极互动，分享自己的经历，并尝试融入这个以中文为主的社区。尽管面临语言障碍，许多用户仍然乐于与中国网友交流，甚至开始学习中文。中国用户对这些新来的TikTok难民表现出热情，积极互动并提供帮助。整体来看，这一现象不仅是社交媒体平台的迁移，也是中美文化交流的一次反向输出。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一夜之间，小红书忽然涌入了一堆画风奇怪的外国人。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_c65fbaf4687948e09ebd86b4fb613c76@5888275_oswg175314oswg960oswg2077_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>他们不仅和用户友好互动，还疯狂秀猫和发梗图。他们被称之为TikTok Refugee（TikTok难民）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_067fa61b22a2483eb3743dd8dec0d1c1@5888275_oswg208995oswg960oswg755_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这些用户还帮助小红书登顶美国App Store的榜首，排在它之后的是字节推出的类似小红书的双排流生活社区Lemon8。他们都远超Meta推出的类推特产品“Threads”。</p>
  <p>这一切都是因为TikTok在美国的法律困境。</p>
  <p>1月10日，在听取了支持和反对禁令的口头辩论后，美国最高法院的多数大法官更倾向于支持该法令，即维持TikTok必须出售给美国公司的判决。</p>
  <p>如果禁令生效，受到影响最大的毫无疑问是TikTok的用户们。</p>
  <h2><strong>为什么Tiktok难民，会涌向小红书？</strong></h2>
  <p>Tiktok难民之所以会涌向小红书，主要是为了抗议。</p>
  <p>在Reddit上，有很多用户表示在上周TikTok上就已经发展出了一场抵制Meta和Google，乃至美国政府对TikTok封禁的运动。</p>
  <p>他们对禁令感到愤怒，对Meta和谷歌在禁令背后推波助澜也感到愤怒，因此他们走向了一个“真正的中国App”——小红书。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_5a9fb43704e34aada5779bb464f192a9@5888275_oswg28837oswg960oswg227_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_923a721fefaa4d4f88c033d09ed81841@5888275_oswg80511oswg960oswg517_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>“我宁愿盯着一种我看不懂的语言，也不愿使用马克·扎克伯格拥有的任何社交媒体平台，”</strong>一位用户在上周日发布到小红书的一段视频中说道。</p>
  <p>类似的视频数不胜数，其中 TikTok 的“难民”们自我介绍并解释为何决定转战小红书，许多视频都收获了成千上万的点赞和评论。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_e76999edffd4474d91ea00b522f65ad8@5888275_oswg241839oswg960oswg508_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“实际上，告诉我出于对 TikTok 禁令的不满而去下载 Rednote，正是我所需要的唯一推动力，”一位用户在 Bluesky （是个新兴的类似于X的社交媒体，但更去中心化）上写道。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_d256909042364fc5b234d47dcb3c9dc5@5888275_oswg281649oswg960oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不只是一般用户，互联网文化记者泰勒·洛伦兹也在 Bluesky 上分享了她的小红书账户链接，称该平台为“美国最热门的新社交应用”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_5cee326958a647c2bd4f1030ee4a1b90@5888275_oswg489476oswg960oswg1134_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这也是为什么Lemon8，这个字节给TikTok猛推的App最后居然在TikTok大逃杀中输给小红书的原因——<strong>美国用户的反抗情绪想要带他们走得更远一点。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_b47deff9ce274d0fbd0f8fd3ce76e730@5888275_oswg254570oswg960oswg445_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>关于他们涌入小红书，背后是否有推手的讨论，有一位网友的观点是，如果这是人为操纵的，也能说明美国网友的情绪确实被调动起来了。</p>
  <p><strong>根据《财新》的采访，部分创作者之所以没有选择去Lemon8的另一原因，是因为它同样出自字节跳动</strong>。他们也害怕它被美国政府封禁，刚出虎口又入狼窝。</p>
  <p>至于其他类似应用，排除掉反对Meta和谷歌本身。但从应用层面上看他们也不讨喜。比如Meta旗下Instagram中短视频平台Reels就是个偏心眼儿，就知道捧大V，小号想发展太难了。YouTube倒是挺正经，就是太执着于长视频，真正的短视频Shorts频道关注不多。</p>
  <h2><strong>TikTok难民们都在小红书上干什么？</strong></h2>
  <p>大部分Tiktok难民们的小红书之旅，还处在摸索状态中。</p>
  <p><strong>“我完全不知道我在这里做什么，我甚至看不懂规则</strong>。”一位名为“Elle belle”的 TikTok 难民在该应用上发帖说道。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_044e9133562b4cc6879c6d2114079bb4@5888275_oswg181341oswg960oswg513_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>因为小红书上的内容基本都是中文的，在这波浪潮前，你在推荐流里至多刷出些国人的洋泾浜。这对于外国人来讲并不是特别友好，但他们还是玩的不亦乐乎。</p>
  <p><strong>进入小红书当下最火的标签之一#Tiktok Refugee#</strong>，我们能发现，除了那些纯粹搬运过往视频不走心的家伙外，他们发布的内容有相当的同质性。</p>
  <p>首先是自报家门的，报的方式还挺花哨。</p>
  <p>“大家好，我叫 Ryan。我是 TikTok 的难民。美国政府正在封禁 TikTok，所以我们正在寻找替代品……非常抱歉在这里打扰你们。希望我们不会在这里待太久。”一位名为 Ryan Martin 的新晋小红书用户昨日发布视频，向中国用户群体喊话。</p>
  <p><strong>为了照顾中国用户，他还把声明翻译成中文，并在视频中使用机器人语音生成器朗读</strong>，该视频已获得超过3.2w次点赞。</p>
  <p>“没关系，你们没有打扰。你们活跃的时候，我们正在睡觉。”一条热门中文评论这样写道。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_ae7f8a2cae26455c9ef8ec63474061a6@5888275_oswg192719oswg960oswg496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>表忠心式问好也很受欢迎。一名叫Star404的美国用户在视频里表示，“我也不知道怎么玩这个，但希望能多给点推荐。我觉得这里比instagram好多了。”获得了1.2w点赞，这个用户仅用了4个视频就收获了6824个围观粉丝。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_0ebab82e296a496dbda179c38b77451b@5888275_oswg199923oswg960oswg2081_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然后就是玩“间谍”梗的视频。</p>
  <p>因为Tiktok在美国被禁的高院听证会上，大法官曾经发问怎么能保证Tiktok里没有中国间谍活动？这就成了一个Tiktoker们疯狂调侃的热梗。新进Tiktok难民把它搬运过来，开始和中国用户以梗交友，打成一片。</p>
  <p>在用户Cheolssunshine发布的视频中，她讽刺了这个“美国间谍”的离谱理由，表达了美国用户对Tiktok的不舍。这一视频获得了2.4w的点赞和4935条评论。</p>
  <p>其中一条发自坐标北京用户的回复说”我就是你的新间谍，享受在这里的时光。”她还配了个熊猫比心的表情。这一回复获得了13.3k。属实是让美国人民感受中国网友的梗能量了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_79028ca490134f87b679ffe97db09f34@5888275_oswg99808oswg960oswg2081_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而美国人的回复则统一表示：我们到这里来和我们的“中国间谍”朋友们团圆了！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_3f7e7ba33bee46109e25b4c1a2d2c31d@5888275_oswg18715oswg960oswg252_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还有美国人为了在小红书上顺利交流，开始快速“学习”中文，AI、翻译软件无所不用其极。甚至还有一堆中文教程。评论区的美国人都表示“100%得学起来。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_8ae702653c934d67a1f6d9aa334368f3@5888275_oswg198338oswg960oswg2081_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还有一堆美国人在线求中国梗图，希望不在小红书评论区斗图大赛中落败。结果收获17099个评论，估计后三年这梗图都够他用的了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_309c00a305ab46779a5224ab005a1ba4@5888275_oswg140920oswg939oswg1874_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>结果美国网友最后还是选择了最通用的社交语言——发猫片。Tiktok难民自称自己是在“交猫税”（发猫猫照片），不过评论区里也铺天盖地都以猫咪表情回复。看来比起整什么机翻中文，还是猫猫最能拉近中美网友的距离。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_ede942dcfee64946bee627a835be8052@5888275_oswg203364oswg960oswg2081_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>只是Day1，有的美国网友就已经把小红书给玩明白了点。</p>
  <h2><strong>跨越长城：一次反向文化输出</strong></h2>
  <p>中国用户也开始陷入新的一轮狂欢。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_b42c88aee2414511bf47db3d196a0163@5888275_oswg121520oswg960oswg2081_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>很多原住民小红书用户对新涌入的声音感到着迷。他们中的大多数人，尤其是会说英语的用户，正伸出欢迎之手，点赞由 TikTok 难民发布的视频并关注他们的账号。一些人还花时间试图向因语言障碍而难以操作应用的人解释其使用方法。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_8097a3a2bbf9440e8f7269aa14e3eedd@5888275_oswg396045oswg960oswg731_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>大家都和这些外国用户开始疯狂互动，有的中国网友让他们帮写作业，结果被无情拒绝。甚至还有网友直接发视频对Tiktok难民们喊话，要当他们的第一个中国朋友，试图圈粉。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_a995ff7e512041778f36e1de72b24852@5888275_oswg572197oswg960oswg2081_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>也有很多网友开始催更小红书增加自动翻译功能，方便海外用户。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_e9b4a7b3066e44ce99d70f2e48cb3092@5888275_oswg70315oswg856oswg524_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>《连线》杂志采访的一位用户表示，现在当他浏览小红书首页时，大约四分之一的内容来自所谓的抖音难民。“他们中有些人在询问中国人对某些问题的看法，比如美国、LG BT 或其他社会问题。还有一些人邀请中国用户向他们提问。还有一些人只是像使用抖音一样使用这个应用程序，发布他们觉得有趣的内容。”</p>
  <p>但很多美国人也察觉出了这种文化冲击可能带来的对立。开始呼吁不要在小红书上聊政治。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_57b3704a13214e3f907ef73be43a63fe@5888275_oswg170107oswg960oswg2081_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>总体来讲，这些Tiktok难民们在小红书上Day 1的感受相当良好。据《连线》杂志采访的，一名新加入的用户虽然还得依赖谷歌翻译来使用小红书平台，她在这里的体验却出奇地愉快。在应用上的前两天，她每天花费数小时，并发布了四个视频，最后一个视频向中国用户解释了美国学校的午餐情况。“人们以各种方式伸出援手，从指导使用应用、为视频添加字幕到提供翻译，”Fotheringham 说。“我的视频下有一条来自中国用户的评论。”</p>
  <p>她说，“‘哇，这就像翻越了中国的长城。’而对我来说，这是我第一次亲眼所见。”</p>
  <p>穿过数字世界的这道屏障后，中美网友都发现了不少意外的共鸣。比如有美国人从小红书回到抖音后就跟同胞们分享：原来中国网友也在为那位“复仇”刺杀保险公司CEO的路易吉小哥站台。</p>
  <p>虽然义愤的力量可能是促使这些Tiktok难民来到小红书的原动力。但这些来自中国人的善意和发现一个有些不同，但没那么不同的世界的温暖，也许会让他们留下来。</p>
  <p>一位美国小红书博主在评论区用英文写道。“我们仍期待奇迹发生，即使禁令不生效，我也希望能继续留在‘红笔记’。这里的中国人非常友善，我不想与这样一个美好的社区分离。”</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/KLH8wY6OaxGHA7XUqQQfvQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：郝博阳，编辑：郑可君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3110839155736329</id>
            <title>回购权系列之一 | 回购权的博弈与谈判（上）：创始人不知道的真相和秘密</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3110839155736329</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3110839155736329</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 14 Jan 2025 10:24:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 回购权条款, 创始人, 融资, 风险投资  
<br><br>  
总结: 本文探讨了创业融资中回购权条款对创始人的影响，指出该条款可能导致创始人及其家庭承担巨大的债务风险。通过案例分析，作者强调了回购条款的复杂性和谈判的重要性，认为创始人应了解回购条款的真相及其可协商性。文章还指出，回购条款并非法律规定，而是双方约定的结果，创始人应在融资过程中谨慎应对，避免不利条款的影响。最后，作者提到成功的谈判需要法律专业知识和沟通技巧。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者 龚乐凡</p>
  <p>本文探讨在创业融资过程中，令创始人困扰焦虑的回购权条款的背后真相，结合实战案例，帮助创始人了解回购权博弈和谈判的关键策略。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250111/v2_e5f129db2f7347579ff39f0e4d0e2b8c@6169553_oswg198539oswg1918oswg1280_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在创始人进行融资的时候，为什么“回购”条款往往最让想要融资的创业者心惊胆战？因为这个回购条款是一根“雷管”，它所引爆的是一颗“大雷”，就是创始人及其家庭的无限连带责任。如果你是创始人，正在谈一份融资的协议或者《投资条款清单》（Term Sheet），那么这个条款的谈判无疑将考验你和你的法律顾问的专业、毅力和智慧。</p>
  <p>我们会通过本文，让创始人了解这些关键问题：“回购”条款的“真真假假”，回购条款真的都是“市场标配”吗？为什么这个本来源自硅谷风险投资的条款，到中国就可能“学走了样”？“回购条款”真的不可协商、不可撼动吗？在我们的成功谈判案例中，什么情况下，创始人可以拒绝某些回购条款？什么样的回购条款，其实可能投资人并不真正在意？回购条款以及创始人无限连带责任的法律谈判技巧在哪里？为什么回购条款在融资的越早期谈越会对创始人有利？从实战案例的角度，究竟哪些关键点需要把控？</p>
  <p><strong>一、回购条款：创始人的梦魇</strong></p>
  <p>在创业中签署的融资协议中设置回购权条款，约定未来X年内公司上市（IPO）不成功或其他回购事件发生时，投资人可以按照约定的金额“赎回”自己的投资，从而实现投资人退出。这在表面上看，似乎没什么问题，因为相当数量的投资人是创投基金、股权投资基金，都有一定时间的存续期，到期基金都要清算解散，不可能永久持续下去。但是为什么不少回购条款，会对创始人产生如此大的冲击呢？因为回购条款通常基于一个假设，就是公司在X年内能够IPO或者并购成功，这个假设，本身存在不少前提，如果没有成就，那么“对赌”失败，创始人和被投公司就必须要有足够的现金流完成对投资人赎回股权的支付义务。但是如果公司并没有这样的现金流，甚至本身正遭遇经营困难，无疑就会导致“雪上加霜”的场景，甚至创始人及其家人很可能都需要承担“回购”所带来的巨大的债务风险。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250111/v2_bd7ea6d2d4b044baa8958a4881f7ef7f@6169553_oswg77487oswg1226oswg436_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>案例：小马奔腾对赌回购案[1]</strong></p>
  <p>北京小马奔腾文化传媒股份有限公司（简称“<strong>小马奔腾</strong>”）曾是影视界的一匹黑马，是资本界看好的“香饽饽”，估值一度高达30亿，几十家投资机构疯抢，2011年小马奔腾接受建银文化领投的7.5亿元人民币融资，创下当时中国影视业的融资纪录。</p>
  <p>据新浪财经报道，小马奔腾实际控制人李明和其姐妹，与建银文化签署了对赌协议约定：若小马奔腾未能在2013年12月31日之前实现合格上市，则建银文化有权在此后任何时间，要求其任何一方一次性收购建银文化所持有的所有股权。</p>
  <p>2014年，李明突发心肌梗塞去世，小马奔腾未能如期上市。随后，建银文化将李明遗孀金燕告上法庭，要求其为李明的这笔债务承担连带责任。2017年9月，金燕收到北京市一中院的一审判决书：被判负债2亿元。</p>
  <p>“为什么一份我毫不知情，也没有任何签字授权的‘对赌协议’，最后却需要我来偿还呢？” 金燕不敢想象。但根据《最高人民法院关于适用&lt;中华人民共和国婚姻法&gt;若干问题的解释（二）的补充规定》（现已失效，简称“<strong>《婚姻法》司法解释二</strong>”）第24条规定：“债权人就婚姻关系存续期间夫妻一方以个人名义所负债务主张权利的，应当按夫妻共同债务处理。”</p>
  <p>按金燕的说法，该案件成为了《婚姻法》司法解释二第24条有史以来额度最大的案件，仅诉讼费就高达上百万。后金燕上诉，2019年5月，该案在北京市高院不公开审理，根据报道，北京市高院驳回了金燕的上诉请求，维持一审判决，最终，金燕需为亡夫李明因对赌失败而产生的两亿元债务承担清偿责任。</p>
  <p>在上面的小马奔腾对赌回购案中，小马奔腾的创始人与投资机构签署对赌协议，但是对赌目标未完成，自己也意外离世，给妻子留下了巨额债务。</p>
  <p>这给创始人及其家庭狠狠提了一个醒：创业过程中，该如何谈好“对赌”以及“回购”条款？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250106/v2_5c910c81b68e4248abbe0499db72e50d@6169553_oswg146462oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>二、对手永远不会告诉你的秘密：回购条款的“真真假假”</strong></p>
  <p>无论是创始人还是创始人一方的法律顾问，对于“回购”条款懵懵懂懂、似懂非懂、或者自以为“懂”都是非常危险的。</p>
  <p>围绕着回购权，有着各种“真真假假”的说法，所以第一项工作——只有理清了概念和思路，才能避免被“套路”。</p>
  <p><strong>（一）回购条款是“市场标配”吗？</strong></p>
  <p>投资人在给创始人的《投资条款清单》中，对于回购条款，通常都会说，这是“市场标配”（market practice）。的确，相当数量的投资协议，都会有回购条款，而且对于基金背景的财务投资人来说，的确面临着基金存续期结束，投资需要清盘分配的问题。但是，这不等于回购条款就是必须的“标配”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250111/v2_dd9db0efcae346808c0ea65dfe5fb6b3@6169553_oswg82546oswg1241oswg502_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>真相是——“回购条款”本身不是法律的规定，而是遵从双方的约定。投资协议中，是否要有“回购条款”，取决于投资人是谁（种子轮投资人、天使投资人、还是机构投资人？机构投资人还区分战略和财务两类）。往往在回购条款上，种子轮投资人、天使轮投资人和战略投资人并没有像创投和股权投资基金那样面临着基金存续期的压力，所以一般实践中对于回购的要求不会太苛刻，有的甚至不要求回购条款。</p>
  <p>回购条款的有或没有，对于创始人是否更为有利——也取决于双方的谈判地位，取决于“谁更需要谁？”（投资人抢着想要投资这个“香饽饽”项目，还是资金将要枯竭的创始人更需要投资人的投资？），谁更强势（投资人也许不那么重视这个条款，但是投资人的法律顾问坚持添加，那么创始人该怎么办？——这个应对的策略笔者会在下文中讲到），以及对于风险投资是真懂，还是假懂，还是故意装作“不懂”（见下文“源于硅谷的风险投资条款，为何学走了样”）？</p>
  <p><strong>（二）对象之“谜”：是向公司回购还是向创始人回购？</strong></p>
  <p>表面上看，都是“回购”。但是两者可谓“差之毫厘失之千里”。针对公司的回购中，向投资人承担支付责任的是公司（即被投企业），但是如果要拉上创始人承担保证责任，或者索性让创始股东承担支付义务，这实际上意味着什么？</p>
  <p>这意味着创始人创业，虽然开的是一家“有限责任公司”，但是“有限责任”可能会有名无实，实际上他（她）承担的是变相的“无限连带责任”。</p>
  <p>这就无形中大大增加了创业的风险。笔者相信，创始人并不希望自己个人为企业的成功退出承担“个人无限连带责任”，但是迫于压力，并且也不知道如何“专业”地应对，再加上可能有些情况下，对方的法律顾问出于种种考虑，强势地坚持某些客户可能并不在意的条款，最终导致出现了这个——创始人、公司、甚至市场本身都不想看到的市场操作，也有不少数量的创始人、被投企业，无论是被迫，还是认知误差，最终同意了这样的条款；而这种做法多了，竟然成为了“market practice”。</p>
  <p>笔者曾代表创始人一方进行谈判，并多次成功拒绝了将创始人个人“绑”在回购条款的安排，避免了“无限连带责任”，这无疑对于创始股东及其家庭，都能起到至关重要的作用。有关谈判策略和技巧，笔者将在后文分享。</p>
  <p>而对于公司能否承担回购义务我国司法实践长久以来存在争议，并经历了裁判观点上的态度转变。在2012年甘肃世恒有色资源再利用有限公司与苏州工业园区海富投资有限公司等增资纠纷案<strong>[2]</strong>（简称“<strong>海富案</strong>”）中，当时最高法院虽然认可了投资人与股东对赌的合法性，但是认为与公司对赌的条款使得投资人可以取得相对固定收益，损害了公司利益和公司债权人利益，因此与公司对赌条款无效。海富案后，各地法院在处理同类案件中都参照认定回购责任的承担主体，认为公司不承担对投资人的股权回购责任。然而，到2018年强静延与曹务波、山东瀚霖生物技术有限公司股权转让纠纷案<strong>[3]</strong>（简称“<strong>瀚霖案</strong>”）中，最高法颠覆海富案的判决，在再审判决中则允许公司作为回购义务主体。2019年，最高人民法院出台《全国法院民商事审判工作会议纪要》（简称“<strong>《九民纪要》</strong>”）后，进一步认可了公司通过履行减资程序回购公司股权的权利，但是特别强调法院应当审查是否存在“股东抽逃出资”情形。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250106/v2_79db60571196425d942f4b2ddd60aab0@6169553_oswg4215494oswg6016oswg4016_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>（三）源于硅谷的风险投资条款，为何“学走了样”？</strong></p>
  <p>很多人误以为对赌及回购权条款是硅谷的通行做法，源自美国的成熟交易模式。事实上，笔者认真研究过硅谷、新加坡协议模板。美国硅谷并无苛刻的对赌协议，美国风投协会（National Venture Capital Association，“NVCA”）的风险示范合同文本<strong>[4]</strong>中和回购条款最接近的是赎回权条款（Redemption Provisions），而在该条款的脚注中，美国风投协会明确说明赎回权条款很少见、更很少行使。而新加坡风投协会（Singapore Venture Capital &amp; Private Equity Association, “SVCA”）的风险示范合同文本<strong>[5]</strong>中更是无回购权相关内容，其股东协议模板中对于公司未在交割后x年内IPO或Trade Sale的情况下，仅约定了届时公司应当根据多数股东要求委任专业顾问，就退出机会和策略提供建议，由公司承担费用，完全没有对公司或创始人在该等情况下设置严苛的回购义务。</p>
  <p>《哈佛商业评论》文章中也提及美国的创投基金，更为在意的是优先清算权、反稀释条款、公司估值和董事会控制权力等，相比之下，对于回购权会采取更灵活的态度，换言之并没有那么在意回购条款。<strong>[6]</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250111/v2_0125ea2595774c1c9fb8ac7f03c4ec89@6169553_oswg61355oswg1226oswg365_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>风险投资的本质，是高风险的投资，而不是“固定收益产品”或者贷款，用“贷款”的风控思维去做风险投资，将可能会扼杀创始人的创新力、创造力。天使投资人王利杰在《投资异类》一书中，就明确提及“一旦天使投资人和创业者签署了对赌协议，就相当于扼杀了创业者试错的本能。创新的本质就是试错，扼杀了试错的本能无异于废掉了创业者的‘武功’（创新能力）。试问，投资一个被废了武功的创业者，还有意义吗？”</p>
  <p>“优秀的天使投资人很少跟创业者对赌……在天使轮阶段对赌，对他们自己和创业者来说都是一个“束缚”。未来是不确定的，天使轮融资的目的就是把想法尽快实现，投放到市场上，获得用户反馈，然后快速迭代升级。这是一个反复试错的过程，不断地错，不断地改进…然后准备启动A轮或者Pre-A轮。如果创业者尝试了一段时间，发现原来的想法行不通（这种可能性很大），创业者就需要给予当下的认知选择一个新的方向。有可能是从游戏行业转到女性化妆品电商行业，比如聚美优品……”<strong>[7] </strong>。</p>
  <p>虽然上述文字讲述的是作者作为天使投资人的投资理念，而且“对赌”与“回购”也有所不同，但是从风险投资的角度来看，其观点和《哈佛商业评论》文章中所显示的美国硅谷风险投资人的看法和角度不谋而合，即风险投资的本质，有别于银行贷款，是在了解初创企业具有高度风险的情况下，看中企业的高成长性，以期未来公司能够IPO或者高溢价出售，而仍然进行的投资。所以，投资的成功非常仰赖于创始人的创新能力和增长动力（激励）。而用“对赌”、“回购”时的个人及家庭无限连带责任的做法，其实是有悖创新、有悖风险投资的初衷和本质的。</p>
  <p>那么“对赌”与“回购”究竟相同吗？表面上看，这完全是两个概念。对赌是针对业绩的结果，进行估值调整。而回购，不就是在某些约定的情形下，投资人有权要求收回投资从而实现退出，不是两码事吗？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250106/v2_0838e249bef34a578aa0a54fd4c1c33e@6169553_oswg123578oswg1080oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>两码事还是一码事，其实得看合同的具体条款，这才是本质。如果合同的条款，对于触发“回购”的条件很宽泛，例如企业“经营和财务状况发生重大不利变化”，投资人也可以回购，那么这就一定程度上变成了对赌，甚至可能比对赌都更糟糕。因为：第一，怎么界定“重大不利变化”？第二，传统的“对赌”主要是只限于估值进行的调整，是在公司未能达成财务业绩目标的情形下，通过对公司估值调整的机制进行现金补偿——但还不至于到投资人要求赎回其所有投资的情况。尤其是在公司已经发生了不利的变化时，投资人要求赎回所有投资无疑是雪上加霜、釜底抽薪。而回购权条款则会彻底终结投资方和公司之间的投资关系，使公司或创始人以约定价格回购投资人所持的所有公司股权，这也是比传统“对赌”更为不公平的，甚至是可以被滥用的一种更为糟糕的“对赌”。</p>
  <p>投资人关注的应该是公司是否值得投资这个关键问题，而不是将来发现投资投砸了，用回购条款来收回“债权”。部分投资人误以为有了“回购”，投资才“安全”，把股权投资当做“放贷”，要创始人倾家荡产去赔付，这只会让创业和股权投资更加“内卷”。因为企业如果经营情况堪忧，多数不会有充足资金履行回购义务，另外公司履行回购义务还面临如何完成减资程序的问题。当然，创始人竭尽全力，甚至可能卖房卖车，是可以凑出一些钱的，但却偏离了风险投资的本意。如果风险投资最后搞成了“高利贷”，那就根本违反了风险投资本身的商业逻辑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250111/v2_0d49a3b41d5f4180aef1a20dea393497@6169553_oswg61878oswg1226oswg365_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>（四）谁有权主张回购权？</strong></p>
  <p>另一个投资人及其法律顾问不会告诉你的秘密是，谁有权主张回购权？这个问题看上去也许像是个“伪命题”，好像回答肯定是，“当然是投资人主张回购权”。</p>
  <p>的确，不少时候，我们讲的回购权，是指投资人在某些触发条件发生的时候，要求创始人或者公司回购股权（股份）的情形，而有的时候则是创始人自己希望从投资人那里回购一部分或者全部股权（股份），将投资人清退。而且两者的价格还很不一致。为什么？</p>
  <p>笔者的一位创始人朋友曾向笔者求助：她的企业非常成功，仅仅融了一次天使轮，之后因为业务增长迅猛以及现金流充足，投资人光每年的分红就已经赚到盆满钵满，早拿回了几倍的投资回报。但是作为创始人，她发现部分投资人作为股东，已经属于“躺平躺赢”状态——不再为企业运营及发展出力。而她作为创始人则反而有一种被“套牢”的感觉，但出于契约精神，似乎也没有办法请走这些股东，创始人陷入两难。其实这样的两难境地，创始人若在早期能请专业法律顾问提前设计股权架构，就可以有效避免。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250111/v2_1316f8839dde4eb9948a68473d95e841@6169553_oswg71914oswg1241oswg435_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>国内的融资协议条款多借鉴美国硅谷的协议条款，经过“本地化”的“改进”成为市场上常见的模板。但是，这样的协议模板，往往都是投资人主导的协议，里面极少会包含“从创始人角度考虑 ”的条款的。也就是说，合同模板和游戏规则是投资人制定的，只有在创始人及其专业法律顾问有能力反客为主地在这些协议中“挑出毛病”的前提下，才有可能通过谈判添加对创始人有利的条款。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250111/v2_a611c730bdb249cbbf5cbf819d5325ef@6169553_oswg63431oswg1226oswg365_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>那么，对于创始人有利的、“回购（清退）小股东”的条款，断然不会出现在投资人版本的协议中。但是专业法律顾问也有责任提醒创始人——你是否希望拥有这样的权利？</p>
  <p>当然，如果投资人想要清退小股东，价格必须足够高。举例来说，如果创始人（或公司）在第一年行使回购权，需要2倍的入股价格；第二年行使回购权，需要4倍的入股价格；第三年行使回购权，需要X倍的入股价格。但是请注意，投资人则没有这样的随意退出的权利，必须要等到约定的期限届满（例如6年内无法完成符合条件的IPO或者出售）才可以行使回购权。</p>
  <p>同样“回购权”三个字，行使的主体和对象不同，触发条件、条款、价格都大不相同。而这些，在法律法规中都没有规定，这就是奥妙所在，时常仰赖于创始人及其专业顾问的认知、选择和决断。</p>
  <p><strong>三、小结：未完待续</strong></p>
  <p>面对融资的压力，企业生存的压力，创始人往往不得不接受一些对自己不利的条款，甚至包括对自己有着极大风险的附带无限连带责任的回购条款。但是当我们在了解真相之后，可能我们的想法和认知就会发生很大的改变。</p>
  <p>而条款的谈判，既需要法律专业的技能和把控的火候，又需要高超的沟通和谈判的艺术。对创始人来说，如何在条款中发现陷阱，如何打好配合，成功地进行投资文本的谈判？我们将在本文的下篇《回购权的博弈与谈判（下）：创始人应对条款陷阱的五个秘密策略》中进一步与读者分享。</p>
  <p><strong>[注]&nbsp;</strong></p>
  <p>[1] 见新浪财经报道：小马奔腾“遗孀负债案”终审判决：需连带承担两亿元债务，https://finance.sina.com.cn/chanjing/gsnews/2019-10-23/doc-iicezzrr4352101.shtml</p>
  <p>[2] 最高人民法院（2012）民提字第11号案。</p>
  <p>[3] 最高人民法院（2016）最高法民再128号案。</p>
  <p>[4] NVCA的风险示范合同文本可在NVCA官网下载：https://nvca.org/model-legal-documents/</p>
  <p>[5] SVCA的风险示范合同文本可在SVCA官网下载：https://www.svca.org.sg/model-legal-documents</p>
  <p>[6] See How Venture Capitalists Make Decisions, March-April 2021, Harvard Business Review, https://hbr.org/2021/03/how-venture-capitalists-make-decisions</p>
  <p>[7]《投资异类》，王利杰著，北京联合出版公司，2017年6月1日版。</p>
  <p><strong>本文摘录于最新发布的《资本博弈：对赌、回购与投资人特殊权利的争议与演进》报告</strong></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3122418933567745</id>
            <title>最强代码模型刷新：Mistral新品上线即登顶，上下文窗口增至256k</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3122418933567745</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3122418933567745</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 14 Jan 2025 10:20:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Mistral, CodeStral, 编程语言, SOTA  
<br><br>  
总结: Mistral推出了新版本的代码模型CodeStral 2501，该模型在Copilot竞技场中与DeepSeek V2.5和Claude 3.5并列第一。新版本的上下文窗口增长至256k，生成速度比前一代快约2倍，并在多个基准测试中取得了SOTA成绩。CodeStral 2501在Python和SQL等语言的测试中表现优异，HumanEval平均分为71.4%，领先第二名近6个百分点。尽管在Java上的成绩有所下降，但整体在80多种语言中仍表现出色。用户可以通过VSCode或Jetbrains系列IDE使用该模型，或通过API自行部署。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“欧洲版 OpenAI” Mistral 的代码模型<strong>CodeStral</strong>，又上新了！</p>
  <p>而且与 DeepSeek V2.5 和 Claude 3.5 平起平坐，共同位列 Copilot 竞技场第一名。</p>
  <p>上下文窗口也<strong>增长到了之前的 8 倍，达到了 256k</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_6450d4179a5d417bac8318b8c14444bc@5888275_oswg167815oswg1080oswg481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据介绍，新版 Codestral（2501）使用了更高效的架构和分词器，生成速度比前一代大约快了 2 倍。</p>
  <p>在多个 Benchmark 当中，2501 版本都取得了 SOTA 的成绩，代码补全（FIM）能力也可圈可点。</p>
  <p>Mistral 的合作方 Continue.dev 联创 Ty Dunn 还表示，Codestral 2501 标志着FIM领域的重大进步。</p>
  <h2><strong>登顶代码模型竞技场，多种编程语言均是SOTA</strong></h2>
  <p>在代码模型竞技场 Copilot Arena 上，CodeStral 2501 取得了第一名，与 Deepseek V2.5 以及 Claude 3.5 Sonnet 并列。</p>
  <p>之后是 CodeStral 的上一个版本（2405），新版得分相比这一版提高了 12 分（1.2%）。</p>
  <p>Llama 3.1、Gemini 1.5 Pro 和 GPT-4o 的排名则还要再靠后。</p>
  <p>不过榜单当中没有 o1，如果加进来对话可能形势还会有所改变。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_24db96816605468c883c160bae079d89@5888275_oswg103973oswg1080oswg408_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Copilot Arena 由卡内基梅隆大学和 UC 伯克利的研究人员与 LMArena 合作于去年 11 月推出。</p>
  <p>它和我们更熟悉的 LLM 竞技场很类似，<strong>由用户出题并让系统随机选择两个模型匿名输出，然后用户根据输出选择优胜方</strong>。</p>
  <p>Copilot Arena 可以看做是<strong>LLM 竞技场的代码专用版本</strong>，不过同时它也是一款<strong>开源编程工具</strong>，可以在 VSCode 中同时让多个模型同时生成，方便用户“货比三家”。</p>
  <p>目前已经有 12 个代码模型在 Copliot Arena 中进行过 PK，总共进行了 1.7 万余场battle。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_8ad1be85a36444a7ac3ceac0037c89a8@5888275_oswg39061oswg1080oswg642_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而根据 Mistral 官方晒出的成绩单，CodeStral 2501 在 HumanEval 等传统测试当中的多个指标上，也取得了 SOTA 的成绩。</p>
  <p>（按照 Mistral 的说法，选择参与对比的模型是参数量 100B 以下且在 FIM 任务当中普遍被认为表现较好的模型。）</p>
  <p>并且窗口长度也从 2405（参数量 22B）的 32k 增长到了 256k。</p>
  <p>在 Python 语言和 SQL 数据库的测试中，CodeStral 2501 在多个测试指标上都位列第一，其余位列第二。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_67f0f310ed7147c28c01113dd52232a2@5888275_oswg75910oswg1080oswg299_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其他语言方面（据宣传 CodeStral 共支持 80+ 种语言），CodeStral 的 HumanEval 平均分为 71.4%，比第二名高出近 6 个百分点。</p>
  <p>具体来看，在 Python、C+、JS 等多种常用语言中也都是 SOTA，并且实现了 C# 语言得分过半。</p>
  <p>不过有意思的是，在 Java 上 CodeStral 2501 的成绩相比前一代出现了下降。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_b6d4743474f54d30b5b0b89e7533b3fc@5888275_oswg78030oswg1080oswg253_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了生成，Mistral 团队也发布了 CodeStral 2501 的 FIM 表现（单行精确匹配）。</p>
  <p>结果平均成绩以及 Python、Java 和 JS 三个单项相比前一代均进步明显，且优于 OpenAI FIM API（最新版是3.5 Turbo）等其他模型（不过紧随其后的 DeepSeek 咬得很紧）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_5f97dc5dc394445aadf5be7fd4eada4b@5888275_oswg60837oswg1080oswg260_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在 FIM 的 pass@1 当中，表现也是类似：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_71a24fde0a824f54813bb24a9b51cf61@5888275_oswg45127oswg1080oswg215_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>目前，CodeStral 2501 可以通过 Mistral 的合作方 Continue，在 VSCode 或 Jetbrains 系列 IDE 中使用。</p>
  <p>当然动手能力强的用户，也可以通过 API 自己来部署，价格是 0.3/0.9 美元或欧元每百万输入/输出 token。</p>
  <p><strong>参考链接：</strong></p>
  <p>[1]https://x.com/lmarena_ai/status/1878872916596806069</p>
  <p>[2]https://mistral.ai/news/codestral-2501/</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/BaZhEs7CV8-kQzdrkcMU2A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：克雷西，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3122420092506118</id>
            <title>抢先OpenAI“虚拟员工”，清华复旦斯坦福联手，让Agent接管电脑帮你工作</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3122420092506118</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3122420092506118</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 14 Jan 2025 10:19:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Eko, Agent框架, 开源, 自动化  
<br><br>  
总结: 清华、复旦、斯坦福等研究者联合开发了名为“Eko”的Agent框架，允许开发者通过简洁的代码和自然语言快速构建虚拟员工。Eko能够接管用户的电脑和浏览器，完成各种任务，并且已开源。其核心技术创新包括混合智能体表示、跨平台Agent框架和生产级干预机制，确保人类对智能体工作流的有效监管。Eko还引入了环境感知架构和视觉-交互要素联合感知框架，提升了任务执行的精度和效率。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>抢先OpenAI的<strong>“Operator”</strong>，清华、复旦、斯坦福等研究者联合起来整了个大活～</p>
  <p>他们提出了一个名为“<strong>Eko</strong>”的Agent开发框架，开发者只需用简洁的代码和自然语言，就能快速构建可用于生产的“虚拟员工”：</p>
  <blockquote>
   <p>Agent可以接管用户的电脑和浏览器，代替人类完成各种任务。</p>
  </blockquote>
  <p>而这个操作，正是之前OpenAI被爆出的“Operator”所能实现的。爆料称OpenAI将会这个月发布“Operator”，现在直接被截胡了。</p>
  <p>更为关键的是，研究团队还把Eko给<strong>开源</strong>了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_d14fde81640a4ad5b2aec6a02967ab7e@5888275_oswg496827oswg1080oswg905_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>来看看Eko是如何让工作流程自动化的。</p>
  <p>比如自动在雅虎财经上收集纳斯达克的最新数据，包括主要股票的价格变化、市值、交易量，分析数据并生成可视化报告：</p>
  <p>再例如：</p>
  <blockquote>
   <p>当前登录页面自动化测试：</p>
   <ol>
    <li>正确的账户和密码是：admin / 666666</li>
    <li>请随机组合用户名和密码进行测试，以验证登录验证是否正常工作，例如：用户名不能为空、密码不能为空、用户名不正确、密码不正确</li>
    <li>最后，尝试使用正确的账户和密码登录，验证登录是否成功</li>
    <li>生成测试报告并导出</li>
   </ol>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_c16e0956c25145a89c2dce27fd3c69b1@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <blockquote>
   <p>清理当前目录下大于1MB的所有文件</p>
  </blockquote>
  <p>这是如何实现的？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_ba73f297a6ea4944b9782912e98046a5@5888275_oswg169300oswg1080oswg575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>开源版“虚拟员工”开发框架</strong></h2>
  <p>这项演技的核心技术创新有三点：</p>
  <ul>
   <li><strong>混合智能体表示：</strong>提出了“Mixed Agentic representation”，通过无缝结合表达高层次设计的自然语言（Natural Language）与开发者低层次实现的程序语言（Programming Language）。</li>
   <li><strong>跨平台Agent框架：</strong>提出环境感知架构，实现同一套框架和编程语言，同时支持浏览器使用、电脑使用、作为浏览器插件使用。</li>
   <li><strong>生产级干预机制：</strong>现有Agent框架普遍强调自治性（Autonomous），即无需人类干预，而Eko框架提供了显性的生产级干预机制，确保智能体工作流可以随时被中断和调整，从而保障人类对生产级智能体工作流的有效监管和治理。</li>
  </ul>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_751c6357b148450a9b643eb755cc4da1@5888275_oswg204224oswg1080oswg731_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>环境感知架构（Environment-Aware Architecture）</strong></h3>
  <p>主要场景包括：</p>
  <p>i）<strong>浏览器使用</strong>：主要专注于通过图形用户界面（GUI）来操作网页和浏览器中的元素，常见的实现方式包括截图和网页提取技术。</p>
  <p>ii）<strong>电脑使用</strong>：与浏览器不同，Node.js 自动化则主要面向命令行界面（CLI）操作和文件系统管理，未来还会引入GUI感知能力。</p>
  <p>Eko的跨平台开发是通过其环境感知架构（Environment-Aware Architecture）实现的，这一架构由三个关键层次构成：通用核心（Universal Core）、环境特定工具（Environment-Specific Tools）和环境桥接（Environment Bridge）。</p>
  <ul>
   <li><strong>通用核心</strong>：这一层提供了与环境无关的基本功能，如工作流管理、工具注册管理、LLM（大语言模型）集成和钩子系统。</li>
   <li><strong>环境特定工具</strong>：每种环境（如浏览器扩展、Web 环境、Node.js 环境）都提供了优化的工具集。</li>
   <li><strong>环境桥接</strong>：这一层负责环境的检测、工具注册、资源管理和安全控制，确保不同平台之间能够顺利互动和通信。</li>
  </ul>
  <p><strong>安全性和访问控制：</strong>Eko针对不同环境实施了适当的安全措施。浏览器扩展和Web环境都采用了严格的权限控制和API密钥管理，而Node.js环境则允许更广泛的系统级访问，基于用户权限进行文件操作和命令执行，在需要时会在执行前请求用户确认。</p>
  <p><strong>自动工具注册：</strong>通过 loadTools() 等工具，Eko自动注册适用于当前环境的工具，这使得开发者可以在多个环境中无缝地切换，并确保工具的正确加载。</p>
  <h3><strong>层次化规划（Hierachical planning）</strong></h3>
  <p>团队提出<strong>层次化感知框架</strong>，将任务的拆解分为两层，包括Planning layer和Execution layer。</p>
  <p>其中Planning layer负责将用户的需求（自然语言或代码语言表示）和现有工具集拆解成一个有领域特定语言（Domain-specific language）表示的任务图（Task graph）。</p>
  <p>任务图是一个有向无环图，描述了子任务之间的依赖关系。该任务图由LLM一次性合成。在Execution layer中，根据每个任务调用LLM来合成具体的执行行为和工具调用。</p>
  <p>多步合并优化：当Eko检测到两次执行都是对LLM的调用时，会触发框架的自动合并机制，将两次调用的system prompt自动整合，合并成一次调用。从而加快推理速度。</p>
  <h3><strong>视觉-交互要素联合感知（Visual-Interactive Element Perception）</strong></h3>
  <p><strong>视觉-交互要素联合感知框架</strong>（VIEP）是一种新颖的浏览器感知解决方案，通过将视觉识别与元素上下文信息结合，显著提升了在复杂网页中的任务精度和效率。</p>
  <p>它通过提取网页中的交互元素（如A11y树），并将其映射到领域特定语言（DSL），生成高效的伪HTML代码，简化了元素的表征。</p>
  <p>不同于传统的A11y+Screen shot方案，VIEP在视觉信号方面，引入了Set-of-Mark，确保每个元素的视觉标识符与伪HTML中的标识符一一对应，提升了元素识别的精度。</p>
  <p>为了优化性能，截图分辨率被压缩至原始的60%，同时画质压缩至50%，减少了资源消耗，同时保持了足够的识别质量。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_db84c69e954041d2bdf1a4e7db6a4523@5888275_oswg94548oswg1080oswg679_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_0de3d3351a6d4cd1bca455329d1c870e@5888275_oswg283642oswg1080oswg823_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与传统的HTML表示相比，VIEP通过简化交互元素和生成紧凑的伪HTML结构，避免了直接处理庞大HTML内容的开销。例如，Google首页的HTML从22万字符减少至仅1,058个字符，大幅提高了处理速度和准确度。</p>
  <p>VIEP不仅优化了性能，降低了成本，还提升了跨环境适应性，确保自动化操作在不同浏览器和操作系统中稳定运行。</p>
  <h3><strong>生产级的可干预机制</strong></h3>
  <p>在构建AI驱动的自动化系统时，开发者常常需要监控任务的执行情况，随时调整行为，或在必要时进行干预。</p>
  <p>虽然“钩子”是软件开发中的常见概念，但在Eko中，它们承担了独特的角色——在AI自动化和人工监督之间架起了一座桥梁。</p>
  <p>简单来说，可以在Workflow执行前后插入自己的逻辑，比如验证输入、处理结果、甚至重试失败的任务。</p>
  <p>代码如下：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_e8a50461f3a94dcba072466925f048f9@5888275_oswg99737oswg1080oswg510_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Eko提供三种不同层级的钩子，每个层级都具有独特的作用：</p>
  <p><strong>工作流钩子</strong>（Workflow Hooks）这些钩子位于工作流的最上层，用于整体控制和监控自动化流程的启动和结束。例如，你可以在工作流开始之前进行资源初始化，或在工作流结束后进行清理和处理最终结果。</p>
  <p><strong>子任务钩子</strong>（Subtask Hooks）这些钩子位于工作流的中间层，允许你在每个子任务开始前和结束后进行监控和处理。例如，你可以在每个子任务前记录日志，或在任务完成后对中间结果进行处理。</p>
  <p><strong>工具钩子</strong>（Tool Hooks）这是最细粒度的钩子，允许你在每个工具执行前后进行验证和修改。例如，你可以在工具执行前验证输入参数，或在工具执行后处理返回结果。</p>
  <p>钩子可以帮助开发者实时优化工作流，提高自动化系统的精度和效率。</p>
  <p>例如，在执行某些任务时，开发者可以通过钩子对输入数据进行验证，防止错误信息传入系统；或在任务完成后，处理和转化结果，以便更好地利用输出。钩子还能帮助开发者收集执行数据，进行性能分析，识别瓶颈并优化自动化流程。</p>
  <p>除了常规的监控和调试功能，Eko的钩子系统还支持更创新的使用场景。</p>
  <p>例如，在一些关键任务执行时，钩子可以暂停工作流并等待人工审批；在AI决策出现问题时，开发者可以通过钩子进行人工干预或覆盖AI的判断，确保业务流程的顺畅。</p>
  <h2><strong>作者简介</strong></h2>
  <p><strong>陆逸文</strong>，清华大学博士生，研究兴趣为具身智能平台和智能体。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_25c11a9615be4837bc7386b09feb8f8d@5888275_oswg46094oswg932oswg933_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>罗卓伟</strong>，FellouAI首席工程专家，目前从事人工智能相关领域工作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_e4e42563830b48cc9aa1ce19eb10bbed@5888275_oswg124060oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>马骁腾</strong>，清华大学自动化系博士后，博士毕业于清华大学。主要研究兴趣为强化学习和智能体。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_aee119fd2dab4b038a8c5470d428957c@5888275_oswg332921oswg512oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>陈家棋</strong>，复旦大学硕士生，斯坦福大学访问学生学者。主要研究领域为计算机视觉和智能体。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_63d28c25ff6c4f1d9dba56856fa03c07@5888275_oswg60505oswg272oswg317_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>Homepage：https://eko.fellou.ai/</strong></p>
  <p><strong>Github link：https://github.com/FellouAI/eko</strong></p>
  <p><strong>Docs：https://eko.fellou.ai/docs/</strong></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/tUYjchA4ySYmdDIAB8FV6g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：关注前沿科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3122422409023744</id>
            <title>物理学家发现新型量子粒子，表现介于玻色子费米子之间</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3122422409023744</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3122422409023744</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 14 Jan 2025 10:19:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新型量子粒子, 分数激子, 量子计算, 玻色子与费米子  
<br><br>  
总结: 美国布朗大学的物理学家发现了一种新型量子粒子，称为“分数激子”，它既不属于玻色子也不属于费米子。这种粒子具有分数电荷，并遵循独特的量子统计规律，挑战了传统的量子分类。研究表明，分数激子可能存在于分数量子霍尔体系中，并可能为量子计算带来突破。该发现为解锁新量子相提供了可能性，并有助于改进量子信息存储和处理方式。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>新型量子粒子出现了，相关论文已经登上Nature。</p>
  <p>事情是这样的，美国布朗大学物理学家发现了一类既不属于玻色子，也不属于费米子的新粒子，这种粒子的表现介于两种基本粒子之间，被称为<strong>“分数激子”</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_12442238a6284c8291fdc0d993d5cc0b@5888275_oswg120660oswg1080oswg568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>研究人员表示，这种新粒子不携带整数电荷，却遵循独特的量子统计规律。</p>
  <p>换句话说，这种新粒子的电荷不是常见的整数形式（如电子带一个单位的负电荷），同时其量子行为不遵循传统的玻色子或费米子统计规律。</p>
  <p>根据布朗大学物理学副教授Jia Li的说法，这挑战了传统的量子分类，可能彻底改变量子计算。</p>
  <blockquote>
   <p>这一突破性发现可能为解锁一系列物质的新量子相开辟道路，并通过提供独特的操控量子状态的方法来增强量子计算。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_1494877c53f544e3a7cd8c692dae34b8@5888275_oswg214879oswg1080oswg378_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>网友们也纷纷表示，一旦量子层面的信息存储和处理方式取得突破，基本上就像拿到了未来科技的万能钥匙。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_b5adda48a98048c386fd7bb2a7d7f7a9@5888275_oswg138096oswg1073oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>新型量子粒子被发现</strong></h2>
  <p>一般来说，量子世界中的次原子粒子，即比原子还小的粒子（如电子、中子、夸克等）常常违反经典物理世界熟悉的规则，比如它们可以同时存于两个地方，穿过坚固障碍，甚至远程即时通信。</p>
  <p>这些看似不可能的行为，一直以来都是量子物理学的核心。</p>
  <p>科学家们探索至今，自然界中所有的基本粒子都可以被分成两类——<strong>玻色子</strong>和<strong>费米子</strong>，具体取决于它们如何“自旋”（类似地球自转）。</p>
  <p>简单说，自旋为整数（0、1、2等）的粒子被称作“玻色子”，当中最著名的要数希格斯玻色子（自旋为0，2013年获诺贝尔物理学奖认可）；而自旋为半整数（（1/2、1^1/2、2^1/2）的粒子被称作“费米子”，包括质子、中子、电子、中微子和夸克等。</p>
  <p>之所以要做上述划分，是因为玻色子和费米子在量子统计规律、对物质性质和相互作用的影响，以及理论研究和模型构建等方面存在本质差异，这一举措有助于深入理解微观物理世界。</p>
  <p>其中，它们最重要的特点在于：</p>
  <blockquote>
   <p>玻色子能共享相同量子态，而费米子则遵循泡利不相容原理，即两个费米子不能占据同一量子状态。</p>
  </blockquote>
  <p>然而，布朗大学物理学家这次发现的“分数激子”（fractional exciton）<strong>却无法归入上述两类</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_97e6f6e574394f11a063374e9ba49413@5888275_oswg65309oswg175oswg179_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>具体而言，它们虽具有预期的分数电荷，但行为却同时表现出玻色子和费米子的特征，类似两者的混合体。</p>
  <p>换句话说，它有点像介于两者之间的粒子类型——任意子（Anyon，任意子既不会完全避开对方，也不会完全聚集起来），但又具有独特属性。</p>
  <p>再简单点，“分数激子”<strong>可能代表了一类全新的、具有独特量子属性的粒子</strong>。</p>
  <h2><strong>可存在于分数量子霍尔体系中</strong></h2>
  <p>据研究人员介绍，已有实验表明“激子”可以存在于分数量子霍尔体系（FQHE）中，并且其中一些激子是由带分数电荷的粒子配对产生的，形成了表现不像玻色子的“分数激子”。</p>
  <p>我们一步步来说。</p>
  <p>首先，分数量子霍尔效应是基于<strong>经典霍尔效应</strong>的一种现象，后者指将磁场施加到有电流的材料上以产生横向电压。</p>
  <p>而量子霍尔效应是霍尔效应的量子力学版本，需要在<strong>低温强磁场</strong>的极端条件下才能被观察到。在这种条件下，霍尔电阻与磁场不再呈现线性关系，而是出现量子化平台。</p>
  <p>也就是说，前面提到的横向电压出现了台阶式的变化。</p>
  <blockquote>
   <p>例如，当磁场强度逐渐增加时，横向电压可能会在某个磁场值突然从一个特定值跳到另一个特定值，然后保持不变，直到磁场强度达到下一个特定值时，再发生下一次跳跃。</p>
   <p>这种跳跃式的变化是量子霍尔效应的一个重要特征。它反映了系统的量子化性质，即系统的能量、电荷等物理量是量子化的，只能取一些离散的值，而不是连续的值。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_133b2b712fe445f89511e46b57555f0b@5888275_oswg210041oswg1080oswg778_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源知乎@ andrew shen</p>
  <p>而在<strong>分数量子霍尔效应中</strong>，这种增加方式变得更为奇特，仅为电子电荷的一小部分（出现了带分数电荷的激发态）。</p>
  <p>实验中，研究人员构建了由两层二维纳米材料石墨烯组成的结构，中间隔有六方氮化硼绝缘晶体。</p>
  <p>这种设置使他们能够精确控制电荷运动，还能生成被称为激子的粒子，这些粒子由一个电子和空穴结合而成。</p>
  <p>然后，在比地球磁场强数百万倍的极强磁场中，研究人员观察到了<strong>新型分数激子</strong>，这些激子表现出<strong>异常行为</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_e181c5715be342708ba27cb2c155b6f1@5888275_oswg54324oswg192oswg192_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>具体来说，研究人员发现了<strong>两类全新的</strong>分数量子霍尔效应状态，且它们都表现出了完美的<strong>拖曳响应</strong>，他们表示这无疑是激子配对存在的有力证据。</p>
  <p>第一类与一种特定的结构相关。</p>
  <p>从只在第二层有电荷载流子的Jain序列的分数量子霍尔态出发（彼此无层间相关性，拖曳响应和逆流电导都为零），通过调整一个关键参数，使其变为非零值时，研究人员意外诱导出了激子配对。</p>
  <p>即沿着一条特定的线，一系列的分数量子霍尔态纷纷出现。</p>
  <blockquote>
   <p>在平行流几何结构中，这些状态表现得非常特别，体电导消失不见；而在拖曳几何结构中，拖曳比达到了完美的1，同时在逆流几何结构中还具有高导电性。</p>
  </blockquote>
  <p>以上说明分数量子霍尔能隙与层间激子电荷中性模式能在同一系统中兼容。</p>
  <p>进一步研究发现，当这种特定结构的<strong>总有效填充达到整数</strong>时，这类分数量子霍尔效应状态就会随之产生。</p>
  <p>这意味着，在这个区域内的分数量子霍尔效应也存在着类似<strong>层间相关性</strong>。</p>
  <p>研究人员推测，<strong>所形成的激子可能遵循玻色统计规律</strong>，其低温基态或许可以用玻色-爱因斯坦凝聚来描述。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_e08fc29ae21c44bebc7adc75770eaed3@5888275_oswg493625oswg1080oswg694_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而第二类与另一种特定序列相关，这里的激子具有<strong>非玻色性质</strong>。</p>
  <p>按照相关理论研究，在某些特定的点上，会出现这种序列的不可压缩状态。</p>
  <p>研究人员通过传输测量，确实成功地观察到了这些预期的分数量子霍尔态。而且还发现，当某个关键参数取特定值时，会出现一系列平行流电导消失的分数量子霍尔态。</p>
  <p>同时，通过对电荷隙的热激活行为进行深入分析，研究人员发现了其具有特征性的层次行为，这为这种特定结构在形成电荷隙中的关键作用提供了有力证据。</p>
  <p>值得一提的是，在这些状态中，拖曳响应也是完美的。</p>
  <blockquote>
   <p>以一种特定的状态为例，在这种状态下会形成一种特殊的激子，其粒子和空穴电荷具有特殊的性质，并且这种激子遵循费米统计规律，与常见的玻色子完全不同。</p>
   <p>当改变一些关键条件时，激子的组成和性质也会发生变化，有的激子会遵循玻色统计规律，有的则会表现出任意子行为。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_be4b3042c28340c6baf949172936d880@5888275_oswg188631oswg1080oswg478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>总之，研究表明激子可以存在于分数量子霍尔体系中，并且其中一些激子是由带分数电荷的粒子配对产生的。</p>
  <p>最后研究指出，这类新型粒子未来或有助于改进量子层面的信息存储和处理方式，带来更快、更可靠的量子计算机。</p>
  <p>更多细节欢迎查阅原论文。</p>
  <p><strong>论文：</strong></p>
  <p>https://arxiv.org/abs/2407.18224</p>
  <p><strong>参考链接：</strong></p>
  <p>https://www.nature.com/articles/s41586-024-08274-3</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/O9FYNNVo0aLBm1S_TgBZUA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：一水，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3122423797452808</id>
            <title>拜登AI芯片新规把自家公司也坑进去了，英伟达怒斥“乱搞”，OpenAI以超越中国为由索要机密数据</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3122423797452808</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3122423797452808</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 14 Jan 2025 10:18:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 拜登, 出口管制, 人工智能, 英伟达  
<br><br>  
总结: 拜登政府在其任期最后一周出台了新的人工智能出口管制措施，受到科技巨头如英伟达的强烈反对。这些新规以白名单形式限制了全球企业对美国AI技术的使用，特别是对非经验证用户的采购数量设定了上限。英伟达批评这些措施会削弱美国在AI领域的领导地位，并称其为“秘密起草”，未经过适当审查。同时，OpenAI呼吁政府与AI厂商分享数据，以促进经济增长和技术创新。整体来看，新规引发了对美国科技行业未来的广泛担忧。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“在被赶走前的这几天时间里，这个老糊涂虫到底能造成多大的损失呢？”网友口中的“老糊涂虫”指的是拜登，因为他在总统离任的最后一刻，调整了其芯片出口管制措施，而包括英伟达和甲骨文等美国科技巨头对此强烈反对。</p>
  <p>考虑到拜登任期只剩下最后一周，此番宣布的最新限制措施意义重大。这一“抢救式”出台的法规被称为《人工智能扩散临时最终规则》（此处的「扩散」指新兴技术的扩散，与扩散模型无关），增加了一系列企业和国家机关需要遵守的新限制。</p>
  <h2>为何惹众怒</h2>
  <p>这份最新出口管理条例的一大特点，在于其并不是一份黑名单，而是面向全球各个国家的白名单。唯一被列入不受限范畴的就只有“18 位关键盟友与合作伙伴”，这 18 个国家 / 地区可享受 VIP 待遇，不受任何限制 ，包括英国、加拿大、日本、德国、韩国和中国台湾等。它们可以自由使用美国 AI 技术，全球范围内的小额订单（最多 1,700 个 GPU）无需特殊许可。</p>
  <p>新规还势必将对企业产生影响。其中将企业划分为三个类别：常规经验证最终用户（UVEU）、国家经验证最终用户（NVEU）以及非经验证最终用户。EVEU 是符合美国安全要求且位于与美国保持密切关系的国家 / 地区的企业；NVEU 也须符合相同的安全标准，且不得位于令人担忧的国家 / 地区。</p>
  <p>这些企业根据所处国家 / 地区的不同，能够购买的“高级 GPU”数量将会受到限制。NVEU 两年之内最多可能采购相当于 32 万张“高级 GPU”的算力资源。非 VEU 企业在每个国家 / 地区只能采购 5 万张。白宫方面表示，设置这一上限是为了保证外国政府、医疗保健企业和当地商业实体也能在特定程度上使用到美国技术。</p>
  <p>这一上限并不会约束算力规模不超过 1700 张高级 GPU 的芯片订单。政府宣称这才是 GPU 出货中的主体，因此管制力度实际上比以往的法规还有所放宽。</p>
  <p>UVEU 不受任何条款限制，但拜登政府表示，这部分企业只能“将其全球 AI 计算能力中的 7% 部署在世界各国”。也就是说，一家企业 93% 的总数据中心吞吐量必须规划在美国本土或者其最亲密的盟友境内。有消息称，微软和谷歌已准备好遵守规定。</p>
  <p>此外，新规将引入对最先进 AI 模型的“模型权重”的新控制。模型权重是指 AI 软件用来进行预测或控制决策的数值参数，随着模型的“学习”，该权重会随着时间的推移而演变。新规要求对此类权重的出口、再出口和国内转移进行授权，这将对全球 120 个国家建立大型 AI 计算设施造成新的障碍。</p>
  <p>1 月 14 日，商务部新闻发言人对此作出了回应：</p>
  <p>中方注意到，拜登政府于 1 月 13 日发布了人工智能相关出口管制措施。该措施进一步加严对人工智能芯片、模型参数等出口管制，还拓展了长臂管辖，对第三方与中国开展正常贸易设置障碍、横加干涉。此前，美国高科技企业、行业组织等通过多种渠道表达不满和担忧，认为该措施未经充分讨论、制定出台草率，是对人工智能领域的过度监管，将产生重大不利后果，强烈呼吁拜登政府停止出台。但拜登政府对业界合理呼声充耳不闻，执意仓促出台措施，是泛化国家安全概念、滥用出口管制的又一例证，是对国际多边经贸规则的公然违背。中方对此坚决反对。拜登政府滥用出口管制措施，严重阻碍各国正常经贸往来，严重破坏市场规则和国际经贸秩序，严重影响全球科技创新，严重损害包括美国企业在内的全球各国企业利益。中方将采取必要措施，坚决维护自身正当权益。</p>
  <p>此外，受新规消息影响，英伟达股价下跌了 3%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_8d5a7636242547f8b46c9055819578ca@5888275_oswg300377oswg1080oswg854_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2>英伟达抨击拜登新政“乱搞”， 盛赞特朗普</h2>
  <p>新规显然没有得到英伟达的支持和理解。英伟达为此专门撰写一篇博文，在驳斥这些新规的同时，宣称“拜登政府试图用一份长达 200 多页的监管文件来破坏美国的领导地位。这份文件纯属秘密起草，并未经过适当的立法审查。”</p>
  <p>白宫方面在一份声明中这样说道，“为了增强美国的国家安全和经济实力，我们只能控制这项关键技术的离岸扩散，确保全球 AI 在美国设定的轨道上运行。在构建 AI 生态系统的过程中，与 AI 厂商和外国政府部门合作制定关键的安全和信任标准将极其重要。”</p>
  <p>英伟达则在自己的声明中驳斥了上述说法，并声称“全球 AI 进步现正处于危险当中。”</p>
  <p>英伟达强调称，“在执政的最后几天，拜登政府试图用一份长达 200 多页的监管文件破坏美国的领导地位。这份文件纯属秘密起草，并未经过适当的立法审查。通过努力操纵市场结果并扼杀作为创新命脉的竞争关系，拜登政府的新规有可能浪费掉美国来之不易的技术优势。”</p>
  <p>英伟达明显特别不喜欢这项新法规，因此甚至懒得分析其中关于企业管制或者芯片采购上限的具体内容。</p>
  <p>与此同时，这家 GPU 巨头对上届特朗普政府在 2017 年至 2021 年期间对科技行业的监管大加赞赏，称特朗普总统“为美国当前在 AI 领域的优势和成功奠定了基础”。</p>
  <p>英伟达对特朗普的高度评价并不令人意外。不仅整个科技行业正在积极与新一届政府建立密切联系，英伟达公司 CEO 黄仁勋本人在接受彭博社采访时也提到，他希望与特朗普会面、帮助这位领导人在第二任期内取得成功。</p>
  <p>英伟达在声明的最后提到，“从第一届特朗普政府的作为来看，美国实际是通过创新、竞争并与全世界分享我们的技术成果才获得了优势地位——而非躲在政府过度干预的墙后。我们期待未来能有新的政策出炉，帮助恢复并加强美国的领导地位、提振经济并保持我们在 AI 及其他领域的竞争优势。”</p>
  <p>这最后一句清楚地表明，英伟达渴望特朗普能够重返白宫，并以总统身份采取相关措施以扭转 AI 扩散限制。然而，在首届担任总统期间，特朗普在限制出口方面其实也有诸多举措，特别是在对中政策方面。当初的拜登政府也只是继承了特朗普时期提出的禁令，并在就职后短短五个月内就重申了特朗普时期针对中国的一条制裁行政令。</p>
  <p>此外，甲骨文执行副总裁肯·格鲁克 (Ken Glueck) 在此之前就愤怒地表达了对拜登政府“人工智能扩散出口管制框架”的不满，称其“将成为美国技术产业所遭受的最具破坏性的规定之一”，“扰乱美国在云计算、芯片和人工智能领域的领导地位。”</p>
  <p>Glueck 称，“大量 GPU 是全球公有云产品的常见组件。拜登政府在限制令里甚至承认 AI 在整个行业和社会中的好处，但随后将重点放在了不受限制地使用 GPU 所带来的高度假设的双重用途问题以及对所谓“转移”或“聚合”的担忧上。这些担忧是没有根据的，因为 GPU 供应链受到严格控制，并且在部署时，大多数 GPU 都“在轨道上”——这意味着它们的架构、实现或支持方式都限制了它们在其他地方的使用，包括用于恶意或令人担忧的目的。”</p>
  <p>上周，总部位于华盛顿的半导体行业协会表示，对这项潜在法规前所未有的范围和复杂性深感担忧，认为该法规是在没有行业投入的情况下制定的，可能会严重削弱美国在半导体技术和先进人工智能系统方面的领导地位和竞争力。</p>
  <p>从目前的形势看，英伟达以及其他对 AI 新规提出批评的厂商（包括甲骨文）都希望特朗普执掌的新一届政府能在出口管制方面改变风向。网友们也把希望寄托在了特朗普身上：“这些规则可能会持续一周，然后特朗普就会修改它们……”</p>
  <p>虽然特朗普没有就出口管制发表太多言论，但已经提到打算恢复高额关税，包括对从中国进口的产品征收 60% 的巨额关税。从他的态度来看，很难想象这位共和党总统会彻底解除对中方的制裁——但调整 UVEU 及 NVEU 规定倒是还有一定的可能性。</p>
  <h2>OpenAI 要求政府与AI厂商们分享数据</h2>
  <p>如今形式下，美国科技公司的发展越来越受到美国政府的限制。就在拜登政府宣布将对 AI 行业实施新的全面监管规定的同时，OpenAI 发布了这份针对美国经济的发展蓝图，呼吁政府方面让 AI 决定国家的未来。</p>
  <p>“像跟 AI 相关的很多东西一样，其中表现经济繁荣的形象和构图越看就越是模糊且怪诞。”外媒如此评价。</p>
  <p>OpenAI 的经济蓝图想要的显然是个监管程度更低的 AI 未来，特别是希望政府能将其收集到的数据（包括国家机密与公共信息）都纳入到庞大且成本高昂的处理机器当中。</p>
  <p>OpenAI 首先强调的一点，就是 AI 非常重要、但也非常可怕。OpenAI 全球事务副总裁 Chris Lehane 在序言部分写道，“AI 太过强大，绝不能由独裁者所引导和塑造。但 AI 带来的经济机会太过诱人、不容忽视，因此我们面临的风险也越来越大。基于共享的繁荣就如同新的就业和经济增长一样近在咫尺且可以量化，而这些经济增长将通过建设更多 AI 基础设施（包括数据中心、芯片制造设施和发电厂等）来实现。”</p>
  <p>那么，美国应该怎样实现这个雄心勃勃的目标？通过与 AI 厂商分享尽可能多的机密。这份经济蓝图提到，“在适当的情况下，可以与从事高级研究的美国 AI 厂商分享原本由政府亲自维护的国家安全相关信息和资源——例如关于行业安全威胁的简报以及对美国与非美国 AI 模型的高级测试结果。”</p>
  <p>还不止于此。OpenAI 一直希望联邦政府能与 AI 厂商们分享自己的“独特专业知识，包括如何保护自身知识产权免受产业安全威胁，以及如何减轻潜在的网络、化学、生物、放射、核（CBRN）以及其他因模型日益强大而加强的风险的信息。”</p>
  <p>当然，所有这些重要数据还一直未能被用于训练 AI 模型。蓝图指出，“许多政府数据属于公共领域，因此应当确保其易于访问或者可由机器读取，从而为不同规模的美国 AI 开发商提供帮助。事实上，很多重要数据过度集中在由政府掌控的领域中工作的开发商手中。作为交换，使用这些数据的外部开发商也可以与政府合作，由此提供新的见解以帮助政府制定出更好的公共政策。”</p>
  <p>经济蓝图还提到，“基础设施决定未来命运”，强调美国在创造就业和超越中国方面拥有独特的优势。目前要做的就是专注于为 AI 系统（最终是为了美国民众）建设基础设施。“在 AI 时代，芯片、数据、能源和人才将成为美国继续保持领导地位的基础资源，就如同汽车的规模化生产一样。将这些资源整合起来，将创造出广泛的经济机会并增强我们的全球竞争力。”</p>
  <p>那么具体该如何操作？蓝图报告的说法是，“把握时机、建设所需的基础设施、生产充足的能源和芯片，借此降低计算成本并加以扩展。这反过来将创造数以万计的技术性工作岗位，通过支出和间接创造就业机会促进本地经济，并在短期之内实现我们的电网现代化改造——最终支持并推动持久的经济增长与突破性创新。”</p>
  <p>听起来确实很有搞头，但前提是 AI 科技对于世界的长期未来确实有着 OpenAI 和其他 AI 厂商所宣传的那么重要。</p>
  <p>新规似乎正是 OpenAI 在其经济蓝图中所极力反对的那种繁琐监管，但同时也在关注美国以外的其他国家。奥特曼及 OpenAI 长期以来一直试图将 AI 称为一项需要释放的革命性技术，同时宣称其非常危险、需要接受严格监管。</p>
  <p>但在监管方面相对宽松的民主党失去了在下届政府中的主导权。整体形势很可能在一周之内发生变化。与奥特曼和 OpenAI 的支持者们不同，马斯克不仅更加我行我素，而且与即将上任的特朗普总统关系密切。对于新任总统与马斯克将如何回应 OpenAI 等科技公司提出的放松监管需求，我们将持续关注。</p>
  <p><strong>参考链接：</strong></p>
  <p>https://www.tomshardware.com/pc-components/gpus/nvidia-blasts-bidens-new-ai-restrictions-as-misguided-gpu-giant-praises-trumps-hands-off-approach-to-tech-industry</p>
  <p>https://blogs.nvidia.com/blog/ai-policy/</p>
  <p>https://mp.weixin.qq.com/s/uS8YOTD4Gi6tBHY64LZmjA</p>
  <p>https://www.whitehouse.gov/briefing-room/statements-releases/2025/01/13/fact-sheet-ensuring-u-s-security-and-economic-strength-in-the-age-of-artificial-intelligence/</p>
  <p>https://www.oracle.com/news/announcement/blog/export-control-diffusion-confusion-2025-01-05/</p>
  <p>https://openai.com/global-affairs/openais-economic-blueprint/</p>
  <p>https://gizmodo.com/openai-calls-on-u-s-government-to-feed-its-data-into-ai-systems-2000549302</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/AgsdVS77jnRO-isq-jpYkw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI前线”</a>， 作者：褚杏娟 核子可乐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3122078611755271</id>
            <title>谷歌新架构一战成名，打破Transformer记忆瓶颈，姚班校友钟沛林新作</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3122078611755271</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3122078611755271</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 14 Jan 2025 10:10:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Titan架构, 长期记忆模块, 在线元模型, 计算效率  
<br><br>  
总结: Titan架构是谷歌提出的一种新型神经网络架构，旨在提高计算效率并扩展上下文窗口。该架构引入了长期记忆模块，借鉴人脑的记忆机制，能够有效地记住和忘记信息。研究团队设计了在线元模型，使模型在测试时能够根据新数据调整记忆，提升泛化能力。实验表明，Titan在语言建模、常识推理和时间序列预测等任务上超越了现有的SOTA模型，展示了其独立学习的能力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>想挑战 Transformer 的新架构有很多，来自谷歌的“正统”继承者<strong>Titan</strong>架构更受关注。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_b543f5b570784abd91ba61b0062c4c5d@000000_oswg262716oswg1080oswg787_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>英伟达把测试时间计算（Test-time Computing）称为大模型的第三个 Scaling Law。</p>
  <p>OpenAI 把它用在推理（Reasoning），谷歌这次把它用在了记忆（Memory）。</p>
  <p>一作<strong>Ali Behrouz</strong>表示：</p>
  <blockquote>
   <p>Titans 比 Transformers 和现代线性 RNN 更高效，并且可以有效地扩展到超过 200 万上下文窗口，性能比 GPT4、Llama3 等大模型更好。</p>
  </blockquote>
  <p>他还解释了这篇研究的动机，团队认为 Transformer 中的注意力机制表现为短期记忆，因此还需要一个能记住很久以前信息的神经记忆模块。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_030747dbcc14415081240e20a362a3ac@000000_oswg250188oswg1080oswg514_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>新的长期记忆模块</strong></h2>
  <p>提到记忆，大家可能会想到 LSTM、Transformer 等经典模型，它们从不同角度模拟了人脑记忆，但仍有局限性：</p>
  <ul>
   <li>要么将数据压缩到固定大小的隐状态，容量有限</li>
   <li>要么可以捕捉长程依赖，但计算开销随序列长度平方级增长</li>
  </ul>
  <p>并且，仅仅记住训练数据在实际使用时可能没有帮助，因为测试数据可能在分布外。</p>
  <p>为此，Titans 团队打算将过去信息编码到神经网络的参数中，训练了一个<strong>在线元模型</strong>（Online meta-model），该模型学习如何在测试时记住/忘记特定数据。</p>
  <p>他们从神经心理学中汲取灵感，设计了一个<strong>神经长期记忆模块</strong>，它借鉴了人脑原理：</p>
  <ul>
   <li>意料之外的事件（即“惊喜”）更容易被记住。‍</li>
   <li>惊喜程度由记忆模块对输入的梯度来衡量，梯度越大说明输入越出人意料。</li>
   <li>引入<strong>动量机制</strong>和<strong>遗忘机制</strong>，前者将短期内的惊喜累积起来形成长期记忆，后者可以擦除不再需要的旧记忆，防止记忆溢出。</li>
   <li>记忆模块由多层 MLP 组成，可以存储深层次的数据抽象，比传统的矩阵记忆更强大。</li>
  </ul>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_0d4380e6605b43cebb902836863fc440@000000_oswg20734oswg512oswg162_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这种在线元学习范式，避免了模型记住无用的训练数据细节，而是学到了如何根据新数据调整自己，具有更好的泛化能力。</p>
  <p>另外，团队还验证了这个模块<strong>可以并行计算</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_b6c14379055e4827bf518b8e0f43a1c3@000000_oswg182635oswg1080oswg288_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如何将这个强大的记忆模块融入深度学习架构中呢？</p>
  <p>为此，Titans 提出了三种变体：</p>
  <p><strong>MAC，记忆作为上下文</strong></p>
  <p>将长期记忆和持久记忆（编码任务知识的不变参数）作为当前输入的上下文，一起输入给 attention。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_002a6842fabb4e4eb804ef745af512a4@000000_oswg337237oswg1080oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>MAG，记忆作为门</strong></p>
  <p>在记忆模块和滑动窗口 attention 两个分支上进行门控融合。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_4a127d7f8692468090683b3fdd8c9087@000000_oswg218658oswg1080oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>MAL，记忆作为层</strong></p>
  <p>将记忆模块作为独立的一层，压缩历史信息后再输入给 attention。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_d519b3a51e564e3693d4201753ea0db5@000000_oswg163368oswg1080oswg406_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在实验中，发现每种方法都有自己的优缺点。</p>
  <p>Titans 在语言建模、常识推理、时间序列预测等任务上全面超越 Transformer 和 Mamba 等各路架构的 SOTA 模型。</p>
  <p>并且仅靠长期记忆模块（LMM，Long-term Memory Module）本身，就在多个任务上击败基线。</p>
  <p>证明了即使没有短期记忆（也就是 Attention），该机制也具备独立学习的能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_81d5924c59414e69997da7b86fc3df1b@000000_oswg702994oswg1080oswg1160_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在长文本中寻找细粒度线索的“大海捞针”测试中，序列长度从 2k 增加到 16k，准确率保持在 90% 左右。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_206dcf7c1a6b4243a4dde1df4671ccfb@000000_oswg184603oswg1080oswg346_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但团队认为，这些通用的测试已经体现不出 Titans 在长文本上的优势。</p>
  <p>在另一项需要对分布在极长文档中的事实做推理的任务中，Titans 表现超过了 GPT4 、Mamba 等，以及 Llama3.1 + RAG 的系统。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_efc8b19ec232466b84596db2614da02b@000000_oswg191489oswg1080oswg428_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外在时间序列预测、DNA 序列建模等特定任务中，Titans 也取得不错的表现。</p>
  <p>三位作者来自 Google Research NYC 算法和优化团队，目前还没被合并到 Google DeepMind。</p>
  <p>一作是<strong>Ali Behrouz</strong>来自康奈尔大学的实习生。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_6abe8816aa604cf089bb2346599660fe@000000_oswg212688oswg1080oswg310_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>钟沛林</strong>是清华姚班校友，博士毕业于哥伦比亚大学，2021 年起加入谷歌任研究科学家。</p>
  <p>2016 年，钟沛林本科期间的一作论文被顶会 STOC 2016 接收，是首次有中国本科生在 STOC 上发表一作论文。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_5880f95686024c4390aeaf231fffe2d7@000000_oswg371163oswg1062oswg636_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>领队的<strong>Vahab Mirrokni</strong>是 Google Fellow 以及 VP。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_55a86e94e2bb4809a2ed8f53ccf9b3e6@000000_oswg164216oswg1080oswg281_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>团队表示 Titians 是用 Pytorch 和 Jax 中实现的，打算很快提供用于训练和评估模型的代码。</p>
  <p><strong>论文地址：</strong></p>
  <p>https://arxiv.org/abs/2501.00663v1</p>
  <p><strong>参考链接：</strong></p>
  <p>[1]https://x.com/behrouz_ali/status/1878859086227255347</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzNjc1NzUzMw==&amp;mid=2247772678&amp;idx=2&amp;sn=ea570af4fece136d562b682b09db9f0b&amp;chksm=e9d35dc3cd87625a6d420ee3de565f0c26d4f9e5e57f068319d654365bc605c48732cef436df&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”（ID：QbitAI）</a>，作者：梦晨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3122389657423876</id>
            <title>汇率更稳了？央行再出手增加境内美元流动性</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3122389657423876</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3122389657423876</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 14 Jan 2025 10:10:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 跨境融资, 宏观审慎调节, 稳汇率, 人民币汇率  
<br><br>  
总结: 央行于2025年1月13日将跨境融资宏观审慎调节参数上调至1.75，达到历史最高水平，旨在完善跨境融资管理，增加资金来源，优化资产负债结构。此次调整是自2016年以来的第五次，能够缓解人民币汇率贬值压力，并释放稳汇率信号。分析师指出，此举有助于扩大资本流入，防止人民币贬值预期过度聚集。央行行长表示将继续维护外汇市场稳定，确保人民币汇率在合理均衡水平上基本稳定。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>2016年至今，央行对跨境融资宏观审慎调节参数进行了5次调整。此次跨境融资宏观审慎调节参数上调至1.75，达历史最高水平，释放了较强的稳汇率信号。</p>
  </blockquote>
  <p>2025年1月13日上午，中国人民银行（下称“央行”）、国家外汇管理局（下称“外汇局”）发布公告，决定将企业和金融机构的跨境融资宏观审慎调节参数从1.5上调至1.75，于2025年1月13日实施。</p>
  <p><strong>公告显示，此举旨在进一步完善全口径跨境融资宏观审慎管理，继续增加企业和金融机构跨境资金来源，引导其优化资产负债结构。</strong></p>
  <p>这是继2023年7月后，央行和外汇局再次上调企业和金融机构的跨境融资宏观审慎调节参数。</p>
  <p>东方金诚首席宏观分析师王青表示，上调企业和金融机构的跨境融资宏观审慎调节参数，能够增加企业和金融机构的跨境资金来源，进而增加境内美元流动性，缓解汇市美元供求偏紧状况。</p>
  <p>王青认为，更重要的是，这是继1月9日央行决定在香港市场大规模发行600元人民币央票之后，监管层在较短时间内再度释放稳汇率的清晰政策信号。</p>
  <p>政策消息发布后，1月13日上午，离岸人民币对美元汇率短线走升，升幅近100个基点。截至下午3点，离岸人民币对美元汇率报7.3523，在岸人民币对美元汇率报7.3318。</p>
  <p><strong>近日，美元指数持续走强，逼近110点位，人民币汇率面临急速贬值压力。1月3日，在岸人民币对美元汇率跌破7.3，为2023年以来的首次。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_3c09768aa3304bbbb70858605cc823e4@5888275_oswg99373oswg425oswg523_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_c803b925f0ec4215b456d8a603f4055e@5888275_oswg129018oswg481oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">美元指数走强</p>
  <h2><strong>第5次调整</strong></h2>
  <p>跨境融资宏观审慎管理政策始于2016年。为了把握与宏观经济热度、整体偿债能力和国际收支状况相适应的跨境融资水平，央行自2016年5月3日起，在全国实施全口径跨境融资宏观审慎管理政策，在这一框架下，企业和金融机构开展跨境融资的风险加权余额不得超过上限。</p>
  <p>根据2016年发布的《中国人民银行关于在全国范围内实施全口径跨境融资宏观审慎管理的通知》，跨境融资风险加权余额上限的计算公式为：跨境融资风险加权余额上限=资本或净资本×跨境融资杠杆率×宏观审慎调节参数。</p>
  <p>此次调整，将宏观审慎调节系数从1.5上调至1.75，企业和金融机构跨境融资规模上限将提高25%。例如，某企业有较强的跨境融资需求，但已经达到跨境融资风险加权余额上限（净资本的1.5倍）。那么此次上调系数后，企业最多可跨境融入净资本的1.75倍资金。如果企业增加的是外币融资（美元），并且企业因自身经营需要将融资所得的外币（美元）换为人民币，那么市场上的美元有所增加，有望在一定程度上缓解人民币汇率贬值预期。</p>
  <p><strong>2016年至今，央行对跨境融资宏观审慎调节参数进行了5次调整。</strong></p>
  <p>2020年初，受疫情冲击，人民币对美元汇率快速贬值，跌破7。2020年3月12日，央行、外汇局将跨境融资宏观审慎调节参数由1上调至1.25。</p>
  <p>2021年1月7日，为防止人民币过快升值，央行、外汇局将跨境融资宏观审慎调节参数由1.25下调至1。</p>
  <p>2022年10月25日，为防止人民币过快贬值，央行、外汇局将跨境融资宏观审慎调节参数由1上调至1.25。</p>
  <p>2023年7月20日，央行、外汇局将跨境融资宏观审慎调节参数从1.25上调至1.5。</p>
  <p><strong>东吴证券分析师李勇表示，提升借用外债空间有助于扩大资本流入，对冲人民币贬值压力，更重要的是释放稳汇率的信号，避免短期内人民币贬值预期过度聚集。</strong>跨境融资宏观审慎调节参数的调整更多地是传递央行稳汇率的信号，并不能改变汇率的长期走势。</p>
  <h2><strong>释放稳汇率信号</strong></h2>
  <p>此次跨境融资宏观审慎调节参数上调至1.75，达历史最高水平，释放了较强的稳汇率信号。</p>
  <p>1月13日，央行行长潘功胜在亚洲金融论坛开幕式发表致辞时表示，近段时间以来，美元指数高企，非美货币普遍都在贬值。人民币对美元汇率也有所贬值，但总体展现出较强韧性。经过多年持续努力，中国外汇市场已取得长足的发展，市场参与者更加成熟，交易行为更加理性。目前，货物贸易人民币跨境收支占比已达到30%，降低了企业生产经营面临的汇兑风险敞口。</p>
  <p>潘功胜表示：“人民银行、国家外汇局作为外汇市场的监管者，在面对市场变化时更加从容，经验更加丰富，有信心、有条件、有能力维护外汇市场的稳定运行。我们将坚持市场在汇率形成中起决定性作用，有效发挥汇率的宏观经济和国际收支自动稳定器功能。同时，坚决对市场顺周期行为进行纠偏，坚决对扰乱市场秩序行为进行处置，坚决防范汇率超调风险，保持人民币汇率在合理均衡水平上的基本稳定。”</p>
  <p><strong>王青表示，如果未来出现人民币汇率背离基本面的急涨急跌情况，监管层稳汇率工具还会及时出手。</strong></p>
  <p>王青表示，除了强化在岸市场人民币中间价的调控、适度调节离岸市场人民币流动性、上调企业和金融机构的跨境融资宏观审慎调节参数之外，监管层还可择机动用下调境内企业境外放款的宏观审慎调节系数（控制资本外流）、下调外汇存款准备金率（在境内释放更多美元流动性）、下调境内美元存款利率（抑制境内购汇需求）、上调远期售汇风险准备金率（抑制境内购汇需求）等政策工具。历史表明，这些政策工具能够起到有效引导市场预期、防范汇率超调风险的作用。</p>
  <p>在平安证券首席经济学家钟正生看来，2025年“稳汇率”仍是货币政策的重心。华西证券大类资产首席分析师孙付表示，2025年影响人民币汇率走势的最大不确定因素是特朗普关税政策的实施力度和节奏，预计若美元指数运行在107-110区间，人民币对美元汇率将在7.3—7.5之间波动。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ZAxo_ZVLKQZYiFehumyK5A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“经济观察报”</a>，作者：胡艳明，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3122409511424265</id>
            <title>李飞飞丈夫，Salesforce首席科学家发长文，揭秘AI智能体时代</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3122409511424265</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3122409511424265</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 14 Jan 2025 10:07:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI智能体, 演进阶段, 企业协作, 信任与责任  
<br><br>  
总结: Salesforce首席科学家Silvio Savarese提出AI智能体的发展分为三个阶段：第一阶段是独立任务执行的专家智能体，第二阶段是多个智能体的无缝协作，第三阶段是企业级的全面协调。AI智能体不仅提升工作效率，还能与人类合作，优化各行业的运作。信任和问责制是智能体系统成功的关键，企业需建立明确的责任框架和监督机制，以确保AI的安全和有效性。未来，人类与AI的合作将成为提升工作效能的重要助力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>Salesforce首席科学家Silvio Savarese深入解析AI智能体的发展方向，提出从独立任务执行到多智能体协作，再到企业级全面协调的三阶段演进路径。</p>
  </blockquote>
  <p>就在不久前，科技界目光聚焦于一篇别具深意的文章。其作者正是Salesforce首席科学家、斯坦福大学计算机科学兼职教授——Silvio Savarese。</p>
  <p>Savarese还有一个令人瞩目的身份——「AI教母」李飞飞的丈夫。</p>
  <p>Silvio Savarese深入探讨了AI智能体的未来发展，提出了三大阶段的演变：从独立任务执行到多智能体协作，再到企业级的全面协调。</p>
  <p>智能体将不仅仅是工具，更将成为提升工作效能和创造力的强大伙伴。</p>
  <p>同时，他还深入思考了在这一激动人心的发展进程中，人类所应扮演的角色与承担的责任。</p>
  <p>本文在不改变原文大意的情况下，编译如下：</p>
  <p>最近，通过推出Agentforce，Salesforce正在推动企业迈向一个全新的AI赋能时代。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_11ce250e80f044da9a5b71c8202c4342@5888275_oswg146718oswg1080oswg315_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>步入AI的第三波浪潮，借助AI智能体，人们工作起来会更有能力、更觉有趣、更富创造力。</p>
  <p>从人才招聘到医疗保健领域，AI与人类在各行各业的合作日益广泛。这种协作不仅能快速满足大规模的需求，而且在多数情况下，比单纯的人工操作更加精准。</p>
  <p>虽然需要些时间，但智能体无疑会在多方面优化我们的工作：提升生产力与效率，辅助战略决策，我坚信，它还能提高整体工作满意度。</p>
  <p>无论普通员工还是高管，几乎所有企业人员都能在调配人力的同时，指挥数字劳动力。</p>
  <p>在这个时代的发展进程中，信任和问责制至关重要。</p>
  <p>其演进分为三个阶段：首先，专业智能体负责独立任务；接着，多智能体系统实现无缝协作；最后，企业级协调系统将彻底改变企业的运作模式。</p>
  <p>Salesforce的AI研究团队肩负着塑造企业AI未来的使命。接下来，为大家讲讲我们对智能体发展的展望，以及人类在此过程中需扮演的角色 。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_bbbdfc69b5b64155a49d7111f0890f99@5888275_oswg200891oswg889oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>AI智能体的演变：从规则到推理</strong></h2>
  <p>LLM是经过训练的深度学习模型，能理解文本还能生成文本。</p>
  <p>AI智能体的发展和机器学习的进步密切相关。早期传统的基于规则的系统，比如机器人过程自动化（RPA），能精准完成一系列任务，但在应对变化时就容易出现问题。这类早期系统需要大量技术支持，还要找专业人员咨询。</p>
  <p>过去几十年，机器处理信息的方式有了很大变化，从原来死板的自动化系统，变成了现在灵活、适应能力强又高效的学习系统。</p>
  <p>现在，像Agentforce这样的现代平台造出的智能体，能明白具体情况，适应新变化，还能做各种任务。</p>
  <p>而未来的发展方向更值得期待：我们将会有借助多智能体推理的自适应智能体。</p>
  <p>这种智能体可以从周围环境中学到东西，在实际使用中不断进步，能和人类、企业客户、合作伙伴、供应商一起工作。甚至，还能跟越来越贴近人们生活的个性化AI助手配合。</p>
  <p>现在，我们才刚开始朝着企业AI智能体发展的三个阶段迈进。</p>
  <h2><strong>企业智能体的三个阶段</strong></h2>
  <p>就好比音乐从简单的单音旋律，逐渐演变成复杂美妙的交响乐。AI智能体也在不断进步，从单个独自工作，变为多个智能体协同配合。</p>
  <p>每个阶段都建立在上一阶段的基础上，为企业创造出更加丰富、更有层次的互动。</p>
  <h3><strong>第一阶段：单个AI专家智能体</strong></h3>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_9640bef7457942d48be216b20c009387@5888275_oswg164383oswg903oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>第一阶段，专家智能体聚焦特定行业，能出色完成既定任务。这给日常关键的商业运作带来了前所未有的效率和准确性。这些智能体是企业应用AI的基础。它们处理零散任务又稳又快，极大改变了部门的工作流程。</p>
  <p>它们还能将AI的最新成果用于工作。比如，精准预测最佳行动方案，根据每位客户的偏好和行为，给出高度个性化的产品推荐。此外，不管是面向客户、服务还是销售代表（人和智能体都是如此），都能生成高质量的指导意见、营销文案和信函。</p>
  <p>例如，在商业领域，智能体彻底改变了库存和账户管理。</p>
  <p>智能体可不只做简单的库存检查，还会主动监控多个地点的库存状况，预测季节性需求变化，实时生成账户摘要，从中找出不寻常的模式或潜在机会。</p>
  <p>过去，人工分析这些任务要花好几个小时，现在智能体几秒钟就能搞定，而且分析得更准、更透彻。这给零售客户带来了更优质、更个性化，甚至是神奇的体验。</p>
  <p>服务运营也发生了类似转变。这些智能体不光能做基本的账单汇总，还会分析客户互动模式，自动对服务请求分类、排序，进而得出有关客户需求的预测性洞察。</p>
  <p>智能体能够发现客户行为中的趋势，这些趋势可能意味着客户满意度有问题，或者存在业务拓展机会。如此一来，就为服务团队提供了实用信息，而不只是一堆原始数据。</p>
  <p>如此一来，客户服务变得轻松又流畅。终端客户几乎察觉不到服务的存在——很多时候，他们还没意识到有问题，问题就已经解决了。</p>
  <p>金融服务领域，智能体大大提高了客户服务效率。</p>
  <p>确认争议时，智能体能分析交易历史，识别潜在的欺诈活动，还会自动启动相关安全协议。做财务规划时，智能体整合市场数据、客户个人历史和各类经济指标，生成全面的分析报告。</p>
  <p>合理使用这些智能体，企业后台的运作效率会大幅提升，消费者也能体验更先进的私人银行、投资指导和财富管理服务。</p>
  <h3><strong>第二阶段：复合智能体——无缝协作者</strong></h3>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_f2a69986e1794589af62bef8adc7ad04@5888275_oswg157282oswg910oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这一阶段，公司内部的专家智能体开始协同合作，朝着一个共同的商业目标努力。</p>
  <p>「协调者智能体」负责组织多个专家智能体协同工作。这就好比餐厅的总经理，要把出色的接待员、服务员、经理、厨师、备餐员和配送员组织起来，大家齐心协力，赢得那个梦寐以求的米其林星级。</p>
  <p>在复杂的商业场景中，复合智能体的表现是怎样的呢？我们来看看这个客户服务场景。</p>
  <p>有一位忠诚的零售客户，想要更换一款过季商品的尺码。这时，多个智能体在背后默默协作。</p>
  <p>首先，有一名前线服务代表负责处理客户最初的询问。接着，一名库存专家会去检查各个地方的产品库存情况。同时，物流智能体开始计算运输选项和时间安排。还有账单专家，认真审查客户的账户历史和支付选项。</p>
  <p>最关键的是「协调者智能体」，它把前面这些智能体的工作成果汇总到一起，生成一个有条理、高效率，既符合品牌形象又贴合客户需求的回复。这些回复会交给前线工作人员，他们审核、完善后，再分享给客户。</p>
  <p>当多智能体方法实施得当，「协调者智能体」为人类协调者提供服务时，能带来诸多由AI驱动的显著优势：</p>
  <ul>
   <li>可靠性提升：系统借助专门化、可靠的智能体聚焦特定领域。由于每个智能体的工作范围较窄，这不仅提升了可靠性，还减少了幻觉现象。</li>
   <li>安全性增强：采用分布式处理方式，把敏感数据的处理交给特定智能体，从而增强了安全性。</li>
   <li>可扩展性强：随着需求改变，生态系统能无缝扩展。组织可不断增添新的专门化智能体，轻松拓展功能。这或许是其中最重要的优势。</li>
  </ul>
  <h3><strong>第三阶段：集成式智能体——企业协调者</strong></h3>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_347c4afca5a6489b901c3c5e8fd5fcad@5888275_oswg199065oswg908oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在理想的最终阶段，跨组织边界的复杂智能体对智能体（A2A）交互出现了，这开创了全新的商业模式。</p>
  <p>除了传统的企业对企业（B2B）、企业对消费者（B2C）模式外，还涌现出企业对智能体（B2A），甚至企业对智能体再到消费者（B2A2C）的交互形式。在这些新模式中，AI智能体成了工作和交易的中介。</p>
  <p>来看一个简单的汽车租赁场景：客户的个人AI智能体与租赁公司的商业AI智能体进行谈判。</p>
  <p>客户智能体一心争取更划算的价格和更多价值，租赁公司智能体则试图靠附加服务多赚钱。但租赁公司的智能体得拿捏好分寸，推销要积极，又不能太激进，以防生意被竞争对手抢走。</p>
  <p>这些智能体之间的交互，需要依据复杂的博弈理论。这要求它们具备高超的谈判技巧，遵循特定的协议，能够在不确定的情况下管理风险，有可靠的信任验证机制，还要能巧妙地化解冲突。</p>
  <p>现在，想象一下复杂的企业流程。</p>
  <p>就拿供应链优化和客户协调这些工作来说，无论你是消费者，还是企业员工，集成式AI能让你拥有一个智能助手。这个助手可以根据你的需求和期望，处理复杂的协调工作，开展有价值的协作。</p>
  <p>但是，要实现这个目标，我们人类还有很多工作要做。</p>
  <h2><strong>必要条件：信任与责任</strong></h2>
  <p>当我们部署愈发复杂的智能体系统时，每一项决策都必须遵循信任与责任这两个基本原则。</p>
  <h3><strong>构建信任</strong></h3>
  <p>在智能体时代，信任的内涵远不止于防范有害内容、偏见和幻觉。</p>
  <p>Salesforce近期的研究表明，61%的客户觉得，随着AI的发展，可信度变得比以往任何时候都更加重要。我们正步入一个全新领域，在这个领域中，组织需要对人类与AI的共生关系抱有深度信任。</p>
  <p>这种信任基于以下要素。首先是准确性和边界：AI智能体必须在明确的范围里运行，同时保持准确。</p>
  <p>智能体的自我意识同样关键。就像一个值得敬重的同事，AI智能体得清楚自己的能力边界，明白什么时候该向人类寻求帮助。这就需要一套复杂的交接协议，保证AI和人类能无缝配合。</p>
  <p>比如，我们的AI研究团队正在研究训练方法，教AI智能体遇到解决不了的难题时，把不确定的地方标出来，接着去寻求帮助。只要训练得当，AI就会知道什么时候不能瞎猜，而是向人类求助。</p>
  <p>对于多智能体系统，我们还需要全球公认和广泛采用的协议。有了这些协议，协调者智能体才能安全、合乎道德地与其他企业的智能体交流、协商与合作，实现双方共同利益。这种互动得快速、高效，还得公平。</p>
  <p>最后，随着AI智能体越来越多，我们的安全措施也得增强。</p>
  <p>和其他技术一样，一些人也会利用AI搞破坏。他们可能会训练AI蠕虫来泄露数据，或者尝试控制其他AI智能体，曝光客户的私人数据。</p>
  <p>强化保护、做好隐私控制以及持续进行监控，是维持信任的关键。只有建立了信任，AI才能从工具变成和我们一起成长的业务伙伴。</p>
  <h3><strong>确保问责制</strong></h3>
  <p>当组织开始部署能每秒做出数千个决策的AI智能体时，需要建立明确的责任和监督框架。</p>
  <p>这样一来，一旦出现问题，我们就能有应对的办法。这要有一套周全的方案。下面讲讲负责监督智能体的管理团队该怎么做。</p>
  <p>清晰的责任链条：AI 智能体做出重要决策时，得清楚到底谁来负责，不能有丝毫含糊。这可能意味着建立新的角色，比如「AI运维官」，他们不仅有权监管智能体的部署工作，而且在问题发生时也承担责任。</p>
  <p>我们需要一个强大的系统，在信息不完整、有偏见、出现幻觉或者产生有害输出之前，就把问题查出来并解决掉。</p>
  <p>这可不只是做简单的安全检查，还要持续监控智能体做出的决策，具备实时干预的能力，而且要有一套完整的审计追踪机制。</p>
  <p>研究团队最近在检索增强生成（RAG）上有了很大的进展，这让AI系统获取和验证信息的方式有了很大改善。这些新成果能让我们快速评估和调整AI系统，确保它给出的结果既准确又靠谱。</p>
  <p>要制定一套流程，让人类能对智能体进行监督和干预。不能只局限于「human-in-the-loop」这个简单概念，要设计出更复杂的框架，明确人类在何时、以何种方式介入智能体的决策。</p>
  <p>在常规任务中，智能体能充分发挥自主性，而遇到重大决策时，人类的判断仍能起到关键作用 。</p>
  <p>一旦出现错误，我们要有一套结构化应对方法。这不仅包含技术层面的回滚程序，还得明确如何与客户沟通、采取哪些补救措施，以及制定系统性改进的协议，以防止类似问题的发生。</p>
  <p>目前，做出商业决策的自主AI智能体面临着责任界定的问题，现有的监管环境并不适用于它们。</p>
  <p>我们需要和监管机构合作，制定合适的治理结构，明确AI智能体的责任，建立全新的法律和合规框架。</p>
  <h2><strong>展望未来：科学方法与企业创新</strong></h2>
  <p>要想部署真正有效的AI系统，企业高层要有长远眼光，把这些技术进步运用到实际应用中。</p>
  <p>企业在AI应用上是否成功，不只看部署了多少AI智能体，或者实施速度有多快。关键在于企业领导和技术专家的精心规划，让AI与现有的工作流程、业务过程以及人类的工作偏好完美融合。</p>
  <p>Salesforce在企业CRM领域摸爬滚打多年，经验丰富，很懂业务逻辑优化。我们把这些经验和知识融入到 Agentforce的部署策略里。系统不仅功能强大，在满足客户业务需求和运营人员需求方面，也做到了可靠又负责。</p>
  <p>未来，人类和AI不再相互对立，而是携手合作，各展所长。随着Agentforce发布，智能体已经成为提升工作效能的强大助力，让团队完成以前办不到的任务。</p>
  <p>开始这一转型的时机就是现在，就像每一次突破性实验都始于假设一样，每次成功的AI转型也都是从一个愿景开始，到最终验证成真！</p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p>https://x.com/silviocinguetta/status/1877166654464893035</p>
  <p>https://www.salesforce.com/blog/the-agentic-ai-era-after-the-dawn-heres-what-to-expect/</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/r-EqyIwL--NAFRgSizRjSA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：英智，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3122412185030917</id>
            <title>微软华人团队最新研究：从LLM到LAM，让大模型真正具有「行动力」</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3122412185030917</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3122412185030917</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 14 Jan 2025 10:07:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <大型行动模型, 任务执行, 自主学习, 办公自动化>
<br>
<br>
总结: AI大模型正在从仅能进行语言理解的LLM转变为能够自主执行任务的大型行动模型LAM。LAM不仅能理解用户的自然语言指令，还能将其转化为具体的行动步骤，执行文档编辑和表格处理等任务。与传统的LLM相比，LAM具备更高的实用性，能够根据实时情况调整行动策略，并自主探索新的解决方案。LAM的推出为办公自动化和复杂任务处理带来了新的可能性，标志着AI助手将更积极地协助人类完成实际任务。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>AI大模型正从仅会聊天的LLM进化为能够执行任务的大型行动模型LAM。它不仅能理解用户的指令，还能在软件环境中自主执行任务。</p>
  </blockquote>
  <p>LLM只能针对问题进行回答与分析?这种「隔靴搔痒」的体验也许就要被终结了！</p>
  <p>最近，微软推出了一项名为「大型行动模型」（Large Aciton Model，LAM）的创新技术，标志着大模型从语言理解向实际执行任务的转变。</p>
  <p>与传统的LLM不同，LAM不仅能理解用户的自然语言指令，还能将这些指令转化为具体的行动步骤，在软件环境中自主执行文档编辑、表格处理等任务。</p>
  <p>虽然这实际上并不是一个全新的概念，但LAM是首款能够操作Microsoft Office来执行任务的模型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_c4b9d5134d664e30bd88d9eed6ce1bb2@5888275_oswg187718oswg1080oswg488_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">论文链接：https://arxiv.org/pdf/2412.10047</p>
  <p>不同于GPT-4o等负责处理和生成文本的传统语言模型，LAM可以将用户请求转化为实际操作。</p>
  <p>例如同样是给一个男人买夹克，LLM只能给出文本步骤，而LAM却可以直接像女朋友一样挑选款式并网购。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_52a4cc90fdce48dba96ea748dc1360b0@5888275_oswg242260oswg1080oswg521_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>哪个更加有实际效用，这就自不必多说了。毕竟谁不想有个能直接替自己去解决一些生活琐碎的「分身」呢？</p>
  <p>LAM能够理解用户通过文本、语音或图像等各种输入方式表达的需求，并将这些需求转化为详细的逐步计划。</p>
  <p>执行过程中，LAM能将复杂的任务分解为多个子任务，根据实时情况调整其行动策略，以应对执行过程中的意外情况。</p>
  <p>此外，LAM还能自主探索与学习，独立探索新的解决方案。</p>
  <h2><strong>让LLM行动起来</strong></h2>
  <p>LAM通常建立在LLM的基础上，但是从LLM到LAM的过渡却并没那么容易，如下图所示。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_dd0298b9e6994ac1a8c49704cca9d848@5888275_oswg188381oswg1080oswg489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">从LLM到LAM的转变</p>
  <p>将LLM转化为功能性LAM的过程涉及多个复杂的阶段，每个阶段都需要大量的努力与专业知识。</p>
  <p>首先需要利用LLM来处理用户数据集，并生成对应的文本输出，将任务分解为行动与相应的计划。</p>
  <p>经过微调之后，接受了任务要求的LAM就能输出对应的文本格式的行动输出。</p>
  <p>最后将其输出反馈给智能体，让其与环境不断地实时交互。</p>
  <h2><strong>如何开发LAM？</strong></h2>
  <p>既然LAM能够为我们执行任务，化为我们的「分身」来帮我们与世界互动，那么如何开发与部署LAM就是一个关键的问题。</p>
  <p>LAM的训练过程包括以下关键步骤：</p>
  <p>1.<strong>任务分解与规划</strong>：模型首先学习将任务分解为逻辑步骤，并生成详细的执行计划。</p>
  <p>2.<strong>行动生成与执行</strong>：将用户意图转化为具体的行动指令，包括图形用户界面操作、API调用等。</p>
  <p>3.<strong>动态调整与优化</strong>：在执行过程中，LAM能根据反馈调整其行动策略，以提高成功率和效率。</p>
  <p>4.<strong>从奖励机制学习</strong>：通过奖励机制进行微调训练，进一步优化模型的性能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_d11bff6d69214f00a081d14d1f2f0401@5888275_oswg316280oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>阶段1：任务分解与规划</strong></h3>
  <p>在初始阶段，模型将任务分解为逻辑步骤。</p>
  <p>研究人员以Mistral-7B作为基础模型，收集了来自多个来源的76,672个任务-计划对(𝑡𝑖 , 𝑃𝑖)，包括应用帮助文档、WikiHow和历史搜索查询。</p>
  <p>在此阶段不会生成具体的行动，但模型获得了强大的规划能力，为后续的动作执行提供了重要基础。</p>
  <h3><strong>阶段2：行动生成与执行</strong></h3>
  <p>在此阶段，作者引入了由GPT-4o标注的任务-动作轨迹，让LAM向先进的AI模型GPT-4o学习。</p>
  <p>将学习到的任务规划转化为可执行的动作，从GPT-4o的成功经验中汲取知识和策略，更好地理解和处理复杂任务。</p>
  <p>本文中的示例应用是Microsoft Word，在该环境下共收集了2,192个成功的专家轨迹。每个轨迹由一系列状态-动作对(𝑠𝑡 , 𝑎𝑡)组成。通过对这些成功的行动序列进行学习，我们获得了LAM2。</p>
  <h3><strong>阶段3：动态调整与优化</strong></h3>
  <p>之后，我们让模型尝试解决GPT-4o失败的任务，通过ReAct机制与环境进行交互。</p>
  <p>首先从GPT-4o失败的任务中采样2,284个任务，并收集了LAM2生成的496个成功轨迹，将这些数据与2,192个GPT-4o成功轨迹相结合，形成了一个增强数据集。</p>
  <p>在这一阶段，LAM会自主探索新的解决方案，尝试解决那些曾难倒其他AI系统的问题，拓展自身能力边界，增强对不同任务和场景的适应性。</p>
  <h3><strong>阶段4：从奖励机制中学习</strong></h3>
  <p>尽管模型在前述阶段有所改进，但未能充分利用失败所带来的学习机会。</p>
  <p>因此，论文引入了强化学习来解决这些问题。通过基于奖励的训练对系统进行微调，根据模型执行任务的结果给予相应的奖励或惩罚，引导模型不断优化行为策略，以达到更好的效果。</p>
  <p>可以看到，训练LAM的过程包括四个步骤：首先，模型学习如何将任务分解为逻辑步骤。其次，通过先进的AI系统（如GPT-4o）学习如何将计划转化为具体行动。然后，LAM会独立探索新的解决方案。最后，通过奖励机制进行微调训练。</p>
  <p>表中总结了每个阶段使用的训练数据。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_a8a69e96b012420fae1d99721f5521b0@5888275_oswg101394oswg1080oswg192_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>LAM数据收集与构建</strong></h2>
  <p>众所周知，数据是训练LLM的基石。类似地，LAM在监督微调阶段也需要经过精心准备的以行动为导向的高质量数据。</p>
  <p>因此研究者采用了两阶段的数据收集：任务-计划数据和任务-行动数据，如下图所示。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_d02538d612ad443e9fd917981123a57a@5888275_oswg138513oswg1080oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>任务-计划数据</strong>：在这一阶段，研究者收集包含任务和对应计划的数据。</p>
  <p>任务是用自然语言表达的用户请求，而计划是为完成这些任务而设计的详细步骤。例如，「如何在Word中更改字体大小？」会有一个对应的计划，概述完成该任务所需的步骤。</p>
  <p>这些数据用于微调模型，以生成有效的计划，并提升其高层次的推理和规划能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_7c74a393c68d48249345e5e6a76ecddf@5888275_oswg197275oswg1037oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">构建任务-计划数据的流程</p>
  <p><strong>任务-行动数据</strong>：在这一阶段，任务-计划数据被转换为任务-行动数据，包括任务、计划和执行这些计划所需的相应动作序列。任务和计划被细化为更具体且能够在特定环境中执行的内容。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_259d3866341246ee8213bc7a1766501f@5888275_oswg165721oswg1068oswg678_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">构建任务-行动数据的流程</p>
  <p>经过上述图中的4个处理步骤后，最终生成的动作序列类似于：</p>
  <blockquote>
   <p>select_text(text="hello")</p>
  </blockquote>
  <p>或者是</p>
  <blockquote>
   <p>click(on=Button("20"), how="left", double=False)</p>
  </blockquote>
  <p>也就是能够直接与环境交互的可执行指令。</p>
  <p>总的来说，任务-计划数据旨在增强模型的高层次规划能力，使其能够根据用户请求生成详细的逐步计划。</p>
  <p>而任务-行动数据则侧重于通过将每个计划步骤转化为具体、可执行的步骤或序列，从而赋予模型执行这些计划的能力，并能接受环境的实时反馈。</p>
  <p>数据收集和准备流程确保模型能够同时进行高层次规划和低层次行动执行，从而弥合了LLM生成计划与能够采取可执行行动之间的差距。</p>
  <h2><strong>LAM的在线评估</strong></h2>
  <p>我们将训练完成的LAM集成到GUI智能体UFO中，使模型预测的行动能够在Windows操作系统中有效执行，并与环境进行交互。</p>
  <p>UFO智能体通过接受自然语言的用户请求，并与Windows应用程序的UI控件进行互动，完成具体任务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_35848b743d544aa49205446cdfe545c5@5888275_oswg257996oswg1080oswg708_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>我们采用以下指标对 LAM 的性能进行全面评估：</p>
  <p>1. 任务成功率（Task Success Rate, TSR）: 成功完成任务的数量占尝试总任务数量的百分比。</p>
  <p>2.&nbsp;任务完成时间: 从初始请求到最终动作完成的总时间。</p>
  <p>3. 任务完成步骤: 智能体成功完成每个任务所执行的总动作步骤数量。</p>
  <p>4. 平均步骤延迟: 每个动作步骤的平均耗时。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_5fa3ea9e5cb34acc9138195462b9a91b@5888275_oswg100391oswg1080oswg254_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>LAM在Word测试环境中的成功率为71%，而GPT-4o在无视觉信息输入的情况下，成功率为63%。</p>
  <p>此外，LAM的执行速度也更快，每个任务仅需30秒，而GPT-4o则需要86秒，是LAM的2.8倍。</p>
  <p>实验结果突显了LAM作为仅使用文本的模型的优势，使LAM成为实际应用中有效的解决方案。</p>
  <h2><strong>未来展望</strong></h2>
  <p>LAM的推出为办公自动化、复杂任务处理等领域带来了新的可能性。例如，在Microsoft Office中，LAM可以自动执行文档编辑、表格处理等任务，极大地提高工作效率。此外，LAM还有潜力在更多领域发挥重要作用。</p>
  <p>LAM展示了其发展潜力，在商业化落地中仍然面临一些挑战，例如，控制机器人系统的LAM可能会误解指令并导致损害；金融或医疗应用中如果执行错误动作，可能带来严重的后果。</p>
  <p>然而，研究人员相信，LAM代表了AI发展的一次重要转变，预示着AI助手将能更积极地协助人类完成实际任务。</p>
  <h3><strong>行动胜于言辞</strong></h3>
  <p>LAM的推出标志着人工智能从语言理解向任务执行的转变，开启了AI自主的新时代。从生成语言到执行具体动作，大模型将能在现实世界中产生直接影响，这是迈向AGI的关键一步。</p>
  <p>未来，随着技术的不断发展，LAM将在更多领域发挥重要作用，为我们的生活和工作带来更多便利和惊喜。</p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p>https://the-decoder.com/microsofts-new-large-action-model-can-perform-some-tasks-in-word/</p>
  <p>https://arxiv.org/pdf/2412.10047</p>
  <p>https://microsoft.github.io/UFO/dataflow/overview/</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/BVFV8v6KGcpKoz_TYdBdAA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：泽正 英智，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3122406295359747</id>
            <title>OpenAI发布经济蓝图，奥特曼急呼AI让美国先赢，打造AI版「美国梦」</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3122406295359747</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3122406295359747</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 14 Jan 2025 10:06:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI时代, OpenAI, 经济蓝图, 美国竞争力  
<br><br>  
总结: OpenAI发布的「经济蓝图」提出了美国在AI时代保持全球领先的多项建议，包括放松对AI企业的管制、建立全国性产业标准、加大在芯片、数据、能源和人才方面的投入等。该蓝图旨在最大化AI的经济利益，增强国家安全，并推动经济增长。OpenAI强调，AI技术的潜力应被充分利用，同时要减少其带来的风险。通过建设AI基础设施和促进公平竞争，美国可以确保AI的利益惠及更多人，并推动再工业化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>AI时代，美国如何继续保持全球领先？在最新发布的「经济蓝图」中，OpenAI对美国的AI安全战略、产业竞争力、常识性标准、基础设施建设等方面，提出了多条建议。1月30日，CEO奥特曼将在美国首都召开会议，详细解释其中的内容。</p>
  </blockquote>
  <p>「AI版独立宣言」来了！</p>
  <p>刚刚，OpenAI发布了一套全新的「经济蓝图」，建议美国如何最大化AI的利益、增强国家安全并推动经济增长。核心内容如下：</p>
  <ol>
   <li>呼吁美国政府放松对AI企业的管制，为AI发展大开绿灯，促进AI产业发展。</li>
   <li>建立全国性的AI产业标准或法律，既要保障公众安全，又能鼓励投资、促进竞争，协调好用户、AI产业和政府的利益关系。</li>
   <li>加大在<strong>芯片、数据、能源和人才</strong>的投入，包括开放政务数据、加大AI领域的产学研合作、建立AI经济区等。</li>
   <li>1月30日，奥特曼将在美国首都华盛顿特区召开会议，详细解释AI的最新进展以及以及如何推动经济增长。</li>
  </ol>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_3705495b36b5430298a495be7b9de0c9@5888275_oswg1823529oswg1020oswg1318_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">注意：这份蓝图是OpenAI与美国政府以及全球盟友合作的框架，并将根据实际情况不断更新</p>
  <p>随着AI技术的不断进步，OpenAI认为美国应当立刻采取行动，最大化这一技术的潜力，同时减少其可能带来的危害。</p>
  <p>AI的威力过于强大，不能由其他国家主导和塑造，而这正是美国面临的日益严重的风险；但与此同时，AI所带来的经济机会又是如此诱人，不容错过。</p>
  <p>共享繁荣的前景触手可及。</p>
  <p>而且如果建设更多的AI基础设施（如数据中心、芯片制造厂和电厂），那新的工作机会和经济增长同样将变得近在咫尺，触手可及。</p>
  <p>正如OpenAI的CEO奥特曼所言，AI不久将帮助我们的孩子完成我们无法做到的事情。</p>
  <p><strong>不久的将来，每个人的生活将比任何人现在的生活更美好。</strong></p>
  <p><strong>在如此繁荣的前景下，OpenAI希望与政策制定者合作，确保可以合理公平地分享AI的好处。</strong></p>
  <p>这份蓝图旨在支持企业家精神和个人自由。长期以来，这一直是美国创新生态系统的核心。</p>
  <p>如果执行得当，作为AI「主角」的开发者将与各类公司<strong>共同繁荣</strong>，而该技术带来的广泛经济利益将推动全国范围内的再工业化。</p>
  <h2><strong>曾经的辉煌</strong></h2>
  <p>美国历史上曾多次面临类似的局面，知道如何进行宏大的构思、实施宏大的计划并付诸宏大的行动。</p>
  <p>现在，是时候在迈入智能时代时再次展现这一精神了。</p>
  <p>汽车并非在美国发明——它最初是在欧洲发明的。早期的倡导者们预见到汽车将彻底改变人们的生活和工作方式，供应链和客户群体将得到扩展并变得更多样。</p>
  <p>然而，在英国，一些最早引进汽车的地方，这一新兴行业的增长却受到了监管的制约。</p>
  <p>1865年的《红旗法案》要求每辆车前面必须有人举旗，提前警告其他道路使用者，并将汽车推到一旁，以让马车优先通行。</p>
  <p>一个人如何在汽车前面走而不被撞倒呢？这是因为该法案规定：汽车的行驶速度不能超过每小时4英里。</p>
  <p>美国采取了完全不同的方法，最终成为了世界汽车工业的心脏。</p>
  <p>在地方、州和联邦官员的支持下，美国成功地大规模生产了价格合理的汽车，这些官员看到了这一行业巨大的潜力。由于马车在拥挤城市街道上的安全隐患，当地政府支持汽车替代马车——而不是要求汽车让路给马车。</p>
  <p>美国的辽阔领土也促使各州投资建设更好的道路，而联邦政府则通过建立全国性而非州际的公路系统，促进了汽车交通的规模化发展。</p>
  <p>今天，尽管一些国家将AI及其经济潜力搁置一旁，美国政府却可以为本国的AI产业铺路并扩大规模，以实现：</p>
  <ul>
   <li>继续保持美国在全球创新中的领导地位，同时确保国家安全；</li>
   <li>从一开始就确保在AI的访问和利益分配上做到公正；</li>
   <li>最大化AI对全国各地的经济机会。</li>
  </ul>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_c0abacd320624ebb9595541bee5da657@5888275_oswg143637oswg1080oswg369_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>就像司机们需要遵守清晰的常识性标准，确保道路安全一样，<strong>开发者和用户也有责任遵循清晰的常识性标准，确保AI技术的安全发展</strong>。</p>
  <p>简单、可预测的规则能在保障公众安全的同时，助力创新者蓬勃发展，激发投资、促进竞争，并为每个人带来更多的自由。</p>
  <h2><strong>前进的道路</strong></h2>
  <p><strong>芯片、数据、能源和人才</strong>是赢得AI竞争的关键——这是美国能够且必须赢得的竞赛。</p>
  <p>据估计，全球有<strong>约1750亿美元</strong>的资金正在等待投资AI项目。如果美国未能吸引这些资金，它们将流向竞争对手支持的项目——进而增强竞争对手在全球的影响力。</p>
  <p>OpenAI相信，要确保AI的利益惠及更多人，就必须通过常识性的规则来推动AI发展。这些规则的核心是保护人们免受实际伤害，并构建符合美国价值观的平民化AI，包括：</p>
  <ul>
   <li>促进自由和公平竞争的自由市场，推动创新。</li>
   <li>开发者和用户享有使用和指导AI工具的自由，但必须遵循明确的常识性标准，以确保AI对所有人无害，否则将承担责任。</li>
   <li>防止政府用AI工具去控制公民，或威迫其他国家。</li>
  </ul>
  <p>任何行业都需要常识性的规则，这些规则既要保障公众安全，又能通过鼓励投资、促进竞争以及为每个人创造更多自由，帮助创新者茁壮成长——为了最佳效果，这些规则应<strong>在全国范围内实施</strong>，而非在各州之间采取零散的、相互矛盾的规定。</p>
  <p>OpenAI相信美国，因为美国相信创新。</p>
  <p>这也是奥特曼将于1月30日在华盛顿特区举办的一场会议的原因，会议将展示AI的最新进展以及如何推动经济增长。</p>
  <p>该活动将启动OpenAI的「为美国创新」计划，旨在通过全美各州的参与，确保OpenAI将AI的经济利益带给来自各行各业的美国人民。</p>
  <p>当美国把赌注押在建设者和企业家的生态系统上时，它总是会成功。</p>
  <h2><strong>蓝图概览</strong></h2>
  <p>OpenAI已有全球3亿用户（包括300万开发人员），并将在医疗、科研、教育、军事、艺术和政务等方面发挥更大的作用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_ff49d392a4404a7997aea70f73866955@5888275_oswg179415oswg1080oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>竞争力和安全性</strong></h3>
  <p>正如联邦政府当年为新兴的汽车产业开辟了道路，避免了各州间复杂的道路和规则网络，它也应为AI产业的前沿模型发展开辟道路，以确保这些模型有助于促进美国的经济和国家安全。</p>
  <p>明确来说，所谓「前沿模型」是指那些在能力基准测试中领先的<strong>最先进的大型语言模型</strong>。</p>
  <p>负责任地将这些模型出口到美国的盟友和合作伙伴，将帮助他们建立自己的AI生态系统，包括自己的开发者社区，推动AI创新并分配其利益，同时也基于美国技术构建AI，而非由他国资助的技术。</p>
  <p><strong>美国的前沿模型安全战略应优先考虑国家竞争力、模型保障和国家安全。</strong></p>
  <p>该战略由联邦政府主导，并与行业进行协商，应该：</p>
  <ul>
   <li>制定最佳部署实践，以更好地防范犯罪、恐怖活动等风险；并简化行业与国家安全部门和机构的合作。</li>
   <li>制定出口政策，让该行业与美国盟友和伙伴国家安全地共享前沿模型，以加强其经济，特别是开发者社区，并维护充满活力和创新的开源社区。同时，限制向敌对国家出口前沿模型。</li>
   <li>制定替代方案，以替代日益拼凑的国家和国际法规，这些法规可能会阻碍美国的竞争力，例如让联邦政府主导国内国家安全评估的制定，以及建立一个以美国为首的国际联盟，致力于在全球实现共同的安全标准。</li>
  </ul>
  <p>美国总是通过支持其创新者和企业家的生态系统而取得成功。</p>
  <p>为了帮助美国的AI公司开发和安全部署前沿模型，并确保其具备必要的保障措施，<strong>联邦政府</strong>应该：</p>
  <ul>
   <li>根据需要，分享政府掌握的国家安全相关信息和资源——例如有关行业安全威胁的简报，以及对美国和非美国AI模型的高层测试结果——与从事先进研究的美国AI公司共享。</li>
   <li>然后，激励AI公司广泛部署其产品，包括向盟国和合作伙伴国家提供，并支持美国政府机构。</li>
  </ul>
  <p>联邦政府在前沿模型<strong>安全性和保障方面的做法应简化要求</strong>，减少政府与行业合作的官僚障碍，并激励公司支持美国的竞争力。例如，政府可以：</p>
  <ul>
   <li>支持标准和保障措施的制定，确保这些标准得到其他国家和国际组织的认可和尊重，代表美国私营部门，并支持与美国政府机构和部门的直接合作。</li>
   <li>向AI公司分享其独特的专业知识，包括如何保护其知识产权免受工业安全威胁，以及如何减轻潜在的网络、化学、生物、辐射和核释放（CBRN）及其他由日益强大的模型带来的风险。</li>
   <li>帮助公司访问安全的基础设施，如机密计算集群，用于评估模型的安全风险和保障措施。</li>
   <li>通过保护商业机密、促进市场竞争并确保广泛且负担得起的AI访问，在美国及志同道合的国家之间促进符合竞争力的透明度，同时仔细选择AI生命周期中的披露要求。</li>
   <li>通过为开发大型语言模型的公司创建一个明确的、自愿的途径，简化对行业的支持，帮助它们与政府合作，定义模型评估、测试模型并交换信息，以支持公司的保障措施。美国政府可以动员和协调专家，尤其是那些有权访问机密情报的专家，直接与前沿实验室合作并进行国家安全相关的评估和处理。作为回报，这些公司将获得免于逐州规定的待遇，处理由同一国家安全机构处理的风险类型。</li>
   <li>授权公共部门迅速而安全地采用AI工具，确保初创企业和小型企业有采用AI工具的途径，为纳税人节省开支，提高运营效率，提供更好的公共服务。</li>
  </ul>
  <p>为了进一步与联邦政府协调合作，<strong>AI开发者</strong>可以：</p>
  <ul>
   <li>组建一个联盟，识别与国家安全社区合作的最佳实践，包括优先考虑政府的安全需求（如计算资源的访问），并简化在符合美国及公司政策的前提下，负责任地整合AI的努力。随着AI系统能力的不断增强，政府与行业之间的深度合作将既提升这些系统的安全性，又增强美国政府对尖端人才和技术的获取。</li>
   <li>帮助开发培训项目，培养美国下一代AI人才，特别是在那些尚未从创新浪潮中受益的地区，为公共和私营部门建立技术人才库。</li>
  </ul>
  <h3><strong>规则</strong></h3>
  <p>我们知道，要让AI惠及每个人，在我们开发AI以帮助人们解决难题的同时，我们必须建立对技术的理解，并增强人们对与其日常生活交汇的保障措施的信心。</p>
  <p>关于儿童安全，AI公司和开发者应当：</p>
  <ul>
   <li>鼓励政策解决方案，防止AI生成和传播CSAM/CSEM</li>
   <li>在AI开发生命周期中，全面纳入CSAM/CSEM保护措施</li>
   <li>采取措施防止下游开发者利用其模型生成CSAM/CSEM</li>
   <li>促进AI公司与执法机关之间建立稳固而持久的合作伙伴关系</li>
  </ul>
  <p>关于了解内容来源的问题，这是建立信任和赋能用户的重要因素，所有使用AI的公司，从大型公司到初创企业，再到开发者和企业家，应当：</p>
  <ul>
   <li>对所有AI生成的视听内容应用溯源数据</li>
   <li>使用如内容溯源与真实性联盟（C2PA）等制定的通用溯源标准</li>
   <li>对于大型公司，鉴于其更广泛的影响力，应当制定并公开报告在更先进的溯源方法方面的进展</li>
  </ul>
  <p>关于偏好设置：</p>
  <ul>
   <li>应该赋予人们个性化其AI工具的权力，包括通过控制其个人数据的使用方式。</li>
   <li>政府和行业应当共同努力，通过为试点项目、学区技术预算和职业发展培训提供强有力的资金支持，提升AI素养，帮助人们理解如何选择自己的偏好，以个性化他们的工具。</li>
   <li>作为拥有如此多自由的交换，用户应对如何使用AI工作和创作所带来的影响负责。为了防止实际危害的AI常识规则，只有在适用于使用技术和构建技术的人的情况下，才能提供保护。</li>
  </ul>
  <h3><strong>基础设施</strong></h3>
  <p>OpenAI相信，建设足够的基础设施对确保全球的AI基于美国技术而非他国技术至关重要——它还是促进美国再工业化的不可忽视的机会。</p>
  <p>成功的国家将资源转化为竞争优势。在AI时代，<strong>芯片、数据、能源和人才</strong>是支撑美国持续领导地位的资源，就像汽车的批量生产一样，调动这些资源将创造广泛的经济机会并强化我们的全球竞争力。</p>
  <p>对OpenAI来说，这意味着抓住时机，建设所需的基础设施，以生产足够的能源和芯片，降低计算成本。</p>
  <p>反过来，这将创造数万个技术工种工作岗位，通过消费和间接的就业创造推动地方经济发展，并在短期内现代化我们的电网——最终支持推动持久经济增长的突破和创新。</p>
  <p>这还意味着确保AI开发者能够利用公开可得的信息进行学习，并通过竞争政策和公共部门投资，提供更多此类信息。</p>
  <h3><strong>解决方案</strong></h3>
  <p>美国需要一个基础战略，确保基础设施投资能够惠及尽可能多的人，并最大化AI的可访问性。</p>
  <p>这包括鼓励而非抑制开发者的政策和举措；支持实验室、初创企业和大公司等繁荣的AI生态系统；并确保美国在AI领域的未来领导地位。</p>
  <p>例如：</p>
  <ul>
   <li>确保AI能够像人类一样，从普遍公开的信息中学习，同时保护创作者免受未经授权的数字复制。</li>
   <li><strong>数字化</strong>当前以模拟形式存在的<strong>政府数据</strong>。许多政府数据属于公共领域。将这些数据变得更易访问或机器可读，可以帮助所有的美国AI开发者，尤其是那些在关键数据主要由政府掌握的领域工作的人。作为回报，使用这些数据的开发者可以与政府合作，解锁有助于制定更好公共政策的新见解。</li>
   <li><strong>简化资本和供应链的获取方式</strong>，以支持AI基础设施和强大的AI生态系统，同时参与国还将达成一些共同的安全标准。随着时间的推移，这一合作可以扩展为一个全球网络，让美国的盟友和伙伴可以与中国的AI基础设施相竞争。</li>
   <li>由地方政府、州政府和联邦政府与行业共同创建的<strong>AI经济区</strong>，显著加快建设AI基础设施（如新太阳能阵列、风力发电场和核反应堆）的许可流程。</li>
   <li>通过要求<strong>AI公司向公立大学提供大量计算资源</strong>，以公平地扩大本土<strong>AI技能劳动力</strong>的培训，创建与当地关键行业对接的AI研究实验室和劳动力。例如，堪萨斯州可以建立一个专注于农业领域应用AI的中心；德克萨斯州或宾夕法尼亚州可以发展专注于将AI整合到电力生产和电网韧性中的中心。</li>
   <li>全国性的<strong>AI教育战略</strong>——通过与美国公司合作，扎根于当地社区，帮助当前的劳动力和学生做好AI准备，增强经济，并确保美国在创新领域的持续领导地位。</li>
   <li><strong>投资国家研究基础设施</strong>，使科学家、创新者和教育工作者能够获得加速和推广科学进步所需的计算和数据资源，例如通过资助国家AI研究资源。</li>
   <li><strong>引领下一代能源技术</strong>，包括可持续能源来源，如裂变、聚变以及其他有前景的技术，以支持我们现有的能源能力。充足的能源供应对维持美国在AI领域的领导地位至关重要。</li>
   <li>大幅增加在<strong>电力和数据传输</strong>方面的支出，并简化新线路的批准程序。这将伴随着国家AI基础设施高速公路的建设，将各区域电力和通信网格连接起来，以促进国家经济竞争力和安全。</li>
   <li>加大对高价值<strong>AI公共工程的支持</strong>，并确保行业和用户遵守相关规则。由于单靠私人市场可能不足以支付所需的大量AI基础设施，美国政府可以提供购买承诺和信用增强措施，以鼓励基础设施投资。由此产生的基础设施，如为AI数据中心提供能源的新型能源来源，将被视为战略性国家资产。</li>
  </ul>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p>https://openai.com/global-affairs/openais-economic-blueprint/</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/qZpErklkDbMT9KPHy_0OmQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：KingHZ 好困，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2979468869193737</id>
            <title>电商平台业务移交给淘天，菜鸟真正成为一家物流公司｜36氪独家</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2979468869193737</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2979468869193737</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 14 Jan 2025 10:04:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 组织架构调整, 物流公司, 国际业务, 跨境电商  
<br><br>  
总结: 菜鸟集团将完成组织架构调整，专注于物流运营，成为真正的物流公司。原先服务速卖通的团队将转入阿里电商事业群，国内电商供应链解决方案和电子面单团队也将移交给淘天集团。菜鸟的定位包括全球化、产业化和数字化，国际物流业务的营收增速超过国内业务，成为主要收入来源。菜鸟将拓展外单客户并发展跨境订单，致力于建设全球化的智慧物流网络。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜彭倩</p>
  <p>编辑｜乔芊 杨轩</p>
  <p>36氪独家获悉，菜鸟集团将于近日完成一轮组织架构调整。</p>
  <p>调整后，菜鸟更符合自身的“产业定位”，<strong>真正成为一家物流公司，专注物流运营。</strong></p>
  <p>具体来说，最大的变化是<strong>原先菜鸟国际业务中服务速卖通的400多人团队，转入新整合的阿里电商事业群，负责该业务的菜鸟高管丁宏伟将直接汇报给淘天集团、国际商业集团CEO蒋凡</strong>，自去年起，他已开始向万霖和蒋凡双线汇报。</p>
  <p>另外，<strong>国内电商供应链解决方案和电子面单两个团队也将移交给淘天集团。</strong></p>
  <p>“一句话理解就是，和电商平台相关的业务交给淘天、速卖通这些‘前台’，物流运营和服务职能留在菜鸟。”一位菜鸟员工对36氪分析称。</p>
  <p>换句话说，移交出去的是制定物流方案、紧贴电商业务的“电商物流部”，而淘天旗下的天猫超市、天猫国际等自营业务的物流服务，以及跨境电商速卖通的大部分仓储物流服务，都仍是菜鸟来提供。</p>
  <p>据36氪了解，菜鸟的这一转向实际从去年就已开始，过去一年多，菜鸟与阿里电商在业务上一直保持紧密合作，不仅成立专门的团队为速卖通提供服务，双方团队也在国际商业园区联合办公；菜鸟裹裹也为淘天集团的“退货免运费”等服务提供支持；淘宝海外大服饰包邮的配送服务也都是由菜鸟承接。</p>
  <p>如今让电商的归电商，物流的归物流，在权责上更加分明，也更符合2023年9月菜鸟在招股书中申明的定位——“我们已从科技平台发展成为具备端到端能力的智慧物流网路”。</p>
  <p>“前台（电商）老板们很在意消费者体验的提升，加强整合，能进一步提升电商的竞争力。”一位菜鸟中层员工告诉36氪。</p>
  <p><strong>作为一个成立11年的业务，菜鸟目前的定位有三：全球化、产业化和数字化</strong>，对应全球快递（速卖通、如非阿里系的外单、“递四方”等控股业务）、全球供应链和全球科技业务三个主营业务。</p>
  <p>梳理菜鸟的历史脉络不难发现，过去菜鸟是个技术平台，最早的产品是电子面单，直到2019年开始重金投入基建，搭建全球化的物流网络。一位接近菜鸟的人士称：“这是因为菜鸟意识到，必须得做物流落地的实操，才能形成自身的壁垒，包括配送、与仓储公司合作（控股递四方）、自建仓储等。”</p>
  <p>回到物流公司定位，也能以更一致的标准来对待阿里和外单客户。市场一直对菜鸟业务中阿里相关的业务占比过高而认为它不够中立和开放。但据36氪此前了解，菜鸟已于去年加大对外单的投入，并开始承接Temu等跨境电商公司的部分业务。按照菜鸟如今的定位，菜鸟拥有一个底层物流网络，而这个网络可以接入任何一家有需求的公司。与此同时，它和速卖通的合作模式也更加市场化。</p>
  <p>“产业化”之外，菜鸟过去一年多持续的组织调整，“全球化”是另一条重要的脉络。</p>
  <p>据36氪了解，菜鸟在去年9月就曾进行了一轮架构调整。按照当时新的架构，菜鸟将形成一个横纵结合的全球化架构。横向的包括中国大区、亚太大区、美洲大区、欧洲大区、中东非大区，纵向则包含全球供应链、全球快递和全球物流科技。“菜鸟要想真正的全球化，中后台必须要全球化，只有这样业务才能更快往前跑。”万霖当时对内表示。</p>
  <p>对菜鸟而言，海外的确是一片新的蓝海，也成为其最大的增长动力。据2024年 &nbsp;Q1、Q2 财报，菜鸟的营收增速分别达到30%、16%，排在所有子集团中的第二，仅次于国际商业，而其增速也主要由国际物流业务贡献。自2023财年（即2021年 Q1至2022年 Q1）开始，菜鸟的国际物流业务营收增速就一路反超国内业务，如今国际业务占菜鸟的营收比重也超过了50%，是最大的收入来源。</p>
  <p>如今，转型物流公司的菜鸟，业务目标也更加清晰：一方面拓展更多外单客户，其自去年10月底开始接入京东非自营平台；另一方面则全力出海，大力发展跨境订单，吸引更多品牌和平台加入合作，并拓展本地对本地的业务。目前，菜鸟的跨境包裹数量仍是全球第一，而依托海外本地物流网络，菜鸟在欧洲本国也可提供“2欧元次日达”的本地快递产品，在其他泛欧国家，可提供“3-5欧元的3日达”物流服务。</p>
  <p>早在菜鸟成立之初，阿里创始人马云就对其有着“建设全球化的智慧物流网络”的期望。如今，这个定位并没有完全改变，只是它可以更专注。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3122387406803209</id>
            <title>REITs涨成开年大热门，如何看当下密集的风险提示？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3122387406803209</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3122387406803209</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 14 Jan 2025 09:47:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: REITs, 投资热情, 二级市场, 风险提示  
<br><br>  
总结: 今年以来，REITs产品的投资热情显著提升，二级市场涨幅普遍超过5%。在利率下行预期下，公募REITs的风险与收益相对债市更具吸引力，吸引了投资者的关注。然而，业内人士也提醒投资者需关注项目经营状况和二级市场价格波动等风险。多家公募已发布公告提示投资风险，尤其是在市场价格上涨的背景下。展望未来，REITs具备投资价值，但投资者需谨慎决策，关注市场变化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>今年以来，市场对REITs产品的投资热情显著提升。这就包括发行的火爆与二级市场的热情上涨。</strong></p>
  <p>截至1月10日，<strong>多只REITs二级市场年内涨幅超5%，中证REITs（收盘）指数的年内涨幅已达3.78%。</strong>也有公募因旗下REITs近期二级市场涨幅过多而发布公告提示风险。</p>
  <p>分析REITs二级市场价格普涨的原因时，有业内人士指出，<strong>在利率下行的预期下，公募REITs的风险与收益预期相对债市更具吸引力，因而受到青睐。</strong>展望未来，多位业内人士认为，<strong>REITs具备投资价值，但投资者也需要关注项目经营状况不及预期、二级市场价格波动等风险。</strong></p>
  <h2><strong>开年REITs二级市场普涨，多家公募发布公告提示风险</strong></h2>
  <p>截至1月10日收盘，中信建投国家电投新能源REIT、华泰南京建邺REIT、嘉实物美消费REIT等多只REITs产品2025年内已实现超5%的涨幅。其中，华夏大悦城商业REIT、嘉实京东仓储基础设施REIT的涨幅更是超过8%。</p>
  <p>截至1月10日收盘，中证REITs（收盘）指数的年内涨幅已达3.78%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_4954ef67e9ee436bb9645c52331e03a9@5888275_oswg241851oswg1005oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>多只REITs上涨的环境下，<strong>近期也有公募发布公告提示投资风险。</strong>据记者不完全统计，今年以来已有5家公募发布有关REITs产品的交易情况提示公告，提示关注REITs的二级交易价格波动风险。</p>
  <p>1月10日，华夏基金发布《关于华夏北京保障房中心租赁住房封闭式基础设施证券投资基金停复牌、暂停恢复基金通平台份额转让业务及交易情况提示公告》。公告显示，2025年1月9日，本基金在二级市场的收盘价为3.765元，当日收盘价较基准价(基金发行价2.510元/份)累计涨幅达到50.00%。基金管理人在此郑重提醒广大投资者注意本基 金二级市场交易价格受多种因素影响，敬请投资者关注交易价格波动风险，在理 性判断的基础上进行投资决策。</p>
  <p>1月6日，红土创新基金发布《红土创新深圳人才安居保障性租赁住房封闭式基础设施证券投资基金 交易情况提示公告》。公告显示，2025年1月3日，该基金在二级市场的收盘价为3.464元/份，最近20个交易日收盘价累计涨幅为20.24%。公告还指出，郑重提醒广大投资者注意本基金投资风险，审慎决策，理智投资。</p>
  <h2><strong>REITs二级市场价格上行原因有哪些？</strong></h2>
  <p>为何近期REITs产品的二级市场价格普涨？对此，中信建投明阳智能新能源REIT基金经理白若冰分析称，<strong>近期公募REITs市场的上涨主要由以下几个方面内外部因素推动。第一，</strong>在今年10月底央行宣布推出新工具——公开市场买断式逆回购。新的金融工具可以缓解质押品冻结对金融机构整体流动性监管指标压力，持续提升市场的流动性。</p>
  <p><strong>第二，</strong>12月9日中央政治局会议释放出的积极信号，将实施更加积极的财政政策和适度宽松的货币政策，受此影响，公募REITs市场出现明显的反弹。“积极的财政信号有助于扩大总需求，以内需提振对冲外部环境的不确定性。同时防范化解经济社会风险，提振了投资者对市场的信心。在货币政策方面，2025年逆周期调节需求上升，推动央行货币政策基调从“稳健”转向“适度宽松”。预计2025年央行会继续实施有力度的降息降准。在预期利率持续下降的背景下，公募REITs的风险与收益预期相对债市更具吸引力。投资者倾向将资金流入收益稳定、流动性强的公募REITs，以获取更具确定性的收益。从而进一步推动了该类资产的价格上升。”白若冰如是说。</p>
  <p><strong>第三，</strong>公募产品的分红状况也推动了二级市场价格抬升。白若冰指出，“公募REITs的产品特性是每年至少分红一次，年末将至，多家公募REITs产品发布了分红公告，投资者为了获得分红购买基金份额，从而助推了公募REITs二级市场的火爆。”</p>
  <h2><strong>REITs配置性价比相对较高</strong></h2>
  <p>展望2025年的投资机会时，<strong>业内人士普遍看好低利率环境下的REITs产品整体投资机会，但也提示了分红不及预期、板块内部估值分化、二级市场溢价等风险。</strong></p>
  <p>开源证券认为，债券市场利率中枢下行压力下，“资产荒”逻辑将继续演绎，REITs作为高分红、中低风险的资产，在政策力度加强以及社保金和养老金入市预期下，将持续提升配置性价比，板块具备较好的投资机会。</p>
  <p>白若冰指出，目前REITs市场的估值水平相对较低，为投资者提供了较好的投资机会。REITs指数处在历史较低分位数，显示出一定的估值吸引力。</p>
  <p>分类型来看，白若冰相对看好能源基础设施和消费基础设施REITs。白若冰指出，能源类资产在REITs市场中相对稀缺，具有较高的投资价值。随着REITs市场的不断发展，投资者对能源类资产的需求将逐渐增加。能源类项目通常具有稳定的收益来源，如风电场、光伏发电站、水电站等，这些项目能够产生持续的现金流，为投资者提供稳定的回报。能源类资产在一定程度上具有抗周期属性，能够在经济波动中保持相对稳定的运营和收益，这有助于降低投资者的风险。消费基础设施REITs在宏观促消费背景下，板块整体配置性价比有所提升。运营也是稳中有升，出租率维持高位，尤其是头部运营商项目更具投资价值。</p>
  <p>白若冰还提示称，REITs市场内部存在估值分化现象，不同项目、不同资产类型的REITs估值水平存在差异。投资者在选择REITs产品时，需要关注项目的运营情况、资产质量、市场前景等因素，以做出明智的投资决策。</p>
  <p>开源证券也提示了投资REITs的风险，如各类别资金入市进度不及预期、项目长期分派率不及预期、调控政策超预期变化、行业波动加剧等。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/E6z48lF64vTqSP4Ni579Sw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创业板观察”</a>，作者：李迪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3122391902720264</id>
            <title>发达国家不愿掏钱，全球气候融资困境如何破局？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3122391902720264</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3122391902720264</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 14 Jan 2025 09:46:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 气候融资, 发达国家, 发展中国家, COP29  
<br><br>  
总结: COP29大会上，气候融资目标的设定引发了发达国家与发展中国家的巨大分歧，未能达成共识。大会提出到2035年每年至少筹集3000亿美元的资金以支持发展中国家的气候行动，但资金的来源和使用仍存在争议。发达国家未能兑现对发展中国家的资金承诺，导致后者难以实现减排目标。资金规模、出资国范围和提供形式相互关联，发达国家主张通过混合融资方式筹集资金，而发展中国家则强调历史责任和资金形式的可负担性。中国在气候资金体系中扮演重要角色，积极支持其他发展中国家，但也面临国际压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>气候融资目标应该定多高，谁来出资，资金如何使用，这些议题都充满争议。发达国家与发展中国家分歧巨大，在COP29大会上，并没有达成共识。</p>
  </blockquote>
  <p>2024年11月24日，《联合国气候变化框架公约》第二十九次缔约方大会（下称“COP29”）在阿塞拜疆首都巴库落幕。设立新的气候融资集体量化目标（NCQG）是COP29的核心议题，因此本届大会也被称为“气候融资大会”。然而，发达国家与发展中国家在资金规模、来源和结构上分歧巨大。历经两周的激烈谈判，并延期30多个小时后，会议最终达成了“巴库气候团结契约”的一揽子平衡成果。</p>
  <p>该契约设立了到2035年，由发达国家带头，每年至少筹集3000亿美元的资金目标，以及每年至少1.3万亿美元的气候融资目标，以支持发展中国家的气候行动。</p>
  <p>国家自主贡献（NDC）是各缔约方根据自身能力和责任对全球气候行动作出的承诺。根据《巴黎协定》的要求，各缔约方每五年提交一次NDC，并且后续的NDC应比之前的更加严格。</p>
  <p>2025年是各国提交新一轮NDC的时间节点，这些NDC将涵盖各国2035年的减排目标。NDC对实现《巴黎协定》的长期目标至关重要。如果发达国家不能履行对发展中国家应对气候变化的资金承诺，或者提供的资金不能合理地反映发展中国家的需求，那么发展中国家将很难兑现其减排承诺，也难以提出更严格的NDC。</p>
  <p>我们不能仅强调将温升控制在1.5摄氏度内的雄心目标，还要提供与实现这一目标所需的支持，尤其是对发展中国家的支持。那么，气候融资目标应该定多高，谁来出资，资金如何使用，这些议题都充满争议。发达国家与发展中国家分歧巨大，在COP29大会上，并没有达成共识。</p>
  <p>美国当选总统特朗普预计将于当地时间2025年1月20日就任。无论美国是否再次退出《巴黎协定》，甚至退出其母条约《联合国气候变化框架公约》，美国应对气候变化的行动毫无疑问会减缓，甚至倒退。在这种情况下，美国能否兑现已有对发展中国家应对气候变化的资金承诺，都将面临考验，更不用说再增加新的额度。</p>
  <h2><strong>发展中国家气候资金诉求</strong></h2>
  <p>2009年，在哥本哈根举行的联合国COP15气候变化大会上，发达国家承诺，到2020年前，为发展中国家提供每年1000亿美元的气候资金，用于支持发展中国家的气候行动。2015年达成的《巴黎协定》中，各缔约方同意将这一目标延长至2025年，以每年1000亿美元为基础，为2025年后设定一个新的资金目标，并考虑到发展中国家的需求和优先事项。在2021年COP26会议上，发达国家承诺2025年将适应资金在2019年的基础上翻一番。</p>
  <p>然而，COP15之后的十余年间，发达国家未能兑现这一承诺。根据2024年经合组织发布的报告，直到2022年发达国家才首次实现这一目标，提供了1159亿美元的资金支持。</p>
  <p>新的气候资金规模设定有多高？资金问题常设委员会于2024年4月发布的第二份《需求评估报告》显示，到2030年，发展中国家实施气候行动计划需要5.0万亿—6.8万亿美元，这还不包括应对气候变化的全部成本。</p>
  <h2><strong>资金规模、出资国范围、资金提供形式是相互关联的</strong></h2>
  <p>对发展中国家应对气候变化的资金支持将从原有的每年1000亿美元大幅增加到上万亿美元，主要由发达国家承担，且大部分还要以赠款形式，这也引发了发达国家与发展中国家在资金规模、出资国范围、资金提供形式等关键议题上的巨大分歧。</p>
  <p>欧盟与立场相近的发展中国家集团（Like-Minded Developing Countries，下称“LMDC”）互相指责对方“摘樱桃”。欧盟说，不能只看资金规模；LMDC说，不能只谈减缓。客观地说，资金规模、出资国范围、资金提供形式是相互关联的。</p>
  <p>发展中国家强调，由发达国家来提供气候资金是历史责任问题，而且资金应是以赠款或同等形式提供，是新的、可负担的、可预测的、非债务性的资金。而发达国家则主张，应通过混合融资，包括私营部门投资和化石燃料税等形式筹措，填补资金缺口。</p>
  <p>谁来出资可能比出资额度面临更大争议，分歧主要体现在是否应扩大出资国家的范围？</p>
  <p>在现有全球气候治理的框架下，发达国家有义务通过出资支持发展中国家采取气候行动。欧盟是全球最大的气候融资公共资金提供方。自2013年以来，欧盟及其成员国（英国脱钩之后，不再计入）资助发展中国家减少温室气体排放和适应气候变化影响的资金，从2013年的96亿欧元增加到2022年的285亿欧元。</p>
  <p>目前，欧盟经济复苏缓慢，俄乌战争导致欧盟能源成本高企，欧盟企业对减排成本的抱怨不断，同时大众也对高通货膨胀感到不满。欧盟内部提升欧洲制造业竞争力的呼声日益高涨，这也在一定程度上削弱了欧盟内支持应对气候变化的力量。此外，欧盟为应对俄乌战争，已经增加了巨额支出，并不断提高了防务体系支出，也难以承担如此巨大的资金压力。</p>
  <p>美国联邦政府对外援助也受到来自美国国会等多方面的掣肘。美国对发展中国家提供的气候资金与其经济实力和历史责任并不相符。强调“美国优先”的特朗普重新入主白宫进一步加剧了气候融资的挑战。无论美国是否再次退出《巴黎协定》，甚至退出其母条约《联合国气候变化框架公约》，美国应对气候变化的行动毫无疑问会减缓，甚至倒退。</p>
  <p>考虑到当前全球经济形势和发达国家面临的困境与现实，要求发达国家承担全部资金已变得不切实际。与此同时，欧盟等发达国家一直要求包括中国、沙特、阿联酋在内的快速增长、碳排放量大且收入较高的发展中国家参与出资，贡献更多的气候融资份额。但发展中国家坚持不能更改《联合国气候变化框架公约》和《巴黎协定》下成员国的地位。</p>
  <h2><strong>出资应综合考虑国家的国力、能力和历史责任</strong></h2>
  <p>虽然COP29决定，到2035年，每年至少为发展中国家气候行动提供3000亿美元资金支持，但这笔资金并非完全由发达国家承担，而是要求发达国家起到带头作用，这表明发展中国家也需承担一部分资金份额。此外，资金的构成也尚未明确。这些问题都可能成为后续COP大会中争议的焦点。</p>
  <p>为解决这些无休止争议，并使气候融资更加规范化、持续化，同时达到有意义的额度，需要制定一套比较客观、可操作，且能够长久维持的规则。它需要考虑以下三个方面：一是要考量一个国家的总体经济实力，可依据其在联合国、世行、IMF的出资状况综合评定；二是看一个国家历史上对温室气体排放的累积贡献；三是参考按购买力计算的人均GDP情况。</p>
  <p>三个指标综合反映了一个国家的国力、能力和历史责任。因此，应综合考虑这三方面因素来确定对发展中国家适应性资金的投入份额，以及确定适应资金目标相较于发达国家所承诺的气候资金额度应该有多大幅度的提高。</p>
  <h2><strong>NCQG气候融资总盘子下公共资金规模</strong></h2>
  <p>不发达国家和小岛屿发展中国家是气候变化的直接受害者，它们被动地承受着气候变化影响，却缺乏应对气候变化的能力和资金。它们所需的适应资金要通过NCQG融资来支付，但目前提供的适应资金远远不足，大概只是所需适应资金的十分之一，甚至更少。</p>
  <p>公共资金每年提供的适应资金额度目标是NCQG的核心。这部分资金是NCQG气候融资总盘子下的公共资金，其目标是以满足不发达国家和小岛屿发展中国家减缓与适应资金的需求为下限，以满足联合国环境署《适应差距报告》公共适应资金需求为上限。</p>
  <p>上述根据国家的国力、能力和历史责任三个方面的综合考虑，确定对发展中国家适应资金的投入份额，正是针对这部分资金需求。在NCQG的总盘子下，公共资金提供的适应资金目标必须明确，以便依托NCQG向发展中国家提供可预测、可持续的资金支持。</p>
  <p>在公共资金中提供的适应资金方面，也需要明确双边资金和多边资金的目标。多边资金可能会聚焦于一些大的项目；双边资金则可以考虑规模较小的项目，尤其是针对不发达的发展中国家的适应项目。因此，明确双边资金和多边资金各自的融资目标不仅非常关键，也是非常必要的。</p>
  <p>NCQG气候融资总盘子的另一部分资金，也是更大的一部分，主要用于减排。这部分除了核心层的公共资金外，还可以动员私营部门的资金。公共资金可以撬动私营部门资金进入，这部分资金也能够计入NCQG的融资目标，但前提是这部分资金必须是发达国家或一些自愿出资的国家通过公共资金额外动员的。否则，如果仅是一般私营部门投资，那根本就不需要耗费大量的公共资源来推动。毕竟任何国家，哪怕是发达国家，都会“招商引资”，吸引海外资本来投资。</p>
  <h2><strong>中国在全球气候资金体系中承担的角色</strong></h2>
  <p>未来，美国可能会再度缺席国际气候治理进程，而中国在低碳绿色转型中取得的亮眼成绩，会让国际社会对中国发挥领导力的期待日益增加。无疑，中国对解决全球气候问题至关重要，但在新一轮的国家自主贡献承诺和气候资金体系中的定位与贡献方面，中国仍需要谨慎行事。如何在联合国气候峰会上把握节奏，达成既符合中国国情、国力、发展和技术实力，又为其他主要经济大国所接受的共识和义务，将考验中国的政治和外交智慧。</p>
  <p>作为最大的发展中国家，中国深刻理解发展中国家在被要求为全球努力作出贡献时得不到相应支持的困扰。因此，中国一直积极在全球治理体系下帮助发展中国家争取发达国家的气候融资和技术支持，为发展中国家争取更多的发展空间。</p>
  <p>各国即将开启确立新一轮的国家自主贡献承诺。中国的自主贡献承诺和将采取的行动，以及此前的落实情况都会成为关注重点。中国将会面临自2015年巴黎气候变化峰会以来新的压力。</p>
  <p>一方面，中国的二氧化碳排放的绝对量、增长速度，以及人均排放量还比较多，这有可能会使中国成为新一轮气候谈判中的“靶子”，美欧也会以“科学不容谈判”为由，以当前排放大国要为无法达成全球温控目标负责为话术，聚焦中国二氧化碳排放的绝对量和增长速度，试图迫使中国进一步提高减排目标。作为全球最大的气候融资公共资金提供方，欧盟会继续要求世界最大排放国、第二大经济体贡献更多气候融资份额。</p>
  <p>另一方面，中国经济增长承压，企业和就业面临复杂严峻的挑战。在这种情况下，如何平衡节能减排目标，不至于给企业增加过多成本，需要谨慎考量。在《联合国气候变化框架公约》和《巴黎协定》下，中国被定义为发展中国家缔约国，这意味着中国并不负有向其他发展中国家提供资金支持的正式国际义务。但实际上，中国一直在积极应对气候变化挑战，并通过多种方式为全球环境治理和国际合作贡献力量。</p>
  <p>在COP29会议上，中国首次公布了为应对气候变化向其他发展中国家提供资金的数量。据初步统计，2016年以来，中国为其他发展中国家提供及动员的气候资金总额超过1770亿元人民币，成为继日本、德国、美国、法国之后的第五大气候资金提供国。</p>
  <p>采用这种资金的提供方式无疑有外交等多方面的考量，但不在联合国统一框架下的资金支持，容易引起误解和指责，使中国用真金白银切切实实带来的贡献被无端打了折扣。</p>
  <p>因此，为了平衡各方利益和职责、提高资金援助的透明性，并最大化地体现出资效果，中国可以适时转变出资思路，更多地在联合国框架下参与公共产品和全球环境治理的融资活动，可以通过《联合国气候变化框架公约》《巴黎协定》的渠道为发展中国家气候行动提供资金支持。同时，应在COP大会相关的决定中明确提出，发展中国家的出资是自愿性的，应与发达国家出资分开，并单独统计。此外，这部分资金的使用应更多地考虑发展中国家的需求和优先事项。</p>
  <p>（作者系天津大学卓越教授、马寅初经济学院创院院长，国家能源、环境和产业经济研究院院长）</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/bh-8TMlJKR1irAsAzBb6Gg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“经济观察报”</a>，作者：张中祥，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3122395532628228</id>
            <title>别只盯着美债，纳指“真正的风险”正在逼近</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3122395532628228</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3122395532628228</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 14 Jan 2025 09:46:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 日本通胀, 货币政策, 美股, 实际债券收益率  
<br><br>  
总结: 日本通胀预期接近2%目标，可能导致日本央行货币政策正常化，从而对全球股市，尤其是美股产生重大影响。日本长期的零利率政策面临挑战，实际债券收益率的上升将影响美国科技股估值。文章指出，纳斯达克的估值与日本实际债券收益率高度相关，未来可能面临风险。徐小庆认为，日本央行延缓加息是错误，可能导致全球流动性冲击。美日短期利差的变化也将影响美股的表现。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>日本通胀预期接近目标，或引发货币政策正常化，从而对以纳斯达克为代表的美股产生重大冲击。</p>
  <p>BCA Research 首席策略师 Dhaval Joshi撰文指出，日本央行长期实行零利率政策，主要原因是通胀长期低于2%的目标。然而，近期日本通胀预期正在接近2%的目标水平。这意味着日本央行维持零利率政策的理由正在消失，特别是考虑到日本实际债券收益率已经处于深度负值。</p>
  <p>文章进而认为，日本货币政策正常化可能对美国等全球股市构成重大风险。因为过去几年，日本一直是全球金融市场流动性的主要来源，推动了股市估值的上涨。</p>
  <h2><strong>美股科技股估值与日债收益率高度相关</strong></h2>
  <p>Joshi在文章中指出，从 2019 年到 2022 年，纳斯达克的估值（盈利收益率）与美国实际债券收益率完美同步，正如预期的那样。但到了 2022 年末，纳斯达克的估值脱离了美国实际收益率，并与世界上最后一个负实际债券收益率——日本——挂钩。</p>
  <p>有趣的是，从2023年到2024年，纳斯达克指数的收益率与日本实际债券收益率几乎同步变动。这意味着美国科技股估值面临的最大风险并非来自美国实际债券收益率的上升，而是来自日本实际债券收益率的上升。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_d93c06a8af78441c8d5a815fa680f47a@5888275_oswg164799oswg1080oswg529_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>正因为日本实际收益率尚未大幅上升，美国科技股估值才未受到显著影响。然而，从1-2年的结构性时间范围来看，日本实际收益率很可能会上升。这将终结推动2023-2024年股市估值大涨的主要流动性来源。</p>
  <p>因此Joshi预计，在这个结构性（1-2年）时间范围内，预计股票相对于债券，尤其是美国超级明星股票将出现重大挫折。</p>
  <p>Joshi建议投资者可以关注美元/日元汇率和纳斯达克指数对30年期美国国债的比值等指标，当这些指标的复杂性达到崩溃点时，可能预示着市场即将出现逆转。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_b6585b99f2b641f886010f5c618c1ce9@5888275_oswg91407oswg938oswg536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>徐小庆：日本央行延缓加息是一个错误</strong></h2>
  <p>敦和资管徐小庆近期也撰文指出，黄金美股同涨是全球流动性过剩的结果，而对流动性冲击最大的潜在风险因素来自于日本央行加大紧缩力度，这是一个灰犀牛，大家都知道未来会发生，但可能低估它的杀伤力。在主要的发达经济体中，日本央行是唯一一个还没有开始缩表的，预计从2025年开始才会真正意义上的缩表。</p>
  <p>日本央行正在犯美联储2021年的错误，低估了通胀的长期韧性，总认为通胀的回升只是阶段性的，对加息采取拖延的态度。</p>
  <p>徐小庆警告称，日本央行在2025年的某个时候，将不得不通过较快的加息来应对通胀压力，那时也是对全球流动性的冲击最大的时候。</p>
  <p>日本央行对全球流动性的溢出效应主要通过息差交易来实现，而息差交易的基础就是美日的短期利差要达到足够大的程度，才能够借助日元融资向全球市场注入流动性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250114/v2_46f6b8bd1324406da3304068782ffad6@5888275_oswg57245oswg868oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从历史经验数据来看，当美日短期利差保持在400bp以上时，美股就会呈现涨幅大、波动小的特征，低于400bp时美股几乎不再上涨，且波动率大幅上升。</p>
  <p>目前美日的短期利差已经缩窄至400bp附近，2024年8月由于息差交易逆转引发的全球股市暴跌很可能只是2025年的预演。</p>
  <p>本文不构成个人投资建议，不代表平台观点，市场有风险，投资需谨慎，请独立判断和决策。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/K3n9QNj5sBRb1bpiv6WKZg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华尔街见闻”</a>，作者：潘凌飞，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>