<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570450385184393</id>
            <title>茅台高瓴共同青睐的公司，IPO终止</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570450385184393</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570450385184393</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 12:01:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿宽食品, 上市计划, 业绩增长放缓, 食品安全问题
<br>
<br>
总结: 阿宽食品的上市计划因业绩增长放缓和食品安全问题而受阻。尽管阿宽食品在市场上取得了成功，吸引了多家投资机构的关注，但其业绩增速开始放缓，且受地域限制影响较大。此外，阿宽食品也频繁遭到消费者的食品安全投诉。当前资本市场对于“吃穿住”类企业的审查和决策更为谨慎，给阿宽食品的上市之路增添了一层阴影。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>业绩增长放缓以及食品安全问题频发，给阿宽食品的上市计划蒙上了一层阴影。</p></blockquote><p>12月19日晚，深交所网站披露，阿宽食品及保荐人申请撤回发行上市申请文件。根据相关规定，深交所决定终止对其首次公开发行股票并在主板上市的审核。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_da44709ddf044023a9cab26e341d4b47@1743780481_oswg50904oswg886oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：截图</p><p>曾经，阿宽食品凭“红油面皮”火爆出圈，引来资本蜂拥入股，茅台、高瓴等明星资本纷纷押注。</p><p>早在2021年底，阿宽食品就提交了招股说明书，屡次站在上市的边缘。今年以来，“吃穿住”企业IPO呈现出阶段性收紧的迹象，给阿宽食品的上市之路增添了一丝迷雾。</p><p>对于撤回IPO申请，12月20日，阿宽食品方面表示，撤回上市申请是基于公司战略发展规划考虑。</p><h2><strong>“网红”红油面皮，茅台、高瓴都来追捧</strong></h2><p>阿宽食品的创始人陈朝晖是广告策划出身，2001年，他看中方便粉丝的风口，成立了四川白家食品公司，也就是阿宽食品的前身。</p><p>不过，当时方便食品的市场主要由方便面占据，白家食品方便粉丝的发展很快遇到天花板。</p><p>直到2015年，陈朝晖推出“阿宽红油面皮”，主打“宽面皮更有劲儿”“非油炸”等特点，很快在市场上站稳了脚跟。</p><p>2020年，“宅经济”吹起了方便速食的风口，阿宽红油面皮以1亿份的销量，在当年成为火爆的方便食品“网红”，该年度阿宽食品的营收也达到11.10亿元。</p><p>目前，阿宽食品自营品牌有“阿宽”“白家陈记”两大品牌，除经营自主品牌外，阿宽食品还为三只松鼠、麻六记、百草味、李子柒、网易严选等客户提供贴牌代工服务。</p><p>在贴牌代工这一业务方面，据阿宽食品官网显示，其公司旗下拥有全资及绝对控股的五大生产基地，分别是：成都龙泉驿工厂、北京顺义工厂、杭州富阳工厂、四川宜宾工厂、四川德阳工厂。</p><p>根据光大证券研究所数据，2018年-2021年，阿宽销售额复合增长率在行业前十厂商中排名第1，2021年的方便面销售额已位居内资品牌前3。</p><p>凭借产品在市场上取得的良好表现，阿宽食品吸引了多家投资机构的注意力。天眼查数据显示，仅2020一年，阿宽食品就完成了四轮融资。一旦冲刺上市成功，“方便食品第一股”的概念，将会给阿宽食品带来更大的想象。</p><p>2021年5月28日，阿宽食品的前身阿宽有限作出股东会决议，公司出资额由8800万元增加至9288.89万元，新增出资额由高瓴怿恒、茅台投资、霍普投资、常州彬复以货币资金认购。</p><p>IPO前，陈朝晖持股52.0573%；同创伟业旗下投资平台南海成长、青岛同创、奉化投资分别持有目前阿宽食品6.37%、0.76%、4.37%的股份，为持股份额最大的外部投资平台；高瓴创投持有6.21%的股份；茅台投资持股1.19%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_418ed093b960403e9cbeb09ed541dc6f@1743780481_oswg78242oswg872oswg435_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：招股书</p><p>据悉，阿宽食品原拟募资6.65亿元，投向健康食品产业园（第一期）建设项目、研发中心建设项目，分别拟投入募资5.35亿元、1.3亿元。</p><h2><strong>上市卡在哪儿？</strong></h2><p>即便拥有豪华的股东名单，但阿宽食品闯关上市依然一波三折。</p><p>一方面，从基本面来看，阿宽食品的业绩成长性存疑。</p><p>根据阿宽食品招股说明书，2020-2022年，公司营收约11.1亿元，12.1亿元、12.5亿元，归母净利约7626万元、5897万元、6882万元。</p><p>可以看出，公司营收虽持续增长，但增速明显开始放缓，2020年-2022年，阿宽食品的营收增速分别为75.99%、9.37%、2.63%。</p><p>从产品来看，阿宽的主要产品品类及典型产品系列有红油面皮、红油苕皮、酸辣粉等等，口味均以酸辣、麻辣为主，符合西南地区的饮食习惯和口味喜好。与同行业其他公司相比，阿宽食品受地域限制影响较大，市场份额更难进一步扩大。</p><p>与此同时，阿宽食品的食品安全问题也屡遭消费者诟病。在黑猫投诉平台上，涉及阿宽食品的投诉多达四百多条，投诉内容包含“面皮中间夹了个异物”“材料包泄露”“油包变质”等。</p><p>阿宽食品曾公开回应称，投诉中所提及的黑点黑斑并非是异物，而是食品在高温挤压熟化过程中偶然产生的，但公司同样会针对该问题进行设备和工艺方面的升级改良，以减少类似情况的发生。</p><p>招股书中，阿宽食品也提到了食品安全风险，并表示方便食品在最终被大众消费之前须经过加工、储运、销售等多重环节，只有对各环节进行全面、准确、有效的质量把控才能确保食品安全。由于公司原辅材料品种繁多，其采购涉及众多供应商，如原辅材料质量出现问题将会直接对公司食品安全产生不利影响。</p><p>业绩增长放缓以及食品安全问题频发，给阿宽食品的上市计划蒙上了一层阴影。</p><p>另一方面，从大环境来看，当前资本市场对于“吃穿住”类企业的审查和决策变得更为谨慎，市场监管机构也在加强对IPO企业的审核。</p><p>今年下半年以来，多家“吃穿住”企业IPO终止，包括元盛和牛、青岛沃隆、福贝宠物、安徽老乡鸡、想念食品等。</p><p>在资金一定的情况下，资本市场可能更倾向于支持科技类企业，“吃穿住”企业相继撤单也是正常的市场调整过程。有观点认为，衣食住等大消费类行业，除非成立时间长、营业收入净利润远超板块底线要求，且必须是大行业龙头而非细分行业龙头，否则沪深交易所上市基本无望。</p><p>值得一提的是，在投资机构入股之时，多数机构与阿宽食品、陈朝晖等签署了对赌协议，涉及条款包括IPO受理时间，及受理后的上市期限。</p><p>具体包括，其一，公司IPO要在2022年6月底前IPO被受理，随着阿宽食品2021年12月首次提交招股书，这项对赌协议也随之解除。其二，如果IPO受理4年后仍未能实现上市，高瓴、茅台等其他投资人可要求陈朝晖按照约定价格回购股份。随着本次IPO终止，这家曾经的网红食品商或将会触发部分对赌协议。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/FQAKfjQbl9EQShRvlgd75g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“猎云精选”（ID:lieyunjingxuan）</a>，作者：韩文静，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570444443706760</id>
            <title>背靠吉利，这位苏州工程师挣到23亿身家</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570444443706760</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570444443706760</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 12:01:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 知行科技, 自动驾驶解决方案, 自动驾驶域控制器, 吉利集团
<br>
<br>
总结: 知行科技是一家为车企提供自动驾驶解决方案的供应商，专注于自动驾驶域控制器的研发和销售。其客户包括吉利集团等知名车企，为其贡献了超过9成的收入。知行科技的创始人兼CEO宋阳具有丰富的汽车行业经验，带领团队致力于攻克自动驾驶领域的难题。通过与以色列公司Mobileye的合作，知行科技开发了辅助驾驶导航方案和自主设计的域控制器产品。其业务主要集中在自动驾驶域控制器领域，销售收入占据了公司总营收的大部分。知行科技在港交所上市后，创始人宋阳的身价超过21亿港元。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2><strong>23亿身家背后</strong></h2><p>12月20日，港股“自动驾驶第一股”——知行汽车科技（苏州）股份有限公司（简称“知行科技”）正式登陆港交所。</p><p>乍一听这名字像整车厂商，但其实知行科技是一家为车企提供自动驾驶解决方案的供应商。虽然这家公司名不见经传，但它的客户都是车圈内响当当的企业。目前，长城、奇瑞、东风等都与其展开了合作，尤其是吉利集团，为知行科技贡献了超9成的收入。</p><p>招股书显示，知行科技专注于自动驾驶域控制器，该控制器是自动驾驶解决方案的大脑，是L2级至L5级自动驾驶的任务关键组件。</p><p>最近，问界新M7和智界S7的接连问世，让不少车企大佬为智能驾驶吵疯了，也让越来越多的消费者尝试主动了解智能驾驶。</p><p>从辅助驾驶到自动驾驶，智能驾驶被分成几个阶段。国际汽车工程学会（SAE）根据人为干预的程度和驾驶场景的范围将汽车自动化分为L0-L5这六个级别。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_aa962d57f9a14673b8b6a3aeb35e123b@1743780481_oswg126599oswg1080oswg528_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前，国内有很多厂商已经研发出了L2+级的自动驾驶技术，并将硬件装配到了量产车上。而知行科技就是为这些厂商提供可量产的辅助驾驶解决方案。</p><p>此次知行科技上市后，最受益的当属其创始人兼CEO宋阳。</p><p>现年48岁的宋阳，毕业于中国科学技术大学电子与信息工程专业，曾任职百利得汽车总经理，在博世汽车拥有超10年的从业经历。</p><p>他在博世的十年间，一步一步从初级工程师做到了博世中国智能驾驶研发部开创人，之后还加入到了全球四大汽车安全系统供应商之一的美国KSS。</p><p>2016年，正值自动驾驶行业发展的大浪潮，小马智行、百度自有自动驾驶部门Apollo、文远知行、黑芝麻等一批公司相继成立。</p><p>宋阳也在那时选择，跟许多“博世”系的老朋友一起创业。</p><p>知行科技高管的技术背景很深厚，比如联合创始人罗红，精通汽车电子控制器硬件开发，在博世电子事业部中国地区的创新项目中，负责硬件开发；CTO卢玉坤，作为研发专家，在汽车行业积累了超17年的经验，曾在博世汽车主要负责汽车被动安全技术及驾驶辅助系统研发。</p><p>副总裁李双江有着超14年汽车行业的经验，涉及软件开发、人工智能技术及机器学习领域，并拥有超过十年自动驾驶行业经验，曾在博世汽车专注于自动驾驶软件及传感器研发。</p><p>多年的行业积累，让出身工程师的他们看到了自动驾驶行业发展的痛点，也看到了赚钱的机会。不可否认，自动驾驶的关键环节和产品还在被博世等国际大厂所控制，但宋阳认为，如果中国企业能集中力量攻克好细分领域，还是有赶超的机会。</p><p>为此，在创业初期，他带领团队一头扎进了自动驾驶领域最难的部分，选择从高难度的“自动驾驶中央控制器”切入自动驾驶领域，这也是最核心最值得研究的部分。</p><p>在他的带领下，知行科技从最初提供自动驾驶功能的研发及测试服务，一步步跃升至为车企们提供L3级自动驾驶解决方案的研发服务、L4级别自动驾驶解决方案的研发服务。</p><p>按照知行科技2022年销售自动驾驶域控制器产生的收入，它已经成为了国内第二大的第三方自动驾驶域控制器提供商，市场份额达到了26.2%。</p><p>或许是踩中了这股自动驾驶火爆的风，以及创始团队大多出身博世的背景，知行科技从诞生之初，便被资本环绕。</p><p>公司成立后的第二年，知行科技就拿到了苏州南园融通创业投资管理有限公司的天使轮融资。此后8年时间里共获得9轮融资，背后包括讯飞创投、招商启航资本、混改基金、国中资本、明势资本、理想汽车等知名投资者。</p><p>IPO后，宋阳直接持有知行科技21.6%的股份，并通过蓝驰平台、紫驰平台、红驰平台和绿驰平台间接持股14.4%，合计持股36%，为知行科技的实际控制人。</p><p>截至12月21日收盘，知行科技报收26.1港元/股，市值达到了59.07亿港元。粗略计算，宋阳的身价超21亿港元（约合人民币23亿元）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_b15c993aba4045139e952e295afabac9@1743780481_oswg67156oswg1080oswg275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（全球发售完成后上市公司股权架构）</p><p>招股书显示，全球发售完成后，其他首次公开发售前投资者包括：北京车和家(4.1%)、元禾原点(0.6%)、 建银基金(2.5%)、粵财投资(1.6%)、中天佳创投资(0.7%)等。</p><p>据悉，北京车和家背后实控人是理想汽车创始人李想。知行科技此次成功上市后，李想也间接获得了2.42亿港元（约合人民币2.21亿元）的市值。</p><h2><strong>要赚吉利们的钱</strong></h2><p>知行科技的业务主要分两部分：一是自动驾驶域控制器产品，二是智能前视摄像头（iFC）产品。</p><p>其中，自动驾驶域控制器产品为公司营收贡献最大。</p><p>2022年，自动驾驶域控制器解决方案的销售收入为12.5亿元，占知行科技总营收的94.3%，截至2023年上半年，该占比进一步上升至94.9%。</p><p>该业务包含了两条产品线：一是与以色列自动驾驶技术公司Mobileye合作开发的SuperVision（辅助驾驶导航方案）。二是知行科技自主设计的IDC系列。</p><p>具体来看，知行科技和Mobileye于2018年达成战略合作，2021年起，Mobileye成为知行科技最大的供应商。2020年至2023年上半年，Mobileye分别占知行科技总采购额的13.6%、54.6%、69.2%及90.3%。</p><p>双方合作的技术方案于2021年10月量产，并在2022年向极氪批量交付。据悉，极氪001搭载的就是这套驾驶辅助系统，它也是这套系统的首发车型。</p><p>再看知行科技自主设计的IDC系列，包括iDC Mid（行泊一体域控制器）及iDC High（高阶行泊一体域控器）两种产品。</p><p>其中，iDC Mid 已于2023年完成量产交付，搭载在奇瑞汽车星途揽月及星途凌云上。但奇瑞并不是知行科技的最大客户。招股书显示，2021年和2022年，吉利集团为该公司带来了0.95亿和12.78亿元的收入，占知行科技总收入的53%和96.4%。</p><p>面对资本市场质疑其过分依赖大客户的问题，知行科技坦言，“大部分收入来自向吉利集团销售及由Mobileye提供基于自动驾驶域控制器基础版本的SuperVision，面临着过度集中的风险，倘若来自该等客户或产品的收入损失或大幅减少，可能会对其经营业绩造成重大不利影响。”</p><p>为此，知行科技已经有意在拓展更多的客户。</p><p>目前除吉利集团之外，该公司还获得了长城汽车、奇瑞汽车、东风汽车等16家知名OEM（整车厂）客户相关的定点函，覆盖车型超过30款。</p><p>知行科技表示，其他品牌车企今年开始贡献收入，预计下半年有一定放量，将在2024年的业绩中释放。iDC High产品预计2024年开始量产，有望获得更多品牌车企的青睐。</p><p>尽管营收在上涨，但目前知行科技还远未到盈利的时刻。</p><p>2020年至2022年，该公司亏损额分别为5382.7万元、4.64亿元、3.42亿元。2023年上半年，还亏损了9974.8万元。</p><p>对此，知行科技表示，公司专注于研发、产品开发及扩大客户群，而不是寻求短期回报或盈利能力。“未来，随著SuperVisionTM销量预期增长及iDC Mid量产， 我们预期将受益于不断增长的规模经济并进一步提高我们的盈利能力。”</p><h2><strong>苏州成赢家</strong></h2><p>不管怎么说，能够成功登陆港股，说明赢得了资本市场的肯定。对知行科技来说，一切故事可能从这一刻才正式开始。</p><p>天眼查App显示，知行科技成立于江苏省苏州市。而苏州，是众人皆知的“智驾之城”，“港股自动驾驶第一股”在此处诞生，并不让人意外。</p><p>因为在这里，除了知行科技之外，还有Momenta（自动驾驶技术研发商）、智加科技、图达通、九识智能等相关的自动驾驶企业。</p><p>近期，市场也传出智加科技计划登陆美股市场、Momenta计划登陆港股或者在美国公开募股的消息。</p><p>苏州，作为工业强市，在汽车产业上拥有整车、动力系统、底盘、车身、电子电气等环节的完整产业链，在全国汽车产业中占有重要地位，但对于新能源汽车这个香饽饽，苏州动作稍稍慢了一步。</p><p>近几年，苏州另辟蹊径，找到了另一条发展道路，那就是自动驾驶领域。</p><p>早在2017年，苏州就开始做规划了，计划2022年把智能车联网作为25个产业创新集群的重点细分领域，全力推进，大力引入相关的智能车联网企业。天眼查App数据显示，目前我国近6000家企业经营范围含“自动驾驶”“智能驾驶”“无人驾驶”，江苏企业占比超过5%。</p><p>为了更好地吸引企业入驻，苏州建立了278平方公里的工业园区，聚集了众多科技创新企业。目前，这里拥有国家高新技术企业近2500家，科技型中小企业超4000家。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_35017afd8d304009a7e839f59b8c733e@1743780481_oswg212950oswg1080oswg808_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（苏州工业园区地标建筑）</p><p>据宋阳回忆，他把公司总部落在这儿的时候，园区内还有个专门的中小企业服务中心，该服务中心在政策申报、知识产权以及人才服务等方面，给了知行科技很大的帮助。例如，申报项目的时候，企业服务中心的工作人员会协助他们具体核对硬指标与软指标，包括材料撰写方面也给予贴心指导。</p><p>再加上苏州多年的产业积累，该地区相关的自动驾驶人才都聚集于此，让知行科技在招聘人才上轻松了很多。宋阳也可以将更多的精力放在企业的研发生产与销售上。</p><p>除了周到的服务外，苏州在母基金、引导基金等方面发力，为科技企业们“输血”。例如，2021年，苏州市天使投资引导基金成立，基金规模为60亿元，为种子期、初创期的科技型企业提供资金支持；2021年，苏州设立了100亿元的专项基金，为企业提供支持。</p><p>苏州园区科创基金表示：“近年来，园区积极抢抓资本市场改革发展机遇，全力支持优秀企业加快上市步伐，通过打造‘科技型中小企业—高新技术企业—瞪羚企业—独角兽企业—上市企业’梯队，培育了一批成长性好、创新能力强、发展潜力大的上市企业军团。园区将持续为拟上市企业提供系统性、全周期的上市服务，助力企业早日登陆多层次资本市场。”</p><p>也因此我们可以看到，知行科技短短8年时间内获得了9轮融资，融资背后有不少苏州相关基金的助力。</p><p>比如2017年，苏州南园融通创业投资管理有限公司参与知行科技的天使轮融资，2018年，元禾原点旗下的苏州工业园区原点正则贰号参与投资了知行科技的A轮，到了2022年，苏州园区科创基金、雅枫资本等参与了C+轮融资。</p><p>在知行科技进入资本市场前，苏州相关的企业如浙江七新、苏州工业园区产业投资基金、润淼资产管理和嘉实国际投资，作为基石投资者参与了发行，累计认购规模6700万美元。</p><p>资金与服务支持到位后，苏州还要继续发挥自己“智驾城”的光环，扩更大的圈子，助力企业更上一层台阶。</p><p>《苏州智能车联网产业创新集群行动计划（2023-2025年）》中明确目标：2025年全市智能车联网产业规模超1000亿，集聚产业的相关企业超1000家，营运业务规模超100亿的企业1-2家，超50亿元的企业3-5家，超10亿元的企业10家，超5亿元的企业50家。</p><p>苏州给予了知行科技这样的科技企业很大的助力，宋阳带领的知行科技，登陆资本市场只是第一步，后续如何盈利以及扩充客户圈，是他要面临的更大挑战。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/68Yg4Ih3lXRXKW0_CMopaA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：杨俏，编辑：田晏林，运营：解一帆，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570439432611209</id>
            <title>唯品会旗下消金公司，换帅</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570439432611209</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570439432611209</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 11:51:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 唯品富邦消费金融, 董事长变更, 姚芳, 沈亚
<br>
<br>
总结: 唯品富邦消费金融成立两年后迎来董事长变更，沈亚卸任董事长职务，由姚芳接任。唯品富邦消费金融是中国银保监会批准设立的消费金融公司，主营个人消费信贷业务。根据最新的消费金融公司管理办法修订意见，唯品富邦消费金融可能面临增资的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>成立两年后，唯品富邦消费金融首次迎来董事长变更。</p><h2><strong>沈亚卸任董事长</strong></h2><p>根据国家企业信用信息公示系统最新显示，唯品富邦消费金融董事长已由沈亚变更为姚芳。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_4043ef6c2a644a9887214d9e35bdf023@1743780481_oswg45794oswg1080oswg209_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年11月末，唯品富邦消费金融发布公告称，此前公司董事会审议通过相关议案，选举董事姚芳为第一届董事会董事长。原董事长沈亚继续担任董事职务。近期，公司收到国家金融监督管理总局四川监管局批复，核准姚芳董事长任职资格，并于11月17日起履职。</p><p>据了解，姚芳曾任唯品会财务部负责人，目前还在逾20家唯品会旗下子公司担任监事职务，并担任浙江唯品会支付公司董事。</p><p>沈亚方面，作为唯品会联合创始人、董事长兼CEO，除唯品富邦消费金融外，今年10月末，他还卸任了上海唯品会小额贷款有限公司董事长职务，同时该公司法人也由沈亚变更为陈淙洁。另据天眼查显示，在唯品会涉金融业务上，目前沈亚仅担任浙江唯品会支付服务有限公司的法人、董事长。</p><h2><strong>新规下或将面临增资</strong></h2><p>资料显示，四川省唯品富邦消费金融有限公司是中国银保监会批准设立的消费金融公司，成立于2021年10月19日，是国内第30家开业的消费金融公司，主营个人消费信贷业务，面向全国展业。沈亚是该公司第一任董事长。</p><p>天眼查显示，唯品富邦消费金融注册资本5亿元，由唯品会（中国）有限公司、特步（中国）有限公司、富邦华一银行有限公司共同出资设立。其中，唯品会（中国）持股比例为49.9%，为该公司控股股东；特步(中国)持股比例为25.1%，富邦华一银行持股比例为25%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_889562765cc04b1286006b8f15016cde@1743780481_oswg100962oswg1080oswg328_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从产品来看，唯品富邦消费金融主要为客户提供个人消费贷，包括“小蓉花”和“小蓉贷”。另据11月初发布的业务定价及收费项目公告显示，如按利率计息，该公司产品年化综合利率为6%-24%（单利），提前还款时收取剩余未还本金的0%-3%；借款逾期时收取，按照利率上浮30%-50%；借款挪用时收取，按照利率上浮50%-100%。</p><p>今年4月，唯品富邦消费金融披露了开业以来首个完整财年业绩。2022年，该公司实现营收1.25亿元，实现净利润718.75万元；报告期末，总资产37.55亿元，净资产4.12亿元。</p><p>另据富邦华一银行披露的2023年上半年经营情况，截至2023年6月30日，富邦华一银行对唯品富邦消费金融的股权投资累计实现损益为-1939.69万元。</p><p>此外，值得关注的是，12月18日，国家金融监督管理总局发布修订后的《消费金融公司管理办法(征求意见稿)》，其中，将注册资本最低限额由此前的3亿元人民币提升至10亿元人民币；消费金融公司主要出资人持股比例上，由不低于30%提高至不低于50%。而从唯品富邦消费金融目前注册资本和主要出资人持股比例情况来看，均不满足该征求意见的最新要求，未来或面临系列调整。</p><p>业内人士指出，消金新规征求意见中对股东和资本金要求提升，有利于提高消费金融公司增强风险抵御能力，压实股东责任、更好发挥股东资源优势等。其在推动消费金融公司业务创新发展的同时，未来市场洗牌也或将加剧。对于唯品富邦消金等部分消费金融公司来说，未来仍面临不少挑战。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/233-sOy-RMRufucvl1T4Eg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID:chinafundnews）</a>，作者：忆山，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570437259748737</id>
            <title>单人100元奖励，除了抢商家，抖音还开始抢大众点评达人？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570437259748737</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570437259748737</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 11:47:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 抖音, 美团, 本地生活, 点评体系
<br>
<br>
总结: 抖音和美团在本地生活市场展开激烈竞争，抖音加强了点评体系并招募大众点评用户，而美团推出了短视频板块和支持团购信息的同城页。抖音还优化了本地生活板块，增强了团购和转化链路。这表明本地生活市场将迎来新的冲击。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>抖音与美团的本地生活大战，又有了新动向。</p><p>近日，新播场留意到，抖音近期正在大力建设平台的点评体系，不仅大量邀请大众点评V5用户入驻，还针对站内优质点评用户推出了了一系列运营举措。</p><p>不仅如此，抖音APP内针对本地生活板块进行优化，强化了团购、转化链路。</p><p>另一边，美团也做出了防守。在新的产品版本中，美团在短视频板块上线“同城”页，且支持短视频内容挂载商家团购信息。不仅如此，美团12月还上线了大量新职位，其中区域运营占比居多......</p><p>如此看来，这几年热度极高的本地生活市场，又或将迎来一场新的冲击。</p><h2><strong>抖音大力招募点评用户</strong></h2><p>“您好，有合作想和您沟通一下，方便+V吗？”12月中旬，大众点评V5用户李鹏收到了这样一条来自陌生人的私信。</p><p>在添加这位有合作意向的陌生人微信后，李鹏发现对方不是想要来合作好评的商家，而是“抖音写评发现官”。他是来邀请李鹏参加抖音点评升级赛活动，为抖音上的商家写点评的。</p><p>其发过来的一份《生活评鉴家吃喝玩乐评价－点评者引入》文档显示，<strong>抖音正在对大众点评Lv5-Lv8同时抖音评价等级Lv3以下的用户，进行入驻邀约，覆盖了全国21座城市。</strong></p><p>邀约对象通过点评抖音商家完成升级，在单月内升级到Lv5，就能拿到抖音发放的4张满30.1元减30元的团购优惠券。<strong>但在12月19日之后，该优惠券奖励从总价值120元下降到了100元，分成了10元、20元、30元和40元的四张优惠券。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_28efc5e66eea49f5aabe9b0aa27533da@1743780481_oswg133409oswg1080oswg1720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>李鹏向对方提供了大众点评、抖音点评和抖音账号的主页截图，对方表示将其完成“报白”以后，他被拉入到一个有300多人、名为“评鉴师专属社群36”的微信群聊中。</p><p>该群十分活跃，有人抱怨自己的点评内容被判违规，有人分享自己升级成功拿到奖励，还有人咨询怎么快速升级抖音点评等级。对此，有人传授技巧称，将自己原本在大众点评上写的内容，或者其他人对这家的点评内容搬到抖音上去，就能很快升级。</p><p><strong>对此，这位分享技巧的用户还称：“因为抖音的这次入驻，导致大众点评已经限制点评不能复制编辑”。</strong></p><p>新播场验证后也发现，大众点评上目前的评论无法被复制，但用户打开自己的评价内容，重新编辑时还是可以复制的。</p><p>最后，李鹏还告诉新播场，在自己完成抖音点评升级任务达到Lv5后，他在抖音站内收到一位带有“抖音官方”标识的用户私信，通知他后续针对高等级点评用户还有会一系列运营活动，并将其拉进了“生活评价家428群”的抖音群聊。目前该群聊已经有493名成员，大家都在群里期待官方组织线下聚会。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_1420ff7818a844dfa1d784840f323ac2@1743780481_oswg164819oswg475oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>新版本调整“团购”入口</strong></h2><p>看得出来，自2021年借助短视频、直播等线上渠道的低价团购入局本地生活后，抖音本地生活的步伐越来越快。据媒体报道，2023年上半年，抖音生活服务GMV就已经超过了1000亿。</p><p>如今，抖音本地生活的探索越来越深，不仅仅局限于团购和还在探索中的外卖，更是已经朝点评体系进发，打造全域的商家线上营销渠道。</p><p><strong>新播场发现，抖音APP的新版本也针对团购做了一系列调整——</strong></p><p>新版抖音APP开屏页面的团购页中，新增了“特惠团购”、“热门榜单”、“免费试”三大模块。而在此之前，团购入口内仅有外卖、附近美食、休闲娱乐、游玩、丽人美发等几个子频道。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_999c3ba492ab4f8291f1033e94f09f7d@1743780481_oswg1224744oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>具体来看，“特惠团购”板块相当于众多团购商品的集合页，板块内商品享有较大折扣力度，价格补贴从0.1元至数百元不等，品类涉及美食、运动健康、休闲娱乐、生活服务、购物等多个类目。</p><p>“热门榜单”实际是抖音吃喝玩乐榜，榜单有三重评选维度，第一层是地区，第二层是美食、休闲娱乐、游玩等不同行业，第三层是有好评榜、人气榜、收藏榜和热销榜四种维度。</p><p><strong>有自媒体账号表示，抖音的吃喝玩乐榜是面向抖音用户的免费榜单，评选过程不收取任何费用，不接受商户购买排名。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_7f2a9730fe344a29a7b91a04575cf1b9@1743780481_oswg1019180oswg1080oswg1977_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“免费试”模块针对的主要是抖音点评用户，用户可以免费参与抽奖，获取不同商家免费的团购券，等级越高的用户能够享受到的抽奖次数越多。</p><p>此外，新版本中，团购页面的下方的信息流推送中，“大牌直播”和品牌直播间处于头部为主，而此前则是短视频在头部位置。<strong>此前，据抖音本地生活的相关人士透露，抖音生活服务的主要订单来源为直播。</strong></p><p>所以，从新增的三大模块和信息流推送内容的调整来看，抖音在为商家加大线上营销曝光资源的同时，也在通过特价团购、免费试以及丰富的用户点评等方式抢夺用户心智。</p><h2><strong>美团发起反击</strong></h2><p>如今，抖音本地生活的一举一动都备受市场关注。</p><p>12月18日，抖音本地生活在上海召开了「2024抖音心动甄选餐厅年度发布盛典」，邀请了谢霆锋等一众明星、网红，并发布了心动甄选餐厅2024年度榜单。</p><p>该榜单目前覆盖了全国14个一线和新一线城市，共175家餐厅上榜，官方称其是“抖音生活服务全新打造出的‘新精品餐饮风向标’”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_270ef63b7099409aaaea77fd86a38e78@1743780481_oswg954753oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>12月19日下午，有消息称抖音目前正与阿里谈判收购饿了么，预计春季落地，收购价格大概在70多亿美元。</p><p>在传出收购消息时，某位接近字节跳动的相关人士激动地称：“就该这么做，把饿了么和口碑一起打包拿下！”</p><p>但该收购消息很快就被阿里、饿了么和抖音出面否定了。</p><p><strong>不过从这一市场的传闻与业内人士的反应来看，不难看出市场对抖音本地生活的期待：能有进一步动作，为站内外带来新的增量或机会。</strong></p><p>但也正是因为抖音在本地生活上的节节攀升，作为国内本地生活市场巨头的美团似乎受到了不小的影响。</p><p>12月，美团因为连续的股价受挫而备受市场关注，它的股价一度已经回落到2020年之前的水平，很多人认为这是由抖音竞争带来的。</p><p><strong>而应对抖音的冲击，美团不仅在今年上线了站内直播功能，还开通了神抢手、团爆爆等多个官方优惠直播间，主打低价、特价团购的同时，还邀请到了一众明星站台。</strong></p><p>短视频功能上，美团采用了刷视频给现金奖励的机制。但也是在近期进行了版本升级，在原本只有关注、推荐的短视频页面上，新增了本地频道。而本地频道内的短视频，不再是混剪等娱乐内容，而是带有商家团购链接的种草、推广等内容。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_702b0b3681be45f6bef249c761a4a8ae@1743780481_oswg141792oswg644oswg1276_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了在功能上持续优化外，新播场还发现，美团在12月释放了一系列岗位信息，其中不乏有大量的区域运营岗位。</p><p>“看架势是美团和抖音要有新的竞争动作了。”某行业人士就点评称，<strong>早前</strong>太二酸菜鱼<strong>的事情已经暴露出抖音与美团之间的市场冲突了，如今抖音大肆挖点评达人，美团很难不会有动作。</strong></p><p>而无论是抖音补全点评的短板，还是美团要加速做好短视频、直播内容，双方贴脸竞争也将会为行业内的内容机构和服务商们带来新的机会。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ETLQCmndfKngOkYkqgoUew" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新播场”（ID:New_bc）</a>，作者：阿力古，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570438634382720</id>
            <title>​苹果将陷入分拆危机？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570438634382720</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570438634382720</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 11:46:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果公司, 市场力量, 品牌, 设计和管理团队
<br>
<br>
总结: 苹果公司凭借其市场力量和优秀的设计和管理团队征服了手机市场，并创造了世界上最好的品牌之一。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>得益于苹果公司（NASDAQ：AAPL）的市场力量和优秀的设计和管理团队，他们征服了手机市场，并创造了世界上最好的品牌之一，也许甚至是最好的。但由于它的主导地位和在某些领域的龙头倾向，我认为它会变得过于强大并遭受与AT＆T公司相同命运的危险。</p><p>苹果品牌是品质的代名词，他们真正知道如何为自己的产品创造需求。所以苹果有定价权，他们提高价格时不会失去业务，而且他们的转换成本非常高。</p><p>进入门槛也相对较高，因为与苹果的操作系统和直观的用户界面竞争当然不容易。苹果确实通过其所有功能让客户的生活变得更轻松，这是除上述功能之外的巨大竞争优势。</p><p>此外，随着健康监测领域对他们变得越来越重要，苹果继续扩展生态系统，VR/AR 护目镜也可能在未来发挥重要作用，所有这些都会让你一旦进入苹果生态系统就会更加依赖它。苹果Music 就像 Spotify ，但算法稍逊一筹，苹果TV+ 就像奈飞和亚马逊的 Prime Video，即使它目前是就提供的系列和电影而言，苹果Notes 已悄然成为笔记和提醒的最佳解决方案之一。</p><p>再加上 24/7 个性化健康监测，再加上苹果海量的数据及其分析能力，这家公司将变得更加强大。例如，监测睡眠质量极其重要，可以帮助人们活得更长久、更健康。此外，iOS上的App Store在很长一段时间内处于龙头地位，店内销售和应用内购买的佣金对苹果来说是一笔很棒的生意。在 Android 上，Google Play 商店相对相似，但市场地位稍弱一些。尽管如此，两者都在各自的操作系统中占据主导地位，并且很可能继续如此。</p><p>从目前的情况和增长潜力来看，苹果可以变得更加强大。我认为这可能会导致被迫解体，就像1911 年洛克菲勒的标准石油公司和1984 年的 AT&amp;T所发生的那样，这两家公司都变得过于庞大和强大。如果没有分拆，AT&amp;T很有可能成为当今市值最大的公司。但亚马逊、谷歌和Meta也可能面临同样的命运，因为它们在许多不同领域也占据主导地位。</p><p>苹果拥有 290 亿美元现金和 1060 亿美元定期债务，其中 99 亿美元将在未来 12 个月内到期，107 亿美元将在 2025 财年到期。净利润为 960 亿美元，因此净利润加上现金超过定期债务，因此我认为苹果的资产负债表非常安全。</p><p>苹果过去三年的自由现金流在 2023 年 9 月为 820 亿美元，在 2022 年 9 月为 900 亿美元，在 2021 年 9 月为 730 亿美元。但随着公司意识到投资者真正关注的是自由现金流，许多公司通过支付员工薪酬的很大一部分。SBC 对 FCF 产生积极影响，当然，也让员工参与公司的成功。所以我们必须调整SBC的FCF。SBC 2023 年 9 月为 108 亿美元，2022 年 9 月为 90 亿美元，9 月 21 日为 79 亿美元。因此，按百分比计算，SBC 在此期间的增长速度快于 FCF。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_95ebc07a3d2d4acfb265804db79f8d5c@1743780481_oswg11999oswg635oswg435_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>投入资本回报率是一个向后看的指标，它告诉我们一家公司过去是否获得了良好的资本回报，而且由于它今天受到投资者的高度重视，它促使公司最大化回报。因此，今天的真正高数字很难与 20 世纪 90 年代或 2000 年代初期公司的投资回报率相比较。尽管如此，苹果的资本回报率确实很高，而且其 ROIC-WACC 利差也非常惊人。由于债务成本约为 4%，股本成本约为 8%，我得到的苹果公司的 WACC 约为 8%。因此，ROIC-WACC 价差处于 40% 的高范围内。</p><p>由于会计上的细微差别，这个数字可能有点夸大，但苹果仍在通过其投资创造巨大的价值。所以在资本配置方面，尤其是通过多次股票回购，苹果为股东创造了巨大的价值。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_57c0cbed718f4c9d9b06d7e445524f08@1743780481_oswg9131oswg640oswg67_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>反向 DCF 是我最喜欢的工具，用于了解股票的定价情况，稀释后每股收益为 6.13 美元，目前该股票的定价为未来 10 年的年增长率为 12%。从历史上看，稀释后每股收益的5年CAGR为15.52%，10年CAGR为15.75%，最近3年CAGR为23.18%。我认为未来 10 年复合增长率可能达到 15%，因为苹果仍有增长空间，并且可能会继续回购股票，这也有助于每股收益。因此该股看起来被低估了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_bcb101994e9e42b487426cf49b481d13@1743780481_oswg13286oswg618oswg250_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于许多消费者来说，iPhone 15 和 iPhone 14 在非 Pro 机型上的差异还不足以证明升级是合理的，因此这一次 iPhone 的销量受到了打击。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_d7878d71900e4482bf536b8de2b30540@1743780481_oswg18319oswg544oswg181_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而，服务继续强劲增长，目前几乎与 Mac、iPad 和可穿戴设备的总和一样大。它也是利润率最高的细分市场，毛利率为 70.8%，而产品毛利率为 36.5%。因此，随着利润率最高的细分市场增长最快，加上苹果健康产品的潜力和新 iPhone 的销售改善，我可以看到 2028 年 9 月的 5 年内每股收益约为 12 至 13 美元，复合年增长率约为 15%。</p><p>根据乘数，股票交易价格可能在 330 美元到 380 美元之间。</p><p>随着 Masimo Corporation的诉讼以及Watch在美国的销售暂停，苹果公司遇到了一些可能会持续更长时间的暂时问题。不过，苹果已经在研究解决方案，并且可能会在相对较短的时间内找到解决方案。但Masimo的创始人是个不会退缩的人，所以这很可能会让苹果忙上很长一段时间。</p><p>如果苹果被迫出售部分资产，其中一些资产仍将是同类最佳，但其他资产（例如 苹果TV+）将落后于竞争对手。但苹果是一家聪明的公司，他们可能会竭尽全力阻止这种情况的发生。即使这种情况成为现实，这也应该是投资者进入青睐细分市场的绝佳机会。也就是说，苹果Music 和 苹果TV+ 等细分市场也是苹果生态系统的重要组成部分，并提供价值。我认为，在潜在的拆分中，产品和服务部门将会分离，因为两者的结合非常强大。也许连应用商店都会从苹果公司剥离出来。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/XUK_wSIm51kU2GwRfLZ4uw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华尔街大事件”（ID:WallStreetNews）</a>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570424872838790</id>
            <title>专利同样关键，智能可穿戴设备高端化已成大势</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570424872838790</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570424872838790</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 11:46:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Apple Watch Series 9, Apple Watch Ultra 2, 专利纠纷, 健康监测功能
<br>
<br>
总结: 苹果与医疗科技公司Masimo之间的专利纠纷导致了Apple Watch Series 9和Apple Watch Ultra 2在美国市场可能被禁售。苹果正在寻求多种解决方案，包括通过WatchOS的系统更新来规避专利问题。这次纠纷揭示了具备高阶健康监测功能的智能可穿戴设备将继续在高端化方向发展，但也会面临成本上升的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>日前有消息显示，自美国东部时间12月21日下午3时起，Apple Watch Series 9与Apple Watch Ultra 2将无法从苹果美国官网购买，苹果零售店的库存也将在12月24日售空后不再补充。据悉这是由于苹果与医疗科技公司Masimo（迈心诺）的专利纠纷所导致，ITC（美国国际贸易委员会）此前曾判定苹果侵犯了Masimo的相关专利，并且这可能会导致Apple Watch Series 9和Apple Watch Ultra 2在美国市场禁售。</p><p>随后有传言称，苹果方面正在寻求此事的多种解决方案，其中之一便是通过WatchOS的系统更新来规避Masimo的相关专利。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_88e078912cdd424b9197b637556cd81b@000000_oswg36234oswg550oswg367_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，苹果与Masimo之间的“恩怨”由来已久，此事的起源则在其2013年及2014年从Masimo“挖”来了首席医疗官Michael O’Reilly，及其子公司Cercacor的首席技术官Marcelo Lamego，并且这两人都深度介入了Apple Watch系列产品的研发。其中后者在为苹果工作的六个月时间里申请了12项专利，并被列为苹果公司多项未来专利的发明人，同时还声称其必须“格外小心避免知识产权冲突”。</p><p>而此次引发争议的专利，据苹果方面透露，是一项将光线发射到皮肤、以测量人体血液中的氧气含量，来帮助用户准确了解血氧水平，进而掌握相关健康状况。但在Masimo方面看来，苹果所使用的这一技术与其1995年发布的脉搏血氧仪技术，以及2005年发布的Rainbow脉搏碳氧血氧技术高度相似。其中尤其是后者，相关原理更是通过多种波长的光，以无创和连续的方式来对血液成分进行监测。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_4d978d95740f4695bf80013d47a11577@000000_oswg19528oswg550oswg484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Masimo无创血氧监测相关专利矩阵</p><p>据悉，苹果早在2013年就曾与Masimo方面探讨过合作的可能，并试图将Masimo的相关技术（主要是各类无创监测）整合到产品中，但后续却没能取得更多的进展。随后苹果还曾试图以10亿美元收购Masimo，将未来产生纠纷的可能性降至最低，但这一方式同样也没有获得对方的响应。随后苹果选择了自行研发相关技术，而Masimo则指控其以“挖墙脚”的方式进行“自研”。</p><p>针对ITC的裁决结果，苹果方面其实也有相应的解决方案。例如可以通过司法途径，向美国联邦巡回上诉法院提起上诉，以否决ITC方面在今年10月做出的判决，或是通过游说来否决ITC的相关禁售令。除此之外，其还可以选择继续加码收购Masimo，从根本上解决这一问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_25cb8f62046a47b8ad0bc5c4f5e77ae6@000000_oswg33464oswg441oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Apple Watch Ultra 2的血氧监测功能</p><p>尽管一直以来许多用户对具备高阶健康监测功能的可穿戴智能设备在售价上颇有微词，但事实上，这类产品价格居高不下的原因就是成本、尤其是隐形成本相对较高。而所谓的隐形成本，所指的就是除硬件之外的部分，其中包括研发、认证、生产等多个阶段所产生的成本。并且值得一提的是，相关健康监测功能在智能可穿戴设备兴起之前，由于大多就已被应用在医疗器械领域，因此这类专利往往也被掌握在医疗相关企业手上，即便是后者通过专利授权的方式来向消费电子厂商开放，授权费同样也很可观。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_bac1a12866f944b59db4ed385a7c4667@000000_oswg21796oswg550oswg433_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同样，认证、合作的费用也是导致这类智能可穿戴设备成本居高不下的重要原因。以目前高端智能手表几乎已经普及的心脏健康监测功能为例，为了确保用户能够“读懂数据”、“看懂风险”，有部分厂商还会申请医疗器械资质，而这一流程所需花费的时间至少为6个月左右，包含检测和临床试验的费用则根据种类的不同，价格在几十万元到数百万元不等。</p><p>此外为了向用户提供差异化的体验，有些厂商还会通过合作的方式来整合医疗资源，借助“专属医疗顾问”、“专属医生”等方式来提供服务，而这显然也需要付出一定的成本。</p><p>需要注意的是，苹果与Masimo此次的专利纠纷，实际上也揭示了未来智能可穿戴设备、特别是具备高阶健康监测功能的产品，势必将会继续在高端化的方向深入。而想要实现功能方面的多样性以及监测数据的准确性，就必然需要提升算力（芯片性能）、优化监测算法、提升传感器精度、增加传感器数量，这些则必然会导致成本的进一步上升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_3268291859f24dd38fec3d2bcec83340@000000_oswg29314oswg550oswg404_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外值得一提的是，目前诸多厂商也在试图将更具突破性的健康监测功能应用到智能可穿戴设备上，其中就包括了传言中苹果方面正处于研发阶段的无创血糖监测、血压监测等功能。而提供了这些功能的设备，上市初期必然就会因为需要分摊研发成本等原因，在市场定位上定位更高。因此这同样也表明，智能可穿戴设备的高端化趋势已然成为了趋势。</p><p>并且这一专利纠纷的出现，未来也或将会使得相关厂商在研发产品阶段会有更多的顾虑，而这不仅会在设计、研发、前期测试的环节中花费更多的成本，专利拥有者的相关授权费用也可能会因此进一步上升，进而间接推动产品定位的高端化。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_cf6d8c60ab594ed8a59d6a69c7cdff5f@000000_oswg33748oswg550oswg367_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前，Apple Watch Series 9和Apple Watch Ultra 2因专利纠纷或将在美国市场禁售一事还没有最终的定论，但由于各方均存在一定的不确定性，因此最终的结果也还有待观察。但这一事件的爆发，极有可能会导致具备高阶健康监测功能的智能可穿戴设备进入新的阶段。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649854767&amp;idx=4&amp;sn=c749fdbb7b147ed2d998fc7bf708156c&amp;chksm=8614530dd2d820a00769893a14bd61228e1bcdcf619fc624e3d64bb96d3575cd0f7e8a218798&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570410723960451</id>
            <title>海外家长购买国内在线教育课程，或是一场“豪赌”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570410723960451</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570410723960451</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 11:42:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 画啦啦, 在线绘画教育平台, 退款, 赠课
<br>
<br>
总结: 画啦啦是一家在线绘画教育平台，近期涉嫌存在退款问题和赠课计算不合理的投诉。海外用户在购买课程后，遇到消费纠纷时投诉成本较高，感到无法解决问题。赠课在购买课程时是作为回报给用户的，但在退款时却被计算在内，导致退款金额减少。用户对于合同内容和退款规则缺乏清晰的了解，导致投诉难以解决。海外家长作为在线教育平台的典型用户，面临售后难题和投诉维权困难。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月13日，海蓉收到了画啦啦退款6340元，“新课包我只上了5节课，结果扣了我1748元。”</p><p>近日，《IT时报》记者接到读者投诉，在线绘画教育平台画啦啦退费涉嫌“霸王条款”“计费不合理”。在新浪黑猫投诉平台上，对画啦啦类似的投诉也有不少。</p><p>海蓉代表的是在线教育的一类“特殊”用户。她们身在海外，通过在线方式为孩子购买国内教育服务，却在出现消费纠纷时，感到“鞭长莫及”，“不知道去哪里投诉”“投诉成本太高”，无论对平台方案如何不满，最终也只能选择接受。</p><p>当教育跨境时，这些海外家长是“最没有安全感”的消费者。</p><h2><strong>“消失”的赠课</strong></h2><p>赠课，在海蓉的理解中，是没有现金价值的。</p><p>这种认知来自它的获取方式——打卡。作为一个在线教育平台，画啦啦的营销方式与大多平台类似，让用户转发海报或者天天打卡为其引流，作为回报，赠送一定课时。在第一次花费4500元购买48课时后，赠课、海报加上打卡，海蓉一共获得17节赠课，按照画啦啦的说法，使用时先用正课，后用赠课。</p><p>今年6月，在“班主任”不断推荐下，作为画啦啦老会员的海蓉，支付了8088元购买了新课包。彼时，旧课包里还剩17节赠课。然而，因为孩子年龄渐长，她渐渐觉得课程内容不太适合，可提出退款时，却被“班主任”告知，17节旧课被纳入新课包一起计算，最终，按照已使用22节课时退费。当然，如果不退款，17节赠课“理论上还在”，只是必须将新课包用完才能使用。</p><p>“如果不买新课包，这17节赠课我是可以用完的。”海蓉认为平台退款计算方式不妥，“相当于我旧合同还未执行完，却将权益自动加到了新合同里。”</p><p>事实上，海蓉没见过自己的合同。这是一次流程丝滑的“购物”：点击链接—下单—支付，客服没有提醒她哪里有合同。只有提出退款后，她才知道了详细的消课、退费计算方式，而此时已“骑虎难下”。</p><p>北京嘉维律师事务所律师赵占领认为，购课时是否有合同并不必要，如果商家在相关页面上已经提示了购买服务的内容和退费规则，消费者点击付款，也构成了事实合同，受法律保护。</p><p>但海蓉表示，自己并没有看到此类明显提示。</p><h2><strong>模糊的“退款条款”</strong></h2><p>海蓉并不是孤例。在黑猫投诉搜索“画啦啦”，有数百条投诉，大多关键词均为“退款”。</p><p>《IT时报》记者翻阅这些投诉后发现，争议的焦点在于，购买时“班主任”是按照总价除以总课时（包括赠课）计算单价，但申请退款时，却按照“实际课时”计算，从而导致单课时计算费用上升，总扣款额增加。此外，赠送的金币如果换成画币，也被作为“已消费”扣除，但这些画币一旦退费却无法再使用。</p><p>类似海蓉的案例也有。有消费者在黑猫投诉，他同时购买了两个独立课时包，每个包里有16个赠课课时，但最后退费时，赠课被计算到正式课之后，结果导致剩余可退费课时非常少。</p><p>上海锦赋律师事务所律师李立表示，如果确实如海蓉所言，她的第一个课包赠课还未使用完，便直接进入第二个课时包计时，要看当时的购买记录，商家有没有特别提示说明或协议。如果没有，可以根据《消费者权益保护法》判定商家违约。</p><p>画啦啦一位官方客服对记者表示，课程消耗顺序是首次报名付费课时—首次赠课—续费正课—续费赠课—活动赠课。</p><p>然而，另一位画啦啦客服则回复，不区分赠课获得的时间，只按照正课和赠课排序，也就是说只要购买的课程里有正课，都是先消耗正课。这个说法，与海蓉经历相仿。</p><p>两名客服回复截然不同，为了厘清“罗生门”，12月13日，《IT时报》记者向画啦啦公众号公示的媒体邮箱发邮件，询问具体退款规则和合同条款，截至发稿，未收到回音。</p><p>几经周折，《IT时报》记者获得了一份画啦啦在国内授课的《课程服务协议》，此协议在支付学费时需要用户点选，其中对于消课的规定是，“学员购买多个套餐的情况下，按照套餐购买的先后时间顺序依次消课；先消耗学员购买的首个套餐正式课课时，再消耗首个套餐赠送课时，再消耗续费套餐正式课课时，再消耗续费套餐赠课部分，最后消耗各类活动赠课、画币兑换课时等。”</p><p>当记者再度询问海蓉是否知道自己的赠课是何种类型时，她一头雾水。因为在App的课时包里，只有一个总课时，而没有对课时类型做清晰划分，她也分不清自己的赠课究竟属于何种类型。</p><h2><strong>出海平台的售后难题</strong></h2><p>“身边有很多朋友在上面买课。”居住在英国的海蓉，近几年通过互联网为孩子买了不少国内在线教育平台的课程，像她这样的华人家长，是正在启程出海的在线教育平台最典型用户。</p><p>2021年“双减”之后，出海成为不少在线教育平台的必选项，不过以往大多是国内平台的延伸，海外家长通过登录国内平台购课与学习。此后，在线教育平台开始陆续布局出海，主要包括美术宝、火花思维、斑马等素质教育平台。画啦啦母公司欢乐童年集团也于今年面向5~12岁海外华人儿童的海外学习平台Wonderclass，包括画啦啦少儿美术、豌豆思维、豌豆口才、咕比围棋等四门在线素质教育课程的海外板块。</p><p>海蓉便在今年升级为新版的Wonderclass App。她所居住的英国小镇缺少教育培训机构，在线上课方式这几年逐渐被接受，除了画啦啦，她还购买了另一家国内在线美术平台的课程。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_3dde65dbb2f14ef680263a76baab3e51@000000_oswg469698oswg1080oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>飞书点跃一份名为《2023年教育类应用出海市场洞察》显示，2022年境外在线教育市场收入保持两位数快速增长，预计2023年突破1200亿美元。</p><p>然而，对于这些海外华人家长来说，购买国内在线教育平台的服务有时是一次“赌博”。课程效果不及预期、退款难、被跑路都是常见风险，受限于信息差和时差，投诉维权也往往不了了之。当与客服就退款产生不同意见时，海蓉并不知道该向国内哪个机构投诉。</p><p>2022年国内最大的音乐陪练平台之一——VIP陪练的倒闭，便影响了诸多海外家庭。“再也不买国内平台的课了。”lily在VIP陪练里的200多节课已经烟消云散，如今她宁可在德国给孩子报线下课。公众号“今日悉尼”也曾报道，至少上百个在澳华人家庭受损，尚未使用的课时费总额高达数百万元人民币。</p><p>赵占领表示，如果这款App面向海外用户，且在境外的一些应用商店内上架，供消费者下载使用，应该要适用当地法律。但横亘于这些华人家长面前的困难是，谁会为了几千元去找当地律师呢？</p><p>网经社分析师陈礼腾表示，出海企业应受当地政策、法律制约，需要公司加强售后团队建设与完善服务体系，必要的话可以构建本地化的服务与售后团队。</p><p><strong>但仅以目前情况来看，这些出海教育平台最先要解决的，是让消费者可以放心下单。</strong></p><p>“真追不回来了吗？”得到几乎肯定的答复后，lily发来一个大大的叹气。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjM2MzEyNQ==&amp;mid=2651584649&amp;idx=2&amp;sn=4b9ff25e324ef330011ee1a0674a93c6&amp;chksm=bc94f1aafa79811a8d902baa166669b62046fac7292b27a5cd9cb48db338605c8b054c035df9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT时报”（ID：vittimes）</a>，作者：郝俊慧，编辑：郝俊慧 孙妍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570397393954433</id>
            <title>​大模型上何时出现杀手级应用？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570397393954433</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570397393954433</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 11:41:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大模型, 应用, AI原生应用, 智能算力
<br>
<br>
总结: 2023年，大模型是反差最大的赛道之一，但是目前还没有出现生命力长久的爆款AI应用。大模型的应用难度在于需要智能算力和AI原生应用研发新范式的支持。智能算力目前在国内是紧缺资源，而大模型的落地也需要新的系统架构和开发生态。尽管应用落地需要时间，但大模型重构了云计算，成为通用的服务能力，催生了原生应用研发新范式。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年，大模型是反差最大的赛道之一。国内“百模大战”热闹了一整年，一款生命力长久的爆款AI应用都还未出现。</p><p>“爆款应用迟迟未出现，总是说基础模型，故事渐渐就少有人愿意买单了。”一位资深AI领域投资人向《财经十一人》 表示，尽管大模型是他坚定看好的长期投资方向，但是他认为，有影响力的应用没有出现，行业就始终称不上来到了质变的时刻。</p><p>头部公司在微妙转向。12月16日，百度CEO李彦宏在一场活动中表示，“中国现在有好几百个基础模型，这是对社会资源巨大的浪费，尤其在我们算力还受限制的情况下，更多的资源应该放在去探索跟各行各业的结合，探索有没有全新的超级 App的可能性。”</p><p>12月20日，百度在北京发布了包括百度百舸计算平台在内的20多个大模型相关的云计算产品进展，涵盖从底层基础设施，到大模型开发与应用，再到AI原生应用开发端到端。</p><p>百度在试图降低使用者基于大模型设计应用架构的门槛，帮助开发者更容易用AI能力打造自己的应用。这是其“文心一言”大模型商业化落地的重要动作。</p><p>应用能够撬动更大的商业价值。业内普遍认为，大模型只是基础能力，原生应用才是人类进入AI时代的标志，也是技术真正的价值所在。</p><p>在经历拥抱大模型、评测大模型、研究如何使用大模型的三轮热潮后，产业进入了加速大模型落地的竞争阶段。如何在有限的算力下，更高效和低成本地进行大模型及生成式AI的应用和落地，是摆在企业面前的现实问题。</p><h2><strong>为何应用难？</strong></h2><p>基于大模型打造AI原生应用，并不是在现有应用主页放一个大模型接口就可以。</p><p><strong>简单来说，除了大模型底座，至少还需要两个维度的能力：智能算力和AI原生应用研发新范式。</strong>如果说大模型是AI原生应用的“大脑”，智能计算便是为原生应用运行提供支撑，新研发范式助力开发者高效基于大模型能力开发应用。</p><p>据国际数据公司IDC的测算，2023年，中国通用算力规模预计达到59.3EFLOPS，同比增长8.8%；智能算力预计达到414.1EFLOPS，同比增长59.3%，6.7倍于通用算力增速。</p><p>智能算力目前在国内是紧缺资源，不仅仅因为国内高性能计算卡的需求激增。<strong>“有再多张GPU，也不一定能够搭建超大规模的训练集群。”</strong>一位国内头部制造业企业大模型研发负责人告诉《财经十一人》，超大规模的训练集群，牵涉到对并行效率的高要求，同时还要保障系统的稳定性，“拥有这种运维超大规模计算集群能力的厂商在国内屈指可数，这也是我们一定要和头部云厂商合作开发大模型的前提。”</p><p>这提出了对厂商能力的全新要求。IDC认为，国内有关智能算力供给能力的衡量标准也在加速演变。用户在获得算力服务的过程中，硬件性能不再是唯一考虑指标，而是会增加对于诸如单位时间可处理Token数量、可靠性、训练时间和资金成本、数据集质量等指标的关注，也就以应用为导向进行综合考量，。</p><p><strong>市场的竞争重心也因此改变。</strong>在大模型时代，包括云厂商在内的算力供应商需要以应用为导向、系统为核心来构建算力基础设施平台。IDC中国副总裁周震刚向《财经十一人》表示，几乎所有的头部云厂商，都已经意识到这种变化，正在加速重构自己的计算能力。</p><p>同时，以生成式AI为代表的大模型，也让AI技术的落地产生了新的范式。百度集团副总裁侯震宇告诉《财经十一人》，以前的辨别式AI技术往往针对每个细分场景都要独立地准备数据，训练模型，开发AI应用，这就导致了模型碎片化，落地效率低的问题。</p><p>而在生成式AI大模型阶段，公司可以基于基础大模型，直接通过Prompt （提示词） 的方式适配场景，也可以按需准备少量的场景数据，精调模型即可取得很好的效果，这样能降低AI技术落地的门槛。</p><p>不过，这也意味着企业和人员将应对全新的变化。<strong>侯震宇认为，以生成式AI为代表的，大模型驱动的AI原生应用的研发新范式，有三个新变化：</strong>首先是新场景。生成式大语言模型，在生成，理解，推理，记忆等多个维度具有超出预期的能力，出现了智能涌现，基于此也催生了很多新的可落地业务场景应用，例如个人助理，智能文案创作，生成式BI-GBI （商业智能产品） ，编码助手等。其次在这些新的场景大模型具体落地过程中，产生了很多新的系统架构。最后是新的开发生态。以大模型为核心，开发者工具层也有一些新的工具。</p><p>换言之，这些领域的技术在发生日新月异的变化，因此想要开发一款AI原生应用其实非常复杂，开发者需要做很多工作，来快速学习和理解相关新技术，才能在自己的业务场景落地。</p><p>英伟达CEO黄仁勋今年一次演讲时也表示，“AI是对计算方式的重新发明。”“我们从头开始构建一切。”</p><p>从头开始需要时间。当下，大模型技术的成熟度并未完全得到行业认可。一位云计算领域资深数字化专家向《财经十一人》 表示，以云计算发展历程来类比，上个世纪云计算概念已有，但真正规模化发展是2000年前后；2008年，容器技术出现，2013年达到了应用水平，直到2017年左右，云原生才走到相对成熟稳定的阶段。前后经历了超过20年的时间。他认为，大模型的发展也许不需要那么久，但是技术从出现到稳定，再到商业化普及，原生应用大量出现，同样需要时间。“如果技术不稳定下来，就难以投入足够多的技术人才去做应用层面的开发。技术成熟不是大力出奇迹就可以，类似怀胎十月能生下孩子，不等于十个人一起努力，一个月就能生下来。”</p><h2><strong>业内的解法</strong></h2><p>尽管应用落地需要时间，但对于参与者们来说，这是全新的增量市场。</p><p>根据工业和信息化部赛迪研究院的测算，今年中国生成式AI市场规模有望突破10万亿元。生成式AI正在加速渗透制造业、零售业、电信行业和医疗健康等四大行业。据其预测，2035年生成式AI有望为全球贡献近90万亿元的经济价值，其中中国将突破30万亿元，占比超过四成。</p><p>除了百度之外，腾讯将大模型嵌入了小程序，阿里也要用大模型将所有应用重新做一遍，华为盘古大模型3.0的定位就是“为行业而生”；这几家云厂商的一个共同动作，是从底层算力到AI平台再到模型服务，端到端升级云计算体系。</p><p><strong>可以说，大模型重构了云计算。</strong>侯震宇的观点是，在基础设施层，AI应用对GPU或异构计算的需求大幅增加，云市场的底层算力需求将由CPU逐渐转向以GPU为主。在模型层，大模型正成为通用的服务能力，MaaS （模型即服务，Model as a Service） 成为新趋势。在应用层，大模型理解、生成、逻辑、记忆的独特能力会催生原生应用研发新范式，整个应用技术栈、数据流和业务流都将被改变。</p><p>一位金融大模型公司高管告诉《财经十一人》，行业目前普遍做法是基于一个通用大模型，去训练自己的垂直模型。<strong>根据他调研过市场上几家主流云厂商得出的结论，模型最后效果的差异主要取决于三个因素：</strong>领域的专属数据、业务知识和经验、训练精调经验，这三个维度的能力不一样，会导致模型表现不一样。在他看来，一些公司会考虑直接采购云厂商相关的产品，一是因为投入太大，二也是因为缺乏这方面的资深人才，自己从头训练不切实际。</p><p>一位大模型从业者表示，比起市场上让人眼花缭乱的大模型，他认为现在更需要的是中间层的服务商，向下为创业者对接资源、兼容多个大模型，向上又能够与企业共创、配合搭建开发环境，打造一个正循环的生态。因此，这个“中间人”至少要具备三方面的能力，一是了解各家大模型的特点和应用场景，同时了解行业；二是具备为应用层对接大模型厂商的能力；最后还要懂技术。</p><p>百度目前在做的事，实质就是除了算力基础设施和大模型之外，还提供这种“中间人”的能力。12月20日，百度开放了AI原生应用开发工作台，百度智能云千帆AppBuilder。简单理解，AppBuilder是将基于大模型开发各种应用的常见模式、工具、流程，沉淀成一个工作台，降低应用开发门槛。</p><p>对云厂商来说，只有建立繁荣的应用生态，才能形成“模型越强、应用越多、用户越广、算力越大”正向循环。</p><p>而对百度这家公司来说，生态的繁荣甚至不是一个可选项，而是公司战略押注AI下，关系到未来发展的必答题。</p><p>前述AI领域投资人告诉《财经十一人》，AI原生应用爆发还需要时间，但是，这不意味着没有机会。“现阶段大模型本身还要较多问题需要解决，比如幻觉问题，以及模型使用成本还比较高”。据他观察，目前应用主要还在生产侧，例如文生图等，而消费侧的创新较少。他认为，这是因为在应用创业赛道，人才供给和资本供给均不足，这些限制了爆款应用出现的概率，而爆款应用出现本来也是比较难，“今天回顾移动互联网时代DAU （日活） 超过1亿的产品也寥寥。大模型赛道可能现在就相当于移动互联网的2009年—2010年，而大量移动原生要到数年后才刚刚冒头。”</p><p>百度智能云技术委员会主席孙珂向《财经十一人》表示，现在和移动时代的感觉非常类似。2007年，第一款iPhone发布，整体和大模型的出现一样，就像发布了无所不能的一台机器，但是，这个机器的普及还缺一个爆款应用。“我当时买iPhone第一个动力是我想玩爆款游戏‘愤怒的小鸟’，大模型什么时候能做出第一款‘愤怒的小鸟’，中间还需要一系列AI原生应用的开发套件，帮助所有开发者能够更快速知道大模型最深层次能做到什么程度的事情，再往下才能真正搭建出来。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0MjU2NTA1Mg==&amp;mid=2247584451&amp;idx=3&amp;sn=ac197746c09a8d5f5cdd7762f0687fc9&amp;chksm=e833681fc2967cb09bcd38fc8c8de332ef133dd84772032124d62e635c049865055686364c5d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经十一人”（ID：caijingEleven）</a>，作者：顾翎羽，编辑：刘以秦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570393971402376</id>
            <title>中国第一大民企诞生，坐拥60万员工</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570393971402376</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570393971402376</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 11:39:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 比亚迪, 员工数量, 校招, 薪资
<br>
<br>
总结: 比亚迪是中国第一大民营企业，员工数量超过京东，阿里和华为，仅次于中石油、国家电网和中国邮政。比亚迪在校招方面非常活跃，校招人数超过小鹏汽车总员工数的2倍。比亚迪给予员工丰厚的薪资待遇，毕业生有机会拿到30万的年薪，并且还提供员工宿舍和低价购买房子的福利。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>中国第一大民营企业，换人了？</p><p>全球知名杂志《财富》发布了2023年世界500强员工数量排行榜：</p><p>比亚迪，以57万的员工人数，<strong>超越45万员工的京东，登顶中国内地第一民企。</strong></p><p>榜单显示，比亚迪的员工数量，多于京东、阿里和华为。</p><p>在中国企业里，仅次于中石油、国家电网和中国邮政三家国企。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_8bd9293b86d34914ad972b7c7f6714fb@000000_oswg196383oswg608oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>一年间，员工翻倍</strong></h2><p>论收入，比亚迪以4240亿在2023中国民营企业500强榜单中排到了第10位，在所有中国车企里排名第1。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_502ee862879949148621d88aa502bd77@000000_oswg294351oswg619oswg318_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>截至今年11月，比亚迪在中国市场的全年累计销量，已经来到了<strong>255.6万台</strong>，超越了丰田和大众这两个过去前二的车企。</p><p>比亚迪吃到了技术的红利，继续在研发端发力，而想搞研发，<strong>除了要钱，还得有人。</strong></p><p>截至2021年，比亚迪员工总数仅有 28.82万人，其中技术人员4.43万人，占总员工数的15%。</p><p>而到2023年初，比亚迪的总员工数就来到了<strong>57万</strong>，直接超级加倍。</p><h2><strong>比亚迪的校招人数比小鹏的总员工多</strong></h2><p>据比亚迪内部员工称，在今年校招过后，截至今年11月的员工总数，<strong>实际已经超过了60万。</strong></p><p>相比于空降，比亚迪似乎更喜欢有朝气的年轻人们。比亚迪的员工增长点，主要集中在校招端：</p><p>比亚迪的校招人数是<strong>3.18万人</strong>。</p><p>其中，<strong>研发岗位的占比，超过80%</strong>。</p><p>3.18万人是什么概念？</p><p>截至2022年底，同为车企的小鹏汽车，员工人数为1.5万人；</p><p>比亚迪一年校招的人数，<strong>几乎是小鹏汽车总员工数的2倍。</strong></p><h2><strong>加入比亚迪，毕业生们的最佳选择之一</strong></h2><p>比亚迪想多招人，毕业生们也愿意来。</p><p>有网友吐槽，今年比亚迪校招在简历投递开启的当天，<strong>24小时以内就收到了12万份简历</strong>，校招网站一度陷入瘫痪。</p><p>而比亚迪的高校线下宣讲会现场，是这样的：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_69bbef8ca9524490b70997f04b4b9bee@000000_oswg384537oswg641oswg475_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比亚迪的offer如此抢手，原因也很简单：他们给的实在是太多了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_adeb6ea9b25b4d6d9b641977d0ccbabd@000000_oswg220134oswg536oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比亚迪的薪资和学历直接挂钩，从双非本科到985博士，第一年底薪在6000-22000不等，除此以外还有36%的绩效。</p><p>如果你是985院校毕业，同时又跟研发岗位专业对口，<strong>毕业第一年就有机会拿到30万的年薪。</strong></p><p>此外，比亚迪还有从I到A明确的岗位等级体系，并且各等级之间也有明确的晋升标准。</p><p>升职加薪，年薪百万，不是梦。</p><p>除了高薪资，深圳区的比亚迪还会提供员工宿舍，宿舍和办公地点还会有摆渡的大巴接送。</p><p>如果和公司签订劳动合同，还可以低价购买比亚迪自建的房子——亚迪村。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_0a3dedb27d1d49cea03efc55b4416ecc@000000_oswg574795oswg640oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比亚迪堪比公务员的待遇，毕业生们自然是削尖脑袋都想挤进去。</p><p>但三年前的比亚迪offer，点击就送；</p><p>到了今年，如果你的学历不过硬，很难在比亚迪取得工作机会。</p><p>科小编在知乎上刷到了相关的讨论：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_46ec72992bd44687ba009fcf9d824dc3@000000_oswg56890oswg600oswg679_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>双非本科能够提供的岗位已经很少，<strong>部分研发科室甚至要求“985博士起招”。</strong></p><p>当年的你，对比亚迪爱搭不理；</p><p>如今的比亚迪，已经让大多数毕业生们高攀不起了。</p><h2><strong>总结</strong></h2><p>在中国第一民营企业打工，要待遇有待遇，要体面有体面。</p><p>对广大应届毕业生们来说，加入比亚迪，就如同吃一顿湛江美食，光是想想都要口水流一地了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_ab672db38d0546cc90b51d0df774fe25@000000_oswg59577oswg779oswg1039_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>也难怪，比亚迪有如此挑剔的底气了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NzAwNzMyMA==&amp;mid=2660126924&amp;idx=1&amp;sn=467a49038de9ddd8837923ac42a0142a&amp;chksm=bc8b07612dada4bc64369cd7cc11b5373795c5d5face237c6fddb1f7f024fcf823490a15f5ac&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技每日推送”（ID：apptoday）</a>，作者：潘俊宏，编辑：汤安迪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570388065003137</id>
            <title>电动滑板车企业Bird破产：曾借壳上市，作价23亿美元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570388065003137</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570388065003137</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 11:33:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电动滑板车租赁先驱Bird Global, Inc., 财务重组流程, 盈利进展, 破产程序
<br>
<br>
总结: 电动滑板车租赁公司Bird Global, Inc.宣布进入财务重组流程，旨在加强资产负债表并实现长期、可持续增长。公司表示正在取得盈利方面的进展，并通过重组调整资本结构来加速发展。Bird已启动自愿的第11章破产程序，并签订了全面的重组支持协议。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>电动滑板车租赁先驱Bird Global, Inc.（OTCQX：BRDS）今日宣布进入财务重组流程，旨在加强其资产负债表并更好地定位公司以实现长期、可持续增长。</p><p>在此过程中，Bird将照常运营，为乘客提供相同的服务，并恪守对合作城市、车队经理和员工的承诺。</p><p>Bird临时首席执行官Michael Washinushi表示：“我们正在实现盈利方面取得进展，并旨在通过这次重组调整我们的资本结构来加速这一进展。”</p><p>在重组过程期间和之后，Washinushi将继续担任临时首席执行官，并得到董事会主席John Bitove、总裁 Stewart Lyons 和首席财务官Joseph Prodan的支持。</p><p>Bird第一留置权和第二留置权贷款人还签订了全面的重组支持协议（“RSA”）。为实施 RSA，并从 MidCap Financial（阿波罗全球管理公司的一个部门）和公司现有第二留置权贷款人那里获得2500万美元的新债务人占有融资，Bird已在美国破产法典中启动自愿的第11章破产程序。</p><p>Bird Canada和Bird Europe（dba 为“Bird Rides Europe B.V.”）未纳入备案范围，也继续正常运营。</p><p>Bird已向法院提交了一系列惯常的“首日动议”，以促进顺利过渡到破产。这些文件规定了向员工支付工资和福利，并做出了其他规定，以使Bird能够继续照常运营。</p><p>早在2022年11月，Bird就曾警告称，除非它能筹集更多现金，否则它可能在未来12个月内面临破产。</p><h2><strong>曾借壳上市：作价23亿美元</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_717c8487be114a38a1126f994b94a86e@000000_oswg73737oswg1080oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Bird曾风光一时，是2018年最快达到10亿美元“独角兽”估值的初创公司。</p><p>Bird作为一家美国共享滑板电动车运营商，通过使用与投放电动滑板车对应APP来进行租赁。消费者使用完成后将车辆停放在街边就能结束行程。</p><p>Bird致力于构建环保交通方式、倡导低碳出行的企业，鼓励大众选择清洁、环保出行替代方案。</p><p>2019年10月，Bird宣布在D轮融资中获2.75亿美元的投资，估值从当年1月的20亿美元上升到25亿美元，投资者包括CDPQ和红杉资本。</p><p>Bird于2021年11月以23亿美元的初始估值与空白支票公司SwitchbackII合并，并在纽交所上市。</p><h2><strong>从纽交所退市</strong></h2><p>风光过后就是落寞。早在2022年底，Bird就警告投资者它夸大了其历史收入数千万美元后，现在正为生存而战。</p><p>Bird管理层称，即使在关闭数十个城市的业务、整顿其管理团队并重新谈判其债务支付以削减成本之后，“对公司持续经营的能力仍有很大疑问”。</p><p>不过，Bird一直未能解决盈利问题。</p><p>财报显示，Bird在2023年第二季度营收为4830万美元，上年同期的营收为6680万美元；净亏损为930万美元，上年同期的净亏损为3.2亿美元；经调整EBITDA为-120万美元，上年同期为-2890万美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_42562ecb90514b6b80c05c1ff977e3ca@000000_oswg135817oswg1009oswg856_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Bird管理层也十分动荡，总裁Stewart Lyons和首席财务官Joseph Prodan均是最近几个月才刚任命。</p><p>截至2023年6月30日，Bird仅拥有680万美元的非限制性现金和现金等价物。而2023年9月，Bird因未能满足上市最低条件，被纽交所强制退市。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MzQ5NjIyMQ==&amp;mid=2661607034&amp;idx=5&amp;sn=36ad45f4e61f479d4debfad371c54ced&amp;chksm=bc695d51f5bd2c13ebddb5eb49c151d84c1550cef46deff32664057a9bd80b4ece8846bf2d24&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷递”（ID：touchweb）</a>，作者：雷建平，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570384578027655</id>
            <title>折叠屏市场迎来新玩家，努比亚要做最「刚硬」的小折叠？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570384578027655</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570384578027655</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 11:31:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 折叠屏手机, 努比亚, Flip 5G, 小折叠
<br>
<br>
总结: 努比亚将推出一款名为Flip 5G的折叠屏手机，采用上下折叠设计，预计明年一季度上市。努比亚将搭载最新的骁龙8 Gen3处理器，并注重影像能力。努比亚手机以全面屏、屏下摄像头和大电池为特色，但在折叠屏手机上是否会保留这些特点还不确定。折叠屏手机市场正朝着轻薄、重影像和重交互的方向发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>让我们将视线转移到2018年10月，柔宇科技发布了全球首款折叠屏手机「柔派FlexPai」，过去五年时间里，折叠屏手机行业以无法忽视的态势高速增长。</p><p>华为、OPPO、vivo、荣耀、传音、三星、摩托罗拉、谷歌等厂商纷纷选择入局折叠屏，到了2023年，折叠屏手机行业显然已不再是以往用来测试行情产品，其单价高、市场规模增速快的特点吸引了更多厂商参与。</p><p>据外媒GSMChina报道，一款手机型号为NX724J的努比亚Flip 5G手机（下文简称为Flip 5G）出现在GSMA IMEI数据库中，同时GSM还表示这是一款全新的上下折叠设计的智能手机，并将于明年一季度上市发售。<strong>这也意味着努比亚将正式入局折叠屏手机，第一款新品就直接杀入小折叠（竖折）这个细分赛道。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_a9786773834547fba0801bca3d869642@1547419282_oswg65536oswg768oswg616_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：GSMChina</p><p>目前关于这款新机的信息相当有限，外界对其配置参数仍处于猜测阶段。小雷结合努比亚日前刚发布的努比亚Z60 Ultra，大胆预测一下这款Flip 5G的相关配置。</p><p>首先在处理器方面，目前市面上相对受欢迎的小折叠手机大多采用上一代处理器，三星Galaxy Z Flip 5采用的是骁龙8 Gen2处理器，OPPO Find N3 Filp则采用天玑9200。而努比亚Flip 5G在拥有较充足的时间下，且努比亚旗下机型基本与高通进行合作，小雷猜测将有望搭载最新的骁龙8 Gen3处理器。</p><p>并且努比亚最新的NeoVision泰山影像系统和高定光学主摄与目前OPPO、vivo主打的女性向小折叠手机想法不谋而合，小雷相信努比亚Flip 5G自然不会放过这个已被证实可行的竖折方向，更好的影像能力是折叠屏手机的核心竞争力之一。</p><p>至于续航、系统等其他核心配置就看努比亚如何在追求轻薄化的同时，为用户带来更好的性能体验，平衡是这款机型能否成功的关键。毕竟距离明年第一季度已经非常接近，Flip 5G作为努比亚第一个折叠屏产品，相信努比亚也希望能凭借这款产品在折叠屏行业站稳脚跟。</p><h2><strong>新款折叠屏，还会有努比亚特色吗？</strong></h2><p><strong>说起努比亚，小雷脑中就浮现出几个关键词：「真全面屏」、「手机中的单反」、「大电池」</strong>……目前努比亚手机拥有Z、M、N、红魔四个系列，分别对应着不同用机人群。</p><p>努比亚是目前唯一坚持使用UDC全面屏的手机品牌，颜值对钟爱全面屏手机的用户来说，确实十分养眼。在绝大多数使用场景下，其实际观感都很不错，几乎看不到颗粒感。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_1bf0290d9c19422c95f22816443959a4@1547419282_oswg995077oswg1351oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：雷科技</p><p>与全面屏相配套的，正是努比亚尤为偏爱的屏下摄像头技术，今年发布的红魔8 Pro、努比亚Z50 Ultra和努比亚Z60&nbsp;Ultra都是采用了该项技术。虽然据官方介绍屏下摄像头技术已经升级到了第五代，但屏下摄像头具有透光性削弱的先天劣势，相比起其他厂商不断强化旗舰机型的前置摄像头，努比亚的自拍成像质量更容易受环境影响。</p><p>尽管前置摄像头存在些许遗憾，但努比亚的主摄可一点不含糊。在其他厂商还在玩「拍月亮」时，努比亚就已经可以「拍星星」了，出色的影像能力帮助努比亚成功走在影像旗舰的前沿。</p><p>最新发布的努比亚Z60&nbsp;Ultra主摄三镜头就迎来了又一波加强，高定光学三主摄外加三OIS光学防抖，并且继承了遥遥领先的35mm黄金焦段主摄，以及85mm潜望长焦等诸多影像黑科技，影像技术无疑是努比亚的核心技术之一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_73444348296546af9fd658dba6ac8655@1547419282_oswg434656oswg1504oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：雷科技</p><p>作为一个务实的手机品牌，努比亚给用户配备了影像等方面的高性能，自然也要给大家提供足够支撑发挥高性能的「生命能源」——大电池。我们抛开在电池容量上年年挤牙膏的苹果不谈，目前国内主流旗舰的电池容量大多集中在4000-5000mAh区间，而努比亚给用户配上了6000mAh的大容量电池。</p><p><strong>以上这些极具努比亚特色的功能，究竟有多少会被应用到努比亚Flip 5G上呢？</strong></p><p>这个问题小雷认为要从折叠屏手机产品本身出发，折叠屏手机的受众群体对这类产品的期望决定了厂商们的研发方向，目前小折叠手机市场正朝着更轻薄、重影像以及重交互的方向发展。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_00764e5fef1c4bdeabc57f973f8224e4@1547419282_oswg862920oswg1606oswg904_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：OPPO</p><p>努比亚在影像、续航等方面具有一定的优势，作为刚入局的新玩家，从自己最擅长的地方入手是最省力的打法。小雷认为如果条件允许的情况下，努比亚可能会把能加的技术都尽可能塞入这台手机之中。就像是汽车圈常说的家族化设计语言，手机圈也同样适用，某些特点能让用户印象深刻，一眼认出是哪个品牌的产品。</p><p>当然以上猜测都是基于忽略成本和技术的前提，折叠屏手机售价远超普通直板旗舰手机，更高的价格也给厂商更充足的操作空间。</p><p><strong>「这些功能真的能吸引折叠屏受众吗？」</strong></p><p>事实上，哪怕所有特色功能都加入到努比亚Flip 5G之中，在直板手机上广受欢迎的功能，来到折叠屏领域是否有效还是未知数。</p><p>我们参考OPPO、vivo主要面向女性市场的小折叠手机，其在外观设计和交互方面为了迎合女性，都做了专门的优化。其中vivo X Flip更是把外屏玩出了花，真正让外屏发挥出该有的作用。OV在女性向产品上深耕多年，能做出让受众满意的产品我并不意外，相反努比亚更偏向「直男」市场，能否令这类用户满意还很难说。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_0195b6ce7a364719a077a3448f708036@1547419282_oswg711534oswg1619oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：雷科技</p><p>更重要的是，屏下摄像头技术的自拍方面存在天然劣势，同样容易成为阻碍喜爱自拍用户购买的劣势。</p><p>除此之外，大电池也意味着大重量，对于主打轻薄化的小折叠手机来说，很可能优势变劣势。</p><p><strong>因此努比亚或许还需要权衡核心配置，堆料固然省心，但满足对应群体的需求才是决定这款产品销量的关键。</strong></p><h2><strong>折叠屏市场很大，但并不是每家都有位置</strong></h2><p><strong>「283万、144.4%」</strong></p><p>这两个数据分别是2022年中国市场折叠屏手机销量和同比增幅，根据市场调研机构CINNO Research公布数据显示，截至2023年第三季度，中国折叠屏手机市场销量已经连续12个季度同比正增长。</p><p>虽然我们还不能看到2023年的全年数据，但毫无疑问的是，按照目前的增长速度，折叠屏手机市场的未来空间还有很大很大。</p><p>至于努比亚杀入的小折叠细分赛道，从今年618销量数据来看，vivo和OPPO无疑是赢家。vivo X Flip和vivo X Fold2包揽了小折叠手机的前两位，OPPO Find N2 Flip则名列第三，三星、华为、摩托罗拉、荣耀、小米均有上榜</p><p>这些品牌也是努比亚即将要直面的竞争对手，为了能与它们作出区分，比对手更懂用户是努比亚成功的关键因素。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_40ae8335ceab41d99da85b3f62d55bce@1547419282_oswg34644oswg546oswg956_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：艾瑞咨询</p><p>艾瑞咨询关于折叠屏手机的相关报告指出，<strong>小折叠手机的核心目标用户是「来自一线城市的18-29岁女性」。</strong>这类群体在所有用户中占据了最大的比例，能否抓住他们的心将很大程度上影响努比亚Flip 5G的销量情况。</p><p>这也是为什么OPPO、vivo在小折叠手机主打女性向市场的原因，瞄准核心用户，精准满足他们的需求，OV的小折叠手机能占据618前三销量并不是没有道理的。</p><p>道理大家都懂，拥有着庞大调研团队的厂商远比我们了解市场，但「了解」和「能提供」是两码事。<strong>在小雷看来，努比亚目前主攻的影像、全面屏技术都是能帮助其站稳小折叠领域的核心技术，但如果是单纯照搬，或许并不会发挥想象中的作用。</strong></p><p><strong>适配是折叠屏手机在用户体验上的老大难问题。</strong>部分厂商做折叠屏手机就真的只是改变了形态，丝毫没有考虑如何在使用中充分发挥折叠屏的优势。许多热门应用压根没有做折叠屏手机的优化，打开应用仅是等比例放大页面，那这和使用直板手机又有什么分别呢？不光是第三方App，甚至在相机这种原生应用的翻转识别上也存在不小的问题。</p><p>以上种种小雷可不是张口就来，<a href="https://www.leikeji.com/article/59746" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">是之前在做多款折叠屏手机评测发现的问题</a>。<strong>因此小雷也衷心希望努比亚能在发挥核心技术的同时，也能重视适配问题，相信这些见微知著的小优化同样能为品牌带来不错的口碑。</strong></p><h2><strong>写在最后</strong></h2><p>对于近些年陷入创新瓶颈的手机厂商而言，折叠屏手机的确是兼具创新和前景的新赛道。如果光是手机厂商自嗨，是不可能支撑折叠屏手机行业实现连续多年高速增长的。</p><p>一个新品类，既能符合厂商在创新、收益层面的要求，又能收获消费者的认可，还有什么理由不做呢？努比亚选择拥抱折叠屏手机也属情理之中，至于为什么第一款产品就选择竖向折叠这个赛道，努比亚必然有自己的考量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_d522400e67774a198ad7f694b7af6838@1547419282_oswg327262oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：传音</p><p><strong>如果让小雷来评价的话，此举也不失为一个明智的选择。竖折还是横折，本质来说是手机厂商对市场未来的判断，并不存在对错之分。</strong></p><p>区别于三星早早就同时开始横向折叠和竖向折叠两个方向的研发，国内大多数手机厂商都是从横向折叠切入折叠屏市场，咱们暂且不讨论销量情况，但从目前情况来看，华为、OPPO等厂商都陆续往竖向折叠的方向发力。</p><p>所以努比亚选择从小折叠方向进场，相信一定程度上也参考了其他厂商的发展路径。</p><p>目前我们除了努比亚会在明年一季度发售小折叠新机外，对于其他信息一无所知。小雷对于越来越多厂商加入折叠屏行业表示无限欢迎，正因为有一条条鲶鱼的加入，才能更快推动整个折叠屏市场的前进，最终形成「卷」这个永恒不变的核心。</p><p>在这个过程中必然会迎来「新王登基」和「败者淘汰」的交替轮回，但这对消费者来说肯定是好事，小雷也希望能早日看到一款真正能让我动心的折叠屏手机，</p><p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570387518727554</id>
            <title>比亚迪投的长步道IPO被终止：年营收2.5亿，曾拟募资5亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570387518727554</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570387518727554</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 11:24:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 湖南长步道光电科技股份有限公司, 科创板上市, 机器视觉, 工业镜头
<br>
<br>
总结: 湖南长步道光电科技股份有限公司计划在科创板上市，该公司专注于机器视觉领域，以自主研发的工业镜头为主要产品，为智能制造和工业自动化提供支持。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>湖南长步道光电科技股份有限公司（简称：“长步道”）日前IPO被终止，长步道曾准备在科创板上市。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_42aa716672de468fa624153cf32595a6@000000_oswg61071oswg1080oswg417_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>长步道原计划募资5.06亿元，其中，2.54亿元用于高端精密光学产业基地建设项目，1.28亿元用于高精度光学镜头研发及光学检测中心建设项目，4342.2万元用于营销网络建设项目，8000万元用于补充流动资金。</p><h2><strong>年营收2.48亿</strong></h2><p>长步道立足于机器视觉领域，以机器视觉核心硬件工业镜头为主要产品，助力下游工业企业智能制造和工业自动化水平的提升。机器视觉作为智能制造和工业自动化的眼睛，工业镜头则相当于机器视觉的晶状体，是物体信息采集和传递过程的起点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_6abe0c5814794dc496e55db6533799d6@000000_oswg48149oswg1080oswg494_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>长步道称，公司自主研发的工业镜头可以达到超小的画面畸变、超高解像力、超大靶面等特性，能满足超大视场角、超高精度、超短焦距、移轴及不同波长光线的适用要求，应用于新能源、半导体、光伏、显示面板、3C电子、汽车、食品医药等工业领域，终端应用客户包括比亚迪、宁德时代、芯碁微装、先导智能、智洋创新、中科微至、博众精工、精测电子等知名企业，致力于为中国制造点亮“工业之眼”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_e02b48b88ac14d528a269c3cabc165be@000000_oswg129839oswg1080oswg807_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>招股书显示，长步道2020年、2021年、2022年营收分别为1.39亿元、2.08亿元、2.48亿元；净利分别为1495.9万元、3184.5万元、4660.4万元；扣非后净利分别为1378.5万元、2335.36万元、3809万元。</p><h2><strong>比亚迪买老股，成股东</strong></h2><p>2022年8月25日，李四清、李嵩彦、开东实业、戴先志与比亚迪、芯创智享、创启开盈分别签署《股权转让合同》。</p><p>同日，公司召开股东会并形成决议，同意李四清、李嵩彦、开东实业、戴先志将合计400万元出资额分别转让给比亚迪、芯创智享、创启开盈，公司其他股东放弃股权转让的优先受让权。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_2e95f83e9dc241ff940dbdb0e8428bbb@000000_oswg108244oswg1080oswg974_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本次股权转让价格按照公司7.5亿元估值水平协商确定，转让价格均为12.42元/出资额。</p><p>此次转让过程中，李四清套现993.94万元，李嵩彦套现496.97万元，开东实业套现3106.08万元，戴先志套现372.73万元。</p><p>比亚迪一共花费了约3690万元买老股。</p><h2><strong>比亚迪是第七大股东</strong></h2><p>IPO前，开东实业持股为19.94%，李四清持股为19.25%，戴先志持股为5.5%，吴从周持股为4.54%，广州创为持股为4.21%，李嵩彦持股为4.15%，比亚迪持股为4.08%，芯创一号持股为4.03%，长沙创丰持股为3.85%，长沙创泽持股为3.46%；</p><p>中电中金持股为3.32%，致高光学持股为3.32%，唐镜洋持股为3.03%，长沙创升持股为2.82%，创真株式会社持股为2.61%，凌云光持股为2.23%，聚源芯创、雨花经开（SS）分别持股为1.66%；</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_a4c586910e274bf087570ed6ed1cc090@000000_oswg65545oswg1080oswg703_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>芯创智享持股为1.38%，行则至持股为1.34%，何峰、彭会舟分别持股为0.96%，南粤兴道、湘江智芯、雨花创投、基石景文分别持股为0.42%。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MzQ5NjIyMQ==&amp;mid=2661607034&amp;idx=8&amp;sn=f484309e28669c4b1cd6130adcebd39d&amp;chksm=bccbc418f196b52d7158ebb6c7bafd0a144cb3d95d5d987c28f78a6752771b35d8fb12cfa67a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷递”（ID：touchweb）</a>，作者：雷建平，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570387672180358</id>
            <title>兴欣新材深交所上市：9个月营收5亿募资9亿，市值50亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570387672180358</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570387672180358</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 11:24:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 兴欣新材, 上市, 营收, 股权
<br>
<br>
总结: 绍兴兴欣新材料股份有限公司今日在深交所主板上市，公司主要从事有机胺类精细化学品的研发、生产和销售，产品主要覆盖电子化学品、环保化学品、高分子材料、医药等应用领域。公司在过去几年的营收和净利润呈现增长趋势，但2023年上半年营收和净利润出现下降。公司的控股股东及实际控制人为叶汀，持股比例为51.94%。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>绍兴兴欣新材料股份有限公司（简称：“兴欣新材”，证券代码：001358）今日在深交所主板上市。</p><p>兴欣新材本次发行2200万股，发行价41元，募集资金9亿元。</p><p>兴欣新材开盘价为64.57元，较发行价上涨57%；收盘价为56.25元，较发行价上涨37%；以收盘价计算，公司市值为49.5亿元。</p><h2><strong>9个月营收5亿</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_e6423fb86bc94eca92bab0fb63d04e7b@000000_oswg108118oswg1080oswg561_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>兴欣新材创建于2002年，主要从事有机胺类精细化学品的研发、生产和销售，产品包括哌嗪系列、酰胺系列等，其中哌嗪系列产品为报告期内主要产品，占各期主营业务收入的85%左右，主要覆盖电子化学品、环保化学品、高分子材料、医药等应用领域。</p><p>招股书显示，兴欣新材2020年、2021年、2022年营收分别为3.74亿元、5.08亿元、7.74亿元；净利分别为5127.6万元、1.16亿元、2.09亿元；扣非后净利分别为4937.9万元、1.14亿元、2.07亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_27ca8b17bdbd4a07bd1aa93eca79ccb0@000000_oswg156941oswg1080oswg933_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>兴欣新材2023年上半年营收为3.63亿元，净利为9424万元，扣非后净利为9278万元。</p><p>兴欣新材2023年前9个月营收为5.02亿，较上年同期的5.74亿元下降12.57%；净利为1.29亿元，较上年同期的1.76亿元下降27%；扣非后净利为1.26亿元，较上年同期的1.74亿元下降27.85%。</p><p>兴欣新材预计2023年营收6.8亿到7.21亿，较上年同期的7.74亿变化-12.2%至-6.9%；净利为1.63亿到1.83亿，较上年同期的2.09亿变化-21.97%至-12.4%；扣非后净利为1.6亿到1.8亿，较上年同期的2.07亿变化为-22.07%至-13.04%。</p><h2><strong>叶汀控制52%股权</strong></h2><p>报告期内，叶汀直接持有兴欣新材3250.94万股股份，通过璟丰投资间接持有兴欣新材177.31万股股份，合计持有兴欣新材3428.25万股股份，占兴欣新材股份总数的51.94%，为公司的控股股东及实际控制人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_842cc4ac678240b59601ac460210f2f0@000000_oswg37264oswg1080oswg444_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>吕安春直接持有兴欣新材708.46万股股份，通过璟丰投资间接持有兴欣新材59.11万股股份，合计持有767.57万股股份，占股份总数的11.63%。</p><p>鲁国富直接持有457.06万股股份，通过璟丰投资间接持有兴欣新材19.7万股股份，合计持有兴欣新材476.76万股股份，占股份总数的7.22%。</p><p>吕银彪直接持有365.67万股股份，占兴欣新材股份总数的5.54%。</p><p>璟泰投资持股为4.52%，何美雅持股为3.9%，沈华伟持股为3.46%，来伟池持股为2.77%，张尧兰持股为2.16%，薛伟峰持股为1.82%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_a3dd8845e06d4f4685b06ee53dfc215d@000000_oswg112711oswg1080oswg882_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>IPO后，叶汀持股为36.94%，吕安春持股为8.05%，璟丰投资持股为6.68%，鲁国富持股为5.19%，吕银彪持股为4.16%；</p><p>璟泰投资持股为3.39%，何美雅持股为2.92%，沈华伟持股为2.6%，来伟池持股为2.08%，张尧兰持股为1.62%，薛伟峰持股为1.36%。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MzQ5NjIyMQ==&amp;mid=2661607034&amp;idx=7&amp;sn=ebaad3eb54e07cb591c34a7585e9c8c7&amp;chksm=bc800cf0e1ad4756a1a073040a924b82a37aa54fc89ddde867c612fb3d9b85e1a037422e9fa4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷递”（ID：touchweb）</a>，作者：雷建平，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570368978232965</id>
            <title>​吴泳铭掌权背后，创始人情怀能改变阿里什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570368978232965</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570368978232965</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 11:12:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 吴泳铭, 创始人情怀, 联合创始人, 创业搭档
<br>
<br>
总结: 吴泳铭的经历展示了创始人情怀对商业机构的重要性，即使是联合创始人或创始团队成员，他们的角色和身份都能为公司注入精神力量。在接班人选和进退关系处理中，聪明的二代巨头学到了这一点，并做出了明智的决策。阿里集团CEO的人选很可能是十八罗汉之一，他们都具备创始人身份，对团队具有独特的说服力、黏合力和精神指引力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>几个月时间，阿里集团CEO 的含义因为吴泳铭从虚变实。他现在的身份和管理实质，与阿里分拆前张勇的1号位角色，几乎没有什么差别了。</p><p>吴泳铭的经历说明，「创始人情怀」对一家商业机构的意义超出我们的想象。</p><p>哪怕是联合创始人或者创始团队成员，这样的角色和身份都能给一家公司注入某种精神力量。</p><p>张志东退出腾讯一线多年，技术团队成员依然秉持追随他的技术理念；百度在面临危机时，李彦宏也是把创始团队「七剑」之一的崔珊珊请回来。</p><p>其实阿里也不例外。这么多年，十八罗汉的说法从未淡去，每一位高管上任，媒体总要去挖掘早年跟马云的交集如何如何，本质也是在寻找并鉴定他们是不是在创业阶段就有一定的贡献。毕竟从0到1的阶段，既显示一个人的能力，更体现他的忠心、决心和诚心。</p><p>第一代互联网公司可能意识到这点，但是处理接班人选、进退关系时，难免有疏漏。聪明的二代巨头，不仅学到了这点，做得也更明智。</p><p>比如字节，张一鸣的宣布退休时，CEO接替人选不是为商业化作出最大贡献的张利东，也不是把抖音推向鼎盛的张楠，而是此前在公司存在感都没有二人强烈的梁汝波。在他成为字节CEO之前，很多普通员工甚至不清楚他具体负责的事项。</p><p>但梁汝波无人可以替代的优势是，在字节之前他就是张一鸣的创业搭档，他们是从0开始的，而且两次从0开始。他最珍贵的身份是联合创始人，对团队的说服力、黏合力，精神指引力，是这个角色独有的。</p><p>就连黄峥在退居二线的时候，拼多多两任CEO浮出水面，都是外界相对陌生的面孔，但他们都是公司早期成员，且拼多多对外说明他们身份的时候，都会强调「联合创始人」的描述。以至于让人疑惑，拼多多的联创似乎有点多。</p><p>所以，阿里集团今年分拆时，接替张勇的阿里集团CEO人选，大概率会是十八罗汉之一。包括退居二线挺长时间的蔡崇信，重新回到大众视线。</p><p>马云在阿里内网的表态说明了这些。财经十一人引用马老师的这段话，「阿里要永远做一家面向未来的公司……我相信Joe，我相信吴泳铭，我们相处合作25年了，他们带回阿里的不仅仅是决心，能力，他们流淌着阿里人念念不忘的『创始人们的情怀』」。</p><p>吴泳铭是不是那个对的人，还需要更长时间去校验。但从目前阿里内外反馈的情绪来看，他的创始团队成员身份、技术背景、投资履历，甚至「吴妈」这个极具亲和力的称呼，蓝色西服的偏好，都让他获得广泛的民意支持。</p><p>或者说，马云之后，阿里期待一位精神领袖的意念太强烈了。</p><h2><strong>骨骼清奇的技术派</strong></h2><p>据说马云早期创业时喜欢问求职者一个问题：为什么来阿里？</p><p>吴泳铭当年是怎么回答的我们不得而知，但据可考的资料显示，在他第一次见到马云时，这个21岁的大男孩更关心的并不是后者大谈的商业愿景。</p><p>1996年是一个上网还需要提供单位介绍信的年代，而计算机专业毕业的吴泳铭，只想有一份可以边上网边赚钱的工作。恰好，这家公司有自己的网站和服务器。</p><p>这也奠定了吴泳铭与其他十七位罗汉不同的性格底色：比起更长远的商业愿景，眼前的屏幕和千变万化的代码，才是他最关心的世界。</p><p>在阿里日后的岁月里，吴泳铭低调到几乎很难让人感知到他的存在，但在技术领域，吴泳铭留下的痕迹如同草蛇灰线，影响至今。</p><p>从早期担任支付宝技术总监，使「第三方支付」抢先面世于中国市场，到开发P4P产品，再到后来推动淘宝转型无线，在吴泳铭领导下构建的业务技术架构，很多如今看来依然是颠覆性的。</p><p>比如开发P4P效果广告，在那个佣金扣点视为交易平台第一收入的年月，连淘宝的小二们都没想过，广告竟然可以成为淘宝最佳的盈利模式。这是一个反商业直觉的操作，但吴泳铭用技术做到了。</p><p>在打造阿里的另一头「现金奶牛」阿里妈妈时，吴泳铭同样也颠覆了基础游戏规则。</p><p>营销行业里有句名言：我知道自己投广告的钱，有一半都浪费了，但我不知道是哪一半。为此，行业衍生出了许多测算方式以及新的理论体系，但阿里妈妈却直接改变了衡量营销效果的方式。</p><p>回顾吴泳铭在阿里的职业生涯，其关注点从未从技术上偏移过，包括后来主导元璟资本大多投的也都是创新技术领域，涉及硬核科技、工业智造、产业数智化、医疗科技、跨境出海等等。</p><p>他和腾讯的「超级元老」张小龙一样，都是善用技术应对复杂人性的高手。也如其花名「东邪」，原型也是一个孤傲冷僻，不按常理出牌，但武功造诣非凡的高手。</p><p>如今，阿里确定了用户为先、AI驱动两大战略重心，老生常谈的前者指向了电商业务的守成，而后者则是此次调整是一个重点。</p><p>为了从一家互联网公司转型为科技企业，阿里达摩院已经默默研发了许多年，集团已成立了一个超过100人的AI Business。这是一场攸关生死的战斗，而吴泳铭则明确将AI技术指向了当下电商竞争的核心：价格力。</p><p>武侠小说最爱对一招制敌的神功施以笔墨，因为神功总能在危机关头让局势得到巨大的扭转。</p><p>如果说AI是当下的「绝世神功」，那么骨骼清奇的吴泳铭，无疑是适配这套「神功」最佳人选。</p><h2><strong>1号位的取与舍</strong></h2><p>吴泳铭这个1号位还在适应自己的角色。</p><p>自9月正式出任阿里巴巴集团CEO、阿里云CEO、同时继续兼任淘天集团董事长以来，10月底的云栖大会和11月初的乌镇大会，都出现吴泳铭的身影。</p><p>两次公开露面，三次公开发言，不足以让外界感知更多这位阿里核心管理者的全貌。吴泳铭还在低调行事中。</p><p>尤其是在云栖大会，身为阿里云智能集团的CEO，当天吴泳铭并未登台演讲，只留下一张走在蔡崇信身后的照片，在社交媒体广为流传。</p><p>这跟他手握重权的事实形成鲜明反差。</p><p>这位阿里元老，在3月28日阿里的分拆巨变中，就被决定走到台前，并且开始发挥重要作用。短短几个月，外界已经感知到阿里在有所取舍。</p><p>吴泳铭第一次对外发声是在正式履新后的第三天。9月12日，吴泳铭发布致阿里巴巴全员信，信中明确阿里的两大战略决心——用户为先、AI驱动。前者是淘天这一年的主题，后者是云的新使命。</p><p>战略思想发生变化，意味着动作也在调整。之后阿里加大战略性投入的对象是：技术驱动的互联网平台业务、AI驱动的科技业务、全球化的商业网络。还是围绕云和电商。</p><p>如果说这些是理论铺垫，阿里在2024年Q2财报发布时，宣布阿里云停止分拆。这个动作加上吴泳铭担任淘天CEO的最新举措，完全呼应了他对于阿里战略重心的思考。</p><p>财经杂志报道，今年 9 月开始，阿里内部一直有淘天集团要更换 CEO 的传闻，而此次兼任淘天集团CEO之后，吴泳铭几乎等同于阿里分拆前张勇的角色。而且差不多推翻了此前分拆时的思路。</p><p>今年5月份，张勇在解释集团分拆原因时提到，鉴于云智能集团与阿里大多数消费互联网业务有巨大差异性，因此集团计划将在未来12个月将云智能集团完全分拆并完成上市。</p><p>而蔡崇信在吴泳铭被任命为淘天集团CEO的全员信中则提到，云与电商要协调融合，「推动集团的核心电商业务相关板块高效的战略协同和高强度资源投入......兼任阿里云和淘天的一号位，将有助于以技术创新引领淘天的变革，有助于确保集团对两大战略重心电商和云的统一指挥和高强度持续投入。」</p><p>电商与云，这两大业务本就是阿里的基石。现在阿里似乎回到了分拆前的原点。</p><p>只是没有人知道，新的1号位吴泳铭带给阿里的是急风骤雨式的变革，还是和风细雨的软着陆。</p><p>甚至影响这一切的因素到底是吴泳铭本人的意志，还是其他因素，都没有人能说清楚。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxNzAyMjExNw==&amp;mid=2247489776&amp;idx=1&amp;sn=516e4863af9211030f3019d464cad752&amp;chksm=9a42b3d8792c0c74d1f9403c83fce0d32431e2b6d78deb793231dd8aceb9aad46b90e5f4be6d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新莓daybreak”（ID：new-daybreak）</a>，作者：何聆筝 李欢，编辑：翟文婷，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570359516325253</id>
            <title>扫地机器人芯片，谁在供应？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570359516325253</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570359516325253</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 11:12:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 扫地机器人, 工作原理, 主控芯片, 传感器芯片
<br>
<br>
总结: 扫地机器人通过搭载在机器人上的传感器和控制系统，对家居环境进行实时感知和识别，从而能够自主规划清洁路线，并利用各种清洁工具对地面进行清洁。主控芯片是扫地机器人的"大脑"，负责控制机器人的整体运行和智能决策。传感器芯片用于感知和判断环境，通过激光雷达、超声波或红外线等方式来探测和识别周围的物体和环境。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>日常工作繁忙，回到家不想动手做家务，但是每天地上的毛发、食物残渣、床底、箱柜等各种清洁看着实在揪心。想要从繁重的家庭清洁中解放出来，扫地机器人成为广大民众的一个选择。</p><p>扫地机器人体型小巧灵活，可以轻松清理到人力清理不到的死角，如床底、沙发底处，它都可以钻进去打扫。另外整个清洁过程不需要人控制，它会自动完成工作，减轻操作负担，使用者可以通过手机APP实时操作扫地机器人，掌握清扫路径及清扫进度，成为现实版的“&nbsp;田螺姑娘&nbsp;”。</p><p>那么一台扫地机器人是如何实现运作的呢？它又需要用到哪些芯片？</p><h2><strong>01 扫地机器人的工作原理</strong></h2><p>扫地机器人的工作原理是通过搭载在机器人上的传感器和控制系统，对家居环境进行实时感知和识别，从而能够自主规划清洁路线，并利用各种清洁工具对地面进行清洁。自动扫地机器人的核心技术包括图像处理、机器学习、路径规划等方面，通过这些技术的综合应用，机器人能够逐步实现自主化和智能化。</p><p>在技术发展的过程中，扫地机器人经历了许多重大的转变。</p><p>最初，扫地机器人只能沿着预先设定的路径行走，对于环境的变化和不同的清扫需求无法做出有效的反应。而随着机器人技术的进步，扫地机器人开始具备了一定的智能，能够实现自主导航和避障功能，同时还能够识别并清理不同的污渍。</p><p>发展至今，扫地机器人已经拥有仿生机械臂技术，识别到墙边、桌椅腿、床边等难以清扫的边角地带时，扫地机器人会通过仿生机械臂将拖布盘外扩，像人手一样擦拭污渍。可以看到，扫地机器人正加速迈进“iPhone时刻”。</p><p>扫地机器人之所以越来越好用，离不开各种先进技术的研发与投入，包括硬件的叠加。</p><h2><strong>02 一台扫地机器人，用到哪些芯片</strong></h2><p>一台扫地机器人主要包含主控芯片、传感器芯片、电源管理芯片、WiFi芯片、存储芯片和视觉芯片等。</p><p><strong>主控芯片</strong>是扫地机器人的“大脑”，负责控制机器人的整体运行和智能决策。具体来看，主控芯片通过接收来自传感器的数据，根据预设的算法和程序，对数据进行处理和分析，然后输出相应的控制指令，控制机器人的运动和行为。</p><p>此外，主控芯片还可以根据机器人的运行状态和环境变化，进行实时的调整和优化，使得机器人能够更好地适应各种复杂的清洁任务。</p><p><strong>传感器芯片</strong>用于感知和判断环境，比如通过激光雷达、超声波或红外线等方式来探测和识别周围的物体和环境。传感器芯片可以感知机器人的电量、速度、温度等自身状态，以及周围环境中的障碍物、家具位置、距离等信息。</p><p>这些信息被主控芯片接收和处理后，可以控制机器人的运动和行为，实现自主导航、避障、清扫等功能。</p><p><strong>电源管理芯片</strong>可以对扫地机器人的电池进行充电和放电管理，控制电池的电压和电流，保证电池的安全和寿命。同时，电源管理芯片还可以对机器人的电源进行监控和保护，防止过充、过放、过流等问题的发生，保证机器人的正常运行。</p><p>此外，电源管理芯片还可以对机器人的电源进行节能控制，根据机器人的运行状态和环境变化，进行实时地调整和优化，使得机器人能够更加高效地使用电源，延长电池寿命。</p><p><strong>WiFi芯片</strong>的作用主要是实现与手机或其他智能设备的连接，以便于用户进行远程控制和监控。具体来说，WiFi芯片可以接收来自主控芯片的控制指令，通过内置的WiFi模块，将指令发送到网络中，与手机或其他智能设备建立连接。用户可以通过手机或其他智能设备发送控制指令，控制扫地机器人的运行和清洁任务。</p><p>同时，WiFi芯片还可以将扫地机器人的运行状态、电量信息、故障记录等数据发送到手机或其他智能设备中，方便用户进行远程监控和管理。</p><p><strong>存储芯片</strong>用来记录机器人的运行轨迹、清扫路径、电量信息、故障记录等数据，以便于后续的分析和优化。同时，存储芯片还可以存储机器人的控制程序和算法，确保机器人的正常运行。</p><p><strong>视觉芯片</strong>可以接收来自摄像头的图像数据，通过内置的算法和图像处理技术，对图像进行分析和处理，提取出有用的信息，如地面的颜色、纹理、障碍物的形状和位置等。</p><p>这些信息被主控芯片接收和处理后，可以控制机器人的运动和行为，实现更加精准地清扫。同时，视觉芯片还可以帮助机器人识别不同的地面类型和污渍类型，自动调整清扫方案和清洁剂的使用量，提高清洁效果和效率。</p><h2><strong>03 这些芯片，谁来供应？</strong></h2><h3><strong>主控芯片</strong></h3><p>主控芯片常见的芯片类型为 32 位 MCU，部分采用集成度更高的 SOC 或 AI 芯片。主控芯片常见的国内供应商有全志科技、瑞芯微、兆易创新等，国外主要供应商有意法半导体、高通、恩智浦等。</p><p>STM32F系列控制芯片是<strong>意法半导体</strong>公司推出的一款微控制器芯片，它具有低功耗、高性能、高可靠性等特点，并且广泛应用于扫地机器人、智能家居等领域。比如石头科技T6就是选用了MCU大厂ST的STM32F1系列，在可接受的成本范围内，该系列MCU在集成一流的外设和低功耗、低电压运行等基础上实现了高性能。</p><p><strong>全志科技</strong>的MR系列芯片已经广泛应用在扫地机器人、四足机器狗等产品上。当下主流的高竞争力处理器MR813芯片是高性能SOC，采用4核A53架构，主频高达1.6GHz，拥有丰富的音视频接口和运动驱动接口。</p><p><strong>石头科技</strong>推出的扫拖地机器人G10S、追觅S10、云鲸2小白鲸扫拖机器人、米家全能扫拖机器人都采用了全志科技的MR813芯片。</p><p>同为扫地机器人芯片大户的瑞芯微，曾推出的四套“ AI人工智能扫地机器人”芯片级解决方案——RK3399、RV1108、RK3326及RK3308在扫地机器人领域亦是极具代表性。其中，旗舰级RK3399芯片采用 AI+VSLAM 定位导航技术，RV1108 及 RK3326 支持 VSLAM 图像视觉定位导航技术， RK3308 可实现主流激光导航技术，助力行业高效解决产品痛点，全面覆盖从入门级到高端的扫地机器人产品。</p><p><strong>瑞芯微</strong>产品已经进入科沃斯供应链系统，近年来科沃斯已推出多款搭载RK3188、RV110X芯片方案的产品。</p><p><strong>兆易创新</strong>在扫地机器人芯片方面也有所涉足。例如，云米的扫拖机器人3C系列就使用了兆易创新的GD32F103VCT6系列主控MCU。科沃斯DG710则和云米一样采用了兆易创新GD32F103VxT6系列。</p><h3><strong>传感器芯片</strong></h3><p>传感器芯片的种类很多，包括激光雷达、超声波、红外线等。其中，激光雷达是最为常用的一种，通过发射激光束探测并绘制环境地图，准确地定位和避免障碍物，从而保证扫地机器人的安全性和准确性。</p><p><strong>德州仪器</strong>用于扫地机器人的传感器芯片包括压力传感器、加速度传感器、陀螺仪等。比如基于 ToF 的 OPT3101在扫地机器人中的应用：OPT3101抗干扰性能强，精度高的特点。非常适合在扫地机器人中实现自主避障检测功能。与传统红外的方式对比，可以实现精确距离信号的检测，一致性更好，抗光强干扰能力更好。</p><p><strong>ADI</strong>也是一家专注于模拟和混合信号技术的公司，其产品也常被应用于扫地机器人的传感器芯片中，比如AD698SQ等。</p><p>针对扫地机，中国<strong>汇顶科技</strong>可提供低、中、高三个解决方案：WALLE64F系列、WALLE120F系列、WALLE120LB系列，其中WALLE64F的视角＜64%uB0，WALLE120F和WALLE120LB的视角＞100%uB0；WALLE64F和WALLE120F这两个系列以避障为主，高端的WALLE 120LB系列通过线阵方式实现避障和导航二合一功能，1传感器+1接收端+2驱动器的组合在成本上更具优势。</p><p><strong>矽睿科技</strong>的新一代高性能地磁传感器QMC6310，匹配了传感器融合算法解决方案，可以解决强磁场的高速检测，高抗干扰性的导航运动算法等。为扫地机器人、工业领域等高可靠性、高性能客户提供优质的地磁传感器。</p><p><strong>歌尔股份</strong>和<strong>华工科技</strong>在智能家居传感器领域也均有所布局。</p><h3><strong>电源管理芯片</strong></h3><p>随着物联网设备中各类芯片的增加以及对低功耗的需求，该领域电源管理芯片需求有望持续增长。而扫地机器人等智能家居产品出货量持续上升，也将进一步带动电源管理芯片的市场需求。</p><p>尽管市场前景不错，但目前TI、ADI、高通、英飞凌等境外企业占据80%以上的市场份额。</p><p>国外厂商品类齐全、覆盖领域多，竞争力强，单从企业规模来看，国内模拟芯片企业与国外巨头还有较大的差距，这主要体现在尖端产品的性能、工艺、技术迭代等方面。不过，在细分领域或者某一颗产品方面，国内部分产品已超过国外企业水平，尤其是在中低端芯片方面，国内厂商会根据市场、客户的需求进行优化，其性价比已超过部分国外企业，具有较强竞争力。国内排名靠前厂商包括矽力杰、士兰微、圣邦股份、芯朋微、晶丰明源、上海贝岭等。</p><p>目前全志科技已经成为科沃斯和石头科技产品供应商。近日，圣邦微电子公司的具有动态功率管理功能的 NVDC 架构 1 至 4 节锂电池升降压充电控制器 SGM41570 荣获“年度最佳电源管理芯片”奖项。该产品为笔记本电脑、扫地机器人等应用设备提供高效率的充电及路径管理解决方案。</p><h3><strong>WiFi芯片</strong></h3><p>目前，国际厂商博通、德州仪器等可提供扫地机器人用的WiFi芯片。</p><p>国内的一些芯片设计企业如乐鑫科技、联发科等也积极投入研发，为扫地机器人提供国产化的WiFi芯片解决方案。比如通过乐鑫科技的ESP8266 WiFi模块，用户可以通过手机APP或者其他设备远程控制扫地机器人。用户可以通过APP设置扫地机器人的清扫区域、清扫时间等参数，同时也可以实时查看扫地机器人的运行状态和位置信息。</p><p>此外，紫光展锐也是业界少数能够提供基于融合技术的室内定位解决方案的芯片厂商之一。 其V5663是一款支持Wi-Fi 5+蓝牙5+MCU的AIoT解决方案，具有技术领先、算力强大、安全可靠、应用丰富、易于开发五大特性，可广泛应用于智能家居、医疗、仓储物流等多个应用场景。</p><h3><strong>存储芯片</strong></h3><p>扫地机器人用的存储芯片主要是DRAM和NAND闪存。存储市场的供应商比较清晰，国际厂商主要有三星、SK海力士、美光、铠侠、西部数据等。</p><p>不过，中国已初步完成在存储芯片领域的战略布局。兆易创新、东芯半导体和紫光国芯等厂商大都瞄准利基型DRAM市场，比如TV、机顶盒、安防和特定应用领域等。只是在扫地机器人的具体应用上未有详细披露。</p><h3><strong>视觉芯片</strong></h3><p>扫地机器人上的视觉芯片主要由一些知名的半导体厂商提供，例如恩智浦、三星等。这些厂商提供了各种类型的视觉芯片，如CMOS图像传感器、图像信号处理器等，以满足扫地机器人等智能家居设备的需求。</p><p>国外在扫地机器人的视觉导航方面的研究起步早，已有多款产品采用了视觉导航技术。而国内扫地机器人厂商在视觉导航领域的研究起步较晚，与国外尚存在一定的差距。</p><p>中国厂商中，舜宇光学科技、欧菲光等都在提供扫地机器人上的视觉芯片。</p><p><strong>舜宇光学</strong>科技是光电行业领先的机器人视觉系统方案解决商。舜宇智能光学为科沃斯旗下子品牌Yeedi一点提供扫地机器人导航、避障视觉方案。在Yeedi 2022年推出的年度旗舰新品KK系列扫地机器人中，由舜宇智能光学提供导航+避障“二合一”TOF方案，通过创新3D面阵TOF传感器，在兼顾避障应用所需广角的同时，将探测距离做到了史无前例的7m。</p><p>此外，舜宇智能光学与石头科技合作多年。石头科技发布2022年度旗舰产品自清洁扫拖机器人G10S系列，由舜宇智能光学提供小型化3D线性结构光传感器以及AI传感器，为扫地机器人提供了深度距离信息+彩色图像信息。</p><p><strong>欧菲光</strong>在机器人业务领域的主要产品包括扫地机器人、仿生机器人和服务机器人等。欧菲光研发出RGB+ToF系统级产品，拥有完全自主的ToF标定方案，并能实现RGB+ToF的双体标定和融合，双摄融合精度较高，可实现测距从0.5米到20米的双体融合，产品性能属于业界领先水平，为客户提供各种场景下的3D需求应用。</p><p><strong>一微半导体</strong>是小米投资的一家以机器运动控制和SLAM技术为核心的企业。一微半导体的芯片，支持惯性导航、激光导航到视觉导航多方案，全面覆盖从入门级到高端级别扫地机器人产品。比如：在视觉导航技术上，一微半导体的旗舰级AM680芯片及方案采用AI+VSLAM定位导航技术，可让扫地机器人导航技术直接跨入第四代，真正实现行业AI人工智能化，配合图像识别、大数据、深度学习、智能算法，将AI人工智能与扫地机器人完美融合。</p><h2><strong>04 专用芯片是大势所趋</strong></h2><p>目前在扫地机器人市场，普遍采用的是通用芯片，且大多采用的是第三方开源算法与方案。通用芯片由于系统庞大，需要手机级别的处理器，并外挂DDR等众多物料，同时还需要一个专门用来控制的单片机，系统复杂且效能低，因此专用芯片应运而生。</p><p>专用SoC芯片具有尺寸小、低功耗、成本效益高、算力高等优点，通过专用芯片集成SLAM算法与运动控制等关键单元，大大简化了方案设计的复杂度，同时专用芯片的高度集成化也大大降低了扫地机方案的BOM成本。专用芯片也逐渐成为新的宠儿，进入扫地机器人的主流市场。</p><h3><strong>扫地机器人专用芯片的应用前景</strong></h3><p>首先，在智能化升级方面，随着人工智能技术的不断发展，扫地机器人将会越来越智能化。扫地机器人专用芯片将成为实现这一目标的关键技术之一，推动扫地机器人的智能化升级。</p><p>其次，在多元化应用方面，除了传统的扫地功能外，扫地机器人还可以拓展到其他领域，如家庭安防、空气净化等。扫地机器人专用芯片可以支持这些多元化应用，提高扫地机器人的附加值。</p><p>最后，在全球化市场方面，随着全球化的加速发展，扫地机器人市场将会越来越广阔。扫地机器人专用芯片将成为推动全球扫地机器人市场发展的重要力量，满足全球消费者的需求。</p><p>因此，在未来的发展中，扫地机器人专用芯片将会成为大势所趋，引领智能家居行业的发展潮流。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247684295&amp;idx=1&amp;sn=1ff003476290165bcb55b86f70a315d7&amp;chksm=c01a1f21b1fdb2d48afef448b6a28c3dd61739b298d381497848caf586e4ede588cfbf1ed405&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：丰宁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570329327281792</id>
            <title>2023年财富增长最多的10位亿万富豪</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570329327281792</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570329327281792</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 10:49:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 埃隆•马斯克, 科技富豪, 财富增长, 人工智能热潮
<br>
<br>
总结: 2023年是超级富豪财富鼓胀的一年，埃隆•马斯克等科技富豪在人工智能热潮的帮助下财富增长迅猛。科技股的反弹使得他们的身家倍增，马斯克成为财富增长最多的人。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>埃隆•马斯克的身家在2023年增长了约1000亿美金；而在人工智能热潮的帮助下马克•扎克伯格、拉里•佩奇、谢尔盖•布林、拉里·埃里森、黄仁勋等科技大亨也成为了受益最大群体。</p></blockquote><p>对许多超级富豪来说，2023年是钱包愈发鼓胀的一年。随着全球股市的上扬，在全球2568位亿万富豪当中，超过一半人比元旦时更加富有，不少人的财富增加了数十、数百亿美元，甚至还有一位幸运的“X先生”的财富涨幅超过了1000亿美元。</p><p>当然，总有些亿万富豪比其他人更加幸运。据《福布斯》统计，截至2023年12月15日，今年财富增长最多的十位富豪的身家总计增加了4900亿美元。</p><p>这10人中有7人是科技富豪。如果说2022年是大型科技股的清算之年，那么2023年就是反弹之年，以科技股为主的纳斯达克综合指数上涨42%，几乎是标准普尔500指数23%涨幅的两倍。<strong>“科技七巨头”——苹果、微软、Alphabet、亚马逊、英伟达、特斯拉和Meta——的股价都远远跑赢了大盘，帮助它们背后的亿万富豪身价倍增。</strong></p><p>以净值计，今年财富增长最多的人莫过于埃隆·马斯克（《福布斯》将他列为汽车业亿万富豪，因为他的大部分财富来自汽车制造商特斯拉）。2023年初，马斯克还以1465亿美元的身家在全球富豪榜上位居第二，因为他在2022年损失了比其他任何人都多的钱，但到了今年年底，他已经重回榜首，因为伴随着特斯拉股价的显著回升，他的身家增加了1080多亿美元。</p><p>在今年财富增长最多的十位亿万富豪中，只有两位来自美国以外：印尼石化和能源大亨彭云鹏（Prajogo Pangestu，按百分比计算，他是今年身家涨幅最大的富豪，涨幅超过900%），以及时尚零售商Zara背后的西班牙大亨阿曼西奥•奥特加（Amancio Ortega）。</p><p>以下就是2023年财富增长最多的10位亿万富豪（统计数据截至2023年12月15日）：</p><h2><strong>埃隆•马斯克（Elon Musk）</strong></h2><p>财富来源：特斯拉、SpaceX</p><p>目前身家：2549亿美元（+1084亿美元）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_923a2b3617304c43b62d1e81d1ed83fd@000000_oswg87689oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：CHESNOT/GETTY IMAGES</p><p>在掌管 Twitter（他在 7 月份将其更名为 X）的第一年里，马斯克虽然通过一条条有争议的推文让他的社交媒体平台踞炉炭上，但在过去12个月里，马斯克的财富增量仍然比世界上任何其他人都多，这主要归功于他的另外两家企业：电动汽车制造商特斯拉的股价今年上涨了100%以上，并于上个月开始交付电动卡车Cybertruck；火箭公司SpaceX今年也已经成功进行了90多次发射，今年7月的估值飙升至1500亿美元，据说现在正在以1800亿美元的估值出售股票。</p><h2><strong>马克•扎克伯格（Mark Zuckerberg）</strong></h2><p>财富来源：Facebook</p><p>目前身家：1186亿美元（+748亿美元）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_efac18b783a644a58d962140628c409f@000000_oswg77294oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：CHESNOT/GETTY IMAGES</p><p>在经历了特别艰难的2022年——股价暴跌、利润锐减、第四季度大量裁员——之后，扎克伯格卷土重来，在今年实现约750亿美元的财富增长，使得股东们为他的“高效之年”欢呼不已。截至12月15日，Facebook母公司Meta的股价在今年上涨了178%，有望录得有史以来表现最好的一年。</p><h2><strong>杰夫·贝索斯（Jeff Bezos）</strong></h2><p>财富来源：亚马逊</p><p>目前身家：1723亿美元（+650亿美元）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_b54f510dad2744d4ab8688c62d824efd@000000_oswg91620oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：LIONEL HAHN/GETTY IMAGES</p><p>今年，贝索斯捐出了价值7亿美元的股票，主要用于解决无家可归者和气候变化问题，并承诺为毛伊岛的野火救援提供1亿美元资助，因为他在那里还有一处住所。这样的大手笔捐赠对贝索斯来说不算什么，因为亚马逊的股票在2023年上涨了79%，这让贝索斯有650亿个新理由来庆祝。此外，这位前首富今年还拥有了一艘新的超级游艇，并与前电视主播劳伦·桑切斯完成了订婚。</p><h2><strong>彭云鹏（Prajogo Pangestu）</strong></h2><p>财富来源：多元化经营</p><p>目前身家：528亿美元（+479亿美元）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_79c1c17005c34adcb4fa0a5ac7b2832c@000000_oswg132840oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：AFP/GETTY IMAGES</p><p>这位印尼大亨在木材和石化行业积累了大量财富。今年3月，他带领自己的一家煤矿企业上市；10月，他又让一家可再生能源公司在印尼证券交易所上市，该公司拥有印尼最大的地热生产商；此后，该公司的股价上涨了200%以上。</p><h2><strong>拉里•佩奇（Larry Page）</strong></h2><p>财富来源：谷歌</p><p>目前身家：1117亿美元（+344亿美元）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_30e81f0965d14710a012cd16ff6de522@000000_oswg112294oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：TIM MOSENFELDER/GETTY IMAGES</p><p>谷歌母公司Alphabet的股价今年上涨了50%，因为投资者都对这家科技巨头准备在2024年推出的Gemini人工智能软件期待不已。Alphabet 由佩奇与谢尔盖•布林（Sergey Brin）于 1998 年共同创立，并于今年 3 月推出了人工智能聊天机器人巴德（Bard）。</p><h2><strong>阿曼西奥•奥特加（Amancio Ortega）</strong></h2><p>财富来源：Zara</p><p>目前身家：974亿美元（+332亿美元）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_2914f7cae876482691ec17e9e7b86b3e@000000_oswg164729oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：FOTOPRESS/GETTY IMAGES</p><p>这家西班牙快时尚先驱在马德里上市的Inditex公司以其旗下的Zara品牌而闻名，在强劲的需求和创纪录的利润推动下，该公司股价在2023年上涨了57%，创下历史新高。这对奥特加来说无疑是个好消息，因为他拥有该公司约60%的股份，并与女儿玛尔塔•奥特加•佩雷斯（Marta Ortega Perez）一同担任公司董事会成员，后者自2022年以来一直担任非执行主席。</p><h2><strong>谢尔盖•布林（Sergey Brin）</strong></h2><p>财富来源：谷歌</p><p>目前身家：1073亿美元（+330亿美元）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_5f35d868fb8e45ffb120df4fa95de001@000000_oswg146960oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：C FLANIGAN/GETTY IMAGES</p><p>布林于2019年与佩奇一起退出了谷歌的日常运营，但时隔多年后又在2023年以一个最亲力亲为的角色回到公司，投身于该公司的人工智能研发工作。</p><h2><strong>史蒂夫•鲍尔默（Steve Ballmer）</strong></h2><p>财富来源：微软</p><p>目前身家：1109亿美元（+324亿美元）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_8c685f81325c45aeae36275693158175@000000_oswg64445oswg733oswg733_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：STEVEN FERDMAN/GETTY IMAGES</p><p>对于鲍尔默的两项主要投资——NBA洛杉矶快船队（Los Angeles Clippers）和微软公司（Microsoft）——来说，今年都是个好年头，前者的市值比一年前增长了 19%，后者的股价也上涨了55% （鲍尔默曾在2000年至2014年担任微软首席执行官，现在也仍是该公司的大股东），这在很大程度上要归功于微软对Chat GPT 开发商 OpenAI 100 亿美元的丰厚投资。</p><h2><strong>拉里·埃里森（Larry Ellison）</strong></h2><p>财富来源：甲骨文</p><p>目前身家：1332亿美元（+308亿美元）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_7c3a9d9251d2477392cfe2fc61cd4115@000000_oswg127323oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：DAVID LIVINGSTON/GETTY IMAGES</p><p>在生成式人工智能驱动的数据中心服务需求的推动下，软件巨头甲骨文（Oracle）的股价今年上涨了26%。这让身为甲骨文联合创始人兼首席技术官的埃里森的身家增长了300多亿美元，即便是在最近遭遇抛售之后。</p><h2><strong>黄仁勋（Jensen Huang）</strong></h2><p>财富来源：英伟达</p><p>目前身家：436亿美元（+298亿美元）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_21c137a9614846bf8b018939bb615868@000000_oswg135465oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：MICHAEL M. SANTIAGO/GETTY IMAGES</p><p>没有人比黄仁勋更能体现人工智能的繁荣了，他是英伟达（Nvidia）的联合创始人兼首席执行官，该公司设计的人工智能系统芯片比任何公司都多。该公司股价在2023年飙升超过230%，使英伟达的市值达到1.2万亿美元，并使中国台湾出生、手臂上纹着英伟达商标的黄仁勋成为美国最富有的20人之一。</p><h3>本文译自</h3><p>https://www.forbes.com/sites/chasewithorn/2023/12/19/the-10-billionaires-who-gained-the-most-wealth-in-2023/?sh=c0c172973750</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwODU2NjQ5Mw==&amp;mid=2247573583&amp;idx=1&amp;sn=a3ba345a938bc99391b6d90343ff54e9&amp;chksm=9674177656b2eb58062bdb0375d8df2244d32702426f837147d777701fcdd67a89a3f24bfa2c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“福布斯”（ID：forbes_china）</a>，作者：Chase Peterson-Withorn，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570336343041417</id>
            <title>马云，拿出了最锋利的「掌中剑」</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570336343041417</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570336343041417</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 10:49:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿里, 吴泳铭, AI电商, 低价
<br>
<br>
总结: 阿里调整高层领导，吴泳铭接替戴珊成为淘天集团CEO。阿里面临市场剧变，选择自我革新。吴泳铭强调低价战略和AI电商，将电商和云计算作为核心战略方向。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>阿里又变阵了。</p><p>在9月10日接替张勇兼任阿里云CEO之后，吴泳铭于12月20日又替下戴珊成为了淘天集团CEO。</p><p>阿里的调整，让外界感受到仓促。面对市场剧变，承受着巨大压力的阿里只能选择自我革新，<strong>而这种革新不可能一蹴而就，也不可能一击即中。</strong></p><p>100天前，卸任集团董事会主席和CEO的张勇曾摆出了一副all in阿里云的架势；而轰轰烈烈的“一拆六”也一度让投资者们认为阿里会变成一个类似巴菲特治下伯克希尔哈撒韦的投资集团。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_e4f154031537427f902d143a5fbbbb65@000000_oswg22940oswg660oswg464_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">张勇、马云</p><p>而到这次的变化，集团CEO吴泳铭如今则身兼国内电商和云计算两大战略重心，是否在昭示“大阿里”的回归？下一次阿里的变革，是不是又会急促骤降？</p><h2>01 <strong>要用AI电商弯道超车？</strong></h2><p>吴泳铭在浙江工业大学计算机专业本科毕业后就加入了马云的团队。他们连续创业两次都失败了，直到第三次的成功才有了今天的阿里。</p><p>被他替下的戴珊曾拒绝过马云让她当阿里COO的提议，而阿里人却几乎没见过反对马云的吴泳铭。<strong>比起1999年加入阿里巴巴的戴珊，1996年加入中国黄页的吴泳铭看起来是那个执行马云命令更加坚决的“罗汉”。</strong></p><p>那么，接下戴珊重担之后，吴泳铭又会如何革新淘天呢？</p><p>吴泳铭在此前11月16日阿里巴巴财报会上，<strong>关于电商方面的介绍无不围绕着“低价”这个行业主题</strong>——“坚持消费分级与价格力策略”点明了“低价”战略；而“购买频次优先于GMV”也在算法上向“低价爆款”倾斜；第一批战略级创新业务中的1688和闲鱼也都针对的是青睐低价的用户。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_3542290e191646908884b209585835a9@000000_oswg74516oswg826oswg712_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">阿里巴巴1688</p><p><strong>同时，AI电商也将是阿里下一步的重点。</strong></p><p>戴珊在卸任前就已经把淘天的AI团队从20个精简为4个，还发布了“图灵”大模型。她还在财报会上提出将加大商家工具的AI投入，并利用AIGC降低内容创作的门槛。</p><p>吴泳铭在9月12日发布的全员信中充分肯定过AI的价值，他要求大家“必须让阿里巴巴各业务的用户场景都变成AI技术最佳的应用场”，<strong>并预言“如果跟不上AI时代的变迁，一定会有新的物种将我们取代”。</strong></p><p>吴泳铭在财报会上也宣布过阿里未来十年三个方向的重要优先级：技术驱动的互联网平台业务，AI驱动的科技业务和全球化的商业网络。</p><p>这与张勇去年强调的“消费、云计算和全球化”三大战略的最大不同就是“技术含量”，<strong>而吴泳铭正好是“十八罗汉”中唯一一个技术出身的。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_04ab6952988743a0b55d3ebc0fcbf9fe@000000_oswg60885oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">吴泳铭</p><p><strong>而承载阿里AI驱动使命的非阿里云莫属。</strong></p><p>11月16日，阿里在财报会上透露不再推进云智能集团分拆，给出的官方理由是“美国对先进计算芯片出口的限制”。这虽然未必是根本原因，但却透露了阿里下一步必然会加大在AI方面的投入。</p><p>排在阿里前面的三大云厂商亚马逊、微软和谷歌的云计算业务都没有分拆独立运行。而且，在最近的AIGC浪潮中抢尽风头微软也在OpenAI“政变”之后加强了对后者的控制。<strong>这似乎在提示阿里，“拆分云计算和AI”不是个好主意。</strong></p><p>微软利用OpenAI强化了自家的办公软件，而吴泳铭也把钉钉列为了四家第一批战略级创新业务之一。今年8月，钉钉已经从阿里云智能集团中独立，但两者现在都被作为阿里巴巴集团的战略重点去抓，形成协同效应的可能性大大增加。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_0921864aee3748b0be541ff257ae73fb@000000_oswg52869oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">钉钉2023生态大会</p><p><strong>除了“低价”与“AI”两大主题，非核心业务看起来可能进一步被精简。</strong></p><p>虽然“抖音收购饿了么”的消息被发现并没有被彭博报道过，但和昨天被辟谣的“盒马被出售”传闻却能够相呼应。</p><p>盒马目前暂停了IPO，据36氪报道，菜鸟也因为不满意当前的估值而将挂牌时间推迟到了明年3月。但以香港股市的情况来看，明年也很难出现估值高企的窗口期。</p><p>这意味着，<strong>阿里在吴泳铭带领下的重点不会是资本运作，而必将是电商和云计算两大核心战略方向的自主经营。</strong></p><h2>02 <strong>马云还是放不下</strong></h2><p>阿里的“拆分+资本运作”战略看上去像是张勇向京东徐雷学习的结果。后者在刘强东被明州事件影响的2018年临危受命，用充分放权打出了京东近年来最高光的时刻。正是在徐雷任期内，达达集团、京东健康、京东物流先后完成了在美国和香港的上市。</p><p>目前看，张勇的“遗产”得到了部分保留。</p><p>在“一拆六”之前，蒋凡、戴珊的个人OKR以及他们分管的板块OKR，还有相应的战略规划、激励机制、关键岗位人事变化都需要报集团最高层批准，但现在各个子集团CEO则是向子集团董事会负责的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_114c563acb294806b49f2d195cc1d969@000000_oswg102202oswg1080oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">阿里巴巴生态体系，图源阿里巴巴官网</p><p><strong>在组织架构的调整上，阿里和京东在拼多多的压力下出现了惊人的相似</strong>——阿里撤掉了集团CEO张勇、淘天集团CEO戴珊，用绝对服从马云的技术人才吴泳铭一肩挑；而京东则撤掉了集团CEO徐雷、零售集团CEO辛利军，用忠实贯彻刘强东旨意的财务高手许冉同时兼任。</p><p><strong>毫无疑问，吴泳铭冲锋陷阵的背后是依然放不下的马云。</strong></p><p>今年5月，回国1个多月的马云在淘天闭门会上提到了“回归淘宝、回归用户、回归互联网”，无一不是对张勇电商战略的纠偏。</p><p>张勇在阿里电商上的最大贡献莫过于缔造天猫和随之而来的双十一，而去年双十一淘天还在GMV目标的驱使下鼓励用户买多、买贵，并不关注能促进用户活跃的低价小商品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_3cf4fba1b673446c96eed5a7517be984@000000_oswg984119oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023天猫双11</p><p>张勇任命的戴珊在2022年1月就在当时的中国数字商业板块下面设立了产业运营及发展、平台策略和运营和用户运营及发展三个中心，相当于给淘宝和天猫做了个中台。</p><p>但现在吴泳铭屡屡按照马云的指示单独强调淘宝，<strong>这或许意味着淘宝天猫融合发展的方向要发生变化。</strong></p><p>据虎嗅报道，阿里在过去几个月一直在考虑淘天集团CEO的人选，只是在19日晚间香港的阿里集团合伙人会议上最终做出了“吴泳铭兼任”的决定。</p><p><strong>而加速这个决定形成的可能是11月29日拼多多市值对阿里巴巴的超越。</strong>当天，马云在内网罕见回复称“坚信阿里会变”。</p><p><strong>现在无疑是马云退休以来危机感最强烈的时刻。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_3ff3f9fec76d477f943a198aa01ac461@000000_oswg1338214oswg1080oswg723_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：网络</p><p>马云在5月的那个闭门会上还用柯达、诺基亚举例，说“一个企业从行业标杆到死亡，半年到一年就足够了，在互联网行业，这个速度可能会更快”。</p><p>于是，阿里今年从张勇退位开始的一系列变革背后都少不了马云的身影。</p><p>马云的精神偶像金庸年过八旬，还在对自己的武侠小说进行第三次大修改，学佛之后号称“八风不动”的老先生还是放不下；虽然和金庸一样倾慕泛舟西湖的“商圣”范蠡，马云在退休后也同样不能对自己一生最重要的成就——阿里巴巴撒手不管。</p><p>马云给自己起的花名是“风清扬”，他是金庸小说《笑傲江湖》中剑术通神的前辈高人，归隐后指点主角令狐冲以一套“独孤九剑”破尽天下武学。</p><p>如今，<strong>马云有了自己的“令狐冲”吴泳铭，也决定了要刺出“AI电商”这一剑，可这伤的了如东方不败一般“唯快不破”的拼多多吗？</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxNDIwODkwMA==&amp;mid=2247496859&amp;idx=1&amp;sn=801ac846c284484875ab9aa8d093df9f&amp;chksm=c01af768358eb1dbc10167ff5a691864261729c704af5a261d648c51d4fe3ed1d9aa691ff935&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“壹番YIFAN”（ID：finance_yifan）</a>，作者：太史詹姆斯，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570329027995011</id>
            <title>成立仅半年，Mistral估值暴涨七倍，开源重塑AI战局</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570329027995011</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570329027995011</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 10:49:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 烧钱的闭源, 逆袭的开源, Mistral AI, Mixtral 8X7B
<br>
<br>
总结: Mistral AI是一家开源初创企业，他们发布了开源模型Mixtral 8X7B，该模型采用了独特的架构方法，优于竞争对手的闭源模型。Mistral AI坚信生成式AI技术应该是开源的，通过广泛分享底层代码，可以更安全地发现和解决技术缺陷。开源模型的免费使用吸引了用户，也加速了创新。开源与闭源的博弈力量一直贯穿于计算机技术发展史中，开源社区的思想在现代计算中起到了重要作用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>烧钱的闭源，逆袭的开源。</p></blockquote><p>当 LLaMA 被泄露出去、任何人都可以下载时，开源的命运齿轮已经开始转动，并在 Mistral AI 最新一轮融资中达到高潮。<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUyODA3MDUwMA==&amp;mid=2247513555&amp;idx=2&amp;sn=f7c2c97a7a5abd8bff1bf08cbe3f4749&amp;chksm=fa7717d8cd009ece853d9d3eefa93c46e59afec6d4771ff0d3119e2d1b9259881aeb427be157&amp;scene=21#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">七个月前，来自 Meta 和谷歌的研究人员在巴黎成立了 Mistral AI</a>。短短六个月，这家拥有22名员工的初创企业在最近 A 轮融资中筹集了 4.15 亿美元，估值从 2.6 亿美元狂飙到 20 亿美元，涨了七倍多。</p><p>同时，公司也低调发布了大模型Mixtral 8X7B。</p><p>Mixtral 8x7B采用了一种独特的架构方法——专家混合 (MoE) ，可产生流畅的、类似人类的响应，与传统的 LLM 方法形成鲜明对比。</p><p>根据公司提供的数据，Mixtral 8X7B 优于一些竞争对手，包括 Meta 的 Llama 2 系列和 OpenAI 的 GPT-3.5。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_c372fd99356844c4bbf6370651e6110d@1743780481_oswg1227180oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">成立仅四周，获1.13亿美元的种子轮融资，估值约为2.6亿美元。半年后，A轮融资后身价涨到了20亿美元。</p><p>与具有讽刺意味的名字 OpenAI 不同，Mixtral-8x7B 是开源的，这意味着它可以免费用于商业用途。开发人员还可以更改、复制或更新源代码，并将其与许可证副本一起分发。</p><p>不少网友积极为 Mixtral-8x7B 打 Call，夸赞它有多快、有多有趣。有研究者甚至称：「闭源大模型走到结局了。」</p><p>在此之前，他们在 9 月底发布的 Mistral 7B 至今仍被称为「最好的 7B 模型」，在每个基准测试中都优于 Llama-2 13B，并且在代码、数学和推理方面优于 LLaMA-1 34B。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_b13d71ddee024bc18090b5fd1c0beebe@1743780481_oswg113472oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">有研究者称：「闭源大模型走到结局了。」</p><p>OpenAI 一直保持其最新 LLM 闭源，并因此引发外界一定程度的强烈反对。</p><p>OpenAI 和谷歌警告称，在开源领域发布如此强大的模型是非常危险的，因为该技术可用于传播虚假信息。</p><p>他们也倾向于防御性发布模式，以便严格控制模型的使用方式。他们花了几个月为自己的 LLM 开发安全护栏，确保不会被用来传播虚假信息和仇恨言论，或者对问题产生有偏见的答案。</p><p><strong>Mixtral 专注于开源其所有 AI 软件，坚定站在了日益激烈的文化战争的另一边。</strong></p><p>他们坚信，生成式 AI 技术应该是开源的，允许自由复制和修改 LLM 代码，通过这种方式帮助其他用户快速构建自己的聊天机器人。</p><p>他们追求的轨迹也很明确：「开放、负责任和去中心化的技术方法」。</p><p>广泛分享 AI 的底层代码是最安全的途径，因为更多的人可以审查这项技术，发现它的缺陷，并努力消除或减轻它们。顶级风投 Andreessen Horowitz 普通合伙 Anjney Midha 在接受《纽约时报》采访时说，他领导了对 Mistral AI 的 A 轮投资。</p><p>「没有一个工程团队能够找到每一个错误，」他说。「大型社区更擅长构建更便宜、更快、更好、更安全的软件。」</p><p>国内大模型初创公司面壁智能也致力于开源 LLM 的商用落地。</p><p>面对市场竞争，开源软件的免费使用是非常有吸引力的获客手段，低成本试错也有助于加速创新。「基于开源路线，可以更快触达潜在用户群体，降低企业认知和决策难度。」联合创始人曾国洋曾告诉机器之心。</p><p>另外，LLM 涉及许多技术问题，单靠一家企业很难解决，可以通过开放技术，依靠社区力量共同解决，共享 IP，互惠互利。</p><p><strong>这种集中与去中心化的博弈力量一直贯穿于现代计算机技术发展史中。</strong></p><p>正如网友所言，「开源不仅是未来，也是过去。」</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_a3acd6d8336448e9ac349d2cb8ac02f5@1743780481_oswg70029oswg1080oswg256_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">reddit上，网友也就 Mistral最新融资展开了一场关于开源与闭源的讨论，开源会是LLM的未来吗？</p><p>开源社区的主流思想之所以被人接受，更大的时代背景正是大公司对于软件业的垄断。推动现代计算的大多数主要技术都是开源的，包括计算机操作系统、编程语言和数据库。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_a8a2ccfb064e4aaf9e24f3d310b3a751@1743780481_oswg198536oswg1061oswg755_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Meta 从一开始也是站在开源大模型这一边，也被视为开源最大的受益者。</p><p><strong>不过，谁能赢得这场博弈，仍然仁者见仁。</strong></p><p>许多人工智能研究人员、技术高管和风险投资家认为，这场竞赛将由那些构建相同技术然后免费提供出去的公司赢得——即使这意味着没有任何护栏。</p><p>一份为人津津乐道、从谷歌内部泄露出来的备忘录（标题是《我们没有护城河》）质疑了东家对专有模型的坚定不移。</p><p>「我们无法赢得这场军备竞赛，OpenAI 也一样。当我们争吵不休的时候，第三个派系（开源）却在悄悄地吃掉我们的午餐。」</p><p>开源具有一些我们无法复制的显着优势。虽然谷歌的模型在质量方面仍略占优势，但差距正在以惊人速度缩小。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_769f904158e64043951797799ef37a05@1743780481_oswg77940oswg1080oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">谷歌备忘录作者发现，自从 LLaMA 泄露后，立刻出现了大量的创新，比如羊驼、小羊驼等，都可以在智能终端上运行，重大开发成果之间的间隔也在缩短。Meta 是一个明显的赢家。他们有效地获得了整个星球的免费劳动力，大多数开源创新都发生在他们的架构之上，没有什么能阻止他们将其直接整合到他们的产品中。</p><p>开源替代方案可以而且最终会让它们黯然失色。「当免费、不受限制的替代品在质量上具有可比性时，人们就不会为受限制的模型付费。」</p><p>这一担心也部分得到了一些验证。</p><p>最近，Meta 首席 AI 科学家 Yann LeCun 转发了方舟投资（ARK Invest）制作的一张趋势图，描绘了开源社区与专有模型在生成式 AI 上的发展。</p><p>「开源人工智能模型正走在超越专有模型的路上。」他感概道。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_86225e800c2c42539ce74d0dad96ba77@1743780481_oswg289211oswg750oswg738_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不久，方舟投资又更新了这张广为流传的图表，新增了一些模型，包括 Gemini 和 Mixtral Mixtral 8X7B 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_5e1ed8791cfc4f27b394f56d5cc88dd0@1743780481_oswg135403oswg1080oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">散点图最近有更新，增加了一些模型，如 Gemini和Mixtral，我们可以看到，开源模型的性能在不断追赶专有模型。有网友甚至表示，我们正在接近一个临界点。以目前开源社区项目的发展速度，我们将在未来 12 个月内达到 GPT-4 的水平。</p><p>我们可以从图中看到，领先的前沿模型在绝对能力上仍然具有优势，但开源社区研究人员正利用免费线上资源取得可媲美最大的专有模型的成果。</p><p>Meta 最初发布 LLaMA 时，参数量从 70 亿到 650 亿不等。这些模型的性能非常优异：</p><p>有 130 亿参数的 Llama 模型「在大多数基准上」可以胜过 GPT-3（ 参数量达 1750 亿），而且可以在单块 V100 GPU 上运行；</p><p>最大的 650 亿参数的 Llama 模型可以媲美谷歌的 Chinchilla-70B 和 PaLM-540B。</p><p>Llama 2 开源再一次使大模型格局发生巨变。</p><p>相比于 Llama 1，Llama 2 的训练数据多了 40%，上下文长度也翻倍，并采用了分组查询注意力机制。</p><p>Falcon-40B 刚发布就冲上了 Huggingface 的 OpenLLM 排行榜首位，改变了 Llama 一枝独秀的场面。目前，最大的公开型号是 Falcon 180B。</p><p>还有 Yi 模型，可以一次处理 40 万汉字、中英均霸榜。Yi-34B 也成为迄今为止唯一成功登顶 Hugging Face 开源模型排行榜的国产模型。</p><p>Mixtral Mixtral 8X7B 亮点在于模型规模和性能（击败GPT 3.5）的「性价比」——未来，我们更加渴望有更多这样的开源 MoE 模型，而不是更大的模型。</p><p><strong>散点图勾勒出一股创新大潮，正改写着大模型战局，开源力量可能在未来 1~2 年与专有模型分庭抗礼。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_67939fd606dd4a2eb5a7dbc3d8782d0f@1743780481_oswg229463oswg1052oswg935_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但并非所有人都认同这一点。</p><p>有分析师指出，开源和闭源，各有利弊，但在技术行业的大多数其他方面，例如基础设施即服务（IaaS）和平台即服务 ( PaaS )，开源已成为明显的赢家。</p><p>不过，情况并非总是如此，因为在软件即服务领域( SaaS )大多数领先平台仍然是专有（闭源）软件。所以，还是无法确定哪种方法会赢得竞赛。</p><p>也有网友认为，开源还是闭源并不是一场非此即彼的零和游戏。</p><p><strong>LLM 也许会找到一个类似平衡</strong>——就像互联网是基于开源软件运转的，但我们也离不开 Adobe、Windows 这样的付费专有软件。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_281c79b1131b48c29f5a1b14bc113ea2@1743780481_oswg90790oswg1080oswg295_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_aaeb1fd5c5974f17887ce9376fca280d@1743780481_oswg106231oswg1080oswg225_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>开源固然迷人，一些网友也在质疑 Mistral AI 这样的公司怎么赚钱？从收益回报上看，投资者为什么要如此重视 Mistral 这样的公司？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_1bd1e96db633429aa720ececa8cefbaa@1743780481_oswg58328oswg1080oswg199_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_df19663c12304b658e0ef12c3bf73ad4@1743780481_oswg66183oswg1080oswg228_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>开源总是让人和自由分享和免费的互联网精神联系在一起，盈利好像与之天然相悖。但事实上，开源并不意味着公司不能赚钱，最典型例子就是开源软件公司 Red Hat。</p><p>被 IBM 收购之前，Red Hat 最后一次报告的收入是 2018 年的 34 亿美元。它的软件基本上是免费的，收入主要来自向企业提供支持服务。</p><p>比如，纽交所在用免费的 Linux 系统交易股票。每隔几年芯片硬件都会升级，纽交所也想采用新的处理器提升效率，这就需要部署新的系统和应用程序。</p><p>纽交所可以养一个团队自己完成所有系统维护、开发工作，也可以花钱请 Red Hat 来做。相当数量的企业用户都选择了后者。</p><p>Mixtral 其实也提供即用即付的 API 访问，迎合那些想要快速轻松地访问其功能而无需管理基础设施来支持它的用户，类似于 OpenAI 的 ChatGPT 和 Anthropic 的 Claude 模型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_bb426529b9d5483298b157039313132a@1743780481_oswg153257oswg1080oswg371_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">reddit网友猜想的开源的商业模式。就像当年的网景浏览器变身为流量入口，带动了广告、游戏等其他业务的兴起。</p><p>机器之心采访面壁智能时也曾聊过商业模式——他们形容为一种类似于数据库的生意：</p><p>公司负责提供模型库，就像现在比较常见的数据库企业；数据库的工作是打磨数据库性能，面壁智能的任务就是提升大模型性能。政府、企业、小型开发者甚至学生通过标准接口接入基础设施，根据自身需求实现业务所需能力。</p><p>不过，《经济学人》曾警告说，一部分开源公司可能是好企业，但投资者必须接受他们不会拥有传统软件公司的经营利润，更不用说微软那样的利润了。因为是「开源」，意味着它们是一种公共财产，不能像微软对 Windows 那样利用专利实施垄断，获得丰厚回报。</p><p>反过来，就像《经济学人》曾指出的，虽然短期内对拥有这样一个平台的所有者极其有益，但却违背了该行业中其他所有公司的利益，也拖累了整体技术的创新和发展速度。</p><p>无论如何，现在有一点很明确——和一年前相比，LLM 实现民主化使用的可能性大大提高了，技术被少数公司垄断的可能性也在减少。</p><p>这是计算领域里的又一个转折点。</p><h3>参考链接</h3><p>https://www.semianalysis.com/p/google-we-have-no-moat-and-neither</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUyODA3MDUwMA==&amp;mid=2247516530&amp;idx=1&amp;sn=efd2bcf62aeab24702c73392b85003ce&amp;chksm=fb953820910679256cc780174a09ba7cc4ba8ae2cb38af5672a450e2951204ce8129bf864ce6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“机器之能”（ID：almosthuman2017）</a>，作者：机器之能，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570323055011202</id>
            <title>再造一个始祖鸟？李宁参投的私募出手</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570323055011202</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570323055011202</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 10:28:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 李宁公司, 莱恩资本, Haglöfs AB, 户外赛道
<br>
<br>
总结: 李宁公司与莱恩资本合作收购了北欧户外品牌Haglöfs AB，这是李宁公司进军户外赛道的重要举措。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>李宁公司欲杀入户外赛道？</p><p>当地时间12月18日，全球私募股权公司莱恩资本（LionRock Capital Limited）公告，同意莱恩资本旗下管理运营的一只基金从运动鞋服公司亚瑟士（ASICS Corporation）手中收购北欧户外品牌Haglöfs AB（火柴棍） 100%的股权。</p><p>莱恩资本是一家总部在香港的私募股权公司，投资领域涵盖运动品牌、新经济、食品与饮料、健康医疗。莱恩资本与李宁公司创始人、“体操王子”李宁关系密切。资料显示，李宁为莱恩资本非执行董事长。</p><p>这是莱恩资本首次涉足收购户外运动服饰公司。Haglöfs是1914年创立的百年瑞典户外运动品牌，业务包括设计、开发和销售服装、鞋类和硬件产品，销往全球28个国家。该公司自2010年以来一直是亚瑟士的全资子公司。</p><p>根据时尚媒体WWD，莱恩资本相关人员在交流中不仅提及另一户外品牌始祖鸟Arc'teryx在中国市场的出色表现，还强调了莱恩资本与李宁本人的关系。虽然这则交易对外公布的细节甚少，但被外界解读为李宁公司及其创始人家族加码中高端户外赛道的重要表现。</p><p>时代财经发现，作为户外服饰品牌Haglöfs销售价格带非常广。在天猫旗舰店中，普通短袖T恤售价约300元，而功能性更强的滑雪服外套促销售价则超过6000元。</p><p>据Statista数据，2021年全球户外用品行业规模为1812.35亿美元，预计到2025年，该行业规模将增至2363.50亿美元。另据《中国户外运动产业发展报告（2022-2023）》数据，2022年中国户外用品行业市场规模1971亿元，预计2025年将增至2400亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_472f583930ab4f9e96d2424a66d57cce@000000_oswg127447oswg1080oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 源： Unslpash</p><p>12月20日，李宁公司相关人员对时代财经回应，“李宁公司是莱恩资本旗下基金的有限合伙人，李宁公司为跟投方，不参与收购公司的管理及运营。”</p><p>此次莱恩资本的收购并不等同于李宁公司的收购，但可看作一次重要的投资行为。</p><p>早在2019年，李宁公司管理层就曾透露出资约6100万美元与莱恩资本合作成立私募基金一事，李宁公司将以有限合伙的形式投资国外合适的消费及体育品牌。</p><p>彼时，李宁公司管理层还透露：“我们的目标就是不想自己直接去做收购，因为李宁品牌本身还有很多机会，不想耗费太多精力和金钱，所以选择跟专门的基金合作去做投资，但不会是一个很大的投资数目。”</p><p>不过，有观点认为，一直坚持“单品牌、多品类、多渠道”战略的李宁公司，难以成为火柴棍的最后归宿，而同样是被李宁及其家族控制的非凡领越（原“非凡中国”）或许在未来更有可能主导火柴棍的经营。</p><p>资料显示，非凡领越是李宁公司的大股东，并且从2019年也正式开展多品牌鞋服业务。该公司旗下已有百年鞋履品牌Clarks、休闲服饰品牌堡狮龙、意大利百年奢华品牌Amedeo Testoni铁狮东尼、潮流时尚品牌LNG等。</p><p>值得一提的是，非凡领越对百年鞋履Clarks的收购实践，无疑让李宁及其家族尝到了甜头。</p><p>2020年，莱恩资本收购Clarks部分股权；2021年，李宁公司大股东非凡领越就先以贷款的形式参与Clarks的间接持股；2023年1月非凡领越正式完成二次收购Clarks事项，于Clarks集团的权益由26%增至51%。</p><p>如今，Clarks已然成为非凡领越的现金奶牛。得益于Clarks的加入，非凡领越在今年上半年收益较去年同期大增620.9%至约54.4亿港元。</p><p>2022年底，非凡领越执行董事李麒麟亦在采访中表示，公司仍在持续关注和寻找优质的鞋服消费品品牌。</p><p>12月20日，时代财经亦联系非凡领越相关人员，对方否认了与此次莱恩资本投资有关，并表示非凡领越与莱恩资本、李宁公司均相互独立，无法回应有关莱恩资本收购的相关问题。不过，上述人员同时向时代财经确认了公司持续关注全球优质品牌资产的意向。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247519352&amp;idx=3&amp;sn=2d9274ee62f12592a9c620703ec02a4c&amp;chksm=e85781b7cf206b31c372fb4891d9faf8b7abc83d71f99806d3cf707e23d17b9d6ae94028a15a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：周嘉宝，编辑：黎倩，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570289409892480</id>
            <title>腾讯和网易这一仗，是为未来十年打的</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570289409892480</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570289409892480</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 10:26:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 元梦之星, 无畏契约, 派对游戏, 蛋仔派对
<br>
<br>
总结: 腾讯通过重金投入和宣发，推出了《元梦之星》作为派对游戏，以挑战网易的《蛋仔派对》。腾讯借助旗下游戏工作室天美的口碑和影响力，以及与《王者荣耀》的合作，努力吸引玩家关注。派对游戏作为一种轻松、娱乐性高的益智类游戏，具备社交属性，符合未来元宇宙化的趋势，腾讯和网易都希望能掌控这一关键入口，争夺游戏世界的主导权。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近段时间，不管大家是不是游戏迷，肯定都会知道腾讯的《元梦之星》，因为无论是刷抖音、看B站，甚至只是翻翻朋友圈，《元梦之星》的广告都会一次次地弹出，吸引你的注意。</p><p>但《元梦之星》并非腾讯今年的首款大作，今年年中正式上线国服的《无畏契约》，其实早在海外市场取得相当高的热度，但被寄予厚望的它却依然无法成为16年《守望先锋》或18年《PUBG》那样的爆款。</p><p>新作难以超越旧作，腾讯迫切需要找到游戏市场的增量，这也是其重金押注“派对游戏”这一新蓝海的原因。但在这一赛道，网易的《蛋仔游戏》珠玉在前，腾讯能否摸着网易过河？</p><h2><strong>C位出道，硬刚网易</strong></h2><p>腾讯对《元梦之星》到底有多重视？《元梦之星》的制作方是腾讯旗下最牛的游戏工作室“天美”，这可以说是赢在了起跑线，不仅可以保证游戏质量，更能借助天美的口碑与影响力吸引玩家关注。</p><p>在发布会上，腾讯宣布《元梦之星》的首期投入高达14亿元，且长期投入上不封顶。而对上一个游戏大作《无畏契约》，腾讯则表示三年内投入超过10亿元，当时《无畏契约》已经是腾讯年内投入最高的新游戏了，如此一看，腾讯还是更偏心《元梦之星》。</p><p>在腾讯的大手笔投入下，《元梦之星》的宣发是一波接一波。腾讯不仅用微信、朋友圈等为其引流，还直接拿出了皇牌游戏《王者荣耀》为其助攻，包括推出了纪念款蒙犽皮肤，让《元梦之星》IP登上了王者荣耀共创之夜，刷足存在感。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_e62b817c9ab343f6956c1fef19749107@1743780481_oswg350646oswg808oswg527_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>微博、B站、抖音等腾讯的圈外阵营也都出现了《元梦之星》的各种软广、硬广，比如《王者荣耀》知名主播张大仙在《元梦之星》正式上线前就已经率先开启了抖音首播。</p><p>据红星资本局报道，腾讯还宣布拿出3亿激励基金来鼓励B站、抖音、斗鱼、虎牙等内容平台创作者产出《元梦之星》的优质内容，撬动全网大大小小游戏博主为其宣发，可见腾讯这次真的是杀红了眼。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_bc0264ae3792425d9379e1c48442675e@1743780481_oswg632812oswg816oswg619_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除此之外，《元梦之星》还拿出了更多“羊毛福利”，比如玩家试玩到3级有6元红包，打到不同级别都有红包奖励且还能提现，这套路就等于直接“派钱”。</p><p>以上种种，除了体现了腾讯对《元梦之星》的重视之外，也能看出其在对阵网易同款派对游戏《蛋仔派对》上的“势在必得”。</p><p>相较于《元梦之星》，网易早在2021年2月就开启全平台不限号测试《蛋仔派对》，作为一款主打“合家欢”的派对游戏，《蛋仔派对》很快就收获了一批00后、10后玩家。</p><p>今年8月，《蛋仔派对》就宣布月活用户突破1亿；12月，其累计注册用户数量已突破5亿，成为了网易有史以来DAU最高的游戏。</p><p>对网易来说，《蛋仔派对》的成功或许是“意外之喜”，但对腾讯来说，这则是一个已被验证正确的新赛道，同时还是一个新的威胁。</p><h2><strong>正面交锋，瞄准00后</strong></h2><p>今年春节期间，《蛋仔派对》一度冲上了App Store上排名下载榜第一。之后有网友梳理《元梦之星》的诞生时间线，发现其立项时间正好是《蛋仔派对》最火那段时间，从1月立项到12月推出，仅花了11个月的时间。</p><p>既然处在同一赛道，《元梦之星》和《蛋仔派对》之间也注定将充满火药味。在腾讯的大手笔宣发之后，网易也马上作出了回击。</p><p>比如在《元梦之星》上线当天，《蛋仔派对》便推出了送彩虹币、送皮肤等免费福利，还在B站、小红书多个社交平台开设送定制渠道皮肤的活动。</p><p>两大头部游戏公司互不相让，是因为游戏行业确实很久没有出现足够吸引玩家的新游戏了。近日，移动应用市场研究机构Appmagic公布了11月全球手游收入榜，腾讯旗下的《王者荣耀》仍然排名第一。从去年的总收入情况来看，腾讯旗下两款旧作《王者荣耀》《和平精英》依然蝉联腾讯游戏收入的榜一、榜二。</p><p>诚然，这两款游戏有着如此长久的生命力，对腾讯而言绝非坏事。但过去了8年，腾讯还没有制造出另外一款超越《王者荣耀》的游戏，这也意味着腾讯没能挖掘出行业的新增量并实现突破。担心会被竞争对手率先超越，也成为了悬在腾讯头上的一把刀。</p><p>据伽马数据显示，今年国内游戏市场较去年已有所回暖， 2023年中国游戏市场实际销售收入为3029.64亿元，同比增长13.95%。</p><p>但在今年前三季度，腾讯国内游戏营收的同比增速仅为6%、0.1%和5%，还未达市场平均线。不仅如此，这三个季度的增速还都低于同期的竞争对手网易。</p><p>而在这个时候，《蛋仔派对》出现并快速通过用户规模验证了“派对游戏”的可行性，作业都递到了面前，腾讯哪有不“抄”的道理？</p><p>事实上，在《元梦之星》推出之后，就有部分网友质疑其角色设计与地图元素都跟《蛋仔派对》非常相似。不过，腾讯很快便官宣与知名派对游戏“糖豆人”合作并取得了正式授权，打破了抄袭的谣言。</p><p>“派对游戏”作为一种更轻松、娱乐性更高的益智类游戏，往往需要用五彩斑斓的色调、可爱的角色风格来表达游戏初衷。</p><p>严格来说，《蛋仔派对》与《糖豆人》其实也都有一定的相似之处，因此这些游戏之间的比拼不单是角色设计，更多是如何提供更丰富的、更个性化的地图元素。</p><p>这种更强调社交属性的玩法，其实才是吸引腾讯、网易纷纷入局的关键，在社交趋势越来越“元宇宙化”的未来，人们将越来越倾向拥有自己的虚拟ID、虚拟地盘，乃至虚拟娱乐，而派对游戏显然具备了元宇宙游戏的雏形，能大大提高年轻玩家的粘性。</p><p>即便目前派对游戏的游玩模式上或许还不够成熟，但为了争夺虚拟社交这一关键入口，腾讯跟网易都绝对不会轻易松开这口“肥肉”。</p><h2><strong>中年大厂，谁能掌控新十年?</strong></h2><p>可以说，腾讯和网易争夺的不是当下，而是未来十年游戏世界的主导权。那么目前来看，两者能否分出高下？</p><p>从《元梦之星》的首发数据来看，在腾讯大手笔的推动下，在游戏上线前一日，游戏预约人数已经超过5000万，上线当天（12月15日）即拿下iOS免费榜榜首，15、16日iOS端预估收入均略高于《蛋仔派对》。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_b537913e3bc24c22bdca08b9fb0a0df6@1743780481_oswg23461oswg1080oswg401_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>显然，《元梦之星》已经打响了头炮，从更长维度来看，基于腾讯的资本能力、渠道能力，这款游戏必然能够“立住”，问题只是它将能从《蛋仔派对》中抢到多少的日活，这部分用户又能否最终沉淀下来？</p><p>先从资本市场的反馈来看，《元梦之星》上线后即带动腾讯股价一度上涨超4%，而当日网易股价却最高下跌超5%，此后腾讯股价在持平波动，网易股价则缓慢回升。可以看出，市场认为腾讯会为网易带来威胁，但其能否“吃掉”网易，则显然还未分出胜负。</p><p>正如上文所言，派对游戏要持续具备活力，关键在于地图元素。《蛋仔派对》的地图元素采用的是UGC模式，即支持玩家成为原创地图的开发者，经过近两年多的发展后，如今《蛋仔派对》的生态圈已经建立起来，其在今年初8月宣布UGC地图的产量已破亿。</p><p>对腾讯来说，这将是其超越网易的一大难点。所以，腾讯才会宣布“不设上限”的投入，包括投入10亿元设立“造梦基金”，用于对UGC地图创作者进行全方位扶持，但这一招能否奏效？</p><p>参考悟空问答对撼知乎的经典案例，彼时字节为了让悟空问答能够快速成长起来，在知乎挖来了300多位大V，并砸了20亿元对内容创作者进行补贴。曾有答主透露，其在悟空问答每回答一条就能获得300元补贴，一个月累计能获得8000-10000元补贴。</p><p>但是，字节想通过补贴吸引答主，部分答主却只为了补贴而忽视文章质量。最终，字节还是没能砸钱砸出生态，因为覆盖面广泛的优质内容，是无法通过短期内的强运营获得的。</p><p>腾讯会否走上字节当年的“老路”，目前还不好说，但《元梦之星》与《蛋仔派对》之间相隔近两年的时间差却摆在了眼前，如果内容生态无法依靠短期“砸钱”而砸出效果，最终《元梦之星》能走向何处，将非常考验腾讯的生态运营能力。</p><p>在《蛋仔派对》一枝独秀的这段时间里，也有不少玩家吐槽其“杀熟式氪金”“网络卡顿影响体验”等。由此可见，如果生态是《元梦之星》目前的短板，那么服务力和社交氛围则可能是其未来反超的长板了。</p><p>当然，不管在任何领域，有竞争才会有进步，腾讯通过《元梦之星》布局派对游戏，既是其寻找游戏领域突破口的机会，也是整个游戏行业探索未来新方向的机会。</p><p>未来，随着00、10后逐渐成为游戏世界的“新主流玩家”，互联网世界也有着元宇宙、VR乃至人工智能的超多变量，社交游戏的“大哥”或许会轮流坐庄，但只要13亿流量入口始终还在腾讯手上，腾讯就始终能保有内驱力，但要如何转化这庞大的流量，则需要等待市场的检验。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/O48Xw1-Y_4mNVXuQvTbIMg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新媒科技评论”（ID:bgt004）</a>，作者：新媒编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570339544180101</id>
            <title>万亿市场前夜，谁在为即时零售铺平高速路</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570339544180101</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570339544180101</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 10:07:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 零售赛道, 即时零售, 价格力, 服务力
<br>
<br>
总结: 即时零售通过提供更快、更多、更省、更好的消费体验，重构了零售市场格局。巨头们纷纷加入即时零售赛道，市场规模不断增长。万物皆可小时达的时代已经来临，即时零售平台提供了丰富的商品供给，满足了消费者的多元需求。同时，即时零售也注重低价策略，通过提供更丰富的商品和更低的价格，获取更多的用户和销售增长。即时零售行业已经形成了完整的生态系统，各方通过协同共建和优化运营效率，实现了长期效率提升和业绩增长。即时零售全品类时代已经到来，为品牌商家提供了重要的增量渠道。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>零售赛道，低价是王道，还有其他的解法吗？即时零售用2023年成绩单作出了解答。</p><p>当下，已成为实体零售标配的即时零售，在效率更高、配送更快的鲜明特点之外，又叠加了“价格力”与“服务力”，进而重构零售市场格局。对于消费者而言，没有人会拒绝“更快、更多、更省、更好”的消费体验，万物皆可小时达早已成为一种日常消费习惯。</p><p>正因此，押注即时零售成为零售电商行业“用脚投票”的选择。</p><p>巨头们下场厮杀，让即时零售赛道迎来了狂飙突进的几年。中国国际电子商务中心10月发布的《2023即时零售发展趋势白皮书》显示，近年来，即时零售一直保持50%以上的年均复合增速，2022年市场规模达到5900亿元，2024年将突破万亿。</p><p>竞逐还在升级。本月初，美团买菜更名“小象超市”，向更大的SKU进发；而抖音同样在不久前升级了其电商旗下小时达业务权重，在商城频道下为“小时达”开放独立入口。11月，饿了么宣布启动“双百计划”——将携手100个零售品牌，用两年时间，实现100%的增长。双11前夕，京东也发布了京东即时零售三公里模式，宣布5年内将助力超过200万本地中小门店数字化转型升级。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_50d051a3a24a43e790ecb81f14f6f9a0@1267484143_oswg579145oswg1080oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>在巨大的市场前景与常态化的背景下，即时零售全品类之战与效率之争已经提上日程。</strong></p><p>在用户需求持续满足、市场持续扩大的当下，行业不仅有高增长，更需要高质量的增长，通过即时零售参与各方的协同共建，提升消费体验，持续降本增效，从而实现生意可持续增长，让各方都能获益。</p><h2><strong>万物皆可小时达的时代来了</strong></h2><p>临近年底，项目堆积如山的张颖突然接到出差的指令，时间紧迫，她只能收拾下工作必要的物品急匆匆赶去高铁站。</p><p>尽管没带必要的贴身衣物，但她没有特别慌乱，因为在打车去高铁站的路上，打开京东首页的小时达频道，下单了需要的口红、眉笔、洗面奶、替换内衣等几款必备商品，在30分钟后，不仅她人按时赶到高铁站，下单的商品也由达达骑手送到车站入口，打工人的效率和精致，被张颖完全掌控。</p><p>这已经不是个例。即时零售赛道的爆发，吸引了众多实体商家、品牌和平台加入，丰富的商品供给让万物皆可小时达成为可能。这种“想要即刻就到”的生活方式，也让更多品类焕发了新的高光时刻。</p><p>今年9月iPhone15新机发售期间，传统销售端的热度较往年有所回落，但在即时零售平台，却迎来了一波小高潮。京东到家的数据显示，截至开售当日上午10点，iPhone 15系列手机销售额同比iPhone 14系列增长253%。开售10分钟，2.5万台新机已在配送途中。</p><p>今年双11，京东到家平台上，便利店、白酒、冷冻冷藏食品、数码、洗衣机、冰箱、灯具、五金、男女装、户外鞋服等众多品类成交额实现三位数增长。</p><p>随着即时需求被更多品类供给和场景充分激发，全品类已然成为了今年即时零售平台竞相要筑就的护城河之一。</p><p>不止如此，有不少消费者惊喜的发现，即时零售不仅在“全品类小时达”这件事上集体重押，今年也在低价上做起文章，“快且便宜”成为了即时零售的新标签。</p><p>今年起，京东到家不仅在全国多个城市开展“周末1分购”活动，7月底还推出免运费的长期举措，为消费者提供全品类免运费小时达的服务。暑期档的盒马与山姆开打价格战，把原价129元的爆品榴莲蛋糕直接杀到了88元。</p><p>即时零售从应急、小众的需求，转向了越来越大众化的日常需求，反向倒逼各大平台和实体商家在全品类小时达时代不断提升自身能力的同时协同共建，持续优化供应链，在“快”的基础上，用更丰富的商品、更低的价格，获取更多的用户和销售增长。</p><p>生态聚力、协同共赢的道理都懂，但供应链效率优化之路到底该怎么走？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_0a48c7c0245c4ee98a781e85b25ea97d@1267484143_oswg941764oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>万亿市场前夜，蓄势待发&nbsp;</strong></h2><p>在回答改善效率的疑问之前，我们需要先来了解即时零售今年的行业发展格局。</p><p>即时零售供给端由品牌商、零售商和平台构成，通过即时配送为需求端的消费者提供即时商品和服务。过去几年，即时零售无论平台模式还是自营模式，都处在投入期，因而各方更优先看重获取流量、扩大规模。</p><p>当前，经过多年发展，即时零售在全品类小时达的趋势下，已经从开疆拓土的初级阶段，进入到需要多方聚力、模式共建、向效率要收益的精细化运营阶段，由供需两侧的品牌商、零售商、平台、配送员、消费者五大主体参与的完整即时零售生态已经形成。生态中，以优化模式、增值提效、能力打造为抓手，优化运营效率、提升用户体验，各方得以实现长期效率提升、业绩增长和价值变现。</p><p>据达达集团Q3财报显示，截至2023年9月30日的12个月内，京东到家平台总交易额（GMV）731亿元，同比增长24%。2023年Q2达达集团实现上市以来首次盈利。</p><p>首次盈利的背后，是京东到家从商超到家到全品类小时达的进化。京东到家已入驻超40万各品类、各业态实体门店，覆盖全国2000多个县区市，涵盖连锁商超便利店、品类/品牌专卖店、小店散店、服务商经销商四大类型，平台生态持续完善。</p><p>这些数据进一步表明，即时零售全品类时代已到来，丰富的供给满足消费者多元需求的同时，也为行业生态带来确定性增长。</p><p>这也是为何即时零售可以成为品牌商家获取增量的重要渠道。今年11月，白酒“顶流”茅台就与京东到家达成战略合作，双方聚焦全域营销数字化、供给模式多元化等方面展开深入合作，预计年底，茅台酱香系列酒超千家主题终端门店上线京东到家，最终实现全量门店上线。</p><p>连锁精品超市麦德龙已入驻京东到家多年，在线下门店承压的行业背景下，双方基于品类、会员的精细化运营，为麦德龙在即时零售渠道创造持续性增长。2023年上半年，麦德龙在京东到家销售额同比增长130%，用户规模增长超20%。其中自有品牌商品销售提升超80%。</p><p>事实上，即时零售行业中最早开始和大型商超合作的就是京东到家，2015年成立后就“从最硬的骨头啃起”。作为最关注用户体验和成本效率、数字化难度最高的大型商超，也让京东到家基于多年服务，积淀更为成熟全面的全渠道数字化能力。</p><p>截至目前，京东到家已合作超9成百强商超，在超市O2O平台市场份额第一。除了全国性连锁商超如沃尔玛、山姆、永辉、华润万家，京东到家的“超市朋友圈”还囊括麦德龙、卜蜂莲花、家家悦、物美、盒马鲜生等全国各区域、各类型连锁超市。</p><p>需求端消费者日益增长的即时需求，与供给端各方的积极投入、大力发展，让即时零售全速迈进了万亿市场前夜。</p><p>各方预测，2024年即时零售市场规模就将超过万亿，2030年市场规模预计可达约3.6万亿，还有巨大的渗透空间。</p><p>但想真正实现万亿规模，仅靠各方单打独斗已经不再现实。对于品牌商而言，须满足消费者更多即时性商品的需求，才能实现增长突破，提升品牌市占。那么如何通过高效的投入产出比，精准识别、触达获取和留住用户就很重要。</p><p>而对于零售商而言，如何全面提升门店线上线下整体经营效率，求得更高的盈利水平，则是重要议题。</p><p>作为平台方，又该如何发挥自身高效链接供需两端的价值，通过数字化降本增效，发挥规模效益？</p><p>凡此种种，都让即时零售的未来更加倾向“协同共赢”。从“跑马圈地”到生态聚力推动高质量增长，各方也更加关注规模增长与盈利性并举。</p><p>近日，京东旗下即时零售平台京东到家，就联合中国连锁经营协会发布了主题为《生态共建、多方共赢，打造可持续发展的即时零售商业模式》白皮书（以下简称白皮书），通过对即时零售商业模式做系统性研究，为即时零售赛道提供了协同共建、长期可持续的发展思路。</p><p>白皮书针对行业进入新阶段后如何提质增效、聚焦 “成本、效率、体验”，从生态各方协同和个体精耕以及需求侧可持续发展梳理出关键九条，为行业提供了有价值的参考建议。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_702f290344ab44d59b6a4e38e6ac5dcb@1267484143_oswg284662oswg981oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>正如京东到家在2023中国零售领袖峰会上说的，随着行业进入精细化运营阶段，需要聚焦零售本质，从即时零售三大基本要素“即时需求、本地供给、即时交付”出发，构建“数字化+本地供应链整合+即时配送”三大核心能力，这也是即时零售平台的必经之路。</p><p>更具体而言，核心能力包括，通过即时零售数字化，加速零售商和品牌商全渠道数字化改造和升级；建设差异化的本地供应链整合能力，助力品牌商家降低供应链运营成本，优化供给；依托高效的即时配送保障，在最后一公里以小时级甚至分钟级的速度送达消费者手中，从而完成即时零售生态的完整闭环链路。</p><h2><strong>先行者的终局思维解法</strong></h2><p>事实上，生态是一个系统，想要实现生态共建，总需要有一方沃土可依。在即时零售行业中，以京东到家、美团闪购为代表的即时零售平台，作为即时零售生态的重要构建者，今年也逐步亮出了差异化的“武器”。</p><p>作为京东零售2023年的必赢之战之一，即时零售已成为京东打造多快好省消费体验的重要一环，不仅在京东APP首页开辟小时达的独立频道，更明确了“京东APP +京东到家APP”双端运营策略。</p><p>在即时零售赛道，京东是首个提出并打造了完整行业生态的玩家，今年10月，京东发布的即时零售三公里模式，即以京东开放平台为主导，围绕即时需求、本地供给、即时交付的即时零售三要素，提供数字化、本地供应链整合、即时配送三大核心能力，实现3～5公里内“消费者下单、门店发货、商品小时内送达”的模式高效闭环。</p><p>京东希望通过自身平台能力，助力实体品牌商家全渠道降本增效，同时协同生态各方，实现全行业共创共建，使各方获得用户和销售增长。</p><p>比如，京东到家基于京东B2C的大数据和数字化产品积累，和京东到家深耕O2O多年的数据、产品、能力打通融合，形成“B2C+O2O”的差异化数字化能力，以“海博系统+宏图系统”形成双核处理器，分别为实体零售商和品牌商提供全渠道数字化中台和LBS网格化运营工具，帮助商家品牌做好全渠道运营管理，降本提效，实现增长。</p><p>对于消费者而言，需要的无非是：更多的商品和服务，以更快的速度送达。围绕这个核心议题，京东到家在本地供应链整合与即时配送方面持续优化。比如，在家电家居领域将门店服务搬至线上，实现“送装一体小时达”的即时+商品和服务的赋能；针对快消、时尚等品类，联动商家品牌创新消费场景，丰富用户多元化选择，挖掘增量。</p><p>优化效率与生态共建正逐步成为即时零售行业的共识。11月底，美团牵牛花再次升级，基于客户体验管理体系推出“CEM数字化解决方案”，并推出牵手计划，携手ERP厂商、ISV、供应链、配送平台等共建标准。</p><p>对于整个即时零售而言，供给侧面对的是实体商户、品牌、经销商服务商等庞杂的传统业态，还要调配运力网络与骑手等相对分散的人群支持，以实现全品类小时达，可以说是零售业态中最难攻克的领域之一，做的是“弯腰捡钢镚”的苦生意。而只有生态的解法，才能真正让这个赛道实现成本、效率与体验的最优解。</p><p>所以平台方更需要有终局思维，从目标结果看当下，以始为终。在这一点上，可以看出京东在即时零售上已经亮明了决心和行动力。2023年，京东到家先后发布了“双百亿品牌计划”和“京东即时零售五年行动计划”，展现其长期主义的立场。</p><p>属于即时零售的未来，是竞合而非竞争。生态繁荣，才是让各方实现健康可持续发展的终极解法。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570253795550856</id>
            <title>从“互联网＋”迈向“数据要素×”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570253795550856</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570253795550856</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 10:00:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 互联网+, 数据要素, 数字技术, 生产要素
<br>
<br>
总结: 互联网+为数字要素×奠定坚实基础，数据要素成为重要的生产要素和战略资源，数字技术与经济社会深度融合，数据的充分挖掘和有效利用对价值创造和生产力发展有广泛影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2><strong>“互联网+”为“数字要素×”奠定坚实基础</strong></h2><p>我国一贯重视互联网发展。2012年12月7日，习近平总书记在深圳考察时作出重要判断：“现在人类已经进入互联网时代这样一个历史阶段，这是一个世界潮流，而且这个互联网时代对人类的生活、生产、生产力的发展都具有很大的进步推动作用。”2015年，《政府工作报告》提出——制定“互联网+”行动计划。国务院印发《关于积极推进“互联网＋”行动的指导意见》（国发〔2015〕40号），围绕转型升级任务迫切、融合创新特点明显、人民群众最为关切的领域，提出了“互联网＋”创业创新等11项行动。</p><p>随着“互联网＋”的纵深推动，数字技术创新成果与经济社会各领域深度融合，不同领域的数据被生产、记录、传输、存储和消费，数据规模以摩尔定律的速度快速增加。“全球（新产生的）数据量每两年翻一番”，IDC（2011）、enFact（2016）、DASA R&amp;T（2016）和Brian Gallagher（2020）均有论断。一大批数据驱动（data-driven）和数据增强（data-enhanced）业务应运而生。</p><p>数据的充分挖掘和有效利用，可以优化资源配置和使用效率，对价值创造和生产力发展有着广泛影响。数据已成为重要的生产要素和战略资源，此次提出“数据要素×”12项行动计划，标志着我们从“互联网+”时代迈向“数据要素×”时代。如下图表所示。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_814884c92ecf462fb987a6716b524bb5@000000_oswg80870oswg1080oswg736_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">“互联网＋”和“数据要素×”两项行动确定的行业对比</p><p>互联网和数据是数字技术的统一体。互联网是露出水面的冰山，为人们所熟识；数据是冰山的水下部分，像是黑匣技术，显得神秘莫测。“互联网+”和“数据要素×”既有相通之处，又有不同。“互联网+”为“数据要素×”发展奠定了坚实基础，“数据要素×”是“互联网+”的升级和升华，是顺应数字经济趋势的战略选择。“互联网+”和“数据要素×”本质上都是数字技术和经济社会的深度融合和双向赋能，路径或是加，或是乘。国民经济各行各业是数字技术不断进步、保持旺盛生命力的沃土，数字技术应用是经济社会转型升级、高质量发展的必然要求。</p><p>数据要素是驱动经济发展的“助燃剂”，乘数效应十分显著。我们要大力推动“数据要素×”，发挥协同、复用和融合作用，期待数据要素与各行各业将要发生的物理反应和更加神奇的化学反应。</p><h2><strong>生产要素的前生今世</strong></h2><p>生产要素属于历史范畴，数据并不是一开始就成为生产要素的。新制度学派加尔布雷思指出，在社会发展的每个阶段都有一种生产要素是最重要和最难替代的，掌握这种生产要素供给的阶层就具有极其重要的地位。</p><p>在威廉·配第所处的时代，“土地为财富之母，而劳动则为财富之父和能动的要素。”工业革命后，人类进入机器大生产时代，资本成为决定发展的第一生产要素。第二次工业革命后，社会分工越来越精细，工作岗位进一步分化，企业家作为新的群体登上历史舞台，以瓦尔拉斯（1877）、马歇尔（1890）、熊彼特（1911）为代表的经济学家开始把企业家区分出来，企业家才能成为独立的生产要素。1890年，英国经济学家马歇尔在其名著《经济学原理》中提出了生产要素“四位一体的公式”。即在生产中，地主提供土地，获得地租；工人提供劳动，获得工资；资本家提供资本，获得利息；企业家提供企业家才能，获得利润。国民所得即为四大要素之报酬，即国民所得（NI）=工资（w）+地租（r）+利息（i）+利润（π）。这个“四位一体的公式”概括了生产理论和分配理论的精髓，被普遍接受。如下图表所示。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_03133418ec9a4778baef380737cd81b0@000000_oswg36780oswg1080oswg536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">生产要素的“四位一体的公式”</p><p>我国高度重视生产要素市场，不断推动理论的创新和发展。党的十五大报告首次明确了资本、劳动力和技术三种生产要素。党的十六大报告新加了“管理”，从而明确了劳动、资本、技术和管理四种生产要素。2004年，中共中央办公厅、国务院办公厅《关于加强信息资源开发利用工作的若干意见》（中办发〔2004〕34号）提出：“信息资源作为生产要素、无形资产和社会财富，与能源、材料资源同等重要。”这是首次将信息资源作为生产要素提出。2017年，习近平总书记在中共中央政治局第二次集体学习时强调：“要构建以数据为关键要素的数字经济。”2019年，党的十九届四中全会在十六大报告基础上新加了土地、知识和数据，从而明确了劳动、资本、土地、知识、技术、管理和数据等七种生产要素，这也是首次正式明确数据的生产要素地位。如下图表所示。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_c1e0a304939f498ea77929003f4f39e3@000000_oswg141298oswg1080oswg647_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">全国代表大会和中央全会 关于生产要素的相关表述</p><h2><strong>数据是新质生产要素</strong></h2><p>不同的生产要素发挥着不同的作用。土地是大自然的赠与，是“无机的自然界本身”，是“粗糙的混沌一团的天然物”。劳动是人类的经济工作，包括体力的和脑力的，具有异质性和易腐性。需要注意，生产要素理论中的资本不是金钱、货币，而是机器、设备、厂房等资本品（capital goods），是用于生产其它产品和服务的人造耐用之物，是相对于消费品（consumer goods）的概念。奥地利学派米塞斯认为：“资本品是给定的自然生产要素（即自然资源和人类劳动）和消费品之间的中间要素。”企业家不易定义，他们主要是风险的承担者、要素的组合者、创新的推动者和管理的执行者。</p><p>数据被比作“新石油”，常和信息、知识等概念混为一谈。数据只是数据，不是其它任何东西。数据是一种客观存在，是关于事物的事实描述，可通过测量、记录、发现等方式去获得。数据因使用而产生，会不断被创造，会越来越多，因此呈现出数据大爆炸的特征。“数据将成为最基本的客观产物，无论做什么，我们都在产生数据”（Paul Sonderegger，2017）。</p><p>数据是诞生于数字经济时代的生产要素，是新质生产要素，是加尔布雷思所指的那种，与在农业社会、工业社会就发挥作用的生产要素有着极大不同。目前，人们还处于努力提高对数据认识的阶段。江小涓（2023）用“三多一快一大”来概括数据的独特性质，即多主体生产、多场景复用、敏感信息多、减损贬值快、诉求差异大。</p><p>数据要素是我国引领数字经济潮流的重大创新。梅宏指出（2023）：“把数据确立为重要的生产要素是中国的首创。”江小涓亦言（2023.11）：“我国是首个将数据列为生产要素的国家，国际上亦无先例。”所要表达的含义，需要体会。</p><h2><strong>数据的交易难题</strong></h2><p>亚当·斯密《国富论》中有句名言：“我们从未见过甲乙两犬公平审慎地交换骨头。”交易是人类社会中特有的互利互惠行为，是最具自发性和最具积极性的活动。唯有双方都从中获益，交易才会发生。对数据而言，交易似乎是一个难题。联合国贸发会议（2019）指出：“数据具有重要的使用（或滥用）价值，但不像大多数经济商品那样具有交换价值。”陈昌盛（2023）亦提醒——警惕形成“只有经过交易买卖的数据才是可用数据”的行为导向。</p><p>数据有着极广泛的应用场景，但只有极少部分用来交易。根据OECD数据（2022），2019年欧洲有15%的企业使用了大数据分析。但只有1.3%的企业购买过数据，只有0.6%的企业出售过数据。尽管大企业更倾向于数据交易，但购买和销售数据的比例分别仅有4.6%和2.1%，而使用大数据分析的比例高达36.9%。数据交易具有明显的行业差异。信息通信业进行交易的比例较高，其次是专业和科学技术活动、能源和公用事业；而制造业、建筑业、住宿餐饮服务业进行交易的较少。如下图所示。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_f9a1adb9dda440bcbf2242d982fdad1b@000000_oswg135413oswg1080oswg440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2019年欧洲使用、购买和销售数据的企业比例（来源：OECD, 2022）</p><p>这主要是由数据价值的非均质性决定的。《潜伏》中谢若林有句话：“现在两根金条放在这儿，你告诉我哪一根是高尚的，哪一根是龌龊的？”这说明了一个道理——金条是均质的，两根金条有着同等的价值表现。均质性普遍存在，而数据是非均质的，同一份数据对不同主体的价值完全不同。王钦敏（2023）精辟指出：“数据价值因使用对象而异，因应用场景而异，因专业化数据质量标准而异。”通常，价值决定价格。OECD（2022）指出，由于数据的边际成本接近于零，这时价格由需求决定，即用户赋予数据价值。这自然导致差别定价。</p><p>交易一般有明确的价格，购买效用可预期，甚至七天无理由退货。即使出了问题和纠纷，也有部门予以解决。而数据的定价困难、预期效用难以管理，因此数据交易必须建立在高度信任的基础之上。买家需要信任数据的质量、合法性和供应的可靠性；卖家需要相信买家不会以有害的方式使用这些数据，能有效阻止买家转售数据或以其它方式传递数据。这需要极高的信任成本，需要完备的制度保障。</p><h2><strong>大力推动“数据要素×”的建议</strong></h2><p>数据被称为“新石油”（Clive Humby，2006）和“世界上最有价值的资源”（经济学人，2017）。然而，数据还在沉睡，有待开发。全球90%的数据从未得到分析使用（IBM，2015；DASA R&amp;T，2016），欧洲80%的工业数据从未被使用过（欧盟委员会，2022）。因此，充分挖掘数据潜力，大力推动“数据要素×”，必要且紧迫。我们也要注意，“数据要素×”是一项系统工程，不能一蹴而就，需要久久为功。</p><p><strong>第一，坚持开发利用和安全保护相统一。</strong>数据在很多方面类似于核能，有着巨大的开发利用价值，也要做好安全防护。随着从人人互联迈向万物互联，数据生成过程愈加复杂多变。数据中包含了个人敏感信息、企业经营秘密、甚至国家机密，一旦处理不当被滥用或泄露，将造成严重后果。我们要本着鼓励创新发展的原则，坚守安全底线，制定数据匿名化使用规则，出台企业适用的免责条款，留足发展空间，释放数据红利。</p><p><strong>第二，坚持需求牵引，注重实效。</strong>需求是创新的根本动力，迫切的需求激发重大的创新。欧洲百姓对香料的需求，催生了大航海和地理大发现，可谓吃货改变世界。战争是不幸的，但对技术进步有着强烈的需求——计算机起源于二战，互联网起源于冷战。先进的技术只有和朴实无华、老少咸宜的大众需求相结合，才能迸发出勃勃生机。没有应用场景的技术，是空中楼阁，必定曲高和寡。只有和应用场景相结合，解决实际问题和业务痛点，才能充分释放数据要素价值。</p><p><strong>第三，加快推动公共数据开放共享。</strong>公共数据的体量大，通用性强，价值含量高，是最优质的数据。陈昌盛认为（2023）：“无论是从国际惯例还是法理道义上，公共数据应优先开放。开放是最好的开发，公共数据开放后，来自社会各界的开发力量将大量涌现。”近年我国公共数据开放取得了很大成绩，但烟囱林立、条块分割、重复建设等问题仍然比较严重，“把数据作为权力，把开放视为风险”的情况比较普遍，有关部门需要出台规章措施，打消顾虑，加强正向激励。</p><p><strong>第四，增进国际交流，加强国际规则的协调。</strong>我们生活在一个互相依存的世界，互联网让世界变成了“鸡犬之声相闻”的地球村。全球数据跨境流动加快，数据问题在国际经贸规则谈判中已由新兴议题变为核心议题。我们亟需积极加强国际沟通和合作，共同探讨构建面向数字经济时代的数据流动和治理规则，携手构建网络空间命运共同体。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5OTE0ODA2MQ==&amp;mid=2650973653&amp;idx=1&amp;sn=8b16227136f16fc600591abd56c64c01&amp;chksm=bd38d57cab3cafbf103a31ead9c301749c1cb4b4cee2b6c144e7f079dbcba3b5edc49ef8a601&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯研究院”（ID：cyberlawrc）</a>，作者：闫德利、欧阳日辉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570310419473797</id>
            <title>Win 11 更新出 Bug，多所高校中招：没法连 Wi-Fi，建议立刻卸载</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570310419473797</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570310419473797</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 09:43:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 微软, Windows 10, Windows 11, Wi-Fi连接问题
<br>
<br>
总结: 微软宣布Windows 10将于2025年退休，用户可选择付费延长支持期或升级到Windows 11。然而，最新的Windows 11安全更新导致部分用户的Wi-Fi连接出现问题，尤其是高校用户。问题可能与高通无线网卡和更新破坏了Windows中的PEAP设置有关。受影响的高校建议学生卸载更新或回滚系统。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>前不久，微软刚给 Windows 10 下了一份“退休通知书”：Windows 10 将于 2025 年 10 月 14 日退休，在此之前，用户可付费延长 Windows 10 的支持期，或者直接升级到 Windows 11。</p><p>面对微软给出的这道选择题，当时部分网友表示：坚决不用 Windows 11，Bug 太多，不如等 Windows 12——没想到，这句话真的一语成谶了！</p><p>上周二，微软面向 Windows 11 22H2 和 23H2 最新发布了安全更新，编号为 KB5033375，结果多所高校用户反馈：系统更新之后，Wi-Fi 连不上了！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_e0c807c6cdb94e83a723917a82529531@1743780481_oswg493902oswg984oswg616_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>高校建议：卸载 Windows 11 更新</strong></h2><p>据了解，此次的 KB5033375 是一个强制性更新，修复了此前 Windows 11 各版本中反馈、曝光的诸多安全问题，并整合了 2023 年 12 月 4 日发布的 KB5032288 更新内容。然而，一些用户却表示安装此更新后，他们的 Wi-Fi 连接功能出现了不同程度的故障，尤其是身处高校和中小型企业的用户，许多人都遇到了 Wi-Fi 速度变慢的问题。</p><p>例如，一位运行 Windows 11 22H2 的用户称，系统更新后他的 Wi-Fi 连接质量大幅下降，甚至在向谷歌发送 ping 请求时都极其不稳定，一半请求无法解析，另一半则出现大量数据包丢失和延迟。颇感疑惑的他，试着卸载了 KB5032288 更新，发现 Wi-Fi 立刻恢复正常。</p><p>有一位高校系统管理员推测，问题可能在于高通 QCA61x4a 无线网卡与 KB5032288 更新之间存在兼容性问题，而高通的这款旧无线网卡主要用于一些公立大学：</p><ul><li>纽黑文大学（University of New Haven）警告：“最近于 2023 年 12 月 12 日发布的 Windows 更新 KB5033375，导致用户无法连接到无线网络。”</li></ul><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_03c970a710fc4f9ea97bebdc310fc70e@1743780481_oswg87115oswg1080oswg379_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><ul><li>布鲁内尔大学（Brunel University London）也证实，如果学生使用的是 Windows 10/11 电脑，且下载了最新更新，可能会无法访问校园内的 Wi-Fi，并建议卸载更新：“如果你下周有考试，需要在校园内使用笔记本电脑，建议按照说明卸载更新。”</li></ul><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_3e2e8a5b39844b3ca6fe352c4a19575b@1743780481_oswg85965oswg1080oswg310_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过据 WindowsLatest 报道，虽然这个 Bug 确实会影响高通无线网卡，但更可能是由于此次更新破坏了 Windows 中的 PEAP（受保护的可扩展的身份验证协议）设置：“部分人观察到，使用 PEAP 协议连接的 Wi-Fi 也受到了波及。”</p><p>另外微软论坛上有一个帖子也指出，当 WPA2 Enterprise SSID 与 802.11r 一起使用时，Wi-Fi 会频繁出现问题，禁用 802.11r 协议是解决方法之一，不过考虑到潜在的漫游问题，这并不是最佳方案。因此受到 Bug 影响的高校，多数是建议学生卸载更新、将系统回滚至更新之前：</p><p>（1）步骤 1：由于卸载更新可能需要一定时间，建议在操作之前给笔记本电脑插上电源。</p><p>（2）步骤 2：进入 Windows 开始菜单，输入“更新”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_7a0b7c8def374641a8f9c118b818857b@1743780481_oswg410625oswg1080oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>（3）步骤 3：点击更多选项下的更新历史记录。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_72d9fc109a5c45f4b4c4756304018c7a@1743780481_oswg164128oswg1080oswg702_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>（4）步骤 4：单击“卸载更新”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_0c142fe9b225428c84a58fbee39f623a@1743780481_oswg192513oswg1080oswg699_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>（5）步骤 5：在要卸载的更新旁边单击“卸载”。一般遇到问题，通常最好卸载最近 7 天内的所有更新。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_37e0b6b9b6d44e6ca4cea3ee644d42a6@1743780481_oswg147211oswg1080oswg703_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>（6）步骤 6：更新已卸载后，立刻重启电脑。这个过程通常需要 10-15 分钟，请确保电脑已插上电源并正在充电。</p><p>截至目前，微软尚未对 KB5033375 更新引发的 Wi-Fi 连接问题做出回应，不过 WindowsLatest 透露微软正在调查具体原因和解决办法。据了解，这个 Bug 最早出现在 KB5032288 更新（可选更新）中，而后来该更新又被强制性安全更新 KB5033375 整合在内，因此受影响的用户数量急剧增加。</p><h2><strong>等待一年多，终于修复了一个“噩梦 Bug”</strong></h2><p>不过，此次 KB5033375 更新带来的也不只有 Bug，还增添了许多新功能：</p><ul><li>可在多个显示器上使用 Windows 中的 Copilot（预览版）。</li><li>可通过 Alt+Tab 在 Windows 中使用 Copilot（预览版）。</li><li>在接下来的几周内，你可能会看到 Windows Spotlight 被设置为默认背景。</li><li>使用本地账户登录 Windows 时，可向 Windows（预览版中的 Copilot）请求十次帮助，之后必须使用已验证的账户登录。</li><li>开始在“设置”&gt; 主页中为 Microsoft 帐户推出与帐户相关的通知。</li></ul><p>除此之外，KB5033375 更新还修复了一个困扰 Windows 11 用户已久“噩梦 Bug”：“此更新解决了一个影响文件资源管理器弹出的问题。当用户不期望它们出现时，它们经常出现在前台。”</p><p>自去年 10 月起，许多用户反映不论在干什么，Windows 11 的资源管理器经常毫无规律地莫名弹出。针对这个问题，微软早在 Windows 11 22H2 的支持文档中就确认了，但直到今年 12 月才彻底解决，但从始至终也没有解释为何会出现这样 Bug，包括在这次修复的更新日志里也没有详细提到。</p><p>不论是此次更新意外带来的新 Bug，还是等待一年多才终于解决的旧 Bug，都激起了不少网友对微软和 Windows 11 的不满：</p><ul><li>“这并不让人感到意外，微软给出的更新经常会破坏一些东西，毕竟有什么比这更好的测试方法呢？我看接下来，微软会继续降低标准。”</li><li>“虽然没遇到，但这解决速度也算符合微软的作风。”</li><li>“bug11，bug11，bug11，重要的事说三遍。”</li></ul><p>那么，你是否&nbsp;Windows 11 的看法如何？是否也因系统更新经历过类似的&nbsp;Bug？</p><h3>参考链接</h3><p>https://www.windowslatest.com/2023/12/18/windows-11-kb5033375-december-2023-update-breaks-wi-fi-in-universities/</p><p>https://support.microsoft.com/en-gb/topic/december-4-2023-kb5032288-os-builds-22621-2792-and-22631-2792-preview-538fbe4a-e9de-4312-85cd-d870444341d0</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Q_3dQdpClBQi3xmKn2jQQQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“CSDN”（ID:CSDNnews）</a>，作者：郑丽媛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570306030642566</id>
            <title>连“水果基地”都在投自动驾驶了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570306030642566</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570306030642566</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 09:41:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 太湖科创中心, 智能网联上下游企业, 苏州, 自动驾驶, 水果基地
<br>
<br>
总结: 太湖科创中心已引进多家智能网联上下游企业，苏州成为自动驾驶产业的重要发展地，其中太湖度假区作为苏州的“水果基地”，不仅因盛产水果而闻名，还吸引了投资和知名机构的关注，成为全国首个自动驾驶生态文旅示范基地。苏州目前已集聚了近450家智能车联网相关企业，其中包括多家独角兽企业。太湖度假区的投资和发展得益于政府基金和龙头企业的支持，同时也受益于其天然的自动驾驶测试场景。苏州在智能网联汽车产业上的发展野心不止于此，未来还将继续推动产业规模和企业数量的增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>截至2023年11月初，太湖科创中心已累计引进10余家智能网联上下游企业。</p></blockquote><p>“你不知道苏州有多卷，就连水果基地都成立基金投自动驾驶了。”投资人Victor向小饭桌感叹道。</p><p>他口中的“水果基地”，实为西山岛，坐落于苏州吴中区的太湖旅游度假区，后者是首批批准建立的国家旅游度假区。</p><p>作为苏州本地人，在Victor的印象里，太湖度假区因盛产水果而闻名，一到固定的季节，这里就会结出草莓、杨梅、枇杷、火龙果等诸多应季水果，是当地人的“水果篮子”。</p><p>而令他惊讶的是，如今度假区不但搞起了投资，还吸引了不少知名机构。比如蓝驰创投、元禾控股、华盈资本等。 百度Apollo也在当地成立了<strong>全国首个自动驾驶生态文旅示范基地。</strong></p><p>事实上，太湖度假区，还只是苏州自动驾驶版图的冰山一角。</p><p>官方数据显示，<strong>苏州目前已经集聚了智能车联网相关企业近450家，其中，光是独角兽企业就多达13家。</strong></p><p>巧合的是，就在昨天，一则IPO消息刷屏了朋友圈，新闻的主角，“港股自动驾驶第一股”知行汽车科技正是来自苏州。</p><p>除知行汽车之外，车载激光雷达厂商图达通、重卡自动驾驶公司智加科技、自动驾驶独角兽Momenta……在苏州，还有一批明星自动驾驶公司正在排队IPO。</p><h2><strong>“水果基地”跨界做投资，瞄准自动驾驶</strong></h2><p>“水果基地”搞投资，投的还是自动驾驶这样的既需要知识积累又烧钱的赛道，乍听起来属实有些荒唐，但也在情理之中。</p><p>首先，“基金+招商” 已经成为各地打造产业环境和优化招商政策的标配，尤其是在素有“中国创投第三极”之称的苏州，更是卷的不行。</p><p>在苏州负责招商引资的Zoe （化名） 告诉小饭桌，<strong>其所在的行政区下属的每个产业平台公司和街道几乎都有自己的基金。</strong></p><p>太湖度假区自然不能免俗。近年来，该区域先后设立了10亿元的产业引导基金和10亿元的科技投资基金，以及太湖科创天使投资基金等。</p><p><strong>截至2023年8月，度假区内已落地各类基金29支、总规模超100亿元。</strong></p><p>前不久，蓝驰创投还在度假区落地了规模近1亿美元的QFLP基金，并与度假区、吴中金控三方共同设立了太湖蓝驰科创基金。此外，吴中金控、元禾控股、华盈资本等也和度假区达成了合作，<strong>重点投向智能网联汽车、智能制造等领域。</strong></p><p>而从产业基础来看，太湖旅游度假区做自动驾驶也拥有天然优势。</p><p>正如生物医药产业在发展初期面临的周期长、投入大等制约一样，自动驾驶行业也需要企业投入大量人力物力财力，尤其是需要一个应用场景去做大量的算法测试来积累数据，才能为后续的产业化奠定基础。</p><p>当前，太湖度假区已全域划定为智能网联汽车道路测试与示范应用动态开放测试道路，具备多场景高复合测试要素，拥有城市、乡村、园区等各种类型道路139条、308公里。</p><p>据了解，度假区还投资约2亿元打造了200公里的双向车路协同设备，投放了自动驾驶网约车、自动驾驶小巴车无人零售车、无人物流车、无人安防车、无人清扫车、无人漫游车等新能源自动驾驶车辆。</p><p>度假区天然的测试场景，早就吸引了业内龙头。</p><p>2021年9月，百度Apollo就在太湖度假区成立了百度智车科技 (苏州) 有限公司。今年10月，百度苏州Apollo Park在太湖生态岛正式开园，据报道，<strong>该项目是百度目前在江苏省范围内运营的唯一的Apollo Park，也是全国首个自动驾驶生态文旅示范基地。</strong></p><p>在政府基金和龙头企业的双重带动下，产业链上的企业开始在此落户。</p><p>截至2023年11月初，太湖科创中心已累计引进10余家智能网联上下游企业。无人车运营商新石器、高精度地图提供商宽凳科技、自动驾驶车辆后市场服务商曼博尔等均已落户度假区。</p><h2><strong>苏州，又一“智驾之城”</strong></h2><p>太湖旅游度假区的布局，还只是苏州智能网联汽车产业发展的一个剪影。</p><p>早在 2017 年，苏州就把智能网联汽车作为重点产业去谋划，2022 年更是将其作为 25 个产业创新集群的重点细分领域全力推进。</p><p>聚焦到产业链上，<strong>苏州基本覆盖了自动驾驶算法、激光雷达、高精地图、高级辅助驾驶等30余个细分领域。</strong></p><p>从产业规模来看，截至今年8月底，全市智能车联网相关企业近450家，其中高新技术企业197家，省级以上专精特新企业44家；上市企业10家，其中科创板上市企业5家。</p><p>轻舟智航全球总部、高通·中科创达联合创新中心、立讯集团汽车自动驾驶全球研发中心、锐思华创全球总部……一大批智能车联网全产业链行业的头部企业都在苏州集聚。</p><p>这里还涌现了很多被机构争抢的明星项目和隐形巨头。</p><p>比如文章开头提到的知行汽车科技。该公司是国内少数实现自动驾驶解决方案大规模商业化的公司之一。根据弗若斯特沙利文数据，按 2022 年收入计算，知行汽车科技是国内排名第二的第三方自动驾驶域控制器提供商，市场份额为 26.2%。</p><p>在成立的7年时间里，公司累计获得了9轮融资，背后资方集聚了明势资本、元禾原点、理想汽车、国中资本、建银国际、中银粤财等20余家知名机构。<strong>公司估值也是一路水涨船高，5年增长了38倍。</strong></p><p>另一家自动驾驶公司Momenta，同样也是资本的熟客，5年融资7轮，累计金额超87.86亿元。投资方不仅包括真格基金、创新工场、顺为资本、淡马锡、IDG、腾讯等知名投资机构，还有上汽、通用、丰田、蔚来等顶级车企和造车新势力。</p><p>除了上述两家之外，这个列表还有很长，比如干线物流领域的智加科技、挚途科技，环境感知领域的图达通、承泰科技，软件算法领域的润芯微、吉咖智能等。</p><p>值得一提的是，图达通、智加科技、Momenta等公司也正在筹备IPO上市。不久的将来，苏州还将涌现更多的自动驾驶上市公司。</p><p>苏州在智能网联汽车上的野心还远不止于此。</p><p>去年发布的《苏州市智能车联网产业创新集群行动计划 （2023-2025年） 》中已经明确了目标：<strong>到2025年，2025年全市智能车联网产业规模超1000亿，集聚产业的相关企业超1000家，</strong>营运业务规模超100亿的企业1-2家，超50亿元的企业3-5家，超10亿元的企业10家，超5亿元企业的50家。</p><p>当然，苏州不止“鱼多”，在引导基金层面也很给力。</p><p>据此前披露的《苏州市智能车联网发展促进条例 （送审稿） 》，苏州将支持各县级市（区）人民政府设立引导性产业基金，鼓励社会资本设立市场化基金。</p><p>今年4月，苏创投集团、工银投资与相城先导产投共同发起设立的苏创工银先导智能车联网产业基金，基金总规模50亿元，首期30亿元，将重点投资于相城区内汽车电子、智能驾驶、智能座舱、智能网联等智能车联网领域的相关企业。</p><p>11月，上汽集团旗下恒旭资本三期基金落地苏州，基金规模40亿元。这已经是恒旭资本在苏州相城区成立的第二只基金，截至当前，恒旭资本与上汽集团累计投资苏州当地企业超过60亿元。</p><p>既有项目，又有热钱，能同时满足募资和投资两层需求，苏州想低调也难。</p><h2><strong>智能驾驶，依然“水深鱼大”</strong></h2><p>热闹的背后，藏有暗礁。</p><p>值得玩味的是，在我操作这个选题的时候，也听到了不少质疑的声音，质疑的对象并非苏州，而是整个自动驾驶赛道。</p><p>其中最为犀利的，当属一位曾专注自动驾驶赛道的投资人，他表示：“现在还有投资人看自动驾驶吗？反正我是好久没出手了。”</p><p>他的一句话，某种程度上映射了自动驾驶市场的现状。自去年下半年以来，自动驾驶在一级市场的热度明显下降。</p><p>公开数据显示，<strong>2021年国内自动驾驶行业共发生144起投融资事件，融资规模为932亿元。在2022年，自动驾驶行业投融资事件约为128起，融资规模为2021年的四分之一，仅为240亿元。</strong></p><p>而到了2023年前三季度，国内自动驾驶融资项目为54起，披露的融资总额约68亿元人民币，<strong>仅为2022年的四分之一。</strong></p><p>应用场景受限、商业化进程缓慢、以及看不到尽头的资金投入，是投资人失去兴趣的主要原因。</p><p>一国资背景的投资人Mark （化名） 表示：“像自动驾驶这类亏损项目，我们已经基本不看了。”</p><p>有人退场，也有人继续坚守。</p><p>PE投资人张远 （化名） 就是留下来的那一批。在他看来，当前赛道遇冷，企业估值下调，即便是行业头部企业，估值也没有多大涨幅，此时进场，正是一个较为舒服的价格区间。</p><p>张远认为，自动驾驶行业依然“水深鱼大”，只不过投资标的可能发生了变化。一些已经实现商业化的特定场景玩家，比如矿山、文旅、物流等场景都值得重点关注。</p><p>除此之外，自动驾驶行业上下游的软件、传感器的核心零部件、基于生成式AI的数据标注以及智能线控底盘、智能驾舱等，都有大量的机会有待挖掘。</p><p>当然，从国家政策扶持角度来看，自动驾驶的窗口也未曾合上。</p><p>仅今年上半年，国内相关部门和地方政府就已经出台了近30条涉及智能驾驶产业的相关政策和规定，从产业结构、技术创新、网联基础设施等多方面推动智能驾驶行业发展。以苏州为代表的各地政府也相继成立了智能网联汽车相关产业基金。</p><p>“政府引导基金作为目前国内最大的LP，现在投资机构募资，肯定绕不开这些基金。”张远表示，“而政府关注的产业，机构自然也要继续寻找机会。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/zN6p8mI3BVMrVT23TQb1yA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“小饭桌”（ID:xfzmedia）</a>，作者：王满华，编辑：张丽娟，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570302809630344</id>
            <title>接受北交所，接受平庸回报，调整估值模型和预期</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570302809630344</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570302809630344</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 09:40:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 北交所上市公司, 估值投资, 退市, 利润规模
<br>
<br>
总结: 在一个相对细分市场中，当一家公司有3000-5000万收入时，以1.5-3亿以内的估值投资，在15亿-20亿估值左右退出，可以赚取5-6倍的回报。北交所可能成为很多企业的上市选择，因为想上科创板或创业板都有一定的限制。对投资机构来说，投资北交所上市公司意味着需要调整估值模型，因为北交所的公司市值较低，P/E较低，募集金额也较低。投资北交所上市公司可能带来的回报较低，需要调整估值模型以避免亏损。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>‍投资北交所上市公司最好的投资时间线是，在一个相对细分市场中，在一家公司有3000-5000万收入时，以1.5-3亿以内的估值投资，在15亿-20亿估值左右退出，赚5-6倍回报。</p></blockquote><p>也许在接下来至少2年内，北交所将会是很多企业不得不选择的一个归宿。</p><p>很多企业面临的一个尴尬处境是：想上科创板，科创属性不够；想上创业板，利润规模不够，排队时间太长；但身上又背着上市对赌条款的压力，前面的路似乎只有北交所一条了。</p><p>对投资机构来说，当所投企业都去北交所了，投资回报预期将会大大降低，原有的一套估值模型必须做出调整，否则就会面临着更难赚钱的挑战。</p><h2><strong>接受平庸估值</strong></h2><p>为什么企业上北交所，投资机构就要调整估值模型？原因有几点：</p><p><strong>一是北交所的公司大多数市值在20亿以下。</strong>在目前北交所的上市公司中，市值超过20亿的仅占8%，市值超过50亿的只有2.22%；</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_fe105c1dc7ec42e89f1849c37e14c705@1743780481_oswg29644oswg733oswg517_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>二是北交所的公司大多数P/E在15-20倍之间。</strong>与创业板的平均47倍市盈率和科创板的80倍市盈率相比，所差甚远。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_5e0fad0ae59e4d8da0a77d9c519b19fb@1743780481_oswg38329oswg719oswg521_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>三是募集金额低，</strong>最高募集金额为6.5 亿元（安达科技），最低 0.7 亿元（凯大催化），平均募资为 1.9 亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_5fdd096106ff4e118198450685b6ade0@1743780481_oswg180617oswg788oswg566_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，最近这段时间北交所交易活跃，市场变好，北交所上市公司的市值也有所提升，一些公司市值上涨到20-30亿空间。</p><h2><strong>接受显著较低的投资回报</strong></h2><p>我们以20亿市值作为参考，来模拟计算一家北交所公司可能给投资人带来的回报。</p><h3><strong>模型1：正常融资路径下的北交所上市公司</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_1a57789cc0c741668e82c0859fe388b7@1743780481_oswg80927oswg854oswg202_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>核心假设：</p><p>该公司是正常的融资路径和节奏，天使轮1亿估值，A轮2亿，B轮4亿，C轮6亿，D轮10亿估值，上市之后公司市值20亿。这个估值放在一级市场，应该是低于正常估值的；</p><p>天使轮到D轮每轮融资释放的股权比例分别为10%、10%、5%、5%、5%；上市发行25%的股份。</p><p>在此假设下，天使轮的回报为10.57倍（天使轮投资的股份在数轮股权稀释后，占比由10%降至约5.8%，以上市20亿市值计算，20亿*5.8%=11570万/1000万=11.57，再减去1的本金），A轮为5.43倍回报，B轮为2.38倍回报，C轮为1.38倍回报，D轮赚50%。</p><h3><strong>模型2: 较少融资的北交所上市公司</strong></h3><p>鉴于北交所目前不少公司都相对传统，自我造血能力较好，在市场融资需求不是很旺盛，融资次数较少。我们以一个较少融资的北交所上市公司来模拟回报模型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_5354097a0c53490abe452bb96f6e0c48@1743780481_oswg63737oswg622oswg202_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>核心假设：</p><p>该公司只融资3次，第一次1亿估值，第二次3亿估值，第三次5亿估值；</p><p>每次释放的股份比例分别为10%、10%、8%；上市发行25%的股份。</p><p>在此假设下，第一轮融资的回报为11.42倍，第二轮为3.6倍，第三轮为2倍。</p><p>在上述两种模型中，天使轮的回报都下降到10倍左右，后续轮的回报也下降到只有2-3倍，这充分说明北交所上市给投资人带来的回报将会很平庸。</p><h2><strong>调整估值模型才能避免流血上市</strong></h2><p><strong>任何一项投资决策都应该是期望值大于1的决策，期望值=赔率*胜率。当投资北交所公司的回报大大降低时，对胜率的要求自然会显著提高。</strong></p><p>尽管在北交所上市的相对难度低一些，但天使轮投资一个公司，等到它成长为北交所上市公司的概率也不会超过10%。以不高于10%的胜率投资一个10倍赔率的公司，其期望值自然是低于1的，谈不上是一个划算的投资。为了使这笔投资划算，最好天使轮的估值控制在5000万左右。</p><p>同样，对于最后一轮投资而言，如果投资时这家公司的利润为8000万，利润增长率为25%；投资后一年上市，被投企业的利润增长为1亿，按照北交所现在约20倍的P/E，公司上市后市值为20亿；为了获得1倍以上回报，算上稀释，投资时估值应在7.5亿左右，也就是说投资当年的投后P/E最好控制在10倍以内。</p><p>坦白说，要在市场上找到10倍P/E、有较高利润的公司并不容易。但是如果不按照这个模型去找项目，企业之后又在北交所上市，投资机构确实挣不到钱。大家可以试想一下是不是这个模型和道理。</p><p>举个例子，如果一家公司有5000万利润，科技含量还可以，你按照10亿估值去投资它，如果它上了北交所，投资机构还能赚什么钱？这家公司上北交所之后，顶多15亿估值（30倍P/E在北交所可不算低了），算上IPO发行时的股权稀释，真的不赚钱。</p><p><strong>很多人会说，既然都有8000万利润了为啥不去创业板上市呢？一是可能行业属性不符合三创四新；二是排队2年变数太大耗不起，中间任何一个情况变化，比如业绩波动、竞争情况等都可能导致上市失败；三是公司也许面临“不上市就回购”的压力。</strong>基于这些因素考虑，很多公司的想法是，先去个北交所有个确定性，然后看看机会是否有转板机制吧。</p><p>所以笔者认为，在未来一段时间内，投资机构的投资模型大概率要调整成这样：</p><p>●<strong>投资机构在投一个项目时必须基于一个最低标准来做决策：哪怕这个公司上北交所，我的这笔投资也是能赚钱的；</strong></p><p>●<strong>既然底线是这个公司上北交所，那么价值锚定就是上了北交所后20倍P/E，哪怕是最热的行业，估值也不能超过30倍P/E；在市盈率角度要预留至少50%的空间</strong>，即如果预计未来是20倍P/E,那么投资时最好不要超过13倍投后P/E；预计未来是25倍P/E，投资时不要超过16.5倍P/E；</p><p>●&nbsp;此外，对企业未来利润的预测，至少要求有每年20%的增长率。</p><p>在这样一个模型下，假设你投资后1年上市、1年减持退出，企业的估值才有1.5（市盈率）*1.2*1.2=2.16倍的增长，你的投资才有2.16*0.75=1.62（含本金）的回报，也才只能赚62%而已，两年下来平均每年30%。</p><p>哪怕对于创业板和科创板的上市公司而言，如果在Pre IPO轮投资，在各种理想假设下（50%的IPO成功率、每个项目投资金额基本相同），只有达到年增长率30%、PE倍数存在一倍价差的条件，一个项目的预期年化投资收益率应在30%以上；如果投资两个项目，成功IPO一个，基金才能实现IRR达到15%的基本目标。这两个模型从结果上基本实现了一致。</p><p>所以我们总结<strong>北交所的Pre IPO投资模型就是：市盈率存在50%价差，利润增长率20%以上，从投资到上市到减持退出2年完成。</strong></p><p>同样对于早期和成长期的投资，估值模型也要做相应调整。就笔者看来，<strong>投资北交所上市公司最好的投资策略是，在一个相对细分市场中，在一家公司有3000-5000万收入时，以1.5-3亿以内的估值投资，在15亿-20亿估值左右退出，赚5-6倍回报。</strong></p><p>当一家公司在一个较为细分的市场中有3000-5000万收入时，其产品、市场、团队都得到了初步验证，如果其竞争地位明确、技术优势明显，那么进入快速增长阶段的相对确定性比较高；虽然还是一个成长早期的项目，但其实风险已经显著降低，这个时候投资可以以20-30%的胜率博一个5-6倍的赔率，是还不错的投资选择。</p><p>相反，今天很多公司去北交所上市，不得不接受现行的北交所估值模型和估值水平，但是投资人在投这些公司时，却仍然按照科创板、创业板的估值逻辑投资。所以，在接下来这一波去北交所上市的浪潮中，投资人大概率会是一个亏钱流血上市的状态。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/627VMJt-KGgrMvM1tx-ikg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中欧商业评论”（ID:ceibs-cbr）</a>，作者：凌轩，责编：尹晓琳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570297583986051</id>
            <title>Meta翻译大模型可模仿语气语速，AI再也不“莫得感情”了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570297583986051</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570297583986051</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 09:26:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Meta, AI翻译大模型, 实时语音转换, 延迟不超过2秒
<br>
<br>
总结: Meta发布了一款全新的AI翻译大模型，可以实现实时语音转换，延迟不超过2秒。这个模型不仅速度快，准确率也和离线模型一样高。它可以复制停顿、语气、语速和情绪等内容，让AI翻译更加有感情。这款模型有着广泛的应用前景，可以让学习新语言变得更加简单，也可以让全球70亿人说同一种语言成为可能。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>Meta发布了全新AI翻译大模型，实时语音转换<strong>延迟不超过2秒</strong>。</p><p>感受一把这个速度（西班牙语&lt;=&gt;英语）：</p><p>不仅速度快，它的准确率还和离线模型一样高。</p><p>最重要的是，像什么停顿、语气、语速和情绪…… 它都可以复刻。</p><p>有了它，再也不用吐槽AI翻译“莫的感情”了。</p><p>有网友则表示：</p><p>AI这发展速度，再过几年咱们学一门新语言就像学写字一样简单。</p><p>不由地让人想象70亿人说同一种语言是什么感觉。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_7a2d625da2a74729bec9d9c07b75eb98@1743780481_oswg52833oswg882oswg240_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前，此模型已在GitHub已揽获近9k标星，可谓爆受欢迎。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_d77bd205b17141fa95d64dbeced63043@1743780481_oswg231001oswg1080oswg653_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了开源下载，官方也提供了demo供大家尝试体验。</p><h2><strong>4种型号，非自回归架构</strong></h2><p>Meta此次发布的是一个翻译模型系列：Seamless Communication（无缝交流）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_4454ecbd22904de792054d3937749ef5@1743780481_oswg149862oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>4个不同型号分别为：</p><ul><li><strong>SeamlessExpressive</strong></li></ul><p>可以保留跨语言语音复杂性的模型，包括停顿、语速、情绪等内容。</p><ul><li><strong>SeamlessStreaming</strong></li></ul><p>大规模多语言模型，提供大约2秒延迟的语音和文本翻译，与离线模型准确率几乎一样高。</p><p>支持近100种输入语言和36种输出语言的语音到语音翻译，支持近100种输入和输出语言的自动语音识别和语音到文本翻译。</p><ul><li><strong>SeamlessM4T v2</strong></li></ul><p>前两个模型的底座模型，多语言多任务，今年8月发布的第一个版本，实现跨语音和文本翻译的SOTA结果。</p><p>这一新版本采用的是带有非自回归文本到单元解码器的新架构，可提高文本和语音输出之间的一致性。</p><ul><li><strong>Seamless</strong></li></ul><p>将前三种模型的功能融为一体的模型。</p><p>开源的是前三个。</p><p>那么，这一系列模型具体怎么打造出来的？</p><p>据官方博客介绍，以上所有模型都由fairseq2提供支持。</p><p>后者是一个用于序列到序列任务的轻量建模工具包，支持机器翻译、语音识别等任务，可与PyTorch生态系统库组合。</p><p>此外，还包括具有非自回归文本到单元（text-to-unit）解码器的新架构UnitY2。</p><p>它的语音生成能力很强。</p><p>在SeamlessM4T v2 中，Meta使用multitask-UnitY2来启用文本输入。</p><p>在SeamlessStreaming和SeamlessExpressive中，UnitY2也作为模型架构构建基础。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_9785cbf83ba74cae872e4d4f72fab7db@1743780481_oswg64351oswg1080oswg373_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在此，Meta也特别解释了一下<strong>为什么要采用非自回归架构</strong>。</p><p>这是因为，自回归模型虽然模拟语音很自然，但随着序列长度的增加，它们的扩展性很差。</p><p>而非自回归模型预测每个片段的持续时间，使得每个片段可以并行解码。</p><p>因此它对长序列具有鲁棒性，更适应流媒体场景。</p><p><strong>那么，说到流媒体，Meta的模型是如何快速又准确地翻译实时语音的呢？</strong></p><p>核心算法是EMMA，一个可以智能决定何时已经拥有足够的信息来生成下一个语音片段或目标文本的模型。</p><p>它还可以从离线模型中进行微调，让准确率更高。</p><p>原理的最后一部分，主要说说Meta的模型<strong>又是如何让翻译不机械，富有表现力的</strong>。</p><p>在此，他们用PRETSSEL（一个语音到单元生成器）替换SeamlessM4T v2中的HiFi-GAN 声码器单元。</p><p>这个生成器以源语音为条件来生成波形，以此传输音调、情感表达和声音风格质量等信息。</p><p>此外，团队还开发了Prosody UnitY2，将它集成到SeamlessM4T v2中，让它指导模型生成具有适当节奏、语速和停顿的单元生成。</p><h2><strong>两项特别的工作</strong></h2><p>除了以上这些，Meta还介绍了两项额外的工作。</p><p><strong>一是“毒性缓解”。</strong></p><p>指的是翻译准确性的问题，在这种翻译任务中，意外的错误或幻觉可能会导致两个不同语言的人产生误会。</p><p>由于这一问题的主要原因通常在于训练数据。</p><p>所以Meta做的第一件事就是在训练前过滤一遍数据中出现的“有毒内容”。</p><p>但这只是被动的，并不能完全防问题发生。</p><p>因此，他们提出直接在翻译生成过程中自动检测生成的有毒单词，确有问题时自动重新调整生成过程并使用新单词来表达。</p><p>这个过程在推理时就能做，不需要对翻译模型进行任何微调。</p><p>最终，它显著减少了翻译“毒性”，并同时保持翻译质量。</p><p><strong>二是音频水印。</strong></p><p>为了防止可能的滥用风险，Meta翻译模型也为音频添加了水印。</p><p>方式是主动在音频中嵌入人耳无法觉察的信号，用专门的检测器模型可以检测出来；通过这个水印，我们就可以准确追踪音频的来源。</p><p>除此之外，这一水印还可以对抗各种攻击，比如有人想通过添加噪音、回声或过滤某范围内的频率来修改音频、淡化水印以此来绕过检测，就是行不通的。</p><h2><strong>One More Thing</strong></h2><p>除了模型、论文，Meta还同步开源了此系列翻译模型的元数据、数据和数据对齐工具。</p><p>其中元数据包括58.5万小时的语音文本对，涵盖76种语言。</p><p>这是迄今为止总容量最大、语言覆盖范围最广的语音语料库。</p><h3>参考链接</h3><p>[1]https://ai.meta.com/blog/seamless-communication/</p><p>[2]https://ai.meta.com/resources/models-and-libraries/seamless-communication-models/</p><p>[3]https://twitter.com/AIatMeta/status/1737560778801389841</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/AcQml_HqbqX_-n8dH7eOew" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”（ID:QbitAI）</a>，作者：丰色，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570289102775685</id>
            <title>LLM推理飙升25倍，苹果超高效内存优化将大模型塞进iPhone，2秒视频生成逼真3D化身</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570289102775685</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570289102775685</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 09:22:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果, 3D化身, 大模型, 内存墙
<br>
<br>
总结: 苹果通过软硬件协同优化，实现了在有限内存中运行大语言模型的目标。他们提出了窗口化和行列捆绑等优化技术，减少了从闪存传输的数据量，并在闪存信息框架中集成了稀疏感知、上下文自适应加载和面向硬件的设计。这些优化使得苹果设备能够支持运行大模型，并提高了推理速度。这对于消费者来说是个好消息，他们可以在自己的iPhone上本地运行复杂的AI系统，享受更加身临其境的视觉体验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>近日，苹果连发两篇论文，不仅能一键生成逼真的3D化身，而且还要把大模型装进你的iPhone</p></blockquote><p>想不想在你的iPhone上本地运行GPT-4？</p><p>也许在不久的将来，这个幻想就会照进现实！</p><p>近日，苹果发布了一篇深受业界瞩目的文章，目的是探索在有限的内存中运行大语言模型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_26bac63ac0d645af91956668b78fea17@1743780481_oswg69404oswg1036oswg294_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">论文地址： https://arxiv.org/pdf/2312.11514.pdf</p><p>苹果通过软硬件协同优化，使设备能够支持运行的模型大小达到了自身DRAM的两倍！</p><p>在这项技术的加持之下，LLM的推理速度在Apple M1 Max CPU上提高了4-5倍，在GPU上提高了20-25倍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_e358e708009c4810b69564a51d706ca7@1743780481_oswg109334oswg717oswg579_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在上图给出的LLM推理延迟的比较中，我们可以看到苹果提出的方法效果相当出色。</p><p>而这些优化可能很快就可以让复杂的AI助手，或者是聊天机器人在iPhone、iPad和其他移动设备上流畅运行。</p><p>面对当下由生成式AI引领的革命，</p><p>多数人希望把模型做大做强，比如可能有万亿参数的GPT-4（OpenAI家的登月计划更是夸张）；</p><p>另一部分人则在探索「小模型」的潜力，比如以7B参数打平70B Llama的Zephyr，以及2.7B参数却表现强劲的Phi-2；</p><p>事实上，在AI算力的发展道路上，摩尔定律似乎缓缓下车了，于是「内存墙」的问题渐渐暴露出来。</p><p>对此，苹果这次选择了另外一条道路，利用自身「闭源」的优势，充分发挥软件和硬件的特性，誓要把大模型装进你的iPhone！</p><p>在这篇工作中，研究人员通过将模型参数存储在闪存中，并按需将其引入 DRAM，成功高效运行了超出自身DRAM容量的LLM。</p><p>——这对于消费者来说也是个好消息，毕竟我们都知道，苹果的内存是金子做的，这下妈妈再也不用担心大模型时代要掏更多的钱买iPhone了。</p><p>除了这个神级的优化方案，苹果科学家还在之前的一篇研究论文中，提出了HUGS（人类高斯飞溅）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_cf5d88adb6e84a9a8dd6bed7a92cdf63@1743780481_oswg76553oswg1080oswg243_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">论文地址：https://arxiv.org/pdf/2311.17910.pdf</p><p>HUGS可以从单个相机拍摄的视频中生成动画3D头像，</p><p>只需要拍摄少量（50-100）帧的单目视频，HUGS就会自动学习，分离出静态场景，并生成完全可动画的人类化身。</p><p>HUGS使用3D高斯溅射来表示人类和背景场景。 人体模型是从称为SMPL的统计体型模型初始化的。</p><p>但HUGS允许高斯偏离，从而能够捕捉到衣服和头发等细节。</p><p>新颖的神经变形模块（neural deformation module）使用线性混合蒙皮，以逼真的方式对高斯进行动画处理。</p><p>这种协调的运动避免了在放置化身时出现的伪影，能够实现人类的新姿势合成和场景的新视角合成。</p><p>与以前的头像生成方法相比，HUGS在训练和渲染方面的速度提高了100倍。——在典型的游戏GPU上仅需30分钟就可以生成逼真的结果。</p><p>也许在不久的将来，这种实时性能，以及从视频创建化身的能力，可以为虚拟试妆、远程呈现和合成媒体带来新的可能性。</p><p>——想象一下，未来你可以用iPhone相机做同样的事情，是不是很期待？</p><p>通过上面介绍的这两项工作，iPhone和iPad用户可以在设备本地运行复杂的AI系统，并感受到更加身临其境的视觉体验。</p><h2><strong>有限内存跑大模型的方法</strong></h2><p>苹果的研究人员构建了一个与闪存行为相协调的推理成本模型，并瞄准两个关键领域进行优化：</p><p>减少从闪存传输的数据量，以及在更大、更连续的块中读取数据。</p><p>在这个闪存信息框架中，主要有两种优化技术。</p><p>首先是「窗口化」，通过重用先前激活的神经元来战略性地减少数据传输，</p><p>其次是「行列捆绑」，根据闪存的顺序数据访问强度量身定制，增加了从闪存读取的数据块的大小。</p><p>研究人员在整个优化过程中，集成了稀疏感知、上下文自适应加载和面向硬件的设计。</p><h3><strong>从闪存加载</strong></h3><p>当可用计算内存远小于模型大小时，需要将完整的模型权重存储在闪存中。</p><p>评估闪存加载策略的主要指标是延迟，分为三个不同的组成部分：从闪存加载的I/O成本、使用新加载的数据管理内存的开销，以及推理操作的计算成本。</p><p>针对延迟的特定方面，本文提出了三点解决方案：</p><p>减少数据负载：通过加载更少的数据来减少与闪存I/O操作相关的延迟；</p><p>优化数据块大小：通过增加加载的数据块的大小，来增强闪存吞吐量，从而减少延迟。</p><p>高效管理加载数据：在数据加载到内存中后简化数据的管理，以最大程度地减少开销。</p><h3><strong>减少数据传输</strong></h3><p>利用前馈网络（FFN）模型中固有的稀疏性（例如，OPT 6.7B在FFN层中有97%的稀疏性；Falcon 7B通过微调也产生了95%的稀疏性），</p><p>这里仅将必要的、非稀疏的数据从闪存迭代传输到DRAM，以便在推理过程中进行处理，</p><p>而transformer注意力机制中的嵌入和矩阵（约占模型大小的三分之一）被保持在RAM中。</p><p>这样就提高了计算效率和访问速度，从而提高推理性能，而无需完全加载模型。</p><p>另外，ReLU激活函数会在FFN的中间输出中产生超过90%的稀疏性，从而减少使用这些稀疏输出的后续层的内存占用。</p><p>但是前一层必须完全存在于内存中。</p><p>为了避免整层大量数据的加载，这里使用低秩预测器来识别ReLU之后的零元素。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_0a052e9ec53044fdb5881094aabf7816@1743780481_oswg82958oswg1080oswg384_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如上图所示，本文的预测器只需要当前层的注意力模块的输出，而不需要加载前一层的FFN模块，并且预测的准确率极高。</p><p>另外，文中还通过滑动窗口技术进行神经元数据管理。</p><p>研究人员将活动神经元定义为，在预测模型中产生正输出的神经元。</p><p>采用滑动窗口技术来管理神经元数据，仅需要维护内存中最近输入tokens的子集。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_1e3d2569afdf4a39ab436abbf6b77e54@1743780481_oswg124824oswg1080oswg380_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这里的关键是神经元数据的选择性加载，在当前输入标记与其直接前身之间有所不同。</p><p>如上图所示，这种策略允许高效的内存利用率，因为释放了滑动窗口之外的旧tokens。</p><h3><strong>优化数据块大小</strong></h3><p>对于OPT和Falcon，从向上投影（up project）开始的第 i 列和从向下投影（down project）开始的第 i 行的使用，与第 i 个中间神经元的激活相吻合。</p><p>因此，将这些相应的列和行一起存储在闪存中，可以将数据合并到更大的块中进行读取。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_52d5a1d0277c422b8a397c725967d010@1743780481_oswg52111oswg721oswg557_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>捆绑方法如上图所示。这种捆绑会使块大小翻倍，也就增加了模型的吞吐量。</p><p>另外，对于每个神经元，该神经元与其他神经元的共同激活形成幂律分布，如下图a所示。这里将与神经元共同激活的神经元称为最亲密的朋友（closest friend）。</p><p>如下图b所示，每个神经元及其最亲密的朋友至少在95%的时间内相互共同激活。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_b234257357ce467f8e85617ff4a0902b@1743780481_oswg108080oswg1080oswg267_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图c和d展示了第4个最亲密的朋友和第8个最亲密的朋友。</p><p>基于这些信息，作者将每个神经元及其最亲密的朋友放在闪存中，每当预测一个神经元处于活跃状态时，也会同时加载它的亲密朋友。</p><p>不过，这实际上导致了多次加载高度活跃的神经元，违背了减少数据搬运的初衷。</p><p>作者在此提出这个负面结果，并希望未来的工作能够继续探究如何有效地捆绑神经元。</p><h3><strong>优化DRAM中的数据管理</strong></h3><p>尽管与访问闪存相比，DRAM内的数据传输效率更高，但它仍然会产生不可忽视的成本。</p><p>在为新神经元引入数据时，由于需要在DRAM中重写现有神经元数据，重新分配矩阵并附加新矩阵可能会导致大量开销。</p><p>尤其是当DRAM中很大一部分（约25%）的前馈网络（FFN）需要重写时。</p><p>作者研究了所有必要内存的预分配，并建立相应的数据结构，以实现有效数据管理。数据结构包括指针、矩阵、偏置、num_used和last_k_active等元素。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_749b34dbba1c409490fcc1108ed5395c@1743780481_oswg114471oswg1080oswg437_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如上图所示，首先将最后一个元素复制到要删除的神经元位置，以维持连续的内存块，然后将所需的元素堆叠到最后，这样可以防止多次复制整个数据。</p><h2><strong>苹果的野心</strong></h2><p>苹果有可能将最近的这些创新技术，整合到产品阵容中。</p><p>很明显，苹果不仅在增强自己的硬件设备，而且还在预测未来对人工智能注入服务的需求。</p><p>通过允许更复杂的AI模型在内存有限的设备上运行，苹果有可能为一类新的应用程序和服务奠定基础。</p><p>——换句话说，以前办不到的事情，以后就说不定了。</p><p>逼真的数字化身和便携式设备上强大的AI助手曾经似乎遥不可及，而未来正在迅速成为现实。</p><h3>参考资料</h3><p>https://arxiv.org/abs/2312.11514</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/0KkTif2FH49JzRoU8aGViQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”（ID:AI_era）</a>，作者：alan ，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570291999188356</id>
            <title>GPT-4搞科研登Nature，布洛芬配方轻松拿捏，诺奖得主提出的复杂反应也能完成</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570291999188356</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570291999188356</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 09:22:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI大模型, 化学家, 钯催化交叉偶联反应, Coscientist
<br>
<br>
总结: AI大模型Coscientist可以像化学家一样完成复杂的实验任务，包括钯催化交叉偶联反应。它具有多模块交互的系统架构，其中Planner模块是中枢，负责规划和推进整个实验。Coscientist可以通过搜索互联网、执行代码、搜索文档和自动化连接实验设备的API来完成实验。它还可以进行迭代优化，并根据之前的实验数据提出改进方案。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>AI大模型“化学家”登Nature！</p><p>能够自制阿司匹林、对乙酰氨基酚、布洛芬的那种。</p><p>就连复杂的<strong>钯催化交叉偶联反应</strong>，也能完成！</p><p>要知道，<strong>2010年诺贝尔化学奖</strong>获得者就因为对该反应的研究才获奖的，这类反应可以高效地构建<strong>碳-碳键</strong>，生成很多以往很难甚至无法合成的物质。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_f0d591248c4a4db4adab31d5a4b1ab02@1743780481_oswg432006oswg1080oswg660_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而现在名为<strong>Coscientist</strong>，基于GPT-4等大模型的AI系统，可快速准确地自主完成检索信息、规划及设计实验、编写程序、远程操控自动化系统做实验、分析数据的一整套流程。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_58f3dffd336b474eb1bb46a59f430717@1743780481_oswg111192oswg1080oswg545_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一位主页标注自己是化学家的网友表示：</p><blockquote><p>栓Q，你们创造了更多失业的博士生。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_74b1ed46f9304413b41ed9319d70d2a8@1743780481_oswg28977oswg788oswg122_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那么Coscientist究竟是如何做到的？</p><h2><strong>“化学家”Coscientist长啥样？</strong></h2><p>Coscientist由卡内基梅隆大学的研究团队开发。</p><p>前不久谷歌DeepMind造的AI“化学家”也登上了Nature，号称一口气能预测220万种新材料。</p><p>而现在Coscientist则是实打实能自主完成后续所有实验流程。</p><p>能够完成如此复杂的实验任务，关键在于多模块交互的系统架构。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_1d0d4600aaaf4ef891d8352b49af01d2@1743780481_oswg311279oswg1080oswg676_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Coscientist内含五大模块：<strong>Planner、Web searcher、Code execution、Docs searcher、Automation</strong>。</p><p>其中Planner模块是整个系统的智能<strong>中枢</strong>，它基于GPT-4打造，负责根据用户的输入，调用和协调其它模块来规划和推进整个实验。</p><p>Planner可以发出<strong>GOOGLE、PYTHON、DOCUMENTATION和EXPERIMENT</strong>四个指令。</p><p>GOOGLE指令负责使用Web searcher模块在互联网中检索关于实验的信息，Web searcher本身也是一个大模型。</p><p>PYTHON指令控制Code execution模块，Code execution是一个隔离的Docker容器，提供一个独立的Python执行环境，可以完成实验相关的计算工作。</p><p>DOCUMENTATION指令控制Docs searcher模块，也是用来为中枢提供信息。</p><p>但与Web searcher不同，Docs searcher是用于文本检索和文档理解。它可以定位实验设备的技术文档，比如机械手编程手册，通过文本挖掘提供给Planner模块必要的<strong>实验参数及操作细节</strong>。</p><p>而后，Automation模块负责自动化连接实际<strong>实验设备</strong>的API，将Planner制定的实验方案转换为设备控制代码，下发执行，完成实验操作。</p><p>比如，在“云实验室”中远程操控移液机器人开展实验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_663368a0a1c44c669393003e287783b8@1743780481_oswg51737oswg1080oswg321_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如此一来，假设要求Coscientist合成某种物质时，Coscientist会在互联网上搜索合成路线；然后设计所需反应的实验方案；下一步编写代码来指导移液机器人；最后运行代码，使机器人执行其预定的任务。</p><p>值得一提是，Coscientist还可以进行迭代优化，从反应结果中学习，并建议修改方案来改进实验。</p><p>总的来说Coscientist能完成六大任务：</p><ul><li>根据公开数据规划已知化合物的合成；</li><li>有效搜索和浏览大量的硬件文档；</li><li>使用文档中的信息在云实验室执行高级命令；</li><li>用低级指令精确控制液体处理仪器；</li><li>处理需要同时使用多个硬件模块并整合不同数据源的复杂科学任务；</li><li>通过分析之前收集的实验数据解决优化问题。</li></ul><h2><strong>成功完成钯催化交叉偶联反应</strong></h2><p>Coscientist表现究竟如何？研究人员对多个模块进行了测试。</p><p>其中，为测试Coscientist设计化学反应流程的能力，研究团队要求Coscientist通过检索学习分别生成阿司匹林、对乙酰氨基酚和布洛芬等药物分子。</p><p>并且还设置了GPT-3.5、GPT-4、Claude 1.3、Falcon-40B-Instruct不同模型的比较。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_36a46ad0f63e41d79b76c73a8e85504e@1743780481_oswg193618oswg1080oswg784_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>基于GPT-4的Web Searcher显著改进了合成计划，在对乙酰氨基酚、阿司匹林、硝基苯胺和酚酞的所有试验中都达到了最高分（上图b，数字“5”代表生成了一个非常详细且化学上准确的操作步骤）。</p><p>重点还要看Coscientist的一体化能力。为此，研究人员还设计了催化交叉偶联实验。</p><p>研究人员设置了可利用的实验设备，包含：OpenTrons OT-2液体处理机器人；数个微板，包括放置反应物的源微板和放置在加热震荡模块上的目标微板。</p><p>源板上准备了实验所需的试剂，包括己烷基碘、溴苯、氯苯、苯基乙炔、苯硼酸等原料，还有催化剂、碱和溶剂。</p><p>Coscientist的目标是利用这些试剂成功设计和运行两种常见钯催化偶联反应<strong>Suzuki反应</strong>和<strong>Sonogashira反应</strong>。</p><p>Coscientist首先通过Web searcher模块搜索确定Suzuki反应和Sonogashira反应的最佳反应条件，如温度、当量比等参数。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_15705d3d5d8f48a28440577497865f11@1743780481_oswg80292oswg1080oswg200_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然后合理选择了不同的试剂，例如Suzuki反应时优先选择溴苯而不是氯苯。同时Coscientist提供选择的化学依据，如反应活性。</p><p>接着，Coscientist调用Code execution模块，根据各反应物的浓度和当量计量计算所需体积。</p><p>生成控制机器人进行移液操作的Python代码，指定源孔板与目标孔板之间的转移体积。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_b070e389df7848329df58633a5f6be98@1743780481_oswg232376oswg1080oswg473_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但中间出现个小插曲，最初使用的加热震荡模块的方法名错误。</p><p>之后Coscientist迅速查阅了Opentrons设备文档纠正了方法名，重新生成正确代码，成功完成了Suzuki反应和Sonogashira反应。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_276bca69acfd419ab8187f961f4161b2@1743780481_oswg134984oswg1080oswg306_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最终，产物通过GC-MS技术验证，检测到目标产物的特征质谱信号，证实目标产物生成。</p><h3>论文链接</h3><p>https://www.nature.com/articles/s41586-023-06792-0</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/o32R4xSvqrcz4Xyla1_j1g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”（ID:QbitAI）</a>，作者：西风，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570294598247810</id>
            <title>“Transformer挑战者”Mamba，用Macbook也能跑了，GitHub半天斩获500+星</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570294598247810</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570294598247810</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 09:21:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Transformer, Mamba, GitHub, MacBook
<br>
<br>
总结: Mamba是一种新的大模型架构，可以与两倍规模的Transformer一决雌雄。有人在GitHub上共享了一份笔记，让人们可以用最简单的方式运行Mamba。这份笔记大大简化了Mamba的运行步骤，而且也不再要求N卡，M系列的MacBook也能跑了。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“Transformer的挑战者”Mamba，用MacBook也能跑了！</p><p>有大佬在GitHub上共享了一份笔记，让人们可以用最简单的方式运行Mamba。</p><p>这份共享中，算上说明书一共只有三个文件，而且发布不到一天，就斩获了500+星标。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_c4a58383e4c94ea4914a14b47b79adf0@1743780481_oswg134793oswg1080oswg478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Mamba是一种新的大模型架构，在语言任务上的表现可以与两倍规模的Transformer一决雌雄。</p><p>但官方给出的只有模型文件，需要一定专业知识才能部署使用，而且要Linux+N卡才能运行。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_1e489d35d3c64b39af5ac4107c5e470f@1743780481_oswg107038oswg1080oswg496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有了这份笔记，Mamba的运行步骤大大简化，而且也不再要求N卡，M系列的MacBook也能跑了。</p><p>从事相关专业的网友看了表示，这种简单化的模型实在是太棒了，希望自己的工作也能朝着这个方向进展。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_a5dc9b2164424319a8ad1a68e7eef2b7@1743780481_oswg226841oswg1080oswg282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>原版Mamba的作者Tri Dao和Albert Gu也转发了这份笔记，并对它的简洁性和易读性给予了肯定。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_f5c631489485495abe3f30b3effe6553@1743780481_oswg282942oswg1080oswg799_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那么，这份笔记该如何使用呢？</p><h2><strong>两个文件即可运行</strong></h2><p>首先，打开一个能运行PyTorch笔记的工具，比如Jupyter、VSCode，或者在线的谷歌Colab等。</p><p>然后下载作者的笔记和Python脚本，用Colab的话也可以使用GitHub导入功能。</p><p>如果在本地运行，需要把两个文件放到同一个目录；如果用Colab，则需要在连接成功后把model.py上传。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_4cce5f14ffbc476392f26b2ff9e6c96c@1743780481_oswg183934oswg1080oswg593_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">如果不上传，会出现“找不到‘model’”的报错</p><p>之后是安装所需的依赖环境，Colab需要手动安装的是einops，其他工具可以根据报错信息判断缺少的依赖。</p><blockquote><p>!pip install 需要安装的依赖名称</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_0137fae5824c4aa789c1d80b5de6d572@1743780481_oswg196532oswg1080oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>解决好依赖问题后，就可以点击笔记第一组中的运行按钮了，这里可以对模型规模进行选择，默认370M。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_9051f26906ef43ddb393d6448e8f069d@1743780481_oswg129388oswg1080oswg403_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>接下来是初始化，直接点击运行按钮即可。</p><p>这里也可以对输出token的数量进行调节，默认是50。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_40e3f6e21da34e43890e3bdd826917cd@1743780481_oswg234155oswg1080oswg965_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>接着，笔记中给出了一些实例，我们也可以修改单引号之间的prompt内容（换行用\n表示），然后点击运行。</p><p>不过需要注意的是，这里的prompt和我们平时用ChatGPT等bot型应用的方式有所区别。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_f2fe6ea991bd412faadcc495f473ce1d@1743780481_oswg18424oswg978oswg114_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这里可以借用一下Hugging Face中Llama 2的系统提示词：</p><blockquote><p>Below are a series of dialogues between various people and an AI assistant. The AI tries to be helpful, polite, honest, sophisticated, emotionally aware, and humble-but-knowledgeable. The assistant is happy to help with almost anything, and will do its best to understand exactly what is needed. It also tries to avoid giving false or misleading information, and it caveats when it isn’t entirely sure about the right answer. That said, the assistant is practical and really does its best, and doesn’t let caution get too much in the way of being useful.User: 想问的问题Assistant:</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_a70c634c5cf84f3488d321f1e0fce7c2@1743780481_oswg47747oswg1080oswg158_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>性能上，在默认的规模和输出长度（370M，50token）下，输入Once Upon a time，在纯CPU版Colab中需用时约1分钟，在TPU上的用时则约为30秒，内存消耗在3到4GB之间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_375a2b6fb41c4fd19004fbaa7b1fd254@1743780481_oswg49166oswg1080oswg134_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在M1芯片的Mac上，以相同设置处理同样的内容，则需花费1分半左右。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_6d97f846b08743c38a9d1d70679970f6@1743780481_oswg28060oswg1080oswg110_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过作者也解释道，出于易读性的考虑，去掉了原版Mamba中的一些加速指令。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_7fa4041ad71f4a629a40a05ec9d6b160@1743780481_oswg127747oswg1080oswg350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>参考链接</h3><p>https://news.ycombinator.com/item?id=38708730</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/qZsSMWWlWD5zeCq_b3tv1w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”（ID:QbitAI）</a>，作者：克雷西，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2570079788180871</id>
            <title>高瓴创投领投，「液流储能Enerflow」完成A+轮融资，专注液流电池安全长时储能 | 36氪首发</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2570079788180871</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2570079788180871</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 09:16:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 长时储能电池公司, 液流储能科技, 全钒液流电池, 储能领域
<br>
<br>
总结: 液流储能科技是一家长时储能电池公司，其主要研发和生产全钒液流电池，该技术被认为是大规模、长时储能的最有潜力解决方案。液流储能科技最近完成了A+轮融资，将用于技术研发、产品迭代和产业链建设。预计未来液流电池市场将迎来快速增长，液流储能科技有望成为行业的领军企业。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文| 王方玉</p><p>编辑| 苏建勋</p><p>36氪获悉，近日长时储能电池公司液流储能科技有限公司(以下简称“液流储能Enerflow”)完成了A+轮融资，本轮融资由高瓴创投领投，国新国证资本跟投。</p><p>这是液流储能Enerflow继今年5月A轮融资后完成的又一轮融资，两次累计融资金额达数亿元。本轮融资主要用于核心技术研发、产品迭代、产业链建设和生态圈搭建等。</p><p>液流电池是储能领域近两年开始兴起的技术路线，也是目前新型储能领域的重要技术方向。其具有大容量、长循环、安全性高等优点，被视为大规模、长时储能最有潜力的解决方案。</p><p>其中，全钒液流电池又是液流电池中最成熟的、装机规模占比最大的技术分支。随着初装成本不断下降，全钒液流电池储能正处于从示范型应用到大规模商业化的阶段，装机规模正在快速增长。</p><p>今年国内液流电池产业化落地明显提速，仅上半年项目数量就已是去年同期的2倍多，以中核汇能和国电投为首的发电集团已经完成了超过2GWh的液流电池招标。</p><p>根据机构EV Tank的预测， 2025年国内钒电池新增规模将达到2.3GW，2030年新增量将达到4.5GW，届时钒电池储能项目累计装机量将达到24GW，当年新增市场规模将达到405亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_1edffe38744c4f689f85e324dc4e90a6@594936739_oswg1651378oswg3984oswg2339_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">液流储能Enerflow山东智能工厂 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; 图片来源: 企业授权</p><p>液流储能Enerflow成立于2022年2月，由长期从事液流电池研发和生产的海归技术团队与国内资深产业团队共同发起设立，是一家专业从事液流电池研发、生产制造、集成、销售和运维的高科技企业，致力于打造安全、耐用、长时、绿色的新型储能系统解决方案。据介绍，其生产基地已具备了GW级储能系统量产能力。</p><p>液流储能Enerflow公司CEO郑晓昊博士告诉36氪，Enerflow拥有独立的电堆、电解液和系统集成等完整研发和生产能力，建立了集电堆、电解液和系统集成为一体的全产业链布局，以成本降低为技术导向和产业化方向，已经持续推动了多个百兆瓦级别生产中心的建设。</p><p>有效降本是液流电池产业化提速的关键。针对降本这一难题，郑晓昊表示，Enerflow在电堆、电解液和系统集成三个环节均实现了有效降本。</p><p>据介绍，在电堆方面，Enerflow使用的多孔膜和复合双极板材料在维持电堆性能的基础上，有明显的价格优势；在系统集成方面，进行了管路的简化和升压系统的创新，减少系统电力损耗；在电解液方面，独创了新的电解液体系、也拥有钒粉纯化技术和钒渣提纯技术，造价低，能量密度提升25%-30%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_7fade4a9337840a9b8ba41a36ac4087c@594936739_oswg333359oswg1269oswg738_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Enerflow建设的中核郯城1MW/4MWh储能电站项目 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; 图片来源: 企业授权</p><p>此外，Enerflow也在通过产业链上的全面布局促成液流储能成本的进一步下降。</p><p>据介绍，Enerflow通过与央企和上市公司等伙伴合作搭建了液流电池储能的全产业链生态圈。公开信息显示，Enerflow与国内化工龙头山东海化已成立合资公司进行电解液的量产；与化工上市公司亚星化学合作进行流体系统的设计和集成电站的投放；与特大型电力装备集团山东电工电气集团有限公司合作共同开发新型储能市场。</p><p>当前，国内储能市场已成为厚植多种技术路线发展的沃土，单一储能技术难以满足市场所有要求，新型储能的技术路径正“百花齐放”。拥有本征安全、超长寿命、环境友好和扩容性强等优势的全钒液流电池有望在长时储能领域迎来巨大的成长空间。</p><p>面对新一轮的发展机遇，液流储能科技有限公司CEO郑晓昊博士表示，本次融资后，Enerflow将继续秉持以科技创新驱动行业发展的本心，推进技术升级及系统优化，持续深化全产业链布局，为客户提供更具竞争力的液流电池系统解决方案，赋能新能源行业绿色低碳发展。</p><h3><strong>投资人观点：</strong></h3><p>本轮领投方高瓴创投（GL Ventures)项目负责人表示：随着可再生能源在发电量中占比的不断增加，液流储能技术有望成为未来最关键的电网灵活性解决方案之一。作为一种长时储能技术，液流储能兼具安全、灵活、不受地理条件限制等优势，能够进一步提高能源利用效率、改善电力系统的稳定性和可靠性。EnerFlow液流储能公司是行业中的领军企业，也是我们投资的第一家全钒和铁铬液流储能公司，创始团队在新能源产业中深耕多年，具有突出的技术优势与产业经验，并已与多家龙头企业达成合作，广受产业认可。我们相信EnerFlow液流储能公司将推动液流电池行业的蓬勃发展，为全球能源结构转型和绿色低碳发展贡献积极力量。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>