<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3038694229618688</id>
            <title>93亿并购，“弟弟”成了“爹”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3038694229618688</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3038694229618688</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 16 Nov 2024 06:41:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 吉利控股, 极氪, 领克, 股权整合  
<br><br>  
总结: 吉利控股集团宣布对极氪和领克品牌进行股权结构优化，以实现全面战略协同。吉利控股将出售其持有的领克20%股权，沃尔沃也将其30%股份出售给极氪，极氪最终持有领克51%股份。此次整合旨在消除品牌间的竞争，减少重复投资，并提升市场覆盖率。整合后，极氪将拓展至更广泛的市场区间，领克则在混动市场上获得更好的增长机会。吉利的战略整合是落实其《台州宣言》战略框架的重要一步，旨在提升整体竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241116/v2_d3a30dd4577842e6a5f0dc525bd058ee@5667365_oswg64629oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作者丨刘燕秋&nbsp;</p>
  <p>来源丨投中网&nbsp;</p>
  <p>11月14日，吉利控股集团宣布对极氪、领克两大品牌的股权结构进行优化，以推动极氪和领克进行全面战略协同。&nbsp;</p>
  <p>在整合前，吉利汽车、沃尔沃和吉利控股分别持有领克50%、30%和20%的股份。具体是怎么优化的呢？&nbsp;</p>
  <p>其一，吉利控股将出售其持有的领克20%股权，交易金额为36亿元。其二，沃尔沃汽车也宣布将其所持领克30%的股份出售给极氪，交易对价为人民币54亿元。其三，极氪还将认购领克新增注册资本，金额为3.67亿元。&nbsp;</p>
  <p>总之，经过一番股权腾挪，极氪花了93亿持有领克51%股份，领克其余49%股份继续由吉利汽车旗下全资子公司持有。&nbsp;</p>
  <p>本来是“弟弟”的新品牌，翻身成了老品牌“哥哥”的控股股东。虽说此举只是在股权层面的整合，不过请原谅我的恶趣味，还是想到了电影《夏洛特烦恼》里那句知名台词，“咱俩各论各的，我管你叫哥，你管我叫爸”。&nbsp;</p>
  <p>此外，吉利控股集团还宣布将向吉利汽车转让其所持有的11.3%极氪智能科技股份，交易完成后，将使得吉利汽车对极氪的持股比例增至约62.8%。这一股权转让是为了进一步巩固吉利汽车对极氪的控制权，同时也有助于简化股权结构，减少关联交易，消除同业竞争。&nbsp;</p>
  <p>领克汽车成立于2017年，是吉利控股集团、吉利汽车与沃尔沃汽车的合资公司。极氪的前身是领克汽车的电动汽车事业群，2021年9月才独立成为吉利控股集团旗下子品牌。因而，这两个品牌间的关系变动被业内调侃为“儿子上位”。不过在吉利汽车控股有限公司行政总裁桂生悦看来，关于两者关系，更准确的描述应该是极氪从领克发展、进化而来。&nbsp;</p>
  <p>如今，二者合并也有着更深远的战略意义。在三季度财报电话会上，吉利控股集团总裁、极氪智能科技CEO安聪慧强调，极氪和领克不是简单的合并，而是业务重组。&nbsp;</p>
  <p>整合重组之后，一方面，新极氪将快速拓展产品范围和市场空间。极氪之前面向的是25万元至50万元市场，整合之后，市场空间将囊括15万元到30万元的区间，可以覆盖将近60%的乘用车市场，快速提升增长空间。&nbsp;</p>
  <p>另一方面，新极氪不仅会在纯电市场上获取好的份额，同时也将在混动市场上获取更好的增长速度。领克在欧洲与沃尔沃形成了很好的协作，同时由于领克是混动车型，不受欧盟加税的影响，领克下一步在欧洲将会有更好表现。</p>
  <p><strong>为什么要整合</strong></p>
  <p>关于极氪、领克这两个品牌为什么要整合？业绩会上做出了具体说明。&nbsp;</p>
  <p>首先，两个品牌虽然有不同的定位，但是售价有交叉，如果不整合将会带来竞争问题，运营之中会存在内部矛盾，外界也会有所诟病。&nbsp;</p>
  <p>其次，两个品牌在原本能够共享的方面，如研发、销售等都会存在重复投资的情况。&nbsp;</p>
  <p>说到底，就是在新能源车激烈的竞争中，两个原本定位不同的品牌已经开始向对方的领地侵袭，不得不合并了。&nbsp;</p>
  <p>在股权优化后，吉利控股旗下主要乘用车品牌的定位如下：&nbsp;</p>
  <p>极氪定位为全球豪华科技品牌，以“豪华、极致、科技”品牌调性，覆盖高端豪华市场；</p>
  <p>领克定位为全球新能源中高端品牌，以“潮流、运动、个性”品牌调性，覆盖中高端市场；</p>
  <p>吉利银河和中国星定位为主流品牌，以“实用、品质、安全”的品牌调性，覆盖主流市场。&nbsp;</p>
  <p>此次调整，是吉利落实今年9月提出的《台州宣言》战略框架的关键一步。&nbsp;</p>
  <p>该框架指出，集团将通过“战略聚焦、战略整合、战略协同、战略稳健、战略人才”五大举措。其中，“战略整合”部分强调，要全面梳理吉利各业务板块，厘清业务定位，通过整合内部资源，减少关联交易和消除同业竞争，推动集团内部的深度整合和高效融合。&nbsp;</p>
  <p>李书福真是资本和品牌层面运作的高手，吉利的动作堪称又快又准，步步为营。&nbsp;</p>
  <p>10月9日，吉利宣布几何品牌正式并入银河品牌。几何品牌是吉利汽车在2019年推出的大众化新能源品牌，银河系列则是2023年推出的大众化新能源产品系列，两者间存在品牌趋同的问题。合并后，吉利新能源将聚焦打造银河品牌，销量欠佳的几何将成为银河的智能精品小车系列。&nbsp;</p>
  <p>10月21日，吉利汽车收购宁波乘用车。宁波乘用车近年扭亏为盈，吉利汽车收购后将加强财务健康和竞争力。&nbsp;</p>
  <p>上述两个动作更像是在小试牛刀。此番极氪控股领克，牵涉百亿资金腾挪，市场关注度高，目标也更为宏大。吉利称，致力于2026年底将极氪、领克打造成为“年产销百万级的全球领先高端豪华新能源汽车集团”。</p>
  <p><strong>车圈“资本之王”</strong></p>
  <p>整合极氪和领克的资本大戏，对于吉利来说也许不算什么。事实上，吉利可不只会生产汽车，还是资本游戏的高手。正是凭借在全球开启收购、整合、拆分、上市等一系列资本运作，吉利一跃成为全球化的跨国企业。&nbsp;</p>
  <p>早在2006年，吉利控股集团通过收购英国锰铜19.97%的股份，成为锰铜控股的最大股东，间接收购了伦敦经典黑色出租车“black cabs”制造商。这一并购标志着吉利在全球汽车行业中的扩张和国际化战略的开始。2009年，吉利成功收购了全球第二大自动变速器公司—澳大利亚DSI公司。这一举措帮助吉利在汽车变速器技术方面获得了稀缺的技术和市场资源。&nbsp;</p>
  <p>当然，更为普罗大众所知的一笔案子，还要属收购知名汽车品牌沃尔沃。2010年，吉利以18亿美元的价格从福特手中收购了沃尔沃汽车公司100%的股权，这一并购让吉利一跃成为国际舞台上的重要玩家。不仅让吉利获得了沃尔沃的先进技术和品牌影响力，还促进了吉利的技术升级和全球品牌形象提升。&nbsp;</p>
  <p>吉利海外收购的手段越来越娴熟。2017年，吉利收购了马来西亚国民车企业宝腾49.9%的股份和英国跑车品牌路特斯51%的控股权。通过这些并购，吉利进一步扩大了吉利在全球汽车市场的版图。2018年，吉利又斥资90亿美元，成为戴姆勒集团最大单一股东，持股9.69%。这一投资不仅显示了吉利的资本实力，也为其在全球汽车产业中的战略布局增添了重要一环。&nbsp;</p>
  <p>正是这些资本运作的举措，使得吉利能够快速地从地方性企业，成长为具有全球竞争力的汽车集团。同样地，在吉利体系内，它也擅于通过资本手段孵化新项目，不断在细分市场上攻城略地，占据更多的市场份额。而今，很明显的一个变化是，吉利已经将之前相对扩张的多元化思路转变为聚焦汽车主业的思路。&nbsp;</p>
  <p>近年来，其他汽车品牌也在进行收缩和整合以提升市场竞争力。大众汽车一直在进行品牌和业务的整合，比如，将斯柯达、西雅特和大众品牌的紧凑型车型生产整合到同一平台，从而降低成本并提高效率。通用汽车也在进行品牌整合，特别是在中国市场上，它们决定退出部分市场并减少雪佛兰品牌的车型，从而专注于更有利可图的市场和车型。&nbsp;</p>
  <p>还有消息曝出，称吉利另一品牌极星未来也将与极氪整合或协同。此番极氪战略收购领克，或许为吉利的核心业务重整大戏正式掀开了帷幕。&nbsp;</p>
  <p>参考资料：&nbsp;</p>
  <p>中国青年网《极氪第三季度净亏损超11亿元，与领克合并后目标年销百万辆》&nbsp;</p>
  <p>汽车之家《吉利三季度业绩会：极氪与领克为何要整合？今年还有哪些新车？》</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241116/v2_6a3c51aba6d64619b20f8cb288e63a26@5667365_oswg17499oswg900oswg250_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Kzy7XAdsbYgCUuzS9o4LtA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投中网”</a>，作者：刘燕秋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3037762305162752</id>
            <title>巨头为“内容”折腰，各自出招</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3037762305162752</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3037762305162752</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 16 Nov 2024 06:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <双11, 内容电商, 电商平台, 超级IP>
<br>
<br>
总结: 文章讨论了中国电商平台在“双11”大促期间的竞争与内容电商的发展。各大平台如淘宝、京东、拼多多等都在积极追求优质内容和超级IP，以吸引用户并提升销售。尽管微信、抖音、快手等社交媒体平台在内容电商方面表现强劲，但传统电商平台仍面临压力。阿里在内容建设上虽有投入，但效果不如预期，需思考如何平衡货架电商与内容电商的关系。文章强调，优质内容是留住用户的关键，阿里需要找到合适的超级IP以增强竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>”史上最长“的双11终于落下了大幕，各大电商平台也终于能够短暂地松上了一口气。</p>
  <p>同样能够获得休息机会的，还有各大平台的头部主播们，淘宝的李佳琦，快手的辛巴，抖音的贾乃亮、广东夫妇，小红书的董洁、章小蕙......在这个战线再次被拉长的大促周期里，他们成为了各家电商最为依仗的流量神兵。</p>
  <p>而对于拼多多、视频号这些尚未有超级IP加持的平台，也并没有放弃对于内容电商的投入，好内容和好IP，依然是今年互联网江湖里，各大平台都在追逐的理想标的，无论是社交平台、媒体平台抑或是电商平台，在这一点上都不约而同的步调一致。</p>
  <p>这背后的原理也并不复杂，在国内互联网人口红利已经见顶的情况下，存量市场的争夺异常激烈，比如对于电商平台来说，传统的货价电商模式下，有些商品不可能重复销售给用户，特别是大宗耐消商品，但是通过不断创新的内容，引发用户关注，就有希望激活新的客户和购买力。</p>
  <p>在此背景下，互联网巨使出各种招数来俘获好内容和好IP，也就不足为奇了。</p>
  <h3><strong>巨头为“内容”折腰</strong></h3>
  <p>纵观目前国内头部的互联网平台，几乎都在谋求对于优质内容的稳定供给，而且无一例外地都希望好内容能够快速打通电商等商业化路径。</p>
  <p>以当前用户量最多的微信为例，虽然定位仍是社交软件，但在庞大的日活流量面前，过去一向“克制”的微信也希望用户的停留时间长一点再长一点，而且微信以往曾有过公众号的成功经验，在内容社区的建设上亦有章可循。</p>
  <p>近两年来，微信生态内的问一问、搜一搜都取得了不错的用户反馈，尤其是视频号的快速发展，更是被马化腾称作“全村的希望”。</p>
  <p>据微信公开课透露，2023年视频号带货规模大幅增长，<strong>全年GMV（商品交易总额）同比增长近300%，订单数量增长超过244%，供给数量同比增长超300%，订单数量增超244%。</strong>今年5月，腾讯内部又将视频号直播电商团队并入到到微信开放平台（小程序、公众号等）团队，力图进一步打通微信生态内私域与公域电商的有机融合。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_a9731aec93e14879b6cb81a27e008a56@11531836_oswg457093oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与微信相比，以抖音、快手、小红书为代表的社交媒体平台发展势头则更为强劲，虽然用户量不及微信那般普及，同时也需要加强电商平台的基础设施，但由于自身强大的内容基因和UGC社区氛围，这三家平台在补齐后续电商链路之后，用内容拉动增长的优势十分明显。</p>
  <p>在用户体量上，尽管还无法比肩微信国民级APP的地位，但各自鲜明的用户群体画像也成为了“抖快红”撬动内容电商的重要引擎。</p>
  <p>比如年轻人扎堆的抖音，就助力了众多新兴品牌在此深耕，年轻人乐于接受新生事物的特性更是直接催生了一批“抖品牌”；而下沉用户较多的快手，则成为了三农产品打开销路的热土；女性群体更为集中的小红书，也在美妆、时尚、快消、母婴等赛道跑出了多个成功案例。</p>
  <p>跨界对手的凶猛进击，也明显让阿里、京东、拼多多这三大“传统电商”巨头感受到了压力，这也更催生了他们对于内容建设层面</p>
  <p>一个肉眼可见的改变是，如今无论是打开淘宝、京东还是拼多多，视频或直播界面都被展现在了APP的一级入口上。</p>
  <p>而在具体的措施上，“猫拼狗”们今年也动作频频。京东打造的“京东采销”直播间频频制造热搜话题，“AI数字人东哥”也隔空火了一把；拼多多则直接把大火的短剧内容搬进了APP内，供用户免费观看；淘宝直播也在持续进行着“全网挖人”的步伐。</p>
  <p>不过从实际效果来看，淘宝、京东、拼多多毕竟都是以购物为导向的货架电商平台，这一点在用户心中已然根深蒂固，因此也难以吃到太多热门话题的流量红利。因此在诸多有破圈效应的网络事件中，手握供应链优势的“猫拼狗”们反倒没有太多参与其中的机会。</p>
  <h3><strong>电商平台做不出“好内容”？</strong></h3>
  <p>如果单从平台属性上来说，阿里、京东、拼多多其实都无太多的内容基因，但优势在于从外部进入的用户目的性强，成交效率高，因此只要将用户在站内停留的时间尽可能的拉长，也就越有机会促成转化。</p>
  <p>既然“抖快红”可以从内容切入电商，那么“猫拼狗”也一样可以用电商反哺内容。只不过在如何达成目的的问题上，三家选择的路径却不尽相同。</p>
  <p>京东今年的打法十分明了，年初宣布2024年规划时，<strong>就已经将“内容生态”明确成为了京东零售今年的三大战略之一，</strong>具体措施则是计划通过直播、短视频、图文等多种形式丰富平台内容。</p>
  <p>去年意外走红的“京东采销”直播间，在今年继续保持了常态化的运营，并且在“6·18”和“双11”期间都贡献了一定的热度和销量。</p>
  <p>“数字人东哥”的走红则是京东今年给行业贡献的另一大亮点，尤其对于一些有意愿尝试直播渠道的品牌商家来说，“数字人”的应用提供了另一种低成本的解决方案。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_98f0e1f76e024f4abe950465f5742ce6@11531836_oswg907810oswg591oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>拼多多在内容上的选择则有些剑走偏锋，如果说京东的投入是以实际成交为最终目的，通过直播来提升用户转化率，拼多多就是无限做大最上层的流量池，虽然带动购买的比例较小，但由于基数较大，所以带来的GMV增量也十分可观。</p>
  <p>事实上，拼多多是最早将视频板块提升到APP一级入口的电商平台之一，当时的“多多视频”虽然起步较晚，但通过海量的现金激励和内容采买，多多视频依然快速的建立起了自己的流量池，<strong>到了2023年初，多多视频的DAU已经稳定在1-1.2亿，用户停留时长也稳定在30分钟上下。</strong></p>
  <p>今年以来，拼多多则是盯上了大热的短剧，并以批量上线免费短剧内容的形式，再次拉动用户停留时长，虽然这些短剧本身与电商并无关联，但由于拼多多短剧用户在观看免费内容时，每看7～9集就会跳出一条带货视频，因此也能够帮助商家促成下单转化。今年4月，有报道称，拼多多上优质的短剧商品已经被成功拼单100万+。</p>
  <p>对比京东和拼多多，外界看来在做内容上“最用功”的阿里，近两年来却陷入到了“雷声大，雨点小”的怪圈中，明明站内也有自孵化的带货主播，外部也在积极引入头部IP，但似乎一直在改变，但又一直在试错。</p>
  <p>过去两年，淘宝曾先后邀请李诞、刘畊宏、东方甄选等直播IP入淘，但都未能长期扎根，据远川研究所统计，近两年加入淘宝直播的头部主播中，仅有罗永浩的交个朋友还在保持活跃。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_c5fc7cd410d949598c4cd9bb51c30d0d@11531836_oswg225540oswg1080oswg982_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>今年淘宝也在企业家IP和短剧上有所布局，但是从实际应用效果来看，似乎也未达到预期中的理想效果，能否借此留住用户也还有待观察。</p>
  <h3><strong>阿里仍旧需要“超级IP”</strong></h3>
  <p>对于内容极度看重的阿里，为何却并没有像京东和拼多多一样趟出一条属于自己的路，这应该是一个非常值得思考的问题。</p>
  <p>从官方公布的数据看，淘宝在内容电商的建设方面其实并不滞后，2023年，淘宝内容消费用户规模同比增长44%；月成交破百万的直播间达1.2万个；新增内容创作者863万、新开播账号增77万。<strong>今年更是宣布将新增百亿现金、千亿流量，真金白银在内容电商加大投入。</strong></p>
  <p>但如果仔细回看阿里近几年在内容电商方面的动作，似乎又总有”虎头蛇尾”之感，往往调子起得很高，但最终却是“一鼓作气，再而衰，三而竭。”</p>
  <p>做内容需要从内容的收益角度出发，而非从电商利润收益的角度，否则只能得出短期亏损后立刻止损的结论，对阿里这种体量的公司来说，有条件可以放大尝试的次数，因此对于内容创作者本身可以快速尝试又快速放弃。</p>
  <p>这一点上，李诞的例子或许最为直观，早在2022年，李诞就曾登陆淘宝直播，首秀也创造了超3200万的带货额，但随着后续直播的带货金额降低，其个人在淘宝的开播频次也逐渐减少。而在今年，李诞则又在小红书上卖起了货，并凭借着“情感主播”式的直播火出了圈，多次登顶小红书买手榜第一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_5b3b385299d24a07b73110d31e9048b9@11531836_oswg483353oswg946oswg933_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而如果更深层次分析，阿里的“浅尝辄止”又和自身骨子里的大厂基因脱不了关系，毕竟做内容需要兼容并蓄，但阿里过去的投资风格和行业地位又决定了，其自身一定要强势占据主导地位指挥一切，否则一点点的网络争议，就有可能放大成为对于阿里整体形象不利的负面舆情。</p>
  <p>但是从这两年有出圈效应的内容IP来看，优质内容的诞生大多是由用户主动生产，而并非平台意志的强加，平台只能引导却无法直接制造。</p>
  <p>尽管在“做内容”这件事上，阿里过去的优势并不能完全复用，但如今的内外部形式却决定了，优质内容依然是阿里最为需要的。</p>
  <p>一方面是由于当下的互联网环境中，电商用户增长的空间已经十分有限，用好内容留住用户是最为直接的方法。马云虽然表示未来会是AI电商时代，但在当下，AI电商还远不如内容电商有现实意义。</p>
  <p>而另一方面，在友商都已经投入大量的财力和精力做内容的时候，阿里即便是出于防守角度，也必须将内容战略做下去，否则就有可能错过下一次内容电商爆发的机会。</p>
  <p>不过客观来看，阿里做内容，如果不改变自身的基因，那么依旧会成为制约自身发展的最大问题。</p>
  <p>这就有点像几年前拼多多用低价电商打开上升通道的时候一样，察觉到危机的阿里却并没有投入重兵阻击，只派出了个手淘对垒拼多多，但丝毫未能影响拼多多的增长势头，等到主站亲自上阵，才发现已经有些追不上了。</p>
  <p>而如今，阿里也该好好思考，是否也应该把“内容”提升到战略级别更高的位置之上，否则仅仅依靠“小打小闹”，又会陷入生产不出好内容，又迫切需要好内容的怪圈之中。</p>
  <p>但值得一提的是，今年淘天曾在内部明确，要以GMV为第一指标、回归货架电商，货架电商与内容电商如何平衡，可能是阿里需要认真考虑的议题，毕竟做货架，阿里已经驾轻就熟，但是做内容，不仅需要长期主义，更需要战略定力。</p>
  <p>当然对于阿里来说，做好内容还有一条捷径可走，那就是快速找到适合淘系风格的“超级IP”，自带吸引全网关注的流量BUFF，但这样的IP毕竟可遇而不可求，竞争对手也同样觊觎，阿里想要更快摘桃子，种树施肥的过程依然不可偷懒。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3037674804113668</id>
            <title>行业卷到白热化，京东为何能交出营收2604亿的成绩单？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3037674804113668</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3037674804113668</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 16 Nov 2024 04:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 京东, 业绩增长, 用户体验, 供应链  
<br><br>  
总结: 京东在2024年第三季度的业绩报告中显示，公司收入同比增长5.1%至2604亿元，净利润同比增长23.9%。活跃用户数和购物频次连续三个季度保持两位数增长，第三方商家成交用户和订单量也显著提升。京东通过提升用户体验和服务创新，增强了平台的吸引力，并在供应链方面持续投入以提高效率。京东物流与外部平台的合作进一步拓展了服务范围，助力公司在电商行业的竞争中取得优势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“重拾低价”的大背景下，京东交出了一份最新成绩单。&nbsp;</p>
  <p>11月14日，京东集团（Nasdaq：JD；HKEX：9618）公布了2024年第三季度业绩报告。期内，公司收入同比增长5.1%至2604亿元；净利润（非美国通用会计准则）同比增长23.9%至132亿元；归属于普通股股东的净利润为117亿元，同比增长47.8%。&nbsp;</p>
  <p><strong>相比业绩表现，京东的活跃用户增速更为抢眼。</strong> 前述财报显示，京东的季度活跃用户数和用户购物频次已经连续三个季度同比保持两位数增长。受益于用户活跃度提升，第三方商家成交用户同比增长超20%，订单量同比增长超30%。&nbsp;</p>
  <p>30天——这是京东今年三季度的存货周转天数。目前京东平台上的自营商品SKU已超过1000万。过去20年来，作为一家以供应链为基础的技术与服务企业，它创造了行业最高也是全球领先的效率。后端的高效率，支撑了京东前端的服务能力和品质，并重塑了平台生态的吸引力。&nbsp;</p>
  <p>综合来看，京东三季度业绩加速增长，就是其服务价值在商业领域的生动体现。&nbsp;</p>
  <h3><strong>拓展用户体验的高度、深度与密度</strong>&nbsp;</h3>
  <p>京东的收入主要来自京东零售（包括京东健康及京东工业等组成部分）、京东物流（包括内部及外部物流业务）、新业务（主要包括达达、京东产发、京喜及海外业务）三大层面。&nbsp;</p>
  <p>据财报，今年第三季度，京东收入加速增长至2604亿元。具体来看，京东零售营收为2249.86亿元，而2023年同期为2120.59亿元。京东物流营收为443.96亿元，而2023年同期为416.63亿元。新业务营收为49.70亿元，而2023年同期为66.85亿元。&nbsp;</p>
  <p>同期，3C家电等核心优势品类收入同比增速提升，日用百货品类收入连续三个季度保持高个位数同比增长，且超出行业平均增速，超市和服装品类收入也都取得了同比双位数增长。同期，公司服务收入约558亿元，同比增长6.5%。&nbsp;</p>
  <p><strong>京东季度活跃用户数和用户购物频次已连续三个季度同比保持两位数增长。</strong> 受益于用户活跃度提升，第三方商家成交用户同比增长超20%，订单量同比增长超30%。“三季度，随着整体消费者信心回暖，京东收入增长加速，利润水平保持健康。”对于业绩表现，京东首席执行官许冉称。&nbsp;</p>
  <p>据了解，三季度以来，京东持续投入用户体验，在不断提升包邮、免费上门退换货、送货上门、晚发赔等通用性服务商家覆盖率的基础上，坚持探索服务创新，目前已上线超百项行业首创和行业独有的服务，为用户提供全场景的购物保障。&nbsp;</p>
  <p>类似服务包括“不爱吃包退”服务从宠物食品类目扩展到休闲食品、水饮冲调、儿童奶粉和辅食等40个品类的近50000款商品；今年三季度，再次推出针对酒水品类的“不爱喝包退”服务，无限覆盖消费者购物场景……要支撑这些“不爱”，需要在供应链方面做出大量努力。&nbsp;</p>
  <p>例如，针对消费者购买鲜牛奶的时效性需求，京东依托自建的物流供应链，与品牌联合推出“24小时极致新鲜”服务。针对消费者关于益生菌等保健品是否有效的顾虑，京东则推出“28天无感退”服务。&nbsp;</p>
  <p><strong>不断刷新自营业务用户体验高度的同时，京东还通过持续投入，帮助商家打造“服务”竞争力，拓宽用户体验的宽度和密度。</strong>&nbsp;</p>
  <p>三季度，京东第三方商家成交用户同比增长超20%，订单量同比增长超30%。&nbsp;</p>
  <p>交易活跃也促使越来越多的第三方商家，提升用户体验的竞争力。截至三季度，今年已有近5亿第三方商家订单使用京东物流配送。自今年京东双11起，公司逐步推进为第三方商家全额补贴新疆“集运配送”中转运费，将新疆地区包邮服务范围从自营商品拓展至第三方商家商品。&nbsp;</p>
  <p>此前，京东已连续为新疆用户提供包邮送货上门服务15年。此外，为帮助商家拓展全球市场，京东全球售在三季度新开通了马来西亚、泰国站点，美国、日本、新加坡等地成为“海外包邮区”。&nbsp;</p>
  <h3><strong>发力供应链</strong>&nbsp;</h3>
  <p>近期，京东物流与淘天集团达成合作，京东物流将全面接入淘宝天猫平台。双方对接系统已于2024年10月中旬基本完成，众多淘宝天猫商家已经选择京东物流作为服务商，消费者也可以在淘宝和天猫APP内查询京东物流轨迹。至此，京东物流已基本服务了中国主流电商平台。&nbsp;</p>
  <p>京东物流不仅服务于京东零售，也向外部提供物流服务。根据11月14日京东物流三季度财报，期内，公司外部客户收入达316亿元，在总收入中占比超七成。&nbsp;</p>
  <p>京东需要在更大规模基础上实现资源优化配置与成本分摊，进一步提高了供应链的效率与效益。例如 <strong>京东工业在三季度成立了太璞方案部，就是利用京东的供应链能力推动太璞数智供应链解决方案在消费、汽车、能源等各行业落地。</strong>&nbsp;</p>
  <p>这种供应链上的优势，正是基于京东在过去20多年来的持续投入，稳固的供应链基础设施，则是京东持续发展的基石。截至三季度，京东供应链基础设施资产规模约1610亿元。京东物流已运营超过1600个仓库和超2000个云仓，后者由云仓生态平台上第三方业主经营，两者合计仓储总管理面积超3200万平方米。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_b4ac01f7c6dd44eda7ee1877ac274d39@000000_oswg106248oswg1080oswg514_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：受访者</p>
  <p>自2017年全面向技术转型以来，截至三季度，京东研发投入已累计超1300亿元。 在三季度的京东云峰会上，京东云展示了言犀大模型落地行业的领先技术与应用实践。 作为行业最早应用大模型的物流公司之一，京东物流已在几十个业务场景落地大模型应用。&nbsp;</p>
  <p>截至三季度，借助数字化、智能化、规模化的供应链基础设施，京东超过1000万SKU的自营商品，存货周转天数继续保持30天的全球领先水平。&nbsp;</p>
  <p>再高效的供应链运转，也取决于京东员工的支撑能力，十年过去，京东的员工数量实现了近10倍的增长，达到62万人。为了激励更多员工，今年以来，“涨薪”成为京东的关键动作之一。&nbsp;</p>
  <p>先是年初，京东宣布采销等一线业务人员的年固定薪酬大幅上涨近100%，全员平均加薪幅度不低于20%，超过2万名京东一线客服员工的全年平均薪酬上涨超过30%。随后，京东又宣布从7月1日起，通过一年半的时间，将采销年度固定薪酬从16薪提升至20薪，业绩激励不设上限。&nbsp;</p>
  <p>近日，京东再次宣布，自2024年10月1日起，京东零售集团和职能体系将在两年内实现20薪，其他部门也将逐步实施加薪计划。而据最新财报，截至2024年9月30日的十二个月内，京东的人力资源总支出（包括公司的自有员工和外部人员）达到1116亿元。&nbsp;</p>
  <p><strong>电商行业正在“破局”前夜，更低的价格和更多的补贴，仍是不少电商平台的主流打法。</strong>实际上，优化供应链成本、效率，既能让用户体验提升更可持续，也能帮助合作伙伴不断降低流通成本、提升经营效率，从而赚取更多收益。京东努力沿着此方向交出自己的答卷，但效果如何，还需要时间的检验。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTI3NTQ1MTY0MQ==&amp;mid=2650631971&amp;idx=1&amp;sn=3757f921c4cd8690113bd009f0e42258&amp;chksm=7d0d55695db98b178fcd715a2d0eb7055cedb938774a2d70670d40f1822728d6100d8254c744&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国企业家杂志”（ID：iceo-com-cn）</a>，作者：李艳艳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3037786152349697</id>
            <title>兑现承诺的最好注解，藏在阿里Q2财报里</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3037786152349697</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3037786152349697</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 16 Nov 2024 04:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <外资流入, 阿里巴巴, 核心业务, 增长质量>
<br>
<br>
总结: 随着全球经济格局的变化，外资逐渐关注中国市场，尤其是阿里巴巴。近期外资流入中国股市超过100亿美元，阿里巴巴成为市场信心的风向标。阿里巴巴在核心业务上实现了稳步增长，财报显示其收入和净利润均有显著提升。公司通过聚焦核心业务和优化用户体验，推动了高质量增长。阿里云和淘天集团在各自领域表现出色，展现了强大的执行力和未来增长潜力。阿里巴巴的战略调整和持续回购股票，进一步增强了市场对其未来发展的信心。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>随着全球经济格局的不断演变，海外“聪明钱”正将目光逐渐转向中国市场。</p>
  <p>公开数据显示，自今年9月24日至今，外资流入中国股市超过100亿美元。</p>
  <p>随着一系列促进经济增长和内需扩张的政策出台，外资机构纷纷加大在中国市场的配置力度。</p>
  <p>当中备受关注的例子是，在三季度，作为著名电影《大空头》原型人物之一的传奇基金经理人Michael Burry大举加仓了阿里巴巴，这一行动不仅显示了他对阿里巴巴的信心，某种程度可代表了外资对中国互联网龙头企业的态度和情绪转向。</p>
  <p>而在南下资金增持名单中，阿里巴巴排名首位，据富途行情系统，最近20个交易日，阿里获得南下资金净买入规模超122亿，阿里被纳入港股通以来的一个多月里，对应的持股比例快速提升至3.8%，这进一步印证了投资者对阿里巴巴股票的青睐。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_29da25241448494292ef6ac48e9600fc@000000_oswg184201oswg1080oswg550_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>参考腾讯、美团、小米等中国领先互联网和科技企业，可以提前预见的一点是，阿里的港股通持股比例仍存在往上提升的空间。</p>
  <p>所以，无论外资或内资，或都在等待进一步的指引。</p>
  <p>不难看出，阿里巴巴实际上成为了市场信心的风向标之一，主要源于其在中国数字经济和高质量发展经济中扮演着重要角色，阿里巴巴已深入扎根电商、云计算和AI、物流、本地生活、娱乐等多个行业和新兴赛道。</p>
  <p>11月15日，阿里公布了自然年三季度财报（25财年二季度财报）数据，接下来我们将解读这一期业绩变动情况。</p>
  <h3>聚焦核心业务，兑现增长承诺</h3>
  <p>据公告所示，在25财年二季度（即24Q3），阿里巴巴录得收入为2,365.03亿元人民币（下同），同比增长5%。经营利润为352.46亿元，同比增长5%。</p>
  <p>归属于普通股股东的净利润为438.74亿元，同比增长58%；经调整EBITA为405.61亿元，经调整EBITA利润率录得17%。</p>
  <p>总结来看，通过对核心业务的持续优化和投入，阿里巴巴不仅实现了收入的稳步增长，更在增长质量上取得了显著成绩。</p>
  <p>比如，在经营利润方面不但取得了同比5%增长，反映这个季度的阿里在盈利质量方面提升的良好效果。</p>
  <p>另外，管理层再次向市场证明了“聚焦核心业务坚定投入”战略的有效性。更重要的一点是，通过强大执行力，快速推动战略落地，阿里管理层悉数兑现了此前的增长承诺。</p>
  <p>而进一步延伸，随着战略的进一步深化和落实，阿里巴巴未来也有望在更多领域取得突破，为投资者创造更大的价值。</p>
  <p>同时，投资者或将会对阿里未来业绩的持续释放，以及其战略布局和落地情况进行价值重估等一系列后续重要事件、预期逐渐建立起足够的信心。</p>
  <p>阿里巴巴25财年二季度的财报业绩，展示了其在核心业务上坚定投入高质量增长的成果。</p>
  <p>若把目光聚集在核心业务上，可看出，无论是阿里云在AI领域的突破，还是淘天在用户体验和商家生态上的持续优化，都体现了阿里巴巴对未来增长的清晰规划和强大执行力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_6e091801f7984ba69adb339500956b75@000000_oswg643667oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>（1）阿里云</p>
  <p>在云计算领域，聚焦“云+AI”一体化发展，阿里云商业化收入增长迎来加速。财报显示，公司季度收入同比增长7%，较过去数个季度增长加速。与此同时，AI相关产品收入已连续五个季度实现三位数同比增长。经调整EBITA同比增速高达89%。</p>
  <p>深入来看，过去几个季度，阿里云主动优化了收入结构，减少了低利润的项目制合约，转而加大对AI基础设施的投入，如今这一系列调整也正不断奏效。</p>
  <p>此前，阿里巴巴管理层曾表示，财年内阿里云的商业化收入有望恢复双位数增长，预示着未来两个季度阿里云将继续加速增长。我们不止需要着眼于眼下收入增长上，更应该关注阿里在AI技术的深度应用和持续创新上。</p>
  <p>（2）淘天集团：</p>
  <p>在电商领域，淘天集团的表现同样令人瞩目。</p>
  <p>据公告所示，在25财年二季度（即24Q3），淘天集团取得收入约989.94亿，同比增长约1%，返回正向增长通道。CMR（客户管理收入）录得703.64亿，同比增长约2%，增速较上一季度有了显著放大。</p>
  <p>当前，淘天的增长路径可以概括为“加大用户体验投入、提升商家经营环境——关键业务数据增长（比如用户数、购买频次及GMV等）——商业化率提升”。这一路径正在逐步兑现。</p>
  <p>在刚刚过去的双11购物节中，淘宝天猫的GMV实现了强劲增长，买家数量创下新高，589个品牌成交破亿，创下历史新高。这一成绩的取得，实质上是离不开淘天对用户体验的持续投入和对商家生态的优化。</p>
  <h3>重视增长质量，引领行业回归价值竞争</h3>
  <p>在汹涌澎湃的数字化浪潮中，经历了行业的白热化竞争，如今的阿里正以一种全新的视角，重新定义增长的质量与价值。</p>
  <p>作为行业领头羊，阿里正试图引领行业从低质低价的“内卷”竞争回归到服务好用户的价值角力。</p>
  <p>而上述提到的“双十一”的战果，也进一步验证了阿里巴巴这一战略调整的正确性。</p>
  <p>去年，阿里巴巴确立了“用户为先，AI驱动”的战略，构造以电商和云为核心的生态系统。</p>
  <p>淘天的数据侧面印证了重视用户体验带来的成果。财报显示，重视体验且具有高购买力的88VIP群体已经持续多季两位数增长，规模达4600万。大力投入用户体验和引领跨平台互联互通等举措落地，进一步带动平台拉新。财报显示，新交易用户明显增长。</p>
  <p>可以看到，在“用户为先”的业务导向下，淘天对产品、服务不断升级改进，在商品供给、价格力及效率、好服务的建设上进行了大量投入，获得消费者和商家普遍的积极反馈。</p>
  <p>在商家生态建设方面，双11前夕，淘天通过松绑“仅退款”、上线退货宝等一系列举措优化营商环境，带领行业摆脱低质低价内卷，帮助商家获得更多可持续增长。淘天还推出“体验分”，让商家不再卷“低价”，而是以提升消费者体验为价值导向，实现可持续增长，增强长期经营信心。</p>
  <p>此外，通过AI技术在数字化赋能中的应用，阿里帮助商家进行全链路经营效率的动态优化，实现以消费者为中心的数字化运营。这种投入不仅提升了商家的运营效率，也构筑了可持续的竞争优势，形成了正循环。</p>
  <p>财报显示，本季度，淘天取消和退还商家年费，并通过AI驱动的投放工具“全站推广”提升商家经营效率，“全站推广”的商家渗透率稳步提升。预计在未来1-2个季度内将显现出显著效果。这一工具的应用，不仅提升了营销效率，也为未来变现率的提升奠定了基础。</p>
  <h3>结语</h3>
  <p>站在当下来看，阿里正迎来一个新的发展节点。</p>
  <p>阿里的一系列战略举措已经显现成效，再次证明了公司强大的组织执行能力。而这一点也体现在公司履行对股东的承诺方面。本季度投入了41亿美元用于股票回购，总股本相较于6月底进一步净减少了2.1%。数据显示，阿里已连续三个季度实施了超过40亿美元的股票回购计划。这一系列持续的回购行动不仅彰显了公司对股东回报的高度重视，也体现了公司对自身未来发展的坚定信心。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_0d97b44785d847caa7ef0de2ac017a4f@000000_oswg280994oswg967oswg781_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可以看出，阿里的思路是要通过持续聚集、挖掘及巩固核心增长的基础，来构建自身可持续发展能力和长期发展的确定性，这是阿里身上所拥有的“相信的力量”，产生的是支点条件。</p>
  <p>阿里兑现承诺，带来的是投资者相信“相信的力量”，产生的是杠杆条件。</p>
  <p>当支点和杠杆均已准备好的时候，市场接下来要迎接，或将会是阿里市值被撬起的盛况。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwNjExNDkyOA==&amp;mid=2649858029&amp;idx=1&amp;sn=49b9ce0f5efde5ed6992a8e2b70287d7&amp;chksm=829c773000c9debe8b49d39538a1acfc84e1fb26ff22db05066417b2abc1210b8519f909b543&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇APP”（ID：hkguruclub）</a>，作者：深鹏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3037559887785985</id>
            <title>小鹏P7+遭竞品花式拉踩，何小鹏发文“求放过”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3037559887785985</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3037559887785985</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Nov 2024 12:45:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小鹏P7+, 竞品对比, AI高阶智驾, 持续亏损  
<br><br>  
总结: 小鹏P7+近期热销，但遭到多家竞品车型的对比和流量拦截。何小鹏表示感谢认可，并称小鹏P7+刚过上两天好日子。小鹏P7+全系标配AI高阶智驾，上市后大定突破3万台，打破历史纪录。尽管销量增长，但小鹏汽车在前10个月的销量仍未达标，面临持续亏损的挑战。小鹏汽车未来计划围绕AI和全球化发展，同时也在探索飞行汽车市场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_db2b13e190854f8bab0999ef6ff0f3b7@000000_oswg874367oswg1024oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>小鹏P7+热销被多家竞品拉踩，何小鹏称小鹏P7+刚过上两天好日子求放过！</p>
  <p>近日，多张关于小鹏 P7+ 被多家竞品车型进行对比的图片及视频在网络流传。从网络曝光的图片来看，极越 07、智己 LS6、红旗 EH7都和小鹏P7+进行了一番对比。对比内容也多围绕车辆的高阶智驾辅助系统、芯片等方面。</p>
  <p>而且，小鹏P7+还被流量拦截，搜索的关键词是“小鹏P7+”，出来的却是另外一家车企的产品。车红是非多，有网友称，小鹏P7+上市后的流量堪比小米SU7，不愧是“小”字辈！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_82ae746c3bef47e78801711f9dc66ae1@000000_oswg189592oswg1000oswg1721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于小鹏 P7+ 被竞品车型各种对比一事，小鹏汽车的董事长何小鹏在社交平台发文称，感谢各位朋友们的认可，刚从暴风雨中走出来，小鹏P7+也才刚过上两天好日子求放过。其实近些年，各大厂拿自己的产品和竞品比对是基本操作。特斯拉Model Y作为新能源汽车最为畅销的车型之一，也是被国内多家新能源车企当作对标产品，进行围剿。</p>
  <p>小鹏P7+被蹭热度花式对比，从某种意义上证明了小鹏 P7+的成功。</p>
  <h2><strong>低价翻盘</strong></h2>
  <p>11月7日晚间，小鹏汽车旗下新车P7+正式上市，成为全球首款全系标配AI高阶智驾的汽车，提供三个版本，售价分别为18.68万元、19.88万元和21.88万元，上市即交付。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_17d16c52059d4d83ade69ff74523ffbb@000000_oswg511845oswg1080oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>何小鹏表示，小鹏P7+全系标配AI高阶智驾，搭载自研AI天玑5.4.0、端到端大模型及AI鹰眼智驾方案，无需额外付费。智能座舱接入自研X-GPT大模型，标配高通8295P芯片，性能提升50%，配备大屏及仪表，实现三屏互联和车机手机互联。小鹏P7+发布当晚获得极高的关注度，大量小鹏客户涌入官网，官网服务器被挤崩，何小鹏还称，服务器的流量是MONA M03上市同期的20倍。</p>
  <p>据官方数据，小鹏P7+上市12分钟大定突破1万台，截止11月7日24点，小鹏P7+大定31528台，打破小鹏历史所有纪录！值得一提的是，11月7日晚小鹏P7+公布的起售价相较此前20.98万元起的预售价有所下调。然而，和小鹏P7+定位接近的极氪007、小米SU7等车型起售价均超过20万元，在配置、续航里程接近的情况下，部分竞品的定价达到25万元级。小鹏P7+的售价低于行业预期，这或许也是小鹏P7+销量狂飙的部分原因。</p>
  <p>其实小鹏的低价策略从MONA M03就开始了。8月27日晚，小鹏MONA M03上市，起售价11.98万元。要知道，小鹏汽车主销车型售价区间在20万—30万元。小鹏MONA M03 的“掀桌价”也让业内感到意外。不过，小鹏MONA M03的销量却是没辜负何小鹏的一片苦心，上市以来连续两月销量破万。</p>
  <p>今年前6月小鹏汽车单月销量从未破万，9月开始MONA M03交付上量之后，10月小鹏汽车销量首次恢复至2万辆的水平，达23917辆，并创单月交付历史新高。如今，小鹏P7+的火热再为小鹏汽车续上一口气。不过此前小鹏MONA M03的火爆，导致小鹏交付出现了延期，外界或许会对小鹏P7+首销订单的交付能力存在一定的疑虑。</p>
  <h2><strong>持续亏损</strong></h2>
  <p>小鹏P7+全球首秀发布会上，何小鹏称，“未来新10年小鹏汽车要成为面向全球的AI汽车公司”。小鹏汽车也是继特斯拉之后，全球第二、国内首家实现端到端大模型落地的车企。只不过，一直以来“遥遥领先”的智能化水平，并没能让小鹏汽车的销量遥遥领先。“金九银十”已经过去了，1至10月，新能源车累计销量832.7万辆，同比增长39.8%。</p>
  <p>然而，小鹏汽车前10个月累计销量12.2万辆，目标完成率不足50%。和同一梯队的蔚来、理想相比，销量略显掉队。不过，好在今年下半年新上市的小鹏MONA M03和小鹏P7+，能进一步带动小鹏销量增长，但要想完成年目标销量还需加倍努力。此外，小鹏围绕AI和全球化两大核心，还描绘了一幅AI汽车、AI机器人、飞行汽车的蓝图。</p>
  <p>11月13日，小鹏汇天在第十五届中国国际航空航天博览会上举办“陆地航母”飞行汽车批量预订签约仪式，共签约新订单2008台。这是全球飞行汽车领域迄今为止的最大订单量。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_59f0fdc8034c4a54add3dfed12b5eca3@000000_oswg663705oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>市场对于飞行汽车的未来较为期待。据中国民用航空局数据，2025年中国低空经济的市场规模有望达到1.5万亿元，到2035年更是有望达到3.5万亿元。可小鹏汽车还处于持续亏损的状态中，此时的经营状况不算乐观。今年上半年，小鹏汽车总收入为146.6亿元，同比增加61.2%，但净亏损仍达26.5亿元。</p>
  <p>截至2024年6月30日，小鹏汽车现金及现金等价物、受限制现金、短期投资及定期存款为人民币373.3亿元。同期的理想和蔚来资金储备分别是972.5亿元、416亿元。小鹏在做好新能源汽车的同时，还要兼顾飞行汽车等业务，多线条开花显然压力会很大。不过，从目前两款新车的销量来看，“蔚小理”中的小字，小鹏算是暂时保住了。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3Njg2NDYyNA==&amp;mid=2247535679&amp;idx=2&amp;sn=47622011a007e2784a5fc0ef48086330&amp;chksm=ce5f2e8c9526debbe2fca0b78cf4fc1a44c70c47c3e06caa205db5adeab5f8f894fa9769a9d9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技新知”（ID：kejixinzhi）</a>，作者：依曼，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3037546849775874</id>
            <title>马斯克诉OpenAI升级：他三个孩子的母亲成原告，微软被列为被告</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3037546849775874</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3037546849775874</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Nov 2024 12:41:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 马斯克, OpenAI, 诉讼, 反垄断  
<br>
<br>
总结: 马斯克对OpenAI的诉讼再次升级，指控其背弃非营利初衷并试图消除竞争对手。修订后的诉状中，马斯克增加了新的原告和被告，包括微软及其高管。诉状指出，OpenAI与微软之间存在不公平的合作关系，导致马斯克的公司xAI受到损害。马斯克的法律团队强调，OpenAI的行为涉嫌违反反垄断法，特别是多名董事会成员的双重身份可能导致信息共享和反竞争行为。诉状还提到，OpenAI的转型与马斯克的初衷相悖，变成了以营利为目的的公司。OpenAI则回应称马斯克的指控缺乏事实依据。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_cdf6249e424e41a6a848af3c34faae27@46958_oswg993457oswg1000oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>马斯克起诉OpenAI的“战事”升级了！今年7月份，埃隆·马斯克（Elon Musk）撤销了针对OpenAI的诉讼，此前他指控这家人工智能公司背弃非营利初衷。但在8月份，马斯克第二次提起诉讼。现在，马斯克对诉状进行了修订，并增加了新的原告和被告。</p>
  <p>当地时间周四晚些时候，马斯克向美国加州奥克兰联邦法院提交了新的诉状。其中，被告除了OpenAI及其联合创始人兼CEO山姆·奥特曼（Sam Altman）、联合创始人兼总裁格雷格·布罗克曼（Greg Brockman）外，还增加了微软、职业社交网站LinkedIn联合创始人、前OpenAI董事会成员里德·霍夫曼（Reid Hoffman），以及微软副总裁、前OpenAI董事会成员迪·坦普尔顿（Dee Templeton）。</p>
  <p><strong>修订后的文件还新增了两名原告，分别是马斯克旗下脑机接口公司Neuralink高管、前OpenAI董事会成员希冯·齐里斯（Shivon Zilis），以及马斯克旗下人工智能企业xAI。</strong></p>
  <p>马斯克是OpenAI的联合创始人，曾致力于推动该组织以研究和开发人工智能来造福全人类，而OpenAI最初是作为非营利组织创立的。然而，由于对公司的发展方向存在分歧，马斯克于2018年退出了OpenAI。</p>
  <p>在诉状中，马斯克的代理律师主张，OpenAI目前正“试图消除竞争对手”，例如xAI，手段包括“从投资者处获取不向这些竞争对手提供资金的承诺”。此外，据称OpenAI还从微软的基础设施和专业知识中获得了不公平的优势，马斯克的律师在文件中将此描述为“事实上的合并”。</p>
  <p>律师写道：“xAI遭受了多方面的损害，包括但不限于无法以接近OpenAI所获得的优惠条件从微软那里获取算力支持，以及OpenAI与微软之间独家交换竞争敏感信息，这进一步加剧了xAI的不利处境。”</p>
  <p>起诉书指出，霍夫曼同时在微软和OpenAI的董事会任职，并兼任投资公司Greylock的合伙人，这种多重身份使他能够深度参与两家公司的交易，而这种行为涉嫌违法。值得注意的是，霍夫曼已于2023年辞去了OpenAI董事会的职务。但马斯克的法律团队强调，Greylock投资了微软今年早些时候并购的人工智能初创企业Inflection，而Inflection在合理范围内可被视作OpenAI的竞争对手。</p>
  <p>关于坦普尔顿，她曾被微软短暂任命为OpenAI无投票权的董事会观察员。在修订后的诉讼文件中，原告方指控她在推动微软与OpenAI达成违反反垄断法规的协议中起到了关键作用。</p>
  <p>诉状指出：“禁止互兼董事的初衷在于防止通过共享竞争敏感信息违反反垄断法，或为此类协调其他反竞争活动提供便利。然而，允许坦普尔顿和霍夫曼同时在OpenAI董事会任职，无疑破坏了这一初衷。”</p>
  <p>在马斯克的诉状中，除了微软、霍夫曼和坦普尔顿之外， 美国加州总检察长罗布·邦塔（Rob Bonta）也被列为共同被告。近期有媒体报道指出，OpenAI正与邦塔办公室就公司结构变更的相关事宜进行磋商。</p>
  <p>根据修订后的诉状内容，齐里斯在担任OpenAI董事会成员约四年后，于2023年退出了董事会。根据美国《加州公司法》的相关规定，他被视为一名“受伤害的员工”。诉状中提到，齐里斯曾多次表达对OpenAI内部交易的担忧，但这些担忧并未得到应有的重视——这些担忧与马斯克的担忧在本质上是一致的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_923c5b17c9624fc89a385f4da6c58eb6@46958_oswg53763oswg960oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>齐里斯与马斯克保持着紧密的关系，她不仅在马斯克的脑机接口公司Neuralink中担任研究指导角色，还曾在2017年至2019年期间担任特斯拉的项目总监。此外，她还是马斯克三个孩子的母亲。</p>
  <p>这份长达107页的修订诉状，还披露了奥特曼在2018年1月提出的一个不寻常建议，即OpenAI考虑出售其加密货币，之后OpenAI决定转变为利润上限结构。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_57a1146f4736490fb46bbf003b2c309a@46958_oswg571927oswg960oswg503_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在2018年1月21日致马斯克的电子邮件中，奥特曼写道：“请注意，我与安全团队的一些成员进行了讨论，我们对ICO（首次代币发行）有很多担忧，它可能会带来未来意想不到的影响。ICO是一种不受监管的筹资方式，用于为加密货币业务筹集资金。尽管我强调保密的必要性，但我认为让人们尽早参与进来真的很重要。”</p>
  <p>马斯克据称否定了加密货币销售的想法。他在回复给奥特曼、布罗克曼以及联合创始人、前首席科学家伊利亚·苏茨克维（Ilya Sutskever ）的电子邮件中写道：“我考虑过ICO的方式，但不会支持它。在我看来，这只会严重损害OpenAI以及与ICO相关的每个人的声誉。”</p>
  <p>对于原告而言，这起诉讼的核心主张依然未变：OpenAI从马斯克早期对公司的贡献中获益，但却背离了其非营利性承诺，即让所有人都能享受人工智能带来的好处。诉状强调：“无论措辞多么巧妙，交易多么具有创新性，都无法掩盖这里正在发生的事情。由马斯克共同创立的OpenAI，原本是一家致力于安全和透明度的独立慈善机构，现在正迅速转变为微软的一家完全以营利为目的的子公司。”</p>
  <p>OpenAI方面则试图驳回马斯克的诉讼，称其“夸大其词”且缺乏事实依据。</p>
  <p>本文来自<a href="https://news.qq.com/rain/a/20241115A07SCH00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，编译：金鹿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3037552184570117</id>
            <title>从制造2025到新型工业化，百度们别再“赋能”，而要“共生”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3037552184570117</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3037552184570117</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Nov 2024 12:40:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 制造2025, 数字化转型, 新型工业化, 中小企业  
<br>
<br>
总结: 《中国制造2025》提出到2025年实现制造业整体素质大幅提升，形成具有国际竞争力的企业和产业集群。许多目标已提前完成，如宽带普及率和能耗下降幅度。新型工业化强调信息化与工业化的融合，推动数字经济深入产业。中小企业在数字化转型中面临资金和技术的挑战，需借助互联网企业的支持实现共生发展。数字化转型不仅是技术升级，更是产业链协同的过程。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2><strong>加快实现许下的诺言</strong></h2>
  <p>一个问题在近期常被提及：为什么现在不太听人说“制造2025”了？是悄然翻篇了么？</p>
  <p>这样问的朋友多半没看过《中国制造2025》的原文——因为答案很简单：</p>
  <p>到2025年的制造业整体目标已经完成。其中多个目标，如“宽带普及率”、“规模以上单位工业增加值能耗下降幅度”都已提前完成。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_043d336a72744011a8df14d0d2530d36@000000_oswg237071oswg1080oswg406_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图说：节选自《中国制造2025》</p>
  <p>《中国制造2025》的战略目标：</p>
  <p>第一步，到2020年，基本实现工业化。</p>
  <p><strong>到2025年</strong>，制造业整体素质大幅提升。形成一批具有较强国际竞争力的跨国公司和产业集群，在全球产业分工和价值链中的地位明显提升。</p>
  <p>第二步，<strong>到2035年</strong>，我国制造业整体达到世界制造强国阵营中等水平。</p>
  <p>第三步，新中国成立一百年时，综合实力进入世界制造强国前列。</p>
  <p>也就是说，按照规划，咱们还有十年时间努力成为制造业强国队伍里的中等生。</p>
  <p>这样看，到2025年的目标定得还有点保守呢。</p>
  <p>从硬指标看，<strong>宽带普及率</strong>，规划是到2025年达<strong>82%</strong>。但我们2023年就超过<strong>110%</strong>了。根据信通院数据，2024年1月至7月期间，我们百兆普及率已达<strong>94.8%</strong>。</p>
  <p>在广袤的农村：到2024年底，我国农村宽带接入用户数预计超过2亿。</p>
  <p>在数字基建名列全国首位的<strong>上海</strong>：申城有着深厚的通信设施基础，也是全国率先建成双千兆宽带的城市。今天上海杨浦区已建成全球首个“<strong>万兆云宽带示范小区</strong>”，上海正加速推进万兆小区规模覆盖。</p>
  <p><strong>规模以上单位工业增加值能耗下降幅度</strong>，规划是在十年内下降34%。但我们仅从2022年数据看，就已经比十年前的2012年下降了36%。</p>
  <p><strong>规模以上制造业每亿元主营业务收入有效发明专利数</strong>，规划是2025年1.10件，现在重点领域在2020年就达到了2.38件。</p>
  <p><strong>产业上，新能源汽车、船舶等高端制造的海外市场份额显著上升：</strong></p>
  <p><strong>锂电：</strong>2020年至2023年期间，中国以外地区锂电池市场份额增加了40个百分点。</p>
  <p><strong>新能源汽车：</strong>2020年至2023年期间，中国以外地区新能源汽车市场份额增加了15个百分点。</p>
  <p>●海关总署11月7日数据显示，2024年1-10月中国汽车累计出口528.5万辆，同比增长24.8%。已经超过了去年全年的出口辆（2023年我国汽车出口522.1万辆）。</p>
  <p><strong>船舶领域：</strong>工业和信息化部数据显示，2023年1至12月，我国造船完工量、新接订单量和手持订单量以载重吨计分别占全球总量的50.2%、66.6%和55.0%，以修正总吨计分别占47.6%、60.2%和47.6%，前述各项指标国际市场份额均保持世界第一。</p>
  <p>我国工业增加值从1952年的120亿元增加到了2023年的39.9万亿元。<strong>中国高端制造业在全球供应链中已占据重要地位。</strong></p>
  <p>用“飞跃式”增长来形容中国制造业是毫不夸张的。</p>
  <p><strong>是时候展望更高目标了。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_034d294543fe42c4ac81246ad61da2ef@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">source：unsplash</p>
  <p>党的二十大报告提出，到2035年基本实现<strong>新型工业化</strong>。</p>
  <p>新型工业化就是<strong>信息化</strong>与<strong>工业化</strong>的融合发展。</p>
  <p>科技含量不高的工业不能被称为新型工业。经济效益差的也不是新型工业。做不到资源消耗低、环境污染少的也不能被成为新型工业。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_5c9d2b20a8444dcc8190a6f0fa088907@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>《星船知造》注意到，此前全国新型工业化推进大会在北京召开，会上传达了习总书记就推进新型工业化作出的重要指示。参会企业既有<strong>三一集团</strong>等制造业企业，也有<strong>中国移动</strong>等运营商企业，<strong>百度</strong>等中国的互联网企业也来了——</p>
  <p>新型工业化，就是<strong>实体制造</strong>与<strong>数字经济</strong>的深度融合。</p>
  <p>数字经济“上半场”：以消费互联网为主要增长点，我们取得的成绩举世瞩目——数字经济在消费端已无处不在。外卖、网购、电子支付涌现，中国成为全球唯一一个“出门只用带一部手机”的国家。</p>
  <p>2023年12月，《〈中华人民共和国国民经济和社会发展第十四个五年规划和2035年远景目标纲要〉实施中期评估报告》指出，“十四五”我们已有5项指标快于预期：其中一项就是数字经济核心产业增加值占GDP比重。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_7f90beaa3ea04ce5911dc315e1cef01d@000000_oswg292950oswg1080oswg353_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>上半场中，腾讯、百度们都由小做大，留下浓墨重彩的一笔——</p>
  <p>中国信息通信研究院《2024年二季度我国互联网上市企业运行情况》报告显示，二季度末，中国9家企业上榜全球互联网企业市值TOP30(30强)。中国互联网企业市值排名前十位的是<strong>腾讯控股、拼多多、阿里巴巴、美团、网易、京东、携程集团、百度、快手、腾讯音乐</strong>。</p>
  <p>以上10家企业市值占中国互联网上市企业比重的<strong>79.5%</strong>。<strong>他们全都自消费互联网中走出——</strong></p>
  <p><strong>1，</strong>先是由“有为政府+有效市场”共同托举而起：</p>
  <p>国家顶层设计的“家家通电，村村有网”+ 全国人民日益蓬勃的物质文化追求——电商、短视频等产品和模式才能随着不断加快的网速和越来越多的用户一起接踵而至。</p>
  <p><strong>2，</strong>通过搜索等核心业务手握大量资本后，再开启投资并购的氪金模式。</p>
  <p><strong>现在，到了数字经济深入产业的下半场关键时刻。</strong></p>
  <p><strong>全球产业链重组一日紧迫过一日。</strong></p>
  <p>也到了对中国互联网企业，不仅要看其财富价值增速，<strong>更要看其技术价值增速和如何发挥其技术价值为实体经济服务的时候。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_9f1a0d26d99e48e9bcfc323ad39d007a@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">source：pixabay</p>
  <p>到2035年基本实现新型工业化的建设中，中国正加紧编织一张<strong>数智化的全供应链网络</strong>。</p>
  <p><strong>今天，所有互联网企业都必须在这张网中找到自己的新定位。</strong></p>
  <p>网的<strong>明线</strong>是我国已形成的全产业链工业体系：</p>
  <p>截至2023年11月底，我国规上工业企业数量达到48.3万户，较2022年底增加3.2万户——数以万计的工厂、企业组成了我国各产业高效的供应链网络。</p>
  <p>同时，随着不断扩建的<strong>一带一路</strong>基础设施，在中国和周边国家如印尼、柬埔寨、吉尔吉斯斯坦、乌兹别克斯坦……以及和非洲大陆都形成了更庞大的供应链网络。</p>
  <p>网的<strong>暗线</strong>是网络上所有实体制造和数字产业融合打造出的“数智生态”。</p>
  <p>微观看就是一家家企业的数智化转型升级。中观看是随着越来越多企业的转型升级，上下游企业能有更好地进行信息反馈、更低的运输、储存成本。放到更大的维度，就是产业集群彼此间形成更强的互补、更高效的协同和进化。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_f99a8e4af4804c1aaf030cc5ab851ace@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">source：pixabay</p>
  <p>网络上所有企业的高效协同会带来更低的生产成本和产业创新（企业成本的<strong>50%-75%</strong>都直接受其供应链的影响）。而正是成本、创新优势让今天中国的产品在全球市场中极具竞争力。也为全球市场的用户带来更优选择。</p>
  <p>我们此前文章《越过非洲的青山》中，中国矿企正是凭着<strong>中国制造的合力</strong>，让美国企业在遥远的非洲大陆很难在成本效益上和中国企业竞争。</p>
  <p><strong>在更多领域——</strong></p>
  <p><strong>中国锂电：</strong></p>
  <p>中国锂电池生产成本平均比海外同业低28%-56%（高盛2024数据）</p>
  <p><strong>中国功率半导体(IGBT)：</strong></p>
  <p>在相同制程节点下，国内功率半导体生产成本平均比海外同业低3%-5%（高盛2024数据）</p>
  <p><strong>中国工程机械与空调：</strong></p>
  <p>生产成本方面，中国国内工程机械企业平均比海外同业低8%-46%；</p>
  <p>中国国内空调生产成本平均比海外同业低10%-30% （高盛2024数据）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_2f5f139fba73436b80b0f4d4cde97281@000000_oswg17727oswg356oswg200_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">source:giphy</p>
  <p>今天，所有企业都必须在这张网中找到自己的新定位。</p>
  <p><strong>实体制造企业</strong>要针对性地进行数字化升级、智能化改造，向科技企业迈进。</p>
  <p><strong>互联网企业</strong>靠平台佣金、增值服务、金融服务赚钱的同时，要反哺技术迭代、积累人才、推动技术创新，向科技企业迈进——和实体企业共同提高产业端的智能化、绿色化、高端化。</p>
  <p>做不到的就要掉队。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_1c25a84b4c1548c8a2b111a05e23dffa@000000_oswg107076oswg1080oswg743_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">source：pixabay&nbsp;</p>
  <p>几乎所有头部互联网企业——包括百度、阿里云都表示正投入数字经济下半场的建设中。</p>
  <p>李彦宏在百度世界2024上说，百度是中国人工智能的扛旗者。AI未来会有两大应用方向：一个是智能体，另一个，就是是<strong>产业应用</strong>。</p>
  <p>在制造业中，指向的是数字化和智能化。可以是数字基建，也可以是智能工具——中国制造业的升级方向一定是朝向劳动力依赖程度更低、技术附加值更高的生产方式转变。</p>
  <p>但眼下相关的概念实在太多：大模型、大数据、云计算、算力底座……让人眼花缭乱。<strong>不妨就抓一个重点：</strong></p>
  <p><strong>所有这些技术都不能“单出”，而是要被用在各个工业领域，和具体场景做结合。</strong></p>
  <p><strong>加快实现那个早已许诺的目标。</strong></p>
  <h2><strong>不是赋能，而是共生</strong></h2>
  <p>如何让中国几十万B端制造业企业都用上数字化、智能化工具？</p>
  <p>目前“国家队”已经把地基打好。</p>
  <p><strong>一是我们打造了全球最大5G网络。</strong></p>
  <p>5G是AI落地的支撑，AI的运算、数据储存和传输都需要5G的支持。</p>
  <p>●高速率和低时延的特性，这使得工业场景中实时、精准的数据传输成为可能。</p>
  <p>●通过5G网络的加密和认证机制，可以确保工业数据的安全传输和存储。</p>
  <p>截至2023年底，我国已建成5G基站337.7万个。</p>
  <p><strong>●</strong>北美地区5G基站约34万个</p>
  <p><strong>●</strong>欧洲地区5G基站约 36 万个</p>
  <p><strong>●</strong>韩国 5G 基站超 22 万个</p>
  <p><strong>●</strong>日本 5G 基站约 16 万个</p>
  <p><strong>工业5G上，</strong>我国“5G+工业互联网”项目已超过10000个，在全国25个主要沿海港口中5G应用比例达92%。在20强煤炭和钢铁企业中的应用比例分别达到95%和85%。</p>
  <p>5G应用逐步从头部企业向产业链上中下游扩散至中小企业。</p>
  <p><strong>二是算力基础设施不断构建，算力地图正在形成。</strong></p>
  <p>我国已布局8大算力枢纽节点 、10大国家数据中心集群。</p>
  <p><strong>●</strong>8大算力枢纽节点：京津冀枢纽，长三角枢纽，粤港澳枢纽，内蒙古枢纽，宁夏枢纽，甘肃枢纽，成渝枢纽、贵州枢纽。以及分布在这八个枢纽的10个算力中心集群。</p>
  <p><strong>三是中国电价优势。</strong></p>
  <p>得益于我国统一规划与建设电网带来的规模经济性、以及成本管控较好，单位电量运维费较低、加之近年来电网市场化改革和中央国务院减税降费决策落实，2023年世界各国工业用电平均电价为每千瓦时0.151美元，<strong>中国平均电价远低于世界平均水平。</strong></p>
  <p>“集中力量办大事”的数字化地基已经夯实。</p>
  <p>那么，全国人民共同托举起的中国互联网企业，在数字经济下半场走到哪一步了？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_3352e212f8864354ac6cb51be4d0b0ac@000000_oswg140466oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">source：unsplash</p>
  <p><strong>“赋能是一种傲慢。”</strong></p>
  <p>这句话是《星船知造》和制造业企业聊起数智化转型，聊起互联网企业时，听到最多的一个表达。这些企业有第一梯队的锂电企业、有自动化布局最早的主机厂，也有位于江浙、广东的员工不到百人的工厂老板。</p>
  <p>他们分属制造业数字化转型中有两大阵营——具有先发之势的大型企业和处在初期的中小企业。</p>
  <p>有些头部企业提升品牌形象，大手笔投入智能制造；</p>
  <p>中小企业看重降本增效的眼下效果，选择小步试探；</p>
  <p>链主企业表示身为行业领军企业，做好数实融合责无旁贷。</p>
  <p>很明显，在企业发展不同阶段、针对不同环节，对数智化的需求都不尽相同。</p>
  <p>但他们都提到一个点，在打破数据孤岛这件事上，不存在互联网企业“赋能”自己，<strong>只有共生，才可能共赢。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_1e65d427aa2642a8ae5cb908d946cc04@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">source：unsplash</p>
  <p>先看头部企业数智化情况。</p>
  <p>截至2023年底，中国已建成62家“灯塔工厂”，占全球灯塔工厂总数的40%——包括由AI控制整个工厂运作的隆基绿能嘉兴基地（全球光伏行业中唯一“灯塔工厂”）、宁德时代中国溧阳工厂、海尔智家中国合肥及青岛工厂等。</p>
  <p><strong>●</strong>灯塔工厂：被誉为“世界上最先进的工厂”，具有榜样意义的“数字化制造”和“全球化4.0”示范者，代表当今全球制造业领域智能制造和数字化最高水平。</p>
  <p>同时我国培育了421家国家级智能制造示范工厂。</p>
  <p>我国制造业头部企业的数智化已经走在全球前列。</p>
  <p>但不止一位相关制造业人士告诉我们，<strong>当下互联网企业能提供的大模型技术、云计算服务等在工业领域的应用，还是处在非常初级的阶段。更多是前期的积累、探索和准备。</strong></p>
  <p>“谁赋能谁还不好说呢。”</p>
  <p>以工业领域经常提到的“打破数据孤岛”为例——</p>
  <p>狭义的数据孤岛，指同一家企业内部各部门、各系统间的数据无法有效共享。</p>
  <p>更广义的数据孤岛，一个产业链、价值链上无法做到“端到端”打通：比如链上有供应商无法实时共享数据、有企业无法实时了解需求变化等。</p>
  <p>如何打破大型企业内部的数据孤岛？<strong>目前全村的希望在AI大模型。</strong></p>
  <p>这种数据孤岛形成的原因主要是同一家企业中从研发设计、生产制造、再到营销售后，所有流程中的软件属于不同系统——企业管理用ERP、制造执行系统用MES、产品生命周期管理PLM、客户关系管理CRM……每个系统又各有几十甚至上百款软件，各司其职、各自为政，数据自然不可能打通。</p>
  <p>如果可以通过同一个大模型去调用所有数据，同时该大模型训练出来的数据也可以去反哺技术迭代，就能做到让企业内部的数据流动起来。</p>
  <p><strong>百度</strong>有“文心大模型”、<strong>阿里</strong>有“通义千问大模型”、<strong>腾讯</strong>有“混元大模型”、<strong>抖音</strong>有“云雀”和“豆包”——但所有大模型都必须先构建数字化底座，拿到真实、可靠、可用的数据是一切的基础。</p>
  <p>互联网企业拥有大量消费端数据——生活场景中，消费者平均一天就能通过打车、叫外卖、网购、在线社交等产生1.5GB的数据。</p>
  <p>但生产场景的数据是深水区——数据在全产线流通，机器生产过程中的每一个数据都能被记录。</p>
  <p>一位化工行业人士告诉我们，互联网企业目前还不太可能深入工业企业的核心生产端——生产端很多数据并不是图文数据，而是一些温度、液压数据，采集和处理难度都很大。对于行业头部企业来说，这都不是怕不怕know-how外泄的事儿，而是互联网企业对这些行业缺乏认知，一窍不通。</p>
  <p>盘旋于这类核心生产环节数据空间的，仍然是深入自动化领域的工业巨头。这些自动化企业的优势是在诸如钢铁、石油化工等多个领域耕耘数十年——和行业客户拥有基本信任。这种彼此信任和对客户痛点的理解，是高筑起的行业壁垒。</p>
  <p>此外，自动化企业也都在研发、推出自己的大模型。包括<strong>中控技术</strong>推出了首个面向流程工业运行优化与设计的AI大模型；<strong>西门子和微软</strong>合作开发PLC（工业控制装置）代码生成工具，将AI大模型融入控制环节等。</p>
  <p>同时，类似宁德时代这样的头部企业有资金实力，通常会选择自建云，或者自研大模型。星船知造此前从宁德时代了解到，宁德时代研发CFMS智慧厂房管理系统，自动获取厂房系统和设备运行数据。宁德时代也入股工业智能化企业安脉盛，成立子公司宁德时代润智软件。同样，中创新航也自研了私有云平台。</p>
  <p>大企业选择将核心know-how和数据握在手中。目前互联网大厂在头部锂电企业面前，并不具备太多优势。</p>
  <p>大模型时代，宁德时代开始建自己的超算中心。同样建立自己超算中心的还有链主企业比亚迪，比亚迪也已自研大模型（璇玑AI模型）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_0c202d7593bc4f069bc41992cc04a95a@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">source：pexels</p>
  <p>互联网大厂对头部制造业企业的深入更多集中在“前后端”——比如销售环节的服务、售后环节的客服、图文整理、设计等。</p>
  <p>比如，根据百度世界2024相关数据，目前百度文心智能体平台帮助比亚迪销售线索转化率提升119%，联想互动率提升89%。</p>
  <p>而在生产环节，则集中于那些“能教会”、数据相对公开的环节，常见的就有后端的“质检”、“安全预警”等环节。</p>
  <p>此类合作中，头部制造业企业也往往拥有更高话语权。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_7868f6a109cb4c1d8ec964a6a93cc38a@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>互联网企业的优势之一是<strong>资金</strong>。</p>
  <p>一位国内自动化行业资深从业者告诉我们，制造业内急需模型人才和算法人才。但制造业企业相关人才的待遇比不过互联网大厂。</p>
  <p>“百度、阿里两三百万挖一个算法人才，不算什么。但对传统制造业来说，百万年薪已经很高了。”</p>
  <p>根据全国工商联发布了“2024中国民营企业500强”榜单及《2024中国民营企业500强调研分析报告》——<strong>民营企业中，研发投入排名前三的是华为、腾讯、阿里巴巴。</strong></p>
  <p>华为：2023年华为研发投入达到1647亿元，占全年收入的23.4%。华为全球共持有有效授权专利超过14万件，累计公开专利超33.6万件，在全球ICT领域、尤其是5G方面积累创新成果。</p>
  <p>腾讯：2023年研发投入达到640.78亿元。截至2023年底，腾讯在全球的专利申请总数超过7.5万件，主要集中在人工智能、云技术、大出行、即时通讯等领域。11月13日晚间，腾讯控股发布2024年第三季度财报。财报显示，腾讯三季度的研发开支达到179亿元，同比增长近9%。</p>
  <p>等待一个反哺的时刻。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_b73a5666b4d34c12bd9b381d5cb34d29@000000_oswg111290oswg1080oswg590_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">source：pixabay</p>
  <p>想要深入行业，目前来看，中小企业对互联网企业的<strong>开放度</strong>是大于头部企业的。但中小企业数字化转型的道路以及数据孤岛形成的原因更为多样。</p>
  <p>中小企业作为中国工业最庞大的参与者，<strong>其数字化程度决定着一条产业链的协同效率与发展韧性。</strong>但相比数字灯塔的大型企业，我国大量中小企业的数字化进展还远未能链接起国家产业中最底层的一片数据孤岛。</p>
  <p>比如集机械、电子、计算、储能等多项技术一体的新能源汽车，其产业链上有上游关键材料的赣锋锂业、华友钴业，核心零部件的头部企业宁德时代（电池）、国轩高科（电控）、大洋电机（电机）、多家整车厂，更有大量生存于汽车喇叭、座椅、汽车玻璃等产业链上的中小微企业。</p>
  <p>此前媒体报道根据684家中小企业的调研数据：超过60%中小企业数字化设备连接率低于40%。一半的中小企业的信息系统覆盖率低于40%，设备联网率低于40%。</p>
  <p>中小企业数字化转型尚处于初级阶段。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_6809a9b03f364b16828c04cc37928390@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>表面看，很多中小企业“数据孤岛”的原因在于：脆弱的资金链与真金白银的转型投入成本之间的矛盾。</p>
  <p><strong>不敢：</strong>数字化转型在很多中小企业内部，其实相当于二次创业。风险是实打实的。</p>
  <p>和实力雄厚的头部企业相比，中小企业手头没有多少“活钱”。面对数字化改造带来的弯道超车，业内戏称“大公司上中台钱没了，小公司上中台公司没了”。</p>
  <p><strong>不能</strong>：数字化收益只有越过了某个临界点后，才会出现质变。因此让小企业比大企业更缺乏耐力，也不能坚持，最终放弃数字化改造。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_683224e2703f45a1a2a8e2b04bd0d6bf@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">source：pixabay</p>
  <p>《星船知造》此前走访了珠三角、浙江数家中小型制造业企业后，<strong>认为“不敢”和“不能”背后的原因在于“不会”</strong>——决策者只要能拿捏准数字化的转型力度，总能找到自己真正需要的转型工具，究竟是全套MES系统，还是只需要一个OA软件或协作平台。</p>
  <p>一些中小企业往往将自动化、智能化、数智化的表现全部概述为数字化，从而模糊了他们与数字化之间的层级关系。</p>
  <p>四化之间，数字化是智能化与数智化的先天基础，为智能化与数智化提供数据源动力。自动化是数字化的实现结果。</p>
  <p>因此，惊叹于大型企业的“黑灯”工厂，一些中小企业主认为数字化转型就是要“机器换人”，一定要引进自动化生产线。</p>
  <p>但其实今天的数字化不能简单理解为“机器换人”，<strong>它是在多个链条、多个环节中同步推进数字化。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_710e1e82cb924bc7b5088cb46a709f36@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>对科技企业来说，中小企业真正需要的是得到更多低门槛的数字产品支持——使用成本更低、使用难度更低。</strong></p>
  <p>在上海，2022年5月，以华为云、金蝶、用友、泛微、契约锁、迅响和恒驰等为代表的科技企业，迅速集结成一次未命名的联盟行动，给疫情防控期间的中小企业递上了理想的数字工具——小快精准且成本低。</p>
  <p>在防疫领域，借助数字哨兵，为公共场所的安全登记、流调、隐私安全提供解决方案；</p>
  <p>联合银行、金融合作伙伴为中小企业提供优惠服务</p>
  <p>联合技术合作伙伴提供一站式办公升级——OA、ERP、财务、电子签和远程办公服务——云桌面、云会议等。</p>
  <p>而100个中小企业特色产业集群中起领头作用的头部企业，开始向平台企业转变，将产业集群中散乱的中小企业串联成线，分摊小企业的数字化转型成本和风险压力。</p>
  <p>如在中小企业林立的日化行业，品牌市场长期被外资挤占，头部企业与中小企业的关系长期局限在经销和供应商的二元分化中。中小企业埋头完成着来自上游品牌的经销任务，或机械地承担起品牌加工、代工的刚性需求，孤立在品牌的数字化进程之外。</p>
  <p>对此，头部企业立白躬身入局，为中小企业数字化转型搭建了日化智云行业平台，将原材料供应、包材、加工厂等上下游资源在平台整合。建立起行业数据中心，为中小企业提供“随取随用”的服务，手把手教会中小企业分析消费者需求，定制个性化产品，搭建自主品牌与开拓新市场。</p>
  <p>就像传统制造业中的传帮带方式，头部企业在中小企业数字化转型的接力赛中，不仅接下了最后一棒，还拉来了更多赞助。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_007aa81bd15a480d89335af3e7e711d4@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">source：giphy</p>
  <p>在广东，《星船知造》看到了<strong>中小企业的工厂工人如何用自己最熟悉的方式在工厂创新。</strong></p>
  <p>钇虹精密，一家生产Type-C连接线接口的小企业。</p>
  <p>这家企业将工厂里需要的一些数字化功能，如订单会签、生产进度统计等全都放在了<strong>企业微信</strong>里。由于多年使用微信，工人们几乎马上就接受了以企业微信为载体的“产业数字化”——不复杂、不高深。半年后，钇虹精密通过实现了工厂生产制造流程的实时可视化。</p>
  <p>上文我们提到过，中国制造的全供应链网络优势非常明显——国内千万个工厂组成了各产业高效供应链网络。</p>
  <p>这张网上的每一家企业都是一个“点”，无论企业规模，越多个点进行数字化改造，就能让上下游企业享受到更多的降本增效。当上下游协作信息、数据都能被第一时间互通有无，“中国制造”的生产速度、调整速度就能大大加快。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_5b51c9036f0e412e90fc97a8a955c67c@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">source：giphy</p>
  <p>面对中小企业在算力时代缺钱搞“基建”的难处，运营商也正抹平尽力现实世界里的山川异域。</p>
  <p>中国电信全面实施“双千兆计划”，布局中小企业双千兆数字工厂，为中小企业提供信息化服务。针对中小企业用户，中国电信推出了多项专属优惠举措，包括为速率100M以下的企业普通宽带免费提速至100M，互联网专线速率50M以下的中小企业和制造业用户免费提速至50M，IPv6单栈互联网专线给予95折优惠，云主机、云办公类业务等应用免费体验使用3个月等。</p>
  <p>上海的<strong>临港算力群</strong>是国内首个投入正式运营的国产单池万卡液冷算力集群，也是业内领先的全国产化云智一体公共智算中心。通过中国电信打造的人工智能公共算力服务平台，企业可以享受到更普惠的算力供给。</p>
  <p>数字产业前行的意义，为的是世界本该是平的。</p>
  <h2><strong>尾声</strong></h2>
  <p>工业实力不强大的国家不可能出现强大的科技企业。&nbsp;</p>
  <p>软硬结合，从来是一个相互成就的过程。&nbsp;</p>
  <p>那些最能让我国中小企业低门槛实现数字化的中国互联网企业，也最有机会一路陪跑——&nbsp;</p>
  <p>初创期的小企业使用小而轻量且容易上手的数字化工具。之后，企业规模持续扩大，提供数字化工具和解决方案的互联网企业也同步拥有了具体行业的认知积累。&nbsp;</p>
  <p>这一过程中，赋能是一种傲慢。唯有共生，才能共赢。&nbsp;</p>
  <p>（杨璇对本文亦有贡献）</p>
  <p>主要参考资料：</p>
  <p>[1]&nbsp;工业经济跨越式增长 制造强国建设步伐坚定——新中国成立75周年工业发展成就综述.新华社</p>
  <p>[2]&nbsp;2023年，规模以上工业增加值同比增长4.6%——工业经济运行亮点纷呈.人民日报海外版</p>
  <p>[3]&nbsp;中小企业数字化转型高质量发展报告.腾讯研究院&amp;腾讯营销洞察</p>
  <p>本文基于访谈及公开资料写作，不构成任何投资建议</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1MzYxMDQ3NQ==&amp;mid=2247490087&amp;idx=1&amp;sn=9617cdc7d41d4218caf6056fb3168758&amp;chksm=e826dc9be59c51cd4851b8a90be1a5e7c8b44bb5a850239b549c47abcab91804e6ac134f71b7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“星船知造”（ID：xingchuanzhizao）</a>，作者：严方方，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3037582450798598</id>
            <title>AI原生游戏要怎样做？一个小团队可能找对了方向</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3037582450798598</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3037582450798598</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Nov 2024 12:25:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI原生游戏, 叙事设计, 玩家创作, 生成式AI  
<br><br>  
总结: 《1001夜》是一款由独立工作室Ada Eden开发的AI原生游戏，玩家在游戏中扮演山鲁佐德，通过讲述故事来与国王互动并获得武器。游戏的核心机制依赖于生成式AI，允许玩家实时创作并观察国王的反应。与传统游戏不同，该游戏强调玩家的创作乐趣，而非单纯依赖AI生成内容。Ada认为，真正吸引玩家的是有意义的选择和故事体验，而非无尽的互动。游戏的设计旨在让玩家同时成为创作者和消费者，推动AI原生游戏的发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_8e11e796556649619ec685a4b126f9dc@46958_oswg104635oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>你是否想过，《一千零一夜》中山鲁佐德为暴戾国王讲述的故事，有朝一日能化为武器，刺入国王的心脏？</p>
  <p>由独立工作室Ada Eden开发的《1001夜》将“讲述故事”的任务交到了玩家手中。在这个游戏中，玩家所扮演的山鲁佐德如同传说中一样，需要不断给国王讲故事以换取生机。不同的是，她拥有将话语化为现实的能力，由此拥有了战胜暴君的机会。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_9f4d163c0e004ad9ada485684f3cd663@46958_oswg92705oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《1001夜》的关键在于故事</p>
  <p>这些故事需要玩家亲自撰写。在你来我往的对话中，只要诱使国王续写故事并说出含有武器的单词，如“刀”“剑”等，玩家便可获得来自故事的、独一无二的武器用于战斗。游戏结束后，玩家还可以查看根据游玩历程生成的故事书。</p>
  <p>而这些机制是基于生成式AI，尤其是大语言模型（ Large Language Model，简称LLM）实现的，它能让国王不断对玩家的故事作出回应。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_dc9c6e64223b41118dff736fc5909b9d@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">玩家通过诱导国王说出特定字词获得武器</p>
  <p>工作室Ada Eden向触乐讲述了开发背后的故事。游戏主创（下文简称Ada）本科是美术生，之后因为对AI感兴趣转向了人机交互相关专业。多年来，比起游戏开发者，Ada更多地以新媒体艺术家的身份活动。《1001夜》一开始是一份硕士课程作业，不过在项目初始的2020年，GPT只推出到第2代（GPT-2），难以生成完整的句子。2021年，《1001夜》改为以彩云科技开发的写作AI“彩云小梦”为基础，因此能产生丰富的中文故事，在北京、上海等地的美术馆和展览中很受欢迎。</p>
  <p>2021年，开始博士生涯的Ada分析了《1001夜》在出展期间收获的玩家反馈，把成果写成论文发表于“国际互动叙事会议”（ICIDS）上。而随着生成式AI、大语言模型的突破性发展，尤其是ChatGPT的公布，Ada意识到，《1001夜》终于拥有了走出美术馆和学术界、面向更广阔玩家的机会。</p>
  <p>于是，Ada成立了Ada Eden，与朋友们花了一年多的时间业余开发，让《1001夜》在游戏机制上更加完善。这段时间里，游戏不仅成为更多论文的基础素材，还获得了IndiePlay、AMaze等国内外游戏奖项提名。2024年1月，原本严令禁止一切AI内容的Steam更改了相关条款，《1001夜》的页面得以上架，并最终于近期发布了可供游玩的Demo。</p>
  <h2><strong>AI原生游戏，一个新品类</strong></h2>
  <p>提起《1001夜》时，Ada最常强调的是它作为实验性项目，与近年火热的“AI替代人工”“AI降本增效”等等议题之间的区别。</p>
  <p><strong>《1001夜》的宗旨并不在于用AI预生成的素材去节省人类劳动，而是展示曾经不可能实现的创新性玩法。</strong>换句话说，它是“AI原生游戏”——基于AI才能实现核心玩法的游戏。构筑游戏的绝大部分工作，比如策划、配乐，以及文案依然由真人创作者完成，和一个普通的游戏项目并没有多大区别。尤其是，游戏中的全部美术资产（如角色CG，模型，UI）等均由真人艺术家创作，仅在玩法中应用了生成式AI。</p>
  <p>在基于AI实时生成对话等内容方面，和一些主流厂商相比，《1001夜》的探索更具实验性。</p>
  <p>在主流游戏界，一个比较典型的、旨在进行商业推广例子是育碧于今年3月公布的研究项目NEO NPCs。这个项目旨在为玩家提供反馈动态变化的NPC对话体验甚至分支剧情，并且衍生出了实时表演和配音的功能。很多厂商正在进行的研究项目都与这个方向类似，比如与育碧合作的InWorld，就在研发定制AINPC的引擎。</p>
  <p>这样做有很多好处。除了能大幅节省团队制作次要内容的时间，还可能让未来的NPC不像现在这样特别容易穷尽对话；他们还可能看起来有自己的生活作息，按照自己的性格发生各种玩家难以注意到的小事。许多人认为，这能为游戏进一步增添真实感和沉浸感。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_ced59405e9d04bfdaa5f4c8c975e8684@46958_oswg55423oswg1000oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">不少厂商都在探索AI生成NPC行为与台词的可能性</p>
  <p>但这背后也许潜藏着一个问题：玩家是否真的需要这样的沉浸感？玩家是否需要NPC无限接近真人？这些看起来更像活人、给玩家即时反馈的AI机制，对游戏体验是否有本质上的提升？</p>
  <p>“我觉得不一定。”尽管从事AI生成叙事领域研究多年，Ada却给出了否定的回答，“玩家需要的是乐趣，而不是无穷无尽的、看似自由的交互。”</p>
  <p>Ada认为，游戏性的设计，尤其是叙事性的设计，核心在于“给玩家有意义的选择”。“不是说我讲一句话，NPC能接上，这就有意义了。”Ada说，“除了单纯的AI生成内容，你仍然需要考虑如何让玩家觉得你的游戏值得玩下去，后面有哪些东西值得期待。”想象一下，如果你的同事小李是一个NPC。接入AI之后，小李当然可以回复你“午饭吃了什么”“昨天看了什么剧”等无尽发散的日常问题。但玩家更喜欢的，显然是那些能主动分享八卦、偷偷说老板坏话的小李——什么信息是玩家想看的？这仍然需要开发者的高度把控。</p>
  <p>如果不做机制上的设计，单纯加入AINPC的游戏会无限接近于当今流行的AI聊天机器人。这类聊天机器人现在多半以陪伴型App的形式出现，一部分用户把它们当做可以自己训练梦中情人的恋爱“代餐”，但尚未形成特别成熟的游戏作品。虚拟聊天软件GLOW和一度风靡的ChatGPTDan模式就属于这类应用，并不是围绕AI生成设计的游戏——从产品角度看，这就是另一条赛道了。</p>
  <p>至于真正“围绕AI设计游戏机制”，Ada举了几个目前取得了一定商业成绩的例子。</p>
  <p>“比如去年就发布了的《AI2U》。这个游戏里，玩家被一个病娇女朋友关在屋里，你得想方设法说服她把你放出去。但是她一生气就会捅你。”Ada介绍，“还有《Suck Up》，玩家在里面扮演一个吸血鬼。为了顺利吸到血，你必须通过第一人称对话的方式，想方设法骗村民放你进门。”这几个例子的火爆，很大程度上在于出乎意料的直播效果，使得它们在主播圈子中广受欢迎。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_dfe4a0da011142c48cabf737147c1a30@46958_oswg27537oswg554oswg312_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">玩家需要在《AI2U》中哄病娇女朋友</p>
  <p>有开发者将这类游戏称呼为“First-person talker（第一人称对话游戏）”。它们的核心都围绕AI生成式对话进行，但真正吸引人的部分在于整体设计，将玩家置于一个合理的故事和目标之下，让他们享受这段旅程。</p>
  <p>这些设计最大程度发挥了AI擅长的事：创造玩家意想不到的内容。能够获得成功的游戏，不管是不是基于生成式AI（如经典游戏《Façade》，在20年前就实现了自由对话），都在机制上具备巧思，能激发玩家的创造性，鼓励他们在“调戏”NPC的同时对游戏保持好奇，也让系统确保角色的回应能带来满足感。</p>
  <p>《1001夜》所吸引的正是一些热衷于创作的玩家。要通关Demo其实很简单，只要逐步和国王一起讲故事，集齐4把武器，女主角就可以与国王在故事世界开战；游戏数值也给得非常慷慨，大多玩家都可以获胜。但丰富的生成机制使得不少玩家乐此不疲地重复，不断地讲述新的故事去观察国王的反应，生成奇奇怪怪的武器和故事书，去探索游戏的反馈边界。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_d0744bad6ad04c738548fac66ee8af59@46958_oswg119602oswg1080oswg686_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">玩家们会用故事生成非常有梗的武器</p>
  <p>“我们的玩家本身就能从创作中获得一定乐趣。在AI使用恰当的情况下，国王其实是一个聆听你创作的人，还能帮你‘捧哏’，这个对很多人来说就是一个很有乐趣的正反馈。”Ada说，“很多主播玩我们游戏的时候就经常说，‘这个国王捧哏当得不错啊’！”</p>
  <p>从团队收集到的案例与玩家分享来看，玩家们在《1001夜》里放进的故事属实精彩纷呈、脑洞大开，国王的回应也常常出乎意料。比如有人给国王讲“哈利·波特”系列，他撸起袖子就要干伏地魔；给国王讲《大明王朝1566》，他会像模像样地评价海瑞“刚正不阿如同利剑”；玩家给国王讲《甄嬛传》，没想到国王猜中了剧情走向，还气急败坏地说这是影射他“多疑薄情”……像这样，AI有意无意地造出的各种“梗”层出不穷。</p>
  <p>在这个过程中，玩家不仅在从AI的反馈中获得乐趣，也对国王的“性格”产生了好奇。“他喜欢什么故事？讨厌什么故事？讲科幻他能听懂吗？能给他讲《红楼梦》吗？”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_b537012ae8724cd88bb69ceef98ea7c3@46958_oswg95478oswg952oswg847_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">玩家给国王讲最近火热的独立游戏《苏丹的游戏》规则，结果国王当起了“同人男”</p>
  <p>在Ada眼中，<strong>这类游戏给了玩家一个机遇，能让他们同时成为创作者和消费者。</strong>“这里的消费不是指金钱，而是指体验与享受他们自己创造的内容。作为开发者，我们并不只是在思考怎么用AI去产出，还会考虑怎么更好地引导玩家在游戏中产生有趣的内容，并鼓励他们进一步体验和分享。比如，我们在输入提示区加入了一些经典游戏的彩蛋。看到《塞尔达》和《逆转裁判》的经典剧情，有的玩家一下子就来了兴致，知道除了纯自己编，还能结合自己熟悉的剧情，看国王对此的反应，实际上是非常有趣的。”</p>
  <p>因为AI原生游戏所具有的创新特性，Ada希望它们将来能够以一个单独的品类为人们所认识。她在去年基于《1001夜》写的新论文中，也提出了这个观点。</p>
  <p>“这类游戏在宏观设计和叙事结构上往往都有所建树，但绝大部分人，尤其是普通玩家，并不能分辨它们和使用AI预生成素材的游戏有哪些区别。”Ada说。但技术管理跟不上技术发展是人们必须面对的一大现实，AI原生游戏自然也落入了人们对AI技术的批评和管控之下。此前Steam也是因为这一点，才会把它们和AI预生成素材的游戏一并下架。</p>
  <p>“这是可以理解的，但我相信它必然会改进。好在，现在Steam会要求开发者明确区分‘使用AI预生成素材’和‘使用AI实时产生内容’，《1001夜》也因此可以上架。我们也在Steam页面上公开了全部技术细节，供玩家确认。”Ada的游戏和论文也获得了不少引用。这些都让人看到了AI原生游戏游戏的前景。</p>
  <h2><strong>随技术而变</strong></h2>
  <p>《1001夜》既然是AI原生游戏，必然高度依赖于AI技术的发展。它的形态也随着生成式AI和深度学习技术的发展而改变。</p>
  <p>即使在像ChatGPT这样的当代LLM出现之前，许多游戏就已经展示了能像真人一样自然对话的互动。2004年的游戏《Façade》是一个很好的例子，它几乎是AI原生游戏的始祖。</p>
  <p>在这个游戏中，玩家可以通过打字与一对正处于婚姻危机中的夫妻对话。那个时候，现在大家熟悉的基于神经网络的AI技术（比如ChatGPT）还没有普及。游戏的开发者实际上用了大量的手工编程，通过一种叫做“行为语言”（A Behavior Language，ABL）的编程语言来设定游戏角色对玩家行为的响应。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_c207c0b8eb78437b82001be63ceb3a9a@46958_oswg70807oswg1008oswg732_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《Façade》在游戏史上具有相当的影响力</p>
  <p>而《1001夜》早期使用的语言模型，不管是“ChatGPT的奶奶”GPT-2，还是专注于故事写作的彩云小梦，都仅能让国王“讲故事”，而不是扮演国王这一角色：他无法分辨玩家的输入究竟是故事还是辱骂，也难以判断输入的质量，更无法在续写中体现出自己作为“国王”的性格与喜好。</p>
  <p>进展到2024年，现在绝大部分游戏已经不需要开发者去专门训练AI了。包括ChatGPT在内的各种大模型基本都能理解自然语言并做出回应，开发者大多只需要通过“提示词工程（prompt engineering）”去让AI的回答符合自己期望的风格。现在，游戏中的AI终于可以扮演国王这一角色：他会更倾向于用有暴力元素和征服元素的方式接续玩家的故事，而且非常贪婪，渴望把各种形式的财宝据为己有。与此同时，他也会有自己的“雷点”，玩家一旦提及王后或者王后的背叛行为，他就会非常生气。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_c7bbe41ca9644355a28e640ecb6b67b3@46958_oswg110025oswg1080oswg778_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">国王甚至会怀疑玩家的故事含沙射影</p>
  <p>最新的《1001夜》Demo使用的是ChatGLM，是由智谱AI团队研发的一款高性能模型。Ada在开发过程中发现了一个有趣的现象。在玩家和国王都使用中文的情况下，ChatGPT的回答会有种“官腔”，遣词造句更加正式，游戏里的国王也因此看起来有点“端着”。而ChatGLM也许更熟悉中文语境，在处理中文时会显得“接地气”一些，偶尔会出现“朕”“寡人”之类的说法，还会出现成语，也更符合玩家们对古代国王的印象。</p>
  <p>“使用不同的模型，有点像把同一个剧本给不同的演员演，出来的效果会有微妙的不同。”Ada类比说。</p>
  <p>模型的成本并不便宜。现在主流模型都采用Token计费的方式。Token代表模型可以理解和生成的最小意义单位，但不一定等同于字数或者字符数。而《1001夜》中玩家每次向国王讲故事要用掉的Token比传统对话多很多，因为很多玩家会写非常长的故事，而团队还没完全完成提示词工程的优化。</p>
  <p>今年年初，Ada根据玩家测试推测，每一位玩家通关一次《1001夜》，开发者付出的成本约为1元钱。在Steam上线Demo后，由于游戏玩法更丰富，玩家的平均体验次数与时长骤升，平均一个玩家要通关四五次，成本因此大幅提升。&nbsp;所以，团队暂时为游戏每天可游玩额度设置了一个上限。</p>
  <p>不过，国内的大模型团队也看中AI原生游戏为产品带来的应用前景，所以不乏前来主动寻求合作的厂商。Ada就是这样加入了面向开发者的“智谱Z计划”。对一般开发者来说，这能把花在大模型上的高昂成本降下来不少。</p>
  <p>现在，《1001夜》中实时生成的不只有国王对玩家故事的回应，还有大量各不相同的生成模块。不同角色讲述的故事风格会不一样——教程中的妹妹说话天真可爱，和暴戾的国王形成了鲜明对比；每一把武器都有独特的描述与卡牌，而战斗中的使用效果与招式台词，也是同步生成的；击败国王后，游戏会为玩家生成一份结局描述与称号，并产生故事书，供玩家回顾与分享。故事书的标题与介绍语气模仿了鲁迅的风格，这样便可以产生风趣而又有些讽刺的文本。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_7649ef7820c04b988e4363dab6cec2da@46958_oswg73203oswg862oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">妹妹的性格与国王明显不同</p>
  <p>Demo目前展现出来的机制大约只有团队构想的20%, 而Ada Eden会在未来持续开发《1001夜》。Ada还在考虑把更多变数和限制条件加入游戏，从而让玩家更有目的性、更有乐趣地探索和创造故事。比如，某天晚上山鲁佐德必须要给国王讲一个悲剧，因为那天有守卫在宫殿门口刺死了一个平民，她需要通过故事让国王知道正在发生的暴力……与此同时，Ada已经在游戏中暗示，只讲一个故事不足以杀死国王，山鲁佐德可能需要回溯时间，和之前死去的女孩一起对抗国王。</p>
  <h2><strong>结语</strong></h2>
  <p>目前，AI原生游戏已经不局限于文字、对话类的生成。小型的“文字生3D”技术（如Tripo 3D）已经愈发成熟，像是以出品视觉小说和漫画为主的Charisma AI，在很早之前就做了一个让读者打字和漫画中的角色对话的系统。Charisma AI还做过一个类似于“仿生人能否梦见电子羊”的项目，玩家仿佛一直在梦境中行走，通过描述自己看到的东西让AI实时在周围生成3D资产。还有类似《麦琪的花园》这类像素游戏，能让玩家直接通过描述生成符合自己兴趣的NPC，在沙盒世界中和他们一起玩。</p>
  <p>“如果说AI技术的话，其实都有前景，大家也在不断尝试。但有的游戏成功引起关注，有的游戏就只停留在Demo阶段，逐渐被人忘记。”Ada说，“所以关键依然在于，它作为一个游戏是否设计得很好”。</p>
  <p>毕竟，哪怕种种游戏和娱乐都与AI有关，真正能让人们愿意花时间研究、花成本购买与娱乐的，仍然是背后那些以人为本、让玩家产生共鸣的部分。Ada在自己的项目中进行探索，不断在论文中、在与玩家的接触中科普与结识AI原生游戏的技术与探索，正是为了推动这些“与人有关”的部分能前进一小步。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_2d309f5b91664cd1a08fdc621d1ddac2@46958_oswg92558oswg676oswg832_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">能打动玩家的游戏永远不只是因为技术</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ZfVl7_MU1GKfapvINDa85w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“触乐”</a>，作者：祝思齐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3037590986043401</id>
            <title>黑龙江绥化杀出超级隐形冠军：年入34亿 全国市占率11.38%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3037590986043401</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3037590986043401</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Nov 2024 12:09:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 天有为, IPO, 全液晶组合仪表, 汽车电子  
<br><br>  
总结: 天有为是一家位于黑龙江绥化的高新技术企业，成立于2003年，专注于全液晶组合仪表和双联屏仪表的研发与生产。公司在2021年至2023年间的市场占有率逐年提升，主要客户包括现代汽车集团和比亚迪等。随着汽车智能化趋势的发展，天有为逐步拓展新能源汽车市场。尽管面临博世、电装等国际竞争对手，天有为在汽车仪表领域保持专注，预计中国汽车电子市场将持续扩张。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_40e85cb26e95498ea25b80fe5ba23e08@46958_oswg89351oswg940oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>近日，黑龙江绥化杀出一个超级隐形冠军：天有为，向上交所提交了上市申请，冲刺IPO。</p>
  <p>它的主攻产品是：全液晶组合仪表和双联屏仪表。以全液晶组合仪表为例，它替代的是传统指针仪表，用于显示车速、发动机转速、油量、电量、冷却水温度、里程等。</p>
  <p>天有为是该赛道的超级隐形冠军。2021年至2023年间，它主要产品的市占率分别为10.60%、9.78%、11.38%（国内）。</p>
  <p>这是一家怎样的神奇公司？</p>
  <h2><strong>-&nbsp;01-</strong></h2>
  <p>天有为成立于2003年，位于黑龙江绥化市。此前，它是一个单纯的电子式组合仪表制造商，随后转型成为一家能够提供全液晶组合仪表、双联屏仪表等高新技术企业。此外，它还在积极布局智能座舱。</p>
  <p>其中，收入占比最高的产品是：全液晶组合仪表。2024年1-6月，收入占比为45.83%。收入占比第二的产品是：双联屏仪表。2024年1-6月，收入占比为39.50%。</p>
  <p>这两款产品是最近几年汽车的标配。比如全液晶组合仪表，它替代的是传统指针仪表，用于显示车速、发动机转速、油量、电量、冷却水温度、里程等；再比如双联屏仪表，将两个显示屏组合在一起，一个用于显示驾驶信息，一个用于承载信息娱乐系统（中控屏幕）。</p>
  <p>天有为是该赛道的超级隐形冠军。2021年至2023年间，它主要产品的市占率分别为10.60%、9.78%、11.38%（国内）。随着出口业务的不断扩大，公司在全球市场的份额也在逐年提升，2022年至2023年分别为3.71%、4.21%和5.31%。</p>
  <p>公司的上游主要包括汽车电子元器件、屏幕、印制电路板（PCB）、塑料或金属结构件的供应商等。</p>
  <p>下游客户主要为汽车整车厂商及汽车零部件供应商。</p>
  <h2><strong>-&nbsp;02-</strong></h2>
  <p>值得一提的是，天有为的产品主要用于传统燃油汽车，同时逐步拓展新能源汽车市场。报告期内，公司的主要客户包括现代汽车集团、比亚迪、长安汽车、一汽奔腾、奇瑞集团、上汽通用五菱等。</p>
  <p>这个行业目前发生的最深刻变化是：汽车智能化——从单纯的交通工具转变为智能移动终端，比如智能座舱多屏化、大屏化、联屏化。</p>
  <p>从竞争格局看，这也是一个“国产替代”行业。根据中国汽车工业协会《2020 汽车电子研究报告》，全球汽车电子市场中，德、日、美企业垄断超 70%，博世、电装、大陆合计市场份额超 50%。</p>
  <p>在更细分的领域——汽车仪表市场，根据盖世汽车研究院、平安证券数据，2020 年国内液晶仪表市场中，博世、电装、大陆等企业合计占据约 67%的市场份额，国外企业仍然占据了主要的市场份额。</p>
  <p>当然，最近几年在国家政策导向引领下，一批本土头部汽车品牌脱颖而出，逐渐打入国内外整车厂商供应链体系。</p>
  <h2><strong>-&nbsp;03-</strong></h2>
  <p>天有为的主要竞争对手为：博世、电装、大陆、均胜电子、德赛西威、华阳集团、航天科技。具体情况如下：</p>
  <p>1、博世：根据《美国汽车新闻》发布的“2024年全球汽车零部件配套供应商百强榜”，博世排名全球第一，市场份额最高。</p>
  <p>2、电装：在同一榜单中，电装排名全球第五。</p>
  <p>3、大陆：在同一榜单中，大陆排名全球第。</p>
  <p>4、均胜电子：2023年度，均胜电子营业收入557.28亿元，其中汽车电子业务收入167.89亿元，业务规模较大。</p>
  <p>与竞品相比，天有为在业务定位上最大的差异有几个：</p>
  <p>1、专注于汽车仪表领域，而竞争对手可能拥有更广泛的汽车电子产品线。</p>
  <p>2、在智能化、网联化方面的业务定位较为明确。</p>
  <p>2021年至2023年，公司的营业收入分别为116,753.65万元、197,232.65万元和343,707.85万元，净利润则分别为11,603.00万元、39,673.95万元和84,210.11万元。2024年上半年，天有为实现营业收入203,940.53万元，净利润达到55,054.68万元。</p>
  <p>中国汽车电子市场预计将持续扩张，预计到2026年市场规模将达到1,486亿美元。</p>
  <p>本文不构成任何投资建议。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/0EdnXKqci3QY3vOKdIXRxQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”</a>，作者：不说谎的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3037371346992902</id>
            <title>广州车展，油箱像特朗普一样杀回来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3037371346992902</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3037371346992902</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Nov 2024 12:02:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <广州车展, 增程混动, 纯电车, 新能源车>
<br>
<br>
总结: 本文讨论了2024年广州车展上新能源车企的转变，许多原本专注于纯电的品牌开始推出增程混动车型，显示出对油箱的重新拥抱。增程混动和插电式混动车型的销量增速远超纯电车，尤其在20万元以内的市场中表现突出。尽管一些品牌仍在坚持纯电路线，但市场趋势显示，增程和插混车型正逐渐成为主流。文章还提到，未来电池技术的进步可能会影响这一趋势，固态电池的研发有望提升纯电车的续航能力。最终，增程混动与纯电车并非对立，而是根据消费者需求的不同提供多样化选择。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>四年前的2020年广州车展，有不少关于“抛弃油改电”的报道。大众ID.4系列、埃安Aion Y等纯电车，都在那会儿首发亮相，代表各自品牌踏入新阶段。油箱在当年，就像彼时败选的特朗普，尽快跟它断舍离，就是“政治正确”。</p>
  <p>当时应该没有谁能想到，4年后，特朗普又成了美国总统大选的赢家；拥抱油箱的新能源车企，反倒成了广州车展的主角。</p>
  <p>作为中国每年最后一场A级车展，广州车展往往是来年国内车市潮流的风向标。而本届广州车展的一大特点，就是车企纷纷加入“可油可电”阵营。</p>
  <p>据源媒汇梳理，有超过10个主流新能源品牌，将在广州车展秀出REEV（增程混动）或PHEV（插电式混动）新车，其中包括阿维塔、广汽埃安昊铂等此前只做纯电的品牌。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_20f4e49bf9254516a21c80611e6a6dbd@6079156_oswg111672oswg824oswg391_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2024广州车展阿维塔展车</p>
  <p>一场有关油箱“文艺复兴”的大戏正在上演。但其中很多章节，还不只是表面看上去的蜂拥而上那么简单。</p>
  <h2><strong>打不过就加入?</strong></h2>
  <p>在广州车展前夕，纯电品牌转投“加油”已经让车圈沸腾。</p>
  <p>11月4日，有媒体报道，蔚来即将发布的第三品牌“萤火虫”，将在中东、北非以及欧洲市场推出增程式混动车；11月6日，小鹏董事长、CEO何小鹏官宣鲲鹏超级电动体系，以增程混动中少见的430公里超长纯电续航里程为卖点。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_f152ce96a55840d2b0e1a80e9040214c@6079156_oswg68502oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如果说已经All in换电的蔚来去做增程，可能是出于欧洲关税、中东和北非电网基建配套难比国内等因素的一招缓兵之计，那么小鹏做增程，是对销量短期内快速增长“红果果”的渴望。</p>
  <p>“把‘一车双能’这两种化学能源做到很好的组合使用，这对将来小鹏汽车在中国、在全球的市场的发展都有很大的提高。”在11月6日AI科技日发布会后，何小鹏在媒体群访中表示。</p>
  <p>拥抱油箱能给销量带来多大的帮助？在已经杀成红海的20万元以内新能源车市场，比亚迪依靠宋PLUS、秦PLUS、秦L、海豹06等多款PHEV为主的车型，交出月销50万辆的成绩单。</p>
  <p>至于20万元以上的市场，据懂车帝数据，今年销量TOP10新能源车型中的常客，只有Model Y、Model 3和小米SU7三款纯电动车，其余都是增程或者插混，例如理想L6、L7，问界M9、M7等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_8450e62e49ad4ad28cb8938c225334db@6079156_oswg113013oswg1080oswg696_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另据乘联会数据，当前国内增程、插混车型的销量增速远超纯电，9月份销量分别达到11.7万辆和36.1万辆，同比增长89.1%和96.7%。</p>
  <p>看着别家带油箱的新能源车赚得盆满钵满，要说不眼红谁能信？近半年来，除了上文提到的蔚来、小鹏，以及会把增程新车带到广州车展的阿维塔和昊铂，还有极氪、智己已经官宣最快在2025年推出可油可电的新车。</p>
  <p>转眼之间，坚持纯电的品牌成了车市中的少数派。</p>
  <h2><strong>增程混动向上，单档DHT混动向下</strong></h2>
  <p>在这波拥抱油箱的浪潮中，其实也有技术路线上的分歧——能极大降低续航焦虑，同时驾乘感受接近纯电的长续航增程混动；以及能将成本压缩到极致，打出震撼售价的单档DHT混动。</p>
  <p>在广州车展上，将纯电续航推到400公里以上的增程新车虽然还没出现，但凭借单档DHT混动技术，将售价压到10万出头的吉利银河星舰7，已经预定了本届车展的C位质疑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_db25def6ebe449f69d3ac94687bdca2f@6079156_oswg1385208oswg1222oswg746_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2024广州车展银河星舰7展车</p>
  <p>所谓DHT，指的是混动专用变速箱，根据档位数量不同大致可以分为单档和多档两种类型。在单档DHT领域，比亚迪是代表，将价格杀到7.98万元的秦PLUS将单档的优势充分体现。</p>
  <p>此前，吉利是多档DHT的拥护者。不过在吉利银河星舰7上，其投奔了单档的怀抱，将这款SUV的售价压得比最大竞品比亚迪宋PLUS还低。</p>
  <p>“单档DHT的车便宜，结构简单后期维护费用也低，缺点就是极速低，上长陡坡等对功率需求大的场景下会露馅；多档DHT因为可以换挡，动力一般更有保证，但为此付出更高的购车成本和维护成本。在现在这个价格内卷的背景下，市场很难买单。”11月13日，某新能源车企工程师告诉源媒汇。</p>
  <p>据源媒汇了解，本届广州车展上除了吉利银河，还有奇瑞、上汽五菱会秀出自己的单档DHT技术以及新车。价格炸裂，会是一个共通点。</p>
  <p>反观增程混动，凭借越来越大的电池，以及增程专用发动机的普及，这条细分赛道2025年将在中高端新能源市场，与纯电车展开更激烈的竞争。</p>
  <p>如同济大学教授、中国汽车工程学会特聘专家朱西产所言，当电池做到40-50kWh的时候，是增程混动车最好的状态，配合对燃烧效率、NVH专门优化的第二代增程器，能够很好地满足用户在纯电驾驶和规避续航焦虑之间“既要又要”的心理。</p>
  <h2><strong>第一批增程车企开始“逆行”</strong></h2>
  <p>不过，就在大部分车企都一窝蜂挤进增混、插混大门的同时，率先跑进这条赛道的理想，还有理想的“小迷弟”零跑，却在琢磨怎么才能更好地切入纯电市场。</p>
  <p>本届广州车展上，理想还没打算秀出回炉大改的i系列纯电车，但这显然是其来年的重中之重。而零跑，则带来了明年的重头戏——B系列首款车型B10。令人意外的是，有消息称这款车在国内市场将优先推出纯电版本。</p>
  <p>值得一提的是，在新车之外，理想今年将充电桩建设视为最重要的任务之一。对于年内上线2000座理想超充站的目标，理想充电网络副总裁孙广敏在日前的媒体专访中十分自信。</p>
  <p>“逆行”布局纯电，理想和零跑显然是认为未来的新能源市场，纯电依然是最重要的入场券。结合电池前沿技术来看，这样的决策十分合理。</p>
  <p>日前，资深车评人颜宇鹏在社交媒体上发文，称国内头部电池企业在固态电池方面的研发比预期更快，有望在未来2年大范围投入使用。届时，借助固态电池的高能量密度，纯电车充一次电增加1000公里甚至更多的续航里程不是梦，增程和混动车再攻击纯电车的续航焦虑，将变得无力。</p>
  <p>当然，也有行业声音认为，上述对固态电池的期待太过于理想化，现阶段固态电池还被困在成本高、循环寿命短、充电性能差等局面之中。但长远来看，电池技术持续发展进步是大趋势，也不能够简单粗暴地将可能性就此扼杀。</p>
  <p>事实上，增程和插混，不应该是纯电的对立面。</p>
  <p>从“理想、比亚迪增程/插混车主节假日该不该在高速上充电”这个热门话题，就能发现纯电驾驶也是这部分不愿意丢掉油箱的用户的刚需。但与此同时，纯电车受天气以及充电条件所限，续航焦虑至今仍然是最大痛点。</p>
  <p>硬要给两者分出高下，就好比究竟是甜豆花和咸豆花哪个好吃一样，全看个人的口味、需求。</p>
  <p>相比互掐，让消费者清楚了解增程/插混以及纯电的“咸甜”，做出正确选择并愿意给身边的亲戚朋友代言带货，才是真正的完美闭环。</p>
  <p>本文来自微信公众号“源媒汇”，作者：潘卓伦，编辑：苏淮，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3037394905477124</id>
            <title>小小辣椒，何以成就千亿产业？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3037394905477124</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3037394905477124</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Nov 2024 11:59:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <辣椒, 湖南, 农业科技, 粮食安全>
<br>
<br>
总结: 本文探讨了辣椒在中国饮食文化中的重要性，尤其是湖南地区的辣椒产业。辣椒自400多年前引入中国后，逐渐成为人们餐桌上不可或缺的调味品。湖南的辣椒产业不仅规模庞大，且在科技创新方面取得显著成就，邹学校院士的研究推动了辣椒品种的改良和机械化采收。岳麓山实验室在种子科技研究中发挥了关键作用，提升了国内种子的研发能力，保障了粮食安全。通过国际合作，湖南的辣椒产业也在全球范围内产生了影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在中国，有一种味道，穿越了地域的界限，跨越了文化的隔阂，是亿万人餐桌上不可或缺的一部分——辣。&nbsp;</p>
  <p>400多年前，原产于墨西哥的辣椒进入中国，最初还是一种观赏植物，但当时云贵川地区的人发现，辣椒不仅好看，还能在一定程度上替代盐巴，不仅可以提味去腥，驱寒祛湿，还能极大提升菜品风味。&nbsp;</p>
  <p>由于当时食盐昂贵，辣椒很快就在中国流行开来，以至于今天的餐桌上，已经是“无辣不欢”。&nbsp;</p>
  <p>那么，中国的吃辣高地又在哪里呢？&nbsp;</p>
  <p>答案是湖南。&nbsp;</p>
  <h2><strong>科技,点亮农业</strong></h2>
  <p>湖南人爱吃辣，这很多人都知道。&nbsp;</p>
  <p>但湖南的辣椒产业有多大，品种有多全，这就鲜为人知了。&nbsp;</p>
  <p>近些天，正解局深入湖南调研，意外发现了不为人知的千亿级产业——种辣椒。&nbsp;</p>
  <p>数据显示，中国辣椒年种植面积超过3000万亩，占全国蔬菜种植面积的10%左右，在各类蔬菜中位居前列，而且辣椒种植面积、产量也是常年位列全球第一。&nbsp;</p>
  <p>大家都知道有一种葡萄叫“阳光玫瑰”，特别甜，在日本叫“晴王”，最早也是日本人搞出来的。&nbsp;</p>
  <p>品种的改善，直接关系到蔬菜瓜果的风味和产量。&nbsp;</p>
  <p>当然，要搞出新品种并不是一件容易的事情。&nbsp;</p>
  <p>在湖南，有一位被誉为“辣椒院士”的专家——邹学校，就深耕于辣椒的研究。&nbsp;</p>
  <p>邹学校是名副其实的“辣椒大王”，作为国家特色蔬菜产业技术体系首席科学家，他在国际顶级综合性期刊《Nature》等重要刊物上发表论文400余篇，并创办了国内外唯一辣椒专业期刊。&nbsp;</p>
  <p>邹学校介绍说：“一亩试验田一般种上两三千株辣椒苗，然后从个头、开花、抗病性、挂果等角度层层筛选，大半年以后，最终能选出个两三株就算很不错了。”&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_d883c3fd499a4efdb7b83a4b8b606ea7@000000_oswg133236oswg1080oswg767_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">中国工程院院士邹学校&nbsp;</p>
  <p>而培育、记录、分析、对比……选育一个优质的新辣椒品种至少要8至10年。&nbsp;</p>
  <p>传统辣椒，都是手工采摘，费时费力。&nbsp;</p>
  <p>30多年来，邹学校及其团队收集和保存国内外辣椒种质资源3000多份，建立了我国最大的辣椒种质资源库。&nbsp;</p>
  <p>不仅极大实现了辣椒的增产，也让辣椒实现了机械化采收，极大提高了采摘效率。&nbsp;</p>
  <p>我们今天都在说农业科技化，到底为什么要搞农业科技。&nbsp;</p>
  <p>邹院士用几组数据给出了回答：&nbsp;</p>
  <p>20世纪80年代开始，邹学校团队先后育成辣椒品种湘研1～20号、湘辣1～4号，成为那时中国种植面积最大的辣椒品种，并且种植规模由上世纪80年代的300万亩发展到3000多万亩。&nbsp;</p>
  <p>近年来，中国辣椒种植面积常年稳定在1100万亩以上，产量常年在1600万吨以上。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_ba5253edc5c8494da70cb26d1e1b3c01@000000_oswg87595oswg1080oswg724_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">邹学校团队在实验室&nbsp;</p>
  <p>可以说，正是邹学校的科技成果，支撑了全中国辣椒产业快速发展，为辣椒育种助农民增收100多亿，帮助大量椒农成功脱贫致富。&nbsp;</p>
  <p>在邹学校团队的不断攻坚、突破下，中国辣椒的平均亩产基本稳定在4000斤以上，在山东、新疆、云南等很多土地和气候条件优渥的环境中，产量均已突破5000斤。&nbsp;</p>
  <p>邹学校说，辣椒不光是一种蔬菜，里面的辣椒素、二氢辣椒素和其他活性物质有镇痛止痒、降脂降糖、抗癌、抗菌、降压等作用，甚至还可以应用到催泪弹、药物、保健品、生物农药、远洋航海油漆喷涂等领域。&nbsp;</p>
  <p>“小辣椒”，也可以改变“大世界”。&nbsp;</p>
  <h2><strong>岳麓山里播种未来</strong></h2>
  <p>邹学校的故事，是湖南辣椒产业崛起的一个缩影。&nbsp;</p>
  <p>而这个缩影的背后，还有湖南岳麓山实验室对于农业科技的深耕。&nbsp;</p>
  <p>邹院士所在的岳麓山实验室，是中国顶尖、世界一流的种业实验室，包括农大农科院片区、隆平片区、林大林科院片区、岳麓山大科城，以及8个公共创新平台、15个品种创制中心。&nbsp;</p>
  <p>通过走访岳麓山实验室，正解局不仅看到了生物育种科学在提升辣椒产业中的关键作用，也看到了中国粮食安全的一道坚实防线。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_52a3cfd07c8c445392bf4b0fd764039c@000000_oswg147959oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">岳麓山实验室&nbsp;</p>
  <p>数据显示，2019年中国大豆种子进口量全球排名第11，蔬菜种子进口量位居全球第四。&nbsp;</p>
  <p>2021年，我国农作物种子进口贸易额达到6.8亿美元，其中蔬菜种子占比35.3%，饲料饲草种子占比23.5%。&nbsp;</p>
  <p>这些数据不仅反映了中国在全球种子贸易中的重要地位，也揭示了种子对中国粮食安全的深远影响。&nbsp;</p>
  <p>种子是农业的“芯片”，它直接关系到粮食的产量和质量。&nbsp;</p>
  <p>岳麓山对种子科技的研究，与中国的农业国情不无关系。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_a8b7d32a566942538dd0810b640a3b7a@000000_oswg30096oswg690oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">岳麓山实验室里的杂交水稻全国重点实验室&nbsp;</p>
  <p>近年来，很多部门、机构都在警告，由于气候变暖，世界粮食面临着减产的危机。&nbsp;</p>
  <p>中国全球粮食经济与政策研究院院长范胜根表示：&nbsp;</p>
  <p>“中国必须在很大程度上满足自己的要求，大量进口的数量对中国不利，对全球市场也不利。”&nbsp;</p>
  <p>中国14亿人口占全球人口的五分之一，但耕地面积仅为全球的9%。&nbsp;</p>
  <p>而且，内地近年高速的城市化发展和污染，也使得耕地面积、农民人口逐渐下降，影响全国的粮食供应。&nbsp;</p>
  <p>据中国自然资源部的调查，2019年底，中国有13%的土地适合耕种，比十年前减少了6%。&nbsp;</p>
  <p>因此，对于中国来说，菜篮子安全和粮食安全，至关重要。&nbsp;</p>
  <p>那么，怎么在耕地面积不断下降的基础上，提升产量，提升农作物抗灾害的能力？&nbsp;</p>
  <p>科技自然是重中之重。&nbsp;</p>
  <h2><strong>粮食安全的压舱石</strong></h2>
  <p>在岳麓山实验室，正解局不仅看到了中国种业的未来，也看到了中国对全球粮食安全的贡献。&nbsp;</p>
  <p>中国作为一个人口大国，对种子的需求巨大。&nbsp;</p>
  <p>进口种子在一定程度上弥补了国内种质资源的不足，但过度依赖进口也意味着风险。&nbsp;</p>
  <p>因此，提升国内种子的研发和生产能力，对于保障粮食安全至关重要。&nbsp;</p>
  <p>岳麓山实验室立足湖南省优势种业创新资源，针对种子前沿科技的研究，提高了育种选择的预见性和成功率，为农作物的育种提供了全面而有价值的基因组资源。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_83c28d0bc2dd49d3a400467c22367aff@000000_oswg86308oswg690oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">岳麓山实验室培育的杂交水稻&nbsp;</p>
  <p>并通过全程机械化制种技术体系的创立，实现了制种高产与品种高产的协同，为中国农业产业化的未来，提供着强大的科技支撑。&nbsp;</p>
  <p>特别是在“一带一路”战略下，岳麓山实验室极大推动了辣椒等农作物产业的国际合作与交流。&nbsp;</p>
  <p>就拿专攻辣椒的邹院士来说，他的贡献不仅仅在于品种的培育，更在于他建立了全国最大的辣椒种质资源库，培育出165个辣椒新品种，推动了辣椒产业的现代化和国际化。&nbsp;</p>
  <p>目前，邹学校团队培育的品种累计推广面积达1.3亿亩，占中国辣椒种植面积的70%，全球辣椒种植面积的30%。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_19f8ab9b17c547b994fdbe00657caf81@000000_oswg149355oswg1080oswg768_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">邹学校团队在试验大棚中调研&nbsp;</p>
  <p>在东南亚、中非等种植推广面积则超过1000万亩。&nbsp;</p>
  <p>从种植、制种到初加工、精深加工，农业产业链的不断延长推动产品附加值持续提升，为全球粮食安全，贡献更多的中国智慧和中国力量。&nbsp;</p>
  <p>而这不仅是湖南的骄傲，也是中国的骄傲。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTU3Mzk2OA==&amp;mid=2654895952&amp;idx=2&amp;sn=d45fc3b00323312d1fa8606829d536b7&amp;chksm=bc0e80ee46615069ddbbd1ef567e40d80bd1767560226eb56118df4c31787257a231f02b02ec&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“正解局”（ID：zhengjieclub）</a>，作者：正解局，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3037415157379072</id>
            <title>广州车展今日开幕：混动车型杀出重围，智驾“风暴”进行时</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3037415157379072</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3037415157379072</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Nov 2024 11:58:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 广州车展, 新能源汽车, 智能驾驶, 市场趋势  
<br><br>  
总结: 第22届广州车展正式开幕，展出1171台新车，其中512台为新能源车，显示出新能源车的热度持续上升。数据显示，新能源汽车的渗透率在不断提高，智能驾驶技术也在加速普及，越来越多的车型向高阶智驾发展。合资品牌和自主品牌均在电动化方面加码，尤其是插混车型的销量增长显著。广州车展成为观察未来汽车市场布局的重要窗口，展现了新技术和新生态对未来出行的影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今日，第22届广州车展正式拉开帷幕开幕，78台新车在本次车展进行全球首发，总计共有1171台展车亮相，刷新2023年广州车展1132台的展车规模。</p>
  <p>作为年内最后一个A级车展，广州车展素来是年末车市风向标。乘联会数据显示，今年10月新能源渗透率达到52.9%，较2023年10月增15个百分点，新能源渗透率继续创新高。体现在本届广州车展上，新能源车热度依旧高涨，共有512台新能源车展出，以电动化、智能化为核心的中国新能源汽车已然成为推动汽车行业发展的新动能。</p>
  <p>新能源汽车渗透率步步上升的背后，是智能驾驶正在加速普及，高阶智驾加速平权，越来越多的车型朝着高速+城市NOA迈进，自动驾驶、智能驾驶随着一款款新车型走进大众的生活。</p>
  <p>无疑，今日开幕的广州车展将成为观察未来一段时间汽车市场布局和走势的重要窗口；而从更远的未来看，广州车展所呈现的新技术、新生态将进一步改变大家的未来出行。</p>
  <h2><strong>自主、合资加码电动化</strong></h2>
  <p>今年以来，新能源汽车加速对燃油车的更替。今年1-10月，新能源汽车产销分别完成977.9万辆和975万辆，同比分别增长33%和33.9%。自7月以来，新能源汽车月度渗透率连续四个月突破50%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_412e1e33a3654a90bc9bc3e684ebcde3@000000_oswg112449oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△图片来源：小鹏汽车</p>
  <p>新能源汽车渗透率一路走高，体现在本届车展上，多家新能源车企推出新车型，新能源汽车在车展上唱起了“主角”。</p>
  <p>作为新入局的汽车品牌，小米汽车首次亮相广州车展。小米SU7 Ultra量产版参展，该车此前已经开启预售，价格为81.49万元，将于2025年3月正式发布。根据小米汽车官方，小米SU7 Ultra量产版开放预订后，10分钟收获了3680辆订单。</p>
  <p>此外，蔚来旗下的新品牌乐道、小鹏汽车新打造的全新品牌序列MONA等均首次亮相广州车展，新品牌的参展为广州车展注入新活力。</p>
  <p>合资品牌、豪华品牌亦在加码电动化，以全新车型、全新品牌迎战自主品牌。梅赛德斯-奔驰纯电G级在广州车展上正式上市。宝马亮相了包括纯电动BMW i4、纯电动BMW i5 eDrive40L等多款新能源车型。搭载华为智驾系统的奥迪A5L在广州车展亮相，并将于2025年中正式上市。广汽丰田方面，则有纯电车型铂智3X亮相。此外，广汽本田正式发布了全新纯电品牌烨P,该品牌首款车型烨P7量产版首次亮相，计划明年上半年正式上市。</p>
  <p>从德系到日系，在中国市场加码电动化成为越来越多合资品牌争夺市场份额的一大武器。此举背后，合资品牌在当下的汽车产业变革中面临较被动的局面。以刚刚过去的10月数据为例，自主品牌新能源乘用车批发渗透率为65%；豪华车中的新能源乘用车批发渗透率为35%；而主流合资品牌新能源乘用车渗透率则仅有6%。</p>
  <h2><strong>混动车型炙手可热</strong></h2>
  <p>除了上述纯电车型以外，当下炙手可热的混动车型也成为广州车展一大看点。头部自主品牌比亚迪、长城汽车、广汽传祺等都带来最新的混动产品。</p>
  <p>比亚迪预热已久的王朝网首款MPV夏在本届广州车展上亮相。新车长宽高分别为5145mm×1970mm×1805mm，轴距达到3045mm，主打7座布局，定位中大型MPV。</p>
  <p>比亚迪夏预计于年内上市，搭载第五代DM技术，采用插混专属车身架构，配备云辇-C智能阻尼车身控制系统。</p>
  <p>今年，比亚迪旗下搭载第五代DM-i的多款海洋网、王朝网插混车型迎来换代，销量持续上涨。根据其产销快报，10月，比亚迪插混车型销量达到31.1万辆，同比增长129.3%，同期纯电车型销量则为18.96万辆，同比增长14.57%。1-10月，插混车型销量为187.77万辆，同比增长62.23%。</p>
  <p>推出了多款插混MPV的广汽传祺则在车展前夕再度上新。根据传祺官方，全球首款搭载4C超级快充技术的插混MPV E9超级快充版12日正式上市，将在车展首日正式交付给全球首位车主。传祺还打出了“8分钟极速回电至80%，充电和加油一样快”的卖点，进一步凸显插混车优势。</p>
  <p>此外，插混车型坦克500Hi4-Z在本次车展首发；上汽荣威推出的两款插电混动车型荣威iMAX8 DMH新陆尊和荣威D7 DMH世界冠军版在车展亮相。</p>
  <p>广州车展的展台上，多个品牌发布插混车型。从市场表现来看，插混车型今年的销量增速一骑绝尘。</p>
  <p>根据中汽协数据，1-10月，新能源汽车产销分别完成977.9万辆和975万辆，同比分别增长33%和33.9%；其中插混车型累计销量为391.5万辆，同比增长85.0%，相较而言，纯电车型的销量同比增长13%。</p>
  <h2><strong>高阶智驾“平权”化</strong></h2>
  <p>广州车展上不仅新车型百花齐放，在技术层面同样有一些值得注意的趋势，例如高阶智驾的普及。</p>
  <p>小鹏汽车参展的小鹏P7+、MONA M03均体现这一点。</p>
  <p>MONA M03上市时，何小鹏就表示，MONA M03是当前市场上20万元内唯一高阶智驾。而于车展前不久上市的小鹏P7+则全系标配高阶智驾，不再区分Pro和Max等高低配版本，该首发搭载小鹏自研的AI天玑5.4.0、端到端大模型以及AI鹰眼智驾方案。</p>
  <p>何小鹏曾称，“三年前，我说15万级别的智能驾驶车，谁都做不出来，因为不仅把功能做出来，还要把价格做下去。但三年后我们做到了。”</p>
  <p>广汽埃安也在加速智驾功能的普及。11月6日，广汽埃安AION RT上市，广汽埃安总经理古惠南表示，广汽埃安旨在满足年轻用户的高科技驾驶体验，力争在三年内将埃安全部车型标配高阶智驾。</p>
  <p>比亚迪同样发力智驾。车展前夕上市的方程豹豹8搭载了高阶智驾方案华为乾崑智驾ADS 3.0，实现“车位到车位”的全场景贯通，可自主应对闸机、环岛、窄道掉头等复杂场景，并支持离车泊入、泊车代驾、远程挪车等多种智能泊车功能。</p>
  <p>宝马方面则向时代财经表示，宝马将从2025年1月起生产搭配V2X模块的全新BMW 5系，其也成为BMW首款搭载“车路云一体化”（V2X）技术的车型。“V2X技术是实现高阶自动驾驶的关键技术之一，目前宝马的V2X技术可实现前车紧急制动预警（EBW）、闯红灯预警（RLVW）以及十字路口横向来车碰撞预警（ICW）3个主动安全预警功能。创新V2X技术在5系上量产，将为宝马推进未来高阶自动驾驶提供先机。”“宝马坚信没有智能汽车，就不可能有智慧城市。”</p>
  <p>此外，随着小鹏汇天飞行汽车等“黑科技”在广州车展上展出，本届车展或能成为打开未来智慧出行想象的一把钥匙。</p>
  <p>随着广州车展的开幕，年末车市冲刺进入倒计时，各家车企摩拳擦掌，想为年终成绩单增色。车展新车叠加以旧换新等政策实施，或将进一步推动国内汽车消费。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653319901&amp;idx=2&amp;sn=cc7bfc514877a8e8bec321ffd97809d5&amp;chksm=bc9fc5e8825b918262654dec76469d58a29f5155655f110cbffe16c453dc91b4b07ffeaf5ab1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：贺晴，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3037521337774089</id>
            <title>苹果罕见原型机曝光，全压感按键 iPhone 或会出现</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3037521337774089</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3037521337774089</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Nov 2024 11:48:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: iPhone原型机, 无按键设计, Project Bango, Vesica Piscis  
<br><br>  
总结: 本文介绍了一台曝光的iPhone原型机，展示了苹果在无按键手机设计上的探索。该原型机采用了触觉反馈技术，旨在模拟按键的感觉，可能与苹果的“Project Bango”计划相关。原型机的边框按键没有机械结构，且内部组件可能仅为模型。文章提到该原型机的设计与神圣几何学中的Vesica Piscis符号有关，暗示了苹果在设计理念上的深远思考。尽管“Project Bango”未能成功，但苹果的探索可能为未来的产品奠定基础。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_16a157335aad496aa428c941e4f38227@000000_oswg233364oswg391oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>iPhone 原型机 又曝光&nbsp;</strong></p>
  <p>在智能手机的发展初期，无按键手机曾经是所有厂商的终极愿景。&nbsp;</p>
  <p>在 iPhone 诞生的前十年，这张图可是骗到我不止一次。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_320fbd6fe42445b596eb1347dc07d979@000000_oswg36766oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">曾经盛传的 iPhone 概念图&nbsp;</p>
  <p>虽然经过多方推导与商业验证，没有实体按键的手机带来的可能不是美好的未来，而只会是麻烦。&nbsp;</p>
  <p>但 X 博主 @AppleDemoYT 发现了一台 iPhone 原型机，揭示了苹果对这块「魔法玻璃」有些曲线救国的想法。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_85ac969f2d9d4e58a143045bff20cb0e@000000_oswg44821oswg1080oswg624_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来自 X 博主 @AppleDemoYT&nbsp;</p>
  <p>这台 iPhone 没有传统的苹果 logo，取而代之的是看起来像两个新月形状的符号。&nbsp;</p>
  <p>这两个半径相同的圆盘相交时形成的形状，在拉丁语中称为 Vesica Piscis，它通常被用作神圣几何学的基本元素，与黄金比例、正三角形、平面几何与建筑都分不开关系，背后还有众多引申含义。&nbsp;</p>
  <p>这个符号以前曾经在苹果其他设备上出现过，比如 AirTag 的原型设备上，鉴于最终产品通常脱胎于这些原型机，这里的 Vesica Piscis 或许也寓意着一种孕育和创生。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_ed383d960c564a01bfa6f0600cc36842@000000_oswg12234oswg686oswg386_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Vesica Piscis&nbsp;</p>
  <p>这台原型机最大的特点是，边框上的一切按键按起来并不会咔咔响。&nbsp;</p>
  <p>是的，电源键与音量键取消了机械结构，无法传统意义上地「按下去」，同时两个音量键梦回 iPhone 3GS，不再独立存在，而是连了起来。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_46b9328bd2e843a9b0a480124460084c@000000_oswg35061oswg1080oswg642_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来自 X 博主 @AppleDemoYT&nbsp;</p>
  <p>这让我想到了苹果曾经的「Project Bango」——这项计划最早曝光于 2023 年初，旨在将 MacBook 触控板与 Touch ID 的模拟震动技术放在 iPhone 边框的按键上，使用触觉反馈来模仿按下的感觉。随着触觉按钮的延迟，苹果可以使用带有标准物理按钮的单按钮设计。&nbsp;</p>
  <p>其中，苹果为音量按键、静音按键与电源按键设计的内部模块代号就是 Bango。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_ebcf656e090d4429ba09952b981d8be0@000000_oswg31691oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">MacRumors 与 UnknownZ21 提供的 Bango 模块渲染图&nbsp;</p>
  <p>如果不出意外，X 博主 @AppleDemoYT 发现的这台 iPhone 就是「Project Bango」的验证机之一。&nbsp;</p>
  <p>根据拆解的图片来看，内部主板上的线路很少，主板只连接着充电口与没有机械结构的物理按键，也就是说该 iPhone 的其他元器件可能只是模型，并不起实际作用，比如摄像头与塑料制成的麦克风。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_c4fe3cbde0c74b41afb860293a6a5675@000000_oswg85581oswg1080oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在边框上还有一些额外的玄机，在音量按键旁边的空白处有一串配置信息：&nbsp;</p>
  <blockquote>
   <p><strong>RANGER-DROP2.5_D2-5DRS_000739</strong></p>
  </blockquote>
  <p>这串代码中的四个部分，可能分别代表着：&nbsp;</p>
  <p>RANGER：可能是项目或特定原型硬件的代号&nbsp;</p>
  <p>DROP2.5：2.5 米跌落测试&nbsp;</p>
  <p>D2-5DRS：这部分可能涉及特定硬件配置、内部模块或功能集成的代号&nbsp;</p>
  <p>000739：通常是编号或序列号，表示特定批次或版本的标识&nbsp;</p>
  <p>也就是说，这台 iPhone 原型机可能用于测试压感按键在实际使用中的耐用性，以及在意外跌落时的抗冲击能力。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_1bd4648e5d1148e29d20fd649e8f2961@000000_oswg35198oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来自 X 博主 @AppleDemoYT&nbsp;</p>
  <p>将这台 iPhone 原型机插上电源，iPhone 会自动开机并在连接的 Mac 上显示「MCU Init Done」，意为单片机初始化完成，这进一步证明这并非一台完整的 iPhone。&nbsp;</p>
  <p>在 Mac 上，原型机还留了一个小彩蛋——与其他苹果的单片机测试相符，该 iPhone 在 Mac 上将自己标识为「Bender」。&nbsp;</p>
  <p>这名称来源于《辛普森一家》的创造者 Matt Groening 推出的另一部科幻动画《飞出个未来》，Bender Bending Rodríguez 是其中一位备受欢迎的机器人，被视为某种反传统、搞笑和讽刺精神的代表。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_f02fafecbd0f419ebe0a08dbc981b15c@000000_oswg84251oswg1080oswg760_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来自 X 博主 @AppleDemoYT&nbsp;</p>
  <p>按照这台原型机的序列号来看，该 iPhone 表示制造日期在 2021 年 5 月 23 日至 29 日之间，早于 iPhone 13 发布。&nbsp;</p>
  <p>不过，我们可以排除这是 iPhone 13 Pro 原型机的可能，因为此时的 13 系列可能已经处于中期到最终测试阶段，最终推出时并未使用压感按键。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_01a12efdf6064d23b17bb6db6ee566b3@000000_oswg25829oswg570oswg230_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来自 X 博主 @AppleDemoYT&nbsp;</p>
  <p>拆解图也进一步印证了这个可能，从图片中可以看到，该原型机看起来像 iPhone 13 Pro 与 iPhone 14 Pro 的混合体，同时电池上覆盖着一层金属，与 iPhone 16 Pro 的电池有异曲同工之妙。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_d919986123f142d29c4dbeff8874404d@000000_oswg98642oswg1080oswg786_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来自 X 博主 @AppleDemoYT&nbsp;</p>
  <p>不过随着 23 年下半年 iPhone 15 Pro 的推出，「Project Bango」也随之宣告破产，直到现在，我们也没有等到压感按键的 iPhone。&nbsp;</p>
  <p>不过也别失望，据爆料，「Project Bango」在失败前已经走到了工程验证测试的后期阶段，这已经相当趋近于成功，我们熟悉的 Touch ID、Face ID 以及无线充电等功能，都是很早就埋下伏笔，再经历过漫长的打磨才来到每个人的手上。&nbsp;</p>
  <p>这台铭刻着 Vesica Piscis 的 iPhone 至少证明了苹果的确有这个方向的想法，并已经付诸实践进行探索，或许在不久的将来，我们可以真的见证一款完全由压感按键控制的 iPhone 诞生。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjgzMTAwODI0MA==&amp;mid=2652380429&amp;idx=2&amp;sn=aa60b973cd88b35d6ed438dba87ddc30&amp;chksm=9a945bf39c8b0c9f7613863ec130dd73645a180e9fb5d41a3de9de352a6387553517d31d0d09&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”（ID：ifanr）</a>，作者：<strong>周奕旨</strong>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3037547061456904</id>
            <title>黄仁勋：后悔当年没听孙正义劝说，借钱买下英伟达所有股票</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3037547061456904</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3037547061456904</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Nov 2024 11:40:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 英伟达, 人工智能, 孙正义, 黄仁勋  
<br><br>  
总结: 在英伟达2024年AI峰会上，创始人黄仁勋与软银CEO孙正义进行了对话，回顾了他们在英伟达股票上的遗憾。孙正义曾差点成为英伟达的最大股东，但因市场波动选择出售股份，黄仁勋也对拒绝孙正义的资金支持感到懊悔。两人讨论了人工智能与机器人结合的未来，孙正义认为个人智能助手将成为人们生活中不可或缺的一部分，并展望AI革命将创造100万亿美元的价值，影响各个行业。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>11月13日消息，在英伟达于日本举办的2024年AI峰会上，该公司创始人兼CEO黄仁勋与软银集团董事长兼CEO孙正义进行了“炉边对话”。在对话中，两人回顾了10多年前差点买断英伟达股票的经历，并谈到了日本在AI时代如何追赶西方，AI时代的日本将会发生哪些改变等。</p>
  <p>孙正义通过软银愿景基金在全球范围内投资了具有人工智能驱动增长潜力的公司。而在黄仁勋的带领下，英伟达成为了人工智能和加速计算领域的全球领导者。他们的对话会碰撞出怎样的火花？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_a802ad603f1649bf8a977b6ab1ecb898@46958_oswg219022oswg960oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>01&nbsp;黄仁勋后悔没买下英伟达&nbsp;孙正义后悔卖了英伟达股票</strong></h2>
  <p>在对话之初，黄仁勋对孙正义所取得的成就给予赞誉。他强调，孙正义不仅是全球独一无二的企业巨擘，更是无可替代的创新先锋。孙正义独具慧眼，总能精准地挑选出时代的胜出者，并与他们携手共进。</p>
  <p>值得铭记的是，正是孙正义引领比尔·盖茨（Bill Gates）踏入日本市场，诚邀杨致远共谋发展，并帮助阿里巴巴让中国的云计算产业得以快速发展。同时，也是他将史蒂夫·乔布斯（Steve Jobs）与iPhone带到了日本。</p>
  <p>然而，鲜为人知的是，孙正义曾经差点成为英伟达的最大股东。他当时掌握着英伟达近5%的股权，这部分股权如今价值已飙升至约1600亿美元。但在五年前，因股市波动一度危及软银旗下愿景基金的表现，孙正义选择以不到40亿美元的价格出售了所持全部英伟达股份。</p>
  <p>若孙正义能坚守至今，这部分股权的价值甚至有望超越他在阿里巴巴的那笔具有里程碑意义的投资。</p>
  <p>谈及往事，黄仁勋也充满了遗憾，并对近十年前拒绝孙正义的一桩提议深感后悔。当时，孙正义基于对英伟达及人工智能未来的深刻洞察，主动向黄仁勋提出，愿提供资金支持其收购英伟达全部股票。</p>
  <p>孙正义当时称：“市场尚未认识到英伟达的真正价值，你们的未来将是前所未有的辉煌。但遗憾的是，市场对此尚存误解。而且，在开创这一未来的道路上，你还将面临一段艰辛的旅程。因此，我愿助你一臂之力，让你有能力买下英伟达。”面对这一前瞻性的提议，黄仁勋当时选择了拒绝，他现在对此深感懊悔。</p>
  <p>黄仁勋坦言：“如今再回想，我后悔没有接受那个提议。那确实是一个千载难逢的好机会。”</p>
  <h2><strong>02 个人智能助手将真正走进每个人的生活</strong></h2>
  <p>孙正义分享了他对于人工智能与机器人结合的宏伟愿景，灵感源自他钟爱的动画片《铁臂阿童木》。</p>
  <p>孙正义说：“我们应当借助机器人技术，重新点燃那份对创新的渴望，将人工智能深度融合于机器人之中。正如《铁臂阿童木》所展现的，机器人不仅要拥有‘肌肉’，也必须拥有智能，使之不仅能与人进行言语交流，更能如挚友般充满情感。这种前沿技术的探索与挑战，无疑是极为迫切且重要的。”</p>
  <p>当黄仁勋问及对于日本人工智能未来的展望、期待与梦想时，孙正义满怀激情地表示，他对机器人技术抱有极大的热忱，并坚信医疗领域将是其大放异彩的舞台，一个智能化的医疗时代正悄然逼近。</p>
  <p>孙正义还指出，个人智能助手将真正融入每个人的日常生活，成为不可或缺的一部分，正如昔日每台桌上都摆放着电脑，以及乔布斯所预言的每人手持一部智能手机那样。他坚信，未来的趋势将是每个人都能拥有专属的智能助手，帮助人们规划旅行、安排度假、辅助教育，并陪伴我们走过人生的每一个阶段。</p>
  <p>孙正义还描绘了一幅生动的画面：当今的孩子们，自幼便在iPhone的陪伴下成长，他们习惯于用手指触摸屏幕，放大每一张图片。而将来，他们将可以与静态图像“对话”，期待得到回应。孙正义设想，如果这些孩子从一岁起就拥有了自己的个人智能助手，那么这个助手将成为他们成长道路上的亲密伙伴，如同他们的第二个自我，全面而深入地了解他们的生活、家庭、成长经历乃至健康状况。</p>
  <p>黄仁勋对此深表赞同，并补充道，这些智能助手将如同私人“亚里士多德”一般，铭记你阅读的每一本书籍，铭记它传授给你的每一份知识，成为个人智慧与知识的宝库。</p>
  <h2><strong>03 AI革命将创造100万亿美元价值</strong></h2>
  <p>黄仁勋还与孙正义深入探讨起当前技术革命的独特之处，询问这次变革与之前的历史转折点相比，究竟有何不同，又有何独特意义。孙正义强调，当前正处于最令人振奋、最具活力的未来前沿。这场变革的规模之大，远超以往任何时期，堪称前所未有的浪潮。</p>
  <p>黄仁勋对此表示赞同，并从数学和产业角度进行了深入剖析。他指出，尽管人工智能被视为软件的一种，但它却与众不同。他说，新兴的人工智能技术，如神经网络、大语言模型、智能体和机器人，它们已不再是简单的工具，而是具备了自主执行任务和工作的能力。人工智能革命创造的价值不是以万亿美元计，而是以百万亿美元来衡量。</p>
  <p>黄仁勋进一步阐述，这场变革不仅标志着人工智能行业的转型，更是对每个行业都产生了深远影响，这正是此次变革如此重要的原因所在。</p>
  <p>孙正义则补充说，人类之所以强大，正是因为拥有超级大脑这一独特优势。与狮子、大象等肌肉强壮的动物相比，人类的智慧才是其真正的力量源泉。全球GDP的所有活动，无不是基于人类大脑的活动。因此，他坚信这场革命将波及每一个行业。</p>
  <p>本文来自<a href="https://news.qq.com/rain/a/20241113A04YWE00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，编译：金鹿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3037552146247682</id>
            <title>桌面版ChatGPT升级，支持编程App交互，离AI接管电脑又近一步</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3037552146247682</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3037552146247682</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Nov 2024 11:40:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: ChatGPT, MacOS, Windows, 开发工具  
<br><br>  
总结: OpenAI宣布对ChatGPT桌面版进行更新，MacOS用户可以直接访问VS Code、Xcode等编程软件，简化开发流程；Windows版本新增语音对话和截图功能，提升用户交互体验。MacOS用户可通过下拉菜单启动多个主流编程工具，避免频繁切换应用。OpenAI希望通过与开发环境的紧密集成，提升用户工作效率，并在与GitHub、AWS等竞争中占据优势。AI与开发工具的深度融合成为市场竞争的新焦点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_bb58c186e4684d7cbc6dab387bcafb2f@000000_oswg665470oswg1080oswg461_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>智东西 11月15日消息，今天，OpenAI宣布对ChatGPT桌面版进行更新，MacOS和Windows双系统均迎来新功能。MacOS用户现在可以直接从ChatGPT桌面访问VS Code、Xcode和Terminal等编程软件，无需在ChatGPT和开发工具之间切换，简化了开发工作流程。同时，Windows版本面向所有用户开放，新增了语音对话和截图功能，提升了用户交互体验。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_9ab5916e5bff483581519162731320c8@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲用户分享ChatGPT与Xcode结合使用（图源：X）</p>
  <p>在MacOS版本中，用户可以直接在ChatGPT桌面启动并操作多个主流编程工具，继续编写代码或进行其他工作，无需切换应用，有效提高了开发效率。</p>
  <p>Windows版本专注于提升交互性，新增语音对话功能让用户通过语音与ChatGPT互动，截图功能简化了内容传送流程，方便用户更轻松地与ChatGPT进行沟通和操作。&nbsp;</p>
  <h2><strong>01.MacOS集成多款IDE，Windows新增语音截图功能</strong></h2>
  <p>在MacOS版本中，ChatGPT Plus和Teams订阅用户可以通过下拉菜单直接启动VS Code、Xcode、Terminal和iTerm2等第三方应用程序。</p>
  <p>ChatGPT桌面团队产品负责人Alexander Embiricos称，OpenAI在分析用户行为时发现，许多开发者生成代码或文本后，会将其复制到其他应用中。因此，OpenAI选择与集成开发环境（IDE）进行整合，目的是让用户能在ChatGPT中直接进行工作，不必频繁切换应用程序。</p>
  <p>用户可以在ChatGPT中开始编写代码，并选择从应用程序中启动VS Code。一旦打开，VS Code会自动加载用户正在编辑的代码。Embiricos称，理论上，用户可以在使用ChatGPT时，同时打开多个第三方应用程序。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_b25419bfee0d4b739c8e521ea70d6f8f@000000_oswg260371oswg1080oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲用户可从ChatGPT界面访问编程软件（图源：OpenAI）</p>
  <p>目前，第三方应用集成功能仅对MacOS用户开放，但Embiricos说，Windows用户也将在不久后获得相同的功能，OpenAI还计划未来扩展更多应用程序的支持。</p>
  <p>Windows PC版的ChatGPT桌面应用程序现已对所有用户开放，除扩展用户基础外，OpenAI还新增了高级语音模式和截图功能。用户现在可以通过语音与ChatGPT进行更自然的对话，截图功能允许用户直接截取屏幕内容并与ChatGPT互动，进一步提高回答的准确性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_c70494660c9f4857817673681388919b@000000_oswg172211oswg1080oswg529_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲Windows端截图功能（图源：OpenAI）</p>
  <p>Embiricos谈道，许多用户已提出希望在桌面版中使用高级语音模式，因此团队优先开发了这一功能。同时，截图功能利用Windows系统特性，使得用户能够轻松在不离开工作窗口的情况下截取内容并传送给ChatGPT，简化了操作流程。</p>
  <h2><strong>02.OpenAI、Anthropic，与AWS的接口集成进展</strong></h2>
  <p>在ChatGPT桌面版推出之前，用户必须访问网站生成文本、代码或图片，并将生成的内容带到他们工作的应用程序中去。现在，OpenAI等公司希望通过将用户的工作流程更紧密地与界面结合，从而吸引更多的客户。在这一领域，GitHub、Anthropic、亚马逊等公司也在不断推出新的集成功能。</p>
  <p>GitHub通过与VS Code和Xcode的集成，提供了在IDE中直接进行代码建议和自动补全的功能，帮助开发者提升编程效率。相比之下，虽然Anthropic的Claude没有与第三方应用程序集成，但它推出了“Artifacts”功能，让用户无需离开应用即可查看生成的网页，减少了工作中不必要的切换。</p>
  <p>OpenAI之前推出了Canvas功能，类似于Anthropic的“Artifacts”，但其亮点在于，ChatGPT能够将生成的文本和代码直接集成到开发环境中，帮助用户更流畅地完成工作。</p>
  <p>亚马逊云科技（AWS）最近将其Q Developer AI助手集成到流行的IDE中，包括Visual Studio Code和JetBrains，作为内嵌的建议和代码补全插件。这一功能允许用户直接在IDE中选中代码块并输入指令，而无需切换到其他应用界面。这种集成方式类似于ChatGPT的桌面版更新，但AWS的Q Developer AI更侧重于为开发者提供更高效的编程支持。</p>
  <p>软件应用集成不是新鲜事，Slack已经与Zoom、团队协作软件Atlassian、项目管理解决方案Asana和谷歌等公司合作多年，用户可以在聊天窗口内直接调用这些应用。现在，AI工具与开发环境的结合已成为各大公司竞争的焦点，OpenAI也正朝着这个方向努力。</p>
  <h2><strong>03.结语：AI与开发工具深度融合，接口成新竞争焦点</strong></h2>
  <p>随着各大公司纷纷推出更加紧密的AI与开发环境集成，接口已成为提升用户生产力和争夺市场份额的关键领域。&nbsp;</p>
  <p>OpenAI此次更新将ChatGPT桌面版与多个主流开发工具紧密集成，不仅提升了用户操作效率，也使其在与GitHub、AWS等行业领先者的竞争中占据了一席之地。通过这一功能，OpenAI显然希望将ChatGPT桌面版打造为开发者工作环境中的核心工具。&nbsp;</p>
  <p>来源：OpenAI、VentureBeat</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652776288&amp;idx=2&amp;sn=1cbd65e9900e1a87c43fa7f8871bf5ab&amp;chksm=8524e30a708fdee18345e43f73d72df152006dc69760674f8d48b612e6d32b0c338cdff5632e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，作者：汪 越，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3037382056325381</id>
            <title>丁磊做梦，网易买单</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3037382056325381</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3037382056325381</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Nov 2024 11:26:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <网易, 丁磊, 游戏, 营收>
<br>
<br>
总结: 文章分析了网易在2024年第三季度的财务表现，指出其营收和净利润均出现下降，主要原因是新游戏未能如预期表现。丁磊的管理风格也发生变化，从积极推新转向更为谨慎的策略。尽管网易在递延收入上有所增长，但高营销费用和获客成本依然是其面临的挑战。文章还提到网易在商业模式上的转型，尝试减少数值付费，转向外观付费，但缺乏用户沉淀手段可能导致流水承压。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>有的公司是业绩越不理想，创始人越要站到台前，也有公司是业绩越不理想，创始人越要隐于幕后。&nbsp;</p>
  <p>去年末，网易旗下《蛋仔派对》《逆水寒手游》等爆款连出，春风得意的网易CEO丁磊在《永劫无间手游》试玩会上当场“任命”一位玩家成为网易股东。刚过去不到一年时间，丁磊却变得有些大隐于市——在最新《2024胡润百富榜》中，他是三位将游戏作为主业之一的企业家中，唯一一位财富负增长的。&nbsp;</p>
  <p>11月14日，网易发布2024第三季度财报。财报显示，网易本季度营收263亿元，同比下降3.9%，其中游戏板块的收入同比减少4.2%至209亿元。此前一向表现较好的利润方面同样不算乐观，本季度网易归属股东的净利润为65亿元，同比减少16.7%。&nbsp;</p>
  <p>不论是公司还是游戏产品本身，以“快照”式的视角观察都有失偏颇。网易本季度的表现相对低迷，不乏去年同季度《巅峰极速》《逆水寒》手游先后大爆所带来的高基数原因。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_1677ee7548fc4870acefdab782265158@000000_oswg764440oswg1080oswg496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另一方面，本季度网易递延收入同比增长9.55%，游戏行业的周期性同样会在往后季度有所释放。但不可否认，其营收与利润双双走弱的背后，是今年的新游未能似去年一般跑出来。与之相对的是，本季度网易的营销费用依旧高企，财报显示该项费用为93亿元，同比仅微降1亿元，环比口径上不降反增。&nbsp;</p>
  <p>降不下来的营销费用，背后是居高不下的高获客成本。再细品其长期以来在玩家群体中“又肝又氪”的刻板印象，这不过是成本侧对商业模式的桎梏——唯有拉高产品的ARPU，才能覆盖获客成本并实现盈利。&nbsp;</p>
  <p>2023年以来的首次负增长下，网易步入承压的多事之秋，丁磊也不能像去年一般信马由缰了。&nbsp;</p>
  <h2><strong>营销的迷思</strong></h2>
  <p>风水轮流转，去年“抢跑”，今年“还债”。一直为业内外用以形容腾讯的青黄不接，这次轮到了网易头上。相比于腾讯《DNFM》大爆后《三角洲行动》接棒，网易的推新节奏确实因为去年亮了太多大牌而收到一定影响。&nbsp;</p>
  <p>上半年最受瞩目的《射雕》被迫“回炉重造”，近期方才以2.0的身份上线；而年中时候试图依靠端转手破圈的《永劫无间》，无论是流水还是活跃都快速进入企稳期。这反映在财报中，则是网易的游戏板块的手游净收入同比下降4.2%至148亿元。&nbsp;</p>
  <p>以10亿成本为宣发噱头，同时占据武侠与MMO两个网易老本行《射雕》在更换主策并回炉的低谷期，据点点数据，其7月iOS端流水仅56万。至于缺少竞品的《永劫无间》手游，则因未能保持高强度的买量投流而进入平稳阶段。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_38452f82235644089c0e13883b51da99@000000_oswg48344oswg690oswg313_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>体量摆在这，短暂的青黄不接并不伤筋动骨。更值得注意的是，这两款网易基于既往成功经验推出的“高成功率”作品的表现，反映出网易在缺乏社交平台吞吐游戏用户的情况下，对营销与产品商业模式的阶段性反思。&nbsp;</p>
  <p>我们早在《网易“补票”又“补课”》中便有提到，丁磊关于降本的意志开始渗透至运营侧，投放买量呈现“一曝十寒”的状态。&nbsp;</p>
  <p>以前述两款作品为例，其投放素材量不仅相比《逆水寒》手游有大幅缩减，更是呈现出迅速回落的趋势。据DataEye数据，《永劫无间》手游的投放素材量上线首日超2.1万条，周末回落至2000条，而《射雕》的投放素材量回落更甚，走量期后的日均投放素材只有20条左右。&nbsp;</p>
  <p>这并非网易指望这两款游戏实现自传播，而是其对这类具备大DAU潜质的作品，开始尝试变革过去的高ARPU的商业模型。即在减少获客成本支出的情况下，基于上线的集中投放“圈”到的用户做长期运营，砍掉过去倚为支柱的数值付费，从而转向更适合大DAU的外观付费。&nbsp;</p>
  <p>事实上，简要回顾今年以来网易上线的新游，一条横贯不同品类赛道产品的主线便是去数值化与外观付费。前有预热时的PC端独占生存游戏《七日世界》以“整顿行业”为宣发噱头，后有《射雕》多次强调的9.9元外观单价。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_b17349eca9014911bfe49f9e1a86d6e3@000000_oswg746229oswg1080oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但一个绕不过去的悖论是，网易自身缺乏用户沉淀手段，如不进行高强度的投流纳新，低ARPU的外观付费模式便缺乏足够的DAU撑起基本盘。这直接导向两个可能的结果，要么产品侧一定程度上“回归”过去高ARPU的模式，密集推出内购付费，要么流水承压，乃至呈现与研发成本的倒挂。&nbsp;</p>
  <p>“当初开发的时候，策划对游戏的玩法和模式都有很清晰的预期。他们（运营）买量圈的不是这个圈层的用户，反过来要我们配合做商业化就很奇怪”，一位接近网易人士说，“完了他们还能反过来说我们Push不动”。&nbsp;</p>
  <p>一款游戏的商业模式其实自立项之时便已决定，接下来是策划、研发负责打磨产品，而运营则负责将产品“卖出去”。本身缺乏渠道基础的网易出品的任何一款游戏，都或早或晚背上营收的包袱，压力层层下放，甚至反过来绑架游戏的立项与玩法，从而进一步影响其游戏的生命周期。&nbsp;</p>
  <p>“我们现在对市场的运作方式越来越成熟，获客成本也在降低中”,丁磊在今年Q1财报电话会上画下的饼，距离实现还有一段不小的距离。&nbsp;</p>
  <h2><strong>恋上老IP</strong></h2>
  <p>虽然网易未能延续去年的超高速增长，但其战略与整体布局中还潜藏了不少增长可能。研发的长周期与高成本之下，代理引进成为网易自研断档期间强有力的补充。&nbsp;</p>
  <p>不得不提的是暴雪国服回归这针“强心剂”，IP固有的影响力与当下PC跨端趋势共同作用下，据网易方面数据，《魔兽世界》自回归以来，游戏最高同时在线人数连续80天超过100万人。这对并非国内主流端口的PC而言难能可贵，以至于其官方微博进一步强调当下Steam平台，唯有《CS2》取得了达到了这个成绩。&nbsp;</p>
  <p>此外，《炉石传说》回归后的DAU也相较关服前增长150%。据炉石Kol@炉石geyuan观察，10月末传说段位（《炉石传说》排位最高段）的人数已突破40万，与之相对的是关服前的人数在10万左右。&nbsp;</p>
  <p>暴雪全家桶的回归与提振于资本市场而言早有预期。就财报本身来看，《魔兽世界》的收入有相当一部分因递延原因而未在财报中得到完全展现，因产品设计的成熟程度而成为国内CCG与PC跨端标杆的《炉石传说》更是因时间差而基本未有计入。&nbsp;</p>
  <p>实际上，本季度网易游戏的客户端收入仍录得同比增长29%、环比增长30%的强势表现，最大功臣在于《永劫无间》手游推出后端游玩家的回流，以及《大话西游2》《梦幻西游》等PC端长青游戏走出上半年玩法调整的震荡的缘故。&nbsp;</p>
  <p>从某种角度来说，强调老树是新芽失利的一种体现。另一方面，这股高光的可持续性还有待考证。众所周知，暴雪早在过去数年的内部动荡中，变成一家依靠存量生存的公司，创意与研发能力江河日下。待到老将悉数回归的预期完全释放后，暴雪很难拿出具备足够全球影响力的作品，为网易在PC跨端大潮中冲锋陷阵。&nbsp;</p>
  <p>存量红海下，PC跨端作为可贵的增量，其对于网易而言还具备竞争层面的优势——对家难以自社交渠道做硬切入。&nbsp;</p>
  <p>自客户端的竞争来看，腾讯方面既有《英雄联盟》《穿越火线》《DNF》这些老将，《无畏契约》《三角洲行动》《命运契约》等小将亦开始独当一面。&nbsp;</p>
  <p>反观网易，我们能看到其相应的产品储备亦是自研与代理两条腿走路，如因开发进度而屡屡跳票的《燕云十六声》，以及和暴雪一般同属“过气”IP的《漫威争锋》。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_d4a71b2f5fa64b968aa3c60b598a1c6b@000000_oswg1162421oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>自其最新公布的规划来看，这两款作品都将于年末上线。其中《燕云十六声》的开发进度为商业化所累，在单机大世界与多人联机内购间反复横跳；《漫威争锋》则是在玩法模式上强对标《无畏契约》的英雄射击品类，届时或将在投流上重演去年末的“元蛋之争”。&nbsp;</p>
  <p>有趣的是，除《漫威争锋》外，网易还license in了《漫威终极逆转》《漫威对决》两款CCG游戏，于IP布局上大有让漫威接棒暴雪之势。&nbsp;</p>
  <p>多年前，包括丁磊在内的网易管理层以“暴雪玩家”自称。现在，这股情怀开始慢慢转移到了另一位“白月光”之上了。&nbsp;</p>
  <h2><strong>转型的阵痛</strong></h2>
  <p>在标准化的生产流程中，前道工序的完成意味着权责的交棒。《博德之门3》与小程序游戏都有各自的生态位，根源则是不同产品立项时的商业模式。&nbsp;</p>
  <p>网易试图冲破过去商业模式的桎梏，不但“连累”老游戏不得不加速修复营收以撑起大盘，还为其新项目的立项、策划、运营的全生命周期带来了些许不适。&nbsp;</p>
  <p>典型表现是《射雕》与《燕云十六声》两款MMO，为了改变过去其高ARPU的模式，前者锚定了外观与基本月卡、家园等轻量付费点；后者则锚定3A单机，接受玩家体验单人内容后，可以离开游戏休息一段时间，等到下次更新再吸引玩家重新回归。&nbsp;</p>
  <p>但现实是，《射雕》为了降低数值对玩家游戏体验的影响，引入了大量类《原神》的开放世界下箱庭与小游戏。游离于主线与养成之外的大量探索内容造成了体验的割裂，成为玩家继美术风格后另一个较为集中的槽点。其源于立项的品类创新失败，最终通过更换主策来刷锅。&nbsp;</p>
  <p>《燕云十六声》则是在日前的“夷则测试”中不小心展露了数值付费与养成的可能，有玩家向我们反映，测试中已出现关于武学心法与装备的付费点。这背后很可能是商业化团队以及相关管理层的介入所致。&nbsp;</p>
  <p>“这个市场上正需要非常优质的武侠题材的游戏出现”，丁磊计划中独属于网易的武侠大年，将既要大DAU、又要商业化、也要玩家口碑的创新重任丢在了开发团队手上，也在创新的途中翻了车。&nbsp;</p>
  <p>如果说端转手以及对战术竞技这个优势品类的持续投入是腾讯的方法论，那么网易的方法论便是通过捕捉玩家的喜好与风口，以自研与代理的形式输出品类创新。《阴阳师》《第五人格》《蛋仔派对》，这些网易红极一时甚至再度翻红的爆款均是如此。&nbsp;</p>
  <p>以《蛋仔派对》为例，轻量化的派对游戏不论玩法还是商业模式，均早在三年前有迹可循，而网易则是首位将其引入国内手游市场的厂商。与米哈游的《原神》相似，其在一段时间的蓄势后进入爆发期，开辟了一条全新赛道的同时，还为网易“坚守”的高ARPU商业模式带来了突破的曙光。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_953281119f4b4ad4bcafde7a25159720@000000_oswg271761oswg500oswg281_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>恰是这次平台级的突破，将网易导向了此前商业模式的反面，环环相扣之下，或直接或间接地影响了其后续产品的开发与运营策略。&nbsp;</p>
  <p>至于《蛋仔派对》本身，也陷入了与《元梦之星》长期的拉锯战——先发优势固然存在，但社交的底层逻辑决定陌生人社交最终会向熟人社交的阵地沉淀，就像soul上奔现的小情侣最终都会加微信。UGC能扛一时之鼎，网易真正需要的还是一个社交阵地。&nbsp;</p>
  <p>供给驱动的游戏行业，是詹姆斯·卡斯眼中典型的“无限游戏”。因此保持高强度推新，是网易对冲产品生命周期与玩家流动性的唯一方法。为此，网易只能靠产品为玩家编织一张大网，当一个点暗淡下去了，新的点再顶上。点的性质变了，网的性质怎能不变？&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MjUxODMwMg==&amp;mid=2649660803&amp;idx=2&amp;sn=009e0b00488e1249862d7e68fbebafae&amp;chksm=86424fb53817d892d788cdcc02954db78e8df0c929078087f5b62aa98e178ccd876fed639604&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“guangzi0088”（ID：TMTweb）</a>，作者：吴坤谚，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3037382109360129</id>
            <title>小鹏卖增程，“小凤”出的招？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3037382109360129</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3037382109360129</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Nov 2024 11:19:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小鹏汽车, 增程车型, 销量压力, 技术创新  
<br><br>  
总结: 小鹏汽车在销量压力下推出低端车型小鹏MONA M03，成功突破月交付2万台。面对竞争对手零跑和理想的快速增长，小鹏决定同时发展增程和纯电车型，以应对市场需求和续航焦虑。小鹏的技术标签在竞争中显得略显失色，尽管其智能化技术仍具优势。何小鹏表示，未来将专注于AI技术与制造结合，力求在增程市场中占据一席之地。小鹏的销量增长虽有所缓解，但产能不足和交付延迟问题仍然困扰着公司。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在尝到妥协的甜头后，为了提升销量，小鹏汽车再度妥协了。&nbsp;</p>
  <p>在向价格战妥协于8月底推出低端车型小鹏MONA M03后，小鹏的月度交付量终于突破了2万台，不至于在造车新势力头部品牌中输得太难看。</p>
  <p>要知道，零跑野心勃勃，着力打破“蔚小理”的造车新势力旧格局，夯实由零跑重塑的“理问零”前三新格局。8月以来，零跑的月交付量已持续突破3万台，10月更接近4万台，而交付量第一的理想月交付量已超过5万台。</p>
  <p>传统车企有雄厚的资金、技术、品牌、用户等各方面的积累，经得起在新能源汽车领域的短暂失利。但对于小鹏这样的造车新势力而言，可以说没有销量就没有未来，小鹏的压力可想而知。</p>
  <p>眼看“理问零”三家及市面上其它车企靠增程迎来销量快速增长，原本一心做纯电车型的小鹏再度妥协了，推出鲲鹏超级电动体系，标志着其未来将以增程+纯电“两条腿”走路。</p>
  <p>不过，如今车企几乎都在发力增程，而小鹏的量产增程车型还未见踪影，姗姗来迟的小鹏，还能撬动消费者吗？</p>
  <h2><strong>01.做增程也要打技术牌</strong></h2>
  <p>客观而言，在造车新势力中，小鹏的智能化技术标签打得还是比较扎实。这一点，从大众和小鹏的合作上可见一斑。</p>
  <p>如今，汽车品牌都在疯卷技术，比资金投入、比研发人数、比技术创新等，消费者的需求也在不断增加，新产品如果没有点技术含量，很难再勾起消费者的购买欲。</p>
  <p>在技术大潮之下，一向标榜技术派的小鹏，身上的技术标签甚至都被映衬得略显失色了。这体现在小鹏的销量上，今年上半年，小鹏累计交付新车5.2万台，同比增长26%，甚至不及一向被市场唱衰的哪吒汽车，跟理想的18.9万辆和蔚来的8.74万台更是无法同日而语。</p>
  <p>而背靠华为技术平台的问界异军突起，只凭M7一款车型就已实现领先，乘联会数据显示，1-5月，问界M7销量达到了8.9万辆；鸿蒙智行数据显示，6月，新M7交付1.85万辆。</p>
  <p>转机出现在下半年，8月27日晚，小鹏旗下全新系列MONA的首款车型小鹏MONA M03正式上市，售价仅为11.98万元-15.58万元，标榜“20万以内唯一高阶智驾”，上市48小时大定便已突破3万台。据小鹏汽车官方微博披露，小鹏MONA M03上市两个月连续交付超1万台。在小鹏MONA M03的助力下，小鹏的月交付量终于在9月正式冲进了“两万俱乐部”。</p>
  <p>在其它方面，小鹏也再度开始强化自身的技术标签。推出小鹏MONA M03的同时，小鹏汽车创始人、董事长何小鹏正式宣布公司升级为“小鹏AI汽车公司”。“未来十年，小鹏将专注于AI技术与大制造的结合，致力于成为AI汽车公司的领军者。”何小鹏表示，在未来，AI技术权重将影响近50%的购买决策。</p>
  <p>10月24日，何小鹏在其微博宣布将“小鹏1024科技日”正式全面升级为“小鹏AI科技日”。11月6日的小鹏AI科技日上，鲲鹏超级电动体系被正式推出，其中，“鲲”代表超级增程系统，“鹏”代表纯电体系，意味着小鹏正式发力增程混动车市场。</p>
  <p>事实上，此事早有端倪。何小鹏在一季度财报发布后的电话会中表示，客户对混动有真实的需求，并称从技术角度来看，从增程到纯电的跨越难度要远高过从纯电到增程。彼时，外界就有猜测，小鹏未来或将推出自己的增程式车型。</p>
  <p>据介绍，小鹏鲲鹏超级电动体系可使车辆的纯电续航达到430公里，综合续航里程超1400公里，远超许多现有增程车型的续航水平。此外，小鹏的增程车型还将支持800V超快充技术和5C超充技术，5C超充AI电池可实现“1秒充电1公里”，12分钟即可充满80%。</p>
  <p>何小鹏透露，除了更大的纯电续航，小鹏汽车还在同步开发超静音发动机，目标是当增程发动机启动之后，音量只比电动机高出一分贝。</p>
  <p>可见，在增程上，小鹏依然希望打造自己的强技术标签。</p>
  <h2><strong>02.不得不做的妥协</strong></h2>
  <p>对于发力增程的原因，何小鹏表示，首先，有些国家的基础设置不如国内健全，如果要走向全球市场，还需要一个新的补能方式。其次，纯电续航现在能做到续航800km，但要做到1400km就还需要其他方式。</p>
  <p>这背后，是小鹏面临的扩张和盈利压力。当今车市，已进入存量竞争阶段，车企之间的价格战已成为常态，在不断增加投入卷技术的同时，车企越来越宣扬产品的性价比，以期拿到更多订单。</p>
  <p>类似蔚来、小鹏这样的造车新势力们试图将市场从一二线城市扩张到更为广阔的下沉市场。2023年1月，原长城汽车CEO王凤英成为小鹏总裁，负责产品规划、产品组合管理和销售业务。在销售渠道改造上，手握诸多汽车经销商资源的王凤英，通过“木星计划”为小鹏引入了160多家经销商，新增覆盖40个三线甚至更低线的城市。</p>
  <p>而据何小鹏介绍，小鹏将继续加速渠道下沉到三四线城市，“我们计划在今年三季度小鹏的门店数量将会有质量地提高到600家，并且在新品牌上市后持续共享。”截止2024年6月30日，小鹏实体销售网络已达到611间门店。</p>
  <p>如今，虽然充电设施越来越完善，但随着新能源汽车渗透率的提升，<strong>续航焦虑并没有真正解决，而下沉市场的补能网络并不如一二线城市完善，面临更严重的续航焦虑。</strong></p>
  <p>专注于纯电动车的蔚来，为了更好地将蔚来主品牌及第二品牌乐道更好地销售到下沉市场，发布加电县县通计划。按照蔚来的规划，到2025年6月30日前，充电服务要覆盖全国所有县级行政区，换电站要覆盖超过1200个以上县级行政区。</p>
  <p>同为纯电动品牌，小鹏走的却不是换电的路子，并不具备蔚来的补能条件，续航焦虑在其身上表现得更为突出。如今，小鹏MONA M03如愿成为小鹏的走量车型，为其增加不少销量、新客户群和品牌知名度，如果后续补能措施无法跟上，小鹏在下沉市场的销量增长必然受限。</p>
  <p>从销量数据上，可以直观看到消费者在购车时对补能手段的选择偏好。目前，<strong>造车新势力销量榜前三理想、鸿蒙智行、零跑能够占据造车新势力销量榜前三均得益于增程车型的推动。</strong>而据乘联会数据，10月国内新能源零售销量同比增长56.7%至119.6万辆，其中，纯电增长36.7%至67.3万辆、插混增长107.5%至40.5万辆、增程式增长55.2%至11.7万辆。</p>
  <p>在面临销量增长压力的同时，小鹏还面临盈利压力。新能源汽车投资热潮过去后，造车新势力们要拿到融资相对以前更加不易，而作为上市公司，资本市场也更加看重企业成长性，造车新势力们都在寻求盈利，以期证明自身具备造血能力。</p>
  <p>2024年上半年，小鹏汽车毛利率从上年同期的-5.9%提升到了6%，亏损较上年同期大幅收窄，但净亏损额仍达到26.5亿元。</p>
  <p>小鹏MONA M03成功热销让小鹏的销量追了上来，且对于小鹏MONA M03的低售价，何小鹏表示，尽管卖得便宜，但仍能获得利润。然而，客观来看，对于深陷亏损的小鹏而言，主打性价比的走量车型对利润空间的贡献，显而易见是有限的。</p>
  <p>同为造车新势力，主攻增程车型的理想销量高涨但售价并不低，还早已实现盈利，可以说，标准答案已摆在小鹏眼前，何不效仿呢？</p>
  <h2><strong>03.增长后的产能烦恼</strong></h2>
  <p>当下的小鹏，可以说面临的销量危机已经得到了极大缓解。</p>
  <p>一方面，小鹏MONA M03在持续热销；另一方面，11月7日正式上市的小鹏汽车首款AI汽车小鹏P7+有望成为其下一款爆品，在推出后截止当天24点，小鹏P7+就已收获了31528台大定订单，超过了小鹏过往所有的纪录。</p>
  <p>小鹏汽车官网显示，小鹏P7+的售价为18.68万-21.88万元。外界观点认为，小鹏P7+上量后，小鹏汽车有望在明年的第一季度首次实现盈亏平衡。</p>
  <p>不过，小鹏的烦恼并未完全消除，小鹏MONA M03的热销固然为小鹏带来了增长希望，但却对其产能是一大考验。由于产能不足、延迟交付问题，小鹏MONA M03的车主对小鹏颇有微词。虽然小鹏方面针对交付延迟问题，提供了1500小鹏商城积分（相当于150元）/天/车的补偿方案。但由于积分只能在小鹏商城消费，且可能导致部分车主拿不到2万元的以旧换新补贴，车主怨气难消。</p>
  <p>“小鹏MONA M03卖爆了，我们也被车主骂惨了。即便在短时间内扩产三次，MONA M03的产能还是不能满足订单需求。”何小鹏表示，工厂在11月、12月会提高30%至40%的产能。</p>
  <p>不过，小鹏MONA M03的交付周期依然很长。11月15日，DoNews在小鹏汽车官网看到，目前锁单后，小鹏MONA M03售价11.98万元的515长续航版预计10-14周内交付，售价12.98万元的620超长续航版预计11-15周内交付，售价15.58万元的580超长续航MAX版则预计2025年春节后才能启动交付。</p>
  <p>11月11日，小鹏P7+正式开始交付。据报道，小鹏P7+已有几千辆车的储备，可以做到快速交付。不过，上市当天小鹏P7+就已收获了31528台大定订单，小鹏P7+的后续产能能否跟上，仍待观察。</p>
  <p>而据36氪报道，小鹏的首款增程车已在开发中，预计将于2025年下半年量产。首款代号为G01的大型SUV，基于G9车型进行研发，定位于20万元以上市场，将在小鹏汽车广州黄埔第二工厂量产下线。</p>
  <p>如果信息属实，<strong>这对于小鹏夯实现有高端价格带、提升公司盈利空间显然大有裨益。</strong>而从公开信息来看，小鹏的增程产能疑似已在建设之中，年产能规划为10万辆，也足见小鹏对增程寄予的厚望。</p>
  <p>然而，在增程上，小鹏姗姗来迟，且不说当前各大车企都在发力增程，市场一片火热，要拿到订单并不容易。如果成功拿到大量增程订单，其新建产能能否跟上需求也需要打个问号。</p>
  <p>小鹏要发展，打怪不能停。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMDUwNzEwNA==&amp;mid=2247618341&amp;idx=1&amp;sn=97914b6e2932076a98e9b79d3ff3110a&amp;chksm=c19acd70179431b3ac332761acd22ceabcd8c891616da5afa2b1bb1caac464a8bb3490f14bb2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“DoNews”（ID：ilovedonews）</a>，作者：许芸，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3037394910458117</id>
            <title>中国最大航展，28年来为何一直在珠海？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3037394910458117</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3037394910458117</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Nov 2024 11:13:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <珠海航展, 航空航天, 低空经济, 国际合作>
<br>
<br>
总结: 第十五届中国国际航空航天博览会在珠海举行，珠海航展自1996年创办以来已成为世界五大航展之一。尽管珠海的航空航天产业相对较弱，但其独特的地理位置和政策支持使其成功举办航展。航展展示了尖端航空航天装备，并首次设立无人机演示区，体现了智能化和无人化的发展趋势。珠海还积极布局低空经济，推动相关产业发展，力求成为“天空之城”。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>这两天，第十五届中国国际航空航天博览会（珠海航展）正在广东珠海举行。&nbsp;</p>
  <p>在中国最大航展上，一场场空天海陆大秀，“硬核”上演！&nbsp;</p>
  <p>自1996年举办以来，珠海航展已跻身世界五大航展之列，成为对外开放的“国家名片”。&nbsp;</p>
  <p>与北京、上海、西安、成都等城市相比，珠海的航空航天产业不占优势。&nbsp;</p>
  <p>中国最大航展，为何选择珠海？&nbsp;</p>
  <h2><strong>航展“上新”</strong></h2>
  <p>本届珠海航展，堪称一场“空、天、海、陆”尖端设备的动态演示盛宴。&nbsp;</p>
  <p>顶尖的航空航天装备，无疑是最大的亮点、看点。&nbsp;</p>
  <p>有意思的是，本届航展上，不少装备同台亮相，惊喜“加倍”。&nbsp;</p>
  <p>歼-20S与歼-35A，同台亮相。C909客机与C919大飞机，相伴同框。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_3c8c3d73669947ca92ead29cfbc8a4b1@000000_oswg783326oswg927oswg583_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">歼-20S与歼-35A，同台亮相&nbsp;</p>
  <p>‌智能化、无人化是航空航天发展的一大趋势。&nbsp;</p>
  <p>本届航展首次开辟了“第二展区”——斗门莲洲中国航展无人机无人船演示区。&nbsp;</p>
  <p>大型固定翼无人机“双尾蝎B”、双机翼折叠倾转无人机BJO7、大载重TD550无人直升机等无人系统装备进行表演，带来科技感、冲击感的观展体验。&nbsp;</p>
  <p>近年来，商业空天、低空经济成为行业热点，珠海航展也开设了相关展区。&nbsp;</p>
  <p>在“商业空天”主题展区，“昊龙”货运航天飞机首次参展，这是由中国航空工业集团成都所自主设计研制的一型带翼可重复使用商业航天飞行器，可用于开展低成本的空间站货物运输任务。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_75eb2a96a09f4892a5d93d387bc784f5@000000_oswg44228oswg640oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">“昊龙”货运航天飞机模型&nbsp;</p>
  <p>在低空经济馆，头部低空出行企业沃飞长空、腾盾科创、联合飞机集团等“秀”出创新产品，展现一幅未来城市空中出行画卷。&nbsp;</p>
  <p>内行看门道，外行看热闹。&nbsp;</p>
  <p>即使你对高精尖的航空航天装备不甚了解，也可以观看精彩的飞行表演。&nbsp;</p>
  <p>中国空军“八一”飞行表演队和“红鹰”飞行表演队，与俄罗斯“勇士”飞行表演队同场共舞，上演精彩特技动作。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_edfe0edf69fa48ae851735ab6ad5a400@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">中国空军“八一”飞行表演队表演&nbsp;</p>
  <p>本届航展，“国际范”十足。来自47个国家和地区的1022家企业参展，境外展商比上届航展增长了104%。&nbsp;</p>
  <p>除了展示、表演外，本届航展还将紧扣低空经济、商业航天、可持续航空等前沿话题，举办一系列高水准、高层次的主题会议论坛活动，深入解读行业发展趋势，分享前沿技术成果。&nbsp;</p>
  <p>硬核科技亮相，大国重器上新！&nbsp;</p>
  <p>自1996年首次举办以来，珠海航展已经成功举办了15届，成为我国对外开放的一张金名片。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_652718bf83964392b2fa3e56c6d9a2e5@000000_oswg244884oswg1080oswg706_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">1996年第一届珠海航展&nbsp;</p>
  <p>世界航展，已有百年历史。&nbsp;</p>
  <p>最早的巴黎航展，要追溯到1909年。&nbsp;</p>
  <p>短短20多年，珠海航展从无到有、从弱到强，已然跻身世界五大航展之列。&nbsp;</p>
  <p>珠海航展，不仅见证了中国航空航天发展的历程，还展现了中国新质生产力蓬勃发展的新动能、新浪潮。&nbsp;</p>
  <h2><strong>寻找“破局”点</strong></h2>
  <p>与国内其他大城市相比，珠海的航空航天产业并不占优势。&nbsp;</p>
  <p>北京是我国航天事业的发源地，拥有丰富的航天资源和科研机构，齐聚中国航天科技集团有限公司和中国航天科工集团有限公司两大央企。&nbsp;</p>
  <p>上海，已成为中国乃至全球的重要民用航空制造和创新中心，中国商用飞机有限责任公司就在上海。&nbsp;</p>
  <p>西安有西安飞机工业集团股份有限公司和西安航空学院，成都有成都飞机工业集团有限责任公司和电子科技大学，沈阳飞机工业（集团）有限公司和沈阳航空航天大学，哈尔滨有哈尔滨飞机工业集团有限责任公司和哈尔滨工业大学，在产业链集聚、科研资源上都各有优势。&nbsp;</p>
  <p>相对而言，珠海的产业基础、资源禀赋就差多了。&nbsp;</p>
  <p>那么，珠海凭什么能申办到中国最大航展？&nbsp;</p>
  <p>答案可能有点出人意料。&nbsp;</p>
  <p>珠海航展，最初不是珠海申办的，而是珠海创办的。&nbsp;</p>
  <p>1980年，国家批准广东、福建两省在深圳、珠海、汕头、厦门设置经济特区。&nbsp;</p>
  <p>站在同一起跑线，深圳集万千宠爱于一身，汕头有丰富的海外华侨资源，厦门名气很大，底子稍差的珠海，迫切需要寻找一个“破局”点。&nbsp;</p>
  <p>1983年，梁广大任珠海市委书记，其以大胆的决策和雷厉风行的工作作风著称，被称为“梁胆大”。&nbsp;</p>
  <p>梁广大偶然在电视新闻里看到了巴黎航展、英国范堡罗航展万人空巷的盛况，心中萌发了一个念头：&nbsp;</p>
  <blockquote>
   <p>珠海，能不能办这样的航展？&nbsp;</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_d23b814ace714130aed18f105fe98da2@000000_oswg170297oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">巴黎航展&nbsp;</p>
  <p>1992年，梁广大率珠海政府代表团访问友好城市——加拿大苏里市。&nbsp;</p>
  <p>时任苏里市议员的马文·亨特，恰巧是国际航空航天博览会成员，在会谈中介绍了办航展的注意事项，更加坚定了梁广大的信心。&nbsp;</p>
  <p>彼时的珠海，无机场、无港口、无铁路、无航空航天产业。&nbsp;</p>
  <p>如此“低配”敢办航展，确实符合“梁大胆”的做事风格。&nbsp;</p>
  <p>但是，“大胆”不是“鲁莽”，梁广大想办航展，是经过深思熟虑、科学论证的。&nbsp;</p>
  <p>珠海位于珠江口的西南部，与中国香港、澳门隔海相望，利于国际合作，便于国际参展商和观众到达。&nbsp;</p>
  <p>航展都有飞行表演，对自然环境和净空条件要求较高。珠海区域人口密度小，又因靠海拥有开阔的空域，有利于飞机表演与起降。&nbsp;</p>
  <p>更为难得的是，珠海迎来了一个关键契机：建机场。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_c41ad1e767564623a59724de8d0ca0af@000000_oswg649761oswg1071oswg616_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">珠海机场的超长跑道&nbsp;</p>
  <p>1992年底，珠海机场正式开工建设。&nbsp;</p>
  <p>按当时的需求，建设一条2000米的跑道足矣。&nbsp;</p>
  <p>梁广大看的是机场，心里想的是航展。&nbsp;</p>
  <p>珠海“下了血本”，超前规划、重金投入，将跑道的长度提高到4000米，这是当时国内最长的机场跑道，能够满足各种类型飞机的起降需求。&nbsp;</p>
  <p>此外，珠海机场还在附近预留了航展馆的建设用地。&nbsp;</p>
  <p>兵马未动粮草先行，珠海已为航展做足了准备工作。&nbsp;</p>
  <h2><strong>契合国家战略</strong></h2>
  <p>在建设机场的同时，珠海紧锣密鼓上报批准手续。&nbsp;</p>
  <p>航展展出的是国之重器，更关系到外国军用民用装备的进出，任何一个部委都无权审批。&nbsp;</p>
  <p>于是，珠海向中央打报告，很快收到了中央同意的回复。&nbsp;</p>
  <p>1995年，国务院决定将航展定为国家行为，明确将中国航展命名为中国国际航空航天博览会，每逢双年在珠海举办。&nbsp;</p>
  <p>至此，珠海自己想要举办的航展，被升格为国家航展。&nbsp;</p>
  <p>中央之所以同意珠海举办航展，除了珠海具备地利、人和之外，还有一个“天时”。&nbsp;</p>
  <p>改革开放后，中国经济开始起步，航空航天产业也步入快速发展时期，开始逐渐走出国门。&nbsp;</p>
  <p>1900年前后，有三个标志性的事件：&nbsp;</p>
  <blockquote>
   <p>1985年10月，我国正式宣布长征系列运载火箭投入国际市场，承揽国内外用户发射卫星业务。&nbsp;</p>
   <p>1990年4月，美国休斯公司研制的“亚洲一号”卫星在西昌卫星发射中心发射成功，我国正式迈入世界商业航天市场。&nbsp;</p>
   <p>1994年11月，我国高级教练机K8，正式出口巴基斯坦。&nbsp;</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_7419c7670fa34f50bec394ca9eb848da@000000_oswg31173oswg477oswg514_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">“长征三号”运载火箭在西昌卫星发射中心成功地发射了“亚洲一号”卫星&nbsp;</p>
  <p>可见，中国航空航天已经开始在国际上崭露头角。&nbsp;</p>
  <p>正解局注意到，1987年6月，中国航空工业首次以实物飞机参加37届法国巴黎国际航空航天展览，共展出19种飞机，引发国际关注。&nbsp;</p>
  <p>与其在别人的舞台上跑龙套，为何不在自己的舞台上演主角？&nbsp;</p>
  <p>国家可能已在酝酿举办中国自己的航展，展示在航空航天领域的最新科技成果和国防实力，促进国际合作 。&nbsp;</p>
  <p>在这种大背景下，珠海想办航展，虽然出发点是为城市发展“破局”，却也契合了国家的战略需求。&nbsp;</p>
  <p>1996年，首届珠海航展开幕，轰动世界。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_7c35feed4a61402cba22fb0c5beb92d2@000000_oswg1662880oswg1080oswg729_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">首届珠海航展&nbsp;</p>
  <p>从具体实施到盛大开幕，仅用了4年时间。&nbsp;</p>
  <p>珠海，创造了一个奇迹。&nbsp;</p>
  <h2><strong>打造“天空之城”</strong></h2>
  <p>除了中国航展，珠海还在单年举办亚洲通航展，打造“双航展”品牌活动。&nbsp;</p>
  <p>一城之内，两大航展，珠江是当之无愧的中国航展第一城。&nbsp;</p>
  <p>中国航展，世界瞩目。&nbsp;</p>
  <p>举办航展，提升了珠海的城市知名度，也为世界了解珠海、走进珠海打开了一扇窗口。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_459475bca725401ca48f611547e356ec@000000_oswg106148oswg1080oswg695_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">亚洲通航展&nbsp;</p>
  <p>更为重要的是，因为航展，珠海开始与航空航天产业“结缘”。&nbsp;</p>
  <p>2001年，摩天宇发动机维修公司落户，珠海航空产业就此发端。&nbsp;</p>
  <p>2008年，规划总体面积约为99平方公里的珠海航空产业园落户开园。次年，国家发改委正式批复同意建设珠海航空产业国家高技术产业基地。&nbsp;</p>
  <p>珠海航空航天产业开始加速，先后引进通用飞机制造龙头的中航通飞、航空新材料、商业遥感卫星、无人艇装备等一批产业链企业。&nbsp;</p>
  <p>上文分析过，相比大城市，珠海航空产业的“家底”并不深厚。&nbsp;</p>
  <p>航空航天产业，门槛极高，又与国防紧密相关，产业布局暗含国家意图。&nbsp;</p>
  <p>因此，珠海要想从北京、上海、成都、西安等城市“口中夺食”，难度很大。&nbsp;</p>
  <p>那么，珠海该如何破局呢？&nbsp;</p>
  <p>答案是，低空经济。&nbsp;</p>
  <p>这是因为，与航空航天产业相比，低空经济商业属性更强，市场化程度更高。&nbsp;</p>
  <p>这是一个所有城市都可以同场竞技的行业。&nbsp;</p>
  <p>今年5月，广东省印发《广东省推动低空经济高质量发展行动方案（2024-2026年）》，提出到2026年打造成为世界领先的低空经济产业高地，低空经济规模超过3000亿元，基本形成广州、深圳、珠海三核联动、多点支撑、成片发展的低空经济产业格局，培育一批龙头企业和专精特新企业，全省通用飞机飞行达到15万小时，无人机飞行达到350万小时。&nbsp;</p>
  <p>在广东省的布局中，三核有珠海的一席之地。&nbsp;</p>
  <p>在低空经济的应用探索上，珠海走在了全国前列。&nbsp;</p>
  <p>早在2014年，全国首条低空航线“珠海—阳江—罗定”航线在珠海开航。&nbsp;</p>
  <p>今年2月，全球首条eVTOL跨海跨城空中航线（深圳—珠海）完成首飞，深珠两地的出行时间由2个小时缩短为20多分钟。&nbsp;</p>
  <p>今年7月，全国首条海岛公共物流无人机配送航线首飞成功，37公里的路程仅用25分钟便完成了运输任务。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_3d8265f171484428a34c9e80cc9c1e0e@000000_oswg879290oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">全国首条海岛公共物流无人机配送航线首飞成功&nbsp;</p>
  <p>作为战略性新兴产业，低空经济正展现出无限的潜力与活力，正在成为众多城市的“兵家必争之地”。&nbsp;</p>
  <p>珠海抢得先机，却没有掉以轻心，正在全力完善产业生态体系。&nbsp;</p>
  <p>今年6月，珠海发布了《珠海市支持低空经济高质量发展的若干措施》，推出12项具体扶持措施，奖励最高达2000万元。&nbsp;</p>
  <p>今年11月，在2024第七届无人系统大会暨粤港澳大湾区低空经济产业大会上，珠海宣布组建低空经济基金群。该基金目标规模 100亿元，首期规模15亿元，由珠海最强国企华发集团管理。&nbsp;</p>
  <p>在基础设施上，珠海在全国率先上线了低空空中交通管理服务系统，并计划推出更高版本的系统以实现全域覆盖、跨境港澳融合。&nbsp;</p>
  <p>加大扶持力度，推动产业链延链、补链、强链，扩大应用场景……一个要素齐全、生机勃勃的产业生态体系正在成型。&nbsp;</p>
  <p>相关数据显示，今年上半年，珠海规模以上低空经济企业实现总产值92.64亿元，同比增长27.95%，发展势头强劲。&nbsp;</p>
  <p>逐梦蓝天，产业向新。&nbsp;</p>
  <p>珠海的目标是，打造“天空之城”。&nbsp;</p>
  <p>从航展第一城，到低空经济第一城。&nbsp;</p>
  <p>未来，珠海将飞得更高。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTU3Mzk2OA==&amp;mid=2654895952&amp;idx=1&amp;sn=f433124f4699be5efc25faa639f81907&amp;chksm=bc7f8113a9a90fb64851095590b2e47fb90ca2269dc57a912b763995cc87428b1f1debe9885e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“正解局”（ID：zhengjieclub）</a>，作者：正解局，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3037186397777928</id>
            <title>B站终于盈利了，然后呢？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3037186397777928</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3037186397777928</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Nov 2024 11:12:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: B站, 盈利, 广告收入, 游戏业务  
<br><br>  
总结: B站在2023年第三季度实现了2.4亿元的调整后净利润，成功扭转了去年同期的亏损局面。增值服务、广告、游戏和IP衍生品等业务为收入贡献显著，其中游戏业务收入同比增长84%。尽管盈利，但股价却下跌12%，投资者对未来盈利能力表示担忧。广告业务在宏观环境不利的情况下仍保持增长，主要得益于广告产品优化和多场景拓展。游戏业务的增长主要依赖于《三国：谋定天下》，而其他老游戏则面临下滑。B站计划在未来继续拓展新的游戏赛道，但尚未透露具体内容。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜王毓婵</p>
  <p>编辑｜乔芊</p>
  <p>今年三季度，B站以“调整后净利润2.4亿元”的成绩，终于实现了单季度盈利。对比去年同期经调整净亏损为人民币8.63亿元。</p>
  <p>在这个季度，增值服务、广告、游戏和IP衍生品及其他业务分别贡献了收入的38%、29%、25%和8%。特别值得关注的是，游戏业务一改前几个季度的低迷，收入同比增长84%；以及，广告收入同比增长 27.8%，保持了平稳增长。这两项业务在“盈利之战”中功不可没。</p>
  <p>虽然B站CEO陈睿早早就定下了在今年实现盈亏平衡的目标，但如今来看，Q3的盈利却多少有点“历史的巧合”，比如，游戏收入的高增长，有很大一部分是靠代理发行《三国：谋定天下》这一款热门游戏带来的收入。如果剔除这一款游戏的影响，其他老游戏仍在下滑。</p>
  <p>虽然三季度兑现了盈利承诺，但财报发布后，哔哩哔哩股价却下跌12%。对投资者来说，大家更关心B站接下来能不能延续盈利的势头。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_3d7e7cb517b540cc84bb7da16a1ecbd6@10269314_oswg2757167oswg1770oswg1020_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《三国：谋定天下》武将立绘</p>
  <h3>广告：Q4还有利好，短期内问题不大</h3>
  <p>作为对总收入贡献第二大，且最具成长性的业务，广告业务接下来的表现很重要。</p>
  <p>三季度除了有暑期游戏行业买量的利好外，实际上并不是广告行业的旺季，甚至在宏观环境的影响下更加利空，但B站广告业务还是保持了平稳增长，证明了这一业务的韧性。财报中解释称，增长主要是由于广告产品优化及广告效率提升所致。</p>
  <p>COO李旎在电话会议上解释说，B站这季度广告的增长主要有三点原因：一是开拓“多屏多场景”，使得信息流、搜索栏、PC和Pad端口贡献了更多广告收入；二是打通“花火+起飞”，优化移动端的智能投放设置，使得客户数同比增长了7倍；三是依靠AIGC工具，降低了广告门槛和成本。</p>
  <p>另外，李旎在电话会议上透露了几个有趣的数据，能让我们看到B站广告形态的变化——首先，是效果类广告的增速快于其他类型，在Q3接近50%；其次，是将“花火”和“起飞”广告系统打通之后，花火的商单比例持续提升，三季度已经接近60%，“做商单的同时必然投放效果广告”。</p>
  <p>可以看出，效果广告正在B站快速成长。这种广告是区别于“UP主恰饭”的传统品牌广告而言的。在广告主预算尚未恢复的市场环境下，重视效果广告是普遍现象，B站也是回应了这种期待。而且，效果广告往往也比品牌广告更舍得投流，更能给B站带来短期内看得见的收入，这也解释了B站为什么要打通“花火”+“起飞”。</p>
  <p>一位有B站投流经验的服务商告诉36氪，业内一般将这套打法简称为“花飞”，即预算三七开，在“花火”给UP主花70%，在“起飞”给B站投30%。</p>
  <p>一直以来，“花火”只抽成5%，可以说是业内“最良心”的平台之一，但B站广告收入只靠这5%显然是不够的。“起飞”的出现，可以说是平台在没有跟UP主利益正面冲突的情况下解决了这个问题。</p>
  <p>预计今年Q4，B站广告收入在“双十一”的加持下还会有明显的增幅。李旎透露，今年双十一，B站带货GMV同比增长超过150%，带货UP主同比也增长了接近80%，为全部行业带来了新客率都超50%，包括3C数码、家居家装、美妆、服饰、母婴等。<strong>“双11”期间B站的广告收入同比增长近50%。</strong></p>
  <h3><strong>游戏：Q3险胜，下一款热门尚未出现</strong></h3>
  <p>B站游戏业务罕见的没有在这个关键时期拖后腿，离不开《三国：谋定天下》对B站游戏业务的驰援。</p>
  <p>长桥海豚投研根据第三方平台的数据测算，预计 Q3《三国：谋定天下》流水有 15 亿，再按照一贯的确认周期，预计有 10 亿收入被当期确认。但如果剔除这个 10 亿，其他老游戏仍然在同比下滑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_8d202b83ea4245e9af9cbced853741ac@10269314_oswg155954oswg1358oswg460_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：长桥海豚投研</p>
  <p>围绕B站游戏业务有两个关键问题：《三国：谋定天下》还能贡献几个季度的收入？以及，下一个爆款游戏何时出现？</p>
  <p>关于第一个问题，陈睿在电话会议上回应称：“除了短期的业绩表现，我个人更重视的是《三国：谋定天下》长线运营结构。我内部对团队也说，《三国：谋定天下》最重要的目标就是实现长线运营。我口中的长线运营指的是，至少五年生命周期的稳定运营。”</p>
  <p>11月16号，《三国：谋定天下》会开启第四赛季的运营，推出全新的地图、武将和剧本的玩法。</p>
  <p>陈睿称，把《三国：谋定天下》运营好，是“明年游戏业务最重要的工作之一”。B站在策略游戏这个赛道上，未来很长阶段就会只做这一款游戏，这把款游戏真正做到位，“因为这款游戏的天花板足够高”。同时，B站准备在明年下半年上线《三国：谋定天下》繁体中文版，进行游戏出海。</p>
  <p>关于第二个问题，陈睿回应称，B站明年计划在二次元和SLG这两个赛道之外，再开拓一条新的游戏赛道。但具体是哪类游戏，他并没有透露。</p>
  <p>SLG赛道有《三国：谋定天下》，二次元赛道则有《咒术回战》。《咒术回战》11月7日在海外发布，这是B站第一次在海外除了日本之外的所有国家发布一款游戏，目前已经在70多个国家和地区拿了下载榜的第一名。《咒术回战》与《三国：谋定天下》目前是B站明年期待值最高的两款游戏。</p>
  <p>对收入往往“高开低走”的SLG游戏来说，成为长青游戏相当有难度。从B站Q3走高的递延收入来看，《三国：谋定天下》要保Q4游戏收入基本是没有难度的，但能不能在明年继续挑大梁则不一定。从目前B站的游戏管线来看，下一个爆款似乎还没有出现。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3037436214079745</id>
            <title>1亿赌上公司命运，制作人：我离开大厂，就是想为所欲为</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3037436214079745</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3037436214079745</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Nov 2024 11:08:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 游戏制作, 玩家反馈, 市场判断, 创意内容  
<br><br>  
总结: 制作人罗翔宇（猫老大）在谈及《昭和米国物语》时表示，游戏的再次走红证明了其热度并非偶然，而是玩家对内容的喜爱。他强调，尽管项目经历了沉寂和质疑，但团队始终保持信心，认为游戏的吸引力是毋庸置疑的。猫老大还提到，团队在开发过程中注重内容的创意和玩家的反馈，努力在敏感和搞笑之间找到平衡。此外，他对市场的认知也有所变化，更加重视PC游戏市场的潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在看到《昭和米国物语》第二个PV再次爆红之后，制作人罗翔宇（人称猫老大）总算松了口气。&nbsp;</p>
  <p>游戏自从两年前惊艳首曝后，随即陷入了沉寂。时间可以改变很多东西，包括人的信心。&nbsp;</p>
  <p>猫老大告诉葡萄君，其实不少人都认为游戏能一炮而红，运气成分占了很大一部分。他在推进项目后续合作时，也总会被人质疑：“这游戏是不是已经过气了？”乃至前阵子，网上还传出“项目已经没了”的谣言。&nbsp;</p>
  <p>所以这次游戏时隔两年再次赢得玩家的关注，对猫老大而言意义非凡。第一，它证明了游戏的热度并非靠的是运气，而是玩家就是喜欢这样的内容；第二，它证明了自己对市场的判断是正确的，即便过了几年，《昭和米国物语》这样的游戏，在如今的游戏市场里也依然是稀缺品。&nbsp;</p>
  <p>因为很少人敢做类似的事情——在敏感线上左右横跳，在冒犯和搞笑之间来回游走，稍有不慎就可能跌进万劫不复的舆论漩涡。&nbsp;</p>
  <p>但猫老大却说，自己出来创业就是为了能为所欲为，彻底放飞。“现在放出来的PV已经很收敛了，否则我怕视频发不出来。”&nbsp;</p>
  <p>以下为整理后的对谈实录，为方便阅读有所删减和调整：&nbsp;</p>
  <h2><strong>01 时隔两年再次走红，证明游戏不是靠运气</strong></h2>
  <p><strong>葡萄君：游戏两次PV做得都有点意思，感觉你们在这方面真还挺会的。</strong></p>
  <p><strong>猫老大：</strong> 这次和上次是差不多的内容结构，只是替换了新的素材。我来出PV脚本，选BGM、台词、要展示的内容。&nbsp;</p>
  <p>这次其实有用到新BGM，但我觉得《それが大事》（李克勤《红日》原版）既然是我们签下来的游戏主题曲，那我还是希望它能在第二个PV里出现，去强化大家的印象。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_63fd542916534d81a8845599269afe14@000000_oswg835247oswg1064oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>葡萄君：这次你看到片子火了之后，和两年前的感受有什么区别？</strong></p>
  <p><strong>猫老大：</strong> 当初第一个PV火了后，有很多人说这有偶然和运气的成分，包括后来我们拿到融资后，在开发过程中，我想要推进一些后续合作时，大家也对这事有些犹豫，觉得隔了这么久，这游戏到底还能不能重新唤醒玩家的期待？会不会过时了？&nbsp;</p>
  <p>也有人会担心我对玩家的判断到底准不准，认为PV2不可能像PV1这么火，估计玩家早跑光了，还能剩下多少人关注？甚至网上还有人造谣说游戏已经没了，团队跑路了。&nbsp;</p>
  <p>这些事确实动摇了很多人对项目的信心，我自己也能感觉到这一点。所以，我非常想知道，在距离上次曝光两年之后，玩家再次看到《昭和米国物语》时到底会是一个什么样的感觉。&nbsp;</p>
  <p>结果PV2比PV1的数据要好很多，尤其是海外，基本上所有头部主播都有做Reaction。我们并没有花钱买量，或者提两箱牛奶找主播。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_b4268164175c4c2b8caf87764df7e622@000000_oswg521208oswg1080oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源Youtube@ Asmongold TV&nbsp;</p>
  <p><strong>葡萄君：你信心动摇过吗？</strong></p>
  <p><strong>猫老大：</strong> 我一直很有信心。我对玩家期待着看到什么内容，想要玩到什么样的游戏，心里一直都很有底。我只是没法完全确定上一次PV的走红，到底运气成分占了多少。&nbsp;</p>
  <p><strong>葡萄君：那你现在得到的结论是？</strong></p>
  <p><strong>猫老大：</strong> 至少从游戏概念的角度来讲，我觉得《昭和米国物语》的吸引力是毫无疑问的，PV的走红并不能说靠的是运气。&nbsp;</p>
  <p>而游戏能吸引玩家的眼球，这在如今是个非常难的事情。我们现在要做的就是，把游戏扎扎实实得做完。不能说难事我们做到了，结果在明明能做好的部分上翻车，这肯定是不允许的。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_02d330c4f5244eb48576d65ad266c811@000000_oswg493479oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>葡萄君：这次走红，你有像上次一样给团队降温吗？</strong></p>
  <p><strong>猫老大：</strong> 我觉得这一次大家都贼淡定，好像已经适应了。因为团队都知道自己平时做的东西是一个什么样的水平，最终会做成什么样子。&nbsp;</p>
  <p>前段时间网上造我们谣的时候，团队很多人都很生气，认为项目受到了无端的指责，甚至有人会有想到网上去争辩的冲动，这些最后都被我制止了。因为我认为没必去跟人家对线，我们就按时把项目进度汇报出来就好。&nbsp;</p>
  <p><strong>葡萄君：有人会担心《昭和米国物语》噱头大于实质，你怎么看？</strong></p>
  <p><strong>猫老大：</strong>我觉得每个游戏都需要有自己的强项，其他方面只要能做到不错就行。我们团队会觉得，虽然这游戏在玩法上达不到业界顶尖的水平，也不是那种“游戏性拉满”的类型，但玩起来感觉还是很不错的。&nbsp;</p>
  <p>团队里的人平时也玩很多游戏，他们这么评价的，我也会稍微放心一些。明年我们大概率也会做试玩，看看玩家们的反应。&nbsp;</p>
  <p>不过我现在头疼的是，《昭和米国物语》很多内容是靠初见的震撼感，而因为有很多整活或者玩梗的地方，熟悉的玩家可能看一眼就会知道剧情发展了。之前没拿出来做用户测试，主要也是这个原因。所以我在考虑把一些内容拆成切片，玩家可以体验到剧情流程、战斗玩法和迷你小游戏，但不会被剧透太多。&nbsp;</p>
  <h2><strong>02 PV已经很收敛了，真正劲爆的不敢放出来</strong></h2>
  <p><strong>葡萄君：过去这销声匿迹的两年，你们都在做什么？</strong></p>
  <p><strong>猫老大：</strong> PV1的时候，项目算是开发到了项目周期的倒数第二个阶段，也就是美术资源的量产期。我们当时去融了一笔钱，主要就是用于大量生产美术资源。&nbsp;</p>
  <p>但那时候正好赶上了PS5游戏的井喷期，很多3A大作把优质的外包资源都吃掉了，我们根本抢不到。这是我之前没有预料到的，因为在放PV1之前的很长的一段时间，这些外包公司都没活干，行业不是很景气。&nbsp;</p>
  <p>而我们又抢不过人家商业大作，他们出的价格也高，还把一些优质的开发人员锁定了，那我们只能老老实实排队。这对我们项目的进度造成了很大的的影响。&nbsp;</p>
  <p>我们也尝试过一些以前没合作过的外包公司，但效果都不好，返工很频繁，成品也无法令人满意。&nbsp;</p>
  <p><strong>葡萄君：就干等吗？</strong></p>
  <p><strong>猫老大：</strong> 排队的时候，我们就继续打磨之前没有做完的功能，针对引擎再写一些开发工具，方便后续的快速生产。比如说一些Npc编辑工具，可视化的自定义任务系统，战斗摄像机的机位调整等等。就这种功能插件都提前做了一些储备，让我们能在最后的整合阶段提升点速度。&nbsp;</p>
  <p>目前游戏的铺量阶段已经全部结束，我们现在就是按照正式版的标准，来把这些东西整合到玩家实际体验的流程当中去。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_c52b6a19a9184a8ba0a85546bdfc2e30@000000_oswg1019686oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>葡萄君：你在团队里扮演着一个什么样的制作人？</strong></p>
  <p><strong>猫老大：</strong> 我跟Jensen有比较明确的分工，我主要把控内容设计，比如说世界观的构成、剧本的编写、角色具体的台词，过场动画的分镜等等，内容方面我会事无巨细的去做，包括一些小的道具我也会参与设计。&nbsp;</p>
  <p><strong>葡萄君：好奇这次你在内容上有多放飞？</strong></p>
  <p><strong>猫老大：</strong> 我为什么会从大公司出来自己创业，还不是因为只有这样，才能够为所欲为。&nbsp;</p>
  <p>对于创作来说，它最好的状态就是尽可能不用考虑其他各种因素，不用去考虑游戏里要加多少价值观，输出什么样的观念，也不用参考市场数据，顾及某一部分特定的人群，纠结如何拿到媒体高分。这些东西我通通不会去考虑，我只用做一个自己觉得好玩的东西就行。&nbsp;</p>
  <p>当然，这只是理想状态，我也不敢100%的去放飞。我在跟团队讲有些内容的时候，他们也会产生担心说「这么做真的合适吗？」或者「这种东西能做吗？」&nbsp;</p>
  <p>所以有些东西我就没做，这个东西是什么我没法明说，万一被人带节奏了就不好了。我只能说它既然都没做，说明只会比现有的东西还要更夸张一点。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_37419a093c554407bcb2ab54b594e03b@000000_oswg950679oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>葡萄君：那最终你放进游戏里的内容，放飞程度有多少？</strong></p>
  <p><strong>猫老大：</strong> 这个也没法说，初见体验对我们游戏而言还是很重要的。真正让我觉得刺激的，或者说比较满意的几个桥段，都没有在PV里面呈现出来。&nbsp;</p>
  <p>目前公开的PV内容，都是很收敛和克制的素材了，因为我挺担心真放了「那些内容」，视频会不会播不出来或者限流之类的。&nbsp;</p>
  <p>不过PV里有些东西在制作的时候，团队也会有些人不是那么认可，比如说骑着黑色长颈鹿的大将军。大家会觉得这么一个角色出现在游戏里简直离谱，6米多高，还要骑长颈鹿，跟主角放在同一个画面里根本没法看。&nbsp;</p>
  <p>还有人会说长颈鹿是人能骑的吗？角色骑着它到底要如何战斗？玩家又该怎么和它做交互？在游戏的开发过程中，类似的讨论经常出现。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_842ea53033df44bc80d2f81d6a060e56@000000_oswg760001oswg1072oswg592_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>葡萄君：你怎么判断“做还是不做”？全靠你个人感觉吗？</strong></p>
  <p><strong>猫老大：</strong> 我不是那种暴君型的制作人，在做东西的时候，也会很重视团队里其他人的意见，并不是我说什么，他们就一定要做什么。&nbsp;</p>
  <p>我在写游戏故事时，会把团队成员按不同的喜好和类型，分成多个三人小组，然后再把故事拆成很多个章节，分别讲给他们听，来测大家对故事的反应。&nbsp;</p>
  <p>这里面有爱看热血漫画的，有追美剧的，也有只看国产剧的人。我每讲完一段，就让他们来打分，相互之间不能交流。这个评分表满分10分，我会准备一个详细的打分标准，比如说6分是还不错，能吸引他们继续看下去；8分是太期待了，今晚就要追完。每个人根据自己的真实感受来打分，最后三个人一起亮分数。&nbsp;</p>
  <p>然后每个人来跟我说，他为什么会给这样一个分数，他是出于什么样的考量。我就这样反复去测试，反复去交流，并观察他们的反应，然后来判断是否需要改这段故事，要往什么方向改。&nbsp;</p>
  <p>虽然很多人可能并不擅长创作，但大家的审美还都是有的。一个故事好不好？他听了之后能够判断出来。他们每次参与这种测试的时候，积极性还挺高的。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_753f5ffcbab845dc819cacb2cfce0149@000000_oswg1129237oswg1080oswg702_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>葡萄君：除了剧情之外，其他部分也是用类似的方法判断吗？比如说一些可能涉及到敏感元素的内容。</strong></p>
  <p><strong>猫老大：</strong> 也是类似的。比如说有个别桥段，我知道这个东西有意思，但不能确定大家对它的接受度，我也会去问不同类型的人。&nbsp;</p>
  <p>我就说，现在有这么一个角色，他在这样一个故事背景下，干了这么一件事，你能接受吗？你会不会因此产生一些愤怒、恶心、反感之类的情绪，或者说因为这件事，这个角色在你心中被拉黑了？&nbsp;</p>
  <p><strong>葡萄君：但这种极端桥段，可能反而是游戏的特色？</strong></p>
  <p><strong>猫老大：</strong> 确实团队里有些口味特别重的人，他觉得我还不够疯狂，还可以更大胆一些。我认为，如果一个东西真的很有趣的话，那么所有人应该都会觉得有意思，只不过它可能会与你的某个价值观相违背。那我就要多找几个人来试探，看到底是因为你的价值观过于敏感，还是确实有很多人都和你一样。&nbsp;</p>
  <p>如果很多人都觉得不行，那我可能就会有所退让，因为如果硬要把这种东西做进去，它就会有一定的风险。比如说有一个桥段，就让美国分部负责市场工作的员工当场冷汗直冒，他极力建议我不要放这个东西，我就认真重新做了评估。&nbsp;</p>
  <p>但有一种情况我会坚持，就是我给他们说桥段的时候，所有人都能噗呲一下笑出来，笑完之后，再说这样可能不合适。那我就觉得它没有恶意，不会冒犯到谁。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_f9c1a4eef98f4be4b40c05c5e4e69136@000000_oswg641431oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>葡萄君：听下来这个边界其实还是很模糊，还是得靠你的判断。</strong></p>
  <p><strong>猫老大：</strong> 一个开发团队所谓的磨合，其实就是人与人之间的信任和默契。我信任大家的判断，所以我才会去拿大家的意见去作为一个重要的参考。大家也信任我的决策，才会把决策权交给我。这种信任关系需要大家在一起工作很多年才能够建立起来，而现在这个团队很多人都是跟着我超过7~10年了。能有这样一个团队，我觉得是很多人梦寐以求的事。&nbsp;</p>
  <p>而我做决策，也代表项目最终的责任是由我来扛，游戏的成败都会算在我头上。我比较欣赏日本以前的制作人制度——他们希望作品有鲜明的特色，就得有少数人来做最后的决定，总要有人扛起这个责任。&nbsp;</p>
  <h2><strong>03 给外包团队看电影，学「日式游戏究极省钱大法」</strong></h2>
  <p><strong>葡萄君：项目的美术风格在国内不太常见，你们怎么让外包风格统一？</strong></p>
  <p><strong>猫老大：</strong> 我们会尽量把所有内容都设计好，比如角色有原画和详细的设计文档，过场动画、动作会先画好分镜。但我们还是花了不少时间找到合适的外包公司，因为即使风格要求明确，很多外包团队还是很难做到我们满意的程度。&nbsp;</p>
  <p><strong>葡萄君：那怎么办？</strong></p>
  <p><strong>猫老大：</strong> 能通过画面表现的，我们会先把视觉方面的素材准备好。如果没达到最终效果，就补充一些文字描述，找参考图，甚至指定一些电影给他们看，让他们多参考那些电影的节奏和感觉。后来换了长期合作的供应商后，对方水平很高，就算第一次没找准感觉，给了反馈后他们也能马上调整，所以整体还是挺顺利的。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_b4a24575ee234b508f392ee31a392e0b@000000_oswg1083840oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>葡萄君：你曾说团队花了不少时间去搭建管线，方便把IP系列化？</strong></p>
  <p><strong>猫老大：</strong> 管线是从项目开始时就着手搭建了，相当于花了两三年。实话说挺难的，确实也交了些学费，中间有一些功能在开发过程中被淘汰了，但还是积累了不少经验。&nbsp;</p>
  <p>现在基本算是跑通了，管线的复用度已经很高，可以预见在此基础上再做新项目时，可以把周期缩短到两年左右。&nbsp;</p>
  <p><strong>葡萄君：你们游戏体量不小，但客观来说，你们又是一个小团队，怎么解决内容规模的问题？</strong></p>
  <p><strong>猫老大：</strong> 玩过很多日本游戏后，你就会发现，他们真的很会省钱。比如说在相对有限的场景里，他们会把Gameplay内容填得很满，通过不同设计呈现出多样的玩法，丰富玩家的体验，但其实这背后的程序逻辑功能是高度复用的。&nbsp;</p>
  <p>再比如说场景美术方面，《尼尔：机械纪元》通过整体视觉风格的协调性，能让玩家在游玩时不会觉得背景简陋，反而认为观感很到位。但如果从开发者的角度看，会发现它画面的背景很简单，可能就是一些大石块堆叠。&nbsp;</p>
  <p>欧美游戏喜欢堆量做城市细节，让人感觉投入了大量成本。但有时候，这两者给玩家的观感差距其实并不大。&nbsp;</p>
  <p>还有玩法机制方面，有些日本游戏会把数值体系和规则设计得很丰富，但核心玩法其实是相同的。像《如龙》系列就经常干这事，甚至会将小游戏机制复用在主线或者支线任务的执行过程中。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_f0538baf65f340e1ad6ca0b4bb990b44@000000_oswg616973oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>葡萄君：这个技巧，你们用得如何？</strong></p>
  <p><strong>猫老大：</strong> 中国团队做类似的东西肯定比欧美省钱，但比起那些「日式游戏究极省钱大法」来说，我们在这方面还是有点「愣」的，因为经验没有那么丰富，开发管线和精力分配都没那么到位。&nbsp;</p>
  <p>所以我们大概是介于两者之间，有一些地方能省，但也有些地方比较奢侈，性价比没那么高。&nbsp;</p>
  <p><strong>葡萄君：用了这种技巧后，玩家还能感受到这个项目花了2000万美元吗？</strong></p>
  <p><strong>猫老大：</strong> 你可以对比游戏的PV1和PV2，能看到我们不是那种第一支预告片美术规格拉满、像CG一样，然后越临近发售，画面反而越缩水的类型。我们是一开始用临时素材做游戏，再逐步替换、整合，现在这个工作还在进行中。&nbsp;</p>
  <p>我能确定的是，游戏正式版出来时，画面一定会比PV2更好。如果玩家能体验到有一定体量，画面比现在的PV2还好一些的《昭和米国物语》，那他们应该会觉得值的。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_ce6d0c9bde194021814a989ef4549caa@000000_oswg889411oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>04 中国玩家最懂我们，最能对得上电波</strong></h2>
  <p><strong>葡萄君：游戏做了好几年，你对市场的认知有没有变化？</strong></p>
  <p><strong>猫老大：</strong> 有一个明显的变化是，我比以前更重视PC游戏市场了。游戏在很多年前立项时，我们主要考虑的还是主机平台。当时我玩主机多一些，Steam账号里的游戏不多。&nbsp;</p>
  <p>但这几年，随着Steam上出现越来越多更适合在PC上玩的游戏，我也配了高性能电脑，还买了Windows掌机出差玩。体验其实不错，只要不卡顿崩溃，就和主机游戏差别不大。&nbsp;</p>
  <p>《黑神话：悟空》的火爆也让我意识到国内PC单机市场其实非常大，现在我觉得PC市场和Steam玩家是我们必须要照顾好的。&nbsp;</p>
  <p><strong>葡萄君：《黑神话：悟空》对你们来说有什么影响？</strong></p>
  <p><strong>猫老大：</strong> 黑神话是很稀缺的西游加3A的组合，国内很难有第二个IP可以比肩西游，3A的工业难度也不是随便哪个团队都能驾驭的。因此黑神话具有一定的特殊性，不能用黑神话的标准来要求国内未来短期内推出的单机游戏。&nbsp;</p>
  <p>尽管如此，国内单机游戏市场的庞大规模已经展现在了所有人面前，接下来的一些国产优质单机游戏会获得更多关注和机会，例如影之刃、失落之魂、明末等作品。&nbsp;</p>
  <p>我们团队对自己的产品还是有自信的，因为我们和《黑神话：悟空》完全不是一个赛道的，在这方面对我们的影响其实并不大。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_1d48e8788a11438bb4becfa1aa7bf321@000000_oswg367752oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>葡萄君：那你想过游戏首发能卖多少吗？</strong></p>
  <p><strong>猫老大：</strong> 我倒是没有特别详细地去预测具体销量，但我觉得我们成本控制得还可以，收回成本应该难度不大。可能PC上会卖得稍微多一些，毕竟国内的玩家大多数还是在PC上。&nbsp;</p>
  <p><strong>葡萄君：海外市场会不会有更多机会？</strong></p>
  <p><strong>猫老大：</strong> 从我们自己监测到的市场反馈来讲，国内和海外的比重是五五开。但我也看了不少评论，觉得还是中国玩家最懂我们，最能对得上电波。不过这个也很正常，因为我本身就是中国人。就像我之前去东京的餐馆，刚坐进去人家就问我是不是中国来的，我都没开口，他们就能看出来我是中国人。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_9cadd7031eb64f4bba2902ecc929b7eb@000000_oswg244124oswg1080oswg2027_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_4e786aea0ea84688946dc783825ac85d@000000_oswg115106oswg1080oswg2028_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_29f95b627d8041809e887d663981fb91@000000_oswg170728oswg1080oswg2028_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_7c7708805d3242e79cfba28df9881c53@000000_oswg286753oswg1080oswg2030_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从PV2发布后的一些玩家反馈中，也能感受到这种差别，中国玩家都能很快地get到游戏里的梗点在哪，反倒是部分新生代的日本和美国的玩家会在理解上出现一些困难。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_e3e82a7a157f4473be92c7d171b39f5e@000000_oswg762776oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>葡萄君：从这个结果来看，是不是说明你赌对方向了？</strong></p>
  <p><strong>猫老大：</strong> 做单机游戏，尤其是体量较大的单机游戏，你必须提前几年想好未来的趋势，否则几年后才发现有问题时，那过去投入的时间和资源就白费了，这真的是很残酷的一件事。&nbsp;</p>
  <p>所以我也没有太去赌，而是考虑到了情怀、复古题材的稳定性。因为这种承载着很多回忆的内容，本身就不容易过时，玩家对经典元素的喜爱会一直持续。而且，这类题材基本不会突然出现太多竞争对手，因为大公司会觉得敏感性太高，商业风险也大，即便他们看到了我们作品首曝后取得的成功，也不太可能跟进去立项。&nbsp;</p>
  <p>同时我看到欧美主流厂商一直在做3A游戏，拼命往里塞各种主流元素，但个性反而越来越弱，同质化问题严重，而这种商业模式几乎不可能在短期内改变。所以从趋势上看，我们这种差异化的题材在市场上很长一段时间里都会是稀缺的，有一席之地的，不用去担心过时的问题。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5OTc2ODUxMw==&amp;mid=2649950178&amp;idx=1&amp;sn=4c6c0e202b005cbf6e652a71c245f20a&amp;chksm=bef8c0a55ea39ddd3f064ec70f30bec40337fa59334b7dc2740512cb385ed16214fb140e9559&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“游戏葡萄”（ID：youxiputao）</a>，作者：修理&amp;林致，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3037443918884868</id>
            <title>金刚石半导体之争</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3037443918884868</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3037443918884868</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Nov 2024 11:04:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <金刚石半导体, 高效能, 产业化, 中美日竞争>
<br>
<br>
总结: 近年来，金刚石作为新型半导体材料逐渐受到关注，因其优异的电学、光学和热学特性，被誉为“终极半导体材料”。金刚石半导体在高温、高频和大功率应用中展现出巨大的潜力，尤其在电动汽车和5G通信领域。尽管金刚石半导体的商业化面临挑战，但预计将在未来几年内进入市场。中美日三国在金刚石半导体的研发和产业化方面展开激烈竞争，以期避开中国在第三代半导体材料领域的优势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近年来，在半导体行业中，金刚石逐渐成为了关注热点。&nbsp;</p>
  <p>为了实现绿色低碳的目标，过去几年中，半导体行业正在不断追求更高效、更强大的半导体器件。传统硅材料虽然被广泛使用，但在效率方面正日益逼近其极限，尤其是在高温和高压条件下。氮化镓（GaN）和碳化硅（SiC）等半导体材料的出现与发展，让行业突破了硅的限制，开发出更高效、更可持续的技术，如今这些材料在可再生能源系统、电动汽车和其他减少碳排放的技术中发挥着关键作用。&nbsp;</p>
  <p>然而，探索并不止于此。长期以来，金刚石因其审美价值而受到重视。如今，在氮化镓和碳化硅之后，金刚石作为一种新型半导体材料闯入了大家的视线当中，并引发了研究人员和行业专家的关注。&nbsp;</p>
  <h2><strong>“终极半导体材料”前景广阔</strong></h2>
  <p>金刚石是集优异的电学、光学、力学、热学和化学等特性于一身的超宽禁带半导体，被誉为“终极半导体材料”、“终极室温量子材料”，作为具有独特物理化学特性的新型材料，未来应用领域广阔。&nbsp;</p>
  <p>金刚石半导体具有超宽禁带（5.45eV）、高击穿场强（10MV/cm）、高载流子饱和漂移速度、高热导率（22 W/cmK）等材料特性，远远高于第三代半导体材料 GaN 和 SiC，以及优异的器件品质因子（Johnson、Keyes、Baliga），采用金刚石衬底可研制高温、高频、大功率、抗辐照电子器件，克服器件的“自热效应”和“雪崩击穿”等技术瓶颈，在5G/6G通信，微波/毫米波集成电路、探测与传感等领域发展起到重要作用。&nbsp;</p>
  <p>另外由于金刚石具有很大的激子束缚能（80meV），使其在室温下可实现高强度的自由激子发射（发光波长约为 235nm），在制备大功率深紫外发光二极管方面具有较大的潜力，其在极紫外深紫外和高能粒子探测器的研制中也发挥重要作用。&nbsp;</p>
  <p>通过使用金刚石电子器件，不仅可以减轻传统半导体的热管理需求，而且这些设备的能源效率更高，并且可以承受更高的击穿电压和恶劣的环境。&nbsp;</p>
  <p>例如，在电动汽车中，基于金刚石的功率电子器件可以实现更高效的功率转换、延长电池寿命以及缩短充电时间；在电信领域，尤其是在5G及更高级别网络的部署中，对高频和高功率器件的需求日益增长。单晶金刚石基板提供了必要的热管理和频率性能，支持下一代通信系统，包括射频开关、放大器和发射器；消费电子领域，单晶金刚石基板可以推动更小、更快、更高效的智能手机、笔记本电脑和可穿戴设备组件的开发，从而带来新的产品创新并提高消费电子市场的整体性能。&nbsp;</p>
  <p>据市场调研机构Virtuemarket数据指出，2023年全球金刚石半导体基材市场价值为1.51亿美元，预计到2030年底市场规模将达到3.42亿美元。在2024-2030年的预测复合年增长率为12.3%。其中，在中国、日本和韩国等国家电子和半导体行业不断增长的需求的推动下，亚太地区预计将主导金刚石半导体衬底市场，到2023年预计将占全球收入份额的40%以上。&nbsp;</p>
  <p>特性优势和广阔前景驱动下，金刚石在半导体产业链上的多个环节已经展现出巨大的潜力和价值。从热沉、封装到微纳加工，再到BDD电极及量子科技应用，金刚石正逐步渗透到半导体行业的各个关键领域，推动技术创新与产业升级。&nbsp;</p>
  <p>不过，目前金刚石半导体材料在生长方面仍然存在着一些突出的问题。&nbsp;</p>
  <h2><strong>中美日角逐金刚石半导体</strong></h2>
  <p>金刚石的硬度使其难以以电子设备所需的精度进行研磨和加工。金刚石在半导体中长期使用时也会变质。尝试用金刚石形成更大的基板是一项特别的挑战，而成本阻碍了其商业化。&nbsp;</p>
  <p>但经过过去几年的长足进步，金刚石半导体预计将在明年至2030年间进入商业化阶段。日本厂商在该研发领域进展较快。&nbsp;</p>
  <p>日本经济产业省提供了“自立与回归支持企业选址补助金”，以支持在特定地区（如福岛县避难区）建设新工厂等设施的企业。这一补贴为金刚石半导体工厂的建设提供了资金支持。&nbsp;</p>
  <p>总部位于东京的精密元件制造商Orbray已开发出大规模生产2英寸金刚石晶圆的技术，他们在蓝宝石衬底上制成2英寸的单晶圆，突破了之前1英寸的极限。该公司预计很快将开发出4英寸晶圆。&nbsp;</p>
  <p>以佐贺大学理工学部教授加须诚（半导体工学）为首的研究小组，在世界上首次成功开发出使用金刚石的半导体电源电路。证明了迄今为止被认为困难的高速开关和长时间运行是可能的。如果该电源电路能够投入实际使用，有望应用于下一代通信标准“6G”、量子计算机等最新技术。&nbsp;</p>
  <p>东京的一家初创公司 Power Diamond Systems 开发出一种金刚石元件，能够处理世界领先的 6.8 安培电流。该公司计划在几年内开始运送样品。&nbsp;</p>
  <p>北海道另一家初创公司大熊金刚石设备株式会社 (Ookuma Diamond Device) 在Pre-A轮融资中，筹集了包括债务融资在内的约40亿日元，正在福岛县建造一家工厂，将大规模生产钻石半导体，目标是在 2026 年 3 月开始运营。金刚石半导体可以承受高温和高辐射，因此有望用于东京电力公司福岛第一核电站的退役工作。据该公司称，这是世界上第一家大规模生产工厂。&nbsp;</p>
  <p>除了日本，美国也积极投入在金刚石半导体的研发和商业化。&nbsp;</p>
  <p>去年11月，美国能源部宣布向多个项目提供资助，用于开发下一代半导体技术，其中包括金刚石半导体。例如，伊利诺伊大学获得了数百万美元的资助，用于开发光触发金刚石半导体开关设备和打造高功率金刚石光电设备等项目。&nbsp;</p>
  <p>美国在金刚石半导体的制备技术方面取得了显著进展。伊利诺伊大学香槟分校的研究人员开发出了一种具有最高击穿电压和最低漏电流的金刚石半导体器件，凸显了金刚石半导体在电网及其他高压应用领域的潜力。&nbsp;</p>
  <p>戴比尔斯集团旗下，以开发化学气相沉积(CVD)金刚石技术和器件闻名的合成金刚石材料公司Element Six（元素六）宣布，公司将领导一个新的美国国防部高级研究计划局（DARPA）项目：UWBGS（超宽禁带半导体）——元素六及其合作伙伴将开发4英寸单晶金刚石材料，比目前常规可用的材料大10倍以上，以加速关键的电子技术。&nbsp;</p>
  <p>此外，美国国防部高级研究计划局（DARPA）已委托雷神（Raytheon）公司开发基于人造金刚石和氮化铝（AlN）的超宽带隙半导体，以确保美国的军事装备生产。根据DARPA的合同要求，雷神公司的先进技术团队将分阶段推进这一项目。在第一阶段，团队将专注于开发基于金刚石和氮化铝的半导体薄膜，为后续的应用打下坚实基础。第二阶段则将致力于研发和改进金刚石和氮化铝技术，以支持更大直径的晶圆生产，特别是针对传感器应用的需求。这两个阶段的工作必须在三年内完成。&nbsp;</p>
  <p>我国在这一领域也不甘落后。西安交大宽禁带半导体材料与器件研究中心实现了2英寸金刚石的产业化。在国内率先实现了2英寸单晶金刚石的制备技术，填补了国内空白，目前的指标已经优于国外最好水平，生产的单晶金刚石材料已经广泛应用于我国5g通讯，为高频、 大功率探测企业提供了核心材料与技术支撑。近年来，西安交大研究团队采用微波等离子体化学气相沉积（MPCVD）技术，还成功实现2英寸异质外延单晶金刚石自支撑衬底的批量化。&nbsp;</p>
  <p>今年10月，河南科之诚第三代半导体碳基芯片有限公司宣布其金刚石晶圆产线正式投产，并发布了首款产品——3.5GHz金刚石基声表面波高频滤波器，标志着这一采用全新技术路线终于从实验室走到了生产线。&nbsp;</p>
  <h2><strong>意在避开中国在第三代半导体领域的原料管制</strong></h2>
  <p>先进的功率芯片和射频放大器依赖于氮化镓 （GaN） 等宽带隙半导体半导体材料，但是中国控制着大部分的镓的供应。去年七月份，商务部和海关总署发布公告，决定对镓、锗相关物项实施出口管制，自2023年8月1日起正式实施。中国通过出口许可制，可以厘清这些关键金属出口的最终用户和用途，以规避危害国家安全和利益的风险。&nbsp;</p>
  <p>从产量来看，中国产量占比全球镓产量最高。德国和哈萨克斯坦分别于2016年和2013年停止了镓生产。（2021年德国宣布将在年底前重启初级镓生产）， 匈牙利和乌克兰分别于 2015 年和 2019 年停止镓生产。&nbsp;</p>
  <p>镓金属通常被归类为“小金属”，在自然界中通常不会单独发现，而是作为精炼厂的副产品以小浓度生产，这些精炼厂专注于锌或氧化铝等其他更主流的原材料。其他国家如果需要重启镓金属的生产，需要构建巨大的产业链，成本巨大，得不偿失。&nbsp;</p>
  <p>凭借其 3.4 eV 带隙，GaN 已经成为高功率和高频半导体的领先材料。但是人造金刚石有可能在高频性能、高电子迁移率、极端热管理、更高功率处理和耐用性至关重要的应用中超越 GaN 的能力（其带隙约为 5.5 eV）。因此，金刚石的产业化受到了美国日本灯国家的关注。然而，人造金刚石是一种新兴的半导体材料，其大规模生产仍然存在挑战。&nbsp;</p>
  <p>美国军方依靠氮化镓的特性来有效传输开发中的最先进雷达的功率。氮化镓还被用于雷神公司正在制造的爱国者导弹防御系统的替代品。只有实现金刚石半导体的突破，美国和日本才有希望避开中国在第三代半导体领域的材料优势。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247772046&amp;idx=1&amp;sn=722eb791889c8b7bafb404e18e0b5c1e&amp;chksm=c0a4aefeb04e6185ee905c5e90bf260845e6ffa020380c2195fc27f2e09147ac3a89afa315d7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：鹏程，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3037487507910915</id>
            <title>广州车展，顶流依旧是雷军</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3037487507910915</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3037487507910915</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Nov 2024 10:59:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小米汽车, 雷军, 智驾, 广州车展  
<br><br>  
总结: 在广州车展上，小米汽车的发布会吸引了大量关注，雷军成为流量焦点。小米首次展示了SU7 Ultra原型车，并宣布端到端大模型智驾系统的内测计划。雷军强调小米在智驾研发上的投入，预计年底将学习到1000万视频片段。车展上，智驾竞争愈发激烈，各品牌纷纷推出智能化主题，落地速度成为核心竞争力。尽管小米造车起步较晚，但在推动智驾技术上并不落后，展现出强劲的市场竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_ceb854930dc34903883dfe4b11037502@46958_oswg204018oswg879oswg454_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>11月15日，广州车展媒体日第一天，毫无悬念地，雷军又成了流量担当。</p>
  <p>不到9点，小米汽车展台外已经汇集了大量的人流，大家都来关注小米汽车在9点正式举行的发布会，当然，他们更想看到雷军。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_16d969fbd3854d8b82e833fce6c13e16@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">小米发布会期间，小米展台外人山人海 图源：品驾 摄&nbsp;</p>
  <p>这一次小米汽车的重点，除了首次在车展上亮相的小米SU7 Ultra 原型车，重点还有小米汽车宣布端到端大模型上车，并于车展第二天开启内测，12月底开启先锋版推送。</p>
  <p>雷军还宣布，小米智能驾驶进入了新阶段。</p>
  <p>广州车展前夕，雷军的行程满满：在小米汽车北京工厂完成10万辆下线仪式并在车间“睡觉”；</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_3e2a541f4c2e4741bb71b2f74f9f5269@46958_oswg543933oswg750oswg762_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：雷军微博</p>
  <p>逛珠海航展，被网友喊话要赌上最后一次决心把飞机价格打下来；</p>
  <p>雷军还进行了一次小米汽车端到端大模型智驾的直播，直播完又去广州交付中心为车主交付新车。</p>
  <p>在智驾直播中，雷军谈到了几点：</p>
  <p><strong>如何理解智驾第一阵营——“2024年底，端到端的全国都能开，而且车位到车位，就是智驾第一阵营”；</strong></p>
  <p><strong>小米在智驾研发上的投入——三年投入55亿人民币；</strong></p>
  <p><strong>小米端到端大模型的学习数量——目前已经学习了300万视频片段（300万clips），年底将达到1000万视频片段（1000万clips）。</strong></p>
  <p>发布会上，雷军也重点讲了小米端到端大模型上车的进展。有趣的是，雷军在宣布小米端到端智驾系统名称Xiaomi Hyper Autonomous Driving时，两次把HAD说成了AHD。面对小米最新的智驾系统，雷军也需要适应适应。</p>
  <p>发布会后，就是雷军的固定逛馆环节。经过今年北京车展的流量效应，每个品牌都会有专人“盯紧”雷军，雷军到访也成为各个品牌车展传播的重要话题。</p>
  <p>这一次，雷军先后去了与小米汽车位于同一展馆的乐道、小鹏展台，此后又现身理想、仰望、宝马、魏牌等品牌。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_1183e1e51fd04ca6a397fee487b7952f@46958_oswg64497oswg750oswg421_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：网络</p>
  <p>雷军现身广州车展也登上了微博热搜，坐在小鹏P7+里，雷军跟何小鹏聊起提产，面对乐道汽车总裁艾铁成，他调侃“听说你们交付压力很大，要加油啊”。</p>
  <p>今年广州车展前夕，从各个品牌发布的车展预告中，很多人就已经意识到，今年车展上的重磅新车不多了。</p>
  <p>BBA等传统豪华没有全球首发新车震场子，没有去年广州车展时纯电MPV燃起的现象级品类竞争，车展上的新车话题度似乎有所降温。甚至有人调侃，连宝马都要蹭雷军流量了。</p>
  <p>但是取而代之的是，智驾的竞争更加激烈了，甚至很多品牌车展的主题就是智能化。</p>
  <p>长城用半个馆的展台面积，只展示了一款蓝山，核心就是主讲长城的智驾，全场景NOA全国都能开。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_48999d2150684f53b1cbe58096f7f500@46958_oswg683674oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：官方</p>
  <p>极氪宣布无图城市NZP已经开启内测，并将在年底推送。</p>
  <p>小鹏宣布P7+行业首个一套软件实现车位到车位，并进行全网首测。</p>
  <p>理想则宣布在11月内开启车位到车位全量推送，目标是做到“全球首家”。</p>
  <p>广州车展上的智驾混战，核心已经不是讲技术本身，不是开城目标，而是<strong>落地速度。</strong></p>
  <p>无论是车位到车位，还是全场景，都是为了实现哪里都能开，并且快速落地。而雷军也强调一点，虽然小米造车最晚，但是在推动端到端大模型上车这一主流智驾技术路线上，小米并不落后。</p>
  <p>这也无疑推进了整个行业比拼端到端上车及全国范围内开城的进程。</p>
  <p>广州车展上的智驾混战其实有迹可循。</p>
  <p>一方面，<strong>经历了一年的车市价格战，很多品牌已经将产品层面推新车转移到造爆款的重点上。而能让现有车型真正宛如新生的，就是智驾系统的彻底革新。</strong></p>
  <p>去年广州车展，小米的第一辆车还没出，车企们还在比城市NOA开城，整个市场都在瞄准Model 3，并把小米作为潜在对手，横空出世了一众纯电轿跑新车。</p>
  <p>但是今年，小米不但完成了10万辆交付，一众先发的轿跑纯电并没有对小米形成碾压，相反，是小米一手把Model 3拉下了神坛。今年，小米更一举跟上了智驾技术路线转型，甚至一股劲儿显现出要冲到第一阵营的架势。</p>
  <p>北京车展过后，车企老板们亲自下场搞直播的趋势愈加猛烈，大家都说，北京车展过后，很多大佬们都开始雷军化了。</p>
  <p>广州车展上，雷军再一次上演了一场顶流效应，不同的是，很多人也意识到，雷军不是仅仅能玩转流量，小米汽车的快速发展，也让雷军真正成为一个汽车行业局内人，甚至是非常有力的竞争对手。</p>
  <p>汽车圈的雷军，有点可怕。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/vPE_kY1Mq0FrpNXKM0W7uw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“品驾”</a>，作者：董楠，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3037487869898760</id>
            <title>“新四大国乙”单月流水超7亿，女性向赛道迎来爆发式增长</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3037487869898760</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3037487869898760</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Nov 2024 10:56:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 女性向游戏, 市场洗牌, 破圈, 玩家需求  
<br><br>  
总结: 近期女性向游戏市场经历了一次洗牌，《恋与深空》《如鸢》《世界之外》《光与夜之恋》成为流水前四，合计达到7.28亿元。新游戏的推出吸引了大量圈外玩家，打破了乙游小众的局面。然而，玩家对游戏内容的要求逐渐提高，争议不断，尤其是关于逼氪和产能不足的问题。尽管市场潜力被重新评估，但女性向游戏的未来发展仍需观察，尤其是在竞争激烈的环境中。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，10月份女性向游戏预估流水出炉，《恋与深空》《如鸢》《世界之外》《光与夜之恋》分别以3.24亿、2.88亿、7140万、4512万元的流水位居前四，合计达到7.28亿元。</p>
  <p>可以说，从年初《恋与深空》《世界之外》同期上线到下半年《如鸢》入场，国内乙游赛道相对彻底地完成了一次洗牌，老牌“四大国乙”留在舞台中央的至此仅剩《光与夜之恋》。市场洗牌的同时，《恋与深空》与刚刚上线的《如鸢》也展现出了与不少热门一般向游戏掰手腕的吸金力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_bba33b24faa14d4eb8b7351d7f87f025@46958_oswg78819oswg1080oswg713_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>过去几年外界对“乙游终归是个小众赛道”的判断，被一众新游在内容侧的技术迭代、叙事创新、模式突破等，以及市场侧的大规模拉新所推翻。《恋与深空》所吸引的上班族和追星族、《世界之外》所吸引的小说党群体中，此前不少都是国乙赛道的圈外人。</p>
  <p>从数据来看，以乙女游戏为代表的女性向赛道形势一片大好，但过去一年，玩家间关于游戏内容的争议也此起彼伏，产能不足、逼氪等声音频繁出现在女性玩家高度聚集的小红书社区。无疑，国乙进入新一轮竞争期后，玩家对内容的要求标准也变得愈发严格了起来。</p>
  <h2><strong>流水上限的突破，建立在花式破圈之上</strong></h2>
  <p>今年称得上女性向游戏成功完成大扩圈的一年，当然更准确来说是乙女游戏。前几年市场上的主流论调偏向于“乙游与Galgame一样在国内游戏市场将长期处于小众圈层”，基于此外界自然也不看好乙游突破自身流水上限。但从今年《恋与深空》流水几次超过《王者荣耀》来看，乙游赛道确实变天了。</p>
  <p>虽说所谓“超过”仅是新卡池开放前一两日的短线超越，长线流水还是与《王者荣耀》《和平精英》等长期霸占榜单前列的怪物级存在有非常大的差距，但对比来看，过去三个月《恋与深空》在App Store畅销榜的排名基本都在前五十行列，过去一两年没有国乙能达成这一成绩。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_ce263f82784242f5a88c1235071617a8@46958_oswg105516oswg1080oswg1539_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>国乙流水上限的突破与今年以来几款新乙游的大规模扩圈拉新紧密相关。先来看《恋与深空》，从社媒上的玩家探讨来看，《恋与深空》在传统乙游玩家群体之外吸引了大量初步实现财务自由的上班族，以及不少从未玩过乙游的追星族，有玩家就感慨道：“我身边反而是以前不玩游戏，甚至不搞二次元的对深空非常感兴趣。”</p>
  <p>开服至今，《恋与深空》的宣发可以用财大气粗来形容，长线的广撒网式宣发让游戏最大程度覆盖到了更多泛化受众群体，而相比于传统的二次元画风，3D建模的优势也很显著。此前《光与夜之恋》的上线也推动了国乙的破圈，但当时泛化群体对二次元画风的接受度整体较低，破圈效应与如今的《恋与深空》还是有所差距。</p>
  <p>与《恋与深空》同一时期开服，并在2024年初掀起“国乙118事件”的《世界之外》，在传统乙游玩家群体之外吸引了大量小说党，毕竟游戏主打的无限流题材就是从网文领域火爆起来的。从游戏副本剧情、宣传文案等内容来看，《世界之外》更像是早期橙光游戏的Pro Max版本，网文元素与网文味非常浓厚。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_b59c27b7c28d4e60b2ffdea7fac384b5@46958_oswg135861oswg1080oswg1283_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最后便是今年下半年推出国服的《如鸢》，客观来说，《如鸢》的扩圈更多是继承了港服《代号鸢》的扩圈。游戏融合了传统乙游的多男主恋爱模式，但又通过一众设定多元的密探角色吸引了一大批耽美圈的受众，以及热衷于女本位叙事下“后宫模拟器”玩法的玩家群体。可以说，《如鸢》大概率是当下女性向游戏中受众群体最为庞杂的存在。</p>
  <p>整体来看，今年女性向游戏的破圈，主要仰赖于内容侧的技术迭代、叙事创新、模式突破等，但除了女性向游戏的主动发力，市场大环境也带来了助力。在大多一般向游戏里，男性玩家占比普遍较高，近两年来女性玩家占比提升较为显著的品类为二次元游戏，《2023中国移动游戏报告》显示，2023年二次元移动游戏玩家中女性占比37.8%，男性占比62.2%。</p>
  <p>但传统二游的主力受众为男性玩家，游戏扩圈吸引的女玩家某种程度上触碰到了这部分核心玩家的利益，今年以来，“有男角色不玩”的口号出现在了各大二游社区，风向变化后，《原神》《鸣潮》等二游都在减少男角色数量，以此维持自身基本盘，这也倒逼不少女性玩家开始转投女性向游戏。</p>
  <h2><strong>“新酒”与“老酒”对半掺，迭代六年产能依然不足</strong></h2>
  <p>回头来看，今年的女性向游戏始终处于一个高温熔炉之中，矛盾随着扩圈与拉新不断滋生，几乎时刻都有不满之声出现在微博、小红书等社区。近期《恋与深空》和《如鸢》就都处于争议漩涡中，《恋与深空》几次新卡池被吐槽骗氪、逼氪，《如鸢》更是在开服第一个月就被玩家大规模怒喷“割韭菜太用力”。</p>
  <p>先看《恋与深空》，争议主要集中在卡池数量、排期和剧情产能不匹配上，开服至今《恋与深空》主线剧情总时长约400分钟左右，但推出的卡池超过20个。对于这一问题，玩家内部看法颇有些两极分化，部分人认为主线更新频率慢，只有抽卡才能谈上恋爱有逼氪之意，另一部分人认为游戏抽卡成本并不高，每天上线五分钟的模式对工作党也非常友好。</p>
  <p>再看《如鸢》，开服后争议较大的是大活动难度过高和卡关严重两大问题，后者其实是港服遗留问题。大多数游戏会通过卡等级来限制玩家剧情推进进度，但《如鸢》是通过剧情间穿插的高难度关卡限制玩家进度，并刺激玩家氪金欲望。在港服《代号鸢》老玩家看来，游戏卡关非常正常，但在不少《如鸢》新玩家看来，这已经严重影响了她们的游戏体验。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_7e64a73e4d904647adfddf2687aab0ed@46958_oswg115335oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>归根结底，矛头指向的是产能。早年叠纸推出《恋与制作人》时，乙游产能低下还能归因于“小作坊产能不足”，但如今叠纸已经成为上海头部游戏公司之一，女性向赛道也先后涌入了腾讯游戏、网易游戏、阿里游戏、米哈游等，产能却依然是玩家诟病的核心。问题的根源，或许还是在于乙游有着先天桎梏。</p>
  <p>再长的恋爱小说也有完结之时，对基本都采取线性叙事模式，且以感情发展为核心的恋爱游戏而言同样如此，从相识、相知到相恋，每个恋爱阶段都不可能无限期延长下去，但这一定程度上与游戏长线运营的目标是冲突的。因此，虽然几乎所有剧情游戏都会卡进度，但乙游无疑是其中佼佼者。</p>
  <p>在一些人看来，作为为数不多突破线性叙事的国乙，《世界之外》的剧情量大管饱，开服至今《世界之外》主线剧情时长约1700分钟左右，看着确实大幅领先《恋与深空》，但实际上，两款同期开服的游戏所有剧情总时长均在50小时左右。区别只在于，《恋与深空》将大半剧情放在了需要抽卡获得的卡面中，而《世界之外》剧情集中在主线，卡面剧情非常短小。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_9bb2b235570147bea901df0c509fedfc@46958_oswg79313oswg1080oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>客观来说这是两种不同的商业模式。《恋与深空》通过剧情与卡面的高度绑定来刺激玩家抽卡欲望，老牌国乙《光与夜之恋》走得也是这一模式，而《世界之外》选择通过剧情全盘放送来调动玩家的“打赏欲”。仅从产能而言，二者都未突破国乙产能的老大难问题，而且可以预见的是，未来这一问题仍将长期与国乙共存。</p>
  <p>不过，过去一年两款游戏的流水表现都相对稳定，因为均有着绝对长板，《恋与深空》的3D沉浸式互动感在国乙中无代餐，《世界之外》的玩家代入感和无限流模式的新鲜感同样如此。虽然游戏或多或少都存在问题，但在一般向二次元游戏主动或被动劝退女玩家的大环境下，专职服务女玩家的女性向游戏，也得到了玩家最大程度的包容。</p>
  <h2><strong>新一轮洗牌结束，女性向赛道潜力待进一步验证</strong></h2>
  <p>但无疑，包容是相对的也是有底线的，在当下的女性向市场，玩家对游戏内容的要求标准是愈发严格的。新老国乙游戏数量加起来规模并不小，整个赛道已经从早前的“卖方市场”转为“买方市场”，当然这也是整个游戏行业的大趋势。这一背景下，扩圈既在女性向游戏内部形成了正向循环，也加剧了各大游戏间的竞争。</p>
  <p>这和二次元游戏的扩圈是同一个道理，比如米哈游打开二游市场的上限后，后来者《鸣潮》《重返未来1999》等新游的基本盘都得到了扩充。今年《恋与深空》《世界之外》两大新游的扩圈与拉新成果，一定程度也反馈在了下半年公测的《如鸢》身上，这从游戏十月份预估流水达到了超预期的2.88亿便能看出。</p>
  <p>当然，最关键的还是《代号鸢》港服上线以来积累的长线影响力和热度，以及灵犀互娱在《如鸢》上线前后投入的大量宣发资源。从爆量助手的数据来看，近三个月《如鸢》的买量素材数为5.5万，在卡牌类游戏中排名第四位，虽然与一般向游戏中的买量大户相比不足称道，但在女性向赛道仅次于《闪耀暖暖》和《以闪亮之名》。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_28e97ccbbc86496bac686da8abd719c5@46958_oswg140962oswg1080oswg1749_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>只是，去年《代号鸢》港服能在运营事故不断的情况下坚挺至今，今年《如鸢》却似乎很难在“买方市场”被玩家溺爱，近七日《如鸢》在App Store畅销总榜上的位置呈下滑趋势，游戏留存率大概率不如预期乐观，后续能否稳住《恋与深空》之下女性向游戏流水第二的位置还是两说。</p>
  <p>如今，传统“四大国乙”《恋与制作人》《光与夜之夜》《未定事件薄》《时空中的绘旅人》中除了《光与夜之恋》，其他三款游戏十月份预估流水都未超过1500万。即便后续流水相对乏力，《如鸢》和《恋与深空》《世界之外》《光与夜之恋》组成“新四大国乙”也已是大势所趋。至此，女性向游戏市场相对彻底地完成了一轮洗牌。</p>
  <p>至于整个游戏市场是否已经重估女性向游戏的价值，依然需要时间来印证，但无疑女性向游戏已经打破了外界的“低潜力”质疑。从七麦数据预估的十月游戏发行商在App Store端的流水来看，叠纸游戏靠着恋与系列和暖暖系列揽下了1516万美元的单月流水，而同期米哈游的数据为2141万。</p>
  <p>如果统计全渠道流水，米哈游或许会拉开更大差值，但今年以来二者的差距在逐步缩小也是不争的事实。值得注意的是，米哈游的运营成本是远高于叠纸的，过去三个月米哈游旗下仅《原神》《崩坏星穹铁道》两款游戏的买量素材数便达到了120万，而叠纸旗下《闪耀暖暖》《恋与深空》两款游戏素材数合计12.6万。</p>
  <p>可以说，今年乙游赛道的竞争格局已经初步奠定了未来几年的发展走势，短期内这个赛道相当拥挤，且技术迭代红利几乎全部被叠纸吃下，很难再次实现较大突破，新玩家分一杯羹的难度只会越来越高，今年的《米修斯之印》已经说明了问题。女性向游戏能否更进一步探索市场上限，或许还是要看接下来《无限暖暖》的表现。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_3348ef23491a49128074196fe2bdd182@46958_oswg119402oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>目前来看，《恋与深空》在女性向品类中已经是高成本项目，但开放世界的制作成本还要再上一个台阶，老牌的换装玩法融合开放世界类型的《无限暖暖》，如果能成为叠纸的下一个爆款，那代表着女性向游戏短期内还有进一步深耕的空间，如果结果不甚理想，那女性向游戏市场未来几年的看点依然会在乙游赛道。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/sKu-55aIHKO-6tqhQ1Rf3A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“镜象娱乐”</a>，作者：顾贞观，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3037488050188546</id>
            <title>高端机涨价背后：谁在推动？谁来买单？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3037488050188546</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3037488050188546</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Nov 2024 10:53:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <国产手机, iPhone, 性价比, 涨价潮>
<br>
<br>
总结: 近期国产旗舰手机价格上涨，与iPhone的价格差距缩小，消费者在选择时更加谨慎。尽管iPhone 16系列未提价，依然吸引了大量消费者，而国产手机的涨价主要归因于上游元器件成本上升和技术研发投入增加。消费者对手机的需求逐渐转向实际使用价值，许多人表示现有手机已足够使用。高端手机市场的增长反映了消费者愿意为更好的使用体验付费，厂商们也在不断推出新功能以吸引用户。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_604d9185732a40339e3bcec01071742c@46958_oswg61151oswg940oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>「核心提示」</strong></p>
  <p>近期发布的国产旗舰手机“涨声一片”，价格直逼iPhone，到底谁更有性价比？ ‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍&nbsp;</p>
  <p>90后晓夏（化名）清晰地记得，华为在9月发布三折叠手机时，华为门店排队观摩新机的盛况。虽然三折叠手机被锁在精致的玻璃罩里，跟外界隔离开，依旧挡不住“花粉”的热情。</p>
  <p>相比之下，“隔壁”苹果门店显得颇为冷清。在社交媒体上，有网友晒出，在华为发布会期间，苹果员工“翘班”溜到华为门店，观看发布会直播。这直观地向外界传达出一个信号：随着国产旗舰机的崛起，iPhone的吸引力正在减弱。</p>
  <p>不过，消费者嘴上说着不买，身体却很诚实，当今年的iPhone 16系列正式上市后，晓夏注意到，她家附近的苹果直营店挤满了人，“果粉”高涨的消费热情一直持续至今，连iPad、iWatch等产品也好卖了。虽然国内几家主要手机品牌近期也发布了新机，但门店则稍显冷清。</p>
  <p>这种转变的一个重要原因在于，iPhone16是今年少数几个没有提价的旗舰机。近期，<strong>不少国产头部手机品牌相继推出新品，加价几百元不等，尤其是Pro系列更是稳居5000元以上的价格区间，进一步缩小了与iPhone之间的差距。</strong>对于很多消费者而言，只要价格合理，即便苹果的产品更新幅度不大，所谓的“缺乏创新”也可以用稳定、安全来解释。</p>
  <p>长期以来，iPhone都是手机行业争相追赶的标杆，不少国产品牌都将自己定位为“苹果平替”，而当二者价格趋于接近时，消费者的选择也会更加谨慎。那么，谁给了今年国产机涨价的勇气？</p>
  <h2><strong>涨声一片</strong></h2>
  <p>荣耀Magic7系列首销额打破荣耀历史纪录；vivo X200系列首销破20亿、同比上一代增长200%；小米15系列，上市10天，销量突破100万台……近期上市的国产旗舰手机价格“涨声”一片，销量倒一个比一个猛，这似乎跟不少用户钱袋子瘪了、做换机“钉子户”的体感大相径庭。</p>
  <p><strong>从公开信息看，头部厂商将此次涨价归因于上游元器件成本上升、AI技术研发投入增加以及制造工艺水平的提升。</strong> 早在2023年小米14系列发布会上，雷军就曾预告，这将会是小米最后一次定价3999元起，未来都不会有这个价格了。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_f82e108f0315411b965b546c36e0d90c@46958_oswg42536oswg1080oswg620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当时，一些“米粉”怀疑这可能是雷军常用的营销策略。毕竟，雷军过去曾不止一次地抛出这样的“烟幕弹”，在公众面前制造悬念。然而，在最终的发布会上，他总会出人意料地宣布：“真的睡不好觉，下了很大功夫，说服了所有高管，取消了涨价计划。”&nbsp;</p>
  <p>但这一次，雷军的预言成为现实，也宣告国产旗舰机迎来涨价潮。<strong>涨价带来的好处显而易见，不论是3nm芯片，还是屏幕效果、影像拍摄质量上，国产旗舰机的表现已经接近甚至超过iPhone系列。</strong>不过，对于多数用户而言，现有的手机性能已经足够满足日常需求，是否需要如此强大的配置值得商榷。</p>
  <p>多位接受《豹变》调研的用户表示，不会盲目将手头的手机换成最新款旗舰机，理由主要是现有设备“够用”且“还能再坚持两年”，或是认为新机型“缺乏实质性创新”。</p>
  <p><strong>对于未来的换机动机，不同用户有着不同的偏好。</strong>一位来自四川成都的白领称，会重点关注国产旗舰机的拍照功能，倾向于购买加强了摄像头的ultra版本。</p>
  <p>另一位00后的上海研究生则提到，如果能以苹果标准版的价格买到一款配置高端的国产手机，他愿意尝试，体验一下国产机比较扎实的硬件系统，比如超充和高刷屏。</p>
  <p>他还补充道：“国产机系统支持各种NFC、软件双开、虚拟机，虽然比较花里胡哨，但有时候还蛮好用的。但如果价格涨到和iPhone Pro系列差不多的话，应该还是会选择苹果，毕竟iPhone除了贵，没什么可挑剔的地方。”</p>
  <p>《豹变》在小米、荣耀、vivo门店看到，来店的顾客中现场直接下单的不多，大多以测试相机拍照性能、感受屏幕流畅度、体验系统交互及真机手感为主。<strong>几位顾客对《豹变》表示，现在旗舰机不便宜，都要大几千块，即使价格上调三五百元，对最终购买决定影响有限，关键在于手机的实际使用价值。</strong></p>
  <p>比如，一位来自深圳的大厂白领称：“如果买给老婆用，会考虑拍照方便的OPPO、vivo；给长辈买，则倾向于选择品牌影响力较大的华为，比较有面子；我自己用的话，可能会继续选择iPhone，但也准备过段时间入手华为Mate 70，支持一下国产生态系统的发展。”</p>
  <h2><strong>谁在推高价格？‍</strong></h2>
  <p>2011年10月，苹果公司创始人乔布斯逝世，iPhone 4S成了他生前发布的最后一款iPhone，这款产品以其科技与艺术的完美融合而闻名于世。</p>
  <p>iPhone 4S的设计在当时极具颠覆性，采用了玻璃面板加上金属边框的设计，充满未来科技感，刷新了当时用户对手机的认知。在中国，iPhone 4S的起售价为4988元。</p>
  <p>同一年，小米1代手机问世，号称专为“发烧而生”，主打极致性价比，定价仅1999元，但其外观设计跟当时的安卓旗舰机相比仍有不小差距。要知道，当时一款三星、HTC的旗舰机售价往往要四五千元。</p>
  <p>iPhone 16系列在中国的起售价为5999元，比iPhone 4S贵了1011元；小米15的起始售价为4499元，是小米1代的2.25倍，价格上涨了2500元。相比之下，iPhone在旗舰机型中堪称涨价幅度最小的。</p>
  <p>为了压缩成本，雷军曾在发布会上直言“没有设计就是最好的设计”，也就是说，性价比需要付出代价，用成熟的供应链方案，可以压缩手机生产成本。<strong>近年来，国产旗舰机虽然涨势凶猛，但不论是CPU、外观、手感，还是各种黑科技功能，总能带给人眼睛一亮的感觉。这些都需要投入成本。</strong></p>
  <p>例如，今年国产旗舰机普遍采用的高通骁龙8至尊版、天玑9400处理器，均采用了台积电的3nm工艺，性能上与苹果的A18 Pro不相上下。</p>
  <p>影像是近年来国产旗舰贴身肉搏的领域。与蔡司合作的vivo X200 Pro，配备了两亿像素的超大底潜望长焦镜头。社交媒体上，有用户分享了用该款手机拍摄的演唱会照片，即使距离舞台两三百米，也能够怼着“爱豆”的脸拍，堪称演唱会神器。</p>
  <p>在性能上，iQOO 13、一加13均针对电竞场景做了优化，让游戏帧率更稳，画质更加逼真。论续航，真我GT7 Pro配置了6500毫安超大电池，接近一些充电宝的电池容量。可以说，虽然涨价了，但国产旗舰机在工艺和配置上的进步，比起不怎么涨价的苹果，其实性价比更高。</p>
  <p>而<strong>这些高端零部件经过一轮涨价，自然也给下游的手机厂商带来了压力。</strong>天风国际分析师郭明錤表示，骁龙8至尊版单价比8 Gen3上涨了15%，定价约180美元，折合人民币约1280元，几乎占到了旗舰机售价的四分之一以上。</p>
  <p>虽然同为3nm工艺，骁龙8至尊版采购成本比天玑9400高出约两成，这也导致了搭载天玑9400的OPPO、vivo机型价格涨幅在两三百元，首发骁龙8至尊版的小米15系列起售价上涨了500元。有“米粉”表示，高通芯片提价，逼得小米把价格拉高，性价比优势就没那么明显了。</p>
  <p><strong>此外，手机内存、屏幕、电池等核心元件价格涨幅也较大。其中，今年内存采购成本接近翻倍，涨幅超过同期的黄金。</strong></p>
  <p>Redmi品牌总经理王腾曾在微博上表示，内存经过持续一年的涨价，已经到了高点，导致今年大内存的手机版本涨幅更大。</p>
  <p>如果强制把价格定在某一水平线之下，可能会限制手机的整体配置。雷军在直播中谈到小米的定价策略时表示，3999元一直是一个心理障碍，控制在这个价格以下，使得成本控制变得非常紧张。如果想要提高产品的精致度，就需要投入更多的成本。</p>
  <h2><strong>高端化是伪需求吗？‍‍‍</strong></h2>
  <p>当手机性能过剩成为现实，消费者是否真的需要如此强大的手机功能？</p>
  <p>在社交媒体上，有人吐槽称，给妈妈买的千元机跟自己的旗舰机在使用体验上差不多，都是聊微信、刷抖音，相机主要用来扫码；所谓的高性能优势并非刚需，都是锦上添花的东西，从此只用千元机，存钱买房才是正事。</p>
  <p>从这个角度看，高端手机市场似乎是一个伪需求，但行业销量数据则提供了另一个视角。Counterpoint Research的一份报告指出，<strong>2024年全球智能手机均价为365美元，较去年上涨3%，意味着消费者不只是追求低价，也愿意为功能买单。</strong></p>
  <p>在中国，IDC的统计数据显示，今年第三季度，600美元以上的高端手机市场份额达到了29.3%，同比增长了3.7个百分点。这一增长不仅因为华为手机的强势回归，也反映了消费者愿意为更好的使用体验花更多钱。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_e4ff185ed3cf446098d5490ae5d97bb9@46958_oswg251790oswg881oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>小米副总裁卢伟冰在近期的直播中透露，小米15 Pro在本系列的首销占比明显好于前代，说明越来越多消费者愿意接受五六千元的手机。&nbsp;</p>
  <p><strong>旗舰机在功能上趋同，没有新鲜功能就很难吸引消费者，能拉开差异的除了影像、电竞表现，还有AI。</strong>今年，各头部手机厂商纷纷推出AI手机，堪称行业的“AI元年”。就连苹果也一反常态，跳过A17，直接给iPhone16搭载了A18芯片，以满足苹果AI的硬件需求，为后续上线AI功能做准备。</p>
  <p>从实际应用看，各厂商普遍在手机端植入了端侧大模型，支持AI语音助手、图片生成、文字生成/总结、通话摘要等功能，让手机变得更智能、好用。</p>
  <p>例如，面对每天大量的营销短信，尤其是在双11等大促销期间，快递取件码很容易被淹没。荣耀门店的销售演示了AI提醒取快递的功能，系统可以通过桌面信息和语音播报等方式提醒用户取件。华为手机用户，可以用语音助手批量查询快递状态，不用再打开不同的APP，分别去跟踪快递到哪儿了。</p>
  <p>这些功能的加入激发了不少人的换机需求。根据Counterpoint Research统计的数据，2024年第三季度，中国智能手机销量同比增长2.3%，连续四个季度实现正增长，进一步确认了市场回暖趋势，有望实现五年来首次年度正增长。</p>
  <p><strong>对于制造商来说，高端化是不得不走的一步棋。高端市场是战略高地，一旦站稳脚跟，中端市场会更容易打开，并衍生出其他增长点。</strong>一位在华为总部任职的车BU经理对《豹变》表示，高端机能够彰显品牌价值，可以给其他产品引流，去年Mate 60系列销量火热，直接把问界M7带火了。9月新出的三折叠手机，也是华为在高端市场秀肌肉的产品。</p>
  <p>在同质化严重的存量市场，创新才能吸引更多关注度、带来销量，这才是iPhone价格相对稳定时，国产旗舰机集体涨价的最大底气。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/oJXhw98mK3XlYidrw50flA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“豹变”</a>，作者：陈法善，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3037293841674247</id>
            <title>斯坦福伯克利重磅发现DNA Scaling Law，Evo荣登Science封面，AI设计DNA/RNA/蛋白质再突破</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3037293841674247</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3037293841674247</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Nov 2024 09:51:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI, DNA, Evo模型, 合成生物学  
<br><br>  
总结: 研究人员开发了Evo模型，这是一种具有70亿参数的基因组基础模型，能够在单核苷酸分辨率下进行DNA、RNA和蛋白质序列的预测和生成。Evo在合成生物学领域具有颠覆性潜力，能够生成具有合理基因组架构的DNA序列，并在多模态生成任务中表现出色。该模型的训练数据包括270万个原核生物和噬菌体基因组，展现出零样本功能预测能力。Evo的出现可能改变科学家对基因组的理解和操作方式，未来有望扩展到真核和人类序列。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>【导读】</strong>就在刚刚，AI设计DNA、RNA和蛋白质序列的能力再获得颠覆性突破，研究登上Science封面。Evo模型能以无与伦比的准确性，解码和设计从分子到基因组规模的对象了，合成生物学的工作方式，从此或将彻底颠覆。</p>
  <p>Is DNA all you need？</p>
  <p>AI可以实现从分子到基因组尺度的预测和生成任务了！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_ea021e6b665b4ec7b8f44507eb6415cf@46958_oswg134459oswg1035oswg495_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>就在刚刚，这项研究登上了Science封面。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_73f7724c61124a6fb3675eece66a5380@46958_oswg2229253oswg1080oswg1375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>来自斯坦福和UC伯克利的研究人员，提出了一种全新的基因组基础大模型——Evo。</p>
  <p>利用基于深度信号处理进展的架构，Evo扩展到了70亿参数，并在单核苷酸分辨率下实现了131千碱基的上下文长度。</p>
  <p>目前，项目已经在GitHub上开源。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_e5e7ae4995ad403aa4bb33655cbcf2c3@46958_oswg117309oswg1080oswg332_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>论文地址：https://www.science.org/doi/10.1126/science.ado9336&nbsp;</p>
  <p>开源项目：https://github.com/evo-design/evo</p>
  <p>值得一提的是，研究人员重磅发现了DNA的Scaling Law！</p>
  <p>经过270万个原核生物和噬菌体基因组的训练后，Evo在DNA、RNA和蛋白质模态上展现出的零样本功能预测能力，可以与特定领域的语言模型相媲美，甚至直接超越。</p>
  <p>生成合成CRISPR-Cas分子复合物和转座子系统的结果表明，Evo在多模态生成任务上的表现也很出色。</p>
  <p>此外，研究人员还首次使用语言模型，进行了蛋白质-RNA和蛋白质-DNA协同设计，验证了Evo生成的CRISPR-Cas分子复合物以及IS200和IS605转座子系统的功能活性。</p>
  <p>利用从整个基因组中学习到的信息，Evo掌握了核苷酸序列的微小变化如何影响整个生物体的适应度，并能生成长度超过1兆碱基的具有合理基因组架构的DNA序列。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_dd9f649153be4461b82af4038f571081@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有人表示，这项研究或许能使人们逆转衰老。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_78562a5ee8db4944927dad9e2850f55b@46958_oswg85342oswg1051oswg295_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>世界首个AI生成CRISPR-Cas系统诞生</strong></h2>
  <p>要知道，所有生物体的DNA序列中，都编码着生命的基本指令，但理解它们却很复杂。&nbsp;</p>
  <p>即使是最简单的微生物基因组也是如此，数百万个碱基对，编码出DNA、RNA和蛋白质之间的相互作用。&nbsp;</p>
  <p>这种复杂性存在于从单个分子到整个基因组的多个尺度上，代表着在进化时间中经过功能性选择的庞大遗传信息景观。&nbsp;</p>
  <p>如果能有一个模型，能在保持单核苷酸分辨率的同时，还能处理大型基因组序列，就可以帮助科学家提取出自然进化变异模式中蕴含的复杂分子相互作用功能信息了。&nbsp;</p>
  <p>而今Evo的出现，让这一切都可以实现了。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_7ea7e4fa5d2c43ba9afc40e38b6bf8b4@46958_oswg901172oswg1080oswg932_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Evo是一个包含70亿参数的基因组基础模型，可以学习从单个核苷酸到整个基因组的生物复杂性&nbsp;</p>
  <p>它预测、生成和设计整个基因组序列的能力，可能会改变合成生物学的工作方式！&nbsp;</p>
  <p>因为Evo了解跨模式的共同进化模式，所以研究人员决定证明它可以生成蛋白质和非编码 RNA的大分子复合物。&nbsp;</p>
  <p>至此，世界上第一个AI生成的CRISPR-Cas系统诞生了！&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_f2edecfcd74f452c80697716081cc48d@46958_oswg289966oswg975oswg379_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Evo还具有生成整个基因组规模的序列的潜力。&nbsp;</p>
  <p>在单个GPU上，研究人员生成了超过650 KB的DNA序列。使用Evo对这个长度的序列进行采样时可以发现，基因组包含数千个潜在的蛋白质编码序列。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_cfe4e1fbb24c4610b896bf2f806b3680@46958_oswg1232468oswg1080oswg975_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>未来，研究人员还将把Evo扩展到真核和人类序列。&nbsp;</p>
  <p>研究人员表示，Evo有极大潜力帮助或取代湿实验室实验，他对此感到非常兴奋。&nbsp;</p>
  <p>很多团队都不得不对必需基因进行费力的CRISPR筛选，但他们直接用神经网络的前向传播将之取代了！&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_f4f06d32bbce42538516f165f7884696@46958_oswg438876oswg1080oswg616_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>Evo模型架构</strong></h2>
  <p>如前所述，Evo是一个基因组基础模型，共有70亿参数。&nbsp;</p>
  <p>它通过使用单核苷酸（single-nucleotide）、字节级分词方法，在高到131072个token的上下文进行了训练。&nbsp;</p>
  <p>为了有效地以核苷酸分辨率对长序列进行建模，作者利用了基于深度信号处理新兴技术的StripedHyena架构。&nbsp;</p>
  <p>Evo是29层数据控制卷积算子（hyena层）与三层（10%）配备旋转位置嵌入（RoPE）的多头注意力交织的混合体。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_8ac9addfa5414e5481bac61f50cc2cf9@46958_oswg207782oswg1080oswg641_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Hyena层使用长短卷积滤波器的组合，依赖输入的方式处理序列。这使得该层在过滤DNA中，可能出现的噪声模式，以及将单核苷酸聚集成基序（motifs）方面特别有效。&nbsp;</p>
  <p>模型混合最初是为了解决状态空间模型的缺点而提出的，最近已经证明可以提高独立Hyena和Transformer架构的语言建模的scaling性能。&nbsp;</p>
  <p>与上一代利用Hyena架构的DNA模型HyenaDNA相比，Evo基于改进的混合设计，可扩展到1000倍的模型大小和100倍的数据。&nbsp;</p>
  <p>在训练模型过程中，研究人员编制了一个OpenGenome的大型基因组数据集，其中包含了80000多个细菌和古细菌基因组，以及数百万个预测的噬菌体和质粒序列，涵盖了3000亿个核苷酸token。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_a62a01d6f32843c9b926c778576353a7@46958_oswg343116oswg1080oswg979_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>DNA的Scaling Law</strong></h3>
  <p>为了帮助Evo模型设计，作者对DNA序列建模进行了scaling law分析，以此确定训练、架构细节和性能指标之间的关系。&nbsp;</p>
  <p>一旦获得了scaling law，它就作为指导以最佳方式将训练scaling到更大的模型和数据集。&nbsp;</p>
  <p>具体来说，作者在四个架构中训练了300多个模型：&nbsp;</p>
  <p>Transformer++、Mamba、Hyena、StripedHyena。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_f67ad054e4a14a8e832d9bdf8804439f@46958_oswg369969oswg1080oswg854_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Transformer++是最先进的Transformer，而Mamba是使用数据控制状态空间模型的现代架构。&nbsp;</p>
  <p>结果发现，Transformer++在所有计算预算下， 产生的困惑度明显更差，字节分辨率架构效率低下的症状。&nbsp;</p>
  <p>与Transformer++相比，状态空间和深度信号处理架构的缩放率都有所提高，其中Hyena和StripedHyena的scaling率最佳。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_6e76f1a6e31a4e9e9927eaa143cb47c3@46958_oswg215144oswg856oswg858_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，在分析sclaing过程中，作者还观察到StripedHyena在所有研究的模型大小和学习率中的稳定训练。&nbsp;</p>
  <p>他们还比较了架构计算最优边界之外的性能，即分配的计算预算，可能是次优的。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_befa3efbaa554831b19175558a4f61d9@46958_oswg94757oswg682oswg686_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与StripedHyena相比，Transformer++和Mamba在训练过程中都经历了数值不稳定性，并且在计算最佳边界之外的scaling率性能下降更大。&nbsp;</p>
  <p>从以上这些发现中，才使得研究人员选择StripedHyena作为Evo的架构。&nbsp;</p>
  <h2><strong>Evo跨DNA、RNA和蛋白质模态学习</strong></h2>
  <h3><strong>预测突变对蛋白质功能的影响</strong></h3>
  <p>除了评估困惑度之外，研究人员接下来研究了Evo在生物相关下游任务中零样本性能。&nbsp;</p>
  <p>比如，在蛋白质序列或核苷酸编码序列大型语料库上，专门训练的语言模型已经证明了预测突变对蛋白质功能的影响的能力，无需任何特定任务的微调监督。&nbsp;</p>
  <p>由于Evo的训练数据包含了蛋白质编码序列，作者测试其是否也可以进行零样本蛋白质功能预测。&nbsp;</p>
  <p>这里，他们利用了深度突变扫描（DMS）研究，将一组详尽的突变引入蛋白质编码序列，然后通过实验测量这些突变对各种适应度指标的影响。&nbsp;</p>
  <p>这些指标量化了功能活性。&nbsp;</p>
  <p>氨基酸序列的语言模型似然或伪似然，被用来预测实验适配性得分。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_5d87f12f697640c186b4d2409dffa3fe@46958_oswg252520oswg854oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为了使这项任务适用于核苷酸序列，作者使用了原始DMS研究中报告的野生型编码序列（wild-type coding sequence）和核苷酸突变（材料与方法）。&nbsp;</p>
  <p>在原核蛋白质的DMS数据集上，Evo的零样本性能超过了测试中所有其他核苷酸模型，包括GenSLM。&nbsp;</p>
  <p>Evo还达到了与主要蛋白质特异性语言模型相媲美的性能。&nbsp;</p>
  <p>先前的研究表明，对于仅使用自监督预训练的蛋白质语言模型来说，超出此性能范围的改进是困难的，这表明Evo已经与最先进的细菌蛋白质语言建模竞争。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_f67900eb0c534a9c8acd66a58151b42a@46958_oswg350740oswg884oswg1032_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在人类蛋白质的DMS数据集上，Evo无法预测突变对适应度的影响，很可能是因为预训练数据集由原核序列组成。&nbsp;</p>
  <p>然而，作者还观察到野生型序列上的语言模型困惑度与适应度预测性能之间存在很强的关联性，这表明对哺乳动物编码序列进行额外的微调或未来的预训练可以提高Evo的性能，而不仅仅是细菌蛋白。&nbsp;</p>
  <h3><strong>预测突变对ncRNA功能的影响</strong></h3>
  <p>接下来，作者测试了相同的预训练模型是否可以学习有关的ncRNA功能信息，比如tRNA、rRNA、核酶。&nbsp;</p>
  <p>对此，他们收集了ncRNA DMS数据集并使用实验性ncRNA DMS研究的结果作为基础事实得分，来评估Evo进行零样本ncRNA适应性预测的能力。&nbsp;</p>
  <p>结果发现，Evo在这项任务中再次优于所有其他测试的核苷酸语言模型，包括RNA-FM。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_c4a12880800c4588b61cb40b10c49cac@46958_oswg226757oswg926oswg524_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外，在测量5S rRNA突变对大肠杆菌生长速率影响的研究中，作者观察到特别强的预测性能。&nbsp;</p>
  <p>除了蛋白质序列之外，这些结果还表明Evo可以了解突变对ncRNA功能的影响。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_1ff27156a0d04d0fbd9d55c52e5c83af@46958_oswg201735oswg620oswg1038_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>预测调控DNA的活性</strong></h3>
  <p>Evo的训练也包含了原核调控DNA序列，作者研究了Evo是否已经学习了对调控DNA任务的有用信息。&nbsp;</p>
  <p>接下来，他们将专注于启动子序列预测基因表达和从核糖体结合位点（RBS）序列预测蛋白质表达。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_654979ae048248c8b895b94794f3eeef@46958_oswg216439oswg1080oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于监督启动子活性（promoter activity）预测，作者使用来自单个研究的训练和验证分割来开发自回归模型，然后在来自其他研究的启动子数据集上测试最终模型，以评估域外泛化能力。&nbsp;</p>
  <p>下图F展示了，四项研究中启动子活性与零样本语言模型可能性、序列GC含量或监督模型之间的相关性。&nbsp;</p>
  <p>对于蛋白质表达预测，作者使用了Kosuri此前创建的数据集，其中除了启动子外，还包含了RBS，除mRNA表达外还测量了蛋白质表达。&nbsp;</p>
  <p>Evo的RBS序列零样本可能性与蛋白质表达，具有弱相关性。&nbsp;</p>
  <p>然而，当把启动子和RBS序列链接在一起时，Evo的零样本可能性显著提高，这表明额外的调控序列，可以提供有用的功能背景。&nbsp;</p>
  <p>Evo在启动子-RBS序列上零样本相关性，高于启动子-RBS序列的GC含量、零样本GenSLM似然性，以及RBS计算器——最先进的蛋白质表达预测器。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_b5360e79c3cf48168edd48bb99a8da90@46958_oswg361444oswg842oswg882_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>CRISPR-Cas分子复合物的生成设计</strong></h3>
  <p>接下来，作者推断Evo能够生成涉及不同分子模态之间，相互作用的功能复合物。&nbsp;</p>
  <p>在原核生物中，功能相关的基因通常被组织成操纵子，并在基因组序列上彼此相邻。&nbsp;</p>
  <p>因为Evo学习涉及上下文内任何涉及遗传元素的共变模式，所以模型应该理解编码蛋白质和ncRNA分子之间的相互作用。&nbsp;</p>
  <p>为了证明这种能力，作者在含有CRISPR-Cas序列的基因组位点数据集上微调了Evo。&nbsp;</p>
  <p>值得一提的是，CRISPR-Cas序列是由蛋白质和ncRNA组成的分子机器，共同引导适应性免疫对抗病毒感染。&nbsp;</p>
  <p>DNA靶向Cas9核酸酶，通常在3000到4800碱基对 (bp) 的编码序列中编码，并在基因组中与其同源的CRISPR阵列紧密相连。&nbsp;</p>
  <p>CRISPR阵列转录产生的非编码CRISPR RNA（crRNA）分子与Cas蛋白结合，生成序列特异性DNA靶向所需的功能性防御复合物。&nbsp;</p>
  <p>特别是对Cas9来说，第二个反式激活CRISPR RNA（tracrRNA）与crRNA形成双链，从而产生一个完整的引导RNA（gRNA）。&nbsp;</p>
  <p>在细菌和古生物中发现了多种多样的CRISPR-Cas系统，例如基于Cas12或Cas13的系统，它们分别以DNA和RNA为靶向。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_5f969ffc68b84b3a870cd0106d7f2376@46958_oswg295433oswg910oswg778_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>研究人员从公共宏基因组和基因组序列中提取的72831个CRISPR-Cas基因座上微调Evo，为Cas9，Cas 12和Cas 13添加特殊的提示token，这些标记被预先添加到每个训练序列的开头。&nbsp;</p>
  <p>在采样过程中，这些token通过提示相应的特殊token知道特定CRISPR-Cas系统类型的生成。&nbsp;</p>
  <p>使用这三种Cas token提示中的每一种对8-kb序列进行采样，会产生包含Cas编码序列和CRISPR阵列的相干世代。&nbsp;</p>
  <p>如果Evo代包含了用MinCED包检测的CRISPR阵列，以及用Cas9、Cas 12或Cas 13特征隐藏马尔科夫模型（pHMM）返回的阳性命中开放阅读框架（ORF），则将其分类为Cas9、Cas 12或Cas 13序列。&nbsp;</p>
  <p>与训练数据集的序列比对显示，一些用Cas9 pHMM预测的ORF与最接近的天然Cas9的蛋白质序列同一性也小于40%。&nbsp;</p>
  <p>作者还发现，与仅在CRISPR-Cas序列上训练的模型相比，在CRISPR-Cas基因座上微调的Evo模型在所有Cas亚型上产生的世代质量更高、更多样化。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_3becb46836a94de485e883716646f118@46958_oswg148854oswg1080oswg429_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>下图E展示的是，通过pHNMR和CRISPR ncRNA预测算法确定在II型CRISPR系统中，EvoCas9-1基因中发现的核心蛋白编码基因和ncRNA组分。&nbsp;</p>
  <p>F是在于同源sgRNA和InM DNA靶向10:10:1摩尔比Cas9:sgRNA:target孵育后SpCas 9和EvoCas 9 -1切割反应的时程结果。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_79da474f83ee40b9b9507dbaa334a14c@46958_oswg76498oswg1080oswg140_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>EvoCas 9 -1氨基酸序列与用于模型微调的Cas蛋白数据库中，最接近的Cas9具有79.9%的同一性，与SpCas 9具有73.1%的同一性。&nbsp;</p>
  <p>尽管EvoCas 9 -1的预测骨架结构类似于SpCas 9骨架结构，但EvoCas 9 -1的预测结构表现出更正的表面电荷分布。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_8af9b330aad14269b72a7fafd3f673fe@46958_oswg339246oswg1080oswg411_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外，来自SpCas 9晶体结构分离的sgRNA结构和通过AlphaFold 3模型预测的EvoCas 9 -1 sgRNA的结构，显示出RNA二级结构的强烈一致性。&nbsp;</p>
  <p>EvoCas 9 -1的AlphaFold 3共折叠结构预测在其蛋白质、RNA和DNA组分中，得到了平均高达90的pLDDT评分。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_ce5ec0f23def4802959b04df9beaa17a@46958_oswg579471oswg1080oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>转座子系统的生成设计</strong></h2>
  <p>除了分子复合物，Evo还学习多基因系统的基本模式。&nbsp;</p>
  <p>可动遗传因子（MGEs）通常包含多个基因的生物系统，并且在生命的所有领域中被发现。&nbsp;</p>
  <p>它们的伺机传播推动了序列变异，新基因功能、甚至是物种的形成。&nbsp;</p>
  <p>MGE的IS200/IS605家族通过同源二聚体转座酶TnpA与元件左端和右端处的末端发夹相互作用，催化出「剥离-粘贴」转座来传播。&nbsp;</p>
  <p>插入序列（IS）从单链DNA（ssDNA）中切除，形成含有RE-LE结的环状产物，作为插入到新的ssDNA目标位点的中间产物。&nbsp;</p>
  <p>IS605元件还含有RNA引导的TnpB核酸酶和同源的ωRNA，它们偏向于转座元件的自私遗传。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_eb7fa2368b4b42b7945d316e6a8346e7@46958_oswg280672oswg1080oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>研究人员基于10720个IS 605元件和219866个IS 200元件天然序列背景下微调Evo。&nbsp;</p>
  <p>接下来，他们计算了自然IS 200/IS 605基因座上每个位置的条件概率的熵，并观察到熵的急剧和持续增加，特别是与元素3'端相对应，这表明了Evo学会了MGE边界的表示。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_033fcba8627f42f09b0eabf24c853564@46958_oswg78755oswg686oswg836_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>使用特殊的提示token，研究人员使用微调模型来生成IS200或IS605元素。&nbsp;</p>
  <p>在这些生成序列内检测到TnpA和TnpB蛋白质在训练集中，最接近实力的距离上变化很大，对于训练集中大于40%至50%同一性的预测结构具有一致的高ESMFold pLDDT值。&nbsp;</p>
  <p>而且，序列长度分布与训练集中蛋白质紧密匹配。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_18fcbd8e2fea4122be4f27b57c544178@46958_oswg126528oswg888oswg834_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为了选择用于实验验证的序列，作者通用与天然系统（ISSpn 6、ISStin 10、ISHp 608和ISDge 10）的相似性以及TnpA蛋白水平和DNA序列水平特征进行过滤，并在体外实验测试了24种IS200样和24种IS605样的设计。&nbsp;</p>
  <p>然后，作者通过将体外转录产生的TnpA蛋白与含有假定左右端的ssDNA孵育，然后用外向引物进行聚合酶链反应 (PCR)，以检测TnpA介导的切除和插入。&nbsp;</p>
  <p>如果发生切除，RE-LE结的形成会产生一条带。如果供体含有其他目标位点，并且也发生了插入，则通过相同的PCR反应，在两个ssDNA底物连接处产生条带。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_f700c0a14d384d0497d8abc1f250d611@46958_oswg50052oswg1080oswg102_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>研究人员观察到，24个Evo生成IS200样元中有11个和24个Evo生成的IS605样元中，有3个在体外显示了切除和插入的证据。&nbsp;</p>
  <p>这种活性还依赖于一个假定的催化酪氨酸的存在，以及ssDNA底物而不是双链DNA（dsDNA），这与已知的IS200/IS605 TnpA机制一致。&nbsp;</p>
  <p>为了确定每个元件的精确边界，研究人员对PCR产物进行了纳米孔测序。&nbsp;</p>
  <p>作为对照，他们还检测了天然IS200元件ISSpn6和IS605元件ISHp608，在这两种情况下，都成功地检测到了ISFinder标注的边界。&nbsp;</p>
  <p>在生成的元件中，有三个似乎也能利用一对以上的左端或右端进行移动。含有推定TnpB编码序列的类IS605功能元件，还含有与已知ωRNAs构建的协方差模型显著匹配（cmsearch E值小于0.001）的序列。&nbsp;</p>
  <p>从整体上看，14个活性元件使用了一组不同的发夹，编码的功能性TnpA蛋白与微调数据库的序列同一性低至67%。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_2d520e3c73874fde9d947116e4cbe08f@46958_oswg443323oswg1080oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>通过长基因组上下文学习基因</strong></h2>
  <p>在第二阶段的预训练中，Evo处理了具有131,072个token上下文的序列，其中还包含物种特异性token。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_c3f59273717543b58d16e3d403257b66@46958_oswg166998oswg1080oswg472_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>结果显示，Evo在其131,072长度的上下文中，保持了单核苷酸分辨率。&nbsp;</p>
  <p>这一点很重要，因为如果单个核苷酸突变破坏了该基因的表达或功能，也可能导致生命无法维持。&nbsp;</p>
  <p>研究人员在给定生物体基因组中每个编码序列的开始处，插入提前终止密码子，并测量这些变化对Evo似然值相对于野生型序列似然值的影响。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_51f7be8f7e364ee8ac6e5886016e10e0@46958_oswg229081oswg1080oswg553_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可以观察到，在66k上下文下，Evo对数似然值的变化与58个基因组中的49个基因必要性显著相关。&nbsp;</p>
  <p>此外还可观察到，为模型提供超出基因序列的额外基因组上下文会带来性能的显著提升，尤其是从仅基因上下文到8k上下文。&nbsp;</p>
  <p>从8k到66k上下文，平均预测性能相当，尽管在较低范围的样本上，性能确实随着更长的上下文而提高。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_3f7b38596d674f239f0ca1e7476f6dea@46958_oswg268412oswg1080oswg445_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于一些基因组，66k上下文的zero-shot性能特别强，在lambda噬菌体必要性数据上AUROC达到0.90，在铜绿假单胞菌必要性数据上AUROC达到0.84。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_cac72445bb504b24adc23eace786f31e@46958_oswg484215oswg1080oswg1256_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在使用不同的计算机模拟突变策略时，如改变插入终止密码子的数量或完全删除基因序列，Evo似然值的变化也能指示基因必要性。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_18bb9c3ea07d404aa7ad1e1c2f628cc9@46958_oswg129249oswg464oswg796_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>在基因组规模上生成DNA序列</strong></h2>
  <p>研究人员使用Evo采样生成了16个各约含1 Mb的序列，这是模型131 kb上下文长度的七倍多。相比之下，「最小」的细菌基因组长度约为580 kb。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_1c0da6c09d4b4723bbf7f5e4d1fa555f@46958_oswg248912oswg1034oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>使用训练数据集中的物种级标记来提示模型生成细菌基因组&nbsp;</p>
  <p>结果显示，Evo生成的编码序列密度与自然基因组几乎相同，且明显高于随机序列。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_a7775f0cf634457dbff3c48c2b1bafe7@46958_oswg155400oswg1080oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>通过可视化观察，自然序列和生成序列都显示出相似的编码组织模式，邻近的序列通常具有相同的链方向；在细菌中，这些紧密相连的编码序列组通常对应于功能相关的基因簇或操纵子。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_8f2f37c5c43b48fb873f189777ff56f4@46958_oswg249008oswg1080oswg409_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>使用ESMFold对这些编码序列进行蛋白质结构预测时，几乎所有序列都展现出了二级结构和球状折叠。而且，很多蛋白质还展现出了与天然蛋白相似的结构。&nbsp;</p>
  <p>在生成的所有约16 Mb序列中，Evo还能够生成128个tRNA序列，其反密码子对应于所有经典氨基酸。&nbsp;</p>
  <p>进一步观察可以发现，包括GC含量、双核苷酸频率和某些密码子使用模式在内的各种基因组范围序列模式，与随机序列相比都更接近自然基因组。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_becda56d6d504a46a66ce76a7c3518b9@46958_oswg392507oswg1080oswg378_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在准确性方面，Evo的物种特异性生成序列与其对应的自然参考序列之间存在强相关性，四核苷酸使用偏差（TUDs）的准确度足以重建生成序列间的自然系统发育关系。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_228120a5e40a4c2180f685926abbf785@46958_oswg359616oswg1080oswg573_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，TGA和TAA终止密码子出现频率最高，而TAG最少见，这与之前在原核生物基因组中观察到的模式一致。相比之下，随机序列显示出均匀分布的终止密码子比例。&nbsp;</p>
  <p>这些分析共同表明，Evo生成的序列捕捉到了自然原核生物基因组特有的多层基因组特征。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_80f7ff24da8b4effbbed03a1d2aee015@46958_oswg348167oswg1080oswg385_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而，也存在一些不自然的特征。&nbsp;</p>
  <p>首先，生成的序列不含有许多通常表明完整基因组的高度保守标记基因，在约16 Mb的样本序列中，Evo仅生成了三个rRNA。&nbsp;</p>
  <p>其次，很多蛋白质结构预测的可信度较低，偏向于进化上较简单的α-螺旋型二级结构，且与自然蛋白质代表性数据库中的任何条目的结构匹配度有限。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_c0bcd70964984b7c8163499665dd4216@46958_oswg54379oswg1080oswg222_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>目前能力有限，未来潜力无限</strong></h2>
  <p>一个能在基因组层面设计的模型，显然有潜力推进治疗发现，拓宽我们对基础生物学的理解。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_5115ccdb98704524bbd85aaa1a7aef8f@46958_oswg142671oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>现在，球基因组与健康联盟（GA4GH）已制定了基因工程技术监管原则。&nbsp;</p>
  <p>研究人员表示，已开源该模型促进透明度，同时采取措施，将真核病毒排除在了预训练数据集之外。&nbsp;</p>
  <p>尽管这个第一代DNA基础模型能力显著，但仍有一些限制。&nbsp;</p>
  <p>比如，研究人员仅仅是在3000亿个原核生物token上预训练了Evo，仅占公开可用基因组数据中的极小部分。&nbsp;</p>
  <p>另外，由于模型仅在原核生物数据上训练，在预测突变对人类蛋白质适应度的功能影响时就能力有限。&nbsp;</p>
  <p>而且与自然语言模型类似，Evo在保持长序列的连贯性和多样性方面也面临挑战。&nbsp;</p>
  <p>比如许多CRISPR-Cas生成结果存在明显问题，如缺失或截断的cas基因。&nbsp;</p>
  <p>在基因组层面上，虽然Evo生成的兆碱基长序列展示了对基因组组织的高层次理解，但在包含关键标记基因（如完整的rRNA集）方面仍有困难。&nbsp;</p>
  <p>LLM也遇到了相似限制，通过增加参数、标记数据、prompt工程和人类偏好对齐一一改进，因此DNA模型或许也会遵循类似轨迹。&nbsp;</p>
  <p>最后研究人员展望：Evo有望成为下一代序列搜索算法的基础，将生物工程和设计的范围扩展到整个基因组的尺度。&nbsp;</p>
  <p>参考资料：&nbsp;</p>
  <p>https://www.science.org/doi/10.1126/science.ado9336&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Uc9WjqIAKDY3KB-sZ7OBzQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，编辑：编辑部 HYZ&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3037204452291465</id>
            <title>华为鸿蒙、小米澎湃，国产操作系统的逆袭</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3037204452291465</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3037204452291465</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Nov 2024 09:50:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 自主操作系统, 华为, 小米, 生态体系  
<br><br>  
总结: 本文讨论了华为和小米在自主研发操作系统方面的努力与成就。华为的鸿蒙系统是出于对美国市场封锁的恐惧而研发，旨在实现技术自主和生态建设；而小米的澎湃系统则是为了支持其物联网战略，连接多种智能设备。两者在自研程度和生态建设上采取了不同的策略，华为追求完全自主，小米则在兼容性上做出妥协。最终，鸿蒙和澎湃的成功标志着中国在操作系统领域的突破，预示着未来国产操作系统的潜力与发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“作为十二亿人口的大国，自主操作系统不可不搞，不可慢搞，应拿出当年发展‘两弹一星’的气概来做这件事”，早在九十年代，倪光南就将操作系统、计算机芯片国产化作为毕生使命。</p>
  <p>三十多年过去，倪光南的夙愿被两家中国科技公司现实：2023年10月，小米推出自研操作系统“澎湃”，次年10月，<strong>华为发布100%自研的原生鸿蒙操作系统。</strong></p>
  <p>小米与华为只是环境使然，一个被迫上线鸿蒙，一个主动求变，两者起点不同，但在贸易战、科技战的大背景下，它们都是时代英雄——<strong>打破了国内操作系统被国外掐脖子的窘境，为中国手机、电脑、新能源汽车、智能家电等行业趟出了一条生路。</strong></p>
  <h2><strong>【1】动机各不相同</strong></h2>
  <p>为什么要自研国产操作系统，难道安卓的不好用吗？如果非要回答这个问题，华为和小米会有两种不同的答案。</p>
  <p>作为一直想进入美国市场，但始终被美国政府视为威胁的华为，早在2012年就有一股强烈的不安全感，“我们现在做终端系统是出于战略考虑，如果他们突然断了我们的粮食，Android系统不给我用了，Windows系统也不给用了，我们是不是就傻了？”</p>
  <p>同日后华为保密柜里面的“备胎芯片”一样，鸿蒙系统的研发初衷不是为了取代安卓，而是在关键时刻的“保命之举”，鸿蒙被视为“最坏情况”做的战略投资。</p>
  <p>此后华为从诺基亚陆续挖来手机操作系统架构师等技术人员，并将杭州欧拉实验室作为鸿蒙操作系统的研发大本营，由任正非亲自带领。</p>
  <p>与华为担心“被断供”的恐惧不同，小米自研“澎湃”操作系统的初衷是为了服务其整体战略——2015年，小米开始进行LOT转型，雷军立志要将小米从一家手机厂商变成一家物联网平台。</p>
  <p>两年后，小米IoT平台联网设备超过8500万台，日活设备超过1000万台，合作伙伴超400家，囊括空调、电视、空气净化器等家用设备，是当时全球最大的智能硬件IoT平台。</p>
  <p>“在万物互联的时代，各种设备涉及的操作系统分支复杂、数量庞大，不同系统及协议之间有许多生态连接隔阂，小米不只有智能手机，还有跨200多个品类的智能生态。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_129fbf5303464f52a4d805886f74a517@5998241_oswg723332oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（来源：互联网）</p>
  <p>彼时的MIUI虽能用，但它只是小米对安卓的深度定制版，雷军更希望能打造一款“能用一套融合系统框架来统一支持全生态设备和应用”的操作系统，2017年小米澎湃操作系统在小米内部正式立项研发。</p>
  <p>一个处于恐惧，必须要有“PLAN B”作为被封锁后的备胎，一个是为了支持公司战略发展，必须要在软件层面实现商业闭环，<strong>华为和小米自研操作系统的出发点不同，但毫无疑问的是，彼时泛起的涟漪将对日后中国科技产业产生深远影响。</strong></p>
  <h2><strong>【2】自研程度不一样</strong></h2>
  <p>回顾操作系统的历史，为什么PC时代只有Windows，手机时代只有安卓和IOS，根本原因不在于技术的复杂性，而是操作系统背后的生态体系。</p>
  <p>“做操作系统对华为来说完全没难度，也有技术能力实现，但做生态体系却十分的不容易，WP系统死掉就是生态体系出了问题”，操作系统研发出来，能否生存下去，余承东和中国科技企业都有明确的认知，<strong>技术从不是难关，生态才是。</strong></p>
  <p>一个操作系统要想运转必须要有无数个应用APP愿意跟随它，彼时安卓和IOS已经非常成熟，垄断了整个手机操作系统。究竟应该如何让自研操作系统被更多开发者接受？华为和小米均采用不同程度的妥协。</p>
  <p>2019年5月，美国商务部以国家安全为由，将华为列入出口管制“实体名单”，华为被谷歌从安卓升级列表中剔除，华为手机不能安装Chrome浏览器、 Google 搜索、YouTube 和 Play Store 应用商城等Google系的应用及服务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_d8b2c2871fa2471b8447ea05f1055c6c@5998241_oswg230354oswg932oswg635_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（来源：互联网）</p>
  <p>华为在海外业务大幅度缩水，“如果没有贸易战影响，也许第二季度市场份额全球第一或者并列第一”，对于外界的封锁打压，2019年华为被迫提前发布鸿蒙操作系统，“人都是被逼出来的。”</p>
  <p>与大家认为“菊花厂”强硬形象不同，在鸿蒙系统上，华为坚持小步快跑。2019年8月，在华为开发者大会上，余承东高调发布鸿蒙系统（HUAWEI HarmonyOS），称这是全世界第一个基于微内核的全场景分布式OS。</p>
  <p>“将安卓系统迁移到鸿蒙OS非常便捷，只需1-2天即可实现，但考虑到合作伙伴和生态建设，手机端还是优先使用安卓”，在华为的规划中，取代安卓不能一蹴而就，而是像切香肠一样，通过2.0、3.0版本的升级逐步摆脱安卓，实现真正意义上的自研。</p>
  <p>与华为小步快跑，意图完全自主不同，小米在完全自主上没有最为迫切的威胁，它的诞生是一种市场行为，它更希望在部分自主性和APP适用性上取得平衡。</p>
  <p>因此澎湃操作系统是是基于深度进化的Android系统和自研的Vela系统融合而成，在其底层架构中，30%是基于安卓Linux原生，同时小米对Android进行了深度修改，保留了Android的成熟生态和广泛兼容性。‌</p>
  <p>“需要重新站在一个全局去思考，做出匹配自家所有生态的系统”，对于小米澎湃操作系统，小米合伙人卢伟冰认为，澎湃OS是一个连接百亿设备的共有底座，而非要自立门户取代安卓。</p>
  <p>在操作系统立项的初期，不论是华为还是小米，都意识到安卓不能满足它们的企业发展需求，而自研操作系统能否成功，关键在于安卓的过渡和生态的培养。</p>
  <p><strong>华为采用的策略是技术上的逐步升级，用时间换取空间，而小米则利用自主性上的妥协，换取安卓的兼容性。</strong></p>
  <h2><strong>【3】成熟生态成功突围</strong></h2>
  <p>对于华为和小米来说，其处境和战略目标各不相同，因此对鸿蒙和澎湃的评价标准和维度也完全不同，但从公司层面看，<strong>这两款操作系统显然都取得巨大成功。</strong></p>
  <p>在经过五个大版本迭代后，2024年10月，在原生鸿蒙之夜暨全场景新品发布会上，<strong>余承东发布华为原生鸿蒙系统HarmonyOS NEXT 5.0，称其是中国首个实现全栈自研的操作系统，标志着中国在操作系统领域取得突破性进展。</strong></p>
  <p>中国信息通信研究院对其进行自主成熟度等级认证工作，宣布HarmonyOS NEXT 5.0自主研发比率为100%，自主成熟度等级为A级。</p>
  <p>在100%自研的同时，鸿蒙在生态系统上也取得了突破性进展，目前搭载HarmonyOS的鸿蒙生态设备已超过10亿台，鸿蒙生态已有超15000个应用及元服务完成上架，覆盖办公、社交、娱乐等18个垂直领域。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_1eb281cb7ab84b52992bbf568bd36f02@5998241_oswg1185379oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（来源：互联网）</p>
  <p>目前鸿蒙已经成为安卓、IOS之外的全球第三大独立移动操作系统，虽然其装机数量只有前两者的零头，但核心底层架构完全自研和成熟生态的搭建，鸿蒙操作系统的爆发只剩时间问题。</p>
  <p>同样对小米来说，澎湃操作系统也实现了雷军的期望。</p>
  <p><strong>在牺牲部分自研比例的同时，澎湃操作系统保证了对其他安卓应用的兼容性，</strong>并且将小米手机、智能家电、小米汽车连接在一起，实现了小米“人车家全生态”的战略闭环。目前小米澎湃OS的跨端智联技术已经连接了全球超过10亿台设备。</p>
  <p>从企业角度上看，鸿蒙操作系统和澎湃操作系统都是极为成功的，因为它们作为一款产品已经完成了其各自的目标和使命。</p>
  <p>鸿蒙操作系统自成一体，在100%自研的基础上，实现了成熟生态，告别了被谷歌掐脖子的困境，真正完成了产业链的自主可控。</p>
  <p>澎湃操作系统为小米解决了“安卓系统不适应智能设备极度碎片化”的难题，用一个自主定制化的操作系统，将小米整个硬件产品连接在了一起，解决小米万物互联的商业发展难题。</p>
  <p>其实对比安卓和IOS，<strong>不论是小米澎湃还是华为鸿蒙，两者在设计理念上取得了领先，它们不是一个单一平台的操作系统，两者立项研发之初，它们就被定义为多平台、跨品类连接。</strong></p>
  <p>而随着日后物联网时代的来临，鸿蒙和澎湃的优势将会日益凸显出来，这是中国企业在操作系统上第一次实现理念和技术上的领先。</p>
  <p>在过去几十年间，国产操作系统同芯片一样是多少人心中的夙愿，有了它就意味着国家安全，更高的产业话语权，更高的利润，但在一次次冲锋中，操作系统国产化一直失败。</p>
  <p>而鸿蒙与澎湃的成功，即是华为和小米“妥协策略”的成功，更是国内科技企业必然结果，<strong>我们相信在中国科技企业爆发的档口，即便没有鸿蒙、没有澎湃，还会诞生出其他的国产操作系统。</strong></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/k-MH12fscokiw1y-h2jVHw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“司库财经”</a>，作者：庆福，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3037281572434176</id>
            <title>米哈游重走B站路</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3037281572434176</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3037281572434176</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Nov 2024 09:41:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 米哈游, B站, 二次元游戏, 降本增效  
<br><br>  
总结: 米哈游与B站的故事始于2013年，米哈游通过B站成功吸引了大量用户，成为二次元游戏的领军企业。近年来，米哈游因新游《绝区零》表现不佳，开始削减云服务预算和裁员，以降低运营成本。与此同时，B站也经历了类似的降本增效过程。米哈游面临新游戏营收下降和老游戏流水下滑的困境，行业竞争加剧使其不得不寻求突破，尝试在二次元之外的市场扩展。尽管如此，破圈的挑战依然艰巨，米哈游的未来发展仍需观察。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>讨论米哈游，B站是绕不开的话题，二者的故事要从2013年的年底开始说起。</p>
  <p>彼时还是一家“小作坊”的米哈游即将发行其开发的第二款游戏《崩坏学园2》，在测试发行渠道后发现在B站投放，比在传统渠道投放的效果更好，B站的核心用户几乎可以占到该游戏安卓核心用户的60%到70%。</p>
  <p>于是米哈游在B站上获得了第一批忠实用户，B站也摸清了二次元游戏发行这一商业化路径。</p>
  <p>十多年过去了，米哈游成为了当今最大的二次元游戏厂商，B站则是二次元浓度最高的内容平台，这一路走来，二者有诸多相似经历。</p>
  <p>近日，有消息称米哈游削减了外部云服务预算，以此来降低游戏运营成本。在外界看来，削减云费用一方面是由于其新游《绝区零》没有取得期待的效果，降本增效被提上日程。另一方面则是米哈游目前正寄希望于通过一款“动森like”游戏从二次元赛道破圈，公司资源也在向新游侧重。</p>
  <p>无论是降本增效还是破圈，米哈游现在和未来将经历的，B站都曾经历过。</p>
  <h2><strong>产品流水下降，吸金兽也开始降本增效</strong></h2>
  <p>据媒体报道，米哈游正在大幅收缩云用量，其中对某家云大厂的预算近乎砍半，从原先的每年10亿元左右逐步降至不足6亿元，此前米哈游是该云大厂的最大外部客户。</p>
  <p>鳌头财经向双方求证此事，该云大厂并未正面回应，但表示“米哈游并不是其最大外部客户”，截至发稿前，米哈游对此无明确回复。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_02d517ea05e24494b1deba1f34727522@000000_oswg67493oswg910oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>尽管没有回应，但米哈游在降本增效已经不是秘密，今年1月份，有传言称米哈游旗下负责社区文化建设的“米游社”被裁撤，彼时米哈游也未正面回应。</p>
  <p>3月份由米游社负责的“大别野聊天室”被关停，本应由米游社主导的第三届“miYoSummer”线下同人创作活动也被取消。</p>
  <p>到了9月，米哈游海外运营、社区等部门又相继裁员。</p>
  <p>由此看来，米哈游削减云预算并非空穴来风，项目裁撤、裁员之后，还能有效降本的途径并不多，削减运营开支便是其中之一。</p>
  <p>B站也曾经历这一过程，2022年12月，B站开启新一轮的降本增效行动，涉及人员优化、缩减业务投入支出、控制经营管理支出三个方向。</p>
  <p>通过降本增效，B站在2023年第三季度净亏损同比收窄36%，环比收窄15%。</p>
  <p>B站降本增效的原因是公司需要面对持续的亏损压力，米哈游的吸金能力是行业内公认的高，为何走上了这条路？或许与今年以来产品表现不佳有关。</p>
  <p>今年7月份，米哈游新游《绝区零》上线。上线前，全球预约人数超过了4600万，打破了《原神》的记录。</p>
  <p>但上线不到两周便遭遇了口碑翻转，在手游分享社区TapTap上，《绝区零》的评分从公测前的9.1分跌至目前的6.3分，《原神》和《崩坏：星穹铁道》则分别为7.3分和7.4分。</p>
  <p>在营收上，《绝区零》也不如《原神》和《崩坏：星穹铁道》的势头猛，AppMagic数据显示，该游戏上线5天的移动端总收入为2500万美元，《原神》的这一数据是3530万美元，《崩坏：星球铁道》则为5500万美元。</p>
  <p>新游戏的号召力在下降，老游戏的流水也在下滑。根据Niko Partners的统计数据，在过去12个月里，《原神》的营收持续下滑，与前3年的数据相比呈现出较低水平。</p>
  <p>2020年，《原神》的营收为15.6亿美元，2023年降到了9.4亿美元，今年上半年则为3.2亿美元。</p>
  <p>“新游戏的营收能力无法抵消老产品下降的部分，长期以往，公司的业绩会受到影响。”游戏行业分析人士向鳌头财经表示，“尤其是对于米哈游而言，与同等规模的游戏企业相比其游戏发布速度并不快，甚至不如一些营收规模不如其的企业，一旦某款新游市场反应不好，公司业绩可能会陷入比较被动的局面。”</p>
  <p>米哈游的现状也与国内二次元市场的状况相契合，《2024年1-6月中国游戏产业报告》显示，今年上半年，二次元游戏总营收158.45亿元，同比减少5.39%，主要原因为“头部老产品生命周期进入尾声，而新产品潜力尚未得以完全释放。”</p>
  <h2><strong>二次元赛道太拥挤，米哈游想跳出去</strong></h2>
  <p>在游戏行业内部有一个说法“米哈游是一家内容IP公司”，对这一说法的进一步理解为米哈游售卖的并不是游戏，而玩家是出于对游戏角色IP的喜爱来消费的。</p>
  <p>这一说法有失偏颇，其否认了米哈游在游戏玩法等方面的创新，但在某种程度上点明了二次元游戏的一些特征，玩家的付费行为来源于对游戏内容的情感投入，而非竞技。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_b95b7594f422499aa9a1bafb4679b228@000000_oswg33019oswg910oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>以此为出发点便可推导出米哈游所面临的困境，随着不断推出新产品，玩家有限的情感可能无法投入多款游戏中，部分玩家会在产品中作出取舍。</p>
  <p>换言之，《绝区零》亦或是《崩坏：星穹铁道》的玩家可能来自《原神》的基本盘。</p>
  <p>游戏分析公司Niko Partners的报告中也提到了这一点，“《原神》的流水下滑主要由于角色扮演游戏类型的竞争加剧，以及米哈游旗下其他游戏的分流所致。”</p>
  <p>在各类二次元游戏产品争抢核心用户的当下，米哈游想要寻找增量，必须要脱离舒适区，在二次元之外做尝试。</p>
  <p>相关的动作已经开始，今年9月米哈游对外公布了一则招聘信息，在其同时制作的5个项目中有3款产品分别被贴上了“写实奇幻”“动物拟人”和“欧美卡通”的标签。</p>
  <p>外界猜测该“动物拟人”游戏为今年7月取得版号的《星布谷地》，鳌头财经了解到，该游戏为一款类似《动物森友会》的模拟经营类游戏。</p>
  <p>米哈游正在找寻新的产品方向，但破圈并没有那么容易。“强内容属性的企业或产品，用户具有很高的忠诚度，一旦企业进行新方向的尝试和拓展，可能面临外部市场和内部用户两方面的压力。”游戏行业观察人士向鳌头财经表示。&nbsp;</p>
  <p>这一论断已有先例。有不少声音认为B站在破圈的同时其社区分氛围也在消亡，有不少B站老用户表示，随着B站新用户的大量涌入，弹幕氛围“大不如前”。&nbsp;</p>
  <p>实际上，无论是降本增效还是破圈，至今都没能完全帮助B站走出亏损泥潭，最新财报显示，尽管亏损大幅收窄，但今年三季度B站仍录得净亏损7980万元，重走B站路的米哈游，结局又会有什么不同？&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3ODQ5MjQzMQ==&amp;mid=2247572325&amp;idx=1&amp;sn=ecee9201aaaa322794feac3dd221c8b7&amp;chksm=fcaa57a55b265255dc8b912dd4e13d5d7a43bac3566133ad6a6b3aa3732dc1b478ef2cb80f4c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“鳌头财经”（ID：theSankei）</a>，作者：宁晓敏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3037282783703303</id>
            <title>OpenAI山姆·奥尔特曼最新专访：大公司对AI的无知与科创公司的巨大机遇</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3037282783703303</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3037282783703303</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Nov 2024 09:39:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <人工智能, 初创企业, AGI, 创业机会>
<br>
<br>
总结: 山姆·奥尔特曼与陈嘉兴的对话探讨了人工智能和初创企业的未来。奥尔特曼认为当前是创业的最佳时机，初创公司能够利用AI技术实现快速增长。他强调大公司因复杂的规划周期而受限，初创公司则能凭借灵活性和速度创造竞争力产品。奥尔特曼还描绘了AGI的发展路径，认为AI将逐步具备探索未知现象的能力，并可能在科学创新方面取得突破。他鼓励创业者抓住AI赋能的机会，形成高效的小团队运作模式。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_04f70dd256d448d58937047966723b9f@000000_oswg663610oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最近，OpenAI CEO山姆·奥尔特曼（Sam Altman）与他的老朋友YC总裁陈嘉兴（Garry Tan）围绕人工智能及初创企业的前景展开了一场深刻的对话。</p>
  <p>奥尔特曼强调，当前AI技术仍处于快速提升的初期阶段，未来的发展空间巨大，他鼓励创业者紧抓这一科技浪潮，在早期阶段利用AI实现飞跃式增长。他认为，<strong>大公司受限于复杂的规划周期，初创公司则可以凭借速度、专注度和适应力脱颖而出，创造出更具竞争力的产品和服务。</strong></p>
  <p>在谈及AGI的发展路径时，奥尔特曼描绘了从“聊天机器人”到“智能代理”再到“创新者”的各个阶段发展。他预测，AI未来将逐步具备持续探索未知现象的能力，并可能在科学创新方面取得重大突破。</p>
  <p>此外，奥尔特曼鼓励创业公司通过AI赋能，形成小规模、高效率的团队运作模式，甚至可能会涌现出由少数人甚至1人加上大算力驱动的公司，实现资源的极致利用。</p>
  <h2>以下是此次对话的详细实录：</h2>
  <p><strong>山姆·奥尔特曼</strong></p>
  <p>我们从一开始就定下了要追求“通用人工智能”（AGI）的目标。然而，在当时的研究领域，几乎没有人敢提及AGI，因为这被视为一种极其疯狂、难以实现的想法。</p>
  <p><strong>陈嘉兴</strong></p>
  <p>我记得当时你们受到了很多批评。</p>
  <p><strong>山姆·奥尔特曼</strong></p>
  <p>当时我们的资源远远少于DeepMind等其他公司，所以我们说，好吧，他们会尝试很多方向，我们只需选择一个并集中精力攻克。这就是我们的取胜之道。</p>
  <p>大多数人仍然无法理解对一个单一赌注投入极端信念的价值所在。我对当前创业公司感到兴奋，正是因为<strong>世界对这一切仍然处于“未完全觉醒”的状态。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_0cbc19e08cdc4810acc7cedff10032f7@000000_oswg50040oswg1080oswg730_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">🔺陈嘉兴（Garry Tan）</p>
  <h2><strong>#1 现在是创办科技公司最好的时机吗？</strong></h2>
  <p><strong>陈嘉兴</strong></p>
  <p>我看了你的最新文章《智能时代》，你认为现在是创办科技公司最好的时机吗？</p>
  <p><strong>山姆·奥尔特曼</strong></p>
  <p>至少可以说目前是的，当然希望未来还会有更好的机会。每次重大的技术革命都会让人们实现此前无法想象的事情。</p>
  <p>当一切进展缓慢、变化不大时，大公司占据优势；而当像互联网、移动互联网或半导体革命这样的重大变革来临时，初创公司反而能占得先机。</p>
  <p>这样的机遇已经很久没有出现了，所以现在是一个非常令人振奋的时刻。</p>
  <p><strong>陈嘉兴</strong></p>
  <p>你在文章中还提到一个很宏大的想法：超智能（Artificial superintelligence，ASI)的实现可能只剩几千天的时间了。</p>
  <p><strong>山姆·奥尔特曼</strong></p>
  <p>也许如此，这既是我们的希望，也是我们的猜想。但这是一个相当大胆的声明。</p>
  <p>如果过去三年的发展速度能在未来三年、六年甚至九年继续下去，这个系统将会变得更强大。九年就是3300天左右。</p>
  <p>像o1这样的系统，在某些特定领域的封闭任务上已经表现得相当智能了，然而，我认为我们还远未触及极限。</p>
  <p><strong>陈嘉兴</strong></p>
  <p>这篇文章极具“技术乐观主义”色彩。它认为，我们可能有机会解决气候问题，建立太空殖民地，揭示物理学的所有奥秘，实现近乎无限的智能和能源。</p>
  <p><strong>山姆·奥尔特曼</strong></p>
  <p>我确实认为，这些目标的实现可能离我们并不遥远。</p>
  <p>丰富的能源似乎是一个相当重要的问题。假如我们真的进入了能源充盈的时代，机器人可以实际制造和做任何事，几乎所有的体力劳动都可以带来物质进步，而不仅仅是为最富有的人所掌控。</p>
  <p>最终，我们会解决物理学中的每一个难题。只是时间早晚的问题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_699c376f95e1467ea9110df487dad034@000000_oswg177351oswg1080oswg808_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>#2 山姆·奥尔特曼是怎么进入YC的？</strong></h2>
  <p><strong>陈嘉兴</strong></p>
  <p>我想转向另一个话题。</p>
  <p>你提到保罗·格雷厄姆（Paul Graham），他将我们聚集在一起并创立了YC。</p>
  <p>他很喜欢讲你如何进入YC的故事。当时你是斯坦福的一年级新生，而那是&nbsp;YC 的首个批次，是2005年。他对你说：“你还只是个新生，明年再来吧。”而你回答说：“我是大二学生了，我现在就要加入。”</p>
  <p>注：YC指Y Combinator。&nbsp;Y Combinator成立于2005年，是美国著名的创业孵化器，它孵化了众多明星企业——OpenAI、Airbnb、Instacart等。</p>
  <p><strong>山姆·奥尔特曼</strong></p>
  <p>哈哈，这个故事广为流传，但说实话我希望它能被历史遗忘。</p>
  <p>我的记忆是，当时我需要改期面试，Paul 可能就随口说了一句：“不如你明年来吧。”然后，我回答说了一些类似“我是大二学生了，我现在就要来”的话。这些故事总是有点被神化了。</p>
  <p><strong>陈嘉兴</strong>大家都知道你是我们圈子里最有决心的人之一。你觉得这种特质是从哪里来的呢？</p>
  <p><strong>山姆·奥尔特曼</strong></p>
  <p>我并不认为自己是一个“强悍”的人。我只是有一种态度：<strong>“我不明白为什么事情非得按现在的样子进行，所以我会根据第一性原理，去按照我认为正确的方式做事。”</strong>有时，这让我觉得有些与众不同。</p>
  <p><strong>陈嘉兴</strong></p>
  <p>你在&nbsp;YC 里最欣赏的是什么？</p>
  <p><strong>山姆·奥尔特曼</strong></p>
  <p>我很喜欢YC的一点是，它聚集了一群奇怪的人，他们会说：“我就是要做自己的事情。”YC让人有了很强的勇气，能够做出一些大胆的尝试，哪怕别人不认同。</p>
  <p>YC有些导师会告诉你：“你可以做到的，我相信你。”作为一个年轻的创业者，这种支持非常特别和鼓舞人心。</p>
  <p>但直到后来我才明白，YC的最特别之处在于，那里有很多志同道合的年轻人，他们也在努力追梦。</p>
  <p><strong>如果我能给年轻人一个建议，那就是尽早找到这样的同伴。我以前总觉得可以自己一个人解决问题，但事实上，和有灵感、富有行动力的同伴在一起，真的非常重要。</strong></p>
  <p><strong>陈嘉兴</strong></p>
  <p>荣格有一句名言我特别喜欢：“世界会来问你是谁，如果你自己不知道，它就会告诉你。”</p>
  <p>看起来在早期就明确自己想成为什么样的人和想与谁为伍，真的很重要。</p>
  <p><strong>山姆·奥尔特曼</strong></p>
  <p>这是我自己的一大收获。<strong>没有人能不受同辈影响，所以你能做的就是选择好的同伴。</strong></p>
  <h2><strong>#3 YC Research的早期阶段</strong></h2>
  <p><strong>陈嘉兴</strong></p>
  <p>你后来创建了Loopt公司，之后进入了Green Dot，然后我们在YC合作。</p>
  <p>我记得你经常在合伙人会议室讲到一些你参与的讨论，有机会和很多业内大咖一起交流。当时人工智能已经成了热点，大家都觉得它的实现似乎近在咫尺。不过那已经是十年前的事了。</p>
  <p><strong>山姆·奥尔特曼</strong></p>
  <p>是的。我一直觉得运营一个研究实验室是最酷的“退休式工作”。</p>
  <p>当我们最开始讨论YC Research时，并没有完全聚焦在人工智能上，而是想着能资助一些不同的创新项目。</p>
  <p>那时，我读了几本关于施乐帕克实验室和贝尔实验室的书，发现硅谷的氛围中似乎弥漫着一种需要重新建立优秀研究实验室的声音。</p>
  <p>我当时觉得如果能促成这件事会非常棒，<strong>和YC的核心理念也有些相似，就是把资本分配给聪明的人，尽管有时会成功，有时不会，但尝试是值得的。</strong></p>
  <p><strong>陈嘉兴</strong></p>
  <p>当时人工智能是一个热门话题吧？</p>
  <p><strong>山姆·奥尔特曼</strong></p>
  <p>确实是的。在那个时期，人工智能有一个“小爆发”。大约是2014年末到2016年初，关于超级智能的讨论变得非常活跃，比如《超级智能》这样的书也开始流行起来。</p>
  <p>DeepMind也取得了一些显著的成果，尽管他们的方向和我们的有些不同。</p>
  <p>其实我从很早就是个AI爱好者，所以我觉得如果能在这个领域做点事，那会非常酷。</p>
  <p><strong>陈嘉兴</strong></p>
  <p>那时候ImageNet比赛已经存在了吗？</p>
  <p><strong>山姆·奥尔特曼</strong></p>
  <p>是的，ImageNet比赛已经进行了一段时间了。</p>
  <p>当时你可以用AI来判断一张图片是否是一种特定物体，比如热狗。尽管不总是准确，但已经能做到一些初步的判断了。</p>
  <p><strong>陈嘉兴</strong></p>
  <p>那么，你是如何决定最初想邀请哪些人加入YC Research和OpenAI的呢？</p>
  <p><strong>山姆·奥尔特曼</strong></p>
  <p>那确实是一个有趣的过程。</p>
  <p>我想我们的初衷是聚集一批才华横溢的人，大家在这个领域内共同做出一些突破。</p>
  <h2><strong>#4 如何组建最初的OpenAI团队</strong></h2>
  <p><strong>山姆·奥尔特曼</strong></p>
  <p>Greg Brockman是我们早期的成员之一。</p>
  <p>回想起来，整个过程就像蒙太奇电影一样，类似于那种“组队寻找英雄”的情节。</p>
  <p>比如Ilia Sutskever，我听说他特别聪明，看了他的视频后就觉得他是真正的天才和富有远见的人。他有一种极其强大的气场。</p>
  <p>我看完他的一个视频后，立刻觉得必须见到他。我给他发了邮件，但他没有回复，所以我就直接去了他参加的一个会议，终于见到了他，从那时起我们开始了更多的交流。</p>
  <p>我和Greg在Stripe的早期阶段就认识了。当时我们的对话大概是这样的：“我非常喜欢你对AI的想法，我想建立一个实验室。”</p>
  <p>有趣的是，我们一开始就明确提出要追求“通用人工智能”（AGI），在那个时期说AGI被认为是“疯了”甚至“不负责任”。但这吸引了很多年轻人的注意，而那些更年长的传统研究者反而觉得我们不切实际。</p>
  <p>我当时觉得，<strong>这种对年轻人的吸引力以及对传统的挑战，可能正是我们需要的信号。</strong>我们是一群“看似不负责任”的年轻人，我当时是团队中年纪最大的，30岁出头。</p>
  <p>我们像是一群“无畏的年轻人”，可能什么都不懂，但对这个疯狂的想法充满热情。正是这种吸引力让一些有冒险精神的年轻人加入了我们。</p>
  <p>所以我们开始一个一个去见人，把他们聚集在一起，整个过程断断续续大约花了九个月的时间。最终，这个团队逐渐成形了。</p>
  <p><strong>陈嘉兴</strong></p>
  <p>有哪些有趣的记忆？</p>
  <p><strong>山姆·奥尔特曼</strong></p>
  <p>我最喜欢的一个回忆是，当时Ilia因为和谷歌的关系，我们在2015年12月宣布成立，但实际要等到2016年1月才能正式开始。1月3日左右，我们在Greg的公寓聚会，可能大约有10个人，大家围坐在一起。那时我们感觉自己完成了一件巨大的事情，终于启动了这个项目。</p>
  <p>然而，大家互相看着对方，说：“接下来该做什么？”</p>
  <p>这是个非常经典的时刻，和那些创业者筹到融资后的感觉很像，虽然取得了阶段性成果，但真正的挑战才刚刚开始。</p>
  <p>当时没有什么庆祝的时间，那只是个起点，接下来我们才要真正去实现目标，而我们根本不知道前路会有多难。</p>
  <p>我们花了很长时间才真正理清要做什么，不过我对Ilia和其他早期成员的印象非常深刻，尽管我们经历了许多曲折，但最初设想的大方向却是非常正确的。</p>
  <p>当时，在Greg公寓里的白板或记事板上列出了几个关键目标，比如做一个大型的无监督模型，解决强化学习（RL）的问题等。</p>
  <p>很神奇的是，尽管一路上我们尝试了很多不同的事情，有的成功了，有的失败了，但最终我们依然走向了最初的目标。</p>
  <p><strong>陈嘉兴</strong></p>
  <p>当时深度学习也在你的白板上吗？</p>
  <p><strong>山姆·奥尔特曼</strong></p>
  <p>是的，不仅仅是深度学习，具体的目标还包括开发一个大型无监督学习模型，并解决强化学习的问题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_0cde7e3a877a42ac9731def9899c3392@000000_oswg96115oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>#5 为什么“规模扩展”被视为异端？</strong></h2>
  <p><strong>山姆·奥尔特曼</strong></p>
  <p>另一个当时非常“离经叛道”的理念是规模扩展（scaling）。</p>
  <p>认为模型可以通过增加规模不断提升效果，这种观点当时在行业内不被广泛接受，甚至让人觉得不合时宜。我记得我们刚开始做这件事时受到了大量的批评。</p>
  <p><strong>我们的核心信念是深度学习有效，而且随着规模的增加会变得更好。</strong></p>
  <p>起初这只是我们的一个猜测，后来通过数据验证了这种增长是可预测的。但实际上，人们早已知道，扩大这些神经网络的规模确实会让它们的表现更好，这一点我们在开始之前就非常确信。</p>
  <p>当时，行业内的一些资深人士持有一种“宗教般的信念”，认为这种方法行不通。</p>
  <p>他们认为深度学习并不是“真正的学习”或“真正的推理”，认为它只是“花招”，并对这种看法持强烈的反对态度，甚至认为我们宣传这种观点是错误的。</p>
  <p>更极端的观点认为，这种做法会导致新一轮的“AI寒冬”（即因过度夸大AI技术而导致的失望情绪和投资萎缩）。</p>
  <p>但我们查看实验结果，发现随着规模增加，模型效果确实不断提升。后来，我们获得了一些扩展方面的数据，这些数据甚至打破了我们的直觉。</p>
  <p><strong>在某个阶段，你只能接受扩展的成果，并决定继续沿着这个方向前进。</strong>当时，我们感到有一种“学习的现象”正在自发涌现，虽然我们并不完全理解细节，却深信其中有某种根本性的东西。</p>
  <p>这有点像Paul Graham的说法：<strong>我们发现了一张“新的元素周期表”。</strong></p>
  <p>因为资源有限，我们不像DeepMind等公司那样富裕，因此我们决定挑选一个方向并专注于此。这是典型的创业公司思维。</p>
  <p>我们意识到，尽管我们不清楚未来会如何，但我们至少知道这个方法有效，所以我们选择全力集中精力在这方面。而其他一些尝试则试图多方面平衡，甚至有些“自作聪明”，而我们只是简单地选择眼前可行的方式，不断推动其进展。</p>
  <p><strong>规模扩展是我一直感兴趣的东西，尤其是在研究它的自发属性时。它在各个领域都具有重要的价值——对创业公司、对深度学习模型，甚至对其他许多事物来说。</strong></p>
  <p>我的想法是，如果你拥有一个随着规模扩大而不断变好的东西，那就应该进一步扩展它。<strong>尽管很多人主张“少即是多”，但实际上更多就是更好（more is more）。我们始终相信这一点，并坚定地推动它。</strong></p>
  <p>或许大多数人并不理解OpenAI背后的这一点，即便在我们不怎么出名的时候，我们就已经聚集了一群非常有才华的研究人员。如果你拥有世界上最聪明的人，他们可以非常专注地推动某个方向的发展。创建这样一个团队，让他们可以专心致志做这件事，这确实是一件特别有意义的事情。</p>
  <p><strong>陈嘉兴</strong></p>
  <p>其中的一个故事是，即使在今天，获得计算资源也极其困难，而当时的批评中有一种声音是“你们会浪费大量资源，这可能会导致AI冬天的到来，因为大家不再愿意投入资源”。</p>
  <p><strong>山姆·奥尔特曼</strong></p>
  <p>确实如此，当时的质疑有很多。一方面，有人认为我们会浪费资源，另一方面，他们觉得我们把太多资源投入单一方向上是一种“不道德”的做法，应该把资源分散在多个尝试上，而不是只押一个注。</p>
  <p>其实，直到现在，大多数人仍然无法理解在一个单一的赌注上投入极端信念的价值。所以，我们说，好吧，我们有数据支撑，相信这条路，我们就会在一个方向上加倍努力。在当时，行业的普遍做法是分散风险，但我们选择了一种极为乐观和坚定的方式。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_e09a37ff92cb462a9310cc68d4b6d9bd@000000_oswg96746oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>#6 坚定信念的力量</strong></h2>
  <p><strong>山姆·奥尔特曼</strong></p>
  <p>如果别人对你的想法提出反对，而这种反对并不合理，你就应该坚持下去。</p>
  <p>在创业过程中，我很感激自己能够多次接触到这种情景。在加入YC之前，我一直深信世界上一定有某些“掌控一切的成年人”，他们懂得所有事情，有着所有的答案。<strong>如果有人反对你，可能就是他们更清楚。但我后来明白了，没有人拥有所有的答案，你可以自己去尝试和创造。这种理解对我来说是一次重大的生活突破。</strong></p>
  <p>信念的确很强大，但盲目坚持并不能带来好结果。我们始终在努力以数据为依据去做出决策，专注于当前的目标。我们有很多信念，但一旦发现自己错了，我们会迅速调整方向。</p>
  <p><strong>陈嘉兴</strong></p>
  <p>这需要很强的专注力。你们当时必须做出选择，而这个过程本身就像是一种优先级的锻炼，这也让你们更有可能成功。</p>
  <p><strong>山姆·奥尔特曼</strong></p>
  <p>如果我能回到过去，我希望自己可以一开始就拥有关于语言模型的概念，直接朝这个方向发展。</p>
  <p>然而实际上，OpenAI的故事并不是一条直线，我们在过程中尝试了很多东西，虽然这些尝试帮助我们理解科学，但并不是最短的路径。如果当时知道现在的一切，我们可能会极大地加速前进。但现实并不是这样运作的，我们不可能每一次都猜对。</p>
  <p><strong>在创业之初，我们对技术发展方向、公司的结构以及AGI的发展有很多假设。在这一路上，我们经历了无数次的挫折和修正。一个优势是，我们拥有被“打脸”后重新站起来的能力。</strong></p>
  <p>在GPT-1之前，Alec Radford发现了一个关键的现象。他观察到一个神经元在生成的亚马逊评论中能够切换正负情感，这为GPT系列的诞生打下了基础。Alec进行了GPT-1的研究，随后模型发展到了GPT-2。这个发现展示了生成模型的一种非凡现象，开启了新方向。</p>
  <h2><strong>#7 GPT-4的商业化</strong></h2>
  <p><strong>陈嘉兴</strong></p>
  <p>Jake Heller是YC校友，我觉得他是第一批同时获得GPT-3.5和4访问权限的人，他也是第一个成功大规模商业化GPT-4的创业者。</p>
  <p>他使用GPT-4实现了法律工作流中需要的高准确性，最终以6.5亿美元的价格出售了公司。</p>
  <p><strong>山姆·奥尔特曼</strong></p>
  <p>我记得和Jake的对话，GPT-4的发布确实是我们意识到自己拥有一个真正优质产品的时刻。</p>
  <p>最初，我们向创始人推销GPT-3时，大家觉得它很酷，有很棒的展示效果，但除了文案生成，几乎没有其他重大的商业应用。然而，GPT-4发布后，大家开始疯狂索要计算资源，我们才意识到自己拥有了一个极具市场价值的产品。</p>
  <p>我们当时也感到非常震撼，为它设计了一系列测试，结果显示它能完成一些令人印象深刻的任务。我心想，哇，它现在竟然能做到这些！它能押韵，讲一些有点幽默的笑话，还能完成其他各种任务，感觉非常棒。</p>
  <p>不过<strong>，你永远无法真正确定手中的产品是不是爆款，直到它落到客户手中。</strong>我们当时很兴奋，觉得这个产品确实不错，但只有在客户实际使用后，才能知道它的真实表现。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_e1bce72644c74ecf87c166ccf0149788@000000_oswg163043oswg1031oswg592_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>#8 奥尔特曼创办Loopt的初衷</strong></h2>
  <p><strong>陈嘉兴</strong></p>
  <p>在你创办OpenAI之前，你19岁时就加入了&nbsp;YC，创办了一家公司叫&nbsp;Loopt。当时Loopt的主要功能是帮助用户找到朋友的位置。是什么吸引你去做这个项目？</p>
  <p><strong>山姆·奥尔特曼</strong></p>
  <p>我当时对手机非常感兴趣，想做一些基于手机的项目。那时候移动互联网才刚刚起步，大约比&nbsp;iPhone 推出还早三四年。</p>
  <p>当时我就隐约意识到，把电脑带在口袋里会是个巨大的改变。虽然现在很难想象，但在那个时候手机真的就只是“电话”而已，真正的功能仅限于打电话。</p>
  <p>我还记得我拿到第一部带有网络功能的手机。它的浏览器主要是文字界面，速度非常慢，用它查个电子邮件简直就是煎熬。</p>
  <p>我当时还在高中，有一天拿到一部能上网的手机，能发信息、打电话之外还可以上网查东西。尽管操作缓慢，但我从那一刻起就迷上了它。我觉得这不仅仅是电话，而是我们能携带的电脑。虽然受限于按键操作，但我确信这种设备将会非常出色。</p>
  <p>现在，全世界有数十亿人依赖手机，但在那个时候，我们只是觉得，把电脑装进口袋里可能会是未来的趋势。</p>
  <h2><strong>#9 从平台转型中学习</strong></h2>
  <p><strong>陈嘉兴</strong></p>
  <p>你的第一台电脑是苹果MAC LC2，对吗？</p>
  <p><strong>山姆·奥尔特曼</strong></p>
  <p>是的，LC2。那时的电脑就是这样的，不像今天的智能设备。现在你可以随身带着一个小小的黑色“镜子”——我们已经走了很长的路，这在当时是难以想象的。</p>
  <p><strong>陈嘉兴</strong></p>
  <p>所以即使在那时，你就对科技和未来的发展充满了兴趣，对吗？</p>
  <p><strong>山姆·奥尔特曼</strong></p>
  <p>没错。我当时是个科技迷，现在也是。我几乎所有的周五晚上都在思考技术的未来。</p>
  <p>当时最大的难点之一是还没有&nbsp;App Store，也没有iPhone。我在iPhone发布时有幸参与了一些工作。虽然只是小小的参与，但经历这个平台转型对我来说是非常宝贵的体验。</p>
  <p>我体会到平台变革刚开始时的混乱，以及你在其中做的一些小事会如何影响未来的发展方向。</p>
  <p>在那个过程中<strong>，我虽然站在另一边，主要是观察别人如何推动这个平台的转型，但我从中学到了很多。</strong>见证变化的速度并学会如何适应，确实让我受益匪浅。</p>
  <p><strong>陈嘉兴</strong></p>
  <p>你后来把公司卖掉了，那可能是你第一次真正管理团队、进行企业销售吧。你从这个首次创业经历中得到了哪些经验？</p>
  <p><strong>山姆·奥尔特曼</strong></p>
  <p>虽然公司并不算成功，这对我来说是一次痛苦的经历，但从中获得的经验和教训是不可估量的。</p>
  <p>保罗（Paul Graham）曾说过一段话，让我印象深刻：“你的二十多岁是一个学徒期，但你不知道这是为了什么，直到后来你才明白自己真正的事业是什么。”我从那段经历中学到了很多，也很感激。</p>
  <p><strong>我们从未真正找到产品与市场的契合点，也没能达到所谓的“逃逸速度”——实现真正的增长是非常困难的。</strong>尽管如此，没有什么经历比创办一家初创公司更能带来广泛的学习和成长。在这一点上，这段经历对我帮助很大。</p>
  <p><strong>陈嘉兴</strong></p>
  <p>当你19、20岁时，你赶上了从功能简单的手机到智能手机的这一波平台转型。而多年之后，你的下一个阶段，或者说再过两个阶段，就推动了又一次重大的平台转型。</p>
  <p><strong>山姆·奥尔特曼</strong></p>
  <p>是啊，随着年龄增长，我们会在不同的转型阶段有不同的感受。现在许多18、20岁的年轻人正面临类似的选择，思考是否应该继续上学，因为他们可能会错过这一波科技浪潮——目前所有的激动人心的事情都正在发生中。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_aa86d9e815394888a879148a66e29cb0@000000_oswg114279oswg1080oswg808_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>#10 科技巨头对AI现状的无知</strong></h2>
  <p><strong>陈嘉兴</strong></p>
  <p>和一些大公司的创始人交流时，我发现他们中的一些人其实并不清楚AI领域正在发生什么。这真的很令人惊讶。</p>
  <p><strong>山姆·奥尔特曼</strong></p>
  <p>是的，这也是我现在对初创公司特别感兴趣的原因。因为世界还在对AI的潜力“沉睡”，程度之深真是让人惊讶。而YC的创始人们却非常清楚地知道自己想做什么，并且计划迅速行动起来。</p>
  <p><strong>陈嘉兴</strong></p>
  <p>这让我想起当年Facebook差点错过了移动互联网的浪潮。他们专注于开发网页软件，并且做得非常出色，但后来不得不通过收购Instagram、Snapchat和WhatsApp来弥补这一失误。</p>
  <p><strong>山姆·奥尔特曼</strong></p>
  <p>没错。每次平台的重大转变，往往都是由那些年轻且没有太多历史包袱的人推动的。我觉得这很棒。</p>
  <p><strong>陈嘉兴</strong></p>
  <p>像你、埃隆·马斯克、杰夫·贝佐斯这样的创业者，似乎都是从纯软件领域起步，之后逐渐涉足更复杂的技术领域。</p>
  <p>你觉得现在的创业者是否应该直接投入到最尖端的硬科技领域？还是先解决财务问题，积累一定资本后再专注于更大的项目？</p>
  <p><strong>山姆·奥尔特曼</strong></p>
  <p>这是个很有趣的问题。能够自己提供早期资金的确帮助很大，例如OpenAI的启动阶段，如果当时没有这个条件，项目可能就很难推进。</p>
  <p>后来，埃隆·马斯克在更大规模上也做了类似的投入，之后也有其他人支持，这对项目的成功至关重要。我也很高兴能为其他项目提供支持。</p>
  <p>不过坦白说，回想起来，当时在Loopt上投入的时间似乎有些浪费。虽然我不后悔，那是人生的一部分，也让我学到了很多。整体上，我确实感激不尽。</p>
  <p><strong>陈嘉兴</strong></p>
  <p>如果你可以穿越时空，在斯坦福19岁时的自己桌上留一张纸条，你会告诉自己什么？</p>
  <p><strong>山姆·奥尔特曼</strong></p>
  <p>很难说。AI一直是我最想做的事情。</p>
  <p>当时我上大学就是为了研究AI，但在AI实验室时，大家都告诉我“千万别做神经网络，我们试过了，行不通。”回头来看，我可能可以选择一个更好的项目，而不是Loopt。不过一切都还算不错。</p>
  <p>我经常想到那些计算机的早期创造者，虽然我不认识他们，但我对他们充满感激。他们中很多人可能已经退休了，但我真心感谢他们的努力。</p>
  <p>我八岁生日那天收到了一台电脑，它彻底改变了我的人生，也改变了许多其他人的人生。</p>
  <p>能将我们的一块砖加入这条漫长的进步之路中，真的令人感到美好。</p>
  <h2><strong>#11 关于OpenAI的内部动荡</strong></h2>
  <p><strong>陈嘉兴</strong></p>
  <p>今年对OpenAI来说是很棒的一年，虽然也经历了一些动荡。这方面你有什么感想吗？</p>
  <p><strong>山姆·奥尔特曼</strong></p>
  <p>是的，我们确实很擅长“制造”一点戏剧性。</p>
  <p><strong>陈嘉兴</strong></p>
  <p>是啊，去年秋天发生的那些动荡，让你学到了什么？还有最近发生的团队成员的离职，你怎么看？毕竟团队在成长过程中总会发生变化。你还好吗？</p>
  <p><strong>山姆·奥尔特曼</strong></p>
  <p>很累，但总体还好。</p>
  <p>一家中型甚至大型科技公司通常需要十年才能走过的成长路径，而我们只用了两年。ChatGPT发布还不到两年，但我们已经经历了很多痛苦的事情。</p>
  <p><strong>随着公司的扩展，管理团队的成员变动是很正常的。擅长“从0到1”阶段的人不一定适合“从1到10”或者“从10到100”的阶段。</strong>我们也在不断调整公司的方向，过程中犯了很多错误，但也做对了几件事。这一切都带来了很多变化。</p>
  <p>我希望我们现在能够进入一个相对平稳的阶段，但我也确信未来还会有许多动态的变化时期。</p>
  <p><strong>陈嘉兴</strong></p>
  <p>那OpenAI目前的运作状态如何？你们现在的工作质量和速度已经超越了很多老牌软件公司，确实令人印象深刻。</p>
  <p><strong>山姆·奥尔特曼</strong></p>
  <p>这是我第一次真正觉得我们知道自己在做什么。从现在开始到构建AGI，依然需要付出巨大的努力。虽然我们还面临一些“已知的未知”，但总体上，我们大致知道该做什么。这将是一个漫长而艰难的过程，但非常令人振奋。</p>
  <p>在产品方面，还有一些问题需要解决，不过大致的方向已经明确了。只要我们专注于做正确的事情，就可以快速前进。研究方向、基础设施的路径都已经相对清晰，产品路径也在逐渐清晰。</p>
  <p>我们以前很长一段时间都像是个纯粹的研究实验室，虽然有很多可以做的事情，但在决策上并没有特别明确的方向。而现在，当你有了这种清晰感，团队可以更加快速地推进。</p>
  <p><strong>陈嘉兴</strong></p>
  <p>确实，拥有明确的方向，所有人都朝同一个目标努力，推进速度会非常快。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_4456c505492946009abaa1e80225c2f9@000000_oswg123150oswg1080oswg590_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>#12 关于当前模型的初创企业</strong></h2>
  <p><strong>陈嘉兴</strong></p>
  <p>最近YC举行了一个o1黑客马拉松（hackathon），成果令人印象深刻。一个名叫Camper的CAD/CAM初创公司在活动中取得了第三名。他们构建了一个系统，能够逐步改进翼型设计，让原本无法飞行的设计提升到具有竞争力的升力。简直像是到了所谓的“第四级”，也就是创新者的阶段。</p>
  <p><strong>山姆·奥尔特曼</strong></p>
  <p>你说得很有趣。我一直在和人们讲，我认为从“第二级”到“第三级”的跨越会很快实现，但从“第三级”到“第四级”的跨越会难得多，可能需要一些中等规模或更大的新想法。</p>
  <p>不过，像Camper的演示以及其他一些成果让我确信，仅通过创造性地使用当前的模型，就能激发出大量创新。</p>
  <p><strong>陈嘉兴</strong></p>
  <p>确实如此。Camper已经构建了用于CAD/CAM的基础软件，然后大语言模型可以通过语言界面调用该软件，再结合代码生成的功能，这真的是一个让人惊叹的概念。不仅仅是大语言模型能编写代码，它还能为自己创造工具，甚至组合这些工具，就像“链式思维”一样。</p>
  <p><strong>山姆·奥尔特曼</strong></p>
  <p>我觉得进展的速度会比人们预期的更快。</p>
  <p><strong>陈嘉兴</strong></p>
  <p>现在确实是一个令人激动的时代。你之前提到的关于发现整个物理学的事情，我本来想当物理学家，但没足够的天赋，只能以这种方式来贡献。</p>
  <p>不过，<strong>我真的相信，有人将会利用这些技术去解决物理学的全部奥秘，我很高兴能活在这样的时代。让我们一起迈向“第四级”吧，为将实现这一切的人喝彩。</strong></p>
  <h2><strong>#13 关于AGI的各个等级</strong></h2>
  <p><strong>陈嘉兴</strong></p>
  <p>你能简要谈谈“第三级”、“第四级”和“第五级”吗？</p>
  <p><strong>山姆·奥尔特曼</strong></p>
  <p>我们发现AGI这个词已经被严重滥用了，大家对它有各种不同的理解。所以我们尝试简单地描述一下这个发展过程的顺序。</p>
  <p>第一级是聊天机器人；第二级是推理系统，我们今年早些时候发布的o1版本实现了这个；第三级是“智能代理”，它们能够执行长期任务，能在需要时与环境多次互动，甚至向人类寻求帮助，协同工作。我认为我们会比大家预期的更快实现这个目标。</p>
  <p>第四级则是创新者阶段，类似科学家的能力，他们能够长期探索未被充分理解的现象，并逐渐弄清楚其本质。</p>
  <p>第五级则是一种较模糊的概念，它意味着在整个公司或组织的规模上实现这样的智能，这将会非常有力量。</p>
  <p><strong>陈嘉兴</strong></p>
  <p>听起来很像自相似结构。要实现第二级时做的事情，在某种程度上与实现第五级所需要的操作方式相似——拥有多个自我纠正、协同工作的代理。</p>
  <p>这其实已经像一个微观的组织结构了。你是否认为，正如你和Jake所提到的，会有公司每年创造数十亿美元的收入，而员工少于100人，甚至只有50人或20人，可能甚至只有1个人？</p>
  <p><strong>山姆·奥尔特曼</strong></p>
  <p>确实，我也觉得这种情况正在发生。比如，1个人加上1万个GPU，会非常强大。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_7f42951e97ae4145a5702e8718917016@000000_oswg50203oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>#14 对初创企业的建议与最后的想法</strong></h2>
  <p><strong>陈嘉兴</strong></p>
  <p>对于那些即将创业或刚刚起步的人，你有什么建议吗？</p>
  <p><strong>山姆·奥尔特曼</strong></p>
  <p>把握这次技术浪潮，投资这股趋势。我们还远未达到饱和点，模型将会快速且显著地提升。</p>
  <p>利用AI创业所能做的事情，和没有这种技术时能做的差距非常大。大公司、中型公司，甚至那些已经成立几年的初创公司，开始进入季度计划的周期，而谷歌可能甚至在执行数年甚至数十年的计划周期。我都不知道他们是怎么做到的。</p>
  <p><strong>而作为初创公司，你的优势在于速度、专注和信念，尤其是在当下，你能对技术的变化快速反应，这是初创企业一直以来的核心优势，但现在更是如此。</strong></p>
  <p><strong>我会强烈建议大家基于AI构建一些产品，并利用这个技术进步的速度。</strong>你可以在当天实现一个新功能，而不是拖延到季度计划。</p>
  <p>我还想提醒大家的是，当出现新技术平台时，很容易让人觉得“我在做AI，所以商业规则对我不适用”。这就像拥有一种“神奇的技术”一样，似乎不需要构建竞争壁垒、优化产品，因为你在做AI，别人没做。但实际上这并不正确。<strong>快速拥抱新技术可能会带来短期增长的爆发，但仍需要打造真正的价值。这一点一定要牢记。</strong></p>
  <p><strong>陈嘉兴</strong></p>
  <p>确实，现在大家都可以做出一个很酷的展示，但真正的考验在于能否将它转化为一个可持续的商业模式。</p>
  <p><strong>山姆·奥尔特曼</strong></p>
  <p>没错，规则依旧适用。你可以比以前更快、更好地实现，但最终还是要建立一个真正的商业模式。</p>
  <p><strong>陈嘉兴</strong></p>
  <p>你对2025年有什么期待吗？有什么事会让你特别兴奋吗？</p>
  <p><strong>山姆·奥尔特曼</strong></p>
  <p>AGI。我比以往任何时候都更期待这个了。那真是我一生中最期待的事情，它会彻底改变生活，我迫不及待了。</p>
  <p><strong>陈嘉兴</strong></p>
  <p>为我们的后代，也为全世界创造一个更美好的未来。今天聊得很开心，谢谢你，山姆。</p>
  <p><strong>山姆·奥尔特曼</strong></p>
  <p>谢谢你。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NzA0MTA4MA==&amp;mid=2650338778&amp;idx=1&amp;sn=647643015d904fadee98e1f66f02f3b9&amp;chksm=bf6fee5386a4727cc566da0ffd8c76f41420dda57f7604b789e4799bccc3ffb6bd690d5d5939&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“复旦商业知识”（ID：BKfudan）</a>，作者：复旦商业知识，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3037300443607938</id>
            <title>市值不足上市时的2%，硅谷明星基因检测公司23 and me濒临破产</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3037300443607938</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3037300443607938</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Nov 2024 09:35:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 基因检测, 23andMe, 垂直细分, 商业模式  
<br><br>  
总结: 23andMe曾是基因检测行业的领军企业，但因商业模式缺陷和市场需求下降而面临严重困境，裁员和亏损不断。该公司采用的“广而不精”的检测方法未能满足临床需求，导致其产品缺乏医疗价值。随着行业的发展，垂直细分的基因检测公司逐渐崛起，专注于特定领域的检测，展现出更强的专业性和市场潜力。新一代公司通过创新的商业模式和技术，正在推动基因检测行业的转型与升级。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>基因检测行业的新旧交替——告别大而全。</p>
  <p>曾经估值60亿美元的基因检测巨头23andMe正在加速坠落。这家2006年成立、由谷歌创始人谢尔盖·布林前妻Anne Wojcicki创办的公司，曾是硅谷最耀眼的明星之一。11月12日，23andMe宣布裁员40%、关闭药物研发部门，这已是自2023年以来的第五轮裁员，员工规模从800人骤降至300人。财报显示，公司第三季度收入同比下滑12%，净亏损5900万美元。</p>
  <p>第一代公司如23andMe采用互联网思维，通过明星效应和低价策略吸引用户，用基因大数据讲故事来获取融资。但这种模式存在根本性缺陷：既无法像互联网产品那样实现网络效应，又缺乏真正的医疗价值。以23andMe为例，其产品可能只能检测某种疾病数百个已知突变基因点中的几个，这种“广而不精”的方法难以满足临床需求。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_1471b84c318c4a749bb011321559c43c@132427329_oswg69539oswg1080oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：Pixabay</p>
  <p>本期《硅谷101》节目我们邀请到了N1 Life联合创始人兼CEO臧晓羽（Janice Zang）博士。Janice认为，基因检测行业正经历一轮新旧交替的路径转换。她深度分析了23 and me的衰落与垂直基因检测公司的崛起，他们或专攻肠道微生物检测，或聚焦特定癌症基因检测。这种专业化、精细化的趋势，意味着整个行业正在告别“广撒网”、大而全的检测模式。</p>
  <p><strong>以下是部分访谈精选</strong></p>
  <h2><strong>01 从唾液测基因到数据泄露：23andMe的商业模式为何失败</strong></h2>
  <p><strong>泓君：</strong>23andMe的其中一个联合创始人是谷歌创始人Sergey Brin（谢尔盖·布林）的前妻，能分析下这家明星公司如何陨落的吗？</p>
  <p><strong>Janice：</strong>这是一家很有代表性的硅谷公司，总部在Mountain View（山景城）。创始人Anne Wojcicki不仅是Sergey的前妻，她姐姐还是YouTube前CEO，虽然现在已经过世，但整个家族在科技圈都很有影响力。</p>
  <p>公司创立时正值2000-2010年人类全基因组测序计划取得重大进展，大家看到Human Genome Project（人类基因组计划）在医疗、健康等各方面理解人体的巨大潜力。Anne本人毕业于耶鲁大学生物专业，基于专业背景和行业前景创立了公司。</p>
  <p>当时硅谷投资氛围活跃，公司一成立就获得包括Sergey Brin在内的大量投资，共完成26轮融资，总额达十几亿美金。但现在急转直下，华尔街时报估计账上资金只能维持到2025年。这家公司做了一件突破性的事情：将原本昂贵、门槛高、离普通人生活很远的技术带入日常生活，把一次测序的价格降到99美金。<strong>它是第一个降价并直接面向消费者的公司。</strong>此前的基因检测公司如LabCorp、Natera等都是面向企业的模式，与医院合作。</p>
  <p><strong>泓君：</strong>为什么能把价格降下来？面向消费者的检测和面向企业的检测有什么区别？</p>
  <p><strong>Janice：</strong>这与技术进步有关。基因测序仪的技术，比如说Illumina这家公司就是行业标杆。从Illumina最重要的二代测序技术（Next Generation Sequencing，NGS）出现后，测序速度和通量都提高了。不需要一个样本测很多天，可以收集很多样本一起测，整体成本就降下来了。23andMe早期就是收集大量消费者样本，集中到中央实验室处理。</p>
  <p>就像医院验血一样有开机费，要收集所有人的样本一起做实验，这样设备运行费用和耗材使用就能平均到每个样本上。设备本身是硬件，但每次做基因测序都需要多个步骤：先提取DNA，需要提取试剂；然后要扩增，因为含量很低，这过程也需要试剂；最后才是测序。整个过程中使用了很多试剂和耗材，这些都是消耗品，是每个样本的固定成本。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_dc092fd4c0c64f10a0a0d176cc7fa8b6@132427329_oswg54315oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">23AndMe的唾液采集产品，图源：nevodka/Alamy</p>
  <p>测序过程中PCR（聚合酶链式反应）扩增就要用很多试剂。耗材包括两类：一类是试剂，如dNTP的混合物（四种核苷酸），要求高纯度、低温保存，还需要引物和酶，这些都要从试剂生产商采购，保存条件苛刻。另一类是实验耗材，如Eppendorf管、移液枪枪头等，要求无菌且一次性使用。一个半小时的实验可能用掉几百个枪头。</p>
  <p>在自动化之前，这些都是人工操作，人工费用很高。23andMe通过自动化设备降低了人工成本。此外每次基因测序都会产生海量数据。从创立到现在他们有1000万人的样本，这些数据的处理和存储费用也很高，需要大团队和完整的基础设施。</p>
  <p><strong>泓君：</strong>那它为什么急转直下了呢？</p>
  <p><strong>Janice：</strong>这个问题很多人都问过。CEO Anne的说法是因为行业不景气，大家对检测的需求降低。但很多人反驳说，虽然行业不景气，其他公司都能盈利。如果看那些头部基因检测公司，包括前面提到的Illumina，还有国内的华大基因，以及Roche（罗氏）的检测公司等，大家业绩都比较好。</p>
  <p>从技术角度讲，这些基因检测公司并不是发明设备的公司，大家用的测序仪差不多，区别在于样本来源、数据收集和分析手段、数据库等这些方面。最重要的是商业模式，<strong>23andMe从一开始就走面向消费者的路线，这可能是问题的根本原因。</strong></p>
  <p>医疗场景和消费场景很不一样。在美国医院做基因检测是医生开处方，由保险支付，费用比较高但患者感受不到。消费产品必须用户自己支付，所以必须降价。23andMe早期在设备和自动化流程上确实做了很多创新突破，才能做到99美金的价格，但从财报看至今没有盈利。</p>
  <p><strong>泓君：</strong>大家为什么会有检测自己基因的需求和动力？在医院我能理解，比如新生儿要检测基因缺陷，或者有医疗需求的病人需要寻找靶点。但消费者直接去做基因检测的动力是什么？我知道他们最开始在一些名人派对上让大家去吐唾沫，通过明星效应带动，但普通人检测的需求是什么？</p>
  <p><strong>Janice：</strong>更多是满足好奇心或猎奇心理。23andMe其实很像互联网公司，利用创始人家庭和投资人的光环，通过名人宣传产品，普通人就会效仿。但它并不是第一个，美国和德国早期有两家公司，比如Ancestry，他们主要做族谱，让人探查祖先来源。因为美国是民族大熔炉，大家会好奇自己的种族构成，他们就利用这种好奇心理，用更科学的手段满足需求。大家看到只要100美金就觉得可以接受。</p>
  <p><strong>泓君：</strong>你有做过基因检测吗？</p>
  <p><strong>Janice：</strong>我没做过23andMe这类消费级检测，可能因为我对自己的家族史很清楚。但在医院做过一些医疗需求的检测，比如女性生育相关的检查，检测DNA或染色体缺陷，还有癌症早筛等。这是个很重要的区别：基因检测是作为消费产品还是医疗产品。作为消费产品不是刚需，但医疗需求的检测是必要的。</p>
  <p><strong>泓君：</strong>消费者做一次基因检测就满足终身需求了，因为DNA是不变的，对吧？</p>
  <p><strong>Janice：</strong>大家认为这是个很大的问题。23andMe创始人最早讲故事时说美国有几亿人口，每人做一次也是天文数字。他们还想把数据和疾病风险因素关联起来。但实际产品并没有完成这件事。比如某种疾病可能有几百个已知突变基因点，但在23andMe的产品里可能只能测其中的几个而已。因为不是纯医疗产品，没有能力把所有基因都检测一遍。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_cc204c8d5bf148f2a65398fed39da04c@132427329_oswg56818oswg940oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：Pexels</p>
  <p><strong>泓君：</strong>所以更像是一个玩具，不是特别专业的事情。我看现在很多基因检测公司，比如SelfDecode声称他们的基因检测比23andMe的数据范围深100倍。</p>
  <p><strong>Janice：</strong>对，现在新一代公司更专注垂直领域，比如专门测肠道微生物的基因检测，或专门测某个癌症相关的大肠癌基因检测。他们把这个做得很垂直，而且能利用很多数据库。但23andMe提倡测所有基因，显得有点业余。</p>
  <p><strong>泓君：</strong>23andMe给我的印象是在跟资本市场讲故事：我们不是靠卖基因检测赚钱，而是靠DNA数据库创造价值。像互联网搜索模式，提供低价甚至免费服务，通过数据赚钱。但具体也没玩出来，反而因为这个模式出了问题。2023年泄露了690万客户敏感信息，陷入官司还要支付3000万美元和解金。这彻底摧毁了消费者对公司的信任。</p>
  <p><strong>Janice：</strong>确实，他们每轮融资都在讲数据的故事。我们这里的投资人也常说这家公司最值钱的是数据。但问题是这些数据怎么变现？理论上数据是不能随便商用的，虽然23andMe声称80%的用户同意数据用于研究或其他用途。</p>
  <p>除了个人信息，还包括生物数据。在80、90年代可能感觉不到它的重要性，但现在非常重要。23andMe被黑客攻击后，大家开始思考黑客为什么要窃取这种数据。</p>
  <p>第一，可以卖给保险公司，通过这些信息看到每个人的患病风险。 如果投保人后来真的患病，保险公司可能拒绝理赔，因为这是自带的疾病而不是突发情况。 重疾险一般只保不在预期里的情况。 保险公司会让你填既往病史和家族遗传风险，比如高血压、高血脂、心脏病等，你可能当时不知道，但你的家族里有这个信息。</p>
  <p>第二，还有生物识别（biometric）相关的风险。 现在很多都是生物识别，比如指纹识别、虹膜识别。 有些电影里显示未来可能有基因相关的识别，这个更准确，因为指纹可以用胶带复制，但基因信息现在认为是无法复制的。 如果有人能复制基因信息，就可能盗取很多东西。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_ca25eb36a356497bbda8212537e181b1@132427329_oswg179516oswg1000oswg438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：Biometricupdate</p>
  <p>第三，还有一些商业价值，很多医药公司用这些基因数据和临床数据来帮助研发。 如果数据来源合法，这是好事，可以加速药物研发进程。</p>
  <p>最后，但这些数据管理很严格，比如中国人在国内测的数据就不允许到国外去。 23andMe现在手里有几千万人的唾液样本，这些生物样本如果被窃取也很危险。 就像国内之前有人把医院的血样偷偷卖给国外公司，最终因危害国家安全被重判。</p>
  <p><strong>泓君：</strong>你觉得除了23andMe，像Ancestry、MyHeritage这些老牌基因检测公司是否也面临同样的挑战？</p>
  <p><strong>Janice：</strong>行业带来的挑战和用户增长挑战是普遍存在的，但Ancestry现在比23andMe更健康。因为Ancestry本身是关注追溯祖先和家族历史的，早期就积累了对这方面感兴趣的用户。现在它的数据库比23andMe还大，可能是两倍。2015年收入就突破10亿美元，其中8亿是会员订阅收入。会员订阅能带来重复付费，这是23andMe一直无法跨越的门槛。</p>
  <h2><strong>02 从泛基因检测到癌症筛查：新一代公司转向专精细分</strong></h2>
  <p><strong>泓君：</strong>在我们讨论新旧基因检测公司之前，我想先分享一下为什么会想到这个选题。年初我读了一本在生物医学圈非常有名的书《超越百岁》，书中提到了三代医疗的概念，即医学 1.0、2.0、3.0。</p>
  <p>医学 1.0 以希波克拉底为代表，主要依靠直接观察得出结论。比如早期发现医生做完尸检后去接生，产妇死亡率会非常高。当时只能观察到这种现象，但不明白原因，甚至可能走向迷信的方向。直到发现了细菌，才知道检测完尸体要洗手才能接生。这个过程标志着医学从 1.0 向 2.0 的过渡，而青霉素的发明则是医学 2.0 真正的变革者。</p>
  <p>在医学 2.0 时代，人类取得了很多进步，比如通过疫苗几乎消灭了小儿麻痹症，肺结核也可以治疗了。但整体来说，医学 2.0 在癌症等长期疾病的治疗上表现还不够理想，更多是在帮助人延缓死亡。</p>
  <p>最近作者提出了医学 3.0 的理论，强调维持寿命和生活质量。我们可以通过运动、营养饮食来改变生活习惯达到这个目标。书中讲到四大“骑士”类疾病：心脏病、癌症、糖尿病和神经退行性疾病（如阿兹海默症），这些是人类死亡的主要原因。</p>
  <p>让我关注的是，书中所有预测和数据都不是凭空而来，而是基于具体的健康指标。比如讲到心脏病时，提出了 ApoB ，发现它比我们常规体检查的坏胆固醇与心血管疾病的相关性更高，更有预测价值。但目前医院常规体检并不包含这些指标。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_a0ae9ad8725a443086c1911666e55152@132427329_oswg124225oswg1080oswg1478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>因为硅谷在健康养生、抗衰领域一直走在前沿，所以我查到了一些公司，比如 InsideTracker 这样的新基因检测公司是可以检测 ApoB 的。在查资料过程中发现，基于大家对细分市场、抗衰、长寿的需求，整个硅谷的基因检测领域正在全面爆发，出现了很多新公司。</p>
  <p><strong>Janice：</strong>是的，从 1.0 到 2.0 确实是一种进步。早期大家都是经验科学，因为那时获取数据的手段可能就是用双眼观察，然后做一些感官上的记录。到了后来有了更多手段，比如刚才提到的心血管疾病相关指标，在几十年前（decade）现代医学发展后，我们可以通过抽血检查血液里的蛋白质、脂质等生物分子，通过它们的含量与疾病建立联系。</p>
  <p>现在我们提到的 ApoB 是一个代表，我们把它的表达量与疾病关联起来。这说明我们一直在用新产生的数据类型与人体实际表现出的疾病做关联，在不断学习这个规律中，我们可以总结出什么样的基因可能导向什么样的疾病。从这个角度看，真正在发展的是检测技术和科学观察的手段。</p>
  <p><strong>泓君：</strong>23andMe 是 2006 年建立的，已经快 18 年了，整个行业已经变化了好几轮。你能讲讲新一代的这些公司有什么特征吗？</p>
  <p><strong>Janice：</strong>现在更新的公司我觉得有两个特点：</p>
  <p>一个是有的基因测序公司开发了自己的测序技术，<strong>有更好更高效的测试方法，这是第一个特点。</strong>比如湾区另一家公司 10X Genomics，非常知名，一开始融资就过亿美金。它成立于 2012 年，比 23andMe 晚，但有革命性的 DNA 测序技术，可以加快整个基因组的测序，而且收入增长特别快。</p>
  <p><strong>10X Genomics 有两种重要技术：一个是测试 DNA 短序列的 linked reads，另一个是对单细胞 RNA 进行测序的技术。</strong>这些技术听起来更高端复杂，并不是直接与某种疾病挂钩，而是可以做各种测序。应用场景非常广，可以和很多科研实验室、企业合作。它每测一次直接收费，是 service-based 的模式，加上试剂耗材和设备的销售，商业模式与直接面向消费者的互联网产品很不一样，市场规模也更大。</p>
  <p><strong>泓君：</strong>听起来它是在做这些前端基因检测公司的上游供应商。你刚刚讲到这里，我突然想到一个问题：我们知道整个互联网的本质是垄断，它建立起的网络效应会让用户越多，最终吞噬整个市场。你觉得在基因检测市场，未来会是众多垂直领域百花齐放的格局，还是会更加集中化？</p>
  <p><strong>Janice：</strong>这个问题要从基因检测行业里每一类公司的角色说起。</p>
  <p><strong>最底层做基因检测首先要有测序仪，这些测序仪大部分公司现在用的都是 Illumina 的设备，确实形成了很集中的效果。这种垄断是多年积累的结果，最早期是技术专利的垄断。</strong></p>
  <p>Illumina 主要有两个非常重要的专利：一个是通过收购 Solexa 这家公司获得的阵列式测序技术，这帮助他们能够更高通量、更高精度地做测序；另一个是 Roche 454 的测序平台，也是高通量技术。所以如果直接看现在基因检测行业的头部公司，最顶端的就是 Illumina，下一个是 Thermo Fisher，都是做测序仪的大公司。虽然他们也提供直接测序的服务和平台，但核心是设备。这种格局短期内很难改变，要在硬件方面做突破、革新一个行业需要很多年。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_61c5986652e14c798119aaf8bbcc96b6@132427329_oswg629322oswg1080oswg739_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Illumina测序仪，图源：官网</p>
  <p><strong>再往下走，就是使用这些测序仪的公司，比如有具体产品或服务的公司，这些公司现在的趋势是越来越垂直细分，这是第二个特点</strong>。而且这种细分化并不意味着市场规模或商业潜力变小，反而因为专业性让大家更相信这些数据，产生更多参考价值。</p>
  <p>现在我们知道 23andMe 的数据在美国医生那里是不受认可的，因为参考价值很有限，能测到的新东西也很少。但后来像 LabCorp、Quest 这些更专业的公司，还有专门测肠道微生物的、皮肤微生物的、阿兹海默基因风险的等等，因为有了专注度和精确度，医生会觉得更有参考价值，大家也会更认真、理性地看待这些数据。</p>
  <p>所以从这个角度看，现在基因检测公司的数量在增加，但每一家都很专精。这个行业未来不太可能出现一家公司垄断全人体基因组检测的情况，而是可能在结直肠癌检测、阿兹海默病风险检测等细分领域各有头部公司。</p>
  <p><strong>泓君：</strong>我看现在很多新一代的基因检测公司在打破 23andMe 的模式，不是只收一次性的检测费用（比如 199 美元），而是增加了一个月 129 美元这样的订阅制服务，提供个性化的营养、运动、睡眠指南，还有医生一对一咨询，把一次性费用变成长期订阅。这算智商税吗？</p>
  <p><strong>Janice：</strong>我觉得不能算智商税，反而是一个特别好的创新点。因为刚才提到 23andMe 的产品做不大的原因在于，大家会说“我知道这些结果，然后呢？”这些新公司就给出了答案。比如说通过基因检测发现你的基因与代谢速率有关，或者与心血管疾病高发相关，然后你的一些生活症状是不是与基因有关？这时他们用基因数据说服你去改变饮食或运动习惯，给你一个解决方案。这时候你买的不只是解决方案，同时也买了一个科学的理解。</p>
  <p>比如我有个家人，本身患病风险就很高，但一直不注意，特别是一些慢性病的风险。以前他完全不注意生活方式，喜欢喝酒、抽烟。但看了基因相关的报告后，他就会想“我的基因注定我容易得这个病，但我又想多活几年，那我得好好注意了”。所以这种服务还是很有帮助的。</p>
  <p><strong>泓君：</strong>对，我刚才提到 ApoB 对心血管疾病的影响。我还发现一个叫 APOE 的基因，它是参与胆固醇运输和加工的蛋白，有三种亚型：e2、e3、e4。其中 e3 是最常见的，但如果拥有一个或两个 e4 亚型的拷贝，就可能让一个人患阿兹海默病的风险增加 2 到 12 倍。</p>
  <p>当我们看到这些相关性，是不是说基于这些已经研究出来的基因会如何影响疾病的关联性，垂直方向的基因检测公司就可以慢慢建立起来了？它可以帮我们预测这些疾病。一方面是整个基因测序技术在发展，另一方面是在每种疾病里面，哪些靶点会影响哪种疾病，当这些细分的科学领域都在发展时，基于这些细分领域的基因检测公司就会越来越有价值。</p>
  <p><strong>Janice：</strong>对，它们的数据越来越多之后，建立的关联性或者能下的诊断结论就更有依据。有个非常著名的例子就是安吉丽娜·朱莉，她做了基因检测后发现携带 BRCA 基因。虽然我们刚才提到有些基因的关联性还没那么强，但有些基因，尤其是在肿瘤方面的致癌基因，现在已经得到非常好的确认了。安吉丽娜·朱莉通过检测发现自己有非常高的乳腺癌风险，最后选择做了双乳切除，这是一个轰动性的新闻。她这个决定就是基于基因检测的结果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_d5002c751c6b4c53bedfe2f34c9ba883@132427329_oswg50177oswg1080oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：Pixabay</p>
  <p><strong>泓君：</strong>目前已知的基因检测项目中，除了我们提到的心脏病和阿兹海默症，还有哪些比较常见的检测靶点？</p>
  <p><strong>Janice：</strong>现在有一些靶点是医疗界已经认可的，医院里会做的这些检测项目更值得信赖。比如说刚才提到的与癌症相关的BRCA基因，还有一种叫HER2的基因，它主要跟乳腺癌和卵巢癌等多种肿瘤相关。基于这些发现，诞生了很多所谓的“blockbuster”（重磅）药物。</p>
  <p>这是一个很成功的案例：科学家发现很多肿瘤病人过量表达了这种基因，并在他们的肿瘤上发现了相关蛋白的表达。这带来了两个方向的进展：一是诊断方面，我们可以在临床实验或日常治疗中识别病人是否过量表达这种基因；二是治疗方面，很多医药公司专门针对这个HER2靶点开发药物，这些靶向药物的有效率特别高。</p>
  <p>除此之外，基因检测在罕见病领域也有重要应用，因为很多罕见病都是基因病或遗传病，特别是单基因遗传病，比如地中海贫血症等。这些疾病很早就开始使用基因疗法治疗，现在也有了一些基因编辑类的药物。但你会发现，治疗这些疾病的公司都在关注相似的几个靶点，因为能够建立起非常完整逻辑链条的靶点还是比较少的。每一个靶点都需要大量研究来支持。</p>
  <h2><strong>03 uBiome的新型骗局：为何基因检测骗局频出</strong></h2>
  <p><strong>泓君：</strong>硅谷有一个非常知名的公司Theranos，就是《坏血》这本书的主角，它一度估值高达90亿美元，很多政客和名人都投资了这家公司。但最后发现它宣称的“一滴血能监测所有生物样本”在科学上是站不住脚的，这个骗局维持了很久。现在创始人Elizabeth Holmes已经入狱了。还有一个类似的例子是uBiome，也是一个基因检测公司，估值达到39亿美元，但他们试图榨取医疗保险，蒙蔽法务顾问，误导投资者。能讲讲这个公司的前因后果吗？</p>
  <p><strong>Janice：</strong>Theranos这个案例确实很知名，已经有书和影视剧。实际上不能说一滴血完全测不了所有疾病，只是在2003年她创立公司时，这个技术还远远不够成熟。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_ed91a0b795a147f28ab1f16675d70b26@132427329_oswg43882oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">以Elizabeth Holmes为原型改编的电视剧，图源：Hulu</p>
  <p>至于uBiome这家公司，又是一家硅谷公司，最初创立时它的技术其实是可行的，但遗憾的是他们没有把技术真正用到实处。它不是测所有基因，而是收集病人的肠道微生物，通过这些检测来预测疾病或帮助诊断。这个过程比血液检测在样本收集上更容易。</p>
  <p>这家公司引起轰动有几个原因：首先融到了很多钱，几乎所有硅谷知名投资人都参与其中，甚至包括一些中国背景的投资人。其次，它与23andMe等其他检测公司不同的是，它成功突破了支付问题。它不是直接面向消费者（ToC），而是与医院和保险公司合作（ToD和ToI，即to doctor和to insurance company）。每个检测套件保险公司要支付594美金，比23andMe还要贵得多。</p>
  <p><strong>泓君：</strong>所以他的数据其实对医生没有帮助，但还是伪造了一些看似有帮助的数据来获取保险？</p>
  <p><strong>Janice：</strong>对，医生每次给病人开具他们的gut biome检测处方（产品叫smart gut），保险公司就会支付594美金。这是直接的骗保行为。更严重的是，如果他们的虚假信息误导医生做出错误诊断，而这个诊断对应的治疗也被保险覆盖，那保险公司就会有更大的损失。</p>
  <p>泓君：这个事情是怎么被发现的？又可以成为一本书的素材了。</p>
  <p><strong>Janice：</strong>这个事情不是突然被发现的。从FBI对uBiome的调查卷宗可以看到，他们采访了很多医生。医生们逐渐发现uBiome提供的数据缺乏严肃的医疗价值，数据非常简陋，后期甚至只提供像问卷调查一样的简单答案。而且他们的产品已经销售多年，保险公司也支付了很多年，却始终没有获得FDA的认可，这让医生的怀疑越来越多。</p>
  <p>从用户角度来说，有一位用户本来只订购了一套，因为就他一个人用，但公司却给他寄了6套收集样本的工具。公司还忽悠说要收集多次样本，可以追踪不同时间点。这个用户觉得奇怪就去追查，最后发现uBiome会把一个人的样本当成6个人来使用。就是这些细节让很多人发现了问题。但即便在人们开始质疑后，这家公司仍然继续运营了很长时间，保险公司继续支付，两个创始人继续忽悠。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_09a9be9566364711b396199957ec229d@132427329_oswg43638oswg700oswg420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">uBiome采样套装，图源：Erin Brodwin</p>
  <p><strong>泓君：</strong>为什么医疗领域的骗局会一直层出不穷呢？</p>
  <p><strong>Janice：我想到两个原因：首先是专业壁垒</strong>。像Theranos的Elizabeth Holmes和uBiome的两个创始人，当他们以专业背景去融资时，对于非专业领域的投资人或政界名人来说，更容易相信他们讲的故事，因为他们是专业人士，能把专业技术讲得很好，让人觉得既能理解又有很好的商业前景。</p>
  <p>另一点是医疗行业的特点。这是一个高度监管的行业。做药物研发比较难造假，因为FDA一直在监管。但在诊断、检测这些领域，造假的可能性更高，而且还有保险支付的可能。我们知道美国的医疗费用非常高，虽然有保险支付，但这里面的诱惑非常大。如果真的能把这个局做起来，收入规模会非常可观。</p>
  <p><strong>泓君：</strong>整体来说，现在基因检测方向的政府监管还不太完善，导致市场鱼龙混杂，我们很难鉴别。</p>
  <p><strong>Janice：</strong>对，确实有这个问题。所以你会看到能够进入医院的检测公司非常少，现在医院里做的基本都是LabCorp或Quest这些长期合作的公司，这些都是FDA重点关注的对象。出问题的公司更多是在市场上，就是医院以外的这些公司。现在有很多基因检测公司，难免这里有一个造假的，那里有一个忽悠的。</p>
  <p><strong>泓君：</strong>那是不是建议大家如果拿到基因检测报告发现有问题，不要马上怀疑自己，先去医院做一份？</p>
  <p><strong>Janice：</strong>对，但是医院并不会鼓励普通人随便做检测，一定要有医疗原因，比如备孕的人，或者已经怀孕的，或者儿童需要做这些检测。如果没有原因的话也做不了。</p>
  <p><strong>泓君：</strong>所以就造成了这样的一个市场的信息差。</p>
  <p><strong>Janice：</strong>是的，而且大家发现这种事又发生了。他的投资方跟Theranos的投资方也很相似，包括A16Z等非常知名的投资人，而且这家公司还是Y Combinator投资的。你看这些在投资方面很专业的投资人，但在生命科学这个领域，门槛还是非常高。</p>
  <h2><strong>04 CRISPR对生命科学的影响，不亚于生成式AI</strong></h2>
  <p><strong>泓君：</strong>你觉得生物学在这个世纪里面最大的几个突破是什么？</p>
  <p><strong>Janice：</strong>现在是2024年，这个世纪已经过了1/5。从我的角度来看，<strong>对生物医药行业、生命科学领域影响最大的可能是基因编辑技术。基因编辑技术的影响力确实非常大，它几乎改变了所有生物实验室的工作流程和思路。</strong>比如说以前大家想要做一个新的细胞系或者新的动物模型，这个周期是非常长、非常昂贵的，但自从有了CRISPR，你就可以自己设计想要的模型。</p>
  <p>除了这个以外，CRISPR现在也被用于疾病研究。它不仅可以用于科研，还已经应用到生物医药的药物研发中。这些药物不仅仅是化学药物，还包括生物药，比如基因疗法、细胞疗法。细胞疗法是用细胞作为药物，要让这些细胞具有治疗效果，我们需要对它进行工程化，给它编辑一些功能，这时候也用到了基因编辑技术。所以在每个细分领域，甚至每个环节都会用到这些技术，可以说是无处不在。</p>
  <p><strong>泓君：</strong>我觉得整个基因编辑对现在科学的影响可能都不亚于这一轮的人工智能。</p>
  <p><strong>Janice：</strong>对，我觉得很多人都有自己的理解。刚才说基因编辑是一个非常大的突破，是基于我个人的观察和工作经验。人工智能等技术跟CRISPR相比现在有个差距：我们现在看到的更多是理论上的进步，我们认为它能做一些事情，但要真正做到还有很大距离，它现在还没有渗透到生命科学、生物医药的每个环节和领域。但基因编辑技术其实已经做到了。</p>
  <p><strong>泓君：</strong>要不要解释一下基因编辑技术？</p>
  <p><strong>Janice：</strong>我们刚才聊的基因编辑技术特指CRISPR技术，它获得了诺奖，其中有一位非常知名代表人物就是华人科学家张峰。</p>
  <p>简单来讲，基因编辑并不是一个新概念。在CRISPR技术出现之前就有其他的编辑技术，但过程非常冗长，编辑时可能会出现错误。这些老技术在CRISPR出现后基本都消失了。现在不管是人工智能还是其他技术，都有各种各样的算法，但基因编辑基本都集中到了这个工具上。</p>
  <p>这个工具的原理是这样的：它用的时候有两个组份，其中一个是“剪刀”，用来剪开基因，是一个叫CAS protein的蛋白质。另一个组分叫Guide RNA，相当于给剪刀加上一双眼睛，这个眼睛可以识别出要剪的位置。如果我想剪的位置很明确，就把这个信息设计到Guide RNA这双“眼睛”里，然后这双眼睛就会带着剪刀去到基因上的特定位置进行剪切。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_09fc1513829047489cea8adde78f6215@132427329_oswg72348oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">CRISPR技术图示，图源：Nathan Devery</p>
  <p>剪完之后，我们希望补充一个新的片段进去，这就是基因编辑：把不想要的部分剪掉，再把想要的部分粘上去。这个粘合的过程是DNA本身修复时就会发生的，所以不一定需要额外的工具。</p>
  <p><strong>泓君：</strong>我觉得很重要的一点是这个技术变得非常简单了。我听说这个技术在发明以后，在波士顿的酒吧里面，因为那边是高校聚集区，连酒保都可能会自己去做一些基因编辑。</p>
  <p><strong>Janice：</strong>对，有这个可能。这个技术真的把门槛降低了很多，而且操作流程就像我刚才讲的这么简单，只需要加入两个东西。但是前期当然需要很多设计工作，因为RNA和蛋白质，就是这个“剪刀”和“眼睛”，这两个都是分子，需要非常精确的设计。我们的基因是由ATCG这些碱基组成的，是非常精确的，如果设计有一点偏差，它就会找错位置。所以前期的设计更重要。</p>
  <p><strong>泓君：</strong>那现在基因编辑还有基因治疗的痛点和难点在哪里呢？</p>
  <p><strong>Janice：</strong>目前行业里比较公认的一个难点是递送问题（delivery）。为什么呢？就是我刚才提到的Guide RNA和剪刀这个部分，它们都是生物大分子，和我们以前使用的化学药品分子有很大的差别。</p>
  <p>如果我们想要定向地编辑或治疗某一个致病基因或具体靶点，就需要把这两个物质运送到疾病发生的地方，比如某种细胞里面或肿瘤里面。如果仅仅通过血液注射这两个物质，它们会在血液里被降解掉，因为它们是不稳定的生物分子，我们人体中有很多酶都可以把它们降解掉。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_80240fc717614e2f8df5dbc92e87e39c@132427329_oswg59514oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：Pixabay</p>
  <p>因此现在有一个专门的细分领域，也是我们公司正在研究的方向，叫做drug delivery（药物递送）。我们需要研究一些工具，在运输过程中保护这些基因编辑器或基因药物，让它们能够安全、高效地到达目标位置，并且能够进入细胞。这个行业现在备受关注，而且基本上是一种平台型技术。像我们开发的这种平台型技术，可以用于不同的RNA，包括我刚才提到的“眼睛”或“剪刀”都可以是RNA分子的形式。通过这个递送技术，我们可以把保护、靶向和运输的功能都设计在载体里面，也就是设计在用来包裹这些基因编辑器的物质里面，然后用作药物。这既是当前行业的一个痛点，也是一个正在蓬勃发展的细分领域。</p>
  <p><strong>泓君：</strong>你觉得AI的发展对基因检测会有什么样的影响？</p>
  <p><strong>Janice：</strong>AI技术在基因检测行业的各个环节都会有帮助。首先我们知道AI有非常强大的数据分析能力，它既快又能准确地解读数据。在基因检测中，每一次检测完成后产生的数据量都是非常大的。</p>
  <p>当基因检测产生这些数据时，需要先进行处理，比如清理或进行一些标记等等。如果让AI来做这个工作，效率会更高、速度更快。接下来，数据处理完成后就要进行分析。我们知道现在这些AI模型非常强大，它分析出来的结果既快又好，所以在这个环节可以提高准确率，同时降低成本。</p>
  <p>最后，当我们把这些数据都处理好以后，要在临床上研究它与疾病风险的关联时，也面临着海量数据的挑战。因为一方面有基因检测产生的数据，同时还有临床数据，两边都是海量的数据，这时候还是需要依靠AI。</p>
  <p><strong>泓君：</strong>所以它主要是表现在对数据和数据分析这一块？</p>
  <p>Janice：对，我觉得这是AI最直接能帮助革新的方面。还有很多其他的基因检测公司大家都听过名字，有各种各样的故事。但这些故事并不妨碍这个行业在快速进步，伴随着各种技术、各种分析方法的进步，我非常期待它能够更快地为人类健康带来一些改变。</p>
  <p>本文来自微信公众号“硅谷101”，作者：硅谷101，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3037343701873544</id>
            <title>多点四闯港交所成功，谁还在苦苦等待</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3037343701873544</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3037343701873544</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Nov 2024 09:30:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 多点Dmall, 上市, 数字化, 盈利问题  
<br><br>  
总结: 多点Dmall成功通过港交所聆讯，成为中国最大零售云解决方案服务商，吸引了大量资本投资。尽管数字化企业如聚水潭、猪八戒等在市场上表现不佳，频频遭遇上市困境，但仍有企业在努力冲刺IPO。当前，数字化企业面临规模化和盈利问题，尤其是在新消费退潮的背景下，客户续约率下降，盈利能力受到挑战。传统SaaS企业需在新的市场环境中寻找出路，以应对日益激烈的竞争。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_508e6c8cd7a94dc8b282a8971dd90116@544706501_oswg486532oswg1080oswg589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>背靠“中国超市教父”，多点Dmall四闯港交所成功。</p>
  <p>近日，多点Dmall通过港交所聆讯，瑞银集团、招银国际和招商证券国际担任联席保荐人。多点此前已于2022年12月7日、2023年6月23日及2024年4月30日三次递交上市申请，但均因未能在6个月内完成聆讯而失效，最近的一次是2024年10月31日递交。</p>
  <p>招股书显示，多点DMALL成立于2015年，是为本地零售业提供基于云的一站式端到端的数字零售SaaS平台，成立之初就开始向物美集团提供服务。</p>
  <p>作为中国最大、亚洲领先的零售云解决方案服务商，多点DMALL备受资本青睐。招股书显示，多点DMALL成立至今一共完成了三轮融资，累计融资金额超7亿美元，投资方包括IDG资本、腾讯、金蝶、联想、兴业银行等。2022年11月，多点DMALL完成了5180万美元的C+轮融资，投后估值约30.52亿美元。</p>
  <p>多点DMALL通过聆讯，或许将会对消费产业数字化企业有所鼓舞。事实上，今年以来，综合企业数字化解决方案提供商百望云、营销及销售SaaS提供商迈富时管理、供应链SaaS提供商易达云、人工智能物联网（AIoT）营销解决方案提供商趣致集团等已经先后敲开了IPO的大门。</p>
  <p>在过去一年多时间内，有企业反复递表，但却在接连冲击IPO的道路上不得“寸进”。据蓝鲨消费不完全统计，目前国内至少有4家消费产业数字化企业处于排队等待IPO的进程中，覆盖电商、零售等垂直领域，也有财税等通用领域。</p>
  <p>在如今消费企业纷纷加强数字化能力的背景下，谁会成为下一个胜利者？</p>
  <h2><strong>聚水潭</strong></h2>
  <p>聚水潭成立于2014年，是一家电商SaaS ERP提供商，公司通过云端电商SaaS产品，帮助商家无缝升级业务能力、提高业绩表现并发展跨平台业务，同时降低部署和运营成本。</p>
  <p>2023年6月19日，聚水潭首次递交招股书，后因超过更新期而失效。2024年3月21日，聚水潭再次递交招股书，如今超过六个月再次失效。</p>
  <p>根据灼识咨询的资料，以2023年相关收入计算，聚水潭是中国最大的电商SaaS ERP提供商，市场占有率从2022年的20.7%进一步提升至23.2%；在中国电商运营SaaS市场中，按2023年SaaS总收入计算，聚水潭同样排名第一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_95551825445e4b71a8e45aeaf35f32ab@544706501_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（来源：聚水潭官网）</p>
  <p><strong>即便数据如此耀眼，聚水潭上市之路却频频“搁浅”，这或许源于其连年亏损。</strong></p>
  <p>2020-2023年，聚水潭年度收入分别为2.94亿、4.33亿、5.23亿、6.97亿元，同期净亏损分别为3.64亿、2.54亿、5.07亿、4.9亿元，三年亏损12.51亿元。虽然营收逐年上涨，但亏损并没有缩减之势。</p>
  <p><strong>而亏损的原因主要源于过去为了迅速打开市场，加大定制化服务力度、加大营销费用、加大扩张性投资等等动作导致，同时其销售及营销费用一直高居不下。</strong></p>
  <p>招股书显示，2021年至2023年三年间，聚水潭销售及营销开支分别为2.35亿元、3.14亿元、3.44亿元，占总营收的比重分别为54%、60%及49%，几乎占到了营收的过半。</p>
  <p>招股书披露，销售及营销开支主要包括雇员福利开支（包括支付予销售及客户支持人员的薪酬）及向销售代理支付的销售佣金。其中，雇员福利开支占据77.8%，大部分用于销售团队。</p>
  <p>截至2023年12月31日，聚水潭的销售人员为856人，而公司总体雇员为2711人，销售团队占比为31.6%。</p>
  <p><strong>从数据可以看出，服务成本高，获客成本高，营收难以覆盖支出，或将是聚水潭上市路途的“拦路虎”。</strong></p>
  <h2><strong>猪八戒</strong></h2>
  <p>猪八戒成立于2006年，是重庆的一家定制化企业服务电商平台。2023年12月17日，猪八戒第三次向港交所递交招股书，如今也已失效。</p>
  <p>据艾瑞咨询报告，以2022年GMV计，猪八戒在中国定制化企业服务电商市场排名第二，市场份额约2.4%；以GMV及收益计，公司于2022年在中国定制化企业服务市场的市场份额分别约0.12%及0.006%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_70a759e5163a4ae9b0410d5428520600@544706501_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（来源：猪八戒官网）</p>
  <p>招股书显示，2020-2023年上半年，猪八戒分别录得收益7.57亿元、7.68亿元、5.41亿元及2.52亿元，2022年下滑近三成。同一时期，猪八戒的亏损分别为2.69亿元、3.67亿元、2.30亿元及7825万元，盈利能力方面有待改善。</p>
  <p>从业务模式来看，猪八戒主要有企业服务平台、智慧企业服务、产业服务、政府区域企业服务生态促进合作四块业务。涵盖范围包括服务、广告、智慧知识产权服务、智慧科技咨询服务、产业解决方案服务等方面。</p>
  <p><strong>据招股书介绍，猪八戒的主要客户为各行业的中小企业，其具有规模较小及零散化的属性。</strong>报告期内，猪八戒前五大客户贡献收益分别占收益总额7.7%、9.2%、7.9%及8.5%；同期猪八戒前五大供应商费用分别占销售成本及开支总额7.9%、10.8%、10.7%及11.2%。</p>
  <p>中小企业经营状况的不稳定，在一定程度上影响到猪八戒的业绩，最突出的表现是猪八戒的各业务线复购率均表现不佳，其中产业服务业务复购率最低，2020-2022年分别为19%、28.4%、28.2%，在2023年上半年又下跌回19.6%。</p>
  <p><strong>复购率低、年营收不增反降显示出猪八戒业绩不稳定，客户满意度和盈利能力面临挑战。</strong></p>
  <h2><strong>慧算账</strong></h2>
  <p>慧算账主要是通过云计算和智能自动化申报系统，为中小微企业提供财税解决方案。这一服务模式帮助慧算账吸引了超过120万中小企业客户，年收入超过5亿元，并获得了小米、腾讯等知名投资方的支持。</p>
  <p>早在2023年6月份，慧算账正式向港交所递交招股说明书，但后因超过六个月未审理而过期。一年后，慧算账再次向港交所二次递交了招股书，目前尚未有进一步消息。</p>
  <p>根据弗若斯特沙利文的资料，按总收入计，慧算账于2021年至2023年各年均为中国最大的中小微企业财税解决方案提供商；按收入计，慧算账于2023年的市场份额为0.5%，是第二大竞争对手的近五倍。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_bf9c3b999d5c4feaa47c44130a239c8c@544706501_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（来源：慧算账官网）</p>
  <p>慧算账的市场份额长期位列第一位，但公司经营情况却不容乐观，长期处于亏损阶段。</p>
  <p>招股书显示，2021-2023年，慧算账的营业收入分别为3.47亿元，5.16亿元及5.39亿元；同期分别亏损6.83亿元、5.06亿元及3.02亿元，合计亏损14.91亿元。</p>
  <p>事实上，<strong>自从慧算账2015年成立以来，慧算账累计亏损了近20亿元。招股书显示，截至2023年末，慧算账累计亏损为19.64亿元。</strong></p>
  <p><strong>慧算账的亏损情况与其在研发、市场推广、运营和技术基础设施方面的逐年增高的投入有关。</strong></p>
  <p>招股书显示，慧算账的销售及营销开支分别为3.64亿元、3.81亿元及3.03亿元。同期，慧算账的研发费用从0.7亿元增长至1.05亿元。</p>
  <p>高昂的销售支出似乎并未提升慧算账的客户留存率。反之，2021-2023年，慧算账的客户留存率在逐年下滑。</p>
  <p>据招股书披露的运营数据，直营模型下，2021-2023年，慧算账客户数量分别是15.42万、21.19万、21.12万；ARPU（每名用户平均收入）分别是1576元、1858元、1960元；相应的客户留存率是85.2%、84.9%、79.4%。</p>
  <p><strong>客户续约是慧算账能否留住现有客户，开拓新客户从而实现竞争力的增强与业务的扩大的关键，但从目前来看，慧算账仍面临巨大的挑战。</strong></p>
  <h2><strong>有信云</strong></h2>
  <p>有信云是一家SaaS和PaaS提供商，致力于帮助零售企业进行业务数字化转型，以开发、使用和控制业务应用程序，而无需购买复杂的IT基础设施。</p>
  <p>2024年8月23日，有信云在美国证券交易委员会(SEC)更新招股书，股票代码YAAS，拟在美国纳斯达克IPO上市。此前，有信云曾于2023年6月2日在美国SEC秘密递表，后于2023年9月7日公开披露招股书。</p>
  <p><strong>虽然有信云主要是帮助零售企业数字化转型，但该业务并未给其带来令人满意的业绩表现。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_617f83f47fd4434781aa7d2218759aba@544706501_oswg123636oswg1230oswg950_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（来源：有信云官网）</p>
  <p>在2022财年、2023财年(财政年度截止时间为9月30日)和2024财年前六个月(截至2024年3月31日)，有信云的收入分别为127.71万、89.60万和28.54万美元，相应的净亏损分别为556.11万、255.55万和92.80万美元。</p>
  <p>招股书显示，有信科技将营收来源主要划分为专业服务和支付渠道服务两大条线，其中收入占比最高的专业服务业务包括由公司PaaS平台和SaaS产品支撑的定制化CRM系统开发服务、附加功能开发服务、订阅服务。</p>
  <p>具体来看，专业服务主要面向涵盖快消品、化妆品、食品和饮料等领域的零售企业——他们通常的销售人员超过50名，具有500-1000名经销商的对接需求，货物分布在5万至20万个终端商店，年销售额在1亿元至10亿元。</p>
  <p><strong>但近年来，有信云的营收不断下滑，这或许与客户流失有关。</strong>招股书披露，2023财年，使用公司专业服务和支付渠道服务的客户从33名减少到16名(22名流失客户被5名新客户抵消)。有信科技的客户流失率已从2022财年的32%攀升至2023财年的64%。而2024上半财年，公司通过专业服务和支付渠道服务流失了16名客户至5名客户(12名流失客户被1名新客户抵消)，客户流失率进一步攀升至75%。</p>
  <p><strong>艾瑞咨询报告曾指出，近年来云服务厂商在经营中常面临获客成本与客户服务成本高、盈利困难等问题。对于有信科技这种客制化较强的企业而言，收入高度依赖大客户，也更容易受到客户续约和拓新的影响。</strong></p>
  <h2><strong>小结</strong></h2>
  <p>2023年4月，国内HR SaaS第一股北森登陆港交所，给众多SaaS厂商打了一针强心剂。在此之前，国内的云厂商和SaaS企业基本上都是在2020年及以上完成上市的。</p>
  <p>在电商红利的刺激下，以及AI技术的加持下，一批消费行业的数字化企业也在迅速崛起，并相继探索冲刺IPO之路，多点Dmall、百望云等均已成功。但从目前来看，中国消费行业的数字化企业想要上市还有两重阻力：</p>
  <p><strong>第一，规模化困境。</strong>在过去几十年的努力中，国内大客户的数字化转型意识是被教育上去了，数据自主、定制开发、本地化部署的特质却也被慢慢激发了出来。这也就导致了SaaS企业很难找到低成本、有潜力的复购率增长曲线，不得不投入巨大的人力、财力做营销、客户维护，但获客效率尚未得到根本解决。</p>
  <p><strong>第二，盈利问题。</strong>数字化企业最优质的客户群体是海量的创新型企业，但在新消费退潮的趋势下，新消费品牌不会像前几年那样在资本追捧下迅猛成长。与此同时，传统企业的数字化转型面临着重重困难，尤其是续约率面临严重挑战。</p>
  <p>值得关注的是，如今的股权融资自身向大模型等赛道集中，<strong>一些传统的SaaS企业、云厂商等不得不自降身价，硬着头皮上市。</strong>实际上，这也是因为过去部分国内SaaS企业上市时因部分收入来源于标准化的SaaS产品而享受到高估值，如今在新的时代背景下仍依赖定制化的传统软件业务，其市场潜力受到质疑，估值回落实属正常现象。</p>
  <p>在AICG等大模型崛起的趋势下，传统的云厂商、SaaS等数字化企业该如何走出自己的道路？</p>
  <p>本文来自微信公众号&nbsp;“蓝鲨消费”（ID：lanshaxiaofei），作者：陈世锋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>