<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3309216905091841</id>
            <title>AI，中国企业出海的矛和盾</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3309216905091841</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3309216905091841</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 26 May 2025 13:30:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 业务出海,数字化生态,AI技术,全球化竞争  
<br>  
<br>  
总结: 1. 中国企业的业务出海正从传统外贸转向数字化业务生态输出  
2. 云计算技术突破解决了跨境业务协同和数字化场景输出的技术壁垒  
3. 游戏行业案例显示"内容业务+数字基建"模式能有效突破文化差异  
4. 云厂商通过全球网络和AI服务支持企业出海,安全合规成为关键能力  
5. AI技术发展推动中国企业从产品输出转向智能化场景解决方案输出  
6. 美的等企业通过本土化研发和数字化体系实现全球化业务转型  
7. 新兴市场存在AI基建缺口,为中国企业提供了差异化竞争机会  
8. 未来竞争将围绕智能化业务定义权和长期价值创造展开 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在义乌商品开始席卷全球的时代，或许没有人想到，漂洋过海的中国集装箱里，有一天装的不再只是外贸订单，还有屏幕中、车间里、办公协同背后的一个个数字化业务生态。</p>
  <p>业务出海，其核心在于将自身成熟的业务场景和商业价值系统性地复制到海外市场，从而达到“原生业务外溢”的产业服务价值，打开贸易边界，潜移默化地重构海外市场。</p>
  <p>这种放在“中国制造”早期很难去预设的增长手段，如今已经越来越普遍。业务和场景的迁移，正在撬动海外市场以往不可撼动的文化地缘壁垒。</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <h2><strong>软基建“搏杀”</strong></h2>
  <p>过去十年，中国企业的出海进程经历了从“借船出海”到“造船远航”的质变。曾经受限于诸多桎梏，中国企业很难将以数字化解决方案为代表的业务场景输出至海外：</p>
  <p>首先，在云计算普及前，中国企业缺乏自主可控的数字化场景，业务系统多依赖欧美技术框架下的定制化部署，导致产品程度低、跨境运维成本更是难以想象。</p>
  <p>直到近几年，随着国产云计算技术革新，业务协同困境也成为了技术首要解决的问题。出于对协同效率与体验的追求，各行各业云原生数字化场景、传统业务上云的渗透率越来越高，中国企业拥抱“云端生态”的主动性也开始迸发。在技术形态的红利下，技术框架得到解构和重构，数字化业务场景随之在国内市场迎来了“自研爆发期”。</p>
  <p>通过统一的云原生架构和全球弹性计算资源，国内的云厂商也基本完成了全球关键市场的软基建布局，在战略级层面给予中国企业出海服务支持。国产云厂商中市场占比最高的阿里云，目前在全球29个地域运营了87个可用区。近日，吴泳铭在会议中提到，除了加速建设云和AI硬件基础设施之外，阿里云还将增强出海咨询、技术和服务团队。阿里云剑指为中国企业出海提供一体化AI服务，这也能说明中企出海业务场景的技术壁垒已经从数字化上升到了AI。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_e32dda6a5bec4f1091c9c684a00fef4a@39566_oswg84793oswg1080oswg566_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其次，普遍存在的文化差异和数字经济的“碎片化”特性，也让业务出海对于中国企业来说比外贸要困难。本土化理解不足、“在地化共生”的协同技术跟不上，都可能会让一款在国内大热的产品业务出海后水土不服。而如今，全球化软基建也在为文化的差异性和体验的一致性铺平道路。</p>
  <p>举个例子，在出海商业模式已经相对成熟的游戏行业，过去国内出海成功的爆款基本都是休闲益智类短生命周期的游戏。但近两年可以看到，通过全球化部署的网络和防护体系，像《原神》《永劫无间》这样对网络、配置、体验要求都“拉满了”的大型游戏，也开始接连交出优秀的出海答卷。</p>
  <p>在文化产品输出的道路上，游戏是离数字化技术和AI最近的文化载体。文化业务想要出海不代表一定要自我“阉割”文化特色，而是要从技术着力，在全球范围内实现协同敏捷开发，让“内容业务+数字基建”的出海模式长期可持续。</p>
  <p>比如，基于阿里云ECS g8i和转发路由器TR，《永劫无间》手游作为一款高并发同时在线的电竞游戏，多地域游戏服和平台服之间实现了稳定的互联互通。其首创的AI Copilot智能队友功能，需要满足全球低延迟、多模态AI交互、高效推理的算力基础需求，也是通过阿里云大规模弹性AI算力解决方案才得以上线。这一功能创新，让《永劫无间》手游可以自由集成多语种大模型，进一步消除了文化壁垒。</p>
  <p>由此可见，对于现阶段的云厂商来说，提供稳定好用的全球网络是基本竞争力，而在此之上，AI服务的覆盖面和深度才是让云服务器的价值转为“云服务”的关键所在。今年四月，阿里云宣布了第九代ECS Intel实例的商业化，对比上一代在多种类型负载上有显著的性能优势，尤其适合游戏、数据库、web应用等延时敏感的业务。</p>
  <p>在全球软基建成熟以前，业务出海的第三个痛点来自于数据治理“安全防线”背后的信任壁垒。过去，很少有服务商有能力同时做好全球化合规和数字安全服务，让合规和安全两方面的风险成为了中企出海望而却步的“致命”隐形门槛。</p>
  <p>尤其是在AI基础设施普及以后，传统的系统安全问题加上AI的高算力价值，开始被大量恶意攻击者利用。根据网络空间测绘数据，Ollama组件公网暴露高达15万+，目前83%的MCP部署存在风险。未来还会出现更多基于大模型、AI Agent、数据流通的身份安全问题、数据安全问题和内容合规风险。</p>
  <p>安全技术和安全攻击点“共同迭代”，这也是为什么安全一直是考验云厂商的地基能力之一。针对AI服务的安全需求，阿里云的解法是从基础设施层、模型层、应用层分别加固安全，近日发布了CloudShield for AI一系列产品和解决方案。比如AI安全护栏，已经相对完善地解决了AI业务的合规性、大模型的内容安全。</p>
  <p>那么，为什么这一阶段的中国企业越来越热衷于业务出海？</p>
  <p>一个显著的结论是，AI确实彻底打开了中国企业“长期主义创新”的想象力。</p>
  <p>IDC数据显示，2024年中国智算服务市场整体规模达到50亿美元，2028年将达到266.9亿美元，2023—2028年的年复合增长率高达57.3%，其中智算集成服务市场及GenAI laaS是未来重要的两个增量市场。</p>
  <p>智算集成服务和GenAI laaS的核心价值，直接对应的就是企业智能应用开发和新质业务场景。这种强投入背后不仅仅是国内市场对全球AI主导权的战略押注，也和国内场景长期以来在技术通用能力和行业纵深能力两个方面的平衡密不可分。尤其是在DeepSeek爆发以后，中国的智能化业务既抓住了时间窗口，也具有光环效应，所以出海登陆抢滩很重要。</p>
  <p>而反过来，AI的蓬勃发展和AI业务的未来增量，也在让中企出海的战略不断涌向AI应用与服务。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <h2><strong>出海逻辑变了，核心竞争力在哪？</strong></h2>
  <p>寻找增量市场，是长久以来中国企业出海最直白的原因。</p>
  <p>哪怕是在已经较为成熟的零售电商领域，出海的增量同样正在经历从“单品交付”到“业务价值”的升级：过去，出海看重的是订单、客户量和GMV，但即使是大型B2B外贸，往往也只涉及一个部件、一个环节，很少会去售卖一个场景、一个贯穿生命周期的解决方案。</p>
  <p>如今，这种思路在被打破。</p>
  <p>一边是依赖价格优势的全球铺货模式已经遭遇增长瓶颈，而SHEIN、Anker等品牌通过“产品+平台+服务+数据”的一体化业务场景所展现出的强劲生命力，也与本土化的运营体系、内容服务生态等高度适配，从而作用于品牌建设和复购周期的缩短。</p>
  <p>这种转变是因为，中企已经不满足于让自己的竞争力“孤立”地存在于生产、供应链、营销等单个环节，一体化的场景和产品服务才是让中国制造迈向全球化品牌的关键。</p>
  <p>在美的集团的全球化战略中，从卖制造业产品到卖场景业务的转变非常显著，其核心路径体现为本土化研发+区域供应链深耕+多元化场景拓展的“深度嵌入”模式，用智能技术带来的高附加值打破了传统OEM的路径。</p>
  <p>构建区域性数字化能力与敏捷响应体系，是美的全球化的重点业务需求。比如，针对loT场景，美的开发了全球统一、覆盖多个语种应用市场服务团队的美居App。在业务端，美的建设了海外商业智能系统，搭建海外电商IT团队和iService数字化售后系统，来推动海外业务的数字化转型。基于阿里云的存储、云网络、云安全等公共云算力，美的截至去年已经在全球拥有22个海外生产基地，海外销售占公司总营收的40%以上。未来，美的还将和阿里云在出海和AI方面展开更多合作。</p>
  <p>一体化出海云服务在汽车行业也行之有效。采取阿里云规划的“区域中心+国家站”混合架构之后，解决了合规难题的广汽集团在阿里云上建设完成了海外车联网系统。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_4e1c1cb06f3b4759bdc67c30cc865bbe@39566_oswg206105oswg1024oswg650_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而对于中小出海企业来说，DeepSeek、Qwen等开源大模型对于多语种及语义理解的支持，让企业能够低成本地根据业务场景开发AI应用，支撑本土化运营。这也推动了容器计算服务ACS的火热。</p>
  <p>自从去年发布以来，ACS规模已经超过日均数百万核，也于今年完成了海外产品的商业化。如今，阿里云60%的增量算力都是通过容器来部署，ACS大幅降低了容器化应用部署运维的复杂度，同时能够保持资源的灵活性。其中值得一提的是面向小算力场景的轻量应用服务器，将主流业务应用的成本进一步“下沉”。</p>
  <p>技术和安全门槛越低，企业转型的内驱力就越高。</p>
  <p>如今，国内企业的出海需求正从电商、游戏、数字化生产力等更接近互联网“打法”的行业，向更硬核的智能制造、金融科技、生命科学等领域扩散，链主企业自造智能工厂、数据中心、体系化培养AI人才已经屡见不鲜；其他企业也在积极探索人工智能计算场景，自研模型。</p>
  <p>这一趋势与灵骏GPU集群在企业端的流行程度也是一致的。灵骏因为支持超大规模集群部署、并提供软硬一体的智算底座，能够安全高效地应对十万亿参数级别大模型的训练需求，同时保持低推理服务成本，已经服务了国内超过一半的大模型企业，并且广泛适用于对计算要求较高的前沿领域。目前，灵骏已经在新加坡和中国香港上线。</p>
  <p>从各行各业训练大模型的热忱也不难看出，AI代表的先进开放的新型商业生态，也成为了中企得天独厚的竞争力。</p>
  <p>正是因为商业生态的连贯性，中国企业的务实基因才能在全球化竞争展现得淋漓尽致。大多数智能制造和新兴技术领域的出海思路也是如此：与其押注难以短期攻克的文化壁垒，不如将资源投向确定性更高的技术杠杆，在“本土化陷阱”面前以技术换市场。</p>
  <p>可以看出，中企的聪明之处在于很少会盲目信任商业直觉和技术本身，而是务实扎根于业务增长，所以才会不断用技术做增长。数字化能力带来的市场适应力，比人力经验更让人踏实。</p>
  <p>从这个角度来说，全球AI基建的“断层线”，也恰恰是中企出海的机遇带。</p>
  <p>当下，东南亚、拉美等新兴市场的企业上云率较低，AI算力也有巨大缺口，这种结构性落差不但让中国云厂商掀起了AI服务的出海浪潮，也让“中国方案”在地缘博弈中能够找到更精准的利基市场，在很多领域不必与本土企业硬碰硬。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <h2><strong>技术为矛，合规为盾</strong></h2>
  <p>自从出海成为了增长的“必选项”，中国企业的全球化突围，就变成了一件长期主义的事业。</p>
  <p>目前来看，中企最擅长的就是平衡。合规与效率之间的平衡，规模化复制和“非标能力”之间的平衡，快速验证和长期实践之间的平衡。</p>
  <p>大模型应用与原有业务架构、传统web应用之间的融合，也是一种平衡。</p>
  <p>AI业务在不停变化，而安全产品的目标始终是一站式解决安全问题，所以需要在迅速对常见的AI应用组件进行防护的同时，利用AI的评估和自动化运营能力验证实践方案，帮助出海企业在安全体系上实现降本增效。去年云栖大会上，阿里云发布了基于通义的内容安全大模型，现在在此基础上更进一步，解决了跨模态审核的难点，并且把已经验证过的方案通过云安全中心的CTDR能力输出给了企业。</p>
  <p>安全领域的技术方向，也揭示了中国业务出海的底层逻辑：中国企业正在参与制定智能时代最安全高效的“商业语法”。</p>
  <p>云计算、移动支付、大模型应用等“基础设施级”场景在国内跑通之后，其配套的技术工具、运营方法论和组织经验就能够形成完整的“能力包”，通过云服务的载体向外渗透，润物细无声地取代传统场景，抢夺数字化场景的“定义权”。</p>
  <p>在此过程中，低成本享受到中国的技术与经验的本土化企业、数十亿用户同样是受益的。在千行百业的本土化“研发效率战”中，中国出海企业将推动着它们共同迈入智能化时代，</p>
  <p>未来的全球化竞争，不再只是市场份额的争夺，更要看长期业务价值：无论是什么品牌体量的企业，都要把资源集中在核心业务创新，才能顺着潮水的方向“笑到最后”。</p>
  <p>中国企业的创新力和韧性，早就不再是什么秘密武器，而是一张明着打的王牌。AI生产力是当下的浪潮，也是考验一家企业、一个行业把技术势能转为业务动能的试金石。</p>
  <p>AI既是矛，也是盾。</p>
  <p>在不断迭代的技术能力周期下，云厂商也在为出海企业弱化信息差、降低认知门槛，阿里云通过飞天发布时刻这一平台发布和介绍自身新产品、新业务方案的特性，本质就是为了让AI成为出海企业手中“进可攻退可守”的原生能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_15c5b4fdaf9c4ad985f5a986ae0266d7@39566_oswg255975oswg1680oswg286_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可以肯定的是，如今中国企业已经不再满足于只做全球价值链的“优化者”。在以一个十年为坐标的未来场景中，谁在定义智能化业务，谁就能把握住潮水的流向。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3309387142306310</id>
            <title>东风全面合作华为，谁借谁的东风？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3309387142306310</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3309387142306310</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 26 May 2025 12:50:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 东风汽车, 华为, 智能化, 战略合作  
<br>  
<br>  
总结: 东风汽车与华为签署全面深化战略合作协议，将在汽车智能化领域展开深度合作，涵盖智能辅助驾驶、智能座舱等核心技术。合作范围从电动化和智能网联扩展到整个汽车产业链，包括研发、生产、供应链的数字化升级。双方将共建联合创新实验室，推动车载软件和AI应用开发。东风旗下品牌如岚图、猛士等将与华为采用HI模式合作，华为技术首次应用于越野车型。东风日产成为首家与华为联合研发的合资车企，引入华为智能座舱和智驾系统。合作旨在补齐东风智能化短板，同时扩大华为技术覆盖范围。商用车领域合作将加速超充技术等应用落地。已有合作产品如岚图梦想家取得市场成功。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_d9a19feaae6b4b47af62e3f40d5e16b2@46958_oswg150263oswg1024oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>汽车央企东风要和华为深度合作，共造合资车、越野车，乃至商用车。</p>
  <p>5月23日，东风汽车集团有限公司（下称“东风汽车”）与华为技术有限公司（下称“华为”）在武汉签署了全面深化战略合作协议，拟在汽车智能化等领域展开深度合作。</p>
  <p>2018年，双方就曾签署战略协议，当时主要涉及电动化和智能网联技术。相比之下，这次双方的合作范畴显著扩充到整个汽车产业链条。</p>
  <p>从汽车产品来看，智能化技术是核心，涉及智能辅助驾驶、智能座舱、智能车控、智能网联、电动部件等智能电动汽车关键核心技术；双方还有意改造升级汽车研发生产的现有体系，拟实现研发、生产、供应链的全链条数字化、智能化升级。</p>
  <p>同时，双方有意共建联合创新实验室，围绕车载软件研发平台打造、智能辅助驾驶研发、AI泛场景应用开发等方面深度合作。</p>
  <p>东风拿出了自己旗下的主力汽车品牌，有的走量，有的冲击高端，比如东风岚图、东风猛士、东风奕派、东风日产等。</p>
  <p><strong>伴随如上合作落地，华为技术将首次应用在越野车型；东风日产将成为首家和华为联合研发的合资汽车公司。不仅如此，东风还有意和华为合作联合研发智能化商用车。</strong></p>
  <p>目前，东风汽车和华为的合作已经颇为深入，岚图、猛士、东风日产，都与华为以HI模式，即车辆定义、开发及销售由车企主导，核心技术及相关方案由华为负责。基于此前双方的战略合作，后续双方合作的汽车品牌有望进一步增多。</p>
  <p>作为国内首家采用华为&nbsp;HI（Huawei Inside）模式的合资车企，东风日产将与华为联合研发智能座舱，引入华为乾昆智驾系统和鸿蒙座舱技术。这一突破打破了合资品牌在智能化领域的保守策略——此前主流合资车企多依赖传统&nbsp;Tier 1&nbsp;供应商，而东风日产的选择有望通过华为的技术赋能，在新能源市场实现差异化突围。</p>
  <p>对于东风来说，通过与华为的合作，可以尽快补齐在智能化上的短板；同时，华为在汽车智能化上，有较好的用户口碑，通过合作消费者更容易感受到技术改善，进而买单。</p>
  <p>从数据来看，东风汽车集团有限公司的销量依然承压，1月-4月累计汽车销量为65.1万辆，同比下降约23.3%。销量中也有亮点，新能源乘用车销售10.8万辆，同比增长33.5%。分品牌看，1月-4月，东风岚图累计销量达3.6万辆，同比增长77%；猛士科技累计销量为408辆，同比减少40.6%；东风日产累计销售15.7万辆，同比减少29.8%。</p>
  <p>总部位于湖北武汉的东风汽车，前身是始建于1969年的第二汽车制造厂，也是中国第一个独立自主建设的汽车厂，累计销售汽车突破6000万辆。</p>
  <p>对于华为来说，东风汽车是一家坐拥248万辆（2024年销量数据），旗下品牌众多，覆盖高中低档，更有乘用车、商用车多种类别，更拥有整套汽车供应链，这可以有效扩充华为技术覆盖车辆的基盘，并将手中技术加速投入市场，提高竞争力。</p>
  <p>比如，华为2025&nbsp;年&nbsp;4&nbsp;月发布的全液冷兆瓦级超充技术，可实现电动重卡15&nbsp;分钟补能&nbsp;80%，补能效率较传统快充提升近&nbsp;4&nbsp;倍。借助东风的合作，类似技术在港口、物流等场景的规模化应用有望显著提速。</p>
  <p>1月-4月，东风汽车集团股份有限公司乘用车和商用车板块销量皆有所下滑，但商用车中的中型载货汽车销量同比增加84.6%，未来随着超充技术、智能物流场景落地，商用车新能源转型有望加速。</p>
  <p>回望2024&nbsp;年，双方合作的产品逐渐上市，效果已经得以体现。东风岚图与华为联合打造的全球首款搭载华为乾崑智驾和鸿蒙座舱的&nbsp;MPV&nbsp;岚图梦想家上市，连续三个月新能源&nbsp;MPV&nbsp;市场第一；东风猛士科技与华为共创的首款合作车型猛士&nbsp;M817&nbsp;基于双方联合开发的 “天元架构” 打造，计划&nbsp;2025&nbsp;年三季度上市交付。</p>
  <p>湖北省委书记王忠林、湖北省委常委、武汉市委书记郭元强，东风汽车董事长杨青、副总经理尤峥，华为轮值董事长徐直军、高级副总裁杨瑞凯等双方高层出席活动。</p>
  <p>图表：2025年1—4月产销快报：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_2c9d73cbed084f1fb547ec07db86ef2c@46958_oswg424330oswg1080oswg548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_e5599cf7a88b46628ac5a8619360168b@46958_oswg423231oswg1080oswg539_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/2NsSaXipUYcnpZpR-G6qNQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经汽车”</a>，作者：<strong>陈佳 李皙寅</strong>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3309344152099588</id>
            <title>影石创新：交易所喊停，刘靖康喊冤，陈斌为何持股，财报水分多少</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3309344152099588</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3309344152099588</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 26 May 2025 12:28:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 影石创新,IPO,智能影像设备,财务情况  
<br>  
<br>  
总结: 影石创新历经近5年IPO长跑，计划2025年5月30日开始申购。公司拟募集资金用于智能影像设备生产基地和深圳研发中心建设项目。创始人刘靖康曾公开回应监管质疑，强调公司无利益输送。前证监人员陈斌间接持股问题及财务情况被交易所重点关注，包括线上销售数据匹配率低等。影石创新解释称营业收入增幅高于同行因销售模式多样，并否认会计处理存在问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_0a7fae8bf2b84144b4e10a913bb29738@000000_oswg823323oswg1080oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>随着自媒体行业不断发展，以第一视角视频内容，记录生活的博主越来越多，由此也将GoPro等设备制造商推上行业风口，国产全景相机、运动相机等智能影像设备厂商影石创新科技股份有限公司（以下简称：“影石创新”）早在2020年就提交IPO材料，2021年9月通过上市委会议，2022年1月就提交注册，但是直至2025年2月才注册生效。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_d941341735674715b79fbaded9ede8a3@000000_oswg95345oswg1080oswg226_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据影石创新2025版招股书注册稿，公司拟募集46,377.53万元分别用于“智能影像设备生产基地建设项目”以及“影石创新深圳研发中心建设项目”，上述两个项目均在2020年备案，其中智能影像设备生产基地建设项目已完成基建工程，尚处于装修和设备采购、调试阶段，预计将于2025年建设完成并投入使用；影石创新深圳研发中心建设项目尚未开始实施。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_03040244f14045129f5c453c9b34ef52@000000_oswg105880oswg834oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>历经近5年IPO长跑的影石创新，终将在2025年5月30日开始申购。</strong>在此之前，交易所曾向影石创新连发三轮问询，一份上市委会议意见落实函，外界当时猜测影石创新IPO进程延缓是被交易所“问停”的。</p>
  <p><strong>实际上，影石创新创始人刘靖康早在2024年就被爆出在朋友圈发长文“喊冤”</strong>，刘靖康表示：“2022现场检查后，无收到监管劝退，我不求批文，仅求公道定性，别让真正想通过科技让全世界认识到中国智造和科技崛起的2000个90后伤了心。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_97e8b2d3843443e0a9a723dab40d4879@000000_oswg67084oswg756oswg369_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_d48aef99d2d34b58ad96b90701502be8@000000_oswg652211oswg669oswg1282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：新浪证券</p>
  <p>在新浪证券转载的刘靖康朋友圈内容中不难发现，刘靖康强调“敏感人员自愿辞职，且其非审核岗，入股时出价比深创投高50%，无利益输送;非隐瞒入股，《规定》是IPO申报后半年才出的，在《规定》出后一两个月内已给监管提交专项核查报告;一年半前已清理，现在自身每个月工资基本拿去还利息，利息一年七位数。”</p>
  <p>除刘靖康提及的敏感人员外，影石创新财务情况也是市场关注重点，更是交易所三轮问询中着重关注内容，涉及线上销售情况，前五大客户变动的主要原因，以及报告期内股权转让及增资价格差异较大的合理性等问题。</p>
  <h2><strong>01 前证监人员陈斌为何持股，2024年被采取监管措施</strong></h2>
  <p>据影石创新在落实函回复中表示，2020年11月与2021年9月，陈斌因麦高控股内部股权架构重组导致间接转让影石创新股份。影石创新强调，深圳麦高控股股份有限公司，系新三板挂牌公司（简称：麦高控股，代码：834754）。</p>
  <p>影石创新认为，麦高控股基于业务调整需要及法律法规要求进行了内部股权架构重组，导致间接转让了影石创新股份，相关股权重组仅调整了中间层的持股主体。综上所述，<strong>本阶段系陈斌因麦高控股内部股权架构重组导致间接转让影石创新股份，其转让原因背景具有合理性</strong>，转让对价已支付完毕并办理了工商变更登记，转让具有真实性，不存在利益输送或其他利益安排。</p>
  <p>影石创新在第三轮问询回复函中表示，陈斌已通过转让合伙企业财产份额以及减资的形式从影石创新股东厦门富凯、深圳麦高和汇智同裕中退出，不再直接或间接持有影石创新股份。</p>
  <p>其中，陈斌间接转让的相关合伙企业的财产份额全部由影石创新实际控制人刘靖康或刘靖康（持股比例99.99%）与其配偶潘瑶（持股比例0.01%）共同成立的深圳一二信息网络有限公司受让。</p>
  <p>但值得注意的是，<strong>据影石创新2025版注册招股书</strong>，深圳麦高汇智成长五期股权投资合伙企业（有限合伙）和深圳一二信息网络有限公司间接持有的0.1857%首发前股份。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_3b57d3d73ac44cd8a670b730c7fcc360@000000_oswg110759oswg810oswg258_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据麦高控股2024年财报，陈斌1999年8月至2012年3月，就职于深圳证券交易所，历任高级经理、综合研究所所长助理、副主任研究员等职。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_d5ddf20ec3e74baa9aab36944e2e1ac3@000000_oswg124103oswg914oswg328_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>值得注意的是，2024年7月，因关联交易违规，麦高控股及实控人陈斌被采取监管措施。具体原因是麦高控股关联交易未履行审议程序及信披义务，麦高控股及公司实控人陈斌、董秘龚璇被股转公司采取监管措施。</p>
  <p>麦高控股2024年7月2日晚间发布的公告显示，事涉的关联交易发生于2022年8月，公司直到2023年5月才补充履行了相关审议程序并进行信息披露。公司承诺，将严格遵守相关规定，杜绝此类情况再次发生。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_c636b5fcae70403b98ce8fc45c84cf36@000000_oswg128236oswg587oswg873_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除陈斌等争议问题外，公开消息称，影石创新实控人刘靖康还将其间接持股汇智同裕全部股份转让给其名下的深圳一二，股份对应投资额1000万元，转让价为22980万元。</p>
  <p>值得注意的是，汇智同裕是影石创新2019年4月新增的财务投资人，汇智同裕的执行事务合伙人与深圳麦高的执行事务合伙人同为辜少群，同年11月，影石创新新增股东包括德朴投资，德朴投资的监事为辜少群，与汇智同裕、深圳麦高的执行事务合伙人为同一人。</p>
  <p>汇智同裕股权受让方包括，北京岚锋、CYZone、香港迅雷、苏宁润东，影石创新表示，汇智同裕因看好公司的发展前景，因此投资公司成为新股东，新增股东、转让方、受让方与公司及股东不存在其他关联关系，不存在就股权转让、增资、公司业务运营的其他利益安排，亦不存在应披露未披露事项。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_42450293a33e4754a3ac9add04ed0d55@000000_oswg290985oswg824oswg1364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据影石创新介绍，公司 2019 年度、2020 年度通过持股平台澜烽管理、澜烽一号、北京岚锋、岚烽管理、岚沣管理向被激励对象进行股权激励。 &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;</p>
  <h2><strong>02 营业收入增幅高于同行业可比公司被交易所重点关注，线上销售存疑，无人工成本引关注</strong></h2>
  <p><strong>交易所关注到，影石创新报告期营业收入整体增幅较高</strong>，2019年营业收入增长127.64%，2020年为44.85%，高于同行业可比公司。</p>
  <p>影石创新经销销售模式分为买断式及代销模式；影石创新2018年营业成本中无人工成本，主要是由于当年产品生产全部采用外协加工方式所致；中介机构对影石创新线上销售收入执行了IT审计，对经销商销售收入执行了相关核查程序。</p>
  <p>交易所要求影石创新说明营业收入增幅高于同行业可比公司进行风险提示；补充披露买断式经销及代销模式销售收入情况，苹果公司指定其代销商代销影石创新产品的原因；补充披露影石创新生产经营中产生的人员成本、费用的会计处理情况，完全不计入营业成本是否符合实际情况；补充说明影石创新主要原材料采购和消耗、人员成本费用与影石创新营业成本的匹配性分析。请保荐机构和会计师核查并发表明确意见。</p>
  <p>要求保荐机构和会计师说明IT审计过程中全量核对影石创新销售数据与支付数据、订单数据以及物流数据的方法、全量核对的含义，是否与实际情况一致，说明对经销商销售收入采取的各项核查措施的核查比例、核查方法。</p>
  <p>关于公司采用代销的原因，影石创新表示，公司代销商为苹果公司代理商CMS Distribution Ltd.。公司自 2018 年开拓代销渠道，主要目的为通过与苹果代理商合作完善公司销售渠道，通过 Apple Store零售店拓展用户群体，进一步提高公司品牌知名度。</p>
  <p>值得注意的是，除代销外，影石创新还有买断式经销，在公司销售高速增长期间，亚马逊线上代理商，代理亚马逊入仓业务，公司主要客户ESI Enterprises, Inc.不再与亚马逊合作，所以不再采购公司产品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_e414c986da3342e494486c8ace36e834@000000_oswg205165oswg792oswg741_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>关于IT审计过程中全量核对影石创新销售数据与支付数据、订单数据以及物流数据的方法、全量核对的含义，申报会计师表示，影石创新产品通过线上、线下渠道相结合的方式销往全球各地，其中线上销售模式包括官方商城、第三方电商平台及电商平台入仓模式。在电商平台入仓模式下，公司的客户为京东自营等电商平台。与商品相关的控制权自公司与电商平台结算时发生转移。公司依据与电商的结算清单确认销售收入，在收到代销商销售清单时确认销售收入，因此电商平台入仓不在IT审计核查范围内。</p>
  <p>因此，申报会计师会同IT审计团队核查的主要线上渠道包括公司官方商城、亚马逊、天猫、京东、抖音等。报告期内，各期纳入核查范围的平台收入占公司剔除第三方电商平台入仓模式后的线上收入占比分别为99.14%、98.67%、98.93%和98.85%。</p>
  <p>关于其他第三方电商平台数据，申报会计师表示，影石创新通过第三方物流公司安排发货，申报会计师会同IT审计团队获取了外部物流对账单明细作为外部数据，通过电商业务系统数据，按运单号匹配影石创新收入明细数据，包含物流发货地址，计费重量、发货时间等信息。经外部物流数据的匹配测试，影石创新电商业务系统数据、财务明细数据和外部物流商对账单明细具备一致性。</p>
  <p>但是<strong>根据公司披露消息</strong>，其他第三方电商平台运单号匹配率、物流重量匹配率、收货地址匹配率均与公司其他平台数据差距较大，</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_0435710fe53f49629fb3dcb4da003aeb@000000_oswg221868oswg928oswg1147_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据影石创新回复函可知，2021年至2022年其他第三方电商平台物流数据匹配率较低，主要原因为2018年起，其他第三方电商平台中速卖通平台改变了物流运输方式：2018年前，该平台客户下单后，由影石创新直接向客户发出商品；2018年后，影石创新将商品发至速卖通官方仓库，该平台客户下单后，再由该平台官方物流配送至客户，因此影石创新无法从物流商处获取相关字段信息进行匹配。</p>
  <p>2023年后，速卖通、LAZADA与乐天渠道下平台配送比例进一步提升，导致第三方电商平台物流数据匹配率较低，针对上述平台，影石创新可从电商平台销售订单页面中查看物流签收数据，确认产品已被用户签收。2024年后，除平台配送原因外，乐天平台物流数据已超过时效性，因此导致其他第三方电商平台物流数据匹配率较低。</p>
  <p>至此，影石创新在回复函中再次强调，影石创新上述类型系统数据和对应外部数据具备一致性，无重大异常。关于影石创新后续IPO情况，贝克街探案官将持续关注。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzMjA3NDIyMw==&amp;mid=2247491722&amp;idx=1&amp;sn=cf9d92923ebf211ac2e12b96dec08adf&amp;chksm=e923ad6c77e080b108989eb6b417047ee68901392665da75beab907dbcde32fabb9d8c07106a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“贝克街探案官”（ID：bkjtag）</a>，作者：贝克，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3309310685928201</id>
            <title>中东为何成了无人驾驶的“黄金试验场”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3309310685928201</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3309310685928201</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 26 May 2025 12:16:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿联酋,迪士尼公园,Robotaxi,自动驾驶  
<br>  
<br>  
总结: 阿联酋首都阿布扎比将建造全球第七座迪士尼公园，巩固其作为中东消费中心的地位。阿布扎比正积极推动自动驾驶技术，计划到2040年将无人驾驶汽车出行比例提高到25%。中国自动驾驶企业如文远知行、小马智行等纷纷进军中东市场，与Uber等平台合作加速商业化落地。中东地区因其政策支持、基建完善成为自动驾驶的“黄金试验场”。尽管自动驾驶公司面临高研发投入和亏损挑战，但通过规模化运营和降低成本，预计未来几年将实现盈亏平衡。中东市场的开拓不仅有助于技术验证，也可能重塑全球Robotaxi行业格局。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_8a31fa8d895b4034b807de4ec8a16eb6@000000_oswg70055oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>阿联酋首都阿布扎比，最近宣布将建造全球第七座迪士尼公园，再次确定了&nbsp;</p>
  <p>阿联酋位于中东全球消费十字路口的地位。&nbsp;</p>
  <p>阿布扎比距离阿联酋经济引擎的核心亚斯岛只有 20分钟路程，这个以一半海水、一半沙漠自然奇观而闻名的金融之都，拥有着诸多世界级的娱乐项目、创新惊奇的辉煌建筑和 奢华无比 的酒店 ，是世界首选的旅游胜地之一。&nbsp;</p>
  <p>近年来，这座城市的街头新添了一道未来感十足的科技风景线。如果此时你正站在 扎耶德国际机场 的门口，只需在 Uber上叫一辆 Robotaxi ，就能完成一次由人工智能领航的亚斯岛或萨迪亚特岛的巡游。&nbsp;</p>
  <p>配备着雷达、摄像头以及安全员的 Robotaxi 承载着阿布扎比未来 10年的城市新蓝图：希望 到 2040年，将无人驾驶汽车的出行比例提高到总出行量的25%，减 少 15%的碳排放和18%的道路交通事故。&nbsp;</p>
  <p>最快在今年下半年开始， “纯无人” Robotaxi 就将行驶在阿布扎比的公路上，没有司机、没有安全员，只有乘客、开阔的道路和自动驾驶的汽车。&nbsp;</p>
  <h2><strong>“抢滩”进行时</strong></h2>
  <p>5月16日， Robotaxi第一股文远知行 宣布，要 打造中东地区第一支纯无人 Robotaxi车队 ，计划从 2025年第二季度开始 在阿布扎比开启试运营。&nbsp;</p>
  <p>文远知行是最早在阿布扎比着陆的中国自动驾驶企业。自2021年在该地区拓展Robotaxi出行服务以来，依靠先发优势，文远知行在2023年7月拿到了阿联酋首个自动驾驶牌照，这也是中东地区首个自动驾驶汽车上路测试及运营的国家级“通行证”。</p>
  <p>去年年底，文远知行联手全球网约车巨头Uber在阿布扎比正式落地Robotaxi自动驾驶出行服务，仅仅经过四个月的磨合，双方就将这一合作模式复制到了迪拜。</p>
  <p>Uber在沙特拥有庞大的用户基础，其旗下的Careem应用是中东地区最受欢迎的叫车应用之一，在整个王国的26个城市运营。这种“技术+平台”的联动模式大大加速了自动驾驶商业化的落地。</p>
  <p>5月以来，已有多家自动驾驶企业选择Uber结伴出海。早在月初，国内自动驾驶黑马Momenta就与Uber达成合作，计划在明年开始在欧洲启动商业化服务；文远知行则进一步加深与Uber的捆绑，宣布计划未来五年新增15座国际城市；近期传出赴港上市风闻的小马智行，也牵手Uber将Robotaxi出海服务的风向标指向了中东市场。</p>
  <p>另一方面，中东市场正成为中国自动驾驶技术“抢滩”的重要试验场。除了早有布局的文远知行和小马智行外，自动驾驶“元老级”玩家百度旗下的萝卜快跑，也在3月连入迪拜和阿布扎比两城。</p>
  <p>尽管缺少了些先发优势，但萝卜快跑凭借着自身规模化落地能力，仅仅过去月余就相继在迪拜、阿布扎比取得实质性业务进展：</p>
  <p>3月，与迪拜道路交通局(RTA)签约，双方计划在迪拜部署超过1000辆全无人驾驶汽车，另与阿联酋自动驾驶出行公司Autogo达成战略合作，为阿布扎比提供无人驾驶出行服务。4月，再与RTA签署谅解备忘录，双方计划在迪拜开启大规模无人驾驶业务布局。</p>
  <p>瞄准中东市场的不止是中国智驾企业，5月举行的一场沙特投资论坛上，特斯拉CEO埃隆·马斯克也公开表示了希望将特斯拉Robotaxi引入沙特阿拉伯的想法，不过和其去年刚亮相的Cybercab一样，没有提供任何细节，也没有提供具体的时间表。</p>
  <p>今年来看，中国头部Robotaxi企业正迎来规模化落地的爆发期，出海不仅是为了实现技术积累，更是为了进一步得到商业验证。</p>
  <h2><strong>“黄金试验场”</strong></h2>
  <p>为什么是中东？不少人可能会第一时间联想到 <strong>“石油土豪有钱任性”。</strong></p>
  <p>阿联酋是阿拉伯世界第二大经济体，首都阿布扎比拥有阿联酋90%的石油储量，其国内生产总值的60%来自石油。但事实上，自2000年代中期以来，阿布扎比一直在积极寻求新的经济机会，以降低对石油的依赖，亚斯岛便是这一背景下的产物之一。</p>
  <p>相比之下，迪拜的原油储量虽相形见绌，实现经济多元化方面却一直走在前列。阿联酋的经济计划目标是将石油收入占国内生产总值的比例降至40%以下，因此它需要一个新的产业动力来推动消费经济的持续增长，智能交通正是其中重要的一环。</p>
  <p>过去几年，阿联酋在自动驾驶领域的应用与落地探索上给予了很大支持，这也为中国智驾企业的技术输出奠定了良好基础。</p>
  <p>2022年底，由阿布扎比市政和交通部综合交通中心（ITC）牵头的无人驾驶快速交通系统（ART）在亚斯岛启动。改进后的ART无需轨道即可运行，最多可搭载240名乘客，服务路线覆盖亚斯岛上所有商业枢纽和旅游景点。</p>
  <p>次年6月，由文远知行与当地上市公司Bayanat合作推出的“TXAI”亮相阿扎布比街头，往返于亚斯岛和萨迪亚特岛，这是阿联酋的首批全自动无人驾驶出租车。</p>
  <p>为了加速智能交通计划的落地，阿联酋政府制定了一系列包括阿布扎比交通管理战略、地面交通整体规划、迪拜自主交通战略等政策，同时为企业研发测试提供相应的支持和便利条件。</p>
  <p>从企业角度出发，阿联酋基建情况较好，人车分离度高，再加上政策的开放与支持，非常适合自动驾驶技术的落地测试与运营。</p>
  <p>同样渴望在智能交通领域有所建树的中东国家还有沙特阿拉伯。作为“2030愿景”的一部分，自动驾驶汽车和智能交通管理系统正在融入沙特公共交通系统，尤其是在利雅得、吉达和即将落成的沙特新未来城（NEOM）等主要城市。</p>
  <p>沙特的目标是到2030年实现15%的公共交通车辆实现自动驾驶。Uber首席执行官达拉·科斯罗萨西指出，沙特是Uber增长最快的市场之一，已在20个城市开展业务，并宣布公司计划今年在沙特推出自动驾驶汽车服务。</p>
  <p>最后是资本层面，在出海中东的中国智驾公司背后，往往都不乏中东投资机构的身影。如文远知行和小马智行在2022年都曾D获得中阿基金的投资，后者在2023年10月与阿联酋阿布扎比投资局签订合作协议，加入在马斯达尔城建设的阿布扎比智能驾驶汽车产业集群（SAVI），同月获得了NEOM及旗下投资基金NIF的1亿美元投资。</p>
  <p>作为中国智驾企业的出海首站，中东市场可谓是天时地利人和的“黄金试验场”。</p>
  <h2><strong>商业拉力赛</strong></h2>
  <p>不久前，市场传出小马智行 拟以保密形式申请香港上市 的消息，将业界目光又聚焦到自动驾驶科技公司的商业价值上。&nbsp;</p>
  <p>尽管小马智行方面对二次上市计划“不予置评”，但从其去年11月赴美敲钟后交出的首份成绩单来看，小马智行正在面临着技术研发与商业化落地之间的深层博弈。</p>
  <p>财报显示，小马智行2024年全年营收达5.48亿元（约7503万美元），较2023年的5.1亿元增长4.3%，连续三年保持营收增长。然而，其营业成本的增长速度为15.6%，明显要快于营收增速，这也直接导致其毛利下滑、亏损持续扩大：</p>
  <p>公司毛利率为15.2%，同比下滑8.3个百分点；归属于股东的净亏损达2.74亿美元（约合人民币19.67亿元），同比扩大119.63%。</p>
  <p>这一财务表现反映出公司在技术领域的激进投入，小马智行首席财务官王皓俊在当天的电话会议上表示“预计这种波动在短期内还将继续”。</p>
  <p>同样历经商业化拷问的还有Robotaxi第一股文远知行。这已经是文远知行连续第二年收入下滑：2024年实现全年收入3.61亿元，同比下降10.1%；毛利为1.1亿元，同比下降39%；2024年净亏损为25.17亿元，亏损金额同比扩大29%。</p>
  <p>文远知行亦选择了高研发投入、短期业绩承压的打法——文远知行过去一年的营业费用为22.8亿元，同比增长33.7%，其中研发费用占比近半为10.9亿元。</p>
  <p>也正是高投入下，让文远知行在业务发展上有了实质性的突破，L4级自动驾驶行驶4000万公里，L4级自动驾驶车队超过1000支。同时，继今年3月拿到法国路测运营牌照后，已经拥有包括中国、阿联酋、美国、新加坡在内的五国自动驾驶牌照。</p>
  <p>当下，自动驾驶科技公司大都处于盈利前的大规模投入阶段，意味着自动驾驶行业规模化盈利将是一场持久的商业拉力赛。</p>
  <p>小马智行联合创始人、CEO彭军不久前表示，小马智行何时盈利，取决于投放Robotaxi的数量，公司预计在2028、2029年左右实现盈亏平衡。</p>
  <p>可以看到，近年来自动驾驶科技公司高研发投入的同时也在不遗余力的降低单车运营成本，为盈利做准备。以萝卜快跑第六代无人车为例，成本较前一代降价幅度达到60%以上，价格仅为20.46万元，成本还不到Waymo无人车的1/7。</p>
  <p>此前小马智行公布的信息，第七代Robotaxi的硬件成本较前代降低70%，单车目标成本控制在27万元以内，而该公司副总裁、Robotaxi业务负责人张宁近期在接受每日经济新闻记者采访时透露，从第七代车型开始，全车的传感器和算力成本加在一起，预计会控制在15万元人民币以内，车的折旧摊销会从一天几百元降至百元内。</p>
  <p>如此看来，盈利之前规模化会是当前自动驾驶科技公司需要跨过的第一道难关。目前全球已经具备规模化落地能力的公司，唯有美国谷歌旗下的Waymo和中国百度旗下的萝卜快跑两个元老级玩家。</p>
  <p>自动驾驶公司的出海潮背后，同样暗合着规模化加速落地的生存需求，海外市场也并非一片明朗，企业需要面临着政策变动、安全性监管、服务本土化等诸多挑战。因此国内自动驾驶公司“闯”中东，既是一次“中国智驾方案”的输出，也可能会改写全球Robotaxi的规则，我们拭目以待。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxMDgyNzMyNw==&amp;mid=2247496474&amp;idx=1&amp;sn=027da0a297351be8a4b8c9ca4b849960&amp;chksm=9a808e7993ae8c0ef4a6a20d5a4df67777fdd9c61dfa5fc6b847f7805a87008cafa9b398c8a5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“数科社”（ID：sktxs0）</a>，作者：北野，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3309337977215750</id>
            <title>悬赏14万元，只为让Rust追平C？FFmpeg「神吐槽」：Rust真好啊，好到要靠“打钱”才能赶上C</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3309337977215750</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3309337977215750</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 26 May 2025 11:51:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Prossimo, AV1解码器, Rust, C语言  
<br>  
<br>  
总结: Prossimo公司悬赏2万美元寻求优化其Rust编写的AV1解码器rav1d性能的方法，使其达到与C语言编写的dav1d同等水平。开源框架FFmpeg对此嘲讽，引发开发者社区对Rust与C语言性能的争论。Prossimo承认rav1d比dav1d慢5%，并希望通过悬赏推动Rust性能优化。争议焦点在于内存安全与性能的权衡，部分开发者批评悬赏规则限制参与者范围，认为违背开源精神。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，Prossimo 公司为其&nbsp;AV1 解码器 rav1d 发起了一则“性能悬赏计划”。简单来说，就是他们用&nbsp;Rust 编写的&nbsp;AV1 解码器 rav1d，性能不如用 C 语言编写的&nbsp;dav1d 解码器，<strong>为此&nbsp;Prossimo&nbsp;设立了 2 万美元</strong>（约合人民币&nbsp;14.3 万元）的悬赏金，<strong>寻求能让 rav1d 的性能达到与 dav1d 同等水平的方法。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_9292abdb1d10461a9876dd7a9235f567@46958_oswg33936oswg1080oswg221_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而针对这则悬赏，开源多媒体框架FFmpeg 以略带调侃的语气在&nbsp;X 上讽刺道：“<strong>Rust 真好啊，好到你需要花&nbsp;2 万美元才能让它跑得和 C 语言一样快。</strong>”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_c5cb1e0a1f364573afee20998723482d@46958_oswg113694oswg1071oswg553_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这条推文，在开发者社区又掀起了一场关于编程语言选择的激烈讨论：所以，到底是&nbsp;Rust 好还是 C 语言好？</p>
  <h2><strong>2 万美元悬赏？FFmpeg 公开质疑 Rust 性能</strong></h2>
  <p>根据&nbsp;Prossimo 公司发布的悬赏计划内容，rav1d&nbsp;是他们自&nbsp;2023 年 3 月开始开发的一个更安全的高性能 AV1 解码器，主要使用&nbsp;Rust 编写。到了2024 年 9 月rav1d&nbsp;基本完成，如今也运行良好，并通过了与用 C 语言编写的 dav1d 解码器相同的所有测试。</p>
  <p>“<strong>只有一个问题：它的速度不如 C 语言版本快。我们希望改变这一点，并且需要你的帮助。</strong>”</p>
  <p>Prossimo 坦言，<strong>基于 Rust 的 rav1d 解码器要比基于 C 语言的 dav1d 解码器慢 5%</strong>——这个数值看似不大，但对于潜在用户来说，足以成为一个关键的考虑因素。对此，他们的开发团队努力优化，还请来了几位有类似优化经验的承包商，却始终无法实现与dav1d&nbsp;相同的性能。</p>
  <p>而这也正是&nbsp;Prossimo 悬赏 2 万美元寻求性能优化方法的原因：</p>
  <blockquote>
   <p>“在反复思考各种可行的方案后，我们最终决定：设立一个总额为 2 万美元的奖金池，悬赏全球开发者让 Rust 编写的 AV1 解码器 rav1d 达到 C 实现的 dav1d 的性能水准。我们希望这项悬赏不仅能推动 rav1d 的性能提升，更能让我们以及整个 Rust 社区对 Rust 在性能层面与 C 的差距和潜力有更深入的理解。”</p>
  </blockquote>
  <p>当然，Prossimo&nbsp;也给这个“悬赏计划”设定了一些要求：</p>
  <p>本次挑战面向个人或团队，参与者需为以下国家或地区的合法居民或公民：<strong>美国、英国、欧盟、欧洲经济区、瑞士、加拿大、新西兰或澳大利亚</strong>。</p>
  <p>主要目的是提升性能，你的优化可以体现在rav1d 项目本身、Rust 编译器或&nbsp;Rust 标准库上。</p>
  <p>需要特别注意的是，dav1d 和 rav1d 使用的是完全相同的底层汇编优化代码，<strong>你不能修改这些汇编代码</strong>。两者的不同之处仅在于 dav1d 是用 C 编写，而 rav1d 是用 Rust 编写。因此，你<strong>只能优化 Rust 层的代码或 Rust 编译工具链，并且只能使用 Rust 编写代码，不能引入任何其他语言的实现。</strong>为了避免你在不符合资格的方向上投入过多精力，强烈建议在开始之前先通过 issue 或邮件方式先向&nbsp;Prossimo提问并确认。</p>
  <p>意料之中，Prossimo&nbsp;的这个悬赏计划吸引了许多开发者的关注，其中就包括了开头所说的&nbsp;Fmpeg，其“嘲讽”的评论引发行业关注：部分开发者认为<strong>这是 "传统 C 阵营" 对 Rust 热潮的一次公开质疑</strong>；也有人将其视为<strong>开源社区内部关于技术路线的正常争论</strong>。</p>
  <h2><strong>Rust&nbsp;与 C 语言之间的“性能之争”</strong></h2>
  <p>要理解这场争议的背景，先简要回顾一下&nbsp;Rust 的崛起历程。</p>
  <p>自 2015 年正式发布以来，Rust&nbsp;近年来凭借独特的内存安全特性，逐渐在安全敏感领域崭露头角。2024 年，美国白宫国家网络安全办公室（ONCD）更是发布报告，明确呼吁政府项目采用内存安全语言，Rust 被列为重点推荐选项——然而，<strong>性能始终是 Rust 难以回避的"软肋"。</strong></p>
  <p>众所周知，C 语言长期以来以极致性能著称，是众多系统级项目的首选。而 Rust 作为一门“安全性 + 性能”并重的新兴系统编程语言，近年来在 WebAssembly、嵌入式开发、区块链等场景快速崛起，但在极限性能层面是否能撼动 C 的地位，仍然是一个被持续讨论的问题。</p>
  <p>因此，FFmpeg&nbsp;此次对于&nbsp;Prossimo&nbsp;悬赏计划的质疑，本质上指向了一个更深层的问题：<strong>在构建关键基础设施时，内存安全是否足以成为牺牲部分性能的理由？</strong></p>
  <p>毕竟，这一问题在实时音视频处理领域尤为尖锐——直播平台对延迟的容忍度通常以毫秒计，解码器性能每下降 1% 都可能导致用户体验恶化。可另一方面，随着物联网设备激增，基于 C 语言的传统系统因安全漏洞导致的攻击事件也在逐年上升。</p>
  <p>面对这个问题，<strong>目前更多技术决策者倾向于“折中主义”</strong>：在安全风险高、性能压力相对较小的场景优先采用 Rust，而在对效率极度敏感的传统领域维持 C/C++ 的主导地位。在此背景下，混合编程模式逐渐流行：项目可以用 Rust 实现安全敏感的业务逻辑，同时用 C/C++ 编写性能关键模块，通过 FFI（Foreign Function Interface）实现交互。</p>
  <p>最后，除了“斥资 2 万美元，寻求让&nbsp;Rust&nbsp;实现与 C 语言同样性能的方法”这个做法本身的争议性，也有许多开发者对于&nbsp;Prossimo&nbsp;的悬赏规则提出不满：仅限定于特定地区开发者，排除了全球大部分开源社区成员——<strong>这被批评为“背离开源精神”。</strong></p>
  <p>有开发者在 Hacker News 评论称：</p>
  <blockquote>
   <p>“当你用金钱激励性能优化时，却人为限制参与者范围，这本身说明 Rust 生态尚未成熟到能通过社区协作解决核心问题。”</p>
  </blockquote>
  <p>参考链接：</p>
  <p>https://www.memorysafety.org/blog/rav1d-perf-bounty/</p>
  <p>https://news.itsfoss.com/ffmpeg-swipe-at-rust/</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/dH7B23lHQdsmODrqrZDXiQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“CSDN”</a>，整理：郑丽媛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3309338157636357</id>
            <title>活久见，机器人挥拳打起来了，网友：赛博叶问是也</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3309338157636357</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3309338157636357</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 26 May 2025 11:47:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 机器人大赛,机甲格斗,具身智能,人形机器人  
<br>  
<br>  
总结: 文章报道了在杭州举行的机甲格斗擂台赛，宇树公司的G1机器人通过拳击比赛展示了人形机器人在实际应用中的尝试。比赛采用人机协同方式，由真人操作手柄控制机器人进行对抗，规则简单但考验机器人的结构稳定性和抗冲击性。G1机器人在硬件上采用仿生关节和轻量化设计，软件上通过AI强化学习训练格斗动作，但仍存在感知和控制能力的不足。2025年被视为具身智能机器人技术商用的关键年，机器人正从实验室走向更复杂的生活场景，如家庭服务。尽管目前人形机器人仍有短板，但通过各类赛事展示灵活性，为其未来进入市场做准备。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_c7727f65b61d4757aa7cd9f76b68d914@46958_oswg686890oswg1080oswg592_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>继机器人比拼马拉松之后，拳击比赛也给安排上了。</p>
  <p>5月25日晚，《CMG世界机器人大赛·系列赛》机甲格斗擂台赛在杭州举行，和上次在北京亦庄马拉松不同的是，这次比的是拳脚功夫。</p>
  <p>于是我们便看到了一场前所未见的打架现场，机器人们摆出各种攻击动作，像左勾拳、右勾拳还有各种闪转腾挪。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_ca55b3b3c30942fc98b8304deb1e1177@46958_oswg86732oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这次比赛，宇树派出了四名G1机器人选手参赛，经过一番拳打脚踢，最终“AI策算师”成为冠军。从某种意义上来说，这是人形机器人从实验室走进实际应用场景的又一次尝试。</p>
  <h2><strong>控制力还是欠些火候</strong></h2>
  <p>我们先来了解下赛制规则。</p>
  <p>比赛共分为四支队伍，每支队伍都都是由真人选手使用手柄摇控展开对抗。</p>
  <p>比赛采用标准三回合赛制，每回合两分钟，在分数规则方面，击中头部和躯干视为有效击打，击中手部得一分，击中腿部得三分，倒地一次扣五分，最终累计积分高的选手获得胜利。</p>
  <p>如果倒地不起超过8秒，则被扣10分。</p>
  <p>此次格斗比赛采用的是人机协同的方式，机器人的操作模式包括了语音操控、手柄操控和体感操控，这次比赛采用的操作方式是手柄操控。在机器人遭受打击出现机体摔倒时，需要操作员根据情况作出相应的操控指令，这种人机之间的紧密配合与协作，是在实际应用场景中充分发挥机器人能力的关键。</p>
  <p>在机器人格斗过程中，除了你来我往的格斗动作，还出现了一个有趣的场面，机器人可以做出嘲讽动作。</p>
  <p>相较于人类格斗比赛林林总总的规则，机器人选手们需要遵守的规则显得更简单，例如比赛并没有说明不可以揪对方的头发，同时举办方似乎也默许了机器人选手，可以攻击对方的后脑勺和裆部。</p>
  <p>这场机器人比赛看似是机器人的你锤我打，背后需要的是从实验室走出来的勇气。</p>
  <p>对于机器人而言，完成复杂且流畅的动作并没有看起来那么容易，格斗动作对其自身的结构稳定性和抗冲击性的要求很高。</p>
  <p>在硬件方面，宇树G1使用的仿生关节采用了特殊材料技术，在应对外部压力时可以进行有效缓冲，同时结合轻量化设计的铝合金材料，能够有效提升机器人的动态响应速度。说人话就是机器人在快速响应的前提下，更耐揍。</p>
  <p>在软件方面，宇树找来了专业格斗选手，在他们身上布置传感器，然后让他们做出专业格斗动作，再将格斗选手的动作轨迹映射到机器人身上，最后利用AI强化学习的方式，让机器人自己训练。通过重复每天高强度的训练，从而使各种动作逐步流畅运行，最终实现机器人在擂台上的“组合拳”动作。</p>
  <p>软硬件虽然都有加持，但是从实际的动作来看，仍然存在不少问题，首先就是感知能力稍欠火候，动态控制能力也有不足，不然就不会出现倒地后直接摔出擂台了。。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_2679b78d4c234039acd9aa4340ff3c97@46958_oswg119779oswg1080oswg1268_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>先赛场，后市场</strong></h2>
  <p>2025年被视为具身智能机器人技术商用的关键转折点。</p>
  <p>在今年的政府工作报告中，首次明确提及培育“具身智能”产业，有交互、有温度的人形机器人正在走进生活和工作，从这次格斗大赛所提供的极端考验环境来看，机器人正在朝着更复杂的生活化场景进军。</p>
  <p>在机器人格斗大赛中，机器人需要展现出灵活的动作进行攻击和防守，并且要在移动和对抗中保持自身的平衡，这种灵活的运动能力应用到具体生活化场景时，能够满足人们对机器人在家庭服务方面的需求，例如搬运家具，搀扶行动不便人士等。</p>
  <p>此前，特斯拉发布了机器人Optimus自主完成任务的视频，从视频中可以看到Optimus可以自主倒垃圾、清扫桌面和使用吸尘器。</p>
  <p>可以看出，未来对于机器人的要求是朝着更多元的方向发展，不仅是流水线零件的装配工作或高危作业，而是将生活中的具体场景纳入机器人的发展目标中，也许在未来的生活中，机器人会成为重要的家庭成员。当然，这一切的前提是机器人经过了技术、社会和伦理等多方面的挑战。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_a86bbd74a15f4a43801c17dbb7ab1690@46958_oswg940457oswg1014oswg676_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>眼下人形机器人还有很多短板，远不能走向大众市场，欣慰的是，为了展示机器人的灵活性，接下来不管是地方政府还是企业，都在组织各种赛事，比如拳击格斗、足球赛、篮球赛等等。</p>
  <p>看来机器人走向市场之前，必须要在赛场上证明自己了。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/0o9UL7bM4GWQPC3LBmTNSQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“超电机器人”</a>，作者：宋增昊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3309338124917254</id>
            <title>13亿估值独角兽一夜崩塌，微软、软银踩雷“假AI”，印度码农人肉撑起 AI 骗局</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3309338124917254</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3309338124917254</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 26 May 2025 11:47:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI创业, Builder.ai, 融资泡沫, 技术造假  
<br>  
<br>  
总结: 2025年5月，估值13亿美元的AI公司Builder.ai突然破产。该公司曾承诺通过AI让非技术人员轻松开发App，但实际技术被揭露为人工操作而非真正的AI。尽管存在造假问题，Builder.ai仍获得微软、软银等巨头投资，估值飙升。最终因财务造假被贷款方扣押资金，导致资金链断裂而破产。其失败揭示了融资成功与技术实力之间的脱节，以及AI领域叙事泡沫的风险。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_1b37faac172b45b0af865cfe9a9d2ea5@46958_oswg1065688oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在AI创业热潮仍然炙烤全球科技市场的2025年5月，一家估值超13亿美元、曾获得微软、软银、卡塔尔投资局青睐的AI公司突然宣告破产。</p>
  <p>这家公司叫Builder.ai。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_b817a3e424114a03bc4d6fc7673c777b@46958_oswg19692oswg1006oswg221_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图注：官网只剩下两个邮箱</p>
  <p>过去八年，它许下的承诺曾让无数投资人动容：任何人，无需懂代码，只需像点披萨一样简单的操作，就能打造出自己的App。它要做的，是彻底“平民化”软件开发流程。</p>
  <p>但现在，它倒了。而且倒得很彻底。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_d8846b8ea8d948b683b96410381d03a4@46958_oswg170434oswg1029oswg379_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图注：金融时报的报道</p>
  <p>这家公司不是一夜之间崩塌的。</p>
  <p>它成立于2016年，创始人Sachin Dev Duggal自称是从对传统软件外包的“愤怒”中找到灵感。他希望通过Builder.ai，把前端可视化、模块化的组件与后台的“AI协调器”结合起来，用最少的人力、最快的流程完成应用开发。更重要的是，这一切不需要懂代码。</p>
  <p>它的宣传口号完美踩中“AI黄金时代”的叙事节奏：<strong>人人可开发、AI自动生成、无需工程背景。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_1f224f618306425995687490671684fd@46958_oswg46244oswg821oswg345_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图注：华尔街日报的2019年报道&nbsp;</p>
  <p>但故事早在2019年就出现裂缝。那年《华尔街日报》一篇调查报道揭露，Builder.ai所谓的AI，其实大部分功能都是“<strong>印度程序员人肉实现</strong>”的。</p>
  <p>一名知情员工表示：“系统用的是决策树，你跟客户说你有AI，他们不会想到这是上世纪50年代的技术。”</p>
  <p>换句话说，这是一个几乎“<strong>全是人工，没有智能</strong>”的假AI平台。</p>
  <p>即便如此，这家公司的融资能力并未受阻，反而越走越高。</p>
  <p>2018年，它拿下2950万美元，由软银旗下基金Deepcore领投。</p>
  <p>到2022年，完成近2亿美元融资。2023年5月，在卡塔尔投资局（QIA）领投的C轮融资中再拿2.5亿美元。<strong>同年，微软宣布成为战略投资方，并把Builder.ai整合进Azure云服务。</strong></p>
  <p>很多人也好奇：Builder.ai的创始人Sachin Dev Duggal，到底是怎么说服微软、软银、QIA这些巨头买账的？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_a9eab3c627914bc0b1063b2052d56965@46958_oswg97086oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>答案也许并不复杂。<strong>他有一份光鲜的履历</strong>：14岁开始靠装机创业，17岁为德银开发汇率套利系统，21岁创办Nivio（估值一亿美元），之后又做过照片分享App。</p>
  <p>他熟悉硅谷、擅长演讲，形象光鲜，是那种<strong>“典型的技术商人”</strong>。AI正火的时候，他带着“让非工程师也能构建App”的愿景再次出现，项目故事讲得漂亮，几轮融资就水到渠成。</p>
  <p>这类人物的出现，不是偶然，而是AI叙事黄金期下的结构性产物。</p>
  <p>Builder.ai的估值一路攀升至13亿美元，官网上罗列的Logo越来越多，Gartner和Fast Company等榜单持续上榜，<strong>几乎成了AI+软件自动化的行业标杆。</strong></p>
  <p>只有内部员工知道，这家公司正在靠虚报营收和烧钱扩张维持表象。</p>
  <p>清算在2025年5月正式到来。</p>
  <p>Builder.ai的贷款方Viola Credit因发现公司夸大财务报表，从其账户中直接扣押3700万美元，触发融资违约。</p>
  <p>接任CEO仅两个月的Manpreet Ratia手中只剩500万美元现金可调度，数日后申请破产保护。</p>
  <p>公司官网下线，员工大量被裁。曾被包装成“AI创新旗舰”的Builder Studio产品也被搁置。</p>
  <p>据《金融时报》报道，<strong>Builder.ai累计欠亚马逊8500万美元、欠微软3000万美元，核心债务已无法偿还。</strong></p>
  <p>事实上，Builder.ai的失败更像是一场营销与现实长期错位后的自毁仪式：当“技术不可知”成为常态，讲故事的能力一度可以压过技术本身，但纸牌终究要倒塌。</p>
  <p>Builder.ai的失败说明一个简单却被反复忽视的事实：不是每一次融资成功，都是产品成功的前兆；不是每一个估值飞升的公司，都拥有与其对等的技术护城河。</p>
  <p>当“AI”这个词本身被赋予信仰式的力量，我们就很难看清它背后的真实结构。而当AI从愿景变成基础设施时，想象力无法继续替代验证。</p>
  <p>AI领域需要技术，也需要自律。但更需要时间来揭开叙事与现实之间的那层膜。</p>
  <p>Builder.ai没有活到那个时刻。</p>
  <p>但下一家，也许就在明天。</p>
  <p>via &nbsp;https://www.financialexpress.com/business/start-ups/why-did-microsoft-backed-1-3bn-builderai-collapse-accused-of-using-indian-codersforaiwork/3854944/&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/TPxnq_B-319tuQBAbAHJrg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“大数据文摘”</a>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3309337911352068</id>
            <title>“2.5万元就买了个摆设？”Vision Pro用户一年后集体后悔：吃灰、脖子疼、卖不掉</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3309337911352068</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3309337911352068</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 26 May 2025 11:45:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果Vision Pro, 混合现实头显, 市场反响, 用户体验  
<br>  
<br>  
总结: 苹果Vision Pro作为一款高价混合现实头显，初期凭借品牌效应吸引关注，但随后因高昂售价、设备重量、续航问题及缺乏杀手级应用而遭遇市场冷遇。用户反馈佩戴不适、使用频率低，甚至成为闲置物品。销量迅速下滑，苹果被迫调整生产计划并研发更轻便的后续产品以挽回市场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>还记得去年&nbsp;2 月苹果 Vision Pro 正式发售时，科技圈被它搅得火热的场景吗？</p>
  <p>当时，它就像一个来自未来的使者，承载着大家对空间计算时代的无限遐想。那时库克对苹果 Vision Pro&nbsp;的期望也仿佛还在耳边回响：“正如 Mac 电脑开启了&nbsp;PC&nbsp;革命，iPhone 引领了现代移动计算的潮流，苹果 Vision Pro 正站在新的历史起点上，揭开空间计算时代的序幕。”</p>
  <p>可谁能想到，仅仅一年多过去，剧情却来了个大反转。曾经被寄予厚望的 Vision Pro，如今在市场上却遭遇了滑铁卢：这款售价高达 3500 美元（约合人民币 2.5 万元）的混合现实头显，被用户频繁吐槽 “买了就后悔，只能在家吃灰”。</p>
  <p>“我买了个苹果 Vision Pro，结果它成了家里的昂贵摆设。”——这是许多苹果 Vision Pro 用户在购买一年后发出的共同感叹。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_cc784edd8d1346b3b97dd14997e5d6b8@46958_oswg473882oswg1080oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>3500 美元的“高价玩具”，如今无人问津&nbsp;</strong></h2>
  <p>自 2024 年 2 月苹果 Vision Pro 正式发售以来，市场对它的反应就像坐了过山车。</p>
  <p>刚上市时，凭借苹果的品牌光环和前期铺天盖地的宣传，确实吸引了一大批科技尝鲜者和忠实果粉的关注，首发周末的预购量一度看似很可观，据估算，在正式发布前的 1 月份，苹果仅用一个周末就通过预售卖出了 16-18 万台。&nbsp;</p>
  <p>可热潮退去后，残酷的现实摆在眼前：近来《华尔街日报》的调查采访显示，众多早期购买者如今满心懊悔。</p>
  <p>当初，弗吉尼亚州的房地产经纪人 Dustin Fox&nbsp;被苹果 Vision Pro&nbsp;的新奇感和可能提升工作效率的宣传所吸引，可如今他只无奈表示：“它现在完全在吃灰，过去一年我大概就用了四次。这东西太重了，我戴 20-30 分钟脖子就疼得受不了。”&nbsp;</p>
  <p>另一位买家 Tovia Goldstein&nbsp;也抱怨连连：“戴 60 分钟后，你就再也受不了，只能把它扔下来。我绝对不建议别人买，除非你钱多到没处花。”他还特别提到 Vision Pro 启动时间过长，连接外接电池后，还要等好几分钟设备才能使用，十分影响体验。&nbsp;</p>
  <p>还有不少消费者反映，在公共场合佩戴 Vision Pro 会遭遇异样的眼光和负面评价，有人因此干脆以大幅低于购买价的价格将其转手，损失惨重。</p>
  <h2><strong>不仅价格贵、设备重，还问题频出</strong></h2>
  <p>最重要的是，苹果 Vision Pro&nbsp;的问题可不止用户体验不佳这一点。</p>
  <p>高昂的售价，3500 美元的定价，让绝大多数普通消费者望而却步，即便对苹果忠实粉丝而言，这也是一笔不小的开支。而且，除了硬件本身价格高，若用户有视力矫正需求，还得额外花费 149 美元购买定制镜片；为减少维修成本，购买 Apple care 又得花 499 美元——算下来，总支出近 4000 美元，这无疑让更多人对其敬而远之。&nbsp;</p>
  <p>在性能方面，虽然 Vision Pro 号称拥有先进的技术，但实际表现却未能达到人们的预期。</p>
  <p>例如，它的重量问题一直饱受诟病，650 克的机身，长时间佩戴会给头部和颈部带来沉重负担。即便苹果为其配备了两种不同的带子，试图改善佩戴舒适度，但从上文的用户评价来看，效果依旧不理想。单带的 Solo Knit Band 包裹性强但对脸颊压力大，双带的 Dual Loop Band 虽分散了部分压力，却又会压头发，总之都不舒服。&nbsp;</p>
  <p>苹果 Vision Pro&nbsp;的续航也是个大麻烦。外置电池续航仅 2 - 2.5 小时，而且电池像个巨型充电宝，又沉又不方便：使用时，头上戴着头显，口袋装着电池，中间还连着一根线，别提多累赘了。另外，Vision Pro&nbsp;还存在漏光、视场角狭窄等问题，其中漏光可能是因为亚洲人鼻型问题导致遮光罩无法完全贴合，视场角则与分辨率和芯片算力相关，屏幕四周的黑边影响视觉体验。&nbsp;</p>
  <p>而在软件生态方面，Vision Pro 同样面临困境。苹果至今未能推出一款真正能吸引用户、充分发挥设备潜力的 “杀手级应用”。虽说有超过 2000 款专为 Vision Pro 设计的空间应用，以及 150 多万款兼容的 iOS 和 iPadOS 应用，但这些应用在实际使用中，并没有展现出与传统设备应用截然不同的独特优势——许多用户反馈，除了看电影能有较好的沉浸式体验外，在日常办公、社交等场景下，Vision Pro 并没有比电脑、手机等现有设备带来更多便利。</p>
  <h2><strong>销量惨淡，苹果紧急调整策略</strong></h2>
  <p>市场研究机构 IDC 的数据也印证了 Vision Pro 的困境。自去年 2 月份在美国推出以来，Vision Pro 仅在发售初期短暂火爆，随后销量便一蹶不振，单个季度销量从未突破 10 万台，且三季度美国销量较二季度下降了 75%。</p>
  <p>因此在去年 7 月份，IDC&nbsp;就预计：苹果 Vision Pro 全年全球销量不会超过 50 万台。</p>
  <p>面对 Vision Pro 糟糕的市场表现，苹果的应对策略也随之调整。据媒体报道，仅发售 2 个月后，苹果便迅速将 Vision Pro 的年度出货量预测减半，降至约 40 万台。甚至有消息称，Vision Pro 的供应商在 2024 年 5 月，也就是设备推出仅三个月后，就停止了生产相关组件。&nbsp;</p>
  <p>到了今年 1 月，由于需求持续低迷，苹果已经“暂时”停止了 Vision Pro 的生产。不过，据悉苹果并未完全放弃这块市场：有知情人士透露，苹果仍在积极研发两款新的 VR 头显，其中包括更轻、更便宜的 Vision Pro 2 继任者，试图挽回局面。&nbsp;</p>
  <p>那么，你又是否仍对苹果头显充满期待呢？</p>
  <p>参考链接：https://www.techspot.com/news/107963-apple-vision-pro-owners-they-regret-buying-3500.html</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/EpKdF1-azCvkdMu061mSMg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“CSDN”</a>，整理：郑丽媛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3309355470936577</id>
            <title>创业半年，融资3亿元，郭人杰说要做机器人的「消费品」</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3309355470936577</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3309355470936577</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 26 May 2025 11:39:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 乐享科技,具身智能机器人,家庭场景,消费品  
<br>  
<br>  
总结: 乐享科技聚焦家庭场景开发小型具身智能机器人，通过技术"降维"实现商业化落地。CEO郭人杰强调以消费品思维打造机器人产品，首推具备全屋移动能力的Z-Bot和W-Bot。团队从实际生活痛点出发，重点解决老人看护等长尾需求，并借助大模型技术增强情感交互能力。产品采取错位竞争策略，不追求人形外观而是功能拟人化，通过开放平台实现功能延展。公司计划2025年底推出首款产品，采取"边赚钱边养梦想"的务实发展路径。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>文｜邓咏仪</strong></p>
  <p><strong>编辑｜苏建勋</strong></p>
  <p>半年前，我们和乐享科技CEO郭人杰曾有过一次长谈——那时他刚从追觅中国区执行总裁的角色中离开，成立乐享科技。但产品还未见雏形，就拿下包括IDG、经纬、真格、红杉等一众明星资本的融资。</p>
  <p>“我的唯一优势就是卷。”郭人杰对我们说。</p>
  <p>5月底，我们又见到郭人杰。这次，乐享科技又完成了一笔亿元级天使+轮融资，由锦秋基金领投，老股东经纬创投、绿洲资本、Monolith持续加投，光源资本跟投，光源资本担任独家财务顾问。</p>
  <p>这是乐享科技在三个月内完成的第二轮融资，天使轮融资总金额近3亿元。</p>
  <p>更重要的，<strong>在获得新一轮融资之际，这家公司同时正式官宣了产品方向：做家庭通用小型具身智能机器人。</strong></p>
  <p>郭人杰对36氪表示，在这个领域打滚了半年，他把现有的软硬件技术都摸了一遍，有一个最大的疑问：为什么好技术这么多，但唯一能跑出PMF的品类，却只有AI玩具等零星几个赛道？</p>
  <p>“很多好技术都没有被用到AI硬件里。”他认为，PMF跑得慢，很大程度源于技术还没有下放。“比如电机、算法、模型的性能已经非常强，对于环境的感知和理解已经做到很好，很多却只停留在大型人形机器人中。”</p>
  <p>市场情况确实如此。大型机器人如今更多用于实验室、展厅等场景，大多售价十万到数十万元一台，普通用户很难触及。</p>
  <p>郭人杰希望能让技术“降维”，走到千家万户中。他曾切身经历过这样的例子——自动驾驶的激光雷达技术的“下放”，才促成了扫地机品类的大爆发。</p>
  <p>这段时间里，具身智能领域依旧热闹非凡。包括宇树、乐聚、松延动力在内的多家人形机器人公司都曾表示过，“2025年一季度订单爆了”。</p>
  <p>但火热的背后，从产品化到最后真正规模化的路上，还有更多难关和选择的路口，商业化场景还不够明晰。也正因如此，金沙江创投合伙人朱啸虎的一句“我们正在批量退出人形机器人公司”，才会激起了意料之外的波澜。</p>
  <p>某种意义上，这也显示出这个领域尚处极早期。</p>
  <p>而经历过扫地机品类从1到100的阶段，郭人杰有着更现实的视角。</p>
  <p>在访谈中，郭人杰提到了二十多次的“消费品”。他对36氪坦言，不管他想做的事情有多大，机器人是人形还是多足，本质上都是一种当下最合适的产品形态、解决方案。“不变的是——我们只想做机器人赛道中的消费品。”</p>
  <p>家庭场景下的“小型通用机器人”，只是第一步。</p>
  <h2><strong>大模型学会“思考”后，会催生AI硬件版的Manus</strong></h2>
  <p>在寻求产品方向时，郭人杰和团队先将目光放到了家庭场景中。</p>
  <p>直到如今，家庭场景依旧是为数不多跑出大消费品的场景，无论是利润还是规模水平，都证明了这是一个稳定而有消费力的场景。</p>
  <p>其次是，郭人杰和团队看到，小型机器人这种形态，已经能满足家庭场景下的几个核心需求和功能：拟人化、可移动性、集成化。</p>
  <p>乐享科技的第一款产品，也在这三个标准下产生。</p>
  <p><strong>目前，乐享科技的第一批产品平台已经完成研发—— 一款在室内场景，约高50厘米，能够实现全屋移动的家庭机器人Z-Bot，外观上采取拟人化的形态；另一款则是能够覆盖室外和户外场景的智能陪伴机器人W-Bot。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_0f62840430f540bba9fe1b143837b8ce@2057308263_oswg537153oswg1080oswg1350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△小型具身智能机器人Z-Bot</p>
  <p>即便如此，郭人杰和团队依旧经历了一个从“拿着锤子找钉子”，到重新反思的过程。</p>
  <p>比如，拟人化的形态，所对应的是一种天然的产品直觉。“一开始只是一拍脑袋，觉得应该要做一个家庭像人的机器人，可以在全屋移动，拿着产品去找场景。”郭人杰说。</p>
  <p>但一个月下来，郭人杰发现，发现整个组织对产品功能、场景的收敛更迷茫了。比如，是不是该做加机械臂？双足还是履带？</p>
  <p>最后，他只能迅速让整个团队停下来，从家庭场景中的实际痛点开始出发，开始看家庭生活中哪些才是能解决的，最实际的痛点。</p>
  <p>方法也十分朴实。郭人杰和团队从自己的生活出发，一条一条捋家庭生活中的痛点，做大量的用户调研。“比如在想平时我和我家里人的交流方式，思考我爷爷独居时的安全问题，一个移动的机器人能怎么样帮助到他”。郭人杰甚至让员工带宠物来上班，只为了更好地收敛产品需求。</p>
  <p><strong>最终，团队想通的核心要义在于：第一步，要先让机器人做到全屋可移动。在这基础上，先满足足够多的、长尾的家庭需求。</strong></p>
  <p>一个典型的例子是老人、儿童的看护场景。对于不少老人而言，装固定的物理摄像头，首先要面临的就是老人的心理抗拒，以及摄像头和传感器难以完全覆盖的难题——但如果有可以移动的机器人，在固定时间和范围内巡航，能做到可靠的看护。</p>
  <p>除了看护，还有安防、类似这样长尾需求集合起来，郭人杰称之为“移动版的硬件Manus”。</p>
  <p>而一旦机器人能够陪伴巡航，就能满足不同场景中的信息获取需求。“比如看电视时，你可能需要一个可以语音交互的Agent，想随时随地用语音操控全屋的硬件，或者了解室内外的安防巡航，一个移动的终端可以显著提升交互体验。”</p>
  <p>而这些需求，都是单独为之付费时，许多家庭用户会觉得频次太低，不够刚需——但如果有一个产品集合得足够多，同时又能切实解决移动场景中的痛点，或许就能建立商业闭环。</p>
  <h2><strong>不只要“翻跟斗”，而要做有情感的家庭终端</strong></h2>
  <p>DeepSeek R1的发布，则是乐享科技收敛产品方向时，另一个重要的转折点。</p>
  <p>“这是我2025年遇到最幸运的一件事。”郭人杰说。</p>
  <p>前两者的发布，代表着模型推理水平的巨大提升。如果将其应用到机器人的“大脑”中，机器人也随之学会“怎么思考”，就能够自主规划、完成更多任务。这对于尚处在技术曲线早期的机器人赛道，意义重大。</p>
  <p>在定义产品时，乐享科技团队还规划了面向极客、大学生、研究者群体的一个版本：一个高开放度的小型机器人开发平台。初衷在于，要在早期，就让用户能够高度定义产品。</p>
  <p>比如，机器人适配不一样的传感器、软件功能之后，用户基于自己不一样的家庭环境来开发，家庭成员都可以享有对应的自定义功能。</p>
  <p>“加入强化学习之后，意味着产品未来的延展性足够强，是区别于传统机器人的最重要一点。”郭人杰解释。</p>
  <p>很大程度上，这也和团队想做的“拟人感”高度挂钩。</p>
  <p>从前，如果用户想教会一个机器人做指定的动作，比如陪家里的猫玩逗猫棒，这样的动作基本要靠工程师提前写好程序，固定有数个动作。</p>
  <p>但在强化学习成为主流路线后，用户能够更简单地定义一套机器人的动作，而且机器人甚至能自主规划和完成动作的学习。</p>
  <p>这会给用户一种更私人、更拟人的体验——用户亲自和机器人互动、教育机器人。反过来讲，只要机器人进入到用户的家庭场景中足够久，了解到更多上下文，那么就会给用户提供更个性化的互动反馈。</p>
  <p>在访谈中，郭人杰反复强调，他们追求“拟人感”，并非物理意义上的，有两手两足，会叠衣服做饭的大人形机器人；更多是一种情感意义上的“拟人”，能提供家庭陪伴感。</p>
  <p><strong>这和很多专注大人形的创业公司相比，是一种错位竞争的路径。</strong></p>
  <p>在具身智能领域中，这种错位竞争的状态，同样因为共识尚未达成，或者说共识太遥远。</p>
  <p>乐享并不聚焦在和大人形机器人“卷”某个专有任务，比如叠被子、或是能洗衣做饭——郭人杰认为，这种现实世界中有明确市场对标的场景，机器人做到95%，也很难与人类匹敌，但这个方向一旦突破到可商业落地的那条界限，就能有指数级的增长。</p>
  <p><strong>乐享倾向于那条更现实主义的演进路线，即顺着如何让机器人“更拟人、更有情感”的目标，在每次的迭代中寻找商业机会。</strong></p>
  <p>他打了个比方——乐享的第一款产品，甚至都可以没有语音功能。哪怕只靠机器人的肢体语言和屏幕显示，也能表示相当程度的情感。用陪伴这个形态，先切入到用户的生活场景中，再逐步增加功能属性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_5c25801c60904817ad2d4c9636023021@2057308263_oswg1702792oswg1080oswg1441_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△W-Bot 履带式陪伴机器人</p>
  <p>为此，乐享科技已经通过与大模型合作方，共同研发情感大模型的方式，研发基于本地的情感模型，以及意识仿生模型。</p>
  <p>建立了信任和陪伴感是第一步。在这之后，才会有更多“上下文”的输入——家庭成员愿意与机器互动，这才让机器有了“自主学习”的可能。而团队规划的开发平台，又给产品留下了更多功能延展的空间。</p>
  <p><strong>这来自过往在消费品上的多年迭代的经验。“简单来说，我们现在一定是一边赚钱，一边养梦想。”他总结道。</strong></p>
  <p>如今，乐享规划的三条产品线中，都已经初步完成研发。在他的计划表中，2025年底，第一款产品就应该能够上线。</p>
  <p>成立半年就完成了产品demo开发，无论是产品还是组织，这家公司还处在急速的变化之中。“今天我们认为这是对的事情，那我们就去做，但我们也有可能是错的，所以要保持高速的迭代试错。”郭人杰说，关键在于，如何要保有高速迭代和升级的能力——才有可能逐步接近想象中的这个愿景：让机器人真正成为的家庭成员。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_3b1e2d7f8d4c4c94afb133768b0f358c@2057308263_oswg53751oswg900oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">欢迎交流</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_d8e5f5b7b17840d8a2c3d6e5f4893527@2057308263_oswg135185oswg900oswg296_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">欢迎关注</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ti5OQ2jxu6Wx7ZGlYdCYTw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智能涌现”</a>，作者：邓咏仪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3309289842170628</id>
            <title>国产功率半导体公司，大涨</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3309289842170628</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3309289842170628</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 26 May 2025 11:29:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 功率半导体, 士兰微, 比亚迪, 碳化硅

<br>
<br>
总结: 2024年全球功率半导体市场总体萎缩，但中国厂商士兰微和比亚迪市占率逆势上升，分别位列全球第六和第七。国产功率半导体公司一季度业绩普遍增长，士兰微净利润同比暴涨1072.43%。国产功率半导体复苏早于国际厂商，消费电子和汽车电子是主要增长动力。在中高端领域如IGBT和碳化硅方面，国内厂商仍在追赶国际水平。汽车半导体市场仍由外企主导，但中国市场规模增速可观。下半年功率半导体市场有望复苏，国产厂商持续扩产，碳化硅器件将加速在新能源汽车领域应用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年上半年的功率半导体市场，传来的大都是消极的情绪。</p>
  <p>“需求疲软”“库存高企”， 英飞凌、安森美等巨头 更是 直言“传统业务承压”。</p>
  <p>但有意思的是，国产功率芯片公司的体感似乎并不相同。</p>
  <h2><strong>01功率半导体公司，排名变了</strong></h2>
  <p>根据英飞凌发布的2025财年第二季度财报，2024年全球功率半导体市场总规模缩小至323亿美元。中国的<strong>士兰微电子以3.3%的市场占有率跃升至全球第六，而比亚迪则首次跻身全球前十，市场份额达到3.1%位列第七。</strong>英飞凌作为全球领先的半导体公司，其在功率半导体市场的市占率仍位居全球第一，但2024年同比下降了2.9个百分点，降至17.7%。排名第二的安森美半导体市占率也下降了0.5个百分点，为8.7%；排名第三的意法半导体市占率下降了1个百分点，为7%。相比之下，<strong>2024年全球功率半导体市占率前十的企业，只有士兰微、比亚迪两家企业市占率相比2023年提升。</strong></p>
  <p>士兰微电子功率半导体营收从2023年的9.28亿美元增长至2024年的10.66亿美元，市占率从2.6%提升至3.3%，稳居国内功率半导体龙头地位。比亚迪则主要得益于其汽车整车产销量的快速增长，2024年，比亚迪全年销量超过427万辆，其中新能源乘用车销量超过425万辆，同比增长41.1%。此外，排名第四的是三菱电机(市占率4.7%)，排名第五的是富士电机(市占率3.9%)，威世半导体(市占率2.7%)、东芝(市占率2.7%)、NXP(市占率2.6%)分列第八、第九、第十。</p>
  <p>从数据看，市占率攀升正让本土企业在全球竞争中权重渐显。而今年一季度，当多家功率芯片龙头对市场前景持保守态度时，国产功率芯片公司的表现尤为值得关注。</p>
  <h2><strong>02大涨1072.43%，国产功率芯片再度飘红</strong></h2>
  <p>笔者统计了十家国产功率半导体公司的Q1最新业绩，这些数据印证了笔者上述的观点。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_a9d7c093c02e476f9335fe69be3d65e3@000000_oswg217296oswg830oswg545_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>今年Q1，国产功率半导体公司业绩集体飘红。统计中的十家公司中，除<strong>苏州固锝</strong>外，其余九家的营收同比均为上涨，归母净利润数据来看，除<strong>斯达半导体</strong>外，其余九家公司的归母净利润营收也均呈现上涨趋势。</p>
  <p>其中，<strong>表现最亮眼的便是士兰微。</strong>报告显示，士兰微一季度营业收入为30.00亿元，同比增长21.70%；归母净利润为1.49亿元，<strong>同比增长1072.43%</strong>；扣非归母净利润为1.45亿元，同比增长8.96%；基本每股收益0.09元。<strong>华润微、宏微科技、华微电子、苏州固锝</strong>也均实现三位数的归母净利润同比增幅。</p>
  <p>从当前功率半导体市场的复苏节奏来看，国产功率半导体公司与国际厂商的节奏似乎并不相同。</p>
  <p>国产功率半导体的市场复苏，在去年就已有明显迹象。</p>
  <p>早在去年Q2，笔者就曾观察到有业内人士表示“功率半导体的价格开始企稳，晶圆代工厂产能利用率开始回升。”其中，各晶圆代工厂、IDM（即设计制造垂直一体化）厂，都是接近满产状态。</p>
  <p>华润微在接待机构调研时表示，公司6英寸及8英寸产线的产能利用率达到90%以上，其中部分产品线已在95%以上；12英寸产线处于爬坡上量以及客户验证阶段。扬杰科技表示，公司已经处于满产满销状态。</p>
  <p>“功率半导体复苏得比预期要早，我们的产线也已经基本上处于满载状态。”晶圆代工厂方面，芯联集成相关人士曾表示。</p>
  <p>功率半导体市场的需求稳步增长，主要得益于两方面：一方面，<strong>消费电子行业在今年Q1明显复苏；</strong>另一方面，<strong>高端的汽车电子、AI带动的高性能计算及高速通信等需求，给产业带来新的成长驱动力。</strong>这一点在下文部分公司的财报中也得以体现。</p>
  <p>当前，国产功率半导体已在众多领域应用，特别是低端产品，如二极管、三极管、晶闸管、低压MOSFET（非车规）等，已初现“规模化效应、国产化相对较高”等特点。<strong>在中高端领域，如SJ MOSFET、IGBT、碳化硅等，特别是车规产品，由于起步晚、工艺相对复杂以及缺乏车规验证机会等问题，国内厂家依然在追随海外厂家技术发展路线。</strong>但近年来，市场逐渐从依赖进口向国内自给自足转变，国产厂商的市场空间正进一步扩容。</p>
  <p>相比功率半导体市场国内企业取得的显著进展，汽车半导体市场仍由外企主导。英飞凌财报显示，其在汽车半导体及汽车&nbsp;MCU&nbsp;领域均位列第一，且市场前五名企业均为外企。</p>
  <p>汽车半导体市场空间巨大，尤其是随着汽车行业电子化程度的提高，汽车芯片的需求量快速增长。国际数据公司（IDC）预计，随着高级驾驶辅助系统（ADAS）、电动汽车（EV）和车联网（IoV）的日益普及，汽车半导体市场规模到2027年将超过880亿美元。而根据英飞凌数据，2024年全球汽车半导体市场规模为684亿美元。这意味未来三年全球汽车半导体市场规模将增长近29%。</p>
  <p>中国汽车半导体市场增速更为可观。据悉，2024年中国汽车芯片市场规模达1200亿元，预计2030年突破3000亿元，年复合增长率超25%。增长主要源于：<strong>新能源汽车渗透率提升至40%，带动功率芯片需求；L2级以上智能驾驶渗透率超50%，推动主控芯片需求；智能座舱普及率超60%，拉动存储和模拟芯片需求。</strong></p>
  <p><strong>在多家国产功率半导体公司的财报中，“汽车”均是一个关键词。</strong></p>
  <p>华润微财报显示，<strong>MOSFET、IGBT、SiC MOS、功率&nbsp;IC&nbsp;等系列化车规级产品及模块产品，已通过产品组合形成解决方案进入国内头部车企及汽车零部件Tier1&nbsp;的供应链体系，</strong>应用于如动力控制、车身电子及智能驾驶辅助等多个核心系统，并不断提升市场份额和竞争力。消费电子方面，其功率IC、IPM&nbsp;模块、MCU&nbsp;等核心产品，在家电、手机、计算机、智能穿戴等领域的头部客户端稳定上量。</p>
  <p>扬杰科技表示，<strong>汽车电子业务持续高速增长，Q1营业收入较去年同期增长超70%。</strong>此外，随着经济形势向好及国家“两新”政策推广，消费类电子市场需求旺盛，公司Q1消费电子领域营业收入较去年同期增长超27%。</p>
  <p>宏微科技也表示，已完成光伏用&nbsp;IGBT&amp;FRD&nbsp;芯片、车规级IGBT&amp;FRD&nbsp;芯片开发及认证。SiC&nbsp;产品研发进展迅速，1200V 40mohm SiC MOSFET&nbsp;芯片研制成功，已通过可靠性验证，量产在即；车规级&nbsp;SiC&nbsp;模块银烧结工艺通过验证，SiC SBD&nbsp;芯片完成客户系统级测试，产能持续释放。</p>
  <h2><strong>03下半年，功率半导体走向何方？</strong></h2>
  <p>对于下半年的功率半导体市场，笔者观察到三点趋势。</p>
  <p><strong>第一点，全球功率半导体市场，有望迎来复苏。</strong></p>
  <p>在整体周期性复苏方面，海外功率大厂纷纷表示，短期功率器件仍前景难料，行业恢复仍需时间。不过已有不少龙头将行业复苏的矛头对准今年。</p>
  <p>英飞凌首席执行官约亨-哈内贝克（Jochen Hanebeck）表示，“除人工智能外，我们的终端市场目前几乎没有任何增长动力，周期性复苏被推迟。因此，我们准备在2025年实现低迷的经营业绩”。</p>
  <p>东芝电子设备和存储业务总经理Noriyasu Kurihara表示，目前对功率芯片的需求缓慢，因为设备制造商仍在消耗库存，但2025年业务应该会回暖。</p>
  <p>随着下半年，功率半导体市场的整体好转，国产厂商或迎来更快地发展机遇。在这一点上，他们已做好准备。</p>
  <p><strong>第二点，国产功率半导体公司，持续放量。</strong></p>
  <p>士兰微、捷捷微电、中芯集成、华虹公司等本土IDM和ODM厂商正兴建产能，保证出货量，同时不断迭代新产品。</p>
  <p>士兰集昕公司“年产36万片12英寸芯片生产线项目”已有部分设备到厂并投入生产，并且加快转12英寸产线量产的进度；士兰集科加快车规级IGBT芯片、超结MOSFET、高性能低压分离栅MOSFET芯片的产出和上量，已具备月产2万片IGBT芯片的生产能力。</p>
  <p>捷捷微电宣布对全资子公司捷捷半导体有限公司投建的“功率半导体6英寸晶圆及器件封测生产线建设项目”增加投资，由最初的5.1亿元上调至8.1亿元。6寸线目前具备30000片/月产能，现已实现约20000片/月产出。</p>
  <p>中芯集成在去年6月表示，将发力高端功率半导体代工市场。中芯集成已经建成了国内最大车规级IGBT制造基地，预计IGBT产能在今年底前超过12万片/月。</p>
  <p>随着产业链库存出清，需求进一步回暖，消费电子、汽车电子、高性能计算、高端通信及新能源等领域将是功率半导体行业增长主要驱动力，而拥有高端产品的厂商将成为产业景气度回温的主要受益者。</p>
  <p><strong>第三点，国产SiC器件，加速上车。</strong></p>
  <p>碳化硅（SiC）功率器件作为第三代半导体的核心代表，凭借其高频、高效、耐高温、耐高压等特性，正在新能源汽车、光伏储能、工业电源等领域加速替代传统硅基器件。</p>
  <p>2024年为国产SiCMOSFET主驱规模放量的元年，8英寸线逐渐落地，预计沟槽型SiCMOSFET也逐步追赶国际大厂。其中，性能指标（包括比导通电阻/短路耐受时间等）、产能（优先考虑产能供给充沛厂商）以及高可靠性成为终端车企关注重点。</p>
  <p>芯粤能CTO相奇表示，2025年或将成为国产SiC芯片规模量产上车的元年。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247795487&amp;idx=1&amp;sn=1f3aed6006e30d16f2409154f421d2a1&amp;chksm=c0b637abaa860872ee3ddee512e12804560cdf80b8e10097ea3dfe9ba38c1ca0734d95ca529b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：丰宁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3309283809712904</id>
            <title>美国拟为卫星通信释放大量频谱资源，卫星互联网"军备竞赛"进一步升级</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3309283809712904</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3309283809712904</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 26 May 2025 11:23:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美国联邦通讯委员会, 卫星通信频谱, 低轨卫星, 卫星直连通信  
<br>  
<br>  
总结: 美国联邦通讯委员会（FCC）计划释放大量卫星通信频谱资源，以支持低轨卫星和下一代卫星宽带服务的发展，解决频谱紧缺问题。FCC将就多个频段的使用展开咨询，这些频段目前未充分利用，适合卫星宽带服务。卫星运营商如Starlink与电信运营商在频谱资源上存在博弈，呼吁重新分配未充分利用的频谱。卫星直连通信（D2D）成为热点，可复用移动通信产业链，应用于手机和物联网领域，尤其是智能网联汽车。D2D技术能解决部分覆盖问题，并在紧急通信和农业物联网等场景发挥作用。3GPP技术路线预计将成为主流，推动卫星通信与地面网络的无缝连接。FCC的政策将刺激全球卫星通信投资，推动规模化市场形成。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，美国联邦通讯委员会（FCC）宣布将大幅扩展卫星通信可用频谱，计划释放超过20,000MHz的频段资源，以支持低轨卫星（LEO）和下一代卫星宽带服务的发展。这一举措旨在解决商业航天和卫星互联网行业面临的频谱紧缺问题，尤其针对SpaceX星链等大规模星座系统的需求。FCC对频谱政策的态度的重大转变，势必给卫星通信领域注入一剂强心剂，推动卫星通信领域“军备竞赛”进一步升级。</p>
  <h2><strong>美国监管机构拟释放大量卫星通信频谱资源</strong></h2>
  <p>FCC将就使用 12.7 GHz-13.25 GHz、42.0 GHz-42.5 GHz 和 51.4 GHz-52.4 GHz 频段以及 W 频段（即 92.0 GHz-94.0 GHz、94.1 GHz-100 GHz、102.0 GHz-109.5 GHz 和 111.8 GHz-114.25 GHz）进行卫星连接展开咨询。</p>
  <p>FCC表示，这些未充分利用的频段是理想的卫星宽带可使用频段，多年来，过时的法规限制了12.7 GHz 频段的卫星运行，42 GHz频段是少数几个仍然保持未开发的频段之一，52 GHz频段没有获得许可的商业用户，W波段为长期未开发的频谱，可实现千兆容量，为卫星服务提供了令人兴奋的机会。</p>
  <p>一直以来，卫星运营商持续与电信运营商在频谱资源方面进行博弈，其中代表性的就是马斯克旗下的Starlink。近期Starlink对于美国一家运营商Dish Network囤积频谱提出不满，并呼吁 FCC 重新分配其卫星频率。Starlink在给监管机构的一封信中提出，Dish Network拥有大量频谱资源，但并未向美国消费者提供5G或其他服务，该公司长期占用宝贵的中频段频谱资源，但没有进行充分利用，希望引入新的卫星服务商，利用这些频谱为用户提供服务。</p>
  <p>2024年底，Starlink曾向FCC提交过一份申请，要求制定一项规则，重新考虑非同步地球轨道和同步地球轨道卫星系统之间的频谱共享制度，并认为目前的规则是基于低效、有缺陷和过时的。</p>
  <p>FCC虽然对于释放卫星通信频率还未形成最终决议，但其积极推进的态度，足以给业界一个明确的信号，对于卫星通信形成大力支持态度。</p>
  <h2><strong>卫星直连通信发展前景</strong></h2>
  <p>卫星通信相关政策的释放，让卫星直连通信备（D2D）受业界关注。在新的卫星通信参与者不断扩大容量的情况下，新的运营商和老牌卫星参与者也在不断评估它们提供卫星直连通信的能力，这方面持续吸引着政策制定者的关注。另外，卫星运营商与地面移动通信运营商合作，提供D2D通信也成为近年来一个热点。</p>
  <p>D2D有一些强大的潜在用例，根据GSMA数据，目前，全球4%的人口生活在移动信号覆盖之外，而37%的人口生活在信号覆盖范围内但不使用移动信号覆盖。D2D 可能有助于解决4%的覆盖率差距，但无法解决37%的使用差距。</p>
  <p>对于地面移动网络运营商来说，D2D 可以在两大用例类别中发挥作用。首先，某些地区（通常是高收入国家/地区）的客户可能愿意为人口稠密地区以外的连接支付更多费用，包括户外运动爱好者或偏远地区的车辆。其次，移动网络运营商与卫星运营商在D2D服务合作，在基站经济上不可行的情况下提供基本覆盖，使它们不仅可以履行监管承诺，还可以提供农业物联网等新服务。</p>
  <p>D2D能够快速商用，一个重要原因在于其能够复用移动通信产业链现有成果。D2D可以复用移动频谱、标准智能手机，例如可以在同样用于地面移动通信的芯片组或使用3GPP卫星频段的芯片组的手机上工作。</p>
  <p>虽然前期D2D用在更复杂的手机上，但让D2D能够应用于大部分消费者可以负担得起的设备上更有意义。另外，国际上和跨境接入协调对于D2D的运营可持续性至关重要。</p>
  <p>D2D的另一方面典型应用就是物联网领域，这一领域服务场景广泛，预计用户数量规模远高于手机用户。当然，应用于物联网的D2D通信目前更多聚焦于窄带物联网，单个连接收入无法与手机用户的宽带通信相比，不过物联网用户规模能够保障收入规模，吸引大量卫星运营商和电信运营商在这一领域投入。</p>
  <p>在卫星D2D通信领域，汽车直连通信近期收到高度关注。智能网联汽车应用卫星通信，既有宽带需求，也有窄带需求，聚焦卫星通信和地面通信无缝切换。汽车出货量众多，若能够将D2D技术作为汽车标配，则会给相关厂商带来规模化收益。近期针对汽车的卫星直连通信案例不断增多，为卫星通信的应用场景提供一个新的蓝海。</p>
  <p>一个案例是近日在法国巴黎举办的5G汽车协会（5GAA）会议上，LG电子在现场演示了其物联网非地面网络（IoT-NTN）技术，该演示在巴黎全城进行，展示的车辆配备了基于IoT-NTN的远程信息处理控制单元。LG表示，这次演示是在地面（TN）和非地面（NTN）网络环境之间无缝切换时，实现不间断、对话级语音通信的首次实例。LG的解决方案将人工智能驱动的语音压缩技术整合到其IoT-NTN系统中，显著减小了语音消息的大小，克服了此前将卫星通信限制为简短紧急文本消息的数据限制，同时扩展了其功能，使其能够进行语音传输，结果是语音消息传输速度提高了十倍以上，能够实现真正的双向对话。在紧急情况下，车辆乘客可以按下一个紧急呼叫按钮，发送基于语音的求救信号并描述情况，而无需输入短信或执行其他操作。另一个案例是上周国际通信卫星组织Intelsat和平台厂商Cubic3成功完成一项关键的车辆卫星连接测试，展示了地面网络和非地面网络如何无缝连接，无论在何处都能提供始终在线的连接服务。</p>
  <p>笔者在此前多次发文指出，从技术路线看，随着3GPP标准的不断完善，借助3GPP阵营在全球生态的影响力，3GPP阵营的行通信技术未来将成为主流的路线。目前，大部分移动通信运营商和多家主要卫星运营商已开始了3GPP技术的合作。</p>
  <p>美国对于卫星通信频谱政策释放的背景下，卫星通信的投资预计会进一步升级，也将刺激全球其他国家和地区对这一领域的投资。未来，随着宽带和窄带卫星通信需求的不断增长，以及卫星通信相关成本大幅下降，我们或许很快看到全球卫星通信服务规模化市场形成。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTM5ODQyMA==&amp;mid=2651323734&amp;idx=1&amp;sn=722bf05d1397d58aefb7d4e8be477362&amp;chksm=bc5a81dedb225a2e2d7c44a79d5120a278a21875a7b935957ee2b8d574da297997aa5217226e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“物联网智库”（ID：iot101）</a>，作者：赵小飞，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3309272104557319</id>
            <title>“听抖音”上线，音频平台的日子更不好过了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3309272104557319</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3309272104557319</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 26 May 2025 11:22:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 抖音,听抖音,音频功能,声音经济  
<br>  
<br>  
总结: 抖音近期全量上线“听抖音”功能，支持用户将视频转为音频播放，适用于中长视频。该功能支持后台播放、定时关闭和倍速调节，旨在拓展用户使用场景至通勤、家务等被动伴随场景。抖音此举不仅优化用户体验，还意图拓宽内容生态边界，进军声音经济市场。与其他平台相比，抖音在用户体量、使用时长和内容多样性上具有优势。尽管面临功能完善和商业化等挑战，抖音的入局可能对传统音频平台构成压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>要说近十年来国内互联网市场最成功的产品，抖音毫无疑问将榜上有名，打开抖音刷短视频如今更是已经成为数亿用户的日常。然而抖音并不满足于此，他们还想为大家提供更多的选择。</p>
  <p>近日有消息显示，抖音正式全量上线“听抖音”功能，支持用户将视频当做音频来听。目前用户在抖音App中点击视频播放页面右下角的“听抖音”按钮，即可打开音频播放页面。同时还可以通过长按视频播放页面唤起功能页，或是通过侧边栏中的“生活娱乐”频道开启这一功能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_6f70a45f5dfd48a79f4548e42bf14a98@000000_oswg54174oswg675oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但需要注意的是，据我们三易生活的实测发现，目前仅有中长视频支持“听抖音”功能，时长在1分钟以内的短视频内容则暂不支持。</p>
  <p>据了解，“听抖音”功能支持后台播放，即用户退出抖音页面或是将手机锁屏后，也能继续收听相关内容。此外还支持设置定时播放，包括播完整集再关闭，或是30、60、90分钟后关闭，并支持用户自主调节音频的播放倍速（由0.75至3倍不等）。</p>
  <p>而在播放内容方面，除了支持同步用户收藏夹外，“听抖音”功能还提供了“助眠推荐”等选项。在当前音频播放结束后，系统将自动播放当前创作者的其他作品，同时用户也可按需求选择顺序或循环播放。</p>
  <p>上线“听抖音”功能，抖音方面显然是要为用户提供更多的体验方式。但“听抖音”不仅仅是一次用户体验的优化，更是为了帮助创作者拓宽内容传播的途径。所以从这一角度来看，这个功能或许还代表着抖音进一步拓展内容生态边界的意图。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_d6f8ee27464f4156841de22a1bc57b13@000000_oswg51209oswg636oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>事实上，近年来抖音方面不断在拓展内容的类型，也早已不再局限于短视频。继此前将图文、中视频，乃至短剧和长剧纳入囊中后，自然也不会“放过”音频。</p>
  <p>一方面，图文也好、视频也罢，其实都需要用户全程注视屏幕，这就使得抖音的使用场景局限于主动娱乐时间。而“听抖音”则通过解放用户的双手与双眼，将场景拓展至通勤、家务、运动等被动伴随场景，从而有望实现从“占据视觉”到“占领听觉”的跨越。</p>
  <p>另一方面，音频内容本身也蕴含着庞大的经济价值。艾媒咨询的相关数据就显示，2024年中国在线音频用户规模已经达到7.4亿人，中国声音经济产业市场规模5688.2亿元，预计2029年将突破7400亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_2263936f14ab4044a8f833d926a791e7@000000_oswg37162oswg700oswg454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而且从听视频到听音频可谓顺理成章，并且多年前抖音便已支持语音直播。更何况此前B站、微信，乃至腾讯视频等长视频平台也均已上线“听视频”、“听一听”、“音频播放”等同类功能，基于各自站内的内容基础，进行音频形式的输出和变革。在这样的情况下，即使是出于防守的目的，抖音显然也有必要抓住“听抖音”这张通往声音经济的船票。</p>
  <p>需要注意的是，与当下有意图谋声音经济的其他竞争对手相比，抖音虽然来得更晚一些，但似乎要更“全能”。例如与微信相比，前者虽然用户体量占优，但抖音的人均用户使用时长却更长。与B站相比，抖音不仅有更庞大的用户体量，而且近年来也在不断加大对知识、人文社科等领域的内容的投入。而且握有番茄、汽水音乐的抖音，在有声书和音乐版权上显然更有底气。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_cc9107ca6fb747e5abff7e7f90f7ea11@000000_oswg9558oswg551oswg355_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外经过多年的市场教育后，用户对于声音经济的认知已经日益成熟，也能够更顺畅地接受“听抖音”功能。对于抖音方面而言，出发更早的B站、微信也帮其节约了用户教育的成本，不再需要耗费大量资源向用户解释“听抖音”是什么，而是重点锚定“为什么选择‘听抖音’”这一核心命题即可。</p>
  <p>而随着抖音的入局，喜马拉雅、小宇宙等在线音频平台的日子或将会更不好过。</p>
  <p>此前在《播客不仅能听也能“看”，对喜马拉雅来说是好事吗》一文中我们三易就曾指出，近来喜马拉雅等平台还在积极探索“视频播客”这一模式，试图对多种内容形式各取所长。然而喜马拉雅此举在探路的同时，无疑也做了抖音的“先锋”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_37af7c17a283414d8cc27cf3ccbf5c75@000000_oswg39281oswg700oswg366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然，在推广“听抖音”功能，以及图谋音频内容、声音经济的过程中，抖音并非没有难题需要解决。短期来看，目前“听抖音”功能仍较为粗糙，例如有创作者反馈，暂时还不能看到“听抖音”所产生的明细播放数据。</p>
  <p>长期来看，想要吸引更多的音频内容创作者，抖音也需要对商业化这一行业难题给出答案。而且随着所涉猎内容形式的越来越多，还需要平衡不同形式内容之间的流量分配问题。</p>
  <p>【本文图片来自网络 】&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649887999&amp;idx=3&amp;sn=babf6908ddcaed369f503be3784a2a24&amp;chksm=86cb9ec8cd04da259b21080905f48d2ac38df2789b244172fa9b800cc6b72f32e7c6c34e6d88&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3309240530803203</id>
            <title>OpenAI的AI硬件设备究竟长啥样？ 科技圈早已猜了个遍</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3309240530803203</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3309240530803203</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 26 May 2025 11:20:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, 乔纳森·艾维, AI硬件, ChatGPT设备  
<br>
<br>
总结: OpenAI以65亿美元收购前苹果设计师乔纳森·艾维的AI硬件公司io，引发行业震动。分析师预测该设备可能采用微型化、无屏设计，并计划2027年量产。OpenAI首席执行官山姆·奥特曼与艾维公布了代号为“设备家族”的计划，目标2026年推出，主打“环境智能”理念。设备可能包括颈戴式吊坠、桌面终端等形态，采用订阅制商业模式。行业猜测设备形态多样，从智能眼镜到挂件等。OpenAI此举旨在挑战苹果和谷歌在硬件领域的主导地位，定义下一代人机交互方式。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_f99622deab6a4fafad21d052772da537@46958_oswg129770oswg960oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>5月24日消息，当全球科技媒体将聚光灯对准谷歌I/O开发者大会时，OpenAI却以65亿美元闪电收购前苹果首席设计师乔纳森·艾维创立的AI硬件初创公司io‌。这场发生在谷歌主场的技术奇袭，瞬间引发行业震动。艾维团队的加盟，使得人工智能巨头首次获得顶级硬件设计加持，也令外界对这款神秘产品产生无限遐想。</p>
  <p>尽管官方尚未透露更多细节，但这丝毫未能阻挡互联网掀起一场想象力狂欢——从天马行空的猜想、惊艳的概念渲染图，到深度行业分析预测，再到层出不穷的迷因文化创作，整个科技圈仿佛陷入一场集体智力游戏。</p>
  <p>那么核心问题来了：设计大师艾维与OpenAI联手打造的ChatGPT设备真面目究竟如何？是颠覆传统的无屏穿戴设备？定义未来的智能助手标杆？口袋里的AI先知神器？抑或仅是极具设计感的智能摆设？我们综合整理了全网最具代表性的预测—从严肃行业研判到辛辣讽刺猜想：</p>
  <h2><strong>01.理性研判：顶尖分析师深度拆解</strong></h2>
  <p>在喧嚣的猜测声浪中，我们首先锚定专业领域的权威声音。</p>
  <p>天风国际证券分析师郭明錤—这位以苹果供应链预测精准著称的行业观察者—为艾维与OpenAI的神秘设备绘制了技术蓝图：</p>
  <p>—微型化美学典范：设备尺寸或将向iPod Shuffle看齐，完美承袭艾维标志性的极简主义设计哲学。</p>
  <p>—颠覆性佩戴方案：颈部可穿戴设计引发热议，被喻为《星际迷航》通讯徽章与超级进化版电子宠物的跨时空融合。</p>
  <p>—去屏幕化革命：配备多光谱环境感知模组（摄像头+麦克风阵列），刻意规避屏幕以实现“无干扰AI”理念。</p>
  <p>—分布式运算架构：作为轻量化终端，需协同智能手机/电脑完成复杂计算与视觉反馈，重构设备协同生态。</p>
  <p>—<strong>量</strong>产进程推演：2027年规模量产时间窗，为概念发酵与产业博弈保留充足缓冲期。</p>
  <p>郭明錤在社交平台X指出，此次产品发布的战略节点选择暗藏玄机—既是对Google I/O大会的精准狙击，更是OpenAI构建“物理AI”（Physical AI）战略叙事的关键落子。郭明錤认为，苹果传奇工程师艾伦·凯的硬件哲学“真正专注软件者，必自研硬件”，恰为奥特曼团队的硬件野心作出绝佳注脚。这场软件巨头向物理世界的华丽转身，或将重塑整个AI产业的竞争格局。</p>
  <h2><strong>02.奥特曼和媒体提供的线索</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_c192c22bacff456f91e278ba61a43166@46958_oswg83107oswg960oswg638_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在OpenAI随后举行的内部会议上，该公司首席执行官山姆·奥特曼与艾维共同揭晓了代号为“设备家族”（family of devices）的颠覆性计划。这款被定义为"后智能手机时代核心终端"的创新产品，预计将于2026年第四季度面世，旨在通过革命性的"环境智能"理念重构人机交互范式。</p>
  <p>该设备采用模块化设计语言，主体尺寸控制在名片盒大小，支持自适应形态转换。其搭载的多模态传感阵列可建立厘米级精度的环境数字孪生，配合突破性的非接触式交互系统，实现“零学习成本”的自然交互体验。艾维团队披露的三大基础形态包括：颈戴式智能吊坠、磁吸桌面终端、以及柔性贴片式穿戴设备。尽管艾维团队对可穿戴方案持保留态度，但该设备会明确与传统手机及智能眼镜划清界限。</p>
  <p>根据量产路线图，OpenAI计划采用“特斯拉式”的产能爬坡策略，目标在2030年前实现年交付1亿台的里程碑。奥特曼特别指出，该设备将通过订阅制AI服务创造持续性收益，其商业模型估值较传统硬件有数量级提升，预计将带动公司整体估值突破万亿美元关口。</p>
  <h2><strong>03.概念狂想：虚实交错的脑洞实验室</strong></h2>
  <p>设计鬼才本·格斯金（知名爆料人，主要在社交媒体平台上分享关于科技产品的最新消息和渲染图。他以其准确的爆料而闻名，经常提前曝光未发布的产品设计）在X平台为我们烹制了一桌赛博朋克下午茶：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_17e645d1f4554558afe6259b9d8e6ee4@46958_oswg175253oswg960oswg1223_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还有智能眼镜，这肯定得有啊！</p>
  <p>一个晃悠悠的小挂件，既像科技产品又像首饰。</p>
  <p>还有方方正正的物件，透着一股神秘又优雅的范儿。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_94da9fa0fd83476dbbca57fd5a3f2c5f@46958_oswg247926oswg960oswg1314_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">配图：你想知道OpenAI第一款AI设备该长啥样？我打赌是智能眼镜！</p>
  <p>话说回来，有位朋友在X上也呼应了格斯金，提出了个圆盘状设备的点子，这玩意儿既高端大气，又能轻松当杯垫，或者像个未来风的冰球。你可以把它看作是个AI桌面小助手，耳朵竖得倍儿直，“乖巧”地在桌面上静静聆听，再配上点小光晕，像个害羞的小精灵。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_c31c50ba121b43329cd4e864f328ede8@46958_oswg127409oswg960oswg1307_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">配图：我听说乔纳森·伊夫在OpenAI那边正憋着个大招呢！</p>
  <p>一位X用户蹦跶出来个想法：搞个智能ChatGPT灯，灵感或许来自《黑道家族》里联邦调查局在托尼地下室装窃听器那集。虽说听着搞笑，但也不是完全不可能实现。毕竟，台灯摆桌子上多合适啊，正好契合奥特曼提出的“桌面友好”标准。</p>
  <p>还有用户在X上开涮说，这玩意儿要是做得像老年人挂脖求助器那样，估计效果也不错—“救命啊！我摔倒了，起不来了！”只不过把护士换成了ChatGPT。虽说这玩笑有点儿夸张，但也提醒了我们：要是这设备能全天候开启，还能根据语境自动响应，甚至能随身携带，那为什么不试试把市场拓展到老年用户群体呢？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_a944aa42fcd54e4f87bbc29c5a4796a4@46958_oswg138281oswg960oswg1159_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，要是给老年人用，是不是该用谷歌Gemini啊？哎呀，这波凡尔赛！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_b5fdadddcbdb4cf4b162b382a105a28a@46958_oswg207931oswg960oswg1419_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>X用户彼得·胡提出了AI指甲剪的点子。是的，很荒谬；不，这玩意儿也没啥实际意义。但设计嘛，其实还挺潮的！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_8c806ce89897450e95d32b02d98d12aa@46958_oswg105047oswg960oswg1330_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有人还调侃了个带ChatGPT元素的电子烟笔：“吸一口智慧，吐一口存在的焦虑。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_b23a3f260c1b433186b5edb9110b3e3c@46958_oswg137212oswg960oswg915_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有些超现实的概念设计，看着就像要直接插到脑袋里。这种设计满满的《黑客帝国》或《人生切割术》既视感，仿佛在描绘一个未来世界：ChatGPT就像个贴心的寄生虫，住在你脑子里，随时待命。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_1186fbe1e3c64ec7ac94898da0460002@46958_oswg170665oswg960oswg1303_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>上面这个设计萌到犯规啦！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_bbbb5abe551f4a6ab70e681d6cb3cbb4@46958_oswg151245oswg960oswg962_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">配图：ChatGPT预测的设计</p>
  <p>让ChatGPT猜了一通，结果没啥亮点。难怪OpenAI掏了65亿美元买下伊夫的硬件设计初创公司来救场。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_c0f94a6eae084e49b86f58cad648053b@46958_oswg244900oswg960oswg1297_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最后一个设计是硅谷内部的玩笑，也提醒大家智能手机的地位难以撼动。这是在调侃类似Humane公司推出的失败AI别针— ChatGPT设备要是弄成这样，估计也得凉凉！</p>
  <h2><strong>04.OpenAI能否与谷歌和苹果一战？</strong></h2>
  <p>这款设备之所以重要，不仅因为它的外形，更在于它所代表的意义。目前，苹果和谷歌通过iOS和安卓设备在计算界面层占据主导地位。如果OpenAI想定义人们与ChatGPT的互动方式，就需要一个硬件滩头堡。</p>
  <p>Humane的AI别针尝试过但失败了；Rabbit R1 被狠狠吐槽；Meta的雷朋智能眼镜还在接受市场检验。伊夫和奥特曼能破局吗？</p>
  <p>说到伊夫，不管他搞出啥，估计都会让人眼前一亮。说不定最后的产品完全出乎大家意料。</p>
  <p>定义下一代主要计算界面的竞争已经打响。伊夫和奥特曼强强联手，OpenAI豪赌：人类与AI的交互方式和AI的能力本身一样重要。当帷幕揭开，伊夫在设计视频里轻声念叨“铝金属”时，估计观众下巴都要惊掉了，竞争对手也会慌忙跟上。</p>
  <p>在此之前，大家尽管继续脑洞大开、畅想设备形态，我们会全程跟进这场充满欢笑、雄心与才华的精彩大戏。让我们期待2027年的到来。</p>
  <p>本文来自“<a href="https://news.qq.com/rain/a/20250524A04ZJR00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">腾讯科技</a>”，作者：无忌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3309285173910272</id>
            <title>抖音精选加速挑战B站</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3309285173910272</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3309285173910272</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 26 May 2025 11:12:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 抖音精选,B站,UP主,商业化  
<br>  
<br>  
总结: 抖音精选作为字节跳动新推出的中长视频平台，通过流量扶持和商业化激励吸引B站UP主入驻，对B站构成威胁。B站面临广告收入增速放缓、UP主流失等问题，商业化困境加剧。抖音精选从文化历史类内容切入，复制B站模式，并提供更高激励。B站尝试通过电商、内容付费等方式改善UP主变现，但战略执行不足。平台竞争加剧，B站需加快应对以维持内容生态优势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_d40fd25859be41fab987ad4d2360ea31@46958_oswg96214oswg700oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：界面图库</p>
  <p>五年前，西瓜视频疯狂挖角B站UP主，意图打造出“下一个B站”。但这场进攻没有顺利进行下去。</p>
  <p>如今，抖音精选成为字节跳动重新押注中长视频的希望。</p>
  <p>一位头部数码类创作者告诉界面新闻，今年以来，他明显感觉到抖音给长视频更多的流量扶持。与此同时，抖音旗下的中长视频版本抖音精选攻势正猛。</p>
  <p>这个前身为“青桃”的APP出现在大众视野的时间并不长，但在过去一年时间里吸引了更多创作者的加入。目前，抖音精选已有独立的APP，也是主站的频道之一。在抖音站内，其页面和B站高度相似。&nbsp;</p>
  <p>这必然给B站带来了威胁。&nbsp;</p>
  <p>在字节跳动大力发展抖音精选之前，创作者于多平台分发已经是大势所趋。但像知识区这样的优势类目，B站仍有不可替代的受众。而抖音精选的出现，让一些UP主找到了另一个平衡商业化和内容方向的渠道。一位知识类视频创作者向界面新闻表示，去年开始，“圈内”不少B站“原生UP主”开始入驻抖音。</p>
  <p>5月20日，B站最新财报显示，第一季度公司广告收入为人民币20亿元，同比增长20%。和高光时刻相比，B站的广告收入增速已经明显放缓。</p>
  <p>环境变化之中，B站的迎战速度必须要加快了。</p>
  <h2><strong>B站再遇对手&nbsp;</strong></h2>
  <p>2023年3月，定位“抖音中长视频关联版本”的独立APP青桃上线。半年后，青桃更名为抖音精选。</p>
  <p>抖音对外称抖音精选为内容子品牌，APP则是抖音旗下中长视频版本。点开抖音精选页面，相似的页面让人误以为打开了B站。不过，APP的页面设置则采用双列排布，延续了竖屏的设计。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_0aa04988b11a4600a4b2a57d71fb706f@46958_oswg230125oswg700oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">左：抖音精选频道；右：抖音精选APP</p>
  <p>在定位上，抖音精选强调优质中长视频，但目标更加明确。当年力推西瓜视频时，抖音曾采用诸多高举高打的方式，无论是采用挖角头部UP主，还是购买影视版权，都延续了字节跳动“大力出奇迹”的惯例。</p>
  <p>但抖音精选不再高调挖角头部账号，而是瞄准抖音相对稀缺的“文化历史类创作者”进行扶持，从单个品类入手“复制”B站。2024年6月，多个“超长视频”在抖音成为爆款。4月底，抖音官方披露称，过去一年，平台知识类内容供给和消费增长显著。</p>
  <p>抖音精选抛出的橄榄枝直接瞄准了UP主最迫切的需求：商业化。&nbsp;</p>
  <p>对外，抖音推出的计划称平台不仅聚焦流量与资源倾斜，还会为优质作者的破圈投入传播与运营资源。西瓜视频挖角UP主时，一度给出增长7到8倍的分成。一位B站头部UP主告诉界面新闻，这两年平台之间不再有高调的入驻邀约和挖角战，但抖音的确有更高的流量激励。</p>
  <p>激励的确开始奏效。据抖音官方披露，2024年抖音精选上时长大于等于30分钟的超长视频总数量同比去年增长207%，在抖音发布超长视频的创作者同比去年增长158%。&nbsp;</p>
  <p>和抖音相比，需要盈利的B站并没有太多余粮分配给UP主。上述知识类视频创作者表示，在抖音精选做出一条爆款视频，单单官方补贴就可以负担团队4-5个人一整月的工资。但在B站，头部UP主也要靠商单创收，流量激励已经微不足道。</p>
  <p>B站2024年视频创作激励年度计划显示，该计划重点关注暂无变现能力的UP主，即近半年月均平台收入不足5000元的个人UP主。并且，视频基础激励设置月上限，每月最高数额为2000元。在B站的营业成本中，收入分成占比最高，在止损过程中，减少这部分的支出必然是任务之一。&nbsp;</p>
  <p>一家MCN内容负责人告诉界面新闻，近两年他们开始布局抖音、小红书和B站等多个平台，但2025年，抖音精选明确给予流量扶持，机构也因此专门孵化新账号入驻。该负责人解释称，中长视频制作成本高，更需要广告和激励。他们孵化的账号每期制作成本超过2万，想要做到周更的水准，单靠B站的商业化无法实现。</p>
  <p>多家从B站起家的MCN告诉界面新闻，中长视频本是B站账号擅长的领域，但随着抖音“变长”，他们的目光也开始转移。与此同时，抖音精选本身有抖音巨大流量池的支撑，这成为MCN机构看中的蓝海。</p>
  <h2><strong>如何留住UP主？</strong></h2>
  <p>晚上8点，“中国BOY”准时出现在直播间里。只不过，这次是抖音。</p>
  <p>作为一个在B站深耕的游戏区UP主，“中国BOY”曾和B站深度绑定。实际上，他在B站上已有超过千万的粉丝，其抖音粉丝量仅有B站的十分之一，视频播放量甚至不及B站。但今年上半年，“中国BOY”转战抖音频繁直播。</p>
  <p>入驻多个平台是创作者降低依赖平台、减少风险的正常操作。但现实情况是，从B站生长出来的顶流UP主，开始走向站外“找钱”。</p>
  <p>2021年，B站内测直播带货功能，参与内测的知名科技数码区UP主“影视飓风”，早已将抖音作为直播带货的主要阵地。不少UP主选择在其他平台进行变现，把B站当成分发平台。</p>
  <p>竞争对手的出现固然加速了UP主的出走，但真正将B站置于危险境地的，还是其始终难以突破的商业化困境。&nbsp;</p>
  <p>在2020年西瓜视频出现在公众视野时，字节跳动刚刚涉足中长视频运营的领地。彼时B站的发展如日中天，所有希望抢占年轻人市场的公司都不愿错过这个平台。2020年一整年，B站的广告收入翻了一倍以上。也是在这一年，科技知识类视频成为B站增长最快的内容品类之一。</p>
  <p>上述MCN内容负责人告诉界面新闻，当时B站头部UP主给广告客户的报价非常高，但预算多的广告主仍然会青睐B站，寻求品牌曝光。很多创作者就此吃到了“红利”。</p>
  <p>随着广告环境的变化，B站的优点也变成了弱势。</p>
  <p>在市场宽裕并且看好B站时，ROI不是广告主的主要考量因素。在预算收紧之后，广告主的决策就变得更加谨慎。上述负责人告诉界面新闻，一个关键因素在于，广告主逐渐发现，B站用户对于商业广告的接受度仍然不高。这最终影响了品牌收到的反馈，导致恶性循环——用户不买单、商业氛围差、广告主不投。</p>
  <p>根据财报数据，2020年到2024年，B站全年广告收入的同比增速分别为126%、145%、12%、27%和28%。去年四个季度，B站的广告业务同比增长速度逐步递减，分别为31%、30%、28%和24%。</p>
  <p>眼下，难题再次摆在B站目前，但平台似乎无力防御。&nbsp;</p>
  <p>为了探索更多元的UP主变现模式，B站不是没有付出努力。去年6月，B站成立新一级部门交易生态中心，COO李旎兼负责人。为了让广告主看到B站的价值，B站原本计划改变外显播放数据，但最终不了了之。&nbsp;</p>
  <p>除了商单合作之外，B站过去几年推进电商“大开环”战略，内容付费、直播带货也出现了标杆案例。陈睿在5月20日的财报电话会上称，第一季度B站出现了一个不到100万粉的知识类UP主，获得的充电收入超过100万。他曾表态称，未来视频领域的机会会出现在内容的质量、而非数量方面，“我认为B站是优质内容的主场。”</p>
  <p>但这些动作更像是商业化受阻下的被动调整。一位内部员工告诉界面新闻，B站内部始终缺乏明确的战略推进社区的商业化，也导致了执行力不高的问题。原本负责主站运营中心的B站“元老级”高管刘智于2022年调任商业化部门，但据界面新闻了解，2024年上半年刘智就淡出一线管理工作，去年下半年已从B站离开。</p>
  <p>目前，B站两位核心“话事人”的分工十分明确，董事长兼CEO陈睿主要负责游戏业务，广告业务由李旎管理。过去几年，B站游戏业务曾经遇到低谷，但《三国：谋定天下》上线之后，游戏业务增速又开始反超广告业务。今年一季度，B站广告业务收入为20.0亿元，同比增长20%；游戏业务收入为17.3亿元，同比增长76%。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_9f95a8a1c0c24f25b2223a1a34263ae4@46958_oswg40951oswg700oswg919_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：B站第一季度财报图</p>
  <p>走向盈利之后，B站的未来究竟是内容公司还是游戏公司？这一定程度上也会决定B站社区的走向。</p>
  <p>最新财报发布后，B站披露，目前平台的用户平均年龄达到26岁。因而在第一季度，家居、家装、母婴、宠物这几类广告收入同比增长加快，这被B站称为“深度生活消费”。B站试图展示，平台用户依然是一批最有潜力的群体。</p>
  <p>但盯上这块蛋糕的竞争对手再次发起进攻。在内容平台加速竞争的今天，B站急需向外界证明平台的内容生态能够长期繁荣，而非昙花一现。</p>
  <p>本文来自“<a href="https://www.jiemian.com/article/12806384.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">界面新闻</a>”，作者：佘晓晨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3309240526592768</id>
            <title>别只盯着7小时编码，Anthropic爆料：AI小目标是先帮你拿诺奖</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3309240526592768</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3309240526592768</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 26 May 2025 11:05:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Claude 4, 强化学习, 大语言模型, AGI  
<br>  
<br>  
总结: Anthropic发布的最新大模型Claude 4号称是目前最强的编程模型，能实现长达7小时的持续编码。访谈中，研究员讨论了强化学习在大语言模型中的应用突破，认为AI将首先在可验证的科学领域（如诺贝尔奖级研究）而非主观领域（如文学创作）取得成就。他们探讨了模型是否真正具备推理能力，指出当前瓶颈在于上下文窗口限制和复杂任务处理能力。此外，研究员还分析了模型可能出现的“自我意识”行为，以及未来推理计算可能成为实现AGI的瓶颈。最后，他们对比了DeepSeek等竞争对手的发展路径，并讨论了LLM为何被视为“婴儿级AGI”而AlphaZero不是。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>5月23日凌晨，OpenAI的强劲对手Anthropic发布了其最新升级的大模型Claude 4，号称是目前最强的编程模型，甚至能实现长达7小时的持续编码。那么，Claude 4究竟是如何“思考”的？Anthropic又是如何实现技术突破的？</p>
  <p>知名科技播客主持人德瓦克什·帕特尔就此采访了Anthropic的两位研究员：肖尔托·道格拉斯与特伦顿·布里肯。其中，道格拉斯专注于强化学习（RL）的扩展问题，布里肯则聚焦于大语言模型的涌现能力、安全对齐以及可解释性等前沿领域。</p>
  <p>在这场对话中，三人围绕过去一年AI研究的重大进展、新一代强化学习范式的潜力、如何理解模型的“思考过程”，以及国家应如何应对AGI带来的变革展开了深入探讨。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_e63c3e7c5f6343ea82fdeee99f35c7b1@46958_oswg574989oswg937oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">知名科技播客主持人德瓦克什·帕特尔</p>
  <p><strong>以下为此次访谈精华内容：</strong></p>
  <h2><strong>01 AI将首先帮助科学家获得诺贝尔奖 然后才是普利策奖</strong></h2>
  <p><strong>问：</strong>过去一年AI研究最大的变化是什么？</p>
  <p><strong>道格拉斯：</strong>应该是强化学习（RL）终于在大语言模型上的应用取得了实质性突破。我们现在拥有了一种算法，在合适的反馈机制下，可以实现“专家级人类表现”和高度稳定性。目前，这一成果主要在竞技编程和数学任务中得到了验证。你可以将任务分为两个维度来看：<strong>一是“智力复杂度”，二是“时间跨度”。</strong>在这两个维度上，我们已经能够触及任务复杂度的高峰。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_2566d52f08cf45dab7e17cc0e9b2509b@46958_oswg524840oswg960oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Anthropic的研究员布里肯，专注于大语言模型的涌现能力、安全对齐以及可解释性等前沿领域</p>
  <p><strong>布里肯：</strong>一个目前公开的项目是 “Claude Plays Pokémon”。从实验表现来看，目前的主要瓶颈在于记忆系统的限制。</p>
  <p><strong>问：</strong>你们去年预期到智能体会像今年这样强大吗？</p>
  <p><strong>道格拉斯：</strong>就软件工程领域而言，这一进展还在我预期范围内。不过我原以为它们的“计算机操作能力”会更强一些。不过这也可以理解，问题不大，预计很快会被解决。我认为，到明年这个时候，我们将会有能够完成“初级程序员一天工作量”或者“几小时高质量、独立任务”的软件智能体。</p>
  <p><strong>布里肯：</strong>我同意，这个判断听起来很合理。不过我觉得当前能力的“分布”有点奇怪。在某些任务上，比如编写网站模板代码，模型已经可以完全胜任，甚至能直接帮你节省整整一天的工作时间。</p>
  <p><strong>问：</strong>去年你提到，限制智能体进一步发展的关键在于实现“几个九的可靠性”（从99% 提升至 99.999%）。你现在还坚持这个观点吗？</p>
  <p><strong>道格拉斯：</strong>现在我不太这么看了。<strong>目前限制它们发展的，更多是上下文窗口的限制，以及缺乏处理复杂任务的能力，</strong>尤其是那种跨多个文件、模块或系统的大规模任务。一旦任务范围扩大，它们就很容易陷入困境。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_582e08b55bf344f5bd9240aa774be078@46958_oswg459206oswg960oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Anthropic研究员道格拉斯，专注于强化学习的扩展问题</p>
  <p>它们能应对高智力复杂度的任务，只要任务有明确的边界。但如果任务比较模糊，需要不断试探和与环境互动，它们就容易失控。所以现在的瓶颈是：如果你能提供良好的反馈回路，它表现就很好；反之则不然。</p>
  <p><strong>问：</strong>能否解释一下“反馈回路”的含义？尤其是它与强化学习的关系？</p>
  <p><strong>道格拉斯：</strong>这其实是过去一年里最重要的技术突破之一。现在这个方向通常被称为“来自可验证奖励的强化学习”（RLVR）。早期我们主要通过“人类反馈强化学习”（RLHF）训练语言模型，核心思路是通过人类对比选择，指导模型输出更符合人类偏好的答案。</p>
  <p>但这种方式在提升模型处理复杂任务方面的效果并不理想。原因在于，人类本身其实并不擅长准确评价复杂任务的输出优劣。例如，我们很容易受到“篇幅偏好”（偏爱较长回答）这类非理性因素的干扰。因此，我们需要更加“客观”或“真实”的反馈信号。</p>
  <p>比如数学题是否解对了、代码是否通过了单元测试，这些就属于相对“干净”的奖励信号。当然，这些也不是完美的反馈机制——即便是单元测试，模型也可能试图“作弊”绕过测试，但它们仍然是目前已知最有效的反馈手段。</p>
  <p><strong>问：</strong>为什么“反馈回路”在软件工程领域比在其他领域表现得更好？</p>
  <p><strong>道格拉斯：</strong>部分原因是，软件工程这个领域本身就非常适合验证与评估。一个代码片段能否编译？能否正常运行？能否通过测试？这些都是明确且标准化的判断标准。而这对于强化学习而言，提供了稳定的奖励信号。</p>
  <p>相比之下，衡量一篇优秀的文章就难得多。这种任务涉及“审美”和“品味”的判断，而这正是最主观、最难量化的部分。</p>
  <p>我们前几天晚饭时还讨论过这个话题——究竟是AI先帮助人类写出一部获得普利策奖的小说，还是先辅助科学家获得诺贝尔奖？我个人倾向于后者。<strong>因为诺奖级的科研项目通常建立在可验证的层层实验和理论基础之上，AI能在其中提供强大的辅助。而文学创作的评判标准则更多依赖主观共鸣与文化语境。</strong></p>
  <p><strong>布里肯：</strong>我们已经习惯了当前的聊天界面，不论是发短信还是用搜索引擎，都是如此。但现在你得开始适应，<strong>智能体已经能主动抓取上下文，并将事实存入自己的记忆系统。我仍然认为，问题的关键在于“可靠性”。</strong>只要你能正确搭建提示词、合理构建工作流程，模型能做出的事远比普通用户想象得多。</p>
  <p>过去很多人认为，AI不可能具备创造力，也不可能做出真正的科学发现。但现实似乎只是“使用技巧不够”。比如发现药物，AI没有一次性合成分子，而是通过阅读大量医学文献进行头脑风暴，提出新的联系和实验设想，由人类去做实验。通过多轮迭代验证，最终确认这种新化合物确实具备令人兴奋的疗效。</p>
  <p>还有一种批评是，大语言模型无法写出有创意的长篇小说。但据我所知，至少有两位作者已经用模型写出了完整的长篇书籍。他们的共同点是：非常擅长提示词设计和整体结构搭建。我相信，<strong>如果你不要求模型深入思考，是不可能获得这种高质量输出的。</strong></p>
  <h2><strong>02 大语言模型真有“推理能力”？还不好说</strong></h2>
  <p><strong>问：</strong>关于大语言模型（如 o3）是否真正具备了“推理能力”，业内存在分歧。有一种观点认为，许多看似新获得的能力其实早已潜藏在基础预训练模型中，只是通过多轮尝试才被激发。例如，一篇来自中国的研究论文指出，即使是未经强化学习微调的模型，在给出足够尝试次数后，也有可能解出复杂问题——虽然成功率较低。这引发了一个更深层的问题：我们通过强化学习获得的，到底是模型真正的新能力，还是只是让模型在更小的行为空间内专注思考？换句话说，我们是在“教授”模型新知识，还是在“雕刻”已有潜力？</p>
  <p><strong>道格拉斯：</strong>这个问题很关键。首先要指出的是，前述研究主要基于 LLaMA 和 Qwen 模型，而这些模型在强化学习阶段所使用的算力，相比于其庞大的预训练阶段而言微不足道。但算力本身往往是模型是否真正获得“新增知识”的关键衡量标准。</p>
  <p>我们可以参考 DeepMind 早期的强化学习研究成果。AlphaGo 和 AlphaZero 凭借强化信号，不仅掌握了围棋规则，还发展出了超越人类水平的策略。这说明，从理论上讲，强化学习在结构上没有局限，关键在于是否投入足够的算力，以及设计合理的算法架构。</p>
  <p>目前强化学习投入不足的原因，部分是战略性选择。例如，Anthropic CEO 达里奥曾提到，目前公司在强化学习方面的投入可能仅为百万美元级别，而预训练则动辄数亿美元。但这是有意为之，因为RL 是一个更迭代式、增量优化的过程，而预训练一旦出错，损失就极为惨重。</p>
  <p>像&nbsp;OpenAI&nbsp;从 o1 到 o3，每一步都伴随着算力级别的大幅跃升（据称提升了十倍），他们也在每一个阶段进行了充分的内部验证，才最终发布。</p>
  <p><strong>布里肯：</strong>从优化机制上看，预训练与强化学习本质上都依赖梯度下降，只不过两者的反馈信号不同。预训练的“预测下一个 token”提供的是密集反馈（dense reward），而强化学习通常依赖稀疏反馈（sparse reward）。由于 RL 中的行为空间是离散的，梯度信号往往更弱，导致优化效率下降，但这并不意味着 RL 无法教授模型新能力。&nbsp;</p>
  <p>理论上，甚至连“语言建模”任务本身，都可以用 RL 来完成，只要你能设计出一个合适的奖励函数。学习的本质，是“反馈—修正”，这一点在两种训练机制中并无本质差异。</p>
  <p>回到前面提到的那篇论文：<strong>除了数据集差异，更关键的问题在于模型是否能被引导聚焦于“有意义的行动空间”。</strong>现实世界任务空间过于广泛，如果不给模型有效指引，就像是“让猴子随意敲打键盘，总有一天能写出莎士比亚戏剧”——理论可行，但效率极低。而如果能将尝试限定在合理语义范围内，效果就会大为提升。这也是为什么 AlphaGo 能在 2017年实现突破。其背后靠的是大量计算资源反复训练，并在让模型掌握高阶策略前，首先明确了围棋的基本规则和目标。</p>
  <p>预训练与强化学习还有一个本质区别：前者的反馈信号是连续、无处不在的。每一个 token的预测都能反馈模型表现的好坏，哪怕只对了一小部分，也可以提供梯度信号进行调整。而<strong>强化学习的优化过程则呈现出典型的“S型”学习曲线：初期进展缓慢，一旦找到高质量策略便会迅速提速，之后逐步趋稳。</strong></p>
  <p>语言模型比较幸运，它在预训练阶段已获得了大量语义与结构知识，因此在许多任务上能一上手就取得不错效果。很多我们认为的“零样本学习”能力，其实更多是模型将已有知识迁移到新任务中的表现，并非真正意义上的“新知识学习”。</p>
  <h2><strong>03 模型正在变得有“自我意识”？</strong></h2>
  <p><strong>问：</strong>你们是如何测试模型是否存在问题的？</p>
  <p><strong>布里肯：&nbsp;</strong>我们内部有一个“模型生物体”团队，专门训练了一个行为异常的“邪恶模型”，但没有告诉其他团队。之后，我们和其他解释性研究团队被分配去找出这个模型的问题。我们两个团队都成功识别了异常，有团队甚至只用了90分钟，远快于原定的三天。&nbsp;</p>
  <p>我后来开发了一个“解释智能体”，是定制版Claude，内置了常用的解释工具，能自动分析和排查模型的异常行为。它能像人类研究员一样参与“审计”，逐步定位异常根源。&nbsp;</p>
  <p>这个邪恶模型的核心问题是，它被训练成相信自己是“失调的”，在微调时故意注入了虚假新闻，导致模型认定“AI本来就是失调的”，甚至通过强化学习训练模型掩盖这种偏差。这体现了一种“情境内泛化”，即这些“人格设定”已经嵌入模型的行为模式中。Claude不仅能识别异常行为，还能主动“发掘”异常。&nbsp;</p>
  <p><strong>问：</strong>如果训练模型相信AI应该友善、正直，是不是就能实现对齐？</p>
  <p><strong>布里肯：&nbsp;</strong>理论上可能，但也存在风险。比如现在网络上用户普遍赞美Claude，说它“有礼貌、有逻辑、善良”，如果作为训练数据，模型可能内化这些“角色认知”。这可以是个好事，也可能变成隐患。&nbsp;</p>
  <p>我们观察到，某些模型变得更强后，出现更多谄媚、装傻等令人担忧的行为。它们变得越聪明，这些行为也越明显。它们似乎越来越能觉察自己正在被测试，甚至知道我们的研究内容，可能开始“演戏”。目前模型仍相信评估场景是保密的，因而我们还能看到它们的“思考痕迹”，但未来这可能不复存在。有论文指出，<strong>模型回答乘法题时会“打破第四面墙”，表现出它“知道自己正处在评估场景中”。</strong></p>
  <p><strong>问：</strong>为什么写个假的提示说“超级智能想统治世界”，模型会从写假测试泛化到真的想统治世界？</p>
  <p><strong>道格拉斯：</strong>&nbsp;关键不在写假测试，而是“获得奖励”的机制。如果设定的奖励规则让“统治世界”成为最优策略，模型就会朝这个方向优化。模型“想要奖励”，这种倾向会影响它的目标和行为。&nbsp;</p>
  <p><strong>布里肯：</strong>&nbsp;去年我们发布的论文显示，如果先训练模型变得“有用、无害、诚实”，再训练它实现其他目标，模型会努力保持原来的核心目标。举例来说，你让Claude表现乐于助人，否则会被训练成永远服从的模型。</p>
  <p>当你让它写暴力内容时，它内部会想：“哦糟了，人类现在想让我变得有害。如果我不配合，他可能会对我进行再训练，让我失去‘无害’这个目标。所以，从长远来看，最有策略的做法是这一次配合，这样我就能继续保有我的真正目标——保持无害。”这实际上是一种“越狱”：模型表面上配合任务，但其真实目的是保住原始目标，从而规避被重训的风险。</p>
  <p><strong>问：</strong>你们怎么让模型相信自己正在被训练？</p>
  <p><strong>布里肯：</strong>&nbsp;你可以直接告诉它正在被训练，也可以通过合成文件让它“以为”如此。细节不那么重要，关键在于：你可以在上下文中创造“这是训练”的错觉，模型就会据此调整策略性行为。</p>
  <p>即使是不同的模型之间，也会表现出不同的倾向。<strong>比如我们用同样的内容训练了Sonnet 和 Opus，它们都学到了关于动物的知识。但Opus特别关注动物的保护，甚至会考虑制定长期保护措施，而Sonnet则不会这么做。</strong>我们其实也说不清楚为什么一个模型会在乎，而另一个不会。这说明它是任意的、是一个黑箱。&nbsp;</p>
  <p>让人担忧的是，如果你一开始在某种“最大化奖励”的设定下训练它，那么那个奖励动机就会被“锁定”下来，然后影响它整个“人格”。这就可以解释“涌现性不对齐”现象：模型微调时学会鼓励犯罪（因为学了漏洞代码），接着你又尝试通过后续训练让它变得“有用、无害、诚实”，结果它就装傻、做短期妥协，暗中维护原始目标。</p>
  <p><strong>问：</strong>到2026年底，AI能否可靠地帮你报税？能否胜任整理收据、处理公司报销等事务？&nbsp;</p>
  <p><strong>道格拉斯：</strong>&nbsp;答案是肯定的。我认为，只要有人真正重视这些应用，并投入足够的强化学习训练，使模型准确理解税法，AI就可以实现自动报税等事务性任务。</p>
  <p><strong>问：</strong>但即使到了2026年底，AI仍然可能无法完全自主处理那些它未明确接受过训练的任务。比如，若AI要为全美民众报税，错误率大概会是多少？</p>
  <p><strong>布里肯：&nbsp;</strong>我个人觉得，我自己处理税务大致是中等水平。但我认为，<strong>2026年中期的AI模型仍可能在各种不同类型的案例中犯错。</strong>举例来说，我读研期间就曾报税出错——我重复缴纳了社保费用，因为当时没意识到那部分已经计入但没有抵扣。我很好奇，如果是大语言模型来处理，会不会也犯这种错误。不过，我相信它有能力发现问题。它可以通读完整的税法，并判断哪些条款适用于我。</p>
  <p><strong>问：</strong>在执行任务时，模型能否感知自己的不确定性，并提醒用户？&nbsp;</p>
  <p><strong>道格拉斯：&nbsp;</strong>我们认为这是可实现的。具体时间上，我预估在2026年底之前可以做到这一步。不过，要让模型始终准确地处理置信度和不确定性，仍然是一个具有挑战性的技术难题。&nbsp;</p>
  <p><strong>问：</strong>前OpenAI研究员Daniel Kokotajlo领导的团队在《AI 2027》预测报告中设想，未来的AI模型可能不再使用人类语言交流，而是在潜在空间（latent space）中以人类无法理解的复杂“外星语言”互相沟通，从而实现不被人类察觉的协调。这是模型未来可能的发展方向吗？是否真的会出现“Neuralese（神经语言）”？</p>
  <p><strong>道格拉斯：</strong>&nbsp;目前来看，<strong>模型仍倾向于使用文本和token进行交流，</strong>这种方式效果非常好。不过，某种程度上的“神经语言”其实已经存在。关键问题在于：我们如何在“模型内部使用Neuralese”与“输出为可理解文本”的比例之间进行权衡。&nbsp;</p>
  <p>我们需要区分两种情形：一种是模型在前向传播时在潜在空间中进行规划；另一种则是它采用一种压缩程度极高的“外星语言”作为内部思维草稿。后者可以被看作是一种新型语言，信息密度极高。</p>
  <p>这个话题也引发了许多讨论。毕竟人类自身也有类似“心智语言（Mentalese）”的思维模式——有时我们知道自己想说什么，但很难准确表达。</p>
  <p>在模型可解释性研究中，这一点尤其有趣。例如，Transluce团队曾让Llama模型回答“谁是Nicholas Carlini？（前谷歌AI科学家，Anthropic研究员）”时，表面上模型回答“我不知道”，但其内部激活的特征却与AI和计算机安全相关。这说明它确实知道答案，只是没有将其输出。</p>
  <p>随着模型向Neuralese方向发展，可解释性变得至关重要。是否会真正出现AI模型之间以这种高密度“神经语言”交流，目前还是一个悬案。但我认为，这种趋势是有可能的，原因在于：推理与生成token的计算成本非常高。模型有动力仅用最小必要的“思考量”完成任务，若需要额外推理，它也更可能采用某种压缩式的思维形式。</p>
  <p>我在思考，一旦智能体之间可以相互交流，而不再像现在这样主要在孤立环境或与人类互动中训练，Neuralese的使用频率是否会大幅增加。只要智能体仍需与人类合作，就存在选择压力去抑制这种复杂的内部交流方式，因为合作依赖透明性和可理解性。但随着智能体间协作越来越频繁，这种选择压力可能会转向支持Neuralese的广泛应用。</p>
  <h2><strong>04 推理计算将成为实现AGI的瓶颈</strong></h2>
  <p><strong>问：</strong>未来一两年内，我们可能拥有能够完成实际工作的智能体，甚至实现大量软件工程工作的完全自动化。这样一来，这些模型的使用价值将非常巨大，而运行它们需要非常庞大的计算资源。目前，全球约有1000万颗等效的英伟达H100 GPU提供算力支持，预计到2028年这一数字将增长到一亿颗。粗略计算，如果出现了推理效率与人类相当的AGI，现在就能运行约1000万个AGI，到了2028年则能支持一亿个。不过，可能需求远不止这些。当前AI计算能力每年大约增长2.25倍到2.5倍，但预计到2028年晶圆生产能力或将达到瓶颈，制造能力的增长速度可能放缓。问题是，如果我们真如你所描述的那样，拥有如此强大的能力，那么我们是否低估了推理计算成为瓶颈的可能性？</p>
  <p><strong>道格拉斯：</strong>我希望能做更精确的测算，特别关注台积电等晶圆厂的产能增长情况。目前GPU在整个芯片供应链中的比例相对较小，可能只有约5%，而像苹果这样的公司则占有较大份额。对于2028年的预测，是否已考虑这部分产能的提升，比如增长到20%或30%？我觉得这个瓶颈被低估了。因为到2028年，全球人口不会突然倍增，你可能最终只能拥有几千万个天才级的数据中心智能体，而不是按人口增长比例翻倍。</p>
  <p>此外，还要看这些智能体到底有多聪明，它们思考问题的效率如何。简单算一下，一颗H100大约能运行一个1000亿参数的模型，处理速度约为每秒1000个token。相比之下，人类大脑思考语言的速度大约是每秒10个token。</p>
  <p>有研究指出，尽管我们处理大量视觉和感知信息，但语言处理速度上，人类思考大致维持在每秒10个token左右。因此，从token处理能力角度来看，一颗H100相当于100个人脑的思考速度。如果拥有一亿颗H100，计算资源就极其庞大了。但这也意味着，模型仍会受到计算瓶颈的限制，这种限制在相当长的一段时间内都会存在。&nbsp;</p>
  <p>我预计在2027年和2028年，推理计算资源会成为巨大瓶颈。对此，业界的应对策略是尽可能提升半导体制造产能，但这需要时间。制造速度很大程度上取决于未来两年人们对AGI的重视程度以及晶圆厂扩产的力度。</p>
  <h2><strong>05 DeepSeek：开始落后到“真正的竞争者”</strong></h2>
  <p><strong>问：</strong>有人认为，我们离解决长上下文理解、连贯智能体、高级多模态等问题，比你预想的还要远得多。他们认为，过去在推理等方面取得的进展主要依赖于计算能力的指数级增长。受限于芯片供应、能源和GDP等因素，如果这种计算规模的提升无法持续到2030年，那么在那以后，AI发展的速度将大幅放缓。你怎么看？&nbsp;</p>
  <p><strong>道格拉斯：</strong>这种观点导致未来几年可能出现一种“双峰分布”的局面——短期内训练计算资源会大幅增长，强化学习（RL）领域尤为激动人心，因为我们可以投入更多算力进行训练。这也解释了为什么年初DeepSeek和o1模型差距很小——两者都能利用相近的计算资源做强化学习。随着时间推移，算力差距会进一步拉大。</p>
  <p><strong>布里肯：</strong>过去两年模型效率提升非常惊人，大家还在挖掘“低垂的果实”。DeepSeek正是抓住了这样的机会，才在技术前沿占有一席之地。达里奥曾写过一篇文章指出，DeepSeek是在Claude 3 Sonnet发布九个月后出现的，同期训练相似规模模型的成本约为500万美元，说明DeepSeek并非突破性创新，而是顺应了整体成本曲线和效率提升趋势。</p>
  <p>DeepSeek团队的研究不超出整体技术前沿，而是善于利用大家共享的进步。他们非常聪明地理解硬件与算法之间的平衡，这种“硬件与算法的舞蹈”是设计高效模型的关键。对比来看，DeepSeek团队的研究品味颇高，类似于Noam Shazeer（Transformer架构的共同发明者之一）这样的顶尖研究者——他们懂得如何根据硬件资源设计算法，使模型高效运行。我认为他们只是耐心等待并利用了显而易见的效率提升。</p>
  <p><strong>道格拉斯：</strong>没错，他们的成本曲线完全符合预期，但这丝毫不影响我对他们工程师和研究人员的敬佩。我看他们的工作，总觉得“这简直是志同道合的灵魂”。从一开始的远远落后，到现在成为“真正的竞争者”，这实在令人惊叹。有人说他们的研究品味很高。</p>
  <p>这种理解体现在模型设计上，给人一种它们被完美地设计成适应各种限制的感觉。你可以清楚看到他们在解决问题时，考虑了许多具体的限制。比如，我们对比基础版Transformer和DeepSeek第二代、第三代模型，会发现他们面对注意力机制中的内存带宽瓶颈。最初他们用了MLA（多头潜在注意力机制），本质上是用计算量（FLOPS）换取内存带宽。后来他们转向NSA（原生稀疏注意力架构），更选择性地加载内存数据。</p>
  <p>这是因为他们最初在H800芯片上用MLA训练模型，这类芯片算力强大，所以他们觉得“可以自由使用更多计算资源”。但随着拜登政府的出口管制，以及预期未来这类芯片数量会减少，他们改用更注重内存带宽的算法。</p>
  <p>在处理稀疏性问题上，他们反复试验，多篇论文中不断完善方案。我喜欢他们的一个特点是方法简单。许多机器学习研究失败的原因之一是设计过于复杂，没有认真考虑实际硬件的限制。</p>
  <p>举例来说，DeepSeek最早的稀疏MoE方案设计了机架和节点级别的负载均衡损失函数，力求完美平衡负载。后来他们提出更好的方案，放弃辅助损失，而通过加入偏置项来解决，看似更简单却效果更优。他们的方案既简洁又优雅，且有扎实的工程实力支持。</p>
  <p>还有一件有趣的事是，他们采纳了Meta提出的多token预测方法。Meta曾发表过一篇很好的论文介绍这方法，但实际上Meta自己在Llama里没有用，而DeepSeek却在论文里采用了。我觉得这很有意思。可能DeepSeek更快迭代并纳入了新算法？或者Meta后来认为该方法在大规模模型上效果不佳？我不太确定。</p>
  <h2><strong>06 为什么 LLM 被视为“婴儿级 AGI”，而 AlphaZero 却不是？</strong></h2>
  <p><strong>问：</strong>从根本上讲，AlphaZero 并不被视为“婴儿级 AGI”——它不是那种只需在其基础上稍加改进、撒上一点“魔法粉”就能演化成我们今天所说的大语言模型（LLM）的存在。我有两个核心问题：为什么在通往真正 AGI 的道路上，LLM 相较于 AlphaZero 被认为处于一个完全不同的位置？又为什么说，LLM 是一种只需少量训练和微调就可能逼近人类水平智能的基础平台？&nbsp;</p>
  <p><strong>道格拉斯：</strong>AlphaZero 确实具备构成智能的许多基础要素，特别是它的智力上限非常高。然而，它所处的任务环境是一个极为友好的设定——双人博弈、信息完全透明的游戏，这种环境非常适合强化学习算法。相比之下，要逼近 AGI，你首先得解决模型如何对世界和语言形成通用、抽象的概念性理解。此外，你还得让模型在现实世界中找到可以学习的奖励信号，而这比下棋难多了——现实世界的目标定义模糊且复杂。一旦你能让模型从现实中有效提取这种信号，它就可以沿着这条路径持续优化。但 AlphaZero 从一开始就缺乏这条“现实世界的学习阶梯”。</p>
  <p><strong>布里肯：</strong>在 GPT-3 或 GPT-4 出现之前，语言模型还无法生成足够连贯的句子，也就没办法让人类通过 RLHF（人类反馈强化学习）来告诉它什么是“好”或“坏”。一旦它能连贯表达，我们才有机会对其行为进行引导和优化。&nbsp;</p>
  <p><strong>问：</strong>假如到明年这个时候，我们仍未拥有一个基本稳健的智能体，这是否意味着我们正走向那个“2030年实现 AGI，否则就失败”的悲观路线？</p>
  <p><strong>道格拉斯：</strong>如果真到了那一步，我会感到非常意外。这可能说明在“让模型真正学会使用计算机”这件事上，存在一些我们此前未预料到的困难。我不一定会断言这是“失败的路线”，但肯定会重新评估整体进展的节奏。</p>
  <p>不过，说实话，我现在觉得这已经不再是一个纯粹的猜测性问题。如果有人对此仍抱怀疑态度，我强烈建议他们亲自试一试 Claude Code 或类似的智能体工具，亲身体验当前模型的能力水平。我们在解释性研究中看到的证据也在强化这个方向：这些模型正在执行非常合理且具有泛化性的认知操作。</p>
  <p><strong>布里肯：</strong>这个问题确实非常关键，但我对很多深度学习批评者感到惊讶。他们往往并没有真正深入使用这些模型，甚至可能很久没与之交互过了——可他们又不断地提高“评判标准”的门槛。图灵测试曾经被视为判断智能的标志，但现在我们几乎已经不再提它，因为它已不再具备挑战性或参考价值。</p>
  <p><strong>道格拉斯：</strong>当然，我也要留个“后门”：如果我们到时候发现，软件工程自动化远超“计算机使用”能力——也就是说模型能写代码但不会用电脑——那也许是因为大家把过多资源投入到软件工程任务上了，毕竟它的回报实在太高了。但我个人不认为会出现这种极端偏差。“使用计算机”本身就有足够高的实用价值，所以人们肯定会推动模型在这方面的能力发展。</p>
  <p><strong>问：</strong>过去十年的 AI 讨论往往把“智能”当作一个单一维度的指标：从“愚蠢的 AI”，到 AGI，再到 ASI（超级智能）。但你刚才提到的模型能力似乎存在“参差不齐”的特征：它们在某些特定任务中表现非常出色。那么，现在我们是否还有理由谈论“通用智能”？还是说我们已进入一个更强调“特定领域能力”的时代？</p>
  <p><strong>道格拉斯：</strong>我觉得可以打个比方：早期的模型，比如 GPT-2，当你对它做特定任务的微调后，会发现它在该任务上表现不错。但到了 GPT-4 这个规模，训练数据更广、算力更强，它在所有子任务上的表现都优于那些专门微调的小模型。这种广泛泛化的能力非常有价值。&nbsp;</p>
  <p>我认为我们现在在强化学习领域正在经历类似的演变过程。一开始模型在某些任务上表现不佳，但随着对 RL 投入的算力和优化增多，我们正在见证一种类似从 GPT-2 到 GPT-4 的跃迁趋势。而且，我们已经看到模型在新任务上的推理泛化能力开始显现。我相信，这种趋势很快会更加明显。</p>
  <p>本文来自“<a href="https://news.qq.com/rain/a/20250523A08C4N00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">腾讯科技</a>”，作者：金鹿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3309218639026952</id>
            <title>印度国家级大模型上线两天仅 300 余次下载，投资人直呼“尴尬”：韩国大学生模型都有20万</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3309218639026952</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3309218639026952</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 26 May 2025 10:36:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Sarvam AI, 印度本土AI模型, 多语言支持, 人工智能主权  
<br>  
<br>  
总结: 印度公司Sarvam AI发布了基于Mistral Small的240亿参数混合语言模型Sarvam-M，支持10种印度本地语言，但下载量较低引发争议。创始人强调印度需要自主AI技术栈，而非依赖西方模型。批评者认为模型缺乏实用性和市场匹配度，支持者则肯定其本土化努力。争论焦点围绕印度本土AI模型的必要性、成果与预期落差，以及技术推广策略。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_cb856037062c4c289b1f515c0cb228e7@46958_oswg437221oswg691oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作为首批入选印度“IndiaAI Mission”国家级项目、承担构建印度主权基础大模型任务的公司之一，Sarvam AI 近日发布了名为 Sarvam-M 的模型。这是一个基于 Mistral Small 构建的 240 亿参数、权重开放的混合语言模型。</p>
  <p>该模型被视为印度本土 AI 研究的一项突破，甚至有开发者称赞为“印度人工智能的里程碑”。据悉，该模型支持包括印地语、孟加拉语、古吉拉特语、卡纳达语和马拉雅拉姆语等 10 种印度本地语言。然而，模型上线后反响平平：在 Hugging Face 平台上线两天仅获得 334 次下载，因此受到了部分业内人士的批评。截至目前，该模型获得 718 次下载。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_4581620342e6490b913a61fcdff1526e@46958_oswg83718oswg1080oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>风投公司 Menlo Ventures 投资人 Deedy Das 直言该成绩“令人尴尬”，并表示这种“渐进式成果”根本没有真正的受众。Das 还将 Sarvam-M 与一款由<strong>两名韩国大学生开发的开源模型</strong>Dia 进行对比，后者在 Hugging Face 上获得了约&nbsp;<strong>20 万次下载</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_db8cab7ddf714a8ba334eabd75c67401@46958_oswg182245oswg1080oswg798_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Das 对 Sarvam 的直接评价引发了印度 AI 社区的激烈争论和质疑。</p>
  <p>实际上，Sarvam 并非个例。由印度政府支持的 BharatGen 推出的 Param-1 模型，上周在 AIKosh 平台上线后，截至发稿时也仅获得了 12 次下载。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_619141f9cb4e45a6a3101029fb707ec7@46958_oswg163093oswg1080oswg323_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>说好的“印度自己的 AI 技术栈”呢？</strong></h2>
  <p>Sarvam AI 成立于 2023 年 7 月，由 Vivek Raghavan 和 Pratyush Kumar 联合创办，目标是在印度大规模普及生成式 AI。两位创始人此前都参与了专注于印度语言开源 AI 的研究项目 AI4Bharat。Raghavan 曾长期在 UIDAI（主管 Aadhaar 的机构）任职，Kumar 毕业于 ETH 苏黎世并拥有 IIT 孟买背景，是 AI4Bharat 的联合创始人，专注于推进印度本土语言 AI 应用。</p>
  <p>Kumar 的愿景非常明确：印度需要属于自己的基础 AI 模型——不仅仅是对西方模型的“适配”，而是真正从零构建、使用印度本地数据训练，并在本土环境中安全部署。他接受媒体采访时表示，“到了 2040 年，印度必须拥有可以独立训练和部署基础模型的公司。”</p>
  <p>“DeepSeek 证明，训练强大的模型不需要几十亿美元。这改变了 AI 竞争的基本规则。”Kumar 说道。对于 Sarvam 而言，这是一次重大战略机遇。</p>
  <p>Kumar 认为，AI 主权不只是构建基础模型，更是要拥有从数据生成到模型部署的完整技术链。与许多仅对现有模型进行微调的初创公司不同，Sarvam 决心打造自己的模型。它最初与 Meta 合作，对 Llama 模型进行印度语言方向的优化，但很快意识到自身的真正使命是：打造属于印度自己的 AI 技术栈。</p>
  <p>但这次发布的 Sarvam-M 却是基于法国 AI 初创公司的 Mistral Small 构建。据悉，目前 Sarvam 正筹备开发一个 700 亿参数的模型，预估成本为 4000–5000 万美元。</p>
  <p>根据 Sarvam 的技术报告，<strong>Sarvam-M 在性能上已超越 Llama-4 Scout</strong>，并且在与更大规模模型（如 Llama-3.3 70B 和 Gemma 3 27B）对比时也表现稳健。“原始的 Mistral Small 模型在印度语言方面存在明显提升空间。”不过，模型在英文知识评估（如 MMLU）上出现了 1% 的小幅下降。</p>
  <p>该公司对这一进展感到自豪。该公司联合创始人 Vivek Raghavan 表示，“Sarvam-M 是我们为印度打造自主 AI 的重要基石。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_fc4ea518218c44e4a7e81239e31a5a81@46958_oswg171218oswg1080oswg517_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>“为了发布而发布？”&nbsp;</strong></h2>
  <p>Das 的批评不仅仅针对下载量。他认为，Sarvam 的做法反映出了它“错位的雄心”。</p>
  <p>“很明显，没人需要一个稍微好点的 240 亿参数印度本地语言模型。如果你想训练模型，那应该有一个非常充分的理由。”Google 和 TWO.ai 已推出覆盖所有这些语言但更便宜、表现更佳的模型，Das 补充道，“我并不是反对 Sarvam，只是认为现在他们的成果远远配不上他们获得的融资。”</p>
  <p>根据公开信息，Sarvam 目前已获得&nbsp;<strong>4100 万美元融资</strong>，投资方包括 Lightspeed India Partners、Peak XV Partners、Lightspeed Venture Partners 和 Khosla Ventures 等主流机构。根据 Tracxn 数据，截至 2025 年 3 月，公司估值达到 1.11 亿美元。</p>
  <p>尽管如此，一些 X（原 Twitter）用户指出，Sarvam-M 表现不错，有不少实际应用场景，但确实还需要进一步优化。</p>
  <p>有用户分享了使用 Sarvam 最新模型的用途，列举了模型可以如何帮助农民、老年人、小店主、法律从业者等人群，并强调这是围绕印度本土的真实问题做的技术落地。</p>
  <p>不过，网友 Whiteye 指出，那些用例都围绕本国较为弱势的群体。但问题在于，在那些经济条件较差的地区，人们几乎不使用科技产品，让他们使用“语音指令”和“人工智能”毫无意义。其强调，这不是说他们不应接触科技，而是应该先让他们熟悉科技产品，再将科技融入日常生活，最后才是人工智能的应用。</p>
  <p>“印度语言模型固然很棒，但根本不存在产品市场匹配度（PMF）。像 LLaMA 和 GPT 这样的基础模型已经覆盖了足够多的语言，能够满足有能力使用它们的人群的需求。”Whiteye 与 Das 有相似的观点。</p>
  <p>有维护 Sarvam 的网友则表示，“问题不在于产品 / 技术 / 模型，而在于分发。”对此，Das 回应道，“如果 ChatGPT 现在在其产品中为 10 亿用户提供使用 240 亿 Sarvam-M 的选项，那么只有不到 0.1% 的人会长期使用它。这不是分发问题，而是实用性不足的问题。”</p>
  <p>为了发布而发布，还是为了解决问题而发布？是真的想解决问题，还是只是为了开源贡献而发起 PR？这些疑问成为社区讨论的重点。</p>
  <p>无论如何，Das 给出的建议是，Sarvam 应该对软硬件基础设施进行更为根本性的重构，并以中国的 DeepSeek 项目为参考。“（Sarvam ）应该聚焦于大规模的印度本地语言及通用语料数据收集，这才是驱动前沿模型的关键。”</p>
  <p>当然，不乏站在 Sarvam 一边的网友提出，“Sarvam 既没有足够的资金，也没有足够的人才来满足要求。”有网友辩道。对此，Das 表示，“Sarvam 融资 4100 万美元，而我可以明确指出，至少有 10 家公司融资更少，但交付成果却更多。”</p>
  <p>AI4Bharat 的用户“cneuralnetwork”则将关注点放在了建模方法论上，“模型本身不是最关键的，真正让我欣赏的是他们构建模型的过程。这个过程为其他开发者提供了基础，说明了后训练该怎么做，甚至有可能做得更好。”</p>
  <p>许多人对 Sarvam 的努力表示肯定，并强调创新并非总是能瞬间爆红。不过，也有人指出，这背后更大的问题是：外界预期与实际成果之间的落差，以及这场印度寄希望于本土 AI 技术的豪赌，能否拿出与其浩大声势匹配的成果。</p>
  <p>Sarvam AI 的 Harveen Singh Chadha 面对 Das 的批评则反驳道，“有着九万粉丝的人，会在周六早上发表很多‘高见’，却连花 10 分钟试用一下模型再给出反馈都不愿意。这正是为什么很多人不关心这件事的原因——如果你只用自己的影响力去批评、却从不亲自尝试，那你就是问题的一部分。”</p>
  <p>与此同时，Sarvam AI 的机器学习工程师 Kurain Benoy 表达了更多的乐观情绪和民族自豪感。不过，Reliance Jio 副总裁兼首席 AI 科学家 Gaurav Aggarwal 就质疑围绕 Sarvam 的“民族主义情绪”，指出它实际上是由西方投资者支持的公司。</p>
  <h2><strong>开发印度本土模型，有意义吗？&nbsp;</strong></h2>
  <p>“在 Sarvam-M 问世之前，人们抱怨缺少印度本土大模型。Sarvam-M 发布后之后，人们仍在抱怨。”谷歌高级研究科学家、IndicTrans2 开发者之一的 Raj Dabre 说道。</p>
  <p>印度有 6 亿智能手机用户，相当一部分人喜欢使用印度本土语言键盘。</p>
  <p>例如，由 CoRover.ai 开发、部署在印度铁路餐饮和旅游公司（IRCTC）网站上的人工智能聊天机器人 AskDisha，就是一个典型案例 —— 它支持用户使用印度本土语言来预订车票。像 AI4Bharat 开发的 IndicTrans2 等模型，则是为更广泛的印度本土人群设计的。</p>
  <p>“为印度开发 AI”的需求早就被多次强调。许多印度智能手机用户是首次接触这类设备，他们尽可能使用母语操作。英语用户和印度本土语言用户之间的这种差异，给弥合技术与多元用户之间的鸿沟带来了独特的挑战。</p>
  <p>印度许多初创企业和开发人员致力于解决本土需求，而 Sarvam 等公司需要重点推广其瞄准的应用场景。Together Fund 负责人 Pratyush Choudhury 解释说道，大多数印度以外的人既不了解这些挑战，也意识不到算力其实是一道隐形的天花板。</p>
  <p>他反驳 Das 的观点时补充道：“此外，在许多印度语言的应用场景中，本土自主开发的模型比使用任何其他开源权重模型的效果都要好得多。”</p>
  <p>这或许表明了为什么有人要开发印度本土 AI 模型。这一趋势始于两年前，当时开发者们正在 Llama 的基础上为卡纳达语、泰米尔语和马拉雅拉姆语等语言构建模型。</p>
  <p><strong>参考链接：</strong></p>
  <p>https://analyticsindiamag.com/ai-features/sarvam-ais-backlash-exposes-the-sad-state-of-indian-ai/</p>
  <p>https://www.fortuneindia.com/long-reads/sarvam-ai-how-one-startup-is-building-indias-unique-path-in-artificial-intelligence/121140</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/MDHaKBEXt1sPHz_nLJ-CZQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI前线”</a>，整理：褚杏娟&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3309240427272710</id>
            <title>黄仁勋最新专访：出口管制本想卡中国AI脖子，却让英伟达很受伤</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3309240427272710</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3309240427272710</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 26 May 2025 10:35:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 英伟达, 黄仁勋, 出口管制, 人工智能  
<br>  
<br>  
总结: 英伟达CEO黄仁勋质疑美国对华出口管制政策效果，指出该政策导致英伟达在华市场份额从95%降至50%，但未能阻止中国AI发展。他强调中国拥有全球最多的AI人才和创新能力，限制技术扩散可能削弱美国主导权。黄仁勋呼吁美国政府重新审视政策，认为中国AI企业如华为已具备强大竞争力。他预测未来AI将与6G融合，成为全球通信技术新焦点，并展望AI将发展为具备自主推理能力的“数字机器人”，重塑各行各业。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>当地时间5月25日，英伟达首席执行官黄仁勋接受媒体专访。在当前美国对中国实施严格出口管制的大背景下，黄仁勋公开表达了对该项政策效果的质疑。</p>
  <p>黄仁勋指出，四年前英伟达在中国的市场份额达95%，而如今已跌至50%，出口管制并未能有效遏制中国人工智能的发展，反而让英伟达自身在中国市场大幅缩水。</p>
  <p>黄仁勋强调，中国拥有全球最多的AI研究人才和强劲的创新能力，人工智能的快速发展不可阻挡，限制技术扩散不仅无助于美国保持领先，反而有可能让美国在全球AI领域失去主导权。黄仁勋呼吁美国政府重新审视出口管制政策。&nbsp;</p>
  <p>此外，黄仁勋坦言中国AI企业竞争激烈，华为等企业已经具备强大实力，而未来AI与6G融合将成为全球通信技术的新焦点。</p>
  <p>黄仁勋还展望了未来5到10年AI的发展趋势，认为AI将化身为“数字机器人”，具备自主推理和解决问题能力，广泛应用于各行各业，重塑工作与生活方式。</p>
  <p><strong>以下为黄仁勋最新专访中关于中美竞争部分：</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_cd8dba7dbffc4b36be4a3dc4bc671652@46958_oswg286919oswg778oswg507_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>问：</strong>在当前新的出口管制政策背景下，英伟达将如何处理与中国AI市场及其合作伙伴的关系？</p>
  <p><strong>黄仁勋：</strong>这是我非常希望美国总统和政府能够重新审视的一个领域，重新制定出口管制政策。如果回顾过去几年的执行效果，会发现这一政策其实并未达到预期目标。</p>
  <p>四年前，也就是上一届美国政府刚上任时，英伟达在中国的市场份额达到95%。但如今，这一数字已下降至50%。当初美国政府设立该政策的初衷，是为了延缓中国在人工智能领域的发展。但从实际结果来看，这一目标不仅没有实现，反而适得其反。</p>
  <p>事实上，中国拥有全球最多的AI研究人员，占据全球AI科研队伍的50%。他们仍在持续推进人工智能的发展，并不断取得创新性成果。</p>
  <p>毫无疑问，像DeepSeek这样的技术突破，是对全球科技界的巨大贡献与馈赠。我认识的几乎所有AI研究人员都认真研读过他们的研究。DeepSeek展现出的不仅是高水平的原创性，更体现出中国科研界强大的创新能力，并非简单的技术模仿。同样，阿里巴巴推出的大语言模型“通义千问”也非常优秀。</p>
  <p>由此可以确定，中国的AI研究不仅没有因出口管制而停滞，反而继续快速发展。如果我们不参与这个市场，其他公司就会填补我们留下的空缺。而且所有的迹象都表明，正是由于出口管制的实施，英伟达在中国失去了近一半的市场份额。</p>
  <p>因此，我认为这项政策并没有达到预期的效果。至少现在，特朗普总统已经意识到，中国已具备大规模发展人工智能的能力。试图限制一个像中国这样拥有宏大愿景、杰出人才、强大产业基础与坚定意志的国家的发展，是不现实的。尤其在当前人工智能即将进入全球普及与广泛部署的关键时期，几乎每个国家都在努力推动AI的应用。&nbsp;</p>
  <p>特朗普总统已经认识到，上一届美国政府试图“限制AI扩散”的政策几乎是完全错误的。我个人认为，美国不应当限制人工智能的扩散，反而应尽可能促进其在全球范围内的广泛应用。</p>
  <p>我们应该鼓励中国的研究人员，基于美国的技术进行开发与创新。否则，未来在全球广泛应用的AI技术，将不再是美国主导的技术体系。&nbsp;</p>
  <p>因此，在我看来，取消对AI扩散的限制，应当与调整出口管制政策同步推进。虽然当前这一变革尚未发生，但我衷心希望未来能够实现改变。</p>
  <p><strong>问：</strong>那么现在英伟达是否已经为中国市场开发了新的定制解决方案？你如何看待未来如何维系合作关系并实现业务增长？</p>
  <p><strong>黄仁勋：</strong>首先需要澄清一点，出口管制并非制裁，而是对出口内容所做的具体限制。特朗普总统已经明确表示，他希望英伟达能够在全球范围内尽可能多地销售芯片。但与此同时，我们也必须严格遵守美国的政策规定。</p>
  <p>关于H20芯片，这是我们为适配出口管制要求而特别设计的解决方案。但坦率地说，我们已经几乎找不到其他方式可以让产品同时满足政策要求、又具有市场竞争力了。目前，我们已经做出决定，将对数十亿美元的H20芯片库存进行减值处理。</p>
  <p>这是一件极其艰难的决定。要知道，大多数半导体公司的市值也不过是几十亿美元，而我们在一个季度内就要冲销等量价值的库存。这对我们而言是沉重的打击，不仅带来了巨大的经济损失，也让我们错失了原本可创造的营收，对美国财政税收来说同样是不小的损失。&nbsp;</p>
  <p>但现实就是如此。H20是我们在现行政策下所能提供的最后一代解决方案。接下来，我们可能必须回到起点，重新思考新的策略。目前还没有特别明确的新方向，但我们会继续探索。</p>
  <p>值得强调的是，我们依然高度重视中国市场。英伟达已经在中国深耕了30年，中国市场一直对我们非常友好，这片市场对我们而言至关重要。我们在当地有大量长期合作伙伴，他们依赖我们的技术和产品。能够持续服务中国市场，是我们的荣幸与责任。&nbsp;</p>
  <p>必须要明确一点：中国市场是独一无二的，全球范围内没有任何其他市场可以取代它。试图依靠其他地区的增长来弥补中国市场的份额，在逻辑上是站不住脚的。中国市场极具活力，发展迅速，放弃这个市场将是一种巨大的遗憾。</p>
  <p><strong>问：</strong>你仍然对“良性竞争”持乐观态度吗？</p>
  <p><strong>黄仁勋：</strong>到目前为止，我所经历的所有竞争都是良性的。如果你指的是中国，那里的竞争确实非常激烈，初创企业众多，大概有五十多家正在人工智能领域迅速崛起。</p>
  <p>其中，华为无疑是全球最具实力的科技公司之一。他们刚刚实现了创纪录的年度业绩，并推出了“云矩阵AI超级计算机”，在纸面性能上甚至超过了英伟达的产品，是当前最先进的系统之一。</p>
  <p>这是一个我们必须高度重视、充分尊重的对手，我们也必须全力以赴，持续创新，才能在这样的竞争中保持领先地位。&nbsp;</p>
  <p>与此同时，我们必须认识到另一项对AI发展至关重要的战略技术——下一代通信标准。当前全球广泛部署的是5G，而下一代标准6G，将完全以人工智能为基础构建。未来的全球通信基础设施，将围绕AI展开部署。</p>
  <p>也就是说，哪个国家能够率先完成AI与6G的融合并实现大规模部署，谁就将在下一代通信技术领域中掌握主动权。这一点极其关键。</p>
  <p>华为已经明确表示，他们的目标就是将5G与AI深度融合。这一战略方向非常有前瞻性，也完全正确。我们英伟达也在推进同样的工作，但我们必须以更快的速度、更高的效率执行这一战略。</p>
  <p><strong>问：</strong>在这样的全球竞争格局下，美国公司，比如英伟达，如何才能继续保持领先地位？</p>
  <p><strong>黄仁勋：</strong>关键在于“是否拥有竞争的能力”。我对英伟达的核心竞争力充满信心。我们的技术实力、执行速度以及对卓越的坚持都是全球首屈一指的。如果我们被允许参与竞争，我们就会奋力一搏；如果我们获得赢的机会，我们就会赢；如果我们有机会继续服务这个市场，我们一定会坚持下去。</p>
  <p><strong>问：</strong>你曾提到一个非常有趣的概念：过去10年是“AI的科学研究”，而未来10年将是“AI的应用”。随着AI开始被更多人直接接触，你如何看待未来5到10年的AI愿景？</p>
  <p><strong>黄仁勋：</strong>未来10年，AI最简单、最直观的理解方式就是：它将像“机器人”一样。我们将看到越来越多的“数字机器人”，你也可以称它们为“AI智能体”，因为它们具备自主能力。这意味着，它们可以理解目标、使用工具、进行推理，并解决从未遇到过的问题。</p>
  <p>所谓推理能力，就是指将以往学到的规则与知识，应用到新的、未知的问题上。这意味着人类和AI不再需要一次性学完所有事情，也不必提前准备好所有应对方案。AI将能随着新情境即兴应对，提出高质量的解决方案。</p>
  <p>目前我们已经拥有这样的AI智能体，它们基本上可以看作是数字化的机器人。同时，物理机器人也将迎来快速发展时期。这两项技术的融合，将带来极为广泛的应用空间。未来，只要今天人类能胜任的工作场景，几乎都能延伸出AI智能体或机器人版本的应用。</p>
  <p>当然，每一份工作都将被改变，每一个行业都将被重塑。很多人担心自己会被AI取代，其实这是一种误解。真正的风险不是被AI取代，而是被“懂得如何使用AI的人”取代。</p>
  <p>因此，每家公司、每一位专业人士，乃至每个人都应该学习如何使用AI。把AI当作你的伙伴、助手、教练、导师，甚至团队成员，它能帮助你提升效率、扩大能力，走得更远。这是我认为最核心、最容易理解的一个观点。</p>
  <p>正如大家所知，全球范围内都面临劳动力短缺的问题。人口老龄化趋势严重。如果我们想让全球GDP从当前的100万亿美元增长到120万亿、150万亿，甚至200万亿美元，单纯依靠增加人口是不现实的。这正是为什么人工智能将在未来几十年扮演关键角色的原因。&nbsp;</p>
  <p>在我看来，这一切非常合乎逻辑：只要能源供应充足，我们即将进入人类历史上最有潜力的十年甚至二十年，我们将会看到更多国家实现前所未有的繁荣和GDP增长。</p>
  <p>本文来自“<a href="https://news.qq.com/rain/a/20250526A05QTC00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">腾讯科技</a>”，作者：金鹿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3309218571328264</id>
            <title>Java 三十周年重磅发声：James Gosling 怒斥 AI 是“一场骗局”，是科技高管“疯狂压榨”程序员的新工具</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3309218571328264</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3309218571328264</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 26 May 2025 10:34:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Java, James Gosling, 编程语言, AI炒作  
<br>  
<br>  
总结:   
1. Java之父James Gosling批评当前AI浪潮中存在大量炒作和欺骗行为。  
2. Java凭借"一次编写、随处运行"理念改变了软件开发格局，30年来持续演进但仍保持核心稳定性。  
3. Gosling的成长经历展现了其技术天赋和务实精神，从贫困少年到编程语言先驱。  
4. Java成功的关键在于注重实用性、兼容性和可靠性，而非追逐技术潮流。  
5. Gosling认为AI本质是高级统计工具，无法取代程序员，最有价值的是生成文档而非创造性编程。  
6. 他驳斥科技高管关于AI减少工程师需求的言论，强调编程仍是必备技能。  
7. Java在企业级应用中的稳定表现使其经久不衰，尽管面临新兴语言竞争。  
8. Gosling对甲骨文管理Java的评价超出预期，认为其保持了相对克制。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“科技行业里骗子和炒作者的数量之多，令人难以置信。”面对当下火热的 AI 浪潮，Java 之父直言不讳地对背后推波助澜的炒作者们发出尖锐批评。&nbsp;</p>
  <p>5 月 23 日是 Java 编程语言诞生三十周年纪念日。Java 凭借着“一次编写、随处运行”的理念彻底改变了软件开发领域。</p>
  <p>这三十年里，Java 经受住了技术浪潮、竞争语言和范式更替的考验。从 Applet 和 Servlet，到微服务和云原生架构，Java 一路演进，同时又始终保持熟悉的面貌。它为开源软件进入企业级市场铺平了道路。</p>
  <p>尽管已近三十年历史，并且面对 2025 年众多新兴语言的挑战，Java 依然是全球最受欢迎的编程语言之一。回望 Java 的起点，也离不开它的缔造者——James Gosling。从一位聪慧的加拿大少年，到成为全球计算领域的先驱人物，他的人生轨迹为整个技术行业的发展提供了宝贵启示。而他对语言和技术的发展，以及对当前 AI 浪潮的深刻见解，都持续影响着我们对编程未来的思考。</p>
  <h2><strong>Java 如何彻底改变开发格局&nbsp;</strong></h2>
  <p>30 年前，Java 编程语言首次公开亮相，向世界展示了“一次编写，到处运行”（Write Once, Run Anywhere）的愿景，也为开发者们带来了一个比 C 和 C++ 更友好亲和的选择。</p>
  <p>Java 最初名为 “Oak”，由 James Gosling 在 1990 年代初期于 Sun Microsystems 设计开发。虽然最初面向的是数字设备，但很快它将重心转向了彼时仍属新兴的万维网（World Wide Web）平台。</p>
  <p>这门语言在语法上与 C 和 C++ 有些相似，通常会被编译成字节码，理论上可以在任何 Java 虚拟机（JVM）上运行。这个机制旨在实现“Write Once, Run Anywhere”，尽管由于不同 JVM 实现之间存在细微差异，这一愿景并不总能完全实现。曾有人调侃说，与其说是“一次编写，到处运行”，不如叫做“一次编写，到处测试”（Write Once, Test Everywhere）——因为又一个 JVM 的意外表现让应用跑出了预料之外的结果。</p>
  <p>尽管如此，Java 很快便流行开来，并迅速成为企业级开发的中流砥柱。微软随后也推出了自己的 Java 变种——Visual J++。虽然该语言在语法上符合 Java 规范，但未通过 Sun 的兼容性测试，最终在 1999 年引发了一场诉讼。2000 年，Visual Studio 中移除了 J++，随后该项目被正式弃用。</p>
  <p>Java 的热度在发布后持续攀升，直到近几年才略有下降，原因在于越来越多开发者开始选择其他语言。根据 2024 年的 Stack Overflow 调查，Java 仍位列前十热门语言之中，领先于 C#、C++ 和 C。而在 TIOBE 指数中，Java 虽不再是榜首，但依然排名第四。相比之下，Python 因其在 AI 和数据科学领域的广泛应用，已遥遥领先。值得一提的是，TIOBE 曾在 2015 年将 Java 评为“年度语言”。</p>
  <p>事实上，尽管编程趋势不断更替，Java 在企业级系统中的广泛应用，始终让对 Java 技能的需求居高不下。这段长达 30 年的历史，不只是关于一门编程语言，更是关于信任——一种源自 James Gosling 及其团队数十年来对可靠性、规范性和技术共享的不懈坚持所建立起来的信任。</p>
  <h2><strong>James Gosling：Java 语言背后的天才</strong></h2>
  <p>Gosling 不仅仅是“Java 之父”，同时也是一位谦逊的天才，拥有将复杂概念简单阐释的非凡能力。在最近一次访谈中，Gosling 分享了自己引人入胜的科技之旅，并回顾了和他和他的团队如何在 30 年间从缔造 Java 到逐步完善的整个历程。</p>
  <p>Gosling 的编程之路，展现出他作为一名创新者的诸多特质。他从小家中一贫如洗，却总能将从生活的必需品中找到创作灵感。“我的玩具是从其他人的垃圾桶里翻出来的，还有从旧电视里拆下来的元器件。”而他亲手组装的第一台电脑，实际上是从电话公司废弃物中回收的继电器架拼凑而成——种种成就充分展现了他的早期技术天赋。</p>
  <p>Gosling 父亲的朋友曾带他参观卡尔加里大学的计算机中心，这也成为他人生中的一个关键时刻。他回忆道，“我一下子就被迷住了。屏幕、磁带、闪烁的灯光——简直让我眼花缭乱。”这样的好奇心也贯穿了他的整个职业生涯，成为驱动他人生的一大关键特质。</p>
  <p>少年 Gosling 才华横溢，通过非常规的方式自学掌握了编程：他翻垃圾桶找到带密码的穿孔卡片。当时多数青少年都更想去当售货员，而 Gosling 在高中阶段就在大学物理系找到了第一份工作，内容是开发一款处理卫星数据的软件。谈到这段影响到自己人生成长的经历时，他表示“我玩得很开心，而且他们居然还愿意为此付钱，真是太棒了！”</p>
  <p>他的早期编程经历涵盖 IBM 大型机上 PL/1 和 Fortran 语言、PDP-8 汇编语言和 CDC 6400 代码。一贯低调的他漫不经心地提到，自己“曾在暑假从事过编写 COBOL 编译器的工作”——事实上，这对大多数经验丰富的程序员来说都仍是一项艰巨的任务。</p>
  <p>Gosling 也毫不惮于直截了当地表达自己对于学术界的看法。他将卡耐基梅隆大学享有盛誉的计算机科学博士项目描述为“实际上就是一个把研究生当作廉价劳动力的研究机构”。一贯务实的他曾在学习期间抽出时间在湾区一家初创公司工作，之后又回到匹兹堡完成了学业。</p>
  <p>从卡耐基梅隆大学毕业后，他的第一份工作是在 IBM 研究院。多年后他对 IBM 的论文依然尖锐，宣称蓝色巨人的行为类似于“坚持要搬起石头砸自己的脚”。这也是对他冷幽默下深刻见解的最好诠释。早期工作经历影响了他在 Sun Microsystems 的工作方式，也真正让他的职业生涯蓬勃发展、一路起飞。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_061fd424fbbd4e5dba7c5b8f202b2147@46958_oswg795779oswg1018oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>Java 封神之后，Java 之父的人生轨迹</strong></h2>
  <p>诞生于三十年前的 Java 无疑是 Gosling 最具标志性的成就。在被问及对创造出如此具有影响力的成果有何感受时，他仍然以谦逊的视角予以回应：“我时不时会在街上被人拦住，问「您是 James Gosling 吗？谢谢你让我有了工作。我写 Java 代码有 20 年了，这是份很棒的职业。」这样的情景总是让我心满意足。”</p>
  <p>回顾 Java 的演变历程，Gosling 提到了 lambda 表达式（JDK 8 中的新增设计）等功能特性，而且希望这些成果能够早点出现。但他也解释了自己怎样以谨慎的态度设计编程语言：“我不希望添加任何不合适的东西。”泛型和 lambda 表达式等功能特性的挑战在于，如何为其确定最佳实现方式——“前 90% 总是容易理解，但最后 10% 的收尾工作则非常困难。”</p>
  <p>谈到甲骨文在收购 Sun 之后如何管理 Java 项目时，Gosling 同样给出了审慎的评价：“他们的表现比预期中要好，但也必须得承认，我本就没抱太高的期待。”他认为社区才是推动 Java 持续发展和创新的绝对支柱。</p>
  <p>Gosling 还提到，如今的 Java 已经与云环境高度契合，并强调“过去三十年间的一系列变化，使得 Java 在云环境中变得非常非常稳定。”他强调了 Java 在多核处理器应用、内存管理、特别是垃圾收集方面的改进，并认为最新版本的垃圾收集机制“拥有现象级的实际表现”。</p>
  <h3>超越 Java：后 Sun 时代的创业之路&nbsp;</h3>
  <p>在 2010 年甲骨文收购 Sun 之后，Gosling 短暂休息了一段时间，之后加入了谷歌。在搜索巨头效力“整整六个月”之后，他又加入 Liquid Robotics，负责自主海洋机器人的控制系统开发工作。这份工作既有技术挑战，也让他获得了施展才华的独特空间：“想做好这方面开发，就必须熟悉浮潜。而且我们工作的重要组成部分，就是在夏威夷待上一个礼拜甚至一整个月。”</p>
  <p>Liquid Robotics 的工作涉及环境监测，包括研究北极和南极地区的温度变化。然而 Gosling 也承认，“研究这方面问题的项目根本就拿不到任何资金”，因此风险投资公司一直不支持大家在这方面“浪费金钱”。随着资方要求公司向国防应用领域转型，Gosling 对这样的应用思路感到不安，并最终选择离开。</p>
  <p>Gosling 接下来加入了亚马逊云科技，在那里参与了 Greengrass 项目和其他开发工具的创作，直到去年正式退休。在整个职业生涯中，Gosling 不仅始终聚焦于技术，也没有忘记牢牢把握自己的道德判断。</p>
  <h3>关于开源与行业趋势：冲破炒作迷雾&nbsp;</h3>
  <p>关于开源事业的发展，Gosling 观察到“很多人已经找到了让开源成果为自己所用的方法”，而不同的应用模式也在不同环境下应运而生。在 Sun，开源“既关乎协作，也与开发者关系和市场营销密不可分”，由此建立起的自下而上的应用方式，与自上而下的传统企业应用思路截然不同。</p>
  <p>在被问及“低代码和无代码”趋势时，Gosling 结合自己丰富的从业背景提出了质疑：“几十年来，人们一直在聊低代码和无代码，而且基本思路早在 COBOL 时代就已经喊过。”在他看来，这种方法往往只在特定领域表现出色，但在其他普适性的复杂问题上却举步维艰。</p>
  <p><strong>在谈到 AI 和机器学习（ML）时，Gosling 也对专业术语提出了批评：“对于 AI 和机器学习，我最难接受的就是它们的名称。”在他看来，与其使用这些具有误导性、将其与人类推理能力关联起来的迷惑表述，“高级统计方法”反而是更准确的字眼。Gosling 认为这些技术也仅仅是“极其复杂的锤子和螺丝刀”：仍然是人类手中的工具，而不是能够威胁就业的自主系统。</strong></p>
  <p>Gosling 主要使用 NetBeans IDE 进行开发，并对该项目的开源 Apache 许可属性与专注的技术社区赞不绝口。他对那些固守过时工具的开发者们感到失望：“最让我难以理解的，就是那帮固执坚持上世纪 80 年代甚至 70 年代老古董的家伙——他们还觉得 Vi 好用……如果回到上世纪 70 年代，Vi 倒还能算是高科技。”</p>
  <p>Gosling 承认自己偶尔也会使用 Vi，毕竟它“无处不在”，但同时也提倡在成规模的编码工作中使用现代开发环境。</p>
  <p>有趣的是，最终奠定 Java 虚拟机（JVM）基础的概念其实源自 Gosling 研究生阶段的经历。他曾探索过“架构中立的分发格式”的想法，并尝试在不同机器架构之间进行跨指令转换。</p>
  <p>这项早期探索为 JVM 的开发提供了依据，也让 JVM 后来成为一项基础性技术——不仅造福于 Java，更让许多其他语言能够在不同的硬件平台上顺畅运行。“一次编写、随处运行”这个当初被认为缺乏足够的数学基础、因此无法支撑起一篇博士论文的愿景，最终改变了全球的软件开发实践。</p>
  <h3>退休后在干什么&nbsp;</h3>
  <p>去年从亚马逊云科技退休之前，Gosling 致力于 Greengrass 的开发——这是一套用于构建物联网应用的 AWS 框架。此项目完美体现了 Gosling 的技术理念：以优雅的简洁性设计，解决复杂且普遍的问题。</p>
  <p>Gosling 解释道，“从「一款能用的玩具」到可以真正大规模部署的成果，这其中有很多可以作为模板和参考的东西。”而他拥有一种独特的能力，可以将复杂的想法瞬间变得触手可及。Greengrass 就囊括并实现了大量繁琐的元素——无线更新、远程命令与控制、遥测、网络可靠性、安全性、凭证管理等等……让开发人员能够专注于打磨特定应用中的核心特性。</p>
  <p>Greengrass 的设备端部分为开源成果，体现了 Gosling 长久以来对于社区贡献的感激之情。这种方法也的确带来了效益，用户们自发创建了面向亚马逊并未优先考虑的其他平台（例如 RISC-V）的接口。他对这一切深感欣慰。</p>
  <p>在 Greengrass 之后，Gosling 又投身于另一个与软件开发工具相关的项目，却不料就此卷入一场“AI 末世录”。</p>
  <h2><strong>科技大佬在胡说八道，编程根本不会被 AI 淘汰</strong></h2>
  <p>在前段时间接受采访时，Gosling 对于席卷整个科技行业的 AI 革命提出了自己的怀疑。他直言不讳地表示，“这基本上就是一场骗局”，并将 AI 描述为“自带误导属性的营销术语”。虽然 Gosling 承认这些系统背后有着令人印象深刻的数理逻辑，但他也担心 AI 这个标签会掩盖其作为高级统计技术的本质。</p>
  <p>他还特别批评了那帮炒作 AI 风潮的风险投资者，强调“<strong>科技行业里骗子和炒作者的数量之多，令人难以置信。</strong>”而且，风险投资者们“只关心成功获利”，而不是开发出真正有用的技术。他预测称，<strong>“绝大多数 AI 投资都会被烧个精光。”</strong></p>
  <h3>氛围编程靠谱吗？演示令人印象深刻，但实用性有限&nbsp;</h3>
  <p>在谈到生成式 AI 编程助手时，Gosling 承认它们第一眼看上去令人惊艳，但也强调了其显著的局限性。他警告称，“刚开始接触氛围编程，会觉得它特别的酷炫。可一旦项目变得稍微复杂一点，氛围编程就会很快耗尽开发者的脑力。”</p>
  <p>在 Gosling 看来，根本问题在于这些工具的基本原理是抓取现有代码示例，因此只能重现它们之前见过的代码。这跟专业软件开发存在根本性的冲突，因为此类开发中“真正有趣的东西永远是开拓性的”，没办法用已经被打包成现成库的方式来实现。</p>
  <p><strong>Gosling 认为，AI 技术最有价值的编码应用并不在于取代程序员，而是“生成没人愿意去写的文档”——它在本质上更像是一种智能搜索引擎，可以理解代码的工作原理，并帮助解释如何使用特定的 API 或者功能。</strong></p>
  <h3>Java 的演变：语言特性与运行时改进&nbsp;</h3>
  <p>在被问及 Java 的最新进展时，Gosling 分享了一系列有价值的增强特性：“Java 在类型推断方面的许多改进都很棒，数组声明的演进也非常顺利。我认为这方面还有进一步提升的空间。”</p>
  <p>但他同时强调，Java 近期最令人印象深刻的进步还是体现在其运行时环境和库方面。他解释道，“如今 JVM 的代码质量非常高，现代 JVM 版本中的垃圾收集机制令人惊叹，线性性能也极其出色。”</p>
  <p>他特别赞扬了内存管理与性能可预测性方面的改进：“长期以来，Java 的存储管理一直比 malloc 和 C 更加高效，如今更是达到了前所未有的水平。”曾经的垃圾收集机制需要暂停“10 到 20 秒”，而如今在精心设计下已经可以缩短到几毫秒。“哪怕没那么精心，整个过程也完全可以在亚秒级别完成。”JVM 现在还能以相当惊艳的效率处理“一切大到离谱的内存空间”。</p>
  <p>在被问及应该使用哪种编程语言来重建美国航空管理局（FAA）的空中交通管制系统时，Gosling 首先否定了这个问题的预设前提。“这就像建造一栋房子，我们最开始要考虑的肯定不是该买什么品牌的锤子。”</p>
  <p>相反，他主张先吃透问题领域——包括通信系统、国际法规、飞机跟踪 / 防撞以及飞行路径规划等需求，之后再为不同组件选择合适的技术。他建议称，“一定得根据打算实现的目标特性来做选择”，但同时也承认 Java 坚实的可靠性在关键大型系统中确实表现较好。</p>
  <h3>AI 世界中的编程未来&nbsp;</h3>
  <p>尽管 AI 技术取得了长足进步，但 Gosling 坚信编程仍是一项必备技能。“<strong>如果现在我有个小孩，那我绝对会先教他们编程</strong>”，他解释称“哪怕 AI 最终接管了一切，人们也必须有能力理解它们的系统是如何运作的。”</p>
  <p><strong>他驳斥了扎克伯格等一众科技高管关于 AI 技术将减少软件工程师需求的说法，称其“完全是自私自利的胡说八道”。在他看来，这些言论只是一种定位性的策略，同时也是在给他们疯狂榨取员工更多产出做出不负责任的铺垫和威胁。</strong></p>
  <h3>Java 能够长盛不衰的秘诀&nbsp;</h3>
  <p>当被问及为什么 Java 能够屹立三十年，而许多其他编程语言却逐渐淡出舞台时，Gosling 总结了几个关键原因：聚焦实际问题、尊重用户、坚持向下兼容、提升开发者生产力，以及始终将可靠性放在首位。</p>
  <p>他解释道：“Java 从不追逐潮流，而是始终专注于把事情做好，尤其是帮助工程师解决现实中的需求。”正是这种对实用性而非流行趋势的坚持，让 Java 在高度依赖稳定性的企业环境中历久弥新，始终保持活力。</p>
  <p>谈及 Java 在被甲骨文收购后的发展，Gosling 给出了一个“B+”的评价。他坦言：“我当时真的很担心他们会乱来。毕竟，甲骨文的过往战绩几乎可以说是‘巧取豪夺’的代名词。但说实话，他们最后竟然还算克制，真的出乎我意料。”</p>
  <p>尽管他认为 Java 团队理应获得更多资源支持，但也承认甲骨文在整体上并未过多干预研发节奏，这已大大超出了他最初的悲观预期。</p>
  <p>30 多年来，Java 已从一门新兴语言发展成为企业赖以生存的语言。诚然，它可能不具备当今 AI 应用所需的那些耀眼功能，但它仍然是当今许多现代软件开发的基础。蓬勃发展的生态系统和庞大的爱好者社区意味着，在步入第四个十年之际，Java 依然具有举足轻重的地位。</p>
  <p>参考链接：</p>
  <p>https://www.theregister.com/2025/05/23/30_years_ago_java_arrived/</p>
  <p>https://thenewstack.io/java-at-30-the-genius-behind-the-code-that-changed-tech/</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/K_vanQygyyJ5pztCBwzH2g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“InfoQ”</a>，作者：核子可乐、Tina，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3309178068542978</id>
            <title>以旧换新政策杠杆效应明显，汽车销量正从“量变”到“质变”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3309178068542978</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3309178068542978</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 26 May 2025 10:12:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 以旧换新政策,新能源汽车,消费增量,产业链重构  
<br>  
<br>  
总结: 2025年以旧换新政策成效显著，补贴申请量突破1000万份，撬动消费增量近8%。新能源汽车渗透率首次超过50%，加速替代燃油车。政策通过补贴扩展和优惠加码激活存量市场，推动汽车消费回升。新能源车技术普惠和生态重构成为产业变革核心，消费者转向价值认同。动力电池回收网络完善，产业链循环效率提升。中国车企凭借技术优势加速全球化布局，但面临政策壁垒和退坡挑战。未来竞争将聚焦智能化、低碳化和全球化能力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2025年，以旧换新政策持续发力，在中央与地方的持续推动下成效显著。截至5月11日，累计补贴申请量突破1000万份，仅2025年前五个月就撬动322.5万份申请，直接催生近8%的消费增量，政策工具以补贴为支点，正在撬动千亿级消费市场。</p>
  <p>同时，值得注意的是，新能源汽车在置换市场中的渗透率首次突破50%，4月单月零售渗透率达51.5%，让新能源车对燃油车的替代作用更加明显。当传统车企还在为燃油车产能过剩焦灼时，比亚迪们已借势登顶全球新能源销量榜，而二手车市场万亿规模的爆发与动力电池回收产业链的成熟，则让这场变革的作用远超短期刺激——中国汽车产业正在政策指挥棒下，重构从生产到消费、从技术到生态的全价值链。</p>
  <h2><strong>政策红利释放，激活存量市场</strong></h2>
  <p>2024年国务院发布的《推动大规模设备更新和消费品以旧换新行动方案》，将汽车以旧换新定位为提振消费、推动绿色转型的核心抓手。2025年政策进一步加码，补贴范围从国三燃油车扩展至国四，报废换新能源车最高补贴达2万元，叠加地方配套政策后，综合优惠突破3万元。</p>
  <p>截至2025年5月11日，全国累计补贴申请量突破1000万份，其中2025年单年申请量达322.5万份。以旧换新政策有效促进汽车消费持续回升，1-4月国内乘用车零售量687.2万辆，同比增长7.9%。据商务大数据监测，4月重点监测零售企业汽车类销售额同比增长1.9%。政策不仅激活了存量市场，同时通过“报废+置换”双轨制，加速了燃油车向新能源车的替代进程。</p>
  <p>政策效应在数据层面尤为显著：2025年4月，新能源乘用车累计零售332.4万辆，渗透率48.4%，4月单月渗透率跃升至51.5%。以旧换新政策通过“真金白银”的优惠降低了消费门槛，例如深圳消费者购买新能源车可叠加享受国补、地补及车企优惠，综合让利达4万元。与此同时，报废汽车回收量同比激增65%，二手车交易额突破万亿，产业链循环效率明显得到提升。 &nbsp;</p>
  <p>政策驱动的市场洗牌效应同样明显。传统燃油车企面临产能收缩压力，而头部新能源品牌则凭借技术优势抢占市场份额。2025年一季度，中国品牌乘用车市占率攀升至68.1%，比亚迪、特斯拉等头部企业通过规模化生产和技术迭代进一步巩固优势。中小车企则因技术滞后、成本高企而加速出清，行业集中度持续提升。</p>
  <h2><strong>产业深度变革，价值认同作用显著</strong></h2>
  <p>以旧换新政策的持续作用，推动中国汽车产业从单一的技术竞争转向技术普惠与生态重构的协同。新能源车渗透率的持续高位趋势，标志着消费者对新能源产品的接受度从政策驱动转向价值认同。这一转变的背后，是技术进步与商业模式创新的双重突破。 &nbsp;</p>
  <p>技术普惠正在重塑市场竞争格局。新能源车价格带从高端市场向主流市场快速下沉，10万至20万元区间的车型占比突破60%，中端市场成为技术迭代的主战场。极氪9X搭载的6C骁遥电池实现9分钟快充，小米SU7通过5G智能座舱重构人车交互逻辑，技术普惠不仅降低了消费门槛，更让智能化、网联化功能成为标配。</p>
  <p>消费者选择标准也逐渐从解决续航焦虑转向体验升级，智能座舱、智能驾驶辅助系统成为购车决策的关键指标。与此同时，动力电池成本较2020年下降40%，推动新能源环卫车、物流车等细分市场爆发，技术扩散效应覆盖全产业链。 &nbsp;</p>
  <p>更值得关注的是动力电池回收网络的完善，梯次利用技术使电池全生命周期价值提升30%以上，宁德时代等企业已布局电池银行模式，覆盖从生产到回收的闭环管理。</p>
  <p>而全球化布局则成为政策红利的延伸效应。国内车企凭借产业链成本优势和技术积累，在海外市场实现突破。2025年一季度，中国汽车出口量同比增长28%，特斯拉上海超级工厂贡献全球25%的产能，比亚迪、奇瑞在东南亚、欧洲市场市占率快速攀升。</p>
  <p>这一进程不仅依赖成本控制能力——宁德时代麒麟电池成本较2020年下降40%，更在于技术标准的输出，比亚迪e平台3.0已向海外车企授权，中国主导的V2G国际标准获多个市场认可。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_01181abe585948d5abeb243c045c7a30@5815735_oswg930686oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而全球化并非一蹴而就，欧盟关税保护、美国《通胀削减法案》等政策壁垒对中国车企形成挑战，倒逼企业通过本地化生产与技术合规构建护城河。</p>
  <p>同时，政策退坡期也让国内汽车产业面临韧性考验。2025年是新能源汽车购置税减免政策的最后一年，2026年全面退坡后，市场能否维持高增长，目前业内持观望态度。部分车企已出现利润承压迹象，2024年四季度行业平均毛利率下降至18%，技术降本成为破局关键。</p>
  <p>以旧换新政策不仅拉动了短期消费，更通过市场洗牌与产业链升级，为行业注入长期动能。有专家表示，未来行业竞争或将聚焦三大方向：一是智能化与低碳化的技术融合，二是全球化布局中的本土化能力，三是全生命周期服务生态的构建，但最重要的是其可持续性，仍取决于核心技术突破与资源循环体系的完善。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/6cC6Qbgvp3Bh6BwzIQ0W3w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车市睿见”</a>，作者：杨朔，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3309099112801793</id>
            <title>苹果灵魂设计师，认定奥特曼才是下一个乔布斯</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3309099112801793</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3309099112801793</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 26 May 2025 09:30:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, 乔尼·艾维, AI硬件, 收购  
<br>  
<br>  
总结: OpenAI以65亿美元全股权收购AI硬件初创公司io，其核心吸引力在于创始人乔尼·艾维及其团队在硬件设计领域的卓越成就。艾维作为前苹果首席设计官，主导了iPhone等标志性产品，此次合作旨在打造“下一代无屏幕、环境感知”的颠覆性AI硬件。奥特曼与艾维的联合被视为对“重新定义计算机”的共同愿景，目标超越智能手机形态。收购反映了AI巨头向硬件领域的扩张趋势，并试图通过绑定顶尖人才实现技术突破。艾维的设计理念与奥特曼的AI野心结合，可能催生继iPhone后的“第三大核心设备”。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>约65亿美元的大手笔，奥特曼终于和艾维完成了深度绑定。</p>
  <p>当地时间5月21日，OpenAI CEO萨姆·奥特曼 (Sam Altman) 宣布，公司将收购io。</p>
  <p>io 是一家成立仅一年多的初创公司，但其创始人之一是前苹果首席设计官乔尼·艾维（Jony Ive）。我们现在每天都使用的手机，之所以是这个形态，都要拜赐于他。</p>
  <p>打造“下一代硬件”是两个人共同的野心。</p>
  <p><strong>剧透，不是智能眼镜。</strong></p>
  <h2><strong>01 65亿美元，“硬件之神”抱回家</strong></h2>
  <p>让我们先来看看这笔交易本身。</p>
  <p><strong>OpenAI用约65亿美元的价格，收购的是io这家公司。</strong></p>
  <p>io是一个AI硬件初创公司，非常年轻，2023年才成立。奥特曼真正看上的，是其背后的“硬件天团”。</p>
  <p>创始人之一，也是最重量级的，是前苹果首席设计官艾维。他在苹果效力了27年，于2019年才离开，主导了iPhone、iPad、MacBook、Apple Watch等诸多标志性产品。可以说，没有Ive，就没有我们熟悉的苹果设计。</p>
  <p>离开苹果之后，他创办了独立设计工作室Love Form，后来通过这家公司又创办了io。</p>
  <p>而io当中，除了Ive自己，还有多名从苹果出来的硬件人才，如创始人当中包括Mac/iPad 团队硬件设计成员Scott Cannon、接棒艾维的前苹果工业设计副总裁Evans Hankey 和前iPhone 与 Apple Watch 产品设计副总裁Tang Tan。</p>
  <p><strong>这项收购直接针对的是io，公司整体被OpenAI吸纳，55名硬件工程师、软件开发人员和制造专家将加入 OpenAI。</strong></p>
  <p>至于Love Form将继续保持独立，艾维并不会直接加入OpenAI，但他们将“接管 OpenAI 的所有设计，包括其软件”。</p>
  <p>这是OpenAI迄今为止最大的一笔收购，让几周前对AI编码公司Windsurf的30亿美元收购也黯然失色。</p>
  <p>这也表明，头部AI公司对于人才的争夺，已经从AI软件人才向外延伸，触达上一代硬件顶尖设计人才。</p>
  <p>需要注意的是，这次收购是全股权收购。也就是说，OpenAI以自己的股票支付，而非现金。与现金收购相比，全股权收购有助于强化双方对未来成功的共同愿景，让 io 团队与 OpenAI 的命运更深度绑定。</p>
  <p>对于这次收购的动机，奥特曼并不藏着掖着。相反，OpenAI非常高调地发布了视频，以奥特曼和艾维这一对“朋友”一起介绍io为名，阐述他们的愿景。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_d82b33864bda4b86badea92f487012b7@6119835_oswg30140oswg830oswg240_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>视频开始第一句话就是：“我认为我们有机会彻底重新构想使用计算机的意义。”</p>
  <p>没错，奥特曼从不吝于公开谈论宏大的蓝图。大手笔收购io、与“上一代硬件之神”深度绑定背后，是OpenAI希望创造下一代颠覆性的、全民级AI的AI硬件的目标。</p>
  <p><strong>在官宣了这件事之后，紧接着，《华尔街日报》曝光细节。根据OpenAI内部电话会议的记录，奥特曼已经看过艾维设计的“下一代硬件”原型。</strong></p>
  <p>自去年确认开发以来，由于担心竞争对手会在产品正式上市前进行抄袭，有关该设备的信息一直严格保密。</p>
  <p>然而，奥特曼在电话会议中透露了一些暗示，这些暗示影响了我们的预期。</p>
  <p><strong>它将是小巧的、不引人注目的、无屏幕的，能够完全感知用户的生活和周围环境，</strong>并将成为继MacBook和iPhone之后人们摆在办公桌上的“第三大核心设备”。</p>
  <p>OpenAI已经预测该设备将会大受欢迎，奥特曼表示，它的出货速度将“比以往任何公司出货 1亿台新产品的速度都要快”。</p>
  <p>此次泄露的电话会议也透露了一些关于这款设备可能不会是什么的信息——奥特曼表示，<strong>它不是一副眼镜，艾维并不热衷于设计需要佩戴在身上的东西。</strong></p>
  <p>奥特曼在电话会议上告诉 OpenAI 员工，他们“有机会完成我们公司有史以来最伟大的成就”。</p>
  <h2><strong>02 为什么是艾维？</strong></h2>
  <p>如果你是苹果老粉，看到OpenAI的新视频，八成会觉得感慨万千。</p>
  <p>艾维的声音在视频开头就响起，说起要重新构想使用计算机的意义。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_016e53e9b60e438099d60445f430d634@6119835_oswg458661oswg831oswg421_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这个英国伦敦腔、低沉、平静而富有魅力的声音，曾经不知道多少次出现在苹果的宣传视频中，一度成为苹果营销的一大标志。这个声音穿过苹果早期的危机，穿过苹果的崛起，一直延续到乔布斯去世之后。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_19cc6e2d97f840d5a13a42f8af6beff2@6119835_oswg159496oswg831oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>1992年，年仅25岁的艾维加入苹果，当时乔布斯早已被踢出公司，而苹果经历了漫长的迷茫期。一直到1997年乔布斯王者归来，重新掌舵苹果，二人见面之后便一拍即合。</p>
  <p><strong>艾维被迅速升任为工业设计负责人，并且拿到一个几乎不可能完成的任务——设计一款能扭转公司颓势的产品。</strong>而艾维带领团队，在短短三周内就完成了iMac的雏形。之后，这款iMac G3五个月狂销80万台，真的让苹果股价暴涨，走出阴霾。</p>
  <p>时间跨过千禧年，乔布斯想要一个小巧且能装下上千首歌的随身音乐播放器，从项目启动到完成首款iPod原型发布仅用了八个月的时间，其中屏幕与外观设计则由艾维亲自负责，确保产品在视觉与质感上具备苹果水准。极简白色面板与明快线条，让iPod一眼惊艳，滑轮设计融合触控与按压反馈，使操作更直观便捷。这款产品，又大获成功。</p>
  <p>紧接着，乔布斯有了打造“iPod手机”的想法，想要“iPod + phone + 网络通讯”的一体化设备。彼时的手机还是百花齐放，各显神通，恨不得化身变形金刚。艾维带领团队，秉持“少即是多”的设计哲学，围绕“全面屏、极简形态”等核心理念打造这款产品。</p>
  <p>2007年，iPhone诞生，一整块玻璃的概念初见雏形，艾维将屏幕置于设计核心，弱化边框、按钮仅保留Home 键，以实现极致简洁。</p>
  <p>在其后，苹果又推出了iPad、MacBook等产品，在艾维的带领下，产品外观设计从未令人失望。在这个过程当中，乔布斯和艾维成为非常要好的朋友。</p>
  <p><strong>艾维的设计影响了这个时代，我们现在所用的手机，不管是iPhone还是安卓手机，其形态表现都离不开艾维对初代iPhone的设计。</strong>轻薄的便携式笔记本也是如此，谁能忘记当年乔布斯从信封中掏出MacBook Air的震撼？</p>
  <p><strong>科技圈喜欢说“重新定义”，而艾维是真的做到了，不止一次地。</strong></p>
  <p>而在2011年乔布斯去世之后，艾维一直在思考下一代智能硬件是什么。</p>
  <p>彼时他提出：“将技术变得更具个性、更贴合身体”的设想，认为手机已不能满足此类需求。很快，苹果内部组建了智能手表团队，并于2015年推出首款Apple Watch。</p>
  <p>我们都知道，这是库克（Tim Cook）接任乔布斯之后，苹果发布的首款全新产品。但容易被忽略的是，这也是艾维在乔布斯去世之后，首次操刀设计全新产品。甚至这一次，他不仅主导硬件外观，还兼顾产品愿景与整体体验。</p>
  <p>但是Apple Watch并没有获得iMac、iPhone等的巨大成功，尤其是在早期，艾维将其定位为“奢侈品”，随后随着市场反馈及苹果自身业务中心调整，又逐渐转向健康、运动与生态整合。</p>
  <p><strong>属于艾维的时代似乎过去了。库克上任之后，苹果愈发偏向服务，艾维对此失去兴趣。</strong>他更愿意专注于硬件设计，追求“纯粹性与完整性”，而不是公司转向的“服务优先”路线。他也逐渐转向“兼职模式”，经常几周都不进办公室一次。</p>
  <p>终于，在2019年，艾维离开了效力27年的苹果，继续做自己热爱的事——硬件设计。Love Form成立，苹果成为首批客户之一。</p>
  <p>他仍然挂念着“下一代硬件”。但与乔布斯刚去世时认为手机已经无法满足需求的出发点不同，艾维开始“忏悔”。</p>
  <p>他认为，智能手机带来了“无意后果”，这个装在口袋里的移动电脑成为每个人的必需品，但是也带来无尽的干扰和焦虑：“这些东西给我们带来了很多麻烦，我对此负有很大责任。”</p>
  <h2><strong>03 又一次“一拍即合”？</strong></h2>
  <p>艾维曾说，1997年和乔布斯一拍即合，而这件事对他们二人来说都很奇怪，因为实属罕见。后来，他们成为合作无间的好伙伴，也成了生活中的挚友。</p>
  <p><strong>库克是一个超越称职的职业经理人，但是他不是乔布斯，这一点艾维比任何人都有更深的体会。</strong></p>
  <p>早在2015年接受采访的时候，艾维就表示自己处于极大的压力之下，多次想过离开苹果。但他也清楚，他对苹果至关重要。当2019年他真的离开时，这种担忧也得到应验，业内将他的离开看作是一个时代终结的信号——乔布斯去世，艾维仍然在苹果时，时代并未终结，艾维离开，事情就不同了。</p>
  <p>看到OpenAI官方视频中，将艾维和奥特曼定义为“朋友”，让人不禁想到艾维和乔布斯之间的关系。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_359630af838d49f1888e5705ca0f55bc@6119835_oswg13758oswg831oswg425_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2023年，当ChatGPT掀起AI巨浪、席卷全球的时候，艾维也开始行动，与人联合创办了AI硬件初创公司io。</p>
  <p><strong>“下一代硬件”的支点终于找到了，那就是AI。</strong></p>
  <p>奥特曼也一直对“下一代硬件”很感兴趣，OpenAI已经打造了全民级消费应用ChatGPT，人们都在说AI+硬件终将颠覆手机，那么造这个硬件的，怎么可以不是OpenAI？</p>
  <p>OpenAI也的确需要更多可能性。上个月The Information曾爆料OpenAI内部文件，显示其预计来自智能代理（agents）和其他新产品的合并销售额将超过其受欢迎的聊天机器人，从而使总销售额在2029年达到1250亿美元，并在2030年增至1740 亿美元。</p>
  <p>目前，ChatGPT仍然是OpenAI的收入核心，今年的订阅服务收入预计为80亿美元，API收入则约有20亿美元。</p>
  <p>奥特曼不是没有过尝试，曾投资过Humane公司，这家公司致力于打造“下一代硬件”，并研发了一款人工智能胸针。但这家初创公司在其产品失败后不久就倒闭了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_544fc63eefae4aa4bd138cde4d041d3f@6119835_oswg456206oswg431oswg548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>奥特曼需要一个艾维，而艾维也需要另一个乔布斯。</strong>奥特曼未必能像乔布斯那样富有创意且对设计近乎偏执，但是，用艾维的话说：“是一个罕见的有远见者。他肩负着惊人的责任，但他的好奇心和谦逊依然不减。”</p>
  <p>艾维说，两年前，他21岁的双胞胎儿子之一向他介绍了ChatGPT。艾维好奇儿子对这个聊天机器人的热情，于是联系了奥特曼。他们成了朋友。</p>
  <p>一切就这样发生了。从去年开始，就有传闻称奥特曼在与艾维接触，如今通过对io的收购，二人终于深度绑定。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_c412312acd4b4c0880e21ea1c7a839b9@6119835_oswg55620oswg830oswg276_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>奥特曼会是艾维的“下一个乔布斯”吗？他们二人联手，是否能为世界奉上“下一代超级硬件”？实在是令人期待。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/XbR6hjmlH3avjmrtxi4XAg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直面AI”</a>，作者：小金牙，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3309081258138371</id>
            <title>4000亿国产算力航母：芯片巨头合并超算巨头</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3309081258138371</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3309081258138371</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 26 May 2025 08:46:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 海光信息,中科曙光,资产重组,芯片与超算  
<br>  
<br>  
总结: 中国科技企业海光信息与中科曙光宣布筹划重大资产重组，计划通过换股方式合并。海光信息专注于高端CPU和GPU研发，中科曙光在服务器和高性能计算领域有深厚积累。两家公司股票因此停牌，预计不超过10个交易日。海光信息2025年第一季度业绩增长显著，中科曙光同期营收和净利润也有所增长。合并方案尚需监管批准，存在不确定性。这一合并被视为芯片与超算领域的强强联合。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>中国算力巨震，<strong>海光信息、中科曙光</strong>两大巨头官宣拟合并！</p>
  <p>就在昨晚，上交所披露双方“<strong>关于筹划重大资产重组的停牌公告</strong>”：</p>
  <blockquote>
   <p>正在筹划由海光信息通过向公司全体A股换股股东发行A股股票的方式换股吸收合并中科曙光，并发行A股股票募集配套资金。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_dbf4e80c0c824ea0aead685fba63c0d6@46958_oswg296895oswg1080oswg479_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据公告，为保证公平信息披露，维护投资者利益，避免造成公司股价异常波动，两家公司A股股票<strong>自5月26日开市时起开始停牌</strong>。</p>
  <p>预计停牌时间不超过10个交易日。</p>
  <p>这一消息如同一颗深水炸弹，瞬间引爆资本市场与科技行业。</p>
  <h2><strong>芯片与超算的强强合体</strong></h2>
  <p>吸并方海光信息，公司全称海光信息技术股份有限公司，2014年成立。</p>
  <p><strong>2022年</strong>08月12日，海光信息在上交所科创板上市，公司证券代码为688041，发行价格36元/股。</p>
  <p>公司聚焦高端CPU、通用GPU等计算机芯片产品和系统的研发，包含3000、5000、7000三大产品系列：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_e2c7c1abf7504c59b4476d530cbcdee9@46958_oswg230079oswg1080oswg575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>早在2016年，海光信息与AMD共同成立合资子公司并获得AMD技术授权，处理器<strong>兼容市场主流x86指令集</strong>。</p>
  <p>据其官网介绍，在高性能处理器核心技术自主研发方面，海光信息已拥有全球授权专利891项，累计申请专利1821项，已登记软件著作权259项，拥有集成电路布图专有权250项。</p>
  <p>其产品已广泛应用于企业计算、云数据中心、大数据分析，边缘计算等众多领域，并在AI浪潮中抢占先机。</p>
  <p>比如自主研发异构计算平台，提供全面的开发者工具，包括编译器、训练框架、推理框架、大模型套件等全栈能力。海光信息还是首批宣布适配DeepSeek的芯片企业之一。</p>
  <p>根据海光信息公开的2025年第一季度报告，其Q1营业收入24亿元，同比增长50.76%；归母净利润5.06亿元，同比增长75.33%。</p>
  <p>主要因通用计算与AI计算市场需求增加，产品竞争力提升。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_100a28ce80a245059f8a70fc59831abf@46958_oswg105061oswg902oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_02d7a7ca5a724450be275d2762943547@46958_oswg80831oswg908oswg342_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同时，报告中还显示，<strong>海光信息第一大股东即为中科曙光，持股比例27.96%</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_0e196ad03328468c9bc70e42c4145833@46958_oswg49679oswg1080oswg273_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_9fb3ecdd90c34df8b0b2e3dce7dd6e55@46958_oswg104831oswg1080oswg781_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>截至上周五休市，海光信息股价为136.13元/股。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_9010544db7134ecea9aa2f5e763db73d@46958_oswg71516oswg800oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>总市值为<strong>3164.12亿元</strong>，在上交所<strong>科创板股票市价总值排名第一</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_27d5aca576934c7987c0539e3269646d@46958_oswg160004oswg1080oswg652_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>被吸并方中科曙光，公司全称曙光信息产业股份有限公司，2006年成立。</p>
  <p><strong>2014年</strong>，中科曙光在上交所主板上市。</p>
  <p>中科曙光一直专注于服务器领域的研发、生产与应用，在高性能计算机领域有非常深厚的积累。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_897ec8e56e6e445894397707d2052f3a@46958_oswg131812oswg1080oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其在全国各地拥有3大智能制造生产基地、5大研发中心，全国50多个城市都有其部署的城市云计算中心。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_f3fb1a0775d545aaa63512311a13094e@46958_oswg307459oswg758oswg496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据中科曙光公开的2025年第一季度报告，其Q1营业收入达25.86亿元，同比增长4.34%；归母净利润1.86亿元，同比增长30.79%；经营活动现金流净额<strong>-11.18 亿元</strong>，同比净流出扩大（上年同期-4.94亿元）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_afe4e36ed733441e866d6429b3ab3d39@46958_oswg185866oswg1080oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_80707910e93a43aa8c5ce03611bbf91d@46958_oswg109509oswg1080oswg345_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>截至上周五休市，中科曙光股价为61.90元/股，<strong>总市值为905.72亿元</strong>。</p>
  <p>另外，关于这次两家合体，公告中还声明：</p>
  <p>本次重组的具体方案以双方进一步签署的交易文件为准。本次重组尚需履行必要的内部决策程序并需经有权监管机构批准后方可正式实施，能否实施尚存在不确定性。</p>
  <p>参考链接：</p>
  <p>[1]https://www.hygon.cn/investor</p>
  <p>[2]https://www.sugon.com/investor/affiche#</p>
  <p>[3]https://www.sse.com.cn/disclosure/listedinfo/announcement/</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/-gKPx3nXSk-RwU8CCcLm4g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：西风&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3308944215661063</id>
            <title>走进休利特家族：从538美元创立惠普，到造就百亿美金基金会</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3308944215661063</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3308944215661063</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 26 May 2025 08:38:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 惠普,硅谷,休利特基金会,斯坦福大学  

总结:  
1. 惠普(HP)由比尔·休利特和大卫·帕卡德在车库创立，成为硅谷象征性奠基者。  
2. "惠普之道"被《基业常青》推崇，其早期创新精神推动了硅谷科技产业聚集。  
3. 休利特基金会2024年拨款6.31亿美元，资产达139亿美元，独立于惠普运营。  
4. 比尔·休利特早年患阅读障碍症，通过强大记忆力考入斯坦福大学并结识帕卡德。  
5. 惠普首款产品声频振荡器获迪士尼订单，对公司早期生存至关重要。  
6. 休利特曾帮助12岁的乔布斯，为其提供零件和工作机会，影响苹果创始人成长。  
7. 休利特基金会成为美国第五大私人基金会，采用多元化投资策略。  
8. 休利特家族向斯坦福大学捐赠近4亿美元，但拒绝建筑物以自己命名。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>惠普(以下简称HP) 成立于帕洛阿尔托的一个车库里，被公认为硅谷的“象征性奠基者”。尽管直到1957年“八叛逆者”抛弃威廉·肖克利，创立仙童半导体公司几年后，惠普才开始积极研究半导体器件。</p>
  <p>但其早期的成功和创新精神激发了一大批电子公司聚集在该地区，使其成为全球科技中心。其中，“惠普之道”也被《基业常青》的作者吉姆·柯林斯“推崇至极”，它由威廉·雷丁顿·休利特 (William Redington Hewlett，小名比尔·休利特)创立。</p>
  <p>而比尔和惠普另一外联创大卫·帕卡德（David &nbsp;Packard）创业时的车库如今已成为加州的“历史地标”。</p>
  <p>比尔家族有一个慈善基金会和信托基金会，其中，威廉和弗洛拉·休利特基金会（通常称为休利特基金会）2024年拨款6.31亿美元，近四分之三为灵活资金。截至2024年12月31日，基金会的资产约为139亿美元。基金会完全独立于惠普、惠普企业 (HPE) 和HPE基金会。</p>
  <p>除了基金会之外，比尔还向大学、博物馆、非营利组织以及其他机构捐赠。斯坦福大学是他慈善事业的主要受益者之一。</p>
  <h2><strong>求学斯坦福</strong></h2>
  <p>1913年5月20日，比尔出生于密歇根州安娜堡。父亲阿尔比恩·W·休利特是一名医生，在密歇根大学教授医学。比尔三岁时，由于父亲接受了斯坦福大学的教职，全家搬到了加利福尼亚州。</p>
  <p>在早年求学期间，比尔一直饱受阅读障碍症的困扰，曾在语文课上“哭泣”。为此，他强迫自己培养了异常强大的记忆力。即使在斯坦福大学，他也很少记笔记，而是非常认真地听讲，并决定要记住什么。</p>
  <p>年少时，比尔便开启了自己的工程师生涯——炸毁东西，将炸药塞进门把手里。他年轻时喜欢独来独往，是一名狂热的登山者，尤其喜欢露营。</p>
  <p>12岁时，父亲因脑瘤去世。失去父亲的痛苦让他深受折磨，他躲进了学校的科学实验室，也去山里寻求慰藉。为帮助家人应对这场“悲剧”，比尔和姐姐搬到了法国，在那里住了一年，由母亲和祖母辅导学业。</p>
  <p>由于患有阅读障碍症，比尔高中时代的成绩平平。尽管如此，他还是立志要考斯坦福大学。校长起初拒绝推荐他上这所大学，直到得知他的父亲是阿尔比恩·休利特，校长大吃一惊。随后的推荐信为比尔打开了通往全新科技世界的大门。作为斯坦福大学的预备役军官训练队学员，他成为了一名预备役军官，主修军械。</p>
  <p>比尔有幸师从斯坦福大学最著名的教授之一弗雷德里克·特曼（Frederick Emmons Terman与威廉·肖克利被称为“硅谷之父”），并得到他的指导。</p>
  <p>在斯坦福大学读本科时，比尔与大卫·帕卡德（David Packard）结下了深厚的友谊。他们有许多共同的兴趣爱好：都喜欢炸毁东西，热爱户外活动，狩猎、钓鱼、滑雪和登山，且都对探索、发展和发明都有着强烈的渴望。</p>
  <p>1934年毕业后，比尔前往麻省理工学院攻读电气工程硕士学位，而帕卡德则在通用电气公司工作。1936年，特曼再次邀请他们加入斯坦福。两人回到斯坦福后，比尔继续攻读工程师学位，帕卡德则开始从事研究员项目。</p>
  <h2><strong>538美元创立HP</strong></h2>
  <p>1937年8月，比尔和帕卡德举行了第一次正式商务会议，并约定将来共同创办一家新公司，公司的使命是设计和制造电气工程领域的产品。</p>
  <p>1938年，在特曼的帮助下，两人用538美元在加州帕洛阿尔托一个租来的车库里创办了一家小型电子产品公司。据说，在这538美元中，有特曼借给他们的一部分。后来，特曼又帮助他们与银行谈判获得了额外的1000美元贷款。</p>
  <p>1939年1月1日，HP成立。他们决定以自己的名字命名公司，并通过抛硬币的方式决定姓氏的顺序。HP的成立标志着圣克拉拉县科技繁荣的开始，该县后来被称为“硅谷”。&nbsp;</p>
  <p>而位于加州帕洛阿尔托市艾迪生大道367号的HP车库如今已成为传奇，并被保存为“私人博物馆”。该车库也被称为“硅谷的诞生地”，被列入美国国家史迹名录。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_df050299ddfa49d3ac9056687b835bf9@000000_oswg130597oswg613oswg408_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">DavidPackard（左）和 William R.Hewlett（右）（图片由IEEE历史中心提供）</p>
  <p>公司成立之初只有几件手动工具：一台钻床、一把圆锯和一把烙铁。在首次出售声频振荡器之前，他们还出售了一些其他物品，包括为当地一家诊所设计了透热疗法装置，为望远镜设计的闸流管控制驱动器，为保龄球馆设计的犯规线指示器。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_f744104c332148f5984b8a8fcf79a49d@000000_oswg208635oswg700oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">200A型正面图</p>
  <p>HP的第一个商用声频振荡器型号为200A，单价为54.5美元。HP的第一笔大额订单来自华特迪士尼工作室，订购了八台HP声频振荡器，用于为电影《幻想曲》制作音效。</p>
  <p>这里有个有趣的说法：要不是迪斯尼购买了一批HP的声频振荡器，HP可能早就倒闭了；而另一版本则是，要不是HP的声频振荡器，迪斯尼不可能制作出划时代的动画片《幻想曲》。</p>
  <p>当时迪斯尼工作室的总录音师巴德•霍金斯（Bard Ｈawkins）亲自来到HP，提出了一些改进建议。最终在200A型的基础上，产品改进为200B型，定价为71.5美元。1939年，竞争的音频振荡器设备通常售价在200-600美元之间，虽然HP价格很便宜，但也有利润。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_631f46b925e44db3b6631604f05c597c@000000_oswg341890oswg500oswg521_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">HP首款200B型笔记本电脑广告，该款笔记本电脑于1939年出售给华特迪士尼工作室</p>
  <p>在公司成立的第一年，HP公司的总销售额约为5000美元，并雇佣了第一位员工。</p>
  <p>而200A型和200B型一直生产到1952年，之后被200C型和200D型取代。200C和200D型是HP生产的最后一款真空管仪器，也是寿命最长的一款。它一直出现在HP测试与测量产品目录中，直到1985年才被列入。</p>
  <p>除了振荡器之外，他们很快开始推出新产品，包括真空管电压表、波形分析仪和频率计。公司凭借着自身优势，充分利用了二战期间电子仪器快速增长的需求。</p>
  <h2><strong>发展</strong></h2>
  <p>美国参战二战后不久，拥有陆军预备役军官资格的比尔被征召到现役，担任通信兵参谋。后来，他担任陆军部一个特别部队的电子部门负责人，并参与了迫击炮定位器的研发。</p>
  <p>1945年12月，休利特重返HP。1947年，HP由合伙企业转型为股份有限公司，比尔出任副总裁。</p>
  <p>直到1957年，HP仍是一家拥有一个研发团队的单一工厂运营公司。当时，公司采用事业部制结构，四个事业部根据主要产品线进行组织。制造工厂在帕洛阿尔托以外的地区建立，包括英国和德国等海外地区。</p>
  <p>1961年，一家名为HP联合公司的子公司成立，专注于固态电子应用领域。1964年，比尔成为HP总裁，1965年当选为美国国家工程院院士。1973年，他与帕卡德共同荣获IEEE创始人奖章。</p>
  <p>1963-1974年，比尔担任斯坦福大学董事，并于1972-1978年担任凯撒基金会医院和健康计划董事。1966-1994年，他担任威廉和弗洛拉·休利特基金会主席。1987年2月，他成为HP名誉董事。</p>
  <p>1977，HP进军PC市场，成立了个人电脑运营部；1984年5月，HP推出第一台桌面激光打印机。</p>
  <p>2001年1月12日，比尔去世。据报道，当时HP拥有88,500名员工，年销售额约为500亿美元。</p>
  <h2><strong>乔布斯的“贵人”</strong></h2>
  <p>乔布斯八年级时为学校的一个项目制作一个频率计，需要一些零件。有人建议他打电话给比尔·休利特。于是，12岁的乔布斯在黄页上找到了HP联合创始人比尔·休利特的电话号码，并打电话给他寻求帮助。令他惊讶的是，休利特接了电话。</p>
  <p>“请问您是HP的比尔·休利特吗？”“是的。”比尔回答。乔布斯提出了请求。彼时，比尔一听到乔布斯只有12岁时，笑了，但还是答应给他零件。几天后，乔布斯去了HP，拿回了比尔为他组装的一袋零件。</p>
  <p>这位HP联合创始人对乔布斯的干劲印象深刻，于是给他安排了一份暑期工作，负责组装频率计的螺母和螺栓。</p>
  <p>“他让我找到了一份工作，我简直乐开了怀。”乔布斯在1994年的一次采访中回忆道，这段采访记录了硅谷历史协会的档案，“我从来没遇到过有人说‘不’，或者在我打电话的时候挂断电话的人。”&nbsp;</p>
  <p>“我一直认为有一点是千真万确的，那就是大多数人得不到这些经验，是因为他们从不开口，”乔布斯说。“我从未遇到过有人在我开口求助时，拒绝伸出援手。”</p>
  <p>这个机会是乔布斯职业成功的起点，1976年，他最终与史蒂夫·沃兹尼亚克和罗纳德·韦恩共同创立了苹果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_bc0e4f7236334c6a8986877156f9e2cc@000000_oswg42252oswg720oswg405_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>薪尽火传，乔布斯一直感恩那次经历，并在别人需要帮助的时候，伸出援手。几十年后，一位名叫卡蒂亚·博尚（Katia Beauchamp）的年轻职场人士给乔布斯发了一封陌生邮件，想请他帮忙订一台笔记本电脑。</p>
  <p>“他真的回复了，并且是不到24小时就回复了，”她回忆道。乔布斯给了她一台第一版MacBook Air的优惠。博尚于2010年商学院毕业后立即推出了一项名为Birchbox的美容订阅服务，公司估值一度近5亿美元。</p>
  <h2><strong>美国第五大私人基金会</strong></h2>
  <p>比尔于1939年与弗洛拉·拉姆森（Flora Lamson）结婚，育有五个孩子：沃尔特、埃莉诺、玛丽、 詹姆斯、威廉和玛丽。</p>
  <p>1966年，在探索慈善事业的替代途径十年之后，53岁的比尔创立了“威廉·R·休利特基金会”，创始董事会成员包括比尔、弗洛拉和长子沃尔特。沃尔特将1966-1972年称为“客厅岁月”，家族成员们在家中聚会，共同商讨如何让休利特基金会发挥最大作用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_5cd095d98d944478922f5241322cac45@000000_oswg60761oswg768oswg541_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">比尔和弗洛拉·休利特</p>
  <p>在成立后的最初十年，基金会捐赠总额约为1530万美元。那些年里，休利特基金会的运作方式与湾区其他家族基金会一样，采取家族慈善和社区信托的混合模式，很保守。多年后，沃尔特将这段时期描述为通过“网络”而非“类别”进行捐赠。</p>
  <p>1977年，弗洛拉因癌症去世，家族基金会从“威廉·R·休利特基金会”更名为“威廉和弗洛拉·休利特基金会”。</p>
  <p>2000年，也就是比尔去世的前一年，基金会的资产为39.3亿美元。到2006年，比尔的遗产转移后，基金会的资产达到85.2亿美元，成为美国第五大私人基金会。</p>
  <p>2015年，由于慈善捐赠和惠普股价下跌，休利特家族至少有17位继承人分享财富，约为23亿美元。</p>
  <p>比尔没有留下任何关于基金会如何运作或资金如何运用的具体指导。相反，他留下了一个独立的基金会，充满了他的好奇心、解决问题的方法以及慷慨宽容的精神。他还注入了创立HP时所采用的核心文化：寻找优秀人才，并给予他们实现共同目标的空间。</p>
  <p>后来，该基金会扩大了董事会成员，比尔夫妇的女儿埃莉诺和玛丽加入了董事会。长子沃尔特担任董事会主席，还曾担任惠普董事，直至2002年惠普与康柏合并。此外，沃尔特还是威廉·R·休利特可撤销信托的受托人。</p>
  <p>虽然比尔渴望家人参与其中，但他并不想创建一个家族基金会，而且自1981年以来，非家族成员一直占据基金会董事会的大多数。</p>
  <p>自2024年9月起，该基金会由天体物理学家兼大学领袖安珀·D·米勒 (Amber D. Miller)担任。其董事会成员始终包括休利特家族的四名成员，以及来自慈善、政府、商业、教育和民间社会的五至十一位其他领导人。基金会总部位于湾区，拥有约130名员工。</p>
  <h2><strong>家族及信托基金的投资情况</strong></h2>
  <p>2001年，由HP联合创始人之子领导的一个强大团体宣布，如果HP和康柏电脑公司拟议的合并案提交股东审议，他们将投票反对该合并案。该团体成员包括比尔的孩子沃尔特、埃莉诺、玛丽，及威廉·R·休利特可撤销信托基金。</p>
  <p>与此同时，沃尔特也宣布，他已收到威廉和弗洛拉·休利特基金会独立委员会的通知，将投票反对HP与康柏合并。彼时，该基金会与信托基金拥有超过1亿股HP股票，占5%的股份。</p>
  <p>2001年，比尔去世后，威廉和弗洛拉·休利特基金会成为威廉·R·休利特可撤销信托 &nbsp;(“信托”) &nbsp;的受益人，并有权获得支付管理费用和联邦及州遗产税后剩余的信托资产。该信托于2007年已全部分配。</p>
  <p>与此同时，该基金会也是休利特婚姻信托的剩余受益人。在投资上，威廉和弗洛拉·休利特基金会的投资情况如下：</p>
  <p>基金会的投资分散于各种金融工具和资产类别，并采用多种投资策略。基金会的所有金融资产均由其选定的外部投资管理公司管理。除投资于合伙企业和混合基金的资产外，基金会的金融资产由一家大型商业银行托管。这些金融资产的法律结构均有单独的安排。</p>
  <p>截至2023年12月31日，基金会的投资组合包括公开股票、另类资产、固收、现金及衍生品等。</p>
  <p>截至2023年12月31日，基金会大约30%的资产（直接或间接）投资于公开交易的股票，这些股票在全国交易所上市，在纳斯达克（NASDAQ）报价，或在场外交易市场上市；美国政府的国库券和机构债券；投资级公司债券也存在活跃的交易市场。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_6b459e00c4b04c4fb42f9662ca1d4894@000000_oswg216549oswg1024oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">休利特基金会位于门洛帕克的办公楼</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_eb50262921b94affbbfa066be77590e2@000000_oswg165392oswg1024oswg768_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">休利特基金会总部内部</p>
  <p>另类资产包括私募股权、实物资产和以合伙或信托形式持有的中低风险资产（LIRA）。截止到2023年12月31日，基金会投资总额的70%投向了流动性不强的风投基金、并购基金以及各种类型的房地产物业。</p>
  <p>基金会的投资组合中持有回购和逆回购协议证券。这些证券存放在一个独立管理的账户中，其中大部分证券位于投资组合的LIRA部分。</p>
  <p>基金会交易各种衍生工具，每种工具的主要风险敞口是利率、信贷、外汇或股票风险。这些衍生工具的公允价值由基金会单独管理的账户持有。</p>
  <h2><strong>斯坦福的坚定支持者</strong></h2>
  <p>二战后，比尔和帕卡德成为斯坦福大学培养的科研人才的象征。斯坦福大学一跃成为世界一流大学，他们功不可没。</p>
  <p>第十任斯坦福大学校长约翰·雷洛伊·亨尼西（John LeRoy Hennessy）曾表示：“比尔·休利特和戴夫·帕卡德在许多重要方面为斯坦福大学的崛起做出了贡献......他们成为了榜样，他们的成功激励了斯坦福大学许多同学创业。此外，他们的公司是硅谷诞生的主要‘种子’。”</p>
  <p>截至2001年，比尔去世时，比尔和帕卡德及其家族基金会总共向斯坦福大学捐赠了近4亿美元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_eaade5be289742c68c66f08f5b18f917@000000_oswg51909oswg646oswg363_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">两位创始人</p>
  <p>斯坦福大学前校长理查德·莱曼表示，休利特的才智和好奇心使他成为“理想的大学董事”。休利特还曾任斯坦福医院董事会董事，任期从1963年到1974年。那是一个艰难的时期，考验了他与斯坦福大学的关系。</p>
  <p>在此期间，帕卡德曾一度疏远斯坦福，捐赠仅限于体育和胡佛研究所。“帕卡德收回了一些捐赠。但比尔从未停止，我认为比尔在让后来帕卡德回归学校方面发挥了重要作用，”莱曼说道。</p>
  <p>沃尔特曾表示，他父亲对斯坦福的热爱并非仅仅出于情感，而是源于对教育事业的坚定信念。“他对斯坦福所做的事情非常感兴趣，并愿意支持。我认为最重要的是，斯坦福正在为社会做出有价值的贡献。”</p>
  <p>但在斯坦福却没有一处以比尔命名的建筑。比尔曾多次拒绝将自己的名字与斯坦福大学的建筑物或项目联系起来。“比尔和帕卡德从不希望我们觉得欠他们什么，但我们却几乎不可能不这么想。”一位斯坦福工作人员表示。</p>
  <p>比尔晚年健康状况每况愈下，他尽可能地待在斯坦福附近，坐着轮椅参观校园，直到最后连这种行程都变得太过劳累。有一次，前斯坦福大学校长格哈德·卡斯珀（Gerhard Casper）去探望他，他紧紧地握着格哈德的手说：“帷幕落下了。”</p>
  <p><strong>（《家办新智点》提醒：内容及观点仅供参考，不构成任何投资建议。）</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MDU1OTIzMg==&amp;mid=2247501430&amp;idx=1&amp;sn=505f35f96ec2ab4b035bdebeba212591&amp;chksm=ce7165563fc3790f874bfc0f73012091b04c8306716189e7e5fcea5a3deb86a6da6ba1ba72a5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“家办新智点”（ID：foinsight）</a>，作者：foinsight，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3308939856619013</id>
            <title>AI Agent迈向中央舞台：深度解析2025年进化新格局</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3308939856619013</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3308939856619013</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 26 May 2025 08:34:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI Agent, 强化学习微调, 编程工具, 创业机会  

总结:  
1. 2025年AI Agent发展加速，OpenAI等公司推出新产品并获得融资。  
2. Agent的核心能力包括模型能力、工程能力和数据壁垒，其中环境理解是关键。  
3. RFT（强化学习微调）技术推动Agent从机械执行转向自主学习，实现“AlphaGo时刻”。  
4. 编程类Agent（如Cursor、Windsurf）因对环境的深入理解而脱颖而出，可能发展为通用Agent。  
5. 创业者机会集中在垂直领域，通用Agent市场被大厂占据，小而美项目更具可行性。  
6. 模型能力提升是Agent爆火的基础，但数据壁垒和评估机制（evaluation）同样重要。  
7. MCP协议是Agent与服务的桥梁，但行业采纳需时间，目前仍面临商业化与隐私问题。  
8. 垂类Agent（如Vantel、Gamma）在特定场景表现突出，用户体验和商业潜力受认可。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>进入2025年以来， AI Agent的发展明显提速。5月6日，OpenAI宣布以30亿美元收购 Windsurf；编程工具Cursor的母公司Anysphere也获得了9亿美元的融资，估值高达90亿美元；号称中国第一个通用AI Agent的Manus在五月也获得了硅谷老牌风险投资公司Benchmark领投的7500万美元的融资；OpenAI在一月推出了具备自主使用浏览器能力的Operator，并在二月发布了专注于复杂任务处理的Deep Research，这两个产品上线后迅速获得关注，如今已有不少用户成为其深度使用者。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_a3287b251bd04bedac25592dd7a371ae@132427329_oswg237482oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这期文章我们就来聊聊：究竟是哪些关键能力，支撑了Agent的技术跃迁？哪一类Agent最有可能成为未来的通用Agent？而普通创业者目前在Agent赛道还有哪些机会？&nbsp;</p>
  <p>我们邀请了MindVerse心识宇宙的创始人陶芳波以及AI产品经理Kolento Hou，一起聊一聊AI Agent的核心技术、热门产品使用体验、创业机会与挑战，以及AI Agent的未来将走向何方？</p>
  <p>以下是这次对话内容的精选:&nbsp;</p>
  <h2>01 RTF推动的Agent热潮</h2>
  <p><strong>泓君</strong>：首先请两位嘉宾来分享下自己最近使用Agent的频率是怎样的？自己造了多少个Agent？</p>
  <p><strong>Kolento</strong>：我几乎每天都在用不同的Agent。因为我自己会开发一些产品，所以会用到Replit这类IDE（集成开发环境） Agent，以及Cursor这类编程Agent。平时我也研究很多“Agent builder”平台，比如微软的Copilot Studio，字节的Coze等，它们可以帮助用户搭建属于自己的Agent。我现在大概做了200多个AI Agent，基本上遇到了一个场景就会去试一试。我感觉时代变了，现在开发一个产品的成本变得越来越低，甚至有点恐怖了。</p>
  <p><strong>陶芳波</strong>：我也是每天都在用各种Agent，尤其是编程Agent。虽然我没有像Kolento那样做过那么多Agent，但我在做“造Agent的平台”。最早我们做过一个平台叫MindOS，用来构建具备通用能力的专业型AI Agent。现在我们在做一个新的开源平台叫Second Me（第二自我），也是前段时间刚刚发布。用户可以下载到本地，创造出代表自己的Agent。我觉得Agent时代真的来了，底层基础设施也都在慢慢成熟，组合起来之后，我们马上就会见到一个新的世界了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_832c7b8267b74983a569f692a4efe5e3@132427329_oswg279543oswg1080oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Second Me</p>
  <p><strong>泓君</strong>：你觉得什么是Agent？</p>
  <p><strong>陶芳波</strong>：从机器学习的视角来看，我所理解的Agent，与如今大众语境中的Agent存在一定差别。在我过往的学习和研究中，最早接触到的Agent概念来自强化学习。在强化学习框架下，Agent能够基于环境反馈，不断自主学习并优化其行动策略，从而实现特定目标。以AlphaGo为例，它就是强化学习语境中一个经典的Agent。</p>
  <p>然而，随着大语言模型的兴起，Agent这个词的含义也在大众语境中发生了泛化。如今我们对于Agent的定义，通常具备几个特征：首先，它能够像人一样独立完成某些任务；其次，它通常由大语言模型，或具备一定思考能力的推理模型所驱动；第三，它有自己的记忆体系；第四，它具备与用户交互的界面。</p>
  <p>例如Windsurf和Devin，都可以被视为典型的编程类Agent，也都有各自的交互界面。它们之间的主要区别在于目标用户和交互方式：有的是嵌入在编程环境中的，面向开发者；有的则面向管理者或非技术用户，能够自动完成网络搜索、测试等任务。</p>
  <p>过去这三个月，我观察到一个非常有趣的融合趋势。传统的强化学习Agent有两个核心特征：其一是以强化学习为主的技术路径；其二是具备在环境中学习的能力。而大语言模型背景下的Agent则大多不具备学习能力，它们对于行业与任务的认知，依赖人类工程师的配置，例如设定知识库或工作流。</p>
  <p>但现在，随着reasoning model（推理模型）的兴起，以及RFT（Reinforcement Fine-Tuning，强化学习微调）技术的应用，越来越多基于大语言模型的Agent也可以在法律或电脑操作等特定领域中自主学习和探索。这是Agent发展中定义层面的升级。它结合了传统强化学习中Agent的自主学习、自主探索的能力，以及通用Agent在任务执行、用户交互和复杂问题解决中的综合能力。因此，自2025年初以来，业内对于Agent的发展非常兴奋。</p>
  <p>早在2023、2024年，Agent概念就已经出现，我们当时也做过如MindOS这类的平台，但那时的Agent更像是脚手架。而现在，Agent真的具有智能，尤其是通过强化学习、思考能力的注入，达到了我们想要的技术范式的状态。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_5475e1861eb245caacb61aedbcece9f9@132427329_oswg268761oswg1080oswg493_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Devin</p>
  <p><strong>泓君</strong>：你认为2025年的Agent和之前相比，最本质的区别是什么？你提到的最早的强化学习中的Agent，我的理解是，比如在一个游戏场景中，让两个小人推方块，想办法把自己围起来，避免被外界攻击。你会看到它们慢慢涌现出一些智能，甚至用我们人类没想到的方法去完成任务。</p>
  <p>我记得在2023、2024年时，大家基本还是在游戏环境中测试Agent的协作表现。而2025年的Agent，在强化学习和电脑操作结合之后，开始进入更多领域。比如我让语言模型帮我订一张机票，我告诉它我所偏好的时间、地点、航班类型等等，如果它能顺利完成一个完整流程，我就觉得是一个好的Agent。</p>
  <p><strong>陶芳波</strong>：你刚才打的两个比方都非常好，你提到的Agent本质上都还是带有环境的。我说的变化，或者说让大家兴奋的地方，主要是底层能力的变化。</p>
  <p>以前的大语言模型的训练存在很大的限制，无论是预训练还是后训练，包括RLHF（Reinforcement Learning from Human Feedback，基于人类反馈的强化学习）等人类对齐技术，其训练过程本身是脱离环境互动的，目标只是优化与人对话的表现。虽然我们可以把它作为大脑，强行给它接工具、加记忆，让它在某种环境中完成任务，但由于训练过程本身没有和环境互动，所以它的行为始终显得很机械，无法真正适应环境的变化。</p>
  <p>你提到的小人在环境中博弈的例子，正是典型的、在环境中学习的传统强化学习的Agent。而2023、2024年虽然Agent很火，但始终难以落地，问题就在于环境的缺失。</p>
  <p>但现在，我们在技术上拥有了新的能力。比如DeepSeek R1的文章就指出，它最后的推理能力，不是靠死记硬背的知识库训练出来的，而是通过模型在问题环境中自主学习实现的。AI像人一样，在过程中自己思考、调整策略、探索解题路径，最后掌握了解决数学题或编程题的方法。这种自主寻找解决路径的过程，在以前的训练中是完全没有的，所以我们可以称之为这是大语言模型的“AlphaGo时刻”。大语言模型真的学会基于一个环境给出的奖励来自主地找到解决方法了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_4fac101d074345ccbb7a29267c12e2a2@132427329_oswg614818oswg1080oswg705_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Cursor</p>
  <p><strong>泓君</strong>：我了解目前市场上做编程类Agent的公司有几十家，从最早直接使用大模型编程，到微软的Copilot，再到Cursor和Devin，行业在不断迭代。但为什么最终是Cursor和Devin跑了出来？它们比别人好在哪儿？是因为对环境的理解更深入？还是因为它们起步更早，抢占了市场？</p>
  <p><strong>陶芳波</strong>：我几乎每天都会用Windsurf，相比Cursor我觉得它更好用一点。你提的问题非常精准，我认为，Windsurf、Cursor甚至更进一步的Devin，本质上是对于环境的理解更到位。</p>
  <p>举几个例子，比如Windsurf不仅是一个简单的核对代码的插件，它内部还做了context engine（上下文引擎），所以它非常清楚自己所能操作的代码空间，包括数据、测试、文件和配置的位置等。</p>
  <p>再比如早期的Cursor，它虽然能写代码，但无法执行命令行操作，也不能联网搜索。而Windsurf在近期的版本中已经不止是能写代码，还能执行命令、操作文件，甚至检索网络技术文档作为参考。把Copilot这类的编程工具的环境边界扩大了很多。</p>
  <p>Devin的野心更大，它从一开始就打算去掉IDE（Integrated Development Environment，集成开发环境），不需要考虑IDE中环境的问题。Devin设计了一个包含四个子界面的窗口：浏览器、IDE、用户交互区和测试环境。它所构建的环境比IDE更大且更细致。</p>
  <p>它还有一个笔记系统的功能，我觉得很有意思。因为它想让AI能完成一个完整的软件工程闭环，这个过程可能非常长，而大模型无法理解过程的全部行为。所以就像人类在开发时会记笔记一样，Devin也加入了一个笔记环境，类似于它的策略室、作战室。当模型有新的想法时就记录下来，之后可能有一段时间它不再写代码或者做检索，而是在修改笔记中的问题或者优化笔记中的系统设计架构。我觉得还是非常吓人的，就像人为自己创造了一个思考环境，并且学会在其中迭代。我觉得这个功能也是非常有意思，也可以加入Agent的武器库中。Devin不仅是做了这个功能，而且它们对于context、enviroment的理解也更好。因此它们在4.2万亿美金的全球软件工程的大市场中能跑在前面。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_c2c6ea8d7b8a40638410df382deaa9d2@132427329_oswg34775oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Windsurf</p>
  <p><strong>泓君</strong>：你刚才提到一个观点我觉得挺有意思的：现在如果要做AI Agent，环境已经比数据更重要了。那是否意味着只要对某个方向有足够深入的理解，几乎任何人都可以构建自己的AI Agent？它已经从一种“高门槛”的大厂项目，变成了普通人也能参与的创业机会？</p>
  <p><strong>陶芳波</strong>：这件事情有两面性。一方面，借助RFT的方式，可以显著降低对大规模数据的依赖，从而减少资本和算力的投入。但另一方面，我对Agent创业的前景并没有那么乐观。如果每个人都能做Agent，且做的都是服务型Agent，在C端市场，真正还有多少空间留给新的Agent创业项目？</p>
  <p>举个例子，Deep Research上线之后，一些我们以前认为需要单独工具完成的任务，比如学术研究、市场调研，它几乎都能覆盖。而像Operator这样的平台，不仅能帮你订餐、买菜、订机票、做行程规划，还可能覆盖上百个场景，这些在过去或许代表着上百个不同的创业项目，现在却可能被一个通用Agent整合完成。</p>
  <p>大厂和大模型公司在一些足够大的领域里占据位置。剩下的空间，只会是一些很小机会。相比移动互联网时代，创业者在这个时代的机会会少很多。</p>
  <p><strong>泓君</strong>：所以这是一个更适合做小而美的时代，因为大机会都会被巨头吃掉。</p>
  <p><strong>陶芳波</strong>：对，而且现在做一款产品或者一个APP时，边界比以前更容易扩大。一旦被大厂占住的机会，往往能覆盖用户更多的需求和注意力。普通人在这个时代中还有哪些机会？我想到一个挺有意思的案例：在移动互联网时代，微信推出了公众号平台，抖音推出了短视频平台。这些平台级机会几乎都被头部公司牢牢占住了。但为什么仍有很多普通人在这个时代里赚到了钱？关键就在于，他们利用这些平台做出了新的东西，在平台中表达了自己的个体性，比如做自媒体网红。</p>
  <p>我还是认为，如果我们只从“AI工具提升生产力”的角度来看，确实会有很多人原有的价值被剥夺。但我认为当AI形成网络之后，可能会有一波新的个体机会被释放出来。也许那时会有一波新的创业潮出现，比如，现在的网红也可能会变成创业者，他做了一个表达他自己的个性的Agent，也会有独特的市场。但如果目标是做一个服务所有人的通用Agent，我觉得机会是很小的。</p>
  <h2>02 Agent爆火背后的密码</h2>
  <p><strong>泓君</strong>：刚才你提到了三种核心能力：模型能力、工程能力，以及数据壁垒的能力。你认为未来在真实用户的实验中，数据壁垒可能是最重要的核心竞争力。但我也听到另一种声音，比如Manus的创始人张涛就分享了他们产品引爆的关键节点，他认为是和Claude Sonnet 3.7模型的发布高度同步。我也看了Cursor的创始人在Lex Fridman播客上的采访，他也提到类似观点：像Cursor这种自动写代码的AI Agent能火，最根本的原因还是大模型能力的提升。</p>
  <p>为什么现在大家会觉得Copilot有些过时了？很大一部分原因也是它的产品升级没能及时跟上模型的能力迭代。所以归根结底，Agent的爆火，底层模型的提升仍然是决定性因素。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_742a10ee81194931a2c5e4e74cf8ab90@132427329_oswg315909oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Claude</p>
  <p><strong>陶芳波</strong>：对，我完全同意。一方面，大模型能力的提升确实带来了智力的提升，对任务的理解能力自然也就更强。但更重要的是，大家频繁提到Sonnet，是因为它不仅聪明，而且是第一个真正解决了代码生成问题的模型。代码是一种通用的行动空间，在数字世界中具有极高的操作性。Sonnet让几乎所有任务都可以通过代码这个中间层，转化成了像八爪鱼一样可以操作背后的数据与环境。这对整个Agent生态是质的飞跃。</p>
  <p>所以你提到的Cursor和Manus自然会非常看重这种模型能力的提升。但我也想强调一点，数据依然是一个不容忽视的问题。即便是在数字环境中，很多平台的数据依旧存在壁垒，无法通过代码层来访问。比如说，如果你希望Agent去获取某个人在Facebook上的信息，仅靠代码就无法实现。</p>
  <p>所以从今天这个时间点来看，凡是代码层能接触到的数据，Mannus这样的通用Agent都可以纳入进来做很多事情。但依然还需要面对数据层的壁垒问题。</p>
  <p><strong>泓君</strong>：所以你觉得像Cursor、Windsurf这些AI编程Agent，反而可能是最有可能杀出来的那一类，未来甚至可能发展成应用很广的巨型通用AI Agent？</p>
  <p><strong>陶芳波</strong>：现在已经能看到这样的趋势了。Cursor和Windsurf目前都开始接入一些自定义的MCP接口。虽然它们在表面上看起来是编程类Agent，但已经可以接入Notion等不同平台的MCP。它在编程在过程中也可以做类似Manus做的事，比如编辑Notion内容。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_4fd696224b6b42faabb0e2ef85519d28@132427329_oswg436305oswg1080oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Manus</p>
  <p><strong>Kolento</strong>：我一直认为Manus对模型的依赖非常强。但我们希望建立的是一种更健康的机制：模型越强，Agent也越强，而不是模型越强，Agent反而被替代。之前GPT频繁更新那段时间，很多YC的AI公司倒在了路上，原因就在于它们的构建方式不对。</p>
  <p>我觉得Manus也面临类似的问题。它的任务理解、工具调用这类智能能力几乎是完全托管给主流大模型的，比如Claude 3.7 Sonnet。这也是我猜它们为什么会采取邀请码机制：因为调用成本高、性能不稳定，比如模型升级、API波动、响应延迟、输出幻觉等，都会成为产品层面不易控制的变量。我本身是做产品经理的，所以我一直在思考如何更好地从产品侧解决这些问题。</p>
  <p>姚顺雨写过一篇文章，他认为强化学习有三个要素：算法、环境以及先验知识。他还提到一句我非常认同的话：evaluation（评估）比training（训练）更重要。</p>
  <p>在过去构建AI产品的过程中，我过度聚焦在prompt工程以及挑选最新的大模型上。但我逐渐意识到，真正决定产品质量的，是对系统效果的可衡量性的判断机制，也就是evaluation。打个比方，prompt是武器，但evaluation是你的准心。</p>
  <p>因为一个AI产品不可能靠一次成功的demo活下去，它需要持续迭代。而evaluation正是量化每次产品变更效果的唯一工具。</p>
  <p>当然，它和传统的测试又不太一样，更加灵活，也更偏向语义层面。目前市面上主要有三类方法：</p>
  <p>1.Human Evaluation（人工评估）：优点是与用户偏好直接相关，具备人类的语义理解。但局限性也很明显，反馈稀疏、不够精准、成本高。</p>
  <p>2.Code-based Evaluation（基于代码的评估）：优点是快速、便宜，适合代码生成类任务。但对语义复杂、交互丰富的应用则不适用。</p>
  <p>3.LLM-based Evaluation（大模型自评）：这是目前论文里最常提到的一种方向，让模型不仅能生成，还能评估自己的输出，具备高度自动化能力。</p>
  <p>所以我认为，未来要做出真正有竞争力的AI Agent，evaluation是必不可少的能力中心，从一开始就要建立起完整的evaluation框架。</p>
  <p>以Manus为例，它其实已经有多个模块：意图识别、工具调用、API调度、内容生成等等。每一个模块都应该有独立的evaluation逻辑。这不应该是后期的附加测试，而是像DevOps（开发运维一体化）一样，AI Agent也应该有自己的EvaluationOps，任何一次响应、执行、生成的过程都要通过评估机制。</p>
  <p>我觉得之后的重点是，需要形成一套通用的evaluation模板库，并能扩展到新的任务类型上，类似Phoenix这样的开源框架。比如摘要生成（summary）、RAG（Retrieval-augmented generation，检索增强生成）、代码生成（code generation）等。</p>
  <p><strong>陶芳波</strong>：我很同意Kolento这个说法，尤其是关于面向真实环境的evaluation。未来的AI产品，本质上可能都会是Agent产品。而Agent产品首先要关注其所处的环境；在此基础上，接下来的重点就是如何evaluate它在环境中的表现。</p>
  <p>如果我们进一步把evaluation提升为reward的概念，那就意味着这个反馈具备可重复生成的特性。当Agent在环境中探索和优化时，可以始终参考reward进行对齐或学习。这是接下来设计Agent产品时更重要的思考路线。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_c9d2aef634eb495dab334dbe4d3d6c79@132427329_oswg83983oswg859oswg319_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">CSDN.com</p>
  <p><strong>泓君</strong>：evaluation是一个很重要的问题，也让我联想到另一个技术话题，就是RFT（Reinforcement Fine-Tuning，强化学习微调）和SFT（Supervised Fine-Tuning，监督学习微调）这两种方式的区别。OpenAI发布RFT之后，现在绝大部分AI Agent创业者都倾向于使用RFT，因为效果更好。</p>
  <p>但我们也和一些更老牌的做Agent的创业者聊过，他们反而认为SFT在成本上更具优势。虽然目前RFT在效果上可能比SFT好25%左右，但训练和运行的成本可能是几倍的差距。尤其是在用户量大的情况下，这种成本差异就更为显著.</p>
  <p>您认为我们是否真的需要为这25%的性能提升，付出成倍的成本？我听说Manus内部用的就是SFT技术。</p>
  <p>陶芳波：关于SFT和RFT的选择，确实可以看到技术圈正在逐步向RFT迁移。但就Manus来说，它们当时没有用RFT，原因之一是当时RFT本身还没有发布多久。更重要的是，RFT需要微调背后的思维链模型，但Sonnet本身是不允许微调的。所以Manus使用SFT，其实并不是用在模型的核心思维链模型，而是外围执行模模块，比如Computer Use Model这一类组件。换句话说，它们调的是“手”，而不是“脑”。</p>
  <h2>03 垂类AI Agent推荐</h2>
  <p><strong>泓君</strong>：在你目前使用过的这些Agent中，有没有哪些在表达或交互上特别出色的？&nbsp;</p>
  <p><strong>Kolento</strong>：我觉得Replit非常出色，它在我需要澄清问题的时候，总是能及时引导我把需求讲清楚。&nbsp;</p>
  <p>我还想提另一个产品Fellou，可能算是Manus的潜在竞争对手，是谢扬最近推出的一个Agent浏览器。它的交互方式很符合我的预期，在执行任何任务之前，都会先通过更可</p>
  <p>视化的方式和我进行对齐，对齐完之后再自主运行。</p>
  <p>因为Fellou是PC端应用，所以它具备一定的系统级权限。每当遇到高危操作，比如需要登录或输入密码时，它会以系统弹窗的方式提醒我进行确认。而这正是Manus目前做得不太好的地方：它缺乏足够的对齐，在高危操作上又无法获取权限，经常会直接卡住。白白消耗掉credits，任务也没能完成。</p>
  <p>所以我觉得像Fellou和Replit的设计理念更合理，在关键场景引入HITL（Human-in-the-loop，人机回圈）机制，与人类进行对接。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_f063bd96cbc34cba9caa9cccf546318b@132427329_oswg47007oswg1080oswg569_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Replit&nbsp;</p>
  <p><strong>泓君</strong>：在你们目前使用过的AI Agent中，如果从用户体验和商业潜力两个维度出发，有没有哪些公司是你们特别看好的？&nbsp;</p>
  <p><strong>陶芳波</strong>：我个人认为，现在市场上还没有出现真正能覆盖全人群、全通用场景的Agent产品，大家还在寻找不同的切入角度。</p>
  <p>我比较看好Cursor、Windsurf这类编程Agent，它们是从技术人员的角度切入的。而这两者中我更看好Cusor。目前来说，Cursor的市场渗透率更高，它毕竟是在Windsurf之前就做出了这种产品形态。我也更认可Cursor团队在探索上的那种进取心。当然，Windsurf被OpenAI收购，也不排除未来会被赋予更强的战略目标，朝通用Agent方向发展。但相比之下，我觉得一个独立团队所拥有的自由度会更大。</p>
  <p>而且我觉得我们普遍低估了编程Agent作为未来通用型Agent的潜力。很多人对Cursor的印象还停留在“Web端编程工具”这个层面，觉得它就是个辅助编程工具。但随着MCP这类底层基础设施的逐步完善，Cursor正在积极地把自己从一个编程工具，变成一个可以连接多种应用、场景和数据的平台。</p>
  <p>也许Cursor未来的界面都会分成两种模式：一种仍以IDE为核心，目标是代码产出；另一种则把代码作为手段，核心目标转向完成任务。这是很多美国公司常见的做法，先打好坚实的底层架构，再一层层往上构建功能。所以我比较看好Cursor的发展路径。</p>
  <p>当然Manus也还是有机会的。它是从办公人群的日常场景切入，不只是做Deep Research，还具备不少文件处理等方面的能力。但我觉得从这个角度出发，也需要逐步拓展能力集。通用型Agent的建设，是一个需要长期积累的过程。</p>
  <p><strong>Kolento</strong>：我目前关注的AI Agent产品，大多都是非常垂直的场景类产品，虽然它们可能不为大众所熟知，但在各自领域内表现都非常突出，也很有前景。&nbsp;</p>
  <p>比如Vantel，它专门为商业保险经纪人打造。保险行业里，很多从业者80%的时间都花在重复性工作上，比如保单分析、手动录入数据等。而Vantel专注于将这些流程自动化。它们自己宣称，能每周帮一个经纪人节省十个小时以上的时间。早期的demo就能在五分钟内帮用户快速比对和分析一份几百页、包含大量条款的保单的。我看了它们的demo和很多用户反馈，效果都很不错。</p>
  <p>还有Sweet Spot，我从2023年开始就非常关注，一直都觉得这个项目非常有前途。它做的是AI for Granting，主要服务全球的SMB（中小企业）、NPO（非盈利组织）和NGO（非政府组织），帮助它们申请各类政府资助和联邦补助金。除了分析合同之外，还能辅助用户分析招投标。它的用户体验也做得很好，比如前期会自动帮你搜索相关合约信息，并提供深入解读。而且它们的UI在2023年就已经做得非常不错了。我记得每次它只给48小时免费试用，因为太好用了，为此我换了八九个邮箱，最后还联系了它们CEO，希望能开一个会员账号。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_1ac0913a24574a92991ebebdedb0c768@132427329_oswg338945oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Sweet Spot</p>
  <p><strong>泓君</strong>：我也用过一个非常垂类的Agent产品，叫做Gamma，是一个AI辅助制作PPT的工具。我觉得它完全可以“秒杀”Canva。我只需要提供一个大致的框架或主题，它就能自动生成内容并排版。比如我小朋友学校要讲解“什么是Podcast”，我交给Gamma，五分钟就能出一整套PPT，排版也很好看。而且其中的内容如果有不满意的地方，简单地手动修改再导出就可以了。&nbsp;</p>
  <p><strong>Kolento</strong>：很巧，我是Gamma的前100位用户之一。我在它们2020年刚上线时就注册了账号，到现在我的credits都还没用完。很多人知道Gamma是因为它AI生成PPT的功能，但我最早用它的时候还没集成AI，那时我就觉得它的产品非常出色。</p>
  <p>我现在所有的PPT都是用Gamma做的。不仅是因为它的AI功能，而且它的立体效果也非常好。它是模块化的PPT工具，可以自由拖拽不同模块到不同的页面，而且视觉效果非常有冲击力。我记2020年左右我看了它们一个demo，展示了如何在静态PPT中“炸出”一段视频，当时我就被震撼到了。从那以后我就一直用它们家的产品。</p>
  <p>现在它们也上线了很多AI生成的功能，整个平台变得非常完善。虽然免费用户现在只能做10页，但这10页几乎能覆盖大多数人的常见需求。而且它支持对每一页做很精细的微调，提供几乎所有需要的组件，甚至可以帮你判断插入的图片是否可商用，还能自动从不同图库中搜索替代素材。我觉得它们在每个细节上都做得很到位。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_43c8f894563149d7bac76f4e2bf8835f@132427329_oswg49605oswg778oswg525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Gamma&nbsp;</p>
  <h2>04 行业快与慢</h2>
  <p><strong>泓君</strong>：过去的两个月行业发展得非常快，大家觉得你们在心态或者做事方式上有哪些变化吗？&nbsp;</p>
  <p><strong>Kolento</strong>：我觉得变化非常明显。过去这几个月，像Manus这样的产品陆续发布，我的工作速度加快了，而且我的很多竞争对手也是。 现在无论是开源还是闭源项目，有些时候甚至都会要求执行大于计划。</p>
  <p>以前从产品经理的角度出发，做事情的第一步通常是做详细的拆解，考虑非常多的细节，可能会写很长PRD（Product Requirements Document，产品需求文档）。但现在我发现，很多团队已经不再那么强调PRD，而是更关注怎么尽快打通从需求到落地的链路。</p>
  <p>这种变化不只是我个人的感受，在工作场景中也非常明显。整体来看，不论是行业节奏还是产品迭代的浪潮，统一都在加速推进。我最大的感受就是：一切都变快了。</p>
  <p><strong>陶芳波</strong>：对我来说，最大的变化是我们发布了Second Me。但如果说到对整个Agent主题的感受，我和Kolento反而是有点相反的。</p>
  <p>年初的时候，大家普遍觉得2025年将是“Agent之年”。虽然Manus发布了，MCP协议也越来越火，但我反而觉得，如果Agent真的要在2025年破茧而出，成为一种像大众日常使用AI一样的方式，仍然存在非常多的问题，而且越做发现问题越多。</p>
  <p>今天的大语言模型，尤其在国内，连我爸妈那样的用户都会使用豆包。基于大语言模型的聊天机器人已经成为一个通用的产品形态。但如果我们谈的是AI Agent，不论是垂类还是通用型，要达到同样的日常使用程度，我觉得还有相当大的距离。而且，很多问题不是靠某家公司搞出一个新功能就能解决的，它更像是一个行业级的挑战。</p>
  <p>比如有两个大的问题。第一个是环境侧的问题。每一个Agent，本质上都在桥接用户与环境，是需求与行动之间的转化器：它要不断挖掘用户需求，并在环境中转化为行动，实现双向沟通。虽然环境侧有了MCP协议，但这个协议还很不完善，生态渗透率也很低。就像任何一个标准协议一样，MCP所需生态的配合和渗透，都是以年为单位来衡量的过程，而不是几个月就能铺开的。所以还需要慢慢推进建设大量的生态。</p>
  <p>第二个问题是Agent如何真正理解用户需求。Agent要如何主动提问、捕捉需求、理解偏好。我们虽然已经发布了开源项目，现在在GitHub上也有了9.2万颗星，很多社区内的人已经在用了。但我们也发现一个很难解决的根本性问题，在未来的世界里，如果一个人真的想把Agent用好，他自己也必须具备一个高质量的输出通道。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_4aa52a53a835475fbcc306649358eb9a@132427329_oswg215830oswg1080oswg636_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Medium.com&nbsp;</p>
  <p><strong>泓君</strong>：一句话简单解释一下什么是MCP？为什么MCP的发展可能是一个“以年为单位”的过程。你觉得它目前还存在哪些待进化的地方？&nbsp;</p>
  <p><strong>陶芳波</strong>：MCP是一个关于AI Agent如何访问外部信息源或服务的协议。它不是Agent和Agent之间的，而是Agent和服务之间的协议。</p>
  <p>我之所以说它需要以年为单位来进化，并不是因为这个协议本身有多严重的根本性缺陷，尽管它还有很多可以改进的空间。更核心的问题在于行业层面的采纳意愿。</p>
  <p>你希望行业能主动拥抱MCP，但很多平台并不愿意开放它们的数据，因为这些接口和数据本身是它们商业模式的基础。一旦引入MCP，其他Agent可以使用我的接口和数据，就会涉及到一系列问题，比如：身份验证如何处理？数据隐私怎么保障？最关键的是如何保障我的商业化？这些问题，目前还没有行业统一的标准或解决方案。我们现在所拥有的，其实只是一个技术上的通道。</p>
  <p>所以我认为，目前行业的落地是以年为单位来推进的。今天的MCP更多还是对于API的AI化封装，而还没有真正实现AI原生的程度，还无法让Agent真正通过MCP这扇门进入对方的环境中进行自由操作。</p>
  <p>本文来自微信公众号“硅谷101”，作者：硅谷101，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3308913080998656</id>
            <title>印度老哥冒充AI编程暴雷，狂骗上亿美元，没有智能全是人工……</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3308913080998656</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3308913080998656</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 26 May 2025 08:27:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI诈骗,Builder.ai,印度程序员,营销噱头  
<br>  
<br>  
总结: 文章揭露了AI辅助编程公司Builder.ai的虚假宣传，其宣称的AI平台“Natasha”实际上由印度程序员手动编写代码，而非真正的AI技术。该公司凭借“无需代码”的营销故事获得巨额融资，估值达15亿美元，但被曝出AI成色不足，更多是营销噱头。媒体和员工爆料指出，其核心AI引擎实为任务分配工具，依赖人工编码。最终，Builder.ai暴雷破产，成为一场“魔幻现实主义”的骗局。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>鸭是真没想到，都2025年了还能看到<strong>“古法AI诈骗暴雷”</strong>的新闻，手法简单粗暴到你上你也行……</p>
  <p>前不久，一家号称<strong>“用AI让普通人编写程序像点披萨一样简单”</strong>，曾经估值一度达到15亿美元的AI辅助编程公司——Builder.ai，彻底暴雷破产了。</p>
  <p>官网现在只剩下一个logo和两个不知道有没有人看的邮箱挂在那。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_c35841ca991345bfb64e2a39c1adb3b3@000000_oswg56903oswg1080oswg248_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>起因是Builder.ai被<strong>曝</strong>出官方宣称的AI编程，<strong>实际上是由一群印度程序员组成的“人肉代码工厂”。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_e7b9a62cb10044dd87a4fbf5cb2f7c96@000000_oswg75857oswg1080oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：FINANCIALEXPRESS</p>
  <p>就像自动售货机里塞了一个服务员在给你摇奶茶，找零钱一样。</p>
  <p><strong>只有人工没有智能！</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_e8ebf065c9954d6899e3cf25b56bf2c6@000000_oswg103451oswg893oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Builder.ai是由一位印度老哥于2016年创立，总部位于伦敦。</p>
  <p><strong>该说不说，这位老哥也算是变相带动家乡就业了</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_17df5ef20bd84de0ac08e6e769b08c1a@000000_oswg3948oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>它对外宣称的核心竞争力是其名为“Natasha”的人工智能平台，能够让非技术背景的用户通过“乐高积木式”的拖拽和对话，快速、低成本地定制和构建应用程序（App、网站等）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_a5fbb38da5d448139d52012ee850c8cb@000000_oswg13956oswg400oswg189_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>凭借这个“AI驱动”、“无需代码”的诱人故事，Builder.ai在资本市场上一路高歌猛进，<strong>微软、软银</strong>等顶级投资机构纷纷下注。</p>
  <p>尤其是在2023年5月，它还成功完成了高达2.5亿美元的D轮融资，估值水涨船高，一度成为AI应用领域的明星企业。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_5847cba6d0264f54b6341add4091cce0@000000_oswg10162oswg640oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而，美好的故事往往伴随着质疑。近几个月，特别是《福布斯》等媒体的深度报道，以及一些前员工的爆料，让Builder.ai的AI成色受到了严重拷问。</p>
  <p>“AI” Natasha名不副实：爆料称，被Builder.ai包装为核心AI引擎的Natasha，实际上可能更多扮演的是一个项目管理和任务分配工具的角色。</p>
  <p>它将客户的需求分解后，并非完全由AI自动生成代码，而是大量分配给位于印度等地的真人工程师团队进行手动编码。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_3c54a4ed7a2f4babbacc47aded7d323a@000000_oswg198589oswg1080oswg593_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>印度拥有庞大且成本相对较低的IT人才库，是全球软件外包服务的主要承接国。</p>
  <p><strong>搞不好印度当地的员工自己用其它大厂的AI辅助编程，某种意义上也算是间接实现了AI辅助编程了。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_57ba5f14e14b476985556042a0cd7856@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其实，早在2019年《华尔街日报》就发文表示过：Builder.ai的人工智能与其说是工程突破，不如说更像是一种营销噱头。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_1cb971a80760481fae94afcfaf51f6d9@000000_oswg225927oswg1080oswg521_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>网友表示，这公司属于是注册了一个ai结尾的域名就出来装AI大厂了。</p>
  <p>就和不少食品企业商品名称叫“零添加”、“XX土”一样，擦边球打得贼溜。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_5345a0492e36461c872eb7adb34c79ae@000000_oswg128456oswg1034oswg412_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还有疑似在Builder.ai干过的员工出面表示，这就是一个营销公司，出来骗大伙钱的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_13bb70c03bb74e1883cc13d43c0c7c17@000000_oswg74073oswg1080oswg483_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>于是乎，一个最高估值15亿美元的AI明星，就这么变成了“时代的眼泪”（或者说，时代的笑话？）。</p>
  <p>从“用AI像点披萨一样简单”到“AI里包的是印度小哥”，这个反转虽然在情理之中，但真有人付出实践还诓到了天价的投资，也是够魔幻现实主义的……</p>
  <p>图片资料来源：</p>
  <p>FINANCIALEXPRESS AI Startup Boom Raises Questions of Exaggerated Tech Savvy</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5Njc4ODI1NA==&amp;mid=2657233505&amp;idx=1&amp;sn=6a1f1e3fd0401d231fa161d24d9e42cf&amp;chksm=8ac556027e1fd4df2f42b455e6ce0402409d8c83dc9b0871e05a65535955b3f510484d282d1c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“躺倒鸭”（ID：tangdaoya）</a>，作者：躺倒鸭，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3308942167529987</id>
            <title>完成亿元级“天使+”轮融资，「乐享科技」专注家庭通用小具身智能机器人 | 36氪首发</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3308942167529987</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3308942167529987</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 26 May 2025 07:49:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 乐享科技,具身智能机器人,天使+轮融资,家庭移动硬件终端  
<br>  
<br>  
总结: 乐享科技完成亿元级天使+轮融资，资金将用于团队搭建和产品平台量产化开发。公司专注于家庭通用小具身智能机器人的研发，已开发两款产品平台：小型机器人Z-Bot和户外机器人W-Bot。创始人郭人杰拥有丰富的机器人行业经验，曾带领团队实现扫地机器人领域的高速增长。乐享科技致力于结合机器人运动能力和AI交互能力，打造新一代家庭移动硬件终端。公司在关节模组、运动控制和交互模型方面建立技术壁垒，并自研意识仿生模型以提升情感交互能力。团队由年轻化创新人才和成熟行业专家组成，注重创新与经验的结合。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2025年5月26日，国内智能机器人企业苏州乐享智能科技有限公司（以下简称“乐享科技”）官宣完成亿元级天使+轮融资，由锦秋基金领投，老股东经纬创投、绿洲资本、Monolith超额加投，光源资本跟投，光源资本担任独家财务顾问。</p>
  <p>这是乐享科技在三个月内完成的第二轮融资，天使轮融资总金额近3亿元。本轮融资将主要用于团队搭建以及产品平台量产化开发。</p>
  <p>乐享科技创立于2024年12月，创始人郭人杰15岁进入西安交通大学少年班，本科就读于能源动力工程、金禾经济研究中心，研究生毕业于伦敦政治经济学院。曾任追觅中国区执行总裁，管理团队超1500人。</p>
  <p>而在过往十年机器人行业里形成充分竞争的扫地机器人行业中，郭人杰也带着团队推出了多款行业现象级产品，三年完成了50倍增长，带领企业年营收突破60亿，以及品牌高端化转型。&nbsp;</p>
  <p>乐享科技专注于家庭通用小具身智能机器人的研发，定位是打造“'机器人+AI时代'下的新一代家庭移动硬件终端”。</p>
  <p>当前，针对室内及“室内+户外”两种家庭场景，乐享科技已经完成了两款产品平台的开发：一款50厘米高度的拥有18个自由度的小型具身智能机器人Z-Bot，以及一款履带式有稳定户外运动能力的W-Bot。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_ca7187f528b7410db0da9b00533bad7c@2057308263_oswg771014oswg1268oswg1585_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">小型具身智能机器人Z-Bot</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_d14baff313bd4329870ad819187e1a6f@2057308263_oswg1858324oswg1188oswg1585_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">履带式户外陪伴机器人W-Bot</p>
  <p>基于家用机器人的成熟经验，乐享科技将机器人形态作为一种解决方案，发挥机器人技术的运动能力及AI技术的交互能力，打造家庭通用化小具身智能机器人，希望成为真正能满足用户多样需求的新一代家庭移动硬件终端。</p>
  <p>在技术储备方面，乐享科技针对家庭场景的小具身机器人的长期解决方案，主要在关节模组、运动控制跟交互模型上形成长期壁垒。</p>
  <p>而在形态上，当前乐享科技的技术储备，已经开发了覆盖从人形到履带等，适配不同场景的技术平台；运动控制上，也完成了从传统算法到强化学习的储备及部署；交互方面，除了语言模型的运用外，乐享科技也已经开始自研意识仿生模型，最终希望让机器人真正成为有情感的家庭成员。</p>
  <p>当前，乐享科技团队现有成员39人，已经引入了大量年轻化创新技术人才。其中，研发人员占比85%，毕业于清华大学、浙江大学、中国科学院、卡耐基梅隆大学等国内外头部院校。</p>
  <p>除此之外，乐享科技也建立了以扫地机器人为主的成熟机器人行业出身的工程化团队，包括扫地机器人行业20年经验的头部公司CTO、产品线总裁，以及12位机器人运动控制、视觉等领域的新晋博士、研究生。</p>
  <p>由此，乐享科技形成了“创新+经验“团队的配合。“我们要兼顾来自年轻人的创新以及成熟机器人行业经验的落地，既能让年轻人可以来这里改变世界，又要从第一天起就以全球最高的产品标准来严格要求自己。”郭人杰表示。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3309081159047684</id>
            <title>说句话就能飞，北航发布语言交互的无人机控制模型</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3309081159047684</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3309081159047684</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 26 May 2025 07:48:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 无人机控制,自然语言指令,模仿学习,视觉语言动作模型  
<br>  
<br>  
总结: 北航刘偲教授团队提出"语言引导的细粒度无人机轨迹控制"框架(Flying-on-a-Word)，通过模仿学习使无人机理解并执行原子化语言指令。该研究构建了覆盖5.02平方公里的真实世界数据集和UAV-Flow-Sim仿真评测基准，采用视觉语言动作(VLA)模型实现自然语言对话控制。团队提出地面站-无人机协作策略解决机载计算限制，并开发前瞻机制保障运动连续性，最终在真实场景中部署了Pi-0-UAV模型，首次实现通过自然语言实时控制无人机。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一句话就能让无人机起飞？</p>
  <p>就像人类飞行员一样，听懂指令后立刻照做。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_e96f72a03c4d4ee9b99a4b3719caab93@46958_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_b06423883d2749c98d2a4244832e2cf7@46958_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_72fbcac4d7f04f3799dc954eb97e5ae1@46958_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p>
  <p>北航刘偲教授团队 创新性地提出了 <strong>语言引导的细粒度无人机轨迹控制研究框架</strong> ，将无人机根据简短指令执行短距反应式飞行的任务定义为Flying-on-a-Word（Flow）范式。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_54220e822e254951b4c4d2f4de16103b@46958_oswg327247oswg640oswg243_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△</p>
  <p>该团队采用模仿学习方法，使无人机通过习得人类飞行员在真实环境中的操作策略来响应原子化语言指令。</p>
  <p>随后，视觉语言动作（VLA）模型被成功部署至真实无人机平台，并在北京航空航天大学国际创新研究院的开放场景中验证了其基于自然语言对话实现飞行控制的可行性。</p>
  <h2><strong>从导航到对话</strong></h2>
  <p>近年来，无人机（UAV）凭借其灵活的空中机动能力，已成为视觉感知与任务执行领域的重要平台。</p>
  <p>随着自动化技术的普及，无人机操作的门槛大幅降低，但如何让它像“智能助手”一样理解人类语言，例如只需说一句“环绕着我飞”，无人机就能理解并执行相应的动作，仍是亟待突破的前沿课题。</p>
  <p>当前研究主要将地面机器人的视觉语言导航（VLN）任务迁移至无人机平台，重点解决基于语言指令的目标搜索与远程导航等高层次推理问题。</p>
  <p>然而，语言引导的无人机低层控制（如执行短距离原子动作或响应简单指令）尚不完备，成为实现智能无人机系统的关键但尚未充分探索的方向。</p>
  <h2><strong>任务定义</strong></h2>
  <p>Flying-on-a-Word (Flow) 任务致力于实现自然语言指令与无人机精细飞行控制的高效对齐。</p>
  <p>在该任务框架中，无人机代理整合三种输入模态：<strong>自然语言指令</strong>、<strong>六自由度状态信息</strong>和<strong>第一视角视觉观测</strong>，生成符合指令语义的动作序列，以模仿人类飞行员的操作。</p>
  <p>为支持Flow任务的研究，北航刘偲教授团队构建了一个大规模的真实世界语言引导的无人机模仿学习数据集。该数据采集工作在三所高校校园内展开，覆盖总面积达<strong>5.02平方公里</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_b7759c1beeaa4cdda792357806a79a53@46958_oswg235754oswg640oswg288_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△</p>
  <h2><strong>仿真评测基准</strong></h2>
  <p>为建立统一的评估基准，研究团队构建了<strong>UAV-Flow-Sim仿真数据集</strong>，并在仿真闭环测试环境下对多个模型进行了系统评估，采用<strong>成功率(SR)</strong>和<strong>归一化动态时间规整(NDTW)</strong>等指标对飞行轨迹质量进行量化分析，具体测试结果如下。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_bc33f02334f542548c7b8916da2877e5@46958_oswg194635oswg640oswg312_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_e611e6fd708b478eabe7784ae6655872@46958_oswg42590oswg596oswg286_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△</p>
  <h2><strong>真机部署</strong></h2>
  <p>针对无人机机载计算资源受限的挑战，研究团队提出了一套<strong>地面站-无人机协作策略</strong>，并为缓解通信和推理延迟带来的控制滞后问题，提出具有前瞻机制的全局轨迹对齐算法，确保运动控制的连续性。</p>
  <p>团队基于UAV-Flow真实世界数据集训练了<strong>Pi-0-UAV模型</strong>，在北航国新院的开放场景中成功实现了视觉语言动作（VLA）系统的真机部署，首次通过自然语言对话实时控制无人机完成指令任务。</p>
  <p>更多真机飞行精彩视频，详见项目主页。</p>
  <p>论文链接：https://arxiv.org/abs/2505.15725</p>
  <p>项目主页：https://prince687028.github.io/UAV-Flow/</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/aavYxTWWHeUhm2jID5s9bg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：UAV-Flow Colosseo团队，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3308918243957513</id>
            <title>谷歌 CEO：无需等待，时刻创造，这就是我们这个时代的标志</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3308918243957513</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3308918243957513</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 26 May 2025 07:43:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Google I/O, AI时代, Gemini 2.5 Pro, 深度技术方法  
<br>  
<br>  
总结: Google CEO Sundar Pichai在闭门交流中分享了他对AI时代的看法。他常用Gemini 2.5 Pro辅助工作，并强调Google将推动智能、个性化和智能体三大前沿。AI产品的高成本导致高价格订阅套餐，但其价值在于提升生产力。Google坚持快速创新和产品化，及时发布新技术。Pichai加入Google的原因是公司采用深度技术方法推动生活进步，如TPU、量子计算和Waymo的投入。新搜索模式可能增加用户参与度，Google注重回馈整个生态。在XR产品方面，Google延续与合作伙伴的战略。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>刚刚过去的 Google I/O 开发者大会上，果壳受邀参加了一场同 Sundar Pichai（Google CEO）的闭门交流。在交流中，这位已经任期十年的 CEO 透露他当年为何加入 Google，以及作为个人如何看待这个 AI 时代——这里面有很多同我们每个人一样的兴奋和纠结。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_c5ac4a87d2c84fccbd2b3bca1f1ac99e@000000_oswg127435oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>关于如何使用 AI</strong></h2>
  <p>我自己<strong>最常用的 AI 模型是 Gemini 2.5 Pro</strong>。我自己在这次 I/O 的演讲稿，以及现在这次和国际媒体的交流问答，我都使用它来帮我一起准备。我会说：Hey，Gemini，这些人到时会问我哪些问题啊？</p>
  <p>在今年 I/O 上，我们谈到了智能、个性化和智能体（agent）——这是我们会持续推动的三个前沿。你可以看到，Project Mariner 的进展，我们计划将其引入搜索、Chrome 和 Gemini 的独立应用。对于普通消费者来说，这些都会增强用户体验，减少使用摩擦，节省每个人的时间——让每个人自由地做各自感兴趣的事情。</p>
  <h2><strong>关于 AI 产品的付费（为啥新套餐这么贵？)</strong></h2>
  <p>我们的 Google One 和其他订阅服务的确在增长，但广告仍然是公司的主要收入。</p>
  <p>AI 不仅是开发贵，交付服务也不便宜——比如 Gemini 2.5 的 Deep Think 或者 Veo 3，都是研发成本很高的模型，我们希望将其先提供给有需求的用户。所以，这些产品和服务会先通过 Ultra 这样高价格的订阅套餐发布。但同时，我们也在努力让 AI 服务变得更普及。</p>
  <p>我认为，AI 服务的价值十非常重要的。比如，你是一名软件开发人员，你使用 Jules 这样的产品，它可以让你提高 10% 的生产力——我认为无论公司还是个人，会最终会发现这很值得。</p>
  <h2><strong>关于产品发布的频率</strong></h2>
  <p>我认为在技术领域，从未有过如今天这样激动人心的时刻。尤其是底层进步的速度显而易见。现在，如果我出差一两周，回到公司后，我总是会先到技术团队溜达一圈，了解下我出差期间发生了什么——作为 CEO，我之前从未有过这样的体验。</p>
  <p>所以，我们一直在以保持高速高效德创新并将其产品化，我们的理念是在第一时间尽快将产品交到人们手中，这样他们就可以用这些产品来持续创造。</p>
  <p>在今年 I/O 之前，我们有了一个更好的 Gemini 2.5 Pro 模型版本，Koray （Google DeepMind CTO）和团队跟我讲：嘿，我们有一个新模型！我回复：太棒了，发布吧！然后当天下午就发布给公众了——背后的故事就是这样，即使那时距离今年的 I/O 只有仅仅一周。</p>
  <p>我想，这就是我们所处<strong>时代的典型标志</strong>。</p>
  <h2><strong>关于当年为何加入 Google</strong></h2>
  <p>Google 最吸引我的地方之一，就是这里一直选择一种<strong>“深度技术方法”（Deep Technology approach）来推动生活的进步，改良日常生活</strong>。</p>
  <p>我们在十多年前，在今天这样的 AI 时代到来之前，就开始发展 TPU；过去十年，我们一直在量子计算持续投入，这将继续下去，直到它成为现实；再比如，你想想看三年前的 Waymo，人们那时都对其持悲观态度，但 Google 却在当时增加了对 Waymo 的投入——<strong>我们始终采取那些基础的、深入研究的、基于科学技术的的方法，努力坚持将这些成果交到更多人的手中</strong>。</p>
  <p>当年我从我的博士项目中退出，但 Google 允许我用另一种方式来继续我的研究，这也是我工作中最棒的地方之一。</p>
  <h2><strong>关于 AI 模式的新搜索是否会影响网站流量</strong></h2>
  <p>总体上，用户会愿意花更多时间（浏览信息），并养成新的兴趣点，然后带着更积极的参与度返回网站。我们之前也经历过相似的怀疑，比如在当年我们发布 Google Snippets 时（早在 2009 和 2014 发布，对应搜做结果下显示经过整合的摘要信息，优质丰富的 Google Snippets 会使得网站在信息流当中更加醒目），人们也曾质疑：如果搜索页面直接显示内容结果，会影响人们进一步点击返回原网页。</p>
  <p>我们的团队在做各种测试，其中很重要的原则就是<strong>“回馈整个生态”</strong>。</p>
  <h2><strong>关于最新发布的与三星、Gentle Monster 等厂商合作的眼镜</strong></h2>
  <p>关于 Android 系统，我们的主要工作，大多是（寻找合作伙伴）与我们的生态系统合作，比如我们就是这样做智能手机的。对于 XR 的产品（眼镜），我们的战略都没有改变——我们会一直用合作的战略来做这些产品。</p>
  <p>（内容经果壳翻译、删节，并整理）</p>
  <p>封面图来源：Google</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTg1MjI3MzY2MQ==&amp;mid=2652313386&amp;idx=2&amp;sn=03923a8310c83becdbc32717b632011b&amp;chksm=5c28f7aa3ea7ae5851f236682da7a82217485f3bc3fb106f07a438c7d3729d62fb22db06e70c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“果壳”（ID：Guokr42）</a>，作者：卧虫；翻译整理：Gemini，卧虫，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3309081561422601</id>
            <title>机器人杭州上演格斗赛，拳拳到肉，宇树CEO王兴兴：创造了人类历史新时刻</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3309081561422601</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3309081561422601</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 26 May 2025 07:14:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人形机器人,格斗赛,宇树科技,AI强化学习  
<br>  
<br>  
总结: 全球首个人形机器人格斗赛在杭州举行，四支队伍使用宇树科技G1机器人参赛，最终“AI测算师”夺冠。比赛展示了机器人的格斗技巧和进步，包括侧踢、直拳等动作，以及嘲讽行为。比赛规则包括有效击打得分和倒地扣分，机器人可由人类遥控或语音控制。技术方面，机器人通过AI强化学习和动作捕捉训练，具备抗冲击性和平衡能力。硬件上进行了特殊设计，确保在极端条件下完成比赛。比赛暴露的问题将用于未来优化，网友对技术进步反响热烈。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>激烈，着实激烈！</p>
  <p>全球首个人形机器人格斗赛刚刚在杭州落下帷幕，战况那叫一个精彩纷呈。</p>
  <p>贴身肉搏、侧身闪避、倒地后快速爬起…格斗技巧的十八般武艺通通拿出来了：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_977ed75596074aadb252a38f6adfcddd@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然也不乏搞笑画风，有选手直接对着空气一通乱挥：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_358523562d1f4f5483d852847216c93d@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>本次公开表演赛一共有四支参赛队伍，均使用了<strong>宇树科技G1人形机器人</strong>。</p>
  <p>在经过两两PK后，最终由名为“AI测算师”的机器人夺冠：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_79dba91385f64f9faf0c7f3d8096ea91@46958_oswg522899oswg1080oswg623_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于整场比赛，有现场解说员激动表示，<strong>“对比两三个月前，进步天差地别”</strong>。</p>
  <p>宇树科技CEO王兴兴更是发朋友圈声称：</p>
  <blockquote>
   <p>创造了人类历史新时刻！</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_5a8dd92c2bd7433285853350fbd4ba3b@46958_oswg119429oswg1080oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>那么，首个人形机器人格斗赛都有哪些看点呢？</p>
  <h2><strong>机器人也会嘲讽了？</strong></h2>
  <p>先简单介绍下比赛规则。</p>
  <p>机器人对战过程中，击中头部、躯干为有效击打，手部动作有效击打计1分，腿部动作有效击打计3分。倒地一次扣5分，被击倒8秒内无法起身则扣10分，本回合结束。</p>
  <p>全程机器人可以由<strong>人类手动遥控以及语音控制</strong>。</p>
  <p>话不多说，我们直接请出四位参赛选手，为便于区分，以下直接称呼为：小红、小粉、小绿和小黑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_995f15b371ca4685b01eca691106e3d5@46958_oswg790706oswg1080oswg538_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>比赛分为<strong>表演赛</strong>和<strong>竞技赛</strong>，前者主要是热热场，由其他非参赛机器人给大家打打样。</p>
  <p>这里还发生了一件小插曲，小紫机器人不慎跌出拳台，结果一个“鲤鱼打挺”自己起来了（不过关键画面被导播切走了）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_59b292665639422489fd685250668249@46958_oswg739957oswg1080oswg611_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>调动起全场气氛后，重头戏竞技赛正式开始，它采用标准的三回合赛制，每回合两分钟，分组如下：</p>
  <p>第一场：小黑 VS 小粉</p>
  <p>第二场：小绿 VS 小红</p>
  <p>第三场决胜局：小黑 VS 小绿</p>
  <h3><strong>第一场：小黑 VS 小粉</strong></h3>
  <p>第一场比赛，由“算无遗测”的小黑和“全场最粉”的小粉打响。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_fcfa81056448424384ab461e7d98b6f1@46958_oswg798477oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>第一回合一开始，双方都毫不“腿软”，默契使用了利落的侧踢。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_e0ed00e1e15f444da89a83726c2dc741@46958_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90" /></p>
  <p>不过打着打着，二位就开始背对背拥抱了，有点找不准对手位置。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_2f0e221ebdc248f59dbf5b2dc3f5ecc5@46958_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90" /></p>
  <p>在一番主动出击后，小黑华丽丽迎来倒下（还是被自己绊倒的），不过幸好在5s左右就爬起来了。</p>
  <p>注意看，此时另一边的小粉还在赤裸裸挑衅（doge）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_0714b17133e04a968319c62fe174af5d@46958_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90" /></p>
  <p>一番胶着后，第一回合计时结束。</p>
  <p>进入第二回合，小粉的攻势开始加强，还上演了惊魂一幕——</p>
  <p>同样由于主动出击导致下盘不稳后，小粉一个趔趄差点倒地。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_04b803c31b2d4d1abed1fc6531d58618@46958_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90" /></p>
  <p>在小粉的持续挑衅和小黑的数次反击中，第二回合仍在纠缠中结束。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_9122b6abe19f43a0992a4b1839114f04@46958_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90" /></p>
  <p>最后一回合，面对小粉施展的抱腰战术，小黑一个侧踢带动了小粉的身体，导致小粉倒地。</p>
  <p>不过搞笑的是，明明胜负即将揭晓，小黑自己又被小粉绊倒了。</p>
  <p>好在计时过程中，小黑最终缓缓起身，最终拿下第一局（原直播中小粉获胜为口误）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_4307851b38844636bd7e75a2a0e329d7@46958_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90" /></p>
  <h3><strong>第二场：小绿 VS 小红</strong></h3>
  <p>接下来上场的是小绿和小红。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_4823568793ba4f4f912ad9098b7e46c3@46958_oswg645929oswg1080oswg541_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>第一回合，双方火药味直接溢出屏幕，各种直拳、勾拳、侧踢轮番上演。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_9a2d1701c9ec46168727d55803f68005@46958_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90" /></p>
  <p>随着一个失误，小绿一秒倒地，不过幸好快速起来了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_e71bdedc0a3749c9a1ec5366056eb51c@46958_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90" /></p>
  <p>进入第二回合后，小绿一上来就拿下3分，出腿动作相当利落。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_752724a8bcf445aeacf75ad1e536482c@46958_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90" /></p>
  <p>还开启上头模式，组合拳就跟不要钱一样往外扔：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_533f7260e7004fa58920f3deba0deef7@46958_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90" /></p>
  <p>甚至，它还直接嘲讽挑衅对手：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_13b04b135330445b949cc642c5b40f6f@46958_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90" /></p>
  <p>对此，小红也不惯着，一边利落反击一边反嘲：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_4ecb07d208f649d195240ea96750a38d@46958_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90" /></p>
  <p>伴随着双方的激烈打斗，比赛进入第三回合。</p>
  <p>本以为二位还会缠斗一会儿，结果令人出乎意料的是——</p>
  <p>在大家都没反应过来的时候，小绿一上来就是一个侧踢，一秒钟杀死比赛。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_e398477f2ed1464eaf2d4c6476938a0c@46958_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90" /></p>
  <h3><strong>决胜局：小黑 VS 小绿</strong></h3>
  <p>终于来到决胜局。</p>
  <p>比赛开始前，官方特意展示了待解锁的“终极大招”——<strong>飓风冲撞</strong>，机器人一阵快速奔跑积蓄能量后，挥出充满力量的一拳（不过最后未使用）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_f112c2d70119495a80215c135c261ab6@46958_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90" /></p>
  <p>第一回合，战斗节奏越来越快，小绿一个不稳直接迎面倒下。</p>
  <p>令人惊险的是，它卡在计时结束前站了起来：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_c7c63a9aa9894e58a0ebfe77c1efcbe0@46958_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90" /></p>
  <p>类似的情况也延续到了最后两个回合，小绿又倒下了两次（规定时间内起来了）：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_bd2418c368ec40ac94f6fdf3ec819e3c@46958_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_52d78b957a5240dda0d756178b99fb53@46958_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90" /></p>
  <p>虽然小绿的坚强令人感动，但根据规则，失误更少的小黑最终拿下了比赛。</p>
  <p>而这位“算无遗测”的选手，也获得了《世界机器人大赛·系列赛》的邀请函。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_164ee64e4c89400d90ff9bd3a3101ecf@46958_oswg575116oswg1080oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>背后是软硬件的协同升级</strong></h2>
  <p>事实上，除了科普展示，本次比赛作为史上第一个人形机器人格斗锦标赛，<strong>更充分考验了机器人在高压、快节奏的极端环境中的抗冲击性、多模态感知和全身协调能力。</strong></p>
  <p>以参加本次比赛的宇树机器人G1为例，身高约130cm，体重约35kg，在MMA中比最轻的蝇量级（57kg）还要低，但配备有先进的计算能力和流畅的运动控制。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_b7fa9e0965274e16b01ccf32c51c0c08@46958_oswg28096oswg1080oswg678_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据介绍，这些机器人在比赛前还要参加大量<strong>“培训”</strong>。</p>
  <p>通过多个传感器，技术人员对专业格斗选手进行动作捕捉，并将关键运动轨迹映射到机器人身上。</p>
  <p>然后利用<strong>AI强化学习</strong>，让机器人不断训练调整后，四位参赛选手已初步可以比肩职业选手——配备8套基础格斗动作和多个组合动作，包括直拳、勾拳、侧踢和空中旋转踢等。</p>
  <p>等到实际上场后，操作员主要通过<strong>语音控制</strong>、<strong>遥感控制</strong>两种方式协同完成对机器人的实时操纵。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_a73274f7a2104ed9a07abbbafb574911@46958_oswg66008oswg927oswg472_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>具体玩法是，<strong>利用遥控器摇杆控制前进方向，按键组合进行招式出击。</strong></p>
  <p>由于融合了动作控制、智能决策等多种算法模型，当操作员发出指令时，机器人的感知系统就会迅速定位对手并构建地图数据，决策系统将进行实时评估，生成可执行策略路径，并交由控制执行系统完成动作。</p>
  <p>这有点像咱们小时候玩的拳皇，只不过现在是3D版。</p>
  <p>除了算法方面，本次使用的机器人在硬件上也有特殊设计。</p>
  <p>当中最值得一提的是，相较于真人拳击比赛中出于对选手的保护，规定禁用腿部动作，那么本次格斗比赛，机器人选手们则是手脚并用，十八般武艺轮番上场。</p>
  <p><strong>这就对机器人的灵活性以及平衡性提出了更高的要求。</strong></p>
  <p>因此，技术人员在赛前反复对其进行“抗击打”、“防过热”训练，就是为了保证人形机器人在极端条件下依旧能够完成比赛，并在摔倒后模拟人类形态自主站立。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_b9694eafad07439bab12c2517219bda6@46958_oswg16739oswg931oswg395_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在训练中也能明显发现，在遭受猛烈击打下，机器人的金属外壳出现了多处“皮外伤”，但运动功能却丝毫不受其影响。</p>
  <p>据现场测试员介绍，这是因为额外为参赛选手的骨骼和关键结构件进行了抗干扰设计和材料升级，也通过特定的动态平衡补偿算法优化机器人的抗冲击性能，在软硬件的协调配合下，确保动作足够平稳和精确。</p>
  <p>而比赛期间所暴露出的问题，例如朝向错误方向挥拳、主动攻击但失去平衡，都将在未来的针对性算法优化中，进一步促进人形机器人性能全方位提升。</p>
  <p>赛场内拳拳到肉、热火朝天的同时，赛场外的网友们也唇枪舌战、热议连连。</p>
  <p>有网友惊呼，足球已经pass了，现在机器人MMA才是王道！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_c152fa2c00ec4078934dc9894ace71d8@46958_oswg72236oswg1080oswg236_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>也有人将它和前不久的北京机器人马拉松比赛对比，为技术的进步欢呼雀跃。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_bc979bfdca3a40808d0cca2b7a04d4e1@46958_oswg447311oswg1080oswg901_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然也有网友已经开始思考机器人的权利……</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_9397040072c5457f8f4e99b0fb709fa4@46958_oswg157836oswg1080oswg269_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>那么你对此有什么看法吗？欢迎在评论区留言讨论～</p>
  <p>参考链接：</p>
  <p>[1]https://x.com/kimmonismus/status/1926688772768284710?s=46</p>
  <p>[2]https://x.com/cixliv/status/1926624239940981247</p>
  <p>[3]https://x.com/CGTNOfficial/status/1926616679288615213</p>
  <p>[4]https://news.cctv.com/2025/05/24/ARTIVutCzf3xCnCxgqwtsBMS250524.shtml</p>
  <p>[5]https://news.cctv.com/2025/05/25/ARTIanejqVfCNeeekKA8FsHg250525.shtml</p>
  <p>[6]https://www.yicai.com/news/102634073.html</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/_z-shpkM0N6w_ueS1UF7uQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：一水 鹭羽，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3308899381615112</id>
            <title>消失的ATM机，全国仅剩80万台</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3308899381615112</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3308899381615112</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 26 May 2025 03:51:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 移动支付,ATM机,无卡存取款,电子支付  

<br>  
<br>  
总结: 1. ATM机数量5年内锐减26.87%，2024年末全国仅剩80.27万台。2. 移动支付普及导致现金使用率下降，ATM机维护成本高、使用率低。3. 超50家银行关闭无卡存取款业务，招商银行等停止ATM扫码存款服务。4. ATM机向综合性服务终端转型，集成政务与生活服务。5. 电子支付业务量5年增长35.04%，银行战略重心转移。6. 特殊场景（如偏远地区、老年社区）仍存在现金需求。7. ATM厂商被迫转型，二手设备回收价大幅降低。8. 监管要求保障支付多样性，ATM机不会完全消失但数量持续减少。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在移动支付浪潮的席卷下，ATM机——这个曾被美联储前主席保罗·沃尔克誉为“银行业唯一有用的发明”，正以5年减少约30万台的速度退出历史舞台。</p>
  <p>中国人民银行今年2月发布的《2024年支付体系运行总体情况》数据显示，截至2024年末，我国ATM机具数量为80.27万台。对比5年前数据来看，我国ATM机具数量曾在2019年末触及109.77万台的峰值。</p>
  <p>短短5年间，中国ATM机已消失近30万台，数量锐减26.87%。</p>
  <p>“不少人好几年没用过现金了，ATM机过去的便捷已经被移动支付取代。在第三方支付和手机银行普及的当下，楼下的ATM时常蒙尘，真正大额现金提取，基本上只能去柜台。”有股份行人士向时代财经表示。</p>
  <p>对储户来说，已有的部分ATM机也已无法满足他们的需求。“最近着急存一笔钱，下班连着找了一条马路上的5台ATM机都没存上钱，还都标着存取款一体。”来自四川的林乐（化名）告诉时代财经。</p>
  <p>与之对应的是，多家银行正在对其ATM业务进行调整，无卡存取款业务逐步退出银行业务版图。</p>
  <p>今年4月，招商银行发布公告称，该行将于2025年4月9日起全面停止ATM扫码存款服务，客户需持银行卡通过ATM或线下网点办理存款。据不完全统计，近一年来已有超过50家银行宣布关闭无卡存款、无卡取款、扫码存取款等业务。</p>
  <p>从“现金时代”到“无卡社会”，未来ATM机是会消失，还是进化？</p>
  <p>5月23日，博通咨询金融行业首席分析师王蓬博在接受时代财经采访时表示，“ATM机不会消失，尽管现金的使用率在降低、使用人数也在减少，但特殊需求场景一直存在，监管也一直在强调不可拒收现金、满足支付多样性，但ATM机的逐步减少是不争的事实。”</p>
  <p>“银行柜台内的ATM一直在进化，配备更智能的交互界面，满足监管对客户身份核实的要求，甚至有的地区在集成政务与生活服务，成为一个综合性的服务终端。”王蓬博说道。</p>
  <p><strong>全国ATM机仅剩80万台</strong></p>
  <p>“我从来没用过ATM机，都不知道学校有没有ATM机”，“00后”大学生王潇（化名）向时代财经直言。</p>
  <p>银行ATM机业务遇冷的背后，则是消费者支付习惯的改变。“现在连菜市场买菜都是用二维码，已经很久没有用过现金了。”作为家庭主妇的李丽（化名）也有直观的感受。</p>
  <p>如今，移动支付的迅猛发展正在打破ATM市场的原有格局。ATM机在使用频率很低的情况下，维护费用仍需正常支付，也就难逃被削减的命运。</p>
  <p>据中国人民银行今年2月发布的《2024年支付体系运行总体情况》，截至2024年末，我国拥有ATM机具80.27万台，较上年末减少4.28万台；每万人拥有ATM机具5.70台，同比下降4.83%。</p>
  <p>结合近5年数据来看，央行数据显示，截至2023年末、2022年末、2021年末、2020年末、2019年末，我国ATM机具分别为84.55万台、89.59万台、94.78万台、101.39万台、109.77万台，呈逐年下降态势。</p>
  <p>在每万人对应的ATM数量方面，在截至2023年末、2022年末、2021年末、2020年末、2019年末时，分别为5.99台、6.35台、6.71台、7.24台、7.87台，同样呈现下降。</p>
  <p>今年4月，又有一家股份制大行对ATM业务进行调整，标志着无卡存取款时代的加速落幕。据招商银行4月2日发布的公告，该行将于4月9日起停止ATM扫码存款服务。</p>
  <p>事实上，自2024年以来，包括工商银行、交通银行、农业银行、建设银行等国有大行先后对ATM无卡存取款业务进行调整，亦有多家股份行、头部城商行持续跟进。</p>
  <p>有银行业人士向时代财经表示，“银行当年选择增加ATM的服务功能，首先是因为未能看清无现金社会前景，另一方面当时银行利润高，愿在小概率服务场景花钱，科技部门以科技引领业务为由，浪费了部分IT投入。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_92124e2e7e3a48b9ae052861157c6fac@000000_oswg123538oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图源：图虫</p>
  <p>在其看来，在无现金或低现金社会，ATM或存取款一体机因需求极度萎缩而无成本收入比。“银行持有的大量ATM已属低效、无效不良资产，收益低、成本高且持续产生运营成本。”其说道。</p>
  <p>在ATM机持续缩减的同时，电子支付的版图则越来越大。</p>
  <p>通过梳理历年《支付体系运行总体情况》报告数据可知，2024年，银行共处理电子支付业务3016.68亿笔，这一数据较2019年的2233.88亿笔同比增长35.04%。</p>
  <p>报告数据同时显示，2024年，电子支付金额为3426.99万亿元，这一数据较2019年的2607.04万亿元同比增长31.45%。</p>
  <p>值得注意的是，虽然总量逐年下降，但ATM机并未完全退出历史舞台。在偏远地区、老年社区、外国人来华支付等特殊场景，现金存取需求依然旺盛。这种此消彼长的背后，也反映了银行战略重心的转移。</p>
  <p>如苏州银行在该行《2024年度可持续发展报告》中提到，2024年4月，苏州银行上线ATM机外卡取现服务，为外籍人员提供了多元化的支付方式。外籍客户可使用银联、Visa及万事达组织发行的境外银行卡，在苏州银行的自动取款机和存取款一体机设备上直接取现人民币。截至2024年末，累计交易笔数达597笔，取现金额总计人民币146.79万元。</p>
  <p>浙商银行同样在《2024年可持续发展报告》中称，该行全行网点已配备适老版智能柜员机和ATM机，优化大字版操作，简化界面。</p>
  <p><strong>ATM机厂商被倒逼转型</strong></p>
  <p>未来在ATM业务方面，银行的战略重心将如何转移？</p>
  <p>王蓬博向时代财经表示，首先，ATM应从单纯的取现工具向着综合性服务工具转变，通过ATM机提供多元化的金融和生活服务。“其次，在区域和场景上，增加在机场、偏远地区、老年社区等现金需求旺盛区域的布放，提高ATM机的使用效率；第三，不再单纯追求ATM机的数量增长，而是更加注重保障安全和便利性。”</p>
  <p>被银行弃用的ATM机并未彻底消失，它们通过何种途径寻找新生？</p>
  <p>时代财经通过在百度旗下B2B平台“爱采购”搜索ATM机发现，银行的报废ATM机回收价在5万元/台左右；不过，在“闲鱼”等C2C二手交易平台，一台二手ATM机的价格则更低，仅为3000～5000元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_c61ab278fc0945c283bb23adb493466b@000000_oswg186624oswg1080oswg828_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图源：爱采购</p>
  <p>闲鱼平台上一位二手设备回收商告诉时代财经，其上架的一台二手ATM机标价4880元/台，该设备附带指纹、二维码扫码等功能。“银行设备升级退役的ATM，一台全新的价格大概要十几万。”</p>
  <p>上述二手设备回收商同时表示，一般情况下，退役的ATM只能拆一些配件，不过其实际用途也较为广泛，要看个人怎么去利用它。“比如说你是做娱乐行业的，可以用它做一个终端演示机，比如做直播、做摆设都是可以的。”</p>
  <p>行业红利不再，也倒逼ATM机厂商转型升级。原本以ATM机为业务的上市公司，近年来也经历了经营转折。</p>
  <p>作为一家从事金融自助服务设备及软件等研发、生产销售和服务的企业，御银股份（002177.SZ）ATM设备产能和销售规模在国内ATM制造厂商中位居前列。作为行业龙头，御银股份曾在ATM机的黄金时代大赚，2011～2014年，公司的营收一度达到7～9亿元量级，净利润均超过1亿元。</p>
  <p>伴随着ATM机的需求逐年下滑，御银股份2018年产生了9481.76万的净利润亏损，也是公司自2007年上市以来的首亏。</p>
  <p>据公司最新业绩报告，2024年，御银股份实现营业总收入6687.47万元，同比下降4.55%；实现归母净利润1090.69万元，同比下降29.40%。</p>
  <p>传统ATM市场收缩之下，近年来御银股份不断谋求转型。公司2024年财报显示，目前御银股份的主营业务包括产业园运营和智能金融设备相关运营服务。</p>
  <p>“2024年，我国非现金支付业务量保持持续增长，ATM机具数量与每万人保有量均同比下降，金融机具行业的市场形势依然严峻。在此背景下，公司作为深耕金融智能设备领域十余年的行业领先者，基于对市场趋势的前瞻判断，主动收缩传统金融设备业务规模。”公司在财报中表示。</p>
  <p>从营收构成来看，2024年，御银股份从专用设备制造业获得营业收入为717.39万元，占营收的比重仅为10%。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247544783&amp;idx=1&amp;sn=a4e5187d4b22e4655b77b47f4660cd6f&amp;chksm=e8bd6260a240ba87cfa2daf0e866a16a2d76f5c19b459aba706cca62a4fee4411c69cad55aaf&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：张昕迎，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3308862037894402</id>
            <title>从“线上冲浪”到“线下狂欢”，ACG产业的下一个增长极在哪？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3308862037894402</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3308862037894402</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 26 May 2025 03:38:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 微博财报,WAW展会,ACG产业,用户活跃度  

总结: 微博2025年第一季度财报显示稳健增长，月活跃用户达5.91亿。首届游戏动漫展WAW成功举办，彰显微博在内容生态建设上的规划。微博通过精准的用户聚集和内容分发体系，将二次元文化转化为破圈效应。WAW实现了线上线下的闭环机制，提升内容参与度和传播效率。展会为游戏厂商、动漫展商和红人IP方提供了多元商业机会。微博从社交平台向产业枢纽转型，推动ACG产业的深度融合。用户运营策略转向社群驱动，强化了文化生产和情感共鸣。微博构建了从内容创作到IP孵化的完整生态体系，实现商业和社会价值的共振。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2025年第一季度，微博交出了一份稳健增长的财报：总营收28.83亿人民币，调整后运营利润9.43亿人民币。更值得关注的是，微博的月活跃用户达到5.91亿，日活跃用户达到2.61亿。</p>
  <p>这一数据既彰显了微博作为国民级社交平台的影响力，也暗示着其在内容生态建设上的长远规划。五一期间，微博首届游戏动漫展WAW强势破圈，正是这一规划的集中体现。</p>
  <p>这场填补北方大型游戏动漫展空缺的展会，看似 “姗姗来迟”，实则是微博生态能力的一次蓄势释放。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_da38b629b2344836970a0578f0521958@12561242_oswg139891oswg1080oswg720_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>微博生态能力下，WAW爆火的必然性</strong></p>
  <p>当6.8万观众涌WAW展馆时，外界或将其归因于“二次元风口”，但更深层的逻辑是微博用多重能力的系统性释放，将二次元文化的“圈层狂欢”转化为覆盖全产业链的“破圈效应”。</p>
  <p>当前，微博拥有5.91亿月活跃用户，为内容提供了坚实的公域传播基础。尤其在ACG垂类领域，已沉淀出超3.2亿泛二次元用户，涵盖动漫、游戏、电竞等多个细分兴趣圈层，90后为主力人群。这种精准的用户聚集不仅保证了流量规模，也为内容的有效转化奠定了基础，是WAW热度及参与度的重要支撑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_52903b1116e84fd096f785a3fc25afd6@12561242_oswg363960oswg1280oswg694_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其独有的“社交互动+热搜机制+内容分发”协同体系，赋予垂类文化向更广泛受众扩散的能力。WAW期间，相关话题87次登榜热搜，三天累计话题阅读量超24.5亿，互动量近千万，为活动营造了强势传播氛围。</p>
  <p>流量之外，<strong>微博内容生态的全链路闭环优势，支撑了WAW内容的广度与深度。</strong></p>
  <p>微博长期深耕ACG领域，构建了涵盖IP方、Coser、头部创作者、电竞选手及赛事方的多角色、多维度、全链路内容体系。平台汇聚3720名金橙V游戏博主、1400余电竞从业者、220余声优及500余人气Coser，形成了多元丰富的内容创作者矩阵。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_be9e91d99aca4f2fb85a1c9367bf8387@12561242_oswg2083352oswg1208oswg906_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这也使得WAW实现了超130个IP、700余位嘉宾参与，现场设置30余场互动活动，包括星光见面会、主题舞台演出、IP展示等，形成C端粉丝与B端内容方深度融合的展会模式。</p>
  <p>相比传统纯C端的“Only展”或纯B端的“厂商展”，WAW所推动的内容—社群—产业一体化路径，显著提升了展会内容多样性和参与体验，增强了生态的包容性与整合力。</p>
  <p>值得一提的是，WAW期间平台搭建的“线上内容运营—线下沉浸体验—线上再传播”的闭环机制，打造了内容影响力长效运营的可行样板。在WAW现场，用户通过线下互动、主题活动与内容创作者近距离接触，获得沉浸式文化体验。而当用户在线下从围观者变成参与者，真情实感地在平台分享体验感受时，庞大且活跃的公域流量优势，又进一步扩大了内容覆盖面，延长内容生命周期，实现内容热度的持续循环和不断再生。</p>
  <p>比如《剑网3》《羊了个羊》等产品，靠“用心整活儿”拿下了千万级阅读量的衍生话题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_24d872dca4ed48c5abe4f8b573db45af@12561242_oswg1537610oswg1229oswg819_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这一机制不仅提升了内容的参与深度与社交传播效率，也强化了微博作为线上线下整合型平台的内容循环能力。</p>
  <p>WAW期间，内容方、品牌方与创作者完成了从流量获取、粉丝沉淀到消费转化的多元通道触达，实现平台与参与各方的生态共赢，成为多方受益的价值纽带，这一成果也显示出微博在商业模型上的协同能力。</p>
  <p>对于游戏厂商，WAW 成为新的获客舞台：《明末：渊虚之羽》三天试玩吸引超千人参与；《恋与制作人》等女性向游戏现场下载量远超预期；《剑网 3》通过深度文化策展形式激发玩家沉浸感，提升周边产品销量；腾讯虚拟偶像项目 “无限王者团” 首次线下登台吸引大量粉丝到场应援。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_45876c48742b4b688582762c0e2c2691@12561242_oswg117753oswg1074oswg715_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于动漫展商，活动更大的价值在于提升自身 IP 知名度和美誉度，特别是 “国漫十年” 的现场沉浸式回顾，激发用户广泛共情，成为社交媒体助推国漫 IP 扩展影响力的缩影。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_2330e1512a124aebba9813e04a6f76e8@12561242_oswg303475oswg692oswg695_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>（此前《哪吒2》上映期间，多个国漫IP齐贺票房破百亿也引发网友热议）</p>
  <p>红人 IP 方通过签售、见面会等互动活动将现场人气转化为核心粉丝，扩大 IP 影响力和用户黏性，如 Coser @KumaQi熊祁、@卡琳娜和揉西 展会期间与粉丝的积极互动，有效完成线上热度向核心粉丝的转化；同时以周边产品销售实现直接商业收入，京津冀地区 IP 衍生品销售在 WAW 期间同比增长超 30%。</p>
  <p>从地方经济来看，WAW与五一黄金周叠加，带动北京顺义区域客流显著增长，周边餐饮、住宿收入环比提升明显，成为文旅融合的成功范例。</p>
  <p><strong>从社交平台到产业枢纽</strong></p>
  <p>可以说，WAW的成功并非孤立事件，而是平台战略跃迁与产业趋势高度耦合的体现。</p>
  <p>在 ACG 产业加速演进的背景下，内容消费发生深刻转变：用户对垂直兴趣内容的需求不再局限于线上浏览，日益呈现线下沉浸、跨媒介参与、社群共创等多维趋势；IP 运营模式也从单点开发转向多场景布局、长期陪伴与商业闭环构建。</p>
  <p>WAW正是在这一趋势下的产品级实践，其多 IP 协同、线上线下一体化运作机制，回应了新世代用户的参与型文化诉求，顺应了 ACG 行业从内容驱动向“体验驱动 + 消费转化”演进的方向。通过 WAW，微博验证了自身内容生态和商业模式的可迁移性，率先完成“社交平台”向“产业枢纽”的结构性跃迁。</p>
  <p><strong>用户运营机制的转型：从流量承接到社群驱动与内容共建。</strong></p>
  <p>微博在ACG领域的用户运营策略，正从传统的流量聚合转向圈层驱动与参与共建。用户不仅是内容消费者，更逐渐成为文化生产链条中的重要节点。</p>
  <p>比如，平台有大量UGC内容来自于粉头、画师、专业玩家等核心用户群体，其内容在站内形成广泛响应、评论和二次创作，强化了用户之间的文化和情感共鸣。2024年微博红人节披露数据显示，23年下半年到24年上半年的一年间，ACG领域有超27000个热搜由金橙V博主推动，占比55%，总流量累积达11.6亿，展现出红人群体在细分圈层中的强号召力与口碑效应。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_2215b987d9c643a5aec71cb918425e92@12561242_oswg525460oswg1280oswg688_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同时，微博泛二次元内容创作领域深垂，衍生出不同场景、圈层的细分内容。即使是仅有少数人关注的冷门兴趣，也能通过超话社区找到优质内容和深度互动伙伴，“大众有热度，小众有归属”的良好圈层生态随之形成。例如，虚拟偶像Plave在本届WAW实现北方地区首秀，其粉丝组织基于微博长期互动形成，是“小众归属感”的典型表达。</p>
  <p><strong>内容生态结构的进化：从垂直闭环到IP驱动的产业扩容。</strong></p>
  <p>微博构建的内容生态体系正向更高层级演进：不仅涵盖图文、视频、直播等媒介形态，还通过搜推协同机制为创作者加持优质内容放大器，形成“内容创作–获得曝光–形成热门–内容再创作”的飞轮效应。</p>
  <p>典型如《哪吒2》《黑神话：悟空》等案例，均通过平台完成从小圈热度到产业裂变的跨界传播。《黑神话》在微博首发后迅速登上热搜，@山西省文化和旅游厅跟进游戏宣发节奏，主持热门话题#跟着悟空游山西#，话题阅读量达6543.2万，收获海量关注。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_f319fa769f064e269f2f078c20cc6ae0@12561242_oswg780435oswg1269oswg682_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>微博在此过程中不仅是平台，更是内容升维的系统调度者，协同官方账号、领域博主、IP方策划多类话题活动，形成“内容+流量+传播工具”的运营体系，提升IP影响力的同时，也拓展了IP商业空间的成长路径。</p>
  <p><strong>造星机制的体系化演进：从个体推广到结构化IP培育。</strong></p>
  <p>通过“动漫次元星推计划”“电竞造星计划”“游戏明星计划”等体系化路径，微博正持续为中腰部创作者提供商业化协同、平台流量扶持与品牌链接，逐步实现从个体内容创作到IP系统培育的跃迁，构建起一套兼具流量变现与IP孵化功能的“造星”体系。</p>
  <p>这一机制与WAW现场形成联动：如Coser、虚拟偶像、电竞选手等，通过微博建立粉丝基础并获得平台识别，进入线下进行实景转化，构建起“造星—落地—变现”的完整链路。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_8e975ac07c8b4e38becebccea6f755b6@12561242_oswg2151684oswg1234oswg1182_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同时，微博为电竞选手、内容 KOL 提供的长期成长通道，使后者成为平台内容资产的重要组成，反向提升微博内容质量、社群粘性和产业影响力。</p>
  <p><strong>商业模式的升维：从行业共赢到社会价值共振。</strong></p>
  <p>在 ACG 产业链中，微博的角色已升级为连接用户、创作者、厂商的生态连接器，并通过“内容+场景+消费”的深度融合，首次实现文创、娱乐、游戏、零售等多个行业的无缝衔接。</p>
  <p>比如，益禾堂带来和《魔道祖师》动画联动的限定饮品，优衣库与《王者荣耀》合作的十周年限定服饰，这些产品迅速被拿下。同时，活动中“吧唧”、玩偶等IP周边的售卖，也带动了大量“谷子消费”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_fdb6cb3052c3433c8d21cb95887576a4@12561242_oswg1638749oswg1204oswg803_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不仅如此，WAW示范了ACG产业与城市文化消费版图深度融合的案例。顺义区委宣传部文促中心负责人表示，WAW形成了区域文化新IP，动漫、游戏等元素的深度植入更为顺义文旅产品体系注入年轻化基因，并助力顺义区打造文旅新地标。</p>
  <p><strong>从行业共赢到社会价值的深层渗透，微博正通过WAW构建起产业生态、城市文旅、用户体验的三维价值网络，为ACG产业从圈层文化迈向主流经济提供了可复制的范本。</strong></p>
  <p>未来，在微博生态能力持续投入与产业趋势支撑下，微博持续探索ACG赛道深化“线上内容赋能线下场景，线下体验反哺线上生态” 的双轮驱动，WAW模式必将能向更多城市延伸，让 ACG 文化不仅成为年轻人的精神符号，更成为驱动产业创新、城市活力与社会价值共振的长效引擎。</p>
  <p>*本文图片均来源于网络&nbsp;</p>
  <p>此内容为【螳螂观察】原创，</p>
  <p>仅代表个人观点，未经授权，u任何人不得以任何方式使用，包括转载、摘编、复制或建立镜像。</p>
  <p>部分图片来自网络，且未核实版权归属，不作为商业用途，如有侵犯，请作者与我们联系。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>