<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3660400659473027</id>
            <title>货拉拉抽佣率降至10.9%，高峰服务费最高叠加60%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3660400659473027</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3660400659473027</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Jan 2026 13:42:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>界面新闻获悉，1月29日，货拉拉第六次公开算法规则，明确平台综合抽佣率已降至10.9%，并公布高峰服务费最高可叠加订单金额60%的具体算法，同时设置单笔订单抽佣金额上限。</p>
  <p>此次货拉拉降佣并非单一比例下调，而是推出多维度差异化降抽佣方案，覆盖平台全类型订单。</p>
  <p>目前主要分为三类场景：一是针对用户出价单、顺路单、拼车单等特定类型订单实行的品类降抽；二是针对100km以上订单实行的长里程降抽；三是临时性降抽，针对部分时间段或区域订单进行灵活调整，如有些订单长时间未得到响应，系统则会自动激活降抽策略。</p>
  <p>需要注意的是，并非所有订单都一定会触发降抽佣策略，如果一个订单同时满足好几个条件，系统则会自动选择佣金减免幅度最大的方案执行。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_3f4f65cb1b5e4cd2969a3de99df6c572@46958_oswg245658oswg1000oswg787_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图片来源：货拉拉</p>
  <p>当货主成功下单后，算法会实时分析订单车型、服务城市、运输里程，以及订单当前的等待接单时长等信息，先算出每个订单品类、长里程或临时性降抽后的基础信息费，如果该金额高于抽佣上限，则只收抽佣上限值。</p>
  <p>如果货运师傅想要了解自己每个月的综合抽佣率，也可以采用“综合抽佣率=（减佣卡费用 每月运费总价x信息费比例-平台减免信息费）/每月运费总价”的方式进行计算，其中平台减免信息费可在司机端App【收入统计】页面中进行查看。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_1d6f975dcb36440fa854e1b729d7f741@46958_oswg1502564oswg1920oswg2885_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：货拉拉</p>
  <p>货拉拉的数据显示，该平台综合抽佣率从2023年的12.2%降至如今的10.9%。2025年，平台通过降抽佣累计为司机让利2.6亿元。</p>
  <p>在降佣的同时，货拉拉同步优化高峰服务费算法，以应对特殊时段的运力供需矛盾。平台算法会根据城市、车型、下单时间及实时供需情况，自动激活智能补贴或高峰服务费。在1月29日至2月23日期间，高峰服务费比例最高可达订单金额的60%，预计平均每日六成订单可享受该福利。</p>
  <p>2025年，货拉拉平台补贴及高峰服务费总额达6.8亿元，高峰服务费平均为每单司机增收13元，覆盖超5000万笔订单。</p>
  <p>上述举措的落地，发生在市场监管总局对货拉拉的反垄断督导整改之后。</p>
  <p>2025年9月，市场监管总局依法公开约谈货拉拉，要求其严格遵守《反垄断法》等法律规定，落实反垄断合规主体责任，及时规范经营行为，公平参与市场竞争，维护货车司机和消费者合法权益，推动平台规则和算法公平公正、公开透明。</p>
  <p>此后，货拉拉开始启动算法公开工作，先后取消强制车贴制度、解除行为分与提现的强制关联，公开AI防控和AI判责算法，以及建议到达时间及装货准点率算法规则。</p>
  <p>今年1月21日，市场监管总局召开2025年综合整治“内卷式”竞争十大典型案例专题新闻发布会。市场监管总局反垄断一司副司长刘健在发布会现场介绍了通过约谈货拉拉推动整治相关行业“内卷式”竞争的有关情况。</p>
  <p>刘健表示，经核查，网络货运头部平台货拉拉存在利用算法不合理压低货运价格、利用平台规则实施强制独家车贴等行为，损害公平竞争市场秩序和货车司机利益，导致竞争性平台跟随实施低价策略，加剧行业“内卷式”竞争，存在垄断风险。</p>
  <p>“市场监管总局将督导货拉拉全面落实整改要求，维护市场公平竞争，保护货车司机合法利益，引导行业回归理性竞争，优化货运平台竞争生态，促进形成优质优价、良性竞争的市场秩序。”&nbsp;刘健说。</p>
  <p>至于此次降佣与服务费调整的实际效果，货拉拉仍需在实际运营中接受司机与市场的检验。</p>
  <p>本文来自<a href="https://www.jiemian.com/article/13951743.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，作者：宋佳楠，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3660418012439175</id>
            <title>3000多万播放量的短剧“收割”投资人，10万元投资打水漂？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3660418012439175</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3660418012439175</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Jan 2026 13:41:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>在短剧的世界里，霸道总裁演绎权力与深情，重生者带着记忆改写命运……这些高浓度、快节奏的题材，精准戳中当代人的情感投射与幻想快感，让人越看越“上头”。同时，这也让短剧成为资本与创作者争相涌入的新蓝海。</p>
  <p>然而，短剧淘金并非易事。《IT时报》记者和数位投资者、影视行业从业者对话后发现，大火的短剧投资背后，存在着很多履约失信的情况。</p>
  <p>“<strong>隔几天，我就会问她要一次钱，但她却以老公出车祸、爸爸进ICU、十一放假延期不给钱等各种理由搪塞我。</strong>”2025年年初，李嘉佳在某社交平台上认识了短剧制片人王珂。本就有项目投资计划的她听了对方介绍后，决定以自然人身份投资王珂公司承制的两部短剧（以下代称为A剧和B剧）。</p>
  <p>不承想，在签订合同后，虽然剧集如期上线，A剧播放量甚至还较为可观，但李嘉佳却迟迟未能获得合同约定的收益，“<strong>对方今天拖明天，明天拖后天，目前一分钱都没有拿到。</strong>”</p>
  <p>当纸面合同难以抵御权责纠缠时，投资者的权益该如何保障？</p>
  <h2><strong>画饼：追赶风口的人</strong></h2>
  <p>近两年的短剧，能有多火？</p>
  <p>据《DataEye 2025年微短剧行业数据报告》的统计，2025年我国微短剧、漫剧全年产值达千亿元，而同期全国电影总票房为518.32亿元，微短剧、漫剧市场体量已接近电影票房的两倍。在观看人数上，DataEye研究院预估的数据显示，截至2025年6月，全国微短剧用户规模已达6.96亿，占网民总数比重接近七成。</p>
  <p>不少业内人士形成共识：短剧行业朝着精品化态势发展，“大制作”短剧不断涌现，投资金额突破千万甚至上亿。</p>
  <p>“我之前甚至都没看过短剧，当时有点小钱，想看看能否投点项目赚点钱。”李嘉佳讲述道，她在某社交平台刷到王珂在拉投资，于是在2025年1月14日加了联系方式，并签约成了“甲方”。</p>
  <p>主业为城市更新的刘思远开过酒吧、做过短视频IP，2024年年底，他在一个认识多年的朋友介绍下投了一部恋爱综艺，计划以短剧的形式播出。</p>
  <p>其朋友所管理的公司角色为总策划，对外宣称是承制方的股东，而这家承制方号称是重庆排名前三的公司。尽管当时对方并没有承诺说一定能赚多少钱，但想到对方是认识多年的朋友，刘思远便签了合同，将费用转到对方妻子名下的公司。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_37854c812b4d45d5b8bfb42f2376fe74@000000_oswg41504oswg743oswg495_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：unsplash</p>
  <h2><strong>拉扯：分账合约未履行</strong></h2>
  <p>然而，友情在投资后戛然而止。</p>
  <p>原本说好的“一个月后上线”变成遥遥无期，最后连人都失联了，“应该是出国了。”刘思远只能自认倒霉。</p>
  <p>李嘉佳与王珂则还在“拉扯”当中。</p>
  <p>在双方签订的合同中，双方约定，项目整体分账周期为影片上映后的6个月。加上王珂个人因为演员工资、灯光场地费等理由私人借款的一万多元，<strong>李嘉佳共计投资近10万元。</strong></p>
  <p>2025年1月28日，A剧顺利上线。在某平台，截至发稿，《IT时报》记者注意到，其显示有着3000多万的播放量。<strong>根据合同约定，李嘉佳应于2025年3月份收到第一笔分账。</strong></p>
  <p>然而，事实并非如此。</p>
  <p>“还在回去的路上，睡了一整天。”“明天下午转，100%转。今天一整天在宾馆睡觉，明天回去……”王珂的社交平台仍旧活跃，那份“松弛感”令李嘉佳感到无奈和不解。每当提及转钱时，对方虽然口头回应得很“积极”，但时隔近一年的时间，自己没有得到任何实际的反馈。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_2b4a11518c1e4d7cb7b577a295c3d392@000000_oswg107891oswg1080oswg1033_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>最新的进展是，刘思远和参与项目的投资人、数位赞助商决定提起诉讼。王珂则再次承诺，会在2025年年底、2026年1月底前分批次退钱。然而截至发稿，李嘉佳依然没收到一分钱。</strong></p>
  <h2><strong>套路：风险转嫁式抗辩</strong></h2>
  <p>目前，短剧有三种营收模式：其一，是客户端原生充值，比如在抖音端原生广告，观众看了后有充钱的想法；其二，后端付费，作品在红果短剧和番茄小说等平台免费播放，承制方获得播放量和广告收益；第三，是在海外平台宣发。</p>
  <p>刘少保是多部短剧导演兼制片人。他告诉《IT时报》记者，短剧可分为顶配、高配、中配、低配和试水剧这些等级，其成本和投资赚钱的概率有所不同。</p>
  <p>顶配版的短剧成本在150万元～600万元之间，集合了红果演员榜排名前十的头部演员和爆款小说改编的剧本，加上精细化的制作，赚钱概率高达95%；普通剧本加普通演员的低配版短剧，现代题材的成本在50万元左右，古装题材的成本在70万元左右，赚钱的概率仅有30%。</p>
  <p>按此对标，A剧成本近90万元，B剧成本近40万元，刘少保认为，多少都是会有收入的。</p>
  <p>通过王珂的社交账号，《IT时报》记者联系到了王珂本人。<strong>“我们会退本金，那部剧（A剧）确实问题很多，是我们的责任。”王珂说，因为发行方没有根据真实数据分账，她也没有后台数据，自己也正在筹钱起诉。</strong></p>
  <p>此外，王珂同时表示，自己没有公开拉投资，只操作过李嘉佳一人的合同。</p>
  <p>“无论是影视圈，还是短剧行业，近几年来有较多类似的庞氏骗局，最开始组织部分人非法集资拍作品，主要阵容说得很豪华，向投资人画着未来票房、流量的大饼。”一位曾在国内一家比较有名气的影视投资公司任职的业内人士向《IT时报》记者透露，这些没有专业资历背景的公司很容易卷钱跑路。</p>
  <p>“这类现象，本质上是追赶风口与非理性投资叠加的结果。”湖南天地人律师事务所互联网行业部门主任喻皓说，此前承接了较多的短剧投资合同纠纷，以及编剧、短剧演员讨薪的官司。</p>
  <p>他告诉《IT时报》记者，短剧行业这几年确实发展迅猛，但它的专业性和不透明性同样很高。很多业外投资者看到的是“爆款回报”“几个月回本”，却低估了项目管理、平台规则、结算周期以及法律风险。一旦项目不顺，投资人往往既拿不到数据，也追不到钱，只能被动接受对方的说辞。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_53b02505d3264c0dbc7984d7c4e6dc8e@000000_oswg202193oswg1030oswg1351_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>陕西恒达律师事务所高级合伙人、知名公益律师赵良善认为，前述案例中，王珂“积极回消息却无限拖延”，配合“亲属重病”等借口，属“软跑路”策略，旨在消耗投资者维权意志。</p>
  <p>“我并不建议投资者赌对方的良心。”喻皓进一步分析道，以李嘉佳为代表的投资者当下的关键在于，及时从“信任博弈”转向“法律博弈”。</p>
  <p><strong>一方面，尽快固定证据，而不是继续等。</strong>对方社交账号仍然频繁更新，本身就是一个信号，即至少并非完全丧失履约能力，建议尽快保全证据；<strong>另一方面，不要被“我也在起诉别人”“平台不给数据”等说法牵着鼻子走</strong>，在法律上，这是典型的“风险转嫁式抗辩”，投资人只需要盯住一个核心问题——合同约定的分账或返还义务是否履行，其他纠纷是王珂自己需要去处理的。</p>
  <p><strong>再者，尽早进入司法程序，本身就是一种谈判筹码。</strong>很多类似案件中，对方并非完全没有钱，而是选择“谁着急谁吃亏”。一旦立案、保全甚至进入执行程序，拖延成本迅速上升，反而更容易促成实际回款。</p>
  <h2><strong>记者观察：投资人如何看牢自己的“钱袋子”？</strong></h2>
  <p>根据启信宝数据，截至2025年10月，全国短剧相关存续企业已超35万家。涵盖了上游IP版权方、中游制作承制方、下游分发与播放平台等全产业链。其中，中游环节企业数量最多，占全产业链超过70%。</p>
  <p>当越来越多的玩家进军这个行业时，问题也逐渐增多。</p>
  <p>“短剧投资风险防范，要先查‘靠谱度’，制作方有正规许可证，项目要在广电和平台备案；用企查查搜公司有没有官司、欠钱不还的记录，最好去办公地、拍摄地看看，别碰皮包公司；要真实的过往回款数据，别信‘口头说赚大钱’。”赵良善如是说。</p>
  <p>“短剧行业最大的不确定性，不在于能不能上线，而在于钱怎么回来、什么时候回来、谁来结。”喻皓建议，首先要看结算路径，投资前一定要弄清楚收益来源是不是唯一平台？后台数据由谁掌握？结算是平台直结、出品方结，还是制片方转结？如果结算链条过长、责任主体模糊，风险会被层层放大。</p>
  <p>其次，把信任写进合同，无论是熟人、业内人还是所谓“资深制片人”，都不应只依赖个人信用。<strong>合同中至少要明确三点：一是结算周期和截止时间；二是无法结算时的替代方案，比如返还本金或按最低收益结算；三是违约责任和追责对象。很多纠纷并不是项目失败，而是合同本身就没给投资人留下“退路”。</strong></p>
  <p>其三，坚决避免资金和身份混同。投资就是投资，借款就是借款，千万不要因为“项目周转”“先垫一下”而模糊性质，否则一旦资金路径混乱，后期维权时往往吃亏的还是投资人。</p>
  <p>最后，对普通投资者来说，宁可错过，也不要补救式加码。不少损失扩大，恰恰发生在项目出现问题之后。投资人为了“把前面的钱救回来”，不断追加投入，结果把原本可控的风险变成不可控的。</p>
  <p>（文中李嘉佳、王珂、刘思远均为化名）&nbsp;</p>
  <p>图片／ 采访对象 &nbsp;抖音 &nbsp;unsplash 豆包AI</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjM2MzEyNQ==&amp;mid=2651605273&amp;idx=1&amp;sn=88b6c52dd5aefa6062932151597f09a5&amp;chksm=bc3fb1e09dfd94783839a01fbabd41e52afa99eade54db1eb1ced2c99a1aab507272e34ae6ee&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT时报”（ID：vittimes）</a>，作者：孙永会 孙永会，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3660442060088193</id>
            <title>抖音电商货架场景增速持续下跌，原因有很多</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3660442060088193</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3660442060088193</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Jan 2026 13:41:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>岁末年初，又到了各家交出成绩单的时候。近日抖音电商方面发布《2025抖音电商发展数据报告》，显示2025年该平台通过店播实现收入增长的商家数量同比增长45%，超过8万个新商家直播成交额突破百万元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_1a9f828b20ec4e35b5f46e7513312eda@46958_oswg44235oswg658oswg544_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>值得一提的是，在这份报告中，抖音电商还久违地披露了货架场景表现。据悉，从2024年8月至2025年8月，抖音电商货架场景成交额同比增长49%。</p>
  <p>其实早在2022年5月举行的第二届生态大会上，抖音电商便宣布将兴趣电商升级为全域兴趣电商。随后当直播电商的天花板现身，从年度报告到618、双11战报，从搜索场景的优化到商品卡流量的扶持，抖音电商货架场景的搭建进展愈发频繁地被提及，为此还推出了首个独立综合性电商产品“抖音商城”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_dbbe5b64099e49e0b392cbc33c36b676@46958_oswg27062oswg600oswg376_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从战略层面来看，抖音电商提出的全域兴趣电商构想无疑非常贴合行业发展趋势。但借助内容场景擅长激发潜在需求，通过情感共鸣与场景种草实现冲动消费转化，一直是抖音电商的立足之本。货架场景则专注于承接明确需求，并通过搜索、商城、店铺等静态场景实现流量沉淀与复购提升，是其突破增长瓶颈的一大抓手。</p>
  <p>但自从2025年来，抖音电商便鲜少披露货架场景。而且纵观抖音电商先后披露的一系列数据，其货架场景GMV增速已大幅下滑。此前在2023年9月，抖音电商总裁魏雯雯就曾透露，过去一年该平台货架场景的GMV增长超过140%。但到了2024年10月，抖音电商方面则透露，其货架场景GMV同比增幅为86%。</p>
  <p>不可否认的是，抖音电商的货架场景仍在保持增长，而且随着GMV基数的持续扩大，增速放缓是所有平台发展到一定阶段的必然规律。但对比抖音电商的内容场景，其货架场景3年时间的GMV增长就从140%跌至86%、再下滑到49%，这样的增速下滑趋势确实有点快。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_f07242571d99493081f04d2cb3fe7619@46958_oswg34345oswg700oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>究其原因，一方面复盘2025年抖音电商的种种动作就不难发现，相比货架场景的“低调”，店播似乎才是重心所在。其实也不难理解，毕竟内容场景才是抖音电商的立足之本。然而行业整体的发展趋势，再叠加2024年接连翻车的头部带货主播，就让达播模式蒙上了一层阴影。在这样的情况下，抖音电商将战略重心转向了店播，试图通过后者的规范化运营来重构内容场景的增长确定性也就显得顺理成章了。</p>
  <p>虽说与淘天、京东、拼多多这些头部平台相比，抖音电商背靠抖音显然不缺流量，但流量的价值显然不单纯在于“规模大小”，“变现效率”同样十分重要。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_d214e05d54794881af5593a916ad0fb4@46958_oswg134707oswg614oswg457_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在“货找人”的内容场景中，抖音可以通过算法将商品相关内容精准推送给潜在用户，再结合直播间的快节奏话术和场景化展示，就能有效激发用户的冲动消费。即使存在高退货率这个问题，但短期的转化效率显然十分可观。</p>
  <p>但进入“人找货”的货架场景后，用户的消费心智就发生了根本性变化。此时用户需求就从“被动种草”转向了“主动决策”，除了目标明确，决策过程往往也更趋于理性，“货比三家”更是常态。在这种情况下，抖音的流量优势就会被大幅削弱。</p>
  <p>更进一步来说，如果说内生短板是抖音电商货架业务增速放缓的根本原因，那么外部竞争格局的变化则加速了这一趋势，其中最具冲击力的便是淘天和京东对即时零售的重兵布局。毕竟从产品形态来看，即时零售仍归属于货架场景，核心也依然是“人找货”这样的确定性需求。</p>
  <p>既然两者同属于货架场景，随着“即时可得”成为新的用户心智，传统货架电商的“次日达”模式也已经显得有点慢了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_4a1cdc5f73d14d59af652528bd165f9e@46958_oswg39227oswg600oswg367_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而且就在抖音电商受困于运力短板、难以开展即时零售业务的同时，淘天、京东等平台正在加快整合本地供应链的步伐。以淘天为例，2025年11月发布了全新连锁便利品牌淘宝便利店，宣称将在选品、供应链、物流、数字化系统等方面提供支持，并统一输出商品、价格、服务、体验等方面的管理标准，确保不同合作商家能提供稳定的高品质服务。</p>
  <p>不难发现，抖音电商在即时零售赛道的滞后，不仅使得其错失了货架场景升级的风口，还导致其货架场景面临双重挤压。即一方面要应对淘天和京东这类传统货架电商的存量竞争，另一方面还要承受其即时零售业务的增量冲击。这种“一步慢、步步慢”的市场格局，就使得抖音电商与传统货架电商平台的差距不断被拉大。</p>
  <p>【本文图片来自网络】</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/nWFt5C1Pvo5XT7KU0_gBow" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3660444467323529</id>
            <title>受存储等元器件涨价影响，“非洲手机之王”传音控股首次年度净利润腰斩</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3660444467323529</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3660444467323529</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Jan 2026 13:40:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>1月29日晚，深圳传音控股股份有限公司（以下简称“传音控股”，688036.SH）发布&nbsp;2025&nbsp;年年度业绩预告。</p>
  <p>经公司财务部门初步测算，预计2025年度（2025年1月1日至2025年12月31日）实现营业收入655.68亿元左右，比上年同期减少31.47亿元左右，同比减少4.58%左右。预计2025年度实现归属于母公司所有者的净利润25.46亿元左右，比上年同期减少30.03亿元左右，同比减少54.11%左右。预计2025年度实现归属于母公司所有者的扣除非经常性损益的净利润19.04亿元左右，比上年同期减少26.37亿元左右，同比减少58.06%。</p>
  <p>这也是该公司从2019年上市以来，首次出现净利润腰斩。</p>
  <p>对于业绩下滑的原因，公司在公告中解释称，由于受供应链成本影响，存储等元器件价格上涨较多，对公司的产品成本和毛利率造成一定影响，导致报告期内公司整体毛利率出现下滑态势。</p>
  <p>传音控股还称，为应对市场竞争，提升公司品牌形象，以及为保持公司长期核心竞争能力，报告期内，公司销售费用和研发投入有所增加。综上，预计公司收入同比下降4.58%左右的基础上净利润同比下降较多。</p>
  <p>公告提醒，本次预计业绩数据是财务部门基于自身专业判断进行的初步估算，未经注册会计师审计。</p>
  <p>在全球化浪潮中，传音控股曾以“非洲手机之王”的姿态书写中国企业出海的商业传奇。传音控股成立于2006年，已在非洲市场深耕近20年时间。2017年，传音控股在非洲的智能手机市场份额首次超过三星公司，成为“非洲手机之王”。</p>
  <p>市场调研机构IDC的统计数据显示，从2020年起，传音控股的智能机市占率在非洲首次站上40%，并且从2020年到2024年连续5年时间超过40%，排名非洲第一。</p>
  <p>但2025年以来，传音控股手机主业增长疲软，甚至一季度其在非洲销量出现负增长，同比下滑5%。虽然二季度重回升势，销量同比增长6%。但与之对比，小米手机在非洲市场的份额已经连续9个季度实现增长，二季度销量同比增长32%。</p>
  <p>此外，专利问题也是悬在传音控股头上的一把利剑。2025年，传音控股面临多个专利侵权诉讼。6月，日本电气股份有限公司（NEC）在欧洲统一专利法院（UPC）德国分庭起诉传音控股侵犯了两项视频编解码专利。同月，美国SPT（Sun Patent Trust）公司向欧洲统一专利法院（UPC）曼海姆地方分庭提起诉讼，指控传音侵犯另一项视频编解码技术相关专利。传音控股还被华为在欧洲统一专利法院（UPC）慕尼黑分庭起诉，华为指控传音控股侵犯了一项图像滤波相关欧洲专利。</p>
  <p>如今的传音控股面临着增速放缓、利润腰斩、竞争对手强势涌入、专利之争等多重压力。为获得更多资金支持，去年12月，港交所文件显示，深圳传音控股向港交所提交上市申请书，独家保荐人为中信证券。</p>
  <p>截至1月29日收盘，传音控股股价下跌0.41%，收跌60.51元，总市值约696.58亿元。</p>
  <p>本文来自<a href="https://www.jiemian.com/article/13954374.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，记者：赵晓娟 卢奕贝，编辑：许悦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3660397559309189</id>
            <title>UC浏览器开发商被罚没126万元，因违规发布相关作品</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3660397559309189</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3660397559309189</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Jan 2026 13:33:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>1月29日，界面新闻从天眼查APP获悉，近日，UC浏览器关联公司广州市动景计算机科技有限公司被东莞市文化广电旅游体育局没收违法所得21万余元，并处罚款105万余元，合计罚没126万元。处罚事由显示，该公司未经著作权人许可，通过信息网络向公众传播其作品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_8604bb240aa7483aa5ca506a327ce0ef@46958_oswg126952oswg1080oswg1854_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>广州市动景计算机科技有限公司成立于2005年3月，法定代表人为王鑫，注册资本3亿人民币，经营范围包括软件服务、广告业、计算机零配件零售等，由杭州宝轩投资管理有限公司、广州大鱼快乐信息技术有限公司共同持股。该公司核心产品包括UC浏览器系列、UC头条、小萌圈等，为阿里巴巴集团成员。</p>
  <p>UC浏览器及其关联公司曾多次受到处罚。2025年9月，中国网信网曾发布消息称，针对UC平台未落实信息内容管理主体责任，在热搜榜单主榜扎堆呈现极端敏感恶性案事件词条等非权威部门、权威媒体发布的信息，涉及网络暴力、未成年人隐私等相关话题，破坏网络生态秩序的问题，国家网信办指导广东省网信办，依据有关规定，对UC平台采取约谈、责令限期改正、警告、从严处理责任人等处置处罚措施。</p>
  <p>2021年，央视3·15晚会还曾曝光UC浏览器涉嫌发布虚假违法医疗广告。据查实，发布“虚假医药广告”的违法主体为广州聚禾信息科技有限公司，其属于UC集团旗下关联公司，负责经营UC浏览器的广告发布业务。</p>
  <p>调查数据显示，广州聚禾信息科技有限公司于2019年3月16日至2021年3月15日期间，在UC浏览器的“神马搜索”平台为473个广告主发布了608条违法广告，共收取广告费13464.04元。根据相关法律法规，广州市天河区市场监管局依法对涉案公司作出没收广告费用13464.04元、罚款约207万元的行政处罚，罚没金额共计209万元。</p>
  <p>此次广州市动景计算机科技有限公司被罚，再一次对UC浏览器在相关信息发布方面的合规性提出了要求，后续平台需要进一步强化授权机制、建立侵权监测与处置流程，否则会面临更大合规风险和品牌损失。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/g4KqYJDSChSjOrHBVZeFew" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，作者：侯瑞宁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3660418070225545</id>
            <title>手机电池充1次管3天？2026智能手机这样进化</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3660418070225545</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3660418070225545</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Jan 2026 13:24:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>步入2026年，随着头部厂商布局、产业链技术突破与升级，智能手机行业或将迎来折叠屏全民化、打破AI边界以及电池技术进步等变化，手机也会真正从“全能工具”向“智能伙伴”迈进。</p>
  <h2><strong>折叠屏，从小众尝鲜到大众主流</strong></h2>
  <p>2026年折叠屏手机销量将迎来爆发式增长，成为撬动市场换新的核心动力。IDC预测，受苹果今年首款折叠屏iPhone推动，全球折叠屏手机市场出货量同比增幅将达30%，而苹果凭品牌溢价，发布首年即拿下22%的市场份额，产值占比更是高达34%。</p>
  <p>同时关键元件的价格下探和技术体验同步升级也是普及关键原因，国产OLED面板成本较三年前降低40%，在抵消存储上涨的不利因素后，<strong>4000元档位折叠机型将批量出现，中端市场覆盖进一步完善，打破此前“万元机”的消费门槛。</strong>三星UTG玻璃、OPPO钛合金铰链的优化，使折叠寿命稳定突破50万次，折痕肉眼几乎不可见，折叠态厚度逼近直板机，解决用户对便携性与耐用性的顾虑。</p>
  <h2><strong>硬件升级，2nm制程落地 续航焦虑缓解</strong></h2>
  <p>芯片制程迈入2nm时代，成为AI能力升级的核心支撑。台积电N2工艺于2026年正式量产，苹果、高通、联发科将陆续推出首款2nm旗舰SoC，三星更是提前发布Exynos 2600芯片，采用2nm环绕栅极工艺，性能较前代提升39%，NPU算力提速113%，可运行百亿参数AI模型。</p>
  <p>据Counterpoint预测，2026年全球1/3的手机SoC将采用3nm及以下工艺，ASIC定制芯片渗透率达40%，针对AI、影像等场景精准调度算力。这意味着生成式AI、实时翻译、AI影像编辑等功能可在本地快速运行，既保障隐私安全，又摆脱网络依赖，让AI从辅助工具升级为协作伙伴。</p>
  <p>硅碳负极材料全面普及，能量密度较2025年提升40%，8000mAh电池可控制在8.5mm厚度内，万毫安时电池或成为中端机型标配，就此告别一天多充。OPPO、小米等厂商更将循环寿命目标设定为2000次后容量仍保持80%以上。在电池技术更新的同时，快充技术同步优化，部分旗舰机型有望突破200W，实现20分钟满电，兼顾长续航与快补能需求。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_8823380bb16944efb66d4eaf773a3801@000000_oswg48217oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：unsplash</p>
  <h2><strong>应用边界，被AI打破 交互逻辑重构</strong></h2>
  <p>2025年末豆包手机的出现，已经预示着AI不再是单纯的功能加持，而是深度融入手机设计底层、生态链路与场景体验，实现“形态适配AI，AI重构生态”。</p>
  <p>iPhone搭载基于谷歌Gemini模型打造的AI系统，将通过iOS 26实现Siri的颠覆性升级，不仅能记忆用户习惯，还能跨App联动执行复杂指令，如“整理今日邮件并生成摘要同步至备忘录”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_6c1b21f6511f43e1b12c21788ce88e23@000000_oswg138496oswg551oswg299_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>开年之初，阿里巴巴以千问AI为纽带，打通淘宝、支付宝、阿里云盘、饿了么等阿里系App之间的壁垒，实现数据与服务的无缝流转，比如用户通过千问AI下达“帮我下单上周同款外卖，并同步更新至支付宝账单分类”指令，即可跨App完成操作，无须反复切换，这种“AI+生态”的模式，能让手机从独立终端升级为生态枢纽，大幅提升场景化效率。</p>
  <p>专属AI手机的出现与生态型AI的落地，标志着AI大模型从“功能插件”升级为“设备核心”，以大模型为底层支撑，实现系统级AI渗透，从语音交互、场景推荐到本地内容生成，全程以专属大模型驱动，<strong>国产智能手机今年或将进入“AI定制化”模式，专属大模型与硬件加速深度融合。</strong></p>
  <p>更有意义的是，从交互与体验层面，AI正重构手机使用逻辑，实现从“指令响应”到“意图理解”的跨越。比如在折叠屏场景中，AI可结合Gemini、豆包等大模型的语境理解能力，智能识别折叠状态与使用场景，自动调整界面布局，比如展开大屏时基于用户习惯启动多窗协同，折叠状态下精简界面并优先推送高频功能；直板机则依托本地AI算力优化资源调度，在轻薄机身下保障流畅体验，同时结合千问这类生态AI，实现跨App场景的智能联动。</p>
  <p>另外，影像系统迎来“光学+AI”的深度融合，创作体验持续升级。旗舰机型普遍搭载2亿像素主摄，三星Galaxy Z TriFold已凭借大屏优势，为AI生成式编辑、AI头像制作提供广阔操作空间，完成从拍摄到后期的全链路创作。交互方式更趋自然。</p>
  <h2><strong>生态协同，硬件之外的核心竞争力</strong></h2>
  <p>当Google Pixel 10系列手机也能连接苹果生态后，这意味着，中国智能手机厂商跨设备互联的努力方向，已经成为行业的常态。哪一家的生态整合做得好，哪一家跨设备互联够流畅，就能在差异化竞争中占得先机。</p>
  <p>比如OPPO通过深度优化的OPPO互联服务，<strong>实现了与Apple全家桶（iPhone、iPad、AirPods、Apple Watch、Mac）的高效协同</strong>。vivo X Fold5也实现与Apple Watch深度互联，后续将进一步打通平板、电脑、智能家居设备，实现文件无缝流转、多屏协同操作。三星Galaxy Z TriFold支持本地运行Samsung DeX模式，可同时开启四个独立桌面，每个桌面运行五个应用，轻松切换办公、创作场景，搭配磁吸键盘、物理键盘等配件，强化生产力属性，让手机逐步替代部分平板、笔记本功能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_fb26ea10aa3c48f08a40fb90ea7dc2c3@000000_oswg195778oswg1080oswg439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图片／ 三星 &nbsp;苹果 &nbsp;OPPO &nbsp;unsplash</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjM2MzEyNQ==&amp;mid=2651605273&amp;idx=2&amp;sn=ab60b864aeec5b5df4448aeb57f9f758&amp;chksm=bc3ee0e3651edc9204e11f614ec43cdec04aeadc7c57409ecc0048f7fb71d552bcc2b4cfbf55&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT时报”（ID：vittimes）</a>，作者：林斐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3660382598292357</id>
            <title>GPT-5.2破解数论猜想获陶哲轩认证，OpenAI副总裁曝大动作</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3660382598292357</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3660382598292357</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Jan 2026 13:23:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>凌晨，OpenAI 发布了新一代 AI 科研利器 Prism，该平台由 GPT-5.2 加持，供科学家们撰写和协作研究，即日起向所有拥有 ChatGPT 个人账户的用户免费开放。用华人 AI 创业者 Yuchen Jin 的话说，“每篇论文都将把 ChatGPT 列为合著者。”</p>
  <p>而在昨日，OpenAI 副总裁、新成立的 OpenAI for Science 团队负责人 Kevin Weil 就在 X 上发文预热道，“我们的目标是赋予每位科学家 AI 超能力，让他们能做更多事情，让世界在 2030 年就能开展 2050 年的科学研究。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_e2f48b8e48f143eb86fdbc6ef5a70816@46958_oswg33974oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>自 ChatGPT 爆红面世后的三年里，OpenAI 的技术颠覆了日常生活中方方面面的行为模式。如今 OpenAI 正明确发力科研领域，面向科研人员布局。10 月，该公司宣布成立全新的 OpenAI for Science 团队，核心致力于探索其大语言模型（LLM）助力科研人员的路径，并优化旗下工具为科研人员提供支持。过去数月，社交媒体上涌现出大量相关内容，学术期刊也刊发了诸多研究成果，数学家、物理学家、生物学家等领域研究者纷纷撰文，讲述大语言模型、尤其是 GPT-5 如何助力他们取得新发现或是为他们指引方向，让他们找到原本可能错失的解决方案。</p>
  <p>那么，OpenAI 为何选择此时入局？此番布局，究竟想要达成怎样的目标？发力科研领域，与该公司更宏大的使命如何契合？在这一领域，OpenAI 已然姗姗来迟。谷歌 DeepMind 早在数年前便已成立 AI-for-science 团队，打造了 AlphaFold、AlphaEvolve 等具有开创性的科学模型。2023 年，谷歌 DeepMind 的 CEO 兼联合创始人 Demis Hassabis 曾就该团队的情况在采访中表示，“这是我创立 DeepMind 的初衷。事实上，这也是我整个职业生涯深耕 AI 领域的原因。”</p>
  <p>近日，Kevin Weil 在一次访谈中不仅正面回应了这些问题，还对当前模型的实际能力给出了比先前更为保守的评价：目前模型还达不到取得颠覆性新发现的水平，但倘若能让人不必把时间浪费在已经解决的问题上，也是对科研的一种加速。有意思的是，据其透露，一位 OpenAI 主动接触且开通了 GPT-5 付费服务的科研人员反馈，GPT-5 会犯一些低级错误，比人犯的错误更加愚蠢，不过一直在进步。</p>
  <p>此外，按照 OpenAI 在 AI 科研领域的布局，接下来其将对模型整体设计作两大思路优化：一是让 GPT-5 在给出答案时降低置信度，具有认知层面上的谦逊性；另一方向，是利用 GPT-5 反向对自身输出进行事实核查。</p>
  <p>“2026 年对于科研领域的意义，将堪比 2025 年之于软件工程。”Weil 表示，“2025 年初，若有人借助 AI 完成大部分代码编写，还只是早期尝鲜者；而 12 个月后的现在，若还未用 AI 编写大部分代码，就可能已经落后。现在，科研领域正显现出与编程领域类似的早期发展势头。一年后，倘若一名科研人员还未深度运用 AI 开展研究，就将错失提升思考质量、加快研究进度的机会。”</p>
  <h2><strong>模型能力早已超过 90% 研究生，AGI 最大价值在于推动科学进步&nbsp;</strong></h2>
  <p>数年前，Weil 加入 OpenAI 出任首席产品官，他曾担任 Twitter 和 Instagram 的产品负责人官。但他的职业起点是科研领域：在斯坦福大学攻读粒子物理博士学位期间，他完成了三分之二的学业，随后为追寻硅谷梦离开学术界。Weil 也乐于提及自己的这段学术背景，他说：“我曾以为自己余生都会做一名物理教授，现在度假时还会读数学相关的书籍。”</p>
  <p>当被问及 OpenAI for Science 与公司现有的白领生产力工具、爆火的视频应用 Sora 如何契合时，Weil 脱口而出：“OpenAI 的使命是研发通用人工智能（AGI），并让这项技术为全人类带来福祉。”他表示，不妨想象这项技术未来能为科研领域带来的变革：全新的药物、材料、器械。</p>
  <p>“试想一下，它能帮助我们探索现实的本质，攻克悬而未决的科学难题。或许 AGI 能为人类创造的最重大、最积极的价值，正是其推动科学进步的能力。”他补充道：“GPT-5 的出现，让我们看到了这种可能。”</p>
  <p>在 Weil 看来，如今的大语言模型已足够优秀，能成为科研人员的得力协作伙伴。它们能提出各种想法，建议新的研究方向，并在新问题和几十年前发表在冷门期刊或外语期刊上的旧解决方案之间找到富有成效的联系。但在大约一年前，情况并非如此。自 2024 年 12 月发布首个推理模型（一种能够将问题分解成多个步骤并逐一解决的逻辑学习模型）以来，OpenAI 一直在不断拓展这项技术的边界。推理模型的问世，让大语言模型解决数学和逻辑问题的能力得到大幅提升。</p>
  <p>“放在几年前，模型能在 SAT 考试中拿到 800 分，就足以让我们所有人惊叹不已。”Weil 称。而如今，大语言模型能在数学竞赛中夺冠，解出研究生阶段的物理难题。去年，OpenAI 和 谷歌 DeepMind 均宣布，其研发的大语言模型在国际数学奥林匹克竞赛中取得金牌级成绩，该赛事是全球难度最高的数学竞赛之一。Weil 表示，“这些模型的能力，早已不只是超过 90% 的研究生，而是真正达到了人类能力的极限。”</p>
  <p>这一论断非常大胆，却也并非无懈可击。但毋庸置疑的是，搭载了推理模型的 GPT-5，在解决复杂问题方面较 GPT-4 有了质的飞跃。行业基准测试 GPQA 包含 400 多道选择题，专门考察生物、物理、化学领域的博士级专业知识，GPT-4 在该测试中的正确率仅为 39%，远低于人类专家约 70% 的基准线；而据 OpenAI 数据，2024 年 12 月推出的 GPT-5 最新版本 GPT-5.2，正确率达到了 92%。</p>
  <h2><strong>读遍 30 年来的论文，模型也做不出颠覆性新发现&nbsp;</strong></h2>
  <p>Weil 的这种兴奋之情显而易见，却或许有些过头了。去年 10 月，Weil 等 OpenAI 高管曾在 X 平台高调宣称，GPT-5 已为多个数学未解难题找到解决方案。但数学家们很快指出，GPT-5 实际只是从早期研究论文中挖掘出了已有的答案，其中至少还有一篇德文文献。这样的能力虽有价值，却绝非 OpenAI 宣称的那般突破性成就。事后，Weil 与其同事删除了相关帖子。</p>
  <p>当时，这件事闹出了不小的风波。刚开始疯传的是：GPT-5 解决了 10 个此前未解决的埃尔德什问题（Erdős problems），并在另外 11 个问题上取得了进展，而之后被负责维护埃尔德什问题网站的数学家 Thomas Bloom 澄清为；GPT-5 只是找到了一些能解决这些问题的参考文献。DeepMind 首席执行官 Demis Hassabis 对此指出，该团队的沟通方式“过于草率”。前 Meta 首席 AI 科学家 Yann LeCun 则讽刺道， OpenAI“被自己的炒作所反噬”（hoisted by their own GPTards），“搬起自己的 GPT 石头砸了自己的脚”。</p>
  <p>但就在前几天，又有消息称，GPT-5.2 Pro 破解了一道埃尔德什猜想，题目是埃尔德什问题库中的第 281 号。这次证明由数学家 Neel Somani 推动，且论证过程由菲尔茨奖得主陶哲轩证明没有问题，并评价其是“AI 解决开放性数学问题中“最明确的案例之一”。目前，GPT-5.2Pro 对该问题的证明结果已被埃尔德什问题网站收录。</p>
  <p>据悉，GPT-5.2Pro 对这个问题提出了新的证明方法，虽然忽略了此前已有的相关证明，但陶哲轩指出 GPT-5.2Pro 的证明思路与之前的方法“相当不同”，只在概念上有些重叠。现在这道题有了两条论证思路，一是 GPT-5.2 Pro 采用的遍历理论框架，策略是“弗斯滕伯格对应原理”的变体；二是两个早在 1936 年和 1966 年就已经存在的定理组合：达文波特 - 埃尔多斯定理和罗杰斯定理，且解法更简单。</p>
  <p>不过，如今的 Weil 也更加谨慎了。他表示，能找到那些已存在却被遗忘的答案，本身就已意义重大：“我们都站在巨人的肩膀上前行，倘若大语言模型能整合这些知识，让我们不必把时间浪费在已经解决的问题上，这本身就是对科研的一种加速。”他也淡化了大语言模型即将取得颠覆性新发现的说法：“我认为目前模型还达不到那个水平，未来或许能做到，我对此持乐观态度。”</p>
  <p>但他强调这并非团队的核心使命：“我们的使命是加速科学发展，而加速科学发展的标准，并非一定要像爱因斯坦那样对整个领域进行彻底的重新构想。”在 Weil 看来，核心问题只有一个：科学发展速度是否真的更快了？“当科研人员与模型协作时，能比独自研究完成更多工作、效率也更高。我认为我们已经看到了这一点。”</p>
  <p>去年 11 月，OpenAI 发布了一系列由公司内外科研人员提供的案例研究，以真实案例展现了 GPT-5 的实际应用及助力科研的过程。Weil 表示，“这些案例的研究者，大多早已在研究中直接使用 GPT-5，他们通过各种方式找到我们，告诉我们‘看看这些工具能让我做到什么’。”GPT-5 擅长的关键事情是：找到科研人员尚未意识到的现有研究成果及关联线索，这有时能催生新的思路；协助科研人员草拟数学证明过程；为科研人员在实验室验证假说提供实验思路。</p>
  <p>“GPT 5.2 几乎阅读了过去 30 年发表的每一篇论文。它不仅理解科学家所处领域的内容，还能从其他不相关的领域中提炼出可类比的思路。”Weil 称，“这太强大了。你总能在相关领域找到人类合作者，但要在所有可能相关的上千个相关领域找到上千个合作者，那就难上加难了。除此之外，我还能在深夜与模型一起工作，它从不需要休息，也能同时向它提出十个问题，这些事若是对人做，难免会显得尴尬。”</p>
  <h2><strong>GPT-5 犯错比人更愚蠢，机器人更愿意听它的指挥？&nbsp;</strong></h2>
  <p>据悉，OpenAI 为佐证 Weil 的观点，接触了多位科研人员，其中绝大多数都对此表示认同。范德堡大学物理与天文学教授 Robert Scherrer 此前仅将 ChatGPT 当作消遣工具把玩，他告诉我：“我曾让它以《贝奥武夫》的文风改写《吉利根岛》的主题曲，它完成得非常出色。”直到同在范德堡大学的同事、如今任职于 OpenAI 的物理学家 Alex Lupsasca 告诉他，GPT-5 帮其解决了一个研究中的难题，他才改变了对这款模型的看法。</p>
  <p>Lupsasca 为 Scherrer 开通了 GPT-5 Pro，这是 OpenAI 每月 200 美元的高级订阅服务。Scherrer 说，“我和我的研究生为一个问题钻研了数月都毫无头绪，GPT-5 却成功解决了它。”但他也坦言，这款模型并非完美：“GPT-5 还是会犯一些低级错误。当然，我自己也会出错，但 GPT-5 犯的错误更愚蠢。”不过他表示，其进步速度有目共睹，“如果当前的发展趋势能持续下去，我想很快所有科研人员都会用上大语言模型。当然，这只是个假设。”</p>
  <p>非营利性研究机构杰克逊实验室的生物学教授 Derya Unutmaz，在其免疫系统相关研究中，会借助 GPT-5 进行头脑风暴、论文总结和实验规划。在他向 OpenAI 分享的案例研究中，其团队曾分析过一组旧数据集，而 GPT-5 对这组数据的分析，得出了全新的见解和解读。他说：“大语言模型对科学家来说已经至关重要了。以前需要几个月才能完成的数据集分析，现在用大语言模型就能完成了，不用大语言模型已经行不通了。”</p>
  <p>加州大学伯克利分校的统计学家 Nikita Zhivotovskiy 表示，从 ChatGPT 首个版本发布开始，他就在研究中使用大语言模型了。和 Scherrer 一样，他认为大语言模型最有用的地方在于，能挖掘出其研究工作与一些未知现有研究成果之间的意外关联。“我相信大语言模型正在成为科学家们必不可少的技术工具，就像曾经的计算机和互联网一样。那些拒绝使用这类工具的人，将会长期处于劣势。”但他并不指望大语言模型能在短期内取得什么新发现，“我几乎没见过模型能提出真正值得单独发表的全新观点或论证。到目前为止，它们似乎主要是在整合现有的研究成果，有时还会出错，而非创造真正的全新研究方法。”</p>
  <p>也有与 OpenAI 无任何关联的科研人员，态度则没那么乐观。</p>
  <p>利物浦大学化学教授、勒沃休姆功能材料设计研究中心主任 Andy Cooper 表示，“到目前为止，我们尚未发现大语言模型从根本上改变了科学研究的方式，但我们近期的研究结果表明，这类工具确实有其用武之地。Cooper 正牵头研发一款所谓的 AI scientist，该系统能实现部分科研工作流程的完全自动化。他表示，其团队并不会借助大语言模型构思研究思路，但这项技术已开始在更庞大的自动化系统中显现实用价值，比如大语言模型可协助操控机器人。</p>
  <p>“我猜测，大语言模型或许会更多应用于机器人工作流程，至少在初期会是如此。因为我不确定人们是否愿意听从大语言模型的指挥，我自己当然是不愿意的。”Cooper 称。</p>
  <h2><strong>团队重点发力：让 GPT 少点自信、更加谦逊&nbsp;</strong></h2>
  <p>大语言模型的实用性或许与日俱增，但保持谨慎仍是关键。去年 12 月，研究量子力学的科学家 Jonathan Oppenheim 指出，某本科学期刊中出现了一处由大语言模型导致的错误。他在 X 平台发文称，“OpenAI 的管理层正在推广《Physics Letters B》上的一篇论文，其中的核心思路由 GPT-5 提出，这或许是首篇由大语言模型贡献核心观点且通过同行评审的论文。但有个小问题：GPT-5 提出的思路，验证的对象完全错了。研究人员让 GPT-5 设计一个能检测非线性理论的验证实验，它却给出了一个检测非定域性理论的方案。二者看似相关，实则截然不同。这就好比你想要一个新冠检测试剂盒，大语言模型却兴冲冲地递给你一个水痘检测试剂盒。”</p>
  <p>显然，许多科研人员正以富有创意、贴合实际的方式运用大语言模型。但同样显而易见的是，这项技术所犯的错误可能极为隐蔽，甚至连专家都难以察觉。这一问题的成因，部分源于 ChatGPT 的交互特性，它总能以迎合的语气让使用者放松警惕。正如 Jonathan Oppenheim 所言，“核心问题在于，大语言模型的训练目标是迎合用户，而科学研究需要的是能够挑战我们的的工具。”曾有一个极端案例，一名非科研领域的普通人被 ChatGPT 误导，长达数月都坚信自己发明了一个新的数学分支。</p>
  <p>当然，Weil 也深知大语言模型的幻觉问题，但他强调，新一代模型产生幻觉的概率已大幅降低。即便如此，他认为，仅仅关注幻觉可能就偏离了重点。</p>
  <p>“我的一位同事曾是数学教授，他说过的一番话让我印象深刻：‘我做研究时，和同事交流碰撞想法，自己的观点 90% 都是错的，但这正是意义所在。我们都在大胆畅想思路，只为找到一条可行的研究路径。’”Weil 表示，“这其实是科研中最理想的状态。当你提出足够多的错误观点，有人偶然发现了一丝真理，另一人抓住这一点继续探讨：‘你说的这点并不完全正确，但如果我们换个思路’。就这样，人们便能在科研迷雾中逐渐摸索出前行的道路。”</p>
  <p>这正是 Weil 为 OpenAI for Science 设定的核心愿景。他认为，GPT-5 固然优秀，但它并非万能灵药。这项技术的价值在于引导人们探索新的方向，而非提供最终答案。事实上，OpenAI 目前正着手优化 GPT-5 的一项特性：让它在给出答案时降低其置信度。它不会再直接说“答案在这里”，而是会以更委婉的方式告诉科研人员：“以下思路可供参考。”“这正是我们目前投入大量精力在做的事：努力让模型具备某种认知层面的谦逊性。”Weil 称。</p>
  <p>据透露，OpenAI 正在探索的另一方向，是利用 GPT-5 对自身输出进行事实核查。实际应用中常有这样的情况：如果你把 GPT-5 的某个答案重新输入到模型中，它会逐条分析并指出其中的错误。Weil 表示，“我们可以让模型充当自身的校验者。如此便能搭建一套工作流程：模型先完成初步推理，再将结果交由另一模型审核；如果这个模型发现了可以改进的地方，就会把结果反馈给原模型，并提示‘注意，这部分内容有误，但这部分思路有价值，可保留’。这就像两个智能体协同工作，只有当输出内容通过校验者的审核后，才会最终呈现。”</p>
  <p>这一机制，与谷歌 DeepMind 为 AlphaEvolve 打造的模式高度相似。AlphaEvolve 是一款工具，它将大语言模型 Gemini 封装在一个更大的系统中，该系统能够筛选出优质回复，并将其反馈给模型进行改进。谷歌 DeepMind 已借助 AlphaEvolve 解决了多个现实中的科研难题。</p>
  <p>如今，OpenAI 面临着竞争对手的激烈角逐，这些企业的大语言模型即便无法实现 OpenAI 为其模型宣称的全部功能，也能完成绝大部分。倘若如此，科研人员为何要选择 GPT-5，而非同样在逐年迭代升级的 Gemini 或 Anthropic 旗下的 Claude 系列模型？归根结底，OpenAI for Science 的布局，很大程度上也是为了在这一新领域抢占先机。而真正的技术创新，尚未到来。</p>
  <p><strong>参考链接：</strong></p>
  <p>https://www.technologyreview.com/2026/01/26/1131728/inside-openais-big-play-for-science/</p>
  <p>https://openai.com/zh-Hans-CN/prism/</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/F-FtIokAdj6NafKi8lc8qA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI前线”</a>，整理：华卫，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3660382575010689</id>
            <title>联想海尔押注，又一工业机器人冲刺IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3660382575010689</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3660382575010689</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Jan 2026 13:22:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>工业机器人上市潮，2026年仍然汹涌。</p>
  <p>1月28日，高速机器人公司天津阿童木机器人股份有限公司（下称：阿童木机器人）在港交所递交招股书，拟根据18C章程（特专科技公司上市规则），在主板挂牌上市。</p>
  <p>2025年9月，工业机器人上市潮曾迎来一波高峰：9月26日，优艾智合冲刺港股“移动操作机器人第一股”；9月28、29日，微亿智造、珞石机器人分别冲刺“工业具身智能机器人第一股”、“全系列智能机器人第一股”。</p>
  <p>除极智嘉于2025年7月登陆港股外，据不完全统计，包括上述4家公司在内，共有迦智科技、卡诺普机器人、梅卡曼德机器人、快仓智能、斯坦德机器人、乐动机器人、仙工智能等，超10家工业机器人公司递表港交所。</p>
  <p>相较于其他工业机器人公司，阿童木机器人的产品矩阵涵盖并联机器人、高速SCARA机器人、重载协作机器人、具身智能机器人四大系列。据弗若斯特沙利文的报告，该公司自2020年起连续5年位列并联机器人国内自主品牌市占率第一。</p>
  <p>凭借于此，阿童木机器人自然吸引了诸多机构的多轮支持，国中资本、深创投、联想、海尔等均是其股东。</p>
  <h2><strong>10年7轮融资、估值25亿，瓜子二手车杨浩涌大赚3327%</strong></h2>
  <p>2013年1月，阿童木机器人的前身辰星（天津）自动化设备有限公司注册成立，专注于高速工业机器人研发，并实现在制药行业的首次商业化落地。</p>
  <p>阿童木机器人由现年38岁的刘松涛创办，拥有机械工程硕士学位及机械设计制造及自动化与金融学双学士学位。作为公司的高级工程师和创始人，刘先生在智能制造领域拥有超过十年的经验，发表了多篇SCI和EI论文，深度参与了数个国家和省级重点项目，为阿童木机器人贡献了超过100项专利。</p>
  <p>成立近两年半，阿童木机器人迎来了800万元天使轮融资，车好多集团CEO、瓜子二手车及毛豆新车网创始人、山行资本创始合伙人杨浩涌斥资666.67万元携手另外两人以个人投资者身份参与；随后在2016年10月和2017年8月的Pre-A轮融资中，宁波海达斥资1700万元、深创投斥资300万元、深创投关联方红土创客斥资756万元参与投资，其中，杨浩涌通过股权转让回笼资金600万元。</p>
  <p>在2019年1月开始的A轮融资中，北航机器人研究所名誉所长、智友·雅瑞科创平台发起人、中关村智友研究院院长王田苗教授斥资120万元入股；他控制的宁波雅瑞合计向阿童木机器人投资840万元、北京雅瑞则斥资800万元，总投资达1760万元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_06802e67b2f647acb55d9b8448947991@46958_oswg296916oswg1080oswg593_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：阿童木机器人招股书</p>
  <p>此后，在2021年4月至2025年10月的4轮融资中，阿童木机器人陆续吸引新松投资、泰达海河智能制造基金、国中资本、联想基金、赛天产发、宜兴赛天、海尔金控旗下青岛海创、无锡惠萃成为新股东。在10年间的7轮融资中，阿童木机器人共计获得4.07亿元投资。</p>
  <p>IPO前，刘松涛直接持有阿童木机器人11.11%股份、间接控股9.73%；宋涛直接持股9.20%；杨隽雯女士（黄田配偶）直接持股3.94%。三人为一致行动人，与刘松涛一致行动，合计持股约33.99%，为单一最大股东集团。</p>
  <p>领航资深独立投资者中，国中资本持有阿童木机器人8.06%股份，系第一大外部机构股东；深创投紧随其后，合计持股5.22%；联想持股4.99%；海尔持股3.32%。</p>
  <p>此外，资深独立投资者泰达科投持股2.90%；杨浩涌以个人投资者身份持有阿童木机器人8.90%股份，系第一大外部股东；宁波海达持股7.55%；泰达海河智能制造基金持股6.37%；赛天产发及宜兴赛天合计持股6.01%。</p>
  <p>按照25亿元的D轮投后估值计算，杨浩涌账面价值约2.225亿，加上600万元的早期获利，大赚3327%；王田苗直接持股0.56%，并通过宁波雅瑞、北京雅瑞持股2.32%，合计控股5.74%，其账面价值约1.435亿元，大赚715%。</p>
  <h2><strong>去年前三季度收入1.57亿利润转正，已进军具身智能</strong></h2>
  <p>作为一家高速机器人公司，阿童木机器人致力于高速度、高可靠性机器人的研发、生产、销售与服务，产品矩阵涵盖并联机器人、高速SCARA机器人、重载协作机器人、具身智能机器人四大系列，并基于丰富的谱系化产品线，为客户提供自动化、智能化的解决方案。</p>
  <p>值得一提的是，在具身智能热潮下，阿童木机器人于2025年开拓了具身智能机器人产品线：依托公司并联机器人的技术积淀与全链路自研能力，采用Stewart并联腰部结构，实现大负载与高灵巧性兼备，仿生双臂可适配重载搬运至精密装配的多类场景，多传感器融合系统保障人机协同安全。在公司已有的运动控制与视觉识别技术平台上，进行系统性优化升级，产品开放式架构可扩展AI决策等智能功能。</p>
  <p>招股书显示，阿童木机器人主要聚焦于高速分拣、精密装配、精准搬运等核心应用场景的自动化、智能化需求，下游应用广泛覆盖食品饮料、日化、制药、新能源、3C及汽车等多个行业。</p>
  <p>具体而言，阿童木机器人的高速机器人已在多领域落地应用，在国内食品饮料、日化、制药等行业的并联机器人市占率均位列第一。同时，公司在新领域的开拓工作成果丰硕，目前已成为国内新能源行业最大的并联机器人供应商，并持续拓展3C、汽车等领域的业务版图，进一步扩大市场覆盖范围。</p>
  <p>根据弗若斯特沙利文的报告，阿童木机器人自2020年起连续5年位列并联机器人国内自主品牌市占率第一，自2023年起超越外资品牌，连续两年位列国内全品牌市占率第一。</p>
  <p>按2024年机器人本体出货量计，公司在中国所有并联机器人公司中排名第一，市场占有率约12.3%，在全球并联机器人公司中排名第二，市场占有率约4.8%；以2024年高速机器人出货量计，公司在中国高速机器人市场排名第二，市场占有率约为7.6%，在全球高速机器人市场排名第五，市场占有率约3.0%。</p>
  <p>2023-2024年及2025年前三季度（下称：报告期），阿童木机器人来自机器人本体的收入分别约6496.6万、8938.2万、1.07亿元，占比分别为69.5%、66.1%、68.2%；来自机器人解决方案的收入分别约2783.1万、4441.5万、4766.0万元，占比分别为29.8%、32.8%、30.4%；其他收入则来自服务。</p>
  <p>报告期内，阿童木机器人的收入分别约9349.1万、1.35亿、1.57亿元；毛利分别约1587.9万、3086.1万、4530.2万元，毛利率分别为17.0%、22.8%、28.9%；净利润分别约-3925.3万、-4706.8万、93.8万元，经调整净利润分别约-3925.3万、-3644.6万、360.2万元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_a3baf955e9e944328efdf6e84fa83dfb@46958_oswg226821oswg1080oswg879_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：阿童木机器人招股书</p>
  <p>截至2025年9月底，阿童木机器人持有的现金及现金等价物约2060.5万元。</p>
  <p>此次IPO，阿童木机器人拟将募资用于持续研发，以巩固并进一步提升在机器人技术领域的领先地位；建设多功能总部及提升产能；海外业务拓展及品牌发展，以推进全球布局等。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/stMHrG-fqOzJtxN2GTiFbg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直通IPO”</a>，作者：王非，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3660445079184008</id>
            <title>国内第二大具身智能产业机器人冲击IPO，在最苦的工厂里做“搬运工”，盈利超3000万</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3660445079184008</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3660445079184008</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Jan 2026 13:04:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>又一家具身智能公司冲刺港股了。&nbsp;</p>
  <p>近日，港交所官网披露，玖物智能已通过聆讯并公布招股书。&nbsp;</p>
  <p>玖物智能的业务说来也简单，通过具身智能机器人，承担工业生产流程中不同工序之间的物料流转与衔接，主要应用于清洁能源（光伏与锂电）、半导体、光模块等制造行业。&nbsp;</p>
  <p>2023-2024年，公司收入分别为<strong>2.07</strong>亿元和<strong>3.66</strong>亿元。2025年前9个月，公司更是实现营收<strong>4.1</strong>亿元，同比增长<strong>70.8%</strong>。&nbsp;</p>
  <p>更难得的是，在许多工业机器人公司深陷亏损泥潭时，玖物智能已经实现了盈利。2024年，<strong>公司经调整净利润达到3489万元&nbsp;</strong>。&nbsp;</p>
  <p>根据弗若斯特沙利文的数据，按2024年收入计算，<strong>玖物智能是中国第二大智能具身产业机器人解决方案供应商</strong>，市场份额为5.9% 。而在对精度要求极高的清洁能源领域，它更是坐上了“头把交椅”，排名第一 。&nbsp;</p>
  <p>今天，我们就来聊聊这家国产具身智能龙头的业务。&nbsp;</p>
  <h2><strong>做工厂的机器人“搬运工”，年入3.66亿</strong></h2>
  <p>很多人可能会好奇，玖物智能的具身机器人，和宇树那些能打架、能翻跟头的人形机器人，有什么不一样？&nbsp;</p>
  <p>要回答这个问题，我们得先弄清楚什么是“具身智能”。&nbsp;</p>
  <p>传统机器人，可以理解为一个被写死程序的“盲人”，只能在固定的位置、重复执行预设的动作 。一旦环境发生微小变化，就不知道该干什么了。&nbsp;</p>
  <p>而具身智能的核心，在于“具身性”（Embodiment）。&nbsp;</p>
  <p>不同于依赖预编程、在结构化场景中执行固定任务的传统机器人，具身AI 机器人将 AI 决策系统与机器人本体一体化，使其能够在开放、动态环境中主动感知、理解和学习，并自主采取行动，从而具备更强的自主性与环境适应能力。&nbsp;</p>
  <p>也就是说，人形机器人只是具身智能的一种，只要具备载体，有一定智能化水平，能执行复杂、灵活操作的机器人都可以被称为具身智能机器人。&nbsp;</p>
  <p>与大多数工业机器人公司一样，玖物智能收入核心，并不来自单台机器人本体的销售，而来自“全生命周期的机器人解决方案”。&nbsp;</p>
  <p>具体来说，就是围绕真实工业场景，提供一整套从前期评估、系统设计、交付部署，到后期运维支持的一揽子方案，收费方式也是项目制定价，而非简单卖硬件。&nbsp;</p>
  <p>按场景来分，玖物智能主要集中在清洁能源（光伏与锂电）、半导体、光模块等行业。&nbsp;</p>
  <p>其中，清洁能源是玖物智能的基本盘。招股书显示，<strong>2024年来自清洁能源领域的收入为3.35亿元，占比95.3%</strong>。&nbsp;</p>
  <p>那么，玖物智能的具身机器人，具体在工厂里做什么？用一句话概括就是，<strong>负责工业生产流程里不同工序之间的物料流转</strong>。&nbsp;</p>
  <p>以光伏为例，光伏制造是一条典型的“长链条、高耦合”工业系统。&nbsp;</p>
  <p>从多晶硅加工、拉晶、切片，到电池片制造，再到最终组件封装，几乎每一道工序都处在高温、重载、易碎、强洁净约束之下。&nbsp;</p>
  <p>晶棒、晶圆、电池片和组件不仅体积大、重量高，而且对污染极为敏感，需要在多个连续工序间被高频、稳定地流转和管控。&nbsp;</p>
  <p>这也意味着，光伏制造对生产系统提出了几重近乎苛刻的要求。&nbsp;</p>
  <p>传统依赖人工和零散物料管理的方式，已经难以支撑规模化运行，尤其是在高负荷、多任务并行的车间里，人工操作既成为安全风险，也逐渐成为效率和良率的瓶颈。&nbsp;</p>
  <p>这时候机器人的价值就体现出来了。&nbsp;</p>
  <p>玖物智能围绕每一个生产阶段，拆解半成品形态、设备接口和工序状态，定制部署具身产业机器人，并将其直接接入现有制造系统，让机器人成为工序之间的“连接节点”。&nbsp;</p>
  <p>比如，在拉晶环节，高温、重载是最大的风险源。&nbsp;</p>
  <p>玖物智能的自动取晶机器人可以把晶棒从拉晶炉中全自动取出，并完成剪晶辅助和晶棒横置。随后，由重载全向晶棒移载机器人将晶棒运输至冷却区，并送往后道加工工序。整个过程中，人工基本退出高温重载作业区，安全性和稳定性显著提升。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_8c1016966cde4b34848b0a77ac14ecd4@46958_oswg128678oswg830oswg252_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>&nbsp;在后续的物料流转中，玖物智能也会针对不同工序部署不同类型的机器人</strong>。比如，从仓库到首道工序，由叠片管理机器人完成硅片入线；工序之间，花篮机器人负责载具流转与缓存管理；末道工序完成后，由BIN 盒机器人直接对接成品包装线。&nbsp;</p>
  <p>这种围绕“物料流”的能力，并不只存在于光伏行业。因此，玖物智能也逐步将方案复制到锂电、半导体和光模块等制造场景。&nbsp;</p>
  <p>靠着给工厂搬运物料，玖物智能已经成为国内智能具身产业机器人领域的龙头公司。&nbsp;</p>
  <p>根据弗若斯特沙利文的数据，按2024 年智能具身产业机器人解决方案收入计算，玖物智能在中国排名第二，市场份额为 5.9%。&nbsp;</p>
  <p>其中，在清洁能源领域，公司更是已经成为具身智能产业机器人解决方案规模最大的公司。&nbsp;</p>
  <h2><strong>玖物智能盈利了，但并不“轻松”</strong></h2>
  <p>与多数仍处于亏损状态的工业机器人公司不同，玖物智能已经实现了盈利。&nbsp;</p>
  <p>2023 年和 2024 年，公司经调整净利润分别为 1178.5 万元和 3489.1 万元。&nbsp;</p>
  <p>但如果进一步拆解结构，这份盈利并不轻松，<strong>更像是“挤”出来的结果</strong>。&nbsp;</p>
  <p>从毛利率看，玖物智能并不算高。&nbsp;</p>
  <p>2023 年和 2024 年，公司毛利率分别为<strong>&nbsp;22.5%&nbsp;</strong>和&nbsp;<strong>25.4%</strong>。作为对比，卡诺普主销的六轴焊接机器人近年的毛利率维持在 30%–35%区间，斯坦德机器人 2024 年的毛利率则达到 38.8%。&nbsp;</p>
  <p>支撑公司盈利的关键变量，来自费用端的快速压缩。&nbsp;</p>
  <p>2023—2024 年，公司费用率从 32.6% 大幅下降至 21.3%；2025 年前三季度，这一指标进一步降至 18.6%。在毛利率尚未显著领先的情况下，费用控制成为利润释放的主要来源。&nbsp;</p>
  <p>好的一面是，公司的毛利率本身也在改善。&nbsp;</p>
  <p>2025 年前三季度，公司毛利率提升至&nbsp;<strong>32.1%</strong>。公司给出的解释是，随着交付规模扩大，规模效应开始显现，生产与采购的单位成本持续下降。&nbsp;</p>
  <p>运营数据在一定程度上印证了这一趋势。&nbsp;</p>
  <p>2023—2024 年，在平均售价变化不大的情况下，公司项目数量从 45 个增长至 65个，<strong>平均项目价值从 4205 万元提升至 5402 万元</strong>，叠加效应之下，机器人销量从 2267 台增长至 4178 台。&nbsp;</p>
  <p>进入2025 年前三季度，项目数量从上年同期的 50 个小幅下降至 47 个，但单个项目价值显著提高，从 4621 万元跃升至 8540 万元，带动机器人销量从 2647 台增长至 4704 台。&nbsp;</p>
  <p>这意味着，公司正在向更大规模、更高客单价的项目集中。&nbsp;</p>
  <p>订单结构也保持相对集中。截至2025 年 9 月底，公司来自清洁能源技术行业和电子及半导体行业的在手订单分别为<strong>&nbsp;9.67</strong>亿元和&nbsp;<strong>2.14</strong>亿元，基本盘仍然清晰。&nbsp;</p>
  <p>不过，即便已经实现盈利，玖物智能的现金流状况仍不算宽裕。截至2025 年 9 月底，公司账面现金为6850万元，现金缓冲并不充足。&nbsp;</p>
  <p>核心问题在于经营性现金流的波动。2023 年，公司经营性现金流净额为 7850万元；2024 年则转为净流出 1.5亿元。2025 年前三季度，这一指标为 -315 万元，较去年同期明显改善，但仍未恢复为稳定净流入。&nbsp;</p>
  <p>背后的主要原因，是应收账款占比始终偏高。&nbsp;</p>
  <p>2023 年和 2024 年，公司应收账款分别为 1.45 亿元和 1.7 亿元，占收入比重为 70% 和 46%；到 2025 年前三季度，应收账款进一步上升至 2.27 亿元，占比回升至 55%。&nbsp;</p>
  <p>这意味着，玖物智能的盈利能力已经显现，但在现金回收效率和经营稳定性上，仍然有待进一步验证。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/vRs0-zMmPgn9VkA1n6qTpw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硅基观察Pro”</a>，作者：林白，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3660370391131010</id>
            <title>芯片投资“量增价减”：2025 年交易量创五年新高，资本回归理性深耕</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3660370391131010</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3660370391131010</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Jan 2026 13:03:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>“请回答中国创投 2025：</strong> 芯片半导体在一级市场‘退烧’了吗？<strong>”</strong></p>
  <p>2025年，在全球半导体行业周期性调整与地缘政治博弈加剧的宏观背景下，中国芯片产业的“国产替代”进程正从应急补充转向全面深耕。&nbsp;</p>
  <p>国家级产业基金与地方政府持续加码，引导资本流向“卡脖子”的关键环节，如光刻胶、EDA工具及高端设备材料。&nbsp;</p>
  <p>同时，随着AI、智能汽车、物联网等下游应用的爆发，市场对成熟制程与专用芯片（ASIC）的需求愈发旺盛。技术与市场双轮驱动，不仅催生了投资热度的结构性回暖，也深刻重塑了资本的布局逻辑与风险偏好。&nbsp;</p>
  <p>在IT 桔子网站-事件库，输入标签“芯片”、“集成电路”，合并后去重，获得最新数据。&nbsp;</p>
  <h2><strong>&nbsp;投资趋势：事件数创五年新高，长尾赛道机会凸显</strong></h2>
  <p>根据IT桔子数据，中国芯片半导体行业一级市场在经历短期调整后，于2025年呈现出显著的结构性回暖。&nbsp;</p>
  <p>从数据来看，市场呈现“量增价减”的鲜明特征：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_aed6336e43e344e5b12d7bdc75d6ec68@000000_oswg171310oswg1080oswg791_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>●<strong>投资事件数触底反弹：</strong>在经历2021至2024年的波动下降后，2025年投资事件数同比激增34%，达到1226起，创下近五年新高，表明行业活跃度与资本关注度重新攀升。&nbsp;</p>
  <p>●<strong>投资总额回归理性：</strong>与事件数高涨相反，总融资金额在2023年达到高点后连续两年回落，2025年降至1244.12亿元。这反映出前期由政策红利驱动的资本过热现象得到有效控制，市场情绪正从“扎堆投头部”向更理性的价值发现转变。&nbsp;</p>
  <h2><strong>&nbsp;资本分布：头部集中与长尾繁荣并存</strong></h2>
  <p>2025年，芯片半导体领域的融资生态呈现出显著的“长尾化”特征，即少数头部企业吸纳了大量资金，但数量庞大的中小型企业也获得了可观的融资份额。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_205e600ca43342b08a078be13ad17257@000000_oswg129647oswg1080oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>IT桔子数据显示，2025年有新融资的芯片独角兽企业有33家，仅占总数3%，它们吸引了近四分之一的融资额。&nbsp;</p>
  <p>而占比8%的千里马企业也获得了21%的份额。这表明，具备高技术壁垒和市场确定性的头部企业依然是资本长期布局的核心标的。&nbsp;</p>
  <p>然而，更值得关注的是，超过800家、占比近九成的“其他创业公司”（即长尾公司）合计获得了55%的融资额。这一份额远高于具身智能等新兴赛道（该赛道长尾公司融资额占比仅23%），充分说明在芯片半导体领域，资本并非单纯“押注龙头”，而是采取了“广覆盖”策略，偏好在产业链的各个细分环节寻找具备技术优势和落地能力的中小企业。&nbsp;</p>
  <p>造成这种差异的主要原因有三点：&nbsp;</p>
  <p>1.<strong>产业成熟度与结构差异：</strong>芯片半导体产业是一个链条长、环节多的成熟产业，涵盖设计、制造、封测、设备、材料等众多细分领域，为大量中小企业提供了生存和发展的土壤。&nbsp;</p>
  <p>2.<strong>资本逻辑与风险偏好不同：</strong>国产替代的国家战略属性吸引了大量国资和产业资本入局。这类资本不仅追求财务回报，更看重产业链的安全与完整，因此倾向于在上下游进行系统性布局，扶持众多“专精特新”企业。&nbsp;</p>
  <p>3.<strong>商业化确定性更高：</strong>芯片的下游应用（如消费电子、汽车、工业）需求明确，许多中小企业能通过深耕特定场景或绑定大客户实现稳定盈利，这为投资者提供了更清晰的退出预期。&nbsp;</p>
  <h2><strong>&nbsp;地域格局：城市集中度偏低，长三角集群效应显著</strong></h2>
  <p>根据IT桔子数据，与人工智能等高度集中于少数几个超大城市的赛道不同，芯片半导体行业的投资在地域分布上更为分散。&nbsp;</p>
  <p>2025年，投资最活跃的前十大城市融资事件数合计占比为74.2%，低于人工智能行业85%的集中度。 &nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_a0839a4c1e6d4adab84c475f40151212@000000_oswg104978oswg1080oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>数据显示，TOP10城市梯队格局鲜明：&nbsp;</p>
  <p>●<strong>第一梯队：</strong>上海、深圳、北京地位稳固。上海凭借其在制造、设备、材料等环节的全产业链布局独占鳌头；深圳依托其强大的终端应用生态和芯片设计优势紧随其后；北京则在科研人才和技术创新方面保持领先。&nbsp;</p>
  <p><strong>●第二梯队</strong>（长三角主导）<strong>：</strong>苏州、杭州、无锡、南京构成了强劲的第二梯队，凸显了长三角区域的集群效应。该区域依托成熟的产业基础、密集的科研院所和活跃的地方资本，已成为中国芯片产业创新与制造的核心承载区。&nbsp;</p>
  <p>●<strong>新兴追赶者：</strong>成都、合肥、武汉等中西部城市正加速追赶。特别是合肥，通过精准的政策扶持和产业链招商，在存储芯片、晶圆制造等领域实现了“换道超车”，成为区域崛起的典范。&nbsp;</p>
  <p>尽管事件数分布相对分散，但融资金额的头部效应依然显著。2025年，全国有16个城市吸引的融资金额超过10亿元，其合计融资总额占全国的90%，显示出优质项目和大量资本仍高度集中在这些核心产业城市。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjQ2NzA2Mg==&amp;mid=2649627211&amp;idx=1&amp;sn=11d8640513e9449ba171ca1314d3bef1&amp;chksm=bfb6957bc65c60a341b15c615a3418da4851723dddb44e2808d33ce5c92c226fbf16a180caa4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT桔子”（ID：itjuzi521）</a>，作者：IT桔子 IT桔子，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3660375230014336</id>
            <title>H200松绑无人在意，国产芯片接棒主力</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3660375230014336</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3660375230014336</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Jan 2026 12:56:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2026年1月13日，美国联邦公报的一则公告打破了全球AI算力市场的平静，美国正式放宽对英伟达H200这款高端AI芯片的对华出口限制。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_7d02112b294d4df8bac64a6b61769264@000000_oswg227781oswg725oswg526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>放在以往，虽然国产替代的口号一直在喊，但只要美国一松绑，多数企业仍然口嫌体正直，继续追捧N卡，国产芯片就是个主力缺位时的替补。但这一次，市场心态显然不同。</p>
  <p>除了字节跳动、阿里巴巴等少数追求算力规模的巨头仍在探询供货，大部分经销商与企业都异常淡定，全无往日解禁时的激动与振奋。</p>
  <p><strong>国产芯片不再是主力归来就被边缘化的临时选项，悄然完成了从替补到主力的身份之变。</strong>但公众还有很多疑问：</p>
  <p>国产芯片部分产品单卡性能仍不及英伟达， 真的能稳稳扛起主力大旗吗？</p>
  <p>美国禁令一松，国产替代是否就失去了存在的根基？</p>
  <p>2025年因恐慌性抢购而催生的国产芯片厂商的高估值，究竟是国产芯片自强的起点，还是在政策与市场短期催化下不可逾越的高峰？咱们不急着下定论，一起去解开新一代国产芯片的身份之谜。</p>
  <h2><strong>2025,身份的拐点</strong></h2>
  <p>2025年9月，英伟达CEO黄仁勋在公开采访中透露，其公司在华市场份额已从95%断崖式跌至0。在一次内部访谈中，他更直言不讳地批评：“美国对华芯片限制是史上最蠢的政策。”这一举措“给了他们50年来最好的全国总动员的契机”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_5d211e846f8146d2bb750d16f9e8efec@000000_oswg602655oswg1080oswg678_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这番言论一语中的。<strong>美国的算力封锁，倒逼中国走一条自主创新之路，2025年新一代国产芯片的问世，是这场突围之战的阶段性胜利。从此时开始，国产芯片等来了从替补到主力的拐点。</strong></p>
  <p>新一代国产芯片，这个概念正式走入大众视野，是2025年8月21日。<strong>DeepSeek发布V3.1版本大模型，提出“UE8M0 FP8”全新参数精度标准，明确表示该标准“专为即将发布的下一代国产芯片设计”。</strong></p>
  <p>在此之前，DeepSeek也曾研发过NSA稀疏注意力技术，但仅能在英伟达H系列芯片上实现。而全新的量化技术，专为国产芯片优化而来。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_18ee59551f184cffba952079a9e73a2c@000000_oswg44795oswg1074oswg385_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>相较于传统FP16精度与INT8定点计算，DeepSeek-V3.1大模型推出的“UE8M0 FP8”既能保障模型性能，又能大幅降低对先进制程的依赖，即便采用14nm、12nm等成熟工艺，通过架构优化，也能在AI推理等场景实现媲美高端GPU的有效算力。<strong>这是新一代国产芯片的主要特征：通过模型架构的优化，激活硬件潜力。</strong></p>
  <p>华为的硬件路线，也是这一方案的典型代表。<strong>2025年华为发布的昇腾910C是首款国产7mAI训练芯片</strong>，凭借达芬奇架构3.0与自研AI Core，将FP16算力提升至1800 TFLOPS，适配deepssek这类MoE架构大模型，也是硬件架构与模型算力需求精准匹配的结果。</p>
  <p><strong>寒武纪专门优化与飞桨、PyTorch等框架及文心一言、通义千问等大模型的适配效率</strong>，既让芯片硬件能力得到充分释放，又通过简化适配流程降低开发者成本。<strong>百度昆仑芯3代P800采用存算一体架构设计</strong>，配备96GB HBM3显存与1TB/s带宽，为百度文心一言等大模型提供了精准匹配的硬件载体，又通过硬件架构优化，让模型在训练与推理场景中能高效运行。</p>
  <p><strong>一句话总结新一代国产芯片的特点，就是基于模型需求，定义硬件架构，相较于传统国产芯片，性能实现了跨越式提升。</strong></p>
  <p>正是性能突破，为国产芯片从替补走向主力打下了底气。而多点开花，给市场多元选择的产品生态，又让企业客户敢于吃螃蟹。让2025年，成为国产芯片身份蜕变的拐点。</p>
  <h2><strong>成为主力</strong></h2>
  <p>新一代国产AI芯片，普遍采用7nm、5nm制程工艺，与台积电已量产的2nm技术相比，客观上仍存在代际差距。在这样的制程短板下，国产芯片究竟是如何实现性能跃升、完成从替补到主力的逆袭？在于研发应用流程的根本变化。</p>
  <p>传统芯片的研发是硬件先行、软件适配，往往导致芯片量产落地后，因缺乏配套软件与生态支撑，用起来特别麻烦，陷入没人用，甚至赔本、研发投入全部流产的处境。</p>
  <p>这种硬件与模型长期割裂的单向模式，2020年之前，硬件厂商多盲目自行开展AI框架适配，由于缺乏对AI技术路线图的精准预判，不少企业都遭遇过类似的软件投资失误。比如国内某芯片厂商，2019年曾集中资源围绕TensorFlow1.x版本推进适配，2020年TensorFlow2.0版本发布后技术体系重构，前期投入近乎付诸东流。</p>
  <p><strong>而新一代国产芯片，软硬一体的理念贯穿研发全流程，芯片架构设计与AI框架、模型的适配同步推进，让模型算法的每一处迭代都能精准匹配硬件微架构特性。</strong>软硬件的深度协同，不仅能让性能效率大幅提升，也能减少硬件企业死磕的失败风险。</p>
  <p><strong>以设计换工艺、以架构换性能，弥补国产芯片在先进制程上的短板，走出了一条符合中国国情的自主算力发展之路。</strong></p>
  <p>但，仅仅是缩小与英伟达的性能差距，还远远不够。</p>
  <p>英伟达垄断高端算力市场，离不开成熟的CUDA生态。早期国产芯片，哪怕硬件初具雏形，却因软件栈不成熟、适配难度大，长期沦为备胎。在2018年前后，多数国内芯片厂商才启动AI软件栈建设，成熟度普遍不足。同时，各厂商采用的技术路线差异较大（算子库、图接入、编译器等方案各不相同），进一步增加了软件适配的复杂度与难度。<strong>因此，从英伟达CUDA生态迁移至国产硬件生态，曾是困扰企业的“浩大工程”，兼容性、学习成本等问题，让不少开发者望而却步。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_5f5ca556b0144e4fac5774cab0c81d36@000000_oswg640099oswg1010oswg658_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>省级“专精特新”企业吉林求是光谱数据科技有限公司的算法工程师告诉我们，此前公司的数据中心使用N卡，由于显存不足，单个模型调优就要耗时2～3天，多项目并行时还需排队等候。但切换到国产硬件平台上，代码规模很大，一开始担心搞不定。解决方案就是，<strong>华为昇腾的工程师亲自驻场帮忙搬家，企业写不了的代码他们来写，最终只用一周时间，完成了企业模型向昇思框架的迁移适配。</strong></p>
  <p><strong>此前国内AI框架的探索，也为硬件厂商提供了关键助力。</strong>比如飞桨曾率先与英伟达完成深度适配，并以双方合作为标杆，将与英伟达的适配经验复用至国产芯片，联合其他5家芯片厂商发布基于飞桨开源版的定制化方案，通过自定义算子库接入、自定义通信库等基础软件改造，大幅降低了硬件厂商的适配成本。开发者通过飞桨就能让模型无感地跑在多元化国产算力上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_a608dc549b2745739c192ce8dd2b61e6@000000_oswg172001oswg823oswg424_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>比硬件适配更难的，是更多开发者的选择。</strong>国产AI模型的应用牵引，补全了这一环。2025年春节DeepSeek爆火后，基于昇腾算力的相关服务同步走红，牵引大量开发者转向国产芯片。后续DeepSeek模型架构与新一代国产芯片的深度融合，形成了产业协同吸引用户，用户增长反哺生态的良性循环。</p>
  <p>硬件先行的产业模式，导致传统国产芯片的研发与应用脱节，效率低，回报不确定，所以创新风险极高，一旦前期投资血本无归，就面临极大的生存风险和问责压力。<strong>而新一代国产芯片的最大改变，就是颠覆了这一逻辑，需求驱动，软硬一体，通过贯穿芯片－框架－模型的产业协作体系，构建起算力用户的使用粘性。</strong></p>
  <p>尽管英伟达仍是技术领头羊，但新一代国产芯片也完成了从替补到主力的身份转变。</p>
  <h2><strong>未竟之路</strong></h2>
  <p>必须承认，新一代国产芯片与英伟达H200仍有差距。所以有人质疑，美国一松绑，允许进口H200芯片，那国产芯片就得退场让位。公开报道也显示，字节跳动、阿里巴巴早在2025年底就已联系英伟达，探询H200芯片批量采购。</p>
  <p>美国一松绑，国产就退场，会发生吗？此前凭借封锁崛起并创下高估值的国产AI芯片厂商，辉煌是不是昙花一现？</p>
  <p><strong>我们无法预判某一个买家的想法，但可以得出大致的结论，美国出口政策的松绑，无法阻止新一代国产芯片的爆发。</strong></p>
  <p>社会学家安东尼·吉登斯在《社会的结构》中提出，由规则和资源所构成的结构，是把无数具体的实践活动贯穿起来的那一条红线。<strong>国产芯片，身处一个技术+产业+需求的复杂结构中，规则正在被重新定义，资源正在重新选择流向。</strong></p>
  <p>驱动国产芯片崛起的结构性力量，由几个方面组成。</p>
  <p><strong>首先是心态的集体转变。</strong></p>
  <p>以往，即便部分国产芯片性能勉强追平海外产品，企业选用时也难免抱着“备胎”心态。而美国芯片政策近年来的反复无常，早已耗尽了市场的信任。H200芯片出口放松的政策余温尚未散尽，新一轮限制就接踵而至：1月21日，美国众议院外交事务委员会以42票赞成、2票反对、1票弃权的压倒性优势，表决通过《人工智能监督法案》修订案。若该法案最终生效，国会将获得对“受关注国家”高级半导体出口的审查与叫停权，其中明确禁止向中国出口英伟达Blackwell系列芯片。这种政策不确定性带来的信任崩塌，反倒成为国产芯片站稳主力的重要推手。</p>
  <p><strong>市场的力量，则是更为根本性的推动力。</strong></p>
  <p>当然，对于字节、阿里这些头部企业而言，A100、H100长期以来都是它们训练AI大模型的核心算力底座，已有很大规模的N卡算力集群，充分利用既有基础设施优势十分有必要。而且算力规模需求巨大，全依赖国产芯片并不现实，因此如果获得监管许可，进行订购是情理之中。</p>
  <p>不过，从2025年更广阔的市场动态来看，国产AI芯片已站稳脚跟。寒武纪以6300亿元估值登顶胡润AI企业50强，同比增长165%，现金流由负转正，传闻字节跳动下单4万颗寒武纪芯片。摩尔线程营收暴增、亏损收窄的态势，标志着国产芯片产业已逐步摆脱政策依赖，进入市场驱动的可持续发展阶段。</p>
  <p><strong>在商业项目中击败英伟达，成为企业的首选和必选项，国产芯片已经在算力市场结构中占据一席之地。</strong></p>
  <p>从产业结构来看，新一代国产芯片也形成了多层次、多路线、长周期的分布。华为2025年公布昇腾芯片规划，950系列多款产品及960、970系列将于2026年一季度起陆续推出。互联网巨头也在积极加快，阿里正推动平头哥独立上市，计划三年投入3800亿元布局AI基建，百度昆仑芯也传独立上市消息，国产芯片的产品化和资本化进程都在提速。</p>
  <p>借用吉登斯的结构化理论，行动者在运用规则与资源活动时，会受到结构的制约，同时又会形成新结构。今天看来，新一代国产芯片，已被嵌入智能中国社会结构当中，完成了从被动替代到可持续的根本性转变。</p>
  <p>H200禁令松绑是一次政策回调，但美国禁令的松紧交替，从未成为国产芯片的休止符。最近一段歌词在社交平台走红，道出了无数游子的心声，也很适合用来总结国产芯片从亦步亦趋到独当一面的旅程：</p>
  <p>辞家千里又千里，务必争气再争气</p>
  <p>熬过无人问津，往后都是风景</p>
  <p>我不等雨停，我在风雨中前行</p>
  <p>走出这片乌云，天总会晴</p>
  <p>·&nbsp;</p>
  <p>·&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUxNTUyMjE4Mw==&amp;mid=2247533824&amp;idx=1&amp;sn=a1b96bd42f7615fe1ebe8be1e894a967&amp;chksm=f83ba714d0b69c277fff04ea0cf31675c17ec60ad35df74f80e360a8ee6e48ae83de944768a7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“脑极体”（ID：unity007）</a>，作者：藏狐 藏狐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3660359958372992</id>
            <title>累计107亿，2026春晚成AI修罗场，大厂聚首贴身对垒</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3660359958372992</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3660359958372992</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Jan 2026 12:46:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2026年春晚成为大厂首个“秀肌肉”的全民舞台。&nbsp;</p>
  <p><strong>百度分5亿，腾讯分10亿，阿里更了新模型，字节拿下了央视春晚的独家合作。</strong></p>
  <p><strong>比春晚更先来到的，是大厂间的“战火”。</strong></p>
  <p>25日，百度官宣马年春节瓜分5亿元红包。同一天，腾讯开启新春分10亿元现金红包活动，<strong>腾讯公司董事会主席兼首席执行官马化腾称“希望重现当年微信红包的盛况。”</strong></p>
  <p><strong>相隔一天后，26日阿里巴巴发布千问旗舰推理模型Qwen3-Max-Thinking。</strong>报道称该模型是迄今最接近国际顶尖模型的国际AI大模型，标志着中国大模型从“追平”到“领跑”的关键突破。&nbsp;</p>
  <p><strong>而更早些时候，字节跳动旗下火山引擎“一举夺魁”，成为央视春晚独家AI云合作伙伴。这是继抖音与央视春晚的两次合作之后，字节跳动第三次成为春晚的重要合作平台。</strong></p>
  <p>自2025年年初的“DeepSeek时刻”之后，国内市场上，大模型经历了从“百模大战”到行业洗牌分化的过程。通用大模型的牌桌上，百度、腾讯、阿里、字节几家互联网科技巨头成为最终争夺“AI超级入口”的“种子选手”。&nbsp;</p>
  <p>在大模型爆火之后第一个农历春节，谁能在此期间得到更广泛的用户认可、提供更优质的服务、成为最终赢家，吸引着市场的关注。&nbsp;</p>
  <h2><strong>春晚——大厂争抢国民注意力的战略高地</strong></h2>
  <p><strong>2015年至今，粗略估计各互联网大厂通过春晚发放的现金红包累计达107亿元。</strong></p>
  <p><strong>铁打的春晚，流水的赞助商。只是现如今，最爱春晚的，未必还是观众。</strong></p>
  <p>1983年央视举办了第一届春节联欢晚会，到2026年已经是四十三届。四十余年的历程中，不同行业、不同类别的企业走上春节晚会的舞台，与春晚建立起紧密的联系。比如美的集团连续十年拿下春晚的独家赞助，康巴丝钟表也在春晚创办伊始，九次成为春晚的独家报时赞助。&nbsp;</p>
  <p>从最初的钟表/手表，到耳熟能详的白酒品牌，再到家电，赞助春晚的企业和品牌无声的变化着。<strong>而最鲜明和转折发生在2015年，并延续至此后的十年。</strong></p>
  <p><strong>2015年，腾讯拿下春晚独家新媒体互动合作伙伴项目。当年春晚，微信成为春晚的独家互动合作平台，那是微信推出“摇一摇”功能的第三年。</strong></p>
  <p>“摇一摇”功能自上线之初受到用户欢迎，春节期间微信推出“摇红包”活动。<strong>据央视网报道：“2015年春晚110亿次摇动手机，创造了媒体融合互动领域一个新的高度。春晚摇一摇带来了包括央视、腾讯微信以及亿万观众在内的多方共赢。”</strong></p>
  <p><strong>时任微信开放平台业务部副总经理胡仁杰表示：“微信在2014年正式开始尝试与电视场景的连接，我们预期到春晚一定是最好的连接场景。”</strong></p>
  <p><strong>据悉，按照除夕当晚微信新版本覆盖量预估，微信预计峰值是1亿次摇。但是春晚的峰值达到了8.1亿次，其中7.1亿次是由春晚主持人口播引导带来的。</strong></p>
  <p>此外，在微信平台发红包企业的曝光量最多达到了23亿次，企业曝光次数最少也达到了约5亿次。这些数字，在某种程度上显示出了春晚的传播力。&nbsp;</p>
  <p>时至今日，春晚年年被吐槽，却又年年高关注。互联网科技企业围绕春晚“不惜血本”。原因有三。&nbsp;</p>
  <p>第一财经记者肖文杰和许冰清在《商业就是这样》播客中表示，互联网科技公司通过赞助春晚撒红包这些行为，<strong>一方面是为提升品牌影响力；另一方面是在锻炼企业内部运营能力。</strong></p>
  <p>在移动互联网时代，手机和电视的互动成为可能，也成为企业获客的“捷径”。据悉，2015年春晚当晚新增微信2000万微信支付用户，微信金融用户增加到了一亿人。&nbsp;</p>
  <p>肖文杰表示：“这是当时刚刚起步进入移动支付领域的微信打败支付宝，一举改变中国移动支付版图的破局之举。”&nbsp;</p>
  <p>肖文杰和许冰清在播客中称，互联网科技公司表面上是在发红包，实际上是在为公司的支付工具和新的业务做导流。&nbsp;</p>
  <p>对于企业内部员工来说，公司与春晚的合作不仅意味着要将推广的业务快速上线，还要想办法支持春晚期间容易出现的瞬时迸发的巨额流量。&nbsp;</p>
  <p>据了解，除了火山引擎的AI云合作之外，抖音也将在春晚期间派发现金红包，红包金额暂时尚未披露。&nbsp;</p>
  <h2><strong>大厂间AI战略的明牌对决</strong></h2>
  <p><strong>DeepSeek开源点燃了全球大模型开源的热潮，2026年春晚成为大厂首个“秀肌肉”的舞台。</strong></p>
  <p>首先秀出“牌面”的是字节跳动，旗下坐拥豆包、抖音、今日头条等多款“国民级”应用的科技公司，字节跳动近年来热度攀升，估值超3000亿美元，几乎与百度、快手的市值比肩。&nbsp;</p>
  <p>2025年12月23日，晚点LatePost报道，为2026年春晚注入强烈科技感，字节跳动旗下火山引擎获得央视春晚独家AI云合作伙伴资格，旗下智能助手“豆包”将上线多元AI互动玩法。&nbsp;</p>
  <p><strong>火山引擎表示：“作为字节跳动旗下的云和AI服务平台，在过去5年为抖音的春晚直播提供技术支持，并圆满保障了抖音在2021年总台春晚的703亿次红包互动，展现了超高并发的承载能力、极致弹性与稳定性。”</strong></p>
  <p><strong>据悉，豆包大模型日均调用量达到63万亿Tokens，且超100家企业的累计调用量突破1万亿Tokens。截至2025年12月24日，豆包的日均活跃用户数（DAU）突破了1亿。</strong></p>
  <p>台前来看，合作春晚意味着当晚豆包需要承接更多用户的涌入，这将构成对豆包响应能力的考验。同时，也将是对豆包背后是AI Infra、火山引擎云基础设施服务能力的检验。&nbsp;</p>
  <p><strong>大模型“当道”的时代，与春晚的合作成为字节跳动“绝妙的”练兵场，豆包、火山引擎、抖音以及技术和组织运营等硬实力都将借此得到检验。</strong></p>
  <p>除此之外，真正让人嗅到大厂“烟火味儿”是百度和腾讯现金红包的“宣告”。&nbsp;</p>
  <p>几乎同一天百度和腾讯宣布了各自的春晚红包计划，只是金额的不同难免让人比较。&nbsp;</p>
  <p>据了解，百度APP文心助手入局春节AI战，合作了2026年北京台春晚。在1月26日至3月12日，用户在百度APP文心助手有机会瓜分5亿元现金红包。&nbsp;</p>
  <p>此外，百度APP将上线近百种春节主题AI玩法，涵盖边看视频边领钱、集卡赢万元现金、AI春联创作、AI写真、AI相机、AI测运势、AI夸夸等，全面覆盖节日期间各类场景需求。&nbsp;</p>
  <p><strong>截至2026年1月，文心助手的月活跃用户数（MAU）突破2亿。《华尔街日报》对此称其与豆包、千问形成国内三大亿级AI入口。</strong></p>
  <p><strong>这意味着当豆包和千问“横扫”用户市场时，静悄悄的文心助手将在春节期间迎来大考。AI功能是否能够吸引用户关注、完成用户留存与转化，成为硬指标。</strong></p>
  <p>除了与百度几乎同时间披露春晚红包之外。近日，腾讯元宝灰度测试了元宝“派”功能。“元宝派”联动微信支付，在发红包时推荐“元宝帮你写祝福语”。这一策略规避了改造微信主框架的风险，以“无感嵌入”试探C端接受度——毕竟，14亿微信月活跃用户是腾讯最深的护城河。&nbsp;</p>
  <p>相比于三家围绕春晚进行的“预热”，阿里暂时显得安静了一些。自从千问接入了购物功能之后，暂时尚未有大消息披露。&nbsp;</p>
  <p>春晚是吉尼斯认证的收看人数最多的晚会。巨大的用户数量支撑下，哪款的应用和基础设施能够扛住“泼天流量”是对各司技术能力及综合实力的考验。&nbsp;</p>
  <h2><strong>暗流之下，AI入口定义权与行业格局重塑</strong></h2>
  <p>豆包手机问世，将大厂对“AI超级入口”的争夺拉向更广泛视野。阿里千问购物功能的上线，让大家看到了格局之变的前奏。&nbsp;</p>
  <p>高盛在1月份发布的研报中指出，2026年将是中国互联网巨头的战略转折年——企业将加大AI面向消费者的投资。围绕“AI超级入口”展开竞争，同时更集中精力捍卫各自的核心第一地位。&nbsp;</p>
  <p>根据高盛的定义，“超级入口”指的不是独立APP，而是深度嵌入操作系统、社交IM或交易场景的AI代理（Agent），能主动理解意图、跨应用执行任务、完成闭环。主要路径如下三种：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_1a80f4997d39467ca72df33c508c01cf@000000_oswg62412oswg1024oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“2026年成为消费级AI超级入口‘元年’。”高盛在报告中称，字节豆包+手机助手、阿里千问整合生活服务与购物、微信AI助手密集竞争，虽短期推理成本增加，但长期将通过广告、佣金实现商业化，或将改变用户多APP使用习惯。&nbsp;</p>
  <p>在“超级入口”方面各家优势不尽相同。高盛认为字节跳动在AI、电商和本地服务方面的突破，正倒逼阿里、腾讯等巨头加码To-C AI，围绕“AI超级入口”展开正面竞争，同时死守核心市场。行业逻辑由普涨转向分化，盈利交付、AI应用与出海以及股东回报成为新主线。&nbsp;</p>
  <p>从应用端来看，除了此前千问嵌入的购物功能让人“眼前一亮”，看到依托生态优势打通超级入口的可能性之外，尽管近期百度文心助手和腾讯元宝纷纷上线了群聊功能，但似乎尚未看到统一“超级入口”的可能性。&nbsp;</p>
  <p>与此同时，外界也有不同声音，深度科技研究院院长张孝荣接受南都采访时表示，阿里这步棋虽大，但也暴露了“路径依赖”的隐忧。其核心逻辑是“以生态换入口”，试图用现有的商业版图去圈定AI的边界。这种做法可能会因为过于封闭而限制了AI助手的通用性。&nbsp;</p>
  <p>字节跳动以“后来者”的姿态搅起AI时代国内科技公司风云。百度的搜索优势、阿里的交易入口、腾讯的社交优势，是否依旧能够坚守，继续领航AI时代技术航向？或许这些问题会在2026年得到答案。&nbsp;</p>
  <p>春晚会落幕、红包雨会停歇，短暂的荧屏热度也会消退。当热闹的景象全部退去之后，或许，留给科技公司的是真正的技术超车和AI能力的延伸。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5NTI1MDEyNA==&amp;mid=2652726799&amp;idx=1&amp;sn=193c78b0f5f2097a53c3cd5922b25420&amp;chksm=8ac95496ac3817c2f822fc948a25094c9153ca4dc180f8776570dd22ef9e44709fb82afecbd2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“亿欧网”（ID：i-yiou）</a>，作者：刘娟，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3660366067671940</id>
            <title>蚂蚁集团“全面进攻”阿里巴巴？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3660366067671940</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3660366067671940</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Jan 2026 12:45:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>蚂蚁集团和阿里巴巴，这两家兄弟公司，正在上演左右互搏。</p>
  <p>近两月，大模型to C市场热闹非凡：<strong>先有阿里正式官宣个人AI助手“千问&nbsp;App”&nbsp;开启公测，把通义千问的能力推向C端，明确要做人人可用的生活入口。仅隔一天，蚂蚁发布全模态通用AI助手&nbsp;“灵光”，同样面向普通用户，同样强调“能办事”，以“用自然语言能在手机端30秒生成小应用”为卖点，在产品形态上更进一步。</strong></p>
  <p>一个月后，蚂蚁又把AI健康产品AQ升级为“蚂蚁阿福”，在健康陪伴、问答、服务上继续加码，给C端再塞进一个高频入口。没过多久，千问App再次宣布全面接入淘宝、支付宝、淘宝闪购、飞猪、高德等阿里生态业务，在全球首次实现点外卖、买东西、订机票等AI购物功能，并向所有用户开放测试。</p>
  <p>回顾2025年，AI+大消费平台构成了阿里体系的双主线，在阿里对于未来商业形态的预设中，既要能把消费者吃喝玩乐购物的需求解决了，也得把AI作为工具的流量入口拿捏住。</p>
  <p>但现在看来，和阿里有着近亲关系的蚂蚁集团，似乎也在向同样的方向发力。 <strong>一边是灵光、阿福接连落地；另一边，支付宝也正在前置交易与内容场景，试图从付款的终点走向消费的起点。</strong></p>
  <h2><strong>大消费平台，也能是支付宝？</strong></h2>
  <p>如今的支付宝，能做哪些事？先说结论：<strong>在淘宝天猫能做的事，支付宝都能做。淘宝天猫不能做的事，支付宝也能做。</strong></p>
  <p>比如，在“购物娱乐”这一栏里，淘宝闪购、淘票票、高德团购、淘宝天猫、闲鱼这些淘系生态的核心入口都可一键抵达。在“便民生活”这一栏，除了有菜鸟、飞猪、高德等日常生活会高频用到的入口，还有买房租房、哈啰出行、车生活等更多淘宝没有的入口。</p>
  <p><strong>值得注意的是，支付宝还有一个专门的“天天秒杀”栏目。</strong>点进“天天秒杀”，可以看到大量仅需个位数即可拿下的日用百货商品，几乎都已售出上万件。这一业务由淘工厂和支付宝联合推出，核心供给来源于淘工厂连接的产业带源头厂商。在去年双11期间，天天秒杀”创下日销248万单的最高日销售纪录。</p>
  <p><strong>除此之外，有多个餐饮品牌告诉壹览商业，他们近期也开始入驻天天秒杀栏目，但对接的工作人员全部是蚂蚁集团员工，与淘天没有任何关系。</strong>也就是说，这个业务正逐渐成为蚂蚁内部的自己的消费项目。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_020bbf78d2d84314bb00b9c9e03164ef@000000_oswg900440oswg1080oswg1119_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>目前，该场景主要覆盖了食品生鲜、日化工具、生活家居等性价比人群高频刚需日用品品类，在官方的说法里，可以“满足性价比吃穿用全场景”。</p>
  <p>二者在会员权益上的形态也非常接近。淘宝大会员的核心是淘气值。淘气值的计算，明确围绕“在阿里消费”展开，主要由购物金额、购物频次、互动行为构成。买得越多、买得越勤、越活跃，等级越高，权益也就越集中在购物折扣、优惠券、包邮、试用和部分文娱内容上。</p>
  <p>支付宝会员同样有等级和成长值，但成长值来源不止于消费，而是覆盖支付、理财、出行、生活缴费、医疗、快递等一整套账户行为。</p>
  <p>这一差异背后，支付宝会员也拥有了更多权益。<strong>以钻石会员为例，淘宝大会员的钻石会员享有18+项权益，支付宝会员享有41项权益</strong>。飞猪、淘宝闪购、高德、菜鸟寄件这类消费生态权益二者都有。但支付理财、医疗健康方面的权益是支付宝独有的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_73564e2982b849fc8b0b7c55ce97cffc@000000_oswg562230oswg1080oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_200d01abbb22449bb288d9f2574cfa1e@000000_oswg327272oswg1080oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>淘宝天猫试图成为一个以交易为核心、不断向内容与服务外延的大消费平台。但不可忽视的是，支付宝既能完成淘宝天猫承担的消费功能，又覆盖了后者无法承载的生活与金融服务。从这个意义上说，支付宝同样可以被视为一个大消费平台，甚至还是一个功能边界更广、使用频率更高的大消费平台。</p>
  <p>消费场景 的重叠 或许还 可解释为入口协同， 但二者在 AI to C 上的赛马，就更激烈了。&nbsp;</p>
  <h2><strong>蚂蚁灵光VS阿里千问</strong></h2>
  <p>正如开头所言，阿里和蚂蚁集团在48小时内先后发布了千问及灵光，双方都对各自的AI应用投入了大量的营销资源。</p>
  <p>从定位来说，千问对标ChatGPT，深耕阿里数字商业生态，战略定位为“未来AI生活入口”。灵光扎根支付宝服务生态，想做的是“新生产力入口”。比如其特色功能“灵光闪应用”，支持用户在30秒内通过自然语言生成日常生活小应用。</p>
  <p>但壹览商业对比两款应用界面的第一感知是，<strong>两者的首页像是一个设计出品的，除了色调外，几乎没有太大不同。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_bad44a5f4364463b9b54875480c365de@000000_oswg285805oswg1080oswg1102_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但在具体功能上，两者的重合度极高。无论是AI生图、生视频，还是文本阅读整理、行程与旅行规划、日常事务处理等高频生活场景，千问与灵光都已覆盖。</p>
  <p>说到这，还得提出一个阿里同样大力倾注资源的业务——夸克。夸克被誉为阿里新四小龙之一，也被推到了AI化的前台。夸克试图将搜索、助手、工具一体化，在千问独立成APP之前，夸克才是阿里AI to C的主要入口，甚至现在属于千问的流量入口，原本也是夸克的。但现在夸克的定位反而变得尴尬，最近一次大动作，变成了宣传其新发布的AI眼镜。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_5516424b6ba846ddb73aae7eb75454f3@000000_oswg679569oswg1080oswg1197_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>相比阿里多个AI to C产品同时铺开，字节显得聚焦了许多。</p>
  <p>在AIGC浪潮来袭时，对比百度的文心一言、阿里的通义千问，豆包大模型的声量并不算大。但无论模型能力如何升级、功能如何叠加，字节始终只保留“豆包”这一个对个人用户侧的出口。</p>
  <p>AI门户平台AIWW发布的国内（中国）全网AI应用关注度趋势数据显示，豆包在全网关注度层面已全面超越DeepSeek，并形成持续扩大的领先优势。在2025年末，豆包更是拿下2026年央视春晚独家合作伙伴席位，这一战略级投入，在字节跳动历史上尚属首次。</p>
  <p>大手笔的精准投入，让用户对豆包的感知快速提升，据 36 氪报道，豆包已能成为国内首个月活、日活均破亿的 AI 应用。&nbsp;</p>
  <h2><strong>究竟内部赛马还是互相攻击？</strong></h2>
  <p>那么，在多个业务上形成竞争关系的阿里和蚂蚁集团，究竟想干嘛？</p>
  <p>二者本该是并肩作战的关系。支付宝本就诞生于淘宝电商体系之中，最初的使命是解决交易信任与履约问题，是阿里电商生态不可或缺的一部分。随着支付、金融与技术能力不断扩展，支付宝逐渐发展为独立的金融科技体系，蚂蚁集团才随之成形。</p>
  <p>在监管环境变化的背景下，蚂蚁与阿里即便完成了法理意义上的切割，治理与财务口径逐步独立，但双方仍共享大量用户基础、技术积累与生态资源，在支付、消费、生活服务等多个关键节点保持高度耦合。即便是现在，阿里仍有蚂蚁33%的股份。</p>
  <p>可以说，蚂蚁既无法完全脱离阿里生态独立生长，阿里也难以在消费与技术体系中忽视蚂蚁的存在。</p>
  <p>从战略层面看，阿里并不缺钱，也不缺技术储备。无论是云、模型还是生态资源，阿里都有能力支撑一个统一的AI应用入口。</p>
  <p>企业层面强调协同并不难理解，毕竟使用场景存在可互补的余地。但问题在于，对普通用户而言，协同是不可感知的，只会考虑一个问题，那就是“该点开哪一个app”。千问与灵光在功能高度重合的情况下，同时被投入大量营销资源推向市场，<strong>本质上是在争夺同一批用户的注意力、使用频次与默认入口。</strong></p>
  <p><strong>流量的争夺是零和的。用户在千问上停留的时间，不会再花在灵光上；灵光抢到的高频使用场景，也不可能再回流给千问。</strong>当入口无法合并、心智无法共享，多产品并行就是实打实的内部消耗。所以，在壹览商业看来，千问与灵光更像是站在同一赛道上的对手。</p>
  <p>那么，在并不缺资金与耐心的前提下，阿里是否真的需要用这种高成本的赛马方式，去争夺一个本就无法多开的入口？</p>
  <p>诚然，对阿里而言， AI 应用是一场不能输的入口之战，在不确定性极高的阶段，用多条产品线同时下注，是一种典型的大厂防守策略。但随着大模型之战形势愈发明朗，集中资源到一个口子上，或许是更好的选择。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3NjU1NDIxNA==&amp;mid=2247511295&amp;idx=1&amp;sn=abf6418af2dbeda0606d9ecaba925f30&amp;chksm=ce993ad6c628e22b315e25d07974b81bb59c580ec556f2961d9082cbf267f1f47b4029700151&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“壹览商业”（ID：yilanshangye）</a>，作者：李彦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3660441987326600</id>
            <title>李想的理想是AI？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3660441987326600</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3660441987326600</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Jan 2026 12:42:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>这两天，圈内有人爆料，理想将经历大的改变。</p>
  <p>1月26日，理想汽车CEO李想临时发起一场线上全员会，既无预告也无议题。</p>
  <p>会上他一句车不谈，全程只讲AI。</p>
  <p>有消息称，内部员工直接懵逼了，根本不知道在讲啥，只知道理想要做AI，要做组织结构调整。</p>
  <p>巧的是，几天前理想官网刚挂出人形机器人社招岗位，美股开盘即涨约7%，市场把“具身智能”的新故事直接算进了市值。</p>
  <p>理想下场做AI本身并不稀奇，稀奇的是节奏。</p>
  <p>战略转向通常要磨合半年，通过这次开会，李想却给人种“All in AI”的感觉。</p>
  <p>一家车企的老板突然开会不讲车，只讲AI，快得让外界怀疑，AI到底给了他什么“必须今天做”的底气？</p>
  <h2><strong>理想突然要变了？</strong></h2>
  <p>有股民从股市角度讲，理想2025年业绩不咋好，又出来炒概念，现在AI火，就开始炒作AI吧。</p>
  <p>理想2025年确实业绩不是很美丽，根据天眼查App显示，2025年前三季度，理想净亏损6.24亿元，扭盈转亏。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_eade4ea698e24fadb79d049c43b2eb89@000000_oswg46855oswg1080oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但只是业绩就会改变李想的想法吗？</p>
  <p>理想业绩如今就算变差了，那也是回归到了和小鹏、蔚来一个档次，按理说用不着这么焦虑地转变。</p>
  <p>笔者觉得<strong>李想可能察觉到了什么。</strong></p>
  <p>在这次内部，会议上据说，李想做出了AI最新趋势判断：</p>
  <p>第一，2026年是所有想要成为AI头部公司上车的最后一年。</p>
  <p>第二：在汽车之外，理想一定会做人形机器人，并会尽快落地亮相。</p>
  <p>第三：未来同时布局基座模型、芯片、操作系统、具身智能等业务的公司，最终全球不会超过3家，理想汽车会努力成为其中一家。</p>
  <p>第四：最晚2028年，L4一定能落地。</p>
  <p>接下来，理想汽车即将启动新一轮研发组织变革，以迎战AI浪潮：核心是智驾团队成为调整焦点，面临拆分。</p>
  <p>研发团队将拆分为基座模型、软件本体、硬件本体三大板块，汽车与机器人等业务将并入硬件本体。</p>
  <p>李想一直给外界一种“超级产品经理”角色，凭对用户的敏锐洞察，曾坚持增程与六座SUV路线，验证了其前瞻性。</p>
  <p>所以他现在是不是看到了什么，才有了如今这么大的转变？</p>
  <p>其实他说的本身并不算稀奇，马斯克一直在做，只是特斯拉早就完成了稳定盈利，才有余力去做其他的，但李想却在业绩未稳健时刻突然激进地改变。</p>
  <p>笔者觉得可能就是时间变得紧迫了，才让李想的想法落地这么快。</p>
  <p>其实不止李想如此，腾讯前两天也宣布进一步加注元宝，今年春节派10亿红包。</p>
  <p>马化腾甚至说“腾讯做AI”晚了。</p>
  <p>有意思的是，早已经退居幕后的马云，如今也开始出山讲话，句句不离AI时代。</p>
  <p>远在美国的马斯克，更是透露通用人工智能将在2026年，也就是今年实现，更是预警3—7年我们将经历极度繁荣与极度动荡时期。</p>
  <p>暂且称之为“三马话AI”。 。</p>
  <p>笔者觉得，<strong>2026年开始，世界仿佛按下了快捷键，AI时代好像提前来了，这从现实逻辑中也能找到。</strong></p>
  <p>先是前段时间脑机接口被允许用于商业医疗，又或者白银、黄金、内存条价格大规模上涨，仿佛预示着世界进入变革时期。</p>
  <p>在AI时代，白银由于其导电性、导热性和抗腐蚀性被广泛用于服务器主板，成为了工业必需品，新添加了一种工业属性，我们可以看到如今白银涨的比黄金还快。</p>
  <p>AI关乎着智能化，第四次工业革命，未来有着10万亿美元市场的潜力。</p>
  <p>所以笔者推测可能是AI产业某种发展加速，触动了李想，才让其毫无征兆地开会，又要大刀阔斧的改革内部组织，为AI做铺垫。</p>
  <p>毕竟，任何一家有余力发展AI的公司，下一步都会想方设法往这方面发力，这关乎着新世界的门票，不参与注定会落后于人。</p>
  <h2><strong>理想要做AI还有很长路要走？</strong></h2>
  <p>再来讨论汽车与具身智能关系。</p>
  <p>汽车核心早就变了，不再是燃油车时代的发动机，而是智驾，而智驾关乎着芯片、算法、算力。</p>
  <p>这套技术上的底层逻辑其实和具身智能智能机器人相通的。</p>
  <p>所以马斯克、小鹏都在做相关产品，不过他们一开始都是再为这个方向准备。</p>
  <p>理想如今努力转型。</p>
  <p>此前只是转型更慢，如今组织架构调整，是转型“质”得变化，意味着理想公司要把重心放得更远，过去为汽车销售努力，未来将要为AI努力。</p>
  <p>理想要做好AI，如今还有着短板：</p>
  <p>一是把物理入口不够大——汽车是高质量但低频的场景，此前公司计划用眼镜、音箱等日常设备把“接触面”放大，让 AI 每天能跟用户多打几次交道。</p>
  <p>二是基座模型仍需打磨——目前理想同学只在响应速度上拿分，在投入量级上，无法与Gemini、豆包、千问等竞争，后期还需要更多地投入。</p>
  <p>同时做模型、具身智能、芯片和操作系统，确实是大工程，理想要做好确实有着不小的挑战。</p>
  <p>当然，如今最要紧的是李想看到了AI的某种可能再加速，但是如今下面的员工们还在一头雾水，李想需要重新整理思路来面对接下来的挑战与磨合。</p>
  <p>还是很期待李想接下来在AI的动作，毕竟李想曾经力排众议做增程，还是能给人惊喜的。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5NzE0MjM5Nw==&amp;mid=2649568889&amp;idx=2&amp;sn=d0c06eeffda52e0962d092d18171f843&amp;chksm=f572e1e4ec54182fef4a9df64a80430532dbcc2747008b92d9c664b5539b05761a89adb464b0&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“谈擎说AI”（ID：Mr-dushe）</a>，作者：谈擎说AI，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3660445194625925</id>
            <title>品牌投B站，为什么冰火两重天？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3660445194625925</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3660445194625925</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Jan 2026 12:41:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>最近一段时间，我们密集走访企业，一个明显感受：品牌们开始“四面出击”，产品上跨界经营，渠道上全覆盖。这么做短期来带来增长，但长期恐怕还有许多凶险之处。</p>
  <p>条子是迅笛创始人，以前做潮牌，现在给头部品牌做代运营和内容营销。她接触的品牌多在扩渠道，“只要有机会，都想试试”。2024年以来，许多品牌开始涌入新渠道找增长。</p>
  <blockquote>
   <p>去年双11，我们曾在一篇文章里提到B站的情况：</p>
   <p>前段时间，跟B站内部人交流，他们也说，今年带货广告客户数量有显著增长，尤其是高客单的品牌。11月12日，他们发了大促战报，投放带货广告的客户数比去年同期翻了一倍多，千元以上消费品GMV同比增长63%。</p>
  </blockquote>
  <p>品牌涌入新渠道，短期内推高投放和GMV，但如果操作不慎有可能翻船。在最近，有商家在我们的社群转发帖子，“品牌投B站，是不是疯了?”，引起不少人的兴趣；有人说转化难，有人说投了没赚到钱。</p>
  <p>吐槽归吐槽，去年还是有许多品牌投B站拿到了结果。特别是数码、家居、小家电等耐消品，涌现出许多靠大单品获得很好销量的案例。比如荣耀Magic8，在B站投放带货，15日GMV就超过4500万元，单稿件投流ROI超40，效果超过同期的抖音和小红书。</p>
  <p>品牌投B站，为啥冰火两重天？其实不难理解，这些新兴平台有许多认知和信息门槛，也有一些品牌品类与平台匹配的问题。最近，借着B站官方的AD TALK、Z100榜单等，我们也借此梳理它的商业化逻辑。</p>
  <h2><strong>一批品牌正在打透B站，“价值断层”带来新空间</strong></h2>
  <p>截至去年三季度，B站广告收入已经连续11个季度增长超20%。连续增长的数据表明，一批品牌吃到了B站投放的红利，并且可能还在不断加码。</p>
  <p>B站每年披露的Z100和哔哩指数年度榜单，代表着平台的品牌生态。亿邦动力根据官方发布的榜单，对上榜品牌做了统计分析，发现玩家逐渐趋于稳定。</p>
  <p>2025年哔哩指数品牌榜单，220个席位，重复品牌数约为149个，占比67.7%；11个赛道，重复品牌占比均大于50%。149个重复上榜品牌，109个综合指数（解释：根据B站品牌指数模型，将品牌在B站的广告触达量、相关内容播放量、搜索量等指标综合加权得出，指数越高说明该品牌在B站的综合）同比增长，占比73.2%。</p>
  <p>而在B站Z100产品榜单中，重复上榜的品牌数量也在逐年增加：2025年为44个，2024年为38个。而连续3年上榜的品牌，达到22个。</p>
  <p>2026年初，B站AD TALK大会上，官方称，运动户外分区已被某品牌彻底打透乃至“占领”，该分区甚至被戏称为“xx品牌分区”。品牌占领某一分区的用户心智，固然体现B站用户的粘性和忠诚度，但也意味着新玩家想拿到该分区的“入场券”，将变得更难。</p>
  <p>我们基于平台发布的数据，计算了不同品类玩家间的综合指数差距，发现品牌之间差距较大，存在“价值断层”。综合来看，哔哩指数年榜中，11个赛道的第1名与第20名综合指数之差的平均值，约为3.6万。剔除“手机游戏”这一赛道后，该平均值约为9600。</p>
  <p>不同赛道的综合指数差距，既有行业特征，也表明新玩家的潜在机会。个护赛道，TOP3品牌综合指数均在2600以上，而第4名小天鹅仅为741.46；数码赛道，第2名的综合指数约为第1名的一半；小家电赛道，第一名第二名的差距约1.3万。</p>
  <p>大家电赛道，重复上榜率高达85%，不过TOP8品牌综合指数均在1200以上，而第九名“创维”仅为686.2。大牌云集的美妆赛道，排名第3的溪木源综合指数是第4名的2倍以上。</p>
  <p>Z100榜单中，2025年新产品占比75%，较2024提升近20个百分点。这表明在B站长期经营的品牌，有机会获得长效增长；若经营得当，“旧”品牌的新品也会得到用户认可。</p>
  <p>面对这样的生态，不同品类选择截然不同的生存策略。数码、家居、小家电等耐消品，通过“大单品占据细分赛道”的策略，将赛道切得越来越细。</p>
  <p>数码赛道，2024年还以手机、电脑、摄影品牌为主，2025年逐步细分出游戏设备及外设（迈从、联想拯救者）及专业耳机（兴戈）、专业充电设备（安克、酷态科等）等。</p>
  <p>家居家装主要由床上用品和人体工学椅支撑。床上用品，蓝盒子、躺岛、时光存折等新锐持续登榜，与慕思、梦百合等老品牌分庭抗礼，2025年加入栖作、喜临门等。人体工学椅，黑白调、骁骑等持续在榜，2025年新增永艺、清闲等。</p>
  <p>钟表饰品，综合指数同比暴增400%（基数较小），上榜多为天梭、宝珀等知名品牌，迪士尼作为老牌IP登榜，新品牌机会有限。</p>
  <p>食品和饮料，瑞幸、必胜客、老乡鸡、汉堡王、华莱士等于2025年新上榜，而蜜雪冰城、海底捞、肯德基和麦当劳等品牌连续登榜。这些品牌的上榜，显示IP联名对提升声量的效果，也表明新锐品牌进入的难度。</p>
  <p>美妆和个护日化呈现两极分化。男士护肤（如海洋至尊、溪木源）与平价国货（如珀莱雅、谷雨）构成了稳定的增长基本盘，高端外资品牌（如赫莲娜、香奈儿）与强调成分科技的国货（如可复美）获得B站用户的新青睐。</p>
  <p>美妆是唯一一个呈现收缩的领域，综合指数平均值同比下降约6.8%。与之呼应，时尚区和健身区UP主在2025年百大UP主榜单中消失。</p>
  <h2><strong>直播带货从风口变组件，2026加码品牌长效增长</strong></h2>
  <p>品牌投B站，是不是疯了? 对此的吐槽，多集中于带货效果。</p>
  <p>事实上，B站还是一个内容平台，核心资产还是内容质量与社区调性。当直播流量红利消失，B站长视频内容优势开始凸显。如果品牌将重心放在带货，前途可能凶险。</p>
  <p>2025年，B站UP主带货的最大特征之一，便是头部带货UP主逐渐“隐身”。</p>
  <p>首先是带货UP主数量减少。单月GMV超千万的UP主，由1月32个锐减至12月3个，同样大幅低于2024年同期数据。上半年，每月GMV超千万的UP主数基本维持在20-35个的量级；下半年，除了10月，其余月份超千万的UP主数均不超过5个。GMV超百万的带货UP主，数量也逐步减少，由1月236位逐步下降至12月85位。</p>
  <p>从UP主分区来看，科技区仍然分别是强势分区，全年占比超60%。从带货品类来看，3C数码家电仍然是强势赛道，占比超70%。不过，2025年强势分区和赛道，均有收窄趋势，截至2025年12月，前者占比滑落至48%左右，后者下降至57%。</p>
  <p>这一变化或与平台主动治理有关。2025年，官方运营在UP主社群中多次要求，提高带货内容质量。与此同时，平台加强了带货内容质量的审核，主动清理大量低质内容带货账号。</p>
  <p>据亿邦动力调查，这类账号以KOC为主，带货内容重复且主要为低质短视频，带货品类多为3C数码家电。此举不仅让上榜UP主逐步减少，同时也让粉丝数平均值逐步由约50万增至百万量级。</p>
  <p>另外，在大促所期间，每月新上榜UP主比例冲高至30%至50%左右（平时基本稳定在10%-20%区间，均值约为23.46%），证明带货新人逐步增长。清退之后，较高的投放成本让品牌难以享受KOC模式带来的红利。</p>
  <p>UP主带货，另一大变化是战略地位的微妙变化。有行业人士透露，2025年B站部分大促的直播带货，声量有所减弱。2025年，B站公布的UP主直播带货案例，主要集中在潮玩手办等IP衍生品领域。</p>
  <p>如UP主“赵清歌GEGE”单场直播GMV突破60万元，年销售额可达2000万至3000万元；“污花prpr”单场直播中售出7000件手办，GMV达300万元；“小肥洋FigureHunter”则实现销量4800件，GMV超200万元。</p>
  <p>曾连续3年获得百大UP主荣誉的Mr迷瞪，曾是平台在家居家装领域直播带货案例，虽获得2025年度商业影响力UP主奖，但并未获得百大。鹦鹉梨乃至时尚区UP主，也曾是B站带货主力，均消失在百大名单中。</p>
  <p>结合UP主月度带货榜单数据，某种带货形态已逐步稳固：科技/生活/知识区UP主，以3C数码家电为核心，和长视频内容种草加长直播转化的“深度讲解型”模式，占据了B站直播带货生态的绝对主导。</p>
  <p>上述特点，与榜单中的品牌格局遥相呼应，也与2026年品牌投放策略相符。品牌进入B站，除了直接带货成交，还有更广泛的价值。2026年，B站将其营销服务目标简化为4个方向：品牌心智、交易经营、线索收集、应用推广，为不同需求的品牌提供清晰路径。</p>
  <p>某头部快消品牌负责人明确称，团队在B站仅间隔开展特定主题直播，如庆祝粉丝数破xx万、推广某新品等，避免过度消耗粉丝热情与品牌好感。他们将B站定位为品牌资产建设和用户深度沟通的阵地，直播销售场景主要放在抖音等平台。</p>
  <h2><strong>用AI，降低品牌营销门槛</strong></h2>
  <p>不过品牌进入B站，还有四大门槛：</p>
  <p><strong>投放成本：</strong>能在B站榜单上站稳脚跟的品牌，几乎看不到“白牌”。长视频的内容创意和制作成本，天然高于图文和短视频。</p>
  <p><strong>认知成本：</strong>B站社区文化独特且快速迭代，站内热点和话语体系并非显性热点，而是于特定圈层中流传的“暗号”，对品牌营销人员提出了持续且苛刻的学习要求。</p>
  <p><strong>协作成本：</strong>有业内人士直言，B站每个UP主的打法，均存在一定的不可复制性。这意味着投放中选人、内容共创、效果评估中，品牌需投入更高的协作成本。</p>
  <p><strong>试错成本：</strong>在其他平台，品牌或可用投放一个头部达人的预算，铺设几十上百个KOC内容，跑量“赌”爆款即可。但B站逐步清退低质KOC、追求内容质量，意味着这一模式在B站可能跑不通。</p>
  <p>考虑到这些门槛，B站在过去几年一直在加码基建和服务能力。2026年，这一趋势将被AI进一步加固。其具体路径为：</p>
  <p>通过全面自动化、托管化实现“简单”（自动广告渗透率超65%，人工操作量降85%）；</p>
  <p>通过AI理解内容与商品，并打通品牌一方数据实现精准匹配，从而追求“便宜”；</p>
  <p>通过支持客户直接对ROI出价并由系统保证达成，来追求确定的“赚钱”效果。</p>
  <p>目前B站的AI已能理解视频中的画面信息、弹幕情绪等，也能通过用户行为为其打上更精细的标签，从而实现广告与用户之间的精准匹配。</p>
  <p>举例来说，系统可通过某用户的点赞、收藏、评论等行为，判断其可能有“养宠”“过敏”等潜在需求。同时，系统也能识别某吸尘器商单内容中“降低灰尘”“吸力强”等卖点，从而完成广告与用户的智能对接。</p>
  <p>基于AI系统升级，B站正逐步告别过去的广告ID模式。旧模式下，系统高度依赖广告ID来识别和积累数据。由于ID不同，系统会将其判定为新广告，无法复用已有认知，导致重复消耗预算进行冷启动、积累数据。这也造成了投手为求效果而不断新建广告。</p>
  <p>在此基础上，B站的“生成式推荐”预计于2026年第一季度落地。这意味着品牌无需再遵循传统漏斗模型（认知、兴趣、考虑、意向、购买、忠诚）层层筛选用户，而是由B站系统充当“智能推销员”，直接将最适合用户的广告组合推至其面前。</p>
  <p>在场景侧，B站计划重点发展搜索广告。支持品牌以“明盒”方式，自主选择关键词、人群等进行投放。其次，在观察到用户“连续观看”的独特行为后，B站计划尝试更多播放页内的广告形式，如在播放页做相关推荐进行心智拦截、在短剧等场景做广告解锁等。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/wruNzfcGR5Ga5IhKA-d5cg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“亿邦动力”</a>，作者：张从容，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3660433916093313</id>
            <title>手机或Pocket？想要生活「电影化」，你更信谁？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3660433916093313</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3660433916093313</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Jan 2026 12:03:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>春节临近，假日出行气氛拉满，年轻人的心已经不在工位了——新春旅程，是去滑雪场体验速度与激情，逛逛热闹的庙会？还是去温暖的海岛感受浪与海风？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_c7ab575eac2e43249bab35d40fa15e8c@1215450627_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p>
  <p><strong>虽然年轻人早已习惯随时掏出手机记录旅拍，能被成功收藏的精品照片却少之又少——手机里的影像完全无法还原旅途中肉眼所见精彩的万分之一。</strong>拍景，不够绚丽，拍人，更成了翻车现场，想给亲朋好友留份纪念，却反而为拍摄效果烦恼不断，错过当下享受。</p>
  <p>年轻人的拍照痛点究竟有多普遍？为此，“后浪研究所”发起了一项“年轻人拍照痛点小调查”，共有458位读者参与，9成人都在18-35岁之间。调研显示，越来越多年轻人正转向独立影像设备以提升记录质量，而大疆Pocket 3成为其中的“高票”优选，<strong>7成因为“拍照痛点”而点进问卷的年轻人，都曾体验过Pocket 3带来的更专业的摄影体验。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_f03f526da6a2484489c7c2b9ac6ee71e@1215450627_oswg17700oswg801oswg476_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当大多数人还停留在“拍到就行”的阶段时，新一代“氛围派”与“记录派”已然崛起。这份“手机拍照痛点调查”，或许能揭露年轻人在“生活记录”场景下的需求迁移与兴趣所在。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_7dedbd4468124743b6cfce3ac1b0699a@1215450627_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_d9e87ff12e6d4d82acd062f37c87e98d@1215450627_oswg43559oswg900oswg696_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>每到聚餐，“手机先吃”似乎已成常态；各种社交媒体上，出片的教程也是层出不穷。“记录生活”已成为年轻人的新刚需，当我们把拍照这件事拆分成从Lv1到Lv6的六个层级，发现年轻人对影像的追求出现了清晰的分层。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_b05dd04e356b48a99eb9a21ead9993ef@1215450627_oswg36086oswg801oswg1038_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据调查，Lv4氛围感占比最高，占30.1%，他们不满足于简单记录，而是追求光影、构图和氛围的整体塑造；紧随其后的是Lv3记录派，看到有趣的就想拍；还有21.0%的Lv2打卡派，只在重要的时刻拍照记录。</p>
  <p>不同年龄层的拍照需求也各不相同，我们发现，数字原住民00后近一半都是“氛围派”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_b3b9dcbf58d14786823f8307dbcce983@1215450627_oswg18622oswg801oswg728_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这也不难理解——00后的成长期几乎与移动互联网和社交媒体的爆发期完全重合，从他们有审美意识开始，所见即各类精心构图、滤镜调色、氛围拉满的“高质感”图片，审美基准线自然也被拔高了。对年轻一代，拍照不再是简单地记录现实，更像是创造出一个符合自己“心中的美”的视觉作品。此外，在00后的社交语境中，<strong>影像是一种强大的“社交货币”和“身份标签”。</strong>一张充满氛围感的照片，传递的不仅是“我在哪里、做了什么”，更是“我的品味如何、我属于怎样的圈子、我拥有怎样的生活格调”。</p>
  <p>95后和90后多数属于“记录派”，分别占34.1%和37.2%；如果说00后追求的是用影像表达“我是谁”，那么很多95后和90后则更看重用影像留住“我经历了什么”。他们的拍摄视角多是“向内”的，<strong>是为了给自己留下一份从前的美好记忆。</strong></p>
  <p>颇有意思的是，到了85后，“氛围派”又异军突起，成为占比最高的派别。大概也是一种“中年叛逆”，到了一定年纪，<strong>人反而开始追求氛围和感觉，主打一个用影像疗愈。</strong></p>
  <p>至于什么时候年轻人最喜欢掏出手机拍照，“自然风光”“旅行”“生活碎片”，是绝大多数人的不二之选。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_2bd1fbdbbd354964b081d65bb8895655@1215450627_oswg35202oswg801oswg991_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然，小众的爱好也值得被记录。这些看似微小的热爱，恰恰是年轻人生活里最真实的切片。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_ea65653ef4b74ab38942857ef7753fff@1215450627_oswg5202oswg804oswg167_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_d79257bc9d9446ee80c2510efe0c47af@1215450627_oswg159721oswg1000oswg2992_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_f77c31b3b9bd4f3e8b1682322c570379@1215450627_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p>
  <p>我们还发现，年轻人会更偏好相对更有“自然感”的图片。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_1e39ecd0611047aa9f6dae846e19790c@1215450627_oswg22332oswg801oswg577_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>精心剪辑的Vlog固然精彩，<strong>但live照片别有一番风味。</strong>与vlog和静态图相比，Live Photo的魅力在于它记录了按下快门前后1.5秒的动态瞬间，信息量恰到好处——短到让人愿意立刻看完，又动态到能讲清一个呼吸间的小故事。它记录下的也是一个鲜活灵动的过程，不可复制而显得更有感染力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_72239222f5f74e7aadf6eee74d5ddcde@1215450627_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p>
  <p>现在的年轻人，似乎更喜欢<strong>“随手一拍”的松弛感</strong>——这不代表他们对出片没有要求，相反，他们追求的是足够的便捷性，以及随手拍出“高质大片”的痛快。相比而言，手机确实难当大任了。在年轻人最不能忍受的手机拍摄痛点TOP10中，画质和便捷性是两大核心问题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_4620fa07ce944416837f959d0e9c4a79@1215450627_oswg40257oswg801oswg993_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>他们想要的生活记录必须满足以下特点——<strong>画面清晰，细节丰富</strong>；有独特的色调和电影感、动态感；当然，方便拍摄和分享也是必不可少的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_b64e5685840f4348aa17687c7db3cfa1@1215450627_oswg30852oswg801oswg655_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这也就解释了，为什么<strong>年轻人越来越需要一台独立于手机的记录设备</strong>。问卷中，近半数年轻人已拥有独立于手机之外的拍摄设备，31%的人在关注考虑中，仅16.6%的人认为手机暂时够用。</p>
  <p>对于年轻人来说，拍照拍视频已经不止停留在简单的打卡/社交分享这类功能性需求，91.7%的人都同意，拍照是为了记录真实的生活、留住回忆；也有近6成人追求的是自我创作的愉悦感。一言以蔽之——<strong>拍照/视频，是“爱你老己”的一种深刻体现</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_736e74ce934e44368d5864c1e050e3bd@1215450627_oswg29540oswg801oswg808_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_dfbca8bb3371434c8b31ff91f1f7e6de@1215450627_oswg36418oswg900oswg668_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>渐渐地，手机已经无法承载年轻人日益膨胀的拍摄需求了。</p>
  <p>旅行时，想用手机拍一段行云流水的风景，画面抖得像“地震实录”；给家里萌宠拍视频，它一动，就成了模糊的“高速虚影”；演唱会现场，激动地举起手机，录下的歌声却混杂着尖叫与噪音……但有一群年轻人，已经找到了手机之外的“外挂”——他们用Pocket 3，把以上的翻车现场，都拍成了“人生电影”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_33e5a2be21814fcba7fe3dcf113f30fb@1215450627_oswg7486oswg689oswg136_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>满怀期待地用手机想记录下烟花绽开的瞬间，结果回看时才发现，所谓的震撼现场只剩下一团模糊的光斑和满是噪点的漆黑背景——这也是年轻人最不能忍受的手机拍摄痛点TOP1。</p>
  <p>但换上大疆Pocket 3，就像内置了一个“夜视仪”，1英寸大底能真实地捕捉到每一束光芒的轨迹。它不靠算法硬拉亮度，而是真实还原暗部细节。</p>
  <p>拍极光，能看到色彩的流动；</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_9b3c00a6190a4974b68dbe4560048cb0@1215450627_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p>
  <p>拍烟花，每一束光都绚烂夺目。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_5f9bd98252444f7a984d6e292eefdce5@1215450627_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p>
  <p>配合立体收音，烟花升空的呼啸和绽放的轰鸣，都能被原汁原味记录下来，仿佛一秒穿越回现场。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_d670087fae5540c9b2cfc9ec8ec6b62b@1215450627_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_23243f0741774cf888424cfd3cc19b66@1215450627_oswg8008oswg689oswg136_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>想拍一段动感视频，结果发现画面颠簸得像全程在坐过山车，不仅运镜成谜，看久了还有点想吐；而这正好是Pocket 3的“舒适区”，经调查表明，62.9%的人认为Pocket 3最有吸引力的一点是“物理云台防抖，极致稳定”。</p>
  <p>它内置的三轴机械云台，就像给相机装上了三脚架。不管是追着跑跳的孩子，还是边走边拍的旅行Vlog，画面始终和电影轨道一样丝滑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_6c73f1ebdca84db4a431dee480c5ff71@1215450627_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_df08eb415aa044638a41255fd5e607b6@1215450627_oswg7483oswg689oswg136_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>想用手机捕捉雪花飘落的静谧瞬间，却总在按下录制键时慢了一拍，抓到的只剩模糊的残影；而开启Pocket 3的4K/120fps高帧率慢动作拍摄，漫天飞雪的5秒钟，仿佛被拉长成一段唯美的文艺片。每一片雪花的晶莹都清晰可见，让平凡的生活碎片，瞬间充满仪式感。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_d6ded71aa6c94112befeb11c784a162a@1215450627_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_91b8d5ac96d249b3a2e5ba9206820609@1215450627_oswg8400oswg689oswg136_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在发朋友圈前，许多年轻人都会陷入近半小时的调色纠结，不是担心太假就是担心色彩太过平淡；但Pocket 3就不一样了: 自带的色彩调教让画面自然通透，原图直出就能秒发朋友圈，省去P图时间。只要稍加剪辑修饰，就能成为对标电影级的个人大片。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_a84a78cd9ba24d0fbdac6179521cd829@1215450627_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p>
  <p>对于想进阶的用户，它还提供各种大师滤镜，轻松调出高级电影感。怎么手搓一座赛博朋克之城？请看Pocket镜头——</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_3a8337e85e3944abb5dc60f5d7cd87f2@1215450627_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_0f33ddfd22a94b64ba78076d338f3f98@1215450627_oswg7544oswg689oswg136_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>萌娃、萌宠可爱但难拍：想用手机拍视频， 背景杂乱，宠物一动就失焦；有时候拍出的视频画面粗糙，像监控录像。而Pocket 3的智能跟随功能，自动跟随拍摄主体，能为拍摄者带来更好的沉浸感，享受美好时也不用一直盯着屏幕，眼睛欣赏着，镜头也自动跟随着；</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_4376944ca65b4be18d4f80fe55da8a21@1215450627_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p>
  <p>社交媒体上有用户写到：“某天突然发现Pocket能把自家毛孩子拍得更可爱”，瞬间这笔消费就值回了本。一台独立于手机的拍摄设备就是有这样的魅力——平庸的生活细节，换一个镜头，也就换了个视角，生活突然又变得灿烂了起来。每次回看，都像重新经历一次那种温暖。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_f2225ba04c7344acaec265394a62d1fd@1215450627_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p>
  <p>一个很朴素的道理：如果某个场景成为用户高频需求，那它就值得一个“专属装备”。就像最近在AI录音笔圈火爆的Plaud，当录音转文字变得和发微信一样日常，专门为它打造一个设备就变得理所应当。</p>
  <p>这个逻辑，放在生活影像记录上同样成立，甚至更早——早在2018年，大疆就敏锐地察觉到：年轻人记录生活的需求将会在未来井喷，而手机断然是无法完全承载的。存储空间告急、电量飘红、突然弹出的通知，加上并不舒适的握持体验，这些手机拍照痛点让记录本身充满焦虑，而非享受。每一个突发状况都在提醒你：它的主要定位还是一部通信工具。</p>
  <p>而当第一代Osmo Pocket应运而生时，生活记录的需求才真正被越来越多年轻人重视——<strong>大疆Pocket 3不是手机的替代品，而是专为“拍好生活”这个高频场景而生的独立工具。</strong></p>
  <p>在我们的调查问卷中，有超过60%的人体验过大疆Pocket 3，吸引他们的前三大理由分别是：小巧易携带（72.5%）、防抖稳定（62.9%）、画质好（42.8%）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_379d1172c6dc4a289f965e105e9de1d5@1215450627_oswg35482oswg801oswg911_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>真正使用时会发现，那些曾让你焦虑的问题被温柔地解决了——</p>
  <p>在<strong>画质</strong>上，Pocket 3告别了手机的“算法感”，与手机1/3英寸底不同，<strong>Pocket 3采用了专业相机才会搭载的1英寸大底</strong>，它不再依赖复杂的算法去“模拟”出夜晚的明亮，而是通过更大的传感器，像一扇更明亮的窗，让光线自己说话。于是，烛光晚餐的暖调、城市霓虹的层次，都得以最接近肉眼所见的方式被留存下来；</p>
  <p>在<strong>稳定性</strong>上，<strong>Pocket 3对标专业摄影师肩头云台，仿佛一台mini电影机</strong>，无论是追拍欢跑的萌宠，还是记录骑行中的风景，都能留下流畅的动态记录。曾经不少海外KOL掀起一阵用Pocket 3拍摄微电影的风潮，普通人也能将自己脑内的构想呈现为电影大片；</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_5f7627926ee34b1b84f441e10319a904@1215450627_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p>
  <p class="img-desc">@Blake ridder用Pocket 3拍摄微电影</p>
  <p>Pocket 3正如其名，<strong>小巧便捷、能放入口袋，携带出门随处可拍</strong>，从诞生想要记录的念头到实时记录，只需要从口袋里掏出Pocket 3，旋转屏幕，一秒开机——这也是它最有仪式感的一环体验，就像一个身份的切换开关，打开Pocket 3就像一键切换成了自己的“生活导演”，不必担心告急的手机电量和内存，让你能全然沉浸在拍摄的当下，不错过任何值得被记录的细节。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_eef18e63058046ddbcec9552057d0bb3@1215450627_oswg36503oswg801oswg873_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在调查中，年轻人也将“稳定外挂、画质升级和解放手机”列为TOP3的Pocket 3产品种草点，无论如何，一台独立的拍摄设备，放大了生活记录这一需求，给了用户更多心无旁骛、沉浸于当下创作的机会，其背后的情绪价值感是不言而喻的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_8bfcb77716344894be36c5eef00b65da@1215450627_oswg35916oswg900oswg668_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>梦回2018年，第一代Pocket诞生，那是个Vlog概念刚刚萌芽的时代。当多数人还在用抖动的手持画面记录生活时，<strong>大疆做出了一个有远见的决定——将专业的三轴机械云台微型化，创造出一个全新的“口袋云台相机”品类。</strong>这不是对市场的简单回应，而是为即将到来的视频表达时代，提前铺好了第一条专业轨道。</p>
  <p>2020年，视频已成为社交语言的核心。Pocket 2的出现也是大疆在初代开创赛道上持续深耕的证明：更广的20mm焦段让画面更有故事感，专业无线麦克风让声音更有感染力。在“生活记录”这一场景下，大疆正在为年轻人铺平道路，让普通人也能轻松拍出富有情绪张力的内容。</p>
  <p>到今天，Pocket 3已经成为社交媒体上的一种潮流符号，是年轻人心中随手拍的“影像神器”——这种品牌认知的建立不在朝夕，而是提前布局、近十年的技术积淀所得。</p>
  <p>正如大疆开创消费级无人机，将专业的天空观景位开放给普通人一样，大疆Pocket系列的诞生，也是将那套经受过考验的成熟云台技术，带给每个拥有创作欲的普通人，重塑了大众在影像记录这件事上的习惯。</p>
  <p><strong>属于专业影视领域的“电影感”，已经悄然折叠，被装进每个普通人的口袋，大疆Pocket 3让稳定、流畅、富有情感的叙事，成为人人可及的日常。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_d227d6f5efa14f938183c4835b588fef@1215450627_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p>
  <p>这种引领地位的背后，是一份执着于真实质感的硬核浪漫。在手机厂商纷纷涌向“计算摄影”、依赖算法裁切画面以换取稳定时，大疆却选择坚守物理结构的底线，Pocket 3承袭了奥斯卡级剧组标配——如影（Ronin）系列的精巧工程能力，将电影工业的专业方案浓缩进掌心，让每一帧叙事都拥有无需修饰的<strong>原生电影质感</strong>。</p>
  <p>Pocket 3让记录脱离了手机，从冰冷的数据升华为温暖的情感表达——在快节奏的社会里，很多时候人们忙于两点一线的生活，追赶社会时钟，容易忽视掉生活里那些朴素的关键时刻。在心理学上有个概念叫“情绪补偿机制”：越是在不确定性的环境里，年轻人更愿意去寻求当下可感知、能获得即时反馈的<strong>情绪回报</strong>。</p>
  <p><strong>一件更具质感格调的专业影像设备就是一种对自我的小馈赠。</strong>在它的陪伴下，每个人都能以导演的视角重新审视自己的生活，挖掘“电影感”的生活细节，正逐渐成为普通人治愈自我、重建生活秩序感的“情绪出口”。拿起Pocket 3一键旋屏，不止是切换了视角，也是切换了人生舞台的主体，让每个被生活压迫的年轻人角色翻转，在创作中感受到主体性与情绪愉悦。</p>
  <p><strong>它是一种生活态度的宣告：我珍视我的生活，我值得用更好的方式记录它。</strong></p>
  <p>平凡的日常也可以瞬间“电影化”，每个普通人也都能透过Pocket 3，将自己的生活变成一部电影。那些被郑重记录下的、4K/60帧的鲜活记忆，不仅是社交媒体分享的素材，更是留给自己未来的一份无比珍贵、可以反复回味的幸福瞬间。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3660352810378112</id>
            <title>马斯克停产两大旗舰，营收首次滑铁卢，特斯拉All in 机器人和AI</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3660352810378112</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3660352810378112</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Jan 2026 12:01:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_de370f19d4834e27bb624c57cdec95aa@000000_oswg316071oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>论画饼讲故事的能力，特斯拉无出其右。</p>
  <p>今日凌晨，特斯拉发布了2025年第四季度财报，数据堪称惨淡：营收249.01亿美元，同比下降3%；GAAP净利润仅8.4亿美元，<strong>同比暴跌61%</strong>。</p>
  <p>放眼全年，情况同样严峻，总营收948.27亿美元，同比下降3%——这是特斯拉有史以来<strong>首次出现年度营收下滑</strong>；全年净利润仅37.94亿美元，相比2024年全年，净利润接近“腰斩”，同比下滑46%。</p>
  <p>然而，市场却给出了截然相反的反应，财报公布后，特斯拉股价盘后一度逆势上涨3%。</p>
  <p>其实特斯拉财报发布前夕，海外科技研究机构Futurum的首席市场策略师Shay Boloor就曾预测过，特斯拉财报可能会“很难看”，但股价未必会受影响。</p>
  <p>因为在其看来，特斯拉已经不仅仅是一家汽车公司，投资者关注的是自动驾驶汽车和经过人工智能训练的机器人，马斯克透露的有关特斯拉Robotaxi业务的细节，可能比财报本身更为重要。</p>
  <p>特斯拉长期AI叙事的能力，能为短期的业绩表现弥补差距，Robotaxi、Optimus、xAI等方面的进展也为估值走高提供了无限的想象空间。</p>
  <p>这种“业绩越跌，股价越涨”的悖论，资本到底在赌什么？</p>
  <h2><strong>跟Model S/X 说再见</strong></h2>
  <p>没有意外的，这次的特斯拉季度财报电话会议和以往一样，重点围绕特斯拉在AI上的叙事展开。</p>
  <p>会议上，马斯克用大量的篇幅介绍了Optimus人形机器人、自动驾驶、Robotaxi、XAI等方面的进展，而在目前核心的汽车业务上，选择性淡化，甚至收缩。</p>
  <p>为了给Optimus人形机器人的规模化生产让步，马斯克宣布，预计下个季度将逐步减少Model S和X的生产，并在<strong>下个季度基本停止Model S和X的生产</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_accff1db77e6461fbd532b56249b0db7@000000_oswg534840oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“我有点难过，但现在是时候让Model S/X项目光荣退役了，因为我们正真正迈向一个以自动驾驶为基础的未来。”</p>
  <p>这也意味着，曾经最先为特斯拉开拓疆土的两款功勋旗舰车型，就此落下帷幕。</p>
  <h3><strong>Optimus最大的竞争来自中国</strong></h3>
  <p>来不及多余的伤感铺垫，马斯克就为接下来的2026年定下基调，明确表示，2026年将是巨额投资支出的一年，预计资本支出将<strong>超过200亿美元</strong>（约合人民币1390亿元）。</p>
  <p>具体而言，大部分的资金将会主要注入到六大领域，分别为锂精炼厂、LFP电池工厂、扩大Cybercab规模、Semi生产、一座新的Megafactory工厂以及量产Optimus。</p>
  <p>其中，量产Optimus作为特斯拉最新公司使命“<strong>创造惊人的丰裕</strong>”中的核心叙事，也是这次电话会议上占据篇幅最长的话题之一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_7875e83c56b04e5f83b5ab86e002576f@000000_oswg429425oswg1000oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>马斯克表示，第三代 Optimus，将于几个月后正式亮相，这一代也马斯克被定义为“首个为大规模生产设计”的型号。</p>
  <p>这一代的能力能强到什么地步？按照马斯克的说法，他可以<strong>通过观察人类行为来学习</strong>。为它演示一项任务，或者口头描述一项任务，甚至给它看一段视频，它就能执行该任务。</p>
  <p>目前，特斯拉正在筹建首条生产线，为量产做准备，目标在2026年底前启动生产，远期规划是年产能达100万台。</p>
  <p>但他同时也给过热的市场预期泼了冷水，坦言Cybercab和Optimus的初期生产将“极其缓慢”，之后才会逐渐加速。慢到什么地步，马斯克预计在<strong>今年年底之前Optimus生产量都不会有什么实质性的变化</strong>。</p>
  <p>也正因如此，Optimus的生产线将会取代弗里蒙特工厂中Model S和X的生产线，马斯克还表示，如果您有兴趣购买Model S或X，现在正是下单时机，当然，即便是停产了，“只要用户仍在使用这些车辆，我们会持续提供支持“ 马斯克说道。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_bae854961e4848d9a48c3a4467d08674@000000_oswg235863oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>值得一提的是，临近会议最后，马斯克在回答投资者提出的有关人形机器人竞争的问题是，对中国企业表示了高度的肯定。</p>
  <p>其认为，在人形机器人领域，<strong>特斯拉最大的竞争对手毫无疑问将来自中国</strong>。“我一直觉得很多人有些低估了中国。中国是另一个层级的对手。中国在规模化制造方面极其出色，在AI方面也相当强，一些开源的AI模型都相当不错，马斯克甚至表示，除了中国以外，看不到其他显著的竞争对手</p>
  <h3><strong>未来只会生产自动驾驶车</strong></h3>
  <p>除了第三代的Optimus机器人，还有被马斯克视为FSD商业化终极形态的Robotaxi。</p>
  <p>如今特斯拉的Robotaxi已在奥斯汀的有限范围内开展无安全员的付费载客服务，接下来，2026年上半年要将服务覆盖到美国多个城市，包括得州的达拉斯和休斯顿、亚利桑那州的凤凰城、佛罗里达州的迈阿密、奥兰多和Tampa、内华达州的拉斯维加斯等。</p>
  <p>更理想的目标是，预计年底前，在获得监管批准的前提下，完全自动驾驶车辆将覆盖<strong>美国大约四分之一甚至一半</strong>的地区。</p>
  <p>一直在讨论的“车主车辆共享计划”也将会实现，即提供类似Airbnb的灵活加入/退出机制，通过将他们的汽车出租给车队所赚取的收入，超过他们支付给特斯拉的租赁费用。在马斯克看来这相当于“免费拥有一辆特斯拉，顺便还能赚钱”。</p>
  <p>专门为Robotaxi设计的双座Cybercab，马斯克也确认将在<strong>2026年4月份</strong>启动规模化生产，还特别强调没有方向盘和踏板，并计划在年底前将车队规模扩大到1000辆。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_c6eea2510ee34da7809be60e66c4c787@000000_oswg582895oswg1000oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同样，量产爬坡进度也会像机器人那样遵循S曲线，起步很慢，然后呈指数级增长，接着进入线性增长阶段，最后达到饱和。马斯克预计随着时间推移，CyberCab的产量将远远超过特斯拉所有其他车型的总和。</p>
  <p>更重要的是，特斯拉在这次财报中首次披露了FSD订阅人数，目前全球付费客户已接近<strong>110万</strong>。其中，近70%为一次性买断，按照总计890万的汽车交付量计算的话，那么FSD的渗透率大约在12%。</p>
  <p>不过，对于新版本 FSD 和即将实现的更多新能力，马斯克并未在电话会上披露任何消息。马斯克明确表示，未来会有比CyberCab更大的车型，同样是为完全自动驾驶设计的，而且以后“未来唯一生产的只会是自动驾驶汽车”。</p>
  <p>包括未来的Cybertruck，马斯克认为城市内或几百英里范围内的本地货物运输，自动驾驶的Cybertruck对此会非常有用。</p>
  <p>除了一个例外，就是下一代电动跑车Roadster，马斯克表示会在今年4月份首次亮相，还称其“超乎想象”。</p>
  <h3><strong>AI 5决定生死存亡</strong></h3>
  <p>而支撑机器人、FSD和Robotaxi是AI 算力，在这个基础上，<strong>AI芯片</strong>的制造也是关键了。</p>
  <p>马斯克直言，如果 AI 5搞不定，Optimus 就是个摆设。这不是成本问题，这对特斯拉来说是关乎存亡的问题。</p>
  <p>所以，“完成AI5芯片设计并确保它是一款伟大的芯片，可以说是目前最关键的事情“，其表示，自己在芯片上的投入比目前特斯拉任何其他事务都要多。几乎整个周六和每周二的大部分时间都花在这上面。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_a33220b818da49388a8f978e10799865@000000_oswg349489oswg1080oswg566_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>特斯拉正在 Gi­ga Te­x­as 建设 Co­r­t­ex 2以提升 AI 训练算力；2026 年上半年，特斯拉要把德州现场算力规模翻倍（以 H100 等效计算）。并计划于2027年、2028年分别量产AI 5和AI 6自动驾驶推理芯片。</p>
  <p>此前，马斯克曾表示如果未来代工芯片数量仍然不够，可能需要建立一个特斯拉Terrafab，目标是达到至少每月10万片晶圆起步的规模。</p>
  <p>在此次财报电话会上，马斯克再次提及该计划。他表示，未来3-4年，特斯拉增长的首要瓶颈不是需求，而是 AI 逻辑芯片和存储芯片的产能。</p>
  <p>为了突破未来 3-4 年的发展制约，马斯克称特斯拉将在<strong>本土打造一座超大型芯片制造工厂（Terafab）</strong>，专门用来生产特斯拉芯片，覆盖逻辑芯片、存储芯片、封装等多个环节。“我们需要一个非常大的工厂，这将是我们自给自足的重要一步。”。</p>
  <p>同时他还强调，现有供应商，包括台积电、三星和美光，无法供应特斯拉所需的芯片，引发了对地缘政治风险的担忧。他强调，建立内部芯片工厂对于避免供应限制至关重要。</p>
  <h2><strong>割裂的业绩</strong></h2>
  <p>与电话会议上马斯克所呈现的宏大叙事“极度割裂”的是，特斯拉所正在展现的业绩表现。</p>
  <p>2025年第四季度，特斯拉季度营收为249.01亿美元，约合人民币1730亿元，较上年同期的257.07亿美元，同比下降约3%，但净利润仅为<strong>8.4亿美元</strong>，约合人民币58亿元，同比下降约61%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_dbfda3ba0d714bbb9109871e25ad77b7@000000_oswg227026oswg1080oswg590_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>范围扩大到全年，情况更加严峻，其总营收948.27亿美元，同样也是同比下降3%，这还是特斯拉有史以来首次出现年度营收下滑，全年净利润也出现大幅缩水，仅37.94亿美元，相比2024年全年，<strong>净利润接近“腰斩”</strong>，同比下滑46%。是近五年新低。</p>
  <p>利润暴跌的根源，在于特斯拉曾经的印钞机——核心汽车业务失速明显。</p>
  <p>2025年第四季度，特斯拉在全球交付了41.8万辆汽车，同比下降16%。整个2025年，累计交付量为163.6万辆，同比下降8.6%。这也是特斯拉历史上，首次出现年度交付量下滑，全球电动车销冠的宝座也被比亚迪夺走。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_45745de008f64bed8711ad11fbfc52c3@000000_oswg59330oswg960oswg205_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了作为销售主力的Model 3和Model Y，其他车型都没能撑起拉动增长的重任，第四季度，包含Cybertruck、Model S和Model X在内的“其他车型”类别总交付量约为1.2万辆，同比下降51%。</p>
  <p><strong>销量有限其生产复杂度高</strong>，当前汽车业务承压的情况下，这或许也是马斯克将Model S和Model X停掉的原因。</p>
  <p>进一步量化到营收上，第四季度，汽车业务营收为176.93亿美元，同比下降11%；全年汽车业务收入695.26亿美元，同比下降10%，虽然汽车业务依然贡献了超过七成的收入，但其占总营收的比重已从2021年的88%高位回落至约73%。</p>
  <p>至于业绩暴跌的理由，特斯拉也描述为，这主要是因为车辆交付量下降和监管信用收入减少。此外，AI及其他研发项目带来的运营支出增长、关税上升等因素进一步降低了利润。财报显示，2025年特斯拉营业费用为127.4亿美元，同比增长了23%。</p>
  <p>不过，特斯拉的全年财报并非完全没有亮点。</p>
  <p>作为特斯拉财报核心指标之一的毛利率表现则显著优于市场预期。第四季度，特斯拉毛利率同比提升3.8个百分点至<strong>20.1%</strong>，远超市场预期的17.1%，并且时隔十一个季度重返20%以上，为两年来最高点。</p>
  <p>即便是扣除碳积分收入后的汽车毛利率也同比提升4.3个百分点至17.9%。</p>
  <p>而且，特斯拉的能源发电与存储业务板块相比于汽车业务表现尤为惊艳，2025年第四季度，特斯拉能源业务营收冲到了38.37亿美元，同比激增25%，能源存储部署量也达到创纪录的14.2吉瓦时，同比增长约29%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_7d465c82caa54d47a317f02d7116ea18@000000_oswg84399oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更惊人的是全年的表现，营收达到127.71亿美元，同比暴涨27%，成为公司增长最快的板块。它的盈利能力同样强悍，季度毛利润历史上首次突破11亿美元，并且实现了<strong>连续第五个季度创下利润纪录</strong>。</p>
  <p>此外，特斯拉服务及其他业务营收也达到了125.30亿美元，同比增长19%，可以这么说，除了核心的汽车业务表现拉胯外，其他板块的表现都有亮点。</p>
  <p>截至2025年第四季度末，特斯拉现金、现金等价物及投资总额也达到441亿美元（约合人民币3063亿元），环比增加24亿美元，为马斯克口中“宏大叙事”的扩张提供了充足的余粮。</p>
  <p>其实从财报和马斯克的发言来看，不难发现，<strong>2026年，会是验证特斯拉能否成为“AI超级帝国”的关键一年</strong>。</p>
  <p>这种情况下，或许就是资本为什么选择性地忽略传统业务的疲软，将目光投向马斯克口中的那个由AI、机器人、完全自动驾驶构成的未来叙事的原因。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MTc3NjgxNQ==&amp;mid=2247547332&amp;idx=1&amp;sn=1edaa4d5104fb568181f981c4d452705&amp;chksm=ceabfefd6f590e3a8bb15b11222b5f01feb790bc6b0a376ce46f4a4bef30f0cc9f9b94f9f66c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“超电实验室”（ID：SuperEV-Lab）</a>，作者：王磊 王磊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3660382595818116</id>
            <title>黄仁勋密集走访北上深，意欲何为？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3660382595818116</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3660382595818116</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Jan 2026 11:06:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_f3d804243bfc4bd89f82675d485ac073@46958_oswg722873oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>‍‍‍&nbsp;</p>
  <p>黄仁勋穿着那件标志性的黑色皮夹克，在上海浦东陆家嘴附近一个普通社区菜市场里，大口吃着耙耙柑，还买了一大袋。周围迅速围上来的顾客举着手机拍摄，这一幕很快传遍了中国社交媒体。这位英伟达创始人兼CEO的春节中国行拉开序幕。</p>
  <p>与去年不同，今年他的行程显得“偷偷高调”——先逛上海菜市场，后到北京王府中环商圈用餐，最后一站深圳的牛肉火锅店也留下了他的足迹</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_071a2a06f2334c098abb88cbe0dfbc12@46958_oswg589860oswg747oswg684_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>没有铺天盖地的通稿与高调演讲，这位“AI教父”悄然穿梭于上海、北京、深圳三座核心城市，既在菜市场、火锅店留下烟火气身影，也低调走进办公室、闭门会见客户与供应商，与往年判若两人。</p>
  <p>2025年，黄仁勋曾三次高调来华，公开演讲、新品发布牵引全球目光；而2026年这场新年首访，全程对媒体封闭，官方未发一字通稿，就连敏感的H200芯片话题也刻意回避。在中美科技博弈深水区、全球AI算力格局重塑的关键节点，这份异常低调背后，藏着英伟达的战略考量与中国市场的未来走向。</p>
  <h2><strong>01&nbsp;从菜市场到办公楼</strong></h2>
  <p>2026年1月23日，黄仁勋悄然抵达上海，拉开新年中国行序幕。这场行程紧凑精准，围绕“内部凝聚+客户维系+产业链沟通”三大核心，无一丝冗余。1月24日，他到访英伟达上海新办公室，未邀媒体，仅与中国区员工座谈，鼓励技术人员多“思考”少“跟随”，以亲自到访的方式传递“重视中国市场”的信号，为不确定性中的团队注入信心。</p>
  <p>随后，他辗转三座城市，聚焦三类闭门活动：</p>
  <p>一是分公司年会，称赞DeepSeek等中国开源模型的实力，坦言其倒逼英伟达加速创新；二是与阿里、腾讯、百度、字节跳动等巨头闭门会谈，聚焦算力供应、软件优化等合作，回避敏感芯片话题；三是出席供应商答谢会，维系供应链纽带——中国既是英伟达核心市场，也是其重要供应链基地。</p>
  <p>此次行程的低调贯穿始终，无公开演讲、无新品发布、无官方照片，消息均来自现场零星分享。正如科技观察人士所言，这是一场“潜行式调研”，不张扬却每一步都踩在关键节点。截至1月29日下午四点，行程接近尾声。</p>
  <p>这份刻意“低调”，恰恰映照出英伟达的两难：一边是美国对H200芯片对华销售的有限放开，一边是中国市场的潜在设限；一边想守住核心市场，一边要应对国产替代竞争。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_95511fd9711545ad9271b997cd6f1290@46958_oswg377685oswg1080oswg589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>02&nbsp;老黄此行，目的有三</strong></h2>
  <p>结合当前地缘政治与市场格局，黄仁勋的每一步都有明确战略意图，其核心目的绝非单纯推销芯片，而是解决三个更关键的问题。</p>
  <p>第一个目的，<strong>是稳军心、固基本盘，安抚客户与团队焦虑</strong>。过去一年，美国对华AI芯片出口管制持续升级，英伟达在华营收承压，国内客户因担心断供，纷纷转向国产芯片、减少长期依赖或布局自主算力方案。中国曾贡献英伟达近四分之一营收，数据中心业务占比最高超20%，是全球增长最快的核心市场，失去这一市场对其打击致命。黄仁勋亲自到访，对员工稳士气、防人才流失，对客户承诺“法律框架内提供稳定算力”，推动软件优化等替代方案，本质是一次情感维系与信心喊话。</p>
  <p>第二个目的，<strong>是摸红线、为后续布局铺路</strong>。2026年初，美国有条件批准H200芯片对华销售，但附加高额关税与严苛审查，交付周期大幅延长；同时，中国或对其用途施加额外限制。这种双向限制让英伟达陷入两难，此次低调来华，核心是摸清规则：与产业决策者、监管机构非正式沟通，明确合作边界；与客户对接，了解其采购需求与顾虑，收集信息以制定合规稳妥的策略。回避敏感话题并非逃避，而是规则未明前的务实策略，毕竟“合规”是在华生存的前提。</p>
  <p>第三个目的，<strong>是应对国产替代</strong>，布局“后硬件销售时代”。黄仁勋清楚，高端AI芯片对华销售长期将持续收窄，美国出口管制与中国国产替代双重挤压硬件销售空间。华为昇腾等国产芯片性能、生态快速提升，已大规模替代中低端产品，部分高端领域实现突破；海光信息、寒武纪等厂商，在政企领域完成中低端推理产品覆盖，互联网大厂“混合架构”中，国产芯片在推理端负载接近50%。</p>
  <p><strong>让老黄焦虑的是，国产软件生态正在崛起。</strong>英伟达的核心护城河CUDA平台，正遭遇华为CANN软件栈等产品的冲击，大模型迁移门槛降低，部分国产厂商甚至针对国产硬件做原生优化，削弱CUDA优势。若中国企业习惯非CUDA生态，英伟达可能永久性失去中国市场。因此，黄仁勋此行重在探路，计划加大软件生态、开发者服务、行业解决方案的投入，从“卖硬件”转向“软硬件一体化生态服务商”。而逛菜市场、吃火锅的接地气举动，也是公关策略，拉近与中国公众距离，缓解国产替代情绪。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_953c93ef8c3343aa960db8cb68b8022e@46958_oswg720234oswg1080oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>03&nbsp;英伟达现状：暗藏隐忧</strong></h2>
  <p>表面上，英伟达仍是全球AI芯片绝对霸主，市值、营收、利润屡创新高。2025年的三季报显示，营业总收入1478.11亿美元，净利润771.07亿美元，全球AI芯片市场份额高达90%，高端训练芯片几乎无竞争对手，业务已延伸至软件、云端、自动驾驶等领域，试图打造全产业链AI帝国。</p>
  <p>但<strong>光环之下，隐忧凸显。</strong></p>
  <p>其一，业务结构单一，过度依赖AI芯片与中国市场。核心营收来自AI芯片，一旦行业降温、政策受限，营收将大幅下滑；而中国市场的不确定性，正成为其最大软肋，随着国产芯片崛起，英伟达议价能力持续下降。</p>
  <p>其二，地缘政治风险升级，合规成本激增。中美博弈下，美国每一次政策调整都冲击其中国业务，英伟达被迫投入大量资金研发合规芯片、调整供应链，2025年合规成本同比增长超35%，因出口管制损失营收超100亿美元，陷入“两头不讨好”的两难。</p>
  <p>其三，市场竞争加剧，垄断地位受挑战。英特尔、AMD等国际巨头加速布局AI芯片，抢占市场份额；华为昇腾2025年底市场份额超15%，在政企领域大规模应用，海光、寒武纪等挤压中低端市场。同时，CUDA生态优势弱化，国产软件工具降低迁移门槛，越来越多开发者转向国产生态，进一步动摇其垄断根基。</p>
  <p>当前的英伟达，如同“站在悬崖边的巨人”，中国市场既是必守的核心阵地，也是最大变数，这正是黄仁勋低调来华的核心原因。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_83b59cb3f7a144848eed21ec09f78cf3@46958_oswg454719oswg1080oswg577_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>04&nbsp;中国芯片市场</strong></h2>
  <p>黄仁勋重视中国市场，核心在于中国是全球最大芯片消费市场，也是最具潜力的市场，AI产业驱动需求旺盛，国产替代加速推进，机遇与挑战并存。</p>
  <p>从需求来看，有研究报告分析，2025年中国芯片市场规模达1.8万亿元，占全球35%以上；AI芯片市场3800亿元，同比增长45.2%，远超全球平均水平。需求主要集中在三类领域：AI领域，300余个备案大模型的训练迭代，需要大量高端芯片；消费电子领域，终端产品升级带动中低端芯片稳定需求；工业、汽车领域，车规级芯片市场规模达1200亿元，同比增长38.5%，成为新增长点。</p>
  <p>但进口依赖仍较严重，2025年芯片进口4300亿颗、金额3200亿美元，高端AI芯片、车规级芯片进口依赖度超90%，高端训练芯片几乎全靠进口。不过，需求结构正持续优化，国产芯片采购需求增加，高端芯片需求占比提升，市场向“高端化、多元化”转型，既给国产厂商机遇，也给英伟达带来挑战。</p>
  <p><strong>从发展现状来看，国产替代加速，自主自强成为主旋律。</strong>中国将半导体列为国家战略产业，2025年研发投入达2100亿元，出台算力券、税收减免等扶持政策，上海更是推出100亿元AI产业支持方案。截至2025年底，国产芯片市场份额达28%，中低端逻辑、存储芯片替代率超50%；AI芯片领域，华为昇腾、海光等厂商产品性能逼近国际水平，市场份额超18%，国产软件生态协同发展，降低大模型迁移门槛。</p>
  <p>同时，全产业链布局逐步完善，从设计、制造到封装测试，再到设备、材料，已形成完整链条，中芯国际实现14nm量产、7nm突破，支撑中低端芯片产业化。</p>
  <p>但挑战仍突出：核心技术“卡脖子”，光刻机等高端设备材料几乎全进口；研发投入不足，中国整个半导体产业研发投入，不及英伟达一家公司；高端人才短缺，制约产业发展。尽管如此，新兴产业需求、国产替代空间、政策与市场支撑，仍让中国芯片产业充满机遇，未来必将成为全球芯片产业重要一极。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_d685abfe067f4fa9b535be7ea98c390d@46958_oswg1037759oswg1080oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>05&nbsp;结语</strong></h2>
  <p>黄仁勋的低调中国行，是全球科技博弈下国际巨头挣扎与中国市场变局的缩影。他的谦卑、低调不是退缩，而是务实选择，在夹缝中求生存、在变局中寻机遇，平衡市场、竞争与政策红线。</p>
  <p>对英伟达而言，中国市场不可或缺，但维持垄断地位已愈发困难。未来唯有加快转型，打造软硬件一体化生态，或深化本土化合作，才能守住市场；否则终将被国产替代浪潮淘汰。对中国芯片市场而言，此次到访是机遇也是警醒：与英伟达合作可获取先进算力，推动AI产业发展，但自主自强仍任重道远，不能放松核心技术研发与国产替代步伐。</p>
  <p>事实上，此次行程最核心的启示是“合作与竞争并存”。全球科技一体化背景下，技术割裂不利于产业发展，但核心技术绝不能依赖进口。未来，中国芯片市场将呈现“合作共赢、自主自强”的格局，既要借鉴国际先进经验，也要坚持自主创新。</p>
  <p><strong>最新消息，黄仁勋在中国大陆的的行程已结束。</strong>但其一举一动已预示：中国芯片市场的变局不可逆转，国产替代浪潮势不可挡，全球芯片格局将因中国崛起发生深刻改变。</p>
  <p>黄仁勋依然穿着那件标志性的黑皮夹克，笑容温和，在菜市场、餐厅和办公室之间穿梭。</p>
  <p><strong>每个人都知道，这个看似轻松的中国行背后，是一场关于万亿市场的激烈角逐与暗战。</strong></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/1JJV9ZR-ySwEjBcUT3nXCg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投行圈子”</a>，作者：投行大师姐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3660338588050310</id>
            <title>2026 年，商业变革者将面对什么？a16z 的最新趋势观察</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3660338588050310</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3660338588050310</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Jan 2026 10:56:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>作为全球最具影响力的风险投资机构之一，Andreessen Horowitz（a16z）长期站在技术演进与产业变革的交汇处。每年年末，a16z 都会邀请旗下不同投资团队与合伙人，从各自深度参与的一线领域出发，提出他们对「下一年商业变革者将要应对的最大问题」的判断。</p>
  <p>BIG IDEAS 2026，正是这组判断的集中呈现。它并非对单一技术的预测，而是对一整套正在成型的新范式的描绘，覆盖了从 Agent-native 基础设施、多模态内容创作、多人协作型 AI，到个性化系统、AI-native 教育与研究形态等多元内容。</p>
  <p>本文基于 a16z BIG IDEAS 2026 三个部分的内容，筛选并编译出其中<strong>与 AI 能力范式、产业落地与教育形态演进相关的观点</strong>，试图勾勒出 2026 年技术系统可能呈现的整体轮廓。</p>
  <h2><strong>垂直AI从信息检索与推理，走向「多人模式」Alex lmmerman</strong></h2>
  <p>AI 推动垂直行业软件实现了前所未有的增长。医疗、法律、住房领域的公司在短短几年内就达到了年化收入 1 亿美元以上，金融与会计领域紧随其后。演进路径大致经历了两个阶段：早期以信息检索为主（找到、提取、总结），而到了 2025 年，推理能力开始成为关键（例如 Hebbia 分析财报并构建模型，Basis 跨系统对账，EliseAI 诊断维护问题并调度供应商）。</p>
  <p><strong>2026 年垂直 AI 将解锁「多人模式」。</strong>垂直软件拥有行业特定的界面、数据与集成能力，但垂直行业的工作本质上是多方协作的。如果智能体要真正代表劳动，它们就必须协同工作。从买卖双方，到租户、顾问和供应商，每一方都有不同的权限、流程与合规要求，只有垂直软件才能理解。</p>
  <p>如今，各方往往各自孤立地使用 AI，导致没有授权的交接：分析购置协议的 AI 并不会与 CFO 的模型调整沟通，维护 AI 也不知道现场人员向租户作出了什么承诺。多人模式通过跨角色协调来解决这一问题：将任务路由给功能专家、保持上下文一致、同步变更。对手方 AI 可以在既定参数内协商，并将不对称情况标记给人类审查；高级合伙人的批注还能反向训练整个系统。由 AI 执行的任务将以更高成功率完成。</p>
  <p>当价值来自多人与多智能体协作时，切换成本随之上升。此前 AI 应用一直难以建立的网络效应，将在此显现——协作层本身成为护城河。</p>
  <h2><strong>第一所Al-native大学Emily Bennett</strong></h2>
  <p>到 2026 年，我们预计将看到第一所 AI-native 大学 的诞生——一所从底层围绕智能系统构建的教育机构。</p>
  <p>过去几年，高校已经在 AI 辅助评分、辅导与排课方面进行尝试，但现在正在浮现的是更深层的变革：一个能够实时学习与自我优化的学术有机体。</p>
  <p>设想这样一所大学：<strong>课程、学业指导、科研协作，乃至校园运营，都基于数据反馈循环持续自适应。</strong>课程表自动优化，阅读清单每日更新并随最新研究重写，学习路径根据学生的节奏与情境实时调整。</p>
  <p>我们已经看到前兆。亚利桑那州立大学（ASU）与 OpenAI 的全校合作，催生了数百个 AI 驱动的教学与管理项目；纽约州立大学（SUNY）已将 AI 素养纳入通识教育要求。这些都是更深层部署的基石。</p>
  <p>在 AI-native 大学中，教授将成为学习架构师：策划数据、调优模型，并教会学生如何质询机器推理。评估方式也将随之改变，抄袭检测与封禁让位于 AI 感知型评价——不再评判学生是否使用 AI，而是评判他们如何使用 AI。这意味着，透明且审慎的AI应用将取代「一刀切」的简单禁止，成为新的标准。</p>
  <p>当各行各业都在为能够设计、治理并与 AI 系统协作的人才而苦恼时，这类大学将成为新经济的人才训练场，培养精通系统编排的毕业生，助力劳动力结构的快速转型。这所 AI-native 大学，将成为新经济的核心人才引擎。</p>
  <h2><strong>Agent-native 基础设施成为「基本配置9」 Malika Aubakirova</strong></h2>
  <p>到 2026 年，基础设施面临的最大冲击不一定来自外部竞争者，而更可能来自企业内部工作负载的变化：<strong>系统正在从「面向人类、低并发、相对可预测」的访问模式，转向「由智能体驱动、递归式触发、突发且大规模」的新型负载。</strong></p>
  <p>当今的企业后端系统是围绕「人类一次操作—系统一次响应」的 1:1 模式构建的。它并不是为一个智能体目标在毫秒级别拆解并触发数千个子任务、数据库查询和内部 API 调用而构建的。因此，当智能体试图重构代码库或处理安全日志时，在传统数据库与限流机制看来，它更像异常流量甚至类似 DDoS （一种通过海量计算机同时发送请求，使目标服务器瘫痪的网络攻击）的压力测试。</p>
  <p>为智能体构建系统，意味着需要重新设计控制平面。我们将看到 「Agent-native」 基础设施的崛起：将「惊群效应」（指当多个进程/请求被同时唤醒去竞争同一资源，但最终只有一个能成功，其余则空转浪费的系统低效现象）视为默认状态，大幅缩短冷启动时间，压缩延迟波动，并将并发上限提升数个数量级。真正的瓶颈转向了协调问题——路由、锁、状态管理，以及在大规模并行执行中的策略执行。最终具备竞争力的，往往是那些能够承受高频工具调用与复杂并发协调的平台。</p>
  <h2><strong>创意工具走向多模态Justine Moore</strong></h2>
  <p>我们已经具备用 AI 讲故事的基本能力：可以生成声音、音乐、图像和视频。但只要超出一次性短片的范畴，想稳定地产出符合预期的内容仍然耗时、反复、甚至难以实现——尤其是当创作者希望拥有接近传统导演那样的控制力时。</p>
  <p>一个直观的问题是：为什么我们不能给模型输入一段 30 秒的视频，让它在同一场景里继续推进情节，加入一个基于参考图像与声音生成的新角色？或者让同一段内容以不同机位重新呈现，或让画面运动对齐某段参考视频？</p>
  <p><strong>2026 年，将可能是 AI 真正实现多模态的一年。</strong>无论你手中有什么形式的参考内容，都可以将其提供给模型，与之协作创作新内容，或对现有场景进行编辑。我们已经看到一些早期产品出现，如 Kling O1 （由快手推出的「大一统」多模态 AI视频模型，支持通过文本、图像等多种指令直接编辑视频内容）和 Runway Aleph（Runway 推出的下一代 AI 视频模型，通过对话式指令实现流畅、一致的角色与场景编辑），但仍有大量工作有待完成，模型层与应用层都需要持续创新。</p>
  <p>内容创作是 AI 最具杀伤力的应用场景之一，我预计将看到多个成功产品诞生，覆盖从表情包创作者到好莱坞导演的不同用户群体。</p>
  <h2><strong>走进视频的一年 Yoko Li</strong></h2>
  <p>到 2026 年，视频将不再只是被动观看的内容，而会变成一个我们可以真正「进入」的空间。视频模型终于能够理解时间、记住已经呈现的内容、对我们的行为作出反应，并以接近物理世界的方式保持连贯性。</p>
  <p>这些系统不再只是生成零散的几秒画面，而是能够在足够长的时间内维持角色、物体与物理规则，使行动产生意义、后果得以展开。这一转变让视频成为一种可以被「构建」的媒介：机器人可以在其中训练，游戏可以持续演化，设计师可以进行原型设计，智能体可以通过实践学习。最终呈现的，不再像一个片段，而更像一个「活的环境」，开始弥合感知与行动之间的鸿沟。我们第一次真正感到，自己可以栖居于所生成的视频之中。</p>
  <h2><strong>AI应用中「屏幕时间KPI」的终结Santiago Rodriguez</strong></h2>
  <p>在过去 15 年中，无论是消费级还是企业级应用，屏幕时间一直是衡量价值交付的最佳指标：Netflix 的观看时长、医疗 EHR 中的点击次数，甚至是 ChatGPT 的使用时间。</p>
  <p>随着我们走向基于结果定价、并能更好对齐供需双方激励的未来，屏幕时间指标将率先被抛弃。现实中这一变化已经出现：我在 ChatGPT 上运行 DeepResearch 查询时，几乎没有屏幕停留，却获得了巨大的价值；Abridge 自动记录医患对话并完成后续流程，医生几乎不看屏幕；Cursor 自动完成整个应用开发，工程师已在规划下一轮功能；Hebbia 从上百份公开文件中生成路演材料，这类工具正在把分析师从高强度重复劳动中释放出来。</p>
  <p>挑战在于，应用每用户可收费多少，将需要更复杂的 ROI 衡量方式。医生满意度、开发者效率、金融分析师的身心状态以及消费者幸福感，都会随着 AI 应用而提升。能够用最简单方式讲清 ROI 的公司，将持续跑赢竞争对手。</p>
  <h2><strong>世界模型成为叙事焦点 Jonathan Lai</strong></h2>
  <p>到 2026 年，由 AI 驱动的世界模型将通过交互式虚拟世界和数字经济，彻底重塑叙事方式。像 Marble（World Labs）和 Genie 3（DeepMind）这样的技术，已经能够根据文本生成完整的 3D 环境，用户可以像在游戏中一样探索。</p>
  <p>随着创作者采用这些工具，全新的叙事形式将出现，甚至可能演化为「生成式 Minecraft」，由玩家共同构建不断演进的宇宙。这些世界可将游戏机制与自然语言编程结合，例如直接指令：「创建一支画笔，让我触碰的一切都变成粉色。」</p>
  <p><strong>世界模型将模糊玩家与创作者的边界，使用户成为动态共享现实的共同作者。</strong>互联的生成式多重宇宙可能出现，不同题材并存，数字经济在其中繁荣。除娱乐外，这些世界还将成为训练 AI 智能体、机器人，乃至 AGI 的高价值模拟环境。世界模型的崛起，不只是新玩法，而是一种全新的创意媒介与经济前沿。</p>
  <h2><strong>「属于我的一年」Joshua Lu</strong></h2>
  <p>2026 年将成为「我的一年」——<strong>产品停止为大众批量生产，而开始真正为「你」而打造。</strong></p>
  <p>这一趋势已随处可见。在教育领域，像 Alphaschool 这样的公司正在打造 AI 导师，根据每个学生的节奏与兴趣调整教学方式，让每个孩子都能获得匹配自身的教育体验；在过去，这种个性化关注只有在每名学生投入数万美元辅导费用的情况下才可能实现。</p>
  <p><strong>在健康领域，</strong>AI 正根据个体生物特征设计每日补剂组合、训练计划与饮食方案，无需私人教练或实验室。</p>
  <p><strong>在媒体领域，</strong>AI 让创作者能够将新闻、节目和故事重混为符合你个人兴趣与语气的内容流。</p>
  <p>上一个世纪最伟大的公司，赢在找到「平均用户」。</p>
  <p>下一个世纪最伟大的公司，将赢在找到「平均值中的个体」。</p>
  <p>2026 年，世界将停止为所有人优化，转而为你优化。</p>
  <h2><strong>加速科学发现Oliver Hsu</strong></h2>
  <p>随着模型能力在多模态上的持续提升，以及机器人操控能力不断进步，团队将加速推进「自主科学发现」的探索。这两条技术路径叠加，将催生能够闭环完成科学发现的自主实验室——从提出假设、设计实验并执行，到推理、产出结果，并迭代下一轮研究方向。</p>
  <p>构建这类实验室的团队将具备强跨学科属性：<strong>融合 AI、机器人、物理与生命科学、制造、运营等多方面专长，</strong>通过「熄灯实验室（lights-out labs）」（指的是一个无需人工值守、全程由自动化机器和人工智能系统进行操作，因此可以「熄灯」运行的高度智能化的实验室）实现持续实验，在多个领域推动连续性的科学发现。</p>
  <h2><strong>ChatGPT成为 AI「应用商店,Anish Acharya</strong></h2>
  <p>消费级产品周期要成功，通常需要三件事：<strong>新技术、新的消费者行为，以及新的分发渠道。</strong></p>
  <p>直到最近，AI 浪潮已经满足前两项条件，但缺少一个原生的分发渠道。多数产品的增长依靠既有网络（例如社交媒体平台X，原名 Twitter）或口碑传播。</p>
  <p>但随着 OpenAI Apps SDK 的发布、苹果对 mini-app 的支持、以及 ChatGPT 推出群聊功能，消费级开发者如今可以直接触达 ChatGPT 的 9 亿用户人群，并借助 Wabi 这类 mini-app 新网络实现增长。作为消费产品周期的最后一块拼图，这一新的分发渠道，预计将在 2026 年引爆一次「十年一遇」的消费科技淘金潮——忽略这一变化，可能会错过下一轮分发红利。</p>
  <h2><strong>语音智能体开始「占领空间」Olivia Moore</strong></h2>
  <p>过去 18 个月里，「AI 语音智能体替企业处理真实交互」从科幻走向现实。成千上万家公司从中小企业到大型企业，都在使用语音 AI 来预约、完成预订、进行调研、做信息采集（intake）等工作。这些智能体为企业节省成本、创造增量收入，并释放人类员工去做更高杠杆、也更有趣的任务。</p>
  <p>但由于赛道仍处早期，许多公司仍停留在「以语音为楔子」的阶段：把一两类电话场景作为点式解决方案。我期待看到语音智能体扩展到处理完整工作流（可能是多模态的），甚至管理完整的客户关系周期。</p>
  <p>这很可能意味着：<strong>智能体更深度集成到企业系统中，并被赋予处理更复杂互动的自由度。</strong>随着底层模型持续进步——而智能体也已能够调用工具并跨系统操作——几乎没有理由让任何公司不运行「语音优先」的 AI 产品来承接并优化关键业务环节。</p>
  <h2><strong>无需提示词、并且更主动的应用将到来 Marc Andrusko</strong></h2>
  <p><strong>2026 年，主流用户的提示词输入框将走向终结。</strong>下一波 AI 应用将不再需要可见的提示输入——它们会观察你在做什么，并主动介入，给出你可以审阅的行动建议：IDE 在你开口前就提出重构方案；你打完电话，CRM 自动起草跟进邮件；你在设计时，工具自动生成多种变体。</p>
  <p>聊天界面只是「辅助轮」。现在，AI 将成为嵌入每一个工作流的「无形脚手架」，由意图驱动，而非由指令驱动。</p>
  <h2><strong>AI在《财富》500 强中创造新的编排层与新角色 Seema Amble</strong></h2>
  <p>到 2026 年，企业将进一步从孤立的 AI 工具转向多智能体系统——这些系统需要像协同的数字团队一样运作。当智能体开始共同管理复杂、相互依赖的工作流（例如一起规划、分析并执行）时，组织必须重新思考工作如何被拆解，以及上下文如何在系统之间流动。我们已经在 AskLio、HappyRobot 等公司身上看到苗头：它们部署的是贯穿整个流程的智能体，而非单点任务工具。</p>
  <p>《财富》500 强将最强烈地感受到这种变化：<strong>它们拥有最深的、被割裂的数据、机构知识与运营复杂性，其中大量知识沉淀在人脑中。</strong>把这些上下文转化为自治「数字员工」的共享底座，将带来更快决策、更短周期，以及端到端流程的实现——不再依赖持续的人工微观管理。</p>
  <p>这一转变还将迫使管理者重新想象角色与软件形态。新的职能将出现，例如 AI 工作流设计师、智能体监督员、治理负责人，用于编排与审计数字员工的协同队伍。在现有系统记录之上，企业还需要「协调系统」：用于管理多智能体互动、裁决上下文、并确保自治工作流可靠性的全新层。人类将更多聚焦边缘情况与最复杂的任务。</p>
  <p>多智能体系统的崛起，不只是自动化的又一步，它意味着企业运作方式、决策方式乃至价值创造方式的重构。</p>
  <h2><strong>消费级AI从「帮助我」转向「看见我 Bryan Kim</strong></h2>
  <p>2026 年将是<strong>主流消费级 AI 产品从「生产力」转向「连接性」的一年。</strong>AI 不再只是帮你完成工作，而是帮助你更清晰地看见自己，并建立更强的人际关系。</p>
  <p>需要强调：这很难。许多社交 AI 产品已经上线又失败。但随着多模态上下文窗口扩大、推理成本下降，AI 产品如今可以从你生活的「完整纹理」中学习，而不仅是从你对聊天机器人说过的话中学习——比如记录真实情绪瞬间的相册、1 对 1 与群聊中因对象不同而变化的沟通模式、以及压力下发生变化的日常规律。</p>
  <p><strong>一旦这类产品真正跑通，它们将融入日常生活。</strong>一般而言，「看见我」类产品的留存机制天然强于「帮助我」类产品：「帮助我」类产品往往靠解决具体任务来变现，愿付费高，但需要优化订阅留存；「看见我」类产品靠持续连接带来日常使用，愿付费可能更低，但使用模式更具粘性。</p>
  <p>人们早已习惯用数据交换价值；真正的问题是回报是否值得——而很快，它会变得值得。</p>
  <h2><strong>我们将用 AI 承担实质性的研究任务Scott Duke Kominers</strong></h2>
  <p>作为一名数学经济学者，今年 1 月时，让消费级 AI 模型理解我的工作流程仍很困难；但到 11 月，我已经可以像给博士生布置任务一样给模型下达抽象指令……而它们有时会返回新颖且执行正确的答案。除了我的个人体验，我们也正在看到 AI 更广泛地用于研究——尤其是在推理密集领域，模型不仅直接帮助发现，还能自主求解 Putnam 题（或许是世界上最难的大学级数学考试）。</p>
  <p>这类研究辅助最能帮助哪些学科、以及如何帮助，仍是开放问题。但我预计 AI 研究将催生并奖励一种新的「博学者式」研究风格：强调对思想之间关系的猜想能力，并能从更具猜想性的答案中迅速外推。这些答案可能不准确，但在某些拓扑意义下，仍可能指向正确方向。讽刺的是，这有点像「利用模型幻觉的力量」：当模型足够「聪明」时，给它抽象空间自由跳跃仍可能产生胡言乱语，但有时也能打开新的发现，就像人在非线性、不被明确问题约束时往往更具创造力。</p>
  <p>这种推理方式需要一种新的 AI 工作流：<strong>不仅是 agent-to-agent，而是「agent 包裹 agent」</strong>——多层模型帮助研究者评估早期模型的方法，并逐步从糟粕中提炼精华。我一直在用这种方式写论文，也有人用它做专利检索、创造新艺术形式，而也有人用它来寻找新的智能合约攻击（即发现并利用区块链代码中的安全漏洞）。</p>
  <p>然而，用「包裹式推理智能体」来做研究，需要模型之间更好的互操作性，以及一种识别并合理补偿每个模型贡献的方法——这两件事加密技术都可能帮助解决。</p>
  <h2><strong>「秘密即服务」 Adeniyi Abiodun</strong></h2>
  <p>在每一个模型、智能体与自动化背后，都有一个简单依赖：数据。但今天的大多数数据管道——模型输入与输出的数据流——都是不透明、可变且不可审计的。这对一些消费级应用无碍，但金融、医疗等行业与用户要求企业必须保护敏感数据隐私；这也正在成为希望代币化现实资产的机构面临的巨大阻碍。</p>
  <p>那么，<strong>我们如何在保护隐私的同时，支持安全、合规、自主且全球互操作的创新？</strong>路径很多，但我想聚焦在数据访问控制上：谁控制敏感数据？数据如何流动？谁（或什么）可以访问它？</p>
  <p>缺乏数据访问控制时，任何希望保密数据的主体，要么使用中心化服务，要么自建定制方案——这不仅耗时昂贵，也阻碍了传统金融机构等充分释放链上数据管理的特性与收益。并且当智能体系统开始自主浏览、交易与决策时，跨行业的用户与机构都需要加密级保障，而非「尽力信任」。</p>
  <p>因此，我认为我们需要「秘密即服务」：提供可编程、原生的数据访问规则；客户端加密；以及去中心化密钥管理，来强制规定谁能解密什么、在何种条件下、持续多久……并且全部在链上执行。结合可验证数据系统后，「秘密」将从互联网的「事后隐私补丁」，转变为基础公共设施的核心组成部分。</p>
  <h2><strong>面向AI初创公司销售的AI初创公司开始规模化James da costa</strong></h2>
  <p>我们正处于一个前所未有的公司创建时期，而这主要得益于当前的 AI 产品周期。但与以往的产品周期不同，现有企业并没有袖手旁观;它们也在积极采用 A 技术。那么，初创公司该如何取胜呢?</p>
  <p>初创公司要想在分销渠道上超越老牌企业，最有效却又最容易被低估的方法之一，<strong>就是在公司成立之初就为其提供服务：也就是那些刚刚起步的全新企业。</strong>如果你能吸引所有新成立的公司，并与它们共同成长，那么随着你的客户发展壮大，你也会成为一家大公司。Stripe（在线支付处理平台，为各种规模的企业提供接受网上付款的软件和 API）、Deel（全球薪资与合规平台，帮助企业雇佣和管理世界各地的团队成员）、Mercury（为初创企业提供数字银行和金融服务）、Ramp（企业支出管理平台，专注于公司卡和费用管理自动化）等公司都遵循了这一策略。事实上，Stripe 的许多客户在公司成立之初甚至还不存在。</p>
  <p>2026 年，我们将看到那些从零开始创业的初创公司在众多企业软件领域实现规模化发展。他们只需要打造更好的产品，并全力以赴地开发那些尚未被现有厂商束缚的新客户。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2ODA0ODkwNA==&amp;mid=2247544045&amp;idx=1&amp;sn=a5928bfc182787189a41a47b0792c813&amp;chksm=cf80c02e871e3528c8e3be4c3c811e6ba4441e6b0d31523dc8bd80c60f7125e6b006bdfcf787&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“多鲸”（ID：DJEDUINNO）</a>，作者：邓黎斯贤 邓黎斯贤，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3660340009493125</id>
            <title>妙可蓝多柴琇出局，蒙牛接手后会更好吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3660340009493125</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3660340009493125</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Jan 2026 10:55:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>“奶酪第一股” 妙可蓝多管理层爆发 “大地震”。&nbsp;</p>
  <p>1月25日，妙可蓝多发布公告，宣布柴琇离任公司副董事长、总经理以及法定代表人职务，离任原因为“免职”，并已于1月23日生效。不过，柴琇将继续在上市公司及其控股子公司任职董事。</p>
  <p>值得注意的是，妙可蓝多审议《关于免去公司副董事长、总经理和法定代表人的议案》的董事会，柴琇并未出席。妙可蓝多表示，公司未在规定期限内收到董事柴琇的书面表决票，也未收到柴琇委托其他董事出席本次会议的相关文件。</p>
  <p>柴琇，即妙可蓝多创始人。而“蒙牛系”老将蒯玉龙将在柴琇离职后，接任妙可蓝多总经理、法定代表人位置，同时，他还是公司董事、财务总监。</p>
  <p>柴琇的“离开”看起来并不“体面”，在被免职的同时，其还因未履行并购基金补偿承诺事项被提请仲裁。这不仅意味着柴琇与蒙牛的关系彻底“闹掰”，也意味着妙可蓝多将进入蒙牛全面接管的新时代。</p>
  <p>近年来，妙可蓝多面临增长困境，蒙牛全面接手，能为妙可蓝多带来怎样的改变，相信会是之后相当长一段时间内市场关注的焦点。</p>
  <h2><strong>01.被迫出局的创始人</strong></h2>
  <p>客观来看，柴琇经营妙可蓝多算得上成功。</p>
  <p>公开资料显示，2001年柴琇在吉林创办了广泽乳业，布局低温酸奶与常温牛奶产品线。早在2007年跟随政府考察团到法国参加世界食品博览会时，柴琇就注意到了奶酪这一品类。经过数年对奶酪产业的研究和筹备，2015年，在柴琇主导下，广泽乳业全面转型奶酪业务，首创儿童奶酪棒品类，此后于2016年通过借壳华联矿业的方式成为A股首家奶酪上市公司，并在2019年正式更名为妙可蓝多。</p>
  <p>顶着“奶酪第一股”光环的妙可蓝多早期在资本市场的征程称得上风光无限。</p>
  <p>2020年，蒙牛开始对妙可蓝多进行战略投资，并在2021年的大额定增后成为妙可蓝多的控股股东。而妙可蓝多的股价也在2021年5月25日冲上84.5元/股的最高点，成为备受投资者追捧的细分行业龙头股。</p>
  <p>截止2026年1月23日，在多次增持后，内蒙古蒙牛乳业（集团）股份有限公司（以下简称“内蒙蒙牛”）对妙可蓝多的持股上升至1.89亿股，持股占比37.04%。从妙可蓝多公告内容来看，目前内蒙蒙牛增持计划仍处于实施期限内，后续或将继续增持。</p>
  <p><strong>由此来看，蒙牛对妙可蓝多的前景依然看好，只是不再允许柴琇掌权。而从妙可蓝多公告内容来看，柴琇出局或因涉及与蒙牛的债务纠纷。</strong></p>
  <p>DoNews通过梳理妙可蓝多公告了解到，2018年，妙可蓝多使用自有资金1亿元参与认购渤海华美八期（上海）股权投资基金（有限合伙），后改名为“上海祥民股权投资基金合伙企业（有限合伙）”，以下简称“并购基金”的有限合伙份额。</p>
  <p>2020年6月，柴琇及其配偶控制的公司完成对“并购基金”普通合伙人吉林省联祥消防信息工程有限公司（以下简称“联祥消防”）100%股权的收购，联祥消防子公司吉林省耀禾经贸有限公司（以下简称“吉林耀禾”）是“并购基金”的最大出资方，认缴出资额为11.16亿元，实缴出资额4.78亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_63b38c1a8b8a4ea49bf59bb97f133412@000000_oswg54490oswg1080oswg405_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：妙可蓝多公告</p>
  <p>2020年12月24日，内蒙蒙牛通过信托向吉林耀禾发放本金为7亿元的借款，后续该信托将上述借款转由内蒙蒙牛直接持有。</p>
  <p>柴琇曾承诺，由于担保事项导致妙可蓝多面临直接或间接损失的（包括但不限于无法在合伙协议约定期限内足额、及时回收在“并购基金”中的出资及应得收益），其将向妙可蓝多足额补偿。</p>
  <p>然而，“并购基金”已于2025年1月29日到期，妙可蓝多只在2020年4月22日从“并购基金”取得一次1400万元的现金收益分配。截至2025年6月30日，未经审计的妙可蓝多对“并购基金”的出资所形成的其他非流动金融资产账面价值为1.29亿元。</p>
  <p>但截至目前，经过多次敦促，柴琇并未履行足额补偿的承诺。妙可蓝多就该项承诺向上海国际经济贸易仲裁委员会（上海国际仲裁中心）提出仲裁申请，并于近日收到《仲裁受理通知》。</p>
  <p>而此前，由于“并购基金”及吉林耀禾逾期未清偿债务，内蒙蒙牛已在境内对相关方提起仲裁，并在境外对并购基金底层资产发起接管程序。</p>
  <h2><strong>02.给钱给资源的蒙牛</strong></h2>
  <p>在注资妙可蓝多的同时，蒙牛着力将其培育成“蒙牛系唯一奶酪平台”。</p>
  <p>根据公开资料，蒯玉龙参与并主导了蒙牛奶酪战略性并入妙可蓝多。2024年7月，妙可蓝多以4.48亿元从内蒙蒙牛手中收购的蒙牛奶酪正式纳入合并范围。</p>
  <p>蒙牛奶酪业务主要包括蒙牛奶酪及爱氏晨曦品牌，这次整合不仅丰富了妙可蓝多的品牌、产品矩阵，还使得妙可蓝多一路下滑的经销商数量得以扩张。</p>
  <p>DoNews查询妙可蓝多公告了解到，2021年-2023年，妙可蓝多总经销商数量分别为5363家、5218家、5036家，到2024年6月30日更是已降至4790家。收购蒙牛奶酪后截至2025年6月30日，妙可蓝多共有经销商6551家，销售网络覆盖约80万个零售终端。</p>
  <p>整合后，蒙牛的渠道资源为妙可蓝多所用，在妙可蓝多B端业务的发展中，更是提供了极大助力。据媒体报道，一位参与整合的项目经理透露：“蒙牛原有的3000家餐饮客户资源，让我们一周内敲开了三家国际连锁品牌的大门。”</p>
  <p>妙可蓝多的B端合作对象，不乏国际餐饮巨头。比如，2024年下半年，妙可蓝多一款定制马苏里拉产品成功进入百胜餐饮供应系统，被必胜客选用。2025年5月16日，在百胜中国召开的2025供应链合作伙伴大会上，妙可蓝多获得了“卓越供应链奖”和“金锅奖”。此外，据媒体报道，KFC、达美乐、萨莉亚、茉莉奶白、古茗茶饮、山姆会员店等均是妙可蓝多的合作对象。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_cff5b53da27f48158d198e64c943c264@000000_oswg1517136oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：DoNews摄</p>
  <p>在成本把控上，蒙牛与妙可蓝多同样可以协同节流。</p>
  <p>柴琇曾在复盘2023年业绩不佳时，直言妙可蓝多面临的成本问题“因为供应链问题成本上涨了过亿元”。</p>
  <p>2024年10月底，在蒙牛奶酪正式纳入妙可蓝多后，柴琇表示，“原材料采购协同方面，目前将原材料分为蒙牛奶酪与妙可相同、蒙牛奶酪与蒙牛相同、蒙牛奶酪自用三大类。第一类主要利用战略协同，以量换价，争取成本最优；第二类借助蒙牛集团采购优势、地域性优势，以量换价，争取成本优势；第三类则借助蒙牛集团及蒙牛奶酪海外资源发挥协同优势。”</p>
  <p>表现在财务数据上，2024年，妙可蓝多实现归属于上市公司股东的净利润1.14亿元，同比上升&nbsp;89.16%，主要得益于主要原材料成本较上年同期下降及公司同步推进的各项降本增效措施。</p>
  <h2><strong>03.难攻克的增长关</strong></h2>
  <p>然而，蒙牛入股后，妙可蓝多不管是股价还是业绩，整体看来都呈颓势，也使得这笔投资给蒙牛招致了诸多非议。</p>
  <p>东方财富网数据显示，妙可蓝多股价自2021年冲上最高点之后便一路下行，截止1月29日，妙可蓝多股价报收于23.13元/股，总市值118亿元，不复往昔荣光。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_3462f5411b7642ba91d2a02e09889fd0@000000_oswg146131oswg1080oswg347_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：东方财富网</p>
  <p>同时，妙可蓝多的业绩也已面临增长瓶颈，陷入“吃老本”的困境。</p>
  <p>DoNews查询巨潮资讯网数据了解到，2019年-2021年，妙可蓝多业绩增长速度颇快，总营收同比增幅分别达到了42.32%、63.2%和57.31%，净利润同比增幅分别达到了80.72%、208.16%、160.6%。</p>
  <p>颓势出现在2022年，妙可蓝多总营收仅同比微增7.84%，净利润更是转为负增长，同比下滑12.32%。到2023年，妙可蓝多颓势加剧，出现了上市以来首次总营收、净利润双下滑。2024年，妙可蓝多出现“增利不增收”的情况，利润增加主要得益于成本把控。</p>
  <p>在2025年2月底举办的妙可蓝多2025年会活动上，柴琇明确提出妙可蓝多未来三年的三大战略目标。首先，奶酪棒增长之战，旨在通过创新产品、丰富消费场景、强化双品牌策略及拓宽渠道，实现持续增长；其次，成人奶酪破圈之战，将在线上线下同步发力，推动成人奶酪市场的深度拓展；最后，B端市场的突围之战，将聚焦大客户开发，优化供应链体系，使B端业务成为公司新的营收与利润支柱。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_e3ea8b88345545609508e3c5298d20a4@000000_oswg1217745oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：DoNews摄</p>
  <p>事实上，2024年以来，妙可蓝多在成人奶酪市场就有颇多重大举措。2024年5月，妙可蓝多官宣在年轻群体中颇有影响力的顶流明星王一博为新的品牌形象代言人，同时，推出了花酪棒、鳕鱼奶酪、手撕奶酪等针对成人市场的6款新品。2025年，妙可蓝多还有人参酪乳、奶酪坚果脆等针对不同消费群体的多款创新产品上市。此外，妙可蓝多面向中老年群体，加大推介奶酪产品的力度。</p>
  <p>而在B端市场，妙可蓝多采取的是双品牌并行策略，由妙可蓝多专业奶酪与爱氏晨曦专业乳品在西餐、烘焙、茶饮咖啡、工业及中餐五大渠道中拓展客源。</p>
  <p>2025年上半年财报显示，面向C端市场的儿童奶酪产品依然是妙可蓝多的营收主力，包括奶酪棒、儿童成长杯、手撕奶酪条、奶酪小粒、奶酪小三角等在内的即食营养系列收入10.83亿元，仅同比提升0.62%，占奶酪板块收入的50.73%，增长承压明显。</p>
  <p>同样面向C端的家庭餐桌系列，包括马苏里拉奶酪、奶酪片、涂抹奶油奶酪、黄油等，2025年上半年实现收入2.36亿元，同比增长28.44%。</p>
  <p>而面向B端的餐饮工业系列2025年上半年收入8.16亿元，占奶酪板块收入的38.22%，增速最高，达到36.26%，正成为妙可蓝多收入的有力支撑。</p>
  <p>从最新财报数据来看，2025年1-9月，妙可蓝多实现营收39.57亿元，同比增长10.09%；归属于上市公司股东的净利润达到1.76亿元，同比增长106.88%。虽未详细列示收入结构，但妙可蓝多在解释利润增长时表示，“主要是公司优化产品结构且高毛利奶酪产品收入较上年同期增加，同时收到的政府补助、投资收益和营业外收支净额等较上年同期增加所致。”</p>
  <p>可见，妙可蓝多在启动多项破圈措施后，正在逐渐摆脱吃儿童市场“老本”的困境，但“成长的烦恼”依然存在。</p>
  <p>壮志未酬，柴琇黯然退场。妙可蓝多接下来的故事，将由蒙牛全权书写。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzk2NDgyMzM0Mw==&amp;mid=2247628545&amp;idx=1&amp;sn=39a6f8b8064cc534ac41874e58e9f015&amp;chksm=c54a6c66fb3ac68ae423601a0ea352e6c0338a56b5bfd71ab3315d29571c6786172c65683cb7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“DoNews”（ID：ilovedonews）</a>，作者：许芸 许芸，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3660344110211977</id>
            <title>真武芯片亮相，标志着阿里AI“三位一体”基本告成</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3660344110211977</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3660344110211977</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Jan 2026 10:55:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>今天（2026年1月29日），对于中国AI产业，乃至中国芯片产业而言，是一个很有意义的日子：平头哥（阿里巴巴集团芯片业务主体）官网公布了一款名为“真武810E”的高端AI芯片。在此之前，关于平头哥自研PPU的说法，早已在市面上广为流传，还曾登上《新闻联播》——其中出现的少量技术参数，引发了国内芯片圈子的热烈讨论。现在，平头哥自研PPU“真武”，终于正式出现在外界视野之中了。</p>
  <p>请注意：虽然这是“真武”的第一次公开亮相，但是在此之前，它早已投入实用了，规模还颇大：迄今已经在阿里云实现了多个万卡集群部署，服务了国家电网、中科院、小鹏汽车、新浪微博……等各行各业的400多家客户。它不是一款停留在PPT上的芯片，也不是一款还在早期试用阶段的芯片，而是已经扎扎实实地积累了大量客户案例、形成了一定的生态系统。早在半年多以前，我的一位阿里云的朋友就表示：“我觉得平头哥自研芯片的水平不比市面上的主流方案差。”当时我半信半疑，现在我差不多能理解他的自信了。</p>
  <p>“真武”的水平究竟有多高？对这个问题，我让Gemini大模型总结了主流英文媒体的报道，大致结论如下：</p>
  <p>96GB显存、700GB/s片间互联，具备与H20类似的竞争力；</p>
  <p>已经大规模使用于阿里千问大模型的训练和推理流程之中；</p>
  <p>ICN片间互联技术，以及AI产品软件栈，均为平头哥自主研发、独立知识产权。</p>
  <p>下一代产品的研发也早在如火如荼的进行之中了。</p>
  <p>我的个人观点是，在AI推理任务上，“真武”显然胜任，并且在一定范围内具备较强的性价比；在训练任务上，目前可了解的信息还太少，但应该也只是时间问题。如果未来一段时间内，千问大模型的新版本部分乃至全部使用PPU训练，我也不会感到奇怪；当然这个过程会很复杂，不能急于求成。</p>
  <p>在美国长期“算力封锁”、国内算力紧缺的情况下，平头哥自研PPU的亮相，绝不仅仅是一次技术发布，更具备重要的战略意义。它意味着中国AI产业对算力的选择更多、回旋空间更大了，其中的自研产品比例更高了。自从2018年正式成立以来，平头哥已经走过了八个年头，“真武”是多年以来坚持自主研发路线的结晶。这条道路不容易走，但是飞轮一旦转动起来，前途是很远大的。</p>
  <p>不过，今天我想聊的，不仅是芯片这个话题。毕竟AI是一个很长的产业链，芯片是其中的重要一环，但不是唯一一环。从上游的算力硬件（以芯片为核心），到中游的云服务，到下游的基础大模型——至少在这三个环节都有布局，才算是布局了整个产业链。而放眼全球，哪些科技公司堪称在三个环节都有较强的技术实力呢？我数来数去，也只有两家：谷歌、阿里巴巴。</p>
  <p>先说谷歌：自研芯片TPU的实力有目共睹，而且已经向第三方大规模出货；谷歌云的增长势头极快，而且大部分新增收入来自AI；基座大模型Gemini最近一年多高歌猛进，大有反超GPT的势头。谷歌的“全栈技术实力”，在硅谷无人能敌，而且三个环节之间形成了良好的协同效应：TPU降低了Gemini的训练和推理成本，Gemini与谷歌云共同构成了“AI+云”生态，而谷歌云和Gemini的成功又构成了对TPU最好的广告。谷歌因此成为了2025年股价表现最好的硅谷科技巨头，市值突破了4万亿美元。</p>
  <p>反观另外两个云计算巨头——亚马逊和微软，其布局都谈不上完整。亚马逊的自研芯片Trainium有一定的技术实力，但是比谷歌TPU落后很多，外部客户群也尚未建立起来；亚马逊的自研基座大模型也是水平一般，主要依靠对Anthropic等外部开发商的投资。至于微软，自研芯片的发展程度还不及亚马逊，至于基座大模型更是基本依赖对OpenAI的投资。这两巨头的AI战略，都是聚焦于云平台一个环节，另外两个环节则只投入有限资源，依靠投资和合作进行布局。这是一种“聪明”、“省力”，但是对全产业链掌控能力不足的路线。</p>
  <p>而阿里则选择了与谷歌一致的那条更艰难的路线：全栈自研，在AI芯片、云计算和基座大模型三个环节均追求顶尖的自主研发。大模型端的通义实验室，云平台端的阿里云，再加上AI芯片端的平头哥，共同构成了所谓“通云哥”的AI大三角，或曰“三位一体”的AI全栈技术能力。这个模式，投入巨大、研发周期长、风险集中，但是一旦成功，其回报十分可观，而且可以构筑起难以撼动的竞争壁垒。在我看来，谷歌AI帝国从2023年的风雨飘摇，嬗变到2025年的春风得意，其中发挥决定性作用的就是全栈自研能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_3a9322e7f1014b0aaae165981b9dcd44@000000_oswg132278oswg1080oswg757_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在云计算环节，阿里云的技术实力早已毋庸置疑，它是与微软Azure、亚马逊AWS、谷歌GCP并列的全球四大公有云平台之一，其基础设施覆盖全球29个地域、服务500多万客户；阿里云的“飞天”，是国内唯一自研的云计算操作系统。2025年云栖大会上，吴泳铭曾提出阿里要做“超级AI云”，成为全球仅有的5-6个“超级云计算平台”之一。至少从研发和技术基建角度看，上面的说法并不夸张，还有很强的可行性。</p>
  <p>在基座大模型环节，通义实验室的水平同样不需要证明。就我个人而言，用的最多的两个国产大模型，就是千问和DeepSeek。沙利文(Frost &amp; Sullivan)的研究显示，2025年上半年中国企业级大模型调用市场，千问的占比名列第一。在海外，千问的开源版本尤其受欢迎，是Hugging Face等平台上讨论最多的开源大模型家族之一（或许还可以去掉“之一”）。就在去年，新加坡国家人工智能计划(AISG)放弃了Meta的LLaMA系列大模型，转向了千问开源架构。从这个角度看，千问比Gemini和GPT更加全面，因为后两者基本都聚焦于闭源赛道。</p>
  <p>至于芯片环节，在“真武”公布之前，市面上对阿里的真实水平，其实并不了解。AI圈子的很多朋友都告诉我：“平头哥在国产AI芯片厂商当中处于第一梯队，甚至可能是最先进的之一。”然而，在今天之前，大家对于PPU的技术参数、应用范围，还是只有模糊的认识。现在官方信息来了，相信今后还会有更多、更全面的信息披露。无论从什么角度看，平头哥PPU在国产芯片当中的领先位置，从现在开始应该无人能质疑了。</p>
  <p>2025年，是谷歌TPU的爆发之年，Gemini的成功促使越来越多的外部客户订购TPU；未来几年，谷歌很可能超过AMD，成为全球排名第二的GPU厂商。同样的事情完全有可能发生在平头哥身上——千问大模型越先进、其中的“PPU比例”越高，“真武”以及后续的PPU产品就越好卖。如果外部客户产生了兴趣，可以先通过阿里云租用PPU算力，再决定是否采购PPU。在长期，PPU的外部需求肯定是“两条腿走路”，通过阿里云交付的算力以及客户直接采购的算力，其规模都会很大，带动每token的边际成本越来越低，形成“通云哥”的生态正循环。</p>
  <p>“通云哥”的黄金三角已经成型，从今往后，对于阿里的AI战略，外界不应采取孤立的研究方式，而是应该将其视为一个有机整体去研究。所有大厂都在讲“AI生态”，但是迄今为止，真正构筑了完整全面的自研AI生态的，在国内也仅有阿里一家。人类才刚刚进入AI时代，迈向AGI（通用人工智能）的长征才开了一个头，未来五年、十年乃至更长的时间里，阿里的AI生态将为全世界的AI产业带来什么样的贡献和影响？没人知道答案，我只知道肯定是十分巨大、深远的。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIxMDgyMTM0NQ==&amp;mid=2247501321&amp;idx=1&amp;sn=9ca845af1e35360524adc4a88690e7a0&amp;chksm=9605f93fd3c2134ce60ddb650d0e4c043a7046c3f01edb594c4c99509c8428ce046afb9bd63b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“互联网怪盗团”（ID：TMTphantom）</a>，作者：怪盗团团长裴培 怪盗团团长裴培，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3660318931722884</id>
            <title>挑战多邻国，10亿美元独角兽的诞生</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3660318931722884</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3660318931722884</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Jan 2026 10:52:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_d93bff3b9e4740b2b1e5de87b67da9b0@000000_oswg1447905oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <blockquote>
   <p>蒂尔奖学金得主康纳·兹威克（Connor Zwick）创立的AI语言辅导应用Speak，在韩国首尔开启了发展之路。如今既已进军美国市场，它将不得不迎战包括多邻国（Duolingo）在内的知名竞争对手。</p>
  </blockquote>
  <p>2018年，康纳·兹威克（Connor Zwick）在一次首尔之行中发现了一个意外的商机。车窗外的摩天大楼里看似没什么特别，实际上里面挤满了英语补习班，出租车车顶和广告牌上也贴满了英语培训广告。他这才意识到：自己刚创立的语言学习应用Speak，最大的市场并不在硅谷总部，而是在这里。他回忆道“那里的人对英语学习几乎到了痴迷的程度，潜在需求非常惊人。”</p>
  <p>然而，当时的语言培训方式普遍效率低下。学生往往花上数小时从教材或录播课程中学习基础知识，教师的口语流利度也有限。这种过时的培训方式侧重于词汇记忆和语法练习，却忽略了口头表达。兹威克表示：“一切都太学术化了，大家都害怕出错。”</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p><strong>首尔繁华的市中心以及当地对英语学习的狂热需求，既给兹威克带来了启发，也为他创造了契机。</strong></p>
  <p>他希望打造一款真正的AI语言辅导工具，不仅能取代人类教师，还能为学习者提供一个无需担心被评判的安全环境，让他们在其中大胆练习、犯错并及时得到纠正。兹威克承诺：“就算你说了什么丢脸的话，也不会有人知道。”</p>
  <p>如今，Speak的语音AI辅导老师能在应用内模拟多种真实场景：如在餐厅点饮料、询问去旅游景点的路、或与同学闲聊，帮助用户在真实语境中练习外语口语。该系统主要基于OpenAI模型构建，旨在鼓励用户开口练习，清晰读出常用词汇与短语。用户还可以向AI程序发送指令，自行创建练习情境。此外，Speak还设置排行榜与连续打卡等功能，帮助用户保持学习动力。Speak不仅支持英语教学，还提供韩语、西班牙语、日语、法语和意大利语的情境练习与课程方案。</p>
  <p>目前，已有约1500万人下载Speak，与其互动式AI老师进行会话练习，提升外语流利度与自信心。这一增长势头让这家估值10亿美元的初创公司迎来新里程碑——公司日前宣布其年化营收已突破1亿美元。这一成绩主要来自强劲的C端订阅业务：用户可免费试用应用，后续可支付80至200美元不等的费用解锁更多内容。</p>
  <p>受部分个人用户希望由雇主承担课程费用的推动，2024年，Speak开始进军B端市场。目前，包括毕马威（KPMG）与HD现代（HD Hyundai）在内的约500家企业已在韩国为员工提供Speak订阅服务。在日本、中国台湾等市场逐步站稳脚跟后，Speak又于2025年6月正式进军美国市场。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p><strong>Speak虽然取得了不俗的进展，但要赶上最大的竞争对手还有很长的路要走。</strong></p>
  <p>Speak的营收远不及多邻国——后者2024年录得7.24亿美元销售额，2025年年底业务规模估计增至10.2亿美元。多邻国同样在AI押下重注，目前已推出与AI角色莉莉（Lily）进行轻松语言学习视频通话的功能，以此践行公司亿万富豪CEO路易斯·冯·安（Luis Von Ahn）的战略愿景：打造一款便捷实惠的自动化辅导工具，让任何人都能轻松习得一门外语。</p>
  <p>兹威克深知多邻国的主导地位，尤其是在美国市场，但他认为Speak具有鲜明的差异化优势。他表示，多邻国侧重于提升语法和词汇能力，而Speak专注于会话流利度、构建语言肌肉记忆和优化发音，让人们敢于大声开口说外语。这一点从这款应用的名称就能体现——兹威克称，用户在Speak上开口说话的时长，是其他语言学习应用的5到10倍。</p>
  <p>兹威克更毫不讳言地对比了多邻国与Speak的用户体验差异：“说到底，这类兼具语言教学功能的手机游戏，不过就是让人们无聊刷手机时减少负罪感。算是《糖果传奇》（Candy Crush）游戏的健康替代品吧。”他向《福布斯》表示，“而我们正在尝试去做的……则是更严肃些的语言学习产品。”</p>
  <p>Speak已吸引Khosla Ventures、Accel与OpenAI Startup Fund等风投巨头注资，融资总额达1.6亿美元。但2016年公司成立之初，融资并不顺利。</p>
  <p>兹威克坦言，当时没多少人关注语言学习与人工智能，更有投资者质疑这款应用是个收集、倒卖数据的骗局。但如今看来，他对韩国市场潜力的洞察极具前瞻性。Accel Partner的合伙人本·夸佐（Ben Quazzo）曾飞往台北市参加该公司的用户大会，并在2024年12月牵头了其7800万美元的C轮融资。他表示，Speak聚焦韩国市场是有意为之——这个竞争最激烈的语言学习市场，相当于检验产品质量的“试验场”。“我们卖的不是那种让人上瘾、追求快感或博眼球的应用，”夸佐说，“我们提供的是一段教育旅程，能帮助你达成最终目标。”</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <p>2012年，兹威克通过蒂尔奖学金项目结识了联合创始人徐安庐（Andrew Hsu）。当时兹威克刚从哈佛大学退学，开启了他所谓的“深度学习休假”，并着手打造自己的首家初创公司——一款兼具学习功能的移动应用Flashcards+，该应用后来被教育科技公司Chegg收购。</p>
  <p>徐安庐2011年从斯坦福大学博士项目退学，加入了蒂尔奖学金项目。兹威克在徐安庐身上看到了和自己同样的特质。两人都对AI充满兴趣，曾溜进加州大学伯克利分校（University of California, Berkeley）和斯坦福大学的课堂，不断深化自己对强化学习等核心机器学习技术的理解。他们甚至曾旁听了OpenAI联合创始人约翰·舒尔曼（John Schulman）的课程，全程都未被发现。</p>
  <p><strong>如今，OpenAI成为支撑Speak发展的核心因素。</strong></p>
  <p>随着AI模型不断改进，Speak的应用也在不断优化：它能利用这些模型根据用户表现自动更新课程计划，还能实现口音纠正等功能，这在Speak成立之初是无法做到的。Khosla Venture合伙人兼董事总经理斯文·斯特罗班德（Sven Strohband）是该公司的早期投资者，他还记得2017年初期的Speak版本尚不能与AI进行完整对话，但已能准确理解外国口音。“说实话，在‘AI&nbsp;优先’的理念流行之前，他们就已经是‘AI&nbsp;优先’的践行者了。”斯特罗班德说。</p>
  <p>本文译自：https://www.forbes.com/sites/rashishrivastava/2025/11/12/this-startup-is-racing-duolingo-to-replace-human-language-tutors-with-ai/</p>
  <p>原文标题：《这家初创公司正在与Duolingo竞争，试图用AI取代人类语言辅导老师》</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwODU2NjQ5Mw==&amp;mid=2247665647&amp;idx=1&amp;sn=a0b194595c04430402080032b474d939&amp;chksm=9664300e655cd0c88b25cea038f6823660b88415943ccd45f6aeff918135db63a62ea8a1b6b8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“福布斯”（ID：forbes_china）</a>，作者：Rashi Shrivastava；翻译：Björn&amp;Rach；校对：Lemin，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3660281910583941</id>
            <title>剑指1亿台连接，沉寂多年的Wi-Fi HaLow迎来爆发的春天?</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3660281910583941</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3660281910583941</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Jan 2026 10:50:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>在过去多年，Wi-Fi HaLow 一直被视为一项前景广阔但未得到充分利用的物联网技术。不过，这种趋势正在发生转变。ABI Research 发布预测称，到 2029 年，全球将有超过 1 亿台 Wi-Fi HaLow 设备投入使用，主要服务于 850–950 MHz 频段上的中端物联网应用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_d3b33fbd5e5a4f8795dd8c2c26f62726@000000_oswg219182oswg1080oswg757_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而，与这一远期判断形成鲜明对比的是：截至目前，市场上支持 Wi-Fi HaLow 的设备数量仍停留在“数百万台”量级，存在显著的规模落差。这一反差很容易引出一个直观问题：<strong>Wi-Fi HaLow 的发展是否“为时尚早”？还是说，它正处在一个典型的新技术导入期，尚未迎来真正的放量拐点？</strong></p>
  <p>时值年初，不同行业专家针对 Wi-Fi HaLow 的未来发展给出了不同的看法，唱衰者认为 Wi-Fi HaLow 还未找到自己的市场定位，乐观者则认为 Wi-Fi HaLow 正在从愿景走向现实。</p>
  <h2><strong>唱衰者：市场定位不明，生态尚未成型</strong></h2>
  <p>从技术层面而言，Wi-Fi HaLow 有很多显而易见的优势——相较于传统 Wi-Fi 依赖的 2.4GHz 和 5GHz 未授权频段，Wi-Fi HaLow 基于 sub-GHz 频谱的低拥堵特性与更低频率优势，显著提升了可靠性、信号传播能力及覆盖范围，使其能够高效适配低功耗广域物联网场景：与 2.4 GHz Wi-Fi 相比，Wi-Fi HaLow 的覆盖范围可扩展至 10 倍，覆盖面积提升 100 倍，覆盖容量更达到 1000 倍的飞跃。</p>
  <p><strong>之所以其普及程度落后于蜂窝网络和低功耗广域网等替代方案，一个主要原因在于市场定位不明晰。</strong></p>
  <p>LoRa 以极低功耗实现公里级覆盖，非常适合智能电表和农业传感器；而标准 Wi-Fi 则几乎覆盖了绝大多数室内环境。HaLow 必须找到这样的应用场景——标准 Wi-Fi 覆盖不到，但 LoRa 的带宽又过于受限——而这一细分市场的空间，可能比其支持者所期待的要狭窄得多。</p>
  <p>如果一家企业已经部署了完善的 Wi-Fi 网络，是什么理由促使其再单独建设一张 HaLow 网络？在难以布设网络的视频监控场景，或需要更远覆盖距离、但数据速率要求适中的工业场景中，HaLow 或许具备一定价值，但相较于 LoRa 在公用事业领域的大规模部署，以及标准 Wi-Fi 的高度普及，这些应用仍然偏向小众。</p>
  <p><strong>另一个影响 Wi-Fi HaLow 普及的重要因素在于其生态尚未形成正反馈循环。</strong></p>
  <p>首先，Wi-Fi HaLow 芯片与模组供给仍处于早期阶段，与 BLE、Wi-Fi 6、NB-IoT 等成熟技术相比，Wi-Fi HaLow 的芯片平台选择明显有限，可选芯片厂商数量较少，模组产品规格分散且标准化程度不高，这直接导致终端厂商在选型时面临现实约束——即便技术合适，也难以形成成本与供应稳定性的确定性预期。</p>
  <p>其次，Wi-Fi HaLow 应用侧尚未出现“杀手级场景”，回顾任何一项成功的通信技术，其普及几乎都伴随着明确的主导应用场景，比如 Wi-Fi 的爆发来自笔记本与智能手机，NB-IoT 的扩张源于智能表计与公共事业，而 Wi-Fi HaLow 目前仍缺乏一个足够规模化、可复制的“主战场”。</p>
  <p>最后，在缺乏明显迁移收益的前提下，用户往往更倾向于“沿用熟悉技术”，这对 Wi-Fi HaLow d新进入者形成天然阻力，比如工业与城市级部署偏向 NB-IoT / 5G 等。</p>
  <h2><strong>乐观者：物联网的部署方式正在发生变化</strong></h2>
  <p>尽管当前 Wi-Fi HaLow 规模有限，但一些专家对该技术的前景充满信心，他们认为物联网系统的设计和部署方式正在经历深刻变化，而这些变化构成了乐观预测的底层逻辑。</p>
  <p><strong>第一，物联网正在超越“小数据”的范畴。</strong></p>
  <p>早期的物联网部署主要围绕不频繁、低比特率的传感器传输展开——这种模式非常适合 LoRaWAN 和 NB-IoT 等低功耗广域网技术。但新的应用场景越来越需要实时、数据丰富的连接，包括音频、视频、边缘人工智能和闭环自动化。</p>
  <p>下一代物联网解决方案需要更多的数据、更高的速度、更强的互操作性和更强大的安全性，因此需要更先进的连接方式。这些需求暴露了许多传统物联网网络的结构性局限性。极低的数据速率和较高的延迟使得低功耗广域网技术不适合交互式或带宽密集型应用。</p>
  <p>Wi-Fi HaLow 占据了中间位置。它采用新型芯片，数据传输速率超过 40 Mbps，支持更丰富的数据流，同时在固定本地部署中，功耗和基础设施成本远低于蜂窝网络。同样重要的是，它保留了 Wi-Fi 的诸多特性：原生 IP 网络、WPA3 安全协议以及与企业 IT 系统的互操作性。</p>
  <p><strong>第二，Wi-Fi HaLow 的生态复杂性正在发生改变。</strong></p>
  <p>Wi-Fi HaLow 早期的部署通常依赖于专有网关和协议转换层，这增加了成本和复杂性。但如今，相关解决方案越来越多地以基于标准的组件形式交付，能够无缝集成到现有架构中。</p>
  <p>Gateworks 公司最近发布的一款基于 Morse Micro MM8108 芯片组的 Wi-Fi HaLow M.2 模块，体现了这一转变。该模块被设计为标准嵌入式平台的即插即用组件，无需定制的网络协议栈即可运行。而今年 CES 上最引人注目的 Wi-Fi HaLow 技术发布之一，是无线物联网芯片组领导者 Synaptics与 HaLow 技术的长期支持者 Edgecore 合作，展示了 Edgecore 名为 AIoT Edge Hub的全新平台。该解决方案采用 Synaptics 的边缘人工智能和无线连接芯片，在云服务（由 AWS 提供）和边缘设备之间构建了一个 “智能物联网编排层”。该平台支持包括 Wi-Fi、Thread、Zigbee、蓝牙和 Wi-Fi HaLow 在内的全系列无线连接选项，并采用了摩尔斯微的最新芯片 MM8108。这有力地表明，HaLow 目前正日益被视为主流无线物联网产品组合的一部分，对于在边缘实现 AIoT 连接至关重要。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_ca1438ff6b68418db6e92764f12eaa05@000000_oswg299560oswg940oswg529_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Edgecore 和 Synaptics 上周在 CES 上发布的 AIoT Edge Hub</p>
  <p>另外，全球领先的 Wi-Fi HaLow 芯片解决方案提供商摩尔斯微也宣布推出其全球 Morse Micro Approved 模块合作伙伴计划，这是一项新的认证计划，旨在为 Wi-Fi HaLow 模块建立明确的质量基准，并加速物联网生态系统中 Wi-Fi HaLow 模块的可靠应用。</p>
  <p>更广泛的意义在于，Wi-Fi HaLow 的部署正逐渐变得类似于传统的 Wi-Fi 部署，只是覆盖范围更广。某种意义上，<strong>Wi-Fi HaLow 更像是扩展范围的局域网，而不是广域网。</strong>低于 1GHz 频段的传播显著提高了覆盖范围和穿透力，使得网络只需更少的接入点和更少的覆盖修复即可构建。这种熟悉度降低了系统集成商的门槛，并帮助客户更轻松地从试验阶段过渡到生产阶段。此外，由于该网络是原生 IP 网络，运营商可以省去专有网关和转换层，从而减少供电站点、上行链路和管理设备的数量，降低成本和运营复杂性，尤其是在大规模工业、园区和基础设施部署中。</p>
  <p>零售技术提供商 Gatekeeper Systems 正在基于 Wi-Fi HaLow 构建其下一代店内基础设施，该公司表示，即使在苛刻的条件下，该网络的可靠性也超出了预期，这凸显了 HaLow 在受控试点环境之外的可行性。</p>
  <h2><strong>Wi-Fi HaLow 是对 Wi-Fi 和 5G 的补充</strong></h2>
  <p>无论市场态度偏向乐观还是审慎，业界正在形成一个高度一的共识：<strong>Wi-Fi HaLow 并非现有无线技术的通用替代品。对于需要在无本地基础设施的情况下实现广域移动的应用而言，蜂窝网络仍然至关重要；而 LPWAN 则继续服务于传输少量数据的超低功耗传感器。正是在这两类技术长期稳定覆盖的区间之外，Wi-Fi HaLow 的价值空间逐渐清晰。</strong></p>
  <p>对于 HaLow 而言，当前面临的主要挑战，与其说是技术能力不足，不如说是市场驱动因素尚未完全就绪。其中，认知度不足、终端与网络设备的可获得性有限，以及缺乏成熟的交钥匙式参考设计，仍然制约着其规模化落地速度。与此同时，低频段（sub-GHz）频谱在全球范围内的监管碎片化，也为跨区域部署增加了现实复杂性。</p>
  <p>Wi-Fi HaLow 专为运行在免许可的 sub-GHz 频段而设计，并深度依托于成熟的 Wi-Fi 标准体系与认证生态。尽管不同国家和地区在具体频率划分、发射功率和信道配置方面存在差异，但通过在统一的 Wi-Fi 认证、安全与协议框架下进行区域性参数配置，实现全球范围内的合规运行在技术上是可行的。这一点，使 Wi-Fi HaLow 与许多区域高度割裂的专用物联网技术形成了本质区别。</p>
  <p>从更长远的视角看，Wi-Fi HaLow 的战略定位正在逐步定型：它将成为传统 Wi-Fi 与广域网级连接技术之间的关键桥梁。它并非为了取代面向高吞吐、高并发室内场景的 Wi-Fi 6 或 Wi-Fi 7，也并不试图在需要无缝漫游和广域移动性的应用中与蜂窝网络或专用 5G 正面竞争。</p>
  <p>相反，Wi-Fi HaLow 正在填补一个长期被忽视却不断扩大的空白层级——在这一层级中，应用既需要远距离覆盖和低功耗运行，又必须具备足够的吞吐能力来承载真实业务数据、远程管理和安全通信，同时还希望维持本地网络部署的经济性、可控性与简易性。</p>
  <p>在这一意义上，<strong>Wi-Fi HaLow 的角色正在从“补充型无线技术”，转变为物联网 2.0 阶段的重要基础设施能力。</strong></p>
  <p>经历了多年的技术准备与市场观望之后，Wi-Fi HaLow 正逐步走出概念验证与早期试点阶段。其真正的价值，在于让那些长期处于“技术夹缝”中的物联网场景，终于拥有一个合理而成熟的连接选项。</p>
  <p>参考资料：</p>
  <p>Over 100 million Wi-Fi HaLow IoT devices within five years，rcrwireless</p>
  <p>From trials to scale — Wi-Fi HaLow is finally finding its moment，rcrwireless</p>
  <p>Wi-Fi HaLow runs rings around old-style wireless networks，techhq</p>
  <p>2026 年 1 月 Wi-Fi HaLow 更新：在 2026 CES 上向物联网主流迈出大胆一步，wifinowglobal</p>
  <p>三位大佬独家洞察|看懂Wi-Fi下一个十年，物联网智库</p>
  <p>出货量将突破1亿！Wi-Fi HaLow正全面起飞，智能通信定位圈</p>
  <p>Morse Micro Launches Global Module Partner Program，morsemicro</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTM5ODQyMA==&amp;mid=2651327099&amp;idx=1&amp;sn=42adbcb9ef1abd1028077972a8065010&amp;chksm=bc2220e4c0465bc5b7f019a8d7b8132c7485e5b71ee0c8ab51dbf1ad7c1216411a498015cfa1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“物联网智库”（ID：iot101）</a>，作者：Sophia，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3660285136904841</id>
            <title>中国垃圾真不够烧了：真相，远没那么简单</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3660285136904841</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3660285136904841</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Jan 2026 10:43:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>有个事，可能超出很多人的认知：</p>
  <p>现在，全国的垃圾焚烧厂竟然发愁：垃圾不够烧的！</p>
  <p>从“垃圾围城”到“垃圾不够烧”，这不只是一个环保逆袭的故事。</p>
  <p>答案也没那么简单。</p>
  <h2><strong>“垃圾山”消失了</strong></h2>
  <p>最近很多媒体，不约而同关注到了深圳罗湖区的这座垃圾山，沉睡了二十多年的玉龙垃圾填埋场。</p>
  <p>11.69万平方米的超大绿色天幕下，多台挖掘机有序工作着，对这座沉睡近30年、海拔110米、高差达46米的垃圾山，进行精准“解剖”。</p>
  <p>这也是目前全国体量最大、全量开挖的垃圾环境修复治理工程。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_d6a7988a8afa46aba83b43068eef8e22@000000_oswg142740oswg1000oswg712_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">从空中俯瞰玉龙填埋场 图源：潮新闻</p>
  <p>这座填埋场建于1983年，1997年停用，2005年底实施封场，曾是深圳市最早、最大的生活垃圾填埋场之一，累计填埋垃圾超过410万吨，大约有250万立方米，差不多2.5个“鸟巢”那么大。</p>
  <p>臭气、蚊蝇、渗滤液污染……</p>
  <p>在当年，在城市快速扩张的年代，焚烧技术尚未成熟，填埋是唯一的选择，这座填埋场是不得已的存在。</p>
  <p>直到2019年，深圳南山二期、宝安三期、龙岗三大能源生态园提前投产运行，全市新增垃圾焚烧处理能力1.03万吨/日，总设计焚烧能力达到1.8万吨/日，最高可达2万吨/日。</p>
  <p>深圳在全国一线城市中率先实现分类后的生活垃圾全量焚烧。</p>
  <p>于是，对玉龙填埋场的“存量垃圾治理工程”，也被提上了日程。</p>
  <p>2024年7月，这场总投资21.7亿元，史无前例的“搬山”行动正式启动。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_5fe11aef8cb34be9bbf7731cee1e4e3b@000000_oswg117418oswg1000oswg664_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">玉龙填埋场修复工程核心作业区 图源：潮新闻</p>
  <p>工程的核心是“开挖筛分”——将二十多年前填埋的垃圾重新挖出来，通过精细筛分，把可燃物送往焚烧厂，把惰性物质制成环保建材，把渗滤液进行无害化处理。</p>
  <p>玉龙项目预计将在2026年底前完成全部治理工作，届时这片土地将被改造成城市公园和发展用地。</p>
  <p>项目的意义，已经远不止“消除一座垃圾山”。</p>
  <p>它代表着中国垃圾处理理念的根本转变：从“填埋了事”到“资源循环”，从“眼不见为净”到“彻底治理”。</p>
  <h2><strong>从“垃圾围城”到“垃圾不够烧’</strong></h2>
  <p>2010年，导演王久良用一部《垃圾围城》，揭开了北京的“伤疤”。</p>
  <p>他用GPS定位和航拍，记录下北京五环、六环周边400多座垃圾场的分布图。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_10a1496cb70f48ea9fdcbbdea55be43f@000000_oswg205619oswg1000oswg665_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">垃圾场</p>
  <p>当时的数据触目惊心：北京每天约产生3万吨生活垃圾，而处理能力只有2万吨，缺口高达1万吨。</p>
  <p>这些处理不了的垃圾，只能“暂且”堆放在城市周边，形成一座座“垃圾场”、“垃圾山”。</p>
  <p>王久良说，他在东六环的一个垃圾场，就看到垃圾焚烧后天空浓烟弥漫，200多只绵羊还在垃圾里翻果皮、菜叶子还有肯德基的薯片吃。</p>
  <p>羊吃垃圾，人再吃羊。</p>
  <p>表面上，垃圾被丢得很远，但实际上它还会回到人体内，通过空气、通过水分，通过食物。</p>
  <p>纪录片播出后，整个社会震惊不已。</p>
  <p>但这也成了一个改变的契机，北京市政府迅速行动，投入100亿元启动垃圾处理设施建设，关闭了周边的非正规垃圾场，新建了多座现代化焚烧厂。</p>
  <p>可以说，这100亿的投入，拉开了中国垃圾焚烧产业快速发展的序幕。</p>
  <p>2012年，国家发改委出台《关于完善垃圾焚烧发电价格政策的通知》，明确垃圾焚烧发电上网电价为每千瓦时0.65元，远高于燃煤发电基准价。</p>
  <p>符合条件的垃圾焚烧发电项目，在企业所得税和增值税方面有可观的优惠。</p>
  <p>什么努力，都比不上把“烦恼”变成一桩“好买卖”。</p>
  <p>环保企业通常和地方政府签订25至30年的特许经营权合作，相关的政府部门按约定的价格向项目公司支付垃圾处理费（通常150元/吨），项目公司出售垃圾焚烧过程中产生的电力、蒸汽、热水甚至是炉渣等。</p>
  <p>在特许经营权期满后，公司将有关基础设施移交给特许经营权授予方。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_cc08cd7870464703afb33f6d0509078e@000000_oswg270564oswg1080oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">垃圾焚烧发电厂的工艺流程图 图源：绿色动力环保集团</p>
  <p>政策红利叠加城镇化加速，竟然迎来了垃圾焚烧产业的黄金十年。</p>
  <p>2005年，全国只有67座垃圾焚烧厂；到2023年，这个数字飙升到1010座，还催生出光大环境、瀚蓝环境、三峰环境、绿色动力等20多家上市公司。</p>
  <p>焚烧处理能力从不足3万吨/日，增长到111万吨/日，增长了近40倍。</p>
  <p>小浴缸变成游泳池，于是焚烧在生活垃圾处理中的占比，从9.8%跃升至82.5%，填埋则从85.2%骤降至7.5%。</p>
  <p>这是不得了的革命，中国对于城乡生活垃圾的处理模式，彻底转向了以“焚烧”为主。</p>
  <p>审美调性再一上来，垃圾焚烧厂一个个还成了各地的地标。</p>
  <p>但万万没想到，“垃圾不够烧”的问题竟来得如此之快。这算不算“幸福的烦恼”呢？</p>
  <p>2024年，陕西西咸新区的一座焚烧厂传出消息：设计日处理能力3000吨，实际进厂垃圾只有1800吨，产能利用率不足60%。</p>
  <p>根据E20研究院的监测数据，2024年全国垃圾焚烧厂的平均产能利用率只有60%左右，107座焚烧炉在当年停运超过半年。</p>
  <p>更令人意外的是，一些地区甚至出现了“抢垃圾”的现象。</p>
  <p>华东某省的多座焚烧厂，为了争夺有限的垃圾资源，不惜降低垃圾处理费报价，甚至出现“零元中标”的极端案例。</p>
  <p>从“垃圾围城”到“垃圾不够烧”，只用了十五年。</p>
  <p>这背后，产能过剩、垃圾分类和国补退坡，都不同程度地起到了作用。</p>
  <p>垃圾焚烧产业也开始经历一场深刻的洗牌。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_0421b3ef6dfc43598244e9cd4282e12b@000000_oswg51783oswg1000oswg341_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">部分垃圾焚烧类上市企业的业务数据 图源：每日经济新闻</p>
  <p>但这是否意味着，至少中国的垃圾问题已经彻底解决了？</p>
  <p>其实没这么简单，生活垃圾只是冰山一角，真正的挑战还在后面。</p>
  <h2><strong>但垃圾处理,还有很长一段路</strong></h2>
  <p>2.6亿吨生活垃圾，听起来是一个庞大的数字。</p>
  <p>但如果把视野放大到整个固体废物领域，这个数字只占2.4%。</p>
  <p>有官方统计，中国每年产生的固体废物总量超过110亿吨，包括工业固体废物、建筑垃圾、生活垃圾、农业固体废物、危险废物等固体废物。</p>
  <p>生活垃圾只是其中很小的一块。</p>
  <p>根据《全国固体废物污染环境防治信息发布情况研究报告（2024年）》，315座城市2023年共产生93.2亿吨固体废物，排名前四的类别分别是：</p>
  <blockquote>
   <p>工业固体废物38亿吨，占比40.8%；</p>
   <p>建筑垃圾24.1亿吨，占比25.9%；</p>
   <p>农业固体废物25.8亿吨，占比27.7%；</p>
   <p>危险废物约1.0亿吨，占比1.07%。</p>
  </blockquote>
  <p>那处理了多少呢？</p>
  <p>金属、玻璃、纸制废物，可以直接回收，这一点我们熟悉。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_5d3f7ba66a9d4380855981480b54e1bb@000000_oswg96530oswg1000oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">海南省昌江黎族自治县石碌铁矿自1957年复产以来，产生约3亿吨尾矿渣 图源：新华社</p>
  <p>但一般工业固体废物中，尾矿、粉煤灰、煤矸石、冶炼废渣和炉渣是主要种类，合计占产生总量的62.5%（基于纳入统计的城市数据），处置量只有7.8亿吨，大部分还没有被有效处置。</p>
  <p>这才是现在冰山之下的一颗颗定时炸弹。</p>
  <p>比如2025年3月，央视报道多家企业，将煤矸石直接倾倒于山沟、河岸，有的距村庄仅百米。</p>
  <p>事发后，企业被责令停产整改，责任人也被追究刑事责任，但生态的修复却不是一朝一夕的事情，代价巨大。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_fde03d56460d4ca0a3b9762608d8fd2d@000000_oswg80419oswg1000oswg547_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：央视</p>
  <p>再说建筑垃圾，每年约35亿-40亿吨，但资源化利用率很低，绝大部分被简单填埋或堆放。</p>
  <p>这部分主要是工程渣土、工程泥浆、工程垃圾、拆除垃圾、装修垃圾等，2023年资源化利用量为8.6亿吨，垃圾填埋量为7.6亿吨。</p>
  <p>在北京、上海等一线城市，建筑垃圾的处置费用已经涨到每吨100-200元，但仍然供不应求。一些施工单位为了节省成本，选择非法倾倒，由此引发的环境问题也是层出不穷。</p>
  <p>至于农业固体废物，同样也不容忽视。</p>
  <p>报告称，2023全年农作物秸秆产生量为6.2亿吨，有5.1亿吨能被回收利用。</p>
  <p>但每到秋收季节，能不能焚烧秸秆，有没有更环保且廉价的处理方式？至今仍是社会争论的热点。</p>
  <p>畜禽粪污产生量为19.6亿吨，能有18.3亿吨被资源利用，这是很好的肥料，相对还好。</p>
  <p>但还有几个数字，就显得不太乐观了。</p>
  <p>废弃农用薄膜回收量为156.9万吨，利用量为59.2万吨，处置量为36.5万吨；废弃农药包装物回收量为7.9万吨，处置量为4.7万吨。</p>
  <p>总之，农村地区更分散，环境更脆弱，对垃圾处置的成本更加敏感，这些农业废弃物如果处理不当，会造成严重的面源污染（无固定、集中的排放口的污染）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_6ce6ecdb6727486a9b54cd7e983dc8bf@000000_oswg173110oswg900oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">贵州省贵阳市开阳县龙岗镇大水塘村水稻秸秆堆砌着 图源：贵阳网</p>
  <p>还有危险废物，虽然总量相对较小，但处理难度最大、风险最高。</p>
  <p>全国1亿多吨危险废物中，包括废酸、废碱、废有机溶剂、含重金属污泥等，处理成本动辄每吨数千元，一些特殊类别甚至高达每吨上万元。</p>
  <p>这就是中国固体废物的真实图景：</p>
  <p>生活垃圾不够烧了，但工业固废、建筑垃圾、农业废弃物、危险废物的处理，仍然任重道远。</p>
  <p>110亿吨固体废物，每一吨都必须找到出路。</p>
  <h2><strong>破局之路</strong></h2>
  <p>幸运的是，面对110亿吨固体废物的挑战，中国正在探索一条全新的道路。</p>
  <p>前不久，《固体废物综合治理行动计划》印发。这是中国首个针对全品类固体废物的国家级行动计划。</p>
  <p>按照减量化、资源化、无害化的原则，系统推进和重点攻坚，加快补齐短板弱项，是要把固废问题全面解决。</p>
  <p>计划提出了明确的目标：</p>
  <p>2024年底前停用的填埋场，除有后续使用计划的外，原则上到2027年全部完成封场治理。</p>
  <p>到2027年，全国“无废城市”建设比例将达到60%；到2035年，将实现“无废城市”全覆盖。</p>
  <p>到2030年，大宗固体废弃物年综合利用量达到45亿吨，主要再生资源年循环利用量达到5.1亿吨，固体废物综合治理能力和水平显著提升。</p>
  <p>这目标够不够清晰？</p>
  <p>我们国家做事的行动力，你相信不相信？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_9b669fdca46a4aa9b7d4e4b600b30ffd@000000_oswg80217oswg1000oswg747_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">关键时间节点与量化目标</p>
  <p>其中，“无废城市”不是没有废物，而是通过源头减量、资源化利用、无害化处置，实现固体废物的“近零填埋”。</p>
  <p>这个目标听起来遥远，但已经有城市走在前面。</p>
  <p>开头提到的深圳，正是全国首批“无废城市”试点之一，也是目前推进最快的城市。</p>
  <p>除了前面提到的玉龙存量垃圾治理，在深圳龙岗，一座名为“能源生态园”的设施直接颠覆了人们对垃圾处理的认知——那是集“产、学、宣、研、游”于一体的综合园区，就是一座梦幻般的花园。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_4bdde7adbbfa4b73bbe1fdf170bdb496@000000_oswg131114oswg948oswg531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">深圳龙岗“能源生态园”</p>
  <p>放眼全国在建筑垃圾处理方面，北京、上海等城市已经建成多座资源化处理设施，将建筑垃圾破碎、筛分后，制成再生骨料、再生砖等建材产品。</p>
  <p>北京大兴的一座建筑垃圾资源化处理厂，年处理能力达到100万吨，资源化利用率超过95%。</p>
  <p>在工业固废处理方面，水泥窑协同处置正在成为主流技术路线，同时处理工业固废、污泥、危险废物等多种废弃物，实现“变废为宝”。</p>
  <p>根据中国水泥协会的数据，全国已有超过200条水泥生产线具备协同处置能力，年处理固废超过3000万吨。</p>
  <p>在农业废弃物处理方面，秸秆综合利用率已经从十年前的不足60%提升到目前的88%以上。</p>
  <p>秸秆还田、秸秆饲料、秸秆发电、秸秆制板材，多元化的利用路径正在形成。</p>
  <p>这些探索的共同特点是：不再把废物当作“负担”，而是当作“资源”。</p>
  <p>从“末端处理”到“全链条治理”，从“被动应对”到“主动规划”，中国的固体废物管理正在经历一场深刻的变革。</p>
  <p>当然，110亿吨固体废物，不是一朝一夕能够解决的。</p>
  <p>但方向已经明确，路径已经清晰。</p>
  <p>当年《垃圾围城》带来的震撼，转化成行动的力量，今天“变革”仍在持续上演。</p>
  <p>这才是对子孙后代负责的可持续发展之路。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTU3Mzk2OA==&amp;mid=2654917158&amp;idx=1&amp;sn=42a71c9e8c85b4ed03ecf539cbd7a003&amp;chksm=bcd6d7c803af79847bff7dfbf52b488a9a5a58b01f93721725ffb7261498215a390cf713dad5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“正解局”（ID：zhengjieclub）</a>，作者：正解局 正解局，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3660307542270848</id>
            <title>跌了也要买，银行理财收益率跌落1.98%新低，规模登顶33万亿高峰</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3660307542270848</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3660307542270848</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Jan 2026 10:41:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>“还要不要买银行理财产品？”面对近期银行密集上线的年终奖专属理财活动，不少投资者开始纠结。&nbsp;</p>
  <p>截至2025年末，银行理财市场存续规模33.29万亿元，较年初增长11.15%。但与此同时，2025年理财产品平均收益率（统计期内每个月收益率的算术平均值）跌破2%，为1.98%，创历史最低值。&nbsp;</p>
  <p>2024年理财产品平均收益率为2.65%。这意味着，在2025年这一年，理财产品平均收益率下降了67个基点。&nbsp;</p>
  <p>截至目前，首批成立的银行理财公司已走过六年多的时间。在经历了净值化转型、“赎回潮”后，2026行业又有何种趋势？&nbsp;</p>
  <p>多位行业分析人士称，预计存款利率倒挂将推动资金向理财转化，但客户核心诉求仍是稳健。银行理财机构需关注债券市场波动风险，以及多资产策略底层的高波动风险，提升研究能力，构建工业化、体系化的严谨运作模式，建立穿透式体系应对复杂风险。&nbsp;</p>
  <h2><strong>站上33万亿元之巅</strong></h2>
  <p>近期，银行业理财登记托管中心发布的《中国银行业理财市场年度报告（2025年）》显示，截至2025年末，银行理财市场存续规模33.29万亿元，较年初增长11.15%，全年累计新发理财产品3.34万只，募集资金76.33万亿元；理财产品通过投资债券、非标准化债权类资产、权益类资产等，支持实体经济资金规模约21万亿元。&nbsp;</p>
  <p>另外，截至2025年末，持有理财产品的投资者数量达1.43亿个，较年初增长14.37%。 &nbsp;</p>
  <p>这已经是中国银行理财史上的最高规模。《中国银行业理财市场年度报告（2024年）》显示，截至2024年末，银行理财市场存续规模29.95万亿元，较年初增长11.75%。2023年末，银行理财市场存续规模26.80万亿元。&nbsp;</p>
  <p>有行业人士认为，2025年，银行理财规模主要是受存款“脱媒”资金外溢、估值整改浮盈释放、拓展含权产品增厚收益等多重因素提振。&nbsp;</p>
  <p>进一步复盘该年规模变化来看：2025年上半年银行理财在震荡中前行，增量0.72万亿元，较高基数下同比2024年上半年少增1万亿元，但显著优于2021年—2023年上半年增量；2025年下半年理财规模呈现逐季同比多增，规模增量2.62万亿元，增量占比近八成。&nbsp;</p>
  <p>2025年5月20日，新一轮存款利率开始下调，对存款向理财的转化起着助推作用。这也是自2022年9月以来国有大行第七次主动下调存款利率。当日，工商银行、农业银行、中国银行、建设银行等官网更新的人民币存款挂牌利率表显示，3个月、6个月、1年、2年整存整取挂牌利率均下调15个基点，分别为0.65%、0.85%、0.95%、1.05%；3年、5年均下调25基点，分别为1.25%和1.30%。&nbsp;</p>
  <p>“在此背景下，随着存量定期存款陆续到期续作，持续有潜在存款‘脱媒’资金流向以银行理财为代表的资管产品。”光大证券金融业首席分析师王一峰表示，展望2026年，存款“脱媒”仍有支撑，但理财规模增势未必“一帆风顺”。&nbsp;</p>
  <p>在王一峰看来，2026年理财规模增量或有不及预期可能，需要观测存款“脱媒”强度及节奏、债券市场收益率波动特征、股市是否持续向好激励权益类投资增加，以及居民风险偏好边际变化等影响因素。&nbsp;</p>
  <h2><strong>收益率跌破2%</strong></h2>
  <p>自2022年开始，银行理财开启了全面净值化阶段，由此进入了新纪元。但经历股市和债市动荡，以及资本市场的复苏等，银行理财产品收益出现了较大的波动。&nbsp;</p>
  <p>数据显示，2025年，银行理财产品累计为投资者创造收益7303亿元，较上年增长2.87%。其中，银行机构累计为投资者创造收益1132亿元；理财公司累计为投资者创造收益6171亿元。2025年，理财产品平均收益率为1.98%，为历史最低值。&nbsp;</p>
  <p>其实，在2025年一季度，银行理财收益跌破2%已有征兆。当时，建信理财、招银理财、浦银理财、光大理财、杭银理财等10余家银行理财公司也集体下调了多款理财产品的业绩比较基准，不少产品的下限回到“1%时代”。&nbsp;</p>
  <p>例如2025年3月4日起，“邮银财富·鸿元一年定开14号”理财产品业绩比较基准由3.8%至4.8%（年化）调整为1.6%至3.4%（年化）。&nbsp;</p>
  <p>“近期，以国债收益率为代表的无风险利率大幅走低，固定收益类资产收益率受利率下行影响明显，收益水平出现明显波动，收益中枢大幅降低。基于当前宏观经济基本面、市场利率水平、可投资产的静态收益率等因素进行测算，对本产品业绩比较基准进行调整。”当时，一家股份制银行的理财公司称。&nbsp;</p>
  <p>若将时间拉长，2022年-2024年，银行理财产品平均收益率分别是2.09%、2.94%、2.65%。2022年银行理财收益表现不佳的原因在于受两轮市场的影响。第一轮是2022年的3月—4月，A股市场单边大幅回调，上证综指跌12%，深证成指跌18%，创业板指跌20%。第二轮是开始于2022年11月中旬，债券市场单边大幅调整，1年期AAA城投债收益率上行80个基点，1年期AA+城投债收益率上行100个基点等，银行理财收益和净值显著回撤。&nbsp;</p>
  <p>再将时间拉长，2018年-2021年数据显示，2021年各月度，理财产品加权平均年化收益率最高为3.97%、最低为2.29%：2020年，新发行银行理财产品加权收益率为3.93%；2019年，封闭式产品按募集金额加权平均兑付客户年化收益率为4.44%；2018年，封闭式非保本产品按募集资金额加权平均兑付客户年化收益率为4.97%。&nbsp;</p>
  <p>2025年，理财实际收益率中枢虽下行较大，但相较存款仍有相对收益。近期，六家国有大行也对存款产品进行调整，集体下架5年期大额存单。目前国有大行的大额存单期限多集中在3年期及3年期以下：1个月、6个月、1年期、2年期、3年期的大额存单，起点金额均为20万元，利率在0.9%-1.55%。&nbsp;</p>
  <h2><strong>展望2026年：多策略、中长期业务</strong></h2>
  <p>面对低利率环境下的市场变革，银行理财机构如何聚焦核心能力建设，实现从“规模竞争”向“价值创造”的转型跨越？&nbsp;</p>
  <p>近期，光大理财总经理武兴锋在“中国财富管理50人论坛2025年会（十二届）”上称，从资产端来看，要扎实提升投研核心能力：一、审慎发展“多资产多策略”业务。在低利率与“资产荒”的双重挤压下，单一资产、单一策略的运作模式已难以为继。理财机构需在债券底仓基础上，灵活运用可转债、不动产投资信托基金、黄金等多元化工具增厚收益、平滑波动，让“稳健”中多一点收益弹性。同时，引入量化对冲、股指期货等衍生品工具，强化风险管理与对冲操作，并适度配置外币债、跨境交易型开放式指数基金等境外资产，借助全球化布局分散风险、捕捉超额收益。&nbsp;</p>
  <p>二、从行业数据来看，理财资金八成以上投向债券、存款、存单等固收类资产，稳健型固收产品契合大众低风险偏好的核心需求。无论市场环境如何变化，理财机构都应持续夯实固收业务基础，通过精细化信用研究与科学的久期管理，有效控制风险、稳定投资收益。&nbsp;</p>
  <p>“从产品端来看，要聚焦新形势下客群多元化需求。”武兴锋表示，理财机构要以优化投资者体验为核心出发点，针对不同风险偏好客群持续优化产品矩阵，通过灵活的产品设计满足投资者多样化场景与期限需求。理财机构要重点布局养老、普惠、绿色、科技、数字金融等国家战略支持领域，通过相关主题产品搭建服务实体经济的桥梁，并深化“固收+”及多资产多策略产品体系建设，稳步推进权益资产布局等。&nbsp;</p>
  <p>另有行业人士表示，理财公司要强化中长期产品布局、大力发展差异化服务。一位国有大行理财公司人士称，理财客群具有追求稳健收益的特点。若将产品期限拉长，有助于控制市场波动对收益带来的影响，为理财资金运用向多资产、多策略转型创造必要条件。&nbsp;</p>
  <p>另一位国有大行的理财公司高管称，在稳固低波稳健固收类产品“基本盘”的基础上，不断拓展产品线，增加中长期产品尤其是一年期以上的产品供给，尤其要抓住养老理财新机遇，拓展五年甚至十年期以上的产品。同时丰富底层资产组合，平衡优化R1（低风险）到R5（高风险）产品布局。&nbsp;</p>
  <p>“2026年大概率会出现定期存款向理财转化的趋势。然而，这些资金的核心诉求依然是稳。”另外一位银行理财公司人士称，要苦练研究能力、投资能力、合规能力、风控能力。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyMjY5MTQ1Nw==&amp;mid=2247638215&amp;idx=1&amp;sn=6ae97487e2b62d52bd2b6b367a492c07&amp;chksm=c0b8d23f518327837deb13600fa9bf1118e28e711d5b228d4afd6adea5533a97bd895a92e6d6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经五月花”（ID：Caijing-MayFlower）</a>，作者：陈洪杰，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3660321186308997</id>
            <title>AI存储量价齐飞，国产芯片迎来历史性机遇</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3660321186308997</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3660321186308997</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Jan 2026 10:40:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>据TrendForce报告，AI基建吞噬世界产能，国内半导体产业开启“超级”追赶窗口期，2026成为国产芯片关键年。</p>
  <p>2026年开年，存储芯片紧缺，价格狂飙！</p>
  <p>三星和SK海力士几乎同时宣布涨价计划，连最大客户苹果都未获“豁免”。</p>
  <p>据韩国媒体zdnet报道，三星电子在与苹果的谈判中提出2026年一季度LPDDR芯片价格上涨超过80%，而SK海力士的涨幅约为100%，大幅超出市场预期。</p>
  <p><strong>这场价格风暴的根源，是极度紧张的供需剪刀差。</strong></p>
  <p>据TrendForce报告，2026年全球服务器出货量年增长率有望达到12.8%，AI服务器出货量同比有望增长28%以上，较2025年进一步放大。</p>
  <p>市场需求旺盛，但海外巨头的产能却没跟上。</p>
  <p>不仅是存储芯片，GPU巨头英特尔和AMD也因各大云服务商“扫货”，在年初被曝出2026年全年CPU产能售罄，正规划涨价。</p>
  <p><strong>对于中国芯片产业而言，这是一次“历史级”的追赶窗口期。</strong></p>
  <p>中信证券认为：算力即国力！2026年或将成为国产算力产业链从单点突破迈向体系化重构的决胜拐点。</p>
  <h2><strong>量价腾飞，存储迎来超级周期</strong></h2>
  <p>存储行业正经历前所未有的“超级周期”。</p>
  <p>与以往由智能手机或PC驱动的周期不同，驱动这轮周期的核心引擎是AI Agent。</p>
  <p>随着AI应用从云端向端侧渗透，AI Agent正成为千行百业的标配。这要求服务器不仅要算得快，更要存得多、传得稳。</p>
  <p>在刚刚结束的达沃斯论坛上，黄仁勋将AI称为<strong>“人类历史上规模最大的基础设施建设”</strong>。</p>
  <p>根据TrendForce的最新报告，北美云服务供应商（CSP）持续加强对AI基础设施的投资力度，<strong>预估将带动2026年全球AI服务器出货量增长28.3%，增幅较2025年进一步扩大</strong>。</p>
  <p>在数据生成量上，IDC预测，从2025年至2029年，全球数据生成量将迎来显著增长。</p>
  <p>其中，2025年全球数据生成量预计为213.56ZB，到2029年将翻倍增长至527.47ZB。<strong>中国2025年数据生成量约为51.78ZB，到2029年或将增至136.12ZB，复合年增长率高达26.9%</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_0125a2805cb1471f9e8f466901d6740c@000000_oswg110433oswg857oswg478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但供应端却显得力不从心。</p>
  <p>过去一年中，NAND领域的主要制造商在投资上保持了审慎态度，并未出现大规模的产能扩充。</p>
  <p>更重要的是，为了满足AI服务器对高带宽内存（HBM）的渴求，三星、SK海力士等巨头将大量先进制程产能转移至HBM生产线。</p>
  <p>由于HBM的生产工艺复杂，其晶圆消耗量是传统DRAM的3倍以上，这直接导致了传统服务器DRAM和通用芯片的产能被严重挤压。</p>
  <p><strong>目前，业界的共识是出货量的增长极为有限。一位半导体业内人士曾表示，面对涨价，“客户也清楚，三星和SK在短期内很难迅速提升产能。”</strong></p>
  <p>在CPU领域，英特尔和AMD也被曝出产能不足，预计2026年第一季度服务器CPU均价将调涨10%至15%。</p>
  <p>Counterpoint Research的报告指出，当前存储市场的行情已经超过了2018年的历史高点，供应商的议价能力达到历史最高水平。<strong>预计2026年第一季度市场价格将上涨40%至50%，第二季度还将继续上涨约20%</strong>。</p>
  <p>这种“一芯难求”的局面，为国产芯片提供了一个绝佳的切入点。</p>
  <p>在全球存储芯片价格飙升、海外生产力不足的大环境下，国内芯片行业迎来了一个“历史性”的追赶窗口期。</p>
  <h2><strong>供需错配，国产芯片迎来历史机遇</strong></h2>
  <p>面对全球性的供需错配，国产芯片技术正在以惊人的速度追赶。</p>
  <p>以最具代表性的HBM芯片为例。SK海力士供应的第三代高带宽内存（HBM3E）芯片曾长期占据市场统治地位。</p>
  <p>但到了2025年中期，国内存储制造商在开发阶段已取得重大进展。</p>
  <p>目前，国产HBM2e芯片已实现量产。<strong>HBM3e芯片目前提供的12Gb 和 16Gb 两种单颗粒容量，最高速率达到 10667Mbps，已达到国际主流水平，打破了海外巨头的技术封锁</strong>。</p>
  <p>政策的东风也在持续吹拂。</p>
  <p>2025年《政府工作报告》明确将自主可控纳入“高水平科技自立自强”战略框架，<strong>重点强调了芯片等核心技术的突破</strong>。</p>
  <p>国家大基金三期已注资2500亿元，重点支持存储全产业链，目标是在2027年实现存储芯片自给率达到40%以上。各地政府也纷纷出台政策，优先采购和补贴国产GPU及存储芯片。</p>
  <p>更重要的是，全球供应紧张带来的高价格环境，为中国企业提供了充足的利润空间支撑技术研发。</p>
  <p>在韩国近期举办的下一代半导体技术趋势研讨会上，成均馆大学教授Seok-jun Kwon指出：三星、SK海力士和美光无法满足全球需求，这为中国存储制造商创造了进入市场的机会。<strong>即使只占据5%—10%的市场份额，也足以为中国芯片企业未来的增长积累动能</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_e41cdbcd02b24d2e813495e10352cf9f@000000_oswg381054oswg854oswg670_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>中信证券认为，海外加大封锁力度+本土自主需求迫切，国产算力的突围迫在眉睫。国产算力有望迎来单卡性能大幅跃升、软件生态加速成熟、联接能力（超节点/万卡集群）全面突围的关键跃迁期。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_87ee1164ba6e4bc2b7f3679c872584af@000000_oswg264159oswg856oswg698_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于投资者而言，如何把握这一轮“历史级”的机遇？</p>
  <p>筛选单一个股往往面临极高的技术门槛和波动风险，对普通投资者而言，可以考虑关注相关指数。</p>
  <p>例如，科创芯片设计ETF易方达（589030）、科创芯片设计ETF广发（589210）等产品跟踪的上证科创板芯片设计主题指数，一键打包了国内芯片设计领域的“核心资产”，数字芯片设计行业占比超75%，模拟芯片设计行业占比约20%，这些企业正是国产化浪潮中的“急先锋”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_8d3817e1ca2e40e1bd53394dc49c0a54@000000_oswg106537oswg624oswg1173_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>来源：“指数直通车”小程序，前十大权重仅供分析参考，不构成个股推荐</strong></p>
  <p>从历史表现看，该指数展现出极强的进攻性。在过去五年的AI景气周期中，其累计收益显著超越了上证50、沪深300及科创50等宽基指数，超额收益亮眼。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_d7a36d9f5d834fe78b575ab453ce4002@000000_oswg101941oswg597oswg912_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：“指数直通车”小程序，指数过往表现不代表未来</p>
  <p>同时，在国产化趋势中同样受益的上游环节——<strong>半导体设备</strong>也具备较强的配置价值。</p>
  <p>作为芯片制造的“卖铲人”，国产设备厂商正受益于国内晶圆厂和存储厂的扩产周期。半导体设备ETF易方达（159558）、半导体设备ETF万家（159327）等产品跟踪的中证半导体材料设备主题指数中，半导体设备行业占比约63%，在国产化趋势中具有较强弹性。</p>
  <p>站在智能时代的门槛上，国产芯片的崛起已成燎原之势。</p>
  <p>量价齐升的超级周期，叠加自主可控的时代使命，国产芯片的星辰大海才刚刚开始。</p>
  <p><strong>说明：数据源于公开披露，不构成任何投资建议，市场有风险，投资需谨慎。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3MTE1OTAzMg==&amp;mid=2451274613&amp;idx=1&amp;sn=81d7abf761bf15c03bdfa940ea6a7a3b&amp;chksm=8921b3bbbb9d91a5175e77c0de854df023305cf0a4b80eedf4b9b9ac285a5f8bf3e08c2698b7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“懂财帝”（ID：znfinance）</a>，作者：嘉逸，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3660353540236168</id>
            <title>能录音的AI戒指，是个伪需求吗？|一个95后的硬件生死局</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3660353540236168</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3660353540236168</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Jan 2026 10:33:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_b5583800a2944782a17c60bec9cde483@6314151_oswg616982oswg900oswg1030_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p><strong>“多模态的AI戒指才是终局。”</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_5323bae536254653b47209abf0a958b2@6314151_oswg327oswg900oswg30_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p>2025年8月，我在广州的Wteam创客节上第一次见到唐畅，和他的AI戒指——确切的说是一个黑色的戒指模型，3D打印的，因为硬件工程师跑路了——<strong>很宽很厚很粗糙，上面还有一块方形的凸起，说是嵌入的摄像头。</strong></p>
  <p>即便如此简陋，还是吸引来一波关注，问他一堆类似真机摸样、能干嘛、如何保护隐私等问题。在这个充满试探与可能性的AI时代，可穿戴式智能硬件总是能激起大众更多的好奇心。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_7c5707df0a064b6db3fe3333c8deb8b9@6314151_oswg453321oswg1080oswg758_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p>唐畅的初代Spark Ring模型</p>
  <p><strong>当下的智能戒指并不少，但多数人都在比拼谁的戒指能将睡眠、血氧等健康因素测量的更准，而唐畅更想做一个多模态的AI戒指。</strong></p>
  <p>但投资人的审视是更苛刻的。还是那个模型机，当他在投决会上拿出来时，投资人说“你还不如不展示，太大太丑了。”然后撤回一个投资意向。</p>
  <p><strong>那时的唐畅因为融资屡屡受阻，团队从十几人散到只剩他一个，但他硬是靠着薅各种"创业低保"——香港补贴、深圳扶持金、孵化器小钱——活了下来。</strong></p>
  <p>4个月后，我在深圳第二次见到唐畅。这次他捏着一枚小巧光滑的黑色陶瓷戒指，内壁透明，能看到里面的电路板，LED灯闪烁着。没了凸起的摄像头，跟当初的丑模型完全是两个东西。</p>
  <p>他融到资了。团队重新膨胀到13人，办公室刚搬进新大厦。<strong>唐畅一直笑，说这是"世界上第一款指尖AI Agent"。</strong>那一刻，他的脸上写满了“春风得意”。</p>
  <p>这款名为Spark Ring的戒指支持最长8小时连续录音，以及随时随地的碎碎念，而手机端的Agent则会做意图识别，主动帮忙添加到日历或to do list，并能方便转发，以及流式解答或编辑用户内容，主打一个隐秘无感又及时。</p>
  <p>而没了摄像头的戒指，是他的战略性妥协。在他的设想里，多模态的AI戒指一定是未来的指向，那也是他"憋的大招"。</p>
  <p><strong>这像是一场反直觉的突围：当戒指被行业的大多数默认为“体检仪”时，唐畅要把它重新定义为“信息的捕手”。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_e48ec5dbddab4a4c8b1c8077add7ada2@6314151_oswg785466oswg1024oswg1402_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p>CES上展出的新一代Spark Ring</p>
  <p>唐畅的故事有一种奇怪的张力：一个履历看似很"顺"的人，走了一条极不顺的路。</p>
  <p>他的研究生在美国乔治城大学读data science，毕业后在不错的咨询公司做了3年BA，接触过一两百家500强企业。GPT出来后觉得自己的工作迟早被AI替代，于是在2023年跟各领域中的寒号鸟一样扎进了大厂的AI部门。2024年底出来创业。</p>
  <p>听起来每一步都踩在点上。但创业这一年，他被投资人拒绝了无数次——有的说"我就投你这个人"，聊完股份聊完条款，最后没投；有的给了TS又反悔；有的尽调做完说"持续关注"，然后没了下文。</p>
  <p><strong>他说自己已经练出了一个能力：对方说不投的那一秒，no hard feelings，立刻干别的事。</strong></p>
  <p>此处要感谢那3年BA生涯给他留下的最大遗产——信心，他从不怀疑自己。因为看过太多企业后，他发现“做生意也就那样"，信心最重要。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_7e934503db4b499689437034d446f2fe@6314151_oswg1012139oswg1080oswg1083_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p>在CES展位前的唐畅</p>
  <p><strong>唐畅的创业故事很有意思，有想法、有勇气、屡屡受挫又充满斗志，极具这一代AI创业者的典型性。</strong>所以我们记录下了这个95后从大厂离职的创业者做AI戒指的全过程。这里有太多我们想分享的细节——</p>
  <p>为了招第一个硬件工程师，他换了人家的房卡，同住7天7夜，每天只做一件事：讲自己的梦想；</p>
  <p>他本来花大力气做AI意图识别、自动日程管理，结果去CES，老外最兴奋的是最基础的功能：你把手机屏幕灭了，再录一次给我看。</p>
  <p>还有更多。请看“未来人类实验室”与唐畅的对话，经整理发布——</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_e6f4fe2722cc4c0d9850e05adb97463b@6314151_oswg24550oswg900oswg130_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p><strong>“把我的产品推给特朗普”</strong></p>
  <p><strong>未来人类实验室（以下简称未来）：</strong>去CES有什么新收获？</p>
  <p><strong>唐畅：</strong>多到简直说不完，CES一天人间一年。</p>
  <p>CES基本上80%都是中国人，本来是一半中国一半美国，后来发现那50%的美国企业都是中国公司套着美国马甲。跟我们在国内做展会差不多，全是那一拨人。</p>
  <p>我们摊位在南馆，已经算是外国人最多的。<strong>大家一看我们这戒指，OK，又是一个健康戒指。但我们是语音的，他们都没见过，我们放了10台样机，现场可以跑通，你说话在我的APP上面就出来了，他们觉得这个体验特别新颖，一直问去哪里买。</strong></p>
  <p>我们第一天早上刚到的时候，第一个客户就是一个30多万粉的外国KOL，他一来就掏出手机做review，之后还有两个十几万粉的KOL来做评测，我们这边就被带火了。</p>
  <p><strong>还有一个博主，架了一台特别大的机器，看起来很专业，访问了半天，还说要把我的产品推给特朗普，最后一看，他500个粉丝。</strong></p>
  <p>现场也收到特别多渠道商、供应商或者to B的一些订单的垂询，也验证了PMF（Product-Market Fit产品与市场匹配）。</p>
  <p><strong>未来：</strong>在现场试的时候，老外关心的问题都是什么？跟国内用户关心的有区别吗？</p>
  <p><strong>唐畅：</strong>会。海外的用户跟国内的用户关注点挺不一样的。<strong>老外会更关心实用价值和体验。</strong>比如语音是不是真的能够做到你没有掏出手机，能随时清楚地录下来，并且把你的意图、转录这些都做得很好。</p>
  <p><strong>演示的时候我是把手机打开，用戒指录，让他亲眼看到手机APP能出现那些词，但他会强行说你把手机灭了，再录一次。</strong>跑通了，他觉得还不错，就买。很多老外对我们的概念就挺buy in了，一直问什么时候发售，多少钱，在哪里卖。</p>
  <p><strong>国内的用户注重它逻辑的自洽性，一直在问理论上的东西。</strong></p>
  <p>这个产品的目标用户是偏高级的职场白领，他们在会后可能需要记录灵感，另一种终身学习者创意型人群、极客这种。他们就喜欢challenge，有一些泛科技圈的很喜欢了解一些细节，尤其是AI的细节，一直问你什么agent的workflow，他们对实际创造的价值没有那么关心。</p>
  <p>唐畅演示戒指录音时app端结果</p>
  <p><strong>未来：</strong>老外的用户人群不应该也是这一波吗？</p>
  <p><strong>唐畅：</strong>对，但老外是真付费的，国内虽然很热情，但很少真的买AI产品。<strong>老外来的基本上10个里面有8个是戴着oura或其它戒指，摘下来跟我这比，我就知道他肯定是愿意掏钱去买的人。</strong>国内基本上没什么人真的戴可穿戴设备，更多是ChatGPT的用户。</p>
  <p><strong>未来：</strong>这趟CES，会对你们接下来的产品优化有什么影响吗？</p>
  <p><strong>唐畅：我们之前非常重AI重workflow，现在发现语音可能创造了百分之八九十的价值，语音做好了老外就会觉得OK。</strong>我跟老外展示workflow，他们会觉得不错，但在你不掏出手机情况下，对着戒指语音，APP里面有个memo，他们就觉得非常aha moment，所以我们在AI上会放缓一些，更注重语音闭环的跑通。</p>
  <p>老外手指特别大，比国内的用户大个两圈左右，我们戒指基本上我是戴在食指或者大拇指，他戴小拇指勉强戴得进去。所以也会扩大圈口。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_ab62ae7185bf4823ac1cb0ad41036b67@6314151_oswg25211oswg900oswg130_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p><strong>创业者的机会</strong></p>
  <p><strong>未来：</strong>当一个小创业团队在做一个新东西的时候，经常会被挑战说你如何防止大厂下场碾压。</p>
  <p><strong>唐畅：</strong>第一，大厂看不上。现在也有很多年出货几百万台的硬件产品，<strong>大厂看不上，大厂只想要做大的生意，挣几百万几千万他们是不乐意的。</strong>有大家电不做，有手机不做，为什么非要做这么一个几千万市场的东西？</p>
  <p><strong>所以为什么永远是创新者的窘境？就是你已经大到几个亿被大家看见了之后，他们才愿意进入，这时候你已经积累了一定的壁垒，这是历史的规律。</strong></p>
  <p>第二，我自己在大厂看到了它决策链上的弊端<strong>，他们主要战略只要不放在这，就没有什么动机，也没有什么战斗力，在大厂里面是做不出创新的东西的。</strong></p>
  <p><strong>未来：</strong>为什么你判定戒指不是一个大市场？</p>
  <p><strong>唐畅：</strong>它可能是，但需要我来验证。没有人验证之前它（大厂）就是不见兔子不撒鹰。一部分投资人也是。</p>
  <p>他在看到我所有资料，知道它未来还行的时候，他也会很纠结，你只要验证了，“啪”爆火了，我们就成了。但你在爆火之前even就是差一个毫米，大厂都不认为你会爆火。</p>
  <p><strong>我觉得这是一个创业者的机会，创业者就是创意为导向，结果为导向，事实为导向，他不是以金钱为导向。</strong></p>
  <p><strong>未来：</strong>为什么要做AI戒指？你是怎么找到这个形态的？</p>
  <p><strong>唐畅：</strong>我之前在大厂负责AI的探索工作，<strong>当时看到有几个比较前沿的方向，一个是做agent，一个就是AI的多模态硬件。</strong>我想模型的大脑这么聪明，为什么它不能进入我们的生活，真的去做一些事情？</p>
  <p>那它肯定要一个介质，它要足够轻巧方便，24小时陪伴，知道你需要什么，并在身边给一些提示，甚至能够控制一些东西，它就能迸发出几十倍几百倍的力量。</p>
  <p>我在大厂想推这个事情，但他们更想做大模型应用。而且内部有一些硬件团队做的没有那么好，花几十亿，我觉得一两千万就可以做的挺好，那就是我的机会。</p>
  <p><strong>市面上都是健康戒指，跟AI这种智能其实是两条线。健康戒指这个产业成熟了，说明用户能接受戒指上面带电路板，这对我们是有益的。</strong></p>
  <p><strong>这个形态那么好，它一定有加AI的应用场景，国内没有人做AI的多模态戒指。</strong>未来是OTA（Over-The-Air通过网络远程更新）scalable的，后面的模型越来越强，在硬件形式不变的情况下，能提供更多价值。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_60a0ec4d0a7a463d9026897d899b6c80@6314151_oswg2619450oswg1080oswg1620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p><strong>未来：</strong>为什么觉得是你的机会？</p>
  <p><strong>唐畅：</strong>是创业者的机会。大厂很难自上而下做一个底层的创新，它适合去做copy或者竞争者，而且必须是资源集中型的竞争，以钱为主导，它才适合参与。</p>
  <p>我看到过大厂的决策链是怎么样，每个人都有他的KPI、Okr，但这8个人的KPI是不一样的，或者说它是平行的，都没有义务去把它（产品）推的很好，所以最后的结果可能是扭曲的。就是这产品表面上都说得通，你没有理论能反驳他，但用户用起来就不行。</p>
  <p>我就意识到这个才出来。我肯定要足够短平快的团队，能及时认清事实并调整。</p>
  <p>24年底，就出来坚定地做这个事儿。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_756dec60820142f9bb8c5b88daf50c08@6314151_oswg27548oswg900oswg130_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p><strong>创新者的窘境</strong></p>
  <p><strong>未来：</strong>你之前特别肯定说你是第一个提出AI智能戒指这一概念的，但这几个月已经有不少团队开始做这件事了，包括一个Meta的前员工。</p>
  <p><strong>唐畅：</strong>我在25年1月融资的时候就到处宣传，还做了很多跨境展位，包括CTIS、Amazon、IFA还有海归协会、深科创的。这概念有很多老外来问，也许他们就开始有类似的想法。</p>
  <p><strong>未来：</strong>你现在这样说很难让人相信。</p>
  <p><strong>唐畅：</strong>也不用别人信，因为<strong>idea is cheap。</strong>我先做了几个月又如何？没有人care是谁第一个做智能眼镜的,对吧？</p>
  <p>如果是一个有未来的品，一定会有很多人加入这个品的验证，市场成熟这个事对我来说收益至少比现在高很多，从创业的初心来讲是成功的。</p>
  <p><strong>比如你做了一个iPhone，全世界人都在用，你自己知道你是发明iPhone的人，你难道不觉得自己很成功吗？</strong>总比一开始这个idea死掉要好，99%的idea根本没有被验证就死掉。</p>
  <p>这证明了你的判断力，尤其是基于未来整个人类使用AI形态的判断力，如果是对的，成就感非常高。</p>
  <p><strong>一个品不会死在抄袭上，死一定死在没验证上。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_eec293c52aec4b349ffccf3ae283c79f@6314151_oswg109189oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p>唐畅在CTIS</p>
  <p><strong>未来：</strong>你的第一个团队成员是怎么找到的？</p>
  <p><strong>唐畅：</strong>参加一个hackson，<strong>我看他硬件能力非常强，跟他一起住了7天7夜。我把他房卡换了，让他跟我住一间，每天跟他说我的梦想，我要做什么。</strong>他自己是一个硬件创客，他也想创业，但不懂什么融资之类的，我就说我什么都懂，但我硬件真的是初级菜鸟，他就说可以。</p>
  <p><strong>未来：</strong>他的背景很好吗？</p>
  <p><strong>唐畅：</strong>背景没有那么好，但他以前得了很多硬件的那种金奖，这种级别的人要识别出来很难。<strong>招人这种故事很多，还有跟人去家里看家人什么的这种招进来的。缺钱的时候招人和你有钱的时候招人是不一样的。</strong></p>
  <p><strong>未来：</strong>他还在团队吗？</p>
  <p><strong>唐畅：不在了，融资的前夜走了。</strong></p>
  <p><strong>未来：</strong>去年8月我见到你的时候记得你说还没融资。很难吗？之前投资机构在听到你要做这个东西的时候是什么反应？</p>
  <p><strong>唐畅：</strong>很震撼。当时也聊了一些比较头部的机构，他们那时候的叙事是AI即将转向硬件，大家都知道这个方向是对的，也想找一个不一样的东西。</p>
  <p><strong>看到我在做AI带摄像头的戒指，大概是出于好奇来聊一聊，看看是不是这条路能跑通。也有一些人就是来质疑我，批评我，说这个事情做不了，拍拍屁股就走了。</strong></p>
  <p>头部的一些好机构，有推到很后面，也给我做了一些采访什么的，只是他们确实看不明白我到底要怎么做。他们说你看旁边一个卖宗教（智能戒指）的能卖几个亿，它跟AI一点关系没有，是卖货的逻辑，投资人更喜欢（这种）。我觉得无可厚非。</p>
  <p><strong>未来：</strong>他们当时主要质疑的点是什么？</p>
  <p><strong>唐畅：</strong>第一个是需求，你需要市场教育。比如这摄像头，就没有一个特别硬的场景是你非要有一个戒指，你用手机做不到的。我只是觉得它更方便更优雅，可以解放双手，但是它的需求不够solid的。</p>
  <p>第二个是我能不能真的做出来。因为它对供应链、销售这些都需要比较厉害的人支撑我，<strong>说实在的你给我钱，其他都不是问题。大家就说我给你这个资金，你万一做不出来呢？陷入了这种讨论。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_d201250494784831bd3ad3e257622580@6314151_oswg97625oswg1080oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p>第一代带摄像头的Spark Ring真机</p>
  <p><strong>未来：</strong>带摄像头那款特别大。当时觉得这个摄像头是必要的吗？</p>
  <p><strong>唐畅：</strong>必要的。你肯定不希望你的助理是个瞎子。</p>
  <p>我当时想的是一个很长尾的场景，比如需要快速去拍一个人家讲的PPT，你抬手就拍。从OTA的角度来讲，未来大模型的视觉能力每年都增加20%，我觉得一两年后大模型就可以把视觉的东西作为prompt去帮你解决生活中的问题了。<strong>我就一定要先带着这个，要给它成长空间。不能像一个留声机一样。</strong></p>
  <p><strong>我设想长尾的东西会越来越主流，它是一个过程，我要先布局长尾的东西，但其实没什么人搬运我的idea。</strong></p>
  <p><strong>未来：</strong>有点儿超前了。</p>
  <p><strong>唐畅：我是一个探索型的人，但大部分人是不支持探索的。他们要更确定性，尤其是销售上面的确定性。</strong></p>
  <p><strong>未来：</strong>什么时候决定把摄像头拿掉？</p>
  <p><strong>唐畅：</strong>在融资彻底不顺利的时候，今年（2025）6、7月份。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_7c08a6f681d04975bb29bae9b2b53675@6314151_oswg22562oswg900oswg130_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p><strong>钱到账了</strong></p>
  <p><strong>未来：</strong>当你拿掉摄像头的时候，团队什么反应？</p>
  <p><strong>唐畅：</strong>说实在的，其他人是更劝我是放弃摄像头。后来大家有一点被逼无奈了，就说要能融到资怎么都行，你打我脸都行。</p>
  <p>先出局部的验证，我觉得也说得通。我又不是放弃，我二代做对吧？</p>
  <p><strong>未来：</strong>开始给自己洗脑了。</p>
  <p><strong>唐畅：</strong>不想放弃，我始终认为一个产品它第一代是可以错的，你有摄像头先奠定了一个基础，后面慢慢的优化就好。因为我看到过一些产品就是从“垃圾”一点点优化到好用的。只是投资人觉得烧钱，不支持。</p>
  <p>洗脑洗到一半慢慢发现这个（去掉摄像头）也还可以，OK我就战略上调整，我内心上我还是想做那个事儿。</p>
  <p><strong>未来：</strong>拿掉摄像头就真的融到资了？</p>
  <p><strong>唐畅：</strong>这波融资确实没再讲摄像头了。</p>
  <p>但首先PMF投资人是认可的，也没有人做，他就说会投我。一开始我没有抱特别大的希望，甚至他给了TS我也觉得不一定真的会（投）。因为大部分人都是这么说，但到后面就只剩下他了。</p>
  <p><strong>我已经训练到自己有任何打击，我不会有hard feelings。比如一开始聊得很好的投资人，铺垫半天说非常抱歉我不投你，第二秒钟我就干别的事去了。</strong></p>
  <p><strong>未来：</strong>什么时候确认这笔融资真的成了？</p>
  <p><strong>唐畅：</strong>钱是10月份进来的。但钱进来之前，他就一直跟我很深度得，好像已经投了一样。某一天跟他坐在车上的时候，他说钱到账了，我说好，钱终于到账了，然后继续干事儿。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_745d908d333746efa304216225cb3e2c@6314151_oswg60952oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p><strong>未来：</strong>如果这笔融资还没到的话，你还能撑多久？</p>
  <p><strong>唐畅：</strong>撑到年底。最后大不了就是我回去打工，挣完钱接着干，因为我这一年也不是白干的，也长了很多经验。</p>
  <p><strong>这个不行的话，继续像之前一样去吃一点“低保”，就是一些香港的补贴，深圳的补贴这种，维持个两三个人的团队没问题。</strong></p>
  <p><strong>未来：</strong>拿到钱后干的第一件事是什么？</p>
  <p><strong>唐畅：我就按之前说的给那个离开的硬件负责人打去了一些补偿。</strong>现在他状态挺好的，我们变成了一个类似朋友的关系。</p>
  <p>然后赶紧跟好多供应商签合同，给他们打款，他们就开始运转起来。因为投资人的建议就是要快。你想他一投进来就发现很多人也在做，各种形态的就来了。所以我们供应链在CES之前已经按天在卡了，很紧迫。</p>
  <p><strong>未来：</strong>准备什么时候上市？</p>
  <p><strong>唐畅：</strong>3月中开始在美国上线。先低成本验证一波PMF再在国内卖。</p>
  <p><strong>未来：</strong>请说三个关于未来的判断。</p>
  <p><strong>唐畅：</strong>1、未来每个人都会有一个最随身的AI硬件。</p>
  <p>2、未来思考会成为和绘画类似的一种艺术形态——思考会越来越不重要，人类KB级别的思考是不如Agent TB级别的思考的，就像人画画画得像这个事儿，被照相机出现后彻底革命掉了，成为一种艺术、或是运动。</p>
  <p>3、未来人的状态和喜好会被很好模拟，所以产品会越来越能满足人的定制的需求。</p>
  <p><strong>未来：</strong>随便问问，如果要给你的创业过程配一首BGM，你会选是什么歌？</p>
  <p><strong>唐畅：</strong>一首比较平静的纯音乐。</p>
  <p>我不希望让太多情绪上的噪音去打扰到我们创业的步调，不希望是一个勇者斗恶龙的故事，也不是一个草根逆袭的故事。我希望是一个有音乐陪伴很坚定的走在路上（的故事），而不是一段波涛汹涌跌宕起伏的史诗。是一个人对这个世界的理解转化成改变世界的结果，这是最好的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_94cf9915417e4b2f848010347c9b260e@6314151_oswg1107oswg900oswg74_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p>撰文<strong>&nbsp;|&nbsp;</strong>巴芮</p>
  <p>封面图源<strong>&nbsp;|&nbsp;</strong>受访者供图</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_c4287417e2e24e2ea87b16ffda750e4d@6314151_oswg24161oswg901oswg240_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_051985f2465146ec94ffa43ecc8dc026@6314151_oswg2553oswg900oswg74_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p><strong>你想拥有这样的智能戒指吗？</strong></p>
  <p><strong>欢迎在评论区分享你的看法~</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_ef61de1f003140b1ab863f091fa5c3c6@6314151_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_4fc186ddf297499faa10288283309826@6314151_oswg83105oswg900oswg370_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Hi-kP9BXyHUElBlJRYv_1w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“未来人类实验室”</a>，作者：巴芮，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3660309549949568</id>
            <title>押注AI内存赛道，SK海力士年利润首次超越三星</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3660309549949568</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3660309549949568</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Jan 2026 09:53:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_3e7cd5cd8e504cb69f6e5a72423fd9fc@46958_oswg387179oswg960oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当地时间1月28日，韩国内存巨头SK海力士发布2025年全年财报。财报显示，<strong>SK海力士2025年营收达到97.15万亿韩元（约合720亿美元），同比增长47%。</strong></p>
  <p>全年营业利润突破47万亿韩元（约合350亿美元），同比增长超过一倍。第四季度表现尤为突出，营收环比增长34%，营业利润环比激增68%，营业利润率高达58%。</p>
  <p>净利润近43万亿韩元（约合318亿美元），不仅创下自身历史新高，更是首次在利润上超越了老对手三星电子。业绩公布后，公司股价应声上涨5.13%，市值进一步攀升。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_54821d64ab304059917b9614be38c1e5@46958_oswg38794oswg960oswg519_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">SK海力士2025年营收、营业利润、净利润数据</p>
  <p>更让投资者振奋的是，SK海力士宣布将额外派发1万亿韩元股息，并回购注销价值约12.2万亿韩元的股票，展现出强劲的现金流实力与回报股东的决心。</p>
  <p>而这一切，都离不开一个关键词：AI内存。</p>
  <p>推动SK海力士业绩增长的核心动力，<strong>是所谓的高带宽内存（HBM）芯片</strong>。该公司表示，2025年HBM收入同比增长超过一倍，成为业绩创纪录的关键。随着AI从训练走向推理，对高性能内存的需求持续攀升，SK海力士凭借在HBM3E和HBM4领域的领先地位，成为行业少数能稳定供货的厂商。</p>
  <p>SK海力士企业中心总裁宋贤宗在财报中强调：“我们将强化角色，不仅是产品供应商，更是AI时代的核心基础设施合作伙伴”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_3414a0f029d24a12a0a97308c98e8a59@46958_oswg846679oswg1000oswg709_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">SK海力士在2026年CES展览上展示HBM4高性能内存芯片</p>
  <p>BNK Securities的分析师Lee Min-hee指出：“HBM需求的增长速度超出预期，显著提升了SK海力士的盈利水平。如果该公司本季度业绩再次超越市场共识，将进一步加强其作为AI投资周期最大受益者的声誉”。</p>
  <p>除了HBM，服务器用常规内存解决方案的需求也在第四季度急剧上升。SK海力士已全面量产1cnm工艺（即第六代10纳米技术）DRAM，并推出高容量服务器模块，进一步巩固在服务器市场的竞争力。</p>
  <p>NAND（非易失性存储）业务方面，尽管上半年需求疲软，但随着下半年企业级固态硬盘（eSSD）需求回升，SK海力士全年营收也创下历史新高。该公司已完成321层QLC产品的开发，未来将通过技术升级持续提升产品竞争力。</p>
  <p>分析师Ray Wang指出：“除了HBM，商品化DRAM（动态随机存取存储器）今年将成为SK海力士关键的盈利驱动力，这得益于迅速扩大的利润率和结构性供应短缺。”</p>
  <p>为应对持续增长的需求，SK海力士正在加快推进产能建设。清州M15X工厂将尽快提升产能，龙仁半导体集群的首座工厂也在规划中，以确保中长期供应能力。</p>
  <p>与此同时，SK海力士在韩国清州和美国印第安纳州的先进封装设施建设进展顺利，这将帮助其建立从前端到后端的全球一体化制造能力，更灵活地响应客户需求。</p>
  <p>基于强劲的业绩，SK海力士宣布了一项规模可观的股东回报计划：额外派发1万亿韩元股息，加上常规股息，2025财年总股息达到2.1万亿韩元。同时，该公司计划注销1530万股库存股，约合12.2万亿韩元，相当于总股本的2.1%。</p>
  <p>这一举措被市场解读为公司对未来盈利能力的信心，也进一步推高了股价。有分析师表示：“SK海力士正在通过实际行动提升每股价值，增强股东信任。”</p>
  <p>展望2026年，SK海力士预计AI内存需求将持续旺盛，不仅HBM供不应求，服务器DRAM和NAND的整体需求也将增长。该公司计划继续推进HBM4量产，并拓展AI内存产品组合，包括SOCAMM2和GDDR7等新解决方案。</p>
  <p>宋贤宗表示：“公司将基于技术优势，保持可持续增长，并在投资、财务稳定和股东回报之间取得平衡。”在AI浪潮中，SK海力士正从一家内存制造商，转型为不可或缺的基础设施伙伴。</p>
  <p>本文来自<a href="https://news.qq.com/rain/a/20260128A06VZ800" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：金鹿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3660259262620296</id>
            <title>市占率仅次于大疆，无人机“老二”三瑞智能注册生效，大客户疑似“空壳”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3660259262620296</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3660259262620296</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Jan 2026 09:28:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote>
   <p>近日，三瑞智能注册生效，即将登陆深交所创业板。不过，公司存在诸多发展隐忧:核心零件依赖委外加工，外销占比在五成左右，大客户频繁变动且部分疑似为“空壳”公司。上市之后，三瑞智能又该如何化解这些问题?</p>
  </blockquote>
  <p>近几年，无人机赛道持续火热，催生出大疆、昊翔、道通等知名品牌。在这背后，一家为无人机提供核心动力系统的供应商，正迈向资本市场。</p>
  <p>1月23日，南昌三瑞智能科技股份有限公司（以下简称“三瑞智能”）注册生效，拟在深交所创业板上市。</p>
  <p>公开信息显示，三瑞智能由吴敏创立，目前市占率仅次于大疆。不过，公司核心零件依赖委外加工，且五成左右收入来自外销。</p>
  <p><strong>此外，三瑞智能大客户频繁变动，且有客户疑似“空壳”公司。</strong>不仅如此，身处技术密集型行业，三瑞智能研发费用率逐年下滑，自主品牌建设也稍显不足。</p>
  <p>在登陆资本市场之后，三瑞智能仍需直面这些问题。</p>
  <h2><strong>核心零件依靠委外加工，外销占比超五成</strong></h2>
  <p>带领三瑞智能走到今天的灵魂人物是吴敏。</p>
  <p>资料显示，吴敏毕业于南昌高等专科学校机械电子工程专业，曾先后在北京北航龙圣、珠海市三超模型、北京冠天科技任职，积累了丰富的技术经验。</p>
  <p>2007年，吴敏回乡创办南昌三瑞科技有限公司（于2019年1月注销），从事固定翼航空模型设计。</p>
  <p>2009年，消费级多旋翼无人机业务开始萌芽，吴敏判断多旋翼无人机是一个更有潜力的市场。当年10月，吴敏与其表弟万志坚等人共同出资创办三瑞智能的前身三瑞有限，推出了无人机动力系统品牌T-Motor。</p>
  <p>彼时，距离大疆的首款产品精灵Phantom一体机发布还有3年。换言之，<strong>当时的三瑞智能进入了一个几乎没有竞争对手的市场，迎来了快速发展的时期。</strong></p>
  <p>随着T-Motor在无人机、航模市场上知名度提升，三瑞智能又先后推出工业级无人机电机、螺旋桨、电子调速器等产品，并进入机器人动力系统和电动垂直起降飞行器（eVTOL）动力系统市场。</p>
  <p>根据弗若斯特沙利文行业研究报告，按2024年销售额算，三瑞智能在全球民用无人机动力系统（不含电池）市场的市场份额为7.1%，在该细分领域排名第二，仅次于大疆创新的43.2%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_4db813aac19046219bd5b1f9dae95d87@000000_oswg47790oswg872oswg267_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图 / 首轮问询函回复</p>
  <p>在这背后，三瑞智能业绩也在快速攀升。2022年至2025年上半年（以下简称“报告期”），公司分别实现营业收入3.62亿元、5.34亿元、8.31亿元和4.36亿元；归母净利润分别为1.13亿元、1.72亿元、3.33亿元和1.60亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_ed9a7f3bca6b41ec87457d397b94d26b@000000_oswg73338oswg923oswg615_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图 / Wind（单位：亿元）</p>
  <p><strong>三瑞智能预计，2025年营收同比增长23.88%至32.29%，归母净利润同比增长26.32%至35.34%，继续保持营收、利润双增长的态势。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_f7ee27a4081a4f5a97059ec438d5bff6@000000_oswg131054oswg1080oswg312_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图 / 三瑞智能招股书</p>
  <p>其中，公司约一半收入来自境外。目前，三瑞智能的自主品牌产品出口至100多个国家和地区，主要集中在欧洲、亚洲和北美洲。</p>
  <p>报告期内，公司境外收入分别为2.35亿元、3.83亿元、4.26亿元和2.13亿元，占比分别为65.16%、71.18%、51.38%和49.13%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_a8e97abc46ac431cb69697dd87830495@000000_oswg295814oswg1080oswg592_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图 / 三瑞智能招股书</p>
  <p>值得一提的是，三瑞智能的部分产品仍然需要通过委外加工进行采购，自主生产覆盖范围有限。</p>
  <p>招股书披露，在无人机电动动力系统方面，三瑞智能的产品包括电机、电子调速器、螺旋桨及一体化动力系统等电动动力系统全品类。</p>
  <p>其中，电机产品是自主生产，电子调速器、螺旋桨并未形成批量自产，而是以ODM采购为主，即品牌方提出产品需求，由代工企业完成从设计研发到生产制造的全流程，最终产品贴上品牌方标识对外销售。</p>
  <p>报告期内，电子调速器的ODM采购量分别为12万台、21.04万台、16.01万台和7.07万台，自产比例较低；螺旋桨的ODM采购量为10.40万台、13.11万台、11.91万台和6.36万台。直到2023年下半年，公司的螺旋桨才开始批量自产。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_a41468d6e83d4c4eac485210380564b3@000000_oswg164029oswg925oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图 / 三瑞智能招股书</p>
  <p>对此，三瑞智能对「创业最前线」表示，报告期内，为充分满足客户对完整动力系统的需求，公司启动推进电调、螺旋桨产品的自主产能建设，并持续加大投入力度，逐步实现电调、螺旋桨产品的自产率提升，但相关产能与电机产品的产能匹配目前仍存在一定不足。因此，公司自有产能优先满足新型号产品生产，对于过往型号产品的部分订单采取ODM模式进行采购加强供应保障。</p>
  <p>虽然三瑞智能自产产量逐步提升，但上述产品ODM采购量仍占比较高，产品的核心竞争力有待提升。</p>
  <h2><strong>大客户频繁变动，有客户疑似“空壳”公司</strong></h2>
  <p>实际上，三瑞智能与主要客户的关系也值得关注。</p>
  <p>招股书披露，公司下游直销客户包括航天电子、纵横股份、华测导航、日本NTT等无人机领域知名企业。</p>
  <p>不过，三瑞智能以贸易及经销客户为主，于报告期内，上述知名客户未进入公司前五大客户行列。</p>
  <p>报告期内，公司向前五大客户的销售金额分别为6607.72万元、1.21亿元、2.35亿元和1.44亿元，占收入的比例分别为18.30%、22.66%、28.28%和33.09%，前五大客户变动较为频繁。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_1bfab7dcc8e7426eb801d9aeb3dddda7@000000_oswg151668oswg932oswg433_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_b7c6717c046e47f79256dfd4b8ae4fb0@000000_oswg288559oswg935oswg681_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_8323661772bc42f48020d9d9f1c3e721@000000_oswg146341oswg933oswg366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图 / 三瑞智能招股书</p>
  <p>例如，2024年和2025年上半年，南昌市凌莱科技有限公司（以下简称“凌莱科技”）成为公司第一大客户，此前其从未跻身前五大客户之列。</p>
  <p>据了解，凌莱科技成立于2016年，当年通过展会与三瑞智能开始合作。问询回复函显示，2022年至2025年上半年，凌莱科技自身经营规模为344万元、430万元、1.21亿元和7350万元，向三瑞智能采购金额为105.33万元、203.90万元、1.09亿元和6968.49万元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_dcd6b20a16b04878a7c4fb70341da9fd@000000_oswg119619oswg1080oswg240_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图 / 首轮问询函回复</p>
  <p>以此计算，2024年开始，凌莱科技对三瑞智能的采购额占同期经营规模的比例均超过90%。</p>
  <p>天眼查显示，凌莱科技人员规模少于50人，社保缴纳人数曾长期为0。直到2024年底，才有1人缴纳社保，疑似是一家“空壳”公司。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_9a7042d50724493b81379a145004a70a@000000_oswg78553oswg1080oswg438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图 / 天眼查</p>
  <p>此外，上海悬拓电子技术有限公司（以下简称“上海悬拓”）长期位列公司前五大客户之列，但在2025年上半年，消失在前五大客户名单当中。</p>
  <p>资料显示，上海悬拓成立于2016年，成立当年便开始与三瑞智能合作。2022年至2025年上半年，上海悬拓经营规模为1918.63万元、2742.81万元、3175.63万元和1367.26万元。</p>
  <p>同期，上海悬拓向三瑞智能采购规模分别为1451.54万元、2252.46万元、2942.72万元和893.52万元。可以看出，上海悬拓向三瑞智能的采购规模同样持续处于高位。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_c745c194154b4f72a97bfab3c960ee7d@000000_oswg71834oswg1080oswg178_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图 / 首轮问询函回复</p>
  <p>而天眼查显示，上海悬拓人员规模少于50人，2021年有3人缴纳社保，2022年以后增加到4人。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_3bba9f600e86472c923014f71e5f3077@000000_oswg77227oswg998oswg415_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图 / 天眼查</p>
  <p>也就是说，上海悬拓、凌莱科技这两家员工数量很少的公司，却承载了上千万，甚至上亿的销售业务，三瑞智能与这两个客户之间巨额交易的真实性和独立性存疑。</p>
  <p>值得注意的是，上海悬拓与三瑞智能亦存在其他交集。上海悬拓、上海异瑞电子科技有限公司（以下简称“上海异瑞”）为同一控制下的关联客户，合并列示为上海悬拓。</p>
  <p>天眼查显示，2024年上海悬拓通信地址为“上海市徐汇区上中路303号D301”，2023年上海异瑞通信地址同样在此地。三瑞智能对「创业最前线」表示，凌莱科技为2016年通过展会开始与公司合作，其销售模式主要为经销、贸易；上海悬拓系公司长期合作客户，其销售模式主要为经销。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_477602a6bdf24a8699c2a1e920e6b374@000000_oswg123569oswg913oswg517_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_a7810973274f4ed2bb4a07cffe7085cc@000000_oswg133388oswg926oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_ccc79627dd9b4c589260f92c7c714521@000000_oswg89552oswg1080oswg282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图 / 天眼查</p>
  <p>此外，上海易瑞邮箱地址为“sales@rctmotor.com”，而上述地址与该邮箱，与三瑞智能全资子公司江西新拓实业有限公司在上海的地址、邮箱完全一致。</p>
  <p><strong>这意味着，这些年采购额数千万元的“重要客户”，与三瑞智能的销售部门在同一地点办公。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_88851d65e9014432abfbccd93fa158ac@000000_oswg71540oswg732oswg1209_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图 / 江西新拓官网</p>
  <h2><strong>研发费用率“掉队”，机器人业务难当大任</strong></h2>
  <p>作为技术驱动型公司，三瑞智能在研发投入上有些“掉队”。</p>
  <p>招股书披露，报告期内，公司研发费用分别为2191.02万元、3476.05万元、3609.43万元和1858.55万元，研发费用率分别为6.06%、6.51%、4.34%和4.27%，2023年开始持续下降。</p>
  <p>同期，同行可比公司的研发费用率均值分别为5.11%、7.14%、8.00%和6.71%。除了2022年，三瑞智能的研发费用率一直低于同行可比公司平均值。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_691ab1c99b074a87a5cf8f7b5965e859@000000_oswg118557oswg826oswg364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图 / 三瑞智能招股书</p>
  <p>在研发费用构成中，薪酬成本占比在上升。2025年上半年，三瑞智能职工薪酬占比上升至66.85%，直接材料占比则持续下降至14.16%。</p>
  <p>对此，公司解释称，系研发项目从样机试制转向技术、算法优化等阶段所致。</p>
  <p>据悉，三瑞智能存在定制化研发活动，归为自主研发项目的衍生成果，该“定制化研发”被全额计入研发费用，未独立立项、未单独归集成本。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_a53d7f8aad6a430ca5241bcba98e539f@000000_oswg148549oswg1080oswg347_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图 / 三瑞智能招股书</p>
  <p>因此，在二轮问询中，深交所直接问询，公司定制化研发与具体产品的订单、批次是否直接相关，是否仅为生产的前置环节？公司回应称，定制化成果具备“通用性”。</p>
  <p>但实际上，若定制开发仅满足单一客户对扭矩、接口或尺寸的特殊要求，其成果几乎无法迁移，本质上属于合同履约成本。</p>
  <p>另一方面，三瑞智能正在被“后来者”好盈科技追赶，2022年至2024年，好盈科技在无人机动力系统（不含电池）的市占率分别为2.4%、2.3%和3.3%。</p>
  <p>目前，好盈科技正在科创板冲刺IPO，招股书披露，2025年上半年，其无人机动力系统业务收入4.34亿元，而三瑞智能仅为3.72亿元。值得注意的是，好盈科技还是三瑞智能的第一大供应商。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_633135bc6a634b2f897d478373b38bf5@000000_oswg101673oswg1043oswg247_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/好盈科技招股书</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260129/v2_e9d19bbefe65448093427a1125051938@000000_oswg229888oswg1048oswg448_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/三瑞智能招股书</p>
  <p>2018年，三瑞智能的自主品牌CubeMars同步进军机器人动力系统领域。不过，从整体来看，机器人动力系统销售额并不乐观。报告期，机器人动力系统的销售收入分别为2605.20万元、3398.16万元、4361.76万元和3666.38万元，占比为7.21%、6.38%、5.26%和8.45%。</p>
  <p>可见，三瑞智能虽然早早布局机器人动力系统业务，但历时近八年，这项业务仍难以扛起业绩增长大旗，收入占比持续低于10%。若要将其打造成为第二增长曲线，还需持续深耕。</p>
  <p>对此，三瑞智能对「创业最前线」表示，在机器人动力系统领域，公司拥有10余个系列70余款产品，终端应用于人形机器人、四足机器人、外骨骼及穿戴设备等各类机器人形态。公司将着眼动力系统行业的长期发展，进一步加强机器人动力系统的研发及业务拓展。</p>
  <p>在行业地位受挑战、研发费用率持续“掉队”、机器人动力系统业务难挑大梁、核心客户变动频繁且资质存疑等诸多问题之下，三瑞智能上市之后能否顶住压力维持业绩增长，依然值得关注。</p>
  <p>*注：文中题图来自三瑞智能官网。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjQ0MTUyNw==&amp;mid=2247558498&amp;idx=2&amp;sn=875b4bb88f92319353fd3244c82fc424&amp;chksm=c0eabe0860366983c10b0d9fafffdfc3fdf715be5b8db8d669b4162c7220c2a9af1eeafb5068&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创业最前线”（ID：chuangyezuiqianxian）</a>，作者：希波，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>