<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3315163160013317</id>
            <title>放弃“阿里”之名：阿里拆墙，虎鲸文娱“建房”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3315163160013317</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3315163160013317</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 01 Jun 2025 09:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿里大文娱,虎鲸文娱,品牌焕新,AI技术  
<br>  
<br>  
总结: 阿里大文娱集团宣布更名为虎鲸文娱集团，旗下阿里影业拟更名为大麦娱乐，新品牌形象虎鲸象征数智、共生、快乐理念。此次改名正值阿里集团调整组织架构，但虎鲸文娱仍属阿里旗下。阿里大文娱近期业绩有所改善，但仍面临盈利不稳定和行业竞争压力。优酷的盈利表现成为关键，但长视频行业依赖爆款内容的不确定性较大。集团计划通过AI技术降本增效，但效果尚待验证。阿里大文娱董事长樊路远对行业前景持乐观态度，认为AI技术将推动未来发展，但也面临质疑。阿里集团正推进人才年轻化变革，樊路远需用业绩证明能力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>最近，阿里“动物园”迎来了一位新伙伴。</p>
  <p>阿里大文娱集团宣布品牌焕新，更名为虎鲸文娱集团，旗下的阿里影业拟更名为大麦娱乐。</p>
  <p>对此，优酷首席运营官、阿里鱼总裁吴倩表示，新名字的背后是虎鲸文娱“以归零的心态、以创业者的姿态，开启新的征程”。这与阿里巴巴集团CEO吴泳铭一直强调的“回归初心，重新创业”理念一脉相承。</p>
  <p>至于为什么会选择“虎鲸”作为品牌形象？</p>
  <p>集团内部信给出了答案：虎鲸身型庞大但灵活聪明，能适应各种复杂环境；典型的群居动物，通过协作维系海洋生态的平衡；拥有丰沛的情感，对人非常友好。这些特质非常契合我们追求的理念：数智、共生、快乐。</p>
  <p>说实话，阿里大文娱改名这事儿，时机还挺微妙的。</p>
  <p>前两天才传出阿里要拆墙“1+6+N”，重新端起“大锅饭”的信号，结果现在阿里大文娱、阿里影业却开始去阿里“标签”化。如果不是虎鲸文娱明确将继续作为阿里旗下的文化娱乐集团，可能不少人都要怀疑阿里大文娱是不是要被卖掉了。</p>
  <p>毕竟，在阿里大文娱CEO樊路远去年的那场、被无数网友评价为“爹味十足”的内部分享中，其就曾透露“<strong>这些年其实大文娱经历了非常多的坎坷，集团对我们的不信任”等等。</strong></p>
  <p>但与此同时，从现在吴倩的回应，以及内部信中特别提到的虎鲸形象来看，虎鲸文娱的未来似乎也不像是要单打独斗的意思。</p>
  <p><strong>所以最有可能的，现在阿里重新支起大锅饭，不是传统意义上的大锅饭，而更像是食材共享，但阿里大文娱们还得独立出餐……</strong></p>
  <p>如果是这样的话，那么阿里大文娱在改名之后，如何“改命”？</p>
  <h2><strong>降本增效的盈利，AI救了阿里大文娱？</strong></h2>
  <p>从实实在在的业绩数据来看，<strong>现在阿里大文娱（虎鲸文娱）的表现只能说是，还凑合。</strong></p>
  <p>在阿里2025年财年（截止到2025年3月31日），阿里大文娱实现营收222.67亿元，同比增长5%；经调整EBITA为亏损5.54亿元，同比收窄64%。</p>
  <p>其中，今年一季度实现营收55.54亿元，同比增长12%；经调整EBITA盈利3600万元，算是终结了多年亏损局面。<strong>主要是优酷实现盈利带动。</strong></p>
  <p>如果单看这份成绩单，是不是感觉还不错？</p>
  <p>但事实上，早在2023年6月30日止三个月，阿里大文娱集团的经调整净利润就已经实现了盈利，并且达到了6300万元。</p>
  <p>时任阿里“掌舵人”的张勇，还在财报电话会议上提到，“这是大文娱的首次季度盈利。”</p>
  <p>不过很可惜，阿里大文娱后来并未将盈利的趋势延续下去。直到现在，亏损依然是常态，而盈利则成了偶有发生的意外之喜。</p>
  <p>除此之外，<strong>现在阿里大文娱不够看的另一个关键点在于，横向对比。</strong></p>
  <p>截止到2024年末，仅爱奇艺一家就实现营收292.3亿元，比整个阿里大文娱集团（优酷、阿里影业及其全资子公司大麦）的222.67亿元要高出不少来。</p>
  <p>并且在2023年，爱奇艺就已经实现了全面盈利，归母净利润为19.25亿元。去年为7.641亿元。</p>
  <p>相比之下，现在阿里大文娱的表现自然要黯淡上不少。</p>
  <p>深入来，天眼查APP显示：在2025财年，阿里影业合计实现营收67.02亿元，同比增长33.1%，归母净利润为3.64亿元，同比增长27.66%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_72716f9daef0444c80c1adf32c5b9ad4@000000_oswg54999oswg1080oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>主要是“大麦”或者说是线下演出票务市场的爆发，实现营收20.57亿元，同比增长超200%。以及阿里影业IP衍生业务的高速增长，营收14.33亿元，同比增长超70%。至于最核心的“电影科技与投资制作宣发平台”业务收入，反倒是同比减少了约9.61%至27.12亿元。</p>
  <p>这或许才有了此次阿里影业“被降级”改名为大麦娱乐的开始。</p>
  <p>进而，<strong>未来阿里大文娱能不能稳住盈利的关键，就在于优酷。</strong></p>
  <p>可众所周知，优酷所在的长视频领域，不是一个好的生意赛道。</p>
  <p>长视频的生意模式，是不断的制造爆款剧，拉广告，从而打通会员+广告两大核心变现渠道。</p>
  <p>但现在整个行业面临的最大问题就是，<strong>爆款剧可遇不可求。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_525d58cdef744acbb87f336b43b44351@000000_oswg126149oswg768oswg768_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>长视频的本质是艺术创作，艺术创作讲究的是萝卜白菜，各有所爱，这个艺术创作本身就充满着各种不确定性，再加上商业化层面的考量，结果往往会出现：你以为找到了方法论，可现实很快就会被打脸。</p>
  <p>比如2023年年初，正逢《狂飙》爆火，爱奇艺创始人兼CEO龚宇公开表示：2022年爱奇艺实现了由“能够打造爆款”到“爆款制造营”的转变。然后到了2024年，爱奇艺热度破万的爆剧并不算少，但是能和《狂飙》掰手腕的一个也没有，对应的业绩立马就出现了明显回落。</p>
  <p>这对优酷来说也是如此。哪怕去年热度破万的剧至少有9部，今年还有《难哄》《藏海传》等大爆款，但是未来有没有可持续性？谁也不敢保证。</p>
  <p>所以，即便阿里大文娱又一次明确了“内容+科技”的双轮驱动，但<strong>最能稳定拉动业绩增长的，似乎还是只有AI科技的降本增效。</strong></p>
  <p>比如利用AI科技探索虚拟拍摄制片技术，进行内容推荐和用户画像分析，以降低影视制作成本，提升会员转化率等。</p>
  <p>又比如和集团长期战略协同带来的AI成本效率提升。阿里“1+6+N”分拆模式的一大弊端在于：<strong>对外，各业务独立灵活，但对内，各业务却会因为“墙”的存在而出现协同困难的问题。</strong>比如此前就有媒体曝出，大文娱集团为购买阿里云服务，支付的年费比外部客户还要高15%。</p>
  <p>但是在吴泳铭5月8日内部讲话后，“接下来集团将以饱和式投入的打法，聚焦于几大核心战役。这几个关键战役将由多个业务方参与……以全局价值最优来制定集团各业务的协同策略。”</p>
  <p>这就意味着，未来阿里大文娱也可以在集团AI战略协同下，享受到阿里云们带来的低成本算力，再加上本身的虚拟制片等AI创新，大文娱或将迎来双重的成本缩减。</p>
  <p><strong>这是个好事，但却有限度。</strong></p>
  <p>毕竟，降本增效不可能一直降下去。而且对于一个重度依赖内容的行业来说，AI虚拟制片等技术能不能得到用户观众的认可，结果到底是降本增效还是饮鸩止渴？这些好像也还充满着不确定性……</p>
  <h2><strong>争议中的樊路远，迈向新征程</strong></h2>
  <p>对于长视频行业的未来，阿里大文娱集团董事长兼首席执行官的樊路远，和现在很多行业老兵的看法，都不太一样。</p>
  <p>比如今年4月份的导演大会上，爱奇艺CEO龚宇就从微短剧的分流、观众价值审美的变化，以及控制成本等方面，细数了当下电视剧行业的种种困境。甚至他还大胆开麦，直言“电视剧产业链脆弱”“这个行业真的很危机”等等，<strong>整体态度也更偏于悲观。</strong></p>
  <p>但是对此，樊路远却显得十分乐观自信。</p>
  <p>在去年12月的灵犀互娱内部会议上，樊路远曾直言，希望灵犀互娱（游戏）能够在未来8年内，成为中国第三大游戏公司，12年之内，灵犀游戏必须做到中国第二。</p>
  <p><strong>“大文娱整个未来的一个规划前景，未来的15年到18年之内，阿里大文娱做到全球娱乐行业第三”。</strong></p>
  <p>这份豪言壮语背后的底气是什么呢？</p>
  <p><strong>目前来看，最有可能的就是AI。</strong></p>
  <p>“我们整个大文娱，会建立一套基于AI底层的数字化的工业管线流程。包括动画、动漫、游戏全部要纳入进去……大文娱对于AI的投入，将是其他视频网站的投入的之和。因为我坚定的认为游戏的影视化，影视的游戏化就是未来，所以这一块儿我们双方今后在技术上要全面的打通。”</p>
  <p>很明显，<strong>在樊路远的设想中，AI几乎快成了破解一切难题的灵丹妙药。</strong></p>
  <p>一个从实际流量、内容困境谈行业焦虑，一个拿未来不确定的AI科技谈效率目标，那么最后的结果谁对谁错？我们可能还需要让时间来见证。</p>
  <p>不过就现在而言，樊路远的这份自信言论却引来了不少人的“画饼”质疑。</p>
  <p>毕竟，AI技术还没有对大文娱的业绩和用户规模带来足够明显的提升。而且即便是在未来，AI能做的也只是从1到10的添砖加瓦工作，从0到1的“灵光一现”还是需要人的思考。</p>
  <p>否则就会像最新的《爱死机4》一样，哪怕本季的CG特效水平和前几季相比，还有所提升，几乎快达到了以假乱真的程度。但是全网评分却从当年9.2骤降至了4.9。</p>
  <p><strong>原因就在于最核心的内容，失去了创意和个性想象力。</strong></p>
  <p>所以从这个角度看，现在阿里大文娱这种AI万能论的技术崇拜，也多多少少带点不切实际的意味。</p>
  <p>当然，作为曾在支付宝工作了至少十年，先后任支付宝事业群总裁等重要职位的樊路远来说，现在对文娱内容行业的经验不够丰富，也实属正常。</p>
  <p>只是如此一来，阿里大文娱就有点难受了。</p>
  <p>因为<strong>和过去的掌舵手相比，樊路远已经算是更懂内容的了。</strong></p>
  <p>2016年，阿里耗资48亿美元拿下优酷。随后，俞永福开始用阿里的互联网思维，对大文娱业务变革。</p>
  <p>在此阶段，俞永福选择将更多精力放在对大文娱的组织框架调整与文化培植上，对版权内容的投入则有些松懈。这也让优酷一度在与爱奇艺们的对阵中，落入下风。</p>
  <p>然后，阿里大文娱开始试水轮值总裁制，杨伟东出任，优酷开始重新押注内容。</p>
  <p>这一时期的优酷，表现略有好转，但可惜就是杨伟东却因经济问题而很快离职了。</p>
  <p>最后就是樊路远的跨界上阵。</p>
  <p>其实从客观来讲，近些年，优酷的内容短板已经得到了很大的补足，未来想要更进一步，就需要直面“爆款内容可遇不可求”的行业性难关。这或许才使得樊路远开始尝试靠AI破局，把宝压到科技层面的战略动作，以至于稍微有点忽视了内容创作的特殊性，脱离了年轻用户群体。</p>
  <p>进而，樊路远初心“真正想分享的是阿里的精神，拼搏，创新，坚持.......”，但结果却在针对灵犀游戏的内部分享中，逐渐变形成了张口闭口“要学会感恩”“阿里精神”“阿里文化”的爹味发言……</p>
  <p><strong>那么在此背景下，阿里大文娱又会不会选择换一位更年轻的掌舵手呢？</strong></p>
  <p>毕竟从阿里的六大核心版块来看，淘天的戴珊已经被换下，由吴泳铭暂代，后来又交给了更年轻的蒋凡；阿里云，则是张勇下，吴泳铭上；本地生活板块，俞永福也被换下，由更年轻的吴泽明接棒......</p>
  <p>很明显，<strong>现在的阿里，正在推进更能适应新时代变化的人才年轻化变革。</strong></p>
  <p>在这种情况下，作为仅剩的“老资历”樊路远几乎已经没有太多余地了，只能迎头赶上，用更大成绩来回应集团长期的支持。</p>
  <p>所以某程度上，现在阿里大文娱放弃“阿里”之名，也或许就是一个破釜沉舟的开始……</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2MjAwNTQ4Mg==&amp;mid=2649392272&amp;idx=3&amp;sn=12692a3617f5e6d5914d2f8fd7adb415&amp;chksm=f336ae03dd2e1c28ed4eefc19e78f4ea9c1673542d2b306c9d028775ebc0b00804a96fbae456&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“互联网江湖”（ID：VIPIT1）</a>，作者：刘致呈，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3316600828814855</id>
            <title>国产手机扎堆“卷”海外，“非洲手机之王”打响“非洲保卫战”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3316600828814855</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3316600828814855</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 01 Jun 2025 08:00:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 传音控股,非洲市场,业绩下滑,市场竞争  
<br>  
<br>  
总结: 传音控股作为“非洲手机之王”，2025年第一季度营收和净利润大幅下滑，面临市场竞争加剧和供应链成本上升的双重压力。非洲市场份额被小米、OPPO等品牌蚕食，市占率从49%降至47%。公司研发投入偏低（3.66%），销售费用高企，且新兴市场开拓进度不及预期。专利纠纷和经营现金流恶化进一步加剧挑战，尽管尝试通过AI和高端化转型突围，但功能机向智能机切换缓慢及全球经济环境变数仍制约其发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>《投资者网》谢莹洁</p>
  <p>深圳传音控股股份有限公司（下称“传音控股”,688036.SH）是一家起源于深圳、发家于非洲的手机厂商，素有“非洲手机之王”的称号，如今正面临前所未有的挑战。</p>
  <p><strong>2025年第一季度，传音控股营业收入130.04亿元，同比下降25.45%；归母净利润仅为4.9亿元，同比大幅下滑69.87%，创下上市以来单季度归母净利润的最大跌幅。</strong></p>
  <p>分季度来看，传音控股已经连续三个季度出现业绩下滑，而其股价较一年来最高点已下跌近四成。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250531/v2_a0d02ed5d31642a7b58c6c7641b2c07d@5569193_oswg68419oswg481oswg439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>低价牌失效</strong></h2>
  <p>传音控股于2019年9月登陆科创板，主要收入来自手机产品的销售。公司因在非洲市场的高市占率和在欠发达地区的快速扩张，而受到资本追捧。</p>
  <p>据公司介绍，传音最先进入非洲，并取得了较高且稳定的市占率水平，而后公司进入南亚地区，在巴基斯坦和孟加拉市场，亦取得较高市占率。</p>
  <p>2024年，传音控股的营收和净利润增长速度已经明显放缓，营业收入687.15亿元，同比增长10.31%；归母净利润55.49亿元，同比增长0.22%。</p>
  <p>而2025年第一季度的业绩下滑，进一步凸显了公司在市场竞争和供应链成本方面的压力。据传音控股解释，业绩下滑主要是由于市场竞争以及供应链成本的综合影响，导致营业收入及毛利额减少。此外，2024年同期的高基数也对利润降幅产生了一定影响。</p>
  <p>值得一提的是，根据此前发布的年报，创始人竺兆江薪资有了较为明显的变化，从2023年的1252.76万元降低到2024年的784.31万元，减少了468.45万元，降幅为37.39%。</p>
  <p>市场竞争方面，传音控股在非洲市场的主导地位正受到其他品牌的冲击。小米、荣耀、真我、联想等品牌纷纷进入非洲市场，抢占份额。小米凭借其Redmi等子品牌，以极具竞争力的价格和强大的技术研发能力，在非洲市场迅速打开局面，2024年四季度小米在非洲实现了22%的同比增长，其在非洲市场的份额达到了13%。</p>
  <p>据Canalys统计，2024年第四季度，传音控股在非洲的出货量占比为49%，然而，小米集团总裁卢伟冰转发的2025年一季度数据中，传音在非洲市场出货量占比下降到了47%，同比减少5%。另一方面，小米在非洲市场的出货量占比为13%，同比增长32%，成为在非洲市场仅次于传音、三星的手机品牌。</p>
  <p>这份数据当中，非洲市场排名前五的手机品牌，除了第二名的三星（占比21%）之外，全部都是来自中国的品牌。其中OPPO市场占比3%，同比增长17%，荣耀市场占比3%，同比增长283%。这说明，传音在非洲大本营市场的优势正被快速削弱。</p>
  <p>这种竞争态势，不仅影响了传音控股的市场份额，也对其盈利能力产生了负面影响。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250531/v2_5016d2b40c454fb18f5193b7e03831e2@5569193_oswg45154oswg550oswg404_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>近年来，公司也在加紧布局非洲和南亚以外的市场，包括东南亚、拉美、中东、东欧等。对比非洲和孟加拉、巴基斯坦等国家和地区，目前传音在非洲及南亚以外市场的市占率仍相对较低。</p>
  <p>传音控股在新兴市场开拓进度不及预期的风险尚存，再造非洲“神话”仍面临挑战。</p>
  <h2><strong>多元化转型难突破</strong></h2>
  <p>事实上，围绕公司核心技术的质疑存在已久。一方面，持续的研发投入是公司技术先进性的保障，但从数据来看，传音控股重营销、轻技术的发展特征鲜明。</p>
  <p><strong>年报显示，2024年传音控股的研发费用为25.17亿元，占营收比例为3.66%。比照可比公司，小米2024年的研发费率为6.6%，华为的研发费率为20.8%。</strong></p>
  <p>2024年，传音控股的销售费用高达48.36亿，大幅增长11.72%；销售占比达7.04%，在期间费用中占比超过50%。其中，主要的增加来自于宣传推广费的大幅增加，2024年该项增长了3.24亿元，同比增长超过10%。</p>
  <p>供应链成本方面，传音控股也面临着一定的压力。尽管传音控股在元器件采购上拥有一定的议价空间，但在全球供应链波动的背景下，其采购成本仍然受到一定影响。此外，传音控股的手机元器件多采用非龙头供应商，这也可能在一定程度上限制了其在供应链成本上的优化空间。</p>
  <p>另一方面，公司核心技术不足也提高了发生专利纠纷的可能性。据介绍，公司核心技术主要包括基于非洲等新兴市场本地化的深肤色拍照技术、硬件新材料应用创新、大数据用户行为分析和OS系统及移动互联产品服务领域四个方面。</p>
  <p>Canalys高级分析师Manish Pravinkumar同样指出，传音在其主要市场非洲面临着激烈竞争，同为国产手机品牌的小米、OPPO等在非洲地区出货量增速迅猛。2024年四季度小米在非洲实现了22%的增长，realme也同期实现70%的同比增长。此外，高通在印度和欧洲发起的专利诉讼导致传音供应链成本增加，进一步压缩其利润空间。</p>
  <p>值得注意的是，传音控股的经营现金流也出现了恶化。2025年第一季度，公司经营活动现金流量净额为-7.41亿元，较上年同期大幅恶化，这反映出公司在销售回款和资金周转方面可能面临一定的压力。</p>
  <p>尽管如此，传音控股仍在积极寻求突破。在市场端，传音控股加大了在拉美、东南亚、中东等新市场的扩张，与当地制造商、运营商合作，挖掘功能机换智能机的市场需求。在产品端，传音控股将AI和高端化作为产品战略的核心关键词，以期通过技术创新提升产品竞争力。</p>
  <p>然而，传音控股的未来仍然充满不确定性。非洲市场从功能机向智能机的切换速度较慢，且两类产品价差较大，市场增长缓慢，这限制了传音控股在当地的成长性。全球经济环境和关税政策的变数，也对非洲民众的消费能力产生了挤压，进一步影响了传音控股的市场表现。</p>
  <p>公司方面坦言，在新市场进行渠道建设、品牌宣传和获得消费者认同都需要投入时间、资金及人力，开拓新市场的前期高投入可能降低公司当期盈利水平；若开拓未达预期目标，也将对公司业绩造成不利影响。</p>
  <p>传音控股的遭遇，反映了在全球市场竞争加剧和供应链波动的背景下，即使是曾经的行业佼佼者，也难以独善其身。对于传音控股而言，如何在激烈的市场竞争中保持优势，如何在供应链成本上升的压力下保持盈利能力，将是其未来发展的关键。（思维财经出品）</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3317172619667719</id>
            <title>ASCO见证：中国创新药冲击全球第一梯队</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3317172619667719</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3317172619667719</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 01 Jun 2025 07:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: ASCO,中国创新药,ADC,双抗  
<br>  
<br>  
总结: 1. 2015-2025年ASCO见证了中国创新药从数量到质量的崛起，2025年有73项中国研究入选口头报告。2. 中国在ADC领域表现突出，国产ADC管线占全球40%以上，在HER2等热门靶点占据主导地位。3. 双抗领域中国创新药同样领先，国内双抗管线占全球近50%，并创下出海首付款新纪录。4. 细胞治疗等领域中国也处于全球第一梯队。5. 伴随创新药崛起，中国药企BD交易从传统license-out转向"NewCo"模式，首付款比例显著提高。6. 尽管取得进展，但存在管线同质化和商业化能力不足等短板。7. ASCO效应开始在中国股市显现，创新药企业股价受临床数据影响上涨。8. 中国创新药在ADC、双抗等新兴领域已占据全球领先地位。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2015-2025年，ASCO见证了中国创新药的崛起。</p>
  <p>ASCO是全球肿瘤学领域规模最大、学术影响力最高的会议，每年都有诸多最前沿的数据与成果发布。2025年ASCO已于5月30日在芝加哥启幕。</p>
  <p><strong>10年前，</strong>ASCO上仅有一项来自中国的口头报告，即中山六院汪建平教授主导的FOWARC研究。而备受国际市场关注的Late-Breaking Abstract（最新突破性摘要）项目更是为0。</p>
  <p>据了解，ASCO的口头报告具有严苛的评审标准，入选研究需具有显著的创新性，能够在肿瘤学领域带来新的突破或重要的进展，且研究结果要对临床实践起到指导意义。</p>
  <p>例如，汪建平教授主导的FOWARC研究是全球首个探索单纯新辅助化疗模式在局部进展期直肠癌中疗效Ⅲ期随机对照研究。基于该研究及后续追踪数据，美国国立综合癌症网络目前已将新辅助化疗后选择性放疗<strong>写入指南</strong>，使其成为标准治疗选择之一，以此优化疗局部进展期直肠癌术前治疗的模式。</p>
  <p>Late-Breaking Abstract（最新突破性摘要）则是ASCO会议期间最受关注的研究数据发布形式之一，主要针对一些具有重大突破性、前沿性且可能对临床实践产生深远影响的研究成果进行特别报告，入选难度极大。与其他研究提前公布数据不同，Late-Breaking Abstract研究的重磅数据主要在ASCO大会现场发布，受到行业广泛关注。</p>
  <p><strong>10年后的今天，</strong>共有73项中国研究以口头报告形式亮相2025 ASCO，数量创下历史新高。重磅的Late-Breaking Abstract也有11项中国研究入选。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250601/v2_dea0fc479a3a4ace8d88aa1af87926b5@000000_oswg77717oswg1057oswg1535_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">部分入选ASCO的中国研究及相关企业、创新药</p>
  <p>其中，医药巨头中国生物制药以12项口头报告创下中国药企在ASCO的最高纪录，且其有4项研究被列为“Late-Breaking Abstract”，加上壁报和摘要收录，共有40余项研究亮相。</p>
  <p><strong>不止是数量上的突破，ASCO还见证了中国研究、中国创新药在质量上的崛起。</strong>过去，中国团队在ASCO会议上最多的声音是“我们也做了类似的研究”。但今天，中国药企及临床研究团队在ASCO上的声音变成了<strong>全球首次、首次公布</strong>。</p>
  <p>例如，君实医学参与开展的DIAMOND研究“一项特瑞普利单抗联合诱导化疗和放疗，同步或不同步顺铂治疗局部晚期鼻咽癌的多中心、非劣、Ⅲ期随机对照研究”，是<strong>全球首个</strong>证实“在放化疗全程联合PD-1抑制剂的基础上可豁免同期顺铂化疗”的Ⅲ期研究。</p>
  <p>维立志博旗下LAG-3抗体LBL-007是<strong>全球临床进度前三的靶向LAG3的临床阶段单克隆抗体之一（除唯一上市的LAG3靶向药物外），也是同类抗体中首款被证实对鼻咽癌有效的抗体</strong>。此次其壁报公开的Ⅱ期数据显示：接受 LBL-007、替雷利珠单抗和化疗联合治疗的患者，客观缓解率达到83.3%，相较于仅使用替雷利珠单抗联合化疗<strong>提升了近20%</strong>。同时，联合LBL-007治疗组的中位无进展生存期达到了15.8个月，相比替雷利珠单抗+化疗<strong>提升幅度超70%</strong>。</p>
  <p><strong>如今，中国创新药的突破已经引起美国业界的注意。</strong>5月29日，《时代周刊》发文“美国不能输掉与中国的生物技术竞赛”，文中表示：尽管长期处于生物技术领域全球领导者地位，但美国正面临失去这一地位的风险。</p>
  <p>值得一提的是，依靠全球最前沿成果，ASCO会议衍生出了“ASCO效应”，即受ASCO会上发布的各项临床数据的影响，相关医药公司的股票价格在短期内剧烈波动。过去，ASCO效应主要在美股市场上演。但近两年，随着中国创新药逐渐成为ASCO上的重要角色，“ASCO效应”也开始出现在国内股市。</p>
  <p>例如，2025年ASCO公布入选研究摘要全文后，中国创新药企业，尤其是发布了亮眼临床数据的企业，股价迎来大涨。截至5月30日，中国生物制药、荣昌生物、信达生物等勇闯ASCO的企业，其股价多日来呈持续上涨态势。预计随着late-breaking abstracts重磅数据发布，国内相关药企的股价还将受到催化，进一步上涨。</p>
  <h2><strong>中国创新药，在哪些领域跑得快？</strong></h2>
  <p>ASCO见证了中国创新药的崛起。</p>
  <p>其中，ADC、双抗、细胞治疗等是中国创新药的优势领域，国内相关管线在全球市场中处于领先位置。</p>
  <p><strong>■ ADC领域：国产ADC管线占据半壁江山</strong></p>
  <p>从ASCO现场看，国产ADC明显处于全球第一梯队。</p>
  <p><strong>首先，国产ADC管线数量众多。</strong>在ASCO大会上，有184项ADC管线相关研究入选，其中89项来自中国，约占总体ADC相关报告数的48.4%，接近一半。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250601/v2_1fd941df5a3f4bc680b5781762974870@000000_oswg160126oswg1028oswg1113_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">部分入选ASCO 2025的国产ADC</p>
  <p>另外，放大到全球市场，Insight数据库统计的数据显示：国产ADC新药研发项目达519项，占全球ADC管线的40%以上。在HER2、TROP2、CLDN18.2等热门靶点上，国内药企已分别掌握全球63.6%、76.5%、85.7%的在研药物数量。</p>
  <p><strong>其次，国产ADC药物在研发进展上处于全球领先位置。</strong>例如，荣昌生物旗下的维迪西妥单抗是全球首个获批上市的、用于HER2 阳性存在肝转移的晚期乳腺癌患者的ADC药物；科伦博泰的芦康沙妥珠单抗是全球首个在肺癌适应症获批上市的TROP2 ADC药物……</p>
  <p>5月29日，恒瑞医药自主研发的HER2 ADC药物获批上市，用于治疗在HER2（ERBB2）激活突变且既往接受过至少一种系统治疗的不可切除的局部晚期或转移性非小细胞肺癌成人患者。</p>
  <p>此外，乐普生物的维贝柯妥单抗、科伦博泰的博度曲妥珠单抗等ADC产品均已申报上市；国内其他ADC管线的进展也处于全球领先位置，如映恩生物、迈威生物、复宏汉霖、石药集团等药企布局的ADC管线，进展均处于赛道前列。</p>
  <p><strong>最后，国产ADC药物的临床数据优异。</strong>在ASCO会议上，有多项国产ADC药物相关研究凭借优异的临床数据，入选口头报告。</p>
  <p>例如，一项研究报告了迈威生物研发的ADC产品9MW2821联合特瑞普利单抗治疗局部晚期或转移性尿路上皮癌（la/mUC）初治患者的初步结果：截至2024年12月19日，患者的客观缓解率为87.5%，疾病控制率为92.5%，6个月中位无进展生存率为79.1%，3个月持续缓解率为100%。<strong>这表明，不同亚组的局部晚期或转移性尿路上皮癌（la/mUC）初治患者均可从9MW2821和特瑞普利单抗的联合治疗中获益</strong>。</p>
  <p>基于上述优势，国产ADC已成为全球范围内最具竞争力的ADC管线。也因此，跨国药企更愿意交易国内ADC管线。据统计，2021年以来，中国ADC领域的对外BD（商业授权）交易总额已超400亿美元；2022-2023年，中国成为了全球ADC交易转让方数量最多的国家。</p>
  <p><strong>■ 双抗：再破中国创新药出海首付款记录</strong></p>
  <p>双特异性抗体（双抗）是一类通过基因工程或化学方法构建的人工抗体，具有两个不同的抗原结合位点，可同时结合两种不同的抗原或同一抗原的不同表位。</p>
  <p>双抗的核心优势在于“双重靶向”能力。以双抗ADC为例，相较于单抗ADC，双抗ADC基于两个抗原结合位点，可通过结合肿瘤细胞和免疫细胞，增强对肿瘤的杀伤力；在结合两种不同的细胞表位抗原后，可以降低脱靶等引起的副作用；双靶点还能够阻断两种不同的信号通路从而增强细胞杀伤毒性，克服耐药性。</p>
  <p>中国创新药在双抗领域也走在世界前列。</p>
  <p><strong>第一，国内双抗管线占全球双抗管线的近50%。</strong>根据医药魔方NextPharma数据库，截至2023年9月，全球双抗/多抗在研管线超1300个，其中46%的双抗/多抗管线由国内公司开发，且有超150个项目处于临床开发或上市阶段。</p>
  <p>在ASCO会议上，齐鲁制药、康方生物、信达生物、三生制药、维立志博、恒瑞、复宏汉霖、健信生物、泽璟制药、正大天晴等企业将发布双抗药物相关研究，约34项，占ASCO整体双抗研究的比例约49%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250601/v2_c6dde90d971f48ae80b55cc7c8b67984@000000_oswg336288oswg1080oswg724_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">部分入选ASCO 2025的国产双抗研究</p>
  <p><strong>第二，国内双抗管线进展处于全球前列。</strong>截至2024年8月，全球共24款双抗产品处于上市申请或Ⅲ期阶段，其中国产药物有7款。</p>
  <p><strong>第三，国内双抗管线的临床数据表现出色。</strong>例如，2025 ASCO会上，三生制药以壁报形式报告了PD1/VEGF双抗SSGJ-707作为晚期NSCLC患者单一疗法的Ⅱ期临床数据：在完成至少一次疗效评估的76名患者中，在5 mg/kg Q3W、10 mg/kg Q3W、20 mg/kg Q3W 和 30 mg/kg Q3W 剂量下，客观缓解率和疾病控制率分别为 29.6% 、85.2% ；61.8%、97.1% ；54.5%、90.9% &nbsp;；25% 、75% 。</p>
  <p>或许是受此临床数据影响，5月20日，三生制药与辉瑞签署协议，向辉瑞独家授予PD-1/VEGF双特异性抗体SSGJ-707在全球（不包括中国内地）的开发、生产、商业化权利。三生制药将获得12.5亿美元不可退还且不可抵扣的首付款，以及最高可达48亿美元的开发、监管批准和销售里程碑付款。三生制药还将根据授权地区的产品销售额收取两位数百分比的梯度销售分成。</p>
  <p>自康方生物依沃西单抗5亿美元首付款、礼新医药LM-299的5.88亿美元出海首付款、普米斯生物PM8002的8亿美元预付款以来，此次三生制药SSGJ-707 12.5亿美元的首付款，再次刷新了国产双抗出海的首付款记录。</p>
  <p>除了三生制药，康诺亚、同润生物、岸迈生物、诺纳生物、博奥信、礼新医药等药企也实现双抗药物BD出海。据不完全统计，<strong>2024年国内双抗出海数量约14项</strong>（不含双抗ADC），涵盖了CD3/CD19、CD3/CD20、PD-(L)1/VEGF、TSLP等靶点，<strong>交易总额突破百亿美元，交易首付款突破20亿美元，刷新了历史纪录</strong>。</p>
  <p>2025年，跨国药企仍然追着国内药企BD双抗管线，如荃信生物、三生制药等药企的双抗药物于近两月与MNC完成BD合作。随着国内双抗各项研究在ASCO公布数据，预计国产双抗BD交易将更加火爆。</p>
  <p><strong>ADC、双抗之外，中国创新药在细胞治疗、溶瘤病毒等领域也处于全球第一梯队。</strong></p>
  <p>如细胞治疗领域，中国科学院上海生命科学信息中心、上海交通大学医学院等权威机构于2025年1月联合发布的《免疫细胞治疗科技创新与产业发展态势》报告显示：<strong>截至2024年底，我国登记的细胞治疗类临床试验项目达489项，占全球总量的47%，位居世界第二</strong>，与美国（48.3%）的差距进一步缩小。</p>
  <p>从管线分布来看，国内企业主要布局CAR-T疗法。不过，国内创新企业也在加速布局CIK、TCR-T、CAR-NK、TIL疗法等新兴技术。例如，沙砾生物在大会上报告其TIL疗法在复发性或转移性宫颈癌患者中展现初步疗效。</p>
  <p>总的来看，在ADC、双抗、三抗/多抗、细胞治疗等新兴领域，国内创新药企正依靠人才、技术、临床资源、政策等优势占据全球领先地位。</p>
  <h2><strong>中国创新药崛起，BD交易新趋势</strong></h2>
  <p>伴随中国创新药崛起，国内创新药的BD交易也日渐火热。</p>
  <p>医药魔方数据显示，中国药企license-out交易数量已从2018年的17项增长至2024年的94项；license-out交易首付款从2018年的约2亿美元增长至2024年的约41亿美元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250601/v2_1b6cfaaeb6e94ca286420872a4c5a844@000000_oswg42381oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2018-2024年中国药企licence-out交易数量及首付款（数据来源：医药魔方）</p>
  <p>2025年，创新药BD交易持续火热。在刚刚过去的第一季度，中国创新药企License-out交易总额达369亿美元，同比增长222%。</p>
  <p>不过，近期的BD交易与以往的交易形式产生了较大变化。</p>
  <p>过去，我国创新药License-out主要遵循“高总金额、低首付”的叙事逻辑，所以首付款往往只占到总交易额的2%-5%。但是，创新药作为高壁垒、高风险的项目，其达成里程碑、拿下后续交易款的成功率并不高。SRS ACQUIOM数据统计显示：2023年我国创新药里程碑达成率仅为22%，阶段越往后，达成率越低。<strong>这使得国内药企在传统BD交易中只能拿到首付款，</strong>而该款项恰恰是最低的一笔收入。</p>
  <p>同时，国内药企还会遇到“退货”等风险。例如，2025年2月，诺和诺德指控亨利医药涉嫌欺诈，向其索赔8亿美元。2025年3月，三叶草收到全球疫苗免疫联盟的书面通知：要单方面终止预购协议，并要求三叶草退还预付款项2.24亿美元。当合作终止或出现“退货”情况，国内药企的后续里程碑款项就成了水中月、镜中花。</p>
  <p>毫无疑问，这对于国内药企极不友好，甚至有海外药企依靠国内药企BD交易中的低首付特点赚差价：其以低首付获取管线权益后，以高价出售给跨国药企。</p>
  <p>随着中国创新药崛起，话语权增强，国内药企的BD交易形式也出现了变化。</p>
  <p><strong>一方面，BD交易从传统的license-out转向“NewCo”模式。</strong>license-out是将管线权益直接出售给跨国药企，NewCo模式则是由买卖双方共同成立一家新公司，负责交易后的管线。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250601/v2_1e2de829967f437e9820788e5a0c8a3c@000000_oswg29064oswg895oswg346_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">NewCo模式与License-out模式差异对比</p>
  <p>与license-out相比，NewCo模式最大的特点是买卖双方更深度的绑定。借助NewCo模式，国内药企与跨国药企实现生态共建，且国内药企保留了话语权，可以将利益最大化、长期化。</p>
  <p>据统计，2024年中国创新药企通过NewCo模式达成的交易金额突破600亿元，较2023年增长54%。进入2025年，NewCo模式仍然保持高增长态势，仅在1月就有5家公司通过NewCo模式成立。</p>
  <p><strong>另一方面，国内药企BD交易中的首付款比例显著提高。</strong>过去，我国创新药BD交易中，首付款比例极低。但目前，在NewCo模式、中国创新药话语权提升等因素的影响下，国内创新药BD交易中的首付款比例明显提升。</p>
  <p>例如，5月20日，三生制药与辉瑞就PD-1/VEGF双特异性抗体SSGJ-707达成的合作，首付款为12.5亿美元，刷新了国产创新药出海的首付款记录；5月27日，岸迈生物与TCG Labs Soleil投资组合公司Juri Biosciences达成NewCo合作，首付款为6000万美元，后续还包括最多5.75亿美元的开发、上市和商业化的里程碑付款、基于净销售额的收入分成，以及部分Vignette股权，首付款比例约9.4%。</p>
  <p>随着新模式的出现及BD交易增长，预计国内创新药出海将从以往的“卖管线”进入“生态共建”新阶段。</p>
  <h2><strong>警惕狂欢，仍需补短板</strong></h2>
  <p>ASCO 2025会议期间，中国创新药崛起的声音不绝于耳，入选ASCO报告的数量也能证明这一点。</p>
  <p>但是，行业也需要另一个声音，让市场降温，回归理性。</p>
  <p>上文提到，国内药企布局的ADC、双抗等管线占全球相关管线的近50%。数量多、质量优，但一个问题是国内管线同质化现象严重。这意味着国内创新药企需突破现有已知靶点，在其他新靶点、新领域做出贡献。</p>
  <p>BD交易也是如此。当前，BD交易极为火热，但BD交易不是“万能钥匙”。BD交易是借助跨国药企的力量实现国产创新药的出海。这也从侧面说明国内大多数药企在全球其他区域的商业化能力存在短板，自主全球化的经验不足。这需要国内药企在技术、新药突破的同时，构建覆盖全球的商业化团队，以增强其国际化能力，避免依赖MNC的渠道。</p>
  <p>相信随着中国创新药的发展，国内药企将逐步补足短板，增强话语权，成为全球医药领域的重要力量。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTMyMDg0Ng==&amp;mid=2650666521&amp;idx=1&amp;sn=b8e5dcaa860d9a1b3f30cb9d34115f82&amp;chksm=bf735d144ed46f6e7ef21956d63369eb4709d8098f15f4032ee9a91578776567ef2a93d895c7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“动脉网”（ID：vcbeat）</a>，作者：张靖，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3316592696501504</id>
            <title>健合集团“首亏”背后 起底保健品巨头的“前世今生”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3316592696501504</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3316592696501504</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 01 Jun 2025 06:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 合生元,健合集团,益生菌,Swisse  

总结: 1. 合生元益生菌通过广告成为知名品牌，现为健合集团旗下产品。  
2. 健合集团从益生菌起家，后拓展至奶粉业务，受益于食品安全事件实现业绩增长。  
3. 公司因价格垄断和虚假宣传遭遇危机，后收购Swisse转向保健品市场。  
4. 2024年健合集团首次亏损，主要因婴幼儿奶粉业务下滑。  
5. Swisse成为集团主要收入来源，贡献超半数营收。  
6. Swisse因宣传不当引发争议，但迅速应对降低影响。  
7. 健合集团业务分为成人营养、婴幼儿营养和宠物营养三大板块。  
8. 公司未来计划聚焦营养补充品赛道，寻找新增长点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“宝宝少生病，妈妈少担心”。曾几何时，通过电视广告的传播，让合生元益生菌风靡大江南北。现在不少母婴论坛上，还有一些已经为人父母的80后、90后对合生元进行“考古”，回忆小时候吃益生菌的经历、询问该品牌是否还存在。</p>
  <p>实际上，合生元从未离开，其背后的港股上市公司H&amp;H国际控股（下称“健合集团”或“公司”，01112.HK）2024年的营收超过130亿元。目前，健合集团最大的单一市场仍是国内，2024年中国市场对健合集团的销售贡献率约66.6%。</p>
  <p>今年4月，健合集团旗下的保健品品牌Swisse因在进行宣传时涉嫌“拉踩”某男艺人，引发广泛关注，最终以品牌方主动道歉结束。与此同时，不少网友经过深扒后才发现，Swisse和小时候吃过的合生元益生菌竟然都是健合集团的产品。</p>
  <p>看似低调的健合集团，这些年都经历了什么？该公司目前还有哪些业务？各业务板块的发展前景如何？</p>
  <h2><strong>从卖益生菌到卖奶粉</strong></h2>
  <p>资料显示，健合集团的前身——合生元集团成立于1999年，由罗飞、罗云兄弟在广州创立，公司早期主要销售营养粉等产品。</p>
  <p>真正让合生元集团“起飞”的，则是儿童益生菌冲剂。2000年，合生元集团与法国Lallemand集团达成合作，在国内共同以“BIOSTIME合生元”品牌推广益生菌概念，销售儿童益生菌冲剂。</p>
  <p>借助广告传播，“BIOSTIME合生元”很快就成为国内儿童益生菌行业的第一品牌。据悉，“BIOSTIME合生元”产品的研发及生产均来自法国。2005年，从广州海关进口的“BIOSTIME合生元”儿童益生菌冲剂高达50吨，销售超过3000万袋。</p>
  <p>2006年，合生元集团再度与Lallemand集团联手，在广州兴建益生菌GMP工厂，同时着手研发奶粉配方，并在2008年推出了配方奶粉，正式杀入奶粉市场。在宣传上，合生元集团也一直打着“法国合生元”的口号。</p>
  <p>也是在2008年，“三聚氰胺事件”爆发，消费者对国产奶粉的信任降至冰点。相比之下“法国合生元”没有历史包袱，且一直对外宣称是“欧洲奶源原装，法国进口婴幼儿奶粉”，再加上广告攻势，很快就获得了部分消费者的青睐。</p>
  <p><strong>食品安全事件，让合生元集团吃上了一波奶粉的红利。财务数据显示，2012年，合生元集团的营收达33.82亿元，较2008年的3.26亿元增长近10倍；净利润达7.43亿元，较2008年的3500万元增长近20倍，同期产品毛利率高达66%。</strong></p>
  <p>另一方面，合生元集团率先推出超过300元/罐的高价奶粉，也赢得了消费者追捧。一时之间，无论公司业绩，还是品牌知名度，合生元集团都达到了新高度。</p>
  <p>不过，“月满则亏、水满则溢”。来自监管的一纸处罚，让合生元集团的奶粉业务“刹了车”。2013年8月，国家发改委对合生元集团等6家奶粉生产企业的价格垄断行为开出罚单。其中，合生元集团因“违法行为严重、不能积极主动整改” 被处上一年度销售额6%的罚款，约1.63亿元。</p>
  <p>同时，合生元集团的“进口奶粉”涉嫌虚假宣传被扒出。面对各种质疑，合生元集团的相关负责人公开承认，“法国合生元”的奶粉，只在中国销售。于是，“法国合生元”被消费者质疑进口的含金量。</p>
  <h2><strong>上市以来首次亏损</strong></h2>
  <p>借助奶粉新赛道实现业绩猛增的同时，合生元集团也成功登陆资本市场。2010年12月，合生元集团在香港交易所上市，上市后大手笔收购了澳大利亚保健品品牌Swisse。</p>
  <p>2015年9月，合生元集团以13.86亿澳元（约76.67亿港元）的价格买入Swisse 83%的股权，随后继续加码，在2016年12月以3.11亿澳元（约18.09亿港元）收购剩余17%的股权。通过两次收购，合生元集团对Swisse实现了全资控股。</p>
  <p>拿下Swisse后，合生元集团进行了品牌整合，公司更名为健合集团（港股简称为：H&amp;H国际控股）。对于公司更名的原因，健合集团创始人之一的罗飞表示，2010年上市时公司名称为合生元集团，现在集团旗下不只有合生元，还有Swisse，以至于人们在谈合生元时，不知道是在谈一个品牌，还是在谈一个集团。</p>
  <p>品牌营销专家李光斗认为，合生元集团更名为健合集团，可以给到合作伙伴明确的信号，健合集团是公司名字，合生元、Swisse是该公司名下的品牌。只是这种更名，对一般消费者来说，可能会造成认识障碍，弱化了合生元的品牌知名度。</p>
  <p>据2024年报，目前健合集团的业务被划分为三板，分别是：ANC（成人营养及护理用品业务）、BNC（婴幼儿营养及护理用品）、PNC（宠物营养及护理用品）。</p>
  <p>营收构成显示，ANC业务2024年的营收为67亿元，营收占比为51.3%；BNC业务的营收为43.8亿元，营收占比为33.6%；PNC业务的营收为19.7亿元，营收占比为15.1%。</p>
  <p><strong>2024年，健合集团的总营收达130.5亿元，同比下滑6.3%；净利润为亏损5372万元。自2010年上市以来，健合集团首次年度亏损。</strong>健合集团表示，BNC业务收入同比下降25.8%，是净利润“首亏”的主要原因。但冰冻三尺非一日之寒。2023年，健合集团已经“增收不增利”，营收同比增长9%，净利润同比下降5%。</p>
  <p>据尼尔森IQ数据显示，2024年，全国婴配粉的线下销售额同比下滑9.8%。其中销售量同比下滑9.4%，平均价格同比下滑0.3%。作为行业头部企业之一，健合集团的BNC业务也受到了婴幼儿奶粉行业整体下行的冲击。</p>
  <h2><strong>保健品的“护盘”重任</strong></h2>
  <p>人生能有几个十年？从1999年成立到如今，健合集团已经走过25年。25年间，为健合集团扛起大旗的主营产品从益生菌、到奶粉，现在轮到了保健品。</p>
  <p>据2024年报，健合集团ANC业务的营收达67亿元，同比增长8.8%，营收占比为51.3%。ANC业务的主要产品，即健合集团花巨资收购来的Swisse。</p>
  <p>资料显示，Swisse的产品涵盖维生素、膳食补充品、运动营养品、美容营养产品和功能食品等。由于中国消费者对保健品的需求日益增长，尤其是通过跨境电商平台的代购热潮，Swisse在中国市场取得了强劲的销售增长。</p>
  <p><strong>自被纳入麾下，Swisse便成了健合集团的“现金奶牛”。2024年，健合集团ANC业务中64.7%的销售额由Swisse贡献。</strong>在中国内地线上渠道中，Swisse旗下的维生素、草本及矿物补充剂的市场份额为7.7%，居细分市场榜首。同时Swisse在跨境渠道销售、Swisse Plus+销售等线条，都展示出了较强的盈利能力。</p>
  <p>在Swisse 的助力下，ANC业务也以65%的毛利率支撑着健合集团的业绩基本盘。展望未来，健合集团表示，2025年将以“全家庭营养健康战略”为核心，聚焦营养补充品赛道，在行业调整期寻找突破口。</p>
  <p><strong>不过就在健合集团信心满满时，Swisse却因对宣传把控的疏忽，差点“翻车”。今年4月，Swisse官宣某女艺人为其品牌大使，在随后进行广告扩散时，被网友认为有“拉踩”某男艺人的嫌疑。</strong></p>
  <p>“拉踩”，为网络术语，简单说，就是捧一个，踩一个，拿别人当垫脚石。知名艺人经纪、沸兔公关负责人宋小峰认为，采用艺人进行品宣时，“拉踩”行为实为行业大忌。</p>
  <p>事件发生后，Swisse迅速“灭火”，表示相关言论不代表品牌立场，已经终止与相关机构的合作。Swisse还表示，针对因未充分尽到对第三方合作机构的监督管理职责，所出现不当言论引起的影响，深表歉意，向涉及的艺人与消费者致歉。</p>
  <p>复盘Swisse的“拉踩”事件，宋小峰认为，虽然发酵较快，但Swisse的反应还算迅速，把对品牌的不利影响降到了最低。而该事件也给品牌方提了个醒，对宣传资料要严格把关，如果稍有不慎，就可能让一个大品牌彻底“凉凉”。</p>
  <p>市场有观点认为，对于健合集团来说，Swisse及其所属的ANC业务，承载着在BNC业务尚未反弹及、PNC业务的营收占比较低时，保护公司业绩基本盘的重任。对于Swisse能否扛起这个大旗，投资者也可持续关注。</p>
  <p>（思维财经出品）■</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3316000169371910</id>
            <title>三星电子，启动危机预案</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3316000169371910</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3316000169371910</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 01 Jun 2025 06:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 三星电子, HBM技术, 存储市场, 竞争格局  
<br>  
<br>  
总结: 三星电子因存储市场竞争加剧启动危机预案，签署72.7亿美元信贷协议。SK海力士凭借HBM技术超越三星成为DRAM市场领导者，美光也进入英伟达供应链。三星将重点转向HBM4研发，利用自身代工优势寻求突破。中国存储厂商在HBM技术和DRAM产能上快速追赶，专利技术领先。三星采取降本增效策略，与台积电合作生产HBM4，并调整DRAM和NAND产能以应对市场变化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>据韩国媒体报道，三星电子启动了危机预案和韩国的商业银行签署了价值约72.7亿美元的信贷额度协议。作为韩国重要的经济支柱，启动危机预案的举措清晰地展示了三星的“不舒适”的日常。</p>
  <p>对于三星电子来说，如今的存储市场，老对头、新对手与自己的距离越来越近。</p>
  <h2><strong>老对头：迅速成长的海力士</strong>&nbsp;</h2>
  <p>AI的快速发展，让海力士借助HBM技术迎头而上。相对来说，三星则更依赖传统DRAM。相关报告指出，该公司约80%至90%的芯片销售额来自传统芯片。然而，由于中国厂商凭借更具价格优势的替代品迅速崛起，传统存储芯片的需求正在减弱，价格也在持续下降。正因如此，拥有HBM领先技术的SK海力士得以获得进一步发展的优势。</p>
  <p>2025年4月，Counterpoint Research的2025年第一季度内存追踪报告指出SK海力士首次超越三星电子，以36%的市占率成为全球DRAM营收的领导者；而在2024年第一季度，SK海力士的市占率还落后于三星10%以上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250531/v2_48669a38022642deb57345ffc9e9d8de@000000_oswg118783oswg1080oswg695_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这样的超越对SK海力士来说是一个重要的里程碑；同时，对于存储市场来说这一数据也证明了HBM内存的“带货能力”。在2024年，高盛就曾经预测HBM市场供不应求的情况互相SK海力士持续受益，其中海力士在未来2～3年将保持其50%以上的市场份额。</p>
  <p>自从HBM技术开始受到关注，三星一直试图追赶上SK海力士的进度；但现实情况没有那么顺利。</p>
  <p>在HBM3E（第五代HBM）市场，三星不仅被SK海力士超越，还被美光超越。随着美光的HBM3E进入了“大客户”英伟达的供应链，尚未通过英伟达HBM3E质量测试的三星，正在面对窘迫的现状。</p>
  <p><strong>已知HBM市场依旧会高速发展，且两位“小老弟”都已经进入金主的供应链。求此刻苦于产品质量的三星心理阴影的面积。</strong>这也就不难解释三星电子在2025年4月将半导体代工业务部的部分人力转岗到HBM业务。</p>
  <p><strong>据韩国业界透露，三星电子已经将“生死押在HBM4”上。</strong>三星计划在下一代HBM4技术中，将负责核心运算和控制的“逻辑芯片”部分也采用自家的芯片代工技术来生产。这样做有两个主要好处：第一，大幅提升数据传输性能，能显著提高逻辑芯片与其他部分沟通通道的速度；第二，实现高度定制化，可以根据不同客户的设计专利（IP）和具体应用需求，来“量身定制”HBM4产品。</p>
  <p>三星电子认为，与竞争对手SK海力士和美光不同，三星自身拥有强大的芯片代工能力，这成为其开发HBM4的独特优势。因此，三星正将其经验丰富的代工技术人员调配到HBM业务部门，以充分发挥这一优势。</p>
  <p>虽然三星的剧本写得很好，但其竞争对手似乎并没有落后太多。</p>
  <p>SK&nbsp;海力士已经开始大规模生产下一代12&nbsp;层HBM 3E&nbsp;芯片。SK海力士计划于2025年下半年完成HBM4的开发并准备量产，随后开始供货。HBM4的供货将首先从12层堆叠芯片开始，随后是16层堆叠芯片，预计16层堆叠芯片将根据客户需求在2026年下半年交付。</p>
  <p>美光成立了云内存业务部门，聚焦超大规模云服务商的定制化HBM及存储解决方案，直接负责HBM技术研发与商业化。在HBM4的技术突破上，美光选择了Fluxless无焊剂键合的技术路线；在设备供应商，美光向韩美半导体采购50台热压TC键合机，同时推进HBM4产线设备采购与测试，以最大限度加速进度。</p>
  <h2><strong>新对手：迅速成长的中国存储厂商</strong>&nbsp;</h2>
  <p>除了老对手，三星还面临着来自中国存储市场的一众新玩家。</p>
  <p>大摩的一份研报就指出，中国存储厂商在HBM技术与头部企业的差距正在缩小。目前，国内存储厂商与三星在技术上的差距仅为3～4年。对于国内的HBM买家来说，这些差距是可以通过AI芯片生产规模的能力进行弥补。</p>
  <p>在DRAM产品上，中国存储厂商已经向市场推出了&nbsp;16Gb DDR5&nbsp;芯片，采用最先进的&nbsp;G4 DRAM&nbsp;代际，在&nbsp;16nm&nbsp;节点上，其芯片尺寸比当前的&nbsp;18nm G3 DRAM&nbsp;小约&nbsp;20%。根据&nbsp;TrendForce&nbsp;的数据，中国头部存储商计划到&nbsp;2025&nbsp;年底将其&nbsp;DDR5/LPDDR5&nbsp;产能提升至&nbsp;11&nbsp;万片&nbsp;/&nbsp;月（占全球&nbsp;DRAM&nbsp;产能的&nbsp;6%），其中&nbsp;51&nbsp;万片&nbsp;/&nbsp;月的&nbsp;G3&nbsp;专用于中国大陆客户；剩余的&nbsp;16-16.5&nbsp;万片&nbsp;/&nbsp;月将用于&nbsp;LPDDR4x&nbsp;和&nbsp;HBM&nbsp;研发。</p>
  <p>虽然先进制程及相关半导体设备受限，但中国存储厂商并未在技术上完全处于下风。TrendForce表示，DRAM&nbsp;行业对&nbsp;HBM&nbsp;产品的关注正转向hybrid bonding等先进封装技术。</p>
  <p>Hybrid bonding通过无凸点直接连接芯片，实现更薄的堆叠、更多的层数、更低的信号损耗以及更小间距下的更高良率。以此来解决超过&nbsp;16&nbsp;层的&nbsp;HBM&nbsp;产品中TC&nbsp;键合面临的良率挑战。</p>
  <p>在hybrid bongding技术上，中国在专利方面处于领先地位。据&nbsp;TechInsights&nbsp;称，中国存储厂商大规模生产基于hybrid bonding的&nbsp;NAND已经约四年。该公司采用晶圆对晶圆（W2W）方法，分别制造存储单元和外围电路，并将这些晶圆键合到单个高密度多堆栈芯片中。</p>
  <p>根据法国专利分析公司&nbsp;KnowMade&nbsp;提供的数据，2017&nbsp;年至&nbsp;2024&nbsp;年&nbsp;1&nbsp;月期间，中国头部存储公司披露了&nbsp;119&nbsp;项hybrid bonding相关专利。相比之下，三星电子尽管于&nbsp;2015&nbsp;年更早开始申请专利，但截至&nbsp;2023&nbsp;年底仅拥有&nbsp;83&nbsp;项专利。SK&nbsp;海力士于&nbsp;2020&nbsp;年开始申请，披露了&nbsp;11&nbsp;项专利。</p>
  <p>ZDNet&nbsp;的一篇报告指出，目前大多数hybrid bonding专利由&nbsp;Xperi（美国知识产权公司）、中国存储公司和台积电持有。从这一角度来看，专利技术领先以及本地hybrid bonding供应链的合作，是中国存储企业的竞争优势。</p>
  <p>与此同时，中国DRAM公司正在增加DRAM出货量，这可能会吸引OEM厂商和移动品牌以更低的价格从这些公司购买DRAM。</p>
  <p>据芯片业界称，三星电子近期通知客户称，部分DDR4和LPDDR4产品即将停产，最晚请于上半年完成订单。</p>
  <p>另一边，中国的内存企业计划以DDR4为中心大幅提升DRAM产能。据市场调研企业Omdia称，一家中国存储企业今年DRAM产量规模预计为273万片（以晶圆为基准），对比2024年的162万片增长了68%。此前，市场预计该企业的DRAM产能增长在20%左右，实际是预期的3倍以上。照此趋势发展，中国存储企业的DRAM产量有望追平全球排名第3的美光。</p>
  <h2><strong>降本增效，三星急寻合作伙伴</strong>&nbsp;</h2>
  <p>有句话是：在高速区间，时代奖励机会；在中速区间，时代奖励竞争力。</p>
  <p>这句话放在当下的存储行业来看，对于三星的对手们，他们迎来了AI的机遇；而对于三星来说，必须找到自己的竞争力。</p>
  <p>在HBM上，由于HBM3E的商业化进程遭遇重重阻碍，三星目前正在重新定位，三星在其平泽4号线（P4）工厂启动了1c DRAM的生产，初始产能约为每月3万片晶圆。该战略是专注于初期产量，然后随着开发成熟度的提高而扩大投资。三星计划在&nbsp;2025&nbsp;年下半年将&nbsp;P4&nbsp;的月产能提高至少&nbsp;40,000&nbsp;片晶圆。同时，三星正准备将其华城&nbsp;17&nbsp;号线（目前生产传统&nbsp;1z DRAM）转换为&nbsp;1c DRAM&nbsp;制造，并可能在年底前启动。</p>
  <p><strong>此外三星电子正与长期竞争对手台积电合作，生产其下一代&nbsp;HBM4&nbsp;芯片的基础芯片。</strong>这一举措表明，三星正在努力走出自己的舒适圈，以开放姿态面对竞争的市场。</p>
  <p>在NAND市场，三星依旧维持着第一名，但营收因Enterprise SSD需求降低，季减约25%，为42亿美元。根据TrendForce集邦咨询最新研究，2025年第一季NAND Flash供应商在面对库存压力和终端客户需求下滑的情况下，平均销售价格季减15%，出货量减少7%，最终前五大NAND Flash品牌厂营收合计为120.2亿美元，季减近24%。</p>
  <p>面对NAND市场的变化，近日有消息指出三星对客户透露&nbsp;MLC NAND&nbsp;闪存即将停产，计划在六月接受最后的&nbsp;MLC&nbsp;芯片订单。在通报最后&nbsp;MLC NAND&nbsp;排产计划的同时，还向部分客户通报了&nbsp;MLC&nbsp;涨价的计划，促使客户开始寻求新的替代供应商。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250531/v2_716119f244d345e4a516cb8446104536@000000_oswg490929oswg1080oswg710_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>种种动作来看，三星 面对美国高额关税和全球经济长期放缓的压力已经开始了降本增效的努力。开篇所说的72.7亿信贷额度正是三星的成本控制策略，这一协议能让三星能够以更优惠的利率灵活地获取资金，同时最大限度地减轻传统筹资方式的财务负担。据《首尔经济日报》报道，该协议涉及韩国顶级银行，包括国民银行、友利银行和韩国产业银行（IBK），并建立了以韩元计价的综合信贷额度。这种融资方式的功能类似于透支额度，允许三星根据需要提取一定额度内的资金，利率在3%至4%之间。韩国金融业专家表示，三星近期的举措反映的是内部高度谨慎，而非紧急困境。</p>
  <p>顺境是所有人的狂欢，逆境是优秀者的天堂。</p>
  <p>经历过无数次逆境的三星存储，面对新老玩家的冲击，下一站会是天堂吗？</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247795669&amp;idx=1&amp;sn=bcac84e51c7dd117f717c5ef15d9f9e0&amp;chksm=c013ba803137f84935ab87eeaa33ce99598f2010ade1945226d1a6bb6c4de4984386ae030164&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：六千，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3315758006233609</id>
            <title>7亿！两家助听器企业合并</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3315758006233609</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3315758006233609</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 01 Jun 2025 05:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 助听器市场,OTC助听器,Eargo与hearX合并,LXE Hearing  
<br>  
<br>  
总结: 美国听力行业迎来Eargo与hearX合并，成立新公司LXE Hearing，这是FDA批准非处方助听器销售后的首起重大战略合并。全球听力损失问题日益严重，助听器市场需求庞大，但传统助听器价格高、购买流程繁琐。FDA政策变革推动了市场创新与整合。Eargo在产品设计和用户服务方面具有优势，hearX则在品牌影响力和全球化布局上表现突出。合并后的LXE Hearing将整合双方资源，提供更经济、便捷的听力解决方案，应对市场竞争。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>自从2018年西万拓和唯听合并为WS Audiology后，传统听力设备巨头之间的大规模整合浪潮曾一度放缓。而近日，美国听力行业迎来突破性事件——Eargo与hearX合并，诞生了一家新的OTC助听器公司LXE Hearing。</p>
  <p>作为2022年FDA批准OTC（非处方）助听器销售以来的首起重大战略合并，此次交易获Patient Square Capital注资1亿美元（约合人民币7.2亿元）。此前，这家专注于优质医疗健康企业的投资机构，已于2024年完成对Eargo的私有化运作，此番再度入局凸显了市场对直接面向消费者的听力解决方案的强烈信心。</p>
  <p>LXE Hearing将整合双方在产品设计、数字技术及用户布局的核心优势，凭借25年行业经验实现资源互补。新公司的战略目标明确：为听损人群提供触手可及且经济实惠的听力健康服务，增强服务可及性与用户体验。</p>
  <h2><strong>FDA批准非处方助听器销售，</strong></h2>
  <h2><strong>Eargo与hearX合并抢先市场布局</strong></h2>
  <p>随着全球老龄化进程的加速以及现代生活中噪音污染等因素的影响，听力损失问题日益凸显。WHO《世界听力报告》显示全球超15亿人受听力损伤影响，其中4.3亿人有中度及以上听力损失，2050年预计近25亿人将出现听力损失，其中至少7亿人将需要康复服务。</p>
  <p>庞大的市场需求推动助听器市场的繁荣。根据贝哲斯咨询的调研数据，2024年全球助听器市场规模达801亿美元，预计在2024-2029年预测期内将以5.8%的复合年增长率增长。</p>
  <p>然而，传统助听器市场存在诸多痛点：</p>
  <p><strong>价格与技术壁垒高。</strong>在美国，《老年病学家》（The Gerontologist）研究发现，一副传统处方助听器成本可达7000美元（约合人民币4.6万元）以上。在国内，助听器被归类为二类医疗器械，生产研发门槛高推高售价，且降噪、传输等核心技术未突破制约性能。</p>
  <p><strong>购买与认知障碍突出。</strong>传统的购买模式依赖专业验配处方，流程繁琐，如美国需听力师开具处方形成市场封闭。同时，传统助听器往往体积较大、外形显眼，常被与“衰老”“残疾”关联，社会偏见导致用户接纳度低。</p>
  <p>2022年，FDA出台允许非处方助听器销售的规定。这一政策变革犹如一剂催化剂，为听力健康市场注入了新的活力。更多的用户可以直接购买和使用助听器，形成更大的需求，也意味着更多的厂商可以进入市场，推动市场朝着更便捷、更亲民的方向发展。</p>
  <p>不仅如此，这也促使相关企业加速创新与整合，Eargo与hearX的合并正是在这样的背景下应运而生。</p>
  <h2><strong>LEX直面消费端，</strong></h2>
  <h2><strong>拥有技术/产品/市场三维互补优势</strong></h2>
  <p><strong>■ Eargo核心优势：产品设计+用户服务</strong></p>
  <p>Eargo成立于2010年，总部位于美国，是一家致力于改善听力健康的医疗设备公司。</p>
  <p>自创立伊始，Eargo便将目光聚焦于直接面向消费者的助听器细分市场，并凭借持续的技术突破与对用户体验的极致追求，一跃成为该领域的先驱者。目前，Eargo已研发出Eargo系列、Eargo SE、Link by Eargo等多种助听器产品。</p>
  <p>Eargo的核心优势体现在产品设计与用户服务两个关键层面。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250531/v2_e8149e033ca14ab19d8a9e76328ab70d@000000_oswg331878oswg1080oswg811_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Eargo产品图 &nbsp; 来自：Eargo官网</p>
  <p><strong>完全入耳式设计，隐形外观减轻佩戴者负担。</strong>产品外观小巧精致，近乎隐形，采用完全入耳式设计，能完美贴合耳道，极大程度上减轻了佩戴者的心理负担，有效消除了传统助听器面临的社会偏见问题。</p>
  <p><strong>精准降噪处理，提高用户聆听清晰度。</strong>Eargo采用先进的音频处理算法，实现了对声音的精准放大与降噪处理。如旗下产品搭载的Smart Sound Adjust（智能声音调节）功能，可通过双麦克风阵列实时分析环境音，自动切换多种降噪模式，无需手动调节，就能显著提升信噪比，让用户在嘈杂环境中也能清晰聆听。</p>
  <p><strong>长效续航能力，减少频繁充电烦恼。</strong>Eargo助听器是可充电的，耳道内设备具有优质音频，能够提供长达 16小时的电池寿命，并具有柔软灵活的医疗级硅尖端。如Eargo 8配备的Extended Life Charger（延长寿命充电器），可提供长达两周的充电续航，且支持无线充电，极大地方便了用户使用。</p>
  <p><strong>全方位服务体系，保障用户全周期体验。</strong>在用户服务方面，Eargo构建了线上线下融合的全方位服务体系。线上可通过官网和APP获取产品信息、进行听力测试并与顾问实时沟通；线下与知名零售门店合作设立展示体验点。此外，还提供电话咨询、终身专业支持、两年超长保修（行业平均一年）及45天无理由退换货，全方位保障用户权益。</p>
  <p><strong>■ hearX核心优势：品牌影响力+全球化布局</strong></p>
  <p>hearX于2015年创立，是一家来自南非的行业领先健康技术公司，业务覆盖全球70多个国家。公司以提供数字化、临床验证、价格亲民且可移动的听力损失检测和诊断技术为核心业务，借助智能科技、大数据和人工智能等先进技术，打破传统护理模式局限，支持听力损失的早期发现与干预。</p>
  <p>hearX的业务分为B2B和B2C两个部分。B2B部门为听力健康专业人员和零售商提供临床解决方案，B2C部门则通过Lexie Hearing平台，以比传统助听器低80%的成本、完全包容的远程护理模式，为消费者提供医疗级助听器。</p>
  <p>hearX的核心优势则体现在品牌影响力与全球化业务布局两大维度。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250531/v2_8380a40ceb8447769fe9ebea40bfd6c8@000000_oswg346346oswg1080oswg581_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Lexie Hearing产品图 &nbsp; 来自：Lexie Hearing官网</p>
  <p><strong>具有知名品牌，提升市场认可度。</strong>2020年，hearX成立了助听器部门Lexie Hearing，该品牌凭借创新实力迅速跻身行业前列，连续两年成为美国排名第一的非处方助听器品牌，产品进驻全国超过1.6万家零售门店。其市场认可度极高，不仅在2023年被《时代》杂志评为全球100家最具影响力公司之一，还入选了2024年《Inc.》杂志健康产品类最佳商业榜单。</p>
  <p><strong>数字化技术应用，产品性能全面升级。</strong>Lexie Hearing依托hearX数字听力技术，为用户提供精准的听力补偿方案。产品采用人体工程学设计，兼顾佩戴舒适与音质优化、降噪处理等功能，满足不同用户的听力改善需求。同时，通过hearX强大的移动应用程序，用户可便捷实现助听器个性化设置、听力健康数据监测分析及远程售后支持等功能，大幅提升使用体验。</p>
  <p><strong>多元化业务布局，精准满足用户不同需求。</strong>hearX 的业务范畴覆盖广泛：借助高效、经临床验证的听力测试来优化患者护理；开展规模化的筛查项目，以实现听力损失的早期检测与干预；提供符合职业健康听力保护法规要求的解决方案；为零售环境量身打造店内和在线听力测试方案，提升客户便利性。</p>
  <h2><strong>融资+商业化整合，推动LXE迈向国际化</strong></h2>
  <p>根据上文，我们可以看见，Eargo和hearX在技术基因、产品矩阵及市场布局上的互补性，这也为LXE Hearing的成立及发展构筑了坚实的基础。<strong>双方凭借差异化竞争优势与行业积累，共同为新公司提供了优渥的成长土壤。</strong></p>
  <p>而在融资与市场拓展进程中，Eargo与hearX同样成绩斐然：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250531/v2_e90fc25b619848cf8c1879b0d82351b5@000000_oswg326214oswg1080oswg727_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Eargo与hearX的融资历程一览图</p>
  <p>通过表格，我们或许不难窥见LXE Hearing这所合并后的新公司所承载的期望。</p>
  <p>近年来，助听器市场的竞争愈发白热化。2022年美国FDA宣布设立全新的OTC（非处方）助听器类别后，众多新企业纷纷入局。索尼、惠普等行业巨头凭借自身品牌优势与技术积累进入该市场，苹果公司在2024年也凭借AirPods Pro 2强势杀入，其性能甚至超过多数定价更高的OTC助听器，且售价仅为1899元，对传统助听器企业造成冲击。</p>
  <p>在这样的市场环境下，Eargo与hearX合并能整合双方资源，形成更强的市场竞争力，共同抵御新老对手的竞争。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250531/v2_71c24dd00d2541b9980139c89259c4b9@000000_oswg320820oswg1080oswg733_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Eargo 8产品详情图 &nbsp; 来自：Eargo官网</p>
  <p>目前，Eargo 8作为LXE Hearing成立后推出的首款旗舰产品，不仅整合了双方技术优势，融合卓越的高清音质与标志性的几乎隐形设计，还具备Smart Sound Adjust、Device Scan（设备扫描）等创新功能，已经展现出强大的市场竞争力。未来，公司或将进一步融合hearX的数字听力检测和诊断技术，开发出更具个性化、智能化、可及化的听力解决方案，将产品推向更广阔的国际市场。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTMyMDg0Ng==&amp;mid=2650666511&amp;idx=3&amp;sn=09be4a9758f2cc270d657acbf3dea374&amp;chksm=bf47eefc5e944773722e2669c14359a4a0ec68e495436e912ee03bc74e1365fa66ee622d3c32&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“动脉网”（ID：vcbeat）</a>，作者：陈茂雨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3315871739750662</id>
            <title>估值600多亿，马斯克的超级独角兽又融资了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3315871739750662</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3315871739750662</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 01 Jun 2025 03:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 马斯克,Neuralink,脑机接口,融资  
<br>  
<br>  
总结: 马斯克创立的脑机接口公司Neuralink近期完成6亿美元融资，投前估值达90亿美元，成为超级独角兽。该公司致力于研发植入式脑机接口技术，已成功完成三例人体试验，帮助瘫痪患者恢复部分功能。Neuralink累计融资超12亿美元，获得多家知名投资机构支持。与此同时，中国脑机接口行业也在快速发展，多家公司获得融资，红杉、高瓴等机构已布局。全球脑机接口医疗应用市场规模预计将从2030年的400亿美元增长至2040年的1450亿美元。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者丨鲁智高&nbsp;</p>
  <p>来源丨东四十条资本</p>
  <p>刚宣布回归全天候工作没多久，马斯克便给旗下公司融了一笔钱。</p>
  <p>几天前，马斯克创立的脑机接口公司Neuralink传出已经完成6亿美元融资，投前估值达到90亿美元（约647亿元）。这也意味着，他们大概率已经成长为一个超级独角兽。</p>
  <p>虽然在特斯拉、SpaceX、X、xAI等公司上投入了主要精力，但从马斯克频频为这家公司公开站台来看，这位身价达到3420亿美元的世界首富还是为Neuralink的发展提供了不少帮助。</p>
  <p>一路走来，Neuralink已经从马斯克、创始人基金（Founders Fund）、德丰杰成长基金（DFJ Growth）、谷歌风投（Google Ventures）、Vy Capital、Vantage Legacy Capital、Craft Ventures等手中累计拿到超过12亿美元。</p>
  <h2><strong>将设备植入大脑，已完成三例人体试验</strong></h2>
  <p>通过Neuralink，马斯克正在将科幻变为现实。</p>
  <p>早在1924年，人类便首次检测到脑电信号。到了1973年，美国计算机教授雅克·维达尔首次提出“脑机接口”的概念。</p>
  <p>在他的设想中，通过放置在头皮上的电极，可检测到大脑发出的实时信号翻译后，用于控制计算机。虽然这一概念的应用长期停留在科幻作品中，但还是给马斯克留下了深刻印象。</p>
  <p>为了实现人类与人工智能共生，以及应对人工智能有可能接管世界的情况，马斯克等人于2016年创立Neuralink，准备通过研究植入式脑机接口技术，创建出通用的脑机接口，最终满足人们的医疗需求和释放人类潜能。</p>
  <p>到了2019年，这家公司推出首个植入式脑机接口设备（BCI），可以将1024根电极线植入大脑采集信号，再通过无线传输的方式传输到终端设备。此后，他们选择将脑机接口芯片植入老鼠、猪和猴子的大脑进行试验。</p>
  <p>虽然成功实现了读取猪的脑电波信号，并且让猴子通过脑电波玩“打砖块”游戏及在虚拟键盘上“打字”，但是动物的大量死亡也引发众多争议。直到2023年5月，美国食品药品监督管理局才批准Neuralink的植入式脑机接口设备可在人体上开展临床研究。</p>
  <p>这项研究会由R1机器人将植入物“N1”放到人的大脑区域，然后应用程序会对大脑信号进行解码，同时通过蓝牙连接来控制外部设备，从而达到意念操控物体的效果。他们的目的是，测试无线全植入式脑机接口的安全性和有效性，让瘫痪患者能够用大脑控制外部设备。</p>
  <p>“Neuralink必须使用机器人来插入脑机电极，因为人类不可能达到（手术）所需的速度和精度。”在马斯克看来，机器人将在几年内超越优秀的人类外科医生，并在约5年内超越最好的人类外科医生。</p>
  <p>2024年1月，Neuralink首次为一名患者植入脑机接口设备，让对方能使用意念操作电脑下国际象棋。到了2024年8月，一位脊髓损伤患者在完成设备植入一个月后，能够玩电子游戏并自主使用3D设计软件。</p>
  <p>不久前，第三位接受脑机接口植入的渐冻症患者的视频在网上流传。视频中，这位患者通过Neuralink获得美国食品药品监督管理局“突破性医疗设备”认证的脑机接口设备Link，成功恢复沟通能力。</p>
  <p>时至今日，Neuralink的患者注册登记平台已经面向全球所有国家开放。按照马斯克的想法，Neuralink未来的手术将由机器人操作，只需10分钟便能完成植入，费用约5000美元。同时，他预计这家公司到2026年会植入1000个大脑芯片。</p>
  <h2><strong>累计融资超12亿美元，9年成长为超级独角兽</strong></h2>
  <p>马斯克大胆且疯狂的想法，获得了众多投资者的支持。</p>
  <p>创始人基金（Founders Fund）、德丰杰成长基金（DFJ Growth）、谷歌风投（Google Ventures）、Vy Capital、Vantage Legacy Capital、Craft Ventures以及个人投资者Robert Nelsen等等，都是Neuralink的股东。</p>
  <p>成立不久，马斯克便拿出1亿美元作为这家公司的启动资金。虽然那个时候，他还有特斯拉、SpaceX等公司要操心，甚至后面还在xAI与X等公司上投入不小的精力，但也在持续为Neuralink公开站台。</p>
  <p>在马斯克的加持下，这家公司凭借颠覆式愿景，再加上不断有新的进展，很快便获得不少投资人的关注与追捧。</p>
  <p>2019年，他们完成0.51亿美元B轮融资。到了2021年，在Vy Capital领投下，这家公司又拿到2.05亿美元。那个时候，他们的动物试验取得令人惊喜的结果。</p>
  <p>于是，除了Vy Capital，谷歌风投、德丰杰成长基金、Valor Equity Partners、 Craft Ventures、创始人基金、Gigafund以及一些高管和企业家等投资者，也在Neuralink的C轮融资中拿出真金白银提供支持。</p>
  <p>当时间来到2023年6月，有报道提到Neuralink的估值约为50亿美元。与此同时，随着人体试验获得批准，更是传出他们的股份正在以70亿美元的估值被投资者交易，火热程度可见一斑。</p>
  <p>两个月后，这家公司便宣布完成由创始人基金领投的2.8亿美元D轮融资。没过多久，Neuralink又拿到D轮增资的4300多万美元。</p>
  <p>在三例人体试验完成后，他们又于近日传出获得6亿美元新一轮融资，投前估值达到90亿美元（约647亿元）。据媒体报道，在2025年4月的时候，这家公司正准备按照85亿美元估值融资约5亿美元。</p>
  <p>这也意味着，从2016年成立，Neuralink用了9年的时间，累计融资便超过12亿美元，最终成长为一个超级独角兽。</p>
  <h2><strong>新的蓝海，红杉、高瓴已入局</strong></h2>
  <p>当Neuralink吸睛无数时，国内脑机接口行业也在迅猛发展。</p>
  <p>不管是杭州六小龙之一的强脑科技，亦或是智冉医疗、脑虎科技、博睿康、景昱医疗、程天科技、微灵医疗、阶梯医疗、傲意科技、品驰医疗、宁矩科技等明星公司，都在脑机接口领域有亮眼的表现。</p>
  <p>据CVSource投中数据显示，我国脑机接口领域的融资数量有一百多起，红杉中国、高瓴、经纬创投、君联资本、鼎晖投资、达晨财智、礼来亚洲基金、启明创投、蓝驰创投、奥博资本、中科创星等上百家投资机构已经入局。</p>
  <p>敏锐感知到材料科学和制造工具的变化，红杉中国医疗投资团队在2020年初便围绕着脑机接口这一细分领域进行大量的行业研究，几乎扫遍了所有全球领先的脑科学实验室，最终投了智冉医疗、脑虎科技、博睿康、景昱医疗等企业。</p>
  <p>蓝驰创投在脑机接口领域也是布局已久，并投资了程天科技、微灵医疗等公司。在蓝驰创投管理合伙人陈维广看来，一切科技上的突破，都是来源于底层的创新，脑机接口等底层科学和前沿科技交叉富集的领域在未来一定会有大发展。</p>
  <p>当时间来到2025年，傲意科技在1月宣布完成华发集团、广大汇通、合盈资本投资的近亿元B+轮融资。到了2025年5月，这家公司又完成近亿元B++轮融资，投资方为英飞尼迪资本、浙江发展资产、沃美达资本。</p>
  <p>与此同时，国家医保局及北京、上海、四川、湖北等地，均出台了针对脑机接口的政策，从而加速了脑机接口领域从实验室迈向产业化。</p>
  <p>不久前，阶梯医疗便向外界展示了国内首例侵入式脑机接口在注册前的前瞻性临床实验，成为继Neuralink之后全球第二家进入临床阶段的侵入式脑机接口公司。</p>
  <p>而在2025年2月的时候，这家公司就已经完成启明创投等投资的3.5亿元B轮融资。这也意味着，中国植入式脑机接口行业历史上最大的一笔融资诞生了。</p>
  <p>按照麦肯锡的预计，全球脑机接口在医疗领域应用的潜在市场规模，有望从2030年的400亿美元增至2040年1450亿美元。</p>
  <p>也许用不了多久，脑机接口将会真正从科幻走进现实，大规模应用在各种场景中。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4MjYxMTYyNA==&amp;mid=2247514278&amp;idx=1&amp;sn=f093474a4b45edffba3fb05515eded4b&amp;chksm=ea0f2faaa516adaa6b8de1cb131344a40223c365d1d509f78d20d4c186929853fe024deac57d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“东四十条资本”（ID：DsstCapital）</a>，作者：鲁智高，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3316013463266566</id>
            <title>无人再谈AI六小龙</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3316013463266566</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3316013463266566</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 01 Jun 2025 02:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI六小龙,大模型竞赛,商业化挑战,人才流失  

<br>  
<br>  
总结: 文章分析了中国AI初创企业"六小龙"在2025年面临的困境，包括部分企业掉队成为"四小强"，商业化困难，技术迭代放缓，以及核心人才流失等问题。指出大厂入局和开源模型DeepSeek的冲击是主要原因，并对比了OpenAI的成功案例。最后提到这些企业可能重蹈AI"四小龙"覆辙，面临基础大模型赛道创业公司难以立足的危机。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250531/v2_446d86413d8b42489cb8bb93f1b3adb5@13334819_oswg1423787oswg1014oswg806_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2025年行将过半，之前还热闹非凡的AI六小龙，几乎从舆论场中消失：再没有人特意提起这个称号。</p>
  <p>DeepSeek的冲击只是一方面。更重要的是，原本被冠以六小龙称号的队伍中，已经有人明显掉队：零一万物将超大模型交给了阿里训练，明确不再追逐AGI，放弃预训练转向应用。<strong>“大家都看得很清楚，只有大厂能够烧超大模型。”</strong>李开复在接受《智能涌现》的采访时这样表示。</p>
  <p>百川智能则专注医疗垂类赛道，在字节、阿里、腾讯等大厂争相上新基础模型时，其创始人王小川曾提出百川智能的底层模型将对标OpenAI，但如今其基础大模型进入了静默期，不再更新。</p>
  <p><strong>剩下的智谱AI、MiniMax、月之暗面和阶跃星辰，也失去了如一条过江龙般，足以挑战乃至对抗大厂的资本和技术底气。曾经的AI六小龙，已经在新一轮大模型竞赛中滑落成了新的“AI四小强”。</strong></p>
  <p>它们一面成了固守AI创业赛道的最后一道屏障，一面又试图像打不死的小强般，在DeepSeek掀起的新一轮大模型竞赛中，重新找到自己的定位和出路。</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p><strong>从六小龙到四小强的变化背后，是部分玩家在大模型头部阵营中掉队的现实。</strong></p>
  <p>随着ChatGPT 在2022年底掀起大模型热，零一万物于2023年5月成立后，作为六小龙中最后一家成立的公司，行业就此开始流传起“AI六小龙”的叫法。</p>
  <p><strong>有行业知名大佬或顶尖人才带队，技术团队能力出众，首轮融资就突破为独角兽级别，以及要争夺国产OpenAI的位置，这些都是跻身“AI六小龙”的准入门槛。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250531/v2_59ba9bdd5ad64f07bbe384db53532085@13334819_oswg55213oswg970oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在彼时科技大厂如腾讯、字节并未all in 的大模型领域，六小龙冲劲十足。</p>
  <p>作为月之暗面的首批员工，张磊（化名）的工位从6楼的循环智能搬到16楼的月之暗面时，他记得联合创始人张宇韬对他们解释了这个名字的由来，“我们永远看不到月亮的背面，所以才要去探索。”</p>
  <p>随后，月之暗面完成两轮共计近20亿元的融资，更是凭借首个实现“200万上下文”的技术突破，引来了阿里、字节等大厂的跟进模仿。2023年10月，智谱AI也宣布完成超25亿元融资（估值过百亿元）；同一时期，百川智能新一轮融资金额超3亿美元；在去年上半年齐追Sora的追逐战中，MiniMax也领先字节等大厂，率先推出了视频大模型。</p>
  <p><strong>“AI不是我在接下来一两年找到什么PMF（产品市场匹配），而是接下来十到二十年如何改变世界。”</strong></p>
  <p>杨植麟在去年接受媒体人张小珺采访时的发言，映照的正是六小龙的技术野心。</p>
  <p>智谱AI、MiniMax、月之暗面、阶跃星辰、百川智能和零一万物，都离不开以上几大共同评判标准。</p>
  <p><strong>以上述四大标准来看，频频由于高管团队分崩离析冲上热搜的零一万物和百川智能，已经失去了并列其中的资格。</strong></p>
  <p>在DeepSeek开启的2025年，零一万物辛辛苦苦拉起的技术团队分崩离析。包括曹大鹏、戴宗宏等负责核心技术和产品方向的高管接连出走，最近一次是模型预训练负责人谷雪梅宣布离职。</p>
  <p>王小川创建的百川智能也面临技术团队的动荡。今年3月，作为王小川在搜狗时期的老部下，在百川智能负责大语言模型技术开发的联创陈炜鹏宣布离职，同一时期离开的还有另一位联创焦可。</p>
  <p>“去年每个月还能拿出几百万到千万做投流，让月活不那么难看，今年都转向做海外投流了，”</p>
  <p>作为某个六小龙的市场人员，黄嘉（化名）告诉<strong>字母榜（ID：wujicaijing）</strong>，去年单月投流过亿的月之暗面，<strong>今年2月停止了投流，而他所在的某个小龙，去年就已经停止了投放，纯粹依靠自然流量之下，AI 原生APP的月活数据也就掉到了百万级别。</strong></p>
  <p><strong>萧条之下，剩下的智谱AI、MiniMax、月之暗面、阶跃星辰四家，尽管没有公开爆出放弃预训练的消息，但其在追赶OpenAI的进度上都有了明显的下滑。</strong></p>
  <p><strong>出身学院派，同属清华系，智谱AI</strong>基础大模型最后一次更新停止在2024年12月发布深度推理模型GLM-Zero-Preview。进入2025年，智谱的新动作只有发布了开源的GLM-4-32B-0414系列模型。月之暗面1月20号发布的Kimi1.5推理模型热度被 DeepSeek R1 压过，随后再无更新。跃阶星辰2025年1月一周内集中更新6款模型后，再无新迭代。</p>
  <p>即便是还在迭代的MiniMax，其5月更新的MiniMax Speech - 02选择的也是文本转语音的场景。</p>
  <p>而OpenAI在2月以来先是推出了GPT-4.5，随后将推理模型从o1迭代到o3，同时推出了o4 mini。对于四小强来说，如今成为国产OpenAI，甚至超越OpenAI，似乎已经成了难以到达的远方。</p>
  <p>更糟糕的是，从2024年下半年开始，智谱之外，它们也几乎再无融资消息传出。</p>
  <p>如果它们也抵挡不住大厂的冲击，那么，AI 1.0时代“四小龙”（商汤,旷视,依图,云从）的昨天，恐怕便是AI四小强的今日之鉴。</p>
  <p>更糟糕的是，这也将向外界明确传递一个信号：基础大模型赛道，将再无创业公司的立身之地。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p><strong>AI六小龙风光不再，最直接的原因正是商业化。</strong></p>
  <p>根据《智能涌现》报道，2024年12月底，零一万物的预训练团队收到阿里“通义”的offer，Infra团队则收到了阿里云团队的offer。“阿里收编”的背后，源自零一万物的判断：<strong>初创公司投入超大模型预训练的性价比，太低了。</strong></p>
  <p>在采访中，李开复则反复提及他理想化的“预训练”是做务实的、小而快的，然后以商业性价比来评估的模型。</p>
  <p>而提到商业化，相比起OpenAI的ChatGPT商业版本付费用户达到100万，预计2025年收入将达到127亿美元，同比增长200%，六小龙对营收却都默契的三缄其口。</p>
  <p><strong>外部来看，大厂的快速入局又步步紧逼。</strong></p>
  <p>作为小而美的团队，六小龙此前凭借技术大牛坐镇和快速切入，被视为领先大厂一步的AI明星创企：Kimi创新性地以200万字上下文提升了语言大模型的技术门槛；MiniMax用星野率先攻占了AI+社交的垂类领域，更在视频大模型上一度领先字节等大厂。</p>
  <p>不过，随着字节、阿里、腾讯今年积极布局AI，拿出动辄百亿的资金扶持自家的AI APP，美团、小红书等也都在自建大模型团队，六小龙的先发优势已经被完全赶超。</p>
  <p><strong>原本就被用以对抗大厂而叫响的“AI六小龙”称号，正逐步失去现实的意义。</strong></p>
  <p>同时，DeepSeek所代表的开源模型，更是加速了外界对六小龙们的技术拷问。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250531/v2_f15cd9751617422ba53a22613f0096b0@13334819_oswg42518oswg1026oswg435_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在去年开源与闭源孰优孰略的争议中，杨植麟曾经在采访中表示“开源落后于闭源”，李彦宏也曾肯定地表示，闭源模型将持续保持对开源模型的优势，商业化闭源模型一定能在市场中胜出。</p>
  <p>彼时，六小龙们还可以凭借赶超开源模型一步的技术优势，输出自己的美好故事。</p>
  <p>但当免费开源且技术更为强大的DeepSeek出现后，<strong>开源成了新潮流，六小龙最后的堡垒也迎来炮击。</strong></p>
  <p>而同样作为此前坚持闭源生态的创企，OpenAI在开源生态竞争下，却在3月宣布完成新一轮400亿美元融资，投后估值达到3000亿美元。这一估值不仅超过了英特尔和AMD的市值总和，也超过了阿里巴巴的市值，成为全球估值最高的私营科技公司之一。</p>
  <p>从2023年10月的860亿美元估值，到去年10月完成66亿美元融资后，估值增至1570亿美元，再到如今的3000亿美元，OpenAI坐火箭式的估值增长，正是基于资本市场对OpenAI在大模型领域领先地位的认可。</p>
  <p>面对DeepSeek的冲击，OpenAI持续推动模型迭代，新上线的“吉卜力风格”AI绘图功能掀起热潮，仍是当前行业最先进模型的代表。</p>
  <p>反观六小龙，在技术迭代上硬通货不足，其存在的价值和发展空间被质疑，也就成了难以避免的残酷现实。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <p><strong>从能与大厂一较短长的六小龙到颇显落寞的四小强，AI创企的含金量也大幅缩减。</strong></p>
  <p>去年11月，根据“晚点LatePost”报道，月之暗面从字节手里抢到了新技术负责人——华为诺亚方舟实验室原 AI 基础理论团队研究员刘征瀛。</p>
  <p>尽管这位技术大牛也曾被字节高层邀请加入字节大模型团队，但他还是选择了加入创业公司。</p>
  <p>“与其去大厂里当螺丝钉，不如进创企，职级高是一方面，最重要的是有很快的迭代，更自由，而且初创公司也能给到和大厂差不多的薪资包。”</p>
  <p>某头部985高校的具身智能相关领域在读博士生告诉字母榜，今年火热的具身智能正如去年的大模型，创企的吸引力不比大厂小。</p>
  <p>而如今，六小龙的联创出走已经不是什么新鲜事，曾是零一万物核心成员的黄文灏加入了字节，而最近前零一万物联创谷雪梅被爆离职，正在筹备创业。</p>
  <p><strong>核心高管们或回流大厂，或出走创业，都投射出AI六小龙对顶尖人才吸引力的下降。</strong></p>
  <p>根据Z Finance统计，除了阶跃星辰暂未出现高管离职外，六小龙中其余几家都有核心高管离职。其中智谱AI原视频模型负责人加入字节，月之暗面前大模型产品负责人独立创业。</p>
  <p>在“投项目前先看人”的大模型创投界，对希望用技术改变世界的六小龙来说，技术团队核心高管的出走，不仅会在短期内影响其模型迭代速度，也会减少其和投资人“推拉”的砝码。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250531/v2_4c9acd6a93614e7e8ba85e8faac93051@13334819_oswg332659oswg1080oswg1847_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图注：六小虎高管离职情况</p>
  <p>随着2025年市场热度由基础大模型转向具身智能领域及Agent等AI应用领域，<strong>曾经作为技术引领者的智谱AI、MiniMax、月之暗面、阶跃星辰，几乎无一例外都转变成了追随者。</strong></p>
  <p>Manus引发关注之下，除了智谱选择跟进通用Agent之外，其余几家暂未有动作。</p>
  <p>即便现在还能以四小强立身的智谱AI、MiniMax、月之暗面、阶跃星辰，前路也仍然挑战重重。</p>
  <p>这方面，曾在AI 1.0时代被称为AI四小龙的商汤、旷视、云从、依图，殷鉴在前。</p>
  <p>2016年，AlphaGo横空出世带火了AI，那时技术领先的上述四家创业公司被并称为“AI四小龙”。其中商汤于2021年港股上市，云从在2022年成功科创板上市。</p>
  <p>但高研发投入之下，商业化却迎来惨淡局面。随着OpenAI出现，大模型成为AI主流，拿不到融资的四家公司，被迫开启大裁员。</p>
  <p>作为六小龙中最早掉队的零一万物的创始人，<strong>李开复3月曾直接回应，中国市场最终可能只有三家能够真正站稳脚跟的大模型提供商，分别是DeepSeek、阿里巴巴和字节跳动。</strong></p>
  <p>在技术领先决定一切的AI赛道，四小强面临着空前的险境，在融资几乎中断情况下，如何继续推动自家模型迭代，追赶全球最先进水平？</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/9v_Vqf0TF5RA6w0UDmj1qQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“字母榜”</a>，作者：马舒叶，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3315970366925056</id>
            <title>斯坦福意外用AI生成超强CUDA内核，性能比人类专家优化得还要好，翻倍碾压原生PyTorch，华人主创</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3315970366925056</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3315970366925056</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 31 May 2025 09:52:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI内核优化, 性能提升, 斯坦福研究, 意外发现  

总结: 斯坦福团队意外发现AI生成的内核性能超越人类专家优化版本，在矩阵乘法、卷积等操作上提升显著。该方法通过自然语言生成优化思想并转化为代码，采用多分支探索避免局部最优。团队本意是生成训练数据，却意外发现测试数据可直接生成高性能内核。研究展示了AI在代码优化中的潜力，与近期趋势呼应，表明大规模再训练并非必需。团队认为该方法仍有优化空间，但对前景持乐观态度。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>好家伙，AI意外生成的内核（kernel），性能比人类专家专门优化过的还要好！</p>
  <p>斯坦福最近披露了一组新发现，结果真的太亮眼了。</p>
  <p>由AI优化的内核，在常见深度学习操作上，翻倍超越原生PyTorch，性能至多可以提升近400%——</p>
  <p><strong>矩阵乘法（Matmul，FP32）</strong> ：性能达到PyTorch&nbsp;torch.matmul的101.3%。</p>
  <p><strong>二维卷积（Conv2D）</strong> ：性能达到&nbsp;torch.nn.Conv2D的179.9%。</p>
  <p><strong>Softmax</strong> ：性能达到&nbsp;torch.softmax的111.8%。</p>
  <p><strong>层归一化（LayerNorm）</strong> ：性能达到torch.nn.LayerNorm的484.4%。</p>
  <p><strong>Conv2D+ReLU+MaxPool组合操作</strong> ：性能达到PyTorch参考实现的290.1%，以及torch.compile()参考实现的189.0%。</p>
  <p>（在NVIDIA L40S GPU上进行基准测试，性能百分比定义为参考时间除以生成的kernel_size时间）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250531/v2_428a87aeede54b0da05099102f359b7e@000000_oswg114070oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更惊人的是，这一切都是<strong>意外实现</strong>的。</p>
  <p>研究团队本来的目标是生成合成数据以训练内核生成模型。</p>
  <p>结果发现，仅在测试阶段生成的合成数据本身，竟然可以生成性能非常优秀的内核。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250531/v2_f2e37d4bd7fb4c6ca29176f535805a5b@000000_oswg156853oswg1080oswg331_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>围观网友：没想到AI也要取代内核工程师了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250531/v2_0cadb0ab4b914b268f2645b466a11d99@000000_oswg564951oswg1080oswg955_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还有人发现，除了性能大幅提升外，研究团队采用的方法也非常有趣：</p>
  <blockquote>
   <p>他们没有简单的在操作上逐步优化（类似于爬坡算法），而是在每次迭代之间加入了一个<strong>语言推理</strong>的步骤，通过这种方式鼓励搜索过程更加多样化。</p>
   <p>也就是说，他们是让系统在每次改进时通过<strong>类似“思考”的方式产生更多想法</strong>，从而找到更好的解决方案。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250531/v2_05bb76874e684432b23a80e87b89865d@000000_oswg66935oswg710oswg250_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>具体如何实现，一起来看。</p>
  <h2><strong>改代码前先生成自然语言优化思想</strong></h2>
  <p>按照斯坦福团队博客的描述，这种内核生成的思路非常简单——<strong>给定torch代码，然后告诉都能写编写自定义内核来替换torch算子</strong>。</p>
  <p>这些内核是用<strong>纯CUDA-C编写</strong>，无需使用CUTLASS和Triton等库和DSL（Domain-Specific Language，领域专用语言）。</p>
  <p>不同于传统方法的是，模型并不是一上来就直接改代码，而是先用自然语言生成优化思想，然后再将这些思想转化为新的代码变体。</p>
  <p>团队这样做的理由是，“按顺序修改”式的优化思路缺乏多样性，导致陷入局部极小值，重复访问同一类转换或无休止地优化没有前景的轨迹。</p>
  <p>为了进一步增强思路多样性，斯坦福团队还使用了<strong>多分支的探索模式</strong>。</p>
  <p>具体来说，他们的方法并非每一步都只优化一个候选方案，而是将每个想法分散开来，使其衍生出多个实现，并使用性能最高的内核作为下一轮的种子。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250531/v2_928196d6e31f433a8f0562e01e260360@000000_oswg145335oswg1080oswg506_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>团队使用OpenAI o3和Gemini 2.5 Pro挑战KernelBench 1级中的10个问题，运行多轮后，最佳内核开始出现。</p>
  <p>其中大多数最佳结果出现在后续轮次（总共5轮），并且主要是第4轮或第5轮。</p>
  <p>KernelBench是斯坦福团队自己提出的一套AI生成内核测试基准，基准中的任务分为3个级别，其中1级是指单一原始操作（Single primitive operation），包括AI的基础构建块（例如卷积、矩阵-向量与矩阵-矩阵乘法、损失函数、激活函数以及层归一化）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250531/v2_fc382ce0a397418d9278a8113b5c2f37@000000_oswg40530oswg1080oswg687_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这一发现再加上之前DeepMind的AplhaEvolve，以及o3发现Linux的0day漏洞等一系列事件，让网友们认为Gemini 2.5Pro和o3的能力水平已经达到了新的层级。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250531/v2_f22fe43a2cc3474888287ea99695fb94@000000_oswg143766oswg1080oswg250_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>回到斯坦福的项目，在生成过程当中，可以看到模型的生成思路开始显现出与人类的经验相似之处——</p>
  <p><strong>内存访问优化：</strong> &nbsp;提高不同内存层次结构（全局内存、共享内存、寄存器）之间数据移动的效率，并确保以最大化带宽和最小化冲突的方式访问数据；</p>
  <p><strong>异步操作和延迟隐藏：</strong> &nbsp;通过将慢速操作（如全局内存访问）与计算或其他内存传输重叠，“隐藏”慢速操作的延迟；</p>
  <p><strong>数据类型和精度优化：</strong> &nbsp;尽可能使用低精度数据类型（如 FP16 或 BF16）以减少内存带宽要求、提高缓存效率；</p>
  <p><strong>计算和指令优化：</strong> 提高算术计算本身的效率，减少指令数量，或利用专门的硬件指令；</p>
  <p><strong>并行性和占用率增强：</strong> 最大化流多处理器（SM）上的活动线程数量，以更好地隐藏延迟并提高整体吞吐量；</p>
  <p><strong>控制流和循环优化：</strong> 减少与循环、分支和索引计算相关的开销。</p>
  <p>并且斯坦福团队还展示了一组具体的优化轨迹，从中可以看出，并不是每一步优化都一定能让速度更快，但经过多个步骤的组合，内核的速度能够得到大幅提升，并最终超越PyTorch。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250531/v2_b6da372d7eb845b09e904941d46c32bc@000000_oswg159477oswg1080oswg709_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在具体实现上，有人询问AI生成CUDA内核时的优化建议，是否可以被转化为对应代码实现、还是说只是触发了随机探索？</p>
  <p>作者回应说，尽管还没有进行更严谨的系统验证，但是手动检查的案例中，生成的CUDA视线与提出的优化建议是大致匹配的。</p>
  <p>即AI并不是在完全随机做优化，而是确实在尝试实现它自己提出的策略。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250531/v2_b61be0a34b5844d2a961bde75cfb8053@000000_oswg201152oswg1080oswg445_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>华人主创团队意外发现</strong></h2>
  <p>这项研究共有三位作者：Anne Ouyang、Azalia Mirhoseini和Percy Liang。</p>
  <p>Ouyang目前是斯坦福大学扩展智能实验室的博士生，她本硕毕业于麻省理工，曾在英伟达cuDNN团队工作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250531/v2_1e20693569e347a98e01ee4bc230660c@000000_oswg331928oswg1080oswg523_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Percy Liang是斯坦福大学计算机科学副教授兼统计学助理教授，目前担任斯坦福基础模型研究中心主任。</p>
  <p>曾和李飞飞一起发布、推进了多项研究工作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250531/v2_6f809073480c4b43b96077a3ad4e988e@000000_oswg191976oswg1080oswg362_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Azalia Mirhoseini是斯坦福大学计算机科学助理教授、斯坦福扩展实验室创始人。她曾在DeepMind、Google Brain以及Anthropic工作过。</p>
  <p>她此前参与的研究包括MoE、芯片设计算法AlphaChip等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250531/v2_1b72d9c9ebd44ebb820ab7e1f07b3906@000000_oswg920312oswg1080oswg895_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>本次研究，本来是希望生成数据来训练内核生成模型。</p>
  <p>但是在过程中却出现了意想不到的结果，仅在测试阶段生成的合成数据本身，竟然可以生成性能非常优秀的内核。</p>
  <p>因为这些内核利用了此前被认为<strong>很难实现</strong>的高级优化和硬件特性，所以团队决定以博客形式分享此次成果。</p>
  <p>不过具体是如何生成数据的，研究团队暂时不对外发布，只是提到了这种<strong>设计理念也很简单</strong>。</p>
  <p>最关键的还是，它已经展示出了巨大潜力。</p>
  <p>此外，研究团队也认为此次发现也与最近的一些趋势相呼应——大规模再训练已不是必需。</p>
  <blockquote>
   <p>有时，聪明的搜索和分支策略，可以解锁科学创新并解决复杂问题，通过verifier进行广泛搜索还能有更多收获。</p>
   <p>将强大推理能力与同时探索多个假设结合起来，能带来更好结果。就像AlphaEvolve、AlphaEvolution、 Gemini 2.5 Pro深度思考一样。</p>
  </blockquote>
  <p>最后，团队表示这项研究还有很多可优化的空间。比如他们手头上就还在优化两个维度：</p>
  <p>FP16 Matmul：52% performance of torch.matmul</p>
  <p>FP16 Flash Attention:：9% performance of torch.nn.functional.scaled_dot_product_attention</p>
  <p>与FP16或BF16相比，FP32在新推出硬件上的优化程度通常比较低，这也是为何使用FP32内核比PyTorch更容易实现性能提升。</p>
  <p>他们表示，虽然现在还有不少限制，但是对于未来前景还是很乐观的。</p>
  <p>毕竟最开始，他们连能正常运行的内核都生成不了，但是通过不断优化搜索方法，已经能让flash attention的性能提升到了一个不错的水平。</p>
  <p>值得一提的是，搜索使用的资源也很少，大概只用了300万token输入和400万token输出。</p>
  <h2><strong>One More Thing</strong></h2>
  <p>实际上，不只是一个团队在尝试开发内核大模型。</p>
  <p>就在5月，开发了Devin的Cognition开源了首个通过强化学习即可编写CUDA内核的大模型Kevin-32B。</p>
  <p>它基于QwQ-32B在KernelBench数据集上使用GRPO，实现了多轮强化学习，性能优于o3、o4-mini。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250531/v2_88be753cb2654dca9436270cf8dd2620@000000_oswg105788oswg1080oswg876_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>参考链接：[1]https://crfm.stanford.edu/2025/05/28/fast-kernels.html[2]https://x.com/anneouyang/status/1928124885567467768[3]https://x.com/cognition_labs/status/1919835720493236295</p>
  <p>—&nbsp;<strong>完</strong>&nbsp;—</p>
  <p>明敏 克雷西 发自 凹非寺量子位 | 公众号 QbitAI</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzNjc1NzUzMw==&amp;mid=2247798644&amp;idx=1&amp;sn=dab7353fec60a7940f909c550891c84f&amp;chksm=e9e78a7f63e5e4d595a45fb667f96e6bac191a5b5ed721c29f83a464f8976441529a0d2ec51c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”（ID：QbitAI）</a>，作者：关注前沿科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3315977960302857</id>
            <title>速腾聚创发布Q1财报：泛机器人业务增长87%，拿下割草机百万级订单｜最前线</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3315977960302857</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3315977960302857</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 31 May 2025 08:33:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 速腾聚创, 激光雷达, 财报, 机器人业务  
<br>  
<br>  
总结: 速腾聚创2025年Q1财报显示，总营收3.3亿元，毛利同比增长73.1%，净亏损收窄至0.98亿元。ADAS和机器人业务收入增长显著，其中机器人业务销量同比增长183.3%，成为新增长点。公司推出全球首款全固态激光雷达E1R和超轻量化Airy，并与库犸科技签订120万台订单。财报指出，全球割草机器人市场正经历转型，激光雷达方案因性能优势渗透率有望达60%-70%。预计订单从Q3开始放量，Q4至明年Q1集中交付。公司已锁定头部割草机器人客户独家合作，未来将扩大产品线以满足多样化需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者｜黄楠</p>
  <p>编辑｜袁斯来</p>
  <p>5月30日，RoboSense速腾聚创（2498.HK）发布2025年第一季度财报。数据显示，速腾聚创Q1总营收约3.3亿元；毛利7701.0万元，同比大幅增长73.1%，得益于ADAS、机器人及其他产品应用毛利率的大幅提高，整体毛利率达23.5%，同比提升11.2%；净亏损显著收窄至0.98亿元，同比改善24.4%。</p>
  <p>具体来看，ADAS激光雷达收入为2.29亿元；泛机器人激光雷达实现收入7340.3万元，同比大幅增长87.0%；来自解决方案及其他收入0.26亿元，同比增长61%。</p>
  <p>全线业务订单爆发。E1R和Airy等产品基本拿下全线头部割草机器人品牌独家订单，ADAS领域，EM4、EMX已获得全球5家整车厂近17款车型定点，数字化激光雷达全面切入L4无人驾驶市场、与全球超90%的核心Robotaxi及Robotruck企业达成订单合作，在无人配送领域与行业超90%头部客户签订订单，还同超20家具身智能机器人企业建立合作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250531/v2_29c6b04c2c994908bb297568335901b4@6022551_oswg44058oswg892oswg502_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">速腾聚创产品矩阵图</p>
  <p>其中，机器人业务增速迅猛，成为公司新的支柱型增长点，其激光雷达产品销量约11900台，同比增长183.3%，已与全球超2800家机器人客户达成合作，覆盖工业仓储、配送机器人、商业清洁、无人矿卡等应用领域。</p>
  <p>今年年初，速腾聚创发布两款面向机器人的全新固态数字激光雷达——E1R和Airy。E1R激光雷达作为全球首款全固态数字化解决方案，采用车规级设计，可帮助机器人精准完成避障、建图、导航等操作，目前已逐步开启量产交付；Airy是全球首款超轻量化的半球形数字化激光雷达，接近乒乓球大小，可实现水平360°、垂直90° 的超广半球形 FOV，覆盖直径达120m的范围。</p>
  <p>在割草机器人领域，凭借高可靠性、环境感知能力和系统集成度等优势，速腾聚创与库犸科技达成深度战略合作，双方签订首批120万台订单。</p>
  <p>速腾聚创在财报会中指出，当前全球割草机器人市场正在经历新一轮转型，根据公开数据，2024年欧美割草类工具年规模在1200万台，割草机机器人约为100来万台。这意味着，从传统割草工具向智能机器人的转化率将超过50%，未来市场规模有望达到600万台/年以上。</p>
  <p>技术层面上，传统 RTK+视觉组合方案存在天然的“边界效应”，面对树荫遮挡导致卫星信号失锁、房屋边缘引发的视觉特征误判等复杂场景时，定位精度衰减、作业效率下降，难以满足用户对高精度、连续性作业的需求；相比之下，激光雷达在沿边精准割草以及避障等实际应用场景中性能表现更佳。市场预测，激光雷达方案的渗透率将有望达到60%-70%，而随着其成本的不断降低，这一渗透率比例还将持续攀升。</p>
  <p>由于割草机器人行业呈现显著的季节性特征，速腾聚创透露，基于当前趋势，预计今年订单将从Q3开始放量，并在Q4至明年Q1迎来集中交付期，这一节奏与公司营收增长预期高度吻合。未来两年，随着市场规模持续扩大，订单量预计将保持稳定增长态势，具体放量进度将随终端销售表现动态调整。</p>
  <p>目前，速腾聚创已获得2家全球头部割草机器人客户的独家合作，并基本锁定除追觅外全球头部割草机客户的独家合作。随着首款产品落地带来的头部效应，速腾聚创方表示，其有信心接下来同更多庭院机器人企业建立紧密合作，并推出更多满足多样化需求的产品。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3315283725707776</id>
            <title>万豪们「盯上」美团会员</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3315283725707776</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3315283725707776</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 31 May 2025 07:40:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美团,万豪,会员互通,高星酒店  

<br>  
<br>  
总结: 美团与万豪国际达成战略合作，推出联合会员体系，实现会员等级互通及权益共享，旨在吸引年轻高消费群体。双方通过整合住宿、餐饮等资源，打造“酒店+”多元场景，提升会员忠诚度。万豪借此拓展低线城市及高铁沿线市场，美团则利用本地生活平台优势为高星酒店引流。合作首日万豪预订量显著增长，显示策略初步成功。未来双方计划深化资源整合，探索更多跨场景服务可能。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>以往在“吃喝玩乐”里的消费，能在出行时转化成更周到的酒店体验服务吗？</p>
  <p>美团和万豪的新合作回答了这一问题。5月28日，美团与万豪国际宣布达成战略合作，将发布联合会员，为会员群体提供“住宿+”等一站式旅游服务，打造涵盖酒店空间到本地生活等多元场景的全方位体验。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_b0601c5e7f1f4f2d80e92780904d0f36@39566_oswg46775oswg553oswg362_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>换句话说，我们每天在用的美团与国际酒店集团万豪，实现了“会员互通”。此外，在端午、暑期出行旺季之际，双方还会联合发放388元“吃喝玩乐住”新会员大礼包，以此满足用户更多元化的深度旅游需求。</p>
  <p>万豪内部向高管发送的邮件显示，此次合作的核心目标是推动万豪旅享家会员注册量增长，将整合双方在住宿、餐饮、本地生活等领域的资源，顺应年轻客群和新兴市场用户的需求，打造酒店与多元化本地生活相融合的消费场景。</p>
  <p>在酒店行业整体走向红海竞争、商旅需求下降、价格战频出的当下，国际高星酒店与美团的联合，既是引入高价值的新一代年轻会员，也是在用多业态间的相互赋能来顺应当下的性价比趋势，锁住更多会员的忠诚度。</p>
  <p>据一位接近美团的人士透露，近期多家高星酒店集团在和美团接洽，商谈打通会员体系事宜。以万豪为样板，这样的合作或许会掀起一阵新风潮。</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <h2><strong>万豪、美团，互认身份</strong></h2>
  <p>此次与万豪合作，并不是美团与高星酒店的第一次牵手。</p>
  <p>实际上，五星级酒店与美团的合作可以追溯到2016年，后者从扮演单纯的渠道作用，到品牌在美团以旗舰店形式搭建“另一个官网”等，已经走过近十年历程。</p>
  <p>长期布局后，收获的成果日渐丰硕——稍早前的2023年，美团与洲际酒店集团合作，基于年轻群体推出首个AI定制主播，并为年轻人定制旅行计划。截至目前，美团平台有五星级酒店在线旗舰店69个，其中会员互通的酒店集团32个。</p>
  <p><strong>本次美团与万豪合作的最重要看点，则是会员体系的互通。以新注册的会员为例，不仅能在美团万豪官方旗舰店订酒店，还能低门槛“速通”万豪旅享家高等级会员，获得吃喝玩乐神券。</strong></p>
  <p>具体而言，此次合作权益大致分为三个层面：</p>
  <p>一是会员等级的互通。美团、大众点评用户的会员等级，可按“就高不就低”原则匹配相应等级的万豪旅享家会员等级。例如，美团黑钻、大众点评LV8绑定万豪旅享家会员后，无论此前是否在万豪消费过，都将直接成为万豪金卡。</p>
  <p>二是低门槛直通高万豪的等级会员。在美团、大众点评新注册的万豪会员，可体验万豪会员挑战价，同时参与限时会员升级挑战。例如，美团黑钻或大众点评LV8会员新注册万豪会员，120天内在万豪住8晚，便可直通万豪白金卡。而按照万豪原本的规则，一年需住50晚才获得白金卡。</p>
  <p>三是延伸至“吃喝玩乐”等多领域的会员权益。在美团或大众点评新注册的万豪会员，可领58元万豪旅享家餐饮红包券、美团30元神券包；在上述平台首次入住万豪酒店时，可获得价值150元的万豪旅享家餐饮红包券、价值150元的美团到店全品类券包。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_32536b85e17147088ba31ddb77f40748@39566_oswg100624oswg553oswg915_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>会员体系之重要，在酒店行业早已是全员共识。</p>
  <p>万豪国际大中华区总裁毛怡冰曾表示：“会员是我们消费策略的重中之重，主要因为会员忠诚度很高，消费最多，住得时间最长，且对我们来说是获客成本最低的一部分客群，所以对我们来说是至关重要。”</p>
  <p><strong>如今，在体验消费和情绪消费的大潮下，旅行经济在蓬勃兴起，但外资酒店在中国普遍出现业绩承压的状况。在过往的“光环”之外，如何跟上时代、率先把握住新世代人群，是高星酒店们正在面临的一大议题，也是其激活会员活力、提升会员忠诚度的重要变量。</strong></p>
  <p>生意增量也藏在会员的内在更迭里——据万豪国际大中华区总裁毛怡冰透露，万豪旅享家会员中，30～40岁的商旅客人占据主要力量，还有一部分会员是年轻的家庭，一小部分是更年轻的会员，包括一些校园学生。</p>
  <p>美团的价值因此显现。<strong>美团旅行调研数据显示，96%的铂金及以上会员群体有酒店住宿需求，其中，95后黑钻会员中的酒店住宿需求占比远高于其他年龄段，占比高达98%以上。</strong>他们的消费力也足以支撑，美团黑金及以上会员人均年消费在1万元以上，其中黑钻会员人均年消费超3万元。这些人极可能是未来中国文旅消费里最中坚的力量，万豪瞄上的也正是此类人群。</p>
  <p>对于此次合作，一位酒旅行业人士分析，“万豪需要会员拉新，美团上的一批年轻且有消费力的用户能发挥作用；同时，美团的酒旅业务也需要像万豪这样颇具引领性的高星酒店来创造增量。”</p>
  <p>从目之所及的成果来看，这步棋算是走对了。36氪获悉，就在双方会员打通的第一天，万豪旗下酒店预订量猛增88% ，95后订单增幅超148%，美团黑钻、黑金会员领取万豪金卡、银卡会员的占比，达到当日会员总量的70%。</p>
  <p>双方合作后，美团的高星酒店征程再进一步，而万豪作为“第一批吃螃蟹的人”，也将率先覆盖更大更新的中产消费群体。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <h2><strong>酒店拓新，要去“有风的地方”</strong></h2>
  <p>对于万豪这样的高星酒店而言，美团本身是个新客浓度极高的平台。年消费过万的“年轻人群”聚集，只是它最显性的一重价值。</p>
  <p>将目光从消费人群的代际流动转向消费区域的延展上，低线城市正在成为另一种创造增量的来源。身处消费行业，谁能更快更准确地渗透到广袤的非一线市场，谁便能在未来一段时期里更好地立足。</p>
  <p>具体到酒店领域，近几年里，一批曾辉煌过的老牌五星级酒店关停，多家留下来的高端酒店品牌进一步拓展到低线城市、灵活调整自身位置。中国饭店协会近日发布的《2025中国酒店业发展报告》显示，随着一、二线城市酒店市场的逐渐饱和，剩余市场成为各大酒店集团争夺的新战场。</p>
  <p>万豪也是其中一员。</p>
  <p><strong>作为中国市场的头部外资酒店，万豪近两年加快扩张步伐。而据36氪了解，2024年，万豪酒店30%～40%的新开业酒店都是集中在三、四线城市，且有80%的新酒店在高铁沿线。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250531/v2_c4df02f5275e4533ad6fee38acc0d165@39566_oswg56256oswg553oswg369_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>万豪国际大中华区总裁毛怡冰曾对外谈到这一策略的背后原因，“非一线市场对我们来说至关重要，我们将继续以差异化、多元化加快市场渗透，接下来新项目进入泉州丰泽、日照、绍兴等地。”据迈点网报道，“县城住万豪”“300元住五星”的讨论，近日在社交平台持续升温。</p>
  <p>数据显示，今年五一，县域市场高星酒店消费反超高线城市。吉林白山、云南迪庆等县域旅游胜地，“五一”期间酒店预订量火爆，白山部分高星级酒店预订量同比增长超30%，迪庆部分高星酒店增幅更超40%。“有钱且愿意花钱”的消费者，在这些地方涌现。</p>
  <p><strong>县城高星酒店的热潮，某种程度上是酒旅市场消费结构变化的写照。只是，高星酒店凭借以往的线下渠道或自有渠道，实在难以大面积触达一线、新一线城市以外的人群，美团则成了那个“有风的地方”。</strong></p>
  <p>美团调研2024年不同等级城市酒店餐饮消费情况发现，四线和五线城市的到店人均消费分别为109元和110元，外卖人均消费为77元和69元，反映出了非一线市场强劲的消费潜力。</p>
  <p><strong>除此之外，万豪将更多新酒店建在高铁沿线，意在留住重要的“商旅客群”。而美团平台一直以来增长强劲的异地游客、商旅客，或许会给万豪带来“惊喜”。</strong></p>
  <p>美团数据显示，酒店餐饮到店消费者中，异地消费者增幅显著——到店场景中外地消费者订单增长为34.1%，远高于本地消费者16.0%的订单增长。</p>
  <p>高星酒店的需求中，休闲度假需求占比达四成，商务差旅需求占比六成。在全国性价比旅游趋势和金融、互联网行业削减差旅开支的背景下，这两类需求近几年有所下滑，而美团的游客、商旅客消费能力增长依然强劲，这些都是万豪等高星酒店乐于看到的局面。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <h2><strong>在美团，长出“酒店+”的N种可能</strong></h2>
  <p>“住”本就是生活的一部分，高星酒店的用户群体，向来是那些热爱生活、对生活品质有全方位要求的人们。</p>
  <p>它们与美团的联手，自然指向了更大蓝图——与其他行业玩家相比，美团并非单纯的OTA平台，其业务覆盖范围之广，能为高星酒店带来更多元的“酒店+”可能，从而一站式地满足用户所需，建立更高的会员忠诚度。</p>
  <p><strong>美团与酒店的第一个碰撞点，发生在前者最具优势的餐饮领域，这也是高星酒店经营的重中之重。</strong></p>
  <p>数据显示，2024年全国星级酒店餐饮收入占比约为40%，虽然同比有所下滑，但仍与客房收入占比接近，且高端酒店通过特色餐饮（如宴会、本地化菜品）仍能维持较高占比。2025年黑珍珠餐厅指南显示，全球共有34个城市的370家高品质餐厅上榜，其中，来自酒店的黑珍珠餐饮商家共有46家，占比达12.4%。单就万豪而言，其旅享家大中华区拥有超600家酒店和1400多家餐厅及酒吧。</p>
  <p>但酒店餐饮要与社会化餐饮正面竞争，并不容易。</p>
  <p>这也是为什么美团餐饮属性用户的高消费力令酒店品牌心动的原因。美团数据显示，在2024年酒店餐饮消费者人均情况（按品类）中，国际美食到店人均消费最高，为229元，烧烤和自助餐紧随其后，到店人均消费分别为190元和182元。外卖场景中，人均消费最高的是特色菜，为132元。</p>
  <p>目前，高星酒店已经在纷纷借助美团、大众点评推广餐饮美食，并将特色餐饮服务与住宿、玩乐、旅拍等打包上线，开拓新需求。以北京JW万豪酒店为例，其亚洲风尚餐厅在大众点评上收录17年，上线的20种美食套餐，不仅满足了酒店住客的需求，还让酒店成为城市打工人的新食堂。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250531/v2_ca4e097ba2784274ae20af79c7eb39c5@39566_oswg250227oswg350oswg233_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">北京JW万豪酒店·亚洲风尚餐厅 图源：大众点评</p>
  <p>数据也在证明美团的作用。今年端午假期，万豪国际等五星级酒店在美团上的吃住玩亲子套餐预订量涨超4倍；平台上县域高星酒店内的吃住玩一站式套餐预订量同比增长73%。</p>
  <p><strong>餐饮之外，在深度旅游成为潮流的当下，新世代客群还想要更多“不止于住宿”的美好旅程。</strong></p>
  <p>随着民众生活水平的提高和旅游生态的日趋成熟，人们的需求正在向深度旅游转变，高星酒店打造的线上线下“住宿+餐饮”“住宿+门票”等组合场景成为吸引消费者的核心要素。这种多业态融合模式，构成了会员们对身份认同与生活方式延展的期待，也创造了新的商业增长点。</p>
  <p>沿着这样的思路，酒店未来或许将成为集成酒吧、咖啡店、电竞吧、电影院等多种功能，服务也会逐渐极致化，为了获客和留客呈现“卷服”。</p>
  <p>希尔顿集团大中华区及蒙古商务发展高级副总裁黄劼就曾对媒体表示，“虽然酒店是希尔顿集团的核心优势业务，但公司深知，旅行体验的边界已不止于酒店本身。从交通、饮食到娱乐、旅行等各要素正日益融合，消费者期望获得的是一站式的完整旅程。”</p>
  <p>对于高星酒店而言，如何打破边界、触达这些更广阔的需求，是下一阶段的普遍议题。在美团，这些需求则是自然生长出来的，其覆盖各种本地生活的场景，使各类跨场景商家共享高价值用户。</p>
  <p>这种多品类、多场景的天然属性，也是美团会员体系手中的“牌”。在刚刚结束的一季度业绩会上，美团管理层表示，“通过提供涵盖所有品​​类和场景的权益，我们致力于提升用户黏性、提高交易频率并优化交叉销售效率。”</p>
  <p>美团平台用户增长与运营部总经理周默认为，过去商家用补贴换销量，用户用比价换优惠，双方都困在短期博弈中。而美团会员要做的，是让商家能精准触达高价值用户，让每一分钱补贴都转化为长期忠诚度。<strong>美团独特的、开放式的会员体系，可覆盖各种本地生活的场景，使各类跨场景商家共享高价值用户。</strong></p>
  <p>对于与万豪的合作，美团相关负责人表示，“本次合作只是一个起点，合作后续将深度整合双方在住宿、餐饮、本地生活等领域的资源。”无疑，这将是一场“1+1&gt;2”的联手。</p>
  <p>而高星酒店对新主力消费人群、新场景价值的争夺，才刚刚开始。大中华区是万豪的第二大市场，如今它也是个充满挑战的市场，万豪选择了先迈出那一步。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3315173145323783</id>
            <title>5亿用户捧出“教育界消消乐”，多邻国靠AI能走多远？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3315173145323783</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3315173145323783</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 31 May 2025 04:30:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 多邻国,AI,游戏化学习,语言课程  
<br>  
<br>  
总结: 多邻国通过游戏化设计和碎片化学习方式吸引用户，利用排行榜和奖励机制提高用户粘性。AI技术在多邻国中发挥重要作用，用于个性化学习路径和课程开发，近期推出148门AI生成的新语言课程。多邻国不追求系统性教育，而是注重用户参与度，类似“教育界消消乐”。尽管AI课程存在内容零散和准确性等问题，但多邻国通过“游戏化+AI”策略实现商业增长，未来挑战在于持续创新以留住用户。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_eae22d18c2b444139bb6ebabdfdf0d30@000000_oswg646142oswg900oswg685_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Tech星球（微信ID：<strong>tech618</strong>）</p>
  <p>文<strong>|&nbsp;任雪芸</strong></p>
  <p>封面来源<strong>|&nbsp;图虫创意</strong></p>
  <p>即便你从未使用过多邻国，也大概率对它并不陌生。</p>
  <p>在抖音、小红书等社交平台上，“多邻国受害人”“忠诚绿鸟兵”“多邻国后遗症”等话题的视频热度居高不下，不少用户带着从多邻国“突击”学到的蹩脚粤语自信“实战”。</p>
  <p>他们大都只学会了多邻国里的早茶四件套：虾饺、肠粉、烧卖、豉汁排骨。喝茶只会点铁观音、菊花茶和普洱茶。</p>
  <p>“散装粤语”与认真实操的反差场景，正是多邻国在社交平台出圈的关键密码。在抖音等平台上，用户分享的多邻国实战视频热度惊人，单条热门内容点赞量甚至高达数十万。</p>
  <p>这些充满喜感的“散装粤语实战”绝非多邻国的全部。实际上，这个以绿色猫头鹰为吉祥物的产品，在全球拥有超5亿用户。根据2025年第一季度财报，多邻国全球月活用户超1.3亿，日活跃用户为4660万。</p>
  <p>尽管没有中国用户的具体数据，但是根据此前报道，中国已成为多邻国年增速最快的国际市场之一。一位多邻国深度用户告诉Tech星球，他已经打卡超过400天，而且还会继续。</p>
  <p>对比国内英语流利说、沪江网校等语言学习平台，多邻国看似以“轻量化”打破了语言学习“反人性”的困局。但大量用户被吸引的背后，多邻国究竟藏着哪些秘密？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_72fdeca97e974316b5aba9388b438d7d@000000_oswg1903oswg900oswg170_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“不像在学习，而是像玩一个游戏”，上述多邻国深度用户表示。</p>
  <p>2022年时，多邻国在课程设置里添加了游戏元素，并进行了界面更新。根据多邻国APP显示，其学习界面类似游戏中的解锁闯关模式，甚至游戏中常用的宝箱、金币等元素也被应用在界面上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_27231878bcc44534a57096b67dab1b8a@000000_oswg113848oswg1080oswg2341_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>（图：源自多邻国APP）</p>
  <p>游戏化设计和碎片化学习方式减少了语言学习的痛苦。与此同时，通过奖励机制和排名系统，多邻国则将用户粘性推向新高度。</p>
  <p>2022年年末，多邻国上线了类似游戏中的排行榜，用户通过解锁更多的关卡，累积经验值，从而提高自己的段位和排名。</p>
  <p>用户为了维持排名，就需要增加解锁关卡数量，这意味着就要在多邻国消耗更多的时间。据Jorge Mazal统计，排行榜上线后，多邻国用户总体学习时间增加了17%，高度投入的学习者（每周5天每天至少花费1小时的用户）的数量增加了2倍。</p>
  <p>而即使用户试图“逃离”多邻国，也难免陷入“挣扎”。</p>
  <p>一位曾因工作繁忙被迫放弃打卡多邻国的用户告诉Tech星球，在没有打开多邻国的每一天里，都能看到手机小组件里“小绿鸟”变换着各种“劝学”的表情包。“每天被催会产生没学习的愧疚感，现在我又重新开始打卡了。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_90a56f8ad1fe4eebae1b2bc0eaa73c3d@000000_oswg503097oswg1080oswg1200_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>（图：源自网络）</p>
  <p>一位在线教育APP的资深从业者表示，多邻国的模式类似“消消乐”，利用了人们的竞争心理和对奖励的渴望，通过将学习过程游戏化，并建立积分排行榜，让用户感受到了挑战和满足。</p>
  <p>这一切的背后，实则有一套精密的AI系统在持续运作。多邻国通过复杂的算法模型，精准测算并优化 “劝学” 内容的推送时机，旨在以最高效率唤醒用户的学习意愿。</p>
  <p>随着AI在用户留存领域的成效显现，多邻国进一步将AI能力注入核心业务。近期，其一口气推出148门新语言课程，使平台课程总量翻倍。值得关注的是，这些新增课程由AI完成创建。</p>
  <p>如此一来，从用户留存到课程开发，AI正深度渗透至多邻国的核心业务链条，成为其规模化扩张与智能化运营的底层驱动力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_8b3281fa3df84a30ac60b3452e32bd91@000000_oswg1932oswg900oswg170_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>All in AI后，多邻国要做怎样的产品？</strong></p>
  <p>多邻国与AI的深度绑定早已埋下伏笔。</p>
  <p>2016年，多邻国就采用了机器学习技术实现个性化学习路径。通过自适应分级测试、重复间隔算法和内置的Birdbrain模型，分析用户的掌握度，相应地调整课题难度，提高学习效率。</p>
  <p>2021年开始，多邻国与OpenAI达成合作，深度推进AI在企业内部的应用。OpenAI模型被多邻国用于生成课程内容、教学材料，以及为部分课程中的用户写作提供反馈。</p>
  <p>去年9月，在多邻国于美国举办的第六届全球分享大会上，多邻国CEO&amp;联创Luis von Ahn宣布了两项新的AI驱动功能：视频通话与多邻国大冒险。用户可以与多邻国角色对话，且对话内容会根据用户语言水平灵活调整。</p>
  <p>到了今年，多邻国在AI方面的动作更为激进。今年4月底，多邻国CEO&amp;联创Luis von Ahn发布了全员信，宣布公司要All in AI。根据多邻国的计划，其将通过“AI优先”战略加速内容创作，增强用户体验。</p>
  <p>这次上线的148门新语言课程，就是多邻国利用AI在课程设计上的一次大迈步。</p>
  <p>不过，一位线上英语老师告诉Tech星球，“AI在线上语言学习平台的应用很常见，但大都局限于AI技术分析用户的学习数据，动态调整学习内容等方面。”</p>
  <p>在他看来，若完全依赖AI编写语言类课程，可能存在不少的问题。比如，AI虽能生成语法正确的句子，却难以精准捕捉真实场景中的语义细微差别。再比如，语言学习不仅是词汇积累，更需情感共鸣，AI生成的对话场景往往偏模板化，难以模拟人类教师的感知与引导。</p>
  <p>但对于多邻国而言，相比追求极致的准确率，AI首先带来的效果是降本和提效。</p>
  <p>148门由AI制作的课程推出后，Luis von Ahn曾对外提到，公司曾花费了长达12年的时间开发了前100门课程，而现在借助生成式AI的力量，仅用一年就成功推出了近150门新课程。</p>
  <p>尽管用户频繁吐槽AI生成的课程弊病丛生，不仅内容缺乏情感共鸣、场景脱离实际，连基础准确性都难以保障。社交平台上一位学习韩语的用户直言，更新后的课程难度跳跃明显，翻译错误、发音失准等问题频发。</p>
  <p>但对急于扩张课程版图的多邻国来说，AI仍是不可替代的“快车道”。人工打磨一门课程耗时耗力，而AI能以极低边际成本批量生产内容。目前，多邻国已不满足于语言赛道，正借助AI技术快速切入音乐、数学等新领域，相关课程已在试点市场上线。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_f9ef3688ffe24cd0a1fdcc0402ad5476@000000_oswg2028oswg900oswg170_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>宁做“教育界消消乐”，不做“语言界新东方”</strong></p>
  <p>多邻国游戏化、碎片化的教学模式，饱受争议。这种模式虽能凭借打卡奖励机制提高用户粘性，却难以让学习者直观感受到自己的语言能力提升。</p>
  <p>上述从业者表示，其教学内容不追求系统性，而是反复聚焦高频词汇，通过机械重复来强化记忆，“一旦AI深度介入后，这些固有问题反而愈发凸显。”</p>
  <p>在他看来，AI生成的课程进一步加剧了内容的零散化。虽然课程数量大幅增加，但知识缺乏内在逻辑串联。重复练习的模式在AI加持下变得更加机械化，用户在虚拟游戏场景中完成任务，却依然难以将碎片化知识整合为完整的语言应用能力。如此一来，学习效果难以保证。</p>
  <p>一位连续打卡了一年多邻国日语课程的用户告诉Tech星球，相比把多邻国当做一个学习类工具，它更像一个“电子宠物”。</p>
  <p>在她看来，“在对语言和学习没兴趣的时候，多邻国的确能激发学习的兴趣，但一旦想进阶或者进入考试，还是需要系统地去啃教科书。”</p>
  <p>不过，多邻国似乎也并未想成为一个“系统性教育工具”。当Luis von Ahn被问：“用户参与度和教育效果之间产生冲突的时候，怎么办？” 他回答：“很简单，永远选择用户参与度。”</p>
  <p>这一策略与游戏界“常青树”《开心消消乐》的成功逻辑不谋而合。</p>
  <p>自2014年上线至今，《开心消消乐》始终保持着稳定的用户热度，这款消除类游戏凭借零门槛操作与即时反馈机制（如特效连击、积分奖励），持续吸引海量用户。</p>
  <p>多邻国同样深谙此道，将语言学习拆解为类似消除闯关的轻量任务，用经验值、等级晋升等游戏化元素，将学习行为转化为充满即时快感的日常打卡。</p>
  <p>而市场数据也印证了这种策略的有效性。在最近发布的2025年Q1财报中，多邻国2025年1月1日至2025年3月31日的收入为2.31亿美元，同比增长37.71%，净利润为3513.50万美元，同比增长30.34%。</p>
  <p>眼下，多邻国的“游戏化+All in AI”的策略，本质是用互联网产品思维重构学习这件事，它或许无法成为语言学习的 “最优解”，却精准踩中了当代人对轻量化学习的需求痛点。</p>
  <p>但对多邻国而言，真正的挑战或许并非课程深度不足，毕竟其商业模式本就不依赖 “教学效果承诺”，而是如何在用户新鲜感消退后，持续用AI创新和营销破圈吸引新用户、留住老用户。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU5MTczNjIyNA==&amp;mid=2247603720&amp;idx=1&amp;sn=8a3c6ab6e50bc79c4ee9b9b74ab898bb&amp;chksm=ffa371207f43c79ebb052d76bd90b2e88a9641a1ff9a64d9940755e802179501101c346e6c1f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“Tech星球”（ID：tech618）</a>，作者：任雪芸，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3315088372460040</id>
            <title>2025，具身智能迎来“ChatGPT时刻”了吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3315088372460040</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3315088372460040</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 31 May 2025 02:00:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人形机器人,具身智能,商业化落地,软硬件发展  
<br>
<br>
总结: 1. 2025年人形机器人领域快速发展，出现马拉松、格斗等赛事。2. 特斯拉入局标志具身智能热潮起点，硬件受益新能源产业成熟，软件受大模型推动。3. "人形"源于人类对通用机器人的想象，"通用"需平衡效率、成本等因素。4. 硬件发展不均衡，部分依赖成熟产业外溢，灵巧手等新兴部件获关注。5. 软件存在端到端与传统控制两条路线，需结合场景选择。6. 行业处于过热早期阶段，商业化面临PMF挑战。7. 生物医药等高附加值领域可能率先落地，家庭场景尚远。8. 中美企业差异明显，中国具备产业链和市场优势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2025年， 人形机器人 领域持续火热， “科幻走进现实” 的场景不断涌现。</p>
  <p>4月，全球首场 人形机器人半程马拉松 鸣枪开跑，各具特色的机器人选手在真实世界的跑道上迈步；5月，在全球首个以人形机器人为参赛主体的 格斗竞技赛事 中，机器人完成了勾拳、侧踢、闪避等一系列格斗动作；8月 ， 世界 人形机器人运动会 也将拉开帷幕，设有田径、体操、足球等丰富多样的比赛项目。</p>
  <p>一年前，我们在 《通往具身智能之路》报告 中提到，供应链成本效率优势的持续提升和第二、第三产业场景需求的快速增长，或成为 具身智能赛道 的持续性机会。一年过去，具身智能赛道 发生了 哪些变化 ？ 涌现了 哪些 新的机会？</p>
  <p>在 「What's Next｜科技早知道」 的播客节目中，峰瑞资本执行董事 刘鹏琦 和「声动活泼」联合创始人&amp;「科技早知道」主播 丁教Diane ，以及「科技早知道」节目监制 雅娴 ，围绕具身智能赛道所处的新阶段与核心挑战，探讨了以下问题，包括但不限于：</p>
  <p>当下这一波 具身智能热潮的起点 在哪？为什么都在 追求“人形”和“通用”？</p>
  <p>人形机器人的 软硬件发展 与哪些因素有关？目前面临哪些核心挑战？</p>
  <p>人形机器人的 商业化落地情况 如何？有哪些趋势和机会？</p>
  <p>我们截取编辑了播客的部分内容，希望能带来新的思考角度，欢迎跟我们一起持续观察和探讨。</p>
  <h2><strong>/ 01 /</strong></h2>
  <h2><strong>造机器人，为什么要追求</strong></h2>
  <h2><strong>“人形”和“通用”？</strong></h2>
  <p><strong>雅娴：</strong>不久前的机器人马拉松很受关注，世界人形机器人运动会也将于8月开赛。为什么这波具身智能这么火爆？</p>
  <p><strong>刘鹏琦：</strong>这次亦庄举办的 人形机器人半程马拉松赛 事挺出圈的。除了投资圈的小伙伴，我观察到很多跑步群里也在讨论，关注机器人到底能不能完成比赛。</p>
  <p>这是人形机器人第一次 走出实验室环境 ，在现实中完成这么长时间的马拉松挑战。从结果上看，机器人完赛率大概是 30% ，第一名比很多人类选手还要快，其实挺了不起的。</p>
  <p>特斯拉宣布入局 人形机器人，是这波热潮的一个 标志性起点。</p>
  <p>2021年， 特斯拉官宣人形机器人计划，提出 “Tesla Bot” 概念；2022年，特斯拉正式发布人形机器人 Optimus （擎天柱）原型机。</p>
  <p>同年， Figure AI 成立，专注开发通用类人形机器人。</p>
  <p>与此前成立的人形机器人企业不同，Optimus和Figure AI的目标非常明确，它们并不局限于做出一款能实现复杂、炫酷动作的机器人，还能将机器人 送进工厂、参与生产 。</p>
  <p>2022、2023年前后 ，国内很多团队也相继成立，押注具身智能方向，比如智元机器人、银河通用、逐际动力。</p>
  <p>为什么大家选择这个时间节点下场？可以从软件和硬件两方面来理解。</p>
  <p>在硬件层面，过去十年， 新能源产业、工业自动化、消费电 子等行业的 产业化、规模化 水平有所提升，从而推动了包括电机、传感器、电池在内的硬件以及零部件上下游体系的成熟， 降低了搭建机器人的门槛。</p>
  <p>在软件层面，从2022年底开始， 大模型的出现 被认为有机会用来提升机器人的算法模型能力，尤其是在 感知决 策方面。 这给了行业很大的想象空间，去设想未来做通用机器人的可能性。</p>
  <p><strong>雅娴：</strong>2017年，宇树推出的四足机器人，已经能完成很多任务了。再比如工厂里，机械臂操作组装汽车、做一些精细的操作，都非常熟练。那为什么一定要把机器人 做成“人形” ？ 为什么一定要 追求“通用”？</p>
  <p><strong>刘鹏琦：</strong>某种程度上，“人形”反映了人类内心深处对于未来通用机器人终极形态的 普世性想象。 大量的科幻电影、电视剧呈现的机器人形象也与人相似，比如动画电影《超能陆战队》里的智能机器人“大白”。</p>
  <p>在技术方面，人形体现的 技术和通用能力 可能看起来更高阶，也因此，很多公司把“人形”视作一个目标。</p>
  <p>但就狭义的人形和非人形而言，“是不是有腿”主要表现出的是 移 动能力上的差异。 在移动能力上，可以说80%-90%的场景不需要人形，轮式底盘就足够用了。所以现在可以看到，更多的公司开始把资源放在 机器人的上半身， 尤其是 操作能力 的研发上，这也许是更能发挥商业价值的地方。</p>
  <p><strong>雅娴：</strong>那机器人需要具备哪些能力，才能被称为“通用”呢？</p>
  <p><strong>刘鹏琦：</strong>我们现在讨论通用机器人、人形，和在大模型领域讨论AGI的逻辑是相通的。 通用 是我们 追求的终极目标， 但挑战在于整个世界的 资源有限。 在追求通用的同时，我们也需要平衡 效率、成功率、成本 等因素。</p>
  <p>比如，在 工业、制造业 等领域，相比于是否能通用，效率、成功率、成本这些因素显然更重要。但在 家庭服务 的场景中，通用性就更重要。我们可能会允许机器人牺牲一定的成功率和效率，但相对而言能做更多的事。</p>
  <p>目前业界对于通用机器人需要的能力还没有形成共识。我觉得可以参考自动驾驶，从L1到L5来分级、定义通用机器人的能力，划分指标可以看覆盖多少场景、不同场景下覆盖多少任务。</p>
  <p><strong>丁教：</strong>在机器人领域，无论是研究阶段，还是具体到应用场景，更多需要的是 收敛 ，而不是 泛化 ？</p>
  <p><strong>刘鹏琦：</strong>偏学术派的创始人，可能更加认可直接追求全场景泛化的路线。偏产业背景的创始人，可能会在通用这个方向上做减法，选择把一个垂直场景的问题解决好，未来再去做其他场景。但也不能一概而论。</p>
  <h2><strong>/ 02 /</strong></h2>
  <h2><strong>智能机器人需要的软件和硬件</strong></h2>
  <h2><strong>发展得怎么样了？</strong></h2>
  <p><strong>雅娴：</strong>现在机器人需要哪些类型的硬件，不同硬件如今发展到了什么阶段？</p>
  <p><strong>刘鹏琦：</strong>机器人的硬件可以简单分成几大类： 机械部分 （类似人的骨骼、肌肉、肌腱）、 传感 （类似人的五官、触觉）、 控制 （类似人的大脑、小脑、神经系统），以及配套的 供能系统、通信系统 等。</p>
  <p>从投资角度来看，不同类型的硬件模块处于完全不同的发展阶段，这和 模块相关产业的成熟度 有关。</p>
  <p>目前成熟的硬件单元，不少是新能源车、工业自动化、消费电子等 成熟产业规模化发展后的外溢成果。</p>
  <p>比如 关节减速器 ，是机器人普遍采用的一体化关节的重要组成部分。关节减速器在新能源车、工业自动化行业中已经发展比较成熟，成本也在不断降低，稍微定制就能用在机器人产业。</p>
  <p>再比如 传感器 ，得益于自动驾驶、扫地机器人的行业发展，激光雷达、毫米波雷达等视觉感知模块的成本较低，可以让机器人 “拿来即用”。</p>
  <p>相反，还有一些不太成熟的硬件单元，其核心零部件过去在其他产业方向上没有什么产业化、规模化的积累，需要为具身智能 定制研发。 这其中也存在着 创业、投资的机会。</p>
  <p>比如 灵巧手 （一种新型的机器人末端执行器，是机器人与环境相互作用的最后环节与执行部件）和相关的触觉、力觉传感器。2024年以前，灵巧手的使用场景以假肢和科研为主，近几年具身智能行业热度提升，才把灵巧手“带火”，吸引更多资金、人才进场，推进它的发展。</p>
  <p>因时机器人 是一个特别有意思的案例。2021年，峰瑞在A轮投资因时机器人时，这家公司已经有灵巧手的产品demo了，但当时我们更关注的是它的核心零部件 微型伺服电缸 （人形机器人的线性关节，也叫线性执行器，是集成伺服电机、减速器、丝杠等零部件的一体化运动单元）。</p>
  <p>当时，因时机器人的微型伺服电缸已经在新能源行业、医美行业有较为成熟的应用，灵巧手虽然营收占比不高，却是技术实力的佐证。现在看来，可能是当时靠着其他规模化产业的带动，微型伺服电缸的核心零部件技术逐步成熟、成本逐渐降低，最终为灵巧手的产品化积累了关键能力。如今，因时机器人在灵巧手赛道上先发优势明显，在行业内出货量领先。</p>
  <p>所以说，人形机器人的零部件、硬件模块的成熟度，早期非常依赖 其他成熟产业的支撑。 如果仅靠具身智能产业自身，会比较慢、比较难。</p>
  <p><strong>丁教：</strong>让我想到了乐森机器人，之前做伺服电机，后来转做玩具行业，反而在商业上获得了挺大的成功。</p>
  <p><strong>刘鹏琦：</strong>公司在其他产业上积累、卷出来的能力，用在 新兴市场 上，可能反而更符合市场逻辑。</p>
  <p><strong>雅娴：</strong>聊完硬件，我们再来看软件层面。机器人控制系统有两条比较主流的发展路线。</p>
  <p>一条是 端到端架构 （end to end，指让大模型直接理解问题，给出决策或答案）的 VLA模型 （visual language action，指从语言视觉端投射到行动端），特斯拉汽车的FSD（Full-Self Driving，完全自动驾驶）是端到端的典型代表。</p>
  <p>另一条是 传统控制系统， 把机器人运动组件分为感知、决策、控制等模块， 分模块结合AI大模型 来实现各种功能。</p>
  <p><strong>刘鹏琦：</strong>我觉得这两条路线 不是“非零即一”的状态， 存在非常多互相借鉴的折中方案。</p>
  <p>比如，分层模型的一到两个模块可以用大模型来实现部分端到端；而VLA内部也可以被设计成一个分层的结构，比如分为快慢不同的两个系统结构。</p>
  <p>企业需要根据自身的 定位、场景、商业模式， 选择适合的路线。</p>
  <p>自动驾驶过去十年的发展情况，可以给具身智能行业提供参考。</p>
  <p>在自动驾驶行业发展早期，市场上有一上来就做终极L4（高度自动驾驶）方案的公司，也有先做L2（部分自动驾驶）方案的公司。做L2方案的公司，通常会先把足够多的产品推向市场，采集数据后再训练模型。</p>
  <p>特斯拉的FSD也不是最初就实现了端到端的模型。它可能也是 先做分层模型， 积累了足够多的 用户数据 ，再反过来 训练端到端模型。</p>
  <p>当然，端到端模型也不一定是“终局”。业界有人认为，端到端模型最多起到模仿学习的作用。是不是需要把更多其他方法、数据加进来训练端到端模型，主要看企业的定位和想法。</p>
  <p><strong>雅娴：</strong>端到端模型的优势是什么？</p>
  <p><strong>刘鹏琦：</strong>最简单的理解就是，端到端的模型结构看起来更加简单干净。如果有足够多的数据算力，有可能发挥 Scaling law （OpenAI提出的规模化法则，认为大模型的最终性能主要与计算量、模型参数量和训练数据量有关）的优势，直接把模型跑出来。</p>
  <p>问题在于，在 具体的应用场景 里， 模型最终实现结果的成功率 到底有多高，比如准确度是否能够达到行业目标。以自动驾驶为例，端到端模型的上限是否是实现百公里左右接管一次？百公里一次的频率就足够好么？</p>
  <p><strong>雅娴：</strong>目前大模型应用在通用机器人上，有哪些挑战？</p>
  <p><strong>刘鹏琦：</strong>在 偏机器人大脑 的部分，挑战在于，机器人 需要和物理世界进行交互， 需要感知环境的3D信息和物理性质，但目前大模型能给机器人提供的这类关于“真实世界”的信息比较有限。自动驾驶之所以能够使用大模型，在于车辆和环境的交互需求比较少，尽量避免和外界的接触和碰撞。</p>
  <p>在规划、控制操作等 偏小脑 的部分，现有的大模型可能远不能满足机器人需要的 准确度和响应速度。 比如，机器人的末端控制系统可能需要几百甚至上千赫兹的信号更新频率，目前大模型Transformer结构（一种新型深度神经网络结构，是当下主流大模型的基础结构）比较难实现这样的更新频率。</p>
  <p>换个角度来看，具身智能，其实就是一个 面向物理世界的AI Agent （智能体）。一个好的AI Agent需要 环境感知和记忆， 还需要 推理决策能力， 更重要的是 Tool use （工具使用，指 AI Agent 有效利用外部工具来增强其执行任务的能力）。具身智能作为一种AI Agent也同样需要具备上述特性。具身智能的环境感知和推理决策能力可以随着大模型能力演进而提升，但和物理世界交互的Tool use显然面临更大的挑战。</p>
  <h2><strong>/ 03 /</strong></h2>
  <h2><strong>投资热潮下，</strong></h2>
  <h2><strong>具身智能赛道有哪些趋势和机会？</strong></h2>
  <p><strong>雅娴：</strong>人形机器人的 商业化 处于什么样的阶段？ 落地情况 如何？</p>
  <p><strong>刘鹏琦：</strong>先从技术角度来看。包括端到端模型在内的很多技术处于 非常早期的研究阶段。</p>
  <p>因此，很多公司考虑的核心问题并不是商业化。目前，大家的战略重点集中在 怎么获取更多资源、推进前沿技术研发。</p>
  <p>从投资角度上看，具身智能是 明显过热 的状态，可能处在Gartner技术成熟度曲线上 第一波高点 的位置。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_d1a875a5d7264b53a59fcc27ea8c28d8@000000_oswg152610oswg903oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>▲ 2024年新兴技术成熟度曲线。图片来源：Gartner</p>
  <p>“热”的好处在于，可以 加快推进相关技术和产业成熟。 比如灵巧手，获得了资本支持后，行业里出现了很多还不错的解决方案。</p>
  <p>即便后续具身智能产业进入资本低潮和冷静期，也会产生很多 “沿途下蛋” 的机会。其中，具身智能产业研发出来的模型、算法和核心零部件，可能会 外溢到其他行业， 比如增强现有服务机器人的能力，做出现在难以实现的机械臂形态。一些工业机器人现在只能在非常固定的工位活动，未来可能在更泛化的场景里，执行多任务。</p>
  <p>从 量 产的角度 来看，国内目前能实现规模化量产的具身智能公司还不多，最大的挑战之一是 还没有找到PMF （Product Market Fit，产品和市场达到最佳的契合点），现在更多还是服务科研场景和展示需求。此外，软件层面的 上肢操作能力， 和硬件层面的 机械性能、稳定性和成本的平衡， 都还有优化空间。</p>
  <p>如果讨论未来人形机器人如何落地，需要去 平衡“不可能三角” （指一件事情同时存在三个要素，三者不会同时存在），在具身智能领域主要指 成功率、通用性和成本。</p>
  <p>在中国市场，人形机器人需要实现 比人工操作更高的成功率，在垂直场景下实现泛化性， 尤其适合切入 附加值相对更高 的产业。</p>
  <p>例如， 生物医药领域的人工实验环节 或许能够由机器人完成。一来，实验室所需要的操作相对有限，对机器人的通用性要求不高。其次，在具体的实验环节中，机器人在控制实验条件、规范操作方面可能比人工更精准。此外，实验操作人员通常需要本科及以上学历，并具备化学或生物等学科背景，属于高技能劳动力。人形机器人如果能做这类替代性工作， 能创造的经济附加值 相对也会更高。</p>
  <p>相比之下，人形机器人或许不容易在 劳动力密集的场景 中落地，比如仓储物流或者工业场景，其中一个原因是这些场景的附加值较低。此外，国内人工成本较低，海外人工成本较高。因此， 海外市场 更需要人形机器人替代人力。</p>
  <p>当然，我们也观察到了机器人在 工业领域 的尝试，比如造车，但目前机器人更多可能只是做一些质检、随机的搬运等工作， 真正进入核心生产环节 还有较长的路要走。</p>
  <p>国内外做人形机器人的公司的画像有很多不同。</p>
  <p>美国比较知名的人形机器人公司包括特斯拉、Figure AI、Physik Instrumente（PI）等， 新兴公司数量不多，但单个公司估值和融资额很高。 整体而言，美国公司偏向追求 技术的领先性， 研发重点集中在软件、算法这些机器人的大脑部分。除了Optimus和Figure AI等少数公司之外， 自研机器人本体 的公司并不多。</p>
  <p>中国入场人形机器人的公司 数量很多， 除了遥遥领先的第一梯队，还有数不胜数的第二梯队、第三梯队。2025年上半年，还有非常多创业者入局，据新战略人形机器人产业研究所估计，数量超过数百家。此外，看起来中国的具身智能企业可能更想 实现“全能”， 比如既做软件，也做本体硬件，既要展示很炫酷的技术demo、也要有落地的思考和布局。</p>
  <p>从市场环境来看，中国具备孕育人形机器人产业的独特优势：完备的 产业链基础 、规模化的 市场需求 、积极的 政策引导 ，以及广阔的 出海机会 。</p>
  <p><strong>雅娴：</strong>对于未来的人形机器人，公众可能有一些“机器人进家庭”的想象。从现在的技术发展阶段来看， 机器人进入家庭场景 是不是需要更长的时间？</p>
  <p><strong>刘鹏琦：</strong>确实。机器人进家庭，除了要考虑“不可能三角”中的成功率、通用性、成本这些问题以外，也有很多 伦理问题、哲学问题 需要解决和克服。</p>
  <p><strong>丁教：</strong>希望在资本的助推之下，具身智能行业能够迎来一个 技术突破的节点， 一点一点往前推动，我觉得最终应该可以实现这个目标。</p>
  <p><strong>刘鹏琦：</strong>如果只靠一波就把它推到了最终的高度，那这件事一定不是一个大事。一件大事一定是 需要几波浪潮， 把它推到终局。</p>
  <p><strong>雅娴：</strong>那现在机器人是否到了 “ChatGPT时刻”？</p>
  <p><strong>刘鹏琦：</strong>我觉得还远远没到。</p>
  <p>2024年5月，我们发布了一篇报告《通往具身智能之路》。</p>
  <p>跟一年前比，我觉得 具身智能变得更热了， 更多团队出现、更多机构进场。不变的是，整体行业仍然 处于早期阶段， 虽然机器人马拉松等很多现象“出圈”，但商业化落地还很少。</p>
  <p>在硬件领域，大量新的创业公司和团队布局 力传感器、触觉传感器、灵巧手等。 在 机器人小脑数据 这个细分方向，出现了提供遥操作、动捕以及合成仿真数据的公司或者平台。这也符合此前在报告中的判断。</p>
  <p>未来，新的趋势和机会可能会出现在 大小脑的控制算法 方面，这是目前具身智能的最大瓶颈之一。解法可能在于，先选择一个 兼顾成功率、通用性、成本的落地场景， 用现有技术能力形成 闭环解决方案， 积累 场景数据， 再逐步演进 新算法架构。</p>
  <p>如果把时间轴拉长，人形机器人终极形态的出现，可能会 晚于量子计算和核聚变的实现。 人形机器人可能就像漫威中钢铁侠一样，把可控核聚变作为 能源装置 、量子计算作为 计算单元 ，从而真正实现 通用人形机的形态。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzMDAzMTgzOA==&amp;mid=2650860878&amp;idx=1&amp;sn=4ae262aed2326773005badba6def3ead&amp;chksm=f255f8022d51b544934816a709c17d8ff6b6c53c486a7d4870edbdc0cf5254e8ec14f57a15ec&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“峰瑞资本”（ID：freesvc）</a>，作者：与创业者同行的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3315052499739907</id>
            <title>估值73亿，自动驾驶独角兽赴港IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3315052499739907</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3315052499739907</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 31 May 2025 01:03:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 驭势科技,自动驾驶,L4级,港股IPO  
<br>
<br>
总结: 驭势科技是一家专注于L4级自动驾驶解决方案的企业，已向港交所递交IPO申请。该公司在大中华区机场和厂区场景的市场份额领先，但尚未盈利，三年累计亏损近7亿元。驭势科技已完成六轮融资，估值达73亿元，主要投资者包括格灵深瞳等机构。其业务集中在封闭场景如机场、厂区的自动驾驶解决方案，并计划拓展至人形机器人领域。目前自动驾驶行业仍处商业化前期，驭势科技希望通过上市解决资金问题并拓展全球市场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_79cf77ee03d9412cb4ba08ee277910a7@1629410002_oswg854oswg1080oswg52_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>创新工场、真格、洪泰都投了。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_1bf15d0e8750495f9cc221ae54f51cdb@1629410002_oswg845oswg1080oswg52_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>文丨猎云精选 ID：lieyunjingxuan</p>
  <p>作者丨邵延港</p>
  <p>第10家18C企业来到了港交所门前。</p>
  <p>5月28日，驭势科技以18C章向港交所递交招股书，拟在香港主板上市。这也是港交所迎来的又一只自动驾驶独角兽企业。</p>
  <p>驭势科技创立于2016年，是一家L4级自动驾驶解决方案供应商，专注于真无人、全场景的L4级自动驾驶技术。根据弗若斯特沙利文，于2024年按收益计，驭势科技是大中华区最大的机场场景及厂区场景中商用车L4级自动驾驶解决方案供应商。</p>
  <p>在自动驾驶千帆竞逐时代，驭势科技也是资本市场上的明星标的。递表前，驭势科技已经完成六轮融资，累计融资超17亿元，2023年最后一轮融资后的投资估值达到73亿元，顺利跻身行业独角兽序列。</p>
  <p>如今，自动驾驶企业频繁进入IPO阶段，但自动驾驶赛道仍在商业化前期，驭势科技也在想办法解决规模化之前的边际成本问题。</p>
  <p>冲刺港股IPO前，驭势科技融资已经消耗近九成，截至今年一季度，其账面上现金及现金等价物还剩下不足两亿元。此次冲刺上市，不仅要解决融资问题，也在为全球市场做准备。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_aadf63bf401b4ceb8f5832c65f516a5c@1629410002_oswg2799oswg1080oswg76_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>前英特尔高管辞职创业，六轮融了17.5亿</strong></p>
  <p>驭势科技诞生于一次职场冒险。</p>
  <p>吴甘沙2000年获得复旦大学硕士学位，同年7月，他加入了英特尔，次年进入核心技术团队。只用三年，吴甘沙就升任项目经理，2011年，凭借在技术领域内的突出贡献成功当选英特尔首席工程师，2014年，又成为英特尔中国研究院院长。</p>
  <p>选择创业，吴甘沙曾对外表示：“我曾经看到两波技术趋势，一波是1976年到1996年的PC时代，另一波是1996年到2016年互联网崛起的时代，但我都没赶上。我认为，2016年起开始的20年内一定是人工智能的世界，我不想再错过了。”</p>
  <p>最终，吴甘沙做出决定，进军自动驾驶。于是在 2016年，吴甘沙卸任英特尔中国研究院院长的职位后，转身投入到AI时代的创业浪潮中。</p>
  <p>当年2月，吴甘沙、姜宗哲、周鑫、彭进展、赵勇及格灵深瞳共同作为发起人，在北京成立驭势科技。</p>
  <p>为此，格灵深瞳还在2016年2月对外公开发布消息称：格灵深瞳联合英特尔研究院院长吴甘沙、国家智能车未来挑战赛冠军团队负责人姜岩等一同创办了一家专注于自动驾驶领域的公司——驭势科技。</p>
  <p>而彼时，格灵深瞳已经拿到红杉、真格基金、策源创投等风投机构的融资，也是AI赛道的明星公司。</p>
  <p>值得注意的，联合创始人之一的赵勇，不仅是吴甘沙复旦大学校友，也是2013年成立的AI公司格灵深瞳的创始人。在驭势科技创立时，赵勇还担任过执行董事。</p>
  <p>因此，驭势科技与格灵深瞳便成为了兄弟公司，格灵深瞳更是将汽车部分完全剥离出来，放在驭势科技去做。</p>
  <p>公司取名驭势科技，“驭势”两字源于《鬼谷子》中：“察势者明，趋势者智，驭势者独步天下。” 英文名称UISEE（Universal（通用）、Inexpensive（实惠）、Safe（安全）、Efficient（高效）、Environmentally friendly（环保）），旨在通过领先的AI赋能自动驾驶操作系统，推动出行及物流行业的安全升级、成本优化、效率提升及低碳发展。</p>
  <p>成立仅十个月后，驭势科技就开发出了第一款无人驾驶概念车——城市移动包厢，并获得了德国红点设计大奖。</p>
  <p>值得注意的是，驭势科技7年前在香港机场的无人物流项目的落地，为驭势科技为之后的业务拓展和技术积累奠定了基础。</p>
  <p>业务上的突破以及吴甘沙这个行业大牛的加持，驭势科技很快在资本市场就上有了影响力。招股书显示，自创立至今，驭势科技已经完成六轮融资，累计融资额约17.5亿元。除了2016年4月的天使轮之外，之后每一轮融资额都是数亿元。</p>
  <p>多轮融资后，驭势科技背后也站着一大批支持者，包括格灵深瞳、中科创星、国盛资本、深创投、国开制造业基金、博世创投、东风资产，以及洪泰同创、真格基金、创新工场等一批风投机构。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_8e437daeb8ee451cbcce6dc5d4777695@1629410002_oswg243745oswg1080oswg545_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>来源：驭势科技招股书</p>
  <p>在2023年3月C轮融资时，重庆科学城及东风资产旗下信之风合计斥资3亿元入股驭势科技，本轮融资后，驭势科技估值为73亿元。</p>
  <p>股权结构上，吴甘沙、姜宗哲、周鑫及彭进展分别拥有16.44%、4.77%、2.38%及2.38%权益。在格灵深瞳科创板上市后，赵勇与吴甘沙不再是一致行动人关系，如今，赵勇仍在驭势科技中直接持股1.43%。</p>
  <p>此外，吴甘沙为北京司马驹的普通合伙人，拥有18.53%权益，并且吴甘沙及周鑫根据激励计划代表购股权承授人拥有61.47%及20%权益。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_f7d6acf377fd4a7eb4e6a0b0fe659191@1629410002_oswg124031oswg1080oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>来源：驭势科技招股书</p>
  <p>投资方中，格灵深瞳持股7.98%，是第一大外部投资者，中科创星持股5.94%，上海国盛持股3.56%，深创投持股2.77%，博世持股1.75%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_fd96625069a241a99c39180a17929d8c@1629410002_oswg2799oswg1080oswg76_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>在封闭场景落地，三年亏损近7亿</strong></p>
  <p>自成立以来，驭势科技一直致力于提供AI赋能自动驾驶解决方案，尤其专注于封闭场景（如机场、厂区、港口及矿区）及开放场景（如物流、巴士及其他领域）。</p>
  <p>根据弗若斯特沙利文的资料，驭势科技于大中华区机场场景商用车L4级自动驾驶解决方案的所有解决方案供应商中位列榜首，于2024年市场份额为91.7%；而驭势科技亦于大中华区厂区场景商用车L4级自动驾驶解决方案的所有解决方案供应商中位列榜首，于2024年市场份额为45.1%。</p>
  <p>驭势科技的核心产品包括向机场、厂区等企业客户以及商用车及乘用车制造商提供自动驾驶解决方案。驭势科技的自动驾驶解决方案包括搭载L4级自动驾驶功能的商用车、自动驾驶套件、软件解决方案及租赁服务。</p>
  <p>业务模式上，驭势科技设计牵引车、巴士、卡车及乘用车╱轻型卡车等各类车辆，将制造外包予汽车制造商，并在其位于浙江省嘉兴市的仓库、组装及测试中心部署以自研自动驾驶系统U-Drive®赋能的车脑硬件。</p>
  <p>业绩方面，招股书显示，2022年、2023年及2024年，驭势科技实现收益分别约为6548.3万元、1.61亿元、2.65亿元；目前公司尚未实现盈利，年内亏损分别约为2.5亿元、2.13亿元、2.12亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_ed93899d291149638f0d06e0861a130c@1629410002_oswg319552oswg1080oswg930_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>来源：驭势科技招股书</p>
  <p>自动驾驶企业的亏损，与高额的研发投入密切相关。2022年、2023年及2024年，驭势科技的研发开支分别为1.89亿元、1.84亿元及1.96亿元，分别是同期收入的2.8倍、1.14倍和0.74倍。</p>
  <p>从研发投入和营收增长的趋势来看，驭势科技在商业化方面已经有了进展。驭势科技已经在乘用车、无人接驳车、无人化物流等多个领域部署自动驾驶解决方案，以及智慧城市解决方案。前期的研发投入，是为了目标是推动自动驾驶技术高效适配各种场景，降低每辆车辆或每份套件成本，同时降低新车型及场景创新及突破的边际成本。</p>
  <p>从业务线划分，驭势科技营收主要来自自动驾驶车辆解决方案、自动驾驶套件解决方案、自动驾驶软件解决方案、及自动驾驶车辆租赁服务。2022年、2023年 及2024年，驭势科技收入的一半以上来自自动驾驶车辆解决方案，收入分别为3340.6万元、9630.1万元及1.47亿元，营收占比分别为51.1%、59.7%及55.2%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_c59046db52704be8bba7c5db489c6405@1629410002_oswg113917oswg1080oswg478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>来源：驭势科技招股书</p>
  <p>2024年，驭势科技自动驾驶车辆解决方案的收入增长，主要由于机场场景中自动驾驶车辆解决方案业务增长，特别是来自中国西北一个机场的收益2900万元，以及对新应用场景的探索，特别是来自中国两个港口的收益1530万元。</p>
  <p>如今，驭势科技已经将市场拓展到中国内地、香港以及中东地区。2022年、2023年及2024年，驭势科技自包括中国内地及香港（统称大中华区）产生大部分收益，分别占总收益的92.6%、99.6%及98.5%。同时，驭势科技的自动驾驶解决方案也正在卡塔尔等中东地区的机场进行测试。</p>
  <p>于2024年按收益计，驭势科技作为大中华区最大的机场场景及厂区场景中商用车L4级自动驾驶解决方案供货商，志在促进研究及扩大于各类封闭及开放场景中的应用。</p>
  <p>在L4自动驾驶商业化发展中，包括机场、厂区、矿区、港口等在内的场景已经是技术落地应用的高频场景，并且已经有不少厂商来到了IPO阶段。</p>
  <p>在港口布局的西井科技也已经开启上市辅导，矿区场景中希迪智驾已经两度递表港交所。与此同时，物流、巴士等场景，也是自动驾驶厂商们角逐的重点。九识智能的自动城配车辆靠价格和效率，在业内逐渐成为标杆。</p>
  <p>与此同时，有不少乘用车厂商也将技术在商用车场景进行落地。2024年，“robotaxi第一股”小马智行商用车业务营收达到了4040万美元（约合人民币2.95亿元），占据了其总营收的一半有余。</p>
  <p>目前，在任何场景中，还没有盈利的L4自动驾驶厂商，对于还在投入和探索阶段的他们来说，封闭场景是一个更能够养成造血能力的板块。</p>
  <p>但从趋势来看，开放场景的市场规模要远超封闭场景。如今，驭势科技在机场和厂区已经形成优势，其在机场场景的市占率超过90%，园区场景也达到了40%以上。驭势科技想要更多的机会，则要准备向外走。</p>
  <p>值得注意的是，驭势科技也看到了自动驾驶在人形机器人方面的潜力。据其招股书，自动驾驶将首先演进为具身智能，而具身智能的早期技术可应用于具有自动驾驶、自动运作及环境交互能力的无人平衡叉车，并最终应用于人形机器人。</p>
  <p>驭势科技称，其计划集成人形机器人的导航及交互系统，从而运用自动驾驶与人形机器人之间的共享技术，拓展至人形机器人市场，进一步扩大技术覆盖范围，获得更多商机。</p>
  <p>在自动驾驶企业频繁冲刺资本市场时，驭势科技也在创业九年后闯关IPO，如今在凭借18C章程申请上市的科创企业阵营中，有三家已经上市，驭势科技能否顺利呢？</p>
  <p>（首图来源：壹图网）</p>
  <p>- END -</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/yAOq1BgmuyHCvgRrQKzXYA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“猎云精选”</a>，作者：邵延港，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3315044461078793</id>
            <title>Meta：人工智能服务的无缝集成可以改变游戏规则</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3315044461078793</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3315044461078793</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 30 May 2025 12:52:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Meta, 广告价格, 人工智能, 资本支出  
<br>  
<br>  
总结: Meta近期收益超出预期，每股收益6.43美元，广告价格同比增长10%。公司通过AI工具提升广告效果，并推出独立AI应用参与竞争。Meta宣布2025年资本支出增至640亿至720亿美元，但Reality Labs业务持续亏损。尽管面临资本支出压力，其适中的市盈率和AI商业化潜力支撑股价上涨。Meta的AI工具虽排名不高，但凭借社交媒体平台的网络效应，用户参与度高。自由现金流下降，但回购股票和广告收入增长仍为积极因素。高资本支出和亏损可能对股价构成阻力，但整体估值合理，短期前景看好。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>Meta (NASDAQ：META&nbsp;) 近期的收益改善了人们对该股的情绪，因为该公司的收入和收益均大幅超出预期。每股收益为 6.43 美元，比预期高出 1.22 美元。近期收益中需要关注的关键指标之一是每条广告的价格。该指标同比增长 10%，因为广告商准备为更有针对性的广告支付更高的价格。</p>
  <p>Meta 正在使用新的广告工具来提高广告效果。随着为广告商打造更好的人工智能工具，这种趋势可能会在未来几个季度持续下去。Meta最近还推出了独立的人工智能应用程序，与 ChatGPT 和其他人工智能平台竞争。随着在人工智能平台上争夺更多客户的竞争日益激烈，高客户参与度和良好的盈利记录使 Meta 比其他竞争对手具有巨大优势。</p>
  <p>Meta 还宣布，将其 2025 年的资本支出提高至 640 亿美元至 720 亿美元。每股收益增长的任何放缓都可能导致公司更加关注资本支出，并引发对其股价的负面情绪。Meta 的 Reality Labs 业务持续出现巨额亏损。</p>
  <p>更高的资本支出和 Reality Labs 的亏损都可能在未来几个季度对该股构成阻力。然而，Meta 强大的盈利能力和适中的市盈率应该有助于推动其股价进一步上涨。Meta 目前的市盈率仅为 2025 财年每股收益预期的 23 倍，考虑到未来的每股收益增长预测以及新 AI 工具和应用的盈利潜力，这个估值相当合理。</p>
  <p>Meta 已证明，通过构建具有吸引力的 AI 工具，帮助广告商获得更丰厚的回报，Meta 能够快速实现 AI 投资的盈利。这帮助该公司实现了单次广告价格指标的良好增长轨迹。最近一个季度，单次广告价格指标同比增长 10%，而广告展示量仅增长 5%。在用户参与度下降之前，平台上的广告投放数量存在上限。然而，单次广告价格指标几乎没有上限。如果 Meta 继续为广告商提供更具针对性的广告，那么未来几个季度，单次广告价格指标可能会呈现强劲的上升趋势。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_5497285927c74ecb8d16cbb9c3b98178@46958_oswg12369oswg1060oswg137_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>大多数大型科技公司都对其人工智能业务进行了大规模投资。然而，Meta 率先展示了其新人工智能工具的快速盈利能力。未来人工智能平台的市场份额很可能更多地取决于参与者的盈利能力，而不是人工智能模型的优劣。在过去的几周和几个月里，我们持续看到新的人工智能模型不断涌现。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_0290a9aa82744cd898bd5d91d10ddd99@46958_oswg30029oswg718oswg643_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>值得注意的是，Meta 的 Llama 在新型 AI 模型排行榜上排名并不靠前。就连阿里巴巴的排名也高于 Meta。然而，Meta 拥有资源在未来几个季度提升其排名。更重要的是，Meta 平台上拥有客户参与度，这可能是其 AI 工具的巨大护城河。</p>
  <p>很少有 AI 用户能够区分排名最高的 AI 模型和排名 20 的 AI 模型。大多数用户都希望能够无缝地使用 AI 工具。Meta 可以通过其社交网络平台提供这种服务。</p>
  <p>Meta 的每日活跃用户指标也显示，最近一个季度同比增长 6%，达到 34.3 亿。2025 年 1 月，Meta曾表示，目前有 7 亿人正在使用 Meta AI。到今年年底，Meta 的 Meta AI 平台用户数量极有可能超过 10 亿。该公司还推出了一款独立的 AI 应用，与其他 AI 平台竞争。这场 AI 竞赛的胜负尚未分晓，但凭借其庞大社交媒体生态系统的网络效应，Meta 极有可能吸引大量客户群并获得广告收入。</p>
  <p>2024年8月，路透社报道称，ChatGPT的用户群已增至2亿。近期报道也提到，ChatGPT的用户群在6个月内增长了一倍，达到4亿。然而，ChatGPT仍然面临一个关键问题。尽管获得了巨额融资，但它仍需与现金流远超其的大型科技公司竞争。此外，ChatGPT也不具备Meta那样的网络效应。</p>
  <p>未来几个月，新的AI模型极有可能问世，从而改变其排名。ChatGPT、DeepSeek、Perplexity和其他AI平台在过去几个季度中创造了良好的品牌知名度，但Meta仍有望通过在其社交媒体生态系统中提供更无缝集成的AI工具，在客户参与度方面超越它们。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_6cffbcb7310b464f9c6d44388a5b13b9@46958_oswg31137oswg748oswg425_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>尽管Meta的每股收益增长良好，核心社交媒体平台也呈现积极趋势，但由于高额资本支出和Reality Labs的亏损，其发展仍面临阻力。Meta最近宣布再次将资本支出提高至720亿美元。华尔街近期的焦点集中在良好的季度业绩和宏观经济形势的改善上。然而，Meta和其他大型科技公司最终将面临巨额资本支出的质疑。就连巴菲特最近也提到，一家伟大的企业需要更少的资本支出，同时他又谈到了对人工智能基础设施的大规模投资。人工智能的资本支出能否带来回报，仍是一个悬而未决的问题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_0e2fcd73f9f84a14b6fdf917ab6251ab@46958_oswg6892oswg1080oswg93_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Meta 的自由现金流从去年同期的 125 亿美元下降到最近一个季度的 103 亿美元。尽管盈利能力大幅提升，但情况依然如此。主要原因是其物业和设备采购金额从去年同期的 64 亿美元增长超过 100%，达到 129 亿美元。未来几个季度，华尔街可能会对这些巨额支出更加谨慎，这可能会对估值倍数产生负面影响。</p>
  <p>Meta 面临的另一个不利因素是 Reality Labs 的亏损增加。过去几年，Meta 报告称 Reality Labs 的年度亏损超过 150 亿美元。尽管有苹果 &nbsp;的加入，Meta 在这一领域仍然保持领先地位，例如智能眼镜等产品。然而，与人工智能投资相比，Reality Labs 的盈利路线图远不清晰。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_7045938fbd3c4c068e53f346b03afd1a@46958_oswg5672oswg1080oswg89_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>过去几周，Meta 股价上涨了三分之一以上。这帮助该股年初至今最终转入正值。在最近的财报中，Meta 零次提及关税，而苹果则提及了 29 次。这表明，与其他一些供应链更加一体化的大型科技公司相比，大环境不利因素对该公司的影响可能较小。</p>
  <p>该股目前的市盈率为截至2026年12月财年的每股收益预期的23倍，以及截至2027年12月财年的每股收益预期的20倍。与Meta的历史平均市盈率相比，这仍然是一个适中的数字。如上所述，与其他平台相比，该公司还具有实现更佳AI商业化能力的良好潜力。这应该会成为公司额外的收入来源，并改善其增长前景。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_d2d4b1b6af4f4c26b295dc4856f6ec1d@46958_oswg10848oswg1037oswg175_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Meta 在最近一个季度回购了 130 亿美元的股票。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_72e87718869d4c2698ae734c853a9398@46958_oswg24476oswg635oswg456_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与苹果和谷歌较为稳定的回购步伐相比，Meta 的回购步伐有所波动。然而，该公司拥有足够的资源来加大回购力度，从而提高每股收益增长，并为股价提供更好的支撑。</p>
  <p>很大程度上取决于 Meta 的 AI 应用及其 AI 工具在未来几个季度的互动情况。如上所述，尽管 Meta 的 AI 排名较低，但其拥有巨大的网络效应，可以为客户提供无缝集成的 AI 服务，这是 ChatGPT 或 Perplexity 等竞争对手无法提供的。</p>
  <p>Meta 的最新财报提振了人们对其股票的信心。人工智能工具帮助提高了每条广告的价格指标。尽管其 Llama 模型的排名低于 ChatGPT、Gemini 和其他竞争对手，但 Meta 在人工智能竞赛中仍拥有巨大优势。社交媒体平台的巨大网络效应增加了 Meta 人工智能工具的使用率。</p>
  <p>Meta 的高额资本支出和 Reality Labs 的巨额亏损可能会在未来几个季度对股价造成不利影响。由于资本支出增加，其自由现金流 (FCF) 已出现下降。尽管存在这些问题，但由于估值适中且短期内商业化潜力较高，该股仍具有良好的上涨空间，因此值得买入。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/1NltmO5sg7qvbvIUg0JL4w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华尔街大事件”</a>，<strong>作者：Bluesea Research，</strong>36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3315034674342403</id>
            <title>谷歌CEO访谈：AI业务的崛起与未来之路，互联网生态将重新洗牌</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3315034674342403</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3315034674342403</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 30 May 2025 12:51:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人工智能,谷歌I/O大会,平台转移,AI搜索

<br>
<br>
总结: 1. 谷歌I/O大会全面聚焦AI技术突破与产品发布，标志着AI平台转型进入新阶段。2. 皮查伊指出AI正引发深层次平台转移，其自我改进特性将创造乘数效应。3. 搜索引擎将向实时生成个性化结果页面的定制化模式演进。4. AI发展分为能力展示和产品开发两阶段，当前正扩大产品开发参与群体。5. AI硬件如智能眼镜即将进入主流测试阶段，但普及仍需时间。6. 网络内容呈现动态化、跨格式化趋势，AI推动不同格式间无缝转换。7. 平台型企业面临AI中介化挑战，需在价值交换中寻找新平衡。8. 谷歌强调持续向网络导流的承诺，认为AI模式将延续流量增长趋势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>5月29日消息，科技媒体The Verge上周在谷歌I/O开发者大会结束后，与Alphabet兼谷歌首席执行官桑达尔·皮查伊进行了一场涵盖多个核心议题、充满信息量的对话。这场活动已逐渐成为Decoder栏目的年度传统。</p>
  <p>细心的观众可能已注意到，本届I/O大会完全被人工智能技术所主导——不仅仅是算法模型的突破，更有一整套全新AI产品的重磅发布。</p>
  <p>皮查伊向The Verge透露，这些产品标志着人工智能平台转型进入新阶段。专访深入探讨了这个转型进程的演进逻辑、不同发展阶段的标志性特征，以及这些产品能否真正兑现谷歌多年来在AI领域数千亿美元投资的商业价值。</p>
  <p>本届大会同时揭示了搜索引擎与互联网生态即将迎来的革命性变革。谷歌为搜索功能描绘的远景蓝图已远远超越传统网页链接的范畴，转向更具定制化的应用开发模式。启用全新AI模式后，用户每次搜索都将实时生成个性化结果页面，包含互动图表甚至定制化应用程序模块。</p>
  <p>目前这项AI搜索功能已向全美用户开放测试。谷歌计划逐步将AI模式中的创新功能推广至主搜索系统。The Verge特别询问了皮查伊关于功能演化路径的思考，以及这种转变对互联网生态可能产生的深远影响——毕竟当前网络世界的形态很大程度上取决于谷歌搜索算法和SEO优化机制的引导。</p>
  <p>皮查伊多次强调，当今互联网规模仍在持续扩张，谷歌为各类网站导流的数量也创下历史新高。The Verge也就此展开讨论：当AI工具（未来可能发展为智能体）替代人类完成绝大部分网页浏览时，整个互联网生态将发生何种剧变？当AI系统将互联网视为结构化数据库而非人类可访问的网站集合，这种认知转变意味着什么？优步、DoorDash、爱彼迎等平台型企业是否甘心接受自身业务被AI中介化？作为长期关注此领域的观察者，The Verge与皮查伊就该议题进行了深度探讨。</p>
  <p>访谈还谈及I/O大会亮相的智能眼镜产品，探讨新一代AI硬件的面世时机——包括OpenAI与苹果前设计总监乔尼·艾维合作项目的行业影响。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_7e983be13bd547cfa34317b94972e797@46958_oswg79811oswg960oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>以下为访谈内容摘要：</p>
  <h2><strong>01.AI的突破与平台转移的未来</strong></h2>
  <p><strong>问：</strong>作为Alphabet和谷歌的首席执行官，I/O大会后与你交流已成珍贵传统。我们有诸多话题可探讨。你在开发者大会主题演讲中公布多项进展：面向美国用户的AI模式即将上线、Gemini重大升级，以及Veo 3和Imagen发布—借助这些技术解决了宝可梦相关问题，令人振奋。我注意到谷歌如今展现出极强自信，技术落地与产品推出势不可挡，众多产品已处上市筹备阶段。这种自信源于何处？是得益于即将推出的庞大产品矩阵，还是某项关键技术成熟到可面向消费者？</p>
  <p><strong>答：</strong>这份自信源于我们在AI领域持续的深度与广度突破。我们始终秉持 “将研究转化为现实” 的理念。作为深耕计算机科学的企业，谷歌早已确立AI优先战略，如今正以更深入广泛的方式将研究成果融入产品体系，这一过程令人欣慰。例如活动演示中提及的文本扩散模型虽未引发广泛关注，但我们正从全维度推动该领域前沿研究。DeepMind联合创始人德米斯・哈斯比斯还谈到世界模型。我认为，对技术前沿的深度探索并传递给用户的过程，正是我们振奋的根源。</p>
  <p><strong>问：</strong>你多次提及 “研究转化为现实”，显然这些项目已在实验室酝酿良久。多年来你一直强调AI将如电力般产生深远影响，而演讲中你进一步提出我们正处于平台转移新阶段。人们讨论AI作为平台转移已有时日，在我看来这通常指用户界面变革—即人与计算机以更自然语言交互，进而改变一切。这是否就是平台转移的本质？</p>
  <p><strong>答：</strong>你的理解准确。每次平台转移都会在多层面引发变革。观看Android XR演示并亲身体验时，我不禁遐想未来：两人用不同语言交谈，未来某天可实现无缝衔接—这在移动设备时代无法做到，没有AI介入更无可能，因AI消除了语言障碍，届时人们只需对视交谈即可。这是平台转移的一个要素，但非全部。</p>
  <p>这是唯一一个随时间推移，平台本身能实现自我创造、自我改进的领域。我们此前从未探讨过具备此类特性的平台，这也正是其比其他平台转移更深刻的原因—它允许人们在技术堆栈每一层级进行深度改进。因此，这种良性循环将以乘数效应释放创造力，让整个社会受益，无论是软件工程师还是创作者，都将获得前所未有的机遇。所以当我提及这是下一阶段时，指的正是这一层面的变革。</p>
  <h2><strong>02.人工智能第二阶段的特征</strong></h2>
  <p><strong>问：</strong>移动设备的兴起带来了触摸屏、更快的蜂窝网络连接，以及可随身携带的更强处理能力。这些技术催生了全新的应用层。例如，无论身处何地，只需按下按钮，一辆丰田凯美瑞就会出现在面前。这一强大功能的实现，依赖于所有相关技术的支撑。你如何描述我们当前所处的阶段与移动设备阶段的差异？人工智能的第一阶段以Transformer模型及相关模型的研发为标志，我们已见证了这些模型的能力。那么，在你看来，第二阶段的特征是什么？</p>
  <p><strong>答：</strong>互联网诞生时，博客让普通人获得全球传播能力；移动设备普及后，摄像头推动YouTube等视频平台崛起。当前我们所处的 “氛围编码” 阶段与之相似—以 Veo 3 为标志，人们开始创建AI应用，但模型仍处探索期。现阶段虽可实现一次性编码，但需编程能力支撑迭代优化。这一领域发展迅猛，预计将掀起媲美移动设备与互联网的技术浪潮，且 AI 发展速度将超越既往任何技术变革。</p>
  <p><strong>问：</strong>听起来你所描述的是产品开发阶段，对吗？第一阶段是能力展示，而如今我们正迈向实际产品的开发阶段。</p>
  <p><strong>答：</strong>AI正扩大产品开发的参与群体。作为通用平台，AI不仅能助力更多产品创建，其开发过程也在以更开放的方式向人类赋能，形成乘数效应。</p>
  <p><strong>问：</strong>当你审视当前的产品格局时，多数人通过Gemini或ChatGPT体验AI，将其视为一个能与自己交谈的通用知识接口。你认为，除了通用聊天机器人之外，还有哪些产品将产生与Web 2.0产品同等的影响力？</p>
  <p><strong>答：</strong>编码IDE领域已涌现大量AI应用，如新创公司产品及谷歌的Notebook LM等，推动应用层快速发展。此外，AI在视频创作（如谷歌 Flow）、法律援助、医疗转录（如诊所 AI 诊疗报告系统）等领域的企业级应用也在落地，尽管目前仍处早期，但未来3-5年将大规模爆发。</p>
  <p><strong>问：</strong>谷歌及其他公司对AI能力的巨额投资，必须通过能够带来回报的产品来实现价值转化。Notebook LM固然出色，但我认为其无法完全覆盖谷歌的数据中心投资，更别说AI研究的投入。你是否看到有产品能够大规模回报这些投资？</p>
  <p><strong>答：</strong>技术价值转化需要时间积淀。如2004年的Gmail从内部项目发展为企业级办公生态，谷歌云如今实现数百亿美元收入；Waymo也在持续投入中验证技术价值。AI作为横向技术，已深度渗透谷歌搜索、YouTube、云服务、安卓系统、XR、游戏、Waymo、AlphaFold 等全业务链。其作为通用助手的价值正通过订阅服务等模式逐步变现，尽管部分回报周期较长，但底层技术创新将驱动多领域业务增长，释放长期价值。</p>
  <h2><strong>03.主流AI硬件的终极形态</strong></h2>
  <p>Q：谷歌展示了Android XR和原型眼镜，并有合作伙伴研发相关产品。很多人认为，AI驱动的增强现实眼镜将是平台转移的完整体现，对吗？它能感知周围世界，设备形态和界面都将变革，甚至可能与智能手机同等重要。那么，我们距离这类产品的主流化还有多远？</p>
  <p>A：从谷歌眼镜时代起，这便备受关注。在佩戴体验上，护目镜和眼镜存在差异，但我们也在推出相关产品。我们已与三星合作，产品将于今年晚些时候上市。在XR领域，与Gentle Monster和Warby Parker的合作令人期待，我们将在今年把产品交付给开发者，这些产品已接近最终形态。发展速度很快，明年如果还没人佩戴这类眼镜，我会感到惊讶。</p>
  <p>Q：你认为这类产品会像iPhone那样成为主流替代品吗？毕竟涉及大量硬件开发。</p>
  <p>A：这毕竟是戴在脸上的设备，门槛较高。明年它不会成为主流，但会有数百万人尝试，这两种情况并不矛盾。</p>
  <p>Q：OpenAI宣布乔伊·艾维出售其公司io，由其设计咨询公司Lovefrom负责整体设计，称这代表计算未来，计划明年推出。你认为未来会有更多类似竞争吗？没有手机操作系统的竞争对手是否会更积极发展此类产品？</p>
  <p>A：我注意到OpenAI在谷歌I/O大会前一天发布了相关声明。艾维一直以来的工作成就令人钦佩，这是一个令人兴奋的信号，也让我意识到这个时刻充满了创新机遇，人们往往低估了它的重要性。AI的影响力可能超越互联网，未来会有我们今天难以想象的公司、产品和品类出现。在硬件形态方面，围绕这一平台转移存在大量创新机遇。我期待看到他们的成果，我们也会开展大量工作。现在无论是对消费者还是开发者来说，都是一个令人激动的时代。</p>
  <p>Q：将手机和笔记本电脑描述为遗留平台，这一说法十分有趣。你完全认同这种观点吗？</p>
  <p>A：就个人体验而言，在AI时代，我更多地使用网络进行创作，因为大屏幕的浏览器更便捷。我认为，计算会变得触手可及，人们无需再在设备间艰难选择。计算将成为生活的基本需求，人们会在需要时以多种方式获取。我目前同时使用手机、平板、笔记本和工作站等设备，但未来，通过拿出黑色玻璃显示屏来消费内容，或许不再是最佳方式，只是这一转变需要时间。</p>
  <p>Q：我们可以稍后再探讨安卓平板的发展方向。目前你所描述的这些内容，对搜索的影响很大，对吗？未来，无论是Gemini还是谷歌其他产品，都将在信息组织和网络行动助力方面发挥重要作用。人们或许仅在需要观看视频时才会拿出平板。这些围绕搜索的变化，对网络和信息提供者都产生了广泛影响。你认为这些发展符合你的预期吗？</p>
  <p>A：这取决于具体情况。人们正在消费更多信息，而网络只是其中一种载体。我们还应关注网络之外的平台，如YouTube等。总体而言，现在是一个信息扩张的时代，创作者和发布内容的数量都在增加。多种因素共同促成了这一局面。网络正在经历深刻演变，过去两年中，可访问的网页数量增长了45%，这一数字令人惊叹。</p>
  <h2><strong>04.AI工具对搜索的影响</strong></h2>
  <p><strong>问：</strong>你能否判断这种网页数量的增加是否源于更多页面由AI生成？这或许正是我最担忧的问题。</p>
  <p><strong>答：</strong>我们在搜索领域拥有诸多技术，旨在了解页面质量，包括判断其是否由机器生成等。但这并不能解释我们所观察到的网页数量增长趋势。</p>
  <p>总体而言，网络页面数量在持续增加。在更基础的层面上，我认为这是一个有趣的现象。事物正变得更加动态化、跨格式化。我认为人们低估了AI的另一个方面——它使不同格式之间的转换变得毫无障碍。因为我们的模型本质上是多模态的。</p>
  <p>按格式生产内容的静态时代即将过去。机器将帮助实现内容格式的转换，这犹如语言之间的无缝翻译。我认为这是即将释放的惊人机遇之一。但或许我不应偏离我们之前的问题。总之，我认为人们正在生产大量内容，消费者也在大量消费内容，我们在自身产品中观察到了这一现象，其他人亦然。</p>
  <p><strong>问：</strong>我认为网络作为应用平台正处于历史最高水平。Figma的存在及其取得的成功，以及它作为网络应用主要界面的地位，我认为这是非凡的。你所谈论的很多产品都以网络应用的形式呈现，即便在谷歌开发者大会中展示的一些最有趣的搜索结果中，谷歌也会为用户生成定制的网络应用以查看数据可视化内容，这一切看起来都非常出色。</p>
  <p><strong>问：</strong>出版商们对谷歌I/O大会的声明做出了回应。新闻媒体联盟在AI模式宣布后感到非常愤怒。以下是新闻媒体联盟主席的声明：“链接是搜索最后一个值得赎回的品质，为出版商带来了流量和收入。现在，谷歌强行获取内容并加以使用，却没有回报，没有经济回报。这就是盗窃的定义。” 他们接着说司法部和诉讼必须解决这个问题。这是一个非常愤怒的声明。这不是谈判，对吗？这更像是 “我们只想让它停止。” 你如何回应这些愤怒的声音。</p>
  <p><strong>答：</strong>首先，所有产品的AI模式都会标注来源。我们坚定地致力于这样的产品方向——用户访问谷歌的部分原因，正是为了体验网络的广度并朝着目标前进。我们认为，AI模式是在提供更多背景信息。诚然，某些问题可能会直接得到答案，但总体而言，这正是我们今天所看到的模式。过去一年中最明确的趋势是，我们引导用户访问的领域正在扩大。因此我相信，AI模式也会延续这一趋势。</p>
  <p><strong>问：</strong>但如果流量在增加，为何他们对谷歌的愤怒并未减少？</p>
  <p><strong>答：</strong>运营平台时，总会存在一些领域引发激烈的价值交换辩论，例如应用开发者与平台之间的关系，网页领域也是如此。当你运营一个平台，这类辩论始终存在。我想强调的是，在所有公司中，谷歌最重视向网络导流。没有任何公司像我们这样持续输送网络流量。</p>
  <p><strong>问：</strong>是否有公开数据表明，AI概览和AI模式比传统搜索引擎导流更多？</p>
  <p><strong>答：</strong>我们正在向更广泛的来源和发布者导流。如同过去25年一样，我们也曾经历特色片段阶段，而流量的质量——这也是高质量的推荐流量。我们可以通过用户停留时间等指标观察这一点，还有其他方法衡量出站流量的质量，且这些指标都在提升。总体而言，随着这一转变，我认为AI也在推动流量增长，且这种增长会随着时间累积。因此，每当我们经历此类变革，最终都会实现流量提升，这就是谷歌25年来的运作方式，我们终将随着时间推移输送更多流量，这也是我对未来的预期。</p>
  <p><strong>问：</strong>谷歌的总体搜索量在增加，但搜索行为正在变化。在审判中作证的苹果高管艾迪·库伊说，今年4月Safari的搜索量22年来首次下降，这是一个重大统计数据，显然对Alphabet股价产生了影响。有观点认为，这一趋势表明标准谷歌搜索在设备端的使用正在减少，而其他类型的搜索在增加，是这样吗？</p>
  <p><strong>答：</strong>并非如此。我们已明确表示，搜索总量在增长。</p>
  <p><strong>问：</strong>但你是否确实看到Safari的搜索量下降？</p>
  <p>答：我们对数据有全面的了解。搜索数据可能存在偏差，但所有迹象都表明，搜索量在增长，包括在苹果设备和平台上。具体而言，我们量化了AI概览带来的搜索量增长，而且健康的趋势是，搜索量在持续增长。我认为，我们总是低估这些时刻，人们正在更多地参与、更多地使用，而我们在不断改进产品，这就是我对这些现象的思考方式。</p>
  <h2><strong>05.平台型企业是否被AI中介化</strong></h2>
  <p><strong>问：</strong>我观看了哈萨比斯和谷歌创始人谢尔盖·布林的演讲。他提到：“我不知道以智能体为核心的网络是否会像今天这样，也不知道是否需要为代理渲染网页。”这暗示网络将变成一系列数据库，供各种智能体查询并返回答案。我一直在思考，这对Uber、DoorDash和Airbnb等服务意味着什么：他们为何要参与其中，让智能体使用他们耗费大量时间和金钱建立的服务？</p>
  <p><strong>答：</strong>这涉及两个层面，其中有很多内容需要阐释，这是一个非常有趣的话题。网络本质上是一系列数据库，我们在其上构建用户界面以便人类理解。</p>
  <p><strong>问：</strong>这正是我想说的——“网络是一系列数据库”。</p>
  <p><strong>答：</strong>哈萨比斯认为，以智能体为核心的网络，在与智能体交互时，需要考虑如何提高效率。如今，经营一家餐厅，既有到店就餐的顾客，也有外卖订单。显然，对外卖服务的考量与堂食体验不同，但两者都很重要。你可以选择做一家只专注堂食体验、不参与外卖的餐厅，也可以反之，全力投入外卖，打造不同的体验。关于智能体，我认为它是一种新的强大形式，且我确实认为，它在企业端的普及会快于消费端。</p>
  <p><strong>问：</strong>有些人可能认为这是去中介化，毫无意义。我认为这些情况都会出现，但用户会用脚投票。你可能会发现，有人支持智能体体验，生活因此改善。因此，所有这些动态因素都会存在，并试图找到平衡点，这就是事物发展的过程。</p>
  <p><strong>答：</strong>请注意，可能会出现各种模式，我甚至可以想象20种不同的运作方式。消费者可以为智能体支付订阅费，智能体再将收入分给服务提供者。从长远来看，如果智能体在减少摩擦、改善用户体验，就很难逆势而行。我认为，如果智能体降低了使用门槛，且人们喜欢使用，总会有人愿意参与并拓展业务。品牌为何愿意入驻零售商？为何不直接销售？因为零售商在中间提供了价值。商家为何接受信用卡？我只是举例，这些情况都存在平衡点 —— 商家接受信用卡，是因为由此获得的业务增长超过了手续费成本。这可能不是完美的类比，但所有这些效应都在周围发生。</p>
  <h2><strong>06.谷歌对反垄断审判的态度</strong></h2>
  <p><strong>问：</strong>谷歌还面临其他压力，比如反垄断压力，政府希望你们出售Chrome。如果被迫出售Chrome，还能做你想做的一切吗？</p>
  <p><strong>答：</strong>我们目前官司缠身。我参与过Chrome的开发，很少有公司像我们这样——不仅改进自身产品，还通过开发Chrome改善了网络生态。我们将其开源，提供Chromium，其他人都可以使用这个浏览器。如果被迫出售，还能做你想做的一切吗？我认为我们并未考虑这种情景，但退一步说，作为公司，我们自视为深度基础技术企业，进而转化为触达数十亿用户的产品，我们在很多领域都这样做。因此，无论处于何种情境，我们都会继续投资，尽最大努力创新并建立成功的业务，我只能这样回答。</p>
  <p>本文来自<a href="https://news.qq.com/rain/a/20250529A08FPB00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：无忌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3315034059614472</id>
            <title>苹果曾拒SpaceX 50亿美元卫星合作计划，后遭马斯克72小时逼宫</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3315034059614472</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3315034059614472</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 30 May 2025 12:50:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 马斯克,苹果,卫星服务,星链  
<br>  
<br>  
总结: 马斯克曾向苹果提议通过星链为iPhone提供卫星服务，要求预付50亿美元换取18个月独家服务，但被拒绝。苹果早期计划与波音合作提供卫星互联网服务，但因商业前景不明而搁置。苹果最终选择与Globalstar合作推出卫星通信功能，但面临SpaceX的法律和技术竞争。双方在卫星服务领域的冲突加剧，包括频谱争议和合作分歧。苹果内部对卫星项目的技术和商业可行性存在质疑，担心影响与传统运营商的关系。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>划重点：</strong></p>
  <p>马斯克曾在2022年向苹果提议，通过星链为iPhone提供卫星服务支持</p>
  <p>马斯克要求苹果预付50亿美元，换取18个月独家卫星连接服务</p>
  <p>苹果早期卫星网络项目曾拟与波音合作，目标是为用户提供完整的无线互联网服务</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_c188d39022df4249b8333fe3d5375a99@46958_oswg590754oswg1000oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>多年来，苹果在推出卫星通信功能方面始终持谨慎态度，主要顾虑在于可能影响与传统无线运营商的长期合作关系。然而，随着埃隆·马斯克旗下SpaceX等企业在太空通信领域的快速扩张，这家科技巨头保守的太空战略正面临前所未有的挑战。当前行业竞争格局的剧变，使得苹果不得不重新审视其卫星通信布局，以应对来自新兴太空科技公司的强势竞争。</p>
  <h2><strong>与Globalstar合作遭马斯克逼宫</strong></h2>
  <p>三年前，苹果曾寻求与卫星公司Globalstar合作，为当时尚未发布的iPhone 14推出一项新功能，使用户即便在没有蜂窝信号的地区也能通过紧急服务发送短信。</p>
  <p>据知情人士透露，当马斯克得知该计划时，他立即向苹果提议使用SpaceX的星链卫星互联网服务，而后者正是Globalstar的直接竞争对手。按照马斯克的提议，若苹果预付50亿美元，SpaceX将独家为iPhone提供18个月的卫星连接服务。此后，苹果每年只需支付10亿美元就可继续使用该服务。</p>
  <p>与此同时，马斯克还威胁称，若谈判破裂，SpaceX 将自行开发可兼容iPhone的卫星通信功能，并只给苹果72小时回复时间。苹果最终拒绝了这一提议。于是在2022年8月，也就是iPhone 14发布前两周，SpaceX宣布与T-Mobile达成合作，从而“兑现了”马斯克的威胁。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_5edd7b09af4e41d6bcf2e7634efd9864@46958_oswg877516oswg1000oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图注：T-Mobile CEO迈克·西弗特（左）和马斯克在2022年的活动中宣布推出基于卫星的智能手机短信功能</p>
  <p>此举加剧了马斯克与苹果双方的紧张关系。此后，马斯克多次在多个领域与苹果发生冲突，尤其是在应用商店的佣金等问题上。马斯克甚至曾表示考虑推出自家手机，以摆脱对苹果的依赖。</p>
  <p>双方在卫星互联网服务上的竞争尤为激烈。据相关统计，卫星互联网已成为SpaceX估值3500亿美元的核心支柱。该公司已对Globalstar的频谱使用发起法律挑战，若成功可能瘫痪iPhone的卫星服务。</p>
  <p>卫星咨询公司TMF Associates总裁蒂姆·法拉尔指出：“在这个领域，双方都将彼此视为唯一劲敌。”</p>
  <h2><strong>苹果的“雄鹰计划”</strong></h2>
  <p>对年收入达3910亿美元、iPhone占比51%的苹果而言，卫星服务虽非主业，但在蜂窝网络无法覆盖的情况下，继续保持通信能力正成为智能手机价值关键。目前苹果卫星功能已覆盖17个国家和地区，从紧急短信扩展到位置共享、道路救援等。</p>
  <p>苹果最初的太空雄心极大。据知情人士透露，2015年起苹果就与波音探讨“雄鹰计划（Project Eagle）”，拟发射数千颗卫星为iPhone和家庭用户提供完整的无线互联网服务，包括可贴在窗户上的家用天线。苹果还投入3600万美元进行秘密测试，目标是2019年实现商用。</p>
  <p>但CEO蒂姆·库克最终叫停了计划，主要是担心得罪无线运营商，且项目短期商业前景不明。但苹果的卫星梦并未就此终结，其前硬件工程主管丹·里乔组建团队，继续在无线通信技术领域探索创新机会，以在产品中实现差异化。</p>
  <p>2018年，苹果曾与OneWeb等卫星公司洽谈家庭卫星互联网合作计划，但因后者提出的400亿美元部署成本及破产危机而告终。苹果研发团队最终得出与“雄鹰计划”团队几年前相同的结论：苹果不应涉足家庭卫星互联网业务。</p>
  <h2><strong>与安卓的差异化之路</strong></h2>
  <p>在放弃家庭互联网计划后，苹果卫星团队将目光转向了更不易冲击运营商利益的领域：专为地面网络无法覆盖的偏远地区提供卫星通信服务，但同样因成本过高而搁置。</p>
  <p>时任苹果企业发展主管阿德里安·佩里卡曾建议选择SpaceX作为合作伙伴，但最终苹果选择了财务陷入困境的Globalstar，并以更优惠的条件达成合作。2022年，苹果宣布向Globalstar注资4.5亿美元用于卫星网络建设，2024年又追加17亿美元（含11亿美元新卫星建造发射费用）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_508c6ba6315342bf9a5da1614622f6e8@46958_oswg519259oswg1000oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图注：2024年，苹果高管在全球开发者大会上展示了iPhone的卫星短信功能</p>
  <p>2022年，苹果推出了紧急卫星短信功能，成为当时iPhone的重要卖点，有效将苹果设备与安卓竞争对手区分开来。2023年，苹果卫星团队提议建设由数百颗卫星组成的新网络，为偏远地区提供完整的无线互联网服务。但为了维护与运营商的合作关系，苹果最终将服务限定在短信、地图等低数据量应用。</p>
  <h2><strong>来自马斯克的狙击</strong></h2>
  <p>自2022年被苹果拒绝后，SpaceX针对苹果的卫星计划展开了一系列围剿行动。</p>
  <p>据监管文件显示，特斯拉多次向美国联邦通信委员会（FCC）投诉，质疑Globalstar“占用频谱却未充分使用，意图阻碍竞争”。苹果员工担心，马斯克与特朗普的密切关系，可能让他在FCC的博弈中占据优势。</p>
  <p>最近，双方在T-Mobile合作项目上也再起争端。知情人士称，马斯克要求苹果iPhone 14之前的机型也支持星链短信服务以扩大市场，但苹果坚持仅限新机型。这一方面能刺激用户换机，另一方面也能防止T-Mobile用户习惯使用星链的服务。</p>
  <p>更激烈的对抗在于，马斯克曾认真考虑过让特斯拉研发搭载星链的智能手机，从而摆脱对苹果生态系统的依赖。</p>
  <h2><strong>苹果内部质疑</strong></h2>
  <p>在苹果内部，卫星项目也受到越来越多的质疑。许多离职员工指出，Globalstar现有网络技术落后、速率低下，且未来十年将服役的新卫星性能提升有限。</p>
  <p>此外，部分高管担忧苹果过度涉足电信运营领域会招致监管风险，且可能影响与运营商的关系。苹果依赖移动运营商销售iPhone，而这些运营商本身也与卫星公司建立了合作关系，它们可能将苹果的举动视为竞争威胁。</p>
  <p>目前，苹果仍未对卫星服务收费（免费期已延至今年 9 月），部分原因是担忧被认定为电信运营商，从而受到更严格监管，包括可能被迫在通信服务（如 iMessage）中预留后门，以配合政府调查。</p>
  <p>本文来自<a href="https://news.qq.com/rain/a/20250529A097V600" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：金鹿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3315028167222531</id>
            <title>快招，批量收割底层“创业者”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3315028167222531</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3315028167222531</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 30 May 2025 12:49:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 快招骗局,加盟创业,百度搜索,虚假招商  
<br>  
<br>  
总结: 文章揭露了快招公司通过虚假承诺吸引创业者加盟的骗局，这些公司伪装成成熟品牌或网红项目，收取高额费用后却不提供承诺的支持。许多创业者通过百度搜索接触到这些虚假招商信息，最终血本无归。快招公司常用手法包括诱导加盟、转化资源、最后推脱责任。百度等平台虽声称不保证第三方内容真伪，但在骗局中扮演了流量输送的角色。受害者多为缺乏经验的小白或宝妈，追讨损失极为困难。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>想做生意的人倾尽所有甚至贷款去加盟的项目，很可能只是别人精心设计的圈套而已。</strong></p>
  <p>在短视频平台、搜索引擎广告中，越来越多的“品牌招商”信息正在刷屏。它们打着“背靠巨头品牌”和“总部助力，小白也能轻松运营”的旗号，用低门槛、高回报、总部全程扶持的承诺，吸引着大量初次创业者的目光。</p>
  <p>然而，这些看似正规的加盟创业项目背后，却几乎都隐藏着一个不能被提及的事实：它们根本无意经营品牌，只想快速收割创业者手中的钱财。</p>
  <p>这种模式被称为“快招”——快速招商、快速收款、快速消失。</p>
  <p>这些快招公司不会告诉想做点生意的人自己是快招，而是伪装成成熟品牌、新兴网红、甚至是官方扶持项目。等想做生意的人交完几万、十几万甚至几十万的费用后，才发现所谓的供应链、培训、选址支持，全都只是嘴上说说，而交给快招公司的钱，想要要回则难如上青天。</p>
  <p><strong>而很多创业者直到闭店也没有认识到，这并不是创业失败，而是一场从开始就没打算让你成功的骗局。</strong></p>
  <h2><strong>快招品牌，只管收钱不管存亡</strong></h2>
  <p>很多人认识快招的套路，是从一名被网友们称作是“餐饮圣 经”的“勇哥餐饮创业说”博主那里开始的。</p>
  <p>作为一名在餐饮行业摸爬滚打多年的老兵，这位博主是一名在餐饮行业中经历过起落、踩过无数坑、最终打出一片天地的实战派，从一家门店的选址、选品、产品定位、成本控制、品牌打造、后期运营可以说是样样都门儿清。</p>
  <p>他的直播内容就是和想要开店但有疑问或是已经开店需要提振店效的创业者们进行连麦分析，针对他们的问题给出解答。</p>
  <p><strong>这个直播间的原意是帮助遇到经营问题的餐饮店主针对性解决问题，但却逐渐演变成了“审判”快招品牌的地方。</strong></p>
  <p>譬如，某位在外打工多年的母亲，就压上了自己20年的存款，花了十几万元开了一家所谓的品牌奶茶店，其中给到品牌方的加盟费、物料、设备等支出居然有近8万元，占到了绝对的大头。</p>
  <p>在店开起来之前，这位创业者想的是可以不用继续在外奔波劳碌打工，而是可以安稳地守着一家小店赚些生活费，但现实却事与愿违，在门店开起来之后，生意却是出奇的冷清，算下来每天只能卖出10块钱的产品。</p>
  <p>在连麦指导中，博主迅速指出了很多问题，譬如客单价接近两位数的冰激凌如何和周围的蜜雪冰城竞争？吧台做深在整个门店的最里面如何吸引消费？总部选的位置为何会放在一个老商业街卖老年人服装的路段？</p>
  <p>这些问题，对这位懵懵懂懂去济南一趟觉得产品好吃就选择加盟的创业者来说，显然不在她的考虑范围内，而当初加盟时品牌承诺的各种运营支持、营销策划，在交钱之后全都成了一纸空谈，没有任何一个人负责相关事项，也没工作人员关心加盟商的生死存亡。</p>
  <p>这就是一个典型的快招加盟案例，交钱之前品牌方会用各种承诺引诱创业者入局，但只要一缴纳各种费用，品牌只会草草帮你做一些可能只需花十分之一价格就能完成的服务，然后直接“跑路”。</p>
  <p><strong>而对于那些稍微有些警惕心理，不愿意加盟一些都没听说过的小品牌的创业者来说，快招品牌也有自己的办法。</strong></p>
  <p>开了一家国潮汉堡挣扎两个月后选择闭店的李飞就向我们表示，他最初是很看重加盟的。</p>
  <p>“加盟的意义就在于别人看到我这个门店就愿意进来消费，我当初是确定地要加盟一个大品牌的”，李飞说道。而他也确实联系到了一位自称为塔斯汀的工作人员，在前期所有的资料、线下走访中，他去到的都是塔斯汀的门店，但直到签约之前，才被告知他资格不够，只能加盟另一个国潮汉堡品牌。</p>
  <p>“当时他们对我说的是这是公司的下一个子品牌，在我开业之后就会力推，因为当时什么都准备好了，所以也硬着头皮上了”。</p>
  <p>结果也可想而知，李飞和上面那位同博主连麦的创业者一样，赔的血本无归。</p>
  <p>另一位业内人士则向我们表示，这种手法在他们圈子里叫做“转化资源”，但资源转化到哪里，转化的怎么样，就得看个人的造化了。</p>
  <p><strong>而像他们一般被坑掉大半积蓄甚至还在贷款“上贡”的餐饮创业者，不在少数。</strong></p>
  <h2><strong>被坑创业者大半从百度搜到快招品牌？</strong></h2>
  <p><strong>为了搞清楚这些快招品牌是如何引流、收割小白的，我们也联系到了多位被“坑”的创业者，而他们联系到这些品牌的方式大部分来自于百度搜索。</strong></p>
  <p>据这些创业者所述，他们都是在百度搜索中搜索了相关关键词，然后点进了最靠上的链接，结果就一步步落入了快招品牌的全套。</p>
  <p>而为了复刻他们的经历，我们也已尝试着加盟一家咖啡品牌，打开百度搜索，搜索关键词“加盟瑞幸”，从上向下跳出的9个链接，都有着“咖啡”、“加盟”、“瑞幸”等关键词，诱导创业者点击进入。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_beda12afea8147ff82ab90c6915d6738@46958_oswg276626oswg1080oswg286_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这些网站有相同的特点，均是以瑞幸咖啡的主题进行着所谓的“官网设计”，但却都要求创业者在他们的网站中留下联系方式。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_70f428b38a0b4cf18223ea46476efd3e@46958_oswg433496oswg775oswg758_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而就这些打着瑞幸名头的网站，我们也联系了真正的瑞幸咖啡，得到了他们并非真正官网，请谨防诈骗的回答。</p>
  <p>此外，在瑞幸咖啡的真正官网，也有《关于假冒“瑞幸咖啡”名义进行非法招商加盟的声明》，声明中，瑞幸表示：</p>
  <p>“近期，有个别不法商家及个人以“瑞幸咖啡授权合作伙伴”或“瑞幸咖啡员工”等身份，进行非法招商加盟活动。对此，我司严正声明：瑞幸咖啡没有授权任何第三方主体和个人开展招商加盟业务。针对上述打着“瑞幸咖啡加盟”名义进行的非法活动，我司保留追究法律责任的权利。”</p>
  <p><strong>不过，虽然已经确认了这些快招品牌并非是真的瑞幸咖啡，但我们仍然留下了联系方式，同这些公司取得了联系。</strong></p>
  <p>很快，所谓的“招商经理”也主动联系上了我们，把相关加盟的文件发送了过来。在电话中，这位名叫周凯的项目经理先是把真实瑞幸咖啡的资料发送给了我们，然后向我们透露了所谓的“内幕”。</p>
  <p>据他所述，瑞幸一直以来都处于赔钱打市场的状态，在美股退市之前是依靠投资者人的资金进行补贴运转，而在美股退市之后，则一直是由公司出钱补贴市场，而这种情况无法持续，将于今年9月之后将所有产品的价格上调至20至30元的档位，并且会在调价后关闭加盟通道。</p>
  <p>言外之意，就是想要告诉创业者，想要开一家瑞幸咖啡的门店已经是最后的窗口期了。</p>
  <p>而后，对方又向我们介绍了开店所需的资金，包括5万元的保证金，21万元的设备和18万元的装修，这也意味着在除去房租、押金、物料等成本外，一开始就得向这个所谓的总部缴纳四十多万元。</p>
  <p><strong>但在一切都经过我们确认之后，对方却在数日后表示，所处片区的瑞幸咖啡名额已满，现在只能加盟瑞幸咖啡第二代品牌小某茶，加盟费用和总部扶持政策不变，但他所说的品牌，正是某一位交了钱但却没有得到总部任何实质性支持的创业小白加盟的品牌。</strong></p>
  <p>而经过我们再次确认，瑞幸咖啡官方也表示，该品牌与他们无关。</p>
  <p>至此，已经几乎可以确认，这个所谓的小某茶，其实就是只管赚钱收割的快招品牌无疑。</p>
  <p><strong>在整个链条中，虽然这些快招品牌的伪装和话术的确与真正加盟瑞幸完全一致，只有在最后才会告知无法加盟主品牌而只能加盟所谓的下一代品牌，但这都是骗子的一贯伎俩，更可恶的，反而是把流量给到这些快招品牌的百度。</strong></p>
  <p>经新识研究所尝试，无论搜索什么品牌的加盟，含不含广告标签置顶的链接，有九成都不是真正品牌的官网，几乎都会被引流到其他的网站哪里，然后有所谓的项目经理告诉创业者，他们的项目其实更好，但绝大多数的加盟、合伙，都已亏损告终。</p>
  <p>就此事，我们也尝试和百度搜索的相关工作人员进行了联系，对方表示，“百度为广大网民提供信息检索服务，无法保证第三方网站的内容真伪。建议您谨慎操作。”</p>
  <p>而当我继续追问，如果出现了被诈骗的情况，百度是否有责任的问题时，对方则称，“没有广告标识的并非百度合作商家，是根据搜索词进行展示，请谨慎甄别，如出现交易纠纷或其他情况，您可寻求执法机构帮助，百度会配合执法机关工作。”</p>
  <p><strong>百度这番模糊的表达，更让人感觉到平台无意担责。</strong></p>
  <p>但是，无论百度搜索如何表示，在这场快招品牌的“割韭菜”游戏中，以百度搜索和社交平台为代表的流量入口，无疑扮演了一个极具争议的角色。</p>
  <p>它们不仅是创业者获取信息的主要入口，更成了这些虚假招商骗局的一大流量输送者。尽管它们一再以“无法保证第三方内容真伪”为由推卸责任，但在一个又一个被骗的创业者的血泪经历面前，这种说法显得苍白无力。</p>
  <p>而在当前追讨困难的现实背景之下，那些前仆后继的小白、宝妈们，还将继续在这片灰色地带里无声沉没。</p>
  <p>文中受访者均为化名</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/knl5122Fcrcp_m7D9e1HFQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新识研究所”</a>，作者：杨启隆，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3315015002450435</id>
            <title>73亿，北京杀出超级独角兽：一年融资超10亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3315015002450435</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3315015002450435</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 30 May 2025 12:48:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 驭势科技,自动驾驶,L4级,吴甘沙  
<br>  
<br>  
总结: 驭势科技是一家专注于L3-L4级自动驾驶技术的公司，已提交香港上市申请。公司创始人吴甘沙从英特尔高管转型创业，瞄准AI驱动的自动驾驶万亿级市场。驭势科技通过限定区域测试和低成本技术方案解决自动驾驶安全与商业化难题，主攻商用车领域并成功落地香港机场无人驾驶项目。目前公司已成为大中华区最大商用车L4解决方案商，但尚未实现盈利。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>5月28日，驭势科技（北京）股份有限公司（下称驭势科技）向香港交易所主板提交了上市申请书。</p>
  <p>驭势科技是一家自动驾驶技术提供商，依托自主研发的U-Drive®智能驾驶平台，在业务上已经形成可规模化部署的L3-L4级智能驾驶系统，可以满足多场景、高级别的自动驾驶需求，从乘用车到商用车全部覆盖，目前已应用在包括汽车制造、危险化工、食品加工、农业养殖、重工制造、民航机场、产业园区十多个行业及领域。</p>
  <p>驭势科技总部和研发中心设立在北京，在上海嘉定和浙江嘉善分别设有研发中心。</p>
  <p>驭势科技创办于2016年，其联合创始人、董事长、CEO为吴甘沙。</p>
  <h2><strong>-&nbsp;01&nbsp;-</strong></h2>
  <p>吴甘沙人生的前半段，是一位典型的理科学霸的经历。</p>
  <p>吴甘沙是江苏（南通）海门人，生于1976年，1993年毕业于海门中学，同年进入复旦大学计算机科技学院。在复旦读书期间，获得了英特尔奖学金（全校名额仅有10个）。2000年，在复旦大学获得计算机硕士学位，以硕士身份进入“周围全是博士”的英特尔中国研究院。</p>
  <p>2009年，英特尔中国研究院升级为英特尔全球五大研究院之一，专注于嵌入式系统研究，吴甘沙又被任命为嵌入式软件实验室总监，主持嵌入式软件创新工作。</p>
  <p>2010年，吴甘沙成为英特尔中国研究院首席工程师，这是英特尔中国研究院培养的第一位首席工程师。“首席工程师”在英特尔研发体系中仅次于院士和资深首席工程师，拥有很高的地位。</p>
  <p>2013年，吴甘沙被任命为英特尔中国研究院院长。</p>
  <p>一开始，吴甘沙对创业也是犹豫的，毕竟做到了头部跨国企业的高管，创业就要放弃很多。“就像我在机场排队办登机牌，排了长队，好不容易排到靠前了，突然，边上开了一个新柜台，后面的人刷刷刷都涌过去了。我是动还是不动？是不是来不及？”</p>
  <p>但他终于下定决心跨出这一步：错过了世纪初的互联网大潮、当时正火热的移动互联网大潮似乎也人满为患，但他不想错过AI大潮。</p>
  <p>他总结了“20年周期律”：1976-1996年，解决生产资料的数字化问题，代表技术是个人电子计算机，苹果、微软、英特尔从起步到壮大，成为世界级公司；1996-2016年，解决生产关系的网络化问题，代表技术是互联网，诞生了亚马逊、谷歌等世界级公司；2016-2036年，将解决生产力智能化问题，代表技术是AI。</p>
  <p>沿着AI这个方向，要找到一个“能够解决亿万人痛点，同时创造万亿级市场”的应用场景，最后落在自动驾驶，等于把最先进的技术方向（AI）嫁接在无比巨大的垂直产业上（汽车）。</p>
  <p>他判断，从当时算起，未来5-10年自动驾驶会是AI领域增值最大的产业，没有之一。</p>
  <p>2016年，吴甘沙和格灵深瞳的联合创始人、谷歌眼镜最早期核心研发成员赵勇，北京理工大学无人车项目负责人姜岩等5人一起成立了驭势科技，为车企提供自动驾驶解决方案。其中，赵勇总管视觉，姜岩负责决策控制。</p>
  <p>驭势科技创办之后，很快获得了融资。</p>
  <p>天使投资来自格灵深瞳、中科创新。2016年2月驭势科技刚创立不久，中科创新创始人米磊跟吴甘沙聊完，去公司看了自动驾驶进展，马上出手，5月就打钱了。此后又连续两次追投，累计投资金额近亿元。在早期投资机构中，还包括创新工厂。</p>
  <p>之后，驭势科技获得多轮融资。</p>
  <p>2020年初，驭势科技宣布在B轮融资中获得博世的战略投资，其他投资者还包括深创投、中金资本、厦门七匹狼节能环保基金和重庆两江服务业基金等VC、PE和地方战略新兴产业基金。</p>
  <p>仅仅一年后，2021年1月，驭势科技宣布完成累计金额超10亿元人民币的融资，并获得国开制造业转型升级基金的战略注资。</p>
  <p>2023年3月，驭势科技完成3亿元C轮融资，投前估值为70亿元，投后估值为73亿元。</p>
  <h2><strong>-&nbsp;02&nbsp;-</strong></h2>
  <p>驭势科技一开始就瞄准了L4级的自动驾驶。</p>
  <p>自动驾驶有两大核心问题：安全和成本。</p>
  <p>为了解决安全性，自动驾驶需要大量的多场景实地测试，但拿不成熟的技术去道路上验证，很危险，但不到道路上跑，技术又永远无法提高。面对这个悖论，驭势科技通过对自动驾驶环境进行约束和增强来逐步提高技术水平。也就是让自动驾驶汽车在特定区域里活动，比如在某个度假区或者某个小区内部。限定区域后，通过技术手段对环境进行增强，比如利用高精度定位，细化汽车运行的线路和路标，增强特定环境内的无线网络等。</p>
  <p>主流的自动驾驶方案主要基于三种感知技术——高精度激光雷达、高精度GPS和高精度惯性导航，价格分别为70万元、50-100万元、30万元。高成本不利于自动驾驶方案的推广，驭势科技则采用双目摄像头和深度学习算法代替几百万的感知设备，同时辅以雷达和超声波传感器，试图把整套解决方案的成本控制在1000美元之内。</p>
  <p>当时，自动驾驶赛道上已经很多“大牛”了，比如谷歌、百度，已经进入自动驾驶公路实测阶段；特斯拉、Uber也已推出了自动驾驶驾驶系统。而且，最现实的问题：商业化。即使问这些巨头，它们的回答也是不知道。</p>
  <p>“我们要选择一条在行业巨头‘射程以外’的赛道，如今特斯拉、华为等大型公司都在乘用车赛场上投入了重金。这种投入的强度和力度不是一般初创企业能够承担的。”于是，吴甘沙把目光放在了商用车领域。商用车跟乘用车不一样的是，乘用车有司机，AI提供辅助驾驶。商用车需要全套自动驾驶，让运输成本显著降低，“如果只是给车配上辅助驾驶系统、不能省掉司机，对客户而言是没有意义的。”</p>
  <p>吴甘沙还认为，商用车场景是锻炼L4能力和经验的最好战场，积累三五年经验后，再反过来反哺乘用车的L2到L3的跨越，是一种更合理的路线。</p>
  <p>驭势科技的目标是做“全场景、真无人、全天候”的AI司机。和香港机场合作的L4级无人驾驶车辆，算是代表作。</p>
  <p>2019年，驭势科技收到了香港国际机场去掉无人驾驶物流车上安全员的要求。这是全球最繁忙的机场之一，如果车辆出错，影响航空安全、影响机场运行效率。技术上必须高精度。</p>
  <p>据《北京商报》报道，为了解决自动驾驶系统经常把雨水判断为障碍物的问题，驭势科技先是去全国各地收集各种数据测试，等不及了甚至人工造雨，还通过编辑雨雾生成器，模拟各种类型、各种强度的雨雾。最终实现无人物流车在中雨、大雨和暴雨三种天气运行时，将启动自适应动态调整机制，实时分析摄像头和激光雷达这两种传感器数据，并在毫秒内做出决策，及时调整车辆运行速度以适应当前的天气状况，中雨降至原有速度的80%、大雨降至70%、暴雨降至50%。</p>
  <p>2019年12月，无人驾驶物流车项目正式在香港国际机场运行。之后驭势科技为香港机场提供包括电动行李车、无人驾驶巡逻车及穿梭巴士等多种无人驾驶车辆。这些无人车每日至少保持16小时的运营时间，能够承受每小时180公里的风速，亦曾在暴风信号期间正常使用。</p>
  <p>如今，驭势科技是全球唯一一家为机场提供大型商业运营L4级自动驾驶解决方案的供应商，已与17个中国机场及3个海外机场合作。</p>
  <p>根据弗若斯特沙利文的资料，按2024年收入计算，驭势科技是大中华区最大的机场场景及厂区场景中商用车L4级自动驾驶解决方案供应商——截至2025年5月20日，驭势科技的真无人自动驾驶里程总数约580万公里，并已研发和推出可用于广泛场景的52款车型。</p>
  <p>招股书显示，驭势科技2022年、2023年、2024年营收分别为6548万元、1.61亿元、2.65亿元；毛利分别为2990万元、7882万元、1.16亿元；亏损分别为2.5亿元、2.13亿元、2.12亿元。&nbsp;</p>
  <p>以2024年收入结构为例，驭势科技收入包括自动驾驶车辆解决方案（1.47亿元，占55.2%）、自动驾驶套件解决方案（4874万元，占为18.4%）、自动驾驶软件解决方案（6746万元，占25.4%）。</p>
  <p>吴甘沙希望驭势科技“要做世界的AI驾驶员，还要做世界上最大的AI劳务派遣公司。”</p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p>高工智能汽车《驭势科技吴甘沙：16年英特尔人的创业哲学》</p>
  <p>澎湃新闻《离职英特尔投身自动驾驶创业，吴甘沙押宝低速低成本汽车》</p>
  <p>复旦科创《驭势科技：提供世界级的「AI司机」解决方案》</p>
  <p>北京商报《走进千行百业的“AI司机”》</p>
  <p>大公网《对话驭势科技吴甘沙：做世界AI司机的初心未变，通用驾驶才能应对长期挑战》</p>
  <p>本文内容仅供参考，不构成任何投资建议。封面图由AI创作。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzAzNTUwMQ==&amp;mid=2652513869&amp;idx=1&amp;sn=a2ace7cd616fe345ba90c5dc856d8dec&amp;chksm=f31cb6e176300e3c520a6079d3614466f123f3f862fc68e1e8659004bba1e21727292e7d162f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”（ID：pencilnews）</a>，作者：黄小贵，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3315010696817152</id>
            <title>董明珠与孟羽童：“世纪和解”的背后，思维没和解</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3315010696817152</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3315010696817152</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 30 May 2025 12:47:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 董明珠,孟羽童,职场再教育,流量经济

<br>
<br>
总结: 文章分析了董明珠与孟羽童的"世纪和解"直播事件，指出这实质是一场不对等的职场再教育。董明珠作为传统制造业企业家，在流量经济时代表现出不适应，既渴望流量又鄙视流量，试图用传统职场哲学规训年轻人。文章对比了雷军、刘强东等企业家在流量时代的成功转型，指出董明珠未能真正理解年轻一代的价值观和工作方式，导致其难以获得年轻人的认同。这场冲突反映了传统制造业企业家在时代转型中的困境。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>过去一周，董明珠和孟羽童仍然是互联网上最火的老板和打工人。</p>
  <p>先是“520当日的‘好久不见’直播预告”，图文一片温情脉脉，5月23日直播的开头，却是董明珠对孟羽童过往职场犯下错误的“总结清算”。在董明珠看来，可能她苦口婆心、谆谆教诲，但在年轻人看来，这更接近于一场职场PUA，是一次离职后的“职场再教育”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_d9fe2cbee4214c939bb9157a2bb827d2@000000_oswg112231oswg1069oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">董明珠孟羽童合体直播</p>
  <p>从制造业拼搏而来，董明珠太相信她的职场哲学和品质至上主义，以至于她在流量经济取代常规销售渠道的当下，仍然处理不好流量与企业的关系，在其间常显露出无所适从的投机感和滑稽感，频繁被自己“打脸”。</p>
  <p>作为历史转折中的传统企业家，董明珠边教训边转型，一边怀念传统制造业的权力规则，一边又向流量妥协，很努力很忙碌，但很遗憾的是，她仍然没有被年轻人选择。</p>
  <h2><strong>不被待见的职场再教育</strong></h2>
  <p>5月23日晚，董明珠和孟羽童“好久不见”直播如期而至，两小时的时长中，没有上演什么温情的和解大戏，有的却是被包裹在教导与和解之下的权力表演。</p>
  <p>直播伊始，董明珠就对孟羽童投下了第一个问题：“你思想变了没有？”坐在一旁的孟羽童没有逃避，回应“还在学习”，语气小心。紧接着，董明珠在镜头前轻搂孟羽童的肩膀，面露微笑，称孟羽童还是孩子，然后开始了对孩子的批评——擅自接广告，“你犯了一个很大的错误”，“你失去了格力这个最好的平台”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_ba2ab6488151445c95cb25c6773ef9e4@000000_oswg63488oswg1080oswg680_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">董明珠孟羽童合体直播</p>
  <p>虽然“世纪和解”，但董明珠仍然通过语言试图挽回颜面。她的“高姿态”和说教感，与孟羽童的谦逊形成了反差。就在直播前几天，孟羽童在社交媒体上晒出她和董明珠的聊天截图，配文写着：“像是心中的一块大石头终于落了地，心中满是莫名的酸楚和感谢”。言辞之间仍有对前司和前老板的恭敬。</p>
  <p>这场直播表面和解，但二人之间的话语权完全不对等，本质上是一次董明珠对孟羽童的“离职售后”，是对年轻人的职场再教育。</p>
  <p>在“年轻人”这个话题上，董明珠曾多次尝试摆资格、讲道理，但也多次栽跟头。2021年，她在《杨澜访谈录》节目中表示，很多年轻人都没有对自己的未来很好的定位，他们会把“挣钱”作为找工作的首要条件，从来不思考自己到了社会能做什么。去年，《我的阿勒泰》播出后，年轻人渴望休闲的生活方式，董明珠评论称，“你可以打辞职报告，可以回去休闲”，并称自己“三十几年没休息过”，“很幸福”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_94714406aa7143f6bab788d9a6f208f9@000000_oswg51054oswg606oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">董明珠对《我的阿勒泰》年轻人渴望休息的评论</p>
  <p>在董明珠看来，授予孟羽童“第二个董明珠”的承诺是一项殊荣。她认可自己三十余年在制造业奋斗留下的遗产和经验，并顺利成章地认为孟羽童应该欣然接受她的职业规划，在她安排的秘书身份里潜心历练、积攒产业经验，而不是急于“借格力的平台”把自己变成网红赚钱。</p>
  <p>孟羽童是否真心想成为“第二个董明珠”不得而知，但作为观众的年轻人已经对这套“忠诚换成长”“奉献即幸福”的说教失去耐心，更倾向于选择回报周期更短、主动权更高的路径。孟羽童入职格力做短视频后粉丝飞涨，抖音粉丝已经超220万，小红书粉丝近150万，2023年离职后，她的小红书商单视频报价已高达17万一条。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_05cf0ccb7c404612bd5e15bd7f22d3dd@000000_oswg17381oswg319oswg103_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">孟羽童的抖音账号</p>
  <p>董明珠的职场话语体系，在格力或许仍有市场，但在短视频时代、直播间语境中，却显得有些力不从心。</p>
  <h2><strong>渴望流量却鄙视流量</strong></h2>
  <p>在传统制造业语境中，董明珠无疑是一位成功的“铁娘子”，她在格力的渠道变革、技术转型中起到了无可替代的作用，铁腕治理、产品主义、技术转型、不搞虚头巴脑的营销，这些都曾是她掌舵格力三十多年的核心。</p>
  <p>董明珠服膺于上一个时代的企业管理逻辑，她强调自己有“品质洁癖”，过去靠“笨办法”，“用人和材料去控制品质”。她信奉强硬的企业管理准则，曾要求把每个岗位的标准挂在墙上，员工每天上班第一件事是参照标准检讨自己的行为。此外，在用人上，董明珠尤为强调忠诚，称“忠诚和勤奋是好员工的两大必备素质”，极为反感员工跳槽，建议立法要求员工在跳槽时向公司支付培训费用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_56673f351b5a43679355570a153d8640@000000_oswg24936oswg609oswg492_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：澎湃新闻）</p>
  <p>但流量经济取代传统销售链路，是她不能不面对的现实。和其他企业家一样，董明珠让自己成为流量IP，与格力深度绑定。2015年格力手机将董明珠照片加入开机画面，格力线上分销商城取名“董明珠的店”，今年格力力推线下新渠道，名字直接叫“董明珠健康家”。她也拥抱直播带货，2020年，她举行全国巡回直播，13场直播带货总金额达476亿元，占格力2020年全年总营收1705亿元的28%。</p>
  <p>不过，董明珠在其间常显露出无所适从的投机感，常被“打脸”。比如她曾提到格力“不接受重新回来工作的员工”，又称“绝不用海归派”，理由是“海归派里有间谍”，但如今她亲自请回的孟羽童，恰恰是她口中最不该用的类型——前员工、即将出国留学变海归、流量体质的代表。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_65cb51d4eafc4f4bab0e4fb54ad7d481@000000_oswg726564oswg1080oswg662_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">董明珠孟羽童合体直播</p>
  <p>今年3月一场直播中，董明珠向小米和雷军“发难”，称“有些企业，偷技术、挖人，打扮自己一下，变成一个好像科技领导者一样的，然后外面都漂亮，就说迎合年轻人口味，其实我们要尽量的去抵制像这样的（行为）。”而据格力电器市场总监朱磊介绍，今年格力力推的“董明珠健康家”，开设目的是为了打破消费者对格力的固有认知，吸引年轻人走进线下消费场景，希望“年轻人在星巴克一样在里面办公交流”。&nbsp;</p>
  <p>这次合体直播中，董明珠一面顺应流量经济的逻辑，“520”当日放出一张二人温情脉脉的合体直播预告海报，预设一出“应届生接班人与老板闹翻后重归于好”，直播间一笑泯恩仇的反转剧情。</p>
  <p>但她又在言辞间透露出对带来流量的孟羽童表示“不屑”，不仅一落座就发问，“思想变了吗”，还继续在老板角色里批评孟擅自接代言、接广告，“犯了很大的错误”，三观“打了折扣”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_c4b04ac7927a423ea4e7da63eaae7c09@000000_oswg70216oswg1080oswg689_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">董明珠孟羽童合体直播</p>
  <p>董明珠想要流量，却不愿屈从于流量的情绪逻辑与话语方式。她一面借用“再见老板”流量叙事造势，一面又批评流量本身。她希望格力年轻化，又接受不了年轻人为赚钱工作的心态，急着改造年轻人。她渴望格力能借直播重新出圈，但始终没理解孟羽童为何要拍vlog、做短视频、运营人设。</p>
  <h2><strong>时代转折中的企业家</strong></h2>
  <p>近两年，越来越多的企业家正试图完成从“掌舵者”到“企业IP的身份迁移。他们意识到，企业已经不再靠品牌影响力单打独斗，而是需要创始人亲自下场，变成可被消费、转发、模仿、再创作的“内容标签”。</p>
  <p>而IP化是否成功的一个重要指标，便是与年轻人关系的“亲疏”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_6944bd7f314f456db106ab131e22cfea@000000_oswg17951oswg889oswg479_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">雷军are you ok名场面</p>
  <p>雷军是这方面的“优等生”，也是媒介形象中最为谦逊的一个。他很早就意识到流量场里话语权的改变，不介意自己的蹩脚英语被剪成鬼畜视频，在发布会上玩自己的梗，在短视频更新vlog、直播和网友聊天，线下即便被“贴脸开大”“are you ok”，也是淡然一笑，最大限度展现了一个企业家的低姿态亲民一面，这一点或许在经济上行期显得可有可无，但在社会情绪转变、人人自认“被资本做局”的当下，就显得尤为关键。</p>
  <p>刘强东属于玩转流量的“后进生”，也在最近的“外卖大战”中偶然摸到了“去登味”的命门。过去刘强东常把“兄弟”挂在嘴边，在京东12周年的庆典上将京东的成功归功于“兄弟们”，在2018年的第二届世界智能大会上方言“京东永远不会开除任何一个兄弟”。但兄弟文化本质上是集体主义和狼性文化的衍生物，在集体意识淡漠、个体原子化的当下，这种文化很难成为一线快递员和外卖员奋斗的驱动力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_6cba2bb4b96b4938b59dd0d8f64901b2@000000_oswg44400oswg690oswg491_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">刘强东送外卖</p>
  <p>或许是意识到这一点，或许是为取代雷军小米车祸后空缺的企业家顶流而整活，刘强东也投身基层送外卖，靠一身撞衫猪猪侠的外卖服、撞脸打工人的生无可恋脸，变成表情包，与年轻人建立了情感链接。</p>
  <p>而董明珠，仍然没有彻底投身于流量经济的全然准备。她希望年轻人才加入制造业，却批判他们只为了赚钱而工作，她想让自己这个IP有温度、接地气，却总在言辞中流露出“我是你前辈”的结构性“登味”姿态。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_8ce4ceac046c45e38f1ebc70cf4cdff9@000000_oswg351309oswg895oswg497_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">董明珠开会@掌闻视讯（图源：BILIBILI）</p>
  <p>她既不愿学“东哥”下场“演戏”，也舍不得让渡话语权，每次发言观点都强硬而坚决，不愿放松不愿柔和，至少“开罪”一半友商和网友，仿佛不如此就不能表达自己的观点和态度。这也是属于上一个时代的表达方式，姿态先于策略，威权压过共情，大多数东亚小孩都熟悉无比，也能自然代入语境，董明珠在当下的流量生态里，注定很难讨好年轻人。</p>
  <p>“世纪和解”也许能带来一两场直播的好成绩，但流量思维上的巨大缺口让这种成绩几乎不可能持续。与孟羽童关系的反复，折射的是董明珠作为传统制造业的掌舵人对流量经济的不适应，即便她切实意识到流量经济在给企业重排座次，但在思维上仍然是坚不可摧的“品质和技术决定销量”的思维。</p>
  <p>历史转折中的传统企业家，董明珠很努力很忙碌，但仍然落后了。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2MjYxNTUyMQ==&amp;mid=2247613950&amp;idx=1&amp;sn=6c3132090968b81e02e9b477782b44bb&amp;chksm=cf7dad3407f0c5cccc9de3f2b8d6f00946f2ed5f8f5085283443867ea50cba7eb672a9abc178&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“毒眸”（ID：DomoreDumou）</a>，作者：Patty，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3314981253162761</id>
            <title>600亿AI算力龙头，冲刺港交所</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3314981253162761</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3314981253162761</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 30 May 2025 12:42:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 紫光股份,港交所上市,ICT基础设施,AI解决方案

<br>
<br>
总结: 紫光股份正式递表港交所，是中国领先的数字化和AI解决方案提供商，提供覆盖"云-网-安-算-存-端"的ICT基础设施产品。公司在中国数字化基础设施、网络基础设施及计算存储基础设施市场均位居前列，三年累计收入超2303亿元。紫光股份通过"AI in All"战略布局智能计算架构，其纵向和横向扩展能力行业领先，支持大规模GPU集群。公司服务覆盖全球100多个国家和地区，客户包括多家世界500强企业。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>智东西5月30日报道，5月29日，中国ICT基础设施巨头紫光股份正式递表港交所。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_f8c113956d6c4cf898a9559a9c9b42b4@000000_oswg400861oswg1000oswg898_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据IPO文件，紫光股份成立于1999年，注册地址为北京市海淀区清华大学紫光大楼，是全球领先的数字化和人工智能（AI）解决方案提供商，提供ICT基础设施产品，辅以先进的云端智能平台。&nbsp;</p>
  <p>紫光股份设计并销售多元化的ICT基础设施产品，覆盖整个数字化解决方案产业链，关键产品包括「云-网-安-算-存-端」。&nbsp;</p>
  <p>同时，该公司提供一站式数字化解决方案，整合云计算、大数据、AI、物联网、网络安全、智能联接和边缘计算，还在中国分销全球知名品牌的ICT产品。&nbsp;</p>
  <p>根据弗若斯特沙利文的资料，按2024年收入计，紫光股份是<strong>中国第三大数字化基础设施提供商</strong>（市场份额为8.6%）、<strong>中国第二大网络基础设施提供商</strong>（市场份额为12.8%）、<strong>中国第二大计算及存储基础设施提供商</strong>（市场份额为7.7%）。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_c3c47b52f253476c8a8781ed64358e29@000000_oswg249942oswg1000oswg1169_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>紫光股份自1999年11月起在深圳证交所上市，最新股价为24.03元/股，总市值687亿元。&nbsp;</p>
  <p>该公司在2016年5月完成对服务器大厂新华三的51%股权收购，2024年9月对新华三的持股上升至81%，余下19%由H3C Holdings Limited持有。&nbsp;</p>
  <h2><strong>01.三年累计收入逾2303亿，利润超94亿</strong></h2>
  <p>紫光股份的前身为清华紫光股份有限公司，于1999年3月注册成立为股份有限公司，由紫光集团、中国北方工业公司、中国电子器件工业总公司、冶金工业部钢铁研究总院及北京市密云县工业开发区总公司共同创立。&nbsp;</p>
  <p>该公司于2013年提出云服务战略，2017年成立安全、云计算、大数据子公司，2020年成立云与智能事业群并发布「AI in All」技术战略，2021年发布「云智原生」战略，2023年发布百业灵犀大模型、800G CPO硅光数据中心交换机系列及800G LPO液冷数据中心交换机。&nbsp;</p>
  <p>其产品和解决方案涵盖ICT基础设施、云与数据平台及智能平台，旨在实现彼此之间无缝集成，并在第三方环境中高效运行。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_ba2344fdfb5b43049288efadc03b56f0@000000_oswg544386oswg1000oswg840_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2022年、2023年、2024年，紫光股份的年收入分别为737.52亿元、775.38亿元、790.24亿元，年内利润分别为37.42亿元、36.85亿元、19.82亿元，研发开支分别为52.99亿元、56.43亿元、51.02亿元。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_4cdb8ab71348412f916eccf04ccc60f1@000000_oswg253149oswg1000oswg732_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲2022年~2024年紫光股份营收、年内利润、研发支出变化（智东西制图）</p>
  <p>其收入主要来自中国内地及香港，占比超过96%。&nbsp;</p>
  <p>从主营业务来看，智能计算及存储收入占比最高，且呈增长趋势。ICT产品分销收入占比逐年下滑。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_2e78991ffb5f4911a4cf0e3e9d6f5f5f@000000_oswg289735oswg1000oswg652_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲2022年~2024年紫光股份主营业务收入分布变化（智东西制图）</p>
  <p>从毛利率来看，智能联接及安全业务的毛利率较高，去年达到42%。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_57745dd9999544ceb9632c64bf3db5fa@000000_oswg225883oswg1000oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同年年底，其流动资产总值为651亿元，流动资产净值为61亿元，资产净值为161亿元。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_52d892f1d0224ae3a2cc5f26963b053c@000000_oswg222396oswg1000oswg501_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>02.中国服务器市场排名第二，提供全方位云服务</strong></h2>
  <p>高性能ICT基础设施产品构成了紫光股份解决方案的核心，为支持AI工作负载提供必要的算力、存储及联网功能。&nbsp;</p>
  <p>根据弗若斯特沙利文的资料，2024年，紫光股份在中国的x86及非x86服务器的市场份额，<strong>排名第二</strong>。&nbsp;</p>
  <p>其x86服务器等核心产品的概约价格区间介于<strong>9万元~590万元</strong>之间，非x86服务器的概约价格区间介于<strong>130万元~450万元</strong>之间，视乎配置及性能而定。&nbsp;</p>
  <p>全闪存存储系统等核心产品的概约价格区间介于<strong>210万元~1730万元</strong>之间，分布式存储系统的概约价格区间介于<strong>70万元~280万元</strong>之间。&nbsp;</p>
  <p>AI智能计算交换机等核心产品的概约价格区间介于<strong>150万元~750万元</strong>之间，数据中心主交换机的概约价格区间介于<strong>30万元~8600万元</strong>之间。&nbsp;</p>
  <p>边界安全解决方案等核心产品的概约价格区间介于<strong>7万元~3200万元</strong>之间，应用安全解决方案主交换机的概约价格区间介于<strong>20万元~2700万元</strong>之间。&nbsp;</p>
  <p>同时，紫光股份提供全方位的云服务，包括公有云、私有云及混合云解决方案，分类为IaaS、PaaS及SaaS解决方案。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_5b5a544119d04e378f34580f319b5ead@000000_oswg327121oswg1000oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>紫光股份还推出了智能云平台紫鸾6.0，旨在提高AI的易用性及云平台的智能性。&nbsp;</p>
  <p>其智能平台覆盖AI训练、微调、推理及应用开发的全生命周期，旨在让AI开发及部署更具可及性，确保客户能够以轻量化方式高效部署先进的AI解决方案。&nbsp;</p>
  <p>截至2024年12月31日，紫光股份共有17242名员工，研发人员占比超过40%，拥有超过8000项授权专利、超过700项国际注册专利及超过2100项重大软件著作权，已参与制定超过500项标准，其中包括6项国际标准、超过100项国家标准、超过270项行业标准、超过80项团体标准以及9项地方标准。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_35acbb428cb74e8ea7137af0cafb7c35@000000_oswg99196oswg1000oswg444_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>03.服务上万家企业，GPU采购开销最大</strong></h2>
  <p>紫光股份的客户主要位于中国，覆盖互联网、通讯、政府、金融、医疗、教育、交通、制造、公用事业、能源及建筑等行业领域。&nbsp;</p>
  <p>从行业经验来看，紫光股份已为260多家2024年《财富世界500强》企业及400多家2024年《财富中国500强企业》提供服务，总计覆盖10000多家企业，包括中国的头部互联网企业。&nbsp;</p>
  <p>该公司参与了我国四大通讯运营商骨干网和城域网的建设，以及18个部级部门、26个省级地区以及200多个地级、市级和县级地区的政务云开发工作，还参与了中国国家电子政务外网的建设。&nbsp;</p>
  <p>此外，紫光股份已为超过4000家中国金融机构、1500多家三级甲等医院、100%的2024年中国百强医院、100%的中国双一流大学、超过1600家中国能源企业、90多家地铁公司、200多个机场、20多个大型港口码头以及横跨29个省份的高速公路提供服务。&nbsp;</p>
  <p>2022年、2023年、2024年，其最大客户销售额的收入占比分别为6.5%、7.0%及8.7%，五大客户的销售额的收入占比分别为25.0%、27.7%及30.1%。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_58ebdb87dd92421d98985dc29b79a972@000000_oswg701478oswg1000oswg2050_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>紫光股份的前五大客户中，部分客户同时也是其供应商，包括客户C╱供应商H、客户G╱供应商I、客户H。&nbsp;</p>
  <p>紫光股份通过直销及分销商销售产品及解决方案，直接销售给需要定制和及时服务的客户，并利用分销商向其他客户进行销售以提高效率。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_d58561cfa917423db09c23c0610db2aa@000000_oswg133368oswg1000oswg310_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>近三年其大部分收入来自分销网络，占比近60%。&nbsp;</p>
  <p>2022年、2023年、2024年，紫光股份最大供应商的采购额占比分别为的8.4%、15.3%及13.6%，五大供应商的采购额占比分别为34.9%、37.7%及36.0%。其中供应商F是一家专注于GPU及AI计算的集团，过去两年均为紫光股份第一大供应商。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_16d8d9e5566c425dbfc3c374a38584cd@000000_oswg576964oswg1000oswg1677_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>截至2024年12月31日，紫光股份拥有广泛的国内销售网络，在中国设有30多个代表处，在亚洲、欧洲、非洲和拉丁美洲等地区设立了数十家海外分支机构，销售及服务遍及全球100多个国家和地区，与超过10000家分销商建立了合作关系。&nbsp;</p>
  <h2><strong>04.由紫光通信全资拥有，持有新华三81%的股份</strong></h2>
  <p>截至最后实际可行日期，紫光股份由西藏紫光通信持有约28.00%，拥有4家子公司，持有新华三81%的股份。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_9a0950e6ec9c442db905d7a329df29f2@000000_oswg101678oswg1000oswg734_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>西藏紫光通信由北京紫光通信全资拥有，北京紫光通信由新紫光集团全资拥有，而新紫光集团由北京智广芯全资拥有。&nbsp;</p>
  <p>新紫光集团的子公司包括紫光展锐、紫光国芯、紫光联盛等。&nbsp;</p>
  <p>西藏紫光通信及北京智广芯分别于2016年5月及2022年7月订立不竞争承诺，承诺只要仍保留对紫光股份的直接╱间接控制，就不得从事与紫光股份现有主营业务构成竞争的有关业务。&nbsp;</p>
  <p>紫光股份的部分主要股东如下：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_73e3f118ee444409a5279e29bb4946ac@000000_oswg356896oswg1000oswg862_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>紫光股份与新紫光集团、紫光云技术、慧与等关联人士订立了若干交易。&nbsp;</p>
  <p>紫光股份的主要子公司详情如下：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_ef4b22ca834e47ea9aeb80fb917ba7b1@000000_oswg459560oswg1000oswg889_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2024年，紫光股份执行董事及最高行政人员和非执行董事薪酬如下：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_5676541e6f394903a87aea60d66a8497@000000_oswg110779oswg1000oswg368_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>05.结语：扩展能力业界领先，支持7万张卡集群</strong></h2>
  <p>AI发展对ICT基础设施提出了更高要求，包括算力、存储、网络、安全及能效的急剧增长。构建高性能、高效能的ICT基础设施已成为行业关键优先事项。此外，异构计算趋势的兴起，凸显了ICT基础设施提供商将多样化计算资源整合为集成系统的必要性。&nbsp;</p>
  <p>为此，紫光股份致力于通过「AI in All」 与「AI for All」战略，提供多元化、高效能的ICT基础设施及数字化解决方案。该公司专注于智能计算架构的发展，战略性布局联接、算力、存储和安全等核心领域。&nbsp;</p>
  <p>根据弗若斯特沙利文的资料，紫光股份在计算节点内部实现高性能互连的「纵向扩展」与计算节点之间实现互连的「横向扩展」能力均处于行业领先地位。&nbsp;</p>
  <p>纵向扩展方面，该公司已研发并部署超级节点集群解决方案，可支持64卡高速互连集群，相比8卡GPU服务器互连建立的传统群集，训练性能提升。&nbsp;</p>
  <p>横向扩展方面，其基于多元动态联接架构研发的网络解决方案，有效应对AI集群等高并发场景下的拥塞与流量调度挑战，支持扩展至70000张以上互连计算卡的集群，带宽效率较传统设计提升。&nbsp;</p>
  <p>同时，紫光股份广泛的销售网络持续扩大，使其能够为世界各地的客户提供优质产品及服务。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652783534&amp;idx=1&amp;sn=06238add016896de5eda096800f6bbee&amp;chksm=85559f12ec30809a7ac4940f4fc2bed9ab6599bef788d7528f3250c35d85733786c090f697c1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，作者：ZeR0，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3314958313564166</id>
            <title>为什么硅谷顶级风投开始抛弃模型，转身投“AI硬件”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3314958313564166</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3314958313564166</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 30 May 2025 12:40:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI硬件,智能眼镜,硅谷投资,人机交互  
<br>  
<br>  
总结: 2025年全球科技领域转向AI硬件竞争，谷歌和OpenAI等公司推出智能眼镜等设备。谷歌整合AndroidXR和Gemini模型提升交互体验，OpenAI收购硬件公司io布局AI原生设备。硅谷投资风向从算法转向硬件，支持Brilliant Labs等初创公司。新兴企业如Celestial AI和NeuroFlex推动光子芯片和脑机接口技术。AI硬件趋势包括交互范式颠覆、垂直场景爆发和生态重构，市场规模预计快速增长，但面临算力和隐私等挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2025年，全球科技领域掀起了一场围绕AI硬件的深度变革：不再只是比拼谁的AI算法更聪明，而是谁能造出让AI真正“动起来”的硬件设备。</p>
  <p>近期，谷歌在它的年度I/O大会上炫耀了一款超酷的智能眼镜原型——不仅能看，还能“懂你说话”；而OpenAI干脆收购了一家专做AI硬件的公司IVE，准备从软件霸主变成硬件玩家。</p>
  <p>谷歌的AI眼镜正变得更轻、更聪明——它们用上了自己的Gemini大模型，还能搭配新的AndroidXR系统玩出新花样。与此同时，它和Meta、苹果等公司也在AR（增强现实）领域展开正面交锋。</p>
  <p>Meta已经宣布，2026年要推出可以识别人脸的AI眼镜；而苹果的AR秘密项目“Orion”也进入了研发芯片的冲刺阶段，目标是在2027年推出面向普通消费者的终端设备。</p>
  <p>与此同时，硅谷的投资人们也换了思路——从砸钱给算法，转向支持能承载AI的“终极硬件”。</p>
  <p>红杉资本、IDG这些顶级风投开始关注真正能改变人机交互方式的新设备，投资风向已从单纯的算法优化转向承载AI能力进化的硬件载体。</p>
  <p>比如红杉资本，早早投了<strong>Brilliant Labs</strong>，这家初创公司打造的AI眼镜“Frame”，不仅能实时翻译，还能帮用户搜索周围环境；IDG资本押注了<strong>Sightful</strong>，这家公司用投影代替传统屏幕，打造了全球首款“无显示器”笔记本Spacetop，把AI与空间计算结合得天衣无缝。</p>
  <p><strong>作为连接创新生态的关键节点，硅兔君构建了横跨产学研的资源网络。</strong>其专家库既包括国内外知名AI独角兽员工，也包括斯坦福等硅谷教授。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_a7756e1f55ef49908676a8abef6e24e9@000000_oswg157657oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">硅兔君在硅谷举办闭门沟通会</p>
  <h2><strong>为了打造AI硬件，OpenAI完成史上最大收并购</strong></h2>
  <p>5月22日，谷歌在其一年一度的I/O大会上，宣布即将推出新的AI硬件——一款可以拍照可以摄像还能实时翻译的智能眼镜。</p>
  <p>谷歌通过AndroidXR操作系统与GeminiAI模型的深度整合，重新定义了智能眼镜的交互逻辑和轻量化设计。其原型产品采用了加拿大眼动追踪技术公司AdHawk的MEMS低功耗组件，通过微型红外光束实现毫秒级瞳孔定位，显著降低了传统摄像头方案的计算负载，使设备续航突破12小时。</p>
  <p>该眼镜还支持自然语音交互与环境感知功能，例如用户注视特定物体时，Gemini模型可实时解析场景语义并提供增强现实信息叠加。</p>
  <p>此外，谷歌与三星合作的智能眼镜项目同步曝光，计划通过WarbyParker等合作伙伴推出消费级产品，目标对标Meta的Ray-Ban智能眼镜生态。</p>
  <p>就在谷歌I/O大会后不久，OpenAI宣布以约65亿美元全股票交易完成对前苹果首席设计官乔尼·艾维(JonyIve)创立的AI硬件公司io的收购，这是OpenAI历史上最大规模并购。</p>
  <p>io团队由55名硬件工程师、软件开发者及制造专家组成，曾主导iPhone、AppleWatch等产品的核心设计，现并入OpenAI后专注于开发"AI原生"硬件。</p>
  <p>据报道，双方合作始于两年前，已探索包括无屏可穿戴设备、智能头显等形态，首款产品预计2026年面世，可能采用颠覆性的交互范式，例如通过生物信号或环境感知驱动AI服务，而非依赖传统APP架构。</p>
  <p>OpenAI也开始从纯软件向"算法+终端"生态的战略转型，旨在摆脱对智能手机平台的依赖，直接掌控用户数据入口。可以看到，硬件创新与算法进化形成螺旋上升的共生关系。</p>
  <h2><strong>硅谷AI硬件投资新地图：谁在抢占下一个风口？</strong></h2>
  <p>在这股浪潮中，一批新兴公司正以各自独特的方式重塑底层技术图谱：有人试图用光子取代电流，有人将电极变得柔软贴肤，有人压缩整套AR系统进一副镜片，也有人将AI嵌入肠道或赋予机器人真实“感官”。这些故事的背后，既有硬核工程，也有时代野心。</p>
  <h3><strong>Celestial AI：AI芯片界的“光子独角兽”,估值或超30亿美金</strong></h3>
  <p><strong>团队背景</strong>：由硅谷芯片行业资深人士创立，CEO Dave Lazovsky曾主导多家半导体公司研发。AMD、淡马锡、保时捷等战略投资者深度参与。</p>
  <p><strong>主营业务</strong>：Celestial AI 主打的 Photonic Fabric™ 是一种<strong>基于光子的芯片互联架构</strong>，它不靠电信号传输，而是用<strong>光信号</strong>在芯片之间传输数据。</p>
  <p><strong>融资估值</strong>：Celestial AI 宣布完成<strong>2.5亿美元融资</strong>，由<strong>AMD、淡马锡、保时捷战略投资部等重量级机构</strong>联合领投，使公司累计融资总额达到<strong>5.15亿美元</strong>。</p>
  <p><strong>官网</strong>：https://www.celestial.ai/</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_5db27f191d704b3697f4fdaaab710239@000000_oswg310311oswg1080oswg635_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>NeuroFlex：让大脑“柔软连接”AI</strong></h3>
  <p><strong>成立时间</strong>：2024年Q3</p>
  <p><strong>团队背景</strong>：斯坦福神经工程实验室衍生团队，核心创始成员大多具有神经科学、材料科学和生物电子学的交叉背景，曾参与多项国家级BCI研究项目。</p>
  <p><strong>主营业务</strong>：NeuroFlex 的主打产品是一种高导电性、高柔韧性的纳米复合材料，可以贴合大脑皮层，<strong>大幅降低免疫排斥与组织损伤</strong>，同时确保信号采集的清晰度和稳定性。</p>
  <p><strong>融资估值</strong>：2025年，公司完成 A 轮融资，获得包括医疗基金、脑科学产业基金在内的5000万美元投资，估值达<strong>3.2亿美元</strong>。</p>
  <p><strong>官网</strong>：https://neuroflex.io/</p>
  <h3><strong>Luminai：Meta硬件专家再创业，打造下一代轻盈AR模组</strong></h3>
  <p><strong>成立时间</strong>：2025年3月</p>
  <p><strong>团队背景</strong>：Meta Reality Labs离职团队组建，创始团队在Meta期间主导过多项AR显示技术落地项目，对消费级AR的功耗、亮度、视场角等痛点有深入理解。他们离职创立Luminai，目标是打造既轻便、又高性能的显示模组，让AR真正融入日常生活。</p>
  <p><strong>主营业务</strong>：Luminai 的核心技术是新一代“平板波导阵列”，在保持极轻镜片厚度的前提下，实现<strong>80°的超广视场角（FOV）</strong>，兼顾显示沉浸感与配戴舒适性。该模组适用于未来的AI眼镜、工业视觉头显等高端场景。</p>
  <p><strong>融资估值</strong>：2025年，Luminai完成天使轮融资，由<strong>Andreessen Horowitz（a16z）</strong>领投。虽然成立时间短，但其极具竞争力的显示性能已吸引多家AI可穿戴设备厂商表达合作意向。</p>
  <p><strong>官网</strong>：https://www.luminai.com/</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_6850c26ccdff424aba5ab67a2250911a@000000_oswg461081oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>BioLink Systems：AI走进身体的“最后一厘米”</strong></h3>
  <p><strong>成立时间</strong>：2025年2月</p>
  <p><strong>团队背景</strong>：医疗科技公司Proteus Digital Health重组团队，Proteus曾是全球最早获得FDA认证的“智能药丸”公司。其部分核心成员在关闭后成立BioLink，延续“数字药物+AI感知”的思路，开发能在体内运行、实时收集健康数据的可消化设备。</p>
  <p><strong>主营业务</strong>：Proteus曾是全球最早获得FDA认证的“智能药丸”公司。其部分核心成员在关闭后成立BioLink，延续“数字药物+AI感知”的思路，开发能在体内运行、实时收集健康数据的可消化设备。BioLink的传感器小如药片，吞服后可在体内采集温度、酸碱度、电解质等关键生理数据，并通过AI分析提前预警问题。这一产品有望在慢病管理、术后恢复、精准用药等方向实现突破。</p>
  <p><strong>融资估值</strong>：Proteus曾是全球最早获得FDA认证的“智能药丸”公司。其部分核心成员在关闭后成立BioLink，延续“数字药物+AI感知”的思路，开发能在体内运行、实时收集健康数据的可消化设备。</p>
  <p><strong>官网</strong>：https://www.biolinksystems.com/</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_df4cedf689de432191e2c65e5fc96234@000000_oswg466757oswg1080oswg612_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>SynthSense：让AI“闻得到、听得见、感受到”</strong></h3>
  <p><strong>成立时间</strong>：2024年6月</p>
  <p><strong>团队背景</strong>：MIT媒体实验室团队与波士顿动力前CTO联合创立，创始团队拥有机器人运动控制与人机感知双重背景，具备将视觉、听觉、气味、震动等物理信号进行多模态融合的算法和硬件设计能力。他们想为AI装上一套“超级感官系统”。</p>
  <p><strong>主营业务</strong>：SynthSense 开发的模组，能在同一硬件内集成麦克风阵列、热成像、气味识别、超声波感应等部件，并通过AI进行动态场景建模。这为服务型机器人、工业检测设备、智能车载系统提供了更加真实的人类感知模拟。</p>
  <p><strong>融资估值</strong>：公司完成Pre-A轮融资，估值达<strong>6500万美元</strong>。</p>
  <p><strong>官网</strong>：https://www.synsense.ai/</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_322283fb751d4828afab571aeee40a67@000000_oswg347190oswg1080oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>AI的“大脑”已经飞速进化，但真正决定这场科技革命落地速度与边界的，是它的“身体”。</strong></p>
  <p>Celestial AI 正在重构AI芯片间的“神经网络”；NeuroFlex 探索大脑与机器连接的温柔方式；Luminai 推动AR视觉设备从概念走向轻量化现实；BioLink Systems 把AI探头塞进了人体；而 SynthSense，则给未来的机器人装上了视觉、嗅觉与听觉。</p>
  <p>在它们身上，我们看到的不只是技术创新，更是<strong>硅谷对“下一块终端”的集体押注</strong>。当AI硬件真正变得更快、更薄、更敏感、更懂人类，这场变革将不再只是一个时代的注脚，而将成为通向人机融合社会的主旋律。</p>
  <p>硅谷这次不是在卷代码，而是在重写未来人类与智能的交互方式。</p>
  <h2><strong>2025，AI硬件或将发生三大改变</strong></h2>
  <p>2025年的AI硬件革命正沿着「交互升维-场景深化-生态重构」的三级火箭推进。企业决策者需跳出硬件参数竞赛，转向构建「感知-决策-行动」闭环系统。</p>
  <p>在这场变革中，率先实现「硬件即服务，数据即能源，生态即护城河」的企业，将主导未来十年的产业格局。</p>
  <p>我们预测2025年AI硬件将有以下三大趋势，为决策者与投资者勾勒出下一代智能终端的演化路径：</p>
  <p><strong>1、从“外挂工具”到“生物延伸”，交互范式的根本性颠覆：AI硬件的本质不再是工具，而是人类感官的数字化延伸，其价值在于重构信息获取范式。</strong></p>
  <p><strong>2、垂直场景硬件爆发，从通用平台到领域专精的革命：专业化浪潮背后是技术工程化能力的跃迁，开源框架降低垂直领域开发门槛，模块化设计加速场景适配，而联邦学习技术保障数据隐私的同时实现跨设备知识共享，研发周期将从十年压缩至三到五年。</strong></p>
  <p><strong>3、技术-商业开启双螺旋，生态战争重塑产业权力结构：AI硬件竞赛的本质是生态主导权的争夺，更多的空间交互信息，正在催生新一代数字孪生基础设施。</strong></p>
  <p>市场的狂热预期折射出深层产业逻辑：全球AI可穿戴设备规模正以30.3%的年复合增长率狂奔，2028年将突破1207亿美元；陪伴机器人市场更将在未来五年实现四倍扩容。</p>
  <p>但繁荣背后暗藏隐忧，端侧算力瓶颈导致大模型缩水部署、硬件功能趋同引发的定位混乱、以及数据隐私保护的立法滞后，都在考验着创新者的战略定力。</p>
  <p>或许正如德勤报告所指出的，唯有实现"算法-硬件-场景"的三角闭环，才能真正跨越AI硬件的商业化鸿沟。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyOTU5MDA2OA==&amp;mid=2247502150&amp;idx=1&amp;sn=11e89463658595bb634389bb6695fd12&amp;chksm=c37f3c942f978e4230c5da9b1ef6f5513099d434e95f622b6ff72336c9b238dfe868cb561ab6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硅兔君”（ID：gh_1faae33d0655）</a>，作者：硅兔君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3315045004093703</id>
            <title>被质疑胶原蛋白含量造假，巨子生物急需自证</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3315045004093703</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3315045004093703</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 30 May 2025 12:40:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 巨子生物,可复美,重组胶原蛋白,成分质疑  
<br>  
<br>  
总结: 1.美妆博主郝宇质疑巨子生物旗下可复美产品胶原蛋白含量不足且检测不到核心氨基酸甘氨酸；2.巨子生物回应称检测方法不同导致结果差异，但未完全回应所有质疑；3.专家认为博主使用的HPLC检测法比行业标准方法更准确可信；4.事件引发资本市场剧烈反应，巨子生物股价连续下跌；5.重组胶原蛋白行业缺乏统一检测标准，争议持续；6.可复美作为巨子生物主要收入来源，618大促销量可能受影响；7.事件不仅影响单个品牌，可能波及整个重组胶原蛋白行业；8.巨子生物需尽快提供更有说服力的证据自证清白。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>618大促在即，巨子生物遭遇了信任危机。</p>
  <p><strong>近日，一位美妆博主大嘴博士（香港大学化学博士郝宇）在“大嘴博士颜究所”发布了一篇文章，对巨子生物旗下品牌可复美一款产品的成分含量提出了质疑。</strong></p>
  <p>郝宇称，HPLC高效液相色谱氨基酸定量法，对可复美Human-like重组胶原蛋白肌御修护次抛精华（胶原棒）进行检测，但仅检测出0.0177%的氨基酸，且完全检测不到胶原蛋白的核心氨基酸——甘氨酸。</p>
  <p>此外，郝宇还同时对可复美的宣传用词提出了质疑，其表示，可复美在产品宣传中将“分子量217道尔顿”宣传称为“Mini小分子胶原蛋白”，而217道尔顿仅为两个氨基酸组成的二肽，不可以被称作是小分子胶原蛋白。</p>
  <p><strong>如若郝宇没有在实验数据上造假、实验过程严谨，以上种种都指向了巨子生物疑似在进行原料含量造假和夸大宣传，这不是一件小事。</strong></p>
  <p>护肤品牌，往往因先发制人的技术优势而兴，巨子生物就是如此，其在2005年获得中国业内首个重组胶原蛋白技术的专利授权，重组胶原蛋白技术可谓是撑起了巨子生物的基本盘。</p>
  <p>因此在事件发酵后，涉事的巨子生物子品牌可复美紧急在官微发布了一封“告消费者书”，称网传“巨子生物可复美产品检测未添加重组胶原蛋白成分”的相关言论不实，并公布了检测结果，称多批次检测结果胶原蛋白含量均大于0.1%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_0752e607a3bc4cff8a8e571bc68e346c@000000_oswg83662oswg1080oswg1322_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">可复美“告消费者书”中的检测报告页，图源可复美官方微博</p>
  <p><strong>但这份回应书，仍没有打消消费者的疑虑，提出质疑的郝宇也没有被说服，其又在公众号中发布了两篇新的文章，称巨子生物的检验报告是一场“教科书级别的自我爆锤”，并继续对巨子生物的回应发出质疑。</strong></p>
  <p>资本市场也反应激烈，5月26日港股开盘后，巨子生物股价一度暴跌超8%，最终收跌4.04%，市值蒸发逾40亿港元。随后27与28两个工作日，巨子生物继续走低，加上26日，巨子生物三日累计下挫9.58%，市值蒸发约79亿港元。</p>
  <p>由于目前护肤品行业中还没有针对重组胶原蛋白含量的统一标准，因此支持双方的相关人士也各执一词，可复美也尚未公布第三方检测机构的检测结果，事件的结果仍悬而未决。</p>
  <p><strong>但可以预见的是，不管巨子生物能否在这场风波中胜出，其品牌在消费者心中的信任度已经受到了严重挑战。</strong></p>
  <h2><strong>巨子生物与美妆博主，哪一个更可信？</strong></h2>
  <p><strong>从巨子生物声明的整体内容来看，其没有针对郝宇提出的三点疑问做全部回应。</strong></p>
  <p>回复中，最主要且关键的内容就是其关于重组胶原蛋白含量仅有0.0177%这一数据的回应。</p>
  <p>巨子生物在回应中给出了公司内部的多批次检测结果：胶原蛋白含量均大于0.1%，并称，公司检测标准依据的是中华人民共和国医药行业标准YY/T 1947-2025《重组胶原蛋白敷料》中重组胶原蛋白含量的多种检测方法。</p>
  <p>“而不实指控中所使用的检测方法并未列入上述行业标准。”巨子生物表示。</p>
  <p><strong>但对于为何检测不到胶原蛋白的核心氨基酸——甘氨酸，以及将二肽命名为Mini小分子胶原是否是扭曲科学概念的问题，巨子生物并没有在回应中提及。</strong></p>
  <p>巨子生物在声明中称，截止目前，对方尚未向我们索要该重组胶原蛋白原料，我们也尚未对外提供或出售该原料，对方是无法进行其所采用检测方法的方法学验证的。因此，其检测结果不可信。</p>
  <p><strong>这样一份没有给出完全回应的声明，对舆论风向的影响并不大，反而让外界有了更多疑点。</strong>比如为何郝宇直接对产品做检测被认为是不科学的；为何不同的检测方法，结果差别会如此大；巨子生物送检的样品究竟是原料还是产品等等。</p>
  <p>郝宇在可复美发布回应后连发了两篇文章，对可复美在回应中提及的检测方法、事发后涉事产品悄悄下架、为何检测重组胶原含量必须要依赖巨子提供的原料等问题继续提出质疑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_30143f6124df49f5b8f2b69e6e2fdceb@000000_oswg194947oswg1080oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源大嘴博士颜究所官方微信公众号</p>
  <p>但截至当前，巨子生物和可复美尚未对上述质疑做出进一步的回应。</p>
  <p><strong>实际上，这件事情最核心的关键点，就是究竟谁的测试方法得出的结果更准确。</strong></p>
  <p>为了解决这个疑问，连线Insight向上海某高校结构生物学博士沈雨求证，沈博士在网络中找到了巨子生物回应中提及的行业标准文件。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_35ab1369fe584fe9ac0a83cba467e68f@000000_oswg93900oswg1049oswg764_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_747e41d8dbc74687bf0e201de8fd7d49@000000_oswg53429oswg962oswg272_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">巨子生物提及的中华人民共和国医药行业标准YY/T 1947-2025文件截图，图源由受访者提供</p>
  <p>该标准中的（a）项显示，参照《中华人民共和国药典》（2020年版四部）通则0731蛋白质含量测定法进行实验，其中涉及的检测方法分别为：凯氏定氮法、福林酚法（Lowry法）、双缩脲法、2,2'-联喹啉-4,4'-二羧酸法（BCA法）、考马斯亮蓝法（Bradford法）和紫外-可见分光光度法。</p>
  <p><strong>而尽管通则中给出的检测蛋白质含量的方法如此多，沈博士仍然一一否定了这些方法的准确度。</strong></p>
  <p>除了第一种方式凯氏定氮法外，其余几种方法均由于重组胶原蛋白的组成特点而无法使用在对重组胶原蛋白含量的测量上。</p>
  <p>比如考马斯亮蓝法与紫外-可见分光光度法。前者的原理是染料结合碱性/芳香族氨基酸变色，后者的原理是通过让芳香族氨基酸吸收280nm波长的峰，来判断样品中是否含有蛋白质。</p>
  <p>但这两种方式都只能证明样品中有没有蛋白质，没法测量蛋白质的含量，再加上胶原蛋白中的芳香族氨基酸很少，因此更没法测定胶原蛋白的含量。</p>
  <p><strong>第一种方法凯氏定氮法虽然可行，但也并不是最优解。</strong>其原理是将含氮有机物经硫酸消化后生成硫酸铵，再通过一系列化学反应和操作来测定氮的含量，进而换算成蛋白质含量，并不是直接测定蛋白质。此外，该方法只适合蛋白浓度较高的样品。</p>
  <p>更值得注意的是，凯氏定氮法造成的误差可能是致命的。</p>
  <p>郝宇在回应巨子生物官方声明的文章中提到，当年三鹿奶粉就是利用凯氏定氮法无法区分蛋白质中的氮和非蛋白氮，从而在奶粉中非法添加了富含氮元素的三聚氰胺，人为制造出蛋白质含量虚高的假象。</p>
  <p>沈博士也提到了三聚氰胺案，“仅仅通过氮的含量就来推测蛋白质的含量，结果可信度非常低，容易钻空子。”</p>
  <p><strong>而对于郝宇所使用的HPLC氨基酸定量检测法，沈博士则给予了肯定。</strong></p>
  <p>“HPLC氨基酸定量检测法的原理，是先将蛋白质水解成氨基酸，再将氨基酸进行衍生化处理，使其具备紫外或荧光检测能力，再将衍生后的氨基酸混合物经HPLC分离，后通过检测器定量检测峰面积或峰高，最终通过标准曲线确定各氨基酸的含量。”</p>
  <p>沈博士表示，这种方式检测出的结果，误差较小，且在这种检测方式之下，胶原蛋白中的主要成分——甘氨酸，会更容易被检测出来。“甘氨酸是分子量最小的氨基酸，理论上来说特征最明显。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_e651ee69fd9f4c01bff19b590b8765ca@000000_oswg75517oswg719oswg1051_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">常见天然氨基酸的分子量一览表，图源由受访者提供</p>
  <p>但郝宇给出的报告截图中显示，可复美胶原棒中不仅测不出甘氨酸，也测不出脯氨酸，沈博士表示，<strong>“脯氨酸这个成分类似骨架，是胶原蛋白稳定结构的关键，没有这个成分，基本就不能称为胶原蛋白。”</strong></p>
  <p>而对于郝宇在自己的视频中，“为了防止配方中其他成分可能带来的干扰，还专门加了18个氨基酸内标”的说法，沈博士表示，“如果真的是加了18个内标，那么已经算很精确了。”</p>
  <p>他解释称，“胶原蛋白经酸水解后被分解为氨基酸，而组成人体成分的基本氨基酸是20种，除去一些在酸水解中不稳定的氨基酸，这18种已经可以覆盖所有在胶原蛋白中存在氨基酸的种类了。&nbsp;</p>
  <p>化妆品中成分复杂，各种氨基酸在HPLC实验中的响应值不同。而加入标准氨基酸则有助于校正检测灵敏度差异，避免某些氨基酸被低估或高估。此外化妆品中的香料、表活、防腐剂等可能与衍生化试剂反应，产生假峰。标准氨基酸提供对照保留时间，便于确认目标峰是否为目标氨基酸。”</p>
  <p><strong>沈博士进一步表示，“虽然博主采用的方法较为片面，但如若其是在未捏造实验数据的合理实验条件下，得出了上述检测结论，那么博主检测的准确度与可信度远大于巨子生物所述的国家标准检测法。”</strong></p>
  <h2><strong>重组胶原蛋白的故事，还能不能讲下去？</strong></h2>
  <p>事实上，大多效果突出，且无明显副作用的物质或概念，都会受到资本市场的关注，因为这类概念的商业化潜力太大了。</p>
  <p>此前的减肥药司美格鲁肽是如此，重组胶原蛋白也是如此。</p>
  <p>资料显示，重组胶原蛋白是通过生物工程技术生产的胶原蛋白，与人体自然产生的胶原蛋白具有相似的分子结构和功能。在医疗领域可以作为创伤修复的辅料、支架材料、注射填充剂；在护肤品领域有保湿、修复、抗衰老、生发等功效。</p>
  <p><strong>不仅与人体结构功能相似，而且还能应用在多个领域，因此重组胶原蛋白产品的市场规模在近年来不断壮大。</strong></p>
  <p>根据弗若斯特沙利文的资料，中国重组胶原蛋白产品市场规模预计将从2022年的185亿元增至2027年的1083亿元，市场渗透率将从2022年46.6%增至2027年62.3%。</p>
  <p>多家医疗、医美上市公司已先后入局，除了巨子生物外，还有锦波生物等公司已经上市；LVHM、资生堂等企业已通过收购、投资等资本动作布局重组胶原赛道；欧莱雅、哈三联等已经和重组胶原概念公司建立了合作。</p>
  <p>另一家护肤品龙头公司华熙生物，还曾将重组胶原蛋白视为是公司的第二增长曲线。</p>
  <p><strong>而巨子生物可以说是重组胶原蛋白的开创企业。</strong>公司创始人范代娣与其团队，曾在2000年成功开发出重组胶原蛋白技术，并于2005年获得中国业内首个专利授权。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_1aad1e1e721145fb8f5f35ee9ba6f2e5@000000_oswg215329oswg1080oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源巨子生物官网</p>
  <p>因此重组胶原蛋白技术是巨子生物能崛起和上市的核心竞争力，理论上，它应该是行业中做重组胶原蛋白产品最专业的公司。</p>
  <p><strong>但如今，这场胶原蛋白缺量风波发生在巨子生物的身上，且值得关注的是，胶原蛋白产品中胶原蛋白成分含量较小的情况，疑似是行业企业的共性问题。</strong></p>
  <p>在郝宇的微信公众号中，已经找不到那篇名为《巨子生物疑似造假？！重组胶原竟然测不到胶原！》的文章。</p>
  <p>但在郝宇的微博“大嘴博士”主页中，仍然保留着最初对巨子生物提出质疑的文字以及视频。</p>
  <p>视频的开头，郝宇就在解释检测原因的时候提到，好几位业内资深的研发人员向他透露，“EGF那根本不算事”。</p>
  <p>“他们内部早就测过，市场上头部的几款重组胶原产品，但结果都指向一个非常惊人的结论：<strong>那些所谓的重组胶原蛋白精华，很可能压根就没有添加重组胶原蛋白。</strong>”郝宇在视频中表示。</p>
  <p>郝宇的评论区中，也不乏有用户发出对重组胶原蛋白产品都不信任的评论，“天呐，用了好几年”“如果博主说的情况属实，不光巨子生物，重组胶原蛋白产品都得查！”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_d6558296da54482180f1d3cbbc8e41f3@000000_oswg561419oswg1080oswg481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源巨子生物官网</p>
  <p>也就是说，如果巨子生物成分含量造假、夸大宣传属实，无疑将会对整个重组胶原蛋白行业都产生影响。</p>
  <p><strong>消费者的质疑之外，行业内，“纷争”更甚。</strong></p>
  <p>不久前，华熙生物曾深夜发文怒斥多家券商概念炒作，指责部分券商研究报告通过对比透明质酸与重组胶原蛋白成分，鼓吹透明质酸“过时论”，误导市场。</p>
  <p>有业内人士在接受媒体采访时透露，有业内人士在采访中透露，目前护肤品行业中，尚没有针对重组胶原蛋白含量的统一标准检测方法。</p>
  <p>行业的规则和标准的不完善，或许也是这件事悬而未决、存在争议的原因。</p>
  <h2><strong>巨子生物需要尽快证明自己</strong></h2>
  <p>时至今日，一个更迫在眉睫的节点摆在巨子生物面前——618大促。</p>
  <p><strong>作为在618中最受关注的板块之一，美妆护肤品牌往往会与家电、电子产品一样，设置较大折扣，并享受一些额外的平台或直播间补贴，从而提升销量。</strong></p>
  <p>以上述涉事产品“胶原棒”为例，2024年618期间，“胶原棒”就拿到了“天猫面部精华类目TOP1”“抖音液态精华类目国货TOP1”等。可谓是巨子生物在每年618中的主打产品之一。</p>
  <p>除了“胶原棒”，今年4月，可复美的另一款产品可复美重组胶原蛋白修复敷料（G型）也被曝出成分问题。</p>
  <p>据彼时的报道，西安消费者秦女士（化名）在使用上述产品后，出现面部肿胀和发硬的情况。随后，秦女士自费将该产品送检，结果显示，产品中含有567pg/ml的EGF，即表皮生长因子。而产品的成分表中并未标注，且该成分被国家药监局明令禁止。</p>
  <p>这款产品也是可复美旗下销量较高的产品，在淘宝平台显示，一款名为可复美重组胶原蛋白修复辅料G型的产品，售价为券后227.6元，在淘宝单平台单链接的销量就超过了5万。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_1925b7b434fe476c91d449c3c850ac54@000000_oswg13429oswg696oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源淘宝可复美旗舰店产品截图</p>
  <p><strong>对护肤品牌消费者而言，价格是否优惠是一方面，产品的成分和效果则是更重要的。</strong></p>
  <p>多数消费者选择购买一款护肤品的过程，几乎都会经历从成分到效果的评估，比如先根据成分是否安全健康、对面部状态的改善是否有效来选择合适的品牌范围，再根据其他消费者的推荐、评价、反馈等来选定产品。</p>
  <p><strong>如今，618的进程已经过半，可复美高销量产品却在短期内接连被曝成分和效果问题，这一定会对其618的销量造成影响。</strong></p>
  <p>从长期来看，更大的影响还摆在巨子生物面前。</p>
  <p><strong>可复美系列产品承载了巨子生物的主要收入来源。</strong>从收入构成来看，可复美在巨子生物收入中的占比逐年增加，自2022年-2024年，依次达到了68%、79%和82%。</p>
  <p>而可复美迎来业绩飞涨，主要的原因就是其在2021年年底推出了“胶原棒”之后。</p>
  <p>2021年至2024年间，可复美板块的收入从8.98亿元增长至45.42亿元。2024年，可复美板块收入同比增长了62.9%。</p>
  <p><strong>可以预见的是，巨子生物的代表产品、代表品牌遭到消费者的质疑，会导致消费者对整个品牌产品的功效和安全性产生怀疑。</strong>在郝宇的微博下，就已经有消费者在怀疑巨子生物另一个子品牌可丽金的安全性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_0ab2ff4541af4d008395b041b1c64a5d@000000_oswg48812oswg1080oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源巨子生物官网</p>
  <p>在这样的严峻形势下，巨子生物那份尚未发布的第三方报告极其重要，因为它必须抓紧时间拿出更有说服力的证据，尽快“自证清白”。</p>
  <p>（本文头图来源于 巨子生物官网。 ）&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2MTc4Nzg5MQ==&amp;mid=2247551975&amp;idx=1&amp;sn=9b21eb4d057decc37fc2f72dfcab1c4a&amp;chksm=cf4bba7223492ddbdf021a6629fbb5d2b4f111f347928931048abded1fd2f4e8abce6f333b19&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“连线insight”（ID：lxinsight）</a>，作者：窦文雪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3314940977735682</id>
            <title>马斯克结束政府“临时工”后，宣布几件大事</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3314940977735682</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3314940977735682</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 30 May 2025 12:35:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 埃隆·马斯克, 美国政府效率部, SpaceX, 特斯拉自动驾驶  
<br>  
<br>  
总结: 埃隆·马斯克结束在美国政府效率部的临时任期，感谢特朗普给予减少政府浪费性支出的机会。他回归科技主业，重点关注SpaceX的星舰试飞和火星任务计划，强调2026年火星窗口期的重要性。特斯拉宣布自动驾驶Model Y即将实现自动交付，以稳定业绩。星链推出新款mini路由器，扩展产品线。马斯克的商业战略围绕AI贯穿工业与消费场景，涵盖社媒、汽车、网络设备和航天领域。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>5月29日，美国政府效率部负责人埃隆·马斯克在其社交媒体平台X上发文表示，在他作为特别政府雇员的任期即将结束之际，他想感谢美国总统特朗普给予的减少政府浪费性支出的机会。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_01c6966223214b1798ebcd705686300e@000000_oswg100938oswg1080oswg762_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_7d6ed6ee4ffe447abaf16fd25a6d4170@000000_oswg91265oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>也有人士表示，很多媒体会宣传马斯克与特朗普闹掰了，实际上马斯克本来签的就是临时服务协议，为期130天，正好到5月30日结束。而且万斯也说，马斯克并不是永久性的完全地离开，未来还是Doge的顾问，只是主要精力会回归企业运营。&nbsp;</p>
  <p>不管怎么说，临时工的任务已经结束。很快，马斯克就在其账号上开始频繁更新主业相关的信息，看起来已经快速进入工作状态，并且进展神速！&nbsp;</p>
  <h2><strong>1. SpaceX</strong></h2>
  <p>马斯克发了多条关于星际文明的论调，还有最近星舰发射的内容，占他发送消息的比例相当高。马斯克心系拓展地外空间是真的，当然肯定也是与SpaceX的发展和业务相关联的。他多次提到的主要是重复使用猎鹰9号以及如何前往火星，一个关乎现在的生意，另外一个关乎2年后向火星发射的时间窗口（错过就又要等两年）。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_e7292e3c7e6c458ea259ae399e721e91@000000_oswg103443oswg1080oswg922_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_d9c950e841634319b5281d1a4f85feaf@000000_oswg99175oswg594oswg1052_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_d04f0c1e628c42eaa002a59f6a70b043@000000_oswg157576oswg1080oswg1396_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>他还放出了星舰内部工作人员正在工作的画面。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_1dedfbf007ce4bc0b1a236e009f806db@000000_oswg144980oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_ec40c4d390a347689c83de7c5ddbb504@000000_oswg143864oswg867oswg1156_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>他也提到了这次星舰试射后的一些结果和收获。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_8a258820b2af4f2eb366baaa558851fc@000000_oswg124546oswg1080oswg1026_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>那为何马斯克如此关心SpaceX？</p>
  <p>因为星舰进行了第九次试飞，此前两次试飞均以爆炸告终。此次试飞是验证重型火箭技术成熟度的核心节点，直接影响2026年火星任务的可行性。</p>
  <p>此外，马斯克计划在2026年地球-火星接近窗口期派遣首支火星舰队，而星舰是唯一能承载百万吨级物资运输的载体。若试飞延期，将错过两年一次的最佳发射时机。</p>
  <p>此时他高调回归航天事业，可修复企业形象。他在卡塔尔经济论坛明确表示将“大幅减少政治支出”，回归科技主业。</p>
  <p>这不，第二点就是和科技也紧密相关的特斯拉。</p>
  <h2><strong>2. Tesla/自动驾驶</strong></h2>
  <p>在马斯克做“临时工”这段时间，特斯拉的损失是最大的，不光业绩大幅下滑，一些门店还受到了物理攻击。&nbsp;</p>
  <p>但这次，马斯克宣布自动驾驶Model Y下个月就可以开启从工厂自动交付到客户家里。这个消息对大部分普通用户来说可能意义最大，也肯定对稳住股价有一定帮助。&nbsp;</p>
  <p>如果成真，那可以算全球首次实现自主交付。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_343fa02128ef45fd94fc0afbb2542716@000000_oswg259644oswg1080oswg886_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>特斯拉的辅助驾驶如何？我没开过，就看看一些博主的评价吧。&nbsp;</p>
  <p>当然，能不能真的自动交付，在没有完成前谁也没法确定，我们就拭目以待吧。从特斯拉的股价表现来看，市场从4月底已经开始回暖。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_100223fcf23e4e4cb5dc028e60e2c8d5@000000_oswg257724oswg1080oswg899_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>3. Starlink 星链</strong></h2>
  <p>马斯克推荐了最新发布的星链的mini路由器，40美元一个，可以扩大覆盖范围，而且不用变更目前星链上网的套餐。这虽然算不上重点突破，但也算是产品上的一次小小更新。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_235de527b6694626a7a518e8564f6ef6@000000_oswg109096oswg1080oswg929_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_b1ac276b4d6f428ab9f86d874970db31@000000_oswg103967oswg1080oswg2056_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>以上是这几天马斯克重点发布的信息，当然，马斯克每天会发送很多信息，其他还有关于人工智能Grok，以及机器人Optimus的内容，都是符合科技定位人设的，这里就不一一复述了。下面有段摘录的视频，可以看看。&nbsp;</p>
  <p>我想说，美国就庆幸目前有马斯克和黄仁勋吧，否则经济和科技真的没太多看点。&nbsp;</p>
  <p>还有一些反特朗普的媒体也同时在唱衰马斯克，然后有评论反击说到：马斯克在衰落？那么下面这些难道是衰落的表现？&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_bf41079253b84d52afc57a109483075c@000000_oswg80688oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_110be522b8154ed694770d72eddb0eac@000000_oswg88232oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>小结：从目前马斯克多先叙事的结构来看，未来马斯克的商业帝国的战略应该是围绕“AI贯穿工业与消费场景”来架构。人工智能通过社媒（X），特斯拉（车，机器人），网络设备（Starlink），火箭（运输，星际旅行）等场景发挥作用，而人工智能或许会通过脑机接口的进展来与人类协同工作。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjE5ODA4MA==&amp;mid=2651802901&amp;idx=1&amp;sn=630eff8f7c098c9fcb79ab2ee321c63a&amp;chksm=bc1239e228e7520f1d9d46620fb71d7ccdfb0589e1f74642496ac64e9ab73be879ef2d47cc55&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“首席商业评论”（ID：CHReview）</a>，作者：卫明同学，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3315045806369030</id>
            <title>扫地机器人苦寻新引擎，大疆们却已攻入腹地</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3315045806369030</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3315045806369030</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 30 May 2025 12:26:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 扫地机器人,大疆,市场竞争,跨界布局

<br>
<br>
总结: 大疆即将进入扫地机器人市场，为竞争激烈的行业带来新变量。中国扫地机器人头部企业已占据全球近半市场份额，但行业创新进入瓶颈期，头部企业纷纷跨界寻找新增长点。科沃斯和石头科技等企业面临利润压力，开始布局汽车、家电等新领域。同时，美的、大疆等企业正进入扫地机器人市场，凭借各自优势挑战现有格局。行业渗透率仍较低，现有企业需在守好基本盘和拓展新业务之间寻找平衡。新竞争者的加入可能加速行业技术迭代，推动市场渗透率提升。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>竞争激烈的扫地机器人赛道，迎来了新玩家。&nbsp;</p>
  <p>据近日相关报道，大疆扫地机器人产品已开始量产，预计将于6月份发布。消息称大疆研发扫地机器人已超过四年，即将上市的产品是扫拖一体机器人。&nbsp;</p>
  <p>作为在无人机领域名声在外的科技公司，大疆在视觉和避障传感器、算法、路径规划等技术上有多年的积累，此番入局扫地机器人赛道，为本已进入红海战争的扫地机器人行业增加了新的变量。&nbsp;</p>
  <p>事实上，从早期萌芽阶段为海外品牌提供代工，到在全球市场占据重要地位，在国内扫地机器人企业发展的约20年时间内，大浪淘沙下有行业参与者被迫离场，也留下了一批优质玩家，其中最具知名度的，便是被称为扫地机器人“四小龙”的石头科技、科沃斯、追觅和云鲸。&nbsp;</p>
  <p>据市场调研机构IDC数据，2024年全球智能扫地机器人出货量排名top5中，四家为中国企业，且石头科技、科沃斯、小米、追觅四家企业合计市占率达47.2%，将近全球智能扫地机器人市场的半壁江山。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_f7a4fda5b0a34853b71bff0800ae351e@000000_oswg200869oswg1080oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一定程度上可以说，中国扫地机器人头部企业占据了全球市场的较大话语权。 <strong>但随着行业竞争持续深化，几家头部企业陷入对外聚沙成塔，对内各自为营的格局，而在经历了几次颠覆性创新后，扫地机器人创新节奏开始进入瓶颈期，友商之间的创新竞速多围绕微创新。</strong></p>
  <p>几家头部企业之间竞争的日趋激烈，使得关于市场拓展、研发及营销相关费用一定程度上牵制了企业增速。在此情况下，头部扫地机器人纷纷选择通过跨界寻找新的增长引擎。&nbsp;</p>
  <p>正当石头科技们将目光投向其他赛道的同时，也不断有玩家入局扫地机器人赛道，此次大疆的入局，或许便藏着从几家头部企业手中分走蛋糕的考量。&nbsp;</p>
  <p>商业江湖中从不缺后来者居上的故事，面对实力强劲的新玩家，石头科技们或许也需要在攘外和安内之间寻找平衡点。&nbsp;</p>
  <h2><strong>01 石头科技们向外找路</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_51815fabfb3a49fbb832654204bf2934@000000_oswg336727oswg1080oswg478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>尽管目前国内扫地机器人行业的多强格局相对稳固，但增长似乎开始进入瓶颈期</strong> 。这一境况可以从两家目前已在二级市场上市的头部企业的财务指标中直观看出来。&nbsp;</p>
  <p>科沃斯作为国内扫地机器人市场的开拓者，曾长期位居扫地机器人销量榜首。&nbsp;</p>
  <p>但随着石头科技、追觅等的崛起，科沃斯的领先地位受到了不小冲击。2022年和2023年，公司净利润曾连续两年下滑，2023年的下降幅度甚至超60%。2024年，科沃斯的盈利状况有所恢复，实现了营利双增，但净利润却不及2021年辉煌时期的一半。&nbsp;</p>
  <p>另一家头部企业石头科技在全球市场销量成绩喜人。据IDC数据，2024年，石头科技实现全球销量及销额双第一，出货量同比增长20.7%。但在盈利能力方面，据2024年年报显示，公司在营收大幅增长的同时，净利润却微降，2025年第一季度，公司营收和利润之间的背离更为明显：一季度营业收入同比增长86.22%，归母净利润则同比下降了32.92%。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_096866ee99804a428290a9e10ef1bd1c@000000_oswg602560oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于两家公司利润承压的原因，石头科技主要归因于研发、销售费用的增加，科沃斯则直指竞争加剧和产品布局不足。而这两家已上市的头部企业所面临的境况，一定程度上看做整个扫地机器人行业共同的困境。&nbsp;</p>
  <p>日益激烈的行业内竞争使得参与者们不得不在新品研发、产品营销上加大投入，持续内卷，但当越来越多的新品在拖累公司利润的同时，又不足以讲出足够吸引消费者的新故事，新增量就变得越来越重要。&nbsp;</p>
  <p>2021年，石头科技创始人昌敬创立了极石汽车。2024年5月，昌敬在接受央视采访时称，石头科技已成立洗衣机事业部，据悉，石头科技洗衣机业务板块主打洗烘一体机。科沃斯则围绕机器人赛道，着力布局多功能空气净化机器人、擦窗机器人、割草机器人等产品。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_109b8e38ff0042d588dc057dba70091b@000000_oswg43732oswg980oswg560_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另一家公司追觅则更为激进，在布局造车、孵化人形机器人之外，今年3月又官宣正式进入空调、冰箱、洗衣机等大家电赛道以及智能厨电领域，加速布局全屋智能生态。&nbsp;</p>
  <p>从国内市场份额占比来看，几家头部扫地机器人企业之间的身位竞争胶着，较小的市场份额差距也使得这种竞逐更为激烈。为了在激烈的竞争中占据优势，大手笔支出在所难免，而为尽可能减轻行业内卷对利润造成的拖累，寻找新的业绩增长引擎也是为数不多的选择之一。&nbsp;</p>
  <h2><strong>02 跨界者攻入腹地</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_d3a32a47a9dd439b8cef90a9624c10b3@000000_oswg413809oswg1080oswg478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>尽管石头科技、追觅们积极拓展新业务寻找新路，但无论是造车，还是大家电，行业内部的竞争都堪称激烈， <strong>想要做成第二增长曲线，还需面对实力不弱的原住民们</strong> 。&nbsp;</p>
  <p>在石头科技、追觅押注的汽车领域，国内市场中，一面是部分车企通过冰箱彩电大沙发进行的衍生功能堆砌，一面是智驾技术下放，此外，还有愈演愈烈的价格战不断压缩的利润率，早已是一片红海。&nbsp;</p>
  <p>而在大家电领域，石头科技、追觅需要面对的，是由美的、海尔、格力等巨头占据近80%市场份额的成熟市场，此外，还有实力不容小觑的TCL、长虹等老牌企业，和小米对家电市场的虎视眈眈。而从近日的新闻来看，小米已定下了“三年之内成为中国家电前三”的目标。&nbsp;</p>
  <p>从结果导向上看，当前，石头科技、追觅、科沃斯的跨界都尚处于初步探索阶段，成绩尚且不足以成为业绩新引擎。而当他们在新的赛道中摸索，并与实力强劲的守擂者们同台竞争之时，也早已有其他行业的相关企业盯上了扫地机器人这块沃土。&nbsp;</p>
  <p>据消息称，大疆研发扫地机器人已经超过四年。作为全球无人机市场的绝对领导者，大疆无人机在全球的市场份额超80%，具备断层优势，这种“舍我其谁”的优势，无疑也能使其在涉足扫地机器人新业务时少了许多后顾之忧。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_deab41bd02b44c4aba0a0b00b53a3b3d@000000_oswg189549oswg1080oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在大疆之前，传统家电巨头美的、海尔、格力也布局了扫地机器人业务，此外，海康威视子品牌萤石于2023年发布了首款商用扫地机器人。相对于四小龙，上述新入局者有各自差异化优势，如美的扫地机器人主打性价比，萤石则以AI视觉能力等见长。&nbsp;</p>
  <p>尽管从近年来市场格局来看，扫地机器人市场份额仍主要被四小龙和具备生态优势的小米包揽，但美的、萤石等的存在感正在不断加强。尤其是美的扫地机器人，凭借性价比优势，颇有些异军突起的态势。 <strong>艾媒咨询数据显示，2024年中国消费者使用的扫地机器人品牌中，美的排名第三。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_44473412a6e84db389dc83de4b268c53@000000_oswg555037oswg790oswg658_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>大疆们瞄准扫地机器人赛道的底层逻辑，无外乎扫地机器人拥有的广阔的市场前景。在懒人经济盛行的当下，解放双手成为年轻一代的追求，这也使包括扫地机器人在内的清洁电器拥有了坚实的群众基础。&nbsp;</p>
  <p>据奥维云网数据显示，2024年全国扫地机器人零售额约165亿，同比增长超45%，2025年一季度延续了这一增长势头，销量增长51.7%。&nbsp;</p>
  <p>正如石头科技、追觅等探索新赛道需要面对行业原住民的强力竞争，四小龙目前的市场份额优势仍然显著，大疆们布局扫地机器人赛道,短时间内可能并不能动其根基。但不同的是，大疆在业务基本盘上的断层优势,美的、海尔等传统家电巨头在大家电市场中的份额也较高，不用担心后方，但石头科技们在红海之内想分出精力塑造第二增长曲线，面对的不确定性无疑会更多一点。&nbsp;</p>
  <h2><strong>03 攘外必先安内</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_d26b6d766f7c41f4a4d1b29237478d8c@000000_oswg269706oswg1080oswg478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一个有趣的现象是，随着资本市场的不断拓展和深化，企业所属的行业边界也开始越来越模糊，越来越多原本深耕细分赛道的企业将目光转向更大产品市场。&nbsp;</p>
  <p>但面对不同的行业竞争格局，市场参与者们理应灵活做出扩张或收缩的不同布局。&nbsp;</p>
  <p>对于美的、海尔等来说，大家电已经拥有了较高的市场渗透率，当前的焦点是向内突破，此时布局扫地机器人是拓展业务规模、构建智能家居生态的必要之举；&nbsp;</p>
  <p>对于大疆来说，在无人机的生产和研发过程中，企业积累的视觉和避障传感器、算法、路径规划技术可以在扫地机器人上进行一定程度复用，而其在基本盘业务中的霸主地位也是开疆拓土的底气所在。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_ae17063348614d4c9006ae64264c57dd@000000_oswg611790oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但对于扫地机器人四小龙来说，业务基本盘当前面临增长瓶颈，但扫地机器人不高的市场渗透率又证明了仍有较大想象空间，特别是在国内，扫地机器人的市场渗透率在5%-6%左右。在此背景下，先稳住基本盘，在微创新的同时深耕颠覆性创新，突破行业天花板，持续提升市场渗透率似乎才是当务之急。毕竟，寻找新的增长引擎固然有必要，但若被后来者超越，后方失火则会进一步扩大企业风险。&nbsp;</p>
  <p>当前，四小龙中只有云鲸尚未跨界扩张品类。对此，云鲸相关负责人曾回应称“企业发展到今天，扩品是必然之路，但云鲸目前不着急跨界扩品。因为云鲸觉得经营新品类，就要努力把它做好，这一点非常关键。”&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_53515ca729724d2b9fceee1458e43007@000000_oswg337767oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然，大疆等新入局者的出现，对于整个扫地机器人赛道来说可能是一股新鲜血液。东方证券 认为，恰由于更多科技企业有可能加入，也将激发现有头部玩家加速技术迭代与产品创新，比如围绕AI自主学习、多机协同、场景化功能、成本管控等维度，开启产品研发竞赛，而非仅仅参数堆砌，进而推动行业渗透率提升。&nbsp;</p>
  <p>扫地机器人行业已步入“中场战事”，面对来势汹汹的打擂者，四小龙们的首要任务是守好城池，深挖战壕，在下一个颠覆性创新来到之前，探索新业务的优先级，或许应该放在守好基本盘之后。&nbsp;</p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p>石头科技、科沃斯财报&nbsp;</p>
  <p>定焦One，《 扫地机器人，卷向大家电 》&nbsp;</p>
  <p>艾媒咨询，《 中国扫地机器人市场消费调查数据 》&nbsp;</p>
  <p>DoNews，《云鲸逍遥002来了！AI+履带革新助力云鲸抢占高端市场》&nbsp;</p>
  <p>新浪财经，《股东减持套现、创始人跨界造车，石头科技没有长期主义？》&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3Njg2NDYyNA==&amp;mid=2247539691&amp;idx=1&amp;sn=d3ada75724d6e44637ad74a604ef0f9a&amp;chksm=ceb27ddd2fcdaaa33f3a1c1441b0848cd85e2f787518f9ca87d709331ba10274a22bce695dca&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技新知”（ID：kejixinzhi）</a>，作者：江篱&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3314954719618816</id>
            <title>半年三轮，鹿明机器人拿下近2亿融资了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3314954719618816</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3314954719618816</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 30 May 2025 12:22:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 鹿明机器人,具身智能,融资,商业化落地  
<br>  
<br>  
总结: 鹿明机器人成立不满一年，已完成三轮融资，累计近两亿元，资金将用于产品完善和产业协同。公司专注具身智能机器人的家庭应用，已发布人形机器人LUS1和视触觉模组产品。创始人喻超及核心团队拥有丰富行业经验和技术积累，团队协作近十年。鹿明机器人与德马科技、中远海运等企业合作，推动技术场景落地。复星锐正看好其全栈自研技术和商业化潜力，将提供产业资源支持。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>成立不满一年的鹿明机器人，开始全力奔跑。</p>
  <p>今天，鹿明机器人（Lumos Robotics）宣布完成天使++轮融资，投资方有复星锐正、德马科技和吴中金控。</p>
  <p>这是鹿明机器人在两个月内完成的第二轮融资，也是鹿明机器人在半年内完成的第三轮融资，目前累计融资已近两亿。</p>
  <p>鹿明机器人方面表示，本轮融资主要用于完善产品及深化产业协同，加速与各合作方的深度合作，推动具身智能核心产品的商业化落地。</p>
  <p>Lumos Robotics鹿明机器人成立于2024年，如今成立不满一年，专注具身智能机器人的家庭应用场景，业务范围包括具身智能机器人的研发、销售和软件开发等，旗下主要产品包括机器人关节模组、视触觉模组等核心部件和LUS、MOS两大系列人形机器人。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_9f541e562ba7452daa0501abc085ea8d@46958_oswg643814oswg1000oswg1000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>公司创始人喻超毕业于清华大学，在创立Lumos Robotics鹿明机器人之前，喻超是追觅科技人形机器人业务的负责人，同时也是创新机器人研究院负责人。</p>
  <p>在追觅科技工作的四年时间，喻超带领团队完成了仿生四足机器狗、通用人形机器人等多款产品的研发。</p>
  <p>更早之前，喻超曾在国内第一批人形机器人公司之一的岭先机器人任职，做软件和算法的相关工作，也是这份算法和机器人两手抓的工作经历，使喻超可以看做是国内最早一批践行 learning-based control（基于学习的控制方法） 理念的先行者。</p>
  <p>其核心研发团队的来头也不小，均有着清华、上海交大和香港中文大学等学历背景，汇聚了国内在人形机器人领域开拓最早的一批从业人员，其核心人员包括了在具身大模型方面的学术大牛，还有原来活跃在追觅Magic Lab的一线老将。</p>
  <p>这支成熟的队伍跟随喻超并肩作战近十年，还掌握了从软件到硬件的全栈技术链路，这种完整的团队在业内是很稀有的。</p>
  <p>这也就能解释鹿明机器人如此高效的融资历程了。创始人具备专业的资历和深厚的从业经验，所带领的团队配合成熟，拥有着近十年的协同研发积累经验，在科技行业，尤其是鏖战正酣的智能机器人领域，这样的团队组合堪称“黄金搭档”。</p>
  <p>在产品层面，今年年初，鹿明机器人成功发布了其第一款全尺寸人形机器人LUS1，并表示预计在今年年内实现产品的批量出货。近日，鹿明机器人也正式发布了其首款核心零部件产品，LUX系列视触觉模组产品，这是继人形机器人LUS之后，鹿明机器人再次实现了具身智能核心产品的商业化落地，为具身智能行业提供了关键零部件解决方案。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_ab027fdaadd040dcad702b535367c37d@46958_oswg62084oswg959oswg825_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在产业合作层面，鹿明机器人已经与多家知名企业建立了战略合作伙伴关系，包括智慧物流领军企业德马科技和全球航运业巨头中远海运。</p>
  <p>从这些合作关系不难看出，鹿明机器人的策略很务实。通过与物流和制造这些传统行业合作，迅速将实验室的技术投放到真实使用场景中打磨，让成果快速落地。同时自己研发的视触觉传感器等硬技术成果，也可以和合作伙伴的行业经验进行糅合，给合作方“对症下药”。</p>
  <p>对于这轮融资，复星锐正资本合伙人邢丽喆表示，具身智能的下一阶段关键在于场景落地，鹿明机器人拥有包括VLA和硬件本体的全栈自研技术，我们看好公司未来在产业场景商业化的潜力。复星是产业深度运营+投资双轮驱动的全球化产业集团，拥有丰富的产业场景，复星锐正会秉承“产业资源赋能创新企业全球发展”的使命，帮助我们的被投企业和复星的全球产业布局深度结合。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/NbHhBSvU2TwKyoQvPHh-og" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“超电机器人”</a>，作者：宋增昊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3314913722558217</id>
            <title>中国半导体设备支出，猛增</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3314913722558217</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3314913722558217</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 30 May 2025 12:18:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 半导体设备,中国,市场增长,国产化  
<br>  
<br>  
总结: 2024年中国半导体设备支出达495.5亿美元，同比增长35%，成为全球最大支出国。中国通过政策扶持和产能扩充推动市场增长，而韩国、中国台湾等地区支出增速放缓。国产设备厂商如北方华创、中微公司表现亮眼，技术突破推动市场份额提升。尽管2024年下半年中国设备支出开始收紧，但仍是全球最大市场。存储设备和先进制程设备是未来热门领域，中国聚焦成熟制程和封测环节本土化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>自美国实施出口管制以来，半导体设备的热度便居高不下。</p>
  <p>当海外设备供应按下“减速键”，市场对国产设备的期待值不断攀升。近日来自市场的一则数据更是印证了这一观点。</p>
  <h2><strong>2024年，中国半导体设备同比大增35%</strong></h2>
  <p>据国际半导体产业协会(SEMI)最新统计，2024年中国在半导体设备上的支出达到495.5亿美元，较去年同期增长35%，<strong>成为全球最大的半导体设备支出国。</strong>这一增长主要得益于中国政府对本土半导体产业的扶持以及企业积极扩充产能，SEMI指出，中国通过政策支持和产业投资，巩固其全球最大半导体设备市场的地位。整体来看，2024年全球半导体设备总支出为1171亿美元，同比增长10%。<strong>其中韩国以205亿美元的支出位居第二</strong>，较去年增长3%，主要由于对三星和SK海力士生产的高频宽存储器(HBM)需求强劲。<strong>中国台湾以166亿美元的支出排名第三，</strong>较去年下降16%，主要由于新设备需求放缓，中国大陆、中国台湾和韩国合计占全球半导体设备市场的74%。<strong>北美地区则是第四大半导体设备支出地区，</strong>年增14%，达到137亿美元，主要得益于先进制程投资和国内生产能力的提升。</p>
  <p><strong>欧洲排名第五，</strong>该地区设备支出大幅下降了25%，降至49亿美元，这是由于在经济挑战下，汽车和工业领域的需求减弱。</p>
  <p><strong>日本排名第六，</strong>其设备支出也略有1%的下降，为78亿美元，因为该地区在关键终端市场的增长放缓。</p>
  <p>为了突出中国半导体设备支出的变化趋势，笔者整理了最近五年的统计数据，结果显示，过去5年以来，中国一直是全球最大的芯片设备买家。此外，笔者还将过去三年各地区的半导体设备支出情况制表呈现。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_0918876a91f54a73a4f187a0a604e2a1@000000_oswg260460oswg841oswg758_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>从中国大陆半导体设备支出金额来看，</strong>2024&nbsp;年相较于&nbsp;2022&nbsp;年，这一数额接近翻番。这意味着，面对海外设备供应周期延长、技术封锁加剧的双重压力，中国大陆半导体企业将更多资金投入到设备研发与产线建设中。</p>
  <p><strong>从中国大陆半导体设备支出金额占比来看，</strong>2023年该市场占到全球半导体设备销售超三分之一的市场份额，2024年这一数字更是接近一半。韩国和中国台湾的设备支出占比正在逐步减少。</p>
  <p><strong>从中国大陆半导体设备支出金额同比增速来看，</strong>2023年与2024年这一数值均保持快速增长，分别为29.0%与35%，远超全球平均增速。</p>
  <h2><strong>半导体设备市场轨迹，变了</strong></h2>
  <p>中国半导体设备市场逆势增长，是当前呈现的格局。</p>
  <p>半导体市场与半导体设备市场之间存在着很强的关联性，半导体市场繁荣时，设备出货量也会增加，半导体市场衰退时，设备的出货量也会随之下降。</p>
  <p>然而，<strong>这种相关性在2022年下半年开始被打破。</strong></p>
  <p>2023年，尽管半导体市场低迷，半导体设备的出货量却并未明显下降。这一年，三星电子、台积电、英特尔等半导体制造商因市场低迷而暂停购买制造设备，但这一低迷被对中国制造设备出货量的增加所抵消。</p>
  <p>在应用材料、阿斯麦（ASML）、东京电子、泛林等头部半导体设备公司的财报中，“中国市场贡献超40%营收”已成为常态。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_78a1357777254a92982962c34c4ab346@000000_oswg133218oswg590oswg396_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_b0dd543ec0124a3d9a0b71640c3e367d@000000_oswg163755oswg590oswg402_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_8964f3cad5864573ad0069385463dbd1@000000_oswg174080oswg590oswg392_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_42866550ba8840aca79e2a618d43f532@000000_oswg161324oswg601oswg408_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>上图可见，四家公司的趋势略有不同，但有一个共同点是，它们<strong>都通过增加对中国大陆的出货量来弥补对中国台湾和韩国出货量的减少。</strong></p>
  <p>尽管在半导体设备方面，对中国的限制越来越严格，尖端工艺设备无法运输，但<strong>中国对不受限制的传统工艺设备的需求却很高。</strong></p>
  <p>以光刻机为例，2023年，中国光刻机进口额达到了600亿元左右，整整是前一年的三倍。2024年中国半导体公司对ASML光刻机的采购达到了101.9亿欧元，合计800亿人民币。在ASML的总营收中占据了36.1%的市场份额，</p>
  <h2><strong>国产半导体设备公司，突围！</strong></h2>
  <p>国产半导体市场规模增速显著，国产半导体设备公司同步加快自主创新进程。</p>
  <p>如今，北方华创、中微公司、盛美半导体等企业通过技术突破，正逐步打破国际巨头垄断格局。</p>
  <p>根据研究机构CINNO IC Research近期公布的2024年全球半导体设备制造商排名显示，榜单前五名连续两年保持稳定。排名依次为ASML、应用材料、泛林、东京电子、科磊，从营收金额来看，2024年前五大设备商的半导体业务的营收合计近900亿美元，约占比TOP10营收合计的85%。</p>
  <p>令人惊喜的是，<strong>北方华创表现亮眼，2024年排名从2023年的第八跃升至第六，</strong>预计其2024年半导体业务营收增长39.4%，距离全球前五只有一步之遥。</p>
  <p>虽然北方华创和排名第五的科磊从营收来看还有不小差距，但这几年其营收增长率则远高于科磊。2021年至2024年，北方华创的营收增长率分别为59.90%、51.68%、50.32%、39.4%。而科磊在2021财年至2024财年的营收增长率分别为33.14%、13.94%、-6.51%、15.8%。可以看出，<strong>北方华创近几年的营收增长率都高于科磊。</strong></p>
  <p>为加速追赶，北方华创也通过并购来扩大产品线，进一步增强营收能力。近期，<strong>北方华创拟取得芯源微的控制权。</strong></p>
  <p>北方华创的亮点，不止于此。去年A股半导体行业上市公司营业收入约合6022亿元，创下历史新高。在此背景下，A股半导体行业&nbsp;“盈利王”&nbsp;罕见易主——北方华创以56亿元归母净利润规模接替曾经的&nbsp;“盈利王”&nbsp;中芯国际。</p>
  <p>近几年，另一国产半导体设备厂商<strong>中微公司也取得了较为亮眼的成绩，其距离跻身全球前十大半导体厂商名单也仅一步之遥。</strong></p>
  <p>在上述榜单中，排名第十的半导体设备厂商是日本的Disco。尽管中微公司与Disco的营收差距还有着不小的差距，但和北方华创和科磊的情况一样，从近几年的增长率来看，中微公司超越Disco也并非没有希望。2021至2023财年，Disco营收增长率分别为38.79%、11.96%、8.24%。而在2021年至2023年，中微公司营收增长率分别为36.7%、52.50%、32.15%。可以看出，Disco的营收增长率正处于一个下降的趋势，而中微公司则呈现稳步上升的趋势。</p>
  <p>近日，这两家国产半导体设备公司双双公布了2025年Q1财报，一起看看这两家公司的亮眼表现。</p>
  <p>北方华创Q1实现营收82.06亿元，同比增长37.9%；归母净利润15.81亿元，同比增长38.8%；扣非净利润15.70亿元，同比增加44.75%。<strong>这一强劲增长得益于公司在集成电路装备领域的持续突破，特别是电容耦合等离子体刻蚀设备(CCP)、原子层沉积设备(ALD)和高端单片清洗机等多款新产品实现了关键技术突破，工艺覆盖度显著扩大。</strong></p>
  <p>中微公司Q1实现营收21.73亿元，同比增加35.4%，连续13年复合增长率超35%；扣非净利润2.98亿元，同比增加13.4%。增长主因为高端刻蚀设备交付量提升（如深宽比60:1刻蚀技术量产）、薄膜设备（LPCVD/ALD）重复订单放量，以及泛半导体设备（如碳化硅外延设备）验证进展顺利。</p>
  <p>5月27日，中微公司召开2024年度暨2025年第一季度业绩说明会。会上，中微公司董事长、总经理尹志尧表示，近年来，我国设备行业技术水平不断提高，国产设备在产品性价比、售后服务、贴近客户等方面的优势逐渐显现。</p>
  <p>此外，尹志尧还表示到<strong>2035年，中微公司将在规模、产品竞争力和客户满意度上成为全球第一梯队的半导体设备公司。</strong></p>
  <p>目前，中微公司在研超20款新设备，包括新一代CCP高能等离子体刻蚀设备、ICP低能等离子体刻蚀设备、晶圆边缘刻蚀设备、LPCVD（低压化学气相沉积）及ALD（原子层沉积）薄膜设备、硅和锗硅外延EPI设备、新一代等离子体源的PECVD设备和电子束量检测设备等。同时，中微公司通过投资和成立子公司，布局了量检测设备板块。</p>
  <p>在泛半导体领域，中微公司的MOCVD（金属有机化学气相沉积）设备持续领跑全球市场，并加速向碳化硅功率器件、Micro-LED等新兴领域拓展。</p>
  <p>经过20年的努力，中微公司已经拥有非常强的研发团队。过去开发一款新设备需3年至5年，算上进入市场需要7年，<strong>现在只需要18个月就可以开发出一款新产品，最多半年到一年就可以实现量产。</strong>”尹志尧表示。</p>
  <h2><strong>这些设备，是热门</strong></h2>
  <p>近日，研究机构的两则数据显示，2025&nbsp;年半导体设备市场呈现稳健增长态势，<strong>存储设备与先进制程设备是两大热门领域。</strong></p>
  <p>TECHCET数据显示，半导体设备市场规模预计同比增长8%，并在2027年前保持稳定增长；IDC则指出，半导体整体市场增速将达15%。</p>
  <p>IDC报告强调，2025年AI芯片与高性能计算（HPC）需求持续攀升，<strong>推动先进制程（20纳米以下）设备投资激增。</strong>台积电、三星和英特尔等头部厂商加速2纳米制程量产，<strong>带动光刻机、蚀刻设备采购规模扩大。</strong></p>
  <p>台积电计划将CoWoS先进封装产能从2024年的33万片提升至2025年的66万片，年增幅达100%，进一步<strong>拉动中国台湾地区设备供应链增长。</strong>此外，存储领域因HBM3、HBM3e等高端产品渗透率提升，预计2025年增速将超24%。</p>
  <p>中国大陆则聚焦成熟制程（22纳米以上）产能扩张，<strong>尤其在封测与材料环节加速本土化。</strong>IDC预计，中国大陆封测设备市场份额将进一步提升，2025年封测产业整体增长9%。相应的，此类设备的需求将会扩大。</p>
  <h2><strong>下半年，中国半导体设备支出开始收紧</strong></h2>
  <p>中国半导体设备市场的大规模采购支出，主要来自于提高半导体产业自给自足率的目标。</p>
  <p>此前数据显示，由于此前担忧美国持续升级出口管制，很多中企提前采购了很多半导体设备，造成市场大量库存的提升，推动了2024年中国半导体设备市场的增长。</p>
  <p>行业预估，现有设备<strong>足以满足未来3-5年的产能扩张需求。</strong>2024年下半年起，中企新增设备订单量环比下降12%，释放出明确的降温信号。</p>
  <p>SEMI在9月份于中国举行的会议上也曾表示，2025年的中国市场的半导体设备采购支出将无法达到去年相同的400亿美元水平，预计将回落至2023年的水平。</p>
  <p>对此，一家国际半导体制造设备供应商的中国分公司高管表示，2025年中国半导体设备市场预计将同比下降5-10%。而现阶段交货给中国半导体制造商的设备产能利用率正在下降，这要归咎于之前大量采购设备，使得产能利用率降低，也将导致2025年整体中国半导体设备市场的萎缩。</p>
  <p><strong>即便如此，中国仍然是全球最大的半导体设备市场。</strong>预计2024年至2027年间，中国大陆将在半导体设备上支出总额将达到1,444亿美元。这笔支出高于韩国的1,080亿美元、中国台湾的1,032亿美元、美洲的775亿美元和日本的451亿美元。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247795642&amp;idx=1&amp;sn=c21bac49d7269bf1d5f148dabf5214df&amp;chksm=c07912ce1df38ce7e8fe8c76a0b0ea560eb42d826ba2f0945e45a2ebfd603e5c59585ce72c71&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：丰宁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3314903675791364</id>
            <title>那些被身体囚禁的灵魂，终于等来了“越狱”密钥</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3314903675791364</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3314903675791364</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 30 May 2025 12:18:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 脑机接口,Neuralink,柔性电极,临床应用  
<br>  
<br>  
总结: 1. 脑机接口技术正从实验室走向临床应用，2025年迎来突破性进展。2. Neuralink获得创纪录融资并获得FDA认证，显示医疗监管认可。3. 柔性电极成为技术突破口，解决了传统硬质电极对脑组织的损伤问题。4. 国内多家企业研发进展显著，已完成多例人体临床试验。5. 技术应用于运动控制、感觉修复和神经调控三类医疗场景。6. 商业化前景明朗但面临医疗器械审批等监管挑战。7. 终极目标是实现人机融合和意识上传，但当前仍受限于脑科学研究水平。8. 国家医保政策为脑机接口临床应用提供了重要支持。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>脑机接口或将成为碳基智能和硅基智能融合的交点。&nbsp;</p>
  <p>前脚刚从白宫办理完离职程序，后脚马斯克就拿到了一笔6亿美金的投资。</p>
  <p>5月29日，马斯克旗下的脑机接口公司Neuralink获得了6亿美元（约43亿人民币）的融资，<strong>这一金额直接刷新全球脑机接口融资纪录。</strong></p>
  <p>比融资更值得关注的是，Neuralink的脑机接口设备Link5月初获得美国食品药品监督管理局(FDA)的“突破性医疗设备”认证。该认证显示出医疗监管机构对于该设备临床应用前景的积极认可，意味着将被加快投入医疗设备研发、评估和审查流程。&nbsp;</p>
  <p>马斯克曾在一档节目中放出豪言：<strong>未来几十年内全球会有数亿人植入Neuralink。</strong></p>
  <p>什么是脑机接口？想象一下，如果给人类大脑装了一个“外接插口”，一头连着大脑，捕捉电信号的微妙变化，一头连着计算机，解码大脑意图，人完全不需要动手动脚，单靠“意念”就能直接操控电脑和各类设备。</p>
  <p>从电影《阿凡达》中的感应舱，到马斯克团队里那只在电脑上打出“我想吃点心”的猴子，科技公司们正在用脑机融合，将科幻片变成现实。</p>
  <p>1973年，脑机接口概念被正式提出；2016年，标志性脑机接口公司 Neuralink 成立，科学家们一直围绕材料的创新和大脑电生理信号的解读做实验性研究。</p>
  <p>长时间以来，受限于功耗和传输带宽，外接系统始终无法做到更高通量的信号采集、传输和解码，技术难有突破；另一方面，<strong>从临床转化角度看，只要患者头顶还长出“电线”，脑机接口就无法真正落地。</strong></p>
  <p>药物研发存在着“十亿美金、十年时间”的双十定律，而脑神经的研发更是难上加难。侵入式脑机接口在中枢神经系统疾病中展现出的潜力，让这一赛道涌入了越来越多的参与者。如脑虎科技、博睿康、阶梯医疗、微灵医疗、芯智达……</p>
  <p>2025年，侵入式的脑机接口迎来突破性进展。<strong>布局脑机接口的科技公司们正从实验室走向临床，人体临床试验终于拉开了帷幕。</strong></p>
  <p>国际上，今年1月，马斯克旗下Neuralink宣布“成功将脑机芯片植入第三名受试者体内”，完成植入手术后的患者实现通过脑机接口玩文明6游戏。</p>
  <p>在国内，今年各医院无线植入式的脑机接口人体临床可谓达到井喷。</p>
  <p>2025年年初，芯智达研发的“北脑一号”植入三例患者，术后恢复良好；3月，首都医科大学宣武医院成功为一名67岁的渐冻症患者完成了脑机接口植入，让失语的患者恢复了一定的语言交流能力。</p>
  <p>紧接着，上海侵入式脑机接口公司阶梯医疗给一名四肢截肢的受试者在大脑运动区植入电极，一个月后患者通过意念操控，已可熟练“点击”鼠标、下五子棋。</p>
  <p>4月，在天桥脑科学研究院（TCCI）的支持下，上海脑虎科技联合复旦大学附属华山医院为一名癫痫患者植入其研发的柔性脑机接口，患者实现了大型复杂游戏《黑神话：悟空》的精准脑控操作。</p>
  <p>2025年，这项长期处于科研和实验室语境中的技术，<strong>正式步入临床、迈向产业化的起跑线上。</strong></p>
  <h2><strong>柔性电极，成为突破口</strong></h2>
  <p>脑机接口的研究看似充满科幻色彩，实际上也试图解答一些根本性的问题。比如，<strong>大脑的意图能否被解析？是否可以直接读取甚至“下载”大脑中的知识？</strong></p>
  <p>科学家们研究大脑复杂的连接结构，通过建立人脑与外部设备的交互，直接以大脑为媒介，与外界建立沟通。</p>
  <p>析芒医疗CEO黄东曾在北京大学从事多年的实验研究，他介绍二十年前脑机接口的概念还没有普及，他研究的领域叫做神经电极技术。“我们希望通过外科这种手段去做植入性的电极，直接干预神经，解决包括失明、失语、瘫痪等临床无法解决的疾病”。</p>
  <p>具体来看，如何解读乃至调控大脑的活动？神经界面是记录或控制大脑神经元电生理活动的最核心器件，也被称为脑电极。采集脑信号是第一步，根据电极的植入部位，分为非侵入式、半侵入式、侵入式三种。从采集系统看，又分为全植入和半植入。</p>
  <p>非侵入式脑机接口是将神经电极贴在头皮表面，脑外连接着“电线”。而侵入式则是通过开颅手术，直接把电极植入大脑内部，通过原位采集的方法获得的脑电信号最精确，信息量最大。</p>
  <p>微灵医疗CEO李骁健谈及侵入式脑机接口系统的工作原理，<strong>脑机接口系统包含三部分，神经信号的采集器，解码器和效应器。</strong></p>
  <p>首先神经信号的采集器采集到人脑运动皮层的神经信号，将其转变为计算机可以加工的数字信号；</p>
  <p>解码器经过算法实时解码，推算出人的运动意图；</p>
  <p>最后效应器将人的运动意图转码成屏幕上光标的移动、机械臂的抓握、轮椅的前进，或者语音的生成、文字的书写。</p>
  <p>这听起来并不难。</p>
  <p>但要知道，人的大脑是非常柔软的组织，质地犹如豆腐一般，电极植入大脑皮层组织后，犹如一排排钢针插入豆腐。而人体运动会导致电极移位，且还可能会产生剧烈的免疫反应，导致脑电信号采集质量迅速衰减。电极一旦取出，脑组织有二次损伤，同一脑区域就不能再作为靶点了。</p>
  <p>作为脑机接口系统中最关键的一环，<strong>电极是最重要的硬件。任何植入电极若想更长久的与其人脑共存，就需要降低植入电极的硬度。&nbsp;</strong></p>
  <p>智冉医疗CEO宋麒告诉亿欧，传统基于硬质材料的侵入式脑机接口之所以还没有真正大规模地应用到临床，问题有两个：</p>
  <p><strong>第一是材质。</strong>过去临床使用的刚性电极硬度太硬，在植入过程中容易对大脑产生损伤，且易引起大脑组织免疫炎症反应，导致神经信号迅速衰减。</p>
  <p><strong>第二是通道，即大脑内信号的记录点位数量。</strong>理论上，记录到信号的有效点位越多，对大脑意图的解析会越准确。传统基于硬质材料的脑机接口仅约一百个通道，能够转换的信息相对有限。</p>
  <p>“随着<strong>材料科学的进步和制造工具的进步，</strong>柔性脑机接口迎来了革命性的进展。”宋麒提到，尤其是柔性电极的出现，采用微小的网状或线状结构，具备较高的韧性，但材质和大脑组织的柔软度接近（注：神经元细胞没法评估柔软度）。</p>
  <p>目前，国内布局侵入式脑机接口企业，纷纷在柔性电极上发力，并取得进展。</p>
  <p>微灵医疗采用的是高密度柔性网状薄膜电极阵列，李骁健解释，“做薄膜，比较薄也比较软，贴合在脑皮层的表面，不会像其他材质那样可能会产生位移或对大脑造成损伤。”</p>
  <p>智冉医疗研发的高通量柔性电极优势在于具有优异的生物相容性，能够更好的保护大脑的神经元细胞，在临床植入后能长期保持稳定的神经元信号采集能力。</p>
  <p>阶梯医疗的核心技术也是柔性电极，电极柔性达到了Neuralink的百倍以上，电极与大脑组织的碰触已与细胞间交互无异。阶梯医疗CEO李雪告诉亿欧，由于侵入式脑机接口技术本身需要将传感器植入大脑，其产业化及临床推广难点在于如何最大程度降低植入对患者带来的创伤。</p>
  <p>今年3月受试者的手术上，阶梯医疗的脑控植入体直径26mm、厚度不到6mm，是全球最小尺寸的脑控植入体，极大降低了手术创伤和风险。</p>
  <p>析芒医疗结合了自主研发的特种材料、配套工艺与制造流程，在电极韧度、机械强度、定制性和生产效率等方面全面发力。</p>
  <p>电极的发展让脑机接口技术从实验室走向临床成为可能。不过，脑机接口的技术远不止解决电极这么简单，李骁健告诉亿欧，<strong>像脑机接口这样的新兴产业，上下游产业都还不完善，各个环节都缺乏成熟的供应商。</strong></p>
  <p>正因如此，脑机接口赛道里的公司挑起“一揽子”活，<strong>从芯片，到解码信号的算法系统，甚至研发植入电极的手术机器人，国内的脑机接口创业公司们纷纷将自己打造成“全能战士”。</strong></p>
  <h2><strong>发力临床，跑通应用</strong></h2>
  <p>如果说早期投资人把脑机接口当作一种高端设备去投资，如今，投资人开始看重脑机接口行业的可落地性。</p>
  <p>“我们不仅仅把脑机接口看做一个医疗健康的细分赛道，而是一个单独的，有医疗属性的科技赛道。”凯乘资本的投资人王卓逸提到，“从医疗属性看，脑机接口对于治疗神经和运动功能障碍等方面的疾病确实有效果，且这一赛道的壁垒较高，盈利前景较好。<strong>从科技投资看，在未来人类需要和AI共处的世界里，一定会有一个碳基智能和硅基智能融合的交点，让碳基智能能控制得住硅基智能，这个交点就是脑机接口。”</strong></p>
  <p>根据麦肯锡的测算，全球脑机接口在严肃医疗应用潜在规模在150亿-850亿美元。一级市场，今年国产脑机接口迎来“小阳春”，前三个月融资达去年的2.67倍。</p>
  <p>包括上海念通智能完成数千万元Pre-A+轮融资；广州析芒医疗完成数千万人民币的天使轮及天使+轮融资。其中，<strong>上海阶梯医疗的B轮融资达3.5亿元人民币，这也是国内植入式脑机接口行业目前公开的最大一笔融资。</strong></p>
  <p>在元禾原点CEO费建江看来，脑机接口的商业化前景变得越来越明朗。“从政策端，脑机接口作为一项重要的国家性战略去布局的未来技术；从技术端，也验证了落地的可行性。”</p>
  <p>李骁健认为，脑机接口再过两道门槛<strong>，“电极做的足够小，电子植入体功耗足够低，保证安全这是第一个门槛。第二个门槛就是进入人体临床试验阶段评价功能”。</strong></p>
  <p>过第二道门槛已经有了突破。“之前，国内团队大多是在动物身上做脑机接口实验，来到人体临床试验阶段，就证明它的安全性已经得到基本验证，算走出了很大一步，<strong>接下去要做的是提高有效性和本身的性能</strong>。”</p>
  <p>在临床应用中，脑机接口为一些无药可治的疾病带来了治疗新希望。比如脑机接口应用于人体临床治疗，可以干预骨髓损伤、语言区损伤造成的失语症等无药可医的疾病。</p>
  <p>侵入式脑机接口企业们都在努力走向临床。</p>
  <p>微灵医疗的柔性薄膜电极进入人体临床实验阶段，以华中科技大学同济医学院附属同济医院为代表的全国十余家知名三甲医院参与其中。针对多例胶质瘤、癫痫患者的围手术期术中监测，为医生的精准手术提供病理性判断。</p>
  <p>宋麒介绍，智冉医疗支持的超薄柔性深部电极临床研究已在去年由浙大二院神经外科团队率先完成，这是全球首例超薄柔性深部电极植入手术。手术着力解决的是癫痫病灶的监测和治疗。</p>
  <p>目前，芯智达的“北脑一号”完成3例人体植入手术，分别通过运动想象脑控帮助瘫痪病人控制机械臂自主喝水，通过中文言语实时解码帮助渐冻症言语障碍患者重建交流能力。</p>
  <p>“依靠‘北脑一号’3例人体试验数据，我们正在研究设计方案，希望在2026年正式启动注册临床试验，用三年左右时间拿到医疗器械注册证。”芯智达业务发展总监李园说。</p>
  <p>阶梯医疗也有清晰的规划，李雪表示，“今年开展3-4例预临床试验，以证明产品的安全性有效性；明年初开启大规模多中心注册临床试验”。</p>
  <p>进入人体临床，并不意味着脑机接口能真正用于临床治疗，脑机接口的产业化之路，首先要跨越医疗器械监管的关卡。</p>
  <p><strong>在监管层面，国内对三类植入器械实行“最严审批”。而脑机接口作为一项新兴的技术，国内尚无脑机接口医疗器械的标准及评价指南。</strong></p>
  <p>实际操作中，黄东提到药监部门的审核相对较慢，“大家非常希望推动这件事，但现在还是缺乏一个推动下去的方法，药监部门对脑机接口技术的审批原则，现在全世界都没有。”不过就在今年政策也在快速跟进，他表示，“相关的法规制定正在落实，我知道的有好几个已经在编撰中。”</p>
  <p>据了解，今年2月，国家药品监督管理局对“脑电数据集质量要求与评价方法”进行立项，要求快速开展标准制定。</p>
  <p><strong>临床医疗方向已然是侵入式脑机接口公司的“兵家必争之地”，各家都在瞄准第一张脑机接口医疗器械许可证。</strong></p>
  <p>不过，从研发到获批周期时常在5-8年之久，<strong>在这个过程中，脑接口企业要自己造血，有节奏地推出产品，获得销售现金流，成为了一个必选项。</strong></p>
  <p>在李骁健看来，企业要想清楚用脑机接口干什么事，解决什么问题，这不仅关乎技术的底层设计，对这一问题的不同判断，也影响着创业公司的路径选择。“现在主要的任务是把应用场景先跑通。”</p>
  <p><strong>脑机接口医疗场景的应用大致可分为运动控制、感觉修复和神经调控这三类。</strong></p>
  <p>微灵医疗的短期目标是帮助瘫痪者实现意念控制轮椅、机械臂和打字等功能，以及让瘫痪者自由行走、让盲人看见。</p>
  <p>析芒医疗则是两条腿走路，“短期为医院提供无创的脑机解决方案，比如通过数字脑电图仪辅助医生诊断，长期聚焦于瘫痪领域，通过脑机接口去解决，无需用手也能操控机器。”黄东说。</p>
  <h2><strong>离“终极疆域”还有多远？</strong></h2>
  <p>早在2019年，马斯克就宣称将大脑上传云端，并和虚拟的自己进行对话。马斯克想做的远不是治疗渐冻症等罕见病，而是<strong>指向未来的人机融合、意识上传，乃至数字永生。</strong></p>
  <p>马斯克认为，需要将人类的输入和输出速率提高几个数量级，才能在一个充满AGI的世界里拥有更多的机会。</p>
  <p>在脑机接口技术圈子里非常有影响力的未来学家Raymond Kurzwei博士也曾预测：到2035年，我们的大脑将会顺利地连接到云端。到那个时代，人类对于“学习”的方式也会重新被定义。</p>
  <p>不过，基于当前脑科学的发展水平，这无疑还是很遥远的期待。宋麒将脑机接口的发展分为几个大的阶段：<strong>实现高通量的针对运动或者语言解码，大规模临床落地需要3-5年；而要达到马斯克期待的、实现健康人和人工智能体之间高通量的信息交互的理想状态，还在更久的未来。</strong></p>
  <p>宋麒表示，脑机接口虽然是一个非常复杂的系统，但目前为止已经不存在非常难以突破的技术难关，更多的是工程性的开发。“目前国内外的差距，是<strong>如何把脑机接口整个系统做得既体积小，功耗低，以及作为临床产品保障安全以及有效。</strong>”</p>
  <p>在他看来，国内的脑机接口近几年取得了很大进展，<strong>但距离全球顶尖水平，在信号质量、通道数及临床验证的时间上还有差距。</strong></p>
  <p>阶梯医疗的CEO李雪提到侵入式脑机接口在控制机械臂、语言解码、视觉重建、听觉重建等应用价值方面，已经在科研领域得到了充分的验证。“但必须承认，大多数工作仍停留在实验室和学术概念验证阶段。”</p>
  <p>她指出，<strong>脑机接口的天花板在于脑科学研究，神经科学对大脑的理解，对大脑理解到什么程度，才有可能将它开发或使用到什么程度。</strong></p>
  <p>而当下，侵入式脑机接口还有许多要做的事。</p>
  <p>在产业端，侵入式脑机产业上下游链路长，研发过程涉及电极、芯片、数据、算法、生物相容性材料等多环节，供应链不足，产业生态还没有建立起来。</p>
  <p>在临床应用方面，实现高通量数据采集和结算能力，仍是关键，同时，研究者们还需要在安全和有效性上寻找平衡。</p>
  <p><strong>2025年，被业内视为脑机接口应用的关键之年。不仅在于技术的突破，更关键的是，一项前沿医疗技术谁来“买单”。</strong></p>
  <p>3月12日，国家医保局发布《神经系统医疗服务价格项目立项指南》，首次为脑机接口设立专项定价。</p>
  <p>3月31日，湖北省医保局发布脑机接口手术收费标准，侵入式脑机接口置入费6552元/次、取出费3139元/次，非侵入式脑机接口适配费966元/次。</p>
  <p><strong>国家医保局印发的指南被业界认为是推动脑机接口技术临床应用的重要节点性事件。</strong></p>
  <p>定价也促进了临床更快的落地。“政策上把门打开了，表示你可以进来，对企业来说也是非常具有前瞻性的激励政策”李骁健说。</p>
  <p>他认为，现阶段的脑机接口研究，就很像在‘修桥’，修一座从大脑到四肢的桥，修一座可以让病人的意志重新‘连接’行动的桥。而在李骁健的畅享里未来脑机接口能够助力更多神经系统疾病患者，“脑控接口的上游是人工智能，下游就是智能机器人。”</p>
  <p>至于，更久的将来大脑是否能整合进机器内，不依靠肉体而永生，这又是另一个新时代的命题了。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5NTI1MDEyNA==&amp;mid=2652723276&amp;idx=1&amp;sn=83dc7c170203285a5363576416ba469f&amp;chksm=8ad7b31853c0b6db7aec98666475e02b833889a2bf9594a475c83a6777f460c62173d0438300&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“亿欧网”（ID：i-yiou）</a>，作者：周婧，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3314880924002055</id>
            <title>这位移民亿万富豪的“网红资产”上天了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3314880924002055</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3314880924002055</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 30 May 2025 12:17:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 卫星互联网, AST SpaceMobile, 阿贝尔·阿维兰, SpaceX  
<br>  
<br>  
总结: 阿贝尔·阿维兰创立的AST SpaceMobile公司旨在通过大型卫星天线为智能手机提供直接卫星互联网服务，尤其针对发展中国家未覆盖网络的26亿人口。AST的技术只需90颗卫星即可实现全球覆盖，成本效益优于SpaceX的星链。尽管SpaceX嘲笑AST为“网红股”，但AST已与多家电信运营商合作，并展示了视频通话能力。AST的商业模式依赖于与现有电信公司合作，避免直接竞争，并计划以低价服务吸引用户。SpaceX在监管和频谱资源上占据优势，但AST凭借大型天线设计和合作伙伴关系，有望在移动卫星互联网市场占据一席之地。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>阿贝尔·阿维兰（Abel Avellan）希望他的卫星网络能为发展中国家的亿万民众带来快速、可靠的互联网服务。“获取知识和信息是一项人权。”他这样说道。但SpaceX曾在提交给美国联邦政府的监管文件中嘲笑阿贝尔创立的AST就是个“网红股”。</p>
  <p>阿贝尔·阿维兰正与SpaceX和杰夫·贝索斯的“柯伊伯计划”（Project Kuiper）展开竞争，争取率先让你的智能手机直接接入卫星互联网。&nbsp;&nbsp;</p>
  <p>去年9月，一群见惯大场面的观众聚集在佛罗里达州卡纳维拉尔角，观看SpaceX的“猎鹰9号”火箭第373次发射。但这枚火箭搭载的并非马斯克的星链（Starlink）卫星——目前已有7100多颗星链卫星环绕地球运行——而是AST SpaceMobile公司的五颗卫星，每颗都配备了700平方英尺（约65平方米）的天线，会在入轨后徐徐展开。</p>
  <p>这家公司是星链的竞争对手，但规模不大，SpaceX曾在提交给美国联邦政府的监管文件中嘲笑AST就是个“网红股”。而今，AST迈出了建立卫星网络的第一步，并希望有朝一日能超越那个嘲笑它的行业巨头。&nbsp;&nbsp;</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>公司首席执行官兼创始人阿维兰的计划是实现智能手机直连卫星，由此赢得新市场。</p>
  <p>而AST卫星天线的尺寸——后续卫星的天线还要更大，足有2400平方英尺——便是实现计划的关键。</p>
  <p>SpaceX通过数千颗卫星为住宅、企业、车辆甚至白宫提供互联网接入，而AST凭借超大天线的设计，只需90颗卫星就能实现全球覆盖。该公司计划到2026年底将60颗卫星送入轨道。&nbsp;&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_4e63a66acbc74dfca6d7ecece52cefce@000000_oswg155680oswg1080oswg1418_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：Jamel Toppin for Forbes</p>
  <p>AST的目标是让手机在远离信号塔覆盖范围时仍能保持联网，让用户即使在偏远地区徒步或在数英里外的海上航行也能打电话。在此之前，这需要通过配备特殊硬件的昂贵卫星电话才能实现。</p>
  <p><strong>“我们的愿景是，无论人们身处何地，都能平等地获得不打折扣网络连接服务。”54岁的阿维兰说。</strong></p>
  <p>这并非星链的核心业务：其123亿美元的收入主要来自为家庭和企业的固定基站提供互联网服务，而非移动电话。</p>
  <p>杰夫·贝索斯的柯伊伯计划是星链的直接竞争对手，4月底发射了首批27颗卫星（计划发射总数超3200颗），其愿景也不在此。但星链并未完全忽视手机业务，它快AST一步，目前正与T-Mobile合作开展&nbsp;Beta&nbsp;测试，让用户能在无信号时通过星链发送短信。</p>
  <p>此外，星链拥有数千颗卫星（AST仅有5颗），且马斯克与特朗普政府联系密切，这在监管严格的电信行业中可能会发挥重要作用。星链3500亿美元的惊人估值更是让总部位于得克萨斯州米德兰的AST相形见绌——后者2021年4月通过特殊目的收购公司（SPAC）上市，目前市值约87亿美元。&nbsp;&nbsp;</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p><strong>不过，AST仍有望在新兴的卫星移动网络市场中分得一杯羹，回报也许还很丰厚。</strong></p>
  <p><strong>最大的商机并不是为欧美地区提供离网连接，而是服务全球超26亿难以接入互联网的人口（主要集中在发展中国家）。</strong></p>
  <p>他们中的大多数人都负担不起星链的费用：一个基础型基站起价350美元，每月住宅Wi-Fi费用约80美元。AST的定价尚未明确，但这家初创公司希望，用户每月多支付几美元手机话费便可享受服务。这无疑是一个极具吸引力的方案。</p>
  <p>阿维兰在谈及宽带时表示：“最经济高效的方式就是通过手机。”有些市场尚不具备修建新信号塔的经济合理性，如果电信公司能在那里提供卫星互联网服务，完全跳过建新基站的环节，那么它们也将享受到大幅节约成本的好处。德意志银行（非AST投资方）估计，一旦AST的商业服务上线，到2026年其收入可能突破3.7亿美元，到2030年将超过50亿美元——资本支出也将远低于星链为维持数千颗卫星运行所需的投入。&nbsp;&nbsp;</p>
  <p>两家公司面临的最大障碍是卫星通信的基本物理原理，简言之，就是卫星与手机之间要保持视距直达，才能实现通信。为</p>
  <p>解决这一问题，星链、柯伊伯计划和多家中国公司计划向近地轨道发射数千颗小型廉价卫星，这些卫星彼此中继信号，从而与地面设备保持稳定连接。但手机的天线要小得多，除了发短信外，很难获得足够带宽完成其他操作。&nbsp;&nbsp;</p>
  <p>但AST的卫星配备了尺寸至少是星链卫星50倍的天线。这是一项复杂的工程挑战——这些几厘米厚的天线需要在洁净室中组装，使之在发射时稳妥地封装于卫星之中，进入轨道后再小心展开。这比制造星链卫星复杂得多，每颗AST卫星成本约为2100万美元，而星链卫星的制造成本约为120万美元。但这换来了真正的宽带连接：AST的五颗卫星成功与Verizon、沃达丰（Vodafone）、乐天（Rakuten）和AT&amp;T网络的手机完成视频通话。AST卫星的使用寿命也更长，每10年才需更换一次，而星链卫星的更换周期为5至7年。&nbsp;&nbsp;</p>
  <p>马里兰大学航空航天工程教授约翰·巴拉斯（John Baras）表示，AST的大型天线更容易实现“宽带直连手机”，因为它们的覆盖范围要大得多，且专为向移动中的设备传输信号而设计。而星链若要让自身系统适用于手机，就会面临更大挑战，因为其初衷是为地面固定终端提供互联网服务，而非面向“必然处于移动状态”的手机。“星链会遇到问题。”巴拉斯说。SpaceX未回应置评请求。&nbsp;&nbsp;</p>
  <p>AT&amp;T是AST的主要投资者，其基站与漫游业务副总裁JR·威尔逊（JR Wilson）将星链与AST之间的技术竞争比作20世纪80年代的家庭录像带制式之争。</p>
  <p>“Beta率先问世，但它不具备VHS的某些特性。”他解释称，索尼的Beta格式画质更优，但因价格高昂、录制时间短而遭市场淘汰。AT&amp;T计划在明年AST发射更多卫星后，推出基于其服务的卫星连接。&nbsp;&nbsp;</p>
  <p>AST目前与全球数十家电信运营商（包括沃达丰、乐天和Verizon，均为其投资方）达成合作，有望触达约30亿用户。洛杉矶B. Riley Securities分析师迈克·克劳福德（Mike Crawford）表示，与大型电信公司合作有诸多优势，例如可以避开星链主导的家庭卫星互联网市场，以及无需花钱争取用户或建设昂贵的地面基础设施——合作伙伴已完成了这些工作，此外还可以避免与传统电信巨头正面竞争。&nbsp;&nbsp;</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <p>阿维兰对这个行业了如指掌。</p>
  <p>他出生于委内瑞拉，工程学专业毕业后在瑞典电信巨头爱立信（Ericsson）开启了职业生涯。2000年，他“带着5万美元和怀孕的妻子”创立了第一家公司“新兴市场通信”（Emerging Markets Communications），为非洲、中东地区以及邮轮和货船提供卫星通信服务。2016年，他以5.5亿美元将公司出售给卫星公司Global Eagle，次年用部分收益创立了AST。&nbsp;&nbsp;</p>
  <p>2019年发射首颗演示卫星后，AST从沃达丰、乐天、AT&amp;T和伦敦Shift Ventures等风投机构融资1.1亿美元。2021年，它通过私募股权公司New Providence支持的SPAC上市，额外融资4.62亿美元。此后，公司股价上涨超一倍，推动持股约25%的阿维兰身家升至约21亿美元。今年3月，AST与沃达丰宣布计划合资运营一家分拆出来的公司，向欧洲和非洲的移动运营商提供AST的卫星连接服务。&nbsp;&nbsp;</p>
  <p>通过这些合作，AST还解锁了卫星与手机通信所需的无线电频谱（主要由传统电信公司持有）。若监管机构批准相关交易——包括从Ligado Networks租赁关键频段（可使AST的数据传输达到4G速度）——其卫星将能实现全球覆盖。星链目前仅能提供短信服务，不过未来显然可能有变。B. Riley分析师克劳福德指出，星链合作伙伴少得多，“现金充裕但频谱资源匮乏”。&nbsp;&nbsp;</p>
  <p>这与马斯克一贯强势的商业风格不无关系。“SpaceX翻脸无情出了名——先从你身上榨取所需，然后一脚把你踢开，是这样吧？”行业分析师克里斯·奎尔蒂（Chris Quilty）说。尽管如此，马斯克与特朗普政府的深厚关系可能对AST新兴业务的生存构成挑战。&nbsp;&nbsp;</p>
  <h2>04</h2>
  <p>马斯克的公司显然将AST视为威胁。SpaceX已就美国联邦通信委员会（FCC）管辖的一系列监管问题与叫板AST，包括频谱接入、太空垃圾和妨碍天文观测等。&nbsp;&nbsp;</p>
  <p>SpaceX在FCC文件中还将AST贬为“网红股”，这并非毫无根据——AST自上市以来股价累计上涨172%，但自去年5月以来更是一路飙升，峰值涨幅超1000%。这家公司的市值高达数十亿美元，却几乎没有坚实的营收基础：2024年，AST支出3亿美元，却仅靠与美国太空防御局（Space Defense Agency）签订的一份建造军用卫星通信基础设施的合同，实现约400万美元收入。&nbsp;&nbsp;</p>
  <p>和所有网红股一样，它在网上拥有一群狂热的信徒。AST在Reddit的投资社区有超过3万名活跃订阅者。去年9月公司邀请散户投资者观看卫星发射时，近千人现身捧场。&nbsp;&nbsp;</p>
  <p>对于公司受到的如此的热切关注，阿维兰表示：“人们对‘无论在哪里生活或工作，都能用上宽带’的前景充满热情。如果他们还能通过投资我们的事业赚到钱，那就更好了。”</p>
  <p>本文译自：https://www.forbes.com/sites/alexknapp/2025/05/21/this-billionaire-immigrant-is-racing-elon-musk-to-connect-your-phone-from-space/</p>
  <p>原文标题：《这位移民出身的亿万富豪与埃隆·马斯克展开竞逐，要让你的手机从太空联网》</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwODU2NjQ5Mw==&amp;mid=2247626658&amp;idx=1&amp;sn=1e7a9ff5c78c6750966148004b88f749&amp;chksm=96274da1d3b5a510d736eef4c64b9a8892cffb2d1708985768a30b59aa56951cf4127e7babc9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“福布斯”（ID：forbes_china）</a>，作者：Alex Knapp；翻译：Lemin，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3314878452082697</id>
            <title>小米豪赌2000亿，玄戒O1首批用户：续航是最大短板</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3314878452082697</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3314878452082697</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 30 May 2025 12:17:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小米财报, 玄戒O1, 自研芯片, 研发投入  
<br>  
<br>  
总结: 小米集团2025年Q1营收和净利润大幅增长，智能手机市占率重回中国大陆第一。小米宣布未来五年将投入2000亿元用于核心技术研发，较过去五年翻倍。搭载自研芯片玄戒O1的小米15S Pro和小米平板7 Ultra发布，但市场反馈平平。小米芯片研发策略分三步走：团队建设、自研产品落地和为公司盈利服务。玄戒O1的研发面临芯片行业周期长、投入大、竞争激烈的挑战。首批用户反馈小米15S Pro续航一般，与竞品相比存在差距。小米的芯片研发团队管理及人才留存也是发展关键。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>5月27日，小米集团交上2025年Q1的“成绩单”。</p>
  <p>财报显示，小米总营收人民币1113亿元，同比增长47.4%；经调整净利润人民币107亿元，首次突破百亿大关，同比增长64.5%。</p>
  <p>“中国大陆智能手机市占率18.8%，时隔十年重回第一。”财报中还有两组数据值得一看，其一是智能手机的市占率，其二是<strong>小米宣布，未来五年，将在核心技术的研发上再投入2000亿元人民币。这一数字较过去五年1020亿元的研发投入近乎翻倍。</strong></p>
  <p>5月22日小米15周年战略新品发布会上，搭载玄戒O1的小米15S Pro和小米平板7 Ultra正式发布，并迎来首批用户。</p>
  <p><strong>如今一周过去，小米15S Pro的市场反馈并不算很好，小米京东自营店里的这款手机并没有显示销量，只有5000+条评价，而小米平板7 Ultra的销量是2000+。</strong>相比同在5000~6000元价位的华为Mate 70 Pro+，小米“玄戒系”产品的销量只能算平平。</p>
  <p>不过，对于第一款搭载自研芯片的小米而言，只要先跑起来，且没有明显短板，便算是走出了“第一步”。</p>
  <h2><strong>&nbsp;前员工说：“从团队的成功到公司的成功”</strong></h2>
  <p>5月23日上午，上海大雨如注。位于浦东新区金海路的5G未来中心工区5号楼内，小米的员工排起了长队领取公司周年纪念品：一本文化故事书、两件T-Shirt以及一个闪电黄不锈钢杯。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_59643f4ec90c453391bbfac197655afb@000000_oswg93855oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>这是15周年战略新品发布会的第二天，见证玄戒O1从无到有的罗梓明（化名）正式离职。离开之前，他领取了最后的周年纪念品。</strong></p>
  <p>在半导体行业的长河里，每个从业者都是浪潮中的“水滴”，发挥着各自的作用。</p>
  <p>三年前，前公司重组，罗梓明亲历了“一款芯片走三代人”的动荡，于是，作为米粉的他带着对芯片研发的兴趣跳槽至刚刚重启芯片研发的小米，成为上海玄戒技术有限公司（以下简称上海玄戒）的一员。</p>
  <p>“做芯片真的很难，但小米的第一步做成了。”在玄戒O1的项目中，罗梓明的工作是研发。他向《IT时报》记者坦承，<strong>小米的芯片研发策略分“三步走”</strong>：第一步聚焦于团队建设，此前研发的芯片可定义为“团队的成功”，而非单纯的“自研成功”，在芯片研发中部分IP通过购买获得，也有部分IP一开始就走自研路线，但重点是完成了团队从无到有的整合；第二步是自研产品的全面落地，以完成“自研成功”；第三步则是为公司服务，即待自身产品盈利后，关注公司成本方面，进而才是“公司的成功”。</p>
  <p>“<strong>玄戒在上海、北京、成都、深圳等地都有办公室， 不过上海是主力团队。</strong>”罗梓明如是说。</p>
  <p>集成电路是上海的三大先导产业之一，也因此聚集了国内最多的半导体人才。2019年，另一家手机厂商OPPO成立“造芯”子公司守朴科技（上海）有限公司，2020年7月改名为哲库科技（上海）有限公司（ZEKU），团队人数有3000人，定位类似于华为海思，其涵盖的产品线包括核心应用处理器、短距通信、5G Modem、射频、ISP和电源管理芯片等。然而，2023年5月，哲库折戟，团队解散，部分员工进入玄戒。</p>
  <p>汪宏（化名）便是一名哲库前员工，现在小米工作，他告诉记者，小米研发以手机芯片为主，座舱芯片尚未投入太多人力，研发人员在1000人左右，做法没有哲库“激进”。</p>
  <p>“起步时步子不能迈得太大。目前，玄戒有不少自研产品已实现研发，但尚未应用于此前的产品。<strong>这些自研产品将在近几年内有新产品上市时大规模推出，部分自研成果甚至是外界没有的。</strong>”罗梓明说道。</p>
  <h2><strong>“取经之路”：从管理到核心能力，从够用到好用</strong></h2>
  <p>“过去十几年里，在大芯片领域可能死掉了上百家公司，今天能做先进制程SoC的，全球只有三家，对小米这样的后来者来说，这件事难于登天。”雷军公开讲述了造芯之难，一方面，芯片研发周期长、投入大；其次，大芯片业务生命周期短，一年一迭代，到第二年就过时了，如果没有足够的装机量，再好的芯片也是赔钱买卖，只有上千万台规模才能生存下去。&nbsp;</p>
  <p>雷军表示，像玄戒O1采用的3纳米制程工艺芯片，每一代大约投资10亿美元，如果只卖100万台的话，不包括制造和其他费用，仅仅研发成本就超过了（每台）1000美元（约等于7200元人民币）。这也意味着，首款搭载玄戒O1的产品接下来将面临严峻的市场考验。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_83dbc606922a41c6b8f46e4638102b0f@000000_oswg339785oswg1070oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>事实上，对于玄戒来说，团队的管理、产品的自研能力等要素同样很关键。在近期《IT时报》记者的跟踪报道中，数名员工皆表示，能否留住人也成为公司发展的重要考量。&nbsp;</p>
  <p>一名小米玄戒的重庆离职员工吐槽，大厂流行的“卷”字诀也蔓延到这里，有的成员互相“卷”工时，到时间不下班，比谁走得更晚。也有员工表示，虽然队伍很专业，但流动率也不低，以其所在的50人左右团队为例，今年以来低职级员工前后走了十几个。</p>
  <p>“入职即巅峰。”罗梓明表示，玄戒入职起薪不低，但升职加薪速度低于行业平均水平，很多人工作两三年后，即使绩效优秀，薪资涨幅也只有百分之几，加上公司没有普调机制，每次加薪可能也只有2000元左右，且需要等待三年。</p>
  <p>从管理到核心能力的提升，自研产品真正从够用到好用，无疑，小米的“取经之路”还很长。</p>
  <h2><strong>首批手机用户：续航一般</strong></h2>
  <p>小米15S Pro定价是5499元，叠加国补后的售价为4999元。4500元~6000元是国产手机高端系列最集中的价位段，强者如云，华为Mate70Pro+、荣耀Magic7Pro、vivoX200Pro、OPPO Find X8Pro……就连苹果最近也降价进入此价格区间。</p>
  <p>在京东上记者看到，“京选手机旗舰店”里的小米15S Pro仅售出74件，在小米手机通讯旗舰店中，显示售出43件，小米京东自营店里没显示销量，只有5000+条用户评价。淘宝平台则显示，该机型位居手机新品榜第6名，前三分别是今年4月上新的vivo Neo 10 pro+、OPPO RENO 14防水手机，以及3月上市的华为Mate 70Pro优享版。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250530/v2_d789e9ed7c2b4375bba667d3b62c47f3@000000_oswg138311oswg1080oswg1200_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于搭载自研芯片玄戒O1的小米15S Pro，市场显然还在观望。&nbsp;</p>
  <p>玄戒O1是一款SOC芯片，CPU（中央处理器）、GPU（图形处理器）、基带（通信模块）、ISP（图像处理器）是其核心部件。</p>
  <p>“虽然玄戒O1对标苹果A18 Pro，但与苹果芯片确实有差距，大家不要指望我们一上来就碾压苹果，苹果是全球的顶尖水平。”数天前的发布会上，雷军在介绍玄戒O1旗舰处理器时，全方位和苹果A18 Pro芯片进行对比：比如在GPU方面，玄戒O1的GPU采用Arm的Immortalis-G925图形处理器，曼哈顿3.1测试达到330帧、Aztec 1440p测试达到110帧，同性能下功耗相比A18 Pro低35%。</p>
  <p>“目前来看，续航是这一代搭载玄戒O1机型的最大短板。”科技自媒体博主极客湾对玄戒O1进行了拆解，在21分钟的视频里，他将玄戒O1、苹果A18 Pro、骁龙8 Elite、天玑9400芯片进行了对比。从测试结果来看，在超大核能效方面，苹果A18 Pro处于领先位置，玄戒O1的超大核能效和天玑9400以及骁龙8 Elite属于同一水平；在GPU能效上面，玄戒O1要领先苹果A18 Pro，但弱于天玑9400和骁龙8 Elite。</p>
  <p>该博主进一步指出，在5G续航3.0模型的测试里，小米15S Pro的续航时间是9小时33分，未能超过搭载高通骁龙8Gen3的小米15 Pro。在纯5G、无Wi-Fi的场景下，外挂基带让功耗更高，SOC和基带之间的连接开销也会额外耗电。</p>
  <p>博士苏黎世已经使用了5天小米15S Pro，同样期待续航后续能有所改进。他自费购买了小米15S Pro，在测试的同时，将其作为主力机使用，平均续航时间是7个小时，属于中上水平。在另一名博主顾白看来，新机的使用超过预期，够用且好用。但他也关心续航，“出去玩，一天必须两充，在5G流量下，亮屏在6个小时左右”。</p>
  <p>图片／ 采访对象 &nbsp;小米 &nbsp;京东 &nbsp;淘宝</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjM2MzEyNQ==&amp;mid=2651597230&amp;idx=1&amp;sn=1397812dacdb4339761e137f8d0b5f71&amp;chksm=bc7450ad32fed63f5c6f0d51b2f52f7492fee7e0ab0bfd5b0a7a5cc0ba4b82b6e6e3a88f60e7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT时报”（ID：vittimes）</a>，作者：孙永会，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>