<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2577542463710854</id>
            <title>跨境完整并购第一案诞生，MNC“买买买”的风吹到了国内</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2577542463710854</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2577542463710854</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 01:12:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 医药行业, 并购, 亘喜生物, 阿斯利康
<br>
<br>
总结: 2023年，医药行业的并购活动达到了历史高峰，其中阿斯利康以10亿美元收购了亘喜生物。亘喜生物凭借其GC012F CAR-T细胞疗法在治疗多发性骨髓瘤方面的出色表现，获得了阿斯利康的认可。此次并购案例显示了中国创新药行业的实力和市场对国内生物科技行业的悲观情绪可能过度了。随着优质企业的逐渐被挖掘，市场对生物科技行业的信心将逐渐回归，国内生物科技行业也将进入新一轮上行周期。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年，是医药行业的并购大年。</p><blockquote><p>据医药魔方统计，截至12月24日，今年医药行业10亿美元以上的并购，达到23例。其中，最大10例并购总额达到了惊人的1152亿美元，去年同期这一数字仅为757亿美元。</p></blockquote><p>如今，超过10亿美元的并购案例还在继续增加。12月26日，阿斯利康宣布，以10亿美元首付款、2亿美元潜在付款的方式，收购亘喜生物。</p><p>完成收购后，亘喜生物将作为阿斯利康全资子公司继续在中国及美国运营。</p><p>在热闹的并购大潮中，国内药企没有缺席，这也是业界极其关注阿斯利康并购亘喜生物的原因。</p><p>作为首个被MNC完整收购的中国biotech案例，它的出现带来了诸多积极信号。</p><h2><strong>01 行业的真实底色</strong></h2><p>阿斯利康并购亘喜生物，释放出的一个积极信号是：</p><p>虽然饱受质疑，但中国创新药行业的“底色”并不差。至少，相当一部分企业，具备在全球舞台角逐的实力，且能够获得MNC的认可。</p><p>亘喜生物之所以被阿斯利康收购，核心原因在于其GC012F CAR-T细胞疗法的亮眼表现。</p><p>GC012F作为一款BCMA/CD19双靶点自体疗法，在疗效和安全性方面均展现了BIC的潜力。</p><p>在今年ASCO期间，亘喜生物以口头报告形式公布的治疗复发/难治性多发性骨髓瘤（r/r MM）数据显示，GC012F具有响应率高、缓解效果深入且持久等特点。</p><p>具体来看，在该临床可评估疗效的患者中，GC012F总体应答率（ORR）高达93.1%，89.7%为非常好的部分缓解（VGPR）及更佳的疗效。</p><p>并且，该疗法在安全性方面也有突出。接受GC012F治疗的r/r MM患者中，只有7%的患者出现3级以上的CRS，而任何情况的ICANS均没有发生。</p><p>在GC012F的研究中，均未观察到第二原发性恶性肿瘤（SPM），这进一步明确了其安全性优势。</p><p>除了在r/r MM领域，GC012F对多发性骨髓瘤新确诊（NDMM）患者也展现了极佳的治疗效果和安全性。在今年的ASH年会上，亘喜生物口头报告的最新数据显示：</p><blockquote><p>22例可评估患者的ORR依旧高达100%，sCR率高达95.5%，MRD-率也是高达100%；安全性方面，仅27%患者出现CRS，且均为低级别，未观察到患者出现任何级别的ICANS或其他神经毒性。</p></blockquote><p>突出的治疗效果和安全性，预示了GC012F具备全线覆盖多发性骨髓瘤的可能，也拥有扩展至B细胞非霍奇金淋巴瘤以及红斑狼疮等自免适应症的潜力。</p><p>与此同时，GC012F还具备可及性高的特点。GC012F基于亘喜生物独有的FasTCAR次日生产自体CAR-T平台研发，只需22-36个小时就能完成生产，且品效一致性高，在生产速度以及质量方面拥有显著优势。</p><p>也正因此，亘喜生物能够获得阿斯利康的认可，最终双方完成“联姻”。</p><h2><strong>02 市场可能太悲观了</strong></h2><p>除了展示行业真实底色之外，阿斯利康收购亘喜生物案例还透露出的信号或许是：市场对于国内生物科技行业，过于悲观了。</p><p>这一点，亘喜生物二级市场表现以及阿斯利康最终的收购价格，能够充分体现。</p><p>在资本寒冬今年4月份，亘喜生物股价最低跌至1.4美元。随后，公司股价大幅上涨，截至12月22日，股价为6.19美元，这与收购价格仍有较大差距。</p><p>根据协议，此次亘喜生物的交易价格，分为两部分。</p><p>第一，是交易完成时的首付款。届时，亘喜生物将获得普通股每股$2.00 (相当于每股美国存托股份 (ADS) $10.00)的现金；</p><p>第二，是达到相关里程碑的额外付款。协议显示，该付款为普通股每股$0.3 (相当于每股ADS $1.5)。</p><p>也就是说，阿斯利康收购亘喜生物的最高股价为11.5美元，是12月22日收市价格的1.85倍。</p><p>虽然大药厂手握巨资，但并不会轻易扫货。较低的估值，可能会使生物技术公司在合并或收购方面更具吸引力。</p><p>去年医药并购市场不及预期，就是因为大药企们的谨慎。但在经历过大起大落的Big Pharma眼中，去年Biotech们现阶段可能还只是估值回归，价格仍有下降空间。</p><p>如今，阿斯利康等巨头们愿意加大力度以溢价的方式收购上市的biotech们，无疑指向了一点：部分优质的企业已经进入击球区。</p><h2><strong>03 太阳正在重新升起</strong></h2><p>亘喜生物并不会是孤例。当前，在极端的市场环境下，仍会有部分优质的国内biotech处于被错杀状态。</p><p>这一背景下，在销售额表现、BD或并购等因素的推动下，超跌biotech必然会迎来预期修复周期。</p><p>而随着亘喜生物们被逐渐挖掘，也必然意味着，市场对于生物科技行业的信心会慢慢回归。届时，国内生物科技行业也将进入新一轮上行周期。</p><p>当然，新一轮的上行周期，也意味着粗旷发展的旧时代，将会告别历史舞台。新时代，市场将会重回理性，避免劣币驱逐良币的情况。</p><p>太阳底下没有新鲜事。这一点，可以参考美国生物科技行业的发展历程。</p><p>如果说美国Biotech公司的“黄金十年”是由FDA注重创新而引发的“政策”行情，那么2000年之后则是完全由成功Biotech产品带来“价值回归”。</p><p>经过1992年-1995年的验证后，一批像基因泰克、安进这样具备产品核心竞争力的公司，凭借过硬的研发实力，以及前瞻性的战略规划，成功在21世纪迎来了真正的巅峰。</p><p>美国医药市场，也正是在这些实力出色的biotech们的带领下，在2000年之后迎来了新一波的牛市。</p><p>未来，国内生物科技行业也将进入这一阶段。但站在舞台中央的，必然会是手握攻克疑难杂症核心技术的企业。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwMjU5Njk5NA==&amp;mid=2247499293&amp;idx=1&amp;sn=5b11d38fc1ffd8d938102b59de2ed4eb&amp;chksm=97723aaf632c178d75a6c2531c814d2971545c0889dba9c98106c00cf63139d029aeaef881a2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“氨基观察”（ID：anjiguancha）</a>，作者：氨基君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578281058854273</id>
            <title>AI大模型“国标”首批测试结果公布，人工智能成市场新焦点</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578281058854273</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578281058854273</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 01:10:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大模型标准符合性评测, 国产大模型, AI大模型高速发展, 万亿级参数大模型
<br>
<br>
总结: 国内首个官方“大模型标准符合性评测”公布了四款国产大模型的测试结果，这标志着AI大模型在国内的快速发展。大模型的参数规模不断扩张，已有五家企业达到万亿级别以上。此外，多家公司推出自研模型，展现出领先的技术优势。这些都为人工智能产业的健康有序发展奠定了基础。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月22日，国内首个官方“大模型标准符合性评测”结果公布，百度文心一言、腾讯混元大模型、360智脑、阿里云通义千问四款国产大模型首批通过测试。测试结果称，上述四款模型符合《人工智能大规模预训练模型第2部分：评测指标与方法》语言大模型的相关技术要求，通用性、智能性等维度达到国家相关标准。</p><p>该测试由工信部中国电子技术标准化研究院发起，从大模型的通用性、智能性、安全性等多个维度开展，涵盖语言、语音、视觉等多模态领域，旨在建立大模型标准符合性名录，是基于官方大模型测试基准的权威评测，被业内称为AI大模型“国标”。</p><p>受此消息影响，12月25日三六零强势涨停。但26日受大盘整体弱势影响，该股开盘短暂震荡。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_d8b61c5ca9904d3c8ba3a15eb5f71eb9@5888275_oswg67412oswg859oswg574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 AI大模型高速发展</strong></h2><p>随着ChatGPT应用的现象级火爆，AI大模型正在迅速发展，引发了新一轮人工智能发展浪潮。在技术方面，大模型在交互、理解和生成等领域表现出了显著的性能提升；在产业发展方面，国内外互联网巨头、初创企业及科研机构广泛涉足基础大模型的研发，并积极布局相关领域行业大模型。</p><p>目前，国内诸多企业纷纷宣布在生成式人工智能领域进行产业布局，国产大模型进入集中发布期。据《2023—2024年中国人工智能计算力发展评估报告》显示，截至2023年10月，我国已累计发布两百余个大模型。</p><p>其中以科研院所和互联网企业为开发主力军，具有代表性的有百度的文心一言、阿里云通义千问等。在“百模大战”的背景下，我国大模型行业高速发展。据IDC预测，至2026年中国AI大模型市场规模将达到211亿美元，人工智能将进入大规模落地应用关键期。&nbsp;</p><h2><strong>02 万亿级参数大模型迅猛扩张</strong></h2><p>参数是大模型数据分布和学习能力的关键部分。增加参数数量可以增强表达能力和灵活性，使模型更好地适应各种分析任务。此外，AI大模型的参数越多，它们就越能更好地拟合数据分布，并提升模型的预测能力。</p><p>数据显示，目前我国参数规模达到万亿级别以上的大模型企业已有五家，随着参数规模不断突破，AI大模型在各行各业的应用速度正在不断加快。据统计，我国人工智能大模型50强行业应用共涉及13个领域，主要集中在金融行业，其次为工业、政务、交通等行业。</p><p>如今已经有越来越多的AI大模型正在努力提高参数量，旨在增强模型性能。据机构预测，万亿级参数的大模型将迅速扩展。工信部赛迪研究院发布的研究报告称，到2024年年底，将有5%至8%的国产大模型的参数从千亿级跃升至万亿级。&nbsp;</p><h2><strong>03 多家公司推出自研模型</strong></h2><p>广发证券认为，“大模型标准符合性评测”有望引领人工智能产业健康有序发展，国内头部大模型厂商展现出领先的技术优势。海通证券指出，“大模型标准符合性评测”等多项标准的推出，显示出我国大模型的标准化进程正在稳步推进，未来AI产业发展速度有望持续提升。</p><p>在AI大模型迅速发展的背景下，国信证券认为，以AI为核心的投资机会是市场重点关注领域。</p><p>部分涉及大模型业务的A股上市公司中，三六零(601360.SH)拥有两款大模型产品“360智脑”以及AI生图工具“360鸿图”；科大讯飞(002230.SZ)今年10月底发布讯飞星火认知大模型V3.0，七项核心能力持续提升，据近期调研记录显示，该公司表示将在2024年上半年实现该模型对标GPT-4的目标。</p><p>此外，真视通(002771.SZ)在智算中心AI算力服务支持和人工智能等领域积极布局；云鼎科技(000409.SZ)AI服务平台以大模型为技术底座，打造集“数据+算法+算力+平台”一体化的产品；苏州科达(603660.SH)深入研发基于深度学习的AI技术，已推出KD-GPT大模型。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/fZpfRoZwG9kbp84FmpxCDg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“览富财经网”（ID:lanfucaijingwang）</a>，作者：叶辰，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578291596797317</id>
            <title>今年还有产能过剩吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578291596797317</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578291596797317</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 01:09:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国汽车产业, 生产和销售规模, 强劲增长态势, 产能过剩问题
<br>
<br>
总结: 中国汽车产业在2023年表现强劲，生产和销售规模持续扩大，展现了强劲增长态势。然而，产能过剩问题逐渐凸显，亟待解决。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>应该出乎很多人意料，在1-11月份，我国汽车产业的生产和销售规模持续扩大，累计完成了2711.1万辆和2693.8万辆的优异成绩。与去年同期相比，这一增长幅度分别达到了10%和10.8%，展现了汽车市场的强劲增长势头和巨大的发展潜力。</p><p>而随着消费刺激政策的深度实施，各地区车展和促销活动不断加强，同时企业也在全力以赴完成年终目标。因此，预计12月份的汽车市场将继续保持强劲增长态势，再次出现年底的“翘尾”现象。汽车生产和销售全年有望打破历史纪录，中国汽车协会预测，全年汽车总销量将突破3000万辆。</p><p>不过GlobalData分析师认为，尽管2023年对于中国汽车市场来说是全面繁荣的一年，市场活力充分释放。然而，在这一片繁荣景象的背后，但不容忽视的是，产能过剩问题正在逐渐凸显，亟待解决。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_a95c46427805482f88092aab112bb851@000000_oswg206262oswg945oswg625_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01</strong></h2><p>不容置否的是，中国轻型汽车产量已连续十四年稳居全球之冠，而到了2023年，这一领先地位更将得到进一步巩固，预计将占据全球总量的32%。与此同时，中国在新能源汽车领域的表现也十分抢眼，已连续八年位列全球第一，彰显出中国汽车工业的强大实力和巨大潜力。</p><p>然而，在价格战愈演愈烈的背景下，2023年对于中国汽车行业来说，注定是充满挑战与机遇的一年。这一年，从行业巨头到小众品牌，从新能源汽车到传统内燃机汽车，竞争态势日趋白热化，全年都充满了紧张刺激的角逐。</p><p>有数据显示，当前中国汽车市场上有约150个活跃品牌。其中，自主品牌占据了主导地位，共有97个，而合资品牌则有43个。然而，随着市场竞争的加剧和行业格局的变化，一些品牌正在面临着生存的压力。</p><p>2023年5月，长安汽车董事长朱华荣发表言论称：“未来2-3年，保守估计将有60%-70%的品牌面临关闭和转让。”这意味着这些内燃机汽车品牌将面临严重的困境，甚至可能导致许多闲置的生产线出现。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_942bd52086704379964bbdf5ac461802@000000_oswg75366oswg945oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02</strong></h2><p>尽管中国汽车市场规模庞大，但也难以容纳数百个品牌同时生存。在激烈的市场竞争中，品牌数量过多将导致资源分散、竞争压力增大，不利于行业的健康发展。无论是中国本土品牌还是合资车企，都不可避免地面临着市场结构性变化的影响。</p><p>在这个变革的时代，没有品牌价值、核心技术和开发资本的整车厂将难以生存，甚至可能面临倒闭的命运。传统汽车市场已经进入了整合阶段，只有具备实力和竞争力的企业才能在这个激烈竞争的市场中立足。</p><p>近年来，中国汽车市场经历了深刻的洗牌，不少品牌因无法适应市场变化而被迫退出。其中包括众泰、力帆、宝沃、威马、爱驰、三菱、雷诺、讴歌等知名品牌。这些品牌的退出，既是市场竞争的必然结果，也反映了汽车行业变革的残酷性。</p><p>在中国新能源汽车市场的迅猛增长推动下，截至2023年10月，中国品牌产量同比实现了20%的增长，展现了强大的发展势头。相比之下，合资品牌的产量却同比下降了8%，显示出一定的市场压力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_ada79dc40afc47bb804f924e9319dd60@000000_oswg130558oswg966oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据历年中国生产数据的分析，中国品牌在生产中的占比从2018年的47%提升至今年的60%，这充分表明了中国品牌在国内汽车市场中的影响力和竞争力正在不断提升。</p><h2><strong>03</strong></h2><p>GlobalData的数据显示，在汽车市场内燃机与新能源汽车交替发展的背景下，汽车行业的产能与销量之间的不平衡问题日益突出。2023年，我国汽车行业的产能达到了4870万辆，但产能利用率仅为59%，这表明产能过剩的问题正变得愈发严重，不容忽视。</p><blockquote><p>总体来看，据统计，中国约有241家汽车制造商，其中约20%预计2023年产量低于1000辆，约17%预计年产量低于10000辆。另一方面，近15%的工厂2023年产能利用率将超过95%，其总产量将占2023年总产量的47%。这些企业中有相当一部分存在产能过剩问题。</p></blockquote><p>从我国整体产能分布也可以看出，大量产能集中在经济发达的沿海地区。</p><p>造成当前产能过剩局面的一个关键因素是汽车市场的洗牌。随着中国汽车产业加速向电动化、智能化、网联化转型，新能源汽车市场渗透率持续扩大，而内燃机汽车产能利用率则呈现持续下降趋势。2023年，合资品牌市场表现进入衰退状态，其中德系、美系、韩系品牌产能利用率普遍低于50%，这使得内燃机车工厂面临巨大的转型压力。</p><p>例如，2023年6月，上汽大众安亭一工厂宣布永久关闭。这座工厂规划年产能为16万辆，主要生产大众Polo、T-Cross等超小型车。这些曾经在中国市场备受青睐的车型，在新能源汽车的冲击下，市场份额迅速下滑。与此同时，大众汽车在安亭的MEB工厂于2020年开始投产，负责生产大众ID系列车型。从年规划30万辆的产能来看，大众汽车展现出了从内燃机车向新能源车转型的坚定决心。</p><p>另一个因素是中国汽车产能的两极分化和集中化。随着汽车产业的转型和汽车产业项目投资的加大，我国汽车产能规模不断扩大。然而，不同车企之间的产能利用率存在较大的差距，呈现出销量高的集团产能利用率高、销量低的整车厂产能利用率低的趋势。这种分化现象加剧了产能过剩的问题，使得部分车企面临更大的经营压力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_596085fca2ac4c5f98002f6e242936fc@000000_oswg93662oswg948oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从市场份额来看，2023年前10个月，前十大销量群体总计1602万辆，占总销量的68%。其中，比亚迪集团2023年产能利用率预计在80%左右，而特斯拉则达到92%。相比之下，现代汽车2023年产能利用率仅为23%，起亚汽车产能利用率仅为25%。</p><p>在此背景下，现代汽车不得不将其重庆工厂出售，以维持在中国的业务运营。这是继2021年将顺义（北京）工厂出售给理想汽车后，现代汽车的第二次出售工厂。这一系列的出售行为，反映了汽车行业的深度动荡和企业间的兼并重组趋势。</p><p>可以预见，经过这一系列的变革，汽车市场的整体集中度将进一步提升，而中国汽车行业的少数参与者将逐渐占据主导地位。这一过程将以淘汰老旧产能为代价，但也将有利于推动整体产业结构的优化升级。</p><p>对于以现代汽车为代表的车企而言，出售工厂或许是应对市场变化的无奈之举，但也是其调整战略、适应变革的重要步骤。同时，这也为其他车企提供了借鉴和警示，必须紧跟市场变化，不断提升自身竞争力，才能在激烈的市场竞争中立于不败之地。</p><p>参考资料：</p><p>《The polarisation of China’s automobile production capacity》——Nan Zhang, Production Analyst, GlobalData</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTY0Njc2MQ==&amp;mid=2659249531&amp;idx=2&amp;sn=782b686c95395edae54db27e39f8c424&amp;chksm=bc9ee11b1bb345d499d9cbd062f7561e62095dfe9ac7449c70f1ba37fd94e2b035e8c668ddf8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“汽车公社”（ID：iAUTO2010）</a>，作者：杨晶，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2575867211441797</id>
            <title>「汇盛生物」获千万元融资，开发海洋微生物菌种活性物质 | 36氪独家</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2575867211441797</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2575867211441797</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 01:04:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 汇盛生物, 海洋微生物, 融资, 产品管线
<br>
<br>
总结: 汇盛生物是一家专注于海洋微生物资源开发和应用的公司，最近获得了千万元的融资。他们与自然资源部第三海洋研究所建立了战略合作，利用海洋菌种资源开发了多种产品管线，包括酶制剂、动保微生态制剂和益生菌等。他们的核心竞争优势在于拥有独特的专利菌株和国内领先的产业化能力。这次融资将加速他们的业务发展和实现业绩增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 李娜娜 海若镜</p><p>36氪获悉，「汇盛生物」（全称：福建汇盛生物科技有限公司）近日获得千万元融资，由漳州市产业引导子基金百年鑫投股权投资基金领投。本轮融资将用于烟草酶制剂产能扩大以及益生菌等产品的市场开发。</p><p>汇盛生物创始人黄钦苗在厦门大学研究生学习，契机之下，与自然资源部第三海洋研究所建立合作，并以合作为基础，拓展了生物酶、益生菌等项目。汇盛生物目前重点开发海洋微生物为底盘菌株的系列产品，覆盖从海洋微生物的菌株筛选、菌株定向改造等实验室研发环节，中试放大、工业化量产环节，到功效药性评估及销售推广的全链条。</p><p>汇盛生物团队主要分为研发、生产和市场三大板块。在研发方面，汇盛生物与自然资源部第三海洋研究所建立了战略合作，成立了海洋生物制品联合研发中心，在第三海洋研究所团队的助力下，开发了多种菌株多项专利。另外，其以资深的生产工程师为核心组建生产团队，并引进上市公司高管担任销售总监，组建市场推广销售团队。</p><p>现阶段，汇盛生物拥有全球深海鲸鱼来源的植物乳植杆菌和可直接生成褐藻寡糖的海洋菌株等菌种资源，研发管线主要包括酶制剂、动保微生态制剂、益生菌及褐藻寡糖等。</p><h2><strong>借力海洋三所，开发海洋微生物资源</strong></h2><p>在世界范围内，自然资源部第三海洋研究所的海洋菌种储量排名首屈一指，已筛选出数十万株功能菌株，现阶段每年还会通过多轮海洋科考，继续拓展资源库。汇盛生物与海洋三所建立了战略合作：首先，针对食品药品等开发范围，双方签署了独家合作；第二，对于海洋三所的菌库资源，汇盛生物有一定的优先开发和使用权；第三，针对特定的应用场景，如烟草生物酶，汇盛生物会联合海洋三所研究团队进行菌种开发。</p><p>当前由于陆地上的菌种开发利用度高、应用时间长，不少菌株已经耐药。对比之下，国内对海洋菌种的开发有限，相关药品、益生菌产品等也较少，黄钦苗认为海洋菌种仍有广阔的开发潜力，因此聚焦于这一方向，结合海洋三所的菌种资源、研发能力，及自身的工艺放大和量产能力，共同开发多个产品管线。</p><p>“目前汇盛的菌种开发主要分为实验室研发、放大量产两个阶段。”实验室阶段包括菌株基因改造、驯化诱变，功能发现和再筛选。在工业放大阶段，汇盛研发出的核心技术能够实现菌种稳定的量产，这其中包含了发酵的工艺条件控制、设备的改造和反向的菌种研发优化等。</p><p>“在实验室阶段实现菌株的功能筛选后，重点是如何低成本的量产出几百亿、几千亿株菌，并保证各批次品质稳定，是汇盛比较核心的能力。”黄钦苗表示，微生物作为一种有机体，存在一定的不确定性，因此要实现稳定的量产，就需要长时间的摸索和实验研究，寻找能够降本增效的方法。</p><h2><strong>烟草生物酶、动保微生态制剂、益生菌等实现量产</strong></h2><p>黄钦苗介绍，经过几年积累，汇盛生物联合海洋三所目前也积累了几千株菌种入库保藏。由于受转基因食品的政策监管，针对食品、保健品，汇盛生物主要通过诱变、驯化的方式改造菌株的遗传迭代；针对药品等应用场景，则更多选择基因改造的方式，实现更高产能、更快的发酵生产。</p><p>从企业自身“造血”和商业化的角度，汇盛生物从审批周期较快的生物酶、动保微生物制剂入手研发销售，为企业带去一定现金流。</p><p>据介绍，目前汇盛生物的烟草生物酶已经与福建中烟等下游客户合作，实现营收。目前，国内的烟叶质量普遍下降，不少厂商尝试通过香精掩盖烟叶杂质，不仅增加了成本，且香精带有的微塑料会长期蓄积在于人体内，导致血脂血栓脑梗等疾病的发生。</p><p>汇盛生物通过掌握完整生产链条的海洋微生物菌株及自建生产线，研发的生物酶制剂能够一定程度替代香烟中的香精，降解转化烟叶中过量的淀粉、蛋白质、细胞壁物质和果胶质，增加烟叶香气，提高烟叶质量。更大程度地保留烟草本香，帮助烟厂提升烟叶品质、降低成本、增加利润。</p><p>对于生物酶在烟草上应用的核心技术壁垒，黄钦苗表示，首先是原位筛选，将来自海洋的原始菌株代入到烟草的环境中进行驯化，从而对烟草产生一定的适应，对烟草提纯具有一定的功能；其次是使用的菌株本身具有特殊性，在生产该生物酶时，产能高；第三是商业壁垒的区隔，在销售生物酶时会对菌株进行灭活，其他厂商只能获取生物酶，而无法得到汇盛的活体菌株，只能“用多少买多少。</p><p>现阶段，为汇盛生物贡献收入的产品除了烟草生物酶外，还有动保微生态制剂、益生菌等。</p><p>在海洋微生物菌株研究基础之上，汇盛生物掌握了动保微生态制剂的核心原材料并且能够自主生产，用于改善养殖水体，抑制有害菌生长。除了通过与大型养殖场和区域经销商合作，建立示范应用基地，进行以点带面的销售以外。黄钦苗表示，汇盛还与大型央企建立合作关系进行动保微生态制剂的销售和推广。</p><p>对于益生菌管线，汇盛生物目前开发了7款产品，分别针对女性、男性、睡眠、肠道、血糖、血脂、尿酸方向，选择走中高端路线。</p><p>销售渠道方面，汇盛生物有两种：一是To B端供应链产品的销售，为一些央企提供介于原材料和产品之间的半成品；二是To C端形成自有品牌，通过建立控股全资子公司，开拓产品市场。</p><p>黄钦苗介绍道，由于汇盛本身的产业链条和产品管线多有不同，像是生物酶制剂、动保微生物制剂、益生菌和寡糖等多个板块的终端呈现的模式不一样，因此不同的业务板块都是由不同的销售负责进行推广。当前，其正在建设可实现工业产能生物酶制剂5000kg/年、褐藻寡糖20吨/年、乳酸菌1000kg/年及动保制剂1000吨/年的产能，随着企业的不断发展，后续亦有计划启动新一轮融资。</p><h2><strong>投资人观点</strong></h2><p>百年鑫投基金管理合伙人及星禹投资投资总监颜捷介绍道，很荣幸成为汇盛生物本轮融资的领投方，汇盛生物拥有极具竞争优势的核心专利菌株，并且在海洋微生物活性物质开发及应用领域具有国内领先的产业化能力。本次投资希望能加快项目的各项业务发展，并实现业绩增长。同时，也希望进一步推动漳州本地的生物科技行业进步。</p><p>百年鑫投基金是由福州经济技术开发区星禹鼎盛投资管理有限公司（简称“星禹投资“）管理的漳州市产业引导子基金，主要投资于大健康、高端制造、智慧城市等国家战略新兴产业。基金管理人星禹投资是一家总部位于厦门的专业投资管理机构，团队成员来自金融、科技、大健康等多个领域，具备丰富的行业经验和卓越的专业素养。同时，星禹投资是福建省闽商资本联合会执行会长单位，赛伯乐投资集团合伙人单位，厦门市经济师协会理事单位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_4a08032680f4483cbc0c35299e5806e6@5452796_oswg139645oswg883oswg484_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">欢迎交流，添加好友请注明来意</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2561689999907970</id>
            <title>连续流技术平台「介子科技」获数千万元融资，绿色化学驱动生产转型 | 36氪独家</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2561689999907970</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2561689999907970</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 01:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 介子科技, 连续流化学, 绿色、安全、降本增效, 医药化工行业
<br>
<br>
总结: 介子科技是一家专注于连续流化学技术的公司，通过将传统化学制造带入新时代，实现了绿色、安全和降本增效的生产方式。该公司在医药化工行业具有重要的发展方向，受到了头部生物医药公司和CXO公司的青睐。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 陈子烨 海若镜</p><p>36氪获悉，专注布局连续流化学技术平台的「介子科技」近日完成数千万元融资，由创新工场领投，清松资本跟投。本轮融资资金将用于设备系统研发、团队扩充和工业化加速等。</p><p>南京介子连续流科技有限公司（下称“介子科技”）成立于2021年6月，公司业务涉及精细化学及生物医药产品的连续化生产方式、连续化环保处理、循环回收利用、智能化生产控制等领域。</p><p>“连续流化学”就像一条高科技的“智慧生产线”，将传统的化学制造带入了新的时代。在连续流化学制造方式中，化学反应被分割成一系列小的、连续的反应步骤，跳出了传统化学靠人员、设备和厂房面积的线性扩大提高产能的桎梏，另外，连续流化学采用微化工反应器，可降低常规反应器易因散热不及时而导致喷料甚至爆炸的风险。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_0ead9f367a8848729ebfbf435552ae83@5452796_oswg438986oswg1280oswg720_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">介子科技连续流化学设备</p><p>绿色、安全、降本增效，是连续流化学的三个关键词。</p><p>介子科技创始人李钢认为，随着技术的不断发展和应用，连续流化学将会成为医药化工行业的重要发展方向。李钢拥有二十余年精细化工行业经验、十余年成功创业经验，是国内最早一批将生物酶催化法应用到非天然氨基酸等医药化工产品制造的创业者，受到国内外客户广泛认可。</p><p>联合创始人兼CTO杜恒出身中科院上海有机化学研究所，曾是药明康德前100号员工。他跨学科交叉知识积累深厚，对连续化学有十年的研究经验，发表过多篇文章和发明专利。杜恒还拥有丰富的医药化工企业管理经验。</p><p>介子科技目前拥有40多人的团队，其中将近30人的研发团队被分入数个研发课题组，主要围绕传统有机合成工艺转化为连续流工艺的研发、工程设计和生产过程控制等方面展开工作。</p><p>创新的连续流技术平台，<strong>使介子科技不仅在成立短短两年内就有数个产品即将进入工程化、工业化生产阶段，同时也受到头部生物医药公司、CXO公司的青睐，为他们提供重要项目的连续流工艺开发服务。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_a592fe44e67f4c74a061bc29c6367e61@5452796_oswg1871944oswg1441oswg1080_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">企业供图</p><p>连续流化学通过全密闭的反应装置进行反应，可以减少物料的暴露和储存量，减少废物的产生和排放；通过连续化生产流程，减少批次间的切换和清洗等环节，从而降低企业的固定资产投资、降本增效，防止交叉污染和安全隐患；化学反应自动化和智能化的控制，还可以减少人工干预和错误，提高各生产产品的质量稳定性。”</p><p>从设备设计、工艺优化，到控制与监测系统的建立、数据采集与分析，连续流化学的技术壁垒涉及多个交叉学科，对新进入该领域的公司提出了综合的要求，而介子科技在团队的交叉背景上具有竞争力。</p><p>此外，杜恒指出，与同行相比，介子科技掌握了连续流化学的核心技术和关键设备，平台设备能够实现自研、定制，且打通生产应用的一体化，“既是技术的研发者，也是技术的使用者”。区别于传统化学制造中根据反应釜设计生产工艺的路径，介子科技选择了“逆向开发”的逻辑，即先探索工艺的极限，根据工艺要求进行设备设计；不同反应过程对应着模块化的设备，通过对这些设备模块的选择及排列组合，以实现不同化工产品的柔性生产。</p><p><strong>“对于介子科技而言，推动连续化学进步，普及连续化学应用，future、fast、flexible，真正促使医化制造进入智能4.0时代。”李钢这样描述介子科技的使命和规划。</strong></p><p>【关于创新工场】</p><p>创新工场由李开复博士创办于2009年9月，作为国内领先的技术型创业投资机构，创新工场深耕在人工智能与硬科技、机器人与自动化、企业服务软件、医疗科技、可持续科技等领域，并不断探索与创新，致力于打造集创业平台、资金支持、投后服务等的全方位生态投资服务平台。</p><p>【关于清松资本】</p><p>清松资本是一家专注于生物技术和医疗健康领域的创业型私募股权投资机构，管理团队具有深厚的医疗产业背景和私募股权投资经验。清松资本致力于与最优秀的创新型生物医疗企业共同成长，推动中国生命科学和医疗健康产业的技术与商业创新；坚持以研究驱动投资，深度参与被投企业的发展，深耕生物技术、医药、医疗器械、创新型医疗服务以及大健康产业与前沿科技的交叉领域。基金成立至今已完成对多个细分领域明星项目的投资。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231225/v2_ec80d4e38d734476b0b26bc61eabe691@5452796_oswg139645oswg883oswg484_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">欢迎联系交流</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2577539616563078</id>
            <title>暴雪意图复合，但国内已不是当年的市场</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2577539616563078</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2577539616563078</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 00:48:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 暴雪, 国服回归, 网易, 游戏厂商
<br>
<br>
总结: 暴雪与国内多家游戏厂商洽谈国服回归事宜，最终选择与网易重新合作。然而，国内游戏市场已经发生了巨大变化，暴雪回归的环境已经不同于去年离开时的市场。暴雪在与其他头部游戏厂商接触后，最终选择了网易，因为网易具备现成的服务器和玩家数据，能够保证暴雪玩家的权益。然而，中国玩家对暴雪的信任已经受到伤害，他们对游戏的稳定性和可持续性充满了担忧。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月25日，36氪发布独家报道，称通过多个独立信息源获取的消息表明，暴雪与国内多家游戏厂商洽谈了“国服回归”事宜，最终选择与网易重新牵手合作。&nbsp;</p><p>截至发稿，网易和暴雪均未对此事作出正面直接回应。&nbsp;</p><p>不过，无论此事能否盖棺定论。&nbsp;</p><p>可以确定的是， <strong>即使暴雪现在回来，此时国内游戏圈的环境，也早已不再是它去年离开时的市场。</strong></p><h2><strong>01 暴雪已别无选择</strong></h2><p>在这篇报道中，暴雪是“与国内多家游戏厂商洽谈了国服回归事宜”后，才最终选择与网易重新牵手合作的。&nbsp;</p><p>而根据科创板日报的披露，暴雪在今年密集接触了国内大部分头部游戏厂商，“基本上把有点实力的厂商都接触了个遍”，其中包括但不限于腾讯、字节与B站，但均未能达成合作。&nbsp;</p><p><strong>为何暴雪在网易之后，接盘侠再难寻？</strong></p><p>首先在于，有资格成为暴雪接盘侠的厂商并不多。&nbsp;</p><p>代理暴雪游戏国服不是买菜，不能要这个不要那个，整体打包业务量庞大。&nbsp;</p><blockquote><p>在1月24日暴雪游戏停止国服运营的游戏有《魔兽世界》《魔兽争霸III：重制版》《星际争霸》系列及《炉石传说》《风暴英雄》《守望先锋》《暗黑破坏神 III》。&nbsp;</p></blockquote><p>即使不考虑运营效果，仅从服务器与运营团队搭建上，国内就少有厂商能够顺利接盘。&nbsp;</p><p>而那些符合要求的企业，在今年，他们都有更好的选择。&nbsp;</p><p>头部游戏企业在经历过一整个2023年后，更加明确了一个共识： <strong>当下的时代，属于精品自研手游。</strong></p><p>不是端游，也不属于代理，无论哪一条都与暴雪游戏背道而驰。&nbsp;</p><p>即使从短期收益来看，暴雪游戏所能带来的增量也并不高。网易2022年年报公布收入876亿人民币，其中游戏收入628亿，代理游戏在总收入中的占比只有9.5%，暴雪游戏在其中占比则更低。&nbsp;</p><p>并且需要注意的是，此前暴雪游戏国服的流水已不再作数， <strong>在暴雪不在的一年多的时间里，部分暴雪玩家已转投其他游戏。</strong></p><p>因此，接盘暴雪，对于有资格的厂商来说，成为了一件食之无味，弃之好像也不太可惜的事。&nbsp;</p><p>相比于中国厂商的淡定，暴雪反而更着急。&nbsp;</p><p>此前，动视暴雪在其2022年三季度报告提及，暴雪中国发布的多款游戏（《魔兽世界》《星际争霸 II》《炉石传说》《守望先锋》等），这些产品约占动视暴雪2021年合并净收入的3%。&nbsp;</p><p>3%的数额看似少，但实则另有“乾坤”。动视暴雪收入主要来源于动视、暴雪娱乐和King三大业务板块，动视暴雪与网易产生直接合作联系的只有暴雪娱乐，而暴雪娱乐第三季度净收入为18.27亿美元，经换算，与网易合作产生的收入占暴雪娱乐的比重超过14%。&nbsp;</p><p>须知， <strong>这占比超14％的收入，是不需要承担运营的纯收入。</strong></p><p>11月份暴雪2023嘉年华结束后，暴雪总裁迈克·伊巴拉再次提起了国服回归问题：“中国有数百万玩家热爱暴雪游戏，暴雪的所有人都希望确保他们能够玩我们的游戏。”&nbsp;</p><p>因此，考虑到各项成本，对于着急落户中国的暴雪而言，老伙计网易确实是最好的下家。&nbsp;</p><p>一方面，网易在暴雪国服关闭后并未处理掉服务器，有现成的服务器可重启；另一方面，网易依然保存着当年玩家的游戏数据，能尽可能保证暴雪玩家的权益，并借此吸引玩家回归。&nbsp;</p><p>只是适合归适合，网易却显得并不着急。&nbsp;</p><p>此前，在与暴雪分手后，网易国服的运营团队已被解散，短时间内为暴雪重组团队可能性不高。据网易内部员工透露，新的暴雪国服将由之前开发《暗黑手游：不朽》的“雷火工作室”接盘，但这一消息可靠性还有待商榷，并未得到实锤。&nbsp;</p><p>而无论网易运营团队最终如何重组，一个事实是：在经历这轮分家风波后，相比于2022年末暴雪向网易提出，要提高分成比例，缴纳保证金并免费开发手游等一系列苛刻要求的状况。&nbsp;</p><p>此时，双方的立场已然对调。&nbsp;</p><h2><strong>02 中国玩家还能相信暴雪吗？</strong></h2><p>2023年1月24日0时，《魔兽世界》《炉石传说》《守望先锋》等系列产品，在中国大陆市场停止运营。&nbsp;</p><p>一个时代正式画上了句号。&nbsp;</p><p>在这一夜里，《魔兽世界》在线率重回巅峰，大量无家可归的玩家流浪在艾泽拉斯大陆，同这片承载着他们青春与记忆的世界做道别。&nbsp;</p><p>抖音上魔兽游戏博主“是鹤先生”发布短视频《魔兽十大下线地点，你会把号停在哪里呢？》，引数万老玩家点赞，成为账号上数据最好的作品。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_a007b003a5514c688dd05f06d44c9b1a@5981369_oswg39529oswg1080oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>玩家选择自认为最具意义的地点，共同等待零点到来，离开这个在他们心中认为是“多了一个世界”的游戏。&nbsp;</p><p>那么问题来了， <strong>在经历过极具仪式感的AFK后，还会有玩家愿意再回来吗？</strong></p><p>从初中开始接触《魔兽世界》，游戏龄在14年的丢崽认为，情怀还是在的，可能会上去看看。但心态已经发生变化了，更多是玩玩自己的角色，去熟悉的地点看看，对于游戏后续推出的新内容难有激情再去体验。&nbsp;</p><p>根据丢崽反馈，他所在的公会里，同他持有相同态度的玩家不在少数。在经历过这次停服后，不少玩家对游戏的稳定性和可持续性充满了担忧。&nbsp;</p><p>而另一件让国服玩家感到失望的事是，在网易与暴雪分手后，暴雪拒绝承担了国服玩家退款义务，款项包括网之易已全额支付的《魔兽世界》等停服游戏的相关退款、未售游戏商品库存的预付款项、数款未开发游戏的预付保证金等。&nbsp;</p><p>一言蔽之， <strong>暴雪游戏伤害了中国玩家的感情。</strong></p><p>并且，这种伤害带来的疼痛感，在后续多次事件中被反复唤醒。&nbsp;</p><p>2月13日，夺冠概率只有0.37%的中国选手李培楠拿到了25年来中国在《星际争霸2》的第一个世界冠军，但此时身后的《星际争霸2》国服已然关闭。&nbsp;</p><p>事后，李培楠在直播间劝阻支持自己的粉丝，不要购买ESL给自己设计的夺冠头像，因为 <strong>“不要再给暴雪送钱”</strong> 。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_dfd0048843f34741a42419bf93aab502@5981369_oswg379601oswg801oswg1083_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>3月16日，因《炉石传说》运营团队及服务器处于终止状态，已不具备列入杭州亚运会电子竞技项目的前置条件，经亚奥理事会第五次协调委员会会议审议决定，杭州亚运会取消《炉石传说》项目。粉丝为训练多年的选手叫屈，而 <strong>这种愤怒之情，在其他电子竞技项目中国军团皆取得好成绩后，达到了顶峰。</strong></p><p>如果说玩家伤害的只是与游戏的感情，那么主播失去的就是实实在在的饭碗。&nbsp;</p><p>在暴雪关闭国服后，炉石区顶流主播安德罗妮上演行为艺术，开始在美团当骑手直播送外卖，以此对暴雪进行控诉。&nbsp;</p><p>更多主播开始另谋其他生路，此时恰逢《原神》开启了七圣召唤，炉石传说瓦莉拉、比利君等主播在B站率先做起了七圣召唤的套牌和实况讲解。&nbsp;</p><p>一些切割更早的主播，如黄旭东，从2018年开始，就已经不完全把《星际争霸2》作为主要的直播内容。在国服关停后，拉上多名《星际争霸2》选手转战《刀塔2》。&nbsp;</p><p>丢崽表示，暴雪游戏作为大制作的端游，门槛较高，需要较多的时间去学习，很多产品已经不符合当前游戏市场短平快的节奏。但好处也有，就是老玩家们沉淀下的氛围与生态，是其他游戏难以企及的。&nbsp;</p><p>“但这次关服，连带着生态也进行了一次摧毁”。&nbsp;</p><h2><strong>03 国产平替，围攻暴雪</strong></h2><p>有眼尖的玩家发现，在“暴雪与网易复合”消息传出的同一天，在国家公布的2023年最后一批国产游戏版号里，腾讯代理的《塔瑞斯世界》赫然在列，获批了双端版号。&nbsp;</p><p>因此有人猜测，“暴雪与网易复合”消息之所这么快提前放出，是否是为了应对作为竞品的《塔瑞斯世界》所带来的冲击。&nbsp;</p><p>猜测是否属实暂且不论，但在暴雪离开的这一年里，身为暴雪难民的玩家们确实已经被各类国产平替所包围了。&nbsp;</p><p>以《塔瑞斯世界》为例，在2022年底几乎紧跟着暴雪要离开的公告同步曝光。&nbsp;</p><p>自游戏公布初，官方就高调的指出《塔瑞斯世界》将不会售卖数值，主打公平、纯粹的游戏环境，意在对标《魔兽世界》。甚至包括游戏角色的配音，都启用了《魔兽世界》希尔瓦娜斯、萨尔、沃金等角色的原班人马。&nbsp;</p><p>根据眸娱观察，许多在《魔兽世界》国服关闭后陷入收入困境的魔兽博主，都接了《塔瑞斯世界》游戏的推广，或发布视频安利，或长期追踪内测情况，准备游戏一经上线直接转型。&nbsp;</p><p>而作为暴雪游戏运营方的网易，反应无疑更为迅速，在12月与暴雪一拍两散后，当即宣布将在1月13日推出《逆水寒》“魔兽老兵服”，并称游戏内容将结合逆水寒游戏的优势与特色，对“网易魔兽老兵服”进行主题化设计，基于魔兽玩家习惯对游戏做精简和修改。&nbsp;</p><p>其中最具代表性的是《逆水寒》给魔兽老兵送去的两件装备：“霜寒巨剑”和“不败天马”，正对应着《魔兽世界》的代表物“霜之哀伤”与“无敌”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_864bb4a360af4a858d4a722b70061fda@5981369_oswg45242oswg660oswg326_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那段时间，包括《天下3》《逆水寒》《剑侠情缘3》在内，国内绝大部分MMO游戏都曾向《魔兽世界》吧中投放过广告。&nbsp;</p><p>而除《魔兽世界》外，暴雪全家桶内的另一款明星产品《炉石传说》也被人盯上。12月暴雪宣布分手，仅一个春节过去，《炉石传说》中国区发行团队的核心成员，包括品牌经理、电竞经理、直播频道运营经理在内，就全部被挖去巨人网络旗下滴答工作室《月圆之夜》项目组。&nbsp;</p><p>眸娱在此前曾对此事有过报道。《炉石传说》离开中国十个月后，牌佬找到了新归宿。&nbsp;</p><p>包括“天天卡牌”在内多档原《炉石传说》媒体账号或主播，转而开始产出《月圆之夜》的内容。并且项目组11月在苏州推出了首届线下公开赛，欲快马加鞭打造相关电竞生态。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_767fc72c15864b7f87a2304765ba3c35@5981369_oswg117120oswg1080oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从事游戏行业的木子认为，暴雪选择在2023年与中国分手是个愚蠢的决定，其行为带来的损失难以估量，只有在国服彻底回归后才能慢慢统计。&nbsp;</p><p>但同时她也提出，相较于纠结以往产品的现有价值。更应当关注的是，暴雪对开发优质游戏内容的能力是否还在。 在微软收购解决了游戏开发的现金难题后，暴雪能否重回“暴雪出品，必属精品”的巅峰。 这一点，可能才是暴雪更值得期待的长期价值。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/W4ygoRVwTnLRw9MGcRKVTA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“眸娱”（ID:mouyuchanye）</a>，作者：夏水水，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2577699197904263</id>
            <title>国产机器人出海2.0时代：没有国内卷，钱更好赚</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2577699197904263</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2577699197904263</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 00:43:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 机器人行业, 扫地机器人, 服务机器人, 海外市场
<br>
<br>
总结: 今年，中国的机器人行业在海外市场取得了巨大的成功，特别是扫地机器人和其他服务机器人。国内企业通过不断布局海外市场，已经占据了海外市场的大部分份额。这一轮的机器人出海不再局限于扫地机器人，各种类型的服务机器人都在积极拓展海外市场。国内服务机器人企业通过与渠道伙伴合作，成功进入日本和韩国等市场。海外市场已经成为服务机器人企业的必争之地。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_cd39f3233571407f8a56e326c4b2145f@000000_oswg443077oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>机器人行业似乎从来不缺话题热度，“人形机器人第一股即将上市，商业化元年到来”、“工信部半年内三次强调机器人，政策助力明显”、“智元机器人9个月5轮融资，13家投6亿”......各方玩家涌入，行业的话题焦点不断转换。其中，“扫地机器人占据大半海外市场”同样是今年机器人行业的热门话题之一。&nbsp;</p><p>作为服务机器人的典型代表之一，扫地机器人出海早已不新鲜。早在2018年前后，以石头科技、科沃斯、追觅科技等企业，通过扫地机器人逐步布局海外市场，引领了服务机器人企业<strong>出海“1.0时代”</strong>。当时不少企业都是初探海外市场，但在短短五年后，海外的扫地机器人市场，就已被中国企业<strong>攻下半壁江山</strong>。&nbsp;</p><p>根据国际数据分析机构捷孚凯（GfK）报道，截止2022年底，国产扫地机器人已占据<strong>50%</strong>以上的海外市场份额，其中，在东南亚和欧洲的市场，国内扫地机器人的市场份额更是分别达到了<strong>68%</strong>和<strong>55%</strong>。&nbsp;</p><p>如果说扫地机器人出海“1.0时代”只是几家国内企业的热闹，那么，在2.0时代，机器人出海或许是一场全行业的“狂欢”。这一轮出海的机器人企业，不再局限于扫地机器人品类，也不再局限于头部玩家。相关人士透露，据不完全统计，今年至少有<strong>三分之二</strong>的服务机器人玩家们都开展了海外项目，各方动作不断。&nbsp;</p><p>像是海外市场的老玩家石头科技为了帮助海外业务扩张，投入了<strong>4.6亿元</strong>在惠州打造石头智造工厂，目前该工厂今年3月开始逐步投产，月产能最高能达<strong>30万台</strong>；科沃斯则走出舒适圈，开拓新的海外市场，于今年11月20日首次揭牌 <strong>新加坡</strong> 的办公室；深兰科技则在展会上和挪威经销商签订了机器人产品海外代理协议，进一步拓宽海外市场边界。&nbsp;</p><p>不仅如此，像是极智嘉、海柔创新，未来机器人、炬星科技等服务机器人企业，其海外订单占比都已接近甚至超过<strong>50%</strong>。广阔的海外市场，已然成为各大服务机器人企业眼中的“风水宝地”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_10e88c0a3d0c4c4691632f29ca2ab098@000000_oswg76303oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲擎朗机器人入住东京湾喜来登酒店（来源：擎朗智能公众号）</p><p>工业和信息化部装备工业一司副司长汪宏介绍，2023年上半年国内服务机器人产量已经达到了<strong>353万套</strong>，增长9.6%。中国机器人产业发展报告显示，预计到2024年，中国服务机器人市场规模将突破<strong>100亿美元</strong>。&nbsp;</p><p><strong>今年服务机器人企业们的出海成绩单如何？为何中国机器人能够迅速占领海外市场？他们又是如何玩转海外市场的？</strong> 我们对话了多位服务机器人赛道的重要玩家，他们在出海2.0时代中里收获了不少经验，从对话中，我们也看到了服务机器人企业出海的坚守与野望。&nbsp;</p><h2><strong>01 扎根海外市场，国内服务机器人玩家各显妙招</strong></h2><p>2023年，在海外市场方面，不少国内服务机器人企业都手握高分答卷，收获满满。&nbsp;</p><p>像是前文提到的科沃斯，其第三季度财报显示，科沃斯机器人和添可品牌的海外收入分别同比增长47%和53%。2023年上半年，科沃斯海外地区业务收入同比增长26.5%，占总收入比重提升至34.3%。&nbsp;</p><p>追觅科技也同样加码海外市场，在接受第一财经的采访时，追觅相关负责人提到2023年1-7月，追觅海外业务收入同比增长<strong>110%</strong>，收入翻了近乎一倍。擎朗智能创始人兼CEO李通接受《证券日报》采访时也曾提到近一年里海外订单量同比增长超<strong>80%</strong>。&nbsp;</p><p>不仅服务机器人头部企业正在海外市场干得热火朝天，一些服务机器人新秀创企同样收获颇丰。&nbsp;</p><p>深兰科技官网显示，其研发生产的商用服务机器人已经累计登陆意大利、俄罗斯、法国、韩国、日本、以色列、挪威、澳大利亚等<strong>12个国家</strong>。新松机器人负责人也曾透露，近两年公司在海外部分地区订单增速明显。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_f8e62761c9ea48f28cd4a73bf7f97562@000000_oswg1182813oswg1000oswg748_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲深兰科技的机器人在海外工厂工作（图源：深兰科技官网）</p><p>可以看出，无论是上市的头部企业，还是成立不久的创企，海外市场已经成为服务机器人赛道玩家们的“必争之地”。&nbsp;</p><p>“服务机器人企业一般都会试水日本和韩国市场，他们有较为成熟的分销模式，对劳动力的需求较大。”一位接近服务机器人企业的人士透露道。国内服务机器人厂商将产品和定价交付给渠道伙伴，渠道商进一步去售卖相关产品。这也是一般消费电子品类常见的销售方式，目前该运营方式已经非常成熟。像是在10月底举办的年度渠道大会上，深兰科技拿下了30多个渠道商的渠道代理合作协议，其中不少海外渠道商首次和其展开合作。&nbsp;</p><p>擎朗相关负责人向智东西更为具体介绍到，他们在海外市场的主要销售模式是代理商合作、品牌战略合作为主。在拓展海外市场的过程中，他们发现不同国家之间，目标客户群体的特点会有所不同。&nbsp;</p><p>“比如说日本的餐厅整体面积比较小，因此我们的T8会受欢迎；在东南亚国家餐厅，客户会倾向选择T5、T6这样大载重的机型；欧美国家的餐厅，常具有服务人员较少，餐厅空间大等特点，客户则会更青睐具备自取餐功能的T9Pro、T10系列。”擎朗相关负责人觉得在不同的国家地区，相对应的地区文化、行业标准都会影响客户群体对产品的选择。&nbsp;</p><p>在销售节奏上，相较于往年，今年服务机器人玩家出海态势更加迅猛，节奏更快，信念更坚定。石头科技总裁全刚曾透露，石头科技将进一步做大出口业务。追觅科技更是在2023年接连开拓了中东非、印度、南美等多个新兴市场。&nbsp;</p><p>从这些举措看出，在国内服务机器人玩家们几乎全体出动的情况下，能够提供合适的本土化服务体系、并且保证客户服务体验，将会企业出海竞争力的关键。经历过出海1.0时代的老玩家们，在这一方面，或多或少占据了一定先发优势，积累更多的经验。&nbsp;</p><h2><strong>02 不是国内卷不起，而是海外赚钱更容易</strong></h2><p><strong>国内服务机器人企业们，为什么近两年都不约而同地选择将目光投向海外市场？</strong>仔细探究，我们发现服务机器人企业出海浪潮背后，是公司内部需求、市场变动等多方共同作用的结果。&nbsp;</p><p>首先是近年来，越来越卷的国内服务机器人价格战，让不少企业需要另寻出路。&nbsp;</p><blockquote><p>以扫地机器人为例，奥维云网数据监测显示，2023年上半年，全能款的扫地机器人均价由5076元降至4084元，而在618期间，头部品牌更是将价格降至3000元上下，价格战趋势明显。&nbsp;</p></blockquote><p>同时，细分赛道类的新玩家也在猛增。有调查发现，如今国内入局洗地机的品牌已从2021年的142个增长到2022年的206个，在售产品数量从2021年的696个快速增加到2022年的352个。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_a5a08538114443b381fd6fbdc20552e6@000000_oswg415872oswg1080oswg952_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲不同企业加入到洗地机赛道</p><p>而另一方面，面对与海外企业的竞争，国内机器人企业则更占据成本优势。“以前中国出口的机器人产品可以达到海外先进产品<strong>70%的性能</strong>，<strong>50%的价格</strong>；现在则是以<strong>150%的性能</strong>，<strong>80%的价格</strong>与海外机器人企业竞争，中国产品正变得更加有竞争力与性价比。”擎朗智能创始人兼CEO李通曾提到。&nbsp;</p><p>一般来说，海外服务机器人产品售价基本都高于国内售价，企业能够获取更高的利润。同时，国内有成熟的供应链工厂体系可以导致国内服务机器人的制作成本更低。英国《金融时报》报道称，中国送餐类机器人的价格在5.51万元至18.5万元之间，比韩国生产的机器人要<strong>便宜1/5</strong>。&nbsp;</p><p>一边是国内市场愈演愈烈的价格战，一边是海外市场几乎空白的市场、以及国内厂商天然拥有的成本优势。这样的背景下，不少企业很容易考虑向海外发展。我们可以看到：<strong>“不是国内卷不起，而是海外赚钱更容易”</strong>。&nbsp;</p><p>除此之外，对不少准备上市的机器人企业来说，出海更是争取一份亮眼成绩单的好机会。无论是希望推动更高金额的融资，还是想要冲击上市难关，都离不开扎实的出货量作为支撑。“海外市场由于人力成本较高，其对服务机器人的刚需要求更强，购买欲望更高，出货量增长也更快。”服务机器人企业相关负责人说道。&nbsp;</p><p>可以看出，推动国内服务机器人企业走向海外的原因是多样的，不仅有市场变动导致企业产生新的需求，而且有企业基于自身业务的选择。多方因素共同推动，共同掀起了今年国内服务机器人出海热潮。&nbsp;</p><h2><strong>03 薄利多销难长久？出海或成双刃剑</strong></h2><p>繁荣出海热潮景象背后，国内服务机器人企业出海的机遇与市场风险并行。&nbsp;</p><p>“国内服务机器人早期主要是依靠低价，快速占据市场，大规模出货。这一方面，会导致海外市场的利润锐减，<strong>毛利率降低</strong>。另一方面，这也不利于整个机器人生态建设，大家都赚不到钱，<strong>集体亏损</strong>。”一位从事机器人产业6年的行业人士分析道。&nbsp;</p><blockquote><p>以上市公司海康机器人为例，2020年海康机器人的服务机器人业务为了更快速占据市场，对潜伏系列进行了降价，业务毛利率逐年下滑。2019年为49.45%，2022年降至了34.63%。&nbsp;</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_783a74c67d254be1aa670fbd9d8a1948@000000_oswg344141oswg1080oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲海康机器人产品系列（来源：海康官网）</p><p>让人更为担心的是，服务机器人的技术创新在近两年仍未实现太多突破。尽管国内机器人在市场化的成果显著，“近两三年，国内服务机器人都没有太大的创新，未来两三年或许会保持小版本更新的节奏，但预估也很难看到突破性进展。”一位机器人企业的相关负责人说道。&nbsp;</p><p>不仅如此，国内机器人玩家的价格战同样可能会波及海外市场，不少人对服务机器人企业生态发展环境感到担忧。“这样下去，不少企业可能会死在这波不分边界的价格战中。”有相关投资人士做出分析。&nbsp;</p><p>当国内市场逐渐看到市场天花板时，出海无疑是一个较好的选择，但这出海背后，国内的服务机器人企业仍面对重重市场危机。&nbsp;</p><h2><strong>04 结语：来到出海2.0时代？国内服务机器人开始跑马圈地</strong></h2><p>在出海1.0时代，多数是国内服务机器人企业开始尝试走向海外市场，并验证自己产品的商业化逻辑。但在2.0时代，国内服务机器人企业开始抢占不同的海外市场，开始进入跑马圈地的阶段。&nbsp;</p><p>今年国内服务机器人在海外的一系列动作，也同样证明了国内机器人企业的商业化能力和市场化能力较强，能够在北美、东南亚等地区实现进一步的业务拓展。同时，我们看到不少企业的海外收入都实现了翻倍增长，其海外业务的占比也越来越高，出海成绩单表现不错。&nbsp;</p><p>而推动今年国内服务机器人的海外业务增长趋势较快，除了前文提到的投资加大等原因，也或许有摆脱疫情的影响。但在服务机器人企业出海的过程中，企业不仅需要考虑技术和市场需求层面的问题，还需要关注自己的核心竞争力是否有所提升，关注长线发展。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652766051&amp;idx=1&amp;sn=1b263b7f8ed2496092818d42532bc793&amp;chksm=85734d522a67ca9c5687b409736d0554f404e471e65fe933947c2f59b1f315388757f63c7185&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，作者：徐 珊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2577550981473671</id>
            <title>问界M9发布会：余总讲了九次“遥遥领先”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2577550981473671</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2577550981473671</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 00:42:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 华为, 鸿蒙智行, 问界M9, 智能驾驶
<br>
<br>
总结: 华为的鸿蒙智行在汽车领域取得了进展，推出了高阶智能驾驶和问界M7、智界S7等车型。然而，鸿蒙智行仍需要丰富产品矩阵。问界M9作为旗舰SUV，具有独特的设计和先进的技术，包括华为XPIXEL双反射镜头数字投影大灯、数字矩阵交互系统等。车身设计奢华且轻量化，内饰采用三联屏设计和HUAWEI AR-HUD。车机系统隐私安全领先一代，提供流畅的人机交互体验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>华为已经探索出属于自己的新能源汽车赛道：</p><blockquote><p>有图无图都能开的高阶智能驾驶，以及问界新M7、智界S7两个「爆单」车型，鸿蒙智行在汽车领域站稳了脚跟。&nbsp;</p></blockquote><p>但是，目前的鸿蒙智行仍需要将产品矩阵丰富起来。临近2024年，预热大半年的问界M9也终于迎来正式上市，新车共推出增程版和纯电动版两种动力共四个版本，售价区间为46.98万元-56.98万元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_5f864b6a8d8546dbb294ed29870abf60@5888275_oswg64173oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相信不少朋友知道，问界M9在正式亮相之前，官方就将其贴上「1000万内最好的SUV」「马路上能看到的最强大的SUV」等备受讨论的标签。讨论带来了流量，也转化成订单量，据悉问界M9的盲订量早已超过5万辆。&nbsp;</p><p>问界新M7已经足够炫技了，那么定位更高的问界M9，又有哪些「遥遥领先」？&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_0dd99575fb7b4832bef590af51737a21@5888275_oswg661574oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 余承东讲了九次「领先」</strong></h2><p>华为主导设计的问界M9，在造型上与问界M7、问界M5两位「小弟」确实有着明显风格上的区别。作为旗舰SUV的问界M9，在「玩灯」这件事上显然更有自己独特的见解。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_958fe2696a98450fa234d9c579632479@5888275_oswg147261oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>针对华为XPIXEL双反射镜头数字投影大灯，内置了星光数字矩阵交互系统，可以向前方投射图像和显示智慧交互图案。在这里，余总的「遥遥领先」出现， <strong>他表示这样的设计领先整个产业，而且业界水平的一百倍。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_13f197ac3f1d4813bf36205fb66c97a3@5888275_oswg149813oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尾灯与前大灯组相呼应，而且同样具有数字矩阵交互系统，可以做到多种图案应用，可以实现在并线完成后显示感谢灯语。&nbsp;</p><p>双色车身设计无疑是学习了迈巴赫品牌的奢华调性，小通还注意到问界M9还应用了一体式扰流尾翼、空气动力学轮毂、主动进气格栅来降低整车风格，据悉整车的风阻系数仅为0.264Cd（纯电版）和0.279Cd（增程版）。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_a17ef7e94d2e45c9bc0b5cb4e9cfbdd7@5888275_oswg578310oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这一数据在大体量的SUV市场中已经足够出色，更何况问界M9还是车长超5.2米的一款全尺寸SUV。按照余总的演讲稿，这里就是单纯讲完进入下一部分，但或许是其他全尺寸SUV的风阻系数都在0.3Cd以上，<strong>余总在这里被台下的「遥遥领先」呼声，带有强迫性质地说出了「遥遥领先」。</strong></p><p><strong>但话锋一转，余总接下来一口气又讲了三次「领先」。</strong></p><blockquote><p>一是问界M9配备了猫头鹰增强转向技术，最大前轮转角高达41.75度；二是拥有5.8m的最小转弯半径；三是车身轻量化系数为2.02，比迈巴赫GLS更轻量。 &nbsp;&nbsp;</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_eec5fee4218d40ae85fa285aae4939e7@5888275_oswg148494oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同样，内饰设计也与问界M7不同，问界M9采用夸张的三联屏设计，而且还用上了75英寸的HUAWEI AR-HUD。智能化方面，问界M9将会应用HarmonyOS 4.0智能座舱，这一系统的流畅度和功能性早已在智界S7感受过，可以轻松实现多人多屏多音区交互，以及丝滑流畅的人机交互体验。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_212cd3d4f46f4f9fb2942a64d51b85af@5888275_oswg599694oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>另外，余承东表示车机系统的隐私安全「领先一代」</strong> ，个人账户登出就没有痕迹，对信息敏感度较高的用户比较友好。&nbsp;</p><p><strong>对于空间，余承东表示问界M9「领先一代」。</strong>按照官方的说法，前两排的腿部空间超过1米，而第三排的腿部空间接近1米，直接表示「每个座位都是头等舱」。确实，座椅功能性都足够，而且前排可以完全折叠，副驾驶可以完全收纳，支持3、4、5、6座百变座椅模式，灵活性确实媲美主流MPV车型。 &nbsp;&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_f0394012dde84572b48a9a525b19ae33@5888275_oswg467098oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得关注的是，问界M9的第三排采用了与MPV相同的纯平地板设计，第三排乘客的进出更加方便。三排座椅的储物能力和配置也并没有缩水，包括座椅电动调节、杯托、座椅加热、HUAWEI MagLink接口等配置也没有缺席。 &nbsp;&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_18c595beca2643de99e39162fbac89b1@5888275_oswg599694oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除此之外，问界M9将配备业界最大的32英寸的车规级投影系统，算下来整车满配10个屏幕，车内每个用户的娱乐、商务体验都能被照顾到。&nbsp;</p><p>针对音响，问界M9搭载了全新HUAWEI SOUND卓越系列，功放输出达到2080W。<strong>在此处，余承东又说出「遥遥领先」，并直言超越迈巴赫柏林之声的音响水平。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_239c1e68412343959a5509db371121f9@5888275_oswg530574oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>操控层面，问界M9将搭载 <strong>「领先业界一代」的华为途灵底盘</strong> ，配备全铝合金双叉臂前悬和多连杆独立后悬，全系标配智能闭式空簧和CDC可变阻尼减震器，可以自由调节车身高度，通过ADS路面信息感知扫描和机械素质，协同提高驾乘的舒适性和操控性。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_d66a0f4981f24054b723f28502e23bd5@5888275_oswg545628oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>安全配置层面，余承东表示问界M9采用了「领先不止一代的硬核安全」。</strong>新车配备了9个安全气囊，AEB的能力有所提升。智驾方面，问界M9搭载华为ADS 2.0高阶自动驾驶辅助系统，目前已经支持无图条件下的全场景NCA覆盖，并且支持泊车代驾和机械车位泊车辅助功能。值得一说的是，由于近期的倒车事故，问界M9还加入了倒车的AEB功能，误踩油门倒车也能制动。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_a4636fdc6fd443ef90c1eba780a60d1c@5888275_oswg621499oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>针对电池安全，问界M9采用五层安全包裹设计，包括守护电芯安全、热失控不蔓延技术和毫秒断电等措施来确保驾乘过程中的安全。&nbsp;</p><p>动力方面，问界M9提供增程、纯电两种动力形式。其中，增程版将搭载由1.5T四缸增程器+双电动机组成的增程式混动系统，发动机最大功率112kW，前驱动电动机最大功率为165kW，后驱动电机最大功率200kW。&nbsp;</p><p>纯电版车型将采用华为巨鲸800V高压电气化平台，采用前后双电机配置，前后电机的最大功率分别为160kW和230kW，配备100kW·h电池组后，整车在WLTC工况下的纯电续航里程为630km。</p><h2><strong>02 虽是全尺寸SUV，但问界M9市场潜力并不弱</strong></h2><p>如果要说与问界M9定位相似的产品，理想L9应该是其中的一款，无论是售价还是产品定位，两者的相似度都比较高，而且都非常会「炫技」。不过，两者的调性有着明显的差异。&nbsp;</p><p>最主要的区别是在设计上。问界M9就是奔着豪华感的目标去的，尤其是灯组的营造上，可以说把从豪华品牌上学到的精致感，再加上科技感进行深度包装。而理想L9在设计上显然没有下太多功夫，外观设计足够简单，车内也不像问界M9那样采用夸张的三联屏布局，甚至还用OLED屏和HUD屏取代了原来的仪表盘。 &nbsp;&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_ba663860f149404d88da5fce9502927d@5888275_oswg99124oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除此之外，理想L9仅采用增程动力，而问界M9提供了增程和纯电动两种动力总成。从这一点来看，问界M9的受众群体会更广。&nbsp;</p><p>因此，即便问界M9和理想L9的产品定位和价格都有较高的相似度，但由于设计理念的不同，受众范围也会有部分的不重叠。&nbsp;</p><p>到目前为止，鸿蒙智行已经拥有问界M9、问界M7、问界M5和智界S7四款产品，按照余承东的说法，未来还会有两个「界」，小通猜测这将会与北汽、江淮合作之后新系列。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_4c73c275a6214e1389cd2a1740913b07@5888275_oswg89898oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>或许你会以为问界M9应该会是鸿蒙智行的顶尖之作，其他新车只不过会布局在问界M9定位之下，实则不然。&nbsp;</p><p>根据招商证券的相关报道，华为与江淮汽车合作的车型为轿车，售价或将达到百万元级别，对标梅赛德斯-迈巴赫旗下产品，计划在明年第四季度迎来上市；智界首款SUV S9和与北汽合作的三十万级轿车也会在明年上半年上市。&nbsp;</p><p>小通还记得，起步阶段的AITO问界，曾很快就达到10万辆交付量的里程碑，但由于竞争对手太多，销量始终无法得到突破。比较幸运的是，问界新M7的定位足够精准，而且消费者所需要的更多新品和高阶智能驾驶都有提供，有了这些基础，作为旗舰SUV的问界M9才能够在发布之前获得比较可观的盲订量。&nbsp;</p><p>问界M9虽说是一款全尺寸新能源SUV，但从理想L9的月销量来看，50万级SUV市场的潜力已经被理想L9挖掘出来，在问界新M7的口碑加持下，问界M9的市场潜力并不弱。&nbsp;</p><p>CES（美国拉斯维加斯国际消费类电子产品展览会） 2024即将盛大开幕，雷科技将派出“一位天明”领衔的报道团赴美国·内华达州·拉斯维加斯 CES 2024现场全程报道，敬请关注。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/7nFiocxg1CrzZ5qtWhHNMQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“电车通”（ID:dianchetong233）</a>，作者：小鹰同学，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2577792552838530</id>
            <title>超越GPT4的捷径，被国产大模型找到了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2577792552838530</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2577792552838530</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 00:33:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: GPT, 大模型, 超越, 跑分刷榜
<br>
<br>
总结: 今年编辑部面临的最大困扰是面对各种“超越GPT”的大模型，陷入无尽的沉思。竞争者们纷纷宣称自己在某些维度上排名第一，或是在某方面远超GPT-4。然而，这些高分的模型似乎只存在于排行榜上，真正能用的却很少。大模型为了证明自己的高级性能，不得不进行跑分刷榜。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年咱们新硅编辑部最大的困扰，就是面对各种<strong>“超越GPT”</strong>的大模型，陷入无尽的沉思。</p><p><strong>我们就纳了闷了，为什么GPT这么好超越？</strong></p><p>在“第一个中文大模型”、“第一个垂类大模型”等名号被各大科技公司相继占领之后，这场竞赛逐渐转移到了分数上，竞争者们纷纷宣称自己在某些维度上排名第一，或是在某方面远超GPT-4。</p><p>即便是谷歌在发布其新模型Gemini时也未能免俗。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_1d24fc50c09f469c87292e5447618882@5888275_oswg30438oswg1080oswg516_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Gemini官网</p><p>到了年末，AI排行榜上充斥着各种高分大模型，然而它们似乎也就止步于此，高分的模型就只存在于排行榜上，真正能用的似乎也没几个。</p><p>用李彦宏的话来说，就是目前大量的资源浪费在各种各样基础模型的训练上，甚至是<strong>跑分刷榜</strong>上，而比较少的资源和精力放在了AI原生应用上。</p><p>大模型为什么要跑分，源于一个最朴实的概念：<strong>如果用户用不上，那么如何证明咱家的模型高级？</strong></p><h2><strong>01</strong></h2><p>在ChatGPT横空出世后，大家只知道ChatGPT很厉害，因为它可以像模像样地回答任何问题，哪怕是脑筋急转弯。于是大家开始用各种刁钻的问题问大模型，来判断大模型好不好。</p><p>被称为人类最后堡垒的弱智吧问题，常常用来用测试大模型，像什么“老鼠生病了，吃老鼠药可以治好吗？”、“跳多高才能跳过广告？”“生蚝煮熟了还叫生蚝吗？”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_25540eca6a5143cabd37832151431845@5888275_oswg82954oswg684oswg268_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但仔细想想，这种测试方式不够科学也不太全面，而且万一未来AI主导社会，显然也不是靠抖机灵上位的。</p><p>于是，众多研究机构、高校开始建立完善的大模型评估体系。比如由MBZUAI、上海交通大学、微软亚洲研究院共同推出的CMMLU，专门用于评估大模型在中文语境下的知识和推理能力。</p><p>我们根据OpenCompass（主流的开源网站）整理了一下目前主流的大模型评测方法，大概有39种。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_2ccdc95c33ca417286eadbbbaa587e6b@5888275_oswg118172oswg1080oswg1116_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>严格意义来说，这39种评测方法只要有一个领域领先GPT，就可以拿来当宣发标题了。</p><p>大模型测试都会涉及5个方面的能力。<strong>考试能力</strong>、<strong>语言能力</strong>、<strong>知识能力</strong>、<strong>理解能力</strong>和<strong>推理能力</strong>。</p><p>我们一一来介绍下，每个能力都是什么，以及为什么要测试这些能力。</p><p><strong>考试能力主要测试了大模型在特定任务或条件下的表现。</strong>以GAOKAO-Bench为例，这个测试集简单来说就是让大模型去参加高考。</p><p>GAOKAO-Bench收集了2010-2022年全国高考卷的题目，包括选择填空之类的客观题，和阅读理解类的主观题，其中主观题训练集的标准答案由上海市曹杨第二中学的老师们评分。</p><p>插句题外话，这所学校在上海高中里面可以排进前二十。</p><p>这一能力通常说明模型在接受特定训练后，能否实现相应的效果，也是评测中努努力最容易得高分的项目。</p><p>这和好好学习就能考高分如出一辙。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_b39088f116ad4c64864c16431b89ff81@5888275_oswg108135oswg865oswg373_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：GAOKAO-Bench 例题</p><p><strong>语言能力指大模型理解和使用语言的能力，包括语法、句法和语义。</strong></p><p>比如AFQMC测试就用到蚂蚁金融的数据，可以评估大模型能否判断"双十一花呗提额在哪""哪里可以提花呗额度"两句话意思不一样。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_8bda5494fde2464a805c860081ddda85@5888275_oswg193240oswg1080oswg631_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：AFQMC 例题</p><p><strong>知识能力指模型拥有的信息和数据，以及如何使用这些信息来回答问题或解决问题。</strong></p><p>当我们问ChatGPT一些常识问题，如“中国的首都在哪里？”，ChatGPT会毫不犹豫的回答北京。这就是大模型的知识能力。也就是说大模型的知识能力越好，知识盲区越小。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_2706e77ab6f04fddb6927d25944a8426@5888275_oswg31803oswg1080oswg491_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：commonsenseQA 例题</p><p><strong>理解能力指模型对信息的深入理解，包括上下文、隐含的意义和复杂概念。</strong>能否识别弱智吧问题，基本就靠这个能力，但凡说生蚝煮熟了就不是生蚝的，理解能力通通不过关。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_fe8933959a074f06b1ab854b84f2dc67@5888275_oswg24310oswg526oswg407_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：C3&nbsp;例题</p><p><strong>推理能力指模型根据现有信息做出逻辑判断和决策的能力。</strong>例如CMNLI测试了大模型能否确定两个句子之间的逻辑关系，从而判断大模型的推理能力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_04dc5b8abb864f4f8fb1bec95b2b5616@5888275_oswg21872oswg1080oswg468_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：CMNLI例题</p><p>比如这个例子，新的权利已经足够好了，其实并不等于每个人都很喜欢最新的福利。</p><p>大模型测试的数据集很多，而且会有新的测试出现，但测试的能力基本都是<strong>考试能力</strong>、<strong>语言能力</strong>、<strong>知识能力</strong>、<strong>理解能力</strong>和<strong>推理能力</strong>。</p><h2><strong>02</strong></h2><p>看到眼花缭乱的测试，你是不是觉得高分的大模型一定很厉害？</p><p>还真不一定。</p><p>首先，行业内存在“大模型测试泄露”的问题。很多大模型的测试题目是公开的，导致厂商可以“针对性训练”模型以提高分数。</p><p>这一现象在人民大学高瓴人工智能学院最近发表的论文《Don't Make Your LLM an Evaluation Benchmark Cheater》被证实。这种做法虽然能提升测试成绩，但并不代表模型的真实能力得到了提升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_f916a6b0def04e5c951f3b1ed7f8a377@5888275_oswg54905oswg734oswg531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：《Don't Make Your LLM an Evaluation Benchmark Cheater</p><p>换句话说，只要把这些测试题全部喂给大模型，然后送这个模型去考试，怎么得分都不会低，毕竟是开卷考试。</p><p>具体来看，在使用测试题进行训练后，小模型也能秒杀大模型。论文中测试了很多模型，这里我们以LLaMA为例。</p><p>LLaMA-2(7B)在没有使用测试题训练前，在各大测试中分数都不如LLaMA-13B。但在使用测试题训练后，LLaMA-2(7B)的分数可以接近甚至高于LLaMA-65B。</p><p>后者的参数量是前者的近10倍，要知道，在绝大多数情况下，参数量往往决定了大模型的能力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_3652a0a6ea954abca02fbc794f8b8349@5888275_oswg379268oswg1080oswg524_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：《Don't Make Your LLM an Evaluation Benchmark Cheater》</p><p>那不公开的闭源测试可以解决这个问题吗？也不行。</p><p>闭卷考的主要优势是它可以防止厂商针对特定的测试题目进行优化，从而提供更真实的模型性能评估。</p><p>可问题是，这种测评如何服众？没人知道到底如何测试模型的情况下，其评测的可信度就得打一个问号。</p><h2><strong>03</strong></h2><p>质疑随之而来，比如“卖榜单”。</p><p>在没有足够透明度的情况下，厂商可能会通过某些手段来影响或操纵排名，从而损害测试的公正性，国内有一个大模型测试集，由于没有公开测试详细内容，引来网友质疑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_9c134081ce5f4ad5a470e8172306ee0e@5888275_oswg73252oswg1030oswg744_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_44394a87016d4ebfa8b9e879787aac6b@5888275_oswg43475oswg1017oswg285_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：知乎网友评论</p><p>在大模型测试榜单即将水漫金山前，中国信通院发布了《大规模预训练模型技术和应用评估方法》，评测范围包含智能语义、智能视觉、智能语音、跨模态四个能力域，共计30余个能力项。</p><p>这算是给“混乱”的大模型评测带来了一个“国标”方案。</p><p>虽然《大规模预训练模型技术和应用评估方法》还未全面普及，仅完成了模型开发和模型能力两部分的内容，还未形成统一完善的标准，但至少在国内也有官方权威的口径进行评测。</p><p>不管怎么说，拿不到国标就不能上路。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_1dd5946a83cc4887b8a381f4f87a94b9@5888275_oswg268224oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：中国信通院</p><p>不过也存在一种说法，就算目前的大模型测试存在问题，但这些测试题已经足够全面了，能做这么多题就不错了，以后只要把题库不断完善，大模型不就越来越强大了？</p><p>所以都怪驾校只到科目四，不然也不会出这么多事故了。</p><p>很显然，会做题并不代表能力强。毕竟人类在做题的过程中有成长的概念，而现阶段的AI还没到“自我成长”的阶段。</p><p>通过做题训练出来的大模型，有一种术语称其为<strong>“快思考”</strong>。</p><p>Google DeepMind资深工程师卢一峰表示：“（快思考阶段中）它的知识是来自于整个互联网的数据，压缩以后进行的重组、汇编，凭此来试着回答用户的问题，它实际上离我们真正所谓的‘慢思考’——即帮助人类去解决一些很难的问题，还有很长的路要走。”</p><p>“区别就在于，你可以让它帮你写一些日常的邮件，但是如果你问它，「我们怎么能够把人类带到火星？」这样的问题，那它就无法用一次问答的方式获得完整的答案。”</p><p>举个例子，“快思考”的大模型就像一本百科全书，你只能获得书里有的内容，不管怎样提问他给出的答案都是在书中某个角落里写过的，最多帮你整合编辑一下。</p><p>而“慢思考”的大模型就像一位专家，他可以用脑子里的知识储备进行学习，从而实现“回答一切问题”的能力。</p><p><strong>因此，大模型跑分并不能全面体现大模型的能力。</strong></p><h2><strong>04</strong></h2><p>那么性能测试就没有意义了吗？</p><p>前文中，我们探讨了大模型测试存在诸多问题，那么大模型开发者为什么仍热衷于进行性能测试？</p><p>首先，大模型测试可以帮助开发者对大模型的能力有一个初步的认识，能考上985大学通常来说比上大专的能力会强一些。</p><p>此外，它们也涉及到一些重要的“价值对齐”问题，例如避免人种歧视、性别歧视，或是协助恐怖袭击等。</p><p>另一方面，在模型竞争激烈的环境下，性能测试成为厂商展示自家模型最主要的营销手段，毕竟当前大模型的普及程度尚浅，且缺乏明确的应用场景，厂商很难通过实际应用来吸引用户，一个最直接的“得分”更能抓人眼球。</p><p>是不是很熟悉？这种现象与早期智能手机和PC市场的情况颇为相似。</p><p>起初，用户对消费电子的理解不深，主要通过性能分数来判断手机的优劣，鲁大师跑分就是在这个时候崛起的。</p><p>然而，随着智能手机的普及和关键应用场景的明确化，用户体验逐渐成为了评价标准的核心。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_8e058b650e42457788032194a263f4c6@5888275_oswg153361oswg936oswg522_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：某微博大V对手机跑分吐槽</p><p>到了应用普及的年代，谁还看跑分？</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Z_Vl9FgKmNfy1IuySl70rA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新硅NewGeek”（ID:gh_b2beba60958f）</a>，作者：董道力，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2577657734063752</id>
            <title>“掏空式”分红再募资补流，海宏液压IPO疑云重重</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2577657734063752</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2577657734063752</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 00:32:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 浙江海宏液压科技股份有限公司, 创业板IPO, 分红, 业绩增长
<br>
<br>
总结: 浙江海宏液压科技股份有限公司在创业板IPO申请过程中，面临着分红和业绩增长等问题的质疑。公司在过去几年实施了多次大额分红，且业绩增速异常，引发了投资者的担忧。此外，公司的毛利率和应收账款问题也受到了关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近期，浙江海宏液压科技股份有限公司（简称：海宏液压）回复第二轮问询函，自2023年6月创业板IPO申请被深交所受理至今已过去近半年，但其在经营上存在的各种问题，仍未能完全打消发审委及投资者的质疑。</p><h2><strong>01 大手笔分红，再募资补流？</strong></h2><p>海宏液压前身为1997年成立的国企海宏集团，2010年海宏集团进行国企改制，在2020年前经历2次增资及6次股权转让后，海宏液压的实控人已变更成为钱云冰、丁颖夫妇。</p><p>IPO前夕，钱云冰、丁颖夫妇，合计持有海宏液压57.75%的股份。</p><p>海宏液压主要从事液压阀的研发、生产及销售，超9成的收入来自于液压阀相关产品，产品广泛应用于工业车辆、工程机械、矿山机械、农业机械、环卫机械等领域。</p><p>值得一提的是，海宏液压曾于2022年4月在新三板挂牌，挂牌一年后，海宏液压转战深交所创业板，并于2023年6月在新三板停牌，彼时海宏液压市值近24亿元。</p><p>本次创业板IPO，海宏液压拟发行新股3462万股，计划募集资金6亿元，其中有5000万元用于补充流动资金。</p><blockquote><p>需要注意的是，2020年至2022年期间，海宏液压共实施过三次分红，分别发生在2021年1月、2021年9月、2022年11月，合计分红金额达2.14亿元，占2021年、2022年两年净利润总和比重高达95.54%。</p></blockquote><p>此外，海宏液压在2020年还曾支出过1.64亿元的股票投资。</p><p>对此，在第二轮问询中，深交所直接质疑海宏液压在大额分红背景下补充流动资金合理性以及本次上市募集资金的合理性、必要性。同时，要求海宏液压结合大额现金分红、大额股票投资及大额资金拆借情况，说明使用募集资金补流的合理性。</p><p>海宏液压在问询回复中表示，此次募投项目建设周期较长，需要投入的资金量较大，根据流动资金缺口测算，公司未来三年合计流动资金缺口为1.57亿元。</p><h2><strong>02 业绩增长或存“水分”？</strong></h2><blockquote><p>业绩方面，2020年至2022年及2023年上半年，海宏液压实现营业收入分别为4.09亿元、5.42亿元、5.49亿元及3.32亿元，实现归母净利润分别为0.60亿元、1.02亿元、1.22亿元及0.67亿。</p></blockquote><p>整体来看，虽营收和净利润均保持增长态势，但增速却出现明显异常。其中，2022年营收增速仅1.29%，不排除上市后业绩突然“变脸”的可能性。</p><p>此外，海宏液压目前的业绩表现，或存通过收购公司来“润色”业绩的成分。</p><p>招股书显示，2019年10月，实控人钱云冰用8700万元现金和250万股海宏液压股份向赵年高等8人收购高宇液压57%股份，赵年高等8人也因此获得海宏液压2.41%股权。2022年12月，海宏液压出资1.69亿元，从钱云冰和其他股东手中收购高宇液压100%股权。</p><p>据了解，海宏液压与高宇液压主营业务均为液压阀的研产销，海宏液压产品侧重于装载机、叉车等工业车辆领域，高宇液压侧重于工程机械领域。</p><p>高宇液压的加入，直接撑起海宏液压业绩的“半壁江山”。</p><p>招股书显示，2022年，高宇液压实现营业收入2.28亿元，净利润4171.83万元，占海宏液压同期营收、净利润的比例分别达41.49%、34.29%。2023年上半年，高宇液压实现营业收入1.37亿元，净利润2912.65万元，占海宏液压同期营收、净利润的比例分别达41.94%、43.35%。</p><h2><strong>03 毛利率、应收账款问题频遭问询</strong></h2><p>不可忽视的是，海宏液压的客户名单可谓亮眼，几乎都是机械重工领域的知名企业，包括徐工集团、三一重工、安叉集团、杭叉集团、柳工等等。</p><p>2020年至2022年及2023年上半年，海宏液压前五大客户营收贡献占比分别为53.00%、51.74%、49.07%及46.74%。</p><p>按理来说，过度依赖行业巨头型客户，海宏液压的议价能力会相应减弱，但相较于众多主板上市可比企业，海宏液压的毛利率却呈逆势走高，且逐渐超越同行水平。</p><p>2020年至2022年及2023年上半年，海宏液压主营业务毛利率分别为35.57%、38.80%、40.15%及39.33%。同期同行业可比公司的毛利率均值则呈下降趋势，分别为37.77%、34.38%、32.55%及32.55%。</p><p>这也引发深交所关注，在两次问询中，均向海宏液压提出有关毛利率变动合理性相关问题。</p><p>在首轮问询中，深交所要求公司结合主要客户业务的毛利率变动和客户议价能力等因素，详细说明同行业可比公司的毛利率下降，主要客户毛利率下降，但公司毛利率却上升的合理性。</p><p>第二轮问询中，深交所则更为详细地要求公司结合市场地位、产品竞争优势、议价能力等方面，解释同行业可比公司毛利率持续下降，但公司主营业务毛利率却持续上升的原因及合理性，以及公司存货周转率下降而毛利率仍上升的合理性。</p><p>此外，受深交所多次关注的，还有海宏液压的应收账款情况。</p><blockquote><p>招股书显示，2020年至2022年及2023年上半年，海宏液压应收账款账面价值分别为1.33亿元、1.74亿元、2.28亿元及2.43亿元，占流动资产的比例分别为20.26%、33.95%、39.71%及36.13%。</p></blockquote><p>同期，海宏液压应收账款余额分别为1.42亿元、1.87亿元、2.43亿元及2.58亿元，分别占当期营收的34.78%、34.48%、44.27%及38.92%。照此来看，公司营收和盈利能力的增长或是依靠大量赊销形成。</p><p>大量的应收账款占用着公司流动资金，这也直接影响着现金流质量。报告期内，海宏液压经营现金流分别为6462.58万元、1.34亿元、5877.31万元及5471.11万元。</p><p>此外，也有造成账款逾期或坏账的可能。对此，海宏液压在招股书中也进行了深度的风险提示。</p><p>2020年至2022年及2023年上半年，海宏液压分别计提应收账款坏账准备935.9万元、1263.09万元、1460.06万元及1559.44万元，整体呈上升态势。</p><p>同一时间，海宏液压的应收账款周转率也在逐渐下降，且低于行业平均水平。报告期内，公司应收账款周转率分别为3.2次、3.29次、2.55次及2.65，而同期行业平均值分别为6.02次、5.48次、4.06次及4.13次。</p><p>对此，在问询回复中，海宏液压则以“同行可比公司均为已上市多年的大型集团公司，具有一定话语权”来解释。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MjAwNDU2Mw==&amp;mid=2247495865&amp;idx=1&amp;sn=7488b842ea1e56251cb477008bff5040&amp;chksm=fdf2398e3b4acef1d4d8263fe8b33b778ec9f632fa67f9f2908392ef98bbc98ccaa2a8d6e4b1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“洞察IPO”（ID：dongcha-ipo）</a>，作者：潘妍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2577609240700544</id>
            <title>不用加大内存，iPhone也能运行端侧大模型了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2577609240700544</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2577609240700544</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 00:19:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI大模型, 端侧大模型, 内存限制, 闪存利用技术
<br>
<br>
总结: 2023年科技圈最热的概念是AI大模型，各大手机厂商都在尝试将端侧大模型部署到手机上。苹果通过创新的闪存利用技术解决了内存限制的问题，使得大模型可以在内存有限的苹果设备上运行。端侧大模型相比云端大模型具有更低的隐私泄露和数据安全风险，同时具有个性化和定制化的潜力。苹果在iPhone上部署端侧大模型的难度较高，但这一技术对于手机厂商和第三方应用之间的格局可能带来重大改变。内存对于大模型的性能至关重要。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年科技圈最热的概念无疑非AI大模型莫属，不仅是国内的阿里、百度、腾讯，海外的微软、Meta、谷歌、亚马逊都参与其中，就连做硬件的手机厂商如今似乎也在试图讲述一个AI赋能的故事。</p><blockquote><p>此前，vivo的蓝心大模型已经在S18、X100系列上运行、三星的Gauss大模型也即将出现在Galaxy S24系列上，OPPO拿出了AndesGPT、荣耀方面有荣耀魔方大模型，谷歌的Gemini同样也有端侧运行的Gemini Nano。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_6269f5f89d154f349fda9fc3a2bcbdf9@000000_oswg20554oswg600oswg408_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>就在Android阵营的友商纷纷开始搞起端侧大模型的时候，苹果方面自然也不甘落后。日前，苹果公司的人工智能相关研究人员就表示，在将大模型部署到iPhone和其他内存有限的苹果设备上取得了关键性突破，他们们发明了一种创新的闪存利用技术，可用于存储大模型的数据，以应对内存限制的问题。</p><h2><strong>01</strong></h2><p>苹果方面在一篇题为《LLM in a flash: Efficient Large Language Model Inference with Limited Memory》的论文中，就介绍了一种可以在超出可用DRAM容量的设备上运行大模型的方法。</p><blockquote><p>其构建了一个以闪存为基础的推理成本模型，并使用窗口化（Windowing）以及行列捆绑（Row-Column Bundling）两项关键技术，来最小化数据传输和最大化闪存吞吐量。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_5c2d7e01ddd740798f8d4b4cff259751@000000_oswg51901oswg600oswg433_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中，窗口化让苹果的大模型不会每次都加载新的数据，而是重复使用部分已处理的数据。行列捆绑技术则是通过更有效地分组数据，让大模型从闪存中更快的读取数据。其实这项新技术在某种意义上来说，更像是他们刚刚发布的MLX框架的延伸。而MLX则是一个全新的机器学习框架，目的是可以在苹果的芯片上更高效的运行各种机器学习模型，与其他框架的一个显著区别就是统一内存模型。</p><p>换而言之，在过去一年里，苹果方面并没有对这股AI大模型的热潮无动于衷，而是在默默根据自身产品的特质来打造适合的大模型。在更小内存规模的基础上运行端侧大模型、而非扩大未来设备的内存规格，这就是苹果方面给出的答案。</p><p>至此，几乎所有主流手机厂商也都加入了将端侧大模型部署到手机上的行列。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_2d5657c170384cb4b1e9ac670cba188e@000000_oswg22155oswg600oswg260_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02</strong></h2><p>为什么这些手机厂商会对端侧大模型感兴趣呢？</p><p>用小米集团AI实验室主任、自然语言处理（NLP）首席科学家王斌此前在接受媒体采访时曾表示，“等到春节左右，有人觉得至少要动手去做了，这个风暴来了，我们做技术的肯定不能置身事外，如果不入局就会在竞争当中处于不利的位置”。</p><p>毫无疑问，手机行业的现状大家都很清楚，衰退已经持续了很长一段时间，因此各大厂商也都在期待如全面屏一般引爆这个市场的新概念。</p><p>此外，端侧大模型也很好的承载了手机厂商对于新技术点燃消费者换机热情的期望，并且他们相信人工智能会使得手机能够帮助用户实现更多的功能。但相比于运行在云端的大模型，端侧大模型的隐私泄露和数据安全风险则大幅降低，此外端侧大模型还有个性化、定制化的潜力，能够用于解决特定场景的问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_056297bc1b4f4427b825fc853f8103ca@000000_oswg26035oswg600oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更妙的是，端侧大模型也意味着手机会对用户需求的理解更上一层楼，远非目前名为智能助手、实则“人工智障”的功能可比肩。再加上，如果端侧大模型可以控制和调用别的应用，就好像谷歌的AI Core一般，那么未来手机厂商和第三方应用之间的格局可能就会迎来天翻地覆的改变，手机厂商或将拥有实质上影响第三方应用的能力，这背后的利益可就无法估量了。</p><p>只不过相比于其他手机厂商，苹果想要在iPhone上部署端侧大模型的难度其实更高。</p><h2><strong>03</strong></h2><p>目前，手机上已经有了不少端侧大模型可供用户体验，但在实际使用过程中，抛开Android系统本身的占用，8GB内存的机型一旦运行端侧大模型几乎就什么都干不了。事实上，内存对于大模型的性能有着至关重要的作用，比如AMD刚刚发布的AI芯片MI300系列，就正是主打大内存高带宽。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_02bd8c4228f14397954b7bf3d53032eb@000000_oswg21464oswg600oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此前已经有人使用搭载苹果M系列芯片的机型运行大模型，测试的结果是统一内存可以让芯片运行更大规模的大模型，可缺点就是由于内存带宽低，使得推理速度不那么理想。即便苹果没有拿出新的相关技术，实际上iPhone也能运行端侧大模型，但结果是推理速度可能用户会无法忍受。而最小化数据传输、并最大化闪存吞吐量，就刚好能够解决这个问题。</p><p>目前，iPhone 15和iPhone 15 Plus均配备的是6GB内存 ，iPhone 15 Pro和iPhone 15 Pro Max则提升至8GB内存。现阶段外界推测，为了在iPhone上运行端侧大模型，苹果方面很可能会给iPhone 16系列新机加大内存配置。但苹果设备的内存价格是众所周知的，继续给iPhone加内存的结果可能就会使得其售价进一步上涨。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_8ab65df628354c3a94fa678f9e51aa50@000000_oswg22533oswg358oswg478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>要知道，上一次iPhone大规模涨价的结果还是将市场份额拱手让人，所以在如今Android旗舰的产品力不断追赶的情况下，苹果方面不太可能实施涨价。与此同时，大模型的底层技术Transformers架构其实就是基于分层推理的，而分层加载调度又是当下优化内存的主要方式，因此两者结合就是苹果所给出的解决方案。</p><p>这样看来，苹果方面为了不加内存而爆发的潜能，着实是让人惊叹。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649855037&amp;idx=2&amp;sn=852b62c927e121c5cbb0b478767a1eb4&amp;chksm=86782add7e64c6e121dd719b27f605d75f0d054769d70788700a97e0739e00f497f0983b70c7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2577567830189698</id>
            <title>ChatGPT之外，美国大模型搞到什么程度了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2577567830189698</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2577567830189698</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 00:18:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, ChatGPT, 大模型, 美国
<br>
<br>
总结: 本文介绍了美国在AI大模型领域的井喷式发展，尤其是OpenAI的ChatGPT引起了全球的关注。除了OpenAI，还有其他代表性的通用大模型公司，如Anthropic、Cohere和Google。这些公司在大模型的研发和投资上都取得了巨大的成就，预计未来几年美国的大模型相关投资将继续增长。这些大模型的应用领域也越来越广泛，能够处理更复杂的内容并提高整体劳动生产率。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>年初以来，OpenAI以ChatGPT在全球掀起AI大模型热潮。但美国的AI大模型，远不止于OpenAI的ChatGPT。</p><h2><strong>01 井喷式发展</strong></h2><p>综合各种数据，虽然中国发展势头迅猛，但美国依然是全球发布大模型最多的国家，到2023年5月，其10亿级参数规模以上的基础大模型就已突破100 个。</p><p>《经济学人》报道，美国2022年大模型投资总额达474亿美元，是第二名中国（134亿美元）的约3.5倍，且仍保持激增态势。高盛则进一步预测，<strong>美国2025年大模型相关投资可达千亿美元，约全球的1/2。</strong></p><p>高盛的调查显示，罗素3000指数公司中有16%的公司在2023年的财报会议中提到了大模型，其经济学家估计，大模型将在十年内提高1%的整体劳动生产率，并为标普500指数带来约14%的增长。</p><p>除了ChatGPT，美国如今具有代表性的通用大模型公司还包括：Anthropic、Cohere以及Google等。</p><p>其中，由OpenAI前高管Dario和Daniela Amodei等人于2021年自立门户创办的Anthropic，目前估值已达300亿美元，是仅次于OpenAI（约860亿美元估值）的通用大模型企业。</p><p>Anthropic拥有多位参与过GPT-2与GPT-3研发的前OpenAI核心员工，其大模型产品Claude2也被认为是仅次于ChatGPT-4的经典力作，甚至有分析师认为，<strong>Claude2的性能优于ChatGPT-4。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_23d1e68815cb44fa864a344bcee4275f@000000_oswg609624oswg1080oswg866_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比如，Claude2可以处理多达约75000个单词的数据集，而ChatGPT大约是3000个，这意味着它可以处理和输出更复杂的内容，也被应用到更有挑战性的领域，比如<strong>生成数千字的长文内容。</strong></p><p>更让Claude2积攒人气的是，它直接免费向公众开放，而不是像GPT-4一样需要付费使用。</p><p>优秀的创始团队和强大的产品性能，让Anthropic备受资本追捧，谷歌、韩国最大移动运营商之一SK Telecom（SKT）、亚马逊都已成为其投资者，其中仅亚马逊的投资就高达40亿美元。</p><p>在Anthropic之外，还有一家令人称道的公司便是Cohere。</p><p>今年6月，2019年创立的Cohere获得NVIDIA、Oracle、Salesforce Ventures等投资的2.7亿美元，成为估值20亿美元的独角兽，也是估值仅次于OpenAI和Anthropic的基础大模型公司。</p><p>Cohere同样以强大创始团队备受业内瞩目，其创始人之一Aidan Gomez是大语言模型领域开创性论文《Attention is All You Need》的最年轻作者，正是这篇文章首次提出了著名的Transformer架构，成为通用大模型发展的基础模型，ChatGPT就是在这一架构的基础上诞生。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_96639b5a102b437699d194743ee51fec@000000_oswg586133oswg1080oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲Cohere推出的第一个生成式AI应用Coral</p><p>Cohere与OpenAI提供的产品类似，但它<strong>看到了“数据隐私”这个市场机会，将自己与OpenAI的定位区分开来，选择了ToB赛道，</strong>坚定地走商用大模型的路线。其产品基础能力包括三大类：文本检索，文本生成和文本分类，并且可针对客户需求，强调安全性，隐私以及定制化服务。</p><p>Cohere的另一大卖点是，不受任何云端平台限制，进而保障资料的私密安全性。它提供灵活性存储和资料隐私保护路径，可使用户实现本地部署，以满足客户资料存储不同位置的需求。</p><p>Cohere能迅速转向，找到自己的差异化定位，离不开Aidan及其联合创始人独特的人才观和创业哲学。</p><p>Aidan曾表示，Cohere寻找不同背景但对AI非常感兴趣并富有雄心的人：他不一定有大公司的漂亮履历，但是<strong>一定要对自己专注的领域有非常高的兴趣和热情，而且不光会写论文，还要有实际动手的能力。</strong></p><p>差异化的产品战略，与众不同的团队背景，让Cohere成为通用大模型领域的一股清流。</p><p>日前，Cohere发布了全球首个公开可用的多语言理解模型，该模型基于来自母语人士的真实数据进行训练，能够阅读和理解全球超过100种最常用的语言。</p><p>再来看巨头Google 。</p><p>12月6日，Google DeepMind重磅推出了多模态AI模型Gemini，可以同时横跨文字、图片、影音、程式码等多模态进行学习与理解。</p><p>以客服机器人的应用为例，使用Gemini作为模型不仅能够从对话的字面意思上理解客户，更能同时从表情、声调接收到客户话语中的意图，能处理包括音讯、程式码、图像、视讯等内容。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_a6f283d5717d4a208a9431d45a3535b1@000000_oswg388353oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据实测结果，Gemini是第一个在大模型多任务语言理解上超越人类专家的模型，且在32项AI测试中，有30项测验结果超过GPT-4。</p><p>凭借强大的性能，Gemini迅速出圈，并且为其母公司Alphabet创造巨大声量。12月7日，Google 母公司Alphabet股价涨幅5.31%，收于136.93美元，总市值达到1.72万亿美元。Google 则计划逐步将这一模型融合进其搜索、广告等其他服务中。</p><p>但谈到美国大模型，更值得重视的还是其在产业中的应用进展以及未来想象。</p><h2><strong>02 加速产业落地</strong></h2><p>斯坦福大学发布的《2023年人工智能索引报告》中显示，2022年，美国的35个大模型中，只有3个大模型来自于实验室，32个都诞生于产业中。今年，也仍然保持着这一趋势。</p><p>2023年3月30日，当外界还沉浸在通用大模型涌现的狂欢中，彭博社凭一己之力将众人的注意力集中到行业新赛道。当天，它对外宣称，自己已构建出迄今为止最大的金融领域数据集，训练了专门用于金融领域大语言模型的LLM，并开发了拥有500亿参数的语言模型——BloombergGPT。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_97fa8c46098949a69d957205ce5edbb7@000000_oswg852085oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>顶着全球首个金融大模型的光环，BloombergGPT依托彭博社大量的金融数据源，构建了一个3630亿个标签的数据集。高金智库分析，它可极大提高金融机构的工作效率及稳定性，协助降本增效。</p><p>在降本层面，BloombergGPT<strong>可以在投研、研发编程、风险控制及流程管理等方面减少人员投入；</strong>增效层面，它既<strong>可以通过给定的主题和语境，自动生成高质量的金融报告、财务分析报告及招股书，同时辅助会计和审计方面的工作，还可提炼梳理财经新闻或者财务信息，</strong>释放专业人力到更需要人工专业的领域。</p><p>天风证券则在报告中指出，由于BloombergGPT比ChatGPT拥有更专业的训练语料，它将在金融场景中表现出强于通用大模型的能力，进而也标志着金融领域的GPT革命已经开始。</p><p>BloombergGPT只是一个典型案例，目前，美国金融大模型已呈现出明显的三个“流派”：一是独立全栈自研，强调自主可控；二是在他人的基础上结合自身数据与场景微调，形成契合自身的金融大模型；三是从云端调用，按需接入各类大模型API做私有化部署，科技基础薄弱的中小型金融公司多采用这类方式。</p><p>据有关统计数据，美国金融AI约占整体AI领域融资的6.7%。</p><p>医疗行业，是美国大模型落地应用的另一片热土，谷歌、微软等科技巨头， Sensely、Enlitic等医疗科技公司，AbSci、Exscientia等生物医药初创企业，以及赛纽仕等CXO（医药外包）企业，都已参与其中。</p><p>化合物合成、靶点发现等新药研发业务，电子病历、辅助问诊等医院诊疗业务，则是美国医疗大模型应用的常用场景，CT（电脑断层扫描）、MRI（磁共振成像）等医疗器械在大模型赋能下进一步增强。</p><p>众多医疗大模型中，谷歌的Med-PaLM2是被关注的重点。它是第一个<strong>在美国医师执照考试（USMLE）的MEDQA数据集上达到“专家”考生水平的大模型，其准确率达85分以上；</strong>也是第一个在包括印度AIIMS和NEET医学考试问题的MEDMCQA数据集上达到及格分数的人工智能系统，得分为72.3分。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_04198499f8e44462a645a905dd3a9d9b@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Med-PaLM2也正对行业带来变革性影响。</p><p>通过Med-PaLM2，可以<strong>分析大规模的生物医药数据，发现与疾病相关的基因、蛋白质和代谢途径，识别潜在的靶点，帮助筛选具有潜在活性的药物分子，</strong>从而缩小候选药物的范围，并优先选择具有较高活性的化合物进行后续实验验证。备受时间煎熬的新药研发，则将因此<strong>缩短研发周期，降低研发成本。</strong></p><p>Med-PaLM2的成功，还刺激谷歌在医疗大模型领域投入更多。</p><p>如：与医疗软件公司Epic合作，开发了一种基于ChatGPT的，可向患者自动发送专业医疗信息的工具；谷歌的合作方、护理供应商Carbon Health也基于GPT-4推出了一种AI工具Carby，它可以<strong>根据医生病人之间的对话，自动生成诊断记录，</strong>大大提高医生的效率和诊断体验。目前Carby已经被130+家诊所、超过600名医疗人员使用，旧金山的一家诊所表示，使用了Carby后，其就诊病人数量增加了30%。</p><p>在谷歌之外，AI芯片巨头英伟达也在医疗大模型领域布局多年。</p><p>2021年，英伟达宣布与Schrodinger（美医疗资讯技术公司）建立战略合作关系，通过提升其计算平台的速度和精确度，实现快速、准确的评估，加速开发新的治疗方法。</p><p>2022年9月，英伟达发布了用于训练和部署超算规模的大型生物分子语言模型——BioNeMo，帮助科学家更好地了解疾病并寻找治疗优解，BioNeMo还提供云API服务支持预训练AI模型。今年7月，英伟达又向生物技术公司Recursion投资5000万美元，支持开发和训练在生物和化学领域的AI基础模型。</p><p>教育领域也是美国大模型应用落地的重要场景之一，其<strong>核心应用主要集中于语言学习、在线课程与辅助学习</strong>三个层面。其标志性案例是美国在线教育组织Khan Academy于4月发布的基于GPT-4模型，具有辅导教学、教案生成、写作训练、编程练习等功能的AI助教Khanmigo。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_a0d38f16eb8f4939bb7028b6752f17fa@000000_oswg135059oswg1080oswg644_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前，Khan Academy已经实现商业化运作，付费标准为9美元/月或者99美元/年。其中，辅导教学可以为学生进行一对一辅导。Khanmigo会主动解释答题思路，并引导学生进行答题的思维训练，直至学生自己计算出正确答案；此外，Khanmigo还可以作为写作指导老师，根据人物特征、故事背景等具体细节，提示和建议学生以不同的切入点进行写作、辩论等，释放学生的创造力。</p><p>强大的意图理解和自然语言交流能力，以及文本和图像生成能力，让Khanmigo可以<strong>真正理解学生，有针对性地给学生提供个性化的学习建议，并且大幅提升教材的供给，</strong>包括寓教于乐的课件、丰富的课外资料等，这让教育的“千人千面”有了实现的可能，也正对行业产生重要影响。</p><p>综合来看，美国大模型还在加速与产业的融合发展，新的产业革命也正因此发生。</p><h2><strong>03 中国优势与机遇</strong></h2><p>从全球范围来看，中美两国引领着大模型的发展。</p><blockquote><p>根据《中国人工智能大模型地图研究报告》，目前全球累计发布大模型202个，其中中美两国大模型数量占全球大模型总数量的近80%。全球大模型之争实际上是中美两国的竞赛。</p></blockquote><p>中国大模型的参与者同样众多，头部科技企业（阿里、百度、腾讯、华为等）、新创公司（智谱AI、百川智能等）、传统AI企业（科大讯飞、商汤科技等）以及高校研究院（清华、复旦、中科院等）均已深度布局，并正逐渐形成<strong>互联网巨头通用模型领跑、AI厂商、创业公司及科研院所百花齐放的格局。</strong></p><p>虽然目前美国在大模型领域呈现出领跑态势，而且对中国采取了诸如禁止美国企业向中国提供云计算以及大模型训练服务等打压措施，中国大模型依然有着巨大发展机遇，并具备超越美国的基础。</p><p>首先是，中国从政府到业界都在力推大模型的发展与赶超。据《金融时报》报道，中国已在全球前十的大模型研发机构中占据四席，分别是百度、BAAI智源研究院、清华大学以及阿里巴巴研究院。百度的“文心一言”、阿里巴巴的“通义千问”等都是我国自研的大模型，其性能足以与美国的大模型一较高下。</p><p>Leonis Capital报告分析表示，相较于美国企业更加重视底层研发能力，中国百度、阿里等领先巨头之外的绝大多数企业，<strong>更偏框架、行业应用层面的研发，</strong>而这种差异将为中国带来巨大机会，让中国在生成式AI应用和大模型行业解决方案应用领域超越美国，最终以应用领先倒逼或支持基础端的赶超。</p><p>因为，中国虽然在底层研发技术上相较于美国略显逊色，但却<strong>具有超大的市场规模以及丰富的应用场景，可以为大模型的落地应用提供广阔的空间和条件，</strong>进而通过行业应用先行来带动整体的突破。</p><p>大模型一个很重要的特征是，应用和技术的双轮驱动。也就是说，消费者在使用大模型的时候，并不仅仅是贡献利润，还可以通过数据回环，使大模型获得更多的反馈，从而提升神经网络的能力。<strong>丰富的场景可以让大模型更加突出实用性，并匹配需求取得更好的效果，也带动更快的技术发展。</strong></p><p>基于这一特征，中国若能依托巨大的市场规模以及丰富的场景，把握住应用这个关键，尊重市场规律，持续从市场应用中获得利润，再反馈给资金和人才的积累，最终在底层技术上突破将是水到渠成的事。</p><p>作为国内AI大模型领军者的<strong>李彦宏近日也在极客公园创新大会2024上表示，“大模型时代的来临，真正的价值在于原生应用。”</strong></p><p>李彦宏认为，大模型本身并不是大多数人的创新和创业机会，原生应用才是。无论对于大厂，还是中小企业，创业者，原生应用都是很大的机会。</p><p>李彦宏说，看到媒体、社会、公众主要的兴奋点还在基础模型上，没有转到AI原生应用上，“我多多少少有点着急。”最近几次公开发言，也括公司内部讲话，他也都是在不停的强调。<strong>“我们一定要去卷AI的原生应用，要把这个东西做出来了，你的模型才有价值。”</strong></p><p>事实上，中国已经在互联网与移动互联网领域，通过丰富的场景以及应用创新取得领先的发展，并最终带动整个科技产业的进步，在大模型领域，这一趋势也正在继续。但对比中美在互联网领域的发展，有一点倒是值得中国大模型企业现在就高度重视：<strong>更早地在海外布局，朝向全球化发展。</strong></p><p>如今的中国企业，也更有基础出海，在全球市场找到更加广阔的发展空间。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NDA0NDkzOQ==&amp;mid=2650744252&amp;idx=1&amp;sn=76e5af7237d51528d1019d10090fd645&amp;chksm=bfe844331b35263afb7c6b805613790514ef70d5ba979bd66cf7110e45f4160e11d3be710c91&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华商韬略”（ID：hstl8888）</a>，作者：华商韬略，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2577655188645512</id>
            <title>再出发，WePlay又找到可变现的新市场了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2577655188645512</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2577655188645512</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 00:13:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: WePlay, 市场扩张, 印尼市场, 美国市场
<br>
<br>
总结: WePlay在印尼和美国市场的扩张并不成功，尽管在印尼市场取得了较高的下载量和转化率，但DAU和收入都出现了下滑。在美国市场，尽管下载量增长，但DAU和收入没有增长。然而，WePlay在越南和土耳其市场取得了成功，这两个市场成为了WePlay的DAU最高和收入前十的市场。这两个市场的活跃用户群稳定，且在变现方面表现出色。收入的表现也支撑着WePlay的持续投入。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近半年来，我们已经写过两个与 WePlay 有关的选题了，都是对 WePlay 在单个市场的增长情况进行观察，一次是 5 月中旬的印尼市场，一次是 7 月底的美国市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_512ec94c5a4d42c3a6fa9b0fcaaf0406@000000_oswg39006oswg831oswg223_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">WePlay 印尼市场近一年 双端 DAU｜图片来源：点点数据</p><p><strong>说实话，在几个月后回头看，WePlay 在印尼和美国市场的成绩都不算成功。</strong></p><p>虽然 WePlay 在印尼市场 1 个月内拿下了 30W 左右的 DAU，下载量到 DAU 的转化效率相当高。但是 7 月 31 日起，印尼市场的 DAU 就出现了断崖式的下滑，目前仅剩下 5W 左右。收入方面也没有起色，一直停留在每天 1000+美金左右，实在算不上令人满意的成绩。</p><p>而在美国市场，随着下载量的提升，DAU 只增长了很短的一段时间就趋于稳定，如果不考虑用户进出的动态变化，相当于后续的下载量几乎没有任何转化效果，收入也几乎没有增长。再一次证明了小游戏社交这个产品模式并不受社交选择颇多的美国用户欢迎。</p><p>但对于 WePlay 或者背后的公司来说，在找到沙特、日本几个吸金市场之后，继续寻找适合小游戏社交的土壤，是必经之路。</p><h2><strong>01 WePlay 再出击：两个新市场已经是 DAU 最高、收入前十</strong></h2><p>在两次不太成功的市场扩张之后，WePlay 在很短的时间内就重整旗鼓再次出发了。在今年的 8 月初和 9 月初，分别进入越南和土耳其两个市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_cfe6075ea74c43729b7a47ccbf38da9b@000000_oswg116559oswg997oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">WePlay 越南、土耳其市场近一年双端 下载量和 DAU｜图片来源：点点数据</p><p>时隔几个月再来观察，这两个市场都延续了 WePlay 每次增长起量都比较快的特点，基本上在半个月左右就达到了峰值，符合 WePlay 的一贯风格，两个市场 DAU 的增长也基本同步。但是，在新增下载量达到峰值之后这两个市场的 DAU 也差不多停止了增长，其中土耳其表现会更好一些，后续的下载量更低，但 DAU 有几波小高峰，甚至在下载量下滑的时候，DAU 还创下了新的峰值，说明土耳其的用户还是比较吃 WePlay 的运营“套路”的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_d98cdb7b3e9f4c6cb230801e4f03c607@000000_oswg13142oswg1006oswg544_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">WePlay 在各大市场开始起量一个月内新增DAU/下载量数据｜数据来源：点点数据</p><p>通过新增 DAU/下载量数据来分析转化率，<strong>土耳其市场的转化情况也如上文所述要好一些，接近印尼和日本第二波增长的水平，相较之下越南市场下载到 DAU 的转化情况差一些</strong>，虽然比 2022 年在日韩的两次增长效果好，但转化率却远低于今年早些时候在印尼与日本的增长。</p><p>从下载到转化为活跃用户表现不错之外，WePlay 在这两个新兴市场还表现出两个特点：</p><p><strong>一、活跃用户群稳定。</strong>几个月过去，越南和土耳其市场的 DAU 没有明显下滑，一直能保持在 40W 左右，均已经超过了印尼上一波增长的高点，甚至，<strong>目前这两个市场已经成为 WePlay DAU 最高的两个市场。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_049d5d0216934b128e0cc75869ac5988@000000_oswg28211oswg831oswg269_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">WePlay 全球 DAU Top10市场｜图片来源：点点数据</p><p>二、更重要的一点，越南和土耳其市场在变现方面做得很不错，随着 DAU 的增长，收入增长也比较快，<strong>目前已经成为 WePlay 全球日收入排名前 10 的市场，分别排名第 5 和第 7</strong>，稳定在每天 1.2-1.5W 美金左右，加上新兴市场的应用商店收入只占一部分，对这两个新兴市场来说，成绩已经很不错了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_af45a632192a47228f3f6b70c5618ee8@000000_oswg48491oswg831oswg225_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">越南、土耳其市场双端收入 变化趋势｜图片来源：点点数据</p><p><strong>而收入表现，也在支撑着 WePlay 持续投入</strong>，快速增长之后，越南和土耳其市场仍然保持着平均每日接近 4W 的下载量。</p><p>其实，从之前的印尼，中间试探了美国市场之后，这一次又回到土耳其和越南市场来扩张，释放出了一个明确的信号，以 WePlay 为代表的泛娱乐产品（语聊房、游戏社交等等）在之前锚定的市场的渗透率或者说竞争格局已经基本稳定了，对于现有的成熟产品而言，只能继续挖掘新市场。</p><h2><strong>02 继续向下挖掘</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_44a88ec8a6624cc9bdb6a0185f4141d7@000000_oswg42790oswg831oswg302_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">WePlay 全球市场的收入分布｜图片来源：点点数据</p><p>WePlay 的全球收入分布是比较集中的，日、韩和中国港台这四个市场就占了总收入的 60% 以上，属于 WePlay 的基本盘，而沙特因为支付环境的原因，按照业内人士给到的信息，其实应该是 WePlay 最赚钱的市场。但在这几个市场之外的其他高 ARPU 市场，例如欧美，WePlay 基本上都做不起来。</p><p>而观察 WePlay 的出海路线，我们也会发现，这是一家非常务实的公司，ROI 是第一考量。顺着这个思路，玩家在 WePlay 中的根本动作其实是边玩游戏边语音聊天，因而需要找到其他<strong>愿意在游戏和社交上花时间和金钱的国家。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_656cbe04ce24481b9bc1789e2313e284@000000_oswg64593oswg1080oswg557_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023 年按音视频、语音聊天分钟数排名的出海焦点区域及增长最快区域，注：数据仅供参考｜图片来源：声网</p><p>根据笔者参与的声网泛娱乐产品会议中看到的数据，2023 中东和东南亚的一些非头部出海市场的音视频使用分钟数增长非常明显，可以看到越南市场现在已经在全球排名第 17 了，而且 2023 年有 51% 的增长，土耳其则排在全球第二。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_16a7fdfedecb432e80930c2d588fb8f5@000000_oswg96301oswg1080oswg414_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">WePlay 近一年各市场 下载量数据｜图片来源：点点数据</p><p>而且，仔细观察近一年 WePlay 的下载量分布，他们已经在伊拉克、埃及、阿尔及利亚等泛娱乐产业增长较快的市场进行布局，虽然还没有集中进行投入。继续走向“下沉市场”的趋势也算明确。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_dfcbe4016042433d9e569cce83e7904b@000000_oswg30122oswg553oswg165_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023 年前三季度创收能力 Top5 语聊房 App 收入和 DAU 分布情况 | 图片来源：白鲸出海&amp;网易智企《2023 泛娱乐出海白皮书》</p><p>而且，在这条必经之路上，令人惊喜的是，最新试探的越南和土耳其市场，玩家们在 WePlay 里付费了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_1e3e6756c8324e93814f41e82f424b7a@000000_oswg4626oswg601oswg129_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">越南、土耳其市场近 30 天双端 DAU 及收入数据，注：本文讨论的应用收入为应用商店收入，不包括线下及三方｜数据来源：点点数据</p><p>越南和土耳其市场近 30 天的收入分别为 35W+和30W+美金，只低于日、韩、中国台湾、美国市场，属于第二梯队，与泰国、中国香港水平相当。而且和其他收入较高的市场相比，<strong>越南、土耳其市场用户的消费行为是有一些不同的。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_bd01a72391634430af1002d3d8f36a79@000000_oswg12838oswg619oswg417_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">部分市场 iOS 端的内购销售额 Top3 及占比，注：300 金币的价格约为 0.5 美金，10000 金币的价格为 13 美金｜数据来源：点点数据</p><p>观察几个收入较高市场的应用内购数据，发现越南市场和土耳其市场均以 1 美金及以下的小额付费为主，而其他高线市场则是以 10 美金左右的“大额”内购为主。一方面是因为新兴市场的消费习惯更偏爱小额消费，另一方面 WePlay 也在变现点上做了调整。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_9ed97926617f4cf0bff05265f7c6a2b1@000000_oswg382981oswg554oswg515_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">WePlay 越南版应用界面（左） ， 土耳其版（右）｜图片来源：网络</p><p>根据网络上搜索到的越南和土耳其版本的界面发现，首页推荐游戏中，除了常规的主推游戏外，<strong>炸弹猫这个在其他市场并不常见的游戏同时出现在了两个市场 App 主界面上。</strong>而且根据笔者在网络上搜索到的消息来看，炸弹猫这款游戏在这两个市场的年轻人中的知名度是比较高的，线下桌游馆和线上桌游的销售都比较不错。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_7ad303456e604f5a8b1f0f4bcdcf0181@000000_oswg474218oswg642oswg673_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">越南版炸弹猫界面｜图片来源：YouTube</p><p>“炸弹猫”是一款经典桌游，实际上是俄罗斯轮盘游戏的一个变种，规则是由参与的玩家不断抽牌，如果玩家抽到炸弹且没有相应的功能牌规避的话，就会被淘汰出局，存活到最后的玩家就算胜利，由于总牌数固定，随着游戏的深入玩家抽到炸弹的概率会逐渐增加。</p><p>虽然游戏本身不带有明显的博弈元素，但 WePlay 在免费的初级场外，在这款游戏中设置了入门费，从 50-1000 金币不等，对局的赢家会获得输家的金币。同样的，游戏 Uno（越南版名为 Oh my card，土耳其版名为 TEK）也有类似的入门费机制。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_57deb7496f64401ba7a815115510849c@000000_oswg5708oswg607oswg168_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">WePlay 的主要变现点和参考价格， 注：600 金币大约相当于1美元｜信息来源：网络</p><p>虽然笔者无法找到关于炸弹猫等游戏是否为越南和土耳其玩家付费的主要场景的数据。但是盘点一下 WePlay 的变现点发现，<strong>只有小额礼物和游戏入门费比较符合每次充值 300-600 金币的消费行为</strong>，而我们之前在其他市场观察到的大额礼物和深度关系等付费点的价格都偏高，可能并不符合新兴市场的消费习惯。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_d894b8161ad14461bd4807b63c30d99e@000000_oswg38042oswg1080oswg519_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_e2dae06538e341338058ab1a6fd7bf03@000000_oswg37521oswg1080oswg544_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2017-2027 越南、土耳其、巴西、印尼市场社交博弈游戏总营收（百万美元）和 RPD（美元）｜数据来源：statista</p><p><strong>从数据上看，这两个市场都有不少的用户对社交博弈游戏有兴趣，但是付费却有问题。</strong>越南土耳其市场社交博弈游戏的收入在全球各市场中排名均不靠前，而且相比于印尼、巴西等新兴市场也是比较低的（与人口规模有关）。从 RPD 上看，土耳其在 2020-2022 年出现了快速的下降，而越南市场则一直较低。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_10c0a871840149f29d38024b75075d2a@000000_oswg42694oswg1080oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2017-2027 巴西、印尼、土耳其、越南市场社交博弈游戏下载量数据，单位：百万次下载｜图片来源：statista</p><p>但结合下载量数据看，越南和土耳其市场的社交博弈游戏则都有一定的受众，尤其是越南，人口大概只有印尼的 1/3 ，但下载量远超印尼。整体上，越南属于用户群体很大，但是付费能力较差；而土耳其市场属于用户盘子有限，但单个用户付费能力不错，这部分用户对社交博弈游戏非常感兴趣，不过可能由于土耳其市场经济环境原因，近几年付费能力下降明显。</p><p>所以可以看到，WePlay 在这两个市场也在以小额付费的方式变现用户。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_1aac334bb9e04505a6d64a4ebacb147a@000000_oswg10932oswg583oswg702_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">越南与土耳其市场 WePlay 与社交博弈游戏代表 App 用户年龄对比，注：对比产品为各市场 Google Play 博弈游戏畅销榜第一｜数据来源：点点数据</p><p>而从用户画像上看，WePlay 与社交博弈游戏在性别方面重合度高，男性用户均占比 60% 左右。但是在用户年龄方面，总体来看 WePlay 因为游戏社交的产品设计，用户更年轻化一些。在推广策略方面，WePlay 在这两个市场，也以 18-30 岁的年轻人为主要目标用户群做增长。</p><h2><strong>03 卷素材，重视TikTok</strong></h2><p><strong>在增长策略方面，WePlay 这一次在越南、土耳其市场和之前最大的不同是更加重视在 TikTok 平台上的 KOL 营销。</strong>印尼和美国市场的两次增长过程中，TikTok 都只是打辅助，当时只能看到 10 条左右的内容，也没有任何针对这些市场的官方账号。但是在这次增长中，WePlay 不仅为日本、越南、土耳其市场开设了官方账号，也在中国台湾、中东北非地区等已有账号中更频繁地发布内容。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_5ee6241c70bf4758acfb8fe5f55da178@000000_oswg458119oswg1080oswg650_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">WePlay 在 TikTok 平台上的 KOL内容（越南）｜图片来源：TikTok</p><p>但官方账号发布的内容只占很小的一部分，TikTok 平台上主要是与 KOL 合作发布推广内容。在 TikTok 中搜索关键词“WePlay Vietnam”可以发现非常多的短视频，粗略估计大概有 150 多条，而且点赞、评论、收藏量都比较高。针对土耳其市场的素材会稍微少一些，但是粗略估计也有 100 条左右，而且发布时间与各市场下载的高峰期基本吻合。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_aadb34b5d3484f0aaabf2a72f2c64ecb@000000_oswg73035oswg1080oswg845_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">TikTok 用户渗透率排名前 10 的市场，注：红框中国家属于中东地区，黄框中国家属于东南亚地区｜图片来源：explodingtopics</p><p><strong>WePlay 在此次增长中重视 TikTok 的原因可能与市场有关。</strong>就笔者搜集到的数据来看，中东、东南亚等新兴市场中，TikTok 的渗透率高于欧美日韩等高线市场，而且 13-27 岁年轻用户比例很高。在新兴市场的增长过程中，通过 TikTok 进行推广会更有效。</p><p>而在广大大平台上观察 WePlay 的广告投放素材发现，TikTok 上的 KOL 素材与广告投放的素材的重合度比较高，尤其是真人出镜的视频。可以看出 WePlay 在越南和土耳其市场的广告投放和 TikTok 上的 KOL 营销同时进行，<strong>并在投放中复用 KOL 素材。</strong></p><p>因此此次投放中，几乎所有的广告素材都是真人出镜或动画风格的视频，很少有单纯演示玩法的广告素材。而且相比之前，有剧情的广告素材比例大幅增加，就算是动画人物出镜也基本上会搭配剧情，体验上更像是在刷 TikTok。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_58438a1171a24e96b8185256f1194dcd@000000_oswg215016oswg609oswg259_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_d3a43acc404a406a956378925e5ece58@000000_oswg313359oswg831oswg243_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">越南版应用截图（上），土耳其版应用截图（下）｜图片来源：点点数据</p><p>而在方向上，<strong>WePlay 这次在土耳其市场更偏向游戏，在越南市场更偏向社交，应用商店截图同样显示了这个趋势。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_c90cc08f4cde49619c669e8c26faa8df@000000_oswg426645oswg826oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">越南市场嗨歌抢唱（左），谁是卧底（右）代表素材｜图片来源：广大大</p><h2><strong>04 写在最后</strong></h2><p>在泛娱乐出海的主流市场竞争格局已经基本稳定的情况下，WePlay 目前正在致力于找到一些具有潜力的“下沉市场”，辅以更合适的增长策略，并针对用户特点在某些设计和变现上做本土化来实现成绩。</p><p>WePlay 作为泛娱乐的头部玩家，在市场已经进入存量竞争的情况下，依然还能找到增长点，其扩张思路、对不同市场用户的洞察、以及相应的本土化思路，都依然值得复盘。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3NTQ4NjczNw==&amp;mid=2650651312&amp;idx=1&amp;sn=6281352b77325c14a13e5a1bc0697d9e&amp;chksm=86b21df142cb0a8f15f750918dc31cc91d372bf9b8897a6b388337ae46d64f8d7acf302de179&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“白鲸出海”（ID：baijingapp）</a>，作者：白鲸小编，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2577750313674377</id>
            <title>淘宝“拼多多化”更进一步：支持“仅退款”，但根本要解决“不可能三角”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2577750313674377</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2577750313674377</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 00:12:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 淘宝, 拼多多, 退款, 平台规则
<br>
<br>
总结: 淘宝发布新规则，基于平台大数据能力，对买家发起的售后退款申请进行快速处理；拼多多则根据买家信誉直接退款。两者在退款流程和界面上也有所不同。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>继“百亿补贴”之后，淘宝又向拼多多迈进了一步。</p><p>日前，淘宝发布公示，拟变更淘宝平台争议处理规则的相关规则，今日起正式生效。</p><p>公示通知显示，核心变更点包括三点：</p><p>1、新增淘宝基于平台自身大数据能力，识别多维度结合，对于买家发起符合相关情形的售后，做出快速退款或退货退款的规则依据；</p><p>2、针对卖家存在延迟发货、强制发货的且未经买家同意的情形，补充钱款处理方向规则依据；</p><p>3、新增针对支持7天无理由退货或经平台判定可支持买家拒收的商品，针对买家已拒签成功的，支持退款处理的条款。</p><p>而最受到关注的，就是第一点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_3115e6f5c3cb490b8540a9de99a2c841@000000_oswg35221oswg571oswg895_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从具体内容来看，这条内容的的具体描述为：基于买家权益保障及合理减轻或免除买家举证门槛，<strong>淘宝将基于平台自身大数据能力，通过平台对信息或商品层面的处罚、卖家店铺品质指标（如品质分）、买家端的大量客诉、伪劣问题感知等单一或多维度相结合，对卖家出售的商品形成多方位综合评估后，予以认定近期出售的该商品达到存在描述不当、混淆误导、伪劣等情形的高度盖然性。进而，淘宝将基于该等盖然性认定，对买家发起符合前述相关情形的售后直接作出快速退货退款或退款支持。</strong></p><p>从字面意思理解，就是买家想要退货时，淘宝会根据自身平台的大数据分析，如果商家以往的负面信息过多，且存在商品描述不当、混淆误导、伪劣等情形，平台将对买家发起的售后直接做出快速的退货退款或者仅退款支持。</p><p>一直以来，“仅退款”都是拼多多的标志性策略。淘宝这么干，难不成是真应了那句“质疑拼多多、理解拼多多、成为拼多多”?</p><h2><strong>01 淘宝和拼多多的“仅退款”有啥区别？</strong></h2><p>今天，三言就“仅退款”咨询了淘宝和拼多多的客服。</p><p>淘宝客服表示，平台会尽最大努力保护消费者的权益。但如果商品符合退货规定，是需要退货的。具体符合什么条件才能仅退款，需要平台的判定。</p><p>该客服还举例称，比如生鲜产品，如果有质量问题，平台会根据比例给予买家赔付，不需要退货退款。</p><p><strong>三言了解到，淘天的规则是结合商品质量信息和消费者诚信模型，综合数据判定商品质量存在问题不适宜退货，高信用用户支持快速退款；没有限制商家申诉，如果遭遇不合理的快速退款申请，商家依然有快捷的申诉通道。</strong></p><p>而拼多多方面，在笔者下单一款商品后，咨询客服符合什么条件才能仅退款后，竟然直接退了款。</p><p>从拼多多的角度说，这反映出了客服直奔主题，没有废话。从申请退款到退款成功可能不到一分钟的时间，记录显示“因您信誉良好享有极速退款特权，拼多多已先行退款给您”。</p><p>所以退款的成功率和效率取决于买家信誉，当然因为刚下单未发货的原因，退款很快。</p><p>那对于已经发货的，仅退款有什么条件呢？在拼多多售后服务规则中，关于“退款”的描述包括：仅退款流程适用于所有订单，退货退款流程仅适用于已发货的非特殊商品订单。特殊商品包括水果、生鲜、虚拟商品、汽车及平台不时规定的其它商品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_6cb1eae111344776b6d8cc1da0c26c22@000000_oswg321230oswg1080oswg1446_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_71f457ec1653470c9599c20adf47f044@000000_oswg343153oswg1079oswg2409_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据“仅退款流程”显示，用户提交仅退款申请的时限为订单确认后至确认收货满15天，或平台规则另行规定，或商家自行承诺的售后有效期届满之日。</p><p>若用户提交仅退款申请时商家尚未发货，商家应在用户提交仅退款申请后24小时内进行处理，逾期未处理的，系统将默认商家同意该仅退款申请,并自动退款给用户。</p><p>若用户提交仅退款申请时商家已发货，商家应在用户提交仅退款申请后36小时内进行处理，逾期未处理的，系统将默认商家同意该仅退款申请，并自动退款给用户。</p><p>若用户提交仅退款申请时商家尚未发货，且商家超过承诺发货时限仍未处理的，系统也将默认商家同意该仅退款申请，并自动退款给用户。</p><p>如商家拒绝用户的仅退款申请，用户可以在5日内进行进一步申诉。</p><p>从退款界面来看，两者也有不同。</p><p>拼多多的退款界面，十分显眼。只要打开订单列表，每笔订单的退款选项都直接显示在页面上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_c97b0a1039424037b5976acd61328e0e@000000_oswg568893oswg1080oswg1364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而淘宝的，在商品未发货时，点开订单就能够直接看到“退款”按键。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_4d9bd4b0a7f644cdbf937fad6bfff736@000000_oswg188393oswg1080oswg990_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但如果商品已签收，就需要点开订单后，再点击“申请售后”，再选择“仅退款”或“退货退款”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_e55210f0f03c41a8a6262b7613b52ff7@000000_oswg182273oswg1080oswg1403_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，三言还咨询了多家淘宝商家，对方均表示未收到新规通知。</p><p>由此看来，淘宝新规可能主要是公示通知阶段，并未逐一通知商家。</p><h2><strong>02 电商平台都要“拼多多”化了？首先需解决“不可能”三角问题</strong></h2><p>事实上，就连“百亿补贴”这一策略，都最先源自拼多多。&nbsp;</p><p>2019年，拼多多率先推出百亿补贴策略，并成为其提升年活跃用户数和GMV的利器。&nbsp;</p><p>之后，淘宝旗下聚划算也宣布上线“百亿补贴”；京东也曾推出过类似的限时补贴活动。&nbsp;</p><p>只不过彼时的京喜和京东特价版App使用率太低，所以效果并不好。&nbsp;</p><p>今年，京东又在首页的显著位置设置了“百亿补贴”频道的入口，三言曾在《百亿补贴大战开启：京东与拼多多谁更便宜？带你对比 》一文中，对比过京东和拼多多在“百亿补贴”频道的价格。&nbsp;</p><p><strong>从目前淘宝和拼多多对于“仅退款”的态度来看，淘宝的做法似乎更中立一些，而拼多多给人的感觉，像是更偏向于买家。</strong></p><p><strong>当然两家都对买家信誉有考量。</strong></p><p>自拼多多的“仅退款”政策实施以来，它也给自己找了不少麻烦。&nbsp;</p><p>甚至网上还出现许多“教程”。&nbsp;</p><p>一个是网上出现一种教程，教网友如何找到拼多多的低分店铺，进而购物之后再申请“仅退款”，最终达到免费薅羊毛的目的。&nbsp;</p><p>另一种则是一些法律机构，为卖家提供维权服务，通过向恶意“仅退款”的用户发律师函等方式，以较低的成本帮助卖家追回产品或货款。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_7e2123b00cfb4a75b93fcf4a6d7a6a4c@000000_oswg172346oswg782oswg413_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年3月，就有大量拼多多自营店铺遭到用户恶意下单，并在下单后申请“仅退款”，引发了轰动一时的“拼多多炸店事件”。&nbsp;</p><p>从这点来看，如果让买家无条件可以“仅退款”，对商家也是一种伤害。&nbsp;</p><p>但有观点认为，这从长久来看，其实可以整体推动良币驱逐劣币。&nbsp;</p><p><strong>不过，淘宝这次规则的更新，或许可以让行业重新思考一下，如何既保障商家利益，也能保证消费者的权益。</strong></p><p>今年12月10日，被称为“中国巴菲特”的投资大佬的段永平，曾在回复网友提问时表示：“电商我老觉得看不透，不知道护城河到底在哪里，不知道10年后谁还能活得比较好。比如，我很难理解拼多多厉害的那些东西为什么阿里等不学或者学不像。如果厉害的东西大家都跟着学的话，10年后谁会更厉害呢？苹果的东西大家想学但学不会。这个世界上学不会的东西其实是很少的。”&nbsp;</p><p>现在看来，淘宝、京东先后跟上拼多多的“百亿补贴”；如今，淘宝又再次优化了“仅退款”的条件。&nbsp;</p><p><strong>“质疑拼多多、理解拼多多、成为拼多多”或许正在成为现实。</strong></p><p><strong>但每家平台基因不同，要考虑到卖家和买家的习惯和逻辑，平台通过大数据、信誉机制等找到自己的“仅退款”研判方式。&nbsp;</strong></p><p>淘宝的仅退款似乎是在践行马云所说的“AI电商”，期待淘宝在更多场景有相关动作。&nbsp;&nbsp;</p><p><strong>但这次仅退款，技术是表面，更深层是“平台站在哪一边”，站卖家，消费者不乐意，就可能跑平台了；站买家，卖家不乐意，认为平台偏袒买家；如果对买家卖家都满意，平台则需要损失一部分利益。加上卖家要利润、买家要便宜、平台要抽成收益；还要服务好、质量好、还便宜，多个层面构成了“不可能三角”。&nbsp;</strong></p><p>当下的激烈竞争形势下，只能损失一方利益了。&nbsp;</p><p>阿里最近也有一系列大动作，管理层年轻化。这将是一场由内而外的改革，可能需要一年到两年才能看到效果。&nbsp;&nbsp;</p><p>下一场对决，谁能问鼎电商龙头，欢迎参与讨论。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2ODcwMDY2NA==&amp;mid=2247555075&amp;idx=1&amp;sn=1906e8238ffbf8e865bc23d329b0b126&amp;chksm=fd900b9a81a9cb7ff488584857319b5f6e85145d6cd11cb6720dbfaf266093fbfcd858302787&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三言财经”（ID：sycaijing）</a>，作者：三言，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2577609366382213</id>
            <title>抖音或将收缩外卖业务，要与快手上演“竞速”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2577609366382213</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2577609366382213</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 00:03:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 抖音外卖, 城市合约, 代理商, 运力问题
<br>
<br>
总结: 抖音外卖在加速扩张后，由于运力问题和代理商合约到期，开始减速。抖音外卖在配送环节存在短板，无法与头部外卖平台竞争。抖音外卖计划在少数城市打透，积累经验后再推广到其他城市。抖音外卖可能通过收购饿了么解决运力问题，与美团展开生死之战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>自2022年7月试点团购配送服务，并在同年8月宣布与饿了么联手探索“即看、即点、即达”本地生活新体验，12月引入顺丰同城等运力服务商共建“团购配送”链路，再到今年7月引入引入区域代理商，9月宣布连开24城。</p><p>频繁的动作无疑也表明抖音布局外卖业务的节奏已经在明显加快，而且力度也相当大。但就在“狂奔”了一年多的时间后，在外卖这个赛道上抖音似乎要开始“减速”了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_ad6b6a297b154248a5f43fd06703221b@000000_oswg17974oswg530oswg280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01</strong></h2><p>日前有报道援引相关消息源透露的信息称，有区域代理商反映，抖音外卖在部分地区或将不再进行续签洽谈，即今年12月31日合约到期后，许多代理商将会失去资质。</p><blockquote><p>据悉，此次停止续签的城市的范围很广，可能将仅保留成都、上海、长沙、深圳、福州五个城市，其它地区则均停止招商。</p></blockquote><p>对此有代理商表示，“外卖保证金交了几十万，现在还不续约了，为做抖音外卖业务拓展还招了10多号员工，加上房租水电等办公费用，今年亏损200多万”。</p><p>同时这一消息源还指出，抖音此举并非是放弃外卖业务，而是要在接下来对上述五个城市打透，以期获得全面、足够的经验和教训，然后再推广复制到其他城市。</p><p>但需要注意的是，这并非自今年来首次有消息称抖音外卖将调转方向。此前在今年6月就曾有消息指出，因上半年表现远不如预期，抖音外卖或已放弃今年1000亿元GMV的目标，同时该团队下半年最看重的指标也不再是GMV，而是转为尝试用更多的方式来跑通业务流程。</p><p>不难发现，这些消息都已表明，跑通业务流程似乎成为了抖音外卖当下最为紧要的任务。而且在6月的这一相关消息传出后不久，抖音外卖方面也确实一改直营招商模式，开始探索自营+代理模式。那么如今相关传言的出现，是否意味着近半年来抖音外卖的相关尝试并不成功，依旧未能找到可行的路径呢？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_87ac126795774682907aeed15d2cf396@000000_oswg75006oswg600oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02</strong></h2><p>需要注意的是，在此前加速开城的同时，今年下半年却鲜有抖音外卖的GMV等数据传出。毕竟对于如今还很需要知名度的抖音外卖来说，这种“悄无声息”也已经在一度程度上说明了很多东西。</p><p>事实上，虽然声势浩大、有诸多流量支持，而且还采取了差异化策略、主打高客单价的团购订单配送，以避开与头部外卖平台的直接竞争，但抖音外卖却始终有两个致命问题未能解决。即美团等外卖平台此前经过多年的深耕，已经建立起了强大的用户心智，其他竞争者还很难在短时间内扭转这一局面，此外即便有第三方运力的支持，但抖音外卖仍在配送环节有着明显的短板。</p><p>毕竟并非自有配送团队，也就意味抖音外卖在运力调配、用户体验上，会存在一定的局限性，商家的成本也可能会相对更高。再加上随着越来越多竞争者的入局，乃至头部外卖平台也开始争抢抢运力，也就意味着未来第三方运力资源只会越来越紧张。</p><p>其中以武汉城区为例，同样是2公里左右的配送距离，美团外卖通常可以在半小时内送达，而抖音的“团购配送”显示则需要50分钟、甚至更长时间。这样的差异对于已经经过多年市场教育，并形成“30分钟送达”心智的用户而言，显然还不太能接受。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_6ba6d427787e47d2b98cd7a4dc7387db@000000_oswg32456oswg688oswg174_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而且说到底，拥有流量这个大招的抖音外卖迟迟未能建立用户心智的原因之一，或许也在于运力不足。毕竟就算用户在饭点恰好刷到探店视频被种草、并想要下单，可抖音此时并没有太多办法将餐品即时送到用户手中。</p><p>所以这两个迟迟未能得到解决的难题，在一定程度上就决定了抖音外卖还难以实现质的突破。更进一步来说，从启动生活服务业务至今，抖音在近3年的时间里已经摘完了低垂的果实，后续的每一步可能都将会是硬仗。</p><p>当然了，这并不是就意味着抖音外卖的未来没有了想象力。有趣的是，日前还有传言称，抖音方面正在与阿里巴巴谈收购饿了么的相关事宜，且已进入商议价格阶段，如谈判顺利，预计这一交易明年春季后就能落地。虽然这和消息很快就被抖音、饿了么辟谣，但其所引发的市场反应却颇为耐人寻味。</p><p>据了解，这个消息传出的当天，美团在港股的股价就一度大幅下跌了8%。为什么抖音收购饿了么，受伤的却是美团呢？其中一个显而易见的结论，就是如果抖音真的将饿了么纳入囊中，一旦“蓝骑士”能够直接被前者所用，这样的助力显然远非如今双方的合作可比。可见在市场看来，如果抖音能够解决运力问题，美团或将真正迎来生死之战。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_e7bdf164189b4250bb19d33cb3de6a08@000000_oswg58025oswg681oswg633_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>03</strong></h2><p>此前今年11月中旬，抖音生活服务的业务负责人由朱时雨调整为了抖音集团商业化负责人浦燕子。</p><p>据了解，浦燕子在2013年便已加入抖音，是该公司的早期员工之一，且长期从事商业化和销售相关工作，具有长期与商家打交道的经验。对此就有接近抖音生活服务的相关人士表示，浦燕子能够调动集团内更多的资源，这至少意味着抖音在短期内仍会重视对于生活服务的投入，“战争还未结束”。</p><p>回到业务模式的探索上，如果说此前引入区域代理商、并加快开城，是为了“广撒网，多捞鱼”，那么如今收缩战线、聚焦重点城市。无疑就是先做“深度”、再求“广度”。其实抖音此举也不难理解，毕竟在经过了尝试后及时调整，也符合目前降本增效的大环境。此外也只有抖音自己跑通了业务模式后，区域代理商的力量才能被真正发挥出来，并帮助其快速扩大商家侧。</p><p>值得一提的是，抖音此举其实也正是快手此前在本地生活服务赛道的选择。据了解，快手曾在本地生活服务领域采取单城模型验证方式，即以上海、青岛、哈尔滨三地为主要据点、开展强运营，在跑通了单个城市的模型后，即可为更多城市的业务开拓提供可复制的样本。</p><p>用快手CEO程一笑的话来说，“我们综合评估在流量、内容供给等方面的优势，结合本地用户的消费习惯，以及商品供给资源，选择核心城市作为 MVP（最小化可行产品）跑通验证”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_4dc4f12b12cb41a0b5f50c068f5c8901@000000_oswg87323oswg700oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，不只是抖音在学习快手，不久前快手方面也在外卖业务在做出了与抖音同样的选择，即试点团购订单配送到家服务。可以看到，继短视频赛道之后，快手和抖音在外卖这个业务线上又一次在逐步向对方靠拢。按照这个节奏，快手方面在外卖业务中引入区域代理模式，或许也只是早晚的事情。</p><p>如此一来，抖音和快手究竟谁能真正吃到餐饮外卖这块蛋糕，或许就看谁能先找到破局之法了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649855037&amp;idx=3&amp;sn=f140e5b0ba979c5770365348a721e386&amp;chksm=8645352ad82a48e6000e9bdd000d2352deda7992595ade6f8cc9cc76a22470e5335262c10581&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2573420069643650</id>
            <title>36氪首发 | 「穹顶医疗」获数千万元Pre-A轮融资，开发TI无创深部脑刺激产品</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2573420069643650</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2573420069643650</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 00:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 穹顶医疗, 时间干涉刺激技术, 无创深脑神经调控, TI产品注册
<br>
<br>
总结: 穹顶医疗是一家专注于无创深脑神经调控技术的公司，他们开发了一种名为时间干涉刺激技术的创新方法，通过在脑深部形成低频电场的“包络”，实现对大脑深部特定位置的干涉，从而调控神经元。他们的TI产品已经进行了多次迭代，解决了技术应用难题，并在临床实验中取得了良好的效果。穹顶医疗获得了数千万元的Pre-A轮融资，将用于加速产品注册和拓展适应症探索。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>36氪获悉，近日「穹顶医疗」（全称：西安穹顶医疗科技有限公司）完成数千万元Pre-A轮融资，由陕投成长基金与元禾原点共同领投，中新集团、西安财金、西安人市才发展基金跟投，峰瑞、顺为持续加注；本轮融资主要用于迭代“时间干涉（Temporal Interference，以下简称TI）刺激”技术，加速多种适应症产品注册。</p><p>据了解，穹顶医疗成立于2019年11月，聚焦无创深脑神经调控技术，今年年初完成天使轮融资，由峰瑞资本、顺为资本投资。</p><p>穹顶医疗核心团队主要来自于西安交通大学生命科学院生物医工所，在神经调控方面的技术储备和积累颇为丰厚。该团队自2015年开始关注TI技术，于2017年获批国自然相关项目，8年类累计进行动物实验近千例、人体临床近百例。联合创始人、CEO李龙博士毕业于西安交通大学，主攻神经系统功能干预技术等方向；联合创始人、首席科学家王钰为中国神经调控领域著名专家，担任中国神经调控协会副理事长。</p><p>现阶段，中国各类脑疾病患者人数近1.3亿，众多患者深受抑郁症、阿尔兹海默症、帕金森等疾病的困扰，临床急需微创（无创）、精准、可持久调节的干预手段。</p><p>2023年，上海瑞金医院通过有创植入DBS（深部脑刺激）装置，调控脑深部核团、治疗难治性抑郁症的报道广为传播。DBS技术治疗帕金森在临床上已应用多年，如今国内外厂商正积极拓展抑郁症、自闭症等适应症；但由于治疗中需要经过开颅手术，在脑深部植入电极、导线，一些患者身体难以承受。因此，根据天坛医院文献调研显示目前DBS渗透率只有1.1%。瑞金医院心理科主任方始儒教教授评价:抑郁症类精神类疾病的药物已经碰到瓶颈，没有新品种药物出现，那么 TI 这样的物理治疗现阶段具有临床应用潜力。</p><p>理解穹顶医疗开发的TI刺激技术，首先需要了解两个基本原理：第一，由于大脑神经元的电容特性，神经元对高频信号不响应；第二，两个频率相近的电磁波相遇时能部分相干，所以用两个外置电极发出高频电流，能够在脑深部形成一个低频电场的“包络”，对大脑深部特定位置产生“干涉”，进而实现无创深部脑电刺激，调控神经元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231223/v2_f861b8b9f4c247048e1c7010c27d22cd@5452796_oswg165332oswg395oswg311_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">TI刺激原理示意图</p><p>通过多年的动物实验、理论验证、算法仿真和参数校对，穹顶医疗验证了TI刺激焦点的空间位置可控性，且并不会损伤大脑神经元。为了输出有效的TI刺激解决方案，2019年至今，穹顶医疗对无创深脑神经调控TI产品进行了6次迭代，解决了无创脑深部调控技术颅内空间定位、刺激源相位协同、脉冲强度叠加等技术应用难题。</p><p>第六代产品TIs EMO-1000/TIs CAP对刺激控制具备高精度，能输出不同模式的刺激信号，可根据临床需求调整参数，以实现治疗的准确、有效、可重复。据了解，TI可刺激范围包括颅骨下0-80mm，通过无创深脑神经调控，对中枢神经系统进行多靶点的精准调控，有望应用于帕金森、重度抑郁症、癫痫、自闭症、三叉神经痛等适应症。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231223/v2_556323eb2f2e4b76a47bc0d6d31fce32@5452796_oswg36212oswg391oswg701_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">穹顶医疗第六代无创深脑神经调控产品（1）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231223/v2_8870513b89da479086b21ecfddf684a6@5452796_oswg9996oswg304oswg182_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">穹顶医疗第六代无创深脑神经调控产品（2）</p><p>在临床资源方面，穹顶医疗与上海交通大学医学院附属瑞金医院、空军军医大学唐都医院等十余家医院合作，针对抑郁症、睡眠障碍等适应症开展临床实验，已取得较好的临床效果。现阶段已经完成数十例睡眠调控数据采集，通过对受试者默认模式网络、背侧注意网络等五个脑功能网络连接状态等，评估干预后改善效果。</p><p>针对逆势融资，穹顶医疗创始人李龙认为，公司的基础研发能力、市场推进速度及TI技术的潜在应用价值，成为吸引投资人加注的主要原因；获得融资后，将继续拓展TI产品的适应症探索拓展，及对应适应症的临床实验开展。</p><p>据了解，除无创深脑神经调控产品及应用外，穹顶医疗还将开发皮下植入式设备、采集刺激一体化植入式设备、及脊髓神经刺激器等植入式医疗器械。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2577660101944704</id>
            <title>吴泳铭集权，“少壮派”当权，淘天能重铸阿里“底盘”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2577660101944704</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2577660101944704</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Dec 2023 23:50:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 吴泳铭, 淘天集团, 阿里巴巴, 电商行业
<br>
<br>
总结: 吴泳铭接任淘天集团CEO，带领阿里巴巴应对电商行业竞争，通过组织调整实现年轻化管理团队，重塑用户价值，推动阿里集团的组织结构变革。同时，他推翻了原有的中台战略，加强了对前台业务的集权管理，以应对外部竞争，特别是拼多多的崛起。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_7fc5a0c82b76408eb92d64eff823a134@000000_oswg535626oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>俗话说新官上任三把火。6月，吴泳铭确认出任阿里巴巴控股集团CEO；9月，他接任阿里云董事长与CEO。到了12月，吴泳铭决定带领淘天集团进行第三场大换血。</p><p>而吴泳铭之所以身负重任，比前阿里巴巴董事会主席兼CEO张勇还多任一职，主要因为淘宝天猫曾被视为电商行业领头羊。如今，在京东、拼多多、抖音、快手的合围之下，阿里的远虑和近忧都集中爆发。</p><p>加之，不久前拼多多发布的2023年第三季度业绩后，其股价就一路飙升，不仅获得了马云的点赞，还助力拼多多市值就超越了阿里，一度成为美股市值最高的中概股。</p><p>淘宝天猫作为阿里的基础盘，危机感愈发明显，新任集团掌舵人吴泳铭深知眼下“不破不立”。</p><h2><strong>01 吴泳铭集权，“少壮派”当权</strong></h2><blockquote><p>根据阿里发布的2024财年二季度财报显示，阿里在报告期内的营收约为2247.90亿元，同比增长8.5%。其中，淘天集团在报告期内贡献营收约976.54亿元，同比增长4%，占总营收的43%。</p></blockquote><p>淘天集团主要分为中国零售商业（含淘宝、天猫等）和中国批发商业（指1688等）业务。其中中国零售商业的客户管理收入同比增长3%，主要由于商家广告投资意愿增强，部分被淘宝和天猫的线上GMV轻微下降所抵消。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_2b99822288eb4965bb472524e12f1e6b@000000_oswg314523oswg1080oswg728_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">吴泳铭</p><p>此业绩下，吴泳铭立即开展了新一轮组织调整。12月22日，吴泳铭以一封公开信宣布了淘天集团最新组织决定，年轻化管理团队全面接棒，业界称之为“少壮派当权”。6位80后年轻管理者被任命分别带领淘天集团各关键业务，直接向吴泳铭汇报：</p><blockquote><p>吴嘉将负责淘天用户平台事业部与阿里妈妈事业部。现任饿了么首席运营官谌伟业（处端）将调任淘宝，负责淘宝事业部、淘天商家平台部、淘天客户满意部。刘博（家洛）将接手天猫事业部。汪庭祥（少游）则将带领服饰发展部。原直营业务负责人刘一曼（一漫）将负责M2C事业部。程道放（道放）将带领淘宝直播及内容事业部，负责推进淘宝内容化建设与创新。&nbsp;</p></blockquote><p>与此同时，吴泳铭同时对淘天集团提出新要求：正视现状，重新创业。</p><p>早在9月12日，刚刚履新阿里集团CEO的吴泳铭，就曾呼吁阿里人“以再次创业的决心，重塑用户价值”，他强调：“我们会坚决实行团队年轻化，要让年轻主力管理者刷新业务管理团队，创造让更多年轻阿里人成为阿里核心力量的机制和文化环境。”</p><p>今年11月，吴泳铭在财报会议上将闲鱼和1688、钉钉、夸克列为阿里第一批战略级创新业务，并大力推动管理团队年轻化改革。</p><p>而12月的调整，是吴泳铭推动管理层年轻化的具体举措。据报道，“85后”吴嘉2010年校招加入阿里巴巴，在技术开发一线积累了丰富经验，培育孵化了夸克产品，吴嘉还将继续兼任智能信息总裁；谌伟业主导提出饿了么“放心点准时达”的品牌价值方向，创设了现象级营销“猜答案免单”，与此同时他也是闲鱼的初创人。吴嘉和谌伟业二人是属于从其他业务集团调任淘天新岗位。</p><p>刘博十几年来一直在淘宝天猫业务一线，实战经验丰富。他先后负责过聚划算项目、阿里妈妈。汪庭祥生于87年，原为淘宝天猫内容化负责人，主要负责逛逛的运营。刘一曼和程道放的调整相对不大。</p><p>吴嘉、处端二人从其他业务集团调任淘天新岗位，其他四位管理者的工作职责也均有新变化，显示出阿里集团对战略重心业务的统一指挥和高强度人才投入。</p><p>随着吴泳铭扛起阿里集团、阿里云、淘宝天猫集团三个CEO职位，以及一系列的人事变动，背后映射出的是阿里组织结构变革，以及“用户为先、AI 驱动”这两大战略重心的调整。</p><h2><strong>02 “中台”消失，“前台”战火加剧</strong></h2><p>在组织框架上，2015年，在多项业务处于成长初期阶段时，张勇为尽可能复用已有能力，避免重复造车轮行为，曾提出“大中台，小前台”中台战略来提高运营效率。</p><p>2023年，张勇离任前，主动推翻中台战略，理由也是“效率”，认为当前阿里业务从地域上横跨全球，包括消费、旅游、物流、跨境电商、硬科技、文娱等业务的周期各不同，需要他们自驱动成长，所以分比合更敏捷。</p><p>此次吴泳铭启动改革后，淘天的业务架构看上去更加简约灵活。新人上任加上六大事业部的相关负责人直接向吴泳铭汇报，能避免一些内耗。而吴泳铭的“高度集权”，进一步推翻了原来逍遥子时代的“大中台，小前台”企业管理方式，正式开启他的时代。</p><p>具体而言，吴泳铭的调整策略基于阿里的“内忧外患”。11月，被视作拆分上市的阿里云叫停了IPO进程；盒马首次公开募股计划暂缓。原定冲击上市的业务中，只有菜鸟申请香港IPO并递交申请文件。阿里国际数字商业集团则为外部融资做准备。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_b78d4005d6f945bf8dff82a3fbfdb57d@000000_oswg328515oswg1080oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>外界非常关心阿里巴巴将如何应对以拼多多为代表的外部竞争。</p><p>拼多多与阿里、京东的用户心智不同。其长年用“砍一刀”式的病毒扩散方式和低价策略、百亿补贴，让消费者欲罢不能。近两年来，拼多多尽力给自身撕掉“低价等于低质”的标签，让消费者能找到大牌平替，用实惠价格买到优质产品。</p><p>当然，拼多多还始终站在消费者利益的角度决策。不少消费者在拼多多平台都有过快速“仅退款”的经历。虽然商家难免吃苦头，但消费者确实获得了更多安全感。在其他电商平台处理购物纠纷时，消费者要想获得退款、退货服务，则需费一番周折。</p><p>这不得不让淘天、京东，甚至抖音、快手纷纷学习。因此，在今年Q3财报会上，吴泳铭提出淘宝天猫以“用户为先”，坚持消费分级与价格力策略；阿里云将坚持“AI驱动、公共云优先”，以AI+云计算双轮驱动发展。</p><p>吴泳铭说：“淘天集团并不将自己定位成零售公司，从消费平台的定位出发，我们在策略上会坚持以用户为先的视角，把提高平台粘性与客户留存作为核心目标。”</p><p>也就是说，以往淘宝和天猫注重商家在交易维度的各种数据，尤其是GMV表现。未来的淘天集团在AI技术的加持下，会更加强调用户侧基于内容的社交化运营，以及用户购买频次等数据，这也是多个电商平台竞争的结果。</p><p>针对平台产品价格的问题，吴泳铭表示：“淘宝是一个超级APP，覆盖主流的三种销售模式，以直播内容为驱动的销售模式，以及品牌营销模式，包括日销低价模式。”</p><p>他表示，“淘宝APP是一个中国电商能力最综合的平台，有能力容纳从品牌、商品到白牌商品的多个商品分层，以及与之对应的多重价主张。”但要把平台价格力做出来，既保持平台特色又不能完全像拼多多，还需要淘天集团投入。</p><h2><strong>03 年轻化为All in AI铺路</strong></h2><p>在阿里 CEO 张勇看来，如同工业革命一样，大模型将会被各行各业广泛应用，带来生产力的巨大提升，并深刻改变我们的生活方式。他也认为，面向 AI 时代，所有产品都值得用大模型重做一次。</p><p>淘天集团近日已经梳理完集团电商版块的整个AI业务线，并且已经将此前的20个团队简精成4个团队；而在国际数字商业版块，光是 AI 团队的人员就已经超过了百人。</p><p>此次吴泳铭改组淘天集团，让“少壮派”当权，除了这群人都是80后年轻力壮之外，另一大共性：他们基本上都是技术、产品能力过硬，且从业务一线成长起来的骨干。</p><p>当然，其他平台也没有停滞不前。</p><p>今年11月末，抖音集团成立了新的AI部门“Flow”，押注AI赛道。近日，抖音店铺还上线了类似的用AI工具导流到店铺功能，即动态自动生产抖音短视频的功能。平台会根据店铺发布的上新动态，筛选商品，拉取商品的主图、素材图中的图片，自动生成为抖音图文短视频作品，并在店铺官方抖音账号主页发布。</p><p>倘若商家开启授权，那抖音店铺自动生成的图文短视频，就能给店铺内的更多商品带来曝光，并带来新的交易增长。</p><p>可以看出，抖音一直在探索如何把AI产品和电商相结合，让“人找货”与“货找人”同步进行，更好实现流量变现。</p><p>除了阿里、抖音，京东、小红书、拼多多等电商巨头也抓住AI这个新风口，不断将AI技术后赋能电商行业。</p><p>比如，拼多多已成立了一个数十人的大模型团队，团队将探索大模型在拼多多客服、对话等场景下的应用，且会拓展至其旗下跨境电商平台Temu智能客服、搜索、推荐等业务场景。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_bc95d10fad6944d4a9669db5bb47e3c7@000000_oswg237220oswg904oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>京东近日还上线了京点点 · AIGC 内容生成平台，商家直接用京东商家账号登录即可使用，无需付费。</p><p>总之，淘天集团用户为先和押注AI的策略，和其他平台的策略调整，意味着头部电商企业正在经历一场新的洗牌，从成交链路、商业模式到用户黏性、价格机制，谁能更快革新，谁才是更符合时代潮流的企业。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU0Mjc1NjQ0MA==&amp;mid=2247497098&amp;idx=1&amp;sn=f5da66d42aa89eb54e84614414c36b6f&amp;chksm=fadb2ef1ca9e7459d007925cf7fbba0b3c34c4ad531e8c2f361a7c8d1757e0aac89bf1719fc2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“鲸商”（ID：bizwhale）</a>，作者：三轮，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2577570288313992</id>
            <title>电商行业的2023：太难了，太卷了，太拼了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2577570288313992</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2577570288313992</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Dec 2023 23:50:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电商大促, 年终好价节, 消费者热情, 电商行业洗牌
<br>
<br>
总结: 今年的电商大促双12虽然低调落幕，但各平台的投入并没有唤起消费者的热情。电商行业正面临着洗牌的局面，拼多多市值超过阿里巴巴，成为新的电商王者。消费市场复苏缓慢，直播电商的增长势头也不如以前。电商行业面临着低速增长和垂直电商倒闭的困境，但仍有新的故事在不断上演。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>年内最后一场电商大促双12已低调落幕。&nbsp;</p><p>尽管淘宝早早放话取消双12，改为推出“淘宝年终好价节”，但快手、抖音、拼多多、京东等平台还是花了不少心思和资源准备这场年终大促。只可惜，这几个平台的投入没能唤起消费者的热情，这几个平台都没有公布最终销售数据，社交平台上几乎没什么热度。&nbsp;</p><p>静悄悄的双12，是电商行业2023年的缩影。消费市场缓慢复苏，原本充当增长引擎的直播电商争议缠身，声势大不如前。<strong>但商业世界永无休战日，新的故事在不断上演。随着拼多多市值一度超越阿里，微信视频号电商GMV突破千亿，电商行业正开启新一轮洗牌。</strong></p><p>大环境越艰难，存量竞争越卷，内部秩序越可能被颠覆。过去这一年发生的种种变化，涌现出的种种新趋势，都将成为未来的一片拼图，值得我们好好总结。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_a09c946e87f24a14869104a2d6542866@000000_oswg40885oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来自pixabay）&nbsp;</p><h2><strong>01 行业蛰伏：低速增长，垂直电商纷纷倒下</strong></h2><p>从各项增长指标，以及部分头部平台、产业链上下游关联企业的表现来看，电商市场近年的处境不算太理想。在疫情阴霾散去、看似万物复苏的2023年，电商行业其实仍处于蛰伏期。&nbsp;</p><p><strong>一方面，GMV、用户规模、商家规模的增速中规中矩，比巅峰时期有较大差距。</strong>国家统计局公布的官方数据显示，今年前三个季度网上零售总额为10.8万亿元，同比增长11.6%，高于去年同期的4%，低于2021年的18.5%。&nbsp;</p><p>从细分品类来看，服装鞋帽、日用百货和家电及音像器材的GMV占比排名前三，但增速差异颇大。其中，日用类和服装类商品的增速分别只有8.5%和9.6%，均低于市场整体增长水平。烟酒、药品、珠宝等品类增速居前，各大平台也在加大相关业务的投入。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_84c56bbc744d4eab8ec18b59d9098d75@000000_oswg33190oswg1080oswg394_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来自商务部电子商务和信息化司）&nbsp;</p><p><strong>随着市场规模增速放缓，电商全民创业潮已有熄火迹象。</strong>截至今年三季度末，商务部监测的36家电商平台共有2516.6万家注册店铺，同比仅微增1.8%。创业风险上升，也促使资金、优质人才不断向几个电商重镇聚拢。数据显示，目前国内61.5%的电商店铺分布于东部地区，东北和西部地区分别只有5.4%和15.6%。&nbsp;</p><p>对比其他体量较小、起步较晚的市场，中国电商市场的地位仍是无可撼动的。全球第三至第五大电商市场日本、英国、德国，今年的GMV增速预计分别为6.8%、8.3%和7.7%，还比不上已进入饱和状态的中国市场。只能说中国电商行业的黄金十年实在太辉煌了，攒下的家底够厚——但这也放大了从巅峰到蛰伏的落差感。&nbsp;</p><p><strong>另一方面，不少实力较弱的电商平台已倒在寒冬之中。</strong></p><p>9月底，鲜花电商平台花加内部邮件遭到曝光，创始人王柯表示团队正面临“前所未有的压力”，创始团队和高管已经自掏腰包维持公司运转，王柯本人也负债严重。虽然花加一直否认倒闭、破产等消息，但王柯被下达限消令、订单无法配送、运营基本停摆都是无可否认的事实。<strong>特别值得一提的是，花加近期正在努力恢复重启，但失去了用户信任，依然敢去其平台“充值买花”的猛士恐怕不会很多。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_99ab7aff0f4e4146b898b042c38b5484@000000_oswg146353oswg1023oswg976_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来自济南时报）&nbsp;</p><p>其实垂直电商平台的破产潮早在去年便显露苗头，包括奢侈品电商平台寺库、母婴电商平台蜜芽、文玩电商平台天天鉴宝等均没有熬过2022年的寒冬，更不用说还有“生鲜电商第一股”每日优鲜的轰然倒塌。 2023年，除了垂直电商平台难以为继外，国美、苏宁等曾经寄望于电商转型的传统零售巨头也巨幅收缩，经营状况十分惨淡。&nbsp;</p><p>在电商行业最火爆那几年，用户的消费欲不断被刺激，热钱源源不断地涌入，垂直电商平台如雨后春笋般涌现。然而这些平台都面临强劲的“猫拼狗”等头部平台。虎口夺食极为不易，就连昔日垂直电商佼佼者聚美优品、唯品会也已被彻底边缘化。原因无他：<strong>电商有极强的平台效应，商家、用户、资本等资源将被头部平台吸纳，强者恒强。如今依然活得好的垂直电商普遍是有较强社区属性和用户黏性的平台，如得物、铁血等。</strong></p><p>2023年，流量红利进一步衰退，用户纷纷捂紧荷包，资本对投资日益谨慎，根基不稳的平台被淘汰就成了必然。<strong>经营不善的平台被清理离场，巨头砍掉了不少鸡肋项目，优胜劣汰在加速。</strong></p><h2><strong>02 格局重塑：拼多多新王登基，阿里京东蓄力反击</strong></h2><p>拼多多市值超过阿里巴巴，无疑是今年电商市场最值得铭记的历史事件。截至发稿时，拼多多、阿里巴巴美股市值分别为1919亿和1910亿美元，两者间的市值难分上下，但拼多多的“新王身份”，似乎已被行业默认。&nbsp;</p><p>回顾拼多多、阿里、京东三巨头今年的表现会发现，权力版图的颠覆在情理之中，这一切早有铺垫和预兆。&nbsp;</p><p><strong>首先，从股价走势和涨幅来看，拼多多无疑是三巨头中表现最好的一个。</strong>截至发稿时，拼多多股价年内涨逾77%，最高触及150.66美元。这个涨幅不仅放在中国电商行业，就算放眼全球互联网行业，都是名列前茅。对比之下，阿里巴巴年内股价下跌13.39%，京东的跌幅更是高达50%。&nbsp;</p><p>资本市场不只是关注眼前的业绩，更期待企业的“明天”，拼多多的潜力和增长势头让其“明天”更值得期待，其股价也获得了更多的溢价，这体现在33.35倍的市盈率上——在三五年前这样的市盈率在互联网行业算后进生，今天则是妥妥的优等生。&nbsp;</p><p><strong>其次，从财务指标来看，拼多多的营收距离阿里、京东还有差距，但利润已完成对京东的超越，且主要业绩增速傲视群雄。</strong></p><p>财报显示，拼多多今年前三个季度的营收分别为376.4亿、522.8亿和688.4亿元，同比分别增长58%、66%和94%；同期的经调整经营利润则分别录得84.6亿、146.1亿和181.3亿元，同比增速一直保持在20%以上，远超市场预期。&nbsp;</p><p>如果再看看三季度高达61%的毛利率和维持在20%以上的净利润率，相信会让阿里、京东更加艳羡。毕竟对比之下，京东的净利润率长期低至个位数，阿里则在10%-15%区间徘徊，今年前三个季度的营收、利润增速也差强人意，完全无法和爆发式增长的拼多多相提并论。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_c372b0524dfe43c393cca427925842cf@000000_oswg37124oswg1080oswg734_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，阿里、京东不会坐看拼多多“新王登基”而毫无触动。 <strong>马云在拼多多市值超阿里当天就在内网表态，坚信阿里会改、阿里会变；刘强东也内网回复员工帖子时立下军令状，称“京东绝对不会躺平”。2024年，“猫拼狗”将掀起新一轮大决战。</strong></p><p>过去一年，阿里、京东也使出了浑身解数，甚至试图模仿、移植拼多多的成功经验，进而完成对后者的反击。&nbsp;</p><p><strong>雷科技在此前的“2023请回答”系列京东年度总结篇中就提到，京东零售今年所有工作，都是围绕低价二字展开，可戳</strong>《“绝不躺平”刘强东，如何让京东重拾价格力？| 2023请回答》 <strong>看全文。</strong>从上线百亿补贴打响新一轮电商价格战，到打通自营和POP商家体系、实现流量平权，再到内部组织架、高层团队的一系列调整，都是为了重拾价格力，并试图撬走拼多多、阿里的核心用户。&nbsp;</p><p>阿里最大变化则体现在内部组织架构大刀阔斧的变革上：1+6+N新体系下，淘天集团的独立性进一步加强，以甩掉包袱、灵活调用资源，专注自身增长。戴珊在双11发布会上表示，平台要为商家获取最大用户规模——<strong>这一句话，也基本概括了淘天集团这一年的两项主要工作，即抢商家、抢用户。</strong></p><p>在阿里启动1+6+N调整后，淘天集团也宣布将产业运营及发展重心分拆为三个行业发展部，将直播、私域、内容、本地零售和价格力定位年内五大关键词。7月，淘天集团还宣布成立KA服务部，旨在扩充卖家阵容。年底，阿里在年底进行了“2023年组织大变革”的关键一步：阿里巴巴集团CEO吴泳铭，亲任淘天CEO。阿里巴巴股价跳涨，资本市场对这位“新官”表示积极看好。2024年，吴泳铭亲自掌舵的淘天集团会如何改变，外界极其期待。&nbsp;</p><p>无论是初登王座的拼多多，还是努力收复山河的阿里、京东，都从未“躺平”。一时半会的股价表现不能说明一切，顶多反映出当下的业绩和明天的期待，但谁能活到“后天”，谁能笑到最后，谁也不敢下定论——这市场变化太快了，既然没人能在两三年前想到拼多多会这么快超过阿里，谁又敢说今天看到了电商行业的终局呢？&nbsp;</p><h2><strong>03 群雄混战：抖快红扩张，视频号异军突起</strong></h2><p><strong>刚结束的这一届双12，抖音、快手两大“新电商平台”，成了绝对主力。</strong></p><p>淘宝的“年终好价节”在12月9日才开启，抖音商城的“双12好物节”则从12月1日延续至12月12日，活动周期更长、曝光量也更大。快手的“双12年终好物节”活动在12月7日至12日之间开展，周期不及抖音那么长，但投入力度毫不含糊。&nbsp;</p><p>在早前的双12招商大会上，快手宣布推出亿级流量补贴和大牌大补、低价特卖、爆品返场等专项活动，为商家提供专属补贴礼包。抖音这边也不甘示弱，并把更多心思放在拉拢用户上面：推出多种组合优惠券和超值购、秒杀频道，还有满150减20的跨店满减优惠。&nbsp;</p><p>在淘宝高挂免战牌的情况下，今年双12那可怜的热度，几乎就靠抖、快、红这几个后起之秀撑起。这也是2023年市场的缩影：猫拼狗相对低调，抖、快、红大有成为“主角”的气象，今年三者都向电商业务投入了大量资源，也收获了不同程度的成果，<strong>三家新电商平台的崛起，也让行业混战变得更加激烈。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_a82cb323a83d4727ae64e461256e43b7@000000_oswg101834oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来自抖音电商官方微博）&nbsp;</p><p><strong>抖快红均是“内容优而电商”，它们在2023年的战略也有不少相似之处，比如都充分发挥自己在直播、种草、短视频等内容领域的优势，强化“内循环”电商生态闭环。</strong></p><p>小红书在今年3月宣布调整组织架构，直播被升级为独立部门，获得了和社区部、商业化部一样的地位，也开启了直播电商狂奔之路。数据显示，今年双11期间小红书电商订单总额同比暴涨3.8倍，店铺开播场次同比增长7倍，买手、主播规模以及商家数量也都获得十倍以上的增长。&nbsp;</p><p>抖音继续深耕兴趣电商，头部主播表现稳定，成了年底“东方甄选”风波最大的赢家，毕竟不管主播跟机构如何撕扯，用户都要在抖音直播间下单。不过，直播短视频驱动的“兴趣电商”不能满足抖音电商的野心，2023年其发力货架电商，想实现内容+货架场域的飞轮效应。抖音电商总裁魏雯雯在今年上半年举行的抖音电商第三届生态大会上就透露，货架场域的GMV占比已超三成，且过去一年以极快速度增长。&nbsp;</p><p>快手电商定下了GMV破万亿的目标，程一笑将电商视为集团最重要的增长点，在品类上可圈可点，其先后加大了对茶酒生鲜、家电家居、药品等品类的投入。今年双11开售前10个小时，快手消电家居产品GMV同比增长459%。此外，快手也在8月上线了“大牌大补”频道，试图引进更多品牌商家，丰富平台商家生态，一改此前以白牌商家为主的状况。&nbsp;</p><p><strong>相较之下，抖音、快手比小红书实力更雄厚，年内的扩张更积极一些。</strong></p><p><strong>除了高调的抖快红“三小只”外，今年的电商赛道还有一匹低调的黑马——视频号。</strong></p><p>据报道，微信视频号电商今年的GMV已超千亿，且腾讯还在加大投入：扩充直播团队规模和引入更多直播机构、达人，补充交易、售后保障功能，并调集微信支付团队进行支援。以交易规则、售后保障为例，视频号今年已做出多项调整：升级品牌维权平台、上线先用后付功能、在几场大促活动中下调技术服务费等等。&nbsp;</p><p>视频号起步虽然不算早，但胜在背靠微信的庞大用户群、内容生态以及独特的社交圈层属性，后劲十足。一直被诟病没有电商基因、缺乏成功经验的腾讯，正指望靠“全场希望”视频号打一场翻身仗，不断为其倾斜资源。关于此，价值研究所（ID：quanwaicaijing）已在2023年度系列盘点《“股王”腾讯这一年：“少即是多”抠利润，微信开足马力变现》 有详细分析，欢迎关注查看。&nbsp;</p><p>抖快红再加上视频号等新玩家，与猫拼狗混战，电商市场依然十分热闹。只不过热闹的另一面，就是内卷。&nbsp;</p><h2><strong>04 直播电商内卷：假货、“二选一”等争议不断</strong></h2><p>抖音、快手、小红书乃至视频号的崛起过程中，直播都是首功之臣。过去几年，直播电商也是行业的一大增长引擎，创造了大量新就业岗位、带动产业链上下游合作伙伴共同致富。&nbsp;</p><p><strong>从增速来看，直播电商的2023年依然是前途光明的。</strong>机构测算，上半年直播电商产业规模为1.99万亿元，预计年底将达到4.57万亿元，同比增长30.44%。横向对比，电商市场的总体增速即将回落到个位数，传统的货架电商也难再进一步。&nbsp;</p><p>直播电商的成长，少不了平台的鼎力支持。淘宝、抖音、快手几个老玩家自不必说，京东、拼多多也没有放弃探索直播业务，只是没有押注“网红达人直播”，比如京东采销直播间在双11期间凭借简陋布景和超高性价比的反差走红出圈。&nbsp;</p><p><strong>大环境向好，给头部主播、MCN机构提供了信心，他们这一年也以各自的方式加速扩张。</strong></p><p>12月10日，疯狂小杨哥的三只羊集团全球总部举行正式揭幕仪式。这座坐落在合肥高新区、建筑面积达到5万平方米的总部大楼，是疯狂小杨哥电商王国的新图腾，是直播电商造富神话的代表作，更是无数电商创业者心中的灯塔。&nbsp;</p><p>这边疯狂小杨哥在砸钱建总部，那边前抖音顶流交个朋友向资本市场发起进攻，以借壳上市的形式成功登陆A股，总市值接近30亿元。东方甄选也没闲着，上线自营电商APP、推出付费会员业务及文旅产品，试图走出抖音自立门户。&nbsp;</p><p>毫无疑问，直播电商今年仍处于狂热状态。头部主播、MCN机构一路狂奔，平台也在背后提供了火力支援。不过再繁荣的表象，都无法掩盖业内滋生的各种乱象：<strong>流量向超级头部直播间集中，中腰部主播薪酬暴跌；大主播频繁出现争议言论/行为，口碑岌岌可危；假货事件层出不穷，直播间打假已成新的流量密码……</strong></p><p>今年4月，电商主播从年薪千万降至百万的话题登上热搜。据央视财经报道，在直播电商之都杭州，有部分刚入行的新人薪酬缩水至少70%，成熟主播的时薪也降至150-200元，收入减少不止一半。即便是屹立于金字塔顶端的超级头部主播——如李佳琦、辛巴、疯狂小杨哥等人，今年也遇到了不少烦心事。&nbsp;</p><p>“花西子事件”有多火，相信无需赘述。在双11预售开启之初，李佳琦又陷入了和京东、海氏烤箱的“二选一”罗生门，被扣上价格垄断的帽子。疯狂小杨哥的大徒弟红绿灯的黄则因为带货YSL时被指低俗而遭到中消协点名以及平台禁播，12月6日复播仅仅3分钟便再次遭到封禁，相关话题一度冲上热搜第一。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_6da5bd74ea0042efb05603ec6f359f5e@000000_oswg194374oswg921oswg561_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来自微博）&nbsp;</p><p><strong>直播电商这一系列争议与闹剧，很大程度上归咎于主播、平台对流量和全网最低价的疯狂追逐，甚至已经有些魔怔。</strong></p><p>主播和平台的焦虑，说到底都是流量闹的。电商行业的根基，就是流量。互联网流量红利不比以往，用户消费更加谨慎更加理性，低价成了刺激消费的法宝，所以头部主播会利用自己的影响力向商家争取更高的让利幅度。但流量费用飙升、转化率下滑，加上头部直播间的坑位费一直居高不下，正不断削弱商家利润，让商家和主播的关系出现裂痕，甚至分道扬镳。&nbsp;</p><p><strong>“自播”成了直播电商的新趋势，因为商家品牌自播，才能让直播电商摆脱“流量营销工具”的属性，成为商家导购、促销与服务的基础设施。</strong>以抖音平台为例，飞瓜数据的统计显示，自去年下半年以来站内蓝V认证品牌店铺自播比例一直稳定在50%左右。今年以来，李宁、太平鸟等头部服饰品牌甚至开始尝试24小时不间断开播、建立直播账号矩阵，“自播”卷出新高度。&nbsp;</p><p>高速增长三年多，直播电商是时候冷静下来审视一下自身的问题了——兴于全网最低价，如今又困于全网最低价，一切仿佛冥冥中自有安排。&nbsp;</p><h2><strong>05 购物节遇冷：平台如何重塑价格力？&nbsp;</strong></h2><p><strong>从巅峰滑落，同样受困于低价陷阱的不止直播电商，还有各类电商购物节。</strong></p><p>双12的情况前面已有介绍，此处不再赘述。但即便是规模更大、历史更悠久的618、双11，今年的处境也不甚理想。&nbsp;</p><p>星图数据显示，今年618传统电商平台GMV同比增长5.4%至6143亿元，直播电商的GMV增速也从前一年的124%暴跌至23%，全网GMV大约为7987亿元。&nbsp;</p><p>双11各家平台都相当默契，没有发布战报，唯有快手高调宣传其GMV大幅增长。中信证券结合快递收发量、品牌商销售数据等指标，测算出今年双11电商平台GMV总增幅大约在7%-9%之间，京东、天猫大概率只有个位数，拼多多和抖音、快手等内容电商平台可能有20%以上的增长，但也是建立在低基数的前提下。雷科技观察发现，过去将双11当主战场的手机品牌在今年也较为低调，战报相比往年锐减，《不再“家家第一”，双11成了手机厂商的“牛夫人”？》 。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_562f4ad8d32e4e95bedfbbd03c42c4e6@000000_oswg34068oswg903oswg513_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来自星图数据）&nbsp;</p><p><strong>能保持增长确实不容易，但对比起平台投入的资源，这个增速无法令人满意。</strong></p><p>以618为例，几个头部平台都喊出了“史上最大投入力度”、“史诗级的巨大投入”等口号，纷纷提前招商、大肆宣传。据雷科技多次价格力实测，在大促期间平台补贴力度确实诚意满满：京东满299减50，淘宝天猫满300减50，还有全程价保、买贵必赔，比如在 《618手机价格战：拼多多价格力已难撼动，京东服务金字招牌仍在》 中就有很详细的评测。&nbsp;</p><p>卷低价，是阿里、京东今年执行得最坚决的任务。 从本质上讲，购物节和直播电商遇到的是同一类问题： <strong>消费者的满足阈值被提高了，直播间和大促的优惠力度已经无法满足他们日益膨胀的消费降级需求，这些做法让促销变得更复杂，优惠变得更难获取，长期来看有损用户体验与平台生态活力。</strong></p><p>尤其是在拼多多百亿补贴成为常规活动、低价形象深入民心的前提下，阿里、京东的“史上最大投入力度”在对比之下并没有多少威慑力。&nbsp;</p><p>值得一提的是，京东在上线百亿补贴之后还曾在内部抽调员工专门负责监测其他平台、同一商品的价格波动情况，确保自家的补贴后价格为全网最低。京东、淘宝天猫都想重拾价格力，这条思路并没有错。只是在有限的价格差距中，消费者的感知是迟钝且滞后的，这种贴着拼多多打的战略，只会事倍功半。&nbsp;</p><p>想扭转局面，平台就得换一种思路。&nbsp;</p><p>换哪种？马云当年提出“让天下没有难做的生意”宏愿，放在今天仍是电商行业的最大追求。电商平台可以追求价格力、卷低价，但不能以牺牲商家利益为代价，不能因利益分配矛盾而影响双方的合作关系。<strong>让商家充分享受到平台让利的好处，助力商家做大蛋糕、互惠互利，才是长远之计。</strong></p><p>事实上，今年各大平台对商家的扶持力度已明显增强。京东年初上线了“春晓计划”，今年8月又升级该计划的20多项权益，投入百亿流量、大幅削减商家经营成本；淘天集团则推出了“百万新商造星计划”，不到半年新增了240万家店铺。&nbsp;</p><p>降低商家准入门槛和经营成本，是鼓励商家提供更高性价比商品和更高质量服务的前提，而且比简单粗暴的平台补贴更健康、更可持续发展。拼多多一直被诟病在消费者和商家两个阵营中偏向前者，如果阿里、京东能够在商家这一侧做出差异化、做出优势，未必没有弯道超车的机会。&nbsp;</p><h2><strong>06 全场希望：即时零售、跨境电商、AI电商能否闯出一片天？</strong></h2><p>电商市场这一年不只有坏消息，好消息也不少：比如即时零售和跨境电商仍在一路狂奔，AI与电商这对“新CP”正在焕发出些许活力。&nbsp;</p><p><strong>即时零售的崛起不是从今年开始的，但在今年有了加速趋势。阿里、京东和美团三个即时零售的头部玩家，今年都有一些新变化。</strong></p><p>美团这边重点耕耘美团闪购、美团买菜两项业务。美团买菜在12月1日正式改名小象超市，弱化生鲜电商的标签，增加了更多日用百货、美妆个护、家电家居商品，向线上商超转型。美团闪购则成为了集团新增长点之一，和更多零售商超、数码3C商家达成合作，不断扩充品类，成为万物均可买的新一代电商平台，大有要做“本地版淘宝”的野心。&nbsp;</p><p>京东也在努力笼络商家，增加商品供给和延长配送半径。三季度，京东推出了即时零售“幸福三公里”服务和五年行动计划，承诺要在未来5年内帮助200万中小实体门店实现数字化转型。京东利用自身的供应链、技术优势，为门店提供从线上引流、门店运营，到数据分析、售后反馈的全套服务，也想借机和商家深度绑定。&nbsp;</p><p>阿里旗下拥有多张即时零售王牌。上半年阿里重新整合淘菜菜、淘鲜达两项业务，更名为淘宝买菜。除此外，盒马、饿了么均在各自领域有核心竞争力，但这些团队分属不同业务集团，彼此之间很难形成合力，这是阻碍阿里即时零售更进一步的重要因素。2023年阿里已在重新规划各项业务的路线。盒马更注重线下扩张，饿了么将口碑分拆给高德之后专注于外卖、闪送等即时零售场景，淘宝买菜专攻生鲜品类的同城即时零售，业务重叠减少，彼此配合更有默契。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_6ba4922974ac43598ed9a7ccc5c297ce@000000_oswg192778oswg1080oswg779_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来自淘宝买菜官方微博）&nbsp;</p><p><strong>跨境电商更不用说，阿里国际、拼多多TEMU、TikTok和超级独角兽SHEIN，构成了中国电商出海“四小龙”，在全球各地疯狂攻城略地。</strong>其中，字节和拼多多海外扩张全靠TikTok Shop和Temu两个排头兵，阿里形成了速卖通、Lazada为核心的跨境平台矩阵。&nbsp;</p><p>光是今年下半年，阿里就向Lazada追加了两轮投资，投资额分别达到8.45亿美元和6.34亿美元。TikTok Shop重点发力北美、东南亚两个市场，在印尼政府宣布禁止社交平台带货之后通过控股当地电商平台Tokopedia光速回归，攻坚决心可见一斑。&nbsp;</p><p>在海外最风光的，还要数Temu和SHEIN两个平台。&nbsp;</p><p>高盛在上个月发布的研报显示，Temu月GMV已经稳定在10亿美元，且在多个地区稳居下载榜榜首，成功扮演起拼多多“第二增长曲线”的角色，在拼多多市值超过阿里中作出了突出贡献；SHEIN采取了独特的“自营品牌+平台”的双引擎模式，今年前三个季度的下载量超过亚马逊和Temu，且接连收购了多个快时尚品牌、上线代运营服务及转型平台模式，版图不断扩大，品牌力不断增强。据彭博社测算，SHEIN今年前三季度的收入大幅增长40%至240亿美元，有望超额完成全年增长目标。&nbsp;</p><p><strong>至于AI+电商这个新玩法，淘宝天猫则是最忠实的拥趸，马云在内网发帖直接提到了“AI电商”这个新概念。阿里不只是说说而已，也在脚踏实地地干。</strong></p><p>有媒体统计戴珊在双11发布会上一段20分钟的发言，提到了至少20次AI。从淘天集团当前的一系列举措来看，AI对C端用户的影响有限，更多被用于商家这一侧，比如“淘宝问问”智能客服可提高运营效率、降低成本。今年双11期间淘宝天猫还为商家提供了10多个AI工具，可应用于投放效果监测、产品文案生成、售后处理等环节。&nbsp;</p><p>不过，阿里已将全面拥抱AI大模型写进核心战略里，作为淘天集团新掌门的吴泳铭具备技术+业务的双重背景，同时还执掌阿里集团与阿里云智能集团帅印，2024年他一定会推动淘天集团更快落地AI电商战略，给内卷的电商行业带来出更创新的解法。&nbsp;</p><h2><strong>07 写在最后</strong></h2><p>借助AI工具让商家降本增效，最终还是回归到“让天下没有难做的生意”这个主题。电商诞生并崛起的初心，还是为了给消费者提供多、快、好、省的商品与服务。电商行业多年持续进化、行业迎来层出不穷的概念，“多、快、好、省”这样的零售真理从来没有改变。&nbsp;</p><p>互联网行业竞争激烈，电商行业尤甚。如今，电商已融入每个人的生活之中，也是实体经济不可或缺的一环。<strong>历经千帆，返璞归真，真正做到“视顾客为上帝”的用户为先，真正做到“让天下没有难做的生意”的商家赋能，或许才是行业最终的归宿。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4NjEwNDU5MQ==&amp;mid=2247540307&amp;idx=1&amp;sn=5156dde826fd0a86b6ad79dc58097978&amp;chksm=fc7a50339648c7c82ff38850249e85f2c66aea0ff0325f1447f398dbda02c2ef9663ee732a31&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“价值研究所”（ID：jiazhiyanjiusuo）</a>，作者：Hernanderz，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2577486437721728</id>
            <title>东方甄选被曝涉嫌虚假宣传，还让博主删视频？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2577486437721728</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2577486437721728</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Dec 2023 23:30:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 东方甄选, 水果猎人杨晓洋, 融安金桔, 脆皮金桔
<br>
<br>
总结: 东方甄选涉嫌虚假宣传行为，水果猎人杨晓洋曝光了他们宣称的融安金桔实际上是桂林的脆皮金桔。虽然两者是不同的品种，但消费者可能会被误导。此外，东方甄选还降低了产品规格，用低成本的中果代替高成本的大果。如果这些指控属实，那么东方甄选的虚假宣传行为将成立。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>东方甄选一波刚平，一波又起。</p><p>12月26日消息，日前，水果科普博主水果猎人杨晓洋曝出东方甄选涉嫌虚假宣传行为，称东方甄选直播宣称的产品，与实际的产品规格不一。</p><p>怎么回事呢？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_255431b923b94e47ace7a8a3f2f1fbea@000000_oswg204793oswg1080oswg2102_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>日前，杨晓洋发布一期视频，称东方甄选近期带货时宣称的「融安金桔」，发货后收到的却是桂林的脆皮金桔。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_881ec1b802134258a075784e5b939d9c@000000_oswg59089oswg1080oswg765_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>发货地显示为融安。</p><p>据科普，目前融安金桔主流的品牌主要有三种：1、油皮金桔；2、画皮金柑（桔）；3、脆蜜金柑（桔）。</p><p>该博主明确表示，融安压根就没有「脆皮金桔」这个品种。</p><p>水果猎人杨晓洋是中国科普作家协会会员、作家，抖音拥有粉丝121.万，微博拥有粉丝202万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_017068e1e72d4e8e8d838b111f81cb3a@000000_oswg111261oswg462oswg999_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据显示，该博主在抖音发布的作品多为水果科普、鉴定和测评系列，作品评论数和点赞数多在万级以上，更有高达40-60余万点赞量的出圈作品，妥妥的水果领域资深博主。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_8f19f7e87f994fa2aa97a19217c94498@000000_oswg159367oswg1080oswg2102_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另外，杨晓洋还获得了融安县委颁发的「融安金桔代言人」荣称。</p><p>东方甄选这是碰上钢板了？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_33cc833113fe4cefac9a726cf3fb13f6@000000_oswg103088oswg514oswg1000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据鞭牛士了解，在东方甄选自营产品官方号视频中，一位主播在直播中确实宣称的是融安金桔，但桌上摆放的产品却是「脆皮金桔」，购物链接显示的也是「脆皮金桔」。</p><p>据广西特色作物研究院专家科普，脆皮金桔其实是桂林十年前从融安引种的另一品种「滑皮金桔」，后来取名为脆皮金桔。由于两个地区种出的果实品质差异大，让消费者以为是两品种。</p><p>鉴于有这层久远的引种关系在其中，如果说是东方甄选供应链人员并不了解实情导致用错品种名，那么只要产品对的上，消费者的实际利益并没有受到损害，相信这也只是一个美丽的误会。</p><p>可据杨晓洋指出，事实并非如此，在产品规格方面，两者也区别甚远，东方甄选降低规格用低成本的中果，代替高成本的大果。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_9810c69c01bc437cb4f8c237987d9d27@000000_oswg84725oswg1080oswg1248_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>产品包装显示，该水果的等级标注为大果，单果重量为15-19g。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_2b76a837d99f4bb3aeb26287ff4d6d0e@000000_oswg70437oswg462oswg999_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而据杨晓洋出具的标准显示，金桔的等级划分为小果、中果、大果、特大果，中果单颗重量为15.5-20g，大果20-25g。</p><p>按照杨晓洋所说，则意味着东方甄选所销售的脆皮金桔只有中果的标准，而不是宣传所说的大果的标准。</p><p>如果为实，那么东方甄选虚假宣传的罪名坐实无疑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_da11f7d559d340a8ad71963cf4400108@000000_oswg61049oswg1000oswg522_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而，据鞭牛士翻阅的《金桔》国家标准文件所显示，真实情况貌似并未如杨晓洋所说一般。</p><p>文件对金桔鲜果和滑皮金桔鲜果的大小规格进行了区分。</p><p>标准明确将金桔鲜果大小的规格划分为5级，特级（特大果）、一级（大果）、二级(中果）、三级（小果）、四级（特小果）。其中，二级和一级的单果重标准分别为17~20g和20~23g，与杨晓洋出示的标准有所出入。</p><p>不过，即使是按照国家的标准，东方甄选所宣称的「大果」规格也确实不达标。</p><p>可上述科普到，脆皮金桔是引种滑皮金桔，本质上是一个品种，所以是不是可以划分到滑皮金桔品种?</p><p>如果是这样，那么按照国家的滑皮金桔规格和等级划分（一级大果17~20g；二级中果14~17g），东方甄选15~19g的脆皮金桔其实符合「大果」的说法，但并不完全符合，只是在中果和大果之间徘徊，有夸大宣传的嫌疑。</p><p>正如杨晓洋所说，东方甄选作为一个有影响力的品牌，不应该玩这种文字游戏。</p><p>在价格方面，融安金桔和脆皮金桔也相差甚远。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_0643f027d27c4b1b8b3b1782727a7ab4@000000_oswg31869oswg1080oswg302_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据一名广西的网友现身说法表示，融安金桔的价格要比脆皮金桔贵3倍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_6202966309a54485b45b3a241b3d22c3@000000_oswg218463oswg1080oswg1439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另有一名网友晒出当地水果的照片显示，融安脆蜜金桔25元/斤左右，而东方甄选销售的脆皮金桔价格是29.9元/3斤。</p><p>从目前的种种来看，东方甄选的宣传话术和产品确实有存疑之处。</p><p>此外，杨晓洋昨日晚间在微博更新关于此事的最新动态，疑似东方甄选就此事与杨晓洋进行了接触，告知后者让其删除视频。</p><p>“本身并不是很大的一个问题，你们正视回应整改就可以了，非要走小路，让我删视频？解决不了问题就解决提出问题的人？”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_b3dda48202524982b1b2c4f5e0e0db10@000000_oswg134998oswg1080oswg936_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>杨晓洋表示，做错了立正挨打不丢人，非要耍手段只会奉陪到底。</p><p>鞭牛士就该事件对杨晓洋提出问询，对方回复称不方便给出相关信息。</p><p>目前，东方甄选对此事也并未做出回应。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU0MTkyNTg1NA==&amp;mid=2247534152&amp;idx=1&amp;sn=b508046dde3733abdfca70e8485f83ac&amp;chksm=fac670f57449d8a07345a393b5f54c9c65c6115977c9abb6e012a48ca75656110cead3e016d3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“鞭牛士”（ID：bianews8）</a>，作者：平安，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2577488856442248</id>
            <title>vivo印度事件背后：超大市场的诱惑和牙齿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2577488856442248</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2577488856442248</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Dec 2023 23:24:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: vivo, 印度, 手机公司, 财务调查
<br>
<br>
总结: 中国手机公司vivo在印度遭遇财务调查，这是印度金融打击犯罪当局逮捕vivo印度分公司高级员工的最新事件。此前，其他中国手机公司也在印度经历了类似的调查。印度作为全球最大的蓝海市场，对中国公司的打击日益加剧。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>中国手机公司vivo印度分公司两名高级员工近日遭印度金融打击犯罪当局逮捕一事近期在国内备受关注。其实在vivo事件之前，<strong>不少手机公司在印度已经经历了类似事件。印度，这个全球最大的蓝海市场，正在向中国公司露出更多牙齿。</strong></p><p>当地时间12月23日，有媒体消息称，印度执法局日前再以“反洗钱调查”为由拘捕多名vivo印度公司高管，其中包括vivo印度公司临时CEO（首席执行官）和CFO（首席财务官）。上述vivo人士当日被送往印度监管机构印度执法局（ED）拘留。&nbsp;</p><p><strong>vivo印度发言人对此事公开回应称，最近的逮捕行动表明骚扰行为仍在继续，给整个行业带来不确定性，vivo将坚决利用一切法律途径来解决和挑战这些指控。</strong></p><p>外交部发言人毛宁在12月25日的例行记者会上表示，中国官方正密切关注上述情况。中国政府坚定支持中国企业维护自身合法权益。<strong>“我们敦促印方充分认识中印经贸合作互利共赢的本质，为中国企业在印度投资经营提供公平、公正、透明、非歧视的营商环境。中国驻印度使领馆将继续依法依规为所涉中国公民提供领事保护与协助。”</strong></p><p>《财经》就此事问询vivo总部，该公司暂无更新回应。</p><h2><strong>vivo并非个例</strong></h2><p>一位vivo印度供应商告诉《财经》，印度针对中国公司的税务审查已持续两三年，且还在加剧，相较之下，其他国家在印企业很少遭到审查。为了规避风险，不少中国人在印度办的企业从资金来源和法人代表上看，已完全是印度或新加坡企业。但由于和中国公司贸易往来频繁，这些企业也正在被调查。“人人都怕。”&nbsp;</p><p>vivo是其中一个企业。去年7月，印度执法局就曾突击检查了vivo，并以涉嫌洗钱为由冻结了vivo约46.5亿卢比（约合3.9亿元人民币）现金等资产。今年10月，印度金融犯罪机构又逮捕了4名相关人员，包括一名vivo员工。&nbsp;</p><p><strong>此前，小米、OPPO、一加等中国智能手机品牌均在印度遭遇了税务调查。</strong> 其中，小米在2022年1月被追缴了65.3亿卢比（约5.6亿元人民币）的税款，后又在4月被冻结7.25亿美元（约48亿元人民币）。直到今年10月，印度才解冻小米资产并恢复了其在印度的经营权。&nbsp;</p><p><strong>除了税务调查，限制签证发放也导致中国企业在印度生存范围收窄。自去年以来，中国人获得印度工作或商务签证难度极大。近日有报道称，中兴印度公司中方员工由于无法获得签证或者签证延期许可，即将全部被迫离开印度。</strong></p><p>一位小米印度公司员工告诉《财经》，由于无法获得签证，目前他只能留在国内，无法返回印度正常工作。据一位知情人士的不完全统计，高峰时期在印度中资企业从事生产经营的中国人大约有1万多，到去年时仅剩一两千人。一些企业由于签证迟迟办不下来，已退出了印度市场。&nbsp;</p><p><strong>即便如此，中国手机企业目前也无退出印度市场打算。前述vivo供应商告诉《财经》，vivo已购置了大面积土地建造工业园区，沉没成本非常高。</strong></p><p>公开资料显示，vivo在2014年进入印度市场，2015年起在印度首都新德里南郊的诺伊达建厂。2021年，vivo在印度工厂的年产能已达6000万部。&nbsp;</p><p>据《财经》了解，vivo在印度、印尼、孟加拉、巴基斯坦、土耳其、埃及均设有工厂，印度是其中产能最大的工厂。境外中资企业商（协）会联席会议、印度中国商会发布的《中国企业在印度发展报告2021-2022》显示，vivo、OPPO为印度创造的就业岗位超过20万人。</p><h2><strong>舍不下的印度</strong></h2><p>印度也是中国手机企业无法忽视的潜力市场。&nbsp;</p><p><strong>从综合发展实力来看，作为经济发展最快的新兴市场，近年来印度在全球经济舞台的地位稳步上升，势头强劲。</strong> 经过2021年和2022年两年经济的快速增长，印度经济在2023年继续呈现强劲增长。若这一趋势持续下去，到2030年，印度的GDP将达到7.3万亿美元。印度NIFTY 50指数在过去一年中上涨了15%以上。在印度第77届独立日时，印度总理莫迪承诺，印度将在五年内超越日本、德国，跻身世界第三大经济体。在2047年印度独立100周年之际，成为发达国家。&nbsp;</p><p>联合国数据显示，印度今年4月成为世界上人口最多的国家，共逾14亿公民。莫迪称过去五年印度已有超过1.3亿人摆脱贫困。根据标准普尔全球公司（S&amp;P Global Market Intelligence）和摩根士丹利的预测，到2030年，印度将超过日本和德国，成为世界第三大经济体。高盛则预计到2075年，印度将成为世界第二大经济体。&nbsp;</p><p><strong>从手机市场来看，印度是全球智能手机的第二大市场，据第三方研究机构IDC的预测，2023年，印度智能手机出货量将达到2.4亿台，已相当逼近中国的2.83亿台。</strong></p><p>印度消费者的购买力也在上升。研究机构Counterpoint的报告显示，今年三季度，印度智能手机市场的平均售价（ASP）也创下了历史新高，达到了195美元，同比增长12%。苹果公司今年已在印度开设两家旗舰店，将印度视为增量最可观的市场。&nbsp;</p><p>印度也在成为中国企业的新的生产基地。据中印越电子（手机）企业协会2022年统计，印度与越南分别有约200家和150家电子企业的工厂，其中绝大多数企业来自中国大陆、中国台湾和中国香港。这些还只是叫得出名字的供应链企业，更多配套的小微企业也在当地生根落地。&nbsp;</p><p><strong>以手机行业为例，它是目前最深入、系统参与全球分工的细分电子产业，中国曾经是全球手机工厂，但情况正在发生变化。</strong></p><p>Counterpoint向《财经》提供的数据显示，中国手机产量在全球中的占比由2016年的75%逐年下降至2022年的67.4%，预计2023年还将降至63%。与此同时，印度等海外生产基地手机产量不断攀升。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_4ec0c4f25a0c40199d3caa32bdd0e274@46958_oswg65064oswg640oswg338_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如今的印度已然不满足于只在本土消化产能，它的目标是成为全球制造中心。2019年印度曾提出《电子产品国家政策》（NPE），预计到2025年印度将生产10亿部手机，其中6亿部用于出口。这些手机将为印度创造1300亿卢比的营业额，占电子制造业的一半。&nbsp;</p><p>印度市场之大，没有哪家厂商愿意放弃。市场研究机构Canalys数据显示，今年三季度印度智能手机出货量前五名中，三星位居第一，<strong>其余四家均来自中国，分别是小米、vivo、realme和OPPO，共计占据近六成市场份额。</strong></p><p>新的中国玩家也试图重返印度。荣耀今年重回海外市场后，重启印度市场开拓。但荣耀CEO赵明在接受《财经》在内的采访时表示，荣耀在印度一直通过分销商的方式开展业务，没有子公司也没有成立子公司的计划。目前荣耀在印度市场保持盈利，会以“非常稳妥的方式”开展业务。&nbsp;</p><p>这是一种策略性的取舍。印度对于进口手机成品和零部件均设有很高的关税，因此vivo、OPPO、小米都在当地成立子公司，并建造了工厂或委托代工厂生产。前车之鉴下，荣耀选择了高关税但轻资产的方式重回印度市场。荣耀的抉择是如今中国企业对印度市场又重视又谨慎心理的映射。&nbsp;</p><p>中国企业在印度的发展仍然需要面对更多当地政商关系的挑战，在新一轮产业链版图重构的大背景下，中国企业出海没有太多经验可以参考，但大方向是一致的：直面变化，灵活应对，探索新路。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/wOtDIZavqQoyHrHsw08R-g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经杂志”（ID:i-caijing）</a>，作者：柳书琪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2577493182604930</id>
            <title>2023年游戏开箱现状：全球监管更新</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2577493182604930</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2577493182604930</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Dec 2023 13:12:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 游戏开箱, 监管政策, 赌博, 抽奖概率
<br>
<br>
总结: 不同国家对游戏开箱的监管政策和定义存在差异，主要取决于是否构成赌博。比利时明令禁止游戏开箱，荷兰曾建议禁止但尚未确定，奥地利认为部分战利品箱可能构成非法赌博，德国要求年龄分级考虑游戏开箱因素，澳大利亚要求强制最低年龄分级，中国台湾省和韩国要求公示抽奖开箱概率，意大利和荷兰要求公开概率，荷兰还要求内购标注实际价格，英国及其他地区要求游戏开箱有提示标签。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>游戏开箱一直备受关注并且受到监管，过去几年各国对游戏开箱的态度主要取决于它在法律上是否构成“赌博”。但是，最近某些国家开始有一些其他动作，比如实施消费者保护法；要求披露特定信息；或者诉诸于评级机构等。</p><p>各国对游戏开箱有不同的定义以及标准，但从最广泛的定义来看，就是指带有随机元素的游戏内购买（用现实货币直接或间接购买）。抽奖、战利品盒、抽卡、盲盒、扭蛋等都可以视为游戏开箱。&nbsp;</p><p>近期，哥本哈根信息技术大学的研究员Leon Y. Xiao博士发表了一篇文章，总结了各国对游戏开箱的各种监管政策与规定，游戏矩阵对此进行了编译，希望这篇文章一方面能够帮助出海游戏厂商，同时也对国内游戏内购市场提供一些信息支持。&nbsp;</p><h2><strong>比利时:仍在执行禁令</strong></h2><p>比利时在法律上对赌博的定义比较宽泛，因此该国对游戏开箱明令禁止。这意味着向成年人或者儿童出售游戏宝箱是非法的。&nbsp;</p><p>由于缺乏资源，监管机构并没有强制执行这项法律，虽然该法律未被强制执行，但各个公司都不会去违反它。主要游戏平台、商城和发行商会要求合规，比如近期Roblox已经采取了合规行动。&nbsp;</p><h2><strong>荷兰:曾建议禁止，但并未确定</strong></h2><p>去年，荷兰最高行政法院裁定，战利箱通常无法根据赌博法进行监管。之后，立法者认为这无济于事并提议修改法律，以效仿比利时的立场。&nbsp;</p><p>2023年7月，我从荷兰政府那里得到官方确认，他们正在推进关于游戏开箱的禁令(甚至计划在欧盟层面提倡这一禁令)。不过，新政府正在选举过程中，因此我们无法确定荷兰未来会发生什么。&nbsp;</p><h2><strong>奥地利:部分战利品箱可能被视为非法赌博</strong></h2><p>许多民事法庭在裁决时往往会有这样的考虑，箱子里开出来的东西是否能够转让或交易给其他玩家（涉及现实货币），如果是这样，那么就涉及非法赌博。玩家有权要求退还花在该战利品箱的钱。&nbsp;</p><p>不幸的是，奥地利地方法院的裁决资料不对外公开，但我获得了7个相关案例(包括上诉)的裁决书副本。由于当时不同法庭有不同的判断，这些裁决相互冲突:根据同一法律观点却得出了不同的结论。然而，至少有两个案例构成非法赌博——宝箱中的奖品具有现实货币价值，玩家有权要求退款。被告公司之后并未上诉，部分原因是，这些判决没有形成任何将来法院必须遵循的先例。&nbsp;</p><p>实际上，其他判决却则不认为游戏开箱构成非法赌博。这些案件是在诉讼融资基金的支持下由玩家起诉的，该机构表示将继续支持更多类似案件。&nbsp;</p><p>因此，在奥地利经营时，公司需谨慎行事。&nbsp;</p><h2><strong>德国: 年龄分级会考虑游戏开箱因素</strong></h2><p>2021年4月，《保护未成年人法》(JuSchG)进行了修订，要求德国软件分级机构(USK)在对游戏做出年龄评级时，要考虑“类似赌博一般”的因素。这一规定自2023年1月1日起生效。含有开箱要素的游戏必须附带“In-Game-Käufe+zufällige Objekte”的警告标签，意为“内购+随机物品”。&nbsp;</p><p>这一法律变更在该国产生了实际影响。EA旗下的《FIFA》（现在的《FC》）系列一直被定为0级（没有任何限制），但最新作《EA Sports FC 24》被评为USK 12(年满12岁可玩)。相比之下，ESRB和PEGI的评级未变，分别为E和3级。&nbsp;</p><p>一款足球模拟游戏仅因为含有游戏开箱元素，就被认为是需要年满12岁才能玩的话，我认为是不合适的，这可能导致部分家长觉得这个年龄评级系统在“鬼扯”。另一方面，评级过高会导致青年玩家少了很多娱乐项目，厂商也会被迫放弃这部分市场。&nbsp;</p><p>一刀切显然很不明智，如果能让厂商再推出一个（去内购+开箱）的版本，并且保留原有评级，这能够解决问题而且在技术上并不难实现。&nbsp;</p><h2><strong>澳大利亚: 强制最低年龄分级</strong></h2><p>德国只要求USK考虑游戏开箱因素，但澳大利亚的规定更为明确。2023年9月22日生效的《电脑游戏分类指南》要求含有开箱玩法的游戏评级至少为M(不建议15岁以下游玩)，模拟赌博游戏的评级必须为R18+(仅限成年人)。&nbsp;</p><p>M评级不具有法律约束力，开箱和模拟赌博也常常难以分辨，在澳大利亚运营的公司需确保游戏开箱不要有传统赌博元素。&nbsp;</p><h2><strong>中国台湾省和韩国:公示抽奖开箱概率</strong></h2><p>2017年5月1日，中国大陆要求游戏厂商公开游戏开箱抽奖概率。到了2019年，欧美主要从业者（如ESA和2019年的欧洲电子游戏协会）也普遍要求各国效仿，这意味公示开箱概率成为了行业共识。&nbsp;</p><p>此后，一些地区和国家在法律上也要求厂商必须披露抽奖概率。比如中国台湾省从2023年1月1日起实施，韩国将从2024年3月22日起实施。中国台湾省还要求附带警示信息，注明“这是一个有概率中奖的产品”。韩国预计也将具体规定披露方式。&nbsp;</p><h2><strong>意大利和荷兰:公开概率</strong></h2><p>亚洲以外，意大利和荷兰消费者保护机构根据欧盟消费者保护法律(特别是针对《不正当商业行为指令》的国内实施细则)，认为未披露开箱中奖概率属于误导性商业行为。欧盟其他成员国的法律要求应该是差不多的，因此在该地区运营的公司务必提供概率信息。事实上，无论法律是否强制，都应该把它视为一种行业共识（例如平台规则）来遵循。&nbsp;</p><h2><strong>荷兰:内购必须标注实际价格</strong></h2><p>有趣的是，荷兰消费者保护机构认为，所有游戏内购(包括战利箱)必须以欧元显示实际价格，而不仅仅显示虚拟货币价格。这项措施旨在清晰地告知玩家每笔游戏内购所对应的现实成本。&nbsp;</p><h2><strong>英国及其它地区:游戏开箱要有提示标签</strong></h2><p>国际上主要年龄分级组织和平台要求，含有战利箱的游戏都必须附上“游戏内购买(含随机物品)”标签。该规定旨在为玩家和家长提供更多的信息。&nbsp;</p><p>PEGI（泛欧洲游戏信息组织）的执法委员会曾经对动视暴雪处以5000欧元的罚款，原因是他们没有披露《暗黑破坏神：不朽》战利品盒中的存在。虽然这个罚款对游戏当年的营收来说不值一提。但考虑到声誉，厂商还是应该向评级机构披露相关内容的存在。&nbsp;</p><p>此外，Hutch Games曾因未在应用商店披露战利品箱被处罚，英国广告标准管理局认为其违反了《CAP指南》(Committee of Advertising Practice，英国广告业自律性准则)的误导性广告条款，违反了随机物品（“战利品箱”）披露规则。&nbsp;</p><p>这就表示，公司应确保所有游戏广告（包括社交媒体广告）至少提供法律要求的信息。鉴于英国广告规则源于欧盟消费者保护法，我建议其他欧盟国家也保持同样的法律立场。（并且我确实正在要求相关监管机构执行该法律）。&nbsp;</p><h2><strong>英国:政府未直接介入，但有行业自律规范</strong></h2><p>英国政府决定委托UKIE（英国互动娱乐协会）来自行监管游戏开箱。UKIE随后出台了11项原则，包括概率披露与注明标签等。&nbsp;</p><p>重要的是，未经家长同意，厂商不得向18岁以下用户出售游戏宝箱。此外，公司还应在家长联系时实施更宽松的退款政策。游戏厂商还要支持英国政府游戏研究框架计划——为学术研究提供游戏开箱的数据。&nbsp;</p><h2><strong>美国和加拿大:集体诉讼仍在继续</strong></h2><p>美国和加拿大已提起许多与游戏开箱有关的民事案件。我个人认为，其中大多数都没有讨论价值，要么是无效论证（甚至是事实错误），要么是没有更好的论据。&nbsp;</p><p>然而，Epic Games在美国和加拿大宣布受理索赔要求(但未承认责任)，这可能意味不论法律论证是否有效，部分公司可能希望把游戏开箱问题暂时搁置起来，存而不论。&nbsp;</p><h2><strong>西班牙、芬兰、伊利诺伊州和巴西:其他进展</strong></h2><p>在西班牙、芬兰和伊利诺伊州这些地区，去年有关于游戏开箱的立法提案，但要么未通过，要么迟迟没有下文。然而巴西对游戏开箱实施禁令的提案似乎正在缓慢地通过立法程序。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/JBOEstCXYUux4N31i0ghPw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“游戏矩阵 GameMatrix”（ID:gamematrix2013）</a>，作者：Pheies，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2577528648115591</id>
            <title>美的子公司美智光电两次IPO终止，市场质疑客户过于集中</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2577528648115591</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2577528648115591</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Dec 2023 13:11:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美智光电, IPO申请, 美的集团, 照明行业
<br>
<br>
总结: 美的集团旗下照明业务美智光电再次撤回IPO申请。公司表示此次撤回是基于目前市场环境的主动调整。照明行业现在属于缺乏概念的行业，要想上市需要有成长性和规模来印证自己的市场地位。美智光电是一家专注于照明及智能前装产品设计、研发、生产和销售的高新技术企业，由美的集团控股。公司的地产客户较为集中，主要来自美的置业和碧桂园。公司已解决了之前撤回申请时的问题，但具体原因还未公布。美的集团计划拆分多家子公司进行上市，但目前进展尚不明确。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>美的集团旗下照明业务美智光电IPO再次撤回申请。</p><p>12月23日，深交所公告，因美智光电及其保荐人中信证券撤回申请，决定终止对美智光电首次公开发行股票并在创业板上市的审核。这是美智光电第二次主动撤回IPO申请。此前，公司在2021年6月递交申请，2022年7月撤回；2023年4月，公司再次递交材料，8个月后再次撤回。</p><p>对此，美的集团董秘回应媒体称，此次美智光电终止上市是美的集团基于目前的市场环境做出的主动调整。之后美智光电是否还会找机会谋求上市，公司将根据市场和美的集团的实际情况来再做决定。</p><p>一位照明行业资深人士对界面新闻评价：“与前些年相比，照明行业现在属于缺乏概念的行业，所以要想上市，通用照明领域要有成长性、规模来印证自己的市场地位。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_94939ef5288d4f28935bb56a10d12608@46958_oswg212493oswg700oswg411_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据其招股书，美智光电是一家专注于照明及智能前装产品设计、研发、生产和销售的高新技术企业。美的集团对美智光电的持股比例达50%，为其实际控制人。业绩数据方面，2020年-2022年，美智光电营业收入为7.83亿元、9.22亿元、9.10亿元；净利润分别为6935.15万元、7689.79万元和8327.06万元。</p><p>对比同样在2023年上市的照明企业，民爆光电2022年营收14.65亿元，净利润4.7亿元；联域股份2022年营收10.9亿元，净利润2.65亿元。从利润数字来看，美智光电的规模要小于这两家竞争对手。</p><p>在风险提示中，市场质疑较多的一点是，美智光电的地产客户较为集中，主要来自美的置业和碧桂园。前者美的置业同属“美的系”，是美的创始人何享健的产业，碧桂园与美的均地处佛山顺德，地理位置上有接近性。美智光电披露，2022年，公司销往美的置业的金额为1.31亿元，销往碧桂园的则有1.59亿元，分别占到当期营收的16.78%和20.26%。公司表示，与大部分终端地产客户仍处于早期合作阶段，交易金额整体较小。</p><p><strong>对于第一次撤回申请（2022年7月）的原因，美智光电曾在问询回复函中做出详细说明：</strong>一、启动分拆上市前，公司归属美的集团原中央空调事业部管理，前次报告期内独立运行时间较短；二、公司前次申报时，申报基准日后仍存在尚未解决的同业竞争情形；三、公司与美的集团共用IT系统。</p><p>美智光电表示，在出具回复函前（2023年7月），上述问题已被解决，包括：公司已于2021年彻底停止同业竞争业务，并于2022年完成IT系统自建工作，2023年1月起停止使用美的集团IT系统。</p><p>而二次撤回申请的具体原因，或许要等到美智光电第三次冲击IPO时，才能公布于众了。</p><p>美智光电只是美的集团计划拆分的子公司之一，同时在进行IPO的另一家子公司还有主营物流科技的安得智联。此外，主营工业互联网的美云智数，也被认为有望开启上市进程。</p><p>美的集团并没有对外详述过“A拆A”具体计划，不过在2022年的“数字美的2025”发布会上，<strong>公司曾透露，要针对数字化创新业务孵化1-2家上市公司。</strong>这里的数字化创新业务，主要就指的是toB业务。</p><p>按照美的集团董事长方洪波的说法，to B业务又分为“四大四小”，四大包括了机器人与工业自动化、楼宇科技、新能源汽车零部件、储能，四小则由万东医疗（外部收购）、安得智联、美云智数、美智光电构成。</p><p>《经理人》曾发文评论称，“四小”业务符合企业“做小做强”的战略实施。做小做强，是指大规模企业在经营总体效能降低的时候，对多元化业务体系重组，进行内部的业务分拆。该文章分析指出，美的集团在近三年来尽管营收保持增长，但人均创利增速、人均薪酬增速有下滑态势。</p><p>在2022年报中，方洪波的《致股东》一文中也提到了：“2023年美的经营原则是稳定盈利，驱动增长。驱动增长意味着要离开舒适区，意味着未知和不确定，要敢于接受风险，要破除体制化倾向，放权到位，把有企业家精神要素的人找出来，建立内部企业家群体。”这被外界解读为，美的希望拆分更多子公司，寻找职业经理人来带领独立公司成长。</p><p>如今看来，美的集团已经朝做小做强进发，但美智光电IPO两次撤回，安得智联刚刚提交辅导备案，美云智数则还是个未知数。能否在2025年达成当初的构想，还有待观察。</p><p>本文来自<a href="https://www.jiemian.com/article/10594931.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，记者：徐诗琪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2577527268337031</id>
            <title>跟随拼多多步伐，淘宝将支持“仅退款”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2577527268337031</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2577527268337031</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Dec 2023 13:11:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 淘宝平台争议处理规则, 大数据能力, 仅退款, 拼多多
<br>
<br>
总结: 淘宝发布了新的争议处理规则，利用大数据能力对买家的售后请求进行快速退款或退货退款的判定。这一规定被认为是在模仿拼多多的“不退货仅退款”政策，但实际上淘宝在此基础上做出了相应调整。淘宝的规则会综合考虑商品质量信息和消费者诚信模型，对于商品质量存在问题的情况，支持快速退款。此外，淘宝还提供了商家快捷申诉通道，以应对不合理的快速退款申请。这一举措旨在满足用户需求，培养用户心智，减少消费者流失，但也引发了卖家的不满。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月26日消息，近日淘宝发布了关于变更《淘宝平台争议处理规则》的公示通知，其中新增了淘宝基于平台自身大数据能力，识别多维度结合，对于买家发起符合相关情形的售后，做出快速退款或退货退款的规定。</p><p>这一规定被外界解读为跟随拼多多步伐，所做出的改变措施，不过据界面新闻了解，淘宝并非一味的模仿，而是在“仅退款”的基础上做出相应调整。淘宝规则有一定机制设计，会结合商品质量信息和消费者诚信模型，综合数据判定商品质量存在问题不适宜退货，高信用度用户支持快速退款。</p><p>此外对一些争议性比较大的仅退款操作，淘宝也提供了商家快捷申诉通道，如果遭遇不合理的快速退款申请，可以进行申诉。</p><p>在电商业内，拼多多 “不退货仅退款” 的售后服务尽管具有争议性，但的确为平台“拉拢了”不少消费者，方便的售后服务和简单的退款流程，能降低购物门槛且打消用户的顾虑。</p><p>一位跨平台销售的电商商家告诉界面新闻，经过这几年拼多多的“仅退款”操作，不少消费者已经养成了习惯，并且对其他平台提出更高要求。“听客服反馈，现在我们淘宝店里经常会有用户表示，同样的订单，拼多多能立马退款，而淘宝的‘7天无理由退换’就没那么方便，退货还要花费精力、垫付快递费等等。”</p><p>上述商家将淘宝的新规解读为满足用户需求，培养用户心智，平台也能减少消费者的流失。“既然上升不到法律层面，只是在道德上有点瑕疵，但起码消费者喜欢，这种体验次数多了，用户的购物习惯自然慢慢会倾向于拼多多。”</p><p>2023年底，阿里刚刚经历了市值被凶猛的拼多多超越，竞争对手的崛起为电商巨头带来焦虑，马云罕见在内网表态阿里会变，阿里会改，12月淘宝天猫集团也迎来了人事上的巨震，核心电商对阿里巴巴的重要性不言而喻。</p><p>此前界面新闻曾报道，以阿里为代表的互联网公司讲究进攻、扩张，业务大而全，而拼多多的进攻路径则不同，它从第一天起，就只专注在一件事上：极致效率的低价电商。</p><p>这一点在“仅退款”操作同样有所体现，对于现阶段的拼多多来说，用户增长第一，“仅退款”是留住用户的高效方式，尽管道德上存在争议空间，但它符合拼多多追求的极致效率。回过头来看，拼多多的电商“杀招”正在被竞争对手学习，低价是今年淘宝天猫、京东的核心战略之一，如今“仅退款”也在被跟进。</p><p>不过站在卖家角度，拼多多的“仅退款”规则简单粗暴，并且一味地向用户一边倒，忽视大量卖家的权益，这也曾直接引起了大量卖家群体的不满。</p><p>今年3月，拼多多平台数十家品牌店遭遇有组织的“炸店”事件，原因就与“仅退款”等规定有关，当时一位拼多多商家对界面新闻表示，一直以来平台规则过于苛刻，此前只要揽件超时、客服回复语言不恰当，都会遭遇平台罚款，这直接导致部分商家积怨已久，最终集中反抗。</p><p>在商家眼里拼多多“过度保护”消费者，“在拼多多上买东西，不想要你就在东西上划几道，说有破损有瑕疵就可以退回，甚至有很多不退货仅退款的申请，在拼多多官方客服那也可以予以通过。”</p><p>此次淘宝的新规针对这方面有所调整，平台会根据卖家的实际经营行为做出判断，从而决定对于买家的快速退货退款或退款请求是否支持，可以说为卖家变相规避了“羊毛党”行为，另外为商家提供的快捷申诉通道，30天期内的所有订单商家都可以提起申诉。</p><p>本文来自<a href="https://www.jiemian.com/article/10594732.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，记者：程璐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2577472363193993</id>
            <title>小米汽车，能成为年轻人的第一款车吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2577472363193993</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2577472363193993</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Dec 2023 13:10:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小米汽车, 技术发布会, 价格竞争, 市场挑战
<br>
<br>
总结: 小米汽车宣布造车1000天后，终于要发布了。在竞争激烈的新能源车市场，小米汽车面临着技术发布会的挑战，同时价格竞争也成为关注焦点。尽管小米汽车的技术备受期待，但市场上已有多家竞争对手推出了价格相当的车型。小米汽车需要应对这些挑战，以实现其成为年轻人的首选车辆的目标。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>距离2021年3月31日，雷军喊出“为小米汽车而战”，已经过去了1000天。</p><p>现在它终于要来了。</p><p>25日上午，小米发布了一张名为“跨越”的海报，官宣12月28日下午两点将举行小米汽车技术发布会——小米SU7精密的底盘骨骼结构灌满这张图，3个小时之内，1.3万人查看，约2500人留言，同时这张图片横扫车圈大V的微博朋友圈，几乎人手一转，效果堪比投下重磅炸弹。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_77a5c1b166b24a039bb47c2a284a8419@46958_oswg270373oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同时，雷军发微博回忆造车1000天的点滴，从小米为何造车，到理念、目标、实施以及过程。他说：2021年3月31日那一天晚上，汽车圈的很多群都沸腾了。从慕尼黑到东京，从深圳到北京，很多汽车人都激动得彻夜难眠。</p><p>相信此后的1000天里，因为造车，雷军同样难眠。因为曾肩负起“年轻人第一台智能手机”的小米，如今也被赋予“年轻人第一款车”“第一辆保时捷”——无论是取悦年轻人，还是成为第一，小米汽车如今面对的环境都不简单。</p><p>市场上，吉利旗下的极氪007和银河E8相继发布，价格都在20-30万之间，剑指比亚迪汉EV，这个阵营里还有阿维塔12、智界S7，他们的价格甚至长相都旗鼓相当，就在上周末，蔚来拿出了售价高达80万的ET9，堆料和价格，都一下成为热点。而另一厢，一堆MPV和SUV排队等待发布。</p><p>雷军宣布造车的1000天之后，新能源车市场的竞争已几近疯狂，这个节骨眼，小米汽车身上“年轻人第一款”的标签，无疑被打上了问号。</p><h2><strong>只发技术，不发产品</strong></h2><p>目前有关小米汽车，可信的信息是这样的：</p><p>外观与保时捷Taycan颇为相似，由北汽越野代工，在小米亦庄生产基地制造，两个型号为SU7和SU7 Max，车长4.997米，分别使用三元锂离子电池（宁德时代）和磷酸铁锂电池（比亚迪）。</p><p>当然，这点有限的信息也是在工信部网站公示后才得以展现，于项目保密这一点来说，雷布斯不输乔布斯。</p><p>除此之外，都是传闻——临近发布，各界“懂小米”的大V站出来爆料。</p><p>脑洞有限的配置包括：前备箱，后置后驱布局、全框式副车架，全铝合金材质 、前双叉臂悬挂、前铝合金防撞梁、可能搭载800V高压快充（蔚来ET9已经卷到900V），使用最新推出的澎湃OS，实现手机/车/智能硬件的互联互通等等不一而足。</p><p>想象力出类拔萃的，直接让这车具备了赛博未来的效果：智能驾驶L3，小米自研OS智能驾驶系统，联通万物，小爱搭载大模型类chatgpt技术人车对话……</p><p>虽然都是猜测，但28号的发布会，主讲的就是SU7的技术。雷军也在转发海报的时，刻意加上一句：只发技术，不发产品。</p><p>随着海报发布的，还有雷军在微博上的回忆小作文——造车1000天里的心水历程。</p><p>比如小米内部曾经开会三天三夜讨论“要造一台什么样的车？”“全员共识: 造车，百年赛道无捷径“，再比如“这将是汽车工业技术范畴的一次重大跨越”。</p><p>2021年小米宣布造车后，雷军就将办公室搬到小米科技园造车的楼中并长期驻扎，搞得当时有人因为手机业务满处找雷军，却始终没有老板的踪迹。</p><p>三年，关于认真造车这一点，小米的确没得说。</p><p>然后就是价格。雷军作为赋能“年轻各种第一”的超级产品经理，小米纵然连年冲击高端市场，但产品的售价一直在一个可接受的合理范围内，因此，尽管小米汽车的售价众说纷纭，总没有猜出一个天价。</p><p>前一阵，车圈大V韩路在微博上“曝光”了小米汽车的售价：30万起，高配40万。但没多久，韩路把这条微博删了。</p><p>更加保守的猜测，是年轻人花费20到30万之间，便可得到人生第一台“保时捷”——这比较靠谱，但前一阵蔚来的李斌也说，2024年，20~30万这个价格区间里，厮杀将会相当惨烈。</p><h2><strong>玩家众多，道阻且长</strong></h2><p>传言中，雷军规划，小米汽车的首款车型计划第一年销售10万辆，此后三年累计交付90万辆，“2024年进入行业第一阵营”。</p><p>但卢伟冰后来否认了这一规划。</p><p>不过这也这意味着，2025~2027年，小米汽车每年需产能至少30万辆。而在20~30万市场里，在这个价格区间，各家车企都在虎视眈眈。</p><p>老牌的就有特斯拉Model 3、比亚迪汉EV、小鹏P7。</p><p>先是被视为小米SU7的头号对手特斯拉，其Model 3在2023年1-11月，累积销售115893辆；比亚迪汉家族2023年1-11月累积销量187099辆；小鹏P7虽然逊色，但在2023年1-11月也累积销售41100辆。</p><p>新车型更是摩拳擦掌。</p><p>售价区间30万起的阿维塔12在今年11月中上市，官方数据显示，截至2023年12月22日，其大定订单已经突破20000台；蔚来的ET5，售价29万起，官方公布的数据是上半年定量超10万；11月17日开启预售的极氪007，吉利官方公布仅9天，就获得了超过2.5万份的订单，而排在后面，同属吉利集团的银河E8，也在磨刀霍霍向猪羊。</p><p>各家车企都抡圆胳膊卷配置、搞研发、晒销量、这让新能源车市场一路卷向天际。</p><p>有滑铁卢的案例是，华为与奇瑞合作的智界S7，2023年11月上市后，这款售价为24.98万起的新能源轿车，当月仅销售115辆。</p><p>要知道，当年华为在进军智选车业务之初，余承东也曾为AITO问界喊出年销量30万辆的目标。不过后来他也不得不坦言，“30万辆很难做到，第一年如果能销售10、20万台都已经算是奇迹了。”</p><p>无可否认，小米历来的发布会上，技术亮点都没让人失望过——即便在数字上也能看出，小米对研发的重视：2023年第三季度，小米研发支出达50亿元，同比增长22.0%，主要是由于与智能电动汽车业务及其他创新业务相关的研发开支增加所致；同期，研发人员占比也进一步提升至53%以上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_065cf741238a40658e3db1fe310c81ab@46958_oswg46772oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这些研发的成果会在28号的发布会上展示，但他们是否能转化成真金白银，又是另一回事了。</p><p>雷军的“造车1000天回忆”里，有这样一个细节：造车初期，雷军给自己定了一个目标，一定要开满100辆车，认真学习每一辆车的优点和长板。他说：“这个目标我不折不扣地完成了，这些天来，我已经开了超过150辆车。”</p><p>但小米汽车要成为年轻人的第一款车，要打败的对手，远不止150辆。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/gCrouWCSlwJoF-B0CL9XXw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI蓝媒汇”（ID:lanmeih001）</a>，作者：黑羊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2577478358279816</id>
            <title>资金扣押、高管被捕，为什么中国手机公司仍不放弃印度市场？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2577478358279816</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2577478358279816</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Dec 2023 13:09:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 印度, 中国手机品牌, vivo, 金融犯罪执法局
<br>
<br>
总结: 印度政府对中国手机品牌进行严苛审查，vivo再次遭到打击。印度执法局逮捕了多名vivo高管和员工，指控其涉嫌洗钱。中国手机品牌在印度市场占据了60%的份额，但印度的营商环境对制造业不友好。中国智能手机制造业进军印度遇到问题，印度政府要求中国公司在印度建厂需印度本地资本持股超过51%。印度政府限制中国投资，并收紧对中国手机品牌的审查。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在印度对中国手机品牌屡次施加严苛审查的&nbsp;2023&nbsp;年年底，中国厂商又一次遭到了来自印度政府的打击。&nbsp;</p><p>据路透社报道，在此前逮捕了数位&nbsp;vivo&nbsp;高管后，近期又有两位&nbsp;vivo&nbsp;资深员工被印度执法局逮捕，这两位被逮捕的&nbsp;vivo&nbsp;员工都没有披露具体身份信息，但将在今天正式出庭接受审判。&nbsp;</p><p>两个月前，印度执法局已经逮捕了包括&nbsp;CEO、CFO&nbsp;在内的四名&nbsp;vivo&nbsp;印度的高管（其中一人为中国籍），即使印度政府对中国手机品牌的审查与资金扣押在近年已成常态，但拘捕顶级管理层以及中国高管仍属首次。&nbsp;</p><p>截至目前，印度金融犯罪执法局尚未就&nbsp;vivo&nbsp;涉嫌洗钱的事件给出具体证据，但这已经不是今年&nbsp;vivo&nbsp;第一次在印度遇到资金被扣押的处罚：今年七月，印度当局突击搜查了&nbsp;vivo&nbsp;旗下位于印度的数十个办公室，并查封了与&nbsp;vivo&nbsp;印度公司相关的&nbsp;100&nbsp;多个银行账户，其中包含超过5000万美元的资金。&nbsp;</p><p>据知情人士介绍，虽然在&nbsp;vivo&nbsp;提出上诉后，设法恢复了这些账户的访问权限，但却被要求向印度政府支付超过近&nbsp;1.2&nbsp;亿美元的保证金&nbsp;——&nbsp;保证金本身已经远超账户实际金额的两倍。&nbsp;</p><p>这一罪名此前也多次出现在中国手机品牌身上：此前，去年四月印度在扣押小米一笔约&nbsp;7.25&nbsp;亿美元的款项时，金融执法机构声称小米的行为违反了《外汇管理法》第&nbsp;4&nbsp;条：该条对购买、拥有、占有或转让位于印度境外的外汇、外国证券或不动产施加了限制。&nbsp;</p><h2><strong>中国军团征战印度</strong></h2><p>在早期筚路蓝缕的市场开拓后，中国手机品牌如今在印度已经成占据了近&nbsp;60%&nbsp;的智能手机市场份额，仅市场份额前五中，小米、vivo、Realme（真我）与&nbsp;OPPO&nbsp;就包揽了其中四席。仅&nbsp;2023&nbsp;第二季度，四家共计出货超过&nbsp;1980&nbsp;万台智能手机。&nbsp;</p><p>但印度本身的营商环境对制造业并不友好：印度当地繁琐的征地手续与昂贵的电力费用，都对让严重倚靠这些的电子产品制造业对这片土地望而生畏。这是即使莫迪长期以来大力推销“印度制造”概念，仍然少有大型外国制造业真正落地的原因。&nbsp;</p><p>但这些自然环境带来的困难，至少在过去都没有阻止中国代工厂前往印度设厂淘金的热情：在&nbsp;iPhone 15&nbsp;系列开始生产的去年四月，在苹果的要求下，富士康从派往印度大批中国员工，在位于泰米尔邦的工厂中克服语言障碍，帮助其突破良率瓶颈。&nbsp;</p><p>在&nbsp;iPhone 15&nbsp;试生产正式开始的六月，富士康的中国老师让印度工人习惯了更能跟上苹果节奏的“富士康模式”。iPhone 15&nbsp;系列也最终成为首代同时在中国与印度总装的&nbsp;iPhone&nbsp;旗舰。这一改变让不少印度人感到鼓舞，在社交媒体上用“iPhone15印度造”的标签发文庆祝。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_a8e939b50c5748cc9aab42b5b55d76ce@46958_oswg648757oswg828oswg1000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但富士康在印度遇到的挑战却并没有因此而减少：今年&nbsp;7&nbsp;月，富士康宣布退出一项在印度古吉拉特邦机建设芯片代工厂的计划。据报道，富士康最终决定退出该项目的原因，与项目在基础设施的落后有关，当地很难提供足够支持芯片代工厂正常运行的电力与水资源设施，当地政府也并不愿为新工厂而出资修建相关配套设施，导致项目预期成本陡增。&nbsp;</p><p>富士康在印度遇到的挫折，很大程度上是中国智能手机制造业进军印度遇到问题的缩影：小米、vivo、OPPO&nbsp;均在印度设立有工厂，如今小米已经在印度拥有了七座工厂，在印度销售的手机几乎全部来自印度本土代工厂制造。雷军本人也曾多次到访印度，宣传对莫迪政府“印度制造”政策的支持。&nbsp;</p><p>据了解，如今根据莫迪政府的要求，中国公司如果想在印度建立新的代工厂，只有印度本地资本持股超过&nbsp;51%&nbsp;以上才有可能实现。同时对中国手机品牌在印度本土总装的机器中，也加入了需要使用来自印度本土供应商生产的零部件的相关隐形条款。&nbsp;</p><p>如今，围绕着印度制造诞生的智能手机供应链已见雏形，但在大多数关键零部件领域相比中国仍有不小差距，这是印度政府不断施压敦促中国手机品牌使用更多印度零部件的原因之一。</p><p>小米也曾试图从拥抱印度本土供应链的角度，来尽可能的获取印度政府的青睐，并在今年五月与印度本土供应商Optiemus Electronics&nbsp;签订了合同，为小米生产颈挂式蓝牙耳机，即便这种在印度销量相对较低的产品从中国直接进口成本更低。&nbsp;</p><h2><strong>无法可依的印度监管</strong></h2><p>中印商业交往中，政治几乎是每一位参与者都无法避开的关键因素。&nbsp;</p><p>在去年四月小米在新德里被印度执法局冻结&nbsp;7.25&nbsp;亿美元资金后，按照小米印度给出的解释，这笔资金汇出属于是小米印度付款给美国高通公司的专利特许权使用费，此类使用费支付是消费电子领域跨国公司常见的汇款事项，属于全球智能手机使用知识产权与专利的通行方式。&nbsp;</p><p>此次事件发生后，代表苹果、亚马逊、高通等公司利益的游说团体“印度蜂窝电子协会”在五月也敦促印度政府对此案进行干预，声称执法机构对专利费的运作方式缺乏基本了解，但迄今为止，小米的这笔款项也并未解冻。&nbsp;</p><p>此次事件发生后，中国国内社交平台上也充斥着来自网友各种愤怒发言，甚至有人希望中国政府立法：禁止中国企业在在印度进行投资。&nbsp;</p><p>但这或许正是印度政府的目的之一：与中国经济“脱钩”成为莫迪政府的目标之一，为此莫迪内阁曾多次召集印度最高部委，讨论如何从中国减少进口产品。同时限制中国在印度的投资。大幅收紧对中国手机品牌/软件开发商的审查也是从同一时刻开始。&nbsp;</p><p>在&nbsp;6&nbsp;月&nbsp;15&nbsp;日，印度国内民族主义情绪达到高潮。仅在两周后，印度政府就以国家安全为由，屏蔽了包括微信、Tiktok&nbsp;在内的近&nbsp;60&nbsp;款中国开发应用，两个月，后这一数字达到了&nbsp;118&nbsp;个。&nbsp;</p><p>在这次事件中，小米手机内置包括“小米社区”“小米浏览器&nbsp;Pro”“小米视频”等数款应用都在列表中，这些软件生态是小米一直引以为傲的互联网服务的核心，这套模式也是早期小米商业模式中的重要部分。&nbsp;</p><p>「这些应用已经成为（小米印度）一项很重要的业务，可以说是当时除硬件之外最重要的收入来源」一位小米印度前管理层员工在采访中告诉媒体，彼时小米已经在印度拥有了超过&nbsp;3000&nbsp;万日活跃用户，被禁止对小米软件业务在印度的发展来说是一次重大打击。&nbsp;</p><p>除了自营&nbsp;App&nbsp;服务外。同样有名的中国应用&nbsp;UC&nbsp;浏览器也被印度政府屏蔽，这些&nbsp;App&nbsp;同时也是小米在印度售出的手机中付费预装的&nbsp;App。这位前小米印度员工表示，每一台预装这些第三方&nbsp;App&nbsp;小米手机到达用户手中，应用开发商都需要支付给小米一次&nbsp;10&nbsp;美分- 20&nbsp;美分不等的费用，如今这笔收入也大打折扣。&nbsp;</p><p>即使中国驻印度大使馆对此类事件多次发布警告，称对在印中国企业的调查可能会严重损害其在外国投资者中的声誉，并扰乱“正常商业活动”，但印度当局似乎并不在意这些警告。并在去年五月与今年六月两次驳回了小米归还这些扣押款项的请求。&nbsp;</p><p>这位熟悉小米印度运营情况的前员工对此感到悲观，认为这笔被扣押的&nbsp;7.25&nbsp;亿美元，在今年六月印度政府的“通知”之后，已经处于实际意义上的没收状态，几无收回可能。&nbsp;</p><p>回顾历史，在印度监管机构对中国手机品牌的一系列指控中，「逃税」「洗钱」是出现次数最多的罪名，印度财政部在2017&nbsp;年至&nbsp;2023&nbsp;年六月期间共计提起了&nbsp;13&nbsp;起关于洗钱的指控。按照过去在印度此类事件的惯例，即使资金现阶段属于被冻结的状态，但一旦指控正式成立，这些被冻结的资产都将被没收。&nbsp;</p><p>去年&nbsp;7&nbsp;月，印度执法局突袭了&nbsp;vivo&nbsp;位于印度的办公室及其相关人员，声称破获了一起涉及中国公民和多家印度公司的重大洗钱活动。随后表示&nbsp;vivo "非法&nbsp;"向中国转移了&nbsp;624.7&nbsp;亿卢比（约&nbsp;53&nbsp;亿人民币），以逃避在印度的纳税。&nbsp;</p><p>迄今为止，印度金融监管机构已经累计扣押/冻结了小米、vivo&nbsp;与&nbsp;OPPO&nbsp;超过&nbsp;800&nbsp;亿卢比（约合&nbsp;68.7&nbsp;亿人民币），但直接抓捕印度分公司包括&nbsp;CEO/CFO&nbsp;在内、包括中国籍高管，这仍是第一次，这或许意味着印度当局对中国手机品牌严苛审查的进一步升级。&nbsp;</p><p>一部分人已经嗅到这种不正常审查进一步加码的可能：据一位不愿透露姓名的&nbsp;OPPO&nbsp;员工早先对记者表示，由于签证问题，以及担心印度政府会采取包括拘留在内的人身限制手段，OPPO&nbsp;印度目前的中国籍高管已经不会前往印度当地办公。此次&nbsp;vivo&nbsp;高管被逮捕似乎印证了这种措施的“先见之明”，也一定程度上反映了中国手机品牌并非对印度政府对其审查手段全无认知。&nbsp;</p><p>这位&nbsp;OPPO&nbsp;员工甚至对记者表示，在“印度赚钱印度花”的监管层系统性的打压背景下，中国手机品牌尝试通过其他手段来将印度市场的收益输送回中国，已经是不得已而为之的最后手段。&nbsp;</p><p>但对于手机厂商来讲，印度就像是一片但充满诱惑的陷阱：印度市场的体量几乎难以寻找同等替代，现在撤出几乎是将这片几乎是中国品牌手把手扶植起来的市场拱手让人，这是中国手机品牌历经磨难坚持投资印度，也不愿意放弃这片市场的根本原因。&nbsp;</p><p>现在断定中国手机品牌在印度“败退”还为时尚早。即便如今中国手机品牌整体市场份额有所滑落，让三星重夺市场份额第一，但仍然占有超过半数以上的智能手机市场份额，因此无论是小米&nbsp;vivo&nbsp;等中国手机品牌，亦或是三星还是富士康，都没有从印度完全撤离业务的计划。&nbsp;</p><p>但智能手机制造业天然重资产运营的模式，加上印度政府对于电子设备进口高昂的关税壁垒，让中国手机品牌几乎没有任何选择轻资产运营的可能。&nbsp;</p><p>因此，博弈仍将继续，即使这看起来更像是印度政府的刀俎对鱼肉的单方面收割，中国手机品牌寄希望于印度的政策改变，但等来的是愈加严苛的审查与资金冻结。而印度政府也需要来自中国的手机厂商与代工厂将供应链技术与工作机会带入印度，但又不得不对其保持高度警惕，并设置种种门槛。&nbsp;</p><p>这样的现状，注定了印度政府会不断试探中国手机品牌的承受能力底线，在搜查办公室、冻结/扣押资产，以及逮捕高管等行动上逐渐加码。谋求让中国手机品牌逐渐由内到外，变成真正的“印度手机品牌”。&nbsp;</p><p>如果中印关系短期内难以得到缓和，或是印度的营商环境最终并未改变，中国手机品牌在印度的淘金梦，最终迎来的也只能是幻想破灭。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/NLWgerTYZVxKoy0H8UhMog" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“电厂”（ID:wonder-capsule）</a>，作者：张勇毅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2577491216901511</id>
            <title>印度“洗劫”中国手机厂商</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2577491216901511</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2577491216901511</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Dec 2023 13:01:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 印度, 中国手机厂商, 调查, 外资
<br>
<br>
总结: 印度政府对中国手机厂商进行了多次调查和限制，导致这些厂商在印度市场遭遇麻烦。印度存在对外商缺乏信任的心理和复杂的税收体系，这使得印度成为了一个对外资不友好的环境。尽管如此，中国手机厂商仍然对印度市场保持执着，因为印度市场具有巨大的发展潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，据多家媒体报道，印度执法局日前再以“反洗钱调查”为由拘捕多名vivo 印度公司高管，有消息称被扣员工包括vivo印度公司临时CEO和CFO。对此，vivo一位发言人表示“深感震惊”，称印度当局“最近的拘捕行动表明骚扰行为仍在继续，给整个行业带来了不确定性”。&nbsp;</p><p>据悉，今年10月，印度金融执法机构也曾以涉嫌洗钱为由逮捕vivo员工。&nbsp;</p><p>这不是中国手机厂商第一次在印度遭遇麻烦，自2020年印度加强对中国企业投资审查以来，包括华为、小米、OPPO、vivo在内的多家中国手机厂商，均遭到印度政府相关部门的调查。&nbsp;</p><p>事实上，抛开中国手机厂商，多年以来，全球不少知名企业都在印度有过被“洗劫”的经历。在联邦制度、税收体系复杂、保护民族工业等众多因素下，印度已经成为了名副其实的“外资坟场”。&nbsp;</p><p>但是，单从手机产业的角度来看，在巨大发展空间、去库存的诱惑下，中国手机厂商仍然难以放弃印度市场。&nbsp;</p><h2><strong>华米OV，印度历劫</strong></h2><p>2020年4月17日，印度工业和国内贸易促进部发布了对来自中国的外国直接投资的新政策。自此，印度政府开始了对中资企业的持续限制，而在印度发展迅猛的中国手机厂商们，成为了“主要目标”。&nbsp;</p><p>去年1月5日，印度财政部在印度政府新闻局发表声明称，印度税收情报局已向小米科技印度有限公司发出通知，要求小米印度公司补缴2017年4月1日至2020年6月30日之间遗漏65.3亿印度卢比（约合5.60亿元人民币）税款。&nbsp;</p><p>印度财政部给出的理由是，小米印度公司在进口价值申报中，没有将其向美国高通公司和北京小米移动软件公司支付的专利许可费和特权使用费计算入内，压低货值，违反了印度的《海关法》。&nbsp;</p><p>换句话说，印度当地税收部门认为小米的产品值多少钱，就得按多少钱来交税，至于营销费用增长、线下渠道补贴加大导致的亏损问题，他们并不关心。&nbsp;</p><p>作为中国手机厂商的代表之一，小米突遭印度查税，这则“爆炸性”消息很快便引起了国内热议。但就在舆论还未结束之时，仅隔一个月的时间，华为又遭到了“洗劫”。&nbsp;</p><p>去年2月15日，印度税务部门以涉嫌偷税漏税为由，对华为在印度首都新德里、古尔冈及第三大城市班加罗尔的多处办公室进行突击搜查。据了解，搜查人员不仅查看了公司的财务文件、账簿、公司记录、华为的印度业务和海外交易资料，还带走了部分文件。&nbsp;</p><p>在华为“严格遵从当地所有法律法规”的回应下，人们以为这场风波会就此打住，但显然，中国网友们低估了印度的“整活”能力。&nbsp;</p><p>去年4月，印度政府通过了《特许会计师、成本和工程会计师及公司秘书（修订）法案》，这被视为进一步打击中国在印度的投资。在该法案通过至今一年多的时间里，中国手机厂商遭到了印度的多次调查。&nbsp;</p><p>其中，vivo因被指涉嫌“洗钱”被冻结119个银行账户，总金额达46.5亿卢比（约合人民币3.86亿元），要解封还得向银行提供95亿卢比（约合8.01亿元人民币）的担保。还有OPPO，也被指存在逃避关税439亿卢比（约合人民币37.18亿元）。&nbsp;</p><p><strong>不止华米OV，包括传音、一加、真我等中国手机制造商，近年来在印度均遭到了所谓的“调查”。更早之前，中兴也曾遭到印度方面的搜查。</strong></p><p>作为印度手机市场的重要参与者，中国手机厂商们为印度当地创造了大量就业机会，对印度经济发展作出了积极贡献。然而这场“查税风暴”的掀起，让“外资”对印度的营商环境变得更加恐惧了。&nbsp;</p><h2><strong>专坑外资，已成传统</strong></h2><p>之所以讲“更加恐惧”，是因为印度市场一直存在“关门杀猪”、“雁过拔毛”的糟糕传统。&nbsp;</p><p>不止是中国手机厂商和其他行业的中国企业，无论是欧洲、美国还是其他地区和国家，印度都是“一视同仁”，不少欧美行业巨头在印度也有过类似被“调查”、“罚款”的经历。&nbsp;</p><p>比如说2013年罚诺基亚2.56亿美元、2016年罚微软1.7亿美元、2019年罚亚马逊350万美元、2021年罚了沃尔玛13.5亿美元、2022年罚三星2.12亿美元......为此，欧美还特意发明了一个专属词汇“税收恐怖主义”，即通过法律手段，恐吓跨国纳税企业支付不合理税收的行为。&nbsp;</p><p><strong>抽丝剥茧，印度之所以形成这样的“传统”，首当其冲的因素就是对外商缺乏“信任”。</strong></p><p>对于印度这个至今没有完成工业化的国家来说，肯定是很希望外商入印投资的，毕竟外商能够带来大量就业、税收与制造业的繁荣，能够帮助印度大幅提升经济。但是，印度又很担心外资对印度的民族工业造成打击，更担心外资做大后把利润输回投资国，那样印度可就“亏麻”了。&nbsp;</p><p>所以为了保护本土企业、利润不流失，印度需要通过各种具有针对性的“法律”，建起“隔离墙”。但是这种缺乏信任的心理，在防止利润流失的同时，也挡住了外商入印的脚步。&nbsp;</p><p><strong>其次，印度极为复杂的税收体系，也是造成“罚款”传统的重要原因。</strong></p><p>印度是联邦制国家，各个邦有自己的法律和税收。以商品和服务税为例，在大多数国家是由中央统一征收，但在联邦制的印度，中央和地方都各自征收，这也给了印度地方查税的权限。&nbsp;</p><p>这种混乱的税收制度，导致部分印度地方政府为了缓解财政压力，便会习惯性地选择“薅”外资企业的羊毛。&nbsp;</p><p>在这两个主要因素下，印度政府多年来屡屡对外资企业出手，导致诸多外资企业对印度谈虎色变，已对印度的商誉造成了巨大的影响。尤其是2022年有“针对性”的调查中国企业后，更是彻底让印度的商誉破产。&nbsp;</p><p>据印度储备银行统计，2022-23财年印度吸引外资总额为710亿美元，相较2021-22财年创纪录的848亿美元下降了16.3%。其中外商直接投资减少27%至416亿美元。据悉，这是印度近10年来吸引外商投资数据首次下降。&nbsp;</p><p>恶行自有恶果，印度外商投资方面的“历史性转折”，并不让人意外。&nbsp;</p><h2><strong>山中有虎，偏向山行</strong></h2><p>尽管印度调查行动不断加强，但国内手机厂商们依旧不会放弃印度市场，就连一度宣布撤出印度的荣耀手机，今年也有了重新回归的新计划。&nbsp;</p><p>今年10月，荣耀印度官方负责人Madhav Sheth在接受媒体采访时表示：“荣耀目前正与印度的三家合同制造商进行谈判，预计2024年初，在印度生产荣耀手机。并在印度投资40亿卢比（约人民币3.5亿元）用于在印度建立运营和分销网络。”&nbsp;</p><p>明知山有虎，偏向虎山行。 <strong>中国手机厂商为何如此执着印度？因为印度是一块洼地，是一个可以让手机厂商们重拾高增长的地方。</strong></p><p>2022年3月，印度人口达到14.1565亿，正式成为世界第一人口大国。此外有数据显示，2022年印度智能手机用户数为6亿6030万人，但是其渗透率仅46.5%。如此庞大的人口基数，以及极低的智能手机保有率，赋予了印度手机市场巨大的发展空间。&nbsp;</p><p>反观国内智能手机市场，在2016年、2017年创下了出货量巅峰后，消费者换机周期越来越长，行业市场规模整体也逐渐萎缩。随着市场的饱和以及竞争加剧，国内手机厂商们不得不将战略重心转向有增量空间的海外市场。&nbsp;</p><p>一边是缺乏，一边是饱和。瞅准这一机会，中国手机厂商们早早便涌进了印度市场进行布局。数年发展下来，如今中国手机厂商们已经瓜分了印度手机市场的半壁江山。&nbsp;</p><p>据调研机构Counterpoint数据显示，随着市场逐渐复苏，印度智能手机市场在2023年第三季度的出货量达到4300万部。&nbsp;</p><p>其中，三星在第三季度以790万部的出货量保持了第一的位置。小米升至第二，出货量为760万台；vivo排在第三位，出货量为720万部；realme和OPPO（不包括一加）分别以580万和440万部的出货量位居第四和第五。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_38dbf3352d1c427fae71e34b0f3b7fc6@000000_oswg45351oswg564oswg340_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：Counterpoint</p><p><strong>在巨大市场空间的“诱惑”之外，国内手机厂商们进军印度，也能够更好地“去库存”。</strong></p><p>由于国内的竞争太过激烈，厂商们的产品跟技术更新迭代速度太快，因此容易导致部分元器件跟不上市场的需求，从而出现库存。发展像印度这样手机产业不成熟的海外市场，也意味着华米OV能够更好地减轻库存压力。&nbsp;</p><p>此外，手机作为眼下核心的智能终端，也能够带动厂商们一系列IoT设备的发展。&nbsp;</p><p>既要被不断“洗劫”，又不得不把握“未来”，印度成为了中国手机厂商又爱又恨的存在。但无论未来如何，一件事是可以肯定的，只要核心技术始终掌握在自己手里，一切问题都会迎难而解。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MTU1MjE3Mg==&amp;mid=2247553751&amp;idx=1&amp;sn=2aa610325adcc3219feb8a2f343c6f6e&amp;chksm=ceecacbe0887b7f9a7b6f597d3c7d2e00c00b61dabe7705c3ef8ccbc90c7a8cef16ebc342c56&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锌财经”（ID：xincaijing）</a>，作者：路世明，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2577449259001473</id>
            <title>5G-A商用在即，一文盘点5G/6G最新进展和未来前景</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2577449259001473</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2577449259001473</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Dec 2023 12:58:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 5G商用牌照, 全球5G发展, 5G-A商用, 6G发展
<br>
<br>
总结: 自2019年6月6日，工信部向中国电信、中国移动、中国联通、中国广电发放5G商用牌照以来，至今已有近四年半的时间。在这四年半中，中国持续引领全球5G发展。2023年，全球5G产业保持蓬勃发展势头，中国市场更是“遥遥领先”。与此同时，R-18标准冻结已近在眼前，5G-A商用在即；6G发展开始从概念形成走向技术突破，正处于愿景需求及技术储备的关键窗口期。5G已不仅是运营商牵引数字化营收，构建第二增长曲线的核心业务，无论5G，抑或即将到来的5G-A，以及未来的6G，都将是推动实体经济数字化转型升级的关键驱动，对经济社会实现高质量发展发挥重要作用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>自2019年6月6日，工信部正式向中国电信、中国移动、中国联通、中国广电发放5G商用牌照以来，至今已有近四年半的时间。在这四年半中，中国持续引领全球5G发展。</p><p>2023年，全球5G产业保持蓬勃发展势头，中国市场更是“遥遥领先”。与此同时，R-18标准冻结已近在眼前，5G-A商用在即；6G发展开始从概念形成走向技术突破，正处于愿景需求及技术储备的关键窗口期。</p><p>5G已不仅是运营商牵引数字化营收，构建第二增长曲线的核心业务，无论5G，抑或即将到来的5G-A，以及未来的6G，都将是推动实体经济数字化转型升级的关键驱动，对经济社会实现高质量发展发挥重要作用。</p><p>本期年度盘点，智次方 · 物联网智库将为您回顾5G/6G在这一年中的发展情况，并展望未来的前景。</p><h2><strong>2023年5G核心环节发展态势</strong></h2><p>从网络、终端、应用、用户等核心环节的关键指标看，全球5G发展保持蓬勃势头，中国则继续引领全球5G发展潮流。</p><p><strong>网络方面</strong>，全球5G网络建设保持强劲发展势头。根据GSA、Ookla等机构的数据，截至<strong>2023年11月，全球建成300张5G网络，其中SA网络达到47张，分别较2022增加57张和5张</strong>；截至2023Q3，<strong>全球5G下载速度迎来大幅提升</strong>，中位数达到203.04Mbps，较2022年第三季度的168.27Mbps增长了20%。此外，全球5G下载速度排名前10%的用户的下载速度从525.54Mbps升至573.12Mbps，涨幅达9%。</p><p>我国5G网络建设坚持适度超前原则，以建促用，积极稳妥推进5G网络建设，自5G商用以来，5G网络覆盖的广度和深度持续大幅提升。据工信部数据，<strong>截至2023年11月，中国已建成5G基站328.2万座，较2022年底增幅高达42%，占移动基站总数的28.5%</strong>。5G网络已覆盖所有地级市城区、县城城区，每万人拥有5G基站数接近23个。超90%的5G基站实现共建共享，5G网络正加快向集约高效、绿色低碳发展。5G行业虚拟专网已超2.6万个，为行业提供稳定、可靠、安全的网络设施。</p><p>图表 2019-2023年11月中国5G基站累计开通数量（万座）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_c353dd150f61405aaa09e79b54ac3807@000000_oswg5046oswg750oswg451_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：工信部</p><p><strong>终端方面</strong>，全球各类端侧通信设备中，款型占比最大的仍是手机，但近年来，<strong>其它终端设备发展迅速，终端类型和款型持续丰富，终端生态繁荣发展，行业终端厂商增长迅速</strong>。据TDIA统计，截至2023年9月，全球5G终端达到2916款，非手机终端1449款，占比超过49.6%。随着5G网络的快速发展以及工业互联网、车联网等5G行业应用的快速推进，<strong>越来越多厂商正加大行业终端产品投入，CPE、模组、网关、车载单元等终端款型数量持续增加，AR/VR眼镜、无人机、机器人、游戏PC等更多新型5G终端不断出现，5G终端呈现出款型多样化发展的趋势</strong>。</p><p>图表 截至2023年9月全球5G终端款型分布</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_89c3afb0e07e43b6bf718c768b7fa4bd@000000_oswg80286oswg548oswg344_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：TDIA</p><p>在国内，截至2023年9月，共有296家终端厂商（新增18家）的1315款5G终端获得工信部核发的进网许可证（含试用批文）。支持5G的入网终端共分为四大类，智能手机有816款，另外三类分别是无线数据终端（422款）、车载无线终端（81款）以及卫星移动终端（6款）。<strong>中国的5G终端款型全球占比近半，非手机终端占比超1/3，中国的终端生态繁荣程度全球瞩目。</strong></p><p>图表 截至2023年9月国内5G终端款型分布</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_2a922d1f63284603a51b38a87bc2f17f@000000_oswg56091oswg718oswg474_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：TDIA</p><p>此外，随着全球5G商用的规模推进以及行业应用的快速发展，<strong>全球5G终端生态参与企业不仅包括终端企业、设备企业、运营商等移动通信企业，还包括行业应用企业</strong>。据TDIA统计，截至2023年9月，全球发布5G终端的厂商达到490家，较前一季度新增43家。其中，发布智能手机5G的终端厂商有129家（新增7家），发布非智能手机5G终端的厂商有395家（新增36家）；在国内市场获得进网许可的5G终端厂商有296家（新增18家），获得智能手机5G终端入网许可厂商有92家，获得非智能手机5G终端入网许可厂商有223家。</p><p><strong>应用方面</strong>，全球5G行业应用丰富，在部分领域已实现规模化应用。根据GSMA数据，截至2023年10月，<strong>全球5G行业应用已经达到5万多个，行业联接数已超千万</strong>。5G网络已经在矿山、港口、制造等领域得到了规模化的应用，远程控制、视频回传、机器视觉、设备定位等成为热点。</p><p>在国内，5G行业应用持续普及推广。尤其自《5G应用“扬帆”行动计划（2021-2023年）》提出以来，5G行业应用深度融入和赋能经济社会成绩突出，呈现出门类、数量、主体、价值、影响力“五提升”格局。以“绽放杯”大赛呈现的5G应用统计数据为例，行动计划出台前的2020年，参赛企业数量为2388家，项目数量为5289个，2023年，相应指标的数量已增至16000家和45728个。</p><p>图表 第1届-第6届“绽放杯”大赛5G应用统计数据</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_f1a978f5203646b0910c50a2f6e48339@000000_oswg6609oswg1017oswg469_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：中国信通院</p><p>全国“5G+工业互联网”正从技术验证和场景适配向5G工厂、融合应用先导区延展，探索规模不断扩大。我国“5G+工业互联网”应用正从局部场景走向工厂和园区，全国项目数已超9800个，同时，工信部发布了300个5G工厂名录，各地积极探索先导区建设，相关应用已实现41个工业大类全覆盖，并正向纵深推进。目前，我国5G工业应用呈现<strong>“从外围向核心、从单环节向全流程、从点状部署到片状应用”</strong>发展态势，正逐步从质检、运维等管理环节，向研发设计、生产制造、运维管理、产品服务等全环节覆盖；从机器视觉质量检测、现场辅助装配、无人智能巡检等辅助环节可复制场景，逐步向5G云化PLC、5G无人驾驶、5G协同控制等核心控制环节渗透；从企业的单条产线、单个车间，逐步向全工厂、全集团、全产业链方向发展。例如领克汽车，实现5G应用由单点应用到车间全方位优化，由浅入深全面覆盖工厂办公、管理、生产等各类业务；再如格力电器，2021年其在郑州以点状试点为主，落地5G+机器视觉、5G+AGV、5G+VR远程指导等5G应用，2023年在珠海已升级为贯穿家电生产全流程，5G应用覆盖原料质检、原料上线、成品组装、成品质检、成品仓储、园区管理等6大核心工序、25个应用场景。</p><p>与此同时，值得一提的是，<strong>我国5G应用解决方案基于国内的落地经验，开始实现向海外市场的复制推广</strong>。一是“绽放杯”连续2年开展国际赛道，第六届国际专题邀请赛共收到来自南非、法国、俄罗斯、印尼、沙特、新加坡、日本、柬埔寨和澳大利亚等23个国家和地区共计126个参赛项目，成功推动中国5G经验走向世界。二是国内运营商的5G应用/解决方案在海外推广取得重要进展：中国联通5G+智能矿山解决方案应用到诺永达拉果露天矿区，基于5G网络实现露天矿生产的智能化监测，打造少人无人化开采；中国移动为宁德时代德国工厂打造OneCyber 5G专网运营平台，下沉部署至宁德时代德国图林根州工厂，助力宁德时代实现全球统一的5G专网运营管理。</p><p>截至2023年9月，5G行业应用已融入国民经济97个大类中的67个，较2022年增加27个，5G应用案例累计超9.4万个，较2022年大幅增加约7.4万个。5G应用项目覆盖32个省市自治区，首次实现全国所有地市覆盖，在全国2149家医疗机构、6948家工厂企业、691家采矿企业、547家电力企业中得到应用。</p><p><strong>用户方面</strong>，综合爱立信及GSMA等机构数据，随着多个地区加速推进5G中频段的部署，预计到2023年底，全球40%的人口将享受到5G网络的覆盖。5G签约数在各个地区都呈现出快速增长的态势，预计到2023年底，全球5G移动签约数将达到16亿户；5G DOU同比增长130%，达32EB/月；5G分流比达25%。预计到2028年，5G将成为占主导地位的移动接入技术；到2029年，全球5G签约数将超过53亿，占当时移动签约总数的58%。</p><p>图表 按技术划分的移动签约数（亿）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_c28b4c997f354effac91381c93d9ed01@000000_oswg45859oswg829oswg406_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：爱立信</p><p>在我国，截至2023年11月，5G移动电话用户数达到7.71亿户，同比增幅高达42.2%，较2022年末增加了2.1亿户，5G用户占整体移动用户的比例已达44.7%。在5G NR、NB-IoT等稳步发展的驱动下，我国蜂窝物联网终端用户数达到23.12亿户，同比增长27.2%，较2022年末增加了4.68亿户，占移动网终端连接数（包括移动电话用户和蜂窝物联网终端用户）的比重达57.3%。2022年11月以来，我国蜂窝物联网终端用户数月同比增速保持在27%上下。</p><p>图表 2022年11月-2023年11月我国物联网终端用户规模情况</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_3f871e154dfd4c65b6fc2564cc3ce0dc@000000_oswg43805oswg1058oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：工信部</p><p><strong>与此同时，5G发展存在的问题也值得我们重视。</strong>5G应用规模化发展的广度深度有待加强，成本高、融合难度大等不足需要正视。</p><p><strong>在需求侧</strong>，目前5G应用集中于大型企业和有实力的龙头企业，受投入资金、数字化水平等影响，难以满足中小企业需求，其参与度普遍不高。而且，部分行业企业对于规模化应用5G所带来的企业数据安全、运维掌控权、网络稳定可靠性、全生命周期成本等问题仍存在顾虑。</p><p><strong>在供给侧</strong>，由于行业碎片化，难于形成规模，造成芯片、模组、终端、行业网络设备定制化等仍面临高成本的困扰；5G技术产业与行业信息化设施的融合仍有较多障碍需要克服，例如5G与现场工业网络的融合互通、IT/OT/CT融合进程慢，缺乏有实力的解决方案商实现整合；5G融合创新机制、标准与政策有待完善，目前，缺乏融合性的标准体系，共性技术仍待加强，适应新模式和新业态的政策环境需完善。</p><h2><strong>2023年5G技术演进情况</strong></h2><p>随着R-18预计将在2024年初冻结，5G-A进入商用冲刺阶段。5G-A起到承上启下的作用，增强5G基础网络容量和效率的同时，为6G发展做好铺垫，不断开拓新领域、新需求、新业务、新技术。与5G相比，5G-A将在“大带宽、广连接、低时延”上更上一个台阶，实现如下<strong>10倍的网络性能提升</strong>：</p><p>10倍体验：峰值速率下行10Gbps、上行1Gbps，更好地支持沉浸+交互业务</p><p>10倍确定性：时延、定位、高可靠性能力10倍提升，网络时延从10毫秒向1毫秒演进</p><p>10倍能效：移动网络每Tera Byte数据传输排放的CO2量可减少10倍</p><p>10倍智能：ADN自动驾驶网络从L3提升到L4级别，网络运维效率提升10倍</p><p>更为可贵的是，5G-A将引入<strong>轻量化（RedCap）、无源物联、通感一体</strong>等技术，不断拓展5G能力边界，以进一步深化数智社会转型，促进数字经济提质增效。</p><p>RedCap通过对性能作裁减，成本将更为合理，功耗将更低</p><p>无源物联基于蜂窝通信基站内生出物联能力，具有低成本、免维护、广适用、绿色低碳等优势</p><p>通感一体将传统的无线通信和感知传感融于一体，实现对环境、物体、事件等的实时感知、数据采集和信息传输，从而满足智能感知和智能通信等需求</p><p><strong>RedCap网、端、用均已具备成熟商用的基础</strong></p><p><strong>网络方面</strong>，三大运营商均建立起了RedCap规模化试验网，开展新技术、新产品试验，已具备网络成熟商用的条件。华为、中兴、中国信科、爱立信和诺基亚贝尔5家系统厂商与运营商协同配合取得了端网协同功能与组网性能验证、测试规范出台以及试验网建设等成绩。</p><p><strong>终端方面</strong>，RedCap终端产业链生态初见规模，芯模端正在加速成熟与丰富中：芯片方面，达到商用水平的已有1款，处于流片阶段的约有3家厂商，预计2024年上半年有望超过4款芯片达到商用水平。模组方面，已有8家以上RedCap模组开发厂商，其中，提供开发试验产品的厂商超过了6家，已能进行小批量生产的厂商超过了3家，预计2024年模组产能将快速放大。终端产品方面，目前已有10款以上试验终端产品，类型涵盖电力终端、摄像头、定位终端等，预计2023年底前终端类型及款数将迎来大幅增加。</p><p><strong>应用方面</strong>，三大运营商目前均在以点带面，打造行业领域RedCap示范应用标杆，在智能制造、智慧物流、智能电网、智慧港口、智慧海域、视频监控和移动办公等场景，开展了RedCap应用融合创新试点，形成了系列可复制推广的标杆案例。</p><p><strong>无源物联将为5G注入新的增长动能</strong></p><p>无源物联是5G-A的另一大关键技术，是支撑物联网实现“千亿级连接”的重要基础。无源物联网是指连入网络的终端节点设备不接外部电源、不带电池，而是从环境中获取能量，从而支撑起数据感知、无线传输和分布式计算的物联网技术。5G-A蜂窝无源物联通过集成无源标签的识别和信息采集能力，将实现对RFID等无源物联能力的融合。它是在蜂窝通信基站上内生出的物联能力，具有低成本、免维护、广适用、绿色低碳等优势。以工业为例，通过灵活组网、数能同传、海量接入、低成本融合定位等技术创新，基于5G-A基站来连接无源物联标签（价格低至几角），可支持自动化盘点和传感数据采集上报，一方面支撑工业领域生产物料的数字化管理，提高生产效率；另一方面助力实现广域物流载具的实时跟踪、设备远程巡检、贵重资产防丢防盗等场景应用，大幅提升物流效率，减少库存，可提升10%以上的生产效率。经过方案商、运营商及行业客户的联合验证，无源物联低成本方案已取得比较好的经济和社会效益。</p><p>截至目前，在仓储物流、电力监测、交通监管、农业监测等领域已有多个5G-A蜂窝无源物联的落地案例：</p><p>华为与通信运营商、标签式终端供应商以及平台服务商共同推动无源物联试点在江苏工业制造企业落地</p><p>圆通物流联合浙江移动、华为和上海坤锐电子，采用5G-A无源物联技术实现远程自动巡检和物流车辆载具实时调度管理，实现亚运物资运输安全和高效运营</p><p>中国联通围绕无源物联等新技术，打造了山东国网电力、宝武钢卷厂等一批新样板</p><p>中国移动研究院联合产业伙伴启动无源物联网“三全三化”三年行动计划，发布业界首套基于5G+星闪短距的全无线确定性工控系统</p><p>……</p><p><strong>通感一体融合应用已在多个领域取得突破性进展</strong></p><p>尤其在<strong>交通领域</strong>，从供给侧看，通感一体技术验证和应用试点目前聚焦在该领域。例如，江苏移动、苏交科和华为联合在南京的桥梁进行试点，在桥梁中心点附近部署一个通感一体的5G基站，探测桥梁的微小变形，监测桥梁结构的异常；中兴通讯在常州部署通感算一体化基站，对目标区域无人机进行探测、管理，可广泛应用于“黑飞”安防、低空物流管理等多种场景；中国移动研究院联合华为等企业在深圳盐田海域率先完成“通感一体”结合应用场景的验证，针对20公里内的海域场景，从位置、速率、轨迹等方面，对船只进行分辨感知、速率检测和轨迹跟踪等全面的感知能力验证，其刷新率可达1秒，并能检测出未安装GPS的船只信息。</p><p>从需求侧看，珠三角等地正在加快推进“通感一体”车路互联技术应用，在高速应用场景，通过雷达高精度支持所有目标位置、速度、轨迹，可以实现高速雾天不封路，帮助快速引导通行。在城市道路场景，围绕“治堵”“畅通”，通过雷达+摄像头感知提升通行效率，可实现红绿灯动态控制、交通隐患分析治理、交管效率提升。目前，惠州市“畅通工程”城市智慧交通建设项目，已通过“摄像头+雷达”构建了感知功能；广州也计划未来三年投入28.5亿元建设全息路口，路段标配“摄像头+雷达”。</p><p>同时，在<strong>自然资源、农林牧渔、工业生产等领域</strong>，通感一体也有着广泛机遇。例如，郑州移动为金岭煤业打造了皮带巡视机器人应用和5G+AI主煤流识别分析应用。皮带巡视机器人本体内装载了粉尘、氧气、一氧化碳、可燃气体、硫化氢、温湿度、噪声、火情及防碰撞等多种传感器，并配备有高清摄像镜头和红外热成像仪，可360°全方位对输煤皮带整条生产线的环境进行监测，精准识别各种安全隐患和事故风险，实时感知煤矿安全态势，完成告警与异常事件处理流程，减少人工错检、漏检、安全等问题，大大降低人工巡检成本。5G+AI主煤流识别分析应用则可及时发现胶带机空载、有人落入、异物落入、纵向撕裂等情况，也可对皮带机进行在线X光检测，及时发现皮带接头拉伸、皮带腐蚀、钢丝断裂等隐患，还可对皮带机进行震动检测，及时发现皮带机异常。</p><h2><strong>全球6G发展所处阶段</strong></h2><p>根据ITU、3GPP等机构的6G发展进程计划：</p><p>2020-2025年，是6G概念的形成阶段，将确定6G愿景需求及概念；突破关键核心技术，为6G国际标准奠定技术基础</p><p>2025-2029年，是国际标准化阶段，将开展国际标准研制，形成全球统一的6G国际标准</p><p>2026-2030年，是产业研发阶段，将全面推进产业研发，构建完整产业生态，加快推进产业成熟，支撑6G商用</p><p>图表 全球6G发展进程计划</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_62c26904c0014f8792a7d270ade7c018@000000_oswg331578oswg1052oswg315_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：中国信通院</p><p>2023年，6G发展方向逐步清晰，3GPP确定了6G时间表，运营商组织表达了对6G的期待和定位，产业组织白皮书开始从关键技术过渡到架构和框架研究。2023年6月，ITU完成《IMT面向2030及未来发展的框架和总体目标建议书》等文件，描绘了6G目标与趋势，提出了6G典型场景和关键能力指标体系，包括6大典型场景和15大关键能力指标。</p><p>在6大典型场景中，3大类为原来5G场景的增强，3大类为6G的新增。3大类增强的场景分别是：</p><ul><li>eMBB升级为沉浸式通信（Immersive Communication）</li><li>mMTC升级为大规模连接（Massive Communication）</li><li>uRLLC升级为极致通信（HRLLC）</li></ul><p>3个新增的场景为：</p><ul><li>泛在连接（Ubiquitous Connectivity）</li><li>人工智能与通信融合（Integrated AI and Communication）</li><li>感知与通信融合（Integrated Sensing and Communication）</li></ul><p>另外，6G还定义了四大设计原则，分别为持续性、连接未联，无处不在的智能，安全/隐私/弹性。ITU所定义的6大场景和4大设计原则相互协同，共同构成6G“场景之轮”（Wheel Diagram）。</p><p>图表 6G场景之轮</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_ce0e041dd1d148b699a834d9f3380b46@000000_oswg295188oswg1080oswg1026_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：ITU、中国信通院</p><p>ITU也对6G的能力做了定义，射频无线通信网络的15大能力再次得到提升或重新定义。</p><p>在这些能力提升中，有9项能力是在原有网络能力中做的提升，比如在过去几代协议演进中被不断提及的上峰值速率、连接密度、延时等，这些能力将再次得到数量级的提升。</p><p>6G也重新定义了新的6大能力，这6大能力分别是AI、持续演进、感知、覆盖、交互、定位。在6G的新能力定义下，6G必将实现更智能化的射频无线网络。</p><p>ITU将6G的能力称为“6G能力调色板”，9个能力提升与6大能力增强使6G应用更值得期待，多姿多彩。</p><p>图表 6G能力调色板</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_f6f2c0ff115947daa4b5108e0fef2fc8@000000_oswg432728oswg1080oswg1332_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：ITU、中国信通院</p><p>与此同时，我国支撑ITU完成了《面向2030及未来的IMT愿景建议书》等重要文件，我国6G理念得以充分体现，有力主导6G概念形成全球共识，在上述提及的6G 6大典型场景和15大关键能力指标中，我国分别贡献了5大典型场景和14项关键能力指标。IMT-2030（6G）推进组成立了专题研究组深入开展关键技术研究，攻关6G基础理论、无线技术、网络技术、系统架构等，2023年度发布了2本白皮书和16本研究报告；开展技术征集，评估6G关键技术方案，形成“硬核”技术储备；组织技术试验，研发6G关键技术概念样机，促进迭代优化，形成先发优势。此外，主动拓展6G国际合作，与韩国6G论坛、欧洲6G-IA、爱立信、DoCoMo等签署6G合作备忘录，并持续举办全球6G发展大会，分享最新成果，合作推动6G创新发展。</p><h2><strong>5G-A及6G展望</strong></h2><p><strong>5G-A方面</strong>，随着其在2024年商用，5G创新应用探索将提速，结合新型终端、运营服务等的逐渐成熟，将助力移动物联网保持快速健康发展，赋能数字经济创新发展。</p><p>由于RedCap具备高可靠低时延和高系统容量等5G内生优势，极大拓展了5G赋能中速场景的能力，其发展将尤其引人注目。</p><p>在短期，产业数字化和治理智能化将率先实现RedCap规模商用，其逐渐将在电力行业、视频监控、工业制造等中高速率市场展开应用，有望分别贡献千万级RedCap连接规模；在移动办公、智慧海域等领域有望分别贡献百万级RedCap连接规模</p><p>在中长期，RedCap在中高速市场份额将逐渐扩大，R18 RedCap逐步进入中速市场，生活智慧化将是大规模上量的主力军，带动RedCap千万级规模增长，车载及穿戴领域有望累计贡献8000万+ RedCap连接规模</p><p>图表 RedCap短-中-长期发展预测</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_97668b6a153442f695ba7d842089efb4@000000_oswg228859oswg692oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：中国信通院</p><p>智次方研究院预计，RedCap将于2024年迎来爆发式增长，实现连接数超千万，模组单价将伴随连接数爆发而快速走低，价格有望在2024年底前降至100元左右；最早有望于2026年即实现连接数过亿，2026年底前，模组单价有望低至60元/片。</p><p>图表 2023-2026年中国RedCap连接数及模组单价走势预测</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_b6e25a5ab99f4ed9be51302655e443ae@000000_oswg36395oswg720oswg444_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：智次方研究院</p><p>5G-A无源物联2024年开始，在仓储盘点、产线数字化、物流跟踪、工业生产等场景有望使能海量连接。基于5G-A基站来连接价格低至几毛钱的无源物联标签，不仅能传输工业生产数据，还能支持仓储物品的自动化盘点、农业养殖数据采集、物品定位等，一方面可以提高生产效率；另一方面可以实现资产的实时跟踪、巡检、防丢防盗等，更为符合经济和社会效益。目前无源标签每年消耗超300亿个，未来有望达千亿个。</p><p>5G-A通感一体2024年将率先在道路/桥梁监测、通行引导、路况分析、低空管制、海域船只监测等交通相关领域迎来推广普及。此外，也有望开始在自然资源、交通住建、农林牧渔、应急救灾及水利等多个行业胜任信息收集等多类任务。</p><p><strong>6G方面</strong>，2024年将加强6G预研。网络内生AI将成为未来6G移动系统研究的核心特征之一，利用AI技术进行6G网络端到端的自我赋能增强优化、向终端用户提供AI业务服务和应用的相关探索将进一步强化。与此同时，感知与通信融合是未来网络的重要特征，也将是2024年6G技术研发重要着力点。通过“一网两用”，可充分利用移动通信网络规模和性能优势，高效助力万物智联，实现“万物智联，数字孪生”的6G总体愿景。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTM5ODQyMA==&amp;mid=2651314881&amp;idx=1&amp;sn=b65f1f88f9d502b8309970708e689723&amp;chksm=bc50d8156683106e86b8d81b7824ad5688b7a49f3a1e9910283015081769747bb7e3a0fed541&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“物联网智库”（ID：iot101）</a>，作者：梁张华，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2577443763708034</id>
            <title>华为技术结晶问界M9发布，理想L9瑟瑟发抖？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2577443763708034</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2577443763708034</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Dec 2023 12:56:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 问界M9, 华为汽车技术, 旗舰车型, 技术和产品力
<br>
<br>
总结: 问界M9是华为汽车技术的旗舰车型，展现出了强大的技术和产品力。它具备标准的大型SUV尺寸，搭载了华为的途灵底盘和多连杆独立悬架，配备了CDC可变阻尼减振器和闭式空气悬架。问界M9还拥有出色的转弯半径和续航能力，搭载了华为ADS 2.0智能驾驶系统和多场景智慧显示功能。此外，问界M9还注重安全性能，采用玄武车身和9气囊设计。与理想L9相比，问界M9在技术和产品方面具备更强的竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>问界M9是一款非常独特的车型，在正式发布前，关于它的新闻总能成为热点：还未上市，盲定量就超过5万辆；一段不知出处的灯光控制在互联网广泛传播；一起并不严重的追尾也能成为全民关注的焦点……</p><p>在或主动或被动地预热了半年后，12月26日，华为正式发布了问界M9。</p><p>如何一句话评价问界M9？——它是目前华为汽车技术的结晶，是扛起2024年华为汽车业务旗帜的旗舰车型，在它身上，目之所及皆是“含华量”。</p><p>在这个时间节点，三天前有蔚来公布旗舰车型ET9，两天后有小米汽车技术发布会，且大家都不约而同地把“技术”放在了发布会的最中心，处在两者之间的问界M9免不了会被对比。</p><p>当然，就问界M9展现出的技术和产品力来说，华为可能并不怕比较。</p><h2><strong>问界M9产品力如何？</strong></h2><p>尺寸方面，问界M9是标准的大型SUV，长宽高分别为5230/1999/1800毫米，轴距为3110毫米，有星河蓝、丹霞橙、牧野青、鎏金黑、雅丹黑5款配色，其中两款为纯色，三款为双拼配色。</p><p>和智界S7一样，问界M9同样搭载了华为“途灵底盘”，并配备了多连杆独立悬架，全系标配CDC可变阻尼减振器及闭式空气悬架，可调5档车身高度。</p><p>问界M9“最大前轮转角”为41.75度，官方宣称最小转弯半径5.8m，超过特斯拉Model&nbsp;3。作为一款车长超过5.2米的大型SUV，能够在没有后轮转向的情况下，将转弯半径做到中型轿车的水平，确实相当优秀。</p><p>续航方面，问界M9增程版可选42度、52度电池包，WLTC工况下油耗6.9L，42度电池版本纯电续航225km，综合续航1362km；52度电池版本CLTC纯电续航275km，综合续航1402km。纯电版本则搭载华为“巨鲸”800V高压电池平台，余承东称，充电5分钟续航150km，CLTC工况下续航为630km。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_66522500d37e4b21b878a3ee7f50f92b@5507741_oswg70979oswg800oswg456_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>问界M9纯电版百公里加速时间4.3s，增程版4.9s，最大扭矩分别为673N・m和675N・m。</p><p>最受关注的智能驾驶显然也不会落下，问界M9搭载了最新的华为ADS&nbsp;2.0，拥有全新设计的192线激光雷达，这也是业界车规级量产最高线数激光雷达。还拥有12个超声波雷达，7个毫米波雷达，另外还有四门的防撞毫米波雷达。同时，华为表示，12月底，不需要高精地图的城区NCA全国都能开。</p><p>此前在网络爆火的灯语功能也有了更详细的展示，华为将其称之为“多场景智慧显示”，用户可以在汽车座舱内使用“智慧水晶旋钮”切换相关灯语功能，支持模式自定义，包括“充电倒计时实时显示”、“Baby&nbsp;in&nbsp;car”提示、双喜临门“新婚快乐模式”等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_06dc23fb50c74761b261642b2715de15@5507741_oswg46748oswg800oswg453_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，由于车外显示功能可能影响其他行驶车辆，长期以来，类似功能都需要向监管机构备案后方可采用，目前尚不清楚问界M9备案了几种图案。</p><p>安全方面，问界M9采用玄武车身，9000吨-一体化压铸工艺，核潜艇级2000MPa热成型钢，全车拥有9气囊。华为称，该车型获得了C-NCAP&nbsp;5星认证和中保研3G认证。</p><p>其他方面，问界M9还配有隐私声盾，华为称，可实现二排乘客对话避免被司机听到，能够自适应跟随主驾头部进行声音屏蔽，一键开启后，可屏蔽&nbsp;90%&nbsp;的二排对话信息。这项功能的实现方式与主动降噪耳机相似，算是汽车行业的一次创新了。</p><p>问界M9的交付时间略晚，将于2月26日开始全面交付，在此之前，会有2000辆的小批量交付。</p><h2><strong>理想迎来最强对手</strong></h2><p>“1000万以内，不，马路上跑得最棒的SUV，将是我们的问界M9！”今年9月，余承东极其自信地为问界M9站台。虽然在他口中，问界M9对比的是劳斯莱斯、奔驰GLS等顶级豪车，但这句话其实已经暗示了问界M9的对手是理想L9，因为理想汽车CEO李想曾公开表示，“理想L9是500万元内最好的家用SUV,哪怕是和库里南比，我们也不怕。”余承东显然想在噱头上压理想一头。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_8fc94bef898748a8bd49d26b62a605e8@5507741_oswg41605oswg800oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从售价来看，问界M9最直接的对手无疑也是理想L9。前者售价46.98万元-56.98万元，后者售价45.98万元，都定位大型SUV，主打6座，面向多孩家庭。</p><p>而在功能上，两款车同样是针尖对麦芒：“冰箱”自然都有；“彩电”方面，理想L9上繁多的屏幕在问界M9上变得更加花哨，不仅屏幕最多高达10块，甚至还有一块32英寸幕布的投影仪。</p><p>“大沙发”自不用多说，两款车型三排空间都相当大，且第二排两个独立座椅都有通风、加热、按 摩、腿托等功能。</p><p>如果总结一下问界M9的产品要点，大概就是：理想L9有的我都有，理想L9没有的，我也有。</p><p>如果单纯从技术角度来说，就目前理想汽车公布的技术细节，理想L9几乎很难找到与华为相抗衡的地方。</p><p>但也正如理想L9在“冰箱彩电大沙发”的质疑声中，销量不断走高的现实，理想的强项是对目标用户的精准服务。历史无数次证明过，并非所有技术领先的产品或公司就一定能赢得市场，价格高低、功能选择、售后服务等等，都能很大程度上都能影响一款车的销量成绩。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_cc7bb2c7e8b4444594e27311d0771237@5507741_oswg98243oswg800oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>理想L9已经连续4个月销量破万，稳坐40万元以上价位新能源SUV销量第一的宝座。问界M9能否在市场上战胜理想L9，终究得看用户是否愿意为其买单。当然，不管怎样，从技术和产品力的角度而言，华为已经开了一个好头。</p><p>对理想来说，最严峻的挑战可能在明年即将到来。据蓝鲸财经从接近华为的业内人士处获悉，问界将于明年上半年推出新M5，定位于M7与M9之间的全新车型问界M8也会在明年下半年推出。届时，问界将完整覆盖20万元-60万元SUV市场，与理想在全价位展开竞争，理想“独自安好”的美好时光可能要结束了。</p><h2><strong>属于华为的爆发期到来了？</strong></h2><p>某种层面来说，问界M9和仰望U9非常相似，两者受到的关注都非常瞩目，公众对它们的审视也相当严格。</p><p>如果说仰望U8是比亚迪电动化技术的集大成者，那么，问界M9就是华为智能化技术的集大成者。甚至不少人认为，他们各自代表了中国新能源汽车行业在这两个领域最优秀的一批技术。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_2b3e14fc1dc04355bf125dd22e668bab@5507741_oswg50901oswg800oswg484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而比亚迪已经凭借电动化登上新能源汽车销量第一的宝座，但主打技术的华为还在等待自己的爆发期。问界月销量虽升至近两万辆，但距离理想汽车的4.1万辆依然有不小差距。</p><p>主打智驾的问界新M7已经开始展现出爆款潜质，月销量稳定在一万辆以上。现在，问界M9能否继续延续兄弟车型的火热势头，将是华为面临的最大考验。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/aopwZP7iUxyyUqAC-6eTQw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智行驾道”（ID:carviews）</a>，作者：刘凡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2575685156906370</id>
            <title>量化减碳行为，腾讯推出数字碳中和可信计算平台“碳BASE”｜最前线</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2575685156906370</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2575685156906370</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Dec 2023 12:56:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 碳普惠, 碳BASE, MRV, 武碳江湖
<br>
<br>
总结: 腾讯推出碳普惠平台"碳BASE"，通过量化和记录企业与公众的减排行为，建立激励政策和核证减排量交易相结合的引导机制。该平台提供碳减排和碳排放计算服务，支持快速搭建碳普惠产品和MRV功能。武汉市已建成完整的碳普惠机制体系，个人和企业的"碳资产"可以入市交易，成为具有货币属性的"碳收益"。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 吕雅宁&nbsp;</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>过去谈及节能降碳，大家考虑更多的是生产领域，例如用可再生能源代替传统能源、高耗能行业的能效提升等工作。如今，消费端、需求侧参与绿色转型的重要性日益凸显，非控排的中小微企业主动减碳、公众绿色生活方式等也成为实现双碳目标的重要组成部分。</p><p>在此背景下，<strong>碳普惠</strong>的概念应运而生，也就是将企业与公众的减排行为进行量化、记录，并赋予一定价值，并建立起以激励政策和核证减排量交易相结合的正向引导机制。</p><p>12月22日，腾讯可持续社会价值事业部（SSV）推出腾讯数字碳中和可信计算平台——<strong>“碳BASE”</strong>。</p><p>该平台由腾讯SSV碳中和实验室自主设计研发，可以为多种场景和行业提供碳减排和碳排放计算服务；同时，平台可以提供碳普惠产品快速搭建和 MRV（碳排放监测、报告与核查）相关能力，为推动全社会形成绿色低碳生活方式提供可信计算和技术支撑。</p><p>“<strong>以前碳排放是不要钱的，但未来一旦进入碳交易市场，就从污染物的计量变成财务指标的计量，如果要进行财务交易，二氧化碳计量的验证、报告过程需要更好的精准度和可追寻度，这也是我们发布碳BASE的初衷。</strong>” 腾讯可持续社会价值副总裁许浩说。</p><p>据介绍，“碳BASE”有两个核心功能：<strong>一是碳普惠功能，二是MRV（碳排放监测、报告与核查）功能</strong>。</p><p>在碳普惠功能方面，“碳BASE”可以提供包括减排场景、积分商城、公益项目、科普教育等板块在内的标准化模版，方便需求方快速搭建，节约开发时间和开发成本。</p><p>在助力MRV工作层面，“碳BASE”支持企业用户快速入驻，通过平台丰富的模板库和物联网大数据技术能力，可以有效提升企业碳排放数据填报效率，降低数据的获取成本。同时，在接入和部署方面，“碳BASE”还支持小程序的快速绑定，企业或政府通过open API（开放接口）的调取，就可以灵活开发定制化的碳普惠平台。</p><p>“MRV工作主要面向企业，由于很多线下数据在碳核查时很难获取，在碳BASE平台上，用户入驻后可以通过模块库在线填报，或者下载后再上传的方式，快速提交碳普惠数据，并在系统里选择它认可的核查数据，核查机构就可以看到整体的核查数据，完成在线核查并出具核查报告。” 腾讯碳中和实验室技术总监杨江波介绍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231225/v2_c0706f7998fa465e8080c5db510abb31@5802120_oswg2076632oswg2575oswg1304_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">碳BASE平台。图源：腾讯</p><p>据了解，“碳BASE”碳普惠能力的第一个落地应用——<strong>“武碳江湖”小程序</strong>已于今年6月在武汉上线。</p><p>“武碳江湖”由武汉市生态环境局、武汉碳普惠管理有限公司与腾讯SSV联合推出，首批接入的场景包括公交出行、地铁出行、骑行、自备购物袋和新能源车出行，后续还将持续接入电力、燃气等共计不低于20个减排场景。用户在这些场景下所获得的减排量，均将由武汉市生态环境局公布的方法学计算得出，并依托区块链技术实现在线实时签发，可用于兑换礼品或参与碳交易。</p><p><strong>从我国区域碳市场发展轨迹来看，湖北省碳市场的机制建设处于全国领先位置。</strong>目前湖北省已建立了成熟的碳市场交易体系，累计交易量和成交总额均保持全国前列。</p><p>在碳普惠机制建设方面，湖北省武汉市已经落地诸多创新实践。今年4月以来，湖北省武汉市相继出台加速碳普惠体系建设的政策措施，并于今年11月公布首批三个碳普惠方法学，分别涵盖“分布式光伏发电项目运行”、“规模化家禽粪污资源化利用”和“居民低碳用电”，涵盖能源、农业、居民用电习惯等方面。</p><p>根据武汉碳普惠管理有限公司在12月25日最新发布的消息，武汉三镇实业控股股份有限公司通过湖北碳排放权交易中心完成首笔碳普惠减排量交易，成为湖北碳市场第一个使用碳普惠减排量完成履约的企业。</p><p><strong>这意味着在武汉市碳市场，个人和企业的“碳资产”一旦经过认证，就可以入市交易，成为一笔真正的具有货币属性的“碳收益”。</strong>至此，武汉市已在8个月内建成一套完整的碳普惠机制体系，包含政策制定与发布、方法学编制与公布、减排量核查与登记，以及交易与履约，这也为全国其他地区的碳普惠机制创新提供借鉴价值。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2577435586602630</id>
            <title>闪存芯片将掀起新一轮涨价潮</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2577435586602630</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2577435586602630</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Dec 2023 12:37:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 2023下半年, NOR Flash, 存储器报价, 上涨态势
<br>
<br>
总结: 2023下半年，NOR Flash作为存储器的一种，价格逐步上涨，呈现出明显的回暖态势。预计到2024年1月，NOR Flash价格将上涨5%，并保持上涨趋势，涨幅将在第二季度达到10%。这一增长主要受到新兴的AI边缘侧设备需求的推动。NOR Flash具有快速的随机访问能力，适用于执行代码和读取关键数据，广泛应用于手机、PC、可穿戴电子设备、汽车、安防、工控、基站、物联网设备等领域。在存量市场中，NOR Flash主要用于小容量和中等容量的产品，而在增量市场中，5G基站、汽车电子和智能可穿戴设备将推动NOR Flash的需求增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023下半年，以DRAM和NAND Flash为代表的存储器报价逐步止跌回升。近期，NOR Flash也呈现出明显的回暖态势，供应链人士透露，2024年1月，预计NOR Flash价格将上涨5%，并保持上涨态势，到第二季度，涨幅将达到10%。&nbsp;</p><p>过去几年，随着整个半导体市场的变化，NOR Flash的供需和价格也是起起落落。&nbsp;</p><p>2018 年，NOR Flash市场需求较为疲软，而供货商的产能却在持续提升，导致当年的价格进入下行周期。经过一年的低迷期后，NOR Flash价格在2019年第三季度开始回升。从旺宏、华邦和兆易创新的营收增速也能看出这一趋势，这三家的营收增速均从2019年第二季度开始好转，第三季度的营收增速仍在提升，从那时起，NOR Flash市场进入了上行周期。&nbsp;</p><p>当时，主要增长动力是智能手机用的AMOLED和TDDI，以及物联网相关应用的增长。在供给端，美光等大厂逐步淡出NOR Flash，扩产有限，导致供需缺口持续扩大，使得NOR Flash价格大幅上涨。当时，Cypress（已经被英飞凌收购）和旺宏等大厂的产能被订购一空，交货期被大幅拉长。&nbsp;</p><p>红火的市场在2020和2021年继续保持着，但到了2022年，特别是下半年，全球电子半导体市场进入下行周期，大部分芯片元器件都供过于求，NOR Flash也未能幸免，又一次进入了低迷期。2022年，各家闪存厂商的营收都出现了明显下滑，以东芯股份为例，该公司当年NAND Flash产品营收为7.08亿元，同比增长7.27%，而NOR Flash的营收为0.72亿元， 同比下滑61.47%。&nbsp;</p><p>这种低迷的市场状况一直到2023下半年。&nbsp;</p><p>这一次，随着全球市场的复苏，NOR Flash也迎来了新一轮增长，特别是新兴的AI边缘侧设备需求不断增长，为NOR Flash开辟了新的增长空间。&nbsp;</p><h2><strong>小而精的NOR Flash</strong></h2><p>NOR Flash是一种基于NOR门结构的闪存，NOR是逻辑门电路中的“或非”门。NOR Flash具有并行访问结构，这意味着每个存储单元都有一个地址，可以直接访问任何存储单元，这使NOR Flash具有快速的随机访问能力，适用于执行代码和读取关键数据。与NAND Flash相比，NOR Flash具有较低的存储密度和较高的成本，但具有读取速度快、芯片内执行（XIP）等优点，适合用作执行代码和存储需要低延迟和高可靠性的关键数据应用。NOR Flash的应用范围很广，包括手机，PC，可穿戴电子设备，以及汽车、安防、工控、基站、物联网设备等。&nbsp;</p><p>厂商方面，旺宏、Cypress、华邦、美光和兆易创新是全球前五大NOR Flash供应商，占据着92%以上的市场份额。2017年，随着美光、Cypress相继退出低端NOR Flash市场，华邦、旺宏、兆易创新逐渐占据NOR Flash的主要市场份额。在中国大陆地区，主要NOR Flash厂商包括兆易创新、普冉股份、北京君正、东芯股份、恒烁股份等。&nbsp;</p><h2><strong>存量应用市场</strong></h2><p>按照容量大小，可将NOR Flash分为三类：32Mb以下为小容量，能够实现简单的代码执行功能，主要用于PC主板、机顶盒、路由器、普通蓝牙耳机、AMOLED、TDDI、可穿戴设备和安防监控等产品；32Mb-128Mb为中等容量，能够实现较为复杂的程序执行功能，如TWS耳机中的降噪等高级功能；128Mb以上为大容量，适用于功能复杂、需要快速启动、可靠性要求高的场景，如5G基站、工控和汽车电子。&nbsp;</p><p>从近些年的发展情况来看，小容量和中等容量NOR Flash主要用在存量市场，而大容量产品主要用于增量市场。&nbsp;</p><p>从过去几年，特别是2015-2021年的应用情况来看，NOR Flash在AMOLED、TWS蓝牙耳机和TDDI应用市场实现了大幅增长。在这几年里，NOR Flash市场规模保持稳定增长，2021年市场规模达到28.84亿美元，同比增长了15.36%。&nbsp;</p><p>由于工艺原因，AMOLED存在亮度均匀性和残像两大难题，需要进行补偿，补偿方法分为内部补偿和外部补偿。内部补偿的效果不好，难以解决残像问题；外部补偿则具有像素结构简单，驱动速度快和补偿范围大的优点，是实际应用中的首选。外部补偿时，需要外挂一颗NOR Flash，以避免AMOLED面板的蓝色光会随时间消退的问题。过去几年，AMOLED在智能手机中的应用越来越普遍，这就带动了中端NOR Flash需求的增长，其复合增速达到了24%。&nbsp;</p><p>据CINNO Research统计，2021年，中国市场智能手机AMOLED面板出货约6.68亿片，同比增长36.3%，对于高端手机来说，AMOLED已经成为标配的显示面板，而且，随着产品价格的不断下降，AMOLED还在向低价手机领域渗透。不同像素的AMOLED面板，所需的NOR Flash容量不同，Full HD需要8Mb产品，QHD则需使用16Mb-32Mb的，这些NOR Flash单价在0.2- 0.4美元之间。&nbsp;</p><p>与传统耳机相比，TWS蓝牙耳机功能较多，需要存储更多固件和代码程序，需要外扩一颗串行NOR Flash。以安卓手机用TWS耳机为例，一般采用8Mb或16Mb的NOR Flash，随着功能增多，需要用到32Mb、64Mb、128Mb，甚至256Mb的。&nbsp;</p><p>据Counterpoint research统计，2021年，全球TWS耳机销量为3亿个，同比增长24%，带来了超过6亿个NOR Flash芯片的市场需求，Counterpoint research预测2020-2025年TWS耳机出货量的CAGR达21%。与此同时，所用的NOR Flash容量不断提升，例如，2019年基于高通平台的TWS耳机以采用32Mb NOR Flash为主，而2021年的最大使用容量已达到128Mb。伴随着容量的升级，芯片的ASP也保持增长。&nbsp;</p><p>TDDI是触控与显示驱动集成的缩写，它将原本分离的手机触控IC和显示IC整合成了SoC。由于TDDI触控功能编码所需容量较大，需要外挂一个NOR Flash进行存储，并辅助TDDI进行参数调整。&nbsp;</p><h2><strong>增量应用市场</strong></h2><p>据Valuates Reports统计，2022年，全球NOR Flash市场规模约为33亿美元，未来，要想保持增长，除了在上述的存量市场保持稳定增长，还需要增量市场的加速推动，特别是5G基站、汽车电子和智能可穿戴设备。&nbsp;</p><p>下面看一下这三大增量市场的情况。&nbsp;</p><p>由于5G基站运行环境较为特殊（运行温度范围-40℃～105℃，至少保证10年以上寿命），相应的NOR Flash需要满足高容量+高性能+高可靠性的工业级标准。&nbsp;</p><p>在5G基站中，系统在每次启动时，FPGA和SoC都需要进行配置。不同于NAND Flash和SD卡，NOR Flash可以在5G设备的初始响应和启动时提供更高可靠性和更低延时的启动配置支持。NOR Flash负责存储FPGA的配置过程控制、串行周边接口通信等信息。一般情况下，基站AAU/BBU需要搭载6-10个512Mb-2Gb的NOR Flash。&nbsp;</p><p>随着全球5G建设不断推进，对大容量NOR Flash的需求也将呈现快速增长态势。但是，全球能生产5G基站用NOR Flash的厂商并不多，目前，全球生产5G基站的厂商，大约有八成向旺宏下订单。这种情况下，无论是市场，还是对厂商来说，这一领域都有很大的增长空间。&nbsp;</p><p>汽车电子的快速增长将带动车用存储器需求的跟进。汽车中使用的存储器主要包括DRAM、NAND Flash和NOR Flash，其中，NOR Flash在汽车应用领域的占有率在逐渐提高，目前约为15%。&nbsp;</p><p>由于NOR Flash可靠性更好，使得高容量的NOR Flash在汽车电子中被广泛应用，从最初的车用广播需要1Mb的低端NOR Flash，发展到中控系统搭载128Mb~256Mb的产品。随着越来越多的传感器和MCU集成到汽车系统中，各功能单元的数据、程序存储都需要更高性能的闪存。汽车熄火驻车后会立即关闭主控电子系统，而每次发动则需要快速启动ADAS系统界面。车载系统的快速启动需要具备快速读取代码的能力，而这正是NOR Flash所擅长的，具备先天优势。&nbsp;</p><p>随着汽车智能化水平的提升，ADAS、车载仪表盘，以及其它汽车电子功能块，对NOR Flash的需求量越来越大。在ADAS系统中，每个摄像头都需要1个或多个NOR Flash芯片，平均每个的存储容量在32-128Mb之间，ADAS系统中的行车记录、导航、影像、车道偏移警示等功能，普遍需要采用512Mb的NOR Flash。高端ADAS系统需要配置1Gb的，甚至更高容量的NOR Flash。&nbsp;</p><p>车规级芯片对其稳定性和可靠性的要求很高，NOR Flash同样如此。车载应用对NOR Flash的工作温度区间要求至少达到-40℃-105℃，还要满足诸如AEC-Q100的车规认证。车用NOR Flash的可靠性必须达到0dppm，远高于消费类应用的100-200dppm。因此，越来越多的厂商在向高端NOR Flash产品线转移，很重要的一个原因就是看到了未来汽车应用的巨大市场。&nbsp;</p><p>智能可穿戴设备将在未来保持强劲的增长态势，预计2025年出货量将达到8亿，复合增速超过10%。智能可穿戴设备同样会对NOR Flash产生大量需求。通常情况下，这些设备需要收集用户的多种数据，例如位置、心率信息等。另外，还需要向用户传输外部数据，如音乐、视频、通话等，这些都离不开NOR Flash的支持。&nbsp;</p><p>以智能手环为例，通常情况下，高端智能手表的SoC面积比较大，能够支持NOR Flash功能内置。相对而言，智能手环的主控芯片性能较弱，而且SoC面积较小，不足以支持NOR Flash功能内置，需要外挂NOR Flash。&nbsp;</p><p>AR/VR也是一大增长点。AR/VR对计算要求相当高，相当于一台小型PC机，性能较高的AR/VR设备通常需要配置一个容量为64Mb-128Mb的NOR Flash，用于存放AR/VR的启动系统代码。例如，VR设备Oculus Rift CV1在头显主板中就配有华邦的64Mb NOR Flash，AR设备Magic Leap One主机Lightpack中则配有Cypress的128Mb产品。&nbsp;</p><p>未来，物联网（IoT）及其相关设备将无处不在，IoT设备数量持续增长有利于NOR Flash市场保持稳定增长。多数IoT设备都需要具备快速反应、低功耗的特性，且多数应用场景都不需要大量存储内容，这正与NOR Flash的特性匹配。未来，NOR Flash有望替代IoT设备中的NAND Flash。&nbsp;</p><h2><strong>结语</strong></h2><p>经过前几年的快速增长，NOR Flash市场在2022年进入寒冬，各大厂商自2022下半年开始逐步减产，一直到2023下半年，库存才大幅降低，前一段时间，业界库存水位平均为3~4周，近期，随着各种终端需求回升，使得OEM和系统厂商的NOR Flash库存进一步下降到两周左右。在这种情况下，从2024年1月开始，厂商势必增加库存，这会推升NOR Flash的报价。&nbsp;</p><p>进入2024年以后，无论是在智能手机、AMOLED面板、TWS蓝牙耳机等存量市场，还是汽车电子、AR/VR等增量市场，需求都开始回暖或放量。另外，大热的AI系统和应用会在2024年继续火爆，特别是边缘侧和终端AI设备，对NOR Flash的需求量会增加，这类应用会带动每台设备搭载的NOR Flash用量升级，如从现有的64Mb，增加到256Mb。&nbsp;</p><p>在整体市场需求增长的带动下，NOR Flash市场的绝对数量增长的同时，其相对份额也会提升，特别是在车用领域，它有望分食DRAM和NAND Flash的份额，在原有15%的基础上进一步提升。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247686096&amp;idx=1&amp;sn=d954c857135712a7e8f13662f4721f9f&amp;chksm=c036afd99e174c8e4586ab9eb90035dbb4eae106e3eb839e5c38edcc49c8d2e1f0dff16500a6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：畅秋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>