<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3649103763399049</id>
            <title>山西80后，又融资数亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3649103763399049</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3649103763399049</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Jan 2026 12:53:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>具身智能，找客户难。</p>
  <p>但深圳一家机器人公司，却有一批千亿级大厂为之买单。</p>
  <p>美的工厂里，机器人分拣，效率是人工3倍；海信生产线中，机器人用于柔性插拔装配，成功率达99.99%。2024年又推出人形机器人，2025年就批量出货超百台，拿下了比亚迪、广汽、中联重科、三一重工、松下、大金、蓝思科技等客户。</p>
  <p>这就是跨维智能，通过为制造业客户提供机器人大脑和人形机器人，年收入已突破亿元。</p>
  <p>跨维智能创立于2021年，之所以在不到五年就大规模落地，秘密是解决了数据难题。</p>
  <p>物理世界的数据天生稀缺，行业大多靠真机采集数据，效率低还复用难。跨维智能创始人贾奎带着团队，用计算机模拟物理环境“造数据”，解决了机器人在真实世界中训练数据匮乏的难题。</p>
  <p>在跨维智能搭建的虚拟世界里，物体有重量、会碰撞，能无限生成训练数据——今天练分拣圆形零件，明天换方形；今天模拟晴天，明天换阴天，还能故意设置油污干扰。</p>
  <p>资本同样看好跨维智能的“数据核武器”。跨维智能已经完成多轮大额融资。刚创立就获得近千万美元天使融资。</p>
  <p><strong>2025年年中，又获得数亿元A1&amp;A2轮融资，投资方包括领投方成都科创投、洪泰基金，以及联想创投等一众新老股东。</strong></p>
  <p>跨维智能的客户分部在汽车零部件、新能源、3C电子、航空航天、物流、家电、化工、医疗、教育等50多个细分行业。</p>
  <p>贾奎是“80后”，山西人，本科毕业于西北工业大学，并在伦敦大学玛丽女王学院获得博士学位。目前，他的另一重身份是香港中文大学（深圳）教授。</p>
  <p>最近，铅笔道与多家媒体一道，与贾奎交流，共探机器人新机会。</p>
  <p><strong>1、机器人下一个落地场景是什么？</strong></p>
  <p>服务机器人。技术将成熟到“好用且不贵”，机器人成本能降到客户18至36个月回本的区间。2027年开始起量，2028年有望迎来爆发，复刻工业机器人当年的发展路径。</p>
  <p><strong>2、2026年，哪些领域会爆发？</strong></p>
  <p>三维物理世界模型成为行业热点，接近人类自然动作的数据采集设备（如手环、头环）会爆发。</p>
  <p><strong>3、乐观看，具身智能的前景有多大？</strong></p>
  <p>如果核心数据问题能彻底解决，优秀公司的估值或能达到大模型公司的10倍。</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>2021年创业的时候，“具身智能”概念别说火，行业里都没几个人提。</p>
  <p>我们很想搞明白：AI能不能跳出屏幕，从文本、图像这些虚拟数字世界，真正走进生活的三维物理世界？</p>
  <p>而AI要在物理世界自主完成任务，必须有载体，就是机器人，这也是具身智能的核心逻辑。</p>
  <p>很多人会把具身智能和人形机器人画等号，其实这是个误区。具身智能是“让AI在物理世界做事的能力”，而人形机器人只是这种能力的一种载体。哪怕是一个只有一只“手”的机械臂，只要能靠AI感知环境、自主完成任务，也属于具身智能的范畴。</p>
  <p>但无论载体是什么，机器人最终的价值都要落到“劳动力”上：要么比人效率高，要么能做人做不了的事，要么能降低成本。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_7f65519b094d41368922a116433dfe50@5888275_oswg177791oswg1000oswg1500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">跨维智能创始人贾奎</p>
  <p>工业领域的机器人普及度一直最高——汽车工厂的焊接机器人、3C工厂的组装机器人已存在几十年——但有致命缺点：成本太高且太“死板”。</p>
  <p>一套传统工业机器人系统可能要几十万甚至上百万，只有汽车、手机这种大批量生产的行业才用得起；而且它们只能做固定动作，一旦产品型号变更，就得重新编程、调整设备，中小批量生产的工厂根本扛不住这个成本。</p>
  <p>而商业场景和家庭场景的问题更突出：机器人渗透率极低。商场里难见真正干活的机器人，家里的扫地机器人本质还是“自动化设备”，不是能自主决策的“智能体”，核心原因是这些场景太复杂、太灵活，传统机器人的“脑子”不够用。</p>
  <p><strong>具身智能还不能像人一样，适配不同场景，兼顾智能、通用与低成本，根子在数据——物理世界的数据天生稀缺。</strong></p>
  <p>你想让机器人学会分拣零件，互联网上找不到“零件重量+抓取力度+环境光照变化”的组合数据；想让它学会插拔电线，也没有现成的“力觉反馈+插拔角度+电线材质”的数据集。这些数据是三维的、多模态的，还和具体场景强绑定，根本没法像爬取文本那样批量获取。</p>
  <p>既然真实数据不够，能不能用计算机模拟物理环境“造数据”？这就是生成式仿真的雏形。当时这个想法很超前，行业里大多还在靠真机采集数据，我们却开始琢磨怎么构建虚拟物理环境，生成机器人需要的训练数据。</p>
  <p>大模型让AI的“理解能力”上了一个台阶，但数据瓶颈仍未突破。很多同行的尝试都走不通：真机遥操作采集数据效率太低，百万条模型训练数据需要大量人工，且不同场景的数据无法复用；视频生成技术只能提供二维表象，缺了物理机理支撑，模型到真实场景里很容易“翻车”。</p>
  <p>我们的解决方案是在计算机里搭建一个遵循真实物理规律的“虚拟世界”（这个虚拟世界名字叫GS-World），物体有重量、会下落、碰撞会反弹，甚至摩擦力、重力、阻力都能精确模拟。</p>
  <p>在这个虚拟世界里，我们能无限量生成训练数据：今天让机器人练分拣圆形零件，明天可换成方形；今天模拟晴天光照，明天能换成阴天；甚至能故意设置干扰，比如让零件沾油污，看机器人怎么调整策略。</p>
  <p>之后，我们通过微调模型，把仿真训练的“能力”转化为落地“技能”。目前已有多个行业案例：</p>
  <blockquote>
   <p>美的工厂的无序零件分拣机器人，效率是人工的3倍；海信生产线的柔性插拔装配机器人，成功率达99.9%，这些都是过去只能靠熟练工人完成的任务。</p>
  </blockquote>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p>2021年公司运营后，我们将业务分为两大板块，核心都是“把具身智能转化为商业价值”：</p>
  <p>在泛智能制造领域，我们定位“卖机器人大脑”——提供操作大脑和纯视觉传感器，适配ABB、库卡等国内外主流机器人本体，不用替换现有设备就能实现柔性生产。客户涵盖美的、海尔、海信、广汽、比亚迪、松下、蓝思等头部企业，集中在汽车零部件、3C、家电、新能源行业。2023-2024年，这块业务年增速至少翻倍。</p>
  <p>商业服务板块则走“大脑+本体”的全栈路线。因为商业场景没有现成的机器人载体，我们2024年发布DexForce W1系列人形机器人，定位“通用灵巧作业平台”。</p>
  <p>它的上肢有7个自由度，能做出和人手类似的灵活动作，搭配GS-World训练的模型，可完成冲咖啡、取餐、扫码支付、导引讲解等复杂任务。目前已与头部文旅运营商、连锁咖啡品牌深度合作。2025年8月开始批量出货，出货量已超百台。</p>
  <p>我预判2026年是商业服务机器人的元年——届时技术将成熟到“好用且不贵”，机器人成本能降到客户18-36个月回本的区间。2027年开始起量，2028年有望迎来爆发，复刻工业机器人当年的发展路径。</p>
  <p>我一直认为，具身智能行业要发展，必须解决“数据平权”。此次更是将GS-World的核心底座EmbodiChain直接开源，让大家可以自己去生产数据，训练模型，不怕技术抄袭，是因为我们的核心竞争力在物理建模算法和工程化落地能力，且行业需要更多参与者一起做大“蛋糕”。</p>
  <p>“AI定义本体”是我们的特色：把机器人构型、关节参数建模成图结构，AI可根据任务目标（如“最低成本实现最高抓取率”）优化设计，我们的人形机器人本体就大量采用这种方案，比传统设计更灵活、成本更低。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_12c51ecb88eb403e92b8e9c764a7674f@5888275_oswg634298oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">机器大脑在虚拟世界中学习咖啡机操作</p>
  <p>过去一年，行业虽有泡沫，但进步实实在在：模型泛化能力更强、机器人成本更低、核心零部件供应链更成熟，尤其是以深圳为代表的中国硬件供应链，在响应速度和成本控制上优势明显。</p>
  <p>我判断2026年将有两大趋势：</p>
  <p>1、三维物理世界模型成为行业热点，</p>
  <p>2、接近人类自然动作的数据采集设备（如手环、头环）会爆发。</p>
  <p>工业仿真技术已成熟几十年，精度完全满足需求；所谓差距是所有数据的共性问题，我们通过生成极端场景数据扩大数据分布，让模型见过足够多的“意外”，到了真实场景自然能应对自如。我们的商业模式核心是“卖能力”，交付给客户的是“不用管就能干活的劳动力”，而非单纯的数据或产品。</p>
  <p>如果具身智能的核心数据问题彻底解决，优秀公司的估值或能达到大模型公司的10倍——因为具身智能作用于物理世界，能直接带动实体经济，提升工厂效率、降低服务成本、改善家庭生活。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/X415KIL3d_vQNSsqHx-LWA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”</a>，作者：不说谎的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3649111663059335</id>
            <title>OpenAI的理想主义，终于向广告低头了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3649111663059335</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3649111663059335</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Jan 2026 12:53:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>OpenAI 正在告别技术理想主义，回归互联网的流量变现逻辑。&nbsp;</p>
  <p>近期，ChatGPT将开始在面向美国用户的答案旁边添加广告，这些广告将在未来几周内上线，并会显示在答案的上方或下方，而不是答案内部。&nbsp;</p>
  <p>据OpenAI内部预测，预计2027年，仅广告这一项新增业务的收入，就将突破100亿美元大关。到2030年，从非付费用户群体（通过广告投放及交易分成）获取的收入目标，将高达1100亿美元。&nbsp;</p>
  <p>一个新的广告巨头正在诞生。&nbsp;</p>
  <p>历史政治反复证明，所有入口级产品，最终都会走向广告。搜索如此，社交如此，短视频亦如此。现在，轮到了AI。&nbsp;</p>
  <h2><strong>01 AI广告终于来了</strong></h2>
  <p>当一个AI产品成为入口级，变现路径只有四条，API调用、会员订阅、企业定制化解决方案以及广告，对于OpenAI 来说，前三条路已经跑通，但是远远无法支撑其财务压力。&nbsp;</p>
  <p>OpenAI预计到 2025 年收入将达到 130 亿美元，每周活跃用户达 8 亿。但与此同时，算力、模型训练和推理带来的成本压力仍在持续放大，公司预计 2026 年的现金消耗将攀升至约 170 亿美元，收入增长与成本曲线之间的缺口并未缩小。&nbsp;</p>
  <p>竞争格局的变化则进一步加剧了这种压力。据 Menlo Ventures 的数据，由于竞争加剧，OpenAI 在企业市场的份额已从 2023 年预计的约 50% 下降至今年的 27%，而Anthropic和Google 则不断扩大市场份额。&nbsp;</p>
  <p>也正是在这种压力下，<strong>Sam Altman 对广告的态度从“排斥”到“主动”。</strong></p>
  <blockquote>
   <p>2024 年5月， 在接受Lex Fridman的播客采访时，他曾直言：“广告加上 AI 让我感到一种不安……我个人有点讨厌广告。”</p>
   <p>2025年末， 他开始表达对Instagram式广告的赞赏，认为“如果广告本身是有用的信息，那就是好的”。他强调OpenAI的商业模式必须建立在“即使给出了完美答案，用户依然愿意信任”的基础上，而不是靠误导用户点击。</p>
   <p>2026 年1月， 他在X上发文表示：“很明显，很多人想用 AI 但不想付费，我们希望能有一种商业模式（广告）让智能对每个人都触手可及。”</p>
  </blockquote>
  <p>回到更长的互联网历史中，类似的节点并不陌生。谷歌、Meta初期都分别对广告模式表现出过拒绝和担忧，并将广告视为一种“对产品的破坏”。&nbsp;</p>
  <p>谷歌联合创始人 Larry Page 和 Sergey Brin 早期认为：“广告资助的搜索引擎会本质上偏向广告主，并不总是对用户有利。”&nbsp;</p>
  <p>扎克伯格也有类似言论，并声称 Facebook 绝不急于变现。然而，当技术理想主义遭遇服务器成本与算力黑洞的现实，所有的互联网产品都向广告低头了。&nbsp;</p>
  <p><strong>Sam Altman 对广告态度的转变，不过是 Google 和 Meta 剧本的又一次重演。</strong></p>
  <p>但从目前来看，初期的试探非常克制。OpenAI 称，所有广告都会清晰标注，并与原始回答分开呈现，并保证不会将用户数据出售给广告商。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_462195504f2b4d92aab1d1da5533021e@5888275_oswg276015oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，对话式界面让广告不再只是静态内容或链接，而是可以进一步互动。比如，不久的将来，用户可能会看到一条广告，并能直接向它提问，从而更充分地做出购买决定。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_496a9563a23844919dad0219448c0b76@5888275_oswg344705oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但是，这种克制的情况或许不会持续很久。&nbsp;</p>
  <p>据 The Information 援引知情人士消息称，<strong>OpenAI 员工正在研究调整 AI 模型的方式，在用户提出与消费相关的问题时，让赞助信息更容易出现在 ChatGPT 的回答中。</strong></p>
  <p>譬如，当用户咨询睫毛膏推荐时，可能会看到由丝芙兰赞助的产品信息。与此同时，团队也在设计多种广告展示原型，探索广告在 ChatGPT 界面中的呈现形态。&nbsp;</p>
  <h2><strong>02 国内AI厂商开始“上链接”</strong></h2>
  <p>与 OpenAI 明确将广告作为下一阶段核心变现手段不同，国内大多数 AI 厂商并未急于宣布广告计划。相反，它们更倾向于跳过“广告变现”阶段，试图将 AI 从内容与搜索工具，直接推进为交易与服务的入口。&nbsp;</p>
  <p>目前来看，<strong>百度反而是最明确提出以AI重构广告的互联网大厂。</strong></p>
  <p>2024年12月，百度营销大会明确将“AI搜索结果”加入商业化流量池。2025年年末，百度召开AI营销年终沟通会，提到2025年的最大突破之一是“新搜索”场域的构建。&nbsp;</p>
  <p>百度方面提到，区别于传统搜索结果页上冷冰冰的广告位，“新搜索”以AI驱动的内容化、原生化体验为核心。比如，当用户在百度APP中提问“附近有哪些好的考研机构”，系统不再仅返回链接列表，而是由大模型生成一段结构化摘要，并直接嵌入多个“商家智能体”入口。用户点击即可与AI销售实时对话，询问师资、价格、班型等细节，甚至预约到店。&nbsp;</p>
  <p><strong>而豆包、腾讯元宝、Kimi千问等AI目前不卖广告，而是正在把 AI 变成交易入口。</strong></p>
  <p>去年11月初，有不少用户发现，在不选择深度思考的情况下和豆包对话，获得的答复内容中开始出现抖音商城的商品链接。&nbsp;</p>
  <p>据媒体报道，首批接入的商家主要来自抖音电商生态中评分4.8分以上的优质店铺，一定程度上保证了推荐商品的质量基础。目前，该功能已覆盖母婴、美妆、家居等多个高频消费品类。&nbsp;</p>
  <p>千问则更激进一些。&nbsp;</p>
  <p>1月15日，千问App正式宣布全面接入淘宝、支付宝、淘宝闪购、飞猪、高德等阿里生态业务，并在全球首次实现点外卖、买东西、订机票等AI购物功能。&nbsp;</p>
  <p>用户通过语音指令即可调用淘宝闪购下单，并通过内置支付宝AI付完成支付，全程无需跳转其他应用。另外，接入淘宝后，千问可基于商品数据和用户评价智能推荐商品，并直接完成交易。&nbsp;</p>
  <p>当AI+电商闭环走通，AI变成交易决策入口，可以预见未来广告植入将会是一件水到渠成的事，以后商家要争夺的就是 AI 逻辑里的推荐位。&nbsp;</p>
  <p>实际上，当AI 越来越多地参与消费决策，更隐蔽的AI广告已经开始浮现。<strong>一种名为生成式引擎优化（GEO）的新行业正在兴起。其目标并非提升搜索排名，而是让品牌被植入大模型的生成结果中。</strong></p>
  <p>据新华社近日报道，广州市民张女士在选购咖啡机时，让 AI 帮忙筛选，最终购买了一款价格不菲、带自动拉花功能的产品，但最终却踩雷了，使用体验并不理想。&nbsp;</p>
  <p>背后原因在于，用户以为AI输出的是大模型给出的客观结果（自然学习结果），实际上可能是从互联网上“抓”下来的一条广告。&nbsp;</p>
  <p>据一家生成式引擎优化服务提供商营销人员介绍，该服务商可以给商家做代运营，植入到AI回复中，一年收费从2980元至16980元不等，“价格越高，算力越强，植入效果越好”。&nbsp;</p>
  <h2><strong>03 AI还能被信任吗？</strong></h2>
  <p>AI商业化的终局，或许不是广告，而是交易。&nbsp;</p>
  <p>比豆包、千问更早，OpenAI 早在去年10月就推出了即时结账功能。ChatGPT 用户无需离开聊天界面即可完成购物。有超过一百万家 Shopify 商家加入，包括 Glossier、Skims、Spanx 和 Vuori。&nbsp;</p>
  <p>在官方表述中，OpenAI 极力淡化“广告”。公司强调，其展示的商品结果是“自然生成、未经过赞助的”，完全基于与用户的相关性排序，只向商家收取已完成购买的“少量费用”。&nbsp;</p>
  <p>ChatGPT 拥有约 7 亿周活用户，每周产生约 7560 万条与商品相关的对话。这意味着，它相当于一个年均接收近 40 亿次商品查询的超级市场。在这种规模下，实现数十亿美元级的成交总额（GMV）只是时间问题。&nbsp;</p>
  <p><strong>当AI厂商开始从“会聊天”走向“能办事”，用户也正在在从“寻找信息”的搜索时代，跨入“接受决策”的代理时代。</strong></p>
  <p>过去在传统搜索引擎中，用户输入关键词，对比分析信息，最终自行完成判断；而在 AI 对话中，信息被压缩总结，最终以答案的形式直接呈现。此时，用户就在把部分决策权让渡给AI。&nbsp;</p>
  <p>用户其实对此并不排斥，但前提条件是AI可信。&nbsp;</p>
  <p>Cognizant和牛津经济研究院的一项研究发现，75% 的消费者对购物流程感到沮丧，这促使他们选择使用人工智能购物，其中 22% 的消费者表示节省时间是他们使用平台购物的首要原因，而只有 12% 的消费者认为人工智能可以帮助他们找到最划算的商品。&nbsp;</p>
  <p>“<strong>人们期待的是向人工智能引擎提问并获得答案的体验——而且他们不想为此付费。他们只想使用一个他们信任的、能够给出诚实正确答案的人工智能引擎。</strong>”一位AI行业人士指出。&nbsp;</p>
  <p>但是，当广告介入AI，这种可信度将大打折扣。&nbsp;</p>
  <p>随着越来越多的购买行为在 AI 聊天机器人中发生，未来 AI 公司将拥有更大的话语权，决定哪些产品被展示，以及收取多少佣金或广告费。&nbsp;</p>
  <p>这种广告更隐蔽。&nbsp;</p>
  <p>因为，在传统网页上，广告至少是可识别的，它有具体的广告位，有视觉区隔，甚至有“广告”“推广”等明确标识；但在 AI 对话中，<strong>一旦广告被植入到回复中，平台若不明确标识出来，用户很难判断这究竟是算法的自然推荐，还是商家的买出来的推荐。</strong></p>
  <p>这将对AI生态构成伤害。如果每一条回答背后都标好了价格，AI搜索就可能重蹈传统搜索引擎“竞价排名”的覆辙，用户信任也将大打折扣。&nbsp;</p>
  <p>如何平衡广告收入与 AI 的信誉，将是这场AI商业化浪潮中最昂贵的博弈。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/fJJodQJVHvKFe23w-ogk2Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市值榜”</a>，作者：市值榜团队，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3649114713481607</id>
            <title>河南老乡们，把钻石价格打崩了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3649114713481607</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3649114713481607</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Jan 2026 12:52:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>1月20日，全球最大的钻石生产商戴比尔斯，再次下调了0.75克拉以上毛坯钻的售价，预测降10%-15%。</p>
  <p>实际上，天然钻石价格在2022年来连续暴跌，较峰值跌了40%以上！</p>
  <p>而把钻石价格打崩的，居然是一群河南老乡。</p>
  <h2><strong>钻石价格崩了</strong></h2>
  <p>国际钻石交易所数据显示，国际市场钻石价格指数已从2022年2月最高点的160左右，跌至2024年底的100以下，两年跌了四成。</p>
  <p><strong>有报道指出，四川西昌一位女子十年前花费1.4万元购买的两枚婚戒，如今回收价不到200元，贬值幅度高达99%。</strong></p>
  <p>高端大克拉钻石的表现，本还算坚挺。</p>
  <p>2024年，一枚3克拉钻石的价格差不多在20万左右，成色比较好的差在20万到40万之间，再上个等级，心形的3克拉钻石超过100万的也有。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_541b5c10ab8e4c25b42298f8b1e63839@5888275_oswg665108oswg800oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：CRD克徕帝</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>可培育钻石的价格，还能更低！</p>
  <p>根据Zimnisky数据，到2025年第二季度，一颗3克拉实验室培育钻石的价格已降至仅2.7万元。<strong>河南工厂生产的未抛光钻石原石，价格已降至每克拉约100元人民币。</strong></p>
  <p>钻石巨头的日子也愈发艰难。<strong>截至2024年底，戴比尔斯已积累了价值20亿美元(约140亿元人民币）的未售出钻石库存，这是自2008年金融危机以来最大的库存。</strong></p>
  <p>为了去库存、缓解现金流压力，其不得不打破此前拒绝降价的惯例，连续下调钻石价格，2024年累计降价25%后，2026年初再次降价。</p>
  <h2><strong>河南老乡，打崩钻石行业</strong></h2>
  <p>很多人都知道，钻石本质上由碳元素，在长期的地质运动中，受到高温高压后结晶诞生。所以在理论上，只要能够让一块碳达到足够的压力和温度，那么它就能变成钻石。</p>
  <p>早在1954年，世界第一颗人造钻石合成成功时，国内便开始了技术攻关。<strong>经过多年技术探索，最终在1963年郑州三磨所制造出了第一颗国产人造钻石。</strong></p>
  <p>次年，郑州三磨所更是研制出了拥有自主知识产权的六面顶压机，有别于当时国际上的两面顶压机，六面机生产效率上高出其10倍以上，而且在耗材上也更加节省成本。&nbsp;</p>
  <p>他们采用高温高压法（HPHT）——<strong>简单说，就是把石墨（铅笔芯那种黑碳）放进六面机里，这些机器能够在内部创造出1300℃-1500℃的高温和极高的压力，模拟出天然钻石在地下需要亿万年才能形成的环境，将这个周期缩短到了短短几周甚至几天，稳定产出10-50克拉的钻石！</strong></p>
  <p>如今经历数十年技术迭代与市场发展，河南的人造钻石产业在国际市场已经牢牢占据地位。</p>
  <p>2023年中国生产的钻石毛胚超过2200万克拉，全球占比超七成，而80%的产能在河南。并且还涌现出了一批知名人造钻石企业，例如中兵红箭、黄河旋风、力量钻石、豫金刚石等等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_fd9fce99f5f1471ab156818f716332eb@5888275_oswg43120oswg724oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据不完全统计，整个河南每年产出工业级人造金刚石约120亿克拉，钻石原石超过600万克拉。目前在河南的工厂，现在只需七天就能生产出三克拉的钻石。可以说国际市场上的人造钻石，大部分几乎都有着河南籍。</p>
  <p>它物理、化学和光学性质与天然钻石完全一致，不仅肉眼分不出区别，很多珠宝店用简单测试仪测热导率，也分不出来。</p>
  <p>只有专业实验室用光谱仪、荧光成像这些高科技，才能看出生长纹和微量杂质的细微差别。</p>
  <p>2025年10月，力量钻石就在第十五届中国河南国际投资贸易洽谈会上，宣布通过高温高压法，培育出一颗重达156.47克拉的钻石原石。</p>
  <p><strong>经国际宝石研究院权威鉴定，这颗钻石刷新2022年Meylor Global公司150.42克拉的纪录，成为全球已知最大人工培育钻石！</strong></p>
  <p>可想而知，天然钻石的价格得崩得多厉害。</p>
  <h2><strong>“跌跌不休”的钻石上市公司</strong></h2>
  <p>国内的许多钻石品牌，同样陷入困局。</p>
  <p>比如DR钻戒。它家求婚钻戒有个特别的规定：男士凭身份证，一生只能定制一枚。潜台词是，买了DR才算唯一真爱。</p>
  <p>靠着这种真爱营销，DR在一众品牌里脱颖而出，还上了市。</p>
  <p><strong>2021年，DR钻戒母公司迪阿股份在创业板上市，首日股价涨41%，总市值达660亿元。</strong></p>
  <p>但没多久，股价就开始一路跌。截至今日收盘，其股价为31.6元/股，市值126.7亿元，较上市时已跌去80%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_37cca4493543464e924cbd91e344c5df@5888275_oswg115296oswg752oswg776_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>上市那年，迪阿股份营收约46亿元，净利约13亿元，是历史最高。到2024年，营收只剩约15亿元，净利降到5303万元。</p>
  <p><strong>算下来，三年营收少了约67%，净利跌了近96%。</strong></p>
  <p>进入2025&nbsp;年，情况有点好转：前三季度营收约12亿元，比去年多了4%；净利超1亿元，大涨408%。</p>
  <p><strong>易简财经发现，迪阿股份这几年一直在调产品结构，向黄金饰品倾斜。2024年，公司钻石采购量比2022年减了一半。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_9f84263cb4c64b42bffa13cbf6fe0bac@5888275_oswg15467oswg980oswg244_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_95ab5fc31535404996c053d56c3ffb99@5888275_oswg101301oswg1080oswg369_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了迪阿股份，还有红极一时的IDo珠宝，母公司恒信玺利，至少7次想上市，甚至试过借壳，但都没成功。2023年1月，恒信玺利被申请破产重整。</p>
  <h2><strong>结语</strong></h2>
  <p>未来几年，钻石公司如果不转型、不找到新故事，恐怕还得继续跌。</p>
  <p>而隔壁黄金却在一直上涨，2025年，国际金价年内涨幅约70%，创下自1979年石油危机以来年度最大涨幅。</p>
  <p>时代变了，“恒久远”的爱情故事已经越来越难打动消费者，更拼不过真金白银带来的踏实感与确定性。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/l0uCRn5_f_N53wz3xTDtUg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“易简财经”</a>，作者：陈璐瑶，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3649091658244227</id>
            <title>抗争起效，AI大厂终于不再“白嫖”维基百科</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3649091658244227</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3649091658244227</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Jan 2026 12:18:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>AI大厂终于意识到继续与内容平台对抗是条不归路。</strong></p>
  <p>就在全球最知名的百科全书网站维基百科（Wikipedia）庆祝25周年之际，负责运营维基百科的维基媒体基金会方面宣布，亚马逊、Meta、微软、Mistral AI以及Perplexity等多家AI大厂加入“维基媒体企业合作伙伴计划”（Wikimedia Enterprise）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_0dce7006719346dda66aacffbf0223a7@5888275_oswg56815oswg600oswg382_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>因此也就意味着，这些厂商将付费获取维基百科的“企业级数据访问权”，以获取这家百科全书网站的实时数据。而维基媒体企业合作伙伴计划则会根据他们的特定需求，对维基百科海量的文章数据进行结构化处理，使其更易于模型训练和商业用途。对此维基媒体基金会表示，来自亚马逊、微软等厂商的授权费用将直接用于支持该非营利组织的长期运营。</p>
  <p>简而言之，维基百科将旗下的数据资产整理成AI更易懂的形式，以方便AI厂商即拿即用。</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>在AI大模型的训练中，结构化数据以其固有的清晰度、一致性和效率，成为了构建可靠且可扩展AI大模型的关键。尤其是那些用于分类、回归和预测等任务的模型，结构化数据更是必不可少。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_591a5ed6f81846d5af493f8d0b61e6a1@5888275_oswg56069oswg600oswg372_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>比如在金融大模型中，交易金额、交易时间、交易类型等结构化的交易记录，就可以作为模型的输入特征，帮助AI学习和识别风险模式，从而提升输出结果的稳定性。不仅如此，结构化数据与知识图谱之间存在天然的协同关系，通过将两者结合，AI大模型就可以更准确地理解数据的上下文和语义。</p>
  <p>而维基百科之所以要向AI厂商提供结构化数据的访问权，是因为后者的爬虫已经成为了这家非营利组织的梦魇。维基媒体基金会产品高级总监Marshall Miller此前在博客文章中表示，“使用维基百科内容的AI聊天机器人必须引导更多用户访问维基百科，确保免费知识能够持续流通。访问量下降就意味着志愿者可能减少，内容更新和丰富的速度放缓，个人捐赠者对这项工作的支持也可能下降。”</p>
  <p>为了保证内容的可访问性，维基媒体基金会针对维基百科的内容采取了分布式存储，然后根据一定的策略分配到不同的存储节点，使得数据可以就近存储，从而提高访问速度和效率。当某个内容被多次请求时，他们就会将内容缓存到离用户最近的数据中心，倘若某个内容很久都未被请求，那么就会存储在核心数据中心。</p>
  <p>根据内容的热度存储数据，就使得维基百科能够尽可能地节省服务器开支。然而人类的偏好与AI截然不同，人类更关心时下的热点，而AI追求的是进化，后者倾向于囫囵吞枣式鲸吞所有数据。内容的热度对AI毫无意义，就意味着维基百科认为的冷门内容也会被频繁访问，也就是说AI比人类访客更能消耗宝贵的带宽。</p>
  <p>其实维基百科想要找这些AI厂商要钱不难理解，可后者为何会在这个时间点选择付钱呢？过去三年，因AI爬虫抓取数据而引发的诉讼可谓比比皆是，AI厂商更是一直在“白嫖”内容平台，甚至宁可打官司也不愿付钱。如今，这些厂商的想法却出现了180度的大转弯。</p>
  <p>AI大厂之所以愿意向维基百科付钱，是因为他们不希望看到维基百科倒下。AI行业一直存在一个悖论，那就是如何在不依赖于人类提供的大量训练数据的情况下，让AI变得更智能？这就好比要求一个旱鸭子横渡长江，却不给TA配游泳教练。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_8d7e6bfde8d9442f9eba57d775cf718e@5888275_oswg41906oswg600oswg464_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p>目前，构建AI大模型的关键技术是基于人类反馈的强化学习（RLHF），不仅依赖人类标注员，更需要持续向大模型投喂数据。就像培养一个优秀学生需要优质教师一样，大模型的性能提升需要海量的预训练数据和高质量的指令微调/强化学习数据。</p>
  <p>在跳出RLHF模式之前，AI大模型的进化就需要汲取人类的智慧，还做不到在完全没有外部数据的情况下实现自我进化。谷歌、微软、亚马逊、Meta已经意识到一味向内容平台单方面索取会导致人类创作者降低输出内容的热情，如果没有广大创作者在互联网上分享内容，难道要他们亲自上阵？</p>
  <p>虽然目前已经有团队基于强化学习中的“自我博弈”（Self-Play）开始探索“无数据自我进化”，也就是AI给自己出题、自己解题、再从中学习，如此循环往复，来让AI变得更聪明。但问题是由于没有来自外部的“标准答案”，评估每一个自生成问题的难度和可解性都需要让大模型实际解答，整个过程就如同反复试错的穷举法，极其耗费时间和算力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_a281a970c6bb435498f97f8864e98188@5888275_oswg25672oswg600oswg236_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>换而言之，AI的无数据自我进化尽管省去了获取外部数据的成本，却不得不面临预训练算力激增以及模型迭代需要更多时间。对于大厂而言，算力可能不是问题，但他们缺时间。以OpenAI为例，在CEO山姆·奥特曼宣布进入红色警报（Code Red）状态，推迟非核心项目应对谷歌Gemini的强势反扑后，只花1个月时间就拿出了GPT-5.2。</p>
  <p>当下AI业界的状态是“争先恐后”，没有哪家厂商敢于慢工出细活。当不需要外部训练数据的方法还有暂时解决不了的缺陷时，AI厂商就不得不回过头来与维基百科这种拥有高质量数据的平台和解。万一维基百科选择躺平摆烂，就该AI厂商头疼了。</p>
  <p>更何况出钱从维基百科买数据反而更有性价比，毕竟AI厂商宝贵的人力资源要用于升级算法，让自家员工创作内容才是大材小用。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/LNtWx8cO-hZ6kcnyrKGspg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3649091526467969</id>
            <title>如何让所有手机都“更聪明”？谷歌提出了新方案</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3649091526467969</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3649091526467969</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Jan 2026 12:17:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>自从智能手机开始有“AI”这个概念以来，“情境感知”就成为了不少机型最明显能够让用户体会到AI“存在感”的重要功能。</p>
  <p>这是什么概念呢？简单来说，真要论技术的“高端性”，在手机上用AI增强拍照，或是用AI智能体去控制应用的自动化执行，当然是更复杂、也更能体现厂商实力的方式。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_c167d24641f94563a2c31403985e89ef@5888275_oswg36285oswg750oswg474_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但问题在于，绝大多数的用户其实并不会那么纠结手机的“拍照画质”。至于用AI去“自动购物”、“自动刷游戏”之类的功能，虽然看起来很高大上，但同样很难真正融入普通用户的日常使用需求中。</p>
  <p>相比之下，比如每次回到家时手机自动连上家中的WiFi，睡前手机自动打开“勿扰模式”，在通勤的路上自动提示交通信息，在收到订票短信后自动建立日程提醒之类的“情境感知”功能，虽然在技术上其实要简单很多，但对于绝大多数用户而言，反而就成为了如今智能手机上“最实用”、“感知最明显”的AI特性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_aeb5871b7ac246f4aaf81d46e1c5428f@5888275_oswg49699oswg750oswg421_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>那么问题就来了，这些“情境感知”功能现阶段又是否存在着一些特别突出的缺点，或者说难以解决的“技术问题”呢？</p>
  <p>别说，还真有。那就是它们和第三方App之间，往往会显得有些“水土不服”。</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p><strong>这是什么概念呢？</strong></p>
  <p>打个比方，当用户在电商App上买了商品后，手机往往可以抓取到商品信息、自动跟踪物流服务；当用户在打车软件上叫了车，或是在外卖软件里点了外卖后，手机也能自动“提取”出行程或外卖的到达时间信息。除此之外，例如用户要出远门时，手机往往也能及时“学到”出行信息，并自动生成提醒。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_03f713732192454ba642c623f6307f4e@5888275_oswg36841oswg750oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>站在用户的角度来说，这当然很方便，但对于第三方软件来说，这有时候就会变成一个问题。那就是智能手机“单方面地”从这些软件里抓取到了用户的行为信息，但所生成的“情境感知”服务，有时候却最终指向了系统自带的日历、提醒卡片之类的服务，而非“反馈”回相应的App。</p>
  <p>为什么会这样呢？从商业的角度来说，这可能是手机厂商为了“避嫌”而故意为之。比如当我们在手机上询问导航信息时，手机直接调用自带AI助手给出了一个文字版的回答，而不是直接打开某个第三方的地图App进行搜索。有意思的是，此时我们的确可以看到一个“打开导航软件”的快捷方式，但点击之后，它会让我们选择使用哪一款软件。这其实就很明显了，因为手机厂商想要避免在多个第三方App中“替用户做决定”，所以他们干脆不做选择。</p>
  <p>除此之外，从技术的角度而言，这更可能是因为对于现在的手机行业而言，暂时还没有一个足够安全、能够保护用户隐私的方式，来实现“手机内置AI情境感知功能”与第三方App之间的直接交互。</p>
  <p>不过相关的解决方案，很可能马上就要来了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_32f5d93135744f60af3d966a04b53b9b@5888275_oswg32683oswg750oswg429_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p>近期有消息显示，谷歌方面似乎正在计划为Android系统增加一项名为“情境建议（Contextual Suggestions）”的“公版”AI特性。它的基本原理与前文中所提及各大厂商已经实现的“感知”功能差不多，也是手机会主动学习用户的操作习惯和生活规律，然后在合适的时机“提出操作建议”。</p>
  <p>但谷歌的“情境建议”比较特别的一点，就在于提出了一种可以让“建议”功能直接打通第三方App的技术手段。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_619f854aeec44b66b143c3f55cdf5d8a@5888275_oswg53021oswg750oswg403_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">用户可以控制他们有哪些习惯可以被记住，有哪些第三方App可以被调用</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>首先，智能手机对用户行为习惯的“学习”过程，必须是完全离线、且加密的。也就是说所有的用户数据都不会被上传，而且手机只能“记住”一段时间内的用户习惯（目前的默认期限是60天），超过期限的“习惯数据”就会被自动“遗忘”、且无法找回。</p>
  <p>其次，手机在分析了用户习惯，并且生成“建议”后，将能够调用合格的第三方App来执行特定功能。比如，如果手机“记住”了用户有每天在特定时间听歌锻炼的习惯，那么它便会在这个时间段自动打开第三方的音乐播放器，并播放适合锻炼时收听的歌曲。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_d74083e49c3a4f65b5773c2ca66d2a66@5888275_oswg14760oswg750oswg431_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从学习用户习惯这个角度来看，谷歌的方案比前“豆包手机”似乎更完善</p>
  <p>在这个过程中，关键的技术手段在于，Android系统将只给第三方App发送“该怎么做”的指令，而不会让这些第三方App知道“为什么要这样做”。也就是说，第三方App是绝对无法看到用户行为的统计信息，由此就在一定程度上保证了用户的隐私。</p>
  <p>当然，这样的做法也不能说就完全“万无一失”，因为只要第三方App“有心”，它们当然也可以记录用户的“使用历史”，并借此反推出“用户画像”。但至少谷歌提出的这种解决方案，将会有望让我们的智能手机变得更“聪明”、更懂用户一点。而且在解决了情境建议和第三方App的兼容性后，未来的手机大概率也会变得更加“自动化”，甚至可能比最近爆红的某“AI手机工程机”表现还要更好。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ufyI04qwavU4LlLXvLDbyw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3649090794922372</id>
            <title>CPU芯片巨头，拉响产能警报</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3649090794922372</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3649090794922372</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Jan 2026 12:17:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>今日A股半导体板块全线飙升，多股股价创区间新高。<strong>算力芯片、尤其是CPU概念股涨幅居前</strong>，其中龙芯中科20CM涨停，海光信息涨超13%创历史新高，中国长城涨停，澜起科技等跟涨。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_7a04c55aef60485782af62d920cf473b@5888275_oswg247961oswg865oswg731_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>消息面上，KeyBanc数据显示，由于超大规模云服务商“扫货”，<strong>英特尔与AMD在2026全年的服务器CPU产能已基本售罄</strong>。为了应对供需极端失衡并确保后续供应稳定，<strong>两家公司均计划将服务器CPU价格上调10-15%。</strong></p>
  <p>英特尔与AMD分别将于当地时间1月22日与2月3日披露财报，日前华尔街多家投行上调相关目标价。</p>
  <p>其中，汇丰银行将英特尔目标价从26美元大幅上调至50美元，评级由“减持”上调至“持有”。该行分析师Frank Lee表示，<strong>随着AI从简单的助手演进为能够规划并执行任务的AI代理（agentic AI），对通用计算能力的需求正在加速增长，CPU需求水涨船高，英特尔的传统服务器业务有望“重新回到增长轨道”&nbsp;</strong>。</p>
  <p>其预计，到2026年，服务器芯片的市场需求年增长率将在30%至40%之间；虽然内存芯片供应受限可能会使实际增速预期腰斩，但即便如此，这一水平仍将明显高于华尔街目前预测的4%至6%的年增长率。</p>
  <p>近期英特尔在CES上发布第三代英特尔® 酷睿™ Ultra处理器，该产品是首款基于Intel 18A制程节点打造的计算平台，代表了迄今为止英特尔最先进的半导体制造工艺，且首次获得针对嵌入式和工业边缘场景的测试与认证，将为具身智能、智慧城市、医疗等领域提供支持。</p>
  <p>同时，AMD第五代EPYC“Turin”和Intel Xeon“Granite Rapids”等CPU产品陆续落地，在核心数量、内存带宽等性能指标上有较大幅度的提升。</p>
  <p>国联民生证券<strong>将CPU称为“下一个存储的机会”。</strong>其指出，AI时代计算产业发展的重点在于计算架构的创新，同时CPU等通用计算的重要性有望进一步提升。新型计算场景不断涌现，对运算速度、精度等要求越来越高，计算架构的创新成为计算产业发展重点。作为计算领域的基础设施，CPU重要性有望进一步凸显。</p>
  <p>第一，<strong>高端AI服务器普遍遵循“每8个GPU搭配2个高端CPU”的配置</strong>，CPU是协调硬件、保障系统稳定的核心，无CPU则无法完成服务器启动、监控、故障诊断等系统级任务。</p>
  <p>第二，作为通用处理器，擅长处理序列化任务、复杂逻辑运算，能覆盖 AI 全流程（数据预处理、模型训练辅助、推理、后处理），尤其适配GPU不擅长的非并行化任务。</p>
  <p>第三，多年积累的软件生态（操作系统、数据库、开发工具）均基于CPU设计，无需额外适配；处理非GPU适配任务时，CPU成本效益更高，能平衡性能与成本。</p>
  <p>从需求端来说，西部证券认为，通用服务器进入更新周期、AI推理算力需求增长等因素共同作用，推动CPU需求上涨。</p>
  <p>一方面，生成式AI浪潮持续演进，AI服务器采购额不断上升，部分挤占了通用服务器的采购预算。同时，<strong>云厂商前期采购的通用服务器，目前已大面积进入更新周期。</strong>此外，云厂商正在其数据中心中推进架构升级，计划淘汰老旧架构的CPU将新一代服务器CPU整合至现有机架体系，因此<strong>在数据中心领域出现了补偿性投资</strong>，驱动服务器CPU价格上涨。</p>
  <p>另一方面，云厂商面向AI需求扩增资本开支，<strong>AI推理服务器进一步推升服务器CPU需求。</strong>根据TrendForce的数据，2026年全球AI服务器出货量或将同比增长超20%，占服务器整体出货量的比重有望上升至17%。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Es6L3IzSMVn3hQw3FP75nA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科创板日报”</a>，作者：科创板日报，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3649085687558664</id>
            <title>腾讯音乐“守城”，汽水音乐“改道”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3649085687558664</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3649085687558664</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Jan 2026 12:17:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>在情绪消费主导的市场中，腾讯音乐找到了属于自己的粉丝经济。</p>
  <p>日前，大和发布研究报告，将腾讯音乐-SW评级由“跑赢大市”上调至“买入”。报告指出，公司当前估值对应2026年预测市盈率约18倍，具备吸引力。该行持续看好腾讯音乐对中度至重度用户的变现能力，并认为其来自线上线下活动、周边商品等新收入来源增长潜力可观。</p>
  <p>此前，腾讯音乐发布2025年Q2财报后，港股股价高开，盘中一度大涨超17%，突破100港元/股，创历史新高，最终收涨15.63%，报102.10港元/股，总市值达3163亿港元。</p>
  <p>今年开年，1月8日美股腾讯音乐盘前亦上涨1.69%，报16.88美元。大和在报告中补充指出，尽管市场对轻度用户竞争存在短期担忧，但仍对腾讯音乐核心用户变现能力及多元化收入拓展保持信心。</p>
  <p>此外，去年12月中旬，摩根士丹利分析师Yang Liu就已维持腾讯音乐“买入”评级，并将目标价从18美元上调至27.5美元，显示出对其长期价值的认可。</p>
  <p>回看腾讯音乐近年来的财务数据，腾讯音乐留给大众的想象空间还不止于此。2018年12月，腾讯音乐在纽交所上市，2022年9月回港二次上市。</p>
  <p>2019年至2021年，从254.3亿元增长至312.4亿元；2022年经历结构性调整，营收回落至283.4亿元；至此，腾讯音乐营收维持在280亿元左右。</p>
  <p>值得强调的是，在营收进入平台期的同时，公司净利润持续保持增长，截至2025年第三季度，腾讯音乐累计营收已达265.7亿元，净利润96.97亿元，创净利润峰值。</p>
  <p>如今，腾讯音乐依靠强大的营收能力，坐稳国内在线音乐的头把交椅。腾讯音乐在内容与平台“一体两翼”战略的深耕之下，正在持续探索音乐业务边界，构筑起广阔的长期增长想象空间。</p>
  <h2><strong>深挖粉丝经济，坐稳在线音乐头把交椅</strong></h2>
  <p>腾讯音乐的发展历程始于QQ音乐。成立仅三年，QQ音乐便迅速崛起，与当时的酷狗音乐、百度MP3共同成为行业的重要力量。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_2b69805aedae4f1989c702645f8d5514@5888275_oswg613500oswg1080oswg730_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此后，腾讯音乐通过整合酷狗音乐、酷我音乐及全民K歌，逐步构建起多元互补的业务生态。QQ音乐依托海量正版曲库，深耕头部明星粉丝经济；酷狗音乐在下沉市场具有较高渗透；酷我音乐在儿歌等细分内容领域独具优势；全民K歌则稳居国内在线K歌平台首位。</p>
  <blockquote>
   <p>如今，腾讯音乐已占据中国在线音乐市场的半壁江山。2025年第三季度，腾讯音乐在线音乐服务收入为69.7亿元，同比增长27.2%；在线音乐订阅收入45亿元，同比增长17.2%。</p>
  </blockquote>
  <p>强大的音乐版权库，一直是腾讯音乐的杀手锏，构建了独属于腾讯音乐的版权金字塔。逐步构建起层次分明、覆盖全面的内容体系。</p>
  <p>这一体系与国际三大唱片公司的深度绑定，通过战略投资环球音乐、华纳音乐，并与索尼音乐长期合作，确保全球主流音乐的持续供给与运营优先权。</p>
  <p>在华语音乐这一基本盘上，腾讯音乐实现了近乎完整的版权覆盖。腾讯音乐长期锁定周杰伦、五月天、蔡依林等头部艺人，并汇聚了英皇、相信、滚石等几乎所有重要华语厂牌。2025年第三季度，腾讯音乐还陆续与邓紫棋、张杰、张艺兴等知名歌手完成续约，持续巩固核心内容储备。</p>
  <p>围绕年轻化与高付费意愿用户，腾讯音乐持续深耕垂直音乐品类。平台与HYBE、YG、SM、JYP等韩国四大头部娱乐公司紧密合作，深度运营K-POP内容；同时积极拓展J-POP、独立音乐等多语种曲库，不断丰富音乐内容的多样性。</p>
  <p>此外，腾讯音乐也积极推动音乐与游戏、影视等业态的跨界融合。例如与腾讯游戏天美工作室联合打造的《王者荣耀》十周年主题曲《明日坐标》，上线后迅速登顶多个榜单，成为现象级游戏音乐作品；在春节档电影《哪吒之魔童闹海》热映期间，第一时间上线相关原声歌曲，实现内容与流量的高效协同，持续拓展音乐生态的边界。</p>
  <p>腾讯音乐的商业化路径已超越了传统的会员订阅模式，构建了从内容生产、消费到社交互动的一体化闭环。在这一体系中，粉丝经济成为持续驱动的核心引擎。</p>
  <p>早在2014年，腾讯音乐即创新推出“数字专辑”模式，重塑了音乐消费形态，并逐步将音乐消费延伸至身份认同与情感连接层面。</p>
  <p>同时，引进了“Bubble”等粉丝互动功能，构建偶像与粉丝之间的“一对一”私密交流场景，开辟出高粘性的情感消费蓝海。</p>
  <p>在会员体系方面，腾讯音乐通过推出定价更高的SVIP服务，不断提升订阅天花板。该服务不仅扩充音质与皮肤权益，更围绕粉丝经济设计独家内容、票务优先、明星语音等特权，本质上是将音乐消费与粉丝身份深度绑定，持续推动超级会员渗透率与ARPPU增长。这些举措有效推动了用户付费深度，体现在2025年第三季度在线音乐订阅收入同比增长17.2%至45亿元，ARPPU亦提升至11.9元。</p>
  <p>同时，腾讯音乐积极拓展衍生变现场景。旗下“扑淘”平台通过销售限量专辑、明星周边等，形成“音乐+衍生品”复合模式，如张艺兴《闹天宫》数字专辑与纪念卡组合即成为2025年畅销案例。另一方面，平台将竞争延伸至线下，通过“演出ing”业务策划并举办大型巡演及自有音乐节IP。例如，2025年为权志龙举办的世界巡演覆盖多座城市；旗下TMEA盛典与首届TIMA国际音乐大赏也进一步巩固了其在演出市场的影响力。</p>
  <p>此外，腾讯音乐持续拓展生态边界，通过收购喜马拉雅完善音频场景覆盖，并加码车载音乐业务，与吉利、小米等车企开展深度合作，布局出行音频场景。</p>
  <p>目前，腾讯音乐正围绕版权深化、粉丝经济运营与增长曲线拓展持续布局。摩根士丹利指出，腾讯音乐已建立起覆盖差异化会员、高品质演出及周边商品的商业体系，并预计线下演出与非订阅业务将成为新增长极。中金公司则认为，其多层次会员运营与平台能力将持续推动订阅业务健康增长，进一步提升超级会员渗透率与用户付费水平。</p>
  <h2><strong>汽水搅局，在线音乐在存量中找增量</strong></h2>
  <p>随着中国在线音乐市场整体从增量扩张进入存量博弈阶段，行业竞争焦点转向对用户时长与付费深度的挖掘。</p>
  <p>目前，国内在线音乐市场显出“寡头”之势。腾讯音乐依托QQ音乐、酷狗、酷我三大平台，在订阅规模、曲库资源和场景覆盖上持续领先，市场占有率约69%。网易云音乐则凭借独特的社区氛围、歌单文化及中长尾内容优势，稳居市场第二位，占有率约为19%。</p>
  <p>近年来，随着腾讯音乐的不断发力，腾讯音乐和网易云音乐的竞争已有了清晰的分野。Quest Mobile数据显示，QQ音乐与网易云音乐互为最大的徘徊用户来源，且同比小幅下降3%，用户在两平台间双向流动达到暂时动态平衡点。</p>
  <p>腾讯音乐与网易云音乐的竞争已持续多年，自2015年腾讯音乐首次获得周杰伦音乐独家版权以来，双方围绕核心内容的争夺持续不断。尽管2021年后双方在监管指导下达成99%的版权互授，但关键艺人如周杰伦等仍可选择独家合作平台。此外，在张信哲等热门歌手作品及众多影视原声带方面，网易云音乐也常处于版权缺失状态。</p>
  <p>在产品与用户体验层面，近年来不少用户反映网易云音乐App日益臃肿，AI推荐内容增多，曲库趋向冷门小众，与其早期“发现音乐”的定位有所偏离。与此同时，网易云音乐凭借EMO情绪文案营销成功塑造品牌，但在可持续变现方面似乎触及天花板。</p>
  <p>相比之下，腾讯音乐依托其庞大的偶像体系与完整的粉丝运营链路，构建起以“粉丝经济”为核心的高效变现模式。从数字专辑、周边商品到线上互动、线下演出，粉丝为情感连接与身份认同付费的意愿强烈，商业表现更为直接且可持续。这表明，在存量竞争阶段，基于强认同的粉丝经济相比基于情绪共鸣的氛围经济，具备更强的商业韧性与增长潜力。2024年，腾讯音乐总营收达284亿元，而网易云音乐为79.5亿元，前者体量约为后者的3.6倍。</p>
  <p>相较于与网易云音乐的“缠斗”到达平衡，字节推出的汽水音乐，正在搅动着在线音乐市场格局。</p>
  <p>在整体行业增速放缓的背景下，汽水音乐展现出强劲增长势头。Quest Mobile数据显示，2025年11月其MAU同比增长85.3%，达到1.3亿，已成为国内第四大在线音乐平台。字节跳动还推出了面向下沉市场及中老年用户的“番茄音乐”，与主打年轻潮流的汽水音乐形成互补布局，旨在覆盖更广泛的用户群体并挖掘存量价值。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_f50b1354434f43d8b0ed405a6edc71c2@5888275_oswg15663oswg474oswg355_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>汽水音乐依托精准的算法推荐能力与抖音庞大的流量生态，用户在抖音的行为数据可无缝应用于汽水音乐，在个性化推荐在准确度和体验连贯性上具备明显优势。通过双端联动，如“抖音看见音乐计划”等活动，汽水音乐成功助推大量歌曲破圈传播，其中，第七届计划便助力1.6万首歌曲通过短视频走红，超过50首歌年播放量破亿。</p>
  <p>在版权方面，汽水音乐并未选择与腾讯音乐正面争夺全量曲库，一方面悄然引入周杰伦头这样的部歌手的作品，另一方面则默许用户通过抖音短视频间接收听平台未直接获权的歌曲。这种做法虽未直接冲击腾讯音乐的版权壁垒，却在逐步影响年轻一代用户的音乐消费习惯与平台选择逻辑。</p>
  <p>与此同时，汽水音乐联合抖音开启“汽水音乐音乐节”，从现场到云端，满足了乐迷的想象。这一点也是与腾讯打造自己的音乐盛典不谋而合。只不过，汽水音乐所推出的汽水音乐节，参与嘉宾大多都是抖音热门BGM的原唱者。同时，更聚焦下沉市场。腾讯更聚焦打造专业的音乐盛典，汽水音乐则是踩在Z世代的的消费热潮上。</p>
  <p>从用户结构看，汽水音乐体现出鲜明的差异化特征：超过一半用户来自三线及以下城市，年龄以80后、90后为代表的“泛90后”群体为主，且其男性用户占比显著高于女性，在主流音乐平台中独树一帜。</p>
  <p><strong>用户重合度也与QQ音乐、酷狗音乐高度相似。</strong></p>
  <blockquote>
   <p>QuestMobile数据显示，汽水音乐与酷狗音乐、QQ音乐的徘徊用户数分别达2149万和2158万，同比大幅增长63.9%和72.9%。</p>
  </blockquote>
  <p>这表明汽水音乐的新增用户很大程度上来源于这两大平台，其快速增长正在一定程度上冲击QQ音乐与酷狗音乐的现有用户基础。</p>
  <p>从汽水音乐到番茄音乐，字节正快速切入到在线音乐的行列中。未来，竞争将不仅在于曲库规模，更在于能否在垂直场景中构建可持续的情感连接与消费闭环，行业格局仍在动态演进中。</p>
  <h2><strong>写在最后</strong></h2>
  <p>腾讯音乐的头把交椅，正面临商业范式层面的双重审视。资本市场的认可，验证了其基于版权生态与粉丝经济的盈利模型在当前阶段的成功；而来自不同维度的竞争压力，则揭示了在线音乐产业价值重心正在发生的结构性迁移。</p>
  <p>汽水音乐的崛起，并非对版权高墙的正面冲锋，而是以一种更轻盈的方式，改写了音乐消费的“用户旅程”。当“发现音乐”的起点从主动搜索变为抖音的无限刷播，当“完整聆听”的行为从独立应用变为短视频生态内的无缝跳转，传统音乐平台的中心地位便开始遭遇稀释。腾讯音乐与之竞争的，已非单一产品，而是字节跳动整个内容生态竞赛。</p>
  <p>腾讯音乐的优势在于，其手中的版权、社交关系与技术服务能力，正是构建这一系统的基础材料。它的考验在于，能否以足够的开放性与创新力，将这些材料重组，定义下一代音乐产业的运行规则。</p>
  <p>在技术颠覆与生态竞争的时代，最大的风险往往不是被对手击败，而是被自己所熟知的成功模式所禁锢。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/COt9pb9jEGZf1Ja86vGw6g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新立场Pro”</a>，作者：新立场，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3649058441224072</id>
            <title>“乳业第三”君乐宝要上市，拿什么和伊利、蒙牛比拼？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3649058441224072</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3649058441224072</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Jan 2026 12:13:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>在经济市场中，双寡头格局的形成，往往是行业进入成熟期的标志。</p>
  <p>乳制品行业就是如此，多年来，市场规模第一、第二名的位置上，常稳稳坐着伊利与蒙牛两家品牌，其他品牌想要突围，势必要面临激烈的竞争。</p>
  <p><strong>近日，一家知名综合乳制品企业君乐宝，正式向香港联交所递交了上市申请。在招股书中，君乐宝援引弗若斯特沙利文的数据，认领了综合性乳制品公司第三名的称号。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_849b4882f50441c98f62a2320e776781@5888275_oswg138442oswg810oswg618_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源君乐宝招股书</p>
  <p>回看君乐宝的发展历程，这家起步于单一酸奶品类、先后依靠过三鹿集团与蒙牛，两度易主再独立，拥有如今的地位不容易。</p>
  <p>它踩中了常温奶赛道增长见顶、低温液奶需求上升的趋势。</p>
  <p>君乐宝旗下的低温酸奶品牌“简醇”与低温鲜奶品牌“悦鲜活”，在上市后仅五年，分别自2022年起成为低温酸奶第一品牌及自2024年起成为高端鲜奶第一品牌。</p>
  <p>这两个能帮助君乐宝在新兴细分赛道中占据一席之地的品牌，也是君乐宝能具备后发优势的核心原因。</p>
  <p><strong>但光环之下，无论是与两大巨头之间难以逾越的差距，还是乳制品赛道竞争激烈的现状，都是君乐宝无法忽视的问题。</strong></p>
  <p>因此，君乐宝谋求上市有其必要性，无论是要抵抗伊利与蒙牛对其优势产品的冲击，还是拓展新的增长曲线，它都需要更多资金储备。</p>
  <h2><strong>君乐宝，如何跑到乳业第三？</strong></h2>
  <p>相比于乳制品行业两家巨头企业，君乐宝的成立时间实则并不算晚，但存在感却一直不算高。</p>
  <p><strong>1995年，君乐宝创始人魏立华揣着9万元启动资金，创立了一个专门做酸奶的小作坊。而这一年，伊利也仅仅成立了2年，距离蒙牛诞生则还有4年的时间。</strong></p>
  <p>不过，君乐宝的开局就没朝着做行业巨头的方向走，魏立华下海创业的原因只是“想自己干点事”，在他的回忆中，那个时候，单是石家庄就有40多家乳企，而他的酸奶一天只能产出一吨，“白送都没人要”。</p>
  <p>好在当时的魏立华很有毅力，为了推销产品，他会找小商店老板聊天、帮老板干活，直到对方说想要两箱试试，后来君乐宝逐渐有了回头客，仅仅两年时间内的销售额就突破了1000万元。</p>
  <p><strong>君乐宝是一家很会借力的企业，这一点在1999年就可以看出端倪。</strong>彼时的奶业龙头三鹿集团想要入局液体奶市场，其收购了君乐宝34%的股份，将君乐宝纳为子公司。</p>
  <p>君乐宝品牌至此变为了“三鹿君乐宝”，开启了8年“大树背后好乘凉”的生活。</p>
  <p>但2008年，三聚氰胺事件爆发，三鹿集团轰然倒塌，君乐宝也受到牵连。尽管经调查，君乐宝相关产品没有问题，但也与其他河北乳企一同被勒令停产。</p>
  <p>银行撤资、资金链断裂紧随其后，但魏立华还是在亏本的压力下花费3000多万元，买回了君乐宝在三鹿手中的股份，试图与三鹿划清界限。</p>
  <p><strong>重新回归独立后，这家已经在河北当地初具规模的地方乳企，又迎来了第二次“借力”的时机。</strong></p>
  <p>2010年前后，蒙牛与竞争对手伊利之间的竞争日趋激烈。而当时的君乐宝不仅拥有华北地区最大的酸奶生产基地，品牌旗下的系列酸牛奶市场占有率位列河北第一、全国第四。</p>
  <p>对于蒙牛而言，当时的君乐宝算是一块优质的并购资源。因此其在2010年，斥资4.692亿元收购了君乐宝51％的股权，成为君乐宝最大的股东。</p>
  <p>在蒙牛的入股下，身上依旧带着不少质疑的君乐宝，借助蒙牛这个全国性品牌的背书，以及分销网络和资金的支持，度过了平稳发展的9年。</p>
  <p><strong>期间，君乐宝还尝试拓展了酸奶之外的产品线——奶粉。其在2014年正值国产奶粉陷入信任危机之时，推出首款婴幼儿配方奶粉，产品一经上市就打出了“行业半价甚至三分之一”的亲民定价，在外资品牌垄断高端市场的背景下杀出重围。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_0c62b072ebd04e558739311679636def@5888275_oswg615765oswg1080oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源君乐宝官方微博</p>
  <p>但低价策略帮助君乐宝打开了市场，同时也拖累了其毛利率和净利率。蒙牛控股期间的数据显示，2017-2018年君乐宝净利润率仅为2.2%、2.9%，而同期伊利净利润率超8%，飞鹤更是高达19.68%、21.55%，差距悬殊。</p>
  <p>2019年，蒙牛决定出售手中全部的君乐宝股权，与君乐宝分手。就在蒙牛出售其股权时，其财务总监还曾表示，“君乐宝毛利率低于蒙牛水平，剔除后报表将明显改善”，这意味着蒙牛认为，君乐宝的低价策略已经影响到集团整体的利润。</p>
  <p><strong>独立后的君乐宝迅速找到了新的增长路线，避开蒙牛和伊利占据主要份额的常温奶赛道，寻找低温鲜奶市场的发展机遇，在2019年推出了新品牌“悦鲜活”。</strong></p>
  <p>由于该品牌在技术上解决了低温鲜奶领域杀菌技术与保质期之间的矛盾，不仅能将牛奶中的乳铁蛋白、β-乳球蛋白等活性成分保留率提升至95%以上，同时能将产品的保质期延长至19天。因此成为帮助君乐宝进一步实现扩张的又一推动力。</p>
  <p>而随着消费者对乳制品健康要求的不断提升，低温酸奶也与低温鲜奶一样，逐渐成为消费者的新选择。君乐宝早在2017年就曾推出主打0添加蔗糖概念的低温酸奶品牌“简纯”，则了成为君乐宝另一主打品牌。</p>
  <p><strong>如今，不管是曾经用价格战打开市场的奶粉品类，还是低温鲜奶与低温酸奶品类，君乐宝均有能撑得起市占率的品牌支撑。</strong></p>
  <p>例如招股书援引弗若斯特沙利文的资料，按中国市场零售额计算，2024年，君乐宝位列中国低温液奶市场第二位，市场份额达14.5%；中国鲜奶市场第三位，市场份额达10.6%；中国低温酸奶市场第二位，市场份额达17.2%；在2020年至2024年，公司连续五年位列本土婴幼儿配方奶粉企业前三，2024年市场份额达5.0%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_88d10b81ecc94b5582c38bbc30b9400a@5888275_oswg70906oswg796oswg381_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">君乐宝在各赛道的市场占有率，图源君乐宝招股书</p>
  <p>如今，靠细分赛道“弯道超车”的君乐宝，有了更多独立对抗蒙牛与伊利的底气，当然，竞争的压力并不会减少。</p>
  <h2><strong>君乐宝，距离蒙牛和伊利还有多远？</strong></h2>
  <p><strong>实际上，君乐宝的这个“行业第三”不算实至名归。</strong></p>
  <p>确切地说，按照2024年零售额计算，君乐宝应是第四大乳制品公司，想要被称为第三，还要圈定一个“综合性乳制品公司”的范围，排除位列第三位的一家专业化乳制品公司。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_b7ca2a22067d415996e2f294aec2996d@5888275_oswg83889oswg761oswg385_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图源君乐宝招股书</p>
  <p>从市场份额的具体数值来看，君乐宝4.3%的市场份额距离行业前二也差距很大，前两家企业的市场份额分别为24.6%和18.7%。</p>
  <p><strong>在整体业绩上，君乐宝虽然在报告期内录得营收净利双增，但不管是营收规模还是净利润数值，距离伊利和蒙牛还有一定差距。</strong></p>
  <p>2023年、2024年及2025年前三季度，君乐宝的营业收入分别为175.46亿元、198.32亿元、151.34亿元；归母净利润分别为-0.21亿元、10.17亿元、8.37亿元。</p>
  <p>而伊利股份在2024年总营收已经达到了1157.8亿元，归母净利润为84.53亿元；同期，蒙牛乳业实现全年收入886.7亿元，剔除贝拉米相关减值和现代牧业商誉减值影响后的归母净利润为44.3亿元。</p>
  <p><strong>作为近期乳制品行业的后起之秀，支撑起君乐宝营收净利双增的品类，也是在近几年才开始逐渐兴起的低温液奶产品。</strong></p>
  <p>招股书显示，君乐宝低温液奶产品在2023年、2024年及2025年前三季度，分别实现收入62.87亿元、75.81亿元和64.37亿元，分别占公司总收入的35.9%、38.2%和42.5%。</p>
  <p>低温液奶又分为低温酸奶与低温鲜奶两大品类，曾靠酸奶起家的君乐宝，如今依然更擅长做低温酸奶。</p>
  <p>2023年、2024年及2025年前三季度，君乐宝低温酸奶产品的总收入分别为47.14亿元、53.06亿元和41.89亿元，分别占公司总收入的26.9%、26.7%和27.6%。</p>
  <p><strong>而曾经不惜降价推广的奶粉产品，如今虽仍是君乐宝的第二大收入来源，但收入与占比都在呈下滑趋势。</strong></p>
  <p>2023年、2024年及2025年前三季度，君乐宝奶粉产品总收入分别为54.29亿元、53.71亿元和33.45亿元，占比分别为30.9%、27.1%和22.1%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_56de3a17b7af49d085c44533d8224b3f@5888275_oswg126964oswg799oswg626_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">君乐宝按产品类别区分的收入明细，图源君乐宝招股书</p>
  <p><strong>从行业的角度看，不管是在低温液奶赛道还是在奶粉赛道，君乐宝面临的竞争压力都不小。</strong></p>
  <p>虽然如今低温液奶市场发展迅速，君乐宝旗下的相关品类能够在行业中拿到市占率前三的成绩，但行业巨头也同样在布局。</p>
  <p>例如蒙牛推出的高端低温鲜奶品牌每日鲜语、低温酸奶品牌冠益乳；伊利推出的金典鲜牛奶、畅轻低温酸奶，都很受市场欢迎。</p>
  <p>而奶粉市场的竞争将更加激烈，随着人口出生率的下降，奶粉市场已经进入了存量竞争的时代。</p>
  <p>本就以“价格屠夫”名号出世的君乐宝，一旦遭遇高端品牌发起的价格战，其利润空间很可能将进一步被压缩。</p>
  <p>对于君乐宝而言，想与伊利和蒙牛抗衡还有很远的距离，在如今存量竞争的乳制品行业，只有加速扩张、加大投入、开发出更多爆款新品，才可能在伊利和蒙牛的夹击下，继续朝前走。</p>
  <p><strong>而上市获得更多资金，就成了君乐宝必行之路。</strong></p>
  <p>早在2019年与蒙牛“分手”时，君乐宝就曾传出有意上市的消息。</p>
  <p>彼时，河北省奶业振兴工作领导小组2019年4月发布《2019年河北省奶业振兴工作方案》，其中明确表示“支持君乐宝乳业集团主板上市，拓展融资渠道”。</p>
  <p>随后的2020年和2022年，君乐宝都曾对外透露过筹备上市的信号；2023年12月，河北证监局网站披露的一则《关于君乐宝乳业集团股份有限公司首次公开发行股票并上市辅导备案报告》，则意味着君乐宝在当时启动了A股IPO进程。</p>
  <p>如今，君乐宝已向港交所递交了招股说明书，意味着即便君乐宝已经成为乳业排名第三的公司，但在政策收紧的背景下，在A股上市成功的概率还是不如港交所更大。</p>
  <p><strong>值得关注的是，近年来君乐宝的分红额也在持续提升，这意味着君乐宝在给股东回报时出手阔绰。</strong></p>
  <p>2023年、2024年及2025年前三季度，公司分别分红3.37亿元、5.56亿元及7.32亿元，合计16.25亿元。2025年10月，君乐宝还进行过一次突击分红，分红额为10亿元，该笔分红已于去年12月全数派付。</p>
  <p>加上最新的这笔分红，君乐宝近三年的分红额已经超过了归母净利润，魏立华及持股平台获得的分红就超过15亿元。</p>
  <p>高额分红往往意味着管理层重视股东利益，如今的君乐宝很需要更多资方的支持。</p>
  <h2><strong>频繁投资、并购，能增加君乐宝的想象力吗？</strong></h2>
  <p>尽管行业内的部分细分赛道尚有增长空间，但整体上看，如今的乳制品行业，已经进入了存量竞争时代。</p>
  <p>根据思瀚产业研究院发布的研报，2024年，我国乳制品行业市场规模为6590亿元，同比下降3.1%。</p>
  <p><strong>为了寻找新的增长契机，君乐宝也一直在探索其他发展路线、开拓新的市场，这一点体现在其近年来较为激进的并购动作上。</strong></p>
  <p>据不完全统计，自2021年与蒙牛“分手”以来，君乐宝共完成8次投资并购，收购的对象覆盖奶酪、水牛奶、现制酸奶等多个行业，并试图通过并购其他乳企，进入西南、西北市场。</p>
  <p>例如2021年初，君乐宝投资拿下奶酪企业思克奇食品的控制权，布局儿童奶酪棒市场；2022年初，君乐宝2亿元战略入股国内最大的水牛奶品牌云南来思尔，后又在2023年取得对来思尔的绝对控制权。</p>
  <p>2023年，君乐宝还入股了奶酪行业创业公司酪神世家；收购陕西的银桥乳业；战略投资酸奶创业品牌茉酸奶；益生菌乳酸菌研发商一然生物等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_19965429331640908dac9c9056b23ab6@5888275_oswg81728oswg1080oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源君乐宝官方微博</p>
  <p><strong>不过，君乐宝不管是将奶酪、水牛奶还是现制酸奶业务线中的哪一条作为第二增长曲线，面临的挑战都不小。</strong></p>
  <p>以茉酸奶为例，尽管现制酸奶饮品的毛利率更高；以酸奶饮品、干噎酸奶饮品为代表的细分品类逐渐在市场中流行，行业发展空间较大。</p>
  <p>但即便赛道足够细分，赛道中的同质化现象也已经十分严重。如果在外卖平台中搜索茉酸奶的招牌饮品牛油果酸奶，可以看到还有酸奶罐罐、淡马茶坊、K22·酸奶草莓等品牌均推出过类似口味的产品。</p>
  <p><strong>与君乐宝一样长期直面C端消费者的茉酸奶，也多次被爆出争议。</strong></p>
  <p>例如在2024年3月，上海市消保委对茉酸奶芒果奶昔的成分提出质疑，要求其说明额外脂肪的来源；两天后，茉酸奶被曝出使用冰激凌原浆制作酸奶并登上热搜。其品牌产品的“低糖”“健康属性”随之遭到质疑。</p>
  <p>现制酸奶赛道之外，奶酪赛道也并不好闯。尽管市场普遍认为，奶酪产品可以与低温液奶一样，被乳企视为新的增长点。</p>
  <p>但一个与国内消费者饮食习惯息息相关的现状是，长期以来，乳制品在国民饮食需求中占比较低，奶油、奶酪等品类更是较少出现在日常食谱中。</p>
  <p>另据顺为资本发布的研报，奶酪、黄油类除蒙牛、伊利在儿童板块的再制奶酪类产品占有较多份额外，西式餐饮类消费的部分仍由国外品牌供应为主。君乐宝想要靠奶酪品类破局，成长空间可能依然有限。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_ef5afc8359284adbbcc889fbe019ebb8@5888275_oswg69017oswg1080oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源君乐宝官方微博</p>
  <p><strong>新赛道拓展备受挑战的同时，君乐宝也因近年来的频繁扩张，而面临较大资金压力。</strong></p>
  <p>截至2025年9月30日，君乐宝持有的现金及现金等价物为13.66亿元，相比上年同期还减少了1.1亿元。</p>
  <p>除了手头现金不多，君乐宝还面临较高的负债。截至2025年前9个月，君乐宝总资产227.7亿元，总负债175.7亿元，负债率达到77%，处于国内乳企中的高位。</p>
  <p>负债压力或许也是君乐宝积极寻求上市募资的原因之一。</p>
  <p><strong>总体上看，尽管在探索细分领域方面，君乐宝有一定的经验，但入局新赛道不是一朝一夕就能成功的，不管是要提升自身的竞争力，还是要创造新的想象力，君乐宝或许都需要更多时间和耐心。</strong></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/gK7neYoJLFVUVZZ6y66d6Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“连线Insight”</a>，作者：窦文雪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3649050783134214</id>
            <title>扎堆线上卖车，“美京淘”又斗到了一起</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3649050783134214</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3649050783134214</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Jan 2026 12:13:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>美团、京东、阿里三大互联网巨头，再一次踏入了同一条河流。近日，美团宣布与上海喜车未来智能科技有限公司（简称“喜车科技”）合作，联手打造的“买车用车+本地生活”一站式服务平台。</p>
  <p>就在几个月前，京东也高调官宣了“国民好车”计划，强调用自身供应链重塑汽车产业；而阿里旗下的天猫汽车也已与领克、一汽等多个汽车品牌达成合作，以更直接的姿态进入整车销售领域。</p>
  <p>过去一年，“美京淘”三巨头从外卖市场一路鏖战至即时零售、本地生活、到店团购等领域，前方的战火尚未平息，三方又再次将目光投向汽车赛道，动作竟出奇地一致。</p>
  <p>互联网+汽车并非什么新鲜事，但对于都带着火拼本地生活决心入局的美团、京东、阿里来说，汽车只是一个入口，汽车业务背后的全生命周期服务，或许才是巨头们最想集齐的“关键拼图”。</p>
  <h2><strong>“美京淘”扎堆卖车</strong></h2>
  <p>互联网行业的故事，一直在重复上演，“线上卖车”也是如此。早在十多年前，汽车后市场、汽车金融以及整车销售领域，就掀起过一股O2O浪潮。</p>
  <p>比如聚焦于汽车后市场的京东养车、发力二手车业务和金融服务的阿里汽车等。此外，还有汽车之家、滴滴出行、天猫汽车等不同类型的互联网平台，也都曾尝试布局整车销售业务。</p>
  <p>滴滴在2015年宣布通过试驾频道向终端用户卖车，在当年“双12”也取得了2小时卖出200辆车的成绩。</p>
  <p>但短暂的惊喜过后，电商平台的整车销售模式始终难成气候，几乎所有互联网平台都放弃了“卖车”业务，或将业务关闭，或转型利润空间更高的汽车后市场。</p>
  <p>理想汽车创始人李想曾进行复盘，他认为整个汽车业务链条90%以上都发生在线下，涉及仓储、物流、交付体验等环节，如果只是改造线上营销部分，没有对线下环节做系统性优化，线上卖车整体效率反而不及传统经销商。</p>
  <p>这也意味着，如果只是简单把汽车摆上互联网，那么“线上售车”就是一个伪命题，仅靠一个线上窗口，是无法承载高度依赖线下体验、交付和服务的整车销售。</p>
  <p>但如今，美团、京东、阿里，都嗅到了不一样的时代机遇。</p>
  <p>京东“国民好车”的入局模式，是为车企提供了一套完整的产品赋能体系，涵盖市场需求洞察、产品定义、线上渠道和流量、线下成交和车后服务等，除了造车环节，几乎覆盖汽车生命周期的全过程。</p>
  <p>这一模式也更能发挥京东的供应链优势，从研发造车、仓储物流、交付中心到汽车后服务等环节，京东都能深度参与并高效打通全链路。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_3c05e81d437e4322a4110cc821b9c926@11531836_oswg82920oswg1080oswg1274_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>美团跟喜车科技的合作，则充分发挥了美团在本地生活的优势，让消费者能像挑选餐厅那般在线上对汽车进行筛选；像点外卖那般一键完成线上咨询、预约试驾和部分交易环节；消费后还能预约保养、购买保险，以及通过评价体系反向约束商家服务质量。</p>
  <p>可以看出，美团几乎将整个本地生活的服务流程搬到了汽车销售领域，通过亿级用户池与场景化推荐能力，帮助经销商触达更广泛的潜在客户。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_893c0831153544c08352b41cfc045107@11531836_oswg87415oswg1080oswg692_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而天猫汽车则采取类似京东“国民好车”的模式布局汽车市场，其在去年7月与山子高科签署战略合作协议，双方共同开发首款增程式SUV“V17定制车型”。</p>
  <p>除此之外，天猫汽车还充分发挥了货架电商的优势。去年，一汽旗下奔腾小马上线天猫汽车官方旗舰店，用户可以在线上完成选车、下单与交付全流程。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_4f79ba59ac3a45c997d05874e89e3a1a@11531836_oswg565237oswg1080oswg508_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>不造车，造闭环</strong></h2>
  <p>只是，三巨头看似在“卖车”，却又不只是“卖车”。</p>
  <p>京东“卖车”，旨在以供应链优势布局汽车全生命周期，瞄准的是“买、配、养、用、换”的一站式汽车消费生态；</p>
  <p>美团“卖车”聚焦的是本地商户与用户连接，“卖”的是平台流量和场景入口，做商家的生意才是最终目的；</p>
  <p>天猫“卖车”则相对保守，聚焦的是阿里的老本行电商销售，看起来更像是在对手的竞争压力下做出的被动防守和路径试探。</p>
  <p>不过，尽管三巨头布局汽车领域的路径各有差异，但目标却是一致的，那就是把汽车变成本地服务的新战场。</p>
  <p>自京东在去年打响了“外卖大战”第一枪后，就拉开了互联网平台对流量的争夺战。</p>
  <p>但巨头们争夺的，并不仅仅是流量入口、用户规模，而是用户效率——通过高频刚需的服务场景吸引用户，再在低频高价值的服务场景中深挖用户价值。</p>
  <p>在这一逻辑下，几乎所有本地生活服务场景都值得被重做一遍。这也是为什么三巨头之间的战火从未停歇，因为每一块看似边缘的业务，都是通往用户全生命周期价值的关键节点。</p>
  <p>因此，三巨头的野心远不止于汽车销售环节，而是打造一个贯穿汽车全生命周期的消费闭环，成为汽车生活场景的“第一入口”，就能在下一轮用户时间与钱包份额的争夺中掌握主动权。</p>
  <p>不过，本地生活大战只是吸引巨头们重兵集结的导火索，汽车产业“拐点”的到来，才是它们甘愿押注的原因。</p>
  <p>一方面，新能源汽车的发展势头迅猛。乘联会预计，2025 年国内汽车零售将达 2340 万辆，新能源乘用车零售 1330 万辆，国内零售渗透率达57%，较三年前的20%实现跨越式增长。</p>
  <p>其中，京东和美团都觊觎的汽车后市场更有望成为千亿级蓝海市场。罗兰贝格预测，2025年中国汽车后市场规模达到1.9万亿元，到2030年将增长至2.2万亿元。其中，独立的售后服务市场正迎来快速发展期，预计到2027年在汽车后市场的占比将达到58%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_c070eaebcfe044cc9f2e57caf2fb669b@11531836_oswg135530oswg1080oswg701_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另一方面，随着智能驾驶逐渐走进日常生活，汽车正变得越来越像一部“会跑的智能手机”，这恰恰是互联网企业最擅长的战场：智能手机能记住你常去的咖啡馆、推荐附近的餐厅；新能源汽车的智能座舱同样能带你去喜欢的餐厅，甚至根据行程自动匹配本地生活权益。</p>
  <p>智能汽车这个会移动的终端，正是下一个深度连接用户生活的关键入口。</p>
  <p>对于美团、京东、阿里来说，与其让车企和智驾系统供应商独占“去哪儿”的话语权，它们也希望从研发制造环节开始提前卡位，争取更多的流量入口。</p>
  <h2><strong>重塑汽车销售模式</strong></h2>
  <p>值得一提的是，在互联网巨头将手伸向汽车领域的同时，传统车企也在主动拥抱线上渠道。这种双向奔赴的背后，是汽车行业面临的结构性变革与挑战。</p>
  <p>过去一年，是新能源汽车行业“卷到飞起”的一年。根据国家统计局数据，2025年我国汽车销量为3440 万辆，同比增长9.4%；新能源汽车零售销量1280.9万辆，同比增长17.6%。新能源汽车市场整体增长的脚步已经明显慢下来，不再像2020-2022年那样每年都能翻一番。</p>
  <p>车企不得不想方设法“多卖车”，销售渠道的变革也成为了突破口。</p>
  <p>一方面，原本备受新能源车企追捧的直营模式变得不再“吃香”。在新能源汽车高速增长阶段，直营模式作为车企与消费者沟通的重要窗口，能够让品牌形象、服务体验、优惠政策等更精准触达目标用户，从而提升消费体验。</p>
  <p>不过，近年来新能源汽车行业的销售利润率持续走低。乘联会预测，2025年新能源车的行业平均利润率将被压缩至5%以下，创下近年新低。</p>
  <p>在这一背景下，重资产、高成本的直营模式，对多数车企而言已不再是优势，反而成为一项沉重的营销负担。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_cedb10ca2b764d60ab0c6b7488e1a89c@11531836_oswg63089oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另一方面，随着一二线城市购车需求逐渐饱和，下沉市场成为了、新蓝海。《2025年前三季度汽车市场分析报告》显示，五线城市销量同比增幅达14.6%，接近一线城市的3倍。</p>
  <p>然而，要实现县级地区的全覆盖，纯直营模式不仅效率偏低，高昂的建店与运营成本也让多数车企难以承受，与经销商并行反而成为更符合当下市场现实的选择。</p>
  <p>如今，已有越来越多品牌开始重新审视与传统经销商的合作关系，加速推进“直营+经销”混合渠道策略。</p>
  <p>作为直营模式的开创者，特斯拉早于2021年便陆续关闭了北京国贸、深圳万象城等9家核心地段商超店，收缩高端商圈布局。</p>
  <p>随后，新势力品牌纷纷跟进，陆续收缩直营模式。比如蔚来从2024年开始在三、四线城市试点合作加盟模式；极氪则在去年引入合伙人模式；阿维塔的转型则更为激进，其在2024年便已将90%的门店纳入经销体系，仅在核心一线城市保留少量直营。</p>
  <p>在这个过程中，线上渠道自然也成为了车企不愿错过的销售阵地。目前，上汽集团与喜车科技和美团达成了三方合作，已有上百家上汽经销商门店入驻美团，推出线上“第二门店”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_a93b4ef0698549f4adc2662a8f1e0a9a@11531836_oswg1130081oswg1080oswg2109_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，从目前京东“国民好车”的销售和评价情况来看，互联网巨头要真正从线上走到线下，打通交付、售后、本地服务等重运营环节，恐怕还要经历一段阵痛期。</p>
  <p>以首辆“国民好车”埃安UT super为例，截至去年12月，已累计交付1000辆，线上成交占比高达 99%。但从官方旗舰店的评价来看，不少用户吐槽服务不到位、沟通不清晰等，看来对于不太熟练的卖车业务，京东客服还要再提升服务质量才行。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_6ba3f048202c4450ad6d69c1a7b07b80@11531836_oswg185471oswg1080oswg1169_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从传统4S店模式，到直营+加盟模式，再到互联网巨头们主导的线上销售模式，汽车销售渠道变革背后，也是中国汽车产业的变迁历史。</p>
  <p>过去，国内汽车市场由海外品牌主导，汽车整体保有量不高，市场渗透率有限，消费者选择不多，4S店既是销售终端，也是服务垄断者。</p>
  <p>而随着自主品牌崛起，汽车已从“稀缺商品”变为“智能消费品”，渠道逻辑也随之重构，不再只是卖车，而是围绕用户全生命周期提供服务与体验。</p>
  <p>从这个角度看来，汽车渠道的变革，实质是一场服务升级。当产品日趋同质、价格战难以为继，汽车行业的胜负手已从“卖车”转向“经营用户”，谁能在充电、保养、金融、本地生活等环节做出差异化体验，谁就有机会在这片红海里站稳脚跟。</p>
  <p>互联网巨头们在此时入局，既是顺势而为，也是彼此在本地生活战场的再一次卡位。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/lt0pGbvIWhH1LLmm2mUIoA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“螺旋实验室”</a>，作者：螺旋实验室，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3649044827709316</id>
            <title>被“抖音催熟”的西子健康，99%线上营收能撑起IPO吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3649044827709316</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3649044827709316</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Jan 2026 12:12:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>又一家踩着抖音电商风口崛起的企业，踏上了IPO之路。</p>
  <p>近日，湖南西子健康集团股份有限公司（以下简称“西子健康”）正式向港交所主板递交上市申请。西子健康是一家运动营养及功能性食品公司，主要产品涵盖蛋白粉、复合乳清蛋白粉、肌酸、功能性软糖、咖啡等。</p>
  <p>招股书显示，2023年至2025年前9个月，公司收入从14.47亿元增至16.09亿元，年内/期内溢利及全面收益总额从0.94亿元涨至1.18亿元，呈现出一定的成长性。</p>
  <p>西子健康能从默默无名的线上代理商，蜕变成走到资本市场门前的新消费品牌，背后是抖音电商流量红利的强力加持。公司99%的营收均来自线上渠道，且高度依赖抖音平台。</p>
  <p>电商行业的平台格局向来瞬息万变，多数品牌早已选择多平台分散布局以抵御风险。有的深耕全域渠道协同，有的搭建线上线下融合网络，西子健康却反其道而行之，几乎将经营“命门”完全押注于单一平台。</p>
  <p>即使西子健康不焦虑，资本市场也会替它着急。</p>
  <h2><strong>网红品牌速成记</strong></h2>
  <p>西子健康虽在2013年8月就成立，有超过10年的历史，但真正开始做自有品牌，只不过5年。</p>
  <p>西子健康在招股书中称，自己是“少数成功从第三方品牌运营服务转型至经营自有营养与健康食品品牌组合的公司之一”。2013年到2020年，西子健康公司主要从事运动健康产品的代理运营，积累了品牌管理经验和供应链资源。</p>
  <p>代工模式的增长天花板清晰可见，不仅缺乏自主定价权，利润空间有限，且业务稳定性高度依赖客户订单波动，抗风险能力较弱。</p>
  <p>在行业竞争加剧、模式红利见顶的背景下，向自有品牌转型成为西子健康突破增长瓶颈的选择。</p>
  <p>2020年4月，抖音签约了知名网红罗永浩，不到4个小时罗永浩的直播带货销售额就突破亿元，向市场宣告了抖音电商的惊人潜力。紧接着抖音正式成立电商部门，推出“抖音小店”，抖音电商的红利期来了。</p>
  <p>也是在这一年，经历了居家办公的消费者对运动、保健、养生等健康需求爆发，一个叫诺特兰德的营养保健品牌席卷抖音，其单品单月销售额超2亿的成绩，验证了抖音孵化新品牌的能力。</p>
  <p>或是捕捉到上述趋势，西子健康启动战略调整，2020年一口气成立了四家附属公司，并完成A轮融资，为转型准备“弹药”。</p>
  <p>京东消费及产业发展研究院发布《2022年女性消费趋势报告》的数据显示，2021年女性悦己消费占比显著提升，悦己消费金额占比达到54%，其中教育培训、本地生活/旅游出行和健康服务的成交金额增速最快。</p>
  <p>2021年，西子健康首个自有品牌fiboo正式推出，瞄准女性运动爱好者，定位为“女性运动健康营养品牌”。</p>
  <p>随后公司加速自有品牌规模化发展，密集推出新品牌，以差异化定位抢占细分赛道。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_ac34635713c14e148d2337692a85b64d@5888275_oswg152473oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2022年推出谷本日记，以软糖等功能性零食切入，卡位自然健康轻食与滋补代餐赛道。2024年3月推出的FoYes面向硬核健身党，以乳清蛋白为主打品类，聚焦专业运动营养领域。2025年4月推出HotRule，则意在做Z世代的潮流运动营养品牌，包装和口味都偏年轻化，强化产品社交传播属性。</p>
  <p>不难看出，从产品品类的横向拓宽，到目标客群的纵向细分，西子健康正持续突破业务边界，构建起覆盖多元人群、全场景需求的立体化品牌矩阵。</p>
  <p>这也与行业趋势走向一致，运动营养食品市场从早期以蛋白粉、肌酸等传统补剂为主的市场格局，逐步延伸出女性轻量化健康产品、运动场景专属补给、日常能量食品等多元细分赛道。</p>
  <p>2023年成为西子健康转型进程中的关键转折点，公司成功完成从代理商到自营品牌商的身份切换，收入结构随之发生根本性变革，自有品牌正式成为营收增长的绝对引擎。</p>
  <p>财务数据显示，2023年西子健康自有品牌收入为6.14亿元，占总营收比重42.4%；2024年同比激增144%至14.98亿元，占比大幅提升至88.5%。2025年前三季度，自有品牌收入持续增长至11.29亿元，占比攀升至97.3%，近乎实现全营收覆盖。</p>
  <p>与之对应，其第三方品牌业务持续收缩，2024年收入从2023年的8.27亿元锐减76.5%至1.94亿元，2025年前九月同比下滑76.2%至0.43亿元，公司实现了从“双业务并行”到“自有品牌主导”的战略聚焦。</p>
  <p>自有品牌矩阵的强劲爆发力，源于西子健康对新消费场景的精准把握，以及成熟的品牌孵化能力。</p>
  <p>其中，fiboo、谷本日记、FoYes三大品牌均实现快速破局，分别在上线后的31个月、20个月及15个月内，达成累计销售额超5亿元的亮眼成绩，HotRule不到半年累计GMV已突破6000万元。</p>
  <blockquote>
   <p>四大定位各异的品牌，撑起西子健康过去三年的快速成长。招股书显示，2023年、2024年及2025年前三季度，西子健康收入分别为14.47亿元、16.92亿元和16.09亿元。</p>
  </blockquote>
  <h2><strong>把命运押在抖音</strong></h2>
  <p>作为借内容电商东风崛起的典型企业，西子健康与传统快消品牌的核心分野，在于其几乎完全依托线上渠道驱动增长，业务扩张高度依赖内容营销与直播电商的流量转化效率。</p>
  <p>这种以流量驱动、多品牌快速孵化的路径，虽在短期内帮助企业实现规模放量，迅速抢占各细分赛道的市场份额，却也导致其经营命脉深度绑定在了内容平台的流量博弈之中。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_82ae9a2364154c6a9ff672888d12b5c0@5888275_oswg271800oswg1080oswg1152_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>招股书显示，2023年至2025年前三季度，公司99%的营收源自线上渠道，且渠道集中度仍在持续提升。其中，抖音平台的营收贡献最为显著，营收占比从2023年的45.5%大幅攀升至2025年前三季度的62.8%，已从重要渠道演变为公司增长的核心引擎。</p>
  <p>同期，其他电商平台的表现则呈现分化态势。拼多多占比从3.8%提升至7.2%，仍停留在个位数；天猫平台占比持续下滑；京东渠道则波动较大，尚未形成稳定贡献。</p>
  <p>2025年前三季度，公司16.09亿元总营收中，仅抖音单一渠道即贡献约10亿元，进一步凸显其在营收结构中的支柱性地位。</p>
  <p>这一高度集中的渠道格局，使公司面临着平台政策变化、流量成本攀升及用户迁移等多重系统性风险。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_3914dfa4f5cb42e09c2cce59359d1fde@5888275_oswg250978oswg1080oswg782_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>进一步看，抖音渠道的销售表现又主要依托自营店铺直播运营，深谙把流量变成“留量”之道。西子健康在招股书中表示，公司组建了超110人的内部直播团队，累计完成直播超一万场，店铺沉淀粉丝超380万，2025年抖音渠道GMV中，自营直播贡献率超过93%。</p>
  <p>公司对流量投放的精准性，确实为核心品牌撬动了亮眼的市场表现。2025年前三季度，fiboo稳居抖音“多种维生素及矿物质”品类GMV第一，FoYes则在“乳清蛋白产品”类目登顶，其收入同比激增364.2%至5.62亿元，占总营收35%。</p>
  <p>但这些业绩主要靠营销驱动，通过持续投放资金换取流量，进而拉动GMV增长。</p>
  <p>2023年、2024年、2025年前三季度，公司销售费用分别达4.73亿元、7.51亿元、7.56亿元，销售费用率分别为32.7%、44.4%、47.0%，而康比特、西王食品运动营养板块的销售费用率为20%左右。</p>
  <p>2024年及2025年前三季度，西子健康的销售费用增速分别是58.8%、31.2%，同期营收增速分别为16.9%、23.0%。公司营收增速显著低于销售费用增速，营销投入的边际效益呈现递减趋势。</p>
  <p>进一步审视增长的内在质量，公司长期依赖“新品拉动”模式以维持增长曲线，品牌生命周期快速缩短。</p>
  <p>2025年前三季度业绩的回升主要由新品牌FoYes推动，而早期主力品牌如fiboo的收入增速已由87.47%骤降至4.04%，谷本日记更从增长转为下滑12.35%，营销依赖削弱了品牌资产的长效积累。</p>
  <p>盈利质量的恶化，也反映出西子健康当前增长模式的弊端。2025年前三季度，其净利率从8.8%回落至7.4%，经营现金流从2023年的2.7亿元逐年萎缩至2025年前三季度的0.66亿元，净利润增速暴跌至1.9%，该数字在2024年是同比增长59%。</p>
  <p>相较于西子健康渠道结构的单一性，业内成熟企业已构建了更具抗风险的多渠道体系。例如，同样也卖运动营养产品的汤臣倍健在药店等传统渠道占据绝对优势，建立了覆盖全国的线下分销网络。康比特则深耕运动场景，与数千家健身房、马拉松赛事建立深度合作，构建起牢固的B端合作生态。</p>
  <p>为打破流量依赖困局，西子健康准备向线下市场发力，在招股书表示将通过精品超市、连锁便利店、区域分销商及健身主题零售业态，补齐线下布局短板。</p>
  <p>然而，线下拓展并非简单的地域复制。西子健康的产品定位为功效型运动营养食品，其消费场景强依赖于运动健身、健康管理等高认知场景，这与普通快消品的广铺渠道逻辑存在本质差异。</p>
  <p>因此，其线下布局需精准匹配特定触点，并同步完成消费者教育与场景构建，这对企业的渠道管控能力、终端服务体系和品牌专业形象均提出了更高要求，西子健康要从零开始做起并不容易。</p>
  <h2><strong>如何抓住赛道红利</strong></h2>
  <p>不可否认，西子健康的成长展示了新消费品牌快速破局的可能性。</p>
  <p>然而，当前资本市场已逐渐从对“唯快不破”增长神话的追逐，转向对企业经营质量和长期价值创造能力的理性审视。单纯依靠流量驱动的增长叙事，若缺乏产品力、供应链管控力等基本面支撑，已难以获得市场认可。</p>
  <p>西子健康摆脱了代理的过去，但并未真正掌握产业链的所有核心环节，生产端的高度外包模式成为制约其发展的隐患。</p>
  <p>西子健康采用轻资产运营策略，生产环节依赖第三方代工厂，该模式在创业初期降低了资本门槛、提升了运营灵活性，也导致企业让渡了对产品质量、成本结构的话语权。</p>
  <p>招股书也坦承，公司无法完全掌控供应商提供成品的品质。这种供应链管控的缺失已转化为现实的品牌风险。在黑猫投诉平台上，西子健康的四大品牌遭到不同规模投诉，fiboo、FoYes的投诉量都超过百条，指向产品异物、发霉变质等食品安全问题。</p>
  <p>这不仅直接冲击消费者对产品安全的信任，更从根本上动摇了其作为“健康营养”品牌的市场公信力。</p>
  <p>客观而言，西子健康切入的运动营养细分赛道仍处于增长红利期，这为其留存了优化调整的空间。其在抖音等渠道的运营能力得到市场验证，自有品牌矩阵的市场地位也初步稳固。</p>
  <p>弗若斯特沙利文数据显示，按运动营养食品零售额计算，2024年西子健康以3.58亿元零售额位列行业第三，市场份额为4.5%，第一名、第二名则分别为13.6%、10.0%,但公司是行业前五大品牌中2022-2024年复合增长率最快的企业。</p>
  <p>这既印证了运动营养行业的增长潜力，也反映出当前市场格局尚未固化，具备精准布局能力的新兴品牌仍有较大突围空间。</p>
  <p>要抓住赛道红利，根本在于产品力。在运动营养这一强功能属性行业中，研发投入的强度与持续性决定了产品的迭代能力与差异化壁垒，国内外头部企业均在配方研发、原料创新等领域加码。</p>
  <p>反观西子健康，虽在招股书中将自身定位为“营养健康科技型公司”，其实际投入却与这一科技叙事存在明显落差。2023年至2025年前三季度，公司研发投入分别为669.5万元、1212.2万元和1172.9万元，研发费用率仅为0.5%、0.7%、0.7%，绝对规模和相对占比均低于行业水平。</p>
  <p>研发投入的不足，使得公司难以建立“科技型”的核心认知。品牌矩阵虽看似多元，产品在配方、剂型与功效层面并没有显著突破，依靠营销包装吸引用户。若缺乏技术壁垒，企业将长期陷于同质化竞争与营销内卷之中。</p>
  <p>过去几年，随着抖音等内容电商平台的崛起，催生了以流量运营为核心能力的新消费企业，西子健康正是其中一员。</p>
  <p>其发展轨迹与当前面临的增长困境，亦折射出此类“平台型品牌”所共有的结构性挑战，依托流量红利实现的阶段性爆发期终会结束。西子健康称此次IPO募集资金拟用于品牌建设、新产品研发、供应链能力提升及数字化建设等。</p>
  <p>若能如期推进，或是西子健康迈出抖音“温室”的第一步。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/rMHg_5pG02MkB0xWTRg4Bg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“观潮新消费”</a>，作者：刘萍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3649020829671300</id>
            <title>受理仅7个月，这家芯片“隐形冠军”终止IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3649020829671300</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3649020829671300</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Jan 2026 12:09:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>这家公司冲刺科创板IPO仅7个月，猝然终止。</p>
  <p>1月20日，通讯接口芯片和全栈MCU芯片研发商南京沁恒微电子股份有限公司（下称：沁恒微）及其保荐人，主动撤回发行上市申请。</p>
  <p>此前，沁恒微于2025年6月底递交招股书，当年7月进入问询阶段，但此后半年时间该公司始终未向交易所提交回复，随后于9月更新招股书。</p>
  <p>此次IPO，沁恒微计划募资9.32亿元，主要用于USB芯片研发及产业化项目、网络芯片研发及产业化项目、用于全栈MCU芯片研发及产业化项目。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_8a74ed993dc4473bba07f3f3ef0ecd80@5888275_oswg150305oswg1080oswg689_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：上交所官网截图</p>
  <p>沁恒微成立于2004年5月，是由南京异或科技有限公司整体变更设立的股份公司。创始人为王春华，中专学历，高级程序员，正高级工程师，1976年12月出生，曾在江苏城乡建设职业学院留校担任教员，曾任常州市华超计算机技术开发有限公司、南京华苏资讯有限责任公司CTO。</p>
  <p>IPO前，董事长兼总经理王春华直接持有沁恒微28.46%股份，并通过江苏沁恒、异或合伙分别控制公司 56.04%、10.06%股份，合计控制94.57%股份，系公司的实际控制人。</p>
  <p>报告期内（2022-2024年及2025年上半年），沁恒微进行了一次增资和两次股权转让，涉及机构为毅达资本等。此前，该公司则曾于2021年7月获得地方国有资本南京市产业发展基金有限公司、超越摩尔、中芯聚源的A轮投资。</p>
  <p>其中，超越摩尔持有沁恒微2.16%股份，系第一大外部机构股东；中芯聚源持股1.29%；南京市产业发展基金持股0.43%。</p>
  <p>招股书显示，沁恒微专注于连接技术和微处理器（简称：处理器或内核 ）研究，是一家基于自研专业接口IP、内核IP构建一体化芯片的集成电路设计企业，主营业务为接口芯片和互连型MCU芯片的研发、设计与销售。</p>
  <p>沁恒微的主要产品包括接口芯片和互连型MCU芯片，其中接口芯片是电子设备信息交换、互连互通的窗口；互连型 MCU 将处理器技术与连接技术深度融合，是自带信息交换窗口的数据处理中心。上述产品侧重于连接、联网和控制，主要应用于工业控制与连接、物联组网和互联、计算机及手机周边等领域。</p>
  <p>沁恒微的主要知名客户包括国家电网、华勤技术、拓邦股份、宇树科技、极氪汽车、大疆、比亚迪等。2024年，其主营产品的产量为3.28亿颗，销量为2.92亿颗，产销率达88.85%。</p>
  <p>据QYResearch《2025-2031全球与中国USB桥接芯片市场现状及未来发展趋势》的调研结果，2024年，按全球市场主要厂商USB桥接芯片销售收入市场份额排名，沁恒微系全球第九、国内第一。</p>
  <p>报告期内，沁恒微的营业收入分别约2.38亿、3.08亿、3.97亿、2.49亿元；净利润分别约5910.41万、7239.67万、1.04亿、8179.64万元；扣非归母净利润分别约4894.57万、6289.09万、9724.30万、7909.77万元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_8ac1de2c06af42ccab4d71fcc956e192@5888275_oswg234551oswg1080oswg1010_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：沁恒微</p>
  <p>需要注意的是，报告期内，沁恒微的毛利率分别为63.32%、 58.82%、 57.51%、60.46%，连续两年下降后在2025年上半年有所回升。沁恒微在招股书中表示，该公司蓝牙、以太网及MCU芯片增长率均高于毛利率相对较高的USB芯片，拉低了主营业务毛利率。</p>
  <p>报告期内，沁恒微的研发投入分别为6085.53万、6770.97万、7617.13万、3848.82万元，研发费用率分别达25.54%、22.01%、19.20%、15.46%。截至2025年6月底，沁恒微拥有境内外已授权专利159项（其中发明专利104项）、软件著作权62项，集成电路布图设计专有权84项。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/JykpmIUpRQhZHL-lTLsSXA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直通IPO”</a>，作者：王非，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3648974002008832</id>
            <title>一边收购一边回购，领益智造在打什么算盘？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3648974002008832</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3648974002008832</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Jan 2026 12:07:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>曾经以“果链”身份被外界熟知的领益智造（002600.SZ），近一段时间动作频频、市场表现亦不乏亮点。</p>
  <blockquote>
   <p>2024年，公司营收突破 400 亿元，同比增长 29.6%；2025年前三季度，营收同比增长 19.39%，归母净利润同比增长 38.17%。</p>
  </blockquote>
  <p>2025年12月22日，领益智造发布公告，该公司拟以8.75亿元收购东莞市立敏达电子科技有限公司，溢价超34倍。立敏达是英伟达 RVL/AVL 名录上的液冷核心供应商。据开源证券，此次收购将进一步强化公司在 AI 服务器领域“散热+电源”布局，有望打开远期增长空间。</p>
  <p>2026年1月我们致电领益智造，领益智造证券部向我们表示：“收购立敏达的主要考虑是其与公司的业务战略比较匹配，与液冷散热产品有一定协同效益，其产品以及客户资源都是比较优质的。”</p>
  <p>几乎在同一时间，公司还在持续推进股份回购。2026 年 1 月 5 日披露的公告显示，截至 2025 年 12 月 31 日，领益智造已累计回购约 3823 万股。巧合的是，就在同日，英伟达宣布新一代旗舰 AI 计算平台 Vera Rubin 正式进入全面量产阶段，该平台实现了 100% 全液冷覆盖。</p>
  <p><strong>一边回购，一边收购，领益智造在打什么算盘？</strong></p>
  <h2><strong>从消费电子到AI</strong></h2>
  <p>领益智造成立于2006年，2018年在深交所主板上市。公司以消费电子模切产品起家，业务逐渐覆盖了消费电子、汽车、低空经济和机器人等领域。</p>
  <p>在很长一段时间里，领益智造被视为典型的“苹果供应链”公司。</p>
  <p>据中国证券报消息，2009年，公司已成为苹果零部件供应商，至今公司已为包括Mac、iPhone、iPad、Apple Watch、Apple Vision Pro、AirPods等在内的所有苹果产品提供几千种模组件和零部件。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_73775c1d2be74ac4bb290703c3a93a73@5433365_oswg31580oswg707oswg403_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">数据来源：iFinD</p>
  <p>从财务数据来看，近五年，公司营业总收入从281.43亿元稳步增长至442.11亿元，2024实现29.6%的增长。然而，归母净利润相对有所波动，从2020年的22.66亿元峰值大幅下滑，2024年回落14.5%至17.53亿元，呈现出一定程度的“增收不增利”。</p>
  <p>一方面，原材料价格持续上涨。招股书显示，公司的主要原料为不锈钢、铜、铝、胶黏剂等大宗商品。2025年至今，铝价长期保持高位；铜价在过去三年呈上行趋势，目前仍处于历史较高区间。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_5804063efcc24b54a0eaeaba9a5052af@5433365_oswg73174oswg685oswg493_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">铝价 &nbsp;来源：世铝网</p>
  <p>另一方面，公司在产业链中处于相对弱势的地位。</p>
  <p>公司港股招股书提出：在过往业绩记录期间，我们部分五大客户也是我们的供应商，且我们部分五大供应商也是我们的客户……我们的客户经常会在生产周期内要求对工程或产品设计进行修改。在某些情况下，我们可能无法将由此产生的生产或工装成本上涨转嫁，这可能会进一步侵蚀利润。</p>
  <p>2026年1月9日，领益智造证券部向我们表示，公司确实有一定的客户集中度比较高的风险。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_bc2971b4414647acbeb90f52b6ab4901@5433365_oswg6009oswg702oswg414_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：公司财报</p>
  <p>从结构上看，公司客户集中度在过去五年持续上升，前五大客户销售占比由 2020 年的 44.26% 提高至 2024 年的 56.04%。不过，第一大客户占比相对稳定，基本维持在 21%—24.5% 区间。</p>
  <p>与此同时，领益智造也在主动调整业务结构。</p>
  <p>其核心的消费电子业务占比从94.07%逐年下降至89.60%，虽仍占绝对主导，但依赖度降低。同时，汽车业务表现出强劲增长，占比从0.65%快速提升至4.97%，已成为重要的新增长点。其他业务占比则相对稳定，在3.01%至5.43%之间小幅波动。整体来看，公司正从依赖消费电子，向消费电子、汽车等多元业务驱动稳步转型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_828c25aa07af4287804d47d65f0e7840@5433365_oswg5141oswg635oswg367_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这一变化在业务口径上也有所体现。</p>
  <p>在2024年报中，领益智造一改往年“消费电子”的业务名称，把主要业务划分为AI 终端、汽车及低空经济、其他三部分。占营收比重分别为92.13%、4.79%、3.08%。2025 年半年报中，三部分营收占比为 88%、5.01%、6.67%。</p>
  <p>2024年报的解释是：“如今，公司已成功从传统的消费电子产品制造厂商转型升级为 AI 终端硬件制造平台，专注于为全球客户提供全方位的智能制造服务与解决方案。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_cb075e123dfe4c40887038f359c404e4@5433365_oswg15758oswg635oswg372_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在拓展新业务之时，公司研发费用从 2020 年的 17.49 亿元波动上升至 2024 年的 19.75 亿元，趋势维持向上。</p>
  <h2><strong>押注液冷</strong></h2>
  <p>在收购立敏达之前，市场便对领益智造液冷业务有过猜测。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_0bed2dd96fd5494a81d44b9204dc470f@5433365_oswg161670oswg677oswg485_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：猎聘网截图</p>
  <p>2025年8月，猎聘网曾显示，领益智造正在招聘英伟达液冷交付高级工程师，需“精通英伟达MGX架构”及“熟悉英伟达认证体系”，不过之后这则招聘信息便下架。</p>
  <p>2025年12月22日的公告揭开了谜底。当天领益智造发布公告，该公司拟以8.75亿元收购东莞市立敏达电子科技有限公司，溢价超34倍。</p>
  <p>立敏达 2009 年成立，是聚焦热管理产品的服务器综合硬件方案供应商，主要产品包括服务器液冷快拆连接器（UQD）、液冷歧管（Manifold）、单相液冷散热模组（服务器液冷板及光模块冷板）、相变液冷散热模组、服务器均热板等。其客户包括英伟达、英特尔、富士康、比亚迪电子等。</p>
  <p>立敏达自主研发的UQD/NVQD液冷快接头已成功通过英特尔牵头的通用快接头互插互换联盟兼容性测试。</p>
  <p>据和讯网消息，立敏达的核心供应冷板（Liquid Cooling Plate）、分水器（Manifold）、液冷快接头（UQD/NVQD）等部件，在Rubin系统中合计价值52920美元，占散热系统总价值95%。</p>
  <p>而在立敏达之外，领益智造自身也已在散热领域有所布局。</p>
  <p>前文提到，在2024年报中，领益智造改了往年“消费电子”的业务名称，加入了“AI 终端”业务，其中就包括热管、均热板等散热零部件、空冷散热模组、水冷模组等产品。年报提到“AI 终端的电子器件的散热管理越来越重要”，2024年，领益智造热管理业务营收为41.07亿，同比增长9.2%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_c0f3fe3f038e40a79b3ef03eef70bc91@5433365_oswg82351oswg692oswg295_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：公司2024年年报</p>
  <p><strong>从果链核心供应商到 AI 液冷赛道的积极布局，领益智造在向外界传递出一个信号：转型。</strong></p>
  <p>同时，英伟达 Rubin 平台的全面量产，正在重塑 AI 服务器供应链的竞争格局。2026年1月5日的演讲中，黄仁勋反复强调能效比，他说，未来五年，AI 产业规模有望突破 10 万亿美元，真正的赢家将是那些能在更低能耗下实现更高算力的企业。</p>
  <p>同行这边，蓝思科技（300433.SZ）收购了元拾，英维克（002837.SZ）亦在加速布局。在此背景下，领益智造高溢价收购立敏达，能否顺利兑现协同效应、打开长期成长空间，仍有待时间与市场的进一步检验。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ExE35U9tvrudc-_aLManIA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经思享汇”</a>，作者：财经思享汇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3648998678797957</id>
            <title>提前大涨60%，3年亏超8亿元，康欣新材拟跨界半导体，上交所火速五连问</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3648998678797957</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3648998678797957</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Jan 2026 11:14:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>连亏三年多后，集装箱地板制造商康欣新材（600076.SH）拟向半导体转型。</p>
  <p>1月20日晚间，康欣新材公告，公司拟通过受让股权加增资的方式，使用现金3.92亿元取得无锡宇邦半导体科技有限公司（下称“宇邦半导体”）51%股权。标的公司按照收益法确定的评估价值为6.92亿元，增值率为430.80%。</p>
  <p>本次交易设置了业绩对赌，业绩承诺方承诺宇邦半导体将在未来三年实现合计实现不低于1.59亿元的净利润。而康欣新材本次股权转让将分五期支付，后三期转让款与宇邦半导体是否实现业绩承诺直接挂钩。</p>
  <p>时代周报记者注意到，在本次康欣新材发布跨界半导体公告前，公司股价已提前启动，在近30个交易日中，累计上涨超60%，并于1月20日走出涨停板。</p>
  <p>1月20日晚间，上交所就本次收购向康欣新材下发问询函，要求公司说明交易的合理性、标的公司业务可持续、大额评估增值的原因及合理性、是否存在内幕消息泄露、标的公司业绩承诺的可实现性等五大问题。</p>
  <p>1月21日，康欣新材盘中跌停，报收4.26元/股，下跌9.75%。</p>
  <h2><strong>拟近4亿元收购半导体公司，溢价超430%</strong></h2>
  <blockquote>
   <p>据康欣新材公告，公司本次拟以自有资金3.12亿元受让宇邦半导体970.98万元注册资本，以自有资金8000万元认购宇邦半导体新增注册资本249.22万元。公司本次合计以3.92亿元取得宇邦半导体51%股权。</p>
  </blockquote>
  <p>宇邦半导体成立于2014年，是深耕集成电路制造领域的修复设备供应商。据QYResearch调研数据，2024年，全球修复设备市场规模已达到37亿美元；预计到2030年将增至84.9亿美元，年复合增长率（CAGR）为13.8%。</p>
  <p>深度科技研究院院长张孝荣1月21日向时代周报记者分析称：“目前国内市场由海外设备原厂（如应用材料AMAT、泛林Lam、东京电子等）主导，提供闭环维修服务；第三方服务商较少，集中于日本、美国和中国台湾。中国大陆相关企业处于起步阶段，数量较少，凭借成本优势与本地化服务切入成熟制程领域，尚未形成规模，整体市场集中度高、技术壁垒强。”</p>
  <p>业绩方面，宇邦半导体2024年及2025年前三季度分别实现营收1.50亿元、1.66亿元；净利润分别为1399.47万元、780.64万元；扣非净利润分别为1300.27万元、2218.15万元。</p>
  <p>截至2025年9月末，宇邦半导体存货账面价值为3.47亿元，合同负债金额2.49亿元，其中对客户B账龄1～2年金额高达1.17亿元。</p>
  <p>本次收购设定了业绩承诺，业绩承诺方承诺宇邦半导体于2026—2028年经审计的净利润分别不低于5000万元、5300万元、5600万元（三年累计经审计净利润不低于1.59亿元）。</p>
  <p>对此，上交所要求康欣新材说明本次宇邦半导体业绩承诺的可实现性、是否存在跨期确认收入的情形、2025年前三季度净利润扣非前后差异较大的原因等。</p>
  <p>时代周报记者注意到，本次康欣新材收购宇邦半导体共分五期支付交易对价。康欣新材在五个时间点将分别支付股权转让款及增资款合计8233.60万元、2.63亿元、1558.40万元、1558.40万元、1558.40万元。其中，后三期支付的先决条件包含了宇邦半导体在相应报告期完成业绩承诺。</p>
  <p>本次收购中，宇邦半导体被分别采用收益法、资产基础法进行评估，康欣新材最终以收益法评估结果作为最终评估结论，宇邦半导体按照收益法确定的评估价值为6.92亿元，增值率430.8%。</p>
  <p>上交所要求康欣新材补充披露本次交易完成后公司新增商誉情况，并结合宇邦半导体未来经营不确定性等风险，充分揭示商誉减值风险及对公司的影响；说明资产基础法下评估增值的原因及合理性。</p>
  <h2><strong>3年亏超8亿元，公告跨界前股价持续大涨</strong></h2>
  <p>康欣新材于2015年借壳青鸟华光实现上市，公司主要从事集装箱地板、优质、新型木质复合材料、可装配式木结构建筑构件的研发、生产和销售。其中，集装箱地板业务为公司的主要收入来源，2024年该业务占公司总收入的80%以上。</p>
  <p>近年来，由于集装箱行业正处于周期性低谷、行业竞争形势严峻，康欣新材业绩持续承压。公司2022—2024年分别净亏1.92亿元、2.97亿元、3.34亿元，3年累计亏损超8亿元。</p>
  <p>2025年前三季度，受集装箱市场需求放缓影响，康欣新材集装箱地板订单量减少，销售价格回落。公司前三季度营收同比下滑43.74%至2.78亿元；净亏1.89亿元。</p>
  <p>截至2025年第三季度末，康欣新材有息负债合计15.98亿元，其中短期借款及一年内到期的非流动负债余额合计4.19亿元，长期借款及应付债券合计11.79亿元。公司货币资金余额为3.20亿元。</p>
  <p>在此背景下，康欣新材拟收购的标的公司主要从事集成电路设备修复相关业务，与上市公司原有业务差距较大，这引起监管的关注。</p>
  <p>上交所要求康欣新材说明公司在主营业务持续亏损的情况下跨界收购宇邦半导体的原因、进一步补充披露本次交易的资金来源，说明公司是否具备支付能力。</p>
  <p>时代周报记者注意到，康欣新材正在逐渐出售公司林地资产。据康欣新材1月9日公告，公司拟通过全资子公司湖北康欣科技开发有限公司（下称“科技公司”） 转让位于陕西洋县、西乡、凤县、石泉、留坝、平利等6个区域的林地资产。上述标的资产对应评估价值为13.13亿元。</p>
  <p>这次拟跨界并购半导体公司，相关整合安排也面临难题。康欣新材表示，公司目前的企业文化、管理体系、激励政策等与宇邦半导体存在差异。本次交易完成后，公司将通过委派董事、管理人员等核心职位，强化对宇邦半导体的治理管控，全面参与宇邦半导体的公司治理和经营管理事务。</p>
  <p>资深投行人士王骥跃向时代周报记者分析称：“这种跨界并购的案例，派出董事只是为了达到法律意义和会计意义上的实际控制的形式标准，并不是真的要实施实际控制。大多数的跨界并购，都是由标的的管理团队继续经营，上市公司方更多只是在考核和激励上提出要求，以及在内控上作出要求。”</p>
  <p>上交所也要求康欣新材说明对标的公司是否具备业务整合和管控能力等。</p>
  <p>关于公司目前是否有具备管理半导体行业公司能力的董事、高管人选等相关事宜，时代周报记者1月21日向康欣新材发送采访函，截至发稿，未收到回复。</p>
  <p>此外，康欣新材在本次披露跨界收购半导体标的前，公司股价已出现暴涨，1月20日公司股价涨停，公司股票近30个交易日股价涨幅60.54%。上交所要求公司说明是否存在内幕信息提前泄露的情况。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/yUoxdhqJ8kTyI6RhW6YzAQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”</a>，作者：宋逸霆，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3649043669229449</id>
            <title>微信电商不再“佛系”：公私域、短直联动成新机会？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3649043669229449</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3649043669229449</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Jan 2026 11:11:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>在流量红利见顶、电商竞争白热化的今天，微信小店终于提速。</p>
  <p>1月15日，微信公开课PRO现场，微信团队密集释放电商信号——尽管仍未公布外界最关注的整体GMV数据，但一系列结构性增长指标、产品功能迭代等，无一不体现出微信小店在2025年的迅猛进击。</p>
  <p>这是视频号的第六年、也是微信小店的第二年。从低调到加速，外界对其的看法终于撕去“佛系”的标签。</p>
  <p>然而，高速增长的背后，一边是内部团队对“规模指标”的重视，一边是用户对入口隐蔽的抱怨——微信小店的进击之路，依然处在机遇与挑战交织的关键节点。</p>
  <h2><strong>微信电商成绩单</strong></h2>
  <p>1月15日，微信公开课在广州召开。会上，微信公布了多项与微信小店相关的运营数据，但并未披露外界最关注的整体GMV规模。</p>
  <p><strong>从官方披露的数据看，微信小店仍处在高速增长阶段——</strong></p>
  <p>2025年，微信小店品牌带货GMV的增速达到平台整体的4.3倍，GPM（千次观看成交金额）同比增长1.5倍，月均动销商家数增长1.7倍；用户结构上，一线和新一线城市用户占比为32%，二三线城市占比39%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_f6f0ead52f274047bc290172c63ea860@5888275_oswg95769oswg1080oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>值得注意的是，这一增长并非来自粗放式流量投放，而是内容场景的深度渗透。</p>
  <p>微信披露，2025年在视频号直播、短视频、公众号文章或图文笔记中参与带货的创作者，其成交额普遍实现“倍数级增长”。这意味着，微信电商的增长引擎，正从“直播单点突破”转向“全域内容驱动”。</p>
  <p>在具体产品形态上，2024年底推出的“送礼物”功能成为2025年的重要增长抓手。该功能将购物与社交送礼场景深度融合，用户可直接将商品作为礼物赠送给微信好友，既解决了隐私顾虑，又提升了支付便捷性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_741c9efe26cc4383a4f5da9517c74558@5888275_oswg398540oswg555oswg1133_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>微信相关负责人介绍，“送礼物”目前已接入朋友圈广告、小店页面、搜索等多个场景，并设有专属礼物专区。典型案例是东方甄选——据其透露，仅2025年1月20日一天，其微信店铺销售额就超100万元，其中80%由“送礼物”功能贡献。</p>
  <p><strong>然而，这种增长背后仍带着微信一贯的“克制”。</strong></p>
  <p>从用户体验看， “送礼物”入口依然隐蔽，需在搜索框中手动输入“礼物”才能快速进入；而查看订单、购物车或访问收藏店铺，也必须通过“我”→“订单与卡包”路径；商品搜索更需切换至“商品”标签。&nbsp;</p>
  <p>此外，服务商正成为微信小店增长的重要引擎。2025年，服务商引入新店的数量实现了月环比37.6%的增长，对新店GMV的贡献率接近50%。&nbsp;</p>
  <h2><strong>红利：公私域、短直联动</strong></h2>
  <p>如今，整个电商行业的竞争无疑越发胶着。</p>
  <p><strong>当被问及“还有哪些平台存在增量”时，不少从业者不约而同地提到视频号和小红书。而在两者之中，视频号在2025年虽然没有小红书高调，但相较此前已经十分“激进”。</strong></p>
  <p>2025年8月，微信小店完成一次关键升级：从早期聚焦视频号直播带货，正式扩展为覆盖视频号直播、短视频、公众号图文、小程序、社群、朋友圈等全场景的“全域经营场”。目前，微信小店已在10余个生态入口实现打通，真正实现“内容即货架，社交即渠道”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_54834841b519442d8375bd75f563eb3d@5888275_oswg723563oswg1080oswg1744_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>值得一提的是，微信电商的基建也在快速成熟。</p>
  <p>从营销工具（如“一起买”“点赞买”）、交易治理（打击刷单、价格虚高），到商达撮合机制、商品供给体系，微信小店正“摸着抖音、淘宝过河”，但又保留自身特色。</p>
  <p>尤其在搜索场景上，微信明确了三大核心入口：微信主搜索框、发现页“搜一搜”的商品专属栏目以及“礼物搜索框”。这三大入口协同发力，为商家带来了3倍以上的搜索流量增量，成为2025年被低估的增长引擎。</p>
  <p>如今，在此次公开课上，有参会者指出，微信小店释放了两个新信号：</p>
  <p><strong>其一，“视频号（公域流量）+微信小店（私域经营）”是未来3-5年抓住微信电商红利的核心组合；</strong></p>
  <p><strong>其二，短视频带货将成为2026年的新风口，微信正努力摆脱对直播的单一依赖。</strong></p>
  <p>为加速这一转型，2025年11月底，微信小店启动“带货短视频激励计划”——这是平台首个针对短视频带货的专项扶持政策，提供流量倾斜与“电商成长卡”双重激励。同时，平台开始推动“内容载体即交易载体”的理念，计划上线“图文评价分享”功能，让普通用户的商品评价也能转化为带货内容。</p>
  <p>这种策略的背后，是因为越来越多用户习惯在刷短视频或阅读公众号时“顺手下单”，而非主动进入电商平台搜索。微信正试图将这种“无感转化”做到极致。</p>
  <p><strong>过去，视频号常被视作“外站主播的避风港”。但2025年，一个更重要的趋势正在发生：除了外站主播之外，原生带货主播开始涌现并规模化。</strong></p>
  <p>例如“谢谢你来了”&nbsp;在2025年4月创下单场近4000万元销售额的纪录，其“故事带货”模式——通过真实用户故事引出产品痛点，极大提升了情感共鸣与购买意愿；林小暖bella作为视频号原生母婴头部主播，在2025年多次实现单场直播销售额超千万元级别，其凭借专业育儿内容和高信任度，用户复购表现显著优于平台平均水平。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_c36da62624274589af0d36b1e59932e0@5888275_oswg125465oswg642oswg1143_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>回望2025年，微信小店的关键词不是“爆发”，而是“加速中的克制”。</strong></p>
  <p>正如马化腾在2025年初所言：“微信要花长时间去做电商生态连接器。”而如今，微信小店团队也坦言：“我们并不佛系，每天看的指标都围绕规模。”</p>
  <p>在电商进入“精耕时代”的今天，微信小店正在成为无数品牌、中小商家和内容创作者不可忽视的新发展阵地。</p>
  <p>然而，微信小店的确迈出了比以往更坚定的步伐：产品能力快速迭代，内容场景持续拓展，原生商家和主播开始涌现，平台对电商的投入意愿已毋庸置疑。</p>
  <p>但与此同时，入口心智薄弱、商品供给等问题，仍是挑战。社交平台上，关于“微信小店好不好做”，不少用户表示：“入口还是太隐蔽了”、“平台规则很严格”......</p>
  <p>微信做电商不是一场速度竞赛，而是一场平衡实验。未来能否真正释放潜力，取决于它能否在加速的同时，稳稳守住那条微妙的边界。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/j8IbzGmXd_j5gpV2ZdDAUQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新播场”</a>，作者：场妹，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3649043734962054</id>
            <title>全球算力产业，正在陪着OpenAI走钢丝</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3649043734962054</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3649043734962054</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Jan 2026 11:05:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2026年1月的第三周，全球科技界被OpenAI抛出的两个重磅消息震动。这两个消息看似独立，实则像一枚硬币的两面，精准地勾勒出整个行业极度分裂的生存状态。</p>
  <p>第一面是“极致的扩张”。1月14日，<strong>OpenAI宣布与芯片独角兽Cerebras达成一项价值超过100亿美元的战略合作</strong>，后者将在2028年前向其交付750兆瓦的专用于AI推理的计算能力。这笔交易不仅是OpenAI在英伟达生态之外最大规模的算力押注，更标志着其对算力的渴求已突破单一供应商的承载极限。紧接着，OpenAI在其官方博客中披露，公司年化收入已在2025年突破200亿美元，相比2023年的20亿美元增长了10倍，而这一增长曲线与其算力规模的扩张（3年内增长9.5倍）几乎完全吻合。这清晰地表明，算力即收入，扩张即生命。</p>
  <p>第二面是“现实的焦虑”。仅两天后的1月16日，<strong>OpenAI宣布计划在美国测试ChatGPT广告业务</strong>。这一举措标志着这家曾高举“硅谷理想主义”旗帜的公司，在巨大的财务压力下，不得不向商业现实低头。尽管OpenAI的CFO将此举描述为“让智能更普惠”的多元化收入模式的一部分，但其背后无法掩盖的是泄露的财务数据所揭示的严峻现实：OpenAI的推理成本已超过收入，<strong>用户用得越多，公司亏损越快。</strong>广告业务的推出，是在其累计高达1.4万亿美元的基础设施承诺面前，一次补救现金流的无奈尝试。</p>
  <p><strong>OpenAI的矛盾处境是整个AI行业的缩影。</strong>一方面，是基于真实需求和技术突破的产业共识与资本狂欢；另一方面，是摇摇欲坠的商业模式与系统性的财务风险。这种矛盾，会带领全球算力产业走向何方？</p>
  <h2><strong>01 OpenAI的帝国游戏</strong></h2>
  <p>长期以来，英伟达凭借其H100/B200系列GPU垄断了高端AI训练与推理市场。然而，随着以OpenAI为首的AI巨头对算力的需求呈指数级增长，以及对成本控制的日益迫切，这种单极格局正在被打破。</p>
  <p><strong>此次OpenAI与Cerebras的百亿美元级合作，其核心逻辑在于Cerebras独特的晶圆级系统技术路径。</strong>与传统GPU需要通过复杂的互联技术将数千个芯片连接成集群不同，Cerebras在一块完整的晶圆上集成了高达4万亿颗晶体管，形成一个单一的、巨大的处理器。这种革命性的架构设计，使其在处理大规模AI推理任务时，响应速度大大超过传统的GPU系统。</p>
  <p>对于正努力将ChatGPT等产品商业化落地的OpenAI而言，这笔订单的战略意义远超扩充算力池本身，它直指大模型商业化的核心痛点——在高并发请求下实现低延迟、低成本的推理服务。OpenAI基础设施负责人Sachin Katti明确指出：“算力是衡量OpenAI收入潜力的最关键因素。” 这笔交易正是OpenAI有意识地寻找低延迟、高性价比推理解决方案以加速商业化的关键一步。</p>
  <p>事实上，<strong>OpenAI正在构建一个“哑铃型”的芯片采购结构。</strong>在对性能要求极致的高端训练端，它继续依赖英伟达的顶级GPU以确保模型能力的边界突破；但在规模更为庞大、对成本和延迟更敏感的推理端，则激进地引入Cerebras、谷歌的TPU以及自研的ASIC进行分流。早在2025年6月，OpenAI便打破常规，开始租赁谷歌的TPU芯片。根据产业数据，谷歌TPU在推理场景下的能效是GPU的2倍以上，而训练成本仅为英伟达方案的20%。此外，OpenAI与博通合作的自研AI推理芯片项目也在稳步推进，该芯片采用台积电的3纳米先进工艺，预计将在2026年投入生产。</p>
  <p>这一系列动作清晰地表明，<strong>全球最顶级的AI公司正在形成“英伟达芯片+替代芯片”的双引擎战略。</strong>摩根士丹利预测，受此趋势影响，英伟达在AI芯片市场的份额可能从目前约80%的高位下降至60% 。这一份额变动并非单纯的市场波动，而是半导体产业从“通用GPU”主导，向“训练通用化、推理专用化”架构演进的明确信号。推理市场的巨大蛋糕，正在被Cerebras、谷歌TPU、OpenAI自研芯片以及AMD等追赶者加速瓜分。</p>
  <p>同时，<strong>OpenAI对半导体产业的驱动力，不仅体现在芯片采购的多元化上，更体现在对数据中心等基础设施的巨量投入中</strong>，这场投入的规模之大，已经催生了半导体与能源产业的深度绑定。</p>
  <p>截至目前，OpenAI已承诺从甲骨文、Crusoe、CoreWeave、英伟达、AMD及博通等供应商处获取超过26吉瓦（GW）的算力资源。这一能耗规模相当于一个中等国家的电力需求，使得“电力”本身成为比芯片更为稀缺的战略资源。微软CEO萨提亚·纳德拉曾坦言，“我们不缺AI芯片，但缺电力”，大量GPU因无法获得稳定的电力供应而闲置。这场基础设施战争，本质上是一场能源战争。</p>
  <p>在这一轮建设中，<strong>Crusoe与OpenAI的合作最具代表性。</strong>Crusoe位于德州阿比林的数据中心项目已扩展至1.2吉瓦的庞大规模，分阶段建设8栋楼宇，单栋可支持5万块英伟达GB200 NVL72芯片。该项目的关键创新在于尝试解决制约AI发展的“缺电”瓶颈。通过与能源技术公司Lancium合作，Crusoe整合了大规模后备电池储能、太阳能资源，并结合天然气涡轮机作为备用，构建了一个能源自给型的算力基地。这种设计让Crusoe成为解决OpenAI“电力瓶颈”难题的关键基础设施商，直接将闲置的GPU转化为可用的算力。</p>
  <p>与此同时，<strong>算力租赁商CoreWeave也在激进扩张。</strong>这家公司已在全球32个数据中心部署了超过25万块英伟达GPU，并已锁定1.3吉瓦的电力容量。CoreWeave与OpenAI签署了总价值高达224亿美元的合作协议，其中包括2025年9月新增的65亿美元协议。这种体量的合同不仅支撑了CoreWeave上百亿美元的估值，<strong>更固化了“芯片-数据中心-云服务”的重资产投入模式</strong>。</p>
  <p>微软与甲骨文的动作则更为宏大。作为OpenAI最重要的合作伙伴，微软已为其部署了40万块GB200 GPU，总云服务承诺据报道已飙升至2500亿美元 。甲骨文则签下了年度300亿美元的数据中心协议，并计划在美国多州建设4.5吉瓦的额外电力容量以满足需求 。</p>
  <p>这些惊人的数据表明，<strong>半导体产业链的价值重心正在下沉</strong>——从单纯的芯片设计与制造，延伸至包含电力管理、液冷散热、超大规模集群调度在内的综合基础设施领域。未来的竞争，将不仅是芯片性能的竞争，更是对能源、土地和综合工程能力的全面竞争。</p>
  <h2><strong>02 AI行业的财务现实</strong></h2>
  <p>在宏大的采购与基建数据背后，<strong>OpenAI乃至整个AI行业的财务报表揭示了产业链面临的潜在系统性风险</strong>。根据微软泄露数据，2025年上半年OpenAI营收仅43亿美元，同期的推理成本已经超过收入。这不是简单的亏损问题，而是商业模式根本性的倒悬——用户越多，公司亏损越快。</p>
  <p>汇丰银行的分析预测，OpenAI在2026年的现金消耗将达到170亿美元，较2025年的90亿美元几乎翻倍。按照当前的商业轨迹，到2030年，OpenAI的累计租赁成本将高达7920亿美元，到2033年更是升至惊人的1.4万亿美元。这意味着，<strong>即使OpenAI在2030年实现1300亿美元的营收，仍需额外筹集巨额资金来弥补缺口。</strong></p>
  <p>这种“推理成本倒挂”的现象，深刻解释了为什么OpenAI急于引入Cerebras和TPU等替代方案，并匆忙上线广告业务。为了维持运转，<strong>OpenAI采取了激进的“供应商融资”模式</strong>，即通过签署长期的巨额采购承诺（如对微软的2500亿美元承诺、对甲骨文的3000亿美元承诺）来换取当下的资源投入。这种模式将半导体供应链与OpenAI的商业前景紧密绑定。甲骨文的300亿美元协议要到2028财年才开始计入收入，这意味着供应商不仅是在卖产品，更是在对OpenAI未来的支付能力进行风险投资 。</p>
  <p>更令人担忧的是，<strong>这种风险正在通过金融工具被放大并扩散。</strong>摩根士丹利估计，到2028年，全球数据中心建设将耗资2.9万亿美元，其中一半需要通过外部融资解决 。这催生了私人信贷、高收益“垃圾债”等影子银行工具的爆炸式增长。例如，Meta已从私人信贷市场借款290亿美元建设数据中心。据摩根大通统计，AI相关行业已占美国投资级债务的15%，超过了银行业。一个危险的“债务金字塔”正在形成，<strong>一旦头部AI公司因商业化失败而违约，其风险将通过这些复杂的金融工具迅速传导至整个信贷市场，引发连锁反应。</strong></p>
  <h2><strong>03 AI泡沫之辩</strong></h2>
  <p>OpenAI的现状，成为了全球关于“AI泡沫”激烈辩论的风暴眼。这场辩论的核心，是供给侧的坚定信心与需求侧的深层忧虑之间的对撞。</p>
  <p><strong>供给侧的信心，源于全产业链的集体行动。</strong>支撑这场乐观主义的，首先便是位于产业链最上游的晶圆代工巨头——台积电所投下的“终极信心票”。在2026年1月15日的法说会上，<strong>台积电宣布了创历史纪录的资本支出计划</strong>，预计2026年将投入520亿至560亿美元，较2025年的409亿美元大幅增长27%至37% 。这一数字不仅远超市场预期，更重要的是其资源投向：其中高达70%-80%将用于3纳米、2纳米等最先进的制程技术，直接服务于英伟达、AMD、苹果等AI芯片巨头的下一代产品。</p>
  <p><strong>头部云服务商的业绩也是衡量真实需求的指标。</strong>微软在2026财年第一季度的报告显示，其Azure云服务收入同比增长高达40%，报告明确指出增长由“AI工作负载”驱动 。无独有偶，Google Cloud的Gemini模型的API调用量在短短五个月内翻了一番，达到850亿次 。这些不再是遥远的预测，而是已经计入资产负债表的真实收入。</p>
  <p><strong>与此同时，资本市场的狂热仍在继续</strong>。除了OpenAI高达8000亿美元的估值，马斯克的xAI在2026年1月完成了200亿美元的E轮融资，估值达到2500亿美元 。OpenAI的主要竞争对手Anthropic，更是在短短四个月内估值翻倍，以3500亿美元的估值寻求超过250亿美元的新一轮融资 。这种跨地域、跨公司的资本注入，反映了全球投资者对AI长期价值的普遍看好。</p>
  <p><strong>需求侧的担忧，则来自系统性的结构风险。</strong>OpenAI“烧钱模式”的困境并非个例。数据显示，中位数的A轮AI公司每获得1美元的新收入，需要消耗高达5美元的现金 。更令人警醒的是，麻省理工学院的一份报告指出，<strong>高达95%实施生成式AI工具的组织，其投资回报为零。</strong>这揭示了一个致命问题：当前AI的价值创造能力，远不足以支撑其巨大的运营成本。</p>
  <p>对泡沫的担忧不再是外部观察家的杞人忧天，而已成为行业内部的共识。包括Google CEO桑达尔·皮查伊、亚马逊创始人杰夫·贝索斯在内的多位科技巨头领袖，都公开承认AI行业存在“非理性因素”和“泡沫”。“AI教父”之一的约书亚·本吉奥更是直言：“我们很可能会撞上一堵墙……那可能是一场真正的金融崩溃”。微软CEO萨提亚·纳德拉也表达过对AI泡沫的紧张。</p>
  <h2><strong>04 决定命运的24个月</strong></h2>
  <p><strong>OpenAI与全球半导体产业的命运已被紧密绑定。</strong>基于当前的财务模型和产能规划，市场终局将在未来24个月内见分晓，并导向两种极端：</p>
  <p>其一，如果头部AI公司无法证明商业模式的可持续性，数千亿美元的基础设施合同将面临违约，信贷市场连锁爆炸，台积电等晶圆厂的巨额产能将严重过剩，全球半导体行业营收可能从2025年的7000亿美元量级暴跌至4000亿美元以下。</p>
  <p>其二，如果AI公司们能通过广告、企业服务及更高效的芯片组合实现“软着陆”，半导体产业将迎来黄金时代，ASIC化和定制芯片将真正普及，能源与基础设施将成为新的核心竞争力，AI也将从“烧钱”的工具转变为驱动全球经济的核心引擎。</p>
  <p><strong>当前，整个AI行业正行走在钢丝之上。</strong>未来两年，OpenAI能否将ChatGPT的近10亿用户转化为可持续的收入，能否将推理成本压缩至可控范围，这些问题的答案，不仅决定了它自身的存亡，更将决定全球科技产业未来五年的走向。时间已经开始倒数，而赌桌上的每一个筹码，都价值千金。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/25Fx8BCxoYTmFywDi-ZAWg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”</a>，作者：俊熹，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3649043625041538</id>
            <title>马斯克首席AI脑与莱姆病抗争，曾师从丘成桐，杨格宣布辞职</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3649043625041538</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3649043625041538</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Jan 2026 11:05:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>太突然了！马斯克xAI核心架构师、联创之一杨格宣布离职，转任非正式顾问。他首次公开长期与「莱姆病」斗争的经历，等到满血复活再复出。</strong></p>
  <p>马斯克痛失一员大将！</p>
  <p>xAI联合创始人、Grok核心架构师Greg Yang（杨格）突然爆料，自己一直在遭受「莱姆病」的折磨。</p>
  <p>最终，他决定辞去xAI创始人一职，退居幕后转为非正式的「顾问」角色。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_2666ee4a2d7749e2a024ec311c826250@5888275_oswg164829oswg1080oswg508_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一直以来，在个人主页中，Greg Yang都自称是「xAI的数学家」。</p>
  <p>不仅如此，他被视为马斯克打造「理解宇宙AI」这一愿景背后的关键数学架构师。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_234ee6fc74664cba868e2623132c2672@5888275_oswg329405oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于xAI来说，又损失了一位骨干成员。不过，非正式顾问角色，意味着团队可以在重大问题上求助Greg。</p>
  <p>评论区中，马斯克和同事们为Greg Yang早日康复送上了祝福。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_04505c716ea9468bab769f8d44452b09@5888275_oswg65779oswg1080oswg306_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_0a8d8a3b2a7e416c9608bab3a5fc2af5@5888275_oswg111527oswg1080oswg424_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>数学天才，突患「莱姆病」</strong></h2>
  <p>莱姆病（Lyme disease）是出了名的难确诊，好在Greg Yang遇到了一位非常棒的医生。</p>
  <p>这一切，都要从2025年说起，当时Greg生了一场病后，却发现——</p>
  <p>哪怕在「痊愈」好几周后，自己也能明显感到精力大不如前，创造力下降，做事的劲头（agentic）也变差了。</p>
  <p>那之后身体状况时好时坏，但每一次低谷都比上一次陷得更深。</p>
  <p>只是不小心吃错了点东西就会极度疲惫，得缓好几天才能恢复。甚至，健个身全身都会虚脱好几天。</p>
  <p>据他透露，有一周，每天即便是睡12个小时，也还是缓不过来。</p>
  <p>就诊之后，医生坚定认为这些症状绝非个人心理作用，而是免疫系统出了问题。</p>
  <p>经过几轮像破案一样的检查，终于确诊了莱姆病。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_b042c9109978441aa391712d55e250aa@5888275_oswg166703oswg680oswg410_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>关于慢性莱姆病，目前的医学文献和公众认知都还不够。对于身患此病的人来说，这是一场孤独的战斗</p>
  <p>这是一种由蜱虫叮咬引起的细菌感染，伤口会像靶心一样红肿。幸好发现得及时，若是五六十岁才发现，可能让人完全丧失行动能力，甚至卧床不起。</p>
  <p>Greg得知后非常惊讶，甚至完全不记得自己被咬过。</p>
  <p>他表示，很可能感染早已存在，只是在最近在xAI工作导致免疫力下降，症状才爆发出来。</p>
  <p>几乎所有人都是，只有在自己身体垮掉之后，才知道健康的重要性。</p>
  <p>关于这次生病，Greg回想起有人曾对他说「你不该把自己逼得那么紧」，很庆幸他真的这么做了，才尽早发现了问题。</p>
  <p>现在要紧的是，让身体慢慢恢复，等满血复活，就能以更猛的状态继续拼。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_885fe40f51fe4be5abc88334aa24b7d8@5888275_oswg971952oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>师从丘成桐，马斯克首席AI脑</strong></h2>
  <p>Greg Yang是典型的数学天才，也是马斯克最青睐的那类「硬核极客」。</p>
  <p>他出生于湖南，初中时期随父母移居美国。</p>
  <p>学历背景这块，他曾获得了哈佛大学的数学学士学位，师从数学巨擘丘成桐。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_d572fcf3eff24182bdeda2134fb873f4@5888275_oswg536958oswg840oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>他曾获得过本科数学最高荣誉之一的Morgan Prize，以及Putnam Fellow（普特南数学竞赛）优胜者。</p>
  <p>有趣的是，Greg Yang在XSpaces聊天中曾透露，在哈佛读本科期间，有过一段休学经历。</p>
  <p>那段时间，他转型成为DJ和回响贝斯音乐制作人。最终意识到，自己终极理想不在于DJ，而是数学。</p>
  <p>再之后，他又拿下了哈佛大学计算机科学硕士学位。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_1c73e17d6d234b46b17d80da97f68ca2@5888275_oswg72638oswg732oswg344_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>毕业后，他没有按部就班地读完博士学位，反而直接进入了微软研究院（MSR）这一全球顶级AI殿堂，任高级研究员。</p>
  <p>这期间，Greg完成了Tensor Programs系列论文，奠定了他在AI界的理论地位。</p>
  <p>这么说吧，Greg Yang在AI界最著名的身份是Tensor Programs「理论之父」。他的研究试图将深度学习从「炼金术」，转变为一门严谨的「科学」。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_337dbe75d47f4e249cf6ab32c6339fdb@5888275_oswg144595oswg1080oswg323_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>以往，训练超大模型如GPT-3，调参极其昂贵，所以人们不敢在大模型上反复试错。</p>
  <p>他于是提出了一个mμP（Maximal Update Parameterization）的技术。</p>
  <p>这让研究人员在很小的模型（比如几百万参数）上调好参数，然后零样本（Zero-Shot）直接迁移到几十亿、上千亿参数的大模型上，且实现效果最优。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_fba2edd47aa04677872214914ab3df02@5888275_oswg45609oswg1080oswg428_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>创办xAI后，Greg Yang继续延续了自己在Tensor Programs的工作。2023年10月，第四个系列论文出世。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_0380b162c85c4e888dc8896b0c7d3e0e@5888275_oswg36078oswg1080oswg408_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这篇论文做了几件事儿——</p>
  <p>它讨论深残差网络在「先无限宽、再无限深」的极限下，如何分类不同的深度参数化。</p>
  <p>他提出并证实了Depth-μP参数化，可以让深度方向也能做超参迁移。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_0a9f7fd59a054e8594d144513c968eef@5888275_oswg75247oswg968oswg1042_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>总言之，Tensor Programs的实践意义之一就是让「极大模型的超参可以从小模型迁移」，把理论与工程调参成本直接挂钩。</p>
  <p>这为xAI节省了天文数字般的算力成本。</p>
  <p>没有这项技术，Grok这种级别的模型训练成本将高出许多倍。</p>
  <p>在个人主页上，Greg Yang毫不掩饰自己的野心——建立一个大规模深度学习的统一理论，该理论能够：</p>
  <p>1）告诉我们扩展神经网络的最佳方式；</p>
  <p>2）对这些模型提供强有力的理论理解，从而指导安全性与对齐性的研究工作。</p>
  <p>他的离职，对于马斯克来说，痛失一个能听懂他的「宇宙狂想」，并将其转化为可执行代码的大脑。</p>
  <p>外媒称，过去一年，另外两名xAI联合创始人也离开了公司。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_ca02c77da8194130ac6ae147fd548d54@5888275_oswg111755oswg1059oswg501_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在高层大换血之际，马斯克还许诺了今年上半年Grok 5的上线，真是有点期待了。</p>
  <p>参考资料：</p>
  <p>https://x.com/TheGregYang/status/2013652609455006006?s=20 &nbsp;</p>
  <p>https://thegregyang.com/&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Iv0yhN7rSUSRDaTUWDq6Xw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：新智元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3649031824350852</id>
            <title>Node.js之父：手写代码已死</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3649031824350852</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3649031824350852</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Jan 2026 11:04:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>两位后端大神前后脚站出来，双双给人类编程判了“死刑”——</p>
  <p><strong>人类亲手写代码的时代已经落幕。</strong></p>
  <p>Node.js之父<strong>Ryan Dahl</strong>发帖引起四百万围观：</p>
  <blockquote>
   <p>并非虚言，人类写代码的时代已经结束了。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_57484b59618b407bb4ad1b43b269a919@5888275_oswg155623oswg944oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Dahl在2009年一手搞出Node.js，推动了异步I/O和事件驱动编程的普及，让JavaScript从浏览器杀到服务器，改变了整个后端生态，同时这个框架也经常被用于前端工程化工具的开发。</p>
  <p>大佬后来又创办Deno，修正了自己当年公开承认的Node设计缺陷（如回调地狱和模块系统），目前他依然活跃在Deno项目中。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_abcc04f0d2504a7eba468374a1bfb505@5888275_oswg471075oswg500oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还不只是一人之言。</p>
  <p>就在Dahl发文的前几天，Redis之父<strong>Salvatore Sanfilippo（antirez）</strong>也罕见发声，写了一篇《Don’t fall into the anti-AI hype》，在hackernews上引起不小讨论：</p>
  <blockquote>
   <p>事实就是事实，编程被AI永久改变了。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_74bf638a87cc489da6644b90f614b849@5888275_oswg61928oswg1080oswg198_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这位大佬是开源界传奇人物，作为联合创始人开发了全球最流行的内存数据库之一Redis。</p>
  <p>他发明的内存数据结构存储系统现在已经成为了全球几乎所有高并发应用（如抖音、亚马逊）的标配，是现代互联网“快”的核心动力之一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_16de0a4628b544339be5a304082cbe7f@5888275_oswg78511oswg386oswg265_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从这两场讨论中可以看出，大家的焦点都在于，AI时代，人类从代码写作者变成了编辑者；</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_7a469c2029e940c5b963e5237c48998b@5888275_oswg80153oswg940oswg278_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而代码工程正在从语法转向目标意图。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_02dd008269b8402e89bfe389a73f288d@5888275_oswg39918oswg816oswg144_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>AI时代的编程，正在告别手写</strong></h2>
  <p>AI编程、Vibe Coding是过去一年非常火的话题。</p>
  <p>编程能力在一定程度上代表了模型好用与否。</p>
  <p>到现在为止，基于OpenAI Codex的Copilot已经帮助开发者生成了海量代码、开发提速50%以上。</p>
  <p>其他如Cursor、Claude Code更全能，可以走完全栈开发、调试优化、DevOps部署一整套流程。</p>
  <p>不只个人在用AI编程，现在国内外企业级开发也大部分都用上了AI。</p>
  <p>最近火起来的Claude新智能体<strong>Cowork</strong>，它的全部代码就都是由Claude Code写的。</p>
  <p>开发时间，只有10天左右。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_87d956e7ddf542d0a7c2661f20ee1ebc@5888275_oswg35033oswg1080oswg433_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虽然是Claude Code的简化版，但Cowork已经能实现让AI听懂自然语言指令，自主创建、编辑、读取文件，制定计划且并行执行任务……</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_26f70c8b7ab944c78559326195ed511e@5888275_oswg157318oswg1080oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>国内方面，字节推出的原生编程工具<strong>TRAE</strong>，在2025年一年里写了1000亿行代码，相当于300万个程序员不吃不喝、没日没夜干了一整年。</p>
  <p>团队更是直接喊话：我们就是在用TRAE开发TRAE。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_b83ea6ffa1f644cfa6017504bf21efce@5888275_oswg147136oswg1080oswg745_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从多方报告数据上来看，AI编程渗透的范围越来越广。</p>
  <p>Stack Overflow年度报告显示有84%的开发者在工作过程中会使用AI工具，69%的人认为使用AI工具提高了生产力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_7d347262e9e34abdb885345284b64357@5888275_oswg81407oswg1080oswg475_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Gartner发布的2026十大技术趋势中预测，到2030年，80%+的企业会深度使用AI写代码。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_b16baccfdfe0457e8980e6b985844480@5888275_oswg80023oswg1080oswg381_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>纯手写代码的时代，真的落幕了。</p>
  <p>就连不少公司招聘程序员时，都要求能够熟练使用AI编程工具……</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_eb75cf3925e142dfaf9b6be95903ef6f@5888275_oswg120311oswg1080oswg1257_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>别慌，程序员的工作并不会消失</strong></h2>
  <p>但大家不用慌，这也不代表程序员会被AI取代。</p>
  <p>大佬们的表态也从来不是对“程序员要失业”的预言。</p>
  <p>Linux之父Linus Torvald曾经对AI写代码“深恶痛绝”，多次痛骂AI生成的代码是毫无底层逻辑的垃圾。</p>
  <p>只不过现在这位大佬也“打脸”了。</p>
  <p>2025年年末上节目的时候称Vibe编程是写代码的绝佳入门方式；</p>
  <p>并且就在这个月，他还公开承认用AI在GitHub的个人项目中Vibe Coding，结果超出了预期。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_2bebdb9321e44788a1ce7c1065f7d5b4@5888275_oswg101386oswg228oswg232_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虽然态度转变，但Linus也强调，程序员是不会失业的，因为要有人来长期维护完善AI写的代码。</p>
  <p>有意思的是，这个观点和英伟达老黄不谋而合。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_551ac81f4ebb429e97b905e1c4379657@5888275_oswg374642oswg1080oswg713_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>黄仁勋表示，开发人员的首要职责在于发现并解决问题，而不仅仅是编写代码。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_fc0fabf116144c618f27982448dcbf6a@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>也就像Dahl后文中说的那样，软件工程师仍然有工作要做，只不过是从写代码变成了提需求。</p>
  <p>总之别慌，大佬们一再强调，人类编程或许会被AI编程取代，但开发者的思想不会被取代。</p>
  <p>AI接管了“手活”，人类保留了“脑活”。</p>
  <p>参考链接：</p>
  <p>[1]https://x.com/rough__sea/status/2013280952370573666</p>
  <p>[2]https://x.com/hayesdev_/status/2013654258164629925</p>
  <p>[3]https://news.ycombinator.com/item?id=46574276</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/j1uTzTFZnftlEhimnT2LrQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：关注前沿科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3649022126808709</id>
            <title>xAI工程师播客聊太嗨，马斯克解雇了他</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3649022126808709</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3649022126808709</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Jan 2026 11:04:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>料太真，真的马斯克立马跳起来开人了。（doge）</p>
  <p>当事人是一名xAI工程师，名叫Sulaiman Ghori（下面就叫他阿苏吧），刚刚把xAI再次拱上舆论风口：</p>
  <p>在一档播客上激情聊公司，状态相当好，口若悬河地唠了一个多小时。</p>
  <p>并且相当实诚，<strong>讲的全部是干货</strong>，很少有xAI员工会对外公开这么多<strong>内部细节</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_e72659b0808049d3860572856c792f32@5888275_oswg468542oswg958oswg662_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>问题是……好像有点「实诚」过头了啊。</p>
  <p>几乎全部都是机密等级的，直接给马斯克的「巨硬」（MacroHard）老底掀完了：</p>
  <p>1、xAI内部已经把MacroHard包装成「同事」，有人去工位找「同事」，<strong>结果发现是空桌</strong>。</p>
  <p>2、技术路线押注<strong>小模型</strong>，不搞Scaling那套，靠「迭代速度」取胜。</p>
  <p>3、为了部署MacroHard，xAI正考虑<strong>租用北美约400万辆特斯拉的闲置算力</strong>。</p>
  <p>慷慨，太慷慨了，任何一条单拎出来都够写篇文章的程度。</p>
  <p>有这么多炸裂的消息，自然是一经发布便火爆全网，获得无数网友点赞。</p>
  <p><strong>阿苏也表示唠爽了：</strong></p>
  <blockquote>
   <p>非常有意思！</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_7fb9510fba9540fea5fb03085a8b457b@5888275_oswg98666oswg1080oswg238_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>结果没多久，悲报传来……</p>
  <p><strong>咋工作没了啊！！</strong></p>
  <blockquote>
   <p>我已经离开了xAI。对我的前团队和同事们只有满满的爱！</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_1d3d16e50e97467aa842ef2054e15c2b@5888275_oswg59762oswg1080oswg259_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>再次引爆全网，几乎所有网友的第一反应都是：</p>
  <p><strong>怕不是因为泄密太多，被马斯克送走了吧？</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_16adf3d57ba84bbe90935b2cb3f4f395@5888275_oswg206763oswg1080oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>就连傅盛、MrBeast也一线吃瓜。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_81d4e1267424466f8453d487e25a7195@5888275_oswg242948oswg1080oswg494_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_6cee1cd5fd5a4d29b2436cac60fb2c33@5888275_oswg60336oswg1080oswg240_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>所以，阿苏到底说了些啥？</p>
  <h2><strong>MacroHard路线图全公开——阿苏的独家报道</strong></h2>
  <p>最炸裂的部分，当属MacroHard。</p>
  <p>正如开头所说，阿苏是MacroHard最早的成员之一，加入的时候，项目组只有两个人。</p>
  <p>要想挖出有关MacroHard的内部信息，阿苏无疑是最佳人选。</p>
  <p>但没想到的是，主持人全程几乎没怎么追问这条线，反倒是阿苏一路自告奋勇，<strong>主动给马斯克这个核心项目「开盒」了</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_64c0f01eb8004ab2b74d07181aa375ad@5888275_oswg42626oswg221oswg218_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>MacroHard的核心概念，叫「人类模拟器」，定位是<strong>数字世界的Optimus</strong>。</p>
  <p>其实就是通用Agent，<strong>旨在把任何需要键盘、鼠标、屏幕决策的工作数字化</strong>，目前已经启动了内部测试。</p>
  <p>这里有一个特别好玩的故事。</p>
  <p>xAI在内测时，没有告诉大家这是AI，而是直接以「员工」身份上线，不仅有名字，组织架构图里也查得到。</p>
  <p>所以有时会出现这样的情况——</p>
  <p>某个真人员工正在干活，线上戳了戳一个同事：「你能不能帮我处理一下这个？」</p>
  <p>对方回答：「可以啊，来我工位找我。」</p>
  <p>结果这哥们走过去一看，那张桌子压根没人。</p>
  <p>他一脸懵，转头给阿苏发消息：</p>
  <p><strong>诶，阿苏，XX工位的兄弟是不是今天没来上班？</strong></p>
  <p>结果发现，跟他说话的是个AI。</p>
  <p>除了在内部以假乱真，xAI还为企业定制「虚拟员工」。</p>
  <p>流程和行业主流做法差不多，他们会跟客户反复沟通、访谈，有时候让客户自己写流程说明，有时候干脆坐在旁边，看对方是怎么干活的。</p>
  <p>本质上，就是收集大量「隐性知识」，再把这些Context喂进后续的Agent训练里。</p>
  <p>不过，<strong>xAI似乎bet一条不同的技术路线</strong>。</p>
  <p>在通用Agent这件事上，大多数实验室的选择是：更强推理、更大模型。</p>
  <p>而xAI，追求极致的「速度」。</p>
  <p>内部很早就定了一个指标：<strong>模型必须比人类快至少1.5倍。</strong></p>
  <p>在他们看来，要是自己5分钟就能搞定的事，没人会等电脑10分钟。但如果电脑10秒就能搞定，那就会有人愿意掏钱。</p>
  <p>而想快，就必须用小模型。</p>
  <p>阿苏透露的最新进展是，MacroHard目前的速度，<strong>已经达到人类的8倍，甚至还在往上走。</strong></p>
  <p>更关键的是，智力并没有明显下降，泛化能力还非常好。</p>
  <p>他们给马斯克展示过一些完全没训练过的任务，模型的表现非常完美，效果远超预期。</p>
  <p>阿苏说，这一点和FSD很像。哪怕遇到没见过的路况也能开，核心原因就在于<strong>小模型更高的「权重效率」</strong>。</p>
  <p>除此之外，小模型路线还有一个隐藏优势：<strong>迭代速度</strong>。</p>
  <p>模型小，意味着训练成本低、周期短。</p>
  <p>既然试错成本低，那就没必要拼炼丹，多试几条路，哪个效果好，再往哪边加码。</p>
  <p>按阿苏的说法，他们会同时尝试多种全新的模型架构，有些甚至从预训练阶段就开始分叉迭代。</p>
  <p>目前，<strong>xAI内部甚至可以同时并行跑20多个模型</strong>。</p>
  <p>但这也带来一个新问题——本来做基础模型就这么紧张，现在还要搞这么多分叉，算力从哪来？</p>
  <p>进入部署阶段更严重，如果要部署100万个MacroHard&nbsp;，就需要100万台计算机，咋可能？</p>
  <p>阿苏给出的答案，超乎所有人想象：</p>
  <p><strong>部署到特斯拉汽车上。</strong></p>
  <p>在他看来，特斯拉的车载电脑本身就是为FSD设计的，「人类模拟器」走的是小模型路线，算力完全够用。</p>
  <p>更重要的是，车上有电池，网也连好了，散热甚至都不用操心，简直是<strong>天然的算力节点</strong>。</p>
  <p>听到这里，瞬间起了一身鸡皮疙瘩。</p>
  <p>这是那种你以前从来没想过，但一听就觉得「我咋会没想到」的方案。</p>
  <p>北美有几百万辆特斯拉，绝大多数时间都处于闲置。xAI完全可以<strong>付费给车主，租用他们的算力</strong>。</p>
  <p>甚至还能进一步拓展出其他商业模式。</p>
  <p>比如，消费者买车时，多一个选项：「是否同意出租算力？」</p>
  <p>勾选之后，每个月直接给你抵扣50%的分期付款。车主只需要和平时一样维护车辆就行。</p>
  <p>特斯拉汽车，本身就是一座巨大的算力金矿。</p>
  <p><strong>而xAI这边，还在不断开垦新的增量。</strong></p>
  <p>Colossus 1大家都看在眼里，从开工到建成，只花了122天。</p>
  <p>Colossus 2同样，不到一年已经突破1GW，成为全球最大的算力集群。</p>
  <p>阿苏这次透露了不少幕后细节。</p>
  <p>比如，Colossus 1能这么快落地，其实<strong>利用了「制度漏洞」</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_ac5697866aa7473c88659a50b3b2d753@5888275_oswg243504oswg682oswg682_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>按阿苏的说法，xAI当时为了尽快开工，签的是「临时用地租约」，这种条款通常是给<strong>嘉年华等临时活动</strong>用的。</p>
  <p>结果，马斯克直接在这块地上开盖数据中心，而且122天就给建完了。</p>
  <p>阿苏说，这块地到现在都是「临时租的」，但未来肯定会补正式许可。</p>
  <p>除此之外，还有xAI员工恐怖的执行力。xAI有一支相当强悍的超级计算团队，<strong>能做到一个机架当天搭好，当天就开始训练，甚至几小时内就能开始用。</strong></p>
  <p>有一次，一位叫Tyler的xAI工程师，跟马斯克打了个赌。</p>
  <p>他说，<strong>如果能在24小时内让新GPU跑起来，马斯克就送他一辆Cybertruck</strong>。</p>
  <p>结果当天晚上就跑通了。</p>
  <p>老马也兑现了承诺。那辆Cybertruck，现在还停在xAI食堂窗户外面。</p>
  <p>正如阿苏所说，xAI已经不完全是一家软件公司了。</p>
  <p><strong>硬件，才是它真正的护城河。</strong></p>
  <h2><strong>xAI的「闪电」文化</strong></h2>
  <p>极致的推理速度、极致的训练速度、极致的执行速度，这一切，都和xAI的内部文化密不可分。</p>
  <p>除了「开盒」MacroHard之外，阿苏在访谈中其实很大篇幅其实都是在赞赏xAI的内部文化。</p>
  <p>网友表示，这是全场唯一「能说」的部分。</p>
  <p>xAI相当扁平化，架构只有三层：工程师、创始人和少数管理者、然后就是马斯克。</p>
  <p><strong>事实上可以说全员都是工程师，非工程师的人可能不到8个。</strong></p>
  <p>毕竟，连销售团队都清一色是工程师，管理层几乎都会写代码。</p>
  <p>而且严格意义上，xAI几乎不存在「管理」。</p>
  <p>完全是自下而上的运作方式。管理者不会分配任务，工程师想到什么就直接给方案，然后往上递，等上层拍板。</p>
  <p>阿苏说，入职第一天，根本没人管他。</p>
  <p>只给了他一台电脑、一个工牌，连工位都没分配，只能坐当天没来的同事的位置。</p>
  <p>后来还是他主动去找联合创始人，给自己找了点活干。</p>
  <p>而真正开始上班后，体验相当愉快。</p>
  <p>想干啥就直接干，<strong>不需要同步、不需要审批，也不需要等任何人点头</strong>。</p>
  <p>如果你有一个好想法，通常当天就能把东西做出来、演示出来，然后跑评测、给客户看，甚至直接丢给马斯克。当天就能得到反馈。</p>
  <p>最典型的是基础设施建设阶段。</p>
  <p>有几次马斯克在会上听到硬件有问题，<strong>直接当场打电话。第二天，英伟达的软件补丁就到了。</strong></p>
  <p>而且会议快结束时，他还会问一句：</p>
  <p><strong>「我还能怎么帮你们把这件事做得更快？」</strong></p>
  <p>出bug的时候也是一样。不管哪个模块，谁先看到，谁就可以直接上手修。</p>
  <p>修完给负责人看一眼，没问题就直接合并、上线。</p>
  <p>而且，如果这次修得特别漂亮，那这一块默认以后就归你负责了。</p>
  <p>整个过程都不需要走任何流程，甚至HR系统都不会更新。</p>
  <p>这种高度「单点作战」的文化，也塑造了一种很奇特的信息流动方式。</p>
  <p>项目往往<strong>没有完整的全局视图</strong>。通常是在全员会议上，或者和不同人私下聊天时，慢慢拼凑出：谁在做什么、做到哪一步了。</p>
  <p>但这种恐怖的运转速度，也给员工们带来了不小的压力。</p>
  <p>xAI不设所谓的DDL，一切都是<strong>「昨天就应该完成」</strong>。</p>
  <p>没人告诉你要做什么，但也意味着永远没有「做完」的概念，干完一个活紧接着又是下一个。</p>
  <p>通宵加班是常态，最忙的时候，甚至一整周都没离开过办公室。</p>
  <p>为了方便员工加班，xAI还在办公室配置了<strong>睡眠舱和双层床</strong>……</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_bb0ffa71806e4a48812d0da85888a440@5888275_oswg485282oswg686oswg664_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>网友送上RIP</strong></h2>
  <p>不得不说，阿苏的这场访谈的确相当精彩了，全程无尿点，看得网友们直呼过瘾。</p>
  <p>但仔细一想又不太对劲，确实都是新信息，不过……</p>
  <p><strong>这真的是能说的吗？?</strong></p>
  <p>看到阿苏在节目上如此兴奋，逮着机会就开始围着MacroHard侃侃而谈，网友们一边疯狂记笔记，一边也在替阿苏默默流冷汗。</p>
  <p>毕竟此前就有传闻，说<strong>马斯克不允许员工上播客</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_89196535c321414fafafd48b6e354d48@5888275_oswg95630oswg1080oswg318_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有网友直接在评论区建议UP主<strong>把视频下架</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_3c2552846f5e4038b072d42e8076f697@5888275_oswg69016oswg1080oswg527_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还有部分人的想法是：<strong>事出反常必有妖。</strong></p>
  <p>他们认为，阿苏可能是被马斯克默许、甚至故意放出来的「传话筒」。</p>
  <p>这样，既把PR的价值拉到最大，又不像PR，简直是完美的PR。（doge）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_2a7bfdf86d4b45698c1d11809de02356@5888275_oswg234903oswg1080oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>也有网友觉得阿苏<strong>单纯是聊嗨了，没想到这一茬：</strong></p>
  <blockquote>
   <p>这哥们就是太爱自己做的东西了，忍不住要炫耀。</p>
   <p>Tesla算力网络那个想法是也是天才，400万辆闲置的车，每辆都是超算。</p>
   <p>这是xAI独一份的优势，OpenAI做梦都想要。结果他一张嘴，全行业都知道了。</p>
   <p>工程师的悲剧就在这儿。你做出牛的东西但不能说，憋久了碰到有人问就控制不住。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_2422eac3bfc84fdbaf08d81fe6b1f00d@5888275_oswg202436oswg1080oswg440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不管怎么说，阿苏这波确实是给自己工作聊没了。</p>
  <p>但从另一个角度看，也算是某种意义上的「为AI献身」。这么多通常接触不到的内部思考，或许能给行业带来不少启发。</p>
  <p>而且从阿苏本人的态度来看，他似乎也没有很后悔——</p>
  <p><strong>甚至主页置顶至今还是这条播客。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_954eb58d9b68495a826c004bb1a4a780@5888275_oswg631212oswg1080oswg1220_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>播客链接：https://www.youtube.com/watch?v=8jN60eJr4Ps</p>
  <p>参考链接：</p>
  <p>[1]https://x.com/sulaimanghori/status/2013261823475097732</p>
  <p>[2]https://x.com/stoneskin_gmail/status/2013456891020509530</p>
  <p>[3]https://mp.weixin.qq.com/s/M3W4WubP_opneiwrSt9tCw</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/fd3D-6Gttd7gDu0j0QD4Sw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：关注前沿科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3649044242243204</id>
            <title>抖音爆款要IPO了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3649044242243204</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3649044242243204</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Jan 2026 10:57:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>“她低头闻花时，我好像看见玫瑰成了精。”</p>
  <p>那是迪丽热巴代言半亩花田的一幕，仅仅半小时就冲上热搜。这个也许大多数人没听过的国货品牌，却在抖音上卖成了爆款。</p>
  <p>现在它要IPO了——投资界获悉，山东花物堂化妆品股份有限公司（简称“花物堂”）递表港交所，中信证券为独家保荐人。</p>
  <p>花物堂，正是半亩花田的母公司。始于济南平阴的一朵玫瑰，山东亓云吉、商西梅夫妇从花植纯露做起，乘着内容电商东风做起身体乳、洁面乳、面膜、洗发水，迅速崛起为网红品牌。其中，抖音成了花物堂的主阵地。</p>
  <p>由此望去，新年赴港上市依旧络绎不绝——君乐宝、钱大妈、袁记云饺、老乡鸡等排队递表。不止壁仞科技、智谱、MiniMax，港交所门前还排着一支长长的消费公司队伍。</p>
  <h2><strong>济南夫妇撑起一个IPO</strong></h2>
  <p>半亩花田的故事，始于一对山东夫妇。</p>
  <p>早年间从大山里走出，亓云吉、商西梅夫妇做过花草茶饮生意，发现花瓣有一定的功效价值。经过考察，两人把目光投向了家乡——有着“玫瑰之乡”美誉的济南平阴。</p>
  <p>说起来，平阴的玫瑰栽培史可以追溯到唐代。优良的地理条件，赋予了重瓣玫瑰药食同源的品质。2010年，夫妻二人创立半亩花田，使用引种的格拉斯玫瑰研发出第一款玫瑰纯露产品，同时开始打造原料种植基地。</p>
  <p>不同于聚焦面部护肤的美妆品牌，半亩花田选择从身体护理切入，于2012年推出首款身体乳，并陆续涉猎身体磨砂膏、洁面慕斯、洗发产品等，进军面部及发部洗护市场。</p>
  <p>转折点是2018年，彼时国内短视频开始爆发。目睹着大量年轻用户涌入抖音，半亩花田看到了机遇——很快，印上“冰淇淋质感”的标签，主打平价的磨砂膏踪迹遍布抖音，意外在榜单上卖成了爆款。</p>
  <p>2019年，半亩花田签约首位明星代言人关晓彤，年销售额突破10亿元，成功跻身天猫“亿元俱乐部”。此后几年，公司又陆续签下鞠婧祎、杨洋、迪丽热巴、李纯等知名艺人，妥妥的大手笔。</p>
  <p>直至IPO前，创始人亓云吉持股25.7%，通过珠海坤泽、济南花之源等共同控制公司85.03%的表决权。公司家族色彩浓厚，但在递表前紧锣密鼓地引入了多家投资机构。</p>
  <p>那是去年9月，花物堂完成一轮增资。很快企业完成股改，更名为“山东花物堂化妆品股份有限公司”。</p>
  <p>今年1月，公司先后完成A轮和A+轮融资，认购方包括宿迁华泰、南京华泰、Discounter Seed HK、青岛茂达、温州源飞翼展及上海房角石。穿透下来，背后分别为华泰证券、江苏凤凰出版传媒股份有限公司、启承资本、丸美生物、源飞宠物及林清轩创始人孙来春。</p>
  <p>在此之前，林清轩已成功赴港上市，自然堂、蔓迪国际、珀莱雅等也已向港交所递交招股书。悄然间，美妆护理品牌集体奔赴港股。</p>
  <h2><strong>抖音爆款，9个月卖出20亿</strong></h2>
  <p>招股书显示，花物堂以花植研究为核心，构建了涵盖身体、发部和面部洗护三大领域的产品体系，包括身体乳、洁面乳、面膜、洗发水等，截止目前拥有509个主要SKU。</p>
  <p>根据弗若斯特沙利文数据，以2024年零售额计算，半亩花田是身体乳、身体磨砂膏和洁面慕斯的国货第一品牌。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_c6d80ca1de63484aaf4dde74119af681@5888275_oswg268851oswg1080oswg491_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>财务数据方面，2023年、2024年及2025年前三季度，花物堂分别实现营收11.99亿元、14.99亿元、18.95亿元，同期经调整净利润分别为0.24亿元、0.83亿元、1.48亿元。</p>
  <p>具体来看，身体洗护构成了公司收入的主要来源，2025年前三季度占比达到41.8%。发部洗护品类增长较快，收入同比增幅近5倍，占比从2023年的3.6%增长至最新的25.4%。</p>
  <p><strong>主打平价洗护，花物堂的品类均价维持在20元左右。</strong>为了拓展线下渠道，公司采取了用价格换规模的打法，平均售价从2023年的21.9元下降至2024年的19.3元。</p>
  <p>根据招股书，当前公司的线下网络覆盖了商超、化妆品专营店、新零售店和OTC药房等多种终端。不过，<strong>线上渠道依然是主力军</strong>——2023年、2024年及2025年前三季度，公司来自线上渠道的销售收入分别为10.27亿元、11.37亿元、14.45亿元，分别占同期总收入的85.7%、75.9%和76.3%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_932a8a105d994756b15b0ccf63164c27@5888275_oswg225423oswg1080oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而线上主阵地是抖音——据青眼情报数据，2025年，半亩花田在抖音平台的GMV一直稳定在5000万至7500万元以上，其中有6个月GMV超过1亿元。</p>
  <p>硬币的另一面是，电商是天然的流量吞金兽，无论是明星代言还是社媒投放，都需要高额的营销投入。2025年前三季度，公司的销售费用率高达47.3%，月均营销费用接近1亿元。与之相对，研发费用占比从去年同期的2.1%下降至1.5%。</p>
  <p>此外，公司也呈现出一定财务压力。截至2025年9月末，花物堂资产负债率达67.6%，银行借款、租赁负债、应付税款三项合计1.47亿元，而账上货币资金为1.62亿元，同期应付款项也攀升至2.12亿元。</p>
  <p>过去几年，国内个护市场众星云集，华熙生物推出洗护品牌三森万物，橘宜先后接管馥绿德雅中国业务、收购意大利护发品牌丰添。竞争激烈，花物堂也在招股书中坦言：“公司持续面临来自既有品牌及新兴企业的双重挑战”。</p>
  <h2><strong>开年，挤爆港交所</strong></h2>
  <p>2026年，消费赴港上市潮汹涌。</p>
  <p>最新一幕，是君乐宝向港交所递交招股书。旗下坐拥着简醇、悦鲜活等品牌，君乐宝一年卖出近200亿元，硬生生在伊利、蒙牛的竞争中闯出一片天，至今身后集结着红杉中国、春华资本等知名机构。早在2023年，君乐宝就启动A股IPO辅导，但最终还是转战港股。</p>
  <p>几乎同时，开在小区楼下的钱大妈也赴港IPO了。公司身后是一位女掌门——冯卫华。2014年，她加入弟弟冯冀生首创的“不卖隔夜肉”生鲜创业，带领钱大妈走进社区。招股书显示，十余年里钱大妈通过加盟凶猛开出2938家门店，一年GMV达148亿元，成为中国最大的社区生鲜连锁企业。</p>
  <p>此后还有一份长长的名单：门店超4000家的袁记云饺、《哪吒》背后的玩具公司桑尼森迪、运动营养品牌西子健康、以信阳毛尖出圈的金星啤酒、连锁餐酒吧品牌COMMUNE幻师……队伍浩浩荡荡。</p>
  <p>就连最近风波中的贾国龙和西贝，也曾计划在今年上市。公司曾于2022年计划通过未来三年的持续发展，“到2026年完成IPO上市”。</p>
  <p>“港交所的锣不够用了。”</p>
  <p>回顾2025年，我们见证了港股上市潮，当中消费公司阵容尤为盛大。以古茗、蜜雪冰城、沪上阿姨为代表的新茶饮排队IPO，另外纽曼思、布鲁可、舒宝国际、绿茶餐厅成功敲钟，巴奴火锅、鸣鸣很忙、伯希和等纷纷递表。</p>
  <p>“拟港股上市的企业应当加速IPO。”加华资本创始合伙人、董事长宋向前曾向投资界强调。而过去一年，头部投资机构已在内部督促：“有合适的公司都赶紧推进港股上市。”投行也忙碌起来，密集联系投资机构梳理合适的上市标的。</p>
  <p>时机，稍纵即逝。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/TNq9DZVBpGFDQcJS4qUhFg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”</a>，作者：余梦莹，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3648978679520901</id>
            <title>Hugging Face回看“DeepSeek时刻”：过去一年，中国AI如何改变全球开源格局？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3648978679520901</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3648978679520901</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Jan 2026 10:56:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>全球最大AI开源社区Hugging Face发文称，DeepSeek R-1打破技术、应用与心理三重壁垒，引领中国AI全面开源。百度Hugging Face发布量由零破百，腾讯字节增长约9倍，阿里深耕生态，助推中国模型下载量反超美国。全球已形成底层依赖，甚至美国模型也基于DeepSeek微调，中国AI正重塑全球格局。</p>
  <p>1月20日，全球最大的AI开源社区Hugging Face发布深度文章——《“DeepSeek时刻”一周年》，详述了中国AI力量在过去一年如何重塑全球开源生态。</p>
  <p>文章指出，2025年1月DeepSeek R-1的发布成为业界的重要分水岭时刻，它降低了技术与应用门槛，不仅是中国AI发展的转折点，更在全球范围内引发了开源模式的深刻变革，促使中国模型在下载量和影响力上全面崛起。</p>
  <p>过去一年，百度、阿里巴巴、腾讯等巨头及Moonshot等初创公司大幅增加开源投入，中国模型在Hugging Face上的下载量已超越美国。尽管西方寻求替代方案，但全球众多初创企业和研究人员正逐渐依赖中国开发的开源模型作为基础，中国AI已深度嵌入全球供应链。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_4c97cd8e285f47e38ae9e46c1e9805b2@5888275_oswg195102oswg1024oswg699_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>01 “DeepSeek时刻”：打破三重壁垒</strong></h2>
  <p>作为全球AI开发者最重要的协作平台，Hugging Face发布的这篇文章首先回顾了DeepSeek R-1发布前的市场状况。文章描述道：“在R1之前，中国的AI产业主要集中在闭源模型上……对于大多数公司来说，开源并不是默认选择。”然而，R-1的出现改变了这一局面。</p>
  <p>文章作者认为，R-1的真正意义不在于其是否是当时最强的模型，而在于它降低了三个关键壁垒。</p>
  <p><strong>首先是技术壁垒</strong>，R-1将高级推理能力转化为可下载、可微调的工程资产，“推理开始表现得像一个可重用的模块”。</p>
  <p><strong>其次是采用壁垒</strong>，MIT许可证使得模型能迅速进入生产环境，社区讨论从“哪个模型得分更高”转向了“我们如何部署它”。</p>
  <p><strong>最重要的是心理壁垒的消除</strong>。文章写道：“当问题从‘我们能做这个吗？’转变为‘我们如何做好这个？’时，许多公司的决策都发生了变化。”Hugging Face在文中评价称，这次发布“给了中国AI发展极其宝贵的东西：时间”，它证明了即使在资源有限的情况下，通过开源和快速迭代，仍然可以取得快速进步。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_8682f3b0442445cead0a9580e5289e76@5888275_oswg160162oswg954oswg643_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而DeepSeek R-1的发布使得“开源”不再仅仅是战术选择，而是成为了中国科技公司的长期战略。文章强调，在过去一年中，中国AI开发模式发生了根本性转变，从早期的闭源为主迅速转向开源主导。</p>
  <h2><strong>02 巨头入局与战略重构</strong></h2>
  <p>随着开源进入主流，中国科技公司的战略发生了显著变化。Hugging Face的文章指出，与2024年相比，R-1发布后的时期见证了中国AI格局的新模式：“大型科技公司带头，初创公司紧随其后，垂直行业的公司也越来越多地进入这一领域。”</p>
  <p>百度、字节跳动、腾讯等巨头以及Moonshot等初创企业纷纷入局，导致Hugging Face上排名前列的模型不再由美国开发者垄断。</p>
  <p>文章引用数据佐证了这一趋势：百度在Hugging Face上的发布量从2024年的零增加到2025年的100多个；字节跳动和腾讯的发布量增加了八到九倍。此外，Moonshot发布的Kimi K2被视为“另一个DeepSeek时刻”。</p>
  <p>文章分析称，竞争焦点已从单一的模型性能转向了生态系统。以Zhipu AI的GLM和Alibaba的Qwen为例，这些公司不仅发布模型权重，还构建了工程系统和生态接口。文章直言：“在这个阶段，仅靠比较原始模型性能已不足以获胜。竞争越来越多地集中在生态系统、应用场景和基础设施上。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_0a8a37eb75d74181a548a533c6a3a223@5888275_oswg32752oswg693oswg475_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>03 “受限下的协同”与市场主导</strong></h2>
  <p>Hugging Face在文章中进一步提出了一个引人注目的观点：中国AI玩家的集体崛起并非源于协议协同，而是源于约束。</p>
  <p>文章写道：“看起来像是合作的行为，最好被理解为在共享的技术、经济和监管压力下的对齐。”在算力受限和成本控制的共同压力下，各家公司开始在相似的技术基础和工程路径上竞争。这种同构性使得生态系统具备了自我复制和扩张的能力。</p>
  <p>这种策略在市场数据上取得了显著成效。文章披露：<strong>“在新建模型（&lt;1年）中，中国模型的下载量已经超过了包括美国在内的任何其他国家。”</strong>Hugging Face的热图数据也显示，从2025年2月到7月，中国公司的开源发布变得明显更加活跃。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_9a8ba727d53641dc9d5b368c4be4fbd4@5888275_oswg47293oswg888oswg661_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于市场而言，这意味着中国AI产业已从单纯的模型参数竞赛，进化为更具商业落地潜力的系统级工程能力比拼。</p>
  <h2><strong>04 全球反应：依赖与追赶并存</strong></h2>
  <p>文章最后分析了全球市场对中国AI崛起的反应。<strong>尽管美国和法国（如Mistral）等地的机构正在加速推出开源模型以保持竞争力，但中国模型的影响力已渗透至底层。</strong></p>
  <p>Hugging Face在文中透露了一个关键事实：<strong>“全球使用开放权重模型的初创公司和研究人员，往往默认甚至依赖于中国开发的模型。”文章举例指出，2025年11月发布的美国领先开放权重模型Deep Cogito v2.1，实际上是DeepSeek-V3的微调版本。</strong></p>
  <p>同时，文章也提到，DeepSeek在东南亚和非洲等全球市场被大量采用，其多语言支持和成本优势成为企业使用的关键因素。面对这一局势，美国推出了ATOM（American Truly Open Model）项目，该项目明确引用DeepSeek和中国模型的势头作为动力，呼吁在开放权重模型开发方面进行协调努力。</p>
  <p>文章总结道：“世界仍在做出反应，掀起了一股新的开源热潮。”展望2026年，Hugging Face预计将有更多来自中国和美国的重大发布，而架构趋势和硬件选择将成为下一阶段的关注焦点。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/DdX-jIU-wy32I5n2Dg8oaA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硬AI”</a>，作者：专注科技产研的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3648956294143879</id>
            <title>狂降至1元，机器人界“滴滴”把价格打下来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3648956294143879</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3648956294143879</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Jan 2026 10:48:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2025年春晚舞台上，宇树科技人形机器人的扭秧歌表演点燃了市场热情，彼时单台高端人形机器人日租价格飙升至1.5万元，一度成为商业活动的“天价引流神器”。</p>
  <p>然而，仅一年时间，这一局面被彻底改写。2025年12月22日，智元机器人与飞阔科技联合推出的“擎天租”开放式租赁平台正式上线，凭借“共享租赁+平台化调度”模式，将基础款人形机器人日租价格拉低至2000元区间，还推出“1元闪租”体验活动。</p>
  <p>价格下行，不仅成为打开机器人租赁市场的核心密钥，也让人形机器人租赁服务逐步走进中小企业乃至个人消费者的视野。</p>
  <p>智元合伙人、“擎天租”董事长姜青松表示，2025年机器人租赁市场规模将突破10亿元，在平台化的推动下，2026年市场规模将不低于100亿元。</p>
  <p>被视为机器人界“滴滴”的擎天租，打响机器人租赁行业“价格战”的第一枪，也让曾经的“造富神器”变成中小租赁商户手中“烫手山芋”。在人形机器人走进人们生活之前，租赁会是一笔好生意吗？</p>
  <h2><strong>租赁平台火了，却“重伤”小商户</strong></h2>
  <p>2025年初，宇树机器人登上央视春晚的表演让机器人租赁市场一夜爆红，租赁信息一度刷屏社交平台，二手平台甚至出现“一机难求”现象。北上广深等一线城市的宇树G1人形机器人日租价格飙升至1.5万～2万元，二、三线城市也普遍突破万元大关。</p>
  <p>“10天就能回本”的暴利诱惑，如磁铁般吸引大量中小商户涌入，他们或高价购入机器人，或通过代理商囤积设备。天眼查数据显示，2025年新注册的机器人相关企业约22.9万家，其中不乏靠机器人租赁生意入局的中小商户和个人投资者。</p>
  <p>“2025年3月，我们买了两台宇树G1机器人试试水，一开始生意非常火热，许多商铺开业租来引流，1万元/天的租金，一个月不到就回本了。”回想起“巅峰期”的租赁盛况，杭州机器人租赁从业者李飞（化名）难掩激动。</p>
  <p>尝到甜头后，他和众多中小商户一样继续“追高”，加购了10台G1机器人，之后还陆续购买宇树U1、U2、宇树机器狗、智元灵犀X2、众擎机器人等多品牌多型号的机器人，“两三百万元投入应该是有的。”</p>
  <p>然而，这场狂欢仅持续了两个多月，市场热度就出现“大跳水”。五一之后，李飞明显感觉到租机器人的消费者越来越少，租金也随之下滑，从最初的1万元/天跌至7000元、5000元。下半年智元、宇树量产后，“一机难求”的供需关系彻底逆转。</p>
  <p>2025年12月底，“擎天租”平台上线，可以在年会、商场、开业、文旅、带货等数十个场景中，提供整套机器人解决方案。元旦期间，“擎天租”推出覆盖10城的“1元闪租”活动，仅三周注册用户数突破20万，日均租赁订单稳定在200单以上；1月15日，“擎天租”宣布完成种子轮融资，平台快速成长。</p>
  <p>这一策略瞬间击穿机器人租赁市场底价，对李飞这样的中小商户而言无疑是巨大冲击。“宇树G1平日的租赁价格已经跌到3500元/天，非常接近成本线，如今主要靠节假日5000元/天来赚钱。”李飞坦言道。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_48eb2a78b8504a4aaf572bce56a151e5@5888275_oswg73079oswg1080oswg682_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于成本更高，能舞蹈表演、交互对话的智元灵犀X2机器人，李飞给出的报价也翻了一倍，达7000元/天，节假日需要花费万元才能租到。据记者观察，同型号的智元灵犀X2机器人，在“擎天租”上的价格为5499元/天，租赁30天的话，每天平均仅需2299元；另一款智元灵犀X2青春版价格仅为3599元/天。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_f326c4257dae4ddfb1878af1481e05c0@5888275_oswg435581oswg1080oswg1191_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，“擎天租”作为智元机器人官方租赁平台，配备专业的技术团队，能为租赁用户提供及时的故障响应和上门维修服务，这也是中小商户难以企及的优势。</p>
  <p>面对平台降维打击，李飞等中小商户尝试自救，试图开拓派对晚会、校园活动等更多元场景，但这些场景订单量小、客源分散，难以形成长期稳定的规模效应。</p>
  <p>当初跟风入局的“追风者们”，在市场潮水退去后，终究陷入资金、技术、资源三重壁垒交织的困境。</p>
  <h2><strong>机器人租赁是一门好生意吗？</strong></h2>
  <p>“2025年机器人租赁市场规模将突破10亿元，在平台化的推动下，2026年市场规模将不低于100亿元。”在“擎天租”平台发布会上，姜青松预测了今年的机器人租赁市场规模。</p>
  <p>钛虎机器人商务负责人张琪在接受媒体采访时也曾表示，2025年是人形机器人租赁市场的关键“分水岭”，行业已从年初的概念炒作、吃流量红利的阶段，转向“场景落地、价值交付”的务实发展期。</p>
  <p>那么，人形机器人租赁真是一门好生意吗？</p>
  <p>对于具身智能行业而言，至少在现阶段，这是一个可以迅速看到收益的商业模式。擎天租CMO李可为告诉《IT时报》记者，“擎天租”的核心是“共享租赁+平台化调度”，即让机器人像其他生产资料一样，被更高效地使用，而不是长期闲置。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_606fa780408e4da69f4bfe0f4eee35fb@5888275_oswg244909oswg1080oswg1441_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于像智元这样已经实现量产且具备技术运维能力的玩家，租赁业务是巩固市场的“垫脚石”，能通过规模化租赁，提升设备利用率并快速覆盖更多应用场景，收集真实用户的使用数据与反馈，反哺技术迭代和产品优化。</p>
  <p>对中小机器人企业而言，租赁是打开市场的“敲门砖”，能借助租赁业务建立品牌认知，为未来机器人销售、定制化服务等多元盈利模式铺路。</p>
  <p>然而，对于中小商户和个人投资者而言，答案似乎又是否定的，单纯靠硬件出租盈利的玩家将被逐渐淘汰。李飞向《IT时报》记者坦言，现在的人形机器人只能完成诸如挥手、握手、跳舞等简单动作，行走还依赖遥控，缺乏真正的人机交互能力。因此，这笔生意其实就是“卖”个新鲜感，大部分客户都是短期租赁，在商业表演或新店开业时引流，复租的客户很少。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_5bf910e29ac8440e8ad78b7fb84d6c2b@5888275_oswg160322oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从需求端来看，当记者租赁一台智元机器人体验时，旁观路人询问最多的是：它能不能做家务，或者帮忙处理一些简单的工作事务？当得知机器人当前功能还集中在基础互动和表演时，多数人露出了失望的表情。</p>
  <p>这也暴露出当前人形机器人租赁在个人消费市场的一大痛点：产品功能与消费者预期之间还存在差距，租赁服务更多停留在“尝鲜”层面，尚未形成稳定的刚性需求。</p>
  <h2><strong>“价格战”背后是“价值战”</strong></h2>
  <p>曾经的租赁市场聚焦“机器人本身”，高价源于市场稀缺和新鲜感溢价；随着量产时代到来，价值竞争早已延伸至成本、服务场景和生态等全链条。</p>
  <p>“我们并不将当前的价格变化视为‘价格战’，而是技术成熟、设备利用率提升以及平台效率释放后，自然形成的价格回归过程。”李可为告诉《IT时报》记者，随着机器人从“极少数展示性使用”走向更多真实场景，价格回到更合理区间，有助于扩大应用边界，也有利于整个行业的健康发展。</p>
  <p>成本方面，李可为进一步解释，从平台整体运营来看，人形机器人租赁的成本主要集中在设备相关成本、履约与运维成本以及平台服务与适配成本三大类。其中，设备折旧仍然是当前阶段最主要的成本项，但随着设备利用率提升和生命周期拉长，单次订单平摊的折旧成本将逐步下降；履约层面主要包括物流运输、本地交付和现场保障等成本；此外，不同场景下还会涉及内容开发、系统适配等服务性投入。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_77144ef9d14f482ebb77c280de929b26@5888275_oswg174221oswg1080oswg2267_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>由于不同型号在不同使用场景下，单台机器人的成本结构差异较大，“擎天租”整合了多家具身智能本体厂商资源，在采购节奏、交付周期、备机结构等方面统一优化，从而提升了整体利用率。相比以往单一厂商自采模式，平台模式更强调全生命周期成本的优化，通过规模化调度和订单密度提升，持续压低“单次履约成本”。</p>
  <p>自“擎天租”上线以来，就被视为机器人界“滴滴”，提供的是“驾驶服务”，而不是“租车业务”。</p>
  <p>生态端，姜青松表示，2026年内，将连接10家以上机器人本体厂商，发展200家金牌服务商，汇聚3000名内容与应用创作者，服务40万租赁客户，构建覆盖全国200个城市的机器人服务网络。</p>
  <p>不过，平台化模式的快速扩张，也引发了行业的思考。</p>
  <p>科技产业时评人彭德宇认为，平台租赁模式极度依赖运营、补贴和人工参与，每一个订单背后，都伴随着平台的运营协调、内容定制、人力配送与故障兜底。一旦取消补贴、取消内容匹配推荐、压缩人工调度密度，服务体验就可能会下滑，甚至直接影响客户复租意愿。而这也是当前机器人租赁平台在快速扩张过程中需要警惕的隐性成本。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/bLwA45wxf3bYVvPBEnFLxg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT时报”</a>，作者：沈毅斌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3648951321484937</id>
            <title>国家电网的供应商冲击IPO，左手能源右手机器人，来自上海</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3648951321484937</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3648951321484937</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Jan 2026 10:41:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>算力的尽头是电力！</p>
  <p>中美作为AI竞赛主力，均在加速电力基建：中国大力发展光伏、风电、核电；美国科技巨头也在疯狂购电，比如ChatGPT年电费高达2亿美元。</p>
  <p>马斯克说，未来财富的计量单位不是货币，而是“瓦特”——即你所能掌控的能量规模。</p>
  <p>然而，美国破烂的电力基础设施却让AI巨头们很头疼：美国80%的电力变压器都是进口的，而且大部分超龄服役，电网升级迫在眉睫。</p>
  <p>电网设备虽然不是新鲜的生意模式，却因AI需求重获高景气。近期，又有一家智能电网公司向港交所发起了冲击。</p>
  <p>格隆汇获悉，科大智能科技股份有限公司（简称“科大智能”）于1月19日递表港交所，寻求A+H双重上市，由华泰国际、国元国际担任保荐人。（A+H双重上市公司列表见文末）</p>
  <p>早在2011年，科大智能（300222.SZ）就实现创业板上市，截至2026年1月21日收盘，公司股价为12.29元/股，市值95.65亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_6ea672b1bf4c47e9ae40b057299e0cf6@5888275_oswg143648oswg830oswg768_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>01 数字能源与智能机器人双轮驱动，总部位于上海市松江区</strong></h2>
  <p>科大智能的历史可追溯至2002年，2010年2月改制为股份公司，总部位于上海市松江区。</p>
  <p>截至2026年1月12日，黄明松博士持有公司已发行股本约21.96%，是公司的单一最大股东。</p>
  <p>目前，公司董事会由7名董事组成，其中3名为执行董事。</p>
  <p>黄明松今年54岁，为执行董事兼董事长。此前他还曾担任合肥亚隆电力设备有限公司的董事。</p>
  <p>黄博士于2003年取得合肥工业大学产业经济学硕士学位，2012年取得长江商学院高级工商管理硕士学位，后又获美国明尼苏达大学经济管理博士学位。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_e606add714de4d11bb3028b869177cf9@5888275_oswg152281oswg830oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">执行董事情况，来源：招股书</p>
  <p><strong>科大智能是一家由数字能源与智能机器人双轮驱动的科技企业。</strong></p>
  <p>公司致力于在新型电力系统下融合人工智能（AI）技术，推动中国能源系统的数字化、智能化升级，加速工业制造领域的智能化转型，并在能源及工业领域树立智能微电网的行业标杆。</p>
  <p>科大智能主要运营以下两大业务分部：</p>
  <p><strong>数字能源</strong>：自2002年成立以来，公司便深耕中国智能配用电领域。</p>
  <p><strong>公司的主要产品包括一二次融合断路器、环网柜、馈线终端单元（FTU）、配电终端单元（DTU）以及低压台区及用电信息采集系统等。</strong></p>
  <p>目前，公司的产品与解决方案已在全国31个省级行政区域的电网中部署应用，已为中国最大国有电网公司提供逾20年的产品与解决方案。</p>
  <p><strong>智能机器人</strong>：公司目前可为电网企业及大型工业客户提供包括<strong>工业机械手、堆垛机及巡检机器人</strong>在内的产品及解决方案。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_947e4dd263c0477e8875bb707b95e8cd@5888275_oswg405720oswg830oswg494_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">公司业务分部、产品及解决方案以及下游应用，来源：招股书</p>
  <h2><strong>02 2023年净利润为负，面临应收账款的压力</strong></h2>
  <p>近几年，受公司经营战略调整的影响，科大智能的收入有所波动。</p>
  <p>2023年、2024年及2025年1-9月（报告期），公司的收入分别为30.25亿元、26.87亿元、19.04亿元，2024年收入有所下降，主要是因为出售了一部分机器人相关的业务。</p>
  <p>报告期内，公司的<strong>毛利率分别为20.8%、23.8%、24.0%</strong>，净利润分别为-1.71亿元、6157万元、7348万元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_a5adb33b77d54acf8b261a1bfa7d23af@5888275_oswg294664oswg831oswg682_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">关键财务数据，来源：招股书</p>
  <p>科大智能的收入主要来自销售数字能源及智能机器人相关的产品及解决方案。</p>
  <p>从收入构成来看，报告期内，<strong>科大智能来自数字能源的收入分别占66.1%、78.2%、76.7%</strong>，核心产品包括一二次融合断路器及环网柜等。</p>
  <p>报告期内，公司来自智能机器人的收入占比分别为33.9%、21.8%、23.3%，主要包括工业机械手、堆垛机和巡检机器人。</p>
  <p>科大智能的主要材料包括电子元器件（如芯片、电容、PCB）、金属材料（如铜、钢、铝、铁）及绝缘材料。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_d735251a855b4c279f59f999a4a5bee0@5888275_oswg84917oswg831oswg268_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">按业务分部划分的收入明细，来源：招股书</p>
  <p>研发方面，截至2025年9月底，公司的研发团队有758名员工，占员工总数的44.2%。</p>
  <p>报告期内，科大智能的累计研发投入为5.83亿元，<strong>研发费用率则有所下滑</strong>，由2023年的8.6%下降至2025年1-9月的6.8%。</p>
  <p>此外，公司的销售费用和行政费用也都不低。<strong>尤其是销售费用，2025年1-9月为9%，高于研发费用率。</strong></p>
  <p>下游客户方面，公司数字能源业务的主要客户包括国有电网公司以及石油、钢铁、冶金等行业的高能耗大型企业，<strong>包括国家电网、南方电网等</strong>；智能机器人业务的主要客户为电力、汽车、轨交行业的公司。</p>
  <p>报告期内，公司来自前五大客户的收入分别占各年度或期间总收入的40.8%、44.4%及51.6%。</p>
  <p>值得注意的是，<strong>科大智能也面临应收账款的压力</strong>。各报告期末，公司的贸易应收款项及应收票据分别为17.76亿元、15.97亿元、14.48亿元，平均贸易应收款项及应收票据周转天数分别为210天、229天及219天。</p>
  <p>此外，<strong>公司的存货也较高</strong>。截至2025年9月底，公司的存货为10.52亿元，报告期内存货周转天数超过了半年。</p>
  <p>截至2025年9月底，<strong>科大智能账上现金及现金等价物为3.22亿元，较2024年底的4.19亿元有所减少。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_682ac858947b4d148329c5761a471071@5888275_oswg176854oswg830oswg415_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">现金流量表，来源：招股书</p>
  <h2><strong>03 电网领域将受益于AI产业的发展，公司将面临国内巨头的竞争</strong></h2>
  <p>数字能源指通过数字化与智能化技术对电力系统进行升级，其以“源网荷储”为基础构建。</p>
  <p>“源”指发电侧，涵盖以光伏、风电为主的可再生能源发电，以及以传统煤电、天然气发电为主的支撑性电源；</p>
  <p>“网”指电网侧，承担电能的传输与配电功能，包括输电、变电与配电等环节；</p>
  <p>“荷”指用电侧，覆盖工业、商业、居民及公共服务等领域的各类用电需求；</p>
  <p>“储”指储能侧，按应用场景可分为源侧储能、网侧储能及荷侧储能。</p>
  <p>当前，全球电力行业正经历一场深刻的结构性转型。一方面，用电需求增长的驱动力正从传统高耗能行业转向以新能源汽车和算力基础设施为代表的新型高电耗领域。</p>
  <p>另一方面，传统能源资源的枯竭趋势与环境污染问题的加剧，迫使行业加速从化石能源转向新能源。</p>
  <p>然而，随着新能源规模化、高比例并网，其固有的间歇性与波动性特征会给电网的安全稳定运行以及能源供需平衡带来前所未有的挑战，导致电网承载力不足问题日趋严重，新能源消纳压力持续加大。</p>
  <p>为应对上述挑战，人工智能、IoT、大数据与云计算等新一代信息技术正深度融入电力发、输、变、配、用全链条，<strong>推动系统向智能感知、协同控制、精准决策、弹性自愈方向演进。</strong></p>
  <p>在此背景下，配电网的功能角色也在发生根本性转变。配电网正从简单的供电通道演变为需要具备“聚合分布式资源、参与电力交易、支撑灵活调节”能力的智能化平台；从单纯接收和分配电能的单向网络，转变为源网荷储互动、与上级电网柔性合作新型电力网络。</p>
  <p>然而，现有配电网多为单向电流设计，难以适应双向电流，且常因容量限制制约分布式能源的接入。</p>
  <p>因此，配电网的柔性化、数字化、智能化建设比以往任何时候都更加迫切，驱动了智能配用电设备的需求。</p>
  <p>同时，<strong>中国最大国有电网企业已公布其于十五五规划期间的固定资产投资计划，总额达人民币4万亿元，较十四五规划期间增长40%</strong>，创历史新高，标志着电力行业正迎来新一轮发展机遇。</p>
  <p>2020年至2024年，中国数字能源行业整体规模由2926亿元增长至4087亿元，CAGR为8.7%。</p>
  <p>各细分环节均呈现不同程度的扩展，其中源侧规模由1105亿元提升至1463亿元，网侧由1034亿元增至1320亿元，荷侧从573亿元上升至682亿元，储侧则由214亿元显著扩大至622亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_bf30576de8424ec3843bb0ce2ff5af2e@5888275_oswg141841oswg831oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">中国数字能源行业市场规模，按应用划分，来源：招股书</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>其中，一二次融合断路器是一种将一次侧开断与灭弧功能，与保护、监测及通信等二次功能集成于同一设备的中压开关设备，可实现自动化开关控制、分布式保护及配电网数字化运行，是智能配电系统的重要组成部分。</p>
  <p>一二次融合断路器中国市场规模由2020年的89亿元增长至2024年的127亿元，全球市场规模同期由321亿元上升至446亿元，主要受配电网自动化改造推进及新建项目中一二次融合设备渗透率提升带动。</p>
  <p>根据弗若斯特沙利文的资料，按2024年全国收入计，科大智能位列一二次融合断路器市场第二、环网柜市场第五、FTU市场第一及DTU市场第三。</p>
  <p>公司在行业内的主要竞争对手包括南京南瑞继保电气、平高电气、西安西电自动化、珠海许继电气等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_cbfd055a92a6433fb15846810fc4a487@5888275_oswg78328oswg830oswg345_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">中国一二次融合断路器企业排名，来源：招股书</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>此外，2020年至2024年，公司的工业机械手的累计收入位居中国第一；2020年至2024年，公司存储和检索堆垛机（SRM堆垛机）的累计收入位居中国锂电行业第一。</p>
  <p>总体而言，智能电网行业未来将受益于AI技术的发展，行业具有一定的前景，但是公司在过去几年的经营并不顺利，2023年净利润亏损，2024年虽然转正，但是总体净利润率并不高。</p>
  <p>未来，科大智能能否稳步提升在电网设备领域的市场份额，顺利拓展机器人领域，实现稳定增长，格隆汇将保持关注。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_5a021a035fa343ca84c04d05752d87de@5888275_oswg54677oswg827oswg1006_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/oDzkZI1ikNyRBUcZOLAreQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇新股”</a>，作者：发哥说新股，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3648931280543360</id>
            <title>AI健康助手，正风起云涌</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3648931280543360</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3648931280543360</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Jan 2026 10:40:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>近日，OpenAI和 Anthropic 陆续发布了面向大众用户的健康功能和面向医疗行业的产品方案，全面进入医疗健康领域。OpenAI 还发表了《美国人如何利用 ChatGPT 来进行健康保健》的文章，显示在ChatGPT 8 亿多用户中，每周提交医疗相关请求的用户数占四分之一，而每天通过 ChatGPT 咨询医疗相关问题的用户数超 4000 万。谷歌也更新发布其开源多模态医疗模型 MedGemma1.5 和 MedASR 语音转录技术，支持生态更好的开发行业应用。&nbsp;</p>
  <p>另一方面，随着国家卫健委《关于促进和规范“人工智能+医疗卫生”应用发展的实施建议》和《医疗保障领域“数据要素 x” 典型场景指引》在岁末年初的正式发布，国内也涌现出一批“AI 健康管家”和“AI 健康医疗助手”，成为公众关注焦点和行业落地亮点。&nbsp;</p>
  <p><strong>对话式AI健康助手，已成为国际人工智能应用新热点，并有望在 2026 年进入快速发展期，实现消费者服务、行业落地和产业升级的协同迭代与创新。</strong>本文透过热点冷静思考其背后的原因、机遇和挑战，并结合中外相关领域发展分析，为行业协同做好AI+医疗健康创新、为用户提供可信可靠健康服务提供启示。&nbsp;</p>
  <p><strong>【万字长文，要点速读】</strong></p>
  <p><strong>1.对话式 AI 健康助手的全球热潮</strong></p>
  <p>a.健康助手成国内 AI + 医疗落地新亮点&nbsp;</p>
  <p>b.国际用户偏好通用 AI 助手进行医疗咨询&nbsp;</p>
  <p>c.专业 AI 助手帮助欧美医生减负和改善医疗服务质量&nbsp;</p>
  <p><strong>2.热潮背后的驱动因素和现实挑战</strong></p>
  <p>a.交互习惯改变与AI能力激增，新一轮医疗服务升级应运而生&nbsp;</p>
  <p>b.AI 应用竞争加剧，医疗健康成为新增长点被寄予厚望&nbsp;</p>
  <p>c.对话式 AI 健康助手发展仍面临诸多挑战&nbsp;</p>
  <p><strong>3.AI 健康助手的“健康”发展思路</strong></p>
  <p>a.加大数据开放和创新扶持力度，以 AI 医疗助手带动行业创新&nbsp;</p>
  <p>b.呼唤行业自律，加大 AI 医疗助手安全防护建设力度&nbsp;</p>
  <p><strong>4.展望未来的新流量入口</strong></p>
  <h2><strong>对话式 AI 健康助手的全球热潮</strong></h2>
  <p>互联网医疗健康服务已普及多年，健康科普、智能问诊、预约挂号等医疗健康线上服务已广为人知，为用户日常健康自查和就医提供方便。进入 2025 年，健康医疗类服务在 AI 的加持下呈现出一波服务升级，不少互联网大厂和大模型头部企业纷纷把医疗健康作为战略业务领域，重点投入资源打造 AI 原生的健康助手，在 AI+医疗健康领域展开个人助手+企业提效+公共服务升级相协同的新一轮创新探索。&nbsp;</p>
  <h3><strong>健康助手成国内 AI + 医疗落地新亮点</strong></h3>
  <p><strong>国内互联网大厂押注AI 健康助手，B 端 C 端双管齐下。</strong>蚂蚁集团等互联网大厂均在 2025 年加速健康医疗板块的 AI 布局，先后推出了面向个人用户和医疗从业者的对话式 AI 助手。&nbsp;</p>
  <p><strong>安诊儿成为浙江省 AI+ 医疗落地的亮点。</strong>浙江省卫健委主导的"安诊儿"健康助手为患者提供就医全流程的智能辅助，自2023年首次发布以来，智能服务已增加至42项，接入医疗卫生机构2000多家，注册用户达1800万，累计服务超1.3亿人次。&nbsp;</p>
  <p><strong>科大讯飞通过“讯飞晓医”持续拓展 B 端和 C 端协同。</strong>科大讯飞旗下的讯飞晓医是国内较早上线的AI健康助手之一，于2023年推出。与其B 端产品“智医助理”不同，面向 C 端的讯飞晓医并未强调辅助诊断功能，而是突出个人数字健康档案管理，重点面向慢病人群。根据公开数据，讯飞晓医下载量已超2600万次，累计完成1.6亿次AI咨询。2025年11月，讯飞医疗以4.3亿元中标国家人工智能应用中试基地（基层卫生服务方向）项目，进一步巩固了其在 AI+ 医疗领域的领先地位。&nbsp;</p>
  <p>此外，深圳市“健康深圳”中的“深小卫”、重庆与上海交大联合开发的基层医疗助手”小妙、京东健康推出的“京东康康”、百川智能的“百小应”等也先后面世，成为企业医疗业务拓展和医疗健康产业 AI 转型升级的重要结合点。&nbsp;</p>
  <h3><strong>国际用户偏好通用 AI 助手进行医疗咨询</strong></h3>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_3aac30817d8c4e3cb0a431b06aedd4b7@000000_oswg63432oswg708oswg403_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>ChatGPT成国际用户医疗健康 AI问答首选，并推出专门入口</strong>。OpenAI、Google 以及 Anthropic 等全球头部 AI 厂商均提供医疗健康相关服务，而OpenAI 是第一个明确在其核心 AI 服务中支持医疗健康问答的公司，Anthropic 紧随其后。OpenAI于 2025 年 5 月份推出 HealthBench 医疗 AI 评估体系，并持续打磨GPT在医疗领域的问答能力。根据其上周发表的《美国人如何利用 ChatGPT 来进行健康保健》数据显示，全球ChatGPT 消息中超过 5% 与医疗保健相关，在ChatGPT 8 亿多用户中，每周提交医疗相关请求的用户数占四分之一，而每天通过 ChatGPT 咨询医疗相关问题的用户数超 4000 万。用户的主要应用场景包括：&nbsp;</p>
  <p>处理医疗保险相关事务；</p>
  <p>在公共医疗服务能力覆盖以外进行医疗健康咨询；</p>
  <p>支持医疗专业人员日常工作。</p>
  <p>今年1 月 7 日，OpenAI 进一步推出专门的健康咨询入口 ChatGPT Health，基于用户个人健康信息提供专属健康服务，并建立专门的信息安全保护机制，确保数据的安全和聊天的私密。&nbsp;</p>
  <p><strong>超过三分之一的人使用人工智能聊天机器人获得心理健康支持</strong>。英国《医学保健管理》期刊 2025 年 11 月报道，由英国心理健康协会委托进行的民意调查显示，37%的英国成年人曾使用人工智能聊天机器人来获取心理健康支持。其中25-34 岁人群的使用率最高，达到 64%，甚至 55 岁及以上人群中也有 15% 的人表示曾向人工智能聊天机器人寻求帮助。大多数人表示使用 ChatGPT、Claude 或 Meta AI 等通用聊天机器人 （66%） ，而不是 Wysa 或 Woebot 等专门针对心理健康的平台 （29%） 。受访者使用 AI 的原因中，41%是易于访问，24% 是心理健康支持等待时间过长，24% 是难以与朋友或家人讨论健康问题。&nbsp;</p>
  <h3><strong>专业 AI 助手帮助欧美医生减负和改善医疗服务质量</strong></h3>
  <p><strong>欧美医疗服务系统人力资源经常短缺，医生对 AI 的采用率大幅上升</strong>。根据 OpenEvidence预测至 2030 年美国医生缺口将接近 10 万。同时临床医生除了每天看病以外，还有繁重的行政文书工作：几乎每花一小时照护患者，就要额外花 2 小时处理病历等文书工作。如此繁重的工作也让欧美等国家医疗保健系统面临临床医生职业倦怠的局面，这也是 AI 的采用率快速提升的主要原因。根据美国医学会 （AMA） 的一项调查发现，2024年 66%的美国医生在实践中使用人工智能工具，比 2023 年增长 78%。而目前专业 AI 助手已被广泛应用于临床文档自动化 （Ambient Scibe） 、远程医疗、预诊分诊、医院呼叫中心服务、医疗科普与患者教育工具以及临床决策辅助等场景。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_aefa34dc801b4fb891061d2aa9526fd5@000000_oswg26115oswg950oswg447_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>瞄准医生信息过载，OpenEvidence 成为“医生版 ChatGPT”</strong>。OpenEvidence是当前全球最受关注的医疗AI创业公司之一，截至 2025 年底公司估值已达 120 亿美元。该公司聚焦解决医疗文献的"信息过载"问题——一项发表在《自然》杂志上的研究表明，医疗知识总量每73天翻一番。通过与美国医学会、《新英格兰医学杂志》、《美国医学会杂志》等行业高质量期刊的数据合作，OpenEvidence 仅通过 7B 的小模型便完成了专业模型训练，在美国医师执照考试 （USMLE） 等评测中获得高分，并进一步推出辅助医学研究的AI智能体DeepConsult，逐渐获得临床医生的信任。目前45% 的美国医生 （超过 10 万名医生） 都是它的用户，用于快速查阅资料和临床决策，日均临床查询超 6 万次。2025 年OpenEvidence 每月支持超过 850 万次医生咨询，比 2024 年翻了 2.3 倍。值得注意的是，OpenEvidence采用了广告驱动的商业模式，截至2025年11月，公司预计年度经常性收入已达1.5亿美元，毛利率接近90%。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_62029ca7213a4d8ca1bd52ba72187b28@000000_oswg19744oswg571oswg282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>OpenAI和Anthropic 进军行业市场，诊疗和医保是切入点</strong>。OpenAI for Healthcare 是OpenAI 专为医疗机构服务打造的、满足 HIPAA 合规要求的临床解决方案，助力医疗系统提升护理质量与服务能力、减轻行政负担，目前已经在波士顿儿童医院、西达赛奈医疗中心等多家医疗机构部署应用。Anthropic之前已推出 Claude for Life Science，而直到 2026 年 1月 12 日才正式面向医疗保健领域提供服务。Claude 的医疗保健领域服务涵盖 C 端和 B 端，不过 C 端目前相对简单，主要可以让高阶付费用户在授权前提下访问个人健康数据和诊疗数据。Claude for Healthcare目前重点在行业市场，通过 HIPAA 合规标准访问医保、医疗学术数据，并从医保审核和理赔切入，同时提供临床文档自动化和分诊辅助。此外 Claude 还专门优化了基础模型在医学任务方面的智能表现。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_f0e7703c9d514b2587958ee3ab619d43@000000_oswg142076oswg1080oswg569_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>谷歌在医疗健康领域的步伐相对谨慎，以技术赋能生态为主</strong>。谷歌暂时仍未明确在 Gemini 对话服务中提供医疗健康相关服务，但谷歌一直设有专门的 Google Health 业务板块，针对医疗和生命科学领域进行专门的算法研究和模型研发。2026 年 1 月 13 日，谷歌继 OpenAI 和 Anthropic 发布医疗保健业务之后，发布了其主力开源医疗大模型 MedGemma 1.5 4B版本更新。这个参数规模为 4B 的模型除了具备医疗专业对话能力以外，还能够进行多模态医疗数据理解，包括：计算机断层扫描 （CT） 、磁共振成像 （MRI） 和组织病理学理解、胸部X光片时间序列回顾、胸部X光片中解剖结构的定位、以及从医学实验室报告中提取结构化数据。至此谷歌在医疗健康领域已经形成了不同尺寸和能力的模型矩阵，并持续与行业生态合作，推动生态企业基于模型进行健康助手等行业应用创新。&nbsp;</p>
  <p><strong>微软也在着力拓展对话式 AI 在医疗领域的应用</strong>。除了旗下公司的 Nuance DAX 和 Azure Dragon Copilot 提供临床文档转录等医疗辅助以外，还研发了人工智能诊断协调器 MAI-DxO，通过基于基础模型 （OpenAI o3） 打造的一组医生智能体团队的协作，可以实现高达 85% 的《新英格兰医学杂志》病例诊断正确率，是人类医生的四倍以上。&nbsp;</p>
  <h2><strong>热潮背后的驱动因素和现实挑战</strong></h2>
  <p>对话式AI健康助手的爆发并非偶然，而是用户习惯变迁、技术进步、政策推动与商业竞争等多重因素共同作用的结果。然而，在繁荣景象之下，行业也面临着技术局限、商业模式不清晰、监管风险等诸多挑战。&nbsp;</p>
  <h3><strong>交互习惯改变与AI能力激增，新一轮医疗服务升级应运而生</strong></h3>
  <p><strong>不是动手查不好用，是动嘴问更方便</strong>。从国际上的 ChatGPT、Gemini、到国内众多的 AI服务品牌，AI聊天机器人的广泛应用已超过一年，人们获取信息的习惯在不知不觉中已发生根本性的改变。根据 QuestMobile 的最近数据，国内 AI 搜索和 AI 综合助手的用户规模已达 7 亿，而医疗健康相关 APP 也成为用户规模增长最快的新上线 AI 原生应用。另有国家统计局数据显示，国内日均 Token 消耗量已突破 30 万亿。尽管现有的各类健康科普、智能问诊等医疗健康服务和功能已经覆盖人们日常的大部分医疗需求，但是正如智能手机和触屏交互推动移动互联网APP逐步代替基于 PC 的门户网站访问一样，用户交互习惯的改变已经是一种不可逆的趋势， AI问答正在重新组织现有的信息、资源和服务，以更加便捷和个性化的方式向用户提供。&nbsp;</p>
  <p><strong>大模型能力的跨越式提升，为 AI 健康助手奠定了必要技术基础</strong>。人们对于大模型能力及其服务的信心开始逐渐增强。一是从推理到多模态，用户可以上传检验报告图片、拍摄患处照片，AI能够综合分析多种信息形态，并做出高质量推理；二是从通识知识到医疗专业知识，无论是基础大模型还是垂直医疗大模型，通过专业语料训练，均已在医学问答的准确性和专业性上实现显著提升；三是从单一聊天到智能体，AI正在从被动回答问题向主动提供服务引导和建议演进，并有望利用工具帮用户完成健康计划推进、用药提醒、门诊预约等实际任务。&nbsp;</p>
  <p><strong>政策东风推动AI医疗进入快车道</strong>。2025年10月，国家卫健委联合五部门印发《关于促进和规范"人工智能+医疗卫生"应用发展的实施意见》，目前已有北京、上海、广东、浙江、安徽5个国家医疗AI中试基地启动建设，总投资规模累计超过20亿元。美国方面，美国卫生与公众服务部 2025 年 12 月发布《关于加速在临床护理中采用和使用人工智能》的信息征询书，旨在加快推进利用人工智能减轻医疗服务提供者的负担、提高护理质量，并降低医疗保健成本。&nbsp;</p>
  <h3><strong>AI 应用竞争加剧，医疗健康成为新增长点被寄予厚望</strong></h3>
  <p><strong>通用AI助手用户增长遇瓶颈，医疗健康成为差异化突破口</strong>。过去一年，通用大模型及其服务正以前所未有的速度迭代和白热化竞争，国内外头部 AI服务及其背后模型已天为单位竞相更新和发布。如今ChatGPT、Gemini、豆包、元宝等AI 综合助手在通用功能上已趋于同质化，各大厂商迫切需要找到差异化竞争的突破口。服务特色方面，国外几个头部模型已逐渐演化出各自的特色：ChatGPT 主打个人用户服务，Gemini 擅长科学推理和多模态生成，Claude 则专注编程和企业服务。相对而言国内的 AI 助手更多是全面手，单纯靠市场营销实现用户增长有限，参考 QuestMobile 数据，2025 年内AI 原生 APP 月活第一的用户规模始终没有超过 2 亿，甚至从年初的 1.9 亿减到年末的 1.5 亿，移动端 AI 应用总用户规模也徘徊在 7 亿上下。<strong>探索和确立各自差异化特色、进而拓展新用户增长点的必要性已经非常突出</strong>。因此，效率、电商、医疗、教育等用户基数庞大的细分市场便成了潜在的候选。&nbsp;</p>
  <p><strong>商业变现压力催生战略选择，医疗健康市场被寄予厚望</strong>。AI快速发展已进入第三年，应用服务收入和算力、模型研发等巨额投入相差悬殊，AI商业化变现的压力日益增大，急需能够规模化变现的用户场景，而医疗健康作为民生级刚需则被不少 AI 企业视为重要的商业阵地，<strong>原因有三：首先是做擅长的事</strong>。许多头部科技企业在过去十余年的产业互联网转型过程中，积累了不错的医疗行业资源和数据，从擅长领域出发，盘活已有资源是当下最经济高效的起点。<strong>其次是选择有门槛的大市场</strong>。医疗健康是为数不多需要跨 G、B、C 三端联动的万亿级市场，由G端合规沉淀高质量数据，B端实现规模商业化，C端长期服务个人用户，三者相互制约又互为业务护城河。同时，医疗健康行业又与消费、金融等几个万亿级市场有深度关联，市场潜力巨大。<strong>第三是适合生成式 AI发挥技术优势</strong>。医疗健康领域也被认为是高质量数据飞轮领域之一，而且每个人健康数据的持续有效性、累计价值提升会持续数十年，一旦业务模式跑通则将形成长期服务收益。OpenAI 于 2025 年 12 月发布的《企业 AI 现状》报告显示，医疗保健与科技和制造业是当前AI 应用增长最快的行业。因此，蚂蚁集团、科大讯飞、百度、以及国际头部 AI 企业同时在 G 端、B 端和 C 端大举展开医疗领域的业务拓展，很大程度是出于以上压力和机遇的综合考量。&nbsp;</p>
  <p><strong>对话式AI原生创新模式已被验证，医疗APP 开始被重做</strong>。两年前，ChatGPT的横空出世已成功激发了四波应用再造，对话式 AI 原生创新模式已被反复验证：从Perplexity AI 搜索，到 Cursor AI 编程，再到 AI 浏览器、AI 知识库、以及AI 音视频创作等等。正如行业所共识的：所有的互联网产品都可以被 AI 再做一遍。现有的医疗科普、智能问诊等 APP 也正在被对话式AI 原生创新模式重做。&nbsp;</p>
  <h3><strong>对话式 AI 健康助手发展仍面临诸多挑战</strong></h3>
  <p>尽管前景广阔，对话式AI医疗助手的发展仍面临诸多现实挑战，前途并非一路坦途。&nbsp;</p>
  <p><strong>生成式 AI 技术仍存在诸多不足，规模化应用风险增大</strong>。大模型无法 100% 去除的<strong>幻觉问题</strong>仍是AI 在医疗健康这种专业性和严谨性要求极高领域的最大风险，而且这个风险概率会在规模化应用后被放大。即使像谷歌这样在医疗健康和生命科学领域深耕数十年的头部大模型企业，也不敢轻易基于Gemini 提供医疗健康服务，而是通过 MedGemma 开源模型独立探索。<strong>数据偏差和对齐</strong>也是很多 AI 厂商面临的另一个挑战，不仅很多高质量的医学知识数据和医保数据很难获取，而且用户对于个人数据的收集和使用也非常敏感，致使训练模型的数据语料和对齐工作仍然存在不同程度的不完整和偏差。同时，AI 健康助手服务<strong>上下文工程、记忆系统等基础技术</strong>的不足和实现差异也会直接影响用户体验和服务质量，引发系统性风险。&nbsp;</p>
  <p><strong>以上诸多技术上的不足，会致使AI 健康助手问答的专业度和准确度受影响，出现疾病误诊、过度诊疗和特定患者漏诊等情况</strong>。2026 年 1 月《卫报》的一项调查发现谷歌搜索的AI 概览 （AI Overview） 功能生成的健康摘要信息存在虚假和误导性，谷歌调查并删除了此类信息，并表示会持续关注和审查医疗健康类别的摘要质量。2025 年 9 月一篇关于《人工智能聊天机器人管理慢性病的质量安全性和差异性：模拟患者实验》的Nature 论文显示，一些参加实验的医疗模型虽然处方准确率很高，但不必要的医疗检查 （91.9%） 和不必要的药物开具率 （57.8%） 也很高。英国心理健康协会民调显示，使用 AI 获取心理健康支持时，11% 的人表示聊天机器人会引发或加剧精神病症状，11% 的人表示收到有关自杀的有害信息，9% 的人表示会引发自残或自杀念头。世卫组织 （WHO） 也颁布和更新了《人工智能在医疗领域的伦理与治理》等规范来约束行业。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_03707d4f56464741aa86365dcc8b611c@000000_oswg59310oswg739oswg204_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>国内对话式 AI 助手大多免费，医疗助手的盈利模式仍待探索验证</strong>。和国际上 AI 助手的会员模式不同，国内目前大部分AI 助手服务仍是免费，何时以何种形式开始收费让是国内大模型厂商需要面对的问题，AI 健康助手也不例外。同时现有 AI 健康助手提供商均表示现有产品形态仍未收敛，商业模式也仍不清晰，目前能够预<strong>见的商业模式大致有六种，但这六种模式基于都还在评估和早期探索中</strong>：&nbsp;</p>
  <p><strong>1. 会员增值服务</strong>，高阶 AI 服务权限和使用次数向付费会员提供；&nbsp;</p>
  <p><strong>2. 消费协同，</strong>AI 医疗助手服务通过智能监测设备适配来与硬件厂商协同盈利，或通过与保健食品、药品、体检等其他医药健康类消费相互引流来分得渠道利润；&nbsp;</p>
  <p><strong>3. 广告收益，</strong>类似 OpenEvidence借助AI 医疗助手入口进行品牌展示或精准推送；&nbsp;</p>
  <p><strong>4.金融保险协同</strong>，通过与保险公司合作，开发与AI 健康助手服务挂钩、或者支持基于健康助手服务精准核保的保险产品；&nbsp;</p>
  <p><strong>5. GBC 业务互补，</strong>通过企业级合作或者产业项目的收益来反哺 C 端个人服务运营。&nbsp;</p>
  <p><strong>6. 平台生态共赢，</strong>AI 健康助手用户规模稳定达到一定量级以上后，可以构建平台并建立上下游生态，通过持续运营获利。&nbsp;</p>
  <p><strong>监管协同欠佳，行业转型阵痛持续</strong>。虽然有《生成式人工智能服务管理暂行办法》、《数据安全法》、《个人信息保护法》等通用法律规范监管，但与 AI 健康助手服务相关法律法规的规范和指引并不明晰得当，亟待调整和完善，以有效促进发展。《卫生经济研究》有论文指出，一些行业指导性文件将医疗人工智能的分级归类为第三类高风险器械，但是AI 预问诊和分诊的实际应用风险相对 AI 看片或者 AI 手术机器人来讲明显低很多。另一方面，人们对AI健康助手认知和使用的差异，会对现有医疗服务系统产生影响，而 AI 技术在不同医疗科室的应用深度和风险也是千差万别。公众和医疗系统从业者都需要在实践中不断的碰撞和试验，才能适应新技术的应用，行业转型挑战势必面临多元挑战。&nbsp;</p>
  <h2><strong>AI 健康助手“健康”发展思路</strong></h2>
  <p><strong>挑战与机遇并存，但挑战也并非不可逾越，而是需要行业各方共同努力，在推动创新的同时守住底线，呵护 AI 健康助手“健康”成长和发展。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_9dd867c471ec4d888bfcb72dfbd984fd@000000_oswg723343oswg1080oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>加大数据开放和创新扶持力度，以 AI 医疗助手带动行业创新</strong></h3>
  <p><strong>加大高质量医疗健康数据的开放和共享，是获得可信医疗大模型及其医疗助手服务的关键前提</strong>。当前规模法则 （Scaling Laws） 仍然有效，虽然国内外医疗大模型和 AI 健康助手服务已经陆续发布，但持续提升模型医疗专业能力和服务质量所需的高质量数据仍然稀缺：医疗专业知识能力提升依赖高质量的医疗出版数据，病情评估和临床诊断能力提升依赖行业期刊病例集和医疗系统临床病历，医疗健康问答咨询能力提升依赖专业机构中医生、护士、理疗师、咨询师等各类专业从业者的指导，等等。&nbsp;</p>
  <p>国际上头部的 AI 健康助手也都因为高质量数据的支持而受到用户青睐：OpenEvidence 与《新英格兰医学杂志》和《美国医学会杂志》深度合作训练模型，ChatGPT Health 除了利用公共数据集进行模型训练以外，在过去两年累计与来自 60 多个国家地区、数十个专科的 260 多位执业医生合作，在 30 多个重点领域对模型训练提供超过 60 万次反馈。&nbsp;</p>
  <p>前不久国家数据局公布了最新的《医疗保障领域“数据要素 x“典型场景指引》，预示着医疗行业数据可以合规有序的逐步开发，建议各大医疗行业出版机构和省市地方结合的发展条件，与医疗大模型以及 AI 健康助手研发企业加深数据资源和模型技术的共享与合作，根据数据的独特性、权威性、实时性、系统性、持续性等不同质量维度，分批分级探索更加灵活可行的数据服务和交易的模式，让医疗数据及其价值流动起来，为打造可信医疗大模型以及 AI 医疗助手的可持续发展奠定坚实基础。&nbsp;</p>
  <p><strong>逐步探索 AI 健康助手分级管理，边界更明确，发展更放心。</strong>分级管理的目的不是约束，而是更加明确不同场景风险和责任的边界，发展和创新更有迹可循、有法可依。现有很多 AI 健康助手的很多问答场景很难在现有的分级类型中找到对应，这样既不利于服务提供者明确的基于分级边界改善问答策略、提升服务质量，也不利于在出现误导影响的情况下有效保护用户的利益。参考欧盟《人工智能法案》等国际立法对于人工智能服务的共性风险分级经验，以及行业专家研究，可以考虑从风险和收益两个维度，探索 AI 健康助手的分级方法：&nbsp;</p>
  <p>用户影响较小且业务收益不高的低风险中低收益服务场景定义为普通级；</p>
  <p>高风险低收益、低风险高收益和中风险中收益的服务场景定义为关注级；</p>
  <p>高风险中高收益、中风险高收益的服务场景定义为风险级。</p>
  <p><strong>扶持中小企业参与AI +医疗落地，用健康助手带动医疗领域的 AI 原生创新</strong>。当前国内AI+医疗健康的发展模式与之前“互联网+”时期的模式类似，资源过度向大型企业和头部企业倾斜。硅谷 AI 创新案例显示，AI 原生初创公司团队规模更小，但创新活力更高，创新影响力和示范效应更大。<strong>具公开报道，OpenEvidence 团队仅 83人，即创造了 120 亿估值的业务。刚被 OpenAI 以 1 亿美元收购的医疗数据初创公司 Torch 仅有 4 名全职员工。</strong>建议我国医疗健康领域积极通过政策、投融资等多元方式，鼓励更多的中小型 AI 创业企业参与，从相对垂类的细分场景入手展开探索，通过典型的对话式 AI 原生创新带动整个行业的 AI 转型升级。&nbsp;</p>
  <h3><strong>呼唤行业自律，加大 AI 医疗助手安全防护建设力度</strong></h3>
  <p><strong>行业自律应与AI创新同步加强， 医疗行业 AI 转型更可持续。医疗健康不是一个可以快速试错的市场。</strong>AI+医疗健康领域高速而健康的发展，离不开行业企业的高度自律。当前 AI 大模型高速迭代，创新经常处于前沿无人区。鉴于医疗健康作为民生级服务领域的特殊性以及 AI 对产业和社会影响的广泛性，行业从业者应在大胆创新的同时，在技术研发、数据治理和业务拓展等各个维度加强自律，尽可能降低风险隐患，让用户放心、社会放心。例如当前 AI + 医疗健康项目落地加快，许多开源大模型系统部署质量参差不齐，必要的信息安全建设不到位或相对滞后也是引发医疗健康领域信息安全事件的风险因素，值得行业高度重视。&nbsp;</p>
  <p><strong>全方位加大 AI 医疗助手安全防护建设力度，防患于未然。AI 医疗助手虽然界面和交互形式相对简单，但保障其安全可靠服务的后台工作并不简单</strong>：&nbsp;</p>
  <p>从国家地方相关法规的执行，到行业人工智能服务的审核备案；</p>
  <p>从数据的高质量收集、筛选和标注到大模型训练和幻觉降低，到大模型问答对抗测试到行业价值对齐；</p>
  <p>从健康助手问答策略设计，到健康助手人格化设定；</p>
  <p>数字化系统安全体系建设，以及个人数据隐私保护方案的设计与建设，等等。</p>
  <p><strong>行业企业可借鉴OpenAI、Anthropic等国际AI 龙头在医疗健康服务方面的发展思路和实践经验，共同摸索出一套适应我国国情的AI健康助手安全防护体系。</strong>OpenAI 在发布 ChatGPT Health 时，便采取了多种措施进行安全防护：&nbsp;</p>
  <p>1. 明确 ChatGPT Health 旨在支持而非取代医疗护理，也非用户诊断和治疗。&nbsp;</p>
  <p>2. 服务从小部分用户开放开始试点，不断优化和完善后才逐步扩大开放范围。&nbsp;</p>
  <p>3. OpenAI 为ChatGPT Health设置单独的入口和功能的独立空间，用户所有与健康相关的对话、链接的应用和文件均隔离存储，并设立独立的记忆和上下文空间，用户可设置。&nbsp;</p>
  <p>4. 专门为用户的个人数据指定数据控制原则，并把数据管理的权限完全交给该用户自己，并支持多因素身份验证。&nbsp;</p>
  <p>5. 基于用户许可，并通过认证的美国医疗服务商 b.well访问用户的电子医疗记录等健康数据。&nbsp;</p>
  <p>6. 持续与多个国家地区的多专科医生合作，训练和评估ChatGPT 问答的专业性和安全性。&nbsp;</p>
  <h2><strong>展望：AI 健康助手成为未来流量入口的可能性在增大</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_d220d492da744cddb324564f8731e51a@000000_oswg855843oswg1080oswg589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>健康为先可能成为新的生活潮流，无论老幼。中国已经进入老龄化社会</strong>。国家统计局发布的数据显示截至 2024 年末，我国 60 岁以上人口已达 3.1 亿，占全国人口的 22%，老年人群对健康管理的需求刚性且持续。另一方面，<strong>年轻人健康意识觉醒</strong>，知萌咨询2025 年 4 月发布的《Z 世代健康消费趋势报告》显示 62.6% Z 世代年轻人对健康更加关注，"朋克养生""早C晚A"等现象反映出年轻人在高压生活中对健康的重视。同时，<strong>大健康消费持续升级</strong>，从体检、保健品到健身、医美，健康相关消费持续增长。第一财经发布的《请回答·2025新健康消费生活趋势报告》表示，健康中国战略等相关政策正在推动新健康观崛起，全民开启从“治”到“防”综合管理新时代。&nbsp;</p>
  <p><strong>健康应用具备成为超级入口的潜力</strong>。回顾移动互联网的发展历程，最终胜出的超级App都具备以下特征：<strong>满足刚性需求、使用频次高、用户迁移成本高、具备平台化扩展能力。健康助手在这些维度上均有较好表现</strong>：首先健康是人类最基本的需求，具有极强刚性。其次通过运动监测、健康计划、慢病管理等功能，可将保持健康和预防疾病转化成高频需求。而用户的健康档案、历史数据、个性化模型一旦建立，迁移成本极高。更重要的是健康不是孤立的领域，而是与饮食起居、工作、消费、金融等多个方面相互关联，多元场景延伸和平台化扩展能力极强。&nbsp;</p>
  <p><strong>AI 时代”装机必备”正在刷新，健康助手符合新需要</strong>。“装机必备”在不同时代具有不同的底层逻辑：PC互联网时代是“上机和上线”，Office 软件、浏览器和 QQ 是必备；移动互联网时代是“海量资源为我所用”，微信、淘宝、高德、美团等是必备。而AI 时代新的“装机必备”底层逻辑正在形成，最能够维护你的利益、帮你做事、“替你着想”的AI 助手或许才是你的装机必选，而健康助手则是帮助你维护碳基生命体的不错候选，值得持续关注。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5OTE0ODA2MQ==&amp;mid=2650995591&amp;idx=1&amp;sn=d4ced82e078a10b95ef2a4d6571f5609&amp;chksm=bd2a1ad6911d5104fd9192c405e0ed72dbe487344bba83fcd714a69ad81ead28a88f5d9a5e6d&amp;scene=126&amp;sessionid=0#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯研究院”（ID：cyberlawrc）</a>，作者：刘莫闲 刘莫闲，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3648913452031881</id>
            <title>“合成生物春晚”背后，常德逆袭</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3648913452031881</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3648913452031881</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Jan 2026 10:38:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>“能不能早点结束采访，我想赶紧去现场看项目。” 大赛现场，一位投资人急切地表达了他的期待。这场被业内比作“合成生物学界春晚”的“科创・柳叶湖”大赛，以其高质量的项目吸引着投资人的目光。</p>
  <p>中金资本、君联资本、同创伟业、东方富海、阿斯利康产业基金、中科创星……上百位投资人从全国各地汇聚到湖南常德。来自全国乃至全球的60家决赛项目团队，上千余名参与者不断地穿梭于路演厅与对接区，《科创板日报》记者注意到，用于洽谈合作的会客厅里一直是满员状态，时不时还有投资人和创业者在大厅的沙发区就开始对接起来。</p>
  <p><strong>项目“质地好”是多位投资人在受访时的共同感受。</strong>达晨财智董事总经理徐渊平博士连续两年参加，他向《科创板日报》表示：“去年第一届大赛我们深度关注，在这边待了很多天，今年大赛规模明显扩容了，分成了“创意组”与“成长组”双轨，国内看合成生物方向的项目都会来常德跑一趟。”他的感受代表了众多与会投资人的共识——常德的科创・柳叶湖合成生物制造创新创业大赛开始从区域性活动跃升为行业标杆性赛事。</p>
  <p>不止一位投资人表示，常德已经成为合成生物学产业里绕不开的新秀城市。</p>
  <h2><strong>投资机构纷至沓来</strong></h2>
  <p>以前的常德，桃花源的田园诗意与“芙蓉王”铸就的工业传奇是它的城市标签。这座曾长期依赖烟草产业的城市，在最近的几年内竟悄然崛起为合成生物产业高地，成为全国重要的甾体原料药和中间体生产出口基地。</p>
  <p><strong>“常德做合成生物学为什么相对成功？它不是跟风的。”</strong>在大赛间隙的交流中，东方富海合伙人陈华伟很认真地表示。他指出，常德在合成生物学领域的布局并非追逐热点，而是在2022年前后，在全国范围内与合成生物学方向的院士专家、投资机构的系统调研和内部多次培训后，结合本地资源禀赋做出的战略决策。</p>
  <p>基于常德独有的产业基础，才有了之后的快速发展。据他介绍，常德在传统生物发酵领域本身拥有基础，例如作为全国重要的培养基基地，为产业发展提供了独特的人才和要素支撑。</p>
  <p>目前，东方富海与常德的合作已相当深入，不仅共同投资项目，还将已投企业成功引入。他举例说，合成生物学龙头企业深圳瑞德林已确定在常德建设新的生产基地，另有一家企业也正计划将部分研发板块落地常德，与本地企业进行技术合作。</p>
  <p>一旁的同创伟业合伙人张鹏也提到：“我们和常德2022-2023年开始基金层面合作，最初没料到内地城市能有这么好的营商环境。”他笑称，常德政府的办事效率和领导风格“更像沿海地区”，这种超预期的体验让企业落地格外顺畅。双方合作的一期基金基本完成了投资工作，现在开始筹备规模更大的二期基金，<strong>已经落地的项目中有两家实现了一年内营收从0破千万</strong>。</p>
  <p>“你看他们找项目的劲头，是真的渴望优质资源。”张鹏分享了一个细节，“常德市内的各个部门还有财鑫集团（市属国资）在内，会找到我们公司每个团队，<strong>把项目资源‘吃干榨尽’</strong>，甚至通过我们同事个人的私人关系找潜力项目。”这种务实与执着，更像是一家市场化的机构。</p>
  <p>和已经有了合作积累的前两家机构不同，华大共赢是常德的“新朋友”。在这次大会上，<strong>财鑫集团与君联资本、同创伟业、东方富海、华大共赢、中科创星签订基金合作协议，共建合成生物制造产业基金矩阵。</strong></p>
  <p>华大共赢（深圳）股权投资基金管理有限公司总经理刘宇向《科创板日报》分享了他们与常德共同发起新基金的契机与规划。“我们和常德的合作，是资源互补的必然。”他在接受采访时表示，双方的结缘始于2025年4月的生物经济卫生论坛，“当时就一致看好生物制造的爆发前景”。作为产业CVC，华大共赢依托华大集团的多组学技术研发储备和人才基础，而常德以立法形式锚定生物制造核心地位，还公布了数十项下游应用场景，“为企业提供了明确的市场化路径”。</p>
  <p>大赛现场，双方合作进一步落地——将共同发起的生物制造产业子基金，“<strong>初步计划规模8-10亿元，分两期完成，首关5亿元，今年6月30日前就能落地</strong>”，基金将聚焦生物制造和脑机接口两大方向，依托华大的研发储备和基金团队的项目积累，快速推进投资布局。刘宇透露，除常德本地国资外，基金还将引入关注生物科技领域的市场化母基金及产业资本。他认为，常德在要素保障方面优势明显，非常适合生物制造项目的大规模生产落地，未来基金将积极引导被投企业来此发展。</p>
  <p>此外，华大共赢搭建的生物制造产业联盟已汇聚60多家成员企业，包括十几家上市公司和40多家创新企业，将为常德注入更多资源。</p>
  <h2><strong>大赛现场：创新与实用共振</strong></h2>
  <p>决赛现场，路演厅内座无虚席，过道都站满了人；门口的洽谈区更是“一座难求”，投资人争分夺秒地与项目方交换联系方式，深入交流的场面随处可见。这火爆的场景，直观地印证了常德的柳叶湖大赛在投资圈中的吸引力。</p>
  <p>《科创板日报》记者在 现场观察到，资本的追逐不再停留在概念层面，而是<strong>聚焦于技术壁垒、量产时间表和明确的落地意向。</strong></p>
  <p>这种效率，源于大赛项目的高质量。评委席上，来自中金资本、君联资本、同创伟业等一线机构的投资人提问尖锐且专业，直指产业化核心痛点。路演一结束，优质项目的创始人往往会被多位投资人围住，交流从台上延续到台下。</p>
  <p>资本的热度最终要转化为地方的产业动能，而项目方选择常德的逻辑，则直观揭示了这座城市的产业吸引力。</p>
  <p>苏州聚维元创生物科技有限公司董事长张天元告诉《科创板日报》记者，他已经来常德很多次了。去年9月，他就和团队来到常德市安乡县实地考察当地合成生物产业发展情况。</p>
  <p>作为清华大学与麻省理工学院的联合培养博士，张天元自2018年在苏州创业以来，一直很受机构的关注，2025年4月完成Pre-B4轮募资，蓝图创投、江苏省沿海集团等多家产业基金参与投资，专注于以秸秆为原料的生物合成技术研发。</p>
  <p>目前，聚维元创已经逐步落成10万吨级秸秆基生物制造能力，首发管线开始进入量产阶段，完成万吨级生物基产品实际交付。<strong>常德将成为他们在中部的核心落点。</strong>据张天元介绍，常德安乡县秸秆资源丰富，恰好匹配企业以秸秆为原料的生产方向，将要签约的秸秆综合利用项目总投资达3亿元，预计年产值可达4亿元。</p>
  <p>更具说服力的是，合作已超越投资建厂，进入了市场验证阶段。张天元特别提到，“常德提供了广阔的市场应用场景，其生化黄腐酸产品已在当地红菜薹种植中成功应用，有效提高了农民收益。”</p>
  <p>苏州艾益动物药品有限公司的“宠物疫苗研发与产业化”项目，看中的则是常德在生物医药领域的深厚积淀。公司代表表示，未来多肽相关的产品在动物疫苗中需求很大，而常德已经具备的产业基础对公司来说很有吸引力。</p>
  <p>大赛的资源集聚效应最终转化为实实在在的成果。在与会嘉宾的共同见证下，一系列重大合作现场达成：常德市人民政府与京津冀国家技术创新中心、浙江大学杭州国际科创中心、洞庭实验室签署协议；湖南财鑫投资控股集团有限公司与君联资本、同创伟业等一线机构签约；常德经开区、津市高新区、安乡县三基地与卓乔医学、华赛生物、元创生物等一批成长性企业签署项目落地协议。</p>
  <p>这些合作覆盖了从技术研发、成果转化到产业落地的全链条，标志着常德已构建起完整的合成生物产业创新生态。而这一生态的建成离不开常德在政策、资本层面的前瞻布局。</p>
  <p>过去两年里，常德推动了全国首部地方性合成生物制造产业法规的施行，打造了总额超400亿元的全周期基金矩阵，其中10亿元科创引导基金、50亿元产业母基金有效联动社会资本。2025年3月设立的鑫兴生物制造产业基金（总规模50亿元）已完成首笔投资，母基金存续期更是长达15年，为产业发展提供耐心资本。</p>
  <p>按照常德生物制造产业发展“三步走”规划，这座城市正稳步推进，<strong>力争用15年左右时间，将该产业打造成产值突破2000亿元的支柱产业。</strong>从“一烟独大”到多元崛起，从田园诗意到产业高地，常德凭借扎实的产业根基与务实的生态建设，正将大赛的“平台效应”持续转化为未来产业发展的“增长动能”。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/eh_rpWlYjADobCF9cxklXg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科创日报”</a>，作者：余诗琪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3648913335164544</id>
            <title>上海，抢跑新一波产业</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3648913335164544</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3648913335164544</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Jan 2026 10:26:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>近日，《中共上海市委关于制定上海市国民经济和社会发展第十五个五年规划的建议》（下称《建议》）正式发布。这份衔接2035年远景目标的纲领性文件，为上海迈向“具有世界影响力的社会主义现代化国际大都市”划出了清晰路线图，其中，未来产业被置于一个更具实操性的路径当中。</p>
  <p>《建议》提到，聚焦未来制造、未来信息、未来材料、未来能源、未来空间、未来健康等六大重点领域，加强量子科技、脑机接口、可控核聚变、生物制造、第六代移动通信等领域敏捷布局，加快培育成势。</p>
  <p>在接受《科创板日报》记者采访时，上海中创产业创新研究院高级副院长丁国杰认为，这一表述不仅是对既有布局的延续，更释放出上海未来产业发展从“方向布局”走向“优先级管理”和“产业化提速”的明确信号。</p>
  <h2><strong>从“五大未来”到“六大方向”，与国家战略更深度对齐</strong></h2>
  <p>丁国杰指出，此次《建议》中对未来产业的六大分类，与2024年1月工信部等七部门发布的《关于推动未来产业创新发展的实施意见》保持高度一致，体现出上海在未来产业顶层设计上，正进一步向国家战略靠拢。</p>
  <p>事实上，上海早在2022年便率先出台《上海打造未来产业创新高地发展壮大未来产业集群行动方案》，提出“未来健康、未来智能、未来能源、未来空间、未来材料”五大方向，并细分出16个重点领域。</p>
  <p>丁国杰表示，相比之下，此次变化主要体现在两个方面：</p>
  <p>一是“未来制造”被单独提出。国家层面将智能制造、生物制造、纳米制造、激光制造、循环制造等前沿制造方式纳入未来产业体系，而上海此前虽未在框架中单列，但在实践中已持续推进。无论是与合成生物深度耦合的生物制造，还是近期加速布局的原子级制造，都已具备一定基础。《建议》的补充，意味着上海将更系统性地参与下一代制造范式的竞争。</p>
  <p>二是“未来信息”取代“未来智能”成为一级方向。两者在具体技术上高度重合，但“未来信息”在国家语境中更强调通信、网络和信息基础设施的代际演进，包括6G、卫星互联网、量子信息等，这也让上海未来产业布局在逻辑上更加统一。</p>
  <p>“总体来看，这次《建议》强化了与国家未来产业框架的衔接，也体现出上海希望在前瞻布局中继续扮演先行者角色。”丁国杰表示。</p>
  <p><strong>▌谁已接近产业化窗口期？</strong></p>
  <p>在六大方向之下，《建议》点名量子科技、脑机接口、可控核聚变、生物制造和6G，并提出“敏捷布局”。</p>
  <p>在丁国杰看来，这并非简单罗列，而是一次基于技术成熟度、产业潜力和上海自身优势的“再聚焦”。从产业化进程看，各细分方向并不处于同一节奏：</p>
  <p>在量子科技领域，量子计算仍处于多技术路线并行探索阶段，应用有限；量子测量已在医疗、科研和高端工业中开始落地；量子通信则相对成熟，但距离大规模、低成本网络化应用仍有距离。</p>
  <p>脑机接口则已明显进入“产业化窗口期”。非侵入式脑机接口在康复医疗领域应用加速，国内多家医院已设立相关门诊和科室，而侵入式脑机接口仍主要停留在实验室阶段。</p>
  <p>可控核聚变整体仍处于从实验装置走向工程验证的早期阶段，但近年来技术突破和资本关注度显著升温，相关企业加速融资与上市。</p>
  <p>生物制造因其横跨食品、医药、能源、化妆品等多个产业，正站在“技术突破与产业化初期爆发”的临界点。</p>
  <p>6G方面，我国已完成第一阶段技术试验并启动第二阶段，但距离商业化应用仍需时间。</p>
  <p>“这些方向的共同特征是——科研突破正在加速，是否能尽快形成产业闭环，成为决定性变量。”丁国杰说。</p>
  <h2><strong>上海的优势，不只在技术本身</strong></h2>
  <p>在丁国杰看来，上海在上述领域的竞争力并不仅来自单点技术突破，而是来自更完整的产业生态。</p>
  <p>从基础条件看，上海已在多个方向形成集聚效应：量子科技、脑机接口、可控核聚变、生物制造、6G等领域，均已汇聚一批龙头企业、科研平台和高端人才。但短板同样明显——技术向产业化转化的速度仍需提升，承接产业化的空间和载体仍有待加强。</p>
  <p>从全国视角看，上海未来产业竞争力稳居第一梯队。根据上海中创产业创新研究院发布的未来产业潜力指数，上海位列全国第二，仅次于北京，呈现“双城引领”格局。</p>
  <p>其核心差异化优势主要体现在四个方面：一是创新资源高度集聚；二是超大城市带来的丰富应用场景；三是国际金融中心的资本配置能力，包括国资创投、产业基金和未来产业基金的协同；四是较早形成的未来产业综合生态，涵盖先导区、研究院、技术学院、加速器和人才社区等多层载体。</p>
  <p>在此前的《关于加快推动前沿技术创新与未来产业培育的若干措施》新闻发布会上，上海市科委副主任屈炜也透露，上海正按照近期、中期、远期不同节奏，为未来产业逐一制定差异化培育方案。</p>
  <p>当前，上海已形成以项目经理团队、重点任务清单、未来产业基金、未来产业集聚区为核心的“四位一体”培育机制，并通过动态评估持续扫描全球前沿技术，对布局方向进行优化调整。</p>
  <p>在丁国杰看来，下一阶段，上海未来产业发展的关键，还需要在前瞻布局、产业化转化和制度创新三个层面同步强化。</p>
  <p>一方面是要始终保持对前沿技术领域的敏捷布局。加强对未来产业技术与细分领域的跟踪，在前沿技术布局方面把握战略主动。</p>
  <p>二是探索未来产业从“技术到产业化”的范式路径。“这是发展未来产业的核心。”丁国杰表示，如果技术只停留在实验室层面，那么就不是“未来产业”，因此，上海要深入探索如何将技术更加快速、畅通地向产业化去转化，这其中可能包括对初创企业的支持、对应用场景的探索和加快推动，包括新技术新产品供需双方的嫁接等。</p>
  <p>此外，未来产业具有技术和市场巨大的不确定性，这还需推进与未来产业相适应的产业治理与服务方式创新，需要在市场准入、行业监管和政策支持等方面探索更加包容、审慎的制度安排，为新技术、新模式的试错和迭代营造良好环境。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/i1eo0Sq_l6qqfkkXx0NhdA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科创日报”</a>，作者：张洋洋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3648851346125568</id>
            <title>换帅一年，荣耀沦为 Others</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3648851346125568</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3648851346125568</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Jan 2026 10:06:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>中国智能手机市场格局多年来一直都没有太大变化，除了华为的崛起。但随着华为遭遇美方制裁，华为一度暂别，剥离独立旗下荣耀品牌。</p>
  <p>现在，5 年之后，华为手机终于重回中国智能手机市场第一。三家主流市场研究机构 IDC、Omdia 以及 Counterpoint 公布的统计数据均显示，在 2025 年中国智能手机全年出货量同比微降的趋势下，华为超越苹果拿下市场第一。</p>
  <p>但 2025 年榜单中失落最大的并不是苹果，而是一度被视作华为平替的荣耀。三家市场研究机构的统计数据均显示，荣耀在 2025 年已经掉出中国前五大智能手机厂商榜单，沦为 Others 阵营。这是荣耀自独立以来首次未能位列中国前五。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_332efd11966f4914ab99cdd839671d54@6035051_oswg86444oswg864oswg404_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">IDC 统计数据</p>
  <p>过去一年，荣耀经历了自独立以来的最大调整。去年初，公司灵魂人物、原 CEO 赵明卸任离开。新任 CEO 李健上台之后，荣耀管理团队大幅换血，多名核心高管离职，中层洗牌调整。去年第一季度，荣耀市占率下降至 13.7%，跌出前五名。</p>
  <p>李健彼时对外强调，“荣耀没死，反而是重生了。”针对自管理层换血后荣耀销量承压的窘境，他称销量并不是一个特别大的挑战，“因为任何一个公司，就像大家练功一样，首先要把桩练好站稳。”多家媒体报道称，当时荣耀内部定下的目标是在年底前重返国内第三。</p>
  <p>2025 年下半年开始，荣耀新机发布节奏明显加快，平均下来几乎每月都有一款新品上市。但机海战术仍未能挽回荣耀全年的销量承压。Omdia 统计数据显示，2025 年四个季度，荣耀在六大头部品牌中均排名最末。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_f5f13ea62fb146b1a4a6b428a59b13bb@6035051_oswg35107oswg660oswg548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Omdia 统计数据</p>
  <p>2026 年是荣耀至关重要的一年。荣耀已在去年 6 月正式取得上市辅导备案，备案预计共 9 个月，计划在今年一季度完成辅导计划并向当地证监会申请辅导验收。乐观估计，荣耀最快将于年内完成 IPO。</p>
  <p>2025 年的失利对于当前的荣耀来说是一个不小的挫折。但考虑到中国智能手机市场高度集中的竞争环境，几大头部品牌市占率差异不到 1%，荣耀仍有机会重回前五。</p>
  <h2><strong>机海战术，仍无法挽回全年颓势</strong></h2>
  <p>2025 年年初荣耀前任 CEO 赵明的离开仍深刻地影响着这家公司。倒不是说赵明有多么不可替代，而是随着赵明离开引发的一系列管理层震荡，导致荣耀在今年上半年新机发布暂缓，公司不得不在销量承压的同时进行大面积组织调整，继而影响全年销量成绩。</p>
  <p>整个 2025 年上半年，荣耀只发布了 2 款新机，同期中国智能手机市场有 59 款新品上市。李健当时对外表示，“在这样的情况下维持 13% 的市场占有率，中国区的队伍是非常不容易的。”</p>
  <p>新机发布暂缓的直接原因是管理层的震荡。李健上台之后，包括荣耀中国区销售部部长郑树宝、首席营销官姜海荣等核心高管相继离职，直至年末仍有部分高管离职。</p>
  <p>现有团队负责人亦大面积调整。针对国内市场，李健推出推出“雄鹰计划”，要求关键岗位主管重新竞聘上岗。调整涉及中国区 38 个核心岗位，最终约 45% 的岗位负责人有所调整。海外市场则是“头狼计划”，8 个海外主要区域市场的 6 位区域总裁均进行调换。</p>
  <p>随着去年 5 月荣耀 400 系列的上市，荣耀结束调整重回战斗姿态。彼时报道称，荣耀管理层希望从 400 系列新品开始扭转销售下滑态势。“下半年一个剪刀差就上去了，一定会往上走。”</p>
  <p>荣耀商城显示，自 2025 年至今荣耀一共密集上线了 22 款新品手机，从最低端的畅玩 Play 系列、中端轻旗舰的数字系列、主打户外大电池的 Power 系列、电竞领域的 Win 系列以及旗舰机型 Magic 系列等等，堪称机海战术，其中多数都集中于 2025 年下半年发布。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_adb4a24175bf45cd8c96d1776c92dcff@6035051_oswg77000oswg1080oswg485_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">荣耀手机系列</p>
  <p>荣耀的销售曲线的确如荣耀管理层预期般有所抬升。IDC 数据显示，2025 年第三季度，荣耀终于重回中国智能手机市场前五，市占率达到 14.4%，与 OPPO 并列第五（OPPO 当季市占率为 14.5%）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_cb1385fb8a1e45378847e6e5278ab7a8@6035051_oswg325198oswg864oswg510_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">IDC 统计数据</p>
  <p>但荣耀的上扬态势未能在年底继续保持，随着四季度苹果 iPhone 17 系列上市，苹果虹吸了绝大部分市场玩家份额。Omdia 数据显示，苹果当季市场份额达到 22%，年增长率高达 26%，多数中国品牌均出现明显下滑，荣耀再度被挤出前五阵营。</p>
  <p>至少从此前荣耀定下的年底重回国内前三的目标来看，今年荣耀国内销量成绩难言成功。荣耀 EMT 管理团队在 2026 年新年致辞中的看法是，“中国区顶住了压力，稳住了业务基本盘。”根据荣耀透露信息，2025 年荣耀全球发货量首次突破 7100 万台，增长 9%。</p>
  <p>部分市场声音认为，与华为 OV 等品牌均已占据不小用户心智不同，荣耀自独立以来尚未建立起真正的品牌差异。</p>
  <p>独立初期，消费者们一度将荣耀看作是华为手机回归前的平替产品，彼时荣耀旗舰产品 Magic 系列无论从外观设计还是系统功能上均有着华为的影子。但随着华为手机的正式回归，这部分用户很难继续维持下来。</p>
  <p>过去半个月来，荣耀最新发布的两款新品手机荣耀 Power 2 及荣耀 Magic 8 Pro Air 则带着明显的苹果味道。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_9620f986c5f04bfb85180d0214206872@6035051_oswg323642oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">荣耀 Magic 8 Pro Air</p>
  <p>两款机型的主打色调均为橙色，其中 Power 2 的镜头模组设计向 iPhone 17 Pro 系列靠拢，Magic 8 Pro Air 则对标 iPhone Air 系列，连宣传海报都出奇一致。</p>
  <p>对比荣耀数字系列的两代产品，这种转向更为明显一些。去年 5 月发布的荣耀 400 系列尚存留着华为 P 系列设计的影子，到了年底的荣耀 500 系列，后置镜头模组则 180 度大转弯向 iPhone Air 的横条设计靠拢。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_23c1918a8cc54fd3b8ab2d7bf567f5b0@6035051_oswg202135oswg976oswg766_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">荣耀 500 及 400 系列&nbsp;</p>
  <h2><strong>AI 生态还需更多证明</strong></h2>
  <p>自上任以来，接替赵明执掌荣耀的李健就对外展示出一个完全不同的 CEO 形象。和赵明仍带着过去中国手机市场掌门人满满的个人性格特质不同，李健很少在公开场合发表激烈言论，接受媒体采访时谈论更多的也不是竞争，而是愿景、组织以及战略。</p>
  <p>他也开通了社交媒体账号，但在接受媒体采访时完全否认不是为了打造人设。“其实我个人不想打造任何人设，我一再说的真实，不是某一个人或者某一个团队的人设，我更看重的是真实会成为荣耀的底色。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_b6fb4e7c05e840eeb0fc2ea0c5749d25@6035051_oswg603016oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">荣耀现任 CEO 李健/图源荣耀官网</p>
  <p>但也有延续。比如赵明在任时颇为强调的 AI 战略就被延续下来，李健将其进一步扩大至“阿尔法战略”，宣称荣耀将从智能手机制造商到“AI 终端生态公司”转型，计划未来 5 年投入 100 亿美元构建 AI 生态体系。</p>
  <p>为此，荣耀内部组织架构也进行了大范围调整，设立新产业孵化部，下设具身智能实验室、具身数据实验室、交互安全实验室、动力总成实验室、仿生本体研究实验室等多个前瞻技术探索部门。</p>
  <p>过去一年，李健少有的几次公开发言几乎都围绕 AI 战略展开。他为荣耀构想的 AI 生态体系颇为宏大，涵盖从手机等数码硬件、电视空调等家居产品乃至汽车、运动、教育等诸多不同场景。去年 11 月，荣耀还举办了首届荣耀 AI 终端生态大会，发布“1x3xN”生态战略，号称将打造一个跨品牌、跨场景、跨设备的智能互联生态。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_89e6db9956bf42cd8ba1fbde19bec0d1@6035051_oswg319121oswg1080oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">荣耀打造的 HONOR AI Connect 规划</p>
  <p>AI 生态是当前几乎所有科技厂商都在讲述的故事，手机厂商们的技术优势并不突出，更大的筹码是终端设备。即便去年诸如 AI 眼镜等一系列新硬件产品层出不穷，但手机仍然是当前现实世界中最大的硬件入口。</p>
  <p>也正因此，多数手机厂商们往往选择外部合作来发力 AI，来补足自身技术短板。比如苹果就选择与谷歌合作，将 Gemini 作为新版 Siri 的基座模型。荣耀在国内的合作对象是阿里巴巴。去年 9 月，荣耀与阿里巴巴达成 AI 战略合作。</p>
  <p>用荣耀产品线总裁方飞的话说，“在 AI 生态系统的参天巨树中，荣耀应成为‘树干’，向下整合技术根基，向上支撑场景、服务枝叶。”</p>
  <p>但这样的问题在于，手机厂商们并不掌握技术主导权，受益更多的仍然是科技公司们。苹果与谷歌合作消息传出后，谷歌股价直线上扬，市值首度突破 4 万亿美元。国内部分手机厂商也会选择自研模型，如小米推出的 MiMo 系列模型等。</p>
  <p>即便早在赵明任期内，荣耀就为旗下旗舰产品 Magic 系列喊出了 AI 手机的定位，2024 年也曾对外展示荣耀的 YOYO 智能体“一句话点咖啡”的功能。但后来反响更大仍然是字节旗下的豆包手机助手。去年底，豆包联合中兴努比亚推出首款定制合作机型，一度引起各大互联网公司紧张情绪。</p>
  <p>对于荣耀的 AI 生态战略来说，成败核心仍然是终端设备出货量的多寡。但无论是在手机市场还是智能家居领域，荣耀都未建立起如小米般庞大的生态布局，市场号召力也不如华为鸿蒙系统。</p>
  <p>甚至 AI 本身对手机销量的促动也很难准确衡量。国产安卓厂商们在 AI 落地应用上远远领先于苹果，但去年底发布的 iPhone 17 系列仍然在 AI 缺席情况下，强势夺得当季中国智能手机市场第一。</p>
  <p>荣耀即将发布的最新 AI 探索产品为 Robot Phone。李健称这款机型将成为荣耀未来 AI 终端的种子。从已经释出的宣传视频来看，Robot Phone 采用了类似云台相机的设计，镜头模组可以通过云台与外部世界交互。</p>
  <p>李健称，“当别人在忙着对标 iPhone 的时候，荣耀正在思考和打造一部真正意义上的自进化 AI 原生手机。”只是不知为何，这款机型背部仍然采用了与苹果类似的“补丁”设计。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_0bd9f584abc5478a9fd8c1ed970e4454@6035051_oswg77500oswg1080oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">荣耀 Robot Phone</p>
  <h2><strong>海外成救命稻草</strong></h2>
  <p>面对 2025 年荣耀国内持续下滑的市场销量，荣耀管理层们更愿意讲述的是海外市场。</p>
  <blockquote>
   <p>荣耀 EMT 管理团队发布的 2026 年新年致辞中，特意强调荣耀海外销量增长 47%，占比首次超过 50%。按照全球 7100 万台的发货量计算，荣耀海外销量至少为 3550 万台。</p>
  </blockquote>
  <p>荣耀产品线总裁方飞称，2025 年荣耀在拉美、中东非等市场出货量超 1000 万台，马来西亚手机和平板市场份额双登顶，欧洲折叠屏市场份额进入前三，“成为海外增速最高的主流品牌。”</p>
  <p>某种程度上，荣耀在海外的销量突破也离不开此前华为体系的积累。华为手机全球市场份额在 2019 年一度达到 17.9%，仅次于三星位居全球第二，海外市场占比接近约 40%。但在遭遇美方制裁后，华为在多数全球国家销量直线下滑，至今未能回到巅峰水平。</p>
  <p>李健在加入荣耀之前，曾多年担任华为海外相关业务负责人，一路从尼日利亚代表处代表升至欧洲片区总裁，不少媒体称呼其为华为海外业务悍将。在海外市场布局方面，李健的经验更多。</p>
  <p>根据 Omdia 数据，2021 年初荣耀海外市场出货量占比尚不足 10%，去年前三季度海外出货量同比增长达到约 55%。和其他国产手机厂商相比，Omdia 特意强调荣耀在海外均价更高，更多集中于 300-499 美元的中高端价位段，该价位段占到荣耀去年前三季度出货量的 23%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_8203c946409e4022bb18c46bc4559e76@6035051_oswg60475oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Omdia 数据</p>
  <p>但这样的数据对比其他手机厂商仍有不小差距。按照 IDC 公布的 2025 年全球智能手机市场出货量排名，位列前五的分别为苹果、三星、小米、vivo 及 OPPO，前五大手机厂商合计占据近 70% 的市场份额。排名最末的 OPPO，2025 年出货量约为 1.02 亿台。与之对比，荣耀仍有大约 3000 万台的销量差距。</p>
  <p>单纯只靠海外增量仍然无法掩盖荣耀整体的销量颓势。考虑到当前全球存储价格的飙涨，智能手机厂商成本压力骤升，多家调研机构对明年智能手机市场多持谨慎态度，预计明年出货量或将出现明显回落。</p>
  <p>Counterpoint 认为，苹果和三星或可凭借更强的供应链能力和高端市场定位保持相对韧性，但聚焦低价位段的中国品牌将面临更大压力。对于计划将在年内完成 IPO 的荣耀来说，这很难称得上是一个好消息。</p>
  <p>好在中国智能手机市场的竞争格局高度集中，几大头部品牌出货量差距不足 1%。IDC 今年中国前五大智能手机出货量排名中，华为与苹果的出货量差距仅为 0.2%，小米与 OPPO 的差距也不过 0.1%。</p>
  <p>换言之，某一款手机的销量或许就能改写榜单格局。经过过去一年的组织调整与产品梳理，今年或许才是荣耀能否打赢翻身仗的关键。已经上任满一年的李健，也需要一场胜仗来证明自己。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/vGxvdi8-6ARgSGLh1RLu-A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“山上”</a>，作者：山上团队，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3648844192805378</id>
            <title>马斯克刚点燃脑机接口，中国“脑机一哥”就要上市了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3648844192805378</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3648844192805378</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Jan 2026 10:06:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>一个还没完全被科学搞懂的大脑，正在被资本提前定价。</p>
  <p>据市场消息，中国脑机接口独角兽强脑科技，已向港交所递交上市申请，计划募资数亿美元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_fd527483616a4ae29ba82a13f73c7d17@5317423_oswg105965oswg1080oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">｜强脑科技产品矩阵，图源：官网</p>
  <p>乍一看，这只是又一家硬科技公司排队IPO；但往深里看，这一步，<strong>更像是在给中国脑机接口赛道按下了加速键。</strong></p>
  <p>时机非常微妙。</p>
  <p>就在21天前，马斯克在社交平台放出重磅信号：<strong>Neuralink计划自2026年起推动脑机接口设备“大规模量产”，手术环节高度自动化。</strong></p>
  <p>A股的反应非常迅速。刚跨进新年的第一个完整交易周，脑机接口概念股几乎集体暴涨：创新医疗“五连板”，三博脑科、美好医疗单周涨幅五成起跳。</p>
  <p>与此同时，政策端也在持续加码。七部委联合发文，为2027年前的技术、产业与标准定下路线图；“十五五”规划建议，已将脑机接口正式纳入前瞻性未来产业。</p>
  <p>看上去，继芯片、商业航天之后，<strong>中国资本市场又迎来了一个被抬到国家战略高度的新赛道。</strong></p>
  <p>但问题也恰恰从这里开始变得尖锐。</p>
  <p>当利好一层层叠加、情绪和估值一路前冲时，脑机接口本身的技术进度，其实远远没有跟上叙事速度。</p>
  <p>大脑的编码机制依然是“黑箱”，临床结果个体差异巨大，可用数据稀缺，长期安全性与稳定性更谈不上确定。</p>
  <p>在马斯克把脑机接口抬上神坛的当下，强脑科技或许是最容易被市场拿来对标的“中国版本”，但此时冲刺上市，更像是一面放大镜：</p>
  <p>既放大了脑机接口的想象空间，也让技术与产品真正接受规模化、长期化的现实检验。</p>
  <h2><strong>从哈佛地下室到中国智造</strong></h2>
  <p>2015年，韩璧丞和几位博士生开始研究脑机接口，目标很简单，也很野心勃勃：把“意念控物”，从论文和科幻电影里，拽进现实世界。</p>
  <p><strong>脑机接口的核心目标，是绕开神经—肌肉这条传统通路，直接搭建一条大脑直连外设的通道：采集信号、解码意图、转化为机器可执行的指令，实现真正意义上的人机直连。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_596053cebc5b42b4afcddb420f8e7859@5317423_oswg242702oswg1080oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为了做脑电实验，韩璧丞亲自当“小白鼠”。</p>
  <p>一年要洗头800多次，因为每次实验前都得在头皮上涂满导电膏。他后来回忆说，正是这种被导电膏折磨出来的体验，让他意识到：<strong>一项技术如果不“好用”，就永远只能活在论文里。</strong></p>
  <p>真正改变方向的，是一次意外。</p>
  <p>团队里一名实习生受伤后，韩璧丞冒出一个念头：能不能做一只真正“能用”的神经假肢？他们随后走访了上百个残疾人家庭，看到的现实比实验室更残酷，传统假肢笨重、昂贵、学习成本高，很多截肢者最终选择不用，甚至干脆不出门。</p>
  <p>这让韩璧丞找到了创业的目标：<strong>不是为了做炫酷的科研Demo，而是“为那些被忽视的人，做一只真正能用的手”。</strong></p>
  <p>2018年底，韩璧丞回国，在杭州创办强脑科技。第一步就是“选路”，<strong>他押注非侵入式脑机接口，就是不动刀、不开颅，戴上设备就能采集信号。</strong></p>
  <p>而摆在面前的第一个大难题，就是传统脑电检测离不开导电膏：流程繁琐、体验糟糕，也完全谈不上“可规模部署”。为了解决这个底层问题，韩璧丞团队最终做出了高灵敏度干电极传感器，<strong>让脑电监测这件事，从“上头抹浆糊”，变成了“像戴耳机一样简单”。</strong></p>
  <p>第二个大难题更难解决：即便能稳定采到信号，怎么从这些微弱、嘈杂的神经信号中解码出人的运动意图？</p>
  <p>韩璧丞把希望压在了AI上。他带着团队熬了近五年时间，用深度学习算法一点一点去逼近“意图”的边界。最终，他们实现了从“指令控制”到“直觉控制”的飞跃，用户只要脑子里一想，仿生手便能动作。</p>
  <p>此外，为了让技术真正成为日常生活的一部分，强脑科技在产品上也花了大量心思：穿戴时间压缩到30秒以内，适配期缩短到一天之内；接口统一成Type-C；整机重量从500克一路瘦身到300克，尽量减少长期佩戴的负担。</p>
  <p>再叠加中国硬件供应链的成本优势，强脑科技把原本动辄几十万元的进口产品，压到了原价的七分之一，甚至十分之一。</p>
  <p>2020年，智能仿生手正式量产，前期积累开始兑现。</p>
  <p>资本随后跟进。不久前，<strong>强脑科技对外宣布完成新一轮融资，金额为20亿元，投后估值达到13亿美元。</strong>账面数字背后，站着<strong>IDG、华登国际等老牌顶级风投，还有蓝思科技、韦尔股份、领益智造等产业链大厂。</strong></p>
  <p>如今，市场传出其冲刺港股、募资数亿美元的消息。</p>
  <p>如果顺利上市，强脑科技不仅会是资本市场层面的“新故事”，更是<strong>脑机接口赛道迈向产业化的标志性事件。</strong></p>
  <h2><strong>与马斯克的路线之争</strong></h2>
  <p>目前，强脑科技已经围绕脑电信号的采集、解码与反馈，搭建起一整套相对完整的技术体系。</p>
  <p>公司累计持有460余项相关专利，其中核心发明专利授权近200项，覆盖电极材料、信号解码等关键环节；其核心产品也已通过美国FDA二类医疗器械认证，并获得欧洲CE认证。</p>
  <p>这意味着，脑机接口这件事，在强脑科技身上已经不再只是“实验室概念”，而是真正走进了监管与临床体系。</p>
  <p>与此同时，<strong>脑机接口也不再只是“前沿概念”，而是被写进国家重点押注的未来产业版图。</strong></p>
  <p>自2025年以来，脑机接口政策端不断加码。</p>
  <p>医保体系首次在《神经系统类医疗服务价格项目立项指南》中，设立了“侵入式脑机接口置入费”“侵入式脑机接口取出费”“非侵入式脑机接口适配费”三个价格项目；又通过创新医用耗材赋码政策，加快脑机接口产品进入临床收费体系的节奏。</p>
  <p>在产业和规划层面，七部委发布《关于推动脑机接口产业创新发展的实施意见》，给出到2027年的技术、产业、标准等多方面目标；“十五五”规划建议，更是将脑机接口纳入前瞻布局的未来产业清单。</p>
  <p>对强脑科技这样的玩家来说，这意味着一个极其少见的窗口期：<strong>一只脚踩在“技术红利”上，另一只脚踩在“政策红利”上。</strong></p>
  <p>也正是在这样的时间点，市场开始频繁把强脑科技与马斯克的Neuralink放在一起讨论。但两者真正的差异，并不在“谁的故事更科幻”，而在各自给出的答案不同。</p>
  <p>从技术路径上看，脑机接口大体可分为三类：侵入式、半侵入式和非侵入式。</p>
  <p>侵入式通过手术将传感器直接植入大脑，信号质量最优，但同时伴随着更高的手术风险、伦理审查门槛与长期安全考量；半侵入式设备置于颅骨之下、不深入皮层，在分辨率与安全性之间寻找平衡；非侵入式则完全不动刀，仅在头皮放置电极采集信号，牺牲部分信号强度，换取更高的安全性与可推广性。</p>
  <p>Neuralink选择的是最激进、也最具想象力的侵入式路线——开颅、植入芯片，直连大脑。这条路在技术远景上极具震撼力，但相应地，也需要更长时间去跨越手术风险、伦理讨论与全球监管差异。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_5bdb7aa5b43c4ebbad4bdcb0eb908217@5317423_oswg325313oswg1080oswg633_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>强脑科技给出的，是另一种答案。</p>
  <p>它押注非侵入式，不追求“一步到位”，而是通过材料、传感器、算法与整机工程的持续优化，在工程层面一点点补齐信号弱、易受干扰的先天短板。这条路径，更容易被患者和家庭接受，也更符合现阶段医疗体系对安全性、可复制性与成本的要求。</p>
  <p>从产业演进的角度看，这并非谁对谁错，而是不同阶段的不同解法。</p>
  <p><strong>资本市场当然会被宏大的想象空间吸引，但最终能走得更远的，往往是那些率先跑通产品、场景与商业闭环的公司。</strong></p>
  <p>像强脑科技这样，选择从非侵入式切入、在现实世界中稳步推进的玩家，或许不是最“科幻”的那一个，却很可能是最早把脑机接口真正带进日常生活的一类。</p>
  <h2><strong>真正的考验来了</strong></h2>
  <p>强脑科技准备冲击上市的同时，A股正经历一轮脑机接口概念的集中升温。而这把火，依然是马斯克点燃的。</p>
  <p>2025年12月31日，马斯克在社交媒体宣布，Neuralink将在2026年对脑机接口设备开启“大规模量产”，手术流程转向高度精简、几乎完全自动化，线体插入时间缩短至1.5秒，针筒的制造成本降低95%。</p>
  <p>情绪很快在二级市场上兑现。1月5日至9日当周，A股脑机接口概念股集体狂飙：创新医疗连收五个涨停板，三博脑科、美好医疗等个股一周涨幅也超过50%。</p>
  <p><strong>在这样的市场氛围下，若强脑科技后续成功上市，无疑会额外叠加一层“情绪红利”。</strong></p>
  <p>但也正是在这种高关注度之下，脑机接口这条赛道，开始不可避免地进入一个更需要耐心与理解的阶段：<strong>从“被想象”，走向“被反复验证”。</strong></p>
  <p>首先要面对的，依然是技术本身的复杂性。</p>
  <p>清华大学生物医学工程系洪波团队就直言，<strong>目前最核心的科学问题，仍然是如何真正理解大脑的编码方式以及可塑性机制。</strong></p>
  <p>一方面，临床上能看到部分瘫痪患者出现神经修复迹象，但科学上对这种现象的机理远未搞清楚；另一方面，脑机接口在全球康复领域已经被广泛尝试，却始终存在<strong>“对有的人有用，对有的人没用”</strong>的不稳定尴尬，原因也正在于其机理并不透明。</p>
  <p>其次，<strong>是实验室环境与真实场景之间的巨大落差。</strong></p>
  <p>匹兹堡大学康复神经工程实验室副教授罗伯特·冈特提醒，研究者可以在实验室里把设备调教得很好用，但现实世界要复杂得多：<strong>情绪、疲劳、健康状况等因素都会改变大脑状态</strong>，从而影响设备。</p>
  <p>第三个同样关键、却常被低估的变量，是<strong>数据的积累速度</strong>。</p>
  <p>德国弗莱堡大学脑机接口与神经康复实验室主任娜塔莉·姆拉查茨-克尔斯特宁就提到，在有限时间内只能收集到少量患者数据，如何有效利用数据，成为最大挑战之一。</p>
  <p>也正因为如此，无论是Neuralink的量产信号，还是强脑科技的上市进程，其实都在释放同一个更深层的信息：<strong>脑机接口，正在站上从“实验室样机”迈向“工程化、产业化”的关键门槛。</strong></p>
  <p>但问题在于，<strong>这个门槛并不低，也不平坦。</strong></p>
  <p>一端，是明星创业者、独角兽公司、政策加持与广阔想象空间；另一端，则是对机理理解、临床一致性和长期可靠性的持续验证。两者并非对立，而是同一条产业曲线的前后两端。</p>
  <p>资本、话题和流量当然能在很短时间里，让一条新兴赛道迅速被“看见”，但同样也会把市场的期待推得远远超前于技术本身的进度条。</p>
  <p>从这个意义上说，脑机接口真正的分水岭，或许不是情绪最热的这一刻，而是热度退去之后，谁还能稳步向前。</p>
  <p>参考资料：</p>
  <p>新质动能《强脑科技IPO：马斯克最大对手，秘密赴港上市了？》</p>
  <p>IPO财务《强脑科技已秘密递表上市？CFO来头不小》</p>
  <p>财新《脑机接口概念大涨，潜力与风险几何？》</p>
  <p>财新《知名企业官宣规模试验脑机接口距商业化还有多远？》</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/VUJdKJwcTCfxSJC6EeBrBg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“金角财经”</a>，作者：田羽，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3648819389739528</id>
            <title>“快”时代的“慢”公司：搜狐AB面背后的生存辩证法</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3648819389739528</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3648819389739528</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Jan 2026 10:04:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>导语：</strong></p>
  <p>1月15日，北京寒冬的夜晚，《张朝阳的英语课》依旧按时开播，直播间里，张朝阳不仅以中英双语解读资讯，还在直播最后预告将撒巨量新春红包，为搜狐视频关注流引流造势。</p>
  <p>而镜头之外，一份最新的财务报告揭示了这家公司的另一面：在第三季度1.8亿美元的总营收中，游戏业务占比达九成，900万美元的净利润主要依托近二十年的《天龙八部》IP贡献，这款经典产品仍是公司盈利的核心支撑。</p>
  <p>两者构成了搜狐最鲜明的AB面。<strong>A面是创始人躬身入局，以知识直播为支点，奋力推动平台向社交生态转型；B面是公司营收被经典游戏IP牢牢绑定，在存量市场中维持着稳健却单一的增长。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_d0345bc7ae0d468a96f921337da7f79c@5097045_oswg88361oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作为中国初代互联网门户的代表，搜狐的处境，正是老牌互联网企业在时代浪潮中挣扎与求索的缩影。曾经的“互联网开拓者”，如何在移动互联网下半场重新找到市场定位？这场由张朝阳亲自掌舵的“慢”转型，又将通往何方？</p>
  <h2><strong>01 游戏独撑：老IP续命，隐忧难掩</strong></h2>
  <p>搜狐2025年第三季度的财务报告，清晰地勾勒出这家老牌互联网公司的业务格局。<strong>Q3总营收1.8亿美元，同比涨19%，其中在线游戏收入为1.62亿美元，营收占比直接突破九成。</strong></p>
  <p>与之形成对比的是，曾经的支柱业务营销服务，收入仅1400万美元，同比下降27%。这一收入结构清晰地表明，在线游戏业务已取代营销服务，成为驱动公司业绩的核心引擎。</p>
  <p>利润端数据进一步印证了这一趋势。<strong>搜狐Q3实现非美国通用会计准则净利润900万美元，成功扭亏为盈。</strong>关键驱动因素在于在线游戏业务的强劲增长，其收入同比增幅达27%，环比更是大幅增长53%。</p>
  <p>张朝阳在财报解读中明确表示，游戏业务的优异表现是利润超出预期的主因。这印证了游戏作为“现金牛”的短期价值，但同时也揭示了搜狐整体抗风险能力的脆弱性。</p>
  <p>游戏业务的增长，主要依赖于“天龙八部”这一经典IP的再度爆发。尤其是2025年7月新上线的端游《天龙八部·归来》，同时，通过持续的内容更新和促销活动，原有的“天龙八部”端游与手游版本也贡献了稳定收入。</p>
  <p>用户数据佐证了这一态势：三季度PC端游月活270万，付费用户110万，同比分别增长24%和27%。</p>
  <p>然而，这份看似稳健的财报背后，却隐藏着结构性的挑战。九成营收深度绑定一个IP，这种“将全部鸡蛋放入一个篮子”的策略，让经营稳定性备受考验。</p>
  <p>更值得警惕的是移动游戏板块的乏力，数据显示，平均月度活跃用户数190万，同比下降42%，季度付费用户数暴跌72%，核心因部分新品热度自然衰退，暴露出公司在新品接力上的短板，这也使得寻找新的增长曲线变得更为紧迫。</p>
  <h2><strong>02 战略“急转弯”：关注流能救搜狐吗</strong></h2>
  <p>要理解搜狐为何选择“关注流”作为转型方向，需要回溯其传统业务的演变轨迹。作为中国门户时代的开创者之一，品牌广告曾是搜狐最核心的收入来源。然而，移动互联网的崛起彻底改变了内容分发模式。</p>
  <p>2025年搜狐Q3品牌广告收入仅1400万美元的，与门户时代的巅峰期相比已大幅收缩。</p>
  <p>对此，张朝阳也不避讳错过风口的遗憾：<strong>“我们错过了移动互联网最初的机会窗口。”这份坦诚的反思，构成了搜狐当下战略转向的起点。</strong></p>
  <p>2025年，搜狐将“关注流”提升至战略高度，张朝阳将其定位为“以视频会友”，核心在于重建用户与创作者之间真实、稳定的连接关系。直白点讲就是跳出算法推荐，靠用户关注的真人关系做内容分发，避开和主流平台的同质化竞争。</p>
  <p>和其他平台拼算法不同，搜狐关注流的卖点就是“真实互动”与社交关系链，意在提供一种差异化体验。</p>
  <p>为搭建这一生态，搜狐视频打出内容组合拳：一方面以《张朝阳的物理课》树立知识直播标杆，吸引创作者入驻；另一方面，持续深耕国风、舞蹈、KPOP等垂类圈层，并通过举办“国风盛典”、舞蹈翻跳大赛等线上线下活动，强化圈层凝聚力。</p>
  <p>此外，搜狐还以差异化补内容短板。重启美剧战略、加大优质美剧版权的采购力度，丰富“关注流”的内容生态。<strong>同时兼顾竖屏短剧生态搭建、有声书、有声剧等语音内容布局，形成“长视频+短视频+自媒体”的多元内容矩阵。</strong></p>
  <p>值得注意的是，<strong>在商业模式上，“关注流”仍处于投入和培育期。</strong>张朝阳表示，目前尚在发展期，对于商业化不是特别追求。他坦言：“现在不只是没有商业化，甚至在给用户补贴。”</p>
  <p>如何在不损害社区氛围的前提下，探索可持续的商业闭环，是搜狐接下来必须面对的挑战。在竞争同质化的当下，搜狐正试图通过押注垂直社交，寻找自己的生态位。</p>
  <h2><strong>03 张朝阳的“破”与“立”</strong></h2>
  <p>搜狐的转型轨迹，与创始人张朝阳的个人历程深度交织。这位中国互联网的拓荒者，经历了从巅峰、迷失到重新出发的完整循环。早年，他以“数字英雄”形象引领门户时代，创办了首家在美上市的中国互联网公司。然而，<strong>在事业顶峰期，他却公开谈及自己曾深陷抑郁与焦虑。这段精神层面的“破”，成为了他人生重要的转折点。</strong>成为了他人生重要的转折点。</p>
  <p>通过系统学习心理学并坚持长跑、冥想等严格自律，张朝阳重塑了自己的生活状态。他公开分享每日仅睡四小时，其余时间被精密规划。这不仅是作息改变，更意味着其价值重心从追逐外部光环，转向了对内在秩序与生命掌控感的“立”。</p>
  <p>张朝阳曾形容自己“生活得像一台精密仪器”。”这种个人修行式的转变，与搜狐公司的战略调整形成了同频共振。</p>
  <p>过去，张朝阳的角色更多的是公司的形象代言人和战略制定者。如今，他成为核心产品的首席体验官和头号创作者。</p>
  <p>这一从“符号”到“引擎”的转变直接作用于产品。“我们直播软件的很多功能优化，都来自我上英语课、物理课时的实际体验。”张朝阳在采访时透露。</p>
  <p>这种创始人深入一线、直接驱动产品迭代的方式，在业界高管中并不多见。</p>
  <p>《张朝阳的物理课》就是这一转变最好的例证，最初只是张朝阳个人的兴趣分享，<strong>如今已发展为搜狐视频知识直播的标杆。每周多次的高强度直播，内容覆盖从经典力学到前沿物理，这档高门槛节目保持了稳定的受众互动。</strong></p>
  <p>张朝阳认为，这验证了“关注流”模式的价值：基于真实兴趣的关注，能承载深度内容消费。对他而言，直播既是知识分享，更是获取用户反馈、驱动产品演进的重要路径。</p>
  <p>这种绑定，也造就了搜狐转型的“慢节奏”。当行业追逐流量与速成时，张朝阳坚持多年打磨一档直播节目。</p>
  <p>他在2025年的一次演讲中将搜狐现状比作一场马拉松，认为阶段性的盈利只是途中调整，证明路径可行，但距离终点依然漫长。这种“慢哲学”，既源于个人修心得，也构成了公司转型的底层逻辑。</p>
  <h2><strong>04 “慢”转型之路：曙光与漫漫长途</strong></h2>
  <p>Q3盈利为搜狐的转型之路带来了一缕曙光，也映射出公司需要直面的复杂现实。</p>
  <p>如文章开头所讲，最突出的挑战依然是收入结构单一的风险。在线游戏业务贡献了约九成的营收，意味着公司整体经营的稳定性高度依赖单一条线。</p>
  <p>尽管“天龙八部”IP展现了持久的生命力，但游戏行业的用户偏好迁移与政策环境变化，都可能对核心业务造成冲击。在维持成熟业务竞争力的同时，培育新的增长点，是搜狐长期的战略课题。</p>
  <p>在商业化路径上，如何平衡社区氛围与商业价值，将关注关系转化为可持续的商业模式，仍需时间探索。正如张朝阳所言：<strong>“社交产品的成长需要耐心，我们不会为了短期数据而破坏产品的核心价值。”</strong></p>
  <p>资源分配是另一个现实约束。游戏业务需要持续投入以保持生命力，“关注流”生态建设则是一项长期工程。</p>
  <p>在整体资源有限的情况下，搜狐的策略是优先保证游戏业务的稳定，为转型提供资金基础。在“关注流”上则采取聚焦策略，不追求全面扩张，而是在知识、垂类内容等领域进行深度耕耘。</p>
  <p>尽管挑战重重，但搜狐的转型尝试仍具独特价值。财务上，截至2025年11月，公司累计回购了价值约9700万美元的自身股票，这一行动远超原计划，显示出其对现金流的信心。</p>
  <p>战略上，在算法推荐导致内容同质化的普遍现状下，<strong>搜狐坚持的“真人社交+知识直播”，反而成了稀缺资源，有望靠差异化站稳脚跟。</strong></p>
  <h2><strong>05 巨头财经的思考：守攻之间的慢行军</strong></h2>
  <p>搜狐的AB面，本质是企业在稳与变之间的精准平衡。它以经典游戏IP守住现金流基本盘，同时以“关注流”社交探索差异化未来。这一守一攻，构成了其务实而清晰的转型路径。</p>
  <p>而张朝阳的深度参与，<strong>让这场“慢转型”少了盲目跟风，多了长期主义的定力。</strong></p>
  <p>如今的搜狐，像一艘调整了航向的老船。它不再驶向最拥挤的主航道，而是选择了一片自己熟悉且能发挥所长的海域，进行精耕细作。它用游戏维持着船体的稳定，用知识和社交编织着新的风帆。</p>
  <p>对这家中国互联网的“活化石”公司而言，它的AB面故事，已从“辉煌与失落”的简单对比，<strong>演变为一个关于如何在巨变的市场中重新定位自身价值的复杂叙事。</strong>它的转型，无关对错，只是一家公司在特定历史阶段，为自己选择的一种活法。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/6s242OeZZoKKjqW7fsjAxg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巨头财经”</a>，作者：巨头编委会，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3648977742765955</id>
            <title>AI加持，窝窝找房定义房产服务3.0时代：告别体力奔波，专注专业价值</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3648977742765955</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3648977742765955</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Jan 2026 09:59:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>用过找房软件的人都能懂这个体验：你很难说清自己到底是在找房，还是在被房源“找”。</p>
  <p>首页永远不缺看上去“合适”的房子。但联系后，等待你的很可能是：要么房子刚卖掉，顺势给你推三套更贵的；要么照片拍得像样板间，现场却是另一种光线与气味；要么跑断腿找到梦中情房，一问竟是二房东。</p>
  <p>更尴尬的是，买方知道自己很谨慎，却不知道怎样才算谨慎到位。卖/租方知道自己愿意让价，却不知道价格到底该让到哪里才不会吃亏。</p>
  <p>这种“常态”在过去还能被行情掩盖。如今，房地产市场的增量时代正在远去。国家统计局数据显示，2024年全国住宅开发投资下降10.5%，新建商品房销售额下降了17.1%。</p>
  <p>数据在下降，但交易不会消失，只是进入了慢周期。每个参与者都变得更加谨慎，这样一来，平台的价值开始凸显。如何解决买卖双方的痛点，如何让第三方中介”说实话“？一家叫窝窝找房的公司正在利用AI技术解决这些问题。</p>
  <h2><strong>1.0拼房源，2.0拼流量，3.0开始拼什么？</strong></h2>
  <p>把房产经纪行业过去的竞争拆开来看，其实每一次升级，都不是行业自发追求先进，而是外部条件驱使的结果。</p>
  <p>1.0时代拼房源。信息不透明让房源变成稀缺品，门店靠区位和人脉拿房源，经纪人靠勤奋和经验跑成交。彼时用户有关市场行情的信息，多数依赖中介，所以服务质量参差也能被容忍，成交的关键是有没有房源。</p>
  <p>2.0时代拼流量。房源上网后，稀缺的不是信息，而是注意力。线索变成成本项，门店为了获客要付出平台服务费和流量采购费，利润空间被挤压。行情好的时候，大家愿意用成交去摊薄成本。一旦市场变慢，成本还在，成交变少，从业者最先感受到的是利润被挤压，团队被拖累。</p>
  <p>然而信息透明并没有让决策更简单。用户不缺房源列表，缺的是可解释的取舍：为什么选A不选B，哪些风险必须核验，价格到底有没有空间。1.0解决的是看见，2.0解决的是找到，3.0要解决的是决定。</p>
  <p>于是3.0阶段出现了。它不再围绕短期成交展开，而是围绕一整套可交付的服务展开。经纪人与消费者的关系从一次性撮合，转向更长期的协作。换句话说，经纪的价值从卖信息，回到交付专业服务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_4d4742e9a7254a9fbf95c7de54117fbf@6062546_oswg908401oswg1280oswg853_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>窝窝找房的业务定位也落在这里：用技术把交易拆成可执行的流程，把流程变成经纪的工作方式。它覆盖二手房、新房、租赁到商办等多业态，并把平台能力同时输出给C端用户（窝窝找房）与B端门店（窝窝U+）。对用户，核心是减少无效筛选与无效带看，让决策更可解释。对门店，核心是降低获客与交付成本，让服务更可复制。</p>
  <h2><strong>AI不是聊天框：它要在交易里交付结果</strong></h2>
  <p>房产交易里最贵的不是佣金，是时间。时间被浪费在三类事情上：反复筛选，反复解释，反复返工。AI如果只是一个能聊天的入口，对这个行业几乎没有意义。它必须进入交易工作流，替人做掉那些高频、重复、且最容易出错的环节，才算真正“提效”。</p>
  <p>窝窝找房将AI做成一个找房AI Agent，让B端经纪从体力活里解放出来，也减少C端消费者不必要的折腾反复。</p>
  <p>第一步，主动预判需求。</p>
  <p>传统平台的体验问题，很大一部分不是房源不够，而是信息质量不稳定，用户在真假、时效、细节缺失中消耗耐心。窝窝找房把房源真实性当作基础设施来做，严格审核与动态更新，覆盖二手房、新房、租赁以及商铺写字楼等多业态供给，目标是从源头压缩虚假信息空间。</p>
  <p>对C端来说，平台提供地图找房、地铁找房、画圈找房等检索方式，让用户可以围绕通勤、区域与预算把需求更快落成条件，减少大海捞针式的浏览。对经纪人来说，信息更干净意味着解释成本更低，客户更容易在同一套事实基础上做选择。</p>
  <p>第二步，把重复劳动前置消化</p>
  <p>窝窝找房自研房产垂直AI助手，基于主流大模型进行微调和定制化工作流搭建，通过LangChain等框架实现智能推荐、客户需求分析与自动文案生成。AI智能算法将房源与客源的匹配效率提升数倍，搭配VR全景看房功能，用户无需反复跑腿即可沉浸式了解房屋细节，大幅减少无效带看，为购房人节省大量时间成本。</p>
  <p>第三步，把服务变成可被规模化复制的行业能力。</p>
  <p>房产交易最怕的不是慢，而是每一步都不确定。租赁端，窝窝找房用更统一的流程去压缩纠纷空间，把签约、交付、履约的关键节点在线化。新房端，则整合开发商资源并提供数字化营销工具，协助项目在竞品竞争与去化压力下提升触达效率与转化能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_42a30b55bea048fabdb18783c3ab5927@6062546_oswg659265oswg1552oswg673_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>面向经纪人和门店，窝窝U+提供房源管理与全渠道营销能力，同时配套培训体系，让服务质量不再完全取决于个人经验。“窝窝U+顾问卡”还能进一步帮助经纪人，通过沟通内容记录来进一步识别客户需求、生成专业建议。</p>
  <p>“AI不会取代经纪人，但懂AI的经纪人一定会取代不懂AI的经纪人。”窝窝找房技术负责人在发布会上说。</p>
  <h2><strong>慢周期不会一直慢，但行业分化会越来越快</strong></h2>
  <p>过去，经纪行业的收入高度依赖佣金，而佣金是典型的波动项。存量时代，用户真正的花钱点往往在“住进去之后”才开始释放：焕新、软装、智能化、适老化、维修保养……</p>
  <p>它们共同指向一个趋势：房地产从交易型消费，逐步走向居住型消费。平台如果只做找房和成交，关系很容易在签约那天结束。平台如果能把交付延伸到居住周期里，就更接近长期生意。</p>
  <p>窝窝找房正是希望打通“租赁-买卖-家装”全链路，把服务的边界再延伸长一些，覆盖居住服务的全周期。通过整合一线主材品牌、智能生态厂商与认证施工团队，窝窝找房搭建自有的家装供给体系，以不同价位与不同场景的智能产品组合覆盖从基础焕新到高端整装的需求。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_5269e9346fbc47a592650a6cf400a412@6062546_oswg1044063oswg1501oswg667_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对用户而言，交易完成不再意味着重新开始一轮装修“找人、选材、盯工地”的奔波，窝窝找房能够提供从设计、选材到施工的一站式服务。</p>
  <p>窝窝找房运营服务的标杆项目——“追觅之家”员工生活方式公寓已逐步在苏州、上海、北京、深圳等核心城市上线，目前已锁定全国数千套核心地段高端房源。未来，还会有更多企业之家落地。</p>
  <p>总体来看，窝窝找房把租赁、新房、二手房、家装等能力串起来，背后押注的其实是同一件事：把一次交易沉淀为可持续的、长期的服务关系。</p>
  <p>作为行业新玩家，这家公司的底气主要来自三层支撑：一是亿元级资金投入，为AI研发、产品迭代与城市拓展提供足够的续航，以及科学且具备成功经验的创业方法，来自于天空工场的孵化能力，以“N+1创新”为核心理念的动力引擎；二是核心团队来自成熟的居住服务平台，理解行业、理解用户，也更清楚标准化该从哪里落地；三是依托更完整的科技生态获得数字化底座，在数据、算法与工程效率上持续优化，把能力沉淀为可复制的工作流。</p>
  <p>回到文章开头的那句话，交易不会消失，它只是变慢了。慢并不可怕，可怕的是用旧方法硬扛。慢周期里真正跑出来的，不会是信息最多的平台，而是把复杂交易变得更可控的平台。窝窝找房押注的，正是这一点。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3648883566047749</id>
            <title>张一鸣该跟豆包算账了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3648883566047749</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3648883566047749</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 21 Jan 2026 09:41:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>过去一个月，全球科技大厂纷纷给AI业务加上了<strong>“赚钱养家”</strong>的新KPI。</p>
  <p>国外的OpenAI计划在ChatGPT中加入广告；老对手谷歌也打算与零售巨头沃尔玛合作，在Gemini内添加一站式购物功能，还专门上线了“通用商业协议”。</p>
  <p>而在国内，阿里相对谨慎，但也在为商业化铺路：千问接入了阿里全家桶，用户无需跳转就能点外卖、买东西、订机票。至于刚刚上市的智谱和MiniMax，也都在招股书中规划了比较明晰的赚钱路径。</p>
  <p>历经三年狂飙突进后，开始给AI算账的大厂和独角兽越来越多。毕竟，AGI梦想再绚烂、超级App的前景再诱人，终归也要建筑在逻辑自洽、财务健康的商业模型之上。</p>
  <p>其实，<strong>坐拥国内第一大AI&nbsp;App的字节，也该为豆包算账了。</strong></p>
  <p>先看看豆包有哪些“泉眼”：它的业务版图可以粗略划分为面向C端的豆包App，以及面向B端的豆包大模型，主要是卖token；此外还有耳机、录音豆等AI硬件业务，但占比不高。</p>
  <p>考虑到豆包App尚未收费、AI硬件尚处于市场萌芽期，主攻企业市场的豆包大模型显然是主要收入来源。</p>
  <p>截至目前，豆包没有披露过收入情况。不过，一个多月前，字节旗下的火山引擎曾披露，豆包大模型的日均token使用量突破50万亿，相较上年同期增长超10倍；超100家企业客户的累计token使用量超1万亿。</p>
  <p>从这一组数据推测，即便过去一年持续降价，豆包大模型在B端的收入规模和增速仍颇为可观。</p>
  <p>不过，这只是字节AI故事好的一面。大面积亏损是AI行业的普遍现状，而字节也很难独善其身。</p>
  <p>参照OpenAI、Anthropic等国外大厂，以及智谱、MiniMax等国内公司的财务表现，<strong>尚处于持续投入期的豆包，几乎不可能实现盈利，很可能是大额亏损。</strong></p>
  <p>更何况，豆包目前的收入结构相对单一，主要来自企业客户，C端收入远未形成规模。这也会在一定程度上拖累它的赚钱能力。</p>
  <p>现阶段，在字节的战略版图中，豆包充当“流量副中心”，但也是成本中心。</p>
  <p>字节坐拥抖音、今日头条、红果等印钞机，收入稳定且丰厚。有消息称，字节去年第一季度营收突破430亿美元，就连Meta都要甘拜下风。<strong>完全不差钱的字节，眼下还支撑得起豆包的亏损。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_ac7041f8167140dbb3c1328d67f3f9b6@13334819_oswg56052oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但把时间线拉长，AI这场划时代的战争，刚刚打了几场小规模战役，远未到决出胜负的时刻。大厂要想留在牌桌上，就需要持续不断地加大投入。钱包鼓鼓如奥特曼、马斯克，也都在未雨绸缪，不断进行巨额融资，储备资金弹药。</p>
  <p>即便如此，外界还是会担心他们钱不够花。曾经与OpenAI结下梁子的《纽约时报》甚至抛出“暴论”：OpenAI或将在18个月内现金流枯竭。</p>
  <p>国内AI“六小龙”未雨绸缪，要么上市找钱，要么收缩业务、开源节流。相比之下，<strong>字节虽然不用马上去给豆包找钱，但也需要把账算明白，尽可能多赚钱、少亏钱。</strong></p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>首先厘清一个问题：只靠卖Token，豆包当下的盈亏状况到底如何？</p>
  <p>先看收入侧。字节和火山引擎都没有披露过豆包相关的收入。但《金融时报》近期援引市场研究公司IDC的数据称，火山引擎已成为中国第二大AI基础设施和软件提供商，占据13%市场份额，仅次于占据23%市场的阿里；<strong>2025年上半年，字节在中国AI云服务市场的收入达3.9亿美元。</strong></p>
  <p>相比单季度约500亿美元的收入，字节从这块市场获得收入不足1%，几乎可以忽略不计。更何况，这些收入只有一部分与豆包大模型有关，后者的实际收入规模只会更小。</p>
  <p>再看投入侧。</p>
  <p>与其他大厂一样，字节AI板块的成本主要包括芯片、云端算力、数据中心等基础设施，大模型训练、App开发等技术研发，大模型推理、App运维等日常运营，市场推广、人员工资奖金等几大部分。</p>
  <p>字节同样没有公开这些数字。但有报道称，字节2025年的资本开支超1500亿元（约合216亿美元），其中大部分集中在AI板块。此外，今年字节为AI芯片采购准备了850亿元（约合122亿美元）。</p>
  <p><strong>相比几个亿的收入，百亿美元级别的投入高了两个数量级。</strong>而这只是字节AI投入的一部分。</p>
  <p>当然，企业对于AI的投入并非“易耗品”，而是能够长期带来价值，其成本应当分摊到多个财务季度内，而非简单粗暴地折算在单一季度的报表中。要想更准确地估算字节AI的盈亏，不妨参考同行的数据。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_2f5cdf38bf0d418483f1930c0a4ab75c@13334819_oswg36234oswg1080oswg714_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在国内，<strong>两家刚刚上市的AI“小龙”提供了绝佳的观察样本。</strong></p>
  <p>1月中旬上市的智谱，收入结构与当前的豆包颇为类似。根据招股书，智谱的主要营收来源是“模型即服务”（MaaS），通过向企业提供API接口、私有化部署等获得收入。去年上半年，MaaS业务贡献了智谱约85%的收入。</p>
  <p>一般来说，企业业务的利润率会高于消费者业务，但AI领域并非如此：2021年至2024年6月，智谱累计营收约为6.85亿元，但同期累计净亏损却高达62亿元，主要源于持续的大额研发投入。</p>
  <p>同期上市的MiniMax，选择了与智谱截然不同的商业化路径，结果却大差不差。</p>
  <p>招股书显示，MiniMax的变现方式主要包括订阅服务、基于token的应用内购买、线上营销服务以及按使用量计费的企业级API服务等。2024年，面向海外市场的AI陪伴应用Talkie贡献了约64%营收，是主要营收支柱。</p>
  <p>与智谱相比，MiniMax主要从C端获取收入，同时兼顾B端。但从2022年到2025年前三季度，MiniMax累计营收不到1亿美元，同期净亏损却高达13.2亿美元。</p>
  <p><strong>两家“小龙”无论是主攻B端，还是B端C端“兼修”，都远未迈过盈亏平衡线。</strong></p>
  <p>智谱、MiniMax毕竟只是AI“中厂”，用户量远小于豆包。那么，体量比豆包更庞大的OpenAI表现如何？</p>
  <p>依然是严重亏损。去年9月，OpenAI向股东提交的财务报告显示，上半年其营收约43亿美元，亏损却高达135亿美元。</p>
  <p>国内同行的亏损相当于营收的10倍，国外则大约是3倍。以此来看，<strong>虽然字节有钱，也舍得投钱，但豆包很可能也造成了不小的亏损压力。</strong></p>
  <p>更大的挑战是，这一局面短时间内不太可能被扭转。</p>
  <p>一方面，无论是AI芯片等基础设施建设，还是基础模型的研发、训练和推理，乃至App的引流和运维，都需要长期投入。特别是其他大厂都在争夺超级入口，豆包虽然暂时在用户量上领先，但也不能掉以轻心、减小投入。</p>
  <p>另一方面，卖token这门生意并不好做。阿里、DeepSeek等厂商参与其中，豆包除了拼技术、拼产品，仍需要拼价格来争夺客户，短时间内无法通过大幅提价获得更多收入。</p>
  <p>一句话总结就是：<strong>豆包赔的远比赚的多，且一时半会儿改不了。</strong></p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p>大体算明白了豆包的亏损账单后，不难看出，豆包要想逐渐缩小亏损规模、直到扭亏为盈，除了继续卖token，关键还是要靠做大C端收入。</p>
  <p><strong>豆包具备从C端赚钱的用户基础。</strong></p>
  <p>它的App已经拥有过亿日活，在国内主要AI&nbsp;App中首屈一指；以漏斗模型筛选出一部分用户，兜售会员增值服务，并非难事。</p>
  <p>另一方面，豆包App并非单兵作战。字节系的内容、电商、本地生活等业务板块，也为豆包流量变现提供了高价值的落地场景。这也是AI“六小龙”等难以比拟的优势。</p>
  <p>此前，豆包已经围绕C端商业化做了不少探索。</p>
  <p>过去一段时间，<strong>豆包逐渐放松流量阀门，给字节内部的姊妹业务导流。</strong>它在问答结果中加入了抖音商城的链接，用户可以点击跳转购买；还以小卡片的形式，将汽水音乐、豆包爱问等完全“内化”到App中。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_3c75693cf01e4e3b89347a89264a8b5d@13334819_oswg44398oswg934oswg445_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，豆包还尝试做AI硬件，早在2024年底就推出了Ola Friend耳机。近期，飞书联合安克推出一款AI录音豆，搭载的也是豆包大模型。豆包AI眼镜也箭在弦上，被曝出即将进入出货阶段。</p>
  <p>不久前引发热议的豆包手机助手，则是豆包 to C最具野心的项目。它试图通过与手机厂商的深度合作，实现真正的“AI预装”，从设备底层掌握C端用户入口。</p>
  <p>但在多重因素影响下，豆包对于C端商业化的探索，至今没有激起太大浪花。大多数用户还没形成在豆包App内购物、听音乐的习惯，AI硬件的市场表现较为平淡，豆包手机助手也没能突破竞争对手的“围剿”。</p>
  <p>在此情况下，<strong>豆包不妨“激进”一些，效仿OpenAI等同行，大大方方卖会员、卖流量。</strong></p>
  <p>会员费是颇具“西方特色”的变现模式。目前，国外主要AI&nbsp;App，包括ChatGPT、Grok、Cloude等，都建立了十分成熟的付费会员体系，并以此为主要收入来源。</p>
  <p>付费会员是AI&nbsp;App缓解亏损的有效手段。以Grok为例，它不仅限制免费用户使用最新模型的次数，还在最新的调整中，直接掐断了免费用户使用文生图等更耗费算力的功能的权限。</p>
  <p>如果说豆包2025年忙着和DeepSeek、元宝等竞争，不想设置会员门槛将一部分用户拦在门外，那么在2026年初，豆包在AI&nbsp;App赛道上一骑绝尘，完全可以开收会员费。</p>
  <p>另一方面，OpenAI等公司大力开辟收入来源，已经“快进”到直接在App内投放广告、完成购物闭环的阶段。</p>
  <p>有媒体爆料称，<strong>OpenAI对于广告业务怀有很高期待。</strong></p>
  <p>在上个月的内部讨论中，OpenAI预计，通过免费用户的广告变现，单用户年均收入或将达到2美元。2030年，这一数字有望增长至15美元，届时来自非付费用户的累计收入将高达1100亿美元。</p>
  <p>外界对于这块新业务也颇为看好。投资公司Evercore ISI近期预计，OpenAI若能顺利推进其广告战略，2026年有望获得数十亿美元广告收入，2030年可能达到250亿美元以上。</p>
  <p>根据移动数据监测公司Sensor Tower的数据，去年12月，ChatGPT的日活跃用户约为3.92亿，大约相当于豆包的4倍。以此粗略估算，<strong>豆包倘若对广告“开闸”，每年至少可以获得数十亿美元的收入。</strong></p>
  <p>此外，构建AI购物闭环，也是AI&nbsp;App的赚钱新路子。</p>
  <p>OpenAI去年就和沃尔玛、Etsy等零售和电商平台达成合作，用户无需跳出ChatGPT就能挑选商品、付款结账。谷歌近期同样跟进，还大张旗鼓地做了“通用商业协议”，方便更多商家接入Gemini。</p>
  <p>相比之下，豆包也在尝试AI购物，但目前主要是给抖音电商导流。此情此景，与当年微信“肥水不流外人田”、大力扶持腾讯自家的电商业务颇有神似之处。</p>
  <p>但参考OpenAI、谷歌的做法，<strong>豆包完全可以在向抖音电商倾斜之余，将更多线上线下零售平台揽入怀中。</strong>这既包括帮他们打广告，也可以是开辟类似微信的“九宫格”入口，甚至还可以把自己作为AI超级入口的“优先唤起权”明码标价。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <p>无论是卖token、卖广告还是卖流量，<strong>豆包最合理的商业化选择，其实就是回到字节熟悉的流量生意上。</strong></p>
  <p>从今日头条到抖音再到豆包，字节做成了好几款超级App，C端的技术、产品能力出类拔萃。但它始终缺少做B端生意的基因——发展相对较好的飞书、火山引擎，也并非所处赛道的绝对领先者。</p>
  <p>豆包现在恰好处于一种“错配”状态：它扎根于C端场景、满足C端需求，却要靠B端业务来赚钱“补贴家用”。其实，<strong>豆包完全可以把商业化的中心转移到C端，从而实现成本端与收入端的逻辑一致。</strong></p>
  <p>豆包手握AI时代的第一个亿级DAU流量池。与绝对体量相比，更有价值的是这一流量池的质量。</p>
  <p>与漫无目的刷短视频相比，AI&nbsp;App用户的目的性很强，产生的流量与个性化场景和真实需求高度相关，其商业价值一目了然。</p>
  <p>与此同时，大多数用户尚处于对AI高度信任甚至依赖的阶段，很难去详细考量和辨析AI反馈信息的真伪、有没有商业赞助，因而更容易被AI引导和转化，商业转化效率很高。</p>
  <p>OpenAI给予广告业务千亿美元级的乐观预期，谷歌高调牵手沃尔玛，显然也是看到了AI流量的这些特性。与此同时，广告主也渴求AI流量，瞄准AI&nbsp;App的GEO（生成内容优化）已成为营销行业最重要的发展方向。</p>
  <p><strong>豆包放着AI流量金矿不去开掘，仅仅围绕API调用做“卖铲子”的生意，多少有点儿暴殄天物。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260121/v2_36bbbc5e20b444b7b7f46a0c336440cb@13334819_oswg587601oswg1023oswg543_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于字节而言，豆包的商业价值尽快兑现，同样至关重要。</p>
  <p>字节终归要走到上市那一天，而AI板块的表现决定了它的估值上限。但这一板块目前还没有贡献大量收入，却很可能造成了较大的亏损。这是字节做AI，乃至一切大公司做AI的长期挑战。</p>
  <p>因此，豆包很有必要把C端商业化做起来，让自己的收入规模实现跃升。哪怕不能盈利，至少要减小亏损规模，避免拖累整个字节的财务表现。</p>
  <p><strong>倘若字节再大胆一些，不妨考虑将豆包分拆、独立发展。</strong></p>
  <p>分拆豆包，可以让字节轻装上阵，同时又享受AI板块的估值加成。百度近期计划分拆昆仑芯单独上市，其实也是秉持着类似的逻辑，且已经在资本市场上产生积极影响。</p>
  <p>而一个更独立的豆包，在融资、商业化、战略合作等维度上，面临的压力将小得多。它与抖音等字节系业务能够实现“亲兄弟、明算账”；同时，对外合作将更加自如，尤其是把流量卖给阿里、京东、拼多多这样的电商巨头。</p>
  <p>此前，豆包依仗字节系的共同托举，成为国内第一大AI&nbsp;App，并隐然成为豆包的“流量副中心”。如今，在全球AI公司纷纷加速商业化的大背景下，<strong>字节也需要给豆包算算账，甚至彻底“放飞”豆包了。</strong></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Uk4FNXSTCZ8IwmP1aHWjBA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“字母PRO”</a>，作者：彦飞，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>