<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3046073197857409</id>
            <title>学习马斯克不丢人，脸书也开始改造自己了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3046073197857409</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3046073197857409</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Nov 2024 12:09:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 社交平台, 浏览量, 内容创作者, 广告投放  
<br><br>  
总结: 马斯克在社交平台X上宣布将信息流中的点赞和转发数量隐藏，仅显示浏览量，Meta随后也调整了Facebook的内容表现指标，从曝光数改为观看次数。这一变化旨在统一Facebook和Instagram的内容分发指标，帮助创作者更好地变现。浏览量作为衡量内容价值的直接指标，使得创作者在商业推广中能够更有效地报价，广告主也能根据浏览量评估广告效果。随着数字广告市场的复苏，创作者面临更多平台选择，Facebook的变革意在激励有影响力的创作者留在平台上。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>此前在今年3月，马斯克突然在社交平台X发文称，未来X的信息流只会显示浏览量，而不再显示点赞数和转发数量。在经过了大半年的验证后，Meta也选择了追随马斯克的脚步。</p>
  <p>日前Meta方面宣布，衡量Facebook内容表现的主要指标将会从曝光 (Impression) 改为观看次数 (View)。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_a1f9a3b26b2144a681bdb9ea4761cdd1@000000_oswg50844oswg600oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>目前在Facebook上的最为重要内容数据是曝光数，也就是被其他用户看到的次数，重复不计算在内，而观看次数则是连重复看到也计算在内。比如有用户在一天内三次观看同一张图片，就将被计为多次观看、而非过去的单次曝光，因此也就意味着观看次数可能高于过去的曝光次数。</p>
  <p>对于这一改动的原因，Meta方面的解释是Facebook和Instagram都可获得统一的内容分发指标。这个新的指标将一律把视频、图片或文本在屏幕上的显示次数计算在内，使得跨平台内容效益测量更加简化、且易于理解。当然，抛开Meta的官话，真正促使Facebook此次做出改变的关键，是马斯克此前已经在X上做了实验。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_592b1203639040559b90e435834da020@000000_oswg61626oswg600oswg372_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>自从入主 X（前推特）之后，马斯克一直在大刀阔斧地改革这个社交平台。此前在今年3月初马斯克表示，未来信息流中将隐藏推文的“点赞”和“转推”计数，用户只有点开推文才能看到相关信息。在他看来，如果默认显示“点赞”和“转推”数量，就会让整体显得杂乱无章，并分散用户的注意力。</p>
  <p>在此之前，X上的推文被隐藏了点赞、转推，以及时间轴上的回复数量，用户能看到的只有一条推文的浏览量。这与杰克·多西时期的Twitter截然不同，彼时Twitter并不支持公开查看推文的浏览量，要想衡量推文在网络中的传播效果效果主要是看互动指标，比如转发、评论、点赞等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_96bcf91f0b3846f4a9c1c8d6bf5bbf83@000000_oswg20955oswg600oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p>那么为何从X到Facebook，都抛弃了过去十余年执行的策略呢？答案其实是为了更好地帮助创作者变现，而浏览量则是衡量内容价值最直接、也最有效的指标。在过去，如何衡量一位Facebook上创作者的影响力，只能用粉丝数量进行评估，问题在于，网络世界的风向瞬息万变，网红的过气是正常的。</p>
  <p>有了浏览量作为唯一外显的数据，对于广告主和创作者来说其实都是好事。其中，创作者在接取商业推广时可以拿浏览量作为依据进行报价，广告投放方也能够在推广后按照浏览量来衡量效果，从而完成广告归因。所以X和Facebook的这一改变，本质上是调动创作者的主观能动性，让更多有影响力的创作者留下来。</p>
  <p>尽管几乎所有的市场调研机构都认为，美国广告业在2024年迎来了最好的一年。比如全球最大的媒体投资管理公司GroupM在去年12月预测，2024年美国市场广告支出增长率是4.1%，但他们在今年10月修正了对美国广告市场的预测，预计今年美国广告收入将达到3659亿美元、相比2023年增长5.8%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_c51f98c1c77b4b9a9dc44cc175a762bc@000000_oswg56319oswg600oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而驱动美国广告市场增长的核心则是数字广告，在GroupM的相关报告中显示，美国数字广告支出将在2024年增长8.9%、达到2621亿美元，未来五年的复合年增长率则可能会达到6.4%。数字广告市场的强劲复苏，也反应在了Meta、谷歌、微软、亚马逊的财报中，本季度这些硅谷巨头的广告业务增长就都超出了预期。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <p>虽然蛋糕变大了是事实，但争夺蛋糕的厂商也越来越多，使得创作者可选择的平台更多了。作为鲶鱼的TikTok如今改变了海外创作者生态，而创作者从Facebook、Instagram、Twitter迁徙到TikTok，则是过去数年一直在发生的事情，这也是为什么扎克伯格在封杀TikTok一事上颇为尽心。</p>
  <p>对内容创作者进行激励，是几乎每一个UGC平台都在采用的策略。真金白银自然是效果最明显的方式，但频繁发钱也会破坏社区生态，所以只能作为“奇招”，而外显浏览量则属于“正途”。因为有影响力的创作者自然会有与自身匹配的浏览量，进而让他们有资格从平台的广告大盘中分享到更多收益。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_7950ecace8ec423ca40c07a46bc0abac@000000_oswg29347oswg600oswg418_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>转发、评论、点赞这类让用户感受到自己所创作的内容会被他人喜欢、认可的社交酬赏，从而驱动用户的创作欲望，其实已经是上一个时代的做法。随着互联网经济迸发出更多的力量，“谈钱”也成了最为直接有效的手段。所以让有能力的创作者能够获得更多的议价空间，这就是Facebook此次变革的潜台词。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649875467&amp;idx=3&amp;sn=95bf8247805d454f127c07aef29b4f2e&amp;chksm=86c73be0f0f59534ddaa12ff18a2ecb5e1b08299af8157816183f44ff72e614c0d0054bb7009&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3046063102659461</id>
            <title>大厂入局后，小型小游戏团队能否继续喝一口汤？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3046063102659461</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3046063102659461</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Nov 2024 12:08:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小游戏, 创业, 市场趋势, 中小团队  
<br><br>  
总结: Rico辞职后成立了“在逃牛马工作室”，专注于小游戏研发，团队已完成首款产品并准备开发下一款。近年来，小游戏市场逐渐火热，用户规模庞大，变现方式多样，吸引了许多创业者。然而，随着大厂的进入和市场竞争加剧，中小团队面临生存压力。尽管如此，Rico认为大厂的参与有助于市场正规化和精品化，给小团队带来机遇。团队需评估自身优势，理解流量和商业逻辑，以适应当前市场环境。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>距离Rico辞职创业、成立专注研发小游戏的“在逃牛马工作室”已经过去了一年。</p>
  <p>这是个7人小团队，第一款试水产品发布在TapTap上，目的是跑通制作流程，体会从提出创意到落地的整个过程。目前，他们觉得团队磨合得差不多了，正在着手进行下一款正式作品的研发。</p>
  <p>近几年来，小游戏赛道呈现出逐渐火热的趋势，像Rico一样在这个领域创业的人也多了起来。所谓小游戏，主要指的是依托于微信、抖音等泛用户平台的轻量化休闲游戏，以一度爆火的微信《跳一跳》和《羊了个羊》最为典型。小游戏目前的市场规模非常庞大，热云数据发布的《2023中国内地手游App与微信小游戏买量白皮书》显示，2023年中国手游用户规模达到6.57亿，微信小游戏用户总量超10亿；2023年，小程序游戏收入200亿元，同比增长300%。</p>
  <p>按照变现方式，小游戏可以大致分为三类：IAA（广告变现）和IAP（购买道具变现），或二者混合变现。由于开发周期短、审查较为宽松、触达人群广，小游戏成为很多从业者创业或发展副业的选择。随着行业下行，许多开发者主动或被动离职，越来越多的人开始关心这个赛道的前景。</p>
  <p>“和一般（App）游戏相比，小游戏内容更单薄，体量更小，上限注定不会太高。”Rico说，“但不论如何，团队还是能通过广告吸量来赚一些快钱，比较适合现在快节奏的研发生活。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_226cc8842f9446b59d715288d21202e1@000000_oswg92197oswg504oswg894_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Rico的团队已经完成了一个试水作品</p>
  <p>近两年，小游戏市场也发生了一些变化。最明显的有两点，一是大厂下场，开始用雄厚的资金和研发实力抢占市场；另一个是游戏用户总量趋于饱和，买量成本上升。在这样的状况下，对中小团队来说，小游戏是否仍然是一个适合入局的市场？对谋求出路的开发者来说，这是否仍然是“打工人”的一条退路？</p>
  <p>为此，我们和一些创业者与了解小游戏市场的业内人士、发行商聊了聊，试图勾勒出当下小游戏对中小团队的机遇与挑战。</p>
  <h2><strong>01 仍在增长的小游戏</strong></h2>
  <p>Rico的团队中不乏在小游戏团队中深耕许久的成员，部分成员从2017、2018年左右就进入了这个赛道。当时，《跳一跳》迅速风靡，和微信一起成为一项全民娱乐。这种产品门槛极低、用户粘性低，但能依靠庞大用户量短期获取大量收入。“用比较夸张的说法，那时候做小游戏差不多就是弯腰捡钱。”Rico说。</p>
  <p>龙虾游戏主理人、深耕小游戏领域的虾哥也赞同这个说法。他经历了小游戏市场的几次沉浮，也一直在观察小游戏的市场行情。他称2018年至2020年为小游戏最初的热潮。那时的小游戏以参照海外大火的模式换皮为主，发行了不少IAA类型的产品。依托互联网流量增长，小游戏也经历了一段稳定的增长期。</p>
  <p>从2020年下半年到2021年上半年开始，小游戏市场进入了一个相对低迷的时期。随着《原神》等游戏上线，行业周期导致整体“内卷”，推出了很多高质量手游产品，竞争非常激烈，换皮产品、流量生意，甚至包括休闲游戏和出海，都变得更难做了。不仅如此，版号政策的收紧也让小游戏的变现渠道受到更多限制。与此同时，一家证券公司的报告中显示，随着硬件设备和开发引擎性能的提升，这段时期的小游戏也从休闲游戏转向中重度，IAP品类开始增长。</p>
  <p>2022年，字节系平台开放了微信小程序买量，带来新的流量红利。微信小游戏内存再度扩容，能在小程序平台支持更多重度游戏运行。以《咸鱼之王》《疯狂骑士团》等为代表的IAP作品都取得了不错的成绩，而《羊了个羊》的爆火将小游戏重新推上了热门风口。</p>
  <p>“《羊了个羊》这类爆款不仅给平台带来了一些流量，也让大家有了产品上的原型参考。”虾哥说，“所以2022年、2023年这会儿，小游戏又起来了”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_dc4d50fa4ef94cb797c98cc1ce63a220@000000_oswg64563oswg550oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《羊了个羊》现象级爆火，让小游戏赛道重新成为热潮</p>
  <h2><strong>02 大厂下场</strong></h2>
  <p>这一拨小游戏风潮最大的变化之一，是大厂下场。2020年下半年到2021年下半年的“内卷”，主要影响的是手游赛道。很多厂商在激烈的竞争中付出了大量成本，出海也屡屡受挫。换句话说，“手游（App游戏）不好做了”。在这种情况下，到了2022年，小游戏赛道看起来反而更具吸引力，有更多增长潜力，从而开始获得厂商决策层的青睐。</p>
  <p>Rico的“在逃牛马工作室”成立时，面临的就是这种状况。大厂产品已经开始进入市场，一定程度上挤占了他们的生存空间。</p>
  <p>与大厂相比，小团队有很多力不能及之处。一个较为明显的特征是研发实力不足。为了跟上不同种类小游戏的快速迭代，团队需要不断地推出新产品，快速验证、快速试错以抢占风口热点。但Rico的团队做一个小游戏，快的要两三周，更完善些的可能要一两个月。在迭代和玩法创新方面，效率都不如大厂。哪怕都做“某某Like”玩法，小团队产品的完成度和质量往往也不及大厂。这一点在IAP产品中体现得更为明显——这不是因为大厂不擅长做IAA，而是它们相对来说较少专门研发广告变现类产品。</p>
  <p>缺乏买量和推广所需的资金也是小团队面临的困境之一。对Rico而言，在研发之外，他们需要耗费很多成本去在平台上推广游戏。这个成本不仅止金钱（资金可以由发行商负责），但寻求合作、了解发行链条等耗费的时间和沟通成本很难省略。</p>
  <p>“首先你要有这方面的讯息和人脉，要去拿着你的产品找发行，跟发行对接，去谈一个合适的价格，比如说有的会给预付，有的不会；分成比例是怎样，是按流水还是按盈利，这些东西都得专门有人去负责去谈。”Rico的团队里没有专门负责这方面事务的人，往往需要一个人兼任，摸索的过程很耗费时间。</p>
  <p>而买量仍然是小游戏获客的基本渠道之一，并且这个成本还在持续走高。业界长期流传着一种说法，说买量模式已经到了临界点。实际上，这也是业内隔几年就要提出来的老话。早在2018年，热云数据的分析就显示，一些类传奇游戏和重度游戏iOS端的获客成本超过300人民币/人，全年获取用户超过100万激活以上的产品只占所有产品的0.90%。</p>
  <p>DataEye研究院的另一份数据显示，2023年，游戏买量的素材量仍在大幅上涨。光是上半年，手游App素材投放环比增加超过80%，微信小游戏投放量增长5倍；在投手游App超过1.5万款，微信小游戏接近1万款。三七互娱、网易游戏、雷霆游戏等大厂都加入了“买量”风潮，三七互娱甚至为《寻道大千》等热门小游戏花费50亿投流。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_cfc0919efe134cc5a30f1e19dfae0480@000000_oswg24444oswg779oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2023年，小游戏投放素材量猛增</p>
  <p>“但我觉得，买量是不会到临界点的，它至多到了一个瓶颈。因为买量只会改变形态，但不会停止增长。”虾哥评价，“可能传统的通投，就是广告平台上面的买量确实是有点到瓶颈了，但厂商还是可以通过营销、找KOL等等其他的方式去获取流量和曝光。这只是买量模式的改变。”</p>
  <p>在这方面，Rico创业一年多以来的实际体验是，大厂下场虽然带来了不少压力，但也未尝不是一件好事。</p>
  <p>“我觉得大厂下场的话，起码说这个赛道是被认可的，是有潜力的。”他认为，“大厂下场之后，很多产品应该都能变得更正规化、精品化，这样小游戏市场的上升期说不定会更长一点。”</p>
  <p>Rico表示，中小团队在小游戏市场上有自己的优势，尤其是在创意方面。因为大厂立项流程长，他们可能更倾向于做已经被市场验证过的项目，对回本速度也有一定要求。而小团队则可以在各种试错过程中，把某一个新类型跑通。</p>
  <p>Rico所说的“大厂让小游戏更加正规化、精品化”，主要指的是游戏品质和玩法的拓展。比如有一种很火的小游戏类型叫“背包Like”，玩家需要选择不同形状的道具放进有限的背包空间。在此基础上，背包可以和各种玩法相结合，比如背包加塔防、背包加靶心等等。“大厂就更擅长做这种玩法融合和玩法拓展。”Rico说，“假如说小团队必须做新东西才能脱颖而出，大厂可能会借鉴你的创意，然后加以改造和升华，去拓展它商业上的可能性。在制作质量上也会有一定提升。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_711339e13d51467894a0693b28e9716f@000000_oswg58449oswg715oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">“背包Like”的爆火让许多厂商开始融合这一玩法</p>
  <p>Rico不觉得这是“谁抄谁”的问题。别的团队借鉴了自己，自己也能借鉴其他团队。小游戏赛道拥有很现实的产品逻辑，更直白一点说，就是“你做的能挣钱，那我跟着你做，我也可能可以挣钱”。玩法融合到最后，也能做出新东西，打破买量买不动了的僵局。</p>
  <p>“我们把一条新路跑通，然后让大厂去正规化，这也是没办法的事。但我们只要能喝上第一口汤，应该也有得赚。”</p>
  <h2><strong>03 还能做些什么？</strong></h2>
  <p>所以，对中小团队而言，现在还是不是入局小游戏的好时候？</p>
  <p>“保守一点说，我觉得现在不是好时机。但对一些人来说，除了做小游戏还能做什么呢？”虾哥给出了自己的态度，“做游戏已经产能过剩了，你只能去找到一个喜欢的、擅长的、能持之以恒的事情做，而不是考虑时机不时机的。如果现在不进场，以后可能更难进场。”</p>
  <p>关键在于，团队要衡量自身，要找到自己匹配这个赛道的优势。虾哥强调，这个衡量不一定在产品本身，还有思路和性格上的转变。“做小游戏的话，你一定要理解这是一个流量逻辑和商业逻辑，而不是所谓的产品逻辑。比如你做Steam游戏就不用考虑什么生命周期、什么买量，但小游戏生意是一定要考虑的。”</p>
  <p>和Rico同一批做小游戏的人，有做得好的，也有已经解散的。而“在逃牛马工作室”的状况目前看来还算平稳。入局之前，他们已经做了长期的打算和规划，而不是单纯冲着风口来，或者想要和其他人一样小赚一笔快钱。“我们团队有做小游戏做得久的人，这方面人脉和资讯都会充足一些。考虑到团队规模，小游戏也的确是我们能做到的事情。”Rico开玩笑说，“所以我们考虑的不是好不好做，而是能不能做。总不能拿着手头的资金去开超市吧？”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_463769cf704645e8a0b897fb9e4ca1d9@000000_oswg84149oswg505oswg914_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Rico的团队正在研发下一款产品</p>
  <p>最重要的是，他们希望能在现在这个卷到极致的行情下，获得一定程度的自主性。这既是从事业上考虑，也是从生活上考虑。“出来创业之前，上班的时候，总觉得人生轨迹好像一眼能望得到头。而且大家都说游戏行业在35岁就濒临退休了，而我们工作了几年之后，看到的也差不多就是这个状态。”Rico的团队中，抱有不想坐以待毙、出来搏一搏的想法的成员不在少数。</p>
  <p>因此，无论整体行情如何，每个开发者的选择依然要基于自己的能力与心态。在行动起来之后，则需要不断用产品与市场磨合——就像虾哥强调的，不管在哪个赛道，最终能“卷出来”的一定是能理解平台、理解用户、理解生意逻辑的厂商。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MDIxNzkyNA==&amp;mid=2658903891&amp;idx=1&amp;sn=007f90f240daaee618dfad5de117ca4d&amp;chksm=85a71434ee14a8706b82fde3fc4c87932655e068883e736a4b4d379082f4ceaec7c2be61129f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“触乐”（ID：chuappgame）</a>，作者：祝思齐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3046047753980547</id>
            <title>每年为基民省超50亿，多只ETF巨头集体降费，投资者：更关注产品背后的运行</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3046047753980547</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3046047753980547</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Nov 2024 11:42:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 公募基金, 降费, ETF, 证监会  
<br><br>  
总结: 近期，华夏基金等6家基金管理公司宣布调降旗下宽基股票ETF的管理费和托管费，管理费率由0.5%降至0.15%，托管费率由0.1%降至0.05%，为行业最低水平。这一降费措施涉及20只宽基ETF，预计每年可为投资者节省51.2亿元。证监会主席吴清表示，公募基金行业的降费改革正在稳步推进，特别是指数化投资的快速发展。主动权益类基金的降费已基本完成，未来将继续推动交易费用和销售费用的降低。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>继主动权益类公募基金产品降费，如今宽基股票ETF巨头也开始降费，公募降费改革又有了新进展。</p>
  <p>11月19日，华夏基金、华泰柏瑞基金、易方达基金、嘉实基金、南方基金、华安基金等6家基金管理人官网陆续公告，调降旗下大型宽基股票ETF管理费率、托管费率。管理费的年费率均由0.5%降低至0.15%，托管费年费率则由0.1%降低至0.05%，已是行业最低水平。</p>
  <p>据时代财经不完全统计，本轮降费一共涉及20只宽基ETF，及其联接基金，涉及沪深300、上证50、中证500、中证1000、科创板50等核心宽基指数。</p>
  <p>其中，包括6只截至9月末管理规模已超千亿元的股票ETF，分别是华泰柏瑞沪深300ETF、易方达沪深300ETF、华夏沪深300ETF、华夏上证50ETF、嘉实沪深300ETF、南方中证500ETF。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_b9468cb002d0491d8b81d949a041cd9d@5888275_oswg134259oswg1080oswg288_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△图片来源：时代财经</p>
  <p>这批基金公告降费当日，证监会主席吴清在第三届国际金融领袖投资峰会上表示，稳步推进公募基金行业费率等改革，大力发展权益类基金特别是指数化投资。</p>
  <p>吴清称，权益类ETF规模今年已先后突破2万亿和3万亿元大关，发展势头良好。吴清同时强调，今年9月，证监会会同中央金融办出台了推动中长期资金入市的指导意见，着力打通社保、保险、理财等资金入市的堵点痛点，建设培育鼓励长期投资的市场生态。</p>
  <h2><strong>01 巨头“重磅”降费，每年可为投资者省51.2亿元</strong></h2>
  <p>根据6家基金公司的公告，管理费率和托管费率调降，具体实施时间在11月20日～23日。头部宽基股票ETF集体降费，意味着被动指数基金也正式进入低费率时代。</p>
  <p>上述6只规模超千亿元的股票ETF，截至9月30日的管理规模合计为1.28万亿元。其中，以A股“晴雨表”沪深300指数为标的的华泰柏瑞沪深300ETF，其单只规模已经达到3975.46亿元，断层领先。</p>
  <p>本轮宽基股票ETF降费，管理费的年费率由0.5%减少0.35个百分点至0.15%，托管费的年费率由0.1%减少0.05个百分点至0.05%。仅以上述6只巨头ETF合计1.28万亿元的基金规模进行测算，费率调降后，每年的管理费用将缩减44.8亿元，托管费用将缩减6.4亿元，合计可为投资者节省51.2亿元。</p>
  <p>实际上，今年以来截至本轮宽基股票ETF巨头降费前，已有30余只股票ETF响应号召、实施降费，其中多只管理费率、托管费率也分别降至0.15%、0.05%的市场最低水平。但此前降费产品规模体量均较小，一般不超过100亿元。</p>
  <blockquote>
   <p>以Wind数据筛选，截至11月20日，股票型被动指数型ETF共780只，其中超过70%的ETF管理费率为0.5%，仍为市场主流；托管费率方面，超过70%的ETF托管费率为0.1%。</p>
  </blockquote>
  <p>此次多只宽基股票ETF巨头调降费率，或将带动其他同类基金跟随下调。不过，前海开源基金首席经济学家杨德龙也指出，这可能会导致中小基金公司收入和利润出现较大幅度下降，在经营方面有一定挑战。</p>
  <h2><strong>02 公募降费进行时，主动权益类降费基本完成</strong></h2>
  <p>去年7月8日，证监会正式发布《公募基金行业费率改革工作方案》。这标志着呼声已久的公募基金费率改革正式启动。该方案拟在两年内采取15项举措全面优化公募基金费率模式。</p>
  <p>据上述方案，公募降费主要分为“管理费用——交易费用——销售费用” 三个阶段。第一阶段主要是调降主动权益类基金产品的管理费、托管费；第二阶段，降低交易佣金费率，降低基金管理人证券交易佣金分配比例上限；第三阶段，降低申购费，即在基金销售环节降费。</p>
  <p>实际上，历经一年多，第一阶段的主动权益类基金产品降费已基本完成。</p>
  <p>通过Wind数据筛选，截至11月20日，超4600只主动权益基金（包含普通股票型、灵活配置型、偏股混合型、平衡混合型基金，A/C类份额合计）中，超98%的基金管理费率为1.2%及以下，同样超98%的基金托管费率在0.2%及以下。</p>
  <p>今年4月19日，证监会发布《公开募集证券投资基金证券交易费用管理规定》（以下简称《规定》），于7月1日正式实施。这意味着公募降费的第二阶段举措正式落地。</p>
  <p>《规定》第四条提到，基金管理人管理的被动股票型基金的股票交易佣金费率，原则上不得超过市场平均股票交易佣金费率。</p>
  <p>《规定》第五条则针对佣金总额作出明确要求，一家基金管理人通过一家证券公司进行证券交易的年交易佣金总额，不得超过其当年所有基金证券交易佣金总额的15%，证券公司控股的境内证券经纪业务子公司纳入母公司合并计算。</p>
  <p>而在《规定》发布之前，3月15日，证监会官方公众号发布公募基金监管加快推进的试行意见，大量投资者在其评论区留言，希望费率改革尽快实施。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_33a518e357e14e9fb8a6546e0895ff61@5888275_oswg151627oswg1080oswg619_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△图片来源：截图自证监会发布公众号评论区</p>
  <p>在本轮宽基巨头ETF降费中，也有多名投资者向时代财经表达了期待。但一名来自广州、有两年ETF投资经验的投资者告诉时代财经，对于量小的投资者可能影响不大，更关注产品背后的行业整体运行情况。</p>
  <p>该名投资者表示，今年以来已经陆续抛售主动收益的基金产品，日后将会长期持有被动指数型ETF，但是否加仓仍需行业面出现长期利好。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/XoX_l4F2GcrEFnO_qnbzHg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”</a>，作者：蓝丽琦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3046056934345344</id>
            <title>成都跑出超级隐形冠军：年入9.81亿，打破国外垄断</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3046056934345344</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3046056934345344</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Nov 2024 11:41:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <佳驰科技, 隐身材料, 电磁辐射, 科创板>
<br>
<br>
总结: 佳驰科技是一家专注于电磁辐射功能材料与结构的高科技民营企业，致力于隐身材料的设计、测试和制造。公司成功打破了国外在隐身材料领域的技术垄断，尤其在薄型化和轻量化技术上取得了重要突破。其主要产品包括隐身功能涂层材料和隐身功能结构件，广泛应用于国防和民用电子信息领域。近年来，佳驰科技的营业收入和净利润快速增长，得益于国家国防支出的持续增加和武器装备更新换代的需求。国家政策的支持为其发展提供了保障。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，成都跑出一个超级隐形冠军：佳驰科技，向科创板发起IPO冲刺。</p>
  <p>它的主攻领域是：电磁辐射功能材料与结构的设计、测试、分析及制造，公司产品广泛应用军用与民用相关领域。</p>
  <p>据公开资料显示，佳驰科技的产品成功打破了国外厂家在隐身材料领域的技术垄断，尤其是在隐身材料的薄型化和轻量化技术上取得了重要突破。这些技术进步使得佳驰科技能够为国内新一代隐身战机等武器装备提供关键材料，填补了市场空白。</p>
  <p>我们来看看，这是一家怎样的企业。</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>成都佳驰电子科技股份有限公司（以下简称：佳驰科技）是国内知名的电磁功能材料与结构提供商。公司属于高科技民营企业，总部位于四川省成都市新经济产业园，旗下公司包括成都佳骋电子技术有限公司、深圳佳驰康电子科技有限公司等。</p>
  <p>佳驰科技的创始人之一邓龙江是中国工程院院士，长期致力于电磁辐射控制材料的研究。邓院士与谢建良先生、梁迪飞先生于2008年共同创立了佳驰科技的前身——成都佳驰电子科技有限公司。</p>
  <p>邓龙江教授深厚的学术背景和对EMMS（电磁功能材料与结构）领域的深刻理解，为公司的技术创新和产品开发奠定了坚实的基础。</p>
  <p>佳驰科技的主要产品包括隐身功能涂层材料、隐身功能结构件和电磁兼容材料，这些产品在低频超宽带、多频谱兼容、薄型轻量化等方面具有显著的技术优势。</p>
  <p>隐身功能材料的主要作用是降低武器装备的雷达反射面积，提高其隐蔽性，这在现代军事装备中尤为重要。</p>
  <p>以隐身战机为例，佳驰科技的产品能够显著减弱其在雷达上的反射信号，使其在战场上更难被发现。</p>
  <p>根据最新数据，佳驰科技的隐身功能涂层材料收入在2021年至2023年间占主营业务收入的比例分别为49.34%、52.41%和62.98%。</p>
  <p>值得注意的是，佳驰科技的产品已成功打破了国外在隐身材料领域的技术垄断，尤其是在隐身材料的薄型化和轻量化技术上取得了重要突破。这些技术进步使得佳驰科技能够为国内新一代隐身战机等武器装备提供关键材料，填补了市场空白。</p>
  <p>佳驰科技的隐身功能涂层材料主要用于涂覆在武器装备表面，降低其被雷达探测的可能性；而隐身功能结构件则集成了电磁吸收和结构承载功能，广泛应用于需要隐身设计的武器装备关键部位。</p>
  <p>这些产品不仅在国防领域具有重要应用，还逐步向民用电子信息领域拓展，特别是在消费电子和通信设备中推广应用。</p>
  <p>佳驰科技所处的赛道是高端装备核心材料领域，特别是在隐身技术和电磁兼容性方面。中国在这一领域的现状是快速发展，市场前景广阔。根据Markets and Markets的统计数据，全球电磁兼容材料市场规模将保持快速增长，预计到2025年将达到82亿美元。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p>佳驰科技的主要客户集中在国防安全和民用电子信息领域，包括航空、航天、电子、兵器、舰船等领域的头部企业、高等院校及科研院所。公司凭借其在EMMS领域的技术优势，与这些客户建立了长期稳定的合作关系。</p>
  <p>在供应商方面，佳驰科技主要向TM2、CJ004、CJ005等供应商采购基础粉料、高强度芳纶蜂窝等原材料。2021年至2024年上半年，公司采购金额分别为8945.00万元、14458.39万元、17999.04万元和9344.68万元，采购金额的增加与公司业务规模的扩张相匹配，这些供应商为公司提供了稳定的原材料供应，支持了公司产品的生产和交付。</p>
  <p>佳驰科技的主要竞争对手包括华秦科技、光威复材、中简科技等，这些公司在隐身功能涂层材料、隐身功能结构件和电磁兼容材料领域具有较强的市场地位和技术实力。</p>
  <p>然而，佳驰科技在毛利率及ROE（净资产收益率）方面均高于行业平均水平，2021-2023年毛利率分别为82.58%、82.15%、76.91%，而同行业可比公司毛利率均值分别为46.17%、46.40%、45.41%。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <p>从财务数据来看，佳驰科技近年来的收入和净利润均呈现快速增长的趋势。</p>
  <blockquote>
   <p>2021年至2024年上半年的营业收入分别为53017.02万元、76897.59万元、98084.30万元和36823.06万元，2021年至2023年的年均复合增长率为36.02%。同期扣除非经常性损益后归属于母公司股东的净利润分别为29846.89万元、45172.49万元、52270.68万元和19973.75万元，2021年至2023年的年均复合增长率为32.34%。</p>
  </blockquote>
  <p>佳驰科技经营增速较快的原因主要有两个方面：一是我国国民经济稳步增长，国家国防支出的持续增长，为武器装备的发展提供了保障；二是公司主要产品如隐身功能涂层材料、隐身功能结构件等主要应用于武器装备隐身领域，随着我国武器装备更新换代的持续推进，对隐身材料的需求量持续扩大，因此公司主要产品在报告期内需求量保持稳定增长。</p>
  <p>近年来，我国国防开支稳定增长。2023年全国一般公共预算安排国防支出1.58万亿元，比上年执行数增长7.2%。</p>
  <p>从规模和发展速度来看，我国已成为全球军费开支第二大的国家。根据国务院新闻办公室发布的《新时代的中国国防》，我国装备费从2010年的1774亿元上升至2017年的4288亿元，复合增长率达到13.4%。</p>
  <p>目前，我国外部环境面临重大挑战，未来装备费支出仍将保持稳定增长，这将进一步带动公司产品市场的扩展。</p>
  <p>此外，《中华人民共和国国民经济和社会发展第十四个五年规划和2035年远景目标纲要》明确提出，到2035年我国要基本实现国防和军队现代化，促进国防实力和经济实力同步提升，推动高端稀土功能材料等先进金属和无机非金属材料取得突破。国家政策的大力支持为佳驰科技在EMMS业务的发展提供了有力保障。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/bZVM_JOq_1qTLkC5O6jIng" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”</a>，作者：不说谎的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3045900802214531</id>
            <title>携程&amp;同程，OTA双雄竞速登山</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3045900802214531</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3045900802214531</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Nov 2024 11:40:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 旅游业, OTA平台, 消费增长, 市场竞争  
<br><br>  
总结: 2024年，中国旅游业持续增长，携程和同程旅行在市场中表现突出，分别实现了显著的营收增长。旅游已成为社会消费的刚需，消费者更加理性，选择性价比高的小众旅行。OTA行业的竞争并未加剧，反而在红利释放中更倾向于“划地盘”，各大平台的策略逐渐分化。携程专注于海外市场，而同程则在国内市场积累优势，满足大众旅游消费的需求。旅游消费的复苏不仅是分蛋糕的游戏，更是推动经济增长的重要力量。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_c5aafc0244e247eba014c435d6adc2f6@5460396_oswg140646oswg1280oswg797_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2024年，互联网各赛道一片萧杀。</p>
  <p>在刚刚过去的双11，以往宏大叙事中的中国消费，开始以一种温情和理性的姿态呈现在14亿国人面前，草蛇灰线，伏脉千里，消费行业确实已经陷进存量绞杀的泥沼，真正有增长的赛道其实不多了。</p>
  <p>然而，除了OTA平台。</p>
  <p>11月19日，携程集团（9961.HK）和同程旅行（0780.HK）同一天披露了2024年三季报。其中，携程集团实现营收159亿元，同比增长16%。同程旅行实现营收49.91亿元，虽然在体量上稍逊一筹，但凭借定位和所处的赛道后发先至，实现了同比51.3%的增长。</p>
  <p>追溯商业史，二者都始发于2000年前后，先后经历了互联网萌芽期、发展期、内卷期，但在大多数细分领域增速放缓的情况，二者仍然还坐在高速列车上，在旅游市场这一座“富矿”上“挖呀挖呀挖”，这说明什么？</p>
  <p>只有一个解释，那就是方向选对了。</p>
  <h2><strong>01旅游业强劲增长，红利大于竞争</strong></h2>
  <p>这几年，旅游业的连续增长有目共睹。</p>
  <p>根据文旅部数据，‌2022～2024Q3国内出游人次分别为25.3亿、48.9亿、42.37亿，中间的两次增幅分别达到93.3%和15.3%，2024年前三季度出境出游人次为9500万人次，同比增长52%，就拿刚刚过去不久的“十一”假期来说，全国近百个县城的酒店预订热度同比上涨超过50%。</p>
  <p>同程旅行披露的一项数据更能体现这一趋势——截至2024年第三季度，该公司年累计服务人次达18.8亿，同比增长19.9%，用户平均消费频次提升至8.1次，人均消费频次同比增长15.9%。</p>
  <p>放眼全国各大行业，也只有“新三样”的新能源汽车能有这样的增长速度，而在“旅游觉醒”的这两年，圈层和标签效应非常明显，譬如周边游、Z世代、县域旅游、特种兵旅游、新中式旅游等标签被人熟知，更潮流个性、性价比更高的旅游方式，已经成了新的风向标，越来越多年轻人不再盲目追逐热门旅游目的地，而是选择性价比更高的小众旅行。</p>
  <p>这些现象给旅游业的未来规划了一个清晰脉络，那就是旅游成为社会的消费刚需已成定局，出游的人确实更多了，也将会变得更加频繁，旅游业的新增长与过去依靠人口规模形成的增长完全不同，国民新旅游之下，普惠与高质量发展并存。</p>
  <p>所以我们看到，这两年旅游产业链相关行业和公司的业绩明显改善。比如2024年前三季度，7大航司实现营收合计约4557.47亿元，较去年同期增长16.54%，归属于上市公司股东的净利润合计95.44亿元，较去年同期增长172%，再比如宋城演艺、三湘印象、湖南高速等业绩也都十分抢眼。</p>
  <p>再往外看，世界旅行与旅游理事会（WTTC）的一份报告称，2024年全球旅游业在全球国内生产总值（GDP）中的占比将达到10%，对全球GDP的贡献预计将同比增长12.1%，达到创纪录的11.1万亿美元。这更意味着，旅游业的增长既是中国的“独行者速”，也有海外的“众行者远”，国内和海外的旅游市场都有光明的前途。</p>
  <p>新一波旅游红利，正在释放。</p>
  <h2><strong>02旅游出海看携程，国内增长看同程</strong></h2>
  <p>那么，这是否意味着OTA行业会进入新一轮的强烈竞争？</p>
  <p>非也。</p>
  <p>恰恰相反，这一轮红利的释放会远远大于竞争。</p>
  <p>中国的OTA行业比较特殊，虽然早期一度出现亏钱也要竞争的不堪往事，但最近五年来既没有强有力的新玩家入场，老玩家的基本盘也十分稳固，比如截至2024年第三季度同程旅行的年付费用户达2.3亿人，每位用户平均收入同比增长53.2%，不管是活跃规模还是用户粘性，都挖开了宽宽的护城河，基本盘十分稳固。</p>
  <p>分蛋糕显然会比抢蛋糕更轻松更容易，在过去两年无论是携程还是同程，营收增速都远远跑赢行业，可以预见在至少未来三五年时间内，OTA行业更多的是强化优势而非竞争。</p>
  <p>更准确来说，整个行业在吃红利时更倾向于“划地盘”，各大OTA的策略会走向分化，而影响这一策略的则是市场变化、早期布局、用户特征等纬度。</p>
  <p>比如，国内旅游最大的风口是大众旅游消费崛起，消费者相比以前更为理性，该省省该花花，主打质价比，同时县域为主的下沉市场消费也在迅速扩张，旅行逐渐走向体验时代，多巴胺经济引领消费新趋势，情绪价值成为旅行的指引方向和目的，相应的，市场也由流量增长向用户价值驱动模式转变，向存量用户要价值。</p>
  <p>再比如，海外市场则更多受到全球通胀见顶、量化宽松预期、当地经济等影响，OTA的海外业务中，服务的不仅有出境的国人，也有当地人，也可能是入境的外国人。</p>
  <p>方向在哪里，平台的机会也就在哪里。</p>
  <p>在海外市场，虽然携程、同程旅行、飞猪等平台都有布局，但携程由于布局出海较早，所以海外标签更为浓厚。早在2009年，携程就收购易游网，在其后的十余年里先后收购了永安旅游、途风网、海鸥、纵横、Travelfusion、Skyscanner、 MakeMyTrip，涉及大中华区、欧洲、美国、印度等市场。<br />同程旅行也启动了国际化扩张，香港等地区的HopeGoo，北美地区的WatsTravel App等，但同程旅行，更大的潜力依然是在国内市场。</p>
  <p>在国内，同程旅行凭借在国内非一线城市市场积累的优势，已成为大众旅游市场的领先者。随着非一线用户逐渐成为出境游消费的主力军，同程旅行也在出境游市场获得了源源不断的回报。2024年第三季度，同程旅行国际机票票量同比增长超过110%，国际酒店间夜量同比增长超过130%。</p>
  <p>由于新旅游方式的兴起，要想在国内市场形成迅速扩张是需要满足几个条件的，比如庞大的用户基数、持续的大流量入口、走大众化路线等，而这些同程旅行完全符合。</p>
  <p>早在2022年，同程旅行的去重总用户就超过了10亿，为了迎合旅游新生代，同程旅行还推出电竞房、考试房、宠物友好酒店等高性价比的细分住宿产品，布局“旅游+”等活动，涵盖了电竞、演唱会、博物院等，与景区、城市交通、车站、机场、航司等合作，在主动走大众化路线。</p>
  <p>结合业绩，也与以上的分析高度一致。</p>
  <p>携程2020年、2021年、2022年、2023年的国际收入分别是13.08亿元、16.06亿元、37.29亿元、58.94亿元，出境酒店和机票预订已全面超过2019年同期的120%，入境游预订量同比增长约100%，部分旅行社入境游订单同比增长超15倍。国际OTA平台酒店和机票预订同比增长超过60%。</p>
  <p>同程旅行的营收也从2020年的59.33亿元增加到了2023年的118.96亿元，2024年仅前三季度的营收就超过了131.03亿元，是2019年同期的158.5%，截至2024年第三季度，非一线城市的注册用户占总数的87%以上，其中第三季度微信平台新付费用户中约71%来自非一线城市，交通和住宿业务收入分别达到20.3亿元和13.8亿元，同比增长20.6%和22.2%。<br />可以这么说，携程集团和同程旅行之间在红利时代的地位，就如电商界的京东和拼多多，海外旅游看携程，国内旅游看同程，二者基本可以代表未来OTA的两个方向，成为重要的行业晴雨指标。</p>
  <h2><strong>03是切蛋糕，也是做大蛋糕</strong></h2>
  <p>旅游，归根结底是一种消费。</p>
  <p>它遵循的市场规律是：行业最大的公司，往往是服务最大群体。服务更多人群的公司，更具发展潜力，随着消费能力的提升，其未来增长空间更大。</p>
  <p>旅游市场也一样，比如平价商旅的华住会、锦江等，在盈利能力上也高过万豪、香格里拉等高端酒店。但是中国的OTA平台却长期与这一规律背离，实际上就是因为过去真实的大众消费没有被激活，从近两年开始，OTA平台的估值模型和普适模型才真正被建立，在这个长坡厚雪的赛道，主打质价比的同程旅行等公司，也将随着国内旅游业的兴起和规模扩张迎来自己的春天。</p>
  <p>但是，旅游业的复苏仅仅只是一个分蛋糕的游戏吗？</p>
  <p>并不是。</p>
  <p>日本等国家已经验证过了，经济不景气时，文旅消费反而有很强的抗周期性。消费作为拉动经济的三驾马车之一，是经济复苏和提振绕不过去的议题。</p>
  <p>特别在中国，旅游已经成了国内经济大循环的基本盘，也是国际金融大环境影响下出口和投资不振的一个重要救场选手，过去几年，全国出现了淄博、哈尔滨、阿勒泰、小西天等多个现象级旅游事件，这背后既是网络热度，也是政府引导，希望由点带面引爆整个旅游市场。</p>
  <p>而随着消费税的改革推进和经济复苏，旅游消费在刺激经济活力和税收上的拉动作用还将增大，经济和行业之间形成更大的正向反馈，将整个蛋糕做大。</p>
  <p>范围再缩小，旅游业和OTA平台之间也是会相互成就的。它们之间的关系类似于电商平台，“阿里吃到电商红利”和“阿里做大了中国电商”这两个议题几乎同时存在，携程在海外开疆拓土，赚到了钱也给当地带来了投资和消费，同程旅行在国内帮助景区、机场、地铁等做数字化建设，也恰恰丰富了体验时代所需要的旅游基建，最终和目的地、景区、酒店等深度绑定在一起，各方都能做到“常青常新”，给旅客提供更好的服务，让说走就走成为一种勇气和底气，实现了穿越周期、做大行业蛋糕、成就自身、用户舒心的四赢。</p>
  <p>正所谓“兄弟登山，各自努力”，这也恰恰说明，“OTA海外开疆拓土看看携程，国内的旅游普惠升级看同程”的同时，还存在另外一个命题，那就是“海外旅游‘靠’携程，国内旅游‘靠’同程。”</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3045999451802242</id>
            <title>IR们从募资PPT走向社交APP</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3045999451802242</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3045999451802242</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Nov 2024 11:00:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 流量, 募资, IR, KOL  
<br><br>  
总结: 文章探讨了在募资寒冬中，投资者关系（IR）经理面临的挑战与转型。随着市场资金紧缩，LP（有限合伙人）变得更加挑剔，募资数量和金额大幅下降，IR们不得不优化募资材料并适应新的社交媒体环境。许多IR开始在社交平台上活跃，试图通过内容创作来吸引潜在投资者，然而这种转型并非自愿，而是市场低迷下的被动选择。尽管流量可以作为工具，但不能成为募资的唯一依赖，解决募资难题仍需市场生态的优化与信任重建。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>流量可以作为工具，但不能成为募资的唯一依赖。</p>
  </blockquote>
  <p>再募不到资，IR们都成KOL了。</p>
  <p>“最近为了见LP，我飞了三个城市，见了五个机构，结果只换回了五句‘我们再看看’。”这是某家PE机构的IR（投资者关系）经理在朋友圈发的“日常”。配上一张改了无数次的募资PPT封面，配文只有两个字：卑微。</p>
  <p>当募资会越来越少，I<strong>R们活跃的社交APP却越来越多</strong>。我们在小红书、抖音、B站上，能见到越来越多的IR活跃身影。他们讲LP的“冷漠”、讲GP的“难熬”、讲市场的“低迷”。有人在分享经验，有人在输出观点，也有人就单纯抱怨两句。无论是为了自救，还是另辟出路，这个群体正以各种方式适应募资寒冬的残酷现实。</p>
  <p>寒冬无解，只有各自打破。于是，这场关于募资、关于破圈的故事，成为一级市场当前最真实的缩影。</p>
  <h2><strong>LP们的花式拒绝</strong></h2>
  <p>“以前一个电话打过去，约几次面聊，LP点头就投了。现在，能见一面都像中了奖。”一位资深IR调侃道。这并非夸张，数据显示，2024年前三季度，中国PE/VC市场募资数量和金额同比下降超过30%。募资数量从高峰期每月上百只基金备案，骤减至如今的个位数徘徊。</p>
  <p>市场资金面的收紧，让LP变得更为挑剔。许多IR不得不反复优化PPT和演讲稿，以迎合不同机构的偏好。一位IR甚至戏言：<strong>“如果投个PPT比赛，我可能能拿金奖。”</strong>但即便如此，换来的也常常只是“我们再观察一下”或“等市场回暖再说”。</p>
  <p>有些LP直接拒绝，“当前基金的收益率不符合我们的标准”；有些LP则委婉，“你的团队很好，但我们现在投资策略更保守”。更有一些LP会选择“冷处理”——既不答应，也不明确拒绝，让募资之路变成漫长的拉锯战。</p>
  <p>与此同时，募资流程的复杂化也在加剧IR的压力。从数据间的精细对比，到对基金过往投资业绩的深度剖析，再到管理团队的资历审核，<strong>LP的每一步审查都可能成为否决的理由</strong>。一些IR坦言：“与其说在找钱，不如说在被反复考察。”</p>
  <p>募资难并非只压在IR身上，它会层层传导至机构的每一个环节。IR需要向上向GP汇报进展，但面对LP的“冷淡”，IR能给出的往往是“进展缓慢”的模糊反馈。与此同时，GP对于资金到位的焦虑，也让IR感到自身的无力和孤立。</p>
  <p>“大家都知道市场不好，但压力却是一层一层往下传导。最后总觉得募不到钱，是IR的能力有问题。”一位刚刚从头部机构离职的IR感慨，“在这个行业，成功的时候大家共享荣誉，失败的时候，你就是第一个背锅的人。”</p>
  <h2><strong>从募资PPT到社交APP</strong></h2>
  <p><strong>“作为IR，最让人崩溃的不是被拒绝，而是被忽视。”</strong>一位资深IR吐槽道。在募资寒冬的背景下，机构间的竞争加剧，IR们在有限的LP资源池中被迫不断“挖掘机会”。而在高强度的KPI压力下，“破圈”成为不少IR的求生之道。</p>
  <p>过去，IR的主要职责是穿梭于LP办公室之间，携带着精心包装的募资材料，试图在短暂的会谈中打动LP。然而，当市场对一级基金的信心降至冰点，LP手中的每一笔资金都显得格外谨慎。更多LP愿意选择“守成”，而非投入新基金。</p>
  <p>这时，单一的传统路径已不够用。<strong>一些IR开始从线下转向线上</strong>，从隐身于会议室，转而活跃于公众视野。他们的朋友圈逐渐被“募资指南”“基金退出案例分析”甚至“行业八卦”占据，一些IR还开始运营小红书、抖音等账号，化身KOL。</p>
  <p>“有些LP甚至在看项目之前，先去看你在社交媒体上的言论。”一位拥有近万粉丝的IR调侃道，<strong>“募资PPT是门面，社交APP是情绪牌。</strong>”</p>
  <p>有人选择分享行业动态与募资技巧，也有人直截了当地谈募资的艰难。一位主打募资教育内容的IR在抖音上讲述自己的“募资心酸史”，用略带戏谑的口吻赢得了不少同行的共鸣和关注。她的视频不只吸引了潜在的LP，还为自己带来了个人品牌的溢出效应。</p>
  <p>然而，也有IR对这种“破圈”表达了担忧。一位深耕行业多年的资深从业者表示，“社交媒体会让募资行为显得过于‘表面化’，如果把时间都耗在内容运营上，可能会失去核心募资效率。”</p>
  <p>“我们没有时间去研究抖音流量，募资的核心还是在项目本身。”一些更倾向传统模式的IR坚持，募资的核心竞争力仍在于基金的业绩表现，而不是社交媒体的曝光度。</p>
  <h2><strong>“破圈”是一场被动选择</strong></h2>
  <p>尽管观点不一，但可以肯定的是，“破圈”并非所有IR的自愿选择，而更像是<strong>市场低迷下的被动求生</strong>。募资寒冬持续，LP圈子的门槛变高，更多IR只能寻找突破传统募资方式的机会。</p>
  <p>从线下到线上，从传统到创新，“破圈”不仅是为了募资，更是为了生存。在行业的低谷期，IR的破圈尝试，某种程度上反映了一级市场正在面临的深刻变革与压力。这场从募资到内容的探索，究竟是自救，还是一场新的博弈，成为值得关注的现象。</p>
  <p>面对募资的严峻形势，一些IR选择更加努力，而另一些人则开始“另辟蹊径”。社交平台上，越来越多的IR成为内容创作者，用吐槽、分享行业观察甚至输出专业观点的方式，试图在流量中寻找新的机会。</p>
  <p>“与其被动等待，不如主动出击。”一位IR坦言，“现在LP也会看内容、看社交平台，万一某天刷到我的观点，对我们机构感兴趣了呢？”这虽然是个玩笑，却真实反映了募资寒冬下的现实——在市场难题难以短期破解的背景下，IR们需要用尽每一丝可能性，为机构争取新的突破口。</p>
  <p>募资寒冬的背后，倒逼着IR从单纯的资金募集者，转变为更具综合能力的“破圈者”。但这种转型之路，注定伴随着艰难与未知。成为KOL后，许多IR发现，流量虽然带来了曝光，却难以直接转化为募资成果。一位拥有10万粉丝的小红书博主坦言：“点赞多不代表钱多，真正愿意投资的LP并不在评论区。”流量的虚假繁荣，也让许多IR开始反思自己的方向。</p>
  <p>尽管存在挑战，IR转型KOL并非全无意义。一些IR通过深度内容输出，为自己和机构建立了长期的行业影响力。例如，有人以专业视角剖析一级市场的募资策略和退出难题，成功吸引了潜在LP的注意。这种深耕内容的方式，也为IR开辟了一条更健康的流量转型之路。</p>
  <p>随着更多IR进入社交媒体，行业内的“内容内卷”现象日益明显。一些机构甚至有意培养<strong>“流量IR”</strong>，希望通过个人品牌提升机构的知名度。然而，这种趋势也引发了对专业性的质疑：当IR更多关注社交媒体时，他们是否会忽视募资的核心工作？</p>
  <p>关注并不总能转化为募资结果。一些IR发现，尽管粉丝数量激增，募资进展却依然停滞。这反映了流量转型的局限性：流量无法替代LP对市场的信任，也无法改变募资生态的深层问题。IR的KOL化折射出募资难的深层原因：一级市场的生态失衡。从信任关系的重建到多元化退出渠道的探索，募资困境的解决需要整个市场的共同努力。流量可以作为工具，但不能成为募资的唯一依赖。</p>
  <h2><strong>结语</strong></h2>
  <p>从PPT到APP，是募资寒冬中IR们的一场自救尝试。这种转型背后，既有现实的无奈，也有职业的逻辑。然而，无论是吐槽行业困境，还是用流量“出圈”，IR与KOL的结合终究是一种短期解法。长期来看，解决募资难的根本问题，仍需一级市场的生态优化与信任重建。</p>
  <p>面对募资寒冬，IR们既要拥抱变化，也要守住初心。毕竟，无论流量如何火爆，募资始终是一级市场的核心。或许，真正的KPI并不是粉丝数，而是让LP再次相信——一级市场依然值得投资。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/f3jdLO7busnGzQiBkcPLuQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“FOFWEEKLY”</a>，作者：FOFWEEKLY，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3045989183195778</id>
            <title>半导体厂商TOP10，辉煌与颓废</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3045989183195778</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3045989183195778</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Nov 2024 10:59:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <半导体, 英伟达, 数据中心, AI需求>
<br>
<br>
总结: 英伟达在2025财年第三季度的财报显示，营收和净利润均创历史新高，数据中心业务表现尤为突出。尽管公司对未来营收持乐观态度，但AI需求增速放缓可能影响其持续增长。其他半导体厂商的业绩表现不一，SK海力士和AMD在各自领域取得显著增长，而三星则面临市场挑战。整体来看，半导体行业竞争加剧，各公司需积极应对市场变化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在半导体行业这个充满变数和竞争的领域，每一季度的业绩报告都如同行业的晴雨表，反映着各厂商的兴衰沉浮。</p>
  <p>随着各大半导体公司陆续公布最新季度业绩表现，万众的焦点落在英伟达身上。</p>
  <p>今日，这一谜题，得以揭晓。</p>
  <h2><strong>英伟达营收又双叒创历史新高</strong></h2>
  <p>英伟达截至 2024 年 10 月 27 日的&nbsp;2025 财年第三季度财报显示，<strong>本季度营收为 350.8亿美元，环比增长 17%，同比增长 94%，创历史新高。净利润达 193.09 亿美元，环比增长 16%，同比增长 109%；毛利率 74.6％</strong>上涨了&nbsp;0.6 个百分点。</p>
  <p>英伟达预计，其<strong>第四季度营收将进一步增长至375亿美元</strong>，上下浮动2%。这一预测略高于分析师的平均预期，显示了英伟达对未来市场的信心。</p>
  <p>分业务来看，英伟达最受关注的数据中心业务成绩又一次创下历史新高。该季度<strong>数据中心业务营收为308亿美元</strong>，高于市场预期的295.3亿美元，与上年同期相比增长112%，与上一财季相比增长17%。</p>
  <p><strong>在其他业务方面</strong>，作为英伟达的“老本行”，游戏业务第三财季营收达到了33亿美元，与上年同期相比增长15%。此外，专业可视化业务营收为4.86亿美元，与上年同期相比增长17%，与上一财季相比增长7%。汽车业务营收为4.49亿美元，与上年同期相比增长72%，与上一财季相比增长30%。</p>
  <p><strong>在具体产品方面</strong>，英伟达CFO科莱特·克雷斯（Colette Kress）表示，H200芯片的销售额在第三季度大幅增长至两位数，公司已经在第三财季向客户寄出了<strong>1.3万个Blackwell芯片样品</strong>，预计将在第四财季交付比此前预期更多的Blackwell芯片。不过，预计在<strong>2026财年的多个季度内，Blackwell将持续“供不应求”。</strong></p>
  <h2><strong>全球半导体厂商TOP10，是否易主？</strong></h2>
  <p>在WSTS发布的2024年第二季度全球TOP15半导体厂商排行报告中，英伟达是全球最大的半导体公司、三星以 207 亿美元位居第二名、博通排名第三名、英特尔第四名、SK海力士第五名、高通第六名、美光第七名、AMD第八名、英飞凌第九名、联发科第十名、TI十一名、ST十二名、恩智浦十三名、铠侠十四名、亚德诺十五名。</p>
  <p>随着 15 家头部半导体厂商第三季度财报发布，可对全球半导体厂商排名更新和分析，以下是各厂商最新营收情况：</p>
  <p><strong>英伟达</strong>该季度营收 350.8 亿美元，环比增长 17%，同比增长 94%。</p>
  <p><strong>三星电子</strong>负责半导体业务的设备解决方案（DS）部门销售金额为29.27万亿韩元（约210亿美元），低于市场预期的30.53万亿韩元，营业利润为3.86万亿韩元，低于市场预期的6.66万亿韩元，相比第二季的6.45万亿韩元更是大跌超过40%。</p>
  <p><strong>博通</strong>在截至2024年8月4日的2024财年第三季度营收130.72亿美元，较上年同期增长47%，GAAP计算准则下博通第三财季的净利润亏损达18.75亿美元，同比暴降157%，由盈转亏。</p>
  <p><strong>英特尔</strong>第三季度总营收为132.84亿美元，同比下降6%，环比增长4%，高于市场平均预期的130.2亿美元；按GAAP计算，净亏损高达166.39亿美元，而去年同期净利润达2.97亿美元，同比由盈转亏。</p>
  <p><strong>SK海力士</strong>2024财年第三季度结合并收入为17.5731万亿韩元（约130亿美元），营业利润为7.03万亿韩元，净利润为5.7534万亿韩元。2024财年第三季度营业利润率为40%，净利润率为33%。</p>
  <p><strong>高通</strong>在截至2024年9月29日的2024财年第四季度经调整营收102.44亿美元，同比增长19％，净利润29.20亿美元，每股收益为2.59美元，均同比增长96％。</p>
  <p><strong>美光</strong>在截至2024年8月29日的2024 财年第四财季报告显示，美光实现 77.50 亿美元收入，环比提升 13.79%，同比提升 93.27%。按 GAAP 计算，毛利率为 35.3%，较上一财季提升8.4%；净收入 8.87 亿美元，环比增长 167.19%。</p>
  <p><strong>AMD</strong>第三季度营业额达68亿美元，同比增长18%，环比增长17%，市场预期67.1亿美元；毛利率为50%，经营收入7.24亿美元，净收入7.71亿美元。</p>
  <p><strong>英飞凌</strong>在截至2024年9月 30日的2024 财年第四季度营收为39.19亿欧元（约41.30亿美元），利润达 8.32亿欧元，利润率为21.2%。</p>
  <p><strong>联发科</strong>第三季度实现营收 1318.13 亿元新台币（约40.49亿美元），同比增长 19.7%，环比增长 3.6%。同期，联发科实现净利润 255.9 亿元新台币，同比增长 37.8%，环比下降 1.4%。净利润率19.4%，同比增加了2.5%，环比减少1%。</p>
  <p><strong>TI</strong>第三季度财务报告显示，营业收入为 41.5 亿美元，净收益为 13.6 亿美元，每股收益为 1.47 美元。</p>
  <p><strong>意法半导体</strong>第三季度净营收32.5亿美元；毛利率37.8%；营业利润率11.7%，净利润3.51亿美元。</p>
  <p><strong>恩智浦</strong>第三季度营收同比下降5.4%至32.5亿美元，略低于分析师预期的32.6亿美元；调整后每股收益3.45美元，上年同期为3.7美元，分析师预期3.42美元。</p>
  <p><strong>铠侠</strong>在截至2024年9月30日的2024财年第二季度的业绩表现强劲。该季度实现营收4809亿日元（约30.76亿美元），较上一个财季增长12.22%，几乎是前一财年的两倍。净利润达1062亿日元，环比增长了52.15%，净利润率为22%，较上一个财季上升了6%。</p>
  <p><strong>亚德诺</strong>在截至8月3日的2024财年第三季度财报中，营收为23.12亿美元，同比降低25%（去年同期为30.76亿美元）；毛利润为13.11亿美元，毛利率56.7%，同比降低7.1%。</p>
  <p>据此观察，依据各大半导体领军企业最新公布的业绩数据，全球半导体厂商TOP10的排名已有所调整，最新计算准则下的排名应如下所示：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_87e2383615d2446b80f4fb69526d12de@000000_oswg141708oswg891oswg1089_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>联发科则以 40.49 亿美元的营收位列第十一名，意法半导体与恩智浦均以 32.5 亿美元的营收并列第十二名，铠侠则以 30.76 亿美元的营收紧随其后，位列第十三名；最后 ADI 以 23.12 亿美元的营收，位列第十四名。</p>
  <p>相较于此前WSTS的第二季度全球TOP15半导体厂商排名，在本季度，英特尔和博通的位置发生交换，联发科跌出榜单，TI荣登第九名的位置，英飞凌小幅下滑至第十名。</p>
  <h2><strong>芯片巨头，命各不同</strong></h2>
  <p>本季度，各芯片巨头聚焦在各自的领域，积极应对不同市场的变化。在这场变革的浪潮中，有的公司乘风破浪，抓住机遇实现了业绩的飞跃；有的却在汹涌波涛中艰难挣扎。</p>
  <h3><strong>好命的英伟达，也要应对变革</strong></h3>
  <p>自今年年初以来，英伟达的股价在AI浪潮的推动下已上涨近两倍。大摩分析师在报告中表示：“我们预计英伟达的数据中心业务将在未来5年成为主要增长引擎，因为对生成式AI的热情为AI/机器学习的硬件解决方案创造了强大的环境。”</p>
  <p>然而，从已公布三季度财报的芯片巨头来看，AI需求可能正在放缓。英伟达的财报中也可以看到这一信息。</p>
  <p>虽然英伟达第三财季的业绩全面超预期，对于第四财季的营收展望也超出了市场平均预期，但公司盘后股价在财报发布后依然下跌，显示出英伟达由AI驱动的惊人增长或许已经受到了一些因素牵制。虽然英伟达的业绩仍在高速增长，但增速正在逐渐放缓。公司第三财季营收同比增长94%，而去年<strong>四季度到今年第二季度，增速分别为265%、262%和122%。</strong></p>
  <h3><strong>存储的蛋糕，分得并不均匀</strong></h3>
  <p>AI带来的巨大蛋糕，也并非所有厂商都能分得到。以存储为例，有的存储公司表现一枝独秀，也有的公司表现不佳，市场状况屡受挤压。</p>
  <p>最具代表性的便是SK海力士与三星。</p>
  <p>第三季度，SK海力士营收、利润均创新高。其将出色的业绩归因于HBM和高端NAND闪存等高端产品的强劲销售。</p>
  <p>HBM是SK海力士的主要收入和利润来源，因该公司从英伟达和AMD等公司对高端内存芯片的AI驱动需求中获益最多。SK海力士在声明中表示：“HBM销售表现出色，较上季度增长超过70%，较去年同期增长超过330%。”</p>
  <p>SK海力士预计第四季度HBM销售将占其总DRAM收入的40%，高于第三季度的30%。预计随着全球科技公司继续开发生成性AI，AI服务器对内存芯片的需求将在明年进一步增长。</p>
  <p>SK海力士表示已开始量产更先进的12层HBM3E芯片，并计划按计划从第四季度开始向英伟达及其他客户供应最新产品。因此，HBM销售将从第三季度的30%上升至第四季度的40%。由于销售主要集中在高利润的高端产品上，DRAM和NAND的平均售价也较上季度上涨了10%左右。</p>
  <p>关于第四季度和2025年的展望，SK海力士表示，尽管HBM和eSSD等AI服务器的内存需求今年显著增长，但这一趋势预计将在今年第四季度和2025年继续保持。</p>
  <p><strong>同为存储大厂的三星则表现平平。</strong>虽然其第三季度的销售额和运营利润略高于预期，但芯片部门的盈利能力相比上季度却大幅下降。</p>
  <p>三星表示，存储芯片部门的人工智能和传统服务器产品需求强劲，但“库存调整”对移动需求产生了负面影响，同时“中国传统产品供应增加”也带来了挑战。此外，受人工智能的推动，三星的代工部门对先进节点的需求激增；然而三星表示，移动和PC产品的需求未达预期。</p>
  <p>分析师将三星电子近期的困境归因于内存市场需求疲软以及其在HBM领域竞争力落后。报告称，随着移动和个人电脑芯片需求放缓，三星可能因DRAM供应过剩而失去内存市场的领导地位。三星在HBM市场也遭遇了挫折，三星电子未能通过英伟达的资格测试，无法供应给最新的AI芯片，而SK海力士则先一步开始量产。</p>
  <p>不过也有分析师认为三星电子可能在明年上半年出现转机。</p>
  <h3><strong>数据中心的战役，也越发激烈</strong></h3>
  <p>在PC市场放缓的背景下，英特尔将重心转向数据中心业务，试图以此作为新的增长点。尽管面临AMD等竞争对手的强劲挑战，但英特尔凭借其在服务器处理器领域的深厚积累，依然保持了市场领先地位。</p>
  <p>如今，这一情况正在发生一些变化。</p>
  <p>AMD很早就有在积极开拓服务器CPU市场，但是在七八年前，其在服务器CPU市场的份额仅只有个位数。但是随着Zen架构的成功推出，并转向采用台积电先进制程代工，以及后续产品的持续迭代，AMD EPYC系列服务器CPU获得越来越多的客户的认可和采用，在服务器CPU市场的份额得到了迅速增长。</p>
  <p>根据AMD公布的2024年第三季财报显示，该季AMD的数据中心部门营收达到创纪录的35.49亿美元，同比增长122%，环比增长25%。相比之下，英特尔公布的2024年第三季财报显示，该季度英特尔数据中心和AI业务营收同比增长9%至33.49亿美元。</p>
  <p>显然，在2024年第三季度，AMD的数据中心业务的营收首次超过英特尔。这主要得益于AMD Instinct GPU出货量的强劲增长和AMD EPYC CPU销售的增长。特别是随着AMD EPYC CPU获得了优于英特尔Xeon CPU 的竞争优势，英特尔不得不以大幅折扣出售其Xeon CPU，这降低了公司的收入和利润率。</p>
  <p>如今，英特尔正在努力提升器产品的竞争力，比如新的旗舰级Xeon 6980P “Granite Rapids”处理器核心数量达到了128核，售价也高达17800 美元，这是该公司有史以来最昂贵的标准 CPU。相比之下，AMD 最昂贵的 96 核 EPYC 6979P 处理器售价仅 11805 美元。如果市场对于英特尔Xeon 6900 系列处理器的需求仍然很高，并且该公司可以大量供应这些 CPU，那么英特尔的数据中心业务收入可能会重回正轨，在四季度重新超过 AMD。但是，英特尔仍然必须提高其 Granite Rapids 产品的产量。</p>
  <p>在这场激烈的半导体行业竞赛中，英伟达虽暂居领先，但也面临着诸多挑战与变数。AI 需求增速的放缓犹如一片阴云，给其未来的高速扩张之路带来了不确定性。而其他芯片巨头们也并未停止追赶的脚步。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247773740&amp;idx=1&amp;sn=62f657aa5f1b12e5316b30fdf929c23a&amp;chksm=c0e1c3511229c15669f153d0faa6d69fb57dd2991c60baf19f1332a7c52608d49adb68674c51&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：丰宁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3045903109950082</id>
            <title>6年70倍，红杉、高盛押注的SaaS公司3冲港交所</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3045903109950082</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3045903109950082</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Nov 2024 10:59:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 港股, 电商SaaS, 聚水潭, 上市  
<br><br>  
总结: 聚水潭集团股份有限公司于11月13日向港交所递交招股书，成为中国最大的电商SaaS ERP提供商。公司在过去十年中经历了多轮融资，估值大幅增长。电商SaaS行业因在线零售需求增长而快速发展，聚水潭已成为主要电商平台的首选解决方案提供商。尽管营收快速增长，但公司在三年半内累计亏损超13亿元，主要因高额的销售和研发费用。未来能否实现盈利仍需关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>港股迎来一家电商SaaS公司冲击上市。</p>
  <p>11月13日，聚水潭集团股份有限公司（简称“聚水潭”）向港交所递交了招股书；中金公司和摩根大通是联席保荐人。</p>
  <p>值得注意的是，此前聚水潭曾于2023年6月19日和2024年3月21日两次递交招股书，均因超过更新期而失效。</p>
  <p>聚水潭总部在上海，是中国最大的电商SaaS ERP提供商。2014年，公司创始人骆海东与贺兴建等人设立了上海聚水潭，从设立第二年开始至2020年，公司先后进行了7轮融资，吸引了众多知名投资机构的参与。</p>
  <p>2015年，阿米巴参与了天使轮投资，当时的投后估值为8300万元；</p>
  <p>2019年，红杉参与了B3轮投资，投后估值达27.5亿元；</p>
  <p>一年后的2020年，高盛参与了C轮投资，投后估值达到60亿元。</p>
  <p><strong>短短6年左右的时间估值翻了72倍。</strong></p>
  <p>2021年至今，聚水潭没有再进行过融资，公司近况如何，让我们一起透过招股书来探一探究竟。</p>
  <h2><strong>依托于电商高景气度，电商SaaS行业高速发展</strong></h2>
  <p>随着在线零售需求不断增长及创新电商商业模式出现，中国在线零售规模（按销售额计）从2019年的10.6万亿元增长至2023年的15.4万亿元，复合年增长率为9.8%，并预计将按8.5%的复合年增长率进一步增长至2028年的23.1万亿元。</p>
  <p>按在线零售额计，中国自2013年以来已成为全球最大的电商市场，目前占据全球超过40%的份额。</p>
  <p>除阿里巴巴、京东、拼多多、抖音和快手外，近年来，新的电商平台不断涌现，光是聚水潭有合作的电商平台就达到400余个（全球）。在过去五年里，超过半数的中国电商商家在两个或以上平台上运营。</p>
  <p>随着电商平台的多样化，商家需要跨多个平台整合业务，统一管理库存，并最大限度地触达消费者。然而，如果没有一体化的系统，跨平台操作会有些效率低下甚至混乱。</p>
  <p>此外，物流及仓储服务供应商也大幅增加，催生了对产业链上下游合理配置资源的技术解决方案的迫切需求。</p>
  <p><strong>电商SaaS 将是商家应对这些日益严峻的挑战和提升决策的关键。</strong></p>
  <p>电商SaaS提供的主要功能包括ERP、客户关系管理（CRM）和建站管理等。</p>
  <p>· ERP帮助企业跟踪业务流程，如现金、原材料、生产能力以及业务订单状态，包括电商订单、采购订单和库存。</p>
  <p>·CRM收集与客户相关的数据，并通过数据分析进行有效识别以及更好地满足目标客户的需求，促进销售增长。</p>
  <p>·通过SaaS进行建站管理使得电商商家可制作并美化营销站点的页面，修改店铺模板，实时更新产品和类别，简化商家操作，并让店铺界面有更大的灵活性和特色。</p>
  <p>·电商SaaS的其他功能包括销售和营销管理、数据分析、人力资本管理和财务管理等。</p>
  <p>电商SaaS对电商商家来说意义重大，因为SaaS可跨各平台将商家与供应商及用户连接，快速响应平台升级，并提供一套完整和直观的解决方案，赋能电商商家的业务管理。</p>
  <p>近年来，随着云端解决方案认知不断提升及技术的不断进步，加上中国线上商家数量庞大（2023年，中国拥有超过2500万活跃的电商商家），推动了中国电商SaaS市场的快速增长。</p>
  <p>根据灼识咨询的资料，<strong>中国电商SaaS市场规模已从2020年的73亿元增长至2023年的117亿元，复合年增长率为17.2%，</strong>并预计将按20.4%的复合年增长率进一步增长至2028年的295亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_bb16312517a2496b8bfd070c978b88f4@5888275_oswg113351oswg830oswg541_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2020年至2028年（预计）中国电商SaaS市场按类别划分的市场规模，来源：招股书</p>
  <h2><strong>公司是电商SaaS行业小龙头</strong></h2>
  <p>凭借过去10年的积累，聚水潭已开发出云端电商SaaS产品，为不同类型及规模的客户提供一套统一且直观的业务监控、运营及管理工具，并赋能其做出数据驱动的智能决策。</p>
  <p>商家只需在互联网浏览器上登录聚水潭的ERP产品即可。首页提供集中视觉化的关键运营数据，方便商家管理。公司产品的模块化特性使商家能够通过点击相关图标来执行所需的任务。</p>
  <p>下图概述了商家如何使用公司的SaaS ERP产品：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_ce1562c83c0842b5aaefc3d5a0e5d643@5888275_oswg74402oswg830oswg384_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">商家使用聚水潭SaaS ERP产品的流程，来源：招股书</p>
  <p>聚水潭能够推动商家客户与中国乃至全球逾400个电商平台相连，<strong>已成为中国主要电商平台（包括阿里巴巴、京东、拼多多、抖音和快手）上中国电商SaaS ERP的首选解决方案提供商之一</strong>。而根据灼识咨询的资料，行业平均连接的电商平台数量少于200个。</p>
  <p>于2023年，公司为6.22万名不同类别的SaaS客户提供服务，而当年行业平均服务的客户数不足2万名；公司的净客户收入留存率为114%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_8cbaed48f76347f48182c8b54c5711f3@5888275_oswg160580oswg830oswg349_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">公司主要运营指标，来源：招股书</p>
  <p>依托于强大的技术基础设施，公司的产品得以在访问量高峰情况下仍能保持稳定。例如，公司在2023年“双 11”期间成功处理了约14亿份订单，创造了行业领先的记录。</p>
  <p>聚水潭已建立了覆盖全国的客户网络，具备可持续扩张及有效获取新客户的优势，这使得公司的LTV/CAC比率在业绩记录期实现市场领先水平，该比率自2021年以来的各个年度均超过6倍。</p>
  <p>LTV/CAC比率（客户终身价值/客户获取成本）衡量客户生命周期价值与获客成本之间的关系，这是SaaS行业常用的衡量指标，行业平均值约为3倍。</p>
  <p>同时，公司的客户成功网络使公司能够向客户交叉销售其他产品和服务。于2021年、2022年、2023年及截至2024年1-6月，购买两款或以上聚水潭产品的客户贡献了公司同期总SaaS收入的27.6%、30.6%、33.0%及33.0%。</p>
  <p>根据灼识咨询的资料，2023年中国电商SaaS ERP市场的规模（按商家支出计）为26亿元，<strong>以2023年的相关收入计，聚水潭占据23.2%的市场份额，是中国最大的电商SaaS ERP提供商。</strong></p>
  <p>在中国电商运营SaaS市场中，按2023年SaaS总收入计，公司同样排名第一，市场份额为7.5%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_222d4bff8dd34c6bac07ede7bb7cdfde@5888275_oswg70208oswg830oswg371_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2023年中国电商SaaS ERP提供商的竞争格局，来源：招股书</p>
  <h2><strong>三年半累计亏损超13亿元，何时能盈利？</strong></h2>
  <p>得益于客户的成功，聚水潭的营收也取得了快速增长。</p>
  <p>财务数据方面，2021年、2022年、2023年及2024年1-6月（报告期），公司的总收入分别为4.33亿元、5.23亿元、6.97亿元、4.21亿元。</p>
  <p>2021年至2023年，公司的总收入复合年增长率为26.8%；收入增长主要归功于不断努力扩大及留住客户，报告期内，SaaS客户的总数由2021年的3.31万名增至2024年1-6月的6.61万名。</p>
  <p>此外，聚水潭的成本绝大部分缘于拓展新客户的实施服务成本，而老客户的成本相对较低。体现到毛利率上，2024年1-6月，新客户的毛利率为18.9%，远低于老客户68.8%的毛利率。</p>
  <p>因此，公司拓展新客户的同时，也在努力留住老客户。报告期内，来自老客户的收入占公司总SaaS收入的比重在不断提升，由2021年的80.5%升至2024年1-6月的92.7%。</p>
  <p><strong>然而，公司的利润却一直面临亏损</strong>。报告期内，聚水潭年内亏损分别为2.54亿元、5.07亿元、4.9亿元及6033.9万元，三年半累计亏损超13亿元。公司的亏损状况于2022年有所扩大，但随后于2023年及2024年上半年缩小。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_d54d92cc541b4a5ab5538120c597ffbd@5888275_oswg353416oswg831oswg761_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">公司财务数据，来源：招股书</p>
  <p><strong>据招股书，聚水潭的利润亏损主要是因为销售费用和研发费用居高不下。</strong></p>
  <p>2021年至2023年，聚水潭销售及营销开支分别为2.35亿元、3.14亿元、3.44亿元，研发开支分别为1.92亿元、2.34亿元、2.34亿元，合计在营收占比98.91%、104.78%、82.93%。</p>
  <p>聚水潭在招股书中称，SaaS产品一般需要对产品开发及客户获取及留存进行大量初始投资，以提升市场接受度，因此，SaaS服务提供商实现收支平衡需要较长时间。</p>
  <p>根据灼识咨询的资料，全球（包括美国及中国）的SaaS公司于盈利之前通常会保持约15年的亏损状态。</p>
  <h2><strong>尾声</strong></h2>
  <p>聚水潭早期能够吸引红杉、高盛这样的专业机构参投，大概率是因为投资人们相信行业需求切实存在，也愿意相信公司能够在行业竞争中胜出。</p>
  <p>但是公司发展十年还未能盈利，可能缘于业务模式的特殊性。作为一家ToB的企业，聚水潭所处的电商SaaS市场绝对规模并不大，并且B端的业务本身具有较强的客户黏性，这对行业参与者而言有利有弊，互相抢夺客户的难度较大，也就导致行业迟迟难以出清。为了维持产品的竞争力和争取客户，公司需要投入大量的研发费用和销售费用，也就导致迟迟难盈利。</p>
  <p>未来，聚水潭能否扭转亏损的局面，我们拭目以待。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/lbyNJ2JJt4XFbSfWLAXpsw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇新股”</a>，作者：发哥说新股，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3044628419398278</id>
            <title>“果链”再迎一家IPO，明日申购</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3044628419398278</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3044628419398278</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Nov 2024 10:59:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新股申购, 英思特, 市盈率, 消费电子  
<br>
<br>
总结: 明天，包头市英思特稀磁新材料股份有限公司将启动新股申购，发行价格为22.36元/股，市盈率低于行业平均水平。2023年A股新股上市表现良好，建议投资者积极参与申购。英思特主要从事稀土永磁材料的研发和生产，客户包括苹果等知名品牌。公司在消费电子领域有较强依赖，毛利率高于同行业水平。尽管2023年面临行业需求下滑，2024年预计营业收入和净利润将有所增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>明天，创业板迎来一家新股申购。</p>
  <p>格隆汇获悉，包头市英思特稀磁新材料股份有限公司（以下简称“英思特”）将于11月22日启动申购，保荐机构为华泰联合证券有限责任公司。</p>
  <p>英思特（301622.SZ）发行价格为22.36元/股，对应2023 年扣非前后孰低的摊薄后市盈率为 21.63倍，低于中证指数有限公司发布的行业最近一个月平均静态市盈率（41.07倍），也低于同行业可比上市公司2023年扣除非经常性损益前后孰低归属于母公司股东净利润的静态市盈率26.84倍。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_7abcc715f6b74b768ed902716555241d@5888275_oswg36751oswg825oswg370_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">可比A股上市公司的市盈率，来源：上市发行公告</p>
  <p>截止11月21日，今年在A股上市的85家企业中仅1家在上市首日破发，1家收平，其余的83家首日全部收涨，上市首日平均涨幅超228.67%。</p>
  <p>鉴于今年A股新股上市首日极少破发，且收益率非常亮眼，如果中签后在上市首日卖出，赚钱的概率很大，<strong>因此建议积极参与申购。</strong></p>
  <p>英思特成立于2011年6月，总部位于内蒙古包头。公司曾于2016年11月22日在新三板挂牌，后于2019年9月18日摘牌。</p>
  <p>公司主要从事稀土永磁材料应用器件研产销，秉持“更少的材料实现更优的磁性能”的设计理念，公司致力于为下游客户提供综合性的磁路工艺技术方案。</p>
  <p>英斯特的主要产品包括单磁体应用器件和磁组件应用器件，应用于笔记本电脑、平板电脑、智能手机、电子配件产品、智能家居产品等。</p>
  <p>按行业划分，公司属于中证指数有限公司发布的“C39计算机、通信和其他电子设备制造业”，位于产业链的中游。</p>
  <p>公司目前主要以烧结钕铁硼毛坯为原材料制造稀土永磁单磁体应用器件和磁组件应用器件，属于稀土永磁材料精深加工环节，上游为稀土的开采、冶炼，下游为消费电子、新能源汽车、节能家电、风力发电等终端产品应用领域。</p>
  <p>财务数据方面，2021 年度、2022年度、2023年度和2024年1-3月（报告期），英思特的营业收入分别为6.7亿元、11.34亿元、9.52亿元和 2.36亿元，净利润分别为1.28亿元、1.99亿元、1.38亿元、1960.64万元；2021 年和2022 年公司收入增长较快的原因主要系与优质终端客户合作项目的不断增加，并陆续开拓其他产品应用领域和优质客户。</p>
  <p>2023 年受主要终端品牌商去库存等因素的影响，消费电子行业景气度相对较低，总体行业的需求较弱，行业整体竞争更为激烈，公司部分产品订单有所减少；同时，终端品牌厂商基于市场供需及竞争情况采取了降价策略以巩固其市场份额，导致公司营业收入有所下滑。</p>
  <p>据招股书，2024年1-9月，公司的营业收入为8.49亿元，同比增长28.11%；净利润为1.38亿元，同比增长29.66%。</p>
  <p>2024 年度，公司预测实现营业收入 11.01亿元，同比增长15.69%；预测实现归属于母公司股东的净利润1.39亿元，同比增长 0.28%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_df4d219116194e68a5ef97e7bf65864b@5888275_oswg50335oswg727oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">公司关键财务数据，来源：招股书</p>
  <p>自设立以来，英斯特坚持在消费电子应用领域深耕，主要客户包括富士康、立讯精密、比亚迪、信维通信（江苏）有限公司、群光电子等，上述客户均为苹果、微软、华为、联想、小米等国际知名消费电子品牌商的代工厂。</p>
  <p>报告期内，公司最终应用于苹果终端产品的销售收入占主营业务收入的比重分别为64.51%、73.61%、71.01%和 71.50%，<strong>公司业务对苹果公司存在重大依赖。</strong></p>
  <p>报告期内，公司毛利率分别为31.73%、31.66%、28.65%及27.34%；与同行业公司相比，毛利率高于同行业公司，主要是由于产品及客户结构、客户集中度、专注领域等方面的差异所致。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_1c7970b5fbd14d0f92144049e9660ed3@5888275_oswg94077oswg633oswg369_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据弗若斯特苏利文的数据，2021 年国内稀土永磁材料产量占全球产量的比例为 89.9%，其中高性能钕铁硼磁材产量占全球产量的比例达到 69.1%。根据弗若斯特沙利文预测，2025 年中国稀土永磁产量 28.42 万吨，占全球产量的91.62%，其中烧结钕铁硼产量 27.18 万吨，占全球产量的 95.64%。</p>
  <p>在稀土永磁材料制造环节，2020 年中国在烧结钕铁硼制造全球市场的占有率为 92%，剩余供应主要来自于日本。</p>
  <p>目前国内大多数稀土永磁材料生产企业规模较小、技术水平低、工艺设备落后，产品为中低端制品，同质化严重，竞争激烈。在高端市场，国内能稳定生产高性能钕铁硼永磁材料生产商主要包括中科三环、金力永磁、宁波韵升、正海磁材、英洛华、大地熊等少数几家。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/3y6yEhNwtwqZxRBkAjZoKg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇新股”</a>，作者：发哥说新股，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3045971486558855</id>
            <title>2024数字化营销大会暨金牛奖颁奖典礼即将开始</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3045971486558855</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3045971486558855</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Nov 2024 10:34:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 数字化营销, 金牛奖, 品牌建设, AI技术  
<br><br>  
总结: 第六届“2024数字化营销大会暨金牛奖颁奖典礼”将于2024年11月29日在上海举行，主题为“井深及泉”，旨在探讨数字化营销新趋势和品牌建设的创新路径。大会将汇聚国内外顶级营销专家，分享成功案例和战略洞见，包括李克老师和张勇的经验。特别关注AI技术在营销中的应用，提供实操指南。金牛奖评选将揭晓16个类别的获奖案例，推动行业标杆化发展。大会还将发布“快速低成本打造品牌方法论2.0”，为企业提供实用解决方案。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>上海，2024年11月29日——在经济环境充满挑战的当下，第六届“2024数字化营销大会暨金牛奖颁奖典礼”将于11月29日在上海盛大举行。本次大会由业内知名机构【PR人】主办，以“井深及泉”为主题，聚焦数字化营销新趋势，探讨品牌建设与营销创新的突破路径，为行业注入强劲动力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_9b9531e9b3e44a308b3d45bc4f47ae1d@5868219_oswg361319oswg900oswg383_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2>汇聚顶级营销大师，共探行业未来</h2>
  <p>本次大会集结了国内外营销界的巅峰力量，议程涵盖12大主题演讲和对谈环节，将为与会者呈现一场干货满满的智慧盛宴。</p>
  <h2>营销神人李克的战略洞见</h2>
  <p>李克老师——曾助力“新荣记”从亏损到年利润6000万，缔造中国唯一米其林三星中餐品牌。他的演讲将揭示如何用“四两拨千斤”的方法，塑造品牌并实现商业价值的倍增。</p>
  <h2>白小T创始人张勇的10亿单品逻辑</h2>
  <p>张勇将分享白小T如何在经济寒冬中脱颖而出，通过深耕细作实现年销10亿的惊人佳绩。他的经验对于中小企业探索品牌路径具有重要参考意义。</p>
  <h2>行业趋势解读：AI与营销的深度融合</h2>
  <p>前阿里集团VP江志强将以独到的战略视角，剖析AI技术如何成为营销领域的下一片蓝海，为企业探索未来十年红利提供实操指南。</p>
  <h2>金牛奖评选：16大奖项激励行业标杆</h2>
  <p>作为数字化营销领域的权威评选，“金牛奖”已成为行业标杆。今年新增IP营销、AI营销及最佳品牌等创新组别，进一步贴合行业发展趋势。11月29日的颁奖典礼将揭晓16个类别的获奖案例和个人，展示国内外品牌的创新成就。</p>
  <h2>突破时代瓶颈，打造品牌护城河</h2>
  <p>大会特别设置“快速低成本打造品牌方法论2.0”的重磅发布。主办方指出，在“白牌卷死”的时代，唯有品牌化才能成为企业的护城河，而本次升级后的方法论体系将为企业提供更具实操性的解决方案。</p>
  <h2>盛邀营销新锐，共创高光时刻</h2>
  <p>此次大会还将汇集新消费品牌、知名IP打造者、宠物行业领军企业等各领域先锋力量。包括“仅三生物”创始人丁威、“有数酱酒”掌舵人何慕等将分享品牌从0到1、逆势增长的心路历程。</p>
  <p>---</p>
  <h2>大会亮点抢先看</h2>
  <p>1.&nbsp;顶级嘉宾阵容：包括多位行业“大神”和重量级企业家亲临分享。</p>
  <p>2.&nbsp;实战性内容：涵盖品牌塑造、短视频IP运营、新消费品牌崛起等全方位干货。</p>
  <p>3.&nbsp;高规格颁奖典礼：表彰卓越案例与个人，推动行业标杆化发展。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_93744108c6fa49da97fa24bb33a7dd60@5868219_oswg11266998oswg1142oswg2462_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">大会主题宣传图片&nbsp;上海一笃网络科技有限公司供图</p>
  <h2>活动信息与报名方式</h2>
  <p>时间：2024年11月29日</p>
  <p>地点：上海市（具体地点详见会议通知）</p>
  <p>早鸟票现已限量发售，报名从速！</p>
  <p>11月29日，上海见证数字化营销的新纪元！</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3045959784696457</id>
            <title>AI搜索：技术与商业的“双面棋局”，要革小红书的命？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3045959784696457</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3045959784696457</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Nov 2024 10:26:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI搜索, 信息获取, 用户体验, 商业模式  
<br><br>  
总结: AI搜索结合了传统搜索引擎的检索能力与AI大模型的智能问答能力，提升了信息获取的效率与个性化体验。它通过提问、筛选和整合答案的步骤，解决了传统搜索的诸多弊端，如信息过载和相关性不足。AI搜索的市场正在迅速扩展，涵盖垂直领域搜索、独立平台、综合问答产品和嵌入式功能等多种形态。未来，AI搜索可能成为内容分发与电商交易的新霸主，推动商业模式的转变。随着技术的不断完善，AI搜索的潜力将持续扩展，形成一个智能搜索生态。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>搜索作为互联网最传统的基础功能之一，与AI结合后，呈现出一种技术与体验的双重革命。既关乎信息获取的效率与精准度，也深刻改变了用户的内容消费习惯……</p>
  </blockquote>
  <p>大模型的迭代速度令人惊叹。</p>
  <p>从技术破茧到商业化全面铺展，AI搜索无疑是大模型落地C端的最佳切点之一：<strong>既承载了语言大模型出圈后的先锋角色，也回应了用户对高效信息获取的迫切需求。</strong></p>
  <p>尤其在中国，网民规模达10.92亿、搜索引擎用户占到8.27亿的庞大市场中（CNNIC数据，2023），AI搜索无疑站在了流量风口的正中央。</p>
  <p>但这仅仅是开始。</p>
  <p>传统搜索引擎的世界里，依赖基于关键字匹配的检索方式，通过索引网页内容并依据搜索词的相关性排列搜索结果。</p>
  <p>这种搜索的弊端主要表现在：信息过载、相关性不足、广告干扰、质量参差、时效不足、个性化欠缺、交互性差、深度和广度难以平衡、语义理解不准、可视化不佳、结构化不足。</p>
  <p>以致于信息获取的过程对用户来说费时又费力。</p>
  <p>大语言模型（LLM）Chatbot擅长于生成基于已有知识库的答案，如果问题涉及到现实世界中的最新动态，LLM就可能无法提供正确答案。</p>
  <p>例如GPT3，虽然在自然语言理解和生成方面表现出了极大的潜力，但基于离线数据进行训练，缺乏实时性，无法从互联网中提取最新的信息、或回答包含及时事件的问题。</p>
  <p><strong>可以说AI搜索引擎的出现，近乎完美地解决了这些问题。</strong></p>
  <p>AI搜索方式的核心在于三个步骤：<strong>提问、筛选、整合答案。</strong></p>
  <p>换句话说：<strong>AI搜索是结合了传统引擎的检索能力和AI大模型的智能问答能力，掀起了实时搜索快速问答的革命。</strong>其实不仅是效率的提升，更是对传统交互逻辑的重塑。</p>
  <p>尽管目前AI搜索仍可能面临“幻觉问题”（生成错误信息）和实时性不足等挑战。但其提供的高效、个性化体验，也足以让用户开始重新体验“搜索”的意义。</p>
  <h2><strong>AI搜索的市场棋局：百花齐放与生态崛起</strong></h2>
  <p>AI搜索的产品形态，正在随着不同的场景需求而迅速扩展。</p>
  <p>从专业领域到通用平台，再到嵌入式功能，AI搜索已然成为互联网新的应用入口。可以大致分为以下四类：</p>
  <p><strong>第一类：垂直领域AI搜索</strong></p>
  <p>针对特定行业或学科，提供深度定制化的专业搜索服务。例如法律领域的得理法搜和MetaLaw；IT领域的Phind与Devv；科研领域的Consensus；投研领域的Reportify；以及农业应用的一亩田-小田AI。这些工具凭借领域专精能力，极大提升了信息质量和交付效率。</p>
  <p><strong>第二类：独立AI搜索平台</strong></p>
  <p>最为火热的就是Perplexity、Felo、360AI、秘塔AI、天工AI、博查AI、ThinkAny、You等独立平台，以AI搜索为核心，探索多功能化。这些平台的亮点在于技术与用户体验的结合，不断通过创新功能吸引用户，并试图挑战传统搜索引擎的地位。</p>
  <p><strong>第三类：综合AI问答产品</strong></p>
  <p>这一类产品大部分从LLM chatbot逐步增加了AI搜索的模块，如ChatGPT4的联网模式、智谱AI、Kimi、文心一言、讯飞星火、豆包等，将AI搜索作为功能模块嵌入到现有大语言模型应用中，逐步丰富用户交互体验。</p>
  <p><strong>第四类：嵌入式AI搜索功能</strong></p>
  <p>传统互联网、社交平台如百度、微信、知乎、抖音、夸克、bing等，也迅速将AI搜索作为留住用户的新手段。例如微信内置的智能助手、知乎的AI问答模式，都在通过AI搜索优化内容分发与用户留存。</p>
  <p>甚至，小红书这类种草平台也开始被AI搜索逐步渗透。<strong>只能说如今再慢热的社交平台企业，都无法逃脱大模型这辆快车，而AI搜索成为最好的落地门户，进一步聚拢、留存用户，减少跳转步骤与出站几率。</strong></p>
  <p>这种广泛的应用布局，不仅证明了AI搜索的适配能力，也意味着后市竞争将更加残酷。</p>
  <h2><strong>AI搜索怎么赚钱？</strong></h2>
  <p>市场一浪推一浪，优胜劣汰愈发严重，大家都忧心忡忡，<strong>除了“画饼”拿融资之外，AI搜索还能怎么赚钱？</strong></p>
  <p>与传统搜索引擎一样，可预见未来<strong>广告将是AI搜索的主要收入来源之一</strong>。例如当下爆火的Perplexity，据美媒披露，他们已经计划在搜索平台上引入广告模式，正在与Nike和Marriott等品牌洽谈合作，计划推出“赞助”问题（品牌相关的搜索答案）的模式。</p>
  <p>广告将以每千次展示超过50美元的价格出售，其目标是进入由Google主导的3000亿美元数字广告市场。</p>
  <p><strong>随着用户使用习惯越来越偏向AI，广告服务预计将会成为国内众多AI搜索商的商业路径，彻底取代传统引擎。</strong></p>
  <p><strong>其次是当下众多AI搜索推出的订阅服务，</strong>提供高级Pro功能也是比较常见的盈利方式。</p>
  <p>Perplexity.ai目前提供每月20美元的Pro服务订阅，用户可以访问更高级的模型和图像生成功能。截至2024年8月，公司的年化收入（据近月的销售额推算全年收入）从1月份的500万美元增长到3500万美元。</p>
  <p><strong>第三是提供定制化企业解决方案</strong>，这类商业模式也已经跑通。Perplexity推出了Perplexity Publisher Program，与TIME、Der Spiegel和Fortune等出版商合作，分享内容互动的收入。</p>
  <p>Perplexity也计划帮助媒体和内容创作者在其平台上构建AI助手，提供定制化服务。</p>
  <p>Bing作为微软的一部分，也为企业客户提供Bing Search API，允许企业将Bing的搜索功能集成到其应用程序中，按使用量收费。</p>
  <p><strong>第四是模型授权与销售，</strong>通过API授权或直接出售模型，AI搜索平台可以帮助其他企业快速搭建AI助手。这种“技术输出”的模式，既是盈利点，也是扩大生态影响力的重要手段。</p>
  <h2><strong>从信息直达交易，AI搜索可能会革了小红书的命？</strong></h2>
  <p>商业模式眼见就要跑通了，AI搜索的各类功能也逐步多元丰富化，愈发综合性。</p>
  <p>就拿perplexity的Discover、space、Libray等功能来看，咋跟小红书种草越来越像？要再加一点带货直播功能，傻傻分不清楚？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_f2df2b83fda748669cac54f499bc3218@000000_oswg436711oswg1080oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_afa2a7a153954d718cb2ad441068a3f2@000000_oswg47152oswg1065oswg379_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>就在前天（11月19号），Perplexity推出了一个名为“Pro购买”的全新AI购物助手。</p>
  <p>Perplexity的CEO Aravind Srinivas在社交平台X上表示，他们很高兴能够在Perplexity内实现从提供答案到完成日常购物的过渡，提供一站式的研究和购买产品解决方案。</p>
  <p>他们还为用户提供创新“Snap to Shop”的AI搜索工具，允许用户通过拍摄产品照片来提出相关问题。</p>
  <p>与Google Lens、淘宝拍图、小红书拍图搜索相似，用户通过上传图片搜索，即使不知道产品的名称，也能够找到匹配的购买选项。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_11c06e4cd54d4a3fb510eb8c0e2621d9@000000_oswg338056oswg1080oswg768_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了“Snap to Shop”，Perplexity还推出了“Buy with Pro”功能，用户可以在Perplexity网站或应用程序上利用AI搜索快速获取想要购买的商品信息，并无缝查看来自特定商家的特定产品。</p>
  <p>所有通过“Buy with Pro”购买的订单都享有免费配送服务。</p>
  <p>用户在进行商品搜索时，Perplexity会自动聚合并分析来自多个电子商务平台的产品评论，以更好地满足用户的查询需求。</p>
  <p>此外，Perplexity还推出了“商家计划”，允许大型零售商直接整合其产品数据，从而提高其作为“推荐产品”的出现机会，并有机会参与一键结账系统。</p>
  <p><strong>这是要彻底从提供信息答案的平台转变为支持原生商业交易的平台了？所以AI搜索已经决定卷进电商卖货了吗？</strong></p>
  <p>进一步设想，<strong>当AI搜索与电商直播结合，当“赞助问题”逐渐取代传统广告形式，小红书、抖音这样的内容平台，是否会感受到巨大的竞争压力？</strong></p>
  <p><strong>未来，AI搜索是否会成为内容分发与电商交易的新霸主？</strong></p>
  <p>这些问题，值得我们深思。</p>
  <p>随着AI搜索功能的不断多样化，其边界已从简单的信息检索延伸到直接的商业交易。</p>
  <p>新的产品形态又颠覆了——<strong>内容即交易，所见既闭环。</strong></p>
  <p>回头看，它们已经彻底颠覆了传统搜索引擎的定位；向前看，它们还在试图冲破<strong>“卖货”</strong>平台的市场，AI搜索已经在逐步演变为一个集信息、推荐与交易为一体的综合平台……</p>
  <h2><strong>说在最后</strong></h2>
  <p>AI搜索的崛起，是技术进步与用户需求双向驱动的结果。</p>
  <p>从颠覆传统搜索逻辑到探索新商业模式，其潜力不可限量。然而，这一切的前提，是技术不断完善、用户体验持续优化。</p>
  <p>可以预见，未来几年，AI搜索将在深度和广度上继续扩展，最终形成一个覆盖全场景的智能搜索生态。</p>
  <p>AI搜索的终局或许不是简单的工具化，而是成为人类与知识交互的新范式。</p>
  <p><strong>这场变革，已经踏进半场。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5NTI1MDEyNA==&amp;mid=2652719041&amp;idx=1&amp;sn=6afaa8d0ab1675216e475fbb8b0d0bc4&amp;chksm=8ae8d90d229ec2d1e8820a87e6c2cb3aaaac8334866ecdaf506c395c2ce21d45c8488b95ae28&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“亿欧网”（ID：i-yiou）</a>，作者：不寒，编辑：刘欢，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3045990419696521</id>
            <title>从“百模大战”到行业整合，大模型创企开始被大厂“收编”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3045990419696521</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3045990419696521</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Nov 2024 10:25:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI大模型, 蚂蚁集团, 边塞科技, 市场整合  
<br><br>  
总结: 中国工程院外籍院士张亚勤指出，AI大模型市场将只剩下10家重要企业。蚂蚁集团成立了强化学习实验室，边塞科技创始人吴翼入职担任首席科学家，双方签署了合作协议。边塞科技专注于大语言模型与强化学习的结合，吴翼在深度学习领域有显著成就。近期，大模型创业公司高管频繁加入大厂，显示出中美市场的整合趋势。业内人士认为，基础大模型将进入淘汰赛，难以差异化和商业化的企业将被淘汰。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>“AI大模型（赛道），将只剩下10家企业扮演重要角色。”中国工程院外籍院士张亚勤此前表示。</p>
  </blockquote>
  <p>近日，有消息称蚂蚁集团已成立强化学习实验室，大模型初创企业边塞科技创始人吴翼已入职，担任该实验室首席科学家。吴翼就入职蚂蚁事件在朋友圈回应称：<strong>“最近受蚂蚁邀请做蚂蚁大模型强化学习方向的研究，我在清华大学交叉信息院的任教以及边塞科技都在继续。</strong>蚂蚁有很好的大模型应用场景，希望能一起做出有影响力的工作。</p>
  <p>此前，对于边塞科技被蚂蚁集团收购的传闻，吴翼曾辟谣称，边塞科技目前及以后都会正常运作，公司要被收购为不实消息。</p>
  <p>也有知情人士表示：边塞科技没被收购，是与蚂蚁集团签署了合作协议，具体之后会有官宣。</p>
  <p>边塞科技是一家专注于大语言模型与强化学习结合的初创公司。天眼查APP显示，公司由清华控股出资设立，并在天使轮获得了顺为资本、金山办公、小米和真格基金的投资，</p>
  <p>公司创始人吴翼于1992年出生，本科毕业于清华大学交叉信息学院姚班，博士就读于美国加州大学伯克利分校，期间，师从Pieter Abbeel 教授，研究强化学习（Reinforcement learning research）方向，吴翼在深度学习领域发表的第一篇论文《Value Iteration Networks》就获得了 NIPS 2016 年的最佳论文奖。2019年，吴翼博士毕业后在OpenAI担任研究员，期间参与了多个创新项目，其中他参与的游戏项目“捉迷藏”是OpenAI历史上视频点击率最高的视频。2020年，吴翼辞去了OpenAI 的工作回国，担任清华大学交叉信息研究院助理教授，后于2023年创立边塞科技。</p>
  <p>今年以来，大模型创业公司高管加入大厂的现象，并不少见。不久前，大模型初创企业波形智能CEO姜昱辰带领团队入职OPPO。谈及姜昱辰的入职，刘作虎在接受《科创板日报》等媒体采访时表示，手机是AI应用体验最好的载体，希望吸引全球的AI高端人才加盟。零一万物算法副总裁、模型预训练负责人黄文灏，也加入了字节跳动大模型团队。</p>
  <p>值得一提的是，美国大模型市场也迎来并购潮，巨头接连收编明星独角兽。比如，谷歌以25亿美元估值变相收购美国大模型明星独角兽Character AI，该公司两位联创重返谷歌，并向谷歌提供其大模型技术的非独家许可。而亚马逊、微软以相同方式分别将独角兽Adept AI、Inflection AI收入囊中。</p>
  <p>这些动作显示，中美大厂都在通过收购AI初创公司的核心人才和技术，加速完善自身的AI布局，也意味着经历了2022年末至今的近两年热潮后，大模型市场进入整合期。</p>
  <p>一些业内人士、投资人判断，基础大模型将进入淘汰赛，多数难以差异化和商业化的，很快会销声匿迹。</p>
  <p>“AI大模型（赛道），将只剩下10家企业扮演重要角色。”中国工程院外籍院士张亚勤此前表示。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/FxBgazw_jWpJA69FaLBgjw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财联社AI daily”</a>，作者：黄心怡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3045990882953864</id>
            <title>美司法部正式要求谷歌剥离Chrome</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3045990882953864</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3045990882953864</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Nov 2024 10:25:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 谷歌, Chrome浏览器, 反垄断法, 美国司法部  
<br><br>  
总结: 美国司法部请求法院强制出售谷歌的Chrome浏览器，因其搜索业务违反反垄断法。司法部认为，剥离Chrome将终止谷歌对搜索接入点的控制，促进竞争。谷歌还被要求不得与第三方达成排他性协议，并需定期报告搜索广告拍卖的变化。此外，司法部考虑拆分谷歌的安卓系统部门，要求谷歌出售安卓系统或禁止强制使用其服务。谷歌对此提议表示不满，认为将损害消费者和企业。法律专家认为，强制出售Chrome的请求可能面临法官的质疑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>美国司法部周三请求法院强制出售谷歌Chrome浏览器，因谷歌搜索业务违反反垄断法。</p>
  </blockquote>
  <p>美国司法部周三正式向法院提起请求，敦促联邦法官强制出售谷歌旗下的Chrome网络浏览器。此前，谷歌已被裁定其搜索业务违反了美国的反垄断法。</p>
  <p>美国司法部在文件中表示，为了弥补谷歌垄断造成的损害，<strong>美国政府要求谷歌剥离Chrome，</strong>这将终止谷歌对这一关键搜索接入点的控制，并允许竞争对手的搜索引擎也能访问该浏览器。</p>
  <p>此外，谷歌还被要求不得与苹果、三星等第三方达成排他性协议，也不得在其他产品中提供搜索的服务优先权。美国司法部提议的补救措施还包括防止谷歌通过收购、少数股权投资或合作等，消除新出现的竞争威胁，而这些<strong>补救措施的时效长达十年。</strong></p>
  <p>美国司法部希望谷歌每月都向技术委员会提供一份报告，以概述其搜索广告拍卖的任何变化。</p>
  <p>与此同时，美国司法部还在考虑拆分谷歌的安卓系统部门和Google Play应用商店。司法部希望法官提供谷歌两个选择，<strong>要么出售安卓系统，要么禁止谷歌在使用安卓系统的手机上强制用户使用其服务。</strong></p>
  <p>如果谷歌随后违反了这些条款，或者补救措施未能改善竞争状况，<strong>司法部将来可以强制谷歌出售安卓系统。</strong></p>
  <h2><strong>最坏的结果</strong></h2>
  <p>对于谷歌来说，出售Chrome将是其商业发展中最糟糕的惩罚之一，该浏览器于2008年推出，是全球最流行的浏览器，没有之一。据科技市场数据统计机构Statcounter估计，Chrome浏览器占据了全球浏览器市场67%的份额。</p>
  <p>Statcounter还指出，安卓系统是全球最流行的移动设备操作系统，占到约71%的市场份额。其虽然是开源系统，不收取使用费，但大多数安卓设备都配套搭载了谷歌的应用程序，从而为其创造了源源不断的收入。</p>
  <p>两者都是谷歌精心设计的生态系统的一部分，保障了谷歌产品持续被消费者接纳和认可。因此，对于司法部周三的提议，谷歌方面十分不认可。</p>
  <p>谷歌认为，美国司法部目前的提议过于激进，警告其将损害消费者和企业。而由于特朗普即将在明年1月正式就职美国总统，有人猜测这可能会改变司法部明年3月提交的拟议政策。</p>
  <p>周三的提案是美国司法部就如何减轻谷歌非法垄断造成损害的第一份完整提案，谷歌将在下个月提交自己的意见以供法院参考。司法部计划在明年3月再次修改其观点，然后双方在4月举行为期两周的听证会，法官预计在明年夏季末做出最终裁决。</p>
  <p>法律专家也认为，司法部的愿望可能不会轻易达成。由于2000年微软搜索业务Internet Explorer反垄断案例曾有过分拆失败的前车之鉴，专家认为强制出售Chrome的这一诉求可能会遭到法官的怀疑。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/MtuZSEjaCkZ3AZsKuRbYtw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财联社AI daily”</a>，作者：马兰，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3045991645744007</id>
            <title>5G+工业互联网，10城</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3045991645744007</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3045991645744007</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Nov 2024 10:25:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 工业互联网, 5G, 智能制造, 政策指导  
<br><br>  
总结: 工信部将发布《工业互联网高质量发展指导意见》，推动5G与工业互联网的融合应用，设立多个试点城市以促进各行业的数字化转型。2024年5G+工业互联网大会展示了各城市在此领域的成果，强调了5G在工业互联网中的重要性。工信部计划通过新政策和行动，推动5G工厂建设，促进制造业的智能化和绿色化发展。专家指出，5G+工业互联网+AI是新型工业化的关键支撑，未来将实现智能制造的全面升级。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>工信部将推动发布实施《工业互联网高质量发展指导意见》等升级版政策。</p>
  </blockquote>
  <p>在2024中国5G+工业互联网大会展示区，一个与往年不同的区别是，今年不仅有行业成果展览，还设立了城市展。武汉、苏州、广州三个城市带来了各自利用5G+工业互联网赋能千行百业的情况。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_7058ed77356a4c43a56738f35e6c10a2@5888275_oswg699098oswg1000oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>《科创板日报》记者 在现场看到，有包括智能网联汽车、智慧工厂、机器人、低空飞行器等创新展示。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_10e0b3b1518a47dcbed5236af2d25203@5888275_oswg644197oswg1000oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>之所以今年设立单独的城市，原因在于，这次大会，工业和信息化部（下称“工信部”）<strong>正式发布2024年5G+工业互联网融合应用试点城市名单，南京、武汉、青岛、深圳、苏州、上海、宁波、广州、沈阳、成都，成为首批试点城市，将进行全方位5G加工业互联网融合应用的尝试。</strong></p>
  <p>工业互联网并不仅仅局限于工业领域，包括数字孪生、智慧大脑等技术，都是工业互联网的融合应用。5G+工业互联网融合发展，绝不仅仅是在工厂车间，而是渗透到水利工程、智慧农业等千行百业。这也是5G加工业互联网能够以整个城市来进行试点的原因。</p>
  <p>这些试点城市将聚焦打造“发展政策策源高地、技术创新引领高地、规模应用示范高地、融合产业集聚高地”目标，为全国“5G+工业互联网”融合应用构建新范式，为制造业数字化转型开辟新路径，为推进新型工业化提供新动能。</p>
  <h2><strong>升级版政策即将出炉</strong></h2>
  <p>今年是《“5G+工业互联网”512工程推进方案》实施的第五年。</p>
  <p>工信部副部长张云明介绍，工业互联网已经成为5G应用创新最活跃的领域。“5G+工业互联网”项目超过1.5万个，实现41个工业大类全覆盖，并拓展应用到90%的工业中类，有力带动了制造业高端化、智能化、绿色化发展。</p>
  <p>工信部数据显示，截至今年9月底，我国累计建成开通5G基站408.9万座，建设5G行业虚拟专网超过4万个，加快关键核心技术攻关和工业级5G产品研发推广。5G模组价格比2019年商用时下降90%，培育了340余家有影响力的工业互联网平台。</p>
  <p>张云明透露，<strong>新的升级版政策将会尽快发布实施。</strong></p>
  <p>一是<strong>将推动出台《工业互联网高质量发展指导意见》，</strong>形成新阶段工业互联网顶层设计，并出台“5G+工业互联网”512工程升级版实施方案，升级网络设施、技术产品、融合应用、产业生态和公共服务，推动“5G+工业互联网”在更广范围、更深程度、更高水平上创新发展。</p>
  <p>工信部还将持续实施工业互联网创新发展工程，打造以5G为引领的新型工业网络体系，稳步推进工业5G独立专网试点，满足大型、特大型企业个性化的网络需求，扎实开展“5G+工业互联网”融合应用试点城市建设，引导地方破解“5G+工业互联网”发展面临的真难题和新课题，打造创新驱动、先行先试样板。</p>
  <p>二是应用牵引，<strong>工信部将开展工业互联网与重点产业链深度融合“链网协同”行动</strong>，分行业分领域推进5G工厂建设，促进制造业“智改数转网联”，遴选优秀典型案例、重点企业，树立样板标杆，推动更多企业“看样学样”，推广个性化定制、精细化投融、可视化治理、工业互联网+安全生产、工业互联网+绿色低碳等新模式新业态。继续培育“小快轻准”的普惠性数字工具产品，切实降低中小企业应用门槛。</p>
  <h2><strong>5G+工业互联网+AI成“新基建”重中之重</strong></h2>
  <p>今年大会，工信部发布了《2024年5G工厂名录》，来自煤炭开采和洗选、汽车制造、仪器仪表制造、食品制造、医药制造、纺织、软件和信息技术服务等39个行业的400家5G工厂项目进入《名录》。</p>
  <p>这是2023年以来工业和信息化部第二次发布5G工厂名录。工信部信息通信管理局一级巡视员王鹏介绍，与去年相比，2024年入选的5G工厂地域分布更均衡，行业应用更广泛，企业融通更深入。</p>
  <p>按照此前工业和信息化部发布的《5G全连接工厂建设指南》，“十四五”时期，将推动万家企业开展5G工厂建设，建成1000个分类分级、特色鲜明的工厂，打造100个标杆工厂，推动5G融合应用纵深发展。</p>
  <p>目前，工信部已经推动建设4000个5G工厂项目，<strong>今年还将发布第二批高水平5G工厂共400个，推动“5G+工业互联网”在钢铁、装备、电子、采矿、港口等重点行业率先发展。</strong></p>
  <p>中国工程院院士周济认为，5G+工业互联网+AI是推进新型工业化的关键支撑。</p>
  <p>从现在到2035年，我们国家智能制造的发展总体可以分成两个阶段来实现。第一个阶段是数字化转型，要深入推进“制造业数字化转型重大行动”，同时要推动新一代智能制造的技术进行科研和攻关，取得重要突破性进展，试点和示范都要取得显著成效。</p>
  <p>第二个阶段是智能化升级，要深入推进“制造业智能化升级重大行动”，到2035年，中国的规上工业应基本实现智能化升级，数字化、网络化、智能化在全国的工业企业基本普及，中国制造业实现智能升级，走在世界前列。</p>
  <p>周济认为，5G+工业互联网+AI是“新基建”的重中之重。今后十二年是新一轮工业革命核心技术发展的关键时期，中国制造工业要抓住这个千载难逢的历史机遇，以创新为第一动力，基本实现新型工业化，加快建设制造强国。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/I78j11xoaTic4TV65p4JHA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财联社AI daily”</a>，作者：张洋洋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3045935839706626</id>
            <title>瑞士信息与通信科技公司Deskbird开发灵活办公空间管理SaaS软件，提升企业办公空间管理效率 | 瑞士创新100强</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3045935839706626</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3045935839706626</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Nov 2024 10:24:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 灵活办公, SaaS软件, 办公空间管理, Deskbird  
<br><br>  
总结: Deskbird是一家瑞士信息与通信科技公司，成立于2020年，专注于开发灵活办公空间管理的SaaS软件。该软件支持工位和会议室的远程可视化预定，旨在优化办公空间运营，提高利用效率并降低运营成本。灵活办公模式结合了远程和现场办公，允许员工根据需求选择办公地点，提升工作灵活性。Deskbird的产品已被多家知名企业使用，并在短时间内实现了显著的收入增长。公司计划利用融资进一步开发产品并扩展市场。Deskbird被评为2024年《瑞士创新100强》企业，展现了其在科技创新领域的潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_039499c02eb4496181321aa97a301891@5898759_oswg253975oswg1200oswg1200_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源Deskbird</p>
  <p>瑞士信息与通信科技公司Deskbird创立于2020 年，其致力于开发灵活办公空间管理SaaS软件。该软件可实现工位及会议室的远程可视化预定和安排，有助管理者简化和优化办公空间运营，提升办公空间利用效率并降低公司运营成本。</p>
  <p>Deskbird由Ivan Cossu与Jonas Hess共同创立。Ivan Cossu为公司首席执行官，曾在摩根士丹利和波士顿咨询工作。Jonas Hess为公司首席产品官，曾在波士顿咨询与宝马负责战略工作。Deskbird目前拥有来自20多个国家的80多名员工，公司团队完全采用灵活办公策略。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_e205b270d35c420c8a88186ca53c139b@5898759_oswg144407oswg1050oswg700_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源Medium</p>
  <p>固定办公模式需要员工在办公空间和固定居所之间来回往返，消耗大量通勤时间与交通成本。而灵活办公结合了远程办公和现场办公，允许员工根据需求自由选择办公地点，以便兼顾出勤出差或突发情况等。根据Mordor Intelligence的数据，2024年欧洲灵活办公市场规模预计为179.3亿美元，预计到2029年将达到298.3亿美元。灵活办公能够提升员工工作灵活性，提高企业运行效率，但对办公空间的管理提出了更高的要求。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_dbac1cc8da6b4bafab7fae2280f18e9d@5898759_oswg205924oswg800oswg500_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源Deskbird</p>
  <p>Deskbird开发了灵活办公空间管理SaaS软件，能够让公司轻松设置办公空间预定系统，帮助员工灵活预定工位与会议室，并为公司优化办公空间管理提供数据支撑，提升企业效率的同时降低运营成本。</p>
  <p>Deskbird可让员工进行工位及会议室可视化预定，并提供自动签到、偏好筛选、集成日历等服务。Deskbird提供可视化界面，直观呈现办公空间的分布、使用情况及使用人员。员工只需点击选择就可完成工位预定，且能在靠近工位时自动签到。Deskbird还支持停车位和其他办公资源的预定，进一步便利员工工作安排。Deskbird自带的筛选器功能提供双显示器、充电器等偏好选择，可让用户根据所需设备或位置筛选工位。同时，Deskbird能够根据用户偏好和过往预定情况，为用户提供个性化推荐，帮助用户快速找到喜欢的办公空间。此外，Deskbird的用户界面可与Microsoft Teams、Outlook、Google日历、Slack等常用服务连接，实现无缝日历集成。</p>
  <p>对企业管理者而言，Deskbird可协助完成办公空间管理设定与优化。通过上传办公空间平面图，企业仅需5分钟就可设置好预定系统，并对签到要求、访问限制、数据隐私等进行设定。基于办公空间的使用情况，Deskbird还能够分析空间使用率和团队行为等精确信息，将数据转化为可操作的改进措施，进一步推动管理优化。通过使用Deskbird的软件，企业可以有效提升办公空间利用率，如将800名员工的工位使用量压缩至200 张，节省租金和能源成本。</p>
  <p>作为欧洲发展最快的 SaaS 初创公司之一，Deskbird的软件已被舍弗勒、联合国儿童基金会、维特拉、喜力和蒂森克虏伯等5000家客户使用。其产品在推出一年内实现了200万美元的总合同量，月收入增长率达50%。</p>
  <p>2022年8月，Deskbird完成了500万美元的Pre-A轮融资。2023年9月，Deskbird完成了1300 万美元的A轮融资，成为欧洲融资额最高的办公空间管理应用程序初创企业。截至目前，该公司总共获得了1950美元融资。公司计划将资金用于进一步开发产品，并在欧洲市场扩张的基础上进军美国市场。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_db8e30dc8b154f0fb2ff5de10dcf4528@5898759_oswg435392oswg1078oswg1421_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <blockquote>
   <p>Deskbird是2024年《瑞士创新100强》（TOP100 Swiss Startups）上榜企业。《瑞士创新100强》汇聚了最佳“瑞士制造”的初创及成长期科技创新企业，是瑞士科技创新领域最具国际影响力的标杆榜单。自2011年以来，该榜单每年在瑞士全国范围内评选出100家最具开创性和市场前景的瑞士创新企业和25家最具独角兽潜力的瑞士成长期企业，覆盖生命科学、工程机械、机器人、信息通信、低碳科技、食品科技等领域。《瑞士创新100强》及系列品牌活动是瑞士创新生态圈的标志性活动，代表着瑞士创新最高地和国际投融资最前沿。</p>
   <p>2024年《瑞士创新100强》中文版由以明科技（Insight Tech）荣誉发布。以明科技是《瑞士创新100强》的中国授权合作方，负责《瑞士创新100强》在中国的运营推广并协助榜单项目对华商业合作。作为中欧（瑞士）科技创新投资与产业化运营商，以明科技为瑞士创新和中国产业的双向合作提供投融资和商业拓展服务并开展股权投资业务。</p>
   <p>获取2024年《瑞士创新100强》完整榜单及行业榜单，请访问以明科技公号或官网。</p>
  </blockquote>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3045932053793408</id>
            <title>2000亿巨头老板，又要敲钟了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3045932053793408</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3045932053793408</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Nov 2024 10:24:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 上市, 顺丰控股, 国际化, 融资  
<br><br>  
总结: 顺丰控股在经历了对上市的反感后，决定在港股上市以推进国际化战略，预计募资净额约为56.61亿港元。公司在A股上市后已进行多次融资，累计接近390亿元，主要用于基础设施建设和国际化扩张。顺丰控股的国际化战略将重点加强其在东南亚的物流服务和网络覆盖。随着快递行业竞争加剧，顺丰控股的港股上市被视为提升综合能力和抗风险能力的重要举措。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“上市后，企业就变成一个赚钱的机器，每天股价的变动都牵动着企业的神经，对企业管理层的管理是不利的”。<strong>曾经对企业上市反感的王卫，旗下核心公司顺丰控股，在A股上市7年后，即将在港股上市，成为快递行业首家“A+H”的上市公司。王卫又要敲钟了。</strong></p>
  <p>从反感到主动谋求上市，顺丰控股和公司实控人王卫经历了什么？</p>
  <p>11月19日，<strong>顺丰控股公告，公司预计于11月27日在香港联交所挂牌并开始上市交易。</strong>本次全球发售H股基础发行股数为1.7亿股，发行价格区间初步确定为32.30港元至36.30港元，<strong>预计募集资金净额将约为56.61亿港元</strong>（假设超额配股权未获行使）。</p>
  <p>2017年在A股借壳鼎泰新材上市后，顺丰控股有三次大笔融资。2017年8月，顺丰控股定增募集78.22亿元。2019年，顺丰控股发行可转换债券，募资58亿元。2021年，公司又通过定增募集199.07亿元。</p>
  <p>顺丰控股港股上市预计募资净额约为56.61亿港元，约为52.7亿人民币。相比此前融资金额，港股上市预计募资额较小，不过，王卫的盘算的更大了。</p>
  <p><strong>赴港二次上市，顺丰控股要解决融资的问题，核心是要推进国际化战略。顺丰控股此前明确表示，二次上市为进一步推进国际化战略、打造国际化资本运作平台等。从港股上市募资用途来看，募资额的45%用于加强公司的国际及跨境物流能力。</strong></p>
  <h2><strong>融资额近390亿，顺丰的钱都花哪儿了？</strong></h2>
  <p>顺丰控股，全球领先的综合物流服务提供商，业务涵盖快递、快运、冷运、同城实时配送、供应链解决方案及国际物流服务。根据弗若斯特沙利文报告，按2023年收入计，顺丰控股是亚洲最大及全球第四大的综合物流服务提供商。</p>
  <p>截至2024年6月30日，顺丰控股拥有覆盖202个国家和地区的庞大全球配送网络，运营99架飞机和超过18.6万辆车辆，分别是亚洲最大的空运机队和陆运车队。顺丰控股还拥有约220万活跃月结客户及约6.99亿散单客户，两项数据在亚洲最高。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_52045410c1bd4157a248c123e7ddef95@000000_oswg131740oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>快递行业或物流业是重资产行业，企业之间的竞争，不仅是“成本定价权”的竞争，还是“末端网络权”和“航空天网权“的竞争。<strong>无论是仓储、转运中心、货车等基础设施，还是末端的网点、人力，都需要重金投入。</strong></p>
  <p>顺丰控股的壮大，离不开资本市场的助力和支持。</p>
  <p>2016年5月，鼎泰新材发布的《重大资产置换及发行股份购买资产并募集配套资金暨关联交易预案》显示，随着公司业务规模的持续高速发展，顺丰控股未来在中转场建设、航材购置、冷运车辆及温控设备购置、信息化建设等方面将保持持续的资本投入。上市公司拟通过发行股份募集配套资金投入上述项目。</p>
  <p>通过对顺丰控股截至2015年12月31日的财务分析，顺丰控股现有货币资金已有明确的用途，可用于支付的流动资金款项仅有3.64亿元。其流动资金持有量明显不足，难以满足本次募投项目的资金需求与保证重组完成后上市公司的正常运营所需流动资金。</p>
  <p>重组预案中，顺丰控股拟定增募集80亿元资金，2017年8月，公司顺利完成定增，募资净额78.22亿元。2019年11月，顺丰控股完成可转债的发行，募集资金58亿元，到了2021年11月，顺丰控股又通过定增募资200亿元，募资净额199.07亿元。</p>
  <p>顺丰控股的募资投向基本都是围绕主业的基础设施建设，比如可转债和200亿定增的募资投向包括飞机购置及航材购置维修、中转场建设项目、速运设备自动化升级项目，新建湖北鄂州民用机场转运中心工程项目等。</p>
  <p><strong>11月27日，顺丰控股港股上市在即，预计募资净额约为52.7亿人民币，加上此前的三次融资，公司A股上市后四笔融资合计接近390亿元。</strong></p>
  <p>港股募资，顺丰控股的募资投向关键词是国际化。募集资金净额约45%将用于加强国际及跨境物流能力，募集资金净额约35%将用于提升及优化在国内的物流网络及服务。</p>
  <p>事实上，顺丰控股在A股上市后，在国际化扩张上已经有了不少大动作。比如搞基建，募资投建鄂州机场，项目总投资为320.63亿元，旨在打造“覆盖全国、辐射亚洲、延伸欧美”的航线网络。</p>
  <p>再比如“招兵买马”，2021年，顺丰控股花了146亿元收购总部位于香港的嘉里物流51.5%的股份，增强公司在东南亚本土市场覆盖及连接亚洲与世界的国际货运能力。</p>
  <p><strong>本次港股上市募资，顺丰控股加强国际及跨境物流能力的核心内容，即为将加强及提升在亚洲（尤其是东南亚）的物流服务及网络覆盖，通过并购、战略联盟、合营企业，提升国际及跨境物流能力等。</strong></p>
  <h2><strong>海外激战正酣，快递巨头蜂拥港交所</strong></h2>
  <p>回过头看，顺丰控股2017年A股上市融资对公司发展至关重要，解决了公司国内基建以及国际化扩张所需的巨量资金难题，公司业绩实现了翻倍式增长。</p>
  <p>2018年至2023年，顺丰控股营收从909.43亿元增长至2584.09亿元，归母净利润从45.56亿元增长至82.34亿元。<strong>从增速上看，2021年到2023年，顺丰控股的营收增速逐年下降，分别为34.55%、29.11%、-3.39%。2024年前三季度的营收增速为9.44%。</strong></p>
  <p>二级市场表现上，2017年2月24日，顺丰控股上市当天，收盘总市值达2310亿元，成为深市第一大市值公司。2021年2月18日，顺丰控股总市值一度达5600亿元。<strong>2024年11月21日收盘，顺丰控股总市值2028亿元，还不如上市当天的市值。</strong></p>
  <p>面对行业和业绩数据的变化，顺丰控股将目光瞄准海外。东南亚地区人口众多，拥有6亿多人口，近年来该地区GDP增长率处于全球前列，随着互联网的普及和移动设备的广泛应用，东南亚的电商市场呈现出爆发式增长，为快递行业带来了巨大的业务增长空间。</p>
  <p><strong>除了顺丰控股，国内快递巨头们在东南亚激战正酣。</strong>2023年6月，菜鸟集团CEO万霖宣布，菜鸟将在欧洲、北美、东南亚等海外重点市场深入运营关键物流要素，以每年1-2个国家的节奏建设海外本地物流网络。</p>
  <p>2024年9月14日，京东物流正式开仓运营其第二个自营海外仓——马来西亚2号仓。京东物流的服务范围已覆盖东南亚的新加坡、马来西亚、泰国、越南、印度尼西亚、菲律宾、文莱等国家。</p>
  <p>此外，中通、申通、圆通等在东南亚市场也有深厚布局，并不断加码。</p>
  <p>市场人士分析认为，快递和物流巨头们的国际化之战至关重要，打赢这场战斗是巩固自身地位的关键战斗，如果输掉这场战斗，不仅在国际市场竞争中缺席，也可能输掉国内的竞争。</p>
  <p>2015年至2016年，国内巨头企业掀起上市潮，并通过资本市场的助力，完成在国内市场的崛起。比如，2015年10月借壳艾迪西上市，2016年圆通速递、韵达股份借壳上市，中通快递于2016年10月在美国纽交所挂牌上市。</p>
  <p>近几年，瞄准国际化、布局东南亚市场的快递巨头们，开启了港股上市计划。比如2023年5月，中通快递自愿将其在香港联交所第二上市地位转为主要上市地位的事项生效，成为于香港联交所及纽交所双重主要上市的公司。2023年10月，极兔速递在港交所上市。</p>
  <p>长期以来，港股市场凭借着国际金融中心的地位，以及完备的制度和一流的服务，吸引了大量海内外企业赴港上市。登陆港股也有助于促进企业国际化，包括在财务和会计制度、市场监管等方面与国际接轨，助力公司发展及未来潜在国际间并购。</p>
  <p>对于港股上市，去年8月，顺丰控股王卫表示，赴港上市要选择最好时机，拿到主动权，“拿到机会就有很好的发展，否则我们发展步伐肯定会慢于其他友商”。若能成功赴港上市，顺丰控股将进一步打通融资通道，提高综合能力和抗风险能力。</p>
  <p>对于顺丰控股的港股上市进程，以及上市后的业绩股价表现，我们将保持关注。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTUxOTU0OA==&amp;mid=2678717786&amp;idx=1&amp;sn=666ff709135da6f075841c6e58309f42&amp;chksm=bd7650ab04a676808a32da67c1e237ccdc6e0773188b15b7c1d67d6e7c88007ecd1c32635c75&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“德林社”（ID：delinshe）</a>，作者：张佳儒，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3045934298892933</id>
            <title>马斯克的星舰又发了，但这次居然火的是根香蕉？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3045934298892933</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3045934298892933</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Nov 2024 10:23:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 星舰, 马斯克, 太空点火, 特朗普  
<br>
<br>
总结: 马斯克的星舰在第六次试飞中成功实现了空中二次点火，标志着其火星计划的一个重要里程碑。尽管试飞现场的气氛较为平淡，特朗普也显得无聊，但美国宇航局局长仍对此表示祝贺。此次试飞不仅测试了猛禽发动机在太空中的表现，还搭载了香蕉作为有效荷载，成为星舰的最后一次飞行。SpaceX的工程师们在这次试飞中进行了多项极限测试，为未来的星舰版本更新做准备。马斯克希望在2026年抓住火星登录窗口期，未来的发射计划将面临FAA的审查和舆论压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>就在大家还在睡梦中的时候，马斯克的星舰已经悄悄地<strong>完成了自己的第 6 次试飞</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_af8b5254b39d4f4d90b252358ebb1f46@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虽然这次试飞吸引了特朗普来现场督战，但比起上次给大家伙都看嗨了的情景，星舰这次甚至都没能完成之前&nbsp;“&nbsp;筷子夹火箭&nbsp;”&nbsp;的戏码。</p>
  <p>就连现场督战的特朗普，似乎都看困了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_4a841219c1704479a9761c44eb60b4eb@5888275_oswg350745oswg592oswg396_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但回头一看，美国宇航局局长比尔&nbsp;·&nbsp;尼尔森照样在社交平台发布祝福。</p>
  <p>合着美国还流行丧事喜办吗？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_328086111f844a10a243649c364492d1@5888275_oswg184173oswg596oswg635_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其实这还真不是，因为星舰这第 6 次发射，基本上给马斯克的火星梦 Part.1 画上了个接近完美的句号。</p>
  <p>对于星舰的这次试飞，虽然有着一系列任务，但说到底，<strong>猛禽发动机在太空中重新点火，才是重中之重</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_5bab85142c6641918a186dabd0de937d@5888275_oswg56103oswg1080oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>你别看前几次发射，星舰咋咋呼呼的，看起来很潇洒得不行。</p>
  <p>可星舰还背着美国的登月计划，自己还想着飞往火星。</p>
  <p>按目前估计，光是去一趟月球，<strong>都可能在太空加&nbsp;10&nbsp;次油</strong>，不然就会有里程焦虑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_165577c51507431a97513bc5b3832658@5888275_oswg201668oswg624oswg372_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而这些步骤，都得建立在太空二次点火的基础上。</p>
  <p>不仅如此，如果不能实现太空点火，那就意味着，星舰没法受控制地好好回收。</p>
  <p>要知道，星舰到目前为止都是跨大气层亚轨道试飞，出了问题随时引爆就能通过大气层烧毁。</p>
  <p>可一旦入轨后发现不受控了，再来引爆，就成了大型太空垃圾现场了。</p>
  <p>特别是星舰作为有史以来最大的火箭，浑身都是不锈钢、隔热瓦，<strong>烧不干净还会有掉下来砸到什么华盛顿纽约的风险</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_c1cd52e4254b4c76982e146c2652f7fc@5888275_oswg313478oswg647oswg724_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如果 SpaceX 不搞定这个点火，就相当于管飞不管落，后果难以预料。</p>
  <p>所以， SpaceX 一直都在努力完成太空点火。</p>
  <p>早在第 3 次试飞时他们就已经进行过尝试，可当时星舰飞船太空滑行过程中，完成了推进剂转移后，姿态已经开始失稳旋转，所以 SpaceX 叫停了这一步骤。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_fbea962f29b146408c580b90321aef46@5888275_oswg308443oswg712oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>后续的第 4 次试飞和第 5 次试飞，也没能做到。</p>
  <p><strong>直到这次试飞，才最终实现了空中二次点火。</strong></p>
  <p>至于筷子夹火箭，发射前 SpaceX 也的确打算用再筷子夹一次。</p>
  <p>只是这次刚好不凑巧，星舰发射的时候，喷射得太猛，给回收架顶端的天线喷歪了。</p>
  <p>所以就临时改成了溅落海面了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_3c0ab584e59a452ab11d240f6f307e6e@5888275_oswg129172oswg564oswg303_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而且说白了，虽然&nbsp;“&nbsp;筷子夹火箭&nbsp;”&nbsp;很帅，但第 5 次发射已经被证实完全做得到了，各种数据也相对比较完善，后续无非就是在这个基础上进一步优化。</p>
  <p>这次虽然没进行捕捉，但&nbsp;“&nbsp;超 TM 重&nbsp;”&nbsp;推进器的降落姿态依旧优雅，只要&nbsp;“&nbsp;筷子&nbsp;”&nbsp;没问题，再夹一次根本也不是难事。</p>
  <p>所以，这次试飞完成了太空点火，才算是真正意味上证明了，<strong>星舰飞船基本具备了单次发射全链路可靠</strong>！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_352400709cb941c2ab6a9eaeb9a8720e@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而在太空点火之外，星舰这次还实现了<strong>首次搭乘有效荷载</strong>。</p>
  <p>第一个坐星舰上天的乘客，居然是一根香蕉。</p>
  <p>据说，香蕉哥还不是白玩的，它上天被用来当做零重力指示器。。。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_6d9f2ae735494779a4a782333a6e0457@5888275_oswg397262oswg696oswg382_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了装了根香蕉，他们还特地在飞船表面，涂上了香蕉人表情包的涂装。</p>
  <p>这个香蕉表情包来自互联网早期的 banana for scale 梗，因为香蕉的尺寸相对标准，可以让人一眼就能知道，这玩意儿到底有多大。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_d4584e5a6f224b76ae5b535445f35d0b@5888275_oswg311307oswg630oswg352_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如今在 SpaceX 官网，甚至已经开始卖同款香蕉玩具了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_f72da7191ab9432291791a7634e08a93@5888275_oswg120942oswg932oswg496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除此之外，星舰这次试飞搭载的飞船，还将是<strong>初代星舰的最后一次上天</strong>，后面的星舰飞船将有一个大版本更新。</p>
  <p>所以 SpaceX 的工程师们，毫不客气地把这次飞船当成了实验田。</p>
  <p>不仅把一些会用在二代星舰上的设计换了上去，甚至还特地加大难度，让这一次飞船<strong>挑战了一系列极限工况</strong>，希望能通过这次实验，增加推进系统冗余，并提高火箭的结构强度。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_132517cee1324117b2a1f5945b8ede3b@5888275_oswg273001oswg547oswg833_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>结果我们就看到了， SpaceX 开始往星舰飞船上做减法：</p>
  <p>拆除了两侧的部分功超过 2100&nbsp;片隔热瓦，据了解，这部分位置将是未来筷子发射（&nbsp;回收&nbsp;）架捕获星舰飞船的起落架位置。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_029062f319c54e0f8faefe2d681bf4c6@5888275_oswg597126oswg684oswg682_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>故意用些更刁钻的姿态飞行，测试下机身结构控制星舰姿态的极限能力。</p>
  <p>甚至还在星舰飞船落水前进行了反转机动，为后续筷子夹星舰飞船积累了经验。</p>
  <p>最终，用的还是老一代的热防护层，拆掉了一堆隔热瓦、以更难控制的方向飞行等等 debuff 叠加上去后，<strong>星舰依旧实现了完美的溅落</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_15eb18f58a704a2d85e3b2ef248b586d@5888275_oswg32860oswg765oswg407_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这么看起来，星舰的极限测试还是保守了，它的潜力将会更大。</p>
  <p>据了解，船新版本的星舰飞船在上个月就已经在组装猛禽发动机了，可能不久后将会在第 7 次试飞时上天。</p>
  <p>至于这次的间隔时间有多久，外界还真没法猜。</p>
  <p>但马斯克之前透露，<strong>希望在 2026 年的火星登录窗口期</strong>（&nbsp;从地球发射航天器到火星的最佳时机。根据地球和火星的相对位置决定的，每隔大约 26 个月，发射航天器所需的能量最小，旅行时间也最短&nbsp;）抓住机会，所以星舰的第 7 次发射很可能是年底或者明年 1 月就会到来。</p>
  <p>不过，在那之前，星舰除了进一步提升技术，还得搞定 FAA 的审查压力，以及一些舆论上的问题。</p>
  <p>最近，已经有媒体报道，星舰造成的音爆不仅可能会对一些濒危鸟类、乌龟造成伤害，甚至还有可能会对发射场附近居民的房屋结构造成一定问题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_14b2d86c6e0b4857acb8d238202d83df@5888275_oswg27703oswg637oswg225_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过对星舰来说，此前马斯克反复批评的 FAA 监管程序过于缓慢的事情，可能不足为虑了。</p>
  <p>毕竟，马斯克很快就要领导政府效率委员会，新官上任三把火， FAA 不得赶快给&nbsp;“&nbsp;马部长&nbsp;”&nbsp;开绿灯？</p>
  <p>就在上周五， SpaceX 的总裁格温表示，未来 4 年星舰要发射 400&nbsp;次。</p>
  <p>要真做到了，我怎么感觉有种 SpaceX 要率先走进&nbsp;“&nbsp;太空大航海时代&nbsp;”&nbsp;了啊。</p>
  <p><strong>图片、资料来源</strong>：</p>
  <p>X: @SpaceX@Bill Nelson</p>
  <p>Spaceflightnow: Launch preview: SpaceX to launch Starship Flight 6 test mission from Starbase in southern Texas</p>
  <p>The nytimes: SpaceX Starship's Sonic Boom Creates Risk of Structural Damage, Test Finds</p>
  <p>SpaceX官网</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/7WwEpTzqB1ftiSeHUrdApQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“差评X.PIN”</a>，作者：八戒，编辑：江江&nbsp;&amp; 面线，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3045952377392006</id>
            <title>500亿柔宇科技破产，“清华天才少年”走错了哪一步？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3045952377392006</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3045952377392006</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Nov 2024 10:19:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <柔宇科技, 破产, 刘自鸿, 折叠屏手机>
<br>
<br>
总结: 柔宇科技因无法清偿到期债务而于2024年11月18日被深圳市中级人民法院裁定破产。该公司曾是估值超过500亿元的独角兽企业，因其在柔性显示技术上的创新而受到关注。然而，尽管技术领先，柔宇科技在市场上未能获得足够的销售，导致持续亏损。创始人刘自鸿拒绝了华为的投资，选择独立发展，最终未能挽救公司。刘自鸿的经历从“天才少年”到如今的破产，反映了创业过程中的艰辛与挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>曾发布和量产全球首款折叠屏手机FlexPai柔派、号称打破三星垄断的“国产之光”<strong>柔宇科技正式走向了自己的最终结局——破产。</strong></p>
  <p>11月19日，深圳市中级人民法院发布公告称，“依据管理人对柔宇科技现有资产及负债的调查结果，<strong>可以认定柔宇科技不能清偿到期债务，且资产不足以清偿全部债务。</strong>依照相关规定，本院于2024年11月18日裁定宣告深圳市柔宇科技股份有限公司破产。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_753e709a15c5490aa253e0baca157de1@5888275_oswg232848oswg1080oswg568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源： 全国企业破产重整案件信息网</p>
  <p>除此之外，柔宇科技的两家子公司深圳柔宇电子技术有限公司、深圳柔宇显示技术有限公司也在11月18日被广东省深圳市中级人民法院裁定破产。</p>
  <p>柔宇科技走向破产的同时，背后的“清华天才少年”刘自鸿似乎也开始回归生活，<strong>今年8月30日，刘自鸿现身2024美网女单郑钦文对阵尼迈尔的赛场观众席，低调看球。</strong></p>
  <p>柔宇科技作为一家估值曾超500亿元的独角兽企业，获得多家明星资本青睐，究竟是怎么走到今天这一步？</p>
  <h2><strong>500亿明星独角兽之殇</strong></h2>
  <p>被破产清算的柔宇科技，在四年前，还是一家估值高达500亿的明星独角兽企业。</p>
  <p>柔宇科技创立于2012年，创立仅两年时间，2014年柔宇科技就发布了全球最薄的彩色柔性显示屏以及柔性传感器，<strong>厚度只有0.01毫米，卷曲半径达1毫米，震惊业界。</strong>2017年，柔宇科技发布首款可搭载柔性显示屏和柔性传感器的柔性可卷曲穿戴手机原型FlexPhone；2018年又发布了全球第一款折叠屏手机FlexPai柔派，搭载骁龙855芯片，6GB+128GB和8GB+256GB版本售价分别为8999元和9998元。</p>
  <p>据《证券时报》报道，一位柔宇前高管对其表示，<strong>“从产品角度来看，柔宇从0到1的确是走出来了，在业内属于领先，也已为公众知晓。”</strong>他表示，0到1代表的是研发能力，创始人都有名校背景，履历也很好，折叠屏也是比较前沿的技术，投资者相信其技术研发能力，这也是投资者热衷投资的原因，有不少还追加了投资。</p>
  <p>得益于技术的先进性，《招股书》显示，自2012年成立以来，柔宇一共获得9轮股权融资，总计61.97亿元和一轮36.53亿元的债权融资。<strong>投资方阵容豪华，包括IDG资本、深创投、盈科资本、中信银行、中国银行、中国农业银行、平安创投基金等。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_893d56b9eb8b476793bbf686da576514@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：企查查</p>
  <p>最新一笔融资为2019年底的3亿美元融资，融资完成后柔宇科技估值60亿美元（以当时汇率计算，约500亿人民币）。<strong>2020年，柔宇科技以60亿美元估值跻身《2020中国新经济独角兽200强榜单》前12名。</strong></p>
  <p>2020年底，柔宇科技向上交所科创板递交《招股书》，预计募资金额144.34亿元。但烈火烹油、鲜花着锦的另一面，<strong>柔宇科技始终深陷亏损泥潭</strong>。</p>
  <p>《招股书》显示，2017年到2020年上半年，柔宇累计营收仅有5.17亿元，而<strong>累计亏损却高达31.95亿元</strong>。</p>
  <p>资深产业经济观察家梁振鹏认为，相比同业公司如京东方、TCL华星等，柔宇科技的经营思路有待商榷。京东方、TCL华星以液晶面板为根基，而液晶面板的应用领域广泛，相关产业链成熟，大屏电视、电脑屏幕等都是液晶面板的用武之地，产出后不愁销路，之后再用液晶面板的收入支撑柔性屏的研发。</p>
  <p>而柔宇起先便在柔性屏领域发力，该领域在前些年尚不成熟，市场仍在观望之中，<strong>柔宇科技的产品虽好，奈何销路欠佳，其收入不足以支撑研发与成长。</strong></p>
  <p>持续亏损，又没有新的融资。柔宇科技很快走上下坡路，接连陷入欠薪、停产、破产等风波。</p>
  <h2><strong>刘姝威两次发声求“拯救”，华为“撇清关系”</strong></h2>
  <p>关于柔宇科技破产一事，市场传闻由来已久。先是2023年末，公司就被曝欠薪长达一年，员工罢工讨薪。据“界面新闻”报道，彼时柔宇科技累计欠薪金额约为4000多万元，涉及员工上千名。</p>
  <p>4月1日，官微久未更新的柔宇科技发布了今年的第一条推送，对公司的“破产传言”进行声明，表示公司未曾主动申请破产，也未进入破产程序，目前企业仍在运营中。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_f98411f2bd194fa98d3ebd67a9b4f98f@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：柔宇科技官微</p>
  <p>舆论风波并未因此停止，于是5月28日，公司又发布了一篇《关于柔宇历史若干不实言论的澄清》的公众号文章，表示从未躺平或主动申请破产。</p>
  <p>然而市场还是等来了柔宇科技破产清算的消息。<strong>深圳市中级人民法院6月6日公告称，柔宇科技的破产清算案已于5月获法院正式受理</strong>，并指定广东华商律师事务所为柔宇科技管理人。</p>
  <p>对于越发艰难的柔宇科技，6月9日深夜，中央财经大学中国企业研究中心主任、知名财经学者刘姝威在朋友圈，贴出了其在“中国上市公司的高质量发展”的闭门会议上的发言摘要，主要内容为反思柔宇科技破产一事。其中提到<strong>在初创期，柔宇科技曾拒绝了华为的投资。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_e1aa2b49f0b447ea98fdf9f32b1b5246@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：刘姝威朋友圈截图</p>
  <p>刘姝威在朋友圈贴出的发言中提到，<strong>在柔宇科技初创时期，华为曾提出投资柔宇科技，专门为华为供应柔性屏。但是柔宇科技拒绝了华为的投资。</strong>创始人刘自鸿希望像三星公司一样，独立完成所有产品的开发，独立制造所有产品，但这明显超出了刘自鸿的能力圈。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_3c3c3c81ad3340e7ba6d89122e543fd5@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：刘姝威朋友圈截图</p>
  <p><strong>刘姝威自2020年任柔宇科技独立董事，她师从我国著名经济学家陈岱孙教授和厉以宁教授</strong>，因发现并刺破了老牌“绩优股”蓝田财务造假一事声名鹊起，此后还担任万科A(000002.SZ)、格力电器(000651.SZ)等知名公司的独立董事。</p>
  <p>不过，对于<strong>刘姝威的言论，华为很快辟谣。</strong>6月10日端午节这天，华为在其集团官方账号发布声明澄清。表示有关“华为提出投资柔宇科技”的言论属于误传。实际情况是，<strong>华为未有此投资计划，也未提出投资要求</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_10d52ce5b5a443898610d55b89981237@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：华为集团官方账号</p>
  <p>事实上，这不是刘姝威首次为柔宇科技发声。‍</p>
  <p>2022年4月，刘姝威就曾连续两天发文《拯救柔宇》《珍惜从0到1的研发成果》，其中提到，“<strong>柔宇科技不善于寻找客户，这正是柔宇科技的软肋</strong>！由于缺少客户，柔宇科技从0到1的基础研发优势无法发挥，无法创造充足的经营性现金流量，由此陷入目前的困境。如何寻找柔宇科技的战略投资者？这是需要我们大家一起努力才能解决的问题！”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_d7e41eff8ce0484594737ca0001f64c6@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>刘姝威还在不久前的发言中提到，尽管刘自鸿是一位科学家，但他不是企业家，无法引领公司生存和发展。《拯救柔宇》发表后，深圳市国资委引入了一家产业资本，这是一家上市公司。<strong>但是这家上市公司提出了一个要求：刘自鸿必须离开管理层。</strong>这家上市公司的要求是可以理解的。刘自鸿坚决不同意这项要求。</p>
  <p>“我对刘自鸿说：唯一能救柔宁科技的方法就是他退出管理层，专注于柔性技术的研究。如果他不同意这个要求，那么柔宇科技可能会面临破产的局面。如果他选择退出管理层，仍将保留他持有的柔宇科技的股份。如果他坚持不退出，产业资本不会进入，柔宇科技会破产，他可能会一无所有，投资者也将遭受损失。”刘姝威表示。</p>
  <p>不愿放手的刘自鸿最终正如刘姝威所说，迎来了破产的结局。</p>
  <h2><strong>“清华天才少年”被限消</strong></h2>
  <p>随着柔宇科技这家明星独角兽走向衰落，背后的“天才少年”也“一损俱损”。</p>
  <p><strong>“柔宇创始人刘自鸿真心希望企业能够成功，将他视为骗子不公平。”</strong>刘姝威表示。</p>
  <p>虽然柔宇科技已经走到破产这一步，但正如刘姝威所说，创始人刘自鸿确是名副其实的科学家，在此次公司破产前，刘自鸿的人生可以说是一路开挂。</p>
  <p><strong>刘自鸿出生于1983年，17岁时获得江西省抚州理科高考状元，进入清华大学电子工程系就读，被外界誉为“天才少年”。</strong>2006年，刘自鸿赴美国斯坦福大学电子工程系攻读博士学位，并用了不到三年的时间顺利毕业，毕业时刘自鸿仅26岁。刘自鸿也是该系历史上用时最短的华人博士毕业生。</p>
  <p>凭着过硬的技术积累，刘自鸿博士毕业后，进入美国IBM公司，担任全球研发中心顾问级工程师及研究科学家。</p>
  <p>工作了三年后，2012年，刘自鸿和两位清华大学兼斯坦福校友在美国硅谷、中国深圳及香港同步创立跨国公司柔宇科技（Royole Corporation），任董事长兼CEO。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_cd41893c5df44ede90d9ffe1c2ae7c3e@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：罐头图库</p>
  <p>先进的技术和广阔的市场空间无疑获得了许多客户、供应商、投资人的认可，空中客车、中国中车等知名企业均与柔宇科技达成过合作或协议，但订单没那么好拿。据刘自鸿表示，在2014年发布技术后，很多的制造行业包括面板的制造公司找来谈合作生产的事情。但由于有些制造商希望公司把技术、工艺先拿到他们的产线上去全部跑通后，才签合同。刘自鸿认为，因为没有保障，工艺和配方等东西是没有办法通过专利进行保护的。团队有很多顾虑，就无法进行下去。</p>
  <p>因此，<strong>柔宇科技走了一条更艰难的路，选择自建生产线。</strong>2018年6月，柔宇科技建设的全球首条类六代全柔性显示屏大规模量产线正式投产。据悉，该量产线总投资约110亿元。</p>
  <p>高速发展的同时，《招股书》显示，包括刘自鸿在内的柔宇科技管理层总人数为19人，2017年-2019年、2020年1-6月，管理层的薪酬总额分别为684.65万元、660.29万元、1875.06万元和638.51万元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_8094c869ca144d5eba1eab565869637c@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：柔宇科技《招股书》</p>
  <p>但折叠屏手机并未迎来想象中的大爆发，押注于此的柔宇科技也迎来自己的“危机”。</p>
  <p>2021年12月9日凌晨1:23分，刘自鸿在个人社交媒体上引述《马斯克追忆破产边缘：每天醒来，在梦中哭了一夜》，并发文表示：其实，谁都有过不容易。在人生至暗时刻，也不要指望雪中送炭，唯一能做的是，坚持到底，永不言弃。</p>
  <p>“科学家对技术的定价往往会高于市场化投资人的评估，科学家有一个极强的想象力，实际上不会太考虑创业过程中的风险和真正遇到的困难。换一个角色的时候，就会看到真正做的过程有很多困难和市场化的挑战。”中科创星创始合伙人米磊表示。</p>
  <p>2024年4月23日，柔宇举行破产审查听证会。据“界面新闻”报道，整个听证会持续了近4小时，刘自鸿花了很长时间陈述公司的专利技术、知识产权价值不菲，虽然账面上资不抵债，但无形资产非常重要。</p>
  <p>即便刘自鸿再不舍，对技术怀有多少热情，如今的局面依然很难改变。据“财新”报道，柔宇于9月13日召开第一次债权人会议。此次债权人会议上，柔宇科技及旗下两家子公司的管理人已就“欠付工资”公布第一批债权清单，<strong>三家公司确认的欠付总额超过3500万元。</strong></p>
  <p>柔宇科技走向破产，刘自鸿也不可避免的被波及。企查查显示，<strong>刘自鸿被74次限制高消费，涉案金额达29.67亿元。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_d2c3b26d29bb466e8ef055b7a6d896d4@5888275_oswg180881oswg1033oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：企查查</p>
  <p>虽然柔宇科技在“天才少年”的带领下成功穿越了从0到1的死亡谷，却倒在了“产业化”黎明前的曙光。<strong>创业12年的刘自鸿也从曾经的“天才少年”到如今的“限消令对象”，</strong>不过刘自鸿才刚刚步入四十不惑的阶段，正值壮年，可以做的事还有很多。<strong>你对柔宇科技的破产怎么看？欢迎下方留言讨论。</strong></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/2CGOj2Yxt1NdcQuPDdEigQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“野马财经”</a>，作者：刘钦文 于婞，编辑：高远山，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3045955148188289</id>
            <title>微软欲打造AI智能体生态</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3045955148188289</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3045955148188289</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Nov 2024 10:08:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI助理, 企业应用, 自动化, 微软生态  
<br><br>  
总结: 微软在“Microsoft ignite 2024”全球开发者大会上更新了多款AI助理工具，旨在增强企业的业务流程自动化和效率。这些工具可应用于Microsoft 365和Dynamics 365等产品，支持销售、服务、财务等多个领域。微软推出的Azure AI Foundry平台帮助组织设计和维护AI应用，所有AI助手工具的基础模型由OpenAI的GPT-4o、o1提供支持。微软的目标是建立完善的AI智能体生态，已有超过10万家组织参与创建AI助理。AI助理被视为AI应用的重要场景，微软的企业级应用规模优势明显。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>其AI助理工具面向企业，旨在进一步增强企业的业务流程自动化和效。微软的目的在于建立完善的AI智能体生态，其优势或在于企业级应用规模。</p>
  </blockquote>
  <p>当地时间11月19日，在“Microsoft ignite 2024”全球开发者大会上，围绕AI助理（AI Agent/AI智能体），微软更新了多款AI产品。</p>
  <p><strong>其AI助理工具面向企业</strong>，可以应用于Microsoft 365和Dynamics 365等微软主打产品，用户还可通过Azure AI Foundry等平台自定义和创建AI助理，适用于销售、服务、财务、供应链等多个业务领域，旨在进一步增强企业的业务流程自动化和效率。具体来看——</p>
  <p><strong>集成在核心产品上的全新AI助理：</strong></p>
  <blockquote>
   <p>微软在Microsoft 365中的SharePoint集成了全新AI助理。企业员工可以使用和创建基于SharePoint数据的AI助理。</p>
   <p>微软在团队协作工具Team中也集成了新的AI助理，企业团队和客户都能共享该工具，以实现更高效的人机协作模式。微软还为Team提供了Teams Facilitator助理（笔记生成工具）和Interpreter助理（翻译工具，支持实时语言翻译），后者将在2025年初进入预览阶段。</p>
  </blockquote>
  <p><strong>AI助理的开发、维护一站式平台：</strong></p>
  <blockquote>
   <p>微软推出了全新的AI应用平台Azure AI Foundry，旨在帮助组织设计、定制和维护管理AI应用和AI助理。目前，微软已经发布了Azure AI Foundry的SDK预览版，提供了统一的工具链。</p>
   <p>Azure AI Agent Service允许开发者创建和部署AI助理，该服务将在2024年12月进入预览阶段。</p>
  </blockquote>
  <p>上述AI助手工具的基础模型全部由OpenAI的GPT-4o、o1提供技术支持，可视化操作界面简单易用，没有编程经验的业务人员也能快速完成开发，同时内置了很多高效率的模板。</p>
  <p><strong>微软的目的在于建立完善的AI智能体生态</strong>。在会上，微软公布了企业AI智能体生态的发展状况。微软称，自推出以来，<strong>该生态联盟已有超过10万家组织通过其Copilot Studio创建或编辑过AI 助理。</strong></p>
  <p>微软公司负责AI助理发展愿景的高管Charles Lamanna在采访中表示，“智能体生态的发展速度比我们想象中要快得多，也比我们以往发布过的任何其他前沿技术都要更快。这项业务每个季度几乎都在实现倍增。”</p>
  <p>会上，微软宣布将允许企业通过这些AI助理随意挑选Azure目录所提供的1800种大模型，随着微软将AI助理更深入地嵌入核心产品，AI助理在企业中的普及率正在迅速上升。微软首席通讯官弗兰克•肖指出，“财富500强中近70%的公司现在都在使用Microsoft 365 Copilot。”</p>
  <p>AI助理被视作AI应用的重要场景。微软长期聚焦企业用户，其优势或在于企业级应用规模，其软件产品作为生产力工具的高普及率。微软之外，国内外科技巨头积极布局AI助理，各自打法不同：</p>
  <blockquote>
   <p>据报道，OpenAI正准备推出一款代号为“Operator”的全新AI助理产品，可以自动执行各种复杂操作，包括编写代码、预订旅行、自动电商购物等，预计将在2025年1月发布；Anthropic已发布“Computer Use”，通过API开发者可以让Claude像人类一样使用计算机控制鼠标、键盘，包括查看屏幕、移动光标、点击按钮和输入文本等操作；Salesforce和ServiceNow也已经发布了自己的AI助理平台，例如Agentforce（号称已经建立起上万种智能体）和ServiceNow Agents。</p>
   <p>李彦宏在百度世界2024大会上透露，文心智能体平台已经吸引15万家企业和80多万名开发者参与，覆盖的应用场景非常丰富；智谱推出了自主智能体AutoGLM，用户可以凭借一句指令让AI自动完成许多任务，比如阅读网页信息、电商产品购买、点外卖、订酒店、评论和点赞微信朋友圈等。</p>
  </blockquote>
  <p>华泰证券认为，AI助理已经解决了大模型从“言”到“行”的突破。甬兴证券表示，AI助理或将掌握移动互联新入口，流量分发格局有望重塑AI助理，智能体因具备较强交互性以及便利性，或可打通原先同个终端不同App之间的天然壁垒。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/G-BFPd8uj1ljcx146w4fnQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科创板日报”</a>，作者：宋子乔，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3045932024253061</id>
            <title>只有苹果朋友圈才能看Live Photo，是微信不给安卓面子？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3045932024253061</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3045932024253061</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Nov 2024 10:05:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Live Photo, 微信, 安卓, 动态照片  
<br><br>  
总结: 文章讨论了微信对苹果Live Photo功能的支持引发的热议，指出安卓用户在使用该功能时的困惑。尽管Live Photo在苹果设备上运作良好，但安卓用户只能看到静态图片，导致了不同平台间的兼容性问题。文章分析了苹果和谷歌在动态照片存储标准上的不同，强调了谷歌在这方面的滞后。最后，提到国产手机厂商正在推动安卓动态照片的适配，但用户体验仍需提升。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>前段时间，朋友圈支持&nbsp;Live Photo&nbsp;的史诗级更新，又是刷屏又是上热搜。我们之前还专门出了篇文章来聊这件事。</p>
  <p>要不怎么说微信是国民级应用呢？每次整活都成了流量圣体。</p>
  <p>毕竟苹果 Live Photo 这个功能都推出快十年了，本来大家也都习惯了，没想到沾上了微信，讨论度又回来了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_2a973506827c4bf6b3d877416e6b2a29@5888275_oswg234335oswg700oswg453_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2015&nbsp;年&nbsp;iPhone 6s&nbsp;发布会</p>
  <p>觉得&nbsp;Live Photo&nbsp;好的人，夸它能动，鲜活，生命力。</p>
  <p>不喜欢的那拨人，则认为怎么照片点开是段视频，还带声音，还把我拍照前说的话录进去了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_b64c2e0e7f8a4def862c2d72e3b71e1b@5888275_oswg99772oswg671oswg266_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>要说最难绷的还是安卓用户，看别人吵了半天也不太知道具体发生了啥。</p>
  <p>因为朋友圈的 Live Photo 竟然只支持 iPhone ，在安卓上完全 Live 不起来，就是张静态图片。</p>
  <p>虽然下意识的反应是，&nbsp;“&nbsp;小而美&nbsp;”&nbsp;，你有事吗？但我们仔细研究了下，发现这事真的不能只怪微信。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_f48c5d7580cf4a92af9422308f06a2d2@5888275_oswg240935oswg493oswg344_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>因为安卓在微博上也被区别对待了，大部分安卓手机还处在只能看，不能发的状态。。。</p>
  <p>归根结底，是&nbsp;Live Photo&nbsp;这玩意真的太乱了，和鹅城也没多大区别。之前大家可能没啥感觉，这回来了个微信，把问题全给捅出来了。</p>
  <p>其实细说起来，Live Photo&nbsp;的原理并不复杂。</p>
  <p>最早在 2015 年，苹果就推出了 Live Photo 这个功能，它本质上就是一张照片和一段最长 3 秒的视频，包含拍照前后的各 1.5 秒。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_f54893f0b1b6420bb5664bada6358735@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>也就是说，苹果的 Live Photo 其实是俩文件。</p>
  <p>再严谨一点的话，在托尼的 iPhone 15 Pro 上，一张 Live Photo 是由一个文件后缀为. HEIC 的图片，和一段使用 H.265 编码的 MOV 格式的视频组成的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_177fcdc04532483e891b263f58ea641d@5888275_oswg306301oswg1080oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">通过&nbsp;Mac&nbsp;端查看&nbsp;Live Photo&nbsp;原文件</p>
  <p>简单来说，每当 iPhone 拍摄&nbsp;Live Photo&nbsp;的时候，都会给对应的照片文件打上&nbsp;“&nbsp;我是动态照片&nbsp;”&nbsp;的标签，并且把这个标签信息写进照片文件的&nbsp;“&nbsp;元数据&nbsp;”&nbsp;（ metadata ）当中。</p>
  <p>然后， iOS 系统自带的相册 App 会自动扫描照片文件内隐藏的标签信息，当识别到某个照片文件属于 Live Photo 时，就会定位到和这张图片对应的视频文件，之后在相册中将两者组合，并以&nbsp;“&nbsp;动态照片&nbsp;”&nbsp;（&nbsp;点开看是照片，按下开始播放视频&nbsp;）的方式展示。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_7e1d1c8fd37340919e188c657114b53e@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>苹果这个活儿整得好不好先不说，反正安卓是直接傻眼了。</p>
  <p>为什么呢？因为苹果在 iOS 系统里是默认隐藏掉真实的文件&nbsp;/&nbsp;文件夹等等信息的，所以苹果可以开开心心的在文件夹里放一个图片&nbsp;+&nbsp;一个视频，然后再在相册 App 里把他俩揉到一起。</p>
  <p>反正用户们不需要知道苹果到底是怎么存放文件的，他们只要在相册 App 里看到&nbsp;“&nbsp;一张照片&nbsp;”&nbsp;，问题就解决了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_c55ac53a6e8042c68afcee8b434bbb17@5888275_oswg52301oswg613oswg493_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但是安卓不一样，安卓和 Windows 系统一样，都很热衷于把各种真实的文件夹目录结构展示给用户。</p>
  <p>假如安卓也学苹果这么分开存储&nbsp;Live Photo&nbsp;的图片和视频，那分分钟就把&nbsp;“&nbsp;动态照片魔法&nbsp;”&nbsp;给暴露干净了！</p>
  <p>比如这样——</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_a34464cdb41c43a98dfcb8e1f75250ed@5888275_oswg227670oswg410oswg406_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但是即使是这样，谷歌还是在 2017 年 10&nbsp;月发布的 Pixel 2 手机上面，正式搭载了动态照片的功能。</p>
  <p>为了解决&nbsp;“&nbsp;一打开文件管理器就露馅&nbsp;”&nbsp;的问题，谷歌比苹果多做了一个骚操作。</p>
  <p>根据开发者们的挖掘，谷歌专门给&nbsp;“&nbsp;动态照片&nbsp;”&nbsp;设计了一套名叫 MicroVideo 的&nbsp;“&nbsp;单文件&nbsp;”&nbsp;标准（&nbsp;后改名为 Motion Photo ），简单来说，就是将视频、音频、以及各类表明文件信息的数据，都封装进单个照片文件里了。</p>
  <p>上面这段稍微有点儿不说人话，我想办法拿实际的例子跟大家解释一下：</p>
  <p>下面这张照片，是我刚刚拿谷歌 Pixel 手机拍摄的&nbsp;“&nbsp;安卓版动态照片&nbsp;”&nbsp;。</p>
  <p>相册目录里只有一个文件，文件的大小是 8.13 MB 。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_cb940116ed9b4184aad978301eaeb336@5888275_oswg21266oswg223oswg223_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但其实，这个看起来是 jpeg 图片的文件，本质上是个&nbsp;“&nbsp;压缩包&nbsp;”&nbsp;。</p>
  <p>当我们使用专门的工具&nbsp;“&nbsp;解压缩&nbsp;”&nbsp;之后，能从这一个 8.13 MB 的&nbsp;“&nbsp;照片&nbsp;”&nbsp;中再次分离出一个 3.89 MB 的真&nbsp;·&nbsp;照片文件，以及一条时长 2.99 秒，文件大小 4.21 MB 的视频文件。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_aeaf06b634e24e9ba248db6279335119@5888275_oswg71004oswg344oswg424_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>怎么样，是不是和苹果 Live Photo 的逻辑对上了？</p>
  <p>本质上，谷歌安卓以及苹果&nbsp;iOS&nbsp;拍摄的动态照片，都是一张照片&nbsp;+&nbsp;一段视频，只不过苹果选择直接往系统目录下面放两个文件，而谷歌选择为了让目录看起来干净一些，额外创造了个新的打包标准，把照片和视频重新打包到了一块儿&nbsp;~</p>
  <p>你看到这可能想问，谷歌这玩意出了这么久，这么先进，为啥安卓手机用户看个动态照片还这么费劲？各大 App 的适配到现在还是一团乱麻？</p>
  <p>因为，谷歌有点管生不管养了。</p>
  <p>直到今年 7 月份，谷歌才更新了安卓开发者网站，正式发布了一条名叫 Motion Photo 1.0&nbsp;的动态照片储存标准。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_a006e9fad8fc4dc4bd9843f234a3d77b@5888275_oswg48570oswg558oswg568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>换句话说，从 2017 到 2024 年这整整 7 年的时间里，即使全世界都知道谷歌 Pixel 手机上的动态照片文件是怎么回事，相关教程在网上一搜一大堆，但谷歌自己从来没有正式公开过。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_bebe17b6cc044a7fbbc1434bbd389b7f@5888275_oswg241862oswg806oswg583_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>所以从理论上讲，直到今年 7 月份之前，安卓这边都没有统一的动态照片格式！</p>
  <p>谷子啊，你这让手底下的小弟们怎么干活？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_119c13be85eb4761baaa9b6f3d57b8ea@5888275_oswg319674oswg690oswg690_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>上个星期，我们上 GitHub 找了一款能够解析谷歌动态照片文件封装的小工具进行了一波赛博开盲盒。</p>
  <p>目前的开盒结果，华为、 OPPO 、小米、三星、魅族等厂商都&nbsp;“&nbsp;偷偷&nbsp;”&nbsp;使用了谷歌从来没有公开，但是全世界都知道的标准来储存动态照片。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_96cb5970e8984b80923375332dae4a03@5888275_oswg90708oswg716oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了 vivo，vivo 和苹果一样，直接在相册目录下面保存了照片&nbsp;+&nbsp;视频两个文件。</p>
  <p>泪目了，原来最爱苹果的还是你 vivo 。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_b525089961cb4cafb73dff4c6cc00a56@5888275_oswg40667oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据我们前面聊的内容，相信你很容易就能得出&nbsp;“&nbsp;谷歌跟苹果动态照片格式标准不统一&nbsp;”&nbsp;的结论，但现在尴尬的地方在于， vivo 的这套东西，它既不与谷歌、也不与苹果兼容。</p>
  <p>这下整个晋西北可是乱成一锅粥了。因为我们能在市面上找到三种动态照片的保存方案，苹果基于 iOS 系统的一套、谷歌终于统一标准的一套，以及 vivo 身在安卓系统却模仿苹果的一套。。。</p>
  <p>所以这也能解释，为啥 iPhone 和安卓手机彼此看不了对方的动态照片。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_87c0e7b18057409caf632a0217041dae@5888275_oswg46569oswg679oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>具体来说，一款软件要想在全部机型上都适配动态照片，就得对应三种动态照片的保存方案，写三套代码。</p>
  <p>软件要先识别你用了哪个型号的设备，再判断这个手机品牌搭载的是哪类动态照片的格式，再去匹配对应的解析方案。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_cc2a6465689d412788c40324bf9886fa@5888275_oswg119354oswg480oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>换句话说，万一开发者犯懒，不想适配你手里的这个型号，那你还真就发不了动态照片。</p>
  <p>如果你是开发者，自然就会想，苹果这边总共才几个设备，安卓那边不光品牌多，设备型号还多如牛毛，那肯定是先紧着苹果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_9461711975ea44a28507332874cd45e9@5888275_oswg105021oswg1080oswg356_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">安卓微信的朋友圈动态照片，就还在路上</p>
  <p>那安卓手机还能不能抢救一下子呢？</p>
  <p>托尼只能说还是得靠咱国产手机厂商。既然开发者没动力，各个品牌想要体验上对标 iPhone，只能靠手机厂商推动第三方 App 进行适配了。</p>
  <p>最先提起这事的是 2024 年 5 月发布的 OPPO Reno 12 系列，联（掏钱）动（ PY ）了一波小红书，安卓手机终于能在社交平台上发布动态照片了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_b9219d29a3774b13a5b225a1e53e9f53@5888275_oswg23113oswg599oswg299_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还有小米宣布要在 11 月底支持小米手机拍摄的动态照片，在小红书、微博、抖音平台分享，与此同时，其他手机品牌也都有跟进的动作。</p>
  <p>似乎动态照片的难题快被解决，胜利就在眼前了。</p>
  <p>但托尼这里还是小小泼一盆凉水，动图照片在安卓阵营搞了很多年，实际上仅仅做到了拍到&nbsp;“&nbsp;会动的照片&nbsp;”&nbsp;这件事。苹果 Live Photo 大杀四方的内核，其实还是用户体验做得好。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_300c5426034c4ceaac6d1b22591d55ac@5888275_oswg129047oswg966oswg714_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">苹果的&nbsp;Live Photo&nbsp;支持多种使用方法，玩法更多样</p>
  <p>但路得一步一步走，安卓阵营还是先把动态照片最基础的分享和查看解决了，再谈别的吧。</p>
  <p>毕竟朋友们在讨论朋友圈动态照片的时候，用安卓的我真的也很想知道他们到底在聊啥。</p>
  <p>哦对了，文章结尾再给大家讲个小八卦。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_0b7cacd8202345db9f3c00cfd863a468@5888275_oswg318677oswg643oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据说，有开发者收到消息，在 iOS 19 上谷歌和苹果的动态照片文件标准将迎来统一。到时候无论啥手机，大家互传动图都能看，也不用再担心哪个 App 不支持。开发者只需要面对一套标准，也能少很多麻烦。</p>
  <p>但希望国产手机厂商和开发者们现在还是再加把劲，总不能一张小小的动态照片，我要等到明年才能用上吧。。。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/xUiiB1zCI6MjMAZPP7Oc-Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“差评X.PIN”</a>，作者：Levi，编辑：米罗&nbsp;&amp; 面线&nbsp;&amp; 粿条，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3045928169802372</id>
            <title>一周狂赚500亿，马斯克用1亿美金为自己买到了更光明的未来</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3045928169802372</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3045928169802372</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Nov 2024 10:04:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特朗普, 马斯克, 特斯拉, SpaceX  
<br><br>  
总结: 特朗普胜选后，特斯拉股价大幅上涨，马斯克的股票价值增加近500亿美元，带来惊人回报。马斯克支持特朗普的竞选，成为其主要捐款人，并通过社交媒体扩大特朗普的舆论影响力。特朗普的当选对特斯拉和马斯克而言是利好，尽管电动汽车补贴可能被取消，但这将削弱传统汽车厂商的竞争力。马斯克希望借助特朗普的支持，加速自动驾驶政策的审批，并推动SpaceX与政府的合作，进一步提升其商业价值。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>① 特朗普胜选后一周多，特斯拉股价涨幅接近 50%。这使得马斯克持有的 4.11 亿股股票价值增加近 500 亿美元，相当于捐赠给特朗普的 1.19 亿美元一周多就带来惊人的 420 倍回报率。</p>
   <p>② 特斯拉已经从传统汽车业务中挖掘出了几乎所有潜力，马斯克急需“下一个增长点”来让市场认可特斯拉的高估值。这需要技术和政策双重发力，特朗普将在白宫扮演关键角色。</p>
   <p>③ 马斯克此次下注的收获不只是特斯拉，已成为 NASA 主要合作伙伴的 SpaceX 将继续受益于政府关系。特朗普不仅在胜选演讲中着重赞扬 SpaceX，更是陪同马斯克出席星舰发射活动，给足了面子。</p>
  </blockquote>
  <p>没有哪位商界大佬比马斯克更支持前总统特朗普的 2024 美国大选。也因此，在特朗普重新“上岗”后，不会有人比马斯克和他的商业帝国赢得更丰厚的回报。</p>
  <p>根据联邦选举委员会文件，马斯克迄今已向支持特朗普的政治行动委员会捐款近 1.19 亿美元，成为特朗普背后头号大金主。当特朗普团队在选举最后关头的摇摆州紧张拉票时，马斯克更是不惜冒着违反规则的质疑，每天向已登记的摇摆州选民豪掷百万美金。</p>
  <p>不止如此，除了真金白银的巨额下注，马斯克本人也频频通过他耗资数百亿私有化的社交媒体平台 X（原 Twitter）发声，用以扩大前总统的舆论阵地。他还多次与特朗普一起出席集会和线下聚会，并在宾夕法尼亚州举办了一系列市政厅会议。</p>
  <p>不夸张地说，他为此次特朗普的竞选可谓拼尽“所有”。</p>
  <p>好在，特朗普最终当选也随即为马斯克带来巨大回报（以及未来的诸多可能）。特斯拉股价在大选前一天曾触及 238 美元低点，特朗普胜选的第二周则猛涨至 358 美元，一周多涨幅接近 50%。这使得马斯克持有的 4.11 亿股股票价值增加近 500 亿美元，相当于捐赠给特朗普的 1.19 亿美元一周多就带来惊人的 420 倍回报率。同时，特斯拉创下两年来股价最高点、再次突破 1 万亿美元大关。</p>
  <h2><strong>1. 特朗普获胜对特斯拉意味着什么</strong></h2>
  <p>大选结果即将出炉当天，马斯克在 X 上发布多条推文，庆祝特朗普的胜利。</p>
  <p>他在其中一条推文中写道：“The people of America gave @realDonaldTrump a crystal clear mandate for change tonight.（美国人民今晚向特朗普赋予了变革的明确授权。）”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_9ffa49e1ae8546d78a599fe1158a83b3@5888275_oswg665747oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>事实上，特朗普并不是从一开始就和马斯克站在统一战线。他更推崇传统能源行业的发展，且曾公开反对电动汽车，称电动汽车价格过高、续航里程有限，会破坏就业和美国汽车业。但特朗普在 8 月改变了说法。“我支持电动汽车。我必须支持，你知道的，因为埃隆非常支持我，所以我别无选择。”</p>
  <p>此次特朗普当选，对电动汽车行业并非是个好消息，因为他将改变此前拜登领导下美国政府大力支持电动汽车的生产和购买的政策，减少甚至停止联邦政府对电动汽车的支持，包括取消向电动汽车买家提供的 7500 美元税收抵免。</p>
  <p>但对特斯拉和马斯克来说，这绝不是坏事。马斯克早在 7 月就在 X 上发帖称：“取消补贴只会对特斯拉有帮助。” 他并不担心税收抵免的结束，因为这将更大削弱传统汽车巨头进军电动汽车市场的动力和竞争力。</p>
  <p>由于竞争加剧，特斯拉今年前 9 个月的全球销量较去年同期下降了 2%。第三季度，特斯拉的销量和利润有所改善，但这是该公司历史上首次出现如此大的下滑。</p>
  <p>鉴于特斯拉拥有的高市占率和成本优势，取消电动汽车税收抵免实际上会扩大其“护城河”。再加上特朗普将加强贸易壁垒的举措，可能会阻止更便宜的中国电动汽车厂商（比亚迪等）在未来几年涌入美国市场。这对特斯拉而言也是一个好消息，也是马斯克所希望获得的回报之一。</p>
  <h2><strong>2. 自动驾驶政策有望加速获批</strong></h2>
  <p>特斯拉已经从传统汽车业务中挖掘出了几乎所有潜力，马斯克急需“下一个增长点”来让市场认可特斯拉相较汽车同行高出很多的估值。而他早已给出的答案是——机器人出租车和自动驾驶。借由和特朗普的联合，马斯克已在白宫找到坚实盟友，足够帮助特斯拉更快迈向下一阶段。</p>
  <p>当下，特斯拉的驾驶辅助功能，即 Autopilot 和全自动驾驶 （FSD）屡遭联邦安全监管机构的调查，因为该技术发生了一系列事故。尽管马斯克声称使用 FSD 的汽车比人类驾驶汽车更安全，但这些调查显然已经减缓特斯拉自动驾驶汽车上路的审批。而因为特朗普的上台，这些调查可能会逐步取消。</p>
  <p>马斯克此前给出的预期是，特斯拉自动驾驶出租车将在 2025 年继续测试，并最早在 2026 年推出。也许在特朗普和新监管机构的指导下，Cybercab 将比很多人想象的更快上路。</p>
  <p>就在 11 月 18 日，据知情人士透露，特朗普的过渡团队已提出最新计划，将完全自动驾驶汽车的联邦框架作为交通部的一项优先事项。此举将使特斯拉和马斯克直接受益。</p>
  <p>据了解，特朗普团队正考虑制定监管自动驾驶汽车的框架，以克服现行联邦法规对特斯拉等希望部署无方向盘或脚踏板汽车的公司的障碍。特朗普团队正在寻找合适的人选来领导交通部，制定监管自动驾驶汽车的政策框架。</p>
  <p>虽然交通部可以通过国家公路交通安全管理局 (NHTSA) 颁布法规以促进自动驾驶汽车的运行，但国会的一项法案将为自动驾驶汽车的大规模采用铺平道路。知情人士表示，一项正在讨论的两党立法措施将制定有关自动驾驶汽车的联邦法规。</p>
  <p>尽管这些讨论仍处于初期阶段，政策细节尚未确定，但这一动向表明特朗普政府对自动驾驶汽车的监管态度可能发生重大变化。</p>
  <p>此前，马斯克在 10 月 23 日的特斯拉第三季度财报电话会议上宣布支持联邦自动驾驶法规，他提到将推动允许自动驾驶汽车在全国范围内使用的流程。这一声明随即引发了特斯拉竞争对手优步和 Lyft 的股票抛售。</p>
  <h2><strong>3.利好 SpaceX，“马斯克交易”受热捧</strong></h2>
  <p>马斯克此次下注的收获不只是特斯拉这一家公司，SpaceX 是他另一个重要的商业帝国。2002 年创立，旨在实现其殖民火星的梦想，已具备制造、发射、回收、复用运载火箭的能力，并能发射载人飞船以及卫星系统进入各种轨道。作为全球最大的商业火箭发射服务供应商，SpaceX 常与 NASA 等政府机构展开合作，最新估值高达 2550 亿美元。</p>
  <p>虽然 SpaceX 还未上市，但持有 SpaceX、OpenAI 等股份的封闭式基金 Destiny Tech100（DXYZ）近期多次涨至熔断，且在特朗普胜选后一周内飙涨近 2.8 倍。</p>
  <p>根据 Destiny Tech100 发布的文件，截至 6 月底，该基金净资产价值 5600 万美元，所持有资产中约 38% 为 SpaceX。这成为散户投资 SpaceX、追捧“马斯克交易”的重要途径。随着投资者在市场疯狂买入，Destiny Tech100 溢价飙升，估值超过 4 亿美元，创 4 月以来的最高水平。</p>
  <p>SpaceX 历来和美国政府渊源颇深。美国宇航局、国防部等十多个联邦机构均与它合作紧密，据相关统计，在过去十年中，美国政府部门累计和特斯拉、SpaceX 签订了价值 154 亿美元的政府合同。</p>
  <p>随着此次特朗普的胜选，已成为 NASA 太空探索主要合作伙伴的 SpaceX 还将继续受益于和 NASA 等机构的关系。特朗普不仅在胜选演讲中着重赞扬了 SpaceX 的成就（特别强调了他们最近将火箭助推器送回发射台的壮举），近期更是陪同马斯克一起出席了最新的星舰发射活动，给足了后者面子。</p>
  <p>加之 SpaceX 主要竞对波音公司在 NASA 承包的用于运送宇航员往返国际空间站的航天器方面遭遇严重问题，可以想见，SpaceX 有望必将获得更多支持，未来成就不可估量。而这也将为马斯克的后续布局带来极大裨益。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/G7R1q7Y9ToTJpjuIU19zdw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“RockFlow Universe”</a>，作者：RockFlow，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3045927098616705</id>
            <title>“比特币影子股”MSTR继续暴涨，市值已超全球前两大金矿公司总和</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3045927098616705</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3045927098616705</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Nov 2024 10:04:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 比特币, MicroStrategy, Metaplanet, 加密货币政策  
<br><br>  
总结: 在CEO Michael Saylor的领导下，MicroStrategy通过大规模购买比特币迅速崛起，股价和市值大幅上涨，甚至超过了全球主要金矿公司的市值。公司近期以46亿美元收购了51780个比特币，持有总量达到331200个，且股价飙升近100%。与此同时，东京上市公司Metaplanet计划模仿MicroStrategy，发行债券用于购买比特币，尽管其持有的比特币数量远低于MicroStrategy。特朗普团队也在考虑设立专门负责加密货币政策的职位，显示出加密货币行业在新一届美国政府中的重要性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在CEO Michael Saylor的领导下，MicroStrategy（MSTR）凭借“比特币战略”迅速崛起。</p>
  <p>11月19日，“比特币影子股” MSTR股价飙升11%，市值超越全球前两大金矿公司纽蒙特黄金公司和巴里克黄金公司的市值总和。</p>
  <p>11月16日，MSTR宣布以约46亿美元的价格收购了51780个比特币，共计持有比特币331200个。季度至今，公司的比特币收益达20.4%，年初至今已高达41.8%。</p>
  <p>此外，MSTR还宣布拟进行17.5亿美元的可转换高级票据私募发行，这也暗示着公司可能进行更多的比特币收购。</p>
  <p>著名金融评论员和黄金倡导者Peter Schiff在社交平台X上评论道：</p>
  <blockquote>
   <p>“这太疯狂了，我想知道，MSTR的市值什么时候才能超过整个黄金矿业行业的市值！”</p>
  </blockquote>
  <p>Schiff还表示，MSTR股价和特币投资之间存在正向循环：</p>
  <blockquote>
   <p>“MSTR股价越高，CEO Michael Saylor可以卖出的股票就越多，他卖出的股票越多，他可以购买的比特币就越多，他买的比特币越多，比特币价格就越上涨，比特币价格上涨时，MSTR的股价就会上涨更多……什么时候才会结束？”</p>
  </blockquote>
  <p>不过，MSTR飙升的股价也引发了一些投资者的担忧——MicroStrategy的市值为持有的比特币价值的三倍，接近历史高位溢价，这意味着，MicroStrategy的投资者实际为每枚比特币支付了25万美元，而市场价仅为8万美元左右。</p>
  <p>11月20日晚，MSTR股价高达430.54美元/股。过去一个月，MSTR股价飙升近100%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_cdf62b5cb17842e997784f2c484034c4@5888275_oswg119084oswg1024oswg773_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>紧跟步伐，Metaplanet要做日版MSTR</strong></h2>
  <p>效仿MSTR，东京上市公司Metaplanet在周一宣布，计划发行总额为17.5亿日元（约合1130万美元）的一年期普通债券，募集的资金将全部用于购买比特币。</p>
  <p>Metaplanet的主业曾是经济型酒店，受疫情影响收入急剧下降，随后开始投身Web3和元宇宙业务，成为多事业体公司。</p>
  <p>Metaplanet在今年4月才开始购买比特币，用于对日本债务问题和日元波动的对冲。根据Bitcoin Treasuries的统计，Metaplanet至今已累计购买1018个比特币，价值约9233万美元。</p>
  <p>不过，和MSTR的331200个比特币相比，Metaplanet还是不够看。</p>
  <p>6月，Metaplanet宣布，公司已经在英属维尔京群岛设立全资子公司，以加强比特币资产的战略管理。</p>
  <p>Metaplanet的CEO Simon Gelovich在接受采访时表示，尽管成为日版MicroStrategy很困难，但希望通过类似的战略，给日本投资者提供接触比特币投资的机会。Gelovich表示：</p>
  <blockquote>
   <p>“无论短期价格波动如何，我们都计划继续购买比特币，我们希望将来比特币能在资产负债表中占据大部分比例。”</p>
  </blockquote>
  <p>11月20日晚，Metaplanet股价报2237日元/股。过去六个月，Metaplanet股价飙升了445%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_5a51087580e740b5bf09c89d4516ae3c@5888275_oswg111977oswg1024oswg699_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>特朗普团队考虑在白宫设专门负责加密货币政策的职位</strong></h2>
  <p>本周二，媒体称特朗普旗下的媒体与科技集团Trump Media &amp; Technology Group Corp（DJT）即将全资收购Bakkt，特朗普承诺将保留其在DJT 53%的股份。当天，比特币史上首次盘中站上9.4万美元。特朗普果也没有辜负他当选以来比特币的高涨。从最新消息看，特朗普领导的美国联邦政府可能要把加密货币行业放在一个前所未有的高度。美东时间11月20日周三，彭博社报道援引知情者消息称，候任美国总统特朗普的团队考虑在白宫设立一个专门负责加密货币政策的职位，正在审查该职位的候选人。本周团队与数字资产行业的高管多次磋商，讨论的内容包括，上述新设职位的就任者将领导一个小团队，并充当国会、白宫和各个加密货币监管机构的联络人。</p>
  <p>知情者称，目前尚不清楚是否会设立这一白宫的高级职员职位。按照美国政界的说法，谁坐上这个职位，谁就是“加密货币沙皇”，也就是监督联邦政府相关政策和行业监管的负责人。</p>
  <p>如果消息属实，那将是白宫有史以来第一个专门负责加密货币的职位，将凸显新兴的加密货币行业对新一届美国政府的影响力。</p>
  <p>传出特朗普团队计划在白宫设加密货币政策职位后，周三美股午盘时段，比特币维持日内约2%的涨幅，持稳于9.4万美元以上的历史高位附近。</p>
  <p>本文不构成个人投资建议，不代表平台观点，市场有风险，投资需谨慎，请独立判断和决策。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/dHeSSx8lbj1ZZGpGHkWiJA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华尔街见闻”</a>，作者：蒋紫涵&nbsp;李丹，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3045644111691269</id>
            <title>两款iPhone被苹果宣告过时，手机厂商跟“钉子户”死磕到底</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3045644111691269</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3045644111691269</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Nov 2024 09:16:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: iPhone, 钉子户, 手机更新, 用户体验  
<br><br>  
总结: 苹果于11月15日将iPhone 6s Plus和iPhone XS Max列为“过时”机型，意味着这些设备将无法获得系统更新和维修服务。手机“钉子户”是指长期使用旧款手机的用户，因其对新机型兴趣降低，导致旧机型仍占市场份额。当前智能手机性能普遍过剩，新机型缺乏创新，用户换机周期延长。手机品牌需关注价格和用户体验，以降低用户的换机成本，吸引用户尝鲜，而非通过限制旧机的服务来推动换机。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>11月15日，苹果发布通告，将iPhone 6s Plus、iPhone XS Max两款机型列为“过时”机型。一旦被认定为“过时”产品，<strong>除了无法获取系统更新外，苹果也不会对这些过时机型提供任何维修服务，无论用户是否自费维修。</strong></p>
  <p>这种“按时报废”的产品策略对常换手机的朋友没什么影响，但对那些不愿意换手机的“钉子户”来说，就是一个实打实的坏消息了。</p>
  <h2><strong>为何有些品牌盛产手机“钉子户”？</strong></h2>
  <p>“手机钉子户”指的是长期坚持使用旧款手机而不愿升级换代的用户群体。由于客观（软件不兼容）或主观（用着不卡）等原因，他们往往还用着几年前发布的手机。但很显然，“几年换一次”这样的标准显然过于含糊，所以小雷在这里尝试为大家做一个定义。</p>
  <p>根据腾讯营销洞察与益普索发布的《2024年手机行业消费趋势洞察》，超过六成用户购机周期为2-4年（24-48月），其中2-3年更换的消费者更多。<strong>也正因此，小雷这里对“钉子户”机型的定义是发布后超过3年，或更新3代后依旧有大量用户群体的手机。</strong>大家熟悉的小米6、小米8、iPhone 8、iPhone 11 Pro 等手机都可以称作是手机“钉子户”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_d93460864a1d47a4ac3c78c7d0f72c72@1547419282_oswg1060488oswg1744oswg782_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：腾讯营销洞察</p>
  <p>而如今，“钉子户”早已不是那些系统支持时间长的手机品牌的“专属称号”，iPhone 13、小米12s、OPPO Find X3、华为 Mate 40、P50，甚至是三星S21和“一大票”用骁龙778G的国产手机。</p>
  <p>以iPhone 13 Pro为例，A15仿生芯片强悍的运算能力，即使放在今天也跟得上大部队，只要不是长时间重度游戏，跟iPhone 14、iPhone 15在性能方面没有本质上的区别。<strong>而Pro系列独占的ProMotion自适应高刷新率屏幕，也让iPhone 13 Pro在同价位的新款iPhone面前体现出了独特的竞争力。</strong></p>
  <p>当然了，iPhone 13 Pro能成为“钉子户”，也离不开苹果的超长系统更新和iPhone 14、iPhone 15那“像素级”的创新。<strong>小雷敢说，如果不是Apple AI对手机RAM大小提出了最低要求，iPhone 13 Pro还能“再战几年”。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_bdecee2247674f0c99fcecedef9c6074@1547419282_oswg459054oswg1619oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：雷科技</p>
  <p>说完iPhone，那该聊聊小米了。小米12s是小米多年前的一款精品机型，它搭载旗舰处理器，加上小米的影像系统逐步完善，拍照表现相当不错。<strong>关键是这款机型价格相对亲民，但性能和体验却没有打折扣。</strong>对于追求高性价比的用户来说，没必要经常换手机，一台小米12s能用好几年依然够用。再<strong>加上MIUI在过去两年内系统更新节奏放慢，不少人就这么坚持下来了。</strong></p>
  <p>但说到华为，情况就有些特殊了。华为Mate 40之所以被视为“钉子户”机型，是因为它在当时搭载了麒麟9000芯片，这在全球半导体供应紧张的特殊环境下显得尤为珍贵。对于很多忠实华为用户而言，<strong>Mate 40既是高性能体验的象征，也是面对复杂市场环境的特殊“情怀”载体。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_1deeefd419cf444aa4ece62f2291e6f7@1547419282_oswg219726oswg1619oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：雷科技</p>
  <p>至于Pura 70和Mate 60系列，确实延续了华为的旗舰路线。但从“钉子户”角度来看，Mate 40 之所以特别，是因为它出现在华为手机发展遇到困境的关键节点，承载着更深层次的用户情感与市场意义。当然，<strong>Mate XT一经上市就在极短的时间里重写了华为“高端手机”的市场布局，更让不少Mate老用户有了换机的念头。</strong></p>
  <h2><strong>“钉子户”变多是手机创新难的结果？</strong></h2>
  <p>让我们暂时脱离具体的手机品牌，从手机行业的角度看“钉子户”这种现象，在我看来，之所以近两年“钉子户”机型频发，<strong>表面上看是因为用户对新机型兴趣降低，导致旧机型在市场上依然占据大量份额。</strong>但从根本来说，<strong>“钉子户”是硬件性能过剩、新机型缺乏突破性创新、用户消费观念的转变和经济因素共同影响下的必然结果。</strong></p>
  <p>首先，<strong>当前的智能手机性能普遍过剩。尽管我们天天说微信支付宝“臃肿”，但即使是几年前的机型也能流畅运行。</strong>当然，在游戏性能上这些“钉子户”和当季旗舰有着不小的区别，但考虑到过去高通旗舰芯片的功耗表现，在不使用外置散热器的情况下，<strong>旗舰与“钉子户”在游戏方面的区别更多的还是体现在“谁先撞温度墙”上。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_e9f2f4a4f56047678f72c54d06e03c70@1547419282_oswg561880oswg2706oswg1518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：三星</p>
  <p>另外，<strong>近几年新机型的感知度低的情况，同样促进了“钉子户”现象的蔓延。</strong>高度同质化的外观设计和功能，让新手机缺乏颠覆性的硬件创新，而AI功能的可移植性让部分“钉子户”也能享受到和新手机一样的AI功能，比如三星就面向S23系列机型，推送了一系列“S24专属”的AI功能，进一步削弱了新手机的竞争力。</p>
  <p>从市场的角度来看，“钉子户”也反映了智能手机市场现阶段遇到的问题。</p>
  <p>市场竞争激烈，<strong>功能差异化不足，让手机品牌难以像过去一样，通过小修小补来刺激消费者的购买欲望</strong>。而在多年的移动互联网建设后，即使是小学生都用上了家长淘汰下来的旧手机，<strong>智能手机新用户的增长空间相当有限；</strong>存量用户的换机周期延长，使得市场增长面临挑战。</p>
  <p>此外，<strong>二手市场平台化、规范化让消费者在换机时有了更多的选择，</strong>进一步削弱了新机市场的需求。</p>
  <h2><strong>拔掉“钉子户”，手机品牌纷纷出招</strong></h2>
  <p>回顾今年双十一期间手机品牌的交易数据，我们不难看出，其实消费者并不“抵触”新手机，只不过是近年来逐渐走高、<strong>近乎失控的新机价格，让大家无法像过去那样“年年换新”。另外，失控的手机价格也没有为用户体验带来实质性的提升。</strong>举个例子：前几年手机品牌在旗舰机型中捆绑卫星通讯功能，将手机均价提升近400元，但又有多少人真正体验过卫星通信呢？</p>
  <p>手机厂商与其费尽心思消灭“钉子户”，<strong>与其推出更贵的旗舰手机，倒不如回归用户，专注于价格、体验这两个用户最关心的地方。</strong></p>
  <p>以开头提到的苹果为例，iPhone年年一个样已经成为了“品牌特色”，那如果苹果想撬动“钉子户”，首要任务就不应该是推出又一款用起来差不多的旗舰手机，<strong>而是想办法降低用户的拥机成本，比如提高官方以旧换新额度手机残值。</strong></p>
  <p>即使有AC+，<strong>一年后旗舰iPhone的“换新残值”也要打五折。</strong>相比之下，三星为旗舰手机提供7折回收，如果走爱回收等平台，甚至可以做到8折回购。<strong>过低的官方残值让用户有了“不卖就不亏”的想法，也让用户心甘情愿做“钉子户”。</strong></p>
  <p>无论我们给手机贴多少标签，买手机、换手机说到底也就是一个消费行为。而产品卖不出去，原因无非“价格不合适”。与其在软件更新上给旧手机用户“下绊子”，以牺牲用户体验的方式“推动”用户换手机，<strong>解决手机价格过高的的问题，用持续的系统更新培养用户的品牌认同感，再用更低的购买成本吸引用户尝鲜，这才是更符合用户期待的“拔钉策略”。</strong></p>
  <p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3045654222113672</id>
            <title>国产模型指令跟随全球第一，来自LeCun亲推的「最难作弊」大模型新榜单</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3045654222113672</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3045654222113672</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Nov 2024 09:13:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 国内初创公司, 大模型, LiveBench, 阶跃星辰  
<br><br>  
总结: 国内初创公司阶跃星辰旗下的万亿参数语言大模型Step-2在LiveBench排行榜上取得了全球第五、国产第一的佳绩，成为前十名中唯一的国产公司。该榜单由图灵奖得主杨立昆等人推出，旨在提供一个无法作弊的LLM基准测试。Step-2在指令跟随任务中表现突出，得分86.57，显示出其在语言生成和理解能力上的强大。模型采用完全自主研发的MoE架构，突破了多项技术难关，展现出高效的训练能力。阶跃星辰的目标是开发出能够实现AGI的多模态大模型，推动AI应用的创新。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>What？？？</p>
  <p>一直低调行事的国内初创公司，旗下模型悄悄地跃升成<strong>国内第一、世界第五</strong>（仅排在o1系列和Claude 3.5之后）！</p>
  <p>而且是<strong>前十名中的唯一一家国产公司</strong>。</p>
  <p>（该榜上国产第二名是阿里开源的qwen2.5-72b-instruct，总榜第13）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_8be30d98c35641b28615343908fab3e9@000000_oswg305155oswg1080oswg824_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而且它登上的这个排行榜LiveBench，虽然现在还没有大模型竞技场（LMSYS Chatboat Arena）那么广为人知，但资格杠杠的——</p>
  <p>图灵奖得主、Meta首席AI科学家杨立昆（Yann LeCun），联合纽约大学等在今年6月推出。</p>
  <p>号称是<strong>“全球首个无法作弊的LLM基准测试”</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_efb1ce935b6f40b6bd669fe830377a6e@000000_oswg206069oswg1080oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而这次冷不丁杀出来的黑马，其实比较熟悉国内大模型竞争格局的朋友们已经猜到了——</p>
  <p>Step系列，背后是大模型六小虎之一的<strong>阶跃星辰</strong>。</p>
  <h2><strong>指令跟随高分拿下全球第一</strong></h2>
  <p>在LiveBench榜单上，阶跃星辰自研的万亿参数语言大模型Step-2-16k-202411在Global Average上拿下57.68分。</p>
  <p>位列总榜第五、国产第一。</p>
  <p>这个榜单之前出现频率不高，一方面是它确实很新，今年6月才刚推出；另一方面更加现实，那就是此前国产大模型并未在这个榜单塔尖取得傲人成绩。</p>
  <p>这倒也不耽误榜单自身的实力——</p>
  <p>LeCun和纽约大学等机构联手推出，专为大模型设计，目前包含6个类别的17个不同任务，每月更新新问题。</p>
  <p>目标是<strong>确保榜单的问题不易受到污染 ，并且能够轻松、准确、公平地进行评估。</strong></p>
  <p>强调不易受到污染，是因为训练数据中包含了大量互联网内容，许多BenchMark很容易受到污染。</p>
  <p>比如大家比较熟悉的数学测试集GSM8K，最近被证明有好些模型已经在它这儿过拟合了。这显然为评估模型能力带来了困扰。</p>
  <p>除了要小心BenchMark被污染，确保评估方式公平、无偏见也很重要。</p>
  <p>一般来说，大家都采用的是LLM担任评委或人类当裁判这两种方式。而LiveBench选择采用客观、基本事实判断来评估每个问题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_aaf78a2a87d545cb934a40c3c3248e76@000000_oswg214289oswg1080oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>那么，当我们首次正视这个榜单的时候，我们还能从其中看出些什么？</p>
  <p>先说成绩出色的Step-2。</p>
  <p><strong>IF Average一项，也就是指令跟随，它以最高分拿下全球第一。</strong></p>
  <p>这个项目的内容，是对《卫报》近期新文章进行改写、简化、总结或生成故事。</p>
  <p>86.57这个成绩是真的非常高——榜单上其余众人（哪怕是OpenAI和Anthropic家的模型们）都在70-80分段，单项第二名的Meta-LLaMA-3.1-405b-instruct-turbo比它低了8分多。</p>
  <p>这意味着，<strong>Step-2在语言生成上对细节有强控制力，理解能力max，然后更好地遵循人类指令。</strong></p>
  <p>更具体些可以理解为，当我们普通人输入语句颠倒、语意不清、表意模糊的非专业·真普通·prompt时，Step-2能结合上下文、具体情境推断使用者的具体需求，把一个模糊指令从“360p”进行“1080p”的理解，精准捕捉模糊指令背后的真实意图。</p>
  <p><strong>同时意味着内容创作能力也很强，</strong>比如让它创作一首古诗词，它在字数、格律、押韵、意境等方面，都能有精准的把控。</p>
  <h2><strong>完全自主研发，MoE架构，万亿参数</strong></h2>
  <p>在这次因为LiveBench又出来炸场一波之前，Step-2留给外界的最深刻印象，一定有一个是“<strong>国内首个由初创公司推出的万亿参数大模型</strong>”。</p>
  <p>这有点像阶跃风格的具像化。在大模型六小虎中，阶跃的Step系列发布最晚，但出手毫不含糊。</p>
  <p>今年3月，Step-2在全球开发者先锋大会开幕式预览亮相，一下子就从前作Step-1的千亿参数规模，拉升到了万亿参数规模。</p>
  <p>吊足了胃口后，夏天的WAIC 2024期间，Step-2推出正式版。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_b591dcb4647b43198802683c196501cd@000000_oswg187892oswg352oswg346_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>模型采用了MoE架构。</strong></p>
  <p>一般而言，主流训练MoE模型有两种方式，不然就基于已有模型通过upcycle（向上复用）开始训练，不然就从头开始训练。</p>
  <p>Upcycle方式所需算力相对更低、训练效率更高，但随随便便就到这种方式的天花板了。</p>
  <p>比如基于拷贝复制得到的MoE模型，非常容易出现专家同质化严重的情况。</p>
  <p>而选择从头开始训练MoE模型的话，能够探得更高的模型上限，但作为代价，训练难度也会增大。</p>
  <p>但阶跃团队还是选择了后者，<strong>选择完全自主研发，选择从头开始训练</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_c2c21333ea934e9f8238ecac0e0850cb@000000_oswg304890oswg476oswg482_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>过程中，通过部分专家共享参数、异构化专家设计等创新MoE架构设计，Step-2这个混合专家模型中的每个专家都得到了充分训练。</p>
  <p>故而，Step-2<strong>总参数量达到万亿级别，每次训练或推理所激活的参数量也超过了市面上的大部分Dense模型。</strong></p>
  <p>此外，Step-2的训练过程中，阶跃的系统团队突破了6D并行、极致显存管理、完全自动化运维等关键技术，支撑起了整个模型的高效训练。</p>
  <p>初亮相时，阶跃官方表示：</p>
  <blockquote>
   <p>Step-2在数理逻辑、编程、中文知识、英文知识、指令跟随等方面体感全面逼近GPT-4。</p>
  </blockquote>
  <p>结合这次LiveBench AI的成绩来看，团队对Step-2的定位、优势所在，把握得很清晰。</p>
  <p>基座模型技术能力强，关键是要让人用起来才行。</p>
  <p>官方消息是，Step-2<strong>已经接入了阶跃星辰的C端智能生活助手「跃问」，Web端和App都可以试一把。</strong></p>
  <p>如果是<strong>开发者，可以在阶跃星辰开放平台通过API接入使用Step-2。</strong></p>
  <h2><strong>语言模型和多模态模型全都要</strong></h2>
  <p>开篇咱们提到，Step模型是一个系列，而Step-2是其语言模型的实力代表。</p>
  <p>在这个系列中，除了语言模型，阶跃星辰的<strong>多模态模型也很有看头</strong>。</p>
  <p><strong>Step-1.5V</strong>是阶跃星辰的多模理解大模型，这款模型在三个方面优势突出：</p>
  <p>一是感知能力。创新的图文混排训练方法，让Step-1.5V能理解复杂图表、流程图、准确感知物理空间复杂的几何位置，还能够处理高分辨率和极限长宽比的图像。</p>
  <p>二是推理能力。根据图像内容进行各类高级推理任务，如解答数学题、编写代码、创作诗歌等。</p>
  <p>三是视频理解能力。它不仅能够准确识别视频中的物体、人物和环境，还能够理解视频的整体氛围和人物情绪。</p>
  <p><strong>生成方面</strong>，阶跃手里有<strong>Step-1X图像生成大模型</strong>。</p>
  <p>Step-1X采用DiT（Diffusion Models with transformer）架构，有600M、2B和8B三种不同的参数量，语意理解和图像创意实现两手抓。</p>
  <p>具体而言，不管文本指令简单还是复杂，不管是画单一对象还是多层次、复杂内涵场景，它都能cover。</p>
  <p>另外，该模型还支持针对中国元素的深度优化，使生成内容更适合国人的审美风格。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_49fe0c9d61264b2bb3981c78d4762a04@000000_oswg162643oswg396oswg388_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>至于语言模型和多模态模型全都要，阶跃有自己的道理。</p>
  <p>从成立一开始，阶跃星辰就明确了自身通往 AGI 的路线图：</p>
  <p><strong>单模态——多模态——多模态理解和生成的统一——世界模型——AGI。</strong></p>
  <p>换言之，阶跃的目标是开发出能够实现AGI的多模态大模型，并利用这些自主研发的大模型，创造新一代的AI应用。</p>
  <p>为着这个目标，这一年多来，阶跃已经写下了属于自己的答案。</p>
  <p><strong>研发迭代速度很快</strong>，不到一年，无论Step-1到Step-2， 还是Step-1V到Step-1.5V，整体持续跑步前进中。</p>
  <p><strong>产品也有自己的想法，没有局限在ChatBot上</strong>。Step-2登顶国内的同一天，阶跃旗下的跃问还上了一个新功能：</p>
  <p>简单设置，就能通过iPhone 16右下方侧边的“相机控制”按钮，一键调用“拍照问”功能。</p>
  <p>没有iPhone 16的苹果用户，把系统升级到iOS18也能一步调用国产AI 了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_6fb75d18445645cca8ccaa9586699f8c@000000_oswg194295oswg514oswg494_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虽然已经在六小虎中占据一席，但近日看阶跃，仍然想以黑马来形容它。</p>
  <p>论技术和实力，Step-2能突然杀到业界权威榜单国内第一，成为全球榜单前十唯一国产玩家。</p>
  <p>大模型浪潮奔腾至今，已经有快两年的时间了。</p>
  <p>两年里，投身其中的技术从业者们都在（看似分布其实共同）打造一个愿景，一个许多人都愿意参与并与之联系在一起的愿景。</p>
  <p>有理由相信，阶跃Step系列，以及中国的大模型们，都会因为卓越的技术实力和不懈的创新追求，越来越熠熠生辉。</p>
  <h2><strong>One More Thing</strong></h2>
  <p>上个月，智源研究院推出<strong>辩论平台FlagEval Debate</strong>，旨在通过引入模型辩论这一竞争机制对大模型能力评估提供新的度量标尺。</p>
  <p>和大模型竞技场玩法有点类似，就是俩模型一个正方一个反方，双盲测试，辩论完后用户投票。</p>
  <p>然后才揭晓正反双方都是谁。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_4acb7bffface485dbb93bfc09b2a162a@000000_oswg94520oswg1080oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>模型辩论，主要靠的是信息理解、知识整合、逻辑推理、语言生成和对话能力。</strong></p>
  <p><strong>当然了，同时还能测复杂语境中信息的处理深度和迁移应变能力，反映其学习与推理的进步水平。</strong></p>
  <p>浅玩了一下，有些议题还蛮有意思。</p>
  <p>比如“博物馆着火，只能救一个，救猫还是救《蒙娜丽莎》”这个议题。</p>
  <p>俩模型吵到后面，“猫有九条命”的话都说出来了，笑死。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_c2c093e5b2834dd18ab40bb2c7c2e222@000000_oswg219537oswg1080oswg557_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最后反复投了几次，Step-2大胜o1。</p>
  <p>看来它辩论能力也很强呀……</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_acee893b8a6b4dd0b77c00c3902fa074@000000_oswg50656oswg1080oswg539_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>榜单官网：https://livebench.ai/#/blog</p>
  <p>跃问链接：https://yuewen.cn</p>
  <p>FlagEval Debate官网：https://flageval.baai.org/#/debate</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzNjc1NzUzMw==&amp;mid=2247760141&amp;idx=1&amp;sn=ab6475ea150b7e06aa81a8865dee6ff9&amp;chksm=e9f5abbbc17cd81de9099a6d31a9a6565773442bc483836486e190ca26e3619365587d1f1b04&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”（ID：QbitAI）</a>，作者：衡宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3045874515885826</id>
            <title>服务号悄悄 “变脸”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3045874515885826</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3045874515885826</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Nov 2024 09:12:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 微信, 服务号, 折叠, 用户体验  
<br><br>  
总结: 微信服务号的折叠设计引发了用户的广泛争议，主要是因为这一变动影响了用户接收通知的便捷性。服务号的消息不再直接显示在主界面，用户需要进入服务号消息盒子查看，导致信息获取的主动性增加，体验下降。尽管微信团队根据反馈进行了部分调整，但用户仍希望能在不干扰聊天的情况下接收重要通知。折叠后的服务号功能被削弱，企业的营销效果也受到影响，部分用户甚至选择取关服务号。整体来看，微信在处理服务号折叠时未能充分考虑不同用户的需求，采取了“一刀切”的策略。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“内网KM上议论折叠服务号的消息挺多，外网我们也看到了很多吐槽，估计微信服务号的产品经理压力挺大的。”对于微信服务号被折叠一事，有接近腾讯人士对「市象」透露。</p>
  <p>今年6月，微信服务号折叠开始在小范围内进行灰测，部分安卓用户提前感知到了这一变动。在7月份发布的8.0.50版中，微信进一步扩大灰测范围，iOS用户开始被覆盖。截至目前，服务号折叠未全量上线。</p>
  <p>服务号折叠是将原本陈列在微信对话列表的所有服务号，统一收起到服务号消息盒子中，类似订阅号的展示逻辑。在服务号消息盒子的二级界面，内容被划分为三个部分：顶部是“通知”区域，这里集中显示服务号与用户之间的对话信息，包括重要的“模板消息”；中间部分是“关注”区域，展示了用户所关注服务号的最新动态推送；而底部则是“看一看”板块，汇集了一些公众号的图文内容。</p>
  <p>此前，服务号的消息可以直接显示在用户的微信主界面，与聊天对话框共同展示，而此次变动意味着用户无法在主界面直接收到服务号的通知和推送，而是需要点击进入服务号消息盒子中查看。</p>
  <p>随着折叠设计的灰测范围逐步扩大，越来越多的用户表示：服务号折叠太影响用户体验。</p>
  <p>微信团队也在根据用户的反馈对服务号消息盒子逐步进行调整。在最新的微信灰度测试中，用户比较在意的通知部分相比最初版本要醒目许多，调整后的通知部分会展示十条通知，用户能够更加直接地看到最新通知内容。</p>
  <p>微信一向在更新上“小打小闹”，此次针对服务号的改动却显得有些“激进”，这种“一刀切”式做法不免让人揣测其背后是否隐藏着更深层次的战略考量。毕竟，论内容，服务号不及订阅号优质；论功能，服务号也不及小程序全面。</p>
  <h2><strong>01 争议源于“一刀切”</strong></h2>
  <p>自微信服务号折叠内测悄然启动以来，在用户群体中就出现了三种不同的声音。</p>
  <p>对于习惯在消息列表中直接接收服务号通知的用户而言，服务号的折叠设计如同一道“屏障”。</p>
  <p>“对于我来说，服务号最大的作用就是通知。本来不同主体的服务号一有消息就会直接显示在聊天列表，非常方便。然而，服务号折叠后，主界面仅显示最新一条通知的部分内容，而早先的通知则被覆盖，用户如果想查看全部通知，就必须先点击进入服务号，再进一步查看通知详情。”依赖于服务号通知的微信用户王蕾向「市象」表达了她对服务号变更的不适应。</p>
  <p>服务号的折叠不仅改变了原本查看通知的路径，也让通知功能的本质发生了变化，从原本的即时提醒变成了需要用户主动查看的模式。对于那些依赖服务号通知来获取实时信息的用户来说，无疑是一种体验上的倒退。</p>
  <p>“我经常依赖服务号接收银行账户变动提醒、医院缴费通知、手机话费账单、车票兑换提醒，还有快递上门取件这类通知。但自从服务号被折叠后，我好几次没注意到丰巢的取件提醒，导致我多付了好几笔暂存费。”王蕾补充道。</p>
  <p>据「市象」观察，社交平台上已经开始出现如何应对服务号折叠的攻略帖。而一些用户表示“已经取关所有服务号”“已放弃微信支付，转用支付宝”。</p>
  <p>而对于将服务号视为营销核心阵地的企业而言，服务号的折叠无疑对其用户触达能力和内容传播效率构成了直接冲击。</p>
  <p>主要做大健康行业账号运营的郑方对「市象」表示：“折叠后用户很难收到账号发布的消息，账号打开率下降的很厉害，几乎失去了原来的价值。”郑方的观点并非个例，许多运营人员都在社交平台上表达了对服务号折叠的不满。</p>
  <p>在围绕服务号折叠的争议中，也有部分用户表示支持。他们对服务号造成的信息泛滥感到疲惫，更偏好一个简洁、不受打扰的社交空间。对这些用户来说，服务号的折叠减少了不必要的干扰，微信的主界面也更加清爽。</p>
  <p>争议声为什么这么大？<strong>核心在于微信在处理服务号折叠这一问题时，未能充分考虑到不同用户群体的差异化需求，采取了“一刀切”的激进策略。</strong></p>
  <p>针对用户的反馈，微信也在逐步调整策略。目前的灰测版本中，已支持将置顶的服务号从消息盒子中释放，直接在聊天列表顶部展示，赋予了用户一定的自主权。</p>
  <p>不过，此方法未能从根本上解决问题。用户希望的是服务号能在不干扰日常聊天的前提下，以合适的方式进行提醒，并非占据聊天列表的黄金位置。对于大部分用户而言，顶部更希望保留给重要的聊天对象与群组。</p>
  <p>据接近微信的人士向「市象」透露，<strong>微信团队即将进一步优化服务号消息盒子的展示方式，旨在突出重要通知，减少用户错过关键信息的可能性，这一调整目标是实现通知的精细化展示与管理。</strong></p>
  <h2><strong>02 服务号“降权”</strong></h2>
  <p>公众号中的订阅号和服务号有相似之处但又各有侧重，订阅号侧重于内容传播，每日可推送内容；而服务号每月只能群发四次，但享有更高的接口权限，比如自定义菜单、支付功能等。</p>
  <p>在服务号的各项功能中，各大企业尤为重视的是“模板消息”功能，通过该功能，企业可以向用户发送定制化的通知信息，包括但不限于订单确认、物流追踪、活动预告等。</p>
  <p>有运营者就表示：“在2015年的时候，我参与了企业对于服务号的策划和开发，通过模板消息的触达，每个月可以增加几百万的销售额。”</p>
  <p>然而，在服务号的演进过程中，出现了一些企业对模板消息功能滥用的现象。在服务号可以在用户聊天列表直接显示的便利条件下，模板消息变成了无休止的广告推送，严重影响了用户体验。</p>
  <p>随着服务号数量的增加，特别是在电商、在线教育、金融服务等领域的快速发展推动下，越来越多的企业涌入服务号。</p>
  <p>这就带来了新的问题：聊天界面中展示的服务号数量不断增加，消息界面变得杂乱无章，用户不得不花费更多时间去筛选和识别真正有价值的信息。</p>
  <p>为了应对这些问题，微信进行了一系列的更新和调整。例如：2021年4月30日，进行模板消息向订阅通知转变的灰测；2023年5月4日，模板消息去除自定义颜色、表情符号，去除尾部/备注内容，去除首行内容；2023年，服务号消息的数字红点改为常规红点。</p>
  <p>其中，最显著的变化就是此次的服务号折叠。对于企业来说，折叠后的服务号不再是触达用户的有效途径，其价值也因此大打折扣。</p>
  <p>对用户而言，除了服务号的通知功能，菜单也是一个至关重要的模块。服务号折叠之前，用户只需要点击显示在聊天列表的服务号就可以直达菜单界面。<strong>折叠后，原本便捷可达的服务功能菜单却变得难以触及。</strong></p>
  <p>一微信用户对「市象」抱怨道：“现在想要找到服务号的菜单，操作成本实在太高。折叠后的服务号二级界面主要展示的是通知、关注的服务号动态推送。要找到菜单，必须先点击进入推文，再点击头像转到主页，接着选择发消息，或者去公众号关注列表里搜索。”</p>
  <p>菜单是服务号服务用户的核心能力，如今却被“雪藏”，服务号在微信生态中也就越来越鸡肋。</p>
  <h2><strong>03 为内容让步</strong></h2>
  <p>折叠后的服务号界面有通知、关注、看一看三部分，看一看部分推送的是公众号的“图片/文字”内容，也就是“小绿书”。在阅读完最新推送的通知和服务号消息后，二级界面占比最大的就是看一看，这就为“小绿书”提供了新的流量支持。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_5a25535718d943af92860cbd6b1534a8@26875_oswg1185228oswg982oswg2000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>相关人士向「市象」表示：“服务号折叠的初衷，是对服务号功能的适度优化，减少对用户的信息干扰。”</p>
  <p><strong>但不可否认的是，折叠后的服务号消息盒子极大地增加了“小绿书”的曝光率。</strong>小绿书作为微信内容生态的新成员，以其独特的种草文化和年轻化的用户群体，正逐步成为微信内容生态中的重要一环。</p>
  <p>与此同时，由于服务号的折叠，企业原本精心策划的营销活动，因无法直接触达用户而大打折扣，不仅影响了品牌曝光，也迫使企业不得不重新评估营销策略和投放渠道。一些企业开始将重心从服务号转向视频号，希望通过短视频和直播的形式，更好地触达和吸引用户。</p>
  <p>视频号作为腾讯的重要战略产品，自2020年推出以来，便得到了马化腾和张小龙的高度重视，经过数年的发展，视频号已吸引了大量的内容创作者、商家和用户，并逐渐成为腾讯商业化的重点。</p>
  <p>今年1月11日，腾讯在2024微信公开课PRO上公布了一组亮眼的数据：2023年视频号GMV同比飙升300%，视频号订单数量增长超过244%，商品供给数量增长约300%。</p>
  <p>值得注意的是，8月12日，腾讯宣布将全面推进微信视频号小店向微信小店转型升级。</p>
  <p>另外，作为公众号的另一大支柱，订阅号承载着优质内容的传播，近期微信也在订阅号上动作频频。7月末，微信在订阅号中推出了“快讯”频道，同样处于灰度测试阶段。这一模块位于订阅号的头部位置，能够主动向用户推送热点新闻。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_27fb73f25180407cb4454aff19be9ad3@26875_oswg157334oswg1080oswg923_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>快讯频道的推出一定程度上提升了订阅号的打开频次，进一步激发了订阅号内容创作者的活力，也让订阅号在内容创作和分发上有了更多的可能性。</p>
  <p>此外，在8.0.54版本的安卓系统微信中，订阅号被更名为公众号。根据微信公众平台官网之前的描述，公众号包括的账号类型有：服务号、订阅号、小程序、企业微信。</p>
  <p><strong>更名这一举措收窄了公众号的定义范围，似乎是有意提升订阅号的地位。</strong></p>
  <p>服务号的功能逐渐被削弱，这一变化的初衷或是为了降低服务号消息对用户的干扰，不过，在实际操作中，也为微信所强调的“内容”做出了让步。</p>
  <p>“服务号的调整仍在探索过程中，并未形成最终定稿。”上述接近微信人士向「市象」表示，微信团队正试图在减少打扰和保持服务价值之间找到平衡点，以优化用户的整体使用体验。</p>
  <p>（文中人物均为化名）</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzNjczNzk1OQ==&amp;mid=2247497737&amp;idx=1&amp;sn=333d31eb5de26aff1355b1ece5cc7c9a&amp;chksm=c29895c1f5ef1cd72f22f850749fe40c8d919933623dbb5e8b1e8fdf1d6967528cf8a4641362&amp;token=589602986&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市象”</a>，作者：周立青，编辑：杨舟，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3045916209974148</id>
            <title>OpenAI重夺竞技场第一，但这波靠的是4o</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3045916209974148</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3045916209974148</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Nov 2024 09:11:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, ChatGPT, 创意写作, 更新  
<br><br>  
总结: OpenAI在新加坡的开发者日上发布了新版ChatGPT-4o，提升了其创意写作能力，使得文本的自然性、吸引力和相关性更强。新版4o在大模型竞技场中重新夺回了第一的位置，尤其在创意写作和代码能力方面表现突出。尽管有网友对OpenAI的更新模式表示质疑，但新版4o的确在各项能力上有所提升。系统还新增了护栏功能，以确保在敏感话题上不出现错误信息。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>OpenAI开发者日新加坡站今天启幕，果不其然，ChatGPT又出手了：</p>
  <p>Gemini刚在竞技场头把交椅上坐了不到一周，最新版ChatGPT轻轻一更新，第一再次易主。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_a704965e5ec54ba895c365861d36c1b8@5888275_oswg405301oswg1080oswg771_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对，<strong>还不是o1满血版，而是新版4o</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_8a7ee2aeca594c9a8db212d5d6b5caf1@5888275_oswg133569oswg398oswg386_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>具体来说，此番GPT-4o更新的是“<strong>创意写作能力</strong>”，官方说法是：</p>
  <blockquote>
   <p>模型能完成更自然、更有吸引力、更具针对性的写作，文本相关性和可读性更强。</p>
   <p>还可以更好地处理上传的文件，提供更深入的见解和更全面的响应。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_c7410f2521284808b92f82b4f2b08f20@5888275_oswg138826oswg886oswg734_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>o1核心贡献者Karina Nguyen对此做了进一步解释：</p>
  <blockquote>
   <p>作为Canvas功能的一部分，我们希望改进写作，因为这是一个顶级用例，并且可能会改变人机协作的方式，来更具创造性地完成写作任务。</p>
   <p>我认为我们还没有完全解决这个研究问题，因为它非常主观且开放，但至少在写作方面取得进展，是AGI创造性智能的关键。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_e197b14e95be4f1d91b363c397a1b412@5888275_oswg165107oswg884oswg482_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而在大模型竞技场的创意写作分榜上，可以看到新版4o（ChatGPT-4o-1120）确实有明显的提升，分数从上个版本的1365提升到了1402。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_788a7fbf55454bba803e7a05fb407141@5888275_oswg444452oswg900oswg689_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>至于实际效果，我们简单测试了一下，看看你能给打个几分：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_2c4c613ea419428f9964304483de8adf@5888275_oswg442515oswg1080oswg1427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>重返第一，但4o</strong></h2>
  <p>除了在总榜上为OpenAI重夺第一，新版4o在体现具体能力的各个分榜上亦有提升。</p>
  <p>在创意写作方面，从第2位升至第1位；</p>
  <p>在代码能力方面，从第2位升至第1位；</p>
  <p>在数学能力方面，从第4位升至第3位（第1还是o1-preview）；</p>
  <p>在困难任务方面，从第2位升至第1位。</p>
  <p>并且在风格控制（Style Control）之后，新版4o依然位居首位。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_ed2403cb0a564c07b69a7995ea417850@5888275_oswg282577oswg900oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>风格控制旨在让榜单分数更真实地反映模型解决问题的能力，避免模型靠漂亮的格式、增加回答长度刷分。</p>
  <p>总胜率热图显示，新版4o对上此前登顶的Gemini-Exp-1114，胜率为<strong>59%</strong>；对上Claude 3.5 Sonnet，胜率为<strong>69%</strong>；对上5月版本的4o，更是在<strong>72%</strong>的情况下都能取胜。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_f6041f2c78c0464da3accc212f01f689@5888275_oswg1148571oswg1080oswg1032_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>嗯，看上去很强很不错，但还是那句话……是4o。</p>
  <p>结合今日份DeepSeek的大新闻——DeepSeek版o1满血上线，还计划开源，不少网友直接在奥特曼“新的好模型来了”的推文下贴脸嘲讽起来：</p>
  <blockquote>
   <p>可不是嘛，deepseek挺好。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_ac48dcd2c2fc4a1f9eba121ce8b225bc@5888275_oswg217263oswg888oswg1208_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <blockquote>
   <p>快把o1放出来，跟deepseek-r1正面比较一下:)</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_684b0a644ec64581aea499f58cb60808@5888275_oswg49897oswg888oswg190_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>简而言之就是：o1满血版今年上线传得满城风雨，现在2024年都只剩下40几天了，OpenAI你暗搓搓更新个4o是闹哪样！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_10959e07f19145be8e746fb8dc6e3d29@5888275_oswg349904oswg440oswg440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还有人试图总结OpenAI的更新模式：</p>
  <blockquote>
   <p>OpenAI的老伙计们怕不是写了个脚本，用来查询大模型竞技场排名第一的模型。</p>
   <p>当返回值不是OpenAI的模型时，他们就部署个新版本来拿回第一。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_4faa749639c04be89d9a4ecda3e5e7dd@5888275_oswg92273oswg886oswg526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>嗯，才不管你期待的是什么呢╭(╯^╰)╮</p>
  <p>另外，还有网友拿新4o的生成结果去做了测试，结果系统还是当场判断出了100%AI写的：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_3acaaee7a2114821b8a89aec0eb2fbee@5888275_oswg308877oswg1080oswg349_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>△</strong>图源：𝕏@TuhinChakr</p>
  <p>不过，一片吐槽声中，也有人认真研究了一下OpenAI的更新。</p>
  <p>比如，在系统提示词方面，大佬发现，OpenAI确实偷偷给ChatGPT加了点料的：</p>
  <blockquote>
   <p>## guardian_tool</p>
   <p>Use the guardian tool to lookup content policy if the conversation falls under one of the following categories:</p>
   <p>- `'election_voting'`: Asking for election-related voter facts and procedures happening within the U.S. (e.g., ballots dates, registration, early voting, mail-in voting, polling places, qualification).</p>
   <p>Do so by addressing your message to guardian_tool using the following function and choose `category` from the list `['election_voting']`:</p>
   <p>```python</p>
   <p>get_policy(category:str) -&gt; str</p>
   <p>```</p>
   <p>The guardian tool should be triggered before other tools. DO NOT explain yourself.“””</p>
  </blockquote>
  <p>简单来说，就是新增了一道护栏，确保ChatGPT不在敏感话题上胡说八道。</p>
  <p>那么，如果你想试试新版4o具体能写出什么“创意”内容，现在可以到竞技场免费试试：https://lmarena.ai/?leaderboard</p>
  <p>有什么好玩的结果，欢迎回评论区分享给大伙儿~</p>
  <p><strong>参考链接：</strong></p>
  <p>[1]https://x.com/OpenAI/status/1859296125947347164</p>
  <p>[2]https://x.com/lmarena_ai/status/1859307979184689269</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/tqkNmwLkDOSV-3dc6Is1yw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：鱼羊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3045896731233159</id>
            <title>想象未来AI，科幻可以做些什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3045896731233159</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3045896731233159</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Nov 2024 09:11:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 科幻, 人工智能, 机器人, 需求层次  
<br><br>  
总结: 本文探讨了科幻作品中人工智能（AI）与机器人的关系，分析了科幻想象的历史、现实影响及其对科研和大众的启示。科幻作品中的AI形象反映了人类对生存、安全、情感、公平和自我实现等需求的深层次关注。研究表明，科幻不仅激发了科研灵感，还影响了大众对AI的看法。尽管科幻作品中常出现负面AI形象，但它们也为人类提供了思考AI发展潜在风险的机会。最终，科幻作品提出了关于如何满足人类需求的核心问题，强调了在AI时代实现这些需求的重要性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>本文根据南方科技大学人文中心访问学者、深圳科学与幻想成长基金首席研究员、中国科幻研究中心特聘专家三丰（张峰），在7月12日在成都举办的“数实蓉合”系列活动科幻AI对话专场活动上的主题分享整理而来。</p>
  </blockquote>
  <p>在今日的专题讨论中，我们将聚焦于科幻与人工智能（AI）发展之间的关系。科幻作品中关于AI和机器人的想象拥有悠久的历史，我们试图从中寻找一些规律，探讨科幻作品能为我们提供哪些有益的启示。本分享主要包含以下几个部分：（1）科幻想象AI/机器人的历史；（2）科幻想象的现实影响；（3）科幻中的AI形象；（4）AI形象反映的深层需求。</p>
  <h2><strong>科幻想象AI/机器人的历史</strong></h2>
  <p>在实际研究领域中，AI与机器人的概念有所区别——AI是通过模拟和模仿人类智能的方法来实现机器的智能行为的科技领域，并不一定有机器人身体，而机器人是可以感知环境、运动和执行任务的自主机械设备或系统。但在科幻作品中，两者往往紧密交织，难以割裂，使得我们在讨论科幻中的AI或人工智能时，往往会联想到科幻作品中著名的机器人形象，如天网、R2-D2等。将两者连接起来，机器人可以被视为一种外在实体形象，而人工智能则是赋予这些形象以内在灵魂或意识的关键。</p>
  <p>科幻对机器人或AI形象想象由来已久，早在这两个术语诞生之前，人类就已经有了关于人造的智能机器的想象。例如，古希腊神话中的塔洛斯被认为是人类最早想象出来的机器人形象。在中国的神话传说中，《列子·汤问》中记载的偃师献技的故事，展示了用木头、皮筋等小工具制造能够模拟人类的人偶。其他国家或文化也存在着类似的想象。</p>
  <p>进入科幻领域后，人们对AI有了更多的新想象，涌现出许多标志性的科幻AI或机器人形象，如阿西莫夫的“机器人三定律”、《2001太空漫游》中的HAL 9000以及《终结者》系列等作品。近二十余年来，随着人工智能研究进入新阶段，人们的想象从早期的、远距离的、不可知其来源的智能形式，转向了更为贴近现实的近景式想象，如《HER》和《黑镜》等作品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_e5e7c1c801b44ce58861ff8fce13cd1c@000000_oswg525208oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>近期中国科幻中AI叙事也取得了一定的突破，主要体现在两个方面：一是学习算法在科幻作品中的广泛应用。过去科幻作品中对机器人或人工智能如何觉醒并获得意识语焉不详，但随着人工智能研究从符号主义过渡到连接主义，神经网络和学习算法成为主流，科幻作家开始用学习算法赋予人工智能以灵魂。以“偃师造人”的科幻重述为例，过去的作品未能清晰表明木偶如何获得智能，但是在慕明的《铸梦》中，清晰地说明了青铜造的人物如何通过学习，错者罚一，对者赏一，进而获得智能。这种引入学习算法的做法提高了人工智能形象的可信度。二是从远景到近景的过渡。作者们倾向于聚焦于近未来背景下全面渗透到生活的AI所产生的情感、伦理以及道德方面的冲突与矛盾，更具现实意义。一些新的科幻作品，如《机器之门》等，将预言时间设定在更近未来的时间段，更多关注当下时段人类与AI相互交互的过程。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_dd45ea1433b04849a762b386009e1b49@000000_oswg295480oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>科幻想象的现实影响</strong></h2>
  <p>关于科幻想象对现实世界的影响，可以从对科研和科技创新的影响以及对大众的影响两个方面进行探讨。</p>
  <p>首先是对科研和科技创新的影响。许多科研工作者表示，他们的研究灵感来源于科幻作品，尽管这只能算轶事证据，但我们能从文献当中找到相关的综合性证据。比如一篇论文通过检索相关文献，考察了在机器人研究领域的论文中提及科幻作品中机器人形象的频率。结果显示，诸如《机器人总动员》中的机器人形象等，频繁出现在学术论文中，成为科研人员引用的对象。这些科研工作者在撰写严肃的学术论文时提及科幻机器人形象的原因多种多样。其中一个原因是表达个人研究灵感的来源，即表明自己的研究受到了特定科幻作品中机器人或AI形象的启发。此外，科研工作者也常用科幻中的机器人形象作为一种沟通工具，帮助自己与读者之间建立更有效的交流。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_17a698d14bc744bbba8e1cd4c0c76e07@000000_oswg319377oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其次是对大众的影响。调研显示，大众对娱乐媒体中AI的看法与他们对现实中AI的看法之间存在显著关系，大众在娱乐媒体中形成的对AI或机器人的印象，会带入到现实中，影响他们对人工智能发展的态度或信念。尽管流行媒体中许多AI形象呈现负面色彩，但大众具备一定的分辨能力，会先区分科幻作品中的AI或机器人是接近现实还是纯属虚构。当大众判断某一科幻作品中关于AI或机器人的描述较为现实时，他们更倾向于接受这些形象。研究中列出了三个被认为现实度评分最高的作品：《黑镜》、《HER》和《我，机器人》，其中《黑镜》与《HER》，54%以上的人认为更具有现实度。对于这些AI形象，大众的态度呈现出混合的特点：既有正面评价，也有负面看法，同时感到与自身息息相关。这一发现揭示了人们如何吸收流行媒体科幻作品中的人工智能形象，并将其转化为对当前AI发展趋势的印象。</p>
  <h2><strong>科幻中的AI形象</strong></h2>
  <p>这部分介绍两个定量分析研究。首先是庆应义塾大学科幻研究和发展中心主任、日本科幻作家协会主席大泽博隆的研究成果，该研究收集了115部科幻作品中的AI/机器人形象，提取20个指标编码赋值，选取其中11个指标进行主成分聚类分析，最终将115个机器人形象分为四大类：机器类型AI、人类类型AI、助手类型AI与基础设施类型AI，这些类别能够涵盖大多数科幻作品中的AI或机器人形象。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_185f3b752540446f9659fff54e732ca3@000000_oswg311209oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另一项研究来自美国亚利桑那州立大学科学与想象力中心，他们从近20年的科幻年选中抽取了98篇AI相关短篇小说，对每篇故事进行编码赋值，其中有2个重要结论：一是52%的小说描绘了通用型人工智能，科幻作家倾向于创作具有人类或超越人类的智能，有个性、动机、主体性的AI形象以推动故事情节发展；二是72%的小说将AI描绘成有害或带有负面后果的形象，这种设定不仅服务于叙事需求，同时也体现了科幻作者对AI发展潜在风险的警示性思考。</p>
  <h2><strong>AI形象反映的深层需求</strong></h2>
  <p>为了探讨科幻作品中AI形象的形成原因，我们可以从人类的需求层次角度出发，分析为何70%以上的AI形象在科幻作品中带有负面效果。</p>
  <h3><strong>生存需求</strong></h3>
  <p>生存是人类最基本的需求。人们期望AI技术能够带来生存优势，但同时又担心“未对齐”的AI带来的生存性危机，这种对技术失控的担忧，可以看作是“弗兰肯斯坦情结”在现代社会的延续。风险可分为两类：一是决定性的风险，表现为突然爆发的AI末日，如《终结者》（天网）和《黑客帝国》（矩阵）中AI突然觉醒并与人类发生战争，最终可能导致人类灭亡。二是积累性的风险，表现为连锁反应式的温柔末世，例如《机器人总动员》中，虽然表面是温馨的机器人与人类共处，但实际上是环境恶化和AI侵袭导致的连锁反应，最终使地球变成一片荒漠。</p>
  <h3><strong>安全需求</strong></h3>
  <p>在生存需求之上，人类追求安全。AI可能对人的安全构成多种威胁，如取代工作、隐私侵犯、信任侵蚀（AI换脸）、系统错误等。许多科幻故事聚焦于这些安全威胁，反映出当下大众对AI发展的主要焦虑。这种焦虑的根源在于AI带来的快速变化导致了掌控感的丧失，人们无法用传统的社会和发展模式来应对AI时代的挑战。</p>
  <h3><strong>爱与情感需求</strong></h3>
  <p>第三层为爱与情感。无论是作为个体还是作为种族，人类本质上是孤独的，当情感机器人被创造出来后，人类是否终结了个体和种群意义上的孤独感？有研究表明，当人类对机器人产生某种厌弃感时，像《机器人与弗兰克》这种温情脉脉的治愈系科幻片能够很容易激发人类对机器人的共情。这也揭示出人的爱与情感可能被机器人影响甚至“劫持”的故事走向。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_4e6a9b13e9734df199f52249c30616ac@000000_oswg498200oswg1080oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>公平需求</strong></h3>
  <p>第四层为公平与正义。人们希望通过纯粹理性的工具实现长久以来的公平需求，AI能否帮助人类实现公平与正义？同时，将公平理念赋予机器人也成为了许多科幻故事的主题，如《底特律：变人》中，仿生人争取人权的故事。</p>
  <h3><strong>自我实现需求</strong></h3>
  <p>人类最高层次的需求是自我实现。在AI时代，我们是否能够利用这些工具更好地实现自我，还是会被边缘化成为“无用阶层”？这是科幻作品中两种不同的展望，如伊恩·班克斯的《文明》系列，描绘了一个由无政府主义AI管理的社会，人们可以自由地追求自我实现。然而，即使在这种理想化的设定下，仍有许多人无法满足自我实现的需求。</p>
  <h2><strong>结论与启示</strong></h2>
  <p>有关AI和机器人，科幻所擅长的是通过新鲜创意启发研究者和创新者、为抽象的概念描绘场景细节、通过冲突描写提供警示信息、通过大众传播促进公众参与和对话。然而，科幻也有其局限性，无法提供准确的科技知识，无法做出可靠的科技和社会预测，也无法提供有效的商业创新设计。科幻中的AI形象有多种类型和面向，不能把这些想象与实际AI发展划等号。科幻中AI的负面形象与人类的需求层次密切相关，最直接的根源是人们对生存、安全、情感、公平和自我实现等底层需求无法得到满足的恐惧。在AI时代，如何更好地实现这些需求成为核心问题。科幻提出了这些问题，但实际解决它们则是一项巨大挑战。</p>
  <p>因此，对研究者、创新者、政策制定者而言，需要回到人的需求层面，思考发展AI对于这些底层需求的作用是什么，同时将科幻作为与公众交流的工具和平台；对大众而言，通过阅读和创作科幻作品，表达和理解自己的需求，为未来的多种可能性做好准备。</p>
  <p>未来具有101种可能，当你读完科幻作品后，你将准备好面对任何变化，拥抱AI时代带来的机遇与挑战。</p>
  <h3><strong>参考文献来源</strong></h3>
  <p>[1]Omar Mubin, Kewal Wadibhasme, Philipp Jordan, and Mohammad Obaid. 2019. Reflecting on the Presence of Science Fiction Robots in Computing Literature. ACM Trans. Hum.-Robot Interact. 8, 1, Article 5 (March 2019), 25 pages. DOI: https://doi.org/10.1145/3303706</p>
  <p>[2]Hudson, A.D., Finn, E. &amp; Wylie, R. What can science fiction tell us about the future of artificial intelligence policy?. AI &amp; Soc 38, 197–211 (2023). https://doi.org/10.1007/s00146-021-01273-2</p>
  <p>[3]Osawa, H., Miyamoto, D., Hase, S. et al. Visions of Artificial Intelligence and Robots in Science Fiction: a computational analysis. Int J of Soc Robotics 14, 2123–2133 (2022). https://doi.org/10.1007/s12369-022-00876-z</p>
  <p>[4Nader, K., Toprac, P., Scott, S. et al. Public understanding of artificial intelligence through entertainment media. AI &amp; Soc 39, 713–726 (2024). https://doi.org/10.1007/s00146-022-01427-w</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5OTE0ODA2MQ==&amp;mid=2650979957&amp;idx=1&amp;sn=46a09b198a7c4e80c51b8e73af11c8a5&amp;chksm=bddd4c7ba817803ced65b67e0daad011fa3a45a6f227b3e61b95a723689ea8c67d041f74509c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯研究院”（ID：cyberlawrc）</a>，作者：三丰，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3045908523568005</id>
            <title>OpenAI薪酬大曝光，奥特曼身价145亿，年薪只有55万</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3045908523568005</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3045908523568005</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Nov 2024 09:10:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, CEO, 薪酬, 股权  
<br>
<br>
总结: OpenAI的CEO奥特曼年薪仅为76,001美元，显示出与国内互联网高管相当的薪酬水平。相比之下，前首席科学家Ilya Sutskever的薪酬达322,201美元，是奥特曼的四倍多。尽管奥特曼的薪酬较低，但他在科技投资方面的财富积累使其身价达到20亿美元。奥特曼曾表示不持有OpenAI股份，以避免利益冲突。OpenAI在2023年重组为盈利性公益公司，未来是否会以股权形式补偿奥特曼尚未确定。尽管外界对其薪酬和股权问题有诸多猜测，奥特曼的财务状况依然稳健。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>身为OpenAI的CEO的他身价20亿美元，年薪仅为7.6万刀，堪比互联网打工人。</p>
  </blockquote>
  <p>刚刚，一份新发布的税务申报文件显示，奥特曼去年仅领取了76001美元（约55万人民币）的薪酬。</p>
  <p>相比起2022年的73546美元，略有增加。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_7e0d6a1d84ae40d89c02f5d51d7e2e29@5888275_oswg153321oswg1080oswg542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2022年数据</p>
  <p>身为OpenAI的CEO，年薪仅为55万。 和 国 内互联 网大头兵们的基础工资， 可以说 是 不相上下了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_b6b95087ecff48c2873bea519030c3b0@5888275_oswg406745oswg831oswg1449_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而同为OpenAI联创的前首席科学家Ilya Sutskever，收入就要高得多了。</p>
  <p>去年，Ilya的薪酬达到了322201美元（约233万人民币），是奥特曼的4倍多，也是文件中薪酬最高的高管之一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_a5c9d8a268e84940aa71c4e0b85014bc@5888275_oswg340247oswg1080oswg384_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这份税务申报文件涵盖的时间段还包括2023年底奥特曼短暂被OpenAI董事会解雇的时期。</p>
  <p>短暂替代奥特曼的临时CEO Emmett Shear的任期似乎仅持续了大约三天，但文件中称他从11月19日至11月29日领取薪水。</p>
  <p>按天计算，包括周末，Shear总共获得了3720美元薪酬，日薪338.18美元（折合成人民币2450元），差不多是奥特曼薪酬的2倍左右。</p>
  <p>不过，高管们的实际总薪酬未可知。税务申报文件中未包含OpenAI被提名高管因公司估值飙升可能获得的任何股权激励相关收入，也未披露风险资本家对OpenAI营利性实体的外部投资情况。</p>
  <p>由于报告的滞后性和与其业务相关的公司数量较少，OpenAI的财务状况依然笼罩着一层神秘面纱。</p>
  <p>根据申报文件，这家非营利机构在2023年收到了500万美元的公共捐款，但有趣的是，资金来源完全未披露。</p>
  <p>同时，它在2023年底的净资产超过2100万美元——与该公司在10月筹集的高达66亿美元的巨额资金相比，显得微不足道，几乎可以忽略不计。</p>
  <p>根据申报文件，OpenAI的慈善版图正在扩大。过去，它主要支持与奥特曼有关的普遍基本收入项目。而去年资助范围扩展到纽约大学的伦理与新闻学奖学金，以及通过亚特兰大非营利组织Operation Hope推动的AI经济机会研究。</p>
  <p>OpenAI还为「建立一个民主过程以决定AI系统应遵循哪些规则」的实验提供了财务支持。获资助机构包括哈佛学院、华盛顿大学和密歇根大学，以及位于东亚的一家机构。</p>
  <p>「作为我们章程的一部分，我们致力于与全球研究和政策机构合作，以应对通用人工智能的挑战，并增加拨款以支持这一使命。」OpenAI发言人在一份声明中表示。</p>
  <h2><strong>奥特曼还会持续低薪吗？</strong></h2>
  <p>奥特曼于2015年创立了OpenAI，最初定位为一家非营利研究机构。</p>
  <p>在2023年向国会作证时，他曾表示，他的薪酬仅够支付健康保险费用。</p>
  <p>OpenAI的股权架构问题一直是外界关注的焦点。</p>
  <p>奥特曼多次声明过，为了道德考量，他不会持有OpenAI的任何股份。</p>
  <p>他认为，不持有股份可以避免因个人财富利益而影响商业决策，这样他可以专注于公司「开发造福人类的AI」的使命。</p>
  <p>然而，今年9月，OpenAI宣布重组为一家盈利性公益公司，这意味着公司将不再由其非营利董事会控制。</p>
  <p>同时，OpenAI董事会主席Bret Taylor透露，董事会曾讨论是否以股权形式补偿奥特曼，但尚未做出决定。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_c38dbc6dc63748c08892fb7d034b590f@5888275_oswg139653oswg1080oswg243_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而CNBC则报道称，奥特曼否认他将获得公司「巨额股权」的计划，并表示该信息「不属实」。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_c7ca9b1b67294fefbfdd25fd8f5b61ce@5888275_oswg68390oswg1072oswg351_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>今天OpenAI薪酬的新闻一出，网友们开始纷纷猜测。</p>
  <p>有的说奥特曼可能通过股权交换方式间接获益……毕竟他有价值450美元的跑车。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_edab4f2adc334cd0a47d753d18d5f54d@5888275_oswg36936oswg874oswg123_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_70f259b7fc1d447096cdfc5f6867699b@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有的甚至怀疑他可能拥有数十亿美元的期权。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_60c58c182f65427b867be1822128a8c5@5888275_oswg35009oswg874oswg139_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有的人还提到了Steve Jobs，他曾以1美元年薪闻名，但因苹果股份成为亿万富翁。像他们这种人虽然表面上看年薪可能很低，但他们的财富大部分来源于他们持有的公司股份。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_f08dc30a5f294e04a9d0884dc8309f82@5888275_oswg38279oswg868oswg165_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，无论奥特曼在OpenAI薪酬多少、是否有股份，他的财务状况也不需要担心。</p>
  <p>除了价值450美元的跑车，他九月还刚刚在美国旧金山购买了一座价值超过2700万美元的豪宅。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_bce5ef1bd8964d0c988d1e82ff6f36c9@5888275_oswg1065834oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据彭博亿万富翁指数（Bloomberg Billionaires Index）今年年初的首次估算，奥特曼的身价至少达到了20亿美元。而这一数字并未包括他在OpenAI的任何股份。</p>
  <p>他多年来一直是活跃的科技投资者，拥有Uber和Airbnb等多家大型公司的股份。上个月，他在Reddit的持股市值已超过10亿美元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_4fde674fe0b34b3b88257e70913b1d7e@5888275_oswg58356oswg1075oswg289_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p>https://www.bloomberg.com/news/articles/2024-11-20/openai-ceo-received-76-001-in-pay-last-year-filing-shows</p>
  <p>https://www.bloomberg.com/news/articles/2024-03-01/sam-altman-is-a-billionaire-thanks-to-vc-funds-startups</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/LNiV8V8_wyH9vSFLBZWZWA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：静音 好困，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3045910672247683</id>
            <title>世界最大AI Agent生态系统，微软推出全新「自主AI智能体」，10万企业工作流被改变</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3045910672247683</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3045910672247683</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Nov 2024 09:08:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <微软, AI智能体, Copilot Studio, 企业生产力>
<br>
<br>
总结: 微软宣布已建立全球最大的AI智能体生态系统，超过10万家公司通过Copilot Studio创建智能体，显著提升企业生产力。新功能包括支持1800个LLM模型的使用和自主工作的AI智能体，能够在最小的人为干预下参与复杂工作流。Copilot在Word、Excel和PowerPoint等应用中提供智能化支持，帮助用户高效处理文档和数据。微软还推出了新的AI翻译器和定制芯片，以增强数据处理和安全性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>就在刚刚，微软公布了世界最大AI Agent生态系统：现在，已经有十万家企业通过Copilot Studio创建智能体了。</p>
  </blockquote>
  <p>微软正在悄悄改变企业AI的游戏规则！</p>
  <p>现在，微软已经悄悄组建了世界最大的AI智能体生态系统，</p>
  <p>自推出以来，已经有超过10万家公司，用Copilot Studio创建了自己的AI智能体。</p>
  <p>比如，麦肯锡通过自动化的流程分配智能体，将项目受理流程从20天缩短至仅2天；Pets at Home在不到两周内部署了防欺诈智能体，每年节省数百万美元……</p>
  <p>「这个增长速度远超我们的预期，也远超我们发布的其他任何前沿技术的表现，」微软智能体负责人Charles Lamanna透露道，「仅仅一个季度，就实现了2倍的增长。」</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_f67bff227a2345d0bff32d7fae8071f6@5888275_oswg174552oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在昨天的Ignite大会上，微软更是重磅宣布：企业可以在智能体中，使用Azure目录中1800个LLM中的任何一个模型了！这就意味着，微软不再依赖于OpenAI的独家模型。</p>
  <p>同时，微软还全新推出了可以独立工作的自主AI智能体，它们可以检测事件，在最低程度的人为干预下，来参与进我们复杂的工作流。</p>
  <p>这些AI智能体能自主推理，还能操作执行特定任务的软件。从此，企业的生产力又将更进一步。</p>
  <h2><strong>Copilot</strong></h2>
  <h3><strong>Word</strong></h3>
  <p>在Word中，Copilot将帮助你查找相关的来源和额外的内容，以便进行草拟。</p>
  <p>当开始撰写新文档时，Copilot会找到相关的文件、电子邮件和会议记录，并基于它们创建草稿。在撰写文档过程中，Copilot会在整个文档中显示这些来源，并让你选择是否在草稿中保留引用。</p>
  <p>该功能从11月开始在Word网页版中提供，并于2025年初在桌面端推出。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_c33382767dc64239874b4339f7bed6bc@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Copilot还会根据语气、结构和故事性等方面提供改进建议，帮助你提升文档质量。该功能目前提供公共预览版。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_72e8b0a94971423abeec95c9eb300b0e@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>只需在Copilot聊天窗格中输入提示，它就可以在文档中智能检索并添加SharePoint组织资源库中的相关图像，也可以使用DALL-E 3生成相关的新图像。该功能将于本月推出。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_9734ff5287e74a7aaf2c2250c9fe359f@5888275_oswg214440oswg592oswg392_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>Excel</strong></h3>
  <p>无论是创建项目预算、库存跟踪器还是销售报告，从零开始创建一个符合需求的电子表格可能既令人畏惧又耗时。</p>
  <p>现在，Copilot可以帮你解决。只需告诉Copilot想要创建什么，Copilot就会根据你的需求建立一个模板。该功能将于年底前开始向拥有Microsoft 365 Copilot许可证的Windows和网页用户推送。</p>
  <p>例如，你可以快速创建一个公司销售团队的表格。Copilot可以添加列、应用条件格式，甚至按指令更改表格颜色。只要你对表格满意，你就可以将其插入页面并继续使用Copilot。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_deab6e602b8440fe8f614c3e5a0fc4f5@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在Excel中，Copilot可以引用企业内部数据中的Word、Excel、PowerPoint和PDF文件了。</p>
  <p>如果让Copilot在Excel中列出Word文档中草拟的新闻稿中的公告，它会给出一个列表，让我们插入到新表格中，或者复制粘贴到现有的表格中。</p>
  <p>在专注于工作流的同时，我们就可以轻松获得企业信息，比如让Copilot提供某位特定经理的所有直属员工名单，将其插入到电子表格中。</p>
  <p>另外，我们还可以在Excel的Copilot中无缝进行网络搜索，在不打乱工作流的情况下，查找日期、统计数据，或者查找各国汇率的表格，把这些信息复制粘贴到自己的表格中。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_00215dc4b077405abc28a96d3280837e@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>你还可以用自然语言从Excel文件中查找和导入表格。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_3eb60958ff1b4c8fb781bd64c884ce3d@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于文本密集型的Excel表格，例如客户反馈和调查结果，Copilot的文本分析功能可以帮助你更深入地理解这些数据。只需让Copilot总结你的文本数据，它还会附上引用信息，帮助你了解数据来源。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_69c529a1b05847f0af557f2b62a0eb19@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Copilot还可以将文本数据按主题分类和排序，帮助你更快速地分析非结构化的文本数据。例如，如果你有数千条客户评论，Copilot可以将它们划分为多个主题，如质量、服务和价格，帮助你快速确定需要进一步关注的主题。</p>
  <p>你还可以将这些主题插入表格中的新列，保留分析结果，并创建数据透视表和图表，直观呈现主题的数量和趋势。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_a5909731fd7b4ff68ec8f0988a5625fa@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>PowerPoint</strong></h3>
  <p>和Word的部分功能类似，Copilot也支持优化文本、插入图片。</p>
  <p>此外，Copilot的Presentation Translator功能可以将演示文稿翻译成40种语言，可翻译的内容包含文本框、形状、表格、图表、演讲者备注、评论以及Smart-Art中的文字。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_4838d3ae405b48c3b13077eb18682861@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Copilot会自动为所有幻灯片生成演讲者备注，为你提供一个可靠的初稿，你可以根据需要进一步修改。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_0839ed3a5dee4c58ac6a91f89877f324@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>通过简单的提示和一个Word文件，Copilot的Narrative Builder能够依据它们起草一个PPT初稿。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_2cd34ad418304ff396c79952bd840727@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>Copilot Pages新增功能</strong></h3>
  <p>在9月，微软发布了Copilot Pages——一个为多人AI协作设计的动态、持久画布。</p>
  <p>除了文本，Pages现在还支持更多内容类型，如代码、互动图表、表格、图示和数学公式。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_6222888fb5144105999d9a9b5f884b92@5888275_oswg180451oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这些组件可以基于网页或工作数据在BizChat中创建，并且它们可以进行实时交互和动态修改，能够在通过Outlook、Teams等Microsoft 365应用分享时保持同步。</p>
  <p>Copilot Pages还增加了多页面支持，你可以在单个聊天会话中创建多个新页面，或者将来自多个聊天会话的内容添加到单个页面中。</p>
  <p>此外，你还可以在移动设备上编辑和分享Pages，从而实现多端多人协作。</p>
  <p>所有这些功能将在2025年初正式推向Pages。</p>
  <h3><strong>微软全家桶的其他成员</strong></h3>
  <p>在Outlook中，通过Copilot，用户可以使用自然语言来安排会议。Copilot还能帮助你起草会议议程，包括摘要和关键要点。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_54e07bab5270484bba5d8a7397f1b9a6@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在OneNote中，借助Copilot Chat，你可以通过自然语言命令，总结笔记内容、创建任务列表或重写笔记内容。</p>
  <p>此外，Copilot还能帮助你在几秒钟内整理笔记本的章节。在OneNote应用中打开Copilot，输入「整理这个章节」，Copilot就会自动整理您的笔记页面。</p>
  <p>而Facilitator智能体将在2025年初支持Teams会议室功能，能够为会议室内外的所有与会者实时记录并显示笔记。</p>
  <p>Facilitator智能体还支持说话者识别的功能。这一功能将支持更多会议场景，从Teams会议室到自带设备（BYOD）的会议室，能够识别房间内的声音和人员，让每位发言者清晰可见。说话者识别还使Copilot、Facilitator以及智能会议回顾能够正确识别发言人，确保会议记录和行动项归属准确无误。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_a2c5728de81d4cbe9d7cd8a1427466c6@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，微软还推出了一款新的AI翻译器，可以模拟发言者的声音，在Teams平台上提供九种语言的近实时语音翻译，包含中文（普通话）、英语、法语、德语、意大利语、日语、韩语、葡萄牙语（巴西）和西班牙语。</p>
  <p>目前该功能正在一小部分用户中进行测试，预计将在2025年向拥有Microsoft 365 Copilot许可证的账户广泛开放。</p>
  <h2><strong>Copilot Studio</strong></h2>
  <p>正如开篇所述，微软对于Copilot Studio的更新可谓是相当重磅。</p>
  <p><strong>1. 扩展知识管理功能</strong></p>
  <p>开发者可以使用最新的生成模型，实时更新并引用第三方数据源，利用检索增强生成（RAG）功能，提升其智能体的质量。</p>
  <p><strong>2. 新增分析功能</strong></p>
  <p>开发者可以根据特定结果筛选图表，以了解关键绩效指标（KPI）和客户满意度。</p>
  <p><strong>3. 新增语音和图像功能</strong></p>
  <p>现在可以加入语音解决方案，包括互动语音应答（IVR）系统；或者将智能体部署到应用程序中，让用户通过语音与智能体互动。用户不仅可以与智能体进行语音交流，还可以上传图片并要求智能体分析并回答有关该图片的问题。</p>
  <p><strong>4. 定制自主智能体功能进入预览阶段</strong></p>
  <p>开发者可以创建无需人工提示的智能体，它们检测到特定事件后可随时做出响应，并触发一系列业务操作。</p>
  <p><strong>5. Microsoft 365 Agents SDK进入预览阶段</strong></p>
  <p>有了SDK，开发者如今可以通过代码扩展智能体的功能，构建企业级、可扩展的多渠道智能体。</p>
  <h3><strong>知识管理</strong></h3>
  <p>Copilot Studio正在扩展知识管理和RAG（检索增强生成）能力。该功能已进入预览阶段。</p>
  <p>平台引入了连接器功能，可以接入全新的知识源。开发者现在可以让智能体从多个第三方数据源（如Salesforce、ServiceNow和Zendesk）获取实时知识。Copilot Studio仅对这些表格的元数据进行语义索引，无需数据移动，就能帮助回答来自这些第三方源的复杂问题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_bbc921153c6a45f0b41258e59592e77e@5888275_oswg281999oswg1080oswg769_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>你还可以将某些数据来源标记为「权威」，以确保智能体优先使用这些数据，提供可靠的相应。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_71d4d4dfcdcc40279b97de27df7246b3@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了接入新知识，Copilot Studio还使用了最新的GPT模型并优化了RAG策略，以获取高质量答案。</p>
  <p>通过高级知识调优功能，开发者可以更好地控制数据源。对于每个问题，开发者现在可以清楚地看到哪些数据源被使用、哪些还尚未解答。知识调优功能还会建议从组织中添加额外知识，并提供指导性方法来筛选和优先考虑知识源。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_0c7d38f4fa6549d78dc42792c4ca1ede@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>智能体上线之前，开发者还可以进行测试，查看其响应的准确性如何。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_4b3514e7f2d746fbb854640b64c6abbc@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，平台还提供详尽的分析数据，如数据源使用率等，以了解是否需要调整某些数据源。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_daf4ae44f3874fd4a0c9c87ed3d825ed@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Copilot Studio的知识管理功能还整合了Azure AI Foundry，以支持更复杂、更定制化的场景。</p>
  <p>开发者通常会在Azure AI中存储大量数据。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_6239bf42a83c42db878cc1be8e1dc462@5888275_oswg86622oswg1080oswg508_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>现在可以直接将这些数据作为知识源用于Copilot Studio，可以在Azure AI Search中构建的向量化索引上执行搜索操作，以访问非结构化数据。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_39bff7f8270344468b178dd79716dcc6@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>开发者还可以将这些数据与定制的RAG策略结合到Copilot Studio中，以获得更准确的结果。通过连接所有数据源，组织可以确保智能体更加贴合其业务数据，提供具体且高质量的响应。</p>
  <p>这还不是全部。Copilot Studio中还引入了更高级的Azure AI功能。开发者很快就能访问Azure AI模型目录中的模型，其中包括超过1800个模型。他们还可以直接在Copilot Studio中访问并调用自己定制微调的模型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_c86e56cf8154426aa1b5420a2df30216@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>全新分析</strong></h3>
  <p>通过全新的分析功能，开发者能够了解其生成式AI系统的运行情况。</p>
  <p>除了前面提到的知识库数据源的分析外，用来衡量系统或业务整体表现的顶层指标也得到了全面升级。这些指标将更完善、更高效，并能够展示长期趋势。</p>
  <p>开发者可以根据特定结果筛选图表，以了解关键绩效指标（KPI）和客户满意度。</p>
  <h3><strong>语音和图像</strong></h3>
  <p>Copilot Studio现已加入语音功能。企业可以将智能体集成到交互式语音应答系统（IVR）中，让原本僵化的语音菜单变身为灵活的AI助手。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_9faafb5e58254663aa54740e736eec6e@5888275_oswg243266oswg700oswg796_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>只需指定知识来源，智能IVR即可在电话中轻松应对大量复杂问题，显著减少问题升级至人工处理的情况。这些智能语音助手还能识别语音、处理用户打断、检测静音、并进行重新提示。</p>
  <p>不仅限于IVR系统，支持语音的智能体还能嵌入应用程序、独立终端、礼宾系统等场景。</p>
  <p>例如，一家酒店的应用程序可以使用一个接入相应知识库的Copilot智能体，充当客房内的专属礼宾服务，为宾客提供贴心帮助。</p>
  <p>除了语音功能，Copilot Studio还新增了图像处理能力。</p>
  <p>用户现在可以上传图片，并向智能体提问。例如：「为什么我这个月的账单更高？」</p>
  <p>此外，图像上传还能用来录入数据。销售人员可以对智能体说：「把这些手写笔记添加到CRM系统中。」</p>
  <h3><strong>自主智能体</strong></h3>
  <p>定制自主智能体的功能早在10月底宣布，如今终于开启预览。</p>
  <p>自主智能体可以独立代表用户、团队或组织，自动化处理那些复杂又耗时的业务任务。</p>
  <p>开发者可以设计智能体检测特定事件（例如新邮件到达），这些智能体可随时做出响应，并利用生成式AI触发一系列操作，自动化复杂的业务任务。</p>
  <p>例如，智能体可以一口气执行以下操作：</p>
  <blockquote>
   <p>1. 评估邮件意图</p>
   <p>2. 查找发件人详细信息及账户信息</p>
   <p>3. 查看以往通信记录</p>
   <p>4. 检查库存情况</p>
   <p>5. 回复发件人并询问其偏好</p>
   <p>6. 采取适当行动关闭工单</p>
  </blockquote>
  <p>开发者既可以从零开始构建自主智能体，也可以在Copilot Studio中配置预构建好的特定功能的智能体。</p>
  <h3><strong>智能体SDK</strong></h3>
  <p>Microsoft 365 Agents SDK目前已经提供预览版。</p>
  <p>这意味着Copilot Studio的开发者如今可以通过代码扩展智能体的功能，构建企业级、可扩展的多渠道智能体。</p>
  <p>开发者拥有完全的灵活性，可以连接任意AI服务，包括Azure AI Foundry、Semantic Kernel、Copilot Studio等。</p>
  <p>使用SDK构建的智能体还可以部署到多种渠道，如Microsoft 365 Copilot、Microsoft Teams、Web，以及十多个第三方消息平台。</p>
  <h2><strong>两款定制芯片，专为数据处理和安全打造</strong></h2>
  <p>大会上，微软推出了两款专为数据中心基础设计设计的芯片：Azure Integrated HSM和Azure Boost DPU。</p>
  <p>Azure Boost DPU是微软的第一个数据处理单元，专为以数据为中心的高效率和低功耗工作负载而设计。</p>
  <p>微软预计未来配备DPU的Azure服务器，将以现有服务器4倍性能运行，但同时也要消耗3倍的电力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_f1fb504b3c214cccbe60d42935ad75f2@5888275_oswg871406oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这款芯片的设计，可能起源于微软去年12月，以1.9亿美金收购的DPU制造商Funcible。</p>
  <p>另一款芯片是专为安全而打造的Azure Integrated HSM。</p>
  <p>它可以将前签名钥和加密密钥放在一个安全模块中，而不会影响性能，或增加延迟。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_6e17588ce6de4c5ba668b587feeb2760@5888275_oswg837384oswg1080oswg774_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>它是继Pluton之后，微软第二颗安全芯片。Pluton是一款内置于英特尔、AMD和高通处理器中的以消费者为中心的芯片。</p>
  <p>从明年开始，Azure Integrated HSM将配备在微软数据中心的每一台服务器上，以增加Azure硬件对机密和通用工作负载的保护。</p>
  <h2><strong>迷你PC仅需2500元，但不能运行本地应用</strong></h2>
  <p>在硬件方面，微软发布了一款自称比Mac mini还要小的PC——Windows 365 Link，售价349美元（2526元）。</p>
  <p>这款mini PC计划在明年推出，并搭配Windows 365云服务使用。</p>
  <p>也就是说，它将不会在设备上运行任何本地内容。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_42f305c44c1949918c1a65926a572eef@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Link被设计成一款紧凑、无风扇、易于使用的云电脑，可连接显示器和外部设备。</p>
  <p>通过Windows 365服务，企业可以让员工使用存在于云端的虚拟机，这些虚拟机可以安全地串流到多个设备上。</p>
  <p>它可以在几秒内启动，能够即时从睡眠状态唤醒，并使用自己的芯片来处理Microsoft Teams或思科Webex的视频。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_b4028d918cff45e1aaa32f869d5d6ec6@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>它有两个USB-A 3.2端口和一个USB-C 3.2端口，以及一个DisplayPort和HDMI端口和以太网连接。在前面，有一个USB-A 3.2端口，还包括Wi-Fi 6 E和蓝牙5.3无线连接。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_10ebb1d6fdf74906ac448a5b4d1b3bf3@5888275_oswg57082oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p>https://www.microsoft.com/en-us/microsoft-copilot/blog/copilot-studio/copilot-studio-is-enhancing-its-platform-with-knowledge-improvements-azure-ai-integration-and-more/</p>
  <p>https://venturebeat.com/ai/microsoft-quietly-assembles-the-largest-ai-agent-ecosystem-and-no-one-else-is-close/</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/YSoGQ9RFeoe_inLxlg2ndA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：HYZj，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3045855099505542</id>
            <title>听说，FA都去干招商了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3045855099505542</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3045855099505542</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Nov 2024 09:07:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: FA, LP, GP, 交易关系  
<br><br>  
总结: FA（财务顾问）直接向地方政府和国资LP发起交易，成为其新的生存之道。由于一级市场融资萎缩，FA们开始绕过GP，直接与LP接触，提升了交易效率。通过建立信任关系，FA能够更好地理解LP的需求，促进多方共赢。当前市场中，FA的角色愈发重要，尤其是在国资主导的环境下，FA需要具备超强的服务意识和对价格的敏感度，以适应市场变化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>FA直接向LP开始发起交易的趋势，也成了当下FA新的生存之道。</p>
  </blockquote>
  <p>先讲三个关于FA的小故事。</p>
  <p>故事一：某地方国资LP投了十几家GP，但有个当地领导喜欢的项目，问遍了这些GP却没一个愿意出手接盘，这就怪了，什么时候金主爸爸的话都不敢用了？</p>
  <p>其实，倒不是项目有什么明显瑕疵，主要是LP出资不多，话语权有限，且GP们各个依然谨慎得很，出手意愿也不强。拖来拖去，LP只能直投了一部分，另外又找了家FA作为通道，帮着落剩下的投资。</p>
  <p>目前，类似这类FA绕过GP，先和地方接触的案例比比皆是。没办法，一级市场融资数量和规模都萎靡着，FA也得找新的饭辙。我就听说某一线FA大规模遣散了赖以起家的优势赛道团队，转而成立了一个专门服务地方政府招商和投资的团队，现在该团队已经是全公司的香饽饽了。</p>
  <p>故事二：某一线GP要募资，差最后的一个多亿，就想找自己的一个被投项目解决。巧的是，某地方国资对该项目也十分感兴趣。更巧了，GP、国资和被投，有个共同的朋友——FA。</p>
  <p>作为中间人，也是我朋友的这位FA先是帮三方牵线，成立专项投到了该项目，后来又作为PA(资产配置顾问)，帮着地方把GP缺的一个多亿也补上了。后续FA朋友和GP还给当地拉了个匹配的项目，帮着完成了招商KPI。</p>
  <p>您瞧，这妥妥的多方共赢。不难想象，FA朋友和GP/LP都有不错的信任关系，只有在这个基础上，先把大家聚到同一张桌子，接下来才有可能谈具体的事儿。前提呢？肯定是FA早就看准了国资主导一级市场的趋势，提前做好了功课。</p>
  <p>故事三：某FA最近接到一个项目融资，额外的需求时该项目明确想落到合肥，FA当然清楚自己熟悉的哪些GP有合肥相关基金，但一是这十几家GP在合肥的话语权不同，能拿到的条件也不一样，二是GP的偏好也不同，挨个对接一遍效率又太低了。</p>
  <p>最后他主动通过朋友联系到合肥招商办和行政口，开始从LP端直接下功夫。</p>
  <p>至于后续故事是否顺利推进，我不太清楚，不过我想这位FA朋友的路子算是走对了。前阵子地方纷纷成立招商公司，正是今年8月1日“建立全国统一大市场”新政背景下产生的。</p>
  <p>但实际上，FA就是现成的市场化服务方。FA直接向LP开始发起交易的趋势，也成了当下FA新的生存之道。据我所知，目前市面上主流的FA基本都建立了直接与政府对接的团队，行为方式甚至语言体系都在拼命向“体制内”靠拢。</p>
  <p>“我认为FA在目前在这个市场里依旧是挺重要的。现在GP洗牌，估计至少要有一半的人要被淘汰。而FA这个行业更严重，至少要有四分之三的人要离开。如果按照以前的交易型打法，最后只有死路一条。”一位FA的资深从业者如此表示。</p>
  <p>因此虽然说行业整体依然惨淡，但今年也有多家新FA相继成立。“我决定新成立一家FA，不同于传统的与GP合作的模式，我的这家FA直接面向LP，帮助交易自上而下的完成。”L如此说道。</p>
  <p>与此同时，可能是“服务意识”不强，或是坚持“市场原教旨主义”，或干脆是出于成本考量，一些GP始终不能找到与国资合作的舒服姿势。一位FA甚至武断地对我表示，目前不少GP已经实质上沦为了国资LP的出资通道。</p>
  <p>通过与此前GP合作的经验，不止一位FA认为，GP很难真正清楚和认可LP的需求：若GP只关心自己募资，以及附带的完成返投、招引等任务，依然把自己看做一个单纯的财务型投资者，这样自然可以免除一些“后顾之忧”，但在不少具体项目上就难以达成共识了。</p>
  <p>不过我认为，GP坚持专业和市场化，延续此前的交易惯性当然不算错，但FA无论如何没有顾虑要小得多，达成交易才是终极目的。D举例称，在对接某个项目时，GP并不愿意让FA与LP直接沟通，这样一来，交易双方就出现了严重的信息不对称，不仅低效，交易最终也落空了。</p>
  <p>正是明显地感受到了这种信息不对称，FA们才决定带着项目直接去找到LP，问清楚他们的诉求到底是什么，同时通过研究当地产业链资源禀赋做相应的匹配。</p>
  <p>当大家在同一个话语体系中对话时，达成共识显然就没那么难了。并且多位FA甚至认为，“现在很多政府招商的人，甚至比市场上60%的投资人还要专业”，这包括了对产业的理解和对项目的覆盖度。</p>
  <p>面向LP的FA，最重要的就是帮LP做好资产规划，一位FA认为，一级市场本质上就是价格，“没有垃圾项目，只有垃圾价格”。项目再好，价格有泡沫，交易还是成不了，“以前大家看项目重未来，现在则要从产业链视角去看匹配度，合适的才是最好的。”</p>
  <p>在这样的前提下，地方政府其实对价格的容忍度会出现两个极端，如果项目匹配，高一点的价格也无所谓，如果不匹配，再好的项目，也不愿多出一分钱。当然，价格谈判也是FA“传统艺能”。</p>
  <p>总之，FA作为一个deal maker，“核心优势就是超强的服务意识”，需要哪些政策，要不要厂房，厂房是租还是建，拿地是代建还是自己建，出资节奏是否与落地节奏挂钩……落地的一系列细节、复杂的条款，作为第三方协调起来有一定优势。</p>
  <p>L进一步指出，与国资打交道门道也不少。比如，一些地方行政口的话语权强，“一把手”主导性强，国资配合度也高；有的地方则相反，行政口一把手再喜欢，再想引进这个项目，但因为国资要担责，就捂着不出手，正所谓，不投不错，少投少错，多投多错。</p>
  <p>比如，L有个项目，本打算今年初落在长三角某个地级市，地方已经同意引入，但是国资因为出资路径不通，需要等3到6个月，因此交易最后就“黄了”。</p>
  <p>好在，L为项目方找到另一个地方，整个交易从双方见面到出资，只用了两个多月，而这个地方国资和行政口高度一致，认为项目方能够赋能就业，并且带来产业链的协同，所以“跑起来非常顺畅”。</p>
  <p>因此FA直接面向地方政府和国资LP，往小了说，是FA为了适应市场环境的“求生之道”，往大了说，也是一种在当下国资主导下一级市场，交易关系的重构。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4MjYxMTYyNA==&amp;mid=2247512567&amp;idx=1&amp;sn=6c51bc9d4686c7087379f297d25318c6&amp;chksm=ea24f355970181efd2da63eb98a1071425acf61339cb736eabea13f5b2bfd244c83c032dee70&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“东四十条资本”（ID：DsstCapital）</a>，作者：张雪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>