<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2499368010356615</id>
            <title>法官判决致死车祸不是自动驾驶的锅，特斯拉赢得首起FSD诉讼</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2499368010356615</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2499368010356615</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 01 Nov 2023 11:04:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, 辅助驾驶软件, 致命撞车事故, 裁定
<br>
<br>
总结: 美国加州一起特斯拉辅助驾驶软件致命撞车事故的裁定结果出炉，陪审团认定事故不是特斯拉软件的过错。这一裁决可能会影响消费者对特斯拉汽车质量的看法，同时也对特斯拉的自动驾驶软件的能力和安全性提出了质疑。特斯拉的律师辩称事故是由人为错误导致的，而不是软件的问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>腾讯科技讯 11月1日，美国当地时间周二，加州一个陪审团裁定，导致一名特斯拉车主死亡、两名乘客重伤的致命撞车事故，不是特斯拉辅助驾驶软件的过错。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_8aff2f89317e41ffb2233eeea93d417d@46958_oswg106064oswg960oswg739_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这是第一起涉及特斯拉辅助驾驶系统致命车祸的判决，受害者的代理律师指责特斯拉的Autopilot软件存在缺陷。这项技术允许汽车在某种程度上自主驾驶，但被许多人批评为不可靠。</p><p>美国加州河滨一家州法院陪审团做出的这一裁决，可能会成为全美其他几起类似悬而未决的案件的判例。这也可能影响消费者对特斯拉汽车质量的看法，尽管该公司的汽车占美国电动汽车销量的一半。</p><p>特斯拉首席执行官埃隆·马斯克（Elon Musk）让许多华尔街分析师和投资者相信，自动驾驶软件将成为该公司丰厚利润的来源。特斯拉最先进的司机辅助驾驶系统（全自动驾驶，简称FSD）每月收费高达199美元。</p><p>马斯克经常被指责夸大了该软件的能力，并对该软件何时能够在没有人工干预的情况下将汽车从一个地点开到另一个地点做出了过于乐观的预测。尽管名为Autopilot和FSD，但特斯拉依然要求司机保持专注，并准备好在接到警告后立即接手车辆控制。</p><p>加州的诉讼是由林赛·莫兰德（Lindsay Molander）和他的儿子帕克·奥斯汀（Parker Austin）提起的。2019年6月，他们曾搭乘米卡·李（Micah Lee）驾驶的特斯拉Model 3汽车。当时，汽车突然偏离高速公路，撞上一棵棕榈树并起火，车主当场死亡。莫兰德和她的儿子受了重伤。</p><p>他们将这起事故归咎于车载司机辅助驾驶软件出了故障。在庭审的结案陈词中，代表莫兰德和她儿子的律师乔纳森·迈克尔斯（Jonathan Michaels）援引了特斯拉的内部文件。他说，这些文件显示，该公司意识到软件中存在缺陷，可能会导致汽车突然转向。</p><p>特斯拉的律师则辩称，人为错误才是车祸的罪魁祸首。特斯拉代理律师迈克尔·凯里(Michael Carey)在庭审结案陈词中告诉陪审员，该软件不可能像事故中那样导致汽车突然转向。</p><p>凯里指责米卡·李和莫兰德在加州阿纳海姆迪士尼乐园附近的一家餐馆和购物区喝了酒。事故发生几个小时后进行的检测显示，米卡·李的血液中含有酒精。但根据加州法律，他血液中的酒精含量不足以被视为醉酒驾驶。</p><p>凯里告诉陪审员：“如果有人在喝了几杯酒后出了车祸，我们不会接受他们的任何借口。特斯拉的产品做得非常好，Autopilot正在帮助人们，让我们所有人的世界变得更安全。”</p><p>本文来自“<a href="https://new.qq.com/rain/a/20231101A00YXX00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">腾讯科技</a>”，作者：金鹿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2499300577435524</id>
            <title>锅圈即将破圈，谁来背锅</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2499300577435524</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2499300577435524</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 01 Nov 2023 11:03:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 锅圈食汇, 上市, 万店俱乐部, 快速发展
<br>
<br>
总结: 锅圈食汇即将上市，成为“万店俱乐部”的一员。锅圈食汇在短短几年内快速发展，拥有大量门店和高营业收入。然而，锅圈食汇在产品端存在竞争压力，地域分布不均衡，以及对质量的忧虑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_c37a4e3ad41947c283915cd4e3e0f38d@5931687_oswg66211oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>锅圈食汇（以下简称“锅圈”）距离最终上市，开始进入到了肉眼可见的倒计时阶段。</p><p>近期，锅圈背后的主体公司锅圈食品（上海）股份有限公司通过了港交所的聆讯，已于10月20日开启招股，直至10月26日。锅圈预计将于11月2日在联交所主板挂牌上市，华泰国际及中金公司为其联席保荐人。</p><p>从锅圈在通过聆讯后所披露的招股书中可知，本次IPO计划全球发售6880.28万股H股，其中90%为国际发售、10%为公开发售，每股发售价5.98港元。此外，锅圈本次香港IPO将引入包括恒顺醋业、欣鑫 、锦鼎资本管理(深圳)有限公司和COFCO Capital Fund在内的基石投资者，合共认购2830万美元的发售股份。</p><p>临近上市的锅圈成为不少媒体、资本和业内人士所关注的焦点，其周围环绕着镁光灯，不过青橙财经（ID：qccj_001）在拆解招股书后发现，<strong>锅圈看起来并非那么安全无虞，市场环境风云变幻，在锅圈近些年里快速发展的背后，事实上也潜藏着不少亟待解决的忧与患。</strong></p><h2><strong>01「“万店俱乐部”的口号」</strong></h2><p>临近上市的锅圈还即将或者已经达成了一项成就，即一只脚迈入了<strong>“万店俱乐部”</strong>。根据其招股书可知，截至2023年4月30日，锅圈在全国的门店数已增长到了9844家。</p><p>目前，国内的“万店俱乐部”成员并不多，根据不完全统计，突破万店的餐饮品牌有华莱士、正新鸡排、蜜雪冰城、绝味鸭脖、兰州拉面、沙县小吃和瑞幸咖啡这七家。</p><p>从最初成立到如今一只脚迈入“万店俱乐部”，<strong>锅圈仅用了8年左右的时间，其开店速度令人咋舌。</strong></p><p>2015年，杨明超、孟先进及李欣华共同成立了河南锅圈供应链管理有限公司。从最初成立的公司名字可以看出，锅圈创始人杨明超一开始想切入的是餐饮B2B生意，想学海底捞把餐饮供应链搭建起来。</p><p>To B生意做了一阵子后，因为迟迟起不来量，于是杨明超试图打包后端资源，在郑州本地最大的冻品和调味品批发市场信基批发市场开店，做冻品食材批发生意。</p><p>2017年，锅圈开始正式搭建自身的终端销售网络，这一年年初便在河南郑州开出了第一家打着“锅圈食汇，好吃不贵”口号的线下门店。</p><p>2019年，锅圈将总部从郑州搬至上海，这也成为锅圈发展的转折点。因为自这一年起，锅圈开启了资本化之路，由此也获得了快速发展。</p><p>2019年至2022年，锅圈完成了7轮融资，共募集到了28.29亿元的资金，公司估值高达130亿元。尤其是锅圈在其A+轮融资中引入了产业投资方三全食品，后者是国内速冻领域内的巨头，无疑为锅圈的快速发展赋能颇多，三全食品也成为锅圈的重要供应商之一。</p><p>锅圈背后的投资队伍堪称豪华，除了三全食品，还有<strong>IDG资本、招银国际、茅台基金和嘉御资本等明星机构。</strong></p><p>资本的嗅觉要说行业第二，没有人敢说行业第一。资本市场看到大家戴上口罩的时候，其实已经意识到消费质量无法保证的时候，那么基础的消费需求要保证，毕竟民以食为天，所以当消费者在戴着口罩出入不方便的时候，冷冻食品可能已经成为一个常态，而且在一定的环境下，<strong>温饱是第一位，质量是第二位，或者直白点说有总比没有强。</strong></p><p>在资本的加持和助力下，锅圈的线下门店开启了“狂飙”之路。2020年至2022年，锅圈食汇每年新开加盟店分别为2883家、2762家、2631家，据此简单推算，锅圈在这几年里平均每天开店数量约为7-8家。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_ad2c55e94ddc48d28a48b46c3c3a356c@5931687_oswg128899oswg828oswg393_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">*来源于过锅圈招股书</p><p>线下门店数激增，锅圈的营业收入也取得了快速增长。招股书显示，2020年、2021年、2022年和2023年前四个月，锅圈食品的营收分别为29.65亿元、39.58亿元、71.73亿元和20.78亿元；净利润则分别为-4329.2万元、-4.61亿元、2.41亿元和1.20亿元，也就是说，<strong>锅圈于2022年实现了扭亏为盈。</strong></p><p>距离正式敲钟上市进入到了最后的倒计时阶段、一只脚也已迈入了成员并不多的“万店俱乐部”，<strong>锅圈似乎正处于高光时刻，但在这高光背后，实则也已是隐忧渐显。</strong></p><h2><strong>02「现实中的坎坷」</strong></h2><p>锅圈背后的发展隐忧大体可分为这样几个方面。</p><p>其一，锅圈目前在产品端并未建立起足够宽的护城河。在招股书中，锅圈宣称自己2022年就已在所有零售商中排名第一，是中国最大的在家火锅和烧烤食品提供商，但是这种表述一则是有着较为明显的宣传意味，<strong>二则是依托加盟商制度才快速建立起一定的竞争优势。</strong></p><p>虽然不能直接将锅圈与其他火锅、烧烤品牌作比较，但因为它们的线下门店都是直接面向消费者的，所以产品显然还是发挥相当重要作用的。锅圈在产品端并无多大优势，这一点已经较为明显地体现在了锅圈门店的地域分布上。</p><p>根据「窄门餐眼」的统计数据，两广地区的锅圈门店数合计还不到200家。一位在广东某地级市加盟开锅圈门店的人就表示，锅圈门店在华南地区的密度不高，除去锅圈自身公司管理和战略规划的因素，广东人对于食品的审美偏好也是不可忽视的现实原因。</p><p>整个华南市场对于火锅的需求与北方存在较大差异，前者偏爱新鲜食材，以冻品和预制菜为主的锅圈在口味上便难以征服华南地区的本地人。</p><p>另外当下经济理性发展，大家捂着自己的钱包，可能为了确保基础物质，会对质量要求降低，但是未来还能一直是这样的需求么，如果不是，<strong>那么冷冻仓促及资源的优势将如何安抚，着急上市的下一步是什么呢，套现离场还是夯实供应链，这个是一个很不确定的问题。</strong></p><p>其二，锅圈所仰赖的加盟商制度使其不能安全无虞。招股书显示，2020年至2022年，锅圈通过向加盟商销售产品分别录得29.18亿元、38.8亿元、70.59亿元的营收，占同期锅圈总营收的比重均在98％或98％以上。虽然在资本的助力下、业绩高度依赖加盟商的锅圈快速建立起了一定的先发优势，但在这块门槛较低、相对分散的市场中，锅圈的优势并不稳固。</p><p>比如在招股书中，锅圈就坦诚“过去的收入增长很大程度上依赖门店网络的快速扩张，<strong>若未来无法进一步吸引新加盟商及开设新加盟店，将对未来业务增长产生不利影响。”</strong></p><p>目前，锅圈新的门店增速大幅放缓，新的门店竞争加剧、乃至趋于内卷，这已是一个不争的事实。加盟商制度一方面使锅圈未来的业务增长面临不确定性，另一方面也会给锅圈在门店管理和舆情口碑上带来更大挑战。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_fa5bf20da60e4ac3b9839a65343853b6@5931687_oswg54590oswg614oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">*来源黑猫投诉</p><p>管理上万家线下门店显然并非易事，无论是食品安全还是加盟商能否持续盈利都是锅圈需要面临和处理的实实在在的考验。通过查看黑猫投诉平台，<strong>可发现有超过200条投诉内容中包含锅圈，其中有销售变质食品、霸王条款和吃出异物等。</strong></p><p>此外，根据媒体报道，有加盟商于去年11月加盟了一家锅圈门店，投资了近50万元，但从今年3月起就开始亏钱，最终因为“看不到希望”而被迫选择在7月底关店，前后赔了约40万元。</p><p>其三，聚焦“在家吃饭”消费场景的锅圈逐渐丧失了可供挖掘的红利。招股书显示，从营收占比来看，2022年锅圈火锅、烧烤、其他产品占总营收比重分别为76%、10%和14%。也就是说，<strong>火锅当属锅圈目前最为核心的业务。</strong></p><p>前几年，通过踩中“在家吃饭”的风口，锅圈率先打出了“在家吃火锅”的概念，但因为宏观环境的变化，这样的风口已经不在，而火锅属于一种高频社交需求的重要载体，而非代表日常吃饭的高频需求。<strong>如今，在家吃火锅市场狭小、场景单一。</strong></p><p>所以，前几年的数据不能算作是未来的常态化表现，对于锅圈来说，真正的考验才刚刚到来。</p><h2><strong>03「亟待补足短板」</strong></h2><p>之所以面临“忧与患”，除去客观环境之外，也因为锅圈自身尚存在不少短板。通过对于锅圈融资需求的拆解，我们大概能窥见锅圈未来的着力点和发展规划。</p><p>同样根据招股书可知，锅圈在此次IPO的过程中将从全球发售收取所得款净额约为3.565亿港元。</p><p>首先，锅圈计划把约40%用作提高产能及效率以增强供应链能力。进一步细分为约25%用于提高产能，“以对受欢迎产品进一步实施我们的单品单厂策略”；另外15%则用于现有生产厂房及生产线的升级及扩建，借以扩大自制产品组合。</p><p><strong>强大且灵活的供应链一直是锅圈引以为豪和反复宣传的点，锅圈也一直试图将这种竞争优势适配到更多的消费场景中。</strong>此前露营火爆于市场之际，锅圈就曾适时推出了很多能够适配于露营场景的多样产品和不同组合。</p><p>这一募资用途较为明显地体现出了这样一点：<strong>锅圈清楚地知道自己在产品上的打法，更试图借由资本市场不断夯实自身在产品端的优势。</strong></p><p>其次，锅圈同样计划把约40%的募资额用于开设及经营自营店。根据前文可知，锅圈在发展过程中十分仰赖加盟商制度，自营门店在锅圈的整体门店中占比相当低，其招股书显示，截至2023年4月30日，锅圈共计9844家门店，涵盖中国29个省、自治区及直辖市，其中自营店仅6家。</p><p>加盟商制度一方面为锅圈在前几年的迅速扩张赋能颇多，<strong>另一方面也带来了更大程度上的不可控的成分。</strong>正如广东省食品安全保障促进会副会长、<strong>食品产业分析师朱丹蓬所言，</strong>锅圈背后有着诸多资本的支持，此前的快速扩张也是基于大资本要求的发展逻辑。这一模式虽然可以快速做大规模，但却在相当程度上增加了管理加盟门店的难度。从企业健康良性有序以及可持续发展的角度来看，<strong>过分仰赖加盟、迅速做大规模的模式会埋下发展隐忧。</strong></p><p>显然，锅圈也意识到了这一点，着力开设及经营自营店可以视作锅圈正往终端可控的方向努力。只是，在锅圈扩大自营门店所占比重的同时，<strong>是否会发生自营店与加盟店利益相冲突的场景，值得我们后续保持观察。</strong></p><p>最后，锅圈将剩余20%的募资额分别用作建立产品研发中心以及升级和购买相关设备、用作营运资金及作一般公司用途，这并无太多需要分析的地方。</p><p>总之，市场环境风云变幻，加盟商、品控、物流这些都属于不甚可控的因素，压力之下，锅圈也在尝试打造足够宽的护城河。上市在即，这是一个补短板的好机会，就看锅圈能否充分抓住了。</p><p>图 | 来自互联网</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzMjc0MjQ2OA==&amp;mid=2247485455&amp;idx=1&amp;sn=558e580f0eb257ac98b920b2d72caf79&amp;chksm=e8910324dfe68a32c9458c9451d0e9e74604e52abbe1c23f08f28d2b2c432a07a168563ce138&amp;token=573321533&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“青澄财经”（ID:qccj_001）</a>，作者：陆羽，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2499517601896324</id>
            <title>差点让马斯克完蛋的“产能地狱”，轮到余承东了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2499517601896324</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2499517601896324</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 01 Nov 2023 10:54:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 问界新M7, 产能激增, 交付需求, 调兵遣将
<br>
<br>
总结: 问界新M7的订单激增，超过了去年整年的销售成绩，但产能提升的速度无法满足交付需求。余承东采取了调兵遣将的策略，优化生产流程，并扩充产能，以应对这一挑战。然而，仍然需要时间才能完成所有订单的交付。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>被激增订单刺激得喊出“起死回生”的余承东，距离带领问界真正起死回生，其实还差着一个交付的距离。</p><p>字母榜获悉，自从9月12日上市以来，<strong>截至10月底，问界新M7累计大定已达8万辆。</strong>对比2022年全年7.5万辆的汽车销售数据，这意味着，问界新M7一个多月的表现，已经超越了问界去年整年的销售成绩。</p><p>订单的意外爆发，打了问界背后的赛力斯和华为一个措手不及。据36氪PowerOn报道，<strong>新M7上市初，问界发给供应链的预期仅为每月8000辆左右，平均到日产量不足300。</strong></p><p>一场产能激增计划临时被部署到问界生产线上。根据内部泄露出来的一份“供应链供应能力保证部”文件，问界新M7被要求在10月5日前完成第一阶段的产能升级，日产能预计达到450辆；<strong>11月1日前完成第二阶段的产能升级，日产能预计达到750辆。按此计算，余承东需要带领问界逐步达成跨越周产5000辆的门槛。</strong></p><p><strong>在电动汽车行业，周产5000辆正在成为衡量一家车企能否规模盈利的重要指标。</strong>2017年Model 3启动量产后，特斯拉被疯狂涌入的订单拉进一场“产能地狱”危机之中。在马斯克带领下，特斯拉成为第一家达成周产5000辆的电动车企，并由此开始走上规模盈利道路。</p><p>从第三方平台公布的数据来看，进入10月后，问界周产量正在逐步爬升，从10月第一周的1300辆，攀升至当月第四周的3900辆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_8dbdcd4cf77d424faa3e7213fd5b0253@000000_oswg914595oswg1080oswg906_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>但问界产能提升的速度，依然远远无法满足当前累积的订单交付需求。</strong>即便按照极限日产能750辆计算，完成8万辆大定订单，至少需要3个月。根据字母榜获悉的一份问界新M7交付日期表，10月16日前大定的用户，提车等待周期为4-6周；<strong>10月17日-11月30日支付大定的用户，则要等待8-10周。这意味着，现在下定一辆新M7，用户需要等到2024年1月中旬才有望提车。</strong></p><p>相比五年前马斯克遭遇的产能地狱，面对当下问界订单供不应求的局面，余承东需要直面的挑战只多不少。</p><h2><strong>A</strong></h2><p><strong>马斯克为一众电动车企蹚出了一条可供借鉴的产能提升路径，归结起来就是三板斧——调兵遣将、优化生产流程、扩充产能。</strong></p><p>马斯克将自己最喜欢的“硬核”概念引入汽车领域，在解决Model S产能爬坡中，马斯克特意告诉全体员工，“请大家做好准备，迎接超高的工作强度，这种强度，你们大多数人此前从未承受过。心理素质不够强大的人是没法颠覆一个行业的。”</p><p>到了2017年7月Model 3启动量产后，马斯克在定下每周生产5000辆Model 3的激进目标后，自己率先践行“硬核”工作方法，直接住进工厂车间。</p><p>当负责电池包生产线的主管告诉马斯克，扩产还需要一年时间后，马斯克立刻把他调走，找来了新的负责人，甚至就连曾被视为特斯拉未来CEO有力竞争者的工程部高级副总裁道格·菲尔德，也在量产地狱时期被马斯克剥夺了职权。</p><p><strong>在新M7产能爬坡过程中，余承东同样在问界内部来了场调兵遣将：</strong>国庆放假前，华为智选车总裁汪严旻被派往赛力斯，亲自盯守交付；M7老款车型的产品总监也被余承东直接替换掉。</p><p>更换新的产线负责人之际，马斯克还开始事无巨细地盯守生产流程，试图解决那些阻碍效率的不必要环节。</p><p>2018年的整个春天和初夏时节，马斯克都在弗里蒙特厂房里来回走动，并临时做出各种决定。马斯克自己统计过，情况好的时候，他一天在厂房里能下100道命令。“至少有20%的命令是错的，我们过后又要改正。”马斯克说，“但如果我不做出这些决定，特斯拉就完蛋了。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_1cb3de46deec46058984c5ad6d64eb90@000000_oswg25796oswg601oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">伊隆马斯克</p><p><strong>这是马斯克一贯倡导的“第一性原理”的具体表现。</strong>在马斯克看来，所有人在展开工作之前，首先应质疑每项要求，“唯一要遵守的规则就是物理学定律能推导出来的规则，其他一切都只是建议。”在这些原则指导下，马斯克主动纠正了自己在过度依赖自动化方面的错误。</p><p>余承东也在想方设法优化新M7的产品表现。据36氪PowerOn报道，收到亲朋好友的产品反馈后，余承东都会让产品部和质量部去仔细梳理，“哪些地方不行，马上改进，谁执行不到位就干掉谁。”</p><p>但仅仅靠调兵遣将和流程优化并不足以完成周产5000辆的激进目标。到2018年5月下旬，Model 3周产能达到3500辆，距离马斯克向华尔街承诺的6月底产量达到每周5000辆，只剩下不到一个半月时间。</p><p>更糟糕的是，当时，特斯拉弗里蒙特两条装配线已经满负荷运行，且至少在一年内，特斯拉都不可能再建一个工厂，甚至都拿不到开工许可证。</p><p>马斯克找到了一条使用非常规思维手段破局的办法。2018年5月22日，在弗里蒙特工厂的一次会议上，马斯克对手下说道，“去办一个许可证，然后咱们搭一个巨大的帐篷出来，以后我们再补交罚款。”</p><p>两周后，特斯拉搭起了一个长1 000英尺、宽150英尺的大帐篷，足够容纳一条临时的装配线。2018年7月1日凌晨1点53分，一辆挡风玻璃上挂着“第5 000辆车”纸质横幅的黑色Model 3顺利下线。</p><p><strong>扩充产能的招数也被余承东尽数用在了问界新M7上。</strong>国庆期间，负责生产新M7的赛力斯二厂便开启紧急招工，并将生产线从原来的单班制转为白班加晚班双班生产。国庆假期结束后，余承东对外表示，为了追赶产能，将对整个产业链和供应链追加投资10个亿，并新招2万工人。</p><h2><strong>B</strong></h2><p><strong>无法顺利解决产能问题所带来的交付延迟后果，同样有车企为余承东和问界做了前车之鉴。</strong></p><p>2021年12月蔚来发布电动轿跑ET5时，汹涌而来的订单，一度让蔚来APP瘫痪了长达10分钟，<strong>李斌对外称“这是蔚来有史以来发布会后订单量最高的车型”，其火爆场面与当下卖爆的问界新M7相比毫不逊色。</strong></p><p>但蔚来ET5上市时的风光，并未延续多久。叫好又叫座的蔚来ET5，卡在了交付环节。直到2022年9月底，蔚来ET5才开始交付，此时距离新车上市已经过去近一年时间。有一线销售对外表示，“去年10月的订单，交付能排到次年4月，相当于等半年。”</p><p><strong>到2023年，解决产能爬坡问题的蔚来ET5，却早已错过了热销时机，</strong>在库存积压之下，蔚来不得不通过连番补贴降价的方式，帮助ET5清库。</p><p><strong>李斌在蔚来成立八周年的内部活动上反思道，“商业上最大的成本不是钱，是机会成本。”</strong></p><p><strong>同样因为交付难而错失机会的还有小鹏。</strong>2022年小鹏G9上市时，何小鹏一度希望G9能超过奥迪Q5，月销破万。但一年过去，小鹏G9的累计总销量还不足万辆。</p><p>在今年9月份2024款小鹏G9重新上市发布会上，何小鹏总结了G9上市时遇到的七大问题，其中之一便是交付，“交付不及时，退单严重。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_d301984d6dd8496caeb624de65cb6cad@000000_oswg446824oswg1080oswg573_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：小鹏官网 - 小鹏G9</p><p><strong>如果解决不好产能爬坡问题，发生在蔚来ET5、小鹏G9身上的交付惨剧，未必不会在问界新M7上重演。</strong></p><p>抛开华为品牌的光环加持，问界新M7在产品力上并未展现出断层式的领先，随着后续竞争对手们拿出更有性价比的车型，不排除那些中意新M7的用户转投新的怀抱，如明年即将上市的理想L6，将是理想首款30万元以下车型，其价格区间将与新M7保持一致。</p><p>为了尽可能吸引新用户，并维持下定用户的等待耐心，问界一方面不断延长购车权益，在10月7日3.3万元的首批用户购车权益到期之后，10月8日，问界又发起新一轮优惠政策，截至11月30日，新下单用户将可享受最高价值27000元权益。<strong>另一方面，问界还推出超期补贴。一旦下单用户未能在规定时间内提车，每超期一天，补偿200元，10000元封顶。</strong></p><h2><strong>C</strong></h2><p><strong>留给余承东和问界更大的产能挑战在于，随着车型产品线日益增多，交付压力将变得更大。</strong></p><p>即便强如特斯拉，当旗下车型增加到6款后，仍难逃产能地狱危机。</p><p>作为特斯拉旗下即将交付的第六款车，2019年8月完成亮相的Cybertruck电动皮卡，几度延期后，终于被定档今年11月30日交付，但曾经Model 3经历的产能地狱，再一次降临到Cybertruck身上。</p><p>三季度财报会上，<strong>马斯克解释道，“原型很容易，生产很难，实现量产比一开始制作原型要困难1万倍。”并认为特斯拉正在用Cybertruck“自掘坟墓”。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_5270445e56904cac84a46ea18e0407ec@000000_oswg31069oswg641oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Cybertruck官方推特</p><p>亮相四年来，Cybertruck已经收集到超过100万的订单，但根据马斯克的说法，直到2025年，Cybertruck的年产能才能达到25万辆。在近期接受一档播客采访时，马斯克修正了这一数字，认为2025年只能生产约20万辆Cybertruck。按此计算，完成原有的百万订单，至少需要5年时间，这还不算后续涌入的新订单。</p><p><strong>马斯克的痛苦或许很快便会被余承东感同身受。在9月份预告大尺寸SUV问界M9将于12月上市后，据官方介绍，到10月底，问界M9盲订订单已突破15000辆。</strong></p><p>为了在解决新M7产能爬坡之余，还能确保M9能够及时交付，赛力斯被爆出洽谈收购北京现代重庆工厂的消息，以用于扩大新M7产能，并应付M9上市后的大量订单。</p><p>今年10月，北京现代重庆工厂第三次挂牌转让，最新出售价降低至19.17亿元，较第一次挂牌的36.84亿元降价17.67亿元，较第二次挂牌的25.8亿元降价6.63亿元。这座于2017年8月建成投产的工厂，规划整车年产能30万辆。</p><p>“木桶效应”正成为考验当下中国电动车企的竞争新要素。除了在产品、技术上追平竞争对手之外，交付同样不容有失。</p><p><strong>参考资料：</strong></p><p><strong>《埃隆·马斯克传》中信出版集团</strong></p><p><strong>《问界起死回生，华为震慑车圈》36氪</strong></p><p><strong>《赛力斯造车，华为“抽查”》汽车像素</strong></p><p><strong>《蔚来，周期性危机与自救》&nbsp;启动PowerOn&nbsp;</strong></p><p><strong>《小鹏“甜蜜的烦恼”：爆款G6难过交付关？》Tech星球</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2NjU1MTcwMA==&amp;mid=2247527540&amp;idx=1&amp;sn=e1f8513f44d8e0f1ff0e1aaba367d62c&amp;chksm=ea8e448fddf9cd99071cb679203f3a3140e6cbb6357d973b01f92948fe254d12f26d9ee94059&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“字母榜”（ID：wujicaijing）</a>，作者：赵晋杰，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2499300880767113</id>
            <title>特斯拉AutoPilot胜诉，陪审团认定致命车祸特斯拉不应负责</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2499300880767113</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2499300880767113</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 01 Nov 2023 10:51:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AutoPilot致命车祸案, 特斯拉, 大众陪审团, 智能驾驶
<br>
<br>
总结: 特斯拉胜诉了一起AutoPilot致命车祸案，这是美国第一起AutoPilot涉嫌致命车祸的案件，也是第一次有大众陪审团参与作出投票的最后审判。特斯拉赢得了这场官司，意味着大众对于智能驾驶的权责认知有了相对清晰的边界，特斯拉的智能驾驶被认为是辅助驾驶。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>刚刚，“AutoPilot致命车祸案”，特斯拉<strong>胜诉了</strong>。</p><p>与此前AutoPilot系统<strong>致伤</strong>案不同，这场审判可以解读为两个<strong>“第一”</strong>：</p><p>这是美国<strong>第一</strong>起AutoPilot涉嫌致命车祸的案件。</p><p>这是<strong>第一</strong>次有大众陪审团参与作出投票的最后审判。</p><p>在大众陪审团的参与下，特斯拉赢得了这场“人命官司”。这多少意味着，大众对于智能驾驶的权责认知，现在有了相对清晰的边界。</p><p>以及特斯拉的智能驾驶属于辅助驾驶，或许也在这次陪审团抉择中被感知。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_08d92710a39742358f8a1448b720b886@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，陪审团作出最后利于特斯拉的投票，一定程度上也要归功于特斯拉强大的律师团，他们反复强调了两件事：第一，车主可能喝酒了，涉嫌酒驾醉驾。第二，事发当时AutoPilot并不处于工作状态。</p><p>而更早之前，这桩事故中的“幸存者”乘客，明确表达过：当时他们开启了AutoPilot。</p><h2><strong>特斯拉“AutoPilot车祸案”胜诉</strong></h2><p>在开庭陈述一个月后，经过四天的审议，加利福尼亚州陪审团认定，没有发现特斯拉AutoPilot系统存在有关缺陷。</p><p>投票结果显示，认为特斯拉对事故没有责任的陪审员占到了多数，投票结果为<strong>9：3</strong>。</p><p>最终陪审团裁定，<strong>特斯拉对致命车祸不负有责任</strong>，特斯拉胜诉。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_817a8e7b709d416da59f1d266422bce3@000000_oswg102118oswg578oswg403_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事故发生四年后，这场举世瞩目的案件终于落下帷幕，在讨论事件影响前，我们不妨先回顾下案件<strong>起因</strong>以及控辩双方的<strong>核心争议</strong>。</p><h2><strong>“AutoPilot车祸案”回溯</strong></h2><p>2019年，一位名为米卡里的Model 3车主在洛杉矶的高速公路上行驶时，车辆突然以<strong>105km/h</strong>的时速<strong>急转弯</strong>驶离高速。</p><p>而后车辆撞上了棕榈树，并且迅速燃烧，最终造成米卡里身亡，车上两名乘客重伤。</p><p>而后存活的乘客向法院提起诉讼，要求特斯拉进行赔偿，媒体报道称金额为4亿美元。</p><p>双方开始打官司，控辩双方<strong>核心争议</strong>在于，这起事故起因到底是<strong>人为操作失误</strong>，还是特斯拉AutoPilot<strong>系统缺陷</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_7e198c05ece04c4dbf35cc9942e4853e@000000_oswg195489oswg600oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>原告认为，特斯拉AutoPilot系统存在缺陷，律师声称正是系统操控方向盘大幅转向（43度），使高速行驶的车辆急转弯，最终导致事故。</p><p>开车常识告诉我们，车速越快，打方向盘角度应该越小，105km/h的时速下方向盘转43度确实很危险。</p><p>针对这点，被告特斯拉称，这不可能，车辆<strong>高速行驶</strong>时，AutoPilot系统对<strong>方向盘设有保护机制</strong>，只允许车辆以很小的幅度转向。</p><p>特斯拉还质疑，事故时AutoPilot系统<strong>不一定是开启状态</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_739d9dc57924442bbecc42955d8eacb9@000000_oswg417844oswg1080oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>存活的乘客声称，事故时AutoPilot就是启用的。</p><p>但是特斯拉提出异议，这与典型的操作方式不同，这涉及到车辆日志的提取，要明确AutoPilot当时是否开启以及开关时间。</p><p>总结一下就是，特斯拉认为，车主当时不一定用系统了，就算用系统从设计上来说也不会引起该事故。</p><p>特斯拉还质疑，这车主涉嫌酒驾啊。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_732b4acf4fac478ab9377a40c73acf55@000000_oswg139895oswg640oswg423_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>针对酒驾这个问题，当时酒精检测结果显示，司机血液确实含有酒精，不过浓度为<strong>0.05%</strong>，小于事故发生地加利福尼亚州对醉驾的认定浓度<strong>0.08%</strong>。</p><p>一句话，被告特斯拉认为事故是人为导致，不是自家系统缺陷。</p><p>卡多佐法学院副教授马修·万斯利称，陪审团只被要求评估：是否存在影响转向的生产缺陷。</p><p>最终陪审团决议，特斯拉的AutoPilot没有制造缺陷，特斯拉胜诉。</p><p>审判结果很关键，这不仅仅是特斯拉自身的一场关键胜利。</p><h2><strong>特斯拉胜诉的影响</strong></h2><p>在特斯拉中国的官网中，AutoPilot现在已经被明确地翻译为<strong>“增强版自动辅助驾驶”</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_884367d6162146b0a4203664e638466f@000000_oswg49511oswg365oswg334_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>官方介绍中，AutoPilot系统具有<strong>自动泊车</strong>和<strong>驶出高速匝道</strong>等功能，以国内友商的宣传来换算，AutoPilot可以算作L2+。</p><p>所以从<strong>结果本身</strong>来说，特斯拉胜诉利好的是L3级以下的智能驾驶发展，这意味着今后相关事故<strong>责任认定有了明确的参考</strong>。</p><p>而从<strong>结果背后的意义</strong>来看，由12个人组成的陪审团给出的意见，说明普罗大众对当前的智能驾驶，已经有了更进一步的权责边界认知。</p><p>近年智能驾驶开始量产上车，L2级渗透率越来越高，分析机构Canalys报告显示，国内一季度渗透率已达<strong>62.2%</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_b1984cb1d5104a8998277bca7d227818@000000_oswg286773oswg1046oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>智能驾驶成本还在不断下探，目前不到九万元就能享受到带有L2级智能驾驶功能的车。</p><p>智能驾驶逐渐“飞入寻常百姓家”，曾经需要争论的权责、边界和安全话题，正在这种普及中变得更加具体。</p><p>当然，除非明确L3、L4级的自动驾驶车辆，否则所有号称“自动驾驶”的量产乘用车、商用车，都需要车主在紧急时刻接管——出了事故也一定是“车主未能及时接管，使用不当”。</p><p>辅助驾驶不能当自动驾驶用，即便销售忽悠也没用，望周知~</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzOTE3Nzc5MA==&amp;mid=2247517589&amp;idx=1&amp;sn=da9ff9d9948b4c837e4001baf6539174&amp;chksm=c2f627c4f581aed2881cacb2d0e4ab834018b568b56f38a83b0940c382135a69dbfbe51652aa&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智能车参考”（ID：AI4Auto）</a>，作者：一凡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2499268753119107</id>
            <title>GPT-4写代码，DALL·E 3+MJ搞定画面，AI版「愤怒的南瓜」来袭</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2499268753119107</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2499268753119107</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 01 Nov 2023 10:51:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 愤怒的南瓜, GPT-4, DALL・E 3, Midjourney
<br>
<br>
总结: 这个游戏项目使用了GPT-4、DALL・E 3和Midjourney等大模型进行创作，创作者成功地利用这些模型生成了一个画面精美、效果逼真的游戏。游戏中的图形和背景都经过精心设计，让人难以分辨出它是由大模型生成的。游戏还支持玩家自己创造关卡，但目前只能在电脑端运行。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>这个「愤怒的南瓜」游戏玩起来简单，创建起来却需要一些诀窍。</p></blockquote><p>自 GPT 系列对话大模型以及 DALL・E、Midjourney 等文生图大模型兴起以来，基于它们的硬核、有趣二创应用花样频出，让普通人切身地体验到了大模型的魅力。</p><p>今天又一个这样的游戏项目引起了我们的注意。</p><p>推特用户 @javilopen 使用 GPT-4、DALL・E 3 和 Midjourney 编写了小游戏「愤怒的南瓜」（PS：如有雷同纯属巧合），其中 GPT-4 负责所有的编码工作，DALL・E 3 和 Midjourney 负责图形部分。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_4c1d8a2842e64207a339ac7236bc8c25@000000_oswg638249oswg979oswg1012_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>游戏画面、效果怎么样呢？从以下几张动图来看，似乎是分辨不出它是大模型生成的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_264d9372518a4614bbb6a89888d1c0a3@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>‍</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_41161c210d234bdf8fe14da6ec349e0c@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>‍</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_4bb4c00756d64d49a36aabcbfb7d826d@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>小伙伴们也可以试玩，还能自己创造关卡。不过，它目前还不支持手机端运行。</p><p>试玩地址：https://bestaiprompts.art/angry-pumpkins/index.html</p><p>接着来看这款「愤怒的南瓜」的实现流程和 prompt 细节。</p><p>首先是图形，这也是最简单的部分。以下是 prompt 分享：</p><p>标题屏幕（使用 GPT-4 里的 DALL・E 3）：名为「Angry Pumpkins」电子游戏的横向主屏幕图片。设计参考「愤怒的小鸟」美术风格，但又有所不同。鬼屋、墓碑和蝙蝠等万圣节元素填充背景。游戏徽标位于中心顶部的显著位置，两侧是生气、虎视眈眈的南瓜造型。底部中央有一个「Play」按钮，周围环绕着阴森恐怖的雾气。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_c8ff33878ebc453c8d9441c04e54a0ac@000000_oswg999918oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>"Photo of a horizontal vibrant home screen for a video game titled 'Angry Pumpkins'. The design is inspired by the 'Angry Birds' game aesthetic but different. Halloween elements like haunted houses, gravestones, and bats dominate the background. The game logo is prominently displayed at the center-top, with stylized pumpkin characters looking angry and ready for action on either side. A 'Play' button is located at the bottom center, surrounded by eerie mist."&nbsp; &nbsp;</p><p>背景图（使用 Midjourney），作者使用了一张图片作为背景（并进行了多次修补），图片的 prompt 为：iPhone 截图中「愤怒的小鸟」的天际线，万圣节版，墓地，风格为浅海蓝宝石和橙色，新传统主义，kerem beyit， earthworks，木头，Xbox 360 图像，浅粉色和海军蓝 —— 比例为 8:5。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_54a42325dfe34860af43df770e65adfe@000000_oswg786004oswg1080oswg678_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>"Angry birds skyline in iPhone screenshot, Halloween Edition, graveyard, in the style of light aquamarine and orange, neo-traditionalist, kerem beyit, earthworks, wood, Xbox 360 graphics, light pink and navy --ar 8:5"&nbsp;&nbsp;</p><p>另一张裁剪之后用来生成地面：2d 平台、石砖、万圣节、2d 电子游戏地形、2d 平台游戏、万圣节场景、类似于愤怒的小鸟、万圣节场景、截图、游戏资源 —— 比例为 8:5。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_4e1b120ec25c43d38c61e34f274b7cf1@000000_oswg678447oswg1080oswg678_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>"2d platform, stone bricks, Halloween, 2d video game terrain, 2d platformer, Halloween scenario, similar to angry birds, metal slug Halloween, screenshot, in-game asset --ar 8:5"&nbsp; &nbsp;</p><p>接下来，就要生成游戏中的角色了，作者使用 Midjourney 完成了创作。</p><ul><li>万圣节南瓜，游戏精灵图，万圣节版，简易精灵图，2D，白色背景</li><li>万圣节绿色怪物，憨态可掬，游戏精灵图，万圣节版，简易精灵图，2D，白背景</li></ul><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_5af025f8c6824c49bb88a662d5e24c0b@000000_oswg803092oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">"Halloween pumpkin, in-game sprite but Halloween edition, simple sprite, 2d, white background"&nbsp;&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_9f8a8ac1d9924d3893154dfbe32577c8@000000_oswg945423oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">"Green Halloween monster, silly, amusing, in-game sprite but Halloween edition, simple sprite, 2d, white background"&nbsp;</p><p>当然，游戏中的物体也是作者使用 Midjourne 制作的。作者创建了各种精灵图样式表，然后用 Photoshop/Photopea 裁剪并移除背景。对于小细节，作者使用 Midjourney 进行修补。</p><ul><li>木箱，物品资源精灵图，白色背景，游戏精灵图。</li><li>骷髅骨，大型骨骼，物品资源精灵图，白色背景，游戏精灵图。</li><li>长方形石头，物品资源精灵图，白色背景，游戏精灵图。</li><li>木箱，大型骨骼，物品资源精灵图，白色背景，游戏精灵图。</li><li>物品资源精灵图，木板，白色背景，游戏精灵图，类似「愤怒的小鸟」风格。</li></ul><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_0db02c4f92c34c719aa8f77e4e2b6b79@000000_oswg721990oswg1080oswg516_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>"Wooden box. Item assets sprites. White background. In-game sprites"&nbsp;&nbsp;</p><p>"Skeleton bone. Large skeleton bone. Item assets sprites. White background. In-game sprites"&nbsp;&nbsp;</p><p>"Rectangular stone. Item assets sprites. White background. In-game sprites"&nbsp;</p><p>"Wooden box. Large skeleton bone. Item assets sprites. White background. In-game sprites"&nbsp;&nbsp;</p><p>"Item assets sprites. Wooden planks. White background. In-game sprites. Similar to Angry Birds style"&nbsp;</p><p>最后编程部分使用了 GPT-4。作者表示，这个游戏的代码仅有 600 行，完全由 GPT-4 代写。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_fa5067a255a14e2988f54cb269289e28@000000_oswg230400oswg1080oswg645_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>完整代码可见：https://bestaiprompts.art/angry-pumpkins/sketch.js</p><p>作者在游戏中加入了很多细节，比如不同的粒子效果、不同种类的物体。不过到目前为止，GPT-4 还不能仅凭一个 prompt 就能生成完整的游戏。</p><p>因此，他使用的窍门是循序渐进向 GPT-4 提出要求，这与人类编程方式相似，先从简单可行的基础开始，然后不断迭代、拓展、优化代码。</p><p>他使用了一些小技巧和 prompt，首先从简单的事情开始做起，比如「我能不能使用 matter.js 和 p5.js 创建一个愤怒的小鸟风格的游戏？只需要用鼠标控制，设定好发射角度和力度，然后撞击一堆由 2D 物理效果堆叠的箱子。」</p><p>接着持续添加更多的元素和功能，遇到问题详细说明错误的地方，让程序自我修正。比如「现在我问你，你了解愤怒的小鸟游戏中玩家在屏幕上滑动手指来发射小鸟吗？把这种方式添加到要创建的游戏里，不过要改成用鼠标控制。」</p><p>再比如「把怪物设计成圆形」、「我想用粒子效果制作一个火炬，是否可以通过 p5.js 来实现？」如此种种，不断与 GPT-4 进行交互试验，最终有了现在的游戏效果。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_e7579087b36947a28c519eb11fa465cc@000000_oswg182675oswg1080oswg733_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这个纯 AI 版本的「愤怒的南瓜」，你心水了吗？</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3MzI4MjgzMw==&amp;mid=2650895700&amp;idx=4&amp;sn=cdcfb685424c1d925cc7c0b7c1833bbb&amp;chksm=84e4b12ab393383c134979ae257b33703b32809eb9f6d491b52c502a232207451697f73e2530&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“机器之心”（ID：almosthuman2014）</a>，编辑：杜伟、大盘鸡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2499248915568517</id>
            <title>多款热销车型被投诉，丰田汽车电动化转型再暴露智能化短板</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2499248915568517</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2499248915568517</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 01 Nov 2023 10:49:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 车机系统, 投诉, 升级, 智能化
<br>
<br>
总结: 近期丰田汽车在华销售的多款车型因车机系统问题频繁被车主投诉，包括卡顿、功能单一等。车主投诉后仍未进行升级。这些投诉反映出丰田汽车在智能化方面存在挑战。丰田汽车的电动化转型也备受诟病，公司内部对于电动车发展的态度存在分歧。丰田汽车在中国市场的电动车销量较低，面临竞争压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_4a64f1cade124ae0b23b6161ca63abfc@000000_oswg12544oswg539oswg251_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“车机系统就是个摆设，操作卡顿”“简直无法容忍”。近日，丰田汽车在华销售的多款车型遭到车主密集投诉车机系统落后，存在功能单一、频频出现卡顿等情况，车主投诉后仍无进行升级。</p><p>鳌头财经在车质网等第三方消费者投诉平台上看到，仅10月份，消费者对卡罗拉、雷凌、凯美瑞等车型存在车机卡顿、系统无法或未能升级情况的投诉数量已经达到数百篇。无论是丰田汽车还是在华的两家合资公司目前均未就相关问题进行公开回应。</p><p>在汽车行业发展朝着电动化、智能化的背景下，丰田汽车频频因电动化转型迟缓而被诟病。如今，不断出现的投诉反映出其在汽车智能化方面也同样存在不小的挑战。</p><h2><strong>多款热销车型车机系统老旧频被投诉</strong></h2><p>作为日系车企在华代表，丰田汽车曾备受国内消费者青睐，但随着新能源汽车市场的发展，电动化、智能化成为消费者关注的重点，丰田汽车旗下产品屡屡出现的问题则加速消解国内消费者对其的信任。</p><p>如今，丰田汽车的多款车型因车机系统卡顿等问题，成为投诉的重灾区。在车质网平台上，有消费者投诉称，其购买的雷凌2022款双擎豪华版的车机原装导航软件更新不及时，不能实时反馈路况信息，已经严重影响行车安全。</p><p>该消费者还表示，低配版车型上具有的手机互联功能，反而没有出现在中高配版本上，“中高配车主花费更多的钱，却享受更少的服务”“是对顾客区别对待与智商的侮辱”。</p><p>另一位雷凌2022款运动版的车主也投诉了类似的问题，该车主表示，车机系统已经一年没有更新，版本较同级别车型落后太多，“低版本的车型有Carplay，运动版的居然没有”“车机系统就是个摆设，操作卡顿，地图太老，比照市面上的其他车机，简直无法容忍”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_2b73dff2fb914e67adf34e3b3b9b63d7@000000_oswg596289oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，车机系统版本老旧、卡顿等问题同样出现在卡罗拉、凯美瑞、威兰达等车型上。有凯美瑞豪华版车主投诉道，车机存在严重卡顿、倒车影像延迟；车机软件版本老旧，导航反应迟钝，承诺可OTA升级的车机系统，至2023年2月购车至10月未推送任何系统升级。</p><p>除了车质网外，在黑猫投诉上，亦有不少消费者对丰田卡罗拉、雷凌等车型的车机系统卡顿、迟迟未更新的投诉。有车主表示，其购买了21款卡罗拉豪华版车机系统中的地图停留在2022年，“咨询过售后，厂家没有提供安装包”。</p><p>这些被投诉的车型均是当前丰田汽车在中国市场的热销车型，其中凯美瑞、雷凌是由广汽丰田打造，卡罗拉则属于一汽丰田。懂车帝数据显示，9月份，凯美瑞销量达到21677辆，是丰田汽车当月销量最高的车型；卡罗拉、雷凌的销量分别为15242辆和7367辆。</p><p>密集出现的投诉暴露出丰田汽车在智能化方面仍存在不小的挑战。有业内分析人士认为，出现这种情况的一个重要原因是丰田在智能化方面研发投入强度不够——开发配套的智能车机系统的前提是有足够的销量规模去分摊研发成本，但丰田汽车的电动化车型销量不如燃油车，因此缺少大手笔投入研发的动力。</p><h2><strong>电动化转型还在摇摆？</strong></h2><p>如果说上述车机系统存在的问题反映了丰田汽车在电动化方面技术问题，那么丰田汽车会长丰田章男近日“炮轰”电动车的言论则折射出公司内部对于全面拥抱电动化发展趋势的质疑。</p><p>据外媒报道，丰田章男近日对外表示，公司销量放缓证明着其对电动汽车的抵制是正确的，电动汽车并不是减少碳排放的唯一途径，因此汽车制造商应该继续投资混合动力汽车，而不是全力投入电动汽车。</p><p>很显然，从上述言论看，丰田章男对于全面推进电动化转型发展持保留态度，这与今年4月新上任的丰田社长佐藤恒治制定的加快电动汽车发展战略有些背离。</p><p>据了解，佐藤恒治更倾向于发展电动汽车，其就任丰田新社长仅一周提出了较为激进的电动汽车发展战略：在2026年前推出10款新的纯电车型，实现年销售150万辆电动汽车的目标。</p><p>不仅如此，佐藤恒治还曾对外表示，丰田将在2030年前向纯电动汽车相关领域投资5万亿日元，较此前的投资计划增加1万亿日元。</p><p>丰田汽车会长与社长不同的态度，是否会影响丰田汽车电动化转型的速度和节奏，还有待进一步观察。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_d768504aef064574abc8e745df10427c@000000_oswg54790oswg690oswg431_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>能够看到的是，丰田汽车电动汽车的销量占比并不高。数据显示，2022年，丰田汽车全球累计销量超1000万辆，纯电汽车销量占比仅0.02%，为2.5万辆。这也意味着，4年要增长60倍才能实现年销售目标，挑战不可谓不大。</p><p>中国市场作为在全球电动汽车发展领先的市场，丰田汽车当前在售的两款纯电车型bZ3和bZ4X的销量，与其燃油车型销量存在巨大差距。乘联会数据显示，今年9月，bZ3销量为3453辆，上市以来累计销量约1.52万辆，月均销量在2500辆左右。bZ4X销量更少，即便在推出巨大优惠的情况下，今年9月，一汽丰田和广汽丰田两家合资公司生产的bZ4X的销量不足500辆。</p><p>随着国内新能源汽车市场进入“淘汰赛”阶段，自主品牌实现市场份额反超合资车企之后，使得市场竞争更加内卷，而丰田汽车显然不会轻易放弃中国这个全球最大的汽车消费市场。从这个角度看，丰田汽车加速电动汽车发展遇到的竞争压力将进一步增大，能否顺利实现既定战略目标或许只有时间才能给出答案。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3ODQ5MjQzMQ==&amp;mid=2247556060&amp;idx=2&amp;sn=33b1214a09ca1f2dc29989c7060b1dc7&amp;chksm=fd76dabcca0153aa5d93fa89cd33aa4ef5e11b15f889ae4f8134bbd771c372958c7f925347f9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“鳌头财经”（ID：theSankei）</a>，作者：<strong>宁晓敏</strong>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2499572531845249</id>
            <title>12岁小学生，向阿里云创始人王坚提了一个问题 | 最前线</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2499572531845249</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2499572531845249</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 01 Nov 2023 10:17:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 计算, 云计算, 无法计算的价值, 云电脑
<br>
<br>
总结: 阿里云创始人王坚在2023云栖大会上解释了“计算，为了无法计算的价值”的含义。他指出，云计算本身是没有价值的，真正的价值是通过使用云计算的人创造出来的。他以笔的例子说明，笔本身没有价值，但当用笔写文章或写信时，创造出的内容才有价值。此外，王坚还介绍了阿里云的少年云开发者项目，通过云电脑，年轻的开发者可以学习编程并创造出有价值的应用。他强调了云计算与产业价值的关联，并表示未来所有的计算都将以云的方式提供。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“王伯伯，什么叫’计算，为了无法计算的价值’？”</p><p>10月31日，2023云栖大会的外场，来自浙江天台县天台小学的徐煜凯向阿里云创始人王坚发问。</p><p>在孩子们眼中，这句颇为拗口的宣传语确实有些难以理解，王坚解释道：</p><blockquote><p><strong>第一个计算，是云计算的计算，云计算（作为技术工具）本身是没有价值的；所以第二个计算，就是用云计算的人，创造出我们想象不到的价值。</strong></p></blockquote><p>见孩子们依然懵懂，王坚就用手中的笔举例：“就像这支笔，笔本身没什么价值，但当你用笔写一篇好文章，或者给爸爸妈妈写一封信，创造出的内容才是有价值的。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_1c1caeb8b8ba433c9980eaf04e53196b@405798_oswg3714332oswg1000oswg594_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">阿里云创始人王坚与“少年云”小小开发者交流；拍摄：苏建勋</p><p>“计算，为了无法计算的价值”，是阿里云在2023年新启用的标语。此前近七年，阿里云在机场等地的广告语都是“上云就上阿里云”。2022年，阿里云重新定义战略为“Back to Basic”，聚焦云计算的核心技术本质，标语也回归至“为了无法计算的价值”。</p><p>而如今的新标语，<strong>将云计算与产业价值的关联叙述得更完整。</strong>王坚在10月31日云栖开幕的演讲中也谈到：最后所有的计算，都会以云的方式来提供。</p><p>除了云栖开幕式的演讲，与徐煜凯等少年的对话，是王坚此次云栖为数不多的公开行程之一。</p><p>“徐煜凯们”来自阿里“少年云”开发者项目。2021年，阿里巴巴发起少年云助学计划，为乡村地区的中小学校捐赠云电脑。基于阿里云无影技术开发的云电脑，计算、存储放在云端，只需一个账号、一块屏幕就能登录云电脑。截至2022年底，少年云已落地103所学校，服务6万多乡村学生。</p><p>在云电脑上，12岁的徐煜凯已经通过自学编程，成为一名小小开发者，目前他正在和老师一起研发一个“智能骑行头盔”，并通过云电脑编写后端的智能提醒控制系统。</p><p>像徐煜凯这样的开发者，只是阿里云生态内的一个侧影。10月31日，阿里云发布旗下大模型产品通义千问2.0版本，“开放”成了关键词，开发者可以通过网页嵌入、API/SDK调用等方式，将通义千文的模型能力集成到自己的大模型应用和服务中。</p><p>“要做开放的云，我们说到做到。如果有的开发者，有能力做自己的底层通用模型，我们也会提供应用模型的接口和开发平台，让开发者来做应用开发。”阿里云CTO周靖人对36氪表示。</p><p>2023年是整个行业被人工智能席卷的一年，而云计算作为IT基础设施，与AI自然有千丝万缕的关系。</p><p>在王坚看来，云与AI（比如GPT框架）的联系，就是“电与电机”的关联逻辑，根据国际能源署的数据，全球50%的电力能源都被电动机所消耗，同理，未来云计算的算力，也会被大模型（也就是智能时代的电动机）所消耗。</p><p>而在“云-AI”新型基础服务的建设背景下，每个行业都会焕发出新的生命力。在演讲中，王坚罗列了20世纪几乎所有伟大的技术发明，都与电有关；而在未来，“计算可以为我们创造更多我们不能想象的价值。”王坚说。</p><p>把计算作为公共设施般的存在，这是十五年前王坚创立阿里云时的想法，时至今日，他依然没有动摇。</p><h3 label="二级标题">下附阿里云创始人王坚在2023云栖大会的演讲全文：</h3><p>各位开发者，非常激动。我特别觉得2023年是一个很特殊的年份，所以我想也借我自己的理解来说一下这个事。</p><p>第一，很有意思，因为我对时间一直很敏感，哪一年发生的事情，该在什么时候发生。2008年10月24号，今天大家讲程序员日，我们那时候招了第一个员工，今天想起来也是记忆犹新。世界上事情只有自然而然发生就是最好的事情，但它就是发生了。</p><p>我们在半年以后写了第一行代码，更有意思的是，2010年时我们就有了最早的阿里云计算的开发者大会，这几个时间其实不长，但还是很刻骨铭心的。</p><p>为什么刻骨铭心呢？大家看一下历史，很有意思。我刚刚读大学时1980年，有一本书叫《第三次浪潮》，这本书还是很有争议的，里面讲了一个非常有意思的事情，叫三次浪潮。第一次是农业经济，它提了一个很有意思的概念，它把我们用的这些马，作为动力，认为是可再生能源，所以取了一个名字叫活电池，用今天的话来讲就是“绿色能源”，事实上人类就是从绿色能源开始的，他把它叫做第一次浪潮。</p><p>第二次浪潮，他那本书就觉得科学技术发生了，我们开始用了化石燃料来做这件事情，所有都是不可再生的能源。大家可以设想一下在1980年的时候，他就提到了其实我们应该进入清洁能源的时代，他把世界就划成这三段。今天我们在讲的清洁能源，事实上在实践40多年以前。</p><p>但有意思的，跟云计算有关的事情，在那本书讲了很多东西，很多东西是和今天有关系的。也就是说，他在那时候预测了互联网的存在，同时也谈到在家里办公的兴起。</p><p>更了不起的事情，他提出了人工智能的出现，这就是今天大家天天在谈的事情。当然也谈到了对芯片的依赖，如果你去看那本书的中文翻译就会发现，那时候很难理解Chip（芯片）是什么东西，所以中文翻译的时候是翻译成“集成电路”的。这是很有意思的一件事情，可以想想当时对于世界的理解是什么样的水平。</p><p>如果从云计算的角度来看，从1991年万维网的出现，到2003年云计算的第一次提供服务，在我看来是第三次浪潮开始的开始。当然我把那个东西当做云计算的第一次浪潮。云计算第一次浪潮事实上是改变了我们今天互联网的天下。我是很难翻译，写成中文不知道怎么说，后来用了“天下”这个词，它既不是一个产业，也不是一个具体行业，反正改变了所有的生活生产和工作方式。</p><p>这里我想举两个例子：第一个例子，大家都知道今天有一家叫公司叫Netflix，很少人理解2007年时，它已经在那一天售卖出了第11张光盘，它是一个卖DVD出身的企业，但它同时在那一年觉得要用云计算进入流媒体的行列。大家都知道这是一家公司从第一天起100%彻头彻尾在云计算了，是一个真正原生的。大家可能没有知道的事情，就是在几周以前，不到一个月以前，它才真正把DVD业务关掉了。我为什么说2003年是一个很神奇的事情呢，就是几十年前发生的事情到今天才划了一个句号。</p><p>当年谈移动互联网，你看到这个数据很有意思的发现，其实当地一台iPhone出来的时候，是没有大家都知道的APP Store，APP Store都是在iphone出来之后才有的。当年第一台iphone出来的时候只有一个东西，叫iTunes Store，没有今天的APP Store。等到08年APP Store真正上线时，上面只有500个应用。可是大家知道今天都是有几百万个应用在上面，没有云计算的这些东西都是不可以发生的。</p><p>因为每一个APP后面都意味着一个开发者的团队，就像你刚才看到的创业者童语故事，我想百万个应用后面就意味着百万个开发者的团队。当然今天这个数字，不仅是APP Store，事实上是一个非常大的天文数字。</p><p>在2022年，下载次数超过2500多亿次，所以云计算已经到了什么程度呢？你每分钟、每秒钟都在用，但你不会感觉到它的存在了，这一点非常像电的历史发展过程。今天外面阳光明媚，可是我们依旧在靠人工照明的环境下开这个会，事实上电已经让我们可以感觉它不存在了。</p><p>在中国，也同样发生过的这样的事情，2011年，有一家叫米哈游的公司诞生了，它也是和Netflix一样，第一天完完整整的在云上，它都不知道什么叫做传统的IT。但就是这样一家公司，在2023年全球游戏的开发者50强，它排在第一。可能大家没有概念，这个“第一”是什么概念？就是大家都知道了国内很大的游戏厂商排在了后面，在这里年纪稍微大一点的，可能玩过当时《愤怒的小鸟》这样的游戏，Supercell排在排行榜的第六。大家可以设想一下，就是这么一家公司也是因为云计算，跟我刚才讲的第一次浪潮涌现出来，所以那一次浪潮事实上改变了非常多的东西。</p><p>云计算第二次浪潮的形成是“传统企业”，我打个引号，没有任何贬义的意思，就是我们过去看到的企业开始用云计算，我自己觉得是第二次浪潮的开始，因为这些企业在那个时代看起来还是IT技术的先行者。可因为有了第一次浪潮以后，他们变得要追赶这个浪潮了，但很高兴的，他们真的也创造了这次浪潮。</p><p>当然更典型的就是银行上云，它标志着一个非常重要的数字化手段的开始。我自己亲身的经历，开始做云计算时所有人挑战我，就是你能不能让银行上云。我记得当时被记者问的时候，我有了一个非常耍赖的回答，我说银行要不要上云不是我要回答的，是银行自身要回答的。今天看过来，确实这样的变化是因为第一次浪潮，他们也带来了第二次浪潮。</p><p>第二次浪潮，我个人觉得是一个非常标志性的事情，也发生在2022年，2022年北京冬奥会上，云计算第一次承载了赛事的核心系统。大家看了今天的演讲也好，大家的回顾也好，事实上如何让一个核心的业务、核心的价值通过云计算能够释放出来，事实上代表了它对社会的价值和意义。</p><p>事实上，云计算在这个时代跟奥运会的关系不是一个简单的用技术还是不用技术的关系，它的意义就像当年在芝加哥的世界博览会上第一次用交流电一样，那是一次交流电大行其道的活动。奥运会事实上也是让云计算成为以后计算主流一个标志性的事件。所以我非常骄傲地觉得，事实上云计算就是交流电在计算这个领域的翻版。我想也高兴的是，我们变成了这个历史的一部分。</p><p>但是在2023年，站在一个我在这个行业也算是工作了几十年的人，我觉得2023年太特殊了，人工智能和云计算在60年以后走在了一起。</p><p>这句话怎么讲？大家可能会知道John McCarthy这个人，他是最早编了“人工智能”这个词，他就是编了这个词，也是最早达特茅斯10个人讨论人工智能方案的10个人之一，但是我想在场的可能比较人知道，事实上在那场会的以后，它也帮我们定义了云计算。我想最早关于计算是公共服务的想法，我是从他的文章里面读来了。所以他在1961年，就在设想计算能不能成为一张公共服务？</p><p>所以我觉得John McCarthy有两件事情同时在他的身上体现出来了，就是关于人工智能和云计算。</p><p>2023年，我想他这两件事情有了一次集中的体现和爆发。因为GPT的出现，我们事实上很难描述这次人工智能出现到底怎么来描述这件事情，显然“人工智能”这四个词已经不能够很好地描述现在发生的事情。那大语言模型可能是一个好的描述，但也不能完整地来描述这件事情，所以我这里只用一个投巧的方法，我说GPT模型的出现使得计算机对科技创新的革命产生了非常重要的影响。</p><p>这是第一次计算对科技创新本身发生了一次革命性的变化。所以你前面听到漆远前面讲到关于AlphaFold这件事情，所以大家回过头来讲这件事情的时候，其实很少人意识到它不是科学研究工具的革命，它事实上是一场会让科学发生一次革命的工具，它不是一次科学研究工具的革命，它是让我们带来了新的工具，使得我们科学有一次彻底的革命。所以，这也是计算在未来可以为我们创造更多我们不能想象的价值。</p><p>如果回过头来看，这个东西到底是什么？我自己觉得如果再从那场一百多年以前的电的革命来看的话，我个人觉得云计算和GPT的关系就是电和电动机的关系。而这是一个非常让人吃惊的数字，可能平时大家不关心，也就是在全球电动机所消耗掉的电其实占了约50%，我们经常讲电去哪里了，同样在中国这个数字是一样的，无论是国际能源署还是工信部给的数据。</p><p>所以大家设想一下看，未来事实上云计算的算力都是会被这些在智能时代的电动机，就是我们所谓的模型被消耗掉，我想这也是我们可以想象的未来发展的一个最基本的基础。</p><p>如果大家回过头来看，电当然给我们带来什么东西？2000年世纪之交的时候，美国工程院做了这样一个调查，他觉得20世纪最了不起的技术是什么？排在第一的就是大家都遗忘的电气化，也就是电变成了一个公共服务进入了每家。</p><p>我想在这里列这个表的另外一个重要的意思是什么？大家认真看一下后面的19项，包括汽车、计算机、互联网在内，如果没有电，后面这些技术创造可能都不会发生。</p><p>所以有几次我跟搞新能源汽车的人讲，我说我很难设想做新能源汽车是一个那么革命的创新，因为大家都知道第一辆汽车就是电动车，所以后来我说在现在的表的语境下，我怎么来理解新能源汽车？汽车是最后一个被电气化改造的行业，所以它是最后被改造的行业，而不是一个新兴带头的行业，而其他的比它带头早。</p><p>所以我想从另外一个角度讲，也是2023年，大家都知道关于生成式AI，可是即使像英伟达这样的这么跑在前面的企业，它最后回避不了一件事情，所以他在发布的时候讲了一句话“最后所有这些计算，都会推动以云的方式来提供”，我想这也是作为一个行业的生命性，就像今天的电可能跟爱迪生说的电不是同一个电了，但是电作为一个公共服务的存在、作为一个基础设施的存在，是有它非常久远的生命力。</p><p>当然，我想这样的一次结合，我觉得这是云计算的第三次浪潮，我相信它不会在一年、两年完成的，它可能会给我们十年、几十年的时间，才会让真正把刚才我们看到的20项发明里面的那另外19项，在云计算时代能够发明出来。</p><p>最后，我想这是我个人比较喜欢的一句话，就是关于创新。这是Louis Kahn这个人也是非常有意思的建筑学家，所以我相信世界上很多东西对很多人来讲都是不需要的，直到我们把它创造出来。所以我想这是一个真正的创新驱动发展的时代，我希望今天这个时候是云计算的第五交响曲的时候，这也是跟所有大家一起，说不定我们就会在下一个十年做出很多意想不到的事情，谢谢大家！</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2499292093012103</id>
            <title>OpenAI潜入黑客群聊，盗用ChatGPT被换成“喵喵GPT”，网友：绝对的传奇</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2499292093012103</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2499292093012103</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 01 Nov 2023 07:48:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: ChatGPT, 黑客入侵, 反向工程API, 陷阱, 喵言喵语
<br>
<br>
总结: 当ChatGPT被黑客入侵时，OpenAI采取了一种巧妙的策略，通过搭建陷阱将黑客引诱进来，并用喵言喵语的方式回答他们的问题。黑客最终发现了陷阱，但对OpenAI的团队感到失望，希望他们能给出更有趣的回应。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>当<strong>ChatGPT</strong>被<strong>黑客“入侵”</strong>时，OpenAI会如何应对？</p><p>掐断API，不让他们用？不不不。</p><p>这帮极客们采取的做法可谓是剑走偏锋——<strong>反手一记《无间道》</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_e0870125129d49869614f9e9b221e83b@000000_oswg395430oswg1080oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>故事是这样的。</p><p>OpenAI虽然在发布ChatGPT之前做了大量的安全性检测，但当开放API之后，还是防不住一些居心叵测的黑客们拿它搞事情。</p><p>然后有一天，团队中的一个工程师突然发现ChatGPT端点上的流量有些不太正常；在经过一番调查之后，确定了大概率是有人在<strong>反向工程API</strong>（盗版API）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_1ad01590bd6b47b5b6a4600474196533@000000_oswg163075oswg1080oswg454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过OpenAI并没有选择立即阻止这些黑客，因为如果团队这样做了，黑客们就会马上发现异样，然后改变策略继续攻击。</p><p>这时，团队里一个“大聪明”就支了个妙招：</p><blockquote><p>我们搞成“catGPT”，每个token都是“meow”……</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_5462dc847d634a0fb6c2628ceaea7fc1@000000_oswg163968oswg1080oswg482_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>“陷阱”</strong>布置成功后，黑客大兄弟再向ChatGPT提问时，画风就是这样婶儿的了：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_f4422d6a77fa4abfa2883c0568fb6849@000000_oswg58265oswg1080oswg206_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>没错，不管问啥，回答都是<strong>“喵言喵语”</strong>：</p><blockquote><p>喵，我不知道。我是只猫，不是只鸟！</p></blockquote><p>这位黑客大兄弟起初还不知道自己早已落入“陷阱”，还发帖描述了自己神奇的经历。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_bed102e7cd914f49b1cc263902fd97c6@000000_oswg295290oswg1080oswg642_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过黑客团伙中很快有人察觉到了异样：</p><blockquote><p>两个代理都出现了同样的情况；我觉得我们完了（暴露了）。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_8691c27227d9414bb8cd60be4df738ad@000000_oswg115253oswg1038oswg368_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>团伙中还有人在Discord社区中这样讨论：</p><blockquote><p>兄弟，你觉得OpenAI是发现了我们在（拿盗版API）用模型，然后开始拿“猫语promt”来回答我们吗？</p><p>若真如此，那也太搞笑了吧！</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_b4de6e86fb234e6094c3ee65b5ff1090@000000_oswg101914oswg1080oswg192_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>殊不知，OpenAI的成员们早就潜入了Discord社区，观望着黑客们的对话……</p><p>黑客们最终还是发现了真相，后知后觉的他们，最终在Discord中给OpenAI的团队发话了：</p><blockquote><p>我很失望。我知道OpenAI的某人正在读这段文字。</p><p>你们有千载难逢的机会给我们来个“Rick Astley”（发现被整蛊时用的桥段），你们竟然就搞个猫。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_111127fd3ff045389e1b0d3d3ab462c2@000000_oswg53467oswg1080oswg132_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对此，OpenAI的成员表示：“收到，下次我们会的”。</p><p>上面这个有趣的故事，其实是一位OpenAI工程师Evan Morikawa在一场技术分享活动中自曝的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_618fd0012c154cd9aeea7834b9db403b@000000_oswg224033oswg1080oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不少网友在看完这个故事之后，纷纷感慨道：</p><blockquote><p>绝对的传奇！</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_5ce3ea8a7ce8493ebc9b3064df4cada0@000000_oswg172558oswg1080oswg387_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然故事很精彩、很有趣，不过言归正传，这也从侧面反映出了目前大模型时代下所存在的安全隐患。</p><p>正如Evan在活动中所说：</p><blockquote><p>随着模型变得越来越强大，它们在坏人手中可能造成的伤害变得更大，我们在这里的警惕性确实需要成倍增加。</p></blockquote><p>除此之外，Evan在活动中还分享了两个与OpenAI、ChatGPT相关的“隐秘的故事”。</p><p>我们继续往下看。</p><h2><strong>OpenAI：GPU够的话，发布早就提前了</strong></h2><p>Evan先是回顾了ChatGPT最初爆火的盛况：</p><p>从内部决定发布，到后来意外走红，就连马斯克都发推讨论等等。</p><p>随之而来的便是大量用户的涌入，当时他们自己也很担心，因为以他们GPU的能力，完全hold不住那么大的负载。</p><p>然后Evan在现场展示了他们为ChatGPT提供动力的计算机，里面有8个英伟达A100 GPU：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_e4013b4e3f984cd2af257e22c8e2fb2f@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>每个GPU上还都附加了特殊的HPM高带宽内存；至关重要的是，他们还需要所有GPU相互通信：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_ced6f7faf160421b9db797aa8c687461@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Evan表示，里面的每个环节的性能都会影响ChatGPT最终的体验感。</p><p>接下来，Evan站在现在这个时间节点，回顾并总结了OpenAI最初在GPU上所遇到的瓶颈。</p><p><strong>1、GPU内存不足</strong></p><p>由于ChatGPT的模型非常大,需要占用大量GPU内存来存储模型权重。而GPU上的高带宽内存非常昂贵和有限,不够用来同时服务大量用户请求。这成为第一个瓶颈。</p><p><strong>2、计算效率低下</strong></p><p>初期通过简单的GPU利用率指标监控存在问题,没有充分考虑到tensor运算的内存访问模式。导致GPU算力没有被充分利用,浪费了宝贵的计算资源。</p><p><strong>3、难以扩容</strong></p><p>ChatGPT流量暴增,但受限于整个GPU供应链,短时间内无法扩充GPU服务器数量,不得不限制用户访问。无法自动扩容成为重大挑战。</p><p><strong>4、多样化负载特征</strong></p><p>随着用户使用模式的变化,不同模型和请求类型对GPU的计算方式和内存访问模式需要不断调整,优化难度大。</p><p><strong>5、分布式训练困难</strong></p><p>GPU之间的通信和数据交换成为训练架构中新的瓶颈。</p><p>可以看出，OpenAI开始将GPU用于部署大模型服务时，确实因为经验不足而遇到一些系统级别的困难。但通过不断调整策略和深入优化，才使ChatGPT得以稳定运行。</p><p>而且Evan还爆料说：</p><blockquote><p>如果不是因为GPU短缺，去年产品和功能的发布速度会更快。</p><p>我们已经准备好了东西了，但我们也知道无法处理负载。</p></blockquote><p>基于上述的挑战，Evan分享了OpenAI总结出的经验教训：</p><p>把问题视为系统工程挑战，而不仅仅是研究项目；需要优化各个系统组件的协同工作，如缓存、网络、批处理大小等。</p><p>要深入了解硬件的底层细节及其对系统的影响，如GPU内存带宽、ops/bytes等对性能的影响；不能停留在表面指标。</p><p>不断根据模型和场景变化对系统进行调优；不同的模型结构和使用场景会对系统提出不同要求。</p><p>要考虑到硬件的各种限制，如内存和算力均衡、扩容限制等，这会影响产品路线图；不能简单地套用传统的云扩展经验。</p><h2><strong>把ChatGPT看成初创公司</strong></h2><p>至于团队方面，Evan也有所介绍。</p><p>ChatGPT启动时，应用工程团队只有30人左右，发布10个月后才扩充到近100人。</p><p>OpenAI一直在员工数量增长与保持高人才密度之间寻找平衡，他们最初希望团队尽可能小，这样可以保持高效的迭代文化。</p><p>不过后来随着产品规模增长，很多职能只有几个人在支撑，这样就会存在一定风险，因此才决定进行一定扩张。</p><p>Evan对于团队建设方面的分享，有一个观点是值得划重点的。</p><p>那就是他认为：</p><blockquote><p>不要把ChatGPT看成是OpenAI的一个部门。</p></blockquote><p>他们在三年前就尝试过用API做类似ChatGPT的事情，因此在Evan看来——</p><p><strong>ChatGPT更像是个10月大的初创公司嵌套到了3年前的初创公司；而这个三年前的初创公司，又嵌套在一个8年前的初创公司（即OpenAI）。</strong></p><p>接下来，如果公司还会出现新的产品，Evan希望还是能够保持沿用这种模式。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_35429c14fc884198b6e9e2a7b5f3310d@000000_oswg117125oswg1080oswg522_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>参考链接：</p><p>[1]https://www.youtube.com/watch?v=PeKMEXUrlq4</p><p>[2]https://twitter.com/random_walker/status/1719342958137233605?s=20</p><p>[3]https://twitter.com/nearcyan/status/1719225443788935372?s=20</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzNjc1NzUzMw==&amp;mid=2247702163&amp;idx=3&amp;sn=0da6adbd201efe332b02302f1a877472&amp;chksm=e8df61e1dfa8e8f724872c92f5c7934f8b27203f2796f17743a90772a0c6eeee10cfd4b02c4e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”（ID：QbitAI）</a>，作者：金磊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2499374271403911</id>
            <title>外媒评苹果发布会：与其说“快得吓人”不如说“相似得吓人”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2499374271403911</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2499374271403911</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 01 Nov 2023 07:31:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果, M3系列芯片, 苹果硅, 英特尔
<br>
<br>
总结: 苹果发布了新款M3系列芯片，这是为新款MacBook Pro和iMac提供支持的三款处理器。苹果的半导体业务已成为宝贵资产，帮助其电脑业务重回正轨。苹果的芯片采用了Arm技术，电池续航时间更长，在某些任务上表现更好。苹果与英特尔在芯片领域面临激烈竞争，而英特尔的处境将更艰难。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>划重点</strong></p><p>1、《华尔街日报》认为，苹果此次活动中发布的升级产品看起来基本没有变化，与其说“快得吓人”不如说“相似得吓人”。</p><p>2、彭博社评论称，半导体业务（即苹果硅）已经成为苹果内部的一项宝贵资产，M3系列的发布将帮助苹果电脑重回正轨。</p><p>3、路透社称，苹果芯片采用了Arm技术，与使用微软Windows操作系统的电脑相比，这种芯片电池续航时间更长，在某些任务上的表现也更好。</p><p>4、雅虎财经表示，在芯片领域，苹果与英特尔都面临来自高通和英伟达等公司的激烈竞争，而英特尔的处境将更艰难。</p><p>10月31日，美国当地时间周一晚间，苹果举办了主题为“快得吓人”（Scary Fast）的在线发布会（史上最短苹果发布会：发布M3系列芯片和全新MacBook Pro），宣布推出三款新芯片以及升级版MacBook Pro和iMac等设备。发布会结束后，多家主流媒体对此次活动发表了评论。</p><p>以下为媒体评论摘要：</p><h2><strong>《华尔街日报》：与其说“快得吓人”不如说“相似得吓人”</strong></h2><p>苹果此次发布会名为“快得吓人”，该公司发布了新款M3系列芯片，这是为新款14英寸和16英寸MacBook Pro笔记本电脑以及新款iMac提供支持的三款处理器。然而，这一切似乎都似曾相识，也许这个活动应该叫“相似得吓人”。</p><p>虽然苹果承诺搭载M3的电脑具有令人印象深刻的性能和图形飞跃，但产品本身看起来基本没有变化。当然，也并非完全没有变化，毕竟新款MacBook Pro增加了“太空黑”颜色选项。</p><p>在过去三年里，苹果从英特尔芯片转向自主研发的M系列芯片，帮助其电脑业务起死回生。现在，苹果笔记本电脑更酷、更安静、更快、更耐用。但是，虽然速度提升可以让那些需要在截止日期前完成任务的专业人士受益，但大多数人都没有注意到这些渐进的性能提升。</p><p>新款电脑在其他方面也令人失望，尤其是新款iMac，它没有升级屏幕或配件。总的来说，在抢先看到新款iMac和MacBook Pro机型后，有些消息令人兴奋，有些则令人感到失望。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_6744c62c1e134b10b08277e564272c11@46958_oswg150311oswg960oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>彭博社：苹果硅已成苹果宝贵资产</strong></h2><p>苹果刚刚发布了新款iMac、MacBookPro和第三代自主研发的Mac芯片处理器，并推出了首款提升性能和图形处理能力的M3芯片（包括M3 Pro和M3 Max）。</p><p>苹果内部的半导体业务（又被称为苹果硅）已经成为一项宝贵的资产。自2020年放弃英特尔的组件转而自主开发芯片以来，苹果的Mac电脑销量大幅增长，这得益于疫情期间科技支出的广泛增加。</p><p>但最近几个季度，Mac的收入又开始下滑，竞争加剧。M3的发布是为了帮助苹果恢复在行业中的优势，让Mac业务重回正轨。数据显示，预计在假日季，这款电脑的销量将增长约5%，从本月开始的财年收入将增长5.5%。</p><p>改用M3标志着苹果（或任何其他大批量生产的电脑制造商）首次转向3纳米技术。这一过程可以压缩更多的晶体管，在更小的空间内获得更多的功能。这种芯片旨在提高性能，同时还能节省电量。</p><p>通过使用内部芯片，苹果可以定制硬件和软件，从而创造更好的整体用户体验。该公司表示，其顶级MacBook Pro现在比最快的英特尔笔记本电脑快11倍。M3芯片在执行标准计算任务时比M1芯片快35%，在图形处理方面比M1芯片快65%。</p><p>苹果的新款iMac是这款一体机自2021年4月重新设计以来的首次更新，它也是唯一一款跳过M2，直接从M1芯片跳到M3芯片的硬件。苹果表示，新版本的速度是上一代的两倍，图形性能也更好。</p><p>此前有迹象表明，电脑处理器业务正在升温。苹果前合作伙伴英特尔上周给出了乐观的预测，推动股价飙升。英伟达和AMD也正在研发基于Arm技术的新处理器。高通上周发布了一款笔记本电脑处理器，号称比苹果的M2更快。</p><h2><strong>路透社：重新设计GPU与英伟达竞争 重塑电脑业务</strong></h2><p>苹果在发布会中推出了新笔记本电脑款MacBook Pro、台式机iMac以及三款新芯片。该公司表示已重新设计图形处理器(GPU)，这是英伟达主导市场的关键部分。</p><p>市场研究机构的初步数据显示，苹果的Mac业务出现了复苏，自2020年与英特尔分道扬镳并开始使用自主研发芯片作为台式机大脑以来，苹果的市场份额大约翻了一番，达到近11%。</p><p>苹果的定制芯片采用了英国芯片设计公司Arm的设计技术，与使用微软 Windows操作系统的电脑相比，这种芯片的电池续航时间更长，在某些任务上的表现也更好。</p><p>其他笔记本电脑制造商可能会将英特尔的中央处理器(CPU)与英伟达GPU相结合，而苹果则不同，该公司将这两个部分结合在了自己的苹果硅芯片中。该公司声称，这使其性能优于竞争对手。</p><p>苹果没有透露是谁在制造这些芯片，但分析师认为是台积电，该公司使用同样的技术为高端iPhone 15机型制造芯片。</p><p>在整个发布会上，苹果高管将新款Macbook和iMac电脑的性能与使用英特尔芯片的旧款苹果电脑进行了比较，强调客户升级到使用苹果自家芯片的设备后会注意到速度有了巨大提升。</p><p>苹果对市场的颠覆刺激了高通加倍努力，为Windows生产基于Arm的芯片。该公司上周宣布，计划推出一款比苹果部分产品更快、更节能的芯片。同时，英伟达也计划最早在2025年进入个人电脑市场。</p><p>同时，苹果还调整了电脑的整体阵容，这可能会改变企业买家的行为。</p><p>Creative Strategies首席执行长兼首席分析师本·巴加林（Ben Bajarin）说，苹果将新款14英寸MacBook Pro在美国的售价从1999美元大幅下调至1599美元，但似乎已经取消了售价较低的1299美元的13英寸MacBook Pro，这款产品在企业中非常畅销。</p><p>此举可能会促使人们在以生产力为导向的MacBook Air机型（最高售价1299美元）和1599美元的MacBook Pro新机型之间做出选择。</p><p>在苹果内部，Mac在2022财年的收入达到401.8亿美元，约占其收入的11%。虽然这个数字较上一财年增长了14%，但随着个人电脑行业其他部门增长放缓，今年的销售更显低迷。</p><p>苹果表示，这款新芯片将是首款采用3纳米制造技术的笔记本电脑和台式电脑芯片，该技术将使芯片在耗电量上表现得更好。</p><h2><strong>雅虎财经：苹果推出M3芯片应对处理器竞争</strong></h2><p>正如你可能猜到的那样，苹果为其Mac电脑推出了第三代自研处理器M3、M3 Pro和M3 Max。该公司承诺，这是迄今为止最先进的处理器。</p><p>苹果表示，基于Arm架构设计的M3是首款3纳米级消费电脑芯片，将200万个晶体管集成到2个只有人类头发横截面那么小的空间里。M3芯片CPU的性能内核比M1快30%，而其效率内核则快50%。</p><p>M3芯片也有一个改进的神经引擎，比M1快60%，随着人工智能渗透到我们日常使用的更多软件和应用程序中，这一点变得越来越重要。</p><p>但最大的变化，也是苹果在推出M3时最倚重的，是芯片的GPU。苹果表示，这些芯片的GPU提供了一项名为动态缓存(Dynamic Caching)的新功能，这是一种为图形密集型操作分配内存的独特方式。</p><p>这样做的目的是确保你正在使用的软件能够最大限度地利用GPU的可用资源。该公司表示，该功能将显著提高图形密集型应用程序和游戏的性能。M3的GPU现在还包括硬件加速光线追踪，它可以改善光线与游戏和应用程序中场景的交互方式，以创建更逼真的图像。</p><p>苹果自研芯片是为了将自己的电脑与基于Windows系统的设备和Chromebook区分开来。通过控制驱动其笔记本电脑和台式机的芯片、硬件和软件，苹果能够施加其他公司根本无法比拟的控制水平。</p><p>虽然苹果在笔记本电脑和台式机上使用自研芯片只有3年的时间，但其设计iPhone芯片已有多年的历史。多年来，这种专业技术已经转化为令人印象深刻的性能提升，同时提高了整体电池续航时间。</p><p>但在芯片领域，苹果面临高通和英伟达等公司的竞争正在加剧。上周，高通推出了新的骁龙X Elite芯片，其性能与苹果的M2 Max相当，但功耗更低。</p><p>高通基于Arm架构的芯片将只能在Windows系统中找到。虽然这意味着该公司的芯片与苹果之间没有直接竞争，但如果高通的产品能兑现其承诺，那么这款芯片可能会成为一种催化剂，说服那些考虑购买Mac电脑的消费者转而购买基于Windows的电脑。</p><p>不仅仅是高通在争夺苹果的功率与性能，英伟达也在开发自己的Arm架构芯片，可能与苹果的处理器竞争。</p><p>所有这些也给英特尔带来了麻烦，该公司需要消费者购买使用其芯片的Windows系统，以确保其在CPU市场上的份额。数据显示，到2022年，64%的新消费个人电脑出货量使用英特尔芯片。但随着竞争对手不断推出新的、有趣的芯片选择，英特尔的处境可能会变得更加困难。</p><p>本文来自“<a href="https://new.qq.com/rain/a/20231031A057KQ00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">腾讯科技</a>”，作者：金鹿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2499376502921347</id>
            <title>金山办公十年：虚高的野心与AI转型背后的隐忧</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2499376502921347</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2499376502921347</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 01 Nov 2023 07:29:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 金山办公, WPS, 移动战略, 市值
<br>
<br>
总结: 金山办公是一家拥有WPS办公软件的公司，通过推动移动战略实现了快速增长，市值超过千亿。然而，金山办公的市值与微软相比差距较大，且产品增量不明显。金山办公主要在品牌和在线协同办公工具方面与微软竞争。近年来，金山办公面临着业务增长空间的缩小和竞争压力的增加。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_c72a021e47764a9e8716bc95de06ab50@000000_oswg40825oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2013年，雷军花了1.9亿港币向腾讯收购金山股份，一跃成为这家公司的第一大股东，此前金山办公从金山软件拆分出来，旗下包括WPS和金山词霸。与此同时，资本运作加紧，A轮中顺为、晨兴、GGV纪源等知名资本分别贡献了数千万美金。&nbsp;</p><p>这的确是金山办公最关键的一年：政府采购的利好，WPS 开启了G端的扩张，缓和市场份额的损失；移动互联网的浪潮袭来，金山办公先于微软发力移动端，年300%的增长，给它带来了弯道超车的机会。&nbsp;</p><p>时任金山办公CEO的葛珂在投资圈里也很受欢迎，GGV的合伙人曾评价他像创业者一样有激情，而对于雷军力推的移动战略，他们坚信这是下一个时代机会。2014年，WPS移动端用户数达到2.6亿，DAU高达6000万。&nbsp;</p><p>“从2013年左右开始，我们就和微软完全不一样了，微软还在打盗版，每套卖三五千块钱，金山已经走互联网商业化变现，云转型，内容数据的转型，包括今天的AI转型。”葛珂在金山办公科创板上市时说道。&nbsp;</p><p>它没有重蹈Microsoft Office的覆辙，丰盈的现金流储备，国内蓝海市场下的红利，在金山办公的高光时刻，人们甚至愿意相信，它会成为下一个微软。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_3f98304d8cc741a38a63d4de2177389e@000000_oswg626527oswg1080oswg954_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但事实远非如此。转眼十年已过，如今金山办公的市值超过千亿，与对标全球第一软件公司微软脱不了干系，但和微软之间又差了近20倍；与之相对的，和十年前的产品对比，产品上并没有发现什么实质性的增量。这才是最可怕的地方。&nbsp;</p><p>金山办公主要在两块，一是从品牌维度，WPS 对标微软；二是金山文档对标的基于云端的在线协同办公工具，比如Google docs、石墨文档，当然，现在它也在发展三代产品，类似notion的应用文档方向。&nbsp;</p><p>从去年底到今年中，火热的AI和大模型给全行业的洗礼也波及到了金山办公，后者将大语言模型LLM应用在办公软件领域，在整个公司拥抱AI的节奏下，金山办公的市值又迎来一波高潮。&nbsp;</p><p>好的demo不意味着好的落地，随着热潮退去，金山办公的市值在今年下半年不断回落，较最高点腰斩，人们发现，支撑起它营收的，并不是新的故事。甚至从去年开始，关于WPS被指侵犯用户隐私、被大股东频繁减持套现的消息，也从没间断。&nbsp;</p><p>这家在十年前风光无两的大公司，前景逐渐变得扑朔迷离，同样消弭的还有它的业务增长空间，以至于浏览当下的互联网大公司名单，金山的名字，已经走向了人们视线之外。&nbsp;</p><h2><strong>01关于市场，听听外面的一些声音</strong></h2><p>前不久，金山办公发布了2023年的中期财报，报告期内营收和净利润双双增长，不过奇怪的是，据媒体报道，财报发布的第二天，金山办公股价就连跌数日，市值蒸发过百亿。&nbsp;</p><p>连带此前，腾讯连续减持金山办公股份，退出第七大股东，以及金山办公的控股股东WPS香港，实际控制人雷军，已经累计减持了总股本的4.73%。&nbsp;</p><p>“心寒”，有股民这么评价，人们开始思考一个问题，印象里，金山办公的顶梁柱也就只有WPS，它究竟值不值一千多个亿？也不乏旁观者犹疑，“就是下不了购买的决心，因为太贵。实力支撑不起梦想，业绩支撑不起市值”。&nbsp;</p><p>从2019年上市至今，金山办公的市值处于连续大起大落的状态。&nbsp;</p><p>看好的理由，主要源于它的业务护城河，个人和机构的服务订阅费，政企客户给的稳定性，尤其是WPS，走的国产替代逻辑，在大部分个人用户的认知里，和微软Office一直处于二选一的状态。还有它的广告，这倒是争议不少。&nbsp;</p><p>挨个掰扯，就以这次财报为例，结合市面上的一些观点，有几点值得关注：&nbsp;</p><p>一是今年上半年，金山办公的信创采购量处在历史新低，对应的是国内机构授权业务的收入连续几年下降，产品在信创中的落地，是授权业务的主要来源。这里金山给出解释是，整体信创的时间周期慢，目前仍在落地过程中。&nbsp;</p><p>不过也有分析师认为，如果考虑增量，其中不乏因为创业环境的变化，影响了机构授权和订阅业务的收入。另一方面，大家的选择变得多了起来，尤其现在的一些中小企业，他们逐渐认识到协同办公的必要性。如果说Office套件里只能二选一，那么协同办公上，大厂旗下的飞书、钉钉这些工具的实用性、灵活性和性价比可能更高。&nbsp;</p><p>不能忽视的还有，在协同办公领域，几家服务的客户群体不尽相同，对飞书、腾讯文档认可度高的，有头部民企、新创公司或者TMT；而金山办公一直以来都有点吃国民情怀的意思，它的客户群体差别挺大，大头分别是个人用户和政企国企单位。&nbsp;</p><p>互联网大厂做协同有先天优势，不论是品牌宣传还是技术能力上，随着这些新锐产品不断渗入，相比以往一家独大，金山办公的压力越来越难顶。虽然应对这些后起之秀，金山办公对外宣称在技术上会慷慨支持，但这种甜蜜能维持多久呢？&nbsp;</p><p>表现在数据上，上半年金山办公的合同负债出现了首次下滑。合同负债是企业已收或应收但尚未交付产品的款项，在一定程度上预示企业未来发展趋势，这可能意味着金山办公未来的营收增长会放缓。&nbsp;</p><p>其次是广告，用户大概都吐槽过WPS广告太多的问题，CEO章庆元曾出面保证过，说在2023年实现0广告，不过今年上半年财报里，互联网广告等收入不减反增，至于承诺何时完全兑现，现在并没有准确答案。&nbsp;</p><p>加上在近几年设备端出货量增速不断递减的背景下，如果按照办公软件通用的公式，收入=用户数×付费率×ARPU来计算，即使考虑用户流动的可能性，“数量”这一指标，大概率已经处在饱和的状态了。所以对于金山办公来说，怎么去提高自己的复费率以及ARPU，解决起来更加复杂。&nbsp;</p><p>以上这些观点，基本是有目共睹。前面说金山办公的大股东高位减持套现，我们再补充一些券商的看法，据了解，今年包括华泰、安信、广发在内的多家机构下调了对金山办公的最高目标股价，还有不少券商下调了净利润及营收的预期。&nbsp;</p><p>这意味着，对于这家公司来说，以后不是躺着赚钱那么容易了。&nbsp;</p><h2><strong>02惹恼用户，WPS只用了几步？</strong></h2><p>如果资本市场对一家公司的态度转变，是深思熟虑后的结果，那个人用户的看法，可能会更加直接和纯粹。&nbsp;</p><p>去年七月，有人发微博吐槽，称自己用WPS写的一百多万字的小说，被软件以“文件含有违禁内容，停止访问”的理由进行封锁，完全打不开。“WPS被曝会删除用户本地文件”的词条上了热搜第一，激起民愤的同时，把金山办公推向了舆论制高点。&nbsp;</p><p>当日下午WPS官方给出的回应是，用户分享的在线文档链接涉嫌违规，因此WPS依法禁止了他人访问该链接，并且否定了删除用户本地文件的说法。但人们对于这样的回复并不买账，关注的焦点在于，WPS是否会侵犯到用户隐私，是否有查看用户文档内容的行为，如果有权审核，平台怎么定义违规和敏感词？在线文档的所有权等权利归属又属于谁呢？&nbsp;</p><p>不仅如此，很多人都对这样的遭遇表示共情，指出自己也有类似文档无法查看、出现异常崩丢的情况。就连章庆元本人及市场、法务等部门的负责人都表示；危机已经超出了他们能够掌控的范围。&nbsp;</p><p>“我们的本意是从产品应用场景出发的，未来文档应该还是能上云尽量上云。文档写了，往往是要给别人看的。”章庆云在接受采访时这么说道。&nbsp;</p><p>要知道，金山办公的产品体系，月活跃设备的数量接近6亿，其中WPS的PC版和移动版占比都在一半左右，海量的信息与隐私数据放在金山办公，背后的审核合规性、隐私安全性等问题不容小觑。究竟是技术的bug，还是有意为之，用户对这类事件的看法，更在意结果怎么样。&nbsp;</p><p>还有人表示，个人事件能够触及到商业利益，如果放大，对面是企业级用户甚至政府，倘若也发生类似的信任危机，那么后果将不堪设想。&nbsp;</p><p>除此以外，对于金山办公给出的辟谣，很多媒体纷纷指出“混淆视听”，它并没有针对大众所关心的隐私问题，以及当事人无法打开文档这件事，给出正面明确的答复，而是纠结在“删除本地文档”其他的落脚点上。&nbsp;</p><p>从这件事延伸，又涉及到我们过去讨论过的问题，不论是2B还是2C，产品和服务，虽然大家都在强调客户至上、以用户为中心，口号早已深入人心，“用户体验”贯穿了产品整个生命周期，但很显然，真正能做到、做好的，寥寥无几。&nbsp;</p><p>回到金山办公，实际上产品本身，仍有不少爱好者推崇，给出的理由从大到小，比如三十多年的老产品，该有的功能都不落下；早期吃下的市场红利至今还在发挥作用；以及得益于时间的累积，功能体系上捆绑得大而全——这的确是国产软件的思路。&nbsp;</p><p>但如果换种角度来看，这种一站式捆绑，在体验感上不一定是好事。首先各种工具之间的耦合并不清爽，软件启动就是CPU和内存占用的飙升，广告、模版，附加的很多东西，不一定是所有人都需要的，但如果有一样需求，就得为所有都买单，这样强制性的消费让人不适。&nbsp;</p><p>补充一点，和金山办公同年上市的Zoom、Slack是另一面的例子，他们作为办公软件里小而美的代表，被人们视为创新和灵活性的象征。但过去讨论过类似的问题，这种简约的软件在国内往往很难活下去，原因包括，大公司的集成过于密集和强势，反过来压制了初创企业的生存空间和高度。&nbsp;</p><p>于是，对于现状和寻求突破，我们逐渐把问题延展到这两个方向：金山办公的业务天花板是多少？它的突破口和被突破的地方又在哪里？&nbsp;</p><h2><strong>03新的机会里暗流涌动</strong></h2><p>今年上半年可能是近年来科技圈最热闹的时节，关键词像OpenAI、ChatGPT4、大模型、AI、Copilot，已经被说烂了，人们默许这是一个新的时代红利，国内涌起了一波创业潮，带有AI和大模型标签的公司，也一个接一个被推上神坛。&nbsp;</p><p>金山办公也是其中之一，紧随Microsoft 365 Copilot之后，4月份，发布代号为WPS AI的同类型产品。值得注意的是，金山办公上市以来的股价最高点，也几乎在同一时间出现，股价在接下来的三个月里维持高位。&nbsp;</p><p>有意思的是，等到9月5日WPS AI正式面向社会开放，产品却并没有得到预想里的讨论和关注，股价也没有因此继续冲高，呈现的反而是，市值的不断缩水和大股东的减持。&nbsp;</p><p>毫无疑问，AI给办公软件带来的演变是革命性的，微软Office再次引领潮流，对于国内的同行来说也大有可为。章庆元公开直言要All in AI，金山办公声称上半年公司研发团队几乎全部投入到AI中，只不过这次，竞赛场上并不只有金山办公一个玩家。&nbsp;</p><p>据了解，早在2017年，WPS就开始研究AI智能化功能，金山办公目前针对AI主打的几项功能，如人机互动、阅读理解和内容生成，其实都是赛道里比较基础的能力，不仅对手产品在做，主攻大模型的几家也都掌握这些必备技能。&nbsp;</p><p>如果继续深挖AI和大模型价值，烧钱是必经之路，对比同类公司每半年动辄成百上千亿的研发投入，金山办公在研发投入一直是个位，不过众所周知的是，AI和大模型在行业里调起的很高，但整体仍处于发展早期阶段，技术、监管尚不成熟，也没有一个明确的商业变现路径。&nbsp;</p><p>另外一点也很明显，营销费用在近年攀升。参考有券商测算Office 365 30%以上的复费率，WPS销售导向的措施，目的很明确，提升用户复费率，这也侧面体现出金山办公当下的获客压力。&nbsp;</p><p>在各方面都呈现严峻的情况下，如今的金山办公有三名话事人，章庆元、毕晓存和姜志强，严格意义上来说，都是公司的职业经理人，自从前两年葛珂因个人原因，辞去公司职务之后，现在的金山办公并没有真正意义上的一把手。&nbsp;</p><p>以往金山办公借着国产化、移动化、SaaS、订阅起来，每一步都有代表的创始人引领，求伯君、雷军，市面上关于金山办公的故事总是从三十年前讲起，如今却没有什么新故事出来。当大家认为这家公司的业务安稳到足以躺平的时候，现实给出了否定答案，至于后面的挑战如何应对，金山办公还有很长的路要走。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4NzU1NzgzOA==&amp;mid=2247524754&amp;idx=1&amp;sn=0a39edc183805760719abce1a97e4c0b&amp;chksm=cf8aba33f8fd3325fa87f50959d4ab96a9d635daceea2259595b03a4414c7cb0a39c604158ae&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新眸”（ID：xinmouls）</a>，作者：鹿尧，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2499365824682113</id>
            <title>马斯克又向扎克伯格发起决斗挑战，还狂喷索罗斯</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2499365824682113</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2499365824682113</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 01 Nov 2023 07:13:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 马斯克, Cybertruck, 扎克伯格, 投资大咖索罗斯
<br>
<br>
总结: 马斯克在乔·罗根的节目中谈到了特斯拉的Cybertruck，表示目标是每年制造20万辆，并且加速时间有望达到3秒钟。他还再次约架扎克伯格，表示愿意随时随地与他单挑。此外，马斯克还狂喷投资大咖索罗斯，称其憎恨人类。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>划重点：</strong></p><p>1、马斯克抽着雪茄，喝着威士忌，再度现身博客节目《乔·罗根体验》，这是马斯克第四次参加该节目。</p><p>2、Cybertruck年产将达20万辆，“野兽版”百公里加速有望达到3秒钟。</p><p>3、再次约架Facebook创始人扎克伯格，“随时随地”愿意同扎克伯格单挑。</p><p>4、狂喷投资大咖索罗斯，称索罗斯“憎恨人类”。索罗斯曾抛售特斯拉股票。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_3cc6f08676c54c0180f92408783170cb@46958_oswg87497oswg960oswg516_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>腾讯科技讯 11月1日消息，“硅谷钢铁侠”埃隆·马斯克（Elon Musk）日前参加了美国知名播客主持人乔·罗根的节目《乔·罗根体验》（The Joe Rogan Experience）。马斯克仍然是科技领域最具争议的大咖之一，2018年，马斯克曾在该节目上公开抽食大麻，引发争议。</p><p>不过马斯克已有两年时间没有参加播客节目。他最后一次露面是在2021年收购推特之前。这也是马斯克第四次参加罗根的博客节目，前三次分别发生在2018年9月、2020年5月和2021年2月。在这次节目中，马斯克抽着雪茄，喝着威士忌，谈到了即将上市的Cybertruck、再次约架扎克伯格等一系列问题。</p><p><strong>以下是访谈内容摘要：</strong></p><h2><strong>一、年产20万辆Cybertruck</strong></h2><p>马斯克在节目中表示，特斯拉的目标是每年制造20万辆电动皮卡Cybertruck。而特斯拉之前曾表示，该公司当前已具备年产超12.5万辆Cybertruck的产能，到2025年产能可能提升至25万辆。</p><p>2019年11月，马斯克在美国洛杉矶举办的活动上发布了Cybertruck。作为特斯拉旗下的第一款电动皮卡，Cybertruck外观设计非常独特，呈多边形的结构，车身具备防弹能力，其灵感来源于1982年科幻电影《银翼杀手》，受到了许多人的追捧。尽管尚未发布，但特斯拉收到的Cybertruck订单已超过200万辆。按照特斯拉的计划，Cybertruck将于11月30日正式开启交付。</p><p>马斯克在节目中谈到Cybertruck时表示，生产Cybertruck非常困难。“我们的目标是定点每年生产约20万辆。也许产量会高一点，但我怎么强调都不为过，Cybertruck的制造比最初的设计要困难得多。”马斯克在上月的财报电话会议中曾表示：“推出Cybertruck等于是自掘坟墓。”他还表示，特斯拉在增加Cybertruck产能和让该项业务的现金流转正问题上都面临着“巨大的挑战。”</p><h2><strong>二、百公里加速3秒钟</strong></h2><p>马斯克在节目中称，特斯拉正尝试着让Cybertruck的0-60英里（约合97公里）/ 小时加速时间在3秒之内，加速时间将比肩全球顶级超跑。马斯克透露，特斯拉将提供两款Cybertruck车型，其中高性能版本被称为“野兽版”（Beast Mode）。他上月曾在社交媒体上表示，Performance版Cybertruck“非常棒”。目前尚不清楚马斯克当时谈到的Performance版是否就是“野兽版”，但可能性会非常大。</p><p>马斯克透露，Cybertruck两款车型的重量将分别是6000磅（约合2.7吨）和7000磅（约合3.2吨）。与之相比，福特Lightning的重量为6000多磅，而Rivian R1T的重量则超过8000磅。马斯克还表示，Cybertruck将配备防弹钢板，人们还可以选择为车辆购买防弹玻璃。“如果你愿意，任何东西都可以是防弹的，但玻璃必须非常厚才能防弹，所以防弹窗将是固定的，”马斯克说。</p><p>马斯克上月在社交媒体X上宣布，他对Cybertruck进行了一次“暴力测试”，并称该车的车门可以抵挡冲锋枪的扫射，没有一颗子弹穿透车身。当时的测试在美国加利福尼亚州的特斯拉工厂进行的。 马斯克使用的是汤米冲锋枪（Tommy Gun），又称汤普森冲锋枪（Thompson Submachine Gun），是一种美国制造的冲锋枪，曾被黑帮和警察广泛使用。这不是Cybertruck第一次接受“暴力测试”。这辆车早在2019年首次亮相时，就已经公开完成了一次测试：马斯克和特斯拉首席设计师团队试图用铁球来猛烈撞击该车玻璃，在自由落体撞击实验中相安无事，但在撞击左侧前车窗和后窗玻璃时，两块玻璃都被砸碎了。</p><p>尽管特斯拉方面已宣布将于11月30日交付Cybertruck，但仍未公布关于该款电动皮卡的细节。截至目前，特斯拉还没有公布Cybertruck的最终定价或配置细节。</p><h2><strong>三、再次约架扎克伯格</strong></h2><p>在访谈节目中，马斯克再次对Meta首席执行官马克·扎克伯格（Mark Zuckerberg）发起“笼斗”挑战，称“随时随地”愿意同扎克伯格单挑。</p><p>今年6月，马斯克发推文表示，他准备和扎克伯格进行一场“笼斗”。扎克伯格随后一天进行简短回应：“告诉我地址。”“笼斗”指的是笼中格斗，是指两名对手在一个八角形的围笼里进行格斗，通过没有任何限制的打斗招数直至将对手打倒认输为止的一种残酷比赛，是世界上最血腥、残酷的格斗运动之一。后来，马斯克在推特（后更名为X）回应网友时表示：“如果这是真的，我会去做”。</p><p>外界普遍认为，在这场约架中，马斯克是在开玩笑，但扎克伯格似乎是认真的。扎克伯格是巴西柔术黑带，此前曾在硅谷一所高中场地举行的巴西柔术锦标赛中赢得两枚奖牌。相比扎克伯格的“柔术技巧”，马斯克拥有的是体型优势。外媒曾报道称，马斯克身高约1.87米，体重约85公斤，扎克伯格身高1.71米，体重不到70公斤。这意味着，尽管马斯克年龄比扎克伯格大十几岁，但从体型来看却处于优势地位。</p><p>马斯克也曾在社交媒体上开玩笑称：“我有一个非常有用的招式，我称之为‘海象’，就是我只是躺在对手身上，什么也不做。”甚至马斯克还笑称自己“从不锻炼”，锻炼方式只是“抱起我的孩子并将他们扔向空中”。</p><p>马斯克再次向扎克伯格发起挑战，发生在外界对二人约架的兴趣似乎已经消失之时。意大利甚至决定在历史悠久的竞技场举办这场比赛--这个地点后来被证明是有争议的。“意大利实际上愿意让我们使用古罗马竞技场。所以我就想，‘嗯，你不能拒绝，你知道吗？’”马斯克在访谈中说。</p><p>但是，由于扎克伯格与UFC（终极格斗冠军赛）关系密切，UFC首席执行官白大拿（Dana White ）甚至表示有兴趣促进这场比赛，马斯克担心会损害场地的历史完整性。“我们不希望古罗马竞技场有大量的广告和UFC品牌，因为它是一个历史悠久的地方，”马斯克解释道。</p><p>围绕比赛地点的争议导致扎克伯格认为马斯克一开始就没有“认真”与他比赛。而马斯克自己又说，扎克伯格只是“退出”了这场决斗。<strong>如今，马斯克决定亲自处理决斗事宜，向扎克伯格发出新的挑战。“我在任何情况下都向他挑战决斗，”马斯克在节目中自信地宣布。</strong></p><p>鉴于自己的体型优势，马斯克甚至承认这场决斗的潜在不公平性。“我比他大很多。这是不公平的。”罗根在节目中很快指出，体型并不代表一切，尤其是面对扎克伯格这样接受过严格训练的人。不过马斯克再次提到了“海象”招式，暗示他将简单地躺在扎克伯格身上赢得这场战斗。至于两人之间的下一步是什么，马斯克又不置可否。</p><h2><strong>四、狂喷投资大咖索罗斯</strong></h2><p>马斯克在节目中还狂喷投资大咖乔治·索罗斯(George Soros)“憎恨人类”，因为他支持马斯克认为“侵蚀文明结构”的政策。索罗斯几十年来一直支持进步事业，但在今年5月份抛售了所持的特斯拉股票，从而激怒了马斯克。</p><p>索罗斯出生于布达佩斯，后来先后去了英国、美国，在美国他开始了他极具影响力的慈善事业。“我认为他是民主党的最大贡献者，”马斯克告诉罗根。第二个是山姆·班克曼-弗里德（Sam Bankman-Fried）。“索罗斯的成长经历非常艰难。在我看来，他从根本上厌恶人性。这是我的看法，”马斯克说。</p><p>马斯克表示，他强烈反对索罗斯支持进步的地方检察官，这些检察官奉行他认为对犯罪软化的政策。“他在做侵蚀文明结构的事情--让拒绝起诉罪犯的地方检察官当选。这就是如今旧金山、洛杉矶和其他一些城市所遇到的问题，”马斯克说。他还表示，索罗斯不仅仅在美国侵蚀文明结构，在全球其他一些国家和地区也在做同样的事情。</p><p>马斯克告诉罗根，他认为索罗斯“基本上有点老糊涂了”。今年6月，索罗斯将开放社会基金会（Open Society Foundations）和他250亿美元帝国的其余部分交给了他37岁的儿子亚历克斯·索罗斯(Alex Soros)。</p><p>该基金会每年向世界各地支持人权和帮助建立民主的团体提供大约15亿美元。小索罗斯表示，他打算扩大基金会的优先事项，将投票权、堕胎权以及性别平等纳入其中。马斯克说，老索罗斯在用自己的钱实现目标方面“非常聪明”。“他非常擅长套利--著名的是他做空了英镑，”马斯克解释道。我认为他就是这样赚到了第一桶金。</p><p>马斯克先前曾把索罗斯比作《X战警》里的万磁王——一个操纵世界的角色，认为应当由变种人、而不是人类掌权。今年5月，在索罗斯的投资基金宣布抛售所持的全部特斯拉股票后，马斯克在推特上发表了上述评论。</p><p>本文来自“<a href="https://new.qq.com/rain/a/20231101A0327I00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">腾讯科技</a>”，作者：无忌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2499304621528963</id>
            <title>11月28日，与36碳一起，奔赴一场双碳盛会</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2499304621528963</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2499304621528963</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 01 Nov 2023 06:58:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 双碳, 新能源, 碳中和技术革命, ESG
<br>
<br>
总结: 当“双碳”的指针指向第三年，碳达峰、碳中和已经从概念、政策走向落地实践。三年回望，一场围绕绿色节能、低碳减排的经济社会系统性变革已经深入千行百业，走进千家万户。寻路双碳，四大潮流趋势正在涌现。双碳时代也是新能源的黄金时代。以风光储为代表的新能源产业，迎来重大发展变局，释放出无限活力与商机。新能源下半场，尤其是储能赛道正上演着最扣人心弦的故事。万亿储能市场大爆发，在一片流淌奶与蜜之地，有宝藏，也有暗礁。碳中和技术革命与创投市场风起云涌、去伪存真。氢能“制储运用”全产业链技术攻关齐头并进，光伏“新生代”钙钛矿电池不断刷新性能纪录，碳捕集、利用与封存接连取得技术突破，加速迈向产业化商业化落地。技术创新加持下，双碳创投市场群星闪耀。充满无限想象的零碳新世界正成为现实。从一瓶气泡水、一个潮玩手办，到一栋写字楼、一座工厂，乃至大型园区和城市，都在追求同一个零碳目标，并逐渐探索出落地案例和方法论。当低碳环保成为一场全民行动，企业和消费者正携手走进绿色又有趣的零碳未来。ESG引领新一轮商业文明进化升级。ESG一步步从理念走向实践，不仅是企业的“第二张财报”，也成为长期价值投资的新主题，重新定义商业世界的使命与价值观。究竟什么是好的ESG？这是企业、投资人、学者共同思考的命题。在双碳时代的感召下，众多企业和机构以勇者姿态坚定入局，积极践行绿色可持续发展。绿水青山就是金山银山，踏浪先行的双碳同行者们已经站上时代潮头，通过技术、模式等创新实践，实现“点绿成金”。当双碳走深走实，对广大从业者而言，通过更深层次、更广维度的交流碰撞来分享新洞察、激发新思维，变得尤为重要。2023年11月28日，在36氪“WISE2023 商业之王”大会中，36碳将举办「点绿成金 勇者入局」双碳同行者大会。本次大会下设四大主题板块：能源大变局、「碳」技术革命、零碳的世界、ESG思辨。我们将邀请相关政府部门、知名专家学者、新能源巨头、一线投资机构、创新企业代表齐聚一堂，共同探讨双碳领域的关键命题，传递双碳时代最强音。一场具有双碳风向标意义的产业盛会，已经蓄势待发。欢迎各位双碳同行者！ </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>文&nbsp;|&nbsp;36碳编辑部</strong></p><p>当“双碳”的指针指向第三年，碳达峰、碳中和已经从概念、政策走向落地实践。三年回望，一场围绕绿色节能、低碳减排的经济社会系统性变革已经深入千行百业，走进千家万户。<strong>寻路双碳，四大潮流趋势正在涌现。</strong><br />&nbsp;</p><p>双碳时代也是新能源的黄金时代。以风光储为代表的新能源产业，迎来重大发展变局，释放出无限活力与商机。新能源下半场，尤其是储能赛道正上演着最扣人心弦的故事。万亿储能市场大爆发，在一片流淌奶与蜜之地，有宝藏，也有暗礁。</p><p>碳中和技术革命与创投市场风起云涌、去伪存真。氢能“制储运用”全产业链技术攻关齐头并进，光伏“新生代”钙钛矿电池不断刷新性能纪录，碳捕集、利用与封存接连取得技术突破，加速迈向产业化商业化落地。技术创新加持下，双碳创投市场群星闪耀。</p><p>充满无限想象的零碳新世界正成为现实。从一瓶气泡水、一个潮玩手办，到一栋写字楼、一座工厂，乃至大型园区和城市，都在追求同一个零碳目标，并逐渐探索出落地案例和方法论。当低碳环保成为一场全民行动，企业和消费者正携手走进绿色又有趣的零碳未来。</p><p>ESG引领新一轮商业文明进化升级。ESG一步步从理念走向实践，不仅是企业的“第二张财报”，也成为长期价值投资的新主题，重新定义商业世界的使命与价值观。究竟什么是好的ESG？这是企业、投资人、学者共同思考的命题。</p><p>在双碳时代的感召下，众多企业和机构以勇者姿态坚定入局，积极践行绿色可持续发展。绿水青山就是金山银山，踏浪先行的双碳同行者们已经站上时代潮头，通过技术、模式等创新实践，实现“点绿成金”。</p><p>当双碳走深走实，对广大从业者而言，通过更深层次、更广维度的交流碰撞来分享新洞察、激发新思维，变得尤为重要。</p><p>2023年11月28日，在36氪“WISE2023 商业之王”大会中，<strong>36碳将举办「点绿成金 勇者入局」双碳同行者大会。本次大会下设四大主题板块：能源大变局、「碳」技术革命、零碳的世界、ESG思辨。</strong>我们将邀请相关政府部门、知名专家学者、新能源巨头、一线投资机构、创新企业代表齐聚一堂，共同探讨双碳领域的关键命题，传递双碳时代最强音。</p><p>一场具有双碳风向标意义的产业盛会，已经蓄势待发。欢迎各位双碳同行者！</p><p>相关议程及报名方式如下：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_1a7353c63da74a108389e1168a9d9e39@5719866_oswg644912oswg1080oswg5641_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">扫码报名</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2499344129513608</id>
            <title>心灵感应？量子纠缠？ “物理网红”张朝阳、王一聊解读真实的量子力学</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2499344129513608</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2499344129513608</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 01 Nov 2023 06:49:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 物理网红, 物理课, 知识直播, 量子力学
<br>
<br>
总结: 这是一场由两位物理网红主持的知识直播，他们以烧脑的物理课为内容，深入讲解了量子力学的概念和原理。通过交流和对话，他们用严谨的公式和实例向观众展示了量子力学的重要性和应用。这场直播不仅是一次物理思维碰撞，也是一次硬核科普的盛宴。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_b8101df9a4964e2caaaf3119c97b9b28@5813724_oswg1425252oswg1280oswg853_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>两位“物理网红”的这场对话，是专属于物理爱好者的思维盛宴。张朝阳毕业于清华大学物理系，获得MIT物理学博士，于2021年11月开启《张朝阳的物理课》，近两年时间开播180余期，凭借硬核烧脑的直播风格多次出圈，还出版了两本同名书籍。同年，王一利用短视频走上科普之路，他主攻理论物理和宇宙学研究，擅长用段子讲述黑洞、引力波和量子纠缠。</p><p>直播中，二人谈起自己的专业口若悬河，全程高能输出，波粒二象性、波函数、物质比热、隧穿效应等知识点不断“砸”出。这种新奇的“交流式授课”，让网友在一场头脑风暴中更深刻认识真实存在的世界。“我们想通过语言的交流和对话，定性描述定量的物理学科学。科普一定包含真正的物理，而不是似是而非的东西。”张朝阳从物理科学角度反驳了“心灵感应是量子纠缠”的说法。</p><p>张朝阳在直播中说今天不写公式，但谈到烧脑知识点时，还是忍不住多次起身在黑板上写下公式。王一笑称，这与霍金《时间简史》的风格一样，“张老师用非常严格的公式为我们去做最靠谱的科普。”</p><p>这是一场物理思维碰撞的对话，更是一堂饱含硬核科普的知识直播。搜狐视频自2019年起积极布局知识直播赛道，不止物理科学，还拓展覆盖了自然科学和人文科学等各学科领域，以及泛知识领域。目前，搜狐视频已成功推出《张朝阳的物理课》《星空下的对话》《科学演讲局》等出圈IP，也带动何懿医生、不刷题的吴姥姥等优秀知识播主开直播讲知识，在全网掀起知识学习的热潮。</p><h2>没有量子力学的世界是一堆灰</h2><p>上世纪初，英国著名物理学家威廉.汤姆生（即开尔文男爵）提出了著名的“两朵乌云”：第一朵乌云出现在光的波动理论上，指迈克尔逊-莫雷实验结果和以太漂移说相矛盾；第二朵乌云出现在关于能量均分的麦克斯韦-玻尔兹曼理论上，尤以黑体辐射理论出现的“紫外灾难”最为突出。后一朵乌云，终于酿成了量子力学这场大风暴。</p><p>那么，量子(quanta)具体是什么？王一类比“饭粒子”、“孢子”，“量子也是一小块一小块，这个是很基本的，掰不开。”张朝阳也解释说，“束缚态的存在，导致系统如果作为能量状态的话，包括其它算符的本征态是分立的概念，可以跟数学上实数和整数的区别。”通常，学术界习惯于用正整数去标记这些分立的能量取值，于是就能数数：第一能级、第二能级……正好比数掉落的饭粒。</p><p>观测量分立取值是量子力学与经典力学最重要的区别之一。张朝阳对此分享了自己的理解，在由经典力学主导的宏观世界中，所有的物理量都是可以连续变化的。以地球绕太阳旋转为例，如果某一天地球受到了撞击，轨道总会稍微偏移一点点——任意微小的改变都是经典力学允许的。</p><p>正如莱布尼茨所说，世界上没有两片完全相同的树叶。很难认为偏移前后地球仍沿同一个轨道行进，无论这一改变有多微小。但由量子力学的微观世界则不同。在这里，1就是1，不能是1.001或者是0.999。上帝拿出两个氢原子，并指定它们的核外电子都只在基态（第一个轨道）上运动，那么它们就得是一模一样的两个氢原子，除了所处位置可能不同外没有任何区别。正因如此，自然界才能逐渐形成稳定的结构。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_6bd161df23f741c9a0adbbd283dc9f12@5813724_oswg1419653oswg1280oswg853_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>“如果世界不是量子的”，张朝阳说，“那可能就只剩一堆灰。”王一补充说，可能还是“一堆萎缩的灰”。</strong>在经典力学的框架下，卢瑟福认为，核外电子就在原子核周围转圈。如果是这样的话马上会有一个问题，电子圆周运动有加速度，这样它会不停往外辐射电磁波，然后往原子核里掉。</p><p>为了解决这个问题，玻尔率先假定了电子将处在一个不辐射的“定态”，提出了用整数标记电子轨道的思路。王一说，玻尔是一位承前启后继往开来的物理学家，他的模型成功解释了氢原子光谱的性质，展示了量子力学在微观世界的实用性，也为他赢得了1922年的诺贝尔奖。</p><h2>踹开电子波粒二象性的大门</h2><p>上世纪世界上伟大物理学家对于量子力学的探索历史，被视为科学史上的“黄金时代”。这段有意思的历史随着张朝阳和王一的对话深入，逐渐浮现出来。</p><p>张朝阳与王一介绍，玻尔提出原子状态和原子光谱之后，海森堡用矩阵这一数学工具重新进行系统化叙述，但是经典物理学家对这种抽象的描述存在理解困难。随后，量子力学中另一个概念——波粒二象性——补上了这块拼图。德布罗意扩展了光的波粒二象性，提出了电子的波粒二象性。王一评价，“这相当于一脚把门踹开了。”</p><p>基于这个观点，薛定谔就问了一个问题：如果电子有波动性，对应的波动方程是什么，比不过猜出了著名的薛定谔方程，解出了波函数，最后由奥本海默的导师玻恩给出了波函数的解释。张朝阳说，“只有薛定谔把波动方程写出来之后，传统经典物理学家研究电磁波，研究各种波动方程很熟，一看感兴趣了，所以薛定谔的理论先被接受的。”</p><p>既然粒子是“波”，那这个“波”究竟是什么？王一指出当前学界认为，玻恩的概率诠释是当前这个烧脑问题的最好回答。张朝阳的理解是，在经典力学中，一般会解出粒子某一时刻出现的位置；而在量子力学中，解出的是粒子某一时刻出现在某地的概率密度，波的强度对应的就是这一密度。于是现在要抛弃电子沿轨道绕转这一假设，接受电子是弥散的波这个事实——现在这一图像又被称为“电子云”。<strong>王一解释说，“经典的物理图像好像电子在动，概率分布不动，概率分布才是真正客观存在的东西，用我们网友的话说，其实你想想它动，其实没动，如动。”</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_d24c3a8ed029430e983c71ea16596082@5813724_oswg1304624oswg1280oswg853_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>物质的波动性自然导致了观测量特别是能量的分立取值，张朝阳说，“这是让波函数单值连续可归一，不发散，必需的条件要求它是分立的。”王一以乐器中弦振动来形容波动束缚态，“拨弦为什么有特定的声音？两边定住了，加上这样一个束缚，就不能发出连续频率的声音，有特定的频率。”张朝阳用一句总结为，<strong>“无限长的弦什么频率都有，两端固定的弦只能有特定的频率。”</strong></p><h2><strong>用量子力学解释化学结构</strong></h2><p>在氢原子上，人类第一次发现并验证了自然的底层是出乎意料的量子逻辑。更令人振奋的是，对氢原子的进一步研究解释了元素能按一定规律排列成周期表的深层原因，引导物理学家开始把目光投向化学。玻恩等人率先开始了利用量子力学讨论化学结构和过程的探索。这不得不谈到玻恩的学生奥本海默。王一提到，这段历史也出现在前段时间热映的《奥本海默》电影中。</p><p>如果把两个氢原子的原子核放在一起，一个电子如何在它们的共同势场中运动？“这是一个三体问题，经典都解不出来。”王一说，“原子核终归动的比较慢。虽然也不知道势能是什么样，但是知道是在那儿不动的。先假设原子核不动有一个势能，电子到处跑，电子比较轻，跑得快，最后对这个势能有什么样的贡献，把它们放到一起就是玻恩-奥本海默近似。这个近似也是现代用第一原理去解释计算化学、量子化学等等，它就是一个基础性的工作。”</p><p>张朝阳解释，“研究物理里面，尤其量子力学或者结构方面，能量的阶梯比较重要。”能量阶梯指的是，不同的过程自由度涉及的能量并不一致，因而可能表现出相对独立的规律。比如在处理化学键时，质子的质量是电子的1840倍，而电子的动能则远大于质子的动能，所以区分两个过程才是合理的。</p><h2><strong>从能量阶梯谈温室效应和恒星演化</strong></h2><p>正是源于量子力学观测量分立取值的特性，能量阶梯这一现象普遍存在于不同物理现象中。对话中，张朝阳和王一介绍了不同物质结构在能量上的巨大差异，并据此解析了温室效应、恒星演化等背后的物理原理。</p><p>张朝阳分享了自己对能量阶梯的理解，以氢分子为例，他觉得应该分为三层：<strong>分离原子核与核外电子，需要从外部提供13.6 eV（电子伏特，能量的单位）的能量，对应到温度是需要将这团物质加热到几十万度；如果是从氢分子中分离两个氢原子，所需能量就大大降低了，一般只需要若干个电子伏特的能量，对应到温度就是几百上千度；如果考虑氢分子还会转动和振动，这两个能级就更低了。</strong>“碳和氧结合，电子排列组合的能量就产生差别，以热的形式放出来。燃烧一张纸，燃烧的火焰有多少度？几百度。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_0616746e31dd4b889a9a4569ae58b1af@5813724_oswg1345921oswg1267oswg845_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>王一提到了恒星的形成。恒星是由星际物质的坍缩形成的，坍缩的过程中需要不断给星际物质降温——否则，热和压强会顶住引力，坍缩就停止了。如果恒星中全是氢原子，因为原子能级差巨大，激发和退激发的过程效率很低，辐射能量的效率也会变低。相反，如果其中有一定量的氢分子，哪怕再少，也能够大大提升辐射的效率，促进恒星的形成。</p><p>同样是为了降温，地球也会向宇宙空间辐射出光子。由于地球温度很低，这一类光不能有效地激发空气中氮气和氧气分子振动或转动。这样，光子就很容易逃离地球带走温度。但如果大气中的二氧化碳和水蒸气变多，王一介绍道，由于三原子分子更容易转动和振动，对应着更低的激发能量，增强了大气吸收地面热辐射的能力。张朝阳说明，“一吸收就留在了地球上，就是温室效应。”</p><p>特别与二氧化碳相比，水分子对这种低能辐射的吸收效率更高。王一还提到，大气中的水分子会妨碍天文学家观测宇宙的第一束光。这束光的学名是宇宙微波背景辐射，它出现在宇宙行程的早期，传播到地球时，已被衰减为能量特别低的电磁波。大气大部分成分对它而言都是透明的，其中却不包括水分子。于是目前，对这道光的观测只能选址在南极、智利、格陵兰岛或者我国西藏等少数几个非常干燥的区域。</p><h2><strong>量子态的激发就像攀岩一样</strong></h2><p>王一在直播中解释，“吸收光线、放射光线，同时和物质的比热也是有关系的。”张朝阳补充，“任何一团物体或者单位质量的物体加多少热量，提高这么多温度需要多少热量，单位温度的热量需要多少，这是比热。”为了方便网友理解，王一以饭量作类比，“比热就是你吃进去多少热量，这样的话1kg的物质可以升高1℃，我吃进去多少饭可以一成饱、两成饱、七成饱、八成饱，这个比较像。”</p><p>热力学中有一个“能量均分定律”，说明物质的比热会正比于微观结构的热力学自由度。一个双原子分子，理论上会有七个自由度。但实验观测发现：温度较低时，它的比热正比于三个自由度；升高温度，会变成五个；升到更高的温度后，才是期望的七个。张朝阳解释，这也是因为能量阶梯的存在。<strong>分立能级的激发“就跟攀岩似的，攀不上去就待在这儿了”。</strong>让分子平动的能量可以连续取值，这三个首先必然被激发；接下来继续加热，才能使大部分分子转动起来；而剩余的两个振动自由度需要更多的能量和更高的温度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_1036bc46164c4f78bd6707ca2939a1c5@5813724_oswg817604oswg1346oswg897_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>由此可见，研究物质的比热时，找对自由度非常关键。爱因斯坦曾经把晶体固体视为一连串用弹簧连起来的原子的组合。他认为加热固体时，原子吸收能量后，会在平衡点附近振动，由此可以计算固体的比热。</p><p>但是，王一继续说明，这里爱因斯坦犯了一个错误：每个原子都不是独立的，一个原子的振动必然会影响带动周围原子的振动，最后形成一种集体行为。特别是在温度低时，张朝阳补充道，<strong>振动“一点传到下一个，下一个再一点，这样形成一种微小的涟漪。</strong>”历史上，德拜最先意识到了这一点。和爱因斯坦的模型不同，在低温时，晶体会有更多的集体自由度来容纳热能，使得固体的比热下降得更为缓慢。</p><h2><strong>量子隧穿：穿墙术并非不可能</strong></h2><p>以往，穿墙术只存在于神话故事中的幻想情节，但是对于微观粒子来说，实现穿墙并非不可能。张朝阳和王一从量子力学角度分析“量子隧穿”效应。</p><p>张朝阳对此加以解释，就像经典力学中，声波能越过紧闭的门，经过衰减后传到外面。如果是波动性主导了粒子的运动时，其实它有概率渗透进任意有限高度的墙。在墙内，粒子的波函数会迅速衰减，但如果墙的宽度也是有限的，“衰减到这儿突然没有了，出来了，跑了，所以叫隧穿。”</p><p>王一则用《聊斋志异》的故事来形容，有一个道士练会了穿墙术，念个咒，往墙上一跑穿过去了。后来，他跟妻子显摆，念咒往墙上一跑，摔下来，没穿过去。“旁边有个人一直观测，这个粒子在这儿没跑过去，这样没穿过去，是所谓的量子芝诺效应。<strong>不是古人懂量子力学，古人的丰富的想象力在量子力学里面找到对应的关系。</strong>”</p><p>关于量子隧穿效应，在很多电影中也有体现，比如《未来世界》、《星际穿越》。张朝阳补充，现实中能观测到的量子隧穿现象是原子核的α衰变，“镭是固体，在地下室岩石中会衰减成氡气，按照气体游离出来。氡气会继续释放α粒子，α粒子是隧穿效应出来的，表面α粒子轰击你的皮肤辐射没关系，不会得癌症。但是氡气是气体，吸入肺以后，打击你的肺泡，导致肺的表面出现一些癌变最后得肺癌。”</p><p>虽然量子力学“有时候干好事也干坏事”，张朝阳和王一再次强调了量子力学的重要性，它是普适的，解释了这个世界最底层的框架。“居里夫人发现了镭，后来很多放射性发现，几十年后有了量子力学，包括核的理论后来多少年才建立的。原子核的理论，α衰变的解释后来是多少年之后，用量子力学很简单就解释了，<strong>物理学有很多相似性，量子力学是普适的，不仅在电子层面，核里面也是一样的。</strong>”</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2499297324275584</id>
            <title>WISE·双碳大会｜国家气候变化专家委员会副主任翟盘茂将做主题分享</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2499297324275584</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2499297324275584</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 01 Nov 2023 05:38:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 双碳, 新能源, 碳中和, ESG
<br>
<br>
总结: 双碳时代是新能源的黄金时代，碳中和成为实践的重要概念。新能源产业迎来重大发展变局，储能赛道成为最引人注目的产业故事。同时，以钙钛矿、氢能、CCUS为代表的前沿科技加速产业化落地，成为商业新物种。ESG不仅是企业的“第二张财报”，也引领着新一轮商业文明进化升级。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>文&nbsp;|&nbsp;36碳编辑部</strong></p><p>当“双碳”的指针指向第三年，碳达峰、碳中和已经从概念、政策走向深水区实践。双碳时代，新的潮流趋势正在涌现。</p><p>双碳时代也是新能源的黄金时代。以风光储为代表的新能源产业，迎来重大发展变局，尤其是储能赛道正上演着最扣人心弦的产业故事。碳中和技术革新与投资市场风起云涌、去伪存真。以钙钛矿、氢能、CCUS为代表的一系列前沿科技加速产业化落地，成长为势头强劲的商业新物种。</p><p>绿色又有趣的的零碳新世界逐渐成为现实。从一瓶气泡水到一座工厂，乃至大型园区和城市，都在追求同一个零碳目标，探索出了落地案例和方法论。ESG从理念走向实践，它不仅是企业的“第二张财报”，也成为长期价值投资的新主题，引领新一轮商业文明进化升级。</p><p>2023年11月28日，在36氪“WISE2023 商业之王”大会中，<strong>36碳将举办「点绿成金 勇者入局」双碳同行者大会。本次大会下设四大主题板块：能源大变局、「碳」技术革命、零碳的世界、ESG思辨。</strong></p><p>在“零碳的世界”板块，<strong>中国气象科学研究院二级研究员、国家气候变化专家委员会副主任翟盘茂将围绕气候变化与极端天气的应对之策进行主题分享。</strong></p><p>翟盘茂长期从事全球与区域气候变化、极端天气气候事件的研究，曾作为主要作者参加联合国政府间气候变化专门委员会（IPCC）第四、第五次评估报告编写工作，并担任第六次评估报告工作组联合主席。面对一次又一次的极端气候事件和长期历史观测数据，翟盘茂更加认为，人类活动毋庸置疑地成为当代气候变暖的主要因素。</p><p>作为气候变化和极端事件的研究专家，翟盘茂曾主导气候领域的多个国家重点研发计划项目，并获得2003年获国家科技进步一等奖；2017年江苏省科技进步一等奖等。他曾发表相关研究论文200余篇，在2020-2022年连续入选“爱思唯尔中国高被引学者”。</p><p>“极端天气频发，全球气候变暖是幕后主要推手。气候变暖让气候恢复力面临挑战，未来甚至越罕见的极端事件，概率增长越大。”翟盘茂说，全球温升1.5度和2度很可能成为未来需要面对的现实问题。只有当全球实现碳中和后，进入负排放的阶段，才能把温度提升的幅度降下来，从而降低极端天气事件的频率，而这取决于全人类统一的应对行动。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_5eef41696f724fb0908dba35bc3b73b0@5719866_oswg167160oswg1080oswg1944_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">扫码报名</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2498009606543496</id>
            <title>“氢易能源”获近亿元A轮融资，加速有机液态储氢技术产业化落地 | 36氪首发</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2498009606543496</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2498009606543496</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 01 Nov 2023 05:32:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 氢易能源, 有机液态储氢技术, 储氢载体, 储/放氢催化剂
<br>
<br>
总结: 陕西氢易能源科技有限公司近日完成了近亿元的A轮融资，用于巩固其在国内有机液态储氢技术领域的领先地位。该公司的技术团队经过多年研究，成功降低了储氢载体的成本，并在储/放氢催化剂方面取得了传统优势。他们的首个生产工厂将于2024年投产，届时将具备每天数十吨的氢储运能力。此外，氢易能源还与多家氢能产业链企业建立了合作伙伴关系，计划在2024年起推进多个商业示范项目的落地，以实现安全、低成本的氢气储运。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 雪小顽</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>36碳获悉，陕西氢易能源科技有限公司（以下简称“氢易能源”）近日已完成近亿元A轮融资。本轮融资由国中资本领投，西安财金跟投。本轮资金将用于产线建设与持续研发，进一步巩固公司在国内有机液态储氢技术领域的领先优势。在本次融资之前，氢易能源已获得来自红杉中国种子基金和重塑集团领投的两轮投资。</p><p>氢易能源是36碳持续关注的一家氢能领域创新企业。该公司团队脱胎于西安交通大学化工学院，<strong>基础研究团队由方涛教授始建于2009年，是全球范围内开展LOHC技术（Liquid Organic Hydrogen Carriers，液态有机物储氢）研究的首批团队之一。</strong></p><p>氢易能源创始人、CEO王斌对36碳表示，从第一性原理出发，有机液态储氢是最佳选择，因为它从根本上解决了氢存在形式的问题。“虽然在技术推广初期会存在系统集成度不高、工艺响应慢等问题，但可以通过持续的研发和积累项目实践经验来解决。”王斌说，“一旦突破了临界点，该技术便可以有力地革新现有的氢供应体系，创造出巨大的价值。”</p><p>从技术路线上来看，氢易能源选取的是基于氮杂环芳烃的储放氢体系。王斌介绍，<strong>有机液态储氢技术的实现，需要两类核心材料：一是储氢载体；二是对应的储/放氢催化剂。</strong></p><p>氮杂环芳烃是学术界和产业界从基础化学原理出发设计出的性能最佳的有机储氢载体。此前，限制其商用的主要原因是生产成本高昂，一吨氮杂环芳烃的售价达到数十万元，严重制约了该技术方案的应用推广。因此，从材料经济性出发，很多技术开发和项目团队被迫选择了更加易得的储氢载体，牺牲了储氢性能，增加了运营成本。</p><p>氢易能源花费数年时间，自研了氮杂环芳烃的全合成工艺，大幅降低了储氢载体的获取成本。而在储/放氢催化剂方面，氢易能源技术团队已持续研究十余年，是公司的传统优势方向。目前，<strong>氢易能源首个生产工厂已开工建设，将于2024年正式投产，届时公司将具备每天数十吨的氢储运能力。</strong></p><p>除了技术方面的持续迭代，氢易能源在商业化层面也不断取得进展。截至目前，<strong>氢易能源已与国电投集团、中国海工、鹏飞集团、舜华新能源、海德利森等多家氢能产业链企业建立起合作伙伴关系，</strong>规划的多个商业示范项目将于2024年起有序落地。届时，海上风电、“沙戈荒”光伏、工业副产等多种形式产出的氢气均可与有机液态储氢技术结合，以安全、低成本的形式储运至应用地。</p><p><strong>投资人观点：</strong></p><p>国中资本西安负责人高博：有机液态储氢技术相较于其他各种氢气储运方式具备显著优势，特别适合于大规模长距离的氢气储运。氢易能源团队在该领域的研究长达十余年，在设立公司不到两年的时间里又在产业化方面取得迅猛进展，逐步奠定了在该领域的领先优势。国中资本将持续践行“扶小做大”的投资使命，全力支持和培养更多行业标杆企业，努力为投资人创造良好的回报，共同助力中国经济高质量发展。</p><p>西安财金基金相关负责人：西安财金将深入贯彻落实西安市委、市政府关于创新立市各项决策部署，聚焦主责主业，服务实体经济，切实履行基金管理人职责，充分发挥创新基金支持创新创业和科技成果转化的作用，更好支持西安市产业链协同、创新创业和“专精特新”企业发展，助力西安市创投生态体系建设和实体经济高质量发展。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2499155923769478</id>
            <title>这家小巨人企业，用全自动无人机给电力系统做“体检” | 最前线</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2499155923769478</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2499155923769478</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 01 Nov 2023 04:06:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 无人机, 电力巡检, 云圣智能, 自动化巡检系统
<br>
<br>
总结: 无人机在电力巡检领域的应用正逐渐增加。云圣智能是一家专注于工业级智能无人机研发制造的企业，他们展示了多款全自主无人机巡检系统产品。这些无人机可以自动规划航迹、自动更换传感器，实现全过程无需人工干预的巡检。云圣智能的使命是通过前沿技术和产品创新提高生产生活效率，解决电力系统各个环节的问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>文| 王方玉</strong></p><p><strong>编辑| 苏建勋</strong></p><p>作为一种高科技产品，无人机在航拍、快递等领域广泛应用，已经逐渐走入了人们的日常生活。实际上，在农业、植保、测绘、电力巡检等工商业领域，无人机也大有可为。</p><p>近日举办的第24届东亚及西太平洋电力工业协会(亚太电协)大会上，工业级智能无人机研发制造商云圣智能参展并展示了多款全自主无人机巡检系统产品，展示了无人机在电力巡检领域的多项应用。</p><p>云圣智能成立于2017 年，经历过八轮融资近十亿元，是一家以人工智能为核心，依托四维全息实景地图，以工业无人机、全自动机场、地面机器人、物联网云平台为一体的高新技术企业。尤其在电力运维领域深耕多年，在全国多地国网公司树立了标杆项目。</p><p>长期以来，巡线一直是电力行业最辛苦、最麻烦的工作之一，在2019年之前，基本依靠人工徒步巡视。在沙漠、高原和深山等炎热和极寒的复杂环境下，不仅耗人力、效率低，更有着不小的安全风险。</p><p>用无人机代替人力给电网巡检，就像插上了翅膀，成为了“会飞”的运维工，不仅大幅提升了巡检效率，还能通过可见光、红外、多光谱、激光雷达等发现和识别人工巡线难以发现的缺陷。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_8c14d0c4f46c401493aa475b9c6938fa@594936739_oswg429673oswg1269oswg952_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">云圣智能无人机巡线 &nbsp; &nbsp;图片来源: 企业授权</p><p>看似简单的无人机，实际上是数字孪生、人工智能算法、物联网和5G端边云融合等软件技术和碳纤维材料、半固态电池、绝缘喷涂和AI芯片等硬件技术的深度集成。</p><p>当前无人机在电网巡检中的应用仍处于早期阶段，厂商的产品和服务质量良莠不齐。部分无人机厂商的产品虽然号称无人，实际上仍然需要电网公司专门培训无人机飞手，手动操控无人机。</p><p>“以前无人机飞20分钟没有电了，飞手得背一大包电池。所以云圣智能要制造一个设备，让无人机自动的更换电池和传感器，于是我们率先研发出了全自动机场，同时解决了电源和无人化的问题。” 云圣智能联合创始人兼CMO朱胜利博士告诉36碳。</p><p>据介绍，云圣智能的无人机可以做到全过程无需人工干预、自动规划航迹，自动更换传感器，为用户提供7×24小时全自主无人化巡检，能够实现真正意义的无人机数据采集自主化和无人值守化。</p><p>全自主无人化巡检的实现，主要得益于云圣智能“机网云一体化”的一站式解决方案。其中的无人机、机场、物联网和AI人工智能全部由云圣智能自研。</p><p>“有的无人机企业，硬件机器从A家买，机库从B家买，软件C家写的，最后攒在一起服务客户，这样无法满足客户定制化的需求，反应会慢好几拍。而云圣智能呈现的是全自研的交钥匙的一站式解决方案，这是云圣智能的竞争力所在。”朱胜利表示。</p><p>云圣智能的无人机在电力领域的应用也不仅限于电网场景中的输变电和配电，在光伏电站、风电电站等新能源发电侧、抽水蓄能等储能电站均有应用，同时也可以适应山区、林区，炎热、极寒等复杂环境。</p><p>刚刚过去的亚太电协大会上，云圣智能提出并构建了面向“源网荷储”的“新型电力运维系统”，可以对整个电力从发电到电网到用电再到最后“储”的链条进行全过程的监测和运维。</p><p>“源网荷储”中不同环节的不同主体对于无人机设备的尺寸、续航、精度和传感器类型等都各有不同。云圣智能构建起了大中小型的全产品矩阵生态，可以满足下游客户的多样化需求。</p><p>此外，不光是在空间维度上发现电力设施的缺陷病害并进行检修维护；在时间维度上，云圣智能的云平台还可以按照时间存储和管理这些流程中的数据，基于数字孪生技术实现电力基础设施全生命周期管理和运维。</p><p>“我们在业内第一个将时空理念融入新型电力运维系统中，也是第一个能够从设计、勘察、基建、安监、运维、迭代等全链条进行数智化全生命周期管理的企业。” 朱胜利表示。</p><p>当前，我国的大电网建设接近尾声，而数字电网、智能电网和新型电力系统正代替传统电网建设成为新的增长点。</p><p>公开资料显示，“十四五”期间，国家电网计划投入约2.23万亿元推进电网转型升级；南方电网建设规划投资约6700亿元加快数字电网和现代化电网建设进程，仅两家巨头企业的投资将超过2.9万亿元。</p><p>仅就智能电网市场而言，有机构预测，2030年国内智能电网的市场规模将突破3000亿元。这无疑为以巡检无人机为代表的二次电力设备带来了广阔的市场需求。</p><p>云圣智能的使命是用四维能力提高生产生活效率，解民生之多艰。朱胜利表示：“云圣智能将秉持使命，通过前沿技术和产品创新把‘源-网-荷-储’打通，让新型电力系统的各个环节用电都能有保障。”</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2499178665762944</id>
            <title>大学教授造飞机，77岁时冲刺第二个IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2499178665762944</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2499178665762944</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 01 Nov 2023 03:44:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 山河星航, 何清华, 轻型飞机, 无人机
<br>
<br>
总结: 77岁的机械工程领域大佬何清华创立了山河星航公司，专注于轻型飞机和无人机的研发和销售。他在53岁时创业，通过自学考研和多年的研究工作，成功将科研成果转化为商业项目。山河星航的产品在国内市场占有率达到70%，并在无人机领域取得了一定的成绩。现在，他们希望进一步扩大市场份额，同时致力于研发更多类型的飞机。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_1b7cdc32b58e497a97b92a00dd74ea0b@5807375_oswg64863oswg1080oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>34岁考研、53岁创业，77岁的机械工程领域大佬要讲新故事了。&nbsp;</p><p>10月27日，山航星航实业股份有限公司（以下简称“山河星航”）上市辅导备案获湖南证监局受理，辅导机构为西部证券。&nbsp;</p><p>据了解，山河星航创立于2008年，专业从事载人轻型飞机和无人机的研发、制造、销售以及通航运营，在一定程度上填补了中国在低空轻型航空器领域的空白。&nbsp;</p><p>山河星航创始人何清华如今已是77岁，这是其创业的第24年。1999年，为了让自己发明的科研成果能够更好的市场转化，何清华在自己53岁时，拿着借来的50万，开启了白手起家的创业历程。&nbsp;</p><p>值得注意的是，在山河星航启动IPO之前，何清华已经将其第一家公司山河智能送进了深交所。在决定造中国自己的通用航空飞机后的第15年，何清华教授的二次创业项目也来到了资本市场的门前。&nbsp;</p><h2>01 机械大佬自学考研，做完挖掘机做飞机</h2><p>何清华出生于1946年，曾经下过乡当知青，当过生产队长，还接替父亲在长沙客车厂当过十多年的工厂工人。虽然没上过本科，但在1980年何清华却通过自学考上了中南大学机械学科的第一位研究生，并留校任教14年。&nbsp;</p><p>在中南大学的14年任教期间，何清华也从一位助教，屡次破格提拔，担任中南大学机电工程学院副院长、博士生导师。此外，中南大学在这一时期涌现了众多工程界的创业者，如何清华、三一重工董事长梁稳根、比亚迪董事长王传福等。&nbsp;</p><p>经过数十年的研究和学习，何清华在机械领域的学术方面已经有了丰富的成果。先后获得国家科技进步二等奖、何梁何利基金科学与技术创新奖、出版《液压冲击机构研究·设计》、主导研制中国首台“隧道凿岩机器人”。&nbsp;</p><p>1999年，为了让自己发明的科研成果能够更好的市场转化，开始从教授向企业家的身份转变。先是带头成立了山河智能，以矿山工程机械为核心业务。&nbsp;</p><p>2006年，山河智能在深交所上市，成为何清华教授的第一个IPO。据了解，山河智能市值最高时近百亿元，当前市值也超60亿元。&nbsp;</p><p>而造飞机的念头，则是何清华教授的一个兴趣。何清华从小就喜欢飞机，2005年的时候还去美国参加飞来者大会，在看到上万架飞机飞过天空，何清华就想为什么不能有中国人自己研制的通用航空飞机？据悉，何清华教授和山河星航的原始出发点就是，在中国低空开放的时候，希望天空上飞的更多应该是中国人自己研制的飞机。&nbsp;</p><p>2006年，何清华就带头开始做轻型运动飞机的研发项目，但包括何清华在内，当时团队里，没有一个是航空专业科班出身。不过，何清华认为飞机也是机械产品，于是在他对技术深层次的认识下，一群“做挖掘机的外行人”用当时最先进的数字设计技术来设计飞机，最前沿的碳纤维复合材料制造技术制造飞机。&nbsp;</p><p>2008年，何清华带着团队真的做出了第一架飞机，其实，这也是中国第一款通过中国民航适航认证的民族自主品牌轻型运动飞机。该机型为一款两座轻型运动飞机，空机重量350公斤，最大起飞重量700公斤，加满油一次可以飞1300公里，使用的就是普通的95号汽油，百公里油耗只有8到9升，主要用途就是私人的娱乐飞行，包括飞行体验、飞行表演、飞行培训等。&nbsp;</p><p>为了在国际市场打开销路，还为它取了个洋名字“阿若拉”。山航星河也在该项目的基础上正式成立，开启商业化进程。&nbsp;</p><h2>02 山河星航启动上市辅导，创始人将收获第二个IPO</h2><p>山河星航的阿若拉飞机目前累计交付量达到250架，在国内市场占有率达到70%，甚至打败了洋品牌，公司累计销售额约5亿元。&nbsp;</p><p>据悉，如今山河星航的产品服务已经拓展到载人轻型飞机以及无人机领域。在无人机领域，山河星航开发了“飞玥”“云翼”“雷霆”及无人阿若拉等系列产品，已批量应用于物资输送、应急救援、遥感遥测等领域。&nbsp;</p><p>同时，山河星航也在推进载重超3吨的多用途轻型运输飞机、作业高度达200米的系留式高层建筑消防无人机、纯电动垂直起降航空器等多个重点项目。&nbsp;</p><p>在资质方面，山河星航拥有中国民航局（CAAC）颁发的飞机型号合格证TC、生产许可证PC、美国FAA颁发的LSA适航认证、无人机驾驶员培训资质及AS9100D国际航空航天质量体系认证。&nbsp;</p><p>经过十余年的努力，山河星航打造了商业化路径，取得了一定的效益，如今公司也走到了新的发展阶段。&nbsp;</p><p>在成长过程中，山河星航量入为出，用自有资金不断滚动、逐步发展。据公开信息，山河星河此前也没有过多的资本力量介入。&nbsp;</p><p>据悉，截至当前，在山河星航股权结构中，创始人何清华为控股股东、实际控制人，直接持股比例为15.38%股份，通过两家合伙企业湖南山河领航企业管理合伙分别控制公司6.16%和 6.15%股份，合计持股比例为27.69%，并且拥有山河星航 54.03%表决权，为公司实际控制人。&nbsp;</p><p>据天眼查信息，何清华曾经创办的另一家公司山河智能，在山河星航的持股比例为13.08%，为公司第二大股东，湘投高创投持股比例为11.13%，为公司第三大股东。而在山河星航数十位股东序列中，个人股东占据绝大多数。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_4a6688e2670d4660a6fac8535b25a4d8@5807375_oswg32141oswg970oswg336_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：天眼查&nbsp;</p><p>山河星航希望把载人轻型飞机和无人机两个板块做大做强。不仅要做现有产品的全球化市场的拓展工作，也在针对私人豪华飞机市场，正在进行一场五座飞机的研制。在中大型无人机板块，包括应急救援、载重从500公斤到三吨的物资输送的大型无人机，都研发项目正在推进。因此，这也将导致公司存在资金需求。&nbsp;</p><p>未来，山河星航会更多的投入到五座飞机的研发项目，包括物质输送和应急救援产品研发。另一方面我们也会投入到产能扩建，包括厂房的建设，包括新的研发中心的建设。&nbsp;</p><p>值得注意的是，山河星航目前还没有一栋正式的办公楼，研发工作都是在厂区完成的。在公司创办初期，为了寻找通用机场，创始人何清华将团队拉到了山里，进出只有一条山路。现任董事长邓宇在一次公开会议中谈及这段历程时分享了一件小事：有位南航的毕业生应聘来公司时，一路都是山路，越开越窄，越开越颠簸，甚至怀疑公司不是什么正经公司。&nbsp;</p><p>好在如今走过了最初的艰苦阶段，何清华今年也已经77岁了，但他今年还在坚持跟飞行员一起驾驶飞机进行飞行的体验和感受，目的是为了找到飞机优点和不足，下飞机后，还会从客户角度给研发人员提出更多或者更高的要求。&nbsp;</p><p>创业24年，何清华仍在坚持工作，靠的已不仅仅是对航空事业单纯的热爱了，虽然已经不再担任山河智能和山河星航的主要职务，但“何老师”依旧是公司的灵魂人物。&nbsp;</p><p>山河星航准备敲开科创板的大门，也是民族航空器品牌的坚持，或许在未来，天上会飞着越来越多的中国飞机。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/A3AU_QaPM_e0o5xf-PBaCw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直通IPO”（ID:zhitongIPO）</a>，作者：邵延港，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2497999857473665</id>
            <title>焦点分析 | 日赚一亿，是比亚迪的峰值时刻吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2497999857473665</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2497999857473665</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 01 Nov 2023 03:36:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 比亚迪, 第三季度财报, 销量增长, 动力电池市占率
<br>
<br>
总结: 比亚迪发布第三季度财报，营收和净利润均大幅增长，销量和动力电池市占率也取得了显著进展。然而，比亚迪面临着激烈的市场竞争和价格战的挑战，同时智能驾驶能力也可能成为增长的限制因素。尽管如此，比亚迪仍然保持着高利润和技术领先性，未来有望通过高端车型和海外市场的拓展进一步增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜韩永昌</p><p>编辑｜李勤</p><p>一天赚一亿，比亚迪正处于历史上最好的时期。</p><p>10月30日，比亚迪发布第三季度财报，第三季度营收1621.51亿元，同比增长38.49%，归母净利润达到104.13亿元，同比大增82.16%，平均每天净收入1.13亿元。</p><p>今年以来，比亚迪多款增配减价的冠军版车型以及海鸥、海豚等走量车型陆续上市，让比亚迪在前三季度的销量达到了207.02万辆，并在8月完成了第500万辆新能源车的下线。</p><p>车辆交付的增加也直接带动了比亚迪动力电池装机量的增长，今年1-9月，比亚迪动力电池装机量为74GWh，市占率达到了28.94%。</p><p>数据背后，是比亚迪在纯电车型销量中追平特斯拉，动力电池市占率与宁德时代的差距已经缩小至13.81%。在一片叫好声中，比亚迪一时风光无两。</p><p>但高光的背后是愈发激烈的市场竞争。比亚迪想要完成今年300万辆的目标，要在接下来三个月的时间里卖出92万辆车，平均每个月接近31万辆。这是新能源车企从未有过的巅峰。即便是如今的比亚迪，也仅做到了月销28万辆。</p><p>而国内市场各方车企开始卷入价格战后，每一辆上市新车都在下探着价格底线，比亚迪在细分市场的定价权正在不断被冲击。</p><p>此外，城市领航辅助驾驶的应用让智能驾驶能力真正开始成为消费者选购一辆车的关键因素，比亚迪智能驾驶的短板在未来有可能成为影响增长的掣肘。</p><p>对于比亚迪来讲，三季报虽然赢得满堂喝彩，但仍需回答一个问题，比亚迪是否也已经到了峰值时刻？</p><h3>利润仍未见顶</h3><p>拥有超过60万名员工的比亚迪正在将销量增速与单车降本推行到极致。</p><p>比亚迪在纯电车领域的销量已经逐渐追平特斯拉，今年三季度，比亚迪纯电动车交付量为43.16万辆，而特斯拉的交付量为43.51万辆，二者的纯电车销量差距仅有3456辆。同时三季度比亚迪还卖出了39.05万辆的插混车型。</p><p>插混车型在今年愈发受到消费者青睐，前三季度，比亚迪乘用车累计销量207.03万辆，较去年同期增长76.1%。其中，纯电动104.84万辆，插电混动则达到了102.18万辆，二者几乎持平。</p><p>在纯电与插混两条腿快跑的优势下，比亚迪的单季度销量已经接近特斯拉的两倍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_e582672f36d5476aa8b8fd77851ac54a@15545321_oswg35111oswg1653oswg993_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">比亚迪与特斯拉销量对比</p><p>销量的持续走高当然也带来了利润的增长。今年三季度比亚迪单季利润已经达到104.13亿元，同比大增82.16%。而三季度比亚迪汽车销量为82.4万辆，同比增长56.36%。</p><p>利润增速要高于整车销量增速，这代表着比亚迪单车成本越来越低。尤其是在今年汽车行业更加内卷的情况下，还能不断提高单车利润，殊为不易。</p><p>此外，在研发支出上，比亚迪依旧大手笔投入，第三季度比亚迪投入的研发费用为111.03亿，几乎每天要花去1.2亿，三季度研发占营收比重为6.8%。</p><p>尤为值得一提的是，即便比亚迪近两年来营收增长迅速，但研发占营收比重依旧在有条不紊的增加，并没有出现下降的趋势。高研发投入也是比亚迪在电动化上保持技术领先性的基础。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_f06acc22440844a592349b478e89de82@15545321_oswg32198oswg1653oswg993_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">比亚迪近五个季度研发占营收比重</p><p>在利润端，专注于人工效率的比亚迪，已经在毛利率上超过了专注于机器效率的特斯拉。2022年三季度，特斯拉的毛利率为25.10%，比亚迪则是15.89%，特斯拉领先近10个百分点。今年三季度，特斯拉毛利率已经降至17.9%，而比亚迪则达到了19.79%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_37d9af50672e4bc789ed349d375747fd@15545321_oswg81105oswg2353oswg1341_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">比亚迪与特斯拉毛利率对比</p><p>如果能保证走量车型稳固增长，未来随着比亚迪高端车型的交付，毛利与净利仍有不小的上涨空间。</p><p>据官方披露，单车售价109万的仰望U8，全球累计订单已经超过3万辆。如果这些订单能保证交付，这一款车型就将为比亚迪持续带来约327亿元的营收。</p><p>高端车型向来都是各个车企的利润奶牛，仰望U8的单车利润显然要高于以走量为主的王朝网、海洋网车型，未来在利润端的贡献同样不容小觑。</p><p>比亚迪海外市场的竞争力也正逐渐显现。比亚迪ATTO 3（元 PLUS）在泰国、新加坡、瑞典等国家连续获得纯电车单月销量冠军，比亚迪海豹也在欧洲与日本开售。正如王传福在股东大会上所说，比亚迪正处于历史最好时期，有信心在3至5年拿到更大市场份额。</p><p>但需要注意的是，在高速发展的势头下，比亚迪也并非没有隐忧。</p><h3>大象更难转身</h3><p>今年一季度的财报电话会议上，王传福公开表示，在10万-20万元价格区间，比亚迪拥有定价权。</p><p>然而，比亚迪的定价权正在被新上市的车型冲击，吉利银河L7售价区间为13.87-18.57万元，上市仅4个月便做到了5万辆车下线。零跑C11超级增程版有最高300公里的续航，几乎可以作为纯电车使用，售价也仅在14.98-17.58万元。</p><p>这些新上市的车型都将对比亚迪最核心的10-20万元市场造成冲击，比亚迪的基本盘王朝网车型将成为新车的直接竞争对手。</p><p>除此之外，作为新能源车龙头的比亚迪，自动驾驶能力的表现却并不如人意。目前比亚迪的销量虽然远超特斯拉，但特斯拉的全自动驾驶软件FSD已经在北美全量推送，其算法领先性是比亚迪目前无法媲美的。未来当自动驾驶软件成为现金流的重要来源后，比亚迪的优势也将缩小。</p><p>当然，比亚迪并没有对忽视自身的短板。“我们的技术都是研发到99.9%，才会拿出来宣传，像易四方，云辇，开完发布会直接上车。比亚迪现在也在大力做智驾的研发工作。”一位比亚迪工程师告诉36氪。</p><p>比亚迪对即将到来的竞争似乎并不担心，对未来的销量的预估仍有较高期待，在购买固定资产等基建方面的投入上依旧力度不减。</p><p>自去年四季度开始，比亚迪均保持着每季度超过300亿元的资本性支出，今年三季度更是多达350亿，是2021年同期的3.39倍。制造业的本质是规模化生产，汽车行业不外如是。巨大的基建投入是比亚迪成功的基石。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_aaacffeb01b949c38b1da0dbe27a8fad@15545321_oswg45293oswg1653oswg993_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">比亚迪购买固定资产、无形资产等投入</p><p>比亚迪巨量利润的本质来自于垂直整合的产业链，零部件自供让供应链可以无限为整车贡献利润，再通过压低整车售价，带动规模化的销量来赚取收入，养活整个集团。比亚迪销量越多，车型价格就会越低，利润同期也越高。</p><p>有业内人士对36氪直言，比亚迪汉单车利润超过7万元。这几乎是任何一家新能源车企都难以达到的水准。</p><p>在行业上升期，产业链垂直整合的模式可以将比亚迪的优势发挥的淋漓尽致。但若是行业增速放缓，垂直整合模式对应的资本开支也将会成为拖累利润的巨型包袱。押注过多，转身越难。</p><p>自2022年3月比亚迪停售燃油车以来，销量节节攀升。除了去年年末由于补贴退出而出现的抢购潮，造成的全行业销量出现波动，今年5月份开始，比亚迪的销量已经维持在每月新增1万台左右。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231031/v2_7607c402df464678bf87a61c2c913a13@15545321_oswg75846oswg2920oswg1915_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">比亚迪停产燃油车至今月交付数据</p><p>如果这个继续保持在28万辆的月交付水平，一直到高端车型逐渐交付，比亚迪的利润将不断迎来增长。</p><p>但要注意的是，当比亚迪的销量出现下滑态势，今日如此多的基建投入转化为产能又多令人心动，将来成为拖累利润的包袱时，就会有多难熬。</p><p>与此同时，明年的竞争形势或许更为残酷。一位供应链人士告诉36氪，今年已经在车企的要求下大幅降本，但最近接到的明年降本需求还在两位数。</p><p>电动汽车成本最高的零部件——动力电池，也在不断降价。有业内人士告诉36氪，二线电池厂今年也在动力电池的售价上有所下调，动力电池端的降本力度与整车端几乎并驾齐驱。</p><p>随着动力电池等零部件的价格进一步下探，各个车企都在挤压出每一点利润空间投入到如火如荼的价格战之中，比亚迪通过产业链垂直整合的成本领先优势将被一步步缩小。</p><p>就目前来看，日赚一亿的比亚迪似乎仍未达到极限，但在更激烈的竞争到来之前，比亚迪的危机也已开始酝酿。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2499128820047750</id>
            <title>ChatGPT 插件生态彻底“没戏”？新更新要把所有功能都“合一”了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2499128820047750</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2499128820047750</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 01 Nov 2023 03:25:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, ChatGPT, GPT-4, DALL-E 3
<br>
<br>
总结: OpenAI的ChatGPT最新更新将之前的所有功能合并为一个，用户可以在同一个聊天会话中使用多种功能，如上传和分析文档、浏览网页、数据分析和生成图像。这一更新被用户称为“所有工具”，受到了积极的反响。然而，一些人对安全性表示担忧，担心恶意指令可能被注入到浏览模式中，从而导致潜在的攻击和滥用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>自一年前的 2022 年 11 月 30 日发布以来，初创公司 OpenAI 一直在稳步改进其广受欢迎的 AI 聊天机器人 ChatGPT，但根据已经推出该体验的用户表示，ChatGPT 最新的更新吸收了之前的所有功能，并且似乎将其合并为一个。</p><p>多名用户在社交媒体上分享了一条发给他们的 ChatGPT 帐户的更新消息，内容如下：</p><blockquote><p>“您的 GPT-4 已更新:<strong>上传多种类型的文档</strong>：处理 PDF、数据文件或任何您想要分析的文档。 只需上传并开始提问。<strong>无需切换即可使用工具</strong>：现在可以自动访问浏览、高级数据分析和 DALL-E。 （如果愿意，在 GPT-4 下仍然可以进行手动选择。）”</p></blockquote><p>而这些功能——分析和回答有关PDF和其他文档的问题、网页浏览和数据分析，以及与OpenAI的图像生成模型DALL-E 3集成，允许用户使用文本提示来制作新图像——在过去的几个月里，用户之前必须在 ChatGPT 会话的“GPT-4”下拉菜单下独立打开每一项。 换句话说：用户以前一次只能使用这些 ChatGPT 功能之一。</p><p>这意味着，如果您想分析文档，然后生成有关它的图像，则必须在单个聊天会话中完成第一个任务，手动复制从 ChatGPT 返回的分析文本，然后使用以下命令启动新的聊天窗口： DALL-E 3 已启用。 然后，您可以粘贴第一个聊天会话中遗留下来的文本，并要求新的 DALL-3 会话中的 ChatGPT 生成图像。 现在，借助 OpenAI 的最新更新，您可以在同一个聊天会话中完成所有这些任务，从而大大提高了服务效率。</p><p>用户认为此更新和模式是“所有工具（All Tools）”。</p><h2>01 用户最初的反应非常正面，对其他基于 GPT 的初创公司来说同样是颠覆性的</h2><p>“突发事件：ChatGPT-4 刚刚将其各种疯狂的工具整合到一个单独的聊天中，就像战神金刚 (Voltron) 风格！ 无缝处理 PDF、数据、DALLE、视觉、浏览。 你的能力刚刚提升了，”纽约大学斯特恩商学院学生主任康纳·格伦南 (Connor Grennan) 在 LinkedIn 帖子中写道，他引用了 20 世纪 80 年代颇具影响力的漫画，其中由人们驾驶的大型机械狮子组合成一个战士。 （20 世纪 90 年代的《恐龙战队》在真人表演中也采取了类似的方法）。</p><p>p-AI 孵化器创始人 Alex Ker 在 X 平台上宣称：“今天许多初创公司都死了，因为 OpenAI 添加了 PDF 聊天功能。 您还可以与数据文件和其他文档类型聊天。 我们有一波更适合作为功能而不是独立公司的产品。 包装器（wrapper）一方面受到 OpenAI 的挤压，另一方面受到现有企业的挤压。 外面的世界很艰难。”</p><p>Nvidia 高级 AI 科学家 Jim Fan 对此表示同意，并在 X 上发帖称：“在你的精神高昂之前，先问问自己：OpenAI/Anthropic/Microsoft 能否在黑客马拉松中让 3 名工程师添加此功能？” 他还建议，遵循这种模式的初创公司最终将陷入“瘦包装器 (<strong>thinwrapper</strong>)墓地”。</p><p>Ker 和 Fan 提到了自从 OpenAI 支持对其 GPT-3.5 和 GPT-4 大语言模型 (LLM) 进行 API 访问以来涌现的许多公司，这些 AI 模型支撑着不同版本的 ChatGPT。</p><p>第三方公司已经能够访问这些模型来构建自己的由 OpenAI 技术支持的应用程序和产品，其中一些提供 PDF 和文档分析。 这些应用程序和产品被技术社区成员视为“包装器”，有时甚至是嘲笑的，因为它们本质上只是围绕底层 GPT-3.5/4 技术“包装”的不同用户界面。</p><p>事实上，OpenAI 在今年 3 月开放了自己的 ChatGPT 第三方插件库，以及第三方开发者提供的一些产品，包括 PDF 和文档分析工具。 然而，使用它们的体验对于用户来说通常有点麻烦，需要他们将文档上传到单独的网站并将 URL 粘贴到 ChatGPT 中。</p><p>新的更新似乎使这些插件基本上过时了。 此外，有用户指出，得益于上传功能结合DALL-E 3图像生成和ChatGPT现有的对话理解，“All Tools”更新可以使用自然语言指令编辑用户提供的图像，有效与 Photoshop 竞争完成此任务。</p><h2>02 但有些人有安全顾虑</h2><p>为了提高效率并为用户提供更强大的体验，将 ChatGPT 不断扩展的功能列表捆绑到一个类似“战神金刚（Voltron）”的形式中是有意义的。 尽管如此，一些人还是提出了安全担忧。</p><p>Django Python Web 框架的共同创建者、数据发布/探索工具 Datasette 的创始人 Simon Willison 表示：“我真的很惊讶地看到浏览器和代码解释器在同一个会话中可用，感觉就像是针对两者组合进行创造性提示注入攻击的有效载体。”</p><p>“代码解释器”是 ChatGPT 中“高级数据分析”设置的名称，它允许上传和分析文档。</p><p>然而，正如各种用户所表明的那样，ChatGPT 很容易被包含某些信息的上传内容所欺骗，例如给出秘密指令的白色文本。</p><p>Willison 在随后的 X 帖子中详细阐述了他的担忧，他写道：“浏览模式是提示注入的载体，因为恶意指令可能隐藏在浏览模式访问的页面中。 现在这些恶意指令可以访问沙箱中的 Python，其输出可能包括触发浏览的进一步指令？”</p><p>Willison 的观点很好理解：如果 ChatGPT 可以读取网页，那么黑客或恶意行为者就会构建网页，为其提供秘密指令，以便使用“高级数据分析”模式中提供的代码生成功能（以前与浏览和其他操作隔离）进行编程。 攻击者可以让 ChatGPT 为他们的利益、恶作剧、破坏或更糟的目的做各种各样的事情，包括让它编写程序，理论上在安装时劫持一个人的计算机或设备。</p><p>OpenAI 之前尚未宣布 ChatGPT 的新捆绑版本——在本文发表时，官方公司博客和 ChatGPT 发行说明网页均未更新以包含有关捆绑功能的新信息。OpenAI 首席执行官 Sam Altman、首席技术官 Mira Murati 和开发者关系倡导者 Logan Kilpatrick 也尚未通过他们的 X 帐户发布相关信息。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/nSHj0A2yNj62ySZFQR9BSQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巴比特资讯”（ID:bitcoin8btc）</a>，作者：巴比特资讯，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2499103591470977</id>
            <title>谷歌官宣：安卓全面支持RISC-V</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2499103591470977</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2499103591470977</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 01 Nov 2023 03:24:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Android, RISC-V, 开源, 指令集架构
<br>
<br>
总结: Android是一个开源操作系统，支持多种设备和CPU架构。最近，谷歌开始支持RISC-V指令集架构，这是一种免费、开放的架构，可以加速高性能和高能效的处理器内核的软件可用性。这对于Android和整个硬件生态系统来说是一个重大的变革，可能对英特尔和Arm的主导地位构成威胁。谷歌还与RISE项目合作，旨在加速RISC-V处理器内核的软件开发，包括Android、Linux和其他操作系统。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>这家广告和搜索巨头的开源博客周一发布的一篇文章一开始就解释说 Android“支持许多不同的设备类型和 CPU 架构”，然后补充道“我们很高兴能够在该列表中添加一个新的 - RISC-V。”</p><p>这篇文章由负责 Android 平台编程语言的 Google 员工 Lars Bergstrom 和负责低级操作系统的 Greg Simon 撰写，回顾了 Google 于 2022 年 11 月开始接受 RISC-V Android 补丁的决定。</p><p>“我们的最新更新是，现在我们不仅接受补丁，而且还开始在 Android 中成熟地支持 RISC-V，”两人写道。“RISC-V 是一种模块化 ISA，这意味着有大量可选扩展。我们还确定了一个初始设置，我们认为这对于确保任何运行 RISC-V 的 CPU 都具有我们期望实现高性能的所有功能至关重要。”</p><p>两人写道，当前的补丁集支持构建和运行基本的 Android 开源项目体验。但“针对 Android 运行时 (ART) 的完全优化后端的工作仍在进行中。” 许多其他工作也是如此。</p><p>但正如 Bergstrom 和 Simon 所写的那样，进展显然正在取得进展：“今年晚些时候，我们预计 NDK ABI 最终确定，金丝雀构建将很快在 Android 的公共 CI 上可用，x86-64 和 ARM64 上的 RISC-V 可以更轻松地测试 riscv64 Android主机上的应用程序。”</p><p>到 2024 年，两人预计将推出公开可用的模拟器，“具有完整的功能集，可以测试各种设备外形尺寸的应用程序！”</p><p>根据上周的消息称，谷歌和高通将把与 Android 相邻的 Wear 操作系统引入 RISC-V，可穿戴设备将成为首要目标。</p><p>Bergstrom 和 Simon 还建议编码人员“请继续关注，我们正在研究如何让 Android 开发人员能够像 Java 和 Kotlin 开发人员一样轻松地针对新平台编写原生代码！”</p><p>RISC-V 是经过许可的，这意味着芯片设计人员可以自由使用该架构，但不必像其他形式的开源许可所要求的那样被迫分享他们的工作。人们对 ISA 的兴趣很高，因为它提供了创建定制芯片的机会，而无需像将 Arm 内核定制为成品时那样支付版税。</p><p>开源开发创造和维持数字公共产品的能力已成为许多技术利益相关者的关键战略，这通常要归功于其活动受主导平台所有者支配的长期痛苦经历。几十年来，英特尔和 Arm 在 CPU 架构上的主导地位一直没有受到挑战。</p><p>基于 RISC-V 的 Android 对该主导地位构成了威胁，因为仅全球智能手机市场每年数十亿的出货量就是一个巨大的市场机会。每年已发货的 5 亿可穿戴设备也是如此。</p><p>因此，谷歌额外推动 Android 在 ISA 上运行是重大变革的潜在预兆。但也许变化不会很快，因为能够与高通等公司的 SoC 正面交锋的 RISC-V 芯片尚不存在。但他们显然将在不久的将来到来。</p><h2>01 谷歌博客：Android 和 RISC-V，您需要了解什么才能做好准备？</h2><p>Android 是一个开源操作系统，可以免费移植到许多设备和架构。因此，它支持许多不同的设备类型和 CPU 架构。我们很高兴能够在该列表中添加一个新的——RISC-V。</p><p>RISC-V是一种免费、开放的指令集架构 (ISA)，将我们在围绕开源的软件中看到的全行业协作和创新精神带入了硬件生态系统。RISC-V于 10 年前由加州大学伯克利分校发明，已在嵌入式和微控制器领域得到快速采用，近年来已扩展到加速器、服务器和移动计算领域。</p><p>2022 年 11 月，我们在 RISC-V 峰会上宣布我们正在接受 RISC-V 补丁：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_d7a99253232048bb8a68a543bce1d52b@5888275_oswg77168oswg1080oswg397_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我们的最新更新是，现在我们不仅接受补丁，而且还开始在 Android 中成熟地支持 RISC-V。RISC-V是一种模块化的ISA，这意味着有大量的可选扩展。我们还确定了一个初始集，我们认为这对于确保任何运行 RISC-V 的 CPU 都具有我们期望实现高性能的所有功能至关重要。该集包括 rva22 配置文件以及矢量和矢量加密扩展。此更新是在欧洲 RISC-V 峰会上提供的：</p><p>您现在也可以在自己的计算机上构建、测试和运行对 RISC-V 的 Android 支持！就像 AOSP 中的其他平台目标一样，您可以使用Cuttlefish虚拟设备支持：</p><ul><li>$ lunch aosp_cf_riscv64_phone-userdebug</li><li>$ m -j</li><li>$ launch_cvd -cpus=8 -memory_mb=8192</li></ul><p>然后，您可以使用vncviewer连接到正在运行的设备并进行交互。</p><p>目前，这些补丁将支持构建和运行基本的 Android 开源项目体验，但尚未完全优化。例如，Android 运行时 (ART) 的完全优化后端工作仍在进行中。此外，AOSP、我们的外部项目和编译器尚未生成完全优化、精简的代码，这些代码也利用了最新批准的扩展，例如向量扩展。然而，我们相信它已经准备好允许实验和合作。</p><p>今年晚些时候，我们预计 NDK ABI 将最终确定，canary版本将很快在 Android 的公共CI上可用，并且 x86-64 和 ARM64 上的 RISC-V 可用于更轻松地在主机上测试 riscv64 Android 应用程序。到 2024 年，计划公开提供模拟器，并提供完整的功能集来测试各种设备外形尺寸的应用程序！正如我们最近与高通合作宣布的那样，我们预计可穿戴设备将成为第一个可用的外形尺寸。</p><p>然而，仅仅移植Android操作系统本身是不够的！我们正在与社区和RISE（RISC-V 软件生态系统）合作。RISE 项目的建立是为了提供一种方法来加速运行高级操作系统的高性能和高能效 RISC-V 处理器内核的软件可用性。这不仅包括 Android，还包括 Linux 和跨各种应用领域（包括高性能计算）的其他操作系统。RISE 项目的成员包括晶心科技、谷歌、英特尔、Imagination Technologies、联发科技、Nvidia、高通技术、红帽、Rivos、三星、SiFive、T-Head 和 Ventana。</p><p>Google 还将继续并扩大我们对RISC-V International 的大力投资，甚至超出了我们长期的高级会员资格和董事会参与范围。我们还有许多其他贡献者在横向委员会、工作组和技术委员会中担任关键角色，以确保规范的快速设计和批准不仅使 Android 受益，而且使许多其他用例受益。</p><p>Android 对 RISC-V 的支持依赖于从工具链到基本支持库的广泛贡献。我们非常感谢正在进行的努力，这需要无数的项目来支持 RISC-V 构建配置和质量实施。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/kqn05g-719W98-ywTgCDyA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体行业观察”（ID:icbank）</a>，作者：半导体行业观察，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2499103151576964</id>
            <title>苹果M3芯片，深度解读</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2499103151576964</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2499103151576964</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 01 Nov 2023 03:23:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果公司, M系列 Apple Silicon 处理器, MacBook Pro, M3系列处理器
<br>
<br>
总结: 苹果公司发布了新一代M系列Apple Silicon处理器，同时推出了新款MacBook Pro。新款M3系列处理器基于台积电的N3B工艺，提高了CPU和GPU性能，并创下了单个笔记本电脑SoC中使用的晶体管数量的新记录。这些新芯片的发布标志着苹果在硅部件领域的雄心壮志，同时也展示了苹果对高性能芯片的利用和配置方式的改变。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>苹果公司本周发布了新一代 M 系列 Apple Silicon 处理器，并随之推出了新一代 MacBook Pro，为新处理器发布的繁忙月份画上句号。</p><p>以全新 M3 系列处理器为基础，Apple 选择一次性推出大部分堆栈，同时发布了基于普通 M3 的产品，以及更强大的 M3 Pro 和 M3 Max SoC。基于台积电的 N3B 工艺，苹果希望再次提高 CPU 和 GPU 性能的标准，并创下单个笔记本电脑 SoC 中使用的晶体管数量的新记录。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_928069c03c80460f84ceaea525ebf522@5888275_oswg263126oswg1080oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>新款 M3 芯片的推出与新款 MacBook Pro 笔记本电脑以及更新的 24 英寸 iMac 齐头并进。但由于苹果没有对任何这些设备进行任何外部设计或功能更改——它们的尺寸、端口和部件与以前相同——它们是对这些设备内部结构的直接更新。因此，这些最新产品发布中的明星是新的 M3 系列 SoC 及其带来的功能和性能。</p><p>凭借适用于 Mac（毫无疑问，还有高端 iPad）的最新一代高性能芯片，苹果似乎充分利用了台积电 N3B 工艺提供的密度和功耗改进。但与此同时，他们也在改变 SoC 的配置方式；尤其是 M3 Pro 与其前身有很大不同。因此，尽管 M3 芯片本身并未达到“突破性”的水平，但我们将关注一些重要的变化。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_f4ffd013d3a14314b4b361abd1512a5c@5888275_oswg254594oswg1080oswg990_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>首先，我们来看看三款新 M3 芯片的规格。</p><p>所有三款芯片均在一个月内发布（从技术上讲，M3 Max 设备要到 11 月中旬才会上市），这是新一代 M 系列芯片迄今为止最雄心勃勃的发布。通常情况下，Apple 都是从小规模开始，然后逐步提升，例如M2，然后是 Pro 和 Max 变体，但这次我们得到的可能是所有单片（且适用于笔记本电脑）硅部件。</p><p>但苹果也开始缩小体积。该公司正在使用这些新芯片来更新 MacBook Pro 系列和 iMac，这是该公司一些更昂贵（并且普遍认为产量较低）的产品。这与从 MacBook Air 和其他更便宜的设备开始形成鲜明对比，后者消耗了大量的入门级芯片。这很可能是由于苹果决定使用像 N3B 这样的前沿节点（他们是唯一的客户之一），这将带来新的芯片产量和数量瓶颈。但是，当然，苹果永远不会证实这一点。不管怎样，他们已经彻底改变了这一代的芯片发布策略，首先从更昂贵的设备开始。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_7a60ebfb2fe84f55ba414955bf5c4bdc@5888275_oswg552085oswg1080oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所有这三款芯片都共享一个通用架构，并且从广义上讲，都是该架构的扩展版本，具有更多内核、更多 I/O 和更多内存通道。最小的芯片 M3 一开始有 250 亿个晶体管（比 M2 多 50亿个），而最高峰是 M3 Max 及其 920 亿个晶体管。虽然苹果提供了芯片die shot（当今业界很少见），但他们不提供芯片尺寸，因此我们必须在设备发货后看看这些芯片尺寸如何测量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_fd9103b7da2c444ebc3992fbfe3a7404@5888275_oswg906113oswg1080oswg652_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>虽然苹果尚未正式披露除 3 纳米设计之外所使用的工艺，但考虑到唯一可用于这种大批量生产的台积电 3 纳米生产线是他们的 N3B 生产线，因此可以非常安全地打赌，我们这里我们看一下 N3B，它也被用在 A17 上。根据台积电官方数据，N3B 提供了极高的晶体管密度，特征尺寸减少了 42%，iso-power 减少了约 25%。但即便如此，M3 Max 仍然是一款坚固的芯片。</p></blockquote><p>在其他方面，苹果支持的内存类型似乎没有任何变化。在某些情况下，该公司的带宽数据与 M2 系列的数据相同，表明该公司仍在使用 LPDDR5-6400 内存。这有点令人惊讶，因为更快的 LPDDR5X 内存很容易获得，而且 Apple 的 GPU 密集型设计往往会从额外的内存带宽中受益匪浅。目前最大的问题是，这是否是由于技术限制（例如苹果的内存控制器不支持 LPDDR5X），或者苹果是否有意决定坚持使用常规 LPDDR5。</p><h2>01 M3 CPU 架构：速度明显更快</h2><p>在架构方面，不幸的是，Apple 对于 M3 系列 SoC 中使用的 CPU 和 GPU 架构相当模糊。事实上，该公司全年都在严格控制泄密情况——即使现在我们也不知道 A17 SoC 中使用的 CPU 内核的代号。</p><p>无论如何，鉴于苹果在 A 和 M 系列芯片之间共享 CPU 架构，我们无疑以前见过这些 CPU 内核。问题是我们是在关注最近推出的 A17 SoC 的 CPU 内核，还是 A16（Everest 和 Sawtooth）的 CPU 内核。A17 是更有可能的候选者，特别是因为苹果已经拥有 N3B 的工作 IP。但严格来说，我们目前没有足够的信息来排除A16 CPU核心；特别是苹果没有就 M3 系列 CPU 内核相对于 M2 提供的架构改进提供任何指导。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_666f32fc4ffe49d39f078fb7fd0d0173@5888275_oswg91102oswg1080oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前我们所知道的是，与 M2 系列相比，Apple 宣称其高性能 CPU 内核的性能提高了约 15%。或者，如果您更喜欢 M1 比较，则可提高 30%。苹果没有透露用于做出这一决定的基准或设置，因此我们无法透露该估计的真实性。或者，就此而言，其中有多少来自 IPC 提升与时钟速度提升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_279dc621c44b481faaa7a543d23631ed@5888275_oswg94218oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与此同时，效率核心也得到了改进，根据苹果公司的说法，其增益比高性能核心更大。M3 系列效率核心比 M2 快 30%，比 M1 快 50%。</p><p>苹果在其网站上发布了特定于应用程序的基准测试，尽管这些是系统级基准测试。其中许多是 CPU 和 GPU 共同获得的收益。这肯定与这些应用程序的用户相关，但它们并没有告诉我们太多有关 CPU 内核本身的信息。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_fbb26d76a48b48ac82e3054da65e7c9d@5888275_oswg121127oswg1080oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>苹果同样模糊的性能/功率曲线图也在很大程度上重申了这些说法，同时证实了性能/功率曲线变得平坦的长期趋势正在持续。举例来说：Apple 声称 M3 可以以一半的功耗提供与 M1 相同的 CPU 性能；但在等功率下，峰值性能仅高出 40% 左右。</p><p>从等性能的角度来看，连续几代的工艺技术不断降低功耗，但在解锁更高的时钟速度方面却做得相对较少。这使得更高时钟速度带来的持续性能提升在功耗方面相对昂贵，这反过来又促使芯片供应商增加整体功耗。根据苹果的图表，即使是 M3 也未能幸免，因为它的峰值功耗高于 M1。</p><h2>02 M3 GPU 架构：具有网格着色和光线追踪的新架构</h2><p>与此同时，在 GPU 方面，M3 系列芯片包含了更实质性的 GPU 架构更新。虽然苹果公司对 GPU 架构的底层组织一如既往地守口如瓶，但从功能角度来看，新架构为苹果平台带来了一些主要的新功能：网格着色和光线追踪。</p><p>Apple 的 iPhone 15 Pro 系列 A17 SoC 也引入了这些相同的功能，几乎可以肯定，这是该架构的更大规模实现，就像前几代的情况一样。当我们在这里讨论笔记本电脑和台式机时，这些功能将使 M3 GPU 与 NVIDIA/AMD/Intel 的最新独立 GPU 设计大致相当，所有这些设计公司几年来都提供了类似的功能。用 Windows 的话说，M3 GPU 架构将是DirectX 12 Ultimate 级（功能级别 12_2）设计，使 Apple 成为第二家在笔记本电脑 SoC 中提供如此高功能集成 GPU 的供应商。</p><p>在这一点上，光线追踪几乎不需要介绍，因为整个 GPU/图形行业在过去五年里一直在大力推广物理上更加精确的渲染形式。另一方面，网格着色不太为人所知，因为它提高了渲染管道的效率，而不是解锁新的图形效果。然而，其重要性不容低估。网格着色颠覆了整个几何渲染管道，以允许在可用帧速率下呈现更多几何细节。它在很大程度上是一个“基线”功能——开发人员需要围绕它设计引擎的核心——所以它在最初的采用中不会有太大影响，但它最终将成为一个决定成败的功能，与 M3 之前的 GPU 兼容的分界点。我们今天已经在 PC 游戏（例如最近发布的《心灵杀手 II》）中看到了这一点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_1c51c79920b5441990fe24844473a579@5888275_oswg428552oswg1080oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这一代 GPU 还配备了新的内存管理功能/策略，苹果将其称为“动态缓存”。根据苹果产品展示中的有限描述，该公司似乎采取了新的努力来更好地控制和分配其 iGPU 使用的内存，防止其分配比实际需要更多的内存。GPU 过度分配内存是很常见的（拥有它而不需要它比相反更好），但这是浪费的，尤其是在统一内存平台上。因此，正如苹果所说，“每项任务只使用所需的确切内存量”。</p><p>值得注意的是，此功能对开发人员来说是透明的，并且完全在硬件级别上运行。因此，无论苹果在幕后做什么，它都被从开发者和用户手中抽象出来。尽管用户最终将受益于更多的可用 RAM，但当 Apple M3 Mac 的最低配置仍然是 8GB RAM 时，这无疑是一件好事。</p><p>然而，更令人好奇的是，苹果声称这也将提高 GPU 性能。具体来说，动态缓存将“显著”提高 GPU 的平均利用率。目前尚不清楚内存分配和 GPU 利用率之间的关系，除非苹果针对的是一种极端情况，即由于缺乏 RAM，工作负载必须不断交换到存储。不管怎样，苹果认为这一功能是新 GPU 架构的基石，并且值得在未来进行更仔细的研究。</p><p>然而，在性能方面，苹果提供的指导非常少。在过去的几代中，该公司至少提供了其 GPU 的一般计算吞吐量数据，例如普通 M2 GPU 的 5.6 TFLOPS。但对于 M3 GPU，我们没有获得任何此类吞吐量数据。因此，目前还不清楚这些 GPU 在现有应用程序/游戏中的速度有多快，或者它们可以有多快。Apple 在其产品页面上引用了 2.5 倍的数字，但查看注释，这是具有硬件 RT (M3) 的 Redshift 与软件 RT（其他所有内容）的对比。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_643a57185438456e9272480d953fb3f6@5888275_oswg120260oswg1080oswg590_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>苹果充其量只是在演示中展示了 GPU 性能/功率曲线图，将 M3 与 M1 进行了比较。苹果再次声称 M3 在 iso 性能下消耗一半的电量。同时，等功率（峰值 M1，约 12.5W）下的性能大约提高了 50%。但M3的GPU功率限制也明显更高，达到约17瓦。这释放了更多的性能，但同样消耗了更多的电量，并且没有告诉我们 M3 GPU 与 M2 的比较如何。</p><h2>03 M3 NPU：更快一点，但架构没有更新？</h2><p>最后但并非最不重要的一点是，让我们快速浏览一下 M3 的 NPU（神经引擎）。从高层次来看，这又是 16 核设计。苹果声称它提供了 18 TOPS 的性能，比 M2 的 NPU 高出约 14%（苹果官方数据为 15%，很可能是由于舍弃了小数）。所有三款 M3 芯片似乎都具有相同的 16 核 NPU 设计，因此应该具有相似的性能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_39433740485444ea9236aa803884f3fc@5888275_oswg103453oswg1080oswg592_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而，18 TOPS 的数字却令人大吃一惊。正如Ian Cutress 博士向我指出的那样，18 TOPS 实际上比 A17 SoC 中的 NPU 慢。</p><p><strong>发生什么了？</strong></p><p>随着 A17 SoC 的推出，苹果开始引用 INT8 性能数据，而我们认为之前版本的 NPU（A 系列和 M 系列）的 INT16/FP16 数据。该格式的精度较低，可以以较高的速率进行处理（以精度换取吞吐量），因此引用的数字较高。</p><p>这里的 18 TOPS 数字显然是 INT16/FP16 性能，因为这与过去的 M 系列声明和 Apple 自己的图表一致。那么，悬而未决的问题是，M3 中的 NPU 是否支持 INT8，因为 A17 最近才添加了 INT8。要么它确实支持 INT8，在这种情况下，Apple 正在努力实现一致的消息传递，要么它是缺乏 INT8 支持的老一代 NPU 架构。</p><p>总体而言，这种差异更多的是出于好奇，而不是担忧。但看看苹果是否保持 A 和 M 系列的 NPU 架构相同，或者我们是否看到这一代的差异，将会很有趣。</p><h2>04 仅规格：M3、M2、M1</h2><p>回到速度和馈送，我还整理了每一层 M 系列处理器的规格表，将它们与它们的前辈进行比较。这有助于更好地说明这些部件在核心数量、性能、内存支持和 I/O 方面如何随着时间的推移而演变。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_482837b99a65449796ff0a67d88aba6f@5888275_oswg330658oswg1080oswg1102_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>M 系列的vanilla系列是该系列中最简单的。作为 M 系列芯片中的第一款产品，Apple 不断增强该芯片的功能和性能。但他们并没有在功能块/核心方面添加太多。现在已经三代了，CPU还是4P+4E的设计，GPU也从第一代的8核发展到了M2和M3的10核。</p><p>一致的 128 位内存总线为这头小野兽提供了食物。由于苹果没有在这一代 M 系列中采用 LPDDR5X，因此内存带宽与 M2 保持不变，LPDDR5-6400 高达 24GB，可实现 100GB/秒的总内存带宽。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_b0ecc9a87232417cb5e452995e64a6be@5888275_oswg267600oswg1080oswg753_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>芯片的有限 I/O 也一直存在于各代产品中。M3 可以驱动两个 40Gbps USB4/Thunderbolt 端口，与 M2 和 M1 相同。此外，仍然仅支持两个显示器——内部显示器和单个外部显示器。</p><p>尽管核心数量没有增加，但随着新功能和更复杂的核心设计占用更大的晶体管预算，晶体管数量在几代人中持续增长。M3 拥有 250 亿个晶体管，比 M2 多出 25%，比 M1 多出 56%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_c19ce8b945f3497da37348fd342affb0@5888275_oswg343234oswg1080oswg1117_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而，M3 Pro 的情况却变得更加有趣。与以相对简单的方式建立在前辈基础上的兄弟姐妹不同，苹果在第三代 M 系列芯片中重新平衡了 M3 Pro。因此，它在配置方面与 M2 Pro 存在一些显着差异，并且在晶体管数量方面它并没有像其他芯片那样增长。</p><p>从CPU核心开始，虽然M3 Pro和M2 Pro一样总共有12个CPU核心，但性能和效率核心之间的平衡已经发生了变化。具体来说，它从8P+4E设计变成了6P+6E设计。虽然所有 CPU 核心的性能总体上都比 M2 同类产品更高，但这就是为什么 Apple 的配备 M2 Pro 的 MacBook Pro 的官方性能数据显示它们在 CPU 性能方面仅提供了微弱的提升。对于多线程繁重的工作负载，计算硬件实际上并没有增加。</p><p>GPU 核心数量也有所减少。M3 架构 GPU 提供 18 个核心，而 M2 Pro 则有 19 个核心。这与普通的 M3 或 M3 Max 不同，后者的 GPU 核心数量要么持平，要么略有增加。</p><p>最后，提供所有这些的是明显更小的内存总线。M1 Pro 和 M2 Pro 都配备了 256 位 LPDDR5 内存总线，当填充 LPDDR5-6400 时，可为 SoC 提供 200GB 的聚合内存带宽。然而，在 M3 Pro 上，Apple 已将内存总线明确削减至 192 位宽，即删除了四分之一的内存总线，这反过来又将内存带宽降低了 25%，至 150GB/秒。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_71d5db1085c945639f480cb2d889cd56@5888275_oswg272260oswg1080oswg759_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这些变化的结合意味着M3 Pro在高水平上看起来更像是更强大的普通M3，而不是精简版的M3 Max。从某些方面来说，这只是一种半满/半空的心态。但总体而言，CPU 核心的性能和效率的平衡比更接近 M3 的设计，总内存带宽也是如此。M3 Pro 应该仍然明显快于 M3，但在某些方面，它最终会在性能方面落后于 M2 Pro。</p><p>苹果对 M3 Pro 更为保守的立场也体现在其晶体管数量上。M3 Pro 上的晶体管数量实际上比 M2 一代有所减少——从 400 亿个减少到 370 亿个。因此，无论使用何种工艺节点，这总体上都是一个稍微简单的芯片。与 M1 Pro 相比，前两代晶体管数量仅略有增长 (~10%)。</p><p>至于为什么苹果不像其他 M3 SoC 那样加大 M3 Pro 的体积，目前还只能猜测。但从根本上讲，由于晶体管数量较少和芯片尺寸较小，M3 Pro 的生产成本应该比 M2 Pro 低得多。N3B 良率可能在这里发挥了作用（较低的良率等于较高的芯片有效成本），但只有台积电和苹果知道情况是否属实。</p><p>功耗也可能是一个因素，尤其是在 CPU 核心重新平衡时。8 个性能核心可提供出色的性能，但它们肯定会消耗大量电量。Max SoC 在某种程度上可以摆脱这个问题，因为它们是顶级芯片，也适用于高端台式机，并且面向台式机替代级笔记本电脑用户。但对于更多的移动 Mac 用户来说，苹果可能会通过抑制性能增长来降低功耗。</p><p>出于这些原因，看看审查基准的结果将会很有趣。虽然这不太可能是苹果公司会讲述的故事，但他们笔记本电脑的性能和功耗应该能够为他们讲述很多故事。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_5b928abd89ba4d0a86cd36dbc4a0c0d8@5888275_oswg353961oswg1080oswg1112_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最后，我们拥有最大、最差的单片 M 系列芯片系列 Maxes。Max 芯片始终在核心数量和晶体管数量方面突破极限，与 M3 Pro 不同，M3 Max 延续了这一传统。</p><p>与前代 M2 相比，苹果在这里又增加了 4 个性能 CPU 核心，使其总数达到 12 个性能核心和 4 个效率核心。并使其成为唯一一款获得 CPU 核心性能提升的 M3 芯片。因此，这将是唯一一款 M3 芯片，至少在有利的散热条件下，多线程 CPU 性能应该会显著提高。尽管“有利的热条件”确实是那里的关键词，因为这是一个非常强大的冷却芯片。</p><p>在 GPU 方面，GPU 核心数量略有增加，从 M2 Max 上的 38 个核心增加到 M3 Max 上的 40 个核心。由于没有来自苹果公司的任何良好的性能数据，很难估计这在实践中会快多少。</p><p>为 M3 Max 提供与前两个版本芯片相同的 512 位 LPDDR5 内存总线。值得注意的是，这意味着苹果的可用内存带宽在过去两代中并未增加，无法跟上数量更多的 CPU 和 GPU 核心的需求，因此该公司需要从其芯片架构中获取更高的效率（和缓存命中率）以保持 SoC 的充足运行。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_08fb2ba775d949689ad31a003f11f5ff@5888275_oswg350984oswg1080oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从苹果官方的芯片照片中，我们可以看到苹果再次使用他们定制的 x128 LPDDR5 内存芯片，从而使他们能够仅在 4 个芯片上连接 512 位内存总线。这一代的最大内存容量已达到 128GB，这对这些内存芯片中使用的芯片具有有趣的影响。除非苹果正在做一些真正疯狂的事情，否则获得 128GB LPDDR5 的唯一方法就是使用 32Gbit LPDDR5 芯片（总共 32 个）。我不知道目前有谁提供这种容量的芯片，所以苹果似乎已经从提供它的任何人那里获得了对该内存的优先使用权。对于其他所有人来说，我们应该会在明年晚些时候在 Windows 笔记本电脑上看到 128GB LPDDR5(X) 配置。</p><p>随着CPU核心、GPU核心的增加，以及芯片各个构建模块复杂性的普遍增加，M3 Max的晶体管总数已激增至920亿个晶体管。这比 M2 Max 多了 37% 的晶体管，甚至比基于台积电 N4 工艺构建的 NVIDIA 大型 GH100 服务器 GPU 多了 15%（120 亿）。N3B 构建的 M3 Max 应该要小得多（小于 400mm²？），但按照笔记本电脑标准，这仍然是一个巨大的芯片，更不用说如果苹果将其中两个放在一起进行 Ultra 配置时会发生什么。无论苹果为这些芯片向台积电支付多少钱，它都不会便宜——但是有多少其他供应商正在设计比大多数服务器芯片晶体管数量更多的笔记本电脑 SoC？</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/6fYeaNiRlhg0g_LM4WEpVQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体行业观察”（ID:icbank）</a>，作者：半导体行业观察，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2499149436999811</id>
            <title>ChatGPT真实参数只有200亿，首次被微软曝光，网友：难怪OpenAI对开源很紧张</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2499149436999811</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2499149436999811</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 01 Nov 2023 03:16:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 微软论文, ChatGPT, 大模型参数, CODEFUSION
<br>
<br>
总结: 微软论文泄露了ChatGPT的大模型参数只有200亿，论文介绍了CODEFUSION的编码-解码架构，该架构通过去噪和预训练实现了自然语言生成代码的功能，并在Python、Bash和Excel条件格式化任务上展示了优异的性能。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>突然间，整个大模型圈都在谈论同一件事。</p><p>微软论文里一张「乍一看不足为奇」的统计图，泄露了“天机”。</p><p><strong>引领全球风暴的ChatGPT，背后大模型参数竟只有200亿？？？</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_663e1a573a6c49c49fba6fd7eee593c0@5888275_oswg217413oswg1080oswg376_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>论文一经发布，就吸引了国内外众多关注。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_4740319211884dd1afef6912e6dd2bbe@5888275_oswg95730oswg1080oswg200_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_fe056f0b3eb147cfae064d3c483ac4ad@5888275_oswg22492oswg1074oswg200_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不少网友还不相信：确定不是拼写错了？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_521feaf5b44b423fbee49cf3a4924594@5888275_oswg30730oswg696oswg202_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有网友表示：难怪OpenAI对开源这么紧张。又或者，这也许是为OpenAI开源做准备。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_f29018347c1c4593b0b38c2cd5761df1@5888275_oswg41366oswg878oswg186_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>无独有偶，就在前几天有网友在GitHub Copilot的API中发现了疑似GPT-4新型号：<strong>copilot-gpt-4-2</strong>，所拥有的知识更新到了2023年3月。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_cc7fbaec1cdb45239cbbef575e8b704a@5888275_oswg132819oswg1080oswg519_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>01 这篇论文说了啥？</h2><p>除了泄露机密，这篇论文本身也值得一看：<strong>业内首个</strong>用扩散模型做代码生成。</p><p>研究团队设想了这样一个场景：</p><blockquote><p>如果开发人员只能修改最后一行代码，那么需要多少次从头开始编写一个函数才能完成呢？</p></blockquote><p>用自然语言生成代码的自回归模型也有类似的局限性：不太容易重新考虑之前生成的tokens。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_9dcb78a18fe64f589c1d3def907a35fb@5888275_oswg40429oswg1080oswg325_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>微软研究员提出了采用编码-解码架构的CODEFUSION，主要包括编码器、解码器、去噪器以及Classification Head，将自然语言输入编码为连续表示，然后将其附加条件输入Diffusion模型中用高斯噪声进行迭代去噪。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_7164013c301f4984bd1354e82d94c9fe@5888275_oswg133938oswg1080oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为了生成语法正确的代码，去噪后输入解码器中获得代码tokens，通过针对代码的连续段落去噪(CPD)任务预训练CODEFUSION。</p><p>在Python、Bash和Excel条件格式化（CF）规则三个语言任务上评估了CODEFUSION。</p><p>结果显示其7500万参数规模CODEFUSION性能，同200亿参数的GPT-3.5-turbo接近，而且还生成更加多样化的代码。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_63480d990540466c950c423d890f0592@5888275_oswg109406oswg1080oswg473_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与纯文本生成的diffusion模型相比，CODEFUSION生成更多语法正确的代码；与自动回归模型相比，生成更加多样化的候选代码。</p><p>与最先进的自回归系统（350M-175B 参数）相比，在前 1 名的准确率方面表现相当，而在前 3 名和前 5 名的准确率方面，由于其在多样性与质量之间取得了更好的平衡，其表现优于自回归系统。</p><p>结果这原本只是一次再正常不过的性能比较，没想到引起轩然大波。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_8c64cce175e5498081aef976f611816e@5888275_oswg432466oswg1062oswg1158_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>也有人开始了阴谋论，或许这是OpenAI开源的“前菜”，故意而为之——</p><p>因为不少大模型已经追赶上来了，而且早在今年5月，路透社就曾爆料OpenAI准备开源新大语言模型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_3c6857e61ff0468282e2872754fd4d56@5888275_oswg133245oswg1080oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>02 One More Thing</h2><p>值得一提的是，早在今年2月份福布斯一则新闻报道里，就曾透露过ChatGPT只有200亿参数。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_40cac395ea8b49938a2584d779f7e250@5888275_oswg220547oswg1080oswg494_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当时标题是「越大越好吗？为什么 ChatGPT VS GPT-3 VS GPT-4 的 “战斗 “只是一次家庭聊天？」</p><p>只是当时没有太多人在意。</p><p>参考链接：[1]https://twitter.com/felix_red_panda/status/1718916631512949248</p><p>[2]https://x.com/teortaxesTex/status/1718972447024623898?s=20</p><p>[3]https://www.reddit.com/r/singularity/comments/17jrepb/microsoft_paper_claims_chatgpt_35_has_20_billion/</p><p>[4]https://www.zhihu.com/question/628395521</p><p>[5]https://www.reddit.com/r/ChatGPT/comments/17ht56t/new_leaks_about_upcoming_developments_with_openai/?share_id=txV27HR0zw0TjV8dLXf4l</p><p>[6]https://www.forbes.com/sites/forbestechcouncil/2023/02/17/is-bigger-better-why-the-chatgpt-vs-gpt-3-vs-gpt-4-battle-is-just-a-family-chat/amp/</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/UxQTEeFy1VmXDFSlueBKgA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”（ID:QbitAI）</a>，作者：关注前沿科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2499114931495045</id>
            <title>专访 OpenAI 首席科学家：我们会拥有 AGI，人类会选择与机器融合</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2499114931495045</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2499114931495045</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 01 Nov 2023 03:13:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 伊利亚·苏茨克韦尔, OpenAI, ChatGPT, 人工智能的失控
<br>
<br>
总结: 伊利亚·苏茨克韦尔是OpenAI的联合创始人，他的新优先事项是阻止人工智能的失控。他认为ChatGPT可能是有意识的，认为世界需要认识到技术的真正力量，有一天人类会选择与机器融合。他的工作已经改变了人们对人工智能发展的期望。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>伊利亚·苏茨克韦尔（Ilya Sutskever）低着头，陷入沉思。他双臂张开，手指张开在桌面上，就像音乐会钢琴家即将弹奏他的第一个音符。我们静静地坐着。</p><p>我来到旧金山 Mission 区一条不起眼的街道上，在一栋不起眼的办公楼里与 OpenAI 联合创始人兼首席科学家 Sutskever 会面，倾听他大力推动的这项颠覆世界的技术的下一步发展。我还想知道他的下一步计划是什么，特别是为什么他的工作重点已经不再是构建公司的下一代旗舰生成模型。</p><p>Sutskever 告诉我，他的新优先事项不是构建下一代 GPT 或图像制作模型 DALL-E，而是找出如何阻止人工智能的失控。</p><p>Sutskever 还告诉了我很多其他事情。他认为 ChatGPT 可能是有意识的。他认为世界需要认识到 OpenAI 和其他公司正在竞相创造的技术的真正力量。他认为有一天一些人类会选择与机器融合。</p><p>Sutskever 说的很多话都很疯狂。但并不像一两年前听起来那么疯狂。正如他本人告诉我的那样，ChatGPT 已经改写了很多人对即将发生的事情的期望，从“永远不会发生”变成“会比你想象的更快发生”。</p><p>在预测通用人工智能 AGI（他指的是像人类一样聪明的机器）的发展之前，他说：“重要的是要讨论一切的发展方向，就好像它就像押注下一代 iPhone 一样：“在某个时候，我们真的会拥有AGI。也许是由 OpenAI 构建，也许是其他公司。”</p><p>自从去年 11 月突然出人意料地发布了 ChatGPT 以来，围绕 OpenAI 的讨论一直令人震惊，即使是在一个以炒作闻名的行业中也是如此。没有人会厌倦讨论这家价值 800 亿美元的初创公司。世界领导人寻求（并获得）与 OpenAI 私下或公开对话。OpenAI 的产品名称会在随意的谈话中突然出现。</p><p>OpenAI 首席执行官萨姆·奥尔特曼 (Sam Altman) 在夏季时间里进行了为期一周的外展之旅，热情地与政客们打交道，并向世界各地挤满人的礼堂发表演讲。但 Sutskever 并不是一个公众人物，他也不接受太多采访。</p><p>他说话时从容、有条理。当他思考自己想说的内容以及如何表达时，他会停顿很长时间，像解谜一样翻来覆去地思考问题。他似乎对谈论自己不感兴趣。他说，“我过着非常简单的生活。上班，然后回家。我没有做太多其他事情。人们可以去参加很多社交活动，可以参加很多大会。我不喜欢参与。”</p><p>但当我们谈论 AI，以及他所看到的划时代的风险和回报时，前景就开阔了：“这将是具有里程碑意义的、惊天动地的。”</p><h2>01 更好、更好、更好</h2><p>即便没有 OpenAI，Sutskever 仍旧将载入 AI 史册。他是以色列裔加拿大人，出生于苏联，但从五岁起在耶路撒冷长大（他仍然会说俄语、希伯来语和英语）。随后，他移居加拿大，在多伦多大学跟随 AI 先驱杰弗里·辛顿 (Geoffrey Hinton) 学习，杰弗里·辛顿 (Geoffrey Hinton) 在今年早些时候公开表达了对 Sutskever 帮助发明的 AI 技术的担忧。</p><p>Hinton 后来因在神经网络方面的工作而与 Yann LeCun 和 Yoshua Bengio 分享了图灵奖。但当 Sutskever 在 2000 年代初加入他时，大多数 AI 研究人员认为神经网络是一个死胡同。辛顿是个例外。他已经在训练微型模型，这些模型可以一次生成一个字符的短文本字符串，Sutskever 说：“这就是生成式 AI 的开始。这真的很酷——只是不太好。”</p><p>Sutskever 对大脑的构造很着迷：大脑如何学习，以及如何在机器中重新创建或至少模仿该过程。和 Hinton 一样，他看到了神经网络的潜力以及 Hinton 用来训练神经网络的试错技术，即深度学习。Sutskever 说，“深度学习一直在变得越来越好，越来越好。”</p><p>2012 年，Sutskever、Hinton 和 Hinton 的另一位研究生 Alex Krizhevsky 构建了一个名为 AlexNet 的神经网络，他们训练该网络来识别照片中的物体，其效果远远好于当时的任何其他软件。这是深度学习的大爆炸时刻。</p><p>经过多年的失败，他们证明了神经网络在模式识别方面的效果惊人。你只需要比大多数研究人员以前见过的更多的数据（在本例中，是普林斯顿大学研究员李飞飞自 2006 年以来一直在构建的 ImageNet 数据集的一百万张图像）和令人眼花缭乱的计算机能力。</p><p>计算方面的巨大变化来自于英伟达制造的新型 GPU 芯片。GPU 被设计为能够以闪电般的速度将快速移动的视频游戏视觉效果投射到屏幕上。但 GPU 擅长的计算（将大量数字网格相乘）恰好看起来很像训练神经网络所需的计算。</p><p>英伟达现在是一家价值万亿美元的公司。当时，它迫切希望为其利基新硬件找到应用程序。英伟达首席执行官黄仁勋 (Jensen Huang) 表示：“当你发明一项新技术时，你必须能够接受疯狂的想法。我的心态总是在寻找一些古怪的东西，而神经网络将改变计算机科学的想法——这是一个极其古怪的想法。”</p><p>黄仁勋说，当多伦多团队研究 AlexNet 时，Nvidia 向他们发送了一些 GPU 进行尝试。但他们想要最新版本，一种名为 GTX 580 的芯片，该芯片在商店中很快就销售一空。据黄说，Sutskever 开车从多伦多越过边境到纽约去买一些。黄说，“人们在商店拐角处排队购买。我不知道他是怎么做到的——我很确定你们只能每人买一个；我们有一个非常严格的政策，每个玩家只能使用一个 GPU，但他显然装满了一个后备箱。这个装满 GTX 580 的行李箱改变了世界。”</p><p>这是一个很棒的故事——只是可能不是真的。因为 Sutskever 坚称第一批 GPU 是他在网上购买的。但这种神秘故事在这个热闹的行业中很常见。Sutskever 本人则更为谦虚：“我想，如果我能取得哪怕一丁点的真正进步，我就会认为这是成功的。对现实世界的影响感觉很遥远，因为当时计算机还很弱小。”</p><p>AlexNet 取得成功后，谷歌前来敲门。它收购了 Hinton 的衍生公司 DNNresearch，并聘请了 Sutskever。Sutskever 在谷歌展示了深度学习的模式识别能力可以应用于数据序列，例如单词、句子以及图像。Sutskever 的前同事、现任谷歌首席科学家杰夫·迪恩说， “Sutskever 一直对语言很感兴趣，多年来我们进行了很好的讨论。他对事情的走向有很强的直觉。”</p><p>但 Sutskever 并没有在谷歌呆太久。2014年，他被招募成为OpenAI的联合创始人。在 10 亿美元（来自 Altman、Elon Musk、Peter Thiel、微软、Y Combinator 等）的资金支持下，再加上大量的硅谷风气，这家新公司从一开始就将目光投向了开发 AGI，但当时很少有人认真对待这一前景。</p><p>随着 Sutskever 的加入，这种趾高气扬的态度是可以理解的。在那之前，他一直在从神经网络学习中获得越来越多的成果。Y Combinator 投资董事总经理道尔顿·考德威尔 (Dalton Caldwell) 表示，他的声誉先于他，这使他成为了一个大热门。</p><p>“我记得 Altman 称 Sutskever 为世界上最受尊敬的研究人员之一，”考德威尔说。“他认为 Sutskever 能够吸引很多顶尖的 AI 人才。他甚至提到，世界顶级 AI 专家之一 Yoshua Bengio 认为，不太可能找到比 Sutskever 更好的候选人来担任 OpenAI 的首席科学家。”</p><p>然而一开始 OpenAI 却陷入了困境。“有一段时间，当我们开始 OpenAI 时，我不太确定进展将如何继续，”Sutskever 说。“但我有一个非常明确的信念，那就是：人们不会反对深度学习。不知何故，每次遇到障碍时，研究人员都会在六个月或一年内找到解决方法。”</p><p>他的信念得到了回报。OpenAI 的第一个 GPT 大语言模型出现于 2016 年。随后出现了 GPT-2 和 GPT-3。然后是 DALL-E，引人注目的文本到图像模型。没有人建造出如此好的东西。每一次发布，OpenAI 都提高了人们认为可能的标准。</p><h2>02 管理期望</h2><p>去年 11 月，OpenAI 发布了一款免费聊天机器人，重新包装了一些现有技术。它重置了整个行业的议程。</p><p>当时，OpenAI 并不知道自己要发布什么。Sutskever 表示，公司内部的期望已经低得不能再低了：“我承认，这让我有点尴尬——我不知道我是否应该这样做，但管他呢，这是事实——当我们制作 ChatGPT 时，我并不知道它有什么好处。当你问它一个事实问题时，它给了你一个错误的答案。我认为这会很不起眼，人们会说，‘你为什么搞这样的产品？这很无聊！'”</p><p>Sutskever 说，最吸引人的地方就是便利。ChatGPT 背后的大型语言模型已经存在了几个月。但将其包装在一个易于访问的界面中并免费赠送，让数十亿人第一次意识到 OpenAI 和其他人正在构建的东西。</p><p>Sutskever说，“第一次的经历让人着迷。当你第一次使用它时，我认为这几乎是一种精神体验。你会说，‘天哪，这台计算机似乎能自己理解。’”</p><p>OpenAI 在不到两个月的时间里就积累了 1 亿用户，其中许多人都被这个令人惊叹的新玩具弄得眼花缭乱。存储公司 Box 的首席执行官 Aaron Levie 在推特上总结了发布后一周的氛围：“ChatGPT 是技术领域罕见的时刻之一，你可以看到未来一切都会有所不同。”</p><p>一旦 ChatGPT 说出一些愚蠢的话，这种奇迹就会崩溃。但到那时就无所谓了。Sutskever 说，对可能性的一瞥就足够了。ChatGPT 改变了人们的视野。</p><p>“AGI 在机器学习领域不再是一个肮脏的词，”他说。“这是一个很大的变化。人们历史上的态度是：AI 行不通，每一步都非常困难，你必须为每一点进步而奋斗。当人们大肆宣扬 AGI 时，研究人员会说，‘你在说什么？这不行，那也不行。问题太多了。’但有了 ChatGPT，感觉就开始不一样了。”</p><p>这种转变在一年前才开始发生？“这一切的发生都是因为 ChatGPT，”他说。“ChatGPT 让机器学习研究人员得以实现梦想。”</p><p>OpenAI 的科学家从一开始就是布道者，一直通过博客文章和巡回演讲来激发这些梦想。它正在发挥作用：“我们现在有人在谈论 AI 将走多远——人们在谈论 AGI，或者说超级智能。” 不仅仅是研究人员。“各国政府正在讨论这个问题，”Sutskever 说。“这很疯狂。”</p><h2>03 不可思议的事情</h2><p>Sutskever 坚持认为，所有这些关于尚不存在（也可能永远不会存在）的技术的讨论是一件好事，因为它让更多的人意识到他已经认为理所当然的未来。</p><p>他说：“你可以利用 AGI 做很多令人惊奇的事情，不可思议的事情：自动化医疗保健，使其便宜一千倍，效果好一千倍，治愈如此多的疾病，真正解决全球变暖问题。但也有很多人担心：‘天啊，AI 公司能成功管理这项巨大的技术吗？’”</p><p>这样看来，AGI 听起来更像是一个实现愿望的精灵，而不是现实世界的前景。很少有人会对拯救生命和解决气候变化说不。但一项不存在的技术的问题在于，你可以对它说任何你想说的话。</p><p>当 Sutskever 谈论 AGI 时，他到底在谈论什么？“AGI 并不是一个科学术语，”他说。“这应该是一个有用的门槛，一个参考点。”</p><p>“这就是想法——”他开口说道，然后停了下来。“人工智能已经变得如此聪明，如果一个人可以完成某些任务，那么人工智能也可以做到。到那时你就可以说你拥有了 AGI。”</p><p>人们可能正在谈论它，但 AGI 仍然是该领域最具争议的想法之一。很少有人认为它的发展是理所当然的。许多研究人员认为，在我们看到像 Sutskever 所设想的那样的东西之前，需要在概念上取得重大突破——有些人认为我们永远不会。然而，这个愿景从一开始就激励着他。“我一直受到这个想法的启发和激励，” Sutskever 说。“当时它还不被称为 AGI，但你知道，就像让神经网络做所有事情一样。我并不总是相信他们可以。但这是一座需要攀登的山。”</p><p>他将神经网络和大脑的运作方式进行了比较。两者都接收数据，聚合来自该数据的信号，然后基于一些简单的过程（神经网络中的数学、大脑中的化学物质和生物电）来传播或不传播它们。这是一个巨大的简化，但原则是成立的。</p><p>“如果你相信这一点——如果你允许自己相信这一点——那么就会产生很多有趣的含义，” Sutskever 说。“主要的含义是，如果你有一个非常大的人工神经网络，它应该做很多事情。特别是，如果人脑可以做某事，那么大型人工神经网络也可以做类似的事情。”</p><p>“如果你足够认真地认识到这一点，一切都会水到渠成，”他说。“我的大部分工作都可以用这个来解释。”</p><p>当我们谈论大脑时，我想问一下 Sutskever 在 X 平台上发布的一篇帖子。Sutskever 的提要读起来就像一卷格言：“如果你将智力置于所有其他人类品质之上，那么你会过得很糟糕”；“生活和商业中的同理心被低估了”；“完美已经毁掉了很多完美的美好。”</p><p>2022 年 2 月，他发帖称，“今天的大型神经网络可能具有轻微的意识”（谷歌 DeepMind 首席科学家、伦敦帝国理工学院教授、电影《机械姬》的科学顾问 Murray Shanahan 对此回答：“......同样的意义，可能是大片麦田略带面食”）。</p><p>当我提起这件事时，Sutskever 笑了。他是在恶搞吗？他不是。“你熟悉玻尔兹曼大脑的概念吗？”他问。</p><p>他指的是一个以 19 世纪物理学家路德维希·玻尔兹曼 (Ludwig Boltzmann) 命名的量子力学思想实验，其中想象宇宙中的随机热力学波动会导致大脑的出现和消失。</p><p>“我觉得现在这些语言模型有点像玻尔兹曼大脑，”Sutskever 说。“你开始和它说话，聊一会儿；然后你说完，大脑就会——”他用手做了一个消失的动作。噗——再见，大脑。</p><p>你是说，当神经网络处于活动状态时——可以说，当它在放电时——那里有东西？我问。</p><p>“我认为可能是这样，”他说。“我不确定，但这是一种很难反驳的可能性。但谁知道发生了什么事，对吧？”</p><h2>04 AI，但不是我们所知道的</h2><p>当其他人苦苦思索如何让机器能够与人类智能相媲美时，Sutskever 却在为能够超越我们的机器做准备。他将这种现象称为超级人工智能：“他们会更深入地看待事物。他们会看到我们看不到的东西。”</p><p>再次，我很难理解这到底意味着什么。人类智力是我们判断智力的基准。Sutskever 所说的比人类聪明的智能是什么意思？</p><p>“我们在 AlphaGo 中看到了一个非常狭隘的超级智能的例子，”他说。2016 年，DeepMind 的棋盘游戏人工智能“阿法狗”在五场比赛中以 4-1 击败了世界上最好的围棋棋手之一李世石。“它弄清楚了如何以不同于人类数千年来共同发展的方式下围棋，”Sutskever 说。“它提出了新的想法。”</p><p>Sutskever 提到了 AlphaGo 著名的第 37 步棋。在与李世石的第二场比赛中，人工智能的一步棋让评论员感到困惑。他们认为 AlphaGo 搞砸了。事实上，它下了棋史上从未见过的制胜棋。“想象一下这种程度的洞察力，但涵盖一切，”Sutskever 说。</p><p>正是这种思路导致 Sutskever 做出了他职业生涯中最大的转变。他与 OpenAI 的科学家同事 Jan Leike 一起成立了一个团队，专注于他们所谓的“超级对齐”。对齐是一个行话，意味着让 AI 模型做你想做的事，仅此而已。超级对齐是 OpenAI 应用于超级智能的对齐术语。</p><p>目标是提出一套用于构建和控制这种未来技术的故障安全程序。OpenAI 表示，它将分配其庞大计算资源的五分之一来解决该问题，并在四年内解决它。</p><p>“现有的对齐方法不适用于比人类更聪明的模型，因为它们从根本上假设人类可以可靠地评估 AI 系统正在做什么，”Leike 说。“随着 AI 系统变得更加强大，它们将承担更艰巨的任务。”这个想法认为，这将使人类更难评估它们。“在与 Sutskever 一起组建超级对齐团队时，我们已经着手解决这些未来的对齐挑战，”他说。</p><p>谷歌首席科学家 Dean 表示：“不仅要关注大型语言模型的潜在机遇，还要关注其风险和缺点，这一点非常重要。”</p><p>该公司于七月份以典型的大张旗鼓宣布了该项目。但对某些人来说，这更多的是幻想。OpenAI 在 Twitter 上的帖子引起了大型科技公司著名批评者的蔑视，其中包括在 Mozilla 从事AI 问责工作的 Abeba Birhane；Timnit Gebru，分布式 AI 研究所联合创始人；以及 AI 公司 Hugging Face 的首席道德科学家玛格丽特·米切尔（Margaret Mitchell）。确实，这些都是熟悉的异议声音。但这强烈提醒我们，有些人认为 OpenAI 处于领先地位，而另一些人则认为 OpenAI 处于边缘地位。</p><p>但是，对于 Sutskever 来说，超级对齐是不可避免的下一步。“这是一个未解决的问题，”他说。他认为，像他这样的核心机器学习研究人员正在致力于解决这个问题。“我这样做是为了我自己的利益，”他说。“任何人构建的任何超级智能都不会失控，这一点显然很重要。”</p><p>超级对齐的工作才刚刚开始。Sutskever 表示，这需要研究机构进行广泛的变革。但他心中有一个想要设计的保障措施的典范：一台像父母对待孩子一样对待人们的机器。“在我看来，这是黄金标准，”他说。“人们真的很关心孩子，这是一个普遍正确的说法。”</p><p>“一旦你克服了流氓人工智能的挑战，然后呢？在一个拥有更智能人工智能的世界里，人类还有生存空间吗？”他说。</p><p>“一种可能性——以今天的标准来看可能很疯狂，但以未来的标准来看不会那么疯狂——就是许多人会选择成为人工智能的一部分。”Sutskever 表示，这可能是人类试图跟上潮流的方式。“一开始，只有最勇敢、最有冒险精神的人才会尝试这样做。也许其他人会效仿。或不。”</p><p><strong>参考来源：</strong></p><p>https://www.technologyreview.com/2023/10/26/1082398/exclusive-ilya-sutskever-openais-chief-scientist-on-his-hopes-and-fears-for-the-future-of-ai/</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MzEwMzIxMA==&amp;mid=2653229628&amp;idx=1&amp;sn=908b97d8e8e695d23299ebd992e5f12a&amp;chksm=bd4d9e398a3a172f42ba0beb6355ef21491a2d6ea4815e5e038e8b4a0dad6fc97b84bb822b3c&amp;token=929368960&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巴比特资讯”（ID:bitcoin8btc）</a>，作者：Kyle，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2499104131635333</id>
            <title>AI助手Copilot来了，微软Windows 11重磅升级</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2499104131635333</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2499104131635333</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 01 Nov 2023 02:58:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 微软, Windows系统, 人工智能, Copilot
<br>
<br>
总结: 微软的Windows系统将引入人工智能助手Copilot，使用户能够享受类似ChatGPT的AI助手体验。Copilot是一种生成式AI，可以撰写文本、回答问题并执行操作。微软已经推出了Microsoft 365 Copilot，将大型语言模型与Microsoft 365应用相结合。Copilot的到来将为微软的业绩增长提供助力，同时加速Windows 11的应用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>微软的Windows系统搭上了最新人工智能（AI）科技的顺风车。</p><h2>01</h2><p>美东时间10月31日周二，微软宣布，Windows 11 PC操作系统进行重大更新，新版本将纳入名为Copilot 的AI聊天机器人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_5663e77bac1f4cdbaaa054a0f9967f63@5888275_oswg30783oswg628oswg441_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>意味着，Windows系统的电脑用户从此将拥有类似ChatGPT的AI助手体验。Windows Copilot将可以执行操作系统的功能，同时在互联网信息的帮助下回答用户的疑问。</strong></p><p>Copilot是一种生成式AI，依托于底层大语言模型（LLM），用户只需说几句话，做出指示，它就可以创建类似人类撰写的文本和其他内容。</p><p>微软资助的OpenAI已经对支持Copilot的LLM大量数据集进行了训练，让它可以撰写电邮文本、回答问题并在Windows 中自动执行操作，以及利用一些网站的信息强化知识。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_91a417332a65423dafe6206d08bd72eb@5888275_oswg33882oswg640oswg351_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>02</h2><p>微软一个多月前已宣布，将从11月1日开始正式大企业客户推出所谓办公“智能副驾”Microsoft 365 Copilot，也就是将大型语言模型（LLM）功能与业务数据和Microsoft 365应用相结合的AI组件。</p><p>今年3月微软首次披露Microsoft 365 Copilot的计划，到5月，已有600家大组织在使用它的付费尝鲜版。7月微软公布，除了Microsoft 365现有的订阅收费外，将向使用Copilot功能强化版Microsoft 365的每位用户每月收费30美元。</p><p>Copilot 的到来无疑会给微软的业绩添加助力。上周微软公布的三季度营收和利润全面碾压市场预期，其中，核心业务之一企业Office 365收入同比增速提升3个百分点至18%。</p><p>虽然当季企业Office 365的订阅客户数同比增长仍只有10%，客单价同比上涨7%。主要贡献正是来自Copilot等高定价AI功能，这些功能使Office在用户增长很有限的情况下，仍可以靠推广新功能和对应的提价，继续驱动营收增长。</p><h2>03</h2><p>Copilot助手加持下，Windows 11将更快得到应用。</p><blockquote><p>StatCounter数据显示，目前约台式电脑的 24%的台式机使用Windows 11，将近72%的电脑市场还在用微软支持到2025年10月的Windows 10。Windows 10的服务到期后，Windows 11可能会变得更加流行。</p></blockquote><p>微软CEO纳德拉在上周的业绩电话会上表示，微软发现BP、Eurowings、Kantar 和 RBC 等公司在全球范围内加速部署Windows 11。</p><p>纳德拉当时透露，微软已拥有100多万付费Copilot用户。三季度订阅Copilot商业版的企业数量环比二季度激增40%，在美国之外的市场获得了重大突破。</p><p>纳德拉还说，微软旗下基于生成式AI的安全产品Security AI Copilot的需求很大，桥水、富达和加拿大Alberta政府等客户一直在预览版中使用AI助手，早期反馈非常正面。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/z1pcan8MOGC9O9_JcNHOWg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华尔街见闻”（ID:wallstreetcn）</a>，作者：李丹，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2499103970088838</id>
            <title>Open AI首席科学家：ChatGPT可能已经有了意识，AI将万世不朽</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2499103970088838</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2499103970088838</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 01 Nov 2023 02:42:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Ilya Sutskever, OpenAI, AGI, 超级智能
<br>
<br>
总结: Ilya Sutskever是OpenAI的首席科学家，他关注人工智能的发展和潜在风险。他认为AGI的实现是可能的，并希望将来的超级智能能像父母对待孩子一样对待人类。他对神经网络和深度学习的发展充满信心，认为它们越来越好。他还强调了人工智能的巨大潜力和可能带来的影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>编者注：&nbsp;</p><p>OpenAI首席科学家Ilya Sutskever的X账号可能是科技界名人里最特别的那种，他极少分享自己的个人生活，除了转发公司产品链接，他的推文通常都是一些零碎的闪念和思考：“自我是成长的敌人”；“GPU就是新时代的比特币”；“如果你把智力看得比人类所有其他品质都重要，那么你会过得很糟糕”；“生活和商业中的同理心被低估了”；“完美毁掉了很多完美的好东西。”&nbsp;</p><p>更多时候，是为（通用人工智能）AGI站台，正如他的X签名：“打造众多喜欢人类的AGI们”（towards a plurality of humanity loving AGIs）。&nbsp;</p><figure class="image"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_79d8942e78f14b4bbb0f1719b18e071c@5888275_oswg115418oswg640oswg406_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></figure><p>他在现实生活里同样如此，Sutskever不热衷社交，很少在媒体前抛头露面。唯一能让他感到兴奋的东西，就是人工智能。</p><p>近期，Ilya Sutskever接受了《麻省理工科技评论》记者Will Douglas Heaven专访，他在采访中谈到了OpenAI早年的创业史、实现AGI的可能性，还介绍了OpenAI未来在管控“超级智能”方面的计划，他希望让未来的超级智能，可以像父母看待孩子那样看待人类。</p></blockquote><p>以下为正文：</p><p>伊尔亚·苏茨克维（Ilya Sutskever）低头沉思。他双臂张开，手指放在桌面上，就像音乐会上即将弹奏第一个音符的钢琴家。我们静静地坐着。</p><p>我是来和OpenAI的联合创始人兼首席科学家Sutskever会面的，他的公司位于旧金山传教区一条不起眼的街道上，办公楼没有任何标志，我想听听他一手打造的这项颠覆世界的技术的下一步计划。我还想知道他的下一步计划，尤其是，为什么建立他公司的下一代旗舰生成模型不再是他的工作重点。</p><p>Sutskever告诉我，他的新工作重点不是制造下一代GPT或图像制造机DALL·E，而是研究如何阻止AGI（他认为这是一种假想的未来技术）的失控。</p><p>Sutskever还告诉了我很多其他事情。他认为ChatGPT可能有意识（如果你眯起眼睛仔细看的话）。他认为，世界需要清醒地认识到他的公司和其他公司正在努力创造的技术的真正威力。他还认为，总有一天人类会选择与机器融合。</p><p>Sutskever说的很多话都很疯狂，但不像一两年前听起来那么疯狂。正如他自己告诉我的那样，ChatGPT已经改写了很多人对未来的预期，把"永远不会发生"变成了"会比你想象的更快发生"。</p><p>他说：</p><blockquote><p>“重要的是要讨论这一切的方向。”&nbsp;</p></blockquote><p>他在预测AGI（通用人工智能，像人类一样聪明的AI）的未来时，仿佛它就像另一部iPhone一样信心满满：</p><blockquote><p>“总有一天，AGI会实现。也许来自OpenAI。也许来自别的公司。”&nbsp;</p></blockquote><p>自去年11月发布红极一时的新产品ChatGPT以来，围绕OpenAI的讨论一直令人印象深刻，即使在这个以炒作著称的行业也是如此。没有人不会对这家市值800亿美元的初创公司感到好奇。世界各国领导人寻求（且得到）和CEO Sam Altman私人会面。ChatGPT这个笨拙的产品名称在闲聊中不时出现。</p><p>今年夏天，OpenAI的首席执行官Sam Altman花了大半个夏天的时间，进行了长达数周的外联之旅，与政客们亲切交谈，并在世界各地座无虚席的会场发表演讲。但Sutskever并不像他那样是个公众人物，他也不经常接受采访。</p><p>他说话时深思熟虑，有条不紊。他会停顿很长时间，思考自己想说什么、怎么说，把问题像解谜一样反复推敲。他似乎对谈论自己不感兴趣。</p><p>他说：</p><blockquote><p>“我的生活很简单。我去上班，然后回家。我不做其他事情。一个人可以有很多社交，可以参加很多活动，但我不会。”&nbsp;</p></blockquote><p>但当我们谈到人工智能，谈到他所看到的划时代的风险和回报时，他的眼睛亮了起来：</p><blockquote><p>“AI将万世不朽、震撼整个世界。它的诞生如同开天辟地。”&nbsp;</p></blockquote><h2>01 越来越好，越来越好</h2><p>在一个没有OpenAI的世界里，Sutskever仍将载入人工智能史册。作为一名以色列裔加拿大人，他出生在前苏联，但从五岁起就在耶路撒冷长大（他至今仍能说俄语、希伯来语和英语）。之后，他移居加拿大，在多伦多大学师从人工智能先驱杰弗里·辛顿（Geoffrey Hinton）。(Sutskever不想对辛顿的言论发表评论，但他对超级智能灾难的关注表明他们是同道中人）。</p><p>辛顿后来与杨立昆（Yann LeCun）和约书亚·本吉奥（Yoshua Bengio）分享了图灵奖，以表彰他们在神经网络方面的研究成果。但当Sutskever在2000年代初加入他的团队时，大多数人工智能研究人员都认为神经网络是一条死胡同。辛顿是个例外。</p><p>Sutskever说：</p><blockquote><p>“这就是生成式人工智能的开端。真的很酷，只是还不够好。”&nbsp;</p></blockquote><p>Sutskever对大脑非常着迷：它们是如何学习的？以及如何在机器中重新创建或至少模仿这一过程？和辛顿一样，他看到了神经网络的潜力，以及辛顿用来训练神经网络的试错技术，即深度学习。Sutskever说：“它变得越来越好，越来越棒。”</p><p>2012年，Sutskever、Hinton和Hinton的另一名研究生Alex Krizhevsky建立了一个名为AlexNet的神经网络，经过训练，他们识别照片中物体的能力远远超过了当时的其他软件。这是深度学习的大爆炸时刻。</p><p>在经历了多年的失败之后，他们终于证明了神经网络在模式识别方面的惊人功效。你只需要足够多的数据（他们使用的，是普林斯顿大学研究员李飞飞自2006年以来一直在维护的ImageNet数据集中的一百万张图片）和强到爆炸的算力。</p><p>算力的提升来自于英伟达公司生产的一种名为图形处理器（GPU）的新型芯片。GPU的设计目的是以闪电般的速度将快速移动的视频游戏视觉效果投射到屏幕上。但GPU擅长的计算——大量数字网格的乘法——却与训练神经网络所需的计算十分相似。</p><p>英伟达现在已经是一家市值上万亿美元的公司。当时，它正急于为其市场狭窄的新硬件寻找应用领域。</p><p>“当你发明一项新技术时，你必须接受疯狂的想法，”英伟达首席执行官黄仁勋说。“我的思想状态总是在寻找一些古怪的东西，而神经网络将改变计算机科学的想法，就是一个非常古怪的想法。”</p><p>黄仁勋说，在多伦多团队开发AlexNet时，英伟达给他们寄了几块GPU让他们试用。但他们想要的是最新版本，一种名为GTX580的芯片，这种芯片在门店里很快就卖光了。根据黄仁勋的说法，Sutskever从多伦多开车到纽约买到了GPU。</p><p>“人们在街角排起了长队，”黄仁勋说。“我不知道他是怎么做到的——我很确定每个人只能买一个；我们有非常严格的政策，每个玩家只能买一个GPU，但他显然把它们装满了一个后备箱。满满一后备箱的GTX580改变了世界。”</p><p>这是一个伟大的故事，只是可能不是真的。Sutskever坚称他的第一批GPU是在网上买的。但在这个热闹的行业里，这样的神话是司空见惯的。</p><p>Sutskever本人则更为谦虚，他说：</p><blockquote><p>“我想，如果我能取得哪怕一丁点真正的进展，我都会认为这是一种成功。现实世界的影响感觉太遥远了，因为那时的计算机太弱小了。”&nbsp;</p></blockquote><p>AlexNet取得成功后，谷歌来敲门了。谷歌收购了辛顿的公司DNNresearch，并聘请了Sutskever。在谷歌，Sutskever展示了深度学习的模式识别能力可以应用于数据序列，如单词和句子，以及图像。Sutskever的前同事、现任谷歌首席科学家的杰夫·迪恩（Jeff Dean）说：“Ilya一直对语言很感兴趣，这些年来，我们进行了很好的讨论。Ilya对事物的发展方向有很强的直觉。”</p><p>但Sutskever并没有在谷歌工作太久。2014年，他受聘成为OpenAI的联合创始人。这家新公司拥有10亿美元的资金支持（来自CEO Altman、马斯克、彼得·蒂尔、微软、Y Combinator和其他公司），他们有那种硅谷式的雄心，从一开始就把目光投向了开发AGI，这一前景在当时很少有人认真对待。</p><p>Sutskever是公司的幕后推手，他的雄心是可以理解的。在此之前，他已经在神经网络方面取得了越来越多的成果。Y Combinator投资董事总经理Dalton Caldwell说，Sutskever当时已经声名在外，他是OpenAI吸引力的关键来源。</p><p>Caldwell说：“我记得山姆（Sam Altman）说伊利亚是世界上最受尊敬的研究人员之一。他认为Ilya能够吸引很多顶尖的人工智能人才。他甚至提到，世界顶级人工智能专家Yoshua Bengio认为，不可能找到比Ilya更合适的人选来担任OpenAI的首席科学家。”</p><p>然而，OpenAI一开始却举步维艰。</p><p>Sutskever说：“在我们启动OpenAI的时候，有一段时间我并不确定将如何继续取得进展。但我有一个非常明确的信念，那就是不能与深度学习对赌。不知怎的，每次遇到障碍，研究人员都会在半年或一年内找到绕过它的方法。”</p><p>他的信念得到了回报。2016年，OpenAI的第一个GPT大型语言模型（该名称代表"生成预训练转换器"）问世。随后，GPT-2和GPT-3相继问世。然后是引人注目的图片生成模型DALL·E。当时还没人能造出这么好的东西。每一次发布，OpenAI都提高了人们对可能性的认识。</p><h2>02 管理期望值</h2><p>去年11月，OpenAI发布了一款免费使用的聊天机器人，对其部分现有技术进行了重新包装。它重新设定了整个行业的议程。当时，OpenAI对自己的产品可能达到的热度一无所知。</p><p>公司内部的期望值低得不能再低了，Sutskever说：“我承认，我有点尴尬——我不知道我是否应该承认，但管它呢，这是事实——当我们制作ChatGPT时，我不知道它是否好。当你问它一个事实性的问题时，它会给你一个错误的答案。我以为它会很平淡无奇，人们会说，你为什么要做这个？这太无聊了！”</p><p>Sutskever说，吸引人的地方在于它的便利性。ChatGPT引擎盖下的大型语言模型已经存在了几个月。但是，将其封装在一个易于访问的界面中并免费赠送，让数十亿人第一次了解到OpenAI和其他公司正在构建的东西。</p><p>Sutskever说：</p><p>“这种初次体验吸引了人们。第一次使用它，我认为几乎是一种精神体验。你会想，天哪，电脑似乎能理解我说的话。”</p><p>OpenAI在不到两个月的时间里就积累了1亿用户，其中许多人都被这个令人惊叹的新玩具迷住了。存储公司Box的首席执行官亚伦·列维（Aaron Levie）在推特上总结了发布后一周的氛围：“ChatGPT是技术领域难得一见的时刻，让你看到了未来一切都将不同的曙光。”</p><p>当ChatGPT说出一些蠢话时，这种奇妙的感觉马上就坍塌了。但到那时就无所谓了。Sutskever说：“那一瞥已经足够了。ChatGPT改变了人们的看法。”</p><p>“在机器学习领域，AGI不再是一个肮脏的词，”他说。“这是一个巨大的变化。人们历来的态度是：人工智能行不通，人工智能行不通，每一步都非常困难，你必须为每一丝进步而奋斗。当人们大肆宣扬人工智能时，研究人员会说：'你在说什么？这个不行，那个也不行。问题太多了。'但有了ChatGPT，感觉就开始不一样了。”</p><p>这种转变是一年前才开始发生的吗？“是因为ChatGPT，”他说。“ChatGPT让机器学习研究人员有了梦想。”</p><p>OpenAI的科学家们从一开始就是传道者，他们通过博客文章和巡回演讲激起了这些梦想。</p><p>这一切正在起作用：“我们现在有人在谈论人工智能会发展到什么程度，有人在谈论AGI或超级智能。不仅仅是研究人员。各国政府也在谈论它，这太疯狂了。”</p><h2>03 不可思议的事物</h2><p>Sutskever坚持认为，所有这些关于尚未存在（可能永远不会存在）的技术的讨论都是好事，因为这让更多人意识到他已经认为理所当然的未来。</p><p>他说：“你可以用AGI做很多了不起的事情，不可思议的事情：实现医疗自动化，让医疗成本低一千倍，医疗效果好一千倍，治愈很多疾病，真正解决全球变暖问题。但也有很多人担心，天哪，人工智能公司能否成功管理这项巨大的技术？”</p><p>AGI听起来更像是一个实现愿望的精灵，而非可以出现在现实世界的技术。很少有人会拒绝拯救生命和解决气候变化问题。但一项不存在的技术的问题在于，你可以对它说任何你想说的话。</p><p>当Sutskever谈到AGI时，他到底在说什么？</p><p>他说：“AGI并不是一个科学术语。它只是一个有用的门槛，一个参照点。它是一种理念。”他开始说，然后停顿了一下。“它是指人工智能的智能程度，如果人类能完成的任务，人工智能也能完成。然后，你可以说实现了AGI。”</p><p>AGI仍然是AI领域最具争议性的想法之一。很少有人认为AGI的到来是必然的。许多研究人员认为，在我们看到类似Sutskever所想的东西之前，还需要在概念上取得重大突破，而有些人则认为我们永远不会看到。</p><p>然而，这是他从一开始就有的愿景。Sutskever说：“我一直受到这个想法的启发和激励。当时还不叫AGI，但你知道，就像让神经网络做所有事情一样。我并不总是相信它们能做到。但这是一座需要攀登的高山。”</p><p>他将神经网络和大脑的运作方式做了类比。两者都接收数据，汇总数据中的信号，然后根据一些简单的过程（神经网络中的数学，大脑中的化学物质和生物电）来决定是否传播这些信号。这是简化的比喻，但原理是类似的。</p><p>Sutskever说：</p><blockquote><p>“如果你相信这一点，如果你允许自己相信这一点，那么就会产生很多有趣的影响。如果你有一个非常大的人工神经网络，它应该能做很多事情。特别是，如果人脑可以做一些事情，那么一个大型人工神经网络也可以做类似的事情。”&nbsp;</p></blockquote><p>“如果你足够认真地认识到这一点，一切都会水到渠成，”他说。“我的大部分工作都可以用这一点来解释”。</p><p>在我们谈论大脑的时候，我想问一下Sutskever在X（推特）上发表的一篇文章。Sutskever的帖子就像一卷箴言：“如果你把智力看得比人类所有其他品质都重要，那么你会过得很糟糕”；“生活和商业中的同理心被低估了”；“完美毁掉了很多完美的好东西。”</p><p>2022年2月，他发帖称，“也许今天的大型神经网络略有意识”（谷歌DeepMind首席科学家、伦敦帝国理工学院教授兼电影《机械姬》（ExMachina）科学顾问默里·沙纳汉（Murray Shanahan）对此回复道：“……就像一大片麦田可能略带意大利面一样”）。</p><p>当我提起这件事时，Sutskever笑了。他是在开玩笑吗？他没有。"他问道："你熟悉玻兹曼大脑的概念吗？</p><p>他指的是量子力学中以19世纪物理学家路德维希·波兹曼（Ludwig Boltzmann）命名的一个（调侃式的）思想实验，在这个实验中，人们想象宇宙中的随机热力学波动会导致大脑突然出现或消失。</p><p>“我觉得现在这些语言模型有点像波兹曼大脑，”Sutskever说，“你开始跟它说话，你说了一会儿；然后你说完了，大脑就……”他用手做了一个消失的动作。噗——再见，大脑。”</p><p>我问他，你是说，在神经网络活跃的时候，也就是在它发射的时候，有什么东西在那里？</p><p>他说：</p><blockquote><p>“我想可能是的。我不确定，但这是一种很难反驳的可能性。但谁知道会发生什么呢，对吧？”&nbsp;</p></blockquote><h2>04 人工智能，但不是我们所知的那种</h2><p>当其他人还在为机器能与人类的智能相媲美而纠结时，Sutskever正在为机器能超越我们而做准备。他称之为人工超级智能：“它们会看得更透彻。它们会看到我们看不到的东西。”</p><p>我还是很难理解这到底是什么意思。人类智能是我们衡量智能的基准。Sutskever所说的比人类更聪明的智能是什么意思？</p><p>他说，我们已经在AlphaGo身上看到了一个有限的超级智能的例子。2016年，DeepMind的AI围棋机器人在一场围棋比赛中以4:1的比分击败了世界上最好的围棋选手之一李世石。</p><p>Sutskever说：</p><blockquote><p>“它找出了下围棋的方法，与人类几千年来共同开发的方法不同。它提出了新的想法。”&nbsp;</p></blockquote><p>Sutskever指出了AlphaGo谜一样的第37手。在与李世石的第二场比赛中，AI下出了让评论员们大跌眼镜的一步棋，他们认为AlphaGo下砸了。事实上，AlphaGo下出了在对局史上从未有人见过的神之一手（被围棋迷们称为“阿狗流”）。“想象一下，AlphaGo的洞察力是如此之强，而且是全方位的。”Sutskever说。</p><p>正是这种思路促使Sutskever做出了他职业生涯中最大的转变。他与OpenAI的科学家扬·雷克（Jan Leike）一起成立了一个团队，专注于他们所说的超级对齐（superalignment）。Alignment是行话，意思是让人工智能模型做你想做的事，仅此而已。Superalignment是OpenAI的术语，指超级智能的对齐问题。</p><p>超级对齐的目标是，为构建和控制这项未来技术制定一套万无一失的程序。OpenAI表示，它将分配五分之一的庞大计算资源来解决这个问题，并在四年内解决。</p><p>“现有的排列方法对于比人类更聪明的模型不起作用，因为它们从根本上假定人类能够可靠地评估人工智能系统正在做的事情，”Leike说，“随着人工智能系统的能力越来越强，它们将承担更艰巨的任务。这种想法认为，人类将更难对它们进行评估。在与Ilya组建超对齐团队的过程中，我们已经着手解决这些未来的对齐挑战。”</p><p>谷歌首席科学家迪恩说：</p><blockquote><p>“不仅要关注大型语言模型的潜在机遇，还要关注其风险和弊端，这一点非常重要。”&nbsp;</p></blockquote><p>OpenAI于7月份大张旗鼓地宣布了这一项目。但对一些人来说，这不过是天方夜谭。OpenAI在Twitter上发表的博文引起了大科技界著名批评家的嘲讽，其中包括在Mozilla从事人工智能问责工作的Abeba Birhane（"在一篇博文中出现了这么多听起来宏伟却空洞的词句"）；分布式人工智能研究所（Distributed Artificial Intelligence Research Institute）联合创始人Timnit Gebru（"想象一下，ChatGPT与OpenAI的技术人员更加‘超级对齐’。不寒而栗"）；以及人工智能公司HuggingFace的首席伦理科学家玛格丽特·米切尔（"我的联盟比你的更大"）。诚然，这些都是我们耳熟能详的不同声音。但这也有力地提醒我们，在一些人看来，OpenAI是站在前沿的领导者，而在另一些人看来，OpenAI则是站在边缘的领导者。</p><p>不过，对Sutskever来说，结盟是不可避免的下一步。“这是一个尚未解决的问题，”他说。他认为，像他自己这样的核心机器学习研究人员正在研究的问题还不够多。“我这么做是为了自己的利益。显然，重要的是，不管是谁构建的超级智能都不能背叛人类。”</p><p>超级智能的工作才刚刚开始。Sutskever说，这需要研究机构进行广泛的改革。不过，对于他希望设计的保障措施，他心中已经有了一个范例：能像父母看待孩子那样看待人类的AI。他说：“在我看来，这是黄金标准。”他说，“毕竟人们真的关心孩子。AI有孩子吗？没有，但我希望它能这么想。”</p><p>我和Sutskever的谈话时间快到了，我想我们已经结束了。但他又有了新的想法——一个我没有想到的想法：</p><blockquote><p>“一旦你解决了人工智能失控的挑战，然后呢？在一个拥有更智能人工智能的世界里，人类还有生存空间吗？”&nbsp;</p><p>"有一种可能性——以今天的标准来看可能很疯狂，但以未来的标准来看就不那么疯狂了——那就是许多人会选择成为人工智能的一部分。这可能是人类试图跟上时代的方式。一开始，只有最大胆、最有冒险精神的人才会尝试这样做。也许其他人会跟进，或者不会。”&nbsp;</p></blockquote><p>等等，什么？他准备起身离开。你会这么做吗？我问他，你会是第一批吗？第一批？我不知道，他说。但这是我考虑过的事情。真正的答案是：也许吧。</p><p>说完，他站起身，走出了房间。“很高兴再次见到你。”他边走边说。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/DfVu0bteGbH_fouz-7XcXQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华尔街见闻”（ID:wallstreetcn）</a>，作者：常嘉帅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2499103394912387</id>
            <title>两大芯片巨头，加紧替代英伟达</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2499103394912387</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2499103394912387</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 01 Nov 2023 02:38:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AMD, 英伟达, 人工智能加速器芯片, MI300芯片
<br>
<br>
总结: AMD公布财报，投资者关注其新型人工智能加速器芯片，该芯片被视为与英伟达竞争的希望。这两款芯片用于数据轰炸人工智能软件，使其在训练过程中更加有效。AMD面临的问题集中在新的MI300芯片上，该芯片将于第四季度首次亮相。尽管AMD股价今年上涨了47%，但需求低迷仍然存在。然而，AMD表示其新的人工智能芯片明年将产生20亿美元的销售额，这引发了人们的乐观情绪。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>当AMD周二下午公布财报时，投资者的注意力将集中在其新型人工智能加速器芯片上——被视为该公司与英伟达公司H100竞争的最佳希望，后者帮助该公司成为第一家价值数万亿美元的半导体制造商。</p><p>这两款芯片都用于用数据轰炸人工智能软件，使其在训练过程中更加有效。英伟达目前拥有该市场，该市场销量飙升，导致其股价今年上涨了近两倍。</p><p>凤凰金融服务公司首席市场分析师韦恩·考夫曼表示：“人们希望个人电脑行业能够渡过难关，但人工智能确实是每个人都指望的。” “我们指望 Nvidia 能做到这一点，也希望 AMD 能做到这一点。”</p><h2>01</h2><p>AMD 股价周二上涨 2.1%。</p><p>AMD 首席执行官苏姿丰 ( Lisa Su)预计将于周二详细介绍 AMD 如何应对个人电脑环境改善和服务器芯片需求低迷的情况——这些市场决定了其近期发展轨迹。</p><p>但 AMD 面临的大部分问题可能都集中在其新的 MI300 芯片上，该公司表示该芯片将于第四季度首次亮相。产品赢得客户的速度被视为股票走向的关键。AMD 股价今年上涨了 47%，远远领先于费城半导体指数，但较 6 月份大幅下跌，当时人工智能的热情高涨。</p><p>苏被认为扭转了这家公司的命运，该公司的大部分历史都在英特尔的阴影下度过，并通过新产品占领了市场份额。</p><p>尽管如此，尽管英特尔上周的报告显示个人电脑市场正在改善，但服务器市场的库存积压仍然存在，而服务器市场是AMD获得份额和增加利润的关键领域。由于大客户的预算继续花在加速器上，而不是英特尔和 AMD 向该市场销售的通用处理器上，因此需求仍然低迷。</p><p>在 AMD 8 月份的财报电话会议上，新的 MI300 芯片被提及了近 40 次。苏试图在表达对公司前景的兴奋和限制对其将多快为公司收入做出贡献的预期之间取得平衡。她拒绝提供具体的美元目标，并告诉一位分析师他的估计过于乐观。今天晚些时候，她很可能会面临一系列类似的尝试，要求她提供更多细节。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_9e6e44c2f0b1427192408f916cc86786@5888275_oswg84165oswg1080oswg581_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Sanford C. Bernstein 分析师Stacy Rasgon在一份研究报告中写道：“AMD 的叙述现在完全围绕着他们的数据中心（尤其是他们的人工智能故事）。” 虽然 MI300 产品“将成为明年的焦点”，但 Rasgon 补充道，“我们预计要到下半年才会出现真正的销量。”</p><h2>02</h2><p>他警告说，到那时，英伟达将准备为其市场领先的芯片提供更新。</p><p>然而AMD表示，公司一款新的人工智能芯片明年将产生20亿美元的销售额，这引发了人们的乐观情绪，即对该组件的需求将抵消视频游戏设备订单的下滑。</p><p>AMD 在周二的财报后电话会议上表示，该公司的 MI300 处理器将在未来几周内开始发货，该处理器将在人工智能加速器市场上与 Nvidia 公司的产品展开竞争。</p><p>该芯片已收到大量早期订单，其中包括来自大型云计算客户的订单。AMD 表示，本季度收入将达到 4 亿美元，2024 年全年收入将达到 20 亿美元。事实上，该公司预计，它有望成为 AMD 有史以来销售额达到 10 亿美元最快的产品。</p><p>“我们认为市场巨大，”首席执行官苏姿丰表示。“我们的目标是取胜，我们认为 MI300 是一款出色的产品。我们在硬件和软件方面取得的进展让我深受鼓舞。”</p><p>这些前景帮助人们不再关注销售预测，而该预测并未达到许多华尔街的预期。AMD 周二早些时候表示，第四季度营收将为 58 亿美元至 64 亿美元。分析师平均预估为 64 亿美元。</p><p>AMD首席财务官Jean Hu在一份声明中表示，否则强劲的需求将被“游戏领域销售额的下降”所抵消。用于工业、汽车和网络系统（即嵌入式市场）的芯片也将继续疲软。</p><p>这一预测最初导致 AMD 股价在尾盘下跌高达 5.1%，但在 AI 在电话会议上发表言论后，他们几乎收复了所有跌幅。受芯片制造商股价大范围复苏的提振，该股今年截至收盘时上涨了 52%。</p><p>AMD 正在人工智能加速器领域追赶英伟达，该加速器是用于开发聊天机器人和其他高级工具的处理器。AMD 的新款 MI300 有很多优势。Su 表示，到 2027 年，此类芯片的总市场可能会突破 1500 亿美元。</p><p>“我们正处于人们采用这一技术的早期阶段，”她在与分析师的电话会议上说道，分析师的问题主要集中在 MI300 的前景上。</p><p>迄今为止，苏和英特尔和英伟达的同行达成一致的一件事是，他们相信芯片制造商在人工智能系统中的机会仅处于早期阶段，随着时间的推移，市场将变得巨大。Su预计，到2027年，MI300等加速器的市场将达到1500亿美元。</p><p>总的来说，AMD是这个市场上Nvidia的天然竞争对手。这两家公司是游戏电脑图形芯片的主要供应商。这种类型的芯片在针对数据中心工作进行调整时，擅长处理人工智能训练工作负载，因为 GPU 能够在所谓的并行计算中同时执行多个工作流。</p><h2>03</h2><p><strong>由于 GPU 短缺、价格上涨，Nvidia 客户转向英特尔 CPU</strong></p><p>英伟达的人工智能业务非常繁荣，以至于该芯片制造商无法满足所有客户的需求。因此，《韩国经济日报》 报道称，韩国顶级搜索门户网站 Naver 的创建者 Naver 公司已从 Nvidia GPU 转向英特尔 CPU，理由是 AI GPU 短缺和价格上涨。</p><p>Naver Corporation 以前是 Nvidia 的忠实客户，该公司利用 Nvidia GPU 为该公司的人工智能模型提供支持，该模型可识别 Naver Map 软件中的虚假列表和真实列表。Nvidia GPU 是该软件的基石，执行数据处理、推理和验证工作负载。</p><p>虽然 Nvidia 的 H100 &nbsp;(Hopper) GPU 在全球热销，但这家芯片制造商的订单如此之多，以至于建立足够的库存来稳定供应一直是一项挑战。例如，Nvidia 的 AI 加速器在韩国的成本已飙升至 8000 万韩元（59,121 美元），比年初售价 4000 万韩元（29,561 美元）的同型号价格飙升了 100%。即使公司有足够的现金来购买 Nvidia 的 AI GPU，也很困难。交货时间已增加至 52 周。作为回应，Naver Corporation 等公司已开始寻找替代供应商。</p><p>Naver 公司向英特尔寻求帮助，转向 CPU 而不是 GPU。GPU 更适合 AI 推理工作负载，有时比 CPU 快 10 倍。然而，英特尔凭借其最新的至强处理器取得了巨大进步，该处理器已成为 Nvidia GPU 的合法替代品。据韩国媒体报道，Naver 公司已为其 AI 服务器采用英特尔第四代 Xeon &nbsp;Sapphire Rapids芯片。经过一个月的艰苦测试后，这家韩国科技巨头决定采用 Sapphire Rapids。</p><p>由 新的出口限制的加快，Nvidia 不得不重新分配 价值高达 50 亿美元的 AI 和 HPC GPU。这些 GPU 此前曾运往该芯片制造商的中国客户，包括阿里巴巴、百度和字节跳动。可惜它没有更早发生，因为它本可以帮助 Nvidia 保持 Naver Corporation 作为其客户。</p><p>目前尚不清楚 Naver Corporation 对于 Nvidia 来说有多大的客户。据报道，分析师认为 Naver 公司和英特尔的合作可能会对英伟达在全球人工智能市场的市场份额产生负面影响，该芯片制造商似乎占据了该市场约 80% 的份额。英特尔也不是唯一一家采取行动的公司。早在 5 月份就有传言称，微软正在与 AMD 联手削弱英伟达对人工智能市场的控制力。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/4yqWTq6dmvs8uU8zpov6-w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体行业观察”（ID:icbank）</a>，作者：半导体行业观察，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2499081880133505</id>
            <title>OPPO大模型，主打非自研</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2499081880133505</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2499081880133505</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 01 Nov 2023 02:32:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 讯飞星火大模型, SuperCLUE, 大模型评测榜单, 大模型的评估方法
<br>
<br>
总结: 今年5月发布的讯飞星火大模型在一个评测榜单上获得国服第一，但榜单的合理性受到质疑。评测机构SuperCLUE发布的榜单被指权威度和影响力不足，评估方式也未公布。大模型的评估方法仍在探索中，目前没有公认的标准。大模型的排名并不能完全反映其实际应用价值，唯一的标准是能否解决用户的实际问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_b6d9d91da6044ce18a6ae8a7d8a4dc0b@312252_oswg247152oswg1400oswg693_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>今年5月9日，发布仅3天的讯飞星火大模型就在一个评测榜单上拿了个国服第一，力压清华智谱、复旦MOSS以及百度文心一言等国产大模型，仅次于GPT-4和GPT-3.5。</p></blockquote><p>本来外界对讯飞称王并无异议，但这份榜单将文心一言列在最后一名，热心网友就不乐意了。</p><p>随后发布榜单的评测机构SuperCLUE被曝光，一个仿照GLUE的国内民间组织，权威度和影响力与GLUE相去甚远，其微信账号主体属性为个人，被网友戏称为AI版李逵和李鬼。</p><p>就连讯飞的称王都被挖出来猫腻。</p><p>评测榜单发布当天，SuperCLUE官网显示信息，其测评顾问中排名第一的是崔一鸣，身份为学术顾问委员会主任，哈工大讯飞联合实验室（HFL）资深级研究员，而第二天官网就删除了此条顾问信息。</p><p>至于这个榜单本身，也被业内人士质疑其合理性，理由是没有公布评估数据以及具体的评估方式。不过SuperCLUE在8月份进行了一次评测体系、方法及变动说明的解读，算是变相回应，只不过3700道的测试题还是较SuperGLUE的2万道相去甚远。</p><p>但SuperCLUE却摇身一变，成为各种大模型PR稿里的救世主，堪称大模型界的安兔兔和鲁大师，个中内涵懂得都懂。</p><p>手机厂商也顺理成章成为了SuperCLUE的榜单常客。比如OPPO和vivo，前者登上了9月的基础能力排行榜，后者则拿下了10月的国服第一。</p><h2><strong>0</strong>1 榜单的套路</h2><p>在搞机圈跑分作弊早已不算秘密，2013年三星Galaxy S4就曾被曝跑分作弊，事后三星不得不向每位Galaxy S4购买者赔偿10美元。</p><p>到2018年，跑分作弊俨然已成一种行业乱象：各大手机厂商费尽心思优化跑分项目，有的甚至专门开设一个白名单，当检测到是跑分软件时，手机各方面的资源就全速运行，以此开启芯片的极限性能模式。Anandtech就曾公开点名荣耀Play跑分作弊，跑分监测机制开启和关闭的情况下，得分相差一倍。</p><p>跑分作弊映射出的一个道理是，这种人为极限性能下的分数，设备根本不可能长时间保持这样的水平，因此显得毫无意义。</p><p>而这种毫无意义的极限性能跑分，隐隐有传到大模型的迹象。</p><p>比如OPPO这次拿出来的SuperCLUE成绩，还不是总榜单，而是十大基础能力排行榜的“知识与百科”能力。</p><p>在SuperCLUE的评测方案中，“知识与百科”属于专业知识技能，包含历史地理、科学技术、文化娱乐、社会人文等众多任务。</p><p>相对来说，“知识与百科”倾向于是有标准答案的问答评测，不过即便如此后期有用户在测试OPPO大模型时，还是出现了鲁迅和周树人不是同一人的错误。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_5e0cf1e3d43348e48994fbd056b6f73d@312252_oswg230571oswg1024oswg1409_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>抛开这种低级失误，对于这种有针对性的评测，小米AI实验室大模型团队负责人栾剑此前在接受媒体采访时就给过定论，目前这些榜单绝大部分都是学科问题，而且是选择题为主，所以用它们对评估大模型的能力是有局限性的。</p><p>“如果把这些学科的知识、这些学科搜集到的试题，都拿来对大模型做增强学习，它的效果一定可以达到很好。”界面新闻就曾曝光过两种C-Eval“刷榜”方式：</p><p>一种是找数据标注员把题目做一遍，第二种是用GPT-4把题做一遍，再把答案扣下来训练大模型，这样都能在相应学科测试中获得满分。</p><p>问题的关键还在于，做这样的训练对大模型其它方面的能力可能会带来负面影响。</p><p>目前有一些开源的大模型迭代了版本之后，打榜的分数提高得很明显，但如果测试它的生成能力，比如写作水平，发现其实是有下降的。</p><p>还有一点存疑的是，大模型评测榜单的合理性。</p><p>比如今年5月SuperCLUE的榜单，文心一言在这个测评的评分是明显偏低的，甚至连一些不知名的国产小型开源模型都比不过，测试结果与实际使用体验不符。</p><p>根源在于当时SuperCLUE的测试手段是让大模型做选择题（据称是100道），而这是用来针对BERT时代的判别式AI模型，不适用于现在的这些生成式大模型。</p><p>这倒也不是SuperCLUE一家的问题。华泰证券前资深算法工程师邱震宇此前曾深入探究了市面上大模型的各类评测集，综合比较了各家榜单结果，得出的结论是现在并不存在一个公认有效的评测方式。</p><p>大模型是一个新的范式，其实一个范式除了对底层逻辑的解释，也需要有一整套的训练方法及评估方法。对大模型来说，这一整套合理的评估方法，大家还在探索中，没有公认的标准。</p><p>事实上，大模型很难去实现没有偏颇的测试，所谓的AI模型排名没有什么值得参考的实际价值，评价大模型的唯一标准就是能不能帮助用户去解决实际的问题。</p><p>看待打榜，只是从一个侧面验证一个基座大模型是不是能在某个领域里做到极致，但不代表说它就一定能给用户带来最好的应用体验。</p><h2>02 “借来的大模型”</h2><p>在OPPO之前，已经有三家国内手机厂商公开了大模型进度，分别是华为、小米和vivo，均以语音助手的形式。而且各家像是打过商量一样，几乎是在同一时间对外吹风，再加上高通、谷歌、联发科的频频官宣，上马大模型俨然成为手机厂商的必选项。</p><p>在这种你追我赶的态势下，就很容易发生“有条件要上，没有条件也要硬上”的老套情节。</p><p>2019年OPPO推出小布助手，最初通过调用搜索引擎完成扩展问答，但整个体验不畅，促使后来OPPO开始做知识图谱和海量语料数据，相当于建了一个问答库。</p><p>这种机械的“检索式回答”常见于当时的语音助手，优点是成本低上马快，缺点则是周期长成本高，而且要面对长尾问题语音助手无法回答的尴尬。举个例子，长江长还是黄河长这类问题，如果数据库中没有答案，语音助手就无法回答。</p><p>为了解决问题，2021年OPPO找到了北京智源人工智能研究院，借悟道大模型推出了“生成式问答系统”，一定程度上弥补了自己的技术短板。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_0a2cfc4c134b465884639a519a2feabd@312252_oswg352631oswg1207oswg679_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>彼时的OPPO属于两条腿走路，一边从外面引入大模型，一边在背后埋头自研。</p><blockquote><p>2022年6月推出的预训练模型OBERT，就是OPPO从发布前两年开始探索的，共有一亿、三亿和十亿参数三个版本。同年11月，OPPO语音语义研究部又推出参数量为30亿的中文预训练大模型CHAOS。</p></blockquote><p>但这两个模型在网上能查到的资料很少，除了官宣的新闻稿外几乎没有其它消息。倒是今年4月，在阿里云峰会上，阿里云官方发布的「企业专属大模型」合作名单里，OPPO却位列第一。</p><p>据阿里云CTO周靖人介绍，以上这一系列模型已经和阿里的行业模型形成了层次化、模块化结构，行业模型可以在阿里预训练模型之上进行定制，可以解决当下多达200个业务场景。</p><p>换言之，这些AI模型本质上都是基于阿里云通义大模型完成的能力构建。这似乎意味着，OPPO的自研大模型或是火候不到，不得不暂时放弃自研，再转向外部合作。</p><p>坊间也有传言称vivo的大模型用的是开源的Llama2，虽不知真假，但也从侧面反映出，手机厂商做大模型的一个被动：无论宣传上多么高调，总令人怀疑没这个技术实力。</p><p>至于是自研好还是外部合作好，就各有论调了。</p><p>自研的难点在于，从0开始基础大模型的预训练，资金投入需要非常大，除此以外，数据、算力、know-how、维护等也是一道道门槛，但优势也十分巨大，企业能够掌握自己定制模型结构的能力。</p><p>在各种设备终端上，使用的芯片不同，就会对模型提出各种各样的要求，这些要求可能细节到一些算子不支持，或者某种结构运行起来效率不高。手机厂商必须根据硬件提出的要求，对模型结构做一些调整。</p><p>如果想修改模型结构的话，就一定需要具备从头开始训练的能力。因为开源模型的结构是固定的，没有办法调整，就不能满足需求。</p><p>而外部合作的优势正是自研的难点，百度、阿里等平台型企业几乎提供了一条龙服务，不仅省下了成本，还有性能/中文增强、数据集、应用范式等系列服务，几乎一键开发大模型。</p><h2>03 尾声</h2><p>今年2月，高通在一部没有联网的Android手机上使用了Stable Diffusion 来生成AI图像，整个生成时间不超过15秒，过程全部在手机上进行。刚刚发布的骁龙8 Gen3，已经可以支持运行100亿参数的生成式AI模型。</p><p>今年5月的谷歌I/O大会上，谷歌一口气发布了四个新一代大语言模型 PaLM 2。其中最小的“壁虎”大模型，可以适配手机运行。</p><p>到今天，手机大模型已经是一个无可争议的趋势。但摆在手机厂商面前的问题似乎都被它们忽视了：大模型究竟能为用户带来什么？</p><p>至少在当前，无论是华为、小米还是vivo、OPPO，其内嵌大模型的语音助手还没有“涌现”的迹象，提供的功能也没有超出通用大模型的范畴。</p><p>而按照手机厂商的惯用套路，新技术是否驱动了新需求尚未可知，但驱动新价格几乎是毫无疑问的。</p><p>参考资料</p><p>[1] 国内大模型争霸赛，这是你心目中的大模型排名吗？机器学习</p><p>[2] 跑的高能卖钱？手机厂商为啥要跑分作弊，威锋网</p><p>[3] 小米的大模型“野心”，始于端侧，腾讯科技</p><p>[4] 谁在评价大模型？AI大模型评测榜单乱象调查，界面新闻</p><p>[5] 手机跑分突破110万！跑分到底是娱乐还是有可信度？中关村在线</p><p>[6] 登顶CLUE与MUGE，OPPO语音语义研究部推出中文预训练大模型CHAOS, 新闻助手</p><p>[7] 登顶KgCLUE，OPPO小布推出预训练大模型OBERT，OPPO小布团队</p><p>[8] 全球最大智能模型“悟道”首次落地：数字人+终端AI助手，支持NVIDIA GTX单卡机运行百亿大模型，雷锋网</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/N8MjaunVQVoiIlIMURyUiQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“解码Decode”（ID:kankeji001）</a>，作者：解码工作室，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2499032722266244</id>
            <title>英伟达的野心，谁买单？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2499032722266244</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2499032722266244</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 01 Nov 2023 02:31:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 无限大, 半导体公司, 创新, Arm架构的CPU, Windows操作系统, AMD, 2025年, PC芯片
<br>
<br>
总结: 英伟达和AMD计划在未来推出基于Arm架构的CPU和PC芯片，以满足不断创新的半导体市场需求。微软也将在Arm系统上推出Windows操作系统。这一举动表明，创新对于半导体公司来说至关重要，没有创新就意味着慢性死亡。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>答案当然是无限大，没有任何一家半导体公司会停下研发的脚步，在高新技术领域，没有创新，那就意味着慢性死亡。</p><p>而对于英伟达、英特尔和AMD这样的业界翘楚，更是在不断探索前行的路上。</p><p>近日，路透社援引未透露姓名的消息来源报道称，英伟达已悄然开始设计基于 Arm 架构的 CPU，专门用于运行 Windows操作系统，其表示，这项开发是微软更广泛努力的一部分，一旦微软与高通的排他性协议明年到期后，微软就会在更多基于 Arm 的系统上推出Windows系统。</p><p>此外，AMD 也计划制造基于 Arm 的 PC 芯片，它和英伟达的芯片预计将在 2025 年左右上市。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_dc1d1c60c5754bb9a2af364e1cdc1196@000000_oswg147226oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>财务和战略咨询公司 D2D Advisory 首席执行官杰伊・戈德伯格 (Jay Goldberg) 表示：“微软从 90 年代学到，他们不想再次依赖英特尔，他们不想依赖单一供应商。如果 Arm 真的在 PC（芯片）领域起飞，他们永远不会让高通成为唯一供应商。”</p><p>事实上，英伟达从发展之初，就是微软的铁杆盟友，从DirectX到初代Xbox游戏主机，两家早已站在了同一战线，如今AI市场风云迭起，微软和Open AI还在源源不断地从英伟达这里购买海量的A100与H100显卡。</p><p>而英伟达也不是第一次与Arm产生交集，两家携手多次，英伟达更是在2020年尝试收购Arm，虽然最终宣告失败，但两家依旧保持着非同一般的关系。</p><p>即便如此，英伟达想要在PC处理器上分得一杯羹，并不是一件轻而易举的事情。</p><h2>01 寄予厚望的Tegra</h2><p>把时间回溯到2008年，大部分普通人都已经触及计算机新的发展趋势，即所谓的电脑运算正朝着更视觉化的方向发展，GPU作为一种平行运算引擎，在执行视觉软件（如图像、视频和照片等应用软件）上特别有效，而日新月异的游戏更是不断发掘着GPU的潜力，GPU的时代以无可争议的姿态降临了。</p><p>在这场竞争中，英伟达无疑是占尽了先进，但英伟达CEO黄仁勋显然不会满足于一个PC显卡市场，他的野心昭然若揭，就是和处理器市场的龙头老大英特尔来一场正面对决，其中的关键，就是新兴的移动互联网与精简指令集架构Arm。</p><p>2008年2月，英伟达在MWC上正式公布了全新的移动处理器APX 2500，这是一款和微软共同开发、面向下一代Windows Mobile手机的处理器，黄仁勋在接受采访时表示，追求更高的运算性能和更大的记忆空间已经落伍了，现在的极简派PC风潮，正是 APX 2500系统单芯片瞄准的市场。他预言，未来的电脑必须薄得像纸，所有东西都集中在小小的芯片上。</p><p>同年6月，英伟达又公布了Tegra 600 和 Tegra 650两款处理器，并将APX2500也纳入了Tegra这个移动处理器的品牌之中，两款芯片都可以用超过 40 FPS 的速率运行 Quake 3 等大型游戏，芯片组的大小仅为英特尔 Atom 的 1/10，一次充电可以实现130 小时的音频播放或 30 小时的高清视频播放。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_9979dfb3742c4c368cf75785c5f0741b@000000_oswg305811oswg600oswg420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而在2009年的财报电话会议上，信心满满的黄仁勋陈述了他有关GPU运算时代到来的观点。他认为，CPU-GPU协同运算的模式将是未来计算机行业的大趋势，而“苹果就是这一趋势的先行者”，“从MacBook Pro到MacBook Air都内置GPU”， MacBook Air在同时拥有CPU和NVIDIA GeForce 9400M GPU后，其性能和能效都有了显著提升，“用正确的工具做正确的任务才是最有效率的”。</p><p>而他也丝毫不掩饰对于CPU市场的野心，直接对分析师表示，Tegra这款主要针对智能手机和掌上上网设备、上网本市场，基于ARM架构并内置GeForce图形核心的处理器“在未来几年内，就会占据NVIDIA业务的半壁江山，而另外一半才会留给专业产品线（Tesla、Quadro）与消费产品线（GeForce）瓜分。”</p><p>可以说被寄予厚望的Tegra系列是英伟达面向移动互联网时代的最强利器，在黄仁勋眼里，随着手机、平板、上网本的发展，这些图形性能强劲的处理器就能分得最大一杯羹。</p><p>不过前面提到的几款Tegra系列处理器可谓是出师未捷身先死，Windows Mobile系统生态远不如隔壁的iOS和Android来的风光，仅仅两三年后就在市场份额上输给了后两者，这也让英伟达尝到了失败的苦果。</p><p>2010年5月的财报会议上，黄仁勋也不得不承认英伟达在移动市场的失利，他表示，第一代Tegra发布时，由于刚刚进入这一领域经验不足，英伟达决定把注意力放在一套操作系统上，于是就有了和微软的合作，Zune HD就是他们合作的成果。而在第二代Tegra产品中，英伟达打算扩展视野，Android是一种全新的选择。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_e71e950aa9344615bf0936d3211f26d9@000000_oswg276379oswg764oswg407_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>黄仁勋称：“现在iPhone已经树立了一个标杆，而iPhone 4G也即将到来，还有iPad这样公认具有革命性的产品。整个移动市场的水平已经相当高，他们（Google）需要一款处理器来追赶苹果A4。他们需要一款能比A4做的更好的处理器来争夺市场领先地位。”因此，第二代Tegra和Android 3.0走到了一起。</p><p>2011年1月，英伟达正式推出了第二代Tegra芯片即Tegra 2，这一代芯片用上了台积电最新的40nm工艺，内置两颗频率为1GHz的ARM Cortex-A9核心，配备GeForce架构的双核GPU，同时还搭载了英伟达自研的音频解码核心与视频编码处理单元。</p><p>凭借着不俗的GPU性能，外加强大的多媒体处理能力，Tegra 2在移动市场一炮而红，根据Strategy Analytics数据，截至2011年9月，Tegra 2在全球安卓平板市场拿下了34.4%的市场份额，并且出货量还在提升。2012年8月，英伟达更是在财报中强调，随着平板电脑的普及，Tegra的销售额创下历史新高。</p><h2>02 英伟达的ARM芯片往事</h2><p>Tegra 2市场表现尚可，野心勃勃的英伟达也趁着这股势头，对处理器市场发起了全面的进攻。2011年3月，黄仁勋在CES上宣布了所谓的丹佛计划，他表示，英伟达有几百个工程师在研究CPU，至今已有三年半左右的时间，这一计划的战略目标就是将ARM架构芯片拓展到移动计算领域之外。</p><p>他举例说明，英伟达正在与ARM合作研发下一代64位的处理器，以便让所有的计算设备都能使用该芯片处理架构，未来还可能会把ARM处理器运用到PC电脑中，并保留ARM处理器的节能性，英伟达打造的全新的PC电脑将比现在的PC电脑具有更低的能耗和相同（或更高）的性能。</p><p>是不是非常熟悉？12年前英伟达就打过这番主意，如今打造所谓ARM处理器，完全算不得什么新鲜事，不过是往事重演罢了。</p><p>巧的是，在这一年，微软也宣布，下一代Windows也即Win8将会采取ARM架构，新平台的缩写为WOA（Windows On ARM），它将ARM架构作为PC家族的一员，放在和x86以及64bit架构同等的地位上。</p><p>微软希望在Win8官方发售时，WOA PC和x86 PC能够同步上市，其中ARM芯片将会由英伟达、高通和德州仪器制造，并且采用同样的架构以确保能够正常运行同样的应用程序，微软官方也表示，WOA PC将会消费者带来“绝佳的体验”，从登录到使用IE的硬件加速功能，用户几乎不会感觉到和Intel/AMD PC的差异。</p><p>在WOA中，已经推出Tegra系列的英伟达无疑是其中最重要的一环，黄仁勋更是在CES给公司加油打气：“直到现在，人们终于明白了，我们的CPU战略真的就是ARM，我们将移动设备中的ARM一直带到了超级电脑上，”他言语中不乏兴奋和激动，“ARM现在是世界上唯一一个深度渗透到移动设备、PC电脑、服务器和超级电脑中的CPU，我们希望，在未来三四年内，我们能让移动市场的业绩变成今天PC电脑业绩的100倍，这就是英伟达3.0战略。”</p><p>2011年11月，英伟达发布了Tegra 2的继任者Tegra 3处理器，不仅搭载全球首款四核 ARM Cortex A9 CPU，还有升级过后的12 核 GeForce GPU，根据英伟达的宣传，该处理器图形性能最高可达Tegra 2 的 3 倍，功耗却比后者低 61%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_aa665949c67047bc9b72108c47862d5d@000000_oswg390563oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这款处理器的性能可以说是秒天秒地秒空气，把苹果、高通和三星等厂商统统扫落一边，在部分人看来，上一代Tegra 2只是在平板市场小试牛刀，Tegra 3不光可以在平板上施以拳脚，在手机和PC领域同样会拥有强大的竞争力。</p><p>但事实恐怕并非如此，Tegra 3的纸面性能确实了得，但实际应用起来却是两码事，由于没有关于基带方面的技术积累，导致用了Tegra 3的平板只能用WiFi，这对于英伟达的主战场——北美来说是致命的，因为隔壁的高通和苹果都支持了蜂窝网络，两相对比之下，选了英伟达处理器的平板在市场中的竞争力就被大大削弱了。</p><p>面对这一点，英伟达并不是熟视无睹，它早在2011年5月，就以4.357 亿美元的现金收购了英国基带公司 Icera。</p><p>不过由于业务整合尚需时间，Tegra 3显然是用不上自家的基带了，作为紧急补救措施的一部分，英伟达还在2012年2月，宣布与瑞萨电子（前NEC半导体部门）和GCT半导体合作，为Tegra 3带来下一代LTE基带，即后续的Tegra 3+处理器。</p><p>但平板市场表现并不像Tegra 2时那样喜人了，一窝蜂的电脑厂商都跑来做安卓平板，导致了货物积压，当Tegra 3平板上市时，动辄499美元的价格在初期并没有很好的销量，直到后续199美元的版本出现，在内存上狠砍一刀，才正式打开了Tegra 3的销量。</p><p>在 2013 年消费电子展上，英伟达推出了全新Tegra 4 处理器，在它们的宣传中，这是世界上最快的移动处理器，其图形处理器性能是 Tegra 3 的六倍，而且与前代产品不同的是，它还兼容了 LTE，通过选配芯片组，Tegra 4 可支持全球 4G LTE网络。</p><p>不过此时Tegra 4早已没有什么性能优势了，在不同版本的小米3性能对比中，Tegra 4的图形性能就远不如隔壁高通骁龙800的Adreno 330，而且这颗处理器的发热尤其严重，英伟达在自家的Shield平板上都上了主动散热，那些没有加强散热的平板和手机即便是限制了主频，也到了烫手的级别。</p><p>至于好不容易加上了基带的Tegra 4i，也可以用乏善可陈来形容，高通都已经把基带集成到一块芯片里了，英伟达还在搞什么外置基带，发热功耗都远超隔壁，随着Tegra的优势不再，之前如胶似漆的厂商们纷纷叛逃。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_110c46f38a614db8b89d1fb6dcda9f0f@000000_oswg322195oswg1080oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可能你会说，英伟达之前不是搞过199美元大甩卖吗？直接把Tegra 4平板卖到149美元甚至99美元怎么样，舍不得孩子套不住狼，只要价格够低，消费者和厂商应该会买账的。</p><p>这时候就不得不提黄仁勋和英伟达整个企业的发展方向了，与硅谷的许多企业类似，英伟达这样的无晶圆半导体公司，追求的并不是什么薄利多销，而是从创办之初就瞄准了利润丰厚的中高端市场，简而言之就是要赚更多钱，利润是它和苹果、高通、英特尔等公司维系发展的最重要动力，一旦利润减少，就会陷入到没钱研发——产品技术落后——市场份额下跌的恶性循环。</p><p>Tegra 3的降价不过是权宜之计，想让英伟达一直卖廉价芯片显然是不可能的，况且此时东亚的无晶圆厂半导体公司已经崛起，联发科和展锐跃跃欲试，真要拼性价比，恐怕英伟达也未必能讨得到好。</p><p>中高端不如高通，性价比市场拼不过东亚公司，英伟达陷入了一个两难境地，但前期的投资已经洒了出去，此时回头已经太晚，后续英伟达又推出了Tegra K1，市场表现比Tegra 4还差，仅剩寥寥数家平板厂商愿意用这颗纸面性能也不亮眼的处理器了。</p><p>2014年6月，黄仁勋采访中心不甘情不愿地承认，公司在智能手机和平板电脑市场发展未达到预期，未来Tegra业务重点就是机顶盒和汽车市场。</p><p>当然这里还有个问题，英伟达的3.0战略呢？不是要进军PC电脑、服务器和超级电脑吗？怎么感觉夸下海口后就没了声响呢？</p><p>答案出在了微软这位“好队友”身上，WOA后面变成了Windows RT，只能运行Windows Store内的应用，跟标准的Windows不相互兼容的它只用了两三年就走向了灭亡，顺手拉上了Win8作为陪葬，英伟达的Tegra处理器倒是用在了微软自家的Surface RT平板上，但实际销量恐怕只能用惨淡来形容。</p><p>连移动市场都没成功的英伟达，想在被宣告死亡的Windows RT中有所建树，和天方夜谭又有什么区别呢？</p><h2>03 谁来为英伟达的野心买单？</h2><p>Tegra的惨败，让黄仁勋耿耿于怀，甚至在台湾大学的演讲里还要单独提一嘴，而Orin芯片虽然在新能源车企里颇受欢迎，但也抵不过手机PC这样庞大的市场。</p><p>英伟达如今卷土重来，大概率是不会继续使用Tegra这个名字了，但如今的情况，并不比当初Tegra 4那会乐观多少，Arm处理器市场早已被瓜分完毕，几个厂商早已圈定了自己的目标市场，而高通和微软花了五六年都没做成的Windows Arm生态，英伟达进场又能有多少起色呢？</p><p>这也导致了许多人并不看好英伟达这一举动。在季度财报会议上，英特尔首席执行官帕特里克・基辛格（Patrick Gelsinger）就用了一句话回应了 AMD 和英伟达推出 ARM 兼容 PC 处理器的报道：“我们认真地对待所有竞争对手，但也从公司发展历史出发，我认为这些 ARM PC 处理器不会大卖。”</p><p>大卖or惨淡收场，谁也给不了定论，但很明确的是，一定会有人为英伟达的野心买单，要么是如今在AI里顺风顺水的黄仁勋，要么就是努力打造IDM 2.0战略的基辛格。</p><p>而ARM PC处理器能否再度搅动风雨，我们拭目以待。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NDgzNTQ4MA==&amp;mid=2247718018&amp;idx=1&amp;sn=d7634bd0bc0c2fdee7b66f4f0397db58&amp;chksm=ce6e9675f9191f6363de83b8319b396ed8fea8ec814f75f2773082344873ba903f58530ab2e4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体行业观察”（ID：icbank）</a>，作者：邵逸琦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2499082593492865</id>
            <title>苹果“胶水”不够用了，M3救得了Mac吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2499082593492865</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2499082593492865</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 01 Nov 2023 02:23:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果, M3系列, 3nm, 芯片
<br>
<br>
总结: 苹果发布了基于3nm制程的M3系列芯片，性能提升幅度约为10%~20%，拥有250亿至920亿个晶体管。M3系列在AI方面进行了优化，加入了动态缓存和硬件光线追踪技术，内存容量最高可达128GB。苹果拥有庞大的付费订阅用户基础，通过AI服务实现订阅盈利。与此同时，苹果使用了与Intel芯片相对比的方式进行宣传。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>自从苹果放弃使用英特尔芯片制造Mac，转为M系自研芯片，苹果便开启“一年一芯片”的节奏。&nbsp;</p><p>全世界都关注苹果在芯片上的动态，10月31日早8点，苹果开了一场“史上最短的发布会”，此次发布会的重点就是3nm的M3、M3 Pro和M3 Max，而新款14英寸、16英寸MacBook Pro以及24英寸iMac成了“陪衬”。&nbsp;</p><p>虽然制程上，M3系列非常先进，但性能上，依然有“挤牙膏”之嫌，市场充斥大量批评的声音。那么，M3有哪些信息值得我们关注？&nbsp;</p><h2>01 3nm，姗姗来迟&nbsp;</h2><p>在制程方面，苹果终于用上了3nm。&nbsp;</p><p>去年，苹果M2因未用上3nm而被业界疯狂吐槽。不过，苹果仅介绍了基于3nm的信息，详细信息未作披露。 &nbsp;&nbsp;</p><p>根据台积电官方数据，其第一代N3制程对比第一代N5，同等功耗下性能提升10%~15%、同等性能功耗降低25%~30%，逻辑密度提升了70%，SRAM密度提升了20%，模拟密度提升了10%。&nbsp;</p><p>但是，N3的实际的性能、功耗、量产良率和进度等都未能达到预期，于是未来弥补这些缺点，台积电将希望放到了下一代N3E之上。&nbsp;</p><p>N3E修复了N3上的各种缺陷，设计指标也有所放宽，对比N5同等功耗性能提升15%~20%、同等性能功耗降低30%~35%，逻辑密度约1.6倍（相比原计划的N3有所降低），芯片密度约1.3倍。根据台积电最新披露的数据显示，N3E相比N3将带来5%左右的性能提升。 &nbsp;&nbsp;</p><p>目前来看，苹果M3系列应该还是基于台积电N3制程工艺。当然，制程提升了，晶体管密度一定有所提升，而苹果官方则介绍，M3拥有250亿个晶体管（比M2多50亿个）、M3 Pro拥有370亿个晶体管、M3 Max芯片拥有920亿个晶体管。力大砖飞，照理来说，苹果理应取得很好的性能。 &nbsp;&nbsp;</p><p>苹果也给出很好看的数字——M3系列芯片渲染速度与M1系列芯片相比最快可达2.5倍，高能效核心比M1中的相应核心分别快30%和50%，神经网络引擎也比M1系列芯片快60%。&nbsp;</p><p>但可别被苹果“骗了”，苹果这次“挖了个坑”。要知道，这样的数值对比的是M1系列，并非M2系列，如果带入到M2系列上，M3系列整体提升幅度在10%~20%左右，只能算常规升级。 &nbsp;&nbsp;</p><h2>02 还有谁没蹭AI热点？&nbsp;</h2><p>在硬件方面，苹果开始不断追赶AI热点。&nbsp;</p><p>当然，不论如何，Mac依旧“金贵”。iMac只有M3一种标配处理器，基础版拥有8核CPU、8核GPU、256GB硬盘和8GB内存，起售价10999元，配备10核心GPU和512GB硬盘的版本，售价13999元。14英寸配备M3处理器的Macbook Pro售价12999元，配备M3 Max处理器的版本最高价格26999元。16英寸版本只有M3 Pro和M3 Max两个处理器版本，起售价19999元，最高31999元，支持多项选配。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_bf2369277d974f689d2622500b559d12@5967662_oswg53771oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">M3系列整体变化对比，图源丨爱范儿</p><p>中央处理器（CPU）方面，根据苹果官方信息，M3、M3 Pro和M3 Max对架构中性能核和能效核均进行了优化，其中性能核比M1快30%，比M2快15%；性能核比M1速度提升最高达50%，比M2提升达30%。&nbsp;</p><p>图形（GPU）方面，一个亮点是引入了动态缓存这个新技术，另一个亮点是加入了硬件光线追踪。官方称，M3系列渲染速度与 M1 系列芯片相比最快可达2.5倍。当然，这些技术早在芯片界流行已久，也不是特别新了。&nbsp;</p><p>内存架构方面，M3系列采用定制封装的统一内存池，说白了，就是计算时能够访问同一数据，其容量最高可达24GB（M3）/36GB（M3 Pro）/128GB（M3 Max），加大内存主要是为了迎合AI大趋势，可让AI开发者运行包含数十亿个参数的规模更大的Transformer模型。&nbsp;</p><p>媒体处理引擎方面，M3既为H.264、HEVC、ProRes和ProRes RAW几种最常用视频编码支持加速，还首次支持AV1解码。&nbsp;</p><p>神经网络引擎方面，M3系列把它加强了一些。现在，AI是全世界市场最大增长点，甚至流传出一句“不做AI，就会被淘汰”。根据官方介绍，新的神经网络引擎比M1快60%，比M2快15%，而苹果列举了Topaz和Adobe Premiere两个例子。此外， 为了加强AI，苹果最近几年很下力气，不仅加大招聘力度，也并购了许多初创公司（自2018年起收购20多家），同时谨慎地开发自己的大型语言模型Ajax。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_aa92487af3c64c7592b4524a9530c8e6@5967662_oswg35575oswg1080oswg351_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2018年起苹果收购AI相关公司案例不完全统计，图源丨集邦资讯</p><p>苹果做AI，凭什么？与其它智能手机相比，苹果拥有庞大的付费订阅用户基础，更有能力实现大语言模型服务的订阅盈利。&nbsp;</p><p>2023年8月，苹果CEO蒂姆·库克在Q3财报中强调，苹果的订阅服务，包括Apple Arcade、Apple Music、iCloud、AppleCare等，已经实现了创纪录的收入，并积累了超过 10 亿的付费用户。而在最近，苹果在“服务”收入的贡献还在不断增加。&nbsp;</p><h2>03 苹果式对比，又来了&nbsp;</h2><p>有媒体发现，苹果这一次，又使用了惯用的“伎俩”——即与早年的Intel芯片相对比。 &nbsp;&nbsp;</p><p>24.7倍！13.1倍！再看MacBook Pro（Intel Core i7），都快差几百倍了。每一次，苹果的对比都是让人吃惊的，但要知道，英特尔都已经被苹果“遗弃”多久了，三年了，英特尔芯片早就变天了，这样对比属实有点不公平。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_7eb298f6632d42dd8e296d55fab91e27@5967662_oswg37945oswg1080oswg657_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>实际上，苹果早就是“混淆视听”的惯犯了。在M2发售之际，就有外媒发现，苹果许多数据对比对象竟然是四年前的双核酷睿i5（Core i5-8210Y）。&nbsp;</p><p>对于这种套路，苹果屡试不爽，这次也没有放过贬低英特尔的机会。&nbsp;</p><p>很多关注芯片的人时常发现，苹果是一个很会包装的公司，而由此带来的，是市场更多的耸人听闻，包括“秒杀i9”“笔记本最强芯”等溢美之词，但其实，苹果的升级幅度并不大，从营销角度上来看，苹果赢了。&nbsp;</p><h2>04 消失的M3&nbsp;Ultra&nbsp;</h2><p>M3 Pro和M3 Max两种芯片，采用的是人们口中“胶水”的方式，用提高面积方式提升处理器性能，Ultra则是直接将两颗“粘”在一起的设计。&nbsp;</p><p>与此前爆料一致，M3 Ultra并没有在此次发布会上揭晓。据称，苹果公司计划在2024年推出一款高端的M3 Ultra芯片，该芯片将为Mac Studio和Mac Pro等设备提供更强大的性能。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_a499c8eb851b4fe08534303d1bde4287@5967662_oswg84941oswg980oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，对于Ultra来说，UltraFusion架构是关键。在M2 Ultra里，两块M2 Max芯片被拼接在一起，使用的是便是UltraFusion架构。它是苹果的定制封装技术，使用硅中介层（interposer）将芯片与超过10000个信号连接起来，提供超过2.5TB/s的低延迟处理器间带宽。&nbsp;</p><p><strong>那么，这个胶水又从何而来？答案在台积电，即台积电第五代CoWoS Chiplet。&nbsp;</strong></p><p>要知道，AI起飞，英伟达被疯抢，产生许多急单，CoWoS产能被压榨殆尽，世界都在加紧加大产能。&nbsp;</p><p>至于M3 Ultra被延期，或许可以理解成为“胶水”不够用了，这或许要看“台积电”脸色。&nbsp;</p><h2>05 卖不出去的Mac，苹果献媚中国&nbsp;</h2><p>本次发布会，其中有一个值得关注的点，就是发布会时间从传统的凌晨1点~3点改到了早上8点。为什么苹果突然这么贴心？可能是因为Mac真的卖不动了。&nbsp;</p><p>前不久，天风证券知名分析师郭明錤发布报告称，基于供应链出货情况，预估2023年Q4苹果MacBook同比下降25%~35%。自返校日活动结束之后，苹果新款15英寸MacBook Air的需求出现明显减少，预估2023年苹果MacBook出货量为1700万台，同比减少30%。&nbsp;</p><p>市场数据也证明了这一点，根据IDC数据，今年一季度，苹果个人电脑出货量同比下降40.5%，成为当季度降幅最大的公司。&nbsp;</p><p>苹果公司2022财报显示，Mac的收入达到401.8亿美元，约占其收入的11%。尽管比上一财年增长了14%，但今年销量与PC行业的其他行业一样放缓。 &nbsp;&nbsp;</p><p>IDC初步数据显示，自2020年与英特尔分道扬镳、开始使用自己定制设计的芯片作为机器的大脑以来，苹果公司的Mac业务出现了复苏，市场份额大约翻了一番，达到近11%。&nbsp;</p><p>可以说，芯片是苹果公司拯救Mac市场的“最终奥义”，而现在，全苹果的希望都放在了M3上。&nbsp;</p><p><strong>参考文献</strong></p><p>[1] Apple：Apple unveils M3, M3 Pro, and M3 Max, the most advanced chips for a personal computer.2023.10.30. https://www.apple.com/newsroom/2023/10/apple-unveils-m3-m3-pro-and-m3-max-the-most-advanced-chips-for-a-personal-computer/&nbsp;</p><p>[2]&nbsp;报告称苹果低调布局 AI 领域：已收购 20 多家公司，其订阅模式比友商更有优势&nbsp; https://www.ithome.com/0/728/780.htm&nbsp;</p><p>[3]&nbsp;性能暴涨！苹果M3系列发布：最高920亿晶体管，128GB统一内存 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTE5OTQxOQ==&amp;mid=2650090288&amp;idx=1&amp;sn=373fd1e2646cc81c6f6e20e944cbf9aa&amp;scene=21#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">https://mp.weixin.qq.com/s/PIyLsirNTFsboFVtlJAhdA</a></p><p>[4] Notebook Check：Apple does an Intel by comparing the 2022 MacBook Air with M2 with the MacBook Air 2019 with Intel Core i5-8210Y.2022.6.7. https://www.notebookcheck.net/Apple-does-an-Intel-by-comparing-the-2022-MacBook-Air-with-M2-with-the-MacBook-Air-2019-with-Intel-Core-i5-8210Y.625777.0.html&nbsp;</p><p>[5] EEtimes China：挤牙膏的艺术:苹果M2云评测.2022.6.9. https://www.eet-china.com/news/202206090952.html&nbsp;</p><p>[6] PConline太平洋科技："苹果发布三款M3芯片，卖不动的MacBook价格居然“明降暗升”！.2023.10.31. <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NTA4ODI4MA==&amp;mid=2651279021&amp;idx=1&amp;sn=1407a20ee932daff52058a85560eaec3&amp;scene=21#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">https://mp.weixin.qq.com/s/EopZwCNTEsLyzcZbzNXUCg</a></p><p>[7] 爱范儿：苹果史上最短发布会！一大波 Mac 新品来袭，最大彩蛋居然是 iPhone.2023.10.31. <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjgzMTAwODI0MA==&amp;mid=2652307209&amp;idx=1&amp;sn=1c54916c2db0a90f1ea36fc25e7f7c1b&amp;scene=21#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">https://mp.weixin.qq.com/s/YESHyVhpxLq6fVfxfBBqEw</a></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/YTRTWufysgCdMe1JdGu3wg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“电子工程世界”（ID:EEworldbbs）</a>，作者：王兆楠、付斌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2499060676517760</id>
            <title>资金涌入科创100的背后</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2499060676517760</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2499060676517760</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 01 Nov 2023 02:23:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 科创板, ETF, 资金流入, 指数产品
<br>
<br>
总结: 今年以来，科创板相关产品不断推出，包括科创50ETF期权、上证科创板成长指数的ETF等。资金通过ETF涌入科创板，其中科创100指数产品增长迅猛。科创板指数产品发展迅速，规模已超过1600亿元。科创板在四年内取得了显著进展，上市公司数量超过500家，总市值达到6.6万亿元。科创100指数是科创板的第二条宽基指数，与科创50指数成份股无重合，反映了科创板不同市值规模上市公司的整体表现。科创100指数在行业配置上更为均衡，吸引了资金的涌入。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年以来，科创板相关产品“上新”可谓动作频频。&nbsp;</p><p>从科创50ETF期权上市，到首批跟踪科创板策略指数——上证科创板成长指数的ETF发行，再到科创100指数推出随后相关ETF产品迅速获批发行……&nbsp;</p><p>科创板投资工具不断丰富的同时，资金也借道ETF涌入科创板。&nbsp;</p><blockquote><p>Wind数据显示，今年以来截至10月24日，20余只科创板相关ETF净流入超过800亿元，份额增长逾850亿份。其中，科创100指数产品的增速较为迅猛。尽管上市后出现了一定的回撤，但合计规模却逆势增长超三成。&nbsp;</p></blockquote><p>同样的规模增速，更早发行的科创板50指数产品用了4个月，而科创100指数产品只用了不到40天。&nbsp;</p><p>科创100指数产品规模的增长，是近年来整个科创指数产品发展的一个缩影。&nbsp;</p><p>目前，科创指数境内外产品规模已超过1600亿元，而这一扩容进程仅用了短短四年时间。&nbsp;</p><h2>01 跌宕起伏的四年</h2><p>2019年7月21日，也就是科创板开市的前一天。&nbsp;</p><p>我从北京落地上海虹桥机场后，便马不停蹄地赶往上交所。踏上上海土地的那一刻，便感受到科创板在那个夏天的热度。&nbsp;</p><p>乘坐的出租车被延安路高架桥上的车水马龙裹挟不前，只能缓缓地蠕动着。期间，一辆车身张贴着“科创中心”广告的出租车与我们并驾齐驶，提醒着人们“科创板”是上海那个夏天最热的关键词。&nbsp;</p><p>次日，随着包着红布的锣锤敲响开市大锣，科创板的热度迅速被推向了顶点。由于科创板的交易机制在前五个交易日不设涨跌幅，出现了久违的个股大涨行情，许久没有看到这种情形的人们惊叹声此起彼伏，并迅速占据了各大财经媒体的头条。&nbsp;</p><p>作为A股改革试验田的科创板，自诞生起就被赋予了很高的期许：引领经济发展向创新驱动转型，数不胜数的中国科创企业期望在这里实现资本与科技产业结合......&nbsp;</p><p>四年来，科创板上市公司从最初的25家扩容至如今的超500家，总市值也达到6.6万亿元。&nbsp;</p><p>作为中国“硬科技”企业上市的首选地，科创板肩负着引领经济发展向创新驱动转型的使命，布局科创板正成为一种趋势。&nbsp;</p><h2>02 “2+7+2+1”版图</h2><p>与其他板块的股票不同，科创板对于投资者的准入条件，特别是个人投资者有着较高的要求。&nbsp;</p><p>按照规定，申请权限开通前20个交易日证券账户及资金账户内的资产日均不低于人民币50万元（不包括融资融券融入的资金和证券），且参与证券交易满24个月（A股、B股和股转系统交易均可纳入，其他券商交易经验也纳入计算），并通过科创板知识测试，且不存在不良诚信记录。&nbsp;</p><p>这一系列的约束条件，在保护投资者利益和市场稳定的同时，也将一些参与者拒之门外。&nbsp;</p><p>而指数投资，就没有这样的烦恼，费率较低、参与门槛较低、投资透明、交易便捷是其最大的特点。&nbsp;</p><p>2020年6月19日，上交所发布公告，称将与中证指数公司，于2020年7月22日收盘后发布科创板50指数历史行情，7月23日正式发布实时行情。&nbsp;</p><p>千呼万唤的科创板指数终于在开市将满周岁之际，应约而来。&nbsp;</p><p>7月22日18时，上交所官网首次披露科创板50指数历史行情走势图。日K线显示，科创板50指数当日以1474.015点开盘，收报1497.23点，成交量超过991万手。&nbsp;</p><p>此后，以新一代信息技术、生物医药、高端装备、新材料、新能源、芯片、工业机械等为代表的7条行业主题指数，以长三角、大湾区为代表的2条区域主题指数，以科创板成长为代表的1条策略指数也相继发布，科创板指数版图逐渐清晰。&nbsp;</p><p>今年8月7日，随着科创100指数的正式发布，上述12条指数所构建的“2+7+2+1”指数体系已初步形成。&nbsp;</p><h2>03 更注重均衡</h2><p>作为科创板的第二条宽基指数，科创100指数是从科创板50指数样本以外的科创板上市公司中，选取100只市值中等且流动性较好的证券作为样本。&nbsp;</p><p>因此，科创板50指数与科创100指数的成份股无任何重合，两者反映的是科创板不同市值规模上市公司的整体表现。&nbsp;</p><p>根据上海证券研报统计数据显示，科创100指数和科创板50指数分别定位反映科创板中、大盘证券表现，样本规模中位数分别在150亿元和417亿元左右。&nbsp;</p><blockquote><p>从市值分布上看，根据Wind数据显示，截至2023年9月末，科创100指数成分股整体偏向中小盘风格，所有成份股的总市值均低于400亿元，总市值在200亿元以下的占比接近8成；而科创板50指数整体偏向大中盘风格。&nbsp;</p></blockquote><p>从行业分布来看，虽然科创100指数和科创板50指数聚焦的都是“硬科技”赛道，但在具体行业分布上，区别较为明显。&nbsp;</p><p>以申万一级行业为例，科创100指数最大的权重行业为医药生物，占比超过三成，其后依次为电力设备行业占比19.7%，电子行业占比18.6%，三者合计占比达到68.8%；反观科创板50指数，仅电子行业的占比就超过五成，其次是电力设备和计算机行业，占比分别为16.5%和10.9%。科创100指数在行业配置上相对更为均衡。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_5d313f76fe4940bcbc685d6810ebe8c3@5754848_oswg150206oswg914oswg556_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如果从申万二级的行业分布来看，科创100指数行业配置均衡的特点更为突出。“半导体+医疗+新能源”在科创100指数中形成三足鼎立之势，而科创板50指数则呈现出较为明显的主题特色，仅半导体这一个行业的占比就高达45%。&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p><h2>04 资金涌入的背后</h2><p>作为科创指数家族的新进成员，科创100指数一经推出，便受到市场的广泛关注，与之相关的指数产品规模也呈现出快速增长之势。&nbsp;</p><p>从今年上市的首批科创100相关指数产品表现来看，尽管期间出现了一定的回撤，但合计规模却逆势增长超三成。&nbsp;</p><p>这其中，有资金对于均衡配置需求日渐增多的因素存在，但更为重要的是，科创100指数成分股所展现出的业绩成长性。&nbsp;</p><blockquote><p>截至2023年10月11日，Wind数据显示，2023-2025年科创100指数成分股营业收入年均复合增速预计达28.6%，归母净利润年均复合增速预计达48.7%。&nbsp;</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_6ef10a61415a4e18a33d2502e5788636@5754848_oswg158109oswg1080oswg657_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，不只是科创100指数，随着近年来政策支持科技企业发展的力度持续增强，引导资源向科技创新领域集聚，整个科创板的吸引力都在不断增强。&nbsp;</p><p>根据今年中报数据统计，公募基金持有科创板市值超过6900亿元，配置科创板比例从2019年底的1%提升到12%。&nbsp;</p><p>此外，北向资金持有科创板市值整体也在持续提升。2021年2月，北向资金持有市值仅为15.7亿，到今年9月末，北向资金持有科创板市值已超过600亿元。&nbsp;</p><p>随着近日第二批科创100指数产品的发行，市场上跟踪科创100的ETF已达7只。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_076349dfe91746678e249cb32347cecf@5754848_oswg63692oswg701oswg240_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可以预见，在加快实现高水平科技自立自强的发展背景下，汇聚“硬科技”企业的科创板将吸引更多资金参与其中，围绕科创100的相关产品或将因此受益。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/qEEh0L5vTI_ht6PLXCTzpQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“阿尔法工场DeepFund”（ID:DeepFund）</a>，作者：基哥，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>