<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3044415197219458</id>
            <title>星舰“第六飞”：未再现“筷子夹火箭”，特朗普现场观看</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3044415197219458</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3044415197219458</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Nov 2024 07:51:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 星舰, SpaceX, 特朗普, 火箭测试  
<br><br>  
总结: SpaceX于周二进行了第六次星舰火箭测试飞行，星舰成功抵达太空并绕地球飞行，但未能实现助推器的回收。此次测试的主要目标包括在太空中重新点燃发动机和测试隔热盾性能。美国当选总统特朗普亲自出席了此次测试，显示出他与马斯克的密切关系。星舰是迄今为止最高且推力最强的火箭，设计为完全可重复使用，目标是支持NASA的重返月球计划。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>马斯克旗下的SpaceX周二进行了第六次星舰（Starship）火箭的测试飞行，星舰成功抵达太空并绕地球飞行约半圈，但遗憾未能再现“筷子夹火箭”的“名场面”。</p>
  <p>当选总统特朗普亲自出席本次飞行测试，为马斯克站台。</p>
  <p>美国中部时间周二下午4点，星舰准时从SpaceX位于美国得克萨斯州的“星际基地”发射场（Starbase）发射升空。</p>
  <p>值得注意的是，SpaceX原计划在星舰与“超重型”（Super Heavy）助推器分离后，利用发射塔的机械臂回收助推器；但SpaceX在直播中表示，由于助推器未满足回收所需的“启动标准”，助推器最终溅落在墨西哥湾。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_3e4f8e054281494eb35380470ebcaceb@5888275_oswg84104oswg668oswg218_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虽然助推器没有回到发射塔，但星舰的上级持续飞行了大约一个小时，实现了试飞的重要目标。</p>
  <p>在飞行大约35分钟后，SpaceX工程师首次在太空中重新点燃了星际飞船的一个发动机，这是该飞行器未来轨道飞行的关键一步。</p>
  <p>据媒体报道，与之前的每次测试飞行一样，SpaceX此次希望通过测试星舰的更多功能推动研发，包括在太空中重新点燃发动机以及在重返大气层时测试其隔热盾的性能。</p>
  <p>马斯克在社交媒体上分享了本次试飞的主要目标，包括在真空中重启Raptor发动机、白天着陆等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_1fb59a7718f943529fda75729a5bd19d@5888275_oswg43714oswg584oswg523_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在这次飞行中，SpaceX在货舱中放置了一根毛绒香蕉，并故意没有在星舰底部贴上隔热瓦，这是为了测试次级热防护材料。这些材料旨在防止如果一些隔热瓦脱落时，热量会烧穿火箭的外壳。</p>
  <p>与之前的试飞一样，周二的飞行器并没有进入轨道，而是按照设计沿亚轨道飞行，最终与印度洋中部相撞。这样一来，如果出现任何问题，火箭仍会安全地溅落在水中。</p>
  <h2><strong>特朗普亲临现场</strong></h2>
  <p>据央视新闻报道，美国当选总统特朗普当日前往得克萨斯州，出席观看太空探索技术公司（SpaceX）重型运载火箭“星舰”的第6次试飞。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_e83957c1a0484314abacf3c147af36b2@5888275_oswg268034oswg695oswg461_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此前已有媒体分析指出，这是特朗普与马斯克关系亲密的又一迹象。</p>
  <p>马斯克曾透露，特朗普领导下的美国联邦航空管理局可以允许星舰进行亚轨道飞行，让乘客在半小时内绕地球飞行半个地球。</p>
  <p>马斯克还表示，SpaceX 计划于 2026 年向火星发射无人驾驶的星舰，以测试其着陆火星的能力，如果成功，人们可以在未来有机会登上飞船。</p>
  <h2><strong>迄今为止最高且推力最强的火箭</strong></h2>
  <p>此外，由于此次发射安排在晚上，这是星舰首次在白天完成溅落。</p>
  <p>自2023年4月以来，SpaceX已进行六次完整星舰火箭系统的太空飞行测试，并且发射频率稳步提高。上个月的第五次发射中，火箭超过20层楼高的助推器首次成功回收，场面颇为震撼。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_e03414606aa84e7a83e87611be2ceb37@5888275_oswg404642oswg559oswg874_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在第五次飞行成功后，美国联邦航空管理局（FAA）确认SpaceX获准进行第六次飞行。</p>
  <p>然而，与之前的测试飞行一样，第五次发射也并非完全顺利。SpaceX管理层在马斯克发布于社交媒体的音频中透露，由于火箭子系统的一个时间问题，助推器差一点就未能成功回收。“我们差一秒就可能触发中止程序，导致火箭误认为自己状态不佳，指示它坠毁在塔旁，而不是试图降落在塔上，”音频中的一位未具名人士告诉马斯克。公司在其网站上表示，已对助推器进行了硬件升级，以提高冗余性和结构强度。</p>
  <p>星舰系统设计为完全可重复使用，目标是用这种全新的方式将货物和人员送入太空。分析认为，这枚火箭对于NASA的重返月球计划至关重要，作为NASA登月计划的一部分，SpaceX赢得了一份数十亿美元的合同，将星舰用作载人月球着陆器使用。</p>
  <p>星舰是迄今为止最高且推力最强的火箭。与“超重型”助推器结合后，星舰总高度约为121米，直径约9米。</p>
  <p>其中，“超重型”助推器高度约71米，其底部装有33台猛禽发动机（Raptor engines），总推力为1670万磅，约为NASA于2022年首次发射的SLS火箭推力的两倍（880万磅）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_9fe55ce9febb4557ab096ad30a0ca7f3@5888275_oswg1024288oswg1024oswg621_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而星舰本体高度约50米，配备六台猛禽发动机，其中三台用于地球大气层内飞行，另外三台用于太空真空环境。星舰使用液氧和液态甲烷作为燃料，整个系统的发射需要超过1000万磅推进剂。</p>
  <p>本文不构成个人投资建议，不代表平台观点，市场有风险，投资需谨慎，请独立判断和决策。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/uvx93lYkBERpG3DPFO0Htg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华尔街见闻”</a>，作者：赵雨荷，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3044404292488072</id>
            <title>最大的 AI Agent 生态系统来了，微软推出适配 1800 种大模型的智能体，迈入自己的 Agent 时代</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3044404292488072</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3044404292488072</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Nov 2024 07:37:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <微软, AI智能体, 企业应用, Copilot>
<br>
<br>
总结: 微软在芝加哥的 Ignite 大会上发布了多项云和人工智能服务更新，特别强调了其 Microsoft 365 Copilot 平台的改进和客户增长。近70%的财富500强公司正在使用该平台，微软正在大力扩展其人工智能能力，建立了一个庞大的 AI 智能体生态。该生态已有超过10万家组织参与，微软的智能体能够自动执行复杂的业务任务，并与现有企业系统无缝集成。微软的优势在于其企业基础设施的广泛连接性和安全性，尽管市场竞争加剧，但其全面的效能实现方法使其在企业 AI 智能体领域保持领先。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>当地时间 11 月 19 日，微软在芝加哥举行的 Ignite 大会上发布了大量云和人工智能服务更新。这家科技巨头展示了其 Microsoft 365 Copilot 平台的多项改进。</p>
  <p>此外，在会上，微软还重点说明了其在人工智能领域的客户增长。微软首席通讯官弗兰克·肖在一份声明中指出，“<strong>财富 500 强中近 70% 的公司现在都在使用 Microsoft 365 Copilot</strong>。”微软与其大型科技竞争对手一样，正在投入数十亿美元来扩展其人工智能能力，华尔街渴望看到这些投资获得回报。</p>
  <p>而在本次会议上，最最值得注意的要属微软悄悄建立起一个超级 AI 智能体生态，规模之大让人难以忽视。</p>
  <p>在 Ignite 大会上，微软公布了最大的企业 AI 智能体生态的发展状况。微软称，自推出以来，该生态联盟已有超过 10 万家组织通过其 Copilot Studio 创建或编辑过 AI 智能体——这一重大里程碑，也让微软在 AI 智能体这个最受关注且令人兴奋的企业技术领域当中身处市场领先地位。</p>
  <p>微软公司负责智能体发展愿景的高管 Charles Lamanna 在采访中表示，“智能体生态的发展速度比我们想象中要快得多，也比我们以往发布过的任何其他前沿技术都要更快。这项业务每个季度几乎都在实现倍增。”</p>
  <p>随着微软大幅扩展其智能体业务，企业客户的快速采用也随之而来。在 Ignite 大会上，微软公司宣布将<strong>允许企业通过这些智能体随意挑选 Azure 目录所提供的 1800 种大语言模型（LLM）</strong>——这无疑也是微软摆脱对于 OpenAI 模型全面依赖的一项重要举措。软件巨头还推出了能够独立运作的自主智能体，它们可以检测事件并在最低程度的人为干预之下协调复杂的工作流程。</p>
  <p>从严格定义上讲，所谓 AI 智能体就是能够依托生成式 AI 推理并执行特定业务任务的软件。这些智能体如今正成为企业自动化和生产力提升领域的强大工具。微软的平台使得组织能够针对客户服务、复杂业务流程自动化等各类用例场景构建智能体，同时保持企业级安全性和治理水平不受影响。</p>
  <h2>为企业级应用而生</h2>
  <p>微软在 AI 智能体领域的早期领先地位，源自其对于常在 AI 炒作周期中被忽视的企业切实需求的高度关注。尽管新型自主智能体和大语言模型灵活性等话题长期占据 Ignite 关注热榜，但微软公司真正的优势更多体现在其坚实的企业基础设施当中。</p>
  <p>该平台集成了 1400 多种企业系统和数据源，范围从 SAP 到 ServiceNow、再到 SQL 数据库。这种广泛的连接性使得组织能够轻松建立起可直接访问并处理其现有 IT 环境内数据的智能体。企业除了选择从头开始构建自定义智能体之外，微软还提供十种专门面向销售、服务、财务、供应链等核心业务职能的预构建自主智能体，借此加快常见企业用例的推进速度。</p>
  <p>微软方面并没有公布哪种智能体类型在客户群体当中最受欢迎，但 Lamanna 表示，除了针对 IT 部门特定核心任务构建的应用程序之外，还有第二类更强调自下而上的应用形式。员工可以创建 Copilot 智能体来与团队或其他合作伙伴共享文档或者演示文稿，而其他人则可据此参与内容交互并提出相关问题。</p>
  <p>以往，安全和治理功能大多会在 AI 部署完成之后才被纳入考量，但如今这两大要素已被内置在微软的核心架构当中。该平台的控制系统将确保智能体始终运行在企业权限与数据治理框架之内。</p>
  <p>Lamanna 具体解释道，“我们认为智能体将无处不在。因为每当出现一种能够将以往不可能的事情变为可能时，人们必然会惊讶于它的效果并最终加以广泛运用。”他还将 AI 智能体与互联网进行了比较，表示当初互联网的覆盖面就从浏览器一路扩展至操作系统，最终在根本上改变了客户端 - 服务器架构。</p>
  <p>在 Lamanna 看来，大语言模型取得的重大突破让软件具备了理解非结构化内容（包括语言、视频或者音频）以及初步进行逻辑推理的能力，可以根据这些数据得出结论或者判断。“在这种能力的基础之上，浏览器、文字处理器、核心操作系统体验乃至销售流程与客户支持的实施方式，都必将迎来一波大洗牌……在我看来，随着各类智能体和 AI 功能的全面普及，<strong>计算堆栈中的每个部分都将有一些组件迎来重新设计。</strong>”</p>
  <p>早期采用者们也普遍看到了成果。麦肯锡使用自动路由智能体成功将其项目接收工作流程从原本的 20 天缩短到仅需 2 天。Pets at Home 在不到两周时间之内部署了防欺诈智能体，每年节约下数百万美元。微软方面还透露，目前采用 Copilot Studio 的组织包括 Nsure、麦肯锡、标准银行、汤森路透、维珍金融、高伟绅律师事务所以及瑞士苏黎世。</p>
  <h2>Agent 网格：让 AI 智能体间的协作更简单</h2>
  <p>微软战略的核心，正是 Lamanna 所说的“智能体网格”——这是一套互联系统，各 AI 智能体间通过相互协作来解决复杂问题。各智能体并非孤立运作，而可以在整个企业之内无缝传递任务、消息和知识。</p>
  <p>到目前为止，Copilot Studio 所关联的还仍然是通过聊天触发的 AI 智能体，但微软正努力把操作类型扩大到更广泛的区间。设想一下企业在实现智能体间无缝协作后会如何：销售智能体可要求库存智能体检查库存情况，而后通知客户服务智能体为客户提供更新信息。这套架构的特点包括：</p>
  <ul>
   <li>自主智能体，无需人工监督即可检测事件并触发操作；</li>
   <li>建立起能够协调多个专业智能体的业务流程层；</li>
   <li>提供实时监控工具，为智能体工作流程提供良好透明度。</li>
  </ul>
  <p>微软研究部门最近发布了基于该公司 Autogen 框架的 Magnetic-One 系统。这套系统建立起一套复杂的智能体层次结构：由管理智能体在“外循环”中维护任务清单，而专业智能体在“内循环”中负责工作执行。这套架构有望很快采用微软的 OmniParser 等工具，由智能体解释各类 UI 元素，由此展现微软在通过智能体操作计算机方面掌握的领先技术储备——同时也是在与 Anthropic 和谷歌正在开发的功能正面竞争。微软公司表示正努力将这项研究成果投入生产，但没有具体说明相关产品将以何种形式或者何时投放市场。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_8b8786849a6146f8a83bfa379299a97a@5888275_oswg210917oswg1070oswg854_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>微软研究院的 Magentic-One 多智能体系统强调通过内、外两套循环来解决开放 Web 和基于文件的操作任务。</p>
  <p>微软的方案帮助企业客户解决了一项关键挑战：如何在保持控制的同时，将智能体规模从数百个扩展至数百万个。该平台使得企业能够借助其编排功能协调多个专业智能体，这种方法明显也更符合各行业对于多智能体系统的依赖和广泛应用趋势。</p>
  <p>该平台的计费模式也反映出这种以企业为先的定位理念。与大多数 AI 提供商按 token 计费的思路不同，微软 Copilot Studio 的定价基于实际交换的消息数量——即强调业务成果，而非原始计算量。Lamanna 解释称，如今的企业客户不再纠结于哪种模型最好，更多要求提供具备现实商业价值的用例，“这代表着市场正在发生显著转变。”</p>
  <h2>企业 AI 智能体竞争加剧</h2>
  <p>虽然其他科技巨头也都在大力投资 AI 智能体，但微软将传统企业功能与广泛集成相结合使其获得了早期优势。Salesforce 和 ServiceNow 等竞争对手已经发布了自己的 AI 智能体平台，例如 Agentforce（号称已经建立起上万种智能体）和 ServiceNow Agents。但这些产品相对较新，缺乏微软广阔且稳固的企业覆盖范围：长久以来，全球数亿企业员工都在使用微软打造的生产力套件。</p>
  <p>此外，各竞争对手的战略思路也各有不同。OpenAI 专注于开放 API 直接访问，但尚未建立起企业 AI 智能体部署框架。但其最近发布的 o1 预览模型展现出了卓越的推理能力，有望在未来支持智能程度更高的 AI 智能体。而 Crew 等新晋厂商则提供实验性智能体框架，但缺乏企业级应用规模。LangChain 的模块化框架在开发者群体中仍然广受欢迎，但其更注重实验而非企业级部署。亚马逊云科技通过 SageMaker 等平台保持以开发人员为中心的方法；谷歌的 AI 平台在特定垂直领域则表现出色，只是缺乏一套适合企业广泛采用的统一智能体框架。</p>
  <p>相比之下，微软将企业安全、低代码工具、预构建模板以及面向开发人员的专业代码 SDK 结合起来，使其成为面向不同团队的更具包容性的选项。软件巨头还花费大量时间努力整合旗下各种应用程序和分析数据库，以确保 AI 智能体可以本地调用任何企业数据，消除出于检索增强生成（RAG）需求而单独调用数据库的繁琐流程。</p>
  <p>当然，AI 智能体技术目前仍处于起步阶段。大语言模型仍会产生幻觉，必须对基于这些模型的 AI 智能体保持谨慎的部署和管理态度，以避免陷入无限循环或者造成不必要的成本。部分客户也对 Copilot 在定价和实践应用层面的挑战表达了担忧。</p>
  <p>这部分市场也有可能长期各自为战。财富五百强企业中有很大一部分往往更倾向于选择多供应商方法，例如采用微软的 Copilot 智能体来提高员工工作效率，同时针对敏感应用场景选择其他框架。</p>
  <h2>得 AI Agent 者，得天下？</h2>
  <p>虽然微软目前在企业 AI 智能体部署方面处于领先地位，但这项技术仍处于早期发展阶段。微软方面的优势并不在于任何单一功能，而在于其全面的效能实现方法：高度关注企业级基础设施、广泛集成以及业务成果本身——而非原始 AI 功能。</p>
  <p>微软能否保住这份领先地位，无疑要看新一年中其解决方案的市场表现。竞争对手们正争相增强自家产品，企业客户也开始从试验阶段转向全面部署。可以想见，AI 智能体正在跨过炒作周期，进入企业 IT 架构的现实应用——而这段转型期也必然带来各种复杂因素与严苛挑战。</p>
  <p>对于技术领导者来说，现在正是评估 AI 智能体如何改变固有工作流程的最佳时机。从自动执行重复任务到实现新的协作模式，大家应当于小处入手、关注可量化结果，并优先考虑使用预构建智能体来加快这段变革旅程。相信谁能在这场智能体驱动型业务的转型浪潮中占得先机，谁就能在下一阶段的市场竞争中建立优势。</p>
  <p><strong>参考链接：</strong></p>
  <p>https://venturebeat.com/ai/microsoft-quietly-assembles-the-largest-ai-agent-ecosystem-and-no-one-else-is-close/</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/xe0e0Sas6XdIC09AAmMwTw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI前线”</a>，作者：核子可乐、冬梅 ，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3044396331059849</id>
            <title>“中年男人的最爱”正吸引大量年轻人，三年卖20亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3044396331059849</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3044396331059849</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Nov 2024 07:37:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 钓鱼装备, 乐欣户外, 港股IPO, 市场份额  
<br><br>  
总结: 乐欣户外国际有限公司近期递交港股IPO申请，成为全球最大的钓鱼装备制造商，市场份额达到20.4%。随着中国钓鱼参与者数量的增加，乐欣户外在国内市场的收入占比逐年提升。公司专注于钓鱼装备的研发、生产和销售，产品组合丰富，涵盖多种钓鱼用具。尽管2023年和2024年销售额有所下滑，但毛利率逐年增长。乐欣户外还在拓展自有品牌业务，以适应市场需求和提升品牌认可度。整体来看，钓鱼用具市场在全球和中国均呈现增长趋势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>三年卖20亿，全球最大钓鱼装备制造商冲击港股IPO！</p>
  <p>近日，乐欣户外国际有限公司（下称乐欣户外）递表港交所。根据弗若斯特沙利文报告，按照2023年收入计算，乐欣户外是全球最大的钓鱼装备制造商，市场份额为20.4%。</p>
  <p>招股书显示，中国消费者对钓鱼的兴趣呈上升趋势。2023年，中国钓鱼参与者数量达约1.5亿名，钓鱼用具人均支出为213元。</p>
  <p>与此同时，乐欣户外在中国内地市场的收入占比也在逐年提升。</p>
  <h2><strong>三年卖20亿，迪卡侬是其客户</strong></h2>
  <p>乐欣户外隶属浙江泰普森控股集团有限公司，由杨宝庆创办。</p>
  <p>招股书显示，乐欣户外的历史可追溯至1993年，当时杨宝庆便开始从事户外休闲用品业务，主营设计、研发、生产以及销售钓鱼装备的全产业链业务。</p>
  <p>杨宝庆今年55岁，1993年1月创办杭州康达皮塑制品厂并担任厂长直至1995年12月；1995年12月成立杭州恒丰皮革制品有限公司，担任总经理直至2002年7月。2002年7月，杨宝庆创立浙江泰普森休闲用品有限公司，并于2007年9月创立浙江泰普森控股集团。</p>
  <p>招股书显示，历经30多年，浙江泰普森控股集团同时专注境内外贸易，并已发展成为一家业务遍布北美、欧洲及亚洲的知名国际户外装备类企业。以户外用品的研发、制造及销售为核心，浙江泰普森控股集团同时衍生出文化创意产业园的投资、建设与运营，产业金融投资与服务，以及文化旅游三个业务板块。</p>
  <p>目前，乐欣户外聚焦钓鱼装备，建立了全面且多样化的产品组合，主要包括五金及配件、包袋及帐篷。截至2024年6月30日，乐欣户外的产品组合包括超过8000个SKU（存货单位）的钓鱼装备，涵盖从钓鱼椅、钓鱼床、搁杆架、钓鱼箱、手推车、渔具篷、全围伞、钓鱼包及抄网。</p>
  <p>招股书显示，2022年至2024年，乐欣户外实现营业收入9.08亿元、6.22亿元、5.12亿元；年内利润1.02亿元、7925.5万元、6172.4万元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_a6780dc4d72b4ad3b39675672d399a41@5888275_oswg56293oswg1080oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">乐欣户外按产品类别划分的收入明细。来源：乐欣户外招股书截图</p>
  <p>提到2023年、2024年收入的下滑，乐欣户外表示主要由于2022年，钓鱼活动的低社交互动符合公共卫生事件期间消费者的偏好，消费者对钓鱼的热情提升，公司销售额快速增长。2023年及2024年，随着公共卫生事件逐渐消退，尽管消费者对公司产品的兴趣仍然较强，但随着其他可选娱乐活动的增加，公司销售放缓。</p>
  <p>不过，在此期间，乐欣户外的毛利率在逐年增长，2022年至2024年分别为19.2%、24.1%、27.5%。</p>
  <p>招股书显示，乐欣户外为户外装备品牌提供涵盖产品设计至制造全流程的一站式OEM（原设备制造商）及ODM（原设计制造商）解决方案，目前其全球销售网络已覆盖（其中包括）欧洲、中国内地及北美洲超过40个国家及地区，客户网络包括全球知名户外用品品牌（如迪卡侬）、全球知名钓鱼品牌（如RapalaVMC及Pure Fishing）、英国知名钓鱼品牌（如Fox、Nash、Trakker及Preston）以及美国知名户外用品品牌（如Ardisam）。</p>
  <p>乐欣户外也在拓展自有品牌业务。2017年，乐欣户外收购了英国鲤鱼垂钓品牌Solar，在OBM（原始品牌制造商）模式下拓展业务。招股书显示，2024年，Solar的销售额较2018年增长三倍；2022年至2024年，乐欣户外来自OBM模式的收入分别为3550万元、3650万元、4060万元，占同期总收入的3.9%、5.9%、7.9%。</p>
  <p>“欧美钓鱼用具企业以自有品牌为主。中国钓鱼用具市场一直以来以OEM、ODM制造模式为主，未来将更加注重自有品牌的发展。自有品牌有助于企业树立独特的品牌形象及品牌忠诚度，在市场上获得更高的品牌认可度。通过建立自有品牌，企业可以扩大市场份额，提高盈利能力。此外，拥有品牌可以更好地指导产品设计和创新，使企业能够快速适应市场需求和趋势。”乐欣户外在招股书中表示。</p>
  <h2><strong>越来越多中国消费者参与钓鱼</strong></h2>
  <p>根据弗若斯特沙利文报告，按零售额计算，全球户外装备行业的市场规模由2018年的5030亿元增长至2023年的6356亿元，复合年增长率为4.8%。2023年，按零售额计算，全球钓鱼用具市场占全球户外装备市场约21.7%。</p>
  <p>报告显示，按零售额计算，全球钓鱼用具行业的市场规模由2018年的1134亿元增加至2023年的1378亿元，复合年增长率为4.0%。预计2023年至2028年，全球钓鱼用具市场将持续维持5.7%的复合年增长率，以零售额计，2028年市场规模将达1819亿元。</p>
  <p>中国是全球最大的钓鱼用具制造国，按2023年收入计，中国在全球钓鱼用具市场的份额超过70%。根据弗若斯特沙利文报告，按收入计算，中国钓鱼用具制造业的市场规模由2018年的253亿元增长至2023年的284亿元，复合年增长率为2.3%，预计2023年至2028年将以7.4%的复合年增长率增长，2028年将达到405亿元。</p>
  <p>钓鱼用具包括钓具和钓鱼装备，其中钓具是指用于从水中钓起鱼的工具，如鱼竿、鱼轮、鱼鈎、鱼线、鱼饵和钓鱼配件；钓鱼装备则是指专为增进使用者在户外环境时的便利舒适度及垂钓效率的装备，包括钓鱼椅和钓鱼床、钓鱼帐篷、钓鱼包、睡袋、钓鱼推车及钓鱼箱。</p>
  <p>乐欣户外则以钓鱼装备为主。招股书显示，根据弗若斯特沙利文报告，以2023年的收入计，乐欣户外是全球最大的钓鱼装备制造商，市场份额为20.4%，也是中国最大的钓鱼装备制造商，市场份额为25.4%；中国钓鱼用具制造业相对分散，按2023年收入计，五大钓鱼用具制造商合计占10.0%的市场份额，以2023年收入计算，乐欣户外在中国钓鱼用具制造业排名第三，市占率为1.4%。</p>
  <p>招股书显示，北美、东亚、欧洲及东南亚是钓鱼用具的主要消费市场，具有悠久且普及的钓鱼文化。其中，北美是全球最大的钓鱼用具市场，2023年按零售额计拥有最大的市场份额，为31.1%。以中国为代表的东亚，2023年按零售额计占市场份额29.7%，而欧洲则为22.1%。“东南亚邻近海洋，钓鱼活动日益流行，成为钓鱼用具消费快速成长的地区之一。”</p>
  <p>在中国，越来越多的人选择钓鱼这一户外活动。</p>
  <p>招股书显示，过去几年，中国的钓鱼参与者数量持续增加。2018年至2023年，中国的钓鱼参与者数量以5.9%的复合年增长率增长，2023年达到约1.5亿名参与者，渗透率约为总人口的10.6%。</p>
  <p>另据弗若斯特沙利文报告，按零售额计算，中国钓鱼用具的市场规模由2018年的234亿元增长至2023年的318亿元，复合年增长率为6.3%，其中2023年中国钓鱼参与者的钓鱼用具人均支出为213元。该机构预计，2023年至2028年，中国钓鱼用具行业市场规模将以7.3%的复合年增长率继续增长。</p>
  <p>其中，2023年，中国钓鱼装备制造业的市场规模为14亿元，预计2023年至2028年将以9.5%的复合年增长率增长。</p>
  <p>“随着钓鱼爱好者对高品质装备的专业需求与日俱增，加上钓鱼场景的扩展，对能够带来舒适而全面钓鱼体验的多样化产品需求不断增加。这股需求将持续升温并促进中国钓鱼装备制造业的发展。”乐欣户外招股书提到。</p>
  <p>从乐欣户外各地区收入明细中也能看出这一趋势。</p>
  <p>数据显示，2022年至2024年，乐欣户外来自海外市场的收入分别为8.08亿元、5.24亿元、4.29亿元，占总收入的89.0%、84.2%、83.8%。其中，欧洲市场贡献了六成以上的收入，2022年至2024年的收入分别为6.26亿元、3.83亿元、3.70亿元，收入占比分别为68.9%、61.5%、72.2%。</p>
  <p>与此同时，乐欣户外在中国内地市场的收入占比逐年提升，2022年至2024年分别实现收入1亿元、9837.4万元、8268.2万元，收入占比分别为11%、15.8%、16.2%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_d8be46d5ca884a4ea886cdbb2841fef5@5888275_oswg61439oswg1080oswg568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">乐欣户外基于服务和产品交付地点按地区划分的收入明细。来源：乐欣户外招股书截图</p>
  <p>在网络上，钓鱼与茅台、始祖鸟有中年男性消费“三宝”之称，不过，单就钓鱼来说，近两年呈现消费人群年轻化趋势。</p>
  <p>据中国体育报2024年4月援引中国钓鱼协会的不完全统计，目前，中国大约有1.4亿钓鱼者（每年至少参加4次钓鱼活动），其中25岁至44岁的中青年已经成为钓鱼的主力军，占比46%，24岁以下的钓鱼爱好者占22%。</p>
  <p>京东运动2023年发布的垂钓消费趋势显示，过去被视为“中老年休闲标配”的垂钓项目，近几年在年轻群体中悄然兴起，近4年间26岁以下的垂钓消费人群数量增长了4倍。</p>
  <p>“钓鱼活动的进入门槛低，且有很强的社交属性，故吸引了大量年轻人，在中国此趋势尤其明显。新参与者数目上升也带动了对钓鱼装备的需求增加。随着个人从新手进步为经验丰富的钓鱼人，其对钓鱼用具的需求也相应改变。欧美消费者对钓鱼用具的专业标准较高，而中国仍有庞大的市场有待开发。”乐欣户外在招股书中表示。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/FX8eM3o1QY5shoQP8XbPGg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中新经纬”</a>，作者：闫淑鑫，编辑：李晓萱，责编：常涛 罗琨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3044389341596544</id>
            <title>一家E轮独角兽宣布倒闭</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3044389341596544</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3044389341596544</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Nov 2024 07:19:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI医疗, Forward Health, 融资, 破产  
<br><br>  
总结: Forward Health是一家曾被视为AI医疗领域明星的独角兽公司，成立于2016年，曾获得高额融资并达到10亿美元估值。然而，因市场环境恶化和高昂的运营成本，公司于近期宣布停止运营，关闭所有诊所。Forward的失败反映了AI医疗行业面临的资金问题和商业模式的脆弱性，尤其是在高估值与实际收入不匹配的情况下。随着越来越多的独角兽公司面临融资困难，行业内对造血能力和现金流的关注愈发重要。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>值得深思。</p>
  </blockquote>
  <p>唏嘘一幕。</p>
  <p>近日，创投圈昔日明星AI医疗独角兽Forward Health（简称Forward）突然宣布停止运营，关闭所有诊所并取消所有预约。公司在官网发布声明，表示其移动应用程序也将立即停止服务。</p>
  <p>成立于2016年，Forward所处的正是被英伟达视为“下一个黄金赛道”——AI医疗。曾经，这家创业公司雄心勃勃，建立起一个AI医疗系统，期望取代传统的医生办公室和诊断流程。巅峰时期，Forward收获软银等一众风投机构的支持，估值达10亿美元，但如今烟消云散。</p>
  <p>“未来三年，高估值、高亏损项目将进入长冬期。”正巧此时，昔日估值500亿的柔宇科技传来了破产的消息。2024年进入尾声，融不到下一轮的阴霾笼罩在大多数独角兽头顶。</p>
  <h2><strong>融到E轮，软银押注，还是破产了</strong></h2>
  <p>从故事的开头讲起。</p>
  <p>Forward的创始人——Adrian Aoun，曾在2008年成立自然语言处理公司Wavii，使用AI技术总结并推送用户关注的Web内容，广受好评。2013年，这个初代AI模型被谷歌以3000万美元的价格拿下，Adrian Aoun随之加入谷歌，帮助其创建AI部门，被视为谷歌AI创始人之一。</p>
  <p>成立Forward则是源自一次偶然。彼时，Aoun为了照顾他患有心脏病的兄弟，一次次频繁地往返医院，预约门诊、处理账单、检查药物。在这个过程中，他第一次感受到传统的医疗保健系统是如此效率低下。</p>
  <p>“为什么每个医疗软件都像是精心设计的惩罚？为什么每个设备都像是1970 年代的？”自此，Aoun开始思考理想的医疗保健系统应该是什么样子，并决心为提高医疗效率和便利性做件大事。</p>
  <p>2016年，他离开谷歌，找来硅谷最聪明的一群人——包括谷歌研究员 Erik Frey、Uber 工程师 Ilya Abyzov 和 Robert Sebastian 等，一同创立Forward，并担任公司首席执行官。</p>
  <p>起初，Forward的业务模式很简单：用户支付每月149美元的订阅费用，使用Forward嵌入人工智能等技术的医疗系统，如人体扫描仪、智能传感器和疾病诊断算法等，从而获得医疗咨询诊断等服务。成立后，Forward总共在19个地点建立了技术支持的初级保健诊所，拥有 100 多名初级保健临床医生。</p>
  <p>精英创始人加上AI医疗这一极富想象力的赛道，Forward一路融资颇为顺利。成立之初，公司便拿到由Google 董事长 Eric Schmidt、Benioff、Oscar 创始人 Joshua Kushner 和 Uber 联合创始人 Garrett Camp 在内的众多投资者筹集的 3000 万美元。到2019年，公司估值已经到达 4.53 亿美元。</p>
  <p>2021年的D轮融资则将Forward送上巅峰——一支由Founders Fund、Khosla Ventures 、软银Vision Fund 2等知名投资机构，以及Salesforce 创始人、董事长兼首席执行官马克·贝尼奥夫和音乐家 The Weeknd等个人投资者组成的股东团队，为Forward带来2.25亿美元，将公司估值一举推至10亿美元。</p>
  <p>“随着传统医疗保健系统承受压力，人们不愿访问拥挤的设施，现在是从头开始重新考虑医疗保健的需求的最佳时机。”对于这笔投资，彼时的软银表示期待。</p>
  <p>直到去年，Forward还再次宣布，成功筹集了由软银、Khosla Ventures、Founders Fund等股东提供的1亿美元的E轮融资，用于推广刚刚推出的产品CarePod。此时，公司前后融资已共计超过6.57亿美元，所有人都对未来充满信心。</p>
  <p>“就像 Apple 引领移动计算革命一样，我们希望引领一场医疗保健计算革命。”Adrian Aoun说。</p>
  <p>然而短短一年过去，再次打开Forward官网，跳出的却是一张停止运营通知——</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_1db2b4be7dc446e8adee28ef876d2701@5888275_oswg147258oswg1080oswg639_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据公告，公司将关闭诊所，取消患者的预约就诊，并关闭其移动应用程序，但用户可以在12月13日前通过电子邮件联系医护人员。与此同时，Forward近200名员工都将面临失业，那个颠覆行业的计划，几乎沦为一场空。</p>
  <h2><strong>为何陨落？</strong></h2>
  <p>Forward的倒塌看似突然，实则早有预兆。</p>
  <p>早在宣布E轮融资时，Forward便表示公司面临着“极其艰难的市场条件”，已在2022年裁员5%。据了解，除了Forward 诊所需要在纽约和旧金山等城市租用昂贵的房地产，支撑AI技术的成本则更加高昂。为此，公司一直在削减诊所成本，不仅开始拒绝支付任何无法在内部进行的实验室测试的费用，甚至在去年停止向 23andMe 支付基因检测费用，这是公司过去引以为傲的服务之一。</p>
  <p>同时， Forward 在过去一年中没有开设任何新诊所，并接连关闭两家诊所。几位前员工在接受媒体采访时表示，Forward 领导层告诉他们，他们仍将至少部分关闭诊所，而这一切都只是为了 Forward 可以专注于公司即将推出的核心产品——独立医疗站CarePod。</p>
  <p>简单来说，这是一款自助医疗服务终端，外形看起来只是像一个方形盒子，但内置了Foreard专门定制的大语言模型及多种技术。当用户进入其中，就可以根据提示进行心脏、血液、皮肤、血压、情绪等方面的检查，并在其专属APP中查询诊断结果，获得医生开出的处方。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_d543766b5ce749349b119b1e4f298d71@5888275_oswg341986oswg705oswg396_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这样的背景下，使CarePod更像是公司的一次赌注。2023年第一款CarePod推出后，Forward不遗余力地进行宣传。他们将CarePods 部署在多个城市的商场、健身房和办公室中，告诉人们：<strong>你不再需要走进医院，只需要每月花费99美元，就可以走进楼下的CarePod，接受最快最好、毫无痛苦的初级临床检查。</strong></p>
  <p>然而，押注了全部E轮融资的CarePods非但没能大面积推广，反而成为压倒公司的一根稻草。一方面，Forward过于将医疗技术化而忽略护理关怀，引来不少业内人士质疑。同时，尽管每个CarePods的成本超过百万美元，但仍常常发生自助抽血失败，或将患者被困在治疗舱中等技术问题，并不像 Forward 希望的那样引起患者的兴趣。</p>
  <p>就这样，烧光E轮融资的CarePods堪称公司倒塌的缩影。</p>
  <p>尽管Forward并未公开倒闭的原因，但答案已经呼之欲出——“如果该公司一年前筹集了 1 亿美元，而十二个月后却关闭了，那么要么它已经预见到了危险并正在返还资本，要么它因为无法吸引后续资本而耗尽了资金。”一位业内人士表示。倒闭消息传出后，Forward的前员工也表示，Forward 正在烧光现金，并通过裁员和取消诊所服务来削减成本。</p>
  <p>更残酷的是，成立八年以来，Forward产生的收入不到 1 亿美元，造血能力严重不足，早已难以吸引足够的用户来支付高昂的运营成本，也无法再得到投资方信任。据了解，公司后期融资颇为艰难，许多投资人倾向于进行后期投资，而另一些多面手投资方则已经考虑退出医疗保健交易。</p>
  <p>值得一提的是，根据其前员工所说，Forward曾获得另一家公司的并购邀请，但Aoun最终选择了回避。最终，这家大胆的AI医疗创业公司走向倒塌。</p>
  <p>Forward的陨落为AI医疗领域敲响一记警钟。此前，国内AI医疗领域几家明星公司接连出现资金问题，甚至引发创始人被限制高消费。如此一幕幕让行业意识到，在AI医疗这个“下一个黄金赛道”上，造血能力、现金流等朴素商业问题，比估值高低更值得沉思。</p>
  <h2><strong>融不到下一轮，今年，全球独角兽告急</strong></h2>
  <p>2024年即将过去，越来越多的独角兽正在走上财务失衡，融资受阻，最终破产的道路。</p>
  <p>上个月，德国明星eVTOL公司Lilium正式申请破产，公司曾被视为低空领域界的“特斯拉”，乘着低空东风一路融资，身后集结腾讯、LGT、Atomico等明星机构，估值达33亿美元并成功上市。</p>
  <p>但公司长久以来技术未经验证、无法造血、持久亏损等情况消磨了投资方的信任，在今年融资失败后走向崩塌。</p>
  <p>无独有偶，最近美国明星造车公司Fisker被法院批准破产。公司巅峰期市值高达80亿美元，但泡沫散去后，Fisker交付困难、亏损严重的情况逐渐暴露，最终失去投资人信任，退市破产。在它之前，因融资失败而倒闭的故事已经发生在威马汽车、Embark、洛兹敦汽车等一众国内外造车公司身上。</p>
  <p>再看国内，鲜花电商头部品牌花加成立9年，曾一路融资成为明星独角兽，却在资金链断链后再无融资，在一系列自救中无奈倒下；曾经的折叠屏鼻祖柔宇科技，估值一度高达500亿元，然而公司产品难落地、IPO失败、融资无门，早已陷入资金困境，日前经法院公告，已因无法偿还债务宣告破产。</p>
  <p>如此种种，不胜枚举。据研究机构PitchBook报告，自2021年以来，有400多家独角兽公司，没有筹集到新一轮资金。Crunchbase也显示，2023年全球独角兽公司的融资大幅下降，仅为 2021年市场高峰时的25%左右。</p>
  <p>这些独角兽往往有着共同的经历：市场火热时，它们备受资本追捧，在一轮轮极为迅速的融资中，将估值推上顶峰，却忘了高估值并不等于高价值。</p>
  <p>直到市场下行、泡沫破裂，投资人开始集体反思投资逻辑、谨慎审视项目时，诸多问题才逐渐显露：技术应用不明、难以产生现金流、又不得不大量烧钱……同时，对于一些高估值低价值的企业来说，IPO回报不理想，又无力继续融资，创始人也不甘心被并购，便不得不走向破产的结局。</p>
  <p><strong>“过早成为独角兽，可能是一种诅咒。”</strong>这句由独角兽概念发明人Aileen Lee提出的预言，正在变成现实。</p>
  <p>在她看来，<strong>目前93%独角兽仅为“纸面财富“，即一级市场给足估值，二级市场却无法变现。</strong>她预测，2023年美国市场上的532家独角兽公司中有34%将消失，而2024年正是“独角兽灭绝季”。</p>
  <p>警钟长鸣。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/tq6KV117_BbpLaK26j1Qhw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”</a>，作者：岳笑笑，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3044390771378821</id>
            <title>宁波富豪，操刀一笔大并购</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3044390771378821</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3044390771378821</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Nov 2024 07:19:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中资并购, 雅戈尔, Bonpoint, 时尚品牌  
<br><br>  
总结: 雅戈尔集团计划收购法国高端儿童时尚品牌Bonpoint，双方谈判已接近尾声。Bonpoint成立于1975年，是全球首个专为儿童设计的高级时装品牌，曾被EPI集团收购并在国际市场上扩展。雅戈尔近年来频繁进行海外并购，旨在建设世界级时尚产业集团。尽管雅戈尔的时尚板块收入有所下降，但其收购Bonpoint的举动标志着中国公司在全球奢侈品牌市场的进一步扩张。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一笔中资海外并购映入眼帘。</p>
  <p>据法国媒体报道，国内男装集团雅戈尔计划收购法国高端儿童时尚品牌Bonpoint，双方正处于谈判后期阶段。据悉，Bonpoint的估值或2亿欧元（约15亿人民币）。</p>
  <p>被称作“贵族童装”，Bonpoint品牌至今有近50年历史，在时尚童装界地位举足轻重。早年间，Bonpoint国奢侈品集团EPI收购，如今面临再次易主。</p>
  <p>相较于Bonpoint，雅戈尔更为国内大众熟知。这家国内男装界的老大哥近年来一直频频出手投资并购，给人留下深刻印象。</p>
  <h2><strong>法国“小樱桃”，要被卖了</strong></h2>
  <p>Bonpoint是个略显陌生的名字。</p>
  <p>1975年创立于巴黎，如今它已成为法国顶级奢侈童装品牌。创始人Marie-France Cohen曾就职于Dior，深谙奢侈品时装经营，她将高级成衣理念引入童装领域，以成人时装标准打造Bonpoint，同时又坚定地面向儿童——“让孩子穿得像个孩子，而不是像个小大人。”</p>
  <p>于是，Bonpoint成为全球首个专为孩童的高级时装屋，也是唯一拥有高级工坊的童装成衣品牌。与市面上多数童装不同，Bonpoint没有鲜艳的卡通图案，只有独特的自然系印花、复古的裁剪、令人惊喜的调色盘，处处透露着法式优雅。</p>
  <p>因产品特性出众，Bonpoint很快在法国童装界掀起一股风潮，吸引了众多名人，如法国女星凯瑟琳·德纳芙、摩纳哥的卡洛琳公主等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_e8d1705891fa42a1a112bb09a986445a@5888275_oswg863873oswg1080oswg891_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Bonpoint经历了黄金年代。1986年，它推出儿童香氛，至今仍是品牌最受欢迎的单品之一，随后又逐步拓展主打天然低敏的护肤系列，“小樱桃”面霜也被国内众多宝妈熟悉——两颗樱桃Logo十分具有辨识度。</p>
  <p>2011年，Bonpoint加入法国顶级品牌俱乐部“蒙田协会“，在奢侈品界的地位更上一层楼。要知道，蒙田协会向来只吸纳香奈儿、爱马仕、LV、卡地亚等顶奢品牌。</p>
  <p>如今，Bonpoint旗下拥有服饰、配件、护肤及香氛系列等品牌，其中美妆系列目前已经贡献品牌约30%的年收入。</p>
  <p>这家公司也曾易主。2007年，Bonpoint被法国奢侈品集团EPI收购，后者还拥有鞋履品牌J.M.Weston、时装品牌Fiagaret等。此后，Bonpoint加速在中国、日本、美国等市场扩张。</p>
  <p>中国是Bonpoint的重要市场之一，截至去年底，该品牌在全球拥有130家门店，约三分之一位于中国。此外，中国也是Bonpoint美妆系列最畅销的市场。</p>
  <p>据悉，此次与雅戈尔的收购谈判，正是由EPI集团执行董事Valérie Hermann主导。一旦交易达成，Bonpoint将再次易主，又一个法国顶级时尚品牌将被中国公司收入囊中。</p>
  <p>雅戈尔为何出手？2023年底，雅戈尔集团正式更名“雅戈尔时尚股份有限公司”，对于更名原因直言不讳——“公司已<strong>确立建设世界级时尚产业集团</strong>的战略目标，未来将进一步聚焦时尚主业，加大品牌投入、市场建设和人才引进培养。”</p>
  <h2><strong>一场海外并购潮</strong></h2>
  <p>回望雅戈尔创业之路：1979年，浙江宁波人李如成创办一家名为“青春服装厂”的小作坊，此后多年，他凭借过人的商业头脑将其发展为“雅戈尔集团”，成为中国男装品牌的领军企业之一。1998年，雅戈尔正式在上交所挂牌上市。</p>
  <p>现年73岁的李如成，目前还担任着雅戈尔的董事长一职，他的女儿李寒穷为公司副董事长兼总裁。</p>
  <p>李如成被称为“裁缝股神”。外界并不熟悉的是，雅戈尔此前曾因投资宁波银行、中信证券、交通银行、广博股份、坤能能源等公司，以及进军房地产行业而赚的盆满钵满，他曾直言：“通过投资所赚取的利润，是雅戈尔服装做30年也赚不到的。”</p>
  <p>被戏称不务正业的雅戈尔，近年来已多次表示要“回归服装主业”，李如成在多个场合提及，公司已将主要精力投入时尚板块的发展。</p>
  <p>成绩并不尽如人意。雅戈尔最新财报显示，2024年1-9月，雅戈尔时尚板块完成营业收入约为45.85亿元人民币，同比下降10.13%，归母净利润则同比下降43.53%。</p>
  <p>试图收购Bonpoint，并不是雅戈尔第一次向海外时尚品牌伸出橄榄枝——</p>
  <p>2021年，雅戈尔收购美国潮牌UNDEFEATED 40%股权，并成立大中华区合资公司；同年，雅又投资挪威户外品牌Helly Hansen，负责该品牌在大中华地区的运营和生产；最引人注目的要数2022年9月，雅戈尔与挑战者资本共同投资了美国高端设计师时尚品牌Alexander Wang。</p>
  <p>频频出手，不禁让人想起收购步履不停的安踏。此前，安踏通过投资并购将FILA、始祖鸟、Kolon等知名品牌拿下，如此并购整合的一幕幕也帮助其完成了全球化扩张与布局，进一步实现战略升级。</p>
  <p>还有更多的中国公司，正在对全球奢侈品牌进行了一轮围猎。“国外很多消费公司，都是通过一轮一轮的并购来实现规模扩张。”此前一家消费VC合伙人提及，中国消费行业正在迎来并购整合的新时代。</p>
  <p>买下一个海外品牌，意味着一个新的故事要开启了。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/8rA1XA3CKRMNhDqhzLzt4A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“并购最前线”</a>，作者：杨继云，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3043205808507776</id>
            <title>“电子手办”、“养成系显卡”... 摩尔线程要上市了 | 游戏科技观察</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3043205808507776</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3043205808507776</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Nov 2024 05:46:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <国产游戏, GPU芯片, 摩尔线程, 人工智能>
<br>
<br>
总结: 摩尔线程是一家专注于GPU芯片设计的高科技公司，已启动A股上市辅导。公司创始人张建中曾在英伟达任职，摩尔线程的产品迭代迅速，推出多款高性能显卡，成为国产GPU的代表。尽管其显卡在性能上有所欠缺，但通过优化驱动程序改善了用户体验。摩尔线程的战略是走全功能GPU路线，专注于通用计算，支持各行业的数智化转型。随着AI技术的发展，GPU的应用领域不断扩大，摩尔线程的上市将标志着国产GPU产业的重要里程碑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 冯敏&nbsp;</p>
  <p>编辑 | 刘士武&nbsp;</p>
  <p>在各家国产游戏厂商绞尽脑汁推陈出新的同时，国产芯片商争先恐后排队上市的进程也可谓进行得如火如荼。&nbsp;</p>
  <p>继燧原科技、壁仞科技宣布启动IPO上市辅导后，摩尔线程智能科技股份有限公司（以下简称“摩尔线程”）已于10月28日变更市场主体类型为其他股份有限公司，公司注册资本由最初的2441.32万元增至3.3亿元。11月12日，摩尔线程在北京证监局办理辅导备案登记，正式启动A股上市辅导。</p>
  <p>摩尔线程是一家以GPU芯片设计为主的集成电路高科技公司，被业内称作“中国英伟达”。公司成立于2020年，创始人张建中于2005年加入英伟达，曾担任英伟达全球副总裁、中国区总经理，在GPU相关技术及产品领域有着丰富经验，是推动英伟达在中国市场高速发展的关键人物。</p>
  <p>自成立以来，摩尔线程共经历了六轮融资，累计融资金额数十亿元，投资方包括深创投、红杉中国、字节跳动、腾讯投资、中关村科学城等知名投资机构和企业。四年时间，摩尔线程几乎是以每年一款芯片的速度进行产品迭代，研发出苏堤、春晓、曲院三款高性能全功能GPU，成为国产高精尖芯片的代表。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241119/v2_94160c053fcf45af9563ea28c597b778@6151540_oswg86481oswg1069oswg560_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：网络</p>
  <p>从技术产品历程来看，摩尔线程的发展参照了英伟达的部分经验，例如从产品到生态，摩尔线程与英伟达进行了“对标”。</p>
  <p>公司坚持统一架构，从成立之初到现在，落地了从芯片、显卡到集群的智算完整产品线，是唯一在B端和C端均有布局的GPU创企，因此被许多行业人士认为是“最像英伟达的国产GPU公司”。</p>
  <p>此外，摩尔线程也同英伟达相似，从游戏显卡“发家”——很多用户认识摩尔线程，就是从这家公司推出的国产游戏显卡开始的。截至目前，摩尔线程推出了MTT S30、MTT S70、MTT S80等多款显卡。其中，定位游戏显卡的MTT S80是其目前研发的最强性能产品，成为国内唯一可流畅运行今年国产3A大作《黑神话·悟空》，且支持DirectX12的国产显卡。</p>
  <p>摩尔线程的出现，弥补了中国自研GPU几近空白的市场，但GPU技术发展至今已有三十多年，想要短期内实现与英伟达、AMD等厂商正面竞争，摩尔线程的产品技术仍有待打磨和积累。</p>
  <p>以GPU厂商普遍的核心业务游戏显卡为例，摩尔线程的显卡性能虽然已经支持运行《黑神话：悟空》，但在运行游戏测试程序时，搭载MTT S80的主机在兼容性、帧率、画面效果等方面均表现欠佳。为此，到了游戏首发期间，摩尔线程发布了最新优化驱动程序，使得游戏帧率能够在高画质条件下达到50帧左右，弥补了部分玩家的遗憾。</p>
  <p>也是因为这些原因，摩尔线程的显卡经常被玩家调侃是“电子手办”、“养成系显卡”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241119/v2_1e0444c0b1f8467bbc08c9f128006e50@6151540_oswg46771oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来自B站up主「Channel包」</p>
  <p>当然，GPU在游戏领域的应用是基础，但这项技术也正变得不再是游戏显卡的专属。在各大芯片厂商百花齐放的当下，如何做出差异化也是每个企业必须思考的问题，这或许也是摩尔线程作为“后起之秀”，在游戏显卡领域发展阻力较大的情况下，能够实现弯道超车的X因素。</p>
  <p>当前国内绝大多数企业都选择在AI芯片方面研究，摩尔线程的“差异之处”则在于走全功能GPU路线，专注通用计算方面的研究和应用，向全球提供加速计算的基础设施和一站式解决方案，为各行各业的数智化转型提供AI计算支持。</p>
  <p>随着人工智能技术的迅速发展，GPU的应用领域正不断扩大。无论是早期的游戏市场，还是当下正在不断被研究发展的虚拟现实及深度学习市场，都需要GPU技术的研发支持。据 Jon Peddie Research 最新报告显示，全球 GPU 市场规模有望在2024年突破 985 亿美元，呈现了出强劲的增长态势。</p>
  <p>张建中曾在首届全球独角兽企业大会上表示，GPU驱动的AI技术将继续主导全球科技发展，而AI将在各个行业深度渗透，释放出新的商业价值。</p>
  <p>在上市辅导备案的消息披露后，多家上市公司也在互动平台回应了与摩尔线程的合作情况。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241119/v2_a4f6df3ca87d44a99f8c2b6791baae79@6151540_oswg74165oswg1080oswg646_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：网络</p>
  <p>在GPU芯片赛道依旧被英伟达、AMD、英特尔（近几年发力独立显卡）三家垄断的今天，摩尔线程如果顺利上市，将成为是国产GPU产业的一个重要里程碑，也标志着国内GPU实力的进一步提升。</p>
  <p>——————————</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzOTY5MTQyNQ==&amp;mid=2247484108&amp;idx=1&amp;sn=d608c40c03da884c0f4242f943d72bbe&amp;chksm=c2ec5e02f59bd7140fbf7273e419154557490a7e1ecbf8d34fec3d3158218319911112b17d1f&amp;token=1767874024&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“36氪游戏”</a>。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3035661538358402</id>
            <title>48小时出demo，转头两个月卖出6.5亿美元，CoCounsel是如何做到的？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3035661538358402</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3035661538358402</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Nov 2024 05:19:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI法律, CoCounsel, 法律服务效率, GPT-4  
<br><br>  
总结: Casetext是一家早期洞察生成式AI在法律领域应用价值的公司，推出了基于GPT-4的法律助手CoCounsel，显著提升了法律服务的效率。CoCounsel能够在几分钟内完成以往需要几天的任务，包括法律研究、文件审查和案件分析。该产品通过建立专有数据集和进行提示工程测试，确保信息的准确性和可靠性。随着AI技术的进步，法律AI的潜力仍然巨大，未来可能在合同起草和判决建议等方面发挥更大作用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>法律，已经成为AI落地最成功的场景之一。</p>
   <p>光在这个领域，今年就跑出了两家10亿美金的独角兽，一家是估值15亿美金的Harvey，另一家是上个月完成1.5美元融资的EvenUp。</p>
   <p>今天，乌鸦君不说这两家公司，而讲另一家颇具传奇色彩的AI法律公司——Casetext。</p>
   <p>毫不夸张地说，Casetext可能是最早洞察到生成式AI，在法律场景拥有巨大应用价值的公司之一。</p>
   <p>GPT4正式对外发布前，Casetext提前获得了GPT-4访问权限，在试用了GPT-4的48小时内，公司马上做出了一个大胆的决定,将整个公司的重心转向开发名为CoCounsel的法律助手，并迅速取得了巨大成功。两个月后，Casetext以6.5亿美元被Thomson Reuters收购。</p>
   <p>今天，我们来回顾一下CoCounsel这个产品的创业经过，以及它是如何找到PMF的。</p>
  </blockquote>
  <h2><strong>01 用AI提升法律服务效率</strong></h2>
  <p>在推出CoCounsel前，Casetext最初想打造一个类似Stack Overflow的UGC（用户生成内容）法律案例库平台，用来给律师交流法律资源。不过律师都是大忙人，没空去社区发帖子，这个产品后来以失败告终。</p>
  <p>去年GPT-4发布后，Casetext创始人Heller兴奋地感觉到这是一个崭新的机会。在第一次体验GPT-4的48小时内，Heller就决定将公司的120人全部投入到开发基于GPT-4的产品CoCounsel中。</p>
  <p>CoCounsel是一款基于GPT-4驱动的AI法律助理，能够在几分钟内完成以前需要几天才能完成的任务，加快各种法律流程，例如文件审查、法律研究备忘录、证词准备和合同分析。</p>
  <p>具体来说，CoCounsel的核心功能有三个：法律研究和备忘录创建、文件/合同审查和分析以及案件文件分析。</p>
  <p>首先，CoCounsel可以精准、专业地帮助律师根据要求查资料并输出完整报告。比如，它可以根据的律师的问题进行全面的法律研究，分析相关判例法、法规和条例，然后生成详细的法律备忘录，总结调查结果，提出法律论据，并提供准确的引用。</p>
  <p>其次，文件审查也是CoCounsel的重要使用场景之一。CoCounsel帮助律师自动整理一大堆文件。在这个过程中，CoCounsel还能识别相关信息，标记潜在问题，以及并突出关键证据。</p>
  <p>第三，CoCounsel可以处理整个案件文件，包括提取关键事实，创建事件时间表，识别相关法律先例，并建议潜在的法律策略。简单来说，就是帮助律师自动分析案件文件，整理出时间线以及关键事实及相关的法律先例。</p>
  <p>比较难得一点是，CoCounsel的使用体验很优秀。简单来说，CoCounsel并非设计为独立界面的工具，而是把以上这些功能很好地融入到了律师现有的工作流程中。</p>
  <p>比如，CoCounsel可以直接在微软Word中运行，用户起草、审阅和优化文档，用户无需离开熟悉的Word环境。这样一来，大大降低了CoCounsel的使用成本。</p>
  <h2><strong>02 测试驱动提示工程或成AI产品研发的关键</strong></h2>
  <p>在相当长时间里，市场对GPT套壳产品一直都存在质疑。</p>
  <p>但Heller并不认可这种说法。他认为，垂直领域的专业知识和根据具体用户需求所做的工程调整，将成为GPT套壳产品的护城河。</p>
  <p>回到CoCounsel身上，我们也能看到类似的趋势。</p>
  <p>在专业知识方面，CoCounsel建立了一个专有的数据集，不仅有法律文本和AI自动添加的法律专有注释，还能连接到客户的数据库。</p>
  <p>有了这个数据库，CoCounsel能从起草法律文件到条款的选择，给用户提供很大的帮助。</p>
  <p>比如，当平台受理一个起草法律文件的请求时，帮助律师获得标准文档模型协议和自动化文档模板。在起草新条款时，CoCounsel可以帮助用户精确修改文档内容，根据上下文和法律最佳实践推荐替换的语言。</p>
  <p>当然，有了垂直数据还不够，为了让大模型真正能够解决用户需求，还需要做很多其他工作。</p>
  <p>在法律行业，对信息的准确性有着极高的要求。因为一旦AI给律师提供错误的信息，将直接导致败诉、损害当事人利益、损害律师声誉等风险。因此，信息的准确性和可靠性成为AI落地律师场景的关键。</p>
  <p>为了最大程度保证信息准确性，CoCounsel做了大量的提示工程测试工作。</p>
  <p>具体来说，当接收到一个请求后，CoCounsel会将查询请求分解为多个步骤，相当于对问题的逻辑进行拆解，引导AI进行一步步地思考。</p>
  <p>由于大模型的回答质量高度依赖提示词是否准确。针对每一个步骤，CoCounsel团队又会进行几百个或者上千个提示词测试，以找出它们在什么情况下能给出正确答案。</p>
  <p>在Heller看来，这种高度依赖提示工程并且以测试驱动的产品开发逻辑，是AI产品与传统软件产品最大的不同。这也是套壳产品的重要壁垒。</p>
  <p>与此同时，CoCounsel还被设计为提供所有调查结果的引用，允许律师验证其结论并追溯其建议背后的推理。</p>
  <p>与无法清晰说明依据的聊天机器人不同，CoCounsel设计时就考虑到为其所有发现和建议提供引用来源。这使律师能够轻松验证所提供的信息，追踪CoCounsel建议背后的推理过程，并理解其结论的法律依据。</p>
  <p>此外，在很多法律行业的边缘场景，CoCounsel也做了特定的设计。比如，法律行业有一个不成文的规定，为了节省空间，用户在一页纸上打印四页内容，内容有明显的先后顺序，但OCR（光学字符识别）识别不出来这种顺序。</p>
  <p>为了应对这种情况，CoCounsel构建了数十个组件，让OCR程序能够正确识别出内容的顺序。而像这样的边缘场景需求，CoCounsel做了很多。</p>
  <h2><strong>03 为什么说AI法律的潜力还很大？</strong></h2>
  <p>在AI法律领域，AI技术（以NLP为主）早已应用在合同管理、诉讼预测、法律研究等领域。但大部分工作都以信息检索为主，很难对信息进行深度的处理与分析。</p>
  <p>现在，大模型对于法律AI有两方面的提升：一是对话式搜索，对数据内容进行总结提炼，以答案式回答细节问题。二是从“提取”到“生成”，生成能力可以应用于起草法律合同、为法官提供判决建议等。</p>
  <p>有一个细节值得注意，Casetext曾经参与过GPT-3甚至GPT-2的合作开发，但初代GPT对于法律工作等高风险应用来说并不可靠，直到GPT-4后，Casetext才决定全力转型参与。</p>
  <p>OpenAI CEO Sam Altman曾经提到过一个观点，最值得投资的AI公司是，那些产品能力会随着模型能力增长而有显著提升的公司。毫无疑问，AI法律就属于这个领域。</p>
  <p>随着o1模型的推出，代表着向更复杂的推理迈出的重要一步，并可能从AI的“系统1”（直觉）思维转向“系统2”（深思熟虑）思维。这将会进一步推动AI在法律等垂直领域的应用价值。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/aZ3mZwGwW754tv3TLMJwuA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“乌鸦智能说”</a>，作者：朗朗，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3042970377338370</id>
            <title>姚期智和他的“姚班”：人生只为一大事而来</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3042970377338370</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3042970377338370</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Nov 2024 05:12:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <姚班, 小马智行, 人工智能, 教育>
<br>
<br>
总结: 本文探讨了姚期智院士创办的“姚班”在计算机科学领域的影响力及其培养人才的独特方法。姚班自成立以来，培养了众多优秀的计算机人才，许多毕业生在创业和学术界取得了显著成就。姚期智放弃美国高薪回国，致力于培养世界一流的计算机人才，推动了中国计算机学科的发展。姚班的教育理念强调创新与挑战，吸引了众多国际顶尖学者授课，培养出了一批批在科技领域崭露头角的精英。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>600亿估值！姚期智的得意门生楼天城带着小马智行要IPO了，冲击“全球Robotaxi第一股”。</strong></p>
  <p>小马智行的奔跑上市，有着时代的偏爱和行业风口的推动。但<strong>如果深度解构小马智行的创始成员、技术团队和成长历程，则有一个不可忽视的标签——“姚班”。</strong></p>
  <p>“清华‘姚班’的学习经历成就了我人生的底层操作系统。”楼天城的自述表达了所有“姚班”学子的心声。</p>
  <p>江湖上流传着“姚班”的传说。小马智行的成功并不是“姚班”创业帮的独一代表，早在2011年，姚班创始团队“旷视三杰”入局人工智能领域，凭借领先的人脸识别算法，成为AI1.0时代的“AI四小龙”之一。邹昊的清影医疗、龙凡的区块链等等也都自带着“姚班“基因，在科技、医疗、教育等行业逐渐成为佼佼者。</p>
  <p><strong>姚班之“姚”指的是世界著名计算机科学家姚期智院士，唯一一位获得图灵奖的华人。姚期智在其57岁“高龄”放弃美籍高薪回国创办“姚班”，在他的带领下，姚班计算机专业在全国几乎无可匹敌。</strong>2018年，它更是取代了麻省理工学院，成为全球计算机科学的NO.1！姚班也就成为了全球最顶尖专业里的精英班，好比皇冠上的一颗明珠。</p>
  <p><strong>“半国英才聚清华，清华一半英才在姚班”，被“神化”的姚班到底有什么样的传奇故事？背后的姚期智又有怎样的传奇人生？</strong></p>
  <h2><strong>01 回国干一件大事</strong></h2>
  <p><strong>“我要回去了，permanently（永远地）。”</strong></p>
  <p><strong>这是姚期智在57岁那年，决定回国时对自己在普林斯顿的学生张胜誉的简短告别。</strong></p>
  <p>这个时候的姚期智，已经在国外获得了一系列的成就。美国工业与应用数学学会波利亚（Polya）奖、美国计算机学会及电机电子工程学会颁授克努思(Knuth)奖、财团法人潘文渊文教基金会颁授研究杰出奖、伊利诺伊大学工程学院特殊贡献校友奖……一系列的荣誉让姚期智名满学术领域。<strong>2000年更是荣膺图灵奖（计算机科学的国际最高奖），成为迄今唯一获此殊荣的华裔科学家。</strong></p>
  <p>可以预见，未来如果继续留在美国，姚期智将作为这一领域世界最顶尖的科学家理所当然地享受成功所带来的声望与财富。<strong>他却在人生的关键时分义无反顾地作出令人惊讶的选择——放弃美籍高薪，辞去普林斯顿终身教职，几乎从零开始，回国开垦国内计算机领域的荒地。</strong></p>
  <p>那时，姚期智自己也无法充分估量，在这个已过了知天命的阶段作出的人生决定，对自己、对清华、对中国，到底孕育着多大的变化。毕竟2004年回到中国的时候，计算机算法和复杂性领域几乎还看不到中国国内学者的身影。</p>
  <p>但<strong>姚期智依然坚定选择了回国任教。这个外力驱动，起源于杨振宁的一个电话。</strong></p>
  <p><strong>当时杨振宁已经放弃美国的一切，回到清华任教，致力于中国的科技发展。在轮到计算机科学的引路者时，杨教授一下子就想到了姚期智。</strong>当时姚期智所研究的算法和复杂性领域在中国还是一片空白，而他先后在美国麻省理工学院、斯坦福大学、加利福尼亚大学伯克利分校、普林斯顿大学执教30年，经验富足，可以为祖国和同胞尽点儿微薄之力。于是，杨教授一通电话打给了大洋彼岸的姚期智。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241119/v2_4249a8d81ef74139abe79480884a52e2@5070940_oswg29359oswg606oswg342_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">杨振宁与姚期智</p>
  <p><strong>没有思虑太久，姚期智便坚定地表示，能为祖国培养人才，对于他来说非常有意义。</strong></p>
  <p><strong>这个意义，内植于姚期智“为中国培养世界一流的计算机人才的梦想”。</strong></p>
  <p>姚期智在美国30余年，见过不少国内来的学生，他们很聪明，但让姚期智感到非常可惜的是，他们在大学里没有学到最新鲜的知识，在课程深入程度上也存在欠缺。学术积累上的先天不足让中国学子要花费更长的时间去追赶。</p>
  <p><strong>这也是姚期智回国后，反复思考一个问题：一所大学如何能培养出有创造力、有想象力、能够作出新贡献的学生？</strong></p>
  <p>登山的时候要先有一个人攀登到山顶，其他人才能够上来，这种渐进的方式比较适合中国现在的情况。</p>
  <p><strong>很快，姚期智便明确了回国的目标：在清华培养计算机领域世界一流的本科生！</strong></p>
  <p><strong>在他回国的第二年，由他筹建的“清华学堂计算机科学实验班”成立了，后来人们更习惯用他的名字称呼这个有点特殊的班级——“姚班”。</strong></p>
  <p>命运的齿轮开始转动，姚期智的这一决定，开启了其在清华的二十年生涯，为中国计算机学科的腾飞日夜兼程。</p>
  <h2><strong>02‍ 如何培养天才</strong></h2>
  <p><strong>决定做“精英教育从本科开始”，是一件“很费力气”的事情。</strong></p>
  <p><strong>姚期智希望“有个特别的班，专门培养计算机科学领域一流的本科生”，自己一点点教起。</strong></p>
  <p>带着这个目标，<strong>2005年，姚期智面向本科生创办了“计算机科学实验班”（姚班）</strong>，首期学生选自全校大一、大二的学生。凭借在美国一流大学执教多年的经验，姚期智亲自为“姚班”制定培养方案和教学计划，专门为“姚班”精心设计了核心课程，并亲自执教部分课程。</p>
  <p>在姚班开班的这段时间，姚期智可以说付出了全部的心血，当时国内没有太多这方面的专家，他就亲自去世界各地请人，有之前的人脉在，很多人非常乐意来此传授知识，越来越多的国际顶级学者走进了清华姚班的课堂，其中还有许多是美国两院院士与图灵奖的得主，在世界顶级学者的传授下，姚班的学子成就可想而知。</p>
  <p><strong>在姚期智的辛苦奔波下，姚班仅成立一年半，就在理论计算机领域取得了惊人的成就，有三篇论文入选了计算机科学最顶级学术会议，还获得了年度最佳论文奖，其办学理念以及成果也得到了各界的认可。</strong></p>
  <p>声名在外，“姚班”的选拔自然非常严格。</p>
  <p>实际上，<strong>清华大学每年新生有3000多人，而“姚班”始终只有50余名同学，</strong>基<strong>本上都是数学、物理及信息学奥赛的金牌选手，各省高考前三甲，其生源主要来自保送、自主招生。</strong>以2018级50位姚班学霸为例，保送和自招占44人，高考裸考6人。其中，数学奥赛选手13人（3人国家队），信息奥赛选手26人（3人国家队、2人省理科状元）。2019年姚班录取的55人中，有3省理科状元，以及24名奥赛金牌得主，他们大多年少成名；其中被录取的唯一一位理科女状元，高考裸分达到711，可见这些少年均是可塑之才，无一庸辈。</p>
  <p><strong>天才当然有天才的培养方法。</strong></p>
  <p><strong>姚期智对姚班学生的培养可谓开放又充满挑战。</strong></p>
  <p>从本科第三年开始，姚班的课程便与同届学生有很大的不同。教材来自麻省理工，老师也是来自世界各地的顶尖教授，注重在课程中把握潮流前沿，感受时代的脉搏。而将国外许多先进教学理念引入清华的姚期智，亲身教授6门课。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241119/v2_bbeb42fb23de4324ab03d0a9cc94f6c0@5070940_oswg72977oswg1080oswg513_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>课程强度大，信息量巨大，普通人可能难以想象。<strong>计算机科学实验班2013级本科生范浩强对课上“不断升级”的难度记忆犹新。他们虽然只是本科低年级学生，却不像一般计算机系学生从基础编码学起，而是被“假设”已经掌握了这些基础内容，课程更加偏重深层次的理论计算的分析和架构。</strong>这些被学生们戏称为“虐心”的课程却也让他们欲罢不能，听起来十分“过瘾”。</p>
  <p>范浩强把在计算机科学实验班听课比喻为“盖大楼”。“原本预想听完一门课，自己的思维会从‘一层’升至‘五层’，这已经很刺激了，但没有想到，老师直接从‘六层’讲起！”</p>
  <p><strong>但姚班并不追求所谓的“成绩”。相比于满纸漂亮的成绩单，老师们更喜欢看到一张“有故事的成绩单”，可以“讲述”同学们的成长与探索，这远比当下拿了多少分数更重要。</strong></p>
  <p>在姚班，同学们需要上的课程并不多，但把总学分“解放”出来的同时，也提高了每门课的难度。这给予了许多像施天麟一样喜欢科研探索的学生充足的“挑战感”，也激励他们把有限时间投入到对知识深层的理解中，进而做出一些创新性的工作。</p>
  <p><strong>旷视科技联合创始人杨沐曾在接受媒体采访时这样谈到姚班：“姚班有很多机会接触到一些没有人解决过的问题，这种培养机制让我们把解决没有人解决过的问题，变成一种日常的行为。”</strong>或许姚班最大的魅力正是把创新看成一件稀松平常的事。</p>
  <p>2010级姚班本科生王君行就是一个很好的例证。</p>
  <p><strong>姚期智曾在课上抛出拜占庭将军问题，并将这一著名问题与计算机系统的可靠性保障问题相联系，王君行用短短四五行看起来非常简单的算法，给出了自己的解决方案。几分钟后，姚期智意识到眼前的这位一年级学生真的解决了一个困扰学术界30年的问题。</strong></p>
  <p>在姚期智的鼓励和指导下，王君行大二期间将这篇论文发表在国际期刊Journal of Combinatorial Optimization上，这也成为他科研路上的一颗种子。<strong>三年后，王君行成为全球第一个在本科阶段获得ACM计算经济学国际学术大会最佳学生论文奖的人，也是历史上首位获得此项荣誉的中国学生。</strong></p>
  <p><strong>姚期智对年轻人用心力，不仅在细节处，更为学生长远谋划。</strong>在学生培养方面特别注重国际交流。姚期智曾用下棋的例子说明自己的想法：如果我是一位父亲，孩子的围棋下得不错，怎么让我的孩子变为世界上最好的围棋选手？如果我有能力的话，就请两个高水平的围棋高手，每天陪他下棋，耳濡目染，自然会变成跟高手一样的水平。</p>
  <p><strong>在姚期智的邀请下，图灵奖、奈望林纳奖、哥德尔奖获得者等顶尖学者、大师相继走进清华的课堂，</strong>他们精辟的见解、严密的逻辑、深湛的哲理，以及演算和推导过程中像棋坛高手般走出的奇招、怪招，在潜移默化中拓展了姚班的眼界。</p>
  <p><strong>请进来的同时，也要走出去。“</strong>姚班”学生在读书期间参与联合培养、出席国际会议和出访交流的几乎达到百分之二百，很多学生不只一次走出国门开拓眼界。此外还有来自麻省理工学院、伯克利加州大学等学校的学生来访，共同探讨学术前沿课题。</p>
  <p><strong>“开放又充满挑战，一方面高手云集倍感压力，一方面又充满自由与宽容。”</strong>2013年，当“姚班”学生施天麟大三首次来到美国麻省理工学院交流学习时，他惊讶地发现原来自己平时上课学习的方式可以和世界一流大学“无缝衔接”。</p>
  <p>此刻，姚期智“本科精英教育”的意义得以凸显。</p>
  <p>培养好的学生，还要找一群优秀的老师培养学生。</p>
  <p><strong>姚期智自主培养拔尖创新人才最主要的“秘诀”——从全世界引进最优秀的年轻教师。</strong>“我们用最好的老师创造出最好的学习环境，年轻而优秀的学子就以老师为榜样，心无旁骛地潜心投入科研，跟着老师们奋力往前奔跑。”</p>
  <p>他曾自己逐一面试、筛选出62位任课教师，手把手指导青年教师的教学工作。因为“姚期智”三个字，密西根大学费米讲席教授、斯隆研究奖得主段路明，美国加州大学伯克利分校计算机硕士、博士，宾夕法尼亚大学计算机学士徐葳，美国南加州大学电子工程系博士黄隆波等优秀的青年学者纷纷追随而来。</p>
  <p>在姚期智2011年设立的另外一个王牌学院——交叉信息研究院与量子信息中心，更是引来一批优秀的学术大拿加入。创院之初即吸引一批外籍博士后加入，外籍师资一度超过60%。目前交叉信息研究院已集聚教研系列教师31人、研究人员9人，其中2020年以来从加州大学伯克利分校、麻省理工、斯坦福等名校引进助理教授18人，平均年龄33岁。2023年，段路明成为交叉信息研究院培养出的第一个院士。</p>
  <p><strong>他如同一颗星，以赤诚之心召唤海外英才，逐渐汇聚星河璀璨。</strong></p>
  <h2><strong>03‍ 要么上货架，要么上书架</strong></h2>
  <p>聚是一团火，散是满天星。</p>
  <p>这群在象牙塔中的佼佼者们，凭借强势的学科背景支撑以及对“科技改变世界”、“科技赋能产业”的野望，在创业和学术领域闪闪发光。</p>
  <p><strong>截至2024年6月，姚期智共培养出十七届、663名本科毕业生。</strong>其中既有扎堆在人脸识别、自动驾驶、区块链等高科技领域的创业极客，也有加入顶尖科技公司走技术路线的团队骨干，同样也有在清华、斯坦福、杜克大学、香港大学等国内外一流的名校任教，成为沉心研究理论的学术大拿。</p>
  <p><strong>一群天才聚在一起创业是怎样的？</strong></p>
  <p>当学界和产业界的次元壁打破后，诸多资本市场上活跃的大佬以及冉冉升起的独角兽公司创始人，都来自清华天才集聚地——姚班。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241119/v2_50beb9895749428d9b1db251706c4155@5070940_oswg144514oswg1080oswg888_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>旷视三杰：“AI创业第一股”旷视科技</strong></h3>
  <p>2011年，凭借在视觉识别算法上的积累和早期游戏研发的磨合，<strong>唐文斌约上印奇一起注册了旷视科技，边读书边创业。</strong></p>
  <p><strong>后来，印奇找来低一级的姚班师弟杨沐，聚焦机器视觉应用研究打造了旷视科技的创业三角——印奇主攻视觉识别、唐文斌负责图像搜索、杨沐负责系统架构与数据挖掘。</strong></p>
  <p>如今，这个世界最早一批用深度学习技术实现人脸识别产品商用的人工智能企业，已成为全球面部识别唯一中国玩家，服务于阿里巴巴、蚂蚁金服、菜鸟网络、华为等。</p>
  <p>但创业的过程并非一帆风顺。2017年，在创业的第六个年头，印奇、唐文斌和杨沐重回清华，向姚期智求教。在这场名为“人工智能的本质创新”的对话上，三位徒弟再次把恩师请出山——成立学术委员会，请姚期智担任首席顾问。</p>
  <p><strong>从学堂恩师到公司首席科学家，姚期智始终是姚班学子们依靠着的那座山，创业遇到困难了，重回清华园，还要像往日那样，坐在熟悉的教室里，向师傅讨教。</strong></p>
  <p><strong>同年，楼天城也把姚期智请出山，担任Pony.ai人工智能研究院荣誉院长。</strong></p>
  <p>作为姚期智院士得意门生之一的楼天城，不仅两获ACM全球总决赛亚军，还连续两年获得Google全球Code Jam的冠军，亦连续两年蝉联百度之星大赛冠军。在top coder（程序设计比赛的网站）圈内被誉为能够“以一己之力挑战对手一个队，然后把对手打得抬不起头的人”。</p>
  <p><strong>这个在编程界被称为“楼教主”的人，在2016年12月，与百度T11级的首席架构师彭军一同离职，创立了小马智行（Pony.ai）。</strong></p>
  <p>而如今，小马智行的估值达到600亿人民币，即将冲击“全球Ro qubotaxi第一股”。</p>
  <p>同样在商界引领全球信息创新浪潮的姚班团队还有 “旅美金融奇才”的清影医疗邹昊、“学界投身产业界“的Conflux龙凡、太极编程语言的创立者胡渊鸣、药科技的创始人李成涛、宸境科技的漆子超……。</p>
  <p>姚期智就像是科学与商业之间的一条纽带。一端连着学术，为学生们授业解惑，精进学业；一端连着商业，凭着在业界多年积累下来的名声，帮着创业的学生们拉融资，找人脉，做宣传。他们都在不同程度上，被姚期智引领着迈入学术的殿堂，甚至帮助他们打开商业世界的黑匣子。</p>
  <h3><strong>创业之外的选择：高科技公司核心技术骨干</strong></h3>
  <p>创业之外，更多的姚班人才则涌入了人工智能等高科技领域的创业公司，成为CTO、工程师等核心技术骨干。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241119/v2_5843342cd6c14ec18a99c717c2b073c7@5070940_oswg132483oswg1080oswg888_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>金策，2016年获得保送清华大学交叉信息学院计算机科学实验班的资格，并在就读期间获得Yao Award，最终选择跟随楼教主加入小马智行，从一名狂热的算法竞赛选手转变为计算机科学研究者。</p>
  <p>做出同样选择的还有姚班毕业生杜瑜皓，人称为“杜教主”。2015 年中国 IOI 国家队成员、IOI金牌获得者。杭州鉴浩教育科技有限公司首席技术官、代码源首席技术官。先后获得ATcoder 2019世界冠军、Topcoder TCO17 全球总冠军，毕业后也在技术研发路线上开启自己的探索。</p>
  <p><strong>绝大多数毕业生踏上了继续学术深造的道路，正活跃在计算机科学领域的世界舞台上。据不完全统计，毕业生中在学界任教的已有近60人，其中30多位执教国内一流高校（含学成回国引进人才近20人，其中7人回到清华大学交叉信息研究院任教）。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241119/v2_5e51d78d86654667bddb8a828d27961a@5070940_oswg122274oswg1080oswg768_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>马腾宇在姚班毕业后，前往姚期智曾经任教的普林斯顿大学读博，师从Sanjeev Arora教授，</strong>至今已在国际顶级会议和期刊上发表高质量论文近20篇，2017年博士毕业后获得美国MIT、哈佛、斯坦福、CMU、加州理工学院等顶尖高校的助理教授Offer，获得素来有“诺奖风向标”的斯隆研究奖，后来斯坦福大学担任助理教授。去年，马腾宇也正式宣布开启大模型创业之路。</p>
  <p><strong>同届的俞华程，姚班毕业以后进入了姚期智同样任教过的斯坦福大学攻读计算机理论博士学位，</strong>仅用4年时间便发表数篇重要论文并提前毕业，随后斯坦福大学担任助理教授，是理论计算机科学领域的一颗新星。</p>
  <p><strong>同年去斯坦福大学攻读计算机博士学位的陈丹琦，成为自然语言处理泰斗Christopher Manning的学生，</strong>也已发表数篇有影响力的论文。作为08级清华姚班校友，她也是信息学竞赛圈内颇具传奇色彩的一位女选手——CDQ分治算法就是以她的名字命名。而她那篇长达 156 页的博士毕业论文《Neural Reading Comprehension and Beyond》，更是一度火爆出圈。不光获得当年斯坦福最佳博士论文奖，还成为了斯坦福大学近十年来最热门毕业论文之一。她同样获得了斯隆研究奖，目前在普林斯顿大学从头搭建NLP小组，成为该校计算机系的助理教授。</p>
  <p><strong>除了在国际上深造学术，还有一部分姚班学生选择回国任教。</strong>在姚期智的教导的学生中，<strong>有一位名叫陆品燕的博士生，毕业之后在微软亚洲研究院工作了一段时间后，选择到上海财经大学组建起理论计算集中心，学着姚老的样子，不断招揽人才。如今，该中心早已成为享誉全球的科研基地。</strong></p>
  <p><strong>20年间，一批批创新人才从“姚班”迈向了世界的学术舞台。他们跟随姚期智的引导，擎薪火相传之炬，承教书育人之业，成为下一代计算机人才的引路人。</strong></p>
  <p>不管是创业还是学术，不管是将成果搬上”货架“，还是搬上“书架“，创业圈姚家班和学术届姚班还在各自的领域继续发光发热，引领着更多学子进入计算机的世界，共同推动计算机的前进。正如图灵奖获得者JohnHopcroft曾对“姚班”有过这样的评价：“‘姚班’有世界最优秀的本科生和最优秀的本科教育。”</p>
  <p><strong>“生逢其时，当不负盛世。”时代成就了姚期智和他的学生。</strong>在不久的将来，在姚期智的带领下，姚班还会有更多各领域的顶尖人才，继续在时代的浪潮中，造就AI的黄金一代。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Kh7ib_GG7jN90pXhgemENw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“第一新声”</a>，作者：竹心，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3044192907987588</id>
            <title>“一人AI公司”已实现年入百万</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3044192907987588</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3044192907987588</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Nov 2024 04:33:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大模型, AI应用, 一人公司, AI人才  
<br><br>  
总结: 文章讨论了大模型在国内的发展现状，指出其应用已经进入涌现阶段，许多人利用AI应用实现了创业和收入。大模型的可靠性逐渐提高，减少了生成内容的错误，推动了“AI一人公司”的出现，普通人也能借助AI实现商业价值。此外，AI应用的门槛降低，文科生也能通过创意和审美能力在AI领域找到机会，未来的出路可能不再局限于IT人才，而是更广泛的AI人才。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>大模型在国内发展两年多，现在已经进入“各类应用涌现”的时代。最近跑了一些AI的场子，见识到一些很新的AI应用，有的应用把我这个文科生都看兴奋了。</p>
  <p>一些有想法的人已经先行一步，开始用这些AI应用赚生活费，有的还借力AI开成了“一人超级公司”，年赚近百万。这让我这个文科生也看到了希望，毕竟字节招聘AI大模型算法工程师，月薪已经40K、15薪起跳，文科生虽不会搞算法，但也有自己的优势。</p>
  <p>本文试着讨论三个问题：</p>
  <p>1、 大模型已经变得靠谱了？</p>
  <p>2、 “AI一人公司”已经开始批量出现？</p>
  <p>3、 我们的出路可以不是IT人才，而是AI人才？</p>
  <h2><strong>#01 大模型已经变得靠谱了？</strong></h2>
  <p>前不久，歌手尚雯婕现身B站的科学晚大会，可惜这次她没来唱歌，而是用一款名为<strong>Suno.AI</strong>的软件，现场即兴创作了两首歌。</p>
  <p>一说到即兴，人们潜意识里都是观望着“是否会出糗”。此前有公众人物就在现场演示时翻车过。</p>
  <p>只见尚雯婕在这款软件中，输入了歌词关键字、曲风、男声女声等关键词，也输入了自己现场哼的一小部分节拍，不到分分钟，一首歌就创作完毕。</p>
  <p>令我这个“音痴”惊讶的是，歌词真不赖，没有错词错句，有的句子还填得比较有意境，不是小学生作文水平。</p>
  <p>曲子谱得也不错，AI唱得也不差。听完这两首歌，自己跃跃欲试的冲动特别强烈，感觉自己以后是不是也能成为一个<strong>“AI创作歌手”</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_61e487ec4c314ea1be0de2ec8c3041d9@5091053_oswg355952oswg1080oswg542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜尚雯婕和助手用Suno.AI软件即兴创作歌曲</p>
  <p>当然我并不太知道，这种现场是否是“真实的现场”，还只是一种提前训练好的“AI表演现场”。</p>
  <p>AI软件变得“不犯傻”，有点儿刷新我的认知。在前不久上海召开的百度世界大会上，李彦宏说：<strong>过去24个月，大模型的最大变化是基本消除幻觉。</strong></p>
  <p>所谓的幻觉，是指大模型“脑子不灵光”的一面，突出表现在文生图、文生视频时，出现的各种事实错误。</p>
  <p>在这届大会上，有两款 AI应用，确实也令我这个文科生眼前一亮。</p>
  <p>一个叫<strong>iRAG</strong>，中文名叫：<strong>检索增强的文生图技术</strong>，卖点是可以消除以前文生图时“生出”错误图片。</p>
  <p>比如天坛祈年殿，众人周知有三重屋檐，但此前大模型在学习过程中，或因为数据量不足、或数据质量问题，会出现生成四重屋檐的情况，这叫做<strong>“事实性幻觉”</strong>。而iRAG称，能够解决这一问题，尤其对特定人物、特定物品能“精准生成”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_e31210f9aeca4cb2bcc77bec83843d56@5091053_oswg247141oswg865oswg171_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜左图的祈年殿有四层屋顶，乍一看很难看出错误</p>
  <p>不过，宣传是这样，我自己在已经导入了iRAG技术的文小言APP里试了下，比如输入“演员王x博在天津海河跳桥”，画面还大差不差，但试着输入“87版红楼梦演员贾宝玉开着特斯拉Model Y”时，画面就不太对劲，调了几版也不对，可能还是自己提示词输入有问题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_5a8dbc61b1ce413086f2e69f92bfe0f4@5091053_oswg845002oswg1080oswg593_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜用iRAG技术做的两张图</p>
  <p>所以我顿悟了“基本消除幻觉”的“基本”两字，而不是“完全”。</p>
  <p>还有一项AI技术<strong>“秒哒”</strong>，也令人印象深刻，它主打的是：一款不需要写代码就能实现任意想法的软件。只需要使用者输入自然语言，就能开发各种应用。</p>
  <p>李彦宏在现场演示的是：想制作一份电子邀请函，可以在秒哒里输入自然语言，让它来安排各种智能体（也就是人类的AI分身），来帮忙分别完成邀请函文案的创作，版式的设计制作，以及分发反馈。</p>
  <p>它的“功德”给我的感觉是：现在很多专业码农都在用“文心快码”这种快速辅助编码产品了，但对文科生的我来说仍有高门槛。现在有了“秒哒”，感觉不会写代码的我，也能开发程序。</p>
  <p>不过，这个应用明年一季度才上市，实际情况如何待检验。</p>
  <p>大模型基本告别幻觉，这样的宣传被认为是为接下来涌现的各种“大模型应用”来铺路。毕竟AI不智能、反而智障，那就没法用。只有变得真正智能，用的人才会越来越多，才能形成大模型经济圈、甚至相关应用产业圈。</p>
  <h2><strong>#02 AI一人公司已经开始批量出现？</strong></h2>
  <p>OPEN AI的创始人萨姆·奥尔特曼有这样一句判断：<strong>“一个人就能做出市值10亿美金公司的时代马上就要到来。”</strong>这背后是借助AI之力。</p>
  <p>看到这样的“大饼”，普通人本能就会敬而远之，因为预感不会发生在自己身上。但确实也就是这一年来，我们身边出现了很多利用AI应用来赚钱的“创业叙事”。</p>
  <p>从9岁小学生利用大模型写书，赚了2万（参见《第一批AI原住民开始变现：9岁小学生，用大模型写书赚2万》），到创业小白用快手可灵等帮企业和政府做AI宣传视频，年赚30万（参见《第一批不找工作的年轻人，靠AI半年赚30万》）。他们虽然赚的钱跟10亿美金比起来不值一提，但正因为“普通”，故事反而更具感染力。</p>
  <p>如今在各类AI新应用渐渐涌现的情况下，一批新的赚钱方式也出来了。</p>
  <p>今年来，字节、腾讯、百度陆续发布了<strong>“智能体”</strong>这一AI应用。高深的词汇背后，大众可以把它理解成自己的AI分身，也有人形象把它称之为自己培养的一名“电子牛马”。</p>
  <p>智能体适用于有一技之长的人——比如教师、心理咨询、律师、医生等，第一波人已经率先创建了自己的智能体。创建方式也特别简单，只需要在相关搜索框里输入“智能体”三个字，就能一键创建。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_ae96f479a62b485c8286dd7ebd6dd765@5091053_oswg226507oswg1080oswg834_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜基本上是傻瓜式创建页面</p>
  <p>驱动这群人积极性的一个重要原因是，<strong>智能体能给自己带来收入，也就是已经有了初步的智能体商业模式。</strong></p>
  <p>有一位来自安徽的情感咨询师妈妈，就在百度搜索里创建了属于自己的“情感咨询师智能体”，提供在线情感咨询。如果你有情感问题，通过搜索，可能不那么难就能搜到她。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_6f559b9300a34b2fa6b9fb9f5583856e@5091053_oswg308318oswg1080oswg886_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜苏轼智能体聊天界面，他的回答答案全部来自他的文献资料</p>
  <p>这位妈妈以前面对前来咨询的各路客户，很多问题都要不断重复，但现在有了分身，可以24小时在线帮忙“自主代答”，真人可以干点别的事。如果客户需要更一对一的真人服务，也可以通过智能体实现在线跳转，并完成付费。</p>
  <p>这位妈妈说，玩了一个月“智能体”，给自己增收了3000元。</p>
  <p>还有一位律师说，自己创建了法律类智能体，为用户提供在线的法律咨询服务。基础的问题用智能体来代答，难一点的法律问题、需要真人来1v1的，可以在线跳转，选择付费服务。律师说，玩了一个月，多赚了几万元。</p>
  <p>可以看到，所谓“智能体” 的商业模式核心，就是一种加强版的<strong>“知识变现”</strong>。智能体在这里面扮演的角色，就是你的工作助理，帮你解决前置的、重复的问题，遇到有付费潜力的，再帮你转化。</p>
  <p>当然智能体能否真正被更多人用起来、互动起来，还需要市场推广，建立大众心智，目前才刚刚起步。</p>
  <p>如果不想这么复杂，一些AI创业者很常采用的一个“一人变现方式”，就是“AI咨询”。</p>
  <p>《新周刊》就曾报道一位从大厂离职的管理岗员工，在裸辞一年里，借助AI同时开展了三项业务，成为<strong>“超级个体”</strong>，年入近百万。</p>
  <p>这三项业务分别是：用AI来进行创作的自媒体业务、AI讲师、B端咨询。其中赚钱主力还是在B端咨询这一块。</p>
  <p>这三者业务逻辑是，通过AI自媒体引流，向大众及各路企业输出自己在AI领域的认知与积累，进而开始尝试“AI知识付费”，然后吸引很多公司前来请教咨询，并请这位员工能用AI帮忙优化公司业务流程，提升经营效率。</p>
  <p>这位员工说，目前工资并未达到以前的管理岗水平，但跟以前每日长时间的坐班相比，现在的工作更具有性价比——<strong>工作时间短了，赚钱效率高了</strong>。</p>
  <p>当然也应该清醒看到，AI应用并不能承受赚到钱的所有光环。做咨询，很重要的一个因素是人脉资源，这一点也不可或缺。</p>
  <p>还有一位初中毕业的男生，不搞知识变现，他是创建了一家AI制作公司，专门通过生产和销售文生图作品，去抢传统画室的生意。</p>
  <p>有一位从事油画生意的客户，以前是从传统画手那里购入画作，每幅画一般需要花费20元，而这位男生能通过AI在3小时内创作千幅油画，每幅画只卖8.8元，成功抢单。</p>
  <p>这个模式已经不算新了，但这位初中毕业的男生能在市场搞起小水花，，还是在于他用AI应用触动了经济链条上最重要的两个元素。</p>
  <p><strong>一是价格成本，二是更高效率。</strong></p>
  <p>就跟拼多多用9.9崛起一样，任何商业机会就怕AI也来一出价格战。</p>
  <p>如今，市场上尚没有计算出开了多少家这样的一人AI公司，但有一点可以确定的是：这种业态已经真实存在了。</p>
  <h2><strong>#03 我们的出路可以不是IT人才，而是AI人才？</strong></h2>
  <p>不管是不用写代码就能编程的秒哒，还是尚雯婕用的Suno.AI，这给我们这群AI门外汉释放的信息是：AI应用的门槛越来越普惠了，我们通过各种应用，通过自然语言交互，就能创作出各种文字、图片、视频以及广告创意。</p>
  <p>这几天，有帖子截图显示，字节正在高薪招各种AI算法工程师，起薪40K、15薪。而被认为适合文科生做的AI数据标注，大概月薪10—15K。其实一些公司会找到宁夏县城这样的留守妇女，去做简单的数据标注，月薪也能达到4、5000元，大有平替文科生之势。</p>
  <p>比较起来，感觉不怎么会AI的社科领域从业者，似乎越来越没有立足之地。</p>
  <p>但就我目前跑的一些AI场子来看，感觉也不用这么悲观。因为各类涌现的AI应用，确实也在给我们提供结构性的创作机会。</p>
  <p><strong>关键是我们是否有“驾驭AI之脑”，也就是你是否拥有活用这些AI应用的能力，以及创意和相关的审美。</strong></p>
  <p>比如当你想做一张图时，文科生的优势被认为是能写出更好的提示词，去做创作。创作出后，文科生也能有更敏锐的审美，看AI是否做得好不好。</p>
  <p>在海外，现在流行一种说法，<strong>“如果错过做IT人才，那就做AI人才吧”。</strong>这句话或也可套用在AI门外汉上。</p>
  <p>最后，我们可以从大时代，来看现在我们面临的结构性机会。</p>
  <p>李彦宏最近有个论断是，中国的大模型基建已经有了一定基础，<strong>“现在是应用来了的时代”。</strong></p>
  <p>意思是：过去两年，各平台疯狂卷大模型，相关基建已经有一定的成熟度，今年及以后将要开卷应用。</p>
  <p>因为建而不用，大模型将沦为鸡肋，产生不了任何使用价值。同时从商业角度而言，<strong>AI投资也到了需要建立商业收益模型的时候，不能无限制只投入、不产出。</strong></p>
  <p>先抛开前述的这些C端应用，B端企业感受到的大模型应用利点，可能更加浓烈和实际一些。目前，大模型行业在B端企业的应用，以智能客服、数字人交互等领域居多。</p>
  <p>比如智能客服。早期的客服是关键词触发模式，看到客户提问中提到某关键词，它能蹦出提前准备好的答案，相对比较机械，有时回答也不智能。</p>
  <p>但在大模型时代，伴随大模型在整体语义理解、分析、总结能力的提升，一些智能客服产品，比如百度智能云客悦、中国电信星辰语义大模型、网易等智能客服等，已经具备较高的服务能力。有某知名餐饮公司最近现身说法称，在使用了百度智能云客悦来做获客和售后，问答准确率能达90%，同时还节省了50%以上的人力成本。</p>
  <p>还有数字人领域，以前企业创建数字人，对话交互也比较机械，服务能力不高，开发成本还很贵，但现在像曦灵数字人平台4.0等这样的平台，打造的3D数字人成本价在此前的上万元上做了大幅下降，而且依靠语言大模型，互动起来更加智能，不但有专业性还有情绪。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_42bd773a82f24d3db9cd8f8e5c43d649@5091053_oswg268424oswg497oswg442_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜数字人的打造成本这两年骤降，人们只需要用手机对着自己的脸，就能操纵数字人的脸</p>
  <p>这些企业级应用给企业带来了实实在在的利点，同样大模型的应用逻辑如果套用在普通人身上，也可以得出以下这个结论：</p>
  <p>大模型亦或者AI，<strong>并不是要来取代你，而是为了拓展你的能力</strong>，让你成为一个“一体五面”型的多面手。</p>
  <p><strong>它延展的是我们的机会，而不是缩小我们活跃的空间。</strong>这或许是AI人才与IT人才之间的区别。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/qnnXQQ9GNB-ikUCdjDSGGA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“真故研究室”</a>，作者：龚正，编辑：脸叔，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3044201834662530</id>
            <title>人生搜索引擎免费用，开源版哈利波特“冥想盆”登GitHub热榜，支持中文</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3044201834662530</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3044201834662530</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Nov 2024 04:29:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <Pensieve, 记忆助手, 数据隐私, 免费软件>
<br>
<br>
总结: 本文介绍了一款名为Pensieve的免费软件，旨在帮助用户回忆和记录电脑屏幕上的所有内容。该软件通过自动记录屏幕内容并构建智能索引，允许用户轻松检索历史记录。Pensieve的最大特点是用户可以完全控制自己的数据，避免将数据传输到不可信的数据中心。与其他收费的记忆助手软件相比，Pensieve提供了更高的隐私保护和本地存储选项。该项目在GitHub上迅速受到关注，显示出其广泛的应用潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>天啦撸！回溯你在网上看过、做过的一切，也有免费软件可用了！</p>
  <p>简单说，针对任何<strong>“之前好像在哪看过”</strong>的电脑文件，只需输入相关搜索词，这个软件都能帮你一键轻松回忆了。</p>
  <p>打开方式be like（没错，也有中文版）：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_52e67268818e4b6c8fdbc6366049bb99@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>你品，你细品。这像不像《黑镜》中“你的全部历史”那一集，描述了一种人人都植入芯片、能随时读取过去记忆的未来生活。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_8890605430674fbeaf12aabf076bd42e@5091053_oswg614149oswg1080oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更有意思的是，发明这个软件的朋友将其命名为<strong>Pensieve</strong>（冥想盆），它是指”哈利波特中提取和回顾记忆的那个大水盆子”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_852f697dc3d5444abb4441722e89a4e7@5091053_oswg285070oswg1080oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>笑死，你别说还真贴切！事实上，这个项目大量借鉴了之前就很火的“记忆助手软件”Rewind和微软的Windows Recall功能。</p>
  <p>但是，这两个emmm……Rewind要收费（基础版12美元/月），微软的延期了。</p>
  <p>所以，<strong>既免费、又立即可用</strong>的Pensieve是真香了！</p>
  <p>这不，代码更新后迅速登上了GitHub热榜~</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_7349218ec3394bc8a40dbb5ba3245362@5091053_oswg92972oswg1080oswg288_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>记住并回忆电脑屏幕上的所有内容</strong></h2>
  <p>我们先来看GitHub页面上Pensieve（原名为Memos）的官方介绍：</p>
  <blockquote>
   <p>一个以隐私为中心的被动录制项目。它可以自动记录屏幕内容，构建智能索引，并提供方便的网页界面以检索历史记录。</p>
  </blockquote>
  <p>是不是听起来还是有点抽象？</p>
  <p>别急，我们马上拿Rewind和Windows Recall来一波回忆杀（doge）。</p>
  <p>先说微软画了很久的大饼——<strong>Windows Recall</strong>。这个功能是今年5月首次被提出的，当时微软计划将其作为Copilot + PC的一项旗舰功能推出。</p>
  <p>当时主打，任何文件或网页浏览记录都可以用自然语言搜索，轻松回忆任何东西。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_67b117314adf4f0d8cd71318ed361ad5@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而，由于安全方面的担忧，该功能的发布被一再推迟，且<strong>至今仍未上线</strong>。</p>
  <p>细数一下，微软最初计划于6月18日发布，但由于安全问题，到了时间点却未能按时上线。</p>
  <p>后来微软对其进行了改进，加入了高级加密和Windows Hello认证，数据被保存在VBS安全区中，第三方应用和用户无法访问，而且截图将自动排除诸如密码和信用卡信息等敏感内容。</p>
  <p>一番改造后，微软又计划在10月底开始测试新版本的Windows Recall。</p>
  <p>直到今日，该功能仍未上线，微软还在改改改……</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_efe318e04dee4df498bfa759f036e214@5091053_oswg32061oswg720oswg408_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，对于“记忆助手”<strong>Rewind</strong>，虽然干得热火朝天，但奈何它是收费滴。</p>
  <p>Rewind成立于2020年，主打通过AI技术捕捉和整理用户的全部生活内容。</p>
  <p>具体功能和Windows Recall类似，也是帮助用户记录并回溯在手机或电脑上看过的所有信息。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_c735767e6cb54ea8a9e515cceac6e504@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过除了走到“回忆起”这一步，Rewind走得更远了一点。</p>
  <p>它还接入了GPT-4，能够对这些“记忆”进行更深一步的操作，使得用户可以通过提出问题、创建摘要等方式与系统进行交互。</p>
  <p>而就在Rewind功能更加完备的过程中，它也收获了资本的青睐。</p>
  <p>截至今年初，Rewind已经完成了两轮融资，共计2790万美元，估值约为3.5亿美元（25.34亿人民币），而且两轮中都有OpenAI CEO Sam Altman和a16z的身影。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_c4a98f3fb1b84615843fb468a876b9ae@5091053_oswg42015oswg964oswg732_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>相比之下，根据项目作者的说法，Pensieve的最大特点在于：</p>
  <blockquote>
   <p><strong>允许用户完全控制自己的数据，避免将数据传输到不可信的数据中心。</strong></p>
  </blockquote>
  <p>具体而言，Pensieve拥有以下几个特点：</p>
  <p>简单安装，只需通过pip安装依赖项即可开始；</p>
  <p>所有数据均本地存储，允许完全本地操作和自主数据管理；</p>
  <p>实现全文和向量搜索；</p>
  <p>与Ollama（一个支持本地部署LLM的开源框架）集成，增强搜索能力；</p>
  <p>支持Mac和Windows（Linux支持正在开发中）；</p>
  <p>兼容任何OpenAI API模型（例如，OpenAI、Azure OpenAI、vLLM等）；</p>
  <p>允许用户选择和设置语言模型（包括中文和英文）；</p>
  <p>允许通过插件扩展功能；</p>
  <p>下面重点介绍大家关心的几个问题。</p>
  <p><strong>第一，需要占用多少存储。</strong></p>
  <p>作者贴心预估了一下，每月按<strong>20个工作日</strong>计算，产生的截图文件<strong>约8GB</strong>。截图会进行去重，如果连续截图内容变化不大，那么只会保留一张截图。</p>
  <p>SQLite数据库大小取决于索引的截图数量，10万张截图索引后约占用<strong>2.2GB</strong>存储空间。</p>
  <p><strong>第二，关于功耗和硬件设备。</strong></p>
  <p>Pensieve默认需要两个计算密集型任务：1）一个是OCR任务，用于从截图提取文本；2）另一个是嵌入任务，用于提取语义信息和构建向量索引；</p>
  <p>对于前者，作者使用CPU执行，并针对不同的操作系统优化以最小化CPU使用。</p>
  <p>而对于后者，作者认为可以按照自己的设备进行选择：</p>
  <p>NVIDIA GPU设备优先使用GPU；</p>
  <p>苹果设备优先使用Metal GPU；</p>
  <p>其他设备使用CPU；</p>
  <p>当然，为了避免影响用户日常使用，Pensieve还采取了优化措施。</p>
  <p>一方面，Pensieve能够根据用户的活动模式<strong>动态调整索引构建的频率</strong>。也就是说，在用户使用电脑时，它会降低索引构建的优先级，以减少系统资源的占用。</p>
  <p>另一方面，Pensieve在设计时<strong>考虑了电池使用寿命</strong>，通过监控电池状态，当电池电量低于某个阈值时，会自动减少资源消耗，以延长电池使用时间。</p>
  <p><strong>第三，隐私安全如何保证。</strong></p>
  <p>Pensieve作者提出了4点措施来保证用户隐私，包括：</p>
  <p>1、代码是完全开源且易于理解的Python代码，允许任何人审查以确保没有后门或恶意软件。</p>
  <p>2、本地化数据存储。Pensieve将所有数据存储在用户的本地设备上，而不是上传到云端服务器。</p>
  <p>3、易于卸载：Pensieve提供了简单的卸载过程，用户可以轻松地从系统中移除。</p>
  <p>4、数据处理完全由用户控制。用户可以自由选择何时启动或停止记录，以及如何管理和查询自己的数据。</p>
  <p>另外，作为一个独立项目，Pensieve所使用的机器学习模型（包括VLM和嵌入模型）都允许由用户选择。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_3dcbdd750a9a460a95b4c5a5464cf92d@5091053_oswg30796oswg544oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>这就上手安装试试</strong></h2>
  <p>概括而言，使用Pensieve大致包括以下几个步骤：</p>
  <p>安装Pensieve</p>
  <p>初始化pensieve配置文件和sqlite数据库</p>
  <p>使用两行命令启动服务</p>
  <p>打开浏览器并访问Web界面</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_6cb89442344b40f5bc8c32adc93e2199@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>BTW，Pensieve作者也贴心奉上了“食用指南”，简单概括如下：</p>
  <p>1、选择适当的嵌入模型</p>
  <p>由于Pensieve使用嵌入模型提取语义信息并构建向量索引，故选择合适的嵌入模型至关重要。</p>
  <p>根据用户习惯的语言，作者提供了<strong>中英</strong>两种模型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_00e7dfc7b1e647d48ead52f1a1d533d3@5091053_oswg69746oswg1080oswg220_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2、使用Ollama进行视觉搜索</p>
  <p>默认情况下，Pensieve仅启用OCR插件从截图提取文本并构建索引。然而，这种方法极大限制了没有文本的图像的搜索效果。</p>
  <p>对此，我们需要一个与OpenAI API兼容的多模态图像理解服务，刚好Ollama可以胜任。</p>
  <p>需要提醒的是，在启动VLM功能之前，对硬件有一定要求：</p>
  <p>推荐配置：至少8GB VRAM的NVIDIA显卡或搭载M系列芯片的Mac；</p>
  <p>CPU模式不推荐，因为它会导致系统严重卡顿；</p>
  <p>3、全文索引</p>
  <p>由于Pensieve默认情况下并非所有截图都会立即索引，因此，需要以下命令行，才能实现全文索引功能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_a0cfea53361543139850ba734330d2a0@5091053_oswg12877oswg1080oswg118_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更多安装细节可参见原项目库，地址也给大家放上了~</p>
  <p>GitHub：https://github.com/arkohut/pensieve?tab=readme-ov-file</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/EATKAKazsVqARRAvtiLUlA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：一水，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3043095072309001</id>
            <title>OpenAI年度离职高管大盘点</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3043095072309001</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3043095072309001</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Nov 2024 04:16:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, 高管离职, 人才流失, 人工智能  
<br><br>  
总结: OpenAI自成立以来经历了显著的人事变动，尤其在2024年，至少有8位高管离职，导致初创团队人数大幅减少。离职原因多样，包括个人职业发展、对公司方向的分歧等。尽管OpenAI在人工智能领域取得了重要成就，但面临着高研发成本和人才流失等挑战。行业内对大模型公司的前景持悲观态度，认为未来可能不会再有独立的大模型公司存在。OpenAI的人事变动对整个行业产生深远影响，如何在技术创新与人才管理之间找到平衡，将是未来发展的关键。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>马斯克说过：在硅谷没有秘密。看了OpenAI的离职率我们也发现硅谷除了秘密还没有“竞业协议”……</p>
  <p>临近年底，OpenAI再次迎来了高管离职潮。自2015年成立以来，OpenAI的初创团队已从最初的11人锐减至如今的2人。作为业界“黄埔军校”的OpenAI内部，从来不缺乏对于科技的理想与信仰。商业看法、技术路线、发展方向等等都是这些科学家看的比待遇更高的东西。</p>
  <p><strong>大模型之家统计，2024年以来至少8位高管从OpenAI出走，今天大模型之家就来盘点一下2024年从OpenAI出走的高管们，如今过得怎么样啦？</strong></p>
  <h2><strong>安全副总裁&nbsp;Lilian Weng</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241119/v2_1c87f3307b8943d89984b16144291535@5813014_oswg779076oswg1032oswg587_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>离职原因：是时候重新出发</strong></p>
  <p><strong>现状：在OpenAI做安全不如回家写博客</strong></p>
  <p>11月9日，OpenAI的研究与安全副总裁Lilian Weng宣布离职。她在该公司任职长达七年，起初在机器人部门工作，并协助组建了机手臂团队。2021年，她将工作重心转移至应用人工智能研究团队。在GPT-4发布之后，她于2023年领导创建了一个专门的安全系统团队，并将其扩展至拥有80多名研究人员、科学家和政策专家。</p>
  <h2><strong>首席技术官——Mira Murati</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241119/v2_545abecb4c4546cbabbb9ccc608deb50@5813014_oswg800782oswg996oswg561_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>离职原因：奥特曼回来了那我走？</strong></p>
  <p><strong>现状：未透露</strong></p>
  <p>9月25日，OpenAI的首席技术官Mira Murati在社交平台X上发帖宣布，经过六年多的工作后，她将离开公司以追求个人的新探索。</p>
  <p>在任职期间，Mira Murati领导开发了多项突破性的人工智能技术，其中包括ChatGPT、DALL-E、Codex和Sora3等项目。这些创新彻底变革了自然语言处理、图像生成及视频创作等多个领域。此外，她始终是负责任和道德地开发与部署人工智能技术的坚定倡导者，多次强调AI的透明度、安全性和公平性的重要性。</p>
  <p>在得知Mira的离职消息后，OpenAI的首席执行官Altman第一时间回应道：“Mira，感谢你所做的一切。你的贡献对OpenAI、我们的使命以及我们所有人来说都是无比宝贵的。我特别感激你在帮助我们建立和实现目标方面的努力，但更感谢你在困难时期给予我的支持和厚爱。我非常期待看到你未来的发展。我们将尽快讨论更多的过渡事宜，但现在，我想借此机会向你表达我的谢意。”</p>
  <h2><strong>首席研究官——Bob McGrew</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241119/v2_c99faa8ef64941d5a73ad62eaf07ba29@5813014_oswg30717oswg1080oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>离职原因：七年之期已到，不如回家睡觉</strong></p>
  <p><strong>现状：未透露</strong></p>
  <p>9月25日，在Mira Murati宣布离职后的几个小时内，OpenAI的首席研究官Bob McGrew和研究副总裁Barret Zoph也相继宣布离职。</p>
  <p>值得注意的是，对于同一天内三位高管的离职，Sam Altman表示：“米拉、鲍勃和巴雷特都是独立且友好地做出了这些决定，但米拉决定离职的时机非常恰当，因此现在同时做出这些决定是合理的。这样我们可以共同努力，确保顺利交接给下一代领导层。”</p>
  <p>Bob McGrew早在2017年便加入了OpenAI，七年间，他和团队率先推出了多模态大模型DALL-E，该产品如今已在全球范围内享有盛誉，成为领先的文本生成图像工具。此外，ChatGPT的爆火也离不开他的重要贡献。</p>
  <h2><strong>研究副总裁——Barret Zoph</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241119/v2_670cae7a4b5a4184bffa273605b9a0f9@5813014_oswg648628oswg761oswg501_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>离职原因：世界很大我想去看看</strong></p>
  <p><strong>现状：未透露</strong></p>
  <p>9月25日，研究副总裁Barret Zoph也在同一天宣布了离职的决定。自2022年9月起，他担任OpenAI的研究副总裁，并在ChatGPT发布前积极投身于团队的建设和工作中。在社交媒体上，他提到离职的原因是希望在职业生涯中寻求新的挑战和机遇。</p>
  <h2><strong>联合创始人兼研究科学家——John Schulman</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241119/v2_45ba2811d03c41bc9520a8294c1b6234@5813014_oswg188186oswg715oswg409_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>离职原因：为了更专注于AI对齐研究</strong></p>
  <p><strong>现状：没想到吧，我只是想去隔壁（Anthropic）上班了</strong></p>
  <p>8月5日，John Schulman宣布离开OpenAI，加入Anthropic以深化在AI对齐领域的研究。作为OpenAI的前联合创始人兼研究科学家，他在离职声明中表达了对新职业发展的期待，并提到这是他除实习外唯一工作过的公司。</p>
  <p>在OpenAI，John Schulman作为联合创始人和研究科学家，通过他在Proximal Policy Optimization（PPO）和信任区域策略优化（TRPO）等强化学习算法方面的工作，为推进人工智能技术的发展发挥了关键作用。他在人工智能对齐和模型训练方面的领导力，极大地塑造了OpenAI生成模型的能力，包括ChatGPT，为OpenAI的研发工作奠定了坚实的基础。</p>
  <h2><strong>首席科学家——Ilya Sutskever</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241119/v2_e18741ca86a6495ba155ce63cc4eaa66@5813014_oswg570568oswg969oswg543_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>离职原因：奥特曼只会影响我创业的速度</strong></p>
  <p><strong>现状：成立新公司&nbsp;Safe Superintelligence</strong></p>
  <p>5月15日，OpenAI联合创始人兼首席科学家Ilya Sutskever宣布即将离职。Sam Altman在内部信中写道：“如果没有他，OpenAI就不会取得如今的成就。”</p>
  <p>在任职期间，Ilya Sutskever与团队共同发明了AlexNet，这一卷积神经网络彻底改变了图像分类的方式。此外，他在GPT-3的开发中也发挥了关键作用，从而在推进深度学习和塑造人工智能研究及应用的未来方面作出了重要贡献。</p>
  <p>今年九月，Ilya Sutskever创立的新公司Safe Superintelligence (SSI)已成功筹集了10亿美元的资金，用于帮助开发远超人类能力的安全人工智能系统。SSI目前拥有10名员工，并计划利用这笔资金购买计算能力及聘请顶尖人才。</p>
  <h2><strong>超级对齐团队负责人——Jan Leik</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241119/v2_d427311ddd7a4f33a9806b81aa93b295@5813014_oswg210488oswg711oswg397_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>离职原因：感觉部门被被边缘化，不想干了</strong></p>
  <p><strong>现状：对不起，他们（Anthropic）给的实在太多了</strong></p>
  <p>5月16日，Jan Leike宣布离开OpenAI并加入美国AI大模型独角兽企业Anthropic。在离职声明中，他提到了与OpenAI管理层在公司优先事项上的分歧日益加剧，指出安全文化已被产品发布的高调表现所忽视。在OpenAI，Leike曾领导超级对齐团队，负责确保AI技术符合人类的意图和价值观。</p>
  <p>任职期间，Jan Leike主要负责人工智能安全研究，并与Ilya Sutskever共同领导了“超对齐”项目，该项目旨在四年内确保未来人工超级智能的安全性。他的工作重点在于自动化研究AI对齐，通过开发相应的方法来确保AI系统的行为与人类的期望和价值观保持一致。</p>
  <h2><strong>联合创始人兼首席科学家——Andrej Karpathy</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241119/v2_d298dd7b0be3455aa01b2911c7652282@5813014_oswg132193oswg607oswg341_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>离职原因：编程不如卖课</strong></p>
  <p><strong>现状：创办AI教育公司Eureka Labs</strong></p>
  <p>2月13日，Karpathy宣布离开OpenAI，并在社交平台X上澄清，他的离职并非由于任何特殊事件或内部冲突所致。他最初于2015年作为创始研究科学家加入OpenAI，2017年曾短暂离职加入特斯拉，然后在2023年重返OpenAI。</p>
  <p>在OpenAI期间，Andrej Karpathy在强化学习和生成对抗网络（GAN）方面取得了显著进展，这些成果帮助OpenAI增强了人工智能在处理复杂任务和生成逼真图像方面的能力。此外，他在自动化驾驶和机器人技术领域的研究也取得了重要成果，为自动驾驶技术的发展奠定了基础。</p>
  <p>目前，Andrej Karpathy已经创办了一家名为Eureka Labs的AI教育公司，该公司致力于利用生成式AI技术创建教学助理，以辅助人类教师设计课程材料并指导学生学习。Eureka Labs的首款产品将是一门本科水平的AI课程，名为LLM101n，旨在帮助学生训练他们自己的AI模型。</p>
  <h2><strong>写在最后</strong></h2>
  <p><strong>在人工智能爆发增长一年，各类应用、场景、解决方案层出不穷，但在一片繁荣的景象背后，行业要面对的更多是巨额的研发成本、算力缺口、人才流失等种种问题。</strong>这种现象尤其会在一些初创公司身上表现得更加明显。例如月之暗面创始人杨植麟，目前就在面临着与前投资人的仲裁风波。</p>
  <p><strong>著名投资人朱啸虎曾多次表达对于大模型公司前景的悲观。他甚至表示五年后不会再有独立的大模型公司存在。</strong>而作为行业标杆OpenAI，今年的日子更是雪上加霜，前有核心成员们出走，后有亏损对于投资人耐心的考研，据了解，尽管估值早已达到千亿，但有数据显示，OpenAI 2024年营收预计达到37亿美元，亏损约50亿美元。</p>
  <p><strong>大模型之家认为，OpenAI作为行业的领头羊，其人事变动无疑对整个行业产生了深远的影响。在快速发展的科技行业中，人才流动的常态以及企业如何适应和管理这种变化将成为关键。</strong>人工智能行业正在进入一个新的发展阶段，其中创新、合作与竞争将成为推动行业前进的核心因素。因此，对于整个行业而言，如何在保持技术创新的同时，构建稳定且富有成效的人才环境，将是未来发展的重要课题。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODAwMzgwMA==&amp;tempkey=MTI5Nl9tZ0I4RDk2TGo1NDIyOXM4VmFWeVFzM1A4NHd3ZGN1U01hU3R5enNGTjFDX0RGbHlZc0FJRmlUVVhhdWRVNmVQcnVqSUJGVzRxczEzRzJvSTNJT0p4RzFCbHY3anJUblc2c044Zl8yMnEwNm5RM2xRMnIzZ0xkbV9nTU4tZUxLN2JzWHU2STJWdHdueXRHeWFFRUg5ZnpDRjZoWV8tQ1hmVmhmcDRRfn4%3D&amp;chksm=3ecf515109b8d847f1b3b8d4e91102f84dd9dc57dd7434eaf88ba6d93ffbc00db61c1c834111&amp;scene=0&amp;xtrack=1&amp;previewkey=b8XNdY5sTPcQWrwRcYp7dsNS9bJajjJKzz%252F0By7ITJA%253D&amp;key=&amp;ascene=15&amp;uin=&amp;devicetype=iMac+MacBookPro15%2C1+OSX+OSX+12.7.1+build(21G920)&amp;version=13080810&amp;nettype=WIFI&amp;lang=zh_CN&amp;session_us=gh_ec3fe348899e&amp;countrycode=CN&amp;fontScale=100" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“大模型之家”</a>，作者：兴哲，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3044141234604930</id>
            <title>雷军拿出最强业绩，小米汽车毛利率追平特斯拉</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3044141234604930</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3044141234604930</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Nov 2024 03:47:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <小米, 电动汽车, 毛利率, 智能手机>
<br>
<br>
总结: 小姐自2024年4月3日SU7系列启动交付以来，已提前完成10万辆新车的生产目标，并在三季度交付39790辆新车。小米集团2024年三季度总收入达925亿元，同比增长30.5%，电动汽车业务毛利率达到17.1%，与特斯拉持平。尽管电动汽车业务在三季度亏损15亿元，但亏损幅度有所缩小。小米的汽车业务不仅提升了品牌形象，还促进了智能手机的销售增长，形成了良好的协同效应。小米的高端化战略也取得了显著成效，智能手机市场份额持续提升。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>从2024年4月3日SU7系列启动交付至今，小米已提前完成累计生产10万辆新车的目标。三季度，有39790辆新车交付到用户手中。而随着产能持续爬坡，月交付量在10月突破2万之后，小米正在向全年交付13万辆的新目标冲刺。</p>
  <p>不仅如此，小米集团（01810.HK）在11月18日也交付了一张创历史新高的成绩单。根据财报，2024年三季度，小米集团总收入达925亿元，同比增长30.5%。经调整后的净利润为63 亿元，同比增长4.4%。</p>
  <p>其中，小米SU7系列自2024年3月28日正式发布后，在过去半年多贡献了95亿元的营收，占公司总收入的10.27%。与此同时，智能电动汽车等创新业务的毛利率达到了特斯拉水平，为17.1%，并好于绝大多数中国车企。</p>
  <p>在盈利方面，电动汽车业务在三季度有15亿元的亏损，不过较二季度的18亿元，环比缩窄了20%。在业绩电话会上，分析师不仅好奇毛利率在逐步改善的原因，也非常关心汽车业务与智能手机业务间的协同效应，会给小米整个业务链的运营带来哪些优势。</p>
  <p>根据第三方数据，2024年三季度，小米高端智能手机在中国大陆地区的出货量占总体的20.1%，同比提升7.9%。很大程度上，得益于小米造车带来了这波品牌势能，让冲高不振的手机业务从中受益。而在“人车家”的战略下，二者的相互作用也会进一步被放大。</p>
  <h2><strong>01、电动汽车利润率赶上特斯拉</strong></h2>
  <p>过去8个月，小米汽车一直在刷新“战绩”。首当其冲的，便是在“交付”上下功夫。</p>
  <p>小米一期工厂的规划年产能是15万辆。SU7系列首个10万辆，原定计划是在2024年底完成，但订单远超企业预期。按照月产2万辆的速度，其产能利用率高达160%。</p>
  <p>达到相同成绩，2017年开启交付的特斯拉Model 3用时18个月，2021年上市的极氪001耗时10个月。仅用时8个月的小米，显然拥有过硬的供应链能力和更充足的订单。</p>
  <p>可如此高负荷运转，小米仍然面临着巨大的交付压力。</p>
  <p>小米汽车小程序显示，订购SU7锁单后交付时间为25-28周，SU7 Pro和SU7 Max分别是22周-25周和20周-23周。在产能利用方面，小米集团总裁卢伟冰表示“仍处于现有库存挖潜阶段”。换句话说，小米目前不会通过扩建产能的方式来缩短产品的交付周期。</p>
  <p>产能的充分释放，换来了新车交付量的增长并转化为收入。三季度，SU7的销售收入从二季度的62亿元增加至95亿元，环比提高52.1%。与此同时，小米汽车的平均销售价格有所改善，由第二季度的22.86万元/辆增加至第三季度23.87万元/辆，增幅达4.4%。</p>
  <p>SU7 Pro版本和Max版本的交付占比有所提高，这直接影响到汽车业务的平均销售价格。“从目前的情况来看，小米SU7 Max的整体占比还是非常高的。”在卢伟冰看来，用户对顶配车型是比较感兴趣的。随着小米SU7 Ultra车型的开售，这会大幅度提高汽车业务的整体销售价格水平。</p>
  <p>平均销售价格的增加，在一定程度上获得了更多的利润空间。除此之外，核心零部件价格及单位制造成本减少，让智能电动汽车等创新业务在三季度的利润率环比增长11%，达17.1%。整体利润率和特斯拉持平，并超过了行业平均15%的水平。</p>
  <p>尽管与比亚迪、赛力斯、理想汽车以及长城汽车同期25.6%、25.53%、20.9%、和19.04%的毛利率相比，仍有一定差距，但小米汽车的毛利率已经位居行业前五。卢伟冰表示，单品、爆品之下的规模效应是毛利率提升的关键因素：“SU7能做到一个月生产2万多辆、交付2万多辆，已经是20万元以上轿车（含油车）里的第一名了，这样的一个单品、爆品自然就会带来很好的成本水平。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_b71912df0b714d149a5559e02b12d068@5091053_oswg94192oswg949oswg517_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2024年三季度，比亚迪、赛力斯、理想汽车、长城汽车、特斯拉、小米汽车毛利率。制图/宋立伟</p>
  <p>而当工厂的产能在用足了之后，自然工厂的投入分摊就降下来了。这些都是小米汽车提高毛利率的很好的手段。他相信，“小米汽车四季度的毛利率表现肯定会比三季度更好。”</p>
  <p>2024年前三季度，小米投资的88亿元中，大部分都是研发费用。三季度，研发费用由2024年二季度的55亿元增加至60亿元，环比增加8.3%，同比增加19.9%。从具体投入来看，小米智驾是重点投入的方向，内部对这部分研发投入原则是“上不封顶”。</p>
  <p>卢伟冰坦言，小米本来投入的比较晚，所以基本上“哪里需要就去哪拼命投”。除了智驾外，比如最近大家看到的“四电机智能底盘技术”，也是小米在技术方面的一大投入。</p>
  <p>在智能化上，小米汽车从2024年10月30日起，在小米 SU7 Pro和 SU7 Max开启全量推送城市领航辅助功能（城市NOA）。此外，小米汽车表示其端到端&nbsp;全场景智能驾驶，预计将于2024年12月底开始推送先锋版。截至2024年11月14日，小米智驾活跃率超85%，总行驶里程超8000万公里，NOA里程占智驾里程82.4%。</p>
  <p>“在汽车业务方面，很多人都特别希望我们尽快盈利。我希望大家能够给我们一些宽容的时间。汽车对我们来说确实是新业务，我们正处在第一辆车的大投入期间。”卢伟冰强调，在这么长的百年大赛道上，过早地盈利实际上是不合适的。</p>
  <p>也就是说，即使小米汽车的毛利率超预期，为了提高竞争壁垒，未来会把超额的毛利、更多资源会投在未来的研发项目上。“明年的相关费用支出肯定会更大，但我们也希望能做出更好的成绩来。”卢伟冰表示。</p>
  <h2><strong>02、汽车业务助力小米品牌向上</strong></h2>
  <p>前不久，当预售价为81.49万元的小米 SU7 Ultra 原型车征战纽博格林北圈赛道，并引爆舆论时，很多人忽略了小米“人车家”的战略已经走过了一周年。对于小米来说，“车”已经扮演起了更重要的角色。</p>
  <p>汽车业务是否已经为小米带来了实际收益，答案无疑是肯定的。</p>
  <p>小米之家是小米“人车家”生态非常重要的载体。根据我们此前在小米之家线下门店走访，销售表示自从SU7实车到店后，一些老门店的客流量有显著提升，带动了产品销售。</p>
  <p>智能手机增长的持续放缓，让手机厂商在越发激烈的竞争环境下迫切需要新的增长动能。这样就不难理解为什么华为、魅族等手机厂商进军造车领域。中国信通院公布的数据显示，2024年9月全国市场手机出货量达2537.1万部，同比下降23.8%。但有了汽车业务加持，小米方面仍希望每年实现市场份额1个百分点的增长。</p>
  <p>2024年以来，小米的智能手机出货量从去年的 1.46 亿台增长至约 1.7 亿台，各个区域市场均实现了增长。其中三季度，智能手机业务创收475亿元，同比增长13.9%。虽然财报并未指明小米SU7的高流量为小米旗下手机及其他产品带来多少收益，但小米方面坦言：“汽车对品牌的提升和新零售趋势的推动，给智能手机的业绩表现和发展产生了积极影响。”</p>
  <p>在业绩电话会上，小米高管表示汽车业务和智能手机业务之间的交叉影响和协同效应正在加强，这让小米能够从基础层面吸引用户，并逐步建立与他们的联系，从而有效地为业务带来流量。比如智能手机用户会逐渐被转化为购买其他小米产品，也会从购买小米手机延伸到购买小米汽车。</p>
  <p>不仅如此，小米在三季度财报中表示，高端化战略也取得了显著成效。</p>
  <p>例如小米15系列，虽然产品竞争力和芯片价格的上涨，对整体定价也产生了影响，但新机涨价后依然热销，甚至销售速度更快。</p>
  <p>此外，分价位段来看，小米在中国大陆地区3000元–4000元的智能手机市占率为18.1%，同比提升9.3%；4000元–5000元智能手机市占率为22.6%，同比提升9.7%;5000元–6000元的智能手机市占率为6.9%，同比提升2.4%。</p>
  <p>从低价产品入局手机行业的雷军，深知从低端向高端突破有多难，这也是为什么多年来小米高端机型销量一直不尽如人意的症结所在。不过雷军清楚，小米长期以来在公众心中的定位，所以更明确，要想打破这一僵局，实现品牌向上，汽车业务是难得的机会。但只有实现高端化才能够分担高昂的研发成本。</p>
  <p>事实上，汽车业务对小米集团的助益远不止于此。艾媒咨询CEO张毅表示，小米集团是小米汽车的大股东，这意味着无论小米汽车未来是否寻求独立上市，其业绩都会充实到小米集团，作为资本回报来说，一辆车的营收远超一台手机，这将极大地支撑公司营收规模，有助于提升小米的体量，其次基于对公司市值管理的需要，汽车业务也是一个不错的选择。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/CkQ1B1OrAGS1SWyVGdjBvg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经汽车”</a>，作者：包校千 宋立伟，编辑：赵成，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3044165025483398</id>
            <title>北美生成式AI三分天下：微软借力OpenAI，AWS傍身Anthropic，谷歌自食其力</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3044165025483398</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3044165025483398</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Nov 2024 03:42:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 生成式AI, 企业投资, 模型供应商, 云平台  
<br><br>  
总结: 生成式AI市场正在快速发展，OpenAI、Gemini和Anthropic等企业在技术和服务方面受到广泛认可。调查显示，许多企业选择直接采购AI大模型或通过云平台调用模型服务，微软Azure平台在此过程中扮演了重要角色。企业对生成式AI的资金投入逐年增加，部分公司甚至将其视为预算的核心部分。随着技术的成熟，企业愿意为AI技术升级提供更多资金支持，形成了云巨头与AI创企的强强联合。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p><strong>北美市场请回答，2024生成式AI三分天下，谁能站到最后？</strong></p>
  </blockquote>
  <p>生成式AI浪潮里，谁是最大赢家？</p>
  <p>领头羊企业OpenAI刚获得66亿美元融资，估值达到1570亿美元，成为究极独角兽。紧跟其后，xAI、Perplexity、Anthropic等明星创企也开始新一轮的大额融资，xAI的估值更是冲向了450亿美元。三年过去，生成式AI热潮经久不衰，依然是当下最热门投资方向。</p>
  <p>但热潮之下，<strong>究竟是谁为生成式AI买单？海外千模大战中，又是哪家AI模型独占鳌头？深入产业，AI大模型最强“中间商”又是谁？</strong>这些问题终于在今天有了一个初步答案。</p>
  <p>The Information梳理了<strong>50家</strong>企业如何使用生成式AI技术，底层AI模型供应商（Model）、AI模型应用平台（Vendor）以及对生成式AI的年投入资金（Yearly Spend）等情况。</p>
  <p>简单来说，目前，<strong>现阶段企业采购生成式AI技术的方式可简单分为两大类：</strong>一类是直接从厂商处采购AI大模型的相关产品；另一类则是选择调用AI大模型。</p>
  <p>后者企业既可以选择从OpenAI、谷歌、微软等模型开发商处直接调用AI大模型，也可以选择从微软Azure平台、谷歌云平台处调用AI大模型。</p>
  <p>多样产品组合下，部分公司选择仅采购某一家模型，而有些大公司如Uber、AT&amp;T等不但购买了模型公司的企业级产品，同时还在云平台调用多种企业模型以服务其多样的产品。</p>
  <p><strong>从这50家企业小规模样本调查中，我们或许能够一窥生成式AI浪潮之中，谁在乘风破浪，谁在裸泳。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_81b3c5dc07fb40a5a98d85238c7bd961@5091053_oswg101305oswg1080oswg370_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">硅兔君梳理企业采购生成式AI技术的方式</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <h2><strong>Tiktok年投入超6000万美元</strong></h2>
  <h2><strong>生成式AI市场最大买家</strong></h2>
  <p>据The Information调查，<strong>至少有20家大企业直接采购了AI大模型的企业级产品服务。</strong></p>
  <p>企业级产品服务方面，安永会计师事务所（EY）花费最高，该公司在生成式AI技术领域的年经常性支出达<strong>4800万美元</strong>，主要用于购买Microsoft 365 Copilot产品。</p>
  <p>据此前报道，EY打造了为企业提供咨询服务的大语言模型EY.ai EYQ，并在AI领域投资14亿美元，将AI能力嵌入公司所有产品技术体系，例如数据管理产品EY Fabric等，以帮助客户及其员工加速采用AI技术。</p>
  <p>咨询公司普华永道其次，该公司在ChatGPT Enterprise产品上年经常性支出超过<strong>2400万美元</strong>。普华永道去年曾表示，将在三年内投资10亿美元的生成式AI用于美国业务。</p>
  <p>美国软件公司ServiceNow、资产管理公司BlackRock每年在Microsoft 365 Copilot的花费大约在500万美元上下，投资证劵公司高盛集团则每年为Microsoft GitHub Copilot花费超过200万美元左右。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_ee6f8d3b9d284b2db01fea858a4bdd09@5091053_oswg55226oswg918oswg539_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：截选自The Information</p>
  <p>具体到生成式AI企业级产品方向，可以看到，多数企业都采用OpenAI的ChatGPT Enterprise产品或者是微软旗下Microsoft GitHub Copilot、Microsoft 365 Copilot产品，<strong>微软和OpenAI的产品在市场上占据了相当大的份额，两者之间几乎平分秋色。</strong></p>
  <p>当然，也有部分企业将Google Gemini for Workspace企业级产品、AI公司Moveworks企业级产品，作为选项之一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_fa9290be71d0459790c231b7fbedcc12@5091053_oswg44299oswg1080oswg263_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">信息来源：The Information 硅兔君制图*Based on monthly spend figures.</p>
  <p>除此之外，在本次调查中，还有<strong>11家企业</strong>因调用模型服务为生成式AI技术付费，年支出费用约超过百万美元。</p>
  <p>其中，<strong>Tiktok年支出费用最高，超过6000万美元。</strong>移动运营商T-Mobile则计划未来三年内向OpenAI支付约1亿美元，因此年支出费用大约在3400万美元左右。</p>
  <p>此外，G42、Walmart、Intuit年支出费用超过2400万美元，另有<strong>6家</strong>企业年支出费用超过100万美元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_32f8cf2b080d44c581e5c68cd63b0ee4@5091053_oswg95633oswg939oswg865_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：截选自The Information *Based on monthly spend figures.</p>
  <p><strong>相较于往年来说，企业对生成式AI技术资金投入占比正在逐渐提高。</strong>美国云计算提供商C1首席信息官Viral Tripathi提到，公司预计将IT预算的5%～8%放在生成式AI应用，每年将花费超过2400万美元，来支持基于OpenAI模型开发的企业管理软件以及自家的AI聊天机器人产品。同时，他计划<strong>缩减企业应用程序的开支</strong>。</p>
  <p>不只是C1，已经有数十家企业将AI技术指出列为公司预算的核心部分，同时企业也正通过缩减其他开支为AI腾出预算空间。其中<strong>云服务和企业应用程序业务增长颇受波及</strong>，不少企业尝试用生成式AI产品代替部分企业应用。</p>
  <p>可以看出，经过三年技术沉淀，AI大模型底层建设基本完善，生成式AI产业即将进入成熟期。AI技术从初步探索和应用阶段，开始和企业应用与服务深度融合，企业也愿意为技术升级提供更多资金支持。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <h2><strong>OpenAI和Gemini、Anthropic</strong></h2>
  <h2><strong>成企业模型第一梯队？</strong></h2>
  <p>调查中，有些企业想要的不仅仅是一个固定的产品服务，他们更需要AI大模型能力帮助其打造自己产品。因此，他们会直接采购AI大模型的服务，如API接口等。</p>
  <p>现有50家企业中，<strong>OpenAI和Gemini、Anthropic处于企业较为认可的企业模型第一梯队</strong>，共有<strong>38家</strong>大公司采用了OpenAI模型，<strong>17家</strong>企业采用了Gemini模型，<strong>11家</strong>采用了Anthropic的模型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_28023c2a9dee4788b1d93b9fa4ef3a67@5091053_oswg216564oswg1080oswg443_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">信息来源：The Information 硅兔君制图</p>
  <p>不少大公司多方尝试后，选择OpenAI、Gemini或Anthropic旗下的某一款模型，以满足他们在生成式AI技术方面的多样化需求。这也表现出，<strong>三家企业的模型在提供解决方案，以及模型性能、可靠性和创新性方面的优势</strong>。</p>
  <p>另一方面，多数企业采用了OpenAI、Anthropic、Meta旗下的通用模型作为其底层模型技术，部分企业也会将Salesforce、IBM等垂直模型作为模型可选项之一。</p>
  <p>在50家企业中，<strong>仅5家企业选择了Meta开源模型Llama</strong>作为其模型的可选项之一，可见相较于开源模型，更多<strong>企业更乐于采用闭源模型打造产品</strong>，或为企业产品服务。</p>
  <p>虽然此次样本较小，但通过The Information的调查，我们也能从一定程度看到企业在开源模型与闭源模型、垂直模型与通用模型，以及模型优势等方面权衡倾向和偏好。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <h2><strong>强强结合！</strong></h2>
  <h2><strong>微软成大模型最佳中间商</strong></h2>
  <p>除了直接从AI模型开发商处购买企业服务产品以外，多数企业还会选择从模型研发厂商处或者云平台处调用相关模型的API接口。</p>
  <p>在采购OpenAI模型的38家企业中，<strong>14家</strong>选择直接从OpenAI处采购相关模型使用权，<strong>有29家</strong>选择从微软Azure平台使用OpenAI，占比达到76.3%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_4738f9a4252444cb8a6ece7ce0af15d9@5091053_oswg168088oswg1080oswg411_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">信息来源：The Information 硅兔君制图</p>
  <p>Expedia、Morgan Stanley、Stripe、Perplexity和Wix 5家企业从OpenAI处购买了其API接口服务后，仍选择从微软Azure平台购买服务。可以从一定程度看出，微软Azure平台在AI模型应用和服务方面颇受企业信任。</p>
  <p>50家企业中，<strong>选择从微软接入OpenAI模型的企业数量，比直接与OpenAI合作购买模型的企业多出近一倍。</strong>微软Azure平台的销售经验颇强，也有一些企业如Perplexity和Salesforce，还通过AWS平台获取一定程度的OpenAI能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_33e60bd5983a47f484307a4cc9b3e9b5@5091053_oswg14093oswg953oswg110_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>企业既选择大厂云平台又选择企业模型或者企业产品的原因是</strong>，一方面，企业可以同时在云平台上选择多款模型，企业可以通过比较不同平台定价模型（如按需付费、预付费套餐）来评估经济性，同时节省下模型开发、维护、升级等隐性成本；</p>
  <p>另一方面，企业也希望借助大公司AI云平台服务能力，构建智能客服系统，需要维持产品稳定性，故而更考虑平台处理危机，恢复故障的能力。从这方面来看，微软的优势较为明显。</p>
  <p>但同时，从这张表格中，<strong>我们也看出了微软Azure对OpenAI模型的依赖性较强，多数企业选择Azure平台都是为其OpenAI的模型买单。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_1887f2614ef0410ca7202ddea6fba9af@5091053_oswg67399oswg982oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：截选自The Information*Based on monthly spend figures.</p>
  <p>另一方面，不少企业也选择<strong>通过谷歌云平台接入其Gimini模型</strong>，大多数企业选择<strong>接入Anthropic模型，选择的是AWS云平台</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_4ed2dc62043f4aa6a937c1c76b16952d@5091053_oswg43524oswg925oswg493_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：截选自The Information</p>
  <p>如此一看，三大云巨头和三大AI模型研发商早已强强结合，<strong>OpenAI与微软、AWS与Anthropic、谷歌自家云平台以及Gemini模型，从而形成三足鼎立态势。</strong></p>
  <p>在选择云平台调用模型服务时，超过一半企业会从模型能力与云平台服务能力多方权衡，最终选择某一家企业作为最终的直接交易对象。</p>
  <p>微软Azure平台、谷歌云平台和AWS云平台成为目前大多数企业最直接将AI大模型或者生成式AI技术应用到企业产品或服务的<strong>中转站</strong>。而这一中转，也让微软、谷歌以及亚马逊赚得盆满钵满。</p>
  <p>微软最新财报显示，微软智能云部门的营收为241亿美元，同比增长20%。其中Azure和其他云服务收入增长33%，高于此前预期的28%-29%，这里面Azure增长中约有12%来自AI服务。微软执行副总裁兼首席财务官Amy Hood表示：“我们还看到Azure的1亿美元以上合同数量有所增加。”</p>
  <p>谷歌CEO Sundar Pichai在最新财报会议上提及：“云计算领域，我们AI解决方案推动了现有客户产品使用率提升，吸引新客户并赢得了更多大单。”</p>
  <p>亚马逊CEO Andy Jassy也在透露，澳新银行集团、Booking、Capital One、Fast Retailing、巴西伊塔乌联合银行、澳大利亚国民银行、索尼、T-Mobile以及丰田等全球知名企业，都在近期与AWS达成了合作。</p>
  <h2><strong>结语</strong></h2>
  <h2><strong>生成式AI排位战初显</strong></h2>
  <h2><strong>云巨头和AI创企成主力军</strong></h2>
  <p>我们看到此次生成式AI热潮中，头部AI大模型企业的收入主要有三方面：出售AI大模型企业级产品、出售自家AI大模型服务以及和云平台合作出售相关AI模型能力。在这一赛道内，OpenAI、Anthropic、谷歌的模型能力表现突出，颇受企业认可。</p>
  <p>其次，像是微软、谷歌、亚马逊等云巨头们早早瞄好了实力强劲的模型企业，选择成为其强有力的合作伙伴，依靠出售企业服务闷声赚大钱。</p>
  <p>而买方们则一方面加大对生成式AI投资，另一方面缩减在企业应用、云服务等其他方向投入，从而也会影响到云巨头们其他业务线增长。</p>
  <p>生成式AI技术仍在向前发展，如今三足鼎力的格局又将迎来哪些新变化？我们将继续关注。</p>
  <p>以下是The Information梳理了50家企业生成式AI技术的底层模型开发商、供应商以及投入金额总表：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_2544e6d093864126949dd5f4f87e2f13@5091053_oswg364815oswg1080oswg911_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_869bcf7464954007bea208cbb81bd7e2@5091053_oswg314482oswg1080oswg886_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_6f3767575c604ee3bf98386bd40cb131@5091053_oswg332692oswg1080oswg897_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_dcc932ade3874158b544f42d1e316001@5091053_oswg227311oswg1080oswg593_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>参考信息：</strong></p>
  <p>The Generative AI Spending of 50 Companies, From Coke to Walmart（The Information）</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Rn3aYsznHopyZoiEMXXIAQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硅兔君”</a>，作者：Cora&nbsp;Xu，编辑：蔓蔓周，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3044045847776134</id>
            <title>初代星舰最后一飞结束，马斯克、特朗普现场观看，没能再次「筷子夹火箭」</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3044045847776134</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3044045847776134</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Nov 2024 03:10:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 星舰, 试飞, SpaceX, 数据收集  
<br><br>  
总结: 第六次星舰试飞是初代星舰的最后一次试飞，虽然未能再次实现“筷子夹火箭”的壮举，但在意料之中。此次试飞主要任务是验证航天器的多项新功能，包括在太空中重新点燃发动机和测试新的热防护材料。尽管助推器未能成功回收，但航天器的降落表现稳定，没有发生爆炸。SpaceX团队在试飞中收集了大量数据，为未来的轨道任务做准备。第六飞的成功为后续的星舰升级奠定了基础，目标是实现更频繁的发射和最终将人类送往火星。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p><strong>一次平静的试飞</strong></p>
  </blockquote>
  <p>相见仿佛还是昨天，星舰的又一次试飞来了。这次的第六飞，和第五飞不过相差五周左右，是间隔时间最短的一次试飞。</p>
  <p>如果说第五飞取得了「筷子夹火箭」的历史性成就，第六飞本该是第五飞的复刻版，任务大致相同，细节略有修改，查漏补缺，为第一代星舰收官。</p>
  <p>但第五飞把胃口吊得太高，第六飞不免显得有些平平无奇。每一步都正常，就是没那么戏剧性。</p>
  <p>然而，这或许就是飞行测试的意义，不能预计奇迹一定发生。</p>
  <h2><strong>没能再次「筷子夹火箭」，不够精彩，但在意料之中</strong></h2>
  <p>星舰系统主要分为两级：第一级，底部的超重型助推器（Super Heavy）；第二级，顶部的星舰航天器（Starship）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_795f4a0997db4182ab8b62bb78e43c29@5091053_oswg18797oswg720oswg349_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>微风徐徐，天空万里无云，照例完成了点火、起飞、一二级热分离等环节，第一个看点出现在 7 分钟左右。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_ef1dedafd4a74b2b8aefded5ff730fd9@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_49b54cc97e554d5a9112ff55c69f2532@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">热分离</p>
  <p>第五飞在发射场成功回收了助推器，惊艳全世界，证明「筷子夹火箭」的设计是可行的。第六飞本来想要再尝试一次，但不出意外还是出意外了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_5519d3b6c5c14607bed5eb235c090853@5091053_oswg101321oswg1000oswg1000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">第五飞梗图</p>
  <p>这次，助推器做了一些软硬件的升级，为推进系统增加了冗余，提高了关键区域的结构强度，并缩短了成功捕获后从助推器卸载推进剂的时间。</p>
  <p>和第五飞一样，SpaceX 事先不能保证一定捕捉助推器，只有发射了，火箭、发射台都满足条件，助推器、发射塔都正常工作，飞行指挥官手动下达了命令，才会进行尝试。</p>
  <p>反之，如果助推器返航点火完成前没下命令，或者自动检测发现助推器或发射塔有异，那么助推器默认在墨西哥湾溅落，不返回发射塔。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_4bb183c3b18840cbae1a628f80993e6e@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>安全第一的前提下，无非是两种选择，答案也很快揭晓，第六飞，助推器从天而降，着陆点火，最终在墨西哥湾溅落。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_76261ec89c95496d94bf5d694f93d321@5091053_oswg40842oswg566oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">现场观众视角</p>
  <p>虽然溅落了，也不可回收使用，因为它的设计不适合「浸泡在盐水中」。</p>
  <p>失望的人们在 SpaceX 的评论区留言：「塔架捕捉助推器的标准到底是什么。」「抓住火箭。我不在乎条件。做吧。」「当你抓住过火箭后，把它溅落下来有点让人失望。」</p>
  <p>但具体是没有满足什么条件，SpaceX 还没有给出明确的答复。对他们来说，这称不上失败，而是一次意料之中的谨慎选择。</p>
  <p>直播现场，SpaceX 制造工程经理、现场直播主持人之一 Jessica Anderson 说：「开发测试，顾名思义，是不可预测的。但这正是我们进行测试的原因。」</p>
  <p>星舰起飞 30 分钟后，SpaceX 表示：「所有系统看起来仍然正常。」</p>
  <h2><strong>测试极限，拿到数据</strong></h2>
  <p>相比回收助推器的成功，第五飞的航天器在印度洋的溅落不够完美，再入时襟翼被烧蚀，虽然降落位置精准，但最终在水面发生了爆炸。</p>
  <p>这次第六飞，航天器的飞行轨迹仍然不变，但有几项新的任务，甚至为了获取更多数据，设置了一些「极限操作」。</p>
  <p>先是起飞后 38 分钟左右，尝试在太空中重新启动其中一台猛禽发动机，验证航天器脱轨点火的能力，为未来的轨道任务做准备。</p>
  <p>本来在第三飞就计划尝试，但因为滚转速率的原因，当时没能实现。这次，SpaceX 宣布星舰首次在太空中成功点燃猛禽发动机。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_d5d9f4c1accd4a28ba880d22a588fdc4@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>NASA 局长 Bill Nelson 也送上了祝福，说这是「轨道飞行的重大进展」。</p>
  <p>然后是测试新的热防护材料，并在航天器的两侧移除整块隔热瓦。一方面，检验能否耐高温；另一方面，研究抓捕设备的安装位置，未来，航天器也要和助推器一样在发射场回收。</p>
  <p>以及在下降的最后阶段，航天器故意以更高的攻角飞行，姿态更加倾斜，测试襟翼控制的极限，从而收集更多有关着陆的数据。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_5a91b2af5e74482e92564106df740e09@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">从星舰视角看地球</p>
  <p>细节环环相扣，不像之前都是清晨起飞，为了更好地进行观测，第六飞的发射时间定在了美国中部时间的下午 4 点，航天器降落时，正好是印度洋上空的日出时分。</p>
  <p>这次最让人惊喜的是，航天器的姿态调整和溅落水面发挥得特别稳定，没有像第五飞一样，在水面发生爆炸。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_de451c038fcf4f5b8859409a1cde1317@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>SpaceX 用多个机位拍下了「神龙摆尾」的画面。</p>
  <p>按照惯例，SpaceX 宣布完成了第六次试飞。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_0cc9259721944f3b9ebb0a0e60477d61@5091053_oswg43119oswg1080oswg331_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>19 个月六飞，第一代星舰的最后一次飞行</strong></h2>
  <p>第六飞，SpaceX 团队显得松弛不少，加了特殊的有效载荷：一根香蕉，甚至还在星舰航天器上贴了一个香蕉图案，这和一个梗有关：「banana for scale」。</p>
  <p>香蕉的尺寸相对标准，又有点内涵的意味，可以直观让人理解照片中其他物体的大小，用在星舰身上就有些幽默了，此等庞然大物面前，参照物已经失去了意义。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_945644e7387c470db2cf4b59751b4345@5091053_oswg80073oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>第六次试飞，是初代星舰的最后一次试飞，画上诙谐的句号也不错。</p>
  <p>从第七次试飞开始，星舰将大幅升级，包括重新设计的前襟翼、更大的推进剂箱，以及最新一代的热防护系统。SpaceX 表示，隔热罩也得是完全可重复使用的。</p>
  <p>星舰是人类历史上体积最大、推力最强运载火箭，也是第一个被设计为可完全重复使用的火箭。</p>
  <p>每次试飞，SpaceX 都是为了获得经验和教训，提升整个星舰系统的可靠性，让火箭更加接近完全、快速、廉价的可重复使用目标，越来越像飞机，终有一天把人类送往火星。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_31bb8df18bf74909bac7d4dabe1877ca@5091053_oswg70771oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从一飞到六飞，其实也只过了 19 个月，一次比一次飞得更远，失败、反思、学习、修正、重复冒险。</p>
  <blockquote>
   <p>2023 年 4 月，第一次试飞，助推级的 33 台发动机中有 3 台未能点火，火箭不久失控并自毁。</p>
   <p>2023 年 11 月，第二次试飞，助推器和航天器首次尝试热分离便成功，但随后助推器爆炸、航天器自毁。</p>
   <p>2024 年 3 月，第三次试飞，航天器的旅程前所未有得久，在返回地球大气层时烧毁。</p>
   <p>2024&nbsp;年 6 月，第四次试飞，星舰完成了完整的飞行过程，助推器和航天器都成功在海洋中溅落。</p>
   <p>2024 年 10 月，第五次试飞，实现史诗级成就，首次成功在发射台回收助推器，上演「筷子夹火箭」。</p>
  </blockquote>
  <p>第五飞和第六飞间隔时间短，部分是因为，美国联邦航空管理局（FAA）为第五飞颁发的许可证，其实也覆盖了第六飞。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_fb49d78199094cb29c1ac7d62bfe7919@5091053_oswg64699oswg1080oswg924_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这次第六飞，特朗普和马斯克一起到达现场观看。走马上任政府效率部的马斯克，可以经「懂王特许」，剑履上殿，入朝不趋，赞拜不名，疯狂刷火箭吗？</p>
  <p>2025 年，我们应该可以看到更加频繁的星舰发射，SpaceX 的目标是，在 2026 年向火星发射第一艘星舰。</p>
  <p>最近，SpaceX 总经理 Kathy Lueders 在墨西哥航天局主办的 CONACES 2024 活动透露，马斯克计划在 2025 年开始发射 25 次星舰，在 6 个月内尝试捕捉星舰航天器。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_329760a5f1494fdd9c267abf22f48870@5091053_oswg74416oswg1080oswg1620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>马斯克曾说，「这个世界上必须有些东西能激励你前⾏，能打动你的内⼼，⽽我给出的⼀个答案就是，要让⼈类⽂明成为能够开展宇宙飞⾏的⽂明，让科幻⼩说成为现实」。</p>
  <p>但生活不是科幻小说，每次尝试都不可完全预知，但都是为了接近一个可能的未来。</p>
  <p>取法于上、仅得为中，未必不是下一次冒险的开始。</p>
  <p>凭一个计算器，卡西欧这只手表火了半个世纪</p>
  <p>新款 Mac mini 拆解：机身小但散热强，机身可拆可更换</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/7JE72kT_kWVy7XPM97O1xA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”</a>，作者：爱范儿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3044038858541958</id>
            <title>60亿美元“独角兽”破产</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3044038858541958</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3044038858541958</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Nov 2024 03:08:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <柔宇电子, 破产, 创业, 可折叠手机>
<br>
<br>
总结: 柔宇电子成立于2012年，曾因其技术创新和高估值而备受瞩目，但在短短四年内经历了从巅峰到破产的过程。公司在2020年估值达到60亿美元，推出全球首款可折叠手机FlexPai，但随后上市失败和资金困境导致其破产。尽管拥有3000多个专利，柔宇仍未能实现盈利，最终走向清算。刘自鸿作为创始人，曾被视为技术人才的代表，但最终未能挽救公司的命运。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一家估值60亿美元的明星公司，从巅峰走到破产需要多久？</p>
  <p>答案是4年。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_96fe4079cc4b4ed4a77bae7fcadfb4c3@5091053_oswg296566oswg1080oswg589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>11月18日，深圳市中级人民法院连发多份公告，裁定深圳柔宇电子技术有限公司（以下简称“柔宇电子”），深圳市柔宇科技股份有限公司（以下简称“柔宇科技”），深圳柔宇显示技术有限公司（以下简称“柔宇显示”）破产。</p>
  <p>公告显示，“依据管理人对柔宇电子、柔宇科技和柔宇显示现有资产及负债的调查结果，可以认定其不能清偿到期债务，且资产不足以清偿全部债务。依照《中华人民共和国企业破产法》第二条第一款、第一百零七条之规定，本院于2024年11月18日裁定宣告上述三家公司破产。”</p>
  <p>柔宇成立于2012年。<strong>当年，美国斯坦福大学电子工程博士生刘自鸿，带着“把世界掰弯”的梦想，从IBM离职回国创业，柔宇就此诞生</strong>。很多人认为，刘自鸿身上寄托着一种技术人才改变世界的梦想。</p>
  <p>成立次月，柔宇便获得深创投和松禾资本共同发起的A轮融资，交易金额数千万元人民币。9年内，柔宇完成了13次融资，到2020年其估值最高曾达60亿美元，在一众明星创业公司里堪称翘楚。</p>
  <p>一开始，柔宇似乎也不负众，成立两年就推出0.01毫米超薄柔性显示屏。4年后的2018年10月31日，刘自鸿意气风发地抢在华为、小米等手机厂商前发布了全球第一款可折叠手机柔宇FlexPai。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_61b235830a1149168ec1b01fb278861a@5091053_oswg540027oswg992oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2018年10月31日，柔宇科技推出全球首款可折叠柔性屏手机FlexPai（柔派）</p>
  <p>但柔宇的高光时刻过于短暂。2020年年末、2021年年初，柔宇科技先后打算赴美、赴A股上市，均以失败告终。2021年年底，柔宇被曝深陷资金困境，拖欠员工工资和供应商货款。</p>
  <p><strong>2022年开始，有关柔宇破产的消息不绝于耳，这其中中央财经大学教授刘姝威屡次发声，呼吁各方拯救柔宇</strong>。但如今深圳市中级人民法院公布的信息表明，柔宇破产已不可挽回。</p>
  <p>真格基金合伙人徐小平曾因错过柔宇痛心疾首：“你想他们3个人，世界顶级的科学家，中国最优秀的人才，放弃了最好的工作，3亿美元也应该投啊。”现在，他可能会庆幸自己当初的“错过”。</p>
  <h2><strong>“天才少年”无奈地告别</strong></h2>
  <p>2024年8月30日，美国网球公开赛女单第三轮，中国选手郑钦文对阵德国选手尼迈尔。双方打得酣畅淋漓之时，细心的观众发现，镜头扫到了刘自鸿的身影。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_4216ee69fcf04554b0686c7ae4ac6e4e@5091053_oswg898988oswg902oswg792_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">刘自鸿在美网公开赛现场观赛</p>
  <p>柔宇陷入破产危机后，刘自鸿几乎已消失在公众视野中。当天，他看起来心情不错。知情人士表示，刘自鸿当时已经不再是柔宇科技的董事长、CEO，在柔宇科技的身份只剩下公司大股东。</p>
  <p>11月19日查询天眼查可见，刘自鸿仍然是柔宇科技最大的股东，持股为38.61%，第二大股东为中信资本（深圳）资产管理有限公司，持股6.05%。只不过，工商信息一栏中，柔宇科技人员规模、参保人数均为0人。</p>
  <p>这样的结局不禁让人唏嘘。</p>
  <p>刘自鸿从小就是妈妈们眼中“别人家的孩子”。17岁，他以江西省抚州理科高考状元的成绩考入清华大学。清华大学电子工程系硕士毕业后，刘自鸿赴美深造，获得了斯坦福大学电子工程博士学位。</p>
  <p>博士期间，在斯坦福大学草坪上，刘自鸿突发奇想要做一个轻薄、可折叠的显示屏。带着这样大胆的想象，他把“柔性显示”作为博士研究方向。2012年，29岁的刘自鸿决定带着自己博士期间的研究成果，和校友魏鹏、樊俊超共同出资10万元创立了柔宇。</p>
  <p>之后的故事也朝着“天才少年”创业的方向发展——2020年5月在获得3亿美元F轮融资后，柔宇估值高达60亿美元。同一年，刘自鸿以145亿元身家登上了《胡润百富榜》，排名第376。</p>
  <p>不过，眼看他起高楼，眼看他楼塌了。回看过去四年，柔宇的破产，分水岭就是上市搁浅，融资失败。<strong>显示屏一直以来都是一个高投资的产业，三星、京东方都在投入数百亿甚至数千亿后才站在了行业的顶峰</strong>。</p>
  <p>此前公布的招股书显示，2017年至2020年上半年，柔宇科技分别实现营收6472.67万元、1.09亿元、2.26亿元和1.16亿元，3年时间内营收仅5亿多元，亏损却累计高达32亿元。</p>
  <p><strong>持续的只出不进，又遭遇IPO失败，没有“弹药”的柔宇走到了尽头</strong>。</p>
  <h2><strong>创业公司“典型性”之死</strong></h2>
  <p>很多人把创业比喻是在万米高空中走钢丝，那根维持平衡的杠杆两头，一头是技术，另一头则是市场，丧失造血能力，跌落只是瞬间的事。</p>
  <p>柔宇恰恰是这么一家典型的创业公司。</p>
  <p><strong>“手握3000多个专利技术傍身，柔宇的确太可惜了。当初如果再挺一挺，也许就过去了。”</strong>一位依然被柔宇拖欠数千万货款的供应商表示，<strong>“你看看现在的折叠屏手机市场风生水起，如果当时柔宇IPO成功或者能融到一笔钱，情形可能不至于这样。”</strong></p>
  <p>市场调研机构IDC的报告显示，2023年中国折叠屏手机全年出货量约为700.7万台，同比增长114.5%；2024年第三季度，折叠屏手机出货量达到223万台，增速达到13.6%，且仍在继续增长。</p>
  <p>但这个世界上没有如何。等待柔宇的将是一系列破产清算工作。</p>
  <p>天眼查显示，截至2024年11月19日，截至目前，深圳市柔宇科技股份有限公司有18条柔宇科技有68条历史被执行人信息，被执行总金额超过32亿元。另外还有6条被执行人信息，金额为89万元。</p>
  <p>媒体曾报道，员工方统计他们共被柔宇拖欠工资合计约6000万元，加上公司此前承诺的股权等合计上亿元。另据知情人士透露，柔宇的债务基本上来自银行，紧接着是为其进行基础建设的宝冶集团。</p>
  <p>美国《财富》杂志的统计数据显示，美国62%的企业寿命不超过5年，只有2%的企业能存活50年。在美国，世界500强企业的平均寿命为40到42年，而中小企业平均寿命不到7年。</p>
  <p>作为曾经的一家独角兽，柔宇存在了12年。</p>
  <p>翻开刘自鸿的微信朋友圈，他将柔宇在2024年5月28日发布的一则澄清公告设置成为置顶。</p>
  <p>这则公告就外界对柔宇的质疑一一进行了澄清，包括“核心技术源自国外，不是自主原创”“产线良率低，设备落后，无法量产”“技术落后，所以没有大客户，只做哗众取宠的样品”“上市只为圈钱，追求高估值，不上市就躺平主动破产”等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_9992810cfb51496191d6d52906ccafcb@5091053_oswg604932oswg1080oswg1141_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>澄清公告最后写道：“<strong>创业十二载，柔宇风雨兼程，得益于坚韧不屈，也受益于孱微执义。</strong>创新不易，唯有坚持。”</p>
  <p>但最终，柔宇和刘自鸿没有坚持下来，草草谢幕。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/VMx2Qh8qA-leu6Y6Z-fjmA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“大咖科技Tech Chic”</a>，作者：李薇，编辑：宋辰，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3043992081533830</id>
            <title>初代星舰最后一飞，直播间惊叹：二级没炸太可惜了……</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3043992081533830</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3043992081533830</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Nov 2024 02:47:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 星舰, 发射, 在轨点火, SpaceX  
<br><br>  
总结: 美国太空探索技术公司SpaceX的“星舰”重型运载火箭在得克萨斯进行了第6次试验性发射，标志着初代星舰的谢幕。此次发射成功实现了一级火箭的海上软着陆和二级火箭的在轨点火试验，为未来的轨道发射奠定基础。SpaceX计划在2025年进行高达25次星舰发射，并在未来进行无人火星探测任务。星舰的设计和技术正在不断迭代，以应对更高的发射频率和复杂的任务需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>北京时间今晨6点整，美国太空探索技术公司（SpaceX）研发的、代号为“<strong>星舰</strong>”的重型运载火箭，在得克萨斯的“星际基地”（StarBase）发射场进行了<strong>第6次试验性发射</strong>。</p>
  <p>星舰是SpaceX正在研制的一款<strong>可完全重复使用的重型火箭</strong>，起飞重量超越当年的阿波罗登月火箭——土星五号。</p>
  <p>这是今年星舰的第4次试射，也是<strong>初代星舰的谢幕演出</strong>。距离上次成功进行“筷子夹火箭”的第5次星舰发射，时隔仅1个月。</p>
  <p>即使放在人类航天最疯狂的冷战时期，如此重型的火箭一月一发，这样的频率都是难以想象的。</p>
  <p>而SpaceX高管更是放出豪言——<strong>明年将发射</strong>数量提升至<strong>25发</strong>，即半个月一发。甚至，“未来<strong>4年内发射400发星舰</strong>也不足为奇”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_0d06696731d4429db6f9ff7ff0b1c7e7@5091053_oswg272219oswg1080oswg1442_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">星舰S31和超重B13在进行推进剂加注测试 | SpaceX</p>
  <h2><strong>承上启下，V1星舰谢幕发射</strong></h2>
  <p>第6次发射的星舰组合体，作为一级火箭的<strong>超重型助推器</strong>代号为<strong>B13</strong>，作为二级火箭的<strong>星舰飞船</strong>代号则为<strong>S31</strong>。后者是SpaceX规划中现役V1版星舰的最后一发，S32被取消，下一发S33将会迎来星舰的“V2大改款”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_8f8c00cf760c4b35b2ebd81d282c7be7@5091053_oswg72803oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">星舰S31前翼面后方的香蕉涂装 | SpaceX</p>
  <p>因此，第6次发射的飞行流程整体继承自第5次发射，仍然是一级发射台筷子回收，二级为跨大气层亚轨道，在印度洋无人海域反推软着陆于海面之上。</p>
  <p>由于一级的发射和回收已相对成熟，为攻克未来难度更高的二级回收，更好地收集二级再入大气层和调姿、反推、着陆过程的数据，也使预先设置的浮标可以更好拍摄直播画面，SpaceX特意<strong>调整了发射时间</strong>，从前几次的日出时分调整到了日落之前，<strong>使二级再入的预定落区仍处于白天</strong>，有充足的光照。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_3aeb06464232484ebed365322580e7af@5091053_oswg199721oswg1080oswg1215_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">星舰第5次和第6次发射时序对比 | 数据来源：SpaceX</p>
  <p>在今天的发射中，一级火箭成功点火，33台猛禽发动机全部点燃，正常工作，并完成了全部的升空燃烧过程。</p>
  <p>随后，在一级火箭关闭大部分发动机（留了3台）后，星舰飞船成功点燃了6台猛禽发动机，并完成了一二级的分离。</p>
  <p>分离后，一级火箭通过一系列操作，包括翻转机动和返场推进，朝发射塔方向飞回。不久，顺利抛掉热分离环。</p>
  <p>按照原计划，一级火箭应该像上次发射一样飞回发射塔，被“大筷子”当空架住回收。据马斯克爆料，此次一级火箭回收速度更快，难度也更高。</p>
  <p>为防止回收失败+炸平发射台这种“两败俱伤”的结局，SpaceX仍采用了跟上一次类似的流程：一级火箭在返回过程中，系统会不断检查发射台和火箭状态。<strong>只有当状态良好，且发射人员手动下达回收指令时，一级火箭才会飞回发射台尝试捕获回收</strong>。一旦火箭异常，比如栅格舵卡涩，推进剂泄露，或者是着陆安全区闯入人员时，火箭将调整姿态，改在墨西哥湾的海面上软着陆。</p>
  <p>今天的发射大概就出现了这样的意外。一二级分离后不久，飞控团队发出指令取消一级回收。升空后约7分钟，一级火箭飞回墨西哥湾上空，成功进行了着陆燃料减速之后，缓缓在墨西哥湾海上软着陆成功。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_1117093b3a4348db877c8811b7e41ee2@5091053_oswg39333oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">一级火箭落海后爆炸腾起的巨大火球 |&nbsp;Gavin R. 🚀</p>
  <h2><strong>星舰入轨的必修课——在轨点火</strong></h2>
  <p>在一级火箭海上软着陆的同时，本次发射的二级火箭，也就是星舰S31，在6台猛禽发动机的推进下也顺利进入太空，继续执行预定测试任务。</p>
  <p>有趣的是，此次星舰的载荷舱内携带了一位特殊的“乘客”——一根香蕉，用作所谓的“零重力指示器”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_df9aa3075ef24795ba534735964e409c@5091053_oswg946611oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">星舰二级滑行过程中，香蕉在舱内飘浮 |&nbsp;SpaceX</p>
  <p>本次发射不仅“承上”，为了更好地“启下”，还重新恢复了第3次试飞中未能成功实施的重要试验——<strong>发动机在轨点火</strong>试验，从而为后续V2星舰的真正入轨发射打下基础。</p>
  <p>在2024年3月的星舰第3次发射中，星舰二级进行完推进剂转移试验后，姿态失稳开始旋转，SpaceX研发团队保险起见，被迫取消了在轨点火试验。在此后的第4和第5次试飞中，该试飞项目也并未进行。换句话说，<strong>在今天的试飞之前，SpaceX并未向美国联邦航空局证明，星舰具备入轨后可靠离轨的能力。</strong></p>
  <p>假设在未证明有能力可靠离轨的前提下，监管机构就允许星舰进行轨道发射，一旦入轨后准备返回地球时离轨点火失败，又或者像第3次试飞那样姿态失控开始翻滚，那星舰就有可能滞留太空，变成<strong>人类航天史上最大的单体太空垃圾</strong>。如此，后果将不堪设想。</p>
  <p>等自然轨道衰减，那是万万不能的，因为如此一来，落点完全不可控，存在砸到有人区的极端风险。毕竟这是一个50米高、直径9米、重100多吨、半身铺满隔热瓦、且主体采用熔点高达1400度不锈钢制成的庞然大物。</p>
  <p>那在轨道上引爆自毁呢？也不可行。目前这种跨大气层亚轨道试飞，可以随时引爆自毁，因为碎片马上就会再入大气层烧毁，哪怕有烧不完的残骸，也会落入无人海域。但入轨的星舰就完全不同了，引爆后会产生在轨碎片云，继续在轨道上运行并扩散开来，严重威胁近地轨道安全。</p>
  <p>正因为如此，<strong>星舰必须先完成在轨点火试验，然后才有可能获得许可，真正尝试入轨发射</strong>。</p>
  <p>运载火箭末级或上面级的在轨点火和滑行段推进剂管理，一直是火箭研发的难点之一。回顾历史，即使是进入成熟期的火箭，在轨点火失败导致发射功败垂成的例子也比比皆是。这是因为发动机一次关机后，滑行期间推进剂处于失重漂浮状态，残余推进剂随机分布在贮箱中。在轨时如何抑制低温推进剂沸腾和蒸发损耗，点火前如何使推进剂可靠沉底以防止发动机吸入气体，如何进行管路吹除和预冷，都是关键的挑战。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_3b8c731d53614f1598f653b6f3b11aa7@5091053_oswg30295oswg681oswg458_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">猎鹰9火箭二级在轨滑行时贮箱内推进剂漂浮的情况 | SpaceX</p>
  <p>在今天的试飞中，升空后大约38分钟，在太空滑行的星舰S31<strong>成功实施了首次在轨点火</strong>，<strong>证明星舰</strong>不仅“入得了轨”，也能“<strong>离得了轨</strong>”。这一看似不起眼的试验，给未来星舰入轨发射打下了基础。</p>
  <p>考虑到后续星舰还要在轨加注，要载人登月，要在月面动力着陆和起飞，这些任务都需要猛禽发动机能够可靠地在轨点火。今天首次在轨点火成功，算是给星舰的未来开了个好头。</p>
  <h2><strong>拆掉隔热瓦，挑战极限再入</strong></h2>
  <p>发射后大约47分钟，星舰S31在印度洋上空再入大气层。而此次的再入过程，相比前几次试飞，可以说是更为“凶险”。</p>
  <p>目前的星舰仍在迭代完善，因此多见的是针对弱点的“补强”和“加法”，然而本次发射中，基于此前星舰飞船3次再入的经验数据，SpaceX已经开始做减法了。</p>
  <p>经过评估，星舰迎风面边缘的热流密度并无此前估计或仿真模拟的那么高，因此SpaceX选择<strong>拆除了星舰S31两侧的部分隔热瓦</strong>，只用不锈钢贮箱壁硬扛。这些位置未来也可能用于设置二级的返回捕获点。</p>
  <p>加之S31本身就是初代星舰的尾货，没有载荷，打完拉倒，所以团队决定“浪一把”——如果成功，就能有效减重；即使翻车，倒也并无损失。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_ae968d4938c04ab492c2ed475d4e3c49@5091053_oswg128221oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">S31隔热瓦拆除前后对比</p>
  <p>事实上，在第5次发射中，星舰S30曾用局部的铝制瓦片（或许不能称之为隔热瓦）代替边缘附近的标准隔热瓦。而铝的熔点（660℃）正好接近不锈钢强度大幅降低的温度。以304不锈钢为例，超过700℃后，其抗拉强度和屈服强度会迅速下降40%左右，该温度下若无隔热瓦保护，贮箱将存在结构解体风险。这些替代性的铝制“牺牲”测试瓦片，可能给了SpaceX拆除隔热瓦的勇气和信心。</p>
  <p>目前，星舰二级采用约18000块六角形隔热瓦，二级箭体表面温度最高约为1400摄氏度，再入时的高温分布并不均匀，这与航天飞机时代近似。相对航天飞机采用的多种异形隔热瓦，星舰除翼面转角和头锥等部分外，<strong>采用了尺寸统一的六角形隔热瓦</strong>，每片隔热瓦下有三个固定点，中间夹胶，底层挂网。统一尺寸的隔热瓦减少了生产和维护压力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_b24aab07027e44368303dfbea48de7e0@5091053_oswg50425oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">星舰S31局部布置了一些特殊隔热瓦进行测试 | StarshipGazer</p>
  <p>此前发射中，隔热瓦虽然整体耐受住了大气层的考验，但脱落、破碎仍难以避免，尤其是翼面转轴处的设计明显需要改进。因此第6次发射前，SpaceX再次对S31的<strong>热防护系统</strong>进行了<strong>全面返工</strong>，用新一代隔热瓦、备用烧蚀层替换了整个二级的热防护系统，并对翼面转轴处的防热和密封进行了额外补强。</p>
  <p>与拆除隔热瓦类似，本次星舰二级还在再入的最后阶段<strong>刻意以更高迎角飞行</strong>，<strong>尝试</strong>4个翼面对星舰姿态控制的<strong>极限能力</strong>，以获得未来再入和着陆的飞行包线。</p>
  <p>所谓飞行包线，简单来说就是安全飞行的界限——只要在这个区域内，飞行就是安全的，而超出范围则可能会有危险。</p>
  <p>这一过程与战斗机为绘制飞行包线而进行的极限试飞类似，但好在星舰是无人试飞，无需考虑试飞员的安全性，甚至<strong>连星舰本身也不用考虑</strong>，毕竟这是初代星舰“清库存”的最后一飞。</p>
  <p>从实际发射情况来看，这些改进措施是基本有效的。星舰S31又一次杠过了再入大气层，但是否能实现免维护再次发射，还要等V2版的新翼面投用并实现二级回收才能全面评估。</p>
  <p>飞行约1小时05分钟后，星舰S31成功完成了落水前翻转机动和着陆燃烧，<strong>首次在光天化日之下</strong>，通过直播画面清晰展示了星舰<strong>在印度洋上精准而又优雅海上软着陆</strong>的全过程。</p>
  <p>就连SpaceX直播间里的主播都连声惊叹，星舰S31的这一飞超出了预期——“我们移除了超过2100片隔热瓦，用的是较早一代的热防护层，前翼面鼻锥侧有缺失，还飞了一次非常陡峭的飞行剖面来测试尾部襟翼，没人预料到星舰飞船能撑下来”。</p>
  <p>看起来，今天的极限测试还是不够极限，保守了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_95c4780405ea4d0f9116f95fb4d231a1@5091053_oswg28787oswg1080oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">星舰S31前翼面的前端，再入时还是被烧红了——这个问题要留给二代星舰来解决了。| SpaceX</p>
  <h2><strong>2025：V2首飞、带载入轨、在轨加注</strong></h2>
  <p>本次之后，星舰发射可能要陷入一段沉寂，因为下一次发射，即<strong>第7次发射，将是新版V2星舰S33的首飞</strong>，拥有多处设计改进，需要更长的时间进行测试和准备：</p>
  <blockquote>
   <p>从实物来看，星舰S33<strong>前翼面</strong>进行了<strong>明显调整</strong>，更小、更靠前，且位置明显向背风面移动，在再入大气层过程中<strong>可以更好地躲在箭体的背风面</strong>，降低热流峰值，防止出现第4次发射中热量汇聚并烧穿翼面的情况。</p>
   <figure class="image">
    <img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_2e576c8dbfa44647b06ae767f97cc47f@5091053_oswg76872oswg1080oswg865_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" />
    <figcaption>
     星舰V1版和V2版的对比，前翼面变小、前移且向背风面移动 | StarshipGazer
    </figcaption>
   </figure>
   <p>S33二级<strong>整体稍有拉长</strong>，随之带来更大的推进剂贮箱，载荷空间反有所缩水。考虑到星舰短期内并无真正的大体积载荷需要发射，合理分配级间比，有效提升运力水平更加紧迫。</p>
   <p><strong>换用更新一代的隔热瓦和热防护系统</strong>，隔热瓦的分布根据实际再入经验反馈进行了优化，部分媒体更是拍到SpaceX在隔热瓦的机械性贴敷工作中已经引入机械臂。</p>
   <figure class="image">
    <img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_110d8da9b937441299b3e368ac51ec11@5091053_oswg709705oswg1080oswg577_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" />
    <figcaption>
     有媒体拍到厂房内机械臂已经开始用于隔热瓦的敷贴 | NasaSpaceFlight
    </figcaption>
   </figure>
   <p>V2版本星舰最重要的核心任务是，进行首次实际<strong>带载荷的轨道级发射</strong>。星舰二级将真正进入绕地球的近地轨道，随后释放SpaceX积压已久的新版星链卫星，之后星舰再调头进行离轨点火，降低近地点，再入大气层并返回发射场。</p>
   <p>V2星舰一级最主要变化是级间段，<strong>热分离结构彻底集成化</strong>设计，而非V1的可拆式结构，但V2版一级的生产编号尚未最终确认。后续，星舰一级将在目前33台发动机基础上继续<strong>增设发动机到35台</strong>。由于星舰一级外圈发动机已无间隙，增设发动机只能在内圈“想办法”。</p>
   <figure class="image">
    <img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_d11faeaac5fc4808b46f1b0611b5a237@5091053_oswg128856oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" />
    <figcaption>
     B13推出时，厂房内清晰可见B14和B15两枚一级 | SpaceX
    </figcaption>
   </figure>
   <p>按照NASA的载人登月舱计划，2025年中还要进行两艘星舰的<strong>在轨无人对接</strong>，并进行吨级的<strong>推进剂在轨转移</strong>测试。</p>
  </blockquote>
  <p>因此，对于V2版星舰来说，虽有V1版6次试飞打底，看似成竹在胸，但测试压力丝毫不减。</p>
  <p>第6次发射刚刚结束，后续第7次星舰发射所使用的<strong>S33早已制造完毕</strong>，正在测试场开展一系列测试，近期已经安装了相对成熟的二代猛禽发动机。</p>
  <p>SpaceX宣称V2版星舰运载能力为<strong>复用状态不低于100吨</strong>，也坐实了目前V1版星舰结构超重导致运力水平低下的传闻。有媒体称，V1版星舰实际运力可能仅有50吨左右。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_8d4211c25db948d3aa6f567851d24212@5091053_oswg634021oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">网友制作的星舰在轨加注对接图，用了汤姆和杰瑞的梗 | X.com</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_1c1faac634f44cf489c4be014deb7a47@5091053_oswg136362oswg1080oswg1003_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">星舰各版本数据对比 | 数据来源：SpaceX</p>
  <h2><strong>明年25发星舰，后年自费探火星</strong></h2>
  <p>SpaceX不仅放话，明年要进行高达25次星舰发射，更规划在2026年执行<strong>基于星舰的无人火星探测任务</strong>。</p>
  <p>这次任务是相对务实的。按照目前进度，在两年时间准备一次无人火星任务是可行的。此外，由于大概率是近乎空船着陆火星，所需<strong>在轨加注次数</strong>也不是很多，<strong>可能仅需5次</strong>左右，甚至更少。</p>
  <p>但也要看到，此次任务的技术挑战非常艰巨，需要突破或验证在轨加注、深空长期在轨、火星大气EDL等技术。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_f1c6a09e319449ea8b626c5cf32ac0cc@5091053_oswg21713oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">SpaceX在模拟的火星大气环境中测试星舰隔热瓦 | SpaceX</p>
  <p>这次火星任务其实并非临时起意，而是SpaceX“蓄谋已久”。</p>
  <p>早在星舰官宣之前，重型猎鹰刚完成首飞的时代，SpaceX就曾规划过一个“红龙”任务——自费将改造的龙飞船发射至火星表面，然后利用龙飞船的反推着陆功能降落火星表面。</p>
  <p>当时SpaceX曾将该方案提交给喷气推进实验室，拟作为“火星采样返回任务”方案一部分。最后因为星舰迅速上马，加上龙飞船反推着陆取消，该项目只得作罢。</p>
  <p>现如今随着星舰的成熟，这一计划重装上阵。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_8e852ae1634b4c5498a7e16615e67261@5091053_oswg125237oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">双塔齐备 | RGV航拍</p>
  <p>为实现这次任务，星舰必须突破大规模推进剂在轨转移技术，势必需要第二座轨道发射台进行周转和交替发射。</p>
  <p>SpaceX第二座发射塔已基本竣工，配套的发射台又做出了新的改进。第二座发射台上，“水冷钢板”可能会用“水冷导流槽”替代，发射台上的固定点火机构可能又将重新集成进火箭当中。</p>
  <p>用于第二座星舰发射台的主要承力构件正在组装，考虑到未来V3版星舰将在这座发射台起飞，起飞推力将高达万吨。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_1920907ef0b34e0a8b3cafcb0ea671b0@5091053_oswg102386oswg1080oswg873_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">组装中的第二座发射台部件 | NasaSpaceFlight</p>
  <p><strong>2025年，星舰将正式成为一款实用化的火箭</strong>，承担起单星超过1吨重的二代星链部署任务，从一个吞金巨兽项目逐步成为SpaceX的又一款中流砥柱。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_d45155dc10804a97a1d8561d9942bd7a@5091053_oswg589370oswg1080oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">未来的星舰登月舱和星舰加油机在太空对接的效果图 | SpaceX</p>
  <p>同时，星舰还需要挑战难度更高的二级回收，并在此基础上挑战大规模低温推进剂在轨加注这一高难项目。这不仅是NASA设定的重要里程碑节点，更是<strong>星舰登月和登火的“必修课”</strong>。</p>
  <p>SpaceX宣称，2025年计划进行高达25次星舰发射，作为一款起飞推力超过7000吨，运力超过100吨的重型火箭，这样的发射数量将超过人类此前发射过的所有重型火箭之总和。</p>
  <p>或许重型火箭的新时代，就将从下一次星舰发射开始。</p>
  <p>让我们拭目以待。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/P2On-RJFuYjmTp55T6IHVA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“果壳”</a>，作者：跆拳道大灰狼，编辑：Steed，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3044070054988681</id>
            <title>自研DPU发布：微软芯片，火力全开</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3044070054988681</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3044070054988681</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Nov 2024 02:21:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <微软, DPU, 安全芯片, AI工作负载>
<br>
<br>
总结: 在Ignite开发者大会上，微软发布了两款新芯片：Azure Integrated HSM和Azure Boost DPU，旨在提升数据中心的安全性和效率，特别是针对大规模AI工作负载。Azure Boost DPU作为独立处理器，优化了数据处理，预计在云存储工作负载中功耗降低三倍，性能提高四倍。同时，Azure Integrated HSM增强了对机密和通用工作负载的保护，符合FIPS 140-3安全标准。微软还与AMD合作推出了定制的EPYC CPU，并投资芯片初创公司d-Matrix，以扩展其芯片布局，推动AI推理的创新。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在今天的Ignite开发者大会上，微软发布了两款专为其数据中心基础设施设计的新芯片：Azure Integrated HSM和Azure Boost DPU。</p>
  <p>这些定制设计的芯片计划在未来几个月内发布，旨在解决现有数据中心面临的安全性和效率差距，进一步优化其服务器以应对大规模 AI 工作负载。微软此前已发布Maia AI 加速器和 Cobalt CPU，这是该公司全面战略的又一大步，该战略旨在重新思考和优化其堆栈的每一层（从芯片到软件），以支持先进的 AI。</p>
  <h2><strong>入局DPU</strong></h2>
  <p>过去几年，CSP厂商都纷纷入局自研了DPU，但作为全球领先的厂商，微软在这方面非常淡定，过去多年一直坚持在使用基于FPGA打造的产品。但今天，他们终于披露了首款自研的DPU产品。在微软看来，数据处理单元 (DPU) 针对需要以网络线速处理大量数据的任务进行了优化。可以作为以数据为中心的设备（如存储系统）的独立处理器运行。</p>
  <p>据介绍，公司首款DPU名为Azure Boost DPU ，旨在高效、低功耗地运行 Azure 以数据为中心的工作负载。通过将传统服务器的多个组件整合到一块硅片中。Azure Boost DPU 将高速以太网和 PCIe 接口以及网络和存储引擎、数据加速器和安全功能集成到一个完全可编程的片上系统中。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_e82bca466e344ab5a10757017213e78d@5091053_oswg473406oswg1080oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>微软同时表示，Azure Boost DPU 专为 Azure 基础架构构建，是一种软硬件协同设计，可运行自定义的轻量级数据流操作系统，与传统实现相比，可实现具有更高性能、更低功耗和更高效率的敏捷平台。</p>
  <p>例如，与现有 CPU 相比，微软预计 DPU 运行云存储工作负载的功耗将降低三倍，性能将提高四倍。此外，基于 DPU 的系统添加了一个自定义应用程序层，该层利用 DPU 紧密集成的数据压缩、数据保护和加密引擎，为安全性和可靠性树立了新标准。</p>
  <p>微软在分享的博客文章中写道：“Azure Boost DPU 专为 Azure 上的横向扩展、可组合工作负载而设计，可为其云基础设施提供跨存储、网络、加速等方面的效率。”</p>
  <p>谈到为何推出这颗DPU，微软在博客文章中指出，作为优化 Azure 基础架构的全面方法的一部分，公司正在努力消除阻碍实现客户价值的基础架构限制 — 无论是性能瓶颈还是资源限制。我们正在从硅片到系统再到软件的每个层面进行创新，以增强基础架构的安全性、效率、性能、灵活性和规模。</p>
  <p>微软认为，在云和人工智能时代，通过网络安全可靠地存储和移动大量数据已成为重大挑战。几年前，公司看到需要一种新的以数据为中心的处理器架构来补充大型数据中心使用的 CPU 和 GPU，以应对这些挑战。传统的 CPU 架构非常适合通用任务，但在处理与数百万个网络连接相对应的高度复用的数据流时却显得力不从心。另一方面，GPU 专门用于人工智能工作负载的核心大规模矢量和矩阵计算，因此它们也不太适合以数据为中心的工作负载。</p>
  <p>这些观察结果促成了一类新型硅片的开发，即数据处理单元 (DPU)。</p>
  <p>关于这些DPU的基准测试，微软并没有透露太多信息。Azure Boost DPU 在哪些工作负载上更节能，与哪些现有硬件相比，它的速度究竟更快？微软同样没有透露，也没有提到 Azure 客户何时可以看到这些收益。</p>
  <p>但我们可以知道的是，微软的Azure Boost DPU 可能起源于 Fungible，这是一家 DPU 制造商，微软去年 12 月收购了该公司。据报道，微软以约 1.9 亿美元收购了这家由前苹果和瞻博网络工程师创立的公司。收购后，Fungible 团队加入了微软的基础设施工程部门。</p>
  <h2><strong>加码安全芯片</strong></h2>
  <p>在推出自研DPU的同时，微软还发布了一颗新的安全芯片Azure Integrated HSM。</p>
  <p>对于云厂商有了解的读者应该知道，微软的竞争对手AWS 和 Google Cloud 也构建了自己的内部安全芯片。虽然AWS 的 Nitro 安全芯片和 Google Cloud 的 Titan“功能范围各不相同，但基本概念是相同的：为使用其服务的数百万用户提供完全安全的操作和数据环境。”</p>
  <p>于是，微软全新的Azure Integrated HSM也亮相了。</p>
  <p>据介绍，这是一款全新的内部云安全芯片，它允许将签名密钥（基本上是数字加密签名）和加密密钥（用于加密数据的位串）包含在安全模块中，“而不会影响性能或增加延迟”。微软指出：“从明年开始，Azure Integrated HSM 将安装在微软数据中心的每台新服务器上，以增强 Azure 硬件集群对机密和通用工作负载的保护。”</p>
  <p>Azure Integrated HSM 是微软继Pluton之后推出的第二款安全芯片，Pluton 是一款内置于英特尔、AMD 和高通处理器中的面向消费者的芯片。这也是该公司对其云竞争对手专有解决方案的回应。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_15d83094592043d9a25f6d0e7e7890c3@5091053_oswg768950oswg1080oswg735_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>定制芯片可以提高安全性，但并不是万能的。2020 年，研究人员 发现 Apple 的 T2 安全芯片中存在一个“无法修复”的漏洞，这可能会让 Mac 面临该芯片旨在防范的威胁。微软没有提供有关 Azure Integrated HSM 漏洞测试的详细信息，但希望随着芯片的临近发布，微软会提供详细信息。</p>
  <p>在备受瞩目的黑客事件和政府严厉批评报告曝光后，微软首席执行官萨蒂亚·纳德拉声称，安全现在是公司的首要任务。</p>
  <p>根据微软的在一篇博客中所说，Azure Integrated HSM 旨在满足严格的联邦信息处理标准 (FIPS) 140-3 加密模块 3 级安全要求。Azure Integrated HSM 可在密钥和安全资产使用过程中保护这些资产。Azure Integrated HSM 具有专用的硬件加密加速器，可在加密、解密、签名和验证操作仍在集成 HSM 范围内时执行这些操作。</p>
  <p>微软表示，典型的云 HSM 服务是网络上的集中式资源，可由云租户配置以向其各自的工作负载提供密钥服务。虽然这些模型提供了强大的密钥保护，但它们很难像其他资源（如计算）那样灵活地扩展。此外，当工作负载需要使用其密钥时，它们要么在调用网络连接的 HSM 服务时产生网络往返延迟，要么在其密钥策略允许的情况下，工作负载可能会请求从 HSM 释放其密钥并将其导入其本地环境。当密钥从 HSM 释放并导入工作负载环境时，提供的安全保护可能会低于 FIPS 140-3 3 级。</p>
  <p>Azure Integrated HSM 则消除了在增加远程 HSM 服务的网络往返延迟与寻求从远程 HSM 释放密钥之间的传统权衡。作为安全绑定到工作负载环境的服务器本地 HSM，Azure 集成 HSM 为机密和通用虚拟机和容器提供本地附加的 HSM 服务。这提供了业界领先的使用中密钥保护的优势，而没有往返网络连接 HSM 调用的延迟缺点。</p>
  <p>微软安全副总裁 Vasu Jakkal 也在一篇文章中写道：“在当今快速变化的威胁形势下，受全球事件和人工智能进步的影响，安全必须是首要考虑的问题。”“新的攻击方法挑战了我们的安全态势，迫使我们重新思考全球安全社区如何保护组织。”</p>
  <h2><strong>定制带HBM的CPU</strong></h2>
  <p>在发布了两颗in-house的芯片以外，微软这次大会还披露了一颗由AMD定制的，带有 HBM3 内存的EPYC CPU。</p>
  <p>微软表示，对于许多 HPC 客户来说，标准服务器设计的内存性能已成为实现所需工作负载性能（洞察时间）和成本效率的最大障碍。为了克服这一瓶颈，微软和 AMD 合作开发了具有高带宽内存 (HBM) 的定制第四代 EPYC 处理器。</p>
  <p>据介绍，在新推出的Azure HBv5 VM 虚拟机中，带有四个上定制的处理器，加上所有附加功能，单个 HBv5 VM 可提供 450GB HBM3、352 个 Zen 4 核心（时钟频率高达 4GHz），以及普通 Epyc CPU 上可用的两倍 Infinity Fabric 带宽。不过，SMT（超线程）已被禁用。这些 VM 还具有 800Gb/s 的 Nvidia Quantum-2 InfiniBand 用于网络交换。</p>
  <p>按照tomshardware所说，四个 CPU 共有 352 个核心，每个 CPU 有 88 个核心，不过处理器上的每个核心可能并非都暴露给虚拟机。每个 Zen 4 CCD 都有 8 个或 16 个核心，具体取决于它是 Zen 4 还是 Zen 4c；定制 CPU 要么使用 11 个 Zen 4 CCD，要么使用 6 个 Zen 4c CCD，其中一个 CCD 上的 8 个核心被禁用。更可能的是，CPU 有 96 个功能齐全的核心，其中 8 个保留用于操作虚拟机，可能充当编排或虚拟机管理程序的角色</p>
  <p>得益于这些配置，能提供近7 TB/s （ 6.9 TB/s）的内存带宽。相比之下，与最新的裸机和云替代方案相比，这高出 8 倍，比 Azure HBv3 和 Azure HBv2（带有 3D V-cache“Milan-X”的第三代 EPYC 和第二代 EPYC“Rome”）高出近 20 倍，比接近硬件生命周期末期的 4-5 年 HPC 服务器高出 35 倍。</p>
  <p>下图显示了 Azure HBv5 VM 与前几代 Azure H 系列 VM 的 STREAM 性能比较。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_13dd2f7c7bf04f62a6bc7f0c324025af@5091053_oswg128599oswg1080oswg652_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>外媒tomshardware表示，这款“定制”的 AMD CPU 可能也不是那么定制，因为它听起来很像去年传闻的 MI300C 芯片。在他们看来，这款 CPU 预计本质上是 MI300A APU，但专门配备 Zen 4 CCD 而不是 CDNA 3 显卡，从而允许使用带有 HBM3 的 96 核 CPU。MI300A 的 CPU 核心时钟频率高达 3.7GHz，与用于 HBv5 的 CPU 相差不远，这表明定制的 Azure 处理器和 MI300C 可能是同一款。</p>
  <p>然而，尽管 HBv5 CPU 在技术层面上可能不是定制的，但它仍然是微软的专属 CPU。“它仅在 Azure 上可用，”微软工程师 Glenn Lockwood 在Bluesky上回答一位用户想知道 AMD CPU 是否会成为常规 Epyc CPU 时如是说。</p>
  <p>值得一提的是，如上所说，在这颗CPU中，他们集成了常见于GPU的HBM。</p>
  <p>针对这个做法，AMD 内存工程师 Phil Park 表示，为什么我们没有早点看到EPYC+HBM？因为EPYC 一直专注于大批量市场，这就是为什么你看不到超过 2 个插槽的 EPYC。Park 在Bluesky上发帖称。“你不能换掉你的 DDR5 控制器，添加 HBM 控制器/堆栈，然后就完事了。HBM 强制某些设计选择（例如，每个 HBM3 堆栈都需要 16 个 64 位通道）。”Park接着说。</p>
  <p>换而言之，考虑到灵活性，所以我们很少在CPU中看到HBM。因为如果你使用 了HBM，您无法升级容量，也无法获得具有更少通道的低成本版本。而且，通常CPU 不需要那么大的带宽。</p>
  <p>不过，我们也必须承认的是，英特尔其实早就已经推出了基于 Sapphire Rapids 的 HBM 注入 CPU，称为 Xeon Max，用于Aurora 超级计算机，并且也普遍可用。</p>
  <h2><strong>投资芯片初创公司</strong></h2>
  <p>在自研和定制芯片以外，微软还通过投资芯片公司，扩展其芯片布局。例如，近年来投资的，叫板英伟达的芯片初创公司d-Matrix，就是其最新杰作。</p>
  <p>d-Matrix 由 Sid Sheth 和 Sudeep Bhoja 于 2019 年创立，总部位于加利福尼亚州圣克拉拉。该公司已筹集 1.54 亿美元，并得到 25 多家公司的支持。新加坡淡马锡是最新 B 轮融资的领投方。微软的风险投资基金 M12 也是投资者之一。</p>
  <p>据该公司所说，d-Matrix 正在利用内存计算 (IMC) 技术与芯片级横向扩展互连，构建一种进行数据中心 AI 推理的新方法。公司也将利用创新的电路技术、ML 工具、软件和算法攻克了内存计算集成的物理问题；解决了内存计算集成问题，这是 AI 计算效率的最终前沿。</p>
  <p>近日，d-Matrix 也终于推出 Corsair，用于无需 GPU、HBM 的 AI 推理，直接叫板英伟达。从设计上看，Corsair 采用行业标准的 PCIe Gen5 全高全长卡外形，通过 DMX Bridge 卡连接成对的卡。每张 Corsair 卡都由多个 DIMC 计算核心驱动，具有 2400 TFLOP 的 8 位峰值计算能力、2GB 的集成性能内存和高达 256GB 的片外容量内存。DIMC 架构可提供 150TB/s 的超高内存带宽。</p>
  <p>按照他们所说，这是全球最高效的数据中心 AI 推理平台。在单台服务器中 Llama3 8B每秒处理 60,000 个tokens，每个tokens的延迟为 1 毫秒。因此，该公司声称，与 GPU 和其他替代方案相比，Corsair 提供了性能、能源效率和成本节省。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_8e202e071cd74d17b3ca4eea19759c4e@5091053_oswg355328oswg869oswg734_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>众所周知，使用生成式人工智能（称为推理处理）是一项内存密集型操作。它需要大量内存，也需要非常快的内存，但两者兼顾确实很难。与处理器位于同一芯片上的 SRAM 内存比，堆叠在 GPU 或加速器上的高带宽内存快一个数量级。但 SRAM 要小得多，因此很难处理可能具有数千亿个参数的模型。d-Matrix 有一个独特的解决方案，可以赢得这场拉锯战。</p>
  <p>d-Matrix 采用混合内存方法，似乎能带来出色的效果，使用 SRAM 作为“性能内存”，使用更大的 DRAM 存储器作为“容量内存”。性能内存用于需要低延迟交互的在线操作，容量内存用于离线工作。</p>
  <p>Corsair 还配备了高达 256 GB 的片外容量内存 (DRAM)，可在不需要低延迟的离线用例中支持 Gen AI 工作负载。在容量模式下，Corsair 支持大型模型、大型上下文长度和大型批处理大小。例如，具有 8 张 Corsair 卡的服务器可以容纳超过 1 万亿个参数的模型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_965439f9ee3444e4afe91eaba90167ac@5091053_oswg53215oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据介绍，Corsair 基于采用 6nm 制造工艺技术实现的 Nighthawk 和 Jayhawk II 芯片。Nighthawk 包含四个神经核心和一个 RISC-V CPU。</p>
  <p>相关信息显示，d-Matrix的每个 Jayhawk II 芯片组都包含一个 RISC-V 内核来管理它，32 个 Apollo 内核（每个内核有 8 个并行运行的 DIMC 单元），256 MB SRAM，带宽为 150 TB/s，两个 32 位 LPDDR 通道和 16 个 PCIe Gen5 通道。内核使用带宽为 84 TB/s 的特殊片上网络连接。每个带有 32 个 Apollo 内核/256 个 DIMC 单元和 256 MB SRAM 的芯片组可以以超过 1 GHz 的速度运行。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_5aa77fa0ba8b46609fdbcaba4edc618d@5091053_oswg167989oswg1080oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据TechInsights称，每个 DIMC 核心每周期可执行 2,048 次 INT8 乘法累加 (MAC) 运算。每个核心还可以使用行业标准 (INT8、INT32、FP16、FP32) 和新兴专有格式 (块浮点 12 [BFP12]、BFP16、SBFP12) 处理 64 × 64 矩阵乘法。</p>
  <p>如上所述，该芯片已经配置为使用数字内存计算（DIMC）和包括块浮点（BFP）在内的各种数据类型来解决大模型推理。</p>
  <p>据d-Matrix此前介绍，这个新型 DIMC 架构通过紧密集成计算和内存打破了内存壁垒。片上内存计算复合体的集成性能内存以其 150 TB/s 的超高带宽实现了快速令牌生成，比目前可用的 HBM-3e 高出一个数量级。在性能模式下，Gen AI 模型可适应性能内存，与使用 HBM 的替代方案相比，可实现高达 10 倍的交互延迟。</p>
  <p>同时，d-Matrix 也是业内首批原生支持块浮点数值格式的公司之一，该格式现已成为一种称为微缩放 (MX) 格式的 OCP 标准，可提高推理效率。分层内存创新与 d-Matrix 的 Aviator 软件堆栈集成在一起，为 AI 开发人员提供熟悉的用户体验和工具。</p>
  <p>d-Matrix 联合创始人兼首席执行官 Sid Sheth 表示：“我们预见到了transformers和生成式人工智能的到来，并成立了 d-Matrix 来解决我们这个时代最大的计算机会所带来的推理挑战。首创的 Corsair 计算平台为具有多个用户的高交互性应用程序带来了极快的tokens生成速度，使 Gen AI 具有商业可行性。”</p>
  <p>d-Matrix 断言，推理软件代理（agentic AI）和交互式视频生成的出现是 AI 能力和功耗的下一步提升，从而引发对改进处理架构的需求。</p>
  <p>Corsair 利用chiplet 封装以及内存和计算的紧密集成，而 d-Matrix 则提供 Aviator 软件堆栈来支持 AI 开发人员。</p>
  <p>我们也知道，访问额外性能内存容量的另一种方法是通过扩展，将许多 Corsair 集群在一起。扩展是使用基于芯片的架构实现的，该架构具有 DMX Link 以实现高速节能的芯片到芯片连接，以及 DMX Bridge 以实现卡到卡连接。</p>
  <p><strong>参考链接</strong></p>
  <p>https://techcommunity.microsoft.com/blog/azureinfrastructureblog/enhancing-infrastructure-efficiency-with-azure-boost-dpu/4298901</p>
  <p>https://techcrunch.com/2024/11/19/new-in-house-chips-round-out-microsofts-portfolio/</p>
  <p>https://techcommunity.microsoft.com/blog/AzureInfrastructureBlog/securing-azure-infrastructure-with-silicon-innovation/4293834</p>
  <p>https://www.tomshardware.com/pc-components/cpus/amd-crafts-custom-epyc-cpu-for-microsoft-azure-with-hbm3-memory-cpu-with-88-zen-4-cores-and-450gb-of-hbm3-may-be-repurposed-mi300c-four-chips-hit-7-tb-s</p>
  <p>https://www.eenewseurope.com/en/d-matrix-launches-corsair-for-ai-inference-without-gpus-hbm/</p>
  <p>https://www.forbes.com/sites/karlfreund/2024/11/19/d-matrix-emerges-from-stealth-with-strong-ai-performance--efficiency/</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/zgFSLQAELY2x2gl0qa8JHQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体行业观察”</a>，作者：编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3044081261874056</id>
            <title>李莹交作业，小度AI眼镜及格了吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3044081261874056</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3044081261874056</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Nov 2024 02:17:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <百度, AI眼镜, Meta Ray-Ban, 市场竞争>
<br>
<br>
总结: 百度推出的AI眼镜是其在智能硬件领域的最新尝试，旨在借鉴Meta Ray-Ban的成功经验。Meta Ray-Ban的成功在于其合理的定价和时尚设计，吸引了大量用户。百度的AI眼镜具备多项功能，但在市场竞争中面临价格、杀手级应用和潜在竞品的挑战。尽管百度在AI技术上处于领先地位，但如何将技术与用户需求结合，提升产品的市场吸引力，仍是其亟待解决的问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>百度上一款智能眼镜还是十多年前的BaiduEye，这款产品虽然最终没能走出PPT，但主打功能与今天相差无几，日常翻译、手势搜索都可以。当时Google Glass刚发布不久，百度卯了劲要全方面对标，除了眼镜，还做了手机操作系统Baidu Yi。</p>
  <p>历史总是惊人的相似，这一次百度做AI眼镜，也是因为Meta Ray-Ban在前。这款产品据称发售两个季度销量超百万，分析人士认为Meta Ray-Ban已经越过生死线，成为智能眼镜品类的首个爆款产品。</p>
  <p>这足以吸引包括百度在内的众多玩家跟风进场。</p>
  <p>在铺天盖地的报道里，原因被总结为两个：一个是Meta已经跑通了AI眼镜这条路，完成市场前期的教育工作，后来者可直接抄作业；另一个则是Meta Ray-ban的AI功能无法进入中国，所以在中国Meta Ray-ban出现以前，人人都有机会。</p>
  <p>百度可能是最势在必得的一位。单从配置规格来看，小度AI眼镜几乎是沿着被Meta Ray-Ban验证的产品设计行进：</p>
  <p>具备第一视角拍摄，边走边问、识物百科等六大功能</p>
  <p>搭载1600万像素超广角摄像头，自研AI防抖算法</p>
  <p>采用4麦克风阵列设计，集成开放式扬声器</p>
  <p>不搭载显示屏，56个小时待机，半小时充满电</p>
  <p>重量仅45克，有多种款式可供选择</p>
  <p>更重要的是，它是首款内置中文大模型的AI眼镜，也是小度CEO李莹执掌帅印一年多以来的首款原创性产品。</p>
  <p>在景鲲时代，小度从被李彦宏寄予厚望到分拆独立，背景是智能音箱的集体疲软，虽然后来景鲲将重心转到教育领域，勉强稳住阵脚，但小度却离创新越来越远。</p>
  <p>令人唏嘘的是，在2023年9月Meta与雷朋合作推出智能眼镜后一个月，景鲲也去职了。</p>
  <p>而对继任者李莹来说，既要做出一款有别于前任的创新产品，又要与百度的主航道挂钩，小度AI眼镜就这样恰如其分的出现了。</p>
  <p>虽然自称是首款内置中文大模型的AI眼镜，但也只比搭载阿里通义千问大模型的Rokid Glasses早了几天，这种抢首发的情况以往只在隔壁手机友商们之间上演，如今也被用到了AI眼镜上，可见硝烟弥漫之快。</p>
  <p>但无论如何，现阶段与Rokid、Looktech、影目、闪极、雷鸟、LOHO这些大小公司相比，百度确实是最有希望的一个。只不过，如果在加上字节、小米、华为、科大讯飞，就不一定了。</p>
  <h2><strong>1 什么样的猪才能飞起来？</strong></h2>
  <p>“站在台风口，猪也能飞起来”可能是雷军仅次于“are you OK”的经典名言了，但多少年后雷军自己出来辟谣，说本意是希望大家关注“猪”，而不是风口。相比捉摸不定的风口，创业者更应该在进入新的领域、寻找新机会时，放低姿态虚心学习。</p>
  <p>在AI眼镜这波浪潮里，人人都看到Meta Ray-Ban的成功，认为自己能乘风而起。可实际上，Meta Ray-Ban成为爆款并不是因为“风口”，而是小扎同志活学活用，直接把雷军的“感动人心、价格厚道”“套用在了AI眼镜上：与Ray-Ban合作，把价格打到美国老百姓都不嫌贵的299美元。</p>
  <p>Meta Ray-Ban在外观上较上一代没有做任何改变，基本款式、外观、重量和价格基本都是以Ray-Ban 1950年代推出的Wayfarer这一最成功且经典的款式作为模板。Ray-Ban在这方面占据了绝对的主导，并为Meta提供了产品上最关键的赋能——如何让用户习惯且乐于佩戴。</p>
  <p>Ray-Ban确保了消费者有足够动力买单，而且还是买眼镜送耳机+AI的大礼包。关键是，这些只需要支付299美金，仅比普通眼镜贵50美金而已。</p>
  <p>去掉AI眼镜种的光学显示组件，是Meta Ray-Ban成本大幅降低的关键因素。根据Wellsenn XR做的成本分析，Meta Ray-Ban BOM占比最大的一个是SOC芯片AR1 Gen 1，成本约为55美元。相比之下，Hololens的BOM占比中AR光学显示占比最高达43%，其次才是计算单元为31%。</p>
  <p>这样的产品逻辑就决定了Meta Ray-Ban是一个先为眼镜（时尚），后为可穿戴设备（科技）的AI硬件。</p>
  <p>而AI作为重要催化剂，在升级了芯片、麦克风、摄像头，接入Meta自研大模型Llama3后，Meta Ray-Ban有望今年达到150-200万出货量。相比之下，2021年发布的上一代只卖了40万台，且月活不到一成。</p>
  <p>更为关键的是，Meta为AI眼镜找到了一个杀手级场景，即支持在Facebook和Instagram上直播。根据Aha车库引用官方数据，该功能预计运行时间30分钟，直播6分钟大约消耗约10%电量。</p>
  <p>Facebook及Instagram均属于Meta社交平台，前者2023年的月活跃用户数量为30.33亿，后者为20亿。</p>
  <p>而作为风口上的“猪”，百度显然没有Rokid学习虚心，后者效仿Meta找了暴龙作为合作伙伴，创始人祝铭明作为老阿里人也给Rokid Glasses接入通义千问大模型，只不过在杀手级场景这件事上，它们都没有好的解决办法。</p>
  <h2><strong>2 百度缺什么？</strong></h2>
  <p>如果从AI能力的角度考量，百度甚至国内其它公司都没有什么短板，尤其是前者，始终是中国AI领头羊的存在。</p>
  <p>但AI眼镜的终极大考不是能提供怎样的技术，而是基于用户洞察，做好AI基础能力与眼镜硬件的整合，让AI眼镜的AI功能“更有用”。</p>
  <p>现阶段的AI眼镜，将翻译和搜索视为核心壁垒，但也难免陷入同质化雷区，而且它们也并非独家技能，简单到智能手机就能轻松替代。或许这也是为什么Meta Ray-Ban一定要击穿底价的原因，买眼镜送AI，套用国内两元店的宣传词就是，买不了吃亏也买不了上当。</p>
  <p>至于AI眼镜的杀手级应用是什么，暂时没有定论。Meta Ray-Ban依托Facebook及Instagram的直播和短视频功能，已经算是行业向前走了一大步，而且这种软硬结合的生态壁垒，放眼Meta全球似乎都没有对手。</p>
  <p>如果按照《超市中的原始人》这本书对消费的区分，即消费给别人看的“地位型消费”和消费给自己爽的“愉悦型消费”（功能型消费也属于其中一种），那么Meta Ray-Ban似乎是合二为一了。</p>
  <p>沿着这个思路再看今天国内的AI眼镜，一路走低的价格和并不时尚的设计已经不算“地位型消费”了，功能型消费也没有做出差异化。当然，小度AI眼镜的优势之一，可以是教育资源，在发布会上提到的智能备忘，就是深挖学习场景的核心技能。</p>
  <p>至于娱乐向内容，百度会不会抄Meta Ray-Ban的作业，当下看答案是可以，毕竟百度自身也有短视频和直播基础，甚至也可以组一个内容联盟，微博、知乎、快手这类平台都可以成为AI眼镜的内容输送地。</p>
  <p>关键在于，娱乐向内容较教育类更有群众基础，喜闻乐见的短视频才是打开市场的最大公约数。这也是为何虽然字节还没有推出AI眼镜，但猜测和谣言已经满天飞了。</p>
  <p>此前字节已经发布了一款生成式AI硬件设备——AI智能体耳机Ola Friend。虽然不是AI眼镜，但核心功能也是基于大模型而来，主打语音交互的信息搜索及问询。</p>
  <p>而且字节已经收购了Oladance和 Pico两家相关公司，前者主打语音交互，后者则是VR头显。换言之，只要字节愿意，推出一款AI眼镜并不是难事。关键是，字节拥有更成熟的内容体系，抖音和tiktok。抄Meta Ray-Ban的作业，简直不要太爽。</p>
  <p>在核心壁垒尚未明确前，如何才能把AI眼镜卖出去，Meta的做法是先时尚后科技，百度则刚好相反——先为可穿戴设备（科技），后为眼镜（时尚）。</p>
  <p>这种反其道而行的举措，有可能是百度可借AI能力控场做品牌做溢价，也就是后期与眼镜品牌合作时能拿到更多的主导权，但也有可能是百度仍深陷老旧的硬件思维。</p>
  <p>过去数年，百度推出了家居、学习、个人生活等多种硬件设备，尤其是在智能家居领域，几乎覆盖了家居生活的各个方面。但这些产品几乎都有着一样的缺陷：在设计和用户体验上缺乏明显的差异化。</p>
  <p>尤其是AI眼镜这种新品，一定程度上需要与专业眼镜品牌合作才能打造优秀的外观设计和创新体验。在这一点上，友商可比百度的要快的多。</p>
  <p>根据博士眼镜2024半年报披露，星纪魅族、李未可、雷鸟创新、ROKID都已经与其建立了稳定合作关系。雷鸟更是与博士签了合作协议，共同出资设立合资公司（博士持有 20%股权），计划研发拍摄眼镜、音频+AI眼镜第一代产品，据说年底发布。</p>
  <p>按理说，眼镜品牌与AI眼镜属于优势互补，而且相对都是门槛很高的行业，无须担心日后反水。而且，根据年报披露，博士与合作伙伴分工是自己负责线下渠道销售和推广，参与产品研发设计，通过授权收费形式获得收入。</p>
  <p>截至2024年Q2末，博士眼镜共有501家直营门店，29家加盟门店。与琳琅满目的数码店相比，在眼镜店里卖AI眼镜，触达消费者的概率要大很多。</p>
  <h2><strong>3 百度面临三重关</strong></h2>
  <p>AI眼镜作为TWS之后最可能普及的可穿戴设备，已经有了成为爆款的趋势，之一就是得益于老大哥Meta Ray-Ban的感人定价，新进发布的几款国产AI眼镜都没有越过这条红线。</p>
  <p>例如Rokid Glasses起售价是2499元，雷鸟Air 3是1699元，小度AI眼镜则没有公布零售价，但此前传闻不会高过299美元，换算下来就是2100元人民币。</p>
  <p>那么如何定价就是考验百度的第一个难关了，毕竟价格决定销量，而销量不仅决定市场先机，也决定了下一代产品的迭代速度和质量。</p>
  <p>第二个难关是杀手级应用，但这也是整个行业面临的困难。短期看，百度并不具备超越同行太多的能力，在AI功能上用户更关心有用与否，而非强不强。反而是外观和价格才更可能是初期决定销量的关键因素。</p>
  <p>至于第三个难关则是未来的潜在竞品。字节和以华为、小米为首的手机厂商，会是更可怕的对手。它们拥有更丰富的消费电子经验，广泛的用户群体和渠道体系。</p>
  <p>在小扎同志的规划里，AI眼镜已经是智能手机的直接竞品，但他用了一个比较委婉的说法，“我们虽然不会扔掉手机，但未来我们会慢慢用眼镜做更多的事情，更多把手机放在口袋里。”</p>
  <p>这番比较招打的发言，不知会不会刺激手机厂商加速研发AI眼镜。但对百度而言，树敌还为时过早，在群狼环伺的新蓝海里站稳脚跟才是首要问题。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/o-Wp7Cb1lVhubMaVqPfCVw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“解码Decode”</a>，作者：编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3043846146771587</id>
            <title>“天才少年”创业国产GPU，一众明星资本投了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3043846146771587</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3043846146771587</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Nov 2024 01:58:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 行云集成电路, GPU芯片, 投资, AI大模型  
<br><br>  
总结: 北京行云集成电路有限公司近期完成数亿元融资，吸引了多家知名投资机构，显示出对国产GPU的信心。行云的创始团队背景深厚，专注于AI芯片的研发，采用自研GPGPU内核和“异构+白盒”计算模式，旨在解决显存容量瓶颈。公司计划推出高性能超算级云端产品，以满足日益增长的AI大模型算力需求。产业资本的支持被认为对行云的研发和商业化进程至关重要，尤其是在软件算法和算子优化方面。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，大模型芯片领域跑出一名新秀，<strong>北京行云集成电路有限公司（简称“行云”）连续完成总额数亿元的天使轮及天使+轮融资，投资方包括多家头部战略方及知名财务机构</strong>。</p>
  <p>《科创板日报》记者注意到，目前，国内GPU领域已跑出多家公司，包括<strong>摩尔线程、壁仞科技、燧原科技、瀚博半导体、景嘉微(300474)</strong>等。其中，景嘉微(300474)已经上市，市值近450亿元；摩尔线程、壁仞科技、燧原科技则纷纷启动IPO。</p>
  <p>今年初，工业和信息化部等七部门发布《关于推动未来产业创新发展的实施意见》，其中提到“加快突破GPU芯片等技术”“建设超大规模智算中心”等。</p>
  <p>由此，多方头部机构投资出手行云，亦是对国产GPU的看好。</p>
  <h2><strong>生态位竞争策略，一众明星资本投了“天才少年”</strong></h2>
  <p>从披露的信息来看，参与行云本轮融资的投资机构，阵容颇为强大。<strong>既有智谱AI、仁爱集团等产业资本，也有知名早期机构中科创星、奇绩创坛、水木清华校友基金；更有市场化机构嘉御资本、春华资本、同创伟业、峰瑞资本等。</strong></p>
  <p>如此多明星资本出手行云，与公司创始人季宇，联合创始人、CTO余洪敏不无关系。《科创板日报》记者从行云创始团队处了解到，<strong>公司创始人季宇为清华大学计算机系博士，是“华为天才少年”，主攻体系结构、AI芯片方向。</strong></p>
  <p><strong>在华为，季宇曾是海思昇腾芯片编译器专家，负责多个昇腾编译器项目。</strong>作为研究科学家，季宇也展开AI编译器领和处理器微架构域诸多挑战性问题攻关。</p>
  <p>另一联合创始人、CTO余洪敏，资历也十分深厚。学历背景上，余洪敏是中科院半导体所博士，<strong>先后担任锐迪科（RDA）智能手机芯片AP SOC、百度昆仑芯、海思车载昇腾芯片等多款芯片技术Leader和研发负责人，以及地平线芯片研发总监和征程系列SOC设计开发交付和团队管理负责人。</strong></p>
  <p>受益于AI大模型算力需求激增，底层AI芯片成为赢家。目前，英伟达市值已超越苹果，成为全球市值最高的公司，总市值高达3.44万亿美元。</p>
  <p>一位半导体领域投资人在接受《科创板日报》记者采访时表示，之所以押注AI芯片领域，源于赛道中有英伟达这样的公司，使得该领域充满想象、潜力巨大。</p>
  <p>那么，初创企业行云如何在巨头之下，占有一席之地？行云创始团队告诉《科创板日报》记者，<strong>公司核心技术为通过自研GPGPU内核，着重于产品生态位的芯片竞争策略，而非替换策略。</strong></p>
  <p>“在过去，打败CPU的既不是其他CPU，也不是GPU，而是CPU+GPU体系。今天与英伟达GPU竞争的方式，也不是同质化的GPU或xPU，而是一种新的芯片品类和GPU+新品类构成新体系。”行云创始团队表示。</p>
  <p>具体来说，<strong>“异构+白盒”</strong>是“行云”对计算模式进行革新。即在一般的x86服务器上以pcie拓展形式部署，形成显存密集型产品。这种产品可以与英伟达等公司的算力密集型产品，配合使用或独立使用于对显存需求更高的场景。</p>
  <p>行云创始团队表示，通过与大模型prefill和decode分离方式以及各类并行的结合，最终提升大模型推理效率；并且极大降低成本，让普通消费者能够负担得起高质量大模型的不限量使用。</p>
  <p>水木清华校友种子基金合伙人丁昳婷告诉《科创板日报》记者，投资行云，除了因为创始团队强大，公司的产品定位也有别于现有AI芯片。<strong>即在大模型推理场景下进行极致的系统级架构取舍，有望解决目前显存容量的瓶颈，从而解决存算不匹配的问题。</strong></p>
  <p>行云创始团队表示，新一轮融资完成后，将持续完善消费级和超算级产品线的两代产品，尽早向市场推出能够使用高质量大模型的超低成本单卡以及高性能超算级云端产品。</p>
  <h2><strong>阿里也出手了，互联网大厂纷纷押注国产GPU</strong></h2>
  <p>产品研发只是第一步，但最终需要走进产业。上述投资人对《科创板日报》记者表示，<strong>“AI芯片跟其他芯片不一样，除了团队、融资能力以外，来自大厂等的产业扶持必不可少。”</strong></p>
  <p>从披露的信息看，<strong>智谱AI是行云最明显的产业资本方。</strong>作为国内大模型“六小龙”，其是一家B、G端实现全面开花，且能与头部大厂掰手腕的企业。据不完全统计，今年前三季度，智谱AI中标项目达22个，分布在通信、金融、能源、教科等行业，且以央国企客户为主。</p>
  <p>智谱AI投资行云，主要或是为了获得大模型场景的GPU芯片研发能力。</p>
  <p>《科创板日报》记者注意到，<strong>在行云的投资方中，还有峰瑞资本的身影。</strong>工商信息显示，上海峰瑞睿佳投资中心（有限合伙）（简称，上海峰瑞睿佳）作为第6大股东，持有行云5.5135%的股权，为5%以上股东。</p>
  <p>股权穿透显示，<strong>上海峰瑞睿佳LP中，浮现阿里巴巴和蚂蚁集团子公司的身影。</strong>其中，阿里巴巴（中国）有限公司持有5%的股份，蚂蚁集团子公司持有10%的股份。</p>
  <p>实际上，<strong>目前跑出的摩尔线程、燧原科技、瀚博半导体等3家GPU公司中，背后股东方均有互联网大厂身影。</strong></p>
  <p>以最近办理上市辅导备案登记的<strong>摩尔线程</strong>为例，财联社创投通数据显示，摩尔线程经历5轮融资，背后站着<strong>腾讯投资、字节跳动战投部</strong>两大互联网大厂。</p>
  <p>无独有偶，成立于2018年的<strong>燧原科技</strong>，6年时间内完成10轮融资，累计融资额近70亿元，<strong>其中腾讯连续六轮参投，成为第一大股东，持股比例高达20.49%。</strong></p>
  <p>今年9月，燧原科技还加入了腾讯云产业高效能云智算中心共建计划，与腾讯云共同打造新一代的智算中心AI基础设施。</p>
  <p>此外，<strong>瀚博半导体则有大厂快手的投资。</strong></p>
  <p>对于产业资本的重要性，行云创始团队表示，连续融资不仅为行云的研发带来丰厚的资金支持，<strong>更重要的是利用得天独厚的产业资源，帮助行云集成深入场景，在场景中积累扎实的经验，推动大模型推理场景芯片的技术落地。</strong></p>
  <p>上述投资人也对《科创板日报》记者表示，“AI芯片中，软件算法的占比和重要性很高，工程落地中涉及到很多算子优化，GPU架构之下需要跟终端客户做深度沟通。因此，大厂和战略产业方的加持，对公司的研发和商业化进程，会给予极大帮助。”</p>
  <p>（李明明对文本亦有贡献）</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/g6cnChHyw6vejTizaNP6yA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科创板日报”</a>，作者：陈美，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3042814284382599</id>
            <title>引进零一万物联创，「闪极科技」完成数千万元A轮融资丨 36氪独家</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3042814284382599</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3042814284382599</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Nov 2024 01:53:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 融资, AI眼镜, 市场拓展, 多模态能力  
<br><br>  
总结: 「闪极科技」完成数千万元人民币A轮融资，资金将用于新品“闪极AI拍摄眼镜”的市场拓展和技术研发。该公司计划在2023年推出一款具备持久续航、高清拍摄和AI能力的AI眼镜。AI眼镜被视为AI硬件的关键方向，能够提供第一视角信息并帮助用户记录信息。为了应对未来的市场竞争，「闪极科技」正在加强AI能力和渠道建设，并与多家企业合作。创始人张波表示，此次融资将助力新品的研发和推广。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者丨邱晓芬</p>
  <p>编辑丨苏建勋</p>
  <p>36 氪获悉，「闪极科技」完成数千万元人民币A轮融资，由光远投资领投，未来光锥前沿科技基金、边缘AI芯片公司云天励飞跟投，跃为资本担任独家财务顾问。</p>
  <p>融资资金将主要用于新品“闪极AI拍摄眼镜”的市场拓展、AI技术研发及人才梯队建设。</p>
  <p>2023年，「闪极科技」进军AI硬件领域，计划利用一年时间研发并推出一款AI眼镜。据了解，这款新品将于12月19日发布，卖点是<strong>持久续航、高清拍摄、影音质感及AI能力。</strong></p>
  <p>近期，AI眼镜成为AI硬件的焦点，不少AR眼镜公司、百度在内的大厂都在发布对标Meta Ray-ban的新产品，不过基本集中在明年Q2、Q3量产。据36氪此前独家报道，小米、三星的AI眼镜产品将在明年发布，OPPO、vivo、华为、腾讯、字节也都在密集调研这一领域。</p>
  <p>「闪极科技」合伙人潘欣向36氪表示，全新的AI生态，正需要全新的硬件模式来承载。</p>
  <p>其表示，AI具备的典型能力是多模态理解能力、自主决策能力，相比于过往的手机、PC，<strong>AI眼镜是更适合AI落地的方向</strong>——眼镜品类不仅在全球已经有了小几十亿的佩戴群体，更是唯一具备第一视角信息、能近距离获得用户声音信息的设备，更能帮助用户记录、记忆信息。</p>
  <p>为了给明年“百镜大战”做准备，今年年底，各大AI眼镜玩家都在密集补充粮草弹药，<strong>补充各自的AI能力、搭建渠道等等。</strong></p>
  <p>对于AI眼镜来说，AI尽管并未成为决定用户购买的第一要素，但从长远来看，AI功能将会直接影响后续的佩戴体验，是这一品类的关键壁垒。&nbsp;</p>
  <p>因此，在AI投入方面，「闪极科技」在不久前引入了前谷歌大脑首位研究软件工程师、前字节跳动AI平台负责人、“零一万物”联合创始人潘欣出任公司合伙人，负责AI相关技术研发。</p>
  <p>与此同时，「闪极科技」此前也宣布与科大讯飞、云天励飞合作，三方将共同搭建AI多模态能力框架，在多模态大模型以及应用生态层面投入。</p>
  <p>除此之外，AI眼镜厂商们，今年年底还在密集占领与国内外眼镜品牌的合作机会。据了解，「闪极科技」不久前与香港眼镜千店品牌LOHO达成了深度合作，将借助其覆盖眼镜全品类、全客层、全场景的优势，补充AI眼镜新品的终端渠道布局。</p>
  <p>「闪极科技」创始人兼CEO张波表示，“此次融资，这将为闪极AI拍摄眼镜新品的研发、推广及销售注入势能，帮助我们抢占宝贵的时间窗口。”</p>
  <p>据了解，「闪极科技」成立于2020年，进军AI眼镜行业之前，该公司的主要业务是高端充储能及摄影周边器材领域。</p>
  <p>「闪极科技」的创始团队由来自于OPPO、大疆等公司，曾为蔚来汽车、长城汽车、OPPO手机、魅族手机定制开发过多款充储电产品，此前单年营收已突破亿元。</p>
  <h3>投资人评价</h3>
  <blockquote>
   <p>云天励飞资本部总监贺鹤：“智能眼镜作为可穿戴设备与大模型产品的结合，有望成为边缘AI时代的核心硬件和交互入口。闪极团队年轻有想法，有开发高质量硬件的能力和服务海内外市场经验，相信闪极能够做出市场上最好的产品。同时，云天励飞基于大模型能力和在行业应用中的积累，也将与闪极一起，推动智能眼镜在视觉语义个人助理和行业方面的应用探索。”</p>
   <p>果壳 CEO、未来光锥前沿科技基金创始合伙人姬十三：“在国内AI拍摄眼镜大战中，闪极已获得先机，将成为实际上的首个量产品牌，也是为数不多的获得市场化资金认可的创业公司。AI 硬件是这一轮 AI 2C 端产品的重点，智能眼镜更是重中之重。团队的极致硬件能力，AI 软件能力，供应链和渠道的积累，对极客人群的理解，使得闪极将成为 AI 硬件领域极为重要的公司。”</p>
   <p>鲲鹏光远基金负责人韩辉：“AI拍摄眼镜是多模态数据采集的最佳终端形态之一，闪极团队对AI拍摄眼镜和多模态大模型具有独到的产品和用户价值理解，我们相信闪极能持续引领AI拍摄眼镜品类的产品和交互设计创新，期待广大用户与闪极共同创造美好、神奇的AI体验。”</p>
   <p>光速中国投资人赵婧：“作为闪极的首轮机构股东，我们非常高兴能够陪伴并见证团队的高速成长。在过去三年间，公司每年业绩增长都超预期，产品深受用户的喜爱。公司今年向更具挑战性的AI硬件舞台进军，并在硬件、供应链、软件和AI算法等各方面都做出了极致和创新。我们相信闪极将成为行业领军品牌，持续给用户和行业带来惊喜。”</p>
   <p>跃为资本AI赛道负责人王辰：跃为资本深耕AI和智能硬件行业，长期看好眼镜成为下一代计算平台和交互入口，也坚信智能眼镜即将迎来iPhone时刻。闪极团队以敏锐、详实的用户洞察，结合极致、深厚的硬件及供应链能力，设计出了非常符合用户需求，并解决用户痛点的划时代产品，从众多创业公司中脱颖而出。同时凭借拼搏、务实、极致的精神，以领先全行业的速度实现首发量产。随着头部人才以及产业资源逐步形成聚拢效应，我们相信闪极将引领行业发展，成为AI智能硬件新龙头。”</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241119/v2_b4088ef0d14649a999426bcfe6f936be@1199336245_oswg137923oswg1080oswg600_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">end</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3043829890157440</id>
            <title>谷歌或被迫出售 Chrome 浏览器，垄断之路走到尽头？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3043829890157440</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3043829890157440</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Nov 2024 01:00:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 内忧外患, 反垄断, 谷歌, Chrome浏览器  
<br><br>  
总结: 谷歌近期面临内外部压力，内部因其AI产品Gemini出现不当言论而受到用户关注，外部则因美国司法部对其反垄断行为的调查而遭受股价下跌。美国法院已裁定谷歌在搜索市场存在垄断行为，司法部计划强制谷歌出售Chrome浏览器以打破其市场控制。此举旨在促进竞争，减少谷歌在广告和数据市场的主导地位。谷歌对此提出上诉，认为该措施将损害消费者和开发者的利益，并可能改变科技行业的游戏规则。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“内忧外患”这个词，用来形容谷歌最近的处境可能再合适不过。</p>
  <p>首先是内部，有用户指出谷歌旗下 Gemini 在聊天过程中无故回复其“去死”。虽然谷歌表示已采取相关行动以防止类似输出再次发生，此事仍在技术社区中引起了高度关注。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_60fe5956fc4e45ae830f4a99a1e0842e@5091053_oswg181481oswg1080oswg579_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其次是外部，据彭博社报道，美国司法部正在针对谷歌是否违反反垄断法规展开调查，并计划强硬措施，即强制谷歌出售其 Chrome 浏览器——受此消息影响，谷歌股价下跌了 1.8%。</p>
  <h2><strong>01 今年 8 月，法院裁定谷歌存在垄断行为</strong></h2>
  <p>从时间线上来看，谷歌自 2019 年起就受到了反垄断“围剿”，彼时苹果、Meta、亚马逊等巨头也相继面临多起反垄断诉讼。</p>
  <p>经过一年多的调查后，2020 年美国司法部联合了 52 个州及司法辖区的检察长起诉谷歌，指控其通过支付巨额费用，与苹果、三星等科技公司及无线服务商达成协议，确保谷歌搜索成为默认选项——据之后的判决书披露，仅 2021 年，谷歌为此支付的费用就高达 260 亿美元。</p>
  <p>到了 2024 年 8 月，长达四年的调查取证结束，美国哥伦比亚特区法院作出最终判决：确认谷歌在通用搜索服务和通用搜索文字广告市场上的垄断地位。</p>
  <p>当时，美国哥伦比亚特区法院主审法官阿米特·梅塔（Amit Mehta）在判决书中写道：“在详尽评估证人证言和所有证据后，本法庭得出结论，谷歌确系垄断者，并以垄断者的身份维护其垄断地位。”他还进一步指出，谷歌在搜索引擎市场的极大占比也证实了其垄断的事实：在移动设备上的占有率高达 94.9%，在桌面端亦达到了 89.2%。</p>
  <p>于是在今年 10 月，美国司法部提交了一份长达 32 页、主题为“原告提出的补救框架”的法庭文件：为了解决谷歌在搜索领域“拥有非法垄断地位”的问题，司法部考虑拆分谷歌来作为反垄断案的补救措施。</p>
  <p>具体来说，就是防止谷歌利用 Chrome 浏览器、Google Play 商店和 Android 操作系统等产品，在谷歌搜索及其相关产品和功能方面继续维持垄断的局面。该文件中提到：“十多年来，谷歌一直控制着最受欢迎的分销渠道，使得竞争对手几乎没有动力去争夺用户……彻底补救这些危害的关键不仅需要结束谷歌今天对分销的掌控，还需要确保谷歌无法控制明天的分销。”</p>
  <p>而这一事件发展到本周，美国司法部终于确认了对谷歌“动刀”的地方：Chrome 浏览器。</p>
  <h2><strong>02 不仅要剥离 Chrome，还要求解绑 Android 和 Google Play 商店</strong></h2>
  <p>根据网络流量监测权威机构 StatCounter 数据显示，当前 Chrome 浏览器在全球市场的占有率高达 66.65%，远超第二名的 Safari，稳居全球第一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_761b5ec976eb4b1f9df3960c11c1e40f@5091053_oswg113595oswg1080oswg535_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>毫无疑问，Chrome 浏览器目前是全球最受欢迎的网络浏览器，其与谷歌搜索和其他谷歌产品的深度集成，被认为是限制搜索市场竞争的关键因素之一并不意外——美国司法部计划向法庭申请，强制谷歌出售 Chrome 浏览器以破除这种市场控制。</p>
  <p>通过 Chrome 浏览器，谷歌可以跟踪用户行为从而精准投放广告，这部分业务占其收入的绝大多数。故而司法部认为，强制谷歌出售 Chrome 浏览器将削弱谷歌在广告和数据市场的主导地位，同时为其他浏览器厂商提供更公平的竞争环境。</p>
  <p>据知情人士透露，司法部最初还曾提议让谷歌完全出售 Android，但后来放弃了这个颇为激进的方案。作为替代的方案，司法部提出将 Android 操作系统与谷歌搜索和 Google Play 商店等核心服务解耦，不再进行捆绑销售。目前，这些应用通常作为默认选项预装在 Android 设备中，进一步帮助谷歌巩固了其市场地位。虽然解耦的具体执行方式尚未可知，但这一建议可能会深刻影响 Android 的生态系统，不排除完全移除 Google Play 商店作为 Android 唯一官方应用分发渠道的可能性。</p>
  <p>不仅如此，司法部还建议法官要求谷歌开放数据许可，即对搜索引擎的结果和数据进行授权，允许竞争对手访问谷歌的搜索数据和结果，帮助他们改进搜索服务质量。例如，AI 初创公司或其他搜索引擎可以通过访问谷歌的数据，快速建立自己的搜索索引，从而缩小与谷歌之间的技术差距。此外，监管机构还建议谷歌在广告数据上提供更高的透明度，允许广告商对广告投放的位置有更多控制权，以此减少谷歌对数字广告市场的控制，为广告商和用户提供更多选择。</p>
  <h2><strong>03 谷歌已提出上诉：这是一项“激进议程”</strong></h2>
  <p>据悉，该案件的听证会定于明年 4 月举行，法官计划在 2025 年 8 月之前作出最终裁决，届时谷歌可能被迫进行大规模业务调整。</p>
  <p>这个消息在业内引起了极大的关注和讨论，其中多数人都认为“谷歌出售 Chrome浏览器”的情况不会发生。彭博行业研究分析师认为，这件事“极不可能发生”；知名科技记者&nbsp;Mark Gurman 也表示强迫谷歌出售 Chrome 的提议很“荒谬”：“Chrome 对谷歌来说价值数十亿美元，但在公开市场上并非如此。任何买下它的公司都只会创造新的垄断。”</p>
  <p>目前，谷歌已对司法部的反垄断指控提出上诉，坚称其行为符合市场规则，并未阻碍竞争。谷歌监管事务副总裁 Lee-Anne Mulholland 提出强烈反对，她认为司法部“正持续推进一项激进议程，这显然已超出了本案的法律范畴”：“政府若以这种方式介入，将严重损害消费者利益、开发人员权益以及美国在全球的技术领先地位，并且这一切正发生在最关键的时刻。”</p>
  <p>很显然，这些提议如果被采纳，将对谷歌的业务产生深远影响，还可能改变科技行业的游戏规则：无论是 Chrome 的剥离、Android 的解耦，还是搜索数据的开放，这些措施都将重塑在线搜索市场和快速增长的 AI 行业 ——要知道，Chrome 浏览器是谷歌推广其旗舰 AI 产品 Gemini 的关键渠道之一。</p>
  <p>值得注意的是，除了谷歌，近期美国司法部反垄断部门也在对多家科技巨头展开调查，包括微软、英伟达和 OpenAI 在 AI 领域的关键角色。</p>
  <p>参考链接：</p>
  <p>https://www.bloomberg.com/news/articles/2024-11-18/doj-will-push-google-to-sell-off-chrome-to-break-search-monopoly</p>
  <p>https://www.macrumors.com/2024/11/18/us-doj-wants-google-to-sell-chrome/</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/hd1yKp9kOeGCl4pnNUAb2A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“CSDN”</a>，整理：郑丽媛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3043913880160904</id>
            <title>智能化、价格战、出海，中国汽车新出路的背后</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3043913880160904</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3043913880160904</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Nov 2024 00:01:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <中国汽车行业, 新能源汽车, 自主品牌, 价格战>
<br>
<br>
总结: 2024年，中国汽车行业在稳步发展的同时面临机遇与挑战，汽车产销量同比增长，市场进入平稳发展阶段。自主品牌技术不断突破，消费者对其认可度提升，市场格局正在重塑。新能源汽车成为主流消费趋势，销量首次突破1000万辆，且中国品牌在新能源市场占比超过90%。然而，价格战持续，导致经销商经营压力增大，行业健康发展受到影响。中国汽车出口表现强劲，但面临欧美市场的竞争和关税风险。未来，汽车行业需追求可持续高质量发展，避免恶性竞争。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年，中国汽车行业在机遇和挑战中稳步前进。1月到10月，中国汽车产销量分别达2446.6万辆和2462.4万辆，同比分别增长1.9%和2.7%。整体增长态势稳定，增速相对放缓，车市进入平稳发展阶段。</p>
  <p>汽车行业的快速发展和激烈竞争引发了“以价换量”的价格战，至今硝烟仍未消散，平价乃至赔钱卖车不再罕见，汽车经销商苦不堪言。</p>
  <p>汽车风向已变，随着自主品牌技术实力不断取得突破，消费者对自主品牌的认可度不断提高，中国汽车自主品牌正经历一场历史性的变革，汽车市场格局正得以重塑。</p>
  <p>10月，中国品牌乘用车市场份额达到70.1%。借助新能源和智能网联技术，让自主汽车的竞争力显著增强，品牌力水涨船高，不断冲击合资汽车品牌的市场空间。2024年前三季度，中国占全球新能源汽车的零售份额已经上升至68%。根据中国汽车流通协会乘用车市场信息联席分会（以下简称“乘联会”）最新统计，2024年10月，中国汽车品牌在新能源乘用车零售市场的占比已经超过90%。合资汽车和自主品牌的市场占比，在过去几年间互换了身位。</p>
  <p>新能源成为主流消费趋势，乘用车零售占比持续超过50%，电车的销量已经超过了燃油车。中国汽车工业协会（以下简称“中汽协”）公布最新数据称，中国新能源汽车年产销量首次突破1000万辆，同时，中国也是全球首个新能源汽车年度产销达1000万辆的国家。（详见《中国新能源车年产销量首破千万》）中国汽车工业协会常务副会长兼秘书长付炳锋表示，中国新能源汽车从无到有，从小到大，已经把先发优势转化为领先优势。</p>
  <p>中国品牌在深耕国内市场的同时，也在拓展海外市场。2024年中国汽车出口继续呈现出强劲的增长势头，截至10月累计出口整车485.5万辆，出口增速23.8%。总体表现优秀。中国汽车产业出海模式也在不断创新、丰富，同时风险也不容忽视。</p>
  <p>当中国内销车市换挡至低增速时段，几家欢喜几家愁。自主品牌借助着智能电动车的产品优势，占据了更大的市场份额；与此同时，车企都遭受着以价换量的挑战，面对着是否赔钱卖车的抉择；汽车出海亮点显著的同时，一些隐患也在逐渐浮现。2024，中国汽车业犹如一条在汪洋中行驶的大船，在加速航行中寻找彼岸。对于如今的中国汽车产业来说，已经过了单一求量的阶段，无论是内销还是外销，可持续地高质量发展才是未来追求的方向。</p>
  <h2><strong>01自主品牌借智电翻身</strong></h2>
  <p>新能源汽车成为主流消费选择，智能化成为整车厂技术竞争的新焦点。</p>
  <p>如今，消费者更为看重汽车的个性化、智能化、舒适性以及安全性，洞察到这一点的汽车制造商正努力响应消费者的需求，在产品与服务上做出更多“新花样”。</p>
  <p>截至2024年8月，新能源汽车产销量分别累计达700.8万辆和703.7万辆，同比分别增长29%和30.9%。9月1日至15日新能源乘用车市场零售销量达到44.5万辆，在乘用车市场的渗透率达到53.7%。与2023年同期相比，新能源乘用车销量同比大涨63%，环比增长12%。</p>
  <p>近年来，一众造车新势力车企凭借创新性和科技性抢夺市场份额，鸿蒙智行、小米等跨界造车势力崭露头角。截至2024年1月-8月，目前在业界表现亮眼的鸿蒙智行全系销量累计交付达272136辆，理想汽车累计交付新车288103辆，极氪汽车累计交付量为121540辆，这一市场呈现增长态势。</p>
  <p>从2024年消费趋势来看，新能源汽车和中国自主品牌的销量占比总体提升，汽车行业来到了重要的发展节点。电动化的上半场已然高速前行，而智能化的下半场也正在换挡加速，未来智电融合的发展态势愈发显著。</p>
  <p>在中汽协副秘书长陈士华看来，当前，新能源汽车处于成长期，仍需要以技术创新为核心要素的新质生产力来不断推动发展，这对于行业来说是难得的历史机遇。</p>
  <p>在智能电动汽车驱动下，中国品牌乘用车市场份额进一步拓展，2024年前八个月销量达到1021.3万辆，同比增长20.4%，市场份额达到63.2%，创历史新高。随着中国自主品牌技术创新实力不断提高，消费者对自主品牌的认可度不断提高，中国自主品牌在“修炼内功”的同时也引发了汽车行业的一场自我变革，汽车市场格局正在革新。</p>
  <p>国家发展改革委政研室副主任、新闻发言人李超表示，“新发展理念为我国新能源汽车产业发展提供了引领，我国超大规模市场为新能源汽车产业提供广阔发展空间。此外，充分的市场竞争锻造了新能源汽车产业的竞争力。”</p>
  <p>回溯来看，相比合资汽车品牌，中国自主汽车品牌较早地布局了智能电动汽车，培育了国内的汽车消费新场景。同时，不断推新具有竞争力的产品，满足了消费者需求，自然尝到了头啖汤。</p>
  <p>在2024年1月-8月汽车销量排行榜中，比亚迪带头领跑，位列中国市场汽车品牌销量排行榜第一。长安汽车和奇瑞集团累计销量分别为103.15万辆和150.8万辆。其中，奇瑞集团半年度销量首次突破百万辆，创下历史新高。吉利汽车累计销量128.7万辆，同比增长34%。</p>
  <p>“中国车企立足于全球汽车行业的中心，并为这个历来由西方国家、日本和韩国主导的行业树立起了新的标杆。”艾睿铂合伙人兼董事总经理、大中华区业务联席负责人、亚太区汽车及工业品咨询业务负责人戴加辉表示，中国品牌将在国内保持领先地位，预计2030年将占据超过70%的本土市场份额。</p>
  <h2><strong>02价格战持续</strong></h2>
  <p>2023年初，特斯拉率先开启降价举措，打响价格战的第一枪，在华的众多车企纷纷被卷入其中，无论是电车还是油车，国产车企抑或合资车企，无一能够幸免。</p>
  <p>据统计，2024年前八个月国内市场总体降价品牌车型数173个，已超2023年降价车型的总量。另外，据协会专家相关数据分析，8月新车市场整体折扣率为17.4%，2024年1月-8月，“价格战”已致使新车市场整体零售累计损失1380亿元，对行业健康发展产生较大影响。</p>
  <p>汽车流通行业过度内卷，一方面在影响行业健康发展的同时，也带来汽车流通受阻，经销商经营压力增大、盈利能力降低的情况。2024年以来汽车经销商频繁遭遇生存危机，包括广汇汽车、永奥投资集团、森风集团均被爆出经营困难。</p>
  <p>据中国汽车流通协会“市场脉搏”监测数据，截至2024年8月，经销商进销倒挂数据最高已达-22.8%，较2023年同期进一步扩大了10.7个百分点。在库存过高等因素导致被迫低价抛售及亏损带来的资金链断裂风险下，经销商纷纷陷入泥潭。</p>
  <p>车企方面，围绕价格战降价的范围愈发广泛，降价的幅度持续增大。丰田、本田、长安福特等油车品牌，以及极氪、理想、零跑、小鹏等新能源车企，都纷纷坐上降价的牌桌，降价优惠幅度动辄数万元。降价措施包括折扣、现金回馈、置换奖励等。</p>
  <p>然而，对于汽车行业持续了两年的价格战，宝马打响“反击”第一枪。成为行业价格战的一个重要节点。只不过，在如今的价格战面前，车企越发“身不由己”。</p>
  <p>事实上，传统豪华汽车阵营中的三大巨头宝马、奔驰和奥迪，都做出举措，有意“降量保价”，促使终端售价一度上扬。但由于新品竞争过于激烈，加上经销商有意清库存以保现金流，上述豪车又再度被卷入价格战的竞技场。</p>
  <p>“目前的价格战，无论对于汽车厂家、消费者还是经销商来说都是不健康的，也是不可持续的。”宝马集团大中华区总裁兼首席执行官高翔指出，作为一家企业，需要不断平衡市场份额、盈利水平、经销商盈利能力和消费者需求。为此，宝马选择在今年下半年给予经销商更大的灵活性。</p>
  <p>外资豪华品牌作为“价值派”留住的是品牌价值，而另一批“价值派”在价格战中转向价值竞争路线，专注提升产品品质价值。</p>
  <p>部分车企纷纷退出“价格战”，意味着不再唯“价格论”，而是回归综合实力竞争。为保持产品竞争力，当前头部车企每年的研发费用基本在百亿级别。以自主品牌为例，2023年，长城汽车研发投入为110.34亿元；理想汽车研发费用为105.9亿元；比亚迪研发投入更是达到395.75亿元，同比增幅超过1倍。不过整体看来，国内消费市场的硝烟仍未退散，许多造车新势力在跻身新能源市场时纷纷试图以低价快速占领市场份额，作为刚刚跻身市场的“新晋玩家”，它们还难以建立品牌溢价，因此只能“拼价格”。</p>
  <p>根据乘联会秘书长崔东树的数据，1月-8月以来，纯电动车型降价63款，平均降价3.2万元，平均降价幅度15%；插混车型平均降价幅度13%，降价26款，平均降价2.15万元；增程式车型有12款降价，平均降价1.7万元，平均降价幅度7%，总体较为温和。</p>
  <p>相比之下，传统燃油车的降价促销更为激进。根据乘联会数据，2024年1月-8月常规燃油车型降价61款，平均降价3.2万元，平均降价幅度11%。8月豪华燃油车的促销达到24.3%，较上月25.1%改善明显，5月-8月呈现出一轮爆发增长的态势。</p>
  <p>本质上来看，价格战虽被认为是市场规律的表现之一，但企业不能忽视盈利和可持续发展的问题。汽车行业需要良性竞争，忧虑的是低水平或没有质量的销量，也就是所谓内卷。</p>
  <p>2024年7月，中央政治局召开会议，分析研究当前经济形势，部署下半年经济工作。会议指出，要强化行业自律，防止“内卷式”恶性竞争；要强化市场优胜劣汰机制，畅通落后低效产能退出渠道。</p>
  <p>“此次中共中央政治局会议提出的要求具有很强的针对性。要防止和纠正‘内卷式’恶性竞争，为汽车产业发展创造风清气正的环境。”中国汽车工程学会名誉理事长付于武认为，如果再不纠正“内卷式”恶性竞争，会扭曲汽车产业的价值观，破坏汽车产业法治化环境。汽车行业不能搞“内卷式”恶性竞争，“卷”不起也“卷”不赢。要尊重市场、尊重科技、尊重人才，如今的汽车行业比以往任何时候都要保持理性的科学态度。</p>
  <h2><strong>03出海有成绩，亦有警示</strong></h2>
  <p>相较于国内市场，中国汽车出口的成绩颇为亮眼。2024年以来，中国汽车出口保持高速增长趋势，出口成绩可观。2024年1月-8月，中国汽车出口409万辆，出口增速27%。由于基数变大，增速有所放缓，但仍保持较高增长。</p>
  <p>此外，1月至8月，汽车国内销量1499.2万辆，同比下降1.8%；汽车出口377.3万辆，同比增长28.3%。</p>
  <p>从出口数额来看，奇瑞品牌出口56.73万辆位居第一，名爵和比亚迪紧随其后，销量分别为29.15万辆和26.34万辆。近年来，中国汽车出口量增长强劲，中国车企海外工厂布局加速。2023年比亚迪、长城汽车、长安汽车均宣布了新的海外工厂建设计划，预计2024年到2025年仍将有一批产能较大的新工厂陆续投产。</p>
  <p>事实上，中国汽车出口发展不再局限于传统的出口贸易模式。全国工商联汽车经销商商会秘书长邢海涛认为，从海外建厂到产业链协同出海，再到海外营销和售后服务体系的建设，中国汽车行业正向多元化和全球化发展。</p>
  <p>伴随汽车出海的模式逐渐丰富，投入日益加重的同时，风险也同样不容忽视。</p>
  <p>截至8月，2024年汽车出口量从总体上来看处于增长态势，但增长率在放缓，2024年的月出口量处于波动甚至前几个月持平，对照2023年稳健增长的数据来看，中国汽车出口可能正面临瓶颈期，其中新能源汽车的出口增长明显趋缓。</p>
  <p>罗兰贝格全球高级合伙人、亚洲区汽车业务负责人郑赟表示：“对于欧美等发达市场来说，自身的汽车市场相对稳定。所以当中国车企的产品直接输出到那里时，可能会形成一种零和博弈的局面，争夺有限的市场份额。在这种背景下，中国车企进入欧美市场时，的确可能会遭遇更多的矛盾和冲突。”</p>
  <p>目前欧盟对进口汽车征收10%的关税。如果欧盟最终通过对中国电动汽车的反补贴税，中国汽车企业将面临从17%到35.3%的额外关税。其中抽样企业比亚迪、吉利和上汽的税率分别为17%、18.8%和35.3%。其他在调查中合作但未被抽样的电动汽车生产商将被征收20.7%的税率，未合作的公司税率为35.3%。欧盟于今年6月预先披露反补贴税率，此后这些数字几经调整。</p>
  <p>9月19日，中国商务部部长王文涛与欧盟委员会执行副主席兼贸易委员东布罗夫斯基斯展开会谈，双方明确表达了通过磋商解决分歧的政治意愿，一致同意继续推动价格承诺协议谈判，全力致力于通过友好对话磋商达成双方均能接受的解决方案。</p>
  <p>出海很难，但很必要。在新能源汽车发展趋势下，开拓海外市场可以让中国车企获得更好的收益，还能够将中国的整个产业链带出国内，协同发展；更重要的是，有希望借助智能网联电动技术，在全球汽车产业界内制定标准，树立行业标杆。</p>
  <p>“这让中国车企需要想方设法与对方深度融合。其实，在这一点上，中国车企有‘先天优势’，那就是同理心。”麦肯锡全球资深董事合伙人及中国区汽车咨询业务负责人管鸣宇认为，中国人的优势在于谦逊、埋头苦干和脚踏实地，愿意一步一个脚印地前进，愿意与他人共同取得成功。如果走出国门，决不能忘记这些优势，决不能忘记是如何通过谦逊和努力取得进步的。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/_kwPkIc4I_K7TyYUDORkFQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经汽车”</a>，作者：郑怡爽，编辑：李皙寅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3043915385670278</id>
            <title>黑猴「大闹」TGA，游戏市场化的开花与结果</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3043915385670278</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3043915385670278</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Nov 2024 00:00:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: TGA奖项, 黑神话：悟空, 中国游戏, 手游发展  
<br><br>  
总结: 2024年TGA奖项提名中，《黑神话：悟空》入围多个重要奖项，标志着国产游戏首次与欧美厂商直接竞争。应书岭对提名表示祝贺，认为黑神话为中国游戏开了个好头。手游的发展为中国游戏产业带来了快速成长的机会，降低了入场门槛，激活了市场。随着技术门槛的降低和玩家对正版游戏的支持，市场规模的扩大为单机游戏和高品质内容的发展提供了可能。尽管黑神话未必获得最终桂冠，但其成功已为中国游戏赢得了国际认可。未来，中国游戏需更好地进行文化传播，讲述自己的故事。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在万众期待中，2024年的TGA奖项提名出炉。 《黑神话： 悟空》入围<strong>最佳年度游戏、最佳游戏指导、最佳动作、最佳美术</strong>指导4个奖项提名。</p>
  <p>奖项提名公布后，英雄游戏、英雄电竞创始人应书岭也第一时间在朋友圈送上祝福： 「两个游戏都被提名了，God bless HeroDaniel WU bless WU Kong &amp; WU Wa洛杉矶见。 」</p>
  <p>回顾历史，国产游戏也获得过一些手游、电竞类奖项，都属于移动游戏的范畴，应书岭所提到的黑神话之外的一款产品Wuthering Waves《鸣潮》就是被提名为最佳移动游戏。</p>
  <p>但<strong>入围年度最佳这个最重量级的奖项，与欧美厂商直接对垒还是第一次。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_884a1ffeabc945f09f91e9a658db63ab@5091053_oswg608982oswg1080oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对中国玩家和游戏人而言，这个振奋人心的时刻暂时驱散了黑猴问世后，围绕ZZZQ的漩涡担心被黑的长期阴霾。</p>
  <p>甚至有玩家认为，<strong>无论最终结果如何，黑猴已经证明了自己，给中国游戏开了个好头。</strong></p>
  <p>除了缔造历史的游戏科学自己，这个里程碑中国玩家应该自豪，他们用自己真金白银的投入支撑中国游戏打开局面;<strong>游戏人应该自豪，他们在中国游戏短暂的发展历史中顶住了各方面的压力，用努力陪伴至今</strong>;中国手游产业也应该自豪，这个处于游戏鄙视链低端的产业并没有戕害游戏产业的发展，反而是功臣。</p>
  <p>也正好是TGA提名的同一天，比亚迪第1000万辆新能源汽车下线活动。比亚迪董事长兼总裁王传福向游戏科学CEO、《黑神话：悟空》制作人冯骥交付了比亚迪第1000万辆新能源汽车。</p>
  <p>虽然是个营销事件，但<strong>和制造业等工业领域一样，大谈工业化生产的中国游戏产业的实现弯道超车的必然性，同样是由大市场支撑。</strong></p>
  <h2><strong>中国单机游戏最好的时间?</strong></h2>
  <p>上个月底，《昭和米国物语》的研发方铃空游戏在社交媒体上发布动态，预告游戏的第二支PV发布。日本反向殖民美国的架空背景、充满趣味的预告瞬间引起多国玩家热烈的讨论。</p>
  <p>上周末Weplay文化展上，制作人罗翔宇接受媒体采访时表达了这样一个观点，「<strong>现在进入中国单机最好的时代。</strong>」</p>
  <p><strong>包括技术门槛在不断降低;玩家愿意买正版游戏支持;过去开发者或者投资者可能对市场规模不太有信心，现在就已经很明朗了</strong>，反倒是现在手游竞争有点红海。</p>
  <p>其实这三个角度背后共同的支撑，就是中国游戏大市场。</p>
  <p>2013年中国游戏产值831.7亿，游戏用户4.95亿，十年后2023年，国内游戏市场实际销售收入3029.64亿元，用户规模6.68亿人，端游前后600亿的规模变化不大，最大的功臣就是手游。</p>
  <p>可以说<strong>中国游戏的前20年，基本上是海外游戏产品唱主角。</strong>如果再加一个定语，3A游戏，那更是惨不忍睹，不仅仅是技术、经验，也包括市场，禁令+盗版横行+本身投入产出比。</p>
  <p><strong>当时国内根本没有这个土壤和市场，让做3A走入一个可持续的正向循环而不是玩票性质的昙花一现，强逼着游戏公司去尝试其实只是让他们承担所有的风险。</strong></p>
  <p><strong>因为手游的发展，国内游戏公司在资金、技术、人才等方面都有了不错的积累，这个时候很多玩家也因为如Steam这样的平台接触到了更多主机游戏</strong>，更多希望国内的公司不要局限在手游上，而是去碰一碰最能代表游戏技术能力的3A大作。</p>
  <p>「倒逼精品，出海竞争，聚焦3A」确实是当下正确的进行时，也有许多企业在进行努力，但我们要追赶的并不是存在于过去的市场环境，而是直面现在和未来。</p>
  <h2><strong>市场带来了弯道超车的可能</strong></h2>
  <p>毫不夸张地说，<strong>手游是中国游戏产业这轮能够快速发展、去尝试弯道超车最大的机遇。</strong></p>
  <p>过去，中国游戏行业与海外的顶级游戏存在的差距，不光是技术还有多年的积累和经验，全方位的落后。</p>
  <p>当时<strong>手游全新的赛道，一方面拉低了入场门槛，同时重置了起跑线，中国游戏企业和游戏人才有了实战机会去磨练技术、熟悉市场思维、理解玩家需求。</strong></p>
  <p>现在越来越多的中国游戏企业技术人才受邀参加GDC以及引擎大会，分享前沿技术的应用，包括这一轮AI的实际应用，这对应上文技术门槛降低。</p>
  <p>同时<strong>手游激活了中国游戏市场，解决了过去最大的回报问题，大量泛用户转化为游戏玩家，包括玩家消费习惯的培养和正版意识的觉醒。</strong></p>
  <p>庞大的市场也直接助力黑猴的横空出世，国内国外销量两开花，Steam版销量突破2200万份并不只是单方面依仗所谓的国人自嗨或者洋大人慷慨解囊。</p>
  <p>庞大的市场可以养活单机游戏甚至滋润精品，越来越多海外厂商进国内淘金(比如波兰的若干)，这些都是正在进行时，也是自信心的来源。</p>
  <p><strong>产业的发展有着它必然的规律，市场规模的出现只不过是第一步，市场规模的庞大不代表一定会出精品，但没有市场规模，可持续发展天方夜谭。</strong></p>
  <p>讲究工业化流程的游戏产业其实和国家制造业等工业领域这些年进步的路线一样，都是<strong>依靠打开市场，从而进入「回报--技术升级-扩大市场」的正向循环。</strong></p>
  <p>从这个角度来看，这个节点比亚迪找上冯骥做营销，也不全是热度需要。</p>
  <h2><strong>文化属性带来的特殊性</strong></h2>
  <p>但<strong>和严丝合缝的工业品竞争相比，游戏作为文化产业的竞争又是不同的。</strong></p>
  <p><strong>有些玩家总是把头部公司不愿意进取，打压后进者的阴谋论的挂在嘴边。哪怕手游市场确实存在严重的二八效应，但并不会出现永久的固化，永远存在新的机会。</strong></p>
  <p>原因很简单，其一、<strong>随着技术能力升级带来的生产门槛减低，创作者的创意将会发挥越来越大的作用。</strong>熟练的使用工具、更好的利用技术，结合自身的创意和才华，可以成为中小团队突围的契机。</p>
  <p>其二、<strong>市场带来的成本控制能力。</strong></p>
  <p>我们之前曾经报道过这种趋势，欧美厂商特别是大厂，做单机游戏投入回报非常不健康，开发成本越来越高，这也导致一方面包括育碧、EA在内努力尝试转型做服务型游戏，学中国企业;另一方面努力打进中国市场，服务中国玩家。</p>
  <p>成本控制的难题对于手游大企业同样存在。</p>
  <p>黑猴3-4亿的成本直接让国内大厂痛定思痛，腾讯内部甚至有此一问，<strong>「为什么只有3个亿，我们的3亿能做出什么产品」</strong>，从而开启了新一轮的降本增效，这是后进团队可以突破的核心能力。</p>
  <p>其三、<strong>市场发展的必然性。</strong></p>
  <p>游戏价值论此前反复强调，<strong>玩家的需求会升级，并不会只满足于手游平台，有到更高硬件和体验平台的升级需求。</strong></p>
  <p>当下跨端PC产品以及跨端PC出海的大趋势已经说明了一切，用户需求主导下，企业必须跟进做出改变。</p>
  <p>换句话说，头部企业为了维持竞争力，必然会去做PC精品或者更多高品质的内容，不存在固步自封。<strong>只要玩家用脚投票，用真金白银做出选择，哪怕是玩饭圈养蛊做护城河都没办法阻挡这股大势。</strong></p>
  <p>这其中还有个隐藏逻辑，<strong>市场越大用户越多，玩家细分的需求也越多，服务定向需求的开发者专精也能够获得更多回报生存下来，形成一种多元化的正向发展而不是大家一股脑只做某几种游戏。</strong></p>
  <p>其四、<strong>长线与短线的多元化。</strong></p>
  <p>长线和长青是最近行业出现频率非常高的词汇。事实上<strong>游戏产品长线的逻辑与单机短线的思路已经截然不同，目前长线更考验长期运营的内容填充和迭代优化，单机短线则更看重创意、玩法和一个完整的叙事框架，二者对人才、能力、资金成本的侧重天壤之别。</strong></p>
  <p>游戏作为文化创业产业最大的魅力也在于此，既可以支撑长线长寿、也离不开五光十色的各种单品，<strong>大市场蕴含的消费能力给了后来者突围的希望，也给了先发者永远的发展压力。</strong></p>
  <p><strong>手游打开了大市场的大门，回报可以支撑开发者向更高级的产品发起挑战而不是九死一生的梦想，而收获「利」之后，中国游戏升级获得「名」顺理成章。</strong></p>
  <p>哪怕这次TGA因为种种原因黑猴没有摘得最后的桂冠，但<strong>只要市场在、中国游戏的发展源动力在，全球玩家并没有什么理念相悖，名利双收只是产业进化发展的必然收获。</strong></p>
  <p>接下来的课题可能更多是游戏发展之余如何更好文化传播，讲好我们自己的更多故事。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/-gERhfO17VdkAgBxD5Hsrw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“游戏价值论”</a>，作者：李亚捷，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3042652312256899</id>
            <title>Rokid发布AI+AR眼镜Rokid Glasses，售价2499元，2025年第二季度上市 | 最前线</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3042652312256899</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3042652312256899</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Nov 2024 00:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AR眼镜, Rokid, AI功能, 续航时长  
<br><br>  
总结: Rokid发布了集成多种功能的AR眼镜Rokid Glasses，售价2499元。该眼镜轻便且外观类似普通眼镜，具备翻译、导航、拍照等功能，并通过透明镜片展示虚拟界面。其核心AI功能支持物体识别和文字翻译，未来还将接入多种大模型。续航方面，Rokid Glasses满电可持续使用4小时，并支持快充。Rokid计划通过与全球知名公司合作，进一步拓展市场，预计2025年海外市场销售收入将超过国内市场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 田哲</p>
  <p>编辑 | 苏建勋</p>
  <p>想象一下，有这样一副眼镜：只需你一声令下，它既能随时给你翻译外语，又能在骑车时为你精准导航；它能回答你的问题，还能用相机记录生活中的美好时刻。同时，它还是一副耳机，让你随时随地享受音乐的陪伴。</p>
  <p>近期，Rokid发布了一款将以上功能集于一体的AR眼镜——Rokid Glasses，售价2499元。</p>
  <p>相比其它AR眼镜强烈的科技属性，Rokid Glasses将主板、电池等核心组件集成于框架之中，使得外观看上去更像一款普通框架眼镜，这意味着用户几乎能在任何地方使用。</p>
  <p>Rokid也考虑到AR眼镜的轻便性，通过一体化设计，在包含镜片的情况下，Rokid Glasses的重量仅49克。</p>
  <p>为了提升产品体验，Rokid Glasses还能在不影响用户正常视线的同时，通过透明镜片展示清晰的虚拟界面，实现信息叠加显示效果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241119/v2_41aec5e64f574090b2448fc63470be28@17715901_oswg154611oswg1920oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Rokid Glasses</p>
  <p>影像方面，Rokid Glasses配备了一颗高达1200万像素摄像头，不仅支持竖屏模式下的高清拍照和视频录制，还设置了拍摄状态指示灯，当摄像头启用时，指示灯点亮提示相机处于拍摄状态。</p>
  <p>AI功能是Rokid Glasses的核心功能之一，在整合阿里巴巴旗下通义千问大模型后，Rokid Glasses将具备物体识别、文字翻译、数学题解答等功能。例如，它能快速计算食物卡路里含量，并即时显示；与外国友人交流时，自动翻译为文字。</p>
  <p>Rokid创始人兼CEO Misa表示，<strong>Rokid Glasses未来还将支持ChatGPT、Gemini等多种大模型，用户可自行选择。</strong></p>
  <p>此外，Rokid Glasses也将接入支付宝旗下的“AI生活管家”支小宝，引入AI办事、声纹支付等能力，用户可语音唤起支小宝，让AI点餐、打车。这意味着，Rokid Glasses一定程度上将成为AI智能体。</p>
  <p>如何提升AR眼镜的续航时长，是AR眼镜走向大众市场的挑战之一。Rokid针对这一市场痛点，将Rokid Glasses满电续航时长提升至4小时，持续摄影时长为40分钟。</p>
  <p>Rokid Glasses还支持快充，配合眼镜充电盒，满电状态下充电盒可供Rokid Glasses充电10次，电池可在十分钟内充电至90%，完全充满仅需20分钟。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241119/v2_0c7e0c4ae3944c46a17c4d865743152b@17715901_oswg458840oswg1920oswg1081_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Rokid Glasses充电盒</p>
  <p>Rokid Glasses不仅可单独使用，结合蓝牙5.3技术，还能连接智能手机、平板电脑等多种外部设备，从而拓展应用可能性。</p>
  <p>此次Rokid还推出了无AR光机版本的全新智能眼镜，其采用14-bit双ISP，具备多种拍摄顶级特性，比如自动曝光、自动人脸检测、EIS电子防抖等。</p>
  <p>新一代智能眼镜也支持AI能力，能够帮助增强照片和视频的拍摄质量，通过降噪实现更清晰的通话，并通过计算机视觉实现更清晰的视频拍摄。新款智能眼镜搭配健康和运动传感器，用户通过点头摇头等动作，即可触发指令。</p>
  <p>Rokid同时推出了空间显示产品Rokid Spatial Link，售价699元，可与电脑、手机、iPad、Switch、Xbox、PS5等支持DP协议的设备直接连接，将传统2D显示屏转化为3D，并支持 32:9 超宽屏模式，让外部设备画面实现巨幕显示。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241119/v2_d00798dede1540c893036c699d3e30eb@17715901_oswg424229oswg1264oswg938_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Rokid Spatial Link</p>
  <p>据悉，Rokid的两款全新智能眼镜以及Rokid Spatial Link，将于2025年第二季度上市。</p>
  <p>Misa表示，过去十年，Rokid在海内外文博市场占有率超99%，购买AR眼镜的用户量突破了30万，用户日使用时长超过2小时45分钟。</p>
  <p>生态建设方面，得益于Rokid每年举办的AR应用开发大赛，其海内外AR注册开发者超过6200名，企业开发者超2500名。</p>
  <p>在取得一定销量成绩后，Misa表示，Rokid目前注意力不是销量数据，而是渠道建设。目前，Rokid正在与更多全球知名公司合作，其中包括全球最大的个人电脑公司，以及百事集团等。</p>
  <p>随着加大海外市场投入，他预计，2025年Rokid海外市场销售收入将大概率超过国内市场。</p>
  <p><strong>以下是36氪等媒体与Rokid创始人兼CEO祝铭明（Misa）的部分对话，经编辑：</strong></p>
  <p><strong>Q：Rokid Glasses什么时候出全彩版本？</strong></p>
  <p><strong>Misa：</strong>按照 Rokid 的研发速度，基本上一年会有一个迭代版本。价格方面不会有变化，依旧保持稳定。</p>
  <p><strong>Q：Rokid Glasses使用时是否需要搭配其他设备？比如是否需要连接手机或者其他设备？</strong></p>
  <p><strong>Misa：</strong>产品可在不搭配手机的情况下使用，因为它自带蓝牙和WiFi功能。在有WiFi的场景下，大部分功能都可以独立运行。部分功能比如解题或问答需要手机配合，因为显示在眼镜上的内容有限，详细的解题过程会同步到手机上。此外，翻译功能在离线状态下也可以使用。对于拍照和录影功能，它们完全可以独立运行。</p>
  <p><strong>Q：Rokid的产品路线和生态规划是什么？</strong></p>
  <p><strong>Misa：</strong>我们会聚焦在两条产品线：空间计算和日常佩戴的 Glasses 产品线。未来3到5年内，随着光学、电池和算力技术的进步，这两条产品线可能会逐渐合并。此外，我们在生态建设上会更加开放，吸引开发者通过我们的平台开发更多垂直场景的应用。</p>
  <p><strong>Q：Rokid怎么鼓励3D内容创作者建设生态？</strong></p>
  <p><strong>Misa：</strong>首先，我们每年都举办AR应用开发大赛，比赛奖金从去年的100万元，提高到200万元。</p>
  <p>Rokid是与博物馆合作最多的AR眼镜厂商，Rokid与文博领域的创作者收入分成是，Rokid赚一块钱，合作伙伴赚两块钱。去年Rokid给文博合作伙伴提供了超亿元收入。</p>
  <p>在全国，Rokid与200 多个博物馆建立合作，湖南省博物馆是Rokid现在收入最高的博物馆之一。在湖南省博物馆，我们的年租金收入约1000万元，Rokid只分得其中30%，即300万元左右。</p>
  <p><strong>Q：Rokid 的大规模普及有哪些挑战？</strong></p>
  <p><strong>Misa：</strong>大规模普及的第一难点是价格，相信 Rokid 的价格让很多人惊喜。第二个难点是佩戴体验，尤其是重量问题。最初的原型设备重达 60 多克，而现在降到了不到 50 克，佩戴体验有了质的提升。第三点是产品的体验，功能必须好用。最后是生态的建设，这也是我们请来众多合作伙伴的原因，要让 Rokid 在支付、骑行等多个场景中展现实用价值。</p>
  <p><strong>Q：让不近视的人戴上眼镜的最大动力是什么？</strong></p>
  <p><strong>Misa：</strong>其实我们不需要强迫不近视的人戴眼镜。我认为，只要能让近视的人愿意更换现有眼镜，已经是一个很大的成就。</p>
  <p>我这里有一个数据：中国的高中毕业生近视率去年达到了 90%，也就是说，不近视的人群仅占10%，他们在整体人群中是少数。这虽然不令人高兴，但确实是现实。</p>
  <p>因此，如果我们能让近视人群选择戴上我们开发的智能眼镜，就已经足够有意义了。这类眼镜不仅改善他们的生活，还能提供更多功能，甚至超越传统眼镜的用途。</p>
  <p>今天发布的 AI + AR 技术，我认为是未来五年内数字化转型的重要开始。今年年底和明年将是这个行业的关键阶段。无论是公司、个人，还是媒体，从对这个产业的坚持到期待，我们都能看到新的希望，相信明年是让人非常值得期待的一年。</p>
  <p><strong>Q：今年Rokid的产品总出货量多少？</strong></p>
  <p><strong>Misa：</strong>去年，我们对今年设定的出货量目标是同比增长200%，但实际预期可以实现100%增长，在今年的大环境下，这个成绩已经不错了。</p>
  <p><strong>Q：现在有不同赛道的竞争对手进入了，你是否感到到压力？</strong></p>
  <p><strong>Misa：</strong>挺好的！我一直认为这对行业来说是有帮助的。创业公司会面临三个不同的局面：</p>
  <p>局面一：大公司宣传做得很好，但产品做得很差。这种情况我们最喜欢，因为大公司吸引了流量，我们可以承接这些关注度，比如 Vision Pro、Meta 等等。他们把行业声量炒起来了，实际上对 XR 行业是一个助力。</p>
  <p>局面二：大公司宣传做得很好，产品和宣传的表现一般。这种情况对我们来说比较麻烦，因为需要我们额外花精力去教育市场，但还算可以接受。</p>
  <p>局面三：大公司宣传做得好，产品也很优秀。这会让我们的生存空间受到挤压。</p>
  <p>目前我认为我们处于第一种局面，这是一件值得高兴的事。大公司的加入让行业的声量变大，吸引了更多关注。而创业公司可以在这个过程中找到差异化的定位或保持领先趋势。这是我最愿意看到的场景。</p>
  <p>从Rokid目前的产品完成度来看，APP 等各方面完成得还不错。如果你们体验过Rokid的产品，会发现我们还是很有信心的。总的来说，竞争带来的效应是积极的。</p>
  <p><strong>Q：Rokid产品会与智能家居互动吗？</strong></p>
  <p><strong>Misa：</strong>会的。对于智能家居这样的应用场景，我们会支持合作伙伴进行开发，自己专注于提供基础能力。如果智能家居的解决方案做得好，我们会帮助推广，甚至站台支持。</p>
  <p><strong>Q：目前Rokid Glasses的硬件和软件距离最终成品还有多远？</strong></p>
  <p><strong>Misa：</strong>大概可以理解为硬件完成了60%，软件完成了50%。</p>
  <p>硬件设计还在优化，当前的显示功能和结构更接近原型机，最终成品会采用发布会上暴龙的设计模具，重量还会减轻约8克，总重量控制在41克左右。</p>
  <p>另外，光机厚度暂时不会有显著减薄，但未来可能会进一步优化。</p>
  <p><strong>Q：Rokid对于线下销售有哪些规划？</strong></p>
  <p><strong>Misa：</strong>这次发布会活动到场嘉宾覆盖了中国线下渠道近60%的眼镜零售商，产品将覆盖所有指定门店，用户可以非常方便地在线下门店完成体验、购买以及配置。</p>
  <p>为了Glasses的发售，我个人将30%-40%的时间花在渠道建设，确保合作伙伴认可并加入我们的生态。</p>
  <p><strong>Q：Meta发布了AI眼镜Meta Orion，您预计国内相关产品何时发展到成熟阶段？</strong></p>
  <p><strong>Misa：</strong>我和Meta的相关人员交流时，他们明确表示Orion不会进入量产阶段。我认为Meta真正能够在市场上大规模发力的，还是轻量级眼镜的产品，而产品具备成熟的市场竞争力和盈利能力，可能需要等到2027年左右。</p>
  <p><strong>Q：放眼世界市场，Rokid的产品在竞争中的优势是什么？尤其在硬件成本和生态构建上，如何与 Meta 等企业竞争？</strong></p>
  <p><strong>Misa：</strong>从产品角度看，不论是 AR、VR，中国企业在技术上是比较领先的。</p>
  <p>不过，Rokid的策略始终是：只拿出成熟的量产产品，不会去展示一年以后的概念机。我们的目标是确保发布的产品能真正服务市场，而不是停留在概念阶段。</p>
  <p>所以，我相信从技术的角度看，AR 行业中我们有机会引领下一个变革浪潮。至于 Meta 推出的原型机以及他们的合作伙伴关系，我们也在关注，但更注重用我们的技术优势和量产能力引领这个市场。</p>
  <p><strong>Q：从消费力角度，您怎么看中国市场和全球市场的差异？</strong></p>
  <p><strong>Misa：</strong>消费力可以分为两种情况：</p>
  <p>第一种是刚需，特别是中国的近视人群。这也是为什么我说中国是最大的市场。假如所有近视的人都愿意更换成我们的眼镜，那我们就赢得了整场比赛。虽然全球近视人群的总量不及中国，但这确实是一个不容忽视的事实。</p>
  <p>第二种是佩戴体验的时长。比如在美国，佩戴智能眼镜的场景比较局限，多是在专业用途或者特定场合。而在中国，从小学阶段开始，近视率就已经很高了，大概40%。到高中毕业时，近视率高达90%。对于许多人来说，戴眼镜已经成了生活的必需品。</p>
  <p>因此，我相信中国市场的 AR 会率先引爆。因为我们有庞大的人群基础，只要把产品在中国市场做好，这将是一个巨大的突破口。</p>
  <p><strong>Q：与国内市场相比，海外市场消费方面有哪些相同点和不同点？</strong></p>
  <p><strong>Misa：</strong>国内消费者购买我们产品如AR Lite套装，更倾向用于玩游戏或一些互动场景。而海外消费者对产品的理解相对简单，更多地当作显示器使用，例如连接电脑或游戏平台。</p>
  <p><strong>Q：主要在哪些海外市场表现最好？</strong></p>
  <p><strong>Misa：</strong>目前来看，欧美市场表现最为突出，尤其是美国市场排名第一，其次是包括中日韩在内的东亚市场，欧洲市场排第三。</p>
  <p><strong>Q：Rokid的海外营收是否追平国内？未来可能超过吗？</strong></p>
  <p><strong>Misa：</strong>从目前数据看，今年海外营收还没有完全追平国内，但差距已经很小了。我认为明年超过国内市场的可能性大概在70%-80%。</p>
  <p><strong>Q：Rokid在海外市场的竞争优势是什么？</strong></p>
  <p><strong>Misa：</strong>中国企业在 AR 技术上已经非常领先。与海外企业相比，Rokid 的产品完成度很高，同时保持合理的成本控制。对于海外市场，我们的产品核心是实用性，比如被当作显示器的扩展工具，同时在消费场景中也有独特吸引力。</p>
  <p><strong>Q：Rokid如何扩大海外市场？</strong></p>
  <p><strong>Misa：</strong>我们会通过与海外顶级合作伙伴的深度合作推进市场扩展，目前的单个海外项目已经达到几百万美金。</p>
  <p>在国内我们与200多家博物馆合作，博物馆与Rokid的收入分成比重大约为6:3，这种模式也将复制到海外国家，但是分成比例略有调整。</p>
  <p><strong>Q：国外合作伙伴的情况如何？</strong></p>
  <p><strong>Misa：</strong>国外的合作伙伴也非常重要，比如谷歌等国际公司。这次我们在国内官宣了许多合作伙伴，例如支付宝、钉钉、微信等。我们还与爱奇艺合作开发生态。Rokid的产品在合作伙伴中的认可度较高，即便当前的市场规模不算特别大，他们仍然愿意投入资源为我们产品进行优化。这是Rokid与其他产品相比的重要优势，说明大家相信我们的产品能陪伴整个行业成长。</p>
  <p><strong>Q：您怎么看待未来 10 年可穿戴眼镜设备的发展？它的技术突破点会在哪里？</strong></p>
  <p><strong>Misa：</strong>未来10年，可穿戴眼镜设备的核心技术突破点一定是AI。因为可穿戴设备的核心属性就是“四好”——好眼镜、好耳机、好相机、好AI。这些维度决定了设备的能力边界，而 AI 是能够全面提升这些属性的关键。</p>
  <p><strong>Q：面对同质化竞争加剧，您怎么看待可穿戴眼镜行业的发展趋势？</strong></p>
  <p><strong>Misa：</strong>同质化竞争确实存在，但这也是所有消费电子行业的必经阶段，就像手机行业一样。现在用户已经开始更换手机，不只是因为品牌，更因为细节打磨和生态体验的不同。所以，可穿戴眼镜的核心竞争力最终会落在品牌竞争力、生态的丰富程度以及产品的细节打磨上。</p>
  <p>只有真正愿意在细节上深耕的公司，才能在这个市场中生存并发展。最终，眼镜市场会走向类似手机行业的寡头格局。与手机行业的 5-6 家主流厂商相比，眼镜行业由于其强烈的个性化需求，可能会有 10-20 家主流厂商存在。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3043916902501251</id>
            <title>这是世界上最圆的物体，一个价值千万，它的存在可以改变世界……</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3043916902501251</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3043916902501251</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 19 Nov 2024 23:58:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 硅球, 阿伏伽德罗计划, 质量标准, 国际单位制  
<br><br>  
总结: 本文介绍了由超纯硅制成的球体，作为重新定义千克的标准，代表了人类在科学测量领域的最高成就。硅球的制造过程复杂，确保了其极高的精度和稳定性，解决了传统铂铱合金标准的质量漂移问题。通过阿伏伽德罗计划，科学家们成功计算出近乎完美的阿伏伽德罗常数，为国际单位制提供了新的基础。2018年，国际千克原器被硅球取代，标志着科学界的一次重大变革。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在地球上，哪一个物体最接近真正意义上的“圆”？</p>
  <p>答案并非大自然的馈赠，而是人类科技的巅峰杰作——由超纯硅制成的球体。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_6f5d2eb98aaf4b51a065982fac10883b@5091053_oswg163918oswg800oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：nist</p>
  <p>有多圆？如果硅球有地球那么大，那么在这颗球上，最深沟壑的和最高的山峰之间只有 5 米……近乎完美。</p>
  <p>这颗球体不是一件随意的实验产物，而是一个科学奇迹，它的名字被写进了物理学的传奇：阿伏伽德罗计划。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_fa22fdd4553e4a54a712d120f34e412c@5091053_oswg396406oswg600oswg445_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">阿伏伽德罗计划 图源：sci-galary</p>
  <p>目前，全球共有7颗阿伏伽德罗计划的硅球，这些球体的制造成本极其昂贵，每颗的价值约为三百万美元。这7颗硅球被用来精确测量阿伏伽德罗常数，以重新定义千克的质量标准。</p>
  <p>它们的极高精度对于确保国际单位制的一致性和稳定性至关重要，这些球体也是世界上最精密的科学仪器之一，代表了人类在科学测量领域的最高水平。</p>
  <p>这个故事要从上世纪九十年代开始讲起。国际单位制的定义当时面临着一场前所未有的危机：原始的公斤标准——一个存放在巴黎的由铂铱合金制成的圆柱体，随着时间的推移出现了微小的质量变化。简言之，1千克不再是1千克了，它不准了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_b2dcaed82f1548498998e33eac71f7c0@5091053_oswg618109oswg768oswg1153_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">原始的公斤标准大K 图源：courtesy of BIPM</p>
  <p>这种漂移是无法预测和控制的，对于那些依赖精确测量的科学领域来说，这是不可接受的。特别是在制药、材料科学和精密制造等领域，微小的质量变化会导致实验结果的不一致，进而影响产品质量和安全性。这些领域需要绝对稳定的质量标准，以确保全球范围内的测量和生产具有一致性。</p>
  <p>于是，一群来自世界各地的科学家，决定寻找一种全新的、不会随时间漂移的质量标准。</p>
  <p>德国的物理学家安德烈亚斯博士，是这项计划的核心人物之一。他曾在德国国家计量研究院（PTB）担任高级研究员，专注于精密测量和计量学研究。在阿伏伽德罗计划中，安德烈亚斯博士领导了硅球的制造和测量工作，确保其达到前所未有的精度。他曾在采访中提到过，“我们的目标不仅仅是制造一个物体，而是要让它成为自然常数的一部分。”于是，一个大胆的设想诞生了：通过制造一个完美的硅球来重新定义质量标准，准确来说是硅-28球。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_06e408d10b164e74815a76e5fb169163@5091053_oswg220755oswg550oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：MDPI</p>
  <p>那么，为什么选择硅-28同位素？</p>
  <p>因为硅具有极高的热稳定性和机械强度，不易受环境变化（如温度、湿度或压力）的影响。而且硅本身具有良好的化学惰性，提纯后几乎不会与空气中的氧气或其他化学物质发生反应，确保其表面和体积在长期存储中保持稳定。</p>
  <p>硅在自然界中存在三种主要同位素：硅-28（92.23%）、硅-29（4.67%）和硅-30（3.10%）。硅-28占绝对多数，因此提纯硅-28比其他同位素更经济且技术可行。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_016bea8e5f654234af43efcdae304abc@5091053_oswg40274oswg800oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：Wikipedia</p>
  <p>提纯后的硅-28完全由同一种原子组成，消除了不同同位素间质量和原子半径差异带来的误差。这种均匀性对计算原子数量和晶格参数至关重要。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_b9fa634e793645ca9b4b93bdf436f049@5091053_oswg53058oswg685oswg458_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：springer</p>
  <p>但为什么不是100%呢？</p>
  <p>这是因为在现实中，真正的100%纯度几乎是不可能达到的。即使是最先进的提纯技术，也难以完全消除微量杂质，因为在原子级别上，任何材料都会受到外部环境中的其他原子的影响。这些微小的杂质可能在提取、加工甚至存储的过程中进入材料。达到99.9999%的纯度已经是一个极限，进一步提纯不仅成本极高，而且在技术上面临原子间相互作用和设备的物理极限等挑战。</p>
  <p>与之相比，铂铱合金虽然具有高密度和抗腐蚀的特性，但由于长期暴露在环境中，其表面会吸附空气中的污染物，如水分、二氧化碳和有机化合物，这些污染物会导致微小的质量损耗。这种质量的变化是不可预测的，并且在经过多年后，即使是微小的变化也会导致质量定义的不一致性。</p>
  <p>科学研究表明，铂铱合金公斤原器在不同环境中出现了无法忽略的质量漂移，而这些漂移被认为是由于材料的化学不稳定性和长期的表面氧化导致的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_e6503213affe4a8485ca1e047826fd8d@5091053_oswg187016oswg700oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：heason</p>
  <p>为什么选择球体作为阿伏伽德罗计划中硅基准物体的形状？</p>
  <p>球形具有完美的对称性，使得它的表面积和体积可以通过数学模型精确计算，这在测量中至关重要。相比于其他形状，如立方体或不规则物体，球体的对称性使得误差最小化，确保了测量的高度一致性和可重复性。</p>
  <p>如果选择其他形状，表面积和体积的测量复杂性会急剧增加，从而导致更多的误差累积。此外，球形还在最大程度上消除了表面不均匀性带来的影响，这对计算精确的原子数量至关重要。</p>
  <p>更重要的是，一个球体的形状在受力时是均匀的，这意味着在运输和存储过程中，球体不易发生形变，确保其物理特性稳定不变。这种稳定性正是重新定义国际单位制时所需要的基础。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_03a799c51b72410ea790eddcd66fca0c@5091053_oswg51713oswg1080oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：网络</p>
  <p>硅球的制作过程极为复杂的。</p>
  <p>首先，从天然硅中分离出硅-28同位素。这一步骤需要使用气体离心机等高精度设备，将硅的纯度提升至99.9999%，以确保最终产品的质量和稳定性。</p>
  <p>之后，将高纯度的硅-28气体通过化学气相沉积法（CVD）沉积在种子晶体上，生长出大尺寸的单晶硅锭。这一过程需要在超洁净的环境中进行，以防止杂质的引入。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_b997e836d0d542c69900a3ae8c578b8d@5091053_oswg281582oswg900oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：网络</p>
  <p>接着，将单晶硅锭切割成接近球形的粗坯。切割过程中需使用高精度的金刚石工具，确保尺寸的准确性。对粗坯进行多次精密研磨和抛光，逐步接近完美的球形。在此过程中，使用纳米级的研磨剂和抛光液，确保表面光滑度和圆度达到极限。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_aebf847625524c9da46d632c1944af41@5091053_oswg980643oswg1024oswg699_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：PBS</p>
  <p>为了确保这颗球的每个部分都近乎完美，科学家们还使用了激光干涉仪和X射线晶体分析等先进技术进行测量。根据测量结果，对球体进行微调，直至其偏差控制在纳米级别。这些技术不仅帮助他们确保了球的完美形状，也为之后通过计算原子数量来定义阿伏伽德罗常数铺平了道路。</p>
  <p>基于这颗硅球，科学家们得以精确地计算出一个近乎完美的阿伏伽德罗常数，从而为国际单位制的新定义提供了稳定的基础。这样，千克的定义告别了铂铱合金的漂移误差，实现了真正的全球统一标准。</p>
  <p>2018年11月16日，法国凡尔赛宫里，一场极具历史意义的科学会议正在进行。在这一天，全世界的科学家们共同为一位“退位者”送行：国际千克原器——那块在过去139年中定义“1千克”的铂铱合金圆柱体。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_453d2e843e4c44d8bc7a2cbce3426207@5091053_oswg786686oswg947oswg660_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">这块保存了百余年的铂铱合金圆柱体，曾是全球重量单位“1千克”的基准。图源：NIST</p>
  <p>取而代之的，则是今天介绍的世界上最圆的球。它，成为了基于自然界恒定常数的新千克定义。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_5cec951fcf2b4a758c2e7d19964718cc@5091053_oswg162415oswg1000oswg1000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：Enrico Massa and Carlo Sasso</p>
  <p>从地球的角落，到原子的世界，人类从未停止过追寻极致的脚步。而这颗硅球，不仅圆满了物理学的梦想，也让我们看到了科学本身的无限可能。</p>
  <p>这不仅仅是一个关于质量单位的故事，更是人类心灵的探索——一种对极致之美的不懈追求，一次从微观到宏观的伟大旅程。</p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p>[1https://www.nist.gov/si-redefinition/kilogram-silicon-spheres-and-international-avogadro-project</p>
  <p>[2https://www.scientificamerican.com/article/sphere-made-to-redefine-kilogram-has-purest-silicon-ever-created/</p>
  <p>‍本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/I6uxnEkpIYemJuqLTmZRew" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“把科学带回家”</a>，作者：苏澄宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3043851930438280</id>
            <title>余承东捂不住了，华为Mate 70真机大曝光，AI功能整大活，自研芯自研系统拉满</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3043851930438280</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3043851930438280</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 19 Nov 2024 23:51:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 华为, Mate 70系列, 鸿蒙操作系统, 自研芯片  
<br><br>  
总结: 华为Mate 70系列将于11月26日正式发售，开启预订后预约量已突破234万。该系列首次搭载原生鸿蒙操作系统，并配备自主研发的麒麟9100芯片，提升了系统流畅度和稳定性。Mate 70系列在外观设计上延续家族风格，提供多种配色和存储选择。华为预计在年内出货量将达到320万至350万部，且初期备货量较Mate 60系列增加至少三分之一。尽管面临苹果降价策略的竞争，华为仍有望凭借其创新和定价策略实现良好销量。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>智东西11月19日消息，华为年度旗舰Mate 70系列即将在下周压轴登场。11月18日，华为终端官方微博宣布该系列将于<strong>11月26日</strong>正式发售，仅剩一周时间！</p>
  <p>与此前Mate 60系列和Pura 70系列的“未发先售”策略不同，Mate 70系列自11月18日中午12:08开启预订，将在11月26日发布会后同步开售。目前，华为商城官网已开放Mate 70、Mate 70 Pro和Mate 70 Pro+三款机型的预订，截至发稿，Mate 70预约量已突破<strong>234万</strong>人次。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_9161fdf54ea6467ea1567f1428973049@5091053_oswg91325oswg600oswg272_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>今日，华为终端官方连续发布了<strong>3段Mate 70系列预热视频</strong>，分别展示了“一抓一放”、“分身有戏”和“见所未见”三项全新功能，预计在隔空交互、多任务操作和影像能力方面有重大更新。随后，华为常务董事、终端BG董事长余承东通过个人视频号展示了Mate 70真机，并曝光了<strong>“金丝银锦”配色设计</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_e47e7626115e4f048da38a1da2c74108@5091053_oswg877723oswg1000oswg1513_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作为华为年度旗舰系列，Mate 70系列是华为在手机操作系统和芯片领域自给自足的集大成者。该系列将是<strong>首款首发即搭载原生鸿蒙操作系统</strong>的手机。</p>
  <p>价格方面，据知名数码博主厂长是关同学爆料，华为Mate 70系列定价将参考上一代产品，<strong>并不打算涨价</strong>。据国元证券预测，华为Mate 70系列在年内的出货量预计将在<strong>320万部</strong>到<strong>350万部</strong>之间。</p>
  <p>此外，供应链消息显示，华为Mate 70系列自今年9月起已开始零部件供货，初期备货量较Mate 60系列增加<strong>至少三分之一</strong>。</p>
  <p>从核心供应商到元器件与芯片供应商，再到鸿蒙生态相关公司，华为Mate 70将带动整个生态产业链的发展。华为Mate 70系列在<strong>供应商选择</strong>上基本延续了Mate 60系列的供应链结构。欧菲光继续作为摄像头模组和屏下指纹等元器件的主力供应商，东田微继续提供摄像头滤光片，豪威和索尼依然是CMOS芯片的主要供应商，而马达供应商也保持不变。</p>
  <p>近期，安卓阵营迎来了新一轮发布热潮，多个品牌在10月和11月间推出了<strong>近20款新机</strong>，包括小米、vivo、iQOO、一加、OPPO、Redmi等。从高端旗舰到中端强机，各品牌竞相发力，市场竞争愈发激烈。在这场发布热潮中，华为Mate 70系列的登场为年末手机市场注入了新的期待。</p>
  <h2><strong>01.“一抓一放”“分身有戏”等功能预热，余承东秀真机配色</strong></h2>
  <p>今日，华为终端官方连续发布了3条Mate 70系列新机特性预热视频，展示了多项新功能。这些视频分别介绍了“一抓一放、掌控全场”、“不可思议，分身有戏”和“见所未见，仅你可见”三项特性。</p>
  <p>在发布的<strong>“一抓一放、掌控全场”</strong>视频中，视频中人物可以通过抓放动作轻松控制设备。这一功能可能是通过先进的<strong>AI手势识别</strong>技术实现的，可使用户无需接触屏幕即可完成多种操作，如切换应用、控制音乐播放等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_676e1259daa546f7932e46b20ca938cd@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>“不可思议，分身有戏”</strong>可能是指新机可以拍摄分身照片或视频内容。这项功能可能利用了<strong>AI影像技术</strong>，允许用户在同一张照片或视频中多次出现，增加拍照的趣味性和创意性。用户可以通过简单的操作，实现多角度、多位置的自我拍摄。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_cb69ffb237da43b7abe3d44abc296798@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>“见所未见，仅你可见”</strong>可能是指新机可以自动识别机主身份，在其他人出现时自动隐藏手机画面或通知内容。该功能可能通过<strong>面部识别或接近传感器</strong>实现，当检测到非机主用户靠近时，手机会自动隐藏敏感信息，提高隐私保护水平。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_0977a60bdad444f39785bd393066e10b@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在华为终端官微发布AI手势预热视频后不久，华为常务董事、终端BG董事长余承东也通过个人视频号再次预热，展示了Mate 70真机，并曝光其“金丝银锦”般的配色设计。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_89720f219dc64ef48ba7c2682cf133ff@5091053_oswg948501oswg1000oswg1783_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>02.自研操作系统和自研麒麟芯片大招全来了</strong></h2>
  <p>在软件方面，Mate 70系列或首次搭载原生鸿蒙操作系统（HarmonyOS NEXT），这是<strong>我国首个自主研发的原生移动操作系统</strong>。截至目前，已有超过15000个应用和元服务接入这一系统。</p>
  <p>原生鸿蒙操作系统在流畅度上较前代提升了30%，通过优化系统架构和算法，显著增强了系统的稳定性和响应速度，减少了卡顿和系统崩溃的情况。华为或提供<strong>兼容安卓的鸿蒙版本HarmonyOS 4和原生鸿蒙操作系统两个版本</strong>，用户可以根据自己的需求进行选择。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_8360f56c33824ce8b1a6057de6a363d4@5091053_oswg431407oswg1080oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>性能上，Mate 70系列全系或搭载<strong>华为自主研发的麒麟9100芯片</strong>，采用6纳米制程工艺，配备1个Cortex-X1超大核、3个Cortex-A78大核和4个Cortex-A55小核，主频分别为2.67GHz、2.32GHz和2.02GHz。GPU为Mali-G710 MP10，支持Vulkan和OpenGL ES等最新图形API。</p>
  <p>在跑分安兔兔测试中，联发科天玑9400的多核性能最强，安兔兔跑分预计达到320万分，成为跑分最高的芯片。高通骁龙8 Gen 4的跑分仅次于天玑9400，但在游戏性能方面表现更优，超过了天玑9400。华为的麒麟9100芯片跑分高达130万分，<strong>性能相当于高通骁龙8 Gen 2</strong>。</p>
  <p>华为Mate 70系列在外观设计上延续了一致的家族化风格。无论是标准版、Pro版还是Pro+版，均采用环形镜头设计，并在镜头与玻璃背板之间以饰钉装饰，增添了细节质感。后置摄像头模组由三颗镜头组成，闪光灯位于模组下方，XMAGE标识则在上方，整体设计简洁而富有辨识度。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_3a090b830aee4954946c881fc50e444d@5091053_oswg892635oswg1000oswg1018_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Mate 70系列在配色和存储规格上也有多样化的选择。Mate 70标准版和Pro版提供曜石黑、雪域白、云杉绿和风信紫四种颜色；Pro+版新增墨韵黑、羽衣白、金丝银锦和飞天青四种配色。存储方面，标准版和Pro版提供12GB+256GB、12GB+512GB、12GB+1TB三种版本；Pro+版提供16GB+512GB和<strong>16GB+1TB</strong>两种配置。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_9176292635b9468d9a53e603aeabb23a@5091053_oswg130335oswg1000oswg1452_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据数码博主数码闲聊站透露，在显示方面，Mate 70系列或将搭载<strong>维信诺最新的F1 OLED屏幕技术，全系分辨率均为1.5K</strong>。标准版采用6.69英寸直屏，或将采用单挖孔设计；Pro版和Pro+版则配备6.88英寸120Hz四微曲屏，同时支持<strong>3D人脸识别</strong>，提升了用户使用安全性。此外，华为或将配置<strong>侧边指纹识别技术。</strong></p>
  <p>华为Mate 70支持100W有线+50W无线，Pro版本支持120W有线+50W无线。Mate70系列的电池容量预计在<strong>5000mAh-6000mAh</strong>之间，Mate 70 Pro可能搭载超过5500mAh的高密度硅电池，让手机续航更持久。</p>
  <p>在拍摄功能上，Mate 70系列后置主摄传感器也进行了升级。标准版配备<strong>豪威集团的OV50H传感器</strong>，拥有5000万像素、1/1.31英寸大底；Pro版和Pro+版则升级为OV50K传感器，支持TheiaCel单次曝光HDR、OIS光学防抖及多档位变焦，进一步优化了低光及复杂场景下的拍摄能力。</p>
  <h2><strong>03.积极备货，Mate 70带动整个产业链受益</strong></h2>
  <p>据数码博主厂长是关同学爆料，华为Mate 70系列的初期备货量比Mate 60系列多了至少<strong>三分之一</strong>。</p>
  <p>供应链消息显示，从今年9月份开始，华为Mate 70系列的零部件已经开始供货，零部件的投产量较上一代Mate 60系列增加了约<strong>50%</strong>。这表明Mate 70系列的供应情况或将明显改善，有望避免Mate 60发布时出现的供应不足问题。</p>
  <p>据《证券时报》报道，从核心供应商到元器件与芯片供应商，再到鸿蒙生态相关公司，华为Mate 70系列的发布将为整个产业链的合作伙伴带来了新的商业机会。</p>
  <p>在<strong>核心供应商及制造商</strong>方面，光弘科技提供了智能终端产品和网络设备的SMT贴片和整机组装制造服务，部分产品独家供应给华为；福日电子提供手机的ODM生产服务，涉足全屋智能等领域；欧菲光提供摄像头模组和屏下指纹等元器件，是华为旗舰机型的主力供应商；联创电子提供3D sensing光学镜头，预计将继续为Mate 70系列提供关键组件；福蓉科技提供铝合金材料，用于智能手机和折叠屏手机的铝制中框。</p>
  <p>在<strong>元器件与芯片供应商</strong>方面，东田微通过模组厂为华为提供手机摄像头滤光片产品；韦尔股份提供图像传感器，已进入华为供应链；思特威提供高性能CMOS图像传感器芯片，可能用于Mate 70系列的摄像头模组；南芯科技提供电源管理和电池管理芯片；恒玄科技提供智能音视频SoC芯片。</p>
  <p>在<strong>鸿蒙生态相关公司</strong>方面，润和软件参与鸿蒙生态建设，为华为Mate 70系列预装最新的纯血鸿蒙系统提供技术支持；拓维信息参与鸿蒙生态建设，提供智慧教育等领域的数智化解决方案；软通动力提供鸿蒙智联生态的解决方案，包括软硬件、服务、连接等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_d879b4fcdc6444499f82f4e6f1d46dbe@5091053_oswg151440oswg1000oswg1121_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>第三方研究机构纳弗斯首席分析师李怀斌谈道，原生鸿蒙操作系统可以打通手机、PC、IoT等全生态终端与应用，华为Mate 70系列的发布将进一步促进鸿蒙生态的扩展，为医疗、车载、机器人等领域的联动效应奠定基础。随着鸿蒙生态伙伴的不断加入，华为Mate 70系列将带来更多跨领域的创新合作，推动整个智能设备产业的融合发展。</p>
  <h2><strong>04.苹果降价冲击市场，华为Mate 70销量或受影响</strong></h2>
  <p>国际数据公司（IDC）最新手机季度跟踪报告显示，2024年第三季度，中国智能手机市场出货量约6878万台，同比增长3.2%，连续四个季度保持同比增长。新一轮换机周期的到来使得市场需求持续向好。vivo、华为和小米等厂商市场表现亮眼，推动了安卓市场<strong>同比增长3.8%</strong>。苹果新品上市首销以后，市场需求并无明显改变，iOS市场出货量<strong>同比下降0.3%</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_dcb4d4e04b3c49c6b5977aeb269e5117@5091053_oswg147676oswg1000oswg746_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>华为在2024年上半年凭借<strong>17.5%的市场份额</strong>再次成为中国智能手机市场的领导者。根据Canalys的报告，华为在一季度和二季度的出货量分别增长了110%和50.2%，而2024年第三季度，随着暑期和开学购机旺季的到来，整体市场出货量同比增长了4%，达到6910万台。vivo以19%的市场份额排名第一，华为以1080万台的出货量和16%的市场份额紧随其后，同比增长了24%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_32a59e2f8e7841ec92dc9e20719d1e65@5091053_oswg282640oswg1000oswg647_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而，华为Mate 70系列的上市时机却恰逢<strong>苹果iPhone 16系列降价策略</strong>的实施，这无疑给华为在高端市场的竞争带来了新的挑战。</p>
  <p>iPhone 16系列在今年9月刚发布，但发售后不久便传出其销量未能达到预期，低于去年同期的iPhone 15系列。为了减轻库存压力并刺激销量，10月20日，Apple Store官方旗舰店发布了天猫双11的优惠活动，iPhone 16系列的最高优惠达到了1600元。</p>
  <p><strong>从今年的“双十一”数据来看</strong>，根据天猫发布的《3C数码品牌销售榜》榜单数据，苹果、小米和华为位居3C数码品牌销售榜的前三位，其中iPhone 16系列机型在热卖榜中占据了TOP 3的位置。</p>
  <p>苹果的降价策略可能会对高端机市场继续产生影响，或对华为Mate 70系列的销量构成一定压力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_1e27275419bd458b962ada860648e5c9@5091053_oswg331045oswg1000oswg1181_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在价格方面，据微博用户@厂长是关同学爆料，华为Mate 70系列定价将参考上一代产品，并不打算涨价。根据国元证券的预测，华为Mate 70系列在年内的<strong>出货量预计将在320万部到350万部之间</strong>。</p>
  <h2><strong>05.结语：自研芯片+系统，华为Mate 70或大卖</strong></h2>
  <p>与华为此前的所有手机不同，Mate 70系列将首次搭载原生鸿蒙操作系统，成为真正的鸿蒙手机。若发售价格符合预期，Mate 70系列的销量或表现出色。</p>
  <p>除了首发搭载原生鸿蒙操作系统外，Mate 70系列还将运用新一代麒麟芯片，这一创新令人惊喜。据产业链消息，相比华为Mate 60系列和华为Pura 70系列，华为Mate 70系列的国产化率不断提升，甚至有望实现100%。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/4DzhKtHjZOZUtZBf1VZKEQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”</a>，作者：汪越，编辑：云鹏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3043857265478537</id>
            <title>教老外认花花草草，就能月入8000万？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3043857265478537</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3043857265478537</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 19 Nov 2024 23:45:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 出海, 睿琪软件, PictureThis, 植物识别  
<br>
<br>
总结: 睿琪软件是一家在海外市场表现突出的公司，其植物识别应用PictureThis在美国等地取得了显著的商业成功。尽管其国内版本形色未能引起广泛关注，但PictureThis凭借其独特的功能和高准确率，吸引了大量用户并创造了可观的收入。该应用不仅满足了用户对植物识别的需求，还提供了植物养护的相关信息，契合了欧美用户的园艺兴趣。通过差异化的市场定位，PictureThis在竞争激烈的应用市场中脱颖而出，展示了小而美的商业模式的潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>出海收割老外这块，世超见过菜得抠脚的，也见过强得可怕的。</p>
  <p><strong>但强得可怕还没什么人知道的公司，我还真是第一次见。</strong></p>
  <p>给大伙儿看个数据，今年 9 月非游戏出海厂商的收入 top30&nbsp;里，字节和欢聚排在榜单前二，这倒不稀奇。</p>
  <p>毕竟， TikTok 是当之无愧的爆款，欢聚的 Bigo Live 、 Likee 也都全部实现盈利了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_38e1e4f5cc2d4209b49046d09121044b@5091053_oswg308182oswg1080oswg1065_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可是这后面咬得贼紧，<strong>还压了腾讯、美图一头的睿琪软件</strong>，说实话，世超之前真没咋听说过。。</p>
  <p>而且我发现，这家公司并不是只有 9 月超常发挥冲进了前三，从今年 3 月到 9 月，人压根就没掉出过收入榜的前三。</p>
  <p>很难不好奇这家名不见经传的公司，到底啥来头啊。。</p>
  <p>世超也上网查了查他们家的资料，这么说吧，<strong>睿琪软件居然靠着一招教老外认植物，在海外杀了个遍。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_5001938315484e3891229765ffcb6b0c@5091053_oswg164977oswg1080oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但说实话，认植物这玩意儿听起来就没啥市场，很难理解为啥到了老外那，就火起来了。</p>
  <p>先说说这家公司，其实 2009 年的时候就已经成立了，最开始是做图像和视频编辑软件起家的。这两年生成式 AI 火起来之后，他们家官网也挂上了各种&nbsp;“&nbsp;大语言模型&nbsp;”“&nbsp;文生图&nbsp;”“&nbsp;多模态&nbsp;”&nbsp;的标签。</p>
  <p>产品看着五花八门，但本质上都是些 AI 识别的 App ，比如 CoinSnap ，就是个识别世界各地硬币的软件，其他还有什么识别石头、昆虫、鸟和蘑菇的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_70762490ed6548389b44cba3be83dc6f@5091053_oswg242059oswg451oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但世超看了一圈下来，<strong>他们家这些产品里最值得说道的，还得是植物识别。</strong></p>
  <p>植物识别的 App 睿琪软件做了两个版本，在国内叫形色，国外叫 PictureThis ，大体上都是些拍照认花花草草的功能。</p>
  <p>有意思的是，形色在国内免费让大家用，始终也没整出啥大动静来。</p>
  <p>反而是<strong>一年要收 39.99 美刀</strong>的 PictureThis 在海外，火了。</p>
  <p>App Store 里， 95 万条评分，跟 TikTok 、 Instagram 这种几千万条当然比不了，但同量级的拉过去，也是 Capcut 、 Shein 这种应用。</p>
  <p>几年前，&nbsp;“&nbsp;好事&nbsp;”&nbsp;的外媒，时不时就会把 PictureThis 拉来，跟其他同类型的 App 放在一起比较。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_dac791636cb54cf783ac9f8bba3e5675@5091053_oswg259020oswg1080oswg583_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在国外的&nbsp;“&nbsp;贴吧&nbsp;”Reddit 上，也偶尔会有网友自来水一波。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_826dcf7849454881a8498075df6d2b0f@5091053_oswg133838oswg1080oswg389_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>七麦数据显示，今年连着好几个月， PictureThis 都霸着美国 iOS 教育畅销榜前三的位置。包括在德国、法国还有英国这些个欧洲国家的教育畅销榜里，排名也比较靠前。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_3cf8113442b2493d86b18cbb806f3b8a@5091053_oswg146879oswg1080oswg414_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>注意了啊，<strong>是畅销榜而不是免费榜。</strong></p>
  <p>换句话说，老外可乐意给这个 App 花钱了。</p>
  <p>根据 GameLook 的报道， PictureThis 这款 App 到现在，已经为睿琪软件创造了超过 30&nbsp;亿的预估收入，月预估收入流水有 8000&nbsp;万人民币。</p>
  <p>不过大家估计想不通，一个认花花草草的 App 而已，居然能有这么多人买账？</p>
  <p>这么说吧，你完全想象不到，这帮老外到底有多爱折腾植物。<strong>PictureThis ，属于正好戳到他们的心巴上了。</strong></p>
  <p>世超这次也特地上手玩了玩这个 App ，除了基础的拍照识别植物的功能以外，上面还会有一些植物健康状况诊断、养护技巧啥的。</p>
  <p>虽然这功能放国内可能更多就是吸引家里长辈，又或者是对大自然比较好奇的小朋友。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_3373afa3e9f8446cb658476e7c3400c9@5091053_oswg105795oswg1080oswg1223_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但放到欧美那就不一样了，他们那边多的是住独栋带院子的老外，特别是前些年，被迫搁家里待着，有事没事就要捯饬院子里的花花草草。</p>
  <p>调查显示，美国作为园艺活动市场规模最大的国家，全球占比 20.3%&nbsp;。其中，参与草坪和园艺活动的家庭占比为 80%&nbsp;。</p>
  <p>不夸张的说，就他们院子里的那点生意，能养活不少肥料大亨、种子大王。PictureThis 充其量就是喝上了点肉汤，都已经这么赚了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_4f3deb173ce647418695707d60166743@5091053_oswg641354oswg640oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>再一个，海外用户也更愿意花钱，而且 PictureThis 的 7 天免费试用也充当了<strong>“&nbsp;钩子&nbsp;”</strong>的作用。</p>
  <p>因为 App 的很多功能都得订阅会员才能用，你想稍微多识别几次，或者想诊断植物的病虫害啥的，都得先开订阅。7 天一过要是用习惯了，花个 39.99 美刀也不是啥大事。</p>
  <p>不过在海外， PictureThis 也不能说是头一个，同样都是做植物识别的，还有 iNaturalist 、 Pl@ntNet 和 PlantSnap 不少应用。</p>
  <p>很多时候，免费的 Google Lens 也能凑合凑合用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_4f433df47c254460bb95ec522fff1518@5091053_oswg93109oswg1080oswg268_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但 PictureThis 运气贼好，植物识别这个类别，并不像短视频或者图文社交，已经有 TikTok 和 Instagram 这种庞然大物把地盘都给占了。</p>
  <p>而且从世超的试用和观察来看，同样都是做植物识别， iNaturalist 、 Pl@ntNet 和 PlantSnap 这几个 App 其实更偏向户外自然科普，你拍照，然后它告诉你这是什么。</p>
  <p>但 PictureThis ，它会顺着拍照识别这一个点发散，比如这株植物是不是健康的，应该几天浇一次水，如果有虫害怎么办。。。<strong>更像一个园艺助手。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_141fb453d7ba4cc2afb0f737d2f6ad5b@5091053_oswg148593oswg1080oswg322_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外，根据官方的说法， PictureThis 识别植物的准确率有 98%&nbsp;这么高。</p>
  <p>有一说一，这个数字世超是不太相信的。所以咱也去查了查资料，这么说吧，不同的测试数据、统计口径下， PictureThis 的准确率可能会有偏差，<strong>但总体来说，还是属于第一梯队的。</strong></p>
  <p>就比如密歇根州立大学的一位教授和几位学生，从 2018 年到 2023 年，一共评估了 16 个植物识别 App 。</p>
  <p>2023 年，拍摄于比尔植物园的 177 张植物照片， PictureThis 的识别准确率为 73%&nbsp;，而且连续 6 年都是测试的冠军。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_4f0ed6a5af684ee0ad1208d33e36d061@5091053_oswg54467oswg1080oswg629_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>所以看下来，<strong>PictureThis&nbsp;既踩准了一部分老外爱种花种草的需求，又相比同类竞争对手做出了差异化</strong>，也难怪能在海外受欢迎。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_72d777e2a680415e966576357ec0f93c@5091053_oswg78465oswg1080oswg367_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而 PictureThis 在商业化上的成功，世超觉着还蛮有借鉴意义的。</p>
  <p>毕竟，应用出海也不是光喊两句口号就完事儿了，一波接着一波人想出海捞大鱼，但最后能捞着的终究还是少数，<strong>多的是刚推了一波流，就直接石沉大海的 App 。</strong></p>
  <p>PictureThis 算是一个例子，在很多热门领域已经饱和的情况下，想法子另辟蹊径，说不定会有意想不到的结果。</p>
  <p>你再比如扫描全能王海外版 CamScanner ，专门给老外做身材管理的 Daily Yoga 和 Dancefitme ，都在外边有可观的增长。</p>
  <p>说白了，大伙儿都看腻了大而全的&nbsp;“&nbsp;超级应用&nbsp;”&nbsp;，<strong>有时候做做小而美，反而更新鲜。</strong></p>
  <p><strong>图片、资料来源</strong>：</p>
  <p>七麦数据、点点数据、&nbsp;PictureThis</p>
  <p>GAMELOOK ，&nbsp;“&nbsp;教老外种草&nbsp;”&nbsp;杭州 AI 公司月入 8000&nbsp;万，教人打游戏的 AI 岂不得上天？</p>
  <p>雨果跨境， 2024 亚马逊品类报告：园艺品类</p>
  <p>Erin Hill&nbsp;，&nbsp;Plant identification? There&nbsp;’&nbsp;s an app for that&nbsp;—&nbsp;actually several!</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/1Q2bORpr201o3_ZIS065xQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“差评X.PIN”</a>，作者：西西，编辑：江江&amp;面线，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3043873925827207</id>
            <title>加码固态电池，宁德时代想继续当“宁王”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3043873925827207</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3043873925827207</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 19 Nov 2024 23:31:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 固态电池, 新能源, 技术突破, 宁德时代  
<br><br>  
总结: 2024年，固态电池在新能源行业迅速崛起，成为各大车企和电池制造商的研发重点。尽管固态电池技术并非全新，但其在安全性和能量密度方面相较于锂电池具有明显优势。当前，固态电池的产业化进程面临技术挑战，尤其是在生产工艺和材料体系上。宁德时代等行业龙头企业正在加大研发投入，力求在2027年前实现量产。政策支持和市场需求的推动，使得固态电池的商业化前景逐渐明朗。尽管竞争激烈，宁德时代仍在多项技术上保持领先，并积极布局未来市场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>如果说2023年各大车企和电池制造商对固态电池的态度还有些谨慎和保留，到了2024年，大家的态度却有了180度的反转，固态电池一夜之间成为新能源行业的“新风口”。</p>
  <p>新能源车企率先掀起了固态电池热潮，今年4月，广汽埃安旗下昊铂、上汽集团旗下智己先后宣布固态电池量产上车，接下来，蔚来、东风、奇瑞等纷纷发布固态电池研发成果。</p>
  <p>电池制造商自然也不甘落后，宁德时代、比亚迪、国轩高科、欣旺达等均加紧研发步伐，包括华为也在近日公布了一项硫化物固态电池发明专利。</p>
  <p>行业龙头宁德时代则接着公布了三项固态电池专利，据晚点Auto报道，其研发团队已扩充至超 1000 人，今年5月，宁德时代还透露了“2027 年小规模量产全固态电池” 的时间表。</p>
  <p>如此看来，固态电池正在迎来一场“全民狂欢”，各路选手纷纷“上桌”，是否意味着固态电池落地应用的时代已经来临？执牛耳的宁德时代，又能否继续成为新技术的“游戏规则制定者”？</p>
  <h2><strong>从“半固态”到“全固态”</strong></h2>
  <p>固态电池即将迎来全面爆发？答案或许并没有如此简单。</p>
  <p>众所周知，固态电池并非一项全新的技术，比如丰田早从2006年开始固态电池研发工作，目前已拥有超过1300件固态电池专利；宁德时代在固态电池方面也研发投入超过了 10 年。</p>
  <p>但固态电池至今还没有成为主流的技术方案，企业们并非“不想做”，而是“做不到”。相较于当前主流的锂电池而言，固态电池的优点非常明显。</p>
  <p>简单来说，锂电池是“液态电池”，里面的有机溶剂具有易燃性、高腐蚀性等特点，导致锂电池一旦出现撞击、进水、高温等情况，就有可能引起燃烧、爆炸等。</p>
  <p>而固态电池则是将原本的电解液部分或全部替换成了固态电解质，能够大幅提升电池的安全性、能量密度等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_c8a0276cd73944d0b173080bfe23f11e@5091053_oswg84664oswg554oswg223_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但正因为固态电池换上了全新的结构和材料，其生产工艺、材料体系也变得更为复杂。丰田花了近20年时间做研发，也还是把固态电池量产时间表放在2027年，可见技术仍有不确定性。</p>
  <p>宁德时代首席科学家吴凯更直言，“（固态电池）有一天你脑子一闪光，搞定；也可能你想三年，啥也想不出来。”&nbsp;复旦大学高分子科学系青年研究员汪莹也表示，固态电池的突破，智力上的付出可能占60%，资金是40%左右。</p>
  <p>这也从侧面展现了，当前固态电池的技术进展依然被卡在核心技术上，而不仅是投入规模和资金支持。既然如此，固态电池为什么在今年突然爆发？</p>
  <p>一方面，虽然固态电池仍有诸多不确定性，但较锂电池而言，其在能量密度、安全性上均有明显优势，可以让续航里程超过1000km，实现5分钟快充，且耐寒耐高温，堪称电池界的“六边形战士”。</p>
  <p>另一方面，随着动力电池技术日趋成熟，宁德时代的技术壁垒逐渐减弱，再加上近期碳酸锂等原材料成本持续下降，宁德时代等巨头通过“买矿建矿”所带来的成本优势也在缩小。</p>
  <p>而且，锂电池产业已经开始面临产能过剩的情形，行业都需要找到新的技术突破点和市场增长点。对于部分初创及二三线企业来说，新技术和新市场更有望成为突破口，让它们在激烈的市场竞争中实现“换道超车”。</p>
  <p>最后，则是政策红利，近年政府出台了多项政策，鼓励发展固态锂电池，比如9月以来，多地政府都出台了针对锂电池、固态电池及储能电池等项目的补贴政策。</p>
  <p>在行业需求的引导下，固态电池“不行也得行”，但当前大部分企业所推出的固态电池，其实均是“半固态电池”。</p>
  <p>根据电解质液含量的不同，电池可细分为液态（25wt%）、半固态（5-10wt%）、准固态（0-5wt%）和全固态（0wt%）这4大类。</p>
  <p>比如智己L6宣称首发搭载“第一代光年固态电池”，其电池供应商清陶能源联合创始人李峥表示，“光年固态电池”加入了10%的浸润液，依然属于半固态电池。</p>
  <p>不过，这种“文字游戏”的营销噱头，从下半年开始已逐渐减少，大部分车企和电池制造商在提及固态电池计划时，都会明确提到“全固态电池”。</p>
  <p>比如太蓝新能源、长安汽车联合研发的无隔膜全固态电池，将于2027年实现批量生产；奇瑞宣布其自主研发的全固态电池即将面世，续航里程有望突破1500公里等。</p>
  <p>对新能源产业来说，从“半固态”到“全固态”的转变，意味着固态电池已不仅是“讲好故事”的营销噱头，而是明确的商业未来，各企业都朝着这个目标推动研发计划，宁德时代也不例外。</p>
  <h2><strong>纷纷上桌，豪赌未来</strong></h2>
  <p>据晚点Auto报道，宁德时代已建成 10Ah 全固态电池性能验证平台，目前正在进入 20Ah 试制阶段，如能在这一阶段解决安全和性能难题，接下来就能进入生产技术探索阶段。</p>
  <p>对宁德时代来说，这其实也是一次“押注”。在此之前，虽然宁德时代已是动力电池行业的“一哥”，甚至已持续研发固态电池近十年，但其在固态电池研发方面的态度却不算积极。</p>
  <p>今年3月，曾毓群提到对固态电池的看法，他表示技术路线上还有很多亟待克服的困难，距离商业化也很远，如果以1-9分为固态电池的技术和制造成熟度打分，那么宁德时代可以得4分，处于行业领先地位。</p>
  <p>事实上，不仅宁德时代如此，大部分锂电池厂过去都在研发全固态电池，但却不会将其当成核心项目，更多只是为了保持对前沿技术的感知。</p>
  <p>一则，锂电池作为当前新能源产业的主流，技术路线和核心材料都较为成熟，沿着这一路线走下去，企业的回报更为明确；</p>
  <p>二则，固态电池的技术突破是行业难题，无法只靠“砸钱”获得解题思路，更多是靠智力的“灵感爆发”。因此，大家都想不出来的问题，也就不急于一时想出来，哪怕最终是由初创公司率先取得突破，大企业也依然可以快速模仿跟进。</p>
  <p>但今年以来，全固态电池的产业化进程迎来了“小高潮”，越来越多选手开始“上桌”，宁德时代也有了压迫感。所以，即便全固态电池仍有变数，但宁德时代还是不得不“先上桌占位置”。</p>
  <p>目前来看，固态电池主要有硫化物、氧化物和聚合物三种技术路线，三种路线均有各自的优缺点：</p>
  <p>硫化物电解质中的锂离子导电率跟液态相近，但在空气中不稳定，容易产生有毒气体，且合成成本较高；氧化物有较好的导电性和稳定性，但电解质导电率低；聚合物是最早实现固态电池装车测试的，但却需要加热到 60℃才可以获得足够的导电率。</p>
  <p>综合来看，硫化物是全固态电池中潜力最大的，也是诸多动力电池制造商所选择的主要技术路径，包括丰田、三星、松下等海外企业，宁德时代也选择了这一技术路线。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_91dac53b60e54bf590c5b4b72616f0c3@5091053_oswg127488oswg554oswg241_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了硫化物电解质是首要的技术难题之外，宁德时代首席科学家吴凯还指出，固固界面、锂金属负极应用、以及全固态电池生产工艺等均是固态电池量产的难题。</p>
  <p>不过，固态电池的研发进度似乎已经开始提速，仅在11月，从电池企业到各大车企都纷纷提出了新的阶段性成果。</p>
  <p>比如宁德时代近日公布了三项固态电池专利，吴凯表示，宁德时代已在 10Ah 的样品阶段找到了解决这些难题的思路。</p>
  <p>华为也在近日公布了一项硫化物固态电池发明专利，据公开资料显示，这项专利可以解决金属锂负极与硫化物电解质界面的副反应问题。</p>
  <p>随着各大龙头企业的入局，固态电池行业的变革已是一触即发，压力将会转化为动力，全固态电池技术突破也只是迟早的问题。</p>
  <p>目前来看，车企和电池制造商提出的固态电池量产时间表，大多集中在2027年左右。大家之所以都要抢这个时间点，是因为在固态电池专利方面遥遥领先的丰田，已经明确旗下固态电池有望在2027年-2028年量产上车。</p>
  <p>尽管宁德时代曾毓群曾对丰田提出的“2027年固态电池量产上车”的节点表示质疑，但最终还是紧迫性压过了“质疑”，即便固态电池商业化依然不明朗，但宁德时代作为新的“电池王者”，显然不愿让其他车企取代自己，改写行业的游戏规则。</p>
  <p>在这个过程中，华为等国内科技龙头企业、美国固态电池初创公司QuantumScape等“鲶鱼”的加入，也进一步搅动了行业的节奏，在固态电池产业中分一杯羹，成为了众多参与者的当务之急。</p>
  <h2><strong>多方押注，执行业牛耳</strong></h2>
  <p>不过，虽然全固态电池的技术竞争变得越发激烈，宁德时代也在今年增加了对全固态电池的研发投入，但固态电池并非宁德时代的“全部”。</p>
  <p>近日，宁德时代曾毓群接受了路透社的独家采访，其似乎有意淡化固态电池作为下一个改变游戏规则的技术的潜力，更强调钠离子电池的应用潜力，并称钠离子电池未来可能取代超一半的磷酸铁锂电池市场份额。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_ce20281acfd94465925f2ba1c2d45924@5091053_oswg306448oswg554oswg370_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>事实上，虽然宁德时代加大了全固态电池的“注码”，但在其他技术层面，其依然有着广泛的投入和布局。</p>
  <p>10月底，宁德时代推出了锂钠混搭的骁遥超级增·混电池，其采用了宁德时代的钠离子电池技术，专为插混与增程打造，主打长续航、超快充电、耐饥寒。值得一提的是，宁德时代第二代钠离子电池已经研发完成，有望于2025年推向市场。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_8e9ee954bb104992a598b47f6bac530b@5091053_oswg115865oswg554oswg312_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>9月，宁德时代透露了其换电站计划，表示长期目标是在全国范围内建设10000座换电站，换电盟友包括滴滴、广汽埃安、北汽集团等。</p>
  <p>8月，宁德时代发布全球首款采用磷酸铁锂材料并可实现大规模量产的4C超充电池——神行超充电池，可实现“充电10分钟，神行800里”的超快充速度。</p>
  <p>近年，越来越多对手加入动力电池制造产业，部分车企为了摆脱对宁德时代的依赖，也开始自研电池或寻找新的供应商。</p>
  <p>今年前三季度，宁德时代累计营收为2590.45亿元，同比下降12.09%，宁德时代的市场份额虽然依然远超其他动力电池制造商，但也难免出现波动和下滑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_f5b18e7c65df4f9ab5576b2f2c94130a@5091053_oswg180302oswg554oswg384_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但即便如此，宁德时代的净利润水平依然非常可观，技术创新带来的成本降低是关键。宁德时代每年都会将近一半的净利润投入研发，以2023年为例，当年公司净利润为441.21亿元，其中，研发投入达到了183.56亿元。</p>
  <p>从宁德时代的市场份额、利润情况来看，庞大的研发投入已经转化为核心竞争力，这也是宁德时代能够不断涉足新技术领域，拓展业务版图的原因。</p>
  <p>比如宁德时代已经布局电动飞机领域，曾毓群透露公司已经成功试飞了4吨级民用电动飞机，正积极投入8吨级研发；另外，全球已有700多艘搭载宁德时代电池的新能源船舶投入使用。</p>
  <p>所以，押注固态电池，或许是一场“赌博”，但对当前体量的宁德时代而言，还称不上“AII IN”。如今的宁德时代，不仅在技术上拥有领先优势，还能灵活响应市场需求，快速开发技术和产品，并以品牌方式推广产品，其早已从单纯技术驱动，转向技术+品牌驱动。</p>
  <p>在这样的背景下，让大家保持对宁德时代品牌和技术的新鲜感，可能比全固态电池上率先取得突破更为重要，技术品牌化将会赋予宁德时代更多底气，让其继续成为游戏规则的制定者。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/e8vlJL1MXHaf-jGitGNfBQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“伯虎财经”</a>，作者：楷楷，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3043876837231239</id>
            <title>这两款“钉子户”iPhone，彻底凉凉</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3043876837231239</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3043876837231239</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 19 Nov 2024 23:25:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: iPhone 6s Plus, iPhone Xs Max, 过时产品, 第三方维修  
<br><br>  
总结: 苹果将iPhone 6s Plus和iPhone Xs Max归为“过时”产品，意味着这两款机型在停止发售后超过五年。尽管如此，这些机型仍可享受官方维修服务，前提是有库存零件。由于维修费用高昂，用户更倾向于选择成熟的第三方维修服务。iPhone 6s系列因其出色的性能和长久的支持，仍然在用户中有一定的认可度。相比之下，iPhone Xs系列虽然电池性能下降，但其配置仍能满足日常使用需求。整体来看，老款iPhone在市场上依然有其存在的价值。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>前段时间，苹果正式将&nbsp;iPhone 6s Plus 跟&nbsp;iPhone Xs Max&nbsp;两款机型归为 “ 过时 ” 产品...</p>
  <p>至此，iPhone “ 钉子户 ” 机型又少了两款！</p>
  <p>毕竟怎么说根据苹果内部的规定走，「产品停止发售日起超过 5 年未满 7 年的」，都算是过时产品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_5528e6141ebc4694a5b992d4149394bf@5091053_oswg5307oswg493oswg105_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虽然听起来不好听吧，但这些机型仍能享有苹果官方的维修服务...</p>
  <p>前提是，还有库存零件的话~</p>
  <p>不过想来这两款机型要是坏了也不会去到官方维修，一方面是苹果那高昂的维修费用；其次，这两款老机型的第三方维修相当成熟，价格还便宜。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_6ba7a57661b2481fa8817dcff5ea32d2@5091053_oswg63175oswg619oswg637_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>所以，靠谱的第三方维修果子还是更加推荐的。</p>
  <p>说回这两款机型...</p>
  <p>这两款 iPhone 大家想必非常熟悉了，特别是 6s 跟 6s Plus ！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_a42867bbc4094fb8854a26a972018790@5091053_oswg144707oswg639oswg393_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>毫无争议公认的钉子户。</p>
  <p>凭借跟上代 A8 相比 70%&nbsp;的&nbsp;CPU 提升，90% 的 GPU 提升，A9 这爆挤的牙膏跟&nbsp;2GB 运存，还有超前的 NVMe 存储...</p>
  <p>让 6s 系列横跨 6&nbsp;个 iOS 版本一直到&nbsp;iOS 15 还能流畅运行不是梦好吧~</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_8cc984cfa6974211a97c97a7e30394cf@5091053_oswg99696oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这超长的寿命！先不说安卓那边，这就算丢在 iPhone 机型这边，也是史无前例的恐怖。</p>
  <p>当然啦，就算系统还能给到支持...</p>
  <p>忽略屏幕大小跟拍照，孱弱的电池跟一直满载的&nbsp;A9 芯片，在不断膨胀的 App 环境下终究还是难以生存~</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_9f7703967e354f36899bf2c03879e1b8@5091053_oswg151613oswg302oswg302_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>反正果子最新系统，就算新换的 100% 寿命电池，最多 2 个小时就撑不住了，机身还是发热严重的那种。</p>
  <p>总之拿 6s 系列当主力机应该没有小伙伴在用了吧？</p>
  <p>你说还在用 iPhone Xs 系列 “ 钉 ” 着那果子我还觉得没那么离谱！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_688697f2c21b49d4b4f69b37499b8d1c@5091053_oswg248813oswg627oswg409_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虽然电池确实已经不行了...</p>
  <p>但 “ A12 芯片 + 4GB 运存 ” 的配置组合，日常用那 Xs 系列肯定是没问题的。</p>
  <p>何况 iPhone 11 系列、12 标准版乃至现在最多人用的 13 标准版也都是 4GB 运存。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_07c8fa1383804c34bac93cec3bb7fc8f@5091053_oswg190129oswg420oswg347_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不打游戏，就日常 App 用，体验差距还是不大的~</p>
  <p>而且果子个人更喜欢&nbsp;Xs 系列圆润的机身手感，还有无锐化的相机...</p>
  <p>果子没记错的话，CCD 火那阵子 Xs 系列二手市场价格还小涨了一下这你们受得了吗？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_6645087d9a834d4d9b9c8ad331544ab9@5091053_oswg211593oswg1080oswg1742_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“小而美”朋友圈 LivePhoto 的支持，这款 6 年前的老 iPhone 还在发挥着余温。</p>
  <p>总之，Xs 系列作为经典机型，又是 “ 钉子户 ”&nbsp;之一！</p>
  <p>全面屏设计、A12 不错的性能、Face ID 、不锈钢边框、甚至绝版的 3D Touch 都让这款机型放到现在...</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_88cf5e6edaa84b6f81c60a5eadb04d77@5091053_oswg109516oswg1080oswg1546_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>显得没那么过时~</p>
  <p>反正果子是蛮喜欢 Xs 系列的，那个金色主打色配合当年的泡沫壁纸是真的惊艳。</p>
  <p>那逼格，兄弟们谁懂？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_aa9d34084b8049258a97754213111b92@5091053_oswg348172oswg637oswg350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>反正当时果子就是被这样忽悠去买单的。</p>
  <p>总的来说吧，现在回过头来去看这些老手机，总会不由得感叹时间飞快，数码产品近年来更新换代更是迅猛~</p>
  <p>但惊艳感跟新鲜感却在逐年减少，至少果子现在手里拿到新手机不会盘在手上细细琢磨欣赏，数据一传就莫得感情...</p>
  <p><strong>参考资料：</strong>Apple官网</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/hnLsIqn3YJM-7ZPUhqSxGg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技狐”</a>，作者：果子，编辑：Unicorn，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3043896813193865</id>
            <title>低估值，强盈利，高通要起飞？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3043896813193865</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3043896813193865</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 19 Nov 2024 23:17:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 高通, 股价, 人工智能, 移动芯片  
<br>
<br>
总结: 高通的股价在2023年表现不佳，主要受到市场对其在华收入和与苹果的竞争的担忧。然而，高通在移动芯片市场的领导地位和多元化产品组合使其在未来仍具备增长潜力。尽管面临短期挑战，高通在第四季度实现了显著的收入和利润增长，且自由现金流表现强劲。高通的骁龙8 Elite CPU在性能上超越苹果的A18，显示出其在移动芯片领域的竞争力。此外，汽车和AI PC市场的增长也为高通提供了新的机会。市场对高通的低估可能为投资者带来良好的风险回报机会。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>高通(NASDAQ:QCOM)的股价今年表现落后于市场</strong>，今年迄今股价上涨了14.5%，截至11月中旬，其表现远远落后于标准普尔500指数(SPX)和纳斯达克100指数(NDX)23.7%。自6月份股价达到220美元左右的峰值以来，高通自8月份以来一直在160-170美元的区间内波动。</p>
  <p><strong>股价表现低迷可归因于多种不利因素，首先，投资者担心高通在华的强劲收入敞口，这可能会受到特朗普2.0政府的不利影响，同时苹果在iPhone上内部开发5G调制解调器，以及与Arm在许可协议方面的纠纷。</strong></p>
  <p>然而，这些短期挑战掩盖了更大的前景。高通多年来一直是移动芯片市场的主导半导体巨头，既生产智能手机CPU处理器，又授权其宝贵的无线专利（包括5G），为投资者创造了大量现金流。</p>
  <p>随着高通积极地将其产品组合多元化，涵盖各种智能手机Android设备、数字驾驶舱的汽车系统、ADAS解决方案和物联网，包括人工智能PC、工业自动化设备和边缘网络产品，<strong>高通仍然处于有利位置，可以从边缘人工智能迁移趋势中受益，并在迎来新的硬件升级周期时将自己确立为联网计算解决方案提供商。</strong></p>
  <p><strong>尽管如此，高通在价值、增长和股息方面实现了良好的结合，而目前市场对此并不看好。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_9980742147824362a4418ff287564eb1@5091053_oswg70540oswg1080oswg559_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>总体而言，第四季度对高通来说是一个出色的季度。</strong>收入达到102亿美元，同比增长19%。非GAAP每股收益达到2.69美元，同比增长33%。就各个部门而言，手机（智能手机）收入达到61亿美元（同比增长12%），汽车收入达到8.99亿美元（同比增长68%），物联网设备收入达到17亿美元（同比增长22%），这表明高端Android智能手机市场、汽车公司和AI PC OEM对骁龙芯片的需求强劲。</p>
  <p>在本季度，管理层还通过13亿美元的股票回购和9亿美元的股息向股东返还了约22亿美元，凸显了管理层对长期股东价值创造的关注。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_0a3e8d357d7846e09c2ec6330dfafac4@5091053_oswg33564oswg1080oswg550_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>从24财年来看，高通的营收同比增长9%至389亿美元，每股收益增长21%至10.22美元。</strong></p>
  <p>就单个部门而言，QCT收入达到332亿美元（同比增长9%），营业利润率为28.6%（23财年：26.0%），而QTL收入达到56亿美元（同比增长5%），营业利润率为71.4%（23财年：67.9%）。尽管汽车行业环境充满挑战，但得益于更大的运营杠杆、成本控制、骁龙产品领导力以及汽车部门的强劲增长（同比增长55%）。</p>
  <p>今年，高通还创造了惊人的112亿美元自由现金流，自由现金流收益率高达6.3%，这对于科技公司来说相当高。目前的总债务仅为154亿美元，他们只需一年多的时间就能用自由现金流偿还所有债务。</p>
  <p>总体而言，高通是一家管理良好的摇钱树，拥有完美的资产负债表、强劲的盈利能力和现金流周转率，可以在未来支持更高的股东回报（即新授权的150亿美元股票回购，加上现有的10亿美元股票，可以有效抹去当前价格下9%的流通股！）</p>
  <p>华尔街和主街目前专注于人工智能数据中心的开发，用于LLM推理和培训，这让英伟达和博通等先行者受益匪浅。然而，随着人工智能继续在各个应用领域普及，相信下一波增长将来自人工智能边缘（即包括人工智能智能手机、个人电脑和软件汽车的硬件升级周期），这将为本地设备的推理和计算带来大量CPU/NPU需求，这将使高通受益。</p>
  <p>随着人工智能创新步伐的持续加快，与使用云相比，设备上的人工智能可提供情境并实现个性化，同时还能提供隐私和安全。支持新一代人工智能的智能手机和PC设备和应用程序正在不断发展，以理解自然语言、图像、声音和数十亿数据和参数，推动新一代人工智能优先体验。这创造了半导体创新的新周期，需要CPU和NPU处理数十亿参数才能在本地设备上运行人工智能应用程序。高通凭借其产品组合，完全有能力在边缘设备上抓住这一机会。</p>
  <p><strong>高通骁龙8 Elite在性能上击败了苹果的A18</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_59598e740935474ea85b699e58e403c1@5091053_oswg108758oswg1080oswg616_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>自苹果推出M4 SoC以来，高通一直处于苹果的阴影之下。然而，当高通最近推出骁龙8 Elite CPU时，这种模式发生了变化。这些CPU采用高通的下一代Oryon CPU和台积电3nm技术。它们提供两个主核，峰值时钟速度高达4.32 GHz，是所有移动芯片中最高的，并配有六个3.53 GHz的性能核心。</p>
  <p>与上一代骁龙8 Gen 3系列相比，该CPU性能提升高达45%，功耗降低44%，可无缝处理多模式Gen AI的复杂性，同时优先考虑隐私。</p>
  <p>新款骁龙8 Elite芯片将严重挑战苹果的M4芯片主导地位。它比A18 Pro多2个内核，每秒帧数高出33%（40.68FPS vs.30.6FPS）。</p>
  <p>CPU的进步正在结出硕果。领先的OEM和智能手机品牌，包括小米、荣耀、Oppo和Vivo，都已成功推出了骁龙8 Elite CPU，三星S25系列和华硕也有望在明年推出更多产品。我预计高通明年的移动设备将实现约15%的增长，正如高通预计2025财年第一季度与国内智能手机OEM的合作将实现40%的同比增长一样，尽管失去了华为的收入。</p>
  <p>总体而言，高通在移动芯片领域仍然具有与联发科和苹果竞争的极强优势，得益于人工智能智能手机和高端安卓智能手机市场的增长，预计移动芯片领域将实现两位数的增长。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_d8c7aaf29f3e4698890c30b03bac3bef@5091053_oswg95162oswg1080oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>除了移动芯片收入，高通未来的另一个增长催化剂是汽车业务，尽管今年汽车业务出现周期性下滑，但该业务的收入在2024财年同比增长55%至29亿美元（2023财年：18亿美元）。</strong>这主要归功于骁龙驾驶舱和Drive Elite平台的推出，该平台采用Oryon CPU和NPU，用于当前和未来的高级导航和3D地图、高级驾驶辅助系统(ADAS)以及软件汽车中Gen AI体验的集成。</p>
  <p>随着未来自动驾驶出租车和软件汽车的发展，全球ADAS市场规模预计将从2024年的3.34亿台增长到2030年的6.55亿台，复合年增长率为11.9%，这得益于对自动驾驶汽车的需求不断增长，这需要传感器、激光雷达和雷达应用，从而对ADAS系统产生大量需求，这需要先进的CPU/NPU来快速处理实时街道和交通数据，这将使高通受益匪浅。</p>
  <p>高通已与理想汽车、长城汽车、宝马和奔驰等多家汽车制造商建立合作伙伴关系，为其未来的软件定义汽车采用骁龙精英汽车平台。高通在汽车平台行业处于领先地位，目前占据了67%的市场份额，远远超过英伟达和英特尔等竞争对手。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_49a79e3316d941aaaf74b76051b44207@5091053_oswg104914oswg1080oswg614_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>最后，作为AI PC市场的新人，高通正在严重挑战AMD和英特尔在PC市场的传统双头垄断地位。</strong>自5月以来，高通在PC上推出了骁龙X Elite/X Plus，它提供8核CPU和大约45 TOPS（每秒万亿次运算）的NPU，可用于支持Microsoft CoPilot PC+（至少需要40+TOPS）。与AMD和英特尔的x86相比，它支持Windows上的基于Arm的架构。</p>
  <p>虽然高通的骁龙X Elite（45 TOPS）在性能方面落后于英特尔Lunar Lake（NPU为48 TOPS）和AMD Ryzen AI 9000（峰值50 TOPS），但骁龙在其AI OEM客户中仍然得到广泛采用，包括微软Surface Pro、戴尔XPS系列、联想、华硕和惠普等。自5月份推出以来，截至2024年11月，骁龙平台的数量几乎增加了两倍，从20个平台增加到58个平台。</p>
  <p>高通推出的最新款骁龙X Plus芯片，瞄准700美元以下价位的AI PC。这为AI PC的普及带来了更多机会和可能性，而AI PC已经吸引了不同OEM的极大关注。</p>
  <p>根据Canalys的数据，预计到2025年，支持AI的PC出货量将超过1亿台，占所有PC出货量的40%。2028年，支持AI的PC出货量将达到2.05亿台，2024年至2028年期间的复合年增长率高达44%。这将为高通在未来几年创造一个巨大的市场，因为我们将再次迎来新的AI PC上升周期。</p>
  <p>总体而言，凭借多种增长利好因素，包括人工智能个人电脑的采用、具有ADAS功能的软件汽车开发、与META合作开发XR/AR设备（Ray-Ban Meta Glasses），以及高通在Android智能手机市场技术领导地位的复苏，相信高通管理层的执行能力。市场现在对高通不看好，大大低估了高通未来的增长潜力。</p>
  <p><strong>目前，市场对高通的厌恶源于以下原因：1）市场担心高通会在与Arm的法律诉讼中败诉，2）投资者担心苹果会在5G调制解调器上取代高通，3）高通的收入主要来自国内OEM厂商，而这些厂商很容易受到特朗普2.0政府的影响。</strong></p>
  <p>然而，分析师认为这些担忧被投资者过分夸大了，原因如下。</p>
  <p>Arm目前已发出为期60天的通知，告知高通，如果高通未能在12月的诉讼审判之前提高向Arm支付的许可费，Arm将取消其使用Arm芯片架构的许可。</p>
  <p>这个故事发生在高通于2021年收购Nuvia时，当时后者最初与Arm签订了许可协议。高通主张有权将Nuvia基于Arm的CPU架构设计纳入高通的设计中。不过，Arm认为，高通无权在未经他们同意的情况下使用Arm芯片IP。随后，Arm要求重新谈判合同，这将使高通目前向Arm支付的许可费增加数十亿美元。</p>
  <p><strong>不过，高通下个月赢得诉讼的机会更大，因为：</strong></p>
  <p>1）高通没有必要为Arm的授权服务支付双倍费用</p>
  <p>2）如果Arm赢得诉讼，高通将不得不放弃其Nuvia CPU架构设计，这对Arm和高通来说将是双重损失，因为OEM可能会将重点转移到x86（即AMD/Intel）上</p>
  <p>3）高通拥有强大的法律团队，并有在与苹果的许可纠纷中获胜的历史记录，管理层对在最新的第四季度财报电话会议上再次获胜充满信心。</p>
  <p>此外，高通正在逐步减少对Arm的依赖。与上一代高通移动芯片骁龙8 Gen 3采用ARM定制的Cortex内核不同，骁龙8 Elite上的所有六个CPU内核均采用高通定制的第二代专有Oryon CPU架构设计。</p>
  <p><strong>总体而言，如果高通在12月16日之后与Arm解决争端，高通的估值倍数可能会重新升至更高水平。</strong></p>
  <p>高通的另一个担忧是，高通目前正在为苹果的iPhone制造调制解调器芯片。然而，从26-28财年开始，苹果开发5G调制解调器的举措将大大削弱高通未来的收入。</p>
  <p>然而，苹果的调制解调器项目在过去几年遭遇了无数挫折。它出现了性能和过热问题，苹果被迫推迟了调制解调器的发布。预计调制解调器的推出将逐步进行，需要几年时间才能完成。作为这种缓慢过渡的标志，苹果将与高通的供应商协议延长至2027年3月。</p>
  <p>到2027年，高通已经从其Android OEM智能手机客户、AI PC OEM客户和汽车客户中建立了显著的多元化创收能力，这对于苹果终止合同对高通的整体收入贡献的影响将有限。</p>
  <p>另一个担忧是，在华市场仍然是高通最大的市场，小米、Oppo和Vivo等品牌推出的新智能手机推动了该公司近期的发展势头。截至第四季度，高通最近一个财年46%的收入来自总部位于在华市场的客户，这些客户可能会受到芯片禁令或特朗普计划对在华商品征收60%关税的影响。</p>
  <p>不过，高通首席执行官克里斯蒂亚诺·阿蒙似乎淡化了人们对芯片业务影响的担忧。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_b332281a8c004d1c9b31383aee41b05f@5091053_oswg39991oswg1080oswg417_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>目前，这些风险已经反映在高通的股价中，导致截至11月中旬，高通的26财年预期市盈率仅为12.95倍，明显低于AMD（26.3倍）、英特尔（24.8倍）和联发科（约17-18倍）等同行，这意味着巨大的重新评级潜力。</p>
  <p>2025/26年高通的平均共识EPS约为11.2美元/12.4美元，这意味着高通预计未来两年的EPS复合年增长率仅为10%。考虑到高通的强劲增长潜力，我认为这是轻描淡写，这得益于Edge AI智能手机/PC和ADAS的采用。高通至少可以推动EPS复合年增长率达到15%左右，这要归功于股票回购计划带来的额外推动。</p>
  <p>如果高通的预期FY26市盈率被重新评级至18倍左右，这是一个合理的倍数，这将意味着目标价格约为每股220美元，未来几年有超过35%的上涨空间，可能跑赢市场。</p>
  <p>鉴于高通强劲的自由现金流生成能力，约2%的预期股息收益率也为未来股息上涨提供了更多空间。</p>
  <p>总体而言，<strong>高通提供了不对称的风险回报机会。</strong>鉴于其估值倍数较低，下行风险应该被控制，而高通向智能手机、个人电脑、汽车和物联网设备的边缘人工智能解决方案的多元化以及骁龙的产品领导地位可能会支持其进一步上涨。</p>
  <p>此外，高通未来的加速收入增长、强劲的盈利能力、清晰的资产负债表、强劲的自由现金流产生以及相对有吸引力的估值使其成为投资者的优质价值股。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/xga28KSEir_fjcX9T4BRrg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华尔街大事件”</a>，作者：Richard Saintvilus，编译：华尔街大事件，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>