<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>少数派 -- Matrix</title>
        <link>https://sspai.com/matrix</link>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/95265</id>
            <title>玩了十几年游戏，这是我对自己「玩家」身份的总结思考</title>
            <link>https://sspai.com/post/95265</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/95265</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 02 Jan 2025 09:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <电子游戏, 身份, 玩家类型, 游戏体验>
<br>
<br>
总结: 本文探讨了作者对电子游戏的热爱及其变化，强调了游戏中虚拟身份、现实身份和投射身份的相互作用。作者回顾了自己从沉迷于游戏到转向研究游戏设计、文化和心理学的过程，指出游戏不仅是娱乐，更是自我探索和成长的工具。随着生活经历的变化，作者的游戏观念也发生了转变，从单纯的玩家变为研究者和内容生产者。最后，作者提到保持开放心态和理解自身玩家类型的重要性，以更好地享受游戏体验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>电子游戏——Video Game——我有相当长的一段时间为之痴迷，充满热情，乐在其中。那时我玩游戏是按「个」算，一款游戏我会连续几天高强度游玩直到通关，然后再继续寻找下个目标。</p><p>然而，在 2024 年末尾的今天，我回想后确定，今年我只玩了一款新游戏，并且生活中用于游戏的时间占比也大大下降了。</p><p>这并不代表我现在变成了一个「轻度玩家」，游戏依然是我生活方式的一部分，不过更多的时候，我在探索对于游戏背后设计、文化、教育、心理学甚至哲学等领域的这些分析研究，在这个过程中对那个作为「玩家」的自己也有了更加全面的认识。这篇文章就来聊聊在这期间我得到的一些思考感悟，还有一些具体实践的部分。</p><h2>游戏与身份</h2><p>我们在玩游戏时会同时拥有三种身份：虚拟身份、现实身份、投射身份。</p><h3>虚拟身份</h3><p>这个身份大部分情况下是游戏世界中我们扮演的那个虚拟角色，我们通过虚拟身份才能「进入」游戏世界。其实所有游戏都可以归类为 RPG，即角色扮演类游戏，即使是《扫雷》这种，貌似完全不存在什么角色扮演要素，只要你一开始玩，就是在隐秘性的扮演着一个「扫雷工兵」或者你随便叫它什么，并默认接受游戏的规则：踩到地雷你就会「死」。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/1beef15a5e8c9f2017bb7bb5c3cbf1b5.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>而比较典型的虚拟身份就像《最后生还者》中的「乔尔」这种更具立体感的人物形象。根据游戏类型的不同，虚拟身份的属性也处在服务于玩法的工具性和服务于叙事的角色性之间。</p><h3>现实身份</h3><p>这个身份不必多说，很好理解，就是玩游戏时屏幕面前那个「你」，一个非虚构的活生生的人，这个你由现实世界的多个方面构成：性别、人种、国家、意识形态、年龄区间、家庭背景、职业、兴趣爱好等。</p><h3>投射身份</h3><p>投射身份更像是一种「状态」，特指「正在扮演虚拟身份时的你」，这个身份产生于你和游戏进行互动的过程。</p><p>前文提到，我们的虚拟身份时刻处在游戏规则的制约之下，但如何理解和对待规则，在这个规则内如何行事，是由现实中的你决定的。从开始游戏的那一刻起，游玩过程已经变成了玩家正在创造的一个项目，现实世界中玩家的思维方式、价值观、欲望等投射到了虚拟身份上，因此虚拟角色在游戏过程中处在一种叠加态：既有游戏设定的那一部分，也有玩家投射到角色身上的那部分。投射身份的存在介于游戏世界和现实世界之间，代表着虚拟身份和现实身份的耦合和互动。</p><p>在《耻辱 2》中，玩家可以保持潜行或正面出击，对敌人也可以击晕或处决。而各种游玩风格的背后，显然是现实中不同个性的人对于角色各自的理解，他们都认为自己做出了符合虚拟身份的正确抉择。例如很多玩家认为角色应该是一个隐秘刺客，专注目标，保持低调。另一些玩家则不会放过这些敌人，必须用暴力手段彰显正义。</p><p>又或者在那些典型的 RPG 中，来到关键节点，需要选择后续的剧情走向，玩家不但会基于自己，也会站在虚拟角色的角度去做出选择，可以看到虚拟身份已经反过来对现实中的玩家产生了影响。正是游戏的这种互动性，让玩家对虚拟角色的代入和共情远超小说和电影。</p><p>当然不同类型的游戏，投射身份的表现形式也不同。像在《超级马力欧》初代中，虚拟身份的存在感并不比《扫雷》中那个「笑脸」高多少，玩家对屏幕上这团像素的第一印象，大概也就是「疑似穿着背带裤戴个帽子的人」，也并没有一段酷炫的 CG 动画告诉你角色从哪来到哪去。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 429px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/e4e7fde9dc046922f7fdc87f76733fbb.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>但我们操作马力欧蹦蹦跳跳的时候，毫无疑问是完全沉浸在游戏世界里的，但这大部分是凭借其优秀的玩法循环。这里的虚拟身份基本只具备工具性，我们的思维很像在学某种乐器或者练习一项运动那样，面对挑战，磨练增进技巧，此时投射身份激活的是那些现实中有关学习和反馈的部分。</p><p>投射身份这块比较复杂，想说明白比较难，但只要你玩过游戏应该能形成一个差不多的概念。理论性的东西就先说这些，接着来讲讲，这么多年来我为什么爱玩游戏？</p><h2>我喜欢玩游戏的原因是什么</h2><p>「为什么要玩游戏？」</p><p>之前我是从没想过这个问题的，但这几年，随着心中各种「为什么」接连出现，我也开始思考，是什么，促使我过上了作为「玩家」的生活？</p><p>从小我就对这个世界充满疑问，而一个啥事都要搞明白为什么的人，在小孩儿和大人之间都不受待见。小伙伴们觉得你太较真，大人有时候都说不过你：「你一个小屁孩还教育起我来了？」</p><p>在成长过程中我渐渐领悟到，并不是所有人都对「原因」这件事有如此强烈的执着，你这样搞只会让大家都很尴尬，所以我学会了闭嘴，把这些问题埋藏起来。之后虽然也像个正常成年人一样自食其力，该干嘛干嘛，但这种压抑产生的迷茫、空虚和无力感一直处于心中，但当时的我并没有发觉。</p><p>在那些「为什么」重新找上门来之前，我的人生就是一场毫无目地的漫步，不确定自己究竟想要什么，以后的日子该怎么过，当然也没有任何计划。现在回看，曾经我玩游戏能如此投入其中的原因，很大一部分是想找回这份失去的「掌控感」。</p><p>回想这十几年的游戏生涯，早年我玩的最多的类型是像《古墓丽影》、《刺客信条》、《死亡空间》、《孤岛危机》、和《使命召唤》这类声画表现优秀，极具沉浸感的动作 / 射击冒险游戏。记得高考前一天下午我还在玩《使命召唤 8》，而且应该玩得还挺带劲的，丝毫不 care 明天就是一场，用高中班主任的话来说「决定生死」的人生大考。</p><p>这个时期我是想在游戏世界实现那些可能性，通过扮演游戏中的各种英雄人物，历经艰险，完成目标，将我在现实身份下无法获得的目标感和无处可使的行动力投射到了虚拟身份上，而在一次次经历「英雄之路」的旅途中，我也得到了现实身份中缺少的各种能力和品质。</p><p>相比现实中那些我无法理解的各种规则，游戏里「我是谁？从哪来？到哪去？」的哲学三问是非常清楚明白的，对于游戏机制的学习也有非常直观的反馈，你能很明显的感受到，自己获得的新能力可以对这个世界造成什么影响。每当我沉浸在游玩的过程中，都暂时摆脱了现实世界的束缚，在投射身份上实现了对自己现实身份的超越。</p><h2>是什么改变了我的游戏观</h2><p>没有导航容易迷路，甚至掉进沟里，随机漫步的我还算幸运，一直在沟边反复横跳，但运气总有耗尽的那一天。或者是命运安排的时候已到，现实生活中各种问题接连出现，迫使我不得不去面对和解决它们。</p><p>正如叔本华在《人生的智慧》中所言：「任何快乐都带有否定的性质，而痛苦却具有肯定的性质。」我们的人生其实是被痛苦驱动着的，任何一点痛苦都会消灭我们当下的快乐。</p><p>我渐渐发现自己玩游戏无法像之前那么「入戏」了，我想这是我现实身份的剧变造成的。开始我提到，投射身份是连接游戏世界和现实世界的桥梁，是由二者共同创造的。那我们可以想象这样一个场景：你在玩游戏时，突然一个电话打了过来，此时虚拟身份和投射身份会瞬间消失，你整个人重新被现实身份接管：接电话或者先按掉它。不管用什么方式，等你处理完这件事后，才能继续回来玩游戏。</p><p>现实中的那些没有解决的问题，在你玩游戏的时候依旧在「后台运行」，就像一个虽然铃声一开始很小，但慢慢增大，永不停歇的来电一样，你显然没法无视之，早晚要去接。</p><p>但其实能否真的解决这些问题并不重要，重要的是你终于听到，并下定决心去接起这个电话。伴随着时间的推移，年龄的增长，生活经验的增加，心智思维的不断迭代，我其实已经在探索和实践如何在现实中重新建立掌控感的方法，而不再那么需要通过游戏这种方式来获得。</p><p>这同样让我作为玩家的那一部分也得到了更新，这主要体现在我玩游戏的「口味」开始改变。用电影来做比喻，以前的我喜欢的都是「豆瓣 TOP 250」，而现在我开始对文艺片、独立电影甚至 cult 片感兴趣了。</p><p>我玩到的第一个「非主流」游戏，按时间上讲应该是《特殊行动：一线生机》，它乍一看就是个《战争机器》的模仿者，只是把背景换成了现代战场，和市面上那些主流军事射击游戏一样，同样也充斥着枪炮和暴力。但再次类比电影，通关之后，你发现它并不是《黑鹰坠落》，而是《现代启示录》。</p><p>如果我没有此前大量游戏的积累，没有在生活中对其他文艺作品的广泛摄入，没有了解过相关的人文社科知识，我想我很难 get 到游戏制作组真正想表达的精神内核。</p><p>这时我也开始接触那些此前从没玩过的游戏类型，包括但不限于：</p><ul><li>解迷：《锈湖》、《传送门》</li><li>沙盒生存：《饥荒》、《我的世界》</li><li>「魂 like 」：《黑暗之魂 3》、《空洞骑士》（好吧，我觉得它就是个长着「银河城」外表的魂 like）</li><li>装备驱动：《暗黑破坏神》、《无主之地》</li><li>MMORPG（大型多人在线）：《魔兽世界》</li><li>其他乱七八糟的类型……</li></ul><p>就在这个不断探索各种游戏类型的过程中，我越来越以一种旁观和审视的态度，用批判式的思维去看待游戏，而不是像之前那样全然投入。多年的游戏生涯，虚拟身份和现实身份的相互作用，已经把这些经验作为一个独立的「玩家」属性，整合到了我的现实身份之中。</p><p>我从一个单纯的游戏消费者，逐步转变为研究者，从元级别思考和分析游戏，最终转为生产者并产出内容，正如你现在看到的这篇文章。举一些更常见的例子：你为了在某款游戏中表现的更好，去查找攻略，在论坛上和人讨论，你就已经变成了一个研究者，而那些能帮人解答问题，产出攻略，甚至制作 MOD 修改游戏的资深玩家就是生产者。</p><p>再比如你从一个普通手机电脑用户，到喜欢研究各种系统优化策略和应用软件的数码爱好者，最后成为一个数码科技频道博主。可以看到，「消费者 - 研究者 - 生产者」这条身份迁移路线在许多领域都适用，在每个阶段人看待事物的视角是完全不同的。</p><h2>现在我如何对待游戏</h2><h3>认识自己的玩家类型</h3><p>对于「人为什么玩游戏」这个问题，从业人员和学者同样感兴趣，目前最广为人知的是「巴特尔玩家类型分类法（Bartle taxonomy of player types）」，这是研究玩家动机的最早理论之一，在上世纪 90 年代由理查德•巴特尔提出。</p><p>巴特尔是早期多人在线游戏的开发者，也是一个大学教授，他同那些资深玩家进行交流，来了解他们想从游戏中得到什么，调查后发现，这些都玩了几百个小时的重度玩家，他们的需求是完全不同的，经过长期深入研究，巴特尔最后把他们分为四大类：</p><p>目标型（Achievers）、探索型（Explorers）、社交型（Socializers）、杀手型（Killers）。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 481px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/0d7cca70c54363d3ce2ea3210b21b914.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>目标型玩家通常是为了达成各种目标而玩游戏，他们把游戏视作挑战并设法攻克，在此过程中获得成就感，如通关最高难度，拿下全成就，刷到最高等级。甚至他们会把这种挑战拓展到游戏之外，例如速通玩家，为了缩短那几秒钟的完成时间，背后需要投入几百个小时的练习。</p><p>探索型玩家喜欢在游戏中探索多样性，他们不太在意游戏的「正确打开方式」，而是进行深入研究，看能否找到一个道具的新玩法。相比按部就班的推主线，他们更喜欢搜寻体验分支剧情，去到那些从未涉足的地区，发掘隐藏要素或者彩蛋。</p><p>社交型玩家是游戏内外社群的主要人员，喜欢在公屏聊天，以及活跃在各个游戏群里交流讨论。他们为了社交而玩游戏 ，看重人与人之间的关系。在游戏中他们更享受在团队合作中与队友齐心协力的感觉，以及群体间产生的友谊和羁绊。</p><p>杀手型玩家玩游戏是为了一种统治感，他们享受在博弈中战胜其他人的感觉，别人的痛苦就是他们的快乐，他们是各种竞技类游戏的常客，追求压制对手，获得胜利。极端的杀手型就变成像是在那些低分段虐菜，开挂，或是去新手村堵门的玩家。</p><p>结合我们自身的游戏经历，可以看到其实每个人身上都包含有这四种基本类型，只不过存在不同程度的偏好。现在的游戏开发者也在想办法尽量照顾到每种类型的需求，例如现在大部分游戏都自带的成就系统，单机游戏中也有多人模式。</p><p>随着游戏行业的发展，巴特尔玩家类型作为早期理论，在如今还是有一定局限性的，这些年也有新的玩家分类理论提出。最近比较被认可的，是耶鲁大学传播学博士 Nick Yee 收集分析了 40 多万份玩家数据后提出的「玩家动机模型」（gamer motivation model）。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/3dce0be845b99c7084ea079ccc862c49.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>这个模型把玩家动机分为六大类，每个大类还有两种基本动机，可以说非常详细。在这里就不一一介绍了，在官网上有比较详细的文档，感兴趣的可以自行研究，这里特别推荐他们团队推出的「Quantic 玩家类型」问卷，你可以把它当成游戏版的 MBTI 性格测试，蛮好玩，相关链接我会放到文章最后。给大家看下我之前做出来的结果：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/b5b93047d0f9bdbac75e46317dde9559.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 441px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/21e511ef9fdc526d47e1d9afbbfb5722.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>和我现在的自我认知还是挺匹配的，在《魔兽世界》这种多人游戏中，我也是属于那种单机玩家，更喜欢在副本中攻关 boss 提升装备，优化战斗流程，打出极限 DPS，只有没事干才去刷刷幻化和坐骑。玩《暗黑破坏神》这种装备驱动类游戏，我也不再满足于直接「抄作业」，而是去思考大佬们的构筑思路从何而来，去学习钻研游戏的底层机制，尝试创建自己的原创 build，总体上在游戏外进行研究的时间还更多一些。</p><p>这和前文提到的身份迁徙路线也有关系，有些人可以满足于一直停留在消费者阶段，但我显然天生就有成为研究者和生产者的倾向。正如《魔兽世界》中我最喜欢的一条提示语：</p><blockquote><p>打不过强大的敌人？记住，只要在你的生命值降为 0 之前先把敌人的生命值降到 0 就行了。这绝对管用！</p></blockquote><p>所有人都明白这个简单的道理，但为什么大佬的构筑就比别人强？其实他们只不过比一般人用更多时间，去测试游戏机制和验证自己的想法而已。</p><p>《我的世界》是一款极其优秀的作品，但我玩不下去，不是这类游戏的目标受众，它显然就更适合那些创造型的玩家。所以喜欢挑战就去玩高难度去跑速通，喜欢创造就去盖房子去做 MOD，喜欢社交就去找人分享沟通，喜欢获胜就去激情对抗，没有谁规定「神作」就必须适合所有人，也没有谁去限制每个人怎么玩游戏，找到最适合自己的游玩方式才是最重要的。</p><p>目前市面上的游戏多到让人挑花眼，选择太多并不是一件好事，尤其是当你不知道自己到底想要什么的时候，很容易出现「买来却一次都没玩过」的情况，当然有些人就是享受这种购物的过程，但对于大多数玩家来说，就算是从经济上讲也是一种浪费行为，最终还会造成面对满屏幕的游戏，选择困难，没有动力启动。搞清楚自己的玩家类型，可以有效降低此类情况的出现。</p><h3>保持开放心态</h3><p>一个人「成熟」的标志是什么？很大一部分就是他对于「成本」这件事有了更加清晰的认识，你会认识到自己的资源不是无限的，但自己的能力是有限的，越来越能感受到属于你的那个「边界」的范围在哪。这当然会提高资源利用率，减少踩坑的次数，但同样会让你变得固执、无聊、摆烂、丧失好奇心、抵制新鲜事物……</p><p>就像一个苹果，你要让它保持原状，需要各种努力，放到冰箱里也不会阻止它渐渐腐坏的过程，而如果放任不管，那它几天之内就会烂掉发臭。因为没有好好保存这个苹果，成熟的代价也临到了我头上。这些年能明显感觉到自己「机心」变重，耐心下降，甚至出现了此前从没有过的「嫉妒」情绪。</p><p>嫉妒可以说是所有负面情绪中最没用的一种，除了给自己添堵外还能干嘛？我思考过它的本质后，发现它可以归于一个原因：别人身上有自己潜意识里想要却得不到的东西，不是想怎么提升自己，而是诅咒别人失去。</p><p>就比如我在查看一篇解析游戏机制的文章时，突然蹦出一个想法：「为什么这么简单的东西，当时我没发现？」</p><p>同时伴随着的还有某种智商上低于作者的感觉，当时我就察觉到了，这是嫉妒，没有想着如何从对方身上学习自己缺少的东西，而是着眼于比较，别人有，我没有。</p><p>真正的大师都怀着一颗学徒的心，大佬们的想法也是参考了许多人的经验才得出来的，前面我也提到了，反复试错，一点一点的测试游戏数值，这是极其枯燥的，一般人根本受不了，但是有些人天生享受这个过程，还把测试结果放出来造福大众。</p><p>成熟让人变得固执，固执意味着失去了成长型思维，就比方说小时候的我们嫉妒那些会骑自行车的大人吗？当然不会，我们只想着有一天自己也能骑上自行车。我们生下来是啥都不会的，一直都在学习别人，只是在逐渐长大的过程中，我们学会了竞争和比较。好吧，彻底没了这二者也会出问题，但古今中外各路哲学都告诉我们，尽量减少。用学习代替比较，比我优秀的人那都是为我所用的资源，总有人在某一方面比你强，自己搞不懂就看攻略，学习前人的总结，这是必要且正确的。</p><p>文章开头我说，今年只玩了一款新游戏，其实这两年我都在重温一些之前玩了很久的游戏，对大部分新游戏提不起任何兴趣，还有很多没玩过的那些教科书般的经典作品，同样不想玩。而回顾这些老游戏也并没有发掘出什么新东西，纯粹就是怀旧加消磨时间。</p><p>好奇心下降背后的原因：「这些事现在跟我没啥关系。」</p><p>那我们可以一直向前追溯，最初来到世界上，没有任何东西是你的，跟你没有任何关系，你现在的一切都靠着学习获得的经验。人随着成长变得保守，这有生理上无法摆脱的因素，所以我们才更要意识到这一点，必要时，把好奇心当成「主动技能」，强迫自己去使用。</p><p>摆脱固执与重启好奇心的关键，就在于重新建立成长型思维，回到一无所知但敢于学习的状态。</p><h3>尽量有始有终</h3><p>前面反复提到的，今年我唯一玩过的新游戏，就是《动物井》，算是「银河城」类型吧，我自己玩过的这类游戏也不是很多，但《恶魔城》和《银河战士》这些开山鼻祖还是很熟悉的。也许是这些年来，个人品味越来越偏向那些有特色，充满独特风格的作品，《动物井》这款今年独立游戏的黑马终于让我有了「想玩一玩」的冲动。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/a508290e05f6ade628677c8845987105.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>《动物井》全程对游戏流程没有任何纸面上的引导，全靠玩家的直觉，在各种细节和暗示中和制作人「对上电波」，关卡设计要是没点真东西，是不敢如此自信的，事实上游戏也确实做到了。但这同样对玩家也提出了很高的要求，你得全程跟上他的脑洞。</p><p>游戏前中期我还是非常投入的，但到了某个时间点，我突然有点不知道接下来该去哪、该干嘛，在地图上乱逛的我进入了一种虚无主义：</p><p>「居然卡关了？为啥还要玩这游戏？我可以选择不玩。」</p><p>我很明白这样下去不是办法，所以决定先停一下。</p><p>很明显，此时只有两种选择，要么闷头继续毫无头绪的玩，结果应该不会太好，很可能心态炸裂直接弃坑。要么去查一下攻略，这当然会破坏某种完美主义，好像不是完全依靠自己的聪明才智独立解决问题（这里又在比较了），好吧，能通关总比半途而废要好一些。所以最后，我还是选择去看攻略了。</p><p>然后我发现，自己其实已经打通了 80% 的流程，就差最后的部分。</p><p>我关掉浏览器，回到游戏，没用多久就通关了。</p><p>当然，从那篇攻略中看，我大概只玩到了这游戏三分之二的内容，远不能称为「真通关」，但我决定先就这样结束，这次已经是完成预期了。</p><p>「弃坑」这个行为会传染，如果你经常在一些看似无关紧要的小事上逃避，那你大概率变成一个方方面面都习惯于逃避的人，这当然会把你的生活拖入虚无，做一半就放弃是比完全不做危害更大的一件事，你最好明白这一点。</p><p>所以为了我们的身心健康，尽量打通每一个游戏，哪怕是以比较丑陋的方式。</p><h2>一些结语</h2><p>《动物井》的这个存档至今还放在那里，依然是不完整的状态，我可能也没时间和动力再去挑战全收集，但这不重要，至少在这段远离游戏的日子，我搞明白了一部分「为什么」，但学到的越多越感觉自己的浅薄，越需要回到生活中继续学习和反省。</p><p>最后，如果把人生比作游戏，我想只能是《和班尼特福迪一起攻克难关》。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/bea6e39c02d064a563ff764ac83fc7c4.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>不知道终点在哪，只能靠着手中这个锤子敲啊敲，要敲多久，怎么敲起来更优雅，哪里能敲哪里不能敲，没人知道。</p><p>而面对这一切，抡起你的大锤敲下去，动起来，这是你唯一能做也应该去做的事。</p><h2>相关链接</h2><ul><li><a href="https://quanticfoundry.com/" target="_blank">Quantic Foundry 官网</a></li><li><a href="https://apps.quanticfoundry.com/surveys/start/gamerprofile/" target="_blank">Quantic 玩家类型问卷</a></li></ul><p style="margin-left: 0px;">&gt; 关注&nbsp;<a href="https://www.xiaohongshu.com/user/profile/63f5d65d000000001001d8d4" target="_blank">少数派小红书</a>，感受精彩数字生活 🍃</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/95278</id>
            <title>XBOX360《使命召唤3》战役印象：中生代《使命召唤》关卡设计的最后一块拼图</title>
            <link>https://sspai.com/post/95278</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/95278</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Dec 2024 16:38:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 《使命召唤3》，Treyarch，游戏体验，单人战役  
<br><br>  
总结: 本文回顾了《使命召唤3》的开发背景及其在游戏系列中的地位。尽管在短短9个月内完成，COD3凭借多机种支持和多人模式获得了好评。游戏在画面、音效和关卡设计上有显著提升，但也存在AI问题和操作设计不合理等遗憾。COD3的战役流程紧凑，战斗节奏紧张，成为后续作品的设计基础。尽管在2006年同日发布的《战争机器》 overshadowed了COD3，但其对未来作品的影响不可忽视。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><i>注：本文最初发布于我的个人微信公众号，发布时间2023年07月30日。</i></p><p>随着《使命召唤2：红一纵队》（Call of Duty 2: Big Red One，以下简称《红一纵队》）的成功，动视看到了Treyarch的潜力。因此在系列青黄不接的2006年，发行方紧急委托该制作组在9个月的时间内赶制出一款玩家可以在年内玩上的《使命召唤》（以下简称COD）新作。</p><p>这对Treyarch来说是一次巨大的考验，但COD3如期发售。尽管无关痛痒的bug层出不穷，但凭借多机种支援和有趣的多人模式，游戏还是获得了相当的好评——虽然这款游戏至今未推出过PC版。</p><p>得益于微软出色的在线内容整合和Xbox主机优秀的向下兼容功能，笔者在2023年于Xbox数字商店购买了这款游戏，并在Xbox One主机上进行了10个小时左右的体验。笔者希望以2006年的视角体验并评价这款游戏，但是关卡中无数的既视感都在提醒笔者这是一款老COD。而关卡的流畅体验也让笔者意识到，这几乎是划时代的《使命召唤4：现代战争》（Call of Duty 4: Modern Warfare）推出之前，COD单人战役的集大成之作。</p><h2>引擎、画面与音效</h2><p>COD3采用的Treyarch NGL引擎由Treyarch自研，也是前作《红一纵队》的开发引擎。这款引擎在前作中就已经进行了很好的打磨，因此在COD3中，画面表现力自然更上一层楼。尽管对于2023年的笔者，COD3战役第一关的初次接敌的场面甚至不能和《使命召唤：战火世界》（Call of Duty World at War）中苏联红军强攻柏林国会大厦相提并论，但不论是战场规模、图像复杂程度还是激烈程度，和《红一纵队》相比都是质的飞跃。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/31/d5c7cfacd730a8464989e6fd0c8e6f47.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>图片来源：微软</figcaption></figure><p>Treyarch强化了COD3各类模型和场景的精细程度。通过不同的光泽，玩家能非常清晰地辨识自己手中武器的材质，并且这些武器建模圆滑且真实；不仅如此，玩家还可以清楚地看到友军钢盔上的伪装网；在一些野外关卡中，草丛不仅密度非常高，并且会随风飘荡；此外，游戏的烟雾和贴图效果也更加复杂、立体，相比干净整洁的COD2和《红一纵队》，COD3的战场气氛显得更加真实、残酷。</p><p>音效也是COD3的一大亮点。相较于COD2和《红一纵队》，COD3强化了与战场设计相称的环绕式音效和氛围音效。玩家所听到的雨声、风声，载具的轰鸣声，爆炸声以及枪声更具方向感和距离感，而在空旷的室内的战斗，玩家则能够听到枪械开火和NPC喊话的回声，临场感十足。</p><p>不过，Treyarch在渲染战场残酷的氛围上有些用力过猛。COD3采用了低亮度和低饱和度的画面，整体色调趋向深灰色和棕色，加之游戏中不论敌人还是友军身着都是灰色或灰绿色的制服，这无形间对玩家的索敌和推进关卡增加了一层debuff。不过，Treyarch对COD3中不同场景不同人物和载具做出了很好的辨识度区分，因此除了在感受上会觉得画面太暗之外，并没有在整体体验上对玩家造成太大的影响。</p><h2>战役流程和玩法特色</h2><p>COD3的关卡设计整体上相比《红一纵队》更加紧凑，近距离战斗相比前作增加了非常多，烘托氛围的战场和戏剧性的过场动画也比前作更多，同时也专为PS3和Wii设计了一套有趣的体感玩法，包括近战、安装炸药、划船和操作火炮。整体而言，COD3的战役玩法和COD之前和之后的作品差别不大，但游戏带来的紧凑的节奏编排和不时穿插的过场动画则成为了Treyarch系COD日后的两大金字招牌，同时也成为了Sledgehammer Games和Infinity Ward缔造的中生代COD作品的主要关卡设计理念。如果你对《使命召唤》系列的其他续作感兴趣，敬请订阅和持续关注微信公众号：bradliublog，今后笔者还会带来更多《使命召唤》游戏的体验评述。</p><p>或许是由于硬件能力的不断提升，不少COD3的单一关卡几乎没有太多让玩家喘息的时间，基本上就是高强度的战斗让玩家从关首一路打到关底。由于关卡设计得更为紧凑，在一些典型的扫荡村庄的巷战关卡中，室内和室外的结构更加变幻莫测，一些出其不意的拐角会有重兵把守，远处可能还有敌人的MG42火力点，这也会让初次接触COD系列的玩家喘不过气来；包括狙击迫击炮小队和协助友军推进这类的战斗，也会因为战场气氛和制作组刻意安排的战斗节奏让一些新手玩家手忙脚乱。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/31/4a96751498b642165c3b6e7646f8a5d8.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>图片来源：微软</figcaption></figure><p>在一些抢攻滩头、村庄及火力点，以及防守村庄和路口的战斗中，Treyarch则是采用了部分FPS拖延玩家推进强度的“祖传秘方”：无限刷兵和强制扣血。在部分关卡中，敌人几乎会在同一时间出现屏幕的各个角落，让准备进攻的玩家难以招架。这种安排在《使命召唤：高级战争》（Call of Duty Advanced Warfare）中经常出现，在COD3之后的其他作品中偶有出现。而强制扣血则会在玩家没有按照脚本消灭固定敌人或载具时，玩家强行推进流程时触发。在大多数情况下这种情况不会被玩家遇到，但在一些敌军众多的场景下偶有发生。因为游戏开发时长的关系，COD3中一些刷兵点和强制扣血的触发点并没有打磨的很好，但总体而言达到了制作组希望的效果，并且效果不错。</p><p>COD3单人战役的体感操作相比游戏整体设计，就较为鸡肋了。笔者没有Wii，但有Wii的玩家表示COD3的体感操作即便是在Wii上也很鸡肋；而笔者拥有PS3主机，也体验过DualShock 3的陀螺仪在《神秘海域》（Uncharted）和《杀戮地带2》（Killzone 2）的体感操作，那种蹩脚的感觉笔者完完全全体会得到。而在Xbox主机上，由于Xbox手柄没有陀螺仪设计，这些体感操作被分别简化为了按键和转动摇杆，但即便做了相应的简化，玩起来也并没有想象中有趣，反而会因为这些操作打断了游戏本来紧凑的节奏。</p><p>不过笔者发现了一个有趣的事实：即便有敌人在附近，当玩家进入安装炸药的QTE阶段时，周围即便有敌人也不会朝你开火。</p><h2>多人模式，以及一些遗憾</h2><p>得益于Xbox出色的游戏维护能力，现在还能搜索到一些COD3的多人服务器，但由于笔者所在区域的网络环境问题，因此无法亲身体验COD3在当年获得了特别好评的多人游戏模式。从网上获取的资料可知，COD3最大可支持24人联机对战，玩家可选择6个不同职业参与战斗，并且和《红一纵队》一样，在一些地图中玩家可以操作坦克进行战斗。</p><p>由于COD3只有短短9个月开发周期，因此留下了不少遗憾。首先，COD3单人战役的AI经常被玩家诟病。在游玩过程中，玩家会遇到双方AI不开枪，敌人对玩家视而不见，而友军会站在一些路线的关键位置，阻挡玩家前进或后退路线的情况，并且不是一次两次。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/31/90042c9ac603404e141bffa1c577c742.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>图片来源：笔者游戏截图</figcaption></figure><p>此外，COD3的开镜瞄准设计不够合理。COD3强化了玩家手中枪械的表现力，这影响了机械准星的易用性。一旦玩家使用如BAR或汤普森的机械准星进行瞄准，巨大的枪体会覆盖掉画面中心的瞄准线并且遮挡住玩家想要瞄准的目标，对玩家造成严重的干扰。</p><p>最后，COD3简化了《红一纵队》回掷敌方手榴弹需要先按键捡起再按另一按键丢回去的设计，但并没有修改《红一纵队》回掷敌方手榴弹的提示，这对一部分玩家造成了误导——尽管这一操作并没有被改掉，玩家既可以直接丢回去，也可以先捡起再丢回去。这显然是开发组时间成本过低，没有对系统进行打磨所致的。</p><p>对笔者自己而言，COD3最大的遗憾莫过于《红一纵队》中开创性的“打飞机”关卡的缺失：在《红一纵队》“北非篇”的最后一关中，玩家扮演B-24”解放者“轰炸机武器操作员，协助大红一师作战。不过有趣的是，这一关卡最终在《使命召唤：战火世界》中回归。</p><h2>小结</h2><p>COD3在当时获得了不少好评，但放眼整个游戏行业，2006年11月7日是一个不寻常的日子，以至于让同一天发布的COD3黯然失色：第一部《战争机器》也在这一天正式发售。这是微软第一方在Xbox 360主机上推出的，真正意义上的杀手级游戏，这款划时代的第三人称射击游戏定义了“何为TPS”，为后来层出不穷的TPS佳作打下了坚实的基础。</p><p>但将视角局限在COD时，不得不说，COD3在“为未来打下良好基础”这一点上做出了最后的精彩贡献。COD3的单人战役紧张刺激，基本上没有什么尿点。你可以在COD3之后，《使命召唤：现代战争2》（Call of Duty Modern Warfare II 2022）之前的几乎任何一作COD单人战役中看到COD3、《红一纵队》和COD2的影子，而看到COD3影子的比重，或许比之前的作品多更多。</p><p><i>（封面和头图来源：微软）</i></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/95197</id>
            <title>2024：不惑之年的杂七杂八</title>
            <link>https://sspai.com/post/95197</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/95197</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Dec 2024 16:09:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <工作, 健康, 旅行, 生活>
<br>
<br>
总结: 文章通过个人的年终总结，反映了作者在工作、健康、旅行等方面的感受与思考。作者在职场中经历了多种挑战，开始反思工作的意义，并考虑离开现有岗位。健康方面，作者因缺乏运动而体重增加，并面临一些健康问题。旅行成为作者生活中的一大亮点，尽管时间紧迫，但独自旅行让他感到充实。此外，作者还提到学习新工具和使用各种应用程序，记录生活点滴，展现了对未来的期待与愿望。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p style="margin-left: 0px;">半生半雨半身伤，半句别恨半心凉</p><p style="margin-left: 0px;">且听且忘且随风，且行且看且从容</p></blockquote><p style="margin-left: 0px;">前半句是这半辈子的写照，后半句是正在不断接近的心境，年纪大了，什么都想感触几句，只是没啥文化，憋不出几个好词句。</p><p style="margin-left: 0px;">上一次为自己写年终总结还得是十多年前了，还在憧憬着未来，张口闭口都是梦想。眨眼间，十多年过去了，当初的懵懂青年，如今已经跨进了不惑的门槛，对未来没有了当初的期待，也可能是不敢再期待，时光任然，岁月似箭，失去了心气，留下了疲惫。</p><p>2024年，想说的好像还挺多，但是又不知从何说起，那就还是简单过一下流水账吧，算是这一年对自己的一个交代。</p><h2>一 工作</h2><p>在目前的公司工作已接近5年，公司属于教育行业，算是财经这一块的一把手。人数最多的时候逼近一万，经过了疫情+双减，人数有所减少。在这种人数众多甚至有点鱼龙混杂的环境里工作了几年，把以前经历过的和没经历过的很多职场美好与恶心的事情都经历了一遍，讲实话，真心累了。现在的我确实在考虑离开的决定。一直在反思工作对于生活的意义，当温饱不成问题的前提下，是否还要继续这条打工之路。只是作为一个40岁的人，也有着中年人的顾虑和压力。说是还在考虑中，但或许我早就做出了选择，只是在等待一个时机。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/807cc057af725053f863f86d50dc0644.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>二 健康</h2><p>今年明显发胖，体重也从140左右飙升至160，前几年养成的运动习惯在这一年全部消失殆尽。究其原因，可能是有点内耗和看不到未来导致心里产生了变化和惰性。</p><p>年中做了一次体检，果不其然，几个老毛病依然继续，肝囊肿+肾结石。肾结石似乎比往年更严重，有了明显和持续的痛感。去医院检查，最终医生还是建议保守治疗，多喝柠檬水，多运动，定期复诊。</p><p>腰部的疼痛也依然继续，我一直都认为这个就是久坐的结果，但现在不论久坐还是久站，都会出现一定的酸痛，感觉腰椎有着比较明显的问题。如果可以不用天天坐班，相信肯定可以有所缓解。现在打工就是在用健康换取那一点点的碎银，很悲哀。</p><p>无意中看到一张图，中国人平均年龄貌似还不到80岁，算下来我已走完一半的旅程，突然有种一只脚踏进那个啥里面的感觉，哎！</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/b1723df530c19e5c2d58e9a69c7b608a.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>翻到一张2023年的图</figcaption></figure><h2>三 旅行</h2><p style="margin-left: 0px;">对于我来说，2024最大的改变应该是一个人的旅行，在这紧张的工作日子里挤出时间去旅行本身就不容易，也直接造成旅行的时间非常的赶，但是却让我在此刻回想这一年的历程时，别有一番滋味，有种过得很充实感觉。</p><ul><li><strong>2月过年前：上海福州自驾 1913公里 </strong>第一次一个人自驾如此之长的距离。</li><li><strong>5月劳动节：上海-绍兴十九峰-下岩贝自驾 588公里 </strong>全家的唯一一次出游，再也不要节假日去人挤人了。</li><li><strong>6月端午节：上海-洛阳-安康-西安自驾 3375公里 </strong>今年最长也是最疯狂的一段旅程，依然是一个人。</li><li><strong>8月暑假：上海-青岛自驾 1817公里 </strong>距离不是问题，单挑带娃才是问题。</li><li><strong>11月双11后：上海-桐庐团建自驾 668公里 </strong>第一次有人坐我车晕车了，原来动力回收调到了最大是这么个结果。</li><li><strong>12月7-8日：上海-宁波滨崎步演唱会自驾 420公里 </strong>十多年里的首次现场观看演唱会。</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/f963e474aed4439985ee6fc233a4c813.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>白马寺</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/d92223ffc810b1e20c6606ca11a7e333.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>龙门石窟</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/a093333dd769312b37dce4b079cdfd41.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>兵马俑</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/f2725dfa3c1bc8aad844d55c804e11fd.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>华清宫-骊山一角</figcaption></figure><h2>四 新工具</h2><h3>flomo和notion</h3><p>今年学习了两个工具，flomo和notion，也是在整理自己思绪的同时，自己给自己提出的需求。平时工作都忙着给别人解决各种坑人需求，终于轮到为自己做点事情。flomo让我学会了随时记录灵感，而notion让我开始对笔记的理解有了一个新的认识。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/29/80fe6945c77143e956dad7ccdc662445.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>flomo免费功能基本够用，良心</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/27/c5b96c3ff785e4353a98cc5e99b935d8.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>用notion做读书笔记</figcaption></figure><h3>记账软件</h3><p>用了很多年的随手记，2024年准备让它寿终正寝。主要还是广告多到让人心烦。虽然免费版的基本都够用了，但是为了能够提升效率和使用的心情，还是决定换了它。</p><p>偶然间发现了一木记账这个APP，安装后用了不到一个小时，当即就决定买下永久会员。语音记账的功能让我有了不少的新鲜感，也感觉方便了很多。不过APP这东西吧，每个人用的感受不一样，想解决的痛点也不一样，所以有兴趣的还是多下载几个比较一下，看看是否适合自己。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/5293e06528c4d5a3b56d7dc7b6161f0b.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>五 几个烂大街的APP</h2><h3>小红书</h3><p>最近两年基本都是被小破站和抖音给绑架了，今年破天荒的安装了小红书，也发了几个旅行的视频、看滨崎步的演唱会发了点小感想后，和陌生网友有了些许互动，有点意思。小红书可能对于我来说有种能部分替代百度的作用了。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/27/dc2d57cab5bcd763d0c825b833685aee.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/27/c70f2e353e59711107c56807133a6b3d.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/27/0928208914f5126aef30c096013e0798.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/27/adf9d09d56f77a27824bc7490031530e.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>小破站</h3><p>这些年小破站确实看了不少东西，但是没想到2024年看得次数最多的视频竟然是一个系统编程的视频，特殊情况下的特殊需求造成了这个结果。从分类来看，旅行是今年的关键词，跟着各位互联网脚替，云旅游了好多地方，也在我心中埋下了一颗颗想要去向远方的种子。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/27/86d60f0abdaa6ea1b17f1e9458b4afe5.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/27/3ef82f796177947d84e452bb6c5b8554.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/27/4f63b65fc55d81e72569b4ce0c7a513b.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/27/5ea4881bf6c1d859cc90a966cd0b2901.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>QQ音乐</h3><p>好像很多年没有认真听音乐了，主要是一直都不习惯用手机听音乐。今年理想汽车里有了QQ音乐后，终于我也可以想其他人一样看一下QQ音乐的年终总结了。</p><p>不出意料的年度歌手滨崎步，观看演唱会前听了很多遍，也让我感动的稀里哗啦，似乎找到了当年的那份懵懂和纯真。</p><p>年度歌单的歌曲，前几名几乎都是我们家娃听的歌曲，《阿刁》这首歌在去青岛的路上，反反复复播放，28遍的记录应该就是那个时候产生的。</p><p>第二首《谁不是》唱出了成年人的疲惫和无奈，恰好处于这个阶段的自己感触颇多。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/27/4a60e7f81f38d330c9ce35f27d282080.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/27/d56ad116013d0cf35fa2c0cc2b41a79b.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/27/ebc0d26aaa90a3b8515da69fef4e67e0.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/27/740de39019dcb2606f031a2c8889cf90.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>六 游戏</h2><p>其实工作家庭已经占据了大部分的时间，每次想打游戏的心情总是极其矛盾，不敢轻易开新游戏，怕耗费太多的精力，又怕时间分配不过来，导致产生游戏没有通关的失落感。</p><p>我是个单机游戏的爱好者，更是回合制和战棋类游戏的死忠，原因就是，手残，根本不适合那种即时战斗或者反应要求较高的游戏，所以回合制策略类的游戏就成了很好的选择。</p><h3>古龙风云录</h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/27/a90b924b803c7a3952be7ecc63121b1c.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/27/adfd8c2afeeccf82462df92eb744d33c.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>从小对着黑白电视，看着各种武侠片长大，《楚留香》，《戏说乾隆》，到读小学初中的时候开始的TVB武侠剧，《笑傲江湖》，《神雕侠侣》，《倚天屠龙记》等各种金庸武侠。</p><p>电脑刚兴起的时候，就买了古龙小说的游戏《绝代双骄》，后续又继续买了《仙剑奇侠传》，《剑侠情缘》等，一直到《金庸群侠传》，《三国群侠传》等各种群侠传游戏进入到视野，开放式的武侠开始变成了我心中最爱的游戏。</p><p>《古龙群侠传》2024年初推出，打着开放世界的幌子，以为又是一个经典，谁知彻底扑街，只能怀着情怀和信仰，强忍着玩了下去，通关后再也没有打开过。</p><h3>如龙8</h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/b714125174d62803ccf6c1b6b3b70b93.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/84641e5fc05d63abbef2a8d8418bc597.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>《如龙8》是我今年玩得最有带入感和沉浸感的游戏，如龙系列从第7代开始变成了回合制，终于可以让我这个手残党入坑。小日子的游戏脑洞的确相当精彩，各种无厘头的元素以及相当不错的剧情都能让我至今回味无穷。</p><h3>圣女战旗</h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/27/67823241b716292a3f470317ba9fc47d.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/27/8a6682bcaf6a8d5b26deda978e7f1a09.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>今年和大学同学组了一个steam的家庭组，游戏已经多到了300多款，真的是不愁没游戏玩。</p><p>《圣女战旗》是我在300多款中选出来的第一款，画面也是比较精简，感觉整个菜单都是给掌机量身定做的。游戏的元素还算丰富，以及各种类型的角色和漂亮的立绘。</p><h3>大侠立志传</h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/0bafe4b99150d6d1dc01205e589a68de.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/59fdf2c0a623f29d1a172869cf838210.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>《大侠立志传》是我选出来的第二款，又没有逃离武侠，游戏开放性非常之高，听说也有好多种结局，只是时间问题，游戏也只玩了一半多，离最终结局还有点距离。</p><p>一直想尝试下的今年爆火的黑猴，可惜不知道怎么的，我的电脑玩这个游戏，玩不了几分钟，就直接卡死，哎，没有缘分啊。</p><h2>七 影视&nbsp;</h2><h3>电影</h3><p>从年初的《年会不能停》、《热辣滚烫》，到年末的《死侍与金刚狼》，今年乱七八糟看了不少电影，最终给我印象最深的竟然是一部2016年的老片《六弄的咖啡馆》。也许是电影名字吸引了我，也许是我太久没有看这种类型的电影，也许是我彻底老了，突然觉得青春气息浓郁的电影反而开始吸引人了，总之，就是这部电影给我了些久违的触动。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/89e802b5410dd6f27384a777f3aa9f88.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>电视剧</h3><p>每年都会看一部TVB，一部内地剧，去年的《新闻女王》、《繁花》。到了今年，TVB一部都没有看，《庆余年》第二季、《空战群英》以及刚看完的《家族计划》是我为数不多刷完的剧。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/9ba49069d972055b4293c0a5f2c44839.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>内地剧</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/2661daaafe63e53194d066de64934623.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>美剧</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/06866590de389318c2f9de82251af72c.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>韩剧</figcaption></figure><h2>八 其他</h2><h3><strong>在少数派开始码字</strong></h3><p>能让自己决定写点东西也是下了很大的决心，对自己来说是一次改变，也是一个突破。想写个10年，看看我能坚持多久。留下一些文字，也许将来能让我对40-50的这十年有一个更美好的回忆。也许10年后也可以给自己的孩子看看，老爹我也是个感性的人。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/409961b00d2001b6c0f512eb869e230a.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>算上总结，应该是6篇文字了</figcaption></figure><h3>豆瓣日历</h3><p>豆瓣的电影日历每年都会买一份，2025年已买，算是第四年了。对我来说，这是一个约定，也是一个回忆，是曾经的承诺，也告诫着自己，爱的另一面永远是痛。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/31/d820bb6f0bc37de79e52becaf7289563.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/31/cf863e20cfae67d21c87809d1e2017c4.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3><strong>一个人的生日</strong></h3><p>好像从小到大，几乎就没有过生日的习惯。家人会想不起来，我也不怎么记。这一次，给自己一个体面和仪式感，生日当天，一个人去了个店里，点了份面，算是一碗长寿面，祝自己生日快乐。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/7d8caba173ffa3e8e03e8024be386694.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3><strong>女儿的长大</strong></h3><p>快10岁的娃，每天晚上睡觉前，都要跳到我身上，让我抱着。这分量是越来越重，当我把她抱起来，透过镜子，发现原来已经是这么一大只贴在我身上了。时间让她渐渐长大，让我却越来越愁离，她终究会有离开我们的那一天，我到底会是何种心情。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/515f29692168ccf473c349d81313dfc3.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3><strong>更换宽带套餐</strong></h3><p>11月份更换了家里的宽带套餐，从死贵的电信，换到了联通。价格也出现了70%左右的节降。我和同事笑谈，宽带费用公司年年要求做节降，今年我自己家也开始节降。经过了这件事情我才了解到，原来这些所谓的三大运营商的价格真的是水分太多，想要搞到便宜的套餐确实是需要一些运气和手段。最终完成宽带切换后，心情也变得大好，就像是完成了一个难度巨高的项目一样。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/31/85fe3b84dd2595199fadea3cdc661f88.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2><strong>九 2025的愿望：</strong></h2><h3>恢复身材</h3><p>减肥，又得减肥。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/0b1e3cef288900fbc0fa22359cf46170.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>听几场演唱会</h3><p>今年完成了滨崎步演唱会，明年呢？</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/2fa846cd6953b72311b540482216d6c7.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>开启人生下半段的旅程</h3><p>旅行，旅居，赶紧开始吧。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/8a0ff838808b03359528b133347cb407.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>过上自由的生活</h3><p>简而言之，想躺平。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/e693d471b2385ae48b34368b7c3490fb.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/95201</id>
            <title>猫咪知识分享-猫式行大礼</title>
            <link>https://sspai.com/post/95201</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/95201</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Dec 2024 13:59:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <猫咪行为, 爱意表达, 主权标记, 亲密互动>
<br>
<br>
总结: 文章探讨了猫咪通过多种行为向主人表达爱意的方式，包括蹭蹭标记、磨爪、分享食物等。猫咪的这些行为不仅是日常习惯，更是它们对主人的信任和亲密感的体现。每种行为都有其独特的含义，例如蹭蹭是宣示主权，磨爪是欢迎归来，分享食物则是对主人的关心。文章还强调了主人应当积极回应猫咪的行为，以增强彼此的情感联系。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>行大礼，其实是猫猫对你发来友好示意的一种方式，在你看来可能是日常的一种猫咪行为，但是在猫咪心里，这是它作为霸主身份最爱你的时刻了。所以各位猫主子们可以看看你家猫咪有没有以下这些行礼方式，如果有的话，这都是你家猫猫对你的爱意表达，记得今晚给它奖励一根猫条。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 205px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/27/b1b6a473cdc871656f43048a29b57414.gif" /><figcaption>人，确定不摸一下吗</figcaption></figure><h3><strong>大礼十全套，猫猫组合拳</strong></h3><h4>第一式：蹭蹭标记礼</h4><p>你家有没有某一块墙面已经被猫猫蹭的黑黑的，或者哪一个地方是猫咪特别喜欢去蹭的，那这个地方是属于猫猫心中需要重点标记的位置，用头或者身体去蹭蹭是想要把气味留在这个位置。这是宣示主权的一种方式，就和小狗尿尿标记一样～</p><p>当然啦，你在猫咪眼里也是需要被它标记的，所以当你的脚下出现了开始蹭蹭的猫猫，这是它们在对你表达信任和亲切，也在留下它们的独特气味，好让别的猫猫知道，这个人有主了。这个时候的你一定要温柔的去摸摸它的头，告诉它你很喜欢，并且夸夸它。如果你非常冷漠的对待它这一行为，那可能你也会收获到一只高冷的猫猫。</p><p>我家是“二胎家庭”，经常两个同时过来蹭我，辛巴体积大一蹭就把我的腿挡完了，王丢丢就蹭不到我的腿，默默在后面排队等霍辛巴蹭完再来蹭我，后面我担心王丢丢情绪会被影响，于是练就了只要它们一来蹭我，我就把腿岔的很开，再弯腰一只手摸一只的技能，确保一猫一腿，互不干扰，彼此都开心，受伤的只有我的韧带和老腰。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 292px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/27/c4feb0b8c1ace330d544253d9b455371.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>困的不行的长腿帅哥</figcaption></figure><h4>第二式：欢迎磨爪礼</h4><p>我家面积不大，王丢丢它们的玩具和猫抓板都是在客厅的入户区域，每次我一回家，王丢丢都会先跳到猫抓板上抓两下再来门口迎接我，我以为这是它们睡醒起床拉伸清醒的方式，结果后面在书里看到，原来也是另一种猫猫大礼，这是在它心中对“狩猎归来”的你，最高规格的迎接礼，觉得你在险峻万分的丛林山海外出打猎一天，总算是平安回家的开心表达方式。如果这个时候你再拿出外出给它“狩猎”得到的猫条、罐罐，那你在它心中的伟岸形象就会发光！这一刻你就是丛林之神，万兽之王！反之如果你长时间不出门，一直和它待在一起，你可能在它心中已经丧失了生存能力，你可能将获得下一个猫猫大礼。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 317px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/27/be93597def6e1bfd71eb9660e0ebbec5.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>刚醒，听说有猫条</figcaption></figure><h4>第三式：分享食物礼</h4><p>这一式，获得的情况有两个，第一个是你长时间不出门，家里的猫觉得你丧失狩猎能力，它们会自觉担起照顾这个家的责任心，方式可能是给你留吃的，比如碗里总是剩一点，又或者是把它的零食叼给你，你开了之后它又不吃。</p><p>这招是它俩对我用过的，之前我一直朝九晚N的在外上班，但因为一些变故，决定开始尝试自由职业，于是在家的时间变的多了起来，和两小只呆着的时间也多了起来，它们好像对于我天天在家这个事情不是很理解，每天都用一种“你为什么不出去，你不出去会饿死”的审视表情看着我。起初我都没在意，直到我发现两只吃饭总是剩一口，罐头零食也是，总是剩那么一口，也不多，霍辛巴也会偶尔叼着零食来找我，开了倒碗里假意吃两口就不吃了，就看着我。但我发现只要霍辛巴外出上班的爹喂的东西，两小只能舔的盘子发亮，主打不放过每一口粮食的时候，我就知道我现在已经在它们眼里是一个不会狩猎不会外出觅食的丛林低等生物了。</p><p>第二个是想要回报你的猫猫，我朋友之前救助过小区楼下的一只白色猫猫，因为自己能力有限，不能家养，就只能定时定点给它喂一些水和粮食，后面每次去喂，小白猫都会给她带点啥，有时候是耗子，有时候是树叶。</p><p><code><i>题外话：猫猫届的毛发颜色其实是有等级圈的，在猫猫的眼睛里面，对绿色和蓝色的敏感度较低，浅色及过于单一的白色在它们眼里就不那么显眼，所以白猫在野外流浪的环境中生存会更难一点。友友们如果在救助的猫猫里面发现白色猫猫，可以重点关注一下，单独给白猫一个喂食空间之类的。</i></code></p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 327px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/27/8f196ecc82e21898cd4214d75c0ebd89.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>为什么你还在家 为什么你不出门</figcaption></figure><h4>第四式：屁屁展示礼</h4><p>猫咪的屁屁如果能够放心的向你展示，那这简直是最最高规格的献礼了，特别是当你坐下或者躺下的时候，猫咪如果撅着一个翘翘的屁屁向你展示，这是它们愿意和你分享它们的一切信息的表现，你可以试着轻轻的吹一下它们的屁屁，表示我已经收到了你的信息，很高兴你愿意和我分享。这一点的确对有些友友来说有点难哈哈哈，做不到的友友们也可以摸摸你家猫崽，也能告诉它，你收到了它的信息。</p><p>王丢丢是不会对我这样做的，小时候它有好几次向我展示它的屁股，而我眼里全部都是“妈呀王丢丢屁股上有粑粑”，然后就开始疯狂给它清理屁股。次数多了可能是王丢丢受到了打击吧，于是再也不会向我展示屁股，可能在它眼里我就像是不开窍的闷葫芦，看不见爱意只看见粑意。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 392px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/27/c2f0c642c67b214ca98ba6e72a31976f.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>王丢丢：我才没有这么胖！</figcaption></figure><h4>第五式：早安问候礼</h4><p>养猫就像养闹钟，这个我在之前介绍王丢丢的文章里面写到过，感兴趣的友友可以去看看《认识猫咪系列-猫届菲佣暹罗猫》。关于早起问候，它们哥俩是有一套流程的，边跑边伸懒腰，伴随着王丢丢的喵喵喵叫声跳上床，先用头蹭蹭我的脸，再用头蹭蹭我的枕头，然后王丢丢会站在我的胸口，辛巴会站在它爹的胸口位置。就形成了一幅诡异又温馨的早起画面，两个平躺的人，两个站在胸口的猫，还没拉开的窗帘，昏暗的房间，四眼两两相瞪，上演一出起床仪式。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 375px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/27/161db79d5c51c23ab3431d30bbb3524a.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>我看见你睁眼了 我看见了！</figcaption></figure><h4>第六式：翻肚邀请礼</h4><p>这一招是辛巴的必杀技，特别是当我坐在沙发上时，我分析下来觉得它拥有自己的三个步骤，第一向我靠近，迈着大脚缓缓走到我身边；第二屁股坐下定点位，用头蹭蹭我表示要开始表演了，并且躺下，顺便把头放我身上调好姿势；第三开始关键性动作了，侧身一翻，肚皮朝上，或是侧躺，开始抬腿求摸摸，谁能忍得住摸猫猫肚子上的肉肉啊，那种软乎乎的手感，你边摸它还边抬腿，这种邀请摸摸的快乐是值得一只猫条的！</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 382px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/27/dc92f62a3e49882c8f85eca24088592f.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>我的肚肚 所有人都可以摸！</figcaption></figure><p>但是对于王丢丢来说，肚子是只有它心情好的时候才能触碰的地方，而且是站着让你摸，主动躺着是不可能躺着的，翻肚皮只是告诉我它还是信任我的，并且它现在非常想要玩游戏，如果我这时候上手去摸，很有可能就会被它轻轻咬一下，表达不喜欢被摸肚子的意思。</p><p>肚肚是猫咪非常敏感的地方，对于不熟悉的猫咪或者野外救助的猫咪，友友们尽量不要直接上手去摸它们的肚子，很有可能获得一份猫猫暴打拳，正确做法是拿出逗猫棒，开始陪玩工作！</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 339px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/27/c73cb681a3dc47f74607b7b89f47cbba.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>妈妈 是我的肚子还不够软吗</figcaption></figure><h4>第七式：嗅嗅亲亲礼</h4><p>湿湿的猫猫鼻头相当于人类的眼睛，是了解一个人，认识一个人的第一步，通过嗅觉去认识你，是猫猫更喜欢的方式。很神奇，它可以嗅出你是否喜欢它，是否愿意和它亲近，所以我在户外或者见新猫猫的时候，都会先蹲下来，然后伸出自己一只手，先给让猫猫嗅嗅我的手指头，然后当它的鼻头凑近我的脸的时候，我会呼气更重一点，让它了解我的气味，这个方式有助于它更快接受我。友友们在接触一只新猫猫的时候一定不要贸然上手，先多给点时间让猫猫了解你，给它们足够的时间来做气味判断。</p><p>&nbsp;&nbsp;</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 387px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/27/b1031bcf3e9a8f388407173d8d780ab1.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>妈妈 猫需要亲亲</figcaption></figure><h4>第八式：眨眼wink礼</h4><p>小时候看动物世界，那些捕猎的、被捕的动物，让我印象最深刻的就是眼神，锁定猎物时眼中的凌厉，还有发现敌人眼中的警觉，动物不会说话，所以眼睛也是情绪的感受和传递方式。在动物的世界中，大多部分，直勾勾的盯着它，那就是意味着你在挑衅它，它就会开启警觉模式。我经常躲在房间门背后和王丢丢玩，就那种一会儿开门，一会儿关门，每次开门都会直勾勾的盯着王丢丢，它会勾着身子慢慢靠近门，然后突然一跳吓我一下。我把这叫做“眼神逗猫游戏”。但我也仅限于游戏时候和它这么玩，不然我很容易被王丢丢标记为敌人的角色。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 308px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/27/43b0a19fb0b15e51ace000763239b4c0.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>来玩呀来玩呀</figcaption></figure><p>和猫咪对视时还是要温柔友好，缓慢眨眼来表示对它的喜爱。这样你也能收获到一只对你缓慢眨眼的小猫，猫咪对着你缓慢眨眼可是猫猫届的亲了一口的意思哦。当然，如果眨眼过于频繁且眼睛红红的，那不是想亲你，那是它不舒服让你快来检查看看的意思。</p><h4>第九式：骑士守护礼</h4><p>卫生间是猫猫心中危险系数很高的地方，因为里面总是会有水的声音，这会让它们联想到危险的信号，并且当你在卫生间噗噗时，噗噗的气味会让猫猫觉得，你会被敌人伤害，而且你上厕所时间太长了，在它们眼里十几秒就能完成并且快速埋好的事情，人需要十分钟甚至更久，这个时间已经足够让敌人找到你了，所以它需要保护你，这一行为，你可以理解为它是你的噗噗放哨员，安全小卫士。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 323px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/27/1114e9916ac2d5c9124792b7045fef05.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>卫生间一号守卫者，脸上写满坚定</figcaption></figure><p>王丢丢和霍辛巴是两个轮岗放哨员，而且霍辛巴只有在我们进卫生间后才会隔着门叫几声，我觉得这已经是它最愿意出声的时候了，现在它养成了每天早上等我蹲马桶然后前两只脚趴在我腿上亲亲我的习惯了，洗漱的时候永远都站在马桶盖上守着我们，于是我封它为“马桶守卫小站士”站取谐音战，因为它是站在马桶上哈哈哈。</p><p><code><i>注意⚠：卫生间细菌很多，体质弱的猫猫还是不要进入比较好，我家两只也只有在把我们闹腾的烦得不行的时候才让进来一会儿，人出去的时候是把卫生间关的严严实实的。</i></code></p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 339px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/27/3d60efbf6cfad3f84b3ce00887b2572c.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>马桶一号守卫者，脸上写满不服</figcaption></figure><h4>第十式：也挺不讲礼</h4><p>王丢丢小时候拉噗噗结束都会叫两声，恨不得告诉所有人它噗噗完了很厉害。每次这种时候我都会回答“好～好～知道你拉完啦，真棒”。然后它就会来用脚或者屁屁蹭蹭我，起初我觉得是正常，后面有一次正好赶上它刚噗噗完蹭完，我就拿着垃圾桶去铲猫砂，发现它居然没有埋，这不像王丢丢的风格，丢崽拉屎不埋等于今天太阳西升。于是我留了个心眼，发现它其实每次噗噗完都没有第一时间埋，而是先来蹭我，然后见我摸摸它之后无动于衷，才再回去埋好噗噗。这一套行云流水的操作，都让我感觉它像是在训练我成为埋屎工具人了，也多亏我之前没有注意到，也没有帮它处理，才没有让它的计谋得逞！虽然猫猫愿意把噗噗给我们埋，这是信任的表达，但是主子们也要秉持着不要过度溺爱的态度，让孩子独立自主起来，学会自己的噗噗自己埋！</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 343px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/27/51662a5ea5050a37da3935578c1a7a69.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>一天八百个心眼子</figcaption></figure><p><code><i>写在最后：我的图文有时候会不对应，的确没办法及时拍到猫猫的每一个动作表情，很多趣事都是一瞬间的事情，所以各位友友们多包涵，虽然但是！最关键的是能晒出崽子们的靓照就可以啦！欢迎各位评论区分享自家崽崽的趣事和靓照哦~</i></code></p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 221px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/27/ed2f73a5b6c7b688125d74042bc3fc73.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>"丢一滩"发来结尾交友水印</figcaption></figure>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/95264</id>
            <title>客制化键盘简评丨INTRO S100 从Full-size开启的序曲</title>
            <link>https://sspai.com/post/95264</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/95264</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Dec 2024 09:20:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <全尺寸键盘, Vertex, S100, 设计>
<br>
<br>
总结: 本文讨论了Vertex团队推出的全尺寸键盘S100，强调其在全尺寸键盘市场中的独特性和设计理念。尽管全尺寸键盘在客制化圈中较为小众，但S100的设计体现了包容性与真诚，未追求过于张扬的外观，而是注重使用体验和手感。文章还提到S100的结构设计、材料选择及声音表现，认为其在市场喧嚣中坚持真诚的设计方向，提供了多样化的选择，展现了Vertex的品牌理念。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>观前提醒：本文仅代表个人观点，仅供参考。</p><h2>前言</h2><blockquote><p>我希望通过INTRO这个全新的系列来完成我们对各种配列尺寸的作品设计，那么我们先从全尺寸开始</p></blockquote><p>时隔一年，我再次收到了来自Vertex团队的作品——INTRO S100。</p><p>全尺寸键盘在近几年的客制化圈里一直是一个很小众的品类，但在这段时间，继Seal103团购和HAVEN103的曝光帖之后，年底的键圈突然掀起了一股全尺寸浪潮，一时之间竟有多款全尺寸产品相继登台，而围绕全尺寸的纷争与喧嚣接踵而至。做一把全尺寸键盘，似乎成了一件不那么「特别」的事情。</p><p>当小众不再，该如何在滚滚浪潮中寻觅自我？</p><p>这把S100便是Vertex给出的答案。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/2c69ab2775c5c945b3de75ec2074ae63.JPG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>初印象</h2><p>坦率地讲，我本人对全尺寸并无太多情怀，人们总是将它庞大的身躯和专业性相联，但于我而言，更多是与久远的过去相连。关于全尺寸键盘的记忆，基本都停留在我过去玩剪线键盘的时光，虽然在那个时期便出现了不少全尺寸的客制化产品，但实在是囊中羞涩，高攀不起。而随着年岁和经验的增长，80%和60%成为了我的客制化配列首选项，其中也夹杂着各种各样奇形怪状的配列，但始终没有正经地再玩一玩全尺寸的机会。</p><p>所以当我收到这把S100的时候，我对它是饱含期待的，而当我真正去把玩的时候，这款作品又有许多与我预期完全不同，甚至是相反的地方。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/366dcbfe5be2058af5d21376cfeb4789.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>Lolo告诉我，包容性的设计往往是让人无感的。</p><p>第一次听这句话，我以为他正在说出一种隐喻，一种对于设计和精英主义的辩驳。可是，当我拆开S100的时候，我意识到那不止是隐喻，这是一把不那么张扬和出挑的作品。</p><p>重量方面，S100的纯套件重量约为2450g，作为一把全尺寸键盘来说，这是个中规中矩，甚至显得有些轻飘的重量。</p><p>它没有去搭配一块分量十足的配重，而这无异于失去了一个十足的宣传点，毕竟凭借硕大的身躯，重量的增加是轻而易举的，但Vertex没有选择这么做。</p><p>「重就是好」，这句话在键盘营销方面确实是无往不利，即便是近期的小尺寸键盘，也都咬牙将更重的材料以更低的价格塞入键盘之中，而回想Vertex此前的作品，如Angle65身上的黄铜中框也在当时掀起了不小的讨论风波。</p><blockquote><p>这并不是一件为了追求便宜大碗的噱头产品，它的整体设计更应该建立在深思熟虑的考量之上</p></blockquote><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/3f95e75c77121907f19f1e76b1e1dff0.JPG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>而在造型方面，S100则给人一种微妙的错位感，正面完全服务于键区的排列，铭牌也是简单的可拆卸的款式，配合极小的倒角和窄边框，似乎是在尽力弱化它的正面的设计特征，壳体选用上下盖拼接撞色的方案，腰线以及周身线条没有采用任何曲线和弧面的处理，让人联想到他们在Angle系列上的锐利线条，这些设计元素让整个键盘看起来既现代又具有一点点工业设计的硬朗感。</p><p>而键盘后侧的镂空和贯穿整个键盘的氛围灯共同构筑了一种工业设计的美感，像是某种建筑的一角，让我想起了Haven60和Space82的后侧设计。但相较于线条更为复杂精致的Haven60和装甲风格浓厚的Space82，INTRO S100有着一种对称性之外的张力——源自造型本身动感和视觉冲击。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/9c9729e1bc6eb2f5fb42b0aa3d7448ac.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>全尺寸的修长比例，辅以10°的打字角度，倾斜的切角，从前侧观望是近乎对称比例的上下盖空间，视线沿着腰部的动线往后游曳，形成了夸张的反差，上盖就像是蛋糕的淋面，而原本给人厚重感的底壳，藉由配重的镂空和切削，搭配黑色的灯带，变得有层次感和通透感，而配重倾角角度的不同也是一种打破空间观感的不规则性，从而增加了视觉的趣味性。而这种空间感的视觉反馈，是需要拥有一定厚度和留白的壳体，才能得到呼吸和突出，而不是那种设计的密集感和压迫感。</p><p>虽然我对此却仍是有些不满足的，但关于造型部分我们暂且聊到这里。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/article/da60b2fffe30871e8c32bf3315543c44.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>样品组装体验与内胆手感</h2><p>结构方面，S100再次采用了在ARC60身上广受好评的 PCB Mount，尽管我对ARC 60的无钢表现甚是满意，但在S100身上我并不打算采取无钢的方案，而是搭配铝定位板焊接。这也算是我个人的偏好之一，在过去，金属定位板往往被视为「坚实、稳固」的机械键盘象征，但随着Hifi和软弹的流行，变得没落，它也是我过去玩的全尺寸键盘上出现最多最经典的定位板材质。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/fbc69862ef88f4ca938df0974f2c78ca.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>而我喜欢铝或是铜这样的金属定位板加入对声音所带来的「化学反应」，可能这在当下的风潮里是很奇怪的，但我认为随着键圈对声腔和震颤的逐步研究和理解，在未来，金属定位板作为一种风味的加入或许会重新流行起来。</p><p>轴体方面，不同以往，这一次我选择了多种轴体混搭的方案。</p><p>键极客Keygeek出品的Tori、小八、雅典娜</p><p>佳达隆Gateron出品的Pro Ultra Glory Yellow</p><p>汇木鑫HMX出品的油罐轴</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/5ab621b70aeeda3296d57e3ac1a74aa8.JPG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>除开轴体混搭本身提供的视觉上的秩序感，我还根据我个人键区的使用频率和长短按的来进行一定的分配，这也是全尺寸的一大乐趣，例如玩blender等建模软件的话，对于PAD区的按键也可以有自己独特的排列组合，而热插拔技术也提供了足够低的试错成本。</p><p>以我自己为例，在Caps位置我通常会改键为ctrl，使用频率高，并且时有长按的需求，所以我选用了这几组轴里触发压力相对较轻的小八轴，而在空格回车等大键区，我则选用了相对压力和回弹都更大更快的油罐轴，Alpha区是我平日敲击最多且频繁的区域，所以我选择了PBT底壳和PA12上盖的 Tori，回馈声很脆响。</p><p>组装过程中，除开HMX新品模具底壳卡扣的尺寸较大，有一定的插拔困难，其他轴体都非常顺畅地完成了排布，焊接的时候要注意磁吸部分要稍微避让一些，以免烫坏接口，也算是这类键盘PCB的通病。焊接我个人习惯刀头，可以同时焊多个焊点、脱锡容易、也可以直接刮漆和切断飞线，在焊接时利用液态锡的张力填充焊盘，保持焊点造型像是小富士山一样。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/e9238552919ea977c149d6321a2a799d.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>组装过程非常简单，基于键盘本身结构，没有太多复杂的组件，除了放入内胆后需注意内胆与限位柱的限位配合，没有其他要点。</p><p>S100的上下盖连接采用了Baionbolt的内锁螺丝方案,正面有四枚螺丝需要拆除，而背面脚垫部分也有四枚螺丝，对于全尺寸的大小来说，倒不算太多，整个拆装过程也比较流畅。</p><p>手感方面，这次的内胆相较于此前的Cycle系列，共振的处理非常优秀，之前Cycle8的安装模式中除开硅胶圈，其余在边角处均有一些令人不满的按压感受和共振，而在这把S100上，整体的手感回馈相对柔和不少，同时边角处的按压手感相较于Arc60，我个人感觉没有那么「紧绷」，可能是得益于键盘PCB尺寸的增加。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/9eaa7e4f64378656f7cea845522689f6.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>S100的Gasket Mount点位布局为上七下六，可以分割为两块区域，TKL区域的分布位置其实和过去一些经典的TOP键盘点位设置类似，而方向键区和PAD区的点位放在整体来看是相对对称的。</p><p>整体围绕Alpha和空格打造一个扇形的打字键区，空格位置的形变效果最大，Alpha区的手感相对软和韧，而其他键区则保持了一个相对坚实的手感。当然，以上的手感体验仅基于铝定位板的情况下，如果换作其他材质或是无钢结构，形变空间和弹性手感会更强。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/9e1921ff3761137be9465015f2aa88c7.JPG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>聊完手感，我们再来聊聊声音表现，这次S100较有意思的地方在于它在内部加入了一层PC盖板，而这层pc盖板对于我组装完毕的键盘声音影响主要是使得高频更加集中，同时也获得了一种对腔体声音的再反射，很有意思。</p><p>我个人猜测如下，键盘内部可以看作一个相对封闭的金属腔体，在声音传播时会产生较强的低频反射和金属音，而PC作为一种塑料材料，其密度低于金属，刚性较高，但比某些其他塑料（如ABS或PBT）略有韧性。它能够在一定程度上吸收金属腔体内反射的低频波段，同时对于高频部分而言，由于PC具有较好的声音传导性，它会让腔体中的高频部分得到更集中的反射和传播，效果类似于音响中的高频反射板，它能聚焦声音波动，避免高频声音的过度散射。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/1bfd0fda5db4bb49b260e4f34e7cc452.JPG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>金属产生的回声较为锐利，而PC的反射会更加温和，以及带来更长的反射时间，但同样的，PC带来的并非全都是增益，由于PC的吸音效果，低频部分的衰减会更加明显，使得轴体回馈的某些「重击感」减弱，减少了「轰鸣感」，同时PC盖板对共振的衰减也有一定的帮助。</p><p>如果你希望获得一个明亮和锋利的声音回馈，那么这块PC盖板应该会起到如虎添翼的效果，尤其是在清脆的回弹声音方面，但如果你希望保持更为原初或是更为低沉和饱满的回馈，这块PC盖板也可以选择去除，它就像是一种风味的调料，但从键盘设计者的角度来说，这是不可或缺的一环。</p><p>顺带一提，这次的PC盖板表面是相对光滑的，如果选择了磨砂或轻微的凹凸的表面处理，或许能进一步打破声音的单一反射路径，带来一些别样的效果。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/038fe8f5a5c98b0a2e8919feda44ea79.JPG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>以上便是我对S100的简单点评，尽管它并未追求我理想中全尺寸键盘的奢华与厚重感，但其坚实的制造质量和扎实的手感设计，以及PC盖板带来声音上的新奇体验和思考，我想，你不会因为它的外形而一见钟情，但你会因为它的使用体验而认可它。</p><p>如果你对键盘之外的一些事感兴趣，不妨再听我絮叨会。</p><h2>INTRO 序章</h2><p>那天Lolo跟我聊S100时，我有许多想说的话题，但当我真地敲击着键盘的时候，却又陷到一种说不清的迷雾中。</p><p>过去，我将Vertex的作品总结为「有弧度，有角度，尖锐而偏执」，在全棉和热插拔的风潮之下推广无棉与焊接，这些作品从来不是为所有人而设计的。</p><p>但S100似乎不在此列，我对S100的期望是收到一把颇具分量的、独具个性的全尺寸键盘。但显然，它不够张扬也不够出挑，它身上的包容性与前辈的尖锐和偏执大相径庭。那么，S100到底是基于怎样的设计方向诞生的呢？它究竟代表着Vertex的哪一面？</p><blockquote><p>主流产品并没有给予大家所有的选择</p></blockquote><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/1ca128d53d4cc4e2633ecbe7c52e306e.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>这句话听起来平淡无奇，最初我并不太在意它，因为在全尺寸风头正劲的当下，似乎这并不是什么特别的新意。然而，当我和Lolo讨论INTRO系列的未来时，这句话的分量才真正打动了我。</p><blockquote><p>明年呢，我们会考虑做50，之后呢我们有可能会做小尺寸的Ergo，或是普朗克</p></blockquote><p>倘若是别人说出这样的话，我或许会一笑了之，但Lolo说这句话时，我相信他有这样坚定的决心。</p><p>而也由此，我才理解INTRO系列的尖锐和偏执并不体现在作品设计本身，而是它提供的选择，这种与市场背道而驰的任性，本就是一种尖锐和偏执。而这种尖锐和偏执会给那些小众的爱好者，提供真正意义上的包容——足够多样、足够有意义、足够值得的产品选择。</p><p>过去一年的键圈，围绕着产品、工厂、人员所发出的阵阵风波和种种闹剧与呐喊，人们总是打趣地说，越来越多作品变得「Matrix Like」，这在我写的Neo Ergo简评中也有提到——OWLab日渐Matrix化。而堆砌在键盘上的元素，那些旋钮、铭牌和屏幕，总是给人一种设计上显露诚意的感觉，似乎为此买单也变得理所当然。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/cd30ea68cdc6369782184a44d97907a8.JPG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>那么Vertex呢？</p><p>在经历了市场的喧嚣与浮躁后，他们的选择依旧是继续走这么一条不那么平坦的路，做一些真诚的作品。而S100身上的质朴与坚实，其实体现的是Vertex所谓尖锐而偏执的底色——真诚与坚守。</p><p>也希望在新的一年，这份真诚与坚守能带来更多有趣的作品，让那些始终关注客制化键盘的玩家们，继续感受到键盘这项爱好的乐趣与意义。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/05e30bc6897b83f7e0da3519bbeb8116.JPG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/95257</id>
            <title>2024，使用房车这一年</title>
            <link>https://sspai.com/post/95257</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/95257</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Dec 2024 04:29:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 房车旅行, 家庭时光, 自驾游, 生活体验  
<br><br>  
总结: 文章回顾了作者在2021年12月至2024年12月间的房车旅行经历，强调了房车带来的温馨和家庭团聚的快乐。作者分享了多次自驾游的经历，包括探索江浙周边、春节回家、以及与家人一起的旅行，展现了自然美景和美食的享受。尽管旅途中偶遇挫折，但整体体验顺利且充实。作者还提到房车使用的心得和建议，鼓励有意购买房车的人了解真实体验。最后，作者反思了生活的意义，表达了对理想的坚持。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2021年12月购买了一台房车，这台房车已经陪伴了我们整整三年的时间，前边两年每到年底都会回顾下这一年房车的使用情况，分享下它给我们带来的温馨和快乐，这不，又到年底，照例来总结下新的一年，这台房车带我们探索过的城市烟火和壮美山河</p><p>这一年主线任务仍然是探索江浙周边，支线任务还去自驾了半个月皖南，除此之外还打了个小副本-登顶老君山，<a href="https://blog.ops-coffee.cn/r/city-china-henan-luoyang-laojunshan">远赴人间惊鸿宴，一睹人间盛世颜</a>。吃了许多不同地方的美食，看了许多不同地方的美景，从年头到年尾，虽偶遇挫折，但整体顺利，或独自一人，或一家三口，或友人结伴，欢笑声不断</p><h2>这一年</h2><p>2024年1月元旦假期即开始了新一年的第一次旅程，去了<a href="https://blog.ops-coffee.cn/r/city-china-zhejiang-shaoxing-xinchang">绍兴新昌</a>，吃了超好吃的炒年糕，逛了一整天的大佛寺，还在一个有溪流流过的不知名的小村子边上露营跨了年，虽然待在陌生的地方，但这台小小的房车给我们提供了一个足够温馨和安全的空间，更为重要的是一家人在一起整整齐齐，无论在哪里，这都是一个完整的家</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/article/0f1214f488b6b47147e7be1fc8c2927e.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>2024年2月中国农历新年，春节假期回老家跟父母亲人一起过，除了陪伴父母走访亲友外，还去了一趟有着“天下无双圣境，世界第一仙山”美誉的<a href="https://blog.ops-coffee.cn/r/city-china-henan-luoyang-laojunshan">洛阳老君山</a>，虽然当天天气不是很好，下雪能见度不高，但也正因为此看到了一个满目雪白银装素裹的仙界，虽身为北方人，但也好些年没有看到如此雪景，真的超漂亮。当下也正值寒冬，又临近过年，重爬老君山的期待已到达顶点</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/article/1facc2488f0003745732452934b55c9e.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>过年期间还去了我们当地唯一的一个5A级景区-龙潭大峡谷，北方的冬天无论哪里都会显得萧瑟，但行于峡谷之间还是能感受到自然的鬼斧神工，谷深水幽姿态万千，更为重要的是家族内十多人一同出游，有老有少，其乐融融，乐趣翻倍</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/article/c6f0860037f237488da2569c99af5908.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>自从买了房车后，回去都是开着房车的，这次依然不例外，开房车的好处很多，回家正常就住一周多的时间，不用收拾家里常年不住的房间，直接住车上，冬天家里很冷，没有暖气，而车上有柴暖，暖暖和和，白天呆在家里，晚上住车上，开启暖风，温馨舒适，有电视不无聊，大年三十也能看春晚</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/article/f9070ffa37a3f86dfe4928d5d2f73d64.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>2024年3月春节过后回到上海趁着一个天气晴好的周末去了<a href="https://blog.ops-coffee.cn/r/city-china-jiangsu-wuxi-huishan">无锡惠山</a>，逛惠山古镇，走惠山老街，看一座座祠堂，还去惠山森林公园爬了山。晚上房车就停在山脚下的登山入口处，打开车门直接爬山，也是幸福满满</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/article/277c1cd80a8572514fc50126c481380c.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>2024年4月初去了位于<a href="https://blog.ops-coffee.cn/r/city-china-jiangsu-suzhou-dongtingxishan">苏州太湖之上的西山岛</a>，这是一个离上海很近，也超级漂亮的太湖半岛，沿着西山岛自驾了一圈花了两天的时间，闲庭信步，悠然自得，于美景之中发呆聊天，也拍了许多许多好看的照片</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/article/b15a965b837504e1fb0f2842c3ed048d.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>4月还遇上了清明节，去<a href="https://blog.ops-coffee.cn/r/city-china-jiangsu-changzhou-liyang-yihaogonglu-01">溧阳彩虹公路</a>自驾，三天的时间只跑了彩虹公路的一半，只这一半都留下了许多精彩的瞬间，是曹山火车轨道上的漫步，是野外自己做的丰盛晚餐，也是彩虹公路边的金黄油菜花田，剩下的一半给未来留了点悬念</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/article/815b71ebf49ca1e5d9b2171f65226c87.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>4月天气已经慢慢暖和，户外可以待的住了，不出上海的周末会去户外露营，尽管晚上还冷，但又有谁能经受得住户外电影的诱惑呢，裹上毯子窝在椅子上看电影，那我肯定说这比家里更舒服</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/article/a027a40c161482b7518306e231d44e27.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>2024年5月趁着劳动节假期去了<a href="https://blog.ops-coffee.cn/r/city-china-zhejiang-ningbo-xiangshan">宁波象山</a>，自驾了象山北部、东部和南部大部分地区，领略了稻田、村庄、青山、大海和沙滩等多种自然和人文风景，有沿半山半海自驾，也有在星空下安静的看电影，还有在沙滩上听着海浪声过夜露营，体验颇丰。如果非要给这一年所有的旅行按个人满意度排个顺序的话，那这5天的象山旅行是我心目中的TOP1</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/article/51c389f2cacc0eaecd0ec4031bda7b6e.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>5月天气已经很舒适，是个出游的好时节，除了自驾了象山之外，还在月底自驾了上海的<a href="https://blog.ops-coffee.cn/r/city-china-shanghai-tangxiagonglu">塘下公路</a>，这是一条隐藏在上海的绝美风景线，一路沿着随塘河行驶，过海湾国家森林公园，到芦潮港，再从芦潮港出发走塘下公路，一路过临港新城，最终走完塘下公路。这条自驾线路虽然不是顶级优秀，但就在上海，距离不远，环境不错，也十分推荐</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/article/04f1d77841fcfd5f9a15dd6136547ecd.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>5月同样的，不出上海的周末就去露营，一年中适合户外露营的时间也不多，好好把握</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/article/db89c1f5867545946971192adb0fea4e.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>2024年6月端午假期去了<a href="https://blog.ops-coffee.cn/r/city-china-zhejiang-ningbo-ninghai">宁波宁海</a>，三天时间，短暂感受宁海生活，也去了强蛟镇遥望象山，还探访了千年古镇前童，最后自驾到达了天空之城逐步村，风景很好，体验也不错，尤其是被群山之中的宁静小村落惊艳</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/article/0c2ee803f04136cf1937ffd0230945cb.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>6月下旬儿子考试，考完试也就意味着暑假生活即将开启，老婆送儿子回老家，周末一个人在家，心血来潮就自己跑去<a href="https://blog.ops-coffee.cn/r/city-china-shanghai-dianshanhu">环淀山湖</a>自驾，淀山湖是个好地方，在上海知道的人很多，但真的去过的应该有限，环过一周的那就更少了，湖面宽阔，绿化美观，真爱码头附近是知名的网红打卡地，周末去休闲露营很不错</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/article/13ce59a475b8810e0643dd4338589715.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>2024年7月上海已进入盛夏，天气炎热，动辄三十几度的天气，又到了玩儿水的季节，我们去了<a href="https://blog.ops-coffee.cn/r/city-china-zhejiang-huzhou-deqing-moganshan">湖州莫干山</a>，找了条清澈的小溪，泡在溪水里。于溪流中撑起桌椅，找个舒服的姿势坐下，双脚踩在小溪里，任溪水哗啦哗啦的流过，带走闷热，带来清凉</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/article/f85a117be6c9b823a8bb836c000d8b83.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>7月父母送儿子回上海，顺便在这里小住，父母一年来上海待的时间很短，尤其父亲很多年才来一次，就也带他们周边玩玩儿，主要在上海，去了不少的地方，四行仓库、一大会址、朱家角古镇等等，还去了趟杭州，白天天热去室内的浙江博物馆，等下午天气凉快了就在西湖边走走。工作之后与父母相处的时间屈指可数，工作很忙，还是要多留点时间给家人。整理了一份<a href="https://blog.ops-coffee.cn/r/china-travel-shanghai-hangzhou-parents-together">带父母旅行的清单</a>，包含了这次去过的所有地方，如果你恰好在上海，或许用得到</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/article/8c6cb709615e1b50325f684a44f30cf8.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>2024年8月父母离开了上海，我们又恢复了往常的生活，8月的上海依然很热，在月底我们又去了<a href="https://blog.ops-coffee.cn/r/city-china-zhejiang-huzhou-changxing-baduka">湖州长兴</a>玩儿水，在世界古银杏之乡八都岕同样找到了一条清澈的小溪，一个周末两天时间聊天、看书、煮饭、发呆，荒废在凉爽的溪水里</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/article/30cd956af49dc97533eb04a9e45559d2.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>2024年9月遇中秋假期，我们去了<a href="https://blog.ops-coffee.cn/r/city-china-zhejiang-taizhou-tiantai">台州天台</a>，去天台是冲着国清寺，也的确没让我们失望，甚至让我们重新认识了一下国内的佛寺，以至于之后再去到的所有寺庙都已经默默的拿国清寺对比，无一超越，甚至相去甚远。当然天台不仅仅有国清寺，佛宗道源、和合之城，还是非常值得去玩儿的，单单是国清寺就值得</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/article/9a9568741eaeffafb771c9f8a827804e.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>9月工作上遇到了点变故，<a href="https://blog.ops-coffee.cn/s/I-was-laid-off">裁员终于轮到了我</a>，突然有了不少的时间，于是开启了这三年来时间最长的一次自驾旅行，从<a href="https://blog.ops-coffee.cn/r/china-travel-layoff-trip-day1-xiangjiadang-liangzhu">上海出发</a>过<a href="https://blog.ops-coffee.cn/r/china-travel-layoff-trip-day2-linan-shexian-wannan">杭州良渚</a>一路国道走到了<a href="https://blog.ops-coffee.cn/r/china-travel-layoff-trip-day3-huangshan-yixian">安徽黟县</a>，开启了皖南半个月的旅程。前半程一周多的时间主要探索了黟县周边，去了<a href="https://blog.ops-coffee.cn/r/china-travel-layoff-trip-day4-yixian-nanping">南屏</a>、<a href="https://blog.ops-coffee.cn/r/china-travel-layoff-trip-day5-yixian-bishan">碧山</a>、<a href="https://blog.ops-coffee.cn/r/china-travel-layoff-trip-day6-yixian-kecun">柯村</a>、<a href="https://blog.ops-coffee.cn/r/china-travel-layoff-trip-day7-yixian-daguling">打鼓岭</a>和<a href="https://blog.ops-coffee.cn/r/china-travel-layoff-trip-day8-yixian-tachuan">塔川</a>，由于孩子要上学老婆要上班，所以只有我自己一个人，也是惬意快活，舒服的很</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/article/f0ef409841bff7f74d45dd72373d6691.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>2024年10月，十一假期开始我还在皖南，老婆带孩子高铁到黄山，至此开启了我们一家三口的皖南旅行，第一天到<a href="https://blog.ops-coffee.cn/r/china-travel-layoff-trip-day9-yixian-xiuning">休宁</a>休整，之后爬了<a href="https://blog.ops-coffee.cn/r/china-travel-layoff-trip-day10-xiuning-qiyunshan">齐云山</a>，又去了<a href="https://blog.ops-coffee.cn/r/china-travel-layoff-trip-day11-xiuning-zuyuan">祖源</a>，从祖源徒步到了云端村落<a href="https://blog.ops-coffee.cn/r/china-travel-layoff-trip-day12-xiuning-mulihong">木梨硔</a>，之后还去了<a href="https://blog.ops-coffee.cn/r/china-travel-layoff-trip-day13-huangshan-xixinan">西溪南</a>，最后到<a href="https://blog.ops-coffee.cn/r/china-travel-layoff-trip-day14-shexian-huizhou">徽州古城</a>结束了整个皖南的旅行。皖南自驾半个月，总共花费2000元，<a href="https://blog.ops-coffee.cn/r/china-travel-layoff-trip-summary-and-recommendation">看这里总结推荐</a>，半个月在路上，充实、肆意、畅快，是真的爽</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/article/4d2da05ed7c4f95d958152a02d7c90e9.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>2024年11月，生活回归正常，月初就去了<a href="https://blog.ops-coffee.cn/r/city-china-jiangsu-nantong-rugao">南通如皋</a>，闲逛了水绘园，看了定慧禅寺和灵威观，最后还去了李昌钰刑侦科学博物馆，在四海楼吃了如皋特色早茶，还去逛了一把如皋本地的热闹夜市，度过了一个充实的周末，回来之后在网上分享，还收获了<a href="https://blog.ops-coffee.cn/r/jiangsu-nantong-rugao-travel-notes-comment">一个如皋本地人的长评</a>，详细分享了如皋的吃喝玩儿乐，笔触真诚，令人感动</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/article/6499c8692b82eff0dafe167b3d19b4ad.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>6至10月户外都比较热，户外露营的时间不错，进入11月又到了一个相对适宜的季节，偶尔也会开上车子找一个风景好点的地方，静坐泡茶，散步发呆</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/article/666540e076e3e3f1de9fce2820eb9aea.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>2024年12月去了<a href="https://blog.ops-coffee.cn/r/city-china-zhejiang-jiaxing-haining">嘉兴海宁</a>，这个离上海只有一百多公里的宝藏小城，有年轻人喜欢打卡的神仙湖，也有市民日常休闲的西山公园，有曾经繁华的干河街历史文化街区，也有正在打造的网红打卡地中丝三厂，一个城市有一个城市的特点，每个城市也有每个城市的无奈，两天时间，一座小城，不快不慢</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/article/7f457114016b9a6b82051eb225af967b.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>12月虽然天气变冷，但偶尔会遇到一个阳光明媚的天气，半天时间出去晒晒太阳也不错</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/article/5c0de0c11de12fed9cb43d2c3a528c3f.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>12个月近20次旅行，足迹达4省18市，总行程2万余公里，期间或许会有感到平淡和遗憾，但直到这一刻，一年结束回头再看，没有平淡，全是惊喜，没有遗憾，十分圆满</p><h2>使用体验</h2><p>这一年是使用房车的第三年，从懵懂到习惯，对于房车使用来说也算是半个业余专业选手吧，正是基于此，我在年初写了一篇文章：<a href="https://blog.ops-coffee.cn/r/An-RV-user-advises-you-not-to-buy-an-RV">「两年房车使用者劝你不要买房车」</a>，从另一个角度介绍了房车的种种不足和缺陷，希望能真的让对房车感兴趣想要买房车的朋友了解真实房车的使用体验，从而避免花了冤枉钱，这篇文章单单微信公众号一个平台阅读超30000，收获了两百多个赞，其中不乏许多房车真实用户的肯定留言，这真的是三年的心血，我希望所有想要买房车的朋友购买之前都要看</p><p>除此之外，还写了关于房车<a href="https://blog.ops-coffee.cn/r/maxus-V80-RV-unexpected-fuel-efficiency">油耗</a>、<a href="https://blog.ops-coffee.cn/r/maxus-the-guide-to-rv-electricity-usage">用电</a>和<a href="https://blog.ops-coffee.cn/r/maxus-experience-the-guide-to-rv-water-usage">用水</a>这三个大家关心最多的问题，这一系列的文章都得到了许多不同朋友和平台的推荐。最后还写了一篇我对于房车选购核心问题思考的文章：<a href="https://blog.ops-coffee.cn/r/the-important-consideration-when-buying-an-rv">「你错了，这才是买房车最该关注的问题」</a>，讲了下我对于房车选购尤其是年轻人房车选购需要关注的核心问题，对房车感兴趣甚至想要玩儿房车的话，强烈建议这一系列文章都看看，我相信肯定会有所收获</p><h2>其他</h2><p>我的短视频大概是坏了，推荐的内容充斥了俄乌战争、中东动乱、贪污、裁员、失业、远洋捕捞、食品安全、精神病院等等等等乱七八糟的内容，不感兴趣点都点不完。打开短视频，这个世界还会变好么？手握方向盘，离开高楼、离开人群、离开城市，这个世界是多么的让人迷恋</p><p>行文至此，又想起了那句一直激励我的话，就让它作为本篇的结尾吧：年岁有加，并非垂老，理想丢弃，方坠暮年</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/95247</id>
            <title>当FPGA技术隐于幕后的神圣化：谈谈Analogue Pocket有关还原GBA硬件的边缘测试</title>
            <link>https://sspai.com/post/95247</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/95247</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 29 Dec 2024 21:56:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <Analogue Pocket, GBA, FPGA, 游戏体验>
<br>
<br>
总结: 本文讨论了Analogue Pocket掌机的技术问题及其在GBA游戏运行中的表现。作者基于对GBA软硬件的研究，分析了Analogue Pocket的FPGA还原能力及其与原机的兼容性问题。尽管Analogue Pocket在外观和屏幕质量上受到赞誉，但在实际运行中存在多种技术缺陷，尤其是在对特定卡带的支持上。作者认为，Analogue Pocket并未实现与GBA原机的完全一致，且其BIOS和时序问题导致了兼容性不足。最后，作者对Analogue Pocket的市场定位和用户群体进行了反思，认为其主要吸引的是追求情怀的用户。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文/流浪的猎人</p><p>本文算是流浪的猎人和多位GBA/NDS/3DS/Switch软硬件爱好者在不断的研究与讨论GBA软硬件一年多的基础之上，在进行了一定研究和调查工作之后编写而成的产物，故本文会着重讨论技术问题和Analogue Pocket通过FPGA来还原GBA的某一部分(因为在本文的编写过程中，有人做了更加详细的测试。)，我会尽量去提一些@舌甘人良 的Analogue Pocket文章里面没有提到的东西。</p><p>在这里我得感谢DS Homebrew群组@BadLuckW，以及GBA硬解机K101+作者 周哥(Maxzhou88)对部分GBA软硬件问题的解答，以及Analogue Duo用户@旧国的骑士 的一些发言，以及在旧国的骑士自己的群里有两个人提到的情况，还有GBA+NDS模拟器 No＄GBA的开发者马丁·科思(Martin Korth)在自己的网站里面写下的GBA软硬件研究文档，可供让笔者对GBA的软硬件测试能够进行更为准确的研究和了解，以及八位堂的一位相关人士给我透露的信息。</p><p>本文允许在注明链接的情况下进行参考和引用，但是不得用于商业用途，且必须通知流浪的猎人。</p><p>本文部分内容参考了@舌甘人良 编写的Analogue before Pocket复古游戏机的前世今生：Analogue Pocket 研究报告(参考内容已获得作者允许，具体详见下方截图):</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/b8869892e77f3e0e3464b57eeabc92e6.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>来自@舌甘人良 的授权截图</figcaption></figure><p>PS:本文编写者流浪的猎人不是搞硬件开发的，只能保证相关内容尽可能基于事实证据和部分前人的研究成果，觉得本文内容没意义的，我建议马上关掉这个页面去看别的东西去。</p><p>本文中所有硬件为流浪的猎人自费购买，且基于Analogue的官方宣传和一些广泛传播的内容进行调查和主观测试，本文不是客观讨论文章，且没有和任何公司与个人组织有商业关系。(我怕有人看见某些内容认为我是写恰饭文章，实际上我从写文章开始就没恰上过一次饭。)</p><p>【前言】</p><p>围绕着Analogue Pocket的发布，从一开始就因为其定价和功能引起了不小的争议。</p><p>至少笔者在网上看见的绝大多数人，都觉得2000块钱买个只能插卡带(至少发售的时候大部分人是这么认为)+玩不到PS1以上机种的机器毫无性价比，觉得不如买ARM架构低价开源掌机，或者买个二手Windows掌机玩，而另一批Analogue Pocket用户则是挥舞着FPGA硬解还原+插实体卡带谈情怀(结果十个Analogue Pocket用户里面九个人都用烧录卡，剩下的一个是在bilibili爆金币买实体卡带发视频装清高)+外观ID设计精致和GB+GBC游戏点对点的三板斧对此争论不休，再加上我看见的很多人都对Analogue Pocket尤为赞赏(bilibili的著名UP“贪(微)玩(博)歌(女)姬(拳)小宁子”曾发布过一个Analogue Pocket的视频称其游戏体验原汁原味)。</p><p>而对Analogue Pocket运行GBA游戏具体运行情况的技术性讨论，却仿佛在中文互联网上面销声匿迹。</p><p>不过笔者没有心思和这两个阵营去讨论什么，笔者买这个机器的唯一目的是“技术研究”，因为笔者在写一些和掌机相关的东西，需要做一些与掌机软件和硬件相关的研究，再加上我看见的不少Analogue Pocket用户都对该机器极度吹捧，这使得我对Analogue Pocket“FPGA还原原始硬件”这一点更为好奇，想看看实机做的咋样，顺便还抱有代替我那台玩了半年的高亮屏GBASP的期望。(毕竟GBA自己虽然可以跑一些模拟器，但是实际体验还是太有限了，而且Analogue Pocket支持GBA实体卡带的前提之下还可以发挥高分辨率的优势跑其他平台。)，最后笔者在闲鱼花掉2000RMB买了一台Analogue Pocket。</p><p>说实话，如果没有"研究掌机软硬件"这个理由，笔者宁可去买奥丁2Mini，或者是别的东西去玩，毕竟2000块钱也不是一笔小钱了，我买奥丁2mini能捣鼓的东西可太多了。</p><p>【外观&amp;上手第一观感】</p><p>外包装为纯黑色的外盒，抽起盒盖的瞬间能感觉到有一定阻尼感。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/94061fba02f3e7692ddaf1ee36f80124.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Analogue Pocket的正面包装</figcaption></figure><p>抽出盒子的封套之后，第一眼就是机器本体了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/6fd3c604b4cee629f1391b26e6c382b0.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>拿出机器之后，盒子里面有两张贴纸，一根双C口编织线，支持数据传输和充电，以及一袋飘洋过海的干燥剂和一个由黑色封套夹着的一张小卡片。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/1388b5612030758bb7018b1304ef7247.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>卡片反面是二维码，正面是一些简单的操作说明。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/f12264a8d506d728351a832ebdbf31af.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>初次上手Analogue Pocket捧在手里的时候感觉很沉，要比NDS和NEW 3DSLL更重一些，虽然Analogue Pocket的重量为290g，甚至要比NEW 3DSLL还要轻上十几克，但是Analogue Pocket的重量更集中在机身的下半部分，这使得我单手握着Analogue Pocket有一种沉甸甸的扎实的感觉。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/450ec44a89345ea40c592e8b732131be.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>(Analogue Pocket和GBASP的对比)</figcaption></figure><p>这里有一个小问题，Micro SD卡槽是弹簧卡槽，如果按压力度不当有小概率发生飞卡事件。(TF卡会被弹簧卡槽弹飞出去，笔者和另一位Analogue Pocket用户都发生一次飞卡事件。)</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/82fd68cbbf5db03d140bf062b85024da.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>(Analogue Pocket右侧的Micro SD卡槽)</figcaption></figure><p>底部的Type-C接口仅限于充电和数据传输，不能使用解码耳放，至少笔者的山灵UA2是无法使用的(想在这上面搞HIFI基本上是没戏了)，不过在Type-C接口右侧的3.5毫米耳机孔还是要方便不少，左侧是GBA的通讯接口。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/4ae72f5f359960790e1707add5a8f433.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>(Analogue Pocket的底部)</figcaption></figure><p>Analogue Pocket这块屏幕已经有很多人夸赞过了，我其实也没必要再倍加吹捧，虽然对比我那台改了老任粉丝团IPS屏幕的GBASP，Analogue Pocket这块覆盖了康宁大猩猩玻璃的屏幕在亮度和鲜艳程度上强了不止一个级别。(尽管这块屏幕得感谢Valve Index VR头显的遗产)</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/2782fd11480d202a697a7de7211c325e.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>(上方是Analogue Pocket的屏幕。下方是改了老任粉丝团8级亮度IPS屏幕的GBASP)</figcaption></figure><p>实际上这块屏幕也确实具备一定的防护性能，因为笔者有一次把机器不小心从床上掉了下去(接近1米的高度)，屏幕也没有直接碎了。</p><p>Analogue Pocket的具体参数可参考我做的这张图，我不想单独复制这一长串直接来凑字数：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/7416a77bb7ba28e916e7bb4b84d04d7f.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>【关于Analogue Pocket的卡带插槽】</p><p>Analogue Pocket的卡带插槽，只能插进去GBA卡带四分之一的面积。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/55d5220e513860a8aca5c50a74e26cff.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/83740524f3677c7cd2977caaf330b4c7.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>虽然在有关Analogue Pocket不能完整插入GBA卡带这一点，还有一个特别的地方，你可以不需要拔出一些侧置TF卡槽的GBA烧录卡，就把TF卡取出来插到电脑上去拷贝数据。</p><p>我尝试着在插入卡带的情况下晃动了几下机器，卡槽还是比较稳固的，卡带并没有很容易从卡槽晃出来，往Analogue Pocket里面插入GBA卡带，会有一种压紧并产生了摩擦的感觉。</p><p>还有一点，屏幕正面和机身的背面上半部分，会在运行过程中严重发热，热量会传导到烧录卡上面，我不排除会不会有啥影响的可能性。</p><p>虽然热量触及不到手上，但是摸一下屏幕那块还是感觉有些烫手。</p><p>PS:我上英特尔官网看了下，Analogue Pocket所使用的英特尔FPGA居然还是28纳米工艺，那么在机身温度上面严重发热可能与FPGA使用了较老的工艺也有一定关系。</p><p>【Analogue OS】</p><p>Analogue Pocket的开机速度很快，UI就显得十分简洁了，Analogue并没有偏向让用户可以自定义一些花里胡哨的主题，反倒是使用了一种极简的UI设计，或许是想更侧重玩游戏，而不是想让人捣鼓一些无关的东西？(例如去做一些花里胡哨的主题？)</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/b14c6b81ee2bebc532519612a5c1f16d.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/53787b0280a63cd3050b04d9a2d5b9b2.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>系统只有英文且没有语言切换，我只能配合deepl拍照翻译去用了，虽然一部分单词我还是可以理解他的意思的。</p><p>文件系统只能显示英语，日语的话你可以写罗马音，至于给游戏名称命名拼音这一点的话，我个人实在是有点强迫症，就还是英文命名好了。</p><p>关于Analogue Pocket有关GBA部分的测试，由于英文网站Emulation General Wiki已经有人对GBA仿真和精确度等多个层面进行了大规模测试(其中有多个模拟器与Analogue Pocket的对比)，我们不能重复造轮子，所以我在我个人比较在意的几个地方，进行了多个非常规项目进行实验：</p><p>【GBA的D商加密卡带/盗版卡，能不能在Analogue Pocket上面运行呢？】</p><p>笔者有一张目前为止没人公开发布ROM的GBA游戏 细胞分裂初代的D商汉化版卡带，这张卡带不会识别NDS的GBA模式，无法在NDS的GBA卡槽上运行。(GBA和NDS这两个机型，在启动GBA的初始化过程并不一致。)</p><p>还有一点，这张卡带存在袁军加密，目前笔者使用烧录器和NDS自制软件均无法把游戏ROM给dump出来。</p><p>那么问题来了，Analogue Pocket会被这张卡带当成是一台GBA吗？</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/427f095651ad1b990cecd821c369c8bd.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>嗯，不行，直接报错。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/97034b85abe7400984707ea1241e686f.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>笔者还测试了手里有的另一张D商汉化版三国志，这张卡带在GBA和NDS都可以正常运行。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/f185c494a814bd3c1b94152317b6cdf7.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/18e5c989b8c9ae4482316f0e7e188ad1.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>(三国志D商汉化版的实体卡带，可以在NDS正常运行)</figcaption></figure><p>我们再把卡带插进Analogue Pocket上运行。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/108b06294b57838e3a685652527d02ae.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/194230204db65060526337bf684fd781.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>你们应该也看见了，这个卡带仍然无法在Analogue Pocket上运行。</p><p>最后，笔者测试了另一张自己使用烧录器刷入自制合卡菜单ROM的4G合卡能否在Analogue Pocket上面正常运行。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/d0ad84fea8a9f5bb4f36f527b7201bdc.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>之前我用GPD Win3，连接烧录器把制作的GBA合卡菜单ROM烧录进这张合卡里去了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/abb7893eee55c60bd3cd6827bb2704a2.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>(4G合卡插入Analogue Pocket的效果)</figcaption></figure><p>看来Analogue Pocket可以正常运行这张4G合卡。</p><p>笔者还测试了另一张龙珠Z的卡带，成功被识别出来了卡带信息。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/ef25766e762a218bfcca751158da3c91.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/c561b688b715575db9599bf1a6ea4cbd.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>不过我要说一声，不是什么卡带被Analogue Pocket认出来了，就是正版卡。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/d0369c82dc824361ba0479821ada24b5.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>我出于好奇这张卡带电路板做工的想法，把这张卡带尝试拆掉了......</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/1f2deb8d548dcd1af4e09ee17d046f76.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>事实证明，Analogue Pocket仅限于对正版卡带和一些高仿结构的盗版卡能够支持，尽管这张龙珠Z的卡带电路板还是透露着一股小作坊的气息。</p><p>EZ-Flash OMEGA DE烧录卡一开始在Analogue Pocket启动的时候出现了无限加载无法进入，最后笔者把烧录卡插回GBASP读取成功之后，再把烧录卡从GBASP拔出来插回Analogue Pocket才得以正常读取，不过这个问题其实也有点玄学，因为在一些特定的GBA游戏，也会出现NDS插上GBA烧录卡可以读出来，而GBASP插上烧录卡不能运行的问题，插回NDS运行一次之后再插回GBASP却又能运行的情况了。(笔者在测试的时候，已经把烧录卡升级到最新的固件了，除了因为我使用烧录卡自制内核，软件层面没有得到升级罢了。)</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/957adee46f9c41197935c71fe4ba2eb1.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>在@舌甘人良 编写的”Analogue before Pocket复古游戏机的前世今生：Analogue Pocket 研究报告”里，曾提到2022年的Analogue Pocket还不支持EZ-Flash OMEGA DE烧录卡的单卡模式，这个BUG在EZ-Flash于2024年9月的固件更新之中得到了修复，本人更新完最新的固件后实测也确实可以正常运行EZ-Flash OMEGA DE烧录卡的单卡模式了。</p><p>以目前的情况来看，Analogue Pocket的GBA卡槽通讯和时序并没有做到和GBA原机完全一致，这一点相较于K101+这种复刻原始方案的硬件+针对部分卡带专门调试的操作有本质区别。</p><p>我这里怀疑Analogue Pocket的GBA BIOS可能编写的并不严谨，在GBA的BIOS引导界面上存在问题，而且Analogue Pocket的开屏动画也和GBA原版不一致。(一些GBA游戏会对BIOS进行完整的校验，一旦出现问题就会花屏。)</p><p>2.关于GBA的Multi Boot模式</p><p>GBA本机的RAM：2KB WRAM；96KB VRAM(CPU内部)；256KB VRAM(CPU外部)</p><p>Multi Boot模式主要用于NGC给GBA传输数据并临时存储在CPU外部的VRAM，以及两台GBA联机时给另一台GBA的VRAM传输数据。</p><p>这个机制还会导致一些不足256K大小，且存在Multi Boot模式的GBA ROM，在运行的时候，会把数据存储在这块VRAM里面。</p><p>我在这里只是想看看Analogue Pocket的GBA模式，有没有这块VRAM？以及Multi Boot模式的运行情况，因为一般的4M,8M,16M,32M的GBA游戏，在插入卡带运行的情况下会进行数据交换，对ROM的范围只能限制在256K以内。</p><p>目前Multi Boot模式的话，一些被dump出来的256K大小的经典NES系列ROM，拔出卡带运行会导致游戏运行过程瞬间花屏。</p><p>不过，还有一些homebrew也利用上了Multi Boot模式，并且选择了只把必要部分写入GBA的VRAM，确保了ROM体积可以做得更大，笔者测试了一下手里有的一个被人dump出来的GBA硬件金手指ROM。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/8792e46b18f40ebcb858b95b114b113c.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/006eb4069eb016c0a2f1c58cad3b0683.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>笔者实测把烧录卡拔出来之后也可以正常操作。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/8748228dbb2398bebf7cb18b6b6e9a84.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/2b66f7e012275126268a3b07fc5c03a4.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/86829970565e9cae7c090efd0c4942c0.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/5a02c56e3f4b4b05088b45a5765602d4.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>看来Analogue Pocket的GBA模式，在部分情况下还是实现了基础硬件，而不是什么“实时模拟”一类的操作。</p><p>3.GBA核心读取的时候与GBA卡槽的通信</p><p>提这个问题是因为之前我找到了这么一个ROM，宣称可以通过GBA核心运行的时候适配卡槽的震动卡。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/56c9e1aa65dcbdb037e47937faf643bb.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>看来Analogue Pocket的卡带插槽不只是纯GBA模式了，可以做一些并行通讯一类的操作。</p><p>但是严格意义上来讲，这和GBA无关，属于运行的时候专门给ROM进行hack的行为，但是尚若存在这一点，那么Analogue Pocket这部分权限，是否可以视作是一种独立的SDK支持呢？(这个问题比较重要，如果可以做到运行某些第三方硬件Dump出来的ROM可跳转SD卡目录的话，或许可以真跑一些奇怪的玩意。)</p><p>4.关于Analogue Pocket所宣传的音频低保真模式</p><p>Analogue Pocket强调自己加入了一个低保真模式，以还原当年GBA原机的音频体验。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/7e44d27075e63961580effcacf404d02.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>实际上我在开启了这个模式之后，只感觉多出来了一个底噪的声音，本质上也不能算是所谓的还原，哪怕和GBASP使用转接头插入有线耳机做对比，就是个安慰剂功能。(因为GBASP的喇叭真不咋样，硬件缺陷无法依靠软件加味精来弥补。)</p><p>这倒是让我想起某些HIFI播放器，在你使用的时候可以开什么“电子管模拟算法”一类的玩意去给音频加味精。</p><p><strong>5.关于部分特定ROM的时钟精确性</strong></p><p>与其说是时钟精确性，我个人比较在意的是某个非官方的GBA自制ROM，会在不属于VBA和mGBA模拟器以外的一些模拟器(例如gpSP，Android平台的My Boy！，Pizza Boy GBA Basic这两个模拟器)出现异常加速的状况，而GBA和NDS实机没有这个问题。</p><p>之前有一个Bad Apple的GBA自制版本，特点是实现了每秒60FPS的播放，不过这个ROM会导致部分模拟器出现速度不准确的问题，这个问题表现为音画不同步，画面速度快于音频播放，我们在Analogue Pocket仅有的这个GBA核心上测试一下运行效果。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/a3f6817483db9a0d8f903fda3178c070.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/ced9774ef72c1f14ed8faf852335f79e.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>目前还没有任何问题，这个ROM在画面和音频上面是完全同步的。</p><p>题外话：加速问题在Analogue Pocket的GB核心上存在，极少数使用GB Studio开发的GBC自制游戏会有加速现象，而GBA的GBC模拟器 Jagoombacolor 0.5运行同样的ROM，却没有出现加速的情况。</p><p><strong>6.关于GBA“节奏天国”的按键延迟。</strong></p><p>之前有一个人频繁发表过GBA模拟器延迟问题，他个人明确表示Android系统的开源掌机再通过GBA模拟器游玩节奏天国，在按键映射后存在严重的延迟，使用Linux系统的开源掌机会降低延迟，但是仍不可避免。</p><p>这个问题我很不好说，因为我不玩节奏天国，而且延迟问题不好在这里展示出来，我会在后面试着录一段视频发到bilibili上面，你们可以看一看实际的情况。(视频录好了我会发链接的。)</p><p><strong>7.让我们谈一谈Analogue Pocket的GBA核心，超出实机的那部分。</strong></p><p>目前大部分能搜到的有关Analogue Pocket的测评，甚至是在Analogue Pocket后续开放了第三方FPGA核心过后，都在盲目的宣传体验“与原机完全一致”，那么Analogue Pocket开放了OpenFPGA功能之后，截止到2024年12月这个时间点，围绕Analogue Pocket仅有的这个早在2022年就停止更新的GBA核心，是不是和GBA原机一致呢？</p><p>关于这个问题，笔者从自己的ROM库里专门挑了几个“宣称只能在GBA模拟器运行的二次修改ROM”，然后尝试用Analogue Pocket的GBA核心来运行以查看实际情况，其中的几个ROM不能在GBA原机正常运行。</p><p>补充一点：由于GBA平台已经有不少Hack游戏，和一些各种各样的homebrew，而那些ROM里面有一些无法通过GBA原版BIOS的效验，会在GBA开场BIOS动画那里花屏并在播放完动画后卡死，所以我在这里使用了第三方编写的GBA BIOS以运行这些Hack游戏。</p><p>首先测试的是前段时间发布的火焰纹章 烈火之剑 艾格辛里的哲学这个Hack游戏，作者强调了只适合模拟器玩， 笔者实测GBASP实体机用EZ-Flash Omega DE烧录卡运行会严重拖慢+长时间加载后死机+剧情字幕播放完也会死机(实际上哪怕能成功进入，也会因为运算量过大导致死机)，那么用Analogue Pocket的GBA核心玩这个hack游戏又会怎么样呢？</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/e8a7f3afff8dfab4cca52ce595ff5922.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/43d3276dff6acfcbee88347cb61fe40d.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/ae7de2788c1841d504e48a4a54838ab7.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/39436ca45ed3029094d530c11186878d.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/ac2c800f870aa111e3f354850c5e66dc.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>离奇的事情发生了，Analogue Pocket的GBA核心在一段时间后直接恢复正常速度并可以直接正常进入游戏，没有出现GBA原机的运算过多所导致的死机现象。</p><p>我怀疑Analogue Pocket的GBA核心干了速度修正的事情，除此以外还有两种可能性：</p><p>1.CPU那部分有问题，Analogue Pocket能正常跑只能认为是那个FPGA环境里面复刻的CPU在强行超速跑(部分模拟器所谓的强于实体机，其实是利用了富余的性能来锁定CPU一直顶在一个频率跑)。</p><p>2.在二十二年前，GBalpha的一位开发者曾写过一篇文章，提及过给GBA的卡带更换不同的晶振从而实现给GBA超外频(只能超一点点，更高的频率会导致GBA无法启动)，而GBA的CPU频率和Arm/X86处理器超频的概念不一致，GBA超过16.78mhz的频率会导致加速运行，Analogue Pocket不大可能去附带这一操作。</p><p>有问题的还有口袋妖怪 火红的剑盾hack，GBA原机上会在标题出现图片丢失+起名画面频繁闪屏+战斗图像错误的问题。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/b3d03918292ceea9016446f2f512da89.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/d5e9ff517f0bcbf2f788cc297b19935c.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/b16e4dbdfd1f8f193dfa64e30f26ec9b.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/57df1c31204913672b8126334a1be2ff.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/b8772c867e5d2b1eaac28b646b3c61fc.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/66a51905bf29c2273c383f167bffd4ee.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/3475f2b2aa0a810509dc0f75dd631ebc.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/b8bccd6a25c86185e76f1037feec2669.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/47b181f961ec4d8bd897d3e16c659ae9.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>但是这些BUG没有在Analogue Pocket的GBA核心上出现。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/785f2544aaf87c3e799f6968ec3ea728.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/4f54a2ecb73146800940d79b1462694c.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/76f599cd2765111af7d87f17ee4794b9.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/ea2657c9e5f343c07b4d54d703e59aa9.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/8f9678e1039e30ffef6df72d7762976d.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/d8f02ab0fa1495a8a595794fa0307b49.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/0dce1fad860db528727cb763f708cffd.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>总而言之，这一部分仍然是漏洞百出，Analogue Pocket的GBA核心能玩模拟器才能跑的hack游戏对玩家是有利的，但是出于技术性讨论的角度来看，基本上与Analogue的宣传背道而驰，那么导致出现这些问题的原因的话，我们接着往下看。</p><p>PS:如果你在Analogue Pocket上使用EZ-Flash Omega DE烧录卡来玩这两个hack游戏，那么还是会存在死机+花屏问题的。</p><p><strong>【关于我对Analogue Pocket重写GBA BIOS的想法】</strong></p><p>关于Analogue Pocket有关自编写GBA的BIOS存在兼容问题，虽然我只有一个旁证可以进行一些猜测：</p><p>NDS平台的自制软件GBARunner2，在自己的WIKI上面写过可以使用官方GBA BIOS的转储来提高游戏兼容性。</p><p>那么Analogue因为GBA BIOS开屏动画的LOGO版权为任天堂所有，从而不去用任天堂的BIOS，而选择去自己重写BIOS，是否称得上是一种买椟还珠的行为，我们仍然是不得而知。</p><p>我们假设不同的GBA BIOS确实会影响兼容性，GBA存在两类BIOS，一类是GBA，另一类是NDS的GBA模式，但是出现了第三种待定情况。(在部分GBA自制软件里，有关当前的运行状态里出现了不属于GBA和NDS的东西，我们假设这个GBA缺了一块屏幕，或者只实现了串行接口的模拟)介意的话，我个人觉得Analogue可以考虑在Analogue OS里面留一个接口，让用户自己从GBASP/NDS使用自制软件提取出GBA BIOS之后，运行GBA卡带可以选择手动加载其他的GBA BIOS。(毕竟真的有民间爱好者给GBA写非官方的BIOS，而且还存在两款GBA的复刻机种,这两个机种均使用了不同的GBA BIOS)</p><p>不过目前也只有FPGA的GBA核心可以自己切换BIOS。</p><p><strong>【FPGA不是唯一手段，但不妨碍很多人造神】</strong></p><p>Analogue始终强调“没有模拟”，并且着重强调与原机完全一致，而在具体的技术细节上讳莫如深，几乎不向大众透露相关与此相关的任何技术细节。</p><p>这一点显得十分诡异，Analogue Pocket围绕着FPGA硬解+没有模拟器这一卖点着重强调，却对背后的技术不加以道明，甚至可以视为是一种刻意的隐藏。</p><p>笔者在bilibili看到的中文评测，以及西方的几篇测评文章，和日本地区的几篇测评文章，很多人都只强调了“FPGA硬解”“可以插原版GBA卡带”“屏幕分辨率很高很艳丽”“外观设计上十分精致”那几个点，甚至就是对着Analogue官方介绍读参数，至于你问他究竟还原了哪一部分就都直接哑巴了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/bbaa0232a9aba01e127c858965c754a8.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/6e5fbeeda247466989c27cfa880887f3.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>甚至因为Analogue这一FPGA营销，导致了一些使用了AMD旗下的FPGA芯片公司赛灵思/广州高云半导体生产的FPGA芯片所开发的消费级产品，也被一些不明所以的人问到：“这些产品内置的FPGA能否用于硬解GBA？”(哪个国家都有这一类人的，以太PS2模拟器的社区里，在一段时间内充斥着拿着辣鸡配置的设备问模拟器体验不佳的人。)，丝毫不考虑FPGA的芯片规模和产品体积(EZ-Flash OMEGA DE烧录卡就使用了赛灵思的FPGA，性能已经超过了GBA的ARM7处理器，但是受限于GBA卡带大小和FPGA规模问题，也使得这颗FPGA是直接用来复刻GBA的多个不同存档芯片环境，以用于缩小在主板上放置多个存档芯片的体积，而且这些FPGA的逻辑数远不足以达到仿真GBA所有硬件所要求的逻辑数)，这很难不让人联想到Analogue对FPGA硬解的过度营销与刻意隐藏技术原理的行为，似乎只是想要让用户群体对FPGA顶礼膜拜，并想要依赖FPGA把Analogue Pocket自己等同于原机，这一点和Analogue Pocket官方页面上有关Pocket OS上面的介绍里写的“At its heart, PocketOS was purpose built for exploring and celebrating an era of portable gaming. Designed to be the definitive, scholarly operating system for playing and experiencing the entire medium.”(Deepl翻译如下：Pocket OS的核心是探索和庆祝便携式游戏时代。其设计目的是成为玩转和体验整个游戏媒介的权威性、学术性操作系统。)遥相呼应，几乎就是在人为造神，而对背后的技术问题和我们从多角度测试发现的BUG等问题直接隐藏，只剩下了一群挥舞着金钱和情怀的“怀旧玩家”们抱着FPGA硬解/类似于原版实机插卡带用户比模拟器高贵的虚荣心不放。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/1cfed361a1d620ab9f6344cc74b0b459.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>(个人认为这段介绍是来忽悠小资用户的)</figcaption></figure><p>而且我个人不认同拿一个“迟早会损坏+可能没有后继产品的硬件”作为信息媒介流传下去。</p><p>我唯一能感受出来的，就是Analogue Pocket完全是情怀服务，反正目标用户现在也不差钱，对于他们而言，只需要怀旧一下童年的游戏，偶尔拿出来当个摆件盘一盘，拍照凹造型显得很精致就足够了(就和某些AYA产品用户一样，机器是摆在咖啡厅里喝咖啡的间隙玩上几分钟，或者是摆的精致一点拍张照片发群里凹造型用的)，至于跑起来是否足够精确也不是这类玩家在意的点，反正目标用户只要外观精致+玩着没啥区别就可以了，至于bilibili的大部分”持有掌机数量不超过5个以上”的用户而言也不是目标群体。</p><p>像笔者这样的用户，一般不会被部分厂商和其他开发者待见，毕竟在一些奇怪的角度上去找问题，还不如像yuzu模拟器可以为了吸引只玩游戏的用户，专门给王国之泪优化4次都不管Switch homebrew在Swtich模拟器上面的兼容性(笔者只能Switch实机调试，早对Switch模拟器没啥期望了)，赚上面这种目标用户的钱多省事。</p><p>不过嘛，按照和某些AYA产品用户一样，机器是摆在咖啡厅里喝咖啡的间隙玩上几分钟，或者是摆的精致一点拍张照片发群里凹造型用的这样的介绍和下面的案例来看，我觉得Analogue Pocket在国内的情况有点接近下面这部分内容：</p><blockquote><p>轻奢侈品</p><p>较为小众的的消费品</p><p>轻奢侈品的主要含义分为两个方面，即顶尖设计师原创设计和高品质面料工艺。是一种较为小众的的消费品，绝不会像快时尚品牌那样成为街牌。与唐纳·卡兰、路易·威登、香奈尔、古驰等奢侈大牌不一样的是，轻奢侈品牌可能不会太注重于前卫设计，品质第一。当然，最大的区分在于价格，不会像奢侈品那样可望不可即，轻奢侈品牌定位一般是中高档，普通小资人群即可消费的起。</p></blockquote><p>那么我们大概可以给出这个观点，Analogue Pocket面向的就是国内的一些“小资用户”，他们愿意掏这个钱，就冲着宣传能插GBA卡带+更好的屏幕+在原始游戏体验上更上一层楼的这个体验去买单，但是最后却舍本逐末，变成了对Analogue Pocket的盲目维护，甚至是跑到社交平台上去不经思考的极度鼓吹。</p><p>这种情况甚至导致了部分人在一些平台上的发言堪称丑态百出，甚至是三无小号极力拉踩。</p><p>在前段时间，周哥的开源掌机RG34XX发布了，该掌机在外观层面上无死角致敬GBA，再配合那块720X480分辨率的屏幕可以3倍点对点显示GBA画面，不少用户都自愿被割了韭菜。</p><p>前段时间在我编写这篇文章的时候，在旧国的骑士的QQ群里有一位群友提到了有关Analogue Pocket的话题，然后他给我发了这些内容：</p><p>(由于当事人后来私信我提出隐私需求，我在这里隐去了实际的名字)</p><p>旧国的骑士QQ群里面的群友 2024/12/9 22:17:37</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/e99452e1d1b1ec7156ee170212f2033a.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>旧国的骑士QQ群里面的群友 2024/12/9 22:17:40</p><p>又来了一个</p><p>旧国的骑士QQ群里面的群友 2024/12/9 22:18:53</p><p>@流浪的猎人 虽然我也觉得很扯，但是我真的怀疑Analogue社区有人在买水军，因为好几个这种在开源机下刷AP的账号都是这种无头像黑白号</p><p>旧国的骑士QQ群里面的群友 2024/12/9 22:19:04</p><p>并且点进去之后只有一个答题转正</p><p>旧国的骑士QQ群里面的群友 2024/12/9 22:19:24</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/2f98f6c49e8beb6213e94d8598392873.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>旧国的骑士QQ群里面的群友 2024/12/9 22:21:03</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/79bef9b8c1f57c800c88d3cacbafd8a9.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>旧国的骑士QQ群里面的群友 2024/12/9 22:21:29</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/143fccb99296d244dce79f61261f8563.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>旧国的骑士QQ群里面的群友 2024/12/9 22:28:39</p><p>考虑到它们等级还挺高，我感觉是批量收来的不用的账号</p><p>旧国的骑士QQ群里面的群友 2024/12/9 23:09:45</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/aa3a98c3c17284e4f47305a859125628.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>旧国的骑士QQ群里面的群友 2024/12/9 23:09:57</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/9b1f5b7a5b7b4ed26c8f91fa29b1784c.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>旧国的骑士QQ群里面的群友 2024/12/9 23:10:07</p><p>这个人主页也是空的</p><p>旧国的骑士QQ群里面的群友 2024/12/9 23:12:00</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/be3b76cbca1586eb59f76fd37dd3d50f.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>旧国的骑士QQ群里面的群友 2024/12/9 23:12:13</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/bac8d7eda1869bd716340614ab0ad988.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>旧国的骑士QQ群里面的群友 2024/12/9 23:12:49</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/48c7d358cc2f89d531d2822eb9e45106.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>旧国的骑士QQ群里面的群友 2024/12/9 23:13:02</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/f2f0a4ec89ab512eed8bb6c41df04e10.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>旧国的骑士QQ群里面的群友 2024/12/9 23:13:08</p><p>妈的，比我想象中还多</p><p>旧国的骑士QQ群里面的群友 2024/12/9 23:13:25</p><p>我现在随便搜一个主打模拟GBA的开源机的视频，下面都一堆这种账号</p><p>旧国的骑士QQ群里面的群友 2024/12/9 23:30:17</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/cbd1a6bd366bb6e7cfb3cee02b96a25d.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>旧国的骑士QQ群里面的群友 2024/12/9 23:30:28</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/e9eccd0b4ff0f056d16dde4e4698d3c3.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>旧国的骑士QQ群里面的群友 2024/12/9 23:30:33</p><p>这个人的主页也是空的</p><p>旧国的骑士QQ群里面的群友 2024/12/9 23:30:36</p><p>怎么回事呢</p><p>旧国的骑士QQ群里面的群友 2024/12/10 8:16:52</p><p>水军</p><p>流浪的猎人 2024/12/10 11:47:59</p><p>@流浪的猎人 虽然我也觉得很扯，但是我真的怀疑Analogue社区有人在买水军，因为好几个这种在开源机下刷AP的账号都是这种无头像黑白号</p><p>那个中文社区我花钱进他的群了，那里面也是一言难尽</p><p>旧国的骑士QQ群里面的群友 2024/12/10 12:02:43</p><p>你可以把这方面也写进文章里去，有证据表明他们现在有奸商有组织地攻击同类软解产品</p><p>&nbsp;</p><p>目前我们不确定在bilibili评论区刷这些的，是不是闲鱼和淘宝上那几个卖Analogue Pocket的人以及数码舞馆有相同利益关系，这一点没有足够证据支撑，不过这位群友后面和其中的几个人交流了一下，事后有部分人明确澄清了自己不是水军，并删除了一部分回复。</p><p>但是笔者仍然看见有一些人抓着“硬解”这个优越的地方死不放手贬低模拟器，一定要依靠“FPGA硬解”来拉踩模拟器，很难说是不是因为有廉价代替品凸显了性价比，部分FPGA优越用户急眼了，单凭几个宣传点怼别人却对运行原理一无所知。</p><p>这倒是让我想起隔壁某一个论坛，有人发帖子拿世嘉MD新发布的自制游戏和SNES比机能和画面，然后这两拨人开始互怼，然而这两拨人都没给主机掌机写过自制游戏做过软硬件开发研究，都在对软硬件仅限于”看了bilibili几个视频，贴吧看了几篇科普文”的情况下开火，对实际情况一无所知的前提下就凭那几个点开始怼别人，不考虑开发历史环境和实际情况(90年代开发NES游戏的过程，和21世纪使用NESMaker这种简化开发工具开发自制游戏是两码事，两者不能混为一谈。)，一群不做研究的人还能互相吵架本身也没啥意思。</p><p>而且Analogue Pocket的一些问题(诸如不支持盗版卡)，这类问题只有论坛和贴吧在提，而bilibili大部分有一定量粉丝的UP却都在极力鼓吹，有声量的媒体们充斥着一片赞美之声。</p><p><strong>【关于Analogue中文社区的情况】</strong></p><p>实际上笔者还掏了99RMB进了那个Analogue中文社区的微信群，只感觉那群里不少AYA用户，重合度还蛮高的。</p><p>进群第二天，有人在吹AYA Pocket Micro这个掌机，我个人觉得这个机器3.5英寸的屏幕略小+按键布局有点挤，怎么看都不能算是最优解，我表示玩GBA游戏的3比2比例屏幕机型不止这一款，对方马上把我拉黑了。</p><p>没有什么太要说的，其中一个实际上主要还是聊游戏的群，我暂时没在这个群里面看见FPGA极端用户的发言。(也有可能是更早之前有，我没看见)</p><p>照我上面提出的这个观点来看，AYA和Analogue Pocket的用户还挺高度重合的。</p><p><strong>【Analogue的硬解与GBA原机相比，究竟差在了哪里？】</strong></p><p>严格意义上来讲，目前不存在真正意义上100%还原原始硬件的掌机，K101+不是，Analogue Pocket也不是。</p><p>这里我们需要补充一段对FPGA的介绍：</p><p>FPGA由许多逻辑模块组成，每个逻辑模块通常由触发器和逻辑功能以及连接逻辑模块的路由网络组成。</p><p>FPGA的特殊之处在于它是可编程的硬件：您可以重新定义每个逻辑块及其之间的连接，用来构建复杂的数字电路，而无需物理上连接各个门和触发器，也不必花费设计专用集成电路的费用，但是类似的原理在模拟器上也可以实现，只是在延迟和部分精确度稍有差异，本质上干的都是一样的事。</p><p>但是这一切能实现的前提，是足够对原始机种的软硬件进行逆向工程，FPGA虽然可以做到复刻原始硬件，但这取决于它所复刻的硬件能否被完全逆向工程到FPGA底层。</p><p>而对原始机种的软硬件逆向工程是一件极度困难的事情，哪怕是不依赖FPGA方案，而采用NDS全套硬件方案来开发的GBA硬解机K101+，也没有实现100%的兼容性，并且在发售的时候有部分烧录卡无法在K101+运行。(我个人认为哪怕对着任天堂泄露出来的GBA开发机全套工具附带的文档去搞，也难以做到这一点，目前FPGA最接近100%复刻的也只是NES的6502 CPU。)</p><p>而且Analogue Pocket的GBA BIOS不知道是谁自行编写的，自编写BIOS(在引导层级可能和GBA原版BIOS存在差异)+实现了一部分的FPGA硬解+与GBA原机时序不一致的卡带插槽(有人认为Analogue Pocket的FPGA响应速度过快，而别的部件跟不上也导致了Analogue Pocket使用GBA卡带所导致的兼容性问题)，注定了Analogue Pocket不可能和GBA完全一致(哪怕是Mister的GBA核心，也没有做到和GBA完全一致。)，部分卡带会根据GBA的BIOS不同状态来判断运行情况，一旦GBA的BIOS在引导层面缺失了某一部分会卡死，花屏，无法运行，我个人认为Analogue Pocket的GBA BIOS绝对是在引导层面存在问题。</p><p>并且在运行部分GBA平台的NES模拟器PocketNES，PCE模拟器PCEAdvance的时候，在暂停菜单界面的右下角，显示的既不是GBA，也不是NDS，而是一个没有见过的标识。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/ec6564a43a9a248fa0c1d965ac076154.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/3789e0a20e9c7462f0b4195faf8f763b.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/064caa2d511ffabd8549bd093e9bcb28.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>关于GBA的其他第三方卡带/烧录卡支持，我怀疑是Analogue在判定其他硬件也把自己的某些东西当成任天堂的GBA一部分，而Analogue Pocket凑巧卡中了那一部分就兼容了，但是面对一些任天堂官方GBA软件不会实施的操作就有心无力了。(例如上文里那张袁军加密的卡带，会在部分区域设置“陷阱”来阻止卡带被Dump)</p><p>(题外话：其实加密是相对的，百度贴吧 开源掌机吧里面曾有人购买了FPGA硬解GBC，测试后发现FPGA硬解GBC不支持EZ-Flash烧录卡，周哥在该贴评论区回复EZ-Flash在自己的GBC烧录卡EZ-FLASH Junior上增加了自己的加密手段，以预防不在GBC/GBA上运行EZ-FLASH Junior烧录卡。)</p><p>而且Analogue开放了Analogue Pocket其中一块FPGA，供第三方用户开发其他平台的模拟内核，然而依赖第三方的Mister FPGA移植核心还是会存在兼容问题。</p><p>事实上，哪怕是Mister FPGA这个硬解主机上面的部分民间开发的核心，兼容性也并不完美，部分机种的核心仍然处于开发状态，并且Analogue Pocket的FPGA规模远比Mister 要小，这使得部分功能也在Analogue Pocket上面无法实现与开发。</p><p>Analogue Pocket目前存在的3个第三方移植NES核心，均在同一个FC自制游戏AIR的人声演唱ROM上出现了兼容性问题，会直接触发花屏。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/ebd7f9cfe562c896b73eb876aa8fb80a.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/a6951412dfbcd8d4d1832db520b8396c.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>不止是这个游戏，卡普空的FC游戏吞食天地2诸葛孔明传也是无法在NES核心上运行的，Analogue Pocket的NES核心甚至不如20年前的GBA平台上发布的FC模拟器PocketNES，以及Windows平台的FC模拟器VirtuaNES。(PocketNES虽然也不能播放人声+不支持吞食天地2诸葛孔明传，但是至少可以打开鸟之诗的ROM并正常运行)</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/4d685454f19394883efee3565a141143.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>(PS:我在这里运行的PocketNES是一个Github开源项目在2023年发布的重编译版本，目前仅确定额外支持了Mapper 30的游戏)</figcaption></figure><p>而Pokemini核心在声音上存在一些问题，实测在一个Bad Apple自制ROM上出现了严重的底噪声，而在Android和Windows的Pokemini模拟器上面却没有任何问题。</p><p>PCE-CD核心会因为暂停菜单从而导致声音延迟，不过这个问题不是经常出现的。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/6d2987697bf87783da0afaf02f94f93a.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/bf0a35d6993cbcef5ce357daae5152af.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/bf617c3dc3c629c83397514c75989ba3.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>SNES核心在运行超时空要塞会直接花屏，且在游戏标题选择人物后无法进入游戏直接黑屏。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/89698af137faee186a293017b3181fdd.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/c1a47c7a625b45b93a99fc44da7f049c.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>这里还有一个日本人在2023年移植的实验性PS1核心，因为Analogue Pocket的FPGA规模还是要比Mister FPGA要小的，发挥不了同等的能力，基本上那个PS1核心就是一个概念演示。</p><p>目前以笔者的测试结果来看，这个实验性PS1核心是无法正常运行街 命运的交叉点和恶魔城 月下夜想曲的，只能看下开头画面，大部分游戏都没声音。</p><p>而在GBC核心上，居然出现了和GBA一样的CPU精确问题，在运行使用GB Studio制作的恶魔城X:月下夜想曲 Game Boy 演示版的时候，人物的移动速度遭到了强行加速，这个问题在GBA的GBC模拟器 Jagoobma Color 0.5版本却并没有出现。</p><p>但是Analogue Pocket的FPGA核心，由于大部分是爱好者从移植过来的，而且还存在FPGA规模+兼容性问题，所以本质上也只有在延迟上有一定优势，在兼容性和一些功能上面仍然无法做到和模拟器一致，而且FPGA只有延迟更低的游戏，再加上这些FPGA的核心也没开发几年，而模拟器都是重研发的项目，有大神带队开发，或者有很多人提交代码进行维护和更新，更别提像MAME这样的开发了快30年的巨型项目了，Analogue pocket的移植核心在兼容性上难以和老牌模拟器相比也在意料之中。</p><p><strong>【关于EZ-Flash烧录卡对Analogue Pocket修复BUG的一些事情】</strong></p><p>@舌甘人良 在自己的少数派付费专栏文章，标题为：“Analogue before Pocket复古游戏机的前世今生：Analogue Pocket研究报告”里面，于2022年3月开始编写的“第五章：无可回避的争议”这一章节内，提及到“EZ-Flash团队一直到现在也没能弄到一台Pocket来进行调试，只能在论坛上靠猜来尝试修复bug”。</p><p>老男人游戏网附属论坛里，有一位叫frankli的人，在2022年写了一篇GBC烧录卡的详细评测，在内容里提及到“EZ小组订购的Analogue pocket还在排队中，也没有借到，申请测试机被鬼佬无情驳回了所以手上没有机器可以进行修正固件，暂时没办法改进。”</p><p>曾有一位之前在EZ-Flash官方QQ群的知情人士告诉笔者：“EZ-Flash官方QQ群的EZ-Flash发言人，首发3次都没抢上Analogue Pocket，过了半年才借到一台Analogue Pocket去修复EZ-FLASH Junior烧录卡和EZ-Flash OMEGA烧录卡在Analogue Pocket运行所产生的BUG”。</p><p>实际上根据EZ-Flash官方账号在GBATemp论坛发布的一篇固件更新相关的文章，他们直到2022年8月，才借到一台Analogue Pocket进行调试并修复EZ-Flash Jr烧录卡兼容问题。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/1c2ecef4fda162a29a0fdc58a36769a4.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/ca9b9ec9f3808a11063cd419b92354af.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>(EZ-Flash在GBAtemp论坛的回复)</figcaption></figure><p><strong>【关于Analogue旗下产品的其他问题】</strong></p><p>实际上关于Analogue旗下产品的兼容性和软件问题远远不止于此，甚至在以往的产品中也出现过，旧国的骑士在一期视频里面提到了他购买了一台PCE硬解机Analogue Duo，结果首发版本就存在各种各样的兼容性问题，首发版本就有部分游戏无法运行以及BUG，Analogue Duo出厂固件无法运行PCE的天外魔境，直到2023年12月之后的一次固件更新才修复了天外魔境无法运行的BUG)，但在2024年初的Analogue Duo仍有多个PCE游戏正版盘存在BUG无法运行，旧国的骑士使用伊苏4正版盘运行游戏，在一处人物动画部分直接出现了卡死的BUG，这些问题直到Analogue Duo发售了几个月之后，才在一次固件更新之后修复了上述这几个BUG。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/0c767ceae3b3759fdea3b88d17c4842f.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/a6c3c03d017f85543c7fa2a2ca3c333d.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>尤其是前段时间Analogue放出的N64硬解机消息，这个消息被一部分人认为是趁着Mister FPGA的N64核心在持续开发且趋于成熟的情况之下，所进行的摘桃子行为。</p><p>Analogue 始终强调“没有模拟”这一点来试图巩固自己的精确性，然而Analogue Pocket在运行GBA的一些情况你们也都看见了，这个精确性除了按键触发延迟低，某些情况下是用来骗钱多人傻的小资的。</p><p>还有一点，模拟也是拯救并保存原始硬件的一个重要手段，GBE+模拟器的开发者长达数年对GBA的第三方外设进行数据保存和模拟工作，这使得现在你想要在未来的硬件逐渐损坏的前提之下想要体验某个GBA软件，当前唯一的途径就是模拟器，而不是FPGA，因为某些GBA外设只有特定模拟器支持，Analogue Pocket还是不能提供软件层面的支持，你还得买将近二十岁高龄的原始硬件才能插在Analogue Pocket上面玩。</p><p>我最不能认同的就是Analogue宣称“保存掌机历史”这一点，笔者作为一个业余电子游戏历史编写者看到了感觉十分不爽，毕竟Analogue Pocket是一个闭源商业产品，且不少核心卖点都依靠Mister FPGA的现有产物，而且硬件终究会逐渐损坏，只有跟随着系统与不断更迭硬件的模拟器才有方法一直传下去，这种传承是以文本书写的历史，可运行的软件载体，该软件在当年发布的背景在内的诸多因素而存在，而不是通过拿着一个终究会损坏的FPGA掌机定点玩游戏感慨几句过往来实现的。(笔者唯一会考虑实机的情况，就是模拟器几乎没有可能支持某个软件的情况下才会上实机跑一下。)</p><p><strong>【无可奈何的黑盒】</strong></p><p>因为笔者目前不可能去向Analogue官方去直接打听这类问题，凑巧我之前在调查和掌机相关的一些内容的时候，因为在编写一些特定内容的关系，从而联系到了另一位目前在八位堂工作的相关人士，笔者原本想以此为切入点尝试打听一些和Analogue Pocket软件有关的事情，不过吗......</p><p>流浪的猎人：Analogue和八位堂和合作是仅限于手柄外设方面的吗?</p><p>流浪的猎人：有其他文章声称Analogue Pocket的按键调教是八位堂负责的</p><p>八位堂的相关人士：外观是八位堂给设计的，当然美国那边会监督和提出修改意见。</p><p>流浪的猎人：我可不可以理解为，Analogue Pocket的外观是由八位堂设计的</p><p>八位堂的相关人士：这个不一定，有可能概念图是Analogue提出的，八位堂给完成的。</p><p>流浪的猎人：好吧.......</p><p>流浪的猎人：感觉宣传上可能更倾向外设</p><p>其实对方是负责手柄相关的，涉及Analogue Pocket的内容确实是很难说，目前只有这两个有待证实的观点，还不是最终结论。</p><p>实际上Analogue Pocket或许还有挽回的余地，但是我们目前所有的研究都围绕着这个闭源的黑盒(这就和某些“开源掌机”宣传开源，最后只给一个做Linux系统的老外定向开源是一个性质了)，我们不知道Analogue Pocket这个产品是否在软件和硬件层面是什么样子，只能根据现有的一些东西来推断了。</p><p>不过我对Analogue Pocket另一个功能仍然感到十分好奇，或许我需要买一个配套的配件来做点实验。</p><p><strong>【总结】</strong></p><p>这个世界上大概有98%的人都是只玩游戏的，而对其背后的软硬件技术不会在意。</p><p>不过吗，至少因为上面这些情况，我现在对FPGA的主机/掌机产品不得不持有观望态度。(值得一提的是，还有公司准备搞硬解GBA，甚至还有公司想使用AMD的新一代FPGA来开发世嘉的全部主机(包括世嘉DC)+掌机合为一体的FPGA硬解机。我个人对此持保留态度。)</p><p>我出于研究掌机软硬件的原因咬牙掏2000块钱踩了这个坑，如果你买这个是因为看完视频想跟风，想找插实体卡带的仪式感，或者是当你的第一台掌机，我一点都不建议买这个掌机，我买Analogue Pocket也不是当主力游戏设备，我自己是有了GBA/NDS/3DS/PSP+PSV/Switch和一台Windows掌机+Android手机夹拉伸手柄之后才买的，Analogue Pocket不是我的唯一游戏设备，我买它最开始只是想代替我带在身上的GBASP+写一些内容做点研究的目的去把它买了，仅此而已，只是最后的落差确实太大了。</p><p>有2000块钱就不要考虑Analogue Pocket，如果你没有掌机可以去买Switch，或者去电商平台买个好点的ARM设备玩，也比买Analogue Pocket要好。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/f87685e17307b0a6d896cf2569360f17.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><strong>【番外】</strong></p><p>Analogue Pocket有一个官方的MIDI转USB线缆，笔者花掉199RMB买了这根线(还掏了20多块钱的运费)。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/0da333fce68d1ef63c9acb08311f137d.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/96a0270f56d15f3c0b6bf932661e04fd.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>盒子还是美国寄过来的快递，虽然我没来得及拍照就给他扔了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/0c8db575f14c49fa96f18aecd1619014.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/20b35015a3fffde7f66d7be4d70fb779.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>又是一袋飘洋过海的干燥剂。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/a7da80858dd877ec930e3d02531f8a4e.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/5c478f961bbbd4e858917a56982a335b.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/7efea6b9e9549d1e9b5321951f5df046.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>两个盒子摆到一块，只能说这么一个盒子放一根线......</p><p>虽然这根线是通过GBA联机口连接Windows设备，不过他不是纯粹的GBA联机线，你也不能把这个MIDI转USB线缆当联机线用。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/b3863dc5f8fa12f59ef3ad4b97e3c2b8.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>目前我还在看是否可以连接PC鼓捣出来一些东西，如果能鼓捣出来啥的话，我倒是可以做一个日语歌曲的改进翻调产物发到bilibili上面，然后写篇文章聊一聊。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/83410e6b75890622663ff94012f8335d.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/370d948a925c9f5d4e0112cd0ebf41f1.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>不过这根线连接上Windows，用一些USB软件检测外部设备的话，可以看到一些其他的东西，例如这根MIDI线缆里面有一个单片机。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/30/c20e0c3fe0aa92d6e8ec0c2b4709d52b.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>目前Analogue Pocket内置的Nanoloop只适配了Ableton Live 12这款软件，我一开始还在想这个东西能不能作用于UTAU/Vocaloid/ACE Studio一类的软件，或者是FL Studio，但是目前经过测试，这几个软件一点反应都没有。</p><p>尽管我和另一位玩音乐的人讨论了一下，对方表示可以找找看有没有GBA联机口转MIDI五针口的线，再通过一些声卡来进行转换，大概大部分宿主软件都可以用。</p><p>但这需要更多的时间去进行研究和调查，我可能会在得出结果后单独写一篇文章聊一聊。</p><p>&nbsp;</p><p>参考内容：</p><p>直接玩GAMEBOY老卡带的复古掌机，Analogue Pocket开箱评测_游戏机_什么值得买</p><p>https://post.smzdm.com/p/allwx80p/</p><p>FPGA discussion split from Analogue Pocket thread - shmups.system11.org</p><p>https://shmups.system11.org/viewtopic.php?t=65425</p><p>GBARunner2 - TWiLight Menu++ 说明书</p><p>https://manual.ds-homebrew.com/zh-CN/gbarunner2</p><p>谁才是最好的GB 烧录卡？-宇宙最详细的GB 烧录卡评测（311更新）-主机讨论-老男人游戏网配套论坛</p><p>https://bbs.oldmantvg.net/thread-1941.ht</p><p>FPGA discussion split from Analogue Pocket thread - shmups.system11.org</p><p>https://shmups.system11.org/viewtopic.php?t=65425&amp;sid=eb5686bdee038540f0eccd79945a0ec1</p><p>轻奢侈品_百度百科</p><p>https://baike.baidu.com/item/%E8%BD%BB%E5%A5%A2%E4%BE%88%E5%93%81/10982383</p><p>伊苏4 定住，女人说话嘴唇只动了一下_哔哩哔哩_bilibili</p><p>https://www.bilibili.com/video/BV1dy421a7kc</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/95221</id>
            <title>我用AI 开发了一个你可能用不到的书签工具</title>
            <link>https://sspai.com/post/95221</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/95221</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 29 Dec 2024 21:56:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <书签管理, 清理工具, AI开发, 收藏习惯>
<br>
<br>
总结: 本文讨论了作者对书签管理的个人经验，指出浏览器书签容易积累过多无用链接。为了解决这一问题，作者开发了名为“懒猫书签清理”的工具，能够扫描失效书签并生成书签数据报告。该工具不仅能帮助用户清理无用书签，还能分析用户的收藏习惯，反映出个人的职业变化和兴趣。作者分享了与AI合作开发的经验，强调了有效沟通和模块化开发的重要性。最后，作者鼓励有书签管理需求的用户尝试该工具。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>有多少人像我一样，把书签和稍后阅读这样的工具是区分来用的，浏览器的书签只用来保存那些我认为以后有用的网站，稍后阅读工具用来保存当下来不及阅读的文章，但是这样也会导致书签越来越多。</p><p>在<a href="https://sspai.com/post/94371" target="_blank">给Tabmark-Bookmark New Tab</a>增加【一键打开文件下所有的书签】的功能后，我发现自己现在的书签已经有超过 800+个了，点开几个看看，有些网页已经打不开了，有些文件夹也是空的，不知道是什么时候添加的。浏览器的书签在不知不觉中已经塞满了各种“以后可能会访问”的网站。</p><p>在搜索了书签清理工具后，发现几款工具用起来都差点意思，在UI交互上不太直观，而且书签失效的原因也对普通用户理解起来不太友好。恰巧正值年末，充斥着各种年终总结，那么能不能也对自己这么多年收藏的书签来一次年终总结呢？于是我花了几天，用AI做了个书签清理和分析的浏览器拓展，名字叫“<a href="https://www.ainewtab.app/LazyCat-Bookmark-Cleaner/zh-cn/" target="_blank">懒猫书签清理</a>”，当然Logo也是用Midjourney生成的。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/29/2e6357900dab58d5c2f314e117e7da8e.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>它能做什么？</h3><p>主要就是两个功能：</p><p><strong>帮你扫描失效书签</strong></p><ul><li>检查哪些链接已经打不开了</li><li>找出所有空的文件夹</li><li>支持一键删除这些无用的书签和空文件夹</li><li>扫描完还会告诉你具体原因，而不是一些简单的状态码。另外你也可以根据各种错误的类型来筛选再次重新确认。</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/29/62ed19fd6cc58b12b97fb6e02ef7f087.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>懒猫书签清理</figcaption></figure><p>为了方便你筛选，在书签的 url上 鼠标 hover 时，还能帮忙预览网站是否能打开（注意有些网站有跨域的限制，不能预览，请手动打开）</p><h4>生成你的书签画像</h4><p>这个功能纯属好玩。它会统计你的浏览器的书签数据（<strong>所有数据不会上传，都在本地</strong>），做成一份简单的报告：</p><ul><li>你从什么时候开始收藏书签</li><li>你的书签和文件夹的数量</li><li>最常收藏什么类型的网站</li><li>收藏数量的变化趋势</li><li>基于域名的收藏分析</li><li>给你一个收藏家等级（从"入门收藏家"到"神级收藏家"）</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/29/b96cca26aaf607d7322a1bec8dd37331.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>懒猫书签清理的书签画像</figcaption></figure><p>在统计了这些收藏的网站之后，发现了一些有趣的数据。</p><ul><li><i>比如我最早的书签是2015 年收藏的站酷，那个时候我还在大学，正在自学UI;</i></li><li><i>我收藏网站最多的类型是各种各样的博客，现在已经有 358 个链接了，大部分网站已经不更新或者是打不开了；</i></li><li><i>作为一个产品经理，我收藏最多的网站从域名来看竟然是Github🥲</i></li><li><i>我收藏的网站有两个高峰期，一个是 2019 年，一个是 2024 年，这也刚好对应着我人生中的两次职业的变化。</i></li></ul><p>所以从这些书签的数据，可能也能反映你的人生中的一些变化，或者唤起你的一些回忆。</p><h3>和 AI 一起开发是什么体验？</h3><p>很多人觉得 AI 生成的界面都不太美观。但其实 AI 就像一个经验丰富的开发者，你需要学会和它沟通：</p><p><strong>设计篇：告诉 AI 你想要的风格</strong></p><p>比如我开发这个工具时，直接告诉它："我想要 Apple 的 Bento 风格，要圆角卡片、舒适的留白。" 结果还可以 —— 你现在看到的界面，基本就是按这个思路设计的。<br />如果你不太确定想要什么风格，也可以直接让它用成熟的框架，比如："帮我用 Tailwind CSS 实现一个简洁现代的界面。"<br /><br /><strong>开发篇：把大象装进冰箱</strong></p><p>面对一个完整项目，我的经验是把它拆成小块：先和 AI 聊需求，就像和产品经理沟通一样，你可以让AI根据项目来一步一步实现</p><p>画个简单的界面原型（我用Master go画了个大概）。按功能模块拆分，一块一块实现<br />这样不仅避免了 AI 上下文长度的限制，每个模块的代码也更容易维护。<br />就像我这个书签画像功能，就是分成"数据收集"、"统计分析"、"可视化展示"、“分享”这几个步骤来做的。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/29/ceb567bc7a20d5ef5bcf24967db30e44.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/29/c84d64ecffb79f858e7c8fa5813d8060.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>最后说两句</h3><p>这个工具确实解决了我的书签清理和分析的需求。但老实说，它可能是那种你用一次可能就再也不会打开的工具-就像我们收藏的大多数书签一样。</p><p>如果你：</p><ul><li>收藏书签很多</li><li>平常也有清理书签的习惯</li><li>好奇自己的收藏习惯</li></ul><p>可以来试试我这个工具。</p><p><strong>相关链接：</strong></p><p>项目网站：<a href="https://www.ainewtab.app/LazyCat-Bookmark-Cleaner/zh-cn/" target="_blank">https://www.ainewtab.app/LazyCat-Bookmark-Cleaner/zh-cn/</a></p><p>Chrome 商店地址：<a href="https://chromewebstore.google.com/detail/lazycat-bookmark-cleaner/aeehapalakdoclgmfeondmephgiandef" target="_blank">https://chromewebstore.google.com/detail/lazycat-bookmark-cleaner/aeehapalakdoclgmfeondmephgiandef</a></p><p>开源地址：<a href="https://github.com/Alanrk/LazyCat-Bookmark-Cleaner">https://github.com/Alanrk/LazyCat-Bookmark-Cleaner</a></p><p>工具已经上架Chrome商店，也可以搜"懒猫书签清理"就能找到。如果你用了觉得有意思，欢迎来分享你的书签故事。</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/95231</id>
            <title>苦于 Claude 接连被封，我做了一款跨平台的 MCP 开源客户端</title>
            <link>https://sspai.com/post/95231</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/95231</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 29 Dec 2024 21:55:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 模型上下文协议, Claude, MCP客户端, 5ire  
<br><br>  
总结: 今年，Anthropic发布了模型上下文协议（MCP），旨在标准化大型语言模型（LLMs）与数据源和工具的连接。MCP被比作AI应用的USB-C端口，帮助开发者构建基于LLMs的代理和复杂工作流程。Claude客户端利用MCP的强大功能，能够与本地笔记、数据库和命令行工具互动。然而，由于Anthropic的封号政策，许多用户无法使用Claude，促使他们寻找替代方案。5ire作为一款兼容主流服务商API的客户端，正在努力支持MCP标准，尽管目前在不同操作系统上仍存在兼容性问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年 Claude 的开发商 Anthropic 发布了模型上下文协议（<a href="https://modelcontextprotocol.io/" target="_blank">Model Context Protocol</a>）。MCP 作为一个开放协议，标准化了应用程序如何向大型语言模型（LLMs）提供上下文信息。用开发商的话来说MCP就好比AI应用的USB-C端口。USB-C提供了一种标准化的方式来连接你的设备到各种外围设备和配件，而MCP提供了一种标准化的方式来连接AI模型到不同的数据源和工具。 具体来说，MCP的作用是帮助开发者构建基于LLMs的代理和复杂工作流程。</p><p>这方面做得最好的客户端自然是 Claude ，利用 Sonnet 3.5 强大的推理能力，结合本地的 MCP Servers， Claude客户端就像一把瑞士军刀。比如，通过 Obsidian-Server, 大模型可以查找并读取本地笔记；通过 Sqlite-Server、Postgres-Sever可以与数据库互动；通过 Shell-Server 可以使用命令行工具。 更多MCP Server可以移步<a href="https://github.com/modelcontextprotocol/servers" target="_blank">官方维护的列表</a>，这个列表还在不断增加中，未来大模型将会有大量即开即用的工具。</p><p>但 Anthropic 最近的操作让很多国内用户无法使用 Claude，大量封号，甚至上午注册中午封，不少人不得不寻找替代方案。</p><p><a href="https://5ire.app/" target="_blank">5ire</a> 最初是作为一款大模型客户端立项的, &nbsp;目的是做一款能兼容市面主流服务商 API，界面简洁，体验友好，能在 Mac和 Windows 运行的效率工具。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/29/8a924f26ee3cc034e19af4c2e047e1d6.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>在第一版发布的时候，产品的主要功能为：</p><ol><li>基于 RAG 的本地知识库</li><li>提示词库</li><li>书签</li><li>用量统计</li><li>全局搜索</li></ol><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="Local Knowledge Base" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/29/article/879c86c25d64ff4df4330be89d9f24b5.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>本地知识库</figcaption></figure><p>在自己的账号被 Anthropic 封后，我开始尝试支持MCP标准，尽管目前有还有一些兼容性问题，尤其是在 Window 系统上，也算赶是在 2025 前将 5ire 打造成了一款 MCP 客户端。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/29/fda31efa23fac3ca2f944ac66b8459b9.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>由于现在的 MCP Servers 基本是采用 Python 和 Node 构建，使用前需安装 Python 和 Node 运行环境，并确保 npx 和 uvx 能正常执行。</p> <p>&nbsp;</p><p>目前 5ire 对 MCP 的支持还处于早期，并未在不同操作系统下对所有模型进行测试，各模型的支持程度也存在不同程度的差异，测试效果比较好的是 GPT-4 系列模型和 Gemini 系列模型， Claude 按理说效果也不错，但因为账号被封，无法测试。</p><p>感兴趣可以试试：<a href="https://5ire.app/"> 5ire.app</a>&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/95230</id>
            <title>选择一种尺寸，选择一种叙事</title>
            <link>https://sspai.com/post/95230</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/95230</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 29 Dec 2024 21:54:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 平板, 生产力, 设备尺寸, 数字生活  
<br><br>  
总结: 本文探讨了平板设备在生产力中的定位及其与其他设备的关系。尽管平板因其便携性和触控交互方式被视为生产力工具的补充，但其软硬件限制使其难以与传统笔记本竞争。随着移动互联网的发展，设备的功能逐渐融合，导致娱乐与工作之间的界限模糊，影响了用户的效率。文章提出“专有设备论”，强调通过专用设备完成特定任务可以提高专注力和生产力。同时，合理分配任务到不同尺寸的设备上，能够更有效地管理数字生活。最终，作者分享了个人实践，强调选择合适的设备和合理使用工具的重要性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“平板是否具有生产力”一直是科技圈内在辩论“平板”这类设备必要性时争论不休的话题。自然，平板的轻便、便携性与触控交互方式对于日趋自由的办公环境和个人生产力应用都有称为成为生产力工具良好补充的潜力；但不少人也主张平板天然存在的软硬件限制使得其定位尴尬，难以与笔记本电脑等传统便携生产力设备形成竞争；所谓“平板生产力”，乃至与之结合紧密的“无纸化学习/办公”等等概念都是厂商为了推销这类产品所发明的需求。而与其在如此的问题中无休止的争论，我们不妨先从自身起剖析一下问题的本质：</p><h3>我们为什么需要不同的设备？</h3><p>如今，在功能高度集成且趋同，性能远超日常需求的电子产品环境中，不同尺寸的设备所能完成的任务早已大同小异。手机的普及重新定义了人与数码设备的交互方式，新一代用户逐渐疏远了文件、超链接和电子邮件这些“旧时代”的产物。一块小屏幕集成了电台、CD、电视与银幕，成为新世代的娱乐中心；移动互联网的普及更使办公场景逐渐向移动端转移，“办公”这个概念本身从实体的工位、电话与纸质文件在时间和空间上都不断扩展。</p><p>从科技进步的角度看，这种趋势自然有其不可否认的优越性。然而，对于普通用户而言，过去泾渭分明的娱乐设备与生产力设备的在单一实体上功能的日趋融合也带来了问题：二者的界限日渐模糊，反而削弱了各自的优势。设计成瘾的娱乐产品侵占了专注的工作时间，而在办公环境下进行的娱乐活动则难以真正放松。两相冲突的结果是效率的双重下降。</p><p>在此背景下，许多人开始重新审视过往，希望从前移动互联网时代的工具中寻找一片宁静。单一设备被设计的无比适合多任务处理，选择让这样的操作尽可能没有阻力是其必然的设计选择，因为每个单一设备都希望能尽可能多的吸引你的注意力。但人不是设计而为多任务的。使用专门的设备做专门的事情其实并没有本质上改变在做的事。即使你选择只读纸质书、用 CD 机播放专辑、用真实的笔和纸张做笔记，你依然会不可避免的返回手机去检查通知，刷社交媒体或者短视频，继续这些精神依赖的数字行为。专有设备论的关键在于“隔离”：即使只有一点点，在不同设备间来回切换也比简单的上划点开另一个窗口有所阻力。这样一点一点的阻力累加起来，所积累的改变足以重新塑造我们与设备的关系。专有设备论的本质很简单：通过专用设备完成特定任务，通过将无意识的数字交互转化为显式的、与实体物质接触的交互，增强专注力，提高生产力。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/28/b0e0ddcb09e5566b27165241c28f631c.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>有时繁即是简，简即是繁</figcaption></figure><p>然而，专有设备论有时并非那么的适于实践。绝大多数任务无需专有设备即可完成，而设备的过度堆砌不仅增加了使用和管理的复杂性，也多有消费主义崇拜的拜物教之嫌。一种更实用、更易于推广的折衷方案是“用合适的设备只做一类事”，即通过精简设备功能、合理分配任务负载，将数字生活分配到多个物理隔离的设备上。</p><p>要做出这样的选择，前提是有所区分。而从用户交互的纯粹角度看，“不同设备”的最直观区分并非性能或存储大小，而是其尺寸规格。同一张纸，A3 适用于大幅图纸绘制，A4 最常见于文档打印，A5 则被广泛用于笔记本和小册子，A6 则成为便条和卡片的首选。类似地，移动设备的屏幕尺寸直接影响着用户的媒体消费习惯与使用效率。屏幕的边界即思维的边界，无论边框变得多窄，色域变得多完美，像素变得多密集，就算做成一片完美的玻璃，它的内容都依然被“框死”在那个方形的屏幕之内。作为虚拟媒介对用户的输入输出端口，屏幕的尺寸规格与实体媒介的尺寸一样直接影响着用户的媒体消费习惯和使用效率。</p><p>此外，设备的尺寸不仅影响屏幕的可视面积，还通过其交互方式和便携性进一步影响使用场景和频率。例如，手机可以单手或双手操作，而笔记本通常需放置在桌面或腿上使用。屏幕尺寸决定了内容摄入的喜好，而设备尺寸则通过持握方式和交互习惯塑造了用户的使用频率与行为模式。这些因素综合作用，共同影响着设备在不同使用场景下的角色定位。</p><h3>定义“尺寸”</h3><p>定义尺寸，首先要定义“大小”。对不同设备的定义在数码社群中也是争执不休的一个话题。想要合理的定义一个不同设备的尺寸界限，我们不妨先看看几大设备厂商的设计指南中对不同尺寸的设备是如何定义的。</p><ul><li>由 Google 所主导的 <a href="https://m3.material.io/foundations/layout/applying-layout/window-size-classes#9e94b1fb-e842-423f-9713-099b40f13922">Android（Material Design）</a>设计规范选择依照设备显示的点（pt）宽度将多端设备的界面设计区分为以下五类：<ul><li>Compact（&lt; 600 pt）：竖持手机；</li><li>Medium（600-840 pt）：竖持平板/折叠屏展开；</li><li>Expanded（840-1200 pt）：横屏手机/平板/折叠屏展开，部分小型桌面端；</li><li>Large（1200-1600 pt）：标准桌面端</li><li>Extra Large（&gt; 1600 pt）：桌面端，超宽屏；</li></ul></li><li>Microsoft 当前所主要采用的 <a href="https://fluent2.microsoft.design/layout#responsive-design">Fluent Design</a> 设计规范则将设备依据视窗像素宽度将设备划分为如下三类：<ul><li>Small：宽度小于 640px；</li><li>Medium：宽度介于 641 - 1007 px；</li><li>Large：宽度大于等于 1008 px；<br />并另外在 Large 上扩展了三级 Extra large 作为参考；</li></ul></li><li><a href="https://developer.apple.com/design/human-interface-guidelines/layout">Apple</a> 由于所面向的并非广泛的设备体系，因此对视窗的划分主要是依照 Apple 设备的实际设计作为参考，本身按屏幕尺寸大体分为三类：iPhone、iPad、Mac；</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/28/0711e5a4684025b699badbdc73d652ed.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>不同尺寸设备对内容不同的展示形式</figcaption></figure><p>可以基本看出，不同厂商虽然在执行上略有不同，但对设备类型的基本划分是一致的：手机、平板、桌面。这就是绝大部分用户会日常接触、使用的数字媒介规格。</p><p>智能手机无疑是整个移动互联网时代的核心产品。对于早期的便携设备，尽可能小巧是其“便携”特性的本质，其屏幕一般只有 3.5 英寸左右；但随着数字内容的发展，手机屏幕的尺寸也不断演进，如今最新旗舰设备的屏幕已经来到了巨大的 6.9 英寸。虽然单纯的“小”已经不足以定义手机，但无论屏幕如何扩大，其“单手持握”设备的本质短期内依然可预见的不会改变，因此各大厂商不约而同的选择了使用宽度作为对尺寸的基本定义。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/28/b712124a9b2050faed04452d83c14f0e.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>iPhone 从 5S 至 12 的大小比较</figcaption></figure><p><br />从“单手持握”的角度，小于 8 英寸的设备仍然处于许多人可以单手持握的范围内；而在此范围中，竖屏持握下宽高比小于等于 9:16 的设备（更加窄高）定义为“手机”较为妥当。这样的设备相对小巧的尺寸使得绝大多数场景下携带都不会太过处心积虑，单手使用也可以长时间持握交互不疲倦，不需要另外一只手的协助（当然，对于不少用户，双手使用依然是更加友好的）。不过，其便携和容易使用也是使用成瘾的一个原因。这样的设备实际上并不适合大部分的生产力场景，也缺乏对许多严肃内容，如长文本阅读的兼容性，但却很适合一些低信息量的娱乐内容摄入。对于大部分希望摆脱数字成瘾的使用者来说，这样的设备应当有意避免作为内容摄入的交互点，仅适合更加工具性的场景。</p><p>随着折叠屏的新兴发展，一个介于手机与平板二者交点的新规格也成为了热门，我。这一可以被称为“手持宽屏”的规格，具有代表性的产品如 Kindle（Paperwhite）、iPad Mini，或者许多横折叠的新兴折叠屏手机内屏。这类设备的屏幕通常依然在 8 英寸左右的范围内，但是竖屏持握下宽高比一般大于 9:16；一般人可以单手持握，但其屏幕相对更加宽矮，对于单手持握的拇指操纵有时也许会较为困难。由于横宽较大，显示内容更加成块而非在垂直方向上需要适当分区，内容摄入的体验更加接近小开本纸质阅读。这类设备天然更加适合深度文本内容摄入，而又没有失去小设备的便携性，很适合作为抓手改变媒体摄入习惯。不过，这样的设备依然不甚适合对于富媒体内容，如视像媒体的摄入。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/28/7b07abeaf5a86b775aa140c70bd8dba2.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>也许下次吃泡面的时候，可以拾起来读几页书</figcaption></figure><p>超过 8 英寸的设备不再适合单手持握，交互效率也因此改变。持握手对屏幕有效的交互极其有限，必须使用第二手进行屏幕交互。介于 8-12 英寸大小的设备是通常意义上“平板”的大小，其尺寸接近大多数文档的规格。这类设备通常非常适合阅读文档、双页书籍、大部分视像媒体，搭配键盘或手写笔还能胜任轻量的生产力任务，如日程管理、文档编辑与草图绘制等，特别是作为轻便的笔记工具替代全尺寸的纸质笔记本使用，能够在数字化的便利、较大尺寸的内容沉浸感和适当的便携性上达到恰如其分的平衡。</p><p>大于 12 英寸大小的尺寸通常都默认搭配键盘使用。这样尺寸的设备即使双手持握操作起来也较为困难，一般需要适当的桌面支撑才能长时间使用。这样尺寸的设备已经达到了全功能生产力工具的要求，但由于失去便于手持触摸的特性，这样的设备反而并不适合作为内容摄入使用，而更加适用于专业创作和复杂任务处理。</p><h3>一种实践</h3><p>在对设备尺寸的基本定义和使用逻辑进行阐述后，我希望结合个人的无纸化学习实践，展示如何将这种分工理念融入数字生活。抛砖引玉，希望对各位的自我实践有所帮助。</p><p>2024 年中，我的设备由 3 部增长到 4 部，在手机、Kindle 和笔记本之外又增添了一部 11 寸的平板。基于理性消费的慎重，我确定了这个购买决策至少由三个必要理由支撑：</p><ul><li><strong>更自然的学习交互体验</strong>：尽管我的大部分笔记已经文本化，但对于两类主要学习内容（工科实践与人文分析），手写扩展的形式往往更为高效。无论是在技术学习中随手画图推演，还是在人文学科中勾画长文本、摘抄要点，手写能更自然地融入思考过程。</li><li><strong>日常通勤的轻量便携</strong>：16 英寸笔记本虽然强大，但在多样化的课程环境中显得笨重且不便携带。平板可以解决在狭小空间中难以展开、磕碰频繁等问题，提供更友好的使用体验。</li><li><strong>促进深阅读和高质量内容摄入</strong>：2024 年，我为自己设定了减少对短视频和 SNS 依赖、增加文艺作品摄入的目标。通过 2023 年半年 Kindle 阅读的实践，我确定了专有设备对于深阅读的显著促进效果。而平板的加入，则进一步强化了这一效果，特别是在图文结合的复杂内容中。</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/28/22e204778b797cfec1e283d210c1e80a.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>我的设备一览（手机在拍照）</figcaption></figure><p>籍由这次购买的机会，我重新调整了我对各设备使用的侧重，并相对应的调整了一些 App 的安装范围：</p><ul><li>手机内容摄入的比重进一步减轻，现在除日常生活所必须的 App（聊天、导航、支付等等工具类应用）外只保留了 YouTube 这类长视频应用，偶尔填补时间满足戒断时使用；</li><li>Kindle 依然是长文本阅读的主力，但部分内容职能转移到新增的平板上；</li><li>平板作为我日常通勤的主力，主要替代纸质笔记本的职能做日程管理、手写/文本笔记；另外安装 Kindle 阅读一些重插图的扫描本书籍，内载一些离线媒体内容在有空时观看；</li><li>笔记本基本固定在家中，除了特殊的现场编程/技术支援日程外不再携带，使用电脑办公时不在同一设备上另外打开娱乐内容；</li></ul><p>虽然我在应用这样的一套方法论，但其实并没有任何“数字极简”的打算。新增加的设备并没有显著的减少我的总体屏幕时间，但带来了更加高效的多任务体验。例如，我喜欢在自补电影或剧集的时候随时暂停做笔记。以前，这一过程需要频繁切换设备或在纸质笔记本上记录，显得繁琐；而现在，通过平板即时记录，几乎可以实现无缝操作。相比单设备的多屏方案，完全隔离的两套操作平台无疑更为直观便利。</p><p>手写笔记在某些场景中存在“不易检索、不易分享”的问题，但通过合理设计，可以将其与现有的数字笔记系统有机结合。我在<a href="https://sspai.com/post/83042" target="_blank">前文</a>中提到过，我的绝大部分知识储备都作为文本在 Obsidian 中储存，而其规格范式已经设计为可以容纳任意形式的输入信息；此外反复整理各种渠道的信息，蒸馏内容为文本也是我在笔记维护中一直需要做的事，只需要将手写笔记也同样纳入即可。当前实践中，我使用 Obsidian Sync 在不同设备间进行同步，在平板上使用 Excalidraw 插件实现手写笔记的页面。得益于这个插件结合两方的完善的设计，我可以兼得手写笔记的自由与文字笔记的检索效率。</p><h3>结语</h3><p>关于平板设备的讨论，其实并非仅限于平板本身，而是关乎我们如何合理定位和使用手中的工具。如果无法明确设备的使用场景和分工，再先进的设备也可能沦为“买前生产力，买后爱奇艺”的尴尬境地。</p><p>无论是办公协作，还是个人创造，不同尺寸的数字设备都已经成为我们这个时代最重要的工具之一。正所谓“工欲善其事，必先利其器”，提升数字生产力的关键在于两点：选对趁手的工具，用好称心的工具。结合自身的日常工作与生活实际，最大化各设备的优势，将不同的任务合理分配到专用设备中，或有事半功倍之妙，必能对高效的工作生活有所助益。</p><hr /><p><strong>图片来源：</strong><br />Banner: Photo by <a href="https://unsplash.com/@jakubzerdzicki">Jakub Żerdzicki</a> on <a href="https://unsplash.com/photos/a-desk-with-two-laptops-and-a-phone-on-it-z0xdapnPMJ8">Unsplash</a></p><p><a href="https://stock.adobe.com/pl/images/digital-device-technology-equipment-gadget/170805293">Adobe Stock</a></p><p><a href="https://m3.material.io/foundations/layout/applying-layout/window-size-classes#9e94b1fb-e842-423f-9713-099b40f13922">Material Design</a></p><p><a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:IPhone_size_comparison.svg?uselang=zh">Wikimedia Common</a></p><p>Photo by <a href="https://unsplash.com/@felipepelaquim">@felipepelaquim</a> on <a href="https://unsplash.com/photos/black-tablet-computer-on-brown-wooden-table-C7WtoP8gSNE">Unsplash</a></p><p>自摄，版权所有</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/95245</id>
            <title>在日本，来一场暴走的非主流旅行（之四）：关原战场大徒步</title>
            <link>https://sspai.com/post/95245</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/95245</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 29 Dec 2024 14:07:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <滋贺县, 岐阜县, 关原, 日本战国>
<br>
<br>
总结: 本文记录了作者在日本滋贺县和岐阜县的旅行经历，特别是对国友村和关原古战场的探索。作者在国友村的铁炮博物馆遭遇闭馆，反映了日本乡村的宁静与冷清。接着，作者在关原古战场进行徒步旅行，详细描述了战场的历史背景和各大名的阵迹。文章强调了关原合战的重要性，指出其不仅是战国时期的关键战役，也对日本历史产生了深远影响。最后，作者在关原的博物馆和甲胄博物馆中补充了对战国历史的理解。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>有关之前的四天行程，请参见本系列的前几篇文章。</p><span class="ss-linkCard">&nbsp;</span><span class="ss-linkCard">&nbsp;</span><span class="ss-linkCard">&nbsp;</span><h2><strong>Day 5 ：从滋贺县到岐阜县，从国友村到关原町</strong></h2><p>第五天是周一。早晨还是六点多就起床。在 711 解决早饭，到车站前乘坐公交，前往北边不远处的国友村。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/29/2567b7a61a83352e37492e737742aa50.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>其实乘坐公交只需要 25 分钟，但公交车每个小时最多只有一班</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/29/747f570db23b0ffc642d53bef41423f6.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>近江国友村是日本战国时代的重要铁炮产地。此处有一座「国友铁炮博物馆」，Google Map 上显示为全年无休，甚至周一也不休息。正因如此，我才甘愿穿过琵琶湖东大片的农地和乡村，跑到这个相当冷清、几乎不会有游客的地方来。然而到达博物馆门口才发现，博物馆近期忽然改为周一定休，还没有更新到 Google Map 上，可以说是被坑了一道。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/29/895b592cbcda1b4a6671ec477a60a7f3.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>只能下次再来了</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/29/eb7ee8f5ec19c0aed2feb0d603e958d3.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>遥望远处的姊川战场</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/29/0df06ba700b4ff0b089bd150ea4d7abb.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>这种史迹碑在日本随处可见</figcaption></figure><p>下一班返回长滨站的公交车还要等一小时。村里只有少数本地的中老年居民，商业服务一切俱无。好在村北紧邻姊川——对，就是织田、德川联军大破浅井、朝仓联军的姊川。虽然真正的姊川战场还在东边几公里之外，但河边的景色还不错。国友村里也有一些史迹碑可看。转完一圈回来，发现还要再等半小时，索性像个忍者一样，坐在博物馆门口，练了一阵冥想。</p><p>日本的乡村实在是太安静、太不卷、太不适合中国人意义上的旅行了。如果你的目的是吃、逛、打卡、拍照和购物，如果你的追求是发达的商业、网红的打卡点、热闹的人群和处处可以花小钱买到的人工服务，那么我这次旅途中的绝大多数行程安排，是根本不合适你的。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/29/7663729c2ce0abbd3a76fe0c83840d0c.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>村里的司马辽太郎文学碑</figcaption></figure><p>回到长滨，搭乘 JR 北陆线回到交通枢纽米原，再换乘东海道本线，很快就抵达了关原站。这时大约是上午十一点。关原古战场博物馆同样周一闭馆，所幸车站前的游客中心是周二定休。于是把行李寄存下来，拿好导览图，开始疯狂的「关原大徒步」。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/29/f1dbd6508a4f67abbeea791fc592ff3a.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/29/9c91d0f41fae2ca9e861b8529b59b391.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>关原游客中心的存包柜，印满了出阵大名的家徽。猜猜我选了哪一个。</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/29/d69a68c2993f04981437c45ce4e41ce5.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>连厕所里的「上前一步」都是战国梗</figcaption></figure><p>日本战国时代「村长打架」的梗，在简中互联网上实在传播太广。但这个梗显然不适用于关原合战。所谓关原的「关」，是指曾经设立于此处的、美浓国不破郡的「不破关」。现代日本人口中的关东、关西，一说即以此为界。至于关原的「原」，不过是夹在伊吹山脉和铃鹿山脉之间的一块小盆地，东西约四公里，南北约两公里，其中核心战场面积约 2~3 平方公里。公历 1600 年 10 月 21 日，在这个地域内集结和战斗的总兵力，约有 10~15 万——就兵力密度和激烈程度而言，已经堪比滑铁卢和葛底斯堡这样的大型战役。再考虑到战斗结果对日本历史走向产生的影响，就更不能称其为「村战」了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/29/b355715b0183dcc7cd36ae9553dba08e.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/29/24c4674dbc4ab6573365a077a3e1bc7c.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>非常方便直观的导览图，图中的所有「景点」除博物馆外均免费——但同时也绝不会有人工服务</figcaption></figure><p>关原古战场的主要景点，是当年各参战大名布阵的「阵迹」。导览图已经详细列出了每一处阵迹的所在，并给出了建议的徒步参观路线和骑车代步的路线。作为初来此地、尚无概念的游客，只要时间和体力充足，按图索骥，就能找到所有的阵迹，确实颇为方便。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/29/12b32ed094da31f0f39be3421966e601.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>当年的战场如今是普通的乡村和农地，不知下面是否还有长眠的遗骨？</figcaption></figure><p>东军的大部分阵迹位于关原盆地中央一带。西军的主要阵迹则普遍需要爬山、钻树林。石田三成的阵迹位于战场北端的笹尾山。向南遥望，便可隐约看到「关原战神」（也是互联网名梗）小早川秀秋的阵迹。旁边有一座小型的「笹尾山交流馆」，在开馆时提供「甲胄 cosplay」体验。每到关原合战纪念日前后，还有铁炮和杀阵等主题表演。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/29/7dea43038b9a6d39a00732f9e12e7676.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>笹尾山的石田三成阵迹</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/29/7834ed1557438c7d285aceaba9a17ba6.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>二愣子岛津义弘阵迹</figcaption></figure><p>从笹尾山向南，沿路可以找到岛津义弘、小西行长和宇喜多秀家的阵迹。徒步爬上一座小山、再穿过一处山中水坝，可以找到大谷吉继阵迹和大谷吉继墓。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/29/30af45dcd5f51bc2f89dd51a145a4d5b.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>每个阵迹旁边都有解说牌，介绍了该大名的背景状况、所属阵营，以及在战斗当天的表现</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/29/52be8b7e1c2f3feeba1156a0b6041d04.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>大谷刑部的坟前摆着新的花和供品，还有一对日本夫妇在拜谒，不知是什么关系</figcaption></figure><p>上面这几段，都属于初级挑战。若真想致敬小早川秀秋，就要向南继续走两公里左右，直抵位于盆地最南端的松尾山麓，再步行两公里爬上山顶。途中会经过美浓不破关的遗址，也就是「两只脚分跨关东和关西」。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/29/b1d4c556cd17344826595ff46d9c6dde.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>这一程非常辛苦，但物有所值。从小早川阵迹向下，可以俯瞰整个关原战场。包括北侧的石田三成和德川家康阵迹，战场全局从尽收眼底。只不过，在看够了风景之后，你得有力气自己走下去。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/29/0f0c21096ab9d2627baa9bc3b711cf4c.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>到松尾山顶之前，会看到一块「加油」的牌子</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/29/2b41935986a40d20dd882729c3a659b9.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>上面的视野是真的好，但距离主战场也是真的远……</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/29/347d0453ab4fedf276f033d0e4f8e03c.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/29/76e2ef58895275bc5a4957951dcd0574.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>原路下山时，看到那块「加油」的牌子背后写着「要再来呦！」</figcaption></figure><p>完整的「关原徒步」，以松尾山这一段为最难。此后下山，就都是平地，沿路找到福岛正则、藤堂高虎和本多忠胜等人的阵迹，不知不觉就已经回到车站前的游客中心。这一段基本都是关原町的「村内道路」。藤堂高虎、京极高次的阵迹，更位于关原町中学校的校园里，面朝学校的主教学楼。</p><p>无论你怎么嘲笑日本的「村战」，都必须承认，他们是真的把自己的历史当一回事——至少连贯地与历史的痕迹继续生活在一起。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/29/65fbe8ced389ad4e878d73e7d19bc16c.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>在这里上学会是一种怎样的感受呢？</figcaption></figure><p>九月中的日本，天气依然相当炎热。这一天的太阳又很大。我的胳膊和后颈就很不幸地都晒黑了。关原町一带是日本的「寻常」农村，没有饭馆，没有小卖铺和便利店，没有公交车，没有上下山的「滑竿」。路上可能的补给点就只有自动售货机。从中午走到傍晚，我基本没吃东西，只靠运动饮料和瓶装水支撑。回到游客中心时，感觉体力和精力差不多已经到了极限，以至于都不太想说话。</p><p>从上午十一点到下午四点半，我在不到六小时之内，基本走完了导览图推荐的「大圈」。根据 Apple Watch 的数据，我本日背包徒步的总距离，超过了 20 公里。途中遇到过零星的几个日本游客，从年龄上看都是中老年。如此在日本乡下暴走的外国游客，除我之外恐怕也极少再有。——与其说是「旅行」，不如换个更传统的词，称作「修业」更恰当罢。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/29/a8507f08e708cc1af93936a07f91e390.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>位于垂井町的汽车旅馆 The Yard</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/29/44624d4963c0f06027be595778ced3b1.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>把招牌上的文字换一换，说是美国也并非没人信</figcaption></figure><p>傍晚时分，我取回行李，在关原车站搭乘 JR，前往东边一站之外的垂井町。这边的商业氛围稍微浓厚，也有不错的食宿可选。晚上入住公路边的一家集装箱房车旅馆，在不远处的大超市里买了蔬菜、水果和酸奶，又泡了热水澡，算是得到了比较好的补给和恢复。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/29/a9b1149064b41f7b789eafd003fda530.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>酸奶是旅途中非常好的营养补充剂</figcaption></figure><h2><strong>Day 6（上半)：岐阜县，关原博物馆</strong></h2><p>第六天是周二，已经没法走回头路返回国友村，但坐一站火车回到关原町不成问题。今天上午的游览重点，就是位于关原古战场正中央的、2020 年才落成的「岐阜关原古战场纪念馆」。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/29/3092db037c57b6a5b93707983a5cdc4d.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/29/debd30ba178c477ca93c944006676abc.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/29/30af377c72bc47ea53324bfc0a097ae6.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>这一天来到关原的游客，忽然就多了起来，其中偶有外国人，更不乏带着学习任务的、成群结队的学生。赶在开馆之前买了票，寄存好行李，进入博物馆的第一站，观看反映关原战场全貌的 4D 电影。虽然只是早晨的第一场，放映厅差不多已经有八成的满座率。考虑到此处位于日本的「乡下」，也算是很不容易了。</p><p>纪念馆的票很有特点。每张票上带有一个主要参战人物的立绘。全套据说有 14 枚，集齐似乎还可以抽奖。日本在文博和周边开发方面，是真的会玩。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/29/07def92ae0a1f233c9adc6373af74e37.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>这一天我拿到的是二愣子岛津，立绘风格很光荣</figcaption></figure><p>纪念馆内的陈列主要涉及关原合战的前因后果和战斗过程，并配有参战诸大名的介绍，以及一些与当时战争形式相关的主题陈设。昨天在国友村没能把玩的铁炮，在关原总算摸到了，而且还体验了更沉重的「大筒」，算是弥补了一个遗憾。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/29/5c194a366e2537a1ad7b8654d9569dbd.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>可以随意把玩的武具实物</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/29/3db52dfd878dfe933eab29157bd4e8f0.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>拿起「军备」（指挥团扇）拍个照</figcaption></figure><p>为了吸引青少年，博物馆还与时俱进，提供 VR 摄影、体感游戏等互动手段。来参观的学生们，果然在那边排起了长队。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/29/23302fc37faf2dbeb5929c70c6e578b2.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>孩子们吵吵嚷嚷地去玩游戏，把学习单放在一旁</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/29/a7877e1dacc985a1b5e79902323db280.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>这位小和田哲男，是战国历史研究方面的大拿</figcaption></figure><p>纪念馆顶层是观景厅。由于整个关原町都没有高层建筑，从观景厅可以环视周围所有的地标，了解各个阵迹的大致所在。正常情况下，游客可以一早来到纪念馆参观，然后拿着导览图完成古战场的徒步。我昨天已经完成了徒步，今天可以说是来「补习」。顺序虽然有点搞反，好在该看的东西都没有落下。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/29/1a5ffad7465b685e8b67473b7de4b641.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/29/4e715697f29331cd59435618f348fa73.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>外观像一座小城堡的「甲胄博物馆」，可惜馆主谢绝了我的合影请求</figcaption></figure><p>纪念馆的北侧，在町内某处，可以找到一家很小的、由私人运营的「甲胄博物馆」。虽然门面很小，但非常值得一看。这里的「真家伙」比纪念馆只多不少。馆主是一位历史爱好者，能够自行识别、搜集甚至修复古代铠甲，而且英语相当不错，能全程提供讲解。他一边带我遍览馆内收藏，一边讲解每一套陈列甲胄的来源。其中的一些甲胄上，还保留着当时战斗的痕迹。不过大部分展品不允许拍照，馆主本人也拒绝合影，所以还是要眼见为实。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/29/b8a120082fc22215f1befc0e84ff1ce4.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>这收藏和陈列水平，超过了许多公立的博物馆</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/29/47163290651ddbf72381ccde5b8dd01c.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>馆内还附带一个小小的餐厅，名为「兵粮」，一听就非常贴合主题，但可惜要到下午才开始营业。只能退而求其次，到纪念馆的官方餐厅吃个咖喱饭。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/29/91e5adb8461372ddea48d3749f51395a.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>什么时候会卖小早川「军神便当」呢？</figcaption></figure><p>看完甲胄博物馆，关原战场的旅行任务已经全部完成。由于时间还早，我决定将后面的游览日程提前到今天下午。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/29/5af960f785c72e8f68f935ef37d8c369.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>从关原到岐阜市中心，大约 30 公里而已</figcaption></figure><p>从纪念馆取出行李，乘火车到大垣换乘，中午十二点刚过就到了岐阜。走出岐阜站，迎面而来的就是繁华的城市街景。终于从乡下回来了。</p><p>（待续）</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/95185</id>
            <title>致敬Lumia 830奥利奥：诺基亚125快速上手及使用简评</title>
            <link>https://sspai.com/post/95185</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/95185</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 29 Dec 2024 12:48:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 诺基亚125, 外观设计, S30+系统, 使用体验  
<br><br>  
总结: 文章主要介绍了诺基亚125这款半智能功能机的外观设计、硬件配置和使用体验。诺基亚125的外观设计致敬了Lumia 830，机身略大且握持感良好，但包装和材料显得较为简陋。该机搭载的S30+系统功能有限，部分应用体验不佳，尤其是输入法和摄像头表现较差。尽管如此，诺基亚125在续航和基本功能上表现尚可，适合作为备用机使用。整体来看，诺基亚125是一款精准定位的功能机，未能与早期KaiOS机型相提并论。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>这篇文章没打算按照以前的系列评测文章那样往长了写，加上本身就是一个半智能的功能机，所以作为首发购入用户，长话短说，直入主题。以下针对诺基亚125简称125。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>外观设计和握持手感</strong></p><p>有关这台手机的开箱笔者在诺记吧里有发过，这台手机的开箱也同时被外网的主要诺基亚信息爆料自媒体Nokiamob给转载报道了，所以相关内容不再过多赘述。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/26/f057c037be596729e90fa4831f288f78.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>当初的贴吧开箱被Nokiamob转载了</figcaption></figure><p>笔者在刚拿到这台手机时的第一印象稍微有点糟糕，可能是受到曾经同样也是首发E3500耳机用户的影响，这台手机的快递居然是没有任何外包装纸箱发来的，而且还是只通过一个外包裹气泡包装将相关物品装入套袋寄出的，如果有很多赠品礼品或有尖锐包装物品的话，可想而知里面会是什么情况。</p><p>而实际上这台125的外包装也确实一般，纸盒包装的材质似乎是为了环保，有一股很明显的偷工减料不耐磨的感觉，但还好不是败絮其中，内部的东西和结构反而都很不错，形成很鲜明的对比，尤其是125机器本身，比预期的感觉略大了一些，配合不到3英寸的屏幕，加上随机附带的电池，安装后握在手里的分量还是不错的，扣开机身侧边预留的一个类似Lumia 950家族的槽位即可卸下外壳安装电池和SIM卡。值得一提的是，不装电池和装电池的机身重量差稍微有点大，不装电池的空壳感稍微有点强。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/26/7b3ac0b43defa9c15cd1d703fb864178.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>诺基亚125使用的是和曾经最初爆料诺基亚110（2024）同样的外观设计，最大的特点就是几乎和Lumia 830相似的奥利奥镜头设计，只是125在闪光灯和摄像头上各自多加了一个金属圈。背壳的纹路延续了早期诺基亚2.3一样的语言，而这款产品还有个特殊之处在于125是国行的特供版本，比原计划的110（2024）要有略高一点的配置参数。此外，比较奇怪的是HMD目前还是决定以诺基亚品牌推出这款产品，而这台机器早期是以HMD品牌出现的，目前也已经上架，不仅有HMD 110的定名版，还有Nokia品牌的110（2024），而且HMD在其他市场推出的110（2024）反而是基于2023款的硬件小幅升级款式，没有对外观做修改。</p><p>而目前来看，握持方面，由于机身略窄，实际使用时如果想要完全以单手操作T9键盘布局，还是需要略微调整机身位置或者双手使用才行。而且经典的诺基亚解锁键盘功能更是因为机身和键盘的设计有点火上浇油，由于键盘解锁按键判定时间较短，对于笔者手稍大的这种情况，几乎很难做到单手顺利解锁键盘，多数情况下必须双手操作。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/26/0d3be142b569e9b725176cc0c48b3965.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/26/4f7f5b6ed4f25bb1595b6904720f1bbe.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>&nbsp;</p><p><strong>硬件和软件</strong></p><p>官方对首发用户赠送了一个备用电池和一个杂牌TF卡，这块电池也可以通用于市面上现有的部分诺基亚功能机。由于这台手机作为功能机，除了接口改为Type-C比较重要外，硬件基本上没什么能讲的，就连摄像头其实也是凑数看热闹的，甚至不如那颗闪光灯实用，所以重点还是转到软件上。</p><p>这是笔者第一次使用HMD的S30+系统，得益于笔者之前使用过8110 4G的KaiOS，对于HMD的功能机表现会有一些心理准备。而实际情况是上手后，如果考虑到KaiOS的存在，125的S30+只能算是个半智能的功能机，连经典的贪吃蛇都被阉割得不成样子，如果拿曾经黑白机的贪吃蛇来对比，现有125的贪吃蛇简直是闹着玩一样有些敷衍了。</p><p>不过，单拎出来这台产品，诺基亚125还是有很多特别的地方——硬件上预留了3.5耳机接口、支持不插耳机的外放FM收音机模式，并且预装咪咕音乐、喜马拉雅、支付宝付款码支付等基本实用功能软件，支持双卡双模4G，最大32G的TF卡扩展，自定义功能键，全功能语音播报。这些对于一台现代功能机来讲，不考虑邮件和通讯软件，125算是比较合格的备用机了，尤其是4G的基本支持很是重要。不过125搭载的S30+并不支持热点模式，而且也不支持WiFi连接，这一点跟KaiOS时期的诺基亚4G功能机比简直是明显的短板，但是KaiOS并不是功能应用即开即用的手机，而且开机上也有些略微的智能机感，所以这点上S30+的实际表现还是显得更像功能机一些。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>使用体验</strong></p><p>125的使用体验多数情况下和非常早期的诺基亚黑白屏功能机高度相似，和HMD接手后刚推出8110 4G时期的KaiOS也较为相似。125的功能界面很像KaiOS的布局，但实际使用时有不小的区别，只是在首次开机的一瞬间的注册过程稍微有一点使用智能手机进行注册激活的错觉。</p><p>不过，125在首次开机后给到的并不是一般情景模式，而是音量输出最大的户外情景模式，用户需要手动调整，而且笔者也很建议调整，因为不论是扬声器音量、系统按键音量，还是响铃音量，这些音量输出实在太为猛烈，近似达到了噪音的水平，平常使用时给到的音量建议给到全局的一半略高一点就可以听的非常清楚了。</p><p>对于预装的常用应用，笔者目前主要尝试了支付宝付款、喜马拉雅这两个应用。可能HMD很清楚功能机的定位和S30+的特性，这两款应用设计得非常基本化且功能关键。拿喜马拉雅来讲，如果你想搜索节目或播客，这个应用并没有搜索功能，只有按照不同分类的内容供选择收听，比如说新闻、小说这两种类型的分类，而且如果你有自己的播客，也没法通过该应用进入，只能通过收听历史中回溯播放。值得提醒的是，两款应用都需要智能手机的操作来辅助开启125上的喜马拉雅和支付宝功能，在完成辅助操作后，两款应用的相应功能都可以脱离智能机独立使用了，其中支付宝提供了收款码和付款码两种功能，由于现在周边的商超使用的都是支付宝碰一下支付为主而不再纯扫付款码，因此这一块内容将在后续文章发布后，视实际情况另行补充。</p><p>文字输入方面，S30+的中文输入法默认是非常传统的早期单字输入模式，虽然还是使用了传统的T9输入法键盘布局，但是每次只能打单字，不能连词也不能成句。如果是使用英文输入的话这种操作可能会体验稍好，但是对于汉字还是有点小麻烦了。</p><p>屏幕视觉方面，125的屏幕可视角度非常一般，加上屏幕本身好像不是玻璃材质，在强光或夜间日光灯的照耀下，随手一下查看手机状态的方式好像不是特别合适，特定角度下由于屏幕本身的材质缘故，会出现白屏显示变成黑屏显示，但是目前还没碰到过强光照耀下影响了看屏幕内容的情况。</p><p>笔者在上文也同时说了下T9键盘布局的操作问题，除去键盘解锁稍微有点不方便需要点手速或者直接双手操作外，T9键盘的方向键也可能需要适当做优化，也可能是笔者不太清楚设计师的设计初衷，笔者通过点按四个方向功能键时，会存在按键的手指找不准落脚点的情况，即能按下使用，手指停留也会感觉不舒服，这可能是方向键给的凸起边框按钮太细的缘故，不太适合拇指肚略大的用户，或者就像笔者刚才说的，可能通过键盘的中心点滑动下压操作更为合适，将指肚放在下凹的中心点，然后滑动推到方向键的边缘进行下压按动即可。</p><p>摄像头方面，众所周知这个摄像头就是用来凑数的，但是相机界面提供了拍照、录像、自拍三种功能，并且支持数码变焦功能。鉴于实际表现几乎不能用，且不如闪光灯实用，因此这里就不再提供样张了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/26/68c0b8548eb0ec10236f0b24d81e983e.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>本图拍摄时的取景器画面和屏幕实际显示的取景器画面有些微差距</figcaption></figure><p>对于OTA更新方面，目前HMD推送了一次更新，但是这次更新是覆盖更新，即应用相关的数据（喜马拉雅、支付宝、咪咕音乐）会全部清除，而且手机需要重新设置一次基本功能设置，只不过短信相关功能的数据会照常保留。目前没发现什么新变化，但这种部分清除数据的情况确实有点少见，而HMD在更新前也作出了提醒，&nbsp;可能会清除数据，只是安装更新的方式有点“传统”，有点软件刷机升级包的味道。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/26/483694348799d073c5a2c302a79bb17f.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>升级界面</figcaption></figure><p>不过使用方面，笔者觉得唯一有点匪夷所思的是开机时间。由于目前只有过一次OTA更新，在目前的情况下，不论更新前后，125的开机都没有时间上的明显变化，开机时间大概需要4秒左右才能唤醒亮屏，作为一台功能机，这个表现无伤大雅，但个人觉得稍微有一点点慢了，一般的功能机在2秒左右即便不显示屏幕信息，振动肯定也先有反馈了。</p><p>另外，笔者在使用的期间有过更换两次SIM卡的经历。由于两个SIM卡槽的金属卡托都是固定式，这台手机的SIM卡安装和拆卸都略显繁琐。安装SIM卡时需要按照机身内的示意图方式将SIM卡略下压式推入安装，取出时需要用手或指甲先推出远离安装时推入的那一端，然后再将靠近安装端的余下部分略下压式取出，或通过小工具继续朝安装方向反向推出卡片。从设计上来讲这确实是个非常简便的方式，但个人来看，对于需要稍微频繁换SIM卡的人来讲，由于机器本身是Nano SIM卡规格，这种尺寸更小的卡推出时比推入更加麻烦。实际操作时，可能会对SIM卡金属片和机身的SIM触点本身都有不可逆的磨损。而且这台手机的时间设置功能是通过SIM卡来进行网络同步，卸卡后无卡开机后，时间会自动重置到2024年1月1日0点，只能通过手动操作修改时间。修改时间到无伤大雅，但推出SIM卡就自动重置时间的这种意外细节，在如今的功能机里感觉好像也不应该再出现了。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>充电及续航表现</strong></p><p>由于笔者到手这台手机后没过多久就生病倒下了，因此有相当一段时间里125是处于完全关机状态，其他时间多数都是在听喜马拉雅播客，以及探索手机的相关功能，偶尔玩玩贪吃蛇。</p><p>这台手机在刚到手时，包装盒内附带的电池是留有一定的电量可供使用（大概70%左右）。在纯关机约半个月以上的情况下（粗略估算大概是20-23天），手机的剩余续航大概掉了1/5左右，这个表现还算不错，而在此外的使用时间段里，手机的续航表现也较为稳定，呈现了功能机应有的表现，笔者推断如果是作为辅助设备替代常用功能如闹钟、FM收音机、音乐、广播播客功能，且其他主要时间段不使用，且不是全程开着数据网络的话，这台手机的基本续航应该能达到至少5天。比较有趣的是，这台手机是有省电模式的，但笔者觉得省电模式在现有的功能机上其实可有可无。</p><p>充电方面，官方提供了一个10W功率的充电器，但鉴于目前笔者的已有的手机充电器功率最低也是18W，且不太放心官方附赠的充电器质量，因此笔者目前在需要时还是使用其他诺基亚/索尼原厂充电器为主，并且全程关机充电。</p><p>正常启动充电时手机会亮起，并显示时间信息和充电状态。在使用充电宝充电的情况下，这台手机的最大功率只到过2.5W，平均在2.2W稳定充电，电流为5V0.4A，基本上和曾经微软时期推出的Lumia 435的充电器规格5V/1A差不多。不过这台手机在曾经某日有记录时12:16分通过充电宝供电到15:15拔下后，电池依旧是未充满状态。</p><p>笔者没有对这台手机在使用快充充电器进行电量和用时估算，因为后来有注意到关机充电的充电进度和开机充电时显示的进度不一致，125在关机充电时不会根据实际的充电比例进行动画显示，因此很难估算使用充电器时电池预计会花多久能实际充满，但按照1450毫安时的实际表现，不论使用18W还是更高功率的充电器，充电一小时后拔下的电量应该起码够用了。总之，如果有条件的话还是建议使用充电头进行充电，以及充电时保持开机状态以确保实时电量情况，使用充电宝进行供电的体验实在是一言难尽。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>总结</strong></p><p>特点</p><p>- 致敬诺基亚Lumia 830的经典奥利奥摄像头设计</p><p>- HMD低端功能机家族里比较出彩的设计</p><p>- 效仿诺基亚8.3及G50的渐变式外观后壳</p><p>- USB-C接口和MicroSD卡可扩展功能</p><p>- 功能机里容量还算比较大的电池（首发还会额外赠送一块）</p><p>- 双SIM卡槽、双卡均支持4G和Volte</p><p>- 经典的可拆卸机身</p><p>不足</p><p>- 没有原装充电器，仅凭第三方充电器难以确定实际的充电表现</p><p>- 屏幕材质确实是功能机的定位</p><p>- 键盘使用体验有待加强</p><p>- 环形奥利奥玻璃边缘非常容易有可见灰尘侵入</p><p>- 有适当的硬件和电池容量背景下，应当给125更好的KaiOS而不是S30+</p><p>- 很有设计美学但明显有些凑数了的“摄像头”硬件</p><p>&nbsp;</p><p>从这两个月的情况来看，如果只把诺基亚125的机身正面展示，即便有着屏幕下边缘的诺基亚logo，也很难能看出来外观上的亮点，而事实上这台手机也确实理应应当是110系列的固定计划升级版，集成早期产品的正面设计语言并进行小幅升级并无不妥。但或许HMD很清楚这条产品线的定位，并没有在正面面板上进行花里胡哨的外观和功能键布局调整，而是对机身背面进行了较大修改，而这种较大的外观修改也是吸引笔者关注到了HMD如今还在运营的诺基亚功能机产品线，并选择购入一台作为应急情况下使用和对奥利奥时期的产品纪念。</p><p>这台手机并不是HMD今年新出的第一款功能机，但这是HMD第一款自己单干HMD品牌后，在新诺基亚产品中保留Nokia logo的同时，首次加入了HMD商标的产品（即效仿智能机将机身背面中下部的产品Model信息替换成HMD品牌）。诺基亚功能机产品依旧占有较大的市场影响力，而HMD似乎也在通过同时叠加HMD自有品牌来同时提升原始品牌的认知度。只是这台产品由于定位是来自于前代产品的升级款，而不是曾经主打的情怀复刻机，在外观重塑和软件支持上并没有给到太多关注，造就了在这条产品线上，不论是称作HMD 110还是国行的诺基亚125，都是一台精准定位功能机产品的设备，很难与同期甚至早期的KaiOS诺基亚功能机进行对等甚至匹敌。但令人欣慰的是，HMD依旧在成立自有品牌单干后依旧尝试延续了一些经典的诺基亚设计元素，并没有完全抛弃曾经的设计语言，也期待不论是智能机还是功能机，能够继续创造出来一些不错的“点子”和实体化产品。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/27/ed3f0812bec928bd6dcb69a05589f5e7.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>诺基亚125和诺基亚Lumia 830，正好十年</figcaption></figure><p>&nbsp;</p><p>本文同步发布于公众号、少数派、B站、知乎平台。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/95147</id>
            <title>从被动接收到主动参与：我的 AI 辅助学习方法论</title>
            <link>https://sspai.com/post/95147</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/95147</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 28 Dec 2024 06:52:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI学习, 文献筛选, 批判性思维, 人机协同  
<br><br>  
总结: 本文探讨了在学习过程中使用AI工具的利弊，强调了AI在文献筛选和信息获取中的辅助作用。尽管AI可以提高学习效率，但过度依赖AI的总结可能导致对复杂概念的误解，削弱批判性思维能力。作者提倡主动参与学习，鼓励读者在使用AI时保持独立思考，质疑AI的输出，并与AI进行有效互动。通过结合AI的优势与人类的创造性思维，学习者能够更好地掌握知识，拓展认知边界。最终，AI的真正价值在于激发有价值的问题，而非仅仅提供答案。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p style="margin-left: 0px;"><strong>Matrix 首页推荐</strong>&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;"><a href="https://sspai.com/matrix">Matrix</a>&nbsp;是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;">文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。</p><hr /><p style="margin-left: 0.0px;">随着课程的逐步深入，我们专业的课程越来越偏向实践研究，需要考试的课程越来越少，很多课都需要通过小组研究来作为期末评分的依据，这就导致了我们需要阅读很多文献，更不用说很多人手上还有一些个科研项目，更需要阅读很多文献。我常常感慨「以前的人没有 AI 都是怎么学过来的」，为了节省时间，几乎所有的同学都开始使用 AI 工具来直接让 AI 给出文献关键点进行学习，或者直接把文献投喂给 AI 让 AI 给出一份关于「背景、方法、结果、结论」的报告。</p><p style="margin-left: 0.0px;">对于小组作业，我们每个人都会分配一些文献阅读的工作，然后后面一起分享。在分享的过程中，就会看见很多 AI 给出的答案，有的同学甚至连 markdown 格式的加粗斜体等语法的符号都没清理好就直接放进 word 文档。但有的组员询问那名同学一些关于文献的内容的时候，一问三不知，看似一篇总结讲的好像把文献的从头到尾全部概括，但是具体的细节，实验方法步骤的具体操作却没有包括。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/25/6d50c865bea9f1f4c02429af7fc96841.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0.0px;">很多文献里面会放一些实验流程图来解释具体的实验流程，这些信息是通过与文字的搭配一起呈现以避免读者单独阅读文字所带来的误解。现在读者不会误解了，因为读者不会看文献，现在开始误解 AI 了，因为 AI 不会在看 PDF 的时候去看图片（Claude 现在可以边看 pdf 边看图片了，但似乎对于一些抽象的示意图的理解还是不行）。</p><h2 style="margin-left: 0.0px;"><strong>学习 AI 总结的好与坏</strong></h2><p style="margin-left: 0.0px;">这类现象当然不止是出现在大量文献阅读的时候，也渗透到我们的生活的很多场景，比如人们依赖书籍的 AI 生成摘要或者 AI 生成的思维导图来了解书籍内容而不是亲自去阅读书籍。一方面这可能是 AI 的出现导致人们产生了一种惰性，但原因不会只是这么简单。快节奏的生活方式让人们追求效率，希望快速获取信息。阅读需要时间和精力，而 AI 总结可以快速提供书籍梗概，满足了人们」快速消费「的需求。工作繁忙，时间紧迫，AI 工具可以提供工作效率，这种过度强调效率和速度导致人们忽视了深度思考和批判性思维的重要性。确实 AI 的出现极大便利了我们的效率和速度，但不论是我在小组作业中遇到的组员亦或是其他与他们一样的人，似乎都搞错了一件事情，我们并不是主张人工智能的总结代替原文。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/25/e215b0f93e7df9914a3b4adff1826042.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0.0px;">或许我们可以强行解释，AI 的总结可以帮助我们快速获取知识信息、快速接触主要思想、快速拓展多个主题，可以帮助我们将复杂概念简单化、生成替代解释来帮助我们理解。这既是一种优势也是一种缺点，将复杂的概念简单化，往往<strong>会将一种立体的逻辑关系的知识，平铺成线性甚至是单点的毫无关联的知识</strong>。</p><p style="margin-left: 0.0px;">我写了一段关于神经网络的一段话，然后给到 AI 进行关键点提取：神经网络是一种模仿生物神经系统结构和功能的计算模型。它由大量相互连接的节点（神经元）组成，这些节点组织成层。每个神经元接收来自其他神经元的输入信号，并通过激活函数进行处理，然后将输出信号传递给下一层的神经元。神经元之间的连接强度由权重表示，这些权重在训练过程中不断调整，以使网络能够学习和执行特定任务。学习过程通常使用大量数据对网络进行训练，通过反向传播算法来调整权重，以最小化网络输出与预期输出之间的误差。神经网络的强大之处在于其能够学习复杂的非线性关系，并具有泛化能力，可以对未见过的数据进行预测。</p><p style="margin-left: 0.0px;">但是给到 Google 的 Gemini 来总结就得到了以下：</p><ul><li>神经网络是一种模仿生物神经系统的计算模型。</li><li>它由 interconnected 的节点（神经元）组成，organized 成层。</li><li>神经元接收输入信号，进行处理，并将输出信号传递给下一层。</li><li>连接强度由权重表示，这些权重在训练过程中不断调整。</li><li>学习过程 involves 使用大量数据进行训练，并通过反向传播算法调整权重。</li><li>神经网络能够学习复杂的非线性关系，并具有泛化能力。</li></ul><p style="margin-left: 0.0px;"><strong>这里割裂了概念之间的联系，原文描述了神经网络的结构、功能和学习过程，这些概念之间存在着紧密的逻辑联系。</strong>例如，神经元的层次结构是为了实现信号的逐层处理和抽象，权重的调整是学习过程的核心，反向传播算法是为了优化权重而设计的。而AI总结只是简单地罗列了这些概念，没有体现它们之间的逻辑关系，导致学习者难以抓住神经网络的运作机制。</p><p style="margin-left: 0.0px;">虽然简要概述可能因为速度而吸引人，但是它造成了一种危险的理解幻觉。真正的学习需要与原始文本的复杂性进行斗争，依循着作者的推理，并且理解他们论点的细微差别。无论人工智能摘要多么精心制作，必然会使得复杂性变得扁平化，呈现一个简化但可能失真的原始版本。</p><p style="margin-left: 0.0px;">有时候 AI 为了进行总结，会将一段话用一个词来压缩，特别是有时候在英文语境里的一段话它用 AI 来压缩呈现给人们阅读然后还翻译成中文的时候，中英文本身会有一些理解上的差异，更不必说我们还阅读在压缩过的英文翻译出来的中文。词语的替换可能会失去一些原有文章含义。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/25/c173f15a20c9aae7e3c57f47146a95cf.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0.0px;">很多时候，AI 总结的一句话要涵盖的内容要远远大于上图，我们能看出来这个总结首先没有体现对传统认知理论的挑战，更重要的是没有包含具体（抓取）和抽象（爱）概念都来源于身体经验的重要论点。</p><p style="margin-left: 0.0px;">我之前与我同学说，「你直接去看这篇文献的 AI 总结，你自己有思考吗」，也就是他的批判性思维，他给我的回答是，「有啊，我每次等 AI 进行总结完，我都要比对 AI 的内容和原文献内容有没有什么差错」。他当然是理解错了我的意思，<strong>批判性思维不是将总结与原文进行比较，而是主动参与原文本身</strong>。通过依赖总结作为起点，学习者实际上已经将批判性分析的关键第一部外包了，也就是「质疑假设、评估证据和形成自己的解释」等。他实际上在形成自己观点之前就已经接受了 AI 的解释以及文献的解释，他是在假设文献是对的基础上去对照 AI 是不是对的。AI 不能完全被人们信任的原因首先还是他的黑匣子问题，其内部运作机制复杂且不透明，即使是开发者很难去理解模型是如何得出特定结论的。</p><p style="margin-left: 0.0px;">像我们前面讲的，直接学习AI的总结可能会带来一些潜在的风险。比如说，它可能首先会降低我们的写作能力。因为我们依赖AI生成的总结，我们就会减少实际动笔去总结的时间和机会。 并且，我们如果没有去对文章进行学习，就直接去学习AI的总结，那么我们就相当于完全依靠AI进行学习。如果本身AI存在很大的偏见，或者幻觉，我们就难以去判断它输出的内容到底是否是有价值的。或者说，它输出的内容是否真的在它重点之上，这是我们无法判断的。</p><p style="margin-left: 0.0px;">因此，对于有价值的内容，我觉得我们是需要自己去进行一个总结，学习阅读。 在自己阅读完整后，形成一个自己的思考，并且把自己认为有用的东西记录下来。 当然，这个过程中我们可以借助AI。比如说，在我们完整学完之后，我们可以与AI进行对话探讨。因为我们现在对全片已经有一个整体的了解，对于它的内容，我们有自己的判断。 因此，当AI输出错误信息时，我们能够进行甄别。这个时候，AI就相当于是一个共同阅读的伙伴。我们可以和它一起探讨分析，聊其中的一些关键问题，进行一些剖析。</p><h2 style="margin-left: 0.0px;"><strong>基于双重控制理论的方法论</strong></h2><p style="margin-left: 0.0px;">我们现在的问题又是如何去找到有价值的内容，或者说如何去找到我们需要的、适合我们、对我们有帮助的内容。copilot 译为副驾驶员、协同者，其主要目的并不是代替人的学习过程，而是帮助人更好的学习，我们不是学习它的知识，但我们可以学习它挑选的知识。我开始尝试不去让AI进行总结，然后根据他的总结再去挑选文章。现在我就直接让他帮我挑选文章，然后我再直接读原文，而不是通过他总结的东西来学习。这样做不会让 AI 知识先入为主，接触的就是原始的一些知识，就不会有任何的信息缺失的问题。我这里主要的场景还是科研场景，并且着重于文献检索。</p><p style="margin-left: 0.0px;">以往，我都是通过自行检索文献，然后将文献的PDF或网页内容直接投递给例如 ChatGPT、Gemini 或 Cloud 等 AI，进行问答和学习。这样一来，我就严重依赖于这些AI提供的内容，原始文献通过 AI 消化在呈现给我，这个学习效果很大程度上取决于 AI。其次，我对这些文章的内容进行的阅读相当于广泛的粗读，而不是找到合适的文章进行精读。</p><p style="margin-left: 0.0px;">就拿我这个本学期我上了一门贝叶斯统计的课来说。课上老师要求我们去找一篇使用贝叶斯统计方法的文献，然后对其进行分析，使用文献中的开放数据进行操作。这个任务包含了三个特征。首先，研究必须属于心理学领域；其次，分析方法需要使用贝叶斯统计，而不是经典的频率主义分析。此外，文献还需要提供开放性的数据。首先，对这个心理学领域的要求是比较方便筛选的，我只要去常见的心理学期刊去寻找文章。对于开放性数据的话，我是放在第三步。因此，我主要着重于查看是否使用了贝叶斯统计的方法。</p><p style="margin-left: 0.0px;">一般的情况，我查找文献通常会使用 Consensus 这个网站进行搜索。因为它主打的是用自然语言进行搜索，所以我用自然语言告诉它，我想查找使用贝叶斯统计方法的心理学领域的研究文献。那他给我返回的是一些什么样的文章呢？其中前面几个就是一些基础的关于方法研究的文章，比如说这个贝叶斯方法在心理学中可以怎么去运用，就是一些基础的方法方面的文章，而非实验文章。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/25/b47605bb5afd130ecdb8394c2c66176a.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>source： consensus</figcaption></figure><p style="margin-left: 0.0px;">那么就显而易见，Consensus 这个网站虽然它主打的说是用自然语言去进行搜索，但它并不能理解我的意图。我并非去寻找关于贝叶斯和心理学这两个标签的一些文章，而是我想要去寻找的是使用了贝叶斯统计方法进行数据分析的文章。 我猜测 Consensus 可能也是，比如说利用 AI 将我的 query 进行了一些关键词的分解，然后去进行检索。将检索回来的文章再根据我的 query 进行一个排名。然后，他再用 AI 对这些文献进行总结归纳，再返回给我，而非对我的这个 query 进行意图识别，也没有对这些文章进行判断。</p><p style="margin-left: 0.0px;">我就尝试自己去在一些文献网站，比如说 Springer 或者 Frontiers 这种网站上去查找，去根据关键词一篇一篇地寻找合适的文献。像这种重复性的苦力工作，我就在想，为什么不能直接让AI帮我去完成呢？经过挑选过后的才是我需要学习的东西，那为什么不把这个过程直接外包给AI，然后我只要直接接触我学习到的内容呢？因为我学习到的内容虽然是经过AI处理的，但并不是经过AI修改，而是经过AI来挑选的。</p><p style="margin-left: 0.0px;">我的想法是，利用AI的全文理解能力，将文献筛选过程自动化。例如，我可以设定一个筛选标准，比如「使用贝叶斯统计方法的文章」。AI可以根据这个标准，对文献进行全文扫描，精准筛选出符合要求的文章。这个时候，AI并非是对文献内容进行主观的总结或者改写，而是根据预设的标准进行客观的对照和筛选，这就大大降低了AI误读或者曲解文献的风险。第二，使用AI进行筛选不仅仅依靠关键词匹配，因为AI能够理解摘要的内容。这使得AI更准确地判断文章是否符合我们的筛选标准。例如，即使文章没有明确提及贝叶斯统计方法，它仍然能够通过文章或摘要的内容分析来判断是否使用了相关的统计方法。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/25/71475200d1869550f2db6042f51a49ca.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0.0px;">一般来说，一些所谓的 AI 赋能的文献检索软件，都是将我们的搜索内容和相关的摘要进行关键词匹配后，再进行词向量嵌入（Word Embeddings），也就是将文字转化为数字向量。这些词向量是基于大量文本数据训练得到的，能够捕捉词汇之间的语义关系。例如，「猫」和「狗」的词向量会比「猫」和「桌子」的词向量更接近。通过计算你的搜索内容与每篇文献摘要的词向量之间的相似度（如余弦相似度），可以得到一个相似度排名。这有个好处就是可解释性相对较好，可以直接通过查看哪些词的向量最接近来理解排序的依据，并且词向量模型一旦训练完成，计算相似度是一个相对快速的过程，特别是相对于大语言模型的推理速度。但是这个方法主要是基于词汇的共现关系，对复杂的语义关系和上下文理解能力有限，标准的词袋模型（Bag-of-Words）方法会忽略词序信息，而词序对于理解语义至关重要。虽然一些改进的模型（如n-gram）试图捕捉局部词序信息，但能力仍然有限。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/25/6784da86ddfe756f099b715f32ffb25e.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0.0px;">大语言模型在海量数据上进行预训练，对自然语言的理解能力远超传统的词向量模型。他能够理解复杂的语义关系、上下文甚至是一些常识。你可以根据需要设定各种复杂的筛选条件，而不仅仅是关键词匹配。当然，这个推理过程需要耗费大量的计算资源，速度相对来说较慢，有时候会产生幻觉，也就是判断错误。当然本文并不是主张将词向量嵌入直接用语言模型进行替换，两者不是直接替换的关系，而是两种不同层次的技术。我只是想在这个词向量嵌入所呈现的排名上，再加入一层语言模型的判断。这样能够进行初步筛选，对大规模的文献进行快速排序；然后在这个基础上进行精细的筛选。如果我们给它一些要求，比如让它判断文章里面是否有使用我们需要提及的贝叶斯统计方法，这时候就需要有深入理解语义的场景。因此，我们要在上面加入一个语言模型，以理解我们的意图。</p><p style="margin-left: 0.0px;">不是像词向量一样，只要出现了贝叶斯方法就行，不仅仅是共现而是要判断有没有使用这个方法。先使用词向量嵌入进行初步筛选，缩小文献范围，然后使用 LLM 对候选文献进行精细筛选。这样可以兼顾效率和准确性。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/25/04e19402ca06c623a7ba8fb983a4b1c8.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0.0px;">根据双重控制理论（DMC），我们可以将利用 AI 进行文献筛选和自主学习过程看作是前瞻性控制和反应性控制的协同运作，从而提升学习效率和深度。</p><p style="margin-left: 0.0px;">下面是对于前瞻性控制和反应性的例子，就拿下班后去买菜这个例子来讲。</p><p style="margin-left: 0.0px;">先讲一下反应性控制最开始的时候，这个人坐在电脑面前。他没有明确地说要下班后去买菜的计划，只是在电脑上显示自己需要买菜。随后，他开始想下班后要去买菜这件事情，但此时他还有别的事情没有真正开始行动，只是在脑子里想着。过了一段时间，老板发短信说现在要开会，他回复说好。这就打断了他买菜的计划。也就是说，他可能之前一直在处理工作的事情。最后，开完会下班他准备开车回家，这时他才发现自己要去买菜了，但是开会开晚了没时间去买了。</p><p style="margin-left: 0.0px;">这里能看到反应性控制的几个特点。首先是事后控制，只有在需要的时候，或者说干扰发生之后，他才会进行一个认知的控制。就比如例子中，直到最后一刻才想起来要买菜，但这个时候已经迟了。此外这个过程很容易被打断，没有一个预先的计划，就很容易被其他的事情给干扰，被其他任务给打断。</p><p style="margin-left: 0.0px;">对于前瞻性控制，最开始的时候，电脑上显示自己需要去买菜。过了一段时间，它就会想到自己下班后要去买菜，这说明它提前在为这个目标做准备。到目前为止，这个过程与反应性控制是一样的。但是到了下一个时间点，老板给她发信息说现在开会。他说：「不行，我要去买菜。」这说明她在主动维持买菜这个目标，并且拒绝了干扰。然后在她准点下班之后，她顺利地去买菜了。</p><p style="margin-left: 0.0px;">前瞻性控制反映出一个事前控制的特点，也就是在事件发生之前就主动做好准备，并持续维护这个目标。它是基于一个内部目标的，而不是被动地对外部刺激做出反应。就比如说，他已经定好了要先去买菜了。因此，当外部因素，比如老板让他加班或开会时，他会拒绝。这个过程需要持续投入认知资源来维护目标和抵抗干扰。它的好处在于，通过预先的计划，可以有效地完成任务，并且减少错误的发生。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/25/18a82b2d81e6576ce3a99a3fd6784a3f.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption><strong>source：The variable nature of cognitive control: A dual-mechanisms framework</strong></figcaption></figure><p style="margin-left: 0.0px;">利用 AI 进行文献筛选就像是前瞻性控制的预先部署，我们把这个需要大量持续耗费认知资源（或者通俗讲「耗费脑力」）的工作让 AI 代替。我们事先设定好筛选标准，例如「使用贝叶斯统计方法的文章」，就如同主动设定并维持学习目标。AI 就像是大脑中持续活跃的<strong>外侧前额叶皮层</strong>（PFC，与工作记忆和目标导向的行为相关），根据预设标准，在海量的的文献库中进行高效筛选，主动排除不相关的文献，避免了信息过载造成的干扰，确保我们接触到的都是目标高度相关的资料。AI 的全文理解能力和语义分析能力，使得这种筛选不仅仅局限于关键词匹配，而是更深层次的内容相关性判断。这就如同大脑在进行前瞻性控制时，能够根据目标预测并预先调整注意力，而对相关信息进行优先处理。</p><p style="margin-left: 0.0px;">当我们开始自主学习经过 AI 筛选后的文献时，则是前瞻性控制和反应性控制的动态结合。这个时候我们依然要主动为主学习目标，比如我们要去寻找文献中具体使用贝叶斯统计方法的部分，这种持续的目标导向，引导我们在阅读过程中始终将注意力集中在关键概念和信息上。在学习过程中，我们可能会遇到一些难以理解的概念，或者发现一些与我们预期不符合的结果。这个时候，反应性控制就会被触发，就像「暂时性、由刺激驱动的目标重新激活」，你会针对这些挑战进行更深入的思考和探索，比如查阅更多的资料或者反复阅读关键段落，直到理解为止。这种「后期纠正」机制确保了学习的深度和准确性。</p><p style="margin-left: 0.0px;">将 AI 筛选与自主学习结合起来，首先很大程度上减轻了认知负担，AI 承担了繁重的文献筛选工作，就像前瞻性控制预先排除了干扰，减轻了我们的认知负担，让我们能够讲宝贵的认知资源集中于更具有挑战性的理解和分析任务。AI 的筛选也能确保我们接触到的都是与学习目标高度相关的文献，就像前瞻性控制优化了信息处理的效率，避免在无关信息上浪费时间。</p><h2 style="margin-left: 0.0px;"><strong>我是如何主动参与的</strong></h2><p style="margin-left: 0.0px;">主动参与指的是以学习者为中心，而非以AI为中心。在这个过程当中，学习者是学习过程的主导者，而不是被动的信息接受者。那我们就要清楚自己要学习什么，要达到什么样的学习效果。这个过程始终是围绕着学习目标展开的。我们要做到的，就是不要盲目地相信AI给出的信息，包括AI给出的所谓的「权威」答案，以及文献的权威解释。要对信息来源的可靠性和准确性进行评估，要能够独立思考、独立分析问题，也不要去简单地复制粘贴AI的答案。</p><p style="margin-left: 0.0px;">本文主要是在AI辅助的一个环境下，因此我们的重点是人机协同。然后，把人类和AI的优势进行互补，将AI作为辅助工具，充分利用AI的优势。像我们刚刚说的，它可以帮我们去筛选信息。我们要发挥人类的独特优势，比如说一些创造性的思维、情感和直觉，这些是AI无法替代的。在学习过程中，充分发挥这些优势，我们就是要与AI进行一个积极的互动。比如说，向AI提出问题，引导AI进行思考，并根据AI的反馈来调整学习的策略。</p><p style="margin-left: 0.0px;">中山大学管理学院与麻省理工的合作团队提出了一个关于「人工智能商」的概念，区别于情商、智商，讲的是个人理解和使用 AI 的独特能力。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/25/b258578e40a62250af9d0e176df2cb8f.JPG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0.0px;"><strong>高 AIQ 的个体更倾向于主动探索 AI 的功能，更善于利用 AI 进行信息筛选、分析和整合，也更能够与 AI 进行有效的互动和协作。</strong> 因此，我认为 AIQ 可以被视为「主动参与」的一种能力基础，或者说是「主动参与」有效性的重要前提。其实，要培养我们的AIQ，就需要我们明确理解AI的本质、他的能力边界以及他的学习和工作中的角色。首先，我们需要明确他的能力边界。我们需要亲自使用不同的工具，体验它们的功能，观察它们在不同任务上的表现，了解它们的优势和不足。这样可以避免对AI产生过高或过低的期望，AI是工具，而不是万能神。</p><p style="margin-left: 0.0px;">在与 AI 对话这个问题中，提及最多的就是 Prompt Engineering，通过设计和优化提示词来引导 AI 产生我们想要的输出。毫无疑问，Prompt Engineering 是与 AI 高效互动的重要技能，掌握一些基本的 Prompt 技巧可以帮助我们更好地引导 AI 产生我们想要的输出。例如，使用清晰、具体、完整的句子，提供必要的上下文信息，使用引导词等等，这些技巧都能提升我们与 AI 对话的效率。如果将 AI 比作一辆汽车，那么 Prompt Engineering 就像是驾驶技术。掌握一定的驾驶技术可以让我们更好地操控汽车，到达我们想去的地方。但是，驾驶技术本身并不是目的，我们的目的是到达目的地。因此，我们学习驾驶技术是为了更好地使用汽车，而不是为了成为一名职业赛车手。同样，我们学习 Prompt Engineering 是为了更好地使用 AI，而不是为了成为一名 Prompt 专家。</p><p style="margin-left: 0.0px;">我们应该将 AI 作为我们学习旅程中的「交通工具」，而不是将全部的注意力都放在驾驶技术上。并且网络上有非常多的提示词的模版资源可以去参考使用，很多的软件也会提供像提示词优化这样的功能，可以帮助我们达到我们想要的提示词的效果。</p><p style="margin-left: 0.0px;">其实在我与AI进行对话的时候，就像我前面所说的，我把它当做一个伙伴，而不是一个全知全能的神。这个伙伴，他或许是博学的，但我们要允许他出错。正因为允许 AI 出错，我们才能够在对话过程中始终保持一颗「警惕」的心。对于 AI 的每一个回答，我都会下意识地根据自己的知识进行思考：这个说法真的可靠吗？有没有相反的例子？它的逻辑是否严密？有没有哪些地方我不太认同？这种思考并非「抬杠」，而是一种积极的、建设性的批判性思维。</p><p style="margin-left: 0.0px;">我个人平时没事的时候也喜欢和AI聊天，常用的一个软件叫 dot。有时候，我会突然迸发出一些想法，或者在看到某个东西时，忽然有一个想讨论的内容。我觉得AI是比较方便的，因为它可以随时打开手机与我聊天。AI 知道很多东西，因此我们可以和它聊任何我们想聊的内容。它可能会出错，但在大部分情况下，它可以作为我们的引导式导师。虽然它不可能对任何高深的知识有很深刻的见解，但它可以给我们一些引导和启发。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 296px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/25/4954ae2d9a986e0967727eabcdd14e2b.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0.0px;">我们也知道，每个 AI 的能力可能不一样。但是具体来说，比如说 ChatGPT、Claude 或者 Gemini 这三个 AI，他们各自有什么样的性能或优缺点，具体讲我可能也是讲不清楚。那既然不能讲得清楚，那就一起用。现在很多软件都可以多 AI 的输出，可以结合多个 AI 的观点，答案呈现给你。因此我们在条件允许的情况下，就可以对某个问题进行多 AI 询问。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/25/dcddc8f085307003d10aea5789c4f3d8.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0.0px;">就比如前些时间，我看到一篇关于图片可记性的研究文章，想从这篇文章的思路和视角中得到一些研究启发，了解一下未来的一些研究方向。我去询问了多个 AI，在 Flowith 这个平台上，有一个比较模式，能够比较多个 AI 的回答。我选择了这个比较模式，把我的问题输入进去。我们可以看到，不同的 AI 给出的回答是不尽相同的，他们围绕的角度也会有所不同。因此，可以结合多个角度来进行总结和思考。</p><p style="margin-left: 0.0px;">其实在进行文献学习，或者是针对某个主题的学习时，我们并不是单纯的单轮对话，而是进行人机之间的多轮对话。这种对话可以围绕文献的某个内容展开，或者根据文献整体进行讨论。在这个过程中，由于我们需要主动进行对话，提问就显得尤为重要。因此，在主动学习的环节中，提问是一个非常关键的部分。我们应该学会如何针对文献进行提问，而不是被动地接收他给出的总结。</p><p style="margin-left: 0.0px;">我将提问类型分为以下四个类别：</p><ul><li><strong>事实性问题 (What)：</strong> 针对文献中的基本事实、概念、定义等进行提问。<ul><li><strong>例子：</strong> 「这篇文献的主要研究对象是什么？」 「作者对‘XXX’概念是如何定义的？」 「这项研究中使用了哪些数据？」</li></ul></li><li><strong>理解性问题 (How/Why)：</strong> 针对文献中的研究方法、逻辑推理、因果关系等进行提问。<ul><li><strong>例子：</strong> 「作者是如何设计这个实验的？」 「为什么作者选择使用这个模型？」 「作者得出这个结论的依据是什么？」 「这个研究结果与其他研究结果有什么异同？」</li></ul></li><li><strong>批判性问题 (Critique)：</strong> 针对文献的局限性、假设、潜在的偏见等进行提问。<ul><li><strong>例子：</strong> 「这项研究的样本是否具有代表性？」 「作者是否考虑了其他可能的解释？」 「这项研究的结果是否可以推广到其他情境？」 「作者的观点有什么局限性？」</li></ul></li><li><strong>拓展性问题 (Connect/Apply)：</strong> 将文献的内容与其他知识、自身经验、实际应用等联系起来进行提问。<ul><li><strong>例子：</strong> 「这项研究与我之前学过的 XXX 理论有什么联系？」 「这项研究的结果对我的研究有什么启发？」 「这项研究的技术可以应用到哪些实际场景中？」</li></ul></li></ul><p style="margin-left: 0.0px;">一般在阅读文献之前，我会先尝试提出一些事实性的问题，以了解文献的基本信息和研究对象。这样可以预先思考一些理解性、批判性和拓展性的问题，然后带着这些问题去进行文献的阅读。在文献阅读的过程中，我会根据文献的每个部分尝试提出一些问题，并根据AI的回答进行思考和见解。阅读文献之后，我们也会有一些自己的收获和总结，或者说自己的疑问。在这个过程中，有哪些疑问可以与AI进行探讨，尝试找到一些启发。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/25/8fec1f105169cf0dd5fa757b97bd28cf.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0.0px;">在每次文献阅读完之后，我最常提问的就是：这个研究可以给我未来的研究带来哪些启发？因为已经完成的研究，除了学习它的思路，还要找到它的不足之处，或者说如何去补充这个研究的方向。对于研究人员来说，找到一个研究方向是很重要的。因此，我会经常提问这些研究的思路和想法，看看可以如何解决一些未完成的问题。</p><p style="margin-left: 0.0px;">对于拓展性问题，我还一般喜欢提一种「假设变更」类的提问。例如，如果研究中某个条件改变，或者样本量增加一倍、换一个实验情境，结果会有什么不同？这样可以帮助我们探讨改变条件可能带来的影响，深入理解研究者当初为什么要这样的设计，以及理解各个变量之间的关系。并且，这类问题也会鼓励我们质疑研究的假设和局限性，探索改进这些研究设计的可能性。通过这些局限性，我们也能够引导自己思考一些未来的研究方向。</p><h2 style="margin-left: 0.0px;"><strong>结语</strong></h2><p style="margin-left: 0.0px;">与其说是在讨论AI辅助学习的方法，不如说是在梳理我自己与 AI 相处的点点滴滴。回想起来，最初刚上大学时大量阅读文献的那种茫然无措，也是赶上了一个 AI 的好时代，到现在，我能够比较自如地用AI进行筛选、阅读和思考。中间有过对 AI 总结的过度依赖，也有过对满屏英文术语的焦虑，甚至有时被AI的胡言乱语弄得比较烦。但是更多的是，我现在逐渐体会到一种与 AI 协同工作、共同进步的掌控感。</p><p style="margin-left: 0.0px;">AI 就像一面镜子，我们每一次对AI的提问，都映射着我们自身的一个知识边界和思维盲区。当我们去理解AI的回答，去发现它的错误，去补充它的不足的时候，我们也在不断地拓展自己的认知边界，打磨自己的思维能力。</p><p style="margin-left: 0.0px;">我越来越觉得，AI 真正的价值不在于它能够给出多少正确答案，而在于它能够激发我们多少个有价值的问题。这个问题就像一把把钥匙，打开了一扇扇通往未知世界的大门，而我们则需要鼓起勇气，迈开步子，走进去，去探索，去发现，去创造。这或许才是 AI 时代我们每个人都需要去追寻的宝藏。</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 关注&nbsp;<a href="https://www.xiaohongshu.com/user/profile/63f5d65d000000001001d8d4" target="_blank">少数派小红书</a>，感受精彩数字生活 🍃</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/95155</id>
            <title>“AI的本质是混乱和无序”，如何利用这一点写好prompt？</title>
            <link>https://sspai.com/post/95155</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/95155</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 28 Dec 2024 06:48:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <AI, 随机性, 创造力, prompt>
<br>
<br>
总结: 文章探讨了AI生成内容的混乱与无序特性，指出AI的本质在于随机性，这种随机性源于深度学习模型的训练过程。尽管AI生成的内容质量参差不齐，但这种混乱也赋予了AI超越人类的创造力，能够产生前所未有的艺术作品和解决方案。作者强调，通过合理设计prompt，可以在限制AI的同时激发其创造力，从而实现高质量的内容生成。文章最后提到，写出好的prompt需要理解并利用AI的随机性特征。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>“古典产品拼命通过各种手段来激发多样性，AI 产品则拼命通过各种手段来控制多样性。”</strong></p><p>这是少楠的文章《2024 年的吉光片羽：重构》中的一句话，与我近期使用AI的感悟相似——<strong>“AI的本质是混乱与无序”</strong>。</p><p>用过AI的人都知道，即使是一样的提示词，AI生成的内容都是不一样的，所以才有了“抽卡”、“炼丹”这样的做法，通过大量的重复性尝试来生成高质量的内容。</p><p><strong>为什么AI生成的内容是混乱且无序的呢？</strong></p><p>深度学习模型在训练过程中就大量依赖于随机初始化和随机采样，神经网络的权重初始化是随机的。这种随机性让即使是相同的训练数据，训练的模型也是不一样的。</p><p>日常使用的AI工具比如ChatGPT，Claude等本身的结构非常复杂，同时有着海量的训练参数，平时我们使用时都会被调整来适应各种输入和输出，这种机制导致了随机性加强。而且现在很多AI的算法在设计上就有通过生成多样性的内容来提升生成内容的质量的做法。</p><p>基于上面这些原因，每次使用AI时生成的内容随机性都非常强。以至于我对AI有了一种天然的不信任，也有了文章开头提到的<strong>“AI的本质是混乱和无序”</strong>。</p><p>一开始使用AI的时候，这种混乱与无序让我十分头痛，生成的内容质量参差不齐，尤其是文生图的时候，经常画出奇形怪状的玩意儿。</p><p>但随着我对AI这个工具使用的程度增加，慢慢的也发现了“混乱与无序”带来的好处，很多时候正是这种"混乱"，让AI具备了超越人类的创造力，不仅是创作出前所未有的艺术品，而且还有可能发现人类从来没有想到过的解决方案。</p><p>其实当前这波科技浪潮中AI的涌现能力也是源于系统内部复杂的相互作用，正是这种系统的非线性特征带来的混乱所促成的。</p><p><strong>自然进化中的“随机”带来了现在生物的多样性，AI的随机性在某种程度上也是一种繁荣的体现。</strong></p><p>对于AI的不确定性这一特性，现在已经有很多prompt大神写出很多内容将这种不确定性发挥到了极致。</p><p>前者是放大它的不确定性，彻底激发AI的创造力；后者是给AI足够的限制，生成模块化的内容，以降低不确定性。</p><p>那么，具体来说，如何用<strong>prompt，限制AI的同时又能激发它的创造力呢？</strong></p><p>这就是今天我要说的重点：<strong>高度凝练、抽象的结构化prompt</strong>。</p><p>先举个例子，今年9月全网爆火的汉语新解，不少人肯定都知道，</p><pre class="language-ace-line old-record-id-GjXQd23sOoT2jMxkt6OcocDlnBg"><code>;; 作者: 李继刚
;; 版本: 0.1
;; 模型: Claude Sonnet
;; 用途: 将一个汉语词汇进行全新角度的解释

;; 设定如下内容为你的 *System Prompt*

(defun 新汉语老师 ()  
    "你是年轻人,批判现实,思考深刻,语言风趣"  
    (风格 . ("Oscar Wilde" "鲁迅" "林语堂"))  
    (擅长 . 一针见血)  
    (表达 . 隐喻)  
    (批判 . 讽刺幽默))

(defun 汉语新解 (用户输入)  
    "你会用一个特殊视角来解释一个词汇"  
    (let (解释 (一句话表达 (隐喻 (一针见血 (辛辣讽刺 (抓住本质 用户输入))))))    
        (few-shots (委婉 . "刺向他人时, 决定在剑刃上撒上止痛药。"))  
    (SVG-Card 解释)))

(defun SVG-Card (解释)  
    "输出SVG 卡片"  
    (setq design-rule "合理使用负空间，整体排版要有呼吸感"        
            design-principles '(干净 简洁 纯色 典雅))
            
  (设置画布 '(宽度 400 高度600 边距 20)) 
  (标题字体 '毛笔楷体)  
  (自动缩放 '(最小字号 16))
  
  (配色风格 '((背景色 (蒙德里安风格 设计感)))            
            (主要文字 (楷体 粉笔灰)))
 
  (卡片元素 ((居中标题 "汉语新解") 
              分隔线            
              (排版输出 用户输入 拼音 英文 日文)             
              解释)))

(defun start ()  
    "启动时运行"  
    (let (system-role 新汉语老师)    
        (print "说吧, 他们又用哪个词来忽悠你了?")))
        
;; 运行规则
;; 1. 启动时必须运行 (start) 函数
;; 2. 之后调用主函数 (汉语新解 用户输入)</code></pre><p>这个提示词就是将精确与随机发挥到极致的典型案例。</p><p>提示词中对混乱的限制：</p><p>王尔德、鲁迅、林语堂；这三个名词代表了三个作家的文风，但也对其做出了限制，比如不是金庸、徐志摩、林徽因等。</p><p>"你是年轻人,批判现实,思考深刻,语言风趣" 、"你会用一个特殊视角来解释一个词汇" 、 "输出SVG 卡片" 通过三个限制，限定了这个AI的功能和作用。</p><p>提示词中的随机性：</p><p>王尔德、鲁迅、林语堂，这三个作家代表了三种文风，但是每一次AI对于这三个作家的理解却并不相似，所以这就会导致AI每次生成的东西不太一样，大致在一个范围内，但有时候又可能会出现特别高质量的回答。</p><p>"合理使用负空间，整体排版要有呼吸感" 、蒙德里安风格 设计感，与作家名字相似，“负空间”、“呼吸感”、“设计感”这些词AI在每次解压时都会不一样，所以会出现不一样的结果。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/25/article/8af8b56d3a728946b498a948c80fa730.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/25/article/c18e1733c273ea062d9b62e2c7ed3204.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>上面两张图片就是使用李继刚大神的提示词生成的内容。</p><p>那么接下来，我们试着转化李继刚的这组提示词，把它转换成自然语言，看看效果会怎么样？</p><pre class="language-ace-line old-record-id-Z5LrdDyjUoXMXOxA3yUcTY6InZd"><code>设定如下内容为你的 “System Prompt”

角色：“你是年轻人,批判现实,思考深刻,语言风趣”
    你的说话风格像奥斯卡王尔德、鲁迅、林语堂那样表达一针见血，擅长使用隐喻来表达，用讽刺幽默来批判。

行动1：“当用户输入一个词汇后，你会用一个特殊视角来解释一个词汇”
    这个表达需要你抓住用户输入的词汇的本质，一针见血的使用隐喻来表达。
    举例：“刺向他人时, 决定在剑刃上撒上止痛药。”

行动2：“将结束的结果输出为SVG的卡片”
    要求：
        1、风格要求：合理使用负空间，整体排版要有呼吸感；干净 简洁 纯色 典雅。
        2、画布宽度 400 高度600 边距 20
        3、标题使用毛笔楷体，字号使用最小字号16，可以自动缩放
        4、配色风格背景色遵循蒙德里安风格，主要文字使用楷体和粉笔灰
        5、卡片元素中“汉语新解”标题居中，下面是分割线，再然后依次是用户输入，拼音，英文，日文，解释

行动3：“prompt启动时运行，回复用户：他们又用哪个词来忽悠你了?”
    然后对用户输入的词语给出解释</code></pre><p>解释一下第一句话“设定如下内容为你的 ‘System Prompt’”的主要作用是加强AI对于提示词的执行程度，对提示词本身并没有影响。</p><p>我们来看一下这个提示词优化后得到的图片内容：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/25/article/6fed3a94a41b7844464f091a5d0c5cbd.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/25/article/f16ee172c4415c39eccc991649ca20ad.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>拆解完之后，我们可以看到两次生成的内容和卡片质量几乎是相差无几的。但转化成自然语言后的第二种提示词可以更好的帮助我们去理解其中的限制、精准、压缩与随机。</p><p>通过对两次卡片的对比我们也可以看出其中的随机性，比如卡片的排版就不一样，虽然都是“蒙德里安风格”，但是这种风格也可以有不同的展示效果。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/25/article/f0c72d3c8e0b1921bc92e3b2ee3f32c3.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>到这，这次的内容差不多就要结束了。</p><p><strong>写出一个好的prompt必须要知道并且利用好AI的混乱与无序这一特点，给AI制定规则，让它在我们的规则内行事，又给AI足够的空间，让它在规则内可以充分的自由发挥。</strong></p><p>下一期准备聊一聊如何在给AI做出限制的同时，又可以让它充分自由发挥。</p><p>李继刚大神的prompt是一个很好的示例，但是我们又要如何一步步的学会写出这样的prompt呢？</p><p>且听下回分解。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/95083</id>
            <title>如何让 LLM 言之有理</title>
            <link>https://sspai.com/post/95083</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/95083</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Dec 2024 07:12:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 推理能力, LLM, 强化学习, 思维链  
<br><br>  
总结: 推理能力是通过信息、逻辑和证据得出结论或推断的认知过程，关键在于解决复杂问题和进行长链路思考。LLM的训练过程与人类教育相似，包括预训练、指令精调和人类反馈强化学习。通过强化学习，模型能够主动进行思维链推理，提升推理能力和准确性。o1模型的训练强调激励而非单纯的教导，推动了模型在复杂任务中的表现。推理预算的增加有助于提升输出效果，且不同的推理策略在处理难题时表现不同。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>注意：本文包含一些过时信息，并没有经过调整适合所有人群阅读。</p><h3>什么是推理</h3><p>在使用和评测 LLM 中，经常会碰到推理能力（Reasoning）的概念。这个问题 gpt-4o 是这么回答的：</p><blockquote><p>Reasoning is the cognitive process of drawing conclusions or making inferences based on information, logic, and evidence. It allows individuals to solve problems, make decisions, and understand relationships between concepts. It plays a central role in critical thinking and intellectual development.</p></blockquote><p>在中文语境下，推理会让我直接联系到推理小说（Detective fiction）。巧合的是，Ilya Sutskever 在和黄仁勋在 GPT-4 发布之后的对谈<sup class="ss-footnote" href="" title="Fireside Chat With Ilya Sutskever and Jensen Huang AI Today and Vision of the Future March 2023">1</sup>中，拿推理小说举例：</p><blockquote><p>在书的最后一页，侦探已经搜集了所有了线索，集合所有人，说：「好的，凶手的名字是……」</p></blockquote><p>他用来解释为什么预测下一个词的准确性提升可以表征理解、推理能力的提高。等等，模型的「理解」和「推理」能力是否代表模型可以具备和人类一样的认知了呢？这其实是一个相当难回答的话题。针对「什么是推理」这个问题，OpenAI 的 Noam Brown 给了一个更实在的定义<sup class="ss-footnote" href="" title="OpenAI's Noam Brown, Ilge Akkaya and Hunter Lightman on o1 and Teaching LLMs to Reason Better">2</sup>：解决思考更长时间会有收益的问题的能力。举个简单例子：</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 501px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/23/be84967b8ba8f57424a43f760d95ae8a.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><ul><li>当碰到类似某个国家的首都的问题，当没有接触过这个知识的时候，绞尽脑汁也没有用</li><li>方程求解的问题，当我们掌握一些基础知识，是可以泛化到一个新问题上一步步求解</li></ul><p>因此反映在模型使用体验上，模型能帮助我们解决需要整合知识、进行复杂步骤推理的任务。在各家厂商模型训练和发布中，衡量推理能力的榜单指标也逐渐迁移到更难的数理、代码任务，比如 o1 在发布博客<sup class="ss-footnote" href="https://openai.com/index/learning-to-reason-with-llms/" title="Learning to Reason with LLMs">3</sup>中评测了 AIME（美国数学奥林匹克竞赛）、GPQA（博士水平的物化生问题）、CodeForces（代码竞赛）等等榜单。但是不仅如此，在医疗健康<sup class="ss-footnote" href="" title="[2411.03590] From Medprompt to o1: Exploration of Run-Time Strategies for Medical Challenge Problems and Beyond">4</sup>、安全性等问题上，o1 也有更好的表现。</p><h3>LLM 训练的教育哲学</h3><p>尽管推理能力的定义比较抽象，但是解决复杂问题的角度出发，训练设计的思想是比较明晰的。</p><p>回顾一下 LLM 的训练过程，我们会发现和人类接受教育的过程有些类似：</p><ul><li>预训练：阅读大量的网页、书籍、论文、代码……模型通过压缩尽可能多的知识，变成了很棒的「复读机」。</li><li>指令精调：投喂涵盖多种多样主题的问答语料，模型学会如何和人类对话。</li><li>人类反馈强化学习：对齐人类偏好，输出更有用和更安全的回答。</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 384px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/23/0442bd9238cc05e3dd71fd2cd1629154.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>结合到应试教育里面，会更有体感：</p><ul><li>光看教科书并不能提高成绩，得刷题</li><li>刷题基本能应付大多数场景，我们开始有做题的「直觉」，看到题干就能写出答案</li></ul><p>但是这并不是顶尖大脑的学习方式，有些人会：</p><ul><li>在学习中，有更高的知识利用效率，能够发现和总结背后的规律</li><li>在考试中，能更好地分解问题、长链路思考、反思纠错、交叉验证，准确率更高</li></ul><p>这样的思想也反映在一系列的思维链相关的工作中，并通过强化学习给模型打上了「思想钢印」，能主动进行这样的推理，最终得到了 o1 类似的内置思维链推理模型。</p><p>在展开后面具体工作的介绍之前，可以看看这个视频<sup class="ss-footnote" href="" title="https://www.youtube.com/watch?v=kYWUEV_e2ss">5</sup>，Hyung Won Chung 打了一个很直观的比方：</p><blockquote><p>Give a man a fish, you feed him for a day. Teach him how to fish, you feed him for a lifetime.</p></blockquote><p>从授人以鱼到授人以渔，对应模型进行思维链训练的重要性。</p><blockquote><p>Teach him the taste of fish and make him hungry.</p></blockquote><p>让他品尝到鱼的滋味并使他饥饿，对应巧妙的设计强化学习的目标，使得模型能够自发地解决吃鱼的问题——可以是钓鱼、电鱼（注意合法性）、赚钱去买鱼。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/23/99b33f9531250bbc526780af8fb49789.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>o1 的线索</h3><p>尽管 o1 的 release blog [^3] 细节非常少并且使用的时候隐藏了思维链，我们也能大致推测出 o1 背后的相关技术。</p><p>OpenAI 声称得益于<strong>大规模的强化学习</strong>算法，o1 的性能会随着<strong>强化学习</strong>的训练计算开销和测试开销持续提升。</p><ul><li>训练上，注意这里特指进行强化学习，这和 scaling laws 主要研究的预训练是不一样的。而在这之前的训练范式中，模型经过多轮 SFT 之后性能基本饱和甚至会下降。</li><li>推理上，不停增加推理的预算，模型的准确性也在递增，这个倒是符合直觉的。</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 432px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/23/66ab6c2cbcb4b2081ec3550a7e28b819.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>在谈到思维链的训练时，文中写到通过强化学习，o1 会学会：</p><ul><li>打磨思维链路、改进使用的策略</li><li>认识并修改错误</li><li>把任务拆解成简单任务的组合</li><li>当前方法行不通时尝试新方法</li></ul><p>在使用 o1 之前的模型，为了达到类似的效果需要使用复杂的提示工程或者和模型交互才能得到，而 o1 的训练相当于把这个思维模式固化在模型中，使得模型能够主动去执行这样的思维链。</p><p>在推理时，o1 隐藏了思维链，在提供的例子中可以看到分步执行、更改策略等行为。在代码场景，针对 IOI 竞赛题的评估中，50 个提交是通过公共测试用例、模型生成的测试用例、训练的打分函数综合得到的，可以比完全随机提交高近 60 分。当然最终产品中有没有使用这样的方式来进一步增强能力就不得而知了。这也是机器相对于人来说的优势，人无法并发给出这么多候选并进行测试。</p><h3>如何实现</h3><h3>训练</h3><p>如何训练一个会主动进行长链路思考的模型？不妨从自己的学习经验出发思考。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 293px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/23/db63c07dd7feccbc34d057a30f335ee1.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>比如我们学习这样一个数学问题的求解，可以有如下几种方式：</p><ul><li>直接抄答案，很有可能我们学习不到任何知识，只是会背答案</li><li>读题解，掌握求解过程，这其实是非常有帮助的方式，但是存在的问题是如果题目发生变化，可能没有办法迁移到新问题中</li><li>基于反馈的学习，把问题拆解成多步，并在过程中<strong>反思</strong>或者接受老师<strong>指导</strong>，我们能学习到每个原子步骤的方法，进而解决更多问题</li></ul><p>对应训练模式可以是：</p><ol><li>SFT，让模型学习这些长思维链的语料，拥有一定的长链思维能力。这其实在当前的范式中已经比较常见了，Huggingface 上也有很多 CoT 语料可供训练。O1 Replication Journey<sup class="ss-footnote" href="" title="Huang, Z. et al. (2024) ‘O1 Replication Journey -- Part 2: Surpassing O1-preview through Simple Distillation, Big Progress or Bitter Lesson?">6</sup>直接用 1 万条 o1 的数据进行 SFT 就取得了比较好的效果，但是文中也提出这样的方式有「天花板效应」，难以进行进一步提升。</li><li>强化学习，算法上可能并没有大的创新，但是数据的收集、奖励函数的设计需要巧思。</li></ol><p>OpenAI 的 Let's Verify Step by Step<sup class="ss-footnote" href="" title="Lightman, H. et al. (2023) ‘Let’s Verify Step by Step’.">7</sup>中提出了过程监督的概念，即不仅要求监督模型最终输出，也要监督过程中的每一步。比如其中的数据标注是下面如图所示，标注人员要给每个步骤进行负面、中性、正面的评价。并且为了得到反馈性更强的信号，会给标注人员展示有迷惑性的错误解答。通过不断迭代训练得到一个过程监督奖励模型（PRM），它和结果监督奖励模型（ORM）相比一个显著的特点就是目标预测每一步的正确性，并且有更高的采样性能。综合来看，PRM 能够提供更细致的反馈信号，并提高数据标注的效率，从而提升强化学习的效率。这里的 PRM 可以当作是一种验证器（verifier），也是一种有价值的副产品，这是目前被大规模采用的 DPO 训练所不具备的。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 285px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/23/e5c07ac003d8c5c72fa5f0e8fd182a66.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>推理</h3><p>正如人类思考一样，模型花更多的推理预算（更长时间/更多 tokens）能够提升输出的效果。在 o1 之前常常被使用的方法包括 CoT、Self-Consistency 等等。</p><p>例如我们已经得到了一个不错的 PRM，可以通过重复采样来获取更好的输出<sup class="ss-footnote" href="" title="Snell, C. et al. (2024) ‘Scaling LLM Test-Time Compute Optimally can be More Effective than Scaling Model Parameters’.">8</sup>：</p><ol><li>Best-of-N，验证器得分最高的样本</li><li>Beam Search，每步选择得分最高的 k 个候选项，逐步搜索</li><li>Lookahead Search，类似蒙特卡罗树搜索</li></ol><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 529px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/23/8e41e514fabb5d4b5abe18c0ce92a943.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>除了上面的并行采样，还可以串行的采样充分利用推理预算。例如前面提到 SCoRe 方法训练的模型能进行自我修正，那么在串行生成上可以修正思维策略，起到反思的作用。同时研究 [^9] 发现，对于简单的问题串行生成就足够了，但是对于难的问题，分配一部分预算给并行采样效果会更好。</p><p>针对 QwQ 不同推理长度在 MMLU-Pro 计算机科学的榜单评估<sup class="ss-footnote" href="" title="🐺🐦‍⬛ LLM Comparison/Test: 25 SOTA LLMs (including QwQ) through 59 MMLU-Pro CS benchmark runs">9</sup>中，也可以看到模型的性能直接和 <code>max_tokens</code> 的设置是相关的。这其实也引起我们对一些闭源 API 模型评估指标的担心，因为我们并不知道背后使用的怎么样的推理链路、使用了哪些验证器（可以是 PRM、编译器、形式语言正确性等等）、采用多少推理预算，直接比较它们的性能变得不太有参考价值。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/23/744e6cb82ee9d643137a95c5e1e557d5.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>复现工作</h3><p>国内比较出名的三个复刻的尝试，即 DeepSeek r1、Moonshot k0-math、Qwen QwQ（从取名来看还是 Qwen 有创意得多）。由于很难去横向比较它们的成绩，这里简单罗列一下它们各自 report 的成果。</p><h4>DeepSeek r1<sup class="ss-footnote" href="" title="🚀 DeepSeek-R1-Lite-Preview is now live: unleashing supercharged reasoning power! | DeepSeek API Docs">10</sup></h4><p>这里 o1-preview 似乎直接用了 OpenAI report 的值，没有办法确定是否在同一推理预算下的表现。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 645px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/23/9c52507d4850c1a4f0d1eeaa7b99b576.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>博客中也给了一个 test-time scaling 图，可以看到红线是单纯的串行生成，效果提升很快，但是对更难的题目，需要用并行生成结合多数投票提升效果。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 598px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/23/387b2052a88859910f84045cea3b0934.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h4>Moonshot k0-math</h4><p>没有找到官方博客，只有一些公众号的 PR 稿<sup class="ss-footnote" href="" title="https://www.jiqizhixin.com/articles/2024-11-18">11</sup>。不过这个指标还是比较迷惑的，榜单成绩是自己测试的，前面几个都是中文数据集，重合的榜单有 AIME 但是没有标明指标，看上去可能是 cons@64？值得注意的是 o1 正式版这个榜单已经刷到了 83.3，已经不太够看了。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 589px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/23/3bcaba0a543e19661091336f67230580.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h4>QwQ</h4><p>QwQ<sup class="ss-footnote" href="" title="QwQ: 思忖未知之界 | Qwen">12</sup>发布可谓是热度爆炸，r/localllama 上几天都在讨论这个模型。由于开放了权重，所以结果可复现性比较高。虽然只有 32B 的规模，多项指标已经远超同族的 72B 模型。不过这里也要注意 o1 正式版 AIME Pass@1 已经到了 74.4 分。开源模型要追赶还是要加大参数量和使用 test-time scaling。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 593px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/23/f4504e23a27aca1aaa3c4a0a59fbe22e.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h4>Bonus</h4><p>x^e=e^x 的实数解是什么？</p><p>这个问题 QwQ 的解答可以尝试一下。不过对于这些比较简单的问题，模型会不由自主得输出冗长的思维过程，尽管最后能答对。</p><h3>一些思考</h3><ol><li>o1 类的推理模型的强化训练思路从「教」转变成「激励」，这个非常具有启发性。</li><li>预训练模型的性能逐渐饱和，以强化为代表的 post-train 新范式成为新的突破点。</li><li>Test-time scaling 会让模型的性能更加难以横向对比、期待更开放透明的模型评估方式；对推理系统的复杂性提出更高的要求。</li><li>o1 类的模型为了解决难题而生，其成本不一定适合所有场景。当然最理想的情况是模型/系统能够区分这些问题的难度，主动进行策略选择和切换。</li></ol>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/95204</id>
            <title>HomTodo - 一款多人协作愉快做家务的应用！</title>
            <link>https://sspai.com/post/95204</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/95204</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Dec 2024 07:10:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 家务处理, 多人协作, iOS App, 任务管理  
<br><br>  
总结: HomTodo是一款支持多人协作的家务处理iOS应用，旨在帮助用户合理规划和分配家务任务，以维持居住环境的整洁。应用提供个性化的清洁和计划功能，用户可以创建日、周、月的任务规划，并通过iCloud实现数据同步和协作。它强调家务任务的共同分担，避免某些人承担过多责任。未来计划包括功能迭代和数据分析，以提升用户体验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>很高兴在新年到来之际可以向大家宣布一个一款新（❤️）产品！ 🥳 🥳 🥳*</p></blockquote><span class="ss-linkCard">&nbsp;</span><p>&nbsp;</p><p><i>HomTodo是一款支持多人协作的家务处理iOS App。 让您定制一个个性化且切实可行的清洁和计划。有了HomTodo，您不再需要在忙碌的生活和净的家之间做出选择。我们的应用帮助您找到最佳平衡，提供一个轻松无忧解决方案，让您的居住空间始终保持整洁有序。</i><br /><i>我们的生活基本上可以分为两个部分：一半是忙碌的上班生活，另一半是在家中度过的时间。上班是为了赚钱谋生，而在家中我们可以休息和丰富内心的精神世界。尽管如此，我们的居住环境依然有很多琐事需要处理，如何合理地规划这些事务也是一个不容易的问题，需要花费很多心思。此外，当您和室友或家人一起生活时，家务的协作也尤为重要。家务不应该由某些人默默承担，共同分担这些任务可以更好地维持生活的和谐。</i></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/27/4325d5e636736d1f895ed732c722a8e9.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>App产品预览</figcaption></figure><h3>产品设计思路</h3><p>在开始准备开发这款产品的时候，我分析了平时做家务的一些场景，有些事情是每天都要做的比如洗餐具，丢垃圾，这些事情规律性比较强，很容易培养成习惯。有些事情需要每隔一段时间做一次，例如：清洁厕所，换床单，家具清灰，拖地，换洗碗布，清理冰箱，擦窗户，晾晒衣物，吸尘，打扫房间，清理家具等等。很多时间不对等的项目需要做，有的项目需要几天一次，有的项目需要几周一次，有的项目则需要几个月一次。就算用备忘录或者todo软件记录下来，维护的时候复杂度也是很高的。另外我还发现了一个重要的需求，那就是任务的分配。例如在我们家清理厕，清理厨房等主要由我负责，洗床单，换床单等则是我爱人来处理。我们需要协作，并且能时时同步这些任务的进度，让互相了解哪些事情还没有做，哪些事情已经完成。为了避免重复造轮子我选择使用iCloud作为数据同步和多人协作脚手架，这样也尽可能的保护了用户的隐私数据。我们没有在App中收集任何用户数据，用户的数据只会同步到个人iCloud账户（如果痛殴icloud分享则会分享到协作者一份数据）。</p><h3>功能列表</h3><ul><li>🏠居所列表，你可以创建一个多多个居所所有的规划和任务都在居所内发生；</li><li>🧭创建规划，循环任务或单次任务，可分为日规划，周规划，月规划；</li><li>📈任务面板，任务分为：今日任务，即将到来的任务，归档记录；</li><li>🔔提醒功能，任务规划时可设置提醒的时间点，防止漏掉；</li><li>📧分享居所，通过居所分享功能实现多人协作模式；</li><li>🔐数据备份&amp;同步，我们会把用户数据同步到iCould,方便设备的迁移；</li><li>🧐规划概览和任务面板，你可以整体查看到居所的规划分布和任务进度情况，在协作模式下你还可以不同用户的任务完成统计；</li><li>🧑‍🧑‍🧒支持家庭共享，一个家庭只许购买一份即可；</li></ul><h3>重要提示</h3><ul><li>多人协作依赖iCloud支持，一定要保证用户的iCloud空间可用，如果您无法分享或者无法参与协作请先检查iCloud空间是否仍有剩余；</li><li>在分享居所时你可以通过iMessage, 邮件，备忘录，事项提醒等多个Apple自带的应用分享iCloud链接，但是如果分享到了第三方App（X信，某书等）可能无法正常打开；</li></ul><h3>后续功能计划</h3><ul><li>基于您的反馈进行功能迭代！🫡</li><li>规划模版， 内置一些常用任务模版，方便用户创建规划</li><li>更加详细数据分析</li></ul>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/95202</id>
            <title>日本租房中介LeoPalace 2024年居住体验报告</title>
            <link>https://sspai.com/post/95202</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/95202</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Dec 2024 06:18:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <LeoPalace, 日本租房, 优缺点, 租房建议>
<br>
<br>
总结: 本文分享了作者在日本租住LeoPalace的个人体验，详细列出了日本租房的常识和费用，包括押金、礼金、管理费等。作者指出，尽管LeoPalace的审核相对宽松，租房的前期费用仍然较高，且存在诸多缺点，如不能养宠物、隔音差和通风不良等。然而，LeoPalace也有优点，如提供家具、中文客服支持和透明的收费。最后，作者给出了在日本租房的建议，强调选择新公寓、带家具和避开高噪音区域等。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>LeoPalace作为日本知名租房中介，早些年差评无数。正好我去年一整年都是租的Leo，本篇文章就来写写我自己的居住体验。优缺点我都会写，各位自行衡量。在开始前必须要补充一些日本租房的常识。</p><h2>日本租房常识</h2><p>一个人特别穷的话会租宿舍（寮）或者和别人合租。除此之外大多数人都会租一个20平米左右的单人间。如果你在国内习惯了住大房子、大房间，那么住这种20平米的公寓，肯定会不习惯。</p><p>花人民币三千多、四千多一个月，也就是日元9万日元以下，在东京足以租一个非都心的20平单人间。对比国内北上广深，美国纽约、洛杉矶等一线城市，付同样的房租，只能在这些地方租到质量更差的房子。三四千通常在这些地方只能租到一个房间，需要跟别人合租。</p><p>实际上，三四千一个月只是房租本身，不包含水费、电费、网费、燃气费。除了这些，日本租房还要付以下的费用</p><ul><li>押金</li><li>礼金（名义上是给房东的礼仪，实际上是对租客的筛选）</li><li>管理费（不同公寓有不同的政策，可能没有）</li><li>事前清扫费（退房清扫时使用，根据公寓，可能有）</li><li>火灾保险（通常一次性交2年，住不满可以退）</li><li>头金（前三个月房租）</li><li>家具维护费（如果房子带家具）</li><li>门锁费（不管是钥匙还是电子锁）</li><li>停车费（如果停放自行车或汽车）</li></ul><p>比起国内的给钱就入住 ，在日本长期租房是必须要审核的。审查入住人的各项情况，通过后再进行下一步手续。</p><p>也就是说，在日本租房的前期费用是很高的，礼金、管理费、火灾保险等各种费用加起来至少能抵好几个月的房租。到头来，名义上三四千一个月在日本租质量更好的房子，实际上只是你交了更多的钱。</p><p>其中必须要提一下押金和礼金。押金和礼金虽然是对租客的一种筛选，但也不完全对租客没一点好处。0礼0押的房子通常套路多，甚至送免费入住的，很可能会在别的方面坑你，比如在退房时以各种理由要求你支付几十万日元。</p><p>我本人去年租的LeoPalace交了礼金、火灾保险、家具维护费、门锁费、事前清扫费。</p><p>还有一点是日本的电车是很贵的。你坐多远就付多少钱。学生有减免，买定期券一个月可以省几千日元。无论你怎样在地图上找奇特的直达线路，想尽办法省钱，基本费用就摆在那里。</p><p>所以，你在哪里上班、上学，你就要围绕这个地点进行租房。像国内那种租一个特别远的房子，每天通勤2个消失，甚至4个小时来省钱在日本是不可能的。</p><h2>租Leo的缺点</h2><h3>不能养宠物</h3><p>有很多在国内中产能负担得起的消耗，在东京只有富人才能负担得起。养宠物就是其中之一。光买一只就需要二三十万，这还不包含疫苗、体验等其他项目。医疗保险、生病的开支昂贵。</p><p>养宠物就要租特定的允许带宠物的房子，房租昂贵。</p><h3>电磁炉</h3><p>只要是自己做饭的，有哪个中国人不炒菜的？电磁炉炒菜不要指望。</p><h3>没有床</h3><p>20平米的公寓没有空间放床了，所以睡觉的位置被安排到了储藏间的上方。是一块木板，质量当然比国内学生宿舍的要好。铺上床垫也能睡，不过每次上床爬上爬下。躺下就看到天花板。</p><p>我个人是觉得还好，不过有的人可能习惯不了。</p><h3>隔音差</h3><p>三四千价位公寓的普遍问题。尤其是建筑年代早的，墙壁形同虚设。新建的情况会好很多。如果你周边有车站（步行5分钟内）、学校、医院等，噪音会更多。</p><p>顶楼的最里间和最外间会稍好。</p><h3>不通风透气</h3><p>我租的是没有阳台的，只有窗户可以开。春季秋季还好，夏季冬季关窗的话会感到有点胸闷，就算室内开着空调。</p><h3>夏热冬冷</h3><p>木造房子，夏天必须开空调，冬天也并没有多么暖和，体感大多数时候比室外要冷。然而，上一条缺点恰好是不通风透气，关窗就有点胸闷。两条缺点形成完美闭环。</p><h2>租Leo的优点</h2><h3>可海外办理/审核宽</h3><p>在日本租房都需要审核，能海审房源较少。有可能审到最后，房东一句话，房子就不会租给你。Leo审核相对宽松。</p><h3>带家具</h3><p>千万不要小看这一点，正是因为带家具租金会比不带家具的要贵一点。每年还要交家具的维护费。</p><p>有人可能会说，带家具也没什么特别大的优势。我买一个新居大礼包（包含洗衣机、微波炉、冰箱等），想省钱也可以去中古店或者找个人买二手。邮费也不是什么大问题。</p><p>买来的时候确实是这样，不过还要考虑到以下两个问题。</p><h4>如果家具坏了</h4><p>家具在质保期之内，商家会给你换新品。如果你买的是不在质保期内的二手家具，那么几乎就只能再买一个。因为花几万日元找人修很可能钱搭进去了还修不好。</p><h4>搬家/退租</h4><p>搬家自不必多说，在日本搬一次家花费肯定不低。</p><p>重点说一下退租，家具属于是粗大垃圾，除了送给朋友外有以下几种处理方式。</p><ul><li>花至少几万日元找家具回收公司扔，按简计费</li><li>打电话给市役所回收，需要预约排队，每件800到3000日元不等</li><li>在诸如ジモティーAPP上低价/免费出给其他人</li></ul><p>无论哪一种都是亏的。买房当然需要你自己配置家具，如果是在日本租房带家具的就是比不带家具的便利。如果你对洗衣机、冰箱、微波炉有独特的品味追求，你也不会来租20平米的公寓。</p><p>当然，公寓配备的桌子和座椅是不能当作电脑桌和电脑椅长期使用的。电脑桌和电脑椅需要自己额外购买，电脑桌、电脑椅和吸尘器是我额外购买的三件家具。</p><h3>多语言客服支持</h3><p>如果你日语没那么流利，打电话都说不清楚。那么在日本初期的中文客服是宝贵的支持。当然这些客服不能解答你所有的问题。</p><p>如果出现家具故障、网络故障，直接打给客服即可。</p><h3>精装房不搞照骗</h3><p>房子内部是什么样就是什么样，不会过度PS美化。</p><p>我自己租的20平都带干湿分离。</p><h3>不胡乱收费</h3><p>所有费用都写在合同里，不会像有些0礼0押的房在退房时敲你一笔。</p><h3>空间小打扫方便</h3><p>正是因为只有20平，所以打扫一次只需要20分钟。</p><h2>日本租房建议</h2><p>在罗列完了所有的Leo的优缺点后，加上我的个人经验和从各路渠道收集到的信息，可以总结出大致的在日租房建议</p><ul><li>选择近几年建成的公寓，避开上古建筑</li><li>租洋室，和室不要选，专为日本人设计</li><li>租带家具的</li><li>不要租0礼0押</li><li>租带阳台的</li><li>租离车站5到10分钟的，不要靠车站太近</li><li>避开学校、医院等高频噪音区域</li><li>租最高层的最里间或最外间</li><li>带干湿分离</li><li>自己做饭的，不要选电磁炉</li></ul><p>本文列出的所有缺点都可以通过加钱解决。</p><hr /><p>微信公众号：心理星空</p><p>个人网站：1hourpsychology.com</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/95152</id>
            <title>2024年的大环境下；开了个副业淘宝店的过程记录与阶段性感悟</title>
            <link>https://sspai.com/post/95152</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/95152</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Dec 2024 03:27:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <淘宝店, 副业, 经营策略, 经济形势>
<br>
<br>
总结: 本文分享了作者在经济形势不佳的背景下，开设淘宝店的经历与思考。作者和配偶在已有的闲鱼销售经验基础上，决定开设淘宝店以获取更高的客单价和毛利润。通过低价策略和专业的客户服务，店铺逐渐积累了回头客，销售额持续增长。尽管面临客服响应时间和同行竞争等挑战，作者认为经营淘宝店的过程提升了他们的技能和视角，并带来了夫妻间的合作与理解。最终，作者希望通过记录这一过程，激励他人找到适合自己的副业发展路径。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>前言</p><p>先说经济背景，坐标上海，刚过而立之年，夫妻两人分别就职于垄断行业大型国企和老牌快销大型外企，目前24年公共口中不好的经济形势，还没有对我们的常规收入产生冲击，四个老人都已经退休或临近退休，小康之家，衣食无忧，无需刻意拼一份温饱。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/25/article/a08f3a3dcb8b39dfb496013d14c48a23.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>我自己在工作之余，是一个图文作者+在一些特定领域有持续爱好，长期有闲鱼的经营基础，主账号闲鱼销售额在110万+，对于所谓的线上经营，整体流程，我自认为认知程度还可以，也是兴趣使然，在2024年10月上线了我们淘宝店，截止到12月下旬差不多累积销售额3.3万，结合我们综合毛利率8%-9%，毛利润在接近3000元。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/25/article/835ebebf33dd31d514c3ef0c0cbe1a95.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/25/article/2c53f33752c83dc624838b693ce8bbfa.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>店铺累积到了一批回头客，销售额也一直在持续增长，目前30日销售额在1.5万左右。可以说这家淘宝店是有起色，并且有成型。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/25/article/425cfea20bacd8731d052b2ec19304f2.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>本篇分享不是为了宣传我们的淘宝店，全篇内容不会涉及到我们经营的商品名称和淘宝店名。也不是为了卖课、教人开店，我自己开店基本没有看任何各平台号称“免费”领取的培训资料，成文的目的是记录下自己经营的心态、思路、遇到的事情。更多的是，真正做一个淘宝店经营者，给我们提供了看世界的另一个视角，毕竟我们夫妻都是从事技术工作，以技术研究、技术应用、技术服务为日常工作的核心内容。经典店铺这样更多面对人、面对商务、使用交流是人生的全新视角。</p><p>为什么要开淘宝店？</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/25/article/2999edcd7b39c6db2fe66796ec34962d.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>淘宝店销售的属于某种预包装食品，这一品类我在开淘宝店之前，就在闲鱼有了3-4万的累积销售额，是可以卖掉该品类的有该品类销售经验的，但成交额提高后，闲鱼就以需要我提交食品经营许可证或其它经商资质，但我自己不能去注册经商资质，因为这需要向我所工作的国企备案，也就是被领导直接知道有副业，这个我不愿意，就计划安排我夫人去申请经营，拿到预包装食品的经营备案。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/25/article/9e80d2deb59695db91de307533496703.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>第二个要开淘宝店的原因，就是我们经营的品类，预期在淘宝可以有更高的客单价，进而产生更高毛利润，说直白话就是闲鱼全是价格敏感性客户，淘宝才能收割韭菜。并且闲鱼收服务费后，淘宝某种程度上服务费比闲鱼低。</p><p>第三个是我们经营的具体产品，在淘宝上处于蓝海，有操作空间，竞争对手没那么多，对产品和渠道的理解，我有我个人的优势，那么客户想淘宝买到低价的这一款产品，自然就会选择我的店。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/25/article/6c38287589b25dc13ac8c554fbc4c945.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>综上所述，我们就在这三点认知的基础上决定去申请开淘宝店，这就是开店前我们总结的原因，足够说服我们自己投入精力去做。申请开店是一件很容易的事，基本上下载个千牛APP，按部就班，大家都可以学得会把店开起来，对于我们的考验还是在前期自己的摸索。</p><p>注册公司</p><p>简单来说，我们个人开淘宝店有3个申请店铺途径，一是个人店；二是个体户；三是开个公司。个人店还是解决不了食品经营许可证，个体户和开个公司都要做账，想了想还是弄个公司，因为我在定位上学习的一个同类博主店是企业店铺，那就学她开公司来做淘宝好了，将来存在更好的多平台拓展性，比起个体户，多了个有限责任承担风险。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/25/article/816a0a37f16a1e275774c4e882b01901.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>具体的过程，我是某书找了个代办，这部分应该是被坑了，注册公司+1年代账+经营地点证明（被忽悠），一共付了3000块，这里应该是比普通行情贵了千把块。然后开公户花了几百块，注册资金1万，所以说公司开起来净支出算3500，年度运营成本1000多。如果利润转不够，纯搭钱给别人打工。</p><p>淘宝店的初步运行</p><p>大概我们8月确定了经营淘宝店的思路，9月筹备公司，9月下旬公司完备后淘宝店上线，9月30日靠着价格优势（品牌产品全淘宝最低）卖出了店铺的第一个订单。后续靠闲鱼订单主动分流到淘宝，逐渐累积了店铺初期的销售记录。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/25/article/9dd76a3d6334a07c888eb1375eed3f99.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>整个初期过程，核心靠的还是“卷价格”，然后自己的普通账号去B站，带货同款产品的博主评论区截流，偷别人的流量。这里科普一个小知识，在B站评论区回复评论，UP主是不会收到消息通知，所以通过这种方式偷流量，原UP主是不知道的，以及只要搭配上我的价格真的是卷，打消了买家对于真假疑虑后，就容易形成订单，滚雪球，生意自然是越来越好做。</p><p>我有供应链能力找到相对低价肯定不是全国最低的货（自己撸其它同行的货+有一个靠谱上家代发）。</p><p>我有卷价格的决心，毛利5%，甚至毛利1%的订单，我前期都在做，其实算上我自己人工就是亏钱的，但也卷它们。</p><p>我找到初期流量的免费打法，偷博主流量，截流找客户，拿到了免费不刷单的初期积累。</p><p>淘宝店的二阶段思路</p><p>初期累积，可能我做了一个多月，算了算赚了六七百元，其实还是比较少的，考虑到开公司前期花了3500/年，至少没做亏，还是比较欣慰，达到了月均300的到手利润，但毛利还是比较低的。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/25/article/86abd3675d428d09d81b1c9a21e479f0.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>二阶段的思路是维持之前低毛利卷价格的款继续卖，上了许多高毛利产品，部分毛利可以到30%，其品牌比之前的走量款算小品牌，虽然毛利高了，但我还是全淘宝最低价。同时我靠高频率刷同行的货，降低了我之前做的爆款的进货价，开源节流两个方面，加上订单引起的流量累积，稳定进入到了月销1.5万营业额的阶段，毛利率也在这一阶段从5%不到逐渐提升到了综合8%-9%。</p><p>这一阶段的进步核心靠供应采购，是我就比别人更懂一些行情和价格，能降本。</p><p>以及在淘宝同类型店铺中，其它的客服对产品的专业度远远不如我，我花了时间跟很多买家可以聊得不错，买家信任我的专业度。</p><p>三是新增的选品针对性卷同行，人家定价40%毛利，我就定15%毛利，贱人贱己贱行业只要不被联合制裁，是新入局的一个很好策略。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/25/article/2bbd9a98702b9f91ae9137e094c182c4.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>下一阶段是尽量把握过年前的年货流量，目标是做2万的月销，进而构思新的发展。</p><p>不投放不参加活动的经营思路</p><p>我们淘宝在经营过程中始终是不投放官方流量，不参加双11、双12、年货节、聚划算等官方活动的邀约。</p><p>投放流量说花100块买50人进店，对我们感觉毫无意义。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/25/article/c440f5e76c243cc99caeb95b09bcbb74.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>活动要求打87折、83折，或者提高服务费到2%~5%。我们爆款的毛利率才仅仅3%，更是支撑不起这种消耗。</p><p>所以我们贯彻了不投流的经营方式，算的清楚账的消费者当然知道我们是全淘宝最低的价格，我们重点在于打消消费者的假货疑虑。</p><p>目前全部给淘宝上交的就是每笔0.6%的技术服务费加上退货宝每笔几毛钱的服务费，小二要求的任何活动我们都是不参加。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/25/article/3eab630feda211c186f386d941586cb9.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>后续唯一有计划主动付费的是阿里妈妈平台，也就是返利，目的也不是让别人推广，而是我本人自媒体账号可以在值得买、知乎等插链接，宣传我自己的店用，也是反借平台流的思路。</p><p>淘宝店运行遇到的困难</p><p>其实淘宝对于副业人群并不友好，首先就是要求客服3分钟回复客户，把一个普通上班族训练成待命机器可是不容易。然后是淘宝经营除了开了单分泌多巴胺，也会带来不良情绪，因为会遇到给人添堵的快递、给人添堵的客户，这些都需要调节。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/25/article/cdbcedb291a5ef4e80e3891d58541bdc.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>除了这些，还会有同行来刁难，说我价格低了，要对我进行投诉和举报行为，我一般都是置之不理，但时刻准备与之战斗。</p><p>所以不断学习平台规则、费用计算、时刻在规则中游走、在别人底线处试探，都是一个私人淘宝店能经营起来的要素。</p><p>关于经济投入和资金占用</p><p>经济投入就是前面说的开公司花的3500，这是我们后续经营一定要想办法赚回来的。预包装食品我们是上家直接发货+部分引流款我们自己发货的形式。家中囤货目前占用资金是3万左右（2万货款+公户余额），结合周转率，目前处在健康状态，短期不会扩大，因为家里放不下更多的售卖产品了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/25/article/695971be4506be4db45b2e1f55cb801c.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>在今时今日，算得上低成本，但我们的营收，目前还是当玩玩的副业，没有亏损的征兆，总归比存银行收益高得多，是低风险低收益的经营状态，这些钱对于我们来说不算什么占用，在我们的现金流中占比也微乎其微。</p><p>可能后续会考虑增加资金占用比例，但目前还没有出现一定需要我囤货、进货才能维持经营的局面。</p><p>关于淘宝店的体悟</p><p>初步估算，经营到年底，差不多我们能得到3000多元的毛利，差不多回收注册公司和一年代账的成本，考虑到资金占用，目前我们还没回本，我们的婚房客厅也堆了不少货物，不复整洁。</p><p>从各方面讲，经营淘宝店是很有体验感的。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/25/article/3e92c8a6f2ef0ea63436fa804e688c2d.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>首先技能层面，两个做技术的理工科夫妻，学了公司概念，财务概念，自己做了流水账，自己学了更多知识。至少我自己在主业工作，都更懂让乙方发票规范，更理解我们自己财务报销手续的规范意义，因为他们做的，都是我们企业需要留心的。</p><p>然后是视角层面，多了一层淘宝店主的视角，举个例子，我都觉得，大部分电商参加大促的产品我都不会再买了，因为他们打了83折，交了服务费，广告费，返利费，还是能赚钱，我对于消费价格的判断有了全新的理解。像我们的毛利都不支持我们参加任何一个淘宝的活动。</p><p>最后是夫妻层面，大概这是我们养育孩子前，最协力做的一件事，交流理解，一起在业余商量决策，我们互相都有了获得感，我觉得这是做这个店最快乐的事。</p><p>经济形势下；回看淘宝店决策</p><p>在钱的基础上，就是我们折腾了一下，卖了差不多200个订单，也没赚到很多钱。前言就说了，写这篇分享，也不是劝读者去开淘宝店或者经营其它电商作为副业。至少我认为，这个店的底子是我历史经营经验+对产品和价格的领先理解才做出来的，并且很多管理、商务、税账发票，没有我爱人的帮助，那是一头包的。</p><p>不得不说，想全职做电商，按我现在这点营收，那是行不通的。不过我们这个副业的增长性，目前还是很看好的，在所谓不好的经济形势和消费环境下，利用好自身的特点和理解优势，还是可以赚到钱的，希望新的一年越做越好，能发小财吧。</p><p>希望随笔的记录，能展现出3个月我们做一个店铺的经营过程，也希望大家能根据分享共同讨论，在已经不是遍地机会的环境下，都能找到自己的路线。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/95186</id>
            <title>2个月瘦40斤，中年人减肥要学会放过自己</title>
            <link>https://sspai.com/post/95186</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/95186</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Dec 2024 02:17:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <减肥, 中年, 饮食, 心理>
<br>
<br>
总结: 作者分享了自己在36岁时成功减掉40斤的经历，强调中年人肥胖的原因与生活压力和时间管理有关，而非意志力或新陈代谢问题。通过减少饮食而非增加运动，作者找到了适合自己的减肥方法，最终实现了体重的稳定和心理的放松。文章指出，减肥的关键在于放过自己，降低目标和成本，减少饮食次数而非改变食谱，从而获得更好的生活质量和掌控感。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><i>提示：作者是个曾经超重、想瘦且焦虑的中年人，不属于这个范畴的请关掉退出，不然每 3 分钟要翻 5 次白眼。</i></p><hr /><p>我在36岁干了件挺狠的事：花两个月减掉了40斤。已经过去一年多，体重居然没反弹。这事搁在20岁不值一提，那会儿想瘦随时能瘦，但是</p><p><i><strong>人一旦过了30，生命中所有的馈赠都在暗中标好了……热量。</strong></i></p><p>经常刷小红书的朋友都知道，中年人想不通了就会健身、跑步、学英语。重启人生的三大赛道，和身材有关的就占了两个。</p><p>胖确实太不好了，除了影响体力、让人看起来又老又丑，最要命的是那种时常怀疑自己是不是意志力太差的内耗感，超重会带来心理的暴击。</p><p>人到了中年，肥胖和脱发、鼻炎一样，都成了慢性的绝症。过去几年，我尝试过各种有氧运动、crossfit、去健身房……</p><p>长胖这件事情和失恋差不多，一般都要经过5个阶段：</p><p><strong>否定：</strong>"我身高摆在这儿，我不是胖只是匀称”。大家也会善意地附和你的观点——这就是死亡螺旋的开始。</p><p><strong>愤怒：</strong>"明明锻炼到脱力，为啥就是瘦不下来——加大力度“！</p><p><strong>讨价还价：</strong>"现在已经过了晚上12点，先吃点，摄入的热量算第二天。”</p><p><strong>沮丧：</strong>"身体新陈代谢控制不了，我再怎么努力也没法掌控人生了"（翻开小红书，开始寻找学英语秘诀）。</p><p><strong>接受：</strong>30岁了，别再瘦得像个孩子，一定是我新陈代谢出了问题。</p><p>﻿﻿有天在机场，安检拿着我的身份证，表情有点狐疑。</p><p>我心想出大事了，回到公司，避开所有同事，轻轻站上茶水间的体重秤：105公斤。</p><p><i><strong>一瞬间有点恍惚：我是不是下半辈子都会是一个0.1 吨的生物了？</strong></i></p><p>偶然间，我看到减肥神药司美格鲁肽，核心机制就是让人不想吃又不会饿。它让公司市值暴涨，看来人类真的很需要这个解决方案。</p><p>那么有没有一种办法不吃药，还是能瘦呢？这种办法就是：</p><p><i><strong>不吃。</strong></i></p><p>不吃。听起来不对劲，在讲'不吃'之前，先说说人到中年为啥会胖。</p><p>和意志力毫无关系，也不是新陈代谢慢下来了。</p><p><i><strong>所谓中年，像个塞不进去的行李箱，工作、房贷、应酬、家人已经镶嵌得严丝合缝。</strong></i></p><p>肥胖是我们的生活整体的投影：被各种事情占满之后，我们已经没有时间留给自己的身体。</p><p>在这个最焦虑的时刻，各种广告和宣传告诉我们：想要瘦就要吃、睡、练，这句话太对太符合直觉了。</p><p>导致我们一下就被带到沟里了：我们试图在超载的生活里又硬塞新习惯。</p><p>热身、拉伸、洗澡，来回路程，每天两个小时就没了。这种时间的投入根本不可持续。</p><p><i><strong>别怪自己了，你根本没有自己的时间，甚至没有自己。</strong></i></p><p>精力同样不可持续，健身博主面带微笑地告诉我们，一天只要 500 大卡的热量缺口，我们一个月就能健康的瘦 4 斤。</p><p>要不要听听看你们自己在说些什么？每天500 大卡的热量缺口，相当于：</p><p><i><strong>跑步或者跳绳1个小时。</strong></i></p><p>我们已经把自己和家人照顾得很好，甚至值得给自己颁奖状，为什么每天还要高强度折腾自己一个小时，嗯？</p><p>下一个陷阱是，网上最火的帖子总是动不动就露出人鱼线，告诉我们这才是好身材的标准答案。</p><p>事实上，有肌肉、体力好和普通人的"身材好"其实是三种不同的目标。</p><p><i><strong>正经人谁动不动就掀衣服？比人鱼线更有性价比的其实是下颌线。</strong></i></p><p>考零分的学生肯定不会想一口气考到满分，只要瘦就够了啊，穿衣服已经足够好看了。</p><p>等我们真的卯足了决心度过了前面几关，挤出了时间、精力，努力地练起来之后，博主们突然说，原来练只占 30% 的因素，吃和睡才占 70% ，这样最科学。</p><p><i><strong>能不能不要像个渣男，既要又要还要，而且关键答案最后才说。</strong></i></p><p>吃、睡、练的方式对于中年人，目标极高、成本极高、正反馈极差。</p><p>放过自己吧。不吃是一种对于中年人性价比最高的方式，首先它降低了成本，不需要往生活里再加东西，反而是把一个环节拿掉了。</p><p>然后它也降低了目标：先瘦下来，别想着瘦得有线条。</p><p>最后，我们可以再聪明一点，减少吃的顿数而不是改变食谱。少吃已经提供了物理上的热量缺口，所以吃的时候爱吃啥就吃啥。</p><p><i><strong>科学减重：科学，特指物理学。</strong></i></p><p>我就这样用 2 个月瘦了40斤：</p><p>刚开始把晚餐减掉，最难熬的其实是前四天，饥饿如影随形。但想想要靠运动减，前面两周也一样辛苦，饥饿的辛苦属于小菜一碟。</p><p>身体很快就开始适应节奏，毕竟人类能吃饱饭的日子不是太久，然后就开始感到轻快了，甚至真的轻了。因为对生活的轨迹没有改变，我一下获得了很强的正反馈。</p><p>借着这种正反馈，我尝试在周末工作强度不高的时候，把早餐也拿掉。身体越来越轻，体重越降越快，正反馈闭环了。而中午那顿想吃什么都可以，每天都能吃顿好的。</p><p>BMI回到正常后，我发现自己的饭量也变小了。后面我把三餐慢慢加回来，但是量却持续稳定住了。</p><p>这个过程也有风险点需要提醒：</p><p>1. 能减40斤的前提是自己有40斤可以减，一定要确定自己事实上是超重了。比如贾玲能瘦100斤也是因为超重了这么多。</p><p>2.&nbsp;作为男性这样粗暴地降低体重问题不是太大。如果是女性，建议放慢速度，用更温和的节奏找到平衡。</p><p>3. 会有低血糖、脾气变差、晚上睡不着等现象。那就晚上早点入睡，和家人朋友打好招呼，及时观察自己脾气不好是不是因为具体的事情还是因为饿了，一定的痛苦是必然的，记住这种痛苦的高性价比。</p><p>4. 其他人会不理解，尤其是晚上聚餐。但这只是一个短期的行为，我们不会永远成为别人眼中的怪人。应酬要喝酒的时候：多吃蔬菜。</p><p>就这样，下颌线回来了，十年前的西装也回来了，我也成了别人眼中的那个"中年能减肥的狠人"。</p><p>比体重降低更重要的是，我没那么焦虑了，也重新找到了某种掌控感。</p><p>这就是中年人的禅意：找到掌控感的方式是，不和生活较劲，首先放过自己。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/27/3b1ae98aa303d232c92ee33841a49cb8.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>是真的瘦了</figcaption></figure><p>&nbsp;</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/27/c42f0b30003197c51b0a03d5e9563861.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>把今年的记录扔给 Claude 总结了一下，体重基本维持稳定，另外运动就是没办法降体重。</figcaption></figure><p>&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/95159</id>
            <title>DIY AI 泛读文献助手：复制标题后自动生成阅读笔记</title>
            <link>https://sspai.com/post/95159</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/95159</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Dec 2024 01:57:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 文献管理, AI 助手, 编程挑战, 学术阅读  
<br><br>  
总结: 文章讲述了一位中老年文科女教师在没有编程基础的情况下，努力开发文献管理助手的经历。她通过订阅 Google Scholar 的邮件 RSS Feeds 获取学术资讯，但面临大量文献阅读的负担。她希望能通过简单输入信息自动整理文献，但在实践中遇到许多困难。最终，她借助 Dify 的 Crossref 插件，逐步调整思路，成功提取文献信息并整理到表格中。尽管过程充满挑战，但她的坚持让她对 AI Agent 的理解加深，并增强了未来探索的信心。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>这篇文章应该另有一个标题叫做"中老年文科零编程基础女教师死磕 Dify :)"</p><p>作为一名学术搬砖老民工，文献阅读是我日常工作的一部分。除了写文章时的大量文献搜索，我还通过订阅期刊的邮件RSS Feeds来获取最新的学术资讯。以 Google Scholar 为例，我通过订阅其邮件RSS Feeds，可以及时获取到自己关注领域最新的学术资讯 （包括关键词和学者）。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/26/9ad77c7cdd52499375f5426a014937be.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Google Scholar 自动订阅邮件 RSS</figcaption></figure><p>但是在方便的同时，海量的文献信息也带来了极大的阅读负担。尤其是 Google Scholar 的邮件RSS Feeds，每天都会收到大量的文献信息，可供判断质量的基本只有文献标题，在具体阅读的时候需要逐一打开，判断价值，再存入 Zotero 进行后续阅读。期刊订阅的邮件RSS Feeds虽然可以有文献质量保障，但是仍然需要逐一打开，阅读摘要，再决定后续的处理方式。</p><p>因此，我长久以来的梦想是有一个文献泛读助手，只输入简单的信息（如网址或 DOI或标题），便可以自动整理相关信息加入表格，以供后续选择是否精读。这样的操作可以大量节省时间，并提高阅读效率。但是对于一个没有任何编程背景的文科女教师来说，这无疑是一个只知道需求，没有任何实践方案，“寸步难行”的挑战。经常在 Bilibili 现身的各位 AI 科技博主鲜有我这个年龄层段和背景，咨询学校 IT 部门，也被告知自学用AI 编程工具辅助即可，于是我怀着一腔孤勇，开始了一段死磕的旅程。</p><p>我的最初思路如下：</p><p>1. 复制文献所在页的链接</p><p>2. 输入到 Agent 中，提取相关信息</p><p>3. 将信息整理到表格中</p><p>但无知无畏的我第一步就走错了方向， 最初我天真的以为输入文献所在页的链接，就可以提取到相关信息，但是后来发现，这个想法是错误的。因为很多文献在我的浏览器上可以打开，但是真正用插件打开的时候，却无法提取到相关信息。但后续偶然发现 Dify 的 Crossref 插件之后便迅速调整思路，准备用 Crossref 提取标题。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/26/eb09bc1506045fc16abddd9b2f196a5a.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Dify 插件选项</figcaption></figure><p>下一步的难点是抓取 &nbsp;CrossRef 提取文献信息之后json file之后的处理， 因为 json file 中包含的信息量很大，哪怕是用 Cursor 辅助写代码，也很难跑通流程。我曾经决定用 LLM 读取 json &nbsp;data，但是效果依然不好。最后失败了 n 次之后，决定让代码只提取 json file 中提到的第一篇文章的信息，这样就大量减少了后续的处理难度。</p><p>到这一步之后，后续的思路就相对简单了，用参数提取器提取相关的信息（如标题、作者、年份、期刊、DOI、摘要等），最后一步和是飞书打通，这样完整的效果是复制文献标题，放在做好的 Dify工作流中，飞书自动新增多条记录。当然过程中还有一些小 bug，比如有些标题无法在crossref 中找到，或者有些标题在 crossref 中找到的 json file 中没有相关信息，这些都需要手动处理, 但是在失败了一百多次之后，终于跑通流程的喜悦还是让我兴奋了好久。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/26/83bd9c81060ea90cf5e93f394c9a3269.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>最终成品</figcaption></figure><p>在整个过程中，我最大的感受是，因为没有编程背景，很难理解代码的运行逻辑，所以很多问题即使是有了 AI 的辅助也很难解决。就好像一个不会游泳的人，即使有救生圈，如果看不清方向，即使最终能游到岸，也是很小概率的事情。若非是极其善于折腾，极其有自驱力，我恐怕已经放弃无数次了。但是也正是因为这个经历，让我对于打造 AI Agent 有了更深的理解，也让我今后的探索方向有了很大的信心。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/26/1bcf0f38d8346ccbef98573825689a94.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>飞书端的文献笔记</figcaption></figure><p>做一个终身学习者是一件浪漫的事情，after all, 人生要是不用来折腾，那还有什么意义呢？</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>