<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>少数派 -- Matrix</title>
        <link>https://sspai.com/matrix</link>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/101981</id>
            <title>学会骑车后，我在AI的帮助下做了个App</title>
            <link>https://sspai.com/post/101981</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/101981</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 01 Sep 2025 03:46:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 路图忆,iOS App,运动路线,苹果健康
<br>
<br>
总结: “路图忆”是一款iOS应用程序，用于回忆和可视化运动路线。它能从苹果健康中读取所有过往的户外运动轨迹，并将其集中展示在一张地图上。该应用能自动从相册中筛选出运动过程中拍摄的照片和视频，与路线关联以提供生动回忆。它支持对路线进行条件筛选、排序，并查看详情。应用开发源于作者个人学习骑行的经历，并借助AI工具辅助完成了iOS开发。其未来迭代将取决于用户需求和数量。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>一 关于“路图忆”</h2><span class="ss-application">&nbsp;</span><p>“<a href="https://apps.apple.com/app/apple-store/id6747379268?pt=127891178&amp;ct=Intro-Article&amp;mt=8" target="_blank"><strong>路图忆</strong></a>”是一个回忆运动路线的iOS App，它可以将你在<strong>苹果健康</strong>里记录的<strong>所有</strong>过往的运动路线（运动类型不限，只要能产生户外运动轨迹），<strong>展示在同一张地图上</strong>。并且，它可以把过程中拍摄的<strong>照片和视频</strong>从相册中自动筛选出来，给你提供生动的回忆。</p><p>“<a href="https://apps.apple.com/app/apple-store/id6747379268?pt=127891178&amp;ct=Intro-Article&amp;mt=8" target="_blank">路图忆</a>”并不需要你在App中主动记录路线，因为它从苹果健康数据中读取过往的路线。如果你使用苹果手表进行“体能训练”记录，或者其它App，只要它能记录路线到苹果健康，它就可以读取并生成这样一张路线地图。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/28/6f81b2292be403ea9e63009883f5d9a6.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/28/33fbec6274ff9ca289b5344893ff735d.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>当地图的范围比较大的时候，路线会被聚类为数字。当地图的范围比较小的时候，地图上会显示具体的路线。可以直观地在地图上看到自己的活动路线覆盖的范围。</p><p>还可以通过一些条件进行筛选或排序。例如筛选时间范围、是否有照片等；支持根据路线的时间顺序、长短进行排序。</p><p>点击地图上的路线，或者列表中的路线，可以查看详情。选择路线的过程具有丝滑的过渡动画。</p><p>在路线的详情中，最有特色的是你可以查看沿途拍摄的照片或视频。不管你用什么设备拍的，有没有GPS信息，只要你导入手机相册，都能自动对应出来。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/28/49e50378ab044d1e40b0ac179d72557a.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/28/b510f3443f68a602411a1a0c7cd09c3f.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>&nbsp;</p><p>目前路图忆就是这样一个简单的app。未来会不会继续迭代？主要还是看用户的数量和需求了。可以做的功能其实还有很多，特别是接入苹果手表以外的、不会导入轨迹数据到苹果健康的智能手表的轨迹数据。</p><p>如果你对路图忆感兴趣，但不是苹果手表的用户，欢迎留言说一下你在使用什么手表记录轨迹？还希望得到什么样的关于路线轨迹的功能呢？</p><h2>二 35岁才学会骑自行车？</h2><p>做这个App的起因，是去年学会了骑自行车。</p><p>很多朋友会感觉奇怪，怎么35岁才学会骑自行车？正常人不是从小就会的吗？</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/28/111616ebbc780292ebf76ced63a966f6.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>因为我小时候生活在重庆，这里的地形不是很适合骑自行车，日常就很少有人骑。后来去外省上大学，学校也在一个湖光山色的地方，地形也骑不了自行车。再后来，在北京工作生活了十余年，也没有用自行车通勤的条件和必要。</p><p>直到去年，我和老婆互赠了一辆自行车作为生日礼物后，我迅速学会了骑自行车，骑行生涯才正式开始了……</p><p>第一次上路，就在老婆的鼓励下骑了20多公里，来到了著名的苕溪。在“路图忆”的帮助下，我还能重温当时的快乐。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/28/ade248bf283428d45be0abcb73ea1f27.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/28/12254b42e363c412cbbca8a38cf5571d.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>后来，我们在杭州天气比较好的周末，就骑着自行车进城，吃喝玩乐，顺便锻炼了身体。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/09/01/83184ed885952fe123f8d37f1d3e3200.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/09/01/2a62185936328a09d9f8a010d5412e48.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>不止是骑车，我也通过苹果手表记录了很多city walk。比如有一次，我带着远道而来的朋友逛了一遍良渚古城（这个也算city？）。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/09/01/2d71b4e767a597ab318715dc0fb7f77c.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/09/01/8604edb63df820f2a43d1b2f868b48a2.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>不过，从学会骑车开始的生活方式，被一个喜讯改变了：老婆怀孕了。</p><h2>三 通过AI学习iOS开发</h2><p>孕期我们就不太能像以前那样骑车了。但是我们偶尔通过相册和健身记录来回忆，也想知道自己到底骑过了杭州的哪些地方。但是，似乎没有一个简简单单的App来实现这个需求。</p><p>在调研的过程中，我看到了yihong的<a href="https://github.com/yihong0618/running_page">running page</a>项目（题外话，路图忆支持导出GPX，可以把苹果健康里的路径数据导出到running page)，受到一点启发，但那毕竟不是基于苹果生态的。于是就开始着手研究iOS开发，在好友图拉鼎的鼓励和帮助下，开始上手。那是2024年的下半年，AI辅助编程工具还不是很好用，特别是对于苹果生态来说。我还是靠“古法手工编程”，一点点研究SwiftUI、MapKit、HealthKit……可以说很吃力，但也很快高出了PoC。</p><p>搞出PoC后，我却很难继续下去。古法手工编程需要大量的时间和精力，以及如绣花一样的功夫。像我这样业余时间编程的，而且还是个新手，很难有足够的时间做好。不过，在这个时期，我常常通过AI来学习Swift。</p><p>真正转折始于孩子出生后，陪老婆在月子中心，有一天我打开了Cursor……</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/28/feb81afaef2f5ae4f2e8a9e826c6fb0c.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>一切加速了，AI实现了很多我一开始觉得实现起来太麻烦的想法。其中很大一部分跟算法有关：例如，在SwiftUI和MapKit的限制下，如果你想同时显示上千个甚至上万个路线的话，你需要通过合理的算法来管理这么多数据的动态加载。</p><p>一开始，AI能快速给我做出个东西，马上跑起来看效果，这样的即时反馈简直让人上瘾。我经常不自觉就vibe到深夜，一天就过去了。但是很快你也发现，AI写出来的东西，越来越乱了，根本改不动，不仅是它改不动，你也改不动……</p><p>在这个过程中，我也不是纯粹的vibe coding。很多时候，跟AI有来有回，才能得到更好的结果。作为一名产品经理，以及多年的业余编程爱好者（只是没有苹果生态的开发经验），我更多是把AI当作自己的工作伙伴来看待。我甚至在中途完全手动重构了一遍App的基本架构，各种模块拆分得更合理，才能让AI能够更顺利地迭代下去。这样一来，自己学习的速度，也跟编码的速度一样，可以说是10倍速了。</p><h2>四 如果这个App对你也有帮助</h2><p>说起来，“<a href="https://apps.apple.com/app/apple-store/id6747379268?pt=127891178&amp;ct=Intro-Article&amp;mt=8" target="_blank">路图忆</a>”跟我的孩子年龄一样大，从这一版由AI写的第一行代码算起，六个多月。</p><p>这是一个奇妙的感觉，从萌发想法，到真正落地，可能有一年多，但庆幸的是我坚持做完了，直到现在上架。</p><p>我想，这是一个新的时代。个人的创造力上限，有了新的想象空间……路图忆这个例子，仅仅是编程。但一切内容创作，道理都是如此。</p><p>如果这个App对你也有帮助，请通过苹果应用商店搜索“<a href="https://apps.apple.com/app/apple-store/id6747379268?pt=127891178&amp;ct=Intro-Article&amp;mt=8" target="_blank">路图忆</a>”下载支持我。欢迎评论留言，写下你的看法。如果留言的朋友超过10名，我将选择其中5名，赠送兑换码。</p><span class="ss-application">&nbsp;</span>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/102197</id>
            <title>老二次元100天速通n2，完全的应试学习</title>
            <link>https://sspai.com/post/102197</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/102197</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 31 Aug 2025 22:09:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 日语N2备考,二次元背景,应试技巧,学习计划

<br>
<br>
总结: 本文针对具有高浓度二次元背景的日语学习者提供N2备考策略。作者基于自身长期动漫观看经验，强调听力基础优势但指出实际语言能力仍薄弱。备考核心是针对考试结构（词汇语法、阅读、听力）进行专项突破，采用赋分制策略优先确保基础题正确率。具体方法包括快速掌握五十音图、使用APP高效背单词、重点学习N4-N5基础语法、精听历年听力真题。作者提出严格的时间管理方案，包括每日3-4小时学习计划和科学的做题顺序，最终目标是通过应试技巧获得证书而非全面提升语言能力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>本文的目的是希望帮助有和我相似背景的人（高浓度二次元）备考n2。</p><h2>背景参考</h2><p>本人从小时候开始从宝可梦启蒙，到现在一直在看每周新番，一年四季，每季度都看，每天看起码一集。从小学看到现在工作三年，能对一些基本口语反应出来意思。</p><p>自己学过几个日文歌，但是只靠死记硬背，记音节。认识部分简单文字的发音。</p><p>高考之后背了五十音图，但是就止步于此，后面看了一些课程，但是全忘了。</p><p>以上就是背景参考，总结来说就是高浓度二次元。多年的看动漫的时间会保证听力的下限。</p><p>先贴成绩单</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/30/13c3ee9e8d808766be789522898a024b.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><blockquote><p>真正的背景：找工作失败而无路可退，想着考个证吧。这么多想考的证里面，感觉就这个日语等级证书是最好考的。而且想证明一下自己，上班之后不是脑子废掉了，还是有智力的。所以下决心考一个出来。</p></blockquote><h2>备考</h2><p>网上有很多讲怎么备考的，包括分值怎么算，看一篇文章就够，这是我觉得讲得很好的：<a href="https://sspai.com/post/92308">如何用 4 到 6 个月从零基础自学过 N2</a></p><p>本文目的是考试，所以要知道考哪些东西，然后针对性去学。但是这么学只能拿证，对于日语能力水平没有提高。</p><p>如果只是为了拿证，那我的方式可以，但是如果提升能力，那这篇文章不适合。<br />比如我现在通过了n2，但是现在依然基础薄弱，周几怎么说还是分不清、量词怎么说还是分不清、甚至动词变形被动我自己不能主动变出来，但是看到了能明白它是被动。</p><h2>考试内容</h2><figure class="table"><table><thead><tr><th>类别</th><th>总分</th><th>合格分</th><th>时间</th></tr></thead><tbody><tr><td>词汇+语法</td><td>60</td><td>19</td><td>笔试部分总和105分钟</td></tr><tr><td>阅读</td><td>60</td><td>19</td><td>笔试部分总和105分钟</td></tr><tr><td>听力</td><td>60</td><td>19</td><td>50分钟</td></tr></tbody></table></figure><p>n2通过需要总分超过90分，并且这三项都通过及格分19分。考试时间分两部分，先做笔试，105分钟，包括词汇、语法、阅读。然后收卷，发听力试卷和答题卡，再考50分钟。听力听完直接就收卷了，所以需要直接填答题卡。</p><p>分数是赋分制，简单来说，简单题错了就扣很多分，难题错了扣的分就少。正确率是关键。我认为模拟题达到70%正确率，才是真的稳。因为保不准考场会出什么问题。</p><p>接下来就按照考试范围复习就行了。</p><p>我当时的进度是这样，一天过200个单词，一个多月过完。</p><p>然后顺道每天带着学n5,n4,n3的语法。</p><p>然后学剩下的语法，五一五天把所有n3，n2语法视频都看了一遍。</p><p>最后留了两个月时间准备听力、阅读和真题。</p><h2>五十音图</h2><p>因为我高考之后的那段时间就背过了，所以备考时候直接跳过这一步。这里还是为没背过的小伙伴提一下。</p><p>五十音就可以理解为拼音，每个五十音字就是一个音符，多个音符组合起来就是字的读音。日本为了区分外来单词，出现了平假名和片假名。平假名就是日本人自己的单词。片假名用来标注外来语的读音，比如 バイト 打工，来源于德语的Arbeit。パンダ，就是panda。</p><p>两部分假名加起来有九十多个，这部分要记住，看到了要能念出来读音，但是听到读音，没必要会写。因为没有笔试，我们应试就是考什么学什么。</p><p>这部分七天，不能花太长时间。即使记不住也得进入下一个阶段了，通过下一个阶段背单词，不断打磨。</p><p>老二次元的优势是读出来，听到了这个读音，才知道这是什么意思，所以这部分很关键。</p><p>比如经常听的 すごい-&gt;sugoi-&gt;厉害，读出来就反应出来了。</p><h2>准备学习资料</h2><ol><li>学习用的app，充会员。</li><li>历年试题。</li><li>出口仁语法视频课程。<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1D4411C7AK">出口仁n3</a>, <a href="https://www.bilibili.com/video/BV1yc411h7qG/">出口仁n2</a>。</li></ol><p>不需要其他东西了，现在网络上都能搜到，不需要再买书了。</p><p>比如我买的两本书都没用上，两本书都只看了10%，因为没有时间仔细学习。左边那本模拟题做了一套，但是发现太难，有点打击信心，还不如做往年题。唯一优点是书里面有答题卡，省的我去找答题卡了。<br />&nbsp;</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/30/d5eb33f74c97ba98cc598a1192e0661f.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>唯一买的两本书买完基本没看</figcaption></figure><h2>词汇</h2><p>背单词，没什么好说的，没有捷径。很多人用红宝书、蓝宝书什么的。我感觉没必要，现在都能在网络上学习了，直接充会员就行。比如我用的烧饼app，充值到考试只需要54块钱（不是广告）。</p><p>n2词汇总共应该是6k左右吧，我这边会员过期了看不到具体数值了，只能从当时学习的天数反推。</p><p>第一遍过单词，目的是把中文能看懂的、意思相近的排除掉，意思不一样的留着。由于单词量很多，所以第一阶段耗时最久。是最痛苦的，但是词汇是基础，决定后面能不能看懂和听懂。</p><p>这一阶段我一天过200个，去掉中文的，能剩一百个。100个里面，高频的要记住，低频率的看运气了，能记住，说不定词汇题就能考到，就能拿分。</p><p>这里面要提一下，有些单词可以写汉字，可以写假名的情况下，试卷会倾向于写假名。比如 <code>優れる</code> 写成 <code>すぐれる</code>，<code>車を持つ</code>写成<code>車をもつ</code>，后面这个<code>もつ</code>由于没认出来是一个单词，还会和后面的单词混一起，导致整个句子看不懂。我认为是因为日本人也知道汉字对中国人有优势，所以故意写成假名。这一点在阅读里面经常出现。</p><p>还有就是动词变形、形容词变形，因为没有笔试，能够做到看到这个单词，他的原型是什么就行，不需要主动把原型变成对应形式。</p><p>这一步我花费了30天左右，从3.15到4.18。<br />这是当时背的记录：</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 269px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/30/896f0fb0f6fab41b8a4937dc0979f0ce.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>4.18之后在干什么我忘了，可能是在集中学习n4, n5语法，也可能是在复习单词。</p><p>这是整个备考过程中记录的单词，主要是中日汉字意思不同的：</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 265px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/30/64f421c6fe1352a72d7d156b49ec3f2e.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>还有假名组成的副词。这些当时是真难背。背了两个月才记明白，没弄混。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 252px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/30/a8e8cc6e6b32ba98d907a2a200159ce2.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>还有听力和阅读过程中遇到的动词和形容词，要记住读音，因为词汇和听力都可能遇到。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 318px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/30/dfc8ae5fb9722767273a3ac842ba28fa.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 392px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/30/af979151a26222daf7df1f157d79a4d4.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>刷单词过程中也要把aabb式的单拎出来。</p><p>所有单词加起来并没有多少，算上软件收藏，应该也没超过1000单词。<strong>这部分单词要控制数量，少了才能记住，多了就记不住了</strong>。</p><h2>语法</h2><p>语法要在第一阶段带着学，因为我们是直接考n2，缺失了n3, n4, n5的知识，所以要加速先把前面的学完。我觉得最重要的就是n4, n5。因为句子构成，这些基本的语法，还有表示原因的语法，表示条件的语法，这些都是在n4, n5里面，这些是阅读里面最常见的。其次是n3的部分语法。</p><p>这一阶段要开始记笔记了，很多东西忘了就得翻。比如　つもり、のに　这些语法总是出现，总是忘，翻得多了就记住了。</p><p>语法资料，当时看的是两部分。</p><ol><li>n3~n5，看的是时雨之町，这个是台湾的网站。充了会员，好像是两百多。这个因为是网站，可以在上班摸鱼时候看，比看手机学习更不容易被发现。然后是文字版，可以快速过完所有内容。这些资料可以在背单词的时候顺带着学。</li><li>n3~n2。看的bilibili视频课程。<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1D4411C7AK">出口仁n3</a>, <a href="https://www.bilibili.com/video/BV1yc411h7qG/">出口仁n2</a>。1.5倍速，五一五天全部过完。从n3开始学是因为n3的语法也很常见，阅读里面出现的次数更多。之前通过网站学一遍，现在再学一遍，巩固印象。</li></ol><p>当然，我以为学完我就会了。但是发现做语法题还是错一堆，于是转变思路，先做阅读听力吧，语法最后再说。因为是语法单词一起算分，单词做的高，能把语法拉回来。</p><p>五一过后，开始刷题。阅读、语法、听力一起做。语法分配的时间较少，每天三小时学习，可能听力一小时多，阅读一小时多，语法半小时，甚至没有。这个时候还要带着刷单词题。</p><p>最终语法记住的也不多，看软件统计，应该都没超过50%。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 236px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/30/ae4fe8eb8791d024056c7651adbee2aa.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>阅读</h2><p>阅读分为短篇、中篇、长篇、对比阅读和信息检索。</p><p>刚开始可以从短篇入手，做几天后进入中篇。</p><p>做阅读的时候，要把不认识的单词、语法都画上，包括题里面，做完的时候去查。这个阶段不应该有很多不认识的单词，应该出现的场景是“这个单词好像是之前学过的语法，什么意思来着？”，或者是把某个语法误认为是哪个单词。如果是第一种情况翻笔记；如果是第二种情况，直接问ai，说明之前学过这个语法都没印象，问完之后可以记下来。次数一多，一些语法就记住了，就能知道哪些是常见的了。比如题里面最常见的 <code>によって</code>，<code>によると</code> 这些语法，就是我软磨硬泡记住的。</p><p>还有动词变形的问题。即使没记住动词变形，在文章的语义里面，也能猜出来是什么意思。是想要做，还是被做。还有介词、副词修饰谁的问题，动词修饰谁的问题，都知道单词意思了，脑内就开始自动拼装了，而不是看原始句子成分。</p><p>尽管我们有很多题，从2010年到现在，但是没必要都做，挑一套题反反复复做，隔几天阅读就重新做一遍。把一套题里面的语法和生词掌握清楚，再去做其他的，更有用。</p><p>当阅读做了一阵之后，开始计时的做。我第一次做中篇阅读，三个阅读做了四十分钟，这样子肯定做不完，所以要提速度，争取到30分钟以内。按照做往年习题的敬语，所有阅读的时间加起来，尽量做到一小时以内，否则很可能答不完。</p><h2>听力</h2><p>听力要预留时间准备，我是五一之后开始准备的。如果心里没底，可以三月份随机听一个，看正确率如何，决定是否要把听力前放。</p><p>其实刚开始听的时候也听不懂。听力关键的是精听，最开始的几篇文章我都是一篇十五分钟。把所有的单词都搞清楚怎么念。还是那句话，可以不会写，但是听要能听明白是什么意思。在听听力的过程中也会辅助辅助单词。而且有一些单词反复出现在好几年的听力里面，高频词汇要记住。</p><p>我的经验是，有的句子听不懂就跳过，或者意思模糊，还在想，马上想出来但是没出来的时候，说第二句了。这种时候就得放弃没听明白的句子，进入下一句，不然会影响后面句子理解。</p><p>还有一点是要注意“是否”，“但是”，这种词。这种词很容易出现在选项里，可能是对的，也可能是错的。</p><p>听动词和名词，一些介词、变形可以直接略过。如果是老二次元，听力这一关应该不成问题。</p><p>然后我有一些做题技巧可以分享一下。根据题型列出来。</p><h3>问之后要做什么？</h3><p>这个要先听明白问题，问的是男的还是女的要做什么。这道题是有选项在试卷上的，而且一般都按照顺序排列，做题之前找到选项里面的动词，听出来是做还是不做，然后听的时候专门听这个动词有没有提到，然后注意是否有否定词。</p><p>其次是这种题第一个出现的动作基本都是迷惑选项，要注意辨别。还有的情况是最开始说有2选项，但是没确定的情况，这种要留意一下。最后总结的时候会说2做不做，3做不做，4做不做。</p><h3>问两个人在谈论什么</h3><p>这个也有选项，先把选项中文写出来，带着选项听问题。注意语气，听不懂按照语气选。选项顺序和出现的顺序一样，但是最后不一定选哪个。可能主人公在犹豫四个选哪个，最后选了1。</p><h3>问材料大意</h3><p>这个我觉得是最好蒙的。因为选项的形式是一个是概况性质，其他几个选项都是具体的，甚至原文都能听到，这种大概率是不对的。那么听不明白的时候，选最抽象的那个就行。</p><p>因为这道题是没有选项的，在听选项的时候要记录一下，我习惯罗马音记录，因为假名还得回忆一下，写的慢。主要记录名词部分。选项大多数都是xxx的xxx，听懂名词部分就行，比如xxx的契机，xxx的目的。听明白是目的还是契机就行。</p><h3>即时应答</h3><p>没选项，没有题，全靠听。最开始我做这题的时候会把选项记录下来，后来发现来不及，不如直接记录这个选项选择的比重。比如0，0，3。如果出现了模糊的选项，0，2，2，两个选项不确定选哪个，那就靠语气词蒙了。</p><p>这道题会兼顾考察语法，把历年题都刷一遍就会发现，有很多题语法重复，或者意思一样，就是换个说法。比如，忘关灯了，つけっぱなし，出现过很多次，但是每次回答不同。这个类型题可以通过刷往年题提高，还可以巩固语法，后期我一直在刷这个类型。</p><h3>选计划</h3><p>念一段文章，里面会有四个步骤，四个方案，或者四个选项。然后选一个出来。这个没办法了，能听懂就能选对。25年七月的第二道没听懂 ゆうひ 导致整篇不知道在说啥。这道题没有蒙的技巧了，听懂才能做。</p><h2>再刷语法</h2><p>五月底的时候，阅读就已经差不多了，当时做了一套历年题，语法就对了三道，后面那个完形填空比较简单，但是前面的选择不简单。</p><p>为了控制住分数下限。而且之后阅读速度上来了，词汇也不需要背了，有多余的时间匀出来给语法。</p><p>开始重新学语法，怎么学？直接刷历年题，保证考到的不会错。从2024年往前做，一天一套语法，半个多小时弄明白。这么做有一定效果做了几套之后起码能做到60%准确率了，虽然还是取决于这道题我有没有学过。</p><p>刷语法题的时候要注意为什么这个是正确的，别的为什么不对，哪里不对了，正确应该怎么用。如果太难的，建议直接放弃。<br />比如这道题，永远也记不住。</p><pre class="language-"><code>A「ねえねえ、夏休みのキャンプ、楽しみだね。」
B「うん。早く夏休みに（ ）。」
1.なるかな
2.ならないかな
3.なるんだね
4.ならないんだね</code></pre><p>软件显示我刷了12次，隔几天就忘。<br />还有もらう、あげる 和敬语，这些都是考点。这些要弄会的，因为必有一道题。如果哪哪都放弃，那语法题就没分了。</p><p>还要一个是句子填空，这个没办法，只能靠感觉，第一眼哪个对填哪个，这道题我都是最后一个做，做不完直接蒙。也没有时间练这道题了，或者说根本没找到规律。</p><h2>刷模拟题与做题顺序</h2><p>模拟题倒着刷，以我刷题的感觉来看，越老的题，越简单。而且新题阅读文章多，阅读量大，更需要好好规划时间。</p><p>做题顺序：<br />单词-语法-完形填空-&gt;然后到阅读，跳过句子填空</p><p>短篇阅读-信息检索-对比阅读-中篇阅读-长篇阅读-最后再做句子排序</p><p><strong>这个顺序非常重要</strong> 。因为考试评分是赋分制，大伙都错的可以错，基本不扣分，但是大伙都对的错了就扣很多分。<br />而大伙都对的，基本就是信息检索、对比阅读。所以趁着有时间，赶紧拿分。</p><p>中篇和长篇取决于文章难度，难一点可能做不完。这次7月考试就没分配好，中篇做第二个做完只剩30分钟。我需要解决剩下两个中篇，一个长篇，还要句子填空。剩下两个中篇还很难，所以后半段阅读+句子填空直接半蒙，读一遍，然后靠直觉选。</p><h2>关于学习时间</h2><p>我没有完全脱产，打卡时间是早上九点半到晚上10:00或者11:00，如果加班太晚会少学一点，但是还是尽量保证3~4小时。</p><p>那就需要早上早起，六点起床可以抢着学一个多小时。然后中午午休能学一小时，剩下时间就是摸摸鱼，代码编译的时候学一学。</p><p>时刻告诉自己，与其刷刷手机，不如看两眼单词。督促自己，如果没考过去，半年白干。</p><p>万事开头难。学习刚开始的时候是痛苦的，看到那么多单词，那么多语法，一篇文章完全看不懂。但是要一步一步坚持，不能放松任何一天。如果完全不学，那隔一天之后就没动力了，所以多少要看一点。</p><h2>考试前一天</h2><ol><li>北京的考场是公放听力。阶梯教室的喇叭很响亮，震耳欲聋的那种。</li><li>考试很早，如果怕第二天迟到，可以破费一下在旁边酒店住一晚。（如果真因为迟到导致没考上，半年白准备，沉没成本更高，还不如花钱住个酒店吧）</li><li>注意饮食，小心拉肚子。</li><li>这个时候看啥都没用了，做做错题吧。</li></ol><h2>考试当天</h2><ol><li>考场迟到了真的进不去。我的考场就有一个因为走错了别的考场来晚了的，直接不让考。注意预留时间。</li><li>考场带着身份证、准考证、2b铅笔、橡皮。其他的，水，文具包都不能带进去。考场有电子钟，不需要手表。有点眼力见，如果考场老师看着比较死板，那就是遵守规则类型的，乖乖听话放东西，不然真可能判违规。</li><li>笔试之后会收卷，有一段休息时间，这段时间很短，建议别上厕所，回来时候来不及就不让进了。</li><li>听力考试放完音频直接收卷，所以一边听一遍填卡。</li><li>考场的中央空调很给力，给我冻得都无法思考了。建议夏天的时候考虑一下这种场景，带件外套。冬天没考过，估计会很热，小心一下。</li></ol><h2>总结</h2><p>希望这篇文章能帮助和我类似情况的人。看了很久动漫，觉得自己可以了，但是需要一个证书来证明自己真的可以。或者你急切需要一个证书，那么你可以用我的应试方法。</p><p>最后是一个时间轴，是我学习各个阶段花费的时间。<br />&nbsp;</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 664px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/30/83be4edc73c50d1a1b74ac6db1260816.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/102198</id>
            <title>为了能够方便的查看每日碎片信息，我开发了这个功能强大的信息流应用</title>
            <link>https://sspai.com/post/102198</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/102198</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 31 Aug 2025 22:08:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 侧边栏日历,日程管理,SwiftUI开发,AI辅助编程

<br>
<br>
总结: 作者作为依赖macOS日历的独立开发者，发现现有应用无法满足不中断工作查看日程的需求。受SideNotes启发，开发了侧边栏式日历应用SideCalendar，通过边缘彩条展示事件分布，鼠标悬停显示详情。该工具采用SwiftUI框架开发，在AI辅助下一周完成初版，后续增加了提醒事项同步、iCloud等功能。设计平衡了信息可见性与工作干扰性，彩条颜色密度反映忙碌程度，现已发展为信息流整合工具并计划扩展插件市场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <span class="ss-application">&nbsp;</span><hr /><p>作为一个严重依赖 macOS 的日历日程和提醒事项来安排工作，每天需要多次查看当日日程安排的独立开发者，我试过了各种日历应用：</p><ul><li>系统自带的日历应用功能可以方便集成系统提醒事项，但是如果要快速查看当天全部日程，要么需要打开日历窗口，要么就需要在桌面新增一个日历的小组件，无论哪种方式都需要从当前的窗口跳出，严重打断工作节奏；</li><li>也试过一些开源的第三方日历应用，有的要么过于强大包含了很多功能，但是“不中断当前工作查看日程”的功能始终没看到哪个应用有提供。</li></ul><p>但我需要的是一个<strong>一眼就能看到重要日程、可以轻松看到当日日程分布情况、能够常驻在屏幕、不占用主要工作空间</strong>的轻量级解决方案。</p><h2>想法来源</h2><p>在多次尝试各种现有方案都无法满足需求后，我突然想到：为什么不自己开发一款理想中的应用呢？虽然我的 SwiftUI 经验还停留在 Playground 的"学习编程1、学习编程2"阶段，但在 Claude Code 和 Gemini CLI 等 AI 工具的辅助下，技术实现已经不再是障碍。真正需要投入精力思考的，反而是如何设计出既简洁又实用的产品形态——一个真正解决用户痛点而非增加负担的工具。</p><p>在这期间，我想起了 SideNotes 这款笔记应用——它将笔记以隐藏侧边栏的形式常驻在屏幕边缘，既不干扰主要工作区域，又能随时快速查看和编辑内容。这种设计理念让我眼前一亮：如果将日历信息也以类似的侧边栏形式展现，用户就能在不打断当前工作的情况下，通过余光随时掌握日程安排。相比传统的全屏应用或弹窗通知，侧边栏既保持了信息的可见性，又最大程度地减少了对工作流程的干扰，这正是我一直在寻找的完美平衡点。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/30/6a2e1111f4ef95a5d6efdeef9e65f128.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>SideNotes 触发笔记后的主界面</figcaption></figure><p>产品形态确定了，但交互设计仍需要根据实际使用场景来决定：是一开始完全隐藏直到用户主动触发，还是始终保持部分可见以提供即时信息？是通过快捷键快速呼出，还是依靠鼠标悬停或点击来激活？这些看似简单的交互细节，实际上直接影响着用户的使用体验和接受度。经过反复试验和调整，我最终找到了在可见性和干扰性之间的最佳平衡点。最终确定了<strong>以屏幕边缘彩条来展现事件分布，鼠标移上弹出事件详情气泡的方式来查看具体信息</strong>的交互方式。这种设计既保证了信息的即时可见性——用户通过余光就能掌握全天的事件密度和分布情况，又避免了过度干扰——详细信息只在需要时通过鼠标悬停操作显示。<strong>彩条的颜色和密度直观地反映了时间段的忙碌程度，而气泡弹窗则提供了恰到好处的信息层次</strong>，让用户能够在最短的时间内获取所需信息，然后迅速回到主要工作中。</p><p>开发过程出乎意料地顺利。我先用 Claude Code 搭建了基础的 SwiftUI 框架，实现了侧边栏的基本布局和日历、提醒事项数据读取功能，然后把应用打包分发给了一部分朋友同事群友使用，结果大家一致好评，并觉得应用的实用性和美观度都很在线。</p><p>随着大家使用过程中不断发现新的需求，我又陆续添加了提醒事项同步、GitHub 事件集成、RSS订阅、<strong>简单气泡模式</strong>、<strong>iCloud同步</strong>等功能，并在各个方面提升了用户体验。每当遇到技术难题时，AI 助手总能提供准确的解决方案，让我能够专注于产品逻辑、用户体验而非语法细节。从最初的概念到第一个可用版本，整个开发周期只用了一周时间，这在以前是不可想象的。更重要的是，每一个功能的添加都源于实际使用中的真实痛点，确保了产品的实用性。</p><p>在经过 200 多次迭代后，现在产品已经从一开始的单纯为了查看日历日程的形态进化为了信息流整合工具。</p><h2>是效率更是屏幕装饰</h2><p>预览视频：</p> <p>&nbsp;</p><p>更多预览图：</p><blockquote><p>注意看屏幕左侧边缘的彩条，这就是本应用的“主窗口”。</p></blockquote><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/30/7143fd6fdba8d0e7d0fc0e81ddd09a97.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>触发事件详情</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/30/ee7d430e23ae629714a0951e7352527f.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>所有基本设置都在菜单栏触发</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/30/45670439d8796d7eba0bb365adf6fab1.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>还在扩展的插件市场</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/30/f64281fab835a75cf2e4f04b165e532f.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>效率达人的事件彩条甚至可以连成一道美丽的彩虹</figcaption></figure><h2>未来更新计划</h2><p>后续的更新计划：</p><ul><li>更多内置插件</li><li>事件交互：可以用键盘操作选择事件来智能跳转对应的系统日历、提醒事项、浏览器等</li><li>基于 JS 语法的自定义插件：用户可以很方便的自己编写插件来满足自定义需求</li><li>在线插件市场：可以下载其他人上传的强大插件来实现功能</li><li>iOS 事件同步：可以在 iPhone 同步查看事件信息流</li></ul><h2>结语</h2><p>如今 SideCalendar 已经成为我日常工作中不可或缺的一部分，它静静地守候在屏幕右侧，让我随时掌握日程安排而无需任何额外操作。如果你也厌倦了频繁切换应用来查看日程，或者希望有一个更加优雅的方式来管理时间，不妨试试这个小工具。它可能无法取代功能完备的专业日历应用，但在提升日常效率方面，它确实做到了我最初设想的那样——简单、直观、不打扰。</p><p><strong>限时 7 折优惠中，欢迎大家下载使用并提出意见。</strong></p><span class="ss-application">&nbsp;</span><p>&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/102175</id>
            <title>如何开发一个 Raycast 扩展？</title>
            <link>https://sspai.com/post/102175</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/102175</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 29 Aug 2025 02:08:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Raycast, Alfred, 扩展开发, macOS

<br>
<br>
总结: 文章比较了Raycast和Alfred两款macOS效率工具，指出Raycast在界面现代化、扩展开发体验和AI集成方面更具优势。详细介绍了Raycast扩展的开发流程，包括技术栈(Node.js+TypeScript+React)、扩展创建、调试和发布要求。重点说明了扩展的配置规范、UI组件限制、Action设计准则和开发注意事项。同时提到了扩展审核流程较慢的问题，但肯定了统一的商店分发和活跃的开发者社区。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>前言</h2><p>是的，我已经将 <a href="https://www.alfredapp.com/">Alfred</a> 换为 <a href="https://www.raycast.com/">Raycast</a> 了，后者的免费功能足够好用。</p><p>但也没有完全丢掉 Alfred，还在用它的剪贴板历史功能。</p><p>此前看到一个帖子说：Alfred 用户一定要试试 Raycast。当时我不以为意。</p><p>用了七、八年的 Alfred 几乎没怎么“变过”，有种不思进取的感觉。特别是近几年 AI 的发展，它好像还没反应过来一样。</p><h2>对比</h2><p>在使用 Alfred 时，用得最多的功能是：</p><ul><li>Web Search - 快速跳转，通常用于搜索文档等。</li><li>Clipboard History - 剪贴板历史，没什么好说的，用过都说好用。</li><li>Workflow - 工作流，比如翻译、打开项目等，写过一两个插件，开发体验不好，能做的有限。</li></ul><p>这些在 Raycast 都有替代方案，甚至更好。除此之外，Raycast 的界面更现代一些，跟最新的 macOS 风格更加契合。并且可以完全通过键盘完成一系列操作。</p><p>最重要的是，Raycast Extension 的开发体验比 Alfred 好太多了。官方有提供很多了 API，统一的 UI 风格，有统一的分发 <a href="https://www.raycast.com/store">Store</a>，不用网上到处搜索。<a href="https://github.com/raycast/extensions/pulse">活跃度</a>很高，目前扩展数量 <a href="https://github.com/raycast/extensions/blob/cffac925444c27172ccf9538a15bad35a97a0adf/.github/CODEOWNERS">2200+</a>。</p><p>比较麻烦的是，在 Raycast 发布扩展，需要经过官方审核，通过后才会上传到 Store，审核周期较慢。好处是能在一定程度上把控整体的风格，避免各扩展之间外观上参差不齐，能从官方角度提一些更好的交互建议。</p><h2>开始之前</h2><h3>技术栈</h3><p>Node.js + TypeScript + React</p><p>虽然使用 React 构建，但只能使用官方提供的一些 API 或内置组件，不能过多地自定义（可能是 React to macOS Native 的缘故吧），好处是 UI 风格较为统一。</p><h3>安装扩展</h3><ul><li>键入 Store 搜索安装</li><li>键入 Import Extension 在本地导入</li></ul><blockquote><p>键入 Manage Extensions 可以管理本地扩展。</p></blockquote><h3>卸载扩展</h3><ul><li>键入关键词，选中要卸载的扩展，在 Action Panel 选择 Uninstall Extension 操作即可，快捷键「⌃ + X」。</li><li>键入 Manage Extension 可管理本地扩展。</li></ul><blockquote><p>在 Raycast 中卸载本地扩展（即非通过 Store 安装的扩展）时，本地扩展文件不会被删除。</p></blockquote><blockquote><p>扩展路径 <code>~/Library/Application Support/com.raycast.macos/extensions</code>。</p></blockquote><h3>创建扩展</h3><p>键入 Create Extension 回车输入必要信息，便创建好了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/29/96b07876aebbbef220106a6b4afd30dc.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><blockquote><p>官方提供了多个模板，可以选择简单的 Show Detail 模板。</p></blockquote><p>接着：</p><pre class="language-shell"><code>$ cd &lt;your-extension-path&gt;
$ npm install
$ npm run dev</code></pre><h3>调试扩展</h3><p>当我们执行 <code>npm run dev</code>（即 <code>ray develop</code>）时，它会自动安装扩展，并以开发模式启动 Raycast 应用。</p><p>为了方便调试，在 Preferences - Advanced - Developer Tools 下勾选几个选项：</p><ul><li>Auto-reload on Save</li><li>Open Raycast in development mode</li><li>Keep window always visible during development</li></ul><p>这对开发体验尤为重要。一是开发过程中文件修改可以自动重载，二是使 Raycast 始终显示，以避免切换其他应用时窗口关闭。</p><p>在开发模式下，使用 <code>console.log()</code> 可以在终端上显示打印信息。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/29/8626aedf795aaadfab5dfac88142e550.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>如果没有正确使用 API、组件或快捷键冲突，此处也会有 Warning 显示。</p><h3>发布扩展</h3><p>如果想要将你的扩展发布到 Store 上，是需要官方审核的。</p><p>为避免审核不通过，你的扩展应满足 <a href="https://developers.raycast.com/basics/prepare-an-extension-for-store">Prepare an Extension for Store</a> 要求。</p><p>二选一：</p><ul><li>Fork 官方<a href="https://github.com/raycast/extensions">仓库</a>，将你的扩展放在仓库 <code>extensions</code> 目录下，提交 PR。</li><li>创建独立仓库，然后通过 ray publish 提交。</li></ul><p>提交 PR 时，建议附上视频，或许可以更快地审核。我之前写了一个微信开发工具的<a href="https://github.com/toFrankie/raycast-wechat-devtool">扩展</a>，由于他们没有小程序项目，流程上它们跑不通，可能会要求附上视频辅助审核，例如<a href="https://github.com/raycast/extensions/pull/20222#pullrequestreview-3003917464">这个</a>。</p><blockquote><p>If you add a new extension or command, include a screencast (or screenshot for straightforward changes). A good screencast will make the review much faster - especially if your extension requires registration in other services.</p></blockquote><p>提交 PR 之后，机器人 greptile-apps 可能会提一些 Review 意见，按需调整即可。</p><p>想要吐槽的是，审核很慢，看 commit 记录一天只处理几个。</p><h2>开发</h2><blockquote><p><a href="https://developers.raycast.com/">Raycast Extension 官方开发文档</a></p></blockquote><h3>命名规范</h3><p>遵循 Apple Style Guide，详见<a href="https://developers.raycast.com/basics/prepare-an-extension-for-store#extensions-and-commands-naming">这里</a>。</p><p>示例：</p><ul><li>扩展标题：尽量使用名词，而不是动词，比如 WeChat DevTool。</li><li>扩展描述：一句话准确、简洁地描述扩展程序的功能。</li><li>命令标题：动名词组合，尽可能具体地描述命令的作用，比如 Open Project。</li><li>命令副标题：为标题提供上下文信息。如果副标题几乎与命令标题重复，那么你可能不需要它。不指定时，该位置会显示扩展标题。<ul><li>示例：命令标题 Search Package，命令副标题 NPM，</li><li>示例：命令标题 Search NPM Package，无命名副标题。</li><li>以上示例，对于使用者来说，都是非常清晰明确的。</li></ul></li><li>命令描述：一句话准确、简洁地描述命令的功能。</li></ul><h3>本地化</h3><p>很遗憾，目前 Raycast 扩展仅支持美式英文，不支持本地化语言，更多请看<a href="https://developers.raycast.com/basics/prepare-an-extension-for-store#localization-language">这里</a>。</p><blockquote><p>不上传到 Store 可忽略。</p></blockquote><h3>扩展信息</h3><p>基本上都在 <code>package.json</code> 声明，列举一些基本字段:</p><pre class="language-null"><code>{
  "name": "wechat-devtool", // 包名
  "title": "WeChat DevTool", // 扩展标题
  "description": "Quickly open WeChat Mini Program projects via official CLI.", // 扩展描述
  "icon": "icon.png", // 扩展图标 512 × 512 的 PNG 图片
  "author": "tofrankie", // Raycast 账户用户名
  "contributors": ["someone"], // 贡献者 Raycast 用户名
  "license": "MIT", // 协议
  "categories": ["Developer Tools"], // 扩展分类
  "commands": [ // 命令列表
    {
      "name": "open-project", // 名称，跟入口文件同名
      "title": "Open Project", // 标题
      "description": "Open Mini Program projects via WeChat DevTool.", // 描述
      "mode": "view" // 模式
    },
    {
      "name": "configure-projects",
      "title": "Configure Projects",
      "description": "Configure Mini Program projects.",
      "mode": "view"
    }
  ],
  "preferences": [ // 扩展偏好设置
    {
      "name": "wechat-devtool-path", // 名称
      "type": "textfield", // 类型
      "title": "WeChat DevTool Path", // 标题
      "description": "The path to the WeChat DevTool executable.", // 描述
      "required": false // 是否必需
    }
  ],
  "keywords": [ // 关键词，可供 Store 搜索使用
    "Developer Tools",
    "WeChat",
    "WeChat DevTool",
    "WeChat Mini Program"
  ],
  // ...
}</code></pre><p>目录结构：</p><pre class="language-txt"><code>.
├── assets                      # 静态资源目录
│   └── icon.png
├── CHANGELOG.md                # 变更日志
├── metadata                    # 扩展截图
│   ├── wechat-devtool-1.png
│   └── wechat-devtool-2.png
├── package.json                # 扩展信息等
├── README.md                   # About This Extension 会显示这个
├── src
│   ├── configure-projects.tsx  # 入口文件（跟 commands name 同名）
│   └── open-project.tsx        # 入口文件
└── tsconfig.json</code></pre><p>一些注意点：</p><ul><li><strong>name</strong>：不能与 Store 已有扩展重复，可以在<a href="https://github.com/raycast/extensions/blob/main/.github/extensionName2Folder.json">这里</a>搜索一下。将用于发布后的扩展链接，比如： <code>https://www.raycast.com/tofrankie/wechat-devtool</code>。</li><li><strong>icon</strong>：图标放在 <code>/assets</code> 目录。其他需要跟扩展一同打包的静态资源都要放在此目录下。</li><li><strong>author</strong>：是 Raycast 用户名，不是 GitHub 用户名。</li><li><strong>license</strong>：若要发布到 Store，只能是 MIT 协议。</li><li><strong>categories</strong>：至少选择一个，可选分类看<a href="https://developers.raycast.com/basics/prepare-an-extension-for-store#all-categories">这里</a>。</li><li><strong>commands</strong>：<ul><li><strong>mode</strong>：可选值 <code>view</code>、<code>no-view</code>、<code>menu-bar</code>。比如，打开链接等不需要界面的命令操作，可以选择 <code>no-view</code>。</li></ul></li><li><strong>preferences</strong>：偏好设置时可以同步的。<ul><li><strong>required</strong>：当设为 <code>true</code> 时，用户设置后才能使用其他命令。</li></ul></li></ul><p>更多请看 <a href="https://developers.raycast.com/information/manifest#extension-properties">Extension Properties</a> 或 <a href="https://www.raycast.com/schemas/extension.json">Extension Schemas</a>。</p><h3>命令入口文件</h3><p>入口文件放在 <code>/src</code> 目录下，文件名要与 <code>commands[].name</code> 保持一致。</p><p>命令为 view 模式，可以用官方提供的组件来构建界面，详见 <a href="https://developers.raycast.com/api-reference/user-interface">User Interface</a>。</p><ul><li>List 列表类型</li><li>Grid 网格类型</li><li>Detail 渲染 Markdown 内容、展示图片</li><li>Form 表单类型</li></ul><p>虽然是用 React 编写的界面，但不能自由使用类似 <code>div</code> 或第三方组件库来构建复杂界面。</p><h3>Action Panel</h3><p>当我们使用 List、Detail、Form 等构建命令界面时，通常需要声明 Action Panel 来提供更多选项。</p><pre class="language-jsx"><code>&lt;List.Item
  // others...
  actions={
    &lt;ActionPanel&gt;
      &lt;Action
        title="Open Project"
        icon={Icon.Terminal}
        onAction={() =&gt; {
          // do something...
        }}
      /&gt;
      &lt;Action.Push
        title="Go to Configuration"
        icon={Icon.Gear}
        target={&lt;ConfigureProjects /&gt;}
      /&gt;
      &lt;Action.CopyToClipboard
        title="Copy Project Path"
        content={project.path}
        shortcut={{ modifiers: ["cmd", "shift"], key: "," }}
      /&gt;
      &lt;Action
        title="Delete Project"
        icon={Icon.Trash}
        style={Action.Style.Destructive}
        onAction={() =&gt; {
          // do something...
        }}
      /&gt;
    &lt;/ActionPanel&gt;
  }
/&gt;</code></pre><p>Raycast 提供了 <code>Action.Open</code>、 <code>Action.Push</code>、<code>Action.CopyToClipboard</code>、<code>Action.OpenInBrowser</code> 等一系列内置命令以轻松完成常用操作，更多请看<a href="https://developers.raycast.com/api-reference/user-interface/actions">这里</a>。</p><p>对于危险操作，可以声明为 <a href="https://developers.raycast.com/api-reference/user-interface/actions#action.style">Action.Style.Destructive</a> 以高亮显示，可以配合 <a href="https://developers.raycast.com/api-reference/feedback/alert">confirmAlert</a> 二次确认。</p><h3>Action 快捷键</h3><p>在 Action Panel 中，将第一、第二个操作作为 Primary Action 和 Secondary Action，它们会自动分配快捷键。</p><ul><li>在 List、Grid、Detail 页面分别 Enter、⌘ + Enter</li><li>在 Form 页面分别是 ⌘ + Enter、⌘ + ⇧ + Enter</li></ul><p>设定 Action 快捷键时，可以参考 Raycast 官方推荐的常用快捷键，以便使用各插件有一致的用户体验，更多请看<a href="https://developers.raycast.com/api-reference/keyboard">这里</a>。</p><figure class="table"><table><thead><tr><th>Name</th><th>macOS</th><th>Windows</th></tr></thead><tbody><tr><td>Copy</td><td>⌘ + ⇧ + C</td><td><code>ctrl</code> + <code>shift</code> + C</td></tr><tr><td>CopyDeeplink</td><td>⌘ + ⇧ + C</td><td><code>ctrl</code> + <code>shift</code> + C</td></tr><tr><td>CopyName</td><td>⌘ + ⇧ + .</td><td><code>ctrl</code> + <code>alt</code> + C</td></tr><tr><td>CopyPath</td><td>⌘ + ⇧ + ,</td><td><code>alt</code> + <code>shift</code> + C</td></tr><tr><td>Save</td><td>⌘ + S</td><td><code>ctrl</code> + S</td></tr><tr><td>Duplicate</td><td>⌘ + D</td><td><code>ctrl</code> + <code>shift</code> + S</td></tr><tr><td>Edit</td><td>⌘ + E</td><td><code>ctrl</code> + E</td></tr><tr><td>MoveDown</td><td>⌘ + ⇧ + ↓</td><td><code>ctrl</code> + <code>shift</code> + ↓</td></tr><tr><td>MoveUp</td><td>⌘ + ⇧ + ↑</td><td><code>ctrl</code> + <code>shift</code> + ↑</td></tr><tr><td>New</td><td>⌘ + N</td><td><code>ctrl</code> + N</td></tr><tr><td>Open</td><td>⌘ + O</td><td><code>ctrl</code> + O</td></tr><tr><td>OpenWith</td><td>⌘ + ⇧ + O</td><td><code>ctrl</code> + <code>shift</code> + O</td></tr><tr><td>Pin</td><td>⌘ + ⇧ + P</td><td><code>ctrl</code> + .</td></tr><tr><td>Refresh</td><td>⌘ + R</td><td><code>ctrl</code> + R</td></tr><tr><td>Remove</td><td>⌃ + X</td><td><code>ctrl</code> + D</td></tr><tr><td>RemoveAll</td><td>⌃ + ⇧ + X</td><td><code>ctrl</code> + <code>shift</code> + D</td></tr><tr><td>ToggleQuickLook</td><td>⌘ + Y</td><td><code>ctrl</code> + Y</td></tr></tbody></table></figure><h3>图标、图片</h3><p>开发扩展免不了使用图片，Raycast 已经内置了很多图标可直接使用，详见<a href="https://developers.raycast.com/api-reference/user-interface/icons-and-images#icon">这里</a>。</p><p>还可以指定远程图片、本地文件等。</p><pre class="language-ts"><code>type ImageLike = URL | Asset | Icon | FileIcon | Image

type ImageSource = URL | Asset | Icon | { light: URL | Asset; dark: URL | Asset }</code></pre><p>&nbsp;</p><ul><li><strong>URL</strong>：如 HTTP 链接</li><li><strong>Asset</strong>：<code>assets</code> 目录的图片文件</li><li><strong>Icon</strong>：Raycast 内置的图标</li><li><strong>FileIcon</strong>：该文件/目录在 Finder 所显示的图标</li><li><strong>Image</strong>：类型如 ImageSource，还可以指定浅色、深色主题的图片，命名形式 <code>icon.png</code> 和 <code>icon@dark.png</code>。</li></ul><p>图片着色：</p><pre class="language-tsx"><code>import { Color, Icon, List } from "@raycast/api"

const tintedIcon = { source: Icon.RaycastLogoPos, tintColor: Color.Blue }

export default function Example() {
  return (
    &lt;List&gt;
      &lt;List.Item title="Blue" icon={tintedIcon} /&gt;
    &lt;/List&gt;
  )
}</code></pre><p>本地 svg 图片同样也是可以着色的。</p><h3>导航</h3><ul><li>在 Action Panel 可以用 <code>Action.Push</code> 跳转目标页</li><li>在页面可以使用 <code>const { push, pop } = useNavigation()</code> 跳转下一页或返回上一页</li><li>使用 <code>popToRoot()</code> 可以返回 Raycast 根界面</li><li>使用 <code>closeMainWindow()</code> 可以主动关闭 Raycast 窗口</li></ul><h3>搜索</h3><p>使用 List 构建的页面带有一个搜索栏用于筛选，来源是 List.Item 的 <code>title</code> 和 <code>keywords</code> 字段。</p><p>我发现，它没有根页面输入框那么智能，对筛选中文或拼音不太灵光的样子。</p><p>这种情况下，有两种解决方法：</p><ul><li>自定义搜索规则：searchText + onSearchTextChange</li><li>丰富 keywords 内容</li></ul><blockquote><p><a href="https://developers.raycast.com/api-reference/user-interface/list#props">List Props</a></p></blockquote><p>已后者为例，可以将项目名称、项目路径、项目名称拼音（若有中文）添加到 keywords 字段，参考 <a href="https://github.com/toFrankie/raycast-wechat-devtool/blob/2be07dadbc747826def1a1c5373bb0040d4d004b/src/utils/pinyin.ts">pinyin.ts</a>。</p><h3>图片展示</h3><p>若要展示一张图片，似乎只有 Detail + Markdown 的方式了。</p><pre class="language-tsx"><code>export default function ImageView({ url }: { url: string }) {
  // 可通过 example.png?raycast-width=250&amp;raycast-height=250 指定宽高
  const markdown = `![](${url})`;
  return &lt;Detail markdown={markdown} /&gt;;
}</code></pre><h3>表单</h3><p>没什么好说的，文档很详尽了，请看<a href="https://developers.raycast.com/api-reference/user-interface/form">这里</a>。</p><h3>Toast、Loading、Alert</h3><p>提供的 API 有：</p><ul><li><a href="https://developers.raycast.com/api-reference/feedback/toast"><strong>showToast</strong></a> 有 Success、Failure、Animated 三种，后者为 Loading 圈圈。如果 Raycast 窗口关闭了，会回退到 showHUD</li><li><a href="https://developers.raycast.com/utilities/functions/showfailuretoast"><strong>showFailureToast</strong></a> 显示错误信息优先选择这个</li><li><a href="https://developers.raycast.com/api-reference/feedback/hud#showhud"><strong>showHUD</strong></a> Raycast 窗口时在屏幕下方显示一条信息</li><li><a href="https://developers.raycast.com/api-reference/feedback/alert"><strong>confirmAlert</strong></a> 用于危险操作的二次确认弹窗</li></ul><h3>环境信息</h3><p>可以在 <a href="https://developers.raycast.com/api-reference/environment">environment</a> 获取：</p><pre class="language-js"><code>import { useNavigation, showToast, Toast, showHUD, environment } from "@raycast/api";

environment.raycastVersion // 1.102.5
environment.ownerOrAuthorName // tofrankie
environment.extensionName // wechat-devtool
environment.commandName // open-project
environment.commandMode // view
environment.assetsPath // /Users/frankie/.config/raycast/extensions/wechat-devtool/assets
environment.supportPath // /Users/frankie/Library/Application Support/com.raycast.macos/extensions/wechat-devtool
environment.isDevelopment // true
environment.appearance // light
environment.textSize // medium
environment.launchType // userInitiated</code></pre><h3>扩展相关文件</h3><ul><li>assetsPath 扩展安装到 Raycast 的产物路径</li><li>supportPath 扩展相关文件，比如扩展记录一个配置文件，可以放在该目录下</li></ul><p>需要注意的是，Raycast 不会同步 <code>supportPath</code> 目录的文件。</p><p>之前我想着把一些配置写入 supportPath 的文件，使其在 Raycast 中进行同步。但这是不行的，对扩展来说，只同步 <a href="https://developers.raycast.com/api-reference/preferences">preferences</a> 的配置，而 preferences 又没办法动态更新。</p><h3>Shell 环境</h3><p>有时我们要在 Raycast 扩展中执行一些 Shell 命令。</p><p>下面是默认情况下的一些变量值。</p><pre class="language-shell"><code>$ echo $SHELL
/bin/zsh</code></pre><pre class="language-shell"><code>$ echo $PATH
/usr/gnu/bin:/usr/local/bin:/bin:/usr/bin:.</code></pre><pre class="language-shell"><code>$ printenv
SUPPORT_PATH=/Users/frankie/Library/Application Support/com.raycast.macos/extensions/wechat-devtool
TMPDIR=/var/folders/z4/nxcp1z415jgff4rwrrf8v3y00000gn/T
ASSETS_PATH=/Users/frankie/.config/raycast/extensions/wechat-devtool/assets
LC_ALL=en_CN-u-hc-h23-u-ca-gregory-u-nu-latn
__CF_USER_TEXT_ENCODING=0x1F5:0x19:0x34
EXTENSION_NAME=wechat-devtool
RAYCAST_VERSION=1.102.5
PWD=/
FAVICON_PROVIDER=legacy
NODE_PATH=/Applications/Raycast.app/Contents/Resources/RaycastNodeExtensions_RaycastNodeExtensions.bundle/Contents/Resources/api/node_modules
NODE_ENV=development
SHLVL=1
HOME=/Users/frankie
COMMAND_NAME=open-project
RAYCAST_BUNDLE_ID=com.raycast.macos
_=/usr/bin/printenv</code></pre><p>通常我们会在 <code>~/.zshrc</code> 中配置 <code>export PATH="/opt/homebrew/bin:/opt/homebrew/sbin:$PATH"</code> 以使用 Homebrew 安装的命令，但 Raycast 扩展执行 Shell 不会加载 <code>~/.zshrc</code> 因此无法直接使用里面的命令。</p><p>可以这样处理（仅供参考）：</p><pre class="language-ts"><code>import { exec } from "child_process";
import { promisify } from "util";

const execAsync = promisify(exec);

function execCommand(command: string, cwd?: sting) {
  const env = getEnv();
  await execAsync(command, { cwd, env });
  // do something...
}

function getEnv() {
  return { ...process.env, PATH: joinHomebrewPath() };
}

function joinHomebrewPath() {
  return [process.env.PATH, "/opt/homebrew/bin", "/opt/homebrew/sbin"].filter(Boolean).join(":");
}</code></pre><h3>Change Log</h3><p>开发完成后，需要在 CHANGELOG.md 补充一条变更记录。</p><p>遵循 <a href="https://keepachangelog.com/en/1.0.0/">Keep a Changelog</a> 写法，要求如下：</p><ul><li>格式必须是 <code>## [xxx] - {PR_MERGE_DATE}</code></li><li><code>[]</code> 内的为本次变更的标题</li><li><code>{PR_MERGE_DATE}</code> 为合并日期。因为从提交 PR 到审核通过可能要好几天，被合并时会自动替换</li></ul><blockquote><p>更多请看<a href="https://developers.raycast.com/basics/prepare-an-extension-for-store#version-history">这里</a></p></blockquote><pre class="language-text"><code># WeChat DevTool Changelog

## [New Version] - {PR_MERGE_DATE}

- Add something
- Improve something
- Fix something

## [First Release] - 2025-07-11

- **Open Project** - Open configured mini program project via WeChat DevTool CLI.
- **Graphical Configuration** - Complete graphical interface for dynamic project management.</code></pre><h3>截图</h3><p>存放在 <code>metadata</code> 目录下，可提供 1 ~ 6 张截图。</p><p>Raycast 内置提供了截屏功能，在 Raycast Settings - Advanced - Window Capture 中设置快捷键（如 ⌥ + ⇧ + ⌘ + M）。</p><p>在 <code>npm run dev</code> 模式下启动扩展，按下快捷键，便可调出截屏窗口，并勾选上「Save to Metadata」，就会自动保存到扩展的 <code>metadata</code> 目录，更多请看<a href="https://developers.raycast.com/basics/prepare-an-extension-for-store#screenshots">这里</a>。</p><blockquote><p>Raycast 提供了一些高清壁纸，请看<a href="https://www.raycast.com/wallpapers">这里</a>。</p></blockquote><h2>贡献</h2><p>如果想对已发布的扩展作出贡献：</p><ol><li>fork <a href="https://github.com/raycast/extensions">raycast/extensions</a></li><li>功能调整...</li><li>将你的 Raycast 用户名添加到 package.json 的 <code>contributors</code> 字段</li><li>提交 PR，等待审核发布</li></ol><p>由于审核较慢，如果同时多个扩展做出贡献，可以创建不同的分支去处理，如 ext/extension-a、ext/extension-b。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/101995</id>
            <title>我用每天回顾历史今日照片的方式，无压清理相册</title>
            <link>https://sspai.com/post/101995</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/101995</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Aug 2025 23:24:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 怀旧,相册整理,Odays app,历史今日回顾
<br>
<br>
总结: 作者基于个人怀旧习惯开发了Odays相册应用。核心功能包括回顾历史今日照片，按时间线展示往年同日的影像记忆。应用同时提供顺手删除功能，让用户在回顾过程中逐步清理无用照片，减轻整理压力。通过拆解大目标为每日小任务的方式，使相册整理变得轻松可持续。设计理念强调从拍摄到回顾再到感悟的循环滋养过程，让日常照片成为未来惊喜的来源。应用已上架App Store，目前仅支持iPhone版本。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>我喜欢怀旧，而我妻子更甚。闲暇时刻，她总爱翻看老照片。有时我在旁跟着看，实在难忍：「这些照片都差不多，不挑一张？」</p><p>然而，她有 4 万多张照片，快 300 GB。没来得及筛选的、连拍重复的，或者用完就抛诸脑后的截图，要专门抽空整理，挑战不小。即便是我那不到一万张的照片，也颇有压力。</p><p>何不，日拱一卒，在每天怀旧的同时，顺手删一下？基于此灵感，我开发了 Odays，一个历史今日相册 app。</p><h2>主打功能 1：回顾历史今日</h2><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/21/a847a38cf877ce23278064f2e896bf68.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Odays 查找历史今日界面</figcaption></figure><p>人并非擅长遗忘，只是不常回忆罢了。你能想起那些关键时刻，却很难记得那年今日的自己做了什么事情，看了什么风景，是怎样的心情。一旦再现，多半惊喜。</p><p>Odays 每天会从你的相册里查找每年今日照片（可以在设置中按需加入上个月/三个月/六个月前今日照片），以时间线呈现。</p><p>我们使用过程中会常常分享那些意外时刻——</p><blockquote><p>诶，咱们去年今天竟然在淋雨？！</p></blockquote><blockquote><p>给你看看七年前的团队合照。只不过，现在每个人都东西南北了……</p></blockquote><blockquote><p>没想到啊，这颗仙人掌已经养了五年了。</p></blockquote><h2>主打功能 2：每天清理一点点</h2><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/21/be745c550260d81f337860bd7f693141.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Odays 删除功能</figcaption></figure><p>大概，人很难爱上干家务，也很难爱上整理相册吧。之前向我妻子推荐过专门的相册整理应用，可别说是她了，连我自己也难坚持使用。</p><p>而用 Odays 回顾历史今日照片的同时，遇见不再需要的照片，顺手删掉就好。目前 Odays 支持单张、批量删除。<strong>这种顺手删一点，不知不觉给相册「瘦身」的感觉，竟超出了我一开始的预期。究其根本，应该类似于拆解目标的妙处吧。</strong></p><p>用户反馈是更有力的证明：</p><blockquote><p style="margin-left: 0.0px;">其实以前也用过相册整理，滑动就能删除，但是因为我是个囤积狂，照片太多无从删起，每次都要架好大的势去删照片。反而很少去整理照片了，这个 APP 就很好，每天回顾，然后每天删除对应的一天之内的无用照片，就没有心理负担，很轻松且愿意每天打开看看。</p></blockquote><blockquote><p style="margin-left: 0.0px;">很神奇地缓解了巨大混乱相册带来的无序焦虑，给我一种我这辈子一定能把相册给整理完的安心感…</p></blockquote><h2>其它</h2><p>本写了其它功能介绍，但写了又删，写了又删。原因很简单，接下来，继续深入把这两点做好就了不得了。</p><p>非要凑点字数，那就说下设计理念——</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/21/65adbcc6cbef79794327fad223503531.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Odays 的设计理念</figcaption></figure><p>设计之初，我就不想 Odays 只是个冷冰冰的效率工具。因此，我尝试注入这样的体系：</p><p><strong>每天拍张照片（发现的乐趣） →&nbsp;</strong><br /><strong>每天回顾历史今日（回味的乐趣） →&nbsp;</strong><br /><strong>从回忆中获得快乐（感悟的乐趣）。</strong></p><p>期待它能成为一种循环滋养，让每一天都能给来年今天增添一点惊喜。</p><hr /><p>Odays <a href="https://apps.apple.com/app/id6749476828" target="_blank">已上架 App Store</a>。目前仅支持 iPhone 版本。部分功能需要开通会员才能解锁，可订阅也可买断。欢迎各位少数派体验和反馈 (;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/102162</id>
            <title>手机红外热像仪定位空调外机噪声的过程分享</title>
            <link>https://sspai.com/post/102162</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/102162</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Aug 2025 09:33:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 低频噪音,空调外机,红外热像仪,噪音定位
<br>
<br>
总结: 作者因夜间低频噪音困扰，通过手机应用记录频谱特征并得到专家建议优先排查空调外机。作者使用手机外接红外热像仪，在对面楼同层进行观测，通过对比红外照片和手机照片，成功定位到楼下住户的故障空调外机为噪音源。物业协助沟通后，楼下住户更换空调解决了问题。作者指出该方法成功有环境运气成分，并分享了红外设备使用时的调焦、参数设置及拍摄时间等注意事项。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>1. 背景介绍</h2><p>今年上半年搬到了新的小区，开启了新阶段的生活。到六月底，晚上睡觉时偶尔能听到低频嗡嗡嗡的噪音，在深夜的静寂下格外突出，甚是影响睡眠。在忍耐的几周里慢慢总结出一些规律：（1）噪音不是持续不断，而是持续几分钟，暂停几分钟；（2）噪音不是每天晚上都有，每周的出现的日期不定；（3） 噪音能够通过墙体传播，卧室门窗紧闭时尤为清晰，打开门窗由于背景噪声变大，噪声反倒不再突出。</p><p>在某天深夜被噪音折腾的心烦气躁难以入眠后，在小红书看到朱林博士的账号，介绍使用手机应用Spectroid记录噪声的频谱特征，用他的专业知识和大量经验在群内为大家分析定位可能的噪声源头，在此特别感谢朱林博士的帮助。于是又花了几个晚上在阳台、卧室记录不同位置的噪声信息。但是由于卧室一侧临近公路，即使深夜也有一定的噪声，导致记录的噪声频谱特征不很明显。朱林博士根据所提供的信息，建议先排查空调外机的噪声，包括空调压缩机的运行噪声以及安装支架和外机外壳的震动噪声，排查顺序为楼上&gt;楼下&gt;楼上的楼上&gt;左右邻居。</p><p>有了方向之后，接下来就是如何定位的问题。新小区租户较多，搬来不久连邻居也没碰到过几次，挨家挨户上门沟通断电排查感觉困难较大。正好工作需要手边有台手机外接的红外热像仪，于是打算尝试一下，看看能否通过光学手段定位到噪声源头。</p><h2>2. 房屋环境</h2><p>受噪声困扰的卧室朝南侧，再朝南还有向外突出的阳台，空调外机都放置在阳台东西两侧的楼体上，部分外机外侧还有保护栅栏，具体见图1。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/28/1e31cc6ae6c37b69057a53ec56859705.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>手机照片及红外照片对比</figcaption></figure><p>小区内楼宇较多，卧室对面正好有一栋相同结构的居民楼，本户属于中高层没有树木遮挡，能够在对面同楼层方便观察，两楼间距通过地图软件测量大约为50m，这些都为后续的成功定位提供了必要条件。</p><h2>3. 设备信息</h2><p>定位使用的手机红外热像仪为海康微影的P20maxV2（非广告，见图2），支持安卓和苹果设备，选择这款的原因是手头只有这个设备。需要注意的是，旋转镜头可以手动调整焦距，由于两楼之间距离较远，需要调整焦距找到最清晰的画面。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/28/745053d6e88d5b387b766fc8392be8f6.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>本次定位用的红外热像仪</figcaption></figure><p>除了这款，其他具备类似功能的红外热像仪理论上都能实现同样功能，但分辨率和成像距离可能对效果都会有影响，没有使用过对效果不做保证。</p><h2>4. 定位过程</h2><p>一个周末的上午，一大早又听到了噪声，于是带上手机和红外热像仪去对面楼同楼层的楼梯通道进行定位，通道内正好有窗户可以直面卧室。先用手机拍了张楼体外墙照片方便和之后的红外结果进行对比，之后接上红外热像仪调整焦距找到最清晰的成像效果，结果如图1所示，除了原本的几个空调外机，还发现了藏在栅栏后正在工作的2台空调外机。</p><p>由于红外热像仪的视野较小、分辨率较低，照片结果难以对应准确的楼层。因此需要手机拍摄照片和红外照片对比定位。图中红框内的2台外机是本户的空调外机，开机运行是为了作为已知特征方便定位，两台空调都接入了智能家居，可以手机控制开关实现不同的运行状态组合，确保定位准确。</p><p>红外照片中除了本户的空调外机，剩下正在运行的4台空调外机中，按照朱林博士的建议，楼下1号外机的嫌疑最大。后来联系了物业，一起去楼下住户家中探访，一进门就听到巨大的空调外机噪声，至此噪声定位过程结束。</p><h2>5. 后续解决</h2><p>物业很负责的帮忙沟通，楼下的住户态度也很好，由于一侧卧室的空调外机噪声太大，因此有时会去隔壁房间休息（也解释了为何会出现开头噪音不是每天晚上都有的情况）。后来楼下住户联系了房东更换了空调，问题得以解决，皆大欢喜。</p><p>相比定位噪声源的过程，对很多人而言这部分有时候要更加困难。再次感谢所有人，也把经历分享出来，希望对同受噪音困扰的朋友有一点点帮助。</p><h2>6. 注意事项</h2><ol><li>本次的顺利定位过程有运气成分，与所处环境也有很大关系，可能不具备通用性，不能保证成功率。</li><li>红外热像仪使用时一定注意调焦，直接决定拍摄质量。</li><li>手机应用中可以设置红外热像仪的参数，定位时使用的设置为：发射率（水泥混凝土0.95）、距离（最大15m）、测温范围（一档-20-150℃）。参数设置可能对结果的影响不大，没有对比过其他参数。</li><li>红外热像仪的拍摄结果是伪彩色图，即根据传感器的信号强弱绘制指定的颜色，定位时使用的效果为彩虹，没有对比过其他模式。可能会受到当前拍摄区域内温度的影响，为了提高色彩对比尽量保证拍摄对象较为简单，可以尝试调整拍摄区域范围。</li><li>定位时间为早上九十点钟，此时整个楼面外墙的温度不是很高，因此红外热像仪的结果中空调外机非常明显，没有在下午等时段进行过测试。</li><li>定位时位于对面楼同楼层，可以正对整个墙体，没有测试过在楼下倾斜拍摄的效果，可能会受到影响。</li></ol><p>&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/102148</id>
            <title>长期主义懒人的减肥复盘：如何用生活化方式减重50斤</title>
            <link>https://sspai.com/post/102148</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/102148</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Aug 2025 06:20:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 减肥反弹,5+2轻断食,散步运动,情绪管理

<br>
<br>
总结: 作者回顾了三次减肥失败经历，均因方法不可持续导致体重反弹。最终通过5+2轻断食方案实现长期减重50斤，该方案具有灵活性强、不伤代谢的特点。配合散步运动，既能改善体能又融入日常生活。强调健康饮食应兼顾身体和心理需求，推荐多样化天然食材。指出情绪管理是减肥成功的关键，需建立良性循环而非依赖意志力。最终提出减肥应以健康生活为目标，选择可持续的个性化方案，通过觉察即时好处保持动力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p style="margin-left: 0px;">对我来说，自从青春期过去，不再长个子以后，体重和健康就成了必须面对的课题。我试过做操、游泳、打羽毛球、节食，来来回回减重又反弹了好几次。终于，从2023年开始到现在，最后的这一轮减肥里，我用最轻松和日常的方法减下了50斤体重，并且在最近开始了下一阶段的力量训练。为了减肥培养的习惯，现在也成为我日常生活的一部分，并且计划一直践行下去。不知不觉中，我已经做到了几年前的自己想也不敢想的事。现在，我想是时候认真为自己写一篇复盘，也给同样面临体重困扰的朋友提供一点个人的经验。</p><h2 style="margin-left: 0px;"><strong>失败的三次减肥</strong></h2><p style="margin-left: 0px;">在谈论最后一次成功之前，先回顾一下失败的前三次减肥经历。事实上，这三次减肥，都成功减去了20-40斤的体重。说它们失败，是因为每次减肥过后全都反弹了，而且每次反弹都比上一次更重。</p><p style="margin-left: 0px;">第一次是在初中毕业后。当时可能因为年龄和身体的成长，身高的增长基本已经停止，很快就转为横向发展，有了超重的趋势。再加上中考体育备考的痛苦经历，初三结束后的暑假我决定开始减肥。小的时候我没有学过游泳，于是想在那个暑假学会，通过游泳锻炼身体减轻体重。游泳确实是很适合我的运动，足够消耗体力，呼吸有节奏不容易喘，又不会出汗或者腿痛。在游泳班结束后，大约20天的时间，我每天游泳1公里，晚上只吃西瓜，如愿减掉了20斤的体重。那时候几乎每天都能看到体重秤上的数字变化，非常有成就感。</p><p style="margin-left: 0px;">然而好景不长，上高中以后，我不可能保持那样的运动量和饮食控制。再加上学业的压力，体重很快超过了初三的最高点。于是，高三毕业以后，我再次决定减肥。这一次的方法和初三一样，游泳加上晚餐节食。上大学后，大一基本保持住了体重。然而到了大二、大三，因为学业压力、对未来的焦虑和抑郁情绪，我很快开始暴饮暴食，体重也再次超过了高三的水平。所以，下次减肥是一定的了。</p><p style="margin-left: 0px;">工作后，因为工作压力和宽松一些的钱包，吃的越发多了。大约在21年的时候，我开始了第三次减肥。这一次，饮食上我把晚餐改成了水果拼盘，运动方面主要靠公司组织的羽毛球社。大约半年多的时间，我的体重再次下降了三四十斤。然而到了22年，因为疫情影响，羽毛球社这样的集体活动暂停，我也没办法经常出门。窝在家里吃外卖的自己很快又胖了起来，并且再次胖出了新的高度。</p><p style="margin-left: 0px;">俗话说，事不过三。三次减肥三次反弹的我，终于开始认真反思和回顾之前采用的方法。游泳固然效果极佳，但是天天去还是很麻烦的。但凡游泳馆远一些，或者天气冷一些，去的频率就会大幅度降低。打羽毛球很有趣，可是需要搭子，也需要场馆，很难每天去。从饮食上看，晚上只吃水果在短期内减重效果很好，但不可能长期坚持，每次减肥期过后回到正常饮食，几乎必然反弹。我不想再做一次无用功了。当时，我的体检指标已经开始出现问题，平时的身体也常常感到不适。于是我决定，从最简单最容易的方法开始，每增加一个减肥习惯，都要坚持一辈子。</p><h2 style="margin-left: 0px;"><strong>轻断食</strong><br />&nbsp;</h2><p style="margin-left: 0px;">最重要的还是饮食上的改变。毕竟如果吃了太多的热量，健身再努力也很难弥补回来。考虑到水果晚餐无法坚持，我决定还是吃正常的一日三餐。不过肯定不能没有变化。我查看了一些饮食方案，最后选择了5+2轻断食。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/28/e3237de9dfa0f8fb6362f734a0f385a7.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>协和医院的食谱参考</figcaption></figure><p style="margin-left: 0px;">最初看到这个方案，据说是央视和协和医院推荐的。因为一周只有两天控制食量和饮食结构，不伤代谢。实际尝试了以后，发现这个方法除了不伤代谢，还有别的优点。提到轻断食，我相信很多朋友首先想到的是16+8轻断食。但我认为，16+8是一个很难坚持的方案。对于我们一般要上班、工作的人来说，如果稍微加班，或者遇上聚餐，16+8的节奏就守不住了。一旦守不住，又容易因为破窗效应，对减肥整体上失去信心。5+2轻断食则不然，一周以内任选两天进行控制，完全可以安排到生活节奏平稳，没有特殊事件的两天。这种灵活性让它很容易实践。</p><p style="margin-left: 0px;">开始轻断食后，我也逐渐有了一些心得。首先因为我体重比较大，所以相比推荐的食谱，我增加了一点饭量。主要增加饱腹感强的蛋白质，避免我在这两天里忍不住多吃；没办法自己烹饪的时候，我就在便利店寻找鸡蛋、速食肉类、包子这种营养成分明确，分量不大的食物；我把轻断食日安排在了工作日的周一和周四，避免放在连续的两天，也避免放在周末。毕竟，周末就应该去吃好吃的。</p><p style="margin-left: 0px;">慢慢我发现，轻断食的这两天，我没有变得萎靡不振，反而特别精神。因为这两天会刻意吃一些干净、健康的食物，所以肠胃不会闹腾，不会晕碳，身体也变得格外轻盈（相对而言）。我的胃一直比较敏感，过去经常胀气和反酸。轻断食几周之后，我明显感觉到肠胃的整体状况变好了。同时，食性也在逐渐转变。即使不在轻断食日，我也自然地越来越偏好相对清淡、健康的食物，有一次去到麦当劳，因为浓重的牛油味，我甚至没有吃完一个汉堡。这对过去的我来说是不可思议的。</p><p style="margin-left: 0px;">在饮食改善的道路上，还有两个附加项，其一就是自己做饭。减肥实际上从来不需要天天挨饿，需要的只是调节摄入营养的比例，自己做饭恰恰就可以更好地控制营养结构。在外卖那里不要钱似的大量放入的油、盐、糖和香辛料，到了自己做饭时就下不去手了，几乎一定会有所收敛。而且，蛋白质、碳水、脂质的比例也可以亲自调控，进而在不挨饿且身体健康的前提下减少热量摄入。最初，我也觉得做菜麻烦，不过渐渐地我把它看成一种调剂心情的方式。不必挑选特别的食材，亲手做一点简单的菜，哪怕是糊弄饭，心情就从工作转换为了居家。如果做精细些，那做菜这件事还有创造性的乐趣。亲手给家人朋友做一顿，更能拉近彼此的感情。对我来说，做饭是件一举多得的事，完全值得一番忙碌。当然，不可能总有时间做饭，没时间的时候就要留心挑选身边相对健康的饭店了。</p><p style="margin-left: 0px;">另外，做饭还可以避开糟糕的“健康餐”。恕我直言，白人饭实在是太难吃了。中国是全世界蔬菜产量最高的国家，一国的产量占全世界的60%。我们还有许许多多丰富的烹饪技巧和饮食文化，为何谈及健康餐想到的总是沙拉？当然这一点上，国内的餐厅要负一些责任，毕竟许多中餐馆的素菜上都飘着油花。这时候，自己做菜就成了兼顾健康与口味的一条路径。有人会说，生食果蔬营养最全面。这话不错，但饮食健康不光有身体健康，还有心理健康。天天咀嚼生菜叶子，别人不知道，我的心理肯定要出大问题。水煮或少油清炒的蔬菜、肉食，吃着心理开心，身体也不会有什么负担，何乐而不为呢？</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/28/e7deef21748be7b039988e654441be6b.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>我的轻断食日午餐，虽然看起来像白人饭，但口味和烹饪方法都是中餐风格</figcaption></figure><p style="margin-left: 0px;">另一个有益的习惯是多样化，自然化的饮食。现代人很容易把饮食简化为营养素和卡路里值。在减肥食品的市场上，各种深加工的“健康”食品，减肥代餐也大行其道。天然食品中，各种营养成分、微生物混杂在一起，即使整体热量稍高，正常摄入也不会造成健康问题。而在深加工的现代食品里，营养素极其单一。事实上大多数深加工食品，无论是否标榜“健康”，都是由玉米、大豆、小麦、肉四种原料组成的。经过提纯的单一营养素不利于吸收，给人的肠胃增加了不小的负担。再加上去除了与食物共生的微生物，甚至添加抗生素，进一步削弱了肠道菌群，使人的肠道无法很好地处理摄入的种种营养物质，最终导致肠胃问题或体重失控。15000年前，我们的祖先一个星期会吃大约150种食物，而现在大部分人只吃了不到20种。我们的身体是被狩猎和采集的生活塑造的，有什么就要吃什么。所以我相信在这件事上大可以放心地复古。就我自己而言，很难说多样化的饮食让我的体重降低了多少，但我可以明确感受到它给我带来充足的精力和愉悦的心情。</p><h2 style="margin-left: 0px;"><strong>散步</strong></h2><p style="margin-left: 0px;">在运动上，我也贯彻了懒人原则。对我来说，跑步肯定是不行的。我体重基数大，一跑就喘，天天跑步想起来就痛苦；游泳也不行，离家最近的游泳馆只有25m长还很挤，更远的游泳馆就不会经常去了；打羽毛球不错，但是一定要找人跟自己一起，时间也不好凑；骑车子好像不错，但公路车坐位太窄，骑得屁股疼，加上附近公路大车也很多，遂作罢；去健身房举铁呢，我也买了卡，但是想起那个单调的封闭空间，看不懂的器材和酸痛的肌肉，我也不想去了。选来选去，最后选了一个不算运动的运动：散步。</p><p style="margin-left: 0px;">其实就算散步，我都没有动力每天去。所以，我必须找到更多动力驱动自己。第一个就是看风景。我住的地方离市中心远，附近有许多没有开发的地块，还有一片没人管的小湖。如果时间合适，我就会走路去湖边看夕阳。几年下来，留下了不少印象深刻的瞬间。春天有嫩绿的柳枝和随处可见的桃花、樱花；到夏天，云朵变低，像棉花糖一样，天空变得无比清澈，落日后还会有蓝粉相间的霞光；到了秋天，云层变薄，空气里开始回荡桂花的清香；冬天，可以看到落日的位置终于移动到南边，从平地钻入了高楼当中；偶尔还会有深蓝色的雨雾，吞没了延伸的水波，映照出树枝的剪影。被城市隔离的时节和自然，一点点回到了我身边。天公作美的时候，我都不大会想锻炼身体的事，只是看着窗外，觉得不走出去欣赏实在是可惜。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/28/687fb14dd6de0d1b09a8b62c78b75f72.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>散步时欣赏的霞光</figcaption></figure><p style="margin-left: 0px;">散步的另一动力，是可以专心地听播客。我喜欢哲学、佛学这样形而上的内容，然而它们的原著实在太难啃了。还好现在越来越多的大学老师出来，把通俗化的解释做成了音频节目。于是我就在每天散步的时候，听这些内容。后来我听说，散步有益于思考，古希腊哲学家亚里士多德和他的学生们就被称为“散步学派”。在吕克昂学园中，它们一边在花园或林荫道中散步，一边探讨哲学问题，无比轻松惬意。这样的搭子我还找不到，索性就先和电波里的老师们为伴。散步这么久，不光是身体健康上有所改善，几百个小时的节目、沉思和放松，也让我的心灵健壮了许多。</p><p style="margin-left: 0px;">还有一大动力，就是情绪。有一次因为一些人际关系的问题，我心情很差，于是直接回家没有散步。但回到家后我发现忘记打卡了，于是不得不穿好衣服冒着寒风重新去公司打卡。没想到打卡后慢慢悠悠走了一会，难解的心结居然自动打开了。那是我第一次无比清晰地体会到运动对心情的鼓舞。即使烦恼一件都没解决，身体活动了，心情也能变好。后来我发现，运动不止能让心情好转，还会提高运动后一段时间的行动力。据说这在心理学上被称为“自我效能感”，也就是对自己完成一件事情的能力有信心。这种信心很难用理智调动，但却可以通过身体的行动获得。所以如果想要克服拖延症，运动也是一把不错的钥匙。我也用这种心理效果帮助自己克服运动中的辛苦，刻意多回忆运动后的舒适和高效，而不是过程中的酸痛和汗水。</p><p style="margin-left: 0px;">肯定有朋友担心散步的运动效果。就我的经验而言，散步的长期效果是毋庸置疑的。如果只谈一天两天，散步消耗的热量不算大。但它的好处在于，随时随地都可以开展，完全可以发展为一生的习惯。天气冷的时候，我会选择中午散步；到了夏天日落时间晚，我就赶着夕阳时间去散步；如果偶尔有事要办，距离不太远就走着去。无论什么情况，散步都可以融入我的生活当中。日积月累，散步的效果也逐渐显现。减去几十斤的体重需要数月，在这之前，散步已经让我的心率状况大幅度好转。在我开始散步前，静息心率几乎接近100。散步一两个月之后，再进行测试就降到了80多，基本回到正常水平。像这样的反馈和回报可以说是立竿见影的。</p><p style="margin-left: 0px;">最近一个多月，我终于开始稳定地进行力量训练。但我知道，对于两年前的我来说，这是不可能做到的。两年时间，就是最不起眼的散步，帮助我一点点改善了体能和习惯，给今天进阶的运动打好了基础。未来能做到什么程度，我不知道也不担心。现在我相信只要把今天的运动做完，未来自然会一步步展开。</p><h2 style="margin-left: 0px;"><strong>其他习惯</strong></h2><p style="margin-left: 0px;">除了饮食和运动，还有其他有益的习惯。主要是饮水和睡眠。</p><p style="margin-left: 0px;">据说饮水能够提高人的新陈代谢，有助于减肥。具体能减掉多少，网络上众说纷纭。但我觉得，减肥并非一个单一的，数值化的目标。体重只是衡量身体的一项数据，减肥真正的核心目标依然是健康。从健康角度论，饮水的好处不言自明。我也用了许多种办法引诱自己多喝些水，比如买好看的杯子，喝一些咖啡和茶，使用饮水app检测等等。这里特别推荐饮水app waterminder，功能比较完善，也可以免费使用。</p><p style="margin-left: 0px;">睡眠的作用就更明显了。首先，要想执行好每天的运动习惯，必须先起得来，有足够的精力，这就需要良好的睡眠。当然了，良好的睡眠本身也有助于减重。最近我已经不再频繁得测体重了。之前监控体重时，如果一个阶段睡眠不规律，就很容易进入平台期，甚至体重不降反增。关于这个的研究和科普网上很多，我就不多赘述了。这里仅仅是基于我个人的经验强调一下。</p><h2 style="margin-left: 0px;"><strong>情绪</strong></h2><p style="margin-left: 0px;">前面谈了种种具体的方法，这一节所说的情绪，似乎和减肥关系没那么大。但就我的亲身经验而言，情绪是减肥过程中的核心要素，甚至对我来说，可以说是根本性的东西。</p><p style="margin-left: 0px;">对我来说，我是先一定程度上化解了自己的情绪问题，才在减肥上走入正轨的。过去，我常常因为心情不好而暴饮暴食。今天遇到了糟糕的事，吃个冰激凌补偿一下自己；明天遇到了喜事，再吃个冰激凌奖励一下自己。一悲一喜，数千大卡就下肚了。面对汹涌情绪和美食的组合，大多数人恐怕都没什么抵抗力。所以我认为，应对情绪性的暴食，要想管住嘴，一条只破不立的戒令是不管用的，必须为自己的情绪找到其他支柱和出口。无论是朋友、家人，还是哲学、文学、电影，找到了疏解负面情绪的方法，才会有能力落实具体的减肥行动。</p><p style="margin-left: 0px;">当然了，我是个情绪比较敏感的人，所以需要先解决情绪，后行动。对很多人来说，这个关系也可以反过来，也就是先行动，然后行动会使得情绪变好。我自己也体会到了这一效应，在前面饮食和散步的段落都有提及。但要形成这样的良性循环，也需要适当地运动和控制饮食。如果给自己定的计划太严格，太痛苦，不仅无法促发积极情绪，还有可能造成负面情绪的反弹和爆发。有些朋友在超高强度运动后大快朵颐，暴饮暴食；或者因为一段时间的高压减肥情绪低落，达到目标后放飞自我马上反弹，这些都无法达成稳定减肥的目标。轻松的减肥方法或许短期内效果不明显，但贵在坚持。良性循环一旦建立，未来总有一天可以轻松地做到现在难以企及的目标。</p><h2 style="margin-left: 0px;"><strong>方法论总结</strong></h2><p style="margin-left: 0px;"><strong>以健康为目标：</strong>我所提到的全部减肥方法，都有一个前提，就是以健康为目标。我读到一句很好的话：“减肥不是目的，而是健康生活的自然结果。”在我严重超重的阶段，减重的目标是清晰的。但到了现在，我已经不太在乎自己的体重了，更关心的是健康的习惯和生活状态。我相信生活健康了，体重自然会回到合理的水平。除非有特别的目的，否则完全不需要采取任何极端的方式。</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>顺应自己的特点：</strong>减肥方式不是千篇一律的，我认为每个人都可以根据自己的实际情况和偏好，选择具体的方式。我开始减肥时，基数很大，运动热情也不是很充足，所以才用了最简单的方法，所以也仅能为情况相似的朋友提供一点参考。对于条件和处境不同的朋友，具体方式自然也会有些区别。</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>循序渐进，得过且过：</strong>就像前面文章提到的，如果最初做不到困难的运动，或者没办法实施全面的营养管理，那么先从简单的方式开始也无妨。只要在正确的道路上，事情就会慢慢变好。人的注意力、精力和实践是有限的，好的习惯也需要一项一项专注的培养。一心二用，未必能做得扎实。同时，我也不太担心减肥习惯的中断和缩水。“破窗效应”导致的放弃，问题全在于目标太高，达不到目标就灰心，灰心了就放弃。然而目标都是人拍脑袋想的，与现实不符太正常了。对我来说，即使今天的健身任务只完成了一半，也比没做要好；如果肌肉酸痛无法做力量，那今天就先散步；如果一段时间都做不好，那肯定有原因，就去想原因。从始至终，不责怪自己，明天开始能做到，依然是好样的。</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>照顾自己的情绪：</strong>心理健康和身体健康是一体的。减肥措施再周密，如果导致心情变差，失去了动力，也多半会失败。心情与身体形成良性循环的减肥方案，即使现在进展不快，持续下去效果也会很可观。</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>觉察立竿见影的好处：</strong>减肥是个长远的目标，然而长远的目标在人心里最没力量。就好像减肥50斤的宏愿比不了眼前的朗姆葡萄冰激淋；功夫熊猫里的阿宝那样热爱功夫，真练起功来依然要靠食物引诱。安稳的胃、天然食材的鲜香、充足的精力、美景和知识、平稳的心情，这些都是减肥习惯中立竿见影的好处。仔细觉察这些感受，用好的感受而不是意志力打败自己的惰性和对健康习惯的抵触。另一个角度看，长跑的时候，想着进度条反而更累，只关心每一步反而会轻松些。现在我也不想一个月能不能坚持下去，把全部的注意力放在今天，今天能做到就是成功。</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>别考验自己的意志力：</strong>别在家里和工位放零食。如果一定要放，水果和蔬菜干总比薯片好些。意志力是好钢，好钢需要用在刀刃上，天天用肯定会卷刃。</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>坚持就是胜利：</strong>相信读者也会发现，前面的许多条总结，目标都指向坚持。这也是我前面一直强调的。我认为减肥不该是一种阶段性的努力，而是应该延续一生的习惯。即使在一段时间要突击减肥，也应该在突击的后期逐步建立新的习惯。同样的行为会导致同样的后果，如果减肥期结束后再次回到以前的生活方式，反弹几乎是注定的。另外，如果在减肥习惯本身造成了过大的压力，也需要及时调整。正如前面一再强调的，即使现在都方法减肥很慢，坚持下去也会有显著的成效；但如果因为突击减肥半途而废，甚至对减肥和运动产生了厌恶情绪，那这件事恐怕就真做不成了。</p><p style="margin-left: 0px;"><br />&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;">先写到这里吧。减肥这件事，融入生活的时候不会觉得很麻烦，但写下来篇幅居然这么大。即使这样，中间还有很多细节没有展开。对我来说，这是一次非常宝贵的经历。减肥可以仅仅关乎体重和外貌，但它也可以成为一个人转变习惯，甚至改变人生观的转折点。它可以很难，但也可以非常简单。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/102108</id>
            <title>悟道如来 AMD 2027消费级产品全景式前瞻</title>
            <link>https://sspai.com/post/102108</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/102108</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Aug 2025 13:51:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AMD, Chiplet, APU, Zen6

<br>
<br>
总结: 2027年将是AMD发展的重要节点，其技术路线创新具有革命性。AMD将Chiplet多晶粒模块化设计发挥到极致，采用2nm Zen6 CCD计算核与3nm RDNA5 GPU等不同制程模块组合。新一代IO Die加入计算核和NPU AI模块后成为完整APU，可独立运行或桥接其他模块灵活适配不同场景。这种乐高式设计大幅节约研发成本，为笔记本厂商降低开模成本，并可能重塑游戏主机市场。微软下一代XBOX主机将采用此模块化设计，改变传统升级周期。显卡策略转向APU集成，以Medusa Halo等产品实现无卡胜有卡。AMD通过Chiplet策略重新梳理了"Fusion融合"战略，实现CPU、GPU一鸡多吃的灵活布局。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2027，大概率会是AMD发展史上浓墨重彩的一年</p><p>处理器、图形加速卡、芯片组、订制处理器集体更新架构，迎来10系世代。</p><p>最新的爆料显示，AMD此次技术路线的创新堪称革命性，成本控制的巧思足以载入教科书</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/26/e2bf1aef3afebd971841d3a7f0de2c97.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>融合or组合</h2><p>2006年，ATi被AMD以54亿美元收购，“<strong>Fusion融合</strong>”成为新AMD最高战略。</p><p>CPU、GPU、主板芯片组三者合一，集成为前所未有的<strong>SOC单芯片</strong>，即“<strong>APU</strong>”，异构运算以提升运算效能</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/26/064f30a365989e3678036448a702f352.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>2017年，“<strong>Zen</strong>禅”架构的锐龙处理器上市。</p><p>单芯片设计的APU力挽狂澜，桌面处理器触底反弹、移动处理器迅速崛起、拿下双游戏主机大单。但称雄桌面、制霸服务器端，AMD依靠的是<strong>Zen2</strong>开始的<strong>Chiplet多晶粒模块化设计</strong>，多核堆死老师傅。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/26/9328a6e78591e033c80d11c7a5b8eca0.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>摩尔定律失效，单芯片面积有限，先进制程代价昂贵，剥离了GF格罗方德工厂、几近破产边缘抢救回来的AMD，必须得精打细算，一分钱掰成两半花。</p><p>台积电，可不是做慈善的。</p><p>新一代Zen6架构，CCD计算核首发2纳米制程，连财大气粗的苹果、高通都没敢下这么重的本。</p><p>大头的钱花了，整体如何控本增效？AMD选择将<strong>Chiplet</strong>进行到底：</p><ul><li>2nm的Zen6 <strong>CCD</strong>计算核，2~3种3nm的RDNA5 <strong>GPU</strong>，用4种以上3nm的<strong>APU</strong>组合在一起</li><li>LP低功耗核全面实装的APU，可独立使用，可做成显卡，还可以作为IOD与GPU、CCD核组合桥接</li><li>RDNA5 GPU取消无限缓存，做小面积；CPU、GPU、APU、订制APU，必要时皆可用<strong>X3D</strong>封装增加L3大缓存提升性能</li><li>中高端GPU用GDDR7显存拼刺刀，入门甜品改用<strong>LDDR5X/6</strong>控制器，可用普通内存颗粒提供高达<strong>512G</strong>的显存</li><li>3nm APU作为新IO Die同时，保留成熟制程的IO Die，供中低端桌面锐龙使用</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/26/75fbd1fd908d0c826709e6692bb2f2ab.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>桌面及移动处理器</h2><p>以名画家为内部代号的AM4锐龙处理器，AM5开始以“龙与地下城”神怪命名，并且有望在2027年结束混乱体系，Zen6世代统称为“<strong>Medusa</strong>美杜莎”。</p><p>桌面端处理器代号“<strong>Medusa Ridge</strong>美杜莎岭”，台积电2nm制程、单CCD 12大核、48MB三缓，目标频率<strong>7G</strong>hz，之前的爆料已经很详细了，不再赘述。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/26/81ccc25aaad8483d63392d56ae1273f1.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/26/3f8bb510716bee2f1bc70722e42ea9f0.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>双CCD通讯延时、内存控制器缺陷、IOD待机功耗问题，随着新封装、新桥接、新IOD、新亮机核显、新低功耗核心、双内存控制器，旗舰版锐龙完美解决，中低端型号部分解决——沿用的6nm老IOD，尚不知B2版本能改进多少。</p><p>Strix Halo架构那颗<strong>AI MAX+ 395</strong>上取得的经验，成为日后的封装标准。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/26/e4374f345d480451b16c80b6940bb91f.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>新一代的<strong>IO Die输入输出芯片</strong>，加入计算核、NPU AI模块后，已经是一颗完整的APU处理器</p><ul><li>低功耗场景，作为R3 R5独立运行，如轻薄本、廉价本、NAS</li><li>生产力场景，桥接Zen6 CCD，补充12个大核，如全能本、移动工作站</li><li>图形AI演算场景，独立使用或桥接CCD计算核，化身游戏本、AI工作站</li><li>游戏娱乐场景，桥接高端RDNA5 GPU，订制为游戏主机、游戏盒子</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/26/0406982f201ba5d25ab85b5f39a74ef4.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>与之对应，至少会有四款N3P 3纳米工艺的APU，也可叫做小杯、中杯、大杯、超大杯</p><ul><li>【小杯】双LP低能耗核+8CU核显，Zen6 CCD的带刀护卫，供给旗舰Medusa Range和Medusa Ridge</li><li>【中杯】4大4小2LP+8CU核显，可选搭配Zen6 CCD，适配全能本Medusa Point</li><li>【大杯】可能为<strong>12大核</strong>，24CU RDNA5 GPU，<strong>128位LPDDR5X内存控制器</strong>，Medusa Halo mini</li><li>【超大杯】<strong>12大小核2LP</strong>，48CU RDNA5 GPU，<strong>384位LPDDR6内存控制器</strong>，可选增加CCD计算核，供给AI工作站向的Medusa Halo</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/26/0c881ee6fae4229ffa937d685e511abf.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/26/50221af9ead2f27c33d1b8693f5b90e0.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>&nbsp;</p><p>根据产品定位，灵活屏蔽内部核心数量，内部核显模块后续可在RDNA 3.5/4/5间升级迭代；作为核心组件，可以<strong>单独使用为APU</strong>，可以<strong>做成独立显卡</strong>，可以<strong>桥接CCD计算核提供生产力</strong>，还可以<strong>桥接高端GPU核为游戏主机订制</strong>。</p><p>这种乐高式的玩法，不但节约了自身研发资源，带来更灵活的市场策略，也大幅降低了笔记本厂商的开模成本，必然重塑游戏主机市场。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/26/8897158d594c02995e9436735d03526d.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>游戏主机</h2><p>最近两代的XBOX、Playstation，核心硬件为AMD订制APU，低U高显。</p><p>下一代XBOX、PS6的研发已经开始，最新消息显示，代号“<strong>Magnus</strong>马格努斯”的下一代XBOX，不再是SOC单芯片，而是沿用了AMD的成熟模块Chiplet。</p><p>APU型IOD内，集成3大8小的11核Zen6；<strong>AT2</strong> GPU模块与<strong>PTX 1070</strong>同芯，68CU、4352sp、192bit GD7带宽，性能对标RTX 5080、6070。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/26/c6a2c6a1aaa5dbb13ab24c2549cfd1fa.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>Magnus APU不但会用于XBOX主机，还会被授权给联想、惠普等OEM厂商，生产XBOX品牌的游戏PC</p><p>微软可以在不改变主板设计的情况下，更换计算核和GPU组合，轻松实现产品切分和快速迭代。</p><p>嫌弃性能不够炸裂？X3D片下封装缓存，双模块可单独、可统一共享，只需钞能力。</p><p>自此，游戏主机市场<strong>变天</strong>：</p><ul><li>6-7年的游戏主机升级周期不再，完全与PC硬件同步，享受技术红利</li><li>游戏厂商多平台研发难度和成本降低，更加专注于内容，优化体验</li><li>硬件、系统、游戏、玩家四方受益，唯一受伤的，只有日本厂商</li></ul><p>微软终于丢掉了亏本卖硬件的包袱，让OEM厂商入局共建生态，华丽转身为类似Steam的内容服务平台，重回自己擅长的软件、云服务赛道</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/26/c8ba3d191dbdd57fed273e7fdc8148f0.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>根据消息面，代号“Orion”的PS6 APU，GPU核仅有48CU，AMD还在游说索尼使用Chiplet，以现成的APU+GPU模块组合。</p><p>事实上，已经在谋求转型、也想成为软件和云服务平台的索尼，没有固执己见的余地了。</p><p>前狼后虎，同样客制化的APU处理器，Zen4+RDNA3、显卡等效RX7600的<strong>Steam Machine</strong>主机，年内就能见到了。</p><h2>显卡、AI及游戏本</h2><p>RX 9070系列小芯片显卡，光栅性能、能耗比表现抢眼，光追性能追了上来，以出色的性价比杀穿了中端。</p><p>所有人的疑问在于：为什么不趁热打铁、推出移动端显卡？</p><p>AMD给出的答案是：无卡胜有卡！</p><p>以现代显卡远超CPU的功耗，依靠2公分厚度的散热系统、无直接对流的风道空间，解热的技术难度无疑。</p><p>显卡集成在APU里，便于热管理，能共用阔绰的内存容量，还能以X3D封装增加三缓，暴力提升性能。</p><p>Strix Halo架构的<strong>AI MAX+ 395</strong>，性能足以媲美RTX4060；只是双CCD计算核拉高了成本，试水新封装良率不高，又遇上AI推理本地化热潮，造成出厂价奇高，单U价格超过4060游戏本整机，叫好不叫座。</p><p>显然，这件事被苏妈记在了小本本上，2027年末上市的AI MAX 500系列新品，是<strong>APU</strong>，也是一颗<strong>GPU</strong>：</p><ul><li>Medusa Halo mini，也是 <strong>AT4</strong> GPU，12大小核2LP，24CU RDNA5，<strong>PTX 1050</strong>同芯，对标4060</li><li>Medusa Halo，也是 <strong>AT3</strong> GPU，至少具备12核，可选CCD计算核补强，48CU RDNA5，<strong>PTX 1060</strong>同芯，对标4070</li><li>小杯使用128bit LPDDR5X内存控制器，显存可达128G，更适合经济游戏本</li><li>大杯采用384bit LPDDR6内存控制器，显存可达512G，针对价格不敏感的AI行业用户</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/26/6024ecc618b3d4b97ddd6ecc06262f47.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>至于独立显卡，不管代号是延续“RDNA5”还是重塑“UDNA”，这代GPU特征鲜明：</p><ul><li>光栅性能IPC同比提升仅10%，重点在光追和AI性能</li><li>从编号来看，<strong>Alpha Trion 0</strong>到<strong>Alpha Trion 4</strong>（简称AT0-AT4），存在4~5种芯片，对应RTX 6090到RTX 6050</li><li>中高端全面采用GD7显存，不会有双倍显存产品；甜品入门级采用LPDDR5X/6内存，可在必要时暴力堆叠缓存容量，足以满足AI推理诉求</li><li>全面取消无限缓存，仅保留二级缓存，做小面积，性能时不足以X3D缓存补强</li><li>这代应该不会使用RX 10000命名，而是新起炉灶，姑且<strong>戏称</strong>为<strong>PTX 1000</strong></li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/26/114e6f9a87ac8c40a77562da43c59ccf.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>正常来说，AMD只会流片两到三种GPU，AT0有可能是双大核拼接，AT3、AT4应该就是大杯、超大杯APU 本尊</p><p>显然，AMD并没有放弃了高端，失去和英伟达正面竞争的勇气</p><p>而且顺应市场需求，针对AI大模型部署重显存、轻算力的特点，进行了差异化布局。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/26/771debd145fb7e60d8d4a56e9d6eef46.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>&nbsp;</p><h2>总结</h2><p>大战前夕，各方都在静默中积攒着能量。</p><p>2026年，锐龙处理器都是乏善可陈的换马甲、炒冷饭，B2步进的成熟制程IOD和双X3D缓存的R9 9955X6D，是为数不多的亮点。</p><p>面对显存增加50%的RTX 50 Super，RX 9070/9060有足够的利润空间血拼，固守以待。</p><p>虽然时间尚早、变数仍存，AMD发布前没人可以言之凿凿；但管中窥豹，封装、工艺、成本，各种信息碎片拼凑在一起，已经可以帮我们确认很多事实。</p><p>2027年这一季10系新品，将<strong>Chiplet</strong>多芯粒策略发挥到了极致，CPU、GPU一鸡多吃，以APU为丹田，打通了任督二脉</p><p>桌面、移动、服务器、显卡四线作战，几近二十年的技术求索，AMD重新梳理了“Fusion融合”战略，似乎找到了开启未来的金钥匙。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/29/1b71e6e5b720607ec55306f8c4835979.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/26/9acf1ec14c2ab8b0d915702357040026.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/102137</id>
            <title>不好玩的赛车游戏，背叛了游戏玩家</title>
            <link>https://sspai.com/post/102137</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/102137</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Aug 2025 12:18:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 赛车游戏,模拟竞速,民用模拟器,赛车电竞

<br>
<br>
总结: 文章指出传统休闲向赛车游戏正在没落，被更专业硬核的模拟竞速系统取代。模拟驾驶系统因硬件成本降低和技术进步，使得民用设备已具备接近专业模拟器的能力。这种系统不仅能大幅降低真实赛车训练成本，还促进了玩家间的技巧交流。模拟赛车已被奥组委和电竞世界杯列为正式比赛项目，汽车厂商也积极组建电竞车队。F1车队利用模拟器进行数据测试，部分数据最终会下放至民用领域。虽然作者对传统赛车游戏的没落表示遗憾，但认为模拟竞速体系让玩家能更深入理解汽车机械与竞技本质。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>很多从2000年代初期一路走来的游戏玩家们，对赛车游戏可能抱有着一份独特的情怀。这群玩家朋友们不需要知道游戏里的具体车款，不需要了解什么是推头和甩尾，不需要管理轮胎和载油量，甚至不需要知道地图上那些花花绿绿的道具是干什么的，只要点击“开始比赛”，剩下的交给方向前进键或者手柄右扳机键，就能获得跟角色扮演游戏和动作射击游戏完全不同的极速快感。</p><p>但自从第八代家用机面世之后，除了《马里奥赛车》（Mario Kart）之外，就没有什么真正引发玩家群体大面积讨论的赛车游戏了。“赛车游戏”这一门类，正在逐渐淡出玩家们的视野。</p><p>喜欢竞速类游戏的朋友们可能会为《极限竞速 地平线》（Forza Horizon）《飙酷车神》（The Crew）甚至《极限国度》（Riders Republic）这些大作发声。诚然，这些作品仍代表着这一门类最佳的游戏体验，但有一点不可否认的是，如果你跟朋友们聊起来这些游戏，就很容易把天聊死——因为身边很可能没什么人会去主动接触竞速游戏了。</p><h2 style="margin-left: 0px; text-align: justify;"><strong>竞速游戏确实越来越不好玩了</strong></h2><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">就笔者在这二十余年体验过的数十款竞速游戏和模拟竞速系统，相较于我们在角色扮演游戏、动作射击游戏甚至策略类游戏中获得的复杂游戏体验，2020年代之前的竞速游戏会设计各种各样的机制，来丰富除“抵达终点并取得胜利”这一相对其他门类的游戏较为单调的目标。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">赛车游戏老饕们总会提及《Tokyo Lagoon》是一个比较冷门的系列，游戏中玩家在一个半开放区域中与敌车随机“遭遇”，战胜对方之后可以随机选择对方的汽车零部件为自己的爱车升级，如果输掉比赛则自己的车会随机失去一个零部件，这就让整个游戏加入了更多类似RPG游戏的养成和策略属性，玩家会为了不失去自己的零件而谨慎选择对手。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">针对竞速玩法的各种额外设计能够更加直观地展现赛车游戏独有的特色和魅力。比如以《火爆狂飙3：对决》为代表的，曾经风靡一时的“格斗竞速”玩法；还有像是《摩托风暴：启示录》（MotorStorm Apocalypse）和《争分夺秒》（Split/Second）这类通过主动或被动方式改变地形的游戏，都能带来更加丰富的竞速体验；《极品飞车》（Need for Speed）这样的街机竞速游戏在以往还准备了各种各样的比赛类型供玩家体验。如追击战淘汰赛，检查点竞速，警匪追击，山道追走，密集车流竞速，团队漂移竞赛等。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/29/a15f39c1db47b208691d071fc83f3763.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>在危险的城市废墟中飞驰，《摩托风暴3》能带来强劲的感官冲击力。来源：IQGamer</figcaption></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">但随着系列的不断发展，这些在赛车游戏中出现的特殊玩法都被开发商们抛在脑后，授权车辆和开放世界成为标配，玩法类型也在不断缩水，几乎所有的赛车游戏最终都回到了简单的从A到B的移动。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">这对于喜欢汽车、喜欢竞速游戏的人，包括笔者，这些游戏依然具有相当的吸引力。但从更加广泛的游戏玩家群体观察，就能够明显认识到，竞速类游戏越来越不占据主流游戏群体的视野。对于绝大多数对玩电子游戏的群体而言，跑圈本身就是一种毫无游戏机制和深度的无聊体验。即便在营收上有不俗表现的《狂野飙车：传奇集结》（Asphalt Legends Unite）《巅峰极速》（Racing Master）等多端服务型游戏，其影响力也依旧乏善可陈。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">如果不是汽车文化使得一些竞速游戏IP具备了可观的影响力和销量，就竞速游戏的现状而言，开发商对这类游戏的投入，基本就是亏本买卖。</p><h2 style="margin-left: 0px; text-align: justify;"><strong>“脱离玩家”，但更靠近赛车产业的新门类</strong></h2><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">不过，赛车游戏这一大门类并没有全面走向消亡，而是以一种更令人望而却步的方式，持续占据着数字体验型产品的一席之地。相信很多玩家在面对庞大、复杂、精致的汽车模拟驾驶系统的时候，都会由衷地赞叹赛车游戏发展至今带来的独家体验，但也会对其上手难度敬而远之。是的，赛车游戏或许正在没落，取而代之的便是更加专业、硬核、更具竞技本色的模拟竞速与模拟驾驶系统。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">这样的民用级系统，起初确实只是为了增加特别的游戏体验而开发的。但随着模拟器产业的不断升级和发展，目前最新的民用级模拟驾驶系统已经不再是为了给以“图一乐”为主要目标的传统玩家群体而设计，而是给对赛车竞速感兴趣，并有意识提升自己赛道驾驶能力和竞技水平的人而准备的。</p><p>只从金钱角度来看，脱离电子游戏玩家的大家庭并不是明智的做法。参考market.us和Virtue Market Research提供的数据，根据统计口径的不同，2024年全球汽车运动市场的总体规模在63亿~85亿美元之间。这其中包含了世界一级方程式大奖赛、NASCAR锦标赛、MotoGP锦标赛、世界拉力锦标赛、世界GT挑战赛等各类赛事；而电子游戏市场即便正在经历巨大阵痛，其市场规模在2024年也达到了1778亿美元。直接对比，全球汽车运动市场的总价值只有电子游戏市场的3.5%~4.78%，如此“有限”的规模，对想要拓展客户的模拟驾驶系统开发商而言，似乎并不是一项有利条件。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/27/3de5ed1516ffcffa411f79c5e4fb99de.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>赛车运动领域的市场规模可能“没有大众想象中那么大”。来源：F1</figcaption></figure><p>现状就是这么地“不讲道理”。不论是模拟赛车社区讨论热度一直不减的《神力科莎》（Assetto Corsa），还是最近推出的《F1 25》和《Le Mans Ultimate》，不论是软件，还是各类层出不穷的模拟器硬件，都在告诉人们，模拟竞速和模拟驾驶系统正在快速发展。很明显，这背后有着各种深层次的原因，使得模拟驾驶系统开发商们有着足够的动力，在更加细分的市场打开新局面。</p><h2>民用驾驶系统的低成本</h2><p>许多喜欢汽车的玩家朋友，最喜欢的就是汽车背后的故事；而喜欢这些故事的玩家朋友们，大多数应该都还记得，日产通过《GT赛车5》（Gran Turismo 5，以下简称“GT5”）调教出了一台征服了纽堡林24小时耐力赛的GT-R Nismo GT3赛车——如果把《GT5》当作“赛车游戏”的话，那么这就是整个游戏行业第一次利用这种民用驾驶系统，辅助真实世界汽车运动的成功实验。</p><p>日产和《GT赛车》系列开发商Polyphony Digital联合打造的“GT学院”（GT Academy）真人秀节目从另一个维度向行业展示了民用模拟驾驶系统的可能性。学员通过《GT5》练习驾驶能力并熟悉赛道，再结合日常身体素质锻炼，最终驾驶真实车辆在真实赛道上一决高下。</p><p>随着民用模拟驾驶软件和驾驶模拟器硬件在近几年的飞速发展，如激光扫描系统、高频率物理模拟、汽车厂队或客户车队的权威模型和数据授权带来的更专业的模拟赛车软件，和性能更强且成本更低的直驱伺服电机、以及电磁刹车踏板等硬件的陆续上市，使得民用级的赛车竞速系统完全具备了和专业模拟器相似的能力和素质，且成本完全控制在个人消费能够负担得起的范围。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/27/6ff019ebb563addb22e8594b83a160d9.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>FANATEC联合宝马设计的模拟器方向盘，它的独家功能是可以直接装在真实的宝马M4 GT3赛车上使用，无需任何额外设置。来源：GTPlanet</figcaption></figure><p>这也因此带来了另一个老生常谈的体系优势。由于民用模拟器能够覆盖大部分训练和驾驶需求，能够进一步压缩真实车辆训练的成本。除了节省赛道、赛车的租赁费用外，燃油、轮胎损耗，因天气、碰撞或调教导致机械故障带来的维修费用等杂七杂八的支出都能够节省下来。</p><p>模拟器和数字化内容带来的另一个优势在其他类目的内容中不常提及，但至关重要：经常接触模拟器的爱好者或赛车手一定更愿意分享或交流各自的圈速和驾驶逻辑。许多赛车教练和模拟器教练都会在新手守则类内容中强调：不要自己一个人跑赛道，而是要跟其他人沟通和交流，修正自身的错误，寻找更好的刹车点和行车线路。这种乐于沟通和分享的精神也是模拟赛车手们能够更快成长的一个重要因素。</p><p>据Business Research Insights的统计数据，2024年全球模拟赛车装备市场规模已经来到15亿美元，预计十年之内能够增长至40亿美元。</p><h2>从电竞到真实赛事的全体系参与者</h2><p>可能有许多人不知道的是，在数年前，奥组委就已经筹备并举办过模拟赛车奥运赛事，也就是说模拟赛车电竞已经被奥组委正式列为运动项目。在这其中，也不乏参与过真实赛车运动的选手。来自巴西的Igor Fraga就是常年征战日本Super GT和超级方程式的赛车手，他就在奥运会电竞系列赛中大显身手。</p><p>刚刚落幕的2025 EWC电竞世界杯中，也加入了模拟赛车项目。包括宝马、保时捷、梅赛德斯-奔驰在内的数支由汽车厂商组建的电竞车队，参与了该项目冠军的角逐。不论是在奥运电竞赛场，还是在电竞世界杯的舞台上，选手们采用的都是高端的民用级模拟器设备，配合奥组委或EWC官方认证的模拟竞速软件进行比赛。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/27/5b36b96ae84ca07c125b5c7e867bfa4c.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>职业赛车手，兼模拟器赛车手Igor Fraga。来源：gran-turismo.com</figcaption></figure><p>此外，不论是WEC世界耐力锦标赛、F1世界一级方程式锦标赛，还是世界GT挑战赛，都开设了相应的电竞项目，近年来，汽车厂商和车队也在这些方面加大投入，不论是出于人才选拔，或是增加品牌影响力角度考虑，都能在多元化赛事中起到积极作用。</p><p>这些赛事从各个方面体现了厂商、品牌和主办方对于模拟驾驶系统的信任。这种信任也正在为赛车领域提供实实在在的人才。其中较为知名的有James Robert Baldwin、Suellio Almeida等选手。除惊艳的模拟器和真实赛车领域的成绩外，他们在网络内容创作方面也颇有建树。</p><p>近几年来，各大F1也正在加紧对模拟器的研发。不同于房车赛车手和电竞车手常用的民用模拟器，F1模拟器需要大量来自车队内部的机密数据，对模拟器物理引擎、硬件延迟、电机扭力、刹车压力等要求更高，力图通过较低的成本对赛车部件、整体效能和车手的驾驶风格进行全方位的测试和数据收集。不过，就像是早期民用模拟器的物理引擎依赖汽车厂商，将内部模拟驾驶系统下放至民用领域一样，一些旧的F1车或经典F1车款的数据最终都会下放到民间，让更多的人有机会在虚拟世界一探F1赛车的惊人魅力。</p><h2>汽车运动离不开热爱</h2><p>在我的阅历中，许多人喜欢上汽车、喜欢上汽车运动和汽车文化，就是从电子游戏开始的。赛车游戏曾经承载了许多遥不可及的梦想，这或许也是它发生改变的原因。如果说，以前的赛车游戏所做的是给人们种下一枚种子，那么今天的模拟竞速体系就是让这颗种子发芽成长的领航员。这套体系可以让玩家朋友和汽车爱好者们认真了解汽车的机械构成，了解汽车的行走逻辑和方式，了解赛车运动体系，并参与到紧张激烈的竞技当中。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/27/5e488b5ab1b999e7af601cc2ffc37233.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>维斯塔潘家里开iRacing用的全套装备，严格来说都是高端的商用级设备，不过想要自己组的话，用类似款式但价格便宜很多的民用设备也是能还原至少90%的。来源：motorsport.com</figcaption></figure><p>说实话，我确实对当今赛车游戏的没落感到有些遗憾，毕竟笔者不可能没日没夜地泡在《神力科莎争锋》（Assetto Corsa Competizione）里疯狂攻弯，多数时候，还是希望单纯享受像是《极品飞车：卡本峡谷》（Need for Speed Carbon）带来的更加“游戏化”的乐趣。在近期的几场大型游戏发布活动中，Nacon、Genki这些老牌赛车游戏厂商也发布了他们的赛车游戏作品，一些个人制作的小规模赛车游戏也正在紧锣密鼓地开发当中。希望他们的新作品能为赛车游戏市场注入新的活力。</p><p><i>（头图来源：studio-397）</i></p><p><i>延伸阅读：</i></p><p><a href="https://sspai.com/post/100574" target="_blank"><i>最低3040元，拿下小米SU7 Ultra“官方永久虚拟试驾权”</i></a></p><p><a href="https://sspai.com/post/97796" target="_blank"><i>在家里，刷上数百圈年均一条人命的车迷圣地“绿色地狱”</i></a></p><p><a href="https://sspai.com/post/95440" target="_blank"><i>Sony Honda Mobility AFEELA Prototype 2024（AFEELA 1）虚拟试驾报告</i></a></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/102124</id>
            <title>Nano Banana 初体验：一张照片就能合成「跨时空合影」，AI 绘图变天了吗？</title>
            <link>https://sspai.com/post/102124</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/102124</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Aug 2025 06:55:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Nano Banana, AI图像生成, Gemini 2.5 Flash, 单样例生成  
<br>  
<br>  
总结: 文章介绍了Google Gemini模型中一项名为Nano Banana（正式名称为Gemini 2.5 Flash Image）的原生图像生成新功能。该功能深度集成在大语言模型中，支持仅用一张照片即可实现人物与场景的合成。通过测试展示了其强大的图像合成能力，如将用户与历史名人置于同一场景，并能保持人物特征一致性和自然细节。同时演示了该功能批量生成文章配图的用途，能自动为长文创建多张插图。最后强调了技术进步带来的风险，指出只需一张照片即可生成逼真的合成图像，提醒需要提升AI素养以应对可能的信息安全问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p style="margin-left: 0; text-align: justify;"><code>感受技术进步的同时，你也应该防范它带来的风险。</code></p></blockquote><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/27/article/8eca38ab9b624faaedaa54ed5ed0e940.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0; text-align: justify;"><code>今天咱们来聊聊最近一个很火的 AI 绘图功能 —— 它在社区里的昵称是 Nano Banana，估计你今早已经被它刷屏了。我们来看看它到底好不好使。</code></p><p style="margin-left: 0; text-align: justify;"><code>这个名字听着有点奇怪，因为它并非一个正式的产品名。它最初是大家在模型竞技场里发现的一个代号，指向的是 Google Gemini 模型中一项原生的图像生成新功能。这项功能并非一个独立的模型，而是深度集成在大语言模型（Gemini 2.5 Flash）之中，让 Gemini 具备了直接绘图的能力。</code></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/27/article/3a2e80985c3976e277b7f86b8e2cfb31.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0; text-align: justify;"><code>前些日子，这个功能先在一些 AI 模型竞技场上进行了灰度测试。用户无法主动选择它，但在模型匿名对战时，它会冷不丁地冒出来。大家很快就发现，这个模型的图片生成效果和能力比同场竞技的其他模型要强得多，因此都盼着它早日正式上线。因为当时的代号是 Nano Banana，这个名字就流传开来，成了大家对这项新功能的昵称。</code></p><p style="margin-left: 0; text-align: justify;"><code>当它真正上线后，名称改为了 Gemini 2.5 Flash Image. 社区非常兴奋，社交媒体上立刻涌现了大量的测试结果。下面就带你看看我自己的测试体验。</code></p><h2><code><strong>从《阿甘正传》说起</strong></code></h2><p style="margin-left: 0; text-align: justify;"><code>要测试，我们得先选个有意思的题目。我上中学时特别爱看《阿甘正传》这部电影，它在豆瓣上的评分至今高达 </code><a href="https://movie.douban.com/subject/1292720/"><code><strong>9.5 分</strong></code></a><code>，可以说是影史经典。</code></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/27/article/54cf7bb0f085f48da2a60d0d1d3b654b.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0; text-align: justify;"><code>电影里有个片段，不知道你还有没有印象 —— 阿甘在白宫见到了肯尼迪总统。我们都知道，肯尼迪总统在 1963 年就遇刺身亡了，而这部电影是 1994 年上映的，显然不可能让总统本人来参演。那这个镜头是怎么实现的呢？</code></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/27/article/b4a9e87ff06bfad155c55a8438979a9f.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0; text-align: justify;"><code>影片里的这个片段看起来非常自然。我当时觉得无比神奇，后来还特意让 GPT-5 Thinking 模型帮我查找资料，了解背后的制作过程。</code></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/27/article/919585246ab4ec357d99342b052e66bc.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0; text-align: justify;"><code>以今天的技术，让一位逝去的演员在电影里 “复活” 已经不是难事，但在当时，这背后涉及的技术相当复杂。团队需要让演员在蓝幕前表演，然后通过数字技术处理成老胶片的效果。为了让肯尼迪 “开口说话”，制作团队需要将配音演员的嘴唇和下颌区域进行数字替换，再结合抠像、变形、转描、颗粒与色彩匹配等一系列繁琐操作。可以想象，在那个年代制作这么一个几秒钟的镜头，成本有多高，过程有多麻烦。</code></p><h2><code><strong>AI 图像合成的进化</strong></code></h2><p style="margin-left: 0; text-align: justify;"><code>其实到了 2024 年，我们已经可以轻松地把自己的形象放到任何场景中了。之前我也给你演示过，比如站在埃菲尔铁塔前。</code></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/27/article/f4458d0d07caf5815d2284ff845d0106.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0; text-align: justify;"><code>或者和一条龙合影。</code></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/27/article/99e3fb85d721e5fc7fdf75faf8891de4.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0; text-align: justify;"><code>当时要做这样的图片，流程已经比原来大大简化，你不需要折腾像 ComfyUI 那样复杂的工作流。我的做法是，提供几十张个人高清照片，放进一个特定图片应用里进行微调（fine-tuning），训练出一个关于我的人物模型。之后，这个模型就可以生成我出现在不同场景的图片了。但这个过程依然有些麻烦，而且你的数字形象被锁定在了那个特定平台上，无法轻易迁移。</code></p><p style="margin-left: 0; text-align: justify;"><code>现在有了 Gemini 的这项新功能，你就可以尝试单样例生成 —— 也就是只给它一张照片，就能实现想要的人物和场景合成。我们来看个具体的例子。</code></p><h2><code><strong>实战测试：三张图搞定「跨时空合影」</strong></code></h2><p style="margin-left: 0; text-align: justify;"><code>这次测试，我准备了三张图片：</code></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/27/article/bd031ecf275c06dafb3d677893807099.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/27/article/5970ddd983daab1ee493b1cc54fb7e3c.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/special/314/pic_404.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0; text-align: justify;"><code>我的目标是：把我和赫本并肩放在这个非洲草原的场景前。我们使用的工具是官方的 </code><a href="https://aistudio.google.com/"><code><strong>Google AI Studio</strong></code></a><code>。</code></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/27/article/5181066cd0dc6c4a18ad5b7cfe9f6929.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0; text-align: justify;"><code>打开之后，你会在显要位置看到「What's new」里介绍了这项 Gemini 的原生图像生成功能。</code></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/27/article/9da905373da0126eb3140eda6aeb3cf8.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0; text-align: justify;"><code>它默认的示例提示词是生成一个香蕉，这大概也是对 Nano Banana 这个代号的致敬吧。我们不用它的示例，直接把刚才那三张图片上传，然后给出提示词：</code></p><blockquote><p style="margin-left: 0; text-align: justify;"><code>图一中的人物与图二中的人物，并肩站在图三的场景之前握手，女士举起手机自拍。</code></p></blockquote><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/27/article/347a8dffaad20f5c83e084fb45bd7285.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0; text-align: justify;"><code>要求很明确，我们来实际运行一下。点击运行后，它会先分析这三张图，然后开始生成。我估算了一下，整个过程耗时和 GPT-4o 的图像生成差不多。</code></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/27/article/5ec8d7075b03612dc2137e9ed0a9c4e9.gif" /></figure><p style="margin-left: 0; text-align: justify;"><code>耐心等待片刻，结果就出来了。结果相当惊艳！虽然系统还在进行一些局部细节的优化，但主体画面已经生成。</code></p><p style="margin-left: 0; text-align: justify;"><code>放大看看。</code></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/27/article/ea4031d1b373af19451ae6285eab3f7d.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0; text-align: justify;"><code>我和赫本站在非洲草原背景前，由她举着手机自拍。你会发现，我们俩的视线都非常自然地盯着手机的镜头 —— 这个细节把握得非常好。既然是自拍，眼睛当然要看镜头。整个人物和背后的场景融为一体，毫无违和感。</code></p><p style="margin-left: 0; text-align: justify;"><code>看到这个结果，我真的觉得太棒了。仅仅用了三张照片，所有我们想要的效果都实现了，人物的一致性也保持得非常好。技术的进步，让曾经无比复杂的图像合成变得如此简单。以后我上课如果需要什么特定的合成场景图片，用这个工具一下子就能搞定。</code></p><h2><code><strong>另一妙用：批量生成文章配图</strong></code></h2><p style="margin-left: 0; text-align: justify;"><code>看完了强大的照片合成功能，我们再来看看它的其他玩法。一个在我日常工作中非常重要的用途，就是用它来绘制卡通风格的图像，作为文章的题图或插图。</code></p><p style="margin-left: 0; text-align: justify;"><code>这次，我给它的指令是：</code></p><blockquote><p style="margin-left: 0; text-align: justify;"><code>把用户的输入认真理解后绘制出来。其中如果提到 AI 的意象，用机器人来指代。在与内容不冲突的情况下，画风尽量要清爽明快、积极正面，建议使用 Q 版动画形式，16:9 尺寸。</code></p></blockquote><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/27/article/45e73bc516fc6d85eefde036e4f1cbb0.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0; text-align: justify;"><code>随后，我把我最近在知识星球上写的一篇长文《</code><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Se5xszKmPBnC4BTEP1Xrhg"><code><strong>氛围编程实战：Python 实现视频转 GIF 动图智能自适应优化</strong></code></a><code>》全文贴了进去，一直到最后的延伸阅读链接。</code></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/27/article/fc0d6951318a2defd43a41634ac9d4b9.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0; text-align: justify;"><code>通常情况下，用 GPT-4o 的图像功能处理这类需求，它只会生成一张图。但 Nano Banana 的反应让我大吃一惊 —— 它直接给我列出了一个包含十张图的清单，说这些都是它认为可以为文章增色的插图创意，包括：封面图、痛点展示、传统工具的瓶颈、氛围编程的起始、AI 协作解决问题、结果展示、重器轻用的理念、享受技术红利、总结分享。看得我都有些应接不暇。</code></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/27/article/37ec1fd43f8c42f4d8edf70b09b5fa7a.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0; text-align: justify;"><code>紧接着，它就开始一张一张地生成这些图片。这个过程我就不完整展示了，你会发现它画图的速度比刚才合成照片时要快得多。它就像一个任劳任怨的插画师，一篇文章喂进去，十张配图自动给你画出来，真正做到了 “量大管够”。</code></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/27/article/d1d56f91f845a9bbc2c44003d8dc73db.gif" /></figure><p style="margin-left: 0; text-align: justify;"><code>我们来看看成品。虽然图片中的中文文字显示还有问题（这也是目前许多海外模型的老毛病），但无论是画风、场景构图，还是它所展现的细节，我觉得都相当不错。</code></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/27/article/9a1a5d70172f5a8a6f459b844a7ad1a2.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0; text-align: justify;"><code>比如，这张图表达了参数太多导致调整缓慢的痛点。</code></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/27/article/66728044336422f02e8a0af84fcdef47.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0; text-align: justify;"><code>这张图展示了我们用氛围编程进行协作并快速得到结果。</code></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/27/article/06455ed365728dc5b2f28ce361129ef5.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0; text-align: justify;"><code>还有一张图形象地画出了如何将不同的 Web coding 工具结合起来实现 “重器轻用”。</code></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/27/article/463d120c4c8aa6db41a58de6de95c04a.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0; text-align: justify;"><code>总的来说，在这个用途上，Nano Banana 中文处理能力是短板。但别着急，我们都知道国产大模型在中文方面已经做得非常出色。这些技术一旦融合，我们未来用上既有强大绘图能力，又能深刻理解和表达中文的 AI 工具，是指日可待的。目前，一个简单的临时方案是在提示词里加个补丁，要求图片里如果出现文字，一律用英文展示。</code></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/27/article/1fc84a8a760b6f421b8f136267cd67b2.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2><code><strong>小结</strong></code></h2><p style="margin-left: 0; text-align: justify;"><code>经过一番测试，我觉得 Nano Banana （Gemini 2.5 Flash Image）的绘图功能非常好用。它基本上把我之前使用的多种绘图工具的功能整合到了一起，无论是修改图片、合成照片，还是直接从文本生成图像，都极其方便。</code></p><p style="margin-left: 0; text-align: justify;"><code>特别是它支持三张图同时输入进行合成处理的能力，非常强悍。人物特征的一致性保持得很好，还能根据你的要求自动调整视线角度和表情，实在太棒了。如果你从事创意相关工作，这些功能想必会对你大有裨益。</code></p><p style="margin-left: 0; text-align: justify;"><code>但与此同时，我也想再次强调技术进步带来的风险。</code></p><p style="margin-left: 0; text-align: justify;"><code><strong>只要别人拿到你的一张照片，理论上就可以让你和任何人在任何地点「做任何事」</strong>。这项技术给我们敲响了警钟。你看，就连赫本那张几十年前的黑白老照片，都能被还原成一个现实场景中的彩色人物，肤色和质感都高度逼真。</code></p><p style="margin-left: 0; text-align: justify;"><code>所以，到了今天，与其反复强调 “注重隐私保护、不要轻易发布照片”，意义恐怕已经不大了。因为在数字时代，你很难做到一张照片都不出现在公共视野中。</code></p><p style="margin-left: 0; text-align: justify;"><code>相比之下，更重要的事情是<strong>提升我们自己的 AI 素养</strong>。遇到事情，不要慌张。电信诈骗和敲诈勒索，利用的都是人们在信息不对称下的恐惧和脆弱。如果你因为一张合成照片就乱了阵脚，那会非常被动。因此，我们必须主动去了解，现在的 AI 技术已经发展到了什么阶段。只有具备了这种认知，我们才能做到不信谣、不传谣，不被别有用心的人利用技术带到沟里去。</code></p><p style="margin-left: 0; text-align: justify;"><code>赶紧试试 Gemini 里这项被昵称为 Nano Banana 的新功能吧，也欢迎你把自己的创意成果分享到留言区，咱们一起交流。</code></p><p style="margin-left: 0; text-align: justify;"><code>祝 AI 绘图愉快！</code></p><p style="margin-left: 0; text-align: justify;"><code>如果你觉得本文有用，请<strong>充电</strong>。</code></p><p style="margin-left: 0; text-align: justify;"><code>如果本文可能对你的朋友有帮助，请<strong>转发</strong>给他们。</code></p><p style="margin-left: 0; text-align: justify;"><code>欢迎<strong>关注</strong></code><a href="https://sspai.com/column/245"><code><strong>我的专栏「科研利器」</strong></code></a><code>，以便及时收到后续的更新内容。</code></p><p style="margin-left: 0; text-align: justify;"><a href="https://sspai.com/prime/subscription?referral=314606736"><code><strong>点击这个链接加入少数派会员</strong></code></a><code>，立享 9 折优惠！获得专属会员内容、会员播客以及会员定制周边。在更多的领域和方向帮你打开脑洞，找到新的兴趣点。与少数派一起洞悉当下，探索新知。</code></p><h2><code><strong>延伸阅读</strong></code></h2><ul><li><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ZV2lah_gtOVwygjG6xsxIA"><code><strong>看着星友 3 分钟抢光 AI 调研工具内测名额，我突然明白了什么叫生产力革命</strong></code></a></li><li><a href="https://sspai.com/post/79171"><code><strong>Midjourney 能识图了，这是个好事儿吗？</strong></code></a></li><li><a href="https://sspai.com/post/74728"><code><strong>人工智能绘图应用 DALLE 2 开始公开测试了</strong></code></a></li><li><a href="https://sspai.com/post/77081"><code><strong>AI 真要成精了？ChatGPT 上手体验</strong></code></a></li><li><a href="https://sspai.com/post/78836"><code><strong>AI 应用蓬勃爆发，你的「护城河」足够宽吗？</strong></code></a></li></ul><p style="margin-left: 0; text-align: justify;"><strong>背景图</strong>：一张我在国家自然博物馆拍的非洲草原场景，里面有鸵鸟、狒狒，非常有动感和紧张感。</p><p style="margin-left: 0; text-align: justify;"><strong>人物二</strong>：一张奥黛丽·赫本的经典照片，我想和一位历史名人同框出镜。</p><p style="margin-left: 0; text-align: justify;"><strong>人物一</strong>：一张我自己的照片，前两天在第五届开智大会的讨论环节上拍的，笑得比较灿烂，我挺喜欢。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/102039</id>
            <title>伊宁停顿记：蓝色巷弄、金色落日与不期而遇的时光</title>
            <link>https://sspai.com/post/102039</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/102039</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Aug 2025 03:00:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 伊宁,旅行体验,文化邂逅,不完美真实

<br>
<br>
总结: 作者因体力限制选择伊宁作为伊犁旅行的折中方案，却获得了超预期的体验。文章描述了喀赞其民宿区因施工而被迫探索未整修巷弄，反而发现更真实的色彩王国和当地生活。通过与维吾尔族老奶奶的意外对话和参与社区桑葚节，作者体验到超越预设行程的真实人文连接。六星街提供了更精致的景观但伴随游客拥挤问题。伊犁河日落美景与随后艰难的返程交通形成对比，突显旅行中完美与不完美并存的真实质感。作者最终认为伊宁的魅力在于其不完美的真实性，建议旅行者以随性态度探索。文末提供了伊宁交通和住宿的实用建议。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>选择伊宁，本身就是一个关于「妥协」的决定。想要好好地逛一下伊犁地区最佳方案，自然是从乌鲁木齐出发，逆时针来个自驾大环游。可惜因为对自己一个人自驾的清晰认知，体力不足以驾驭新疆辽阔的土地，于是把这座城当作一个逗号，一次喘息。没想到，它却给了我比预期更多的停顿号、引号，和一个浓墨重彩的句点。</p><p>说起来好玩，就跟你说「我要去武汉玩」一样，我会问你，那你是要去哪里落脚？武昌、汉口还是汉阳？大家嘴里的那个「我要去伊犁大草原当牛马」的伊犁，其实是个伊犁地区，大的很。那么伊宁作为伊犁地区的首府，是个不错的落脚点。</p><p>我住在喀赞其，一个名字充满异域风情的民宿区，原因是被网络上那些高饱和度的蓝色窗户所吸引。想象中的闲庭信步，却被现实中的挖掘机和建材堆拦住了去路——整个片区正在为迎接远方来客而「梳妆打扮」。（<i>注：我抵达的日子是5月20日，那个时候大部分的片区还没有完成整修。</i>）</p><p><strong>计划，从第一步开始就偏离了轨道。</strong></p><p>于是，我被推向了那些更深的、未被整饬的巷弄。反而因祸得福，闯进了一个更真实的色彩王国。明艳的黄墙托着钴蓝色的窗棂，像是把天空和向日葵的碎片嵌在了生活里。这里的静，是能听到风吹过杨树叶的沙沙声，和自家院里传来的模糊谈话声。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/22/36f071d6e287f1538ac767283f139d68.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/22/b2c210fb04bfda482f1ecd8bdc51bacd.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/22/2526a74e5fbdfe6993c96169cced72ef.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>街头的老人，以及他的鸽子笼。嗯，大家没事儿的时候也是一样耍手机短视频……</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/22/4c91608283342b56ad767a2a453ea397.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>载着游客们四处「家访」的马车，叮叮当当的穿行其中</figcaption></figure><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/22/49b5475e19f26d87a4f5553e1a533edc.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/22/da5bed99282dbb946ffa3efb6b68de7e.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/22/36aaed2e58c24a16c616fd11f54e7e52.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>下了班的老人</figcaption></figure><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/22/592269a03fa1cac2c6a4836d28b7fa14.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/22/fb38fcaaecd9e647aa8ae25031c7c577.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/22/fcbbf524db10986229bac0cd74a54c7d.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>一个小院子，几乎家家户户的院子里都有葡萄架子</figcaption></figure><p>在一处幽静的民宅前，一位维吾尔族老奶奶用生硬的普通话问我：「你，从哪里来？」</p><p>「北京。」</p><p>她脸上的皱纹立刻舒展开，像一朵秋菊。「北京，好地方呀。」她笑着说，眼神望向了很远的地方，「我的孙子，也在北京读书呢。」那一刻，语言的壁垒被一种更共通的情感击穿了。我们站在一幅蓝色的门前，聊着几千公里外的那座城。<strong>旅行中最珍贵的相遇，从来不在攻略书的清单上，它就在这样不设防的街角，悄然发生。</strong>短暂的对话，却比任何预设的「民俗家访」都更真实动人。</p><p>这种「闯入」本地生活的感觉，在果园街的桑葚节上达到了顶峰。一个极其简陋的台子，社区领导用维语和汉语热情地讲话，台下是拎着菜篮、领着孙儿的邻里街坊。随后音乐响起，各族居民轮番上台，跳起我叫不出名字却极具感染力的舞蹈。最穿越的是，竟然还有一段字正腔圆的京剧表演。</p><p>这不是表演给游客看的「节目」，这是生活本身沸腾了。一位工作人员热情地招呼我们：「一会儿一起吃抓饭啊！」这份突如其来的、滚烫的善意，让我恍惚觉得，自己不是一个过客，而是一个迟到的归人。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/22/43990b051a91abb6254dfb9a98e8a396.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/22/e0461ffe95753aed4201676c054635ea.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/22/87778e2001b66e3285fb4cf8d0523d5c.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>表演民族舞蹈的社区居民，舞台虽然简陋，但是大家表演得非常认真</figcaption></figure><p><strong>如果说喀赞其是「闯入」，那么六星街就是「步入」。</strong></p><p>它的街道像一张蛛网，从中心温柔地放射开来，秩序井然。这里的蓝色和黄色被修剪得更为精致，适合拍照。但它的灵魂，却凝结在一碗冰淇淋里——古兰丹姆。</p><p>第一次尝到时，它的醇厚和自助加料的趣味让我惊艳。第二次想在日落前再来一碗，却发现队伍已蜿蜒成了一条长龙。我站在队伍的末尾望了一会儿，选择了放弃。有些味道，尝过一次是幸运，排长队去追逐，反而失了初遇时的惬意。 这一点点的遗憾，或许是六星街教我的一课：适可而止，风景更美。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/25/0db6949ba61339894b262623f51467b2.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>六星街地图</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/22/de8646efb1711df0bdaf0bbfa92ff44d.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>六星街的一处壁画，园区内有非常多的壁画</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/22/0f0c92354586a2665ca3ac80ff5c4bcf.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>阿娜尔汗的茶餐厅，其实随便找一家都可以，我也只是路过随手拍了一张罢了</figcaption></figure><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/22/1eec2b70f04ea6e52e220b8c876cb338.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/22/40ef0563b547ed3784fc79e96064093f.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/22/8f1b2578c3ca3e849525b63941e0cfb6.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/22/29e4317e5759fc06cabd70218f6b7c1b.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>而这一天，最终被伊犁河大桥的日落镀上了金边。</p><p>晚上十点，这里的黄昏才缓缓开幕。太阳像一个温柔的咸蛋黄，缓缓沉入地平线，将河面、大桥和所有人的身影都染成暖金色。逆光中，一个骑行者驶过，他和车的剪影被拉得老长，像一幅移动的版画。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/22/b25c765698bbeff58a5d23d3c37cae92.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/22/0d9bc4d6c7811e271ee50ae00284f1a0.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>&nbsp;</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/22/08694b26d77ddb4fdba23a9918bb364d.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>伊犁河的日落</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/22/82bcc8e7418c7184456839c555fc65a7.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>游船司机高超地驾驶技术，不断地甩尾，引得游客们尖叫连连</figcaption></figure><p>离河边不远有处小广场，一场哈萨克族的婚礼正在举行。新郎还未到场，新娘穿着洁白的婚纱，和朋友们在欢快的音乐中起舞。她们笑得那么肆意，幸福得毫不掩饰，让整个黄昏都变得甜腻起来。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/22/46dd3de7a5323873c3d7c790cc99a897.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/22/fd214ce9a82ed66511f38c0b983bd6cc.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><strong>然而，所有的黄金时刻都有代价。</strong></p><p>当最后一缕金光收尽，现实的冰冷顷刻涌来：公交车已歇班，打车软件上一片「无车应答」的绝望。上百号看日落的人，被困在快乐的余烬里，在微凉的夜风中，变成了一座等车的荒岛。</p><p>足足等了一个多小时，才终于叫到了一辆车。钻进车厢的那一刻，我从那个金色的、浪漫的、不真实的梦里，一下子被拉回了有着计价器跳动声音的现实世界。</p><p>回望伊宁，它确实不是一个资源丰饶的旅游名城。它没有草原的壮阔，没有湖泊的空灵。但它慷慨地给了我色彩、邂逅、一场完美的日落，和一个狼狈的夜晚。</p><p>正是这份不完美，让它变得无比真实和生动。 它就像一个有点马虎的朋友，热情地给你展示了他最好的收藏，却忘了提醒你末班车的时间。</p><p>所以，若你将来也去伊宁，别指望一场毫无瑕疵的旅行。带上一点随性，穿一双好走的鞋，然后，心甘情愿地，迷失在它的蓝色迷宫和金色日落里吧。</p><p>接下来，让我们去看看大西洋最后一滴眼泪：<strong>赛里木湖！</strong></p><p>&nbsp;</p><p>一些实用的Tips：</p><p><strong>市内交通：</strong>滴滴/网约车在伊宁并不像大城市那样普及和即时，尤其在偏远地段（如伊犁河大桥日落后）、天气不好或高峰期。路边扬招出租车可能更有效，但同样紧俏。务必为重要行程（如赶火车、飞机）预留充足的等车时间。另外，喀赞其小巷纵横，部分道路狭窄，出租车有时不愿深入。如果预订了深处的民宿，最好确认其是否提供接送服务，尤其当你携带大件行李时。</p><p><strong>区域交通：</strong> 伊宁是探索伊犁河谷（那拉提、喀拉峻、昭苏等）和赛里木湖的重要枢纽。无论是计划租车自驾（注意选择适合的车型），还是乘坐班车前往各地，伊宁都是重要的出发地和补给站。</p><p><strong>住宿选择：</strong>选择喀赞其或六星街的特色民宿能增强文化体验感，但务必确认民宿所在位置当前的道路状况（是否修路）以及民宿是否提供接送服务（尤其当你携带大件行李时）。如果追求交通绝对便利或仅在伊宁短暂过渡一晚，选择市区主干道或火车站、汽车站附近的常规酒店也许是更稳妥省心的选择。</p><p>最后的最后：我抵达伊宁的日期是25年5月20日，部分实际情况可能会有变化，还请作为参考的您自行查找最近信息。</p><p>我之前写过一篇关于喀什古城的文章，对于其变成网红打卡点的设计颇有微词，喀赞其和六星街也有类似的问题，但可能因为他本身也不是什么大的景点，我对他几乎没有期待，反倒显得可以接受了。人啊，哈哈哈～</p><p>&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/102054</id>
            <title>我做了一款“无压力”的时间管理小App，名叫Timeto</title>
            <link>https://sspai.com/post/102054</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/102054</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Aug 2025 02:36:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Timeto,时间管理,效率焦虑,时间区块
<br>
<br>
总结: 作者反思当前效率工具导致人们成为"效率奴隶"的问题，指出过度量化和任务化生活反而增加焦虑。提出回归类似"课程表"的秩序感理念，由此开发了Timeto应用。该工具通过绘制"每周时间地图"划分不同时间区块，利用小组件安静提示当前时段属性而不强制要求。应用刻意去除待办清单、打卡记录和通知功能，旨在帮助用户摆脱完成欲绑架，重获内在节奏感。主要面向被复杂效率系统所累、渴望找回生活秩序的时间焦虑者群体。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>Hi，少数派er，</p><p>我是大熊Bear，一名独立开发者。今天，我想向大家推荐我刚完成的作品——<a href="https://apps.apple.com/cn/app/timeto-%E6%97%A0%E5%8E%8B%E5%8A%9B%E6%97%B6%E9%97%B4%E7%AE%A1%E7%90%86/id6751054460" target="_blank">Timeto</a>。但在介绍它之前，我想先聊聊我为什么要做它。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/24/51508a7d55671c0a6796168838708138.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Timeto App</figcaption></figure><h3><strong>我们是不是，都成了“效率”的奴隶？</strong></h3><p>正如你们所熟知的，我们已经陷入了一场数字工具的“军备竞赛”。我们的待办清单越来越长，日历被五颜六色的任务填满，手环上的“成就”徽章越来越多。我们用尽一切手段去量化、追踪、分析自己的时间，试图榨干每一分钟的价值。</p><p>但结果呢？</p><p>我们好像并没有变得更从容，反而越来越焦虑。我们总在担心清单有没有完成，打卡有没有中断，数据好不好看。我们成了自己设定的KPI的执行者，我们还需要手表告诉我们焦虑不焦虑，但自己究竟是怎样的，应该自己更清楚。</p><p>我开始反思：<strong>这种将生活无限“任务化”和“量化”的路径，真的对吗？</strong></p><h3><strong>找回“课程表”式的秩序感</strong></h3><p>我怀念起学生时代那张简单的“课程表”。</p><p>它从不规定我“今天必须背完20个单词”，它只是安静地告诉我：“晚自习开始了，这是学习的时间。”它不制造焦虑，只提供秩序。它相信，在正确的时间区块里，你会自然而然地去做正确的事。</p><h3><strong>成年人的世界，也需要一张属于自己的“人生课程表”。</strong></h3><p>基于这个想法，<a href="https://apps.apple.com/cn/app/timeto-%E6%97%A0%E5%8E%8B%E5%8A%9B%E6%97%B6%E9%97%B4%E7%AE%A1%E7%90%86/id6751054460">Timeto</a>诞生了。</p><p>它不是待办清单，不是习惯打卡，而是一个为你绘制<strong>「每周时间地图」</strong>的极简工具。</p><h3><strong>Timeto如何工作？—— 一张地图，两个动作</strong></h3><h4><strong>第一步：绘制你的「时间地图」</strong></h4><p>你只需花一次时间，为自己的一周划分出不同的“时间区块”。比如：</p><ul><li>周一到周五，上午9-12点是雷打不动的<strong>“深度工作”</strong>。</li><li>下午3-4点是处理邮件和沟通的<strong>“协作时间”</strong>。</li><li>晚上9-10点是留给自己的<strong>“阅读充电”</strong>。</li><li>周末，则是完全属于<strong>“家庭”</strong>与<strong>“放松”</strong>的大块留白。</li></ul><h4><strong>第二步：把一切交给「小组件」</strong></h4><p>这是Timeto的灵魂。设置好之后，你几乎再也不用打开App。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 461px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/24/256223666b09c367181252f537b141a6.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>锁屏小组件</figcaption></figure><p>它的桌面和锁屏小组件，会像一个沉默的灯塔，安静地告诉你“现在是什么时间”以及“这个时段还剩多久”。</p><p>当你想刷手机时，一瞥锁屏，看到现在是“深度工作”时间，也许你就会把手收回来。当你结束了一天的工作，茫然四顾时，看到现在是“家庭时间”，你会更心安理得地放下一切。</p><p>它不提醒，不要求，只是<strong>“呈现”</strong>。</p><h3><strong>我们坚决不做什么</strong></h3><p>为了守护这份“极简”，我们固执地砍掉了很多功能：</p><p style="margin-left: 1.25em;"><strong>没有待办清单：</strong> 我们相信区块内的专注，远比完成多少个小任务重要。</p><p style="margin-left: 1.25em;"><strong>没有打卡记录：</strong> 我们希望你摆脱“完成欲”的绑架，找回内心的节奏。</p><p style="margin-left: 1.25em;"><strong>没有恼人通知：</strong> 我们相信内在的秩序感，而非外在的催促。</p><h3><strong>为谁而生？</strong></h3><p>如果你也曾被复杂的效率系统所累，渴望从“任务的海洋”中挣脱出来，重新找回生活的秩序与节奏，那么Timeto可能是为你准备的。</p><p>它还很年轻，甚至有些“简陋”。但它背后的哲学，是我们深思熟虑后，献给所有“时间焦虑者”的一份答案。</p><p>期待听到你的声音。</p><span class="ss-application">&nbsp;</span><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/101882</id>
            <title>经历分享 | 打工人留学的现实成本与结局</title>
            <link>https://sspai.com/post/101882</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/101882</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Aug 2025 23:20:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 留学成本,欧洲留学,职业规划,个人成长
<br>
<br>
总结: 作者分享了自己作为工作六年的互联网从业者，选择离职前往欧洲攻读两年联合硕士项目的经历。详细列出了留学总花费约31万元人民币，其中学费约10万、生活费约20万，全部来自个人积蓄。文章分析了北欧与南欧的生活成本差异，并将留学视为一项个人投资。作者探讨了留学前后的职业思考转变，从追求"既赚钱又热爱"的工作到接受"谋生与热爱分离"的理念。最后描述了在欧洲求职的实际困难与心路历程，以及最终在芬兰获得工作机会的结局。留学带来的收获包括眼界扩展、能力提升和心态变化，同时也经历了不确定性和关系结束的痛苦。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p style="margin-left: 0px;"><strong>Matrix 首页推荐</strong>&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;"><a href="https://sspai.com/matrix">Matrix</a>&nbsp;是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。&nbsp;<br />文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。</p><hr /><p>去年在少数派分享过自己留学前的心路历程《<a href="https://sspai.com/post/91741">经历分享｜打工人如何低成本 DIY 留学申请？</a>》，没想到得到很多回响。那时的我，留学才过半载；而现在，两年的旅程已经画上句点。此刻再来回顾，不仅能回应朋友们在上一篇评论里提出的现实问题（比如成本和未来去向的考虑），也想借此机会，全面分享一下打工人在留学结束的后续与感想。</p><h2 style="margin-left: 0px;">个人背景</h2><p>2017 年本科毕业（非 985/211），之后一直在互联网行业工作，先后经历过创业公司和大厂。工作近 6 年后重燃出国留学的念头。2023 年我入读一个欧洲的联合硕士项目：第一年在芬兰赫尔辛基学习，第二年在西班牙马德里学习。今年七月完成毕业论文答辩，结束两年留学生涯，再次以「打工人」的身份回归平淡生活。</p><h2>经济账单：留学需要多少钱？</h2><p>从申请留学签证的第一笔支出到今年 6 月份回国前，我算了一下我资金账户的变化，精确到两位小数，总共花了 ￥312,192.36，总体就是 30 万多一点。资金来源全部是自己多年作为牛马工作的个人积蓄，没有家庭经济支持。这个支出包含学费、生活费以及两年期间的旅行开销。两年费用几乎相当。</p><p><strong>第一年（芬兰）</strong>：￥155,281.33</p><p><strong>第二年（西班牙）</strong>：￥156,911.03</p><h3>学费（约 10 万）</h3><p>我的学费大概花了约<strong>10 万人民币</strong>，欧洲大陆的学费整体比英美低不少。但在欧洲内部也有一点小差异，北欧的学费稍高于南欧，芬兰的国际生学费通常在<strong>1–1.5 万欧/年</strong>。不过北欧有很多奖学金机会，可以稍微减轻负担。我个人的情况是申请到半额学费减免，加上第一年申请到一些零零碎碎的小额奖学金，最后实际花费：</p><p>👉 30,000 欧 (两年学费) – 15,000 欧（奖学金减免） – 3,198 欧（零碎的小额奖学金） ≈ <strong>11,802 欧</strong></p><h3>生活费（约 20 万）</h3><p>刨去学费，我的生活费两年下来差不多 20 万人民币。总体来看，芬兰的物价要比西班牙稍高一些，但是因为近些年来西班牙的物价房租也涨得很快，两地的生活费并没有拉开太大的差距。另外从福利层面来看，在西班牙，学生几乎没有特别的福利，所以生活成本和上班族差不多。而芬兰的学生福利则很实在，学生租房的价格大约是市场价的一半，另外如果家庭成员失业，还可以向政府申请失业和租房补贴。</p><p>仔细对比了下这两年留学的支出和之前在国内生活的年支出，很惊奇地发现并没有拉开特别大的差距。分析了下背后的原因，消费习惯起了很大作用。在国内生活太便利，消费欲望更容易被点燃，外卖、购物、打车出行的支出不知不觉就会累积起来。而成为了「留子」之后，开始变得抠抠搜搜，把消费放在更「必要」的地方，断舍离了很多需要花费的消遣。与其给它贴上有一个「生活水平下降」的负面标签，不如把这当作是一种在新的环境主动选择一种更贴合自己消费能力的生活方式。</p><p>如果你想更直观地了解这两个南北欧国家生活成本的具体对比，可以参考 <a href="https://relocate.me/cost-of-living/finland">Relocate.me 的芬兰生活成本</a> 或者 <a href="https://www.numbeo.com/cost-of-living/compare_cities.jsp?country1=Spain&amp;city1=Madrid&amp;country2=Finland&amp;city2=Helsinki">Numbeo 的西班牙与芬兰的生活成本对比数据</a>。</p><h3>机会成本</h3><p>有人在上一篇文章评论到，离职留意味着放弃了国内继续累积收入和晋升机会。但事实是在我即将踏入 30 岁，面对经济下行、裁员潮和 AI 技术的兴起，这个机会机会也许存在但是不太可持续。虽然也考虑过失去的部分和当时还算稳定的工作，我更看重未来新的机会和可能，把留学当作一项<strong>个人投资（可能有意想不到的回报也可能会亏损）</strong>：</p><p><strong>最坏情况</strong>：毕业后收入不如从前，但总该不会破产；与职场脱节（为此两年间我努力保持学习和与行业的交流）。</p><p><strong>收益</strong>：获得眼界、心态和未来更多的可能性和机会。</p><p>我做选择的一个原则：<strong>当我能接受最坏的结果，就可以放手去做。</strong></p><h2>毕业之后：留下还是回国？</h2><h3>留学前的设想</h3><p>无论是留下还是回国，市场环境的变化让一切都变得不确定。</p><p>我在毕业后一直从事 IT 工作。对这份工作谈不上热爱，但也不至于厌倦。只是随着时间推移，国内程序员快节奏的生活让我感到疲惫，而从工作获得的成就感也逐渐下降，甚至出现了一种「意义缺失」。虽然开发岗位薪资不低，但从长期来看，这条路在国内并不一定可持续，因此我也曾想过转行，寻找更稳定长久的职业。</p><p>记得一次看 Netflix 的纪录片<a href="https://movie.douban.com/subject/35500137/">《串流先锋》（The Playlist）</a>，其中一位程序员的角色从在职场的满腔热血到最后想要平衡个人生活的过程让我产生了一些共鸣。后来又读到<a href="https://book.douban.com/subject/35611477/">《要钱还是要生活》</a>中的一章——「重新定义工作：既可谋生，又是爱好」，给了我很大启发。书里提出，<strong>工作不必同时满足</strong>「<strong>谋生</strong>」<strong>和</strong>「<strong>热爱</strong>」，两者完全可以被拆开：有偿的工作可以是程序员，这是维持生活的手段；而无偿的「工作」则是自我表达，比如写文字、玩音乐，或者追求其他创造性的事情。这种思路让我对未来职业不再那么执念于「找一份既赚钱又热爱的工作」，而是放宽了选择：有偿工作未必是我的终极热爱，但它能让我生存，而我依然能在生活的其他部分实现自我价值。</p><p>因此，在留学前，我为自己设想了两种发展路径：一种是继续原来的职业发展来保证稳定收入，但是转向更 work-life balance 的工作环境，留学后可以去尝试体验海外工作环境或者远程工作的可能，争取有更多时间去探索自己真正热爱的事情；另外一条路径则是在留学两年暂时从激烈的职场压力得到放松，借此机会去拓宽其他领域的知识（比如产品设计、商业思考）来获得更全面的思考角度，也去了解自己是否还有其他可能的求职方向，看是否能提高自己在国内就业市场的竞争力。</p><h3>留学后的现实</h3><p>欧洲的工作机会有，但机会似乎没有国内一线城市那么密集，求职竞争也很激烈。另外，对外国人来说，最大的两道门槛是<strong>语言</strong>和<strong>签证</strong>。作为一个有相关工作经验、教育背景的外国人，我明显感受到：同样的简历，在国内一线城市可能投 10 份就能换来一次面试邀请，而在欧洲前期海投有时 100 份才换来一个面试机会。求职成本在欧洲依然比国内高出很多。若没有相关工作经验的留学生往往只能先从实习或者短期合同开始，再逐步尝试争取工签或长期职位。产品或 UX 这类需要频繁沟通的岗位，对当地语言（西班牙语/芬兰语）有一定要求。签证上，往往取决于能否找到愿意担保的公司。对于同等能力的候选人，招聘方更愿意选择本地人也合情合理，但这对留学生则意味着他们要面对更高的进入门槛。</p><p>在留学的后期进入求职阶段时，当投出的简历没有回应，要么是面试完收到了拒绝的结果，才意识到海外求职最大的挑战是对意志力的挑战。在漫长的求职周期，对自我价值的判断很容易跌入谷底，那时候想的不再是「我到底是该留下还是回国」，而是突然觉得根本没得选，在哪里自己都是那个等待被选择的人。</p><p>那一段时间，感觉一下子跌入了人生最低谷，不只是看到了求职市场的残酷，也包括年龄焦虑、性别焦虑，以及亲密关系走向结束时对人际关系、对自我价值感的怀疑。很低落的时候没有力气去努力，只能给自己放个假、去短暂地逃离。直到情绪缓和下来才逐渐能把注意力从「为什么这么难」转向「我现在能做什么」。</p><p>这里我想对即将也面对求职的应届生或者不如意事业的人，提供一个小建议，无论如何，请努力去相信自己，如果当下的一刻你觉得自己很差劲，但是请始终相信你不会一直停留在这个水平；你如果已经快要完全失去信心，请去做当下力所能及的事情。</p><p>于我而言，跑步是我在人生低谷其中一件力所能及的事情。那段时间，感到绝望和无所适从的时候，看不进任何的书时，就出门去跑步；面试前紧张，也立刻出门去跑步；面试失败了想哭的时候也去跑；收到面试通过下一轮很开心，也还是去跑。独处的时候，跑步不知不觉成了我的心理出口。我开始相信人生有些路程会很累，但只要熬过那个疲惫的阈值，便能再次感受到轻盈。跑着跑着，与其想着还有多久才能到终点，不如就先走好当下的每一步。当你开始相信过程的时候会开始去投入精力做好每一件小事但同时又能开始享受其中收获快乐。</p><h3 style="margin-left: 0px;">留学两年后的结局</h3><p>五月份的时候，我终于在漫长的求职之路上连续斩获 3 个 offer，从中收获了最符合自己预期的机会。六月回了一趟国，阔别近两年后终于再次和家人朋友欢聚。七月在芬兰顺利找到了新的租房、顺利拿到了蓝卡工签、在马德里顺利提交了我的毕业论文、顺利完成了毕业答辩且意外收获满分的论文成绩。八月有惊无险完成了从马德里到赫尔辛基的跨国搬家，如今已经顺利毕业、顺利开始新的工作。这一连串的节点，让留学两年的旅程在紧张、犹豫和释然中结束，其中收获与告别并存。接下来，便是在芬兰开始下一个人生阶段。</p><h2>留学总结</h2><p>在经历了这一连串重要的节点后，我也开始反思这两年的留学，到底带给我了什么，又让我失去了什么。</p><h3 style="margin-left: 0px;">得到了什么？</h3><ul><li><strong>眼界的扩展： </strong>两年留学我真切地看见和感受了不同文化、教育方式和社会氛围的差异。在芬兰，我感受到北欧社会对公平与平等的重视；在西班牙，我又体验到了南欧的热情和乐观的人生态度。相比过去只在网上看到别人分享的碎片化内容，亲身经历让我对世界的理解更加立体和真实。</li><li><strong>能力的提升：</strong>在专业技能方面，从纯粹的编程扩展到了产品设计和商业模式更全面的视角。语言能力和跨文化合作能力也有了一定的提升。</li><li><strong>心态的变化：</strong>两年经历下来，遇到了太多不确定性、太多意外，我开始对未来、生活状态，都不再奢求「唯一正确答案」，而是去试着拥抱不同的可能。</li></ul><h3>失去了什么？</h3><p>留学的经济支出完全值得我以上希望得到的收获。非要说失去（或者是当时没有预料到的痛苦），那可能是在这个过程，在对未来极度不确定产生时的挣扎和彷徨，一段关系最终还是不可避免地走向了结束时的无助。但是，留学会是制造问题（失业/失恋）的根源吗？留学似乎更像是放大镜，它让原本不确定性和关系的分歧更快地浮现出来。所以，这些痛苦与失去也许是命中注定的磨难。</p><p>回顾留学的预期，它没有让我找到一个「唯一正确」的答案，却让我学会了接受多种可能性的并存。不同的选择都有其意义，重要的是：<strong>只投入，不埋怨。</strong></p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 关注&nbsp;<a href="https://www.xiaohongshu.com/user/profile/63f5d65d000000001001d8d4" target="_blank">少数派小红书</a>，感受精彩数字生活 🍃</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/101614</id>
            <title>Subtitle Edit：开源字幕处理神器</title>
            <link>https://sspai.com/post/101614</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/101614</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Aug 2025 03:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 字幕提取, Subtitle Edit, OCR识别, 字幕翻译  
<br>  
<br>  
总结: 本文介绍了使用Subtitle Edit工具提取视频内嵌字幕的步骤，包括打开视频文件、选择字幕轨道、OCR识别（适用于图像字幕）以及保存为所需格式。Subtitle Edit是一款功能强大的开源字幕编辑器，支持多种视频与字幕格式，并提供OCR字符识别、语音转写、时间轴同步等功能。此外，它还具备字幕翻译、同步修正、格式批处理等扩展能力。文章还澄清了常见误区，如MKVToolNix和HandBrake无法直接导出文本字幕。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p style="margin-left: 0px;"><strong>Matrix 首页推荐</strong>&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;"><a href="https://sspai.com/matrix">Matrix</a>&nbsp;是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。&nbsp;<br />文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。</p><hr /><h2>缘起</h2><p>今天在听中岛美雪的演唱会时，发现视频里内置了字幕。相比我之前用 Whisper 转写出来的版本，原生字幕肯定要准确得多。于是我开始找工具，希望能把这些内嵌字幕提取出来。试了好几款之后，最终脱颖而出的是 —— Subtitle Edit。</p><h2>功能概述</h2><p><a href="https://www.nikse.dk/">Subtitle Edit</a> 是一款功能强大的开源字幕编辑器，适用于字幕的提取、编辑、格式转换与翻译等多种场景。它支持多种视频与字幕格式，并内置 OCR 字符识别、语音转写、时间轴同步等实用功能。</p><p>最新版可在 <a href="https://github.com/SubtitleEdit/subtitleedit/releases">GitHub 发布页</a>获取，或通过<a href="https://wwva.lanzouq.com/i1mrz32pycbi">国内镜像</a>下载。支持 Windows，部分 Linux 系统可通过 Mono 兼容运行。</p><h2>字幕提取</h2><h3>打开视频文件</h3><p>启动软件后，点击菜单栏的「文件」（File） -&gt; 「打开」（Open），选择你想提取字幕的视频文件。</p><h3>选择字幕轨道</h3><p>如果视频中包含多个字幕轨道，Subtitle Edit 会弹出窗口供你选择需要提取的那一条。</p><h3>（可选）进行 OCR 识别（适用于图像字幕）</h3><p>若视频字幕为图像格式（如 DVD 的 VobSub 或蓝光的 PGS 字幕），软件会提示你进行「光学字符识别」（OCR）。此时建议选择 Paddle OCR 引擎，并根据字幕语言进行设置。点击「开始 OCR」后进行识别，完成后点击右侧的「确定」按钮。</p><p><strong>小提示：</strong>对于中文、日文等非拉丁字符，Paddle OCR 的识别效果明显优于 Tesseract 等传统引擎；后者更适用于英文字幕。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/05/article/9a6bd91dd2525900bb972aba0506beb1.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>保存为所需格式</h3><p>字幕提取后，你可以在主界面中查看字幕文本与对应的时间轴。点击「文件」（File） -&gt; 「另存为」（Save as），在保存类型中选择所需格式。</p><h2>其它功能</h2><p>除了基础的字幕提取功能，Subtitle Edit 还提供了丰富的扩展能力，适用于更复杂的字幕编辑与翻译需求。</p><h3>语音转写</h3><p>当视频中没有字幕轨道时，可以通过「工具」（Tools） -&gt; 「语音识别」（Audio to text）自动生成字幕。Subtitle Edit 支持多种识别引擎：</p><ul><li><strong>Whisper</strong>（推荐，效果最优，支持多语言识别）</li><li><strong>Vosk</strong>（轻量级本地模型，适合资源受限环境）</li></ul><p>用户可选择语言或启用自动识别，支持断点恢复、每句字幕自动分段等配置。</p><h3>字幕翻译功能</h3><p>在已有字幕的基础上，Subtitle Edit 支持一键翻译所有字幕内容，可通过「翻译」菜单调用主流翻译引擎，如：Google Translate、DeepL、Yandex 等。你还可以选择手动逐句翻译，适合需要逐句优化语序的场景。</p><blockquote><p>如果你需要批量的字幕翻译体验或使用ai翻译字幕，可以使用我开源的 <a href="https://tools.newzone.top/zh/subtitle-translator">Subtitle Translator 工具</a>。<br />该工具支持批量上传字幕，调用多个翻译 API，并可选择中英对照、断句模式、自定义输出格式等，适合字幕组、译者和内容创作者使用。</p></blockquote><h3>字幕同步与修正</h3><p>Subtitle Edit 提供多种对齐和修正工具，帮助字幕更精确地贴合音视频内容：</p><ul><li>自动根据音频波形对齐字幕时间</li><li>快速统一字幕偏移（正向或负向延迟）</li><li>修改帧率（用于从不同源转换视频）</li><li>检测并修复字幕重叠、间隔过短、过长等问题</li></ul><h3>字幕格式批处理</h3><ul><li>支持常见字幕格式互转：如 <code>.srt</code>、<code>.ass</code>、<code>.sub</code>、<code>.vtt</code> 等</li><li>支持 UTF-8、ANSI、Unicode 等多种编码转换</li><li>提供批量文本替换、去空字幕行、规范化字幕格式等自动化操作</li></ul><h3>精修同步字幕</h3><p>可切换为「波形图」或「频谱图」视图，辅助进行精确的起止时间调整。非常适合精修口型同步字幕或歌词字幕。</p><h2>常见误区说明</h2><ul><li><strong>MKVToolNix 并不能直接导出文本字幕</strong>：尽管有些 AI 推荐该工具提取 MKV 字幕，但实际上它输出的是 <code>.mks</code> 格式（容器文件），而非可读的字幕文本。</li><li><strong>HandBrake 不支持字幕提取</strong>：该工具适用于视频转码与压制，但无法直接提取字幕。</li></ul><p style="margin-left: 0px;">&gt; 关注&nbsp;<a href="https://www.xiaohongshu.com/user/profile/63f5d65d000000001001d8d4" target="_blank">少数派小红书</a>，感受精彩数字生活 🍃</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/101992</id>
            <title>一千零一夜后，我总结了这5方面的睡眠技巧，助你深入甜美梦乡</title>
            <link>https://sspai.com/post/101992</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/101992</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Aug 2025 01:50:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 睡眠质量, 熬夜危害, 睡眠驱力, 昼夜节律  
<br>  
<br>  
总结: 作者分享个人睡眠质量显著提升的体验，包括入睡更快、夜间易再次入睡、晨起更有活力。  
文章强调睡眠占据人生1/3时间，但常被忽视，需重新思考熬夜的长期危害（如健康风险、情绪问题）和报复性熬夜的心理机制。  
提出通过积累睡眠驱力（腺苷作用）、固定作息（利用昼夜节律）、控制咖啡因摄入、优化睡眠环境（微凉昏暗整洁）等方法改善睡眠。  
建议选择最在意的熬夜坏处或睡眠好处作为动力，并组合多种策略长期实践。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p style="margin-left: 0px;">最近，我惊讶地发现：<strong>相比几年前，最近的睡眠质量有了显著的提升！</strong></p><p style="margin-left: 0px;">一是入睡更快了，不会辗转反侧，难以入睡。二是哪怕半夜起夜，也比较容易再次入睡，以前很容易释放膀胱压力后，仍在床上反复烙煎饼感受入睡压力。三是醒来后，自我感觉明显要更有活力、更有精神了，也不那么容易对周遭环境产生怨念。</p><p style="margin-left: 0px;">这仿佛找到了男大学生时期的睡眠质量——沾枕头就睡着，醒来即天亮，活力充足又一天。</p><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;">当然，这些转变并不是一蹴而就的。我也经历过睡眠质量很一般的黑暗时期——睡前焦躁不安，很难入睡；半夜醒来后再也睡不着，辗转看着窗帘透进来的光愈发明亮，而我愈感绝望；即便晚上睡得不错，第二天起来后依然哈欠连天……</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>在周遭生命力滚烫炽烈的夏天，我想静下心来回顾：每个城市灯火氤氲的夜晚里，我做对了什么事情，才获得了这么不错的睡眠质量。</strong></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/20/d3051ed9bc0385012f467867f6869706.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><h2><strong>熬夜or睡觉，that is the question</strong></h2><p style="margin-left: 0px;">在一猛子扎入更具体的睡眠技巧里，我们有必要认真坐下来，思考下：<strong>我们真的想拥有一个高质量的甜美睡梦吗？</strong></p><p style="margin-left: 0px;">你可能会想：「荒唐！我怎么可能不想要？难道是因为我不想要，我才睡不好的吗？」</p><p style="margin-left: 0px;">可是，当我们回顾自己睡前为自己的睡眠做了什么准备的时候，大多数人的答案可能是「少得可怜」。</p><p style="margin-left: 0px;">我们以为自己很重视，其实并没有珍视占据我们人生1/3地位的睡眠。就像我们经常狼吞虎咽、囫囵吞枣食物一样，我们只是在「享受能吃这些」，而非「在享受吃这些」。</p><p style="margin-left: 0px;">因此，不妨先退一步回来，重新思考我们为什么要睡觉、为什么会熬夜、要不要熬夜。</p><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><h3><strong>重新思考熬夜这件事</strong></h3><p style="margin-left: 0px;">众所周知，「不要熬夜」已经是一个太过老生常谈的问题。</p><p style="margin-left: 0px;">所有人都知道熬夜的坏处，但是包括以前的我在内，很多人就是每天晚上控制不住地熬夜。</p><p style="margin-left: 0px;">我想，这一部分原因是，熬夜实在是一件太「长期主义」的事情——很多真正的危害潜藏在身体里，直到多年之后才会累积起来爆发，埋下「暴雷」的风险。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/20/ceb97c9eb3aaf2bcb6f773961c2a668e.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;">熬夜不止会损害我们长期健康，其实短期内也很容易感到不适。</p><p style="margin-left: 0px;">于我而言，如果我前一晚没睡好或熬夜了，那第二天不仅会起不来床，起床后也基本处于一个半报废的行尸走肉状态：一整天精神状态都浑浑噩噩，情绪更容易失控暴怒、更容易与家人发生争吵，身体也感到乏力疲惫。</p><p style="margin-left: 0px;">也就是说，熬夜后的我，难以开展任何适合长期主义的活动。我缺少足够的精力去决策或执行。</p><p style="margin-left: 0px;">不止观察自己，我也观察过身边哪怕只是缺觉一晚的朋友或同事，无一例外都眼皮耷拉、精神涣散、频繁哈欠、反应慢半拍。</p><p style="margin-left: 0px;">网上从风靡过一阵口号「熬夜一直爽，一直熬夜一直爽」，千万别被哄骗了。这只不过是戏谑自嘲的调侃罢了，谁当真谁就输了。纵然很多年轻人可以熬大夜、看似恢复很快，但这样的状态也不可能持续一辈子。</p><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;">我们再来仔细看看熬夜有哪些坏处（节选）：</p><ul><li>熬夜会打乱人体生物钟，导致内分泌失调，<strong>影响情绪稳定，增加焦虑和抑郁风险</strong>。</li><li>睡眠是大脑的“清理和充电时间”，<strong>长期熬夜损害大脑功能，降低记忆力、注意力和判断力</strong>。</li><li>睡眠不足削弱免疫力，<strong>使身体更易受到病毒和细菌侵袭</strong>，感冒、炎症等患病几率明显上升。</li><li><strong>熬夜增加糖尿病、高血压、心脏病等慢性病风险</strong>，因代谢与激素调节在夜间被打断，身体无法正常修复。</li><li>睡眠缺失影响细胞修复和新陈代谢，加速皮肤老化，出现暗沉、皱纹，<strong>使人显得疲惫苍老</strong>。</li><li>熬夜导致反应迟钝、警觉性下降，类似醉酒状态，<strong>显著增加交通事故和意外风险</strong>。</li><li>……</li></ul><p style="margin-left: 0px;"><strong>我的建议是，每个人都应该找到熬夜的诸多坏处里自己最不能忍受的一个，牢牢地记住它。</strong>只需要一个，足矣。</p><p style="margin-left: 0px;">因此，千万别相信「生时何必久睡，死后自会长眠」，这是一句曲解了睡眠价值和宣扬过程无价值论的调侃罢了。如果生前不久睡，我们实际上容易年轻猝死。</p><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>我觉得，甚至可以从投资的视角，去理解为什么我们有必要每晚都睡个好觉。</strong></p><p style="margin-left: 0px;">类比投资，熬夜的人就像是一个没什么经验、却又爱在股票市场短线投机的人，不停地试图抄底；而致力于每天拥有良好睡眠的人，则是在股票市场长线价值投资的人。</p><p style="margin-left: 0px;">熬夜的人总想在短期内撬动杠杆来获利，以为自己熬夜到凌晨2点只是少睡了2小时，或者说通过「赚」了凭空多出来的2小时来做别的事情。</p><p style="margin-left: 0px;">但实际上，我们摧毁的是第二天长达24小时（对于恢复能力差的人来说，甚至是未来2-5天）的生活质量，远远超过表面上的2小时。</p><p style="margin-left: 0px;">换言之，拿现在的深夜2小时换未来24小时的生活品质，其实得不偿失。做一个不尽恰当的类比：如果告诉你，「现在立刻拿2万元」和「未来能赚24万元」，你又会如何选择呢？</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/20/fb84dade04334368e6a4dbfd5770b434.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><h3><strong>如何不再报复性熬夜</strong></h3><p style="margin-left: 0px;">当然，不容忽视的是，社会节奏给人睡眠带来的巨大压力。这也让人们产生了「报复性熬夜」行为。</p><p style="margin-left: 0px;">报复性熬夜是指，因工作、学习、家庭责任等等原因，我们在白天自主支配时间被严重挤压，在夜晚明知熬夜有害，却仍通过拖延入睡时间，来弥补「被占用的个人时间」，以获得心理上的掌控感和愉悦感。</p><p style="margin-left: 0px;">这就像是陷入了死循环：我们白天越缺乏个人时间 → 夜晚越报复性熬夜 → 白天更加难以有足够精力去安排自己的个人时间 → 越感到自己缺乏个人时间 → 越报复性熬夜……</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/20/34683fdf8a890437b8ed129cc647c443.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>打破这个循环的根本，在于思考「究竟什么是真正的个人时间」。</strong></p><p style="margin-left: 0px;">难道躺在床上勉强抵抗着睡意玩手机，真的是「个人时间」吗？</p><p style="margin-left: 0px;">——那我的时间未免也太没有价值了吧！</p><p style="margin-left: 0px;">其实，我心想，每个人都有自己想做的事情。无论是学习某项技能、去某地旅游、考取某个证书、找到更好的工作，还是任何其他自己认为有意义或喜欢做的事情。</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>当我们在努力准备这些事情或享受其中时，其实才是真正的「个人时间」。</strong></p><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;">因此，我们不妨从2个方面重新思考报复性熬夜的必要性：</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>一是，我们白天真的完全没有一丁点个人时间吗？</strong></p><p style="margin-left: 0px;">其实不然。</p><p style="margin-left: 0px;">大部分人能够在白天见缝插针地安排个人时间，比如在工作清闲的时候，推进自己业余的学习目标。比如在午休时候，运动30-60分钟。比如通勤时间，观察周围人积累素材……</p><p style="margin-left: 0px;">此外，我看过一个很有启发性的观点：「作为智人的我们，每天的主线任务只有找到2000大卡的能量活下去，其他全是支线任务」。</p><p style="margin-left: 0px;">白天所做的一切，都是成就！这种想法，其实都能大大缓解夜幕降临时的焦虑。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/20/34eae1a11c9a3d94b762e8f62a60b86a.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>二是，假设白天真的完全没有个人时间，真的被各种责任和安排填满，那我们除了熬夜之外，去哪里寻找真正有意义的个人时间呢？</strong></p><p style="margin-left: 0px;">我的建议是，与其在睡前刷手机，<strong>不如选择早睡早起，比平常早起30-60分钟，在晨光微熹、精神饱满的时候，做自己真正想做的事情，绝对会比深夜玩手机要有意义得多。</strong></p><p style="margin-left: 0px;">说来也巧，目前这段话，正是我在前一天晚上困到不行22点就躺床上睡着了，第二天6:30自然醒后，在晨光笼罩的窗边敲下的。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/20/002171f4af0522da5974e3a5bed3fd80.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><h3><strong>重新认识睡眠这件事</strong></h3><p style="margin-left: 0px;">睡眠很神奇，我们的意识（潜意识的相反概念）暂时关闭，我们失去了对身体的掌控。这或许也是让我们很多人逃避睡眠的原因之一。</p><p style="margin-left: 0px;">《我们为什么要睡觉》有个精妙的小故事，让人一下子就能意识到「睡觉」之于人类，表面上是多么荒谬，实际上却潜藏了大量科学暂时无法解释的好处。</p><blockquote><p style="margin-left: 0px;">为了更好地解释过去科学对睡眠的无知，请想象一下你第一个孩子出生时的情形。在医院里，医生走进病房对你说：“恭喜你，是一个健康的男孩。我们已经完成了所有的初步检查，一切看起来都很好。”</p><p style="margin-left: 0px;">她微笑着，开始向门口走去。然而，就在离开房间之前，她转过身说：</p><p style="margin-left: 0px;">“只有一件事。从这一刻开始，你的孩子在整个生命中，将会不断陷入昏迷状态，有时甚至像死去了一样。不过，尽管他的身体躺着不动，他的大脑仍会充满着令人惊叹的奇异幻觉。他生命的三分之一都将处于这种状态，我完全不知道他为什么会这么做，或者这么做有什么意义。祝你好运吧！”</p></blockquote><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;">其实，我们完全可以反过来想想：若非睡觉真的太过重要，自然选择早就会淘汰掉「每天1/3的时间都昏迷而失去意识、处于生命受威胁的状态」，大自然的鬼斧神工又怎么会留着如此荒谬的设计？</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/20/8a166f495ae804813236953459108706.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>我也是在读了《我们为什么要睡觉》后，才意识到原来睡眠有这么多好处。那么睡眠中，我们的身体究竟在帮助我们做什么？</strong></p><ul><li>清理大脑中的代谢废物。睡眠时，大脑启动一种高效的“清洁系统”——类淋巴系统。这个系统在清醒时几乎不工作，但在深度睡眠中会加速运转，像城市的夜间清洁车队一样，清除白天神经活动产生的代谢废物，比如与阿尔茨海默病相关的β-淀粉样蛋白。如果没有充足的睡眠，这些“垃圾”就会堆积，长期可能损害大脑功能，影响认知能力。</li><li>修复身体组织与促进生长。睡眠是身体最重要的修复时间。在深度睡眠阶段，身体会释放生长激素，促进细胞再生、肌肉修复和组织生长。无论是运动后的肌肉恢复，还是皮肤的更新、伤口的愈合，都高度依赖良好的睡眠。</li><li>巩固记忆与提升学习能力。睡眠对学习和记忆至关重要。白天获取的信息最初存储在大脑的临时“缓存区”，而睡眠期间，大脑会将这些信息重新整理、强化并转移到长期记忆中。</li><li>调节情绪与稳定心理状态。缺乏睡眠的人往往更容易情绪波动、焦虑或抑郁。这是因为睡眠不足会影响大脑中负责情绪调节的区域（如前额叶皮层和杏仁核）的正常工作。</li><li>增强免疫系统功能。长期睡眠充足的人，感冒和生病的几率更低。这是因为睡眠能促进免疫细胞（如T细胞）的生成和活性，同时增强抗体对疫苗或病原体的反应能力。</li></ul><p style="margin-left: 0px;">看了如此多的好处，已经让我能够迫不及待地想要入睡了。</p><p style="margin-left: 0px;">但别着急，回到前一节的建议，我希望你能够选择一个作为你「不得不睡」的理由。</p><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;">以我为例，我会选择「改善皮肤状态」作为睡眠的重要理由。从小到大，很容易爆痘的我，最近在包括睡眠质量提高的多种因素下，成功地调整了皮肤状态，虽然比不上很多天生丽质的人，但目前的皮肤状态也远超过去4、5年了。</p><p style="margin-left: 0px;">因此，我现在已经逐步树立起了一个认知，或者说「我的原则」，那就是：<strong>没有什么人或事，值得我牺牲睡眠。哪怕一晚也不值得。</strong></p><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><h2><strong>早在入睡以前</strong></h2><p style="margin-left: 0px;">接下来的内容，我会为你介绍具体的提高睡眠质量的策略。</p><p style="margin-left: 0px;">当然，每个人的身体情况不一样，所处年龄阶段也不一样。<strong>重要的要观察自己的身体，根据第二天睡醒后的状态，逐步调整自己的睡眠策略，让自己能够真正喜欢上睡觉。</strong></p><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><h3><strong>多动多思</strong></h3><p style="margin-left: 0px;">《我们为什么要睡觉》里提到2个影响睡眠质量的最重要因素，其中之一便是睡眠驱力。</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>睡眠驱力，字如其名，即驱使我们不得不睡的力量。人体的睡眠驱力主要由一种名为腺苷（Adenosine） 的化学物质积累所导致。</strong></p><p style="margin-left: 0px;">简单来说，腺苷会在人体清醒状态下不断产生，随时间推移逐渐积累，最终引发我们的困倦感，推动人体进入睡眠状态。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/20/207ebad326eaed9ceba2607409bda6a1.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">那么，如何积累足够的睡眠驱力呢？</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>白天，多运动锻炼，多动脑思考，以及尽量避免超过20分钟的睡觉。在深夜到来之前，这都在帮助我们积累足够的睡眠驱力。</strong></p><ul><li>多运动锻炼，每天至少30分钟以上。选择任何自己感兴趣的、有意愿参加的运动都可以。除了老生常谈的各种好处外，也是直接在肉体层面积累睡眠驱力，让我们的身体感到疲惫。</li><li>多动脑思考问题，则是让我们在大脑层面积累睡眠驱力，在充分释放我们的智慧后，一夜的休整则显得尤为必要。</li></ul><h3><strong>适当小憩</strong></h3><p style="margin-left: 0px;">相信很多朋友都体验过，午觉睡太久后，脑袋起来昏昏沉沉难以苏醒的感受。这便是大脑「误以为」进入了深度睡眠中，而从深度睡眠中被拽醒，大脑一定会感到不适。</p><p style="margin-left: 0px;">因此，白天尽量避免超过20分钟的睡觉。</p><p style="margin-left: 0px;">如果有午睡习惯，建议控制在20分钟内。如果工作单位的午休时间较长，多余的时间不妨用来给「个人时间」添砖加瓦。</p><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;">下班回到家，如果感到十分疲惫，也建议休息10-20分钟即可。</p><p style="margin-left: 0px;">不过，在我自己的实践中，我发现：如果我下班回到家想要休息，很容易被脑子中尚活蹦乱跳的各种想法和思维所干扰，躁动不安、难以休息。</p><p style="margin-left: 0px;">如果你也如此，可以考虑尝试如下策略：</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>定好20分钟的闹钟。紧接着，闭上眼睛，深呼吸。尽量专注于深深的吸气，再深深的吐气，如此往复，让躁动的思维冷静下来。即便总是分神也没关系，将思绪温柔地带回呼吸就好。</strong></p><p style="margin-left: 0px;">如此在安静的空间（床上、椅子上、沙发上）深呼吸10-20分钟，身体一定会更有能量，工作日的晚上也会有更多精力做自己想做的事情。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/20/51693dbec18f42b10a3a949e0adbf6b0.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><h3><strong>少喝咖啡</strong></h3><p style="margin-left: 0px;">「周一喝美式，一周都没事。周二馥芮白，完事就拜拜。周三喝浓缩，干活玩命拖。周四玛奇朵，能躲我就躲。周四喝美式，躺平看杂志。周五喝拿铁，周未出去野。周六喝生椰，干啥都欧耶。周日喝浓缩，升职没得说」……</p><p style="margin-left: 0px;">层出不穷的咖啡广告，已经深入人心。但是，<strong>我们当真需要这么多咖啡吗？</strong></p><p style="margin-left: 0px;">先来了解下咖啡的作用机制。很简单，咖啡之所以能提神，正是因为咖啡因分子结构与前面所提到的腺苷相似，能抢先与腺苷受体结合，阻止腺苷发挥抑制作用。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/20/edda1b1453a92885578249557038c8d6.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;">我个人会避免长期规律性喝咖啡，当然，我本身也并非狂热的咖啡爱好者。为什么这么谨慎呢？</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>首先，一个坏消息：咖啡因的半衰期长达约5小时</strong>。这意味着如果午餐时间12点喝一杯咖啡，到了晚上10点，还会有大约1/4的咖啡因残留在身体里发挥作用。</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>此外，如果长期喝咖啡，人体还会逐渐形成对咖啡因的耐受机制</strong>。随着咖啡越喝越多，即使喝和以前同等量的咖啡，我们也无法获得同样的提神效果，必须加大剂量！</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/20/2592fe9c80435171805baf04f7195917.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>最后，咖啡因虽然听起来只存在于咖啡中，但实际上在很多食物中都存在。</strong></p><p style="margin-left: 0px;">先来看看官方建议的每日咖啡因摄入量：美国食品药品监督管理局（FDA）、世界卫生组织（WHO）、中国营养学会都建议，成年人每天控制咖啡因摄入总量在400mg以内。</p><p style="margin-left: 0px;">一杯250ml的普通咖啡，咖啡因含量大概在50-200mg之间不等，其实是低于建议量的。</p><p style="margin-left: 0px;">可是，这难道意味着我们每天可以喝2-8杯咖啡吗？</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>答案是否定的：因为我们日常生活中，咖啡因的来源不止咖啡，还有很多。</strong></p><p style="margin-left: 0px;">或许你想不到，其实可乐中也含有咖啡因。这个知识点，还是我的一位朋友告诉我的：他属于咖啡因非常敏感的人群，他某天晚上喝了可乐之后辗转难眠，去查了才发现，原来可乐里面也含有咖啡因！</p><p style="margin-left: 0px;">因此，无论可口可乐还是百事可乐，在睡眠问题上可能都不是快乐水，而是失眠水。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/20/b5c5a6d1b334cddb7e5b2dc8e5a0950d.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">此外，这些食品饮料中，也含有咖啡因：</p><ul><li>茶，尤其是红茶。</li><li>能量饮料、能量棒，为了提升使用者精神，可能添加了咖啡因。</li><li>巧克力及各类制品，尤其是黑巧。</li><li>部分口香糖、膳食补充剂。</li><li>部分非处方药。</li></ul><p style="margin-left: 0px;"><strong>因此，最好将咖啡控制在每日0-1杯。</strong></p><p style="margin-left: 0px;">为什么我建议上限是1杯，而不是按所有食物的总咖啡因含量来计算呢？</p><p style="margin-left: 0px;">原因很简单，这样最容易、最简单。我们要相信自自己是绝对没有耐心去长期做精细化的摄入量计算的，更何况有时物品包装不清，我们也无法精准计算。因此，给自己留多点裕度，反而是明智的选择。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/20/46013ada446cac25dbb18a5e74086f26.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3><strong>别吃太饱</strong></h3><p style="margin-left: 0px;">全国各地基本都有高油、高盐的饮食习惯，加之近些年来各种奶茶饮料急速发展所带来的高糖饮食习惯，常被国人忽视的暴饮暴食等因素，以及让人深恶痛绝却屡见曝光的食品安全问题——其实国人的肠胃问题不容忽视。</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>一言以蔽之：你应该多加关注自己的肠胃健康，而不要单纯地秉持着相信自己是铜肠铁胃的想法。多保护肠胃，而非经常去刺激它、挑战它的极限。</strong></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/20/ed56d8e9640a0029fc24ebf717099766.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;">以我为例，一旦晚上吃过量，肚子消化能力不足以在睡前消化这么多食物，我的入睡就会困难重重。临近午夜，我躺在床上，总感觉肚子里装着一个鼓鼓的皮球，一直向外顶着我的肚子。这种感觉十分难受。</p><p style="margin-left: 0px;">不仅如此，如果在外就餐，不幸遇到了食材过辣（如采用了工业辣椒精）、食材不新鲜等问题，导致了肠胃不适，那么那天晚上的睡眠也一定十分折磨人，我可能会反复起夜跑厕所，或者感觉肚子烧得慌。</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>每天晚上饮食吃到七分饱就好，尤其尽量避免过油、过咸、过辣、过烫、过甜等餐饮。当然，别走极端，适当的油、咸、辣、甜是可以的。</strong></p><p style="margin-left: 0px;"><strong>尤其是作为睡前最后一顿的晚饭，尽量清淡。不建议吃夜宵、这样会加剧肠胃消化负担，建议晚饭后就「封嘴锁胃」。</strong></p><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><h2><strong>准备上床之前</strong></h2><h3><strong>固定时间入睡和起床</strong></h3><p style="margin-left: 0px;">你大概率经历过这样的场景——今天是欢天喜地的节假日，可自己醒来的时候却发现，苏醒时间和平时上班上学时几乎一样。</p><p style="margin-left: 0px;">你会因为没法睡懒觉而感到沮丧吗？你会讨厌自己体内的生物钟吗？</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>其实，被生物钟唤醒是一件好事。</strong></p><p style="margin-left: 0px;">如果能做到「固定时间入睡、固定时间起床」，相当于固定了内在生物钟，让我们的身体形成一个稳定的、无需大脑参与的习惯：</p><p style="margin-left: 0px;">「到了晚上XX点XX分我就会犯困、想睡觉，到了早上XX点XX分我就会醒来迎接新的一天。」</p><p style="margin-left: 0px;">以上便是《我们为什么要睡觉》作者所认为的第2个影响睡眠质量的重要因素：<strong>昼夜节律</strong>。</p><p style="margin-left: 0px;">（到这里打断一下，考考你：还记得第1个重要因素是什么吗）</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>我们体内自带一套稳定的节律，帮助身体去判断一日长短，让我们在合适的时间点苏醒，或者产生饥饿、有活力、疲惫、困倦等「恰如其时」的感觉。</strong></p><p style="margin-left: 0px;">古今中外，调节昼夜节律最强大的外在因素，是我们最习以为常又完全免费的——日光。因此，没有电灯的古人，自然而然「日出而作、日落而息」。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/20/92db098c7465c45541a5b40905a88a07.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;">当然，现实中，我们大多数人并不需要耗费意志力就能做到固定时间起床——因为不得不起床打工或上学。</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>因此，「固定时间入睡」要比「固定时间起床」重要得多。原因很简单：对于大多数人来说，入睡时间基本决定了睡眠时长。简单来说，就是「睡得越晚，睡得越短」「睡得越早，睡得越久」。</strong></p><p style="margin-left: 0px;">想要保障我们有足够的睡眠时长，就有必要保障我们入睡时间固定在一个较早的时间点。因此，我们至少应该做到每天都在固定时间入睡。</p><p style="margin-left: 0px;">至于固定时间起床，则可以相对宽松一些。在工作日里，我们都能（被迫）做到按时起床。</p><p style="margin-left: 0px;">在节假日，不妨由身体自行决定。如果能睡久点，未尝不可。如果同一时间醒来，想再次入睡就赖床多睡会儿，如果不能再次入睡，不妨就起床开启新的一天。</p><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><h3><strong>探索合适的睡眠时长</strong></h3><p style="margin-left: 0px;"><strong>让我们仔细回顾下，你最近一段时间，每晚有睡到7小时吗？</strong></p><p style="margin-left: 0px;"><strong>敲黑板提醒：每晚7小时的睡眠，并不是各国官方机构对成年人睡眠建议量的中间值，而是——最低限值！</strong></p><p style="margin-left: 0px;">只要是大于18岁的成年人，都应该至少睡7小时以上，才能达到身体所需的睡眠量。</p><p style="margin-left: 0px;">如果每晚平均只睡5、6个小时，那身体极大概率是长期处于缺觉状态的。</p><p style="margin-left: 0px;">如果处于其他年龄段，那最最最少应睡到的时间是8小时，甚至更长。具体可参见下表：</p><figure class="table"><table><thead><tr><th style="padding: 6px 13px;"><strong>年龄组</strong></th><th style="padding: 6px 13px;"><strong>年龄范围</strong></th><th style="padding: 6px 13px;"><strong>每日建议睡眠时间</strong></th></tr></thead><tbody><tr><td>新生儿</td><td>0–3 个月</td><td>14–17 小时</td></tr><tr><td>婴儿</td><td>4–12 个月</td><td>12–16 小时（包括小睡）</td></tr><tr><td>幼儿</td><td>1–2 岁</td><td>11–14 小时（包括小睡）</td></tr><tr><td>学龄前儿童</td><td>3–5 岁</td><td>10–13 小时（包括小睡）</td></tr><tr><td>学龄儿童</td><td>6–12 岁</td><td>9–12 小时</td></tr><tr><td>青少年</td><td>13–17 岁</td><td>8–10 小时</td></tr><tr><td>成年人</td><td>18–60 岁</td><td>7 小时或更多</td></tr><tr><td>成年人</td><td>61–64 岁</td><td>7–9 小时</td></tr><tr><td>成年人</td><td>65 岁及以上</td><td>7–8 小时</td></tr></tbody></table></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/20/6d8c18342b342a91e48b3ab8cb0e139c.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>具体而言，每晚应该睡多久呢？</strong></p><p style="margin-left: 0px;"><strong>在7小时以上的区间里，取决于你对自己的观察和实验。有些人7小时足矣，有些人需要8小时或更多。</strong></p><p style="margin-left: 0px;">例如，在一段时间的观察后，我发现自己如果只睡了7小时，那第二天早上很容易感到昏昏沉沉，到了中午就会精力不足。</p><p style="margin-left: 0px;">而如果能睡足7.5-8小时，我的感受便会大不相同，我第二天便能全天保持较高的精力水平。</p><p style="margin-left: 0px;">你看，仅仅是30-60分钟的差距，就会让我感觉大不一样。而你也应该在自己身上多多观察：「当我睡够多久时，我第二天会精力充沛、思维活跃？」</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/20/174ea95f56d97df72247c668befd1e54.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;">聊睡眠的话，免不了谈一谈「<strong>睡眠周期</strong>」。</p><p style="margin-left: 0px;">睡眠周期，是指人的睡眠中，非快速眼动睡眠（NREM）和快速眼动睡眠（REM）两个阶段交替出现的周期规律，每交替一次是一个睡眠周期，每个睡眠周期约90分钟，整夜循环4-6次。</p><p style="margin-left: 0px;">但是，很多人容易曲解为「每个睡眠周期是90分钟」，并严格用1.5小时的倍数去推算自己应该睡多久。这实际上是曲解了科学结论，也忽略了个体差异。</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>睡眠周期的长度只是约为90分钟，每个个体不一样，科学界认为这个数值有±20分钟的波动。这意味着70-110分钟，皆有可能成为自己睡眠周期的长度。</strong></p><p style="margin-left: 0px;">在这里，要强调的是：睡眠的总时长，应该是规划一段良好睡眠的时候首先考虑的要素。</p><p style="margin-left: 0px;">如果你想每晚只睡4.5小时，就算这是睡眠周期的倍数，也绝无可能保证精力充沛。「又想马儿跑，又想马儿不吃草」的教训，在人身上也一样适用，草的量首先得足够，才能探讨其他议题。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/20/e3233d52a9746d11637d633c9349eab0.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><h3><strong>提前规划好睡前安排</strong></h3><p style="margin-left: 0px;">这个建议是我根据一本看似与睡眠无关的书《习惯的力量》思考而来的。书中有个建议非常有趣，也非常有用。那就是：</p><blockquote><p style="margin-left: 0px;">制定计划的时候，我们要同时提前思考所有可能阻碍我们计划的因素，并将它们考虑进来。</p></blockquote><p style="margin-left: 0px;">在睡眠这里，那就是「什么在阻碍我入睡？或者睡前我必须做什么才能入睡？」</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/20/80bc1ba95207979c581743ef001afaf3.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">以我为例：</p><ul><li>睡前我必须刷牙，而且刷牙后我不太喜欢口腔里残留的牙膏味，这个味道通常需要30分钟才能消退。</li><li>我喜欢在卧室收拾东西，可能需要叠衣服、收拾柜子等，大概需要10分钟。</li><li>睡前我需要洗脸、护肤，需要10分钟左右。</li><li>睡前我需要和对象聊会儿天、互动一下，或者一起拉伸，至少需要10分钟。</li><li>如果睡前还有精力的话，我会选择看会儿轻松愉快的漫画或小说。我不会选择专业书籍，避免睡前高强度用脑。</li><li>备注1：我一般一回到家就洗澡了，因此睡前无需洗澡。</li><li>备注2：我通常会将手机放在卧室门口附近，这样手机就不会侵入到我的睡眠空间里。</li></ul><p style="margin-left: 0px;">总之，在我精妙的计算下，每天睡前我零零总总大概要花60分钟。</p><p style="margin-left: 0px;">结合我的背景信息：我工作日固定在7:30起床，我睡8小时左右精力最佳，这意味着我23:30要睡着。因此，再倒推60分钟，这意味着我应该在22:30左右就要结束今日活动、开启入睡流程。</p><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>这便是一个较为理想的生活节律，我提前了解了自己睡眠路上的大部分障碍，并且设法将它们排除。</strong></p><p style="margin-left: 0px;">这样子，每日到了固定时间，我便会自觉去刷牙、洗脸、护肤，开启入睡流程。随后，在各种入睡前轻松活动的陪伴下，到了23:15前后，我便会开始犯困，在上床之后无需太久，我便会陷入深沉的梦乡。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/20/a4147de39ddd05b90e1dcec858204e83.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;">现在，也请看到这里的你，使用倒推法计算一下，你应该在几点几分就舒舒服服躺在床上，等待困意将自己裹入梦乡？</p><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>此外，每个人可以根据自己的实际情况，在睡前就提前做好改善。</strong></p><p style="margin-left: 0px;">比如，我近期就受到半夜总得至少起来尿一次的困扰。</p><p style="margin-left: 0px;">我是一个很爱喝水的人，每天只要坐下来就想喝水。而我又是一个很容易夜尿的人，而夜尿势必打断了睡眠，让我没法一夜到天亮。这导致我陷入了夜尿的死循环里。</p><p style="margin-left: 0px;">我自己在自己身上的实验数据表明，我每晚20:30后不再饮水，就基本能保证自己晚上不起夜。虽然这对于爱喝水的我来说，有点难，但是至少已经发现了如何打破的规律。</p><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><h3><strong>打造喜欢的睡眠空间</strong></h3><p style="margin-left: 0px;"><strong>《我们为什么要睡觉》里提及，睡眠空间有一些通用标准：一个微凉、干燥、昏暗、洁净的空间，显然要更适合入睡。这个标准对所有人都适用。</strong></p><p style="margin-left: 0px;">微凉、干燥：睡眠空间的环境应让我们感到微凉、干爽。</p><p style="margin-left: 0px;">昏暗：人眼对光非常敏感，因此建议拉上遮光窗帘，或戴上眼罩。</p><p style="margin-left: 0px;">洁净：一个整洁干净的空间，肯定是比脏乱差污的床铺要更让人有「睡张力」的啦。建议勤换床上用品。</p><p style="margin-left: 0px;">以我为例，我身处湿热的岭南，夏日室内温湿度常常达到28℃+、80%+。身处其中，整个人一定会觉得黏黏糊糊。因此睡前，我会打开空调除湿模式（26℃），拉上窗帘。由于租屋的窗帘很薄、透光，但又不便更换，我通常还会戴上眼罩。</p><p style="margin-left: 0px;">此外，我很爱干净整洁，所以睡眠空间里一定是整整齐齐的。我大概每2周会清洗更换枕套、眼罩，每个月会更换床单、被罩。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/20/20ccf67338d88dcdd5081122121df07b.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;">可能有朋友会问：为什么说是「睡眠空间」而非「卧室」「床上」？</p><p style="margin-left: 0px;">使用「睡眠空间」一词，是因为每个人所处环境不同、对于专用于睡眠的空间定义也不同。</p><p style="margin-left: 0px;">有些朋友所长期生活的空间可能是复合功能的，并不一定具有独立卧室。</p><p style="margin-left: 0px;">比如，居住在30m²公寓单间里，客卧通常合二为一，于是睡眠空间便很容易被其他空间的功能所侵入，同时承载洗漱、就餐、娱乐、睡眠、工作/学习等功能。</p><p style="margin-left: 0px;">当然，即便住在整套房屋内，有些朋友也可能会将卧室打造成复合型功能。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/20/2d56ac116b9d32c04d3320684d1110b6.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;">但是，我建议每个人都要在心理上，在居所里隔断出一个专门用于睡眠的空间：<strong>在睡眠空间里，我们规定此空间只能用于睡觉，而不能用来执行其他功能。</strong></p><p style="margin-left: 0px;">若居住在整套房屋内，「睡眠空间」可以大到是一整个卧室。若没有隔断卧室，「睡眠空间」也可以只是一张床。</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>紧接着，我们要规定自己：不能带任何会影响睡眠的物体进入睡眠空间，也不要在睡眠空间里做与睡眠无关的事情，并严格执行。</strong></p><p style="margin-left: 0px;">比如，在床上玩手机这种娱乐活动，就会很大程度干扰我们大脑对于睡眠的判断——此地究竟用于精神百倍地寻欢作乐，还是困意袭来时安稳入睡？一旦混淆空间功能，我们往往也更难入睡。</p><p style="margin-left: 0px;">举例而言，在上图一体化客卧里，「床铺」便是睡眠空间。我们应尽可能做到：起床睡醒后就应及时离开床，床上不要堆放杂物（会变成收纳空间），不要躺、坐在床上玩手机（会变成娱乐空间），也不要坐在床边上吃饭（会变成就餐空间）。</p><p style="margin-left: 0px;">随着时间流逝，我们的身体会逐渐认可「此地仅用于深睡」。我们便更容易在进入这个空间的时候，感到困倦，进而更容易沉沉睡去。</p><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>除此之外，我鼓励大家打造一个自己喜欢的睡眠空间——整个睡眠空间里大大小小的物品，都选择自己喜欢的！</strong></p><p style="margin-left: 0px;"><strong>床上用品，选择自己喜欢的图案和布料。</strong></p><p style="margin-left: 0px;">小时候，我妈给我挑选的床上用品，都是花里胡哨的床单、被套、枕套，承载着她们那个年代的审美。实话实说，我其实一直都不喜欢，这也在某种程度上让我抗拒入睡。</p><p style="margin-left: 0px;">直到我自己拥有自己的床品支配权后，换上了我喜欢的简约、冷淡风，简单又低饱和度的浅绿色系床品，我才开始享受「躺在床上」的感觉。</p><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>床边物品，摆放自己喜欢的。</strong></p><p style="margin-left: 0px;">我很喜欢Lulu猪这个IP，正好看到有一款睡眠主题，我便在闲鱼购入了明盒，使用蓝丁胶将其粘在了床头。从此，床头便有了一起睡觉的小猪。它的被褥花纹在夜间还会泛微微夜光，特别有趣。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/20/3895db76da3613f09b668225707208f1.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><h3><strong>避免身体和大脑亢奋</strong></h3><p style="margin-left: 0px;">既然要身体沉入梦乡，肯定不应在进入梦乡前蹦迪嬉闹、让身体或大脑进入亢奋状态，这样会更难入睡。</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>因此，睡前要让身体安静下来。</strong></p><p style="margin-left: 0px;">如果要在晚上运动，建议计算好时间，至少在睡前2小时结束运动。因为，激烈运动显著提升了心率，让身体进入了兴奋状态，也将我们推得离入睡越来越远。</p><p style="margin-left: 0px;">不过，睡前可以做非常舒缓、放松的拉伸动作。通过活动关节、肌肉，让紧绷的身体放松下来。</p><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>此外，睡前清空大脑的思绪。</strong></p><p style="margin-left: 0px;">如果睡前看容易引起情绪强烈共鸣（比如大哭、大笑、愤怒）的影视作品，或者烧脑的专业书籍等，大脑也会进入兴奋状态。</p><p style="margin-left: 0px;">因此，睡前读物建议选择轻松愉快的作品，比如漫画、游记等。</p><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><h3><strong>和家人来点亲密互动</strong></h3><p style="margin-left: 0px;">我是一个很喜欢肌肤之亲的人，总是喜欢和对象贴贴。所以在听到「肌肤饥渴」这个词的时候，我觉得这也太适合形容我了！</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/20/c733399f6b8cb01f2024ecd1c68f70b4.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;">在我一个人住的时候，我的睡前活动很容易与手机或iPad绑定——看剧、聊天、刷信息流。</p><p style="margin-left: 0px;">然而，这又会导致「放不下电子产品」的熬夜行为。似乎离开汹涌澎湃的互联网去睡觉，是一件很不值得的事情。</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>在我和对象同居后，睡前便自然而然地会有打闹、闲聊、贴贴等活动，这直接代替了我在睡前对电子产品的依赖。</strong></p><p style="margin-left: 0px;">哪怕当天的话题已经聊完，也可以一起做些轻松愉快的睡前拉伸，一起感受彼此身体的紧绷与松弛，不仅更好入睡，也加深了和对方的了解。</p><p style="margin-left: 0px;">当然，睡前的亲密互动不局限于恋人，我们也可以和朋友、父母、孩子等，一起在睡前做一些增进感情的互动。</p><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><h3><strong>睡前不要看手机！不要看手机！不要看手机！</strong></h3><p style="margin-left: 0px;"><strong>我一直觉得，近几十年来，要挟人类千万年的「物质真正贫瘠」已不是客观难题，而互联网尤其是短视频所带来的「精神虚假繁荣」，却成为了每一个个体都必须独自面对的主观挑战。</strong></p><p style="margin-left: 0px;"><strong>如果放任注意力被掠夺，那注意力只会愈发涣散。专注力长期受损，会在更长的人生维度上降低我们「达成更高的成就」或「感受更多的幸福」的能力——因为无论是世俗成功，还是主观幸福，都离不开「专注与投入」。</strong></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/20/ce01bcc0fd9330390720240f1a4e9a27.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;">事实上，我们几乎没见过哪个注意力极度分散的人，能够在多个不同注意锚点间频繁切换后，还能取得大成就或感受到很幸福。</p><p style="margin-left: 0px;">（扯远了，如果展开上述议题，我可以单独写一篇文章了🤭）</p><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>当然，为什么不提倡（其实我更想用严禁）睡前看手机？因为手机所带来的，不仅是物理上的蓝光，更多的是精神的焦虑。</strong></p><p style="margin-left: 0px;">深夜，穿着睡衣躺在自己的小小被窝里，如果打开小某书或朋友圈，无数别人外出游玩的「绝美」图片、别人取得的「绝佳」成绩、别人健身运动的「绝顶」身材就会涌入我们的眼睛和脑海。</p><p style="margin-left: 0px;">而我们的本性很难去抵抗这内心奔涌的山呼海啸，心底的焦虑很容易被图像视频所激发并被无限放大。</p><p style="margin-left: 0px;">焦虑堪比精神海洛因，让我们陷入很多真真假假、大大小小的担忧泡泡中，在如梦如幻的各种「如果」之中，我们迷失了自我。</p><p style="margin-left: 0px;">如果遵照前面关于规划睡眠空间的建议，其实，手机应该侵犯不了睡眠空间。在这里，即便前面提过了，此处也要将重要的事情多提醒三遍：睡前不要看手机！不要看手机！不要看手机！</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/20/311a51f1074213635529dee3c5a9927d.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><h2><strong>如果半夜醒来</strong></h2><h3><strong>不要关注几点几分</strong></h3><p style="margin-left: 0px;"><strong>如果你在一片寂静黑暗中醒来，无论是被一阵尿意憋醒，或是其他事物吵醒，不必感到烦躁。</strong></p><p style="margin-left: 0px;">因为懊恼、焦虑、愤怒、自责等负面情绪不仅无助于入睡，反而会让我们大脑兴奋起来，陷入思考的循环中。</p><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>此外，我认为最重要的是，半夜醒来一定不要去查看现在几点几分！</strong></p><p style="margin-left: 0px;">如果卧室里有任何能显示时间的设备，建议将其拿出卧室，或者调成晚上不显示的状态。</p><p style="margin-left: 0px;">当然，如果闹钟（或手机闹钟）承担了第二天叫我们起床的功能，不得不放在睡眠空间内，那么最好也是将其背向我们的视线放置，例如倒扣放置；或放在床上够不着的地方，例如卧室门口。</p><p style="margin-left: 0px;">总之，我会尽量杜绝一切让我在半夜能查看到时间的可能性。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/20/0c894c44585f7de5c1752316395cb24b.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;">为什么会有这么看起来有点强迫的行为呢？</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>道理很简单，时间会让人压力倍增。一旦看到时间，我就会自动去计算「我还能睡多久」，这会进一步激发我的焦虑。</strong></p><p style="margin-left: 0px;">南方的夏日，天光和鸟鸣总是来得很早。有一次，我起夜尿尿，睁眼便看到天色已经擦亮，光线透过窗帘将室内照得朦朦胧胧。让我感到紧张的是，已经有小鸟开始鸣叫，吱吱呀呀叫个不停。</p><p style="margin-left: 0px;">我以为已经6点多了——没多长时间能睡了！紧张的我决定看下时间，结果发现才4点多。</p><p style="margin-left: 0px;">果然是早起的鸟儿有虫吃，害我在半夜迷失。此后，我便知道，原来天微亮、鸟儿叫，并不意味着没多少时间睡了，我也再没有在起夜时查看过时间。</p><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><h3><strong>像第一次入睡一样</strong></h3><p style="margin-left: 0px;">如果半夜醒来，先解决将我们身体唤醒的根源，比如撒一泡尿。</p><p style="margin-left: 0px;">上床前，可以喝一小口水湿润口腔，接着回到床上躺下。</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>将此刻当作今夜第一次入睡一样，重新感受困意的来袭。</strong></p><p style="margin-left: 0px;">如果长期半夜苏醒且精神百倍，则可能要考虑医学介入。睡不着并不是一件丢脸的事情，很有可能是身体或大脑的某处在通过这种方式发出警报，因此如有需要，请及时就医。</p><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><h2><strong>晨光唤醒之后</strong></h2><h3><strong>别被闹醒，要自然醒</strong></h3><p style="margin-left: 0px;">如果我们的睡眠总是被激烈的闹钟给震醒，而非自然苏醒或缓慢醒来，那么，我们醒来前的最后一个睡眠周期是被打断的。</p><p style="margin-left: 0px;">除了前述找到自己合适睡眠时长的方案之外，我们还有一些手段可以将自己轻柔而非粗暴地唤醒。那便是将之前让我们入睡的环境策略，反过来应用。</p><p style="margin-left: 0px;">在这里，我们要借助智能化家居设备来辅助我们。别担心，不需要昂贵的设备，一个简单的20元左右的智能开关便可以搞定。</p><p style="margin-left: 0px;">如果有其他能达到同样目的的智能家居，例如红外控制、网关控制等，当然也可以！</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/20/27c933af6ab1ec83d0c8bd41d4a9d991.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>让睡眠空间变得微热。</strong></p><p style="margin-left: 0px;">前面提到，我们在微凉的时候更容易睡着。这种微凉的状态会让我们保持睡意。</p><p style="margin-left: 0px;">因此，在临醒前，打破微凉的状态，则会让我们身体逐渐为苏醒做准备。</p><p style="margin-left: 0px;">夏日，我们通常会整夜开着空调，我们可以通过智能开关，在闹钟响起前30分钟左右关闭空调，让环境微微变热，我们便是睡意渐散、醒意渐浓。</p><p style="margin-left: 0px;">当然，具体关闭时间取决于空调制冷效果、房间通风情况等，30分钟是一个预估值。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/20/815af7fb3514c9ca9589d3ad7a413be1.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>让睡眠空间变得微亮。</strong></p><p style="margin-left: 0px;">如果小时候，被爸妈进卧室一把拉开窗帘叫醒过的朋友，想必对光线摧毁睡意的力量并不陌生。</p><p style="margin-left: 0px;">人眼是对光线极其敏感的，这也是古人能够因循「日出而作、日落而息」作息的原因。但是，我们没必要像爸妈一样，对自己那么残忍，我们只需要让室内变得微亮起来就好。</p><p style="margin-left: 0px;">睡眠空间里，如果有台灯，可以借入智能开关，并设置在闹钟响起前5分钟打开台灯，让微亮的光线悄悄激活眼皮下的感光细胞。</p><p style="margin-left: 0px;">如果睡眠空间里的窗帘，有自动化开启功能，也可以让窗帘悄悄打开一条缝，让晨光唤醒我们。</p><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>让闹钟变得轻柔。</strong></p><p style="margin-left: 0px;">当然，适当的闹钟依然是必不可少的，作为我们起（不来）床的最后一道防线。</p><p style="margin-left: 0px;">不过，与其使用令人「心脏骤停」的激昂铃声，不如使用轻柔但逐渐大声的音乐，这能让我们确定自己应该起床了，却也不会被吵得心烦意燥。</p><p style="margin-left: 0px;">无需额外费力气寻找，现在的智能手机基本都提供了这种铃声。以iPhone为例，通过睡眠设置定闹钟，里面提供的所有铃声都是轻缓柔和且声音渐响的。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/20/ff18115599e59f6f406b2a1d116e175f.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><h3><strong>放弃数据，关注感受</strong></h3><p style="margin-left: 0px;">我曾戴过一小段时间的智能手表，来记录我的睡眠情况。</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>但我很快就发现了一个令我困惑的局面：</strong></p><p style="margin-left: 0px;">当我晚上觉得睡得不错的时候，手表告诉我说我的总睡眠还不到7小时、深度睡眠不够。</p><p style="margin-left: 0px;">而当我有些时候醒来仍感到困倦，手表却可能提示我昨晚睡得不错。</p><p style="margin-left: 0px;">这真的很令人困惑。有时，我甚至因此「矫正」了我对昨晚睡眠的认知：明明睡得不错，却看到报告不佳的时候，我的理智会「矫正认知，让我重新感到很困」，这难道不是一种十分诡异的行为吗？</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/20/8138857f4a9c212826e0aa1dc18ee03a.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;">因此，综合考虑后，我再也没有使用任何设备来记录我的睡眠。</p><p style="margin-left: 0px;">取而代之的是，我会关注自己第二天早上到下午的精神状态。换言之——<strong>我自己睡得好不好，难道我自己还不知道吗？</strong></p><p>&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>我不推荐使用设备测量睡眠或睡眠质量，还有一个原因是测量带来的误差。</strong></p><p style="margin-left: 0px;">所有的测量设备都是有一定误差的，睡眠监测设备也不例外。因此，除非有医学用途，建议可以不使用设备来监测自己的睡眠情况。</p><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;">虽然暂时抛弃了数据，但我们依然有「抓手」可以来判断睡眠质量。</p><p style="margin-left: 0px;">有一个感受值得关注：<strong>第二天早上起床后到午饭前，我感觉如何</strong>？我是一起床就困倦疲惫、哈欠连天，还是精神不错、有精力处理各种事情？</p><p style="margin-left: 0px;">通常来说，如果我睡得不错，第二天早上肯定精神也不错。相反，如果我睡得一般，甚至熬夜了，那第二天起床后肯定也会哈欠不停。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/20/fc9cd2b03935dde5c07e1ce81711c851.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><h3><strong>没有睡好，也没关系</strong></h3><p style="margin-left: 0px;">可是，即便已经精心准备，身体也不一定会乖乖听我们的。</p><p style="margin-left: 0px;">即便我们已经按照助眠流程躺在床上，却因种种原因没能收获一个舒服的高质量睡眠。第二天醒来后，千万别因此自责。</p><p style="margin-left: 0px;">否则，我们很容易陷入一个自责的恶性循环中：越睡不好，越自责 → 越自责，越睡不好 → 越自责，越睡不好……</p><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;">因此，如果昨晚真的没睡好，我的建议是：<strong>忘了昨晚的睡眠，正常去度过自己的一天。</strong></p><p style="margin-left: 0px;">如果可以，我们甚至可以假装自己睡得一切正常，别给自己任何消极的心理暗示。</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>到了晚上，最重要的是，不要放弃自己的助眠流程，我们依然重新按照自己的助眠流程去完成，重新积极投入睡眠中。</strong></p><p style="margin-left: 0px;">就像我们的人生，我们无法改变过去的任何事情，哪怕是昨晚的睡眠。因此，朝前看，才是我们唯一能够改变的。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/20/5cc95484e02895451557c11e4533a2a9.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><h2><strong>最后，愿你打好组合拳</strong></h2><p style="margin-left: 0px;"><strong>保障良好的睡眠，是一套组合技能。</strong></p><p style="margin-left: 0px;">以上零零总总讲了很多，其实并没有一个单一技能让我睡得更好，而是以上多个技能在较长时间的迭代和适应中，让我从一个总是睡得一般的人，慢慢变成了一个睡得不错的人。</p><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>因此，我建议你在前面林林总总讲过的技能中，挑选你觉得最容易尝试的1-2个，先试着改变。并在不断探索自己睡眠的过程中，逐渐将更多的技能融入其中。</strong></p><p style="margin-left: 0px;">在此，让我们再次回顾前面讲过的各种与睡眠有关的技巧：</p><ul><li>选择一个自己无法忍受的熬夜坏处，牢记！</li><li>选择一个自己无法割舍的睡眠好处，别忘！</li><li>白天，多运动锻炼，多动脑思考。</li><li>白天，尽量避免超过20分钟的睡觉。</li><li>白天，最多只喝一杯咖啡。</li><li>晚餐，七分饱为佳，尤其尽量避免过油、过咸、过辣、过烫、过甜等食物，尽量清淡。</li><li>探索适合自己的、第二天精力最好的睡眠时长，且成年人每晚睡眠至少为7小时。</li><li>根据适合自己的睡眠时长，倒推自己的入睡时间。</li><li>坚持固定时间入睡、固定时间起床。</li><li>打造一个微凉、干燥、昏暗、洁净的睡眠空间。</li><li>选择自己喜爱的床上用品、床头物品。</li><li>睡前，让身体安静下来，让大脑减少思考。</li><li>睡前，不要看手机！不要看手机！不要看手机！</li><li>睡前，可以和恋人、家人亲密互动。</li><li>半夜，万一醒来，不要查看时间。</li><li>半夜，万一醒来，像今夜第一次入睡那样，重新入睡。</li><li>早晨，打造一个微热、微亮、闹钟渐响的苏醒环境。</li><li>醒后，关注自己身体和精神感受，而非数据。</li><li>醒后，就算没睡好也没关系，今晚又是一条好汉（或好妹子）。</li></ul><p style="margin-left: 0px;"><strong>真诚祝愿你每一夜都好眠！</strong></p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 120px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/20/d808e78ced2b4b2f68d96454931afde2.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><p><strong>参考文献</strong></p><ol><li><a href="https://www.sz315.org/#/articles?id=5586&amp;categoryId=21">深圳市消费者委员会现制咖啡饮品比较试验结果</a></li><li><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Xi6fYdfQyFiK5MjNvs1hnQ">两种让人失眠的饮料，你可能每天都在喝</a></li><li><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/4Jpz59TvoxM6W3viHfRvew">肠道健康意识白皮书 | 守护肠胃，你做对了吗?</a></li><li><a href="https://www.cdc.gov/sleep/about/index.html">About Sleep | Sleep | CDC</a></li><li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Sleep_cycle">Sleep cycle - Wikipedia</a></li><li><a href="https://www.fda.gov/consumers/consumer-updates/spilling-beans-how-much-caffeine-too-much">Spilling the Beans: How Much Caffeine is Too Much? | FDA</a></li></ol>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/102042</id>
            <title>Glotera AI - Mac原生内联翻译工具</title>
            <link>https://sspai.com/post/102042</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/102042</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 24 Aug 2025 22:50:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 跨语言沟通,内联翻译,Glotera AI,Mac应用
<br>
<br>
总结: 作者在推广印尼金融AI产品时遇到跨语言沟通问题，现有翻译工具需要切换软件，中断工作流。因此开发了Mac原生应用Glotera AI，核心特性包括：Inline Translation可在输入框内直接通过指令完成翻译；Selection Translation支持在Mac所有应用中选中文本翻译；Translation Copilot for chat能自动翻译聊天内容。该应用旨在让跨语言沟通更简单自然，目前提供免费版和优惠体验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>年初的时候，花了两个月做了一款面向印尼市场的金融AI产品，准备在线上推广的时候，发现遇到了不少跨语言沟通的问题。想在Reddit印尼金融子板块发贴子，但是完全看不懂印尼语，不过有豆包、沉浸式翻译这样的插件，可以把网页内容翻译成中文，浏览倒不是大问题，但是回复内容或者发贴子时，就比较麻烦了，要么去ChatGPT中翻译好再复制回来，要么用豆包插件去翻译好再插入进来，但是不管哪种方式，需要在不同软件上切换，不仅麻烦还容易中断自己原有的工作流。</p><p>有没有更好的解决方案？我觉得理想情况下，是在输入时，不要让我离开输入框或者当前应用，在不中断输入流的情况下，就能实现翻译，比如在内容最后输入@en就能自动翻译成英文，并将原始内容替换掉，这样是最方便也最自然的操作方案。</p><p>一开始我也没有想着造轮子，于是在网上找了一圈，但最后也没有找到特别合适的。可能我的需求比较小众，属于少数派，现有的解决方案如果忍一忍也不是不行，但是技术出身的我刚好已实践了几个月AI编程，心想有AI的帮助还不是手拿把掐分分钟搞定。</p><p>说干就干，只用了两个晚上的时间，我就把原型做出来了，又花了两周左右的时间功能基本就做好了，但是第一次开发Mac原生的应用，之前对Swift编程语言完全不了解，代码全是用AI写的，虽然一开始很快但是软件的稳定性和兼容性都有很多问题，不得不花费大量时间重新阅读代码并进行重构，整整花了两个月才彻底解决，现在终于可以放心地让大家使用了。</p><p>那么Glotera AI现在都具备了哪些特性？</p><ul><li><strong>Inline Translation</strong>（内联翻译、行内翻译，或者叫原地翻译）：这是这款软件的核心功能，也是首创的一个功能，你可以在任何应用的输入框，直接输入中文， @en或者#ja就能自动翻译成英文或者日文，在行内就能完成整个翻译工具，无需切换到翻译软件界面，也不需要复制粘贴，更不会打断你的工作流，这也是我觉得最自然的翻译方式。</li><li><strong>Selection Translation</strong>（选中翻译）：鼠标或键盘选中文本，即可进行弹出一个翻译窗口展示翻译结果。这个功能并不新鲜，尤其是在网页端，很多插件就能做，但是做到支持Mac上所有的应用，不管是原生的桌面应用，还是Web应用，并且兼容性能做的特别好，我觉得Glotera AI肯定排在前列，这也是为什么后来我又花了近两个月时间都在解决的、非常让人头痛的Mac应用权限不稳定导致的兼容性问题。</li><li><strong>Translation Copilot for chat</strong>（自动翻译）：当你在和老外聊天时，既需要看懂对方发来的内容，也需要把自己的文字翻译成对方的语言，这个功能就派上用场了。它会在你现有的聊天窗口旁边新开一个辅助聊天窗口，当接收到对方的消息后会自动翻译成你的语言，在你发送时会自动检测对方的语言并自动翻译，原文和译文都会展示在旁边的辅助窗口上，你不需要手动哪怕点一下就实现跨语言的沟通，所以我称之为Copilot。最近一个做海外业务拓展的朋友就反馈，这个功能太需要了，她的日常工作就是需要在WhatsApp上和西语、葡语及俄语等国家的人沟通，之前都是先Copy到ChatGPT，翻译好再粘贴回来，非常的繁琐。而Copilot的功能，可以大大提升她的工作效率。</li></ul><p>未来Glotera AI会逐步完善，提供更多强大的AI能力，让跨语言沟通变得简单、自然，有需要的朋友可以使用这个优惠码GLOT-0822，享用为期3个月的半价优惠，当然您也可以使用免费版先行体验基本功能，也欢迎多多反馈您的宝贵建议，感谢！</p><p>更多介绍请访问<a href="https://glotera.ai/" target="_blank"> Glotera Website</a></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/102034</id>
            <title>杂七杂八的购物分享｜动圈入耳式耳机｜NF Acous NA20</title>
            <link>https://sspai.com/post/102034</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/102034</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 22 Aug 2025 08:16:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 宁梵声学,有线入耳式耳机,监听导向,消费级市场  
<br>  
<br>  
总结: 文章回顾了有线入耳式耳机从过去需要做足功课购买到如今逐渐小众化的变迁过程。作者指出国产耳机近年来进步显著，能以更低价格提供更好体验。宁梵声学最初面向职业音乐人，后逐步转向消费级市场，但其产品仍保持监听底色，调音偏直白和解析。NA20是宁梵声学推出的中端型号，外观设计简洁工业化，佩戴舒适。其音质相比品牌传统调音更平滑、暖调，略带氛围感，在保留足够细节的同时更耐听。NA20配备了被动降噪功能和实用的标配配件，是一条简单易用的消费级动圈入耳式耳机。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h3>前言：耳机与回忆</h3><p>年少的我们买耳机时，总像是一件需要做足功课的大事：翻论坛、刷贴吧、蹲发烧友群，记下口口相传的型号，收藏各家调音的频响曲线，有时甚至会在心里描摹它们的声音形状。那时的愿望往往又大又空——想一步到位，拥有一条所谓的“退烧耳机”。但当这份执念真正落地，它又往往变成一些稍有门槛、努力就能实现的小心愿：在论坛或二手平台蹲心仪型号，攒够预算入手大牌中端首发，去店里试听那副心里无数次想象的耳机。</p><p>后来，信息渠道越来越发达，国内音频市场和技术也在二三十年的培育中悄然成熟，逐渐形成了完整而稳固的产业链。今天，甚至过去很长一段时间里，许多大牌耳机也是在国内的代工厂生产制造。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/22/de36c309d31d31e315d1ea96fd34aa52.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>而随着年岁的增长，手中的设备也在悄然更迭——从随身听、CD 机、诺基亚，一步步换成了智能手机；而那承载着无数回忆的耳机孔，也在一代代产品中变得越来越稀罕。现在的朋友恐怕很难想象，3.5mm 耳机孔在过去可不仅是插个耳机那么简单——它是音质的入口，也是创意的接口。奇奇怪怪的衍生配件层出不穷：能当 FM 天线的转换器，挂在手机上的小饰件，甚至还有通过按压底座实现功能的“米键”，那种玩法和折腾的劲头，如今在数码设备上已难觅踪迹。</p><p>而购入一条有线入耳式耳机，似乎在这几年成了一件越来越小众的事情。PC用户往往青睐头戴式耳机或是音响，手机端则是 TWS 的天下。但对我来说，有线的入耳式耳机，依旧有着某种难以割舍的魔力——一个时代的手感，一个人听歌的仪式感。</p><p>只是，情怀归情怀，需求早已今时不同往日。预算方面，长期居家后，耳机不再是唯一音源，我更愿意把预算分散到更多有趣产品上。同时，国产耳机近年来进步显著——用更低价格获得更好体验，已不再是幻想。而当预算来到 2000 元及以上，我个人觉得，与其追逐上代旗舰入耳耳机，不如考虑入门音箱或头戴式大耳，往往能带来更多折腾的趣味。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/22/f70b43287c95e0af72b13470ebb4bd32.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>说回耳机，前段时间我在电商平台入手了宁梵声学 25 年推出的新品——NF ACOUS NA20。在聊这条耳机之前，需要说明一点：我对宁梵声学确实有一些粉丝滤镜，品牌好感较高，也入手过他们多条中低端产品。但我并不是特别专业的发烧友，在音乐鉴赏上也没有什么品味，所以接下来的分享，会更多从这条耳机给我带来的使用体验和情感满足来聊。</p><h3>初识宁梵声学</h3><p>我第一次了解到宁梵声学，大概是在 2016 到 2018 年前后。彼时它主要面向职业音乐人，专注于舞台监听耳机的研发与生产，当时推出了 NF6、NF2、NF3 这类定制机型，价格不菲。到 2019 年，宁梵声学开始布局消费级市场，像是两单元动铁NF2u以及动圈塞 NA1，虽是入门机型，但价格也是徘徊在千元左右，那也是耳机设计与调音手法不断推陈出新的时代。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/22/84d073ed3392d13705910ae8a9bcc831.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>真正让我接触到宁梵声学的产品，是 2023 年《刺客信条》联名款 NG3的推出。</p><p>老实说，这让我颇感意外——游戏耳机市场长期被电竞外设大厂占据，讲究精巧营销和品牌曝光，而非传统声学厂商的主场。《刺客信条》这样有鲜明文化符号的 IP 与声学品牌跨界更是罕见。倒是让我不由得联想到与宁梵声学关系颇为密切的晨木，以及他们那款联名的骑士精神。当时我入手 NG3 的理由其实很简单：我需要一条带有线控麦克风的入耳式耳机，能让我在闷热的夏日宿舍里舒舒服服地打游戏。而 NG3 刚好满足了需求。</p><p>而到手之后，这条耳机着实是让我有些惊喜，较粗的双股编制线放随手放在桌上也不容易自缠绕，麦克风的语音清晰度比我过去用过的便宜耳机要好的多，不过音质我倒是没有过多在意，毕竟当时听音乐的时间真的不算多，外出基本也是 TWS 为主。</p><p>这款耳机最让我心水的地方有两个，其一是佩戴体验：贴合、稳固又不压耳，长时间戴着也不累。其二是它保留了一些“传统塞子”的特点，比如可换线接口，并没有因为是所谓的“游戏耳机”定位就把塞子有用的功能砍掉。也正是从 NG3 开始，我才真正把宁梵声学放进了自己的长期关注名单里，之后陆续在二级市场淘过它们一些早期产品，也在旗舰店里买了几款在售的中低端型号。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/22/7ce39bc096401e78e729d32a8cd9cc17.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>在体验了 NG3、RA05、NM2以及一些老产品后，我个人并不建议普通玩家投入大量预算在宁梵耳机上。原因在于，虽然宁梵声学这几年确实一步步在向消费级市场靠拢，推出了更多面向大众的型号，但它的底色仍然是一家“监听导向”的耳机厂商。这种定位直接体现在它们的调音上：整体风格偏直白和解析，低频相对饱满，下潜不错，高频也相对明亮。尽管在齿音频段做了一些削减处理，不像某些经典监听那么齿音尖锐，但比大部分音乐耳机齿音要明显，足够还原细节，在展现音源信息上有优势，但对单纯聆听来说，可能不够“毒”，甚至在高音上是很刺的。</p><p>这里就不得不提到宁梵声学在前些年开辟的NA NM双系列：NM 系列偏向专业监听，强调还原与准确，属于 Pro 向的产品线；而 NA 系列则定位为面向音乐爱好者的“音乐耳机”，更注重日常听感与氛围的营造。不过正如前文所说，宁梵的底色依然是“监听导向”，因此两个系列在产品的核心气质上并没有特别巨大的分野，算是某种双胞胎。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/22/13a6033c0fee301fe3ebae1c75f9307c.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>NA20 的设计与体验</h3><p>那我为何会入手 NA20 呢？一方面，虽然我算不上宁梵声学的老用户，但在逐渐接触他们的产品之后，依然会对新型号抱有期待。尤其是当 NA20 这样定位于中端、又有所差异化的型号登场时，我很想看看它是否能在坚持监听底色的同时，尝试做一些更偏向消费级的调整。</p><p>另一方面，最直观的理由其实更简单——我真的很喜欢它的外观。理性层面的参数与功能考量，确实能帮我在琳琅满目的数码产品里筛掉大多数不合适的选择，但真正促使我下单的，往往还是这些更感性的因素。比如外观，NA20 目前仅有一款咖色版本，而官方称之为“美拉德色系”的配色恰好非常戳我。再加上我个人对透明材质的 CMF 情有独钟，不论是 PC 材质的键盘还是其他数码产品。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/22/0458a217a5abf7b5b06c425540554db4.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>腔体外壳采用了 PC 材质，并辅以细腻的磨砂处理，既避免了廉价的塑料质感，也让手感和视觉质感都有了明显提升。而在面板与腔体的衔接处，NA20 又加入了一圈 CNC 铝制装饰环，这个设计并不会直接提升腔体的结构强度，但却在观感上带来了更扎实、更可靠的印象，同时也让整体的 CMF 设计更显精致和层次感。相比常见的纯塑料拼接方案，它的观感和触感无疑更耐看、更有细节。面板部分也颇有巧思。宁梵在 NA20 上做了类似拨片造型的三角切削，表面带有一定深度变化，在光线下会呈现出微妙的明暗过渡，不至于显得单调。与此同时，面板上还丝印了宁梵声学的品牌标识。</p><p>NA20 的整体轮廓延续了宁梵在NA1以及后续 NM 系列中已经验证过的模具设计。这套模具在佩戴上的舒适性可以说是他们的一大优势——相比我体验过的大多数入耳式耳机，它更贴合耳廓，长时间使用也能达到一种近乎“无感”的状态。印象中，宁梵的老羊在 NG3 上市时的一期播客里提到，他们在模具开发阶段就针对耳廓形态进行了深入研究，对耳机与耳朵接触部分的结构进行了优化处理，尤其是耳甲区域的人体工学设计，这一理念也在后续产品中得到了延续。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/22/37a73f729d76020d66f9c0db3c335dcb.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>总体来说，NA20 的外观设计并不复杂，甚至可以说是相当简洁，相较于市面上五花八门，造型各异，材质工艺丰富甚至夸张的塞子，它是一个经过打磨的优秀工业化产品，相较于一端极端追求性价比、在堆料上不管配合度的，另一端着重于高成本的手工工艺与工匠叙事的那些产品，通过合理的产线规划、供应链把控和功能取舍，在工业化量产的框架下找到一个成本与体验的平衡点，才是真正适合消费级产品的方向。</p><p>说了这么多私心的分享，聊聊 NA20 给我实际的聆听体验。相较于我体验过的宁梵中低端产品，它给我的整体感受是更为平滑，相对暖调，略带一些氛围感。它不会过于激进和锋利，但有足够的力量去带来一些动感，中频人声部分不会被盖过，同时声音中那些尖锐的棱角，或者说边缘，会被稍稍软化一些。而像是高音镲这类，不会迅速高调切入，而是更为柔和，不会有那种极高灵敏度的延伸，但整体淡入淡出相对自然。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/22/9554649c6a8fa18c859738fcfb5c75d9.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>在解析力方面，NA20 依然延续了宁梵声学的监听底色，音轨不会糊成一堵墙，你依然能够听到丰富的细节和变化，只是强调的程度有不同。NM20 和 NA20 的本质差异主要在调音取向上，整体性能差异不大，总体上不会产生显著区分。而齿音频段虽然在频响曲线上有所削弱，但还是比较明显。</p><p>如果把这些抽象的感受落到使用场景，NA20 的定位就更清楚了：它不是一条强调极致解析、锐意监听的耳机，但它也没有完全走向流行化的调音。你若追求原汁原味的细节感，它肯定比不上自家兄弟 NM20；它的低音调音很不错，但也不是水满火炽的程度，如果你要听电子舞曲之类，找那种轰鸣深沉的低频，它也称不上劲道。NA20 比较微妙的地方在于，它的确是宁梵朝流行取向迈出的一步，也仅仅是一步，相比市面上那些强烈渲染、直给味道的“毒塞”，它依然显得太过理性、太有监听底色，太不具备包容性，所以不太适合去听部分 acg 歌曲。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/22/d0375d9b919245ff2535e20454c4d275.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>总结</h3><p>所以如果非要用一句“暴言”去概括，那就是：NA20 相比宁梵常规调音风格要“糊”一些，但这种“糊”换来的是耐听、宽容和温暖氛围感，至少于我而言。它听起来nm系列没有那么累，甚至比老旗舰 na2+还轻松一些，但依然保留了足够的信息量，能让我在聆听中去想象一些东西，找到类似宾果游戏或连连看的乐趣。听起来或许依旧抽象，但我相信有人能理解。</p><p>最后再聊聊关于这条耳机的一些补充点。NA20 拥有 25dB 的被动降噪，这并不是一个“纸面参数”，在实际佩戴中确实能感受到一些隔音效果，主要得益于模具设计的贴合度，可以在耳道口形成比较理想的密封。另一方面，宁梵全系标配的 MS42 耳机套也值得一提，它的外径覆盖 9.3 至 13.2mm，尺寸选择非常全面，其中 XS 尺寸对小耳道用户尤其友好。即便对宁梵的耳机本身不感兴趣，MS42 也称得上是一个性价比很高的口粮耳套了。标配的 6N 无氧铜材质的线材，也算是配置下放，此前是作为升级线售卖，配色也是和耳机本体配套的咖色，耳挂部分的收束套能够保证长期使用的舒适性，也便于佩戴挂耳这个动作。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/22/c933f7723523e465fd040302717ca52c.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>总体来说，我个人还是比较满意 NA20 给我带来的体验。它不是一条需要折腾很多的耳机，没有可更换导管或面板的模块化设计，也不需要去搭配昂贵的前端才能发挥实力。就连换线这种常见的升级点，宁梵也干脆直接把升级线作为标配，少了不少纠结和额外开销。如果你有携带需求，它还配备了一个小巧但实用的耳机包。NA20 就是一条简单、易用的消费级动圈入耳式耳机，没有过高的上限，价格也离所谓“真入门”有些距离，但在好用性上，我觉得它已经相当接近了。</p><p>顺带一提，要打游戏，买 nm20 更合适，就是齿音可能会在语音聊天里再次被放大。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/22/791a7530bdc6c4531f47e7fea4a4d805.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/100887</id>
            <title>小宇宙非官方报告：数据解析内容生态</title>
            <link>https://sspai.com/post/100887</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/100887</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Aug 2025 03:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小宇宙, 幂律分布, 内容类型, 收听量  
<br>  
<br>  
总结: 小宇宙作为中心化内容分发平台，流量呈现幂律分布，少数内容占据多数流量，不足1%的内容收听量超过10万。平台内容类型丰富，分为9大类，其中“娱乐与群聊闲谈”和“对话与访谈”是收听量最高的两类。高收听量内容的时长普遍更长，可能与创作者的信心和能力有关。样本分析显示，娱乐圈内容在高收听量中占比显著，但总收听时长分布较为均衡。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p style="margin-left: 0px;"><strong>Matrix 首页推荐</strong>&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;"><a href="https://sspai.com/matrix">Matrix</a>&nbsp;是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;">文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。</p><hr /><p>自 2020 年 3 月<a href="https://sspai.com/post/59722" target="_blank">上线首个公测版本</a>以来，小宇宙已面世 5 年有余。官方自 2022 年起每年发布过去一年的年度大赏，自 2024 年起每年发布过去一年的年度趋势，除此之外我并未能找到太多小宇宙平台上内容方面的数据，毋宁说从更数据化的视角出发进行的梳理。秉承「自己动手，丰衣足食」的原则，基于机缘巧合获得的 7 万多条样本数据，我对小宇宙上的内容作了简单的分析，是为本文。</p><h2>不足 1% 内容收听量 10 万+</h2><p>幂律分布主宰互联网，小宇宙作为同样是中心化的内容分发平台，也不能免俗，平台的多数流量集中在少数内容上。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/07/10/4ccf88f2a4fa09800442dc84da694ecd.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>幂律分布转换横座标后，正态程度有所提升</figcaption></figure><p>具体而言，只有不到 1% 的内容收听量达到十万以上，不到 10% 的内容收听量达到一万以上，接近六成内容收听量不足一千。</p><p>说实话，在之前我没想过小宇宙上一条内容收听量超过 1000 可以是这么难跨过的一道坎。另一边厢，在这次的样本中，有唯一一条收听量超过 100 万的内容，是 2024 年 11 月 13 日发布的《S6E9 鲁豫对话陈果 | 命运无常，我有常》。人与人之间的悲欢并不相通。</p><p>常用于描述分布集中趋势的中位数、平均数之间的差异，从另一个角度呈现了这种现象。本次样本的收听量中位数是 655，平均数是 4410，后者数倍于前者，但显然中位数更能代表小宇宙平台上大多数内容的状况。其实收入也是如此。</p><p>在上线早期，小宇宙的流量分发与少数派类似，内容是否有机会在公域曝光，依靠编辑推荐。和所有人工分发流量的机制类似，它容易让人吵起来，常逛即刻和少数派的朋友对此应该不会感到陌生。到了 2025 年的现在，小宇宙也已经改为将算法推荐作为主要分发机制，无论是创作者还是用户，对算法也都会有抱怨，但和对人的抱怨并不在同一个维度。在算法分发之下，有理由相信小宇宙流量分配的马太效应会愈演愈烈。</p><h2>内容类型还算丰富</h2><p>在算法推荐机制下，内容类型是一种常见的模型特征。对于内容平台，算法会从数据角度去了解平台上有什么样的内容、用户对什么样的内容更感兴趣。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/07/10/f2e937a6b11af8ec768341a5982685fe.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>尽最大可能降低内容类型之间的重合度</figcaption></figure><p>第一个问题在小宇宙的答案如图所示：小宇宙的内容可以被归类为上述 9 大类。有读者可能在<a href="https://justpodmedia.com/document/JustPod-china-podcast-survey-2022-CN.pdf" target="_blank">其它地方</a>看到过似曾相识的分类，这并不让人意外；毕竟上图的分类由大语言模型输出，而它截至目前为止实质上由互联网喂养而成。</p><p>其实小宇宙在营销侧、用户侧对于内容也都进行过分类。前者散落于<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/6QfV0c4zweBAs5BI8Ty2IA" target="_blank">年度大赏</a>、<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/w6_-RrfqG_z88ryZpEhJ9w" target="_blank">年度趋势</a>的文案之间，后者在 app 端有直接的交互界面「分类」，用户可以从以下类别进行选择：人文、商业、自我成长、社会、科技、故事奇谈、影视娱乐、阅读、趣味闲谈、医疗健康、治愈陪伴、文旅、职业探索、艺术、兴趣生活、饮食、音乐、体育运动、动漫游戏。</p><p>对于小宇宙用户侧的分类，我有两个地方想吐槽：一是我觉得 19 个类别实在是太多了，用户操作成本可能有点高；二是「动漫游戏」这个类别的命名实在太难听，如果想吸引这个领域的核心用户，叫 ACG 显然更好，如果想破圈，哪怕叫「二次元」都比现在的好。</p><h2>现在的小宇宙属于娱乐圈吗？</h2><p>小宇宙对于 ACG 和二次元的标签肯定是不上心的，毕竟这类内容从小宇宙诞生至今影响力还很小，何况连 Bilibili 都不上心好久了。将刷数据视为常态的娱乐圈才是平台的香饽饽。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/07/10/71057f0b285bad718dd081377ee5be3c.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>XX 可能会 XX，但永远不会 XX</figcaption></figure><p>娱乐圈人士进军小宇宙在 2025 年早已不是新闻，它们能带来流量也不是新闻，但是看到「娱乐与群聊闲谈」成为「收听量十万以上」内容占比最高的类型，我还是有点意外，这个比例略高于 30%，远高于排在其后的「对话与访谈」，后者不足 20%。</p><p>和其他收听量级的内容对比，「娱乐与群聊闲谈」在「收听量十万以上」的占比也明显更高：无论是在全样本范围内、还是在「收听量 1~10 万」这个级别的内容范围内，「娱乐与群聊闲谈」的占比都没有超过 20%。在这两个组别里，「对话与访谈」的占比最高。</p><p>另一方面，「知识分享与深度解读」「行业观察与商业故事」「生活方式与兴趣探讨」在高收听量内容的占比低于全样本范围内的占比，可以认为这 3 类内容相对而言没那么受用户欢迎。作为对比，「纪实故事与案件讲述」则颇受小宇宙用户喜爱。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/07/10/744e9dc3598982b949cb9247a1f2946c.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>今天下英雄，唯使君与操耳。本初之徒，不足数也</figcaption></figure><p>如果同时考虑内容数量、收听量、内容时长，可以认为「对话与访谈」「娱乐与群聊闲谈」都是小宇宙的扛把子。以「人生哲思与心灵探索」类内容为基准，前述两类内容的总收听时长是它的两倍以上，也是唯二达到这个程度的内容类型，抛离其他类型不少。</p><p>这两类内容在小宇宙上数量多、听的人也多，每条内容的时长大概率也不会太短，是小宇宙这个内容平台最容易被贴上的标签。它们彼此之间差别倒是不大，「对话与访谈」略高。对于这两个标签的看法，就见仁见智了。</p><p>现在的小宇宙属于娱乐圈吗？这个问题的回答取决于选择的角度。</p><p>如果看收听量最大的那些内容，我觉得这个问题的回答是肯定的。从收听量来看，可以认为「娱乐与群聊闲谈」是收听量最高的内容类型，听的人多，用户都奔着娱乐圈的内容去，那可不就属于娱乐圈。新浪微博就是一例，毕竟娱乐圈数据刷得最狠的，除了视频平台，就是新浪微博。</p><p>如果看总收听时长，我会简单粗暴地把小宇宙分成 3 份，其中 1 份是娱乐圈的，另外 1 份属于访谈节目，还有 1 份属于其余内容类型。</p><h2>有人听才更有可能把内容做长</h2><p>内容收听时长 = 内容收听量 × 内容时长。小宇宙上的内容有多长，用户心中可能会有不同的答案。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/07/10/a4e928b42d178527c5c00057324b4bc4.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>差别还是挺明显的</figcaption></figure><p>内容类型对时长会有一定影响，但我发现更有趣的是不同收听量的内容，时长也有明显的差异。总体趋势如上图所示，收听量越大，内容的时长也越长。收听量 1000 以下的内容 50 分钟左右，一千至一万的 1 小时左右，一万至十万的 70 分钟左右，十万以上的 90 分钟左右。</p><p>小宇宙上的内容可以有多长？单条三四个小时的肯定听到过，它们的收听量在什么量级，我相信日常使用小宇宙的读者心中有数。值得好奇的是为什么收听量和时长会呈现出这样的关系。思来想去，我并没有能够获得让自己满意的答案。我能想到的推论是：把内容做长本身并不是一件容易的事，内容收听量大的创作者，更有信心也更有能力把内容做长。</p><p>对小宇宙内容的分析暂且告一段落。这次的样本量有 7 万多，难得我不需要为样本量不足而发愁。虽然绝对数量并不少，但和小宇宙内容总量相比，也只是沧海一粟。这个方便样本的代表性如何，我无从判断。之所以在不确定样本代表性的情况下还是做了这些分析、写了这篇文章，主要原因是在公开可搜索的互联网范围内，我没能找到类似的内容。我发出来了，如果运气好，说不定能抛砖引玉，哪位大神看不过眼露一手，满足我的好奇心。</p><h2>附录</h2><p>小宇宙电台 URL 来自<a href="https://xyzrank.com/#/hot-podcasts" target="_blank">这里</a>，<a href="https://fyfy.fm/" target="_blank">枫言枫语</a>在发布于 2022 年 7 月 19 日的<a href="https://justinyan.me/post/5043" target="_blank">这期</a>节目进行了介绍</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/07/10/074599e44849f635a142ac57adb0eb73.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>确实是机缘巧合</figcaption></figure><p style="margin-left: 0px;">&gt; 关注&nbsp;<a href="https://www.xiaohongshu.com/user/profile/63f5d65d000000001001d8d4" target="_blank">少数派小红书</a>，感受精彩数字生活 🍃</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/101961</id>
            <title>提升Safari网页浏览效率的必备插件——Vimlike</title>
            <link>https://sspai.com/post/101961</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/101961</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Aug 2025 02:13:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Vimlike, 键盘操作, 网页浏览, 效率提升

<br>
<br>
总结: 本文介绍了Vimlike这款macOS插件，它旨在通过模拟Vim编辑器的键盘操作方式来提升网页浏览效率。作者认为在Safari浏览器中，虽然存在原生快捷键，但操作时手指仍需离开固定位置，仍有优化空间。Vimlike可以将网页操作（如前进、后退、切换标签页、刷新等）绑定到自定义的按键上，实现近乎无需鼠标的操作。该软件免费，允许用户根据自己的习惯修改和禁用快捷键配置。它还提供了全键盘操作模式，通过按键提示快速跳转页面元素，并支持在iPadOS和iOS上通过iCloud同步设置。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p style="margin-left: 0.0px;">假如你是一名程序员，你一定知道大名鼎鼎的Vim。这是一款功能强大的文字编辑器，内置了许多快捷键，熟练后可以大幅提升工作效率。</p><p style="margin-left: 0.0px;">如果你不知道的话，可以看看视频里的操作。<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1Mr4y167Ea/">https://www.bilibili.com/video/BV1Mr4y167Ea/</a></p><p style="margin-left: 0.0px;">在Vim的使用过程中，操作者基本不需要使用鼠标或触控板，仅凭键盘就可以实现一套工作流。这种方式大大省下了鼠标键盘来回切换以及移动鼠标的时间。</p><p style="margin-left: 0.0px;">然而在我的MacBook使用体验中，占用时长最大、鼠标移动次数最多的还是Safari浏览器，也就是网页浏览。虽然Safari有一套自己的快捷键，例如比较常用的cmd + shift + 左/右 进行网页切换，还有cmd + T 创建新页面、cmd + L 选择地址栏等，但很多时候我的手指还是需要脱离固定的位置，花费一点时间定位到这几个键，总体来讲还是可以优化的。</p><p style="margin-left: 0.0px;">在绝大部分的网页操作中，我并不会用到键盘输入文本。因此，我完全可以将键盘的某些键与我希望的那些操作绑定，从而提升网页浏览体验。</p><p style="margin-left: 0.0px;">而在macOS上恰恰有这么一个满足要求的插件——Vimlike。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/19/f10d5c32b750957d49a63245ba51b4ee.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>App Store上的"Vimlike"</figcaption></figure><p style="margin-left: 0.0px;">Vimlike在App Store中就可以免费下载。除了上述提到的功能外，它还内置了搜索功能和ai功能，不过搜索我一般用Spotlight，AI则是完全用不到。这些功能都可以选择性关闭，只选择自己需要的部分。</p><p style="margin-left: 0.0px;">软件初始会给你一套默认的快捷键，你可以根据自己的喜好调整。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/19/2a354b01f9eb75a60a750b5e511b2e55.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0.0px;">在这个界面中，修改绿色单引号的部分即可。如果有你不想要的功能，在那一行最前面加上注释符号//来禁用。</p><p style="margin-left: 0.0px;">以下是我的一些配置参考。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/19/70ccd1d9b5fd59c0d3567296f0416cf2.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0.0px;">其中用得最多的是 A S Q W R X 这六个键，分别对应后退、前进、上个tab、下个tab、刷新、关闭。</p><p style="margin-left: 0.0px;">因为我的手习惯以标准动作（就是小学电脑课老师教的那种）搭在键盘上，所以这个配置对我来说最为舒服。</p><p style="margin-left: 0.0px;">如果你想体验全键盘操作，那么可以开启这个选项。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/19/346affd28d45d708227303923ae5e131.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0.0px;">启用后，当你点下对应的按键，屏幕上的各个元素会有一个字母组成的小方块，在这个界面按顺序点击里面的字母，就可以跳转到对应的网页。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/19/21b6fe759578c77e84aeb201d5025f02.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0.0px;">不过我不太习惯这个界面，主要是感觉样子不太好看。（设置里也可以更改这个界面的样式。）</p><p style="margin-left: 0.0px;">同时该App也提供iPadOS和iOS的版本，支持通过iCloud同步按键设置。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/101952</id>
            <title>全面解析google世界模型Genie：真的能打开AGI的大门吗？</title>
            <link>https://sspai.com/post/101952</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/101952</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Aug 2025 02:13:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Google DeepMind, Genie 3, 世界模型, AGI

<br>
<br>
总结: Google DeepMind发布了第三代世界模型Genie 3，能够根据文本提示实时生成可交互的3D环境。世界模型是AI系统对现实或虚拟环境的内部表示和理解框架，具备时空一致性、因果理解、泛化能力和多模态整合等关键特征。Genie 3实现了720p分辨率、24 FPS的实时交互，能维持长达一分钟的视觉记忆和场景一致性。它通过观察视频数据自主学习物理规律，并允许用户通过文本指令动态触发“可提示”事件来修改环境。该模型被视为构建AGI所需“感知+理解+交互”底层接口的关键模块，但其在通用性、自主性和长期规划等方面仍有待提升。世界模型被认为是实现机器智能对世界进行感知、建模与推理的核心。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>Google DeepMind发布第三代世界模型Genie 3：能够实现实时3D环境生成甚至可以生成游戏世界可以根据我们指令进行操作，这款AI系统可以根据文本提示生成前所未有的多样化交互式3D环境。</p><p>Genie 3是第一个允许实时交互的世界模型，真是像网传那样是真正通向AGI的大门吗？</p></blockquote><h2>首先我们了解一下什么是“世界模型”</h2><blockquote><p>想象你的大脑如何理解一个房间。你不是简单地"存储"房间里每个物体的位置，而是心理建立了一个完整的房间地图，包括：物体之间的空间关系放在在那里？不同的物体该怎么使用？如果你移动某个物体会发生什么变换？怎么从空间中这里走到那里？</p><p>世界模型就是AI系统的这种"心理地图"，通过数学和计算的方式来表示的。</p></blockquote><p>世界模型是人工智能系统对现实世界或虚拟环境的内部表示和理解框架。它不仅仅是对静态信息的存储，更是一个动态的、可预测的系统，能够<strong>模拟环境的变化、物理规律的作用，以及不同行为产生的后果。世界模型让AI从"空无猜想"变成"活灵活现"，能够像人一样在脑中"预演"各种可能性。</strong></p><p>&nbsp;</p><p>世界模型几个关键特征：</p><figure class="table"><table><tbody><tr><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;"><strong>时空一致性</strong></td><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;">保持时间和空间上的一致性。物体不能突然消失或违反物理定律，场景中的元素应该遵循现实世界的规律。“你在这个墙上画了图案，出去一段时间之后回来还在”</td></tr><tr><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;"><strong>因果理解</strong></td><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;">需要理解行为与结果之间的因果关系。当某个动作执行时，模型应该能够预测相应的后果。“你踢了足球，足球就会起飞。”</td></tr><tr><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;"><strong>泛化能力</strong></td><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;">世界模型不应该只记忆训练数据，而要能够泛化到新的场景和情况中。“训练时只见过猫和狗走路但遇到马时，也能理解四条腿的动物是这样移动的”</td></tr><tr><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;"><strong>多模态整合</strong></td><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;">现实世界包含视觉、听觉、触觉等多种信息，理想的世界模型应该能够整合这些不同模态的信息。设想中的未来形态……</td></tr></tbody></table></figure><h2><strong>Genie 的</strong>起源发家史</h2><p>首先了解一下Genie的整个产品的发展路线和变换，才能对这个产品品有更深入的理解。</p><h3><strong>起点：Genie 1 — 生成2D互动环境</strong></h3><p>Genie 1 是 DeepMind 在 2024 年2月推出的基础“世界模型”，具备通过文本、图像、照片或草图生成可操作虚拟场景的能力，支持逐帧交互。该模型规模达 110 亿参数，通过时空视频编码器、自回归动力学模型和潜在动作模型构建，被视为早期的“Foundation World Model，<strong>这为生成和进入虚拟世界的各种新路径开启了大门。</strong></p><blockquote><p>用户只需提供一张纸上的草图、一幅完美的数字艺术作品，甚至是AI生成对2D世界的描述，Genie就会完成剩下的工作，帮用户生成2D游戏。</p></blockquote><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/19/article/3b18677631bb3f1300827c189649bdfe.gif" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/19/article/1e15bcf92cc9fa5ff6d3d09c0a771cbf.gif" /></figure><h3><strong>跃升：Genie 2 — 生成可玩 3D 世界</strong></h3><p>&nbsp;探索于 2024 年12月，Genie 2 可<strong>从单张图像生成多样化、可交互的 3D 世界</strong>。其环境结构是一致的，用户或 AI 在穿梭后返回场景中仍然保持不变，并支持人类或 AI 进行动作操作（如跳跃、水中行走、攀爬等）因此这些环境可被用来训练所谓的 embodied agents（具身智能体<strong>）</strong>，让 AI 在虚拟世界中自主探索、决策、执行目标。Genie 2 甚至特别指出可用于训练这类 agent。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/20/4fef0015bb9d82f3591a1f2e38ef8c0b.gif" /></figure><h3><strong>飞跃：Genie 3 — 实时交互与世界记忆的突破</strong></h3><p>2025 年 8 月推出的 Genie 3，是第一个真正支持实时交互的“世界模型”。它可把<strong>文本或图像提示转化为 720p、24 FPS 的互动 3D 场景</strong>，用户可以实时探索并交互，环境保持一致且反应自然 。可用于游戏原型开发、AI agent 训练、机器人仿真、教育模拟、历史还原、虚拟旅游等</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/19/article/b10f915a362cc9f861000b89983f800e.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>总结</h3><p>Genie3的发展历程体现了世界模型技术的演进：</p><p>第一代Genie主要专注于<strong>2D游戏环境的生成</strong> ➡️&nbsp;</p><p>第二代Genie2扩展到<strong>更复杂的视频生成和简单的3D场景 </strong>➡️&nbsp;</p><p>Genie3则实现了<strong>真正意义上的3D世界模拟</strong>，具备了前所未有的真实感和交互性～</p><figure class="table"><table><tbody><tr><td style="border: 0.5pt solid rgb(222, 224, 227); text-align: center;"><strong>特性</strong></td><td style="border: 0.5pt solid rgb(222, 224, 227); text-align: center;"><strong>Genie 3</strong></td><td style="border: 0.5pt solid rgb(222, 224, 227); text-align: center;"><strong>Genie 2</strong></td><td style="border: 0.5pt solid rgb(222, 224, 227); text-align: center;"><strong>Genie 1</strong></td></tr><tr><td style="border: 0.5pt solid rgb(222, 224, 227);"><strong>分辨率</strong></td><td style="border: 0.5pt solid rgb(222, 224, 227);">720p@24fps</td><td style="border: 0.5pt solid rgb(222, 224, 227);">720p（约）</td><td style="border: 0.5pt solid rgb(222, 224, 227);">160x90@10fps</td></tr><tr><td style="border: 0.5pt solid rgb(222, 224, 227);"><strong>实时交互</strong></td><td style="border: 0.5pt solid rgb(222, 224, 227);">✅ 真正实时（50ms延迟）</td><td style="border: 0.5pt solid rgb(222, 224, 227);">❌ 有限交互（自回归延迟）</td><td style="border: 0.5pt solid rgb(222, 224, 227);">❌ 无（约1fps）</td></tr><tr><td style="border: 0.5pt solid rgb(222, 224, 227);"><strong>最大时长</strong></td><td style="border: 0.5pt solid rgb(222, 224, 227);">数分钟</td><td style="border: 0.5pt solid rgb(222, 224, 227);">1分钟（通常10-20秒）</td><td style="border: 0.5pt solid rgb(222, 224, 227);">1.6秒</td></tr><tr><td style="border: 0.5pt solid rgb(222, 224, 227);"><strong>3D世界生成</strong></td><td style="border: 0.5pt solid rgb(222, 224, 227);">✅ 完整3D环境</td><td style="border: 0.5pt solid rgb(222, 224, 227);">✅ 完整3D环境</td><td style="border: 0.5pt solid rgb(222, 224, 227);">❌ 仅2D平台游戏</td></tr><tr><td style="border: 0.5pt solid rgb(222, 224, 227);"><strong>控制</strong></td><td style="border: 0.5pt solid rgb(222, 224, 227);">键盘/鼠标+文本提示+实时修改</td><td style="border: 0.5pt solid rgb(222, 224, 227);">单图像提示+键盘/鼠标控制</td><td style="border: 0.5pt solid rgb(222, 224, 227);">8个离散潜在动作</td></tr><tr><td style="border: 0.5pt solid rgb(222, 224, 227);"><strong>场景一致性</strong></td><td style="border: 0.5pt solid rgb(222, 224, 227);">1分钟视觉记忆，高级连贯性</td><td style="border: 0.5pt solid rgb(222, 224, 227);">长期记忆，屏幕外保持</td><td style="border: 0.5pt solid rgb(222, 224, 227);">极度有限（16帧记忆）</td></tr></tbody></table></figure><h2>Genie 3 技术特点</h2><h3><strong>1. 实时交互的技术奇迹</strong></h3><p>Genie 3可以以24fps的速度进行流媒体传输，能够记住物体长达一分钟，实现了真正的实时交互。这不仅是静态视频或一次性模拟，而是实时、可控的世界，用户可以在其中移动、响应、改变，分辨率达到720p，24 FPS，一致性可以保持几分钟。</p><p>这种实时性的实现依赖于全新的计算架构设计。<strong>模型在处理每一帧时，不仅要考虑当前的用户输入，还要综合分析之前几分钟内积累的所有交互历史。</strong>这就像是一位经验丰富的游戏设计师，能够在玩家每次操作后立即构想出下一个场景，同时确保整个体验的连贯性和逻辑性。</p><blockquote><p>可以实现在火山地形上行走，乘坐摩托艇根据你的操作进行拐弯驾驶穿过节日水域，或在深海峡谷中航行</p></blockquote><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/20/3942b3a3ae622225a1ab3c095c37fad9.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3><strong>2.长期一致性维护</strong></h3><p>先进的神经架构通过参考先前的轨迹信息来维持长期一致性 。Genie 3环境在几分钟内保持基本一致，视觉记忆可以追溯到一分钟前。这种一致性是模型的新兴能力，与依赖显式3D表示的NeRFs和Gaussian Splatting等方法不同。</p><p>想象一下，模型需要在生成每一帧的同时，在脑海中维持一张不断更新的"世界地图"，这个跟我们之前游戏需要构建一个完整的空间已经搭建好的场景完全不一样，需要有<strong>实时生成+强大记忆（一致性）</strong>。当用户重新访问之前去过的地方时，模型需要准确地从记忆中提取相关信息，并且需要确保环境的一致性。</p><blockquote><p>如果你在一面墙啊上画一幅画转身离开，回头看看，世界仍然和你离开的一样。Google DeepMind Genie 3可以记住对象、纹理和文本长达一分钟。</p></blockquote><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/20/7fa1e1c58815758bdac5a4aa66fcab1f.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/20/13dc55bced17cbce29a027f17eb5caff.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/20/034516e23468fabb590ac8df49097f73.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3><strong>3.可提示的世界事件</strong></h3><p>允许用户和AI代理触发"可提示"事件：比如即时天气变化或新角色但是并而不破坏当前沉浸感 。这种能力使用户能够通过文本指令动态改变生成的世界，如改变天气条件或引入新的物体和角色。每一个指令都会实时反映在画面中，可以立即看到不同创意选择的视觉效果，大大加速了创意探索的过程。</p><blockquote><p>你可以立即改变世界。从晴朗的天空切换到飓风，添加新角色，或创建梦幻般的门户——所有这些都不会打破沉浸感。可以给现有的场景中加各种事件。比如“一只龙从天而降”“一个穿着公鸡玩偶的人跑过”“开始下雨”"出现一个穿红衣的神秘女性"、"街灯开始闪烁"、"远处传来警笛声"</p></blockquote><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/20/f080cb7a99e9dea1db61f8237ee79d54.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3><strong>4.多样化环境生成</strong></h3><p>能够模拟从现实景观到奇幻世界的多样化环境 ，与许多依赖预编程物理引擎的系统不同，<strong>Genie 3通过观察大量真实世界的视频数据，自主学习了物理规律</strong>。水会向下流淌，物体会因重力而下落，光线会投射阴影，所有这些都基于模型对真实物理世界的理解，让AI通过理解其中的规律进行重现。</p><p>换句话说，他们并没有为这些行为做专门的训练或设计，而是模型自己「学」出来的。它通过足够丰富的训练数据，掌握了这个「世界」的通用常识。大多数时候，它表现非常不错。</p><blockquote><p>自然现象建模（水和光照效果）和自然世界模拟（生态系统、动物行为、植物生命）</p></blockquote><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/20/8543c235ea7c60eb771d21751a7b821b.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>5.创意产业：想象力的具现化</h3><p>在创意产业中，Genie 3正在模糊现实与想象之间的界限。谷歌Genie 3引擎在富有想象力的动画世界中也很出色。建造发光的蘑菇森林、异想天开的树屋村庄或充满活力的彩虹桥，有奇妙的生物。无论是游戏、电影还是讲故事，Genie 3世界模型都以完整、可探索的3D将小说带入生活。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/20/66e226f4b903bb3e524915ed83e01844.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>6.探索位置和历史设置</h3><p>Genie 3正在创造一种全新的学习方式。可以让你真正"走进"公元80年的罗马，站在斗兽场的观众席上，观看角斗士的比赛，感受古代观众的欢呼声。Genie 3模型以丰富的纹理、逼真的灯光和互动深度再现了地方和时代，使探索感觉真实而身临其境。</p><blockquote><p>可以沉浸感受不同时期的不同场景，比如可以输入指令“威尼斯的运河”“古罗马斗兽场，公元80年”“赛博朋克城市，2080年”</p></blockquote><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/20/ec29d94702b312a36f2ee7558b39afa6.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>实现的技术手段</h2><p>在过去几年里，AI 的生成能力经历了惊人的飞跃：从最初的<strong>文本生图</strong>（MidJourney、Stable Diffusion），到<strong>文生视频</strong>（Sora、Pika），再到如今的 <strong>世界生成</strong>。</p><p>&nbsp;<strong>Genie 3</strong>代表着 AI 第一次真正让“虚拟世界”变得可玩、可探索、可修改，能够根据文本或交互指令，实时生成高保真、物理一致的3D虚拟场景。其核心机制可拆分为以下几个模块，每一模块都对应关键的技术挑战。</p><p>那么这个世界模型到底是怎么实现的呢？</p><p>如何实现了真正意义上的3D世界模拟，具备了前所未有的真实感和交互性？</p><h2>1. 世界建模（World Modeling）</h2><h3>1.1 内部表示与因果推理</h3><p>传统的自回归生成面临着一个核心挑战：随着序列长度的增加，累积误差会导致生成质量的快速下降。对于世界模拟而言，这个问题更加严重，因为任何小的不一致都会破坏整个虚拟世界的可信度。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/19/cf2bbae56fa047ed7cbc8cafe578cbde.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>Genie 3 并非逐个像素地拼凑画面，而是维护一个高维抽象的“世界状态”向量，包含场景中所有物体的位置、姿态、物理属性（如质量、摩擦系数）及对象间的因果关系。这一表示需要同时满足：</p><ul><li><strong>多模态一致性：</strong>视觉、物理、语义信息一一对应。</li><li><strong>可微分渲染兼容：</strong>模型输出可用于梯度反向传播，便于端到端训练。</li></ul><p><strong>这种技术的优势：</strong></p><ul><li>用<strong>抽象而压缩的结构化表示</strong>，代替庞大的逐像素建模，提升泛化性与计算效率。</li><li>支持<strong>可逆可调的物理模拟与画面生成</strong>：例如调整光源角度，模型能推断出阴影和亮度变化。</li></ul><h3>1.2 隐状态更新与记忆</h3><p>系统利用变分自编码器（VAE）或扩散模型编码当前帧的视觉输入，并结合长短期记忆（LSTM）或自注意力网络（Transformer）维护场景演化的时序隐状态。</p><p>技术难点：<strong>如何保证记忆网络在长序列（上千帧）下不出现梯度消失／爆炸，并且能够保留远距离因果关系</strong>（如前面墙体破损如何影响后续光影）。</p><h2>2.自回归渲染（Autoregressive Rendering）</h2><h3>2.1 帧间预测</h3><p>Genie 3 将每一帧的渲染视为条件自回归过程：</p><ol><li>输入：上⼀帧图像编码 + 当前世界状态 + 用户操作（如“向前移动”“拾取物体”）。</li><li>预测：下⼀帧图像编码。</li><li>渲染：解码器将预测编码转换为像素级画面。</li></ol><p><strong>技术难点：</strong>实时性要求每帧处理时长 &lt; 40 ms。为此需优化模型结构（轻量化 Transformer）、高效硬件加速（TPU/VPU）及流水线并行（帧间预取、双缓冲）。</p><h3>2.2 物理一致性</h3><p>为了防止物体“穿模”或“闪烁”，系统在自回归渲染的同时融入了基于物理引擎的约束计算，<strong>最重要的创新是emergent physics understanding（涌现物理理解），</strong>Genie 3无需硬编码物理引擎，需要用碰撞检测与力学求解器实时计算下一状态的物理边界。通过观察学习物理：</p><ul><li><strong>重力和碰撞检测</strong>：物体掌落、弹跳和真实交互</li><li><strong>流体动力学</strong>：水流运动、飞溅和反射效果</li><li><strong>光照效果</strong>：动态阴影、反射和照明变化</li><li><strong>材质物理</strong>：不同表面类型的适当响应</li></ul><p><strong>技术难点：</strong>深度网络与传统物理引擎的耦合瓶颈。如何在保持渲染速度的同时保证求解精度，是架构设计的重点。复杂多对象交互偶有物理不一致， TechCrunch软体物理（布料、绳索）仍有挑战，流体模拟在复杂几何交互中存在瑕疵。</p><h3>2.3 时间连贯性维护</h3><p>Genie 3实现了unprecedented temporal coherence（前所未有的时间连贯性），视觉记忆窗口能够满足长达1分钟， 长程记忆解决了自回归生成中的累积误差问题。</p><p><strong>连贯性机制</strong>：</p><ul><li><strong>空间关系维护</strong>：环境逻辑在不同视点间保持一致</li><li><strong>对象持久性</strong>：树木、建筑等在重访回看时保持一致</li><li><strong>动作一致性</strong>：角色动画和运动的真实表现</li><li><strong>环境交互</strong>：如气球破裂、开门等复杂交互的长期维护</li></ul><h2>3.文本与交互指令理解</h2><h3>3.1 语义解析与指令映射</h3><p>Genie 3的文本理解基于<strong>修改版T5架构</strong>，结合领域特定微调，实现复杂文本提示到3D环境的精确映射。 Cursor IDE系统支持：</p><ul><li><strong>详细环境描述</strong>：天气、光照、地理和交互元素的精确解析</li><li><strong>复杂叙事提示</strong>：场景、角色和动态事件的综合描述处理</li><li><strong>空间关系理解</strong>：展现解释和维护生成环境中空间一致性的能力</li></ul><p><br />指令处理流程：</p><ul><li><strong>文本到世界生成管道</strong>：转换自然语言为交互式3D环境</li><li><strong>语义空间关系理解</strong>：维护生成环境的空间一致性</li><li><strong>上下文感知场景生成</strong>：理解并实现提示中描述的复杂环境交互</li><li><strong>动态指令执行</strong>：处理"可提示世界事件"的实时文本指令</li></ul><h3>3.2 即时反馈与一致性校正</h3><p><strong>响应生成架构</strong>采用自回归帧生成，每帧考虑随时间增长的先前生成轨迹。 记忆引用系统可在用户重访位置时引用1分钟前的相关信息，实现近即时输入响应和立即环境反馈。</p><p>指令解析后，系统立即在内部世界状态上应用变换，并触发自回归渲染。为了避免用户“塞入”不合理指令（如把刚投掷的球瞬移到半空），需要：</p><ul><li><strong>合法性检查：</strong>规则或学习出的约束对指令进行过滤与修正。</li><li><strong>回滚与重试：</strong>若渲染结果与物理规则冲突，自动回滚到最近合法状态并尝试次优解。</li></ul><h2>4.系统架构与硬件优化</h2><h3>4.1 模型并行于流水线</h3><p><strong>帧级并行：</strong>使用双缓冲技术，一边渲染当前帧，一边预测下一帧的隐状态。</p><p><strong>模型切分：</strong>将编码器、物理求解器、解码器拆分到不同加速单元（如编码器在 TPU，渲染在 VPU）。</p><h3>4.2 低延迟传输与异步计算</h3><p><strong>RPC 与共享内存：</strong>各模块间通过高速总线异步交换世界状态，减少等待时间。</p><p><strong>动态精度调整：</strong>根据场景复杂度自动切换计算精度（如远景用半精度浮点，近景用全精度）。</p><figure class="table"><table><tbody><tr><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;">&nbsp;</td><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;">Genie 2</td><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;">Genie 3</td><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;">提升幅度</td></tr><tr><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;">分辨率</td><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;">360p</td><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;">720p</td><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;">4x像素</td></tr><tr><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;">持续时间</td><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;">10-20秒</td><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;">2-5分钟</td><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;">6-15x</td></tr><tr><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;">帧率</td><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;">15 fps</td><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;">24 fps</td><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;">60%提升</td></tr><tr><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;">实时交互</td><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;">❌</td><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;">✅</td><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;">突破性进展</td></tr><tr><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;">内存持续时间</td><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;">10秒</td><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;">1分钟</td><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;">6x提升</td></tr></tbody></table></figure><h2>主要技术突破和难点汇总:</h2><h3>核心技术突破点：</h3><figure class="table"><table><tbody><tr><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;"><strong>🌍 实时世界生成突破</strong></td><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;"><strong>⌚️ 扩展时间一致性创新</strong></td><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;"><strong>💥 涌现物理理解革命</strong></td><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;"><strong>☁️ 可提示世界事件功能</strong></td></tr><tr><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;"><p>首个实现真正实时交互性的世界模型</p><p>逐帧生成同时维持时间连贯性</p><p>预测计算减少感知延迟</p></td><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;"><p>视觉记忆扩展到1分钟</p><p>自动防止扩展序列中的错误累积</p><p>无需显式记忆架构的涌现世界持久性</p></td><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;"><p>从视频数据自主学习而非编程方程学习物理行为</p><p>理解对象交互、重力、流体动力学</p><p>环境变化的因果推理</p></td><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;"><p>通过自然语言实时环境修改</p><p>动态天气、对象生成、环境变换</p><p>修改期间依旧维持原有空间沉浸感</p></td></tr></tbody></table></figure><h3>当前技术限制分析：</h3><figure class="table"><table><tbody><tr><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;"><strong>⏰ 持续时间还不够长</strong></td><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;"><strong>👋 交互空间有限</strong></td><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;"><strong>🤖 多智能体协作难题</strong></td><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;"><strong>💰 算力代价很高</strong></td></tr><tr><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;"><p>目前模型最多能稳定生成 <strong>15~20分钟</strong>，还达不到训练一个小时级任务的需求。</p><p>需要改进记忆和一致性策略，才能向小时级过渡。</p></td><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;"><p>现在的交互还偏基础，比如“走路导航”，<strong>更复杂的操作还做不到</strong>（比如搬东西、打开门）。</p><p>下一步会拓展成更像“操作世界”的能力。</p></td><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;"><p>多个 AI 一起协作时会变得很难控制，比如两个角色在同一个空间互动时容易“打架”或混乱。</p><p>DeepMind 正在研究<strong>共享世界中的多智能体协同机制</strong>。</p></td><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;"><p>跑一个模型需要 8 个 TPU v5 或 4 块 H100，硬件要求相当高。</p><p>每小时运算成本大概是 <strong>50 到 200 美元</strong>，大规模部署目前还有点吃力。</p></td></tr></tbody></table></figure><h2>Genie3真的能打开AGI的大门吗？</h2><h4><strong>先说结论：</strong></h4><blockquote><p><strong>Genie 3 是通往 AGI 的“关键模块节点”，它像是未来 AGI 大脑中的“3D 世界视觉 + 物理理解系统”</strong>，具备了构建抽象世界模型的雏形。但若说它已经实现了真正的“通用智能体”，仍然为时尚早，中间还有多个关键跨越点需要攻克。</p></blockquote><h3><strong>从“看图生成”到“理解世界”的转变</strong></h3><p>Genie 3 之所以引发如此大关注，是因为它代表了一种范式转变：从传统的逐帧图像生成，走向对<strong>世界状态的构建与演化建模</strong>。它不再是“根据输入图片生成下一帧”，而是在内部构建了一个<strong>高维的抽象状态向量</strong>，用于表达场景中每一个物体的位置、运动状态、物理属性，甚至它们之间的因果关系。这种能力让人类第一次在消费级 AI 模型中，看到了“世界建模（World Modeling）”的真实形态。</p><p>这种模型可以模拟“如果灯光关闭，房间会变暗”、“如果球撞到墙，会反弹”等常识性物理推理，并通过自然语言对这些世界状态进行实时操控。这比仅仅会“画画”的扩散模型，<strong>更能让我们想象出来未来AGI完全可以为我们构造一个全新世界的愿景</strong>。</p><h3><strong>Genie 的迭代速度远超预期</strong></h3><p>值得注意的是，从 Genie 第一代模型提出，到如今 Genie 3 发布，仅仅经历了不到一年半的时间。在这短暂的周期内，模型的核心能力从2D视频生成跃迁为3D的<strong>可交互、可推理、可操控的实时世界建模系统</strong>，其背后的技术进化速度远超我们的想象。</p><p>这不仅仅是模型架构的进步，更是底层理念的突变。Genie 3 不再将世界当作一帧帧像素去处理，而是转向<strong>模拟“现实演化”的高维潜在空间表达</strong>，这种做法本质上更加接近于人类对世界的认知方式。</p><p>从某种意义上说，Genie 的这条路线，<strong>正在尝试为 AGI 构建“感知+理解+交互”的一整套底层接口</strong>。</p><h3><strong>AGI 的一块“世界模拟器芯片”</strong></h3><p>尽管 Genie 3 的能力令人兴奋，它依然<strong>不具备实现 AGI 所需的通用性和自主性</strong>。目前，它的核心优势集中在<strong>物理世界的模拟与可控交互</strong>，它在<strong>跨模态认知能力、自主目标生成能力、长期记忆与规划能力、自我模型认知能力</strong>这些方面，目前的 Genie 仍需进一步提升。它更像是未来 AGI 系统中不可或缺的一个“子模块”——一个高度智能、能模拟现实的<strong>3D 世界感知和物理交互单元</strong>，可能作为通用智能体的“感知中枢”或“虚拟世界引擎”存在。</p><blockquote><p>换句话说，<strong>Genie 不是通用智能体，但它让我们看见了通用智能体可以生长的土壤。</strong></p></blockquote><h2><strong>结语：世界模型是通向 AGI 的关键钥匙</strong></h2><p>Genie 3 的出现只是为AGI确指向了一个未来的方向——<strong>机器智能不应止步于理解语言或生成图像，更应该具备对世界的感知、建模与推理能力。</strong></p><p>它所构建的高维“世界状态”向量、实时可交互的物理模拟能力，以及对因果结构的涌现理解，构成了未来通用智能体“感知-认知-行动”链条中的重要一环。正是通过这种模拟与建模的能力，AI 才可能逐步接近人类的理解方式，拥有“身临其境”的认知体验。</p><p>正如 DeepMind 创始人 <strong>Demis Hassabis</strong> 所言：</p><blockquote><p><strong>世界模型是智能的核心。如果 AI 无法模拟世界，它就无法真正理解这个世界。</strong></p></blockquote><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/08/20/b7784bfe19cd649199dd7b0742faef54.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>