<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>少数派 -- Matrix</title>
        <link>https://sspai.com/matrix</link>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/95586</id>
            <title>取舍有道——小鹏 MONA M03 体验分享</title>
            <link>https://sspai.com/post/95586</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/95586</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 20 Feb 2025 03:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <小鹏汽车, MONA M03, 续航, 充电性能>
<br>
<br>
总结: 文章介绍了小鹏汽车的MONA M03车型，强调其作为小鹏的翻身之作值得推荐。作者分享了购车过程中的优惠活动和最终花销，指出该车在城市通勤和短途旅行中的适用性。尽管充电性能略显平庸，续航在冬季使用中表现不佳，但整体用车体验仍在预期之上。作者还探讨了购车后的生活品质提升，以及对新能源车的使用便利性和经济性进行反思。最后，文章对新能源汽车的未来发展表示期待。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p style="margin-left: 0px;"><strong>Matrix 首页推荐</strong>&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;"><a href="https://sspai.com/matrix">Matrix</a>&nbsp;是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。&nbsp;<br />文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。</p><hr /><p>历经 98 天的漫长等待，我终于迎来了小鹏 MONA M03。说实话，等待的前几周，我曾无数次想要退订，但随着时间推移，心态逐渐平和，甚至一度淡忘了这款车的模样。虽然交付时间远超预期，但最终还是耐心等到了这一天。</p><p>首先抛出结论，作为小鹏汽车的翻身之作，M03 值得推荐。至于它是否是同级别最佳选择，确实还有待商榷，且下面听详细分解。</p><h2>车型概况</h2><p>我购买的是「620 超长续航」版本，售价 129800 RMB，在 9 月 28 日锁单，参加了以下活动：</p><ul><li>99 元抵扣 3000 元意向金</li><li>限时赠送 8000 积分（10 积分 = 1 元，下同）</li><li>赠送 PSS18 扬声器，天幕遮阳帘，脚垫，3M 玻璃贴膜（为了方便转籍，还没贴）</li><li>8 周等待礼包（雨伞 + 5000 积分）</li><li>12 周等待礼包（腰靠* 4，商城售价 169 元）</li><li>延期补偿积分 5 天 （1500 积分/天，共 7500 积分）</li><li>验车座椅瑕疵 （2000 积分）</li><li>提车小熊</li></ul><p>比较重要的一些纸面数据：</p><ul><li>长宽高：4780/1896/1445 (mm)</li><li>磷酸铁锂电池 62.2 kWh，400V 平台</li><li>前驱单电机，160kW，零百加速 7.4s</li><li>全系标配 L2 级别辅助驾驶，自动泊车</li><li>前排座椅 通风 / 加热（620 及 580 Max 版本）</li><li>8155P 车机芯片</li><li>后轮非独立悬挂</li><li>后排无中央扶手，无热泵空调，无外放电</li></ul><p>完整配置参数见小鹏官网</p><span class="ss-linkCard">&nbsp;</span><h3>最终花销</h3><p>由于非北京指标，及名下没有旧车，也懒得麻烦父母帮忙过户，所以最终落地价，126,899 + 4500（保险）= 131399，目前能以这个价格买到一款新势力品牌，电池容量尚可的新能源汽车，我是基本满意的。</p><h2>为什么选择了 MONA M03？</h2><p>不知不觉也参加工作一年半了，虽身处公共交通资源丰富的一线城市北京，随处都能打到车，但是我工作及生活位于北京的 5.75 环，每次打车动辄都要花费三四十元，且距离地铁较远，地广人稀，并不怎么拥堵，思来想去拥有一辆车能极大地提升生活的幸福感（终于明白美国人民为什么人手一辆车了），于是从 2024 年 9 月份开始着手准备购车过冬。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/21/88d3a4fbef146081cea71cc26d9a859c.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>蓝色小圆点就是我工作及居住的地方，真跟北京没啥关系</figcaption></figure><p>我个人是一个十足的汽车爱好者，自幼开始阅读各类汽车杂志，高考时报考的全是汽车大类专业，但却阴错阳差地被调剂到了计算机专业，不过也辛亏是乘上了计算机的东风，在互联网经济衰落的时代进入了大模型行业，也算保住了饭碗，要是真进入了传统汽车行业，想必目前的日子并没有那么好过。</p><p>作为第一辆个人座驾，我的用车需求主要集中在：</p><ul><li>城市日常通勤，每日 50km；</li><li>近郊周边游，200km 以内；</li><li>节假日返乡，单程约 120 公里。</li></ul><p>预计年行驶里程将超过 2 万公里。考虑到家中已有燃油车，且这辆车主要用于短途驾驶，使用时间也不会太长，待新能源发展稳定更换家庭用车，因此将预算定在 10 万元作用的新能源车型。</p><p>备选车型如下：</p><ul><li>大众 id3 聪明版；</li><li>大众 id4 cross / id4x；</li><li>大众高尔夫 8 Rline；</li><li>秦 L / 宋 L dmi；</li><li>海豹 06 GT；</li><li>特斯拉 model3 焕新版；</li><li>领克 z20 等……</li></ul><p>最后，综合考虑性价比及女朋友一眼看中的情况下，下订了 MONA M03，开始了漫长的等待，终于在 2025 年 1 月 4 号完成了提车，提车流程简单规整，验车，刷卡，开票，买保险，拍照，一气呵成，与朋友一起蹭了一顿小鹏的盒饭就溜了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/09/646e6c10c3749bc9bfe4574aab578bb9.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>连鲜花都没有，果然是性价比到了极致</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/09/476deeb82a2c54c860613a55b5c60bbc.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>蹭顿饭是必须的，一人提车，四人蹭饭，还有酸奶</figcaption></figure><p>不知不觉，距离提车已经过去了一个月，MONA M03 也不负众望，行驶里程来到了 2500km，下面聊聊用车感受，总结就是小鹏作为新势力，依靠之前的一些积累，做了部分取舍，有些超过同级的亮点配置，下面展开讲讲。</p><h3>补能</h3><p>作为 400V 架构的纯电动汽车，MONA M03 的充电性能略显平庸。从 20% 充满大约需要 1 小时，官方数据显示 30%-80% 的充电时间为 26 分钟。在小鹏 S4 超充桩上，最高充电功率可达 92kW，但大多数情况下维持在 60kW 左右。小区内虽有充电桩，但速度慢且价格较高，仅适合应急使用。</p><p>基于这样的充电表现，冬季长途高速行驶并不现实，不过周末环京短途游玩尚能应付。目前我的充电策略是：周末在超充桩充满，周中利用午休时间在单位附近补充一次电量，每周共充电两次。为了避免续航焦虑，我会在电量降至 20% 之前就开始寻找充电桩。这样的用车节奏，暂时还未遇到明显的续航压力。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/09/35930e34393849578168270402b560d3.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>大部分时候的充电功率为 60kw</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/09/6099a43b1d6169f6d7b9fa9c4f25116a.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>满电续航 496km</figcaption></figure><p>经过统计，我的充电记录如下图所显示，目前全部使用商业充电站充电，虽然比家用充电费用高不少，但平均每公里电费支出为 0.17 元，与燃油车相比仍具有显著的成本优势。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/09/b3050a376125f5bed5557622c912e6be.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>目前的充电频率大概是 3 天一次</figcaption></figure><h3>能耗</h3><p>小鹏为 MONA M03 标注了 620 公里的续航里程（基于 62.2kWh 电池），这意味着百公里电耗需达到 10kWh，这个数字在实际使用中几乎难以实现。在北京冬季，日常通勤的电耗约为 20kWh/百公里，其中空调（设定 22 度）就占用了约 30% 的能耗，没有热泵空调的确会让冬季的续航打折进一步上升。不过在高速路段，开启辅助驾驶后最优情况下可达到 12kWh/百公里的能耗水平。综合来看，北方冬季的实际续航约为 300 公里。</p><p>春节期间，我将车开回张家口老家进行了极寒测试。当地气温普遍在零下 10 度，极端情况下甚至可达零下 20 度。但续航表现出乎意料，并未出现相较北京进一步的明显衰减。但充电性能受到了明显影响，60kW/120kW 的充电桩实际功率仅能达到 35kW 左右，这很可能是由电池温度过低导致的。</p><p>在老家的充电体验也与北京明显不同。虽然小县城已有多个充电站，但价格普遍偏高，在 1.5-1.9 元/度之间。不过我意外发现蔚来的超充桩价格实惠许多，午间电价仅 1 元左右，在众多充电品牌中显得格外亲民。有趣的是，在蔚来超充站充电期间，却未曾遇到任何一辆蔚来车型，可能动辄 30w+ 的车辆售价对于老家人还是太高了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/09/22502bc747bfb03e8d0f30bc9d5ceb95.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>综合能耗</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/09/179e60ad7dbb6d95f842f03012c282a9.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>在国道上开出的最低功耗</figcaption></figure><h3>驾驶</h3><p>在等待 MONA 期间，我在一嗨上租借了两个月的高尔夫 8。这款经典德系车在城市中展现出极佳的掌控感和便利性，驾驶乐趣十足。但不得不承认，若仅论作为交通工具的便捷性，电动车确实更胜一筹。MONA 那迅捷且线性的电门响应，带来了超越燃油车的加速体验。</p><p>这款车采用非独立后悬架的设计确实饱受争议，我也希望厂家能够投入更多成本升级为独立悬架。不过，得益于出色的底盘调校，日常驾驶并未带来明显不适。由于电池的存在，我在通过路况不佳的路段时会适当放慢车速。唯一的不足是，当后轮通过高度不一的沟坎时会有明显震感。总的来说，MONA 的电门和悬架调校偏向舒适家用，而且动能回收系统可以完全关闭，进一步提升驾驶舒适度。</p><p>然而，这并不是一台精致小巧的都市代步车。4.7 米的车身长度在北京这样停车困难、易拥堵的城市里，机动性确实略显不足。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/09/b82ae60733c58ccdea5e351eed004fd7.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>对比 model3，甚至还稍微大一点</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/09/f7011418f634ec75af35e940a5a10b02.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>儿时的梦想高尔夫，到现在却只能成为心中的白月光</figcaption></figure><h3>空间</h3><p>关于乘坐空间，如果您身高超过 175 厘米且经常需要使用第二排座椅，可能需要慎重考虑 MONA。由于车辆本身姿态较低，加上电池包的设计进一步压缩了车内空间，虽然前排座椅调整到正常位置时后排不会显得拥挤，但也仅剩一拳半左右的膝部空间。对我这样 170 厘米的乘客来说倒是足够，但个子高的乘客可能会觉得头部空间略显局促。后排虽然没有配备中央扶手，但得益于纯平的地台设计，中间位置临时乘坐也不会太过别扭。</p><p>储物空间是 MONA 的一大亮点。车内各处都设计了实用的收纳区域，尤其是中央杯架下方还藏有一处大容量储物空间。后备箱虽然高度不高，但纵向空间充裕，装载能力在同级别中表现出色，后排放倒可以变成床车，享受堪比 suv 的露营体验（但是没有外放电），电动尾门的配备也让日常使用更加便利。</p><h3>座舱体验</h3><p>MONA 的智能配置确实全面对标特斯拉 Model 3，同样采用了单一中控屏的设计，并取消了仪表盘。虽然这种设计目前没有查到相关法规的强制约束，但需要驾驶员将视线从前方转移来查看车速确实存在一定的安全隐患。我认为，车企应该至少保留 HUD 或仪表盘其中之一，哪怕是提供选装。因此，提车后我立即用积分订购了原厂仪表屏，它可以显示车速、档位、导航、剩余续航以及轮胎胎压等关键信息，但是巨大的黑边也让这 599 的售价有些不值得。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/09/faacc5b3d18125d2d577e195b2ed75c0.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>导航地图界面确实同级优秀</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/09/9f15ff1f66463760505e63dbab052716.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>方向盘师出特斯拉，只有两个波轮</figcaption></figure><p>车机系统区别于小鹏其他车型使用的「天玑」系统，功能相对精简但运行流畅。预装应用较少（比如我常用的小宇宙播客就未能预装），导航则采用了滴滴地图方案，界面动画简洁流畅，但偶尔会出现定位漂移的问题。值得一提的是，小鹏维持着每月一次的系统大版本更新。最近上线的哨兵模式虽然还不够完善（比如开启时，无法折叠后视镜），但在同级别中仍属领先水平。据悉，遥控泊车、实体钥匙等新功能也将陆续推出。</p><h3>辅助驾驶</h3><p>小鹏一直以科技公司的定位示人，其高阶辅助驾驶技术在国内确实位居第一梯队。MONA 作为 15 万价位段「唯一」具备高阶智驾的车型，确实颇具吸引力。然而，采用纯视觉方案并配备 Orin X 芯片的 MAX 版本至今仍未见交付迹象。考虑到这个价位区间的消费者更注重实用性配置，高阶智驾或许更适合留给 20 万以上的车型竞争。</p><p>PS：这篇文章拖了许久，马上比亚迪的高阶智驾将普及到秦 PLUS 级别的车型，我觉得 MAX 版本这道菜已经不用端上来了。</p><p>基础版 MONA 配备了 L2 级别的辅助驾驶系统，包含车道保持和自适应巡航功能。这套系统在高速公路或封闭环路上表现不俗，能有效缓解驾驶疲劳，当然这也已是该价位区间的标配功能，启停的顺滑程度还是比油车顺滑不少的。</p><p>全系标配的自动泊车功能在划线清晰的车位中可以正常使用，但操作流畅度与人工泊车相比仍有差距。由于响应速度较慢，最好在旁边没有其他车辆时使用，否则很可能在系统完成泊车前，车位就被他人抢先占据，也比较影响道路通行。</p><p>值得一提的是，MONA 在智能辅助变道和开门盲区检测方面别具匠心。不同于常见的后视镜集成方案，小鹏创新地将辅助变道提示与氛围灯相结合，提示效果更加直观，在同级别中可谓越级之作。</p><h2>车型总结</h2><p>对这辆车的整体体验，除了漫长的等待时间外，基本都在预期之上。作为小鹏重振旗鼓的关键产品，团队在几个方面都做出了明智的决策：</p><ul><li>大幅简化了产品线，将绝大部分配置纳入标配，版本差异仅限于智驾等级和电池容量的选择。对比小鹏以往繁琐的配置体系，这种改变无疑让购车决策变得简单明了。</li><li>成本分配更加注重用户的直观体验。虽然在这个价位难以做到面面俱到，但团队选择将重心放在智能座舱、辅助驾驶和自动泊车等功能上，这些特性比底盘调教和悬挂系统带来的体验更容易被用户感知和认可。</li><li>在保持新势力品牌优质服务的同时，通过更具竞争力的价格和简化的购车流程打开了市场。全渠道统一定价不仅省去了奔波比价的麻烦，也让这个价位段的消费者能享受到新势力品牌特有的购车体验。而每月的 OTA 系统更新，则持续为车主带来新鲜的功能体验。</li></ul><h2>一些思考</h2><p>接下来，我想分享一些真正用车后才逐渐明晰的想法</p><h3>我是否真的需要一辆车？</h3><p>买车后，我的生活品质有了明显提升：不用在寒风中骑电动车赶地铁，也无需为抢高铁票回家发愁。出行变得随心所欲，大大减轻了旅途的疲惫感。车辆成为个人的私密空间，下班的临界点从进家提前到了上车，虽然随着收入增长，未来可以换更好的座驾，但年龄渐长，出游的热情和精力可能会减退，我与女朋友达成了共识，让行动发生在今天，而不是等以后。所以，与其宅在家刷手机，不如趁年轻多出去走走。相比买房这样的重大开支，购车是在北京低成本提升生活质量的明智之选。</p><p>不过，购车决定前的确需要慎重考虑几个关键问题：经济压力是否在可承受范围内？在北京这样的一线城市停车是否方便？使用频率能否保证？要避免成为「两箱油」选手——买来的车只是吃灰，让辛苦赚的血汗钱打了水漂，在经济下行的现在，每笔消费都要尽可能物有所值。</p><h3>买新能源纯电汽车真的方便吗？</h3><p>选择纯电动汽车时，首要考虑的是充电便利性。常用住所或工作地必须配备充电设施，否则频繁寻找充电位置会挤占宝贵的休息时间。</p><p>其次，纯电动车并非如想象中省钱。以北京为例，商业充电桩的费用已达到 1.5 元 / 度，在购车前我也借助大模型分析得出：在我的使用场景下，只有在电费低于 4 元 / 度时，电动车的使用成本才会低于燃油车，当然这个目前看来很容易达到，但是无法保证以后商业充电费用不会继续水涨船高。而且，如果年行驶里程不足 1 万公里，电动车节省的费用并不显著。相反，还要承担较高的保险费用，以及车辆快速贬值的风险。</p><p>因此，建议以下人群谨慎选择纯驱动电动车：</p><ul><li>没有固定充电场所</li><li>短期内无换车计划</li><li>年行驶里程较少</li><li>有较多的高速长途需求</li></ul><h3>谨慎购买期货车型？</h3><p>新势力品牌的不断涌现为市场带来了更多选择，但作为行业新秀，它们在产能爬坡上确实难以与传统车企相提并论，在上市初等几个月已是家常便饭。不过经过这次购车经历，我建议消费者尽量避免选择等待期超过一个月的车型。原因在于新能源汽车市场发展迅速，漫长的等待期间往往会出现更具吸引力的新选择，就像最近发布的领克 Z20（动力更好，有外放电，女王副驾，支持拨杆变道等），就让我颇为心动。</p><p>另一个重要考量是，车企为了快速打开市场，通常会推出极具诱惑力的首销政策。以小米 SU7 为例，首批创始版不仅配置更丰富，还能优先提车。这种「早鸟」优势不容忽视。</p><p>基于这些经验，我的建议是：在厂商举办上市发布会之前，车型通常已经可以到店体验。建议在这个阶段就去进行静态体验，如果对产品满意，在官方公布最终售价后立即下单。这样不仅能确保最短的等待时间，还能享受到最优惠的销售政策。</p><p>还有，试驾试乘不要钱，多去店里看看。</p><h3>聊聊新能源电动车的未来</h3><p>作为一名汽车爱好者，近年来新能源汽车的发展速度令人惊叹。如今在 20 万元价位，就能买到续航超过 500 公里、配备 800V 高压快充系统（20%-80% 充电仅需 20 分钟左右）的车型，更不用说高阶辅助驾驶功能和此前仅见于豪华品牌的舒适性配置。随着技术发展由突破期进入稳步提升阶段，各大车企也开启了激烈的价格竞争。</p><p>虽然当前这种竞争态势并不完全健康——毕竟大多数车企处于亏损状态，难以持续维持高投入——但不可否认的是，消费者确实享受到了实实在在的优惠，产品的性价比也在不断提升。</p><p>展望未来，我期待着充电网络的进一步优化，包括解决充满占位的问题、扩充目的地充电桩的建设，以及对充电价格的合理管控。同时，也希望看到辅助驾驶和智能驾驶相关的法律法规不断完善，明确车企与驾驶员的权责边界。随着道路信息数字化、智慧化水平的提升，相信辅助驾驶系统会变得更加可靠、实用，真正服务于日常出行。</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 关注&nbsp;<a href="https://www.xiaohongshu.com/user/profile/63f5d65d000000001001d8d4" target="_blank">少数派小红书</a>，感受精彩数字生活 🍃</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/96474</id>
            <title>【国内首发】HMD Skyline手机半年使用评测</title>
            <link>https://sspai.com/post/96474</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/96474</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 19 Feb 2025 12:03:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <HMD Skyline, 诺基亚, 产品评测, 相机性能>
<br>
<br>
总结: 本文回顾了HMD Skyline手机在半年使用后的评测，强调了与诺基亚品牌的历史联系和用户互动的积极变化。尽管HMD已不再使用诺基亚品牌，但其产品仍吸引了许多老用户。评测中提到Skyline在中低端市场表现尚可，尤其在相机和视频录制方面有显著提升。文章还指出了手机在使用过程中的一些问题，如对焦不准和软件bug等。总体来看，Skyline的硬件性能和设计得到了认可，但仍需进一步优化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>笔者还记得当时写诺基亚X30写到半年评测时，那个时候产品评测博客还没开始做多平台同步发布的阶段，就有幸在评论区里遇见了负责X30软件开发的读者，后来在写Skyline时的一个月评测里就又收到了转自HMD Skyline软件开发团队针对相机的回执。之所以在半年评测时把这两个缘分事写在前面，主要是这和笔者曾经在HMD刚推出诺基亚8 Sirocco、诺基亚X6及其X系列国行特供产品时面对的环境风气有所不同，在笔者的文章评论区里面对相关探讨时起码是比较认真详细且相较带有点轻松气氛的氛围，而当时因为Sirocco发售前的风评和后来不知道什么原因，贴吧内冒出来一批HMD的水军差点搅乱诺记吧环境，直至部分老用户（忘了是老吧友还是吧务）站出来严肃声明时才得以暂时消停情况。结合这个目睹过的情况，对比在笔者自己的两篇文章里目睹的两次互动回复时，反而会觉得从营销之外的层面考虑，对现有的HMD内部团队的印象有了很不错的改观，虽然这并没有改变笔者不考虑HMD Fusion的决定（尽管已经看了用于配件开发的技术文档和stp模型文件），更期待谣传今年将会推出的HMD Fusion 2代。</p><p>这些良好的互动也促使笔者觉得持续相对稳定输出一些略带有主观视角的叙述性评测其实是具备一些参考意义的——尽管在HMD已经不用诺基亚的背景下推出自有品牌产品，但相当一部分受众都是来自曾经那个诺基亚品牌的老用户们，除此之外很少会有HMD原始用户或粉丝会选择考虑购入HMD自家品牌的产品。换句话讲，笔者到了开始使用HMD自有品牌产品作为主力机的阶段，提供参考的群体还是特定诺基亚老群体为主，以及观望决定是否选择HMD的新用户为辅——虽然HMD的低端机一塌糊涂且依旧“盛产”，但是在中低端市场层面上特别是中端，还是有一些可圈可点的地方，而且今年自Skyline发布后，HMD在国内开设海外店提供产品和部分产品的配套配件的策略，确实值得点赞。</p><p>另外，当初的一个月评测本身是基于一周评测为基础以及补充疏漏细节进行的正篇，但考虑到读者可能来自不同渠道，半年评测将依旧回归到正常的思路上。并且，从一个月到半年的时间跨度很长了，从早期文章接续到半年可能已经不是很合适，而且时间一长，变化、变数都可能不确定，加上笔者觉得针对Skyline并没有任何必要像部分过往产品那样推出双月/三个月评测，因此这篇半年评测将涉及到更大的范围来回顾和探讨。</p><p>本文目前以V1.570版本为基础进行展开，统一简称Skyline，默认情况下依旧是全局144Hz、开启电池保护模式。涉其他早期评测中的产品统一依旧采用曾经使用的代称，如X1III代Xperia 1 III，8.3代诺基亚8.3。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>外观及使用磨损</strong></p><p>由于笔者在10月末期间正式购入第三方保护套，因此10月末开始的手机全程都是佩戴保护套使用，因此就磨损这一块而言主要围绕在屏幕上了。屏幕方面，目前出现了只有在强光反射下才会轻微可见的一两道划痕。对比笔者曾经同样使用过的康宁三代产品（Lumia 930、诺基亚7），HMD Skyline的玻璃磨损表现除了疏油疏水层有明显的磨损外暂无其他明显耐久性下滑，加上保护套的外包裹设计和纯平面屏幕，一定程度上也能防护来自裤兜的行走时自然摩擦磨损。</p><p>鉴于之前X1III在工作期间意外跌落碎屏的教训，去年秋季末笔者也考虑过购买了几个膜，但使用体验不太好，主要体现在非灰尘气泡、膜的包装揭开后翻车概率、贴合包裹性上。加上笔者本身不是很擅长贴膜，最好记录也只有Switch和之前的X1III全包钢化膜（索尼的膜是真的贵），因此没有太好的建议，最后还是依旧裸奔屏幕使用。但过往接触过的膜里，笔者并不推荐市面上已售的一刀切水凝膜，和有一款专门给摄像头区域挖了个孔的磨砂膜，市面现有的膜多数都不是全包膜，屏幕玻璃与中框边角依旧有覆盖盲区。不过目前已有第三方推出了全包边钢化膜，有条件的读者可以一试。</p><p>对于之前提到的边框右下角掉漆的情况，即便佩戴保护套使用，目前也没有任何扩大的迹象，而且很有意思的是，Skyline充电口周围的磨损掉漆表现远好于之前诺基亚X30的磨损情况，沿着充电口的圈，只有些许两处能看到几乎细如头发丝的磨损。</p><p>只不过比较有意思的是，这款副厂手机壳在佩戴后，正面的棱角观感比原机身更加直观，只是对比官方推出的多彩手机壳，这套手机壳的正面的包裹显得还是有点太直接了，处理得明显没有官方做的很精致巧妙。如有条件的话，笔者还是很建议购入官方的原装手机保护壳，会提供更好的效果。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/19/a1e23a48cc41bcb1e90a29ba77c7a3e4.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>这不是原装壳，但算是副厂里出的比较早的硅胶壳了</figcaption></figure><p>&nbsp;</p><p><strong>性能表现及日常使用变化（含更新后变化）</strong></p><p>有关硬件配置方面，这篇文章里笔者就不再另作一次阐述了，但就目前来看，高通7s Gen 2的综合表现还是不错的。尤其是在早期阶段，笔者算是比较精细地注意了一下芯片在几次小更新后游戏性能和稳定性的表现。</p><p>HMD Skyline是目前包括诺基亚品牌在内，唯一一台发售半年内连续推送多次OTA优化更新的产品，这是笔者除过往要素外目前印象非常深刻的一点。在目前的V1.57版本下，整体表现还算稳定，只在当时的版本更新重启后出现一次比较慢的响应速度，具体表现在解锁屏幕到进入第一个应用时的速度明显较慢，类似于降频的情况。此外，在HMD推送V1.57版本后，节电模式的提示音也已经被更改。</p><p>高通7s Gen 2的游戏表现目前还可以用另一个手游《巅峰极速》作一个参考，全开极致画质的情况下可以顺畅游玩，但稳定不了60帧（预估30帧左右），有时会出现瞬间卡顿情况。对比桌面版的该款手游，在以上的画面设置背景下，起步的油门会有比较明显的按键迟滞响应情况。由于笔者同时还有曾经高通765G的诺基亚8.3，这款游戏和之前提到的LOL手游也都玩过，对比而言觉得7s Gen 2的游戏综合表现稍微略逊了一丝，尽管两款芯片的理论分数表现应该没有拉开很大差距，但在游戏的稳定性表现上，笔者主观觉得765G还是略好一点。</p><p>不过比较遗憾的是，由于笔者自前几年开始一直用Square Home桌面，因而早些时日OTA更新后新引入的Digital Detox模式并没有尝试过，且没有适配在Square Home这款桌面应用中作为独立的系统小工具加载。这个模式是当初官方在推出Skyline时也一并引入介绍的功能，根据官方的表述，Digital Detox应该是类似于Android内置的Google数字健康（Digital Wellbeing）功能的另一种功能性工具，但Digital Detox模式并不内置于手机的设置功能内，官方也提供了操作流程，有条件的读者可以尝试使用一下，或者等后续满一年前的这个期间笔者会考虑尝试。</p><p>笔者之前也有提到过X30的秒解锁高效率情况。Skyline的效率和X30几乎一致，只是Skyline的抬手亮屏的动作侦测敏感度略低于X30一点，但对于平常经常戴口罩的人来讲，Skyline可以做到佩戴口罩秒解锁屏幕的速度，与没有佩戴口罩的情况下解锁识别成功率表现完全一致，笔者没有在此前的X30中专门测试过戴口罩解锁，但估计也应该能解锁。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/19/2ee08b6297b206c9ccdb0a817374031e.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>本图摄自诺基亚9 PureView</figcaption></figure><p>&nbsp;</p><p><strong>TF卡作为第二存储的使用情况</strong></p><p>由于笔者的工作原因和Android应用本身容量大小导致的其他情况，256G的存储也逐渐在不经常清理的情况下有时会显得捉襟见肘。对此笔者在元旦期间最终购入了三星的TF卡（MicroSD卡），作为第二存储使用。以下内容均以三星Pro Ultimate 256GB为基础。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/19/070ee15619fb05ba6b7fe5874cafa975.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>尽管包括YouTube在内仍然还有一些针对Android 12及其以后版本的如何将TF卡格式化为Android的内置存储的功能介绍，但HMD Skyline并不支持这一原生功能，而且尽管可以插上即用，但系统有时还是会提供格式化为外部存储的功能支持。笔者没有详细测试，但由于写入读取都是直接可以使用的，即便是线缆将手机连接到电脑也能显示两个盘符（手机内部存储和外部卡存储），因此显得没什么必要了。</p><p>专门写一板块这种内容，是因为笔者最终将TF卡作为内置存储空间使用，通过网上的adb指令直接进行功能转换，并且开启了开发者模式中强制写入外部存储的功能。这个转换将是在几秒内就能处理完成的结果，而且可以像PC端一样，利用adb指令设定TF卡的分区大小，只是笔者最后没有这么做，一是顶部通知栏存在偶发性bug，会挂着提示转换TF卡为外部存储的信息，二是重启手机后有时会长时间挂着出现TF卡丢失的提示，三是笔者在尝试选择最合适的分配空间时（即一部分作为内部存储，一部分作为外部存储），手机会偶发性出现指令执行期间自动重启且转换失败的情况，这种情况会导致TF卡需要通过外部读卡器或官方的SD卡套重新格式化才能恢复正常使用。考虑TF卡那小小的尺寸，以及鸡蛋和篮子的经典“谚语”，最终还是将TF卡全部转换为内部存储。</p><p>由于当代的UFS规格与TF卡规格的写入、读取速率都存在较大差距，导致现今的Android设备陆续不再支持TF卡扩展（但也可能是为了多赚存储钱）。但在实际使用时，笔者没有发现app在TF卡内运行时有明显的速度差距，个别应用会出现类似笔者在诺基亚X30时期出现的应用内容加载速度上的同等效率情况。可以说在绝大多数情况下，这种高规格的TF卡可以胜任Android第二存储的角色，而且在TF卡与内部存储相互迁移应用时，除非文件大小偏大（2GB以上），否则没有明显的效率差距，偏大的应用偶尔会在迁移时等待时间略长。</p><p>但之所以说是第二存储角色，是因为目前仍然还有一些小问题存在，比如：</p><p>-&nbsp;按照上文的设置方式，所有新安装应用将会默认在TF卡内安装，TF卡的存储情况和有效物理存储容量无法通过X-Plore一类的文件管理器查看，且无法通过系统设置中的存储查看到TF卡的实际容量（只会显示商品值256G）；</p><p>-&nbsp;部分酒店类app在第一次启动时无法正常启动，只能迁移回内部存储才能启动，具体表现为会卡在类似欢迎界面的app界面，无法载入内容；</p><p>-&nbsp;一些带有账号类的应用在双向迁移后（不论是迁出还是迁入TF卡）会默认要求重新登陆，如淘宝、闲鱼；</p><p>-&nbsp;偶发情况下，高占用的应用（2GB以上），或手机本身热量较高时，双向迁移应用会出现手机意外重启情况；</p><p>-&nbsp;短时间内进行adb转换指令、迁移应用的操作时，手机的热量会快速上升；</p><p>-&nbsp;热插拔SIM卡槽有时会导致手机即刻意外重启；</p><p>-&nbsp;处理重度任务或较大文件的编辑时，如抖音编辑短视频（文件约2.15G），会出现明显可见的卡顿和操作延迟，并可能会引发无限弹出系统无响应信息的bug；</p><p>-&nbsp;部分超大占用的游戏类应用会出现识别bug，在手机的内部存储空间达不到应用标准时，即使已经安装在了TF卡，更新和下载数据时也会因内部存储空间达不到应用在正常使用时所需的容量，而提示无法正常继续使用，如巅峰极速，但目前测试王者和LOL手游没有问题。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>影像</strong></p><p>影像一直是HMD/Nokia的重头戏。HMD Skyline搭载了主摄108MP+长焦50MP+超广角13MP，长焦和超广角均具备曾经在X30上搭载的Capture Fusion技术，并且整套后摄系统具备OIS+EIS的混合防抖模式，前摄为50MP摄像头，具备人眼追踪功能。在Skyline身上，除了经典的OZO技术外，HMD时隔数年重新基于硬件规格提供了4K30帧录影，且主摄、超广角、长焦、前摄全部支持4K30帧录影功能，并且前摄拍照支持50mm人像焦段，但未有搭载曾经的蔡司电影模式、蔡司人像模式（人像功能依旧存在，主要去掉了镜头包）。</p><p>经过几次OTA更新后，我们依旧来谈谈最新版本下Skyline的影像表现。目前根据国外用户反馈，相机在V1.57版本更新后有过一次更新版本号，据称主要解决相机闪退相关的故障，不过笔者手上这台至今并没有碰见任何的闪退情况。这次将会分成几个子版块来展开。</p><p><strong>1图片摄影</strong></p><p>1.1 在白天和室内环境下，Skyline的两颗摄像头（主摄、超广角）的还原准确性较为稳定。只是需要特别注意，在室内光源复杂或光源较强（如在大型超市内）的情况下，如果拍摄物体本身具有明显的颜色特征，Skyline的白平衡会出现很明显的飘移情况，取景器有直接可见色彩寡淡的视觉感，而且物体色准也会有明显偏离，需要拍照前调整合适的拍摄角度或通过专业模式调整白平衡才能解决问题。如下图，一目了然。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/19/c404592fb6acf0cd88722d819b92afc7.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/19/1da835ca126b8199a1ddd375b593a12e.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>另外，在室内有足够灯光的情况下，两颗摄像头对白色墙面的色彩还原稍微有一点偏差，主摄的还原较为准确，而超广角的成片在墙面的颜色上会稍微略偏冷。对于场景中存在局部强光源（可能会对动态范围修正有影响）的环境，Skyline的成片能够较好地控制高光，但通过点按对焦测光的方式能够带来略更好一点的真实效果。</p><p>此外，在这几次的OTA更新后，超广角的畸变校正已经有了一些改善，不过似乎是在取景器阶段就已经有了预校正处理，而不像X30的超广角的边缘端处理拉伸视觉有明显对比，而且处理阶段也能看到轻微但不多的边缘端修正变化。在光源较好的室内环境中，超广角的噪点处理相比拍摄时取景器界面的显示效果有明显改善。</p><p>1.2 再说夜间环境的一般拍摄模式。夜间环境下，这里只涉及日出日落、光源不足的低光源和纯夜间环境三个场景。在这半年的时间里，笔者绝大部分时间都使用一般拍摄模式拍摄夜间环境，已经几乎放弃了大量使用夜景模式，其中之一原因就是笔者早期文章提到的，夜景模式倍率和一般模式倍率不一致的问题。Skyline的主摄在处理带有复杂光源（例如购物步行街）的环境中表现较为稳定，但中心区域有较强光源或拍摄时距离光源距离较近时（如较亮的屏幕、近距离的球状路灯），相机的测光逻辑会较难平衡高亮区域和正常夜景区域的曝光亮度值，一般需要通过点按对焦来主动降低曝光亮度以还原最准确的实际拍摄光源情况（但很有意思的是这个情况在视频拍摄中反而没有问题）。Skyline的超广角则主要在释放快门时间上需要稍微注意，尽管搭载了一套混合防抖系统，但由于自X30起一般拍摄模式的夜景拍摄默认都是延长快门释放时间，加上光圈相比主摄更小，因此考虑超广角的取景角度问题，还是要稍微注意避免手振抖动情况出现。</p><p>1.3 另外，本篇半年评测需要单独说一下变焦（长焦）体验和表现。由于三颗摄像头有两颗是大像素传感器，一颗是108MP主摄、一颗是50MP长焦，HMD的调用逻辑是自3x开始自动调用长焦，3x以下至默认1x都使用主摄，1x以下到0.5x默认使用超广角镜头。Skyline的三颗摄像头都支持在各自的变焦焦段里任意变焦，但HMD没有对变焦条做特殊优化，这导致手机不仅在UI上对0.5x到3x区间的显示非常拥挤，而且用户在滑动0.5x至3x前的这个区间里需要特别仔细滑动倍率，以避免拖动时“用力过猛”。</p><p>尽管有Capture Fusion技术的加持提升了成像细节表现，但在拍摄阶段3x及以上的拍摄时，Skyline的50MP长焦镜头使用体验并不理想。在大多数情况下，长焦镜头面对光源不足的环境和夜拍有明显的取景器帧速率偏低的情况，某些情况下的细微抖动很干扰拍摄，尤其是在夜间，一般模式本就依赖快门释放速度的拍摄逻辑，如此情况更是让防抖修正产生更大的压力。另外，成片亮度不足依旧是自X30时期就有存在的小问题，而这次主要体现在两颗镜头本身的差异（传感器尺寸和光圈），在夜景、低光环境、光源非正对物体打光的情况下，长焦镜头的进光量仍然略低于主摄，但在户外白天环境中，两颗摄像头的亮度主要体现在色深上的区别，拍摄同一片晴朗蓝天时，长焦镜头明显颜色更深蓝。</p><p>另外，如果开机后立刻进入相机应用，切换长焦时可能会出现取景器画面变绿的情况，此外变焦（长焦）拍摄还有对焦问题，对焦问题我们会在后面的板块详细说明。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/19/52231a1cc89dd1490daa04a6d3c7fa4d.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/19/efecbbf3042adec34e97794b472bad1f.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/19/e1af60939d967bb1a62444efca4f988f.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/19/268b2d59f236c4e914984ef6cbd86143.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>仅在开机后立刻打开长焦时才会偶然出现</figcaption></figure><p>&nbsp;</p><p>1.4至于夜景模式。Skyline出厂搭载的是夜景模式3.0，按理讲应当有比X30更好的表现，实际上反而有比较明显的退步，退步的地方主要在图像物体细节的轮廓上，勾勒描边（过度锐化）痕迹较为严重。超广角情况尚可，主摄和长焦较为明显，而且越是在光源不足或取景器内物体较为丰富的场景中，痕迹越浓郁。如果通过一般模式和夜景模式重复拍摄同一场景时，某些场景下对比会非常明显。之所以目前说是某些场景，是因为最新的OTA更新后，夜景模式似乎做出了一些修正调整，在标准倍率1x拍摄的情况下，某些场景的勾勒描边痕迹有明显减弱。笔者后来注意到某东上在售的Crest机型中提及的夜景模式3.0的介绍，给出的样张略有点与Skyline的情况相似，但更倾向于痕迹比较轻时的成片效果。</p><p>除去痕迹问题，夜景模式的拍摄成像逻辑还是没有明显改变，不过笔者在以前的拍摄中注意到，在光源严重不足但天气晴朗的夜间环境中，夜景模式的拍摄能有效降低一般模式的ISO调用（一般模式16000，夜景模式6400，快门速度均为1/10），而这种情况下的痕迹表现反而属于能够接受的一般程度，而且也有更好的暗部细节还原和亮度补偿。不过，夜景模式即使在目前的版本中，变焦的倍率对比一般模式的同倍率变焦依旧有放大的情况存在，且倍率越大放大情况越明显。</p><p>由于Skyline的夜景模式表现个人觉得并不满意，加上夜景模式本身不支持可调变焦（只能固定在预设的几个倍率中切换），因此这半年内使用夜景模式的概率远少于X30时期，仅能提供少部分实拍参考。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/19/1dfcd404f820611cbc461c09b7e2b800.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/19/a6f27ac47e7294fc34c23843ca0dc03d.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/19/6397bba1c6a14bdafdf735e86aebb31c.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>&nbsp;</p><p><strong>2视频摄影</strong></p><p>针对视频摄影，视频摄影的画质质量相比曾经的诺基亚产品有明显改善和提升（特别是对比上一代旗舰诺基亚8.3）。夸张一点讲，和X1III外挂安装的视频大师的录制预览画质效果几乎持平，并且保留了录制时截取当前画面帧的功能，这个画面帧的成片效果也能和拍照时的成片相媲美。</p><p>我们之前有提到过Skyline是一套搭载了混合防抖系统的产品，但在实际的表现里，长焦的视频拍摄抖动情况很严重，防抖几乎对画面稳定没什么改善，而且画面对手部动作非常敏感，稍微有一点动作就会有很明显的边缘抖动情况，4x几乎处于防抖完全没用的地步。如果说讲究平滑的视觉体验，长焦的效果确实会让人感到难以服众，但Skyline的视频果冻问题处理的很不错，尤其是长焦端（特指3x、4x倍率）的表现令人惊喜。</p><p>针对变焦，与夜景模式相似也有点奇怪，Skyline没有在标准倍率的视频录制里提供变焦缩放功能，而是在2x开始才提供，而且提供了从2x一直能平滑变焦到最大10x倍率的功能。除了标准倍率，超广角上也没有提供变焦功能，而且有比较明显的桶形畸变和边缘畸变。</p><p>此外，不知道是最新的OTA更新后引发的bug还是其他情况，目前视频录制功能存在录制完成后，会卡住几秒（期间取景器画面正常显示）才会正常保存的情况。但目前笔者使用至今暂时没有发现因低电量或其他情况引发的视频录制卡帧、掉帧、帧率不稳定的情况。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>3后摄系统对焦问题</strong></p><p>针对后摄三颗镜头的对焦表现也是本篇着重补充的一个板块。这个板块综合了白天、夜间、标准拍摄（1x）、超广角和变焦（长焦）、图片/视频拍摄各类复杂情况。由于Skyline的镜头系统和变焦焦段太丰富，这里只做归纳总结为主。</p><p>Skyline的对焦问题主要出现在2x、3x的近摄（不论是视频还是图片）上。应当是由于镜头本身规格的缘故，2x和3x都有传统相机镜头存在的最近对焦距离限制，这种距离限制会导致无法拍摄微距或细节内容。以视频录制为参考，估算2x大约在手机两个半及更近的距离内会出现无法成功对焦的情况，3x大约在一个半及更近的距离内出现（图片拍摄的3x暂时没有问题）。对焦的问题最早记得是在图片拍摄2x时发现的，最初没想过是最近对焦距离限制导致的，遂使用专业模式进行手动对焦，但问题照旧存在。</p><p>此外，Skyline的对焦问题还会出现在对焦的识别成功率上，不论是自动对焦还是用户点按对焦，都有概率会出现对焦识别没对准的情况，特别是在2x倍率上经常会出现该情况，需要多次对焦或切换手动模式调整对焦才能准确对焦。相较上一种情况，如果已经知晓距离限制的话，处理起来尤其是拍图片时会更加方便。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>4其他功能</strong></p><p>这里主要说说闪拍、专业拍摄、RAW、天文摄影、人像、双视野。</p><p>闪拍的表现和早期产品几乎没有什么区别，闪拍非常适合抓拍运动物体，但和快门长按连拍的情况还不太一样，闪拍分为三连拍和五连拍两种选择。个人建议如果讲究抓拍瞬间的照片数量并精选照片的话，不讲究对焦精准度时更建议长按快门连拍；</p><p>专业拍摄方面依旧保持稳定发挥，不过开启RAW后，RAW输出的原始像素在主摄和长焦范围都是像素合成后的分辨率（主摄为12MP），并且专业模式对三颗摄像头有各自的参数设置，会各自保留设置的拍摄参数，但超广角镜头在专业模式中没有对焦功能开关。RAW本身的细节保留还算可以，但在白天晴朗天气中的RAW负片导入到Lr修改编辑时存在较为可见的颗粒线条情况，倒不影响观感但放大后较明显可见，这个待后续再做观察；</p><p>天文摄影方面，和上次的介绍基本一致，建议在天气晴朗的夜间中使用，会有很不错的效果，尽管笔者不太清楚天文摄影成片的星星布局是否如现实环境天空中的星座布局一致，但起码看起来还像点样子。不过成片确实有AI介入的痕迹，即手动把星星给加进去的；</p><p>人像模式方面，该模式启用前置摄像头时默认启用50mm焦段（1.2x），在正常手持的距离内使用时会显得人脸在画面的占比偏大，并且倍率切换按钮和传统变焦的排序逻辑是反过来的，即前摄默认1.2x，右侧的倍率才是1x按钮。另外，人像模式默认会启动人眼追踪、AI人像增强、虚化散景效果，虽然目前半年里用的极少，但每次使用时整体表现属于非常正常且稳定的水平，但取消了手动的美肤功能，总体算是在X30的基础上有所提升，推荐一用；</p><p>双视野功能几乎没有任何变化，也没有因功能原因使摄像头摄取基础画面质量下降的情况，发挥非常稳定。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>使用可靠性</strong></p><p>首先说此前提到过的些许bug情况。尽管完成了这几次OTA更新，手机还是偶尔会存在三大导航键里多任务切换键失效无反应的情况，但当时发现的通过锁屏状态使用相机高概率触发的bug倒是没那么频繁了。而且值得一提的是，这阵子使用期间发现过偶尔一两次手机例行重启后，在启动时HMD的logo界面会有较长时间停留不进行动画的情况（甚至比更新重启时停留的时间还长），不过实际上没有什么真实影响到的问题。此外，极少数情况下，偶尔会出现打字短暂卡住一瞬间后弹字、微信打字聊天时调出键盘失败但仍然留有键盘区域的空白空间（切出重进微信后正常）这两种情况。</p><p>对于可靠性，涉及视觉的屏幕显示一块，笔者也有必要稍微说一下屏幕的色彩表现和可能偏差。虽然这是手机屏幕普遍存在的情况，但笔者前段时间编辑8.3的电影模式H-Log模式时发现情况可能有点突出。由于笔者没有校色仪，但显示屏色温调了一档到偏冷色调，因此不太好判断是屏幕色彩调校缘故还是笔记本显示屏的Δ值偏高导致。将蔡司电影视频素材H-Log模式导入ARRI的LUT后调色输出，屏幕会有明显的红色溢出情况，特别是在夕阳红的场景中，Skyline屏幕的红色显示会过于鲜艳，鲜艳到肉眼可见异常，明显艳丽于笔记本屏幕显示的“看起来刚刚好”效果，需要降1.5档左右才会看起来比较正常。虽然不太可能会有人通过手机屏幕来看调色后的视频来复核色彩准确性，但对于这种单个颜色显示溢出的情况，确实是第一次见。不过，笔者在后来手机上传另一个专访视频时，在这个非调色过的视频里也发现了同样的情况，且对比过X30、Xperia 1 III后，发现只有Skyline的屏幕存在暖色特别是红色有明显的溢出。</p><p>然而，目前阶段Skyline的最新版本存在应用无响应信息报错无限循环的bug情况。具体表现为应用短时间内或较长时间卡住后，除非用户点击无响应提示中的关闭应用，否则这个提示会一直隔2秒左右循环弹出，即使在卡住后恢复正常使用的状态下也会一直循环提醒，直至用户在应用设置中彻底停止应用、或点击关闭应用，或应用自行崩溃退出后该提醒才会结束。目前在内置存储应用和TF卡安装的应用中均有出现，非常影响使用体验。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>电池续航、充电速度及发热表现</strong></p><p>充电方面，笔者目前的充电器是混搭使用，同时使用了30W、45W两种充电器，但这半年内没有再做太多精确的估算，有以下这么几个精确数据可以参考：</p><p>- 24.11.24，10:00出门时91%，15:23时还剩余43%电量；</p><p>- 24.12.2，首次出现电池充电到80%后充电暂停的情况（启动电池保养）；</p><p>- 24.12.7，早上至少10:00前（大概8-9点期间）剩余16%电量，在只解锁屏幕查看了一次消息后，全程关闭节电模式（和超级节电模式）的情况下17:45关机；</p><p>- 25.1.3，8:09开始充电，8:23充电24%，随后亮屏使用到9:00时充电45%。</p><p>从不那么精确的主观角度讲，这台手机的亮屏充电速度仍然表现一般（但比X30快一些），远没有息屏充电时的速度更快，或者说相比同期和早期的诺基亚产品，感受低电量时息屏充电小憩一会后就能拥有70%以上的电量，才是这台手机最有意思之处。但半年的背景下手机的发热量不论充电与否，均略有一些上升的迹象，也可能是长期佩戴保护壳的缘故，目前在佩戴保护壳的情况下，机身的热量在前面板上侧区域的热感略明显。</p><p>续航方面，截至半年，&nbsp;HMD Skyline的耗电速度看起来还是比较平均，但是目前笔者有注意到从100%开始的满电的掉电速度略有点明显快了，电池在中段区间则很稳定。由于各家的电池设计和显示情况是有可能存在百分比显示是虚电的问题，或者有不同区间段的电池耗电策略，因此目前来看100%开始调点速度明显快的情况应该还是属于这种情况，而不是老化。就目前而言，用至今日，Skyline在20%以下低电量和超低电量下没有明显的使用掉帧，但是屏幕会自动降低亮度。</p><p>作为全球唯一一台Android设备里持有Qi2无线充电规格认证的手机，目前笔者依旧没有选择合适的Qi2充电设备测试，目前市面在售的Qi2认证设备一是价格太高，二是磁吸充电宝普遍有发热滚烫的负面评价。鉴于HMD已经公开了给部分客户提供的Skyline套装内自家Qi2无线充电宝设备，目前笔者还在观望HMD是否会跟随其他配件进行单独出售。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/19/69ab78801fa9295b5589f9fdfaafe4e8.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>这种官方Qi2充电宝不单独售卖，不知道制定C端策略的人在想什么……</figcaption></figure><p>至于电池寿命情况，目前半年的背景下，笔者的电池健康度是98%，完整循环258次（截至2.17）。但需要补充说明，笔者目睹过电池信息出现健康度98%，然后过一阵子再去看电池信息时又显示100%或低至89%情况，因此现有的电池健康信息可能并不精确，健康度显示可能和是否完全充满一次电有较大关联。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/19/ca4765356d7015e5152437d631e878c6.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>&nbsp;</p><p><strong>总结（基于半年期）</strong></p><p>优点</p><p>-&nbsp;细腻握持触感和硬朗的设计</p><p>-&nbsp;半年内有连续多次的OTA更新优化</p><p>-&nbsp;不同温度环境下性能发挥非常稳定</p><p>- 144Hz高刷的续航表现好于预期</p><p>-&nbsp;相机的4K视频摄影画质、2x/3x变焦图片拍摄体验不错</p><p>-&nbsp;双扬声器设计</p><p>-&nbsp;人脸解锁效率非常出色</p><p>-&nbsp;侧边自定义功能键和锁屏按键自定义功能非常实用</p><p>-&nbsp;高效快捷的易维修设计</p><p>-&nbsp;在没有预先设置过应用后台策略的情况下，后台的驻留恢复表现不俗</p><p>不足</p><p>-&nbsp;带上壳后对比曾经使用X30的历史，Skyline的份量显得还是有点厚重了</p><p>-&nbsp;某些时候握持使用时会觉得机身纵向长度稍长了点</p><p>-&nbsp;外网用户普遍反映机身易磨损</p><p>-&nbsp;镜头模组多金属圈的设计在清理灰尘和保养时较为繁琐</p><p>-&nbsp;屏幕唤醒的动作侦测太过敏感，很容易唤醒屏幕</p><p>作为一台致敬经典Lumia、N9产品的缝合设计的新一代HMD旗舰手机，截至目前，笔者认为HMD Skyline应该可以追上曾经诺基亚8.3作为末代次旗舰的综合水平。只是时候未到一年，只有在跟进后续的优化更新（特别是Android大版本OTA更新推送）的情况下，才能给Skyline进行真正的盖棺定论。但就7s Gen 2和其他硬件性能的表现来看，这台手机的硬件耐用性已经不成什么问题了。</p><p>所以究竟后续如何，待到今年8月14日满一年时再议。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/19/9b46078f88147f25711037ee0fcc01d0.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>&nbsp;</p><p>本文章同步发布于少数派、公众号、B站、知乎平台。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/96498</id>
            <title>2025 笔记教程创作计划</title>
            <link>https://sspai.com/post/96498</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/96498</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 19 Feb 2025 09:45:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 笔记整理, 家式笔记法, 精简内容, 2025年规划  
<br><br>  
总结: 本文提出了一个名为“家式笔记法”的笔记整理方法，强调整理的核心在于让笔记整齐，而非单纯追求知识的增长。作者认为，笔记应服务于大脑的认知空间，因此需要精简和结构化内容，以便更好地吸收和管理信息。通过借鉴家庭整理的原则，作者希望创造一个简单易懂的笔记整理教程，适合普通人使用。2025年，作者计划将这一教程作为职业发展方向，并通过视频形式分享内容。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>「本文参加年度征文活动 [共创] 赛道」</p><p>2025 年，我希望创作一套笔记整理教程。</p><p>笔记整理领域有很多成熟的方法，如卡片式笔记、PARA 等等。它们的确非常好。但我是一个又笨又懒的人，每次越实践越混乱，总是无法坚持。</p><p>过去几年，我一直在思考，有没有什么样的方法，非常简单，不太需要自律，适合大脑没那么厉害，经常三天打鱼两天晒网的普通人。</p><p>这是我 2025 年想去做的事情。</p><h2>先从整理家务谈起</h2><p>整理家务时，最核心的需求是整理整齐。</p><p>整齐之后，你可能会感到自在、幸福、快乐等。前者是目的，后者是结果。</p><h4>整理笔记同样。</h4><p>谈到笔记整理，很多人的目的常常是增长能力，更智慧等。</p><p>然而，如果把侧重点放在增长智慧，例如吸收什么信息，怎样学习，能否「增援未来」等等，学习了一堆好的内容，但存放混乱，仍然可能无法很好地吸收。</p><p>而把侧重点放在整理本身，如果大家有能力整理好笔记后，是选择知识管理，还是什么都不干就那么放着，那就是每个人的自由了。</p><p>所以，我们最核心的需求应该是让笔记整齐，而不是增长智慧。后者是结果，不是目的。</p><p>也就是说，我的笔记教程的核心会侧重于「整理能力」，而不是知识管理。</p><p>这个底层的区别非常重要。</p><h4>那笔记如何整理整齐呢？</h4><p><a href="https://hihomenotes.notion.site/2021think?pvs=4" target="_blank">2021</a> 年和<a href="https://hihomenotes.notion.site/2023think?pvs=4" target="_blank"> 2023 </a>年，我曾对我的笔记系统做过一个整体的输出。里面的内容可以部分地回答这个问题。但是这两篇内容过于冗长，接近 4 万字，且缺乏实践。这半年来，我一直在思考，如何用简单易懂地方式分享出来。</p><p>然后，在平常的一天，我忽然想到，可以用真实世界中的例子，去解释数字世界。也就是说，你家如何整理，你的笔记就可以如何整理。</p><p>所以，我把我的笔记方法称为「家式笔记法」。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/19/9ec3fb70facdf91d11948582ed7b80b4.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>整洁舒适的家</figcaption></figure><h2>家式笔记法</h2><h4>家庭整理的第一步是扔。</h4><p>因为家的空间有限，整理方法虽然能最大程度地利用好空间，但不能变魔法。东西太多，超过了家的承载能力，必须要扔去一部分才能整理好家。</p><p>但是互联网几乎拥有无限的空间，似乎没有扔的必要性。</p><p>其实不然。我们都把笔记软件称为第二大脑，但实际上，第二大脑也是为第一大脑服务的。我们自己的脑子和家很像，认知空间也是有限的，通过一些认知方法可以记住更多的东西，但不能记住无限的东西。</p><p>也就是说，笔记服务于我们自己的大脑，我们自己的大脑空间有限，所以我们还是要精简笔记。</p><h4>如何精简笔记呢？</h4><p>像家一样直接把笔记扔掉，也就是删除？</p><p>我试过，这样会让我不舒服。因为「家需要扔东西」实际上是因为家太小，如果换了别墅，再扔东西，这时大脑潜意识知道，别墅有其它地方可以放，没必要扔。这时如果强行再扔，大脑就会不舒服了。</p><p>我们的笔记系统一定要非常非常顺应我们的潜意识和直觉，最好没有一点儿异样和不舒服，这样大脑才会把笔记系统当成平常的工具，不会一想到就压力很大，很沉重，很抗拒。</p><p>就像筷子这个工具，应该简单放在筷子笼里，用起来才没有负担。要是是金子做的，放在保险柜里，密码 20 位数，每天用完筷子还要称一称金子克数有没有少，那就不想用筷子，改手抓饭了。</p><p>所以笔记整理中，笔记需要精简，但不能直接删除。</p><p>那如何精简呢？这里我就不废话了，直接给出答案：</p><h4>压缩。</h4><p>如下所示，很冗长的一段话，实际上可以压缩为几行。多余的内容可以放在备注里。这样既没有删除的不舒服，又在实际上精简了内容。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/19/c446599467267340f05457f298adaedb.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>例一｜原文折叠到「具体」里，点击才能看到｜所用软件：Ulysses</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/19/21f7a23df89e99654901e6ae68ce2a80.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>例二</figcaption></figure><p>通常，压缩的倍率在 2 - 100 倍左右。具体倍率根据对内容的熟悉情况而定。陌生的内容少压缩，熟悉的内容多压缩。</p><p>例如「怦然心动的人生整理魔法」这本书十万字左右，我压缩完笔记是一千字左右。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/19/a72bc16e2ad9a6a5cb2a17482ecebe48.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>箭头指向字数｜压缩率 100</figcaption></figure><p>压缩的同时，我们还需要将内容结构化。也就是将一段话整理为几个点。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/19/591dddaa6b3de258f29436a7eeac72bc.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>例子</figcaption></figure><p>为什么要这样做呢？</p><p>还是以现实世界举例。看书时，书里有几句话很好。这时，如果直接整理书是很难整理的。所以我们会把句子摘抄下来，放到「好词好句」或「人生感悟」里。笔记整理中，一段话相当于一本书，如果都堆在一起同样难以整理，需要拆成小乐高，才能排列组合放到各个地方。</p><p>好了，现在我们有了笔记，相当于家具买好了，如何整理呢？</p><p>等等，要再细说就打不住了。细节还是放在以后的教程里说吧。</p><p>这里就简单提几个有意思的点。</p><p><strong>主体框架。</strong></p><p>对于家来说，新买的平底锅，应该放到厨房。这是直觉就能想到，不言而喻的。对于笔记整理，「家式笔记法」的主体结构也应该是这样，需要人们直觉就能想到的。<a href="https://hihomenotes.notion.site/2021think?pvs=4" target="_blank">经我研究</a>，应该为「工作、学习、生活」。（相较而言，PARA 常变化，需维护，需要人聪明和自律）</p><p><strong>笔记分类。</strong></p><p>分类是笔记整理中最困难的事情，但我们可以借助现实世界弱化这个问题。我们从图书馆借书时，只会在乎借到的书本身，而不太会在乎图书馆如何分类，每一本书的分类是否完全合理的。「家式笔记法」会利用这一人性，设计一种结构，让你大体上不用分类。你可以抽象想想，具体做法教程里再说。</p><p><strong>结构化内容。</strong></p><p>双链笔记也可以解决分类问题，但是只是把笔记整理整齐了，并没有很好地吸收。核心原因是，每一个标签里的笔记们没有很好地被组织起来，形成结构化内容。就像你只是把家具分到家里的各个房间，但每个房间没有整理。「家式笔记法」会在分类的同时顺便解决这个问题。</p><p><strong>知识分类。</strong></p><p>我们的每一个行为，每一种情绪，实际上都基于我们潜意识的一层层叠加。「家式笔记法」会引导人们先想清楚三观 / 底层认知，再一层层推导行为。这本意是通过这样一种分类方式解决知识分类难的问题，但意外的是，我发现它可以帮人活得更明白，更能知行合一。这实际上是我整理好笔记的最大收获。</p><p><strong>另外补充两点。</strong></p><p>关于 AI。有了 AI，笔记全部堆在一起，直接问 AI 就好，还有整理的必要性吗？我曾一度也是这样认为。我还认为 AI 那么厉害，直接问 AI 就好了，自己根本没有读书的必要性。后来发现完全不是，笔记整理和读书，都是在增强我的第一大脑，让我自己思维更清晰，更明了。目前的 AI 用下来，我什么都问 AI，自己反而更笨了。</p><p>关于人性的懒惰。很多笔记方法的预设都是：人应该是自律的，聪明的，所以能明白并坚持这么复杂的系统。「家式笔记法」不是这样。前面说过，我自己就是一个又笨又懒的人。所以「家式笔记法」会充分利用人性的懒惰和直觉，让你记笔记时不抗拒；半年不记笔记，从头捡起也很轻松。</p><h2>教程与传播</h2><h4>关于 2025 年，或以后。</h4><p>我希望把笔记教程当成一个正经的工作去做。</p><p>以前我也分享过很多笔记整理的经验。但往往都是从「我」出发写文章，把文章发出去，被小部分人看见，然后沉没在互联网里。是兴趣向的。</p><p>这次我希望从理念传播的角度去做内容。我尝试了很多种工作，发现我从 2016 年起一直喜欢这个，如果我能以此为职业，做自己喜欢的事情，能养活自己，能帮助它人，应该会是一件很好的事情。</p><p>从职业的角度，我要做的事情还有很多。</p><h4>首先，我会多读几本专业书。</h4><p>我会把家庭整理的几本最有名的书看完，找到整理的共性和核心，包括「怦然心动的人生整理魔法、断舍离、小家越住越大、佐藤可士和的超整理术、住宅格局解剖图鉴、 收纳的艺术、了不起的居住者」等。（都买了实体书了！每天看一点点！）</p><p>与此同时，我已经模模糊糊看到，这个世界的各个领域都是相通的。例如应用的设计结构、城市的规划结构等等。我希望多看一些这方面的书，将脑中那个模糊的概念清晰化。例如重读「失控」，例如看一直好奇想看但偷懒没看的「美国大城市的生与死」等。</p><p>然后，我还想看一些人性方面的书，例如「思考快与慢、王阳明心学、禅宗、微习惯」等等。</p><p>等等，写到这里，想看的书好多 … 翻看微信读书，我每年阅读 120h 左右，还包括好几本网文书，所以这些书应该读不完，就 .. 量力而行吧 ～</p><h4>然后，我会尽量完成教程内容。（尽量）</h4><p>目前我已经整理出框架，写了数万字了。还有一千多条备忘录杂思待整合。教程当然不是字数越多越好。我希望能删繁就简，去掉大部分废话和晦涩的内容。我把我的整理圣经「怦然心动的人生整理魔法」带到随身包里，准备没事就翻一翻，学习麻理惠老师如何简明亲切地表述。</p><p>哦对了，教程会做成视频形式，而非文字。前者理解起来更容易。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/19/83b36f84cb47bbce07d5b2ee7eef0916.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>筹备中 ...（努力去掉 90% 的重复和废话）</figcaption></figure><h4>在内容创作上，我希望尽量的简单轻盈。</h4><p>俞军是产品经理界的一个大佬，他之前提出过12条产品方法论，例如「决定不做什么，往往比决定做什么更重要」、「发现需求，而不是创造需求」等等，简单易懂。后来他觉得太复杂，简化成了一个公式：「用户价值＝新体验－旧体验－替换成本」。</p><p>我以前一直觉得这样是变厉害了，现在才明白，一点也不。后者变得晦涩难懂，解释起来要用比前者多 10 倍的口舌，看似简单实际复杂多了。</p><p>抽象可能是一种更高的能力。但对于擅长抽象的人来说，这并不难。擅长抽象的人也很多，并不稀缺。但是难的是，如何克制自己抽象的能力，简单地分享。</p><p>我希望自己一定不要太抽象，陷入晦涩无趣的逻辑思辨。说一些看似厉害，实际上让人摸不着头脑的理论。不要弄一些复杂高级的词汇，例如「生命系统、人生 OS、增援未来的自己」等等，看着都让人头大。我不喜欢这样。</p><h4>最后，在做教程的过程中，我会发几期视频。</h4><p>视频不一定和「家式笔记法」相关，更可能是关于我的其它兴趣。例如数码家具等等。一方面掌握做视频的能力，一方面增加一些影响力。</p><p>这方面我是 100% 小白，还没试过。希望不要太难，希望 AI 给点力 …</p><h2>2025 年规划</h2><p>前面的规划里，很多可能不能在 2025 年直接展示出。（如读书）</p><p>基于少数派征文要求，我希望再列出一个实际的，可以展示和验收的规划，如下：</p><ol><li>B 站达到 1万粉丝（目前 0）</li><li>至少做 3 期「家式笔记法」相关视频内容</li></ol><h2>总结</h2><p>最后，我不太清楚这些规划，甚至我的理论是否可行。</p><p>但我想，不管结果如何，至少我整理清楚了自己的笔记，获得了很多新的认知，掌握了很多工作技能，这也是一些很好的收获。</p><p>活在当下，2025 努力 ～！</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/96483</id>
            <title>做订阅类APP的7年，我把所有经验打包成了这个“疯狂”的产品</title>
            <link>https://sspai.com/post/96483</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/96483</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 19 Feb 2025 06:38:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <订阅宝, 产品经理, 订阅模式, 收入提升>
<br>
<br>
总结: Jason Yu介绍了他开发的“订阅宝”工具，旨在帮助APP开发者优化订阅收入。该工具通过分析竞品的订阅页面和历史数据，提供专业的订阅优化建议，提升用户的转化率和收入。他强调了开发者对订阅页面重视不足和数据分析能力欠缺的问题，并认为提升订阅收入是非常有价值的。通过“订阅宝”，开发者可以更高效地获取市场数据，减少试错成本，快速提升产品的市场竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>前言</p><p>我是Jason Yu，是一个有7年出海经验的产品经理，目前创业两年，主要业务是出海工具应用，这两年里，我们做了非常多的品类尝试，大家见到的工具类产品，我们可能都有涉猎，因此也积攒了非常多的<strong>选品经验和产品商业化的经验，</strong>因此，在我们对订阅模式7年的深入研究以及封闭半年的开发后，推出了这个疯狂的产品<strong>“订阅宝”</strong>。</p><p>在这个产品里面，你们可以找到竞品的订阅页面截图和订阅数据，你甚至可以找到他们历史的所有订阅截图和录屏，有我们对于订阅模式的总结，今天在这篇文章里，我希望能和大家分享这些经验，剖析这两年来我们做对了什么。并且在文末，我会附上<strong>“独立开发者的终极选品指南”。</strong></p><p>产品介绍</p><p>“订阅宝”这款产品，简单点来说就是一款针对订阅模式优化的Saas工具，是为APP开发者和出海应用相关专业人士提供的强大的订阅收入提升工具，核心功能是通过访问和分析竞品的订阅页面、订阅模式以及历史收入数据，来帮助用户优化自己的订阅模型，并提升转化率和收入，增强APP的市场竞争力。</p><p>当然，“订阅宝”能提供的不止这么多，还有针对于所有不同小类产品的专业调研建议报告，这里面涵盖了市面上大多热门的应用类型，且经过了专业的订阅商业化的分析和总结，最终呈现出来，相当于你招募了一个对订阅非常了解的专业的产品经理和一个专业的UX设计师，我们相信这对于你提升订阅收入有着非凡的意义。</p><p>我为什么要做“订阅宝”</p><p>其实作为一个非常熟悉C端工具产品的产品经理，做这种B端工具是非常吃力的，缺少相应的经验，也缺乏一些业务逻辑能力，甚至没有现成的开发团队。不管对我而言，对我们团队而言，都是成本巨大，性价比很低的事情，如果我们一直去做APP，我们的这个小团队还真的可以吃穿不愁，活的相当滋润。</p><p>如果我们投入到“订阅宝”上，很有可能就会白费心力，将近半年的努力有可能付诸东流，我到底图什么呢？</p><h3>第一：同样作为一个出海APP的创业者，我自己有这个需求</h3><p>早在18年我做UI设计师的时候，我背负着业务线产品的<strong>订阅率</strong>、<strong>订阅按钮点击率</strong>的这种指标，于是在每次迭代和做新品的订阅页面时，我总会下载数百个直接竞品和非直接竞品应用去看他们的订阅页面如何设计，订阅逻辑如何制定，但即使我看了数百个，我也不确定哪个类型的页面适合我们的产品，我只能按照我的经验，再去结合产品的调性来确定最终的页面设计，我收集过无数的订阅页截图和录屏。</p><p>后来转做产品负责人的时候，就直接为收入指标负责了，而<strong>收入=用户*ARPU</strong>，用户侧我们就尽可能的做新增和留存，但新增当时主要靠买量，自然量成效是比较慢的，这并非我们产品的主要任务。</p><p>所以我们需要尽可能的提升ARPU，最起码在同品类的基准值之上吧，那么ARPU值与什么相关呢，最直接的就是<strong>订阅率</strong>数据了，提升订阅率的方式无非就是提升产品体验和优化订阅流程/页面，我们当时把主要的精力就放在了优化订阅流程和页面上，虽说有点本末倒置，但成效却是非常明显。在我研究订阅的商业化模式的时候，我会看大量的案例，并进行总结和A/B测试。</p><p>来看看我的手机上的应用就知道我们在钻研竞品的订阅上花费的功夫了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/19/article/fa9c90956d40b16ef0239aeda85ffe43.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>第二：帮助开发者团队提升订阅是一件非常有价值的事情</h3><p>我是一个很爱加社群的人，在我的微信群里躺着几十个独立开发者的微信群，很多人都会抱怨说做APP赚不到钱，要么没流量，要么是看着很多流量，就是变现很差。在这些人里面，我相信有95%以上的开发者是不懂商业模式，或者说没有研究过订阅的人，我觉得可能性原因有2个：</p><p>1、大家对于订阅的重视不够，认为用户不买就是产品不够好，只优化产品，从不进行订阅页面和流程的迭代</p><p>2、对数据不敏感，从不分析关于订阅率、漏斗转化这些，而且因为没有行业的BencMark，所以就无从参考</p><p>但实际上呢，做订阅页面这件事情是提升订阅收入最直接和最有效的方式，作为过来人，我觉得我有义务来跟大家去普及订阅页面的重要性，更有必要去告诉大家，什么是好的订阅页面，怎么样的设计才能让你的收益最大化，我们不会主观的判断和决策，但我们会通过数据和调研告诉你结果。</p><p>而帮人赚钱，提升赚钱的速度这件事情，对我们而言是非常有价值的，我们也很乐意去做这样的服务。</p><h3>第三：这个赛道的潜力很大，我可以通过这个赚到钱</h3><p>我相信在这个领域的人应该都知道七麦数据、点点数据，Data ai、Sensor Tower这些网站吧，七麦SVIP的年会员是15600，点点的专业版年会员是23988，而Data ai和Sensor Tower的价格更是数万美金一年，而通过这些平台，可以让我们迅速的掌握市场趋势，进行竞品的分析，进行产品的优化和营销策略调整，他们的核心价值是提升产品的下载，优化产品的数据，洞察全球市场的竞争力和盈利能力。</p><p>但订阅宝做的事情，是直接帮助开发者提升订阅，提升收入，更能直接的体现价值，我相信大家能明白它的价值有多大。</p><p>而且我们做的事情目前市场上是没有人做的，第一家也是唯一一家，我相信我们可以通过它赚到钱。</p><p>大家应该了解，在出海的圈子，还有移动APP开发的这个圈子里面其实是非常封闭的，没有人愿意去跟你讲你该怎么做能够更好，更有流量，更有钱赚，所有人要么摸着石头过河，要么就是从过往的经验中进行不断的复用。</p><p>而在做订阅这件事情上，所有的团队其实都是在不断的试，不断的在迭代，这其实无形中是在不断的浪费精力和资源，现在如果使用订阅宝，我们其实可以很容易的看到竞品应用在哪个版本的订阅页面带来的收入更高，ARPU值更高，我们可以直接进行参考，大大减少了调研和做A/B测试的时间和周期，可以更快的获得高回报。</p><p>在大家厮杀比较激烈的一些产品类型里面，我们也根据我们掌握的数据，通过大量的调研，最终总结出来了最为专业和完善的订阅建议报告，助力大家在订阅上面的提升。</p><p>“订阅宝”的主要功能</p><p>当前版本的“订阅宝”其实只有两个核心功能，第一个核心功能就是查询竞品APP的订阅截图，我们会精细到竞品APP的每一个版本的订阅截图和视频，并且会记录不同版本的订阅收入数据，以确定哪个版本的订阅商业化更加成功；</p><p>第二个核心功能就是我们可以提供订阅相关的优化建议报告，这个订阅优化建议报告是我们根据每个小品类的APP调研结果产出的，单品类调研在30~50个应用，调研的执行者是我们经验丰富的UI设计和产品经理，我们会根据调研结果和数据反馈最终给出报告的内容。——当前还在筹备，后续上线</p><h3>查询竞品订阅截图和数据</h3><p>只需要通过搜索，你就可以轻松获取到关于竞品的所有版本的订阅截图和订阅相关的数据，可以获取到竞品的收入、下载、ARPU等，还可以获取到竞品关于应用内购的项目和价格变化。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/19/article/148eef365eec9a137fb26db7585e0503.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>关于竞品对于订阅页面和价格的更新，我们都可以获取并记录下来</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/19/article/ad54e44e18aea9d4236db47c114740bc.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/19/article/81fe87a9aea9d69490374c4c3253344b.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>我们利用图表和表格来展示所有版本的数据变化，核心关注的就是不同版本的平均日收入以及ARPU值，折线图可以帮助用户更方便的判断哪个版本的订阅方案更有效，表格对于数据的展示更加清晰，更易捕捉数据变化的比例。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/19/article/45d3d82a0becb9194e56941603acf6e7.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>更多功能待你探索</p><h3>输出最专业的订阅建议报告-即将上线</h3><p>这个订阅优化建议报告是我们根据每个小品类的APP调研结果产出的，单品类调研在30~50个应用，调研的执行者是我们经验丰富的UI设计和产品经理，我们会根据调研结果和数据反馈最终给出报告的内容。</p><p>整个调研的过程也只需要2步就可以完成，输入产品名称、选择产品类别，通过订阅建议的调研报告，你可以获取到以下内容：</p><p>了解到在当前品类中，如何更合理的设计不同的订阅页面类型，如引导页订阅、常规订阅、活动订阅的占比；</p><p>订阅页设计采用怎样的结构，使用哪些元素</p><p>不同的订阅页类型使用什么样的SKU配置，分别用什么价格</p><p>核心卖点体现什么，用什么样的形式体现</p><p>有哪些订阅相关的小经验可以直接使用，更能提升订阅率</p><p>订阅页面的各个位置使用什么样的文案更合适</p><p>提供订阅页面的交互和动效案例，给你最好的建议</p><p>可以看到每个品类中订阅月收入、ARPU值、订阅设计排行前五的产品数据如何</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/19/article/64175026347d4ed65f103a291d0a704f.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><video class="ss-videoSource video-js" controls="" poster="https://rsshub.dcts.top/sspai/matrix" title="" type=""><source src="https://rsshub.dcts.top/sspai/matrix" type="" /></video><p>关于“订阅建议报告”这个版块的内容，我们在做进一步更大的优化，希望它能以一个更好的状态跟大家见面，所以在第一个版本中，我们暂时隐藏，希望大家可以在使用订阅宝的过程中来提建议，我们进一步去做好这件事情。</p><p>“订阅宝”未来的规划</p><p>关于订阅宝的未来，我们还是从提升订阅收入相关的入手。</p><p>第一个可能会考虑针对用户自己的产品来做深度的数据分析和订阅页的设计优化，并且提供不同的区域价格策略，从产品体验上，可能会考虑让用户更容易的去达成订阅提升，无需自己写代码和设计页面，我们利用人工智能和多年的经验结合，帮助用户直接将解决方案应用到APP中。</p><p>第二个我们会考虑制作一些订阅的小工具，让大家能够对于订阅收入的模型，对于订阅的规则等更加清楚的了解，帮助大家普及和传播更多订阅知识。</p><p>第三个我们会持续更新更多的产品的订阅数据、订阅截图，把我们的核心做到最好，体验做到最好。</p><p>第四个就是持续性的补充更多品类的订阅建议报告，提供更多维度的参考，让用户可以更放心更方便的把报告的内容运用到实际的产品设计中。</p><p>专属福利</p><p>“订阅宝”是我做的第一个B端产品，在B端经验上我还不足，但是我知道产品最大的价值就是能够服务好自己的用户群体，我希望我的产品能够带给大家价值，在体验上，我希望能够听取广大用户的使用反馈和意见，我们将不遗余力的把产品打磨好，做好接下来的每一步。</p><p>目前“订阅宝”处于内测和验证阶段，作为产品经理，希望大家能够试用并提出宝贵的意见，我们将为积极提出意见和建议的用户<strong>送上7天的免费试用时长</strong>以及抽取一部分用户<strong>赠送价值9999的的订阅诊断服务。</strong>以下是我们的体验地址：https://www.dingyuebao.cn</p><p>作为一个多年出海的产品经理，在最后希望能够送给大家一份礼物，也是我花费了多年的心血累积的选品经验，《<strong>万字干货揭秘出海APP成功秘诀：小团队和个人开发者的APP选品指南</strong>》，https://mp.weixin.qq.com/s/BAynen1Kp48f2UTzpk8egg</p><p>谢谢大家！希望大家体验我们的产品，并且相信我们这个草台班子会去把订阅这件事情做好，为大家把服务做好。</p><p><br />&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/96413</id>
            <title>一个普通用户的AI搜索手记——新手报到</title>
            <link>https://sspai.com/post/96413</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/96413</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 19 Feb 2025 02:07:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: DeepSeek, 人工智能, AI搜索, 知乎直答  
<br><br>  
总结: 近期，DeepSeek的热度持续上升，成为人工智能科技革命的一部分，吸引了众多用户的关注和使用。随着AI技术的快速发展，越来越多的AI工具被融入到日常生活和工作中，帮助人们提升效率。文章中提到的AI搜索工具如密塔和Kimi，展示了AI在信息检索方面的优势，但也面临着生成内容质量下降的问题。知乎直答接入DeepSeek R1后，提供了更易懂的回答，显示出AI在专业搜索中的潜力。作者鼓励大家积极使用AI工具，以应对未来的挑战和机遇。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>DeepSeek热度</h2><p>近期，<strong>DeepSeek</strong>的热度可谓炙手可热。这种“出口转内销”的传播形式，在众多网友的积极推荐和自媒体的大力推动下，热度持续攀升，逐步达到新的高峰。最终也造就了👇下面这些情况：</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 546px;"><img alt="DeepSeek API开放平台进入维护【2月5日恢复啦】 - 前沿快讯- LINUX DO" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/17/article/e84f5d97b01e16c7982d9b493aaf4982.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>前段时间<strong>DeepSeek</strong>的API平台（现在已经恢复了，但关闭了充值入口）</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/17/0ab57f0ec054ee864793de57b66e3919.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption><strong>DeepSeek</strong>的官网以及APP</figcaption></figure><p><strong>DeepSeek</strong>的广泛传播，使得更多人被卷入了这场人工智能科技革命。不少长辈可能略有耳闻，甚至会主动要求你协助下载并体验<strong>DeepSeek</strong>的应用程序。</p><p>最终，这种热潮发展到出现各种售卖<strong>DeepSeek</strong>部署教程和使用指南的现象，这种情景让人不禁联想到当初 <a href="https://chatgpt.com/">ChatGPT 3.5</a> 爆火时的情况。</p><h2>关于AI</h2><p>人工智能的进步速度和普及范围正以惊人的速度加快，犹如汹涌澎湃的潮水迅速席卷而来。面对这一波又一波AI冲击，从文本，图片，然后音频，到后面的视频，以及由此延伸出的AI PPT（<a href="https://gamma.app/zh-cn"><strong>Gamma</strong></a>）AI 音乐（<a href="https://suno.com/home"><strong>Suno</strong></a>），AI 编程（<a href="https://www.cursor.com/cn"><strong>Cursor</strong></a>），AI 播客（<a href="https://notebooklm.google/"><strong>NoteBookLM</strong></a>），AI搜索（<a href="https://www.perplexity.ai/">Perplexity</a>）……&nbsp;</p><p>这一切过得很快，要知道 从 <strong>ChatGPT3.5</strong> 发布的时间（2022.11.30）到今天，才过了2年2个月多，但很多时候回想起来，却恍如隔世。</p><p>我难以想象未来人工智能进化的速度还能达到怎样的高度，又会对多少职业产生颠覆性的影响…… 面对这样的局面，我相信许多人都会感到深深的焦虑与不安。</p><p>面对这种情况，我觉得，我们应积极主动地将AI工具融入到工作与日常生活中。我想，这不仅是缓解甚至消除内心深处焦虑与不安的有效途径，更是抓住AI时代发展机遇、提升自身竞争力的关键所在。</p><h2>以我为例——AI搜索</h2><p>拿我自身举例子，我现在一般的搜索基本都是使用 AI 搜索来替代了。</p><h3>国内AI搜索</h3><p>国内的 <strong>AI搜索</strong> 我使用的比较频繁的还是 <a href="https://metaso.cn/"><strong>密塔</strong></a> 和 &nbsp;<a href="https://kimi.moonshot.cn/"><strong>Kimi</strong></a> ，当然至今为止，这两个都还是免费使用的。</p><p><strong>密塔</strong> 是国内比较早推出 <strong>AI搜索</strong> 的，刚开始我基本使用密塔，密塔搜索后会给出对应的思维导图和表格总结，看起来十分清晰了然。而且检索的时候，还可以通过特定关键词，比如<code>网盘资源</code>和<code>书籍名称</code>来检索到特定的资源内容和链接。放在过去，要自己搜索总结汇总下面这些内容，不知道要花多长时间😂。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/17/0c23bec006de8ae907adb57a85891bc7.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>示例图1</figcaption></figure><p><strong>Csdn</strong><sup class="ss-footnote" href="https://www.csdn.net/" title="国内的技术分享平台">1</sup>&nbsp;不愧是被称为小 <a href="https://stackoverflow.com/questions">S<strong>tackoverflow</strong></a><sup class="ss-footnote" href="https://stackoverflow.com/questions" title="一个世界级的程序员问答平台">2</sup>🤣。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/17/7461c8c108460f078babbd31d067b9fc.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>搜索结果后生成的对应表格</figcaption></figure><p>没有使用过的朋友强烈建议去尝试一下， 近期由 <strong>DeepSeek</strong> 的火热，密塔也上线了 DeepSeek R1模型，使用体验感觉又上升了。最重要的是 —— <strong><u>不用注册就能使用。</u></strong></p><p>而使用 <strong>Kim</strong>是因为 Kimi 一次性检索的网页确实比较多，就我个人而言，刚开始大部分情况下，检索后出来的效果确实比国内的其他同类产品好。</p><p>但AI也是一把双刃剑，随着使用AI生成文本逐步推广，中文互联网现在也充斥着大量 AI 生成的 <a href="https://jandan.net/p/116774#/">Slop</a><sup class="ss-footnote" href="https://jandan.net/p/116774#/" title="指代AI生成的垃圾内容">3</sup>，进而导致 <strong>AI搜索引擎</strong> 的效果越来越差。幻觉是一方面的问题，而另一方是语料库问题。</p><p>大部分 AI 搜索是直接抓取互联网上的内容进行总结回答，但是又犹豫 AI 的普及程度越来越高，门槛越来越低。很多公开类的文字平台都开始出现大量 AI 生成的垃圾内容。搞得我最近感觉 <strong>Kimi</strong> 搜索的结果大不如前，希望官方能够后续能优化这个问题。</p><h3>国外AI搜索</h3><p>谈到国外的AI搜索，那就离不开<strong>Perplexity</strong>了。Perplexity是国外最早一批推出AI搜索，但平时使用Peplexity的次数不多，免费的额度足够我使用，所以也就没充值。Perplexity 最近也上线了DeepSeek R1 —— Deep Search，不过可惜的是，需要充值才能使用。有闲钱的朋友可以充值体验一下。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/17/67d26bbe85f4461f5a4697a985ab4cfa.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Perplexity</figcaption></figure><p>这里我要主要想谈的，是知名度相对较低的 <a href="https://www.genspark.ai/">Genspark</a>。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/17/3dd5cdc27d6d5d61bf98d6c06f8e204c.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Genspark</figcaption></figure><p><strong>GenSpark</strong> 比较有差异化的应该是他的<strong>高级智能体功能</strong>。通过抓取互联网海量的相关数据，然后AI进归纳总结，给出相对可靠的答案。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/17/6d5c39783e1e4581f3a5b11979c41e9c.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>它更像是一位专业的私人助理，能够根据您指定的任务，从互联网中高效检索大量相关信息。通过深入分析、归纳和整理，它最终为您呈现一份详尽的综合报告，并清晰标注信息来源。报告的开篇以一份结构化的思维导图直观展示核心内容，此外，报告末尾还附带相关的嵌入式视频，以丰富信息的表达形式，提升阅读体验。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/17/3daebc19d54751f31fa9b7896c0a143e.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>余华最知名作品分析 - GenSpark</figcaption></figure><p>我想这对于需要做数据统计和分析的朋友来说，不可谓一件神兵利器。当然少不了拉新推广环节，白嫖时间又到了。🫡</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/17/0abbe6968292304ecc5b642178a59fe4.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>白嫖环节</figcaption></figure><p><strong>感兴趣的朋友们点</strong><a href="https://www.genspark.ai/invite?invite_code=NjA0NzlmMDVMYmVjMEwxYTQ0TDIzZDlMNzE5NDVlMzA3MmNh"><strong>这里</strong></a><strong>注册</strong>，<strong>我们互相可以获赠一个月会员。</strong>😂</p><h2>知乎直答</h2><p>当然，近期最让我惊讶的，是知乎刚接入 DeepSeek R1 的 <a href="https://zhida.zhihu.com/"><strong>知乎直答</strong></a>。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/17/6d22c5a8a5aaf81862835c9e46dd14fb.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>知乎直答——通用搜索</figcaption></figure><p>我随便问了一个Kimi和知乎直答一个问题——“详细讲解向DeepSeek提问的技巧”，下面是两者给出的回答。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/17/20774bf15d22f8f1e44199426f308aec.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Kimi</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/17/2b1fd249c24bd581c0a0d905dac8c4ed.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>知乎直答——通用模式</figcaption></figure><p>在我看来，知乎直答给出的答复更讲“人话”，对于提问者来说更容易明白和掌握提问技巧。而Kimi在我看来，给的答复太过”黑话“，看起来空洞又一头雾水。</p><p>当然，知乎直答的<strong>专业搜索</strong>才是“头戏”。专业搜索可以添加知识库，知识库分为三种，分别是<strong>公开知识库</strong>（中文论文，英文论文，知乎精选），<strong>我的知识库</strong>，<strong>我的订阅</strong>（知乎收藏夹，RSS订阅）。</p><p>我一时兴起问了个问题，大家可以看看效果。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/17/05cd1dc765a0584d90b7baa19d0c7a58.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>知乎直答——专业搜索</figcaption></figure><p>我感觉效果蛮不错的，虽然我不是小学生，但确实能看懂。😂</p><h2>结论</h2><p>以上是我在日常生活中使用AI的一些简单例子。限于篇幅，此处仅作抛砖引玉。<strong>我想，这个时代，每个人都可以通过使用AI工具，来定义自己的“少数派”。</strong>未来我将持续分享更多关于使用AI的心得与见解，与大家共同探讨AI到无限可能。</p><p>这是我首次在少数派平台发布文章，衷心感谢每一位读者的支持与耐心阅读。如果你认为这篇文章对你有所帮助，恳请点赞与关注，你的支持是我持续创作的最大动力。</p><p>同时，我也非常期待你能在评论区留下你的意见或建议，与大家分享你的看法。通过彼此的交流与探讨，我们可以共同学习、共同进步。</p><p>再次感谢你的支持！🥳</p><p>&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/96475</id>
            <title>我如何用网状笔记实现高效复盘错题？</title>
            <link>https://sspai.com/post/96475</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/96475</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 18 Feb 2025 16:46:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 错题本, 复盘, 网状笔记, 知识点联动  
<br><br>  
总结: 错题本是备考的重要工具，但许多人未能有效利用，往往只是机械抄写错题而无实质进步。复盘是错题集的核心，通过复盘可以识别薄弱知识点并进行针对性学习。传统错题集存在引导不足和难以联动笔记的问题，而网状笔记通过引用功能能够有效解决这些缺陷，提升复盘效率。通过建立联系，错题集与知识点可以相互联动，帮助考生更好地理解和掌握知识。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>错题本是每个备考人的必备单品，不管你是应付的是高考、考研还是考公、考编。有人甚至认为错题本完全可以取代笔记本作为复习的材料。但是相当多的人其实并不懂如何将错题本利用起来，总是机械地抄写一些做错的题目。抄完合上书，产生了收获满满的错觉，然后陷入自我感动的境地，实际上却进步有限。</p><p>过去我一度是没有做错题笔记的习惯的，但是在我开始大规模应用网状笔记之后，我开始思考起了如何利用网状笔记的特点更好地复盘错题。经过实践之后，我的结论是<strong>网状笔记非常适合用来做错题复盘工作</strong>。接下来的部分我会详细讲述我在这方面的思考，并且提供一些具体的案例，希望对你有所帮助。</p><h2>复盘：错题集的核心</h2><p>收集错题其实有且仅有一个目的：就是为了<strong>复盘</strong>。复盘是一个查漏补缺的过程，通过复盘错题，我们能知道哪些内容还不熟悉，哪些细节还存在误解、以及哪些技巧还未掌握。之后只需要针对这些内容做专门学习，就可以在分数上获得巨大的提升，起到四两拨千斤的效果。</p><p>然而传统的错题集至少有两个问题：</p><ul><li>不会引导你去联系薄弱知识点，导致很多人只是机械地囤积一些错题，并没有复盘出什么结论；</li><li>难以和笔记联动起来，如果涉及多个知识点，那么翻阅教材和笔记找这些知识点就会很麻烦。</li></ul><p>由于缺乏引导，许多人的错题集只是一个把错题再做一次的地方；写的时候缺乏思考，错因、薄弱知识点通通没有，写完就不再打开；有时候偶然想要复习一下，打开了错题集却发现没什么可读性，于是只能作罢。这样的错题集显然<strong>没有做好复盘这一核心工作，带来的收益可能值不回写错题集花的时间</strong>。</p><p>刚好，以Obsidian、Logseq、思源笔记为代表的网状笔记很擅长做「建立联系」这样的工作，可以让笔记和错题彼此联动起来，大大提高错题复盘的效率。</p><h2>引用：让错题集和知识点联动起来</h2><p>网状笔记其实只是做了一个很小的创新，那就是为笔记加入了「引用」功能。这让我们可以像维基百科那样为文字添加链接，实现快速跳转。</p><p>这看起来只是一个小功能，但是却刚好补足了传统错题集的主要缺点。<strong>通过引用，我们可以在写错题笔记的时候快速引用到课程笔记中的知识点，并且可以在复习的时候很方便地跳转到这些知识点上</strong>。以一个数学例题为例，我写一个题目的笔记是这样的：</p><p>我处理一个题目的特点是这样的：</p><ol><li>注重「应该怎么想」的问题，而不关心具体怎么做；</li><li>会在题解中插入大量的引用链接，方便回顾之前的知识；</li><li>用有序列表（类似大纲笔记）一步步记录思考过程，最后获得解法。</li></ol><p>实践表明，相比起只记录解法的那种笔记，这样的题解可读性比较高；因为在笔记中书写数学公式比较麻烦，所以我放弃了去细致入微地逐步推导，只求记录的东西能帮助我打通思考过程中的关键堵点即可。</p><p>此外，这样的做法比起「自己做题」更像是「给别人讲题」，在这个过程中必须自己组织语言并且考虑可读性，这迫使我们加深了自己对相关内容的理解。这其实就是大名鼎鼎的「费曼学习法」的的原理。</p><h2>用网状笔记实现对大量题目的高效复盘</h2><p>上面的笔记看起来很雅观，很适合于分析少量有代表性的经典题目。但是其实大型习题册以及试卷也可以用一样的方法实现高效复盘。我在做模拟卷的时候，总是会为其建立一篇错题笔记。如下图：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/19/article/df57698876d5b6c080787b4cfa8cc5e5.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>做完试卷之后开始对答案，遇到错题之后就开始逐个写错因，不在乎什么格式。有时候我也会随手在其中加入我的吐槽：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/19/article/eb858522baa7c69b333122163de12d59.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>仍然和之前一样，只记录错因以及关键堵点，不在抄错题的求解过程上面花时间。很多选手尤其是做过手账笔记的选手很喜欢从头抄写解题过程到笔记本里面，这其实意义不是很大。错题笔记只需要能联系知识点加上总结错因以防下次再犯就好了。</p><p>除了数学，考研政治我也用相似的做法来做习题复盘：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/19/article/3d97ccfe8ea007bebf6851a26f86b770.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>其实这样的笔记里记录的不一定是做错的题目，许多有价值并且做对的题目也会被记录进去。之后如果有二刷，可以在做不出来的时候拿出这些笔记做提示看看是否有帮助。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/19/article/5a5678983afb5999ef04570a5635c1d4.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>结语</h2><p>错题是最重要的复盘材料之一，可以反映薄弱知识点；而网状笔记有利于我们去挖掘错题的价值，实现高效复盘。</p><p>我是西郊次生林，一个关注学习方法/知识管理/效率生活的研究生，希望得到你的关注。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/96353</id>
            <title>老旧小区门禁对讲电梯远程智能化改装</title>
            <link>https://sspai.com/post/96353</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/96353</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 18 Feb 2025 01:52:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智能化改装, 门禁系统, Homekits, 远程开锁  
<br><br>  
总结: 本文记录了智能化改装的过程，主要针对家中老旧的可视门铃和电梯系统进行改造。改造的原因包括希望实现无钥匙出门和减少噪音对邻居的影响。作者使用Homekits作为基础，详细介绍了可视门禁对讲的改造步骤，包括焊接电源线、连接开关和设置控制逻辑。电梯外呼的改造相对简单，主要涉及电梯按键的接线。最终，作者成功实现了远程开门的功能，但在监视功能上遇到了一些问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>闲来无事，记录一下智能化改装的过程，其中改造合法性请和物业以及维保沟通。</p><h2>零、项目背景</h2><p>&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;原因有二,其一近期家中更换小米的智能门锁，开门使用指纹，所以开始琢磨如何可以出门不带钥匙;其二是家裡有條狗,不知道怎麼養成了聽見門鈴響,就開始看家狂吠的毛病.可是家里是老小区，對噪音比較敏感,而且用的是很老旧的可视铃锁需要改造才能實現智能化。也就導致我如今如还需要单独带个门禁卡去开开楼下<a href="https://www.smzdm.com/fenlei/menjin/" target="_blank">门禁</a>的锁和刷电梯IC卡。这婶婶可忍，叔叔不可以忍，钥匙可以天天不带，手机不能一分钟离手。我决定要想办法把门禁改成手机远程开锁的！</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/48640183445be335ad4f5c6fe7fb5c1d.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>&nbsp; &nbsp; &nbsp; 目前家中所有的智能化都是基于Homekits，所以下面也将以Homekits为基础进行讲解介绍，其余的APP应该大同小异,模塊以及基本接線如下圖所示。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/7e857cd56b861c41a792f208a8b0fc65.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2><strong>一、可视门禁对讲改造</strong></h2><p>这个改造起来还是比较麻烦的，因为有不同的线序和线制，如下图所示，我家是xxx，6线制，但是不能从这个接口接，需要在对讲内部进行连线，避免对大楼的线路造成影响。</p><p>其次,我們家的控制邏輯也比較複雜,一共分為如下兩種情況:</p><p>場景一: 樓下按鈴 --&gt; 樓上拿起話機 --&gt; 按下開門按鍵開關 --&gt; 達成外賣開門</p><p>場景二: 確認無人佔用 --&gt; 按下監視按鍵 --&gt; 15S按下開門按鍵開關 --&gt; 達成在樓下不帶卡開門</p><p>我們家的門禁和我購買的模塊如下圖所示,是振威的CM-02NERM,內部還是比較複雜,而且話機叉簧開關是雙刀雙擲開關,需要焊接引線才可以,目前網絡購買的模板基本只提供常開幹節點,所以如果你和我一樣,需要具體資訊站賣家,是否可以焊接改造達到提供常閉幹節點的目的.綜上所述,我們目前就可以得到如下幾個步驟:</p><ol><li>焊接18V電源線給模板供電</li><li>在話機壓簧開關上找到閉合斷開邏輯,焊接引線到模塊的常閉觸點</li><li>找到門禁上的監視按鈕和開鎖按鈕,並聯按鈕線到模塊的常開觸點</li><li>找到門禁上的喇叭線接到模塊的輸入端</li><li>然後在捷徑APP中添加控制邏輯的捷徑,其中場景一可以設置自動執行,場景二設置成手動.</li><li>測試改造系統是否可以使用</li></ol><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/3d4b9f09e2fcee0e76602f95f4c5e972.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/8af3be1d65ce315d72fa3da6ca39544e.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>型號以及線序</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/a5630ad901cf55c02fa05ce0e5584aa3.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>測量輸入電壓</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/1164cf829cbc45493edd9b37decf29bc.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/4e46918dcdbaf53f6536a0467fbc979a.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>其中的重點和難點就是如何改造叉簧開關（如下圖）：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/17/3cff16697a67ab17bd23959ce3a8c537.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>其中管脚順序如下：</p><p>1 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;4 &nbsp; &nbsp; &nbsp; 公共點</p><p>2 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;5 &nbsp; &nbsp; &nbsp; 常開點</p><p>3 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;6 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;常閉點</p><p>其中所有需要做的，就是將常開點對外的接綫，用刀劃開，保持斷開，然後接入繼電器的常閉點，將常閉點與常開點連接，這樣就可以做到保留原有的話機功能，還可以實現自動遠程開門。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/17/ada2b7f9a07741efe78006ff73c0035d.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/17/0835e304db9338c0d7607d8c0b8420d2.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>&nbsp;</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/f8f1b8d28499aa95a818d1188e052d51.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>參考接線方式以及線序</figcaption></figure><p>開門的所需要設置的捷徑如下：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/17/d2345943cd8c78afff05d588265bf141.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/17/46ab37b711ad293afe6a6b0290613e70.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>最後只完成了場景一,場景二中的監視始終不好用,我不知道為什麼,有了解的,歡迎指導操作.</p><h2>二、电梯外呼改造</h2><p>这个没有啥好说的，普通的电梯按键，一般就是24V、灯线、地线、按钮线了，但是不排除特殊情况。</p><p>如图，我家是星玛的电梯，电梯按键如下所示：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/0a15a591df2f86a31cf9eb92e8e6a482.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/329585bf02e5645a30e43afcd5d740b6.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/395d6c93cc0ba588ac897872dabac47f.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/3bd0911d3fc72c5d5f07bdf16a83e002.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/e34af3a6a556f93cf9036b02eb85a4fc.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/daa5cb509547fc0c6d1748c092a69792.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/95696</id>
            <title>法意瑞十一日游-瑞士篇（3天）：进入仙境</title>
            <link>https://sspai.com/post/95696</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/95696</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 18 Feb 2025 01:37:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <法国, 瑞士, 旅行, 美食>
<br>
<br>
总结: 本文记录了作者的法国和瑞士之行，提到在巴黎的遗憾和在瑞士的美好体验。作者在安纳西的圣诞集市品尝了当地美食阿利高，并在日内瓦打卡了联合国办公室和象征战争的椅子。接着，作者登上了欧洲最高峰少女峰，享受了美丽的自然风光和滑雪活动。最后，作者在因特拉肯和伯尔尼游览，体验了当地文化和美食，期待下一站的意大利之行。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>上一次说完了法国，其实这一次的法国之行，也是有不少遗憾的。</p><ol><li>在巴黎圣母院门前忘了低头看看著名的“原点”</li><li>没有乘坐过一次巴黎的公交车与地铁，不过有幸的是“两部手机原原本本地带了回来”，没遇到小偷（也许是没坐地铁）……</li><li>经过安纳西附近的一个圣诞集市，我们购买了当地有名的食物：阿利高，有土豆泥和融化的奶酪、蒜末和奶油混合而成。混合后有拉丝效果，吃起来感觉咸咸的。</li></ol><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 417px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/8a12395a610c902762885e8c1b7901e8.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>阿里高</figcaption></figure><p>虽然看起来黏黏糊糊，但是口感还是值得称赞的（也许我总是很喜欢吃国外的食物，回到家之后，最近工作的午餐也还在吃汉堡和赛百味）</p><p>在坐着从安纳西前往因特拉肯的路上，我一边吃阿利高，一边看着窗外的风景，想象着瑞士的样子。</p><p>将要到了关口，行程过半，领队和司机下来交“进城费”。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/1a1e9fd6cbad8256ec31f0940036bd4d.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>在这里交“进城费”</figcaption></figure><h2>瑞士🇨🇭之行</h2><p>继续说说接下来的行程，瑞士。</p><p>继上一次从法国小镇因特拉肯之后，我们趁着在夜色降临之前，继续向北走，去了瑞士的一个著名城市：日内瓦。这是自费项目，我们都愿意去。</p><h3>日内瓦</h3><p>日内瓦这座城市，我们主要是去打卡两个景点：</p><p>一个是联合国的办公室，我们在前面都拍摄了照片留了念。</p><p>由于今天到的时候较晚，所以没能在开门期间进入购买纪念品。</p><p>另一个则是著名的“断了一条腿”的椅子。</p><p>这个椅子的由来，根据了解：</p><blockquote><p>因为大多数战争，那些士兵不是战死，而是被地雷炸伤，所以这一把椅子象征着在战争中，少用地雷。</p></blockquote><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/10/a974df9c577b0f67c0d9c4aa115bb43c.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/10/62f4954b7fdab057096cd4cac7313c9f.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>在附近的Rigot，我看到了日内瓦的公交线路图，以及当地的公交车。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 453px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/10/3c16c0854a432f204ac7b91d5bdda6e6.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>到了夜间，我们跟随接驳的大巴，再一次到访了著名的“花钟”，我和我的母亲、舅母、弟弟一同在花钟前合影背影，同时也看到了面朝日内瓦湖的著名雕像：</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/6e1a80c978122ef5a427b7671a244a5c.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/e5d405788bd7bc5ae946716c6a6d047c.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>&nbsp;</p><p>走在瑞士的街上，还是看到了在Rigot那里的atpg公共交通，而这次则是有轨电车——一个朝向左边，一个朝向右边。这是在Rue De La Fontaine的街上。</p><p>因为圣诞节相当于我们的“过年”，越往里走越空旷，没什么人，附近的宣传木马也少有人坐，于是我看到了一个类似中轴线的建筑。查阅GPT得知，我们所在的其实是布尔格德富广场，这是日内瓦最古老的区域。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/10/d91572f9e42686d3230c3eea99487b60.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/10/24883c44cd72327dfe6e45999c08c146.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>接着我们去日内瓦吃了麦当劳，见识了真正的瑞士法郎，结束当天的行程。 关于本篇小红书，链接将会发到评论区。</p><p>在第二天的酒店，我们体验到了自己煎鸡蛋的乐趣。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/10/8dac157b7887a31fc961d72e781815a2.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/10/1f653852f35b18bb8357eda639440a56.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>少女峰，Jungfraujoch！</h3><p>今日任务——登欧洲最高峰——少女峰🇨🇭。具体线路是：缆车🚠-绿皮火车-电梯。</p><p>跟着接驳大巴，从宾馆整装待发，我们穿着厚重的衣服，准备登山。</p><p>在这里，我们运气可以说是非常的好，在这里我们看到了真正的“日照金山”，平常的天气都是雾蒙蒙的，在这几天却空气却异常的好。</p><p>我们下了大巴，上了电梯，来到在Grindelwaid 终点站，看到有非常多的人身着专业的滑雪服，带着雪橇。</p><p>当然也有小孩，于是我脑补着他们的生活，他们在这里度过的每一天。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/cb65558acce8451aa276d34db9847b9e.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>或许，住在这附近的人的生活主要娱乐就是滑雪🎿。</p><p>这让我想起了我的第一次滑雪，是在常州的一个室内的滑雪场。</p><p>排队进入时，分为两队，一队是滑雪者的，去合适的地方就开始滑雪，一队则是我们观光者。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 565px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/10/5bd17245e6b3dc103e6d883ee574cdce.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/10/47dfbfc838e0c342228c8ace4949d4b1.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/10/cd97c9bae27ce03705ed6f643e5645e4.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>&nbsp;</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 585px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/d6c7bc2eb467dd67cd9fe0443f6a9ded.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>到了半山腰，还需要转火车。</p><p>在火车中，由多国语言的报站，中文是最后一个报的。中途，你可以在一个观光点停留一段时间进行打卡，之后继续后半段的行程。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/3edaf17c65eae8e84b4d59f6fc90e19a.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/dfb5a289d7530bbb9dee23553987e0a9.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>我们便开始走一小段，继续前往少女峰，这里我们先去餐厅开始品尝海鲜自助。</p><p>首先在桌上的是一张关于少女峰的地图。</p><p>其中少女峰才三千多米，还有更高的山，但不知道为什么不算那个最高。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/b142c339b9b7877b22e047d6376ed2f3.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>不要看因为有饭就高兴，这是有姜丝的饭，我觉得还可以接受，最后有一个小甜点，即使最后我依旧没吃完。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/7029b243229617724458b5739ae31d92.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/ca4e2641730dc23b189b9b1e98c4de74.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>&nbsp;</p><p>在外面可以购买氧气瓶，好像约11欧，因为上少女峰之后，也许有高原反应的朋友出现不适，当然也可以不买。</p><p>吃完海鲜自助后，你可以选择不去楼上看看，也可以选择去楼上转一圈。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/b579c1293ce353c782466d1af9acb21a.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>附近有一些打卡点，情侣不要错过啦。</p><p>接着下楼后往里走，就是在墙上留着很多名字的历史记录，记载着当年工人们是如何挑灯夜战、与自然挑战，制造出这些公路的。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/10/173a64ca945945523386ba8054db8f98.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/10/bb8445045eb0d759450e7da9b68a7ceb.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>&nbsp;</p><p>在这比较短途期间，我们也经历了一个比较大的类似冰雪世界的场所，其中的不同冰雕，也令我这个没有去过哈尔滨的南京人来说感受到了类似那里的氛围。</p><p>而我舅母说，如果你去过哈尔滨的冰雪世界，那这绝对是“小巫见大巫”了，有一些可能是从那里运过来的。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/10/5d97f335ec765c14ba5e71bde43da3c5.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/10/dd709def9aa8d809ee07e272796d4c6a.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>向里走一小段距离，可以考虑是否乘坐电梯上去，也可以在下面自己逛。</p><p>我当时比较犹豫，但因为我考虑到之前上过南京的紫峰大厦、广州塔，这应该也差不多。秉承着“来都来了”的新年，还是决定上去看一下。上来之后，的确是气温较低、可自由打卡的冰雪场所。</p><h4>最终，登上山峰</h4><p>小红书上说，这里是一个“人生照片打卡点”，于是很多人就在上面排着队希望拿着旗子照相。因为时间原因，我则借用别人的国旗作为背景，拍了照片，也通过四周的背景进行打卡。</p><p>而此刻，我们有的则是20分钟左右在这里进行停留。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 365px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/10/00c01eabf557b2457c34233166216d51.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>在山顶，人们排着队，打算拍照</figcaption></figure><p>无论是在上缆车or下缆车，此处的天空依旧是那么蓝，以至于我回国后还在不断回听时过夏末的《我依然喜欢那片蓝天》。</p><p>乘坐缆车向下望，可以看到人们在滑雪，这当然也是一个天然的滑雪场。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 336px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/10/e688d8e9206782d6411548b9f02f8753.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>下了缆车后，前方则是滑雪者们最终滑下来的地方（据说）。</p><p>他们在这里喝酒，放音乐庆祝。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/2ccf218b6ad3af20de2a01cc478a2c4e.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>因特拉肯</h3><p>当晚，我们去了距离两湖较近的因特拉肯。</p><p>据领队解释，其名称由来，<i>Inter Lacus，在湖水之间。</i></p><p>从地图上我们也可以看出，这个小镇夹杂在布里恩茨湖和图恩湖之间。</p><p>由于仅仅是在这里待一小晚，于是我们只是在这里稍微转了转——我和我妈逛了一下这里最大的超市coop，旁边有一个比较大的木质山羊，上面写有因特拉肯的雕塑。</p><p>附近，则是比较空旷的地方，有一个较大的圣诞树。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/6b48318ac0a88cce55a482d4990591f8.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/798066c3366ac772dd6d92b17d7d15b6.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>喜欢探索的我，则是找到了一家餐馆附近的一个火堆，暖暖手。</p><p>当晚雾气很大，于是也没来及去纪念品店看一看。</p><p>关于酒店相关，我会陆续发在我的某书平台上，敬请期待。</p><h3>伯尔尼——熊城</h3><p>瑞士的最后一站，则是去首都查看首都的老城。在这里，我见识到了“熊”城。</p><p>除了有很多老式的烟囱外，穿过这座桥，是老城区保留到今天的典范。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/22131d3f9ba4e68e33d2a831ba4d689d.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/af099920c74441a29b2cc7ec1526fae5.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>作为熊城，也当然有和熊有关的各种元素。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/10/5c319d1954a537ce1fe8442327f1e24a.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/122bf5d67732bde4f4dabb7edb5b0ccb.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h4>这是爱因斯坦工作过的地方</h4><blockquote><p>在伯尔尼，爱因斯坦曾经辍学，在克拉姆街49号呆过一段时间（从1903-1905年），白天作为专利局的人审查专利，夜间就写《论文》。</p><p>他和老师的关系很不好……</p></blockquote><p>目前，这里被改造成了一座咖啡馆。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/6b091699ed1b1b43502ed604517df9be.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>自己做着拽拽的姿势</figcaption></figure><p>继续往前走，则是伯尔尼的一个地标钟楼，同时这也是在9点，领队建议我们去拍摄顶端玩偶敲钟的景象。</p><p>有一句话叫，如果你拍的不够好，可能是你站的不够近。</p><p>可是对于这里来说并不适用——因为一般这种确实是需要拍摄更大的全景，或者是某处顶端的细节，于是下图就是我没拍摄到，而舅母拍摄到了顶端，授权后利用此图：</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/1103470014db5498c8784b9d5a072182.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/0683c0000c7d5ffaabf0cda2a64433f3.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>在这里，我去了一家小店，有充足的纪念品。这家店只收欧元的纸钞而不收现金，所以来的话需要准备好欧元的纸钞以及瑞士法郎，但不知道其他同名的连锁商店是否是同样。</p><p>接着，我们通过因特拉肯站，乘坐观光列车去琉森。</p><p>在这里，我尝试寻找可以盖当地的章的地点，跑了大半圈，居然还有很远，于是放弃了。</p><p>后来才发现在因特拉肯的那天晚上，其实往前走说不定就可以盖到，这里也感谢这位小姐姐把地图画好给我。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/a3165c4a270f105abd199e14606d9784.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h4>观光列车</h4><p>在观光列车上，使用4国语言展示的“固定座位”。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/a8f41f75a1e25fe07a3015725ecb6dae.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>乘坐观光列车，持续到琉森，我们也观看到了“云海”，这也是我目前为止见过的最大的云海。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/1f58c4b209a607e85369779b109cd9e2.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>一位女团友坐在窗边说，我可以“代拍照”，我就说，“求代拍。”</p><p>在有车窗倒影的情况下，需要贴着车窗拍，是最佳的选择。</p><p>这趟旅行总共有两个列车，第二次是去琉森的，第一次是从法国到里昂的。</p><p>这个列车在我旁边坐了一个应该是法国妹子，但因为我蹩脚的英语，并且团友和亲戚在我面前，于是我就不好意思和她说几句——这里也就不放图啦。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/b88c74bcf3994f91327d70db9aa2b011.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>琉森</h2><p>在琉森，我们主要分为两部分。</p><p>先到了城市的入口，发现这座城市是目前来看，瑞士“最美的城市”。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/5b387307183b077d18c41ce3dae324e5.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/3c3c1d0668115bbfebdf4b28c83933e9.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>第一部分，先打卡垂死狮子像。</p><p>愁眉苦脸的狮子：垂死狮子像，这是于 1821 年为纪念在法国大革命时期，为保卫巴黎杜伊勒里宫而牺牲的瑞士雇佣兵而雕刻的。这头狮子长约 10 米、高 3 米多，它被雕刻在一面巨大的石壁上。</p><p>关于瑞士雇佣兵的历史，据领队以及我查阅资料介绍：</p><blockquote><p>之前瑞士比较穷，地理环境也不占优，可耕种土地有限，种米米不收，养羊羊不肥，但是瑞士的雇佣兵英勇善战（卖命），逐渐发展起来了雇佣兵产业。这座垂死的狮子像，则是为了纪念法国大革命期间依然选择尽忠职守的瑞士雇佣兵而建造。</p><p>时过近迁，雇佣兵逐渐走向衰落，而瑞士在制表行业上不断前进，在当时，带表的人则是身份和地位的象征，不同人群也对制表业的发展有着不同的贡献……</p></blockquote><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/6eb35736f7b3a4793ec5e4386c0378f9.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>两个简单打完卡后，我们继续乘坐接驳大巴前行，前往著名的八角水塔和卡佩尔廊桥。</p><p>首先是八角水塔，这里曾经是一个哨所，档案馆、金库、监狱和刑讯室，目前中间层也是瑞士军械协会的所在地。</p><p>而旁边的卡佩尔廊桥，则是后续修复的。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/be86166bbd03d433e968c6cb11aa774b.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>八角水塔</figcaption></figure><p>在八角水塔沿岸，景色也是独树一帜的秀丽，恰逢天气晴朗，水里的鸭子也非常怡然自得。</p><p>当然在这里并不能随便喂鸽子/鸭子，否则会被罚款。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/ada1227715a183ae808d3ddf343da7e8.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>八角水塔附近景色</figcaption></figure><p>于是我在廊桥附近晒了会儿太阳。</p><p>继续过了廊桥往里走，是一个长长的台阶。台阶上非常适合拍摄背影。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/9df16d385e15ba4f08a0890d1a17138b.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/9164d7632a422fda0c290e8d334ec373.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>我们在这里主要是自由活动，最终在这里，我购买了小红书上推荐的山峰杯，这里是挂许多着国旗的一家纪念品店，我们主要是在这里的劳力士门口集合。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/c4af4d083159655874420a3c207ffc03.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/52040600c2f922a926f2dd8a0ec672fc.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>而牛铃，则是在之前的interlaken OST站购买的。</p><p>这里的晚上，我们吃了中餐厅的中餐，感觉好久没有吃中餐了，比较怀念的，家人都说我吃的很快。</p><p>在夜晚，我们在比较古老的宾馆附近，看到了非常高的圣诞树。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/c32d7a8b3da8a178a4714c1fe5fee729.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/a8e0a7e5ca0a0c556cac585c9f68b39c.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>接下来，我们朝着最终的目的地出发，意大利。</p><p>我们下期见。</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/96121</id>
            <title>借助 AI 生成 Python 脚本，将阅读记录自动同步到日历</title>
            <link>https://sspai.com/post/96121</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/96121</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 17 Feb 2025 07:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <Kindle越狱, KOReader, 阅读统计, AI编程>
<br>
<br>
总结: 本文介绍了如何利用 KOReader 记录 Kindle 上的阅读数据，并通过 AI 工具处理这些数据以生成可导入日历的 ICS 文件。作者首先获取了 KOReader 的阅读记录文件，并使用 VSCode 和 ChatGPT 进行数据分析和代码生成。尽管在过程中遇到了一些技术问题，作者最终成功生成了符合需求的 ICS 文件，并在测试中验证了其准确性。文章强调了 AI 在编程和数据处理中的实用性，展示了作者在短时间内完成复杂任务的能力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p style="margin-left: 0px;"><strong>Matrix 首页推荐</strong>&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;"><a href="https://sspai.com/matrix">Matrix</a>&nbsp;是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。&nbsp;<br />文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。</p><hr /><p>上个月兴致勃勃地把自己的 Kindle 越狱了，但是现在的 Kindle 本身的系统已经较为完善，当下这个时间点越狱的收益已经不是十分大，许多以前抓耳挠腮的小功能都已经内置，能好好玩玩的就是安装上第三方的阅读器 KOReader，阅读器本身的功能不用多说，即使是作为亮点的 PDF 重排功能由于我依旧是阅读 EPUB 文件本身较多所以也没有体验到。</p><p>在 KOReader 中更加令人眼前一亮的功能是它的阅读统计，可以单独统计一本书的整个的阅读时长、阅读页数、预估剩余时长；也可以每次将你的每次阅读都记录下来，放置在日历的时间轴中一览无余。</p><p>作为一个想把自己的每项活动都加入日历的人，看到这个日历时间轴自然是狂喜，但很遗憾的是这个日历的功能只在 KOReader 本身上显示，并不能和我自身的日历进行联动。但是现在有了 AI 的帮助，我想应该可以想个办法来处理。</p><p>大致树立了一下要干的流程：</p><ul><li>获取 KOReader 中储存阅读记录的文件</li><li>读取这个文件中的数据</li><li>使用程序进行处理成包含书名、阅读开始时间、阅读结束时间的 txt 文件</li><li>导入 iPhone 中使用 Shortcut 来循环处理加入我的日历。</li></ul><h2>获取 KOReader 中的阅读记录</h2><p>按照 KOReader 的说明，即使是软件进行了升级，阅读记录也不会丢，那么这份记录必然是单独储存的一份文件，网上稍微搜寻了一下，在 <a href="https://github.com/koreader/koreader/issues/6454">Github</a> 上找到了其他人类似的问题，知道了数据存储的位置是：<code>koboreader/settings/statistics.sqlite3</code>。将 Kindle 连上电脑，把这个文件复制出来即可。</p><h2>数据处理</h2><p>作为一个小白，对这个文件我毫无概念，甚至不知道该如何看到里面的数据，于是抱着试一试的心态用 VSCode 打开这份文件，但是显示出来的是一团乱码，着实难办只能再去网络上搜寻 sqlite 文件如何分析，才知道在 VSCode 中下载了 sqlite view 插件能够顺畅阅读这份文件。效果如下：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/07/f1f3855eff8310de24c9e33d89871d12.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>获得的文件内容</figcaption></figure><p>很明显，即使是能显示出所有数据但是如何处理它们对我来说真的是如坠天书，本想自己细细处理以后再让 AI 做编程的工作，现在以后的路只能完全依赖 AI 了。要处理一份数据库的文件，那么现在爆火的 Deepseek 网页端似乎只支持图片与文字自然不行，兜兜转转还是回到 ChatGPT 让它来帮我一把，果然他能够直接对 SQLite3 文件进行分析。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/07/b17eacd4beab1b998bbce2a8e45956e6.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>先尝试让它能够摘取出来一段我需要的数据形式来让我审查，比较惊喜的是 AI 现在并不只局限于回答我的问题，而会反过来问我要不要进行进一步的分析。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/07/8d75e3ad7e72f1561efbe2fb4ef10490.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>ChatGPT 的处理结果</figcaption></figure><p>依照我的要求，它生成了整个 Python 程序，依旧让人吃惊它现在的能力，居然可以直接在网页上运行程序然后在线 debug，但让人遗憾的是它自己的程序点击运行的时候一直报错「运行 ModuleNotFoundError: No module named micropip」，让它自己排查了几次仍然是报这同一个错误但是仔细看了看代码（代码看不懂，英文我还是能看懂的），程序里面压根没有要求调用名为 micropip 的 module。因此我认为这个报错的信息应该是 ChatGPT 自身的问题，直接把代码复制下来跑跑看，很幸运居然一个错误都没有报，直接获得了我想要的文件。&nbsp;</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/07/feaf8ca38e3f1c91685e4ffa801a61ab.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>在 ChatGPT 中直接调试</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/07/030dedbad601cb35498a4d98b8801fad.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>导出给我的 txt 文件</figcaption></figure><p>就这样，在不到三十分钟内的我，也能够直接生成一段代码来进行处理了，但是仔细看看这份 txt 文件依旧是有问题的，我不确定是不是 KOReader 的记录本身就是这样还是 sqlite 处理的问题，连续的一个文档，上一段的阅读结束时间就是下一段的阅读开始时间，明显这是一连串的阅读记录。例如：我摘出输出文件的段落中</p><pre class="language-null"><code>仿生人会梦见电子羊吗？ | 2025-02-02 09:20:08 | 2025-02-02 09:20:15仿生人会梦见电子羊吗？ | 2025-02-02 09:20:15 | 2025-02-02 09:20:39仿生人会梦见电子羊吗？ | 2025-02-02 09:20:39 | 2025-02-02 09:21:22仿生人会梦见电子羊吗？ | 2025-02-02 09:21:22 | 2025-02-02 09:21:50仿生人会梦见电子羊吗？ | 2025-02-02 09:21:50 | 2025-02-02 09:22:30</code></pre><p>照例询问 ChatGPT，不需要我思考应该怎么改进，而是它给我提示一些优化的路径，接下来我的要求只需要根据它的优化路径进行相应的回复即可。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/07/eb9211ec687af501a5a26b2df135dd6c.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>能够给我直接提建议</figcaption></figure><p>重新修改后的代码我依旧直接复制到 VSCode 中运行，很快就获得了一份满意的 txt 记录文件。</p><h3>使用 Deepseek 继续优化</h3><p>这时候我本想大功告成，后面自己去琢磨琢磨 Shortcut 怎么处理就可以了，但是灵光一闪，我想到了 <a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/ICalendar">ICS 文件</a>，它是一种常见的日历文件，可以直接将批量日程导入各类常见的日历客户端中，我准备在继续「压榨」一下 AI 的能力，于是我下达了一个要求：</p><blockquote><p>让我们大胆点，有可能不输出这个 txt 文件，而是直接输出一个可以导入日历的 ICS 文件吗？另外间隔时间改为 600 秒</p></blockquote><p>很遗憾，我没有购入 ChatGPT Plus，文件处理这样的高级功能并不能无限使用，新的代码生成到一半的时候直接给我罢工了，但是山不转水转，既然我已经有了代码，这份 SQLite 文件本身能不能读已经不重要了，直接把代码复制给 Deepseek，看看它能不能胜任接下来的工作。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/07/7a739a1510766def1610faeae7f9f13c.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Deepseek 处理我的需求</figcaption></figure><p>经历了几次服务器繁忙以后，我选择了深度思考选项居然不提示服务器繁忙了，在它思考了 128s 以后给了我一段代码，和优化内容的说明。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/07/d196119e91c382798b34878b6f6f2fc1.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Deepseek 给出的优化说明</figcaption></figure><p>前两次的尝试已经让我对 AI 生成代码的能力十分信任了，按照提示在终端里安装了 icalendar 的依赖以后，我直接将代码复制了过去，依旧无比顺畅完成了这项任务，没有任何报错我就获得了一份 ICS 文件。</p><h3>将 ICS 文件导入日历</h3><p>这时候我按住了一下自己的兴奋，这份输出的文件我要校验只能用日历程序导入来进行校验，如果它数据不对，直接导入势必会污染掉我的整个日历，因为 ICS 的日历日程和日历订阅不一样，要删除我只能手动一个个日程进行删除，这将会无比麻烦，我选择在完全不用的日历上先试试。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/07/1e4769e08d42607c046aeae64677c8bc.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>导入成功！</figcaption></figure><p>很幸运，得到的结果完全符合我的期待，就这样在 ChatGPT 和 Deepseek 的双重帮助下，我一个电脑小白在一个小时内就完成了我的需求。</p><p>AI 生成的代码我放在了我的 <a href="https://github.com/mivansaka/koreadCalendar">Github 仓库</a> 中，有需要的可以自行取用，毕竟我只负责提供想法，而 AI 帮我完成了这一切。</p><p><strong>注：本文题图由 AI 生成</strong></p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 关注&nbsp;<a href="https://www.xiaohongshu.com/user/profile/63f5d65d000000001001d8d4" target="_blank">少数派小红书</a>，感受精彩数字生活 🍃</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/96407</id>
            <title>我的 5 个极简购衣原则，买得少，却穿得好</title>
            <link>https://sspai.com/post/96407</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/96407</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 17 Feb 2025 06:31:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 简约生活, 购衣原则, 林迪效应, 舒适性  
<br><br>  
总结: 文章分享了作者在追求简单生活中的五个购衣原则。首先，遵循林迪效应，选择经典款式以确保衣物的长久使用。其次，注重百搭拼配，使衣物能够灵活组合，减少搭配烦恼。第三，购买舒适易打理的衣物，避免因不适而造成的负担。第四，选择与自己身材和经济水平匹配的品牌，减少不必要的选择时间。最后，建议线下试穿后再进行线上购买，以确保满意度。整体理念强调极简生活的核心在于“少得好”。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><a href="https://unsplash.com/photos/hanged-assorted-colored-clothes-in-white-cabinet-x5-tEdHLqRo"><i>Photo by Zoe van Poetsprins.nl<strong> </strong>on Unsplash</i></a></p><p>过去 5 年里，我一直信奉「少即是多」，追求简单生活。因而我衣柜里的衣物并不多，几天前整理盘点了一遍，统计出来一年四季所有外穿的衣服，一共有 28 件，还有 5 双鞋子。</p><p>数量虽少，却也未曾觉得不够穿。这期电子报，就讲讲我的 5 个购衣原则，如何做到买得少，却穿得好。</p><h2>1、遵循林迪效应</h2><p>「林迪效应」是指，某些事物存在的时间越长，它在未来存在的概率也越大。</p><p>在购买衣服这件事上，遵循这个原则，便是只买经典款或者说基础款。经典的款式不会过时，越是经典，越能跨越时尚周期。</p><p>那么，什么是经典款呢？通常是简约、朴素、没有浮夸设计的款式，比如纯色T恤、连帽卫衣、直筒牛仔裤等。</p><p>如果跟风当下的流行款式，也许前两年觉得好看的衣服，现在就显得违和了。所以先确保衣柜里的衣服，经得起时间的考验。</p><p>下图是我部分衣物和鞋子的购买时间，很多是同款不同色。我统计了所有衣物和鞋子的平均使用时间是 902 天，中位数是 983 天，大概是 2 年半的时间。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/16/0a47751b64f98540234f7955308b8f85.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>2、遵循百搭拼配</h2><p>Notion 的神奇之处就是让块状内容跟乐高一样，可以随意拖拽组合。</p><p>衣服也可以这样，把衣柜变成一盒乐高积木，随便拿出哪两件都能搭配组合，这样既可以高频穿同一件衣服，也不必再操心穿搭的事情。</p><p>比如，我的秋季衣柜里有 3 件衬衫、4 件卫衣、4 条四季长裤，我的鞋子几乎都是运动鞋，所以我可以随便选 1 件衬衫、1 件卫衣、1 条裤子、1 双鞋子搭配起来，不会显得奇怪。</p><p>而到了冬天，我只要在卫衣外面，套上我的羽绒背心，或者羽绒服就能应付了。如果换成毛衣，再套羽绒服也是同样的搭配方式。</p><h2>3、只买舒服易打理款</h2><p>在我开始奉行极简主义之前，我也会为了好看或者打折，而牺牲了舒适性，买过一些不太舒服的衣物。</p><p>比如曾经买过一件特别重的大衣，穿几个小时，脖子就酸痛，完全不想穿。结果，虽然是买的「好看」，却变成了压箱底的负担。</p><p>所以，如果不想让你花的钱，变成衣柜里的垃圾，一定要买穿起来舒服合身的衣服，不要让不适感成为你的负担。</p><p>另外，材质的易打理性也很重要。例如，毛衣容易起球，不好打理，而卫衣就相对容易护理。</p><h2>4、只为匹配的品牌买单</h2><p>确定了前面的 3 条购买原则，只买经典款、百搭款、舒适款，那么接下来的问题，是去哪里购买呢？</p><p>我个人的情况是，几乎只在优衣库和 MUJI 里购买。原因是这两个品牌的设计、尺寸、价格都和我相匹配，它们绝大多数款式都是基本款，所以我购买衣服几乎不用看其他品牌。</p><p>我想重点说的是，每个人的身材尺寸都不一样，经济水平也不一样，优衣库、MUJI 也不会适合每个人，但只需要按照这个匹配原则，去找到适合你身材尺寸的一两个品牌，然后每次只在这一两个品牌中挑选就可以了。</p><p>这样做的好处是，你不会因为大促而去心动其他品牌的衣服，可以省下很多挑选、对比、犹豫的时间。</p><h2>5、 线下试穿线上购买</h2><p>我喜欢优衣库和 MUJI，还有一个原因是这两个品牌都有线下店，所以通常可以先去线下商场试穿，试穿到合身的款式、适合的颜色和材质之后，再到线上购买。</p><p>这样可以避免网购的衣服不够合身，又或者材质不够喜欢。不管是设计，还是材质，还是质量，只要有一丁点不满意的，一定要忍住不买，尽量百分百满意这件衣服，才能够留下它。</p><p>因为在之后的日子里，一开始的这一点不满意，会不断放大，以至于你不想再穿它，或者每次穿它都会影响你的心情。就像我前面说的，我的大衣太重，我很不愿意穿它，即便一开始很喜欢它的款式。</p><p>实际上这条原则，也适用于所有购物决策，任何物品，收到货时有不满意，就退货。</p><h2>Fin</h2><p>如果你也在追求简化生活，不妨试试这些原则，看看它们能为你的衣柜带来哪些变化。极简生活的真正意义，不在于少得多，而在于少得好。</p><p>正如 MUJI 的理念：<a href="https://www.muji.com.cn/cn/about/">「这样就好」</a></p><blockquote><p>無印良品的目标不是“这样才好”而是“这样就好”，是<strong>让顾客保持理性的满意度</strong>。</p><p>“这样才好”多少包含了利己主义和不和谐因素，<strong>不过“这样就好”却包含抑制或让步的理性因素。但是，也许“就”中包含了放弃或小小不满意</strong>。</p><p><strong>無印良品将驱散“就”中包含的小小不满意</strong>，打造清晰而充满自信的“这样就好”的次元。</p></blockquote>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/96294</id>
            <title>爱与成长交相辉映：一位全职爸爸的日常与感悟</title>
            <link>https://sspai.com/post/96294</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/96294</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 17 Feb 2025 03:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <全职奶爸, 亲情, 焦虑, 爱>
<br>
<br>
总结: 本文讲述了一位父亲在全职带小孩过程中的经历与感悟。作者在疫情期间选择成为全职奶爸，面对生活中的挑战与焦虑，逐渐意识到亲情的珍贵与爱的真谛。通过与女儿的互动，他体会到陪伴的快乐和责任的重担，尽管生活中充满矛盾与压力，但他开始理解爱的意义。最终，他明白了生活的选择并不需要完美，重要的是如何面对和理解这些经历。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>编注：</strong> 本文是「<a href="https://sspai.com/post/95877" target="_blank">2024 年度征文</a>」记录赛道的入围文章。本文仅代表作者本人观点，少数派对标题和排版略作调整。</p><hr /><h2>前言</h2><p>周国平在《妞妞》一书中写道「人在世上不妨去追求种种幸福，但不要忘了最重要的幸福就在你的身边，那就是平凡的亲情。」</p><p>2021 年 7 月，女儿在离家不远的医院中顺利出生。当时正值新冠疫情期间，加之双方家里长辈各有身体不适，我和媳妇在综合了家里的各种情况后，决定不再辛苦长辈，而是由我们自己带小孩。2022 年 10 月，我任职的公司因为各种原因资金链断裂近乎倒闭，我也随之失去了工作。在家里待业的我看着媳妇忙碌了一年多的身影，不知怎么突然冒出了「自己来带一段时间小孩」的想法。于是在我将自己的想法与媳妇沟通后，我便开始了这段「全职奶爸」的生涯。</p><h2>在「家」的屋檐下</h2><p>我刚开始接手带小孩的时候，一岁多的女儿还没有完全学会走路，爬行依旧是她主要的行动方式。这时的她已经不满足于只在床上活动，看着我经常在床边上上下下，她也按耐不住，撅着小屁股爬到床边，小心翼翼地伸出小腿开始不断试探。为了防止她直接从床上掉下来，我赶紧在旁边一边拉着她的手，一边拖着她的屁股，带着她一点点地滑到地板上。终于成功来到地板上的她，眼睛里散发着兴奋的光，如同来到了新大陆一样，一边拍手，一边发出开心的声音。</p><p>于是让她在地板上去自由探索未知的「世界」，成为每天了一个不可缺少的活动。但是，新「世界」带来的不仅是新奇，也包含着许多潜在的危险：桌子上的水杯、书架上的书籍...... 她尚未成熟的思维还不懂得这些东西在「好玩」的同时，也可能会给她带来危险。即使我对她做出警告，她也会很快地置之脑后。为了尽量降低她遇到危险的可能，我开始有意引导她的活动路线，例如在地上摆放一些她喜欢的玩具，或者用抱枕靠垫之类的东西当做障碍物放在地上，既可以增加她爬行的乐趣，吸引住她的注意力，也可以避免她去触碰一些较为危险的地方。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/13/2b1092fa1b9bb253ee5b81531d69b661.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>不安分的小手是她认识世界的过程</figcaption></figure><p>某一天，我注意到了她即将长齐的牙齿。这些尚未长整齐的小白牙，激活了我脑海中看过的育儿书内容：可以开始将她的饮食偏好向成年人靠拢了。话虽如此，可是如何在照顾她饮食的同时又能让自己正常吃到饭，成了我面临的一大挑战——如果我将她安置在卧室内独自做饭，她会因为分离而感到害怕；若是将她带到厨房一起操作，刀叉与明火共存的环境似乎更加危险。</p><p>经过一番求助与思考后，我想出了一个还算行得通的办法：前一天晚上提前准备好自己要吃的饭菜，然后在第二天用餐时，用电蒸锅将食物放在她够不到的地方蒸煮加热。这样既能保证她的安全，又能让我吃到热乎饭。至于女儿的饭菜，我选择和她一起动手制作。比如做青菜叶时，我会和她一起撕碎叶子；如果是鸡蛋羹，则共同将蛋打散，然后一起上锅煮熟或蒸熟。虽然满地狼藉是肯定的，但看着她开心将整个过程当做是一个小小的互动游戏，并开心地参与其中时，事后打扫「战场」的麻烦也就显得微不足道了。更让我感到欣慰的是，也许是自己参与了整个过程，她吃的时候总是特别开心。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/13/611c0b536c65dabd471092fb76bc5acc.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>吃饭时弄的到处都是生活中的常态</figcaption></figure><p>与室内活动不同，在室外的活动就没有那么多后顾之忧了。只要天气允许，我每天上午都会带她出门散步，户外的各种「花花绿绿」带给了她满满的新鲜感和无穷的乐趣。</p><p>有时候，她会捡起地上的石子，疑惑着，这是什么呢？捏在手里凉凉的、硬硬的、一点也不光滑，还有些硌手。摸够了，将它扔到地上会发出「哒」的声响，扔进水里则是「啵」的声音传来；一阵风吹过，她也会疑惑，是什么东西拂过自己的脸蛋呢？好奇地抬起头四处张望，却看到树梢的柳树叶在风中轻轻摇曳，发出「沙沙」的声响。阳光透过摆动的树叶，投下形态各异的光影在她的眼前变幻。于是她忘记了自己为什么抬头，一边痴痴的看着美景，一边发出「咯咯」的笑声......</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/13/43012b7f67f00997b7ad4a84fd20d399.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>她很喜欢在公园里走来走去</figcaption></figure><p>随着笑声的起起伏伏，时间悄然而逝。而她也不再蹒跚学步，学会了奔跑；吃饭不再用手抓，开始用起了自己的小勺子；抓起笔来，还可以像模像样的画上几笔。有限的房间已经装不下她四溢的活力，她开始渴望更多的人与她互动。于是，我和媳妇开始商议，似乎到了可以送她去幼儿园的时候了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/13/834d3d79e4cc4e1b941ea9a8e7b0ec48.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>两岁多的时候，她会以渴望的眼神看着在学校里面玩耍的哥哥姐姐们</figcaption></figure><p>还记得第一次送她去幼儿园的时候，她以为会像去淘气堡玩一样，爸爸会陪着她一起进去。直到被老师带走，有些慌张想要牵我的手时，才发现我并没有跟过来。她终于发现不对，开始呼喊起「爸爸」来。</p><p>直到今天，每当我回想起这一幕，总是会忍不住的开始推测：当时的她会是怎样的心理活动呢？在幼儿园的第一天，她是以怎样的心态度过的呢？可是，我注定无法知晓这些问题的答案，因为从那天起，她人生的轨迹开始与我产生分离，并且随着时间越来越远。至此，我不再知晓她生活的全部，她也不会再事事与我细说。虽然我依旧是她所信赖的「爸爸」，但是我想，她的人生大概会以此为起点，逐渐脱离名为「家」的屋檐，驶向那片属于她自己的、更为广阔的天地。</p><h2>难以自控的焦虑</h2><p>子曰：吾十有五而志于学，三十而立，四十而不惑。若以这句话来作为标准来衡量自己，已过而立之年的我显然并不达标。</p><p>也许是长期在家带小孩减少了与外界的接触，也许是小孩不时的哭闹让我的精神长期处于紧张状态......在过去的这段时间里，我发现自己的性格开始变得易怒和焦虑，在与他人相处的时候，却更加沉默。时不时神游物外和浮躁的心情，也使我很难像从前一样能够静下心来做一些事情。</p><p>这些失控的心境，让我想起了许多长辈都说的话：做父母的为了儿女付出了多少辛苦，为了儿女牺牲了许多等等。我回顾了一下自己的经历，似乎也的确如此。在家里时，我需要在陪她玩耍的时候时刻顾及她的安全；我需要在陪着她吃饭的同时小心她不被食物呛到......这些不断紧张和担心的情绪正是我心境失控的源头。</p><p>除此之外，外界的偏见也给我带来了不小的压力——每次带孩子出门玩耍时，陪在同龄小孩身边的要么是妈妈，要么是老人，鲜有父亲独自陪在小孩身边。这就导致在玩耍的过程中，周围人经常会对我投来的疑惑目光。时间久了，有时我也会怀疑自己放弃工作，全身心地带小孩究竟是对是错？如果当初选择将小孩送到长辈身边，交给他们带，是否会是另一种现状？</p><p>看着不断下降的银行卡余额，想着自己喜欢很久却始终舍不得买的东西，担心着未来家人生病却得不到保障...... 这些忧虑使我陷入了深深的焦虑之中。而我只能站在深夜的阳台上，内心充满挣扎的望着城市中的灯光，一遍遍地问自己：值得吗？真的有必要吗？这种矛盾与压力使我身心俱疲，却又无法轻易改变现状。</p><p>然而，当我看着女儿午睡时安宁的睡颜，小小手紧紧环着我的胳膊，信赖地将自己的身体依偎在我身边的样子，我意识到这个问题似乎有另一种解法。我的确付出了很多，但并非毫无回报：我「荒废」了一段「奋斗」的时光，但换来了女儿心底的信赖；我失去了所谓的「社交」和「自由」，但换来了对女儿深刻的了解......这听起来很像漫画《钢之炼金术士》中的「等价交换」原则，但我认为用它来形容并不准确。因为我有一种这样的感觉：我越是用心地去与她生活，越会感到所得远远大于所予。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 355px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/13/e55396162d9d209658c981a555c869e5.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>她在我身边睡觉时的样子和在妈妈肚子里时一样</figcaption></figure><p>虽然如今我依旧无法得出「全职带小孩是否值得？」这个问题的答案，但自己多少看开了些，至少不再执着于这个问题，渐渐地也就没那么焦虑了。因为我逐渐明白，强求一个是或否的答案未必就是我希望的。生活中本来就充满着矛盾，更重要的还是自己如何面对和理解这些问题，那些所谓的「答案」，反而无须考虑。</p><h2>我好像开始懂得了什么是爱</h2><p>人们总是说「父母是无条件爱儿女的」，若真是如此，我想世间就不会有那么多狠心的父母了。</p><p>女儿在医院出生后，并不会随着她妈妈一同回到病房，而是会在医院的育婴室观察一段时间。我将她从育婴室接走的时候，说实话并没有感到很激动或紧张，只是有些惊讶于婴儿的大小——她是好小的一个人啊，可能也就和我的脑袋差不多大，我单手就可以很轻松地抱起她。实际上我也几乎是单手将她抱回病房的（多么不靠谱的爸爸！），一方面是因为我还没学会怎么抱她合适，另一方面腾出一只手也是为了方便开门和按电梯（我是独自去接的）。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 355px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/13/49900c0fc22e465dd07e0e4fa0cb1dc3.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>她刚出生时真的是好小一只</figcaption></figure><p>总之，在女儿刚出生的这段时间里，她更像是降临在我身边的一个麻烦：尿布要随时更换，睡眠必须规律，喂奶要定时定量......好好的睡上一觉成为了奢望、精神更是时刻都在紧张。这些琐碎的事就像一张网，紧紧将我和这个小生命紧紧包裹住，令我难以喘息。在这种情况下，我很难说自己有多么多么地爱她。</p><p>然而，初为人父可能的确称得上是人生最奇妙的经历之一。在适应了照顾女儿的节奏之后，开始有一种神奇的力量开始笼罩着我，无论我走到哪里，那张圆乎乎的小脸总是会浮现在我眼前。当我在商场里路过玩具店时，会不自觉的停下脚步，思考有哪些玩具她会喜欢呢？当周末来临，我会自然而然地开始计划带她去哪儿玩——这是我之前没有预料到的，没有预料到她可以这么轻而易举地融入我的生活，成为了我生活中必不可少的一分子。</p><p>在带孩子的时间里，我陪着她学会了走路、陪着她学会了说话、陪着她学会了画画......直到我站在幼儿园门口，看着她入园时的小小背影，感受着如海啸般向我袭来的不舍与牵挂，我才意识到，原来我们还从未分开过！感受着初次分别带来的情绪，我开始思考，这就是「爱」吗？而我没有太多犹豫，肯定的回答自己：是的。</p><p>于是，当我成为了一位父亲，在第一次与女儿分别的清晨，我才终于敢说自己明白了一点点的爱，而且，它让我对未来产生了新的期望：期望这「一点点」爱的种子，可以在未来时光的浸润下，生长出茂密茁壮的枝干，为我的心房带来更加真实的重量。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 355px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/13/4d560602341f63bfc1d359e95e3d85f8.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>清澈的眼神和笑容治愈了我很多次</figcaption></figure><h2>写在最后</h2><p>我清楚地记得，在高中时有一位经常看杂志的女同学，看了我写的一段小文后评价到：你在文章里写自己的经历，好蠢哦！可能的确如她所说，我的确是挺蠢的吧。即使到了今天，我也不认为自己当初的选择有多聪明。但这也许就是所谓的生活，当尽善尽美望而不及时，适当地犯犯蠢我认为也挺好的。</p><p>如今在显示器前憋了好些天后，我终于完成了这篇文章，也终于在文章结束的同时将过去这段日子中累积的情感宣泄了出来——这大概就是促使我完成这篇文章的源动力吧！最后感谢百忙之中看到这里的你，也在 2025 年伊始，祝福你的生活得偿所愿、幸福美满！</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 关注 <a href="https://sspai.com/s/J71e">少数派公众号</a>，解锁全新阅读体验 📰</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/96395</id>
            <title>诺基亚8.3 四周年个人使用评测</title>
            <link>https://sspai.com/post/96395</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/96395</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 16 Feb 2025 12:04:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 诺基亚8.3, HMD Global, 智能手机, 摄像头  
<br>
<br>
总结: 诺基亚8.3是HMD Global在转型阶段推出的一款重要智能手机，具有高性能和独特设计。它是诺基亚品牌的最后一款高规格产品，搭载蔡司认证的四摄系统，支持多种拍摄模式。尽管在某些设计和软件维护上存在不足，但其综合表现仍然令人印象深刻。诺基亚8.3在市场上具备持续高性能输出和全频段5G支持，展现了HMD对诺基亚品牌的重视。随着时间推移，尽管面临老化和部件更换问题，8.3依然在特定情况下被使用，成为了诺基亚智能手机时代的一个重要象征。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>这台手机已经正式使用超过三周年了，而截至目前二月初刚过，这台手机正式到了四周年的时候。除去诺基亚8.3外，不论是作为主力机还是备用机，笔者还没有一台HMD的诺基亚智能手机产品的使用周期能达到两年甚至两年半以上的，因而诺基亚8.3的出现和得以存续，在当今的诺基亚乃至如今HMD自己的品牌产品线里都属于一个特殊的机型存在。而这刚四年的时间也足够给这台手机做一个相较全面的认知和使用评测了。</p><p>以下对诺基亚8.3统一简称为8.3。</p><p>&nbsp;</p><p>由于这篇文章预期会比之前所有评测过的个人使用的产品的篇幅都要长上许多，所以我们首先先上结论：</p><p>诺基亚8.3是一台HMD Global在公司转型阶段推出的一款具有决定性意义的产品，也是HMD Global公司推出的以诺基亚为品牌的最后一款，仅次于诺基亚9 PureView的次旗舰产品，也是最后一款HMD Global（现为HMD）代表诺基亚品牌的硬件高规格产品。得益于诺基亚8.3的推出，一些与蔡司合作的新功能（如蔡司人像模式、蔡司电影模式）才在如今的Vivo X系列产品中才得以进一步传播并发扬。其产品线定位、新引入的功能，以及对比后期诺基亚产品和HMD新品的表现是特殊的存在，不仅后续产品没有一款能够完全胜过诺基亚8.3的综合表现（包括Skyline），而且诺基亚8.3的设计理念和对硬件的投入也造就了这是一台由HMD Global（现为HMD）打造的一款，诺基亚品牌智能手机时代晚期的设计巅峰之作。</p><p>放到更大的市场里，诺基亚8.3在当时算是少有的同时具备专门的持续高性能输出散热结构、三天线设计、覆盖全频段5G芯片的高性能产品。很显然HMD Global在这台手机上倾注了大量时间和心血来研发这款产品，以在面对后续投资研发能力明显不足的背景之前，推出一台近乎全能型的王牌产品，镇住并力保诺基亚品牌市场的存在。但在一些关键设计环节的功能缺失和软件维护上的不足，致使这台产品依旧有不可忽视的问题存在。然而，如果对手机没有过分“堆料”的要求，这台手机的表现在如今依旧是一台令人印象深刻的，属于HMD Global转型前，诺基亚时代的安卓智能手机终结之作。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>外观设计</strong></p><p>说实话在经历了将近四年的时光，对于现在智能手机市场的设计而言，时至今日居然还没有见到几款能和8.3设计语言相似，甚至外观耐看度上还能打得有来有回的产品。虽然环形奥利奥摄像头模组在前些年开始就被厂商“用烂”开来，甚至在如今里已经非常普遍，但根据手机角度会出现不同色彩感的渐变式后壳的外观设计，&nbsp;8.3还真是独一档的存在。</p><p>诺基亚8.3的外观耐看度在当下的产品里依旧是数一数二的，特别是得益于后壳的这种渐变式设计，使人很难能像其他同样采用镜面玻璃或者3D玻璃后壳设计的产品一样，轻而易举地发现玻璃上的磨损和污渍，尤其是在长期使用后更是如此。而且，8.3的设计一体感也是非常出色的存在，对比同期或前期、后期的HMD产品，8.3的中框颜色和后壳颜色的统一度很强，比起后期诺基亚X10、X20、、X30这些要么工艺不同、要么渲染图和真机有明显的差距的产品，8.3已经做的很不错了，而且8.3的美国定制版8 V 5G UW也做到了同样的水平——即便是一台纯黑色的产品，后壳的渐变式设计做的也非常细腻且耐看，加上两台手机的设计基础都是同样的摄像头模组高度，虽然和早些年的诺基亚8 Sirocco有些相似，但视觉观感上舒服了太多，即便在产品的商品渲染图层面上去观摩这两台手机的渲染图也是如此，深邃且优雅。尽管诺基亚8.3的产品渲染图特别是在后壳上可能稍有点“欺诈嫌疑”，因为这台手机笔者记得是发布后当年6月份才有真机泄露，视频中的色彩反而更偏向纯蓝，但实际上，在特定角度和光线下，8.3的真机会反射出与渲染图同样的色彩（笔者已实际验证过），但不论有无符合该色彩的情况，产品本身的耐看度非常不俗。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/16/375c576bd1eccfdc310d9d45961ee59e.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/16/c15fcde456e7a293a3aecb629ce2f929.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>另外，这是最后一代在次旗舰/准旗舰产品线上，HMD使用了近似奥利奥的环形摄像头模组产品——当然，也可以说X10和X20也是下一代产品，但是这些产品的硬件配置不配作为次旗舰水平，顶多是个中端货，更何况还有渲染图欺诈的问题。尽管8.3的四颗摄像头在环形模组上显得有大有小，整体并不是那么地优雅，但配合蔡司的logo和环形摄像头模组的配色，其设计依旧和机身的后壳色彩一样不俗。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/16/c1719fba617fd684cbde76cffee85136.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>&nbsp;</p><p><strong>握持手感</strong></p><p>诺基亚8.3的握持手感也是个值得一提的存在。这是一套和诺基亚7.2相似的复合材料中框+镜面玻璃设计。尽管官方在介绍诺基亚8 V 5G UW中提到机器仍然使用了铝合金材料，但是针对机身内部的结构设计，8.3并没有在机身的外中框上使用铝合金。从笔者过往和如今的经验来看，使用复合材料或聚碳酸酯作为中框或外壳是一件好事——甚至如今觉得机身后盖用玻璃材质都是个不太合适的选择。</p><p>但与诺基亚7.2不同，8.3的机身后盖存在微曲面弧度设计，由机身中间为基准，向外约四分之三处开始后盖明显向中框弯曲过渡，如果说拿过往什么机器举例子为宜，诺基亚9 PureView是个不错的例子，但是8.3的收边区间特别狭窄，基本上算是在临近中框边缘位置时突然做了收窄的设计一样。</p><p>另外，笔者在过往的评测中有提到过，8.3的机身长度和重量算是数一数二的存在——高达6.81英寸的屏幕和220g的重量，不论是放在手上还是裤兜里都显得机身很“庞大有份量”。但实际上，在实际使用时略侧向握持机身或托底握持时还挺恰到好处，而且手掌的位置（如果以中指作为解锁指纹的话）其实是刚好能便于解锁手机的方位，得益于摄像头位置偏高的设计，实际使用时手指也不会误触到摄像头模组。尽管单手操作依旧存在明显的触控盲区（如果是左手握持，盲区是机身底部近logo的区域靠近三大导航键的多任务键范围），但实际使用时并没有受到因机身屏幕尺寸过大导致的使用不便，而且机身的后壳处理和诺基亚7.2乃至后续HMD Skyline的工艺不太一样，8.3的后壳并不是那么地非常丝滑容易脱手，稍微动下手腕就能轻松地在单手侧向握持和托底握持之间来回切换使用。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/16/660da902d15cc3a8256881dc2d5789e7.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>本图摄自诺基亚9 PureView</figcaption></figure><p>&nbsp;</p><p><strong>硬件配置</strong></p><p>诺基亚8.3采用了一套经过HMD定制化的高通765G平台，辅以最低配6+64GB和最高配8+128GB的两种配置，支持TF卡扩展，搭载4500毫安时大容量电池，最高支持18W快充。摄像头为前置摄像头24MP，后置64MP标准+12MP超广角+2MP微距+2MP深度摄像头的四摄配置，后摄具备蔡司认证。同时在当时还搭载了已经不怎么多见的3.5毫米耳机插孔。值得一提的是，诺基亚8.3搭载了一块具备PureDisplay技术的莱茵防蓝光认证LCD FHD侧边挖孔屏幕。除了高通765G稍微有点让人诟病外，诺基亚8.3基本上没什么短板，而且HMD考虑到产品的定位，将765G定制化为支持全频段5G的SoC，意味着用户可以只需要使用这一台手机，就可以漫游全球的5G网络。也正是因为定制的765G，诺基亚8.3在官宣后正式发售的时间耽误了相当之久。</p><p>看起来确实没什么短板，而实际上笔者在实际使用时发现的一个最要命的问题就是扬声器左侧设计，这也是之前笔者针对诺基亚8.3评测中提到过不止一次的情况。横屏双手握持特别是游戏娱乐时，右手手指很容易把扬声器给挡住，很像我们之前在早期HMD Skyline评测中提到的，左手恰好挡住屏幕环境光传感器的问题一样。但是这个设计短板在诺基亚8.3身上严重得多，如果手的位置得当，手指是能够完全盖住扬声器的外放声音，调换方向横向握持又显得右手握持的区间略重，并没有传统握持方向那么舒适，但比较讽刺的是，笔者用这台手机还曾经完成过不少次电竞解说的任务。得益于6.81的大尺寸机身，单手横屏握持和不那么标准的双手握持姿势下，其实能减轻扬声器位置设计不当带来的负面影响。而诺基亚8.3的持续重度使用的稳定性也给出了很好的答卷，这甚至是当时诺基亚9 PureView都给不到的结果。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>影像总结</strong></p><p>诺基亚8.3除去搭载的四摄系统外，还一如既往地具备PureView技术，蔡司认证镜头。根据官方在产品主页的介绍，主摄像头可达到2.8μm的超大像素尺寸，但这套四摄系统是相对独立工作的，不再像曾经是五摄同时合成的模式工作，即深度镜头会配合主摄和超广角进行处理，特定模式下如蔡司人像模式里深度镜头会发挥更大作用。</p><p>有关诺基亚8.3的影像情况和表现我们在之前的评测中提过很多，本篇主要做下分类总结。首先说图片摄影。</p><p>主摄（白天）——</p><p>主摄的一般模式和原始64MP模式在白天拍摄时稍微有点区别。特别是晴朗蓝天下，原始64MP模式的曝光还原度是更准确的，一般模式会稍微有点提亮，但一般模式的拍摄快速高效，64MP会稍微有点延迟感。除非特别需要细节，否则一般模式其实算是足够用了。但是在白天环境下，主摄的细节涂抹有时稍微有点明显，但全局来讲还是能够很好地把握成片的纯净感。</p><p>变焦方面，诺基亚8.3给到了最大20x的数字变焦，20x的数字变焦受涂抹的影响实际可用性并不太好且成像不稳定，但在实际使用时，即使到了7-10x的倍率上，成像的可用性表现也是很不错的，这点比后续的诺基亚X30好上太多，也较好于笔者现用的HMD Skyline（但没有拉开显著差距）。</p><p>比较有意思的是，尽管没有搭载OIS光学防抖，诺基亚8.3的白天成像表现即便拿到后期的产品来看，图像稳定性修正的表现也更好，反而拥有OIS光学防抖的诺基亚X30和HMD Skyline在图像的个别区域细节上放大是能看到物体边缘略重影的情况。</p><p>超广角（白天）——</p><p>与主摄不同，超广角的色彩表现更好，即便在同一个场景下拍摄同样的内容，超广角的色彩表现也比主摄更加鲜艳，且涂抹没那么严重。不过受限于最大像素，超广角的细节表现没有给人惊艳的感觉，但镜头本身120°的取景范围还是足矣发挥了，而且横向拍照时，成片边缘也没有太明显的畸变，和拍摄后后处理期间大幅修正的情况。</p><p>主摄（夜间）——</p><p>尽管这不是首次HMD给诺基亚产品搭载夜景模式了，但是诺基亚8.3和同期的5.3都搭载了相近的一套新夜景模式。如果说诺基亚7.2的夜景模式是1.0，诺基亚8.3给到的则是1.5。在实际使用时，诺基亚8.3的一般模式和夜景模式的夜间拍摄也确实有明显区别。</p><p>一般拍照模式下，诺基亚8.3有时会出现不论光源充足与否，成片意外抖动糊片的情况，反而没有后期推出的产品效果更好。个人猜测可能是取景器画面帧速率较低导致的预判失误。</p><p>在大多数情况里，一般模式下的表现还算不错，主要体现在进光量上表现比较正常，能够较好地还原场景的实际情况，如果拍摄的环境场景中心有明显光源，或中心略周围有光源的话，夜景模式的表现还是非常讨喜的。不过，细节方面就没那么好看了，尤其是在光源不足的情况里，细节的涂抹痕迹在放大后清晰可见，某些情况下一塌糊涂。鉴于这台手机在当时的官网中着重宣传了夜间的成像能力，以及与007电影的联动，当这台手机的夜间拍照不如宣传的那般表现时，确实有点让人意外。</p><p>针对夜景模式拍照，夜景模式拍照的主要逻辑是通过整体提亮的方式来改善成片，这在使用一般模式和夜景模式拍摄同一个场景时会有很明显的对比——亮处区域小幅改善，暗处区域有明显提亮。曾经在当时诺基亚8.3还没正式发售前，网传还有一张使用诺基亚8.3拍摄央视大楼外环境场景的夜景模式样张，基本上和那个效果比较相似。虽然夜景模式会把一些正常范围的亮度提升，但是夜景模式的合成会改善成片的细节，尽管这样并不能完全杜绝涂抹问题的出现，但对比起来起码能改善不少。</p><p>笔者后来在撰写其他诺基亚产品的评测时，也有使用过诺基亚8.3进行类微距的特写拍摄，以替代使用专门的相机进行产品拍摄。期间发现有光源夜间拍摄时，使用一般拍摄模式相比夜景模式的涂抹问题更容易复现，而且在使用数字变焦的情况下，图像物体细节涂抹更加明显，即取景器里看着还正常，拍完的成片反而有点糟糕。使用夜景模式拍摄会改善该问题，但易导致全局过亮造成成片失真。笔者在Skyline半年评测的撰写期间也有与8.3进行过同倍率成片对比，该环境的同等变焦倍率下使用一般模式拍摄时（如3x），8.3的成片综合素质明显差于笔者在用的HMD Skyline，但8.3的数字变焦的对焦非常准确且迅速，Skyline反而在对焦上表现非常挣扎。</p><p>需要特别注意的是，不使用夜景模式的情况下，HMD给诺基亚8.3的成像逻辑是优先拉高ISO，而不是后期诸如诺基亚X30，HMD Skyline这种优先延长快门释放时间。当ISO给到过高时可能会引发意外情况，比如典型的细节缺失，在8.3上表现最明显的就是高感状态下，成片细节丢失或涂抹较为严重，即便使用专业模式固定ISO500的情况下夜拍，涂抹痕迹也较为明显。尽管原始像素64MP能够提供更好的理论表现，但笔者真的不建议使用原始像素模式。另外，专业模式中即便使用RAW进行拍摄，RAW保存的原始数据也是四合一的16MP。这对于想要通过RAW提升夜间成像质量的用户而言不算是个太好的事情。</p><p>此外，即使后代芯片的理论性能已经好于曾经的旗舰级芯片，使用非旗舰SoC还是会存在拍照期间，相机取景器预览画面帧速率较低的通病，特别是在光源不足和夜间环境中，这在诺基亚8.3上及其之后的产品中都有同样的情况。这种问题只有什么时候HMD用上了旗舰芯片，或者有更好的帧速率优化支持的独立ISP芯片才会解决。目前来看后期推出的HMD Skyline稍微有一些改善，但是在拍摄夜景和低光源方面，50MP长焦的帧速率还是稍有些拖后腿。</p><p>超广角（夜间）——</p><p>超广角在这一代上的表现还算不错，在光源不足或特定环境下会有很出色的表现，但平均来讲8.3夜间拍摄的成片不算出色，但至少没主摄那么多的涂抹，相比平庸的程度还是好上了一些。但由于光圈略小的缘故，诺基亚8.3的超广角夜拍表现并不出彩，一般模式下拍摄的成片有点像以前Lumia 830的成片感，使用夜景模式也是提升有限，笔者也很少用夜景模式进行超广角拍摄。</p><p>微距——</p><p>8.3的微距摄像头只有200万像素，但是这200万可比HMD推出的那些诺基亚功能机的200万好上太多。只不过这是颗定焦镜头，只在特定距离（4cm左右）才会发挥微距功能，而且还有手抖糊片的问题（光源不足的糊片概率极高）。如果不是真的必要为了虚化效果，用主摄的变焦都比这个好用。</p><p>前摄——</p><p>前摄像头默认情况下采用和主摄一样的像素合成模式，用户可自行选择是否打开原始像素24MP。值得一提的是笔者觉得前摄像头在略有阴天的场景里表现是最好的，晴朗蓝天环境、室内有光源环境和夜间拍摄的表现都比较一般，在后续使用诺基亚X30后，对比更加立竿见影。诺基亚8.3的前摄色彩寡淡问题非常突出，虽然没有到偏色的程度，但是色彩饱和度非常弱，多数情况下需要后处理才能还原真实环境。</p><p>另外，就着前摄稍微提一下蔡司人像模式，尽管笔者也用过后置拍过蔡司人像模式，但多数情况下还是前摄稍多，蔡司人像模式对后摄有最近距离要求，距离过远会无法有效呈现虚化效果。这一代的蔡司人像模式表现糟糕，不如第一代蔡司人像诺基亚7.2的表现，具体问题在成片的黑糊问题，整体比一般模式拍摄的人像要更暗、更具有“脏感”。虚化效果在后调整的情况下表现尚可，几个经典的蔡司特效包表现还算可以，笔者较为喜欢旋焦特效，但成片能看出来较为明显的算法痕迹。如果要拍摄人像或自拍，还是建议使用一般模式。不过，虽然称作人像模式，实际上对非人的物体拍摄也可适用，只是虚化准不准就得看运气了。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>由于这篇文章本身比较长，加上影像板块涉内容较多，因此有关照片的更多过往样张，笔者将继续会通过视频投放到B站和视频号进行辅助参考。过往的B站投稿中针对英国留学期间的一日游记系列已经呈现了完全通过诺基亚8.3拍摄的图片和电影模式影像，加上早期文章中已提供多个实拍样张，考虑篇幅和阅读便捷性，本文将只提供少量的图片拍摄参考样张。</strong></p><p>样张 - 主摄（部分照片因超过上传大小要求，有过尺寸压缩）</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/16/6139030e3dd44cf19d1fc243b34a2626.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/16/ae72710e00df54b337ed2201ec18bcc6.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/16/a774dc4c7d6ad98da80e6d31917f1023.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/16/cc485410b30b2b82acb917df16f56552.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/16/9cb3265c8a809ca96121a57afc574a24.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/16/f70c91b0bbd1573a7a0e6a6728e6e4bc.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>&nbsp;</p><p>样张 - 超广角</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/16/b828f3ac1752d73400e685f55b277165.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/16/08c22e388509b8b2c9121b572758a0f1.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/16/ea521872ae91c31df81a3b7d272104b6.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/16/108a6cb2045b9995d61ba0c73998420b.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/16/7825515f62c0dee681c05bc2f0abcb79.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/16/cefe30d198484a224c8c6a92a68b983b.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>&nbsp;</p><p>再说视频。</p><p>主摄、超广角——</p><p>主摄和超广角的细节在白天没有明显差距，但由于光圈不同，在光源不足的环境下，超广角的视频质量差别立竿见影，而且随时间推移，镜头如果存在磨损或污渍的话，眩光会稍有些录制上的影响。另外，视频的HDR模式只给到了主摄，这一点比较遗憾。</p><p>在诺基亚8.3里，HMD在视频录影中加入了EIS电子防抖，但似乎也只给到了主摄，没有给到电子防抖的超广角影响也不算大。这两颗镜头即便是拿到后续对比诺基亚X30，成片效果也是都有明显优势。值得注意的是诺基亚8.3的超广角视频成片边缘存在很明显的变形，在进行较快速的转动拍摄时会更加明显。</p><p>对于运动模式，诺基亚8.3是以60FPS的帧率进行拍摄，并且没有出现很明显的因运动需要裁切而引发的画面果冻，或强制降低帧率录制的情况。根据笔者后来使用的HMD产品情况，诺基亚8.3的这个运动模式（后来在HMD的相机里称为Ultra Steady Video，超级稳定模式）是整体表现最好的，可用且帧率高，细节丢失相比一般视频不明显。</p><p>特别一提的是，诺基亚8.3是HMD的诺基亚品牌手机里，唯一一台主摄和超广角都支持4K视频录制的产品，直到后来推出的HMD Skyline才正式继承了这一传统。</p><p>双视野模式（视频）——</p><p>在后期阶段的诺基亚品牌产品中，HMD把双视野模式的拍照功能彻底移除，只保留了视频的双视野模式，并且增加了很多组合功能。除了可以改变画幅容纳的范围，诺基亚8.3不仅可以在传统的双视野视角中切换主摄和超广角，还能使用在X20宣传片中出现过的，一个画面同时呈现两个镜头的影像，第二镜头的画面位置还可以随意调整。</p><p>前摄——</p><p>与主摄不同，诺基亚8.3是HMD里少有的前摄高像素镜头没有给到4K，但给满了2K30和2K60两种码率的产品。前摄视频笔者用的不太多，但一般使用的话其表现已经不错了。在HMD的手机里，能同时给到2K及以上分辨率且有60帧的产品真的不多（诺基亚9算一个）。不过和拍照一样，前摄录影同样存在色彩寡淡的问题，对比X30的前摄也是一样存在差距，而且前摄的广角取景范围明显小于后来的X30。</p><p>蔡司电影模式——</p><p>蔡司电影模式是诺基亚8.3的重头戏，也是发售时的主打功能。通过与蔡司的合作，诺基亚8.3可以实现蔡司电影镜头中的镜头效果、电影机的画幅模式，和用于后期调色的H-Log模式。蔡司电影模式也首次引入了等效Lumia专业拍摄模式的视频专业模式，用户可以通过手动调节参数来完成电影模式视频的拍摄。</p><p>笔者在国外的时候有过高强度的蔡司电影模式使用，实话说效果还真的挺不错。尤其是稳定性上，那时除了机身温度上升外，没有出现相机错误的毛病。虽然偶发会出现取景框没显示新录制的影片并丢失的bug，但这样的小毛病出现的频率还好不频繁。如果会一点拍摄手法，即使不使用H-Log模式，诺基亚8.3可以拍出来质感非常出色的成片。</p><p>与蔡司电影模式集成的还有电影模式编辑器，在这里才可以套用宣传中的蔡司电影光效（共有两种），其中一种已经在8.3的宣传片中有展现。不过实际效果非常不稳定，不仅呈现的效果不智能，有时还需要依赖特定的拍摄手法才能显现镜头的光线炫光。如果拍摄方式不当，套用了也不会呈现。而且在这个模式里，蔡司电影光效与H-Log模式不能同时使用，这两个模式也是像互相闹脾气一样，如果打开了H-Log，光效包将无法套用，而H-Log不仅具备色彩视觉辅助，还自带多种LUT效果包，即便套上了不同的色彩后输出，光效包也照样无法使用。</p><p>除了拍摄手法、套用电影光效、H-Log模式外，内置的视频专业模式也能够让拍摄的成片有独特的效果，但如果使用，非常建议在夜间拍摄时启用，蔡司电影模式的自动模式逻辑会导致在夜间移动镜头拍摄画面时，会因为自动快门速度值过高而出现轻微移动就重影抖动的情况。此外，电影模式偶尔会出现水平位不正略倾斜的情况，在没有外部调平工具帮助下，这对于有专业拍摄需要的人来讲还是有点致命的，如果对自己的手能否长时间扶平缺乏信心，建议上个手持工具辅助拍摄为宜。</p><p>值得一提的是，诺基亚8.3是HMD唯一一台支持主摄、超广角双摄像头均能在该模式中以4K24 60Mbps的参数进行录制的手机，也是HMD所有搭载蔡司电影模式的产品里，综合表现最好的产品。而且从个人的使用来看，相较一般视频模式，笔者更喜欢用蔡司电影模式，但由于画幅的明显变化，视频会有取景范围的损失，因此使用前应当考虑清楚。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/16/6218ccaf604b68f8ee62dbfbbf911e70.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>像宣传片中这样的光效效果在实际使用时还是很考验拍摄人的手法</figcaption></figure><p>其他——</p><p>随着使用时间的累积，后期阶段诺基亚8.3的相机偶尔还会出现以下小毛病需要注意。</p><p>1. 如果启动相机后手速操作过快，如立刻切换主副摄像头，相机会出现意外闪退的情况，重新进入便可恢复正常。</p><p>2. 启动相机后偶尔会出现取景器黑屏摄像头暂时没打开，需要小等一下的情况（最多半秒左右）。</p><p>3. 重度使用蔡司电影模式，或单次使用蔡司电影模式进行长时间视频录制的情况下，单个视频录制结束后，建议等待预览窗提示现有拍摄的内容可供浏览后再进行下一次拍摄，否则很可能会出现丢视频的情况。</p><p>4. 不论开启防风噪功能与否，蔡司电影模式录制的成片前1秒内会存在刚开始声音稍大，随后淡化成正常收音的情况。</p><p>5. 全模式偶尔会出现启动相机后按下快门拍摄，会提示无法拍照的情况，清除相机应用后台，或强行停止相机应用后重新进入即可恢复正常。</p><p>6. 在2020年12月之前的系统版本中，用户有一定规模爆料出现过相机频繁故障无法启动的bug，官方后来推送了新的OTA版本更新进行了紧急修复。</p><p>这台手机毕竟已经走过了三年多，在进行夜间拍照时，镜头的玻璃已经不可避免地会出现眩光的情况，有时可能会影响成像，还是建议定期擦拭保养。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>充电速度及续航</strong></p><p>由于这三年半里笔者一直没有找过第三方进行电池的更换，因此续航方面完全就得看这一块原厂电池的实际表现了。</p><p>就目前综合来看，这块电池的表现还算稳定，但是随着时间的推移，续航确实存在了下降的情况，但还没到尿崩的程度。也可能是由于机器本身的设计较为优秀，诺基亚8.3目前还没出现过等效后来诺基亚X30那种重度使用几个小时就撑不住的情况，但在极低电量的情况下已经常出现在6%左右时就自动关机的情况。</p><p>按照个人的推断，带有网络（指默认挂着数据网络或WiFi）的情况下，诺基亚8.3的纯待机续航还是能稳定在至多两天。使用时的续航来看，WiFi续航比数据网络续航更好一点，掉电速度比使用全局144Hz的Skyline稍慢。尽管三年有余，但在这中间阶段的两年里笔者没有发现8.3本身在正常使用时，存在耗电速度异常的情况。直到在今年25年开始，8.3的电池寿命才有很明显的不稳定情况，这包括作为纯热点设备时，续航不超过一个白天就关机（比如早八晚五的情况下，可能下午1点或2点就关机了），以及今年冬季低温环境时出现了不止一次电量在未降到40%的情况下，就突然自动关机的情况。</p><p>针对充电速度，除了从低电量开始充电后中期阶段有明显的温热感外，8.3的充电速度相对保持比较稳定，也没有出现后期诺基亚X30这种电池充电故障或充电功率异常的情况。值得一提的是，诺基亚X30之前的早期产品没有对电池方面做特别的调整（例如多少次的充电循环次数后电池健康情况保障），这意味着即使在亮屏使用的情况下充电的功率也比较稳定，但这也会引发手机温度上升的情况——比起后期产品亮屏充电速度有时不能达到满功率的情况，笔者还是更倾向早期的方案，因为损耗表现来看并没有非常的严重。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>稳定性及长期使用后的耐久性</strong></p><p>由于第三年里的屏幕磨损损耗比较明显，在23年期间笔者选择了送去曾经认识的老师傅进行维修，主要更换屏幕玻璃，更换后虽然在后来的使用中也存在磨损，但相较而言焕然一新的感觉还是会比曾经更好一点。除了屏幕损耗外，屏幕脱胶也是一个需要提及之处，这是当时笔者决定尽快维修的主要原因。原始的屏幕在挖孔摄像头附近区域出现了很明显的脱胶情况，虽然没有影响使用，但如果将手机倒置放置，受重力影响屏幕会有可见的脱胶缝隙。</p><p>在此次情况前，笔者在8.3上还有出现过附赠的原装数据线烧开胶、SIM卡托断裂的两个意外情况。这两个也是在这次文章中也需要提及的，尤其是SIM卡托断裂这个事情，确实是比较少有的意外。在笔者的印象里，除了诺基亚9的相机稳定性问题外，还极少有HMD的诺基亚产品会出现断卡托，或数据线开胶皮的问题（PS：写这篇文章的后期阶段，X30的数据线也开胶皮了，而且是两端同样的位置都开了）。考虑到这些既往情况，这台手机的长期耐久性稍微有点让人担忧，但如果没碰到断卡槽的话，其实还不算问题严重，因为断卡槽是在当时使用一切正常，打开更换SIM卡时才发现的问题。当时的断裂并不影响使用，但并不代表以后能否再顺利取出来。</p><p>再说稳定性，除去以前碰到的手势导航的导航条存在横竖屏切换时错位的bug外，笔者后续再没有碰到过什么诸如此类明显的软件问题，而且这台手机的信号质量稳定性算是笔者接触过的最优秀的了，夸张的讲如果外观设计排第一，信号质量表现绝对可以排第二。可能唯独需要注意的是上文提到过的用户普遍遇到的相机故障情况，如果到手的版本是已经经过了20年秋季末更新的话大可不必担心。在后续的版本中唯一需要关注的变化是Android 12更改了操作逻辑和顶部面板的UI，笔者很不喜欢Android 12的这一项大改，而且在回国升级Android 12后，手机的5G数据模式似乎并不是总是会在线，不清楚是国内频段问题还是其他情况，但Android 11时还是一切正常的。</p><p>但在诺基亚8.3这台机器身上，有的时候会出现一些奇葩情况，比如在Android 12中，偶尔会出现只在两卡槽均有SIM卡的情况下，即使SIM数据网络没有打开，快捷操作的网络小状态栏也会默认显示打开状态。有的时候还会呈现用着数据网络、开着手机热点、WiFi还能照常开着并正常连接使用的“三足鼎立”奇葩场景。而且，8.3有个很明显的缺陷，HMD没有给这台手机上任何防尘防水措施，这也是唯一一台在次旗舰及以上产品线里没有任何防水防尘IP等级认证的产品。尽管碰到小雨点之类的环境没什么大问题，但是随着时间用的越来越久，手机的意外防护特别是防水方面，还是需要稍微注意。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>最后，说点什么……</strong></p><p>在诺基亚8.3发布后的没几年里，隔壁蓝厂通过和蔡司的联合实验室，也把HMD和蔡司当时在这台手机和诺基亚7.2里推出的蔡司人像模式、蔡司电影模式都搬了过去，并且功能也更加丰富了。时间过了很久，虽然不知道真机实际表现如何（8.3也只和柜台样机X Note比过3x变焦的细节表现），但也算是个很好的延续了。</p><p>比起后来高通的SoC性能提升但同时“收回”部分基本功能的奇葩操作，8.3的高通765G算是委以重任做了个不错的答卷。但很多粉丝在那个时候，包括笔者在内都没能想到这就是HMD最后能拿得出手的诺基亚巅峰之作了，那个时候以nokia_anew为首的造谣诺基亚7.3和新PureView旗舰传得可是沸沸扬扬（连PureView旗舰渲染图都画出来了），直到后来HMD产品线全线更名C/G/X系列后才得以消停——可能有人会有异议，毕竟后来还推出了X20、X30、XR20、XR21这四款两代产品，但这四款产品受到SoC基本功能的阉割，在定位上已经无法与次旗舰地位的8.3相匹敌了，换句话讲，如果将高通765G略等效成曾经高通835的5G小幅升级版，诺基亚8.3到目前依旧还是个不算落后于时代的产品。</p><p>这台手机目前由于现有定位是二主力机，加上自然老化损耗，目前在更换Skyline后仍然退居二线作为备用机和热点设备存在，在特定情况下仍然会照常使用，加上蔡司电影模式的特殊性，这台手机一时半会还不会正式退役。但鉴于诺基亚8.3在当下的时节里已经逐渐缺少可更换备件进行翻新，8.3在后续的某一天还是会应该轮到准备退场正式退役的可能性，不过笔者还是会试图寻求维护的可能性。只不过，在撰写8.3的专门使用评测这个角度，有关诺基亚8.3的故事就到此结束了，余下的“遗产”，也就是把曾经拍摄过的手机摄影作品陆续发布并完结。</p><p>时至今日，目前已经可以基本上期待不到什么诺基亚Android智能手机新品了，唯独国行还在活跃的就是24年秋季首发的诺基亚125。笔者诺基亚125在贴吧的开箱也意外被Nokiamob给转载报道了，按理来讲在HMD现在的策略，这台机器应该叫HMD 110，国行选择上了更高一点规格的125也算是个情怀纪念了，这也是能购得的效仿Lumia 830奥利奥设计的最新现代产物了。</p><p>所以，以诺基亚8.3为代表的这些，或许就是致敬Nokia末代时光的一些美好回忆了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/16/43fbcc17a61e85440b48d1f07e5f1671.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>&nbsp;</p><p>本文同步发布于少数派、公众号、B站、知乎四大平台。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/96404</id>
            <title>少数派思考：2025 都不容易，借着蔚来说两句</title>
            <link>https://sspai.com/post/96404</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/96404</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 16 Feb 2025 10:52:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <蔚来, ES6, 换电模式, 创新>
<br>
<br>
总结: 文章讨论了蔚来汽车在市场竞争中的挑战与机遇，特别是其新车型ES6的用户体验和换电模式的价值。作者分享了从特斯拉转向蔚来的个人经历，强调了对蔚来品牌的重新认识和对其产品设计的认可。文章指出，网络传播的片面性可能导致对品牌的误解，同时也提到换电模式的潜在优势和国家政策的支持。最后，作者呼吁对创新产品的理解与包容，强调创新的重要性和对消费者的影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一开年，车圈又热闹起来了，不管是大佬的隔空喊话，还是粉丝之间的隔空对骂，一方面说明大家都开工了，卷起来了；另一方面也证明今年的市场竞争形势将异常激烈。蔚来也自然不能免俗，总会被有意无意的推到舆论中心点，我作为从特斯拉 Model Y 升级到蔚来 ES6 的车主，同时也是科技社区平台的运营者，很少参与也不想参与这些争论，但也确实看到很多误导和偏见的不断产生。</p><p>2025 年，蔚来需要实现销量提升和企业盈利，压力不小。前两天，官方已经直接明确了今年的主力车型的改款信息，并且通过五年免息来促销老款车型，这是一个非常敏感的时间节点。从 2023 年提车到现在，用车也有两年半时间了，跑了 28000 多公里，蔚来 ES6 到底怎么样？是时候从我的用车体验，好好的讲讲它了，顺便聊聊我对蔚来品牌的理解。</p><h2>从修正认知，到购买决策的过程</h2><p>前面说到偏见，在我还是 Model Y 车主的时候，对蔚来也是有偏见的，比如老板总是乱说话，比如产品偏贵，性价比不足等等。这期间，我也短暂试驾过第一代的 ES8 和 ES6，能明显的感觉到，产品设计和调教上，有针对传统 BBA 车主的倾向性，而我正在开着讲究驾控和极简科技的特斯拉，怎么试都觉得不搭调。</p><p>后来，有一位从特斯拉离职，加入蔚来的老朋友，他专程来跟我见面，从内部视角跟我详细的讲了蔚来的文化和价值观，这让我又重新对蔚来产生了兴趣，直到我参加了新 ES6 的试驾活动，体验了 NT2.0 的产品力，我决定购入 ES6。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="WENfb37Y7oLn1xxtimKc0rIGnbe" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/cuorvbdb34temtjvocu0.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>那次的试驾设计非常有趣，其实 ES6 并不算特别运动车型，毕竟空间和尺寸都摆在那里，但试驾项目却是直线加速，高速麋鹿测试，以及让我们体验跑山，整个试驾下来，让我这个 Model Y 运动 SUV 车主，对新 ES6 刮目相看，原来它不仅是外观更科技了，内饰更高级了，底层的机械素质也是顶级的。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="EB1sb3G6Loqxjdx2H97cyXTVnFd" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/cuorvc5b34temtjvocug.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>这一下子就戳中了我这种既要又要的人。一个人开的时候，运动+模式有 4.5 秒的加速，比我花 1.4 万，买了加速包的 Model Y 还要快一点，一家人坐的时候，换到舒适模式，悬架变软，坐在后排尤其舒服（喝酒叫代驾试过）。偶尔接待一下客户也是够用的，不至于让人家窝在 Model Y 的后排，只能看到前排的椅背。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="M4Ywb2DDAocdNGxcRkZcR5C7nee" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/cuorvctb34temt4ltdgg.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>还有很重要的一点，当天的媒体晚宴上，我坐在了蔚来副总裁马麟的旁边，我亲自听他讲述了蔚来的理念和价值观，坚持产品设计的原创，坚持创新的换电补能，坚持做用户企业，坚持社区的共创，这些跟我做少数派平台的理念都不谋而合，我也顺便写了一篇文章《重识蔚来，老麦的全新 ES6 试驾体验》，发表在蔚来社区获得了很大的反响，更没想到，我在评论区遇到了大量的少数派用户。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="TJ2kbaxflo5UrdxsWaLc3YEknJh" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/cuorvddb34temtc0id50.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>这里我特别想强调网络传播带来的片面性。我们简单认为，相对于过去的报纸、杂志、专业媒体，今天的信息传播更快更容易了，但另一方面，信息的全面性和客观性也变得更差了，而负面信息的天然吸引力，又让片面信息无限循环放大。一张照片，一条小视频，就可以误导受众，让偏见形成。品牌想要解除偏见，却不知道要付出多少沟通成本。这不仅是针对蔚来，当年特斯拉刹车失灵事件发生后的一个月内，我刚好开 Model Y 从深圳到西藏和新疆，路上遇到的每一个人都问同样的问题：这车刹车不行吧。但我的一万公里实践和官方最终的调查证明了，这一切都是错误的闹剧。</p><h2>从体验换电，到认知换电的价值</h2><p>前两天在上海做客《N 问》电台节目，我就提到一个点，蔚来的换电模式不仅是挑战技术上的难，还要挑战传统思维意识的难。换电模式跟我们熟悉的软件订阅模式非常类似，苹果是 2011 年就开始推出订阅模式的，因为从商业逻辑上来讲，按需订阅对用户和开发者都是双赢的。但很多开发商都是等待 N 年之后才开始从买断转成订阅，每一个转成订阅制的产品，基本都要遭受一轮攻击和差评。因为人性的底层就是有占有欲，别管我用不用，只要它属于我就行了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/16/a879fef5b5c018c4fac523e2326caddd.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>有了以上的经验，我个人自然更加理解电池租赁的模式，而现实中，我也将原本 41 万的购车成本，减到了 34 万，当时还有每月 6 次的免费换电，支付电池租金就等于支付能源订阅费，还不需要为电池衰减负责，何乐不为呢。体验换电之后，也确实改变了用车习惯，不下车（遇到雨天不怕），不扫码（特斯拉进场和地锁要扫码），三分钟走人（充电正常都要半小时），所以我确实没有再用过充电桩了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/16/45fec49a5be755d5bffa8434d72460c5.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>对换电模式的更深入了解，竟然是源于办公室长达五个月的停电。去年一月份，因为房东物业之间的纠纷，我们办公室被无辜的停电，我开始用蔚来 ES6 放电，保持日常的办公用电需求。也因此了解到 V2L 和 V2G 的新概念，通过电动车储能，可以反向供电，还能向电网卖电赚钱。通过这个方式，帮助电网调节波峰波谷，可以节省大量的电力资源。而蔚来的每一座换电站，就是最佳的储能站，它不仅让电动车补能比加油还方便，更对国家电力资源有长期战略价值。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="T3xabesdToyYosxxCh0cK04Hn2e" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/cuorvg5b34temtjvocvg.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>事实上，国家政策方面也一直都有动作，今年工信部再一次强调支持换电模式的发展，而动力电池巨头宁德时代，已经开始大力布局巧克力电池换电站模式，蔚来的换电从孤芳自赏变成了大势所趋。已经布局的 3000 多座换电站，以及相应的软硬件技术积累，正在变成新的竞争力。</p><p>但这些宏观信息，依然避免不了网络上的片面传播，比如有人会说建换电站比充电桩成本高，会最终拖垮蔚来，但不了解换电站的效率同样高，还有储能调峰的收入空间，还可以联合建站；比如有人说超快充技术突破了，换电就没有价值了，但不了解超快充对电网的要求和压力，快速布局的资源受限性。</p><h2>细节体验，决定你每天的心情</h2><p>关于这个车的基本配置，我就没必要多讲了，浏览官网看看，销售中心体验一下，自然都能了解，但蔚来很多体验的细节，只有成为车主之后，真正到用车场景里才能感受到。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="Qbvbb6p8fooAB4xgIFgczgdrnmc" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/cuorvglb34temt4ltdhg.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>比如标配的智能多光束大灯，当你开夜路的时候，通过激光雷达的联动扫描，可以保持远光灯开启，同时又不影响前车和对向来车的视线，同样是开夜路，你可以比其他车获得更明亮的前方视野。</p><p>支持杜比音效的 23 个扬声器，蔚来专门定做了沉浸声音乐服务，重制了很多经典专辑，来呈现这套音响的效果。经过 3.0 系统更新之后，直接支持了 QQ 音乐的全景声，让你喜欢的所有老歌，都有了沉浸音效，每听一曲都是享受，勾起无限的过往回忆。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="WhR4bamh8oU5ojxHgD9c3r6pnLf" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/cuorvgtb34temt4ltdi0.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>ES6 独特的四方向可调节头枕，怎样都可以找到你最舒服的状态。我现在基本都在车里午休，ES6 的舒躺模式，不仅是简单的放平，还会自动抬高臀部，让你腰部也获得支撑，午睡更舒服。</p><p>NOMI 不仅能记住每个家庭成员，主动跟他们打招呼，副驾一侧还能单独登陆 QQ 音乐账号，可以播放各自喜好的音乐内容，充分照顾每一个家庭成员的体验。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="QpRybjqXkoE2zXxDgYecAtOMnJb" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/cuorvhtb34temt4ltdig.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>蔚来的驾驶员状态监控，应该是做的最全面的，不仅需要握持方向盘，同时会监控面部状态，精准给出疲劳会提醒。要是真睡着了会自动减速，双闪停车，还会拨通车载电话确认你的状态。有时候我也会觉得有点过于严谨，但真正因此出了事，那可能是一家子的身家性命。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="JgmpbWgxXogubpx9CEIcDjZOn1g" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/cuorvidb34temtjvod00.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>蔚来的服务就更不用说了，有自己专业的电台 NIORadio，提供各种专业的电台节目且没有广告，其中幽默搞笑的资讯节目《前方加速度》，让每天的上班路都格外开心。NIOLife 就更不用说了，围绕设计和品质，在衣食住行方方面面给你更多惊喜。每次出差都会用驾享服务，让小哥把车送到机场，他们会控制好送达时间，减少停车费，同时会尽量找到离电梯更近的停车位。</p><h2>没有完美，只有适合你的产品</h2><p>蔚来的续航是经常被人拿来吐槽的一个点，以我自己的用车情况来看，市区日常用车平均 18度电/百公里，换电一般都是 93%，日常也会用到 10% 以下去换电，所以 75 度电日常用 350 公里左右，不算优秀，但也算正常范围。但如果全程跑高速就是另外一回事了，加上大轮毂，行李架，低温环境，续航继续打折是免不了的。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="QeHlb1Lz9oivhgxmqcuc5qqLnth" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/cuorvitb34temtc0id5g.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>但蔚来没有夸大宣传续航能力，甚至在官网上，直接做了一个续航测算页面，可以直观看到低温环境的打折率。相比大多数车企的宣传方式，这已经足够坦诚了。消费者能接受就选择，不接受就不买，也没啥可以黑的。</p><p>但不知道出于什么原因，就是不断有人会用低风阻轿车去对比中型 SUV 的续航，用单电机去比双电机四驱的续航，用刚刚发布的新车型去比三年前的旧车续航。普通用户搞不懂这些前提条件，续航差的误导就广泛形成了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/16/f57fde1a2bcb281b7b53771895c83bf4.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>经常被吐槽的还有蔚来城区智驾能力。必须承认，目前版本的 ES6 跟我的另一辆智界 S7 相比，在城区智驾能力上相差不少，华为 ADS3.0 在处理城区复杂路况，反应速度上和场景覆盖上都是绝对的领先状态，但在高速路上的智驾能力，包括最新的基于端到端 AES 避让能力，ES6 也是保持领先的，只是这些危险的场景极少发生，用户感知并不明显。关于端到端的城区智驾，应该也会在一两个月内推送更新了，具体能力水平还可以再看看。</p><p>关于城区智驾的差距问题，我也专门问过蔚来的相关朋友，确实有不少客观原因，本身的开发人力资源就比不了华为，同时还有一个平台切换的特殊节点，蔚来需要向华为一样，逐渐采用自己研发的芯片和系统，但这确实是一个复杂的切换过程。不能只看华为今天的能力，要知道人家在麒麟芯片和鸿蒙系统上花了多少的投入和时间，每家企业都遇到这样的切换期，认可就购买支持，不认可就选择自己认可的产品，也没啥可黑的。</p><h2>创新不易，能理解就是支持</h2><p>不知不觉也写了快五千字了，能坚持看到最后的朋友应该不多了，今天刚看去电影院看完《哪吒 2》，确实够精彩，估计跻身全球票房前十应该没问题，真是国产动画电影的骄傲。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/16/45c1d6d8ae624872fc3d48d43757afb9.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>哪吒跟去年陆续爆发的黑神化悟空，DeepSeek 有些类似之处，那就是不在主流舆论视野，只在幕后默默生长，等待时机，一飞冲天。而那些需要持续面对消费者的创新品牌，似乎就没有那么幸运了，总是要承受各种舆论风暴，这不仅是单指蔚来品牌，每家都会或多或少的遭遇各种公关危机。</p><p>虽然这些舆情的背后，可能有商业竞争，也可能纯属巧合，但整体来说，还是我们对创新产品和模式的包容度不够，这让每一个创新者都如履薄冰。但接下来的时代，我们需要更多的创新来激发活力，引领潮流，当然不是要每个人都去掏腰包去支持自己不需要的创新产品，只希望大家能够认可创新不易，不要轻易的盖棺定论，多一些独立思考，多给一些客观的评价和鼓励，能理解就是支持了。</p><p>&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/96400</id>
            <title>不，这不是「博洛尼亚肉酱」</title>
            <link>https://sspai.com/post/96400</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/96400</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 16 Feb 2025 09:58:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <博洛尼亚肉酱, 风味体系, 食材替代, 成本控制>
<br>
<br>
总结: 文章探讨了博洛尼亚肉酱的制作方法，强调其风味体系的复杂性和多样性。作者分享了个人在尝试复现经典肉酱时的经验，指出可以通过使用当地易得的食材和调味料来替代传统材料，以实现更丰富的风味。文章还提到，酸味的来源可以通过番茄火锅底料等替代品来解决，从而降低成本。最后，作者鼓励读者根据个人口味和预算灵活调整食材，制作出属于自己的肉酱面。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p style="margin-left: 0px;"><strong>Matrix 首页推荐</strong>&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;"><a href="https://sspai.com/matrix">Matrix</a>&nbsp;是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;">文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。</p><hr /><p>我最早在双桥租房子住的时候，小区的门口开过一家炸酱面馆。馆子大概不到两坪，里面最多能坐下五六人。两个厨子在灶台前轮流工作，炸酱、菜码和面条都是现切现做的，能吃到那股新鲜劲儿。</p><p>那是在我记忆中做得最好吃的炸酱面。不论我是不是饿着肚子，到了饭点总会想起那热气腾腾的面条，和那股美妙的酱香。</p><p>当我有工夫下厨之后，试着复现过一次。除了没有心里美萝卜作菜码，其他基本上能做到大差不差。但这总是带来一个意想不到的问题：干酱一袋会很多，总是用不完；而在我的词典里，干酱好像就只是为了做炸酱而生的。</p><p>所以后来我索性就没用干酱做炸酱，结果彻底玩砸了。味道只剩下很单一的豉香，至少对我自己而言，非常难吃。</p><p>这段教训我至今耿耿于怀，也让我明白了一个道理：做浇头，或者叫卤子，再直白点就叫肉酱吧，它们的风味系统不能设计得太简单。</p><p>很明显，经历了数百年演变的，源自意大利老奶奶厨房里的博洛尼亚肉酱（Ragù alla bolognese）根本不会踩到这个坑。在经历了各种演化和改进之后，今天的博洛尼亚肉酱已经变得非常非常复杂，以至于遵循「最正宗」的博洛尼亚肉酱制法都变成了一门学问。</p><p>但这其实也意味着，只要我们找到博洛尼亚肉酱对风味的演绎方法，即便完全背离「正宗」的标准，完全只用我们身边非常容易买到的食材和调味料，我们也能做出超级无敌好吃的肉酱——不论拌面、拌米饭、还是夹面包馒头，都非常香。</p><h2 style="margin-left: 0px; text-align: justify;">博洛尼亚肉酱的风味体系</h2><p>经典博洛尼亚肉酱以肉馅为核心，且具有「浓郁、丰盈」的风味，同时追求肉类提供的鲜味、葡萄酒和番茄的酸味，以及洋葱等蔬菜提供的甜味的三者的平衡；经历了现代化的博洛尼亚肉酱则会在这个基础之上搭配各种各样风格，包括但不限于香草、不同种类的动物脂肪和更多有着异域情调的香料。</p><p>我们能做的，就是在传统博洛尼亚肉酱风味的基础之上，加上一些我们触手可及的味道——甚至对其原本追求的风味进行一些改编都没问题——毕竟一些传统的博洛尼亚食材在其它地区确实不好买到，利用能在家附近的商超轻易买到的产品替代并呈现更多元、更复合的风味，这至少对我自己而言，或许是更能诠释博洛尼亚肉酱核心灵魂的方法论。</p><p>这需要很多不同的食材、调料和烹饪手法来达成这个目标。这确实有一点点复杂，如果嫌麻烦的话，直接去买蓝色包装的那款肉酱也完全没问题，只不过，它确实少了很多乐趣。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/16/20d0abbbe285bbca37c94d156a3700de.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>常做意面的朋友一定知道这个品牌。图片来源：Amazon</figcaption></figure><p>又一次，<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1YP4y1n7hz" target="_blank"><u>高寒的视频</u></a>打开了我的思路。他的肉酱原料包含了罐装番茄、新鲜肉馅、熟成牛肉边角料和自制培根，调味部分则是大量的盐、百里香、罗勒，带上一小撮中式香料，蔬菜基底则是经典的洋葱胡萝卜西芹三件套，以及传统博洛尼亚肉酱中不常见的大蒜。这就意味着，当一整套肉酱出锅的时候，能够呈现经典的蔬菜甜香、腌渍肉的特殊咸香、和罐装番茄特别的发酵酸香，配合大量的调味香草，肉酱整体的风味会非常非常丰满，甚至有些重口。</p><p>出于预算、烹饪难度和个人偏好这些原因，我自己断然是不可能去制作或购买熟成牛肉和培根的。而超市中的那些四川或湖南腊肉、上海咸肉、广式腊肠还有袋装培根，甚至酱卤猪头肉、酱肘子都是我认为的、十分出众的平替。恰好就在不久之前，我在《来吃意大利菜：一场华丽的美食行走》这本书中看到了米其林大厨用意大利腌猪脸肉（Guanciale）作为主要配料制作的，完全脱离「意式腌猪脸蛋黄酱意面」（就是那个常常被人误认为是「奶油培根意面」的 Carbonara）传统范式的意式炒面，而我确实使用了卤味熟食店最常见的卤猪头肉平替制作了一次，尽管风味体系甚至口感上都完全不同，但这道炒意面依旧非常非常好吃。</p><p>基于以上的成功经验，我会将这一轮的实验得出的结论用于肉酱的演绎上，看看会不会得出意想不到的效果。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/16/bda9af65a8f1be7246a7dea8506feb6a.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>《来吃意大利菜：一场华丽的美食行走》（2016）封面。图片来源：Amazon</figcaption></figure><p>在博洛尼亚肉酱中加入中式香料完完全全是一种创新，我们可以将其复杂化或简化。我有段时间在尝试突破使用香料的固有范式时，看到过罗马尼亚还有中东的炖牛肉加入了大量的多香果（Allspice）或者小茴香粉、黑胡椒面或烟熏甜椒粉，而在我实际操作之后发现这种在一锅炖菜里加入大量的香料粉（5g 甚至 10g），确实能够代替味精，将整锅炖菜的风味提升到一个非常惊人的层次。</p><p>那么，如果将这些在国内不常见的香料换成在农贸市场和商超里就能轻松买到的香料，是不是也能成功。答案呼之欲出。</p><p>解决了肉类和香料的问题后，就要面对绝大多数国内家庭厨师最头疼，或者说对我自己来说最头疼的问题：酸味的来源。</p><p>包括博洛尼亚肉酱在内的大多数意面酱，以及做比萨用的比萨酱基底，基本不采用新鲜番茄，而是采用的罐装番茄（Canned tomato），辅以番茄膏（Tomato paste）带来的复杂酸味。所以，真正好吃的意面酱，其中的番茄酸味不是一种「新鲜的酸味」，而是罐装之后「发酵的酸香」。罐装番茄发酵酸的层次感，是明显优于新鲜番茄较为单一的酸味的，如果买不到罐装番茄和番茄膏，就需要在使用新鲜番茄的时候加入其他发酵酸味来源，如番茄酱（Tomato sauce），以增加酱汁整体的香味和层次感。</p><p>然而，国内许多地区的商超都没有番茄罐头和番茄膏，一小部分产品只会在最高端的超市提供，或者去购买商用的罐装番茄和番茄膏。但这就会制造一笔毫无意义且成本不低的支出。对于常见的中餐而言，番茄罐头和番茄膏的使用场景也很有限，这笔不菲的支出也很有可能造成浪费。</p><p>虽然我在很久之前就用某蓝色包装的番茄罗勒酱作为番茄罐头和番茄膏的替代品，但是成菜之后的味道是一种更清新的酸。这么做也很好吃，可我总觉得这种酱料的味道仍然不够复合，尤其是当你在没有海量的香草、奶、动物脂肪和帕马森干酪打辅助的前提下，番茄罗勒酱的酸味多多少少会带有一些「异常」突出的质感，这种质感至少会让我自己很不舒服。</p><p>当然，如果想要中和一下番茄罗勒酱带来的「异常」酸度，也可以加一块浓汤宝进行调整。我尝试过几次，感觉效果没有想象中的好。</p><p>幸运的是，自从番茄火锅在这几年红遍大江南北之后，相当多的火锅品牌和火锅底料品牌开始自研并发售番茄火锅底料。虽然非常多的厨子极端排斥火锅底料作为调味料来烹饪，但这些「科技与狠活」确确实实带来了十分可观的成本优势：只需要十块钱，既可以用于制作肉酱，也可以拿去涮火锅或煮面条。并且在风味和层次感的呈现上，番茄火锅底料也远比罐装番茄和番茄膏来的丰富。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/16/8153d6d0b4a03e31b3fc4d578ef6f11d.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>应该有很多人见过这款番茄火锅底料了。图片来源：淘宝</figcaption></figure><p>所以，如果你确实想要真正优秀的酸味，但也必须要控制一下下厨成本的时候，番茄火锅底料提供的价值远远优于番茄罗勒酱——当然，如果预算允许，罐装番茄和番茄膏仍然是最优选择。</p><h2 style="margin-left: 0px; text-align: justify;">原材料采购清单</h2><p>在上述拆解风味体系的过程中，由于一开始就考虑到了成本因素，许多食材和调味料就已经呈现给了各位读者。我们只需要按照上述给出的食材，按需购买即可。下面给出的是一份更系统性的制作博洛尼亚肉酱的完整采购清单，以便大家对照和改良。</p><p>首先是肉类：肉类需要新鲜肉馅和腌渍肉搭配。所以在鲜肉上可以选择猪肉馅或牛肉馅，尽量选瘦肉多的肉馅；腌渍肉可以选择四川腊肉、湖南腊肉或广式腊肠，上海咸肉也可以。此外，培根、卤猪头肉、酱肘子也都可以加入采购清单。这些肉类都可以在家附近的超市轻松买到，价格也都很合理。</p><p>其次，蔬菜基底是经典的西餐三件套：洋葱、胡萝卜、西芹，额外还可以加上一些大蒜或者蘑菇。我个人一般不加胡萝卜，也认为这不会影响整体的风味。这些菜也都是很轻易能买到的。</p><p>接着是香料，包括辣椒面、黑胡椒面和香叶。我们可以找摊主询问「不辣的辣椒面」，一般都是用产量庞大、易于种植的天箭辣椒磨成的辣椒面。黑胡椒选用粉或者黑胡椒粒都可以，如果能买到带研磨器的瓶装黑胡椒，那当然是最好的。这些都是比较容易获得的香料。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/16/3b66bfbffa8bfad934ee4885de90f422.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>一般情况下，天箭辣椒磨的辣椒面是菜市场里能买到的「最不辣的辣椒面」。图片来源：thepepperquest.com</figcaption></figure><p>然后是酸味来源。为了节省成本，我们可以用番茄火锅底料和新鲜番茄来代替番茄膏和罐装番茄。以及，如果家里有没喝完的葡萄酒，这会省下不少钱；如果家里没有葡萄酒，可以看看一些大型商超里面那些五六十元的<strong>进口</strong>葡萄酒（一般情况下多数<strong>智利</strong>进口的葡萄酒能卖到这个价格），它们不仅适用于做饭，用来兑饮料喝也是非常优质的基酒。如果你买不到葡萄酒也无所谓，不放并不会影响肉酱的质感和味道。</p><p>最后是主食。不论挂面、手工面、刀削面、碱水面、竹升面、扯面、面片、麻食、猫耳朵、贝壳面、拉面、荞麦面，还是意大利通心粉、意式宽面、斜管面、螺旋粉、蝴蝶面甚至意饺皮都可以。以及米饭、馒头、烧饼、吐司、可颂什么的，现做的或者预制的，随你喜欢，都行。</p><p>整体核算下来，算上一瓶 750ml 葡萄酒的钱，这一趟采购的花销大约会在人民币 190 元左右。尽管成本可能还是不低，但考虑到一次性购买的食材是一个人吃 4-5 顿饭的量，酒能喝一个月甚至更久，主食和调味料大概也可以用很久，所以平均下来的话成本控制得还是非常优秀的。</p><p>如果你有人民币 185-205 元左右的预算，你大概能买到：</p><ul><li style="text-align: justify;">约半斤（250g）肉馅</li><li style="text-align: justify;">一包（大约半斤，也就是 250g）腊肉/咸肉/酱猪头肉/猪肘子</li><li style="text-align: justify;">一包（大约三-四两，150g-200g）广味肠/培根</li><li style="text-align: justify;">一颗洋葱（半斤左右）</li><li style="text-align: justify;">一袋大蒜</li><li style="text-align: justify;">1-2根胡萝卜（150g-300g，大约三两-六两左右）</li><li style="text-align: justify;">三个番茄（350g-400g，也就是七-八两左右）</li><li style="text-align: justify;">一包西芹，约一斤左右</li><li style="text-align: justify;">蘑菇三两（150g 左右）</li><li style="text-align: justify;">一袋辣椒面</li><li style="text-align: justify;">一瓶现磨黑胡椒</li><li style="text-align: justify;">一袋香叶</li><li style="text-align: justify;">一袋番茄火锅底料（200g）</li><li style="text-align: justify;">一斤手工面（4 元），或一斤挂面（4-15 元），或一斤意面（15-20 元）</li><li style="text-align: justify;">一瓶 750ml 进口白葡萄酒</li><li style="text-align: justify;">一瓶 500ml 有甜味的（有糖无糖都行）碳酸饮料，用于制作葡萄酒饮品。</li></ul><p>其中腊肉卤味、大蒜、洋葱、胡萝卜和蘑菇大概率用不完，面条、酒和调味料是一定用不完的，所以分摊到每一顿饭上，成本远比外卖和预制菜低很多。</p><h2 style="margin-left: 0px; text-align: justify;"><strong>备菜与烹饪</strong></h2><p>当你决定开始这一项大工程，并且已经采购完成所有的食材的时候，接下来就是经典的项目管理和统筹安排环节了。</p><p>在开始备菜备料之前，我们最好是对自己采买的东西进行一下简单的分类，哪些是肉，哪些是菜，那些是主食材，哪些是辅助调味的，大概整理出来，把它们分成几堆。</p><p>接着就是根据眼前的食材规划一下做多少分量。如果条件允许，可以冷藏甚至冷冻的话，一次性把所有买来的肉都做了是完全可选的选择。根据我自己的实际操作经验，一份食材干重约三斤（1.5kg），肉、菜、番茄比例为 6:4:5 的肉酱，一个人吃的话起码可以吃 4 顿。</p><p>开始备菜。首先我们要做的就是清洁一下腊味。腊肉需要用热水清洗表面的灰尘并焯水几分钟释放一下咸味，以及摸一下猪皮上有没有猪毛，如果有的话就切掉不要；广味肠最好先蒸软，方便接下来改刀。这些肉如果不通过加热软化的话，真的非常不好切。这是我血的教训，还为此打了一针，花了不少钱。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/16/d7d6381ec258c48ff4168bfc26fe0461.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>腊肉能为整道肉酱提供不可多得的烟熏风味和发酵咸味，非常香。图片来源：ichongqing.info</figcaption></figure><p>肉和肠都上火之后可以开始备菜。将所有能切的东西，酱猪头肉、酱肘子、培根、洋葱、胡萝卜、芹菜、香菇、大蒜全部切成小丁。番茄去皮之后也切成小丁。如果有刨丝器和搅蒜神器的话就都用上。</p><p>腊味出锅之后最好先用凉水冲凉再改刀切丁，否则真的很烫。别问我怎么知道的。</p><p>等一切食材都备好之后，就可以进入烹饪环节了。我自己在动火之前会准备和鲜肉馅重量一样多的腊肉，这就不需要额外的脂肪帮忙焦化肉类了。所以我会把锅微微烧热之后直接下切好的腊味和腊肠，等煎出足够多的油脂之后就下鲜肉馅翻炒至焦化上色。</p><p>接着下入辅助食材。我的顺序一般最先是香菇、接着是洋葱、大蒜和芹菜。这个过程比较漫长，因为我需要将蔬菜中的水分炒至接近完全挥发，还要分批次下入，这会占用你不少的时间，你需要不停翻炒、搅拌，确保所有辅料都能焦化但不至于糊锅。</p><p>等锅里的所有材料差不多都焦化了之后，我会下新鲜番茄并翻炒均匀。可能有人喜欢在锅里油脂够丰盈的时候先加番茄，保证番茄和脂肪之间产生一些美妙的化学反应，但因为我在备菜的过程中已经把番茄切丁了，个人感觉意义不大，索性就在最后放了。</p><p>等番茄逐渐在锅中融化的时候，就可以下入番茄火锅底料进行翻炒了。多数番茄火锅底料里面包含了盐、鸡精、味精、糖和菜籽油，下入之后基本就不需要调咸味了。如果不放心的话可以尝一口再决定，太咸的话可以加水加糖中和一下。</p><p>为了突出肉酱的风味复杂程度，其它香料也是要加的。锅里简单搅和几下之后，可以下大概 150ml 葡萄酒，等酒精彻底挥发之后下大约 10g 辣椒面、5g 黑胡椒粉、两片香叶，再加大约 200ml 甚至更多的水，搅动一下锅子，等肉酱开始冒一些泡泡之后，就可选择把香叶捡出来，然后出锅，或是继续深造了。</p><p>如果你选择继续深造的话，可以尝试守在锅边，不停翻拌肉酱大约半个小时，中间可能还要根据锅中的情况分批次加适量水；或者把锅子盖上锡纸丢进烤箱，上下火 180 度烤大约两个小时。这确实会让整道肉酱风味更加融合，但不仅耗时也确实很耗精力。</p><h2 style="margin-left: 0px; text-align: justify;">属于所有人的肉酱面</h2><p>如果你既不想搅锅子，也不想进烤箱，就这么出锅也可以。并且恭喜你，一份属于你自己的肉酱就做好了。你可以把多出来的肉酱装袋抽真空冷藏起来，让锅里剩下大约一顿饭量的肉酱，用于最后的出品。</p><p>接下来我们就可以下点面条，做一份肉酱面了。</p><p>如果你买的是中式挂面、手工面或日式面条，煮三分半钟差不多就可以出锅了。接着往肉酱锅里加一勺煮面水，大火翻拌一下出锅，浇在面条上拌匀。</p><p>如果你买的是意面，你就可以按照包装上的煮面时间煮，然后提前一分钟出锅，把面都放到煮肉酱的锅里，加上一勺或两勺煮面水，大火翻炒一分钟后出锅。</p><p>开动之前，别忘了在你冰镇好的水杯里加入 50ml 葡萄酒和 350ml 甜味碳酸饮料，制成一杯好喝的调制酒。</p><p>在这份肉酱面里，你可以吃到非常丰富的味道和口感。包括但不限于中式腊肉的烟熏味和卤香，蔬菜带来的丝滑的酱汁感受，火锅底料带来的鲜香，以及葡萄酒和番茄提供的，不那么喧宾夺主的特殊果酸味，以及辣椒面和黑胡椒共同呈现的辣感。并且这些酱汁可以非常紧实地挂在不论中式、日式还是意式面条的全身，不会突然出现一口下去没有味道的窘况。</p><p>这种肉酱和肉酱面的制作方法的特点在于就地取材，而不是严格依照某一种所谓的「正宗」「规矩」来制作，只要保证风味足够多元、融合，且成本足够低，用你自己喜欢的卤味和香料，都是完全没有问题的。</p><p>配合刚做好的饮料，完美的一餐就这么达成了。</p><p>注：题图封面来源：gazzettadelgusto.it。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/96382</id>
            <title>2024年度记录：在双城生活中探索更多的未知</title>
            <link>https://sspai.com/post/96382</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/96382</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 15 Feb 2025 03:02:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <双城生活, 创作, 实体音乐, 繁体中文>
<br>
<br>
总结: 2024年是作者自我收获最多的一年，经历了丰富的双城生活，频繁往返于北京和上海，感受到不同城市的魅力与变化。同时，创作成为了作者表达自我的必要方式，首次接到付费写作邀请，激励其继续努力。作者还深入探索了实体音乐，尤其是黑胶唱片和K-pop，体验了音乐的独特魅力。此外，作者在繁体中文阅读和播客方面也取得了显著进展，计划在新的一年中进一步提升自己的繁体中文能力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>「本文参加年度征文活动 [记录] 赛道」</p><p>2024是我距离30岁最近的一年，也是过去几年里对我来说自我收获最多的一年。很多从前我不熟悉的事物，在这一年变成了我开始尝试的起点；也有很多我一直在做的事，在这一年有了新的进展。原本只是打算自己写一写的，没想到今年的年度征文刚好有了「记录」赛道，那不如就一起记录一下，当做是给去年做个收尾， 给新年立个标。</p><h2>创造并爱上双城生活</h2><p>突然发现，2024年应该能算是我双城生活最丰富的一年。我非常假模假式地把自己硬生生弄成了「京沪通勤族」，搭过早晨七点的第一班飞机，也坐过下午满是谈生意老板的高铁。从跨年开始，我已经断断续续五六次的往返于魔都与帝都（无一例外，每次都跟工作没有任何关系），基本每次都是周中出发周末返回，以至于很多朋友以为我已经base在北京了。更年轻一点儿的时候还觉得晚班机飞有点儿累，现在居然已经能把自己的生物钟调整到成功应付周四和周日晚上的航程。</p><p>于是，我经常在一些压力大的时刻来帝都走一走，换种生活。很多个周五中午在王府井和校友的午饭总能让我突然感觉梦回大学；逛了无数次可能有书（一家在二环胡同里的书店），以至于房子到底有多少块儿砖我肯定比敬妃清楚；听说了那么多次但终于在去年某个周五早上见证了机场高速从九点就开始的世纪大拥堵；最后还差一点儿就成了双井射箭馆的会员。北京对我这个在上海生活的cityboy来说越来越像生活中的甜品，不必每天都吃但绝对不可或缺。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/5d5ef432a1a44b816d9738ee2d80da5e.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>新开的Darkhill</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/707e98b48e261646afeb4e6cddc6b6b0.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>今年在北京解锁了通州</figcaption></figure><p>身边很多朋友年纪越大，工作越久，体力和精力就越来越拉胯，感觉完全没有多余的劲头用来出一趟不远不近的门。幸运的是，这种双城生活对我来说不仅不算消耗体力精力，甚至还能当做另一种形式的充电。我始终认为，所有的枷锁都是自己先带上，然后才是来自别人的压力，和来自社会规范的拘束。我努力让自己不要因为怕麻烦和怕累而失去探索和发现的机会，坚持这种随机而又规律的双城生活总是能让日常获得一些额外的调剂。这个调剂很重要，至少它能让我不要习惯性地给懒得出门的惰性找借口，还能给我带来多个短暂的小长假以获得一些喘息。我已经完全习惯了这种生活方式，并且继续努力让自己适应地更好。</p><p>习惯了双城生活的2024年，对我的一个改变就是：学习用新的眼光观察熟悉的事物。我对帝都以前基本就能算熟悉，然而熟悉带来的副作用，就是会认为自己认知中的全部就已经真的是全部。但真的多往返几次，才发现原来这个城市里还有很多三个月一变的地方，以及更多从前根本没有发现过的角落。不要一直带着固有的眼光看熟悉的事物，是我过去一年学到的第一课。</p><h2>拓宽自我创作的边界</h2><p>如果说创作在2022年正式进入我的生活，在2023年成为一种习惯，那么在2024年，它正式成为了我表达自我的必要方式。</p><p>第一年开始写作，我认为最重要的是兴趣，没有什么明确的目的，有点儿想法就都可以尝试。第二年写作，我在积极开拓一些新的主题，写点儿自己没写过或者本不擅长的东西。这些积累，终于在过去的一年带来了新的变化：编辑来找我约稿了！就这样，我人生中第一次接到了一份付费写作的邀请，写作的主题还是来自于之前自然流量还不错的文章。</p><p>原本我以为，这次约稿会和之前的文章一样，发布以后正常收获一点儿流量和无关痛痒的评论，可没想到直接炸锅，评论区直接变成了问答专区，甚至还有不少读者私信来咨询我写的方法（在此感谢每一位信任我的读者），或者跟我讲自己照做以后发生的改变。</p><p>有时候我会认为这是运气，有时候又觉得是努力换来的。每个人都有自己的爱好，但并不是所有爱好都能坚持并持续给自己带来动力和快乐。过去一年的写作，让我意识到我们好像被另外一种观念洗脑了，认为工作已经占据了很多时间，不应该追求个爱好还要投入时间和费些精力，好像是在绑架自己。然而，真正能持续为自己提供快乐的事不仅是需要投入的，而且是需要不小的投入的。即便是你自己的兴趣所在，也还是需要逼迫自己多做一点，再多做一点，才能把它从快乐源泉转化成能量基石。我用这个想法持续激励自己动起来，于是我在高铁上写，在飞机上写，但即使这样，也还是只能保持和去年一样的创作总量。看来没有什么别的办法，只能要求自己在新的一年比过去更努力。</p><p>不过，2024年的创作也不是完全没有进步，5月，在被「莫墨吴闻」（一个来自于海峡对岸两个小演员的播客节目）连续启发之后，我决定深入开发一下自己爱说话的特点——开一档播客。和老伙计迅速达成一致以后，我的播客节目「不程方圆」就在6月份正式开播了。「不程方圆」的定位也很简单，有想聊的东西就聊，没想着一定要讲一个完美的商业案例，或者精巧的生活故事，就是想着能像「莫墨吴闻」一样轻松自然的讲一些我们最近发生的事，和最近一些奇特的想法。我不是简体中文播客世界的深度听众，所以不知道从什么时候开始，很多人对好播客的要求变成是需要像脱口秀一样能持续把人逗笑，或者深入浅出的告诉你当前最尖端的科技趋势，以及「分析」出一些行业或新闻背后的门道。「莫墨吴闻」的出现让我更相信自己一直以来的想法：话说的好就是能不用复杂的语言技巧和表演能力，让每一位听众都觉得，你是在和我一个人说话，而不是一群人。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/80b8e51fc4ad6081c20c56dcb9f55804.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>刚起步，这数据还算能看吧</figcaption></figure><p>紧赶慢赶，不程方圆在2024年录制完成并发布了7期，同时我还在「珍妮的朋友们」里打杂了2期。不管怎么样，算是开始了一种新的创作方式，总归能算是一个好的开端。我记得有一位听众给我留言，说希望不程方圆能早日传上Spotify，让中文播客世界在墙外更丰富。从来没料到这个节目还能给人留下这种期许，我想这会是激励我俩在新一年继续录下去的动力。</p><h2>探索新音乐</h2><h3>实体音乐</h3><p>黑胶唱片机在我搬到上海的时候我就买了，但是手里一直只有可怜的几张胶片，所以也没有听过太多次，只能算入门玩家，还不能说的上是一个重度爱好者。不程方圆的第一期叫人生歌单，在写歌单的时候，我就打定主意要多花点时间去淘自己喜欢的胶。</p><p>碰巧，写完歌单的下一周就去日本了。去之前听吴秉宸在「莫墨吴闻」里讲自己在Tower Records（以下简称「塔店」）淘黑胶的经验，就种草了这个地方，到了东京下了新干线以后就直接冲过去了。塔店从来不会让我失望 ，我在那里顺利的找到了当时在淘宝和上海找遍了都没有的一张The 1975。音乐是需要氛围的，看到一整层的人都一手抱着战利品一手认真的翻找自己的下一张目标黑胶，我就完全忘记了时间，一来二去逛好几遍居然两个小时就过去了。塔店让我感受到了现场搜索实体音乐的乐趣，从很多格子里抽出自己喜欢的黑胶唱片的感觉实在是好到可以让人大呼过瘾。从日本回来没多久冲向香港，我又把小红书上能找到地址的唱片店全都走了一遍。虽然不及日本，但香港的黑胶氛围也还是比内地领先不少。</p><p>下半年，淘黑胶就成为了我业余生活的一大重心。今年去了几次日本，就去了二倍到三倍次数的各家日本唱片店。当然，这其中的精彩回忆也不少，最离奇的当属在塔店抽出Last Birthday的时候差点哭出而被旁边的白人大哥问are you ok的那次（毕竟我认识的人里除了我没人听过这张专辑，更没人知道这个冷门小乐队）。仔细数一数，现在我也有一个格子大小的像模像样的黑胶库存了。黑胶是我今年投入时间和金钱最多的音乐形式，虽然还没有百万级别的设备，但当我听到唱片机里播放出来的略带沙沙感的声音时，总能让我再深切的感受一次实体音乐的鲜活。没错，实体音乐，总是更鲜活的。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/c468971ce5c30850d92dedc561a23e2b.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>愿实体音乐永在</figcaption></figure><h3>K-pop</h3><p>除了黑胶，今年还有一种音乐让我开始深度介入，就是K-pop。其实从BTS在北美火起来的时候，我就多多少少听过了一些韩团音乐，但不光是不认人，也没有听过完整的韩团专辑。去年，TXT的一个MV让我开始重新改观自己对韩团的认知，而后更是因为意外的听了一张Stray Kids的专辑而决定再多打开一点K-pop这个世界的大门。K-pop确实是视觉化的音乐，Youtiful这首歌让我感觉这甚至不像是一个韩团能做出来的音乐，S-Class的MV和打歌现场在最近一次又一次让我起立欢呼。去年年底在东京Tower Records K-pop那一层，我排队结账的时间几乎要比黑胶层长了一倍。如今的欧美音乐圈，很多人的音乐风格开始走向私人化和叙事化，导致我的欧美圈摄入有越来越窄的趋势。韩团的出现算是又打开了一点我的听歌面，开始了一种全新音乐风格的尝试。音乐是需要新鲜的，又新鲜才有陈酿。</p><p>要让我说今年的音乐总结，其实只有一个画面：最近一次在塔店扫货结束出来的时候，已经将近晚上八点，我看到很多拿着黑胶唱片的粉丝，拿着K-pop新专CD的粉丝，以及一些不知道买了啥的人，站在塔店门口请路人来为自己和手里的音乐合影。他们甚至不认识，彼此喜欢的类型也不一样，唯一的共同点就是在这里淘到了自己喜欢的音乐。我在最后时刻随机加入了其中一个团体拍下了照片，那一刻我想感谢这里，让我感受到实体音乐永远不死。</p><h2>我与繁体中文</h2><p>三月，我在新加坡的草根书市买到了种草了很久的《东方主义》，今年的繁体中文阅读由此开始。后来跑了几次香港，每次都是带小半个行李箱的书回来。以前也读过一些繁体书，但不一样的是，2024年几乎全部在读繁体书。</p><p>除了繁体书，今年还意外地踏入了繁体中文的播客世界。起初是因为意外种草了吴秉宸这个不火的小演员，继而发现他居然还有一档节奏那么轻快的播客：「莫墨吴闻」。听完了所有「莫墨吴闻」的存货以后 ，就顺着吴秉宸的推荐发现了「解锁地球」。但奈何游尚杰更新的太快，本来想着2024年结束之前能把解锁地球也听完，最后只能追更到一半留到来年再战。没想到我一个几乎对繁体中文大字不识一个的文盲，居然也能读了一年的繁体中文书籍，听了大半年的繁体中文播客。相比于前几年断断续续的接触，今年的持续阅读虽然还是没能让我竖着读书不窜行，但至少让我开始沉浸式的体验另一个世界，持续理解和学习一些不一样的东西。因此我计划给自己明年再激进一点的繁体中文的学习目标，至少要进阶到能去界限书店听分享的程度吧（虽然不太可能……）。</p><p>要怎么总结这一年我和繁体中文的缘分呢？一个很好的结尾应该就是，12月发现了一个还不错的繁体中文的小工作室，于是赶紧海淘了两件帽T作为送给自己的生日礼物，从一本书开始，以两件衣服结束，下一年的我期待在繁体中文的世界里更游刃有余。</p><h2>Open My Heart</h2><p>旅行中的我总是比在习惯的生活环境中要更「虎」一点儿的，这个现象在今年得到了多次的证实。这好像还有一个观点，叫人在远离熟悉的环境以后更容易做自己。我倒没这么想过，只是觉得人在陌生的环境中反而要更努力打开自己，过于拘谨会让自己错过很多与世界建立新联系的机会。</p><p>于是，今年就有了很多神奇的经历。</p><p>在新加坡的地铁上，被人搭讪问我这个发色在哪里搞得他也想复刻；</p><p>在神户的八人居酒屋里认识了早已定居的上海爷爷和日常来工作的大连老板，还在他们的热情召唤下体验了日本的KTV以及后劲巨大的存货Whisky；</p><p>在京都的咖啡店因为买豆子引发的误解跟老板讨论了很多京都的咖啡现状；</p><p>在新宿车站上的平台上坐着跟我最有缘分的校友闲聊自疫情以后的生活和我们对学校的感情；</p><p>在六本木的餐馆排队等位的时候和同样刚买了唱片的两个陌生小哥儿聊了起来，加入他们的酒局一起畅饮到凌晨四点然后走去看清晨的东京塔；</p><p>在铜锣湾不足十平米的首饰店和老板畅聊两小时，感受老香港人的热情同时收获了很多当地的推荐；</p><p>在去成田机场的路上跟定居的老外聊他眼里的中国和我体验的日本。</p><p>有人说我是drama体质，我更愿意说自己是什么样的个性就会给自己吸引来什么样的经历。年纪增长带给我们更丰富的阅历，但与之不匹配而来的是更倾向于保守和怕麻烦的思维。我努力让自己不要掉入这个坑里，在陌生的环境里更要保持自我的开放。机会和经历是要靠自己吸引来的，保持开放的心态虽然是个非常老套的说法，但还真是这么回事。我不想因为年纪渐长而越来越近就开始刻意成熟或者稳重，我一直是一个比较「虎」的人，曾经是，现在是，未来还会是。</p><h2>I’m an S-class</h2><p>小的时候比较着急成熟，总是被说比同龄人要早熟，结果长大以后，就开始越活越幼稚，到了现在还是稳重不起来。但如今的我好像又比任何时候都想要再多保持一点儿幼稚的感觉，不要变成一个爹味的油腻男。抱着这个念头，过去一年我做了各种不一样的尝试，换了三个不同的发色，在限动里直接圈喜欢的书的作者进行互动，多戴一些首饰并继续穿亮色的衣服，努力读书看剧观影听音乐不让自己自然被年纪和传统社会规范裹挟。2024年我收到最多的评价，就是大家都觉得我没有什么班味儿，而我给自己最恳切的评价，就是一直在努力过着我想过的生活。我一直认为自己是一个很典型的被流行文化渗透并洗脑的人，以至于对很多事没什么深刻的分析和见解，都是靠直觉去判断，并鼓励自己跟上最新的潮流。现在我觉得，这样也挺好。</p><p>在2024我找到了与Sick Boy以及New Romantics可以并列的人生歌词，所以是时候收尾了：</p><p>Swerving, I'm speeding on serpent road</p><p>Luxurious like I'm an S-class</p><p>Best of the best on first class</p><p>I'm up above the world, so high</p><p>I'll be there shining day and night</p><p>They wonder how my spotlight is so bright.</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/15/9561b7e042e740473a440896c738a10e.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/94113</id>
            <title>「客制化键盘丨购买观望」近期值得一看的套件与键帽 2024.10-2025.2</title>
            <link>https://sspai.com/post/94113</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/94113</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 14 Feb 2025 14:35:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <键帽, 设计, 评测, 客制化>
<br>
<br>
总结: 本文主要记录了多款键帽的设计灵感、配色方案和个人评价。每款键帽的设计都受到特定文化或历史元素的启发，配色上则注重复古与现代的结合。作者强调个人评分是主观的，且会根据设计、材料和个人喜好进行评估。文章还提到了一些键盘套件的设计特点和市场反应，表达了对高价产品的担忧，并希望未来能有更具性价比的选择。整体上，作者对键帽的热情和对设计的独到见解贯穿始终。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2 style="margin-left: 0px;"><strong>本文仅代表个人观点，用于记录和观望一些键盘。</strong></h2><p style="margin-left: 0px;"><strong>作品请以实物为主。</strong></p><p style="margin-left: 0px;"><strong>个人评价为主观部分，会根据厂家状态、设计、以及个人喜好权重评分，仅供参考。</strong></p><hr /><h2 style="margin-left: 0px;"><strong>键帽</strong></h2><h3 style="margin-left: 0px;"><strong>KAP T.O.T. 寰宇全图</strong></h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/14/7e2a68d9652ff67ef0212e15200c87a8.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>一月初，Keepo发布了寰宇全图的IC帖，一款灵感源自地图的键帽。</p><blockquote><p>《寰宇全图》的灵感来自一张文艺复兴时期的地图</p></blockquote><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/14/a7d4004aacb7bd44e0a5557fed2b4e78.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">配色：</p><blockquote><p style="margin-left: 0px;">Base的色调尝试重现旧纸张的效果，在此之余也也希望挑选的颜色养眼耐看。Accent的颜色取自褪色墨水的颜色：红绿蓝三原色是地图常用的颜色，再加上代表沙漠高山的沙色以及文字标示的灰色。</p></blockquote><p style="margin-left: 0px;">配色方案以复古的色调为主，旨在重现旧纸张的效果，以低调沉稳的灰褐色作为基底，搭配深邃的炭黑色字符，复古而神秘。</p><p style="margin-left: 0px;">在其余功能键区则采用红绿蓝三色的褪色深色调，以及沙色进行点缀，结合这个主体会让我联想到一些带有时间感的东西——红酒、咖啡豆、牛仔布、石墨、森林，色彩层次丰富，有种做旧的感觉。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/14/0b347f4d609d6d90cece10dd05319f6f.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">个性部分：</p><blockquote><p style="margin-left: 0px;">取材自中世纪至文艺复兴时期一些著名建筑，用油墨彩的风格来呈现。</p></blockquote><p style="margin-left: 0px;">个性部分分为两部分，我个人更偏好二色的版本，这种取材方法让我想到了GMK Art，但是T.O.T.的个性绘制感觉太过具体，或许是为了契合主体中的「混沌年代」，相较之下，Art虽然精细度不足，但辨识度和神韵的传达要做的更好。</p><p style="margin-left: 0px;">渲染展示：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/14/a2dac9d54dac7228903a5abf9eb46fc8.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/14/3f4c39c0dbee03f39a5d85d3c2431f5d.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/14/d92866b697505f2a8c9046a7c85b9492.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">键帽信息<strong>：</strong></p><p style="margin-left: 0px;">材质：ABS材质</p><p style="margin-left: 0px;">高度：原厂高度</p><p style="margin-left: 0px;">工艺：二色</p><p style="margin-left: 0px;">个人评分：6-7</p><p style="margin-left: 0px;">从搭配角度来说，这款键帽的搭配范围非常广，相较冷白基底要更为广阔，基础Base的配色我觉得就蛮好看了，个性倒是显得有点太喧宾夺主？</p><p style="margin-left: 0px;">感觉会成为灰金键盘的又一大搭配利器。</p><h3 style="margin-left: 0px;"><strong>JTK HSA Gold Rush</strong></h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/20/2794a81b76d1ae3421d40d442ed2f9a8.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>十一月末，<strong>OneKey</strong>发布了JTK HSA Gold Rush，灵感来源于19世纪美国西部淘金热和SP垃圾包的混搭。</p><blockquote><p>在海鲜市场收了套SP垃圾包组合，老哥用炼金术、花岗岩、咖啡屋做了一套混搭，在看过的所有SP混搭里很是亮眼。</p></blockquote><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/24/ba6c7f1507a64f20e4119f871d80e6e9.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>@夹克</figcaption></figure><p>配色：</p><p>字符色为深棕色，常让人联想到木材或是土壤的颜色，MOD区选择灰蓝色，给人一种柔和的视觉感受，字母区选用浅褐色、米色、浅杏色为基底色，辅以高饱和度的橙色点缀。</p><p>聊起美式复古，经常是使用一些比较暖色调的颜色或是中性色，辅以深色点缀。而淘金这套键帽，通过将暖色调和高饱和的橙色点缀融入设计中，整体呈现出更加活泼和现代的视觉效果。而深棕色、浅褐色确实能勾起一些关于美式复古的联想，MOD区的灰蓝色赋予整体柔和的视觉感受。综合起来，比起美式复古，活泼现代的视觉感受给人更加印象深刻，尤其是搭配高光亮面。</p><p>实拍展示：</p><p>夹克</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/24/80f7e28c9a1107d23c18fc15573258cb.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/24/43870b520c076aafe9742e8d227db137.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">键帽信息<strong>：</strong></p><p style="margin-left: 0px;">材质：ABS材质</p><p style="margin-left: 0px;">高度：HSA高度</p><p style="margin-left: 0px;">工艺：二色</p><p style="margin-left: 0px;">个人评分：6-7</p><p style="margin-left: 0px;">这套键帽没有个性部分，比较可惜，整体配色给人的感受是融合了活泼现代感和部分美式复古元素的风格，搭配高光亮面很是惹眼，我个人觉得很适合搭配一些深色的键盘，例如深红、深蓝，以及相对百搭的米色。</p><h3 style="margin-left: 0px;"><strong>SP SA Grand Budapest 布达佩斯大饭店 R2</strong></h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/29/af46ebd25fa350c2f98ccb76597596a3.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/29/fb3f7bfcb4eabbffa288cfd3cb12c232.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>九月末，Will发布了<strong>SP SA Grand Budapest</strong>将进行二轮团购的消息。</p><blockquote><p><strong>SA Grand Budapest is finally making its way back, and it’s coming directly from us—Signature Plastics. Certified Authentic and in collaboration with original designer Madēo.</strong></p><p style="margin-left: 0px;"><strong>SA 布达佩斯终于回归，它将明确由我们SP公司发布团购，由原始设计师 Madēo 认证正版</strong></p></blockquote><p style="margin-left: 0px;">其实听到这个消息的时候，我是挺诧异的，印象里去年SP被挂牌销售，我和几位朋友一致认为短时间内SP很难再次活跃起来，但在今年的九月份,SP宣布将由<strong>Taeha Types</strong>进行收购<strong>，</strong>这真的非常出乎我的意料，关于收购更多的看法我会单独写一篇短文，感兴趣的可以看看。</p><p style="margin-left: 0px;">说回键帽，<strong>SP SA Grand Budapest</strong>可以说是sp一系列键帽里有着极高热度的作品，它的销售数量并不多，而在二级市场的溢价非常夸张，我对这套作品的印象也就停留于此了。而这款键帽的灵感，正如它的名字所写的那样——布达佩斯大饭店。这部电影的美学设计绝对是令人极为印象深刻的，即便是我这种没什么审美素养的人都能感知到其中的美感所在。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/29/ae0a5f7d67d181aad0cf15e4dca5c937.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">配色：</p><p style="margin-left: 0px;">主键区以柔和的浅粉色为基底，与深紫色字母形成鲜明对比，与电影中的青春爱情和激情相呼应。功能键区采用深紫色基底，配以亮红色字母，增添了活力和戏剧性，也带有一些权威感和紧张的情绪，个性按键中的金色字母则象征着奢华和辉煌。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/29/0115d29c0bf386b1e3a6c4ddfb8cb00f.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>个性部分：</p><p style="margin-left: 0px;">个性设计主要由影片元素构成，MENDLS蛋糕，LOBBY BOY门童，以及酒店标志的图案。</p><p style="margin-left: 0px;">渲染展示：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/30/46375fcccdb3d5b6ce348ad5c7bb563b.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/30/3405938558cb0b7de2a7c216fe94779a.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/30/582a73d9503ae1cb8965e06f7332e36e.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">键帽信息<strong>：</strong></p><p style="margin-left: 0px;">材质：ABS材质</p><p style="margin-left: 0px;">高度：SA高度</p><p style="margin-left: 0px;">工艺：二色</p><p style="margin-left: 0px;">个人评分：7</p><p style="margin-left: 0px;">坦率来讲，我给SP SA布达佩斯大饭店这个分数，有很大原因是出于它的名气。我本人还是挺喜欢玩键帽的，印象里20年之前球帽还是能跟原厂的客制化受众群体分庭抗礼的，但回过头来看，当时我对球帽的痴迷，很大程度上是基于它的稀有和昂贵，就键帽本身来说，我不认为布达佩斯大饭店是一套设计很巧妙或是别出心裁的作品，它是值得收藏的，但如果不是出于为回忆买单，我并不推荐购入，毕竟它的价格并不美丽，SA用起来也没有那么顺手。</p><h3 style="margin-left: 0px;">DCS Sport Walker</h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/03/e347fea877f0e226ce282b932b7ca025.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>十月末，Fredington发布了DCS Sport Walker的IC帖，灵感源自索尼的随身听。</p><blockquote><p>Inspired by the iconic yellow Sony Walkmans of the 1980s</p><p>受 80 年代标志性黄色索尼随身听的启发</p></blockquote><p>配色：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/03/653f103bb8da8a0668a677fbfb1c6ede.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>alpha区选用高明度的黄色作为基底色，而mod区选用浅橙色作为基底色，年轻而富有活力的色彩搭配，蓝绿色和深灰色增补键为键盘带来清新和现代的感觉，整体是相对激进的。</p><p>个性部分：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/03/71b66c6e3efa96ae808dacd2df28166b.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>从随身听身上汲取的按键元素，中规中矩。</p><p style="margin-left: 0px;">键帽信息<strong>：</strong></p><p style="margin-left: 0px;">材质：ABS材质</p><p style="margin-left: 0px;">高度：DCS高度</p><p style="margin-left: 0px;">工艺：二色</p><p style="margin-left: 0px;">个人评分：5—6</p><p style="margin-left: 0px;">配色相对激进和少见，如果有纯色增补就更好了，搭配方面我个人推荐搭配蓝色撞色或是深色壳体。</p><h3 style="margin-left: 0px;">GMK MTNU Rascals 捣蛋鬼</h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/30/eeffc856064a3d3dc55420076f5ffd84.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>十一月初，由Afresh设计的橡皮管风格键帽捣蛋鬼正式开启团购。</p><blockquote><p>狼和羊陷入永无止境的战斗</p></blockquote><p style="margin-left: 0px;">配色：</p><p style="margin-left: 0px;">看实物像是深紫红色的基底色搭配米白的字符，基底色带有明显的红色调和轻微的紫色阴影，给人一种温暖而复古的感觉，近于纯白色的字符色，带有一丝暖色调，对比强烈。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/30/400d36b13d21765612d6d11053af2cca.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">个性部分：</p><p style="margin-left: 0px;">狼和羊夸张的打斗场景，带有浓重的卡通风格。</p><p style="margin-left: 0px;">渲染展示：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/30/a42b9caceace2fd08091b02afbe6c5c2.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/30/aa8d09d7141a5c421108101b0662f86a.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/30/3221c7c0667b6a9701c11aa7ec0977d6.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">键帽信息<strong>：</strong></p><p style="margin-left: 0px;">材质：PBT材质</p><p style="margin-left: 0px;">高度：MTNU高度</p><p style="margin-left: 0px;">工艺：二色</p><p style="margin-left: 0px;">个人评分：6—7</p><p style="margin-left: 0px;">我个人还是蛮喜欢纯色系键帽的，尤其是这种深沉而复古的酒红色，个性设计也挺有趣，不过整体来说，GMK MTNU的团购并不是一个好选择，昂贵的价格加上半年的工期，虽然比之前两年是要快不少，但是现在大多数键帽都选择现货+期货的模式，而且性价比和质量都不差，MTNU作为矮球帽来说，虽然造型挺讨喜的，但是使用起来未必好用。</p><h3 style="margin-left: 0px;"><strong>GMK Hippo 河马</strong></h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/01/402061d044e6ddf2b3ffbe82374f7479.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>十月末，beeskeys发布了GMK河马的IC帖。</p><blockquote><p>25%的设计师利润将捐赠给利比里亚保护侏儒河马的野生动物保护慈善机构。</p></blockquote><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/01/d2a5d3313fc5af692f6c9a93aa2cbf1d.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>配色：</p><p>字母区基底色是一种柔和的灰蓝色，给人一种稳重而宁静的感觉，也会让人想到河马栖息的沼泽地的水色，mod区选用深灰色，给人一种沉稳和内敛的感觉。联想到河马皮肤色或是泥地打滚的形象，字符选用浅粉色，带有一定的温暖感，给整体增添了柔和的感觉。</p><p>其实黑粉配色在键帽作品里也是相对常见的配色，例如粉蜜、羊驼，不过这一套整体饱和度没有那么高，更偏向夜樱那种感觉。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/01/591c66ea70a67ccef1478d40d17203d6.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>个性部分：</p><p>以憨态可掬的河马形象为主。</p><p>渲染展示：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/01/75230a3875427ce95d1d10eec2172c76.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/01/7767324121af816a82ba132d39a109b8.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/01/cc60a074104be7426bcf348f6c17c7ce.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/01/39bde768a9a74db5474b52d0c3821e54.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">键帽信息<strong>：</strong></p><p style="margin-left: 0px;">材质：ABS材质</p><p style="margin-left: 0px;">高度：原厂高度</p><p style="margin-left: 0px;">工艺：二色</p><p style="margin-left: 0px;">个人评分：5—6</p><p style="margin-left: 0px;">整体来说并不是一套特别惊艳的设计，市面上的灰粉色也不少见，不过微妙的灰蓝色字母区搭配粉色字母意外的很有河马的感觉。</p><h3 style="margin-left: 0px;">GMK Led Zep R2 齐柏林飞艇</h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/04/692d3a6266c2f9e8f5119fab4fc6a18e.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>十月末，mcmcmc发布了GMK 齐柏林飞艇 R2 的IC帖，灵感源自英国摇滚乐队齐柏林飞艇</p><blockquote><p>让我们一起摇滚！</p></blockquote><p>配色：</p><p>alpha区选用柔和的浅灰色，类似于旧纸张的颜色，给人一种复古而稳重的感觉，mod区选用非常深的灰色，接近于黑色，而类似于成熟的樱桃般鲜艳的红色作为字符和部分增补点缀其中。灰色基底则作为背景，让红色字符更加突出，而红色与灰色的搭配在视觉上是和谐的，因为灰色是一种中性色，能够平衡红色的热情，避免过于强烈而显得刺眼。</p><p>个性部分：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/04/01639278d140ad293f7ab7dbdc07d477.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>个性设计主要围绕齐柏林飞艇和乐队元素进行设计，其中不乏特定的字体和图标，Led”、“Zep” 、“Rock”和“Roll”等字样，还玩了一些比较微妙的谐音梗，例如lock和rock，我个人觉得是蛮符合主题且不会单调的个性设计。</p><p>渲染展示：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/04/5dbd278552b44e48be111bbaa39281a3.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/04/4f317f7dca80cb555b13d349d41aafcd.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/04/ca7ad9ae2a32eb0dd65ddd800f741864.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">键帽信息<strong>：</strong></p><p style="margin-left: 0px;">材质：ABS材质</p><p style="margin-left: 0px;">高度：原厂高度</p><p style="margin-left: 0px;">工艺：二色</p><p style="margin-left: 0px;">个人评分：7</p><p style="margin-left: 0px;">就键帽设计本身而言，还是蛮不错的，基底色的搭配并不惊艳，但是足够沉稳且好看，红色也不同于常规的复古式设计，激情和活力都是蛮突出的，个性设计也挺出彩，但原价团购的gmk的性价比确实太低了，喜欢这个主题的朋友可以考虑团购收藏一套，但我个人觉得这套键帽还没到布达佩斯大饭店这种级别的收藏水平。</p><h2>套件</h2><h3 style="margin-left: 0px;"><strong>818</strong></h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/19/a324b88e3671b1c608ff905faabb6039.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>25年1月9日，masje发布了818的IC帖，一款基于无钢设计的1800布局键盘。这位设计师此前设计的K-Ⅲ也是无钢设计，从他过往设计的作品以及未来规划的产品来看，他本人非常喜欢无钢手感，大多数产品的内胆设计也是围绕无钢结构，所以基本上都是焊接套件。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/20/d3cf2db43d800138cdc4c476447debf8.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>外观方面，这把键盘的造型设计相对「复古」，由平直的腰线划分的上下盖，前唇简单的倾角，周身方正，侧面在T形底壳的基础上做了一段圆弧外延的造型变化，增加了侧面的视觉丰富度，还让键盘整体看起来更加圆润，削弱了方正线条带来的冷硬感，整体给我的感觉像是16、17年时期海外键盘设计。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/20/2a2ad53fb77f36d305ca6c34daa16cb4.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>结构方面，818采用的是类似F1-8x的Gasket O-ring，但他并没有提供完整的爆炸图，所以这一部分不做过多解析。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/20/6861a669ac4c2c4e4a06988ca5c33679.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>目前的团购信息是25年2月开启小规模团购，应该是类似先行团或者R0团这样的模式，5个铝制版本或是5个PC，然后定价方面，真的相当昂贵，450-520美元之间。聊一些我个人的看法，首先这个设计师之前是设计过不少作品的，包括键帽以及一个已经运行过的R0团套件K-Ⅲ，所以起码他不是那种一上来就狮子大开口捞一笔的团队，他在IC里写「fulfilling everything myself so would like to not overextend myself」，也是很典型的玩家型创作者，而对此我个人的购买意见是不要过多考虑，除非它的每一个点都在你的好球带里。论1800，之前MM-Studio刚发布过一款价格挺不错的1800作品，论做工我相信也绝对是对得起价格的，如果只是想要购入1800布局的新产品，我觉得干脆买Cherry的或者收一个MM1800都是不错选择。</p><p>再提一嘴，作者在文中写道「Made by your favorite (overpriced) manufacturer」，我个人猜测是大德兴为其代工，大德兴在海外还是蛮有名气的，尤其是在一些小批量高定的团购里，因为他们的起订量可以做非常低的moq，但同样的他们的出厂定价也非常高，相较于各种低价不知名和不知道制造质量的厂商，选大德兴倒也不是不能理解。</p><p>但我始终觉得，过高的产品定价在很大程度上其实阻碍了爱好者之间的交流和连结，并且在这个信息越来越发达，并且越来越多工厂出海做订单的情况下，我觉得相当一部分海外的设计师其实是知道甚至有渠道去获得更好更健康的模式来制作产品开启团购，而目前键圈确实有些团队也在做着这样的努力，希望在未来，能让这些社区型作者的产品以更加友好的价格面向大众消费者。</p><h3><strong>Onigiri</strong></h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/20/dbb7813bf233cbe4b30dcfef6f185be6.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>24年10月9日，ice9js发布了Onigiri的IC帖，一款60%的矮轴套件。这位设计师之前开过适用于凯华猪鼻子矮轴的键帽MLDS，应该是一位非常深度的矮轴用户。</p><blockquote><p>受 HHKB 启发的矮轴无线键盘，配备 35 段 LED 显示屏。</p></blockquote><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/20/7d405aca14324ae23a9231c33e1ce7d4.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><blockquote><p>我从上一代 MacBook Pro 的形状和侧面轮廓中汲取了许多灵感。另一侧的灯条来自奥迪 A6 eTron 概念车。</p></blockquote><p>侧面确实如他所说，看着像是笔记本的造型设计，要说有多好看多惊艳倒不至于，只是相对往常只在意功能性的此类产品而言，起码是能看的。灯条效果看着蛮不错的，但请原谅我对此不太感冒，感觉融合的有些生硬和不明所以，莫非是模仿MacBook的Touch Bar，或是因为制作这个装饰的过程实属不易，所以希望能被装在更显眼的地方。</p><p>但我们之所以选择60%，不就是为了去获得一个更简洁正面或是更小体积的键盘吗？况且这个灯条并不是触摸条或是Touch Bar那样有着实际价值的模块。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/20/5209ba4dba9b0aa8a477b5f11925d5eb.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>不过这个产品依旧有着不可替代的地方，它确实是目前市面上少有的相对HHKB布局的矮轴键盘，但也仅此而已了。并且这个优势也只是暂时的，我相信随着矮轴市场的逐步发展，布局稀缺将不成问题。此外，这个键盘真的非常薄，但若追求极致轻薄，矮轴显然不是此中佼佼者，同时配件生态脆弱依旧是不可忽视的一环。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/20/6927918c25c2dbecd94e6c27863748b8.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>最后关于键盘的定价，目前预计价格将在300-350美元往下，预计50人成团。依旧是不太建议购入，这个价格实在是有些离谱，况且总体来说，这并不是一件多么惊艳的作品，设计得甚至有些廉价感。</p><h3 style="margin-left: 0px;"><strong>G·WORKS02 Macross 65</strong></h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/22/c9853bad8394acf7df9fb5d0580ee748.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>十二月末，波特发布了Macross 65的IC帖，并随后在客户群开启了先行团，灵感应该是源自《超时空要塞》。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/22/c091c6c5a4d4aff3acccd892c3b3475d.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>外观方面，Macross 65最大的亮点在于侧面设计。</p><blockquote><p>在键盘整体形态上我们做了大胆的上下盖异形比例分割；再将配重处理成从整个形体中破形而出，进一步增加动态感；同时我们也尝试在Macross 65追求更加具有“繁简节奏”的视觉美感。</p></blockquote><p style="margin-left: 0px;">这次键盘的上下盖并非常见的平直或是斜拉腰线分割，而是异形比例切割，而在此之间塞入了一块异色装饰块作为拼接板块，还是非常有创造力的，侧面装饰块的图案设计像是飞船的操作台或是动力推进装置，同时大量的短槽也让我联系到一些EDC上预留放置氚气管的位置。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/22/b1b58b3b9881c1840eb980c05cf945b2.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">线条设计也是这把键盘挺值得聊一聊的地方，现在很多键盘喜欢做相对有速度感的、轻盈的外观线条设计，但Macross 65反其道而行之。它的前脸采用了相对陡峭的倾斜角度，搭配周身的大圆角设计，给人一种坚实而稳重的载具感。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/22/ea7e187eaf5de7ab79c7705624e03125.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>键盘后端让我想起了CSO Studio的Glory80的造型设计，厚重的壳体堆叠搭配贯穿式铭牌，展现出强烈的工业风格。贯穿式的灯带在Space82身上已经得到验证，沿用到这款作品上效果也蛮不错。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/22/a0d1782553555164780258676f3b5316.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">背面凸起的尾翼虽然呼应了破形而出的配重造型，但凹槽装饰略显平淡，缺乏足够的亮点。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/22/37d869db97a8c5aead111e0619fd23a7.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">此外，尽管侧面设计复杂，但整体缺乏层次感。一方面，侧面的雕饰多采用阴刻方式，没有突出的造型块，整体为单一平面；另一方面，线条和图案设计相对规整，给人一种强烈的秩序感，很精致，但在一定程度上削弱了整体的动态感。同时，异形分割带来的上下盖的复杂化让整体观感有些厚重，当这份厚重由65%这个小身板承载的时候便显得有些臃肿了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/22/5328f192c74506ee7b6e5fa43f9e379d.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>内胆方面，上下对称布局的8点硅胶钉支撑，我个人是觉得没有太多亮点，很中规中矩，甚至有点太过保守的感觉，但内胆确实向来不是Gray的卖点，同时先行团已经有不少玩家拿到了产品，参考他们的意见更有价值。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/22/596aac9d48cebed10e92ab44a81cb7a3.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>定价方面，阳极氧化-2299元；喷涂/电泳-2399元，对于一个65来说，这个定价并不便宜，同时这个产品也没有用大面积的铜配等等（仅从材料计算产品价值其实并不合理），但我觉得就产品本身的加工难度、件数和完成度，是值得这个价格的，而Gray的口碑和质量也有目共睹，感兴趣可以去他们的帖子下了解详情。</p><p>这个产品风格本身其实蛮激进的，受众多少不得而知，但至少这是一种尝试。</p><h3 style="margin-left: 0px;"><strong>Casper 60</strong></h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/24/2a83d3f587bfc04603fed01885e3805b.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>严格来讲，Casper 60是一把「小团体」键盘，因为它并没有公开的团购信息，而是以准现货的模式在群内销售。</p><blockquote><p>两次开团都比较仓促，现货数量有限，暂时也没有很多的宣传计划。如果明年大家反馈都比较正向的话，也有开期货团购的打算。</p></blockquote><p style="margin-left: 0px;">言归正传，眼尖的朋友都得出来，这是一把类KEYCULT NO.1的产品。如果你的记忆力很好，或许会想起两三年前的另一款产品——Casperr60，一位来自加拿大的爱好者为自己制作的endgame，后来在ZF上发过IC帖开过一波小团，由TG.Work代工。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/24/6e8861b6050ccd6f3f55e3912b6370b5.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>而这次的Casper 60是在Frid4y得到图纸授权后，重新修改呈现的新版本。就我个人观感来说，Casper 60的造型处理是这三款里相对「现代」的，最开始的KC 60是上下盖结构搭配撞色中框，线条非常方正，周身一圈均匀的小倒角，底壳粗犷的外露螺丝，整体给人的观感其实是挺工业风和原始的，但其圆润的底座设计确实堪称一代经典，给这个棱状的客制化键盘世界带来了一些曲率。</p><p style="margin-left: 0px;">而Casperr 60在KC的基础上出于成本考虑去除了撞色中框，同时键盘的前脸加入了斜倾坡度设计，周身R倒角改为了线倒角更加圆润，不会给人太强的冷硬感和金属感，C口居中，配重改为矩形块状，辅以电镀装饰。整体感觉变得更为俏皮可爱，但上下盖的接缝设计其实比较粗糙，既没有对腰线的重新设计，也没有做美工线的优化设计。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/24/1034915a4e5b3859eb1c0c17820647e4.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">Casper 60在Casperr 60的基础上，将上下盖改为了天地盖设计，整体的流线感更具延展性，使外观更加一体化。侧面加入了类HG腰线，腰线的微妙存在，让Casper 60在不同光线角度下，呈现出更丰富的阴影效果，同时也在视觉上降低了厚重感，使整体观感更加纤细轻盈。</p><blockquote><p style="margin-left: 0px;">添加了HG line的有一部分原因是为了将原版casperr上下盖的接缝以另一种形式保留下来，也是对原版的一种致敬。</p></blockquote><p style="margin-left: 0px;">配重的螺丝内置，边角螺丝和底壳做了一些造型上的适配，底壳向上的延伸拼接撞色，形成了一个富有纵深感的结构，同时边框变得更为细窄，背面配重改为了阴刻的花体字。你能在这个产品身上看到很多基于「现代」客制化键盘的设计和审美的细节更改与替换，我觉得对于一款基于KC No.1的再创作的作品而言，已经十分足够。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/24/cba77df0b3f5fcea226fda10cf48c18e.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">价格方面，HHKB，WKL统一配置1499，鸿图代工。说实话作为一个准现货小团来讲，这个价格真的还蛮划算的，</p><p style="margin-left: 0px;">其实光是60 HHKB和窄边框就能击中相当一部分用户的好球带，比如我。</p><h3 style="margin-left: 0px;">Manta 曼塔 65%</h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/31/3cf8dced3439762be50ca84a53e89c27.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>1月21号，Alex发布了Manta的贴子，一款由他和Bowl联合设计的65%键盘。Alex是一位海外客制化键盘社区的大V，坦率来说我并不是很喜欢他，像是一些套件的价格炒作（例如Mode Envoy），以及对任何产品永远是Pretty good的review。但这些并不是本期的重点，我也无意去抨击或是审视他人，还是回到产品本身。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/31/6b97162e652c1711fc96042be280a97c.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>键盘正面是相对常规的小门牙紧凑65布局，HG腰线搭配圆角过渡，上盖上沿线条并不是平直的斜拉，而是一个在键区上下增添了沿略弧线向上翘起的设计，这一点其实蛮不错的，很细微，但带来足够的变化。</p><p>侧面线条底部斜切很Bowl，在他过往的诸多作品上都能看到，但这一次辅以镂空配重设计，空间感更强，整体给人的感觉也更为灵动轻盈。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/31/6e82198a824e2ce1599e98aad9ee990e.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>配重设计是这款键盘的重头戏，看到配重的第一时间我会联想到Haven系列的配重设计和Paper80（但有一说一，他们家的新产品真的···）的配重设计。这样的镂空饰面在近期的一些键盘设计上也能看到，例如s100或是Space82，不过Manta的配重通过折线的变化和连接点的设计更趋近于蝠鲼的造型。</p><blockquote><p>一个突出的想法是将键盘支撑在铜或黄铜柱上，这些柱子无缝地延伸到底部的重量部分，即“鳍”</p><p>最初，我们想在底部机加工出一种图案，让它更有特色。这很快就被转变成了现在的样子，看起来几乎像一只蝠鲼。</p></blockquote><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/31/a9c60e8f5ea1094af676f25502433004.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>内胆方面，斜内锁螺丝搭配三种结构——硅胶柱Gas、硅胶套Gas、Oring。无功无过，比较常见，甚至有些讨巧。</p><p>最开始这把键盘是做成快拆设计搭配三种结构，我觉得alex作为一个键圈大V，是很懂得所谓的「趋势和变化」一个人。这款键盘如果抛开Bowl的外观设计，其实集合了相当多潮流和甜点的标签，试想一下，如果alex和大炮合作，或许端出来的东西会更接近我们对当下客制化键盘生意的「刻板印象」。</p><p>不过Alex的在帖子里的一些看法，我觉得还是蛮值得玩味的。</p><blockquote><p>碰珠快拆的过程感觉非常粗暴，以及敲击时轻微的扭曲和金属碰撞回馈，这不是我们想要的。</p></blockquote><p>尽管如今碰珠快拆已成大势所趋，但我觉得仍需研发更加精巧可靠的方案来实现键盘的「无螺丝」外观和便捷拆卸。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/31/173ded7e567cf8142fadd5d02fd7bbde.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>回归正题，这款键盘的整体设计我其实还是蛮喜欢的，没有那些元素堆砌的装饰，没有各种宣传噱头，但这款键盘的价格实在是贵的有些难以让人接受——预计450美元的起步价，会在25年年中发售。</p><p>如果这不是一个现货少量的团购，那么这个价格就相当昂贵，并且不太合理了，以alex的影响力，他完全有能力把这个产品以一种更好的形式和价格呈现在玩家社区里。</p><h3 style="margin-left: 0px;"><br />&nbsp;Agar 琼脂</h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/02/c2d2746c7765a1da8ff2c88ecbbe627e.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>一月中旬，KBDfans在交流群内发布了Agra的早鸟团，一款可选静电容的60%。</p><blockquote><p>Agar是KBDfans继豆腐、Pebble和D60 之后，对HHKB布局的新诠释。</p></blockquote><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/02/6b9895c311f2885353151a2745fd010a.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">Agar给我的第一感觉是「怪异」，那些在键盘边缘蜿蜒的曲线带着某种克制的怪异感。</p><p>但仔细品读，这种曲线的运用却又和Agar琼脂这个名字极为呼应，不同于常规的倒角过渡，Agar在边角处制造了类似琼脂溶液自然沉降的塌陷弧度，配合凸圆角处理形成果冻脱模般的张力平衡。</p><p>同时边角的塌陷和边缘凸圆角的线条处理，让我联想到那些由琼脂添入所制成的柔软而透明的甜品——果冻、布丁和蛋奶冻。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/02/f8430ff350ce5c84af0c11f381209036.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>边框的宽度不是当下流行的窄边，而是一个相对适中的宽度，前唇的坡度和曲线相融合成了一条弧线。</p><p>比较微妙的点在于，从整体外形来看，这仍是一把很「方正」的键盘，它没有很突出的腰线或是被泛用的HG line，而侧面类似拱桥的弧度设计则让我想起Linworks的Dolphin系列，没有那么精美、立体和复杂，呈现出来的效果是简约而质朴的。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/02/5973fe7da0fb758249ad47ea0d9a3bae.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>配重是条状的星海样式，应该算是Margo配重的变体，没有Margo那么惊艳，简单而不花哨。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/02/4183b95aa49e0730aae971e547fbfab5.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>内胆是比较简单的船Oring结构，过去不少船壳改造都会沿用这种做法，没有太多惊喜，朴实无华。</p><p>但有一点很值得聊一聊，这次的Agar提供EC（静电容）版本，并且包含PCB和静电容轴体，静电容轴体是由是aeboard和tecsee联合设计开发的一体式静电容开关。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/02/d9067d4177d1a4f0c19bfa812fd2a98d.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>价格方面，MX套件是110刀起步，而静电容成品（预组装无键帽）则是159刀，并且带有十字推杆。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/02/d966d7ebe69d6688dea8ac279be1f124.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>1099元的静电容什么概念？对比HHKB动辄2000+和各路无配件的高价私定，这个价格真的算「甜点价」了。</p><p>即便抛开静电容模组，Agar本身的造型也很值得玩味，边角微微塌陷的弧度，凸圆角处理的圆润质感，前唇坡度与曲线交融的布丁边，就像琼脂在模具里不安分地流淌，放在如今一众键盘里也很「另类」。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/02/88911e29eef14a139f7c114f053cba73.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>这次的配色除开常规无色pc，还有一个紫透PC，我个人挺喜欢的，如果对PC外壳不排斥，紫透PC值得一试，剩下几个阳极色依照自己的喜好选择即可。</p><h3>Shelby65</h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/04/07b82b97b7a45edc38d81fe4d4192153.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>一月中旬，<strong>Swagkeys</strong>发布了Shelby65的团购帖。</p><blockquote><p>在2025年新年来临之际，我们终于能给大家带来我们的第四把套件，同时也是Shelby系列的第二把——Shelby65</p></blockquote><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/04/6dee24cc84a96d728e0b0ab4303d372b.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>印象里在2022年Shelby80推出的时候，热度非常高，还被一些玩家称为2022年的Mr. Suit，但与之相对应的，由于现货库存仅有200只，价格一度被炒高（原价349刀）。</p><p>Shelby65依旧是现货发售，国内共计共120把，不过这次显然没有当初那么大的势头了，截至2月4日，国内代理的白色喷涂与黑色阳极仍有现货库存。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/04/0686232b88e04b7431f4d8360f5fd906.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>回归正题，Shelby65正面是比较常见的窄边框小门牙65，无铭牌，侧面是经典梯形腰身周身大圆角辅以细圆角边缘线条，整体给我的感觉是流畅、稳重。</p><p>底壳做了一个内收造型，弧线与上盖之间的过渡相较十四行诗这类沿端点直接延伸的设计更为轻盈和立体。</p><p>配重则是嵌套造型设计，上沿突出，内部嵌套条状饰块，雕刻Shelby的花体字，这一类设计其实不算新颖，但确实优雅和耐看。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/04/b98fc504a6e04a07a3ad332f63b2445e.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>内胆方面，以棉条为支撑的Gasket结构，上三下二对称设计，空格处无点位。</p><p>虽然用了弹力臂的造型，但使用大面积棉条覆盖基本上不会有太强的形变反馈。并且pc定位板是直接将力臂取消，改为了最传统的棉条点位设计，可能是考虑到pc较软的原因。</p><p>PCB是1.2mm不开槽设计，在国内是一个比较不常见的选择，但我印象里似乎韩国那边还蛮流行这样的，geon也有几套是1.2mm不开槽的PCB板子。</p><blockquote><p>相较于Shelby80的内部设计，在Shelby65的设计上汲取了现在比较流行的腔体划分凸块设计，减小了空腔音优化了大键的声音表现，也得益于此，在Shelby65上面我们取消了底棉，仅标配一张改性Poron材质的夹心棉和轴下垫</p></blockquote><p>虽然对腔体内部的讨论风潮似乎已经逐渐席卷客制化圈子，但关于腔体凸块的实际价值还有待考证（主要还是轴座避让），不过取消了空格下方的力臂设计确实能对声音和手感有所影响，至少不是往坏的方面。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/04/dcfe41a6bc598dac35fcee8bfcff9451.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>价格方面1699起，现货，我个人是觉得这个价格其实挺实在的，虽然谈不上什么性价比，但是就设计本身来说，是值得这个价位的，当然它确实也没有太多堆料的地方，壳体结构也没有那么复杂，是一把简约而优雅的65，并且这种类型的键盘是十分耐看的。但Shelby系列确实没有两三年前那么热度滚烫了，毕竟现在的选择确实越来越多了，何况是65这个大热赛道。</p><p>关于手感和外观，应该也有不少玩家帖子或视频在年后会陆续发出，如果真的对Shelby65感兴趣，不妨参考他们的意见再做决定。</p><p>颜色我个人最推荐海军蓝，非常优雅，其次就是阳极银。</p><h3 style="margin-left: 0px;">Neo65&amp;60 Cu And <strong>Neo60 Core</strong></h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/06/7f6c7e705f3b408d6b0853a1c6fa5b75.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>十二月中旬Neo发布了Neo65&amp;60 Cu以及Neo60 Core的帖子。</p><blockquote><p>CU系列的最大特点是采用铜底设计</p></blockquote><p>目前Neo的产品线除开Neo ergo可以大致分为Cu&amp;Core两个方向，在我的设想里，Cu系列是带有多种结构的铜底套件，而Core类似延续Neo 70初代思路，采用一体式船壳+Oring结构，砍去快拆、多材质底板等选配的更低成本的套件。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/09/75f9b6f56a687945a449405e1a6b0986.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>这次的65&amp;60 Cu正面是比较常见的窄边框圆角设计，和Core 65的设计几乎一致，侧面做了一条斜拉的腰线，腰线下部向内倾斜，底壳的切线与之呼应，并向内做了弧形切削。</p><p>虽然整体造型在价位段内足够优秀，但相较于Neo 75的「耳目一新」，65&amp;60 Cu的设计更像是公式化的堆砌——通过复杂线条让产品看起来更「高级」，却缺乏真正的创新组合思路。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/09/a203c7485324ff919ed6c1b34f4e2829.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>背面配重采用了铜底结合不锈钢饰面的方案，搭配嵌套的指针和罗盘，我觉得比75的要更有主题性，也更有逻辑，但总体来说依旧是之前嵌套设计的思路。</p><p>不过上侧的脚贴我不太喜欢，这类长条脚贴只在渲染图上显得游刃有余。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/09/aed41df0c9ef16a9cfb962a2620e4102.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>内胆方面，这次65&amp;60 Cu放弃了碰珠快拆，而是选择内锁螺丝设计，让我略感意外，毕竟碰珠快拆一直是Neo的加分项。</p><blockquote><p>新增了TOP结构，弥补了在碰珠结构下无法实现TOP的遗憾。</p></blockquote><p>或许是因为这次同时推出的60本身就是为了瞄准更传统的客制化玩家群体，在碰珠快拆和TOP结构之间选择了后者，不失为一种好策略。</p><p>同时增加了隔离硅胶来实现Isolated Top Mount，手感相较传统Top会更柔和一些，此外，针对65和60的TOP点位也有单独的研究，我觉得这一点一直是Neo比较优秀的地方，即便他做了很多市场趋向的设计，但对内胆的思考一直没有忽视，即便这可能是最不赚钱的地方。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/09/ef86af434ee02197316ed5429418a77f.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>综合来说，这次的65&amp;60凭借铜底设计和Top Mount的加入，在这个价位段是相当有竞争力的，外观设计缺乏突破，腰线元素虽增加了视觉复杂度，但未能带来Neo 75般的惊艳感，不过放弃碰珠快拆转而兼容TOP结构，在我这里是加分项。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/09/3de1bb43aa58dd996cf58be2a830156c.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>而Core系列的60主打Oring，并且价格会更低，我觉得如果对Oring结构不排斥的，也可以等一手Core60。</p><p>总体来说，Neo今年的产品线演化趋势非常明晰——Cu系列便宜大碗的「铜底」和Core系列素质不错的船Oring。</p><p>但在客制化各种名词的剩余价值逐渐被透支的当下，「铜」或是那些作为高配键盘代名词的配置还能成为一路产品的核心卖点吗？Gasket的泛滥或许已经说明了一些问题。</p><p>厂商不断堆砌「高配名词」，但用户体验升级已触及边际效应拐点，在配置红利消退后，品牌护城河究竟是什么？是坚持老一套客制化精品路线，还是跳出客制化小圈子，重构键盘作为生产力工具的本质价值？</p><p>或许这个问题在25年很难有真切的答案，Neo也仍在探索答案的路上。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/09/e9c17ec05435f036fb8a90ed2f502d47.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3 style="margin-left: 0px;"><strong>QK Alice Duo</strong></h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/09/f536ceb77556c0bb3e6bc0c4c4717412.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>二月上旬，QK发布了Alice Duo的IC帖，一款分体Alice键盘。这款套件最早在去年中旬的ZFX上亮相。</p><p>键盘整体轮廓是比较简单的Alice配列造型外化，周身圆角搭配细倒角设计，在退格区后侧和XT延展区下方加入了灯条。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/09/f3411bb46b32821e8aa4bb730a0723c3.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>键盘背面则是承沿MK2的镂空设计，磁吸背板搭配一块小透明盖板，可以看到内部的排线接口。这次最大的亮点在于可调帐篷角度的双转轴系统，虽然可调整角度设计对于分体键盘来说并不是新鲜事，但相比同类产品的简易支架方案，双转轴系统的视觉质感与结构可靠性是有显著提升的。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/09/4aa8e14fbe8b9cdd05de07ba4ddcf21d.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>这次的接收器也做了单独的设计，虽然是比较简单的款式，但额外集成电量、连接模式，以及Win/Mac系统的指示灯的显示功能，蛮不错的。</p><p>同时手托也有相应配套，能和键盘帐篷角度进行同步适配调整。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/09/24538d075640855865cbc58fb0aba275.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>内胆方面，看完了演示视频，结合QK过往的套件设计，应该是1.2mm开槽PCB带缝隙灯搭配Gas硅胶套的方案，全棉套组，也是绝大多数用户最喜欢的，「成熟」的软弹手感公式。</p><p>其实我个人对QK的产品取向不太感冒，我佩服他们赚钱的能力，但这也注定他们的设计是服务于更「潮流」的键盘用户，而这也是对他们推出Alice Duo让我比较意外的原因。</p><p>以QK目前的市场营销能力和基本盘，推出MK2设计语言的Alice键盘成为一种更为保守且收益更高的市场策略——正如其qk101对80键布局的延伸和复制所体现的那样。</p><p>或许有朋友要批判分体Alice这种「脱裤子放屁」的设计，但很多事情并不是一蹴而就的，分体键盘发展这么多年，始终没有一款所谓的「爆品」出现，何况多数产品仅做物理分体，却未优化配列或是键位逻辑，沦为「为分而分」的形式主义。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/09/9eb4cb143f34e2633058cd8d9d72d3e4.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>我不清楚QK为什么会在这个时间点推出一个分体Alice套件，或许是因为当前市场各种配列同质化严重的当下，分体设计可制造差异化话题，或许是希望用这样的产品来为品牌注入「技术流」叙事的基因，来摆脱一些刻板印象，也许他们也需要在25年做出一些新的改变。</p><p>说回键盘本身，从市场的角度来看，在分体结构已足够激进的前提下，选择更为主流和保守的配列和内胆或许是降低用户上手门槛的权衡——毕竟分体键盘的核心矛盾仍是「能否适应」，而非「极致人体工学」。</p><p>分体的价格预计是2k上下，而这对于QK的基本盘用户来说，已经毫无性价比了，即便它是一个成本高昂的分体。QK选择分体赛道，既背离其「潮流」基因，也需承担教育用户的成本，但或许我的眼界太低，看不见其中蕴藏的商机。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/09/d298d2725a49b1bf6a2a6707fedb2429.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>但我还是希望这个产品能够获得成功，即便只是一些声量上的成功，就像当初的Spring，虽然一度被炒作到极为夸张的价格，但其对国内人体工学键盘概念的推广是有着极大作用的，而分体键盘的爱好者亟需一款真正的「爆款」，或许在不久的将来，分体键盘也会迎来属于自己的春天。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/09/5613c13de73e6814cbbb0c70dd99faaa.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>毕竟，如果分体键盘始终无法超越大众眼中「猎奇玩具」的定位，那它是否值得被大规模量产呢？</p><p>或许答案不在于技术本身，而在于能否重构大众对人机交互逻辑的认知，这远比简单堆料、降价或喊出「女性友好」等口号更为勇敢与深远。</p><h3 style="margin-left: 0px;"><strong>T SERIES T-600 HHKB</strong></h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/11/d7c581b508224ea86257f21a581bf73a.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>一月末，Neson发布了T-600的GB帖，而他们上一款作品810E的公开发布已经是23年九月份的事情了。</p><blockquote><p>我们24年在厂房投入了新的机器，花费了不少时间来磨合捋顺“流水线”。以至于去年只生产了几十套T-700 Commission的定制团购和老张的Zpehyr z1，希望在今年可以顺利实现近些年堆积的想法</p></blockquote><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/11/8cfedd597e615e778c78b31dc4d34fb0.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>虽然是60%，但这次的T-600在键盘正面做了相当有辨识度的设计，此前我在塞巴斯60的赏析里聊过在留白处提供了「强调色」的装饰块，其实是一个蛮巧妙的设计。</p><p>而Neson的设计也利用了60的留白部分，但与之不同的是，比起可有可无的装饰块，他们选择将其视作为本体配列功能的一部分。</p><blockquote><p>我们将下沉区域单独拎出，使其模块化，把它设计为一个独立的配件，进而提升这一设计的可玩性，以及在视觉体验更加多变，来满足拥有者自己的搭配需求。</p></blockquote><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/11/b411dc175db10b2cdffadd10273665bb.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>同时通过切换盖板，还能实现7u和6.25u空格的切换，虽然对很多人来说，这是个相当鸡肋的功能，但对于HHKB强迫症用户来说，这很重要，但代价是取消焊接PCB选项，强制热插拔。</p><p>这其实蛮微妙的，对我而言，焊接PCB的存在比空格尺寸的选择更为重要，但对另一些用户来说，7u空格是购买60% HHKB的前提条件。</p><p>玩灯一直是Neson的强项，无论是N系列的贯穿式尾灯还是T-700的终结者眼灯都是很不错的氛围灯设计，而在T600身上，他们选择设计了一个在正面的斜角折射灯搭配两颗小三角状尾灯。我个人觉得是一个相对巧妙但折中的方案。斜灯自然是比那些粗糙的灯条设计要更加精致具有高级感，放在模块的接缝处似乎也相当得当，但转念一想，这样的设计思路或许有些太过直觉化，并且从主题性上来说，肯定是不如T700的眼灯和终结者更有关联性，尽管T系列仅是终结者定制版本的延伸。</p><p>虽然两侧仍为窄边框设计，但众多零配件、后侧栅格装饰和突出底壳立面，使整体观感偏向厚重。边缘采用明显的倒角处理，而Neson此前的作品多采用圆角处理。或许他们希望通过这种方式，使本身圆润厚重的机身显得轻盈一些，但后侧栅格装饰和突出底壳立面仍使整体视觉偏厚重。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/11/92a8eb3daa7b73cee2f6787af2d4c059.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>背面配重则是几块不锈钢饰面拼接的样式，总归是出新设计了，毕竟此前N系列的设计实在是用了太长时间了，整个设计的复杂度和工艺难度相较此前N系列那种单纯条状拉丝的饰块设计提升了非常多，同时不锈钢材质的加入会让我想到一些载具或是科幻作品中的机械装置，但长条脚贴的设计我个人并不喜欢。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/11/ca2fcf54196a55d43759d5dde838673d.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>内胆没有太多改变，1.6mmPCB搭配硅胶套Leaf Spring Gasket，空格处做了一段镂空处理。</p><p>价格方面2850，对于一个60产品来说其实是相当昂贵了，尽管相较Neson过往的产品来看，复杂度提升的同时价格其实没有进一步提高，应该算加量又降价了？但如今的客制化市场竞争激烈，即便是小众60%键盘，也有不少中低价位的优秀作品，尤其是去年年底。</p><p>国内抽签150套，去除补偿名额应该还有一百二三十套，根据我个人经验和HHKB市场受众，以及Neson此前套件的销售情况，这个名额数量保守偏多。如果你真的参与了抽签，抽中的概率大约在八成。</p><p>颜色我觉得都蛮不错的，非要排个序，蓝色和橙色我个人最喜欢。</p><p>当然，我想仍有用户抱着倒卖的心态参与抽签，但都已经2025年了，让客制化键盘回归正常的产品属性，放弃这种所谓「投资理财」的想法，会让你从客制化中获取的乐趣更多一些。</p><h3 style="margin-left: 0px;"><strong>Zephyr 1 60%HHKB</strong></h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/12/a92bdc936ac9107b9a74f5a734ef53b5.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>一月中旬，ZJay发布了Zephyr 1的团购贴，灵感源自宇宙飞船。</p><blockquote><p>悬浮且带着氛围灯穿越在星河中</p></blockquote><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/12/51ce75a8120f74bd3ac0961d51d2c193.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>正面是纯素的60HHKB样式，边框比例也不是那种追求极致的窄边设计，无宽额头、无腰线、无装饰元素，方正如砖的轮廓搭配圆边倒角，低调克制。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/12/098499cc25f925ccc0454febdef39589.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>有意思的点在于它的底壳设计，两侧底壳向内倾斜切削，模拟飞船悬浮姿态，底部隐藏式灯条模拟飞船启动时的推进光芒</p><p>这个方案的思路并不冗杂，但实现起来需要的配件就相当多了，从爆炸图的底壳拼接件可见一斑，而它的实机在视觉上的效果也挺不错的，既有模块化的拼接呈现，也不会太过繁杂。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/13/dadcc6616b00f031d0d048d1124d3b62.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">内胆方面，比较传统的棉条Gasket结构，上三下二的对称点位设计。</p><p style="margin-left: 0px;">整体造型放在60的市场里，是比较有差异化的，虽然在正面看不到任何修饰，但是相较清一色的HG Line或是各种各样的曲线，回归方正造型不失为一种好减法，加上两侧翘起的底边和氛围灯，挺别具一格。</p><p style="margin-left: 0px;">价格方面，现货55把，2450-2550（拉丝），这个价格在当今的60市场里其实是相对偏贵的，但对于这种个人玩家现货开团的模式而言，我觉得这个定价范畴倒不算太过夸张，甚至就现货开团的诚意来说，相比「皮包工作室」用低价期货收割韭菜要有诚意的多，并且不锈钢底壳在当下市场也有一定的独特性。</p><h3>APSIS</h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/13/d18193f98c85cf583c809558bb530d77.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">一月末的时候，laminar发布了APSIS的帖子，一款灵感源自AEK（苹果拓展键盘）的60%。</p><p style="margin-left: 0px;">正面是常规窄边60，辅以细倒角，键盘侧面模仿AEK的弧度，同时做了比较微妙的弧度设计，使得键盘周身圆润宽大而连续，但是并不笨重。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/13/8cb5fa657f9b78600cf7ed31bec3df44.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>底壳是由三侧向内凹的曲面与一块圆弧配重拼接而成，挺优雅的</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/13/feb3e0833936daeb815225b96a3fd63a.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>内胆安装模式则是板簧胶圈。这款键盘整体比较简约，关于曲线的设计妙处也很难用语言去描述清楚，我个人是蛮喜欢它的曲面设计。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/13/0909f8324b8b80c2688e4be6eefb6cef.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>价格方面，350刀-550刀，就产品本身而言，我觉得这个价格其实是偏高了，毕竟它本身加工的件数以及加工难度都没有那么高，今年的第二季度会GB，届时再聊吧。</p><h2>值得一看，但不细聊</h2><p><strong>Overture 60/65</strong></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/13/a3e6cb0c9505db6c2846b4a71e609ff9.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/13/ee01c782f9afeaabd4a9c2722861778d.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/13/79f14d8deb6b1eb0daaab470f40b2dcf.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>Snake60</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/13/d2bda5f772c1674395d6773ab2eafdde.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/13/aa1676040764db07c209918fff1ea786.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>Optica</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/13/d7130090466cf549a1b75a9841699cbd.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/13/509e07c4a15689022938ab20f5f15418.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">JTK 一号大道</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/14/5b7b825957d23d3fb1c224f8afe1a772.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/14/fff3912a086baa9afd268470ef3d19a1.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>Wraith60%</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/14/af1f2c806082e017c3a494dc95f400c5.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/14/1570710a654c0d359ae0469341c1f8ea.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/14/8719a5b594123dfce7881fe34bc810d8.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>KAP Generation初代</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/14/068a9593b0791ae15a4cad6067dadc52.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/14/b622f8fd5f8ba833af6fa8cb6dd76561.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/14/6fef4f909dd4ce264bd43c8ae8b243c6.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/96357</id>
            <title>在 Notion 中链接本地文件</title>
            <link>https://sspai.com/post/96357</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/96357</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 14 Feb 2025 09:51:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Notion, 中文支持, 本地文件, 工作流优化  
<br><br>  
总结: Notion 现已支持繁体和简体中文，用户可以在工作区设置中选择。尽管 Notion 是一款云端工具，但在本地文件管理方面存在不足，用户需要借助其他工具如坚果云进行文件管理。为了解决本地文件链接的问题，用户尝试了两款付费软件，但认为性价比不高。最终，用户决定自己开发一个简单的本地服务来实现文件打开功能，并将项目同步到 GitHub。希望 Notion 能推出云盘工具，以进一步优化文件管理工作流。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p><i>Notion</i> is now available in <i>Chinese</i>! Traditional and Simplified <i>Chinese</i> are now available in your workspace settings, happy building.</p><p>Notion 现提供中文版！您的工作区设置中现已提供繁体中文和简体中文，祝您工作愉快。</p></blockquote><h3>需要在本地打开文件 !</h3><p>Notion 支持中文以后, 使用 Notion 管理项目进度。或者是整理自己的想法。都处理得游刃有余。</p><p>但 Notion 作为一款 All in Cloud 的工具。它在本地化支持上一直显得力不从心。作为一名 “码农”, 需要处理并分享大量的文档, 比如开发日志、设计文档、需求文档等。尽管已尽是 Notion 的 Plus 用户, 但始终没有提供能够统一管理上传文件的功能。因为合规的要求把所有东西都一股脑丢在 Notion 上也不是那么合适。</p><p>通常我会使用公司提供的坚果云进行文件的管理和协作。但想要从 Notion 连接到我的坚果云好像并不是那么容易。</p><p>我也尝试过使用 FlowUs (息流) 作为替代产品。FlowUs 提供了云盘功能, 能够在任意页面嵌入我需要的文档目录。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/14/b1df758c581211ded7cd619ea8e35fcf.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>但每次需要使用文件都需要进行下载, 并不能直接在本地打开文件。辗转好几个类 Notion 软件, 处理 AppFlowy 都对本地打开文件支持十分羸弱。但 AppFlowy 目前还处理 Beta 版本, 并不适合作为工作流中的主流软件。</p><h3>最终还是回到了 Notion</h3><p>在 Reddit 上搜索一番, 发现两款支持链接本地文件与 Notion 的工具, 「<a href="https://www.linkyourfile.com/" target="_blank">Link Your File</a>」和「<a href="https://www.files2notion.com/" target="_blank">File2Notion</a>」试用下来两款软件能支持我链接本地文件的需求。但两款软件都需要付费, 其中 File2Notion 目前价格是 $39, 只需一次购买。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/14/10f3378bead9fa307fb857bdf586555c.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>&nbsp;Link Your File 目前价格 HK$319</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/14/1b0b60a91e253489f9bd1cb080f430df.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>两款软件的价格都接近 300, 为了实现链接本地文件的需求, 看起来总是那么没有性价比可言。</p><h3>不如自己做一个？</h3><p>其实两款软件的原理基本相同:</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/14/d7b889330d398c2c108960c8b4e3246c.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>通过创建一个云端或本地链接跳转到浏览器, 本地的软件收到请求后, 打开本地文件。</p><p>这看起来十分容易复制, 使用 Eletron 快速基于 Express 搭建了一个本地服务监听「打开文件」请求。只需要在基础路径 <u>http://localhost:3000/open-file?path=</u> 后面链接上我本地文件地址就可以快速打开本地文件。</p><p>Notion-Folder 项目已经同步到 Github <a href="https://github.com/Reagan1947/Notion-Folder" target="_blank">https://github.com/Reagan1947/Notion-Folder</a> Mac OS Apple Silicon 的用户可以直接下载 Release 中的应用程序包使用。</p><p>如果觉得这个项目有帮助到你, 也希望给我一个 Star !</p><h3>更好的工作流</h3><p>FlowUs 中的云盘功能其实十分易用 (除了不支持本地打开文件), 如果 Notion 这种云端 App 能提供一个云盘工具, 管理文件可能会更加容易。</p><p>目前我使用坚果云同步我所有设备上的文件信息, 在 Notion 中除了提供文件下载, 也提供了本地打开链接方便直接打开本地存在的文件。当然这看起来还是十分繁琐, Notion Cloud Drive 的出现可能会补齐这块缺失。</p><h3>Attachment:</h3><ul><li>Notion-Folder: <a href="https://github.com/Reagan1947/Notion-Folder">https://github.com/Reagan1947/Notion-Folder</a></li><li>FlowUs (息流): <a href="https://flowus.cn/">https://flowus.cn/</a></li><li>AppFlowy: <a href="https://appflowy.com/">https://appflowy.com/</a></li><li>File2Notion: <a href="https://www.files2notion.com/">https://www.files2notion.com/</a></li><li>LinkYourFile: <a href="https://www.linkyourfile.com/">https://www.linkyourfile.com/</a></li><li>坚果云: <a href="https://www.jianguoyun.com/">https://www.jianguoyun.com/</a></li></ul><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/96112</id>
            <title>Quicker：Windows 平台的「瑞士军刀」</title>
            <link>https://sspai.com/post/96112</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/96112</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 12 Feb 2025 06:23:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <瑞士军刀, Quicker, 多功能工具, 效率办公>
<br>
<br>
总结: 瑞士军刀作为多功能工具的象征，Quicker 被比作 Windows 平台的“瑞士军刀”，集成了启动器、鼠标手势、文本扩展等多种实用功能，提升日常使用和办公效率。Quicker 的搜索功能可高效启动应用和文件，鼠标手势支持自定义操作，文本扩展功能允许快速输入常用语。剪贴板管理、截图 OCR 和文件重命名等功能也大大增强了用户的操作便利性。文章探讨了在选择工具时应考虑的“小而精”与“大而全”的平衡，强调根据不同情境选择合适工具的重要性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>瑞士军刀可能是世界范围内都赫赫有名的多功能工具，在其 <a href="https://www.victorinox.com/zh-CN/%E5%95%86%E5%93%81/%E7%91%9E%E5%A3%AB%E5%86%9B%E5%88%80/c/SAK/">官网</a> 上有这样一段宣传词「 始于 1897 年，瑞士军刀已成为功能齐全和持久耐用的标志性符号。我们的瑞士制造刀具完美融合专业工艺与智能功能，提供针对各种情境的智慧解决方案。无论是面对非凡挑战还是想在日常生活中游刃有余，瑞士军刀可以确保您时刻准备就绪」。我想如果以这个标准来判断一个工具的话，那么 Quicker 完全可以算作是 Windows 平台的「瑞士军刀」，它集合了启动器、鼠标手势、文本扩展等众多实用功能于一体，为日常使用和效率办公带来便利。</p><h2>启动器</h2><p>Quicker 内置的搜索功能可以作为一个高效的启动器使用，不仅支持基本的应用启动、文件搜索、浏览器搜索、网络搜索、便捷工具（计算器、词典等），还支持通过设置「动作直达词」将搜索内容作为参数传递给不同的动作，实现更多强大的功能。更详细的介绍，请参看我的这篇文章：<a href="https://sspai.com/post/78747">将 Quicker 搜索功能打造成专属于你的 Windows 启动器 - 少数派</a></p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 601px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/07/895e2b782ad1b91bf623e476463571ee.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Quicker 搜索功能</figcaption></figure><h2>鼠标手势</h2><p>Quicker 具备强大的鼠标手势功能，支持自定义触发按键（右键、中键等），并且可以对全局、任务栏、桌面、资源管理器等不同应用场景分别设置对应的手势。</p><p>手势触发的操作类型除了基本的发送快捷键、输入文本等，还支持直接调用动作，比如我们可以设置右上手势为 <a href="https://getquicker.net/Sharedaction?code=21e27a61-3cc4-4bd4-bd17-08dd44dfc823">打开网址</a>，右下手势为 <a href="https://getquicker.net/Sharedaction?code=9b09a995-c7ee-4d3b-bd19-08dd44dfc823">Google搜索</a>（可自行替换为其他搜索引擎），便可以在全局实现类似超级拖拽的效果。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 600px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/07/fb6f40b0bd1afda04416286d9e3f2331.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>鼠标手势</figcaption></figure><h2>文本扩展</h2><p>iOS 上的自定义短语功能非常方便，可以通过输入码快捷输入自己的常用语。Quicker 的文本指令功能则不仅完美将该项功能带到了 Windows 平台，而且更加强大。在文本指令功能的设置页面，我们可以自由添加各种指令，比如用缩写词「yx」快速输入自己的邮箱地址，「sfz」快速输入自己的身份证号码。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 601px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/07/9e44f89398d9a5cbe66ad9b6104ae13a.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>编辑文本指令</figcaption></figure><p>除了纯文本，得益于 Quicker 强大的动作库，我们还可以直接通过缩写词调用动作来快速输入动态内容，比如在安装 <a href="https://getquicker.net/Sharedaction?code=2a89f753-546d-45d0-bfd9-08d6720e1a02">插入日期时间</a> 动作后，可以设置缩写词「@date」来快速输入不同格式的当前日期和时间，非常方便。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 601px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/07/98138d1251a55c4376ab1236b5cb024b.gif" /><figcaption>插入日期时间</figcaption></figure><p>文本指令虽好用，但如果缩写词太多也不方便记忆和管理，这时我们就可以直接通过 <a href="https://getquicker.net/Sharedaction?code=1a8e7553-76e9-4527-66d7-08dbaa91cef1">常用语</a> 动作来输入文本。相比于文本指令，常用语可以不设置缩写词，只需在使用时运行动作就可以选择文本进行输入，并且支持图片和文件。该动作有两个特色功能值得专门介绍，一是模板输入，二是发送按键。</p><p>在模板输入时，我们只需要将变化的文字用 [[ ]] 括住，比如：<code>你好，[[名字]]</code>，就可以在输入时弹出表单进行填写，非常适合用来填写邮件和 AI 提示词。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 600px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/07/78ac6219f572e88b04c8b8ea67f3a42f.gif" /><figcaption>模板输入</figcaption></figure><p>通过发送按键可以在发送常用语的同时发送按键，实现诸如输入后直接发送消息等需要按键操作的功能。我们先在动作设置页面选择「获取按键代码」得到需要发送的按键模拟表达式，形如<code>~~~{ENTER}</code>，然后放在文本下方即可。下面这是一次性发送多条微信的示例：</p><pre class="language-"><code>第一条微信
~~~{ENTER}
第二条微信
~~~{ENTER}</code></pre><p>关于该动作更详细的介绍请参看：<a href="https://docs.qq.com/aio/DSEVjVnNVTWFjVGlk?p=8EQJ2efy1KAkdZXyWSConS">「常用语」文档</a>。</p><h2>剪贴板管理</h2><p>剪贴板管理工具算是老生常谈的话题了，各种各样不同的软件也是层出不穷，但其最基础的功能离不开诸如剪贴板的历史记录、收藏、搜索、快速复制及粘贴，应用黑名单等相关操作。<a href="https://getquicker.net/Sharedaction?code=9ec53d43-5539-4571-6886-08d8c752bfcb">剪贴板</a> 动作将这些基本功都完成得非常不错，并且还支持剪贴板变化提示、通过拖拽、按数字键来快速粘贴，同时可以对剪贴板内的内容进行纯文本粘贴。另一个特色功能就是批量粘贴，在填写网页表单等需要复制大量文本的操作时，往往需要来回切换应用、复制粘贴，但是通过置顶剪贴板窗口，就可以一次性复制，然后可视化地拖拽粘贴，大幅提高了输入效率。关于该动作更详细的介绍请参看：<a href="https://www.wolai.com/d5FMJuzYAQdTvUVBenUSPU">剪贴板</a>。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 601px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/07/ad617c65c1161f78240ecec333ee854b.gif" /><figcaption>填写表单</figcaption></figure><p>另外，通过 Quicker 还可以实现 Windows 和 iOS 的剪贴板同步，具体可以参看我的这篇文章：<a href="https://sspai.com/post/78530">Windows 与 iOS 剪贴板同步方案 - 少数派</a></p><h2>截图 OCR</h2><p>OCR 功能如今已经成为许多截图软件的标配，但是我自己目前使用的 ShareX 自带的 OCR 识别体验较差，而 <a href="https://getquicker.net/Sharedaction?code=ba82e11a-f845-4ca3-44ee-08d690b5076c">截图 OCR</a> 动作很好地弥补了这项功能的缺失，并且比大多数截图工具自带的 OCR 功能更加完善。其支持丰富的设置选项，包括识别类型、识别语言、段落处理、标点处理等多项功能，识别接口目前支持百度和腾讯云，可以自行申请相关 API key 使用。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 374px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/07/f5712f010ed5a2cf6e05119fea04180f.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>识别设置</figcaption></figure><p>在识别成功后，还支持直接对文字进行二次操作，如排版（合并多行等）、编辑（去除空格等）、翻译、搜索、纠错等功能，确保识别结果能够满足我们的要求。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 601px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/07/25d6b4b11eefa9705b1f7f91814ab209.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>二次操作</figcaption></figure><p>另外除了文字，还支持识别表格、公式、身份证、银行卡、发票等多种不同的类型，可以在动作设置页面中进行快速切换。</p><h2>文件重命名</h2><p>重命名可以算是对文件的基础操作之一，各类重命名的软件功能大同小异，之前一直使用的是 ReNamer，其差异化功能是支持获取文件元数据并据此对文件进行重命名，但是免费版只支持保存 5 个重命名规则，不太够用。<a href="https://getquicker.net/Sharedaction?code=bcf33eda-9427-45cc-f6c5-08dae2ffb129">超级重命名</a> 动作则完美解决了这个问题，不仅完全免费，而且支持插入元变量进行文件重命名。当然，基础的编号、添加前后缀、替换（支持正则表达式）、删除、撤销与重做、预览功能也是一个都不缺。并且支持添加和保存无数量限制的重命名规则，从而方便后续直接调用。下图演示的就是通过元变量标签 &lt;VIDWH&gt; 为每个视频文件添加“分辨率”前缀。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 600px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/07/573aac522f2b9411e9bf0b7b81307609.gif" /><figcaption>添加元标签（来源于动作信息页）</figcaption></figure><h2>视频编辑</h2><p>市面上大部分的视频编辑软件都是对于 FFmpeg 的封装套壳，既然如此，为什么还要专门去下载一个软件，甚至可能要付费使用呢。<a href="https://getquicker.net/Sharedaction?code=c571c9f3-989a-4aa8-adb6-08da6e569e28">视频小工具</a> 动作可以自动下载并安装 FFmpeg（方法：动作设置页面选择「 设置软件路径」-「 自动安装」），支持视频转码、视频剪切、视频裁剪、视频合并、视频倍速、视频封面、音频提取、视频音频字幕合并等八大功能，完全可以满足日常的基本使用需求。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 301px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/07/f5dc57c4d13f63b19c2f7ecd93b79bed.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>视频小工具</figcaption></figure><h2>小而精 or 大而全？</h2><p>在写这篇文章时，我一直在思考，当我们在寻找一款工具或者软件的时候，究竟是要「小而精」还是「大而全」。其实这两者并不是矛盾关系，小而精的优点是将一个功能做到极致，而大而全的优点是能够统一管理，内部联动，但如果我们使用得当，大而全完全可以达到小而精的效果，只不过这对使用者提出了更高的要求。我不禁想起了 Kenshin 所说的「重器轻用」，Quicker 毫无疑问是一件重器，但是其中的一项项功能，一个个动作都需要我们权衡取舍，就像瑞士军刀一样，需要根据不同的情境选择合适的工具，才能高效解决问题。</p><p>「鱼，我所欲也，熊掌亦我所欲也；二者不可得兼，舍鱼而取熊掌者也」，与诸君共勉之。</p><h4><strong>参考资料</strong></h4><ul><li><a href="https://sspai.com/post/72540">能少一个是一个：我用 Raycast 替代了这些应用 - 少数派</a></li><li><a href="https://sspai.com/post/71576">放弃纠结、拥抱妥协，重器轻用就是高效 - 少数派</a></li></ul>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/96207</id>
            <title>【雷鸟V3】说点好听的，说点不好听的</title>
            <link>https://sspai.com/post/96207</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/96207</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 11 Feb 2025 02:37:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <雷鸟 V3, 智能眼镜, 续航, 用户体验>
<br>
<br>
总结: 文章介绍了雷鸟 V3智能眼镜的使用体验，强调其在重量、画质和音频功能上的表现。尽管眼镜在录制视频时表现出色，续航能力却令人担忧，尤其在户外使用时电量消耗较快。佩戴体验方面，长时间使用可能导致不适。文章还提到，雷鸟 V3在捕捉日常瞬间方面具有独特价值，能够在不经意间记录生活。整体来看，雷鸟 V3是一款有潜力但尚未成熟的产品。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p style="margin-left: 0px;"><strong>Matrix 首页推荐</strong>&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;"><a href="https://sspai.com/matrix">Matrix</a>&nbsp;是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。&nbsp;<br />文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。</p><hr /><p>过年的时候作为自己的 22 岁生日礼物，我在博士眼镜小程序花了 2000 元买了雷鸟 V3（带镜片以及充电盒），到现在使用了已经一周多，这使用的过程中有让我非常惊喜的部分，也有让我感觉到「掉链子」的时刻。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/10/c6b9ee4a2e1061ac7815ac20a37afad8.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>除夕当天收到的</figcaption></figure><h2>重量配置及画质</h2><p>雷鸟这款眼镜有 39 g 的重量，在这个粗大的镜腿中雷鸟同时塞下了电池、摄像头、扬声器和麦克风。眼镜可以检测到你是否正在佩戴它，你用余光可以瞟到眼镜的呼吸灯。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/10/178bb1eb040f4ce2b98f0626e716f086.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>右侧镜腿上有一个按钮，里面的按键可以自定义。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 503px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/10/8ff4d818bf81469d8d73be9d56a54df9.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>按键后是一块触摸板，用于和增加和减少音量，长按可以呼出语音助手小雷。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 490px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/10/e86ecb951a5764a01a795cd26af25316.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><br />而雷鸟 V3 让我最惊喜的一点便是它可以完完全全当一个耳机，<strong>它甚至可以在你带上 AirPods 的情况下，强行断掉 AirPods 的连接使用它的音频来当做耳机</strong>，很多时候，你打开手机准备外放看会视频，没想到声音会从你的眼镜中传来，这一点是非常惊喜的，你完全可以想象你在开一个无聊的会但是又不能看手机或者带耳机，这个时候如果你带着它就可以安安心心摸鱼了。</p><p>这幅眼镜的画质总结来说——<strong>很够用。</strong>你可以把它想象成 iPhone 13 的广角镜头，当你拍摄之后看它拍的图片，我认为你很难相信是眼镜拍的。在暗光环境下，算法会主动的降低画面中的暗部（画面中较暗的地方）导致损失很大一部分细节，作为代价，你可以得到一个相对纯净的夜景画面。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 664px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/10/0d175015fa0e99895e06e18aec7eba9a.gif" /></figure><h2>视频及续航</h2><p>视频方面，这款眼镜确实达到了它宣传的 9 分钟录制，在某一次点了之后我都没想起来关它，直到指示音提醒，我才将它关了。我在家过春节的这段时间，用它录了我走亲戚开车时的视频，录了我姥姥的 85 大寿时大家备菜的过程，当我向身边的人提起时，他们都很震惊，不敢相信我看着他们就把照片拍了，而且还有非常不错的画质。但是，这个眼睛的续航在大多数时候都让我很难绷，可能因为我在户外录制的时间比较多，在北方的冬天眼镜的电量会掉得飞快。</p><p>往往你在路上录一段时间开车的视频，然后下车在随手录一部分，比如不同的亲戚来拜年，或者第一人称去提水倒垃圾的镜头，3 小时不到它的电量就会告急。我记得很清楚，在我初三早上去我老舅家拜完年之后，回来给我姑姑家拍全家福，眼镜已经没电了，或许到夏天这种情况会好转一点，但是如果你打算出去带他出门旅游，我相信边录边停（每条不超过 1 分钟），它很难撑过半天。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/10/a848ed268b49a3d87f06eecefc084083.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>图中的视频大多数使用雷鸟录制的，大概在户外的话你只能录这么久</figcaption></figure><p>当然，雷鸟也给了解决方案，它随身会送你一根附带的充电线，真正用起来就和 Vision Pro 的「尿袋」差不太多，你需要为他额外配一个充电宝。不过，不知道多少人和我一样，很难一边给眼镜充电一边带出门，一个是问的人实在太多（你这眼镜还能充电呢？当过年亲戚一多解释得真的累的要死）二是，我个人感觉这样挺 der 的😂，我一般都是睡觉的时候放在眼镜盒里充电，或者我一边使用电脑一边给眼镜充电。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/10/7e2603aa92600ddcb19b4addcb3c9435.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>不是很优雅的充电方式</figcaption></figure><h2>传输和佩戴体验</h2><p>雷鸟传输照片和视频是通过眼镜自带的 Wi-Fi，手机需要连接眼镜发射的 Wi-Fi 信号，而眼镜会自动检测到有多少内容没有传到手机上，并会弹出一个「还有 X 项未导入」的提示。传输速度还是不错的，不过在这个时候你的手机得定在这个界面，避免断连。</p><p>所以，我建议如果需要传输文件，建议回家之后再传，这样就不会因为传输数据而浪费眼镜的续航（但是抵不住就是有亲戚朋友问「能让我看看你这个眼镜拍的咋样不」）。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/10/8d6ff27fcec353257798e087bb9f378f.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>最后很多人考虑的便是这个眼镜的佩戴体验（这里的体验都是基于我个人，每个人的耐受力不一样，仅作参考），emm……我可以很明确的说，如果你是伏案工作或者说像我一样每天有大半天时间都得看着电脑，它会让你感到很沉，并且在你的鼻梁按出一个小印子（隔一天还消不了的那种），把这个体验放在最后是因为，我是在和我的朋友一起玩红警三的时候发现的（当天晚上我俩一起连着玩了 4 小时左右），当时我使用已经超过了 4、5 天了，除了偶尔的不适大多数都没有这种情况，所以大家见仁见智。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/21/34a27943c790bc8b0c239d702dcdf3ac.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>长期佩戴后的鼻梁压痕</figcaption></figure><h2>其他</h2><p>何同学的一期视频里说过——「拍下这些在别人看来不明所以，但在你眼里感慨万切的画面，才是手机摄影的最大意义」我认为雷鸟 V3 的意义也在于此，它确实算不得一款成熟的产品，甚至在开箱的当天晚上因为一个 bug 我都没法使用。</p><p>不过我仍然非常承认它的价值与意义，它绝对不是那种智商税或者避雷的产品，它在你任何不经意的瞬间，或者你可能根本录不到的时候提供了录制的机会，比如说你正在开车，你不可能随时把车停下，戴上你的 Insta360 的项链，再把相机吸上去；当你和你的朋友打游戏连上厕所的功夫都没有的时候，你如果说等一下，我要录制一下，游戏的进程就破坏了。而对于智能眼镜来说，只需要你不经意地点一下录制按钮，此时无论是你在开车还是打游戏，它都会分毫不差地将你面前的世界收录进去。回到家，躺在沙发上，打开手机，发现当天的瞬间一条一条地从手机的相册中弹出，你会对着这些视频傻笑，仿佛看到的不止当下，还有未来。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 429px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/10/9789fb1dc31565f75a0d2404e6d2f5ab.gif" /><figcaption>传输的时候要停留在这个页面</figcaption></figure><h3>补充说明</h3><ul><li>雷鸟 V3 在录制时会有提示灯指示他人正在被拍摄，在拍照时也会有；</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 563px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/10/9312c926721cbc05e1893d4b5fdb4a77.gif" /></figure><ul><li>雷鸟 V3 的眼镜盒无论你镜腿怎么折都可以充上电；</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 432px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/10/26a1e5f4c1acf0cc2c4afb0f71cf9d68.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>无论怎么放置都可以保证触点相接</figcaption></figure><ul><li>最后一段提到的 bug 在系统升级了之后已经被修复，并且没有再出现过（我一直觉得已经改了的就不算是缺点了）；</li><li>使用眼镜播放声音会让续航缩短，所以<strong>请着重考虑它的续航</strong>（不过我也能完全理解，毕竟这么点空间能塞进去已经很不错了）；</li><li>我看到这款眼镜的评测的时候我发现很多博主说它的时尚属性不如雷朋，因为我也没有戴过任何雷朋的眼镜，所以没法针对外观这方面做评价。我买的是黑色镜面款，我个人觉得戴上它还是很不错的，由于它对眼镜里面塞的东西比较多，导致镜腿和镜框都很粗，所以当你脸大（比如我）戴上起时还不错，粗壮的镜头和镜框也会显得比较机能风。</li></ul><p style="margin-left: 0px;">&gt; 关注&nbsp;<a href="https://www.xiaohongshu.com/user/profile/63f5d65d000000001001d8d4" target="_blank">少数派小红书</a>，感受精彩数字生活 🍃</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/96179</id>
            <title>理想 L6 相伴半年：从购车抉择到温馨家庭出行全记录</title>
            <link>https://sspai.com/post/96179</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/96179</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 09 Feb 2025 15:02:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 购车, 新能源车, 理想L6, 家庭出行  
<br><br>  
总结: 本文讲述了作者在2024年购车的经历，预算在20-25万元之间，最终选择了理想L6。作者考虑了多款新能源车，最终因增程和空间因素决定购买理想L6。提车后，作者与家人一起出行，享受了便捷的家庭生活，尤其是在春节期间，能够方便地送年货和回家。文章还提到，购车后改善了家庭出行的条件，减轻了父母的负担，体现了家庭的温暖与关怀。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>「本文参加年度征文活动 [记录/共创] 赛道」<br />&nbsp;</p><h2>购车前</h2><p>在2024年春节，我便决定购入自己的第一辆车，当时觉得第一辆车还是不要买的太贵，所以预算在20-25万元之间。而且自己比较喜欢新能源车，所以便没有考虑到油车。所以当时考虑的车型有极氪007、小米SU7、理想L6，主要是这三款车型。</p><p>一开始去极氪店里看车，觉得极氪007空间有点小，考虑到以后结婚有孩子后，不太适合家用。也相中了极氪001，毕竟001这外观可太帅了，但26.9万的起步价格确实超了预算，当时也有考虑过，要不要狠狠心加2万的预算，上极氪001。后来在小米su7发布后，有考虑过中配的小米su7 pro，但pro版本没有上800v架构，我个人比较在意纯电车型的800v架构，毕竟在能耗、充电效率上都有很大的优势，故而放弃了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/09/84a956dcd4a3fd4b645edadbc060f3ae.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>在理想发布了理想L6之后，去店里看车试驾了一番，除了增程和尺寸较大之外，整体感觉很满意。后来考虑到我回老家的路程在400km左右，春夏秋还好，但如果遇到冬天春运，纯电对于我来说，还是有点焦虑的，而且个人比较喜欢自驾游，想着以后开车出去露营还可以睡在车里，所以增程和大尺寸这2点顾虑，我也就不太在意了。在一番考虑过后，我在5月21日交了订金，等待了一个月后，在6月20日提了车回家。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/09/c5a331bb67e72e498aef56300f40f553.JPG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>24年用车记录</h2><p>在6月20日提车过后，在8月份的时候，趁着妹妹放暑假，也赶上她18岁的生日，便第一次自己开车回了老家。全程大部分用的高速NOA开的，真的很省心，由于是第一次用高速智驾，自己也不敢懈怠，也是全程盯着路况的，其中有一次人工接管是在下匝道的时候，由于车流量过多，智驾没有提前变道到左右侧车道，导致差点错过匝道，这个问题在后续的OTA中已经解决了，后续在下匝道前，都会提前2公里换到最右侧车道。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/09/60fc6f520d325bcc6accaccedc7b8fc5.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>看到我开车回家，母亲自然是开心的，但对我也抱有愧疚，家里是农村，父母在买车、买房和结婚方便不能帮衬到我多少，一直对我怀有歉意，有时候经常愁的晚上睡不着觉。我经常劝慰母亲，能把我和妹妹抚养长大已经很不错了，没必要为这些事情发愁。附一张夏天母亲给我洗车的照片。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/09/62b44a8568174c4aaba7d65d33f6d47e.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>母亲和妹妹这么多年也没有出去玩过，国庆期间开车回家后，也带着母亲和妹妹在老家几个景点逛了一逛，母亲嘴上说着没啥好看的，但心里是开心的。有一次下午开车，路程较远，发现母亲和妹妹在后排都睡着了，后排座椅可以舒服到让家人安心的休息一会儿，我想这就是“理想大沙发”的意义吧。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/09/d9ec67d3c0542d5918efe6b37ff55341.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>2024年也开了6672公里，主要是南京市内通勤和周边城市自驾游，期间也回了2次老家，短距离主要用电，长途高速用油。算下来电耗为15.8度/100km，油耗为7.3L/100km,对于一款中大型SUV来说，这能耗还是比较满意的。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/09/8f2d96f87f988e3b347adb4fa1005edf.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>25年春节回家</h2><p>1月23日我从南京驾车回老家，还接了一位同样在南京打工的高中同学回去。同学一上车，就觉得车真高级，功能真多，问我价格是不是要四五十万，我说那是理想L9和mega的价位，我这就25万，同学表示性价比是真高。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/09/a94ffd59fae8c149e427a4f33ef737d0.JPG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>回家后几天，母亲准备好了年货放在后备箱里，我开车载着母亲和妹妹去亲戚家送年货，送的很快，1天就送了3家。农村交通不便，按照往年，1天只能去1家送年货。年前这几天气温还是挺冷的，在返程途中，我想着终于不用再让母亲骑着透风的电动三轮车带着我和我妹妹去走亲戚了，也不用挨冻了，能让家人出行方便、舒服，这车就值得买。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/09/d947add14f0f333b35ac447e4c0b4dd0.JPG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>父母前几年一直在青岛租房打零工，我还记得他们第一年去青岛，两人租的房子只有15平米，我都难以想象，他们是怎么在如此狭小的空间内坚持那么久的。现在行情不好，他们也不准备继续在青岛呆了，所以春节期间也去青岛将父母房子中的行李拉了过来。后排放倒右侧2个座位后，车内装载空间很大，一车就把所有行李给拉回家了。</p><p>春节返程前一天，父母也一直在家收拾东西，让我多带点好吃的回去，说现在有车了，想带多少就带多少了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/09/2cfd92cf989a5573bf925eb05f66b19e.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>返程当天早上6:00出发，天还黑着，这一走，下次回老家估计是五一假期了。不过现在有车了，再也不用提前抢火车票，大巴票了，也不用让母亲骑车送到公交站，坐公交再转公交去坐动车了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/09/41020c8f4667672309ad9abc91c7cd93.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>返程的时候我也记录了一下能耗，电耗为22.7度/100km，油耗为8.2L/100km。中途也是第一次体验了一下理想的超充站，半小时左右从4%充到95%，还是比较满意的。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/09/f2da143cac5be852b3e1b308a4a7f6cc.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/09/6e9d9734b482b392254877ac84782e1d.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>结语</h2><p>在南京，因为住的离公司很近，而且公司停车费贵，所以不是经常开车上下班。同事经常问我买车干嘛，有点浪费了。我说，我妹妹喜欢吃肯德基，肯德基只有县城里有，之前都要等半个小时公交车，再坐上半个多小时公交车才能到县城，现在我和妹妹想去县城，再也不用在烈日和寒风中等公交车了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/02/09/be103374289d33fc19d2e18bcbd89944.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>