<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>少数派 -- Matrix</title>
        <link>https://sspai.com/matrix</link>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/94967</id>
            <title>认识猫咪系列-温柔巨人缅因猫</title>
            <link>https://sspai.com/post/94967</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/94967</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Dec 2024 11:43:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <缅因猫, 霍辛巴, 养猫知识, 温柔巨人>
<br>
<br>
总结: 文章介绍了作者的缅因猫霍辛巴，强调了缅因猫的体型特征和性格特点。霍辛巴虽然体型庞大，但性格温柔，胆子较小，且在饮食和排便方面有独特的习惯。缅因猫需要较多的营养和定期的洗澡，以保持健康的毛发和体态。作者分享了养猫过程中的经验和挑战，特别是如何应对霍辛巴的饮食需求和排便习惯。最后，提醒潜在的猫主人在选择缅因猫时要充分了解其特性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><code><i>写在前面：之所以想写我家两个毛孩子，另一原因是因为有一天和朋友聊天，他说活在世上总得需要留下点什么痕迹，我转念一想，如果王丢丢和霍辛巴拥有说话的能力，或许它们也希望我能做点什么，为它们留下点什么痕迹，特别是王丢丢，转眼马上迈入八岁了。所以我开始了尝试写东西，在分享养猫知识中去穿插它们的故事，这也算是留下痕迹了。</i></code></p><p>认识猫咪系列第二篇，当然是介绍我的小儿子霍辛巴，霍辛巴不姓王的原因是因为它是它爹抱回家的，所以随了它爹姓霍。霍辛巴是不太纯正的缅因品种，但这丝毫不影响它骨子里缅因基因的强大性。</p><p>缅因属于大型猫品种，又叫缅因库恩猫，发源于美国缅因州，有猫咪巨人的称号。之前在美国内华达州有一只缅因猫获得了世界上最长的猫咪的记录，体长达到了123公分（相当于接近3.5个王丢丢）。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 362px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/19/1e8ed279486f74330456688c93c78d15.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>霍辛巴：我和哥哥的第N张合影</figcaption></figure><h3>霸气王者 超大体格子</h3><p>缅因猫最开始是由美国乡村农场进行驯养，属于农场里的“上班族”，有自己的工作岗位，用专业的捕鼠技巧获得农场主的长期青睐，骨子里不是圈养猫的性格，一般来说也是天性可以拉出去溜达的社牛大猫咪，而且其魁梧又强壮厚实的体格子看起来就很让人安心。</p><p>霍辛巴应该是个例外，它的胆子是胆小如鼠，都别说出去溜达了，家里但凡来个人，3秒钟就能缩到沙发下面，除非人离开，不然是怎样都不肯出来的，除了常常见面的姨姨叔叔可以有机会摸一摸它，其他人就只能是通过看我手机里的照片认识它了。</p><p>缅因猫在6~8个月的时候，是成长最为迅速、体型增大最明显的阶段，这个阶段还会伴随着毛发的更换，掉毛也比较严重。一岁左右，生长速度就会开始减缓，逐渐定型，这个时候的缅因猫猫基本上具备了成年猫的特征。到两岁的时候正式成年，停止生长，成年后的缅因猫一般平均体重会在10公斤左右，体长会在1米左右（从鼻头到尾巴末端计算），当然不排除一些吸收特别好的胖宝宝会超出这个数据。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 375px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/19/9be33e925bc23eb0e56eb4c0ed9e9d15.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>7个月大的霍辛巴就已经是一滩猫猫了</figcaption></figure><h3>巨人同样“巨能吃巨能拉”</h3><p>我们最开始决定要养缅因猫的时候，是做了一些心理准备的，但的确在养霍辛巴的过程当中受到了不小的震撼，比如，现在两岁半将近20斤的它，我是感觉快抱不动了。缅因猫真的是“能吃又能拉”的最形象猫猫代言人。这个“能拉”折磨的我想出了各种鬼马点子去解决，后面会详细说到，我们先聊聊“能吃”。</p><h4>比普通猫高3倍的进食量</h4><p>缅因猫因为体型较大，需要的食量、营养、用水基本上是一般体型猫猫的2~3倍，比如霍辛巴就是王丢丢的3倍。自从霍辛巴长开了，家里的猫粮从一个半月一袋变成了一个月将近两袋。喝水的碗从小白瓷碗变成了不锈钢盆盆。</p><p>我家是主打一个自助餐形式的供餐，没有强制限定它们的用餐频率和用餐量，孩子饿了就自己去吃，这个主要是因为王丢丢从小就是这么养的，所以养霍辛巴也就保留了这个传统，我的这个方式不一定适用于其他缅因宝宝，我决定这样做之前也是观察了将近一周，判定霍辛巴是不会有多少猫粮就消灭多少猫粮，而且从霍辛巴小时候开始，吃饭就是王丢丢带着一起吃，导致现在霍辛巴养成了看见它哥吃就一定要去陪着吃的习惯，甚至不饿的时候也会假吃两口空气。每次看霍辛巴用餐都有种老母亲养胖宝宝的满足感，孩子能吃是福啊，这体格子走出去谁不夸我养的好哈哈哈。</p><p><code><i>爱喝水这一点还是要夸一下我们家霍辛巴宝宝的，比起需要骗水喝的小猫咪，拥有一只水牛也是一件很幸运的事情。</i></code></p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 435px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/19/d540f58e1b96cf617e241d754452af42.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>吃饭必须要陪着</figcaption></figure><h4>大体格子需要更多营养</h4><p>除了日常的基础用餐以外，缅因猫宝宝因为体型特殊且活动量也比较大，对于关节的保护就更为重要，特别是成年后的猫猫，比如髋关节发育不良和脊柱炎等等。这些都是需要友友们定期监测猫猫的体重变化，如果成年后出现短时间内体重变化过大的情况，一定要避免让猫猫摄入过多，控制进食，非老年猫猫的话还可以适量加大它的运动量，让它减减肥，同时提供补关节的营养品等等。霍辛巴现在也到了需要补充营养品的阶段了，我也还在寻找合适的优质营养品，建议友友们还是去专业的宠物医院先给孩子做个检查，再针对性的进行补充营养哦~</p><p>其次缅因猫的肠胃容易受到刺激，可能会出现有软便的情况，所以一定不要频繁的更换主粮，以及不能让它受凉，这个也会刺激到肠胃。保持温暖的方法之前我在文章<a href="https://sspai.com/post/94634">猫咪冬季温暖感获得小偏招 </a>里面写到过，有需要的家长们可以看看~</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 203px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/19/03bbb2db30ba4c713274216b1210064d.gif" /><figcaption>谁家猫猫喂药能这么乖</figcaption></figure><h4>霍辛巴又名“噗噗大王”</h4><p>说起缅因猫肠胃这个事情，我真是血与泪的经历，霍辛巴刚到家第一天，就开始软便，又因为猫龄太小，我怕小小的身体扛不住，于是喜提宠物医院深夜游，暴涨身价500元。原因是更换环境，胆子太小，肠胃受到了影响，生病的方式还真是千奇百怪。回家后吃药-陪玩-抱着睡觉一条龙服务，大概一周的样子才好。但是这个小崽子，不知道怎么养成的坏习惯，我们一吃饭就要去拉臭臭，那个臭的呀，我恨不得鼻子下面挂一个空气净化器，后面专门去了解猫咪这一奇怪的行为原因，一个一个去试霍辛巴是哪种类型原因才解决。</p><p>我分享在下面，有同样困扰的友友们可以看看</p><p><strong>1.生物钟的原因</strong></p><p>猫咪有着规律的生物钟，通常在睡醒后半小时或者饭后1~3小时会去噗噗。黎明和傍晚是猫咪活跃的时间段，恰好与我们的用餐时间重合，所以猫咪并非故意这样做，而是受生物钟影响。所以如果是这个原因，你可以在你早起的时候就把你家猫摇醒，让它早点去上厕所。</p><p><strong>2.受毛孩子家长的影响</strong></p><p>猫猫长期和你共同生活，它也会受到你生物钟的影响，当主人不在家时，它们会通过睡觉来打发时间；当主人即将回家时，它们开始活动并进食。猫咪会模仿主人的行为，例如看到主人上厕所或吃饭，它们也会有类似的需求。这个我当时是强迫自己当着它的面，回家先去卫生间一趟，后面发现，它不是因为这个原因。</p><p><strong>3.猫咪觉得你喜欢它的噗噗</strong></p><p>如果你习惯于当着家里猫咪的面去铲屎，时间久了，猫咪总是看着你将它拉的噗噗铲走，而且藏起来让它找不到。 猫咪会误以为你是喜欢吃它的噗噗，所以每次吃饭的时候，猫咪就会特意当着你的面去拉臭臭，想把最新鲜的送给你，没啥坏心思，只是想给你加个餐。这虽然是孩子的爱意，但是对于孩子家长来说的确大可不必。这个时候，家长一定要忍住，不要马上去把噗噗铲干净，坚持一会儿再去处理。</p><p>我是试验了以上三种，发现霍辛巴是第三种原因的时候，又感动又绝望。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 242px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/19/e49f8c69e2251e8f716f5259d5f5a554.gif" /><figcaption>拥有自己独特噗噗方式的霍辛巴</figcaption></figure><p>解决完了这个问题，新问题又出现了，估计这是所有养大型猫的家长们共同的难点，那就是猫砂盆没有合适的，且噗噗味道很大！对于这样的噗噗大王，敞开式的猫砂盆是没办法规避味道问题的，而封闭式的，市面上常规尺寸基本上只适用于一般体型猫咪，对于霍辛巴这种大体格子又不够，在换了起码3个猫砂盆之后，我开始自己DIY，经过不断尝试，打造出了一款接近1m*1m*1m的简易版纸箱猫砂盆，一个月用一个纸箱，用完就丢，方便好使。同时再加上我的宝贝神器——自制版猫砂盆抽风机，间隔十五分钟自动抽风，低噪音，猫也不害怕，家里几乎没有异味，简直是我养猫这么多年以来自认为最伟大的发明。当然这个发明还有很多不足，我也在想办法再升级，毕竟每个月换纸箱对于我这个懒人来说也算得上一件麻烦的事情。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 343px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/19/fc685b6cf928661e3fbf7c8cd6124aca.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>这个表情是：妈妈我在努力了！</figcaption></figure><h3>“油腻”猫猫佼佼者</h3><p>缅因猫猫真的算是毛发油腻猫猫当中的佼佼者，背上和尾巴简直是油的腻手，每次给霍辛巴洗澡，我都会单独再加一个去油精洗，你说它油吧，但是表面又是很干燥的样子，很容易掉毛打结，所以缅因猫猫是需要定期洗澡的，猫猫的皮毛更换生长周期为21天，家长们一到两个月的样子就需要给缅因猫猫洗一次澡，或者可以先用肉眼观察，当猫咪的背部变得一绺一绺、打结严重、尾巴“变细”、毛发结块、或者有皮屑等出现的就是该洗澡了。除了定期洗澡，还需要尽量一到两天就使用合适的梳子给它梳理毛发，去除死毛，防止打结，刺激皮肤表面促进血液循环，这也有助于新毛发的生长。</p><p>不得不承认，缅因猫猫的毛是真的多啊，又多又厚，霍辛巴的老父亲每天都在感叹霍辛巴的毛发量，迫切想给自己分一点点，奈何人猫有别哈哈哈。辛巴每次梳毛都是它爹上手，必须夸一下霍辛巴就是个温柔的宝宝，头一歪，一躺就开始享受梳毛了。但是给缅因猫猫梳毛，建议戴上口罩哦，因为缅因猫猫有很多非常细的绒毛，非常的软，很容易就飞到你的脸上。所以这里要给各位友友提个建议，有鼻炎或者呼吸道比较敏感的友友们，一定不要养缅因猫猫这样的长毛猫~</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 384px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/19/d7c49b2127f6c460e0d99217352d6234.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>猫夫斯基的真毛假发</figcaption></figure><h3>温柔的巨人</h3><p>缅因宝宝真的很温柔，也非常懂事，别看它高大帅气，它的叫声都是嗲嗲的，其他的猫猫是喵喵喵，缅因猫猫是夹子音版的嘤嘤嘤。甚至很多宝宝都是沉默的思考者，比如霍辛巴，一周的叫声加起来没有王丢丢5分钟叫的声音多，有时候它一叫，我就会马上答应，并且连声回应，生怕没有让它感受到我的热情，导致后面越来越沉默。</p><p>霍辛巴是非常体贴的，也是知道自己体格子大的，有一次我坐在沙发上，它想像王丢丢一样趴在我的腿上，尝试了半天好不容易坐下，我给它爹顺口说了句霍辛巴真是越来越重了，我感觉在我腿上趴一会儿腿都要麻了，它真就像听懂一样，起身掉头就下去了，然后选择了把前爪子和头放在我的怀里，也不压着我。而且霍辛巴的性格真是受到我身边所有养猫朋友的一致好评，随便摸，从来不伸爪子挠人，就连带出去洗个澡都能获得“你们家霍辛巴真是一只情绪稳定的乖宝宝”称号，成为宠物店的洗澡标杆猫猫。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 312px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/19/d44e28ffa26c151f5b29ad39cc370e67.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>爪子是真的很大</figcaption></figure><p>大体格的宝宝没有像它哥哥一样拥有我那么多次的抱抱，是真的很重，抱一会儿我就得休息一下，不像王丢丢，是一薅就能抱飞起来，所以它更亲它爹我也是能理解的，虽然吃醋是会一直吃醋的！</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 289px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/19/0360c1b1e8e94d8d7f97656b5201f9d5.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>最爱它哥 其次它爹 最后是我</figcaption></figure><p>结尾说的这段很重要：缅因猫猫虽然是从农场历练出来的猫猫，但是根本上也属于家养猫，其实针对家养型的猫猫，被弃养后生存能力是非常弱的，尤其是缅因猫猫，虽然体格大，但是因为温和的性格，被弃养后是几乎没有生存能力的，流浪基本就是个饿死的结局，所以养猫猫之前，友友们可以详细的了解，评估清楚后，再确定是否选择它做为你的家人。</p><p><code><i>欢迎各位友友们在评论区分享你们家的宝贝呀~这次是霍辛巴的网络情缘一线牵</i></code></p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 317px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/19/404a92b14121aacc461d3bfcfee0308f.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>霍辛巴：哥哥说要留一张图片当交朋友的结尾照</figcaption></figure><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/94920</id>
            <title>九天揽月——中国探月工程</title>
            <link>https://sspai.com/post/94920</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/94920</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Dec 2024 10:15:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <嫦娥工程, 月球探测, 航天科技, 三步走战略>
<br>
<br>
总结: 本文回顾了中国嫦娥工程的历程，强调了从“绕月”、“落月”到“回月”的三步走战略。文章指出，嫦娥一号成功绕月，嫦娥三号实现了中国首次月球着陆，嫦娥四号则成功登陆月球背面，标志着中国在航天领域的重大突破。嫦娥五号的成功返回地球，带回1731克月球样本，进一步证明了中国航天技术的进步。未来，嫦娥六号、七号和八号任务将继续推进月球探测，探索未知领域，展现人类探索精神的重要性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“俱怀逸兴壮思飞，欲上青天览明月。”</p><p>“人攀明月不可得，月行却与人相随。”</p><p>“此时相望不相闻，愿逐月华流照君。”</p><p>“我欲乘风归去，又恐琼楼玉宇。”</p><p>……</p><p>从古至今，无数文人挥墨写下关于月亮的诗篇，寄托了古人的美好愿望。</p><p>&nbsp;</p><p>一 我们不能缺席！</p><p>上个世纪60-70年代，是人类航天事业蓬勃发展的时代。在那期间诞生了无数伟大的科研成果，涌现出一大批新技术、新材料、新思维。</p><p>但由于彼时我国的综合国力尚且有限，将人造卫星送上太空已属不易。载人航天、月球探测的计划只能搁置。1992年9月21日，载人航天计划正式批准实施，史称“921工程”；2004年1月23日，正式开展月球探测工程，并命名为“嫦娥工程”。</p><p>属于我们的月球探测时代，终于来了！</p><p>我国实施重大项目往往经过长久的论证与周密的考量，航天科技亦不能例外。周总理提出的“严肃认真，周到细致，稳妥可靠，万无一失”十六字诀，至今仍是我们航天人的行事准则。我们不追求苏联的速度，也不追求美国的大手笔，我们要利用有限的资金投入，尽可能完成自己的探月工程，按照计划一步一步向前推进，管外面风吹雨打，我们坚定前行就好。</p><p>一步难登天，指望一开始就把人送上月亮，是不切实际的。嫦娥工程可分为“绕”、“落”、“回”三个期段（三步走）</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/17/d0c62035facec3e8e58c882b26bf81ed.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>从2004年正式实施登月计划，到2013年嫦娥三号登陆月球，这中间的日日夜夜，想必一定洒满汗水。</p><p>&nbsp;</p><p>二 第一阶段：“绕月”</p><p>虽然我国早在1970年就发射了环绕地球的人造卫星“东方红一号”，但要发射月球探测器，还是难度很大。不说别的，光是让探测器飞越38万公里，准确进入月球轨道就是件麻烦事。</p><p>从地球到月球，这中间需要经过多次变轨机动，容不得半点差错。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/17/56447e2fd0cee556043dcabaf2d655e7.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>2007年10月24日18:05，搭载嫦娥1号的长征3号甲运载火箭点火发射。1473秒后，嫦娥顺利入轨，并在后续的几个月里，通过多次变轨进入月球轨道，顺利绕月飞行。嫦娥1号利用搭载了共计8种24台件科学探测仪器，重130千克，即微波探测仪系统、γ射线谱仪、X射线谱仪、激光高度计、太阳高能粒子探测器、太阳风离子探测器、CCD立体相机、干涉成像光谱仪。对月球表面的化学元素进行分析，获取了月球全表面照片。</p><p>在轨运行一年中，共传回1.37TB的有效科学探测数据，获取了全月球影像图、月表部分化学元素分布等一批科学研究成果，圆满实现工程目标和科学目标。</p><p>2009年3月1日，嫦娥1号在控制下成功撞击月球，完成了它的使命。</p><p>嫦娥2号同样搭载了很多科学仪器，对月球表面展开了细致的勘察。在完成预定探测任务后，嫦娥2号离开月球轨道，前往日地拉格朗日L2点，为后续的深空探测积累经验。甚至还飞越小行星图塔蒂斯（Toutatis），并拍摄珍贵画面。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/17/b7e577280f7379561033c7b51a963302.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>小行星图塔蒂斯</figcaption></figure><p>就此，嫦娥2号任务圆满收官！这一刻，是2012年的12月15日，离项目开始仅仅过去了不到9年的时间。</p><p>之后嫦娥2号离地球越来越远，截止2014年中，距离地球已突破1亿公里！从嫦娥2号成了一颗太阳的卫星，在轨道上高速前进着，预计2029年将再次飞回地球大约700万公里的距离。</p><p>&nbsp;</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/17/f5db3944de03deaf3eb783cd32af58d7.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>“可上九天揽月，可下五洋捉鳖，谈笑凯歌还。世上无难事，只要肯登攀。”</p><p>嫦娥2号超额完成科研任务，不代表万事大吉。中国航天人有着更高的追求，那便是三步走战略的第二步“落”。能跨越38万公里的距离抵达月球轨道，不代表能在月球表面安稳着陆。</p><p>三 着陆月球</p><p>2013年12月2日，嫦娥3号发射升空，带着中国第一台月球车玉兔号奔向月球。12月14日，嫦娥带着玉兔顺利在月球虹弯着陆区着陆（后来着陆区被命名为广寒宫）。这是中国第一个在月球着陆的探测器，也是继1976年之后，人类第一个在月球表面着陆的探测器。</p><p>次日，玉兔号月球车从着陆器中缓缓驶出，开展月球表面巡视工作。虽然它只在月球表面行驶了114.8米，但这是中国第一次将探测器送上月球，意义非凡。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/17/4aded66126eac000f94f7165adc06fb5.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>玉兔号与嫦娥三号互相拍照</figcaption></figure><p>玉兔号搭载了全景相机、光学望远镜、测月雷达、极紫外相机等多种科学设备。测月雷达可以对月球地下330米深度的地质结构展开考察，有助于了解月球的地质演变过程；而5.9英寸口径的光学望远镜，可以在没有大气干扰的情况下对宇宙进行观测，获取高质量的照片。</p><p>玉兔顺利抵达月球，但这并不意味着高枕无忧。相反，月球的环境可以说危险重重。月球的白天与黑夜各为14天，在阳光照射的地方，温度高达120℃；而在没有太阳的黑夜，温度只有零下180℃。对于月球车上搭载的各种科学仪器来说，无疑是一场严峻的考验。在特殊的环境下，不能只靠太阳能板供应能源。科研仪器需要保温，不能长时间处于零下一百多度的环境。所以玉兔号搭载了钚-238同位素热电池，通过衰变热获取能源，再通过热电偶将热能转化为电能，为仪器加热保温。</p><p>嫦娥3号任务大获成功，相较于前两次任务获取的全月图像，这次的成果更进一步：</p><p>1、获得了月壤分层结构和浅层月岩的分层结构剖面图；</p><p>2、揭示了着陆区浅表层结构特征及地质演化历史，说明月球在晚至 25 亿年左右仍存在大规模火山喷发；</p><p>3、发现一种新的岩石类型。</p><p>四 月背征途！</p><p>嫦娥3号成功着陆月球，下一步该做些什么？准备载人登月吗？不不不，此时的时机仍不成熟。且不说载人登月飞船是否研制成功，就连大型火箭长征5号依然在开展紧锣密鼓的试验工作。仅靠长征3号乙，是不足以把更重更大的飞船送上月球的。难道我们就要一直等下去么？当然不是，我们还有很多有意义的事情要做。做一件前人没有做过的事情，那便是登陆月球背面！</p><p>由于潮汐锁定的缘故，月球的自转周期和公转周期一致，所以它永远是正面对着我们。</p><p>从1959年月球2号撞击月球直到嫦娥4号着陆之前，没有任何一颗探测器在月球背面着陆。月球背面有什么？这个问题是那么的令人着迷，仿佛有着吸引人的魔力。为什么要到月球背面去？因为它就在那里！</p><p>由于登陆月球背面是一项艰难的工程，因此嫦娥3号到嫦娥4号中间间隔了5年之久。在月球背面登陆，首要问题便是通讯。月球背面与地球隔着半个月球，信号被阻挡的严严实实，如何实现高效稳定的通讯，成为摆在工程师面前的一大难题。这个问题说难也难，说简单也简单。拿手机举例子，我的手机不能与远处其他人的手机直接通话，因为功率有限+距离太远，但可以通过基站实现全球覆盖，畅享通话。</p><p>所以，在月球地球之间部署一颗通讯卫星就可以解决问题了！</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/17/9f8e53b93aaad9061eb251a044eaba26.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>这颗中继卫星被命名为鹊桥号，真是中国式的浪漫啊。通讯问题解决了，该发射探测器了。2018年12月8日，我们的老朋友长征3号乙运载火箭，带着嫦娥4号顺利升空。嫦娥4号绕月飞行长达一个月，最终才于19年1月3日着陆。（那当然，月球背面着陆，还是谨慎点好。）</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/17/941beed1134058c864efad98e3bfb88a.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>嫦娥4号的着陆点位于冯 卡门撞击坑，冯 卡门何许人也？钱学森的老师兼同事，和钱学森等四位科学家一起，创立NASA的前身——喷气实验室。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/17/30a96666eb4a4d287598db170e3d0fec.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>1月3日晚22时许，玉兔2号来到月球表面。嫦娥4号任务开展月球背面低频射电天文观测与研究，月球背面巡视区形貌、矿物组份及月表浅层结构探测与研究，以及试验性开展月球背面中子辐射剂量、中性原子等月球环境探测研究。值得一提的是，玉兔2号月球车还搭载了荷兰、瑞典、沙特与德国的科学仪器，成为月球探索领域的国际合作的纽带。</p><p>不过，玉兔2号最让人关注的试验载荷，当属微型生态系统，俗称月球种菜。微型生态系统携带有植物种子与昆虫的卵，如果卵孵化，昆虫幼虫会放出二氧化碳；发芽的种子会吸收二氧化碳产生氧气和水，从而构成一个简洁版的生态系统。</p><p>2019年1月5日20时，实验装置中的低酚棉种子萌发，成为月球上首次长出的地球植物嫩芽，也是整个实验中唯一成功生长的生物，共存活了8天20小时45分钟。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/17/1fd3fc3cfe27b0763ca8893edfb8d5b4.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>1月12日，登陆地点进入月夜，载荷因无太阳能电池的电力供给而关机，实验亦宣告结束。虽然植物只存活了不到九天，但这次试验足够振奋人心！如果有充足的温湿度条件，是可以批量产出农作物的！或许未来的月球基地会有大面积的蔬菜大棚，为航天员提供源源不断的营养供给。</p><p>2019年12月20日18时43分，“玉兔二号”超越苏联探测器月球车1号，成为月面工作时间最长月球车。一直到2023年，玉兔2号依然顽强的工作着，给我们带来无限惊喜。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/17/7eb58ccc6db80178f794b8bc7bcf367e.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>嫦娥4号任务实现国际首次月球背面软着陆和巡视探测，实现国际首次地月拉格朗日L2点的测控及中继通信。三步走中的“落月”取得圆满成功，下一步就该三期工程——“回”。大型火箭长征5号经过三次归零，逐渐解决可靠性问题，为探月三期工程提供有力支撑。终于可以发射更大载荷的探测器了！嫦娥5号箭在弦上……</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/17/bd53c671c30144a3ced7a945bd9728f4.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>“”九天揽月星河阔，十六春秋绕落回。”</p><p>从着陆月球到从月球返回，难度又上了一个台阶。毕竟这回可是要让重达数百千克的返回器在月球表面点火发射，然后航行38万公里，再准确在预定地点着陆，中途任何一个环节都容不得半点差池。</p><p>如果着陆月球过程中损坏了探测器怎么办？（嫦娥五号的重量远大于四号，8.2吨对3.78吨）如果采样过程中遇到坚硬的岩石怎么办？如果返回器点火不成功或者火箭发动机提前关机怎么办？……有太多的问题需要攻克，所以嫦娥五号任务曾两度推迟。</p><p>先是2017年，然后是2019年，最终在2020年底终于发射升空。看着明亮的黄色火焰划破夜空，那一刻我被深深的震撼到了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/17/34276c209435f1d06dbc30582c86e4c2.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>五 负“重”前行</p><p>工欲善其事，必先利其器。前四艘嫦娥飞船由于质量较轻，因此使用长征三号系列火箭便可轻松送上太空；但嫦娥五号由于增加了载荷，导致重量大幅增加，长征三号的运力就不够用了。</p><p>长征三号表示：你们呐，还是另请高明吧（doge）于是乎，担负探月三期工程的重担落到了大型火箭长征五号（cz5）的肩上，真 负重前行。</p><p>提升火箭载荷，这是全球共识。随着日本H2B火箭的发射，我国此前运载力最强的火箭长征2F显得有些落伍了。我国运载火箭在世界航天界第二集团的优势地位已经丧失，为了巩固优势地位，缩短与第一梯队的差距，大型火箭的研发逐渐提上日程。</p><p>2000年，长征五号使用的液氧煤油补燃循环发动机YF-100于获得工程立项；</p><p>2001年，长征五号使用的一级氢氧发动机YF-77获得研制立项；</p><p>2001～2005年，YF-100火箭发动机分别进入初样研制和试样研制阶段；</p><p>2006年，CZ5正式立项研制。之后又经历十年的艰辛研制工作，长征五号于2016年11月3日首次发射，取得成功。</p><p>十年磨一剑，霜刃未曾试。我们终于获得了属于自己的大型火箭，而且与国际同类型产品相比，也不落下风。长征五号直径5米，高56.97米（采用加长整流罩时为63.2米），采用二级半构型（两级火箭加助推器，助推器算半级），还可以根据任务需要加装远征二号上面级。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/17/3f940eaa9fb383f04a9033d6203ff9c5.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>昨天发射的胖五就用了远征上面级，搭载了十颗星网卫星</figcaption></figure><p>每个助推器使用两台YF100液氧煤油发动机，芯一级采用两台YF77氢氧发动机，芯二级采用两台YF75D氢氧发动机。因为直径较大，所以长征五号看起来比我国此前的火箭更胖，因此网友给它起了个亲切的外号——胖五。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/17/8fec3504643570d7e3fb247b7cfc8bd6.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>长征五号的近地轨道运力理论值为32吨，同步轨道运力为14吨（经过验证）。不过长征五号不用于低轨道卫星的发射任务，低轨道任务一般由其衍生型号长征五号B来承担。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/17/920ca03b2884b7fbced03e9095eb3ef2.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>长征五号B与长征五号相比，少了第二级，是世界上唯一一款一级半构型的大型火箭。可将25吨重的载荷送入轨道。目前胖5B一共进行五次发射，均取得成功，是一款可靠的大型火箭。</p><p>但严格意义上说，长征五号的首次发射，没有圆满成功，而是存在一些问题。二级发动机提前7秒关机，靠着远征二号上面级延长点火时间才把实践十七号卫星送入轨道。2017年7月2日，长征五号遥二发射，这次发射没有取得成功。火箭二级的一个涡轮变形，导致火箭无法进入预定高度，连带着实践十八号卫星一道，坠入广阔的太平洋。这次失利对航天爱好者的打击很大，对航天人的打击更大。</p><p>好不容易做出大型火箭，第二发就出现问题，何时能找出问题？火箭的发动机有故障还是控制系统异常？何时能解决？嫦娥五号因火箭问题推迟，何时能继续任务？……类似的声音如潮水般涌来，五院的每一个人都紧绷着弦。长征五号火箭归零，开始漫长的复盘工作。</p><p>在沉寂了两年后，2019年12月27日，长征五号遥三火箭复飞，取得圆满成功！可靠性的问题终于解决了。这次发射的时候，我刚读大二，晚自习拿着手机看的直播，生怕火箭再像上次那样出问题，好在中国航天人没有让我们失望。两年来的压力、汗水、质疑都随着煤油明亮的火焰一起烟消云散。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/17/fc088f50917c0d778b4f196863569fb4.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>2020年7月23日，长征五号遥四把天问一号送入地火转移轨道，火箭又一次得到了验证。那么登月三步走的下一步，该继续走了。</p><p>六 远航百万里</p><p>嫦娥五号于2020年11月24日4时30分21秒由长征五号运载火箭于海南文昌航天发射场成功发射。这是中国2020年前，最复杂的一项航天工程。</p><p>首先要在月球表面着陆并自动采样，然后从月球表面起飞，接着样品与轨道器对接，最后以每秒11.2km/s的速度返回地球。</p><p>每一步都有很高的难度，尤其是对接与返回。虽然我国的空间站早已实现对接，但嫦娥五号毕竟不是在几百公里的高度上环绕地球，而是远在几十万公里之外。就算是无线电，也需要大约1.3秒才能抵达。所以依靠地面控制，是不现实的，因为有着1.3秒的延迟，不能保证安全可靠。</p><p>返回更是危险，11.2km/s再入大气层会直接烧毁飞船。因此后续要把速度降到7.9km/s，从而使嫦娥到达地球轨道，再进入大气层，安全返回预定地点。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/17/6889035d7f3840693f062f70c83eab6b.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>值得一提的是，嫦娥五号再入大气层的轨迹类似“打水漂”，通过这种方式来降低速度。这种方法难度较大，必须精确控制角度与时机，否则有可能烧毁探测器或者把探测器弹出大气层。</p><p>11月28日20时58分，嫦娥五号顺利进入环月轨道；</p><p>11月30日4时40分，嫦娥五号探测器组合体顺利分离，将择机实施月面软着陆；</p><p>12月1日23时11分，嫦娥五号探测器成功着陆在月球正面西经51.8度、北纬43.1度的吕姆克山脉以北地区，并传回着陆影像图；</p><p>12月2日4时53分，嫦娥五号着陆器和上升器组合体完成了月球钻取采样及封装；</p><p>12月3日23时10分，嫦娥五号上升器3000N发动机工作约6分钟，成功将携带样品的上升器送入到预定环月轨道；</p><p>12月6日5时42分，嫦娥五号上升器成功与轨道器和返回器组合体交会对接，并于6时12分将样品容器安全转移至返回器中。这是中国首次实现月球轨道交会对接（将来载人登月也会进行月球轨道交会对接的）；</p><p>12月17日凌晨，嫦娥五号返回器携带月球样品，采用半弹道跳跃方式再入返回，在内蒙古四子王旗预定区域安全着陆。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/17/e0fb1334820799cf5b11b559710cc7a9.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>此次任务共带回1731克月球土壤样本，每一克都价值连城，远胜黄金。</p><p>值得一提的是，备份存储样品交接仪式在湖南省韶山市举行。韶山是谁的家乡？我相信我不必多说。通过月球土壤，我国科学团队有了许多新的发现。不过这个时候互联网上出现一种声音，那就是这批月壤与美国捐给我们的一克月壤不一样，由此就质疑阿波罗登月计划。</p><p>这两批月壤是否一致，具体细节我无从得知。但即使是地球上，任意两个地方的土壤，也存在或多或少的不同。</p><p>探月工程首席科学家欧阳自远先生，在B站的账号专门做了视频来科普。毕竟当年那一点点珍贵的月壤，就有他参与研究分析。他明确指出，阿波罗登月计划不是造假。NASA之所以不辟谣，目的是为了让一部分有好奇心的人去搜索资料，从而对宇宙产生兴趣。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/17/516b4a8e51f8530a8ccd3b958a81811d.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>七 展望未来</p><p>“绕、落、回”三步走收官之战取得圆满胜利，探月四期已全面启动，包括嫦娥六号、嫦娥七号和嫦娥八号任务。</p><p>探月工程四期的三个任务将在未来十年之内陆续实施。今年3月20日8时31分，探月工程四期鹊桥二号中继星由长征八号遥三运载火箭在中国文昌航天发射场成功发射升空。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/17/0e92b3436ab2bf7001a662f3239002f5.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>四期工程取得开门红，不到两个月后，5月3日嫦娥六号探测器发射成功，6月25日14时07分，返回器在四子王旗着陆场成功着陆。此次任务搭载了欧空局与巴基斯坦的载荷，一定程度上促成了国际合作。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/17/6d734254c730c6a70e86e3a3d8c199fb.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>后续还有月球极地考察，去寻找月球的极地是否有水……</p><p>补充说明：在嫦娥六号的相关视频中，记者问嫦娥副总师裴照宇院士，嫦娥六号和嫦娥四号都是落在月球南极的艾特肯盆地，但其实位置还是不一样的。但裴院士的回复很耐人寻味，他说没有找到阿波罗盆地那个……</p><p>于是乎全网开始沸腾，说没有在阿波罗盆地发现美国人登月痕迹，美国登月造假，甚至有人去欧阳自远院士的B站账号下面嘲讽，说他研究了半辈子的假样本……</p><p>可是仔细分析就知道，艾特肯盆地内有一座“阿波罗环形山”，也叫阿波罗盆地，而美国阿波罗计划落在月球的六艘飞船，没有一个在艾特肯盆地。阿波罗11号在静海盆地，12号在风暴洋，14号在弗拉·毛罗环形山，15号在海德里亚平宁区，16号在笛卡尔高地，17号在陶拉斯-利特罗山谷，都离月球南极的艾特肯盆地远着呢！</p><p>个人认为院士的意思可能是说嫦娥六号还在绕月，暂时没到预定的着陆区，而不是说没找到登月痕迹。</p><p>至于狂欢的一小部分人，我只能说“我觉得这就是一种自信”</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/17/bf062ca20072ddfa050f6d745f936b3b.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>维为老师怎么什么都说过</figcaption></figure><p>21世纪的月球，我们不能缺席！有人会说，发射火箭跟我月薪三千有什么关系？</p><p>在这里我可以给出如下回答：</p><p>发射北斗导航卫星，方便你我的生活，让你用手机导航更加可靠；</p><p>发射通讯卫星，让户外工作者与船员们也能在没有基站覆盖的地方接打电话；</p><p>发射月球探测器，是为了探索未知领域。</p><p>为什么要探索未知？因为我们是人类啊！</p><p>郑和下西洋，领先西方的大航海时代近一个世纪，但此后我们主动放弃海洋，让近代史成为屈辱的历史；</p><p>民国时期，常凯申拿着建设空军的钱去美国银行存着生利息，此后的一段时间里，我们的天空不属于自己；</p><p>我们错过了航海，错过了天空，绝不能错过太空！</p><p>&nbsp;</p><p>“如果我们必须为下一个世代留下什么遗产，那就非和平莫属了。而维系上一世代留下的和平就是下一个世代的责任。如果每一代都能够牢记自己对下一代的责任的话，那么大概就能够保持长期间的和平吧。如果有所遗忘而把先人的遗产坐吃山空，那人类就得再重头开始了。”</p><p>&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; ——杨威利</p><p>&nbsp;</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/17/3c210a024da0e0d00086b3036e3f46e8.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/94964</id>
            <title>回到现场，聊聊我看过的那些足球节目</title>
            <link>https://sspai.com/post/94964</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/94964</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Dec 2024 06:24:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国足球, U20亚洲杯, 足球节目, 职业运动员  
<br><br>  
总结: 文章回顾了中国男子国家足球队在2024年的表现及未来赛事安排，强调了国字号男足在即将到来的比赛大年中的重要性。通过对不同足球节目的分析，作者探讨了中国足球的现状与挑战，指出尽管面临舆论压力，仍有许多人关心和支持中国足球。特别提到《足球之夜》和《解锁之旅》这两档节目，分别从宏观和微观的角度展现了中国足球的生态和球员的真实状态。最后，作者表达了对中国足球的热爱和支持，认为这是一种身份认同的体现。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h3><strong>前言</strong></h3><p style="margin-left: 8px;">2024年11月19日，中国男子国家足球队在厦门白鹭体育场1:3负于日本，这是2024年国字号男足的最后一场比赛。</p><p style="margin-left: 8px;">明年将是国字号男足的比赛大年，除了3月份将继续进行的世界杯亚洲区18强预选赛外，2月6日-2月23日，U20男足将以东道主的身份在深圳主场征战<strong>U20亚洲杯</strong>，4月3日-4月20日，U17男足将前往沙特阿拉伯出战<strong>U17亚洲杯</strong>，金元足球余晖下成长起来的两代小将，将在亚洲赛场上检验成色。</p><p style="margin-left: 8px;">在这漫长的休赛期里，<strong>我想用这篇文章聊聊我今年看过的足球节目</strong>，它们来自央视、足球从业人和第三方纪录片制作商，内容和视角各异，但存在一个共同的交集——中国足球。这个交集并不受舆论喜欢，它的孱弱甚至可以成为舆论场的笑料，但在铺天盖地的骂声中，我，还有那些沉默地关心中国足球的人，仍然值得跟随镜头，回到现场，去看看最真实的它的模样。</p><h2 style="margin-left: auto; text-align: center;"><strong>足球之夜</strong></h2><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/19/48635c21cbcf6ca0078d2aaf99244a09.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>《足球之夜》主页</figcaption></figure><p style="margin-left: 8px;">点进央视官网，《足球之夜》的主页介绍里写着“贴近球迷、擅长报道和讨论自己的足球联赛，至今在中国球迷心中占有重要位置”。创立于1996年，《足球之夜》仍然是了解中国足球的最好窗口，得益于官方背书，足夜的记者总能采访到聚光灯下的当事人，伊万、谢文能、胡荷韬、张玉宁，国足十八强赛的关键人物们面对镜头都显得有些拘谨，但在中国足球的低谷时刻，这种面对面的交流是必要的，外界需要了解国脚的想法，而国脚们也需要向外界袒露心胸。</p><p style="margin-left: 8px;">客场绝杀巴林后，王涛问张玉宁，“现在的张玉宁是竞技状态最好的张玉宁吗？”张玉宁坦然道，“你看我一身的伤病，能好吗？”然后又补充道，<strong>“会越来越好的。</strong>”</p><p style="margin-left: 8px;">不关注国足的人大概永远都不会理解他在对阵印尼进球后的眼泪，这位曾经的天才少年，在饱受伤病困扰后，终于用一颗进球证明，竞技体育，赢当然是重要的，但更重要的是永不服输的心。</p><p style="margin-left: 8px;">而在对胡荷韬的采访中，这位21岁的年轻人则显得更青涩，接到国足征召电话时，他在赶往机场的出租车上，因为一切还未敲定，他改道去了机场附近的商场，觉得自己“穿得不体面”，本想在商场买两件衣服，结果“一直在等，也没买成”。首次为国家队出场前的球员通道里，他“腿都在发抖”。这些细节让人意识到，<strong>对于中国的职业足球运动员来说，为国家队出战仍然是一件背负巨大压力和巨大荣耀的事情</strong>，这个本该再简单清晰不过的道理，在一次又一次的失败后，被我们慢慢地淡忘掉了，但只有上下都找回这种认知，我们的职业足球才可能找回它本应该有的尊严感。</p><h2 style="margin-left: auto; text-align: center;"><strong>解锁之旅</strong></h2><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/19/d1090a31813682295f7f07c144495ca3.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>《解锁之旅》B站主页</figcaption></figure><p style="margin-left: 8px;">第一次看《解锁之旅》，是杨昊回到工体看京沪德比的那一期[1]， 弹幕里、评论里，全是眼泪。本土足球联赛就是有这样的魅力，观众和球员形成强烈的情感连接，这种情感连接可以抵御时间，甚至可以抵御所谓“误解和背叛”。数十年过去，杨昊不再是当年那个追风少年，但在摄像机忠实的记录下，他依然还是国安球迷大爷口中那个“昊子”。</p><p style="margin-left: 8px;">不同于短平快的时代风格，《解锁之旅》的视频长度基本都在40分钟以上，这样的视频长度和线性的叙事节奏能让它<strong>不仅呈现“时刻”，更呈现“叙事”</strong>。国足的主场世预赛镜头里，观众能看到赛前发布会、比赛前一天的踩场、球场周边的布置、球员在通道里的等待，还有更清楚的球场细节、球员的奔跑、赛后的谢场、混采通道里的采访。</p><p style="margin-left: 8px;">如果说足夜是宏观的，那《解锁之旅》就是微观的，<strong>它像一台显微镜，把粗放的中国足球生态更细致地展现在观众面前</strong>。孙雷的镜头下，球员们输球了会一言不发，赢球了会大笑，他们从“弱”、“菜”、“海参”的负面标签下走出来，形成完整生动的人物形象。</p><p style="margin-left: 8px;">更难能可贵的是题材的多样化，除了关注度最高的国家队和中超联赛外，《解锁之旅》也记录着中甲、村超、甘南足球、青少年足球、老甲A。中国足球不是只有金字塔尖的那些队和人，<strong>那不被关注和看到的99%，是这个国家不可脱离的足球土壤</strong>。输掉百队杯的十二岁小孩会号啕大哭，年近半百的足球名宿会为了一场老甲A比赛每球必争，这种时刻在提醒我，最重要的是对赢球的渴望，那是竞技体育最让人难以割舍的魅力。</p><h2 style="margin-left: auto; text-align: center;"><strong>绿茵哨声：一种召唤</strong></h2><p style="margin-left: 8px;">这是新华网拍摄的世界杯中国裁判纪录片[2]，记录了马宁、施翔、曹奕在疫情期间携手备战2022卡塔尔世界杯的历程。</p><p style="margin-left: 8px;">作为足球场上的第二主角，他们很少收到和球员一样多的赞誉，但却背负着可能比球员还要多的骂声。在看这个纪录片之前，我没有意识到，原来要执哨高水平的国际比赛，需要接受那么多次的考核，付出那么多的努力。在大多数时候，谩骂可能是出于无知。</p><h3><strong>尾声</strong></h3><p style="margin-left: 8px;">2024年3月，我去天津看了国足对阵新加坡的四十强世预赛，国足4:1大胜新加坡，为晋级18强赛保留了希望。出场时，每人脸上都洋溢着幸福的微笑，那一刻我明白了支持中国足球的意义，我是中国人，我热爱足球，没有别的理由，我只是取了一个小小交集。</p><h4 style="margin-left: 8px;"><strong>引用链接</strong></h4><p style="margin-left: 8px;"><code>[1]</code>&nbsp;杨昊回到工体看京沪德比的那一期:&nbsp;<i>https://www.bilibili.com/video/BV1B8411Q7zZ/?spm_id_from=333.999.0.0&amp;vd_source=84cd88a38b6ecf6f0149cdd3b931a674</i><br /><code>[2]</code>&nbsp;世界杯中国裁判纪录片:&nbsp;<i>https://www.bilibili.com/video/BV17A411X712/?spm_id_from=333.788.recommend_more_video.19&amp;vd_source=84cd88a38b6ecf6f0149cdd3b931a674</i></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/94340</id>
            <title>工作最忙的 78 天，我用 ChatGPT 考了 CFA</title>
            <link>https://sspai.com/post/94340</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/94340</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Dec 2024 03:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <学习方法, AI辅助, 知识应用, 逆天改命>
<br>
<br>
总结: 文章探讨了如何利用AI工具（如ChatGPT）来高效学习和应用知识，尤其是在备考CFA的过程中。作者通过将课本和考题输入AI，获得了快速理解和应用金融知识的能力，而不是传统的死记硬背。强调了学习不应拘泥于课本顺序，而是应关注兴趣和实际应用。作者认为，学习的最终目的是创造，而非单纯的知识积累，提倡在实践中压缩知识的过程。最后，呼吁人们不要再做旧时代的知识农民，而应成为新时代的海盗，勇于尝试和创新。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p style="margin-left: 0px;"><strong>Matrix 首页推荐</strong>&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;"><a href="https://sspai.com/matrix">Matrix</a>&nbsp;是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。</p><p style="margin-left: 0px;">文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。</p><hr /><p style="margin-left: 0px;">当我用 ChatGPT 在一个周末的下午把《乐理知识三月通》看完且看懂之后，我膨胀了。看着啥都不懂只知道玩的 5 岁女儿，我不禁想：<strong>「有没有一种方法，让她 16 岁就能高考上清华，同时精通街舞、烹饪、吉他指弹、短视频剪辑、摩托车维修？」</strong></p><p style="margin-left: 0px;"><i><strong>﻿</strong></i>鸡娃之前，我想先鸡自己试试。</p><h2 style="margin-left: 0px;">用 ChatGPT 考 CFA</h2><p style="margin-left: 0px;">作为仍然顽强在职的地产从业人员，我一直想看看金融，因为地产离「钱」很近。CFA 看起来是个好选择，1 级据说相当于金融本科水平。它有全英文的十个科目，涉及财报分析、股票、债券、衍生品、另类投资。原版教材有 6 大本（3200 面），厚度接近 16CM，重量超过 7kg，视频教程有 100 多个小时。</p><p style="margin-left: 0px;">这些都不重要，学 CFA，我最大的障碍是：<strong>股票还没开户。</strong></p><p style="margin-left: 0px;"><i><strong>﻿</strong></i>针对我这种金融菜狗，CFA 协会的建议是：脱产学习 6 个月。但按照小红书标准，金融学霸只要 200 个小时就能通关。既然我一个下午就能搞通三个月的乐理，零基础用 200 个小时考 CFA 很正常也很合理吧？人过了 35 岁，不为转行或者找工作，花 6 个月脱产准备一个考试那可能是发疯。但时间缩短到 200 个小时是什么概念？</p><p style="margin-left: 0px;">每天业余 3 小时，2 个月菜狗变学霸。</p><p style="margin-left: 0px;">等等，这不是什么「用 AI 读书，读得很快」的故事，我们不讲这个老故事。提到学习，我们总是要花 80% 的时间和精力预习、学习，理解核心的概念，然后用 20% 的时间练习做题。这是学习的古典时代。</p><p style="margin-left: 0px;">备考的 78 天，恰好我工作的强度非常大，下班后也没啥精力苦练基本功。而我的目的并不是为了投身金融行业，而是碰到具体的场景后，马上能反应过来有哪些金融的知识能够应用。我们直接开一把大的。为了跳过刻苦学习的 80% 的阶段，我用 ChatGPT 搭了一个 CFA 机器人，把所有的课本和考题全部喂给它，然后要求它讲讲。</p><ol><li>用中文给我讲解，但涉及到专业的术语用英文进行标注。</li><li>不仅要讲哪个选项是对的，也要讲讲错误的选项为什么错误。</li><li>这一题涉及到什么知识点。﻿</li></ol><p style="margin-left: 0px;">它是长这样的：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/28/a1cb2e1340ac076f31a8245019945fbc.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>不要以为你学得轻松，都是 ChatGPT 在为你负重前行</figcaption></figure><p style="margin-left: 0px;">效果是这样的：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/28/8895dffdaad36837bc0f39eb984619e9.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>不是背题，而是透过题目来反推知识点，真正的只学你所需</figcaption></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">正经的古典时代的学霸：认真学习 3200p 的课本，刻苦地理解概念，没有理解的概念，去翻看100 个小时的视频课程，继续刻苦地做题，参加考试。投机取巧（但有效）的 AI 金融菜狗：<strong>第一天就上考场。</strong>78 天的时间里，我把课后题做了……4次。考试结果还没出来，但我想提前开个香槟。</p><h2 style="margin-left: 0px; text-align: justify;">4 个重要的 tips</h2><p style="margin-left: 0px;">如果你最近恰好想系统性的搞懂一些知识，下面还有四个重要的 tips。</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>第一点：知识要串起来，别在概念上死磕。</strong>这就像串糖葫芦，不是每个山楂都要精挑细选，而是要赶紧找到那根签子把它们串起来。我发现这几个 prompt 特别好使：</p><blockquote><p style="margin-left: 0px;">这一科涉及哪些章节，它们之间是怎么连在一起的？</p></blockquote><p style="margin-left: 0px;">这就相当于在开始前，先看看整个游乐场的地图，知道哪个项目在哪，去哪玩最省力。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/28/0385defa19cada9b0971fe9a111cdc68.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>开始每一科之前都画个地图</figcaption></figure><blockquote><p style="margin-left: 0px;">这一节讲的都有哪些专业术语？给我打个比方，或者举个生活中的例子把它们串在一起。</p></blockquote><p style="margin-left: 0px;">不要在具体的知识点纠缠，迅速地找到它们之间的逻辑和关联。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/28/353dea90985185933ad3722b0c5a1b23.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>做题之前，掌握到这种程度就够了</figcaption></figure><blockquote><p style="margin-left: 0px;">XX 和 XX 这两个概念有什么关系？帮我（做个表格）对比一下。</p></blockquote><p style="margin-left: 0px;">就像 buying 和 shopping 的区别，不用背，一对比就懂了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/28/657d22aec4fc40ae1ed3f37d8f4c51de.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;"><strong>第二点，学习不用按照课本的顺序，而是好吃的要先吃。</strong>别被「从零开始，从基础学起」这种想法束缚住，切忌死磕，拒绝任何意义上的卡壳。我先挑了自己最感兴趣的科目，一下就走上了正反馈的快车道。</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>第三点，记忆要像刷抖音，短平快地多刷几次。</strong>别觉得今天背的明天忘了是种罪过。忘了很正常，重要的是敢于重复。每次大概记住就行，别把自己逼得太狠。</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>第四点最重要：什么都想学只会害了你。</strong>作为中年人，不要沉迷在「学习」里，学习永远只是手段而不是目标，我们终极的目的是创造。</p><h2 style="margin-left: 0px;">结语</h2><p style="margin-left: 0px;"><strong>人类不求甚解，就能进行创造的时代已经全面来临。</strong></p><p style="margin-left: 0px;">准备 CFA 的这段经历，让我意识到一个重要的转变：我不是在用 AI 加速学习，而是在重新定义学习。最开始的想法，我还是沿着「学习」这条路在走：用 AI 高效刷题、用 AI 突击备考。但我不知不觉走上了另一条路：我没有先去理解什么是资产定价、先啃透金融术语、先记住各种公式，而是让 AI 先帮我应用、翻译、推演。<strong>我压根没在「学习」，我直通实践。</strong></p><p style="margin-left: 0px;">作为一个前 AI 时代出生的人类，我们从小就被教导，凡事先思考「底层逻辑」，要打牢基础。我们像农民一样勤恳和细致。工作之后，我们在某一个行业中扎进去，也越来越专业。<strong>然后乱纪元和中年一起来了，专业成为了我们的壁垒，也成为了我们的处境。</strong></p><p style="margin-left: 0px;">会不会很多人小时候和我一样，幻想着哆啦 A 梦在身边，能时不时给我掏出一块<strong>记忆面包，</strong>考前吃一口，立刻就能记住所有公式和知识点。我突然意识到 ChatGPT 就是那个装着记忆面包的口袋。只是和我们想象的不太一样：古典时代，我们不得不把知识先塞进脑子里，因为用的时候找不到「记忆面包」。但现在我们甚至都不需要吃完，而是把它揣在兜里，需要的时候才掏出来啃一口。</p><p>现在网络上流行一种<strong>逆天改命</strong>视频教程。「30 天精通剪辑」「21 天变成 PS 大师」。我们鼓起勇气，试图把知识极限压缩，但是往往在前 3 天基础术语的学习中败下阵来。<strong>大家都想要压缩后的知识，而真知灼见是来自于在实践中压缩知识的过程。</strong>逆天改命真的来了，我们不仅要改，还要爆改、魔改。什么 30 天精通剪辑？前面 27 天都是在看使用说明书，我直接跳到最后 3 天！</p><p style="margin-left: 0px;">回到开始那个问题。我的女儿有没有可能 16 岁就能高考上清华，同时精通街舞、烹饪、吉他指弹、短视频剪辑、摩托车维修？有没有可能，先不要考虑考清华的事情，现在就试试街舞、烹饪、吉他指弹、短视频剪辑、摩托车维修。</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>不要试图再做旧时代的知识的农民，祝我们都成为新时代的海盗。</strong></p><p style="margin-left: 0px;"><strong>Fail fast and fail better.</strong></p><p>&gt; 关注&nbsp;<a href="https://sspai.com/s/J71e">少数派公众号</a>，感受精彩数字生活 🍃</p><p>&gt; 实用、好用的&nbsp;<a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/94949</id>
            <title>从编写代码到上架应用商店，设计师如何借助 AI 独立完成浏览器插件</title>
            <link>https://sspai.com/post/94949</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/94949</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Dec 2024 01:53:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <AI编程, Chrome插件, 独立开发者, 产品宣传>
<br>
<br>
总结: 本文讲述了作者利用AI编程工具Cursor开发Chrome浏览器插件的过程，强调了从想法到上线的五个关键步骤，包括决定方向、实现方式、开发代码、上架商店和宣传产品。作者通过观察用户需求，选择了低成本的工具进行开发，并借助AI工具简化了代码编写和调试过程。最后，作者分享了产品上线后的宣传策略，指出独立开发者在产品推广中的重要性。整体上，文章展示了AI技术在独立开发中的应用潜力和实践经验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>最近几个月，我陆续在即刻上看到多名非程序员朋友开始用 Cursor 搭建自己的工具和应用，心中非常羡慕。偶然之中，我又在公众号看到《<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/DbmwlBWRUeIY4jiOAMso-A" target="_blank">AI 编程，10小时2个产品，从 Claude Sonnet 到 Cursor，产品经理的天要变了！</a>》这篇文章，开始对 AI 编程实操有了全新概念。</p><p>我开始琢磨可以怎么利用 AI 能力来制作小工具？在观察自己和身边设计师朋友的工作过程之后，我决定选择一个学习和制作成本低，但对于设计师作用不小的工具：<strong>收集素材的谷歌浏览器插件</strong>。经过一番探索， <a href="https://chromewebstore.google.com/detail/image-collector-collect-i/kldkipoflckgbnbjkakjoefikonhhcdi?hl=zh-CN&amp;utm_source=ext_sidebar" target="_blank">Image Collector</a> 终于在 10 月初成功上线谷歌商店。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/18/d148bab49774ccb34b3f1d1f3fba2f56.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>回看我这趟边学习边创造的的旅程，从想法到上线可以总结成五个关键步骤：</p><ol><li><strong>决定方向</strong>，具体要实现什么产品的什么主要功能</li><li><strong>决定实现方式</strong>，用户应该怎么跟界面交互来实现功能</li><li><strong>开发代码</strong>，用代码实现功能和交互，同时处理边缘 case</li><li><strong>上架商店</strong>，根据要求把代码提交到 Chrome 的应用商店，并充实详情页</li><li><strong>宣传产品</strong>，利用不同媒介渠道推销产品吸引用户</li></ol><h2>01 决定方向</h2><p>传统产品开发过程中，这个步骤需要业务和产品经理挖掘市场需求，了解竞品实现方式，研究潜在用户使用习惯 ...</p><p>如果你跟我一样是独立开发新手的话，这个步骤更重要的事情是<strong>了解自己或者身边家人朋友的真实需求</strong>。</p><ul><li>比如有哪些事情流程繁琐耗时反人类，但不得不做？（举个🌰：自媒体作者想要把文章发到不同平台，TA 需要反复在不同后台完成编辑和样式调整）</li><li>比如有哪些工具实用但很难时刻带在身边？（举个🌰：女生晚上出门拍照需要不同颜色的补光，普通人很难天天带灯出门）</li><li>比如有哪些特殊的爱好/生活方式没有足够的帮助引导？（举个🌰：游客喜欢在不同城市地点收集图章，但初来乍到并不知道哪里可以集章）</li></ul><p>然后思考<strong>哪些问题可以通过工具/产品/插件/补丁等方式快速解决</strong>。有些工具产品的运行成本很低，只要代码能写，用户马上就能用。有些产品的投入成本相对较高，需要产生内容、用户互动、形成社区，才能让功能发挥作用。作为新手，我选择了成本最低的工具产品，打算用这第一个项目把 AI 辅助独立开发的流程跑通。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/18/bc4691bd13a98bc41842864afa9d4a1b.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>🌰 以我自己的 Image Collector 为例：</p><p>我是一名设计师，身边也有很多做设计的朋友。做设计项目时，大家都需要在网上找视觉参考。但在谷歌浏览器开了几十个 Pinterest 页面后，电脑开始轰隆轰隆作响，反应速度变慢，找素材的动作变得非常的卡顿。甚至之前看到过满意的 ref 也找不到放在哪页了，设计师需要逐页重新翻看。</p><p>于是我想到“可视化收藏夹”的概念。有了这个谷歌浏览器插件，设计师可以在浏览网页时收集图片素材，也可以在二次浏览时快速找回自己满意的素材，还可以把这个素材当作锚点回到原上下文中 ... 一言蔽之，设计师可以利用这个浏览器插件让<strong>图片收集原子化</strong> &amp; <strong>素材再利用更高效</strong>。</p><h2>02 决定实现方式</h2><p>有了第一步的大致想法之后，接下来可以<strong>调研类似功能/产品的实现方式，</strong>同时想想怎么根据自己的需求<strong>优化现有方案</strong>。</p><p>🌰 还是以我自己的 Image Collector 为例：</p><p>上一步中，基于用户的痛点，我决定要做一个可视化收藏夹来收集素材。然后我开始回顾「收集图片素材」这个功能的现有解决方案。我知道的有 3 种：1️⃣ <a href="https://fr.pinterest.com/" target="_blank">Pinterest</a> / <a href="https://huaban.com/" target="_blank">花</a><a href="https://huaban.com/">瓣</a>等素材收集网站、2️⃣ 浏览器自带的收藏夹、3️⃣ <a href="https://eagle.cool/" target="_blank">Eagle</a> 等素材管理软件</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/18/7e3f277cc6982e80e0984d3c3b5a6309.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>以“可视化收藏夹”为目标，Image Collector 包含「收集图片」、「图片分组」、「批量管理」等等功能。更具体地说，用户可以获得一个入口本地化的 Pinterest 或一个视觉化的浏览器收藏夹：设计师在任意网站上看到满意图片后，以图片形式加入收藏夹。同时，TA 可以清晰看到自己收藏夹内的图片预览，并进行管理。</p><p>在确定好具体要实现哪些功能后，我需要<strong>进一步细化每个功能的交互和体验</strong>。</p><p>比如最基础的「收集图片」功能，对于用户来说什么收集方式最顺手？收集完的图片该放在一个什么样的容器里？收集完的图片可以保存多长时间？收集完但又不想要该怎么处理？收集完但需要修改该怎么处理？用户看到的收集图片是什么形式？... 这些问题都需要在开发前想清楚，清晰目标能让代码开发过程更轻松。</p><h2>03 开发代码</h2><p>接着就是重头戏，AI 代码开发的部分。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/18/0dc39d5fbec913c2f87a671934e6386f.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>综上所述，我基本没啥代码能力。为了零代码开发，我前后使用了 3 个工具来帮助我：</p><ul><li><strong>ChatGPT</strong>：告诉我开发一个谷歌浏览器插件的框架文档有哪些（比如 manifest.json、popup.html、popup.js ...），以及生成了第一版 demo 的代码</li><li><strong>B 站</strong>：Cursor 教程视频带我入门软件安装&amp;使用步骤，同时让我理解每个代码文档的作用（比如 manifest.json 这个文档记录的是插件的 meta 信息：版本号、说明描述、插件图标 ...）</li><li><strong>Cursor</strong>：Cursor Composer 功能允许我以自然语言跟编辑器互动（比如新增功能，Debug 问题）。理论上，只要不是浏览器的硬性限制，只要我描述得够准确，Cursor 什么都能写出来</li></ul><p>有了这些工具的帮忙，我基本只需要把大目标拆成不同的小任务，然后再把每个任务逐步细化成具体问题。通过自然语言对话，让 AI 解决我能力范围外的具体问题。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/18/1a854c06781ab927cc75d0c3fef7918e.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>🌰 还是以我自己的 Image Collector 为例，单纯代码开发过程可以大致分为不断循环的 3 步：</p><h3>03-1. 确定基本框架</h3><p>在决定方向&amp;实现方式的阶段，我大致确定下来自己想要做的功能。于是我直接对着 ChatGPT 描述我想要的基本功能：</p><pre class="language-null"><code>我想要创建一个 Chrome 浏览器的插件
浏览器内任何网站图片，用户都可以右键加入到暂时存放画板中
用户打开浏览器插件icon后，可以看到自己加入过画板的所有图片
暂时画板中每个图片可以用 checkbox 勾选/不勾选
用户在暂时画板中放入多个图片后，可以批量操作，一键复制到其他地方
如何实现这个这个 Chrome 插件的基本步骤和功能</code></pre><p>它告诉了我插件的基本结构：</p><pre class="language-null"><code>my-chrome-extension/
│
├── manifest.json
├── popup.html
├── popup.js
├── content.js
├── background.js
└── style.css</code></pre><p>同时帮助我编写了 manifest.json，background.js，popup.html，popup.js 和 style.css 几个文档的初版代码。我把 ChatGPT 生成的代码，按文档结构复制到 Cursor 中，马上得到一个可以在谷歌浏览器上试用的本地代码包。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/18/cb07c8b2abbeb0a4fd7159eebf171b80.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>03-2. 细化现有功能</h3><p>ChatGPT 生成的基础功能真的奏效了，我可以把 Pinterest 页面的图片添加到收藏夹画板，我也可以使用 checkbox 来勾选图片。我通过自然语言提需求，AI 就能库库写出一堆，而且代码基本能用！有种很神奇的感觉！</p><p>趁着这股兴奋劲，我开始在 Cursor Composer 窗口中继续细化产品功能：</p><pre class="language-null"><code>我想要允许用户给每个图片加标签，拥有相同标签的图片自动形成分组
这该怎么实现</code></pre><p>功能代码在 Cursor 的 popup.js 文档中疯狂迭代，一些新的代码自动出现，一些旧的代码出现替换版本。而我要做的只有一件事：试一下新代码是不是可用。如果可用，就点击「Accept」按钮确认新增；如果不可用，就点击「Reject」按钮回到原版。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/18/a978ebbbe9d7d29d2a057792822d9327.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>有些功能生成过程非常丝滑，给了我未曾设想的惊喜。比如在做「删除图片标签」功能的时候，在我未提任何需求的前提下，Cursor 自动补全了「标签删除二次确认信息」功能：用户删除当前标签时，弹窗告诉用户“如果删除这个标签，所有使用该标签的图片将会失去标签，你确认要删除吗？”。</p><p>Cursor 除了生成我指定的功能外，还能自动缝缝补补，把边缘 case 功能一并加上。用 Cursor 写代码的第一个 Aha Moment 就这样水灵灵地出现了。</p><h3>03-3. 测试 + Debug</h3><p>代码生成到一定阶段（比如写完一个新功能），我就会到谷歌浏览器上测试一下是不是好用。有的时候会比较顺利，Cursor 生成的东西马上能用。但大多数时候，谷歌浏览器会报错导致插件无法运行。更有甚者，浏览器不报错，但想要的功能就是无法实现。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/18/bb5f829bef95e507d837afe2da6e8b50.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>当浏览器报错的时候，只要把报错内容复制到 Composer 的对话框内，Cursor 会自动修正错误，生成新的功能代码。即使出现解决一个问题再来三个问题的情况，只要耐心地跟 AI 合作，报错问题最终会被逐一解决。</p><p>不报错的问题则更为棘手。比如在开发过程，插件的「批量粘贴」功能始终不太好用。Cursor 帮助修改了好几轮之后，粘贴的要么是多张图片的名称，要么多张图片的链接，始终无法粘贴图片本身。于是我询问 ChatGPT 如何解决这个问题：</p><pre class="language-null"><code>用户收集的图片粘贴到 figma 的时候，粘贴的应该是图片本身，而不是图片的名称或者超链接
要怎么优化</code></pre><p>ChatGPT 给出的答案是优化 popup.js 文档中的函数，确保图像的 Blob 数据被正确获取，同时创建 ClipboardItem 将复制内容放入粘贴板并允许 Figma 识别。按照 ChatGPT 的指导，我让 Cursor 对当前代码进行优化。新增了函数确保兜底逻辑正确后，浏览器反而报错 "Failed to copy images. Please ensure you selected valid images." 。于是我继续咨询ChatGPT：</p><pre class="language-null"><code>画板里的单张图片可以鼠标直接复制粘贴到其他地方。
但是勾选后，批量复制报错"Failed to copy images. Please ensure you selected valid images." 
要怎么优化</code></pre><p>跟 GPT 反复沟通了好几轮，去掉了太复杂的方法（如 Canvas 中重绘每张选中图片），最终得知 Chrome 浏览器的安全策略会限制批量复制的操作。也在网上翻了翻不同文章，看到有其他信源也这么说。为了让产品正常上线，我最后只能从产品方案层面想替代办法，暂时的解决方案是修改导出图片的逻辑：用户粘贴多张图片时，粘贴一张展示所有选中图片的大图。</p><p>想要完整地做完一个项目，上述三个步骤需要不断循环。代码开发过程中会碰到各种各样的意外，有些功能可能在一开始没有定义好，需要靠代码生成过程不断完善；有些功能在写代码的过程中发现不可行，那就得要来回推敲形成新方案；还有些功能甚至一开始并不在规划内，经过跟朋友讨论进而优化逻辑结构。<strong>多次迭代的产品开发过程才是常态</strong>。</p><h2>04 上架商店过程</h2><p>功能写完，测试好，打包后，下一步要做的就是上传&amp;发布产品。根据谷歌商店<a href="https://developer.chrome.com/docs/webstore/register?hl=zh-cn" target="_blank">官方指引</a>，整个上架过程分为几步：</p><h3><strong>04-1. 注册开发者账号</strong>（⚠️ 需要外币信用卡 &amp; 非大陆地址）</h3><p>用户注册一个新的谷歌账号（也可以是之前已经拥有 gmail 的账号），支付谷歌一笔 $5 的注册费把这个账号升级为开发者账号。具体步骤如下：</p><p>1️⃣ 在谷歌浏览器内输入网址 <a href="https://chromewebstore.google.com/category/extensions" target="_blank">https://chromewebstore.google.com/category/extensions</a>，进入 Chrome 应用商店</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/18/e74edd9e0986f24e0473087e37dd380e.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>2️⃣ 点击右上角“更多”按钮，出现下拉菜单，选择“开发者信息中心”</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/18/7b0c3898494190414c9eccd9a5be9a7d.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>3️⃣ 注册新的谷歌账号进行验证，或者验证现有的谷歌账号和密码。官方建议选一个常查看邮箱，所以我直接用了现有邮箱。（如果需要分割现有邮件和插件通知邮件，可以注册新邮件）</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/18/75a83f0054333c1948143ab1f877c4a7.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/18/db82512d77d599a47899a71516b353d6.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>4️⃣ 接受所有协议和隐私政策，并支付注册费。$5 的注册费是一次性的（我当时的汇率是三十多块人民币），不会持续扣钱。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/18/86c8a71b43865bfdbf3a3a182344e55c.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><blockquote><p>⚠️ 特别注意的是：谷歌不支持国内的借记卡、支付宝、微信等支付方式。如果需要支付这 $5，你需要一张可支付外币的国内信用卡。</p></blockquote><h3><strong>04-2. 完善账号信息</strong></h3><p>完成注册后，需要进一步完善开发者的个人信息（发布者名称*、邮箱验证*、确认是否为欧盟法规的交易者*、测试账号管理、打开通知提醒 ...）。这一部分信息后面可以随时修改，按照实际情况快速填写即可。如果过程中有任何专有名词/信息不确定，可以点击页内谷歌官方的说明链接。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/18/19682049a62836603d399c58fdaf4f20.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3><strong>04-</strong>3. 准备插件代码包</h3><p>这一步需要仔细检查代码文档是否齐全，并将所有文档压缩成 ZIP 包上传商店。</p><p>1️⃣ 利用本地代码包在谷歌浏览器中进行最后一次测试，确保自己设计的所有功能都能正确实现，且浏览器没有额外报错。</p><p>2️⃣ 确认 manifest.json 文档代码中包含"name"、"version"、"icons" 和 "description"几个字段，同时检查 icon 图标文件按正确路径包含在文件夹内</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/18/607070a7dc419c67288b81e3fb630773.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><ul><li>"name": 插件名称</li><li>"version": 当前版本号（每次上传新版本，版本号都比上一次大，所以要从小的开始，比如 "0.0.1"，或者 "1.0"）</li><li>"icons": 出现在浏览器右上角的插件图标</li><li>"description": 插件功能的简短描述，不超过 132 个字符</li></ul><p>3️⃣ 文件包压缩成 ZIP 格式，并在后台「上传新内容」</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/18/e263025fc0d9731cac24715517027023.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3><strong>04-4. 创建商品详情</strong>（⚠️ 需要宣传文案 &amp; 图片）</h3><p>接着就是要创建一个吸引人的商品详情页。通过说明插件的具体功能和用法，这个页面可以吸引潜在用户关注并使用工具。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/18/e697a45d89f8c70ef8c813e464dac6a3.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>商品详情页需要供给的内容主要分为两个部分：说明文字和经过排版的 banner 图片。因为自己的工作，做图非常顺手了，就没有费劲找 AI 工具来生成 banner 了。</p><p>但详情内的说明文案基本都是 AI 辅助下完成的。我先在应用商店看了不同类型收集插件的说明文案（比如 notion 和 pinterest），找到比较满意的语气和措辞方法喂给 ChatGPT。然后我用中文大概描述了这个插件的基本功能，让 AI 按我喂的案例比照着写英文宣传文案。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/18/f83d32c688256dd50757725b4c4c6b9a.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>稍加调试，最后上线的商品详情页结果如下：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/18/5fa55aee4b6221bfc74897dda01ed5c0.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3><strong>04-</strong>5. 解释隐私权 &amp; 确认发布范围</h3><p>最后一步就是向谷歌解释代码中必须调用涉及隐私权函数的原因，以及确定向世界上哪些国家和地区开放权限，还有是免费还是收费。</p><p>谷歌会自动读取 manifest.json 文档中使用的函数，并要求开发者向商店解释隐私权相关函数的作用。以 Image Collector 的代码为例，"storage"、"contextMenus"、"activeTab"、"tabs" 这几个隐私权函数被调用，还有 "host_permissions" 的权限是 "&lt;all_urls&gt;"（即插件要求所有网页的权限）。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/18/a8a75af7f80369e04cc70f24ca056299.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>我把这些需要跟谷歌解释理由的项，复制到 Cursor 的 Chat 中，询问使用函数的原因。Chat 像是一名颇具耐心的高级工程师，从原理层面有理有据地解释每个函数的具体作用。最后我要做的只是把他的回答复制粘贴到上传文本框内，依葫芦画瓢回答谷歌。</p><p>最后选择一下发布范围，就能保存草稿，然后提请审核了。我的首次申请跨了一个周末，过完周末 1-2 个工作日之后，这个插件就顺利上线了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/18/c8121aef66e8f5a9301205904b21aa58.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>05 宣传产品</h2><p>产品发布后，最后一步就是寻找各种渠道来宣传这个产品（如果不打算付费投流的话）。最近在听播客时，我逐渐形成一个概念：产品功能做到 60 分、70 分，甚至 80 分，当然很重要的，但再好的用户体验都无法成为产品长久的护城河，渠道和营销才是产品持续发展的关键。想想也是，互联网行业中在利基市场中抓住特殊用户痛点的小产品，大都无法抵挡大公司碾过来的车轮，因为他们的获客能力和宣传能力完全不在同一个水平。</p><p>如果想要成为更全面的独立开发者，宣传产品也是产品开发工作中必不可少的一环。以我对即刻上大大小小的独立开发者的观察，「宣传产品」可以做的事情有以下几样：</p><h3>05-1. 建立个人品牌，持续不断生产对别人有价值的内容</h3><p>1️⃣ <strong>🌰举例｜少楠 - flomo</strong></p><p>我对 flomo 这个产品的了解是从少楠讲卡片盒笔记法的一集播客开始的。我在他的介绍下初略地学习了更先进的知识管理方法，我开始审视自己的工作流程。然后通过产品沉思录和 flomo 的说明文档，我对这个产品和这套工作方法有了更多了解。这套工具+工作流程也逐步成为我工作生活中不可或缺的一部分。</p><p>从另一个角度讲，一个独立开发者想要推销自己的产品的话，应该要提供用户一个为什么要按该工具的逻辑来工作的理由。同时他还应该有很深的内容厚度，帮助用户迭代自己在某一个领域的认知，让用户亲手构建一个更好的自己。</p><p>2️⃣ 🌰<strong>举例｜AIchain 花生 - 小猫补光灯</strong></p><p>小猫补光灯的花生是最近爆火的 AI 独立开发者典型。他本身是产品经理，利用 AI 开发了不少工具。在小红书上因为小猫补光灯 APP 爆火后，他开始在多个社交媒体上发帖宣传自己的项目成就。因为自发渠道内容被更多人看到，越来越多的播客和公众号也发现了他，让他连续不断地出现在更大众的节目和文章中。</p><p>除了创造产品和不断外扩的影响力涟漪，花生还在经营自己的 B 站账号，将自己开发产品的过程和方法录制成长视频，让更多人得以学习 AI 工具、AI 开发流程、AI 上架步骤和 AI 应用场景 ...</p><p>花生走出来两条路。第一条路把自己打造成一个 AI 时代的独立开发者典型，让无数想要复刻成功的人，深入了解他的方法论和路径。第二条路坚持 build in public，用 AI 编程领域的实用内容帮助大家，让后来人更轻松地复刻过程，用内容形成影响力锚点。</p><h3>05-2. 参与行业活动，扩大业内影响力</h3><p>1️⃣ <strong>参加行业 Conf</strong></p><p>现在的独立产品圈，分散的小规模的行业 Conf 真不少：杭州良渚文化村的各种活动，海辛的 Demo Inn Shanghai，出海去孵化器的每周直播 ...</p><p>去参加活动，就能在特定领域内部认识到更多同路人，扩大朋友圈，增加外部影响力，拓展产品的推广范围。</p><p>2️⃣ <strong>投稿新产品收集站 / Newsletter / 社媒账号</strong></p><p>▪️新产品打榜最出名的 ProductHunt，国内其实也有不少同类型的小型产品：<a href="https://xinquji.com/">新趣集</a>，<a href="https://hao.logosc.cn/">神器集</a>，<a href="https://iui.su/">不死鸟</a> ...</p><p>▪️少数派 / medium 这种高质量文章集散地</p><p>▪️独立产品 Newsletter：Funny café 有趣产品咖啡馆，Apptisan，Figma Plugin Weekly ...</p><h3>05-3. 拓展渠道，寻求破圈</h3><p>1️⃣ <strong>小红书</strong></p><p>小红书已经是新的百度了，年轻人对一件事不清楚，就会上小红书找别人的案例分享。小红书日活大，主要用户为年轻人，可以精准覆盖大部分独立产品的潜在用户群体。</p><p>小红书上的用户反馈非常直接，且讨论氛围好。只要产品有用，开发者可以第一时间得到用户响应&amp;反馈，甚至是自来水传播。</p><p>iWatch 应用「StressWatch」和 iPhone 应用「小猫补光灯」就是以小红书为主要宣传路径，让更多人知道独立开发者产品。</p><p>2️⃣ <strong>小宇宙</strong></p><p>播客逐渐成为这两年最破圈的新传媒形态，影响力扩大。往远了看，播客影响了24年特朗普当选美国总统。往近了看，播客逐步成为了城市年轻人生活的一部分，帮助他们了解周遭的的事物、观点和资讯。</p><p>不同于大多数 feed 流产品的短平快，动辄 40 分钟甚至是俩小时的播客时长（长时间的信息输出），大大提高用户接受观点的可能性。</p><p>「flomo」就是以播客为主要宣传路径，让用户了解背后的笔记方法论和产品功能。</p><p>Image Collector 上架商店后，我也做了一些之前没做过的宣传尝试：比如写下本篇经验总结的文章，比如制作一条宣传视频(可覆盖小红书 &amp; 视频号)。</p><h2>写在最后</h2><p>走完整个 AI 独立开发流程之后，我还有一些零散的感受和认知：</p><ul><li>项目时间成本：我从零开始学习 Cursor 到上架产品（包含两个版本迭代），总工作时长应该是 20-30 小时。由于缺少某些关键经验，新手试错成本并不低，无法像社媒上的大牛一样 1-2 小时完成开发上线。</li><li>付费墙限制：由于 Cursor 免费额度有限的原因， AI 的智能程度不一致。刚开始注册时，AI 很聪明，写的很快，Debug 也很准。越往后用（我差不多在第 3/4 天，可能限额已用完），AI 出现幻觉越频繁，无法直接修改代码的情况越多，影响其他部分代码导致无法直接应用的机率越大。</li><li>对于想要自己创建插件/小工具的设计师、产品经理，当前 AI 能力足以无痛上手创建小玩意。</li><li>但如果和我一样没有代码基础，用 AI 也只能做一些小而美的小工具。一旦产品体量庞大，功能多，代码逻辑复杂，自己又无法看懂函数相互关系的话，容易不同部分修改彼此影响，也容易产生冗余。</li><li>跟身边的 web 前端研发朋友聊了聊，免费的 Cursor 固然很棒，但需要付费之后，他们自己也不是不能写，感觉没太必要。跟身边的 iOS 研发朋友也有聊过，虽然写代码的部分可以在 Cursor 里一路 tab，但是 Debug 部分没有 Xcode 好用（还是需要把 Xcode 内容复制回 Cursor），目前 AI 也只能解决部分问题。</li></ul><p>总体来说，未来已来。鼓励每一位对 AI 编程感兴趣的朋友，动手做些方便自己方便朋友的小插件，整个过程还是蛮有趣的。</p><p>&nbsp;</p><hr /><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p><strong>REF</strong></p><ol><li>"AI 编程，10 小时 2 个产品，从 Claude Sonnet 到 Cursor，产品经理的天要变了！"，AI 产品黄叔，<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/DbmwlBWRUeIY4jiOAMso-A" target="_blank">https://mp.weixin.qq.com/s/DbmwlBWRUeIY4jiOAMso-A</a></li><li>"用 cursor，把自己的 comfyui 拼贴画工作流做成了一个 app！🧩"，海辛，<a href="https://web.okjike.com/originalPost/66df0f23fdbae8f4f64fc34a" target="_blank">https://web.okjike.com/originalPost/66df0f23fdbae8f4f64fc34a</a></li><li>"5 分钟上手 AI 代码编辑器 Cursor，零基础开发 Chrome 插件 ，从此以后你也是高级程序员了！"，凤凰AI七社，<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1n5pPe8ErA" target="_blank">https://www.bilibili.com/video/BV1n5pPe8ErA</a></li><li>"【编程】打造你的专属Chrome插件，只需简单几步！"，feintk，<a href="https://www.bilibili.com/video/BV19J4m1u7Qr" target="_blank">https://www.bilibili.com/video/BV19J4m1u7Qr</a></li><li>插件发布准备工作，谷歌官方文档， <a href="https://developer.chrome.com/docs/webstore/prepare?hl=zh-cn" target="_blank">https://developer.chrome.com/docs/webstore/prepare?hl=zh-cn</a></li><li>"如何注册 Chrome Web Store 开发者账号"，程序员潘岩, <a href="https://juejin.cn/post/7070748771281272839" target="_blank">https://juejin.cn/post/7070748771281272839</a></li><li>"教你注册chrome开发者账号，并发布chrome浏览器插件"，任聪聪，<a href="https://blog.csdn.net/hj960511/article/details/133971227" target="_blank">https://blog.csdn.net/hj960511/article/details/133971227</a></li></ol>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/94934</id>
            <title>CMF Buds Pro2 by Nothing 测评</title>
            <link>https://sspai.com/post/94934</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/94934</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 18 Dec 2024 01:48:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <耳机, TWS, 购买理由, 音质>
<br>
<br>
总结: 文章主要介绍了作者对nothing的Buds Pro 2耳机的购买体验和使用感受。作者因耳机的橙色外观而产生购买欲望，并对其价格和外壳设计表示满意。佩戴舒适度和音质超出预期，尤其在低频和高频表现上令人满意。然而，耳机的降噪效果不如预期，音效切换时的体验也让人不快。总体而言，作者认为这款耳机在400元的价位上表现良好，适合日常使用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>偶遇nothing的buds pro2，是因为少数派的团购邮件。实话实说，花钱加入少数派的会员，只是为了将来会花更多的钱买些奇奇怪怪的东西。什么键盘啊，挂件啊，贴纸啊，现在加了一副耳机。哈哈。</p><h2>购买理由</h2><p>这个产品第一眼就抓住了我，原因在下面这张图里——它的橙色。我遥远的第二故乡到处都流动和喷涌着这个快乐的橙色，所以回到国内之后，只要有机会看到这个橙色，总是难以抑制住自己的激动，所以我在这里向各种制造商通告，只要你们敢出这种橙色，我就敢买。（吐槽一下某种水果牌子，出橙色还要出个奇奇怪怪的橙色）<br />&nbsp;</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/17/db9262ba33e76082dec297e37e687295.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption><i>Fig1. </i>橙色</figcaption></figure><p>颜色给了我购买的理由。让我掏钱之后心安理得还有两个安慰剂——它的价钱和外壳。<br />虽然我几乎是AirPods上市之后，就开始了拥有TWS的生活，但是，我经手的TWS耳机只有AirPods 1代、2代，AirPods Pro1代和PowerBeats Pro。所以nothing的这个380块左右的价格对于我来说是从来没有感受过的轻松。</p><p>外壳上那个巨大的可以实现多种功能的旋钮，从某种程度上也让我觉得是在试探着解决TWS耳机最大的问题之一。我一直以来觉得TWS的操控都是个灾难，在小小耳机上的任何操作都很难说便捷：我都抬了手了，为了能够多实现一点点功能，还要记自己左边和右边到底分别设置着什么功能，着实反人类。曾经iPod shuffle在口袋里或者裤腰间，随随便便就可以盲操的肌肉记忆从来没有死去，哪怕最相像的Apple watch也就是继承了七八分的成色，但是这个装在耳机盒上的滚轮，实在是太有诱惑力了，就像初恋死灰复燃的感觉。</p><h2>夸一下</h2><p>不得不说，整体上来说，这只耳机还是一定程度上超越了我的期待。</p><p>首先它的佩戴舒适度，我在TWS耳机上会非常在意这一点，在意到，在AirPods 4发布的档口，我冲去买了一副AirPods 2——试戴过AirPods 3之后，会担心我垂垂老矣的第一代AirPods 真的失去功能之后，会再也没有一副可以安安静静呆在耳朵里的可爱耳机。毕竟4上来之后，2就真的下架了。<br />Nothing的这副耳机可能是我戴过的最舒服的入耳式耳机之一，优于AirPods Pro，甚至优于轮廓优化得不太好的AirPods 3，你能感受到有副塞子想要挤进你的耳朵，但是它追求的是将将好的感觉。打一个比喻，就有点像海绵慢回弹的耳塞，已经在你耳朵里呆了十分钟之后的那个感觉，这对于一套硅胶耳塞来说，可以说是相当不容易了。和它的配戴感觉最接近的是PowerBeats Pro了（这是我个人认为19年苹果最好的产品），PowerBeats Pro因为有耳外挂架，所以实际上我觉得它的整体重心是靠外的，从而降低了对耳道的侵入感，从这个角度上来说，nothing的buds pro既没有耳外压迫，耳内压迫也降低到了一定水平，算是让我比较惊喜的一点。</p><p>第二点的话，这个耳机的音质也没有让我失望。我基本上来说是HiFi的门都没有入的人，所以谈音质可能是有点困难，但以我自己对于声音这个东西的了解，三要素：响度（振幅）、音调（频率）、音色（波形），基本上来说音量适当的情形下，各个频率的组成得当，各种乐器和人声都能得到分离分辨和还原，就算是评价音质的标准。所以我的结论是，这个耳机的音质水平和AirPods有的一比，而且低频和高频都会更突出，会营造出一种更强的氛围感，对于我来说就是可以换一个不同味道的料碗吃饭——没有任何好抱怨的。APP里的动态低音，倒是不太好打开，打开之后，低音的确会有点过头，要形容的话就好像是在隔着一个鼓面听东西，不管什么样的歌都有鼓点嗡嗡嗡的感觉。花380元买到一副佩戴和声音都不错的耳机着实让我惊喜，当然也有可能是我对国产耳机的印象还停留在很遥远的年代……</p><p>最后的话，整个耳机适配的手机APP还是挺不错的。虽然Nothing的这个app从图标上来说，是有些吊儿郎当的水平（就和他们家的手机一样），但是打开之后的整体界面非常简洁明了，而且有一定的设计感。最重要的的关于耳机盒子和耳机本体操作的设置非常简单直观。是一个用起来相当容易而且也会让人会有心情打开的应用。另外提一点就是APP基本是必需的，不然出厂状态下的Buds Pro2的旋钮是没有任何功能的。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/17/7728048cba3b4bf90fae98bc5fc35dec.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/17/ad20d13131c0cc444177e787fddd6d23.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>吐槽一下</h2><p>说了这么多优点，也还是要说说这个耳机什么方面不太行。</p><p>第一点就是降噪。只能说细糠吃多了，突然有一天换成了杂粮，还是有点不适应的。举一个直观的例子，我手上用的airpods pro 第一代，在地铁上基本上能够隔绝掉几乎所有的行驶声音和铁轨摩擦的声音，而buds pro2 基本上来说会保留所有的声音，只是强度相对而言降低了，也不至于到不能用的水平，但实际上就是没那么让人满意。通透模式的话，我们基本就可以跳过了吧。</p><p>降噪这一点上价格摆在那里也不太好说什么，但接下来这一点会让想吐槽甚至有点生气：耳机的音效。启动降噪和关闭降噪用了两个音效，这两个音效都像是往你耳朵里打了一拳的感觉，降噪启动时候尤其明显，哪怕用了三个月，每次切还是心有余悸的感觉，不知道为什么厂家要这么折磨用户。用盒子来调节音量的时候的音效明显是和降噪的音效同一个妈妈生的，像是拿个木鱼在你脑袋里敲敲敲的。只能说，贵的东西和便宜的东西，真的是在细节上会差得还蛮明显的。</p><p>最后一条吧，要留给那个本来期待了很久的旋钮。其实整体功能上来说，实现的还是挺不错的，日常使用也的确是能满足我盲操的愿望，但主要是出厂没带功能一定要先下app设置，给我留下了不好的第一印象。<br />不得不狠狠挑骨头。一方面，旋钮的材质有点廉价了，整个耳机壳是类肤涂层的，这旋钮却偏偏要选了个廉价的塑料，（或者这是想要做一个仿金属的感觉，结果头来不太成功成了廉价塑料？）。另一方面，这个旋钮可以按下和旋转，按下的手感非常清晰干脆挺好的，旋转的话在我的角度看会有点过于硬了。再配合上耳机里音量加减的那个“咚”的音效，敢情最后是我自己在我自己脑袋里敲木鱼啊。</p><h2>我的总结</h2><p>最后让我来总结一下这个耳机的话。最简单的一句话是，花了400不到买了一个可以用的TWS 降噪耳机。</p><p>从我自己的角度出发，我非常喜欢它的颜色，也挺满意它能够给我带来盲操调节音乐的便利性。<br />目前来看，如果我出门只带一个手机的情况下，我会带上这个CMF buds pro2作为我的主要使用耳机。上下地铁，不想掏手机的情况下，盒子的盲操便利性也得到了充分的体现。<br />另外，当我是一身Clemson橙的情况下，这只耳机就变成了很好的搭配单品，统一了风格，也是我会青睐它的一个场景。<br />有些细节的确还可以再打磨一下，但毕竟400元不到的耳机嘛。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/94867</id>
            <title>2024 年底，从 5 年苹果用户换到安卓，体验如何？</title>
            <link>https://sspai.com/post/94867</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/94867</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 17 Dec 2024 02:59:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <苹果, 小米K80, 续航, 软件生态>
<br>
<br>
总结: 文章讲述了作者从使用苹果iPhone XR转向小米K80的体验，重点比较了两者在续航、系统流畅度、AI功能和信号等方面的表现。小米K80在续航上表现优异，充电速度快，给用户带来了更好的使用体验；而在系统流畅度上，安卓系统的改进也让用户感到满意。然而，作者指出安卓在软件生态方面仍存在不足，缺乏优质应用，尤其是与苹果的生态相比。总体而言，虽然小米K80在硬件上超越了苹果，但在软件体验和隐私保护方面，苹果依然占据优势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作为一个使用苹果 5 年的钉子户， 今年一直有换手机的想法。</p><p>我使用的苹果机型，是一代平民水桶机，iPhone XR ，从购买至今已经用了 5 年，日常使用除了续航尿崩，其他基本还是能用的状态，但时不时的卡顿还是让人相当火大，刚好今年底小米发布了号称大满贯双旗舰的 REDMI K80 ，第三方测评表现也不错，于是我当天就去线下店买了一款。</p><p>对参数感兴趣的朋友可以点<a href="https://detail.zol.com.cn/2116/2115330/param.shtml">这里</a>。值得一提的是，线下只有 12+512 G 版本起售，如果你要买 12+256 G 版的，只能从线上购买，线下是不售的。</p><p>关于参数我就不过多介绍了，网上的视频和文章很多，我更想作为消费者的一面，按续航、系统体验、软件生态等几个大块，谈谈从苹果 XR 换到 小米K80 的使用感受，给想换机的朋友们提供些参考。</p><h2>续航</h2><p>入手小米 K80 后不久，对比苹果最直接的感受，就是只需要 2 天一充的幸福感。</p><p>我每天使用手机的时间大概是 3-4 小时后左右，平时就是看书微信刷视频，不玩游戏，各位可以参考下。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/15/e516583afcb88c8c5cc3e9adfca48512.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>每天使用时长</figcaption></figure><p>换到安卓以后，真是满满的安全感，再也没担心过续航问题，这种堪称奢侈的享受，别人可能早已习惯，但对苹果用户来说，真的是久旱逢甘霖 😂&nbsp;。</p><p>我有一个习惯，每次出门前，一定会把手机电量充到满，苹果充得慢，很早就要提前准备，如果来不及充电，我就只能放弃外出了，换到小米后就基本没这个问题。</p><p>首先是因为续航长，其次就是配合自带的 90W 闪充，15 分钟就可以充满 50% 多的电量，这套组合拳下来，基本上没为续航的问题担心过，体验满分。</p><p>今年下半年，安卓厂商集中迎来了一波电池的爆发升级，不少电池容量都开始突破 6000 mha 了，比如 K80 机身电量是 6550 mha，能轻松覆盖一到两天的使用需求。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/15/7a3de470819cc566fc50397002227bb8.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>部分手机厂商电池容量变化</figcaption></figure><p>对比苹果今年最贵的 iPhone 16 Pro Max 4685 mAh 的电池容量，已经高出 40% 左右，常规的 iPhone 标准版甚至还停留在 5 年前的水平，容量只有可怜的 3561 mAh ，连一天的使用需求都很难满足。</p><p>虽然拿友商的长板来对比苹果的短板确实有些不厚道，但在这种巨大的体验差距下，我真的很难不给苹果扣上个“不思进取”的帽子。</p><p>事实证明，提升电池容量并不是不能做到，而是想不想做的问题。苹果手机的续航被诟病许久，大家也调侃自己早就“自适应”，可这并不能成为不作为的理由。</p><p>我并不是一个果黑，相反，我先后购买了 Ipad pro 、Airpods 、Mac mini 、Apple watch 等全家桶设备，正是为苹果的综合体验买单。在安卓厂商奋力追赶的几年，曾经垄断的格局确实在发生改变。</p><h2>系统流畅度</h2><p>尽管我对安卓的系统流畅度已经没什么刻板印象了，但这个使用体验，还是大大超乎了我的想象。</p><p>现在的小米系统 2.0 ，外观上更加简洁美观，逻辑层次也很清晰，没有以前那种有点混乱的感觉，进步很明显，配合 90hz 的高刷体验，完全是安卓旗舰的表现，不仅动画丝滑，很多交互的小细节也做得十分到位。</p><p>在系统 UI 和动效上，跟苹果不能说一模一样，只能说完全一致，除了有侧滑返回外，其他的体验基本一致，让我这个从 IOS 换到安卓系统来的用户，几乎没有任何学习成本。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/15/3dd02e0e64b8dc8fdedba7cdbe782d96.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/15/648d5244a21c6d7d8f88bda3c535ec9d.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>AI 功能</h2><p>这次换到安卓，很大一个原因，就是想看看厂商对 AI 的应用情况，看看借助 AI ，能不能给我们日常使用手机带来更好的体验，不妨以小米的 AI 功能打个样，看看主流厂商对 AI 调教的水平如何。</p><p>小米的 AI 功能在小米澎湃 AI 这个栏目里可以看到，主要分两部分，智能助手（也就是小爱同学）和 AI 应用增强。</p><p>AI 应用增强主要就是文字润色扩写翻译总结这些，目前感知还不强，只有一个 AI 识音的功能还不错，可以根据声音的不同，按照音色区分不同的人说话，还可以进行总结摘要，很适合记录会议。</p><p>智能助手相当于小米版的 Siri ，加持了 AI 的小爱同学总体上要比现在的 Siri 强一些，像设置闹钟、日程提醒、路程导航什么的都没问题。</p><p>可惜我想象中的：用美团点一个2元的XX矿泉水这种操作，目前还不能实现，更别提通过 AI 助手打通各个 app 之间的联动了，还是有点小小的失望。</p><p>不过在智能助手中，有一个很强大的功能，对需要学习英语的用户来说特别友好，这就是小爱翻译。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/15/bb65b1c3c71cc92f8f9d42049e48f169.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>小爱翻译</figcaption></figure><p>调出它以后，会直接显示在所有应用的上层。可以通过声音、画面、输入文本框等方式进行识别翻译，很适合用来看一些没字幕的外语视频和书籍。</p><p>我自己就喜欢在看外语书籍的时候把它侧滑到一边，需要的时候就调出来翻译，而且因为采用了大模型，翻译的准确率还是挺高的，切换到对话翻译还能实现同声传译的功能，对于需要接触外语学习或相关工作的用户来说相当实用。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/15/714246f075d24c44bf6b97a335452cb6.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>用小爱翻译外语书</figcaption></figure><p>还有个 AI 接听的功能比较有意思，简单来讲，它可以模仿人的语气，对来电进行接听，而且会把通话记录保存下来，很适合对骚扰电话和快递外卖的电话进行智能回应，相当实用，我现在也在尝试让它来回复一些简单的外卖快递电话。</p><p>测试下来，我总体的使用评价是基本可用，但还不够完善。而且因为不是端侧的 AI ，对于注重隐私的用户来说，多少也不是很放心，要实现更全面便捷的 AI 功能，恐怕得深度植入手机的端侧模型才能办到了。</p><h2>信号</h2><p>最后要说的一个优点是信号，因为苹果的信号总是时有时无，换到安卓以后就稳定多了，在电梯和地铁，或者是一些偏僻角落，再也不会突然失联，这种感觉确实是稳定许多了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/15/824a277fcba0517764a5444124d8f4a4.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>几乎永远满格的信号</figcaption></figure><h2>广告</h2><p>前面说了不少体验较好的地方，接下来就着重吐槽一下体验不好的点。</p><p>最直观的就是无处不在的广告，从开屏的那一刻起，广告就如影随形，虽然心理早就做好了准备，但我还是没想到，现在安卓系统上的广告泛滥如此严重。</p><p>各种屡见不鲜的开屏广告就不多说了，搜索框，应用组，下滑菜单栏，甚至是手机安装应用的时候都有应用推荐，就连原生自带的系统级应用，都藏着不少广告，让人颇为无语。</p><p>这对用惯了苹果的用户来说，几乎是生理上的不适，不过还好 95% 以上的广告都可以通过设置隐藏和关闭，相对来说还可以接受。</p><p>这里建议上手任何安卓手机的时候，都先去某书看一下去除广告的操作步骤，一顿操作下来，大部分的广告基本都能清除干净，还你一个清爽的界面。</p><h2>软件生态</h2><p>要说换到安卓系统最大的遗憾，其实就是少了很多优秀的 app ，这也是苹果区别于安卓的关键——生态护城河。</p><p>在 IOS 系统上，有着大量优质的第一方和第三方 app ，比如备忘录、提醒事项、日历、图书、播客等等，在安卓上虽然有功能相似的替代品，但在使用体验上，远没有苹果的原生应用做得好。</p><p>安卓系统上似乎很少能见到优秀小众的独立 app ，我在手机上想要找个能导入本地电子书的 app ，要么需付费，要么不流畅，要么广告多，很少能有一个体验跟 IOS 图书这种级别的 App 出现，不得不说是一个遗憾，哪怕是买断制的 app 我也会考虑付费，但很可惜，目前为止就是没有，我只能用微信读书和掌阅替代。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/15/692caae46b3c9ac79e63f4ad0c31853b.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/15/09c75d3291178b1bd1b92f508f93d631.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>这时候就充分凸显了苹果的价值，清爽干净的系统，简洁明了的 App 功能，从内到外地给人提供一种明快的感觉。</p><p>或许正是因为苹果长久以来，形成的护城河过于强大，包括苹果本身的盈利手段充足，才可以不在用户体验上做出妥协，我还是由衷地喜欢轻快简洁的感觉，希望软件厂商日后能在这一点做出改进吧。</p><h2>其他</h2><p>其他还包括一些像是应用臃肿、隐私问题等等，因为篇幅问题，这里就不展开讲。</p><h2>总结</h2><p>总结下来，在硬件使用体验上，我认为现在的 K80 已经可以在很多地方超越苹果，但在软件生态方面，还是存在很多不足，如果你在意的是软件质量、苹果生态、个人隐私这些点，苹果系统上的体验依然是最好的。</p><p>应该说安卓适用于大多数人，苹果则适用于对使用体验更为看重的少数人，在手机市场的占有率上，基本也呼应了这一点。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/15/70434a419ed7ec28c561219ca5489e99.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>手机市场占有率对比</figcaption></figure><p>到了 2024 年底，随着国内厂商的持续发力，大家都能看到，曾经安卓跟苹果之间的鸿沟，现在正在慢慢缩小，曾经垄断高端市场的苹果，市场也在被国内厂商慢慢蚕食。</p><p>秋季发布会的召开，苹果的表现只能用“平庸”来形容；同一天，华为三折叠惊艳登场，前后一对比，不由得让人唏嘘。曾经那个以创新为基因的苹果，每年正以挤牙膏式的更新，就像例行公事一般，不紧不慢地更换一代又一代新机。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="华为Mate XT 非凡大师详细参数_华为三折屏手机处理器曝光 Pura 70同款_华为 Mate XT 非凡大师_业界资讯-中关村在线" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/15/article/a2f3164b66ac13ad18f17c735a331e9f.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>华为三折叠</figcaption></figure><p>曾经被称为“科技春晚”的苹果发布会，已经失去了曾经领航者的身份。Apple Vision 的失败，放弃造车，甚至就连最火的 AI 也没赶上。</p><p>纵观苹果这几年的动作，在舆论上总是被外界唱衰，但另一边，苹果的股价却频频创新高，成为有史以来最值钱的科技公司，背后是高昂的利润和精确的市场策略。</p><blockquote><p>《浪潮之巅》的作者吴军曾说：近一百多年来，总有一些公司很幸运地、有意无意地站在技术革命的浪尖之上。一旦处在了那个位置，即使不做任何事，也可以随着波浪顺顺当当地向前漂十年，甚至更长时间。在这十几年到几十年间，它们代表着科技的浪潮，直到下一波浪潮的来临。</p></blockquote><p>作为移动手机市场的龙头老大，苹果最辉煌的十年，无疑代表着在移动市场最为闪耀的十年，凭着前辈打造好的优良底子，它相继推出了Apple watch 、Airpods、mac mini 等革命性产品，精准踩中时代的脉搏，让它具备强大护城河的同时，也一并统治着这个代表移动数码时代，最为辉煌的几十年。</p><p>但这几年的表现，苹果作为创新者的身份已然缺席，面临来势汹汹的人工智能大数据时代，苹果是否还能顺着这股波浪，顺利地往前漂十年，还要打上个大大的问号。</p><p>我喜欢那个初代气质的苹果，特立独行，桀骜不驯，格格不入，却可以改变世界，至于未来会是什么样，就看苹果能交出什么样的答卷了。</p><p>&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/94864</id>
            <title>全新的 AI (LLM) 客户端，全功能、轻量级、可拓展 - AI as Workspace</title>
            <link>https://sspai.com/post/94864</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/94864</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 17 Dec 2024 02:02:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <Chatgpt, AI客户端, 功能设计, 开源>
<br>
<br>
总结: 自Chatgpt发布以来，开源社区涌现出多款第三方AI客户端，但仍存在功能不全或性能不足的问题。作者因难以找到满足需求的客户端，决定自行开发一款名为“AI as Workspace”的全新AI客户端。该客户端具备流式传输、跨平台支持、多服务商兼容等基本功能，并提供文件和视频解析、插件系统等扩展功能。它是开源的，除了部分付费服务外，所有功能均免费，且性能优秀，界面设计现代。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>自从 Chatgpt 发布2年以来，开源社区涌现出不少第三方 Chat 客户端，如 NextChat、LobeChat、Openwebui 等，一个比一个功能强大。这是否意味着这个领域已经饱和了？</p><p>我看并不然。这些客户端中有的由于推出时间过早，功能设计不够全面，只能应付基本使用；有的功能设计全面，但实际使用的性能不尽人意；有的试图追求和Chatgpt官网一致的设计，可是“官方”并不代表“优秀”，设计上离“完美”还有不小的距离。</p><p>难以找到一款完全满足我的需求的客户端，这是我几个月前选择从头开发一个AI客户端的主要原因，尽管这个时间点有些晚了。</p><p>现在，它已经上线了——&nbsp;</p><p><a href="https://aiaw.app/" target="_blank">AI as Workspace</a> - 全新的 AI (LLM) 客户端，全功能、轻量级、可拓展。</p><p>下面是功能介绍：</p><h2>基本功能</h2><p>流式传输、上传图片、latex公式…… 这些基本的功能自然都有，无需多提</p><p>跨平台：响应式界面设计，适配手机、电脑等不同大小和比例的屏幕</p><p>多服务商支持：支持 OpenAI、Anthropic、Google 等不同服务商</p><p>修改提问、重新生成 以分叉的形式实现，像 Chatgpt 官网那样（整个对话呈现“树”的结构）<br />&nbsp;</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 429px;"><img alt="修改提问|420x156" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/15/article/bacf2a1c8caf758670059519c1538b07.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>文件解析：支持上传 Word、PDF、PPT、Excel等格式文档，自动解析为文本输入</p><p>视频解析：支持选择视频文件并指定时长范围（默认为整个视频），将自动转稿为文本输入，以此实现对视频内容的提问<br />&nbsp;</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 477px;"><img alt="video-parse.png|440x230" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/15/article/c3b1693af6db929ade4ebe5b1142218c.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>解析视频</figcaption></figure><p>插件系统：内置了计算器、图像生成等插件。此外可在插件商店安装更多插件</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/15/dc64c358ca97d28c21612c6b639ab198.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>图像生成插件</figcaption></figure><p>助手市场：获取各种各样定制提示词的助手（提示词来自<a href="https://github.com/lobehub/lobe-chat-agents">lobe-chat-agents</a>）</p><p>本地优先+实时云同步：所有数据储存在本地，因此无需加载且离线可浏览。登录即可启用跨设备实时云同步（30天试用，随后￥1.8/月）</p><p>模型服务：除了配置自定义API外，也可以登录后使用我们提供的模型服务，无需配置，支持 gpt-4o、claude-3.5-sonnet、o1-mini 等众多先进模型。额度随用随充，永久有效。按照官方API原价扣费</p><p>开源：本应用是开源的，除了上方两项标明付费的服务外，所有功能都免费。你也可以自部署本应用</p><p>性能优秀：启动速度快，切换对话十分流畅</p><p>界面主题：Material 3 设计风格；支持深色/浅色模式；支持自定义主题色</p><h2>拓展使用</h2><p>多工作区：在左侧边栏，你可以创建多个工作区，将不同主题的对话、不同类型的助手分隔开；还可以创建文件夹，将多个工作区放入其中；支持嵌套<br />&nbsp;</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 375px;"><img alt="workspace-list.png|378x391" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/15/article/25bd02824b332e1644260a41f00c0e10.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>提示词变量：除了在助手的“角色设定”中设置普通的静态提示词外，你可以通过创建提示词变量、编辑提示词模板，来构建动态且可复用的提示词<br />&nbsp;</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="assistant-prompt-vars.png" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/15/article/cf3cdf380a5f4d9ddf25998ad0b652c7.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>插件拓展性：支持将任意 Gradio 应用配置为插件，同时兼容部分 LobeChat 插件；插件不仅仅提供工具调用，文件解析功能也可以通过插件拓展；工具调用支持多模态的结果</p><h2>细节设计</h2><p>用户输入预览：提供正在输入的内容的实时预览；借鉴自NextChat</p><p>代码粘贴优化：在输入框粘贴从 VSCode 复制的代码时，自动用 markdown 代码块包裹，并标明语言</p><p>文本文件支持：支持直接添加文本类型文件（代码、csv等）到用户输入中，文件内容和文件名将作为用户输入的一部分。相比于手动将文件内容粘贴到输入框，此方法更快捷且文件内容不会占据显示空间</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 381px;"><img alt="text-file.png|355x140" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/15/article/546fd278e54d9be5d311ff8e87610871.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>添加文件：无论是添加文档、视频还是文本文件，均可以通过点击文件图标按钮或者Ctrl+V粘贴来添加</p><p>引用：用鼠标拖选对话消息内容后，点击“引用”，即可在用户输入中引用该内容。此功能相当于手动复制消息内容并粘贴到输入框中的快捷方式，方便对助手回答的部分内容针对性地追问</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 343px;"><img alt="quote.png|354x137" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/15/article/54811a8a41798bc3a9a08603463f6ae7.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>相关链接</h2><p>网站链接：<a href="https://aiaw.app/">aiaw.app</a><br />开源地址：<a href="https://github.com/NitroRCr/AIaW">NitroRCr/AIaW</a><br />使用文档：<a href="https://docs.aiaw.app/">docs.aiaw.app</a></p><p>&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/94861</id>
            <title>RSS 与现代阅读习惯（一）：如何在碎片化时代重塑深度阅读体验</title>
            <link>https://sspai.com/post/94861</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/94861</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 16 Dec 2024 12:11:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <互联网, 深度阅读, RSS, 信息获取>
<br>
<br>
总结: 本文探讨了在信息爆炸的时代，深度阅读的重要性以及如何通过RSS（Really Simple Syndication）来优化信息获取。作者回忆了自己初次接触互联网的经历，并指出现代人对文字的耐心逐渐减少，导致思考深度和知识广度的牺牲。文章强调，尽管科技加速了信息传播，但真正的阅读体验需要时间和思考。RSS被视为一种有效的工具，帮助用户主动选择和管理信息流，从而重塑深度阅读体验。最终，作者呼吁人们在追求效率的同时，不要忽视深度阅读带来的精神滋养。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>前言：加速的时代，何去何从</h2><p>先说个暴露年龄的词：“<a href="https://cgartlab.com/%5B%E5%8D%81%E4%BA%94%E5%B9%B4%E6%B5%8F%E8%A7%88%E5%99%A8%E6%8A%98%E8%85%BE%E4%B9%8B%E6%97%85-%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%88%86%E4%BA%AB-CG%E8%89%BA%E6%9C%AF%E5%AE%9E%E9%AA%8C%E5%AE%A4%5D(https://cgartlab.com/fifteen-years-of-browser-torment/)">网上冲浪</a>”。如果你和我一样还记得这个词，应该至少也是个 90 后了。</p><p>“网上冲浪”这个词确实承载了一代人的记忆，它曾是互联网初期人们对上网行为的形象描述。这个词流行于上世纪 90 年代末到 21 世纪初期，那时候互联网刚开始在国内普及，上网对于很多人来说是一种新奇而充满探索的体验。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 420px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/15/7044566df7c1685272786ddc74ad8e79.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>90年代的 MSN 主页</figcaption></figure><p>我的第一次“冲浪”是在网吧，有趣的是，我爸带我去的，更有趣的是，他是一名小学语文老师。我问过他，为啥会带我去网吧？当时怎么想的？他的意思是，想让我接触下新东西。去了之后我当然什么都不懂，鼠标都不会用，对电脑的理解就是一台高级小电视，看他摆弄，上面的字是可以点进去的。嚯，魔法，看不懂但大受震撼。</p><p>除了震撼，依然清晰记得那时的网页十分纯粹，像报纸一样。连邮票那么大的图片，载入速度和打印差不多。多年以后，通过看土豆网上一个视频才了解到，那些带下划线可以点击的文字叫做超链接，那个用来看网站的东西叫“IE 浏览器”，用来运行浏览器的东西叫“瘟到死酒吧”。</p><p>恐怖的地方是，这个视频连 5 分钟都不到，我却获得了这么多信息。</p><p>更恐怖的地方是，现在我拿出手机随口问 AI 一句，它就会告诉我关于“网上冲浪”的一切，最后还会贴心问一句：“还有别的问题吗？”。</p><p>我明明想问什么都可以，但好几次却觉得自己被什么东西困住了。</p><p>当互联网把文字加速到了光速，内容必然指数增长，科技更不用说，相对于它们的速度，人类本身简直在原地踏步。</p><hr /><h2>慢就是快</h2><p>前些年，记得看一期姜文的采访报道，他原话忘了，大意是说：</p><blockquote><p>“我觉着吧，人呐，还得是多看点字，脑子才足够活分，因为你不得不费点儿劲去琢磨人家的意思啊。”</p></blockquote><p>再后来，读徐文兵的《知己》，原文我也忘了，大意是说：</p><blockquote><p>“你在吃饭，饭也在吃你。身体好的时候，爱吃馒头，生了病，就不得不喝粥。你有劲，也会希望对手有点劲。”</p></blockquote><p>上面这两句话我都不记得原文，肯定比我写的字多，而我却记得它们传递的信息，我想主要是因为它们的载体本身就是文字。就像一部电影传播最广泛的一定是经典台词一样，当时觉得说的挺有共鸣，跟本没想到会用在这篇文章里。放在这个位置是为了在谈论 RSS 和深度阅读之前，不断提醒自己：它们的载体，首先是文字。</p><p>文字是人类文明进步的基石。它承载信息的记录传承，知识的积累传播，思维的发展深化，社会的管理组织，文化的碰撞交流，教育的普及提升，个人的自我表达。而如今能明显感觉到，若非生活学业所迫，身边还有耐心看字的人在急剧变少。比如，我想闭着眼睛看书，就去听有声书和播客；我想马上知道这篇文章写的啥，就把链接丢给 GPT 去总结；我想提前知道这个电影好不好看，就去网上搜这个电影的解说视频，甚至开个倍速；包括会点开这个文章的标题的朋友，我估计十有八九都会划过这里去看下面推荐的软件工具（没这样做的你可以自豪地留下评论提醒他们）。总之，在巨量的信息轰炸下，大多数人都渐渐对文字失去了耐心和敬重。</p><p>技术的便利性让我们越来越倾向于即时满足，而忽略了深度阅读所带来的丰富体验和精神世界的滋养。我们追求效率，却可能在无形中牺牲了思考的深度和知识的广度。</p><p>与此同时有趣的是，人类没耐心看大段文字，人工智能却恨不得一天吃掉一个图书馆。而人类觉得看大段的文本耗时间速度慢，把这个任务亲手丢给机器。</p><p>任何被科技加速过的事物，意味着里面都是有技巧可以“偷懒“的，背后是人在追求探索效率。<strong>唯有阅读，慢才是快。</strong> 想快？你看机器，要加算力，要优化算法的。</p><p>人没办法给自己加算力（难说有生之年 [Neuralink](<a href="https://neuralink.com/">Neuralink — Pioneering Brain Computer Interfaces</a>) 可以做到），但可以优化”算法“。这里的“算法”可以方便理解为思维或认知，而其中优化它的有力工具之一便是古老的 <strong>RSS（Really Simple Syndication）</strong> 。</p><p>所谓“功夫在诗外”，我虽然专业是动画设计，热爱数字艺术，作品的创作灵感更多是来自生活经历和深度阅读，无论是精彩的博客文章还是国际顶尖的技术分享，用过 RSS 就再也回不去了。</p><hr /><h2>RSS 为何值得重提？</h2><p>我大学时期留下一个习惯，每天出来进去宿舍楼至少要看一次通知栏。在那里会聚集各种学校的通知和活动信息。哪个大佬要来开讲座了，宿舍上网慢的问题解决了没有，到底什么时候放假。只要扫一眼就会对学校的各种动态心中有数，如果没有这个通知栏，想知道这些信息会很麻烦，又要去找老师又要跑办公室，还不一定有人。</p><p>如果互联网是一所大学，你想只去一个地方，就能知道今天网上发生了什么，最好的方式也是给自己打造一个通知栏。</p><p>打造通知栏的方法就是 RSS，这个“通知栏”就是 RSS 的订阅平台和阅读程序。</p><p>RSS 的设计理念十分纯粹，就是人们获取信息的过程。通过 RSS，用户可以订阅他们感兴趣的网站或博客，甚至有了 <a href="https://rsshub.netlify.app/zh/usage">RSSHub</a> 几乎可以订阅任何消息来源，而无需每天手动检查更新。</p><p>有一点要格外注意，RSS 节省的是信息获取时间，并不是你的阅读时间，相反，你会有更多的时间去专注于阅读和思考。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/15/f8c187a4e98de7b2efee5a9352a64365.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>上图是 <a href="https://cgartlab.com/analyzing-the-designers-second-brain-from-concept-to-practice/">我之前为自己规划的一套信息处理思路</a>，截取的信息采集部分。可以看到顶层便是 RSS、Web3.0 和 Newsletter 三驾马车，而如今的实际情况几乎只剩 RSS 一个了。（Web 3.0 实际也是 RSS3，这里先按下不表）</p><p>我很早知道 RSS 这个东西，真正认真使用它还不到三年，可以确定的是使用过程中日渐感受以前的自己有种无知的傲慢。</p><hr /><h2><strong>RSS 如何帮助我重塑深度阅读体验</strong></h2><h3>以后想看什么，你说了算</h3><p>我可以主动选择订阅自己感兴趣的内容源，完全掌控自己的信息流。这种方式让人成为信息的主人，而不是被动接受机器喂到嘴边的内容。吃饭，得要自己动筷子。</p><p>当然从另一个角度看，这也是给自己手工打造的信息茧房，但在我看来，这个茧房至少是你自己亲手搭建的，它的边界更接近你真实的认知边界。其实信息茧房永远存在，更要紧的是，你更容易意识到自己需要不断破茧而出。</p><h3>以后想怎么看，你说了算</h3><p>每个网站或信息来源的样式并不统一，你可以任意挑选自己喜欢的阅读器，使用阅读器可以把所有的样式转换成你喜欢的，只要愿意深入探索下去，你的阅读体验可以无限接近书籍杂志，你所见的互联网也更像一所大学了。</p><h3>以后想什么时候看，在哪里看，你说了算</h3><p>优秀的 RSS 阅读器一定是跨平台同步的，这样就能有效利用很多碎片时间，通常这些阅读器还会有加星星的收藏功能，只是收藏功能我一般是拿来当作书签用。</p><p>总之，在使用 RSS 之前，或许一个带有推荐算法的 App 是你的信息中心，使用之后，你就是中心。</p><hr /><h2><strong>新手如何高效使用 RSS？工具与技巧推荐</strong></h2><h3>获取订阅源</h3><p>如果说 RSS 是一个通知栏，订阅源就是它的本来面目。</p><p>一般的门户网站、博客或企业官网，都会提供对应的 RSS 订阅源，通常它是一个链接，结构是 <code>网址+/feed</code> 或 <code>网址+/rss</code>，例如我自己的博客订阅源是 https://cgartlab.com/feed （欢迎订阅啊）。</p><p>当你点击这个链接，其实打开的是一个 xml 格式的文件，仔细观察可以看到里面包含了文章的标题（title），地址（link），发布日期（pubDate）等很多信息。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/15/eee824ac699995f037bd6d4a6250fdee.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>高质量的订阅源通常有独立博客、新闻媒体、学术资源、兴趣社区、播客等，网上有很多人也会分享他们的订阅源，根据喜好筛选即可。当然如果毫无头绪，不妨让 AI 帮你推荐一些，有很多独立博主也会大方地公开分享自己的订阅源。</p><p>但这样的格式密密麻麻不适合阅读，则需要专门的工具来读取。将这个链接添加到下文提到的订阅平台中，就订阅了这个消息来源。</p><p>十分简单的三步：获取订阅源 👉 添加到阅读平台 👉 打开阅读器。</p><p>接下来，就需要挑选一个适合自己的订阅平台或阅读器。</p><h3>订阅平台</h3><p>订阅平台相当于你的“通知栏管家”，它负责收集、组织、整理你所有的订阅源。通常它是运行在网页上，因此有人更喜欢叫它“在线阅读器”。</p><p>随着社交媒体和新闻聚合应用的兴起，传统的 RSS 订阅平台的使用有所减少，但它们仍然是信息获取和内容管理的有效工具。一些流行的 RSS 订阅平台包括 <a href="https://docs.feedly.com/article/523-getting-started-with-feedly">Feedly</a>、<a href="https://www.inoreader.com/">Inoreader</a>、<a href="https://www.theoldreader.com/en/">The Old Reader</a> 等，如果你的订阅数量不多（100 以下），通常免费套餐是足够使用的。</p><p>我目前还在用的平台之一是 The Old Reader，中规中矩，优点是国内使用虽然速度一般但好在比较稳定，缺点是网页端的阅读体验不是很友好，且万年不变。其他像 Feedly 和 Inoreader 的阅读界面更美观一些，但由于神秘的“超自然现象”导致无法访问。这里针对新手我只抛砖引玉，开箱即用优先。如果有更优质的订阅平台，相信评论区的各路豪杰一定会多多分享。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/15/b7fad107dfd5c96bc65f6c7f6a111b98.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>TheOldReader 阅读界面</figcaption></figure><p>订阅平台的另一个特点是可以使用第三方的阅读器来登录，这样就能兼顾阅读体验和多端同步了。</p><h3>阅读器</h3><p>有的订阅平台也会推出自家的阅读器，不过因为 RSS 自身的纯粹理念，我还是更喜欢第三方阅读器。它们通常界面更美观，功能也更强大。</p><p>例如我一开始是苹果全家桶用户，必须承认 macOS 和 iOS 的字体渲染十分养眼，因此常用的阅读器就是 <a href="https://cgartlab.com/in-2024-how-can-one-use-a-mac-more-elegantly/">前文</a> 推荐过的 <a href="https://reederapp.com/">Reeder</a>。后来由于工作涉及的任务更繁杂，不得不使用 Windows 和 Android 设备，逐渐开始把目光转向更多的阅读器，例如 <a href="https://cgartlab.com/how-to-use-windows-pc-elegantly-in-2024/">另一篇前文</a> 也推荐过的 <a href="https://github.com/yang991178/fluent-reader">Fluent Reader</a>，引用描述如下：</p><blockquote><p>简洁美观的开源 RSS 阅读器，设计灵感来自 Fluent Design System。可以本地阅读，也能与兼容 Fever 或 Google Reader API 的自托管服务进行同步。支持与包括 Inoreader、Feedbin、The Old Reader、BazQux Reader 等在内的多种 RSS 服务进行同步，功能比较完善。</p><p>能够导入或导出 OPML 文件，方便进行全应用数据备份和恢复，提供内置文章视图，可阅读 RSS 全文，也能默认加载网页。支持使用正则表达式搜索文章或根据阅读状态进行过滤。</p></blockquote><p>而 Android 平台的选择更多一些，除了直观易用的 Fluent-reader ，再推荐两个我用过感觉功能更全面的：</p><p><a href="https://github.com/ihewro/focus">Focus</a></p><blockquote><p>借助 RSShub 开源项目，自带丰富订阅市场，尽可能简化操作，适合普通玩家<br />支持自定义源订阅，适合高级玩家<br />文件夹管理订阅，更加清晰方便<br />支持对数据多种方式过滤，方便查看最新数据<br />夜间模式，对自己的眼睛好一点<br />阅读增强，更好的阅读体验<br />多种手势，双击点赞，左右切换文章，上拉访问源网站等等<br />支持 OPML 导入和 OPML 导出</p></blockquote><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 369px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/15/00bbec8f1d094eeceae634fc34059bde.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Focus 宣传页展示的界面</figcaption></figure><p><a href="https://github.com/seazon/FeedMe">FeedMe</a> 支持的订阅平台也十分齐全：</p><blockquote><p>Feedly<br />InoReader<br />Bazqux<br />The Older Reader<br />Feedbin<br />Tiny Tiny RSS<br />FreshRSS<br />Fever</p></blockquote><p>界面简洁，实用主义风格，干净无广告，另外它的界面自定义选项也十分丰富，感兴趣可自行下载体验。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 353px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/15/38331df46c5685d200714c38dc3b25dc.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>FeedMe 的界面</figcaption></figure><h2>小结</h2><p>相信看到这里你已经对 RSS 的用途和意义有了最基本的了解，这是上个世纪非常不起眼的一门网络技术，因碎片化时代的到来被重新捡起来讨论。我依旧想说的是，尽量不要迷失在琳琅满目的技术和工具中，选来选去，我们最初的目的只是想不被打扰地读一篇文章，最彻底的深度阅读永远是白纸黑字为载体的书籍，平装、精装、电子版的《西游记》分量是一样的。</p><p>当我们翻开书页，沉浸在故事的情节中，或是在文章中探索新的观点时，我们的心灵得到了滋养，视野得到了拓展。这种体验是无价的，它让我们有机会暂时逃离日常生活的喧嚣，进入一个只属于自己的思考和想象的空间。琢磨怎么逃避信息轰炸和算法推荐，某种程度上其实更像是面对当下的网络环境产生的一种无奈的妥协。</p><p>科技进步，芯片的运行速度本质是光速，人身上唯一接近光速的是我们神经信号驱动的思维。不同的是，我们慢一点，才会更快。</p><h2>拓展阅读</h2><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/RSS">RSS – 维基百科，自由的百科全书</a></p><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/XML">XML – 维基百科，自由的百科全书</a></p><p><a href="https://sspai.com/post/34280">使用 RSS 可以做什么你未曾想过的事 | Matrix 线上分享会回顾</a></p><p><a href="https://sspai.com/post/43998">论 RSS 的「复兴」</a></p><p><a href="https://sspai.com/post/91848">2024年，如何更优雅地使用 Mac</a></p><p><a href="https://sspai.com/post/90272">2024 年，如何优雅地使用 Windows PC</a></p><p><a href="https://sspai.com/post/88268">解析设计师的第二大脑：从理念到实践</a></p><hr /><p>本文首发在 <a href="https://cgartlab.com/cgartlab.com">CGArtLab</a></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/94862</id>
            <title>效率狂魔的自白：语音输入让我写作速度翻倍</title>
            <link>https://sspai.com/post/94862</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/94862</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 15 Dec 2024 22:34:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 效率, 语音输入, 大模型, 财经写作  
<br><br>  
总结: 作者追求写作效率，曾放弃全拼输入法学习小鹤双拼，并尝试语音输入以提升速度。尽管早期语音输入技术存在口语化表达的问题，但随着大模型的出现，语音输入的准确性和适用性得到了改善。作者使用讯飞听见进行语音输入，并结合大模型进行文本润色，以满足财经领域的专业需求。通过设定常用词表和提示词，作者显著提高了写作效率，整个过程可在半小时内完成。最终，作者强调了高效写作带来的时间自由，鼓励他人尝试类似的方法。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">我对效率有着近乎偏执的追求，尤其是在写作方面。此前我曾提及，为提升打字速度，2016年，即我35岁之际，我毅然放弃了当时已颇为熟练的全拼输入法，转而学习小鹤双拼。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">虽然最初三个月颇为烧脑，但之后输入速度显著提升，一分钟100字已不在话下。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">近期，我开始尝试使用语音输入撰写稿件——进一步提升速度。</p><h2 style="margin-left: 0px;"><strong>为什么很多年我都不用语音输入</strong></h2><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">众所周知，人的语速极快，正常情况下一分钟可达250至300字，这意味着即便我双拼打字再快，也无法与语音输入相媲美。尽管我深知语音输入的优点，但多年来一直处于观察状态，未曾实际应用。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">对于语音输入的体验可以追溯到2000年之前，可能是1997或1998年。早在那时，IBM已在Windows平台上推出了一款专门的中文语音输入法。当时我对各种新技术充满好奇，因此第一时间下载并安装使用。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">在那个时代，使用IBM的语音输入系统，用户必须按照软件的指示朗读约30分钟的常用句子，以此为基础进行声音识别和语音输入。当时的技术条件与现今相比，无疑是天壤之别。尽管IBM的语音输入软件在识别准确率上表现尚可，但由于我个人的口头表达能力有限，其生成的文本往往带有浓厚的口语化特征，需要大量润色才能达到书面语的标准，因此整体效率并不理想。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">在数年之后，我得知香港科幻作家倪匡竟已采用语音输入法长期创作小说，对此我深感敬佩。看来倪匡的口头表达能力相当强，令人叹为观止。尽管当时IBM的语音输入技术仅是浅尝辄止，但我始终关注各类语音输入的体验，包括各种输入法内置的功能。然而，这些技术始终面临一个问题：<strong>过于口语化的表达，需经过大量修改方能使用</strong>。</p><h2 style="margin-left: 0px;"><strong>大模型的破局</strong></h2><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">语音输入法在日常聊天中输入短句尚可，但用于撰写文章则显得不够可靠。然而，随着2022年末ChatGPT等大模型的问世，这一局面发生了根本性变化。这些大模型能够对文本这类非结构化数据进行深度处理，即使我以口语化方式表达，大模型也能通过规则将其转化为适合书面语的文本。因此，我开始思考如何将语音输入融入我的写作流程。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">当然，当时还面临另一个问题，即我主要撰写A股基金等细分财经领域的内容，即便当时讯飞听见这类带有金融主题的语音输入工具，仍难以准确处理我常用的专业表达。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">对于A股投资者而言，万得全A指数是一个至关重要的基准指数。然而，通过语音输入法输入该指数时，可能会出现“万德权威”这样的错误表述，导致信息失真。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">在财经投资领域，专用语料和表达词汇的使用至关重要。对于我这样需要频繁使用专业术语的细分领域从业者来说，普通的输入工具往往难以满足需求。一个多月前，我阅读了王树义老师的一篇分享，其中探讨了如何利用大模型对传统语音输入生成的文字进行二次纠错。这让我意识到，<strong>仅仅让大模型执行通用化的规则校正，实际上是对其智能的浪费。更好的方法是将个人化的要求一并提交给大模型，由其进行精准纠错</strong>。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">首先，简要介绍一下我的语音输入写稿前置流程。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">我使用讯飞听见这款软件进行语音输入。之前我也尝试过其他语音输入法，例如微信输入法，其语音识别能力确实很强，甚至我认为比通用版的讯飞听见还要强。但最终，我在双11期间花费158元购买了讯飞听见的一年订阅，每月享有30小时的APP语音输入权限。主要原因是，讯飞听见的APP在语音输入时，能够将整个过程的音频录制下来。这意味着，除了文字，音频本身还可以用于其他用途，同时也能规避因网络不佳而在地铁等环境中无法进行语音输入的问题。更重要的是，讯飞听见<strong>可以选择不同的内容类别，例如我经常选择金融类别</strong>，这样它会结合金融体系进行初步的过滤和纠错，一些常见术语，如沪深300指数，它都能准确识别，这为后续工作省去了不少麻烦。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">在经过讯飞听见的语音处理后，我获得了一份初步符合基本书面表达的文本。尽管对于普通读者来说，这份文本可能已经足够使用，但我仍将根据以下提示词对其进行进一步处理。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/15/78a8d0d874464613d815a3745891cc51.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">首先，我设定了文体限制，旨在将文字细化为专业的财经专栏文章风格。经常阅读财经类，尤其是股票类文章的读者会注意到，这类文章在风格上具有一定的特殊性。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">在文字润色方面，我选择将任务交给大模型处理，如果你是在大模型对话环境下使用，记得将你要处理的文本替代{content}。大模型可以有效规避口语化表达的不足，使整体文字更贴合书面语规范。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">当然，真正让他加速的，其实是下面大家会看到的一个自定义常用词表。如果你是在大模型对话环境下使用，记得将你的此表放入上面提示词{word_list}的部分。这个表中包含了许多我经常使用的术语，如“9·24”行情、“20cm”，以及“基民”这类在投资圈常见但对大多数语音软件来说陌生的词汇。类似的还有我自己创立的概念，如“五年之锚”和“40日收益差”。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/15/a132f2d36629892cdf09725b87b75f1f.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">在研究过程中，我深刻体会到大型模型在文本处理方面的强大能力。除了日常用于撰写财经类稿件，我最近还利用大模型记录我家孩子的成长日记。短短十几天，已积累了上万字的内容。在这个过程中，我甚至在常用词表中加入了背景信息，如孩子的名字和性别，以及她是小学生的身份。这样，大模型在处理文本时，能够自动结合这些信息进行性别和身份的调整。当我聊到我家女儿时，大模型会自动用“她”而不是默认的“他”来表述。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">在语音转写过程中，我设定了更多词汇属性有助于系统更准确地识别同音词。例如，我曾进行过一项测试，设置了两个发音完全相同的地名：一个是红中心(医院)，另一个是虹中心(小学)。用括号来对词性进行标记。当我输入“送女儿去红中心上学，再送太太去红中心体检”时，大模型会根据这些词汇的备注，自动选择正确的地点。送女儿去的是小学的虹中心，而送太太去的是医院的红中心。通过进行词性标注，大模型的效果显著提升。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">为了进一步提升工作效率，我并未采用传统的大模型对话界面，而是利用当下热门的大模型编程软件Windsurf，将整个工作流程整合至一个WEB小界面。下方展示的截图中，我可自由选择各类模型、提示词和常用词表。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/15/cc64b60572c430041613651f5a1b2de9.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">在语音转写及稿件修正过程中，我较多使用国产的DeepSeek模型。该模型由上海一家量化私募公司幻方打造，其在国内开源模型中表现优异，既稳健又经济实惠。通过API调用，每百万次仅需两元，几乎等同于免费使用。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">我在一个多月前充值了10元，至今仅花费不到1元，使用体验极为经济。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/15/eea985af558e098220973d7043a99e03.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">为了应对不同的需求，我设置了不同的提示词，例如“语音润色财经”，专为撰写财经稿件设计，输出结果书面化；还有“语音润色生活”，较为口语化，用于记录我女儿的成长日记。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">在撰写稿件时，设定不同的常用词表可以针对不同文本范围进行输出。例如，在撰写财经稿件时，配置财经领域的常用词汇；而在撰写关于女儿的文章时，则使用生活领域的常用词汇。此外，根据不同场合的需求，也可以灵活应用相应的词表。通过这种方式，整个写作过程的效率将显著提高。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">在撰写一篇1500字左右的稿件时，我通常会花费五六分钟进行语音录制，随后通过大模型处理配图。我曾计算过，在常态情况下，即使撰写一篇1500字的较为复杂的稿件，包括使用AI绘制封面图和排版，整个过程也能在半小时内完成。这一流程极大地提升了我的生产效率。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">在追求效率的过程中，我发现通过减少时间投入来完成相同的工作量，能够腾出更多时间用于其他活动，如陪伴家人、观看有趣的视频或阅读相关书籍，这种体验颇具价值。如果你对语音输入写稿感兴趣，可以参考我的方法，并调试出更适合你的工作流。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">PS: 本文从语音输入到配图完成，耗时大概45 分钟。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/94847</id>
            <title>2024 年 12 mini 主力机？再也不见！</title>
            <link>https://sspai.com/post/94847</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/94847</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 15 Dec 2024 22:33:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <小米15 Pro, iPhone 12 mini, 系统切换, 续航问题>
<br>
<br>
总结: 文章讲述了作者从iPhone 12 mini切换到小米15 Pro的经历，强调了在使用iPhone 12 mini时面临的续航和发热问题。作者在高铁上使用手机时，频繁出现高温提示，导致使用体验不佳。切换到小米15 Pro后，作者感受到Hyper OS的流畅性和多端互通的优势，同时也指出了小米系统在某些细节上的不足。尽管仍然被苹果生态锁住，但作者对国产手机的综合产品力提升表示认可，认为切换系统需要勇气和成本。最终，作者选择小米是出于对未来潜力的期待。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年10月29日，我一边看小米发布会，一边下单了第一批小米15 Pro 亮银版。在等待新手机期间，我带着2021年闲鱼购入的二手iPhone 12 mini 开始了北京开会的差旅。这一趟差旅的途中，我深刻感受到了 12 mini 在 2024 年应对各种使用场景时的力不从心，但是新手机已经在路上了，也不由自主地暗喜：“12 mini 主力机？再也不见！”</p><h3>续航与发热</h3><p>要说使用 12 mini 的这三年，我养成最好的习惯是什么，那就是保持手机随时充电，随时满电。<br />12 mini 小体积机身里 2227 mAh 的电池肯定是最大的掣肘，iPhone 保守的充电速度更是让续航情况雪上加霜（同时在电池健康度保护方面也没感受到多少提升）。<br />这次出差过程中，我体验了一个最极端的使用场景：在高铁上边充边用。<br />高铁上没别的事干，只能玩玩手机，除了信号时有时无，发消息纯靠运气之外，玩了一会电量就开始告急。于是我插上充电器，打算边补电边玩，结果玩了不到几分钟，iPhone 出现了高温提示，强制停止使用。过了一会，高温提示结束了，我拔掉电，拿起温热的手机继续用。于是糟糕的循环开始了：正常使用会发烫，充电也会发烫，已经不敢边充边用了，但到底是充还是用变成了一个不可兼得的取舍。其次，手机在温热状态下会触发自动降频，即使可以用一用，也是体验很糟糕的状态。<br />总结一下，就是我在几个小时的高铁上，全程带着对续航的提心吊胆使用一个温热甚至发烫的手机。</p><h3 style="margin-left: 0px;">无缝切换 Xiaomi 15 Pro</h3><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 479px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/14/8c4d3e2142d1ce423840836d420aa562.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>1:1 复刻桌面</figcaption></figure><p style="margin-left: 0px;">小米 15 Pro 到货之后，我带着激动开始了换机过程。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/14/c3aba11af75aaec20b0e5dba7a866cfe.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>迁移过程</figcaption></figure><p>MIUI（现Hyper OS）对我来说并不是一个新鲜的东西，我在初中阶段使用华为 U8818（海外版型号 Ascend G300）和高中阶段使用 SONY Xperia Z3 时分别刷过 MIUIv4, v5和 MIUI 9，后者甚至是通过付费进 Q 群的形式从群文件里下载的 ROM 包。因此，当登录上小米账号，2017 年的聊天记录，短信，便签同步到 2024 年的新手机上时，我感觉到：“回来了，一切都回来了！”</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 283px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/14/ec20d8affcaa4c38858e21b8751d93b2.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>2017年的便签</figcaption></figure><p>进入系统完成开机设置后，首先打开的就是桌面，设置 iOS 不存在的翻页效果：经典、淡入淡出、转盘、翻页、层叠、旋转、方块。十年了，还是这七个效果，一个不多一个不少，就像七个老朋友一样，不知道这时候是该评价这些效果经典还是评价没有进步和新意？</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 309px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/14/0adbd5a1174452f2228663a4df8f89e6.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>我的老伙计</figcaption></figure><h3 style="margin-left: 0px;">体验差异</h3><p style="margin-left: 0px;">既然是 iOS 换 Android，系统切换导致的阵痛是不可避免的，唯一的区别就是感知是否强烈。<br />Hyper OS 2 的流畅度和 bug 之少让我感到震惊，虽然小米 15 Pro 是我的第一台小米手机，但是从以前使用 MIUI 的经验到各种科技数码区视频里的信息，我对小米系统的印象一直是不太好的。其中最重要的一点就是在功能大而全的情况下，各个功能间的耦合极易出现问题，比如小窗很好用，但是小窗也会遮挡和影响其他应用，尤其是挂着小窗的情况下进行屏幕方向旋转，效果就很难调到令人满意。 使用了一段时间之后，我看到了 B 站数码博主对 Hyper OS 2 的评价，才知道现在很多做得不错的细节并非自古有之，反而在以前都是 MIUI 存在的顽疾，因此从 Hyper OS 2 这一代回归安卓，配合小米力推的 HyperConnection 实现多端互通与协同，成为一个安卓党或者双机党，一定是一个不错的选择。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 271px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/14/d3eebec1439244c0ecd2417bb18321d0.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>小米互联服务</figcaption></figure><p>说了一些优点，缺点肯定也不少。一个多月体验下来最大的感受是小米在自己可以做的功能上（如界面模糊、小窗、互联等）做得不错，但是在一些系统级框架限制的细节上没法完全按自己的想法做（如返回动画、我一直觉得有点丑的应用弹窗文字提示、系统级小部件及通知栏播放空间等）。<br />与此同时，小米也在一些地方享受着安卓底层功能更新带来的优势。比如我最在意的：应用通知分类。<br />在 iOS 里，一个应用的通知只能保持开或者关。但是安卓在某个版本引入了应用通知分类功能，每个应用可以给自己的每条通知选择一个分类，用户也可以选择开启或关闭某类通知推送。我换到新手机下载所有需要的应用后，选择了给所有 APP 一个发送全部通知的机会，再去手动关掉营销类，广告类的推送。毕竟我们讨厌的是每天面对无孔不入的优惠券和营销广告，而不会太介意需要划掉一条与我们生活弱相关的发货提醒。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 518px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/14/73848b4ace04de01606350451a046424.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>安卓通知类别</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 516px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/14/d12c3265705dd0b7cf2c054c57fd8ebd.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>iOS 通知开关</figcaption></figure><p>好的系统通知生态可以帮我们更好地掌控自己的生活与接收到的信息，苹果你就赶紧抄吧！另一方面，也期待安卓的焦点通知生态不断完善，未来与苹果齐头并进。<br />简单总结一下体验部分：背靠大树的一体两面就是受制于人，我既期待小米能在未来拿出真正的自研系统，也不否认与谷歌、高通的合作是小米能走到现在必不可少的路径依赖，能够跳出来勇气可嘉，但是不跳出来也并不可耻。</p><h3 style="margin-left: 0px;">12mini 回归 MP4</h3><p style="margin-left: 0px;">虽然我的主力机换成了小米 15 Pro，我的半条腿依旧被苹果生态牢牢锁住，主要体现在需要通过 iMessage 在小群里和朋友交流，iCloud 依旧在每月扣费，相册同步非常方便，Apple Music 空间音频独占，以及 Apple Watch 在苹果生态里的绑定这几点。至于 AirPods Pro 自动切换，统一的返回动画，Apple Music 在 iOS 端的界面更好看等一些体验上的痒点已经不能留住我继续使用 60Hz 的 iOS 了。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 533px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/14/6bf7d5c83b40aa670ff8cc586480bb6a.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>12mini 储存空间</figcaption></figure><p>从另一个角度看，以前那个最卡的时候打开支付宝付款码需要十秒左右的 12mini，在回归 MP4 属性后，似乎也变得不再如此面目可憎。小尺寸，轻重量再次变成了其最大的优势所在。在把它当做一个大号的 iPod 之后，我发现：128G 存储够用了，系统不卡了，下歌可以随意下载无损格式了。而这一切都是抛弃掉 25G 的微信和各类 3A 小系统级支付、购物软件之后得到的。唯一的缺点可能就是 L 口了，这一点也可以被无线充电所取代。</p><h3 style="margin-left: 0px;">总结</h3><p style="margin-left: 0px;">2021 年，受够了内含升降摄像头的厚重一加 7 Pro，我矫枉过正地选择了迄今为止依旧最轻薄的 5G 手机——iPhone 12 mini。在使用它的三年过程中，我告别了 90Hz 屏幕，双卡，大机身存储与安卓，开始从 AirPods Pro、黑苹果笔记本、Apple Watch、Apple TV 等硬件以及 iMessage、Apple Music、 iCloud 等软件慢慢加入苹果生态，并逐渐被套牢，这些都是矫枉过正做出选择所必须的承担取舍，正如小米 15Pro 也有相对厚重的问题。<br />三年过程中，外部环境变了，我自己对电子产品的感受也变了，对极端果粉嘴里最伟大的科技公司苹果逐渐实现了祛魅。强如苹果也无法对屎山 AirDrop 下手实现大刀阔斧的变革，也无法违背物理规律造出下一级别还原现实的 VR 设备。<br />话说回来，切换任意一个系统与生态都需要付出成本，甚至需要一些勇气。本来我的换机目标是 16 或者 16 Pro，但今年看了小米，OPPO 的发布会之后，我意识到：有一个时间点可能到了。国产手机从纯靠性价比，到对标，到部分超越，再到综合产品力超过苹果的时间点也许已经到了，或许这个时间点对你来说还很远，或者对于其他人来说早就到了，因为每个人对于综合产品力的定义和各项所占的权重都不同。<br />对我而言，小米的发布会内容及其展示的潜力、愿景，让我自愿通过消费这种形式做出了用脚投票的选择：我不想再用 6000 多块的 256G、60Hz 主力手机，也不想再在等级森严的产品阶级划分中低人一等了。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/94836</id>
            <title>我做了一款专为设计师打造的一站式配色工具集</title>
            <link>https://sspai.com/post/94836</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/94836</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 15 Dec 2024 22:32:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 设计工具, 配色方案, 效率提升, 免费资源  
<br><br>  
总结: 本文介绍了一款名为「颜色代码表」的在线配色工具，旨在解决设计师和开发者在配色过程中面临的多工具切换和效率低下的问题。该工具集成了调色板生成、颜色代码转换、图片取色等多种功能，提供一站式的配色解决方案。设计理念强调功能整合、用户友好和免费使用，旨在帮助用户提升设计效率。作者分享了独立开发的经验，并鼓励用户体验该工具。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>大家好，我是一名设计师，同时也是一名开发者。平时的工作中，相信很多设计师和我一样经常遇到一个问题：<strong>设计配色方案时，工具太分散了</strong>。寻找颜色搭配灵感需要去一个网站，颜色代码转换要开另一个，检查对比度和无障碍标准又需要第三个。随着设计项目的增加，我开始思考：能否打造一个整合性更强、操作更高效的工具，真正帮助设计师和开发者减少不必要的操作？</p><p>于是，「<strong>颜色代码表</strong>」应运而生。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/13/3f5f574588d1c2799cad3d1f39e9492f.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><strong>颜色代码表</strong>是一款免费、在线的配色工具集，旨在帮助设计师、开发者和品牌创作者高效完成从灵感生成到技术实现的全流程工作。我想用这篇文章和大家分享它的设计理念、特色功能，以及它如何帮助用户在繁杂的设计工作中提升效率。</p><hr /><h2>创作初衷：解决一个设计师的痛点</h2><p>我在设计中常常遇到这样几种场景：</p><ol><li><strong>灵感匮乏：</strong>需要从零开始搭建一套配色方案，没有明确方向。</li><li><strong>多工具切换：</strong>调色板生成、代码转换、对比度检查，每个环节都依赖不同的工具，效率低下。</li><li><strong>无障碍设计：</strong>很多时候我需要确保配色符合 WCAG 标准，但缺乏快速的检查方法。</li></ol><p>这些痛点在我看来并非孤立的个例，而是许多设计师和开发者共同的烦恼。因此，「颜色代码表」的设计理念很简单：</p><ul><li><strong>功能整合，降低操作成本。</strong> 将设计师在配色中可能需要的功能集中到一个平台，减少切换工具的麻烦。</li><li><strong>直观简洁的体验，服务广泛用户群体。</strong> 即使是非专业人士也可以轻松上手。</li><li><strong>无收费门槛，开放共享精神。</strong> 工具免费使用，不设隐藏费用。</li></ul><hr /><h2>产品特色：核心功能全流程覆盖</h2><p>「颜色代码表」不是某个功能的单一工具，而是一个功能整合的平台。从灵感生成到技术实现，它提供了一站式的配色解决方案。</p><h3>🌈 1. 调色板生成器：灵感不再匮乏</h3><p>输入一组主色，工具会根据色彩理论（如互补色、三色搭配等）自动生成和谐的调色板。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/13/3a0c8b1156965e3d2cb84a4aa1e1cef7.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><ul><li><strong>特色：</strong>提供多种风格模式，如柔和、高饱和度、扁平化等，满足不同设计风格需求。</li><li><strong>使用场景：</strong>快速生成 UI 配色、品牌设计的主色方案。</li></ul><hr /><h3>🔄 2. 颜色代码转换器：开发者的得力助手</h3><p>支持多种颜色格式（HEX、RGB、HSL）的互相转换，无需手动计算。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/13/d729502f9ea267a0d5ae7efcda99a668.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><ul><li><strong>特色：</strong>支持一键复制到剪贴板，避免人工输入的错误。</li><li><strong>使用场景：</strong>跨平台开发时，将设计工具中的颜色快速转换为代码。</li></ul><hr /><h3>🎨 3. 图片取色器：从灵感到设计实现</h3><p>上传任意图片，提取图片中的主要颜色及其百分占比分布图，为设计提供灵感。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/13/4965a0b32ff9f53032bd18a488f848c9.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><ul><li><strong>特色：</strong>支持逐像素采样或自动提取主要色块，并生成调色板。</li><li><strong>使用场景：</strong>需要根据图片设计品牌延展，或从照片中捕捉灵感。</li></ul><hr /><h3>🌟 4. 渐变生成器：告别单调配色</h3><p>自由定制渐变的起止颜色、角度和透明度，并生成对应的 CSS 代码。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/13/344abcf7a24f922e05eb3efe75cf041e.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><ul><li><strong>特色：</strong>提供实时预览，支持线性渐变和径向渐变。</li><li><strong>使用场景：</strong>网页设计、背景图设计、按钮样式优化等。</li></ul><hr /><h3>✔ 5. 颜色对比检查器：关注可访问性设计</h3><p>输入两种颜色，快速计算对比度，判断是否符合 WCAG 标准（如 AA、AAA 等）。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/13/786e042382cff9ac07d48c1f017da179.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><ul><li><strong>特色：</strong>自动提示不合格配色，并提供优化建议。</li><li><strong>使用场景：</strong>需要为特定人群（如视障用户）优化设计时。</li></ul><hr /><h3>🔀 6. 随机配色生成：设计灵感的万花筒</h3><p>一键随机生成调色板，探索未知的配色灵感。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/13/305e565dc71d4c208326c251b28497cd.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><ul><li><strong>特色：</strong>可选择配色模式及生成数量，快速生成配色方案。</li><li><strong>使用场景：</strong>设计初期灵感不足，想寻找意外惊喜。</li></ul><hr /><h3>🎁 更多工具：满足多样化设计需求</h3><p>除了上述核心功能，「颜色代码表」还集成了多种实用工具，帮助设计师和开发者解决更多配色相关的场景需求：</p><h4>🌟 <strong>色阶生成工具</strong></h4><p>自动生成某种颜色的明暗色阶，从浅色到深色一目了然。工具会按均匀的比例调整明度，生成渐变色组，让你的设计更加细致。</p><ul><li><strong>适用场景：</strong><ul><li><strong>按钮设计：</strong>快速生成 hover、active 等状态的颜色梯度。</li><li><strong>背景优化：</strong>用于创建高质量的多层次背景色设计。</li></ul></li></ul><h4>🌟 <strong>透明色生成器</strong></h4><p>输入任意颜色和透明度值，工具会自动生成带有 alpha 通道的 RGBA 或 HSLA 代码，帮助你高效处理半透明效果。</p><ul><li><strong>适用场景：</strong><ul><li><strong>遮罩效果：</strong>用于弹窗、悬浮层的半透明背景。</li><li><strong>渐变优化：</strong>生成透明渐变的中间色，提升视觉层次感。</li></ul></li></ul><h4>🌟 <strong>色准色差计算器</strong></h4><p>精确计算两种颜色之间的视觉差异（ΔE 值），基于国际标准，确保颜色一致性。</p><ul><li><strong>适用场景：</strong><ul><li><strong>品牌统一：</strong>检测标志颜色在不同介质中的一致性。</li><li><strong>打印校对：</strong>校准印刷颜色，避免输出效果偏差。</li></ul></li></ul><h4>🌟 <strong>颜色混合计算器</strong></h4><p>模拟两种颜色混合后的效果，支持叠加模式（如正片叠底、屏幕模式等），并提供结果的颜色代码。</p><ul><li><strong>适用场景：</strong><ul><li><strong>渐变设计：</strong>调整渐变起始色的融合效果。</li><li><strong>半透明交叠：</strong>测试 UI 元素交叠的颜色变化。</li></ul></li></ul><h4>🌟 <strong>色轮配色工具</strong></h4><p>基于色轮理论，生成互补色、三色搭配等方案，帮助你轻松实现色彩和谐。</p><ul><li><strong>适用场景：</strong><ul><li><strong>品牌配色：</strong>快速设计主色、辅助色和强调色的搭配。</li><li><strong>网页设计：</strong>提升页面整体色彩协调性。</li></ul></li></ul><p>这些工具共同构成了「颜色代码表」的功能生态，让设计师在一个平台内完成从配色生成到优化的全流程工作。</p><hr /><h2>「颜色代码表」的设计风格</h2><p>产品的设计风格秉承了简约实用的理念：</p><ul><li><strong>直观的操作界面：</strong>所有功能入口清晰明确，用户无需学习成本。</li><li><strong>中文本地化：</strong>为国内设计师和开发者量身定制，解决了很多英文工具使用困难的问题。</li><li><strong>响应式设计：</strong>无论在 PC 端还是移动端，都能获得流畅的使用体验。</li></ul><hr /><h2>独立开发的意义：一个设计师的分享</h2><p>作为一名独立开发者，我始终相信工具的力量。设计的本质是提升效率，而工具是帮助我们达成目标的桥梁。「颜色代码表」虽然是一款小众工具，但它解决的却是设计师和开发者在配色中的真实需求。</p><p>这个项目从初版上线到不断优化，得到了许多用户的积极反馈。这些反馈让我感受到，独立开发不只是一个技术挑战，更是一种与用户共同成长的体验。</p><hr /><h2>为你带来价值的工具，期待你的体验</h2><p>「颜色代码表」是一个免费的工具，我真心希望它能为你的设计工作带来帮助。如果你对它感兴趣，欢迎访问官网 <a href="https://www.ysdaima.com/">https://www.ysdaima.com</a>，亲自体验它的功能。同时，如果你有任何建议或问题，也欢迎联系我。你的反馈是我持续改进的动力！</p><p>最后，感谢每一位阅读本文的朋友。希望这篇文章不仅是一次产品分享，也能启发你找到适合自己的配色工具，提升设计效率。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/94849</id>
            <title>认识猫咪系列-猫界菲佣暹罗猫</title>
            <link>https://sspai.com/post/94849</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/94849</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 14 Dec 2024 12:50:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 暹罗猫, 性格特点, 饲养建议, 忠诚度  
<br><br>  
总结: 文章介绍了作者的暹罗猫王丢丢，强调了其性格特点和饲养建议。暹罗猫性格活泼，易于训练，适应力强，且对主人非常忠诚。王丢丢在生活中表现出高情商，能够与主人进行互动，成为家庭的一部分。尽管有些缺点，如爱叫和小破坏，但作者认为这些都是可以接受的。养猫需要爱与包容，暹罗猫能够带来乐趣和陪伴。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>这篇文章主要是介绍我家大儿子王丢丢的暹罗品种，以及为想要入手暹罗小猫的友友们提供一点我的知识分享和饲养建议~</p><p>男女性格会存在差异，所以这篇更多呈现的是我更了解的我家暹罗小公猫。</p><p>暹罗猫，原产于暹罗（今泰国），是世界著名的短毛猫，也是短毛猫的代表品种，以前这种猫仅在泰国的皇宫和大院里面饲养。因为名字比较难认，很多人不认识“暹”字，容易误读逻辑两字，所以养猫的朋友又称其为“逻辑猫”、“挖煤的猫”“煤炭矿工”、也可以叫“那个什么猫”。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 620px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/14/0607b2045ccac6950cd12cb2630b94ed.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>随处大小睡 没有皇室的气质</figcaption></figure><h3>猫中之狗 易训练</h3><p>就性格而言，王丢丢就是典型的暹罗性格，暹罗猫性格兼具猫和狗，属于“猫中之狗”。暹罗猫是一种很容易被训练出技能的猫，可以像狗一样拉出去溜达，适应力极强，从小培养还可以获得坐下、握手、巡回这些技能。但于狗的训练效果来说还是有差距，所以不要抱太高希望，别给它定指标，这些都是需要看它心情和愿不愿意搭理你来评定是否能拥有这些技能。</p><p>适应力极强这一点我深有感触，2021年我带着王丢丢回老家休假，老家属于农村，但是周边都是养猫的人户，王丢丢一个外来选手，在城里从来没出过门的，硬生生在短短一周混成了王家村猫中老大，每天都自己溜自己。我曾经担心的跟在后面，怕突然变成散养，猫会有危险，后面发现它混的比我好。好笑的是，一直和它恩恩爱爱的小三花发现它是被噶了的时候，转身投向了隔壁家狸花的怀抱，我永远忘不掉我站在二楼阳台上，瞧见王丢丢站在房檐上，凝视那两个互相舔毛恩爱晒太阳的悲伤画面。为啥忘不掉，因为我朝着它吼了句“没用的玩意儿不要为情所困，滚回来吃饭”，然后它冲着我边下房檐边喵喵叫委屈的样子，是真的很好笑。</p><p><code><i>我的散养是因为当时环境所迫没办法，且周边人户都是知根知底的亲戚朋友，友友们不要学习我的散养，还是有风险的。王丢丢属于个例，毕竟回家第一天就抓了只耗子，从此在我爷爷奶奶心里站稳了脚跟。</i></code></p><p><code><i>至于王丢丢为啥6个月就被我果断骗去噶了，后面会单开一篇详细介绍。</i></code></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/14/21ddf46e8765563317a602040c4f42c9.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>当年的一霸 被拴住的猫都是有故事的猫</figcaption></figure><h3>性格活泼 猫中哈士奇</h3><p>跑酷届王者，满血的生命力，每天竖着高高的尾巴在家里飞檐走壁，这个从尾巴分辨心情可以看看我之前写的<a href="https://sspai.com/post/93868" target="_blank">猫咪心情分析大全</a>，家里随便一张纸巾、一根头绳都能嗨半天，每天抱着沙发脚狂蹬，还一脸“我能有什么坏心思，只是抓烂沙发而已”的无辜样子，硬是倒逼我学会了各种杂七杂八的应对措施，天天长着个嘴巴喵喵喵的叫，每一声都需要得到你的回应才肯作罢。</p><p>养了七年，斗智斗勇，不得不说的确聪明，会悄咪咪偷看我把冻干零食放在哪里，然后等晚上开始精密的偷冻干计划。到了后面，有了霍辛巴，就带着霍辛巴一起组团作案，还做工作分工，霍辛巴望风，王丢丢实施，感觉就算加把锁，王丢丢都能学会开锁的程度。</p><p>再说一个，我朋友每次都爱逗它，抱着它让它学狗汪汪叫，到后面见到我朋友抱它，就会很快的汪汪叫出来，真的就是一种该配合你演出的我全力表演的状态。</p><p>所以适合生命力旺盛的友友，或者想要获得旺盛生命的友友，一只暹罗猫会让你生活充满乐趣！</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 276px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/14/821b7c6b39a0454d1fe24bf902e23d9f.gif" /><figcaption>为了喝杯子里面的水 拼尽全力</figcaption></figure><h3>有人瘾 忠诚度超级高</h3><p>暹罗猫就像是你的随身挂件，随时随地都在你的脚下或者你的腿上，你电脑前办公，它坐你腿上，你坐下吃饭，它坐你腿上，你坐下泡脚，它坐你腿上，甚至你厨房做饭，它都能一直坐厨房门口小凳子上等你出来。当然这可能是因为我的纵容和溺爱，但霍辛巴真就不会这样，我可真没有做偏心的老母亲。友友们也不要觉得这不是好事，毕竟，一只爱黏人的猫是多少人梦寐以求的事情，至于担心分离焦虑症啥的，也不至于，王丢丢这么黏人，都没有出现过这种情况。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/14/3fe0f6984b12af3db7b2b70f209633ef.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>厨房门神王丢丢 抓到一张打哈欠到一半的照片</figcaption></figure><p>王丢丢真就是我最忠实的小跟屁虫和保镖，以前工作上不顺心，我一个人在房间里哭，它总是会来安慰我，方式就是坐在我的腿上，或者看着我喵喵叫。不管我加班到多晚，回家开门第一眼看到的都是它迎接我的画面，那种睡眼朦胧，坐姿端端正正的感觉，就说谁能不喜欢这样的乖乖仔。</p><p><code><i>有人说，在暹罗猫的一生中，主人就是最重要的存在，一旦认定就是一生。我觉得不仅是对于暹罗猫，而是对于每一只乖乖仔来说，选定了主人，那主人就是自己的一生，所以主人对乖乖仔不抛弃不放弃是一定要做到的！</i></code></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/14/c49216aded0cede5c32411ecd1050ed3.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>超级腿部挂件王丢丢</figcaption></figure><h3>情商高通人性 荣获猫界菲佣称号</h3><p>首先如果你是一个话痨，那你真的可以养一只暹罗猫，因为它会对你说的话句句有回应，虽然你们彼此都听不懂对方在说什么，但是只要有回应，话题就能继续下去。我就属于话痨款，天天在家里给王丢丢讲大道理。甚至我的老母亲给王丢丢看社会新闻，让王丢丢了解做猫猫有多幸福的时候它都能回应我的老母亲，回应的方式就是，我妈说一句，它回一句，氛围还挺和谐。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 664px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/14/b5882355f58d57ed35c3e86530d80b5f.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>伴随式成长型乖乖仔 眼里全是我</figcaption></figure><p>再说猫界菲佣，这个词我看了下应该是最近才出来的，但不得不说，综合暹罗猫的行为动作，这个称号是当之无愧。</p><p>首先是因为暹罗猫会因为天气的原因变得越来越黑，导致暹罗猫变黑的主要原因是因为体内的一种酶——络氨酸酶，他的主要作用就是促进黑素细胞合成黑色素，黑色素越多，皮毛颜色就会越暗。当天气很冷的时候，暹罗猫皮肤低温，生长中的毛发将会有更多的黑色素沉淀。</p><p>还有随着年纪的增长也可能会越来越黑，年轻体壮的暹罗猫身体温度较高，但是随着年纪的增长，身体的温度会逐渐降低。在步入老年期之后，毛发会显得薄而干，口鼻耳周围的皮毛会变白或者变黄，暹罗猫重点色的平衡就会被打破。小时候几个月大的暹罗猫猫都是一身白白的皮毛，只有鼻子尖尖有点点黑，因为它们在妈妈的肚子里是暖烘烘的，不会合成黑色素。</p><p>暹罗猫猫因为本身是属于热带的猫，是非常怕冷的，关于如何保暖，我在之前《<a href="https://sspai.com/post/94634">猫咪冬季温暖感获得小偏招</a>》文章里有详细写。随着体感温度的变化，它还有可能变白回来，所以恭喜你在获得一只暹罗猫猫的同时获得一只“变色龙”。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 424px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/14/0de7e569eb3a0326556a44815ec3889c.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>躲猫猫“五星级玩家”</figcaption></figure><p>糊糊的外观再结合性格，让暹罗猫更像个真正意义上的“小菲佣”。在没有菲佣这个词之前，我一直觉得王丢丢是“操心”的老妈子保姆命。</p><p>它真的非常热情，会平等的照顾家里每一个人。霍辛巴刚刚到家很胆怯，我把它放在了单独的书房隔间，和卧室就隔着一扇玻璃门，王丢丢没有一点示威的感觉，而是乖乖的，一会儿趴在床上观察这位新住户，一会儿搁着玻璃门用爪子逗辛巴互动。到后面，给辛巴埋便便、每天任劳任怨的给辛巴舔毛，直到把自己舔吐了，喵喵叫用爪子把化毛膏推到我面前表示想要吃，吃完又接着去给霍辛巴舔。</p><p>辛巴到家的时候5个月大，每天都是干干净净的，还教辛巴学习各种技能，可以说，是王丢丢奶大了一个孩子。当然也教了些不中用的，比如：组团偷零食！集体啃鞋带！（啃鞋带这个我感觉还在教，应该没成功，目前还没被我抓住霍辛巴啃鞋带的证据）</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 662px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/14/00f4b964badef7d5949751b566572279.gif" /><figcaption>这个家没王丢丢真的会垮</figcaption></figure><p>我发烧生病的时候，身边陪着我的一定有王丢丢，缩成一坨帮我压被子。也会在我赖床的时候一脚踩在我的脸上提醒我起床，有了它，我基本上没靠过闹钟。最玄学的一次，就是晚上我告诉它第二天麻烦请七点叫我起床，第二天被一脚踩醒，一看手机，七点零一分。从那以后，我坚信我家乖乖仔就是能听懂我说话！</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 456px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/14/d4bf30488c0dca5b43d271aaffc7ab36.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>陪我熬夜的王丢丢</figcaption></figure><h3>缺点啥的 我一般忽视缺点</h3><p>暹罗猫猫拥有鲜明的性格特点，所以也拥有自己的缺点，比如爱叫比较吵、喜欢搞点小破坏、会有一点点小嫉妒心。但是以上缺点，对于我来说，都是可以接受的程度。我养了王丢丢七年，马上迈入第八年，王丢丢也调皮过，闹腾过，但是随着它年龄的增长，它开始慢慢沉稳下来，仿佛像个小大人，在说妈妈我已经长大了。在它调皮的时候，我一遍又一遍的去教它，它叫的时候我会一次一次的回应它。当你爱它的时候，它是能感受到的，我一直相信它会变得更乖，就算不是太乖也没关系，因为这是王丢丢，它是特别的，它可以拥有自己的性格。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/14/e31b6b49d35517ccd70e9d22415b5f19.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>牵手的意思是再玩一会儿</figcaption></figure><p>养育一只毛孩子，是爱的选择，而不是一时的冲动，是你做足了准备，不仅是经济、还有心理，你将和这个小家伙共度不短的一段人生旅程，它不是物品，而是家人的存在。所以在选择的时候，你要接受它的无私爱意，也要包容它的天性缺点。</p><p><code><i>评论区欢迎各位友友分享自己家乖乖仔的图片哦~王丢丢的网络情缘一线牵~</i></code></p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 312px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/14/66ca0257ed17aeec66cc1f3cd665f1f0.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>王丢丢：妈妈说今天这张好看当结尾水印</figcaption></figure>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/94806</id>
            <title>批量重命名利器-Advanced Renamer</title>
            <link>https://sspai.com/post/94806</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/94806</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 13 Dec 2024 07:39:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <批量重命名, Advanced Renamer, 文件管理, 软件技巧>
<br>
<br>
总结: 本文介绍了一款名为Advanced Renamer的Windows系统下的批量重命名工具，强调其强大的重命名功能和用户友好的界面。文章详细描述了软件的主要界面结构，包括重命名方案区、系统工具区、文件展示区和文件属性区。通过具体示例，展示了如何使用该软件进行复杂的文件重命名操作，如移动字符、删除不需要的字符和添加字符等。最后，作者鼓励用户探索软件的其他功能，并分享类似的免费软件。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p style="margin-left: 0px;"><code>大家好啊，我是执着于持续分享数码家电、软件技巧相关知识，坚持创作有深度、高质量作品的博主 醉雪梅花。期待您的关注。</code></p><hr /><p style="margin-left: 0px;">在我们整理文件或电影、电视剧的时候，经常需要对同一类文件批量重命名，简单的操作在资源管理器中就能完成，但是诸如添加前缀、更改局部文字、变更顺序等复杂操作，就不好处理了。</p><p style="margin-left: 0px;">今天，我们介绍一款Windows系统下的<code>批量重命名利器</code>——Advanced Renamer。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/13/b30ab82f1d272f14c78ea253d60dc662.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">Advanced Renamer是一款非常强大的批量重命名工具，我们可以去官网下载它。它所支持的重命名方式几乎能够覆盖我们所有的需求。</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>1、界面</strong></p><p style="margin-left: 0px;">打开软件主界面，非常清爽、易识别。共分为<code>重命名方案区</code>、<code>系统工具区</code>、<code>文件展示区</code>和<code>文件属性区</code>4个区域。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/13/54a20cfa864f6f6a9916be35c2a17128.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">左栏是重命名方案列表，我们点击绿色的加号就可以看到十几种方案，并且这些方案可以<code>多选生效</code>、<code>排列组合</code>。</p><p style="margin-left: 0px;">后面的<code>复选框</code>状态显示了该方案目前是否生效，我们可以用鼠标左键单击复选框控制是否允许它生效。</p><p style="margin-left: 0px;">方案生效的先后顺序取决于<code>它在列表中的位置</code>，我们可以随时修改某个方案的位置。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/13/e616f6b93a91fde29ac3ebac37f7dce8.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">右侧上方是软件命令，添加文件、导入、保存、清除等功能，平常不太用得到。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/13/753e7d20595d8e675af686f670c59232.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">右侧中间区域可以看到我们拖进来的待重命名的文件。如果在左侧重命名方案列表中有方案生效的话，在中间的框内还能看到修改后的新文件名。</p><p style="margin-left: 0px;">如果某个重命名方案出了问题，还会在后面显示错误原因，方便排查。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/13/29c6dde2c286b5ab61edf796637818d2.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;"><strong>2、举个栗子</strong></p><p style="margin-left: 0px;">比如现在有一些同学的作业文件，命名方式：姓名-序号-学号，现在需要批量修改为：序号-姓名-学号</p><p style="margin-left: 0px;">我们只需要在重命名方案列表中选择“移动字符”，然后设置相关参数，就可以达到目的啦。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/13/195b96cc97b76d0c227114eb156d59b0.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">这只是最简单的运用。</p><p style="margin-left: 0px;">我们点击重命名方案列表上方<code>绿色的加号</code>，就能看到所有支持的方式。我们可以随意添加、排列它们。而且支持正则表达式。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/13/110139c7395a6d1b19c7baa5e621a9f4.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;"><strong>3、再举一个复杂点的例子</strong></p><p style="margin-left: 0px;">比如我们这几个文件是一部叫做“鬼吹灯”的电视剧第一季，按照自动刮削的规则，它应该包含剧名、哪一季、哪一集、分辨率、分集名称等信息，比如“ <code>鬼吹灯 - (2020) - S01E01 - 1080p - 我是第1集</code> ”，我们看下怎么加。</p><p style="margin-left: 0px;">由于各种原因（<i><s>就是懒</s></i>），我就不换文件了，继续用这4个txt格式的文件来举例。</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>（1）排列顺序</strong></p><p style="margin-left: 0px;">先在文件展示栏中调整好文件顺序，用鼠标拖动文件就可以。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/13/7ba1c944c776685b021df3f6fb75078d.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;"><strong>（2）删掉不需要的字符</strong></p><p style="margin-left: 0px;">这里，<code>张三-</code>、<code>李四-</code>、<code>王五-</code>、<code>赵六-</code>这几个字我都不需要，后缀<code>-4651</code>、<code>-1234</code>、<code>-4321</code>、<code>-8415</code>也没用，这些都要删除。</p><p style="margin-left: 0px;">我们先选择一个<code>删除字符</code>的方案，然后移除计数填3、开始于1，这样就把前三个字符设定为删除了，可以看到新文件名那里，前三个字符就不见了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/13/82346721f9e31fdcb3c846f11cc5208c.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">然后我们再删后缀。<br />再选择一个删除字符的方案，这次勾选“<code>反向</code>”，移除计数5，开始于1，可以看到新文件名那里，后缀也都删除了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/13/945d5c4a6e0eede13be4ac8b2f1a661d.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">现在只剩下数字（这里为了举例，我们假设这个数字代表第几集，所以这里我们保留它，当然你也可以选择不保留）。</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>（3）添加字符</strong></p><p style="margin-left: 0px;">我们把序号前面的文字添加好。在遇到<code>含有特定信息且需要变化</code>的文本（比如数字）时，我们可以用标签来代替，完成自动鉴别填写。比如这里的<code>E03~E06</code>就是用标签自动识别的。格式是“<code>E&lt;Inc Nr:03&gt;</code>”，软件会自动递增数字为后面的文件命名。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/13/f9abfc2990efcf2cef2fd1f5411684ac.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">现在还缺个后缀，我们继续增加一个“添加”方案，选择<code>反向</code>，索引位置0，添加“集”，这样，我们就设置好整个重命名方案了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/13/3dd52e9279b75904e75d54c6b24047d4.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">我们检查好新文件名后，最后点击右上角的 " <code>Start batch</code> "，执行修改。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/13/d6c5ac3d711fe9ea8454f185c69d1be3.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">回到文件目录看下，已经全部改好了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/13/6aa4be05dcf12b93ef7b1e73831b4f44.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;"><strong>4、写在最后</strong></p><p style="margin-left: 0px;">在选择重命名方案的时候一定要先想好用哪种方式更合适，比如有的只需要替换某个字符，我们就选择替换；如果原名称特别乱很难公式化，就不如用删除字符功能将文件名全部删除后重新编。</p><p style="margin-left: 0px;">软件也提供了重构文件名的功能，通过标签来自动命名。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/13/aa394d21522e5b342ed149f424205732.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">Advanced Renamer还有其他很多重命名方案，我们可以在使用过程中深度挖掘。我觉得已经能够完全覆盖所有的批量重命名需求。软件个人用户可以免费下载使用，且没有限制，是一款非常良心的软件。</p><p style="margin-left: 0px;">大家有没有同类软件分享呢？最好是免费的。欢迎评论区讨论。</p><hr /><p style="margin-left: 0px;"><code>坚持创作有深度、高质量的作品、致力于分享干货、抵制标题党和网络垃圾，是我的座右铭。</code><br /><code>您的支持对我真的很重要O(∩_∩)O）。如果你我志趣相投，就帮赏个免费的关注和赞呗。让我们共同打造互联网内容创作和知识分享的一股清流！ヾ(◍°∇°◍)ﾉﾞ</code></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/94751</id>
            <title>赴一场迟到的约会-滨崎步2024宁波演唱会</title>
            <link>https://sspai.com/post/94751</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/94751</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 13 Dec 2024 03:07:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <80后, 演唱会, 滨崎步, 音乐怀旧>
<br>
<br>
总结: 文章讲述了80后在成长过程中与时代福利的错位，以及对过去华语乐坛的怀念。作者通过观看滨崎步的演唱会，回忆起青春岁月，感受到音乐的力量和情感的共鸣。尽管对滨崎步的音乐接触较少，但在演唱会中体验到的震撼和感动让他重新认识了这位歌手。演唱会的准备和抢票过程也反映了作者对这场音乐盛宴的期待与珍惜。最终，演唱会不仅是对青春的追忆，更是对人生意义的思考。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>入坑</h2><p>80后的成长轨迹，仿佛与时代的福利总是错位：读小学时大学免费，读大学时小学免费；毕业后工作不包分配，结婚时晚婚假取消；买房赶上高房价，生娃却被要求“多生几胎”。如今中年危机逼近，退休或许遥遥无期。唯一对得起80后的可能就是那个时期港台影视歌百花齐放百家争鸣的精神愉悦了。</p><p>当下短视频挟持了我们的碎片时间，坐车坐地铁无一例外的都会拿出手机平板。自打我开始用这些平台，大数据给我推送了很多音乐类型的视频。歌曲类型基本分为了两种，一种是各种曾经的老歌，另一种则是听起来还可以，但是听过却无法记住的网红歌曲，有人告诉我，这叫口水歌。这样的短视频看得多了，我就会不由地会怀念当年华语乐坛神仙打架岁月，那是我学生时代最快乐的源泉。现在回头看去，即使是当年的选秀选手，如今都已成为音坛的中坚力量并占有一席之地。而今天，乐坛新秀鲜有能打动我的，或许也有吧，只是我这个老顽固当年吃过的细糠太多，已经无法适应如今乐坛充斥的的那些粗粮。</p><p>扯远了，涌现出想去看滨崎步演唱会的念头十分意外。小破站首页的一次随机推荐，跳出滨崎步的《<strong>My All</strong>》演唱会版本。曾经小日子的平成四大歌姬（也有说三大歌姬）之名也是如雷贯耳，只是我却从未认真欣赏过日本歌坛中天后级人物的音乐，似乎我一直有着这种慢人一步的缺点，方方面面都是这样。当年大家都在周杰伦孙燕姿时，我嗤之以鼻，只沉浸在周传雄，五月天等歌手的音乐中。当周杰伦作品日益减少，当孙燕姿成为冷门歌手的时候，我才感受到时光荏苒，后知后觉的我终于明白了他们当年乃至现在的影响力，80后不是死了，只是老了。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/23/7816cb27e06e76d05999f485056c6904.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/23/2bdcb9e334743fa1437581a04ebb18ca.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/23/356512fd364a32e99d527ca56d2332b8.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/23/c42c5ec0b06e175ad1d4ba4dd632ebf5.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>我怀着尝试的心情点开小破站的推荐的《<strong>My All</strong>》时，这个视频给我带来的震撼远远超出了我的想象。</p><p>视频从一开始飞入眼帘的是歌手和舞蹈人员眼中的泪水，满屏幕都洋溢着幸福和激动。泪流满面的舞者和眼睛里有星星的歌手，整齐划一的手势舞，挥动粉色荧光棒的观众，动情的演唱，靓丽的色彩搭配和舞台舞美的默契配合，以及表演到最后极其正统的日式鞠躬谢幕，每一幕都让我为之动容。这是一个2015年横滨演唱会最后的结束歌曲，这是一个没看过几场演唱会的老男人的感受。</p> <figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/23/a758b329d83de648896b5901ceb0aeef.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/23/b0ab7798abb5d8640b1b8f0e6a97481e.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/23/034b486b1b37ce34a06c5081f7149169.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/23/22cef5dbf1aa19eb090e9b23dd52753f.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>这首歌从前奏的响起，带给我一种积极和振奋的力量，随着歌曲的深入，似乎有一种力把我从泥潭中拉出，可以让我跳脱过去经历的种种不幸和痛苦。</p><p>可能有的老粉，对于这首歌并非那么感冒，但不论怎么说，听了这首歌，我算是入坑了。我有点想在现场听一听这首歌，寻找一下属于自己的《<strong>My All</strong>》。搜索了近期滨崎步的演唱会，上海和成都刚刚结束，从小破站粉丝上传的视频来看，天后的声音样貌和状态似乎已经走入了完完全全的下坡路，那张脸已经充满了医美的魔力，和以前大相径庭。曾经桀骜不驯气势磅礴的她，随着身体机能的下降，听力的损伤，声带的退化，早已盛世不在。看着这些年歌手的变化，伤感笼罩心头。我错过了她的巅峰年代，而在快过完半辈子的时候，却又记起了当年的岁月，伴随着懊悔的情绪，陡然发现此刻似乎还有机会能去弥补一下青春的遗憾，2024年12月7日宁波演唱会。</p><h2>准备</h2><p style="margin-left: 0px;">作为一个滨崎步的伪歌迷，甚至就是一个路人粉，该如何准备观看这场演唱会呢？从决定要去到现场开始，我这个老菜皮也学着年轻人开始做一些歌曲预习的事情。在此之前，滨崎步的音乐完全没有接触过。这首《<strong>My All</strong>》成了入坑曲，还是在我四十不惑的年纪，尽管我好像更像是被演唱会的氛围所吸引。</p><p style="margin-left: 0px;">我逐步探索她的音乐世界，这些旋律背后的情感与故事，让人不由得沉浸其中。尽管听不懂歌词，但音乐的力量已足够让我满怀期待。随着搜索的推进，歌手的人生经历开始越来越多的展现在眼前。粉丝们都在唏嘘这歌姬不太顺利的感情经历，作为过来人，我却不是很想去深究这其中的的曲折和缘由，因为我知道不可避免。</p><p>在人生中过了40年，让我明白爱情永远是人类最大最难最复杂的问题，在我们义无反顾投入其中，轰轰烈烈地付出我们的全部，在感情的世界里一意孤行，到头来却在爱与不爱之间犹豫不决，在幻想和现实之间失落迷茫，最终自己遍体鳞伤。经历过了痛心疾首撕心裂肺后，最终才有所领悟，知道她人之痛究竟为何，知道当初的“忠言”其实并不逆耳。而置身事外的同情其实起不到任何的作用，能走出困境的，最终还得是自己放下所有，看开一切的那一刻。明星在财力背景都无后顾之忧的前提下，都是如此，无法跳出这个怪圈，何况我等天天做牛马的庶民，与其有空去替她人咸吃萝卜淡操心，不如好好想想，在这几十年的人生中，如何让自己活出生命的意义。</p><p>又扯远了，随时听的歌曲越来越多，越发觉得滨崎步的歌曲是一个大大的宝藏，有很多好听且能抓人的歌曲，让我这个路人粉都听得欲罢不能。当年她能够有如此的人气，也确实是有道理的。随着喜欢的歌曲也变得越来越多，越来越丰富，就连在通勤的路上都会不由自主地哼出几句旋律。</p><p>连续几天都在QQ音乐里面反复地随机播放，让我耳熟能详的记住了十几首歌的旋律，用来参加一次演唱会，应该是足够了。只是听不懂的歌词偶尔还是会让我有些缺乏代入感，但却并不影响我即将奔赴的期待和愉悦。</p><p>想想也挺好玩，看演唱会的动机并不是因为自己是歌手的粉丝，而仅仅突如其来有感而发，我也挺任性的，这是不是也可以算作一场说走就走的旅行呢？</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/09/5dc09d34223254d08daba30c72e56e06.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/09/a5b359b2d2346d92818f0e6c3a58770c.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>抢票</h2><p>没什么抢票的经验，很传统的选择了大麦网。抢票的过程其实还是比较容易的，首开当天，大众们以最快的速度都把最便宜的两档给选空了，而剩下的几档一直都有余票。这个价位可能也确实吓退了不少人，朋友也认为这个票价有点过高了。我毫不犹豫且轻轻松松的买到了对应价位的票，没出现任何波澜和意外。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/30/7982281b077fe4f439440e9d63b7082e.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>对于我来说，价格虽贵，贵到肝疼肾疼，但是偶尔一次的花费，甚至是花费在了自己身上，在疼的同时竟然还有点心情舒畅。我想我现在就如同女人买包一样，包治百病，一个包能开心一年，这个票也能让我开心一年。</p><p>除了大麦网，还有很多其他的售票APP，我听说的就有票牛，摩天轮等等，这些APP上似乎还会出现打折票，我没有详细去研究过。所以看演唱会，想蹲便宜票的观众倒是可以去留心一下一下其它的APP，但是也有人反馈会出现一些不太好的交易体验，所以还是小心谨慎吧。</p><p>国内疫情开放后的这些年，各地演唱会如春笋般汹涌地冒出，在明星努力赚钱和粉丝蜂拥而至的过程中，时不时还是能听到看到一些不太好新闻，比如演唱会场馆影响观感“柱子票”，比如某些歌手被扒出来的假唱。看过演唱会的都知道，观众从演唱会购票开始就没有任何选明细座位的权利，只能按照主办方制定的座位区域选择相应的价位，而相同的价位对应的不同座位却依然有着比较明显的位置差别，观众无法自主选择座位，只能靠运气开盲盒，具体的座位号需要到演唱会开始前的两到三天才能揭晓，看中超买票都比它靠谱。不得不让人怀疑这板上钉钉的暗箱操作。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/29/d8747b203280d74a3c1207e6238bc03a.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>滨崎步宁波演唱会的座位分布图和票价</figcaption></figure><p>看着滨崎步宁波演唱会的座位分布图以及价位，我还是有所惊叹，票价真是出乎意料的高，这中间的抽成可想而知。我买的是2280看台最前端的票，在宁波这个场馆搭建的舞台很可能是高于内场观众的视线，坐在内场就意味着观演角度是由下往上看，个人不是很喜欢这种情况。其实看这个场馆的座位分布就不难发现，同样是2280的看台票，南北向和东西向的座位其实在观演距离上完全不同的，很明显，南北向的位置更优，但是作为弱势群体的观众们，不到最后的时间，根本不知道自己的买票后的座位到底是在哪里，还南北向东西向，别被分在四个角落里就算是皇恩浩荡了。</p><p>然而，12月3日，打开手机一看，我还真的是被分到了角落里……黑幕！都是黑幕！</p><h2 style="margin-left: 0px;">行程</h2><p style="margin-left: 0px;">其实也没什么特别的计划，从上海开车到宁波，看完演唱会立刻回程，单程3个小时的车程，若回程精力跟不上，则直接服务区车里睡一觉即可。</p><p>一开始确实在坐高铁还是自驾中反复横跳，今年已经自驾去过了一些地方，一度想休息休息，年底换个出行方式。但是想看完演出后直接就回上海，不想在当地逗留，却发现高铁到晚上九点多钟就已经是末班车，回程的大门给彻底堵死。思来想去，最终还是只能驾起我心爱的理想同学，奔赴这一场迟来的约会。</p><p>都知道理想是一辆增程车，出远门靠的都是油，这次我想来点不一样的，把它当做一辆纯电车来开。2023款理想L8纯电的实际里程，我预计在140公里左右，上海到宁波奥体中心200公里，中途充一次电，即可完成续航，充电时间预计40分钟。充电站在不同的时间，电费和服务费是不同的，我查看了相关服务区的充电桩价格，白天比较便宜的时段在11:00-13:00之间，所以从上海出发的时间为9:30，11点左右到达中间的服务区开始充电（这么精打细算，自己都有点不习惯了）。</p><p>到达宁波后的充电站和停车点也都已选择完成，我想这短暂的旅途应该不需要其他更多考虑了，剩下的就是让我把全部精力都投入到这一场演出中。</p><h2 style="margin-left: 0px;">当日</h2><p style="margin-left: 0px;">早上不紧不慢出了门，白天200公里的车程开起来轻轻松松。开到北岸服务区，还剩下50多公里的纯电续航，找到地方充了电，继续后续的行程。等待充电完成等了三四十分钟，服务区闲逛的时候看到了蔚来的换电站，一辆车在上面蹭蹭蹭地换电，5分钟不到，就已经驶离，和加油真的是差不多的速度了。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/09/8f4f5d6f9a81bd3c9c4ff3f956048451.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/09/5787cce09bc3f77092cef1125a9e443c.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">到了演唱会场馆宁波奥体中心，导航导到的停车场不让进，于是周边找了个商圈停车场，价格还是便宜的，8-24个小时，15元，又要感叹，哪里都比上海适合生活。</p><p style="margin-left: 0px;">离开演还早，我这个老家伙对应群里说的应援活动也是没什么兴趣。于是走进一家星巴克，点了咖啡，打开双11已买了许久却没看的书，准备沉浸在书海中，逃离会儿现实。边上突然来了一对男女，不断地讨论着各种区块链等话题，我的思绪不断地被他们给吸引，差点书都不想看了，也想上去聊几句。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/09/52ba8a2a5e25124472c743e39b90af7f.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>看一会儿双11买的书</figcaption></figure><p style="margin-left: 0px;">19点的演唱会，我17点来到了奥体中心，到奥体中心的体育馆，游泳馆等建筑都打开了紫粉色的灯光，和演唱会主打的色调一致。到了检票门口，各个小摊小贩都已经准备好了，食物和纪念品吸引着一拨人聚拢在一起。这个点到的粉丝数量不多，但在演唱会的宣传牌下面，已经有不少人拿着横幅还有logo，陆陆续续拍照，我随手拍了几张，赶紧逃离，12月份的温度没到最冷，但依然让我这个老骨头感受到了一丝寒气，那点些许的粉丝热情不足以抵挡我的身体机能的脆弱。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/09/f7e06ba4b54053bd0f59b7120a1d3dd7.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/09/ad5d5e88cffdf56f42866e1d8c9ca3ba.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/09/3728ec4cb58e82b323a60c88f439d5b0.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/09/410f995650f683c09b9193c1c50ee291.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">全程刷身份证进场，一路上的人熙熙攘攘，来得早进场就不用排队，开演前才入场的话，就得排长队挪进去了。</p><p style="margin-left: 0px;">走进场馆，第一感觉是场馆不大。其实提到演唱会，我第一反应还是“皇后乐队”1985年拯救生命演唱会，整个室外场馆摩肩接踵，犹如下饺子，现场歌迷是多得吓死个人，《波西米亚狂想曲》这部电影就很好的还原了这个场景。这种现象级的演唱也是可遇不可求，而滨崎步即使曾经辉煌过，但以目前的年纪和现状，室内的场馆或许是最合适的选择。高昂的票价，让我也隐隐担心着上座率，最终也的确和我的直觉一致，整个场馆一直到开唱都没有全部坐满，便宜的最顶层看台票和内场票似乎都已经座无虚席，但是我环顾一圈中间档的座位每个区域都有不多不少的空位。每个座位上放了一直粉色的的荧光棒，而那些没有售卖出去的座位，荧光棒已经提前打开，以同样的节奏一直再闪烁，原来还能这么操作。场馆都有明确的警示，不允许带专业的摄影设备，瓶装水也是不允许带的。但是我还是很佩服那些能想办法把专业设备带进去的人，上海那场有人带了索尼A7M4，几乎是以非常高清的方式把正常演唱会都给拍了下来，我对这次巡回演唱会的了解都来自于这位兄弟的视频。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/09/d34be670f12089cdb76543bda684539b.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">找到座位后发现，虽然距离舞台不远，但拍照效果仍然不佳，尤其是侧对屏幕的角度让拍摄更为困难。倒是内场的座位比我想象中好，视线几乎和舞台持平，没我之前担心的仰视的感觉，早知道还不如再加几百，直接买内场的。</p><p style="margin-left: 0px;">舞台的搭建比较简单，估摸着预算有限。360度的圆形可升降舞台，左右两边各延伸一个方小舞台，便于和两边的内场观众互动。在小破站中看到的之前上海成都演唱会的片段视频，基本也是类似的搭建方式。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/09/e1a146784bf49c7b4e5b4b22087669fb.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/09/0a803e1f9922d21f2376f99c030eede0.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/09/542fbb832ad697cf95d751d87276d32c.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>场馆的配色还是很漂亮的</figcaption></figure><h2 style="margin-left: 0px;">开演</h2><p style="margin-left: 0px;">19点10分，演唱会正式开始。伴随着一句“<strong>I am Ayu</strong>”，充满着中国特色的音乐缓缓回荡在现场。红色的帷幕向上拉开，而身着红衣的滨崎步在舞者的托举下现身开唱，毫不拖泥带水，声音中充满了穿透力，震耳欲聋的音乐如雷鸣般响起，与开场那缓慢的旋律形成了鲜明的对比，仿佛在向大家宣告，曾经的女王回来了。开场歌曲《<strong>I am...</strong>》曲经过重新编曲，排山倒海的气势直接扑面而来，把所要表达的内容爆发式的抛向观众，瞬间点爆了全场。编曲加入了相当多的中国元素，古筝、笛子、戏曲等音符交织其中，舞台设计与编排同样充满中国特色，舞者的服装和金箍棒形似的道具无不传达出这是一场专属于中国的演出。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/09/7cc208bb4401f42c8c80d5b948f7182b.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>一个字,"燃"</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/12/ba7b8776c9d26793859314b7c533b5a7.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>开场气势十足</figcaption></figure><p style="margin-left: 0px;">《<strong>I am...</strong>》《<strong>Rule</strong>》《<strong>evolution</strong>》这一套开场，瞬间让我回到了曾经那个辉煌的年代——那个被誉为亚洲女王的滨崎步，再次站在舞台中央，散发着不可抵挡的光芒。现场的气氛越来越热烈，观众的欢呼声此起彼伏，就连一向内向的我，也不由自主地挥舞起手中的应援棒，和两侧的粉丝们一起沉浸在这场视觉与听觉的狂欢中。</p><p style="margin-left: 0px;">开场的几首歌节奏紧凑，属于典型的唱跳歌曲。我明显感受到她的声音与视频中截然不同，变得更为平稳、更为浑厚，也更具穿透力。或许，这就是现场与录音的区别。粉丝群里有人对她在这样的年纪依然能完美驾驭快歌、气息稳如泰山表示惊叹，有人怀疑是不是提前录制的版本。至于真唱还是假唱，我倒是分辨不出，也没那么在意。对我来说，这是一场期待已久的盛宴，而我更愿意沉浸在音乐和舞台的魅力中，享受这份久违的感动。</p><p style="margin-left: 0px;">演唱会的现场音效是一个让我略感复杂的部分。上一次看演唱会还是十多年前苏打绿的现场，对于音效的好坏，没有太多经验去评判。刚开始时，音响的震撼甚至让我耳朵有些刺痛，难免有些不适。好在随着时间推移，逐渐适应了这份冲击。虽然整体体验有所改善，但个人觉得场馆的音质方面还有提升的空间。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/09/7b1eb43f81a181ae507b50871d84aac1.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>《犬夜叉》片尾曲《Dearest》的装扮</figcaption></figure><p style="margin-left: 0px;">唱完第一部分后，滨崎步通过舞台中央的圆形升降台离场换装。没有嘉宾助阵的她，巧妙地利用舞者和四位和声填补换装间隙，确保现场氛围丝毫不降温。舞者们带来了高难度的空翻表演，和声们则以出色的炫技展示惊艳全场，不时还和观众互动，为舞台增添了活力。这四位和声的表现堪比小型合唱团，其中那位紫发长发的男和声格外亮眼。至于舞者们，更是整场演出中忙得不亦乐乎，舞台上下的调度井井有条。</p><p style="margin-left: 0px;">整场演唱会被划分为七个部分，每个部分都通过服装和舞美的变化，呈现出独特的内容与情绪。滨崎步八套造型贯穿全场，柔美、霸气、可爱、优雅，每一种风格都与歌曲完美契合，将不同的情感层次展现得淋漓尽致。</p><p style="margin-left: 0px;">其中，最让我难忘的，无疑是《<strong>M</strong>》的婚纱造型出场。演唱会尚未开始时，这一幕便在粉丝群里引发了热烈讨论，毕竟几十米长的婚纱在现实中几乎难得一见。舞台上的滨崎步，身披洁白婚纱，在同样穿着白色礼服的舞者陪伴下缓缓现身。她的歌声轻柔，旋律娓娓道来，仿佛诉说着一个令人神往的爱情故事。</p><p>随着她每一步向前，身后的婚纱逐渐展开，七八名舞者双手高举纱裙，一步步从舞台后方走出，将这条超长的婚纱在舞台上完全铺开。婚纱与灯光交相辉映，场面美得宛如梦境。此时，歌曲已进入后半段，旋律由静谧转向激昂，节奏愈发有力。滨崎步的歌声也随之攀向高亢，将玛利亚爱情故事展现得淋漓尽致。那一刻，舞台仿佛化作一个巨大的戏剧场景，音乐与视觉的结合达到了震撼人心的效果。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/09/bd08a7425d80898e0857f9be0f8e0a50.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>《M》中的超长婚纱</figcaption></figure><p>与婚纱的柔美形成鲜明对比的，是《<strong>Boys &amp; Girls</strong>》中的装扮。滨崎步一直在我心中是一位酷酷的女王形象，随着年龄的增长，更添了几分成熟与柔美。但在这首歌的表演中，46岁的她选择了可爱的蓬蓬裙，完全颠覆了以往的风格。在观众的热烈欢呼声中，她骑着一辆金色滑板车，穿梭在舞台上，用俏皮的动作调动着全场的气氛，瞬间带给大家一种纯真童话般的感觉。那一刻，她不再是冷艳的女王，而是变身为一个充满活力和俏皮的女孩，带领我们进入一个梦幻的世界。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/09/052b6f76cc938eb02cb023cd2197cc62.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>《<strong>Boys &amp; Girls</strong>》</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/09/0ad05676661cc68676663c2390055319.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>放一张别人拍的照片</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/09/71d74e72cd1ddf318898e492d87cc978.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>这一趴的氛围，如同一个童话世界</figcaption></figure><p style="margin-left: 0px;">尽管我预习了不少歌曲，但当演唱会开始时，我却遇到了一个有些懵圈的情况。那些旋律我听得非常熟悉，耳朵立刻能捕捉到是我预习过的歌，可是大脑却怎么也联系不上旋律和歌名。赶着我只是记住了旋律，却完全忽略了歌名，这脑子真的生锈了。</p><p style="margin-left: 0px;">尤其是《<strong>Moments</strong>》这首歌，旋律极其熟悉，却在那一刻让我大脑彻底短路。我一时想不起歌名，只得拿起手机拍下了演出的片段，想着后续再回忆吧。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/12/e12eea13b7fcd81ac540c57feeea1808.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption><strong>《Moments》</strong>，但我没想起歌名</figcaption></figure><p style="margin-left: 0px;">演出中的歌曲一首接着一首，除去换衣服的时间，几乎就没有任何的停歇，我都能感受到整场超过两个半小时的表演，强度有点大。稍感遗憾的是，滨崎步与观众的互动不多，除了整场的“Thank You 宁波”，让我记住的就是她那句“大家一起欠”。她似乎意识到自己说错了，立刻纠正读音，尝试发出“唱”字，结果发音还是有些奇怪，甚至读成了第三声。这一连串的小插曲把她自己都逗笑了，现场的气氛因此变得更加亲切。没有翻译，也没有机会与粉丝进行更多的交流，让我觉得少了点什么。或许是那种更亲密的互动和真诚的交流，能这场演唱会显得更为完整。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/09/5df5c16980617f5a4e3af8cd3ff06aa7.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption><strong>《Jewel》</strong></figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/09/e0d8deaf58988eb98f04a430de6ef316.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption><strong>《Love Song》</strong></figcaption></figure><p>安可前的最后一首歌《<strong>Love Song</strong>》，滨崎步全情投入，拼尽全力。从一开始的清唱高音，她的声音便瞬间抓住了每一个人的心，仿佛没有任何阻碍，直击灵魂。随着旋律的展开，她在舞台上不停奔走，四个和声也再次登场，分别站在舞台的四个方向，与她的表现完美配合。在这一刻，舞台上的每一位成员都仿佛融为一体。</p><p>整场演出在这一首歌中达到了高潮，纸片如雪花般纷纷洒落，将整个舞台装点成了一个梦幻的世界。每一片纸片飞舞的瞬间，都是对这场表演的完美礼赞。中国红帷幕缓缓落下，第一次的落幕标志着这场音乐盛宴的暂时结束。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/09/2bb336914c562ece096809a83854abe6.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/09/26272cbeb77dbdb4cf1c9ec6d20f2188.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>漫天的雪花片</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/09/926133ab4f427a0df8c08fec6812bee9.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>帷幕第一次降下</figcaption></figure><p style="margin-left: 0px;">大家都知道，安可的时刻终于到来了。最后的三首歌，换上了休闲T恤和镶钻牛仔裤的滨崎步，再次出现在舞台上，带着一种轻松却依然充满能量的气场。</p><p style="margin-left: 0px;">第一首《<strong>Teddy Bear</strong>》，一人一玩偶，轻声唱出深深的思念与柔情，仿佛她和玩偶之间有着无言的默契，那份情感在旋律中悄然流淌，让人不禁感受到一种温暖的孤独。</p><p style="margin-left: 0px;">第二首《<strong>Who</strong>》出乎我意料地唱起了中文，惭愧惭愧，在现场完全没注意到，回来后看到有人发小红书才知道原来真的是唱起了中文，虽然我依然没听懂。</p><p style="margin-left: 0px;">第三首《<strong>My All</strong>》这一刻是我整场演出的期待所在，正是它让我进入了滨崎步的音乐世界。之前一直担心自己动作太大会影响到后排的观众，当《<strong>My All</strong>》的前奏响起，后排的观众们也全都站了起来，那一瞬间，我也毫不犹豫地站起身来，挥动着应援棒，拿起手机，记录下此刻属于我的《<strong>My All</strong>》。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/09/9f5690e16419146e375309cf490cea66.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>《Teddy Bear》，三道聚光灯</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/13/04e9eb6ef7a778820bcc4139db00d6bb.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>《<strong>My All</strong>》</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/09/8f3972627b38ee926e1f9c3c77a34974.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>最后的鞠躬谢幕</figcaption></figure><p style="margin-left: 0px;">伴随着这首听了百遍的歌曲，伴随着演唱团队的鞠躬谢幕，我的小小心愿也终于实现了。一场因为一首歌而奔赴的演唱会，终于画上了句号，而这场迟到的约会也随着谢幕一起悄然结束。</p><p style="margin-left: 0px;">看完演唱会，我的第一感受不是演唱会带给我的满足和震撼，而是我该换手机了。普通手机的三倍焦段基本就是形同虚设，网上一阵搜罗，发现三星的S23的5倍10倍焦段可以担此大任，看着我用的同为三星品牌的Fold5，我默默地流下了泪水。</p><p style="margin-left: 0px;">演唱会结束后，走出场馆，在门口竟然看到了海底捞的几个工作人员，高高地举着海底捞的牌子，大声喊着：“有免费大巴带大家去海底捞。”在这个经济不景气的日子里，为了工作，大家都是卷到了什么地步。后来第二天我在刷小破站的时候，真看到有人发了当天晚上去海底捞的视频，去了几十个歌迷，现场唱着滨崎步的歌，把海底捞彻底变成了日料店。海底捞的工作人员也拿着手机，记录下这一刻。虽然我们依然要在这个不完美的世界活着，依然需要面对艰难或者困苦，但是这一刻，大家的欢乐几乎冲出屏幕，幸福感围绕着在场的每一个人，至于明天的事情，明天再说，人生不过三万天，自由一天是一天。</p> <h2 style="margin-left: 0px;">最后</h2><p style="margin-left: 0px;">演唱会之后的后劲还是挺大的，上班工作中，耳边时不时就会浮现出滨崎步的歌曲，似乎她的音乐已经成为了我生命中很重要的一块拼图。</p><p style="margin-left: 0px;">如果说2025年，新疆西藏和三山五岳之行是我想要去完成的旅途，那么演唱会从此刻也加入到了我的List中，找回这些年遗失的美好，或许将成为我后续人生前进的动力。</p><p style="margin-left: 0px;">到了我现在这个年纪，看演唱会的意义肯定不是追星，更像是赴一场青春时错过的约会，你在舞台上散发光彩，而我在人海中为热泪盈眶。以前的我无法明白为什么会有人在听演唱会的时候泣不成声，泪如雨下。如今四十不惑之际，却发现自己就是那个老泪纵横的人。</p><p style="margin-left: 0px;">在网上看到很喜欢的一些话：<strong>不要嘲笑大雨滂沱中淋湿的人，不要嘲笑那些边唱边流泪的人。那眼泪无关歌手，无关某个人。是缅怀那段最自我最喜欢的时光，还有接受不想老去又不得不老去的无奈。</strong></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/94220</id>
            <title>照片变换、白平衡与色调映射：继续讲讲 RawTherapee 的妙用</title>
            <link>https://sspai.com/post/94220</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/94220</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 12 Dec 2024 02:17:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <RawTherapee, 照片处理, 开源软件, 图像编辑>
<br>
<br>
总结: 本文介绍了开源软件RawTherapee在RAW照片处理中的强大功能，强调其专业水准与商业软件相媲美。文章详细讲解了RawTherapee的多种工具，包括裁剪、旋转、视角调整和畸变修正等，帮助用户修正照片构图和提升图像质量。此外，文中还提到白平衡和色调映射等调色工具，能够有效纠正偏色和增强照片的层次感。作者对RawTherapee的潜力表示惊艳，并期待分享更多使用技巧。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在众多适用于 RAW 照片处理的软件中，RawTherapee 一定是能够给你惊喜的存在。开源免费的它，有着不亚于各类商业软件（如 Adobe Lightroom、Capture One）的专业水准，或许就是你处理 RAW 照片的得力搭档。</p><p>我在上一篇文章<a href="https://sspai.com/post/92114"><strong>《处理 RAW 照片的开源选择：RawTherapee》</strong></a>里，为各位读者朋友们初步介绍了 RawTherapee，并为大家展示了它处理 RAW 照片的基本方法与技巧。在文中，我着重展示了它最基本、也是最常用的三款滤镜：曝光；阴影／高光；暗角。</p><span class="ss-linkCard">&nbsp;</span><p>当然，<strong>RawTherapee 的潜力远不止于此，它还有更多更为强大的工具，足以支持你将手上的电子“胶片”精雕细琢，成为你的得意之作。</strong>你可以裁剪、校正照片，可以调节照片的色调与层次；甚至还有更多高级实用的特性，将惊艳的照片效果带到你面前。</p><p>那么，且让我继续为大家讲解，带领大家进一步感受 RawTherapee 的强大。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/24/df10e5979e8dd015ee7b1d07d8a5140d.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>RawTherapee 的照片编辑器界面。右侧边栏打开的是「变换」系列工具。（例图摄影：安小匠）</figcaption></figure><p><i>（题图来源：RawTherapee 官方网站）</i></p><blockquote><p><strong>友情提示：</strong></p><p>在观看下文的例图时，为了能分辨处理前后的区别，请你务必关闭系统的夜间模式（或护眼模式），并尽量调高亮度。</p></blockquote><hr /><h2>照片变换：运用变换工具，调出理想画幅</h2><p>摄影的时候，往往不可能次次都能拍摄出构图尽善尽美的图片。构图「失手」、镜头畸变造成的瑕疵，时时会出现。此时，你希望裁切照片以去掉多余元素，或者是修正拍摄角度、镜头畸变等导致的构图异常。</p><p>现在，使用 RawTherapee 自带的「变换」系列工具，你可以轻而易举地完成照片的修正，还原你的理想效果。</p><p>「变换」工具位于<strong>照片编辑器界面右边栏的倒数第3个标签页</strong>，如下所示：</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 273px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/24/b6382f1f1e509183309d26af7551e526.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>打开「变换」工具面板。</figcaption></figure><h3>1）裁剪照片</h3><p>裁剪照片是再基础不过的功能，位于「变换」工具面板的最上方。RawTherapee 采用矩形裁剪，你可以直接输入裁剪区域的大小和位置坐标，这一点类似于 Photoshop 等照片处理软件，如下所示：</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 314px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/24/6c67d6ace644774558e7b2d214023a7a.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>「裁剪」功能面板。<br />你可以直接在「x／y」「宽／高」这四个文本框里输入裁剪区域的中心位置和大小参数。</figcaption></figure><p>当然，最直观的方式，还是<strong>点击「选择区域」按钮（或左侧照片预览区上方的「裁剪」按钮），在照片中勾画出你要裁剪的区域</strong>，就像下图这样：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/24/c96e2913b895c8e8f246b5cb1fb28de6.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>在照片中勾画出裁剪区域。<br /><br />你也可以点击工具栏里画红框的「裁剪」按钮，快速进入裁剪模式。</figcaption></figure><blockquote><p><strong>注意：</strong>在上述直观的模式下，RawTherapee 目前仅支持调节裁剪区域大小，不支持直接以拖动的方式移动裁剪区域。</p></blockquote><p><strong>RawTherapee 支持按比例裁剪</strong>。默认比例是跟随图像的宽高比，同时你可以点击「比例」复选框右边第一个下拉框，在各种预设的比例中选择一个合适的比例。在此基础上，你还可以通过「比例」复选框右边的第二个下拉框，选择是「横向」裁剪还是「纵向」裁剪（例如，<code>16:9</code>或<code>9:16</code>）。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 477px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/24/437167e2e32d3d3c68dbb95d087ae7ce.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>设置裁剪比例与裁剪方向。</figcaption></figure><p><strong>RawTherapee 还贴心地提供了裁剪辅助线的功能。</strong>相信大家或多或少会在 Photoshop，或是你手机自带的图库裁剪图片时，见到诸如九宫格（三等分）那样的辅助线，帮助你掌握裁切后照片的构图。针对不同的需求，<strong>RawTherapee 提供了多种辅助线，可以在「辅助方式」下拉框中切换</strong>：</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 319px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/24/0b7b22f7a94b537d7421f2771e4b05c9.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>RawTherapee 提供的裁切辅助线。</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 419px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/24/024315dfb5d673bb86e69c9a4615c8b3.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>「三等分法则」（九宫格）辅助线，也是最基本的辅助线。</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 433px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/24/c008daae3b1baa94394158cf07b0db29.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>「调和平均律」辅助线，见于一些专业相机中。</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 448px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/24/09db15c0ab1a1471fe594a94faf7f023.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>「黄金三角」辅助线。</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 327px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/24/98ca37f01a169b6e05b4ef861b284bbb.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>RawTherapee 甚至还提供了适用于<strong>生物识别护照</strong>的辅助线。<br /><br />这可以帮助你裁切人像，得到符合各地护照标准的证件照。</figcaption></figure><p>需要注意的是，有别于一般的图片处理软件（如 Photoshop、GIMP、醒图），<strong>RawTherapee 的「裁切」功能是一个滤镜。</strong>它只有在最终导出时才会应用，而不是立刻裁去裁剪区域外的部分。这就意味着，<strong>你裁剪的选框会始终保持在屏幕上；而预计被裁去的部分也会始终保留，只是以较暗的颜色显示。</strong></p><p>如果你不习惯 RawTherapee 裁切模式下的那一大片暗色区域，你可以把裁切工作放在最后的环节，或者是先点击「裁切」面板上的「电源」按钮暂时禁用裁切滤镜。</p><h3>2）照片旋转</h3><p>我们在拍摄时，相机也许并不能每时每刻保持端正，因此拍出的画面或许会有一些倾斜。这时，RawTherapee 的「旋转」功能就派上用场，一定程度上可以帮助我们纠正照片。</p><p>「旋转」功能很容易找到，位于<strong>「变换」工具面板下方的「镜头／几何」栏目中</strong>，如下所示：</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 291px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/24/1b189e0d1e430aec81b631f3cc02fe52.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>「旋转」功能。</figcaption></figure><p><strong>「旋转」功能只有一个参数：旋转角度</strong>，你可以一边拖动滑杆，一边确认照片的矫正情况。<sup class="ss-footnote" href="" title="你还可以点击“选择基准线”按钮，在图片上画一条线，RawThrapee 会根据该线与水平x轴、与斜向45度线的夹角来判断旋转角度。但是笔者实测，非常难把握调整角度，并没有调节滑杆那么直观，个人不建议使用。">1</sup></p><p>就工作方式来说，RawTherapee 在旋转照片时，并不是简单地把画布转一转。在<strong>勾选了面板上方的「自动填充」后，它会根据需要来适当放大照片</strong>，使照片始终充满画幅而不留白。利用这一特性，你可以保证矫正后的照片不用二次裁剪。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/03/7217e8a1fa2aa0f70597e576d4c3d66e.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>实际演示 RawTherapee 的「旋转」功能。<br /><br />左图为原图，拍摄角度倾斜不自然；右图为应用「旋转」工具后的效果，参数设为<code>-5.00</code>。<br /><br />（摄影：安小匠）</figcaption></figure><p><strong>在探索「旋转」功能的过程中，笔者甚至还发掘了一个实用技巧</strong>：对于一些构图特殊的照片，可以用它来对照片进行<strong>「再创作」</strong>，通过改变旋转角度来旋转镜头，再借助「自动填充」功能模拟变焦效果，得到一幅全新的照片。</p><p>例如，笔者的一张仰拍林荫的照片，采用中心构图。在应用不同的旋转角度后，仿佛得到了不同角度拍摄的同一片林荫，别有一番乐趣。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/24/3ad53d3472dd2b0ad2d94b46de2715a0.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>左起第一张为原图，右边两张为分别旋转<code>33°</code>、<code>-26°</code>的照片。（摄影：安小匠）</figcaption></figure><h3>3）视角调整</h3><p>用过醒图软件的朋友，或许都知道它提供了一个「矫正」的功能（位于「调整」--&gt;「构图」中），可以分别从水平、垂直方向调节照片角度，旨在修正这两个方向的畸变。RawTherapee 也提供了同样的功能，那就是「视角」，其面板就位于「旋转」功能的下方。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 310px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/25/ea1ca96036d517749a91cdcfccacd62c.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>视角调整功能。</figcaption></figure><p>调节「水平」滑杆，当值为负时，照片会以中垂线为轴，逆时针翻转，这样看起来照片左半边的部分就会离你更近，右半边相应地会离你更远；反之亦反。如下图所示：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/25/8850a329e77e7804267b06dfecfacad7.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>保持「垂直」参数为零，应用不同的「水平」参数。<br /><br /><strong>中间为原图，左图的「水平」参数为</strong><code><strong>-22.7</strong></code><strong>，右图则为</strong><code><strong>22.7</strong></code><strong>。</strong><br /><br />你可以看到，三张照片，江面上显现出来的建筑存在明显不同。（摄影：安小匠）</figcaption></figure><p>类似地，调节「垂直」滑杆时，照片则会以水平中线为轴做垂直翻转。当值大于0时，照片上半部分看起来离你更近，反之亦反。如下图所示：</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 664px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/25/24bff47696998d6ee63fdc123463be2b.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>保持「水平」参数为零，应用不同的「垂直」参数。<br /><br /><strong>中间为原图，左图的「垂直」参数设为</strong><code><strong>-53.3</strong></code><strong>，右图则为</strong><code><strong>53.3</strong></code><strong>。</strong><br /><br />你可以看到，三张照片，左边第一张看起来像仰视，右边第一张则像是俯视。（摄影：安小匠）</figcaption></figure><p>利用视角调整功能，你可以轻松地修正照片，例如：</p><ul><li>因拍摄角度不当导致的构图不佳</li><li>因镜头畸变导致的画面扭曲</li><li>小幅度调整视角，移去照片中的多余元素</li></ul><p><strong>这一功能，典型的用途就是修正镜头畸变。</strong>笔者自己在用华为 Mate 40 自拍时，如果开的是广角模式，脸离画面边缘特别近，那么脸部就会出现明显畸变。此时可以在 RawTherapee 中加载照片，调节「水平」参数，将照片向脸部的那一侧稍微翻转，从而把畸变的元素「修」回正轨。</p><p>当然，就和「旋转」滤镜一样。<strong>你还可以用视角调整功能实现空间扭曲的效果</strong>，例如，利用垂直方向的视角调整，实现俯视效果，看起来就像是无人机急速迫降一样。</p><h3>4）畸变效果：修正球形镜头畸变</h3><p>对于一些拍摄设备，球形镜头本身的畸变导致画面变形的情况在所难免——照片中心部分像球一样鼓起来，或者是像睡扁了的枕头一样凹进去。此时，你就可以使用 RawTherapee 的「畸变」功能来进行修复。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 279px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/25/07b5f29d976a4113dda338f0d988d2bf.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>中间展开的面板就是「畸变」功能面板。</figcaption></figure><p><strong>RawTherapee 的「畸变」功能，会以照片中心为基准，对照片进行膨胀或收缩处理</strong>，起到矫正镜头畸变的作用：</p><ul><li>当「数量」值为正时，RawTherapee 的「畸变」功能会使照片的中心鼓起，适用于矫正因镜头中心收缩而产生的畸变；</li><li>当 「数量」值为负时，RawTherapee 则会将照片往中心处收缩，适用于矫正因镜头中部如凸面镜般的鼓起而产生的畸变。</li></ul><p>下面的例子，演示了「畸变」功能修复照片的作用。由于拍摄者的镜头畸变，照片中的笔记本电脑看起来变形了。在应用适当的参数后，照片的观感恢复正常。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/04/9a579948e750249880ad671db92c8a84.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>左图是一张存在球形畸变的照片，注意观察图中 ThinkPad X200 的上下边缘。<br /><br />右图是使用“畸变”工具修正后的版本，参数设为<code>-0.071</code>。（图片来源：<a href="https://libreboot.org/docs/install/x200.html">Libreboot</a>）</figcaption></figure><p>一些专业相机在拍摄 RAW 格式的同时，还会在 RAW 文件里附上一张 JPEG 图片，该图片存除了镜头矫正的数据。点击“自动”按钮，RawTherapee 就会尝试获取该图片，自动应用镜头矫正的参数。<sup class="ss-footnote" href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/386707812" title="关于相机 RAW 内置镜头矫正数据的更多资料，可以阅读知乎摄影博主 Ashen Zhu 的文章《把玩！校准补偿，RAW内置的镜头矫正》，地址：https://zhuanlan.zhihu.com/p/386707812。">2</sup></p><p><strong>除了用于修正畸变，你甚至可以反其道而行之，运用这个滤镜来专门制造畸变效果。</strong>下面的两张图片，演示了「畸变」功能的表现。注意观察树林中间的空白部分，再观察周围的树木，你就可以发现两种畸变方向的不同：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/26/831a3a8863e7314a1b33ef49a4888d83.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>中间为原图，左图的“畸变”数量为<code>-0.395</code>，右图则为<code>0.395</code>。</figcaption></figure><p>从上面这个林荫的例子可见，畸变效果也可以做出「变焦」般的效果，只是它是以拉伸、扭曲原有的构图来实现的，有一种空间穿越般的梦幻感。</p><blockquote><p><strong>注意：</strong>畸变功能设计的目的是修复球形镜头的畸变，因此不支持调节畸变效果的中心点和作用范围。</p></blockquote><h3>5）镜头矫正档案</h3><p>要矫正镜头，除了使用「畸变」功能，还可以使用镜头矫正档案。RawTherapee 为各品牌的主流设备的不同镜头提供了不同的镜头矫正档案，通过加载该档案，可以针对性地修正特定镜头产生的畸变。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 287px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/26/1b6994afa6d4a60cefac19e3ce99c699.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>“镜头矫正档案”面板。</figcaption></figure><p>通常 RawTherapee 可以根据相机、镜头的型号，自动加载适当的镜头矫正档案（在「镜头矫正面板」中选择「自动」）。如果没能自动识别，你可以：</p><ul><li>在下方点击「手动选择」，从 RawTherapee 的数据库里找到合适的型号；</li><li>或者是从「LCP文件」一栏中加载第三方的镜头矫正配置文件。</li></ul><p>值得一提的是，RawTherapee 的数据库里收录了大大小小各品牌相机与镜头的配置文件，甚至连近两年推出的佳能 <a href="https://www.canon.com.cn/product/r7/">R7</a>、<a href="https://www.canon.com.cn/product/r8/">R8</a>、<a href="https://www.canon.com.cn/product/r10/">R10</a> 都有收录，可见开发团队与时俱进的积极性。</p><hr /><h2>照片白平衡调节：纠正偏色，提升照片风格</h2><p>摄影师在处理后期时，调色也是必不可少的环节。例如，根据作品的风格调节照片的色调，或者是修正拍摄时的偏色，等等。</p><p>RawTherapee 提供了较为完备的调色工具，位于<strong>照片编辑器界面右边栏左起第3个标签页</strong>，能充分满足 RAW 底片调色的需求。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 273px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/26/df7a3ee5596914a572634d9d9bb20c6a.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>“色彩”面板，包含了各类调色工具。</figcaption></figure><p>在这些工具中，<strong>「白平衡」</strong>工具的重要性不言而喻。</p><p>由于光线、相机参数等原因，拍摄的照片或许多少会存在一些偏色的情况，这时就可以利用 RawTherapee 自带的<strong>「白平衡」</strong>工具修正。在这里，你可以调节照片的色温、色调，修正照片的色差；同时也可以给照片渲染特定的色彩，制造氛围感。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 306px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/26/994f486bc7a98825327908a3f488636b.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>“白平衡”面板。</figcaption></figure><h3>1）色温调节：最基本的功能</h3><p>最常用的功能就是「色温」调节，可以快速调节照片的冷暖风格，适合于修正因参数问题而过冷或过暖的照片。</p><blockquote><p><strong>注意：</strong>RawTherapee 「色温」的参数值并不是开氏度（K），因为<strong>值越大，照片色调越暖，与开氏度的色温是相反的</strong>。</p></blockquote><p><strong>第一个例子，</strong>下面这张夕阳的照片，笔者认为色调稍微偏冷了一些，不足以展现夕阳的温暖：</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 591px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/26/3629c4045b78e5f6357924add23b6e00.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>用于演示的夕阳风景照，色温参数值为<code>3731</code>，在原始 RAW 照片的基础上微调了亮度和曝光。（摄影：安小匠）</figcaption></figure><p>于是，保持现有其他设置不变，将「色温」滑杆往右调整，使色调偏暖，夕阳的氛围呼之欲出，再现了笔者拍摄时真实看到的景象：</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 597px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/26/6def5c59fd20ed22d74285515f7a4a87.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>色温参数值调节为<code>7271</code>后的效果。</figcaption></figure><p>对于其他的照片，你可以根据自己的实际情况，灵活调整色温值，纠正偏色，达到你预期的效果。</p><p><strong>第二个例子，</strong>就是上一篇文章里笔者用来演示的乡村江景图。调节原片的曝光、饱和度等参数后，笔者发现色调明显偏蓝、偏冷，天空部分更是「冷」到偏暗，需要进一步调节。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/08/b3ff26f6bafde678123b0dffcbff5de3.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>上一篇文章里，经过调节后的江景图。原本的白平衡参数为<code>4750</code>。（摄影：安小匠）</figcaption></figure><p>此时，白平衡参数继续派上用场。适当调高白平衡参数，将「过剩」的蓝色褪去，照片整体色彩变得更为通透自然。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/08/ce400f6bce6ec1f35175f4f668e8bf73.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>调节白平衡后的江景照，色彩明显通透了不少。白平衡参数设为<code>6673</code>。</figcaption></figure><h3>2）蓝红均衡器：RawTherapee 提供的白平衡微调功能</h3><p>传统的白平衡基本以改变照片色温为主，通常已经适用于大部分场景。</p><p>但是，如果你不满意「色温」滑杆调节的范围或效果，想实现更为显著和精细的调节，那么还可以配合<strong>「蓝红均衡器」</strong>参数使用。<strong>该参数可以调整照片中蓝色调与红色调之间的平衡——往往是这两种颜色「掌控」着照片的冷暖色调。</strong></p><p>「蓝红均衡器」滑杆，一侧是蓝色，另一侧是红色。当色温参数不变时，将滑杆往红色那一侧拖动，则照片色调会更为偏暖，可以在不影响整体色温基调的情况下更进一步加强暖色调。</p><p>上面的夕阳照片，通过调节「蓝红均衡器」滑杆之后，夕照的氛围感进一步增强，带来了火烧云般的温暖色彩，表现得自然通透、充满层次感。这样的调节，非常适合进一步渲染照片的基调。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/08/37315e0ae3f05e1baf48c54f4208ef56.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>保持色温参数值不变（取<code>7271</code>），将「蓝红均衡器」设为<code>1.237</code>。</figcaption></figure><p>而如果不使用「蓝红均衡器」，而是单纯把色温参数进一步拉高，那么整体的基调就失去了自然感，照片就只是单纯的偏黄，色彩表现单调无层次。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/08/1af7ac00206cb52391c6e54df9aff62b.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>保持蓝红均衡器参数为默认值，单纯拉高色温参数（设为<code>30996</code>）。</figcaption></figure><p>可见，活用「蓝红均衡器」参数，你能够更精准地把握照片的基调，能够在达到你调色预期的同时，保持照片色彩的自然度。</p><blockquote><p><strong>注意：</strong>笔者建议将「蓝红均衡器」与白平衡配合使用，而不是单独使用，否则会导致照片偏色。</p></blockquote><h3>3）色调参数：调节蓝绿偏色</h3><p>RawTherapee 提供了「色调」参数的调节，但它的色调并不是 HSL（Hue, Saturation, Lightneess，色相-饱和度-明度）模型中的「色相」。实际上，该参数调节的是照片的「红-绿」平衡。</p><p>RawTherapee 会根据相机的参数来还原照片的色调参数，使照片正常显示。通常每张照片都有自己的色调参数值。对于正常拍摄的照片（相机、景物、光线等参数均正常）来说，这里的“色调”参数不会取太大的值，很少超过<code>2.000</code>。一般白天拍摄的照片多为<code>0.5</code>以内，夜间拍摄的城市夜景则有可能在<code>1.000</code>上下。</p><p><strong>笔者不建议手动调节「色调」参数。因为这个参数即使调节幅度不大，也会带来非常明显的偏色</strong>——要么像夜视仪那样绿油油一片，要么就像酒红色滤光镜那样红通通。<strong>除非照片本身因器材、光线甚至文件格式等原因，存在明显偏色，这才是该参数的适用领域。</strong></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/08/9af3e17129133eb9726bddf8f5b61f91.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>中间为原图，色调参数为<code>0.275</code>；<br />左图，色调参数为<code>0.200</code>；<br />右图，色调参数为<code>0.35</code>。<br />可见，哪怕只有<code>0.075</code>之差，照片的色调也会出现显著变化。（摄影：安小匠）</figcaption></figure><p>另外，「色调」参数也有一个妙用：模拟冲印老照片的偏红色调效果。一些经年保存的冲印照片和胶片，由于胶片质量、氧化等原因，画面的色调会偏红。在 RawTherapee 中，将「色调」滑杆向左拖动，则可以在一定程度上还原这样的效果。</p><hr /><h2>色调映射：使照片更生动的秘诀</h2><p>在 RawTherapee 编辑器右边栏的「曝光」面板（如下图所示）中，有一个非常值得关注的工具，就是“色调映射”。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/09/33b4527dba41b12d1eb6b8f0682173b3.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>「曝光」面板中，展开的「色调映射」工具。</figcaption></figure><p>「色调映射」这个工具，光看名字你不一定能想象到它的作用，甚至会觉得其貌不扬。但<strong>它本身的强大，完全不足以被这个名字概括，因为你可以利用它来提升照片的观感与层次感，使照片更为生动。</strong>很多时候甚至能实现传统的调节方式（如亮度、对比度、曝光、锐化等）也能实现的效果，调节还更为简便。</p><h3>1）「力度」与「伽马」参数</h3><p><strong>「力度」参数决定了色调映射效果的强度</strong>，默认值为<code>0.50</code>。这个参数，在不同的照片中有不同的效果，且看下面的示例。</p><p>第一张照片，还是乡村江景图，请大家记住这张照片的质感表现：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/09/073d33528d77a44806c5daa75b2a2d6c.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>江景图，事先调整了曝光、饱和度等参数。（摄影：安小匠）</figcaption></figure><p>那么，打开「色调映射」效果，保持其他参数不变，将「力度」参数调节至0.60，再看看照片质感有什么变化：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/09/1cfa2eddca19fa6b6c33815a2501739b.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>打开「色调映射」参数，「力度」调节为<code>0.60</code>。其余参数保持默认值。</figcaption></figure><p>对比两张照片不难看出，提升「色调映射」参数后，树林部分的暗部细节变得更亮，边缘也变得更为锐利，色彩略微减淡而变得更自然。</p><p>第二张照片，则是拍摄江面大桥的夜景，桥上的路灯与远山的景观灯在远处映照，近处则是江水静静流淌。<strong>注意观察图片暗部的江水。</strong></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/10/e7950969770edd760a7e723c16c09887.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>夜景图，在原图的基础上仅调节了饱和度。（摄影：安小匠）</figcaption></figure><p>然后，我们打开「色调映射」，其他参数不变，将「力度」设为0.70。此时，你就可以见到照片暗部的细节更为显现，上方的天空部分也更为明亮：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/10/8fd17983418f15e4195c898cdf3d0f6f.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><strong>从上面的两个例子可见，这一参数兼有亮度调节和锐化的功能，在一些场景下可以帮助你更好呈现照片细节、改善画质。</strong></p><p>需要注意的是，这个参数调节幅度不能太大。过分调低，会造成亮度和画面细节损失；而过分调高，则画面会过于锐利、噪点增加，色彩也像是被「漂白」一样，如同经过日晒的铜版印刷品<sup class="ss-footnote" href="" title="很多杂志、画册与宣传册中都使用铜版纸，彩色印刷，表面光滑，质感较厚。相信各位读者都见过、触摸过。">3</sup>，又像是冲印老照片<sup class="ss-footnote" href="" title="有些胶卷冲印出来的照片，边缘锐利，色彩对比度低且泛白，还有一些噪点。不知是经年保存还是冲印工序所致，敬请有经验的读者在评论区留言解答。">4</sup>，或者是写实的油画。不过，你也可以运用这一特性，实现风格化的效果。</p><p><strong>配合「伽马」参数，你可以微调亮度系数，进一步控制照片的明暗</strong>，实现更为精细的调节。取值越大，照片越暗。结合取值幅度大的「力度」参数来使用时，尤为有效。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/09/fae42155dbe5730bbb1c42ffe858ee2d.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>同时运用「力度」与「伽马」参数，实现风格化的褪色铜版纸印刷效果。<br /><br />其中，「力度」设为<code>1.63</code>，「伽马」设为<code>1.32</code>，其余参数保持默认值。</figcaption></figure><h3>2）边缘敏感度</h3><p>笔者自己经常用「醒图」软件修图，其中一个常用的功能就是<strong>「结构」</strong>。调节该参数，可以在不影响画面质量的情况下，提升照片的明暗对比，使照片立体生动；也可以起到柔化的作用，使照片观感自然柔和。无论是风景还是人像，这一功能都独具实用性。</p><p>在 RawTherapee 中，也有一个与「结构」参数大致对应的功能，就是「边缘敏感度」，可以为你提供堪比醒图「结构」调节的体验。</p><h4>a. 提升照片层次感</h4><p>接下来，还是要搬出笔者在上一节「<i>1）「力度」与「伽马」</i>」中的江景图。将「色调映射」面板中的所有参数还原为默认。照片虽然调节了饱和度，色彩足够生动，但笔者总是觉得画面表现平平无奇，寡淡而缺少层次，没有拍出山水的灵韵。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/10/d74e2a6ce96a01eaa6aded02771e6e72.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>没错，还是这张江景图。</figcaption></figure><p>接下来，打开「色调映射」效果，保持其他参数不变，将「边缘敏感度」滑杆向右拖动，奇迹出现了：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/10/98127782cc7b495d8d9b281e49dd1174.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>保持其他参数不变，将「边缘敏感度」调节至<code>3.21</code>。</figcaption></figure><p>横向对比原图，是不是照片明显有了层次？远处的山是不是有了重峦叠嶂的感觉，有了水墨画的晕染；近处的林木是不是呼之欲出，仿佛是从窗外看到的那样真实？——这就是「边缘敏感度」参数的魅力，适当调高该参数，可以提升照片层次感，还原你在拍摄时观赏美景的体验。</p><p>对比醒图的「结构」调节，我们不难看出，醒图「结构」参数的调节效果就是与 RawTherapee 的「边缘敏感度」对应的。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/10/21f3167df5000ada4bcf6dfd6371b557.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>在醒图中调节「结构」参数前后的对比。</figcaption></figure><h4>b. 柔化照片（对风格化照片进行二次调整）</h4><p>「边缘敏感度」的默认值为<code>1.40</code>，假如取值小于该值，那么我们就可以「反其道而行之」运用该参数，柔化边缘过于锐利的照片。</p><p>在上一节「<i>1）「力度」与「伽马」</i>」的最后，笔者展示了风格化的铜版纸褪色效果照片。它是通过大幅调高「力度」参数实现的，显然使照片过于锐利。</p><p>那么，我们试着在原本参数的基础上，将「边缘敏感度」调低：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/10/73bffcc8f30ad4d820398770cefd75db.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>「力度」设为<code>1.63</code>，「伽马」设为<code>1.32</code>，在此基础上将「边缘敏感度」调节为<code>0.41</code>。</figcaption></figure><p>可见，照片边缘柔和了不少，噪点随之弱化，色泽上更为干净。在此基础上调节照片的对比度、曝光等参数，即可成片。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/10/e2db9a11e45d741c621928d22773e144.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>在上图的基础上，调高对比度适当调节曝光、阴影（被 RawTherapee 称为「黑点」）等参数后得到的照片。</figcaption></figure><h4>c. 综合使用多个参数进行柔化</h4><p>你刚刚看到的例子，是在「力度」参数对照片进行风格化处理的前提下，用「边缘敏感度」参数进行二次处理。<strong>但是，如果是一张普通的照片（或插画），想要柔化处理，反而没有那么简便——单纯将「边缘敏感度」拉到最左边远远不够。</strong>相反，你需要配合另外几个参数来实现柔化。</p><p>例如，下图左侧这张使用豆包AI生成的插画，要想实现右图的柔化效果，你需要调节以下参数：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/10/d8151f5c0d1573bb9742aa2cb4f246dc.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>使用豆包AI生成的插画，左侧为原图，右侧为轻度柔化处理后的图片。</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/10/f218ab13bb7e5708d0621ccc6410626e.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>实现右侧效果所需的参数。</figcaption></figure><ul><li><strong>力度：</strong>适当调至1.00以下绝对值较小的值，降低「色调映射」的锐化效果，并压低亮度。</li><li><strong>伽马：</strong>调高，以适当补偿亮度。</li><li><strong>边缘敏感度：</strong>调到最低，降低照片层次。</li><li><strong>规模度：</strong>调高，加强图片在低边缘敏感度参数下的柔和效果。</li></ul><p>在照片柔化的场景下，RawTherapee 就不如醒图将「结构」参数滑杆拖到左边那么简便了，效果也与醒图有明显差异（在上面的插画中，醒图可以柔化墙面上的笔刷效果，而 RawTherapee 则依然保留这些细节）。但是，如此处理后的图片，也不失为另一种别样的风格。</p><hr /><h2>写在最后</h2><p>这篇文章，笔者在第一篇关于 RawTherapee 分享的基础上更进一步，为大家讲解了「照片变换」、「白平衡」与「色调映射」这三大处理工具。</p><p>配合上一篇文章的曝光、亮度／对比度／饱和度等参数，你就可以在原本的照片处理上更为精益求精，将你拍摄的风景和人像忠实还原在你眼前，并且赋予你预期的艺术风格。另一方面，幅度更大的参数取值，还可以给照片带来各种风格化「特效」，以往在面向大众的修图软件中开箱即用的滤镜，现在可以用更专业、更灵活的方式实现。笔者在测试时，就被 RawTherapee 的潜力惊艳到。</p><p>相信有 RawTherapee，你的专业修图体验会更上一层楼，后续笔者还会分享更多关于 RawTherapee 的功能与使用技巧，敬请期待。</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/92179</id>
            <title>闲鱼购买指南：十年老用户的避坑经验</title>
            <link>https://sspai.com/post/92179</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/92179</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 12 Dec 2024 01:57:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <闲鱼, 二手设备, 价格筛选, 卖家属性>
<br>
<br>
总结: 文章分享了在闲鱼购买二手设备的经验，强调了解市场行情和设备回收价格的重要性。建议在选择商品时进行价格筛选，避免过高或过低的价格。卖家属性的判断也至关重要，包括商家头像、在售宝贝和交易历史等。购买前需了解商品的真实使用情况，并在收到设备后进行验机，确保与描述一致。最后，提醒买家在交易中保持沟通，避免不必要的纠纷。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p style="margin-left: 0.0px;"><br />在闲鱼混了10年，捡过好东西，也踩过不少坑。其实，想找到性价比高的东西不难，难的要是避开各种套路。这篇文章就聊聊这些年摸爬滚打积累下来的经验，希望能帮你少踩坑，多淘到好物。</p><h4>一、了解行情</h4><p>在购买二手设备前，对市场行情和设备回收价格的了解是很重要的，这其中有两个「<strong>价格</strong>」：</p><h4><strong>商家回收价格</strong></h4><p>网上有很多第三方回收平台，如爱回收、趣评测二手回收等等（微信小程序搜索），先去回收平台对想买的设备加成色进行「<strong>打价</strong>」，了解商家回收价。</p><h4><strong>个人直售价格</strong></h4><p>在闲鱼搜索想要购买的机器型号，下面第一行会有一个「<strong>行情</strong>」，点进去就可以得到一个近7日成交均价。</p><p>以128G的iPhone 13 Pro Max为例，可以查看闲鱼近7日的成交均价，这将为我们提供一个购买的参考价格。</p><p>&nbsp;</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 313px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/10/08/c71784df3fb7595be38da9f11f118e54.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>闲鱼近7日的成交均价，截图时间：2024年9月</figcaption></figure><p>好了，有了以上对二手设备行情的基本了解，接下来在选择商品时就可以做简单的价格筛选。</p><h3><strong>二、价格筛选</strong></h3><p><strong>避开过高价格</strong></p><p>如下图，卖家挂的价格很明显比行情贵了约1400块，这种二手设备在垃圾佬戏称之为「<strong>传家宝</strong>」。其实无论成色再好，电子产品如果新旧价格差别不大，买新不买旧或许更加明智。以下这台比我们了解的行情高多了，这肯定不太值得的，我们可以简单过滤掉。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 312px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/10/08/7e0fa00968367ea5139c8e779aff9631.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>“传家宝”</figcaption></figure><p>当然，这也会有例外，比如全新未激活的初代iPhone拍卖价高达100多万。市场上有些绝版的商品，价格可能就没有「<strong>行情</strong>」价这个说法了，纯属情绪消费或者投资了。</p><p><strong>警惕过低价格</strong></p><p>在我们广东有句老话叫「<strong>边度有咁大只蛤乸随街跳</strong>」，意思是天下不会掉馅饼。要知道，第三方平台回收都3000多，打钱快又有保证，凭什么便宜那么多给买家捡宝。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 313px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/10/08/ee7673270dbee93b5c7674bc1294e372.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>描述少、远低于行情价，大概率是有猫腻的</figcaption></figure><p>&nbsp;</p><p>除了价格筛选，我们通常还需要对卖家属性进行筛选。</p><h3>三<strong>、卖家属性</strong></h3><p><strong>商家头像</strong></p><p>商家的头像通常较为「<strong>专业</strong>」或商业化，比较有代表性的我做了以下4类型统计，而个人卖家的头像往往更随意。补充说明下，不是说商家的东西不能买，而是商家倒赚了一手，性价比也就没那么突出而已。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 632px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/09/10/e8c1d553562f7e9a5523021c0f7ae6ed.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>4个常见的商家头像仅供参考</figcaption></figure><p><strong>在售宝贝</strong></p><p>点击卖家头像，可以看到卖家在售商品</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 314px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/10/09/0cb05818ea3c324b8c27493141c99730.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>商家在售的大部分都为同一类</figcaption></figure><p><strong>拍摄背景</strong></p><p>产品背景也能很明显看出是专卖柜台</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 314px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/10/08/8ba768b1b55b27215fc269a0f0678122.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>背景有商品展示柜的基本都是商家</figcaption></figure><p><strong>机器标签</strong></p><p>一看拍摄的机器螺丝孔、后背有贴标的，非常大概率是商家机器，这类的标贴内容基本上是：设备成色、颜色、内存、保修日期、价格或者特定编码</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 312px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/10/08/0f72c688d0fa3a4af10f0867ceb07ade.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>图中这台设备明显为商家标注的内存及型号</figcaption></figure><p><strong>交易历史</strong></p><p>查看卖家的过往交易记录也很关键，尤其要注意卖家有没中差评，负面评价的原因是什么。如果卖家经常下架商品或者改动商品信息，可能就有问题。尽量选择信誉优秀以上、评价和交易记录超过10条，并且有真实好评的卖家，尽量避开新账号或者评价较少的卖家，这样也能进一步降低踩坑的风险。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 312px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/10/08/de7d205089607011b944ff29c820bdfc.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>闲鱼有“信用分”系统，信用分高的一般更加值得信赖。</figcaption></figure><h3>四<strong>、了解商品</strong></h3><p>二手商品不同于标品，正所谓一机一况，一况一价。因此我们需要在购买前，还需要跟卖家进一步的沟通，了解商品的真实使用情况。</p><p>以下为我们购买前需要了解的大概的信息，以及一些tips</p><p><strong>基本参数</strong>：尺寸、内存、颜色等。</p><p>TIPS：考虑到拍摄环境、拍摄设备的不同，一定要问清基础的型号、颜色，<s>不要看图自以为</s></p><p><strong>产地信息</strong>：某些产品的产地可能影响购买决策。</p><p>TIPS：例如越南产的AirPods有些买家小伙伴并不喜欢，也会影响价格。</p><p><strong>使用情况</strong>：如电池健康。</p><p>TIPS：现在第三方有很多可以移植电芯，电子产品一般使用两三年，电池最大容量还有100%的，除了苹果官方，大概率就是移植电芯了，使用两三年的电池正常损耗在10%-20%较为正常。</p><p><strong>维修历史：</strong>有些不诚实的卖家可能会隐藏，iPhone可以在关于本机，查看到更换过的部件，可以借助第三方软件进一步确认</p><p>TIPS：可以尝试用第三方软件例如：沙漏验机、爱思助手进行检测</p><p><strong>瑕疵描述</strong> 很多卖家会在描述中隐瞒设备的真实问题，比如划痕、磕碰、功能异常等。因此，在浏览产品描述时要特别仔细，确保没有被忽略的重要信息</p><p>以下这个为案例，卖家在拍摄图片时，并没有展示屏幕正面右下角位置。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 314px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/10/08/c165ebbdbbf69311281055b84dfc397f.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>漏掉右下角没拍</figcaption></figure><p>实际到手右下角磕碰非常明显，这到底是卖家无意还是人心的险恶呢？我们不得而知了！所以我们在购买二手商品时，发货前一定要让卖家拍下个角度的细节图或者录制高清视频。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 312px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/10/08/247f84e8df3f43b8a73a760e9ea2a857.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>实际磕碰非常严重</figcaption></figure><p><strong>附赠配件</strong> 商家可能附赠许多廉价配件或仿品，而个人卖家一般会附带设备的原装配件，且种类较少，更真实可信。</p><p>2年前帮朋友买的apple watch s7，卖家说有配充电器和表带（实际上都是假的），但是卖家没有强调原装的，因此即使配件是高仿的也没啥可说的了</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 310px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/10/08/8b4d8c51677a4093c116604d73e33bae.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>卖家说，苹果原装的质量一般</figcaption></figure><p><strong>额外注意的是</strong></p><p>详细商品描述不一定有，有些真个人卖家出的东西不多，可能没注意，这时我们在购买前可以通过聊天确认以下信息，因为在闲鱼平台的聊天记录也可以当做后续维权的证据。</p><p><strong>值得注意的是千万不要脱离平台沟通！后面出现扯皮，在微信、QQ聊天记录是不可以用于维权证据的。另外也不要使用第三方平台支付，更不要先款！</strong></p><h3>五、第三方付费检测服务</h3><p><strong>关于验货宝</strong></p><p style="margin-left: 0px;">验货宝的宣传标榜其服务涵盖“80道检测工序”，看似非常专业，对于缺乏经验的菜鸟级买家可能显得比较吸引人。但深入了解后发现，其实这些所谓的检测更多依赖以下两点：</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 310px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/10/e8d59f2289b80a721976cf15a7450973.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>描述的似乎很好</figcaption></figure><ul><li>硬件自检</li></ul><p style="margin-left: 0px;">验货宝的检测主要基于硬件自检工具，通过读取硬件参数（如电池健康、存储信息等）来判断设备状态。这部分工作大多依赖第三方App的检测结果，而非真正的专业人工检测。</p><ul><li>外观成色判断</li></ul><p style="margin-left: 0px;">外观成色方面，验货宝的检测并不精确，最终的评估结果还是需要买家确认。一旦确认，到货后如果买家发现外观成色与描述不符，平台通常不支持相关纠纷的，哪怕处理也非常敷衍了事。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 313px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/6ba648731d8166c1c075c353971e1447.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>&nbsp;</p><p>所以一定要谨慎对待，网上有很多关于验货宝“<strong>专业性</strong>”的讨论了，反正我是几年前用过一次，体验非常差劲，后面就再没用过了</p><p><strong>关于GSX+验机</strong></p><p>另外有些人会去查GSX，企业配置锁、GSM黑名单状态和激活策略，仅需提供IMEI号码即可。在某宝几块钱就可以查到，但是获得的信息非常少。要是想知道激活策略，进DFU刷机后能重新即没有配置锁，完全没必要花这几块钱去查。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 313px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/10/3b7deb8260f7b7b8331906e2152c8276.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>查询到的都是些无关重要的信息</figcaption></figure><h3>六、付款前询问</h3><p>运费说明，包含以下常见三种情况：</p><ul><li>付款价格是否包含运费；</li><li>描述不符合，运费是否有卖家承担；</li><li>运费到付后，出现退货，是否各种承担寄返运费等等。</li></ul><h3>七、验机</h3><p>收到设备后，我一般遵循以下步骤进行「<strong>验货</strong>」</p><p><strong>1.外观检测</strong></p><p>有贴钢化膜的，记得撕开检查是否有划痕，别省这十几块钱的贴膜忽略这点，也别太信卖家新机到手就贴膜这样的话。</p><p><strong>&nbsp;2.序列号</strong></p><p>除了核对是否跟卖家描述设备序列号一致，</p><p>8·还苹果设备还可以通过验证保修查询激活日期及型号，安卓的查询大同小异</p><span class="ss-linkCard">&nbsp;</span><span class="ss-linkCard">&nbsp;</span><span class="ss-linkCard">&nbsp;</span><span class="ss-linkCard">&nbsp;</span><span class="ss-linkCard">&nbsp;</span><p>&nbsp;</p><p><strong>3.硬件自检</strong></p><p>iPhone设备可以在app store下载 验机精灵.app，</p><span class="ss-linkCard">&nbsp;</span><p>通过该软件可以非常系统地把指南针、WiFi、蓝牙、麦克风、屏幕触控、各种感应器硬件完成自检。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 313px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/10/76eef9e6eeb42daf26ec61298900d317.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>一键检测各类感应器</figcaption></figure><p><strong>4.第三方软件检查</strong></p><p>爱思助手https://www.i4.cn</p><p>沙漏验机http://www.shalou.net/home</p><p><strong>5.刷机</strong></p><p>如iPhone手机硬件要是有问题或者破解装了插件、企业配置锁，刷机就会暴露出来。所以要是购买iPhone设备还可以进行刷机检测，也是个不错办法。但是刷机系统会升级最新版本，所以在更新系统前，也一定要跟卖家沟通清楚，避免升级完系统后，以成色为由申请退货。</p><p><strong>6.通病</strong></p><p>如果要想知道想要入手的apple设备是否有通病，也可以通过以下链接，查看官方召回情况</p><span class="ss-linkCard">&nbsp;</span><p>例如最近的一次召回是iPhone&nbsp;14&nbsp;Plus 设备上的后置相机可能不显示预览。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/10/c4fa591d1a6e069b29efe5b69cc0a93d.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>TIPS：除了通过官网了解设备召回情况，也可以网上搜索[设备型号+通病]，去了解更多已经出现的问题，但官方还未召回的情况。例如iPhone13Pro和13Pro Max后摄像头很多会出现拍照有斑点，在检查设备时，就要多加注意了。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 314px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/10/5972c75a2d9092bc650291b603171d0a.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>无论成色，大部分都有拍照有斑这个问题</figcaption></figure><h3><strong>八、不做「到手刀」</strong></h3><p><br />收到设备后发现与卖家描述不符，第一时间与卖家沟通是最正确的处理方式。大多数情况下，卖家会同意给出合理的补偿，或者让买家将设备退回的。但要避免描述的问题不存在而向卖家压价，这种行为被称为「<strong>到手刀</strong>」。为什么不建议做「到手刀」？以下是几点原因：<br /><strong>信誉风险</strong><br />如果卖家描述清晰、瑕疵拍摄明确，买家「到手刀」理由是完全站不住脚的，即便选择闲鱼平台小法庭维权，结果也会是买家大概率失败。<br />而且，在小法庭判决后，买卖双方依然可以互相评价的耶。哪怕侥幸，卖家碍于麻烦勉强接受「到手刀」，这段不愉快的交易经历也会让给买家留到手刀评价。<br /><strong>减少纠纷</strong><br />若确实存在特殊情况，如外地出差快递被家人代签，应及时与卖家沟通。不要使用好几天才与卖家联系，尤其是外观问题，这样容易引发纠纷。</p><p>以上，如果你还有其他建议，欢迎评论区留言。我们下期见！</p><h3>&nbsp;</h3><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/94720</id>
            <title>提前引用：时间法师的阅读方法</title>
            <link>https://sspai.com/post/94720</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/94720</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Dec 2024 06:44:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 提前引用, 预判, 思维乐趣, 知识地图  
<br><br>  
总结: 本文提出了一种名为“提前引用”的阅读方法，强调在阅读过程中主动记录和标记引发思考的内容，以便未来的思考和关联。作者认为这种方法不仅能帮助读者更好地管理信息，还能激发思维的乐趣，形成独特的知识地图。与传统的功利性学习方法不同，“提前引用”追求的是阅读的趣味性和探索性。通过“预判”能力的培养，读者可以在阅读中更有效地发现和整合知识。此方法适合需要深入研究和跨学科探索的人群，但不适合追求快速信息获取的场景。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>[AI声明]：本文由我监督 Gemini Experimental 1206生成，并非手打。</p><p>市面上流行的读书方法，五花八门，但大多逃不脱一个“用”字。速读、精读、主题阅读，林林总总，它们的目标，似乎都是让你从书里更快、更多地“获得”些什么。但这真的是阅读的全部意义吗？你是不是也曾遇到过这样的时刻：读着读着，脑子里突然冒出一个绝妙的想法，或是一个奇特的问题，却又担心一旦去追寻这个想法，就会打断当下的阅读？</p><p>几年前，我在知乎上看到有人问：“读书时对相关主题感兴趣/疑惑，想查阅其他书籍,被打断阅读怎么办？常常出现这种情况，例如在读文化史的过程对传播主题感兴趣，或者想深入了解某个历史人物，这个时候是应该把这本书阅读完成，还是阅读相关主题后继续阅读？因为时不时的延展，导致读书总是很慢…求解咋整呢~”</p><p>这个问题让我忍不住写了个<a href="https://www.zhihu.com/question/432293029/answer/1600147252">不正经的回答</a>，没想到几年后回头来看，回答中临时拍脑袋编出来的词汇——“提前引用”，的确是一种可用的阅读和学习路径。</p><p><strong>一、“提前引用”：不只是书签，更是你思维“战场”上的“伏兵”</strong></p><p>“提前引用”，这四个字，说白了，就是把“引用”这个通常发生在写作后期的动作，提前到你阅读的时候。但它可不是简单的摘抄，也不是一般的标记，而是一种充满“预言”性质的“引用”。你在阅读的过程中，一旦遇到让你心头一动的内容—— 它可以是一个概念、一个案例、一个疑问，甚至只是一种感觉——就立刻把它“摘”下来，并且写下你此刻的想法。</p><p>等等，先别急着往下读，让我先问你：你觉得，在阅读的过程中，“摘”下这些内容，最像是在做什么？</p><p>在战场上埋伏军队？</p><p>在侦探片里留下线索？</p><p>还是在为未来的自己写一封“跨时空信件”？</p><p>没错，都有点像。“提前引用”让你在阅读的过程中，就为未来的思考“预埋伏兵”。你不需要立即去深究，也不需要立刻得出结论，你只需要把这些“伏兵”安置好，并给他们一个“编号”（你的即时想法）。然后，你就可以继续你的阅读之旅，让这些“伏兵”在你的思维“战场”上静静地等待，等待被你召唤的那一刻。</p><p><strong>二、“预判”：像“AlphaGo”一样思考，看见“未来”的“棋局”</strong></p><p>你可能会问：我怎么知道哪些内容值得“提前引用”？这就要靠你的“预判”了。</p><p>“预判”是“提前引用”的灵魂，也是它最迷人的地方。它就像是你在和未来的自己下一盘棋，你需要根据当前的“棋局”（你正在阅读的内容）以及你对未来“棋局”走向的预判（你的兴趣、你的问题、你未来的思考方向），来决定在哪里落子（“引用”哪些内容）。</p><p><strong>“预判”不是算命，也不是瞎猜，而是一种可以锻炼的能力。</strong> 它是建立在你对自己的认知之上的，建立在你对你所关注的领域的认知之上的。你需要不断地了解自己的兴趣所在，不断地思考自己想要探索的问题，才能逐渐提高你“预判”的准确性。</p><p>这就好像训练“AlphaGo”一样，你需要不断地输入“棋谱”（阅读材料），不断地进行“对弈”（思考），才能让你的“预判”能力越来越强。</p><p>这个过程，本身就是一种乐趣，一种挑战，一种“思维的游戏”。你不需要追求百分之百的准确，你只需要享受这个“预判”的过程，享受这种与知识“博弈”的快感。</p><p><strong>三、“提前引用”：不是为了“有用”，而是为了“有趣”</strong></p><p>现在市面上流行的学习方法，大多带着一股浓浓的“功利”味。它们告诉你如何更快地记住更多的东西，如何更高效地完成学习任务。但“提前引用”不同，它不追求这些“有用”的东西，它追求的是“有趣”，是思维的乐趣。</p><p>如果说我发起的“游牧教室”教育项目有什么特别之处，那就是它鼓励参与者在不同的知识领域之间“游牧”，在持续的“迁徙”中发现自己的真正兴趣所在。而“提前引用”正是这种“游牧”精神在阅读中的体现，它让你在阅读中不断地“发现”、不断地“关联”，最终形成你自己的、独特的“知识地图”。</p><p>它不要求你记住所有“引用”的内容，它只要求你记住你“引用”那一刻的想法，那种“灵光一现”的感觉。这些想法，这些感觉，就像是一颗颗“种子”，你把它们播撒在你的“思维土壤”里，然后静静地等待，等待它们在未来的某个时刻生根、发芽、开花、结果。</p><p>你甚至不必执着于让它们开出什么样的“花”，结出什么样的“果”。你只需要享受这个“播种”的过程，享受这个“等待”的过程，享受这个“未知”的过程。</p><p><strong>四、“提前引用”实战：在不同的思维“战场”中“排兵布阵”</strong></p><p><strong>案例一：探索“技术哲学”</strong></p><p>假设你正在阅读刘易斯·芒福德的《技术与文明》，你对“技术哲学”这个领域很感兴趣，但你目前的了解还比较零散。</p><p>读到关于“机械时钟”的段落时，你突然想到一个问题：“机械时钟的发明，如何改变了人们的时间观念？”</p><p><strong>运用“提前引用”，你可以：</strong></p><p><strong>记录：</strong> 把这段关于“机械时钟”的描述摘录下来。</p><p><strong>标记：</strong> 写下你的问题：“机械时钟的发明，如何改变了人们的时间观念？”以及一些初步的想法，比如“这是否与‘效率’观念的兴起有关？”并加上你“预判”的标签，如“时间观念”、“技术的影响”、“效率”。同时你想到，这个问题可能与福柯在《规训与惩罚》一书中提到的“权力对身体的控制”有关联。你将福柯的这本书也暂时作为一条“潜在线索”记录下来。</p><p><strong>关联：</strong> 继续阅读。你可能会读到更多关于“技术”与“社会”关系的书籍或文章。例如你读到了关于信息技术与社会控制的内容。你将他们“提前引用”并贴上对应的标签。同时你意识到，在最开始那条关于“机械时钟”的思考中，“效率”这个标签或许应该改为“控制”。随着阅读的进行，你会不断调整、补充你的标签和想法。</p><p><strong>思考的结构：</strong></p><ul><li><strong>触发点：</strong> “机械时钟”的段落。</li><li><strong>问题：</strong> 机械时钟如何改变人们的时间观念？</li><li><strong>预判标签：</strong> “时间观念”、“技术的影响”、“效率”-&gt;“控制”。</li><li><strong>潜在关联：</strong> 福柯《规训与惩罚》、信息技术与社会控制。</li><li><strong>行动：</strong> 记录、标记、关联、持续阅读和思考。</li></ul><p><strong>案例二：研究“宋代城市生活”</strong></p><p>假设你是一位宋史爱好者，你正在为撰写一篇关于“宋代城市生活”的论文做准备。你在阅读《东京梦华录》时，对“瓦舍勾栏”产生了浓厚的兴趣。</p><p><strong>运用“提前引用”，你可以：</strong></p><p><strong>记录：</strong> 将《东京梦华录》中所有关于“瓦舍勾栏”的描述摘录下来。</p><p><strong>标记：</strong> 写下你的疑问：“‘瓦舍勾栏’在宋代城市生活中扮演了怎样的角色？它与宋代的经济、文化有何关联？”并加上你“预判”的标签，如“宋代城市”、“娱乐”、“商业”、“市民文化”。你还想到了张择端的《清明上河图》，或许可以作为佐证。</p><p><strong>关联：</strong> 你继续广泛阅读与宋代城市生活相关的史料和研究著作，例如你读到了关于宋代商业发展的内容，其中提到了“娱乐业”的兴起。你将它“提前引用”，并做好标签。你把《清明上河图》中描绘“瓦舍勾栏”的局部也摘取出来，和你的引文放在一起。你还阅读了城市史、社会史方面的理论著作，比如施坚雅的“中华帝制晚期城市”研究，并做了相应的“提前引用”。</p><p><strong>思考的结构：</strong></p><ul><li><strong>触发点：</strong> 《东京梦华录》中关于“瓦舍勾栏”的描述。</li><li><strong>问题：</strong> “瓦舍勾栏”在宋代城市生活中的角色及其与经济、文化的关系？</li><li><strong>预判标签：</strong> “宋代城市”、“娱乐”、“商业”、“市民文化”。</li><li><strong>潜在关联：</strong> 《清明上河图》、宋代商业发展、“娱乐业”的兴起、城市史/社会史理论。</li><li><strong>行动：</strong> 记录、标记、关联、持续阅读和思考。</li></ul><p><strong>案例三：理解“模因(meme)”概念</strong></p><p>假设你是一位网络文化爱好者，你正在阅读苏珊·布莱克莫尔的《模因机器》，想要深入理解“模因”的概念。</p><p>在读到“模因是复制因子”这个观点时，你产生了疑问：“模因的复制机制与基因的复制机制有何异同？”</p><p><strong>运用“提前引用”，你可以：</strong></p><p><strong>记录：</strong> 将书中关于“模因是复制因子”的段落摘录下来。</p><p><strong>标记：</strong> 写下你的问题：“模因的复制机制与基因的复制机制有何异同？”并加上你“预判”的标签，如“模因”、“复制”、“基因”、“文化进化”。你还想到，这个问题可能与理查德·道金斯在《自私的基因》中提出的观点有关。</p><p><strong>关联：</strong> 继续阅读，你会读到更多关于模因理论的内容。你将他们“提前引用”并贴上对应的标签。同时你开始阅读《自私的基因》，并将书中关于基因复制的内容与之前关于模因的“提前引用”进行比较和联系。你甚至还可以去搜索一些关于“文化进化论”的论文，把它们也纳入你的“思考空间”。你逐渐意识到，模因和基因虽然都是“复制因子”，但它们在复制的“保真度”、“变异方式”等方面存在着重要的区别。</p><p><strong>思考的结构：</strong></p><ul><li><strong>触发点：</strong> “模因是复制因子”的观点。</li><li><strong>问题：</strong> 模因的复制机制与基因的复制机制的异同？</li><li><strong>预判标签：</strong> “模因”、“复制”、“基因”、“文化进化”。</li><li><strong>潜在关联：</strong> 《自私的基因》、文化进化论。</li><li><strong>行动：</strong> 记录、标记、关联、持续阅读和思考。</li></ul><p><strong>五、“提前引用”：什么样的人能够运用自如？什么样的人难以运用？</strong></p><p>“提前引用”并非适用于所有人，它更适合某些特定的学习、工作场景，以及特定的人群。</p><p><strong>能够运用自如的人群通常具备以下特点：</strong></p><p><strong>工作习惯与目标：</strong></p><ul><li><strong>需要长期深入研究某一领域：</strong> 例如，正在攻读学位的<strong>研究生</strong>，尤其是<strong>人文学科和社会科学领域</strong>的学生，他们需要阅读大量的文献，并从中提炼出关键信息，构建自己的理论框架。“提前引用”可以帮助他们更有效地管理文献，避免遗漏重要的线索，并在阅读的过程中就形成自己的观点。</li><li><strong>需要持续追踪和更新知识：</strong> 例如，<strong>行业分析师、科技记者、政策研究者</strong>等，他们需要不断关注特定领域的发展动态，并将其与已有的知识进行整合。“提前引用”可以帮助他们构建一个动态的知识库，并记录自己对该领域的思考过程。</li><li><strong>需要进行跨学科研究或创作：</strong> 例如，<strong>跨学科研究者、艺术家、作家</strong>等，他们需要从不同的学科或领域中汲取灵感，并将它们融会贯生。“提前引用”可以帮助他们建立起不同知识之间的联系，并激发新的创意。</li><li><strong>拥有强烈的个人兴趣驱动：</strong>“业余”的<strong>历史爱好者、科幻迷、博物爱好者</strong>等等，即便他们没有进行正式的学术研究或从事相关职业，也可能因为爱好而进行大量相关阅读。“提前引用”可以帮助他们更好地管理自己的兴趣，甚至进一步建立属于自己的知识体系。他们的问题意识可能不那么“专业”，但“提前引用”仍然能够帮助他们享受“思维的乐趣”。</li></ul><p><strong>环境/场景：</strong></p><ul><li><strong>有相对充裕的时间进行深度阅读和思考：</strong> “提前引用”需要投入一定的时间和精力，不适合快节奏、碎片化的阅读场景。</li><li><strong>有较好的信息管理条件：</strong> 无论是数字的还是纸质的工具，都需要一定的空间和条件来存储和管理“提前引用”的资料。</li><li><strong>年龄阶段：</strong> 通常来说，<strong>大学生及以上</strong>，或者具备一定学习能力的<strong>高中生</strong>更适合使用“提前引用”，因为他们已经具备了一定的抽象思维能力和元认知能力。但这也不是绝对的。</li></ul><p><strong>难以运用“提前引用”的人群及其原因：</strong></p><p><strong>工作习惯与目标：</strong></p><ul><li><strong>只需要进行信息获取，不需要深度理解：</strong> 例如，只需要了解新闻标题、记住操作步骤、查找电话号码等。这类阅读通常是为了快速解决某个具体问题，不需要进行深入的思考和关联。此时，“提前引用”反而是一种负担。</li><li><strong>习惯于“线性”阅读，难以跳出既定框架：</strong> 有些人习惯于按照顺序阅读，难以适应“提前引用”的“跳跃式”思维方式。这可能与他们的思维习惯或认知风格有关。</li><li><strong>追求短期、直接的成果，缺乏耐心：</strong>“提前引用”是一个长期积累的过程，需要持续的投入和耐心。“预判”和“关联”带来的乐趣可能难以即时体验到。如果一个人习惯于追求立竿见影的效果，可能会觉得“提前引用”过于“迂回”。</li></ul><p><strong>环境/场景：</strong></p><ul><li><strong>时间紧迫，需要快速获取信息：</strong> 例如，需要在短时间内完成一篇报告，或者需要在考试前突击复习。“提前引用”需要时间进行思考和整理，不适合这种时间紧迫的场景。</li><li><strong>缺乏必要的信息管理工具和条件：</strong> 例如，没有电脑或网络条件，或者没有固定的学习空间。这些都会给“提前引用”的实施带来困难。</li><li><strong>认知能力尚未发展成熟：</strong> 例如，<strong>小学生</strong>或者<strong>初中生</strong>，他们的抽象思维能力和元认知能力可能尚未发展成熟，难以理解和运用“提前引用”这种复杂的思维工具。</li></ul><p><strong>总而言之，“提前引用”更适合那些需要长期、深入、系统性地进行学习和研究的人，他们需要处理大量的、非结构化的信息，并从中发现潜在的联系，构建自己的知识体系。</strong></p><p><strong>六、如何开始“提前引用”？</strong></p><ol><li><strong>转变观念：</strong> 你需要认识到，阅读不仅仅是为了获取信息，更是为了享受思维探索的乐趣，为了与知识进行深度的互动。</li><li><strong>选择趁手的“兵器”：</strong> 找到适合你的工具，它可以是简单的笔记本和笔，也可以是各种数字工具，例如支持双向链接的笔记软件，例如 Obsidian, Roam Research。重要的是顺手，能让你长期坚持。</li><li><strong>从小处着手：</strong> 你不必一开始就“引用”很多内容，你可以先从那些最让你“心动”的内容开始，慢慢地，你会越来越熟练，你的“预判”能力也会越来越强。</li><li><strong>定期“检阅”你的“伏兵”：</strong> 定期回顾你“提前引用”的内容，看看它们之间能否产生新的“关联”，能否激发你更深入的思考。这像耕种一片你自己的“数字花园”。</li></ol><p>“提前引用”是一种独特的阅读方式，它让你像“预言家”一样在阅读中“看见”未来的“棋局”，并为之“预埋伏兵”。它不追求“有用”，只追求“有趣”，追求思维的乐趣。如果你厌倦了传统的、被动的、功利的阅读方式，不妨试试“提前引用”，让你的阅读变成一场充满惊喜的思维探险！</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/94710</id>
            <title>深圳2h直达 | 初秋，在龙南过周末</title>
            <link>https://sspai.com/post/94710</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/94710</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Dec 2024 05:56:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <龙南, 民宿, 围屋, 旅行>
<br>
<br>
总结: 文章描述了作者与家人前往龙南的周末旅行，重点介绍了他们入住的民宿“大乐之野”，其设计灵感源自客家围屋，环境优美且富有诗意。民宿的设施和自然景观让人感到放松，作者特别提到当地的美食和悠闲的生活方式。旅行中，作者还参观了关西围和燕翼围，感受到围屋的历史和文化。最后，作者反思了度假的意义，认为偶尔放空自己也是一种生活的乐趣。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>11月初，和家人去龙南过了个周末。原本是五一的行程，因为没抢上高铁票，搁置了大半年才自驾前往。最早关注到龙南，是因为双子围宿集，一个由多间设计师民宿围合而成的小聚落。虽隶属江西，但比我想象的要近很多，高铁近2个小时的车程，自驾也不超过4小时，非常方便。</p><p>&nbsp;</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/cfbdb922dbc98e5546053b49316984b3.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2><strong>大乐之野</strong></h2><p>&nbsp;</p><p>龙南被称为“世界围屋之都”，而宿集就在围屋之一的渔仔潭围边上。这次我们住进了大乐之野，名字源于《山海经》，是一片山水丰茂之地。我喜欢这个名字里的旷达和诗意。</p><p>&nbsp;</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/b2f7cfe465e4de9e0accc1671c222cfd.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/3d4f40a53b4141b75a030a602551e99e.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/7f7669f6cc37934b201dc0a540d73684.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/9b55861e9ecd313bbd6d0a8290392765.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/ac13c069fdb61c4ff3bba9e374f6cf84.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>&nbsp;</p><p>民宿沿袭了客家传统围屋的三进式设计，前后都有庭院，围裹于幽静山野间。办理入住时，后厨刚从附近山上挖回一篮小芋头，带着自然的泥土气息。堂屋里还有下沉式的围炉煮茶区域，窗外是一小片秋日庭院风光，让人片刻便切换到度假状态。</p><p>&nbsp;</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/6f7fcd27af8ce12ab6650ba7de3dfd7a.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>&nbsp;</p><p>客房以青砖铺地，刷上草灰质感的墙面，家具素简质朴，开门就是风景，妈妈也非常喜欢。我们住的套房还有一个尖顶阁楼，老木板泛着温润喑哑光泽，让人感觉温和静谧。</p><p>&nbsp;</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/3007829910d756160027210ccf27f246.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/3a94af8a601576679b9d1408dc6d940e.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/c24d793e20eac1aa1a1720088fc8cd2e.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/227045aa57fc725214ec3f555d961917.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/3fe007a4bbdb804ba605f68132c4e196.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>&nbsp;</p><p>大乐之野的设计很美，公区里有很多迷人角落。四五点的黄金时刻，我们出门散步、拍照，还去其它民宿串门喝咖啡，直到暮色降临。民宿餐厅叫野有食，晚餐需要提前一天预订。客家风味的三杯鸡和酒椒淮山很合我们口味，最喜欢咸甜口的南瓜虾仁疙瘩汤，我妈一回深圳就马上尝试复刻。</p><p>&nbsp;</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/5876b90eb10dbe0e385f609a25c031d3.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/a877e564cc2dd76ad90abbd86632c8c8.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/dcd4103ae5db563ce669cf323d7d7d17.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/b7b02441dd98f5fb6a4e85e519b72069.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/300c5b4cce06f90cc2493bc9154100a0.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/b46bbed767d2a9802e968c1c61e9fbe2.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/79b0dfe18c40600c60f8c058daf9fdfb.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/1d35f91b1f3a156da1d0eea52b8a8176.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/506e74cdbd53654cb98929cd473ab0cf.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/737ae54484c18d5f136badb683bce79f.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/7b05324f5b095df9a3f396963b492b88.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/d8d09bac0eccb0e71291cfee312ea9e9.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>&nbsp;</p><p>第二天吃完早餐，来到几百米外的客家酒堡闲逛。院里还能看到过去用于酿酒的古井，村民在后面开垦出菜地，这里的建筑和人都呈现出一种粗粝的、天然的生活状态。而酒堡背后，竹林掩映下，有一间客家小院。老板追了一夜球赛，刚睡醒就给我们泡茶做咖啡。院子很大，疯长的植物有一种蓬勃、野性的生命力。喝茶间隙，想到第二天我们该是坐在办公室里，对比之下更觉察到此时此刻的珍贵。</p><p>&nbsp;</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/8a0820655bf3fe6665e8b0e15421ee2b.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/e0a7c7e820e783a8501fd5d8dda5a8f5.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/7c37278ad2de782383a05be0dc1b77d7.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/2e7be985c427814251002a5cc13ddcd5.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/df7b411524df4cb371e88ca4bbcd3ab7.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>&nbsp;</p><p>如果你想深入逛逛围屋之都，还可以去这里——<br />&nbsp;</p><h2><strong>关西围</strong></h2><p style="margin-left: 0.5em;">只打算去一个围屋的话，那就去关西围吧。这里由多个围屋聚合而成，像一座围屋博物馆，离宿集不过十来分钟的车程。</p><p style="margin-left: 0.5em;">&nbsp;</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/487a9e4d6ef2b18e882d11d9a9aaa0a7.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>&nbsp;</p><p>其中面积最大的是关西新围，格局方正，高耸的夯土外墙，远看像一座坚固堡垒。事实上，这种设计在过去也确实承担了一定的防御功用，与此相同的还有围屋四角的炮台、墙楼上的炮孔枪眼等。</p><p>&nbsp;</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/2e8a3cfbb83f61656c249843983228dd.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/7f12be2cd59f50714718c2765d7160d4.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/87f5f8c45fb399be0a422378061e2e5c.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/60b77ee180a5b183c82de90cc6c5aa7f.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/b8a0cb6821ebb60853020fe59a4c758f.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/f471adc4202df21092c6666646d0f9c0.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>&nbsp;</p><p>而里面是一个自成体系的氏族社区，共有上百间房，层层嵌套，每扇门进去都各有天地，甚至还有专门给轿夫落脚休息的小厅。经过一间布置成喜堂的中庭时，看到两位老人在做手工活：阿公编的竹扇细致精巧，阿婆勾线织带的手来回翻飞，非常专注。</p><p>&nbsp;</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/6fcad0a9cee1bd32e250553d35b28c83.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>&nbsp;</p><p style="margin-left: 0.5em;">围屋里的各色石窗也很好看，我特别喜欢梅花纹样，有几分婉约美。<br />&nbsp;</p><h2><strong>燕翼围</strong></h2><p style="margin-left: 0.5em;">从深圳自驾往返，路上会经过杨村。穿过村道和稻谷地，在一条荒僻山路旁，太平桥伫立于此。这座砖石结构的古老大桥，历经400余年风雨而不倒，是全国重点文保单位。桥两头各有一座客家牌楼，远看像亭阁和桥梁的结合，恢弘又有侠气。</p><p>&nbsp;</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/533d628994a7e023719060aea4d7828e.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/1ec2d54ba20de8e7d04bc6bcff454e3c.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>&nbsp;</p><p>再开上5分钟就是燕翼围。当真正站在它面前时，瞬间就理解了什么是固若金汤。外墙高达十来米，墙体很厚，布局非常紧凑，据说是防御体系最为牢固的围屋。不同于关西新围的层层嵌套，这里的格局一目了然：所有房间环绕着天井对称分布，充满秩序感。进来的第一眼，就觉得像极了《大鱼海棠》里的场景。</p><p>&nbsp;</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/5e0887612b74d0eb2fd4fb6b3ed495a1.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/6a09eaa0e4a841f646e428a7a426e6a7.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/f13f07112d5934aa2babff111b6704b5.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/e6b56482bda9df4a1d635f3c24f1de3d.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/f1d5793239510d8a0e229e4d86e94e47.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/f05b0d87a30e3b93ee8446a7dcc25c73.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/266377f431a4aa2e17c43325b40214a9.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/ae7632f1218ded763ab7f1ca113e9eb6.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>&nbsp;</p><p>严密的砖石外墙让它看起来封闭又压抑，但热闹的对联、晾晒在外的玉米，还有天井里支起的一个个小摊，为这里注入了生气和活力。这也是我觉得燕翼围有意思的地方，村里赶集般的体验，让上百年的历史建筑真正融入了当地人的生活。</p><p>&nbsp;</p><p>这个初秋周末，让坐不住如我感受到了度假的快乐，也开始接受<strong>偶尔就是可以什么都不做的。找个喜欢的地方发发呆、望望天，不需要意义，也可以是很好的生活。</strong></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/92840</id>
            <title>城市漫步指南：昨日香港</title>
            <link>https://sspai.com/post/92840</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/92840</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Dec 2024 03:19:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <香港, 旅行, 记忆, 文化>
<br>
<br>
总结: 文章讲述了作者对香港的向往与回忆，回顾了自己少年时期对香港电影的热爱以及对这座城市的憧憬。尽管多次未能成行，作者最终在深圳出差期间实现了前往香港的计划。通过对香港街景、饮食和文化的体验，作者感受到香港的变化与不变，既有对过去印象的追寻，也有对现实的反思。尽管香港依旧保留着某些记忆，但作者意识到自己与过去的感受已不再相同，期待未来能再次深入了解这座城市。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">这么多年过去了，我终于来到了这个自己朝思暮想的地方，听到过太多关于它的故事，看到过太多属于它的表演，但这片神奇的土地上依旧有非常多承载了自己少年时叛逆的印象，不管是山鸡还是陈浩南，抑或是铜锣湾扛把子或中环公司饭，总是能够让我在不经意想起这座城市时随意冒出一个绝妙的画面，那是属于这片土地的画面，属于自己少年时的回忆。</p><h2 style="margin-left: 0px; text-align: justify;">起因</h2><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">想来香港一直都是我长久以来的念想，古惑仔、林正英、周星驰……虽然我并不追星，但我特别喜欢的就是林正英的僵尸片，这几乎是我对香港电影的最佳印象，只要电视里在放我认识的那几个香港演员的电影，不管放的是什么，都会立马放下遥控器，一直看到结束。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">最可能去成香港最近的一次是19年春节，回老家过年办好了港澳通行证，但非常可惜的是我并没有给自己安排一次毕业旅行，没有把这些地方都给去了。回想起来当初所以没能成行的原因也很简单，最主要是没钱，其次是入职时间要求得太紧。我记得6月30日应该是毕业生彻底清空宿舍的最后一天，但是我7月7号就去办理入职了，如今四年半的时间过去了，办理入职的时间早一周晚一周毫无区别，甚至只会让自己增加许多的惆怅与更多的遗憾。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">再加上 19 年底时“反送中”事件里香港再一次浮现上我的脑海中，当时对那片土地上发生的一切都感到十分的诧异，没想到自己可以如此这般见证历史（但实际上再过几个月还可以直接参与历史三年），所以呢，对香港又蒙上了一层神秘的面纱。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">在今年上半年5月份时我得知自己会来到深圳出差，脑子里又冒出了去香港的想法，而且这个想法随着出发日期的临近越发的强烈。但那时我的港澳通行证早已过期，原来的通行证也早已被不知丢弃到哪，如果需要去补办和续签的话，时间上完全来不及，也就作罢。第一次来到深圳后，我几乎每天都会往深圳湾附近跑步，远眺着对面香港天水围地区，从来没有觉得香港离我这么近，稍微努把力，游个3公里就到香港了。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">最近我自己再次来到深圳，这回我准备好了所有东西，准备好好的来一次漫步香港。</p><h2 style="margin-left: 0px; text-align: justify;">计划</h2><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/10/11/article/c581982f3187007a6579f4645968c6fc.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">原计划是周五晚上下班立马到香港，先感受一下夜景，周六早上再早起去吃早茶，把新界这一片都给走完，周六晚上感受维多利亚港的魅力，周日一整天都在港岛上继续走，预计这两天会走将近50公里左右。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">但一切的变化就出在了香港的住宿远超预期，我原本以为500元能随便将就一晚，没想到500元的酒店在香港几乎等于城中村小旅店，又小又破，卫生状态非常令人担忧。后来因为实在是太想住一晚好好的感受一下香港夜景，把预算提高到了1500（协议价），想着这回总能当一下“人上人”了吧，确实可选酒店的范围就来到了希尔顿之流，但仔细一看评论，居然还是不值！评论里的差评都是3000多价位住的，可以理解差距之大带来的愤怒。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">思来想去我也就放弃了，做了一个非常有趣的决定。周六早上到达香港西九龙高铁站，晚上21点回到深圳北站住一晚，周日继续去香港。</p><h2 style="margin-left: 0px; text-align: justify;">轨迹</h2><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">从深圳北站出发到达香港西九龙站仅需20分钟左右，出关全程仅需刷身份证和港澳通行证，再录一个指纹即可。从内地关口到香港关口仅仅只是地上画的两条线，见到了穿着淡绿色警服的阿 sir，并且马上就是换成了繁体字，我一直走到“柯士甸”站出来后，才感受到了原来我已经到了香港！红色的的士、道路两旁的建筑、右驾驶的行车、小小的道路……我站在一个街头的红绿灯处久久不离，我真的到香港了！！！</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/10/11/article/d3a4ea055e7fd20aa7038cb6bc270b64.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">不知道大家对香港的印象的怎样的，从柯士甸地铁站出来后我就一直在寻找印象中的香港街景，因为此行我还想给印象中的香港拍一套照片，来彻底满足心中对香港的印象。我先是来到了“佐敦”，立马就对眼前的街景拍个不停，没想到“澳洲牛奶公司”这家店就这么出现在了面前，晚上的时候我还经过一次，这两次经过这家店都排了长长的队伍，从里面冒出的香味一直在刺激着我的味蕾，但因为排队的人实在是太多了，也就作罢。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">顺着佐敦站一直往南走就来到了“尖沙咀”！这是我遇到的第一个印象中的地名，我就这么一直站在街边，静静地看着这一切，走着走着，感受回忆中的印象。尖沙咀继续往南就来到了维多利亚港，原本打算是周日才去港岛，但我稍微绕了绕，纠结了一番后还是坐“天星小轮”去到了港岛。在等船的过程中我听到了这么一个说法，“世界上与香港一般繁华的地方有不少，纽约、旧金山都是，但跟香港这般繁华再加上这片海，那全世界确实只有香港才有”，听到这段话，我好像更明白了一些，有时候“时势造英雄”真的得看命。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/10/11/article/a0b1724d1722f82fe8517edb8b671744.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">船一靠岸，就马上开始下雨了。本想去看看“金紫荆花”，现在就只想着去吃正宗的“香港中环公司饭”，但没想到下船来到港岛后着附近的行人交通实在是绕，我原本打算是不准备坐任何公共交通来替代我从 A 点到 B 点，除非是体验（比如叮叮车）我只能一路绕行到“铜锣湾”。当我自己通过 maps app 确认就是站在了铜锣湾街区下时，我马上就给女票发了个定位和截图，“我来铜锣湾找山鸡哥啦！”。是啊！多是 90 后的回忆啊！“铜锣湾扛把子”这个称呼一出来，完全就击破了我们记忆的枷锁，瞬间拉回到少年时期。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">实在是太饿了，只能随便找了一家牛杂店点了一份“招牌五宝饭”，我本身只是想随便吃一点填填肚子，没想到就这么随便进的一家街边小店随便一点的五宝饭都能如此的美味，虽然大概率是有太饿了的原因，但实际上香港街边饭馆很难踩坑，盲吃应该是无所谓的。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/10/11/article/e7a3ead975740f18c6f617cdeeff5fed.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">吃饱喝足后我继续在铜锣湾逛了逛，看到了叮叮车的超大站台，冒出了一个想法“要不然直接坐叮叮车去坚尼地城，让从港岛最西边再走回到最东边吧！”，但我连续等了好几趟叮叮车都没有找到能够去到坚尼地城的班次，只能选择“石塘咀”的班次，后来才发现原来去坚尼地城是每小时两班，地图上看实际上并没有多远，但硬生生被弄成郊区。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">叮叮车的收费非常实惠，不管你在哪里上车，哪里下车，统统都只要 3 元港币。还在深圳时我就查好了资料，港币现金是一定要带的，八达通也是要买的，而微信支付宝则是可有可无的。但我实际体验下来，仅仅只有在坐叮叮车的时候会感到没有零钱会比较难受外，其它任何场景下都完全可以不用换港币买八达通，仅仅只通过微信支付宝即可，因为真的只有极少的店铺只支持现金，如果你下次去香港要呆好几天，那就在手机上开通一个八达通的 NFC 电子卡即可。我这次一天的香港之行，整体下来只花了 150 元港币，大头还是午饭和晚饭花的比较多，但我原计划是港币 200 元 + 八达通 100 元，周末两天正常吃喝纯看景和人文是完全没问题的。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">在周六那一天里我总共坐了两次叮叮车，第一次时新鲜感非常足，在顶层视角看香港街区非常非常有感觉，刚好还是下雨，看着在雨中漫步的行人，配合香港花花绿绿的街道，好不惬意。但第二次时我刚好赶到了晚高峰，不管哪一趟叮叮车人都超级多，叮叮车人一多劣势就出来了，上车得从车尾上，下车得从车头下，人一多，你就得从车尾穿过人群到车头，挤着过去，非常不友好。叮叮车本身就比较窄，再加上人一多，车上的狭小的空间实在是令人感到窒息。但如果人少的情况下，从叮叮车顶的视角观察香港街区还是非常有意思的。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">到达石塘咀后，我原本就是打算一路走到坚尼地城去的，但再仔细看了看去坚尼地城的大家基本上都是冲着站在篮球场围栏边上排海边，初次之外并没有太多特色的东西，遂打算直接开始向东一直走到北角，到达北角后再坐渡船到红磡。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/10/11/article/58f29a3e92aeae86afaba8ff66c8c56e.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">我觉得极具香港特色的街区就在中环，尤其是“中环街市”附近，这里不光是有我非常喜欢的华人摄影师“何藩”拍摄地，更是我们对香港白领最初认知的地方。拥挤的街区、熙熙攘攘的人群、灯红酒绿的生活等等，这些东西无时无刻都在敲打着我。香港的街道确实真的非常小，司机开的车也非常的快，但是行人绝对算不上是遵守规则，我甚至觉得某些内地城市遵守交通规则的程度远超香港，之所以有这个感受存粹是因为如果行人不让车，在某些内地城市是必须让人的，比如最近的亚运会举办城市。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">在这一路走来，我发现香港最大的不同就是包容度远超内地任何一座城市，甚至说是拉开好几条街完全不是问题，这种包容度是完全可以立马感受到的。虽然看着每个人都很忙，都有很多事情要做，但绝对不是那种冷漠，大家都很坦然。当然啦这也跟香港自身的社会制度有关，也不必讨论得过于深入。比较神奇的是终于见识到了当街拉选票的场景，12 月 10 日是香港区议会选举，只要是个街头人流量多的地方就可以见到大大小小的选举牌，甚至还有议员当街发传单，可以去合影交流。除此之外不光是从“人”身上感受到包容，从环境上更是能够感受到包容，首先是人民的日常生活便利程度，之前听播客说香港的外卖行业并不发达，而且老板是推荐外卖自取，还能因为你自取外卖而优惠几元。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">刚开始我还觉得挺奇怪的，后来才发现真的只要是居民区就不会没有好吃的，随便一家都可以满足胃口，价格我也仔细对比了一下，如果换算成人民币的话，一份套餐确实有点贵，比如我午饭吃的“招牌五宝饭” 60 港币，人民币相当于是 56 元，晚饭吃的“金牌卤水鸭” 45 港币，人民币相当于是 41 元，会比内地同样是街头小巷里的饭馆贵上至少一倍，一般就是 20、30 多。但后来还了解到有一个这两年新起的吃法，“两送饭”和“三送饭”，本质就是我们去便利店里吃的“一荤一素”或“两荤一素”，在香港两送饭是 20 港币，三送饭是 30 港币，这么一对比的话，其实两边对于工作日便餐就基本差不多了。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">对比之下我人生唯一一次手动投票还是在学校里，完全不知道自己投的人是谁，长什么样，是做什么的，目前在干嘛，有什么政治诉求，能帮我们解决什么问题等等完全不知道，就这么稀里糊涂的把票给投了，虽然有一些比较“开智”的同学投了弃权，但后续无一例外都被辅导员给找了，当时我惊讶的并不是“弃权”这件事，而是惊讶这些投弃权的同学们居然能够想起弃权这件事来，当时确实给了我一个比较大的震撼，算是辅助了我自己进一步“开智”了吧。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">还有一个比较有趣的东西，在香港没有菜市场的说法，而是“街市”。街市还是港英政府时期的产物，原本大家就是在路边做买卖，但实在是影响市容最后也就诞生了街市这个产物。但我逛了三个街市，就算是周末也完全没有人，而且只有零零散散的几家店，卖的东西也很普通，感觉就像是内地街边的小摊贩被政府给规范经营了，实在是没有人气。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">相对于下维多利亚港的夜景却没有给到我任何的惊喜，太普通了，或者说放在 2023 年的今天，这个夜景毫无特色。这么说可能比较难听，但确实如果你看过重庆、上海的夜景后，就大概能明白我的意思了。如果往前倒 20 年，刚步入 21 世纪初这个夜景绝对是吊打全国的存在，只能说短短十几年过去了，内地的发展实在是太迅猛了，只看表面的话，以前我们对香港的幻想如今基本上都可以在内地任何一个一线城市里满足。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/10/11/article/34a3f9cc460ec7083207a7c5e0c8fb4f.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">在还没来之前就在小红书上听说过在香港打车会非常贵，实地一看确实非常吓人，起步价 22 港币，每公里 8 港币，如果刚好碰上堵车，每小时等候费 96 港币……但谁让香港一个便利店服务员的起薪就来到了 15000 港币，如果全勤甚至还能再奖励 2000 元港币，这样算下来就算房租再贵那本质上同等内地便利店服务员每个月能存下的钱也不少，更何况这还是只是非常普通的便利店服务员，如果真的就是中环金融白领，一个月怎么也得平均 5 万港币吧，这么一想总算能稍微理解一点为什么香港当初会有一个“遍地黄金”的说法了。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">除此之外还让我感动十分惊讶的是香港的房价，虽然计算面积的方式与内地不同，香港所使用计量单位是“尺”，四五百尺的面积相当于内地四十平方米的大小，但实际上价格却来到了 1190 万港币上下，实在是令人诧异，看了照片和户型图实在是觉得不值。虽然香港真的不大，我从早上 10 点左右走到晚上 20 点，几乎走完了新界和港岛的核心区域，甚至到了晚上还有 5 公里左右走重复了，但我每次看到街边卖房的信息总是觉得非常的诧异，实在是难以理解为什么香港生活成本如此高，而生活环境如此憋屈却大家都还一直往里冲。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">尤其是持续了将近五十年的菲佣制度这回我也算是彻底的见识到了，我亲眼见到了一个菲佣陪着一个头发花白，需要辅助仪器辅助行走的老爷爷办事，菲佣就这么搀扶着这位老爷爷慢慢的走着，在香港他们把菲佣称为“姐姐”，这个称呼还挺有意思的，其实就是内地把家庭保姆称为“阿姨”这么回事。更有意思的是菲佣必须居住在户主家里，吃喝都得在一起，这总让我觉得这跟香港寸土寸金的印象划分不开。</p><h2 style="margin-left: 0px; text-align: justify;">总结</h2><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">其实这一趟短短的一天香港之行，我主要是的抱着追寻小时候自己对香港的刻板印象去玩耍的，但我又担心香港会变得跟我小时候的印象中不一样，但实际上逛了这一天总共 25 km 左右下来发现，其实香港什么都没变，我甚至在去香港回来后的第二天还专门再次去看 19 年的“反送中”事件，还是有一种感觉，虽然我已经去过香港，实实在在的从香港的土地上回来了，但我却还是有一种意犹未尽的感觉，总觉得这个地方我好像又没有来过，或者说是对香港这个抱有的期待太高太久了，导致突然猛的一下来到现实中后还非常的不适应。争取今年或者明年再来一次香港，好好的过一晚，再次认认真真的去观察去理解这座城市，不用再用以往的刻板印象去套现在的香港。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">原定打算周六晚上回深圳睡一晚，第二天周日继续来漫步香港的计划也就放弃了，因为实在是的太累了，而且逛到晚上我已经开始有点腻了，因为香港的街景也就刚开始那几个小时把关键的地方踩完后它也就这样了，没有太多特别的惊喜可言，整体还是比较中规中矩，如果你是一个学生时代都没有出过远门，那么第一次就来到香港你是一定会被香港的繁华所折服，要是说香港没有变吧，它确实是让我在现在这个时间上依旧可以找到小时候的印象，但你要是说香港有变化吧，但实际上它本身并没有太过现如今新一线城市那般令人感到科技感满满，或者我们可以还是拿当初对它的印象来说话——香港依旧是它曾经的样子，只是我不再是那个曾经在电视机前看古惑仔的少年了。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>