<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>少数派 -- Matrix</title>
        <link>https://sspai.com/matrix</link>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/105110</id>
            <title>我的2025 咖啡年度好物</title>
            <link>https://sspai.com/post/105110</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/105110</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Jan 2026 05:11:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>距离上一次咖啡好物年度汇总已经过去一年有余，今年最大的变化是搬新家，有了专门的咖啡吧台。于是购入了半自动咖啡机，正式入坑意式了。</p><p>那就先从咖啡豆开始吧</p><h2>咖啡豆</h2><p>25年买了25包咖啡豆，绝大多数选的是乔治队长家。并不是因为我对他有盲目崇拜，而是因为他们家的咖啡豆出品稳定，能够帮助我增强对咖啡豆的认知。</p><figure class="table"><table><tbody><tr><td>品牌</td><td>咖啡豆</td><td>冲泡形式</td><td>购买次数</td></tr><tr><td rowspan="8">乔治队长</td><td>埃塞西达摩ALO水洗</td><td rowspan="8"><p>手冲</p><p>手冲</p><p>手冲</p><p>手冲</p></td><td>1</td></tr><tr><td>埃塞瑰夏日晒</td><td>1</td></tr><tr><td>埃塞西达摩ALO日晒</td><td>2</td></tr><tr><td>哥伦比亚蕙兰手洗</td><td>1</td></tr><tr><td>埃塞果丁丁</td><td>2</td></tr><tr><td>哥伦比亚希爪</td><td>1</td></tr><tr><td>埃塞耶加雪菲水洗</td><td>1</td></tr><tr><td>巴西瑰夏</td><td>1</td></tr><tr><td>菠萝咖啡成子</td><td>哥伦比亚芳华蜜处理</td><td rowspan="7">意式</td><td>1</td></tr><tr><td rowspan="8">乔治队长</td><td>黑猫拼配（深）</td><td>1</td></tr><tr><td>粉象拼配（浅）</td><td>1</td></tr><tr><td>黑豹拼配（深）</td><td>2</td></tr><tr><td>海狮拼配（浅、中、深）</td><td>1</td></tr><tr><td>疣猪拼配（深）</td><td>1</td></tr><tr><td>埃塞ALO伯纳SEO（一豆三烘）</td><td>1</td></tr><tr><td>埃塞西达摩ALO（一豆三烘）</td><td>手冲</td><td>1</td></tr><tr><td>Cherry Lee SOE（浅）</td><td>意式</td><td>2</td></tr><tr><td>Grid</td><td>果丁丁</td><td>意式</td><td>1</td></tr></tbody></table></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2026/01/03/aef290263dca99b2723448b3bbfbbc31.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>部分购入咖啡豆</figcaption></figure><p>我比较喜欢瑰夏这种又比较强的<strong>花香气味、水果口味</strong>的咖啡豆。如果你也有类似的口味。我推荐你可以尝试</p><p>手冲：哥伦比亚芳华 &gt; 果丁丁；</p><p>美式：Cherry Lee；</p><p>至于拿铁、dirty 的牛奶咖啡，我比较喜欢比较强的坚果和可可风味的咖啡豆。个人推荐：黑豹拼配</p><h2>手冲咖啡器具</h2><p>今年在10月之前，在家只有制作手冲咖啡的条件。设备添置的不多，只购买了一个 Origami 的蛋糕滤杯和三洋滤纸</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 311px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2026/01/03/4073184f60179a56ede45efd4e6018f9.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Origami 滤杯</figcaption></figure><p>今年使用了比较多次 Origami 滤杯结合蛋糕滤纸进行冲泡，相比于V60 滤杯(3 分钟)，在相同的研磨度的情况下，蛋糕滤纸会更快完成冲泡(2.5 分钟)。</p><p>做了一段时间咖啡之后，为了能做出理想的咖啡（即理想的萃取率和浓度），我们需要调整水温、冲泡时长、冲泡手法，研磨度这些个变量。任何一个变量发生变化，就要调整其它变量。</p><h2>意式咖啡</h2><h3>咖啡机</h3><p>搬新家之前，我花了很多的精力研究意式咖啡机。经常买咖啡机的朋友应该都知道意式咖啡机主要有三大组成部件：<strong>加热</strong>部件、<strong>压力</strong>部件、<strong>冲煮</strong>部件。当然，现在家用咖啡机也开始有了卷<strong>变压和智能</strong>的趋势。</p><p>一开始我的理想咖啡机是 Bianca lelit V3，虽然一万多的售价，但因为它拥有商业咖啡机的配置和意大利品牌背书，成了众多博主眼中23~24年性价比非常高的一款咖啡机。经过一个多月的研究，我最终还是选择了温豆季的 Lita 双电磁泵版本。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 362px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2026/01/03/a3e7b73a3af169e8bb9f3a7a3e126431.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Lelit V3</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 341px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2026/01/03/f9b7e3714bbca4138c5e1ac6c6cf7bef.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Lelit V3</figcaption></figure><p>用三大部件来帮助你来确定哪种家用咖啡机更适合你</p><h4>加热部件</h4><p>加热部件的作用是将水加热到高温用以实现咖啡萃取（&gt;92度）和蒸汽打奶（&gt;120度），常见的加热部件主要分为锅炉和加热块。锅炉是一个恒温储水设备，咖啡机<strong>持续加热保温锅炉；</strong>加热块是一个<strong>即热</strong>加热设备，当水流经管道时加热块将水迅速加热到设定温度。锅炉咖啡机一般会分为<strong>单锅炉</strong>和<strong>双锅炉</strong>，而双锅炉又分为<strong>子母锅炉</strong>和非子母双锅炉。以下是不同加热设备的特点。</p><p><strong>加热块</strong>：即热式；开机快，不需要把锅炉的水烧到指定温度才能使用；<strong>比较难控温</strong>，容易出现温度波动；<strong>不适合连续出杯场景</strong></p><p><strong>子母锅炉：</strong>蒸汽锅炉完全包住萃取锅炉；<strong>开机比较慢</strong>，需要完全加热蒸汽锅炉到120度以上；温控较难，需要通过热加换把萃取子锅炉加热到90度以上；<strong>不适合连续出杯场景</strong></p><p><strong>双锅炉：</strong>萃取锅炉和蒸汽锅炉完全独立温控和加热；<strong>开机较慢，</strong>需要把蒸汽和萃取锅炉加热到设定温度之后才能开始制作咖啡；<strong>成本较高</strong></p><p><strong>我的选择</strong>：小体积双锅炉，我比较看重萃取锅炉和蒸汽锅炉的<strong>温控准确性</strong>，且能<strong>同时进行萃取、打奶。</strong></p><h4>压力部件</h4><p>咖啡机一般通过水泵控制萃取的压力以保证粉饼的受压恒定，比如咖啡机设置的萃取压力是 9bar，水泵通过调整萃取的水流保证粉饼的压力维持在 9bar。常见的水泵有齿轮泵，震动泵。</p><p><strong>震动泵</strong>：常见于低价咖啡机和胶囊咖啡机，通过一个方向的反复震动提供压力；<strong>压力数值波动比较大</strong></p><p><strong>齿轮泵</strong>：常见于高价咖啡机，通过齿轮的旋转提供压力；<strong>压力数值波动小</strong></p><p><strong>我的选择</strong>：齿轮泵，咖啡的稳压能力非常影响咖啡制作的出品稳定性。</p><h4><strong>冲煮</strong>部件</h4><p>冲煮部件分为冲煮头、咖啡手柄（粉碗），冲煮头常见的有集成式，E61，饱和式</p><p><strong>冲煮头</strong></p><p><strong>集成式：</strong>常见于低价咖啡机，常与加热块结合，<strong>热机快，稳定性较差</strong></p><p><strong>E61：</strong>以 lelit V3 为代表，常见于商用咖啡机和高价家用咖啡机，利用虹吸效应保证冲煮头的压力和温度，<strong>热机慢，温控好，生态好</strong></p><p><strong>饱和式</strong>：最具代表性的品牌有 <strong>LAMARZOCCO，</strong>将锅炉和冲煮头通过水路直连，保证冲煮头<strong>和萃取锅炉温度一致，连续出杯稳定性高</strong></p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 371px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2026/01/03/8ae277c6cc2c5a767f0e143df1ed5bb6.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>不同冲煮头对比</figcaption></figure><p><strong>咖啡手柄</strong></p><p>手柄分为无底手柄、分流手柄。分流手柄常见于商业长江，咖啡师可以用分流手柄制作单份咖啡饮品或多杯的 combo 咖啡饮品。无底手柄是现在最火热的手柄，对于咖啡师来说，无底手柄能够方便观<strong>察到咖啡液流出粉碗的状态</strong>；对于咖啡爱好者来说，无底手柄出液的状态非常治愈<strong>适合出片</strong>。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 331px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2026/01/03/cfe4d583c83ecbccd40a8f3f6157eb0e.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>无底咖啡手柄出液【侵删】</figcaption></figure><p><strong>粉碗</strong></p><p>粉碗对咖啡制作的影响也非常大，不同粉碗的孔数、孔径各不同相同，以至于不同粉碗需要使用不同的研磨度才能达到相同的萃取率。不过，我只在近期才更换了一次粉碗，研究不深。</p><h4>我的选择</h4><p>正如我刚刚提到，我选择了温豆季家的 Lita 咖啡机（双电磁泵版），选择的几个核心理由：可自定义压力、流速曲线，有非常大的<strong>可玩性</strong>；饱和式冲煮头+小萃取锅炉保证<strong>开机速度</strong>快，开机几分钟后就能制作咖啡；双电磁泵能大大提高<strong>稳压</strong>和变压的性能；优秀的<strong>外观设计</strong>；</p><h3>磨豆机</h3><p>在购入咖啡机后，我为了省钱使用之前的幻刺 Pro 手磨来磨咖啡豆，费时费力不说，咖啡制作时还持续<strong>喷溅，</strong>哪怕已经使用了意式刻度的最小值仍然无法解决，研究发现可能是因为缺少足够的<strong>极细粉</strong>导致<strong>通道效应。</strong>于是，咬牙升级了惠家 ZP-1 平刀版。之前看到一些博主有对比过锥刀和平刀最大的区别在于，锥刀更能体现咖啡的纯净感而平刀更能强化咖啡的风味（可能极细粉更多）</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 441px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2026/01/03/21bfb3f26d12e637b58a19738b91073c.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>WMP ZP-1</figcaption></figure><h3>其它设备</h3><p>布粉针、布粉器、压粉锤这三样也是<strong>必不可少</strong>的，即便你已经按照金杯标准研磨出了合适的咖啡粉。但错误的布粉、压粉也会导致<strong>咖啡喷溅和通道效应。</strong>这会极大的影响你的咖啡制作稳定性。</p><h2>写在最后的话</h2><p>24年我入坑了手冲，制作手冲咖啡的那几分钟能让我体会到“慢”的快乐，也慢慢的了解到自己的口味。什么是好喝，什么是难喝。而25年，我从手冲仔转变成了意式仔。使用意式我能制作更多不同口味的饮品：山楂美式，Dirty，拿铁，大大丰富了咖啡饮料的口味。对我来说这就是一种进步。26年开始，我会开始学习如何对一款豆子制定一个合适的萃取参数，让自己对咖啡的认知更进一步。</p><p>祝愿看到这篇文章的你，在选购设备的时候少走一些弯路，26年越喝越有！</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 335px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2026/01/03/71d20536a2a57da39a4f111571d601f9.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/104899</id>
            <title>把时间，变成一幕幕清晰的过往</title>
            <link>https://sspai.com/post/104899</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/104899</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Jan 2026 02:44:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <h2>写在前面</h2><p><strong>一个人的时间花在哪里，是看得见的。</strong></p><p>时间这个命题，我翻来覆去写过不少，可总觉得光靠空谈，终究只是提笔说教，少了些实实在在的重量。直到最近，有一些契机，然后我也把心里的一些理念落地成了一款应用，总算能<strong>让理论与实践形成闭环</strong>，便想着来好好聊一聊。</p><p>先说说那些契机吧，持续听播客有一段时间了。机缘巧合下，我听了《纵横四海》里一期关于《时间贫困》的内容，很受触动，后来索性把原书也找来看完。<strong>对时间有了新的理解，也学到了其中管理时间的思路</strong>。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 491px;"><img alt="image.png" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/article/ce4c4bd7d58ead0a5114a141b171f888.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>《纵横四海》播客</figcaption></figure><p>此外，之前写关于专注与拖延的文章后，陆续收到不少读者的私信。有人告诉我，他们常常被拖延和分心困扰，读完后却不知从何下手，问我有没有更具体、更容易落地的方法。</p><p>得到这样的信任，我既感动，也反思。之前的文字的确偏重剖析根源，却没能指明一条清晰的行动路径。而今天想聊的<strong>「时间管理」</strong>，是我经过反复摸索、亲身验证后，越来越确信的答案。</p><p>还有，2025年只剩最后一个月了。又到了回望与前瞻的时刻。</p><p><strong>回望这一整年，你过得还好吗？时间是否被好好安放？年初许下的目标，又是否一一落地？</strong></p><p>我自然是希望，每个人都能清楚知晓时间的去向，把光阴花在真正提升自己的事上。可现实里，总有人明明握着大把空闲，却在漫无目的地刷手机中耗光了时光；也有人把日程排得满满当当，忙得脚不沾地，却愈发迷茫，到最后连自己的时间究竟花在了何处都无从知晓。</p><p>不过没关系，过往皆为序章。不管是哪一种，每个人都有自己的觉知。</p><p>而我，站在年末的节点回望，心底渐渐生出一个清晰而坚定的心愿：</p><p><strong>新的一年，要让时间的流向清晰可见。</strong></p><h2>上篇：时间贫困的根由</h2><h3><strong>溯源：</strong>时间的隐形继承</h3><p>时间本身，它看似对每个人平等，一天 24 小时，一小时 60 分钟，无人例外。但许玲玲在《时间继承者》中的追踪研究揭示了，<strong>这种平等只是表象，时间早已存在一套隐形的继承机制，将现实境遇的差异转化为人生轨迹的分野。</strong></p><p><strong>社会中那些拥有更优境遇的人，继承的不只是物质资源，更有一份珍贵的时间余裕。</strong>他们不用为柴米油盐的压力、繁杂的家庭琐事耗费过多精力，能安心把时间用在自我探索上，<strong>甚至敢把试错当成成长的必经之路。</strong>真遇到问题和瓶颈时，他们对时间的掌控感也更强，总能更主动、更从容地做出调整。</p><p><strong>而对大多数普通人来说，大多背着经济与情感的双重 “时间债务”。</strong></p><p>经济压力早已将时间切割得支离破碎：为覆盖日常开销、应对突发支出，不少人要在比价算计、规划收支上耗费大量精力；面对职业选择时，也常因<strong>担心试错成本过高，只能被动选择耗时却稳妥的路径，不敢为自我成长预留探索空间</strong>。</p><p>例如，不少月入过万的外卖从业者，看似收入可观，却需要将一天十几个小时都投入到送餐路上。从清晨到深夜，时间被一份份订单紧紧牵动，几乎难有余裕留给自我提升或陪伴家人。这份收入的背后，是日复一日的辛劳与对家庭的担当。</p><p>这些外卖员即便经济收入有了提升，他们也没能打破时间贫困的困境，<strong>时间依然被生存相关的责任与付出填满</strong>。每一份马不停蹄的忙碌，都是为了守护身后小家的身不由己。</p><p>再到家务打理、人情往来等日常琐事，更让本就紧张的时间更显局促。哪怕挤出片刻闲暇，也可能被这些琐事牵绊。与陪伴家人的有价值时光不同，那些重复的家务、繁杂的人情应酬，在无形中占用了大量精力。</p><p>对于需要承担更多家庭责任的人来说，还常常要面对所谓的 “第二轮班”，上完一天班后，回家仍要包揽绝大部分家务和照料家人的责任，<strong>属于自己的时间几乎被榨干殆尽</strong>。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 537px;"><img alt="image.png" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/article/02035537a37961df68b027bf5344bc0f.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>时间感的分野</figcaption></figure><p>时间的困境，从来都不是抽象的概念，而是深深烙印在许多普通人日常生活的褶皱里。不妨问问自己，是否也会在购物App间反复比价、在外卖平台上为几元差价辗转纠结？看似是精打细算的生活智慧，实则常常只为省下几毛几块，便悄悄耗去本可用于学习、休息或创造的时间。</p><p>更隐蔽也更致命的是，这种碎片化的决策内耗，会悄无声息地瓦解你的专注力：好不容易进入的心流状态，可能只因一次比价、一次切换，就再也回不去了。它不像生计奔波和家务琐事有迹可循，而是无声无息地吞噬着我们本就有限的时间与精力，成为时间贫困中最隐蔽的消耗。</p><p>时间，在这里成了一种隐性的税，用零碎的焦虑与中断，悄悄抽走你最宝贵的注意力与连续思考的可能。我们不是刻意不珍惜时间，而是<strong>成长环境让我们默认时间可以用来换钱</strong>，却没意识到，<strong>那些被用来比价、纠结、应付琐事的零碎时间，看似不起眼，实则在悄悄透支我们的专注和成长可能</strong>。</p><p>这正是普通人时间困境的真实写照：<strong>我们的时间从不是完整的 “块”，而是被生存成本、家庭琐事、莫名的内耗一点点切碎的 “渣”</strong>，就算心里想着要自我提升、要专注做事，也总被这些现实琐事切割得七零八落。那种对时间的匮乏感，早已像种子一样埋在心里，根深蒂固。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 549px;"><img alt="image.png" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/article/bb7f288cb191167614ec384daaae7be4.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>普通人的时间，就像漏斗的细沙</figcaption></figure><p><strong>时间贫困从来不是单纯的现实问题，更核心的是一种心理问题。它源于我们对时间价值的误读，更受制于长期被生存模式塑造的「稀缺心态」。</strong></p><p>时间总量对每个人都平等，但有人视其为可从容规划、孕育复利的土壤，有人却只能将其当作填补现实缺口的应急补丁；有人能在 24 小时里滋养出成长的养分，有人却始终在捉襟见肘中消耗精力，根源就在于：<strong>前者摆脱了时间必须即时兑换价值的枷锁，后者却仍被每分每秒都要产生可见回报的焦虑捆绑</strong>，最后陷入<strong>“只为眼前利，而不为长远计”</strong>的<strong>短视</strong>境遇里。</p><p>这种心态的形成，刻进了普通家庭孩子的成长轨迹。父辈们在物质匮乏的年代，必须用时间换生存，“多花一分钟赚钱、多省一块钱开支” 就是最务实的生活智慧。这种将时间即时兑换价值的认知，像基因一样传递给我们：<strong>我们从小被教导珍惜时间，却从未被引导如何让时间为成长赋能；只知道不能浪费时间，却不懂哪些消耗才是真正的浪费</strong>。</p><p>但时代早已翻篇，大多数人的生活早已摆脱温饱焦虑，不必再像父辈那样靠挤压时间换取生存资本。但童年埋下的陈旧时间观，却依然像无形的枷锁：“时间该用来兑换即时收益” 的认知让我们不自觉将光阴耗在繁杂琐事里，“能省则省” 的惯性让我们在无意义的纠结中内耗心神。<strong>这些隐性的拖累，悄悄拖慢了前行的脚步。</strong></p><p>而从中塑造的<strong>「稀缺心态」</strong>与时间碎片化的现实，并非止步于客观限制。它们会悄然内化，重塑我们看待时间本身的认知框架。</p><p>当我们默认时间只能用于应对眼前压力与兑换即时收益时，一种更深层的<strong>「时间贫困」</strong>便在认知层面扎根了。</p><h3><strong>洞察：</strong>时间贫困的认知突围</h3><p>看到<strong>「时间贫困」</strong>这个词，很多人会下意识将它与客观时间不足画上等号。但现实里的反差早已打破这份认知偏差：有人日程排得满满却依旧从容自在，有人手握大把闲暇却满心焦虑不安。</p><p>那么时间贫困的核心，<strong>究竟是时间本身的短缺，还是我们对时间的主观失控？</strong></p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 530px;"><img alt="image.png" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/article/de28a4d30e158e2763d6b880c3cb8f8e.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>时间，是我们主观失控吗？</figcaption></figure><p>其实往深了探究会发现，这种主观上的时间失控并非偶然，而是<strong>深深植根于群体性、制度性的时间规训里</strong>。从“3岁入园、6岁入学、18岁高考、22岁毕业、30岁前要稳定”的人生时间表，到职场中996、大小周的工作节奏，再到社交语境里“别人都在进步，你不能落后”的隐性要求。</p><p><strong>我们的时间从出生起，就被预设成了完成外界任务的载体。</strong></p><p>这种规训的可怕之处，在于它会逐渐内化为个体的自我要求，让我们默认时间的价值由外界标准定义，从而丧失主动规划时间的意识。</p><p>（此处需要明确：并非所有外界对时间的规划都是压迫性规训，必要的时间秩序，比如遵守工作时间、履行家庭责任，本就是社会协作与关系维系的基础。）</p><p>真正让我们陷入时间贫困的，是这种规训的过度侵入，当我们将外界的标准奉为绝对准则，把满足别人的期待看得比实现自我价值还重，就会陷入这样的困境：害怕落后、害怕被批评、害怕被排斥。<strong>只能被动应付眼前的紧急事，而没力气跳出这个桎梏，去思考时间的长远流向。</strong></p><p>这种被动应对的状态，还会进一步触发《时间贫困》中提到的<strong>「预防聚焦」</strong>心理机制，<strong>思维被回避消极结果所主导</strong>，怕完不成任务、跟不上进度，只能疲于奔命地被动救火，最终陷入<strong>越忙越乱、越乱越焦虑的恶性循环</strong>。</p><p>这种时间贫困的闭环，我自己就亲身经历过。从去年开始我就坚持健身，现在回头看，这算得上是我读研以来最有价值的一笔自我投资。不管是期末周还是平时学业压力大，几乎每周都能保持三四次锻炼，它就像我为自己预留的<strong>「时间锚点」</strong>，是典型的<strong>重要但不紧急</strong>的事。</p><p>但前段时间，科研任务虽不算超负荷，却让我陷入了前文说的被动陷阱：每次快到健身时间，手头的任务就像突然变得永远忙不完，与此同时之前一直在坚持的阅读时间也在不知不觉中被压缩。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 565px;"><img alt="image.png" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/article/1416343a3b188037babe522de4f382ba.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>办公 or 健身？</figcaption></figure><p>我自认为算是勤勉的人，压缩健身和阅读时间的同时，确实能把这些时间用在科研任务上。但这样看似理性的“取舍”，真的能心安理得吗？</p><p>顺着这个疑问深究下去，时间贫困的闭环陷阱便清晰浮现：我潜意识里早已埋下了 <strong>“兜底思维”</strong>，就算任务没按时完成，大不了牺牲健身时间来补救。这种预设让我在下午推进时，是不会真正沉下心来专注投入，因为总觉得有退路可走，自然容易分心拖沓，导致当天任务无法按时收尾。</p><p>本质上，这就是预防聚焦心理机制在作祟，<strong>思维不再是主动推进任务，反而被 “怕完不成任务” 的焦虑主导，所有精力都用来回避可能的消极结果</strong>。而为了弥补拖延造成的进度缺口，只能被动挪用健身时间来救火，进而陷入 <strong>“行为越被动就越拖延，越拖延越挤压重要事”</strong> 的恶性循环，让时间彻底失控。</p><p><strong>这样隐性的妥协，会悄然拉垮工作节奏，让原本该高效推进的事变得松散拖沓</strong>，最后只能靠挤压健身这类自我提升的时间来填补缺口。更致命的是，<strong>这一切发生得顺理成章</strong>，没有激烈的冲突，却让人在不知不觉中一步步丧失对时间的主导权，陷入被动裹挟的局面。</p><p>这正是时间贫困最普遍的模样：太多人把光阴都耗在了应付眼前的<strong>紧急事务</strong>上，却习惯性地舍弃那些<strong>重要但不紧急、能滋养长期成长</strong>的事。</p><p>这一切的根源无非两点：一是<strong>时间贫困的恶性循环本身自带自我强化属性</strong>，越觉得时间不够，越容易在优先级上妥协，进而让时间更显匮乏；二是对健身这类重要但不紧急的事，我们往往缺乏足够重视，本质上是<strong>对成长复利效应的漠视，更是对时间长期价值的深层误读</strong>。</p><p>更关键的是，我们默许了这种自我妥协：<strong>默认眼前的工作压力无法抗拒，默认牺牲自我成长理所当然</strong>，最终在不知不觉中放弃了对时间的主动权。</p><p>这或许正是史蒂芬・科维提出紧急重要四象限的核心深意：人若只把时间耗在应对紧急事务上，便会永远困在时间贫困的循环里。毕竟，<strong>我们永远不会 “腾” 出时间做真正重要的事，而会为看似重要的事 “留” 出时间。</strong></p><p>当<strong>「稀缺心态」</strong>的<strong>环境</strong>塑造了我们将时间视为“即时兑换物”的<strong>认知</strong>，而<strong>「预防聚焦」</strong>的心理机制又让我们深陷于焦虑与被动应付的循环，这一切内在的冲突与困局，最终都会精准地映射在我们最日常、最细微的<strong>行为</strong>之中。时间贫困，由此完成了从环境到认知，再从认知到行为的完整传导。</p><h3><strong>挣脱：觉察缺失与多巴胺陷阱</strong></h3><p>时间贫困在行为层面的终极体现，是<strong>对时间流逝的「觉察缺失」。</strong></p><p>这种失灵，并非简单的忘了时间，而是一种更深层的<strong>自我联结断裂，</strong>我们与行动背后的意义失去了联系，任由自己漂进一种无意识的惯性里。</p><p>我之前写过两篇相关文字：一篇聊拖延症的stop doing list，一篇剖析专注力的多巴胺症结，归根结底都是同一种病灶的不同症状：<strong>我们失去了感知“时间如何在塑造我”的能力。</strong></p><p>拖延，正是觉察失灵后的经典行为模式。它源于认知层提到的<strong>「预防聚焦」</strong>心理，对失败的过度恐惧，提前浇灭了大脑对完成任务的正向期待。本该驱动行动的多巴胺奖励机制被焦虑压制，大脑于是转向最易得的替代品：无目的刷屏、机械性整理、在各种琐事间徘徊……</p><p>这些行为能提供即时的微量刺激，暂时填补情绪的坑洞，代价却是将我们锁进“越逃避越恐惧，越恐惧越依赖即时快感”的负向循环，<strong>最终瓦解掉一切深度行动的心理动力。</strong></p><p>有读者私信我：“已经陷在多巴胺的快乐陷阱里了，怎么才能挣脱？” 其实答案就藏在我们日常最熟悉的场景里，不妨一起回望这样一个真实片段：</p><p>小长假的清晨，不用赶通勤的暖意裹着被窝，你蜷缩在里面，指尖划过屏幕随便点开一部剧。第一集跟着剧情起伏，看得津津有味；第二集仍有新鲜感，嘴角还会跟着情节上扬；可当剧集一路追到第十几集，最初的兴奋劲早已褪去，剧情变得拖沓乏味，愉悦感更是断崖式下跌。</p><p>这时，一种奇怪的黏性出现了：<strong>明明眼睛酸涩，心里空荡，手指却像被粘在屏幕上，迟迟无法退出。</strong>到最后，连挑剧的心思都没了，随便点开一部凑活看，只要屏幕不停、有内容填充空白就好。仿佛只要时间被 “占满”，就不算浪费。然后一天就这样过去了，一整个假期如此循环。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 542px;"><img alt="image.png" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/article/d751a1c593ba037ed3c0708f2a34d876.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>我曾经的假期状态</figcaption></figure><p>不知道这个场景能不能戳中你？反正这是我过去二十年里，很多个节假日最真实的状态写照。窗外的天光从透亮转到昏黄，剧集一集接一集地自动播放，手机没电了就换平板，或者插着充电器看，行为完全失控。</p><p>这个场景精准地揭示了行为层面的陷阱：</p><p><strong>①多巴胺的抛物线</strong>：新鲜感带来峰值刺激，但大脑会很快适应，需要更强刺激才能维持同等快感。当剧集不再提供新鲜感，行为却因惯性延续，<strong>我们消费的不再是内容，而是“正在消费”这个动作本身</strong>，以此对抗无形的空虚。</p><p><strong>②觉察的彻底离线</strong>：时间在此刻不再是连续的、有意义的人生片段，而是被切割成一集集等待“被杀掉”的空白。<strong>我们不仅感觉不到时间在流逝，更感觉不到“自我”在时间中的存在。</strong> 追剧，成了一种无需思考、无需负责的精神避难所。</p><p><strong>③预防聚焦的终极逃避</strong>：明知行为无益却难以停止，是因为停下意味着要面对“可能静不下心读书”或“做事效率不高”的挫败风险。蜷缩在熟悉的消遣里，成了<strong>逃避更艰巨的自我实现挑战时，最安全的选择</strong>。</p><p>于是，行为层的困境完整浮现：我们的时间，并非被有价值的行动充实，而是被一种<strong>自动化的、追求最低阻力路径的神经惯性所接管</strong>。觉察缺失让我们对生命流逝麻木，多巴胺陷阱让我们沉迷于浅层的自我补偿，而底层的预防聚焦则让我们恐惧离开这片看似安全的泥潭。</p><p><strong>时间贫困，在此刻完成了一个从环境压迫到认知扭曲，再到行为沉溺的、牢不可破的三角闭环。</strong></p><p>而打破这从环境到认知再到行为的连锁困局，第一步并非盲目追求“高效”，而是完成一次根本性的<strong>认知重构</strong>——<strong>先让时间被看见。</strong> 只有将那些被环境切碎、被认知误导、被行为虚耗的时间<strong>显形</strong>，我们才能真正夺回主动权。</p><h3><strong>重获：</strong>让时间被看见</h3><p>真正的看见时间，从来不是记一笔流水账。它是一种认知能力的升维，从对时间的混沌感知，跃迁至对时间流向的清晰洞察<strong>。</strong>是去<strong>看见环境如何塑造我们的时间，看见认知如何扭曲我们的选择，看见行为如何形成闭环的惯性与意义。</strong></p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 501px;"><img alt="image.png" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/article/5a82e209a0df22a4fe746b9dc328746d.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>“照见时间”</figcaption></figure><p>我们常以为没时间，是没时间读书、健身、学习。但记录首先让我们看见的，是那些被我们<strong>默认为“零”却持续消耗的生命段落</strong>。它可能是每天通勤路上，在嘈杂中刷手机的20分钟；可能是晚上睡前，在“再刷一会儿就睡”的自我欺骗中溜走的一小时。</p><p>这些时间之所以危险，不是因为它们被浪费，而是因为它们<strong>从未进入我们的评估系统</strong>。记录，就是为这些“暗时间”打上一束追光。这是夺回时间主权的第一步，因为你无法管理你看不见的东西。</p><p>更深的洞察在于：：<strong>我们对时间长短的感知，几乎全由情绪主导。</strong>当你沉浸于热爱之事，三小时如三分钟般飞逝；当你困于枯燥任务，十分钟却像一小时般难熬。<strong>看见情绪时区，让我们从追问“我花了多少时间”，转向追问“我在怎样的状态里花了这些时间”。</strong> 管理时间的本质，开始变为管理自己的能量与心境。</p><p>行为层的多巴胺陷阱之所以牢固，是因为它发生在我们下意识的瞬间。看见时间，就是在这个自动化程序启动前，<strong>强行插入一个选择节点</strong>。记录，通过事后的白纸黑字，在我们脑中预先埋下了警示标。</p><p>当下一次类似情境来临，手指即将滑向游戏这个选择图标，或是又一次想用琐事来拖延正事，这些警示标就有机会被激活，让无意识行为，变成一次有意识的决策。<strong>哪怕最终仍选择了娱乐，那也是一个清醒的、为自己充电的选择，而非被惯性拖拽的沉溺。</strong></p><p><strong>最高阶的看见，是看见时间的质地</strong>，而非仅仅是流向。<strong>这种看见，让时间管理超越了技巧层面，升维为一种生命哲学。</strong> 它不再关于如何挤更多时间做事，而是关于如何让每一段经过我们的时间，都更贴合我们想要成为的模样。</p><p>最终，看见时间，是为了<strong>看见自己如何在时间中存在</strong>。</p><h2>下篇：小程序“Timeflow-时间流”</h2><h3>初心：<strong>从想法到产品</strong></h3><p>将理念转化为具体产品的想法，最初源于播客《纵横四海》的启发——节目里主播分享了一套实操方法：用谷歌日历搭配手机备忘录记录每日耗时，定期导出数据复盘，让每段时间的去向都清晰可查。</p><p>当我开始尝试管理时间时，首先想找一款现成的工具来实践这个方法，却发现市面上的应用大多无法精准匹配。转而搜索相关教程，又发现它们往往需要付费学习，且其中的记录框架搭建、复盘逻辑梳理等步骤相当繁琐。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 485px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/a121bc4ecb2b03486daa7d0ed44fcd4f.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>市面上的教程</figcaption></figure><p>我意识到，如果时间管理始终带着这么高的启动门槛，那么它终将只是自律者的游戏，或是那些具备极强改变意愿、并能承受初期精力消耗的人的专属。</p><p>然而恰恰最需要<strong>“看见时间”</strong>的人，那些对时间流逝尚未形成觉知的人，反而最容易在这套复杂流程前望而却步。</p><p>我自己也不例外，一想到要先搭建记录流程、再梳理复盘逻辑，整套操作又费精力又耗时间，刚升起的尝试动力，转眼就被怕麻烦的惰性浇灭了。</p><p>于是我开始想：能不能让这件事变得更简单？能不能让记录无需刻意坚持，让复盘结果一目了然，省去手动整理数据的麻烦？正是顺着这个降低门槛的念头，我决定动手开发一款更贴合直觉的时间管理工具。</p><p>（从UI设计、前后端开发，到备案上线、反复试用迭代……这段从零开始的实践，本身也是一段充满成长感的旅程。如有机会，日后可再细聊。）</p><p>要想实现全天时间的完整记录，关键在于<strong>流程简化</strong>。只有足够简单，才能降低坚持记录的门槛。这也是我斟酌下选择开发小程序而非独立App的核心考量：微信本身就是一个轻量且庞大的入口，无需下载安装，触达成本极低。</p><p>说明一下，这款小程序更偏向“概念先行”，重在低门槛、少操作，核心是帮助用户轻松开始记录，而非追求功能的庞杂。如果你感兴趣，欢迎通过下方入口体验。它或许在功能和稳定性上不及番茄钟、时光序等成熟工具，但未来会持续根据用户真实反馈优化迭代。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 526px;"><img alt="image.png" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/article/f9051856f9333340f21eef88eb8d57a2.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>欢迎试用！</figcaption></figure><p>本文倡导的核心不是让大家用哪款工具，而是让大家真正把记录时间这件事坚持落实下去，<strong>让“看见时间”逐渐成为日常习惯。</strong></p><h3>操作流程：<strong>简单，所以可持续</strong></h3><p>小程序的记录流程力求简单。打开首页，最醒目的就是 <strong>「快速记录」</strong> 板块。开始一项活动时，你只需从一级分类中选择对应的标签（比如“学习”下的“科研”“阅读”），以15分钟为单位设定预计时长，点击“开始”即可进入记录状态——全程只需十几秒。</p><p>当然，完全依赖手动操作，难免会有遗忘或疏漏。为了让一天的时间轨迹更完整、避免出现断裂的空白段，我在页面右上角设置了<strong>「补记」</strong>与<strong>「空白」</strong>两个入口。</p><p><strong>「补记」：</strong> 支持你随时补充任意时段的活动。比如突然想起早餐时间忘了记录，点开就能快速填写。</p><p><strong>「空白」</strong>：自动定位到当前记录之前的空缺，并提供三个选项——填写具体事项、标记为自由时间，或由前后事件自动均分这段时间。</p><p>这样的设计，既覆盖了不同场景下的补记需要，也大大减轻了手动记录的心理负担。</p><p><strong>只有足够轻松，才可能真正坚持。</strong></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/c32e2edde68be30fe0302848fadf83b9.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>从现在“开始”</figcaption></figure><p>结束时也考虑到了灵活性：有时一段记录里包含了多个事件，因此小程序支持 <strong>「拆分时间段」</strong>，你可以将已记录的时长按实际情况划分给不同事项，灵活分配每一刻。</p><p>真实生活从来不是绝对连续的专注。工作中总会穿插休息、被消息打断，或想刷几分钟视频放松。为此，任务进行中也可随时<strong>「暂停」</strong>。它不只帮你暂存状态，也会如实记录这些中断或放松的时刻，让时间的轨迹依然完整、真实。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/ac2289b49cf3f8674e85c0ab21c5f084.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>随时“暂停”和“结束”</figcaption></figure><p>需要“暂停”，是对休息价值的明确认同。记录时间被赋予了一个更重要的意义：帮助我们<strong>精准感知并管理自身的精力</strong>。</p><p>在我们的成长语境中，从不缺少肯吃苦、能坚持的人。但人的精力存在客观极限：开始效率可能很高，一旦消耗到临界点，注意力就会涣散，思绪开始飘离。</p><p>习惯刻苦的人，常把这种生理信号视为需用意志克服的“干扰”。他们相信“学习本就是苦的”“成长就要咬牙”，于是在精力濒临耗尽时仍强迫自己硬撑，<strong>将这种自我对抗直接等同于努力</strong>。结果往往是：看似投入了大量时间，效率却越来越低；过程充满痛苦，却很难获得真正的成就感。</p><p>我们总是这样，会制定超出能力范围的任务，高估自己的意志力，失败后又陷入严重的自我怀疑，把成长变成一场不断与自己对峙的困难模式。</p><p>对比两种精力曲线就会发现：懂得主动调节节奏的人，其状态呈健康的波浪形——在专注的高峰期全力投入，在低谷期则允许自己放松、恢复。这种尊重生理节律的模式，长远来看，反而能维持更久的总有效时长，让学习与工作变得可持续。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/10a5d77ffb94506841a57e86dd0ae770.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>精力曲线</figcaption></figure><p><strong>记录时间的关键意义在此凸显：它将精力的抽象消耗，转化为清晰可视的时间数据。</strong></p><p>这套设计的核心始终围绕一个目标：<strong>通过极简的记录与灵活的补记，把坚持记录的门槛拉到最低，将每一天的时间清晰化，将抽象的精力消耗转化为可管理的数据</strong>。</p><p><strong>唯有简单，才可持续；唯有完整，才能真实。</strong></p><p>这不仅是为了记录时间，更是为了看见并尊重自己的精力节奏，<strong>让努力变得清醒而可持续</strong>。</p><h3>其他巧思：让时间可见，让改变发生</h3><p>好的工具背后，一定有好的思考。小程序的每一个功能设计，都源于对<strong>「如何让时间管理更轻松、更有效」</strong>的持续探索。以下的设计理念，不仅解释了功能为何如此设计，更希望能为你坚持记录提供一份内在动力。</p><h4><strong>①不打卡，但要“去模糊”</strong></h4><p>小程序的设计逻辑，用记录代替打卡，这个心态转变，我认为是很绝的。打卡会让我们第一眼关注到中断打卡的日子，仿佛在提醒自己“又没坚持住”；记录就完全相反了，我们会第一眼关注到这个月里我竟然有一大半的时间都坚持在做某件事，瞬间得到了精神方面的自我肯定。</p><p>不打卡，并不意味着不规划。为此，我们设计了<strong>「时间预支」</strong>功能。正如界面标语所言：“做规划不是为了严格执行，而是让自己心中有数！”规划的核心目的，在于<strong>“模糊化”，</strong>将混沌的意图，转化为清晰的路径。</p><p>爱因斯坦有一个著名的思考比例：如果有一小时解决问题，他会用55分钟来界定问题本身，只用5分钟寻找解法。这个例子深刻地揭示了一个关键：<strong>执行力的真正提升，往往始于清晰化</strong>。只有当目标、步骤与预期从模糊变得具体，行动才能真正顺畅起来。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/9242a94064ab99b7c9cc02a4e599da87.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption><strong>「时间预支」——去模糊化</strong></figcaption></figure><h4><strong>②以15分钟为刻度：捕捉被忽视的“微时间”</strong></h4><p>人类对时间的主观感知存在<strong>粒度上的盲区</strong>。当我们以“小时”或“半天”为单位预估时间时，很容易忽略碎片化的隐性消耗，从而产生时间已被必要事务填满的错觉。</p><p>因此，小程序的时间预估单位以<strong>15分钟</strong>为默认设置。这并非随意设定，15分钟接近我们注意力自然切换、行为自发分割的常见周期，比如刷一会儿手机、闲聊会，往往都发生在这个时长区间（根据自己习惯，记录单位也支持自定义调整）。此外，在保存逻辑上，小程序采用了<strong>5分钟对齐机制</strong>，即实际时长会被自动规整到最近的5分钟刻度。</p><p>这种精细的颗粒度，更能帮助我们捕捉到《时间贫困》一书中所说的<strong>「微时间损耗」</strong>，即那些因看似微不足道而常被忽视、却日积月累吞噬大量可支配时间的行为。</p><p>这一设计具有双重意义：一方面，它让记录结果更规整，便于后续统计与可视化分析；另一方面，长期使用会潜移默化地塑造行为：当有意义的任务进行到单元后半段，你会倾向于坚持完成；而无意义的消遣临近单元结束时，你也会更自然地产生停止的念头。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/f2dac9b61eedebd88a78356968c238e8.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>时间单位设置</figcaption></figure><h4><strong>③视觉化分类：破解时间认知模糊</strong></h4><p>“时间贫困”的核心症结之一，在于人们往往难以清晰界定“必要时间”“有效时间”与“浪费时间”的边界。我们容易在主观认知中混淆这三者：将“睡前漫无目的地刷手机一小时”当作“放松休息”，实则那只是低阈值的消耗；把“听讲座时的闲谈聊天”归入“科研时间”，却未意识到它并未产生实际价值。</p><p>这种模糊的归类，不仅会加剧“时间总被占满”的焦虑，更让我们陷入想优化却无从下手的困境——因为连时间究竟流向哪里、哪些部分值得调整，都难以说清。</p><p>为此，我们引入了视觉化设计：用不同色块直观区分活动类型，这能够剥离主观臆断，将时间流向客观呈现。当一天的时间以色谱形式展开，大脑能瞬间捕捉关键信息：你大量时间是花在做什么事上？这种视觉冲击比文字记录更直接，有助于我们跳出主观错觉，精准定位时间管理的薄弱环节。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/ca78a651b4af9c33bf0ba2495c364d2b.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>时间可视化呈现</figcaption></figure><p>这一切，都是为了<strong>让时间流向清晰可见</strong>。当你能直观看到各类时间的占比，调整行为、减少消耗就有了明确的依据。长期坚持，这种视觉化的记录方式会内化为更敏锐的时间感知力——你不再被动地被时间推着走，而是能主动掌控它的分配。</p><h4>④备注，一个自我成长纪录片</h4><p>小程序的标签体系是两级结构，这打破了模糊归类的惯性。先建立一级框架（工作、学习、生活等），再为每个大类拆解出具体的二级标签。这种设计能精准定义每个行为的属性，清晰区分“用于科研的学习”和“用于阅读的学习”，告别笼统。</p><p>更重要的是，记录时你可以为每件事添加<strong>「备注」</strong>。这让每一段时光超越了“做了什么”的简单刻度，成为一场 <strong>“事件→情绪→想法→反思”</strong> 的完整自我对话。</p><p>效率低时，备注可复盘情绪影响；攻克难题时，随手记下便是微小的自我肯定；灵感与困惑也能被及时定格。它也可以是生活速写：偶然的趣事、阅读的顿悟、难忘的餐厅……让每一份体验都有迹可循。</p><p>这些带有细节的记录，未来通过 <strong>「搜索」</strong> 便能鲜活重现。时间轴视图还支持切换到 <strong>「详情」</strong> 模式，点击色块即可查看完整备注，让回顾既直观又高效。</p><p><strong>备注为每段值得铭记的片段贴上专属标签，搜索则是提供了生活的回放键。</strong></p><p>真正的幸福，不在于拥有多少，而在于记得多少。当事件被完整记录，情绪被真实安放，想法被妥善留存，我们才能在后续的行为中找到优化方向，在反思中完成自我迭代。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/9af0a89b2cbcad808f2fb340cacc8d1e.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>让成长被自我记录</figcaption></figure><h4><strong>⑤「快乐-意义四象限」：从价值分类到行为优化</strong></h4><p>记录时，你可以同步标注1-10分的<strong>「快乐值」</strong>与<strong>「意义感」</strong>。这不仅是为了区分时间价值，更能帮你察觉娱乐中快乐的递减规律，摆脱外界对“应做之事”的刻板定义，将时间分配的主动权收回自己手中。</p><p><strong>「快乐-意义四象限」</strong>以快乐和意义为纵横坐标，将时间行为划分为四类，核心是把抽象价值判断转化为可记录、可调整的具体行动。通过持续记录总结自身规律，可针对性优化：</p><p>低快乐 + 低意义（如洗漱、通勤）：加快流程或赋予其额外价值（如通勤听播客）；</p><p>高快乐 + 低意义（如追剧、刷短视频）：依据快乐递减效应设定明确边界（如每日≤1 小时）；</p><p>低快乐 + 高意义（如备考、练新技能）：以微习惯积累正向反馈，提升过程快乐感；</p><p>高快乐 + 高意义（如阅读写作、陪伴家人）：主动扩大占比，作为时间分配核心。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/920958c0177eb47a0b8a8d378e886c6d.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>锚定时间的快乐和意义</figcaption></figure><p>长期使用，会逐渐培养出主动选择高价值事务的本能，减少沉溺低价值行为的情况。</p><p>此时，记录演变成可以帮助我们识别真实需求的指南针，让时间自然而然地流向那些真正带来满足感的高价值事务中。</p><h4>⑥可视化数据分析</h4><p>时间记录本身是手段，而最终目的是帮助我们直观掌握自身的时间流向。因此，对时间数据的分析与解读尤为关键。本小程序在设计时，特别注重数据的合理化呈现与意义挖掘。</p><p><strong>「时间占比统计」</strong>能让我们看见每个主体事项在一天中占据了多少份额（图a），而指尖点向主体事项的区块，就能沉进更细的细节（图b）里：比如“学习”中阅读用了多久、写作耗了几时。我们口中的 “一整天都在忙学习”，就可以清晰地被这些具体事项拆解开的，把笼统的忙碌，变成了能数得清的实在。</p><p>如今我们对时间的感知总有些模糊，洗漱、工作学习里的细碎耗时常被无意识忽略，对这类日常行为的时长也容易高估或低估，到底耗了多久往往说不清楚。</p><p><strong>「预计 vs 实际」</strong>（图c、d）从不是要算清分秒的精准，而是要戳破我们对时间的错觉。你以为看剧只花了半小时，数字却明明白白写着 “超了 45 分钟”，这偏差里藏着的，是我们在娱乐里难以及时抽身的惯性；学习时间的起伏，藏着我们专注力的规律。这些跳动的数字把原本摸不着的感知盲区摊在眼前，让我们慢慢摸清自主时间的使用规律。</p><p><strong>「事件词云」</strong>（图e）是时间的声音，那些字号大的词，是我们日常里最常响起的旋律。不用翻查冗长的数据，一眼就能看见：这段日子里，写作、睡眠是高频项，刷抖音的占比也不算少。若是看到例如 “追剧” 的字号悄悄涨大，便像一声轻提醒：这类消遣，是不是已经占了太多时间？</p><p><strong>「活动趋势」</strong>（图f）的曲线，则是时间溪流的潮汐图。把视野拉到一周、一月，你可能就会看见学习时长慢慢变少，追剧的时间渐渐变长，这不是冰冷的波动，是时间在悄悄递来信号：若不及时调整，那些重要的事，就要被无意识挤走了。</p><p>最后停在<strong>「时间统计总览」</strong>（图g），这里装着各活动的累计耗时，还能自由任意时间段的视角的视角。既能看单日里睡眠、学习各占了几分，也能翻到周维度看累计的投入，这一收一拢，就把散在日常里的片刻，拼成了能回望的整体，为长期的安排攒下实在的依据。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/a5d813c2943893e80c40b3435a173bff.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>完备的复盘系统</figcaption></figure><p>这些设计，是把模糊的时间，一点点变成能触碰、能识别、能调整的具体，让我们不再只看着时间流走，而是能稳稳握住它的走向。</p><h4>⑦数据管理</h4><p>在小程序的备案与权限设置上，分为个人主体和商家主体两类。商家主体虽能解锁更多功能，但需完成资质审核、类目备案等复杂流程，出于开发阶段的实操性考量，我最终选择了注册个人主体。</p><p>在数据管理上，我们坚持 <strong>“用户主权”</strong> 原则。小程序的“我的”页面提供了完整的本地数据工具链：支持<strong>「导出数据」</strong>为多种格式（JSON、Excel等），方便分享与存档；提供数据<strong>「备份与恢复」</strong>功能，既可撤销近期操作，也可按月恢复存档；还包含<strong>「数据诊断」</strong>、<strong>「指定日期清空」</strong>等管理工具，足以满足日常需求。</p><p>开发之初，小程序其实已配备了完整的云同步功能。不过由于注册的是个人主体，无法直接获取微信ID和绑定手机号，因此不同设备间的自动同步存在限制。为此，我们补充设计了独立的账号登录体系：注册账号后，所有记录将与你的账号绑定，即使更换设备，数据也不会丢失。</p><p>目前，云同步在代码中已被注释并暂未开放，主要基于以下考虑：一方面，当前用户量较小，我希望维持完全免费的服务，避免因云服务成本影响使用体验；另一方面，在实际使用中，即使频繁记录，日均数据量也极小（约10KB），微信提供的10MB本地存储空间足以支持长期使用，并且小程序已形成了<strong>“记录-备份-诊断”</strong>的完整数据管理闭环，足够满足现阶段需求。</p><p>与此同时，我未来也希望采取更稳妥的数据策略。虽然小程序内置了完善的本地备份与恢复功能，但仍建议你在使用初期，定期通过导出功能额外备份数据，多一份保障，多一份安心。</p><p>随着用户量的增长，我将会重新评估并适时启用云同步，为大家提供更流畅的多端使用体验。在此之前，你的每一条记录都会安全、完整地保存在本地，并由你完全掌控。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/76b4d7a85a44d874f84ffb0dfb9b86e7.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>数据管理方法</figcaption></figure><p>小程序的各项数据管理功能，大多源于我个人长期使用中的真实需求。正因如此，我才格外看重数据存储。这不仅是一个为自己设计的工具，更承载着每个人回顾成长、觉察改变的轨迹。每一条记录，都值得被妥善保存。</p><p>作为独立开发者，我对待数据始终持审慎态度。当前以本地存储为主的设计，也是出于对安全性和可控性的优先考虑。</p><p>也请大家放心，我在自己长期使用中，已经修复了遇到的所有问题。后续我也会一直跟进大家的实际使用反馈，慢慢打磨优化，这个装着我们共同时间记忆的小工具，一定会越来越靠谱。</p><h2>写在最后</h2><p>在本文即将收尾时，我恰好第三次读到《认知觉醒》的结语。前两次读它，结尾并未留下太深的印象，而这次，当看到作者周岭写下“记录时间这件事，我已经默默坚持了十年”时，我的目光忽然停住了。</p><p>周岭从《奇特的一生》里，看到了柳比歇夫用五十六年的时间统计，织就了饱满而清晰的一生，他欣喜地发现，对方和自己正做着相似的事。而这一刻，这份相似的震颤，也轻轻落进了我的生命里——<strong>于是，我成了周岭“看见”之后的“看见”，这篇文章也是为下一个看见，递出一份可能。</strong></p><p>对我而言，记录时间最大的意义，是让自己<strong>觉察到时间的存在，活得更踏实，对生命更敏感</strong>。使用这个小程序近一个月以来，最明显的感受是：我对自己如何花费时间，变得更在意了。尤其是当大段被浪费的时光，被醒目的色块清晰标记出来，那一刻被惊醒的不仅是目光，更是心底对时间的愧疚与珍惜。</p><p>最近生活节奏很快，总觉得事情多到转不过来。可当我回头翻看那些记录时，才发现每一天的“忙碌”中，真正用于静心阅读、专注书写的时间，被挤压得少之又少。如果时间总是被外界推着走，即便日程填得再满，这样的“充实”真的是我想要的吗？</p><p>当然，我不是在定义时间怎么样使用是好的。人生没有标准答案，每个人都走在自己的轨迹上。但记录时间，其实是在为你提供一种观察自己的视角。</p><p>记录时间帮你把那些模糊流逝的日子变得清晰可见，让你能回头看看，并问自己一句：眼前的生活，是我真正想要的吗？如果你不愿生命被琐碎与漫不经心填满，那么这种“看见”本身，就会推着你，去做那些对自己真正重要的事。</p><p>最后，我必须坦诚地说，无论是这篇文章还是这个小程序，都是我用心的创作。插图一张张画，文字一遍遍改，只愿这份关于时间管理的思考，能被更多人看见。</p><p>同时，我也深知自己文笔仍显青涩，工具也远未完美。并且它们都汲取了前行者的智慧，有参考其他应用的理念，也有搬运其他写作者的思考，作为一个后来者，我始终心怀敬畏与感激。</p><p><strong>还是那句话，工具本身从来不是重点，敢于开始、坚持执行，才是时间管理的核心。</strong></p><p>衷心感谢你的阅读与包容，也期待你的建议与反馈。愿这些粗浅的文字和简单的工具，能为你提供些许真实的陪伴。</p><p>也愿你若觉得有所共鸣，不妨将这份“看见”轻声传递。世界很大，或许正有人需要这缕微光。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/104989</id>
            <title>一年13场跟跑步有关的比赛，我为什么会沉迷于此</title>
            <link>https://sspai.com/post/104989</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/104989</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 01 Jan 2026 16:00:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>从2025年1月11日的广州100越野赛为起点，再到12月7日的赣州马拉松作为一年的结束，我用13场跟跑步有关的比赛完成了我2025年的运动之旅。</p><p>实话说在2025年初，我并没有想过自己会报那么多赛事，记得当时在脑子里规划甚至跟跑步搭子闲聊的时候说上下半年各参加两场越野跑和两三场马拉松就够了。年终盘点后的参赛数量才有些震惊于远远高于规划数，很多赛事就是突然出现在眼前总让人抓耳挠腮，不报感觉会后悔，跑完后的疲惫与伤痛让人困扰，可过阵子又好了伤疤忘了疼，如此往复。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 445px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/29/42757e19a57b70e3dd10e34f26417a18.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>在手机便签中随手记录了今年所有赛事</figcaption></figure><h4>痛苦而又享受的首次长距离越野</h4><p>广州100的70公里组别是我目前跑过的最长距离越野赛，在这期间我经历了腿抽筋、困倦和疲劳，但没有想过退赛，我知道自己可以完成，只是时间问题罢了。没有什么雄心壮志也没有要拿名次的目标，只是单纯的想试试这个距离跑下来的感受如何，以及参加完这场比赛后要不要考虑100公里组别。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 415px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/29/73768c554bc5416477fa22469fa1ed91.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>脚被汗水泡发白，但面对镜头还是要有好状态</figcaption></figure><p>跑完后的感受的确是苦是累是超级大的乏力感，但同时也是愉悦的。这趟14个半小时的运动之旅成功把自己劝退不再考虑更长距离赛事，知难而退未尝不是件好事。</p><p>70公里还是太苦了，以至于在这之后参加的越野赛组别最长不超过45公里。</p><h4>半程马拉松连续三次的PB</h4><p>三月份一个月内连续四周都有比赛也是很疯（其中一周在跑越野），而连续三次半马PB也给了我这个低预期的人意外之喜中的惊喜。这是我今年最意想不到的成绩，虽然我从去年第四季度起就非常努力和规律在做运动场间歇和周末长距离路跑训练，但真没想过三场比赛把我的半马成绩刷新到了1小时36分。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 418px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/29/c274caf91e1042f3d56ca225edcb5b40.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>每一次都跑得更快</figcaption></figure><p>这个半马成绩足以让我在后续的比赛中摆烂（也不是），我很满意，并且觉得这已经快到个人成绩的顶峰了，除非我能再减重15斤以上，不然很难有所突破。因此后续的半马比赛我都当做享受赛道和感受城市的魅力而跑，没什么成绩上的要求，我对自身的跑步能力有了非常清楚的认识，再怎么跑都不会跌破2小时，见好就收。</p><h4>最有冲劲的比赛但遭遇最大滑铁卢</h4><p>黄岩九峰大师赛，30公里距离，爬升2200米。暂且不说这个赛事拼手速报名堪比秒杀，就说只要在5小时45分内完赛即可免抽签直通下半年的柴古唐斯括苍越野赛这一点就足以让越野人心驰神往了。这是我迄今为止最想要冲成绩的越野赛事，当天起跑时的状态非常好，但由于出现了一系列的状况导致成绩很不理想。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 438px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2026/01/01/20f871cd45e085d1711881cb25bf7427.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>虽苦但也拍到了2025年度照片</figcaption></figure><p>一句话概括就是带了过期能量胶+穿了不合脚的鞋磨了两个泡+下肢肌肉分配不均导致股四头持续抽筋+反胃呕吐。我都震惊于这一整个状况，最后六个半小时艰难完赛，痛苦了一周。复盘下来还是自己上山训练不够有针对性，还有饮食上不够注意，不过从此之后我的竞技性算是打消了很多，有点偃旗息鼓的意思，后面的赛事也没有什么拼劲儿，心态都很放松。</p><h4>30公里跑了10小时才完成的越野赛</h4><p>UTSS神农架森林越野赛，30公里组爬升（体感上）2100米。这个赛事之所以会耗时如此之久，主要是因为赛前一天下了大雨，山里道路泥泞湿滑导致非常的难走，可跑性几乎为0，大都是慢慢挪或者走。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 372px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2026/01/01/f3e12bc80295b83cbea6c4cd194d85a8.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>山里景色很好，只是道路太难走了</figcaption></figure><p>无法想象那些报了70甚至更长距离的人该如何完赛。组委会也很很清楚这次因为自然因素影响导致完赛率偏低，绝大多数人都被关门了，完赛物资照样发，点赞。</p><h4>跑步和越野带给了我什么？</h4><p>我的路跑成绩自认为在大众选手里还可以，不跑全马是因为觉得太长太苦不太有必要，半马刚刚好，并且还可以通过21公里的路程浅浅感受一座城市。跑步的时候可以专注听播客心无杂念，腿只需要机械地运动。在我的感受里，跑步其实是无聊的，但我享受的是跑完后的那种畅快感，这能给我很充足的情绪价值。</p><p>我父母和周围的朋友其实不太能理解我为什么痴迷于越野跑，认为这是在没苦硬吃，甚至觉得有点疯。我的越野跑成绩也并不好，不可能有什么前100名之类的成绩，我只是参赛，当分母，然后隐匿于人群中，并且每场比赛中途或赛后都或多或少伴随着身体疲劳和伤痛。</p><p>那我收获了什么？</p><p>我收获了快乐。</p><p>穿行于山野之间就像回到了几岁的孩童时代一样。小的时候很喜欢在农村和乡下，去小溪边或者小树林里玩，长大以后鲜有机会再做这样的事，而越野跑可以让我再次穿越山林和溪流，让我可以像孩子一样无忧无虑地奔跑。我想念儿时的快乐，我想暂时逃避成年的烦恼。</p><p>&nbsp;</p><p>年底各大平台都在发年终总结，而小某书的年终总结有一页兴趣山谷让我较为震惊，越野跑小众到只有平台里0.1%的人跟我有共同兴趣，为此我还发了朋友圈，得到的评论差不多都是【你是我认识的人里唯一一个】。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 437px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2026/01/01/3c5f4c216120b6c6d47c95e94da523b6.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>幸存者偏差</figcaption></figure><p>无妨，我享受的是参赛过程，能自洽即可。</p><p>2026年有什么比赛的追求吗？</p><p>暂时没有，唯一希望就是所有抽签的赛事都给我中签吧！（做梦）。</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/105075</id>
            <title>苦Windows久矣！我写了个蓝牙电量监测工具，支持XBOX、PS4/5、AirPods、罗技雷蛇</title>
            <link>https://sspai.com/post/105075</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/105075</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 31 Dec 2025 14:55:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>EasyBluetooth (蓝牙电量悬浮窗)</p><p><strong>运行环境</strong>： Windows 10 / 11 (需支持蓝牙)</p><p>之前自己打LOL的时候，经常忘记给蓝牙耳机充电，然后团战的时候断开，很尴尬，影响我操作。Windows 自带的蓝牙电量查看又很麻烦，要点好几层菜单才能看到，我就自己写了一个查看蓝牙电量还能低电量通知的工具。</p><h3>[核心功能]：</h3><ul><li><strong>主流设备支持</strong>： 支持经典蓝牙 和 BLE 外设， AirPods、罗技、雷蛇，XBOX、PS4/5、以及部分可能支持的国产手柄如北通、八位堂等 (不同型号可能会不同，建议自己下载试试)。</li><li><strong>炫酷主题皮肤</strong>：经典默认 / 赛博朋克 / 梦幻极光。</li><li><strong>桌面悬浮窗</strong>： 嵌入桌面，实现壁纸级体验，不会被 <code>Win+D</code> 隐藏。</li><li><strong>历史电量统计</strong>：记录设备历史电量变化曲线，支持按不同时间范围查看。包含电量续航推测等高级功能。</li><li><strong>自定义语音包</strong>：可以手动导入低电量提醒的语音包，让低电提醒更个性化。 包含多段低电量提醒阈值、多条语音包导入、多种语音轮播方式等高级功能。</li><li><strong>低电量提醒</strong>： 自定义低电量阈值，toast 弹窗通知，游戏全屏也能看到提醒。</li><li><strong>低占用</strong>： 后台 CPU 几乎 0 占用，比桌面图标还安静。</li></ul><h3>[软件截图]：</h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/31/0f7c23e7bbe516cb12ab05a211395b9e.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><strong>经典雅黑</strong><br />&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p><strong>梦幻极光</strong><br />&nbsp;</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/31/b0108eb33ba7252e18afab4c4379aa1a.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><strong>赛博朋克</strong><br />&nbsp;</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/31/5e7314d48844e40b9b79e0dfc586df41.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><strong>桌面悬浮窗</strong><br />&nbsp;</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/31/6e73ea9bb3d506aafccd5340578b66c1.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>&nbsp;</p><p><strong>历史电量统计</strong><br />&nbsp;</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/31/15448b2300467c45c6c2aee2e1018bd5.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/31/f6aef97e0529fa12dd1693923f31b42e.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><br />&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p><strong>自定义语音包</strong><br />&nbsp;</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/31/a46f1b0acaaf758eff4128fb2b1d458d.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><strong>设置界面</strong><br />&nbsp;</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/31/6cbb13f72b33b339b23791b00edc3884.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><strong>系统托盘</strong><br />&nbsp;</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/31/cea319a3bb1541751650c7f6ecca9588.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>&nbsp;</p><p><strong>微软商店</strong><br />&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/31/f1dfc1e7e2f682a9246627a9ffccf57e.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>[使用说明]：</h3><p>软件安装后会自动驻留托盘，但是可能会藏在托盘的“显示隐藏的图标”里。右键托盘图标可进行设置。<br />有兴趣的可以去我的官网看一下：<br /><a href="https://softnav.top/bluetooth">https://softnav.top/bluetooth</a></p><p>也可以直接在微软商店搜 <strong>EasyBluetooth</strong>，但是由于审核更新会慢一点。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/104265</id>
            <title>豆包手机助手初体验，一个普通消费者的视角这款产品到底如何</title>
            <link>https://sspai.com/post/104265</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/104265</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 31 Dec 2025 02:11:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>昨天下午拿到了豆包最新发布的技术预览版手机，做了一些简单日常场景的测试，整体逻辑还是不错的：屏幕阅读识别+点击+滑动试验，但是因为手机每变一个页面都需要重新识别，所以延时很高，反应很慢，总体体验下来还不如我之前在用的荣耀YOYO助手。对我而言唯一的优点就是可以控制微信了<strong>（但此功能就在昨晚被腾讯反制了，有封号风险）</strong>。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="豆包手机助手初体验，感觉还不如荣耀的YOYO助手" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/03/article/b9dd69a87e29c1133422d4cfef76059c.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2><strong>优势：</strong></h2><p>屏幕识别的方式打通了很多本来闭源的生态，比如微信发消息、发朋友圈等等，在早期微信是开放接口可以调用让手机去自动执行发消息的，但后来该接口的权限被收回，现在大部分的手机都只能帮助打开微信，其余需手动操作，但豆包从另一个角度解决了该问题（有封号风险，请勿轻易尝试）</p><p>在点单时如果用户说了一个并没有的选项，比如生椰拿铁只有冰和热的选项，但用户要去冰，豆包会智能的去备注栏添加“去冰”，并能够自动选择优惠券，整体逻辑没有任何问题。</p><h2><strong>缺点：</strong></h2><p>延时太高且不够聪明：由于每个页面都需要识别分析，所以耗时很长，整个点单耗费6分钟（其中很长时间耗费在点餐页面需要上下滑动选择，但豆包一直在尝试左右滑动，导致执行过程卡在那里）</p><p>隐私问题：当需要补充回复时，能明显感觉到豆包是在实时监听你说的内容的，假如用户在和人聊天，豆包会把用户点击按钮前说的话也给识别进去，并且屏幕识别+点击的操作意味着手机内容将没有任何隐私可言，只要它想，它甚至可以无门槛的进行转账操作，细思极恐。</p><h2><strong>部分测试内容：</strong></h2><h3>一、跨应用执行与复杂指令（Agent是否智能）</h3><blockquote><p>指令：“帮我在美团点一杯瑞幸的生椰拿铁，要半糖去冰，送到公司。”</p><p>（测试是否支持选规格）</p></blockquote><p><strong>表现：</strong>豆包整个点单过程耗时6分钟，比人为点单要慢。但整体逻辑没有太大问题，会追问，会二次确认，当左右滑动无效时会主动探索上下滑动，如果用户说了一个没有的选项也会智能的通过备注的方式来去完成，可以自动选择已有红包但无法完成点击红包“免费膨胀”等复杂操作。对比来看荣耀的YOYO助手会先让用户选规格再执行自动化操作，总耗时1分钟，两种方案来看荣耀的AI处理更快捷，豆包的AI处理的更细节一些。</p><blockquote><p>指令：“帮我找一下附近评分 4.8 分以上的火锅店，并导航过去”</p></blockquote><p><strong>表现：</strong>豆包在这个过程中整体逻辑是没问题的，也能很快的调起高德导航，但是在店铺查询方面并不会调用地图或美团去查，是用的豆包自己的一个资料库，信息有限，推荐的店铺很远。不如荣耀YOYO直接调用百度地图搜索的方式更快捷信息更全面。</p><blockquote><p>指令：“查一下去机场开车现在要多久，如果不堵车的话帮我叫个车。”</p></blockquote><p><strong>表现：</strong>这项测试豆包会先进地图软件搜索最近的机场，查询路线时间，再跳到打车页面让用户接管选择具体打车服务商。荣耀YOYO会直接拉起高德地图进入打车页面，体验来说豆包的流程更完善，但由于打车页面也能看到预估时间，所以YOYO其实会比豆包的逻辑简单而且快很多。</p><blockquote><p>指令：“给微信里的 [具体人名] 发个 200 块钱的红包，备注说‘买好吃的’。”</p><p>（高权限测试，看它能否跳到支付界面前一步）</p></blockquote><p><strong>表现：</strong>很完美实现了全流程，最后付款需手动付款，但金额和备注都会自动填好，表现不错。</p><h3>二、屏幕感知与内容提取 (屏幕识别能力)</h3><blockquote><p>指令：“给微信的逸尘发条消息，说‘晚上好’。”（看它能否跳到支付界面前一步）</p></blockquote><p><strong>表现：</strong>能够自动打开微信，点击搜索，用拼音搜索yichen，如果有匹配的多个联系人会主动追问确认，但在发消息时默认会补充半句没用的话，例如“晚上好，希望你晚上能好好休息”，体验中规中矩，且腾讯已做出反制，该操作可能导致封号风险。</p><blockquote><p>指令：（当你在微信里收到朋友发的一个地址时）唤醒 AI 说：“导航去这里。”</p></blockquote><p><strong>表现：</strong>会采用屏幕识别+导航APP唤起查询的方式来完成，并不会直接点进去，有个别几次会识别不到地址信息，逻辑和荣耀是一样的，但荣耀的文字识别会比豆包准确很多。</p><blockquote><p>指令：当朋友发来了一个快递单号，唤醒AI说：“帮我查下这个快递的信息”</p></blockquote><p><strong>表现：</strong>豆包默认调用联网查询，会提示无法查询并给了一个快递查询的网页链接，需要用户接管手动粘贴查询，对比来看，荣耀YOYO能通过屏幕文字识别+调用菜鸟的快递查询接口直接查询到快递并以卡片弹窗的形式展示。</p><h2><strong>总结：</strong></h2><p>之前就我所知只有oppo和荣耀在专注做AI手机这一块儿，别的厂商多多少少也会有类似的功能实现，我个人现在一直用的magic7，AI体验就已经很不错了，能查信息能点外卖能导航，体验都要比豆包快很多，但基于生态，很多类似于微信这种并没有对外开放接口的闭源应用很难做到完全替代操作。豆包手机的屏幕识别这个方向很好地避开了很多应用生态的限制可以直接控制手机，但也意味着豆包有着对手机的绝对控制权，隐私问题和高时延是目前最大的问题。</p><p><strong>友友们觉得这个手机助手会是未来发展的方向吗？</strong></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="豆包手机助手初体验，感觉还不如荣耀的YOYO助手" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/03/article/e1e6c9eb3dcb26b6938207b8b56088e4.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/104298</id>
            <title>从qnap 到飞牛 OS——我真的需要 NAS 吗？</title>
            <link>https://sspai.com/post/104298</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/104298</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 31 Dec 2025 02:10:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <h2>1 写在前面</h2><p>作为「中年男人有三大爱好：充电头、NAS、路由器」之一，NAS 是数码圈很多人津津乐道的话题，什么是 NAS ？简单来说，可以把它当做一个本地运行、自托管、速度飞快的网盘，能够把照片、影音、软件等等各种数据存进去。如果这个时候有人问，为什么不用网盘，肯定会冒出来一堆理由，比如 NAS 能更好的保证隐私、不受网盘审查的影响等等，我就不展开赘述了。</p><p>我把 NAS 分成两类，成品 NAS 和自组 NAS 。成品 NAS 顾名思义就是由专门做 NAS的厂商定制硬件和系统发布的产品，常见的品牌有群晖、威联通、铁威马、绿联、极空间等等。自组 NAS 是一些动手能力强、喜欢折腾的人自己攒硬件，安装开源 NAS 系统做出来的 NAS。两类 NAS 各有优劣，成品 NAS 是专业厂商定制的，操作简单，运行稳定，但有一定的产品溢价。自组 NAS 性价比高，但配套的软件比较分散，出了问题以后排查解决问题相对困难。</p><p>NAS 的体验主要受硬件和软件影响。硬件顾名思义就是 NAS 的硬件配置，NAS 本质上也是一台电脑，所以固态硬盘肯定比机械硬盘快，但机械硬盘存储数据更可靠。好的 CPU 肯定比差的 CPU 快。软件呢，就是运行在 NAS 上的操作系统以及配套的手机 APP 等，其实我个人觉得软件比硬件更影响 NAS 的体验，作为核心竞争力，原本的 NAS 市场相当封闭，各厂商的软件通常只能在自家硬件上运行，所以才会有群晖是买系统送硬件的说法。这当然也能理解，NAS 和电脑一样，就像苹果不会主动把 macOS 放出来让所有的电脑都能装 macOS。</p><p>作为 NAS 的灵魂，市面上常见的NAS 系统有群晖的DSM、威联通的QTS以及开源的TrueNAS等。本文的主角飞牛 OS，是由飞牛团队在2025 年 11 月 24 日发布的第一个正式版本，按照飞牛团队官方的说法，飞牛 OS 有以下的优点：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/04/bd7f6ba1df18785980a99f9e8198b151.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>我在2020 年的时候入手了一台威联通TS-453Bmini，其中的酸甜苦辣后文会详细道来，总之忍受不了威联通巨卡无比的网页端，我给威联通刷了飞牛 OS。威联通的网页端，大家可以感受一下。</p> <p>相同的硬件，飞牛 OS 的流畅度大家可以感受一下。</p> <p>品牌 NAS 的硬件通常高度定制化，导致飞牛 OS 这种第三方系统在品牌 NAS 的设备上很容易出一些兼容性的问题，比如目前我了解到直接在威联通TS-453Bmini上安装飞牛 OS 后，有 1、2 硬盘位无法识别、风扇无法调节的问题，好在社区已经有了解决方案，但少有汇总的文章，这也是我写这篇文章的缘由。</p><h2>2 TS-453Bmini刷飞牛完全指南</h2><h3>2.1 准备工作</h3><p>给威联通的TS-453Bmini刷飞牛 OS 和正常电脑重装系统是一样的，我们需要准备以下工具：</p><ul><li>硬件：8GB以上U盘（用于制作 飞牛OS安装U盘）、64G以上U盘或者2.5寸sata SSD（实际安装飞牛的位置），显示器、键盘、鼠标、HDMI 连接线</li><li>软件：飞牛OS镜像、BalenaEtcher或其他同类软件（烧录工具）、Putty或其他同类软件（SSH客户端）</li></ul><blockquote><p>威联通的NAS安装飞牛 OS，有两种安装思路，一种是安装到 U 盘上，NAS 启动的时候通过 U 盘引导，另一种思路是安装到硬盘（推荐固态硬盘）上，NAS 启动的时候通过这块硬盘引导。由于飞牛 OS 在硬盘上安装的时候可以分区，给系统留 64G，其余的可以用于存储数据，加上 64G 以上的U 盘也不便宜，所以我更推荐把飞牛 OS 安装到 SSD 上。</p></blockquote><h3>2.2 安装飞牛OS</h3><p>飞牛官网提供了详细的<a href="https://help.fnnas.com/articles/fnosV1/start/install-os.md">安装教程</a>，这里仅介绍给TS-453Bmini装飞牛 OS 的核心步骤。</p><ol><li>从<a href="https://www.fnnas.com/download">飞牛官网</a>下载飞牛 OS。可选：下载结束以后，可以对比一下 MD5，以防下载到的系统不是官方的系统。飞牛官网的下载页面上有对应系统的 md5 。</li></ol><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/04/de58739b57fb781858f0bfa01d2845cf.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>mac及 linux 可以打开命令行工具，输入下列指令可以查看文件的 md5 。</p><pre class="language-shell"><code> ➜  ~ md5sum ~/Downloads/fnos-1.0.0-1326.iso 
    4c69d7df784b84efbabc038e29d97bf7  /Users/scarleast/Downloads/fnos-1.0.0-1326.iso</code></pre><p>2. 制作启动 U盘，可以使用Rufus、balenaEtcher等工具制作启动 U 盘。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/04/4db646107d2c338886016344ad8989c1.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>3. 给TS-453Bmini插好启动 U 盘和键鼠，用 HDMI 线连接显示器，用网线连接路由器。如果希望把飞牛 OS 装在 U 盘上，就再插一块 U 盘。如果像我一样，希望把飞牛 OS 装在 SSD 上，就把 SSD 插在TS-453Bmini的 3、4 盘位上（从左到右一次是 1、2、3、4 盘位）。准备好以后，开机狂按 <code>DELETE</code> 或者 <code>ESC</code>。</p><blockquote><p>我这里不知道为什么，开机以后没来得及按 <code>DELETE</code> 和 <code>ESC</code>，自动从 U 盘启动，进入飞牛的安装界面了，各位灵活应变。</p></blockquote><p>进入飞牛的安装界面以后，根据提示一路下一步就行了，飞牛官网的<a href="https://help.fnnas.com/articles/fnosV1/start/install-os.md">安装教程</a>更加详细。</p><p>4. 安装完成以后，先登录飞牛 OS 的网页端，完成账号等初始化的设置，之后关机，拔掉启动 U 盘。</p><p>5. 再次开机后狂按 <code>DELETE</code> 或者 <code>ESC</code> ，直到出现 bios 设置的界面，我们在这里修改引导，设置启动顺序。因为我把飞牛装在了 SSD 上，所以如下图所示，我把<code>Boot Option #1</code> 设置成固态硬盘，如果是把飞牛 OS 安装在 U 盘上，就把<code>Boot Option #1</code> 设置成对应的 U 盘。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/04/e051b229ffccc7acbf64000d65a866ba.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>6. 设置完成后，保存 BIOS 设置，退出即可。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/04/aa05e129698728d0e0643831840146df.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>到目前为止，TS-453Bmini已经可以使用飞牛 OS 了。修改启动顺序这个环节我折腾了很久，我一开始以为默认的<code>USB DISK MODULE PMAP</code>指的是 U 盘，于是我把<code>Boot Option #2</code> 设置成固态硬盘，结果每次开机都自动进入了威联通的恢复模式。这其实是因为<code>USB DISK MODULE PMAP</code>指的是威联通内置的 DOM 盘，威联通这样的厂商为了防止自家 NAS 系统出现问题，通常会内置一块存储自家的系统镜像DOM 盘，如果开机后检测到系统出现问题，会自动从 DOM 恢复系统到硬盘插槽的硬盘上。</p><h3>2.3 解决TS-453Bmini硬件适配</h3><p>原生的飞牛 OS 在TS-453Bmini上存在 1、2 盘位无法识别，风扇无法调节的问题，修改这两个问题需要使用命令行工具，通过 SSH 连接到 飞牛 OS 的后台（就像所谓黑客对着黑框框的屏幕敲一堆命令一样，不过不用担心，这里并不复杂）。</p><h4>2.3.1 准备工作</h4><ol><li>登录飞牛的 Web 页面，启动docker。</li></ol><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/04/cd3b9ddf143420771e7da0d8d274215b.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>2. 在 Web 页面上配置docker 镜像加速。根据下图，找到设置 docker 镜像加速的位置。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/04/7ed6af2250f8dfe702ef88dac226a12e.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>3. 添加镜像加速源：<code>https://docker.1ms.run</code>，设置完成后如下图所示，注意调整加速源的优先级。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/04/4e9b8294d12ec262a2d0b82ec211b0da.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>4. 在 Web 页面上开启 SSH 服务</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/04/ee4ab822ccd889acbb87058db036ba42.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>5. 使用终端工具SSH登录飞牛，mac、linux 可以直接在终端通过<code>ssh &lt;你的飞牛账号&gt;@&lt;你的飞牛 IP&gt;</code>连接，也可以使用图形化工具，windows 有 putty 之类的工具，mac 有 termius 之类的工具，各种工具大同小异，选择合适的即可，这里我用 termius 举例。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/04/b51aae3578b908c94d9f61d2545cb78b.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>看到下面的页面就说明连接成功了，后续我们的设置都要在这个黑框框里输命令执行。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/04/b60010760b9dca0e2eae425b483111b6.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h4>2.3.2 解决 1、2 硬盘位无法识别的问题</h4><ol><li>SSH 连接到飞牛后，执行下列命令，修正 grub 配置。<code>pci=noacpi</code>是由于TS-453Bmini的四个硬盘槽是由两个 SATA 控制器实现的，1、2 盘位是 Intel 原生的，但威联通固件的ACPI配置错误，导致飞牛 OS 无法通过 ACPI 读取到 1、2 盘位的硬盘，参数这样修改是让飞牛 OS 绕过ACPI枚举PCI设备，从而识别 1、2 盘位。<code>acpi_mask_gpe=0x39</code>是1、2 盘位如果有空置，其电源管理会产生大量的中断，导致系统卡死，这个配置屏蔽了相应的中断。</li></ol><pre class="language-shell"><code>sudo sed -i -e 's/^GRUB_CMDLINE_LINUX=.*$/GRUB_CMDLINE_LINUX="modprobe.blacklist=pcspkr pci=noacpi acpi_mask_gpe=0x39"/' /etc/default/grub</code></pre><p>2. 执行 <code>sudo cat /etc/default/grub</code>输出 grub 配置文件检查修改是否有效，人工检查<code>GRUB_CMDLINE_LINUX</code>是否已经修改，修改后的 grup 配置文件如下所示：</p><pre class="language-c"><code># If you change this file, run 'update-grub' afterwards to update
# /boot/grub/grub.cfg.
# For full documentation of the options in this file, see:
#   info -f grub -n 'Simple configuration'

GRUB_DEFAULT="gnulinux-6.12.18-trim-advanced-64d78d60-45d2-4680-901b-14bda0c7b281"
GRUB_TIMEOUT=5
GRUB_DISTRIBUTOR=`lsb_release -i -s 2&gt; /dev/null || echo Debian`
GRUB_CMDLINE_LINUX_DEFAULT="quiet splash"
GRUB_CMDLINE_LINUX="modprobe.blacklist=pcspkr pci=noacpi acpi_mask_gpe=0x39"

# If your computer has multiple operating systems installed, then you
# probably want to run os-prober. However, if your computer is a host
# for guest OSes installed via LVM or raw disk devices, running
# os-prober can cause damage to those guest OSes as it mounts
# filesystems to look for things.
#GRUB_DISABLE_OS_PROBER=false

# Uncomment to enable BadRAM filtering, modify to suit your needs
# This works with Linux (no patch required) and with any kernel that obtains
# the memory map information from GRUB (GNU Mach, kernel of FreeBSD ...)
#GRUB_BADRAM="0x01234567,0xfefefefe,0x89abcdef,0xefefefef"

# Uncomment to disable graphical terminal
GRUB_TERMINAL=console
GRUB_GFXPAYLOAD_LINUX=text
# The resolution used on graphical terminal
# note that you can use only modes which your graphic card supports via VBE
# you can see them in real GRUB with the command `vbeinfo'
#GRUB_GFXMODE=640x480

# Uncomment if you don't want GRUB to pass "root=UUID=xxx" parameter to Linux
#GRUB_DISABLE_LINUX_UUID=true

# Uncomment to disable generation of recovery mode menu entries
#GRUB_DISABLE_RECOVERY="true"

# Uncomment to get a beep at grub start
#GRUB_INIT_TUNE="480 440 1"</code></pre><p>3. 更新 grub：<code>sudo update-grub</code></p><p>4. 重启：<code>sudo reboot</code></p><p>5. 重启后 web 端已经能够识别所有盘位的硬盘了</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/04/52cd82076c696661f346641cf217a508.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h4>2.3.3 解决风扇无法调速的问题</h4><ol><li>SSH 连接到飞牛，先克隆仓库。这里可以理解成飞牛 OS 没有集成TS-453Bmini的风扇驱动，需要我们手动装驱动。如果下面克隆仓库的命令卡死，可以自己通过浏览器访问<a href="https://github.com/gzxiexl/qnap8528">代码仓库</a>，下载后通过SSH 图形化工具或者 scp 命令上传给飞牛。</li></ol><pre class="language-bash"><code>cd /tmp &amp;&amp; git clone https://github.com/gzxiexl/qnap8528.git &amp;&amp; cd qnap8528  </code></pre><p>2. 赋予脚本执行权限：</p><pre class="language-bash"><code>chmod +x build.sh  </code></pre><p>3. 更新驱动</p><pre class="language-BASH"><code>sudo ./build.sh  </code></pre><p>4. 检查驱动：<code>sensors |grep fan</code>，能看到输出说明已经正常了</p><pre class="language-"><code>scarleast@qnap-fnOS:/$ sensors |grep fan
fan1:         357 RPM
scarleast@qnap-fnOS:/$ sensors |grep fan
fan1:         358 RPM
scarleast@qnap-fnOS:/$ </code></pre><h2>3 我真的需要 NAS 吗？</h2><ul><li>2020 年 1 月，数月纠结，囊肿羞涩加上对自己技术的迷之自信的我，花了1899 元，买了人生中的第一台 NAS，QNAP TS-453Bmini，激动地捣鼓了一个星期，畅想着这台 NAS 能解决我数据存储的所有问题。</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 201px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/04/b6b09d5f142c058268ff8bdb62a69721.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><ul><li>2021 年 1 月，一年的轻度使用，QNAP 卡顿到窒息的 WEB 端，让我花 198 把内存升级到了 8G，但无济于事。</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 212px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/04/fb285a0fd7e401d67baede963edaf0a8.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><ul><li>2021 年 6 月，发帖子吐槽小区莫名其妙的停电让 NAS丢了数据，庆幸自己稍微有点技术，QNAP 售后技术人员没帮我找回数据，我自己把数据找回了。</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 334px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/04/8e426ae9cfd82f0be73f77750478f67f.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><ul><li>2021 年 6 月，为防止再因为突然断电导致丢失数据，花了 495 块买了 UPS。</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 218px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/04/636735bd8c59e8f45421978192fcdab3.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><ul><li>2022 年 10 月，数字仓鼠症的我把电影、照片、个人文档、timemachine 全部一股脑堆到了 nas 上，花了 1459 元，加了一块 8T 的硬盘。</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 221px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/04/2baecf230a258befb4167bc9f7cb383e.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><ul><li>2025 年 11 月，在硬盘内存暴涨的时间节点，我花 358 买了一块 1TB 的 SSD，给早已布满灰尘的 QNAP 刷了飞牛 OS，再次憧憬他能解决我未来所有的数据存储问题。</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 208px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/04/f032331886bbeb3ef0f75e657ef3acd0.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>将近 6 年的时间跨度，超过 4409 元的金钱投入（网盘备份的会员费、电费都没有计算），当我反问自己收获了什么时，竟一时语塞：我到底是有多重要、多隐私的数据存满了 NAS 里这块 8T 硬盘，其中有多少数据在这 5 年多时间浏览过，又有多少数据我会在未来 5 年再次查看或者使用——我真的需要一台 NAS 吗？很多看似“刚需”的场景，其实可能是伪需求，完全可以用更便宜、更轻松的方式实现：</p><ul><li>我玩儿 NAS 是为了收获折腾的乐趣。这一点不可否认，很多人在捣鼓这些电子设备的时候就是很开心的，期间也能学到不少东西，什么 DHCP、静态 IP、docker、SMB 等等。一台老旧的电脑刷一个 飞牛 OS，能让更多的人几乎不花钱体验 NAS ，满足大部分人对于 NAS 折腾的欲望。</li><li>我想备份照片。这一点要从体验和成本两方面来考虑。从体验上说，手机厂商自带的云存储通常更无感、更顺畅。而NAS的相册App往往需要保持后台运行，不知道有多少人像我一样，经常忘记打开App触发备份。成本上，icloud 价格确实很高，6T 的要每月 198 元，所以重点是要看我们有多少照片需要存，如果确实成本很高，那 NAS 很合适。而不是，我要存照片，我先整个 NAS 再说，如果就几十个 G 的照片，那还不如开手机厂商的云存储呢，体验又好，也不会太贵。</li><li>我想搭建影音库。 infuse 之类的软件很早就支持各类网盘了，PLEX 之类的软件也可以通过 webdav 把网盘挂载到本地使用，现在各种电影、电视剧、综艺的资源基本都是夸克之类的网盘分享，下到 NAS 还需要很长时间，网盘一般都是直接转存。存网盘也是存，存 NAS 也是存，为啥一定要用 NAS 呢？更何况，NAS 的钱、硬盘的钱、infuse 的钱、plex 的钱，够买多少爱优腾会员了。是我们真的需要影音库才捣鼓NAS，还是因为买了NAS才想找点事做？当然一种情况例外，真的只看 4K、蓝光片源，那确实影音库放本地，用 NAS 存没毛病，毕竟国内在线视频的质量堪忧，但这就又是另一个故事了。</li><li>我有大量的数据要存。价格方面一块 8T 的西数红盘现在要 1899元，而 123 网盘20T 空间 5 年只要 365元。重点是要搞清楚，我们要存什么东西，如果要存的是一些公开的电影、电视剧、软件资源等，网盘便宜还大碗。但如果是一些非公开的数据，那考虑到家用宽带限制上传这件事儿，NAS 确实更合适。</li><li>我有小电影要存。各家网盘确实有明文规定，禁止上传违规的文件，从技术和需求上来说，这种场景 NAS 很适合。但老铁你确定，这个需求谈一个女朋友解决不了吗？</li><li>我有隐私数据要存。我对于这个场景的理解也很有限，我能想到的只是很多的摄影爱好者或者UP 主，要把拍摄设备的资料存起来。直接把存储卡或者 U 盘插到 NAS 上就能完成上传。至于说其他的隐私数据，我是不知道自己有多少隐私数据，一定需要 NAS 来存储的，移动硬盘不行吗？U 盘不行吗？</li><li>我有局域网传文件的需求。如果是工作室、公司，有很多员工，很多设备需要互传文件，那 NAS 很合适。如果是家庭用户，localsend 不也挺好使的嘛？</li></ul><p>心理学上有个词儿，叫”专注点幻觉“，指的是当人们把注意力集中在某一个因素上时，会高估该因素对整体幸福、满意度或未来结果的影响。NAS 就很符合这种情况，挑选 NAS、研究 NAS 的时候，我们会无限高估这东西对生活的影响，等真的拥有了 NAS，发现也就那么回事儿。硬盘、内存价格飞涨的今天，我们在消费 NAS 这样一个烧钱玩意儿的时候，更需要保持冷静，我到底有哪些需求？这些需求真的一定需要 NAS 来解决吗？如果真的很想拥有一台 NAS，不妨翻出吃灰的旧电脑，试试飞牛吧！</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/105042</id>
            <title>告别重复配置：用 chezmoi + nix-darwin 打造一键部署的 macOS 开发环境</title>
            <link>https://sspai.com/post/105042</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/105042</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 31 Dec 2025 01:50:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <h2>前言</h2><p>作为开发者，你是否经历过这些痛苦？</p><ul><li>换新 Mac，花一整天重新安装配置各种工具</li><li>公司电脑和个人电脑的配置不同步，经常忘记某个好用的 alias</li><li><code>.zshrc</code> 越改越乱，不敢轻易动，怕改坏了</li><li>想把配置分享给同事，却发现根本跑不起来</li></ul><p>我也深受其苦。直到我发现了 <strong>chezmoi + nix-darwin</strong> 这个组合——现在，我可以用一条命令在任意一台新 Mac 上部署完整的开发环境：</p><pre class="language-bash"><code>sh -c "$(curl -fsLS get.chezmoi.io)" -- init --apply signalridge</code></pre><p>这篇文章会介绍我是如何做到的，以及为什么这个组合如此强大。</p><hr /><h2>什么是 chezmoi？</h2><p><a href="https://www.chezmoi.io/">chezmoi</a> 是一个用 Go 编写的 dotfiles 管理工具。</p><h3>传统 dotfiles 管理的问题</h3><p>大多数人管理 dotfiles 的方式是：</p><ol><li>创建一个 git 仓库</li><li>把配置文件移进去</li><li>用 symlink 链接回原位置</li></ol><p>这种方式有几个致命问题：</p><ul><li><strong>不支持多机器差异</strong>：公司电脑和个人电脑需要不同配置怎么办？</li><li><strong>不支持模板</strong>：想根据机器名动态生成配置？做不到</li><li><strong>不支持敏感信息</strong>：API key 要不要提交？不提交就不完整，提交了又不安全</li><li><strong>符号链接脆弱</strong>：误删、移动都会破坏链接</li></ul><h3>chezmoi 如何解决</h3><p>chezmoi 采用了完全不同的思路：</p><pre class="language-"><code>源文件 (git 仓库) → chezmoi apply → 目标文件 (home 目录)</code></pre><p>它不是用符号链接，而是<strong>真正复制文件</strong>。这带来了巨大的灵活性：</p><h4>1. 模板支持</h4><p>文件名加 <code>.tmpl</code> 后缀，就可以使用 Go 模板语法：</p><pre class="language-bash"><code># dot_gitconfig.tmpl
[user]
    name = {{ .name }}
    email = {{ .email }}
{{- if .work }}
    signingkey = {{ .work_gpg_key }}
{{- end }}</code></pre><p>运行 <code>chezmoi apply</code> 时，会根据当前机器的数据渲染成真正的 <code>.gitconfig</code>。</p><h4>2. 多配置文件支持</h4><p>通过 <code>.chezmoidata.yaml</code> 定义变量：</p><pre class="language-yaml"><code>homebrew:
  casks:
    shared:
      - visual-studio-code
      - ghostty
    work:
      - slack
      - zoom
    private:
      - discord
      - steam</code></pre><p>初始化时选择 profile：</p><pre class="language-bash"><code>chezmoi init --data='{"work": true}'   # 工作电脑
chezmoi init --data='{"private": true}' # 个人电脑</code></pre><h4>3. 脚本钩子</h4><p>可以定义在应用配置前后执行的脚本：</p><pre class="language-"><code>.chezmoiscripts/
├── run_once_before_01_install-nix.sh      # 首次运行前安装 Nix
├── run_onchange_after_02_init.sh.tmpl     # 配置变更后执行
└── run_after_05_update_homebrew.sh.tmpl   # 每次 apply 后更新 Homebrew</code></pre><p>&nbsp;</p><hr /><h2>什么是 nix-darwin？</h2><p><a href="https://github.com/LnL7/nix-darwin">nix-darwin</a> 是 NixOS 的 macOS 版本，用 Nix 语言声明式地管理系统配置。</p><h3>声明式 vs 命令式</h3><p>传统安装软件（命令式）：</p><pre class="language-bash"><code>brew install ripgrep bat eza fd
# 下次换电脑，你还记得装了什么吗？</code></pre><p>nix-darwin（声明式）：</p><pre class="language-nix"><code># apps.nix
environment.systemPackages = with pkgs; [
  ripgrep
  bat
  eza
  fd
];</code></pre><p>所有要安装的包都写在配置文件里。运行 <code>darwin-rebuild switch</code>，Nix 会：</p><ol><li>读取配置</li><li>计算需要安装/卸载什么</li><li>原子性地应用变更</li></ol><h3>nix-darwin 的优势</h3><h4>1. 完全可复现</h4><p>同样的配置文件，在任何 Mac 上都会得到完全相同的环境。不是"差不多"，是<strong>完全相同</strong>。</p><h4>2. 原子性更新</h4><p>要么全部成功，要么全部失败。不会出现"装到一半断网了，现在环境坏了"的情况。</p><h4>3. 回滚能力</h4><pre class="language-bash"><code># 列出所有历史版本
nix profile history --profile /nix/var/nix/profiles/system

# 回滚到上一版本
nix profile rollback --profile /nix/var/nix/profiles/system</code></pre><p>装了个软件把系统搞坏了？一秒回滚。</p><h4>4. 系统设置也能管理</h4><pre class="language-nix"><code># system.nix
system.defaults = {
  dock.autohide = true;
  finder.ShowPathbar = true;
  NSGlobalDomain.AppleShowAllExtensions = true;
};</code></pre><p>连 Dock 自动隐藏、Finder 显示路径栏这些系统设置都能声明式管理！</p><hr /><h2>chezmoi + nix-darwin：完美组合</h2><p>为什么要两个工具一起用？因为它们各有分工：</p><figure class="table"><table><thead><tr><th>职责</th><th>工具</th></tr></thead><tbody><tr><td>用户配置文件 (.zshrc, .gitconfig 等)</td><td>chezmoi</td></tr><tr><td>系统级包管理</td><td>nix-darwin</td></tr><tr><td>macOS 系统设置</td><td>nix-darwin</td></tr><tr><td>GUI 应用</td><td>Homebrew (通过 nix-darwin 管理)</td></tr><tr><td>敏感信息</td><td>chezmoi (支持加密)</td></tr><tr><td>多机器差异</td><td>chezmoi (模板)</td></tr></tbody></table></figure><p>流程如下：</p><pre class="language-"><code>chezmoi init --apply
    ↓
1. 下载 dotfiles 仓库
2. 运行 run_once_before 脚本安装 Nix
3. 应用配置文件
4. 运行 run_after 脚本执行 darwin-rebuild
    ↓
完整环境就绪！</code></pre><p>&nbsp;</p><hr /><h2>我的 dotfiles 特性</h2><p>介绍完理论，来看看我的实际配置：</p><p><strong>GitHub</strong>: https://github.com/signalridge/dotfiles</p><h3>现代 CLI 工具链</h3><p>我用 Rust 编写的现代工具替换了传统 Unix 命令：</p><figure class="table"><table><thead><tr><th>传统命令</th><th>现代替代</th><th>改进</th></tr></thead><tbody><tr><td><code>ls</code></td><td>eza</td><td>Git 集成、图标、树形视图</td></tr><tr><td><code>cat</code></td><td>bat</td><td>语法高亮、Git 集成</td></tr><tr><td><code>grep</code></td><td>ripgrep</td><td>快 10 倍、自动忽略 .gitignore</td></tr><tr><td><code>find</code></td><td>fd</td><td>更友好的语法</td></tr><tr><td><code>du</code></td><td>dust</td><td>可视化磁盘占用</td></tr><tr><td><code>cd</code></td><td>zoxide</td><td>智能跳转，学习你的习惯</td></tr><tr><td><code>man</code></td><td>tldr</td><td>实用示例而非冗长文档</td></tr></tbody></table></figure><h3>Shell 环境</h3><ul><li><strong>Starship</strong> - 用 Rust 写的极快 prompt，显示 git 状态、语言版本</li><li><strong>Sheldon</strong> - Rust 写的 zsh 插件管理器，比 oh-my-zsh 快很多</li><li><strong>Atuin</strong> - 魔法般的历史搜索，存储在 SQLite，支持模糊搜索</li><li><strong>direnv</strong> - 进入目录自动加载环境变量</li><li><strong>fzf</strong> - 模糊搜索一切</li></ul><h3>开发工具</h3><ul><li><strong>mise</strong> - 统一管理 Node.js、Python、Go、Rust 等运行时版本</li><li><strong>lazygit</strong> - 终端里的 Git GUI，复杂操作变简单</li><li><strong>yazi</strong> - 极快的终端文件管理器，支持图片预览</li><li><strong>tmux</strong> - 终端复用，配置了 vim 键位和弹出窗口</li></ul><h3>多配置支持</h3><p>一套代码，两种配置：</p><pre class="language-yaml"><code># .chezmoidata.yaml
homebrew:
  casks:
    shared:      # 所有机器
      - visual-studio-code
      - ghostty
    work:        # 工作机器
      - slack
      - cursor
    private:     # 个人机器
      - discord
      - steam</code></pre><h3>AI 集成</h3><ul><li><strong>aicommit</strong> - 用 Claude/GPT 自动生成 commit message</li><li><strong>Claude Code</strong> - AI 编程助手</li><li>Starship 显示当日 Claude API 用量</li></ul><h3>统一主题</h3><p>全部工具使用 <strong>Dracula</strong> 深色主题，视觉统一：</p><ul><li>Starship prompt</li><li>tmux 状态栏</li><li>bat 语法高亮</li><li>lazygit 界面</li><li>yazi 文件管理器</li></ul><h3>一键命令</h3><pre class="language-bash"><code>just full-upgrade   # 更新所有：nix + homebrew + mise + sheldon
just darwin         # 重建 nix-darwin 配置
just gc             # 清理旧版本，释放空间</code></pre><p>&nbsp;</p><hr /><h2>如何开始？</h2><h3>使用我的配置</h3><pre class="language-bash"><code># 1. 安装 Nix
curl --proto '=https' --tlsv1.2 -sSf -L https://install.determinate.systems/nix | sh -s -- install

# 2. 一键部署
sh -c "$(curl -fsLS get.chezmoi.io)" -- init --apply signalridge

# 3. 构建 nix-darwin
cd ~/.local/share/chezmoi
just darwin</code></pre><h3>创建自己的配置</h3><p>如果想从零开始：</p><pre class="language-bash"><code># 安装 chezmoi
sh -c "$(curl -fsLS get.chezmoi.io)"

# 初始化
chezmoi init

# 添加第一个文件
chezmoi add ~/.zshrc

# 编辑
chezmoi edit ~/.zshrc

# 应用
chezmoi apply

# 推送到 GitHub
chezmoi cd
git add -A &amp;&amp; git commit -m "Initial commit"
git remote add origin git@github.com:你的用户名/dotfiles.git
git push -u origin main</code></pre><p>&nbsp;</p><hr /><h2>总结</h2><p><strong>chezmoi + nix-darwin</strong> 这个组合解决了 dotfiles 管理的所有痛点：</p><figure class="table"><table><thead><tr><th>痛点</th><th>解决方案</th></tr></thead><tbody><tr><td>换电脑要重新配置</td><td>一条命令部署</td></tr><tr><td>多机器配置不同</td><td>chezmoi 模板 + 多 profile</td></tr><tr><td>忘记装了什么软件</td><td>nix-darwin 声明式管理</td></tr><tr><td>配置改坏了</td><td>Nix 原子更新 + 回滚</td></tr><tr><td>敏感信息</td><td>chezmoi 加密</td></tr></tbody></table></figure><p>一次投入，终身受益。以后换电脑再也不用花一整天配环境了。</p><hr /><p><strong>我的配置开源在 GitHub，欢迎 Star ⭐</strong></p><p>https://github.com/signalridge/dotfiles</p><p>有问题欢迎评论或者提 Issue！</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/104808</id>
            <title>这一年，我们一起在跑道上长大</title>
            <link>https://sspai.com/post/104808</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/104808</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 31 Dec 2025 01:35:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p style="margin-left: 0px;"><strong>Matrix 首页推荐</strong>&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;"><a href="https://sspai.com/matrix">Matrix</a>&nbsp;是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;">文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。</p><hr /><p>她在赛道上奔跑，我在赛道边陪伴。我们都在慢慢学会坚持，也都在慢慢长大。这不仅是一年的比赛记录，更是一段成长的轨迹，一段父与女的共同旅程。</p><h2>初尝斯巴达：突破未知</h2><p>从幼儿园开始，就有人告诉我，女儿的运动能力不错。只是那时的我，并没有太当回事。到了小学，娃成了班里跑得最快的孩子，我依然没有觉得这有什么特别之处，认为只是班级里的孩子运动能力都很差而已。</p><p>真正的转折，来自拳击教练的一次推荐。</p><p>这些年娃一直在学拳击。最初的选择，其实更多出于家长的本能判断——活泼、好动，那就找一项看起来「有用」的运动。至少，将来有一天，能多一份保护自己的能力。只是随着训练的深入，我慢慢发现，娃对拳击的热情在一点点下降。她在坚持，却始终找不到真正属于自己的乐趣。</p><p>教练对孩子的性格、状态非常了解。他推荐了斯巴达这项运动。跑步+障碍的综合体能项目，也更贴合她的性格。这次推荐，意外地为我们打开了一扇全新的门。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/23/0561f4d09cade59d7fd10ad14e156de5.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>我们报名了4月份的上海站比赛。坦白说，当时对斯巴达的了解几乎为零，不知道精英组和公开组的区别，不清楚具体的比赛距离，更谈不上该如何准备。老父亲心里有个简单粗暴的逻辑——既然有排名，那就报精英组（公开组也有排名，只是当时没了解清楚）。于是，在几乎「盲选」的状态下，孩子的第一次斯巴达之旅，就这样开始了。</p><p>在没有任何针对性的训练的前提下，4月份，娃兴致勃勃地站上了起跑线，身边是一群看起来明显训练有素的孩子。精英组比赛，家长不允许跟随。起跑枪响，孩子冲了出去，我的视线和心情，也在那一刻一起被切断了。</p><p>9–11岁组，5KM，26个障碍。我一边看着赛道，一边不断在心里预演最坏的情况——会不会被关门？会不会中途退赛？就在这种忐忑里，娃突然出现在了视线中。一路小跑，翻过终点前最后一个障碍，冲过终点线。</p><p>那一刻，是真的喜出望外。满身泥巴，湿透的衣服裤子和鞋子，头发和脸上都挂着草。看着她的样子，我第一次如此清晰地意识到——自己的娃，真的很了不起。也许，做家长最荣耀的时刻，就是站在终点，看着孩子独自完成这一切。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/23/9a6644762a09dbcc4f02624e4d00665f.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>完赛后一脸的疲惫</figcaption></figure><p>换完衣服出来，她问我的第一句话是：「<strong>下次什么时候还能再来比赛？</strong>」</p><p>这句话，再一次出乎我的意料。原来不是硬撑，不是勉强，而是真正乐在其中。而我，反倒一直在担心她会不会讨厌这个项目。</p><h2>训练篇：持续进化的旅程</h2><p>娃用50多分钟完成了全程。因为几乎没有接受过针对性训练，有八九个障碍无法完成，只能一次又一次地伏地、起身，靠着数百个波比跳完成强行比赛——每一个未完成的障碍，都要接受15个波比跳的惩罚。</p><p>那天，我记住了第一名小朋友的名字，也记住了她只用了29分钟，就完成了5KM和26个障碍。这个速度，甚至比我自己单独跑一个5KM还要快得多。此刻，我第一次真正意识到：原来孩子在系统训练之后，可以拥有如此巨大的可能性。这也彻底打破了我对「跑步」这件事的认知。</p><p>既然娃还想继续参赛，老父亲心里的想法也逐渐清晰起来，如果要走下去，那就尽量走得更接近专业一些，至少，找一个真正合适的地方训练，或许是当下最优解。</p><p>经过一系列的搜索和对比，我们终于找到了一个几乎完美匹配斯巴达项目的训练场馆。巧合的是，当天比赛的第一名孩子，正是来自这个场馆。那一刻，老父亲的兴奋有点溢于言表。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/22/30ec7a30bed86545fbe65cd73b03a44d.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/22/367f8753f3cf3090375fa1afa31c0a6b.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>这是一个以「社群」为理念的训练场馆，一开始我并不太理解这个概念。但随着娃开始上障碍课、跑步课，逐渐熟悉每一个动作、每一段训练内容，我慢慢看到了答案。</p><p>训练并不轻松。手在一次次攀爬和抓握中磨破，又结痂，再磨破。可她从未害怕，也从未退缩。相反，当手上的茧子越来越厚，她甚至会骄傲地向我展示，那是她努力留下的痕迹。</p><p>有人说，物以类聚，人以群分。来这里训练的孩子，大多对这个项目有着真正的热爱。训练之中，孩子们彼此鼓励、互相较劲；训练之外，她也慢慢交到了朋友。在家庭和学校之外，她拥有了属于自己的第三个空间。</p><p>我忽然理解了「社群」这个词的真正含义。它不只是一起训练，而是<strong>在同一条路上的人，彼此照见、共同成长</strong>。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/23/719d56df56873d7a97dc4a1af3a18612.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/23/7bc26c745afbec037252da1fd8a79698.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>按照斯巴达儿童赛的规则，每一场城市站的前10名，都可以获得参加8月份河北崇礼儿童世锦赛的资格。这是斯巴达儿童赛的最高规格赛事，对入选的小朋友而言，是一种极大的肯定和鼓励。</p><p>只是现实也很清楚，由于训练时间太短，孩子此前几乎没有系统接触过长跑。别说5KM，甚至连1KM都没有认真尝试过。在训练过程中，我们很快发现，与那些已经训练了一年、两年的孩子相比，她在跑步能力上，几乎属于「完全跑不动」的那一类。</p><p>于是，2025年的世锦赛，我们选择了理性放弃。但放弃的只是比赛，而不是训练。我们把目标明确地定在了2026年的世锦赛。</p><p>为了提升娃的长跑能力，老父亲开始从零学习跑步训练。研究配速，研究间歇跑、节奏跑、阈值跑这些以前只存在于跑步文章里的名词。在每周日常训练课之外，我开始带着她去体育场跑步，小红书和AI成了我为娃制定训练方案的得力助手。</p><p>七月、八月，酷暑的夜晚，体育场的灯光下，孩子按照训练方案一圈一圈地跑着。3KM的速度一点点变快，虽然距离「优秀」还有差距，但和过去的自己相比，已经是天壤之别。</p><h2><strong>以赛代练：是比赛也是训练</strong></h2><p>8月底到9月初，除了日常训练，娃参加了几场比赛，用以赛代练的方式检验阶段性的训练成果。「DS自然挑战赛」和「耐克少儿跑」，对她来说，难度不大，却足以让她真切感受到比赛的节奏，也让她看到自己一点一点的进步。比赛的环境和训练场完全不同：陌生的路线、炙热的太阳、不通的赛道，每一次都让她在真实的条件下感受节奏、配速和心理的微妙变化。</p><p>在连云港的DS自然挑战赛上，烈日像一只无形的手，压在空旷的大草坪上，体感温度高达40度。娃的小脸被晒得通红，但她依然一步步、稳稳地前行。每一次踏在草地上的脚步，像是与太阳较量，也像是在与自己赛跑。耐克少儿跑则完全不同，这是第一次纯跑步的比赛，她感受到了速度与耐力的另一种意味。</p><p>每一场比赛，都像是在训练课上加了一倍的强度，也像是一面镜子，让她看到自己的坚韧与可能。通过这些实战的历练，自信悄悄累积，经验缓缓沉淀，为接下来的上海城市赛和杭州站，夯下了坚实的基础。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/23/350c5ee8109caa43f26160879e7a6c46.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/23/c74cfbbc3266039b9b14e7b6de0e2dc7.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2><strong>上海站：汗水铸就的资格</strong></h2><p>上海在10月国庆期间迎来了一场新的城市赛，距离前一次的上海斯巴达比赛有3个多月。<br />娃在障碍和跑步两方面，都有了非常明显的进步。因为这段时间并没有参加任何的斯巴达比赛，训练场馆里其实没有太多人真正了解她的实力。</p><p>只有我这个老父亲，隐约能感觉到，她身体里那股积蓄已久的能量，似乎正在等待一个出口。只是，我猜到了开头，却没猜到结局。哈哈。</p><p>这场比赛，对孩子来说，是准备已久的一战；对我而言，则是一切水到渠成的那一天。</p><p>比赛提前一天，踩点赛场，熟悉路线和每一个障碍。比赛当天，训练馆来了几十个小朋友，阵容浩浩荡荡。从赛前热身到彼此加油，从孩子们之间的交流，到教练全程的协助与支持，我是如此真切地感受到了「团队」的氛围和力量。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/23/ff9a32a278c925f266bc19ec252b1204.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>热身训练</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/23/7faa4cb3c8949152a039513e678c0b84.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>一起加油</figcaption></figure><p>比赛开始后，真正紧张的，其实是老父亲自己。赛前我们给自己定下的目标很简单：45分钟完赛，对名次不作任何要求。我的预估是，如果状态发挥得特别好，或许有机会冲进前10。</p><p>直到孩子冲过终点，我才知道结果：42分钟，第5名。刚好压线，直接获得了2026年世锦赛的参赛资格。一场比赛，直接拿到资格。这是赛前，连想都不敢想的事情。</p><p>5个月，48次各类训练课，累计跑步200公里。或许这些数字看起来并不惊人，但在有限的时间里，这已经是我们能做到的最大努力。运气总是留给有准备的人，这一次的结果远超预期。更有意思的是，陪跑陪练的过程中，老父亲竟然瘦了<strong>整整10斤</strong>！这是在练她还是练我啊？</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/23/357c6dddd61a483b1b1cbb9f4e190e0b.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/23/5faab79f0630f5e0a5769f8425a08142.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>世锦赛，我们来了</figcaption></figure><h2>杭州站：成长与自信</h2><p>几个星期后，我们离开上海，来到杭州参加杭州站比赛。比赛的目的非常明确，体验爬山的感觉，为2026年崇礼的比赛做一个简单的预热。赛前，我和孩子都没有想到会有机会站上领奖台，只是把比赛当作一次积累经验的机会。</p><p>在杭州，没有教练在旁指导和协助，几个小朋友在队长的带领下，自觉完成热身，赛前彼此鼓劲、打气，让我深深感受到这个社群的力量，就如同一家人一般，即便是在竞争中，也能彼此成就。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/23/78b7c3ef01f3d83b468abf22d44b4f7b.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>小伙伴们一起参赛</figcaption></figure><p>我不知道最终的结果会如何。对于孩子和家长来说，这是第一次参加外地比赛，心里没有底，但隐隐中仍期待一些惊喜。</p><p>最终，惊喜真的出现了，娃跑到了第2名，成功站上领奖台。虽然完赛时间不算特别突出，而且还有很多更有实力的小朋友没有参加这一站，但对她来说，这次站台是一次巨大的自信心提升。第一次站台，可以看到她略微的紧张和不自在，但这一刻的荣誉无疑会给她带来极大的鼓励，也让她更清楚地体会到努力的价值，并增加迎接下一次挑战的勇气。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/23/5c1c9035a7c32448bfb4f55ee059c85b.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>站台时这笑容是收也收不住</figcaption></figure><p>回头看这一年，上海和杭州的两场比赛，我们不仅超额完成了对比赛的期望，更收获了孩子在赛道上不断积累的自信与成长，以及团队精神带来的力量。</p><h2>全国赛：逆境中的反超</h2><p>原本以为今年的比赛就到此结束了，谁知道斯巴达官方在12月底增加了一场全国赛，只邀请部分城市站的前10名和部分城市站的前5名参加，这把火瞬间点燃了娃心中的斗志，激动的心情就好像要参加世锦赛一般。</p><p>相比城市赛，全国赛的难度有了明显提升。路线更复杂，坡度更陡，障碍也全面升级。如果说世锦赛是一次硬桥硬马式的正面加码，那么深圳全国赛，则是从另一个角度，用地形、节奏和细节，一点点把难度叠加上来。</p><p>它不靠单一的「狠」，而是让你在不断变化的路线中，消耗判断力、体能和意志，在不知不觉中，被推到极限。</p><p>11月和12月，伤病几乎成了这段训练周期里挥之不去的阴影。在日常练习中，孩子先后从单杠和双杠上摔下，伤到了尾骨和脚跟。走路时仍会隐隐作痛，脚跟在排除了跟腱问题之后，也只能接受低配速的慢跑训练。</p><p>而真正让我心里一沉的，是全国赛前三天。一次再普通不过的热身，她不小心撞上了玻璃门—嘴唇瞬间肿成了「香肠」，左手拇指明显肿胀，几乎无法握拳。在老父亲的眼里，这个时间点出现的手部受伤，几乎等同于直接告别全国赛。可娃并不这么想，她拒绝了劝阻，选择继续参加比赛，语气笃定得让我一时说不出话来：</p><p>「<strong>我爬也要爬到终点去。</strong>」</p><p>好在，孩子的恢复速度远远快于我们这群「中老年人」的想象。短短三天，嘴唇完全消肿，<br />肿胀的拇指也已经可以微微弯曲、尝试握拳。虽然依旧使不上力气，但能在比赛前一天恢复到这个程度，已经让我感到意外，也多了一丝庆幸。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/30/001b63acff6b6d356a4ab81e950a105a.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/30/a9620c152deb3b86ae448e3b363c819d.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>全国赛当天，老父亲站在赛道边，亲眼见证了比赛的起伏。娃直到进入最后一段障碍密集区域，都是以第二名处于领先。但她在一个障碍上出现失误，不可避免接受了罚圈的惩罚。短时间内，后面紧跟着的两位小选手完成超越，名次滑落到第四。</p><p>那一刻，时间仿佛被拉长。老父亲清楚地知道，对一个带着伤、已经拼到这里的孩子来说，这几乎是最残酷的局面。</p><p>然而倒数第二个障碍——<strong>「逃离帕特农」，</strong>对手也意外地出现了失误。在这个关键节点上，娃过障碍的动作干脆而稳定。即使左手还没有完全痊愈，她依然稳稳地抓住、摆荡、移动，按照自己的节奏，顶住压力，完成了项目，把所有的不确定，留在了身后，最终完成了反超，以10岁女生组第三名结束了全国赛。</p><p>老父亲就站在那里，目不转睛地看完了这一切，直到比赛结束很久，心跳和情绪，依旧迟迟无法平复。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 368px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/30/b87046c308079dc04fe7cc0286ebbbb8.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>关键的「逃离帕特农」</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/30/39b88f94931ee1b1a502b8183d453b39.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>10岁组女生前三名</figcaption></figure><h2>跑道见证的成长</h2><blockquote><p>大家让孩子参加斯巴达的原因是什么？</p></blockquote><p>这个问题来自于群里一位家长的提问</p><p>对我来说，其实很简单。我希望陪着孩子一起成长、一起进步。看着她一次次克服困难，靠自己的努力，拿到属于自己的成绩；在这个过程中，慢慢建立起真正的自信。也让她明白，再大的困难，只要肯付出行动，终究都有被解决的可能。</p><p>如果只从结果看，2025年似乎并没有什么特别惊天动地的成就。几场比赛，一次资格，一点进步。但真正走过这一年，才发现，变化其实都藏在那些不起眼的细节里。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/23/6c967f2a9d7819237c0be051da75a0f8.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>我开始记得清楚每一次训练的时间、配速和间歇；也开始熟悉体育场夜晚的灯光、夏天的闷热和跑道上的风。原本只是陪着孩子训练，慢慢地，却发现自己也被卷进了这条轨道里。</p><p>这一年里，我见过她失败、沮丧，也见过她在一次次完成训练后，那种不需要被夸奖的满足感。那些磨破的手、结起的茧子、满身的汗水和泥巴，并不浪漫，却很真实。</p><p>慢慢地，我不再执着于比较。不再盯着别人的成绩，也不再急着规划她未来要走到哪里。只关心她今天有没有认真跑完这一圈，明天还能不能继续站上起跑线。</p><p>如果说陪她参加斯巴达让我学到了什么，可能并不是如何培养一个更强的孩子，而是如何成为<strong>一个更耐心的父亲</strong>。</p><p>有些成长，急不得；有些答案，也只能在时间里慢慢浮现。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/30/4fb16b4e15d8092a1dff976ede4b2cf8.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>2025年就这样过去了。没有宏大的目标，也没有豪言壮语。只是很庆幸，在这一年里，我们都还愿意继续往前跑。</p><p>回头看，这一年真正发生改变的，不只是她，还有那个站在赛道边，学会慢下来、学会相信的我。</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 关注&nbsp;<a href="https://www.xiaohongshu.com/user/profile/63f5d65d000000001001d8d4" target="_blank">少数派小红书</a>，感受精彩数字生活 🍃</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/104860</id>
            <title>用176只猫记录在突尼斯的14日</title>
            <link>https://sspai.com/post/104860</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/104860</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 30 Dec 2025 17:26:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>突尼斯位于北非的核心地带，与阿尔及利亚、利比亚接壤，是非洲大陆向地中海投出的宝石。在地理上，它汇集了海滩、森林、戈壁、沙漠、盐湖等多种地貌。3000年前，布匿人在此建立迦太基；2000年前，罗马人征服了这片土地；1400年前，阿拉伯王朝从拜占庭手中接管此处，随后又让位于诺曼人、奥斯曼人、法国人、意大利人，直到1956年这片土地上的人获得独立为止。如今，在非洲国家中，突尼斯的发展水平属于相当豪华，全国各地生活水平相当于国内二线城市，非常适合作为旅行目的地。</p><p>这片长满棕榈、仙人掌和橙子的土地上遍布着三千年来的古迹，以至于“任何一个决心在突尼斯度日的人都会日日发现新的珍宝”。而我不打算用传统的方式来记录这里，因为它已经被从古罗马到现在的太多人记录过了；当我来到突尼斯时，惊异于这里有如此多的猫，因此我决定试着用含猫的照片来展示突尼斯的故事，看能否通过猫拼凑出突尼斯的风貌。</p><p><strong>Sidi bou said与迦太基（Carthage）</strong></p><p>Sidi bou said位于突尼斯首都突尼斯城东北角的海岸，距离机场15 km，打车需15 TD。2025年12月，1 TD≈2.5 RMB。此处是传统的度假胜地和别墅区，总统府就坐落在这里。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/a9f571ff30ed539a85f9c7608c0e7cd5.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>这是我们遇到的第一只猫</figcaption></figure><p>没有一处突尼斯的街道上会缺少猫的身影。在这处小巷，前前后后足有15只以上的猫，仅在这张照片中就有7只（6只可见，一只藏在树里）：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/5b698b51de52c2a2f16eeaecd9495d5f.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>Sidi bou said的核心地带是聚集着游客、艺术品店、精致咖啡店的海滨山坡。餐厅里猫时常跳上桌来试图分一杯羹。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/c902d25f872d6fb474302c7ceba41f66.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>因所有建筑都统一使用蓝白二色，这里又称蓝白小镇。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/d17e032557b5c708d92438a89e41387a.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/db4a7ae70ed6c23c5560e4f6a1118f24.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/654775697f312db04f6ef4c94b1358d5.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/09bb9ef4758b24f55bdac7d73f71b96a.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/a6f4e149e22dece6feb0da662c7de48e.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>&nbsp;</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/4f2e5d572d70d92bd68db33a04f9b4c0.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>街边苍蝇小馆的面包皆为现烤，早上10点开始就挤满了顾客。一顿饭需要10 TD左右。类似沙克舒卡的Ojja（北非煎蛋辣味汤）和鹰嘴豆浓汤是突尼斯的经典快餐。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/e68cec6438515647789c7c74cfc8ca17.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>位于海边的突尼斯城极为湿润，所有的树木都生得巨大。许多在国内只能长成袖珍盆栽的植物在地中海的阳光下长得遮天蔽日。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/0e1ccc32a872d1045f9f571d5e1dce8c.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/2148a8fa67879fbbf05db7a722aecb9c.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/e9cb1e7c39358e92a098baceffc6b4d5.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>Sidi bou said毗邻迦太基古城。北非地区拥有全世界保存最完好的前罗马和罗马遗迹，且所有的遗迹都可以亲身走进去触摸。在21世纪的今天，这里比罗马更罗马。</p><p><i>安东尼浴场</i></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/bf322c3344c8856de2e9722d3e8fe7c4.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><i>布匿渡口</i></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/89a86634100d7285fad13c90f69b359f.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>布匿人的墓地</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/24390d447ec4a3a8755f69cf73f526e3.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/5c717937683ba7dfb9cd0480bceb0a49.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>在迦太基城遗骸上建设的迦太基国家博物馆（这里狗取代了猫）</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/ee6a6dc289c174fbd7e74c8d36e9ee84.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/ff3944dcee58f02ad7bfb1c471de5afe.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/50c8320232238264184103dacc083daf.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/48abc4ae140b042a7d7e9e12a5a52c93.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>（至此含猫量27只）</p><p><strong>突尼斯城</strong></p><p>突尼斯城是突尼斯的首都，从Sidi bou said出发打车1小时可到。阿拉伯时期建立的突尼斯老城如今是极为拥挤繁忙的市井地带。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/6dd70bbedba6aa9dce27663d3a2a29b1.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/0089efc26b3c38b58b9c134d39a90861.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/c58338d6b26a964a22432309b24388b0.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/e89fa1524b85d2274208db395c65e307.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/a190f51332a212b490dddbba905382f0.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/ea62d490dff1a58e52740b546e9adba9.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/cacd78afb1f159fd393831192f1b2c80.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>麦地那（Medina）是突尼斯古城的核心，比闹市要开阔得多。许多建筑都有500年历史。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/56b18a1ec84e8da7b334dc137e99bb38.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/1ef9fd453b51e6cb52654314012cd255.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/08213ae9a4ad9f4b48fbce2280dbe128.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/008f7f064d7f37cab4366e77abab5956.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/e7981f82ae4234156f208a817379cd4d.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/de0515b0b9110633791f1990338bd7a5.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/fc380e550831f795057dc3ee96082fd1.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/18e47abdbd62aba9f99d9d4c20f92ff9.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/5838d702c1b3b856c0856c1d608b9311.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/078cf061eeef4e7ef3b76ed220ca923d.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>除了猫外，鸡也是可以在街边见到的动物。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/82b7d71c84dc8ebb60760ca956b93bf1.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>尽管古城干净、海滨别墅辉煌，大部分当地人的生活条件非常艰苦。街边开满了漆黑而没有灯光的修车店，人们住在昏暗拥挤的小屋子里。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/93819c0a2bd7cbdaeca15b077fd15235.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/824496fce13b15696f587def946f5db4.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/f74b5bf50b8bbf489d3620e27eafd15f.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/25cf6a0ed364081020bee78d933bd3cb.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/cfd939ceee6a914fb30f754f3080cd43.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>&nbsp;</p><p>突尼斯城除了老城（Medina）周围的繁华地带外，还有名叫Tunis Centre的现代化街区。这里能够看到欧洲大城市风格的街道和路边摆着椅子的有门面的餐厅。</p><p>周日的突尼斯城大部分店铺都不开放。这时能够在繁华街区见到难得一见的安静景象。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/48e7136512aaa6828dfc50b1c4a0b878.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/f2afce6e2b5edb93598c3ea02d90086f.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/f37d8cc066ce364260bde1582d73a3c3.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>远方是Tunis Centre的地标：时钟塔。</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/3ff78b2661a679bdfec75d7ba2c2a000.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/dcc02a8a25a607350fcabf3fb305b110.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/7eedded39a4fa4272b9486e52c1a0d5b.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/ffb8b7cccd06be3a8f1503f86257cdfa.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/264367358cbdb4150b91e0988b30d17a.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>Parc Belvedere是突尼斯城最大的公园，位于动物园的旁边。公园内的山中有一座罗马式的小宫殿和一面能够在全市区看到的高大国旗。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/284589c665b63faf804cf467b37bd725.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>人们很少用“漫山遍野”形容一棵树，但公园内的橡皮树称得上这个词。这棵树的每一处分岔点都可以躺一个人，树干上到处都是游客刻下的名字。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/31300a11af441cf83203a48e3bcf4199.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><strong>突尼斯城西郊</strong></p><p>突尼斯的Airbnb公寓并不便宜，普遍在400 RMB一晚左右，且房子较老，大都使用燃气热水器。不过也有超高性价比的。在城市西侧200 RMB一晚的公寓的院子里刷新出了一只白猫。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/8ac5245d89a554bcd13984613b971816.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>城市西侧的面貌并不发达，汽车尾气很重，路边多是布满尘土的修车店，但也有比较精致的餐厅。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/f38a09b63369bec9223c4f5dd90c3c39.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/8ff2b6dd93f151b2952615b99fe19a93.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/7e801dc9428dd0682c3096337f710bc4.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/45303c558ac749d10176903d542fda14.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/05b279cad7cdda35648a21e9b93d8922.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/d8c356726e363a9b1c2df72fed719aa6.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>城市西侧吸引人的主要是著名的Bardo国家博物馆，是从迦太基到罗马到阿拉伯时期突尼斯地区艺术的集大成者。从公元前10世纪开始，历代突尼斯人留下了极为精致的陶器、金属器、雕塑、建筑、马赛克壁画，且风格极具特色，是我在欧洲、非洲、中东各地游历期间从未见到过的，有的作品颇具趣味。尽管几乎没有猫的身影，但猫科动物还是很多的。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/f95f2d5aec3dc2f130c58dc3c4b44146.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>3000年前的狮子头之神</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/21d20266ebfe1e5f653ef743779d8a71.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/69dde5272178fec3e5f3fce70e1e3683.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/be7853c83d8291446665ae5caaf63ceb.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/53f918a681720cfa54737ccf69bc18e5.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/945b752913f7dfe8235a827619682fb2.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/be5b46c509e60f9788a4e66e29805e86.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>（至此含猫量75只）</p><p><strong>苏塞（Sousse）</strong></p><p>从突尼斯城搭乘louage（拼车），每人13.5 TD，经过两小时到达东部沿海城市苏塞Sousse，在这里坐落着世界文化遗产苏塞古城。Google maps上突尼斯城以南全部是黄色，但沿路并无荒漠景观，反而全都是郁郁葱葱的棕榈树林和灌木丛。这天是地中海冬天难得的晴天，盐湖和灌木的开阔地上方白云如万马奔腾般扑来，可称壮丽。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/5ea75c4522bdc62758a0de348dd96ce8.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>苏塞虽是一座小城，但比突尼斯城更加令人舒适，因为它并不拥挤，显得干净明亮很多，且城市化程度丝毫不逊于首都，且物价更低、公寓更便宜且舒适、互联网更好。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/d19c40383c61221b2abd4a1e5a6f9d61.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/71935cffc1c0155b647b42f00f43397d.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>突尼斯人是热爱鹦鹉的。在苏塞的住所位于一处屋顶上，这里饲养着会说话的灰鹦鹉。但这只鹦鹉似乎有自己的想法，酝酿许久后只肯发出一声“哼”。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/9997ff6b95231df6fba188162076c1b9.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>苏塞古城方圆只有一公里左右，由火山岩质的古城墙环绕，西侧的城门楼子里有苏塞考古博物馆。古城内除了密集的商铺外，还遍布着古代遗留下来的广场、民居、斜坡、艺术馆和小饭店，构成了一套完善的古代城镇生态系统，很多当地人就住在这里。如果忽视法语招牌，古城的风貌与图画里的古代阿拉伯白色市镇一模一样。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/2c61265d11726f64a395dd1a56ea639f.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>古城墙外</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/82b9c3d91d1e7f49497ad0c2c1da6ab9.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>商业街</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/44409337185243ced1d1d978870a176e.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>手工陶器木器价格很低，且有人在现场制作</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/3f0b50f7331d4e6f447a016e161c3580.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/47fdfee615043a353e8ca58d5eb89b41.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/542ed2d76326db331c435bdb488705cf.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>图中有9只猫，棕榈树下方的男子在给流浪猫治病，搭建的小房子里还有10只以上</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/edde519b866eb5b9adc52bea502fce7c.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>住在古城里的野猫和jeunes</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/63f8b74f9bee775e0face8fcf7a9a705.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>新鲜鱼市</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/cc6b4572663c6e6625bbffb865477ea0.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/bc265260329a1c9a9f26741dc0f8fb1d.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>古城里的居民区</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/26a45d282900ee18a9aafec6e72e1f8a.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/069600ac6e77e36d649a8ae109d3a504.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/f442fabacc5e1bb5c595ed14bfd92b93.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/d0bec8d64b3de34328c571c53ea624b4.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/9668ed8908b307bc4b62b7c10d94ae48.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/75a1787165be5c27b0e6ae5bd9e59ca5.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>博物馆城门里的猫</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/3844931743789ada05183b5e50cd64d6.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>古城里的广场上jeunes在踢足球</figcaption></figure><p>苏塞博物馆里陈列的公元前3世纪左右的艺术品，看得出来苏塞的古人生活得很快乐。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/4c1e4de50ab810066c19cfad178ba765.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/ba6594d6b11731a7ccf26ccb2d56698b.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/2bc23e0dfce886ea661b46cc4220236f.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/2df6304c2a7520aa48ad39863647b3d5.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>苏塞的海边有码头、渔场、游船，钓鱼的人很多。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/a36b4a351b6cda21febbcb25585c2d1c.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/a7179e2b585eee69bb75dd95d285d826.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/2cfc61649e828e19de47ca538f4887bd.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>（至此含猫量122只）</p><p><strong>凯鲁万（Quayrawan）</strong></p><p>作为伊斯兰世界第四大圣城，凯鲁万可能是整个北非最清真的城市。从苏塞坐louage，40分钟即可抵达。当古城墙出现在远方时，会有一种中世纪阿拉伯商人骑着骆驼三天四夜穿越沙漠后见到城镇的救赎感。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/27/0317b185f9caf69ac30a01e6895ac5c8.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>凯鲁万的城郊稀疏开阔。居民区里常有未建成的房屋，同样有人居住。公寓的介绍中写道：“鸡叫声是本地的特色”。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/26/9016d04a0c5ce91feec10485b679d0e3.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/26/2b52612661981cefd5d4dc6f6befe85a.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>如果没有被当作垃圾场，这也是一处水草丰美的应许之地</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/26/c9fff1f2ecf27860ee883e0e94173465.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/26/e697a6c930b344c6c427fdac377cf1d6.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/26/b656fc13a5eedd973b4268768ae73fd6.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/26/fe2ad53406bf89993e015d5b6ca15a91.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/26/1b10dbea428ed6aefeef69edbc597413.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/26/fd386206f17dddcfd89e1e38825bd1eb.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/26/d6acce922bd404b5621624b8b0d8a0d9.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/26/9e39e8e73b10869a9fea72df4b0e04b0.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>凯鲁万古城的风格比苏塞更加古朴，以遍布的清真寺闻名。可惜来得不是时候，唯独在周五，凯鲁万大清真寺过了正午就关门。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/27/e78c67e824280f41b7d49c6189d4ff35.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/27/555ce1bef37673b907b2b02e32da08d6.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/27/05ad55c10152a9c4cfab7d2c4156926b.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/27/1e3a10a0ef7b522adc11b69c189a187b.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/27/2d46ebeaa69ba4eb6ef1ac6f52fb4604.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/27/12ac952ba8430961e67cc566e5a03b6e.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/27/b038e67f64052fc89b550d1ecfeb99e6.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/27/0221c5d4098b090fb31889c4e11fd5e7.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/27/cfe4cc62be4cd127a1ff89748f45a01b.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/27/cd66e40e8198b11c66a0543a69953b4f.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/27/911af0778a71bbcbb2b7ec8bf1ac65f7.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/27/224e6add351cf5c370a70ead257141d0.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/27/e53bc7c5aaf2ed3c5526c285fb72e304.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/27/428ecd81d7d42f740afa38ff150faf99.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/27/21b0cff2a147bd0faf459e63f3f6c7f8.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/27/bfbf4fcde776db106ec22eb0130804e5.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/27/f8eb06e3faa96672da31e7b7e7beb39e.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/27/ad3c2d72bc9c73f09565745863dfa550.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>城市西侧是连片的墓地。此处的墓碑总像一本打开的书，墓碑前方则是书的封面。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/27/a5db9dbd232ff82b419304c3e55ce619.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/27/2ff00e0a9ec7966674374b0ba908b645.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/27/4bf2fd32fa236b8032adf1ec17e22c06.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>突尼斯餐厅普遍12点开始准备营业，但街边市场则惯于赶早。早上九点就有了繁忙的农产品和小商品市场。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/29/31549541126cec0e5635170ecdc1f952.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/29/9a6df47b7e74701094356bc8589d3aaa.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>马车驴车也时常能在街边见到。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/29/a79bb4003218ed0e46b27a2839149234.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>（至此含猫量165只）</p><p><strong>El jem</strong></p><p>El jem位于苏塞以南1小时车程，这里的斗兽场是全世界保存最完好的罗马斗兽场。走在El jem的街头，街道彼端斗兽场将如海市蜃楼般浮现。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/29/96a489c712a930466885b0771d5d4138.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/29/f175063fc24c706dc6dca41477144d7a.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/29/64cf0d44993f5db0bba69884ee819a3e.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/29/06f11dc2a4fbcfa052be7861a9e7d787.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>斗兽场里没有见到猫，但场外有经营骑骆驼生意的商人。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/29/80c3bc104675cd1eec38977d4b153e48.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>在斗兽场，除了古罗马遗迹外，还可以看到19世纪以来无数游客留下的刻字。虽说我们总被教导文明游览，但几百年来不断有人刻下的痕迹也不可避免地成为了历史的一部分。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/29/e75af04bcc6f6b71160934ff2e0c19be.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/29/6368234ac30454254f0041fd20ec7cda.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><strong>Monastir</strong></p><p>Monastir位于苏塞东南20分钟车程处，在这里有3~4世纪建立的海边堡垒和现代突尼斯国父布尔吉巴的陵墓。当然必不可少的仍然是古城。Monastir虽然是小镇，但古城外的城市相当现代化，高楼林立，拥有美丽宽阔的道路和深邃的海滩。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/29/97826ee9a972b8d6eedcf49d07362eb3.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/29/e6249d04e1512981ce6619ef4b53fcdd.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/30/e322de36d85f42c2b2213dbf920f1d02.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/30/163ec6435dd9d3333d5e773cd06e3b3b.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/30/d48f19cfdbca0871aa29e2c8d4354069.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/30/02fbfce933a0b7db77aaf9cf21dc1626.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/30/35edb891c1920489a4b8444148d0f264.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/30/d73ae3f135411c6b4ce2935172cd1ef4.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/30/3a4af19563eb42a509bdcc829d6600b9.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/30/ef00bf4099fa9562777c677621e14105.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/30/2f7067f8a7507f553c3f0bfe382f2924.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>（至此含猫量176只，全文完）</p><p><strong>其他旅行信息</strong></p><p><strong>交通：</strong>突尼斯市内交通可借助InDrive程序打车，以现金支付，价格比正常打表高，但也算合理。所有的出租车都是标志性的黄色涂装。它的模式与国内打车软件不同，乘客在下单时需要填写意向金额（系统有推荐），随后各个司机竞价供乘客选择。注意在机场叫InDrive时不要选几分钟内到达的司机，因为聚集在附近的司机往往都会无视app上的价格要求乘客支付高价。除了机场外，司机都十分诚信友好。</p><p>城市间最实用的交通方式是louage。每个城市都有louage station，这些车有标志性的白红涂装。车站一般有售票厅，明码标价。但突尼斯的售票员工作-生活平衡做得非常好，无论有多少人正在排队，到了规定的时间立刻下班，因此排队时不要着急。去部分城市的车不在售票厅买票，直接找司机给钱，因此在排队前最好问问周围的人。</p><p><strong>食物和物产：</strong>突尼斯的本地食物除了上文提到的couscous和ojja外，主要是各种面包/煎饼夹烤肉/蔬菜和酱汁，口味以咸/辣为主。除本地菜外，法餐、意餐遍地都是且相当正宗。</p><p>超市里的果蔬品相不佳且摆放相当随意，路边摊的品质是最好的，但需要讲价。最常见的水果是柑橘、猕猴桃和苹果，其中猕猴桃相当便宜（不到1 TD/kg），柑橘种类极多，均价在2 TD/kg左右。石榴名声在外，又甜又软，不需要吐籽。蔬菜口感远超国内。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/29/b010eb6b68049c1f695f402549de7f88.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>突尼斯的所有鸡蛋都是纯白色</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/29/ee5b50dfeaaf3d705d100d2eddb6aca0.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>一些亲测好物：有老头画像的薯片；Orange douce；猕猴桃；Blendy酸奶；生菜。（草莓不在其列，很酸）</figcaption></figure><p><strong>语言：</strong>突尼斯有极为淳朴友善的人民。全国通行阿拉伯语和法语，大城市的标牌、菜单都至少有法语，大部分有英语；小城市的苍蝇小馆们可能只有阿拉伯语菜单。使用英语的人很多，当你陷入困境时总会有人主动用英语向你提供帮助。但本地人的英语未见得有多好（例如有个年轻人对我说Can you help me?几番拉扯后才明白他想说的是Can I help you?），有基本的法语知识能极大降低沟通成本。</p><p><strong>物价：</strong>突尼斯物价与国内一线城市持平，生鲜肉类略便宜。公共交通很便宜，louage价格在几个到十几个TD之间。景点门票低廉，通常在6~12 TD，且多为联票，一张票可以游览全市所有景点。食宿是花费的大头，在有门面的餐厅吃饭通常要人均20 TD以上，但自己做饭会便宜很多。从北京往返突尼斯的机票相当便宜，我只花了4000元就搞定了往返。</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/104992</id>
            <title>何必追求虚假的繁荣？CodeDiary：在 AI 时代，见证你代码人生的每一次真实跳动</title>
            <link>https://sspai.com/post/104992</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/104992</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 30 Dec 2025 09:49:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote><p><strong>“如果不写下来，很多事情就此消失了。”</strong></p></blockquote><p>作为一名开发者，你是否曾有过这样的瞬间：在深夜关闭编辑器时，感到一种莫名的空虚？虽然今天完成了一堆功能，虽然 Git Commit 里的 diff 密密麻麻，但你很清楚，其中有太多是“搬运”的重复劳动，或者是 AI 代劳的结构代码。</p><p>在 AI 编码助手几乎接管了一半生产力的今天，我们对手下产出的每一行字符，似乎正在逐渐失去那种“亲手打造”的真实感。</p><p>于是，我写了 <strong>CodeDiary (代码日记)</strong> —— 一个专注于“真实编码量统计”的 VS Code 插件。它想做的，不只是记录一个数字，而是帮你捕获那些真正属于你思考的、跳动的瞬间。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/30/22dcf39dc16c6fe88285c005243c5f6d.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>1. 拒绝虚假繁荣：只记录你的“亲手创造”</h2><p>市面上有很多统计插件，但它们大多简单地计算了文件的增量。但在实际工作中，粘贴现成的方案、自动生成的样板代码、以及 AI 挥笔而就的段落，占据了增量的大头。</p><p><strong>在最新的 V0.0.2 版本中，CodeDiary 引入了一套精准的“手工感应”逻辑：</strong></p><ul><li><strong>粘贴过滤</strong>：如果你一次性粘贴了超过 50 个字符（可自定义阈值），CodeDiary 会选择“视而不见”。</li><li><strong>AI 过滤</strong>：无论是 Copilot 的自动补全还是大模型的回复导出，只要插入量达到阈值，它们都不会被计入你的“今日手动产出”。</li></ul><p>我们认为：<strong>只有你指尖与键盘的真实频率，才配得上被称为“创造”。</strong></p><h2>2. 极致美学：让枯燥的数据也能“生花”</h2><p>效率工具不应该只有冰冷的数字。CodeDiary 在设计之初，就希望它能够像一份精美的私人日记，静默且优雅地躺在你的编辑器里。</p><ul><li><strong>Glassmorphism (毛玻璃) 看板</strong>：我们设计了一个极具现代感的 Dashboard。半透明的背景结合动态渐变流光，让数据复盘也成为一种审美享受。</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/30/405622d8aca602f14cf912e9b08c95c2.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><ul><li><strong>GitHub 风格热力图</strong>：那堵熟悉的“绿墙”，现在完整地呈现在你的编辑器中。每一格深浅，都是你坚持的勋章。</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/30/5f952573fa160996a85ef863853be16b.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><ul><li><strong>活跃韵律</strong>：24 小时活跃分布图，能帮你敏锐地捕捉到自己的“心流”时刻——你是晨曦中的探索者，还是午夜后的代码诗人？</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/30/9800450b6b6ad1b1e9c5ab845de782ec.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>3. 隐私至上：你的数据，只属于你</h2><p>作为开发者，我们对隐私有着天然的敏感。</p><p>CodeDiary 恪守一个底线：<strong>100% 本地化</strong>。所有统计数据仅存储在您本地的 VS Code 全局存储空间（Global Storage）中。</p><ul><li><strong>无云端同步</strong>：插件没有任何上传逻辑。</li><li><strong>无代码入侵</strong>：它不收集你的代码内容，只记录字符数与行数的跳动频率。</li><li><strong>绝对掌控</strong>：数据就在你的电脑上，除非你主动分享截图。</li></ul><h2>🚀 如何开始你的“代码日记”？</h2><p>无需复杂的配置，三秒即可开启：</p><ol><li>在 VS Code 插件市场搜索 <code>CodeDiary</code> 或下载 VSIX 安装。</li><li>安装后，你只需像往常一样编写代码。</li><li>点击底部状态栏的 <code>$(code) 今日 X 行</code> 即可呼出精美的统计看板。</li></ol><h2>结语：记录，是为了更好的出发</h2><p>CodeDiary 并不是为了制造“焦虑”，也不是为了让你沉迷于刷数字。相反，它希望通过数据的真实回馈，让你在繁忙的业务开发中，能看清自己的成长脉络。</p><p><strong>每一颗跳动的字符，都是你对世界的一次微小而坚定的回应。</strong></p><p>如果你也想拥有一份属于自己的编码日记，不妨去 GitHub 给我们点个 Star，或者直接开启你的记录之旅。</p><ul><li><strong>GitHub</strong>: <a href="https://github.com/QingJ01/CodeDiary">QingJ01/CodeDiary</a></li><li><strong>下载</strong>: <a href="https://marketplace.visualstudio.com/items?itemName=QingJ.codediary">VS Code Marketplace</a></li></ul>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/104972</id>
            <title>为了在 Pixel 上优雅地看网速，我让 Gemini 帮我写了 90% 的代码</title>
            <link>https://sspai.com/post/104972</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/104972</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 30 Dec 2025 08:52:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote><p>由于开发者误以为封闭测试14天是针对所有新发布的APP导致正式版未发布，现在已经将APP提交到正式版渠道并审核通过了，不用再加入封闭测试，直接前往Google Play下载即可！</p></blockquote><h2>引言：原生党的“网速焦虑”与“毛坯房”</h2><p>相信正在使用 Pixel 或类原生系统的朋友，对“毛坯房”这个调侃并不陌生。虽然我们享受着最纯粹的 Android 体验，但总有一些本地化功能的缺失让人抓狂——比如“实时网速显示”。</p><p>在国内复杂的网络环境下，网速显示几乎是刚需。但尴尬的是，Google 似乎从未打算原生支持这一功能。于是，我们不得不转向 Google Play 寻找第三方解决方案。然而，当我翻遍了市场上的同类应用（如 NetSpeed Indicator, Internet Speed Meter 等），却发现这些“老牌应用”在 2025 年的今天，体验依然难以令人满意：</p><p><strong>UI 设计过时</strong>：许多 App 的界面还停留在 Android 4.4 或初代 Material Design 时期，与现在现代化的 Android 系统格格不入。</p><p><strong>显示效果妥协</strong>：要么是状态栏上那个看不清数字和单位的小图标，要么是拖着“正在其他应用上层显示”膏药的悬浮窗。</p><p><strong>功能臃肿</strong>：我只想要一个网速显示，它们却往往附赠了流量统计、详单分析等一堆我不需要的功能。</p><p>更致命的是，它们都有一个共同的痛点：<strong>在开启 VPN 时，网速统计严重虚高。</strong></p><h3>为什么网速总是不准？</h3><p>你应该遇到过这种情况：明明下载速度只有 5MB/s，网速悬浮窗却显示 10MB/s。</p><p>简单来说，这是 Android 旧版统计机制带来的“锅”。 传统的网速 App 通常直接读取系统的总流量接口。当你开启 VPN 时，数据包首先通过物理网卡（如 wlan0）进入，被统计一次；随后数据被解包并转发到 VPN 的虚拟接口（如 tun0），又被统计一次。 大多数老牌 App 只是简单地将所有接口流量相加，导致显示的速度往往是实际速度的 2 倍。</p><p>既然找不到完美的替代品，加上最近 AI 编程确实火热，我萌生了一个想法：<strong>为什么不让 AI 帮我写一个专门适配 Pixel 的网速 App 呢？</strong></p><p>于是，<strong>Pixel Meter</strong> 诞生了。</p><h2>Pixel Meter 到底好在哪？</h2><p>作为一款“解决私心”的 App，Pixel Meter 主要解决了两个核心问题。</p><p><strong>1. 精准的流量统计（告别虚高）</strong> Pixel Meter 摒弃了过时的全局统计方案，转而利用 Android S (API 31) 引入的新 API <code>TrafficStats.getRxBytes(ifaceName)</code>。 这个 API 允许 App 精确获取指定网络接口的流量数据。通过内置的网卡白名单与黑名单机制，Pixel Meter 能够智能过滤掉 VPN 虚拟接口的重复数据。 最重要的是，实现这一功能<strong>不需要 Root，也不需要 Shizuku 权限</strong>，做到了既高效又精准。</p><p><strong>2. 可能是目前最优雅的展示方式：Live Update Notification</strong> 这是我认为 Pixel Meter 最大的杀手锏。 在 Android 16+（及部分支持该特性的高版本系统）中，引入了 <strong>Live Update Notification（实时活动通知）</strong>。相比于传统状态栏图标受限于极小的像素空间，实时活动通知允许我们展示更丰富的内容。</p><p>看这个对比：</p><p><strong>传统方案</strong>：拥挤的状态栏，数字和单位难以看清。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/29/3e1d76015d9c3bf6d25923418b6e3ffc.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>通知图标方案</figcaption></figure><p><strong>Pixel Meter 方案</strong>：利用通知区域的实时更新特性，虽然有字符限制（ 7 个字符），但这足以清晰地展示“数字+单位”。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/29/45fa3c39341f476ca04db997aa0477f3.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>实时活动方案以及悬浮窗</figcaption></figure><p>它看起来不像是第三方的补丁，而更像是系统原生自带的功能——干净、自然、无缝融合。</p><h2>幕后故事：我负责提想法，AI 负责写代码</h2><p>AI 时代的到来，彻底改变了个人开发的门槛。 以前我也曾尝试开发过一些小工具（比如自动跳过广告的 App），但往往因为初期繁琐的代码构建和漫长的正反馈周期而“弃坑”。投入精力太大，产出太慢，热情很容易被耗尽。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/29/86261f68136113ae3ff8fc1cba97adff.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>另一个从兴趣满满到再也不想打开的孵化项目</figcaption></figure><p>但这一次完全不同。在 Pixel Meter 的开发过程中，我采用了一种新的“人机协作”模式：</p><p><strong>我负责</strong>：架构设计、需求分析、以及在 AI 犯错时进行“代码审查”和方向纠正。</p><p><strong>Gemini 负责</strong>：编写具体实现代码、生成文档、甚至处理上架素材。</p><p>我使用了 <strong>AntiGravity</strong> 工具，配合自定义的 <code>GEMINI.md</code> 规则文件。这就像是给了 AI 一份“长期记忆”，让它能记住我们之前的架构讨论和代码规范。即使是新建会话，它也能读取这些“记忆文件”，快速进入开发状态。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 453px;"><img alt="AI4" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/29/article/98f227911308d7cd5e967244bd687445.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>让AI进行技术栈推荐与决策</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 425px;"><img alt="AI5" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/29/article/67e3aa2c86dc9ac841841659aacbed6f.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>架构设计讨论</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/29/de5d4b60f842fa49f36a70e61fe04e04.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>新建会话时读取“记忆”文件让Gemini快速“回想”起项目的需求</figcaption></figure><p>最终的数据令人惊讶：Pixel Meter 目前已发布了 3 个版本，其中 <strong>90% 的代码</strong> 是由 Gemini 生成的。甚至连 GitHub 仓库的 README 文档、隐私政策，以及 Google Play 上的宣传文案和置顶图，都是由它操刀完成。</p><h2><strong>邀请你来体验</strong></h2><p>目前，Pixel Meter 已经在 GitHub 开源。</p><p><strong>GitHub 地址</strong>：<a href="https://github.com/Mystery00/PixelMeter" target="_blank">https://github.com/Mystery00/PixelMeter</a> (可以直接下载 <a href="https://github.com/Mystery00/PixelMeter/releases/latest" target="_blank">Release</a> 安装包)</p><p>也可以直接前往Google Play搜索“Pixel Meter”即可下载安装使用。</p><p><a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=vip.mystery0.pixel.meter" target="_blank">打开Google Play</a></p><p>无论你是想体验一个纯净的网速显示工具，还是对 AI 辅助开发的代码质量感兴趣，都欢迎来试一试 Pixel Meter。</p><p><s>由于 Google Play 对新应用有“14 天封闭测试”的硬性要求，我也借此机会邀请各位 Pixel 用户或原生 Android 爱好者参与测试。这不仅是为了满足上架要求，更希望能听到大家真实的反馈。</s></p><p><s><strong>Google Play 封闭测试</strong>：如果你愿意帮助我完成这 14 天的测试，请将你的 Google 账号发送邮件至 </s><code><s>mystery0dyl520@gmail.com</s></code><s>。我会将你加入测试列表，之后你即可直接在 Play Store 下载和更新。</s></p><blockquote><p><i>说到最后：</i></p><p><i>本文由Gemini生成题纲，我自行编写，最后由Gemini进行文案润色，个人文笔不好，如对AI生成内容敏感，敬请谅解！</i></p></blockquote><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 343px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/29/2e45abcb1d3b928b9c611182d7c8764f.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>生成题纲</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 371px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/29/7f907f4db9e6db7b1f16f8940e9771c5.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>发布前润色</figcaption></figure>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/104946</id>
            <title>当世界尽头成为热搜：一份南极旅游指南</title>
            <link>https://sspai.com/post/104946</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/104946</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 30 Dec 2025 05:35:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>南极并不经常出现在中文互联网的热搜里。</p><p>当最近一次，它的出现方式颇为特殊——因为一位知名企业创始人在南极旅行期间发出的一封内部信。冰川、企鹅、极昼与加班、KPI、年终绩效，被同时放进了一个舆论场。</p><p>对于这个事情，不同人肯定会有不同的解读。</p><p>“老板在世界尽头，员工在工位里头”，这是不少网友在那封全员信后的第一反应。</p><p>有人第一次意识到，原来南极已经不是只在纪录片里出现的画面，而是一个真实存在、可以被”消费“的旅游目的地。</p><p>比如我对象。她期望的明年的旅行度假目的地，已经从日本变成南极了。我严重怀疑就是受到了这个事情的影响。</p><p>所以秉着“她提出，我落地”的原则，我得找找资料，搞清楚“去南极”这件事到底如何实现。先做好可行性研究，写清楚项目计划，至于明年能不能落地，就全看到时候钱包给不给力了。</p><p>这篇文章不打算评价那封信，也不讨论企业管理，只是试图做一件事情——把南极旅游这件事本身讲清楚。</p><p>那么，当我们今天谈论“去南极”的时候，到底在谈论的是什么？</p><h2>南极是一套规则</h2><p>首先我们先厘清一个基础事实：南极不是一个国家，也不属于任何一个国家。南极是世界上唯一一个不属于任何国家主权范围的地方。</p><p>在1908至1941年间，英国、澳大利亚、新西兰、法国、挪威、智利和阿根廷先后对南极提出了领土要求。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 412px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/28/6241eca9ccf4c82446fe205d674e9d44.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>南极洲科学考察站及领土主张地图 (2015)</figcaption></figure><p>七国根据“扇形原则”，以南极点作为顶点，以经纬线做边，再以某国的海岸线或某一纬线为底边，画出的区域成为扇形区接邻国家的领。如此一来，七国要求的领土面积占南极大陆的八成以上。</p><p>不过国际社会并不承认这七国的主权要求，而是呼吁将南极视为“全人类的共同财产”。这很容易理解。</p><p>七国和其他国家无法达成共识。在1959年12月1日， 阿根廷、澳大利亚、比利时、智利、法国、日本、新西兰、挪威、南非、苏联 、英国、美国签订了《南极条约》，暂时搁置了南极主权归属问题。</p><p>1959年签署、1961年生效的《南极条约》<sup class="ss-footnote" href="https://www.mfa.gov.cn/gjhdq_676201/gjhdqzz_681964/sgwyh_682446/zyjh_682456/201705/t20170525_9385100.shtml" title="中国于1983 年正式加入《南极条约》， 1985 年10 月取得协商国的地位。">1</sup>，确立了南极洲的基本原则：一、仅用于和平目的；二、优先用于科学研究；三、冻结一切主权声索；四、禁止军事活动和核试验。</p><p>目前条约共有50个成员国，包括28个协商国和22个非协商国。对于协商国（拥有表决权）中那七个国家在南极地区的领土要求，其余43个成员国对它们既不承认，也未曾提出自己的要求。</p><p>幸亏没人承认七国的需求，不然<s>我们去南极还要办美签</s>外交官还要被发配到南极。不过虽然我们不用在护照上盖入境章，但是南极也不是一个可以随意进入的“无人区”。</p><p>南极现在是一个被高度制度化管理的空间。今天几乎所有合法的南极旅游活动，都必须通过<a href="https://iaato.org/about-us/member-directory">IAATO</a>（国际南极旅游运营商协会）<sup class="ss-footnote" href="" title="截至2025年12月28日，IAATO的成员：https://iaato.org/about-us/member-directory">2</sup>&nbsp;成员公司进行。运营商需要对游客行为、登陆次数、环境保护、紧急撤离能力承担责任。</p><h2>谁在去南极？</h2><p>很多人以为南极旅游是极少数探险家的专属，其实这件事已经发生了巨大变化。</p><p style="margin-left: 0px;">19世纪末，南极洲确实是地球上最后一个尚未开发的大陆。捕鲸者和海豹猎人可能是最早踏上南极大陆寻找机会的人类。20世纪初，日本，德国，英国，瑞典，挪威等国都有探索南极洲的计划，还曾出现极为激烈的竞争。</p><p style="margin-left: 0px;">1911年12月14，挪威极地探险家罗尔德·阿蒙森率领的五人探险队抵达南极点，成为人类历史上第一支抵达此处的探险队<sup class="ss-footnote" href="" title="1911年12月14日，挪威探险家罗尔德·阿蒙森率领的5人探险队抵达南极点，成为人类史上第一批到达该地的人 https://zh.wikipedia.org/wiki/阿蒙森南极探险队">3</sup>。紧随其后的1912年1月17日，英国探险家罗伯特·斯科特带领的五人小组到达南极点，比阿蒙森仅仅晚了30多天<sup class="ss-footnote" href="" title="斯科特曾带领两支探险队前往南极地区。在第一次探险中，他创下了南纬82度的新记录，并发现了南极高原，而南极点就位于南极高原。在第二次探险中，斯科特带领一个五人小组于1912年1月17日到达南极点。 https://zh.wikipedia.org/wiki/羅伯特·法爾肯·史考特">4</sup>。两位当时还互相拜访了对方的船。可能有人想听关于这两位传奇人物的故事？等我过段时间可以再写一篇文章。</p><p style="margin-left: 0px;">现在29个南极条约协商国在南极洲设有70个永久性的研究站。</p><p style="margin-left: 0px;">而南极旅游活动始于1950年代末。过去二十年，南极游客数量持续增长，从最早每年几千人，发展到近年每年数万人（疫情期间暂时中断）。其中绝大部分游客来自欧美、澳新，以及近年来增长明显的亚洲地区。据国际南极旅游组织协会的资料显示，新冠疫情之前的2018-2019年，共有 5.6万人前往南极旅游，其中美国人数最多，中国游客人数第二。</p><p>游客数量增长的原因很好理解。</p><p>现在已经是2025年了，传统“世界尽头目的地”已被开发殆尽，不论是马丘比丘、复活节岛、甚至北极圈的旅游项目，已经不再稀缺。这些目的地的价格已经被压缩的极低。我甚至可以在携程或者飞猪上找到几千块的马丘比丘旅行套餐。中高收入人群对“非复制体验”的具有明显的渴望。可能这其中也有《有闲阶级论》里说的“炫耀性消费”的成分。人民日益增长的对美好旅游的向往和产出独一无二的朋友圈照片已经和南极船票仓位有限产生了巨大矛盾。</p><p>虽然邮轮工业与极地装备已经非常成熟，探险船不再等同于19世纪的“赌命”，但是，南极因为众多条约的约束，游客数量也被限制在一个相对较少的数量。虽然现在每年也有几万人了，但是这个人流不一定有国庆热门景点一天的人流大。别看别人了，我说的就是你，上海迪士尼。<sup class="ss-footnote" href="https://m.bjnews.com.cn/detail/1759372410129126.html" title="新京报：国庆中秋假期首日：上海接待游客358万人次，同比增18.5%">5</sup></p><p>南极已经从“探险叙事”，变成了一种象征性消费。它象征着时间自由、资源自由，以及对极端环境的”到此一游“。</p><p>当然，我并不是批评消费。相反，我认为消费是一件好事。</p><p>旅游业对南极洲的重要性不言而喻。谨慎控制的旅游业不仅仅没问题、而且很有帮助。南极大陆并没有土著人口，需要有人为其做宣传。旅游业可以在全世界营造出一个愿意支持、愿意出资保护南极的社区。很多人应该都看过那张北极熊在浮冰上的照片。我个人的观点和很多人一样：相比无人关注，有一定程度、负责任的旅游业要更好一些。</p><h2>南极旅游到底是怎么进行的？</h2><h3>时间窗口</h3><p>南极旅游只在南半球夏季开放，通常是每年 11 月到次年 3 月（南半球夏季）。在其余时间里，南极地区将进入极夜、极寒与大规模结冰状态，海面封冻、风速失控，几乎不具备任何商业航行与登陆条件。</p><p>在这短短五个月中，不同月份也有着很大的区别：</p><p>11 月是南极的春转初夏，季节刚刚开启的阶段。温度约-2℃至-1℃，日照18-21小时。此时南极的冰层仍然厚重，海面浮冰密集，整体景观最接近人们想象中南极。但动物活动相对较少，企鹅尚未进入最活跃的繁殖期，登陆点选择也更为受限。所以11月的旅游价格一般较优惠，而在12月略高。</p><p>12 月至 1 月是南极旅游的高峰期。温度约0.3℃至0.5℃，日照16-20小时。此时进入极昼阶段，几乎 24 小时有日光。气温也相对温和，企鹅进入筑巢、孵化和育雏期，是野生动物观察的最佳时段。绝大多数首次前往南极的游客，都会选择这个时间窗口。</p><p>2 月至 3 月的南极则呈现出另一种面貌。冰面开始消融，海上通行条件反而更加灵活，适合冲锋艇巡游和摄影创作；幼年企鹅逐渐成长，成年企鹅开始带幼崽出海。鲸类出没频率上升，视觉体验更加多样。 三月下旬是拍鲸鱼的黄金月。</p><h3>路线</h3><p>抵达方式上，南极旅游不像飞去冰岛或阿拉斯加一样，简简单单买张机票就行了。</p><p>我把路程分为三段：第一段是国内飞到阿根廷或者智利，第二段是从国外城市到达去南极的港口城市。第三段就是从主权国家到南极。去南极旅程主要还是以坐船走海路为主。</p><h4>国内飞到阿根廷或者智利</h4><p>除东航的“上海-经停奥克兰-布宜诺斯艾利斯”直飞航班外，中国到阿根廷或者智利没有其他直飞航班，都至少需要转机一次到达阿根廷首都布宜诺斯艾利斯或者智利首都圣地亚哥，之后再坐一程飞机到乌斯怀亚或者蓬塔阿雷纳斯。</p><p>东航那班直飞航班往返费用在两万以上，不知道之后会不会有优惠。</p><p>其他中转航班蹲蹲好价，花费可能会少不少。但是很多中转航班都需要过境签，请提前准备。相信对于想去南极的你，签证不会是问题的。</p><p>另外，2025年7月21日，阿根廷政府出规定，中国护照持有者可凭美签免签入境阿根廷，停留期为30天。<sup class="ss-footnote" href="" title="电子旅行许可（AVE）。有意前往阿根廷旅游并且持有有效美国签证的中国公民，可以向阿根廷移民局申请电子旅行许可（AVE）。详情请见：https://echin.cancilleria.gob.ar/zh-hans/visas">6</sup>也就是说，<strong>如果有B1/B2类型的美签的话，可以凭美签免签智利和阿根廷。</strong>如果滞留了，可以去移民局延期，也可以出境的时候交罚款，不影响之后再入境阿根廷。</p><p>就我的经验而言，国际段机票与南美国家境内机票尽量分开预订。这样做通常有两个现实好处：其一，国际段与阿根廷境内段拆分后，整体价格往往更低；其二，行程自由度更高，方便在南极之外顺路安排南美旅行，比如布宜诺斯艾利斯、莫雷诺冰川、伊瓜苏瀑布，甚至延伸到智利百内国家公园或秘鲁。</p><p>以实际搜索为例，北京—布宜诺斯艾利斯往返的国际机票，提前关注的话，往往可以在一万至一万四人民币区间内拿下，包括土耳其航空、阿联酋航空等服务质量较高的航司。</p><p>建议在明确南极船期后就开始观察国际机票走势，一旦出现明显低于常态的价格即可入手，一般不建议晚于出发前一个月再购买国际段机票。阿根廷境内航班同样如此。提前预订不仅价格更友好，也更容易选到衔接合理的航班时刻。</p><h4>从国外城市到达去南极的港口城市</h4><p>无论选择阿根廷的乌斯怀亚，还是智利的蓬塔阿雷纳斯作为登船港口，机票规划的基本思路高度相似。都是从布宜诺斯艾利斯飞到乌斯怀亚或者圣地亚哥飞到蓬塔阿雷纳斯。</p><p>需要特别注意的是布宜诺斯艾利斯的机场结构。Ministro Pistarini International Airport（埃塞萨皮斯塔里尼部长国际机场）主要承担国际航班，距离市区较远；Aeroparque-Jorge Newbery Airport（豪尔赫·纽伯里机场）则以国内航班为主，位置相对市中心。如果行程允许，尽量避免在同一天内从一个机场换到另一个机场；如果时间所限必须当天换乘，务必预留充足缓冲，建议至少 5 小时以上，高峰时段两机场之间的通勤本身就可能耗时三小时以上。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 376px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/30/6f62d32740a2fae33f34844601c7bd2e.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>登船前，建议在乌斯怀亚至少预留 1 天机动时间，以应对航班取消、延误或行李滞留等情况。如果因为前序航班问题错过登船，大额船票通常无法补救。</p><p>返程同样需要考虑南极游轮可能延误抵港的现实情况，离开乌斯怀亚的航班建议安排在上午 11 点之后；而离开布宜诺斯艾利斯的国际航班，最好放在下船后的第二天。如果确实时间紧张，下船当晚 22 点之后的航班通常风险相对可控。大家都知道的，计划赶不上变化。</p><p>另外，警惕廉价航空 Flybondi。其价格虽低，但航班取消和调整的频率较高。我有朋友三天收到了4个flybondi的航班变更通知。如果你的行程需要精准衔接南极船期或国际航班，尤其是计划短时间往返当地景点，选择更稳定的航司往往更为稳妥。</p><p>如果南美之行不止于南极，一个更高效的做法是使用多程机票。例如，从国内飞抵布宜诺斯艾利斯，行程结束后从利马或圣地亚哥返回国内，通常比购买两段单程机票更划算，也避免重复走回头路。部分欧洲中转方案（如巴黎、阿姆斯特丹）会涉及申根签证，应提前确认。</p><h4>从阿根廷或者智利到南极</h4><p>从阿根廷的乌斯怀亚或者智利的蓬塔阿雷纳斯到南极一般有两种选择：海空联航和全程坐船。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/30/bf69a33accdebf67c7094dc425f4aa04.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>近年来出现了少量“飞跃德雷克海峡”的高端产品（飞机直达南极半岛，再登船活动），但价格更高、名额极少，尚未成为主流。比如Antarctica21公司，他家所有的行程都是飞机搭配邮轮。</p><p>简单来说，就是坐飞机飞跃德雷克海峡，到南极半岛之后上船上游玩。用2小时的飞机飞行替换2天的德雷克海峡颠簸之旅。但是飞南极的航班受天气的影响很大，延误甚至取消并不罕见。南极季所有南极游客中，选择这种路线的（至少含一段飞机）的比例不到10%。</p><p>这一模式的生存完全依赖于一个极度脆弱的物流节点：位于南设得兰群岛，乔治王岛的Teniente Rodolfo Marsh Martin Airport（特尼恩特·罗多尔夫·马什·马丁机场, IATA: TNM）。在这个极端资源受限的环境中，飞行窗口往往以分钟计算，飞行具有稀缺性，价格也会比传统的船去船回贵一些，而且基本上没有特价。</p><p>常见产品是Antarctica21公司的海空联航路线，从智利的城市蓬塔阿雷纳斯飞越德雷克海峡，8-10天行程，价格10-20万人民币起。</p><p>坏了！我怎么这么像给Antarctica21公司打广告的？不过他家自己说自己是世界上第一个创立了海空联航的南极旅行方式的公司。他说了我就相信他。我就是这么好说话的消费者。</p><p>海空联航的路线一般是从智利的蓬塔阿雷纳斯坐飞机，抵达南极洲乔治王岛的费雷站。<strong>这样你的航旅纵横飞行线路图上就有了非常稀有的南极洲打卡记录。</strong></p><p>费雷站是智利在南极乔治王岛设立的考察站，位于南极洲乔治王岛，该岛作为南设得兰群岛中面积最大的岛屿。站区周边分布着中国南极长城站<sup class="ss-footnote" href="" title="该站具备类似小型村落的基础设施配置，设有医院和学校等生活服务设施，是南极科研合作网络的重要节点。">7</sup>、俄罗斯别林斯高晋站、乌拉圭阿蒂加斯站及韩国世宗王站等国际考察站，构成南极科考密集区域。</p><p>对绝大多数游客而言，前往南极会是一段以航行为核心的旅程。</p><p>当前最主流的路线，是从南美洲最南端的港口城市，通常是阿根廷的乌斯怀亚，或部分行程从智利的蓬塔阿雷纳斯出发，在港口登上专用的极地探险船，随后穿越德雷克海峡，进入南极半岛周边海域。这段航程往往需要两天左右。</p><p>在到达港口城市之前，旅行社为了抬高行程的价格增加收益，可能会安排一段圣地亚哥、布宜诺斯艾利斯等地方的当地旅行。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/28/5d2ba194067e01216e046d77861ab077.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>德雷克海峡位于南美洲与南极洲之间，是全球风浪最剧烈、气象条件最不稳定的海域之一。这里缺乏大陆遮挡，西风带全年肆虐，浪高可达数米甚至更高。船只在航行过程中不可避免地遭遇持续颠簸。对游客而言，这意味着长时间的身体不适、睡眠中断，以及对心理稳定性的考验。</p><p>所以答应我，一定要带晕船药。抗组胺类是最常见的“晕船药”，适合轻中度晕船预防，原理是通过抑制前庭神经信号减轻眩晕和恶心症状。在去船上航行前 30–60 分钟服用最有效。</p><figure class="table"><table><tbody><tr><td>药物名</td><td>适合症状</td></tr><tr><td>茶苯海明片（常见晕车/晕船用药）</td><td>适合轻度或偶尔晕动症人群，部分人可能出现嗜睡、口干等副作用。</td></tr><tr><td>苯海拉明片；</td><td>具有镇吐效果，成人可在出发前服用，服药后注意避免驾驶和操作精细任务。</td></tr><tr><td>盐酸异丙嗪片</td><td>也是常用抗组胺药，对晕动症有抑制作用，需要遵照说明或医师建议服用。</td></tr></tbody></table></figure><p>这类药物常见品牌在国内药店均有销售，可直接询问药剂师晕动症或者晕船用药。</p><p>抗胆碱类药物适合中重度晕动症，通过阻断乙酰胆碱等神经递质信号发挥作用，对更严重的呕吐、恶心更有帮助。</p><figure class="table"><table><tbody><tr><td>药物名</td><td>适合症状</td><td>注意事项</td></tr><tr><td>东莨菪碱贴剂</td><td>这是国内常见的“贴式晕船贴”，多贴在耳后皮肤，药效一般持续数十小时。使用时需提前约 4 小时贴好，适合长海程或较易晕船者。</td><td>抗胆碱药物有一定禁忌，比如青光眼、前列腺肥大等患者不宜使用，使用前最好咨询医生或药师。</td></tr></tbody></table></figure><p>不过船上一般都有晕船药的，可能需要付费，不过价格也不会太高就是了。我看社交媒体上大概1欧/粒。晕船这个事情，不晕不知道，一晕在床上根本爬不起来。对此我深有体会。</p><h3><strong>船只选择</strong></h3><p style="margin-left: 0px;">在南极旅游中，船只的载客量是一个非常关键的因素，因为它直接影响了游客的旅行体验。IAATO将运营南极旅游线路的游轮分为四种级别，分别是：</p><figure class="table"><table><thead><tr><th style="border-style: solid; border-width: 1px;"><strong>级别</strong></th><th style="border-style: solid; border-width: 1px;"><strong>载客量</strong></th><th style="border-style: solid; border-width: 1px;"><strong>登陆能力</strong></th><th style="border-style: solid; border-width: 1px;"><strong>特点</strong></th></tr></thead><tbody><tr><td style="border-style: solid; border-width: 1px;"><strong>YA型</strong></td><td style="border-style: solid; border-width: 1px;">12人以下</td><td style="border-style: solid; border-width: 1px;"><strong>最灵活</strong></td><td style="border-style: solid; border-width: 1px;">多为帆船或游艇，登陆点选择最为广泛。</td></tr><tr><td style="border-style: solid; border-width: 1px;"><strong>C1型</strong></td><td style="border-style: solid; border-width: 1px;">13 - 200人</td><td style="border-style: solid; border-width: 1px;"><strong>极强</strong></td><td style="border-style: solid; border-width: 1px;">传统小型探险船，登陆点多，体验深入。</td></tr><tr><td style="border-style: solid; border-width: 1px;"><strong>C2型</strong></td><td style="border-style: solid; border-width: 1px;">201 - 500人</td><td style="border-style: solid; border-width: 1px;"><strong>受限</strong></td><td style="border-style: solid; border-width: 1px;">中型邮轮，虽可登陆但地点选择较少。</td></tr><tr><td style="border-style: solid; border-width: 1px;"><strong>CR型</strong></td><td style="border-style: solid; border-width: 1px;">500人以上</td><td style="border-style: solid; border-width: 1px;"><strong>无法登陆</strong></td><td style="border-style: solid; border-width: 1px;">大型豪华邮轮，仅限海上巡航观赏。</td></tr></tbody></table></figure><p style="margin-left: 0px;">为什么载客量这么重要呢？这是因为在南极登陆有特定的规定：一个地点每次只能有一艘船只入境，每个登陆点每次只允许一艘船登陆，且单次登陆人数不得超过100人。超过 500 名乘客的船只不得在南极洲停靠。因此，载客量百人以下的小船可以全员一次性登陆，无需轮换排队。在天气条件允许的情况下，这些船只上午和下午都可以登陆。</p><p style="margin-left: 0px;">如果当地未特别要求减少乘客人数，无论何时，一次最多允许100名来自一艘船只的乘客上岸。</p><h4 style="margin-left: 0px;">不同载客量的实际体验差异</h4><ul><li>100人左右： 体验最佳。全员可同时登陆，无需轮换，岸上时间充裕。</li><li>200人左右： 体验良好。需分批轮换（一半登陆，一半乘坐冲锋舟巡游），基本能保证活动量。</li><li>300人左右： 体验打折。由于需多次轮换，排队等待时间显著增加。</li><li>500人及以上： 不推荐。此类船只被禁止执行登陆活动，游客只能“远观”。</li></ul><p style="margin-left: 0px;">小船的优点在于它们更加灵活，有更多的登陆点选择，每位游客有更多登陆机会和时间。而大船的优点则是它们吨位大，在同等条件下过德雷克海峡时更加平稳。至于船的冰级，考虑的优先度就不高了。这些运营商会考虑好的。</p><h3>价格</h3><p>谈到南极旅游，价格永远是绕不开的话题。</p><p>省心和省钱往往不可兼得。自己规划旅程也不一定省钱。其中利弊还需自己权衡。正如我前文说的，如果选择旅行社定制旅程，旅程的往往并不只限于南极游览。</p><p>去南极的“船票”（实际是南极探险邮轮舱位）购买方式主要有以下几种，适合中国游客的渠道以代理和专业旅行社为主。</p><h4>1. <strong>通过在线平台或OTA代理购买</strong></h4><p>携程/途风（携程旗下极地专区）是国内用户最多的平台，直接搜索“南极邮轮”或“南极游轮”就能找到很多旅行社做的套餐。平台负责订舱、机票、酒店打包，作为消费者只需要支付订金，一般尾款在出发前120天付清。不过非常奇怪的是携程上好像都是两人入住，标价成人均价格，看起来就是10万不到。价格一般在10万起步，上不封顶。</p><p>我在携程看到了一个人均1.8万的套餐。这是路线图：</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 346px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/30/1e82907d033138ab3df46b2e6d7db40f.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>虽然第一眼是诈骗，但是还真别说，还真是沾着南极洲了。</figcaption></figure><p>其他平台包括飞猪、去哪儿、马蜂窝等也有南极旅行商品，但主要还是携程，毕竟携程加上他控股的同程，占据了国内一半的市场份额。</p><h4>2. <strong>通过专业极地旅行社购买</strong></h4><p>这些旅行社往往包船或切舱，提供中文领队、探险队、登陆保障，更专业。请优先选择IAATO成员。</p><p>但是我不推荐任何中国旅行社。不了解，不敢说，不推荐。</p><h4>3. <strong>直接通过国际运营商官网购买</strong></h4><p>常见运营商有Antarctica21、Quark Expeditions、Ponant、Silversea、Hurtigruten等。详情请见<a href="https://iaato.org/about-us/member-directory">IAATO旅行社名单</a>，都有官网链接。</p><p>你需要到公司官网预订舱位，需自行办理南美机票、酒店、转机。支付美元，早鸟折扣大。价格波动较大，有时会有巨大的last minute优惠。缺点就是无中文支持，签证/衔接复杂。但是参考下文那个5995美元/人的价格，我觉得这些都不是问题。这是它的航线图，我觉得比携程那个1.8万的套餐值，至少过了费雷站：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/30/822da47d80220dec4f0d22c7f6611839.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>另外，如果你考虑海空联航的话，目前一共有Antarctica21, Aurora Expeditions, Quark, Silversea等四间船公司经营这种模式的南极行程。各家行程虽有些许不同，但第一天除了Silversea会包含智利首都圣地牙哥往返蓬塔阿雷纳斯的机票，其余三家的第一天，都会从智利南部的蓬塔阿雷纳斯集合开始。第二天则会从蓬塔阿雷纳斯飞往南极的乔治王岛。经历中间天数不等的南极搭乘邮轮的行程，倒数第二天会飞回蓬塔阿雷纳斯。</p><p>Antarctica21的票价里会包含从蓬塔出发的海空联航行程中第一天蓬塔合恩角酒店或同级别酒店住宿一晚，从南极按计划返航当天，蓬塔阿雷纳斯合恩角酒店或同级别酒店住宿一晚(含早)。船上有每日早餐、午餐自助和船上每日三道式晚餐。大部分运营商的套餐都是这样。不包括行程和应急预案之外的住宿、餐饮、活动及交通，以及从南极返航后在蓬塔当日的餐食。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/30/70ab7975f6e94d8595dd3348e1035625.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Antarctica21旗下麦哲伦探索号去年的价格表，可以参考一下</figcaption></figure><h3>注意事项</h3><ul><li><strong>提前预订</strong>：热门航次，比如春节、12-1月企鹅育雏期，需提前6-12个月，好舱位、优惠早鸟价很快抢光。</li><li><strong>价格范围</strong>：看上表就知道其实价格浮动很大的。经典南极半岛旅行8-12天大概是10-25万人民币；深入南极到南极圈或者包括南乔治亚岛一般是15-25天，价格也是从10万开始。南极旅行价格上不封顶，人有多大胆，地有多大产，而有时单人旅行也是可以把价格压在10万以下的。</li><li><strong>必备</strong>：买涵盖医疗救援的旅行保险。南极无医院，不过船上一般有医务室；行李限重（飞南极一般随身行李上限为5公斤，托运行李则仅能携带15公斤）；注意护照有效期。</li><li><strong>风险</strong>：天气影响大，可能延误/取消航班，选有应急预案<s>会退款</s>的运营商。</li><li><strong>合规优先</strong>：只选IAATO成员，避免黑船以及环保问题。</li><li><strong>关于儿童：</strong>我查询了各家公司的规定，最低年龄一般限制为8岁(南极快线等含乘船穿越德雷克海峡的路线为12岁)，并且有完全责任能力的成年人陪同和签署免责声明。</li></ul><p>乍看之下，这似乎是一个“奢侈旅行”的定价，但如果拆解成本结构，会发现它并非单纯的品牌溢价。</p><p>南极旅游的高价格，主要来自三类不可压缩的成本。</p><p>第一，是船舶与人本身的成本。能够在极地海域航行的船只，必须达到极地级别标准，配备双层船壳、强化动力系统、专业船员与随船医生。这类船舶的建造、维护和运营成本，远高于普通邮轮。</p><p>第二，是环保与安全合规成本。每一次登陆、每一条航线，都需要符合国际南极条约体系和 IAATO 的规范。游客数量受限、登陆批次受限、应急预案齐备，这些都意味着效率被刻意压低，成本被刻意抬高。</p><p>第三，是规模本身带来的成本。南极旅游注定是小规模活动。大规模开发的黑色车辙还没有压上白色的南极洲，没有“薄利多销”，只有“少人高成本”。当一条船只搭载一两百人，却需要承担与科研站接近的安全与环境责任时，人均价格自然无法下降。</p><h4>行李</h4><p>去南极（过了费雷站的南极半岛探险邮轮行程！）需要准备的物品以<strong>保暖、防风防水、防晒</strong>为核心原则。南极夏季气温通常在-5℃和5℃之间，但风大、湿冷、紫外线极强。邮轮室内温暖，温度在20℃左右；登陆/冲锋艇巡游时才需全副武装。</p><p>很多邮轮提供防水冲锋衣和高筒防水登陆靴，请提前询问你的运营商。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/30/9afccdf3ef3cc783aab2d1994aa0d219.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>图源：南极21世纪公司</figcaption></figure><p>海空联航行李限重比较严格，每人包含手提总重20kg，超重无法带上飞机，多余可存酒店。经典的船去船回一般无此限制，但总行李也别超30kg。IAATO规定南极禁止无人机（应该不会有人在南极飞无人机吧？应该？）；登陆时请“除了脚印什么都别留下，除了回忆什么都别带走”。</p><figure class="table"><table><thead><tr><th>类别</th><th>推荐物品</th><th>说明与建议</th></tr></thead><tbody><tr><td><strong>服装（船上休闲）</strong></td><td>休闲裤、T恤、卫衣、薄外套、拖鞋/凉鞋</td><td>船内温暖舒适，像普通度假；晚餐偶尔稍正式。</td></tr><tr><td><strong>保暖内层</strong></td><td>保暖内衣裤（美利奴羊毛或合成速干材）2-3套</td><td>贴身排汗，避免棉质（吸湿后更冷）。</td></tr><tr><td><strong>中层保暖</strong></td><td>抓绒衣/羊毛衫/轻薄羽绒服 2-3件</td><td>登陆时叠穿，天气好时可能只穿1件；船上甲板观景也用。</td></tr><tr><td><strong>外层防护</strong></td><td>防水冲锋裤（必备，自带或船上租）<br />防水手套（厚薄各1双）</td><td>冲锋衣多由船提供；裤子常需自带，防坐冲锋艇时溅水。手套薄的便于拍照。</td></tr><tr><td><strong>头颈手足</strong></td><td>保暖帽（遮耳）、围巾/脖套、防风面罩<br />厚毛袜4-5双<br />薄触屏手套</td><td>头部散热快，帽必须；袜子登陆时穿2双（靴内潮湿易换）。</td></tr><tr><td><strong>鞋类</strong></td><td>船上防滑休闲鞋<br />登陆用高筒防水靴（船提供）</td><td>自带鞋只在船上穿；靴子船上租/借。</td></tr><tr><td><strong>防晒护肤</strong></td><td>SPF50+防水防晒霜、润唇膏、防晒帽<br />护手霜/身体乳、太阳镜/雪镜（偏光最好）</td><td>紫外线超强，阴天也需涂；雪盲风险高，雪镜必备（防眩光）。</td></tr><tr><td><strong>药品健康</strong></td><td>晕船药/贴（船去船回必备）、个人常备药<br />创可贴、肠胃药、感冒药</td><td>海空联航少晕船，但德雷克海峡经典路线易晕；带够处方药。</td></tr><tr><td><strong>摄影电子</strong></td><td>相机/手机、长焦镜头、备用电池/充电宝<br />存储卡、防水袋/干囊</td><td>南极光线强，偏光镜有用；电池冷天耗电快，多备；防水保护设备。</td></tr><tr><td><strong>其他随身</strong></td><td>防水背包/干囊（保护相机）、保温杯<br />泳衣（船上有热水浴缸/桑拿）、耳塞（防船噪）</td><td>冲锋艇易溅水；保温杯船上热水免费，但自带方便；泳衣可选（极地跳水活动）。</td></tr><tr><td><strong>文件杂项</strong></td><td>护照、签证/机票打印件、旅行保险单<br />现金/信用卡（船上消费）、转换插头</td><td>保险必须含医疗疏散（南极无医院）；船上用美元/信用卡。</td></tr></tbody></table></figure><h3>额外Tips</h3><ul><li><strong>少带多备</strong>：衣服别带太多，船上有洗衣服务或者自带洗衣片手洗。</li><li><strong>颜色建议</strong>：帽子/围巾选亮色，登陆时大家穿统一冲锋衣，易辨认。</li><li><strong>环保意识</strong>：别带一次性塑料；登陆前船会真空吸尘衣服，避免带外来种子/污物。</li><li><strong>摄影</strong>：配备一副质量较好的轻级双筒望远镜（推荐放大倍率为7或8），带上一个出色的变焦镜头。请带上足够的存储卡和备用电池，因为在低温环境下，电池的使用时间将会极大缩短。</li><li><strong>装备</strong>：淘宝/迪卡侬有性价比高的抓绒/冲锋裤；高端选始祖鸟/Patagonia。</li></ul><p>提前咨询你的旅行社或者运营商确认提供的装备（如冲锋衣、靴子），这样能轻装上阵。</p><p>在此，我也要重申每次旅程每个领队都会说，每次都有人不听的话：请根据团队负责人的指导和说明行动。切勿脱离团队，因为在南极洲，生与死可能仅隔几分钟，尤其是在急性低温的情况下。</p><h3>你在南极会做什么？</h3><p>在南极，游客并不是被鼓励去“多做点什么”，而是被不断提醒：<strong>你能做的事情，本来就不多。</strong><sup class="ss-footnote" href="https://iaato.org/visiting-antarctica/during-your-visit" title="《南极游客指南》旨在确保所有游客了解并因此能够遵守《条约》和《议定书》。当然，游客受适用于南极活动的国家法律和法规的约束。https://iaato.org/system/files?file=2025-01/ATCM-General-Visitor-Guidelines-A3-Poster.CN_190780.pdf">8</sup></p><p>最核心的活动是登陆探访，但“登陆”本身并不意味着自由行动。甚至很多人来南极并没有机会上岸。在2015年到访南极的37000人里，有10000人根本没有上岸。</p><p>每一次上岸，都会被严格限制人数、时间和活动范围。</p><p>登陆前，工作人员会进行详细说明，明确哪些区域可以进入、哪些区域必须绕行，整个过程更像一次受控的实地考察，而非传统意义上的观光。在从船只上岸的过程中，如果当地没有特别建议增加导游人数，应在所有地点保持 1:20 的导游乘客比率。</p><p>在游客乘坐的游船靠近南极之前，必须首先听取导游讲解注意事项，然后聚集到船上的衣帽间，接受生物安全处理，衣物、随身用品要吸尘，鞋子要消毒，确保不把外来物种带上南极。不过，非本地物种确实曾因失误被带上南极，但是就目前所知，那并不是游客造成的。有研究表明，科研项目比旅游业带来的环境冲击要更加严重。<sup class="ss-footnote" href="" title="Chown et al. (2012): “Continent-wide risk assessment for the establishment of nonnative species in Antarctica”https://doi.org/10.1073/pnas.1119787109">9</sup><sup class="ss-footnote" href="" title="Loss of research and operational equipment in Antarctica: Balancing scientific advances with environmental impact.https://doi.org/10.1016/j.jenvman.2023.119200">10</sup></p><p>通常一艘探险船上有上百名游客，但同一时间允许登岸的人数往往只有几十人，剩余游客需要轮换等待。</p><p>登陆地点多为南极半岛附近的岛屿或海岸线，并非科研站核心区域。船只并不靠岸，而是在海上抛锚，乘客搭接受过生物安全检查的划艇登陆。</p><p>游客会在工作人员带领下沿着事先规划好的路线行走，停留时间有限，通常在一到两个小时之间。这种短暂而克制的停留，既是出于安全考虑，也是为了减少对环境的长期扰动。</p><p>与登陆同样重要的，是野生动物观察。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/28/ac86caa4e4488051f46003cc63fa58f3.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>南极旅游中最常见的“主角”是企鹅,其次是海豹，而鲸类更多出现在近岸海域的巡游过程中。但与动物园或自然保护区不同，南极对“观看”本身有极为严格的边界。游客必须与南极所有野生动物保持五米以上的距离，不得主动靠近、触碰或试图引导动物行为。</p><p>科学家曾经数次研究、比较过那些定期有人来参观、和很少与人类有来往的企鹅定居点之间的区别。结果令人吃惊：无法下定论。参观人多的企鹅定居点有的状况恶化、有的持平、有的甚至比从前更热闹了。<sup class="ss-footnote" href="" title="[1] CARNEY K M, SYDEMAN W J. A review of human disturbance effects on nesting colonial waterbirds[J]. Waterbirds, 1999, 22(1): 68-79. https://doi.org/10.2307/1521995
[2] COBLEY N D, SHEARS J R. Breeding performance of Gentoo Penguins (Pygoscelis papua) at a Christopher site exposed to high levels of tourism[J]. Polar Biology, 1999, 21(6): 355-360. 
https://doi.org/10.1007/s003000050373">11</sup></p><p>另外，与毛皮海豹等有潜在危险或具有领地意识的野生动物保持较远的安全距离。在可行的情况下，至少保持15 - 25 米的距离。</p><p>如果企鹅主动走近，人类反而需要后退。这种规则在初听时显得反直觉，却是南极旅游中最重要的原则之一——动物拥有绝对的行为优先权。当然也有动物追着人跑的情况。一般而言被企鹅追着跑是没事的。但是任何野生动物，甚至是企鹅，都可能对人类造成严重伤害。切勿低估风险。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/28/7592360df1e813cadc94ddbf1d37b9a1.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>日常生物安全程序对于保护南极洲至关重要。 您需要：始终与野生动物保持至少5米（15英尺）的距离。 不要在野生动物区坐着、跪着、蹲下或躺下。</figcaption></figure><p>在海上活动中，冲锋艇巡游是最常见、也是最具代表性的项目之一。游客会分批乘坐小型充气艇，在冰山、浮冰与海岸线之间缓慢穿行。这类活动并不追求速度或刺激，而是为了更接近冰层结构和野生动物栖息环境。</p><p>贯穿整个行程的，是持续不断的科考式讲解。几乎所有正规南极探险船都会配备由地质学家、生物学家、气候研究者或极地探险经验者组成的随船团队。他们会在船上通过讲座、简报和现场讲解的方式，向游客解释眼前景象背后的科学背景：冰川如何形成与消融，企鹅的繁殖周期如何与海冰变化相关，南极在全球气候系统中扮演怎样的角色。</p><p>这些讲解并非“附加内容”，而是南极旅游被允许存在的重要理由之一。某种程度上，游客被视为潜在的“传播节点”，而非单纯的消费者。</p><p>当然这只是理论上。</p><p>根据我的经验，随着南极商业旅游程度加深，向导配置难保质量也在意料之中。旅行中很有可能遇到一位一问三不知的向导。我的建议是可以提前在手机或者PAD上下好BBC的纪录片，不仅可以学习知识，还可以用来渡过没有蜂窝网络的日子。不过要注意电子产品保暖。我的iPad mini在低温环境下就充不进去电。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/28/5336a4aeecef256f2d38ad58ba25f586.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>DON’T PACK A PEST!Help protect Antarctica’s unique environment from non-native species</figcaption></figure><p>南极旅游对行为规范的要求异常严格。每一次登陆前，游客都必须清洗靴底和装备，防止将外来物种或微生物带入南极生态系统；任何自然物品都不得带走，无论是石头、羽毛，还是看似微不足道的碎冰；任何东西也不能留下，<s>所以请不要随地吐痰</s>。拍照可以，但干预行为被明确禁止，哪怕只是“为了更好的画面”。</p><p>你可以在<a href="https://iaato.org/system/files?file=2025-01/ATCM-General-Visitor-Guidelines-A3-Poster.CN_190780.pdf">这里</a>下载IAATO制作的针对到访南极洲的游客的通用指南的中文版。</p><h2>环境争议</h2><p>几乎所有关于南极旅游的讨论，最终都会走到一个问题面前：在这样一个本就脆弱、又对全人类气候系统至关重要的地方，人类是否“不该出现”？&nbsp;</p><p>这个问题没有轻松的答案，它往往被简化为情绪化的对立——要么是有钱人的罪恶享乐，要么是环保主义者的道德洁癖。</p><p>确实，南极本身并不适合人类活动，任何进入都意味着额外排放：远洋船舶的燃油、物资运输的碳足迹、人员聚集带来的潜在污染风险。哪怕再小心，也无法做到“零影响”。</p><p>更重要的是，一旦旅游被视为一种可复制、可扩张的商业模式，就不可避免地会引出一个问题：如果今天是一万人，明天是不是就会变成十万人？</p><p>南极的生态系统极其简单，一旦被扰动，恢复周期往往以十年甚至百年计。阿德利企鹅族群的一次繁殖季被打断，影响的不是一只动物，而是一整个种群的世代延续。从这个角度看，任何形式的“娱乐性进入”，都显得站不住脚。<sup class="ss-footnote" href="" title="opert-Coudert, Y., Kato, A., Meyer, X., &amp; Pellé, M. (2015). A complete breeding failure in an Adélie penguin colony correlates with unusual and extreme environmental events. Ecography, 38(2), 111-113. https://doi.org/10.1111/ecog.01182">12</sup></p><p>不过相比渔业掠夺、资源勘探乃至潜在的地缘政治竞争，旅游至少是一种低强度、可监管、可追责的人类活动形式。更现实的说，大量南极保护的政治共识、科研经费与公众支持，本身就来自于人们“看见”南极之后产生的认知转变。对许多亲历者而言，南极不是消费品，而是一种强烈的环境教育。</p><p>南极并不是一个完全隔绝于人类社会之外的抽象存在，事实上它的命运早已被人类深度绑定。全球气候变暖、海洋酸化、塑料污染，没有一项是南极“自己造成”的。即便没有游客，南极也并非“纯净无瑕的乌托邦”。</p><p>南极旅游确实不是无害的，但它也并非天然失控。它之所以目前仍被大多数国家与科研机构“勉强接受”，并不是因为它本质上正确，而是因为它被限制在一个极窄的制度框架内。</p><p>这也是为什么 IAATO的存在如此关键。它并不是一个完美的机构，但至少在现阶段，它承担了三个核心功能：限制单船与单点登陆人数、制定并执行统一的环保行为准则、以及在事故和违规发生时提供可追溯的责任体系。</p><p>南极旅游得以存在的前提，并不是“游客自觉”，而是系统性的不信任与强监管。正如我前文说的，“相比无人关注，有一定程度、负责任的旅游业要更好一些。”</p><p>另外，说句《南极条约》关于南极资源开采的题外话。条约申明，南极洲是一个为和平与科学服务的自然保护区，除非必要的科学研究，禁止开展任何涉及南极洲矿产资源的活动。但是这并不是一项永久协议。在这项协议达成50年后，也就是2048年，条约中的这部分内容可能会被重新审核。禁止采矿和资源开发的条款可能，甚至很有可能会被修改或者废除。</p><p>我们并不能知道2048年的时候世界是什么样的。不过做最坏的打算，我希望在行星发动机挖掘机出现在南极洲之前，我能先看一眼白色的世界尽头。</p><h2>结语</h2><p>在写完所有关于路线、时间、价格与规则之后，再回头看那场围绕南极展开的舆情，反而更容易理解它为什么会被迅速放大。</p><p>南极之所以刺痛人，并不完全因为它昂贵或遥远，而是因为它在公共叙事中被叠加了过多象征意义：它被视作“世界尽头”，被拿来对照日常生活的疲惫，也被当作一种能够被展示的经历。当这些投射集中到一次具体的旅行上，南极就不再只是南极，而成了一面承载情绪与想象的屏幕。</p><p>但如果把它重新放回现实尺度，南极旅游其实是一件异常克制的事情：它并不以“抵达”为核心体验，也很少强调个人的征服或成就感；相反，它由大量限制、等待、规则与不确定性构成。</p><p>你不能自由行动，不能留下痕迹，甚至不能保证一定能够登陆。你所能做的，只是在被允许的范围内观察、聆听，并尽量不打扰。</p><p>也正因为如此，南极更适合被理解为一场关于“边界”的旅行：边界告诉你什么不能做，提醒你自己并不重要。</p><p>作为旅游目的地，它并不提供答案，也不试图改变现实生活的结构；它唯一能提供的，是一种尺度感——世界比个人更大，自然比叙事更安静。</p><p>如果一定要给这篇指南一个结尾，那么或许可以这样理解南极：它不是用来证明什么的地方，也不是用来逃离什么的地方。</p><p>如果我有一天真的踏上那片白色大陆，我应该会记得，不是“我来过”， 而是我被允许短暂经过。</p><p>但愿我的钱包也能允许。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/104912</id>
            <title>马上 2026 年了，大模型机翻到底行不行？怎么让它更好？</title>
            <link>https://sspai.com/post/104912</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/104912</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 30 Dec 2025 02:20:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">又有一段时间没发稿了，今天献上年终特稿，分享一组针对大模型在软件本地化翻译中应用的实证研究，看看通过一系列实验，我们能得到哪些有价值的结论——所有结论会在文章结尾总结给大家，不过也非常推荐大家看看正文，因为有很多测试的细节还是很有启发的。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">这次测试由 Lingoport 和 RWS 联手完成，RWS 语言人工智能服务总监 Marina Pantcheva 和 Lingoport 全球化解决方案和服务副总裁 Milen Epik 一起解答了以下问题：</p><ul><li>为什么软件本地化翻译很难</li><li>当前大语言模型与神经网络机器翻译的对比表现</li><li>引入字符串级提示词和多语言译文参考后会发生什么</li><li>视觉上下文（如截图、Figma 设计稿）能否显著提升翻译质量 - 真实人工评测结果和效率提升的实际数据</li><li>演示如何通过提示词解决歧义词翻译难题</li><li>Figma → 开发的工作流如何有机连接设计师、工程师与本地化</li></ul><h2 style="margin-left: 0px;"><strong>为什么软件字符串不容易翻译</strong></h2><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">做了这么多年产品本地化（我自己也做过本地化译者），真心理解它可不是普通的文本翻译。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">产品本地化翻译的核心难点主要有三个。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;"><strong>首先是歧义问题</strong>。软件里的字符串通常都很短，还都是单独出现的，译者根本没有足够的上下文来判断词义。这种歧义形式特别多，比如<strong>语义歧义</strong>，像“charge”这个词，可能是“给电池充电”，也可能是“收取费用”，甚至是某种财务定义；<strong>语法歧义</strong>也很常见，“empty folder”单独看，既可以是“空的文件夹”这个名词短语，也能是“清空文件夹”这个动作；还有<strong>词性歧义</strong>，“view”“open”这些词，没有上下文根本分不清是动词还是名词/形容词；另外还有<strong>结构性歧义</strong>，比如“new file viewer”，到底是“新的/文件查看器”，还是“新文件/的查看器”？<strong>指代歧义</strong>、<strong>视觉歧义</strong>也少不了，尤其是视觉歧义，必须知道字符串在软件界面的具体位置，才能确定正确的翻译方式。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;"><strong>其次是文本长度问题</strong>。英文界面的字段很短，翻译成中日韩语可能还会更短，但翻译成其他语言时会明显变长。比如西班牙语需要<strong>多留出25%的空间</strong>，而俄语、斯拉夫语系这类语言，甚至需要<strong>三倍于英文长度的空间</strong>，这对软件 UI 设计来说也是不小的挑战。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;"><strong>最后是格式化占位符与标签的困扰</strong>。软件字符串里经常会出现大量 <strong>HTML 标签和占位符</strong>，这些内容会破坏文本的连贯性，翻译时不仅要保留它们，有时候还得根据译文调整位置，对译者来说十分棘手。</p><h2 style="margin-left: 0px;"><strong>哪种机翻更适合做软件本地化翻译？</strong></h2><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/26/0447a2e6ccd086226c9a2018824c2afe.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">这次测试比对了神经网络机器翻译和大模型翻译两种机翻的结果。他们测试了两类数据集：<strong>软件字符串</strong>和<strong>高歧义字符串</strong>。用到的工具包括 OpenAI 的 GPT-5、GPT-5 mini、GPT-4o、以及 GPT-4o mini，还有 Google 翻译。他们还开发了一个开源的翻译质量评估（TQE）工具来处理各语种译文数据、生成评估报告，后续也在 Trados Studio 中测试了该工具的运行情况。这个评估工具能算出平均质量分、中位分，列举有问题的句段示例并给出处理建议，还能展示评分分布、分析错误类型及占比，帮助人工审校人员快速定位问题句段，提升工作效率。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">第一组核心实验就是<strong>原生 NMT 与 LLM 对比</strong>，也就是用未经训练的神经机器翻译，和只输入“将这种语言翻译成另一种语言”这种简单指令的大语言模型进行对比。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/26/article/59b3f0320d9b21254043fb730c703e50.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">实验结果很明显，从评估数据来看，在测试的多种语言中，<strong>大语言模型的表现评分更高</strong>，不仅平均得分更高，需要人工审核的句段数量也大幅减少，这意味着能大大减轻人工负担、提升效率。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="数字越小，问题越少" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/26/article/9f7bc25c9776f75b34c12957d040ce29.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">更有意思的是，通过分析问题分布情况发现，LLM 在准确率和语境连贯性得分上始终占优，而神经机器翻译则在风格和术语得分上表现更好。针对这个结果，我们推测，神经机器翻译能在术语和文风上胜出，可能是因为它此前接触过类似的软件文本，产生了溢出效应，而且无论是 LLM 的短板还是 NMT 的不足，其实都能通过优化提示词等方式轻松改进。</p><h2 style="margin-left: 0px;"><strong>字串级提示和翻译参考，能提升质量吗？</strong></h2><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">既然发现提示词优化可能改进两者的不足，他们接下来探索了第二个关键问题：当添加字符串级提示和多语种线索时，会对 LLM 翻译效果产生什么影响——即测试增强提示词对LLM翻译效果的影响</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/26/article/09bdd550eae5862e5e378f616636cdaa.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">最初的实验思路是利用其他语言的译文作为参考信息，也就是“多语种三角校验”——如果一个项目已有多种语言的译文，新增语种翻译时，就把现有译文按字串为单位一块儿输入给 LLM。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/26/article/279549ebedcf9b40451c9131bb10af4e.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">实验结果最初并不统一：对于土耳其语、匈牙利语、芬兰语来说，翻译效果有所提升，但罗马尼亚语的效果反而下降了，挪威语的表现更糟。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">他们深入分析后发现，问题出在评估工具上，<strong>负责质量评估的 AI 掌握的信息量少于采用多语种三角校验技术的翻译 AI，缺乏足够的上下文，无法准确评估译文质量，就像经验浅的审核员评估资深译员的作品一样，结果没有参考价值。</strong></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="质量评估 AI 也需要和译者一样的上下文" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/26/article/c9597cb3dc7cd1f1d0ed3a2c239ab958.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">后来他们更新了 TQE 工具，让它也能识别上下文，结果非常显著，<strong>所有语种的翻译表现都有了明显改善，需要审核的句段数量也减少了</strong>。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="大模型翻译的大胜利" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/26/article/3a05bdf89dfdd17ed2563eecb76acc56.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">更正后的评估有力地说明：<strong>从 NMT 过渡到优化后的 LLM，翻译质量全方位提升，得到了最理想的结果</strong>。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">这里要给大家补充一个关键知识点：<strong>多语种三角校验要想发挥作用，核心是要寻找能消除歧义的参考语言，确保参考语言本身不会存在与源语言相同的歧义</strong>。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">比如英语里的“cheese”，既可以指黄奶酪也可以指白奶酪，但在保加利亚语里这两种奶酪有不同的对应词汇，此时如果参考的是同样无法区分这两种奶酪的挪威语，就毫无意义；但如果参考能区分的斯洛伐克语或俄语，就能给翻译提供很大帮助。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/26/article/06498de678ee00e8a388044170667755.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">他们还专门针对 20 个极容易出现歧义的句子做了测试（虽然这些句子不是真实的软件文本，但能很好地验证提示词的作用）。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/26/article/fdbc72945254bc1f3bf3813e1dd6c0b3.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/26/article/51a7c484aea8d90c52e8991047f3484c.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">结果显示，在缺失字串级提示的情况下，中文翻译得分是 81 分，提供字符串提示后，分数直接升至 96 分；土耳其语的提升更明显，从 70 分跃升到 94 分，主要提升体现在准确性和上下文连贯性上，这进一步证明了增强提示词的有效性。</p><h2 style="margin-left: 0px;"><strong>再让人来看看有没有生产力的提升</strong></h2><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">前面的评估都是由 AI 完成的，为了验证结果的可靠性，他们还开展了人工评估实验，看看真实的生产力提升效果如何。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/26/article/a384a1370d5aac1b43ac986118a1ba2a.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">他们将经过字串级提示词优化的 LLM 翻译结果交给 RWS 进行典型的机翻产能评估，除了希腊语因测试问题数据无效外，其他四种语言的表现都很优异。这意味着 LLM 翻译能切实转化为实际效率提升：假设固定时间内人工原本只能翻译 100 个单词，那么审校 LLM 译文（配合字符串级提示词）时，处理量能达到 220 个。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">因此，针对软件字符串翻译，与 NMT 机器翻译相比，大模型机翻：</p><ul><li>翻译准确性和整体质量显著提升</li><li>生产效率明显提高</li><li>无需前期培训成本，且不受语言数量增加的影响</li><li>翻译成本更低（得益于最新大语言模型）</li></ul><h2 style="margin-left: 0px;"><strong>视觉参考能否提升大模型翻译质量？</strong></h2><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">除了多语种参考线索这种字符串级提示方案，他们还探索了另一个重要方向：视觉上下文（比如截图、Figma 设计稿）能否显著提升翻译质量？这也解决了“没有现成译文该怎么办”的问题。就像人类译员看到语境中的字符串能更好地翻译一样，给 LLM 提供软件界面的视觉上下文，也能大幅提升翻译精准度。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">他们专门做了一个现场演示来验证这一点，选择了“coat”和“washer”这两个一词多义的单词作为待译对象，因为它们在不同场景下有不同含义，很能考验翻译的准确性。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">演示使用的是基于 GPT-4 的提示词库，最初我们只设置了“将源语言翻译为目标语言”的简单系统提示词，翻译结果很不理想：在五金店场景下，“coat”本应译为“一层油漆”（法语“couche”），却被译成了穿在身上的上衣；“washer”本应指“洗衣机”，却被译成了“金属垫圈”。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/26/article/d1d324f1aaf682c53ed6ffc95039c737.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">随后我们优化了提示词，明确要求符合UI设计的简洁、清晰、一致、行动导向的要求，且只返回翻译内容不附带解释，同时给每个字符串配上了对应的上下文参考图片。重新翻译后，结果完全符合预期：“油漆层”译成了“couche”，“外套”译成了“un manteau”，“洗衣机”和“金属垫圈”也得到了精准区分。这个案例充分证明，通过设定全局提示词并结合图像等上下文信息，能精准锁定翻译语义，实现一一对应。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">基于视觉上下文的有效性，他们探索了四种路径：截图、Chrome 浏览器（针对 Webapp）、API 以及 Figma，其中 Figma 是最高效的方式，还能实现“Figma2Dev”方案，让本地化工作在设计阶段就提前启动。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">虽然这儿演示的是 Lingoport 的产品流程，但<strong>整体思路完全可以迁移到其他产品本地化流程和工具里</strong>。具体来说，设计师在 Figma 中完成设计后，通过插件发起翻译任务，插件会自动抓取文本内容和相关视觉图像作为参考上下文；系统整合后进入翻译阶段，既可以用 LLM 翻译，也可以用传统翻译方式接入翻译管理系统；翻译完成后，结果会通过本地化工具自动同步回 Figma，设计师能即时查看并调整设计方案，比如调整按钮尺寸、优化布局；同时本地化端会直接将内容推送到开发端，存入代码库或者内容管理工具（CMS），并经过开发转化语言资源文件，大大减轻了开发者的负担。后续开发端新增或修改字符串时，本地化负责人也能随时拉取变更、重新翻译更新，设计师也能同步获取最新版本。</p><h2 style="margin-left: 0px;"><strong>这套操作成本如何？</strong></h2><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/26/article/3b9b41ff4e30b2f4c9830717ce50407f.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">对大家关心的成本问题，他们也做了相关研究：测试对象包含约 18000 个单词、2300 条字符串，每条字符串都配有专属图片，平均每条字串消耗约 1700 个 Token。经过测算，即使加入了图片，每个单词的成本依旧远不足一美分，而且最便宜的 GPT-4 mini 的成本低于市场上最便宜的 NMT 引擎。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">不过有一点需要补充，虽然LLM成本可控，但处理图像时的响应速度会比纯文本翻译慢，因为需要将图像转化为 Token 处理。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;"><strong>最后，我们汇总一下本次所有实验和探索的核心结论</strong>：</p><ul><li>软件字符串之所以难翻译，核心在于歧义（语义、语法、词性等多种类型）、文本长度差异（英文转其他语言篇幅变长）以及格式化占位符与标签的困扰。</li><li>原生翻译能力对比中，LLM 在准确率和语境连贯性上优于未经训练的 NMT，且需人工审核的句段更少、效率更高；而 NMT 在风格和术语一致性上表现更优，LLM 的短板可以通过优化提示词等方式弥补。</li><li>添加字串级上下文和多语言翻译参考能显著提升 LLM 翻译质量：多语种三角校验（利用现有译文作为提示）可提升各语种翻译效果，但需选择语义分辨精度高、能消除源语言歧义的参考语言，且评估工具需匹配同等的上下文信息。</li><li>人工评估验证了 LLM 译文（配合字串级上下文）的高效性，相同时间内的处理量可提升 120%，切实转化为生产力增益。</li><li>视觉上下文（截图、Figma 设计稿等）能大幅提升大模型翻译精准度，结合优化的全局提示词，可精准锁定多义词的语义，实现场景与译文的一一对应。</li><li>Figma → Dev 工作流实现了设计、开发、本地化三大环节的紧密联动，可以让本地化工作提前至设计阶段启动，大幅提升各团队的协作效率和工作自主性。</li><li>大模型配合字串级上下文（多语翻译参考或视觉上下文）的翻译方案，在成本上与传统 NMT 基本持平甚至更优，同时在翻译质量和效率上具备明显优势，是软件本地化翻译的优质解决方案。</li><li>测试结果振奋人心，但也突显了大模型工程化集成对于本地化管理的极端重要性（这个过后再找机会仔细聊聊）。</li></ul><p>祝大家新年快乐，明年本地化团队的影响力涨涨涨！</p><blockquote><p style="margin-left: 0px;">「<strong>产品本地化蓝皮书</strong>」（productloc）公众号是宣讲互联网产品全球化/本地化实践的平台，欢迎大家踊跃评论。 如果你也有兴趣和我、和大家分享自己对产品本地化的见解，请在公众号消息框发私信给我，或者和我在 LinkedIn 上建立联系。</p></blockquote>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/104876</id>
            <title>我做了一个白噪音网站「泡泡白噪音」，并给它重新设计了一次</title>
            <link>https://sspai.com/post/104876</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/104876</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 30 Dec 2025 01:55:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>如果你常年在电脑前工作，可能会有一种感受：</p><p>你需要一点声音， 但不想被音乐牵着情绪走； 你需要一些工具， 但不想面对复杂的系统和压力。</p><p>市面上的白噪音产品，要么太吵，要么太工具化。 于是我开始做 <strong>「泡泡白噪音」</strong> —— 一个把<strong>声音、专注、解压与情绪恢复</strong>放在同一个空间里的网站。</p><p>这次上线的，是它的<strong>全新改版版本</strong>。</p><hr /><h3>一个首页，承载绝大多数使用场景</h3><p>这次改版，我从首页开始推翻重来。</p><p>你现在看到的是一个偏 <strong>Bento Box</strong> 的布局，每一个模块都是一个独立的小工具：</p><ul><li>声景预设与Lofi视频卡片</li><li>专注番茄钟</li><li>待办清单</li><li>久坐提醒 / 喝水助手</li><li>自定义提醒闹钟</li><li>可全屏的当前时间</li></ul><p>它们都在首页，但不会争抢注意力。 <strong>打开网页，就可以开始进入状态。</strong></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/dcc9fb9313188a26aefe4f372e8997ab.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><hr /><h3>一个为长时间使用而设计的界面</h3><p>在这次改版中，我花了不少时间在界面本身是否耐看这件事上。</p><p>除了整体布局的重新设计，这一版 <strong>泡泡白噪音</strong> 已经完成了<strong>完整的全局深色模式适配</strong>：</p><ul><li>不只是简单反色</li><li>所有声音卡片、视频背景、工具模块都有对应深色样式</li><li>夜间使用时亮度和对比度都做了克制处理</li></ul><p>如果你习惯在晚上学习、写作或工作，深色模式下的体验会明显更舒服一些。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/28/ee1a1a9cab878b63cb75cd81994dea41.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>声音不只是播放，而是一块可以反复打磨的「声音画布」</h3><p>声音依然是泡泡白噪音的核心。</p><p>目前网站内包含多种类型的声音分类：</p><ul><li><strong>自然</strong>：雨声、海浪、鸟鸣、篝火</li><li><strong>场景</strong>：咖啡馆、林间、窗外雨</li><li><strong>Lofi</strong>：适合长时间学习与写作</li><li><strong>ASMR / 噪音</strong>：键盘声、轻触声、白噪 / 粉噪</li></ul><p>一个比较重要的设计是： <strong>每一个声音卡片，都不止一种版本。</strong></p><p>比如雨声，并不只是“下雨”—— 而是窗外雨、细雨、远雷雨、夜雨； 键盘声，也有不同节奏与触感。</p><p>你可以自由组合多条音轨，并为每一条独立调节音量， 慢慢调出最适合当下的声音比例。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/4e59c44390ecc8cedeaf90fdfa21b577.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><hr /><h3>声音与画面一起，构成一个完整的环境</h3><p>除了声音，这次我加入了 <strong>Lofi 视频卡片</strong>。</p><p>你可以在专注时切换不同的温馨背景视频：</p><ul><li>夏日微风</li><li>霓虹雨夜</li><li>怀猫小憩</li><li>宁静书房</li></ul><p>它们并不是为了“好看”， 而是作为一种<strong>低存在感的环境陪伴</strong>， 让屏幕不再是冰冷的白色。</p><p>在内置多组温馨的 lofi 氛围视频之外，这一版新增了一个很多用户提到的能力：</p><blockquote><p><strong>视频卡片支持自定义添加本地视频。</strong></p></blockquote><p>你可以直接使用自己电脑里的视频文件作为背景，比如窗外下雨、城市夜景、树林、海面，甚至是一张完全静止的图片。</p><p>需要特别说明的是： <strong>泡泡白噪音是一个纯前端应用。</strong> 你添加的本地视频<strong>不会被上传到服务器</strong>，所有播放与设置都只发生在你的浏览器本地。</p><p>配合白噪音或环境音，它会变成一个<strong>只属于你自己的专注场景</strong>。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/8390dd26cfb4e91f6f03f99db990c68d.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><hr /><h3>赛博解压：让手也参与进来</h3><p>有时候，我们的焦虑并不是靠“听”就能解决的。</p><p>所以我在泡泡白噪音里添加了一组<strong>偏交互式的解压工具</strong>：</p><ul><li><strong>电子木鱼</strong>：敲一下，打断焦虑循环</li><li><strong>静心念珠</strong>：一颗一颗拨动，节奏自然放慢</li><li><strong>灵动键盘</strong>：模拟不同机械轴体的敲击声效，每一次点击都是一种 ASMR 体验</li></ul><p>这些工具都很简单，但足够真实， 让你的手和注意力暂时离开思绪本身。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/ecadb18d9dd6c315f0a4ad5ceba6d284.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><hr /><h3>视觉疗愈：给大脑一点“无意义的美”</h3><p>除了声音，我也加入了一些<strong>纯粹的视觉疗愈模块</strong>：</p><ul><li><strong>空灵竖琴</strong>：拨动光束即可演奏旋律</li><li><strong>灵感曼陀罗</strong>：随手涂鸦，对称生成几何艺术</li><li><strong>心流光绘</strong>：夜晚开启，看万千粒子随指尖起舞</li></ul><p>它们没有目标，没有评分， 只是让你在屏幕前“玩一会儿”。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/a3fedc17a7a013dc3382a875910148d0.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><hr /><h3>灵感笔记：只记录，不打扰</h3><p>在专注或放松的过程中， 偶尔会冒出一些零碎的想法。</p><p>泡泡白噪音内置了一个<strong>极简的灵感笔记工具</strong>：</p><ul><li>不联网</li><li>不同步</li><li>不分析</li><li><strong>纯本地保存</strong></li></ul><p>你写下的内容，只存在你的浏览器里。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/e277e331f0f69549aab9e7d76f878426.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><hr /><h3>心理调节：当你真的需要慢下来</h3><p>包括一些调节状态的小工具：</p><ul><li><strong>深呼吸引导</strong>：4-7-8 / 箱式呼吸</li><li><strong>疗愈音钵：</strong>感受音频共振带来的舒缓与平衡。</li></ul><p>它们存在的意义只有一个： 当你已经很累时， 至少有一个地方可以慢下来。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/24/85561083e2eabe76489b08eec4f00320.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><hr /><h3>还有一些不抢镜、但很耐用的小工具</h3><p>前面已经介绍过声音、视频卡片，以及几类偏解压和疗愈的核心工具。 在此之外，「泡泡白噪音」里还保留了一组更偏辅助状态的小功能，它们不显眼，但用久了很难离开。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/74c6f52b433b21e0edf4b2f9732a9ff2.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><hr /><h3>给注意力一个稳定节奏</h3><p><strong>舒尔特方格：</strong>一个经典但有效的注意力训练工具，在格子中快速寻找顺序数字，适合短时间“重启大脑”。</p><p><strong>专注节拍：</strong>提供稳定的 BPM 节奏提示与简洁视觉反馈，适合需要保持节奏感的阅读、练习或重复性工作。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/53551049ddd3bff8fe1d776f2c7c6fe4.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><hr /><h3>给环境一点“低存在感”的支持</h3><p><strong>柔光补光灯：</strong>将屏幕变成一盏可调节亮度与色温的环境灯，夜晚使用尤其舒服。</p><p><strong>舒缓轻音：</strong>不抢注意力的轻音乐 ，适合已经播放主声景时作为底噪补充。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/4dc9d97c4430cf6fa036dea2f1f456e2.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><hr /><h3>给当下一个“无需思考”的出口</h3><p><strong>每日抉择：</strong>一个很小的转盘功能，但很实用：当你犹豫不决时，把选择权交给随机。</p><p><strong>电子烟花：</strong>点击即绽放，没有目标、没有记录，纯粹用来短暂分散注意力。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/9ae732efc12f8ecaa4e7b9c8f358c353.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><hr /><h3>这些功能存在的意义</h3><p>它们并不是为了提高效率， 而是为了在你<strong>不适合继续“专注”时，提供缓冲空间</strong>。</p><p>泡泡白噪音并不试图变成一个全能工具箱， 而是希望在不同状态下，都有一个<strong>刚刚好的入口</strong>。</p><h3>写在最后</h3><p>泡泡白噪音像是一个<strong>安静、自持的数字空间</strong>： 你需要时，它就在； 不用时，也不会打扰你。</p><p>如果你正在寻找一个 <strong>不吵、不复杂、但足够用心的白噪音与专注工具</strong>， 欢迎你来试试它。</p><p>👉 体验地址：<a href="https://www.ppbzy.com/">www.ppbzy.com&nbsp;</a></p><hr /><p><strong>泡泡白噪音</strong> 打开即用 · 无需注册 让声音与光，替你挡住一部分世界</p><p><br />&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/104981</id>
            <title>别让 AI 替你「假装读完」：我如何用「做幻灯」倒逼论文精读？</title>
            <link>https://sspai.com/post/104981</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/104981</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Dec 2025 08:09:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/29/article/1781c5d28a8b320f2039b41e44d22000.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2 style="margin-left: auto; text-align: center;"><strong>痛点</strong></h2><p style="margin-left: 8px;">读论文这件事，最大的谎言大概就是「我读完了」。</p><p style="margin-left: 8px;">其实很多时候，你只是「翻过了」。</p><p style="margin-left: 8px;">当你把 PDF 关掉，脑子里往往只剩下一堆模糊的关键词：Transformer、扩散模型、泛化能力…… 但如果我追问一句：「这篇论文的核心冲突是什么？它的结论在什么边界条件下会失效？」</p><p style="margin-left: 8px;">你可能一下子就卡住了。</p><p style="margin-left: 8px;">为什么？因为我们太习惯于「被动输入」。尤其是现在有了 AI，很多人把 PDF 往模型里一丢，生成个摘要，看一眼「省流版」，就觉得自己懂了。</p><p style="margin-left: 8px;">这其实是一种「认知卸载」（Cognitive Offloading）。你把思考的过程外包给了 AI，你以为你掌握了知识，其实你连「雨过地皮湿」的程度都没达到。<strong>你只是在过拟合别人的二手观点</strong>。</p><p style="margin-left: 8px;">检验「懂没懂」的唯一标准，其实非常简单——<strong>你能不能把这篇论文，给一个外行讲明白？</strong></p><p style="margin-left: 8px;"><strong>这种方法，费曼用过，白居易也用过</strong>。挺好使的。</p><p style="margin-left: 8px;">当然了，如果连你自己都没读懂论文，讲出来是不现实的。怎么办呢？</p><h2 style="margin-left: auto; text-align: center;"><strong>破局</strong></h2><p style="margin-left: 8px;">我在 2019 年写过一篇文章，建议大家读不懂论文时，去<strong>找作者讲这篇论文时用的幻灯片</strong>。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/29/article/8cb297f2f5a51752b9f3cbe4d4a35605.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 8px;">理由很简单：论文是写给同行看的，默认读者对专业基础知识都懂；但幻灯片是讲给听众听的，作者为了不让台下睡着，必须重构叙事逻辑，把最直观的图、最核心的洞察拎出来。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/29/article/f15edf29ef00c2221cc95d2c98c0894b.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 8px;">但问题来了：不是所有论文都能找到幻灯片。有的太老，有的作者不爱分享，有的链接早挂了。</p><p style="margin-left: 8px;">既然「找幻灯」靠不住，我最近换了个思路：<strong>能不能利用 AI，把「读论文」变成「造幻灯」？</strong></p><p style="margin-left: 8px;">注意，我不是让你真的去设计排版，而是利用 AI 作为<strong>脚手架</strong>，强迫自己完成以下三个动作：</p><ol><li>1. <strong>拎骨架</strong>：识别论文的「核心冲突」，而不是堆砌公式。</li><li>2. <strong>补逻辑</strong>：从观察到问题，从方法到实验，怎么过渡才顺畅？</li><li>3. <strong>做预判</strong>：哪里是听众（你自己）最容易误解的地方？</li></ol><p style="margin-left: 8px;">这种「倒逼输出」的流程，比单纯看摘要累得多，但效果也好得多。</p><h2 style="margin-left: auto; text-align: center;"><strong>演示</strong></h2><p style="margin-left: 8px;">「光说不练假把式」。为了演示这个流程，我特意挑了一块「硬骨头」—— <a href="https://blog.neurips.cc/2025/11/26/announcing-the-neurips-2025-best-paper-awards/"><strong>NeurIPS 2025 的最佳论文之一</strong></a>：《<a href="https://arxiv.org/abs/2505.17638">Why Diffusion Models Don't Memorize: The Role of Implicit Dynamical Regularization in Training</a>》。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/29/article/03634d9cd7d9aa9d143dc6c4ac506c52.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 8px;">这篇论文讨论的是扩散模型的一个<strong>反直觉现象</strong>：明明参数量巨大，为什么它没有简单地「背诵」训练数据，而是学会了生成新样本？</p><p style="margin-left: 8px;">如果直接啃 PDF，里面全是动力学方程和泛化界（<strong>generalization bound</strong>），很容易劝退。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/29/article/f8b1655c94860e37d1f758360e7afe01.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 8px;">为了把这个「倒逼输出」的流程标准化，我把它固化成了一套自动化动作。也就是在这个环节，我把论文丢进 AI 工具（这里我用的是 Youmind，你也可以用任何支持长文本与复杂指令的工具），执行我预设好的「论文转幻灯」指令。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/29/article/36d4ec7a39a9edf5c52298758c5da0a7.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 8px;"><strong>这套指令的核心逻辑不是「总结」，而是「重构」</strong>：它必须先识别出论文的「叙事动线」，再规划 16 页的逻辑流。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/29/article/d9f5cfa0e9e929056ab9cb1ea0e2396f.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 8px;">然后，AI 会按照我们预设的步骤，做出全部的图片，构成一个完整的讲解 PPT，并且配上合适的文字解说。</p><p style="margin-left: 8px;">效果如何？我们直接看它对这篇 NeurIPS 最佳论文的处理结果。</p><h2 style="margin-left: auto; text-align: center;"><strong>洞察</strong></h2><p style="margin-left: 8px;">这套流程跑出来的，不是简单的图文堆砌，而是一个 <strong>「可讲」的叙事结构</strong> 。</p><p style="margin-left: 8px;">首先，它帮我抓住了 <strong>「核心悖论」</strong> （第 1 页）：按直觉，过参数化模型应该复制训练样本，但扩散模型却能生成新样本。这就是你开场要抓住的矛盾，一下子就能把听众（和你自己）的注意力抓回来。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/29/article/1555e8755bf0d49db9246a032b4313a2.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 8px;">紧接着，它提取出了论文的灵魂——<strong>两个关键时间点</strong>（第 2 页）：</p><ul><li>• ：模型开始学会生成高质量样本的时间。</li><li>• ：模型开始死记硬背训练数据的时间。<br />&nbsp;</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/29/article/50c000fcdd3ef924580e945f40d7fc4f.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 8px;">这一页非常关键，它把复杂的数学推导，降维成了两个时间尺度的赛跑。</p><p style="margin-left: 8px;">然后，它破除了一般人的<strong>直觉误区</strong>（第 3 页）：数据越多，模型是不是越容易记不住？</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/29/article/91d0002f121fd11aa5035f6a30fe6a28.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 8px;">AI 生成的这张斜率对比图，非常直观地展示了一个「剪刀差」：随着数据量 的增加， 几乎不变，但 线性增长。这意味着，数据越多，中间那个安全的「泛化窗口」就越宽。</p><p style="margin-left: 8px;">你看，有了这几页垫底，后面的实验验证（第 4 页）、相图分析（第 5 页），甚至是背后的随机特征网络理论（第 8-9 页），理解起来就顺理成章了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/29/article/358b8d3d13d508fa477f6db9fabcdaaf.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 8px;">特别是第 9 页，用特征谱的双峰结构来解释为什么会有两个时间尺度。如果不通过这种「讲给别人听」的视角去重构，你在读 PDF 时很容易在这个技术细节上滑过去。</p><p style="margin-left: 8px;">最后，它把所有内容收束成一句金句（第 16 页）：<strong>「训练时间是正则化器」</strong>。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/29/article/b19d9900378957e6cb271450ffdda8b4.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 8px;">这不仅是结论，更是行动指南：训练扩散模型，不是跑得越久越好，你得盯着那个窗口。</p><h2 style="margin-left: auto; text-align: center;"><strong>深挖</strong></h2><p style="margin-left: 8px;">但是，光有幻灯片就够了吗？</p><p style="margin-left: 8px;"><strong>不够。</strong></p><p style="margin-left: 8px;">AI 可能会一本正经地胡说八道，或者把作者的观点奉为真理。做研究，必须有<strong>批判性思维</strong>。</p><p style="margin-left: 8px;">所以，在这个工作流里，我强制加入了一个 <strong>「对抗性检索」</strong> 环节。我要求 AI 必须去 Arxiv 和网络上，寻找这篇论文的后续工作、平行研究，甚至是反面意见。</p><p style="margin-left: 8px;">看看 AI 帮我挖到了什么：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/29/article/bbfaea502d89e460bd4c3104e12e8001.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><ul><li>• <strong>平行证据</strong>：AI 找到了 Favero 等人的论文 <a href="https://arxiv.org/abs/2505.16959">Bigger Isn’t Always Memorizing (Arxiv 2505.16959)</a>，他们也发现了类似的「早停」规律，这说明 NeurIPS 这篇论文的结论是鲁棒的，不是孤例。</li><li>• <strong>机制探讨</strong>：AI 找到了 <a href="https://arxiv.org/abs/2509.25705">How Diffusion Models Memorize (Arxiv 2509.25705)</a>，从动力学角度进一步解释了记忆是如何发生的。</li><li>• <strong>大众视角</strong>：AI 甚至还找到了一篇腾讯新闻的 <a href="https://news.qq.com/rain/a/20251202A07LQV00?utm_source=chatgpt.com">通俗解读</a>。如果你要发朋友圈或者给非专业人士解释，这个链接就很有用。<br />&nbsp;</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/29/article/1d338cbe055f7d70134b11da18ca94e9.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 8px;">这一步非常关键。它让你从「只看这一篇」，变成了「看这一片（论文）」。</p><h2 style="margin-left: auto; text-align: center;"><strong>陷阱</strong></h2><p style="margin-left: 8px;">你获得的不仅是讲解的 PPT，以及针对每一页 PPT 的讲解要领（尤其标注了可能出现问题的地方），以此帮助你躲开陷阱并引发你的思考。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/29/article/290439c38485c40064ba4945e3675711.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 8px;">看到这里，有些马上就要拿着自己的讲稿去参加组会的研究生同学，是不是已经「会心一笑」了？</p><p style="margin-left: 8px;">别着急，我必须给你泼一盆冷水。</p><p style="margin-left: 8px;"><strong>这套工具很强大，但它不是万能的。</strong></p><p style="margin-left: 8px;">第一，<strong>它不能替代你的阅读</strong>。AI 是<strong>脚手架</strong>，帮你快速搭建结构。但楼建好了，脚手架是要拆的。特别是幻灯片里引用的那些实验数据、曲线图，你必须回到 PDF 原文里去核对。AI 在画图表数值时，难免会产生幻觉，千万别拿 AI 生成的图直接去答辩。</p><p style="margin-left: 8px;">第二，<strong>警惕「流利感的错觉」</strong>。AI 生成的讲者提示（Speaker Notes）通常写得很漂亮，读起来朗朗上口。但这不代表你真懂了。卡壳的地方，往往才是你真正需要花时间去啃的盲区。</p><p style="margin-left: 8px;">如果你不能理解 AI 的这些局限，把这套流程生成的内容当作你阅读论文的终点，而不是起点，那么你才是真正掉进了陷阱。</p><h2 style="margin-left: auto; text-align: center;"><strong>小结</strong></h2><p style="margin-left: 8px;">这篇文章，我把一个「私房」的研读论文工作流分享给了你：利用 AI 的分析、检索、思考与绘图能力，<strong>把「被动阅读」转化为「主动策展」。</strong></p><p style="margin-left: 8px;">利用工具，我们把一篇晦涩的 PDF，变成了一套逻辑严密的幻灯片初稿，并附带了外部的证据链核验。</p><p style="margin-left: 8px;">如果你觉得这套方法对你有启发，<a href="https://youmind.com/shortcuts/3Amh27ewFqHiaA">我把这个 Shortcut 封装好了，你可以直接取用</a>。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/29/article/4417050a426e295e7a3146e6aa280856.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 8px;">如果你不打算用 Youmind，打算使用另外的 AI Agent 来运行也没有关系。<a href="https://wise-pullover-00f.notion.site/new-2d8b21c52dac80e881f4ff3fd270993c?source=copy_link">我这里把提示词完整地呈现给你，请参考这个 Notion 链接</a>。注意你使用的 AI Agent 一定要能调用 nano banana pro 生图，并且要有学术信息检索工具的调用能力，否则效果会大打折扣。</p><p style="margin-left: 8px;">不过，我想说：拥有这套工具，并不代表你拥有了知识。这其中，你与 AI 生成结果的交互，以及你真的拿来讲授获得反馈，才是最重要的官窍。</p><p style="margin-left: 8px;">用 AI 辅助去啃下一篇你曾经不敢碰的硬骨头。然后关掉 AI，拿起这些简洁的 PPT 图表，用你自己的语言，把它讲给身边的人听。</p><p style="margin-left: 8px;"><strong>别人频频点头乃至恍然大悟时，那才是知识真正属于你的时刻。</strong></p><p style="margin-left: 8px;">如果你觉得本文有用，请<strong>充电</strong>。</p><p style="margin-left: 8px;">如果本文可能对你的朋友有帮助，请<strong>转发</strong>给他们。</p><p style="margin-left: 8px;">欢迎<strong>关注</strong><a href="https://sspai.com/column/245">我的专栏「科研利器」</a>，以便及时收到后续的更新内容。</p><p style="margin-left: 8px;"><a href="https://sspai.com/prime/subscription?referral=314606736">点击这个链接加入少数派会员</a>，立享 9 折优惠！获得专属会员内容、会员播客以及会员定制周边。在更多的领域和方向帮你打开脑洞，找到新的兴趣点。与少数派一起洞悉当下，探索新知。</p><h2 style="margin-left: auto; text-align: center;"><strong>延伸阅读</strong></h2><ul><li>• <a href="https://mp.weixin.qq.com/s/zEco97zBRYb215bU0CypOQ">论文太多看不过来？快让人工智能帮你阅读分析</a></li><li>• <a href="https://sspai.com/post/76427">如何用人工智能帮你读论文？</a></li><li>• <a href="https://sspai.com/post/104369">AI 时代，请停止「做作业」，去创造属于你的「作品」</a></li><li>• <a href="https://sspai.com/post/98083">从枯燥理论到生动实践：AI 智能代理如何用交互式教程讲解复杂概念</a></li><li>• <a href="https://mp.weixin.qq.com/s/RacJWqX5a2v8cA8qa6ZhyQ">“没有灵魂” 的 AI 文本生成，有啥用？</a></li></ul><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/104955</id>
            <title>我为NAS党手撸了一个极简且强大的云图库——CloudImgs（云图）</title>
            <link>https://sspai.com/post/104955</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/104955</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Dec 2025 01:20:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>大家好，我是 <strong>云舟实验室</strong>。</p><p>今天想和大家分享一个我最近开发的开源项目——**云图 (CloudImgs)**。</p><p>这是一个极简风格的自建图床/云图库，支持 <strong>Docker 一键部署</strong>，完美适配 <strong>NAS</strong> 环境，并且拥有超灵活的 <strong>API 接口</strong>。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/28/34086824d93d895828613be8dc81b4aa.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>封面图</figcaption></figure><h2>🛠️ 为什么要造这个轮子？</h2><p>说实话，起初我并没有打算写个图床。</p><p>事情的起因是我在使用 <strong>N8N</strong> 处理自动化工作流时，遇到了大量的图片处理需求。我尝试寻找现有的开源解决方案，但结果并不理想：</p><ul><li><strong>太老旧</strong>：很多曾经优秀的开源项目已经几年没更新了，UI 停留在十年前，代码维护也停滞了。</li><li><strong>要付费</strong>：好用一点的现代图床，往往需要购买 PRO 版本才能解锁高级功能（如图片压缩、格式转换等）。</li><li><strong>功能过剩或不足</strong>：有的太复杂，有的又太简陋，不支持 API 自动化调用。</li></ul><p>既然我自己有 <strong>NAS</strong>，又懂一点代码，为什么不自己写一个呢？于是，<strong>云图 (CloudImgs)</strong> 诞生了。它主打<strong>自由、开放、极简</strong>，专为解决实际问题而来。</p><hr /><h2>🖥️ 在线体验</h2><p>先别急着看技术细节，大家可以直接上手体验一下 UI 和交互。</p><ul><li><strong>演示地址</strong>：<a href="https://yt.qazz.site/">https://yt.qazz.site</a></li><li><strong>访问密码</strong>：<code>123456</code></li></ul><blockquote><p><strong>⚠️ 注</strong>：演示站为纯静态 Mock 模式，上传/删除仅演示 UI 交互，数据不保存。真实部署后，体验会更好（特别是缩略图加载）。</p></blockquote><hr /><h2>✨ 核心亮点：不仅仅是存图片</h2><h3>1. 颜值即正义：极简瀑布流 &amp; 丝滑交互</h3><p>我们抛弃了繁杂的后台界面，采用现代化的瀑布流布局。集成 <strong>ThumbHash</strong> 技术，在图片未完全加载时通过算法生成极小的占位哈希图，实现无感加载，告别“白屏”等待，视觉体验极佳。</p><h3>2. 生产力工具：PicGo 插件无缝集成</h3><p>对于写博客、Markdown 文档的朋友，图床的便捷性至关重要。云图<strong>原生支持 PicGo</strong>，我已经写好了对应的插件，安装即用。截图 -&gt; 自动上传 -&gt; 粘贴链接，一气呵成。</p><ul><li><a href="https://github.com/qazzxxx/picgo-plugin-cloudimgs-uploader">PicGo 插件地址</a></li></ul><h3>3. 开发者福音：强大的实时处理 API</h3><p>这是我最自豪的功能之一。云图不仅仅是存储，还是一个<strong>即时的图片处理引擎</strong>。你可以通过 URL 参数实时处理图片：</p><ul><li><strong>格式转换</strong>：<code>image.jpg?fmt=webp</code> (自动转 WebP，节省带宽)</li><li><strong>尺寸调整</strong>：<code>image.jpg?w=500&amp;h=300</code> (强制缩放)</li><li><strong>质量压缩</strong>：<code>image.jpg?q=80</code> (80% 质量压缩)</li></ul><p>这就意味着，你上传一张 4K 原图，在不同设备上可以通过参数调用不同尺寸的缩略图，极大减轻前端压力。</p><h3>4. 全能管理与安全</h3><ul><li><strong>多级目录</strong>：支持文件夹管理，井井有条。</li><li><strong>隐私保护</strong>：支持设置访问密钥，保护你的私有图片。</li><li><strong>全格式支持</strong>：不仅仅是 JPG/PNG，SVG 甚至其他文件格式也能传。</li><li><strong>SVG 转 PNG</strong>：专为设计师和前端优化的功能。</li><li><strong>批量操作</strong>：支持圈选批量删除，效率拉满。</li></ul><hr /><h2>📸 更多界面预览</h2><p><strong>登录页面</strong>：简洁大方，支持密码保护。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/28/dd7975d796d7d420edfd743f69213e5a.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><strong>瀑布流管理图片</strong>：支持瀑布流展示管理图片。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/28/c0845376f9128f90705a6830be005793.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><strong>批量操作</strong>：支持圈选多图一键操作。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/28/8a30d897daf6b1e201308cc9d5790930.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><strong>整页上传</strong>：支持多图拖拽一键上传。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/28/7804d54d6e8d27e0c27329797f1a7071.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><strong>相册分享</strong>：一键生成分享链接，发给朋友。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/28/cecfa57d66b917cdddfe3028ce201f70.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><strong>开放API</strong>：灵活调用开放API。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/28/5865734a07f4384d97ef501fad05179f.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><hr /><h2>🚀 极速部署 (NAS/Docker)</h2><p>作为 NAS 党，我深知部署难度的痛点。云图完全 Docker 化，只需要一个 <code>docker-compose.yml</code> 即可跑起来。</p><h3>1. 创建 docker-compose.yml</h3><pre class="language-shell"><code>services:
  cloudimgs:
    image: qazzxxx/cloudimgs:latest
    ports:
      - "3001:3001"
    volumes:
      - ./uploads:/app/uploads:rw # 图片数据存储位置
    restart: unless-stopped
    container_name: cloudimgs-app
    environment:
      - PUID=1000  # 替换为你 NAS 用户的 UID (终端输入 id -u 查看)
      - PGID=1000  # 替换为你 NAS 用户组的 GID (终端输入 id -g 查看)
      - UMASK=002
      - NODE_ENV=production
      - PORT=3001
      - STORAGE_PATH=/app/uploads
      # 👇 如果需要密码访问，请取消下面这行的注释并修改密码
      # - PASSWORD=your_secure_password_here
</code></pre><h3>2. 启动服务</h3><pre class="language-shell"><code>docker-compose up -d
</code></pre><p>启动后，访问 <code>http://ip:3001</code> 即可开始使用！</p><h3>关于密码保护</h3><p>如果你是在公网环境或者不想让别人随意查看，强烈建议在环境变量中配置 <code>PASSWORD</code>。配置后，访问系统需要输入密码，且状态会保存在本地浏览器中，既安全又不用频繁登录。</p><hr /><h2>🔗 项目地址</h2><p>开源不易，如果你觉得「云图」还不错，或者帮到了你的忙，希望能去 GitHub 点个 <strong>Star ⭐️</strong> 支持一下！这也是我持续维护的动力。</p><ul><li><strong>GitHub 项目地址</strong>: <a href="https://www.google.com/search?q=https://github.com/qazzxxx/cloudimgs">https://github.com/qazzxxx/cloudimgs</a></li><li><strong>PicGo 插件</strong>: <a href="https://github.com/qazzxxx/picgo-plugin-cloudimgs-uploader">https://github.com/qazzxxx/picgo-plugin-cloudimgs-uploader</a></li></ul><p>如果你在使用过程中遇到任何问题，欢迎在 GitHub 提 Issue 或在评论区留言，我会尽快回复大家！</p><hr /><p><strong>云舟实验室</strong><br /><i>专注分享好用的开源项目与技术折腾心得</i></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/104965</id>
            <title>APP+1 | 我做了一款刚上线就被鸿蒙商店首页推荐的清单APP</title>
            <link>https://sspai.com/post/104965</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/104965</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 28 Dec 2025 22:44:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p style="margin-left: 0px;"><strong>我做了一款刚上线就被鸿蒙商店首页推荐的清单APP</strong></p><p style="margin-left: 0px;">罐头清单App上线鸿蒙啦！ 从九月开始适配开发，到十二月经过了一周多的审核驳回，终于在上线啦，刚上线的那天，我还有点紧张。毕竟是第一款面向鸿蒙生态的清单应用。但没有想到，一周后，它就连续两次被放到了鸿蒙商店的首页推荐里。感谢鸿蒙官方推荐，让我适配鸿蒙原生应用有了更多的鼓舞和信心。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/28/466f7b2674024f77a3f969bcb89bd552.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3 style="margin-left: 0px;"><strong>为什么是“罐头”清单？🥫</strong></h3><p style="margin-left: 0px;">你可能会问，为什么叫“罐头清单”？</p><p style="margin-left: 0px;">想象一下，生活中的每一个目标，是不是都像是一个等待被开启的美味罐头？ 有时候我们因为忙碌、焦虑，把这些罐头束之高阁，甚至忘记了它们的保质期。</p><p style="margin-left: 0px;">而 <strong>罐头清单</strong>，就是那个帮你把目标擦亮、贴上标签、并陪你一起开启它的好朋友。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/28/1b766f82963f61dd70f4761bf8e74522.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3 style="margin-left: 0px;"><strong>它能做什么？✨</strong></h3><p style="margin-left: 0px;">我们不搞那些复杂得让人头大的所谓“项目管理逻辑”。 罐头清单的核心很简单，就是为了让你 <strong>开心</strong> 地完成任务：</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>创建和持续跟踪任务</strong> 🎯 不管是“每天喝八杯水”这种小事，还是“今年要读完50本书”这种大计，都丢进罐头里吧！</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>为目标设置丰富多样的任务</strong> 📅 你可以设定一个大目标（比如：减肥 5kg，或者学完一门课）。</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>在日程中查看和管理任务</strong> 🗓️ 在日程视图里，你可以清晰地看到今天该做什么。</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>查看计时统计数据</strong> 📊 使用番茄钟或者正计时记录时间，看着完成率一点点上涨，那种成就感，真的比喝了冰可乐还爽！</p><h3 style="margin-left: 0px;"><strong>视觉：给 App 注入灵魂</strong></h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/28/9802afac62857211a5d24b4d1e5e3961.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">从一只罐头到一系列应用， 这是一个很奇妙的过程：从一只单独的罐头形象，到有大量用户陪伴的罐头系列 App，视觉设计一路都是闪亮的那颗星。</p><p style="margin-left: 0px;">但“可爱”并不等于堆表情、堆颜色。我们更希望它自然、轻松、有呼吸感。</p><p style="margin-left: 0px;">为了让罐头朋友真正融入应用，我们做了很多尝试： 让它们在界面里出现得恰到好处，不抢功能的镜头 保持界面干净，让每个动作都能让用户“看懂”</p><p style="margin-left: 0px;">让罐头的情绪变化和用户的行为有机结合，比如完成任务时的小表情 这些小细节加起来，构成了现在的罐头清单。</p><h3 style="margin-left: 0px;"><strong>别焦虑，交给我们 ❤️</strong></h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/28/e9dba427827363d447c7803ba7765833.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">在这个快节奏的时代，为了目标感到焦虑似乎成了常态。 但我们想说：<strong>深呼吸，别慌。</strong></p><p style="margin-left: 0px;">把你的目标，交给罐头朋友。 你的梦想，我们来守护！🛡️</p><p style="margin-left: 0px;">快去鸿蒙商店搜索 <strong>【罐头清单】</strong> 试试看吧！ 让我们一起，把生活过成一个个美味的罐头～ 🥫✨</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/104732</id>
            <title>减肥后，如何做好日常体重管理？</title>
            <link>https://sspai.com/post/104732</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/104732</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 28 Dec 2025 02:00:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p style="margin-left: 0;">之前我在<a href="https://sspai.com/post/103052">少数派写了篇文章</a>，记录了自己的减肥心得。实际上，当我成功达到理想中的「数字」后，才切切实实意识到：减下来只是第一步。想要守护住减肥成果，长期稳定不反弹，日常仍需要适当关注饮食和健康。这篇文章，我将结合一些经典的健康著作，以及我和身边人的亲身经历，聊一聊减肥之后如何做好日常的体重管理。相信这些知识，同样适用于暂时不需要减肥，但也不想变胖的更多人。</p><h2 style="margin-left: 0;">放弃精细管理</h2><p style="margin-left: 0;">想必不少朋友减肥时都有计算卡路里的习惯——每天吃了什么、吃了多少、运动消耗了多少，通通都会记录下来。我也是这么做的。得益于自己的强迫症性格，减肥时我会尽量按食物种类，分门别类称量克重，还会做好每天饮食的记录。自认为在热量控制上，我属于做得比较好，算得比较准的。</p><p style="margin-left: 0;">不再刻意减肥后，我起初还保留了一阵子计算卡路里的习惯，毕竟做起来轻车熟路。但随着健康知识的增加，我发现，不但计算误差远比想象中要大，而且长期的精细管理可能会加重心理负担，适得其反。减肥后的日常维持期，反倒是粗线条、自然而然的饮食方法更有益体重维持。</p><h3 style="margin-left: 0;">卡路里计算的局限</h3><p style="margin-left: 0;">减肥期间，计算食物的卡路里无疑是有必要的。这一点我在上篇文章中也聊过。首先是没减过肥的朋友对食物热量缺乏基础认知，很多时候自以为吃的不多，但实际上摄入了一堆高热量、没营养的食品，胖得着实有点冤枉。其次，减肥本身是一个特别消耗精力和意志力的事情，人的状态比较紧绷。如果能够结合食物卡路里，提前做好饮食计划，不随便乱吃计划外的食品，无疑会极大提高减肥成功率。</p><p style="margin-left: 0;">那么，为什么在减肥之后的维持期，计算卡路里就没那么重要了呢？</p><p style="margin-left: 0;">首先，热量消耗这件事很难算得准确。<strong>摄入的能量-消耗的能量=贮存的能量</strong>，且不谈摄入能量的虚标和错算，单就我们消耗的能量，本身就是一个很难通过计算得出的值。算过热量的朋友都知道，基础代谢主要是通过公式：输入体重、性别、年龄、身高得出的一个值。但这只是一个估算均值，实际上，不同人的激素状态、饮食习惯、进食情况都会影响到实际的代谢情况。科学研究表明，同样基础代谢估值的两个人，实际代谢差异可能达到700多大卡/天，相当于跑10公里的运动量。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 519px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/article/63ef53e2739b8466a535a9be3b3a35b4.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>同样体型、重量的人的实际代谢差异（图片来自《我们为什么吃（太多）》</figcaption></figure><p style="margin-left: 0;">冯子新博士的《肥胖密码》和詹金斯博士的《我们为什么吃（太多）》都详细解说过背后的原理：人体不是一道简单的数学题，而是一个高度智能的自适应系统。「摄入」和「消耗」也不是两个完全独立的变量，不是一味减少食物摄入量，或是通过运动增加身体的热量消耗，就能无限制造出热量缺口。实际上，人体在外部摄入明显减少时，身体会为了保障生存进入「节能模式」，关闭非必要的耗能系统，出现像手脚冰凉、脱发、指甲变脆、月经不调、停经、疲惫不堪、注意力不集中等各种不良反应。</p><p style="margin-left: 0;">有一个著名的明尼苏达饥饿实验。1944年，为了研究饥荒对人体的影响，科学家招募了36名身心健康的年轻男性，将他们的每日热量摄入减半（约1570大卡），进行了长达半年的饥饿实验。结果令人震惊：为了应对能量短缺，受试者的基础代谢率暴跌了40%，他们的体温下降、心率变慢，还出现了生理和心理的多重不良反应。而恢复到原先饮食后，他们的体重不仅迅速反弹，而且比实验前还要胖，增加的几乎全是脂肪。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 532px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/article/f836e8ac9c2542768e67bded589430c5.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>明尼苏达饥饿实验档案照片</figcaption></figure><p style="margin-left: 0;">这个例子看上去极端，在生活中，类似的情况比比皆是。严格管控饮食，不但效果不佳，反而会陷入恶性循环。</p><p style="margin-left: 0;">一方面，它很好地解释了为什么短期靠严格节食、高强度运动的减肥，最后大多以反弹和复胖结束。很多大胃王减肥比赛、博主经历都证实了这一点。前阵子特别火的七星山荒野求生，有网友评论说这个比赛特别适合「快速瘦身」。事实上，这种瘦法对人体完全是一场灾难，因为比赛一结束，选手们大概率会陷入暴食和体重暴涨的困境，哪怕比赛前他们身材健康、食欲稳定，也难逃这个魔咒。</p><p style="margin-left: 0;">另一方面，长期减肥、限制饮食也有害健康。关注社交媒体后我才知道，有不少身材苗条的小姐姐其实是「后天瘦子」。她们并非天赋异禀，也容易发胖，只是为了追求一个很低的体重，几乎一年四季天天在减肥，做严格的饮食管理。长期维持这种状态不但辛苦，而且很伤身体：只要稍微多吃一点，就会迅速反弹。过度忌口会引发暴食，暴食反弹后再减肥，然后再暴食，周而复始。这样容易形成易胖体质，即便体重数字看上去不高，也是体脂率高、内脏脂肪多的「瘦胖子」。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 612px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/0cbf1785bcd36b98c9abf31d55a33531.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>「瘦胖子」的减肥恶性循环</figcaption></figure><p style="margin-left: 0;">实际上，我身边就有一个长期做饮食管理的同事。她和我体重身高相仿，BMI只有21，绝对算不上胖。她告诉我，两年前她胖过一阵子，然后通过几个月的节食，瘦到了现在的体重。但她不满意，希望能再瘦10斤，于是这两年间，她每天自己备餐，几乎不吃零食。装菜的餐盒我看了一眼，至多500ml，里面就两个清汤寡水的炒菜，外加一小盒粗粮。此外，她拒绝了所有外食聚餐，平均每两个月才出去吃一次，每周还会上两节私教健身课。说实话，听完她的描述，我的第一反应是肃然起敬：真的有人能在减肥上投入那么多心力，付出如此大的牺牲！然而，即便如此严格控制饮食，她这两年体重几乎没太多变化，有时花两三个月好容易减下来一公斤，赶上节假日多吃几顿，又重回起点。如今，胃口相当好的她不仅不能日常享受美食，身体还出现了亚健康状况：月经不调、面色不佳、动不动就累。一边减肥，一边在进行中医调理。</p><p style="margin-left: 0;">通过上面的知识，想必大家已经发现了其中的症结：这位小姐姐为了追求自己难以企及的体重，长期控制饮食，基础代谢大概率比减肥前低了不少。她自己也知道这个现实，但又放不下「再减10斤」的执念，无意改变当下的饮食方式，所以，这个胶着两年的状态才会反反复复，很难有效改善。</p><h3 style="margin-left: 0;">体重是一个相对稳定的值</h3><p style="margin-left: 0;">既然不必日常计算热量，是不是一旦结束减肥，恢复正常饮食，减肥成果就会迅速化为泡影呢？</p><p style="margin-left: 0;">答案令人欣慰：出于同样的机制，人体在摄入显著增加后也会明显提高代谢，所以只要不是在短期内暴饮暴食，或是出现疾病、药物服用等原因，普通人变胖的速度绝没有想象中那么快。</p><p style="margin-left: 0;">上世纪末，美国健康机构统计发现，从1980年到2000年，美国人每天的摄入量平均增加了约500大卡。如果简单套用热量公式，运动量不变的话，理论上一个人每两周就会增重1kg，一年下来能胖26kg左右！实际上，虽说这20年间，美国人的平均体重确实有所增长，但每年平均只增长了0.5-1 公斤。前后两个数据的差异之大，完全不是热量公式能够解释的。</p><p style="margin-left: 0;">为此，安德鲁·詹金森在《我们为什么吃（太多）》中提出了「体重设定点」（Weight Set Point）的概念（概念并非他原创）。在他看来，我们生存所需的脂肪水平，也就是我们能长多胖，不是意志能调节的，而是由大脑计算得出的。它就像是身体这个房间的温控设备，会保持在设定好的数值，通过一些内置的调节机制维持在相对稳定的水平。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 573px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/article/0134587c8c9b80c620a06be79acff1ef.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>体重设定点的调节机制（图片来自《我们为什么吃（太多）》</figcaption></figure><p style="margin-left: 0;">对此，很多人应该有切身体会：前一天如果吃得特别多，第二天往往没什么胃口。哪怕少吃一点，少吃一顿，也不会觉得难受。假期出去玩，即便抵御不住美食的诱惑，多吃了好几顿，等假期结束，恢复一两周日常饮食，体重就会回到假期之前的状态，不会有太大波动。</p><p style="margin-left: 0;">实际上，如果你也有类似感受，不妨对自己的身体更有信心：这说明你当前的体重大概率处于一个健康的、身体认可的设定点附近。一顿饭、几顿饭的热量波动在身体的生理调节面前，并没有那么大影响。就像减肥不是一朝一夕的事，长胖也不是一朝一夕的事，偶尔一顿大餐、偶尔放纵一顿，完全可以安心享受，不必太过紧绷。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 564px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/443e58af7a672c88fdd649fe93a8b4f9.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>偶然一顿大餐后，身体会帮助我们调节食欲，重新维持体重</figcaption></figure><p style="margin-left: 0;">借助体重设定点这个概念，再去看我那位同事的例子，会理解得更清楚。虽然她意志力很强，牢牢守住了饮食这一关，没有暴食，但她无法对抗身体更底层的调节机制。</p><p style="margin-left: 0;">首先，她给自己设定的瘦10斤的目标体重，大概率远低于大脑认可的体重设定点。所以，她越是想把体重减下去，吃得越少，身体就越是强化调节机制，开启节能模式——无论是月经不调，还是日常的无精打采，都是她的身体在较低摄入下强行降低能耗的举动。</p><p style="margin-left: 0;">此外，她一恢复饮食，就迅速反弹这个现象，同样也能得到解释。普通人身体处于设定点范围，多吃一顿饭会主动提高代谢，把多余热量散发掉。而她长期处于设定点之下，身体处于高度戒备的状态。摄入的任何盈余热量，在身体看来都是重要物资，必须以高效率转化为脂肪储存起来，所以才会导致“两三个月减的，一两顿饭就全部涨回来”的困境。</p><h2 style="margin-left: 0;">培养生活习惯</h2><p style="margin-left: 0;">既然身体自己有调节的智慧，不必精细管理体重，那么我们该依靠什么来维持减肥成果呢？</p><p style="margin-left: 0;">答案并不难：通过养成良好的生活习惯，让身体和大脑感到安全和舒适，这样它们就会设定合理的体重值，帮你不费力地稳定在健康区间，轻松维持身材。</p><h3 style="margin-left: 0;">吃什么很重要：1卡路里不等于1卡路里</h3><p style="margin-left: 0;">如今我们都知道：健康饮食要少吃超加工食品、高油高糖食品，多吃天然的蔬菜、水果、全谷物和发酵食品。最近，通过阅读蒂姆·斯佩克特的《饮食的迷思》，我对其中原理有了更加深入的理解。</p><p style="margin-left: 0;">斯佩克特是位遗传流行病学教授，他在这本书里有很多关于健康和饮食的思考。一个很重要的主题是对肠道菌群的重视。长达 20 年的双胞胎实验表明：不同的饮食习惯下，即便基因相同、摄入热量相同，体重也会出现巨大差异。</p><p style="margin-left: 0;">从热量公式来看，吃下100大卡的薯片和吃下100大卡的西兰花，获得的能量是一样的。但在身体看来，这两者截然不同。要知道，我们从不是一个人在吃饭。和我们共生的数万亿个肠道细菌也要靠这些食物获得能量。不同的食物，决定了我们会养出什么样的菌群，进而决定了人体对热量的吸收率。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 390px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/5f5a61e191c609819dcd81d69e793264.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>100卡路里食物对比图</figcaption></figure><p style="margin-left: 0;">不同的菌群对热量的利用能力是不同的。厚壁菌门和拟杆菌门是人体肠道中的两种常见菌种。肥胖者的肠道中通常有更高比例的厚壁菌门，也就是俗称的胖菌。这类细菌能量利用率很高，能够最大程度地从食物残渣中榨取每一分热量。而像拟杆菌门这样的瘦菌在食物选择上相对挑剔。这意味着，哪怕吃下同样的食物，如果肠道里的胖菌多，吸收的热量就比别人多。</p><p style="margin-left: 0;">那么，究竟是什么决定了我们的肠道菌群呢？就是我们平时的饮食习惯。像超加工食品，比如薯片、蛋糕之所以容易导致肥胖，不仅是因为它们热量高，更因为它们是胖菌的肥料。此外，超加工食品通常含有破坏肠道环境的物质，长期食用，会饿死以膳食纤维为食、能帮助我们代谢的有益菌，进一步导致肠道菌群失调。</p><p style="margin-left: 0;">所以，当我们选择吃什么时，实际上是在选择培养哪一种肠道菌群。选择富含纤维的天然食物，像蔬菜、全谷物、发酵食物，就是在身体里培养友军，不仅让肠道健康，同时还有助于身材管理。而选择加工食品，则是在供养敌军，不但制造肠道失调，还会帮我们长胖。</p><p style="margin-left: 0;">从这个角度看，食品的卡路里数值，远没有食物的加工方式、食物的营养成分重要。尤其是爱拉肚子、肠道不好的朋友，为了肠道有益菌的生存，一定要改善饮食习惯。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 640px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/article/d24db0479bfe53e24bbb46e103bd8bed.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>地中海饮食（富含蔬菜、鱼虾、全谷物等）vs西式饮食（高脂高糖饮食）对肠道的影响</figcaption></figure><p style="margin-left: 0;">我个人就是一个生动的例子。减肥初期，为了降低摄入卡路里，我有意识地少吃零食，吃了很多以前不怎么吃的蔬菜，比如西蓝花、菠菜、羽衣甘蓝、袋装沙拉等。没想到，正是这个举动，让我在停止减肥后，还降了好几公斤。而且，我以前肠道经常出问题，疼、胀气、拉肚子是家常便饭，医生也查不出问题，只能诊断为肠道应激综合征。但自从爱吃蔬菜之后，我的肠道问题解决了八成，感觉和书中说的不谋而合。</p><p style="margin-left: 0;">所以，对于那些肠道状况常年不佳、或因抗生素治疗导致消化问题的朋友，一定要多吃蔬菜，多吃一些发酵食物。至于价格不菲的益生菌，由于作用效果不明朗，倒是不必破费。相信这个过程的正反馈会让大家和我一样，越发有动力去改善生活习惯，从而做到正向循环。</p><p style="margin-left: 0;">此外，爱喝0卡饮料的朋友在饮料选择上建议更加谨慎。0卡食品没有我们以为得那么健康。</p><p style="margin-left: 0;">和上面讲的原理一致，代糖首先会破坏肠道菌群。蒂姆·斯佩克特的书里提到，像糖精、阿斯巴甜这些人工甜味剂，本质上是自然界不存在的化学合成物。当它们通过消化道时，虽然人体不吸收，但会和肠道菌群发生反应。某些甜味剂对肠道细菌的作用，甚至类似于抗生素，长期摄入会减少有益菌的多样性，加重肥胖和健康风险。</p><p style="margin-left: 0;">此外，代糖还会制造代谢混乱。当舌头尝到甜味时，大脑会误以为很快获得糖这个能量补给，于是指挥身体分泌胰岛素准备接收。然而，代糖并没有提供实际的能量。这种虚假信号，不仅会让身体感到困惑，还会在下一顿饭时诱发更强烈的食欲和渴望，增加多吃、暴食的风险。</p><h3 style="margin-left: 0;">关注身体激素：胰岛素和皮质醇</h3><p style="margin-left: 0;">提到身体激素，我想任何减过肥的朋友都对胰岛素、皮质醇两个激素不陌生。这两个激素可以说把持着我们能不能瘦、想不想吃的生杀大权，对大脑的体重设定点有非常关键的影响。</p><p style="margin-left: 0;">冯子新的书里讲得特别生动，他说：我能让任何人变胖。这是怎么做到的呢？我给你开胰岛素/皮质醇激素处方就行了。从这个意义上说，变胖与意志力、运动量无关，与吃多吃少也无关。只要有足够多的激素、足够长的时间，就一定可以让你变胖。</p><h4 style="margin-left: 0;">胰岛素</h4><p style="margin-left: 0;">简单来说，胰岛素就是身体的存储开关。当我们进食，特别是摄入精制碳水时，血糖升高，胰岛素分泌，指挥身体把能量存进细胞。如果胰岛素长期处于高位，身体就会长期处于「储存模式」，我们会持续感到饥饿，原有的脂肪根本没有机会燃烧。</p><p style="margin-left: 0;">更糟糕的是，长期的高刺激会导致「胰岛素抵抗」——细胞对胰岛素的信号变得麻木，为了维持血糖稳定，胰岛素不得不分泌得更多，最终形成喝凉水都长肉的恶性循环。这就是很多肥胖患者的困境，他们不是管不住自己的嘴，而是由于激素失衡，这让他们异常渴望进食，饥饿时异常不适，哪怕他们身体囤积的脂肪已经远远超标。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/c3a65c153c84b4ae0a669695970c34c5.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>胰岛素抵抗的机制</figcaption></figure><p style="margin-left: 0;">这里必须多说一句：胰岛素抵抗往往是二型糖尿病的早期信号，虽然病程发展可长达数年，但一定要引起足够警惕。我当时之所以下定决心减肥，就是因为出现了吃饭时晕碳、饭后困倦的反应，这说明身体处理血糖的能力已经发出了预警。考虑到家族的糖尿病遗传背景，如果不通过调整饮食把体重减下来，长此以往，后果不堪设想。</p><p style="margin-left: 0;">与胰岛素息息相关的饮食习惯，我想大家都不陌生：</p><p style="margin-left: 0;">首先，告别大吃大喝，给胰岛素下班的机会。这几年关于如何进餐的科普书籍很多，有讲16+8、5+2轻断食，启动细胞自噬功能的；有讲告别一日三餐、甚至不吃早餐的；也有讲告别少食多餐，戒掉餐间零食的。 具体选择怎样的进食方法，需要根据个体的体质而定，这个方面欢迎大家多读科普书，多和医生探讨，找到适合自己的饮食节奏。</p><p style="margin-left: 0;">另外，进食顺序方面，菜→肉→饭，尤其是把碳水放到最后吃，这已经是健康界的共识。蔬菜纤维会在肠道内形成物理屏障，延缓糖分吸收。仅仅是调整顺序，餐后的血糖峰值和胰岛素分泌量都会大幅降低。</p><h4 style="margin-left: 0;">皮质醇</h4><p style="margin-left: 0;">除了和吃有关的激素，还有一个常被忽视的压力激素，那就是皮质醇。</p><p style="margin-left: 0;">你可能有过这种体会：压力大或者连续熬夜时，明明不饿，却特别想吃高糖高油的炸鸡蛋糕。这不是意志力薄弱，而是皮质醇在起作用。当人体面临长期的压力或睡眠不足时，身体会误以为我们处于危险之中。为了应对危机，皮质醇会长期维持高位。它会做两件事：第一，分解肌肉来提供能量；第二，拼命把能量以脂肪的形式储存在腹部。这就是典型的压力型肥胖，或叫腹型肥胖，主要特征就是四肢纤细肚子大、内脏脂肪多，这种肥胖对身体的危害更大。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 456px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/6df6266322126f69c5d2e533566b6081.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>长期高皮质醇的危害</figcaption></figure><p style="margin-left: 0;">所以，在体重管理的维持期，一定好好睡觉。睡觉本身就是在减肥。天气好的时候，去户外散散步缓解压力，让皮质醇水平降下来，比单纯的计算卡路里要有效得多。</p><p style="margin-left: 0;">我还有一个个人的感受。减肥是一个很耗精力的事情，很多朋友工作压力就大，皮质醇激素已经很高了，容易发胖。这个时候同时再考虑减肥，不但很难成功减下来，还会导致额外的压力，得不偿失。所以，如果短期有考试任务，处于项目冲刺阶段、需要集中加班的朋友，最好就不要挑这个时间段减肥，减了白减，还不如开开心心地吃。等到任务结束、稍微放松点的时间再开始减肥，集中一段时间把饮食规划做好、习惯培养好，这样做更有效果。</p><h3 style="margin-left: 0;">运动不是减肥主力，但能让你健康</h3><p style="margin-left: 0;">每次我都把运动放到最后讲，不是因为运动不重要，而是因为我做得不好，经验少。关于运动的好处，再多说都不为过。这里主要是澄清几个常见的误区：</p><h4 style="margin-left: 0;">误区一：运动是为了抵消热量</h4><p style="margin-left: 0;">很多人运动，单纯就是为了消耗卡路里。刚吃了一顿大餐，心里有负罪感，赶紧去跑个五公里把热量消耗掉。看着手环显示的消耗300大卡，心想着终于可以多吃一块蛋糕了。</p><p style="margin-left: 0;">残酷的是：运动消耗的热量，远比我们想象的要少。哼哼哧哧跑半个小时可能只消耗两三百大卡，这仅仅相当于半个汉堡或几口零食的热量。前面我们提过，人体有代谢适应，运动超过一定限度，实际卡路里消耗会比理论数据明显降低。如果抱着多动就能多吃的心态，往往会摄入比消耗多得多的热量。而且运动之后，我们的食欲会特别旺盛，一不小心就会比平时多吃更多，更容易长胖。</p><p style="margin-left: 0;">所以，当我们下定决心运动时，必须清楚一点：运动就是运动，运动的主要目的是为了身体健康。不要把运动和减肥深度绑定在一起，否则哪怕运动到身体极限，管不住嘴，也会变成「脂包肌」的身材，和大多数人期待的瘦身是不一样的。</p><h4 style="margin-left: 0;">误区二：有氧运动是减肥的唯一途径</h4><p style="margin-left: 0;">提到运动减肥，很多新手的第一反应就是跑步、跳绳、跳操。这些有氧运动确实能通过出汗让人感觉良好，但如果只做有氧，有可能会丢掉宝贵的肌肉。</p><p style="margin-left: 0;">在维持期，力量训练其实比有氧更关键。肌肉含量越高，身体的基础代谢就越高，就越不容易发胖。更重要的是，肌肉能储存糖原，适当的力量训练能提高身体对胰岛素的敏感性，让吃进去的碳水优先被肌肉吸收利用，而不是转化成脂肪堆积在腰腹。</p><p style="margin-left: 0;">哪怕不是去健身房举铁，在家做做自重力量训练，也比单纯的有氧要有益得多。尤其是打工人经常伴随腰疼、膝盖、颈椎问题，针对性地做一些康复训练，既能够锻炼肌肉，缓解久坐疲劳，同时又能起到一定的健身作用，一石二鸟。</p><p style="margin-left: 0;">身为运动渣，虽然这一年我没有靠运动去减肥，但在恢复期，仍然养成了一些好的运动习惯。前阵子看了一下运动数据，发现今年的日均步数比往年多了1500步，达到了每天7500步。细想来，我没有专门抽时间去散步，而是每天午间养成了外出吃饭，吃完再走回公司的习惯。我常去的商场离公司1km，来回一趟既能够帮助消食，对身体控糖有益，同时还晒了太阳。就是这一个微小的习惯，同时调节了胰岛素和皮质醇激素，还多消耗了卡路里。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 547px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/25/d489f4660dfdb00a96e0be4fa6cced09.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>我常用的腿部锻炼动作</figcaption></figure><p style="margin-left: 0;">此外，由于我长期久坐，这两年膝盖和腰都开始出现问题，今年，我专门去社区医院做了半年康复，主要以臀桥、死虫、侧卧抬腿、靠墙静蹲等安全姿势为主。虽然都是很简单的动作，但做完经常一身大汗，感觉下肢力量明显有所提升，也很有收获。</p><p style="margin-left: 0;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 0;">当然，我现在分享成功经验为时尚早。毕竟离我停止减肥，恢复饮食不过半年时间，而隔壁工位的同事刚刚经历了去年暴减26斤，今年反弹36斤的挫折，也让我不敢太过掉以轻心。不过，我依旧抱有信心，而且为了更好地保持成功，继续在战略上努力，在战术上放松——用更多的科学知识充实自己的头脑，再通过实践调整转化成与认知相匹配的生活习惯。我相信，这或许才是维持体重的正道。</p><p style="margin-left: 0;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 0;">推荐阅读：</p><h4 style="margin-left: 0;">英国肥胖外科医生 安德鲁·詹金森</h4><p style="margin-left: 0;">《我们为什么吃（太多）：食欲的新科学》</p><p style="margin-left: 0;">《饮食觉醒》</p><h4 style="margin-left: 0;">加拿大肾病专家 冯子新&nbsp;</h4><p style="margin-left: 0;">《肥胖密码》（又译为《肥胖代码》）</p><h4 style="margin-left: 0;">英国遗传流行病学教授 蒂姆·斯佩克特&nbsp;</h4><p style="margin-left: 0;">《饮食的迷思》</p><p style="margin-left: 0;">《更明智的食物选择：选什么才好，吃什么才对》</p><p style="margin-left: 0;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 0;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 0;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 0;">&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/104954</id>
            <title>为 AI 打开多重宇宙：Git worktree 的真正价值</title>
            <link>https://sspai.com/post/104954</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/104954</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 28 Dec 2025 01:50:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p style="margin-left: 0px;">Cursor 推出的「并行代理」可以让我们同时执行多个 AI 任务。想象一下，我们手下有一个开发小组，每个 Agent 就是一个组员，他们共同推进一个项目的多个功能实现，以及 Bug 修复。</p><p style="margin-left: 0px;">那么，他们是如何像专业的软件工程师一样，通过熟练的操作 Git 的 check out，merge，commit，并且能够尽量避免代码合并时的冲突的呢？</p><p style="margin-left: 0px;">今天就来介绍一下驱动 AI 「并行代理」背后的基础技术：Git worktree。</p><h3><strong>Git worktree 是什么</strong></h3><p style="margin-left: 0px;"><strong>Git worktree</strong> 是 Git 提供的一种机制，允许你在<strong>同一个仓库历史（同一个 .git）下，同时拥有多个独立的工作目录</strong>，每个目录可以检出<strong>不同的分支或提交</strong>。</p><p style="margin-left: 0px;">用简单的一句话定义：</p><blockquote><p style="margin-left: 0px;"><strong>不用切分支、不用 stash，就能在不同文件夹里同时干不同分支的活。</strong></p></blockquote><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/28/74fff02f7644427eb7d539046c3096e6.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3><strong>Git worktree 的意义</strong></h3><p style="margin-left: 0px;">想象一下传统的工作流程，当我们开发某个功能到一半的时候，需要去修复一个突发的高危 Bug，我们需要先将当前编辑完没提交的文件先<code>暂存</code>，然后新建和<code>检出</code>到 Bug 修复的分支；当 Bug 完成修复之后，我们又需要回到之前的功能分支，然后取出暂存的文件，继续功能开发。</p><p style="margin-left: 0px;">整个流程非常的繁琐，需要 8 - 10 条命令才能完成，对于开发者也是一笔不小的心智负担，切换任务上下文会消耗掉很多宝贵的专注力。</p><p style="margin-left: 0px;">在这种情况下，Git worktree 就非常的有意义了，它可以：</p><p style="margin-left: 0px;">直接通过<code>git worktree add &lt;path&gt; &lt;branch&gt;</code>创建并检出指定分支到新的文件夹，无需处理当前还没提交的文件，就像开辟了一个平行宇宙一样，直接开始做其他的功能或者修复。更妙的是，我们可以同时创建多个 worktree，如同漫威的多重宇宙一样，并行的推进多个项目分支。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/28/e52f19291e3ae5705856c68af4d5cedf.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3><strong>Git worktree 为什么突然变得重要了</strong></h3><p style="margin-left: 0px;">作为一个熟练使用 Git 的老程序员，老实说前些年其实很少用到 Git worktree，更多的还是使用传统的 stash / unstash 那一套，那么，为什么 Git worktree 突然变得重要起来了呢？</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>答案就是 AI Coding 及其带来的生产关系变革。</strong></p><p style="margin-left: 0px;">在「以人为本」的传统软件开发领域，我们通常只能代表我自己一个人，受限于人类的能力界限，人类工程师并不擅长<strong>同时</strong>、<strong>并行</strong>的推进多个功能分支的开发，人类的专注力和多任务处理能力相比 AI 来说还是太弱了。</p><p style="margin-left: 0px;">所以在工作中，我们更多的还是「单线」处理任务，只需要不停的在各个分支上进行切换就可以了。</p><p style="margin-left: 0px;">然后，AI Coding 就来了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/28/43483c5e7151b5d0861956604db035d2.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3><strong>Git worktree 对 AI 编程的加成</strong></h3><p style="margin-left: 0px;">大家似乎都很乐于「压榨」AI 这个不眠不休的员工：从早期的「让 Codex 通宵跑任务」，到如今几乎成为标配的「并行代理（Parallel Agents）」，我们一直在做的，其实只有一件事——不断逼近 AI 编程效率的上限。</p><p style="margin-left: 0px;">而 Git worktree，正好在这里派上了用场。</p><p style="margin-left: 0px;">人类很难同时推进多个分支，但 AI 可以，而且非常擅长。我们只需要为它搭建好足够清晰、互不干扰的工作空间，它就能并行完成多个功能开发和 bug 修复，同时把冲突和相互影响降到最低。</p><p style="margin-left: 0px;">Git worktree 就是用来做这件事的，它允许你在同一个仓库中，同时检出多个分支，并把它们放在彼此完全隔离的工作目录里。</p><p style="margin-left: 0px;">每一个 worktree，都是一块独立的「施工现场」：有自己的代码状态、自己的修改记录，不会互相覆盖，也不需要频繁 stash、切分支、再切回来。</p><p style="margin-left: 0px;">当你把不同的任务明确分配到不同的 worktree——比如一个负责重构、一个修 bug、一个加新功能——AI 就可以在多个分支上同时推进，而不必担心上下文混乱或代码相互污染。你要做的，只是定义好边界和目标，其余的交给它持续产出即可。</p><p style="margin-left: 0px;">在这个层面上，Git worktree 不再只是一个「高级 Git 技巧」，而是让 AI 编程真正进入并行时代的关键基础设施。</p><h3><strong>如何学习 Git worktree</strong></h3><p style="margin-left: 0px;">我无意将本文变成一个 git 命令教程，所以大家可以查看<a href="https://git-scm.com/docs/git-worktree/zh_HANS-CN">这个</a>很棒的教程，来具体学习 Git worktree 的命令使用方式。</p><p style="margin-left: 0px;">或者，当我们在使用 Cursor 等编程工具的「并行代理」功能，同时开发多个功能的时候，我们就已经在使用 git worktree 了，因为它们的背后就是 AI 代理自己创建和管理 worktree。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/28/4f6a46f67719bf56fb122f1def59b98e.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3><strong>其他注意事项</strong></h3><p style="margin-left: 0px;">需要注意的是，worktree 创建出的「平行宇宙」是缺少一些<code>初始化信息</code>的。因为 worktree 实质是创建了一个新的文件夹路径，因此类似 <code>.env</code>环境配置文件，以及包管理工具下载的大量文件都是不会被带到「新宇宙」里的。我们在创建完 worktree 之后还需要手动复制 <code>.env</code>和执行 <code>npm install</code>等包安装操作。</p><p style="margin-left: 0px;">对于 Cursor 等编程工具，我们可以通过配置 <code>.cursor/worktrees.json</code>文件，来告诉 Cursor 在每次创建 worktree 的时候做一些准备工作，从而避免手动的去复制 <code>.env</code>和执行包安装命令:</p><pre class="language-javascript"><code>{
  "setup-worktree": [
    "pod install", // 执行 Cocoapods 安装
    "cp $root/.env" // 复制 .env 文件, $root 是你的项目根目录
  ]
}</code></pre><p><br />&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/104802</id>
            <title>「长期主义者」的轻量化选择：这是我的 2025 年度好物推荐</title>
            <link>https://sspai.com/post/104802</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/104802</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Dec 2025 01:49:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>Matrix 首页推荐</strong></p><p><a href="https://sspai.com/matrix">Matrix</a> 是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。</p><p>文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。</p><hr /><p>与往年一样，我在岁末通过钱迹的账单和 Notion 的数据库复盘了一下年度支出详情，然后结合自己的全年使用体验，整合成这篇年度好物推荐。一方面，这是对自己的年终复盘之一；另一方面，也是通过少数派 Matrix 社区与大家进行一个轻松愉快的交流。</p><p>在正式开始之前，我想先说明 4 点：</p><ul><li>所有商品都是自购，没有纳入与厂商合作的内容，请大家放心食用；</li><li>「轻量化」是我今年引入的一个新思路，每次在购买商品前我都会问自己：如果下个月我就要去一个新的城市开始新的生活，那我是否会带上这个东西；</li><li>在选择年度好物的时候，我会尽量选择「性价比较高」或者「让我眼前一亮」的产品，毕竟贵的东西不用我推荐，大家都知道它的好；</li><li>今年我尝试借助 AI 来完成配图，让文章整体看起来更精致一点。当然这也有弊端，那就是缺少实拍图会让文章看起来缺少了一些「活人感」。因此，希望大家能给我一些这方面的反馈。</li></ul><h2>数码产品</h2><p>既然是在少数派的 Matrix 社区发文，那就从大家可能最感兴趣的数码产品开始吧。</p><h3>怒喵 Infinity Mouse</h3><p>把怒喵的这款鼠标放在第一位，是因为它是我心目中的年度最佳硬件。这里还要感谢一下桃总，8 月初的时候抢到了这款云白色的新品作为我今年的生日礼物。差不多 5 个月过去了，我每次使用怒喵 Infinity Mouse 的时候依旧是「爱不释手」的感觉。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/22/58540d64ac2e54b5220811c827b00fea.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>怒喵 Infinity Mouse 与普通鼠标最大的不同，在于它的换电设计（蔚来车主应该更能体会）。怒喵设计了两块热插拔磁吸电池，一块吸附在鼠标上正常使用，一块吸附在 2.4G 收发模块上实时充电，全程不到两秒钟就能完成换电，永远不用担心鼠标没电，我愿称之为「天才般的设计」。</p><p>除了核心的换电模块，怒喵 Infinity Mouse 的外观设计也戳中了我的审美。灵感来自于「犬之岛」的云白配色，采用了 UV 喷漆工艺，加上镂空的镁铝合金机身设计，配合 49 克的超轻重量（有线模式下为 39 克），不管是颜值还是握持手感都是顶级。</p><p>如果你考虑购买怒喵 Infinity Mouse 打游戏，那么也不用担心它的性能不够用。怒喵 Infinity Mouse 搭载了 PAW3950 传感器，具备 30000 CPI 原生灵敏度、750 IPS 追踪速度和 50G 加速度的性能，同时 2.4G 收发模块支持最高 8000 Hz 高回报率。微动方面，怒喵 Infinity Mouse 采用了 TTC 橙点光微动 V2，微动寿命提升至亿次。怒喵 Infinity Mouse 也支持 AM Master 驱动平台，可以更改按键映射、RGB 灯效、DPI、宏等设置。</p><h3>NuPhy Node 75</h3><p>因为在工作中要用到台式电脑（工作）+ MacBook Air（个人），所以我需要一个外接键盘来同时连接两台电脑，一是可以节省本就局促的桌面空间，二是可以避免更换键盘带来的繁琐。正好上个月看到微博上有人分享 NuPhy 推出的这款矮轴键盘 Node 75，价格和设计都恰好满足了我的需求，于是花了 325 元拿下。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/22/52882ea9634b7f9a8d44f38fb4afb923.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>我先前使用的 WOB Rainy75 最大的缺点是太重了，在桌面上移动很不方便，而且没办法叠放在 MacBook Air 的键盘区域上使用，所以我只能不停地拿取或者收纳这个沉甸甸的铝坨坨，一不小心还会砸到桌子上的其他东西。NuPhy Node 75 是全塑料材质，重量自然轻了不少，完美契合我的需求，不管是拿取和收纳都很轻松，日常使用就放在 MacBook Air 的键盘区上，节省了桌面的空间，就算偶尔要用到 Touch ID，把这么轻的键盘举起来也是轻而易举的事情。我用蓝牙连接了 MacBook Air，用 2.4G 收发器连接了台式电脑，通过 FN + 数字键快速切换，非常方便。这里提一下，切换到 2.4G 模式是秒连接，几乎没有延迟，切换到蓝牙模式的话，在 1 -2 秒钟的延迟后才能连上，勉强也能接受。</p><p>NuPhy Node 75 我选择的是矮轴版本（超红轴，45gf），按键手感比较适中，在办公室使用既不会有很大的噪音，又不会像 ROG 魔导士 RX LP 的矮光轴那么软弹。复古白设计也很简约，在办公室里用很低调，不会引起同事们的过多注意。键盘顶部的点阵设计也算一个亮点，左侧的点阵灯可以指示连接的设备，右侧的点阵区域则可以通过滑动来调整设备音量，实用性很高，不是噱头。</p><h3>Anker 胶囊充电宝</h3><p>随着 iPhone 的电池越来越大以及续航优化也在持续提升，我发现最近两年推出的 iPhone 基本上能满足我一天的使用需求了，于是充电宝也变成了一个可有可无的东西，只有偶尔出差或者旅行的时候才能用得上，像 Anker 胶囊充电宝这种形态的产品就正好满足了我的需求。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/22/763b8ec484ccd08a65bfe3fcdd4309f0.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>Anker 这款充电宝的三维是 77x36x25 毫米，重量是 100 克，就算放在口袋里也毫无负担；2900mAh 的容量虽然充不满一块完整的 iPhone 电池，但是应急一次足够了；自带 Type-C 接口，一插即充，免去了带数据线的麻烦，也避免了「挂尿袋」的尴尬。</p><h3>Mac mini M4</h3><p>Mac mini M4 自去年发布并后续加入国补以来，一直都是「口碑绝佳」。我是在今年年初下手购买的「16+256+万兆网口」版本，差不多 4000 元的价格，本以为已经很优惠了，没想到在 618 被国补和教育优惠直接干到了 3000 元以下，堪称史上性价比最高的苹果产品。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/22/f863b6b518cb9e68556e0dc3e3b94008.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>说回 Mac mini M4 这款产品本身，性能方面的升级才是重中之重。M4 芯片和 16GB 起的内存，让 Mac mini 从入门级 macOS 体验机，摇身一变成了大多数人都够用的标准级 Mac 电脑。除此之外，Mac mini M4 还支持了 HDMI-CEC 和 HDMI 2.1 功能，这样一来像我这样的 LG C4 用户就能获得 4K HDR + 120Hz 可变刷新率的屏幕显示体验，还能互相控制设备的睡眠和唤醒，体验感绝佳。</p><h3>Pixel 9 Pro</h3><p>今年 1 月份购买的 Pixel 9 Pro 可能是今年最让我拧巴的一款电子设备。其实在购买 Pixel 之前，我心里已经做好了预期管理，而这也是我作为一名多年 Google 粉丝迟迟没有购买 Pixel 手机的原因。接下来，我就来详细说一说我对 Pixel 9 Pro 这台手机的爱恨情仇。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/22/8de48308aec0a3e0fcb6688f20e0960a.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>首先，我下定决心购买 Pixel 9 Pro 很大的原因是外观设计，我认为 Pixel 到这一代才能算得上「好看的设计」，我不喜欢大额头，也不喜欢背面指纹。虽然说 Pixel 9 这一代的屏幕（四边等宽的窄边框、非曲面）和边框（平直切边、抛光金属）设计真的很像 iPhone 14 Pro 系列，但是优秀的设计经常是共通的。同时，Pixel 9 Pro 重量更轻、边框更圆润，所以在握持手感上远远超过 iPhone 的 Pro 系列。</p><p>其次，Pixel 的原生 Android 系统无疑是这台手机的核心卖点。我可以在 Pixel 9 Pro 上体验到原生 Android 系统最新的功能和 UI 交互设计，每次拿起手机解锁后都有一种让我如沐春风的感觉。尤其值得一提的是 Gemini，领先的模型加上系统级的接入，让 Pixel 手机成为了当前市场上 AI 硬件的标杆。唯一的问题是我作为苹果全家桶用户，Pixel 很难成为我的主力机，无法进行快速分享、无法配对 Apple Watch、无法下载独占软件等问题都很现实。当然，这不是 Pixel 或者 Android 的问题，而是我作为普通消费者所面临的一个生态圈选择困境。</p><p>最后，是避不开又无法解决的本地化。众所周知，Pixel 从来就没有进入过中国大陆市场，所以 5G 功能无法正常使用，Google 也在今年的 10 月系统更新中对这个方面进行了更加严格的「围追堵截」。最早我是在 @Clyde 的帮助下通过 Root 和 PixelIMS、Network Signal Guru 等工具开通了 5G 网络连接，现在又通过 Shizuku 和 Ims 插件「苟活」。问题是，通过这些方法启用的 5G 网络不稳定，我经常遇到网络掉线、通话掉线等问题。压到我的最后一根稻草是紧急电话，有一次我开车遇到了交通事故，需要报警，结果发现我的 Pixel 手机无法拨打 110、122 等报警电话。</p><p>于是，这台 Pixel 9 Pro 成了我最喜欢的一台手机，但是我很少会去使用它。后来，我把这台 Pixel 9 Pro 恢复了出厂设置，没有 OEM 解锁，没有 Root，所以我可以在上面正常使用 Google Wallet、Pixel Studio 等特色功能，不用刷机就能方便地更新到最新版本的原生 Android 系统。我带着 Pixel 9 Pro 去海外旅行，用它来快捷支付、导航、拍照、乘坐公共交通。但是回到国内，Pixel 9 Pro 最大的作用也许就是我与 Google 的一个情感纽带。</p><h2>服饰配件</h2><p>今年可以算得上我认真思考穿衣风格、日常搭配，以及学习材质面料、功能用途的元年。在桃总的帮助下，我对自己的衣柜进行了「地毯式」清理，把尺码不合、破旧褪色、风格诡异的衣物全部进行了回收，只留下了自己真正喜欢、愿意穿的单品。在添置新衣物的过程中，除了品牌、价格和版型设计，我还会考虑面料特性和穿搭定位，以「三层穿衣法」为基础，针对性地进行补充购买。</p><h3>Watch the Wind 三件单品</h3><p>其实我知道 bo 叔自己做服装品牌已经很久了，但是因为价格和设计的问题一直就没有入手。直到今年双十一期间，bo 叔在社交网络上发的一个帖子小火了一把，重新让我想起了这个品牌，于是去淘宝店里看了一下今年上的一些款式，发现有几件还挺适合我，于是前后下单买了三件。不过这三件都不是今年秋冬季新品，从 Drop 5 开始我是真的一次都没有抢到过，希望以后 bo 叔能多做点。</p><p>其中，我最满意的一件是 WtW 半门襟套头抓绒中间层。这件单品采用了 160gsm 的轻量抓绒面料，兼顾了保暖性和轻量化，尤其是半门襟衣领的设计让我非常喜欢，一是看起来很特别，二是搭扣比拉链和纽扣更方便。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/22/a889feeafe8446450d493d2eb9cc7088.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>第二件是 WtW 弹力可机洗美丽奴紧身打底衫。这件单品使用的面料包含 96% 美丽奴羊毛和 4% 氨纶，达到 19.5 微米的纤维让贴身穿着也很舒适，不会有普通羊毛很扎的感觉。从版型设计上来看，这件单品是要比 Icebreaker 的同类产品更加时尚，就算是单穿出去也没有问题，不像 Icebreaker 穿着像秋衣。不过，这件衣服的制作工艺不如 Icebreaker，我手洗了一次后就出现封口缝线大块掉落的情况。350 元的价格比 Icebreaker Oasis 200 便宜了 130 元左右，大家可以自行取舍。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/22/c4fe2dfe3cd9ca156a7657cd501e40cd.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>第三件是 WtW 成衣染轻量动态保暖半门襟卫衣。这件单品采用了最近两年很热门的 PrimaLoft Active Evolve 面料（95gsm 版本），作为中间层来说达到了极致的轻薄，保暖性也尚可。不过对我来说，这件单品的半门禁设计略显拘谨，观感上不如第一件半门襟套头抓绒中间层的设计。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/22/d91231cf23cc5f32296d58cae32b8f36.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>Lululemon ABC 法兰绒松紧腰长裤</h3><p>Lululemon 这个品牌如果是正价买那就毫无性价比，但是等购物节促销时打骨折买，那就是「真香」。今年整理完衣柜后，我发现自己剩下的长裤不是太厚就是太薄，没有适合在 10 度左右的天气穿的裤子，于是看中了 Lululemon 的这条 ABC 法兰绒松紧腰长裤，双十一折后的价格是 479 元，非活动期间价格是 1080 元，更有意思的是这条裤子还是 2025 年冬季新款。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/22/d092f9327639344ecb22db21d7980369.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>版型上这条裤子偏商务休闲风格，采用了拉绒法兰绒面料，并添加了少量羊毛，触感上很柔软、舒适，所以在冬日里贴身穿上时不会有「瞬间失温」的那种凉感。特别是在工作日上班时，我很喜欢穿这条裤子，宽松的剪裁在久坐办公的场景下尤为重要，而且又很好搭配，热黑松的颜色在室内环境下更显黑色，而在室外光照充足的情况下又有点显暗绿色。</p><h3>OriginalGear Evolve 多功能长裤</h3><p>在江浙沪地区的冬天，我尽量只穿一条裤子，冷到零度左右实在撑不住时，我才会考虑加一条秋裤，而秋裤最大的问题是无法兼顾舒适、保暖和宽松，因此 OG 这条超轻又保暖的 Evolve 长裤完全颠覆了我的冬季穿裤习惯。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/22/49eaa9ad72b11b1b344d55860ea99b3e.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>OG Evolve 多功能长裤采用了 Primaloft Active Evolve 系列 95gsm 的面料，克重值大于 0.55，整条裤子的重量在 100 克左右，几乎完美地兼顾了轻、薄、暖三个特点，同时材质非常亲肤，贴身穿很舒服。</p><p>当然 Primaloft Active Evolve 面料不是没有缺点，最大的劣势其实是透风，就算不去户外，我只穿一条 Evolve 长裤在家里走动都能感受到腿部凉飕飕的。基于此特性，Evolve 长裤其实更适合叠穿。在家里穿的时候，我会在外面套一条家居裤，在室外穿的时候，我会在外面套一条 Arc’teryx Gamma Pant 用来防风，这样就能轻松抵御江浙沪地区的冬日魔法攻击了。如果可以给 OG 的老板提一条建议，希望他可以在下个版本把裤长做得稍微再长一点。</p><p>说到 Primaloft Active Evolve 面料，大家可能还会好奇它到底和 Polartec Alpha Direct 有多少差距。其实我也买过另一家国产品牌的 Alpha Direct 长裤，版型设计和整体重量上和 OG Evolve 长裤差不多，价格却几乎是 OG Evolve 长裤的两倍。简单对比一下：在静态下，其实两者的保暖性能差不多；在动态下，Alpha Direct 长裤在透气性上更胜一筹；在舒适度上，还是 Primaloft Active Evolve 面料更加亲肤。所以对我来说，我会选择性价比更高的 Primaloft Active Evolve 面料。</p><h3>Smartwool 美丽奴羊毛袜</h3><p>其实去年的年度推荐里我也写过猫人的羊毛袜，但是穿了一段时间后我发现它有两个很大的弊端，一个是透气性不好，很容易出脚汗，另一个是出汗后就很滑，所以已经沦为了我的冬季家居袜。不死心的我今年在墨尔本的 Paddy Fallin 购物时凑单买了一双大名鼎鼎的 Smartwool 羊毛袜，款式太多，我也没做过功课，所以随便选了一个款式。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/22/b6fcadbe507a2f1426e642f4b3b5d24f.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>回国后第一次穿，我就笃定 Smartwool 不愧是「羊毛袜之神」。首先，Smartwool 羊毛袜的脚感很好，脚型很贴合，而且羊毛一点都不扎，很舒适服帖，和猫人的羊毛袜形成了鲜明的对比；其次，Smartwool 羊毛袜有防滑的效果，毕竟是专门针对户外运动设计的产品，这方面完全不用担心；最后，Smartwool 羊毛袜吸汗防臭，为了测试这个特性我连穿了 5 天，真的一点都没有异味（正常距离下闻，不是凑到鼻子上闻）。唯一的问题是价格，正常售价真的穿不起，打对折的时候可以海淘一下。</p><h3>Montane PROTIUM XT 抓绒衣</h3><p>说实话，我一开始很犹豫要不要把这件衣服放进来。在 Links 和李现去库拉岗日徒步的视频发出来之前，「英国茅台」还算是一个比较小众的户外运动品牌。但是，从视频发出来的第三天开始，「李现同款」效应开始发酵，这件 PROTIUM XT 抓绒衣和「奶黄包」KAMEN XT 羽绒服很快售罄。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/22/812d57e994fdde0cbe221e139133c895.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>我购买这件抓绒衣的初始目的是填补一下我的中层件中「连帽抓绒衣」的空缺，因为我的 Patagonia R1 Air 是一件抓绒夹克，冬天风大的时候出门还是想要一顶暖和一点的帽子，而连帽抓绒衣正好满足了这个场景下的需求。</p><p>到手之后，我发现这件 PROTIUM XT 抓绒衣比我想象中要厚实很多，甚至比桃总的 Patagonia R2 CrossStrata 更厚，但是价格大概只要 1/2 - 2/3 的区间。这也就意味着除了作为中间层，PROTIUM XT 抓绒衣在风不大的情况下还能直接当外层穿。我在浙江 3 摄氏度气温的清晨尝试了一下穿「PROTIUM XT 抓绒衣 + POLARTEC PolarSport 系列面料的抓绒卫衣 + Icebreaker Oasis 200 美丽奴羊毛长袖」的组合出门，保温御寒的效果非常不错，早饭喝完一碗豆浆后甚至还出汗了。</p><p>作为一个英国品牌，Montane 在英国的售价其实还挺实惠，像这件 PROTIUM XT 抓绒衣在第三方电商平台有的颜色只卖 65 英镑，所以可以通过海淘、代购等方式以相对较低的价格买到。国内天猫旗舰店的价格比 Montane 英国官网的售价稍微贵了一点点，但完全在合理的范围内，不像其他一些热门的户外品牌，国内和国外的官方售价差距甚远。</p><p>要说缺点的话，对我个人来说 Montane 的剪裁和做工不如始祖鸟、Patagonia 这些一线品牌，但是考虑到价格，我觉得自己可以接受这点不明显的差距。</p><h2>家居日用</h2><h3>Tanita 百利达体重秤</h3><p>其实我买过不少所谓的智能体脂秤，抛开质量问题和数据准确性不说，这些体脂秤的「智能」无非就是体现在可以连接各家 app，然后通过体重和体脂对你的身体进行一番健康诊断。无一例外，这些 app 都做得令人生厌，塞一堆商城、社区、打卡模块，数据同步到 HealthKit 也很麻烦。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/22/599c0ada90f44c66f12bfc93e126dd15.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>所以，我打算返璞归真，不再需要测体脂，不再需要健康诊断，不再需要同步数据，我只想要一个简简单单的体重秤。在经过了一番寻找后，我下单了这款百利达体重秤，用了一年后非常满意。首先，外观设计很极简，和那些智能体脂秤完全不是一个风格，放在家里很和谐，不会显得格格不入；其次，全塑料的机身，冬天的时候光脚踩上去不会感到冰冷，而那些智能体脂秤上都有四个金属触点区域，气温低的时候光脚踩上去真的透心凉；最后，告别那些牛鬼蛇神 app，告别数据焦虑，我只需要一个简单的体重数字而已。</p><h3>Hero 雷霆布粉针</h3><p>一直以来我都是佛系布粉，所以萃取的时候难免会有通道效应出现。想着买个便宜的布粉针吧，其实就是一个软木塞上插了几根钢丝的组合，说实话效果很糟糕，还是无法做到均匀布粉。当然，淘宝上也有很多昂贵的选项，按压一下布粉针就会自动转起来，完全可以做到均匀布粉，因为从设计上就消除了垂直方向上的移动，只有水平方向上的同心圆旋转，但是 300 元左右的价格真的下不了手。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/22/2e35459aa7735062df1f5472067237c2.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>于是，我找了一个同类产品的下位替代，通过手动转动替代向下按压这个动作，但是只要 62 元，效果很好，就是那种很简单就能理解的效果。</p><h3>Feather 羽毛双面刀片</h3><p>我可能是现在少有的还在坚持用手动刮胡刀的人了。从大学开始，我就使用吉列的各种刮胡刀，但其实不怎么好用。大概在 2018 年的时候，我在前同事的推荐下在亚马逊上买了一款 Rockwell 刮胡刀，是非常 old school 的那种，可以自己替换刀片，刮起来很顺滑、很干净。然而，随着亚马逊退出中国市场，我就再也买不到 Rockwell 的替换刀片了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/22/cf603c42c3d83c440d5f7923e634024a.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>直到今年我在淘宝上找到了这家 feather 天猫旗舰店，一看价格 5 片 30 元，于是决定买回来试试。没想到，Feather 这款双面刀片完美适配我的 Rockwell 剃须刀，用起来的效果也很棒，刮起来也很顺滑、干净，完美平替 Rockwell 原装刀片。这样子看来，Rockwell 这个刮胡刀我应该能用一辈子了。</p><h3>清和巽空气净化器滤芯</h3><p>去年搬了新的办公楼后，因为担心甲醛的问题，所以我把家里的一台米家空气净化器搬到了工位旁边，7X24 小时一直开启。问题来了，小米官方滤芯太贵，我试过在闲鱼上买第三方的滤芯，虽然便宜，但是总觉得不放心。后来在 xhs 上偶然刷到了清和巽这个品牌，了解到它是北京恒健伦的子公司，与日本东丽是战略合作伙伴，公司自有无尘生产车间和 7 条滤芯生产线，生产的滤芯适配小米各个型号的空气净化器，而且采用了日本东丽 Toraymicron 三抗滤纸，于是去淘宝下了一单。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/22/319586d259ef95fefbe7571dd4d621c7.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>到手后发现光包装就比闲鱼上的小作坊产品好了一大截，整个滤芯看起来做工也很不错，RFID 芯片也可以完美地被小米空气净化器识别到。趁着双十二，我又囤了两桶 Pro 全能旗舰版，支持抗菌、抗霉、抗病毒、抗过敏源和去甲醛，算下来单桶的价格为 86 元。</p><h3>小米空气循环电风扇</h3><p>因为家在顶楼加上卧室朝南，所以夏天就算开了空调后也降温很慢。作为一个对睡眠环境要求很高的人，我打算添置一个循环风扇来解决室内温度居高不下的问题。经过了一番对比之后，选择了小米空气循环电风扇，原因有三：一是外观设计比较简约，放在卧室不会显得突兀；二是静音运行，晚上开睡眠模式几乎听不到声音；三是可以通过 Home Assistant 和米家官方插件来连入 HomeKit，这样我就能通过家庭 App 或者 Siri 一键开启或者一键关闭空调 + 风扇。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/22/6f8b34d214e3a3526acdf372d1414b54.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>作为一台循环风扇，小米空气循环电风扇也完美达到了我的预期效果，一方面可以将空调吹出的冷风吹散，不让它短时间内沉降到地面附近，另一方面可以直接降低人体表面温度，睡眠模式下的风力很低，也不用担心着凉的问题。</p><h2>饮食健康</h2><h3>有容乃大咖啡豆</h3><p>自从今年 6 月份在有容乃大一口气喝完两杯周六限定冷萃（巴拿马阿尔铁里米玛瑰夏）后，有容乃大就承包了我下半年几乎所有的咖啡豆。我在淘宝搜了一下订单，发现从 6 月份以来我买了 19 包有容乃大的咖啡豆，可以算得上忠实粉丝了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/23/fe4a15f03ff18c508fe5ecf3e57a1eaf.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>意式拼配豆，可以无脑买季节限定款，价格会比常规款贵一点，但是拼配的质量都很高，我从春季款、夏季款一路买到了秋季款和冬季款，每个季节限定款都多次回购，没有一次踩雷；手冲豆，我这里推荐一款价格实惠又让我觉得风味很特别的款式，那就是哥伦比亚米兰庄园卡杜拉厌氧水洗，用来做手冲咖啡和 SOE 美式都可以。其实我第一次喝到这款豆子是在 Slab Town，点了一个这款豆子的 Combo，其中热美式尤其让我印象深刻。贵的就不推荐了，因为贵的豆子都好喝，不需要推荐。</p><h3>Code Black 咖啡豆</h3><p>外豆的话，我推荐一下 Code Black 这个澳洲品牌。我和桃总在墨尔本的时候去了一次 Code Black 的线下咖啡馆，点的奶咖和冷萃都很不错。于是，回国的时候带了一包 Santuario Project 回来，这是一款哥伦比亚的 SOE，我用来做过美式、手冲、冷萃都很好喝，甚至让桃总这种不爱喝黑咖的人都觉得很赞。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/23/e5f0fae01a4ef34a9dcb2e853311946c.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>后来，我通过澳洲代购又买了一包 Code Black 的 Ex-Wife 意式拼配豆，拼了巴西、危地马拉和埃塞俄比亚的豆子，给我的感觉是非常均衡，不管是做奶咖还是黑咖都很不错，如果不考虑到代购的时间太长，是我会无限回购的拼配豆。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/23/ab8b80e6b07c8b017f479a8af55eea95.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>广华银丝米粉</h3><p>作为非「广东人」，我和桃总是从厚皮橙那里知道的这款米粉。买回来吃了一次后，一发不可收拾，至今一直在回购。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/23/a264eca4f42573bcc76c6cdb11e5629b.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>口感上，银丝米粉和我们老家的米粉很接近，不过银丝米粉吃起来口感有点糙，就算煮的时间久了，也是一样糙的口感，和老家米粉偏糯的口感完全不一样；烹饪方式，适合煮或者炒，我一般都是煮着吃，熟得很快，而且热量很低，但饱腹感又不低，所以很适合当减脂餐主食，随便加点牛肉和蔬菜，再来半勺蒜酥油，嘎嘎掉秤；储藏方式，找个阴凉的地方随意放着就行，因为是脱水密封包装，所以完全不用担心变质，一次一包，剪开倒进锅里就行。</p><h3>美的洗碗机 UP2Pro</h3><p>我和桃总想买洗碗机很久了，但是苦于老房子没有预留位置安装嵌入式，而台上式又涉及到上下水和打孔的问题，所以一直拖着。直到今年，考虑到不久的将来小宝宝出生后需要对餐具和奶瓶等进行彻底清洗和杀菌的需求，终于下定决心购买了洗碗机。看了一圈后，最终选择了美的洗碗机 UP2Pro，国补加上各种优惠后不到 1400 元，支持台面安装、中嵌安装和壁挂安装三种方式。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/23/7ed92a385c7b3ee5898eb962ec37ff94.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>在安装师傅上门前，我们清理了一下厨房的台面，预留出了水槽旁边的一个位置，那里正好有插座可以供电。安装师傅来了后，告知我们不锈钢水槽很难打孔，建议直接在大理石台板上打孔，我们接受了这个方案。于是，最终效果是打一个孔走进水管，出水管直接插到水槽的一个小隔槽里，这样可以少打一个孔。</p><p>美的洗碗机 UP2Pro 支持一键母婴消毒洗、一键热风烘干等功能，在面板上可以直接选择果蔬洗、母婴洗、快速洗、超强洗、标准洗，在美的 App 上还可以选择节能洗、自清洁和海鲜洗。一般情况下，我们会把一日三餐使用过的碗筷和平时喝咖啡用过的杯子都简单冲洗一下，然后就直接放进洗碗机里，等吃完晚饭后一起「快速洗」，耗时 30 分钟，然后再视情况烘干 2 个小时。不管是洗涤的效果，还是烘干的效果，我们都非常满意，洗得很干净，而且几乎没有水渍。自从买了美的洗碗机 UP2Pro 后，我们在家下厨的意愿大大提升，既保证了食品安全，又节省了下馆子或者点外卖的钱，还锻炼了厨艺，可谓一举多得。</p><h3>迪卡侬 EL520 椭圆机</h3><p>我和桃总每次去健身房做有氧运动都是首选椭圆机，所以在选购家庭运动器材的时候也优先考虑了椭圆机。另外，椭圆机的占地面积和重量都比跑步机要小，搬运和安装起来也更加方便。在综合考虑了步距、飞轮重量、品牌售后等因素后，我们最后选择了迪卡侬 EL520 椭圆机，选定后立刻去迪卡侬的线下商场进行了试用。试用后我们对步距、稳定性、流畅度都很满意，于是在淘宝上下单购买。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/12/23/43feae75b214527ed385ca9690471b52.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>下单第二天早上，物流就送货入户了，下午安装师傅就上门安装了，大概 30 分钟的时间安装完毕，使用至今没有任何问题。在家里踩椭圆机可能是最合适的运动之一了，不会打扰到楼下的邻居，而且可以边踩边看电视，大大降低了有氧运动的无聊程度，成为了我和桃总每日的必做项目。</p><p>以上就是我的 2025 年度好物推荐了，如果你有任何问题或者其他推荐，欢迎在评论区一起交流分享。</p><p>&gt; 下载 <a href="https://sspai.com/page/client">少数派 2.0 客户端</a>、关注 <a href="https://sspai.com/s/J71e">少数派公众号</a>，解锁全新阅读体验 📰</p><p>&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>