<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>少数派 -- Matrix</title>
        <link>https://sspai.com/matrix</link>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/95589</id>
            <title>AI 辅助编程，真的那么不靠谱吗？</title>
            <link>https://sspai.com/post/95589</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/95589</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 14 Jan 2025 07:16:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI编程, 技术发展, 机遇, 软件开发  
<br><br>  
总结: 本文探讨了AI辅助编程的现状与未来，强调尽管目前存在一些局限性，但其在小型产品开发和满足个性化需求方面的效率和价值远超传统方法。作者指出，AI编程的普及可能会引发部分程序员的抵触情绪，但技术的进步是不可阻挡的，AI编程将逐渐成为主流。对于初学者而言，抓住这一机遇可能改变人生轨迹，因此不应轻易放弃尝试。最后，作者呼吁专业人士以包容的态度看待AI编程，避免误导他人。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p style="margin-left: 0px;">愿你敞开胸怀拥抱新事物，成为新技术浪潮下搏风斩浪的英雄。</p></blockquote><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/13/article/3081cd4c8790a55914baf573ceb13344.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2 style="text-align: justify;"><strong>缘起</strong></h2><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">最近有个话题挺热 ——AI 辅助编程。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">在 ChatGPT 出现之前，人们就已经开始研究这类应用，比如 2022 年 6 月 GitHub Copilot 就正式上线了。随着技术的发展，我们看到大模型越来越强，例如我给你演示过 Cursor, Windsurf 和 Bolt 的能力。想必你看过后，印象应该挺深刻。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">原本这是好事儿，大家对 AI 编程这个应用方向都挺乐观 —— 编程变得简单，能帮忙解决很多实际问题，例如数据分析之类，很开心啊。然而最近一段时间，好多人突然跳出来说「AI 编程只是玩具而已，并没有实际的用处」，言辞甚至颇为激烈。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">对 AI 编程的质疑还与近期开发者圈的风潮有关：不会编程的产品经理，完全用 Cursor 写了款应用，居然还上了排行榜。靠着 AI，一下子从产品经理「华丽转身」成了「一人团队」——「零基础做出好产品」原本是独立开发者群体的日常佳话，但一旦与 AI 编程绑在一起，就不禁令许多亲自敲代码的开发者心生「他们是不是看不起『古法手作』」的疑虑，再加上不明真相的网友添油加醋，AI 编程反而愈发成了离经叛道、投机取巧的代名词。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">看见这种说法，我就觉得有必要说两句了。因为有很多资深软件开发工程师这么评价后，会影响到一些原本想尝试的初学者。看到大佬们异口同声说 AI 编程不好，「三人成虎」嘛，他们可能就轻易放弃尝试 AI 编程了。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">然而错过这样的窗口，可能会让他们后悔很久。很多人这辈子其实<strong>战略决策容错率非常低</strong>，人生中能抓住这种大机遇的机会并不多。如果被这种舆论误导，认为AI编程是个错误的路径，从此直接放弃，实在可惜。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">下面我来给你说说，为什么我不认为 AI 编程只是噱头和玩具。</p><h2 style="text-align: justify;"><strong>限制</strong></h2><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">首先，咱们得承认现在的「AI辅助编程」确实在某种程度上存在专业人士提及的那些问题。不过专业人士们谈的编程，多半指的是<strong>企业或项目级别的产品</strong>。要理解它们的复杂度，你可以参考那本数十年前出版的老书《人月神话》。大型软件项目的开发，需要许多高水平专业技术人员的默契协作和严谨流程。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/13/article/3e5ffc3353df22c18a76f13ff30647db.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">再看现在的 AI，它常常会产生各种「幻觉」，这是生成式大模型底层「Transformer」架构造成的局限，我们天津卫对这种事儿俗称「胎里带」。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/13/article/9857f2ea4e05095b4336099876e9d1dc.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">大模型的幻觉，无法彻底避免。尽管人们不断尝试微调、RAG 等方式去降低它，但也无法百分之百杜绝。用 AI 编程，如果没有充分的人工审核，极容易混进潜在 bug，甚至真要查问题时，还不知该从哪查起。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">所以，在一个专业大型开发团队中，假设大家都有很强的编码能力，沟通顺畅，协作流程都非常规范，这时候如果有人单方面使用 AI 生成的代码，而且因为偷懒没仔细检查直接提交，可能会影响整个项目进度，带来隐患甚至负面影响。这个咱们不能否认。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">但这样的前提假设，并不一定适用于所有软件产品开发环境。</p><h2 style="text-align: justify;"><strong>种类</strong></h2><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">其实这个世界上更多的是小团队，乃至于「草台班子」式的开发。这都 2025 年了，有些单位自行开发的软件，还会要求用户必须用 IE 浏览器才能安装插件和正常使用，你敢信吗？</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">这样的情况，其实并不少见。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">对于这些开发和维护能力有限、管理流程薄弱的团队，AI 编程带来的好处，那可比隐患大得多。之前他们做出来的软件漏洞更多，甚至连完成都困难，现在反倒是因为 AI 的辅助，不但能做出来，效果还不错呢。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">更何况有些用户需求极为零散、个性化，不一定能靠通用解决方案或者定制开发来满足。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">例如我自己的需求是想给公众号的文章尾部自动加上之前相关的文章链接推荐，也就是你平时看到的「延伸阅读」。市面上真有一款「一键完美实现」的工具吗？反正我找了很久没找到。自己编写不是不行，但是想想就觉得很麻烦。所以我之前一直「刀耕火种」—— 自己手动翻找相关文章，形成列表，然后手动补充链接…… 这一度极大打击了我写作公众号文章的热情。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">而借助 GitHub Copilot 这样的AI工具，我就快速生成相应的处理脚本。它可以自动检索我已经发布的文章，根据免费和付费文章做好分类，然后按照数量和类别比例选择最相关文章，用 Markdown 格式展现标题和链接插入到文后，真的是省心省力。这样的代码，纵然有点小瑕疵，我也愿意使用。因为它能带来什么「严重后果」吗？不能。可这个快速生成的小工具却<strong>切实满足了我的需求痛点</strong>。</p><h2 style="text-align: justify;"><strong>风向</strong></h2><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">再往深处说一层 ——「AI 编程」被大量讨论，为什么会引起部分人的强烈厌恶？甚至恶语相加来奚落嘲讽？</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">归根到底有两个原因：一个是「过度曝光」，一个是「动了蛋糕」。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">过度曝光，指的是很多人忽然发现 Cursor 或类似工具非常好用，忍不住做「自来水」主动免费宣传。这些用户，往往没有开发的经验，所以会觉得 AI 太神奇了，无所不能，于是宣传上产生了夸大。当然也不排除部分自媒体是为了能够吸引观众注意力，而故意只介绍最精彩的部分等因素。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">不过这还是最关键的问题。更关键的地方是在这个 AI 辅助编程宣传和普及过程中，「AI 编程是不是要取代程序员」的讨论甚嚣尘上。程序员当然会不开心，因为这相当于有人每天在喊「我要用 AI 夺走你的饭碗」、「我不需要你来写代码了」。换作你，会开心吗？</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">可开不开心是一回事儿，技术的发展趋势，就是另一回事儿了。</p><h2 style="text-align: justify;"><strong>历史</strong></h2><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">这就像火枪武器的发展史。古代弓箭高手见到最早火枪时，很可能会不屑一顾甚至嘲笑 —— 那时候初代火枪不稳定，下雨天没法用。而且这边火枪手还没有来得及装填弹药，那边弓箭已经袭来。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/13/article/66b87d8959e00dedd38bbc49258dbcb8.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">但技术一次次迭代，后来火枪就成了无法忽视的存在。当弓箭手面对火枪阵列的时候，感触可能已经大不一样了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/13/article/28e47edbf6aa24acf9ed3cdcde953583.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">这之后的事情，你估计也听说过。至少到了 20 世纪后，你很难再见到弓箭手作为主力兵种的正规军队了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/13/5e87bb7e16633a4b569e49555faa29ae.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">AI 的迭代速度，比火枪可快得多。技术升级换代，哪里用得了几百年？可能几个月下来，技术的迭代就可以跨一个大台阶。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">5 年以前，谁能想象 AI 可以轻松自动写代码？两年前，你要是说 AI 做数学难题的能力超过博士研究生，很多人也还会嗤之以鼻，不是吗？</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">但是，在 2024 年末尾，这些都已经发生了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/13/article/dbf7a9aacdd6c400561fc280aef45f90.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">我写这篇文章，在 2025 年 1 月。兴许很快，你就会亲自看到 OpenAI o3 的威力。到那时，我们可能真的要重新思考顶级人才的培养方式了。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">你说为什么只思考「顶级人才」培养方式？因为基础教育早就在这一两年间发生翻天覆地的变化了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/13/article/3f57eecbe871a310145b669673e8dab7.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2 style="text-align: justify;"><strong>机遇</strong></h2><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">回到我们的主题，「AI 编程」的进步就是一个你无法阻挡的趋势。它现在开发出来的东西，在你这个专业人士眼里或许只不过是小打小闹。但别忙，随着 AI 模型能力的提升，以及人们逐渐找到应用的合理方式，谁也无法阻挡它逐渐在软件开发领域步入主流。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">客观强调它的局限性很合理，也值得提倡，但是在舆论场上唱衰就不妥了。因为这样会让一些对 AI 编程感兴趣、想尝试的人直接退缩。不少人本身学习新技术的信念就不够坚定，也懒于动手，如果还有专业乃至权威的人站出来说「这事儿没前途，别干了」，他们兴许就会顺势打消念头。这你不用惊诧或嘲讽，懒惰原本就是人性中难以抹除的一部分。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">对很多人来说，「AI 编程」是他们难得的机遇。有个在北欧留学之后工作的小伙子分享了 2024 年找工作的经历：投了十份简历给 AI 大厂，有九家给 offer，只因为他展示了一个用 AI 辅助编程做出来的最小可行系统（Minimum Viable Product, MVP）。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">你看，AI 在大型工程里还有各种局限，但做原型系统却很合适。况且现在不少公司也在寻找对 AI 有热情、愿意尝试并且能快速做出成果的人。在这样一个技术快速变化的时代，你的存量技能其实并不重要，但是你快速依靠新技术做出新东西的举动，却释放出重要的信号。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">会用 AI 编程并不意味着只会「点一下」就能变出所有功能。要做出一个超越「贪吃蛇」级别的产品，你至少要懂得把相关的文档、示例放进知识库，用恰当的提示词让模型一步步给出正确结果。需要知道如何小步迭代，做单元测试，再把模块整合起来…… 能做好这些，说明你对新事物有学习能力和动手能力，这就是不少公司的梦寐以求的稀缺人才啊。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">即便你不需要利用 AI 编程能力找工作，它也有更加实际的用途。AI 编程不只是生产流量入口级应用，还可以满足许多日常零碎需求。以前这些用户命名有需求，要么忍着痛点，要么花钱找人写软件。现在他们只要学会了 AI 编程的基础方式，自己就能搞定一个原型，立即满足个性化需求。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">你不但可以给自己解决需求，也可以帮助身边的同事、亲友、甚至是社群的小伙伴们解决问题。长此以往，身边的人会越来越信任你。而在这个时代，因为信任而积累的个人信誉和品牌，其实很宝贵。</p><h2 style="text-align: justify;"><strong>再造</strong></h2><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">即便是大企业要开发一个非常复杂的系统，也不能把 AI 编程当成洪水猛兽。虽然现在因为 AI 编程的局限性，你还不能随随便便让 AI 整段生成代码，然后直接提交上线。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">不过这种局限对于广大的程序员来说，绝对是好事儿。否则公司还用不着雇人，一个AI就够了。可你千万不要忽视房间里的大象——技术在飞速进化，你也得做好更新技能栈的准备。随着 AI 能力的提升，恐怕软件工程的组织方式也会向着「AI First」的模式演进。那时候我们可能会迎来软件工程实施方式的显著「企业流程再造」。到时候人们关注的，将不再是「如何让人类程序员最大化产出效能」，而是<strong>如何充分发挥 AI 所长</strong>。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">当然，那意味着什么，你懂的。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">因此，我希望 IT 领域专业人士在 AI 编程这个事儿上不要继续误导舆论。不少对 AI 编程有兴趣的小伙伴，也不要轻易因为看到某些对 AI 编程开发的负面言论，而停步不前。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">对一些人来说，AI 赋能可能是人生难得的浪潮级机遇。原本射入门缝的那束光，会吸引很多人走到门外去看一看、试一试。你把门直接关掉，可能会无端浪费别人一生中有限的宝贵机会。</p><h2 style="text-align: justify;"><strong>小结</strong></h2><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">AI 辅助编程现在确实在某些方面不成熟，有诸如大模型幻觉、安全性等各种问题。但在某些特定场合、特别是小型产品开发或解决个人需求场景，它的效率和价值远超人工编写代码的传统做法。更重要的是，这种技术在可见的未来，确乎有更加值得我们注重的前景。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">如果你是资深开发者，请保持包容的态度。冷静、客观的建议与评价必不可少，但请你不要用嘲弄的语气，过度简单粗暴抹杀 AI 编程潜在的价值。因为这对渴望学习编程、解决需求的初学者们，可能造成困惑。甚至，如果这种错误的判断和看法蔓延开来，会对整个社会的技术进步，带来严重的负面影响。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">对很多普通人来说，抓住这波 AI 编程机遇，也许能获得一份好工作，也许能在软件榜首上挣到人生第一桶金。任何一句随意的「AI 编程没前途」之类的话，都可能让一部分人错失改变人生轨迹的机会。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">作为一名普通高校的教师，我接触的学生中有许许多多需要这些宝贵机遇的普通人。我不希望看到学生眼中的光就这样消失掉，宝贵的机会白白浪费掉。于是写下此文。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">愿你敞开胸怀拥抱新事物，成为新技术浪潮下搏风斩浪的英雄。而不是在一旁奚落的无聊看客，甚至是房龙《宽容》里面的「守旧老人」。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">祝 AI 辅助编程开发愉快！</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">如果你觉得本文有用，请<strong>充电</strong>。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">如果本文可能对你的朋友有帮助，请<strong>转发</strong>给他们。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">欢迎<strong>关注</strong><a href="https://sspai.com/column/245">我的专栏「科研利器」</a>，以便及时收到后续的更新内容。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;"><a href="https://sspai.com/prime/subscription?referral=314606736">点击这个链接加入少数派会员</a>，立享 9 折优惠！获得专属会员内容、会员播客以及会员定制周边。在更多的领域和方向帮你打开脑洞，找到新的兴趣点。与少数派一起洞悉当下，探索新知。</p><span class="ss-paidSection" type="paidsection">&nbsp;</span><p>&nbsp;</p><h2 style="text-align: justify;"><strong>延伸阅读</strong></h2><ul><li style="text-align: justify;"><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/9NMpl9DZSqEH6IOFlYsKcg">Tana 大升级：从「玩具」到「武器」</a></li><li style="text-align: justify;"><a href="https://sspai.com/post/94582">AI 时代的真稀缺技能：从「有技术」到「会洞察」</a></li><li style="text-align: justify;"><a href="https://sspai.com/post/77745">差生文具多，纸和笔才是笔记王道吗？</a></li><li style="text-align: justify;"><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/AlTCHMlKbkIQuvBvSOTzLQ">如何用 Python 可视化《三国》人物与兵器出现频率？（视频教程）</a></li><li style="text-align: justify;"><a href="https://sspai.com/post/91606">对长文档「大海捞针」提问，大模型们能力对比如何？</a></li></ul>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/95590</id>
            <title>卡片盒笔记法：一个改变我思维方式的笔记系统</title>
            <link>https://sspai.com/post/95590</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/95590</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 14 Jan 2025 01:56:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 笔记系统, 卡片盒笔记法, 知识管理, 思维方式  
<br><br>  
总结: 本文探讨了卡片盒笔记法（Zettelkasten Method），强调其作为一种知识管理工具，能够有效改变思维方式和工作流程。作者分享了自己使用不同笔记软件的经历，最终选择Notion，并对卡片盒笔记法的基本概念、笔记类型及工作流程进行了详细阐述。与传统笔记方法相比，卡片盒笔记法更注重笔记之间的联系，促进创造性思维和深度学习。通过建立笔记链接，用户能够形成一个自组织的知识网络，进而提升思维的灵活性和适应性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>我从来没有想过，一个笔记系统能改变我的思维方式。</p><p>我喜欢记笔记，已经连续不断记了15年，所有笔记加起来超过5000条，最开始用Word，后来是Evernote、OneNote，2020年切换到Notion，一直用到现在。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/13/2f7a02b7a1fd39ac1e352c8ef8f4f9fc.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/13/2a49d9e4d8babca62ad83032f4173270.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/13/b745c5c5ea6585845e10191a12d083b9.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>我的卡片盒笔记本，基于Notion搭建</figcaption></figure><p>在这个过程中，我遇到很多问题，看了很多书，尝试了各种笔记形式，也用过很多笔记软件。</p><p>现在，我对自己的笔记系统挺满意，最重要的是，做笔记变成了一件自然而然的事情，完全融入了我的工作和生活，不再有任何焦虑。</p><p>所以，我想把我的经验分享给你，让做笔记这件事，变得高效、轻松、愉悦，能够真正帮助到自己。</p><p>这不仅是一种笔记方法，更是一种工作流程和思维方式，并最终帮助我们建立一个真正属于自己、持续成长的知识系统。</p><h2>卡片盒笔记法的故事</h2><p>卡片盒笔记法（Zettelkasten Method）是由德国社会学家尼克拉斯·卢曼（Niklas Luhmann）开发的一种知识管理方法。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/13/718d8ac8f9e135fafb0f1adb01508e7d.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>尼克拉斯·卢曼 （Niklas Luhmann） 的原始记事盒</figcaption></figure><p>它之所以受到关注，是因为尼克拉斯·卢曼利用他的卡片盒系统取得了令人瞩目的学术成就：</p><ul><li>学术产出爆炸：在其学术生涯中，发表了超过70本专著和400多篇学术论文</li><li>社会系统理论：开创性地发展了现代社会系统理论，并成为了社会学领域重要的理论框架</li><li>跨学科的研究：他的研究展现出罕见的学术广度，涉及社会学、生物学、法律、经济、政治、艺术等多个领域</li><li>持续不断创新：通过卡片盒系统积累的约9万张笔记卡片，持续产生新的学术洞见</li></ul><p>此外，他的遗产还包括150多份未完成的手稿，其中一份厚达1000多页，这些草稿后来以七本关于宗教、教育和政治的书籍出版。卢曼本人曾表示，这些惊人的学术产出，都归功于他与卡片盒的密切合作。</p><p>至今，他所用的这套卡片盒笔记系统，还被收藏在德国比勒费尔德大学（Bielefeld University）档案馆，成为了研究卡片盒笔记法的重要历史资料。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/13/c238bb0e417e2757152da3c27c430fa1.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>比勒费尔德大学（Bielefeld University）档案馆<br />艺术馆馆长弗里德里希·梅舍德（Friedrich Meschede）博士说：“这是一个思想的世界“。</figcaption></figure><p>有趣的是，卢曼起初并不是一位社会学者，而是一名德国公务员。研究哲学、组织理论和社会学只是他的业余兴趣。</p><p>在做笔记时，他意识到一个想法或笔记只有在上下文中才有价值。但这里的上下文不是来自原文，而是整个知识网络，于是他开始思考一种方法，那就是如何让笔记与不同的语境相连接。</p><p>他放弃了在现有的内容上添加注释，转而在卡片上做笔记。他还在卡片上编号，并将它们收集在卡片盒里，并用这个系统来进行研究和写作。</p><p>卢曼基于自己的研究，起草了一些有关社会学的文章，然后将它们交给了社会学家赫尔穆特·谢尔斯基 （Helmut Schelsky），谢尔斯基在阅读了卢曼的草稿后，立即联系了他，建议他在比勒费尔德大学教授社会学。而实际上，根据他的学位和工作经验，他甚至没有资格当社会学家的助理。</p><p>卢曼没有拒绝这个机会，相反，他在一年之内，在卡片盒的帮助下，完成了博士学位的论文。</p><p>1968 年，卢曼被聘为比勒费尔德大学的终身教授。大约 30 年后，卢曼完成了《社会理论（Theory of Society）》的最后一章，这让整个学术界感到惊讶。这个理论新颖而激进，它改变了社会学，并激发了哲学、教育学和心理学之间的讨论。</p><p>除了卢曼以外，隐喻学开创者汉斯·布鲁门贝格（Hans Blumenberg）、《清醒思考的艺术（The Artof Thinking Clearly）》作者罗尔夫·多贝里（Rolf Dobelli）、斯多葛主义现代化的倡导者瑞恩·霍兰迪（Ryan Holiday）都在使用这套系统。</p><p>我相信这些例子，从某种程度上，证明了卡片盒笔记法不仅仅只是一种记录知识的方法，更是一种强大的思维工具，是真正意义上的第二大脑。</p><h2>什么是卡片盒笔记法？</h2><p>卡片盒笔记法本身其实非常简单，其建立在2个最基础的概念之上：</p><ol><li>卡片笔记：每个想法或知识点都被记录在单独的"小卡片"上，确保每张卡片只包含一个完整的概念</li><li>笔记链接：每张卡片都有唯一的标识符，方便相互引用和建立连接，每张卡片至少指向1张其他卡片</li></ol><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/13/fab4eb4fc8800f6758d42093632e9892.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>卡片链接</figcaption></figure><p>在这个简单的架构上，我们把所有的卡片笔记分为3种基础类型：</p><ol><li>闪念笔记：随时随地记录思考和灵感，可以看作笔记系统的收件箱</li><li>永久笔记：经过思考后形成的清晰概念，需用自己的语言记录，并与相关笔记建立链接</li><li>项目笔记：专注于特定任务的笔记，用于整理相关资料</li></ol><p>基于这3种笔记，还衍生出一种新的笔记类型，索引笔记：</p><ol><li>索引笔记：索引笔记是卡片盒系统中的导航工具，它收集并组织关键主题和概念，帮助我们快速定位和检索相关的永久笔记，其中通常包含主题词和相关卡片的标识符，形成一个类似目录的结构</li></ol><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/13/7df38f47012da5c90eccead356c81b11.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>索引笔记</figcaption></figure><p>这4种类型的笔记，就勾勒出了卡片盒笔记法的基本工作流程，可以总结为以下4个步骤：</p><ol><li>收集阶段：随时记录灵感和想法，形成闪念笔记</li><li>处理阶段：定期整理闪念笔记，丢弃无价值的笔记，通过思考，将有价值的笔记转化为永久笔记，并建立与现有笔记的连接</li><li>整合阶段：在某个领域的笔记比较密集时，建立或更新索引笔记，梳理知识结构，回顾知识的全貌，查漏补缺</li><li>输出阶段：当某个领域的笔记比较成熟、或者某个链接激发了你的灵感，开始基于项目组织笔记，用于创作和输出，将知识转化为实际的价值，一般来说，在这个阶段我们也会产生一些新的灵感，增加一些新的笔记</li></ol><p>2个基础概念、4种笔记类型、4道工作流程，这就是卡片盒笔记法的全部，足够简单吧？</p><h2>与传统笔记方法的差异</h2><p>为了让你更了解卡片盒笔记法的特性，我想先谈谈传统笔记方法的问题。</p><p>让我们先看看传统笔记方法，主流的笔记方法有以下几类：</p><ul><li>线性笔记：按时间顺序或内容顺序直接记录，类似于流水账式的记录方式</li><li>摘要笔记：将阅读材料的关键信息提取并浓缩，形成简明扼要的内容概述，常用于文献阅读和研究</li><li>康奈尔笔记：将笔记页面分为笔记、要点和总结三个区域，适合课堂笔记和阅读笔记</li><li>大纲式笔记：按照层级结构组织内容，通过缩进来表示知识点之间的从属关系</li><li>思维导图笔记：以图形化的方式展现知识结构，从中心主题向外辐射延伸</li></ul><p>我相信，无论用纸质笔记本，还是用APP记笔记，都无法逃脱以上所描述的范畴。虽然它们看起来是完全不同的笔记方法，但是在我看来，它们有着完全一致的内核。</p><p>那就是，这些笔记方法，关注的是笔记本身的结构。</p><p>这种固定结构的笔记方法，导致我们的笔记系统变得越来越臃肿和僵化。随着时间推移，笔记之间缺乏有机的联系，知识之间的关联性被忽视。使得笔记系统更像是一个信息的仓库，而不是一个能够激发思考和创新的工具。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/13/8eb65395d1cec37120b90c5158fbaad5.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>传统笔记系统只是一个信息的仓库</figcaption></figure><p>为了解决笔记系统臃肿和僵化的问题，我们只能通过打补丁的方式来优化笔记系统，并衍生出了这些工具：</p><ul><li>目录系统：按主题或时间将笔记分类存放在树状的目录中</li><li>标签系统：通过添加关键词标签来对笔记进行分类和检索</li><li>搜索功能：依靠全文检索来查找所需的笔记内容</li><li>推荐系统：在一条笔记下推荐与之相关的其他笔记</li></ul><p>好的目录系统、标签系统当然能够给笔记系统带来秩序，便捷的搜索功能、智能的推荐系统也有利于笔记的提取。但是就我的实际经验来说，这些问题并没有得到根本性的解决，我还是得像翻破烂一样，从几千条笔记中找到我需要的那一条，并经常惊讶于这些文字居然是我写的，这让我根本就不想踏入那片垃圾堆。</p><p>相比之下，卡片盒笔记法有着本质的不同，它的目标不是成为信息的仓库，而是编织知识的网络，成为创造新知识的温床。</p><p>让我们回到卡片盒笔记的基础概念，即卡片笔记和笔记链接。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/13/2edf8737616baaaf7b327e9239362095.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>卡片笔记</figcaption></figure><p>卡片笔记概念，意味着对单条笔记而言，是去结构化的，或者说是原子化的，它只储存一个完整的概念，并且必须由自己书写，是我们思考的最小单元。</p><p>笔记链接概念，意味着对全体笔记而言，也是去结构化的，这是一套没有总体目录结构、标签系统的笔记，它是自组织的，因此能够随着时间，不断生长。</p><p>这种去结构化的特性，让卡片盒笔记系统具有极强的适应性和灵活性。它不会因为预设的结构而限制思维的发展，反而能够随着我们的认知和理解不断演化。每一个新的连接都可能带来新的见解，每一次回顾都可能发现新的关联。</p><p>让我们来综合对比一下：</p><figure class="table"><table><thead><tr><th>特性</th><th><strong>传统笔记方法</strong></th><th><strong>卡片盒笔记法</strong></th></tr></thead><tbody><tr><th>目的</th><td>记录信息，以备查询</td><td>激发思考，促进创作</td></tr><tr><th>关注点</th><td>笔记的结构</td><td>笔记之间的联系</td></tr><tr><th>笔记结构</th><td>结构化，内容完整全面</td><td>原子化，内容简短精炼</td></tr><tr><th>记录方式</th><td>线性记录，以时间或主题整理笔记</td><td>非线性记录，跨越时间或主题</td></tr><tr><th>思维方式</th><td>线性思维，分类思维</td><td>系统思维，跨学科思考</td></tr></tbody></table></figure><p>就我记笔记的真实体验来说，一方面，卡片笔记是简短而轻松的，随时都可以写，没有任何压力；另一方面，卡片笔记也是更有趣味的，它不是简单的摘录和评论，而是真正思考的结晶。</p><h2>卡片盒笔记法有这么神奇么？</h2><p>其实，我拿卡片盒笔记法与传统笔记法做对比，是不太合适的，因为它们不在一个维度上。</p><p>从根本上来说，卡片盒笔记法就不是一种笔记方法，而是一整套工作流程。打个比方，传统笔记方法就像一间大仓库，而卡片盒笔记法就像集装箱。</p><p>据统计，相比于传统船运，集装箱运输降低了超过90%的成本，并至少缩短了84%的运输时间。集装箱之所以如此高效，并不是因为集装箱本身，而是因为由标准化集装箱带来的整个运输体系的重构，包括港口设施、货轮设计、运输车辆等整个供应链的优化。</p><p>所以，如果我们仅从笔记方法的角度来看待卡片盒笔记，而不是基于其核心理念改变自己的工作流程，将会导致极大的混乱，就如同集装箱发明初期一样。</p><p>让我们回顾一下卡片盒笔记法的工作流程：收集→处理→整合→输出。</p><p>这四个阶段形成了一个闭环，每个阶段都在为下一个阶段做准备，同时又能从前一个阶段获得反馈。这种循环往复的工作流程，让我们的知识系统不断进化和完善。</p><p>正是这种系统性的工作方式，让卡片盒笔记法区别于其他笔记方法。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/13/9d3a37eecde3a6e49e23a94156459107.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>卡片盒笔记的工作流（在这篇文章里，我省略了文献笔记这个类型）</figcaption></figure><p>它是一个全新的思维系统，需要我们重新构建工作方式和思维习惯。如同集装箱改变了整个航运业一样，卡片盒笔记法不仅改变了笔记的记录方式，而是重构了我们处理信息和产生知识的整个过程。</p><p>这种系统性的改变需要时间来适应和内化，但一旦掌握，就能带来质的飞跃。</p><p>这也是我们常说卡片盒笔记法学习曲线陡峭的原因。</p><h2>硬核一点，为什么卡片盒笔记法是有效的？</h2><p>让我们硬核一点，直接进入卡片盒笔记的理论基础。我想通过3个基础理论，复杂系统理论、认知负荷理论、建构主义学习理论，彻彻底底给你说清楚卡片盒笔记法这件事。</p><h3>复杂系统理论</h3><p>你有没有想过，为什么是作为一个社会学家的卢曼提出了这套理论，而非专注于创作的专业作家们？经过一番查阅，我在他提出的社会系统理论中找到了答案。也许，正是他对于社会学的研究，启发了他，创造了这套笔记系统。</p><p>在《社会理论》中，卢曼借用生物学概念，将社会描述为一个自创生（Autopoiesis）系统。自创生系统指的是一个能够通过自身元素的生成与再生成，来维持和重构自身的系统。</p><p>基于此，他认为社会系统的基本单元是“交流”，而非个人或行动。社会的运行依赖于持续的交流过程，而这种交流既是社会的产物，也是社会的维持机制。</p><p>社会系统通过不断地“交流”，产生新的意义和复杂性。从而推动社会的演化和发展。这种自我指涉的特性，让社会系统能够不断创新和进步，以应对环境的复杂性。</p><p>最终，系统的生存依赖于对环境变化的适应能力，而适应的方式是通过系统内部的结构调整来完成的，这就是现代社会的运作机制。</p><p>让我们简单改写一下，把“社会”替换为”笔记“，把”交流“替换为”链接“，这套叙述也是完全没问题的。</p><p>笔记系统的基本单元是“链接”，而非“笔记”或“记笔记”。笔记系统的运行依赖于持续的链接过程，而这种链接既是笔记系统的产物，也是笔记系统的维持机制。</p><p>笔记系统通过不断地建立”链接“，产生新的意义和复杂性。从而推动笔记系统的演化和发展。这种自我指涉的特性，让笔记系统能够不断创新和进步，以应对环境的复杂性。</p><p>最终，笔记系统的价值依赖于对环境变化的适应能力，而适应的方式是通过笔记系统内部的结构调整来完成的，这就是卡片盒笔记法的运作机制。</p><p>总而言之，从社会系统理论的视角，你会发现笔记系统的关键不在笔记，而在笔记与笔记之间的链接。卡片盒笔记是一套自组织、不断演化的知识网络，当我们不断添加笔记并建立链接时，新的见解和知识结构会自发涌现，而这些往往超出了我们最初的预期。</p><h3>认知负荷理论</h3><p>约翰·斯威勒（John Sweller）提出的认知负荷理论（Cognitive Load Theory）解释了人类认知系统在学习和处理信息时的工作机制，非常有说服力。</p><p>这个理论指出，人拥有两种不同类型的记忆：</p><ul><li>工作记忆：工作记忆的容量非常有限，一次只能处理5~9个元素。当我们需要同时处理太多信息时，就会产生认知超载，影响学习和思考的效率。</li><li>长时记忆：长时记忆的容量几乎是无限的，可以存储大量的信息和经验。但要有效地使用长时记忆，关键在于如何将信息从工作记忆转移到长时记忆中，以及如何在需要时从长时记忆中提取信息。</li></ul><p>卡片盒笔记法的原子化笔记，通过将复杂的知识分解成小块，并建立清晰的连接，有效降低了我们的认知负荷。</p><p>它让我们可以专注于当前正在处理的信息，而不必同时在头脑中维持大量相关概念。</p><p>这种分解和链接的方式，不仅降低了即时的认知负担，还能帮助我们更好地整合和吸收知识。就像拼图一样，我们可以专注于处理每一个小片段，然后通过建立连接，逐步构建出完整的知识图景。</p><p>这种渐进式的学习方式，让复杂的知识变得更容易理解和内化。</p><p>总而言之，这种认知科学的视角，让我们了解到一个好的笔记系统必须适应人类认知系统的局限，同时也为我们提供了优化笔记系统的方向：通过合理的分块和连接，我们可以最大限度地利用我们有限的认知资源。</p><h3>建构主义学习理论</h3><p>近代著名发展心理学家，让·皮亚杰（J.Piaget）的建构主义学习理论（Constructivism Learning Theory），也从学习的视角，为卡片盒笔记法提供了理论基础，这个理论强调：</p><ul><li>学习是主动建构的过程，而不是被动接收信息</li><li>新知识需要与已有知识建立联系才能被有效吸收</li><li>知识的构建是一个持续的、渐进的、螺旋上升的过程</li></ul><p>我们熟知的费曼学习法的本质，就是建构主义学习理论。费曼学习法强调通过向他人解释概念来加深理解，这个过程不仅需要我们主动组织和重构知识，还要不断调整和完善我们的理解，直到能够用简单清晰的语言表达出来。这种主动建构的过程，恰恰体现了建构主义学习理论的核心思想。</p><p>卡片盒笔记法要求我们用自己的语言写下每一条笔记，所以它不是简单地存储信息，而是要求我们思考和理解。</p><p>同时，它还要求我们建立笔记之间的链接，当我们将新的知识点与现有的笔记建立联系时，我们不仅在扩展知识网络，也在深化对知识的理解。</p><p>这种主动建构知识的过程，让我们能够更深入地理解和内化所学内容。当我们将知识分解、重组并用自己的语言表达时，我们不仅在记忆信息，更是在创造属于自己的理解框架。正是这种深度加工的过程，让我们能够真正掌握知识，而不是简单地记住它。</p><p>通过这种持续的连接和整合过程，我们的知识体系会变得更加丰富和有机。</p><h2>我应该使用它么？</h2><p>没有一个工具是万能的，我们需要考虑工具的特性是否与自己的需求相契合，毕竟，只有顺手的工具才是好的工具。</p><p>卡片盒笔记法是为创造者量身定做的工具，特别适合那些需要长期积累和深度思考的领域，比如研究工作、学术写作、内容创作、产品设计等。这些领域都需要持续积累知识、产生新的见解，并将这些见解转化为有价值的输出。同时，它也适合那些热爱学习、喜欢思考，并希望建立自己知识体系的人。</p><p>但对于简单的记录和整理任务，比如待办清单、会议记录或简单的课堂笔记，使用传统的笔记方式可能更加直接有效。关键是要根据自己的需求和使用场景来选择合适的笔记方法。</p><p>总而言之，如果你没有长期积累、深度思考、持续输出的需求，没有必要启用这套工具。</p><p>一方面，它的转换成本是高的，因为它与其他笔记体系完全不兼容，我没办法将我此前的笔记一次性导入新的笔记系统，我需要将此前的一切推倒重来，从零开始。</p><p>另一方面，它的成效是慢的，卡片盒笔记法是一个长期投资，它的价值不在于笔记本身，而在于笔记与笔记之间的链接，在于我们思维观念和工作流程的转换，在于整体大于部分之和。</p><p>任何事物都有它的特性，优点与缺点是一体两面，这也是我为什么写这篇文章的原因，我希望讲清楚这件事，让真正需要它的人，对它升起信心。</p><p>我希望你把卡片盒笔记系统视为一片花园，而每一条笔记都是我们撒下的一颗种子。当我们开始耕耘这片花园时，入眼都是荒芜一片，但是我希望你能从中找到播种的乐趣，并相信这些种子，能够深根发芽，开出漂亮的花。</p><p>这需要我们的创造力，需要我们的耐心，更需要时间的浇灌。</p><p>前几天去买花的时候，跟花店老板闲聊，有一句很打动我，她说，一片真正好的花园，需要十几年的时间去培育。当时我就在想，也许只有真正热爱的人，才值得拥有最漂亮的花园。</p><h2>记录3年卡片盒笔记的感受</h2><p>这3年间，我记了483条卡片盒笔记，在笔记与笔记之间，建立了1282条链接。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/13/8d6040d2a574aa56e2064eadf0f815ae.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>虽然从数字上，完全比不上我过去积累的数千条传统笔记，但是我开心多了，因为我真正在做笔记的过程中收获了快乐、惊喜与成长。</p><p>在这段时间里，我察觉到卡片盒笔记与我们真实思维过程有某种同构关系。即卡片盒笔记系统，与人类思维方式的自然契合，能够真实反映我们的思维过程。</p><p>因为传统笔记方法是结构化的，而我们的思维不是结构化的，是网络状的，充满着各种联系和跳跃。卡片盒笔记法通过将知识分解成小块并建立连接，完美地模拟了这种思维模式，使我们能够更自然地吸收和创造知识。</p><p>人类大脑的神经网络结构就是一个复杂的网络系统。从某种角度来说，我们的记忆和学习过程是通过神经元之间建立新的链接来实现的。卡片盒笔记法正是模拟了这种神经网络的工作方式，通过建立笔记之间的连接来促进深度学习和创造性思维。</p><p>这种同构关系，使得卡片盒笔记法不仅仅是一种记录工具，更是一种思维增强工具。它能够帮助我们更好地捕捉和组织思维的火花，让我们的思考过程变得更加清晰和系统化。这种方式让我们的笔记系统不再是静态的知识仓库，而是一个能够与我们的思维共同成长的有机体。</p><p>这套系统，才是我们真正的第二大脑。</p><p>举个例子，前几天，我读到一个有关因纽特人的雪镜的故事，做了一条名为「因纽特人的雪镜，如何在过剩的环境里生存」的闪念笔记。</p><figure class="table"><table><thead><tr><th><strong>因纽特人的雪镜，如何在过剩的环境里生存</strong></th></tr></thead><tbody><tr><td>信息过剩的现代社会，每个人都需要一个雪镜，去过滤自己得到的信息。否则就会如同“雪盲症”一般，获得“信盲症”，前者导致视力受损，后者导致认识受损。我们需要为自己戴上”雪镜“。</td></tr></tbody></table></figure><p>当我整理这一条闪念笔记，准备将它转化为永久笔记时，我将它链接到与其概念比较相似的另一条笔记「信息如糖，心灵发胖」上。</p><figure class="table"><table><thead><tr><th><strong>信息如糖，心灵发胖</strong></th></tr></thead><tbody><tr><td><p>很好的隐喻。</p><p>我们进化出对于糖的渴望，是因为能量的稀缺；我们进化出对于信息的渴望，是因为信息的稀缺。</p><p>曾几何时，信息和糖一样珍贵，但是工业革命解决了能量创造，供应了天量的糖，信息革命解决了信息流淌，供应了天量的信息。</p><p>糖的无节制摄入，会导致身体发胖，而信息的无节制摄入，会导致心灵的发胖。</p><p>所以，我们需要控制饮食，也需要控制信息的摄入，保持节制，并适量地运动、思考、输出。</p><p>保持健康的体魄与精神。</p></td></tr></tbody></table></figure><p>当我检查这条笔记时，发现它又链接到了「大脑信息处理模型：事实→数据→信息→观点」，这条笔记重新引起了我的兴趣，并让我重温了大脑处理信息的相关理论。</p><figure class="table"><table><thead><tr><th><strong>大脑信息处理模型：事实→数据→信息→观点</strong></th></tr></thead><tbody><tr><td><p>大脑对信息处理分为4个阶段，3个过滤器：</p><ul><li>4个阶段：事实（Facts and Events）→ 数据（Data）→ 信息（Information）→ 观点（Perspective）</li><li>3个过滤器：意识（Awareness）→ 解释（Reactivity） → 身份（Identity）</li></ul><p>想要获得尽可能多的现实，可以从训练这3个过滤器下手：</p><ul><li>意识（Awareness）：培养好奇心和觉知</li><li>解释（Reactivity）：掌握多元的知识</li><li>身份（Identity）：放下自我</li></ul><p>再发散一点，他们其实在现实中都对应着某种训练手段：</p><ul><li>意识（Awareness）：冥想（训练意识）、运动（训练肉体）</li><li>解释（Reactivity）：多元思维模型（知识的广度）、专业研究（知识的深度）</li><li>身份（Identity）：放下自我（禅宗）、与神链接（基督教）、宗法秩序（儒家）</li></ul></td></tr></tbody></table></figure><p>还没结束，当我浏览这一条笔记时，继续从它的链接笔记里发现了「认知负荷理论」，联想到了「因纽特人的雪镜」非常合适作为其实践的例子，并顺手为他们也建立了一条链接。</p><figure class="table"><table><thead><tr><th><strong>认知负荷理论</strong></th></tr></thead><tbody><tr><td><p>认知负荷理论认为，人拥有两种不同类型的记忆：</p><ul><li>工作记忆：非常有限，只能同时处理5~9个元素</li><li>长时记忆：基本可以认为是无限的</li></ul><p>人的认知受工作记忆的限制，让工作记忆无法容纳我们接触到的信息时，认知能力就会受到极大的阻碍。</p><p>所以，信息的冗余，会对认知带来极大的压力。</p></td></tr></tbody></table></figure><p>相信你一定能看到，这些笔记其实展现了我对于人类认知的兴趣，当我需要写一篇有关人如何处理信息的文章时，我只需要把这些卡片笔记摆放在一起，稍作修改和补充，就是一篇干货满满、有理有据的小短文。</p><p>为了证明这是可行的，我在写到这里时，停下来花了15分钟，写下了这篇小短文。</p><hr /><h3><strong>你需要一副雪镜，逃离信息爆炸的困境</strong></h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/13/886a8cba8e785ba4cb0355a90b5dfb95.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>因纽特人的雪镜（由海象骨削制而成，能阻绝雪地的太阳光反射）</figcaption></figure><p>在遥远的北极，因纽特人发明了一种独特的雪镜。</p><p>这种雪镜只留下一条细缝，帮助他们在白茫茫的雪地里保护视力，避免因过强的光线反射而导致雪盲症。这个古老的智慧，恰恰给我们现代人一个重要的启示：在信息过剩的时代，我们每个人都需要一副"信息雪镜"。</p><h4>为什么我们需要信息雪镜？</h4><p>在过去，因为能量稀缺，人类进化出了对糖的渴望，因为信息稀缺，我们也进化出了对信息的渴望。</p><p>然而，就像工业革命带来了糖的过度供应一样，信息革命也带来了信息的泛滥。正如过度摄入糖分会导致身体肥胖，无节制地接收信息也会导致我们的心灵"发胖"。</p><p>根据认知负荷理论，人类的工作记忆是有限的，我们一次只能处理5-9个信息元素。就像我们的餐桌一样，桌面空间有限，摆放太多餐具会显得杂乱无章。</p><p>当信息超出这个限度时，我们的认知能力就会受到极大的阻碍。这就像在没有雪镜的情况下直视反光的雪地，过度的信息输入会导致我们的认知"雪盲"。</p><p>在这种情况下，我们的大脑就像一个不堪重负的处理器，无法有效地筛选、处理和整合信息。这种认知超负荷不仅会导致注意力分散、决策能力下降，还会引发焦虑和压力。</p><p>就像在雪地里迷失方向一样，信息过载会让我们失去对真正重要信息的判断力。</p><p>所以，就像雪地里的旅行者需要雪镜来保护视力一样，在信息海洋中航行的我们，也需要有效的过滤机制来保护心智。</p><h4>如何打造你的信息雪镜？</h4><p>要应对信息过载，我们需要理解大脑的信息处理模型。</p><p>大脑对信息处理分为4个阶段，3个过滤器：</p><ul><li>4个阶段：事实（Facts / Events）→ 数据（Data）→ 信息（Information）→ 观点（Perspective）</li><li>3个过滤器：意识（Awareness）→ 解释（Reactivity） → 身份（Identity）</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/13/72369d83eb9f19b861f86f32bc2b6636.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>这三个过滤器共同作用，形成了我们处理信息的核心机制，通过有意识地培养和调节这些过滤器，我们能够更好地应对信息洪流的冲击。例如：</p><ul><li>培养意识（Awareness）：通过冥想等方式提高对信息的觉知能力</li><li>强化解释能力（Reactivity）：掌握多元的知识框架，提高信息处理的质量</li><li>调整身份认知（Identity）：学会放下固有观念，以开放的心态接受新信息</li></ul><p>就像因纽特人的雪镜一样，这些过滤器能帮助我们在信息的雪原中保持清晰的视野。</p><h4>打造信息雪镜的4条实践建议</h4><p>要建立有效的信息过滤系统，我们可以从以下几个方面着手：</p><ol><li>设置信息接收的边界，就像雪镜的细缝一样，严格控制信息输入的数量</li><li>定期进行信息断舍离，清理无用的信息输入源</li><li>培养深度阅读和思考的习惯，而不是浅尝辄止</li><li>保持适度的信息节食，给大脑留出足够的处理和消化时间</li></ol><p>在这个信息爆炸的时代，我们比任何时候都更需要一副"信息雪镜"。就像因纽特人的雪镜保护他们的视力一样，我们需要建立自己的信息过滤系统，让心智免受信息过载的伤害，保持认知的清晰和思维的敏锐。</p><hr /><p>甚至于，我还可以在文章结尾推荐一下超好用的RSS阅读器 Follow，来鼓励大家逃脱无穷无尽信息流的掌控，来精心筛选自己获得的信息。</p><p>最令人开心的是，从记笔记到写作的这个过程，是充满愉悦与惊喜的。</p><p>每次记笔记，其实都是对于整个相关知识网络的温习与回顾，并很容易在做笔记链接时，产生新的灵感，真正从实践的意义上做到了“温故而知新”。</p><p>而每当我建立一个非常有趣的笔记链接时，它能极大激发我的创作热情，并且在写作的过程中，我会更加深入卡片盒笔记网络之中，不断去回顾相关联的笔记，并且通过输出内容，做到了“教学相长”，实践了“费曼学习法”，让我自己也在不知不觉中，完成了一次深度学习。</p><p>这就是卡片盒笔记法的魅力。</p><h2>卡片盒笔记法行动指南</h2><p>以下是一个简单的行动指南，帮助你开始建立自己的卡片盒系统。</p><ul><li>第一步：我还是强烈推荐你读一读《卡片盒笔记法》，因为它不仅仅是一种记录方法，更是一种思维方式的转变，哪怕你根本不记笔记，也非常值得一读</li><li>第二步：挑选一个合适自己的工具，等你读完了这本书，我的卡片盒笔记软件评测应该也写完了，目前准备评测的软件包括 Notion、Obsidian、Roam Research、Logseq、Flomo，敬请期待</li><li>第三步：抱持信心和耐心，在日常中愉悦地记录卡片笔记，培育一片属于自己的花园</li></ul><p>祝你玩得开心~</p><p>😄</p><p>&nbsp;</p><h4>参考文献</h4><ol><li>《卡片笔记写作法》</li><li><a href="https://zettelkasten.de/introduction/">https://zettelkasten.de/introduction/</a></li><li><a href="https://zettelkasten.de/posts/zettelkasten-thinking-environment/">https://zettelkasten.de/posts/zettelkasten-thinking-environment/</a></li><li><a href="https://www.westfalen-blatt.de/owl/bielefeld/kunsthalle-zeigt-luhmanns-zettelkasten-1831210">https://www.westfalen-blatt.de/owl/bielefeld/kunsthalle-zeigt-luhmanns-zettelkasten-1831210</a></li><li><a href="https://www.norberthires.blog/zettelkasten-method/">https://www.norberthires.blog/zettelkasten-method/</a></li><li><a href="https://www.nw.de/lokal/bielefeld/mitte/20450096_Einblick-in-Luhmanns-Zettelkasten.html">https://www.nw.de/lokal/bielefeld/mitte/20450096_Einblick-in-Luhmanns-Zettelkasten.html</a></li><li><a href="https://feeei.substack.com/p/the-dirty-lil-secret-about-my-note">https://feeei.substack.com/p/the-dirty-lil-secret-about-my-note</a></li><li><a href="https://www.genspark.ai/spark/zettelkasten%E3%83%A1%E3%82%BD%E3%83%83%E3%83%89%E3%81%AE%E6%A6%82%E8%A6%81/88346117-a4b3-44fe-806c-8b548e342813">https://www.genspark.ai/spark/zettelkastenメソッドの概要/88346117-a4b3-44fe-806c-8b548e342813</a></li><li><a href="https://medium.com/@flomo101/a-practice-of-zettelkasten-429a2254efe2">https://medium.com/@flomo101/a-practice-of-zettelkasten-429a2254efe2</a></li></ol>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/95575</id>
            <title>2024 年度回顾：烈火后进食</title>
            <link>https://sspai.com/post/95575</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/95575</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Jan 2025 03:21:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 螃蟹, 影视作品, 综艺节目, 文化探索  
<br><br>  
总结: 文章通过巴解吃螃蟹的传说引入，探讨了过去一年中的生活感悟与文化消费。作者分享了对影视作品的期待与失望，特别提到了一些优秀的剧集和综艺节目，如《演砸了秀》和《十天之后回到现实》。同时，作者也回顾了年度电影和纪录片，强调了文化作品对个人情感的影响。最后，文章提到了一些年度好物，展示了生活中的小确幸。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>传说中第一个吃螃蟹的人是巴解，大禹治水工程的监工。因为夹人虫骚扰工地，巴解就组织人们放火清理，没想到被烧熟的夹人虫香味四溢，他忍不住扒开壳尝了尝，从此便一发不可收拾，而他爱吃的夹人虫也被叫作「蟹」。你看，抢鲜最重要的是运气，不是你撞上去，就是它碰过来，其次才是勇气。螃蟹怎会料到，水生家族横行霸道的斯巴达精神，终究引发了一场烈火。探索未知，寻觅乐趣，并非所有结果都会如愿，像逛商店的快乐就是，走走停停，拿起放下，指望算法满足你，最后无非你满足了算法的形塑。</p><p>过去的一年，从年头到年尾都让人有种幸存感。穿越烈火，我有三个感想：</p><p>一，没红，真好，不需要跟世界那么熟；</p><p>二，遍布沙滩的捕猎与纵火与我息息相关；</p><p>三，活着要有坚硬的壳，也要有澄然的心。</p><p>这篇文章会分享一些可能会让大家的生活变「美味」的事物。</p><h2 style="margin-left: 0px;"><strong>年度剧集 演砸了秀</strong></h2><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/13/37d96a0a252a4601e55fa39afd075512.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>去年锅里的 32 部剧集，被完整看完的仅有半数，虽然百分之五十的糊锅率尚可接受，但是遗憾总是相当压秤的存在。我对严艺文导演的《影后》有多期待，就有多失望。情感付与他人，便会陷入被动。观看者往往就是处于这样的情感流动之中，从客体到主体，从无声到感动。我们选择短暂地献祭感受，寄希望于美好降临，失望在所难免。不过，我还是看到了一部特别惊喜的剧，《演砸了秀》，顾名思义就是演绎「完蛋演出」的戏中戏。它原本是话剧演出，后来 BBC 购买、播出了影集版。目前有两季，短小精悍，笑死人不偿命。</p><p>经历大火的螃蟹变谨小慎微，不难理解。我今年重温了《东京爱情故事》与《长安十二时辰》，确实常看常新，好作品能带来稳稳的幸福，但我跟患有收集癖一样，总想自己的兜里能有越来越多这样的作品，常去扒拉没看过的剧，其中《繁城之下》就是新收获。这部剧仿佛现代推理小说和古代公案小说的结合体，它篇幅紧凑，对作案手法的「痴迷」非常符合王道推理小说；叙事既细摹市井，又宏观时代，兼顾庙堂和江湖，相当话本。我也曾试着查找资料写古代底层公务员的故事，就发现官方记录很少涉及这些人的信息，反而是评书话本里有大量三班六房的详细叙述。这种话本感是《繁城之下》最让我着迷的地方，而且它的视觉语言非常妙，精致，准确，可能与导演做广告出身有关，透露着穷且益坚的气质。</p><h2 style="margin-left: 0px;"><strong>年度动画 空缺</strong></h2><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/13/99e897c5870171a07af983f073655554.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>上到1970年的《明日之丈》，下到2024年的《少女大战异世界》，去年看过的作品中没有一部算得上我的年度动画。</p><p>谨推荐法国动画《黑暗学院》和美国动画《少女大战异世界》，它们的共同点是作画精彩，配乐惊喜，又表现了独特的文化因素，不同点则在于不同的文化，前者是法国民俗幻想，有女巫，有魔法，还有探险少年团；后者是华裔移民后代面临的更加多元的文化背景，主角周珍芮在美国听着 kpop 长大，中华文化潜移默化在生活里，随着故事展开，你甚至能看见中国神仙在美执法，另外，动画主题曲 kpop 公司在美国推出的本土女团演唱，歌词中、英、韩三语交叠，从内到外都很当代。</p><h2 style="margin-left: 0px;"><strong>年度综艺 十天之后回到现实</strong></h2><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/13/08f04a75b7cca71a072ee8fe0321fa41.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>抓住人们的情绪就能抓住节目大火的机会，然而让人快乐和感动的赛道越发崎岖难行，专门气人的综艺便如雨后春笋涌了出来，也许爱看综艺的朋友会从年初骂到年尾，义愤填膺。我今年看了52个节目，只在《十天之后回到现实》里难以自抑地愤怒了一下，即便如此，它也是我的年度综艺。</p><p>《十天之后回到现实》是封闭拍摄的大逃杀游戏节目。在这个艺人耗尽一切时间轧戏、轧综艺、走穴的年代，集齐几十人封闭拍摄三天以上实属不易，毕竟只有艺人沉浸其中才又可能呈现出令观众沉浸的节目，对此，时间拉长是一方面，隐蔽拍摄又是一方面，节目组都做得非常好。前几年，我看韩国综艺《新世界：虚拟货币争霸战》时感叹其工业之强，镜头内丝毫没有工作人员以及其他令人出戏的存在。这种沉浸式的追求，严敏导演团队在《极限挑战》也尝试过，像著名的《暗花》《暗战》两期，他们试图通过后期消除镜头内的工作人员，但边拍边放松的工期紧张，节目又给卡司的自由度很大，稍不留神就跑丢卡司，使得拍摄团队机动性过强，遍布镜头，再加上卡司的有趣之处就是巧妙的出戏，最终没有实现。反观《十天之后回到现实》的完成度，是近几年国产综艺最高代表。《鱿鱼游戏》早已席卷全球，我不需要再解释大逃杀游戏的魅力。如果喜欢《十天之后回到现实》，还可以看《超机智青年大会》，同类型但成本低，偏棚综，而前者的范围是城市的一个部分。</p><p>其实年初有个制作不怎样的《无限超越班 2》，除了可以把表演差到超乎想象的学员当喜剧看，还能非常细节地欣赏到老演员是如何精心塑造角色的，若是没有层出不穷的错误示范，着实不知道演员那些化腐朽为神奇的能力。另外，我每年必看的日本综艺《周一熬夜看月曜》和新出的韩国综艺《黑白厨师：料理阶级战争》也值得推荐。</p><h2 style="margin-left: 0px;"><strong>年度电影 怪物&amp;审问</strong></h2><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/13/83c69784fe606f6e287ebf7b011ca39f.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>2024年像是弯道一般让我不自觉地靠近来路，重温了许多电影，像《暗花》《大逃杀》《龙兄虎弟》《疯狂的赛车》以及《叶问》系列。在这个过程里，我发现香港电影无论文艺片还是商业片，都能毫无负担地观看，不像《驾驶我的车》那样：第一个镜头就牛屄得让我怀疑自己吃着东西、不带耳机来看真得好吗？也许需要一个全神贯注的时候，然后至今未看完。假如这是我的病，那香港电影就是特效药。它们不是不精致，而是更加好看，容易进入。</p><p>我的年度电影是赖斯扎德·布加斯基导演的《审问》和是枝裕和导演的《怪物》，好到我不知道该如何推荐的影片。</p><p>年度十佳：</p><p>《审问》（1989）</p><p>《怪物》（2023）</p><p>《逃亡列车》（1985）</p><p>康查洛夫斯基导演，黑泽明编剧，讲述越狱者逃上了一辆失控的列车的故事。</p><p>《自由门神》（2002）</p><p>讲述市井生活，不刻意，不猎奇，洪流之中，我们是如此相近。</p><p>《电力之战》（2017）</p><p>交流电大战直流电，视觉呈现野心勃勃。</p><p>《海鸥食堂》（2006）</p><p>切断过去，在异国他乡获得安宁，也许是我们许多人有过的遐想。</p><p>《3-4×10月》（1990）</p><p>北野武导演的因式分解电影，北野武编剧的狂想曲电影。</p><p>《耳朵大有福》（2008）</p><p>时代变换，人性未改，十几年前的个人危机到今天仍旧无法抹除。</p><p>《花火》（1997）</p><p>无论生活多么残忍，也绝不忍受。</p><p>《爱丽丝和特蕾斯的梦幻工厂》（2022）</p><p>死后的世界，永远的一天，前世的情人，命运的抵抗，女性的遭遇。</p><h2 style="margin-left: 0px;"><strong>年度单口专场 Dave Chappelle:The Dreamer</strong></h2><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/13/424daddebefde2a3caf36d9025cb41d7.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>去年的喜剧节目特别多，国内有各种综艺，国外有各种资深喜剧人专场，不过想来想去，我还是觉得 Dave Chappelle 的 《The Dreamer》最好，是人保活，也是活保人。在《喜剧之王·单口季》里，卡司们多次讨论自己心里的单口喜剧，而我觉得 Dave Chappelle 身体力行地给出了答案，从青涩到如今，从劲爆到醇熟，《The Dreamer》跨越时间地追溯里也体现出了这一点。</p><h2 style="margin-left: 0px;"><strong>年度纪录片 巴黎在燃烧</strong></h2><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/13/3854c752fa4d4fe506063fd69b7b0a82.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>一年，四部纪录片，印象深刻的只有《巴黎在燃烧》，大概得益于彼时的专注度。当时，综艺《百分百出品》开播没多久，练习生们还没成为 R.E.D 女团，节目里的表演已经勾起我的兴趣。她们的音乐风格与当今国际主流接轨，融合电子音乐和嘻哈音乐。鉴于这两种曲风早已吸纳丰富的音乐给养，枝繁叶茂。在紧凑的工期中，编舞如何呈现它变得令人期待。前几次公演里，编舞团队采用大量的 Vogue 动作诠释音乐，契合，惊喜。Vogue 仍然属于小众的舞蹈，我可以识别出来，却知之甚少，因此，特别去看了一些关于 Vogue 的视频，感受舞蹈流变和背后的文化。</p><p>《巴黎在燃烧》就是教材之一。</p><p>过去，性少数群体面临的生活除了压抑，还有切实的无家可归问题。有能力又有魄力的人会组建一个「家庭」，收留那些无家可归的青少年，他们自称爸爸或妈妈，除了照顾家庭成员，还会带着他们一起参加舞会，也就是 Ballroom 文化。在 Ballroom 诞生了早期的 Vogue 舞蹈，它是一种音乐，也是一种欲望和处境。《巴黎在燃烧》记录的不是巴黎的故事，而是他们的处境，他们的故事。</p><p>Vouge 舞蹈视频、《巴黎在燃烧》、《Pose》，集中观看这些内容的回忆难以言说。除了幸运与否，我们并没有多少不同：「<i>So we beat on, boats against the current, borne back ceaselessly into the past.</i>」。</p><h2 style="margin-left: 0px;"><strong>年度游戏 空缺</strong></h2><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/13/0ed49faffcbb55fa5e0cb21c71a5ee4c.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>前年（2022），《斯普拉遁 3》涂满了我和朋友的欢笑颜色；去年，《王国之泪》打通了天上人间三重世界；今年，我接触了 21 款游戏，其中体验最好的当属《幽灵行动：荒野》和《地铁：离乡》，但它们都不能像往届年度游戏似的创造深刻的情感记忆，故空缺。</p><p>五年之内，我断断续续地反复拾起《幽灵行动：荒野》，年初终于从这里毕业了。因为喜欢《彩虹六号：围攻》而关注这个游戏，兴致勃勃地买了实体版。那是一个夏天，世界都在午睡。我小心翼翼地把光盘放进光驱，然后紧盯着进度条，期待些许变化。当时的电脑配置较低，只能凑活玩玩，体验大打折扣，直到自己挣钱，装配台式电脑，才再次进入这个世界，中间不知道因为什么又放下了一段时间，好在这份记忆在今年形成了闭环。游戏的美术很厉害，远观近瞧都能感受美之圣杯；动作设计分类清楚，操作简单，尤其战术环与无人机操作环，极大地拓展操作自由度和战场丰富性。哪怕大家普遍觉得这是罐头游戏，我也希望大家尝尝味道，味道蛮好的罐头。</p><p>年末通关的最后一个游戏就是《地铁：离乡》，也是地铁三部曲目前最后一作，相较于两部前作，游戏提升到了新境界。在经典设计得以保存的基础上，它拥有更精细的画面，更广阔的世界观，更长的流程，完全可以说是集大成之作，只不过优化不算太好。另一方面，游戏的剧情呈现充满巧思，情感渲染克制，剪辑节奏精准，完全走在业界前沿。如果操作体验能及得上《幽灵行动：荒野》，必然会成为我的年度游戏。</p><p>另外，我想推荐一部比较简陋的游戏《Stories: The Path of Destinies》。Roguelike 动作游戏，随机机制与故事设定嵌合紧密，充分地利用有限资源削弱重复感。尤其值得称赞的是美术设计和文本创作，它们有效弥补了小体量游戏的不足——幽默是剂良药。唯一败笔是鼠标兼顾移动和攻击的设计，不过放弃移动，用锁定攻击和冲刺前进代替移动也可以轻松游玩。适合时间不充裕的小品游戏爱好者。</p><h2 style="margin-left: 0px;"><strong>年度书籍 《审判》</strong></h2><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/13/19b49967a981bc0b808923a6daa3afb0.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>年度十佳</p><p>《审判》田德里亚科夫</p><p>一场彻头彻尾的灾难中，如果你想保持良心，到底有多难？</p><p>《晚安，布布》浅野一二〇</p><p>迄今为止，我看过的表现手法最为厉害的漫画。</p><p>《一个一个人》申赋渔</p><p>非虚构在近几年稳步发展，如果你喜欢此类读物，这本书值得一读。</p><p>《官场现形记》李宝嘉</p><p>时空变换，一点不远，尤其在去年读，都气笑了。</p><p>《鼠疫》阿尔贝·加缪</p><p>我们也许会向逝去的列车上丢满鲜花，可它满载忧伤。</p><p>《迷宫饭》九井谅子</p><p>后期不如前期有趣，但这顿饭还是值得吃完。</p><p>《君幸食》扶霞邓洛普</p><p>从来没想到一个英国人写的中国饮食著作会这么好看！</p><p>《东京爱的故事》柴门文</p><p>感情或许就是我们燃烧的故事，但大家的沸点不同。</p><p>《宝石之国》市川春子</p><p>精神疾病患者的春日破碎。</p><p>《紫颜色》爱丽丝沃克</p><p>黑人女性的觉醒，看似特定人群的故事，其实大家都一样地活在某种理所当然下——中译本不要读，有删减。</p><h2 style="margin-left: 0px;"><strong>年度好物</strong></h2><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/13/26ce96b4bf8fa54f844909063a884e46.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><strong>五蜈蚣标止咳丸</strong></p><p>感觉到会被咳嗽袭击的时候含上三四粒，化痰止咳，很有效果。以前感冒会咳到睡不着，今年有了垫高枕头的诀窍和它，轻松度过一年一度的感冒期。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/13/9bdc1d32e199f180fb870f4f26d74713.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><strong>特洛克BB机充电宝</strong></p><p>也没啥，就是小，就是好看。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/13/7d9e281cbd4ec896540f00b784def717.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><strong>法压壶</strong></p><p>咖啡懒人必备，通过简单的过滤机制来冲咖啡，整个流程就是冲、焖、压、倒、喝，只要买好咖啡粉就能享受并非千篇一律的美式或拿铁，当然，不适合意大利人。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/95534</id>
            <title>那年「网」事 | 第一次浏览器大战 · 大事年表</title>
            <link>https://sspai.com/post/95534</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/95534</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 10 Jan 2025 12:38:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <万维网, 浏览器大战, Netscape, Internet Explorer>
<br>
<br>
总结: 1991年，万维网由蒂姆·伯纳斯-李发布，开启了互联网的新纪元。随之而来的是浏览器市场的激烈竞争，Mosaic和Netscape Navigator等浏览器相继推出，形成了第一次浏览器大战。1994年，万维网联盟成立，推动网络标准化。1995年，比尔·盖茨发布“互联网浪潮”备忘录，微软开始重视互联网并推出Internet Explorer。随着时间推移，Netscape的市场份额逐渐被Internet Explorer超越，最终在2001年IE的市场份额达到约90%。尽管Netscape失败，但其技术遗产仍对后来的网络发展产生了深远影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p style="margin-left: 0px;"><strong>视频版本：</strong></p><span class="ss-linkCard">&nbsp;</span><h2 style="margin-left: 0px;"><strong>前言</strong></h2><p style="margin-left: 0px;">1991 年，欧洲核研究组织（CERN）的蒂姆·伯纳斯-李（Tim Burners-Lee）公开发布了万维网，作为互联网络的一种新方式。尽管万维网最初的定位是「免费，开放」，但作为一项新兴技术，它的出现引发了许多个人和企业的密切关注，并为快人一步，在这一领域获得商业利益而展开了激烈角逐，其中一个竞争焦点便是访问万维网的平台——浏览器。</p><p style="margin-left: 0px;">在接下来的十年间，Mosiac 及后来的 Netscape Navigator（网景浏览器）、微软 IE 等浏览器竞相登场，试图掌控浏览器市场，后世将其称之为「第一次浏览器大战」。而这场「战争」带来的，是技术的不断革新与普及，是在「混乱」表象下逐渐建立起的秩序……这些共同塑就了今日的万维网。</p><p style="margin-left: 0px;">下面我们就来穿越时空，一起见证这段波澜壮阔的「网」事。</p><blockquote><p>网络让我想起了 PC 行业的早期。没有人真正知道所有事情。所有专家都错了。 ——史蒂夫·乔布斯，《连线》杂志，1996.2</p></blockquote><h2 style="margin-left: 0px;"><strong>序幕</strong></h2><ul><li><strong>1991年8月23日 | 万维网浏览器公开发布</strong></li><li>欧洲核研究组织（CERN）的蒂姆·伯纳斯-李（Tim Burners-Lee）于 1990 年开发了万维网浏览器，并于 1991 年 8 月公开发布。后来该浏览器更名为 Nexus。该软件的源代码于 1993 年公开。</li></ul><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/10/c12af55ee0a350bfcb8246337ca00e1a.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/10/0e9d398717f020d0fcad8db975b0f5a0.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><ul><li><strong>1993年4月21日 | Mosiac 浏览器发布</strong></li><li>美国国家超级计算应用中心（NCSA）的马克·安德森（Marc Andreessen）和 Eric Bina 编写了 Mosaic 浏览器，其 1.0 版本于 1993 年 4 月发布。它是最早的图形网络浏览器之一，并迅速占据主导地位。它的主要功能之一是它为用户提供了在同一页面上显示文本和图像的选项。</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 595px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/10/article/b0ee1b3a806bb8bc8ad2fceb9a2b51a8.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Mosiac 浏览器</figcaption></figure><blockquote><p>互联网有两个时代——Mosaic 之前和之后。事实证明，伯纳斯·李提供连接性的网络协议和马克·安德森提供出色界面的浏览器的结合具有爆炸性。在 24 个月的时间里，网络已经从默默无闻变成了无处不在。 —— Mark Pesce, ZDNet</p></blockquote><p style="margin-left: 0px;"><strong>1994 年 10 月 1 日 | 万维网联盟成立</strong></p><p style="margin-left: 0px;">万维网联盟（W3C）由蒂姆·伯纳斯-李于 1994 年 10 月离开欧洲核子研究中心（CERN）后创立。该组织旨在制定万维网标准，并督促网络应用开发者和内容提供者遵循这些标准。标准的内容包括使用语言的规范，开发中使用的导则和解释引擎的行为等等。W3C 也制定了包括 XML 和 CSS 等的众多影响深远的标准规范。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/10/article/086285f1fb497c56421a6b290c8a28ff.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>万维网联盟官网</figcaption></figure><ul><li><strong>1994年10月13日 | Mosaic Netscape 0.9 发布</strong></li><li>马克·安德森于 1993 年 12 月离开了 NCSA，并与 Jim Clark 于 1994 年 4 月 4 日成立了 Mosaic 通讯公司（Mosaic Communications Corporation）。同年 10 月推出了第一个公开测试版 Mosaic Netscape 0.9。</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/10/article/2e59c5639ce74ae9c2482ffca765e7ee.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Mosaic Netscape 0.9</figcaption></figure><ul><li><strong>1994年12月15日 | Netscape Navigator 1.0 发布</strong></li><li>公司于 1994 年 11 月 14 日更名为 Netscape（网景），同年 12 月推出了 Netscape Navigator 1.0。该浏览器的代号为「Mozilla」，意为「Mosaic + Godzilla（一说 Mosiac + Killer，因为其目标是想取代 NCSA Mosaic 成为第一大网络浏览器）」。在发布后的四个月内，它已经占据了浏览器市场的四分之三。</li></ul><p style="margin-left: 0px;"><i>（小声）奇妙的是，「Mozilla」这个代号活得甚至比网景本身还要久……</i></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/10/article/7533a7e5db4acec63ab4909997614929.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Netscape Navigator 1.0，图中展示的是其吉祥物 Mozilla</figcaption></figure><ul><li><strong>1995年4月10日 | MultiTorg</strong> <strong>Opera 1.0 发布</strong></li><li>挪威公司 Opera Software 推出了 MultiTorg Opera 1.0 网络浏览器。它采用了 MDI（多文档界面，Multiple Document Interface）界面，使用户能够在浏览器中同时打开多个网页窗口。2.0 版开始简称为 Opera。</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/10/article/94aaf887de70164d5f16dede120a670d.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>MultiTorg Opera 1.0</figcaption></figure><blockquote><p>……互联网浏览器是一个微不足道的软件。至少有 30 家公司编写了非常可信的互联网浏览器，所以这没什么…… —— 比尔·盖茨，Don Tennant《盖茨眼中的世界》&nbsp;</p><p>未来，在网景面前，Windows 将被简化为一堆设计拙劣的设备驱动程序的集合。* —— 马克·安德森，网景公司 CEO</p><p>*这句话的真实性还有待考证，但网景的确有将其浏览器打造成跨平台操作系统的目标</p></blockquote><h2 style="margin-left: 0px;"><strong>山雨欲来</strong></h2><ul><li><strong>1995年5月26日 | 比尔·盖茨的「互联网浪潮」</strong></li><li>比尔·盖茨向微软内部发表备忘录「互联网浪潮」，宣布将加强对互联网的关注，并且要求微软「匹敌并击败」网景公司。</li></ul><blockquote><p>「现在我对互联网给予最高的重视。在这份备忘录中，我想明确指出，我们对互联网的关注对于我们业务的各个部分都至关重要。互联网是自 IBM PC 推出以来计算机行业最重要的单一发展。」&nbsp;</p><p>「令人惊讶的是，在网络上查找信息比在 Microsoft Corporate Network 上查找信息更容易。」</p><p>「互联网是一股浪潮。它改变了规则。」</p><p>&nbsp;——比尔·盖茨「互联网浪潮」</p></blockquote><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/10/article/71680fda09e385330f63f6175cc332cd.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>比尔·盖茨的「互联网浪潮」</figcaption></figure><p><a href="https://www.sindark.com/genre/1995-The-Internet-Tidal-Wave.pdf">比尔盖茨的互联网浪潮（原件）</a></p><ul><li><strong>1995年6月21日 | 微软与网景举行会议</strong></li><li>关于会议的进展双方版本不同。在微软的版本中，会议进行得很顺利，两家公司分享了对未来的想法和愿景。而在网景的版本中，根据安德森的笔记，微软向他们发出了最后通牒：加入或离开。当网景拒绝时，微软的员工威胁要采取任何必要手段将他们从市场上淘汰。</li></ul><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><ul><li><strong>1995年8月9日 | 网景公司首次上市</strong></li><li>1995年8月9日，网景公司在公司成立仅 16 个月后就进行了极其成功的首次公开上市（IPO）。该股初始发行价为每股 28 美元，首日交易价格飙升至 75 美元，几乎创下首日涨幅纪录。该股收盘价为 58.25 美元，网景市值达 29 亿美元。安德森也因此登上了《时代》周刊封面。</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 431px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/10/article/5a150214c27de5d25fac23d3f3ee1301.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>《时代》周刊封面上的马克 · 安德森</figcaption></figure><blockquote><p>美国通用动力公司花了 43 年才使市值达到 27 亿美元，而网景只花了大约 1 分钟。——《华尔街日报》&nbsp;</p><p>偶尔会有一些事件标志着文化新力量的到来（例如披头士乐队），或者充当历史时代之间的分界线（例如 2001 年 9 月 11 日）。网景的首次上市正是这样一个时刻。 —— Brian McCullough《互联网是如何发生的》</p></blockquote><h2 style="margin-left: 0px;"><strong>微软 · 入场</strong></h2><ul><li><strong>1995年8月24日 | 微软发布 Internet Explorer 1.0</strong></li><li>微软于 1995 年 8 月推出了 IE 1.0，其包含在 Microsoft Plus! for Windows 95 中，也包含在 Win95 的某些 OEM 版本中。最初的 IE 采用了另一个浏览器 Spyglass Mosaic 的代码技术。</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/10/article/644f259af1ed43df8f44beed5a967fa7.gif" /><figcaption>Internet Explorer 1.0</figcaption></figure><ul><li><strong>1995年9月 | Netscape Navigator 2.0 发布</strong></li><li>Netscape Navigator 2.0 引入了许多新功能，如 JavaScript 支持、 GIF 动画等，还为 HTML 标准添加了专有扩展。此外还新增了 Netscape Mail 邮件阅读器。</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 628px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/10/article/07c60ed0e97ff6b9b544cb6fa58330f0.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Netscape Navigator 2.0</figcaption></figure><ul><li><strong>1995年11月27日 | Internet Explorer 2.0 发布</strong></li><li>IE 2.0 于 1995 年 10 月发布测试版，并于同年 11 月发布最终版本，这是微软第一个同时支持 Windows 和 Mac 的跨平台浏览器。它引入了对框架、SSL、cookie 和新闻组 (NNTP) 的支持。</li><li>它缺少 IE 后续版本中常见的许多功能，市场份额也远低于后续版本。在其存在期间，IE 的市场份额仅上升了约 3-9%。</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/10/article/362b78df6626a571349b89705dd7eb6c.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Internet Explorer 2.0</figcaption></figure><ul><li><strong>1995年12月7日 | 网络版「珍珠港事件」</strong></li><li>1995 年 12 月 7 日，比尔·盖茨召开新闻发布会，概述了微软支持和增强互联网的承诺。因适逢珍珠港事件的周年纪念日，一些媒体将其视为微软向网络宣战的标志。</li></ul><blockquote><p>那天早上，盖茨在西雅图向数百名分析师和媒体发表演讲，罕见地达到了口才高峰，提出了他的新数字福音。为了强调这一信息，他回顾了历史，回忆起日本袭击美国那天山本上将的话：「我担心我们唤醒了一个沉睡的巨人。」人群笑了起来：那是 1995 年 12 月 7 日，比尔·盖茨正带领微软参战。——《时代》</p></blockquote><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/10/article/7ede26e03a80291c580c165a45599b57.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>报道此次事件的《时代》杂志封面，配文为「网络将会成为谁的？」&nbsp;</figcaption></figure><blockquote><p>问：微软是邪恶的吗？&nbsp;</p><p>马克·安德森：我不认为这是善恶的问题——微软是一个竞争对手，而且是一个聪明的竞争对手。Jim Clark 和我都认为指出微软在各个领域所做的事情很重要，因为他们非常擅长利用 FUD（恐惧、不确定性和怀疑）来试图瘫痪市场。</p><p>&nbsp;—— 《连线》杂志，1995.12.1</p></blockquote><blockquote><p>网景几乎垄断了浏览器市场（据估计约为 90%），这使得它能够通过引入非官方或「扩展」HTML 标签进一步巩固其地位。结果，网络上充斥着只有在 Navigator 中查看才能有效工作的页面。当其他浏览器赶上来时，网景已经添加了更多功能。</p><p>——杰克·韦伯，MacUser，1996</p></blockquote><blockquote><p>「对于网络来说，最重要的是保持领先于微软。</p><p>「我们有两年的窗口期。如果网络在未来两年内未能普及，微软将拥有它。一切就这样结束了。」&nbsp;</p><p>&nbsp;——史蒂夫·乔布斯， 《连线》杂志，1996.2</p></blockquote><blockquote><p>「上帝站在大部队一边。」&nbsp; 拿破仑说。</p><p>&nbsp;在战争中很少有较小的部队战胜较大的部队......&nbsp;</p><p>——Jim Barksdale（网景公司 CEO），《连线》杂志，1996.3</p></blockquote><blockquote><p>问：网景真的非常强大？&nbsp;</p><p>比尔·盖茨：你认为他们有多少软件开发人员？</p><p>&nbsp;—— 比尔·盖茨，Don Tennant《盖茨眼中的世界》</p></blockquote><h2 style="margin-left: 0px;"><strong>爆发</strong></h2><ul><li><strong>1996年3月11日 | AOL 宣布采用网景浏览器</strong></li><li>在赢得 CompuServe（美国第二大在线服务）对网景浏览器的支持后，网景与美国在线（AOL，美国第一大在线服务）签署协议，AOL GNN 互联网服务将采用网景浏览器访问网页。作为回报，网景将 AOL 放在自己网站上的明显位置。</li></ul><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><ul><li><strong>1996年3月12日 | AOL 宣布采用微软 IE 浏览器</strong></li><li>AOL 与微软签署协议，同意采用 Internet Explorer 作为标准网络浏览器，而微软则将 AOL 服务捆绑到 Windows 95 中。其 GNN 服务仍采用网景浏览器。</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/10/article/87532b4c09d4689fe1328ec096c47b3b.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>AOL</figcaption></figure><ul><li><strong>1996年8月13日 | Internet Explorer 3 发布</strong></li><li>1996 年 8 月微软发布了 IE3 的 Windows 版本，并内置于 Win95 OSR2 中，1997 年 1 月 8 日发布了 Mac 版本。该版本新增了多项 UI 和功能改进，是第一款支持<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Cascading_Style_Sheets"> </a>CSS（层叠样式表）的商用浏览器。此外还引入了 JScript（为与网景使用的 JavaScript 竞争）支持。</li><li>它被认为具备了与网景浏览器竞争的实力，发布后 IE 的市场份额从 1996 年初的大约 3-9% 上升到 1997 年底的 20-30%。</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/10/article/076b02a39c453b94bfcf641897d1a8bd.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Internet Explorer 3</figcaption></figure><ul><li><strong>1996年8月19日 | Netscape Navigator 3 发布</strong></li><li>Netscape Navigator 3 于 1996 年 8 月发布，引入了许多新功能，例如新插件和 applet 元素等。在与 IE3 的激烈竞争下，网景抵挡住了微软的挑战，仍然是当时排名第一的浏览器。</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/10/article/ebe734470f40a991b12d90bfcf0ea3da.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Netscape Navigator 3</figcaption></figure><ul><li>1997年6月 | ECMAScript 1.0 发布</li><li>为推动 JavaScript 的标准化，1996 年 11 月，JavaScript 1.0 被提交给欧洲计算机制造商协会（ECMA）。ECMAScript 第一版于 1997 年 6 月被 ECMA 采纳。</li></ul><p>&nbsp;</p><ul><li><strong>1997年6月11日 | Netscape Communicator 4.0 发布</strong></li><li>1997年6月，网景发布了 Internet 套件 Netscape Communicator 4.0，解决了 Netscape Navigator 既用作套件名称又用作其中包含的浏览器的问题。网景浏览器 4.0 新增了一些新功能，包括引入 JSSS（为与 IE 使用的 CSS 竞争）</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 625px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/11/6ddaa6b1d2f33026722599b3a623f864.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption><strong>Netscape Communicator 4.0</strong></figcaption></figure><ul><li><strong>1997年8月6日 | 苹果宣布将 IE 设为 Mac 默认浏览器</strong></li><li>在1997年8月 MacWorld 大会上，乔布斯宣布将 IE 设为 Mac 默认浏览器，作为换得微软向苹果的 1.5 亿美元投资的一部分。</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 633px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/10/article/0f723173f521bfefe1bdedf23fd5d35e.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>乔布斯宣布将 IE 设为 Mac 默认浏览器</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 633px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/10/article/f49f16b73a045e0acfe234ebd842d8af.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Internet Explorer for Mac</figcaption></figure><ul><li><strong>1997年9月22日 | Internet Explorer 4 发布</strong></li><li>微软于 1997 年 9 月发布了 IE4，加深了网络浏览器与底层操作系统之间的集成水平，其他新功能包括动态 HTML、内联 PNG 图像、TLS 1.0 等。其与 Windows 的集成使 IE 获得了主场优势，但也受到了众多批评，并成为微软反垄断案的一个争论焦点。</li><li>1998 年 3 月 4 日，适用于 Solaris 上的 IE 4.0 for Unix 发布。同年晚些时候，发布了适用于 HP-UX 的版本。</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 597px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/10/article/4c9658081b0349a2ef5a4507d857c5e0.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Internet Explorer 4</figcaption></figure><h3 style="margin-left: 0px;"><strong>Netscape 72% : Microsoft 18%</strong></h3><blockquote><p>1997年9月30日，微软内部举行了盛大的派对庆祝 IE4 的发布。深夜，几个微软员工来到网景公司旁的草坪，放下了一个巨大的 IE 徽标，上面写着「祝愿 IE 团队……我们爱你」。 第二天，网景员工将 IE 徽标推倒，放上了网景的吉祥物 Mozilla，写上「Netscape 72；Microsoft 18」以反映当时两方的市场份额。（微软后来表示该数据不真实）</p></blockquote><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 664px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/10/article/a77a3cea841edd6efdcd3601836a1dbb.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>微软员工在网景公司旁放下 IE 徽标并合影</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 371px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/10/article/401ea97f3ebe2e0120ab8135de21d626.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>第二天，网景员工将 IE 徽标推倒，放上了网景的吉祥物 Mozillav</figcaption></figure><ul><li><strong>1998年3月31日 | 网景公开其软件源代码</strong></li><li>1998年1月22日，网景宣布 Netscape Communicator 套件将免费，并将公开其源代码。随后成立了 Mozilla 社区（该名称取自网景浏览器的开发代号）。3月31日，Netscape Communicator 源代码在 <a href="http://mozilla.org/" target="_blank">mozilla.org</a> 上公开。</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/10/article/79c3cc7d8aff4f790af6cdf61659c8f6.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>1998 年的 mozilla.org</figcaption></figure><ul><li><strong>1998年5月18日 | 美国司法部向微软提起反垄断诉讼</strong></li><li>美国司法部于 1998 年 5 月对微软提起反垄断诉讼，指责微软非法垄断 Windows 网络浏览器市场，将 IE 与 Windows 捆绑的行为限制了其他浏览器的市场。2001 年，美国政府与微软达成和解。</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/10/article/56006ba836114d5df6f295cd07431614.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>比尔·盖茨在法庭上</figcaption></figure><ul><li><strong>1998年8月 |「网络标准项目(WaSP)」建立</strong></li><li>由于当时的各个浏览器都有着自己的网页标准和规范，「网络标准项目(WaSP)」于 1998 年 8 月建立，旨在推动各家的浏览器对通用网络标准的支持。</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/10/article/1a7a730f501edef3e8e878b7abf07dee.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>「网络标准项目(WaSP)」网站主页</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 451px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/10/article/1c5ca3e6a1240bd20799a7d79292d1a7.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>由于不同的浏览器网页标准不同，一些网页可能只会针对一种浏览器进行设计，并向用户推荐该浏览器</figcaption></figure><ul><li><strong>1998年9月28日 | IE 的市场份额首次超越网景</strong></li><li>国际数据公司的一份报告显示，微软的 IE 浏览器市场份额首次超过了 Netscape Navigator。IE 为 48.3%，Netscape Navigator 为 41.5%。</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/10/article/3aced2ddd6ad880b26d7812c21e84922.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>浏览器市场份额（1998 年第四季度）</figcaption></figure><ul><li><strong>1998年11月24日 | AOL 收购网景公司</strong></li><li>1998年11月24日，AOL 宣布以 42 亿美元的价格收购网景通讯公司，交易于 1999 年 3 月 17 日结束。</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/10/article/96404829d493ad3b88023d701d912804.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>AOL 收购网景公司时媒体的报道</figcaption></figure><ul><li><strong>1999年3月18日 | Internet Explorer 5 发布</strong></li><li>微软于 1999 年 3 月发布了 IE5，包含了多项 UI 和功能更新，包括引入 MHTML 和 XMLHTTPRequest。Internet Explorer 5 Mac 版于 2000 年 3 月 27 日发布，是最后一个在非 Windows 平台上发布的 Internet Explorer 版本。除此之外还发布了 Unix 版本。</li><li>由于 Netscape Communicator 5.0 的发布出现了严重的延迟，网景浏览器的当前版本内核已严重老化，加上从 IE4 开始 IE 对 HTML 4、CSS、DOM 和 ECMAScript 提供更高级的支持，新发布的 IE5 占据了市场。</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 631px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/10/article/b1223b16abeabf0c478a19e85cf7ad7b.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Internet Explorer 5</figcaption></figure><ul><li><strong>2000年6月19日 | Internet Explorer 5.5 发布</strong></li><li>微软于 2000 年 6 月发布了 IE5.5，作为 IE5 的小更新。它为 Windows 9x 版本提供了 128 位加密支持。</li></ul><h2 style="margin-left: 0px;"><strong>结束</strong></h2><ul><li><strong>2000年11月14日 | 网景浏览器 6 发布：无力回天</strong></li><li>网景浏览器 6 于2000年11月发布，基于 Mozilla 0.6。但由于尚未准备好，它存在许多严重的错误，导致它经常崩溃或渲染网页缓慢。虽然后续版本有了很大改进，但仍是无力回天。</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/10/article/4ad8d192bb2c23e5a6ac41011889d432.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>网景浏览器 6</figcaption></figure><ul><li><strong>2001年8月24日 | Internet Explorer 6 发布：高歌猛进</strong></li><li>微软于 2001 年 8 月发布了 IE6，该版本引入了诸多新功能，包括 CSS 支持改进、DHTML 增强功能，以及对 DOM level 1 和 SMIL 2.0 的部分支持等，使其达到了当时的通用 Web 标准（尽管后来逐渐落后于当时的标准）。</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/10/article/982095544d19c89d1461c967c776066d.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Internet Explorer 6</figcaption></figure><blockquote><p>Internet Explorer 的市场份额在 2001 年达到了约 90 %，宣告了 IE 的胜利。</p></blockquote><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/10/article/39b704516a48ebe736595cfde2168445.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>浏览器市场份额（2001 年第三季度）</figcaption></figure><h2 style="margin-left: 0px;"><strong>评价</strong></h2><p style="margin-left: 0px;">个人认为，在这场竞争中，微软以其大公司的影响力打压新兴的网景公司，利用其在 PC 市场的优势占领浏览器市场。尽管微软的行为显得有些不道德，但网景的表现也并非无可挑剔。网景常被批评为「功能主义」——即把添加新功能置于比使产品正常运行更重要的位置，5.0 版本的推迟发布又使其落后于当时的网络发展。同时，为与微软 IE 等浏览器竞争，网景也并没有始终遵守 W3C 标准。</p><p style="margin-left: 0px;">而网景尽管失败，但也留下了很多遗产。JavaScript 就是诞生于网景，现已成为 Web 的核心技术之一。至今 JS 中还有以网景的浏览器命名的 Navigator 对象。而网景的继承者 Mozilla 至今仍在浏览器领域有着一定影响力。</p><p style="margin-left: 0px;">而这场竞争客观上也推动了万维网技术的发展以及标准化。</p><hr /><p style="margin-left: 0px;">而由于 IE 已经占据市场优势以及微软战略的转变，IE 的发展逐渐停滞不前，其安全性与技术标准已落后于当时的网络发展。与此同时……</p><h2 style="margin-left: 0px;"><strong>硝烟再起</strong></h2><ul><li><strong>2002年6月5日 | Mozilla 1.0 发布</strong></li><li>Mozilla 1.0 于 2002 年 6 月发布，基于 Gecko 引擎开发，并显著改善了网络标准支持。该浏览器因引入了 IE 所缺乏的新功能（比如对用户隐私偏好的更好支持）而受到称赞。</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/10/article/de0e3cd284389273847e3db51b2adc91.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Mozilla 1.0</figcaption></figure><p style="margin-left: 0px;"><strong>2002年9月23日 | Mozilla 发布 Phoenix 0.1：浴火重生</strong></p><p style="margin-left: 0px;">为解决 Mozilla 套件的「功能膨胀」问题，Mozilla 计划推出独立的浏览器。在充分开发之后，2002 年 9 月 Phoenix 0.1 发布。Phoenix（凤凰）得名于一只从其已故前身的灰烬中胜利崛起的神鸟（在本例中是从网景的「灰烬」中）。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/10/article/f23cf89f75e805a9dac6500dc85b6c0c.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Phoenix 0.1</figcaption></figure><ul><li><strong>2004 年 11 月 9 日 | Firefox 1.0 发布</strong></li><li>2003 年，由于 Phoenix Technologies 的商标声明，Phoenix 更名。替代名称 Firebird 引发了 Firebird 数据库软件项目的强烈反应。2004 年 2 月 9 日，Mozilla Firebird 更名为 Mozilla Firefox（火狐）。Firefox 1.0 版于 2004 年 11 月 9 日发布。Firefox 备受关注的功能包括集成的弹窗拦截器、选项卡式浏览和扩展功能等。</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/10/article/9576332b01cc2475b30e845bc4c196cc.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Firefox 1.0</figcaption></figure><ul><li><strong>2003年6月23日 | 苹果发布 Safari 1.0</strong></li><li>2003 年 1 月 7 日，在 Macworld 大会上，乔布斯宣布将推出基于 WebKit 的 Safari 浏览器。同年 6 月发布了第一版。在 Mac OS X v10.3 上，Safari 被预安装为系统的默认浏览器，IE 则作为可选浏览器。</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/10/article/4612bf536daa856c9d315706d724da55.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>乔布斯宣布将推出 Safari 浏览器</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/10/article/4c5bf75660fa970769ebde935fa74161.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Safari 1.0 苹果官网介绍</figcaption></figure><hr /><p style="margin-left: 0px;">一方停滞不前……</p><p style="margin-left: 0px;">一方暗流涌动……</p><p style="margin-left: 0px;">未来？</p><h2 style="margin-left: 0px;">参考资料（主要）</h2><ol><li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Browser_wars">浏览器大战 - 维基百科</a></li><li><a href="https://www.netvalley.com/cgi-bin/intval/net_history.pl?chapter=4&amp;ref=hackernoon.com">Gregory Gromov - 互联网和万维网的历史：4）网络的诞生，浏览器战争......</a></li><li><a href="https://1995blog.com/">1995 博客 | 1995：未来开始的一年</a>，其中记录了很多在 1995 年发生的有关网络的大事件</li><li><a href="https://www.oreilly.com/openbook/opensources/book/netrev.html">开源：来自开源革命的声音</a>，其中详细记录了网景开放其套件源代码的全过程。</li><li><a href="https://www.sfgate.com/business/article/Microsoft-Pulls-Prank-Company-takes-browser-war-2803749.php">微软恶作剧 / 将浏览器大战带到 Netscape 的草坪上 - sfgate</a></li><li><a href="https://time.com/archive/6729570/winner-take-all-microsoft-v-netscape/">赢家通吃：微软 vs. 网景 - 时代</a></li></ol>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/95532</id>
            <title>读书笔记242《人的消逝》</title>
            <link>https://sspai.com/post/95532</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/95532</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 10 Jan 2025 06:45:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <AI, 互联网, 人的消逝, 文化>
<br>
<br>
总结: 文章通过几位朋友在二手书店的聚会，探讨了AI和互联网对人类生活的影响。熊培云的书《人的消逝》引发了对技术进步与人类文化退步的担忧，强调了AI在创作和表达中的局限性。尽管AI工具在某些方面提供便利，但也可能导致信息的泛滥和质量的下降。朋友们讨论了互联网的变化，认为在资本驱动下，优质内容逐渐消失，个体的声音被淹没。最终，作者表达了对人与人之间真实交流的珍视，反映出在互联网时代的孤独感。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2 style="margin-left: 0px; text-align: justify;">每个人都高朋满座，每个人都微不足道</h2><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">一月的某个夜晚，本该打烊的二手书店，来了几位熟人。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">“老板好。”来的人是小兔、匠仔和高千，他们是我这家二手书店的常客，以前在大学时也是一个读书会的成员，虽然毕业后境遇各不相同，却时常相聚聊书。前不久，匠仔提出了在我这家二手书店录播客的打算。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">“所以你们录播客为啥一定要拉上我呢？”我给他们倒了热可可，店里没其他客人，周边几家店也打烊了，我自己也没什么事做，录播客自然无可无不可，只不过我有些好奇。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">“老板你不是叫我们‘小兔、匠仔’嘛，酩酊四人组一定得有四个人才行啊。”</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">“那我给你们做记录就行吧。”我有些无奈，自从他们知道我私下里给他们取了外号，就把我这里当聚会地点了，还说什么“酩酊四人组一定要喝啤酒”这样的话，不过我这里只有罐装的格瓦斯。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">“不用，这次我们试试AI记录，”高千拿出了一本《人的消逝》，“这本书讲互联网和AI，正好试试用AI来记录，等结束再把这本书‘漂流’吧。”</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/10/article/d5e1ce86d3becd6dff82ac3aecd51216.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">“我们先说说AI吧，”小兔开了个头，“我发现许多互联网产品都开发了AI功能，比如‘微信读书’，就可以‘问AI’，感觉还挺方便的。”</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">“但是也会出现错误答案吧，”匠仔接着说，“我之前在一个古籍网站里用它的问AI功能，结果给了我一个‘错把许谦当许邵’的答案，后来我去另外的网站查询才得出结果。”</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">“我是在闲鱼上卖东西时，发现它也多了个AI润色，”高千呷了一口可可，似乎觉得还有些烫，“还得我自己再改改，真用它的文案，大家一眼就看出是AI创作的了，老板你用不用AI啊？”</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">“我知道豆包、文心一言这些产品，以前也尝试过，但怎么说呢？”我组织了一下语言，“感觉就是‘没有人味’吧。”</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/10/article/a01a1de86f49a5d159563d07b4e5ce07.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">“熊培云的书里也这么写，”小兔翻开书，“诺，<strong>‘比ChatGPT的到来更可怕的是人的消逝</strong>’，熊培云在书里一直表达了技术进步之后，对人和人类文化逐渐退步的担忧，AI可以创作、绘画，甚至能帮并不擅长这些的人表达想法，那到最后，作家、画家的饭碗怎么办呢？我以前在出版行业，就有很多人提出，有‘黑马’（一款校对软件）了，还要校对干嘛？”</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">“但你最后并不是因为AI而失业的吧？”我问小兔。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">“嗯，我是因为自己的原因啦，而且在我离职前，AI校对并不好用，还得人工核对一遍它的校对，而且不放心嘛，自己至少还得从头到尾过一遍稿子，”小兔打开了话匣子，“不过像我妈妈就很喜欢用抖音这些APP的AI，制作跳舞视频，不过这些应该只是AI的简单应用吧。”</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/10/article/48b0c8f25bc27b207bb0b12baa9b8a66.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">“表面上看它们的创作蛮简单的，算不上艺术品，但熊培云将其视作<strong>‘电子洞穴’，是从面包到玫瑰的过程，也是与我们人类古老的艺术天性的对接</strong>，”匠仔似乎对AI工具挺有好感，“我以前不是写过一些歌词嘛，如果自己学洛天依那种调音软件，那实在没这个精力和时间，我就在想，有个AI就好了，我告诉它这个歌词是根据哪首歌改写的，它就帮我‘一键出歌’，然后再‘一键生成视频’。”</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">“你之前不是用软件做过几首歌吗？”高千问。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">“后来那个APP倒闭了，不知道有没有出新的AI，”匠仔似乎一直对他未竟的作词人梦想耿耿于怀，“不过我也知道，这种改词不过是一种娱乐，虽然B站上有许多优秀的‘二创’，要么化用古诗词，要么将名人生平进行改编，但怎么说呢，有的让人热泪盈眶，有的让人击节赞叹，但还不能说是不朽的杰作吧。”</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/10/article/74bcec6d19d2d6cf28018860f3e91142.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">“我的感觉是AI就像拼多多，如果你的要求不高，比如随便弄个公众号封面图，给文章配个插图，用AI生成，效果其实还不错，就像在拼多多上买一些无所谓质量好坏的日用品。”高千虽然一身职场精英打扮，但没想到也用拼多多。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">“说不定AI继续进步下去，就能够替代淘宝、京东乃至奢侈品专柜了，”小兔开起了高千的玩笑，“到时候你说不定也有职业焦虑啦。”</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">“我们金融业一直都在使用工具啊，”高千推了下自己的金边眼镜，瞬间感觉有一股精英范儿了，“像大家都知道的Wind这些，我们从来不排斥工具的，而且短时间内AI也不会取代我们，AI告诉你接下来哪只股票会涨，你会买吗？”</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">“不会，我只听你推荐的。”匠仔说。据说匠仔的钱都让高千帮忙打理，说不定这个八卦还是真的。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">“但是对于行业外的人，看看一些APP用AI整理的资讯，比自己找财报来看要方便多了，”高千还是很肯定AI的，“回到熊培云的书吧，我的感觉是他能看到各种问题，《人的消逝》最后两章谈了AI时代的各种问题，AI之恶、失业潮……但技术的进步本身是不可阻挡的，熊培云其实很清楚地意识到了这一点，所以他的书从头到尾渗透着一种悲观的情绪。”</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">“但是他却没有完全绝望，”匠仔说，“书的开篇就是熊培云的诗《九月》，最后一句是‘<strong>人类还没到整体变黄的时候</strong>’，这本书最后，在回答‘<strong>要马斯克还是苏东坡</strong>’的时候，熊培云回答‘<strong>但愿科技与人文各执半轮明月，而在每个人心里都能升起一轮想象中的满月</strong>’。”</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">“有点像去年春晚做的那个李白来到现代，与今人一起读诗的视频，最后张若昀带大家一起背诗，我感觉还很有震撼力的，”小兔说，“但愿如熊培云所说，<strong>科技安顿人的身体，文化安顿人的灵魂，一个瞻前，一个顾后</strong>，最后科技与人文并重，灵与肉相合为一。”</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/10/article/eafc47d9c37c70610814a4303990a941.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">“我们接着再来聊互联网吧，”小兔说，“虽然《人的消逝》封面上写着“从原子弹、互联网到人工智能”，但书里大部分内容都是关于互联网的，其实对于我们大多数人，原子弹太遥远，人工智能又显得新潮，互联网却和我们的生活紧密相连，密不可分。”</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">“但是你们有没有注意到，现在网上搜索东西越来越难了，很多都是AI生成的回答，”匠仔摸摸脑袋，“比如我手机或者电脑有问题，想上网搜个解决办法，AI时代之前还容易搜到答案，现在越来越难找到了。”</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">“这就是熊培云所说的‘<strong>它（互联网）增进了个体的行动能力与表达能力。又在客观上将每个人扔进人海，淹没了消息。</strong>’我们曾经以为互联网上应有尽有，其实它一无所有，”高千拍了拍匠仔，似乎在安慰他，“现在在互联网上搜东西也是一种能力，都有网友吐槽说‘现在文字攻略被垃圾信息污染严重’了，可想而知，AI的语料库都是垃圾信息，它又能产出什么好东西呢？”</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/10/article/4149cc9deddad5d6f9eb2d01a5b769f9.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">“甚至AI还会生成假信息，我都受骗过，”匠仔似乎还有些愤愤不平，“古早年间的那种互联网精神，现在已经消逝了，就和熊培云强调的‘人的消逝’一样。互联网精神其实也是人文精神的一部分。”</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">“互联网发展到今天，在资本作用下已经明显地平台化、视频化、AI化了，”高千对资本有着超过普通人的敏感，“我之前看过一篇文章，分享给你们，‘<strong>精品内容不断消失，受利益驱使的内容不断浮现，找东西的效率会越来越低，这就是互联网未来趋势</strong>’。”</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">“我比较喜欢这篇文章最后几句话，”小兔看望以后说，“感觉和《人的消逝》有一种异曲同工之妙。”</p><blockquote><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">很多人以为 “ 大断电 ” 会是一个特别盛大的时刻，是一次电磁脉冲席卷整个国家，一次能照亮世界的“太阳”坠落。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">但实际上，它只是悄然发生的一阵阵呜咽。</p></blockquote><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/10/article/f70191b7ca558561c0a41e9715b7e93c.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">“而且你们有没有注意到，现在网上戾气很重，连我自己都忍不住和人吵架，”小兔虽然看似乖乖女，但在网络上似乎战斗性十足，“很多人完全不具备基本的阅读理解能力，不管别人写了什么内容，表达了什么观点，都会有那么一些人，像是活在平行世界里，自顾自地反驳已经在自己脑袋里面固化的想法，说他本来就想好要说的那些话，我后来就觉得，人要吸收什么资讯，形成什么想法，产生什么感受，真的不怨环境，不怨任何别人，就是自己的问题。”</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">“其实这也是互联网时代，大家从短视频等渠道汲取碎片化信息，再加上‘信息茧房’不断地强化脑海中的固有观念，逐渐地变得偏激，听不进他人的意见，”匠仔说，“熊培云在书里有个比喻‘<strong>互联网是个万花筒，不仅像图书馆与学校，同时还是剧院、法庭以及斗兽场</strong>’。其实现在，图书馆的好书越来越难找，学校提供的知识大多片面，反而是一幕幕荒诞戏剧在互联网无时不刻上演，键盘侠们群情激昂地充当法官，还有我们每个人，都像角斗场里的斗士，我们互喷越凶狠，资本看到流量就会越高兴。”</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">“这个AI时代终究是‘<strong>寻章摘句，整合信息</strong>’的时代，‘<strong>刨根究底，追根溯源</strong>’的人日渐稀缺，”小兔说，“我之前在网上看到有人发关于某史学家的文章，从他的一句话批判他有投降主义，且不说这句话出自他人转述，更重要的是这句话的下文就是那位史学家积极乐观的一面。照这么弄，Believe中间还有个lie，每个人的话摘出一部分，都可能是未来会击中自己的子弹。”</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">“现实生活知音难觅，但是网络舞台巨大可以随意诋毁，因为肆意诋毁的人不在乎你说的什么，他们只想看他们想看的，想听的。只愿意相信自己相信的，很多事情是有门槛的，但上网打字没有，”高千摸了摸小兔的蘑菇头，安慰她说，“我给自己定下个规矩，‘不与夏虫语冰，不与井娃言海，不与凡人论道’，我们珍惜彼此还来不及，何苦在网上置气。”</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/10/article/1c7ed31e18d73c14672c2943ca2d1689.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">山与山不相遇，人和人要相逢。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">熊培云说：“<strong>短短二三十年间，互联网几乎渗透到人类生活的各个层面，不仅重构了传统，还带来了不可遏止的以个体为中心的社群文化。</strong>”</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">在互联网时代，评价互联网未必客观，但我的感受是，互联网更像是“互不联网”，就像熊培云一样，在我们的社交媒体里，“好友”只是冷冰冰的数据。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;"><strong>每个人都高朋满座，每个人都微不足道。</strong></p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">这就是互联网时代的现实。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">所以我才更珍惜和小兔、匠仔、高千他们一起聊天的日子，那让我感觉自己更“像个人”。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">略显昏黄的灯光下，几个人的讨论还在继续。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/10/article/95da75fdf63667a781d07e29fe960f50.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>欢迎关注我的微信公众号“所谓大图书馆”（Rexlib）、少数派专栏“六蠹集”。</figcaption></figure><hr /><p style="margin-left: 0px; text-align: center;"><a href="https://mp.weixin.qq.com/mp/appmsgalbum?__biz=MzI2ODA5OTY4OA==&amp;action=getalbum&amp;album_id=1850348094240948229#wechat_redirect" target="_blank"><strong>蠹余录</strong></a><strong>&nbsp;|</strong><a href="https://mp.weixin.qq.com/mp/appmsgalbum?__biz=MzI2ODA5OTY4OA==&amp;action=getalbum&amp;album_id=3344407108259430408#wechat_redirect" target="_blank"><strong>读书笔记2024</strong></a><strong>| </strong><a href="https://mp.weixin.qq.com/mp/appmsgalbum?__biz=MzI2ODA5OTY4OA==&amp;action=getalbum&amp;album_id=2745574533608341506&amp;uin=&amp;key=&amp;devicetype=Windows+7+x64&amp;version=6309092b&amp;lang=zh_CN&amp;ascene=0&amp;session_us=gh_67bd433f555d&amp;token=253891268" target="_blank"><strong>读书笔记2023</strong></a>&nbsp;<strong>| </strong><a href="https://mp.weixin.qq.com/mp/appmsgalbum?__biz=MzI2ODA5OTY4OA==&amp;action=getalbum&amp;album_id=2197835922145116162&amp;uin=&amp;key=&amp;devicetype=Windows+7+x64&amp;version=6309092b&amp;lang=zh_CN&amp;ascene=0&amp;session_us=gh_67bd433f555d&amp;token=253891268" target="_blank"><strong>读书笔记2022</strong></a><strong>&nbsp;| </strong><a href="https://mp.weixin.qq.com/mp/appmsgalbum?__biz=MzI2ODA5OTY4OA==&amp;action=getalbum&amp;album_id=1684385556685750279&amp;uin=&amp;key=&amp;devicetype=Windows+7+x64&amp;version=6309092b&amp;lang=zh_CN&amp;ascene=0&amp;session_us=gh_67bd433f555d&amp;token=253891268" target="_blank"><strong>读书笔记2021</strong></a><strong>&nbsp;| </strong><a href="https://mp.weixin.qq.com/mp/appmsgalbum?__biz=MzI2ODA5OTY4OA==&amp;action=getalbum&amp;album_id=1443072470193455104&amp;scene=126&amp;sessionid=-462992715&amp;uin=&amp;key=&amp;devicetype=Windows+7+x64&amp;version=6309092b&amp;lang=zh_CN&amp;ascene=0&amp;token=253891268" target="_blank"><strong>读书笔记2020</strong></a></p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;"><strong>附：人物表</strong></p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">我，二手漂流书店“半溪”的老板。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">小兔，前出版行业工作人员，现自由职业者。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">匠仔，体制内小职员。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">高千，金融行业精英。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">小兔、匠仔、高千大学时是同一个读书会的成员。</p><p><br />&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/95461</id>
            <title>手机数字取证，发展成什么样了？</title>
            <link>https://sspai.com/post/95461</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/95461</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 10 Jan 2025 06:21:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <手机安全, 数字取证, 数据加密, 取证能力>
<br>
<br>
总结: 手机作为便携移动设备，承载了大量个人数据，因此面临更高的安全挑战。数字取证是对电子设备进行证据提取和保护的过程，分为逻辑取证和物理取证。手机数据加密技术不断进步，iPhone 和 Android 设备均采用不同的加密等级来保护用户数据。数字取证能力的提升往往需要突破手机的安全性，涉及到暴力破解和获取加密数据的密钥。手机制造商和操作系统开发者也在不断采取措施来增强设备安全性，用户则可以通过更新、复杂密码和连接控制等方式保护个人数据。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>与个人电脑相比，便携移动设备——手机被更多人拥有和随身携带，也因此承载了更多的个人数据。手机在个人数据方面的高价值性，也决定了其面临着更高的安全考验。随着时间推移，iPhone 和 Android 设备都在安全性方面取得了长足的进步，而与手机安全性息息相关的数字取证领域也在不断进化。</p><h2>取证概念</h2><p>随着电子设备的发明，证据的概念从实物证据拓展到了包含计算机数据、手机数据的数字证据。数字取证，简而言之就是对电子设备进行数字证据提取、收集、保护等操作的过程。数字取证不一定由专业人士完成，数字证据也在司法领域之外的日常生活中时常起重要作用。比如说，我们对自己微信聊天记录的<a href="https://sspai.com/post/46220" target="_blank">截屏</a>就可以算得上一种数字取证，而截屏图片就是数字证据。这样的数字取证是在维持手机安全性、完整性的前提下进行的。</p><p>但在一些情况下，对手机的数字取证涉及到可能破坏其安全性的操作。这类数字取证需要较高的技术能力，而这种能力往往来自于一些专门的数字取证技术提供商。知名的提供商包括 Cellebrite, Magnet, MSAB 等。</p><p>一般来讲，这些提供商提供两类数字取证方案：逻辑取证和物理取证。</p><p><a href="https://cellebrite.com/en/glossary/logical-extraction-mobile-forensics/" target="_blank">逻辑取证</a>在操作系统范围内，使用应用程序接口 (API) 与操作系统连接和通信，并从系统中请求所需的数据。其比较简单快捷，但提供的信息较少。在手机中安装取证应用，通过请求相关权限获取数字证据的方式，就是逻辑取证的一种。</p><p><a href="https://cellebrite.com/en/glossary/physical-extraction-forensics/" target="_blank">物理取证</a>是一种更复杂的提取方法，其可以提供手机的整个文件系统，能比逻辑取证得到更多的结果。</p><h2>设备安全性</h2><p>几个与数字取证相关的设备安全性概念，能更好帮助我们了解数字取证领域。</p><h3>数据加密</h3><p>数据加密是一种把原始数据经过处理变为加密数据的过程。加密后的数据，除非有密钥，否则无法解密看到原始数据。可以把密钥看成打开加密之锁的钥匙。在一些个人电脑上，个人数据是未经加密的。这意味着，对这些设备的物理取证，只需要拆下存储元件，就可以在其他设备上完成，无需考虑用户密码。然而在手机领域，目前市面上流通的 iPhone 和 Android 设备都已经对个人数据进行了加密。</p><p>在已设置用户密码的设备上，iPhone 对个人数据使用<a href="https://support.apple.com/zh-cn/guide/security/sece8608431d/web" target="_blank">文件级加密</a>，这意味着不同文件有着不同的密钥，也因此可以有不同的<a href="https://support.apple.com/zh-cn/guide/security/secb010e978a/web" target="_blank">加密等级</a>。iPhone 拥有<a href="https://support.apple.com/zh-cn/guide/security/sec59b0b31ff/web" target="_blank">安全隔区</a>，这是一种硬件安全元件，参与到了数据加密和其他安全功能中，和仅依靠软件相比，能提供更强的安全保障。在 iPhone 上，个人数据最低的加密等级是「D 类：无保护」(NSFileProtectionNone)，这类加密数据的密钥受 UID 保护。UID 对于每台设备来说都是唯一的，受安全隔区保护，不可被 Apple 或其任何供应商访问或储存。即使存储元件被拆下，这类加密数据也无法在其他设备上解密。电话、闹钟这类应用加密等级是「D 类：无保护」，在开机后无需用户输入密码也可以立即工作。某些<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%85%83%E6%95%B0%E6%8D%AE" target="_blank">元数据</a>，如文件和文件夹名称，也可能使用此加密等级。<strong>大部分</strong>个人数据的加密等级是更高的「C 类：首次用户认证前保护」(NSFileProtectionCompleteUntilFirstUserAuthentication)，这类数据受 UID 和用户密码共同保护。在开机后用户首次输入用户密码 (Before First Unlock, BFU) 前，其处于加密状态。在首次输入密码后 (After First Unlock, AFU) 直到关机，其一直处于解密状态，密钥留在内存中。个人数据最高的加密等级是「A 类：全面保护」(NSFileProtectionComplete)，这类数据受 UID 和用户密码共同保护，在 iPhone 解锁后处于解密状态。 iPhone 锁定后不久，该密钥从内存中被丢弃，该类数据恢复成加密状态。很少有应用采用此加密等级。</p><p>在已设置用户密码的设备上，Android 10.0 及更高版本对个人数据使用<a href="https://source.android.com/docs/security/features/encryption/file-based?hl=zh-cn">文件级加密</a> (File-Based Encryption, FBE)。更旧的 Android 设备和某些个人电脑使用<a href="https://source.android.com/docs/security/features/encryption/full-disk" target="_blank">全盘加密</a> (Full-Disk Encryption, FDE)。某些 Android 设备拥有硬件安全元件，如 Pixel 的 Titan 和 Samsung 的 Knox。这些硬件安全元件参与到了数据加密和其他安全功能中。在 Android 上，个人数据最低的加密等级是「设备加密」(Device Encrypted, DE)，这种等级与「D 类：无保护」类似。某些元数据，如应用列表，也可能使用此加密等级。<strong>大部分</strong>个人数据的加密等级是「凭据加密」(Credential Encrypted, CE)，该等级与「C 类：首次用户认证前保护」类似。Android 设备支持多用户，每个用户可以有不同的用户密码，不同用户的个人数据分别受相对应的用户密码以及安全元件保护。应用还可以使用由硬件支持的「<a href="https://source.android.com/docs/security/features/keystore?hl=zh-cn" target="_blank">密钥库</a>」(Keystore)，通过 <a href="https://developer.android.com/privacy-and-security/keystore?hl=zh-cn#HardwareSecurityModule" target="_blank">StrongBox Keymaster</a>，实现类似「A 类：全面保护」的数据加密等级。很少有应用采用这种方法。</p><h3>基于时间的节流</h3><p>iPhone 和 Android 设备对用户密码尝试采用了基于时间的节流，即限制在一定时间内能够进行的用户密码尝试次数。这有助于阻止对密码的暴力破解 (Brute Force, BF)。</p><p>iPhone 的<a href="https://support.apple.com/zh-cn/guide/security/sec20230a10d/web" target="_blank">节流策略</a>仅允许最多 10 次用户密码尝试，且随着失败尝试次数增多，每次尝试需等待的时间延迟也相应增长。如果 iPhone 已经历 9 次失败的用户密码尝试，则需等待 8 小时才能进行最后一次允许的密码尝试。iPhone 的节流由安全隔区保障。</p><p>在拥有安全元件的 Android 设备上，节流由安全元件保障。在 Pixel 上，<a href="https://grapheneos.org/faq#encryption" target="_blank">节流策略</a>最多允许无限次用户密码尝试。随着失败尝试次数增多，每次尝试间的时间延迟限制也相应增长。从第 140 次失败的用户密码尝试开始，每次尝试需等待 1 天。在没有安全元件的 Android 设备上，节流由其他机制保障。</p><h2>取证能力</h2><p>不论是数字取证还是某些间谍软件，类似的复杂数字威胁往往需要破坏手机安全性来达成目的，即利用硬件或软件漏洞。<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Zero-day_vulnerability" target="_blank">0-day</a> 漏洞通常未公开且不为手机制造商所知，也没有安全更新或其他修复方法。数字取证提供商通常有各自的 0-day 漏洞资源储备。n-day 漏洞指已公开，甚至已经有安全更新修复的漏洞。然而，并非所有受影响设备都安装了安全更新，因此 n-day 漏洞常常依然有效。</p><p>与间谍软件有时可仅通过网络发起操作不同，手机数字取证一般都需要获得对手机的物理权限。这包括将手机与取证设备有线连接，并在取证设备上运行特定软件。目前通过蓝牙、Wi-Fi或蜂窝网络进行取证非常罕见。</p><p>如果设置用户密码的手机已锁定且用户密码未知，数字取证的第一步往往是获得加密数据的密钥，从而解密个人数据。在 iPhone 和 Android 设备上，大部分个人数据加密等级为「C 类：首次用户认证前保护」或「凭据加密」。在拥有安全元件的手机上，该类个人数据的加密使用安全元件保护，因此解密过程一般只能在该手机上进行，不能将存储芯片单独拆下。在 BFU 状态下，该类个人数据处于加密状态。在 AFU 状态下，其一直处于解密状态，密钥留在内存中。</p><h3>BFU 状态</h3><p>一般来说，在突破 BFU 状态下的安全限制后，取证过程涉及使用暴力破解，通过短时间对用户密码进行多次尝试“猜”出用户密码，进而获得密钥。虽然节流策略受安全元件或其他机制保障，但往往软硬件漏洞会使节流策略失效。这种情况下，简单的用户密码会很快被暴力破解。没有暴力破解，取证过程只能获得少量「D 类：无保护」或「设备加密」等级的个人数据。</p><p>根据 2024 年 7 月的<a href="https://www.404media.co/leaked-docs-show-what-phones-cellebrite-can-and-cant-unlock/" target="_blank">文档</a>，Cellebrite<sup class="ss-footnote" href="https://drive.proton.me/urls/MJ52832388#xmW6MebZC0DJ" title="Cellebrite 文档。">1</sup>&nbsp;不能对 iPhone 12 和更新的 iPhone，以及 Pixel 6 和更新的 Pixel 实施暴力破解。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/09/e89cb20a5e39fbfa2ef03e86452ecc3d.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>iPhone 取证能力，截至 2024 年 7 月，Cellebrite</figcaption></figure><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/09/eb36a4fb8a8f96af63d79b278d226e83.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/09/232a2132ccb1fea3d57ab8af7c384758.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>根据 2024 年 10 月的<a href="https://www.404media.co/leaked-documents-show-what-phones-secretive-tech-graykey-can-unlock-2/" target="_blank">文档</a>，Magnet 的取证产品 Graykey<sup class="ss-footnote" href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1qZESd9Zj5HkMZnIjLStSNWEyKvs8Drk5" title="Graykey 关于 iPhone 的文档。">2</sup>&nbsp;可以突破 BFU 的安全限制，获得 iPhone 上「D 类：无保护」等级的个人数据。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/09/5484b2b68b65b8de6c4fa1fecc96a039.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>iPhone 取证能力，截至 2024 年 10 月，Magnet</figcaption></figure><h3>AFU 状态</h3><p>处于 AFU 的手机，密钥会持续处于内存中直至关机。iPhone 和 Android 设备的内存元件均未加密，但受制于手机构造等因素，目前没有取证技术提供商采用直接读取内存元件数据的方法。大部分提供商转而尝试突破 AFU 状态下的安全限制，无需暴力破解用户密码，直接提取「C 类：首次用户认证前保护」或「凭据加密」及更低保护等级的个人数据。截至 2024 年 7 月，Cellebrite 不能对 GrapheneOS 进行 AFU 和 BFU 状态下的取证。</p><p><a href="https://grapheneos.org/" target="_blank">GrapheneOS</a> 是基于 AOSP (Android Open Source Project) 的操作系统，拥有许多安全和隐私改进。GrapheneOS 目前正式支持 Pixel 6 和更新的 Pixel。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/09/5ec096833bd4dfdf15a66996d1f84747.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/09/ac0067788b0b0b8bf0afc0acd9a2168f.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>截至 2024 年 10 月，Magnet 的 Graykey<sup class="ss-footnote" href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1gf1F8U7VFweBmOc9u10dfvkAWl3KKxZv" title="Graykey 关于 Android 设备的文档。">3</sup>&nbsp;可以在 AFU 状态下，获得 Pixel 上「设备加密」等级的个人数据。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/09/64bc86af2de37d1b9e4bdb4ee8a57db7.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Pixel 取证能力，截至 2024 年 10 月，Magnet</figcaption></figure><h3>解锁状态</h3><p>获得加密数据的密钥后，可以使手机转为解锁状态，并将个人数据解密。取证能力提供商可以对解锁状态的手机进行<a href="https://cellebrite.com/en/glossary/full-file-system-extraction-mobile-device-forensics/" target="_blank">全文件系统提取</a> (Full File System Extraction, FFS)，获得包括已删除文件、系统文件、应用程序数据和元数据在内的大量个人数据。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/09/281238503beb9997559160a47491142b.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/09/5761946208e4bb1bd61e525ab09aa4d8.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>安全对策</h2><p>操作系统开发者和手机制造商在不断采取措施，包括但不仅限于法律措施和技术措施，来保护设备安全性和个人数据。用户也可以采取措施保护个人数据。</p><h3>安全更新</h3><p>手机制造商定期发布更新，修复已知的安全漏洞。用户应该保持手机更新版本最新。</p><p>Apple 大概每月发布一次<a href="https://support.apple.com/zh-cn/100100" target="_blank">更新</a>，且注明了当前的最新版本。系统版本非最新的 iPhone 有未修复的安全漏洞。有时，Apple 也为未升级到最新版本的 iPhone 提供安全更新，包含对<a href="https://www.intego.com/mac-security-blog/apples-poor-patching-policies-potentially-make-users-security-and-privacy-precarious/" target="_blank">一部分</a>安全漏洞的修复，如目前对 iOS 17 的安全更新。Apple <a href="https://regulatoryinfo.apple.com/ukpsti" target="_blank">承诺</a>对 iPhone 提供至少 5 年完整的更新。</p><p>Android 每月发布一次更新。Pixel 基于 Android 更新每月发布一次<a href="https://source.android.com/docs/security/bulletin/pixel" target="_blank">更新</a>，其他手机制造商也会定期发布更新，但可能在频次、时效有差别。<a href="https://source.android.com/docs/security/bulletin/asb-overview" target="_blank">Android 安全更新</a>仅列出和修复了一部分 Android 更新中修复的安全漏洞，其他手机制造商的更新大多仅包含 Android 安全更新。有时，非最新版本的 Android 设备也能得到 Android 安全更新，包含对一部分安全漏洞的修复，如目前对 Android 14 的更新。对于 Pixel 8, Galaxy S24 及之后的设备，<a href="https://support.google.com/pixelphone/answer/9204905?hl=en" target="_blank">Google</a> 和 <a href="https://www.samsung.com/uk/support/user-manuals-and-guide/" target="_blank">Samsung</a> 承诺提供至少 7 年完整的更新。</p><p>如果手机不再能够接收最新的更新，则应被视为不安全的设备。</p><h3>自动重启</h3><p>在 BFU 状态下，手机能为个人数据提供比在 AFU 状态下更多的保护。自动重启是将手机转为 BFU 状态的有效手段。在 iOS 18.1 及更新版本，iPhone 会在连续3天未被解锁时<a href="https://techcrunch.com/2024/11/14/new-apple-security-feature-reboots-iphones-after-3-days-researchers-confirm/" target="_blank">自动重启</a>。GrapheneOS 提供了<a href="https://grapheneos.org/features#auto-reboot" target="_blank">相同的</a>功能，可以让用户设置不同的触发时长，可以比3天更短或更长。</p><h3>复杂密码</h3><p>即使手机拥有安全元件，其对暴力破解的防护也可能因为安全漏洞失效。在 BFU 状态下，足够复杂的用户密码将使得暴力破解变得不可能，无论是否有安全元件和其他安全机制的保护。</p><p>一个生成好记且安全的用户密码的方法是使用<a href="https://www.eff.org/dice" target="_blank">骰子</a>。请确保生成的用户密码包含 6 或更多个单词。</p><h3>连接控制</h3><p>有线连接控制功能通过控制手机以有线方式连接到外部设备的能力，阻止取证设备连接手机。iPhone 提供<a href="https://support.apple.com/zh-cn/111806" target="_blank">阻止</a>锁定时连接新配件的选项，<a href="https://support.apple.com/zh-cn/105120" target="_blank">锁定模式</a>会强制开启该选项。但由 Cellebrite 文档可见，该选项并不能阻止某些取证设备连接 iPhone。GrapheneOS 提供了锁定时甚至未锁定时<a href="https://grapheneos.org/features#usb-c-port-and-pogo-pins-control" target="_blank">阻止</a>配件连接的选项。</p><p>在不使用相关功能时，用户可以关闭蓝牙、Wi-Fi和蜂窝连接，减少这些组件中潜在漏洞被利用的可能性。</p><h3>威胁通知</h3><p><a href="https://support.apple.com/zh-cn/102174" target="_blank">Apple</a> 和 <a href="https://support.google.com/mail/answer/2591015?sjid=14171618760252215442-AP" target="_blank">Google</a> 可能有能力检测到某些用户正被复杂数字威胁针对，并对这些用户发出通知。当接收到这种通知，用户可以根据提示采取更多步骤。事实上，只有少数用户会被数字取证等复杂的数字威胁所针对。大多数人从不会成为这类攻击的目标。</p><h2>结语</h2><p>数字取证技术的不断发展，也从侧面反映了手机安全性的不断进步。这个领域正在快速变化，本文可能不能体现其最新进展。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/95499</id>
            <title>2024实战总结：打工人如何快速准备一周便当</title>
            <link>https://sspai.com/post/95499</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/95499</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 10 Jan 2025 02:38:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 外卖, 便当, 备菜, 美食博主  
<br><br>  
总结: 文章讨论了作者对外卖的不喜欢，强调了自带便当的幸福感和规律作息的重要性。作者分享了如何提前备好一周的食材，包括列菜单和统一备菜的步骤，以节省时间和精力。提前备菜不仅能提高烹饪效率，还能减少支出和选择的烦恼。最后，作者推荐了一些美食博主，并鼓励大家在新的一年里坚持做饭，同时也要适度享受外出就餐的乐趣。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>写在前面</h2><p>我不爱叫外卖，因为不喜欢等待，而且选择外卖吃什么就够让我头疼了，还要研究膨胀红包，或许这就能占据一上午的工作时间了。</p><p>如果遇上雨天之类的，外卖会因为水分和热气闷着发酵有一股味道，严重降低我的食欲。</p><p>我的作息很规律，12点准时吃午饭，然后看会资讯就午休。我也不想我的节奏被别人掌控且打乱。</p><p>因为带便当是非常好的选择，我们的便当常常是前一天晚饭多做一份，盛菜的时候就提前也装好放冰箱，动线几乎都是最优的。</p><p>吃自己带的便当，是很幸福的。</p><h2>我们如何提前备好一周的食材</h2><h3>列一周菜单</h3><p>我们的严格实施一周菜单，是真的很严格，我是不折不扣的J人，很享受按计划行事的感觉。</p><p>在周日下午抽出完整的2个小时，把一周的三餐菜单列出，采买食材，同时冰箱里不太会出现常备选手。因此菜单的原则如下：</p><p>1、冰箱的食材优先进行配搭，比如老家带来的鸡、牛肉、卤好的肥肠等都优先安排；</p><p>2、青菜采取“先叶后瓜”的顺序，因为叶子菜的存放时间少于茄瓜类，所以排菜时也需要讲究；</p><p>3、周六可先放空，因为食材一般会有剩余，或偶尔需要外食，这一天可机动。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 291px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/09/a5187f5228ec05d427ea64f437cd5a32.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>将一周菜单写好贴在冰箱上</figcaption></figure><h3>统一备菜</h3><p>主要是一些可以提前腌制的食材，可以处理成净菜保存的部分，以及葱姜蒜的提前准备。</p><p>常用调料的准备，也是比较耗时的高频部分，我习惯把蒜用拉蒜器处理成蒜末，然后放在密封盒里，加上食用油，做成油蒜蓉<strong>冷藏</strong>。姜可以<strong>去皮</strong>切成姜片<strong>冷冻</strong>，小葱可以在<strong>洗净吸水</strong>后，切成葱花放入葱花盒<strong>冷冻。</strong></p><p>如果是一个人操作这些，也是很好地可以产生心流的事项，可以听音乐或者听播客，也是很惬意的周日午后三点。</p><p>倘若是两人携手，那效率更快了，也不失为增进感情的一项共同家务。</p><p>在没有提前备菜之前，我们下班回去做晚饭，吃完饭收拾基本要9点，这时候就很筋疲力尽了，只想着洗澡休息。而现在我们的晚餐都可以在15分钟内搞定，更加从容，而且空出了更多的时间用于休闲娱乐或学习。</p><p>而且提前备菜的好处也很多：</p><p>1、省钱，一次性采购，我不需要每次凑满减。</p><p>2、省时，提前处理好分装，烹饪时直接跳过备菜，速度更快。</p><p>3、省心，吃什么的国际难题直接被解决了。</p><p>备菜一定是开始后会有很多长尾好处的，<strong>能够体会到快乐的事情，你才有可能去坚持。</strong></p><p>很多人会关心会不会有亚硝酸盐的问题，在处理好后保鲜膜、密封盒等器具帮助下第一时间放入冰箱，这个问题是不太需要担心的。反而很多人习惯把菜放凉后再放入冰箱，才是让亚硝酸盐有机可乘了。</p><h2>拍摄美食教程</h2><p>阿杰做饭的时候，有时候我也很无聊，但又想陪着他，就会拍摄他做饭的过程，发在抖音上，偶尔会有一两个教程很受欢迎，所以阿杰做饭也很有动力，而且因为不想发重复的作品，所以在菜单上也会变得比较多元。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/09/039bfe2ad200d68a0d7abc3d19006a3e.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/09/7f854f45cefbbe0b05f44df8d9971127.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/09/032857855da7e11717b7dfa52086f971.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/09/cc6dbd049f60e3a03314bcbf0fd79162.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>我们一起吃下的不止是饭，是花费的时间，何其珍贵。</p><h2>推荐的4个美食类博主</h2><p><strong>@曼食慢语：</strong>很系统，而且很优雅。（好羡慕她的大厨房哦～</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/09/1dd2256058de8b4c95c70e8995efb055.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><strong>@小高姐的 Magic Ingredients：</strong>面食届的天花板，跟着操作基本0失误。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/09/c4f3c2ffef4fdf9a38383de26ae60727.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><strong>@cbvivi：</strong>平凡料理栏目真的很赞，我们可谓是忠粉。（催更！）</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/09/9c80ad855dd56b5e311055746389b45e.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><strong>@老饭骨：</strong>比起王刚，更适合家庭小灶体质的学术派，很亲切，有时听他们分享最原始的流传下来的菜谱，发现古文的精确其实远超我们的想象，敬佩🫡</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/09/cfb559a1f502d5a7d58810cd56df5073.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>写在后面</h2><p>以上就是我们这一年能够雷打不动地坚持做饭、带便当的全部秘密啦，希望大家在新的一年里都可以吃嘛嘛香，当然也不要太有压力，偶尔出去吃两餐也是OK的哦，把握&amp;珍惜每一次外出学习进修的好机会，你会发现，你从点菜那一刻就会开始专业起来了👏</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/95518</id>
            <title>一天一张 Live Photos 完成 2024 总结视频</title>
            <link>https://sspai.com/post/95518</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/95518</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 09 Jan 2025 17:38:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 记录, 年度总结, 视频制作, 个人感悟  
<br><br>  
总结: 文章探讨了通过记录日常生活来制作年度总结视频的过程与意义。作者强调，记录不仅是为了制作视频，而是为了在未来回顾时能够审视自己的生活。尽管记录在当下可能看似无意义，但它为未来提供了经验和教训。视频制作的过程包括素材筛选、格式转换和剪辑，作者分享了个人在这些环节中的经验和原则。最终，视频的价值在于制作过程中的感悟，而非外界的评价。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p style="margin-left: 0px;"><strong>Matrix 首页推荐</strong>&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;"><a href="https://sspai.com/matrix">Matrix</a>&nbsp;是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。&nbsp;<br />文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。</p><hr /><p>这几年，除了写论文，已经逐渐失去写长文的能力，所以自己的公众号也好久没更新了，更不用说在少数派写各种深度好文。</p><p>仍然在保持输出的，只有摄影这方面。不过并不是单反或者运动相机等专业设备，只是手上的普通手机，普通模式记录日常流水账，人像模式聚焦生活重点，渐渐地，竟也养成了习惯，在年末用每天记录的素材做成回顾视频的习惯。</p><h2>保持记录</h2><p>年终回顾视频并不是每天记录的生活的意义，就好像我们并不会为了音乐 app 每年最后阶段的总结回顾而可以去改变自己的听歌爱好和习惯。不过，如果我们心里偶尔有」我要做一个总结视频「的想法，那可以鼓励自己去坚持每天记录。</p><p>另外，保持记录并不会对你的人生产生多大的推进作用，不会在当下让你的人生更有意义。记录，是让你可以在以后回顾「此时此刻」，让你可以在日后以「旁观者」的身份去审视自己的人生。所以也许当下的生活的过得并不如意，但是当下的「不如意」，可以成为未来那个自己的经验教训，从这个层面来看，「记录」的「无意义」产生了」意义「。</p><p>正如某笔记 app 的 slogan：</p><blockquote><p><strong>持续不断记录，意义自然浮现。</strong></p></blockquote><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/10/39a5ad4759fb8601043374f5e0a0baee.gif" /><figcaption>2023 年度总结片头</figcaption></figure><h2>格式选择</h2><p>拍摄是光影的艺术，而视频是运动（广义）的艺术。因此为了能让我们的视频「动」起来，在记录时便要捕捉动的瞬间。</p><p>这时候 Live Photos 就帮上大忙了。由于我只有苹果设备，这里就只提及 iPhone 了。打开 Live Photos 设置之后，我们按下快门的瞬间，手机便自动记录下该瞬间前后 1.5 秒的画面，进而生成一个 3 秒钟的「视频照片」。Live Photos 在苹果设备上是以图片的形式存在，不过我们可以直接在手机上将它「存储为视频」，也可以在某思等软件里将它导出成视频+照片的形式。</p><p>当然，另一种方式是录视频。不过，我们只在需要录长时间的画面时在选择录像，虽然这样可以留住更多精彩瞬间，但是后期剪辑起来还是挺麻烦的。</p><h2>素材筛选</h2><p>我们就这样走过了 12 个月，也坚持记录了这 300 多天的生活，又平安活到了 12 月底，是时候整理这一年拍下的东西，准备制作今年的回顾视频了。</p><p>前面说的「记录的意义」，或许有人以为它会在视频制作完成后产生，其实，我们在回顾和筛选素材的时候，就会感受到坚持记录的意义，而且也仅仅在这时候会又感性上的感受，因为后面的剪辑，是一项纯技术性的工作。</p><p>挑选素材的时候，我一般坚持几个原则：</p><ul><li>宁滥勿缺，这样后期便是一个精简的过程，而不需要再回到一大推素材里重新挑；</li><li>尽量只挑选 Live Photos，如果视频有非常重要的意义，也可以选上；</li><li>也许有些素材非常普通，但是尽量保证每天都选上；</li><li>尽量保证素材的多样性：动——静，人物——风景，群像——单人等等。</li></ul><p>挑选素材是一个漫长的过程，所以应该尽早开始。我一般是 12 月 25 日左右开始，慢慢挑，大概在28号结束。另外在选素材的时候应该同步挑选配乐，避免在开始剪辑的时候才匆匆忙忙地找。</p><p>如果平时有积极记录的话，选素材的过程，就是回顾过去一年的过程。过去 365 天的喜怒哀乐，都记录在这些照片中；还有更多的，是那些照片勾起的回忆。我们以为这一年又碌碌无为，但回顾后发现我们也实现了一些小目标，做了许多新尝试；我们以为失去了一些东西，但是最后发现其实也收获了很多，身边的人也一直在陪伴着自己，用自己的方式爱着自己；我们以为今年的基调是平平淡淡，其实别人给我们带来了许多欢乐，我们也给周围的人带去许多惊喜。记录的意义是为了回顾。</p><h2>格式转换</h2><p>比素材筛选更麻烦的，是将 Live Photos 转换为视频，因为粗筛之后，我们会挑选大概 500 个动图。格式转换大概有两种方式：</p><ul><li>在相册中，手动将每一张动图转换为视频。因为苹果不支持批量转换，所以必须一张张手搓；</li><li>利用第三方工具转换，比较常用的是某思，可以手机连接电脑后，在电脑操作。</li></ul><p>第二种方法的弊端在于，如果你使用 iCloud 同步相册，并且只在手机上保留缩略图，那么某思没办法转换那些在云端的照片，你需要确保每一张照片都从云端下载下来才行。不过，假设你点开1月的照片，确保已经下载了，然后一直点到 12 月的照片，那么这时候已经下载到手机的 1 月份的照片，很可能已经被删掉，只剩下缩略图了。所以要么按月份来处理，要么使用另外的方式。</p><p>第一种方法，除了操作繁琐一点之外，暂时没有缺点。当然，如果想要年末轻松一点，可以选在每个月底筛选及转换当月的照片，这样年底就方便很多了。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 460px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/10/0a50a7658f87bcf2110b8c0c73f69382.JPG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>左：全部素材 / 右：「存储为视频」按键</figcaption></figure><h2>视频剪辑</h2><p>Live Photos 转换成视频之后，就可以导进视频剪辑软件进行剪辑了。如果没有特殊想法的话，那么一般便是按照时间线来制作流水账视频，这种简单的操作用某映就够了。如果有特殊想法，例如是想按主题来制作，又或者是想压缩时间，制作时间短、节奏快的视频，那么可能需要更多的特效，这时候可能需要 After Effect 等工具来辅助，最后将素材扔到某映上堆放就行。</p><p>开始剪辑前，最好先选好音乐，然后根据音乐的类型、节奏和时长来剪辑素材。我从 2021 年底开始，都是使用 Ana &amp; Sven的《Experience》。不管是音乐名，还是时长，或者是节奏，这首纯音乐都非常适合用来做总结类的视频。当然，每个人都有自己的音乐品味，选择自己喜欢的就好。对我来说，除了 Ana &amp; Sven 的《Experience》，备选的还有 Nujabes 的《Aruarian dance》、Ludovico Einaudi 的《Petricor》，以及 Luka Sulic &amp; Evgeny Genchev 的《Nuvole Bianche》。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/10/21875afa01ee79d7c051f5d1bd025082.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>原素材已经转移进硬盘，所以显示「媒体丢失」，就跟过去的 2024 年一样</figcaption></figure><h3>视频粗剪</h3><p>视频粗剪就是普通的添砖加瓦。已经选好音乐的话，按照音乐的节拍将素材怼进去就行。如果音乐节奏偏慢的话，可以不用按照节拍来剪；如果到了快节奏的部分，视频跟音乐配合快速推进可以起到很好的效果。当然，这时候插进一段偏长的视频，也可以起到出乎意料的效果。</p><p>视频大部分只需要按照自己的想法堆砌素材就行，需要比较注意的是开头和结尾。按我的习惯，片头一般用跨年视频来代入，而结尾节奏偏慢的地方则引用一些诗句等，作为下一年的开头，这些可以在视频制作前就想好，后面只需要考虑呈现形式就行。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 664px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/10/2f2444874b9cba35c3014f2170b6357a.gif" /><figcaption>今年用了北岛的《迷途》</figcaption></figure><h3>视频精修</h3><p>走到这里，年度总结视频大概就完成了，这时候可以播放一遍，看看整体感觉，最后视频呈现的效果很大程度取决于你看视频的感觉，而这个感觉又取决于你这段时间的感悟和心情，当然还有这一年下来你在视觉审美上的积累。审美是一个人在此时此刻之前所有的世界观和价值观的体现，不需要考虑别人，这时候只需要做自己想做的东西，把自己的想法呈现出来就行。</p><p>在观看视频的时候，可能已经有了一些修改的方法。例如，我前几年没有在视频里添加日期，而这次增加了月份，但每个文字只有两帧左右，呈现一种快速闪过的效果。</p><p>另外，片头也用类似的手法做出了从 2017 年快速闪到 2024 年的效果。结尾处也大致相同，部分借鉴了麦浚龙《the album》三个专辑中人名快速闪过的呈现效果。</p><p>就这样，年度总结视频基本完成。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 664px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/10/78f1298923622ae3e8c7b58f4f5127f0.gif" /><figcaption>2024年度总结片头</figcaption></figure><h2>结语</h2><p>这篇文章， 算是对年度总结视频的总结吧，只是说了一些感悟，实际指导作用不大。</p><p>这个年度总结回顾视频，重点并不在于最后你在各大网络平台收获多少个赞，有多少人评论等等，这些东西只是这个视频带来的附加值而已，也别妄想着突然一夜成名，粉丝暴涨。</p><p>严格来说，除了比较亲近的人，没有人会关心你的年度总结视频，尤其是视频里大部分都是平凡的画面、不认识的人，以及绝大部分别人并不苟同的「孤芳自赏」的审美（例如，我的视频在视频号中只有 12.11% 的完播率（200 多播放量））。</p><p>视频的重点在于制作过程，严格来说，是视频筛选时，你自己的感悟与总结。在画面与声音的双重冲击下，我们对过去会有更深刻的感受，对未来也会有更多新的想法。</p><p>正如开头所说，我已经逐渐失去写长文的能力，文章就写到这里了。祝各位在新的一年，一切顺利，平平安安活到 2025 年年度总结。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 664px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/10/5cebf248b70283555b8e3d686c81aeb9.gif" /><figcaption>迎接 2025</figcaption></figure><p style="margin-left: 0px;">&gt; 关注&nbsp;<a href="https://www.xiaohongshu.com/user/profile/63f5d65d000000001001d8d4" target="_blank">少数派小红书</a>，感受精彩数字生活 🍃</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/95520</id>
            <title>西非漫记 2 在多哥和贝宁的流浪</title>
            <link>https://sspai.com/post/95520</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/95520</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 09 Jan 2025 14:36:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <洛美, 阿克拉, 旅行, 文化差异>
<br>
<br>
总结: 文章描述了作者在多哥首都洛美的旅行体验，强调了洛美与邻国阿克拉之间的显著城市化差异。洛美被描绘为一个村庄，缺乏城市化的气息，而阿克拉则更像一个现代城镇。作者在旅途中遇到的当地人对生活的羡慕和对未来的渴望，反映了他们对更好生活的向往。文章还探讨了多哥的文化和历史，尤其是对殖民历史的看法，以及当地人对国家和部落的认知差异。通过与当地人的交流，作者感受到非洲国家在现代化进程中的复杂性和挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>Day 3 2024.02.09</h2><p style="margin-left: 10.5pt;">2024年2月9日凌晨2:27，我在洛美的住处写下这段文字。洛美与阿克拉的差距到了令人咂舌的程度：作为邻国的首都，如果阿克拉看起来像我们熟知的城镇，洛美就完全是村庄了。它是被铺在一片需要几十分钟车程（以下所有的“车”指的都是摩托车，其名称同样叫taxi）才能走完的巨大面积上的由稀疏的单层小楼构成的村庄。来到阿克拉的人从城市化中得以喘一口气，而在洛美，人们可能无法想象到什么是城市化。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/09/2f0370737cd26da4509bc9c5d4d7741a.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>住处的窗外​</figcaption></figure><p style="margin-left: 10.5pt;">待上车后才发现前来时乘坐的车并非是大巴，而是大约八个人挤在一起的小面包车。车上虽有空调，但人员过于密集，很快就成了闷热的蒸笼。但这也比外面好：车外似乎暴雨将至，比通常热出许多倍来。同行的几位都要去拉各斯；在开车前信仰天主教的司机来了一段感谢相遇的祷文，邻座的妇女在每段结束后也会跟一句阿门。他们是去务工的加纳人，听说我在旅行后很是羡慕，说这是他们梦想中的生活。他们似乎很喜欢拉格斯，说这是一个Great city（双重意义），同时又力劝说在那里一定要把钱财分散放置。在边境口岸，司机热心帮我办这办那：带我去换钱（多哥落地签多次入境是4500 CFA，在不远处有当地人开设的黑市摊点兑换），见我手机无信号，又叫了个当地人开热点。看起来他将我放在洛美只是顺路，随后又为我叫了辆摩托车，带我向车主交代目的地。这时全车人也围上来，七嘴八舌帮我传话，又格外叮嘱一定要藏好钱包、拉好拉链。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">Taxi的摩托车手是一个会说英语的本地人。在这里，摩托车手的英语普及率似乎相当高，他的车开的飞快，坐在后座时时刻担心头盔和眼镜是否会被甩出去。我们在凌晨两点的洛美飞驰。我想大喊C'est rapide（这太快了），而车手似乎还嫌不够快。闭上眼睛时，眼前似乎出现了撞上什么东西时的惨状，但耳旁呼啸的风声提示着自己还活着。虽然La velocite m'énerve（这速度让我心惊胆战），但Le vent（这风）还算me plait（让人愉悦）.</p><p style="margin-left: 10.5pt;">抵达住处后发现无非是广阔村庄中稍微显眼一点的二层小楼。名叫Yésuvi的管家等在门口，带我走过迷宫般的楼道。这里的房间没有空调，唯一的电器是头顶的风扇，家具只有一个沙发椅和一张床，WiFi只是理论上存在。结合交通状况和城市环境，或许我需要重新评估接下来的行程：我无法想象在没有网络、没有谷歌地图的情况下要如何生存，这也是我无法真正融入当地人生活的一点。如果我愿意，我可以去阿克拉的舒适现代化房间里待上12天，但我想要亲眼见证这迥然不同的土地上发生的事情。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">我太累了。拥挤的面包车、热浪、饥饿，仅仅是六小时的车程就已经很累了，我不知道车上其他人还要再坐六小时会是何种体验。几天后我应该就会知道。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 10.5pt;">早上8点在住处的桌前我继续书写，虽然是4点入睡的，在湿热的房间里似乎并不容易维持长时间的睡眠，神奇的是目前还不困。旅店老板是个居住在法国的上流人士，Yésuvi是她的本地管家。这租金不便宜，在Airbnb上加上服务费每晚要180元人民币，相比之下大约20分钟风驰电掣的taxi只需要约合20人民币。如果能住个扎根本土的当地人开的旅店，可能可以给他们带来一笔不菲的收入，但在这里Airbnb上的房源相当少，大概那些艰难求生的人也无法享受互联网带来的便利。向房东提出请管家带我去银行和手机店，让我等等看会发生什么。我一点也无法忍受房间里约等于没有的WiFi了。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 10.5pt;">18：30，在结束了洛美的一天后，我在住处的桌前继续写作。Yésuvi为我叫了taxi并交代了目的地。这里所说的“目的地”仅指我要去做什么：换钱、买手机卡，而骑手会尽他所能带我到他知道的地方，但事情能不能办成只有到了才知道。这里大抵是没有一个能让人变成百事通的地图的。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">果然，骑手带我去的前两家银行都没有换汇业务。但这个过程并不让人痛苦；坐在这位骑手的车后，我意识到前一晚的骑手是严重超速了的。在白天的街道、正常速度行驶的情况下，乘坐摩托车是一种极度令人放松的体验，在北纬1度的高温中也带来了难得的凉爽。洛美的街道与阿克拉不同，石砖铺成的主干道上（没错，是上）和边上没有熙熙攘攘的人群，摩托车代替了行人成群结队。在头盔下方，也听不到小贩一句一句的China和嘶嘶声。我喜欢这里。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 363px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/09/67dc49158ddeb68873239b11ec97a254.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/09/5a3995c231ad57c9989c589775d7c643.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>洛美街景​</figcaption></figure><p style="margin-left: 10.5pt;">在第三家银行，车手帮我向守卫进行了询问。在洛美的公共场所，银行、博物馆的门口，时常坐着举长枪的士兵，街上也有运兵车穿过。守卫又进到银行里，层层上报后全银行都知道了有个中国人要来换汇。银行内部，只有一个窗口，申请人坐在离窗口三米远的椅子上，职员办公室的玻璃窗绕成一圈。虽然是银行，但汇率似乎比黑市还要糟糕，美元换成西非法郎要损失个20％。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">洛美有两靠：一靠边境，二靠海。几内亚湾的海水与天空同为粉绿色，过去大概这里也是殖民者奴隶贸易的帆船启航地，而如今的海滩停满了摩托车，像前一晚那样的多人拼车也聚集在这里随时准备出发。前往贝宁的价格是10000 CFA（大约100 RMB），还算便宜。与挤满摩托车的街道相比，沙滩上则极度平静，只有一小群青少年在自拍。看来将大海作为旅行胜地来崇拜是蒙昧的城市人的特殊癖好，对当地人来说大海是再熟悉不过的伙伴。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/09/842a7c8d04b088e3241e79429bd847f4.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>几内亚湾沿岸</figcaption></figure><p style="margin-left: 10.5pt; text-align: center;">​</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/09/eafe480c9b4b91a44c894b3669d16ef5.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>洛美同样有人来人往的集市<br />&nbsp;</figcaption></figure><p style="margin-left: 10.5pt;">洛美的物价分为两种极端。随处可见的小推车上的椰子只要约2 RMB一个，摊主会贴心等待顾客喝完椰汁然后把椰肉切出来。椰子是热带给居民的上好馈赠，是补充电解质的最廉价来源。而另一个极端则是餐厅和超市；中午吃的汤和饭花了约100 RMB，而超市里的生活用品的价格则与国内齐平，工业加工出的零食价格还要再乘以2。一袋9颗的费列罗巧克力，居然要大约100 RMB。可可出口国的居民，多半是无福消受他们种植出的作物做出的产品的。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">位于洛美市中心的博物馆比加纳的更小，陈列着一些铁器、木鼓、伏都教器具等，带上讲解不出20分钟就能走完。伏都教构成了多哥最重要的文化记忆，但在这个类目下呈现出来的是巨大的差异性，每个村庄部落的器具都有所不同。有些人将“伏都教”称作“巫毒教”，这个不吉利的译名给人们带来了大量误解。非洲传统的伏都教信仰是一大类地方本土信仰的集合。在伏都教信仰下，人们通常会在各种木制器具上制作人像面具，进行一些与万物有灵信仰相关的仪式，全然没有“巫毒教”这个译名所描绘的恐怖场景。有的伏都教面具写实描绘本地人相貌，栩栩如生；也有的面具和画作呈现出不同的打扮，有的人会画个长长的眉毛，在眉心再画个原点，与遥远的南亚大陆上的习俗形成了奇妙的巧合。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">当解说员谈及奴隶贸易时，我问出了在加纳时就想问的问题：你们是如何看欧洲人的？你们讨厌他们吗？解说员愣住了，为什么要讨厌？我问，他们不是把本地人当做奴隶贩卖吗？解说员回答说，这都是和平的生意：欧洲人带来镜子和其他工艺品，部落国王用他们认为等价的东西交换，大家你情我愿，谁也没有吃亏。我问，那后来呢？他们没有奴役本地人、没有战争、没有屠杀？解说员说，没有，一切都很平和。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">我感到震惊。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">接着，我又问了他如何看待境内的不同族群。他说，多哥境内有40多个较大的部落族群，各自都有不同的文化，博物馆里只展示了一小部分，这是因为我们并没有什么民族观念。其他部落是其他部落的事，仅此而已。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">前民族国家时代的观念第一次拍在脸上的时候，内心受到的冲击难以言表。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">多哥与加纳形成了非洲国家意识的两个代表：多哥完全没有国家意识，而加纳在试图将差异和多样性融入到国家边境带来的框架下。民族国家是个好东西吗？这是一个复杂的问题；如果没能以国家取代部落，就永远只能麻木地作为地主的私产生存下去，而若民族性被凌驾于人性之上，又制造了现代历史的无数冲突和惨剧。多哥人确实正处在自己的中世纪中；或许直到有一天工业足够兴盛，交通足够遍及，将部落的壁垒打通，用劳动这一共同的目标取代村社的价值观，国境线里所有的人才有可能联合起来。能站在团结的国家的角度思考问题是工业化人口的特权。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">这时又想起了前一天的加纳小学生。在他们的眼中，国家的区别仿佛也淡化了；来自尼日利亚、中国、意大利、菲律宾的人，都可以成为很好的朋友。他们仿佛跳过了民族主义的阶段，站在了更加开放的视角看待全世界人民。寄希望于普遍人性来构建超越国家的团结无疑是天真的，在现实利益的冲突面前不堪一击。但当它深入骨髓时，总会比没有时带来一些更好的东西。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">在回来的路上，恰逢一所多哥的小学放学，学生挨个走到我的面前好奇地说bonsoir（晚上好）。路边有人弄丢的作业本上干净整洁，关动物的墙上写着圣诞节的美好愿望。不论在哪里、在哪个国家、处于哪个部族，凡是受教育的、劳动的、自食其力的，总是向上的、朝气蓬勃的，他们的面貌也会传递到国家的未来中。</p><p style="margin-left: 10.5pt; text-align: center;">​</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/09/1c52931dbbedb6ecded1b5add74c36c1.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>放学的孩子​</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/09/2a82fea761c2da0a9411dbd9cf87e279.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>有人落下的作业本</figcaption></figure><h2>Day 4. 2024.02.10</h2><p style="margin-left: 10.5pt;">2024年2月10日，在位于贝宁城市科托努的住处写下这段文字。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">2月9日的夜间的洛美发生了停电。就在将前两天的笔记整理到手机上之后（由于笔记很多，不得不使用语音输入，导致免不了出现许多错漏），准备入睡时，挂在墙壁侧面的灯管突然熄灭了。窗外的村庄里爆发出一阵惊叫，但很快又回归了往常的状态。黑暗中的夜晚并不平静，楼下的村民在生火做饭，小孩子吵吵嚷嚷，过了一会又从远处传来合唱声。断电对当地人来说只是少了几盏灯泡的微光，除此之外并没有什么。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">而对住在旅店里的城里人，断电就太惨了。在进行转录时没有给手机充电，这时屏幕右上角已经亮起了红色。最重要的是房顶的电扇停止了转动，躺在30度的空气中，刚洗过的身体马上就被汗水覆盖，再也无法蒸发。在身上涂了出发前在海关购买的军用级防蚊霜，也阻挡不住盘踞在房间里的蚊子。连吃两片艾司唑仑，在睡梦中与蚊子缠斗，到天色亮起时已经分不清梦境和现实了。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">紧随停电的是停水。想起小时候家里也经常停电，那时电力故障和自来水短缺也是一对双胞胎，但这里即使来电后水仍然没有恢复。一直到退房，也没有见到自来水从水龙头中滴出来。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">2月10日上午10点，乘坐两轮的出租车再次前往海边。前一天问到的前往科托努1000 CFA的价格没有随着车主不同而变化。这些车也都是能坐6到8人的小面包，坐满即走。在海滩上，车主将车牌号写在一个小黑板上，每走一辆车就把车牌划掉。显然，10点对于集满一车人还是太早了。这个时间点就连卖椰子的小贩都没出来。我问旁边的人，卖椰子的人在哪？他回答说，椰子在树上，你得找人够下来。看来我的法语还远远不足以和当地人交谈。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">当所有人都上车后，司机才开始收钱。每个人都是10000 CFA，并没有看我是外国人而多报价。穿过多哥和贝宁的边境比穿过加纳和贝宁的边境容易太多。两国的检查站共用一座平房，转个身就能盖满两个章。贝宁的边检官一边填写表格一边手舞足蹈，用唱歌的语调说C'est fini（完事了）.这个工作状态让人羡慕。</p><p style="margin-left: 10.5pt; text-align: center;">​</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/09/84b7557b8b03b46475d58d3e882c85d6.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>与多哥的海岸告别</figcaption></figure><p style="margin-left: 10.5pt;">面包车贴着海岸线横穿多哥和贝宁。多哥乡下的建筑物比首都更加稀疏，沿岸只有红褐色的土地和一人高的苇草，以及穿插其间的椰子树。穿过边境后，在贴着边境的贝宁一侧立刻热闹了起来，车辆在集市中走走停停，流动商贩一个接一个把抓满小商品的手伸进来推销。这些东西的价格可能相当昂贵，但有的确实是需要的，例如在贝宁使用的手机卡，尽管价格可能比正常值高出3倍。同车的当地人也个个都买了，可以以此安慰并非是智商税。事实上，非洲的手机卡确实不容易买到，对于外国人格外如此。手机卡的贩卖店通常位于街边小摊，搬个桌子就可以做起办卡生意，没有标识，不熟悉的人很难发现。</p><p style="margin-left: 10.5pt; text-align: center;">​</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/09/553c5a14258e7cf75634ad823d2525af.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>贴着国境线的集市生意</figcaption></figure><p style="margin-left: 10.5pt;">而一旦远离国境线，集市就迅速凋敝了起来，道路再次被疏林草原环绕。与多哥一侧不同的是，贝宁一侧农田明显增加，土地以椰子树作为格点被分割成网状，小方格里种植着作物，农民在田间举着锄头。土地上的绿色并不连续，当成片的深黄色出现时，就可以知道村民的聚集区到了。这些沿着公路的小村落大概也靠公路吃饭，其中最重要的生意是卖饮料和加油服务。在小桌子上摆满了装在玻璃瓶里的汽油，当有汽车停靠时，村民就会端着油瓶过来，通过漏斗倒进车里。</p><p style="margin-left: 10.5pt; text-align: center;">​</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/09/eb272b7a6966d4b49ec712076f3c6762.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>独特的人力加油站​​​</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/09/edfa9c5d181a45fb525269cce04f797d.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>与当地人一样，汽车的顶部也承担着重要的运输功能</figcaption></figure><p style="margin-left: 10.5pt;">科托努虽然不是贝宁的首都，却是道路交汇之处，机场也位于这里，从地理意义上比首都更为重要。在风貌方面，科托努与洛美也很有不同；如果洛美是完全没有城市化，科托努则介于了城市化和乡土风格之间；在这里可以见到水泥制成的二层甚至更高层楼紧挨在一起，中间是石板路；而分隔着水泥建筑的孤岛的是裸露的泥土。这里的汽车比洛美更多，但绝不意味着摩托车较少；承载着作为大船的汽车的，是摩托车的海洋。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/09/03cbe1e7a93b725ef5b7991a7c8aee8e.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/09/e720aa9fcf5b152ae8321229372ca71e.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 10.5pt; text-align: center;">​</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/09/6f13102555c02fde2da7d527080268fb.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>科托努街景</figcaption></figure><p style="margin-left: 10.5pt;">科托努的摩托车与洛美相比有两点不同。其一是着装：在洛美，所有的骑手都会要求乘客戴上头盔，而在科托努则只有骑手会戴。而科托努多出来的规矩则是骑手会穿黄色的服装，上面有一串数字，可能是骑手的编号。除了数字不同外，服装上的图案也五花八门。另一点不同的则是语言。在洛美，骑手普遍会说英语；而科托努的骑手不但不会说英语，连法语往往也只会说不会读。我想这反映了两国社会的差异，或许在贝宁社会有较为广阔的上升空间和工作机会，因此受过教育的人不必冒着危险去赚马路上的辛苦钱。</p><p style="margin-left: 10.5pt; text-align: center;">​</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/09/2421da3e0e65221be73e97ccd0897e9c.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>摩托车的海洋</figcaption></figure><p style="margin-left: 10.5pt;">贝宁呈现出这样一种景象：在同一个路口，一侧是砖石铺成的道路，两边是水泥制的高楼；一侧是红褐色的土路，两侧是茅草或铁棚的小屋，而在道路交汇处则坐落着西装笔挺的外国人的雕像。远方是天主教堂，更远处是清真寺，在不知多远外的田间树上则晾晒着伏都教的泥土塑像。士兵端着长枪站在每个路口，但他们只是站着，并不会指挥交通，汽车和行人何时通行全凭默契。仿佛有一个无形的高压阀门在来回切换，每次切换都会带动一阵暴雨般的车流。在路边，用铁棚搭成的学校安静地躺在那里，如果不是透过缝隙看到穿着白色制服的学生，会把它当成谷仓或杂物间。在一片停车场大小的泥土地面上，几十名学生整齐地坐在那里，面朝着一块小小的黑板。等到放学时，从里面走出来的小孩子面对外国人同样会忍不住好奇，又胆怯地小声说一句bonsoir。</p><p style="margin-left: 10.5pt; text-align: center;">​​</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/09/a1bca8bcc9287c065c3a461b1d12e59c.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/09/6b21d02930485d505f846771044eea01.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>路口与桥下</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/09/3d2f22064dcbd55679b7a11d3a5edfae.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>桥边的集市</figcaption></figure><h2>Day 5 2024.02.11</h2><p style="margin-left: 10.5pt;">2024年2月11日，在科托努住处门外的木质桌子上，对着今天与当地人交谈时留下的笔记，写下这些文字。​</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/09/c5a26b1934225ed131ddec2bd612187a.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 10.5pt;">科托努是四通八达之地，但缺乏对游客有吸引力的风光和遗迹。不用说科托努，就连整个贝宁，在地图上输入musée（博物馆）也找不到任何符合项。一般认为可供观光的景点在Ouidah、Ganvie等处，与科托努市中心都有较远的距离。我沿着通往海边的方向步行，穿过沙质、红色泥土或黑色的燃料灰烬构成的道路。靠近海边的位置有一些度假酒店；虽然叫做hotel，但也不过是围墙圈起来的大院，在墙上写着l'access interdit（禁止进入）。这些围墙把海岸围了一圈，大有把海岸线当做私产的意思。对我而言，此时最紧要的是找个ATM，再找个大巴车站，确认明天能否前往布基纳法索。即使是在非洲，每当人听说我要去布基纳法索时，都会惊叹一句你是否是探险家。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">前一天边境上花2000 CFA购买的手机卡确实是智商税产品。它只撑了3个小时，就再也不能使用了。由于我不准备在贝宁停留很久，加之住处现代化设施齐全，WiFi通畅，我不打算再买个新的。在路上，遇到了贴满运营商moov广告的围墙圈出的一大片空地，远看时猜测是正巧碰上了手机卡大卖场，天意叫我去买一个；走近才发现这是一片运动场，许多当地青少年在里面打篮球。看来这片地区的青少年不如其他地方的有福气，后者坐落在黄土上的球场无边无际。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">（重新阅读时发现这句话不对，别人玩的是足球，有空地就行；这里的人玩的是篮球，得有篮，对场地还是有一定要求的）</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/09/23328740f3e6865405b359ee4515ae87.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>露天球场</figcaption></figure><p style="margin-left: 10.5pt;">关于住处。先前在科托努预定的旅店的老板在我进入贝宁的那天突然消失了；Airbnb上的消息不回，电话打不通。前往贝宁的面包车司机很是热心，对着airbnb主页上的路线指南一阵研究，又叫全车人一起看，最后还是看不懂，只好将我放在了统一的下车点。沿着地图上的位置走过去，发现是一所学校；两轮出租车司机问我要不要乘车，我把指引给他，才知道他不认识字，后来发现不认识字是科托努司机的普遍现象。即使是识字的路人，看了入住指南还是一头雾水。在太阳渐落之际，不得不紧急订购了一套价格高出一倍的房源。等入住后，收到第一套房子的老板的消息，说他一整天都在丛林里，没有信号。我不生他的气。C'est la vie, notament la vie ici（这都是命，特别是在这里的命）.</p><p style="margin-left: 10.5pt;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 10.5pt;">新的住处的主人是一个穿着白袍子的基督徒，说话有一种游刃有余的腔调。在出发前，担心自己听不懂非洲人的英语或法语，但到了之后就会发现他们说话非常清晰。不同的人有不同的调子，这位房东说话慢慢悠悠很有国家领导人风范。他们家是一个有三层楼的大院，配着保安，显然属于大户人家。非洲城市大街上行走的人普遍体态健壮，但保安瘦骨嶙峋，让我怀疑自己也能打得过他。房间里空调沐浴电视WiFi一应俱全，但电费需要另外付，可能是由于电力需要从加纳进口。洗衣机位于公共的阳台，罩在尼龙口袋里，在房主的姐姐上楼帮助前还以为是一袋砖头。但这洗衣机质量很不错，看起来比自己家里那台还要高档。每当客人需要使用洗衣机时，保安和房主就会来把尼龙袋取下，接上电线和水管。这对于两位老人来说可能太过艰难了，我想要帮忙，他们说这没什么。面对我的感谢，他们说this is nothing（这没什么），很快又送来了其他的物资。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">房主的姐姐说她的一个孩子在中国上学，汉语流利。如果可以的话，我很想和他对话。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">非洲拥有温情脉脉的人民。无论在哪里。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 10.5pt;">当我走在海岸线边上的围墙脚下时，有人从远处喊我。喊我的人很多，想要兜售东西的小贩，有礼貌的孩子，热情的路人，而这位则推着摩托车从远处过来，看来确实很想和我说话。他问我来自哪里、有没有工作，我如实回答了。接下来，他说他叫雨哥（Hugues），读了三年书，毕业后找不到工作，问能否给他一点帮助。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">帮助是一个很大的词。我开始设想各种可能，他是想找我要钱吗？还是另有其他请求？拉扯了几句，他绝口不提钱的事情。雨哥强调，他手上有毕业证；他说，你有工作，那你能不能给我介绍个工作？我解释半天，如果我是本地企业的大老板，那我可能有办法，可惜我不是。他又问，能不能带他去布基纳法索？他想试试在那里找工作。我笑道，那里经济还不如贝宁，你去干嘛？他并不放弃，问我有没有纸笔；正好我带着。我突然意识到，这可以成为一个了解当地人的契机，因此很愿意与他交流。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">一拿到纸笔，雨哥就开始以工整的字迹写求职信。我意识到可能是自己的法语太过塑料，掏出谷歌翻译，把刚才的话展示给他。他表示理解，但还是想要我的电话号码。随后又问说，那你能不能给我点什么东西？什么都行。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">我很奇怪。他有崭新的摩托车，身上是崭新的衣服，手上是崭新的表，为什么要找我要帮助？他说这些都是他父亲的。我问，你利用这个车当司机不好吗？他说，车不是他的，他不能这样做。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">这个理由并不能说服我。这个人似乎不太靠谱，但我很需要一个当地人。因此我告诉他，虽然我不能给你工作，但如果你愿意满城跑带我去找大巴车，我会给你1000 CFA。他说可以，但车没油了，所以他才一直推着。我说，我不会给你加油的钱，因为如果我愿意我可以随时叫个出租车；他表示理解，说这样的话，只要给他1000来加油就行，后面的钱都不要了。我突然想到，这不正是个田野调查的机会吗？我不在乎1000 CFA（大约10 RMB），有个可以深入交流的本地人带来的收获远超这些采访费。因此我说，除了给你加油外，如果你愿意和我聊15分钟，并回答我关于贝宁的各种问题，我会再给你1000 CFA。他想了想，表示同意。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">虽然说的是聊15分钟，但这场塑料英语和塑料法语的碰撞持续了一小时。由于东&nbsp;亚&nbsp;特&nbsp;长读东西比说话和听东西更容易，我会把想问的问题翻译成法语，并辅以口头解释，然后等着雨哥在纸上把回答写出来。这种笔谈足以传达很多信息。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">（以下基本为根据雨哥写的笔记逐句翻译）</p><p style="margin-left: 10.5pt;">我：你是学什么的？上的是什么学校？</p><p style="margin-left: 10.5pt;">雨哥：我读的是三年制大学，专业叫amménagement du territoire（我不知道这个专业中文叫什么，或许是土地管理？雨哥解释说跟environment（环境）有关，让人联想到了国内环境类专业不容易就业的事实）。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">我：学费多少？</p><p style="margin-left: 10.5pt;">雨哥：每年400000 CFA（大约4000 RMB）。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">我：这个学费应该是挺贵了。你说你找不到工作，是这个专业找不到工作，还是大家都找不到工作？</p><p style="margin-left: 10.5pt;">雨哥：你知道的，贝宁是个欠发达国家，充满了各种问题和冲突，缺少就业岗位。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">我：我刚从多哥过来，在那里，人们觉得村落比国家重要。在贝宁，各村落的人是团结一心的吗？</p><p style="margin-left: 10.5pt;">雨哥：我们互相友爱，最主要是缺少就业。这是个普遍问题。我很羡慕你们这些旅行者，我没有钱来做这种事。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">我：我不是说经济问题是否一样，我是说各个部落的人是怎么看待彼此的，是村落重要还是国家重要。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">雨哥：这么说的话贝宁人挺团结的。村落和国家两者都很重要。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">我：你们是怎么看欧洲人的？历史上他们曾经抓本地人当奴隶，你们讨厌欧洲人吗？</p><p style="margin-left: 10.5pt;">雨哥：不瞒您说，我超喜欢欧洲人的。因为他们比非洲人更（看不清，可能是unies，团结）。他们对非洲帮助很大。（看不清，可能是“他们培养了下一代之间的友谊”，cultive l’amour de son prochain）（看不清）</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/09/607f59327430a584a53f56207f8fe41e.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>或许有人能看清雨哥的笔迹</figcaption></figure><p style="margin-left: 10.5pt;">我：真的？他们帮助了非洲人？但是中国的教科书里，欧洲人奴役非洲，引发战争，至今还在经济上控制着非洲。是他们导致非洲变穷。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">雨哥：不是。非洲穷，是因为非洲人自己不懂得治理国家。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">我：我的下一个问题是关于前总统马蒂厄·克雷库的。你怎么看待克雷库？在中国有人制作了视频（说的就是你，小约翰），说克雷库尝试了多种多样的手段来改善国家，但最终失败了。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">雨哥：克雷库是我国最杰出的总统。他在非洲、特别是我国，享有崇高的声誉。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">我：你觉得这几年生活在变好吗？</p><p style="margin-left: 10.5pt;">雨哥：是的。生活在变好，但也不是谁都能过上好日子。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">我：（打开小约翰的视频）你看，有942万人次看过这个讲贝宁历史的视频，这也是我为什么会过来。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">雨哥：这很好。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">我：非常感谢，接下来请带我去银行和车站吧。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">雨哥：现在需要我来向你问个问题。你现在信任我吗？</p><p style="margin-left: 10.5pt;">我：是的。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">雨哥：你身上有没有携带违禁品？能不能让我检查一下你的包？</p><p style="margin-left: 10.5pt;">我：不行！你是觉得我要去抢银行吗？</p><p style="margin-left: 10.5pt;">雨哥：不是，是因为我们国家的管控很严格。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">我：好吧。（抓紧钱包）把包给雨哥展示。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">雨哥：没问题了，非常感谢。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/09/3b7aa5a556f3a938ba84587590a2b333.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>正在楔子的雨哥</figcaption></figure><p style="margin-left: 10.5pt;">接下来雨哥首先带我去了乡间小学，他认识小学的校长。我的心中升起疑惑：雨哥的人脉挺广，为什么还要找人介绍工作、甚至问路人能不能给点东西？但这个问题并不重要。校长把我请进教室，小学生集体起立，唱了一首赞美诗，让我有点招架不住。</p><p style="margin-left: 10.5pt; text-align: center;">​</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/09/def58c7ce6d05ff31f801dfda2371625.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>教室，雨哥和校长</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/09/eab69bb4993e8ba8500ecceb6a5dc995.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>科托努的小学</figcaption></figure><p style="margin-left: 10.5pt;">下午时分，告别雨哥之后，回到了住处。雨哥带我转了一圈，路过了18世纪达荷美女战士的雕像（他把她称作sword carrier，执剑人了属于是）。通往布基纳法索的公共交通与加纳、多哥、贝宁之间的面包车不同，是有固定时间表的大巴车，由多个公司运营，每家的车站和时间表都不同，必须逐一打听。雨哥打听到的公司是周二和周六发车，时间并不合适，而旅店老板则介绍了另一家公司（虽然他也不知道哪几天有车），去后发现是每周一三五下午6点发车，票价35000 CFA，这就是我明天的归宿了。从明天开始，就是24小时的丛林行车之旅，下一次有网络应该就是在13日傍晚的布基纳法索了。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 10.5pt;">在整理完这些笔记后，我的心情久久不能平复，不得不连续嗑药入睡。他们为什么会这样呢？一边带着微笑介绍400年前本地人如何被关押在狭小的房间里、因迟迟不见光明而瞎掉，一边感谢欧洲人；一边说欧洲人在帮助他们，一边找不到工作、流落街头，忍受着糟糕的经济，又说那是因为非洲人自己不行。怎么会这样啊。我泪流不止，如今在整理笔记时再次流出眼泪来。对于殖民地人民来说，作为人的价值是如此遥远。他们接受着Liberté et Egalité（自由和平等）的教育，却从来没有认识到自己和欧洲人是同样优秀的平等的民族。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">上初中时，同学之间对“只有社会主义才能救中国”不屑一顾，可是听听其他前殖民地国家的人的想法就知道了。我们天真地以为，所有人都知道自己可以过上好日子，并愿意为此克服各种阻碍，神挡杀神佛挡杀佛。但事实不是这样。事实是，单单是意识到剥削的存在、以及应该斗争这件事，本身就是惊为天人的伟大思想了。我们的中学里为什么只说结论，而不讲这些呢？</p><p style="margin-left: 10.5pt;">非洲至今仍然生活在自己的世界中。在古代，他们由一个个相对孤立的部落构成，沿着跨越撒哈拉沙漠的贸易获得发展。但这种历史叙述恐怕也只是西方中心论的产物。地中海世界就是文明的？只有通过与地中海的贸易才能接触文明？不妨说，在历史学的视角中，非洲本土的文明消失了。消失得彻彻底底。如今，他们被强行拖入了一个不同的世界，挨了打，被贩卖，还在感谢贩卖他们的人，这种处境要如何改变呢？</p><p style="margin-left: 10.5pt;">非洲的许多国家不应该存在。这不假，它们是将天然的文化切碎后的产物，而且许多人根本不知道国家是什么。但难道要让他们在与世隔绝的暗黑大陆里孤独地活下去吗？假如恩克鲁玛的愿望实现了，全非洲被统合在一个大集体里，然后呢？</p><p style="margin-left: 10.5pt;">文明演进的道路不只有一条。如果没有欧洲人，非洲人也会演化出自己的道路。它可能是部落的另一种形态，可能人们可以自得其乐，但既然欧洲人将他们强行拖进了“欧洲的文明”，他们就有权获得和欧洲人一样的发展，有权变得和欧洲人一样富裕，有权过上他们梦想中的“和我一样”的生活。</p><h2>Day 6 2024.02.12</h2><p style="margin-left: 10.5pt;">2月12日，在住处旁边的汉堡店。我可能来早了，服务员正端着各种糕点的器具走来走去。可能看我是常客，也可能因为尚未开张，她送给我一小杯布丁。这是一家黎巴嫩人开的汉堡店，每次走进时总有白人在聊天。有一种汉堡叫做Libonaise（黎巴嫩风味），实际上是平平无奇的番茄生菜牛肉配薯条。一个汉堡25到30 RMB，一份沙拉要50 RMB。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">汉堡店是我的救命店。即使是对我这样有着东欧和中亚口味的人，西非食物也不算可口。风味很辣，尤以一种绿色辣椒为甚，若被形似青椒的外表欺骗而吃一口，喉咙里的火需要半小时才能熄灭。非洲最普遍的食材是鸡肉，街上遍地都是羊羔和小鸡，就像中国的小猫小狗，不知道这些鸡和羊会不会被端上餐桌。在加纳吃了Jolof，是一种肉配米饭。羊肉比较贵，而鸡肉太普通，因此第一次点了猪肉（大约40 RMB），然后就被大块肥肉整出了ptsd。第二天的羊肉Fufu虽然食材可以接受，但味道也不合口味，像是嚼涂了辣酱的橡胶。在多哥，吃了咸蛋糕和鸡肉构成的年夜饭，以及30 RMB的“老北京鸡肉虾仁鸡蛋胡辣汤”（a la pekinoise）。鸡肉和虾仁像是没有充分泡发的风干食材。只有路边2 RMB一个的椰子或菠萝、以及每合1 RMB即可得到5根的香蕉（或Planteen）物美价廉。小贩的面包也还可以，但点心就不太合胃口。有一种像春卷的食物，馅料咸而腥，可能是风干的鱼肉。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">虽然远远不如加纳发达，但在贝宁和多哥居然有超市。即使如此也不可能买得到什么粮食。任何东西只要带上工业化的印记，价格立刻翻个三倍。一袋有包装的大饼居然要10 RMB。旅店的电费是每度电3 RMB，空调是只有外国旅客才能支付的奢侈享受。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">在非洲时，开始切实地时刻想到有人正在饥饿。每当看到商场里的价目表、街上躺着的老少、伸手要钱的孩子，开始觉得自己丢弃因放置太久而不敢吃的食物是何等的罪恶。在进入贝宁前，到处都是荒野，只有在贝宁才见到了农田。克雷库让贝宁人可以自己种植出粮食，但即使是这里，也“不是所有人都能过上好日子”。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">此刻我点了两个汉堡，寄希望于带来接下来29小时的热量。随身带着一大瓶水和2天前买的大饼，过一会可能会在路边买点香蕉和菠萝。我意识到不同摊位的报价不同，大多数不会因为对方是外国人而多报，但也有例外。我不想讲价，即使是多报后的价格也比国内低很多，我没有吃亏，反而能让衣衫褴褛带着一群孩子的母亲多吃几口饭。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">现在距离发车还有3小时，在地图上找到了一个红星广场（Place d'étoile rouge），打车去看看是怎么回事。我希望在发车前有机会记录接下来发生的事情。<br /><br />&nbsp;</p><p style="margin-left: 10.5pt;">17:25，在大巴车售票处。红星广场位于市中心，由一个五角星形状的二层楼台和高耸的柱子构成，柱子顶端是举着锤子的工人的雕像。广场周围的景象与其他地方没有不同，是土路、砖石路、茅屋、铁皮房、石头楼的混合物。克雷库短暂地投靠过社会主义，而如今，红星已经不再闪烁。但此刻流浪汉睡在五角星投下的阴凉里，暗下去的红星仍然在帮助当地人。在街对面是教堂和清真寺，基督徒开设的餐厅上写着saveur du Benin（贝宁的救世主）。</p><p style="margin-left: 10.5pt; text-align: center;">​</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/09/e04a88fe4437f54f441cac1a713ef2a7.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>红星广场</figcaption></figure><p style="margin-left: 10.5pt;">红星广场到桥边之间构成了一条主干道，路边分布着许多交通运输公司，因此即使没有当地人指路，想要找到大巴车站的我也可以在寻找红星的路上获得幸运。售票厅很热，电扇吊在屋顶，却远离座椅。我站在电扇下，很快就有工作人员过来，不惜大改售票厅的格局，搬出一条长椅让我坐下，又把电扇开到了最大。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">原定6点出发的大巴延迟到了8点。这样的话，大约12点再次进入多哥，然后北上纵穿，到日出时应该能让我看到一些多哥北部的景象。这是好事。</p><p>13日，布基纳法索，我们在正人君子之国相见。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/09/637154c8fc88bcca893dccb7e67ec032.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>售票厅和行李</figcaption></figure>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/95430</id>
            <title>[送码]为了帮助你回忆旅行足迹，我开发了「山河旅记」</title>
            <link>https://sspai.com/post/95430</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/95430</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 09 Jan 2025 02:05:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 旅行意义, 记忆保存, 山河旅记, 旅程管理  
<br><br>  
总结: 本文探讨了旅行的意义，强调旅行不仅是记录美景，更是保存独特体验和细节的过程。作者通过回顾自己的旅行经历，指出照片只能记录瞬间，而真正打动人心的细节往往被遗忘。为了解决这一问题，作者开发了「山河旅记」应用，旨在通过元数据、照片和足迹三大要素，帮助用户轻松记录和回顾旅行。应用强调无压记录，提供多维度的回顾方式，并确保数据安全。最终，作者希望「山河旅记」能成为每位旅行者的可靠伙伴。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>前言</h2><p>旅行的意义是什么？</p><p>当我又一次翻看手机相册，这个老掉牙的问题浮现于脑海。</p><p>记录美景，抑或放松身心？都行。这个问题的答案取决你自己。无不例外的是，我们都希望回忆起那段美好旅行时，嘴角能在生活的重压之下浮现出一抹微笑。可照片依然鲜活，记忆却逐渐模糊，这些零散的照片就像没有标注的故事书，随着时间流逝，渐渐泛黄。</p><p>我去过的地方不算多，但每一次旅行都让我收获独特的体验，曾只身一人游历于香港，也曾与爱的人相拥于 4680 米的雪山，不论是遇见有趣的人和事，还是探索没有见过的街和景，旅行的每一个瞬间都另我十分享受。</p><p>但现在回看相册里成百上千张的照片，却只能帮我回忆起那些标志性的景点，真正打动人心的细节，反而慢慢淡去了：是哪家不起眼的小店让我念念不忘？路边偶遇的街头艺人又是在古镇的哪个角落？</p><p>这种感觉很遗憾。照片记录的只是一个瞬间，但旅行的意义远不止于此。每一次旅行，都是由无数个精彩瞬间串联而成的故事，有时甚至是那些看似不够完美的片段，反倒成为了最珍贵的回忆。</p><p>我尝试过各种方式来保存这些记忆：</p><ul><li>写旅行博客 —— 但经常因为太麻烦而半途而废</li><li>发朋友圈 —— 但朋友圈的内容总是经过精心P图和筛选的，不够真实</li><li>专门的旅行应用 —— 要么功能太复杂，要么强制社交，没有单纯记录旅行足迹的应用</li></ul><p>我需要的是一个更简单的工具，就像一本随身携带的旅行笔记本。它应该足够轻便，让记录不再成为负担；它应该足够私密，让我可以毫无顾忌地记录每一个真实的想法；它还应该足够智能，能自动帮我串联起这些零散的记忆。</p><p>正是带着这样的念头，我开发了「山河旅记」这款应用。希望它能成为每个旅行者的可靠伙伴，帮助大家保存旅途中的点点滴滴。</p><h2>记录旅程的三个要素</h2><blockquote><p>阅读提示：本文中「旅程」指的是旅行中的最小单元，一次旅行可能会包含多个旅程。</p></blockquote><p>记录是为了日后能够借此回忆起当下，太简单会丢失很多细节，太复杂则又会带来负担，本末倒置，如何找到这个平衡点，是我在「山河旅记」开发过程中思考最多的问题。</p><p>于是我将旅程拆解为三个核心要素：元数据、照片、足迹。</p><p>元数据，是旅程的骨架。地点、时间、联系与标签，构成了一个旅程的基本定义。时间与地点描述了一个旅程是在何时发生的，比如：我在 2024 年去了一趟云南。而联系与标签则定义了旅程之间的关系，比如某次旅行中「洱海」的<strong>下一站</strong>是「丽江古城」，「丽江古城」与另一个 2023 年的旅程「平遥古城」之间可能又存在一个共同标签「<strong>古城打卡</strong>」。这些基本信息之间的关联让零散的记忆重新连接，帮助我们在未来更容易回忆起整个旅程的脉络。</p><p>照片，是旅程的眼睛。它不仅仅是记录美景的工具，更是生活瞬间的见证者。在「山河旅记」中，我们鼓励用户记录下更多真实的场景：排队等候时街边的烟火气，或是雨天被困在客栈时的慵懒时光。这些照片也许不够「精致」，但却最能勾起我们对旅途的真实回忆。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/513f07b27be37eb8a5ac8a659302000d.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>「山河旅记」使用「照片墙」和「图谱」多维度展现旅程</figcaption></figure><p>足迹，是旅程的血肉。它记录了我们在一个地方的完整活动轨迹，回想起一个人旅行的时候，我最喜欢的就是在古城里七拐八拐的探索，在路边随意坐下观察过往的行人……这些轨迹不仅仅是一条条线路，更是一个个故事。足迹是旅程中占比最大的部分，可也是我们忘的最快，最缺少记录的部分。当我垂垂老矣迈不动脚的时候，回看曾经因为逛古城而腿酸脚麻在一个街角瘫坐了半个小时，似乎也是种不错的体验。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/7044547455563ee29aace81a25c516f0.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>「山河旅记」中可以保存旅行足迹和细节，支持回放</figcaption></figure><p>元数据提供了旅程的基本框架，照片记录了视觉瞬间，而足迹则串联起整个旅程的完整故事，正是这三者相辅相成，才能真正帮助我们在未来重温旅行时的点点滴滴。</p><h2>无压记录旅程</h2><p>基于旅程的三个基本要素，需要思考的是如何使用最少的成本将这些要素记录下来。最佳的方式是<strong>让记录成为旅行的自然延伸，而不是额外的负担</strong>，所以我首先设计了「足迹旅程」这一概念。</p><p>在「山河旅记」，你可以轻松地记录一条完整的旅行足迹，只需要在旅程开始时启动「足迹」功能，结束时关闭即可，系统会自动为你生成一个「足迹旅程」。不论是旅程中拍摄的照片（需要在设置打开「随旅拍」功能哦），还是某次驻足停留，都会保存在足迹线上。</p><blockquote><p>示意图见本文第二张图。</p></blockquote><p>这是我最推荐的旅程记录方式、轻松且全面。但你我已经历了这么多的人生，那些走过的路不可能重走一遍。</p><p>为此，「山河旅记」还提供了另一种记录方式，你可以将手机内的旅行照片导入到应用，应用会自动读取照片信息中的位置与时间信息。当然，如果一次性导入全部照片，无穷多的位置信息势必会造成旅程管理的混乱，这只会演变为另一个杂乱的「相册」。</p><p>因此，为了在导入便利性和功能完整性之间取得平衡，「山河旅记」做了适当的限制：同一次导入的照片都会被归类为同一个旅程，你可以从导入的照片中自由选择一个地点用作整个旅程的位置信息。</p><h2>为旅程建立联系</h2><p>旅程之间往往相互关联，就像我们总是怀揣着期待奔赴下一趟旅程，每一段旅途都可能与过往的经历产生共鸣，或是为未来的行程埋下伏笔。在「山河旅记」，你可以通过「联系」和「标签」功能，为每段旅程建立起独特的关联网络，让零散的旅行记忆串联成一幅完整的人生画卷。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/279a30cbc2f9c86f9fb3214a8f6c4e60.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>通过「图谱」查看旅程联系</figcaption></figure><p>相信有不少派友是知识管理爱好者吧，这个功能很容易让人联想到 Obsidian 的知识图谱。我也热爱做知识管理，所以在开发这款旅程管理工具时，特意将图谱功能融入到旅程管理的一环。</p><p>在「图谱」界面，你可以从宏观视角一览所有旅程，看到彼此交织的时空脉络。借助这种网状结构，不仅能轻松发现旅程间的潜在联系，更能脱离时间与空间的束缚，梳理出专属于你的旅行轨迹。这种体验，就像在进行一场别开生面的知识管理探索，让每一段旅程都焕发出新的意义。</p><blockquote><p>作者建议：<br />为了充分发挥图谱的优势，建议将一次完整的旅行细分为多个精细的「旅程」单元，并为它们添加相应的「联系」与「标签」。比如，你可以将一次长途旅行分解为不同的城市站点，并且为其打上有意义的标签。</p><p>就像做知识管理一样！</p></blockquote><h2>多维度的回顾方式</h2><p>「旅行图谱」功能在上文已经介绍过了，但「山河旅记」还提供了更多回顾旅程的视角。</p><h3>旅行地图与照片墙</h3><p>2024 年下半年，我正忙于装修小家，繁忙之中怀揣着对未来的期待。在设计书房区域时，我特意留出了一面大白墙，准备用来贴上过去和未来的旅行照片。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/0b554382a09b8c0149a3eac83154bd7a.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>类似这样</figcaption></figure><p>这个构想也激发了「山河旅记」的核心功能之一 —— 旅行地图。应用的主界面是一张可自由缩放的世界地图，所有旅程都以缩略图标的形式呈现其上。通过这种地理位置的直观展示，你可以一目了然地看到哪些地方尚未探索，又是哪些角落让你流连忘返。</p><p>点击任一缩略图，便会展开旅程的详细内容 —— 一面由照片组成的照片墙。受我曾经钟爱的拍立得相机启发，「山河旅记」在展示照片的时候特意复现了拍立得相片的效果，只需轻点任意照片缩略图，系统就会呈现一张类似风格的相片，为你的旅行记忆增添一份独特韵味。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/10/b08ac18a2ebb727a1e22e140157768b6.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>旅行地图与照片墙</figcaption></figure><h3>回放足迹旅程</h3><p>每一段旅程都值得细细品味。在「山河旅记」，你可以通过回放功能重温整个足迹旅程，看着地图上的轨迹线随时间推移逐步展开，仿佛重返当时的时空。系统会根据你的行进距离，恰到好处地弹出你在某条街边拍摄的照片，或者某个角落的停留时间。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/9a8cfcb81a19d520ea90d9b6a5eba5e2.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>丰富的足迹回放功能</figcaption></figure><p>为了让你能够充分回顾各种旅程细节，「山河旅记」提供了丰富的回放选项：你可以通过进度条自由调节播放进度，选择 0.5 倍速细品精彩瞬间，或是使用 2 倍、4 倍速快览全程。</p><p>此外，在观看视角上，「山河旅记」提供了两种模式：「镜头更随」模式会沿着足迹线的绘制脚步，实时展示你曾经的行进轨迹；而「自由视角」则可以让你跳出局部，以全局视角审视整段旅程。</p><p>无论是短途漫步还是跨城远行，你都能找到最舒适的回顾方式。</p><h3>时间线</h3><p>「旅行地图」为我们展现了旅程的空间维度，而时间则是串联起人生故事的隐形纽带。在「山河旅记」，你可以通过时间线视图一览所有旅程，从最初的探索到最新的足迹，构成了一部完整的时光旅记。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/3b7ddb6fb67e1b8e2ced2ca0ba8faffc.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>按照时间顺序排布的旅程</figcaption></figure><p>通过右上角的视图切换按钮，你可以自由选择详细或简略的展示方式，找到最适合当下的浏览体验。</p><h3>日历</h3><p>时间线展现了旅程的宏观脉络，而日历视角则让旅程与具体日期紧密相连。在「山河旅记」，每个旅程都会在对应的日期上留下一个缩略图标。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/93f52af8d8a8dd9416c11b78c7ecb1ea.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>从日历视角可以清晰地查看旅程频次</figcaption></figure><p>这种传统的日历形式既方便查看过往旅程，也便于规划新的行程。无论是短期出行还是长途旅行，都能在日历中一目了然地看到时间分布。</p><h2>数据安全</h2><p>作为用户，我深知数据隐私的重要性。除了必要的在线工具外，我更倾向于选择无需服务器、无需登录、数据本地存储的应用，如使用 Trilium 做笔记、用 Bitwarden 管理密码。</p><p>作为开发者，我秉持这一理念。「山河旅记」采用完全的本地存储方案，你的所有旅程数据都将安全地保存在设备中，无需登录账号，无需联网，随时随地都能使用。</p><p>为了确保数据安全，应用还提供了 iCloud 备份和本地导出功能，让你的旅行记忆得到双重保障。</p><h2>未来的开发计划</h2><p>作为一款偏向小众的旅程管理应用，「山河旅记」目前的功能已经足够丰富了，但除了常规的细节优化和 bug 修复之外，我脑袋里还有非常多的想法想要去实现：</p><ul><li>记录更多的足迹细节</li><li>更全面的规划旅程功能</li><li>更多的数据导入方式</li><li>更多的旅程回顾方式</li><li>添加小组件支持</li><li>添加 Watch 端支持</li><li>快捷指令支持</li><li>……</li></ul><p>希望大家提出宝贵的意见，「山河旅记」接受任何类型的批评与建议。</p><h2>结语</h2><p>「山河旅记」诞生于一个简单的想法：让旅行记录回归本质，既不打扰当下的体验，又能完整保存每一段珍贵回忆。在开发的过程中，我始终坚持着这个初心，努力打造一个优雅且实用的旅程管理工具。</p><p>这是一款专注于个人使用的小众应用。它不追求社交分享，不渲染情绪，而是安静地做好记录这件事。希望它能成为你旅途中的可靠伙伴，让每一段旅程都能被妥善收藏。</p><p>欢迎各位在评论区留言，我将抽 10 位读者送上「山河旅记」的永久兑换码。</p><p>应用下载链接：「<a href="https://apps.apple.com/cn/app/%E5%B1%B1%E6%B2%B3%E6%97%85%E8%AE%B0-%E6%97%85%E8%A1%8C%E5%9C%B0%E5%9B%BE-%E8%B6%B3%E8%BF%B9%E5%9B%9E%E6%94%BE-%E6%97%85%E7%A8%8B%E5%9B%BE%E8%B0%B1-%E8%A1%8C%E7%A8%8B%E8%A7%84%E5%88%92/id6739272460">山河旅记</a>」</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/95489</id>
            <title>如何拥有一段「让人羡慕」的亲密关系</title>
            <link>https://sspai.com/post/95489</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/95489</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 08 Jan 2025 12:58:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <手账, All in one, 亲密关系, DIY>
<br>
<br>
总结: 文章探讨了手账与无纸化笔记系统的对比，强调了“All in one”作为一种理想化的工具概念是伪命题，许多用户在使用过程中经历了失望和复杂的情感。通过个人的使用体验，作者指出亲密关系的发展与笔记工具的使用相似，初期的美好幻想往往会随着时间的推移而破灭。文章还提到，感情的DIY过程比编程更为复杂，强调了在亲密关系中双方的角色转换和沟通的重要性。最终，作者呼吁人们在感情中保持真实与适度，避免贪婪和过度的期待。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>看了一篇关于手账的文章，敬佩任然坚持采用纸质化载体的记录行为。本来想写一篇关于如何构建一套丝滑流畅的无纸化笔记系统。好巧不巧在一开始，架构模拟方案，挑选合适的产品途中，遭遇一场情感风暴。望着电脑屏幕沮丧发呆，莫名感觉情感经历和这些个产品的调性还蛮相似的。</p><p>亲密关系也是人类社会中的产物，结合我的真实「产品体验」，提供部分经验与深度思考。</p><p>「让人羡慕」意在笼统表述“好”，并没有以炫耀亲密关系为出发点。</p><hr /><h2>All in one 是绝对的伪命题</h2><p>印象中最早时候 Notion 的落地页还有大大的 All in one 的字样，进入 AI 时代这个主张被更换。但 All in one 这个 slogan 在当时是非常响亮的，以至于催生了一系列笔记软件。后文所提到的软件几乎都有过以 All in one 为噱头的经历，有的保持至今。</p><p>All in one 是个伪命题，可能部分用户有血泪史可以长篇大论。但也有少数幸存者坚持 「One」 了很长一段时间。本人也坚持使用 wolai 很长时间。因为之前英文非常差（现在也不好），艰难使用 Notion 一段时间之后因为网络的原因破防，遂弃之。wolai（<s>中文版 Notion</s>）的发布之初，本以为会是与「朱砂痣」的久别重逢。开始的确「相谈甚欢」，但伴随相处的加深，一切变得复杂，变得难以维系，直到 wolai 离心目中「白月光」的形象愈来愈远。</p><p>如果我们对最早期的亲密关系发展去笼统的概括，其发展历程亦是大同小异的。一见钟情的开始，以为的喜欢的样子 TA 都有，逐渐相处的过程会发现许许多多事与愿违，幻想破灭之后的沮丧，为了点滴美好，也会去习惯忍受。</p><p>为什么说坚持使用，在 All in one 等诸多幻想破灭之后，已经积累了许多数据，导致不愿意放弃。压死骆驼的最后一根稻草，wolai 卖身给了阿里，成为了钉钉的小妾。</p><p>初恋往往不欢而散，是我们习以为常的结局。</p><p>当然也有人站出来反驳，说这世上不是没有从校园到婚纱，也不是没有白头偕老的金婚。</p><p>首先，上述事实存在，并且令人羡慕。但是更为现实的是，之所以美好的故事能广为流传，是因为这样的存在实属稀少。还有一个最底层的现实条件是，开始的一见钟情，在破灭之后，总有一方不再坚持， All in one 已经无法成立。不然「朱砂痣」与「白月光」不会成为<strong>网络流行词</strong>。</p><p>之前在网易云看过一条非常有意思的评论，找不到原文，只能引述</p><blockquote><p>给女孩子的六个建议：<br />1. 找一个能让你笑的男人<br />2. 找一个有稳定工作的男人<br />3. 找一个喜欢做家务的男人<br />4. 找一个诚实的男人<br />5. 找一个和你在性方面契合的男人<br />6. 不要让他们五个人见面</p></blockquote><p>人们天然对美好的事物抱有幻想，这是人类为数不多美好品格之一。</p><p>All in one 是我们对亲密关系中另一半的美好想象，显然完美恋人并不存在。江山易改，本性难移，难移不代表不可改变。也许一见钟情的开始是完美的，但是人都是会变，万事万物亦是如此。变的也许不是TA ，是自己对另一半的期许。现代社会的高压锅已经让大家难以应付，变得不像自己是常态。</p><p>地大物博的中国，唯独缺少<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%B3%A1%E6%B9%BE" target="_blank">湾峡地貌</a>。</p><p>All in one 显然是彻头彻尾的伪命题，大部分人在经历过这个阶段之后，放弃了对完美恋人的幻想。毕竟太过不切实际，喜欢的样子 TA 都有不成立，于是转换思路，如果是 TA 的样子都喜欢。</p><h2>感情 DIY 的复杂程度超过编写代码</h2><p>无论选择任何程序作为笔记系统的载体，免不了想要 DIY 出好看的界面。相信不少人是下了狠功夫去折腾的，但是能坚持记录习惯的寥寥无几。如果想要深度 DIY 了解编程语言是最直接的方式，Obsidian 拥有可编码 DIY 主题以及庞大的插件系统，也是获得了不少用户的青睐。</p><p>Obsidian 可以通过编译 CSS 设置文档所见所得的效果。这种 DIY 是最直接的，但是相对来说也很复杂，至少相较于图形化设计界面直接拖拽操作来说并不具备优势。通过编程语言作为画笔，去设计图形，一定会困难许多。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 363px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/08/b325556dd5586d7bb5e2d9517392b324.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Add CSS to HTML</figcaption></figure><p><strong>但是感情的 DIY 远远比程序设计更加复杂</strong>！</p><p>经历过现实的重锤，发现现实中并不存在完美恋人，于是大多数人退而求其次，找一个不那么完美的，但接近理想型的对象。本以为切实际的选择，会带来不错的用户体验，但事实往往令人沮丧。</p><p>想要的被对待的方式；固定的道晚安；谁先挂电话；挤牙膏 TA 从中间，你从末尾；TA 的口味，即使来自同样的地方，但味道记忆与家庭基因紧密联系；对于环境干净程度的定义......太多细枝末节听起来就让人头皮发麻。</p><p>高考出分后择校，无论什么层次的分数，每个家庭都会面临不同的选择困难与烦恼。感情也是一样，无论亲密关系处于什么阶段，都会有属于那个阶段的烦恼。会有人说只要控制好距离，烦恼就追不上。感情是双向的，太自我自然不是什么健康的情感方式。所以适应和变化是不得不面对的，那么如何 DIY 出自己想要的结果，如何成为一个优秀的被 DIY 的对象，以及最后让自己舒服的活在 TA DIY 之后的规则之下。</p><h4>如何 DIY 出自己想要的结果</h4><p>CSS 样式设计中「词不达意」的现象大有常在，当然也有很厉害的前端工程师，可以轻而易举的做出很厉害的华丽效果。显然这个工程师已经有不短的工作经历，且一个华丽的效果的实现，背后是数量庞大的句柄去支撑。</p><p>那说回到 DIY 感情，新晋情侣还没有足够的时间去了解对方，但他们可以采取尽可能详细的描述，来慢慢的修饰对方。尽管一开始可能对双方规则的不熟悉，会跌跌撞撞，但没关系，时刻记住你们在共同进步。温馨提示，初学者往往不建议操之过急，一开始便尝试复复杂的项目是缘木求鱼。</p><p>简单的关系，好比简单的工程。清晰并且详细的描述是成功的基础，最好还有注释和添加日志的习惯。对于初学者来说，bug 满天飞很正常，别紧张，别焦虑，冷静一点，先多花点心思研究。疯狂的调试，疯狂的报错，不管是你还是 TA 都会面临崩溃。程序员准则，如果能运行就先别动。红黄点什么的有能力了再去修，双方少一些痛苦总归是好的。</p><p>换个思路理解，每个人的经历不尽相同，不同的过去，造就了现在的我们。每个人的逻辑，行为准则，都是人们的过去所塑造的。置于内心最深处的基本准则，或者通俗来讲「三观」，三观就好比「宪法」。如果一开始便大刀阔斧的「修宪」，或多或少这是一种冒犯，一种对他人过往的否定。如果在接触过程中发现三观处处不和，大可以放过对方。五官再完美，也无法有情饮水饱。</p><p><strong>三观不合，不如放过。耶稣夸你救赎，佛陀赞扬超度。</strong></p><p>常规的 DIY 步骤建议是，先避开很深入的问题，因为还不够了解，不知道雷区在哪。可以从为对方着想为基本点出发，即 TA 那样做对 TA 某方面有好处（比如健康），且 TA 那样做，你会很开兴。如果 TA 的反应剧烈，换一个再入手，别死磕，你们都是新手还记得吗？况且有那么多选项，专选最难的干嘛。如果连续好几个选题都很困难，思考思考最底层逻辑的兼容性 —— <strong>「三观」</strong>。</p><h4>如何成为优秀的被 DIY 的对象</h4><p><strong>在程序设计中是设计单向的，但是亲密关系是双向的</strong>。我们不断变换在感情中所扮演的角色。两个人中有人是园丁，有人是花朵，始终不明白世上怎么会有人堂而皇之的一直享受，且不付出，并且还坚定认为这一切理所应当。</p><p>但我们先抛开那种人不谈，一般情况下如果我们想要被装在花瓶里，想要被捧在手里。那也许可以从合理表达「需要」开始，<strong>大胆的</strong>，<strong>直接的</strong>，<strong>清晰的</strong>，表达想要被爱。我知道会有人急不可耐的站出来批评，“有些需要就是很难说出口啊“。甚至搬出「有心者不用教」这样看似「无懈可击」的理论。黛玉式拐弯抹角也是表达，反话也好，拧巴也好，细细观察是能看出端倪的。</p><p>「有心者不用教」，也就是说「有心者」需要自学。自学不是难点，难的部分方方面面需要揣测。语言都会有表达瓶颈，如果不表达，那揣测这个部分是极其困难的，需要消耗很多精力。再者不教学，还能有多少余力自学呢，学习的质量上不去，最后另外一方感受到的结果也并不会好。</p><p>令人沮丧的部分是，揣测的结果。「有心者」往往很难确定这个结果是否真实，是否正确。当揣测的结果出现时，被揣测的人没有确定的回复，模棱两可居多，可能还在情绪之中。但是这就好比享「有司法解释权」，拥有权力的人可以随时更新定义。</p><p>不主动 —— 不主动表达想法，不主动表达需求<br />不拒绝 —— 不拒绝「自学」的成果，附带刻薄的讽刺<br />不负责 —— 不对自己已经表达的内容负责，随时修改定义</p><p>在这样恶性循环的漩涡里，“你到底要我怎样啊！”往往是大雨倾盆前的第一声雷暴，最后再演变成歇斯底里的闹剧。经典发言之所以经典一定不是空穴来风。</p><p>追溯向情绪深处，在我看来这是源自于角色转变解码错误的结果。原生家庭中，父母的关爱宠溺，源自于血浓于水的亲情。且父母拥有你的过去，理解与支持不需要理由，也拥有近乎无穷能量。</p><p>但我们想要建立的新的亲密关系，是一种基于多种学科都难以完全解释的复杂情感现象。显然并不是父母的替身，而是和自我高度相似的个体。也就回到前面提到的角色，<strong>两个人中有人是园丁，有人是花朵</strong>。更重要的是，我们需要不断变换在感情中所扮演的角色，对双方负责。</p><p>假设我们都很幸运，没有遇到「感情土匪」。扮演「园丁」的过程中没有什么坎坷。如何转换角色，成为「花朵」，不当「土匪」是一部分。因为在一开始两个人都还不熟练，就好像特技表演，蒙眼飞刀。躲避 TA 的危险操作，自我保护，好过劈头盖脸的责备。成长的过程，相互配合是至关重要的。</p><h4>如何舒服的活在框架中</h4><p>前面说到了在情感初期，如何有效 DIY ，以及如何成为优秀的被 DIY 的对象。随着时间的推移，关系加深，了解增多，一切欣欣向荣的发展，但始终有一种窒息的气氛环绕周围，也许没有那么严重，不过的确让人有些不适和不安的。</p><p>不用太过紧张，感情的最开始，是最纯粹的情感。出于情感的最本真的原始冲动，付出基本不求回报，而且有部分还是突破了一些个人界限的。当冲动过后冷静下来，最开始因为冲动而「泼出去的水」，会陷入一种尴尬的境地。因为感受到不适，所以想要回归本我，但是挽救冲动的代价是</p><blockquote><p>“你变了，你不像从前般爱我了“。</p></blockquote><p>像是章节 boss，如何三星过关。没有完美的教程，总结大佬经验，大致得出以下几条路数，</p><ul><li><strong>不要急于否认</strong>，无论变化与否，最后的结果都是想要寻求改变。先倾听 TA 的感受，这很重要，也许答案就在感受之中。</li><li><strong>以进为退</strong>，全部收回已然难以实现，倾听感受之后，沉稳的做出承诺，结果多少会比之前的冲动处境好一些。</li><li><strong>维持平衡</strong>，这很抽象，但就像天平，少了的砝码需要其他替代物来保持平衡。感情也是一样，失衡只会加剧不安。</li></ul><p>说到底，想要不反悔，想要一开始就舒服的活在感情中。不冲动是最好的选择，但是这部分冲动也是感情美好的部分之一，只不过多少有点上头，且刹不住车。</p><p>这刚好回收了章节开头，「程序」作为载体，当我们有权利进行个性化的定义的时候，免不了一时冲动，大肆折腾和捣鼓一番。</p><blockquote><p>美化的尽头是默认</p></blockquote><p>如果费神费力 DIY 一番，结果不能坚持记录，这不就是为别人做嫁衣吗。下一个人再上手直接就是「默认」状态。</p><p>所以如果不想自己的努力成为「嫁衣」，与其冲动改变，改变别人，无条件付出改变自我，让自己陷入尴尬之中。<strong>不如先好好去爱</strong>，存粹的爱，在接受的对方的回馈之后，慢慢加深爱意。「慢热」是很好的描述，这个时代需要慢下来，快餐恋情，<strong>NO！！！</strong></p><p>当双方都逐渐进入对方爱的舒适区，其实已近很少需要做出改变了，少了费劲的折腾，少了始于冲动的尴尬。当了解和熟悉已经成为了前提，对于真正的变化需求，无论是你的描述，还是 TA 的适应速度，一切都水到渠成。</p><h2>如果变得臃肿，建议及时 Switch</h2><p>日子稳重向好，以为美好会无限持续，在 All in one 中提到过，万事万物都是在不断变化的，这个方向是很难把控的。且 All in one 是个伪命题，所以很难有一个人能够承载另一个人的过去，现在，以及未来。</p><p>在现在繁多的笔记工具中，Microsoft OneNote、Evernote，是行业中的老牌选手，作为「教父」一般的存在，对后来者的发展起到启发作用。</p><p>可以借用它们的过去探讨情感增长。</p><p>上学时候在电脑上用过 OneNote，见 OneNote 的第一面，让我想起更早的学生时代用过的一款文件管理工具 —— 风琴文件夹</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/08/0ace3896fc80e388140f155f75feec24.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/08/edd03b6f7e955d6024c26a68e3e00921.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>&nbsp;</p><p>不过没用几天就丢掉了，OneNote 的命运也是一样。风琴文件袋虽然有泾渭分明的分类，但是就好像黑盒，面对学生时代巨量的试卷，丢进去就很难在找到了，老师形容同学的文件夹。</p><blockquote><p>“你这哪里是试卷袋，是腌菜缸吧，新鲜试卷进去没几天就成腌菜了。“</p></blockquote><p>自己虽然会主动做时间排序，但是精准提取依然耗时不短，存放也需要小心注意。虽然OneNote 数字化的检索会容易许多，但面临的不再是科目分明的试卷，内容之间开始寻求连接，非常需要<strong>双向</strong>的链接，保证知识的关联性。加之出生于微软家族，显眼的功能区极大的影响了编辑体验，弃之。顺便一说和 OneNote 的相遇就是一场精心设计<sup class="ss-footnote" href="" title="OneNote 软件是微软办公套件之一，微软系统捆绑自带">1</sup>的「意外」。</p><p>移动设备成为主力工具，迫切需要新的平台帮我记录一些 Spark、Epiphany，当聪明的工匠<sup class="ss-footnote" href="" title="Smartisan，罗老师对锤子手机系统取名含义的解释">2</sup>推出「<a href="https://www.smartisan.com/os/#/ideapills">闪念胶囊</a>」的时候，无比希望子公司<sup class="ss-footnote" href="" title="代指苹果公司，曾经机圈有趣的梗">3</sup>能够快速跟进。</p><p>但在那之前，我需要一款工具暂时顶上。基于李彦宏败人品的发言，能被选择的产品并不多，选择印象笔记不过是一种自我欺骗的选择，毕竟<a href="https://www.yinxiang.com/" target="_blank">印象笔记</a>不是 <a href="https://evernote.com/" target="_blank">Evernote</a>。一个爹妈生的都不一样，何况还是同父异母。</p><p>一开始并未强烈感知其中的中国特色，只是作为简单的记录工具使用。本土化适配的布局，微信剪藏的功能还是很讨喜的。但是内卷的高压锅，让印象笔记变得<strong>不像从前</strong>。基于中国式「我全都要」的特性，印象笔记变得越来越臃肿。喧宾夺主的功能占位，难看的「吃相」让人心生厌恶，弃之。</p><p>两次「弃之」的体验，在那个时候其实并没有打消我对 All in one 的期许，还以为只是暂时没有出现，不过确确实实体会到了感情长生并不现实。</p><p>两人不同的过去塑造了不同的自我，迥然的一对自我相遇接受不同的过去，并共同书写当下，他们对于未来有无限畅想，因为未来有无限可能。这种无限像是基因突变，无法立即判断好坏，也无法修正突变的结果。只拥有<strong>选择</strong>的权力，接受与否。像自然，<strong>自然选择</strong>总是会<strong>淘汰</strong>一部分的。</p><p>亲密关系的情感体量会随着时间不断增长，对于人类寿命来讲，过高的体重并不健康。情感亦是如此，断舍离是很重要的。既要、又要、还要的情感非常难以维持正常的平衡，最后导致崩溃。</p><p>回收开头部分「All in one 是个伪命题」。不能阻止基因突变，同样也很难阻止「<strong>他们五个人</strong>」之间的意外相见，翻车的案例比比皆是。第二部分中解释了，亲密情感的设计是双向奔赴，互相理解的过程。</p><p>开始是不求回报的付出，如果不能控制对回报的贪婪，最后都难免变成斤斤计较，在这样无休止的博弈中磨掉了初始的心动，于是这段关系就死掉了，还死得难堪。</p><p>于是一部分人转换自我进入另一种三不状态，不主动、不拒绝、不负责、通俗的定义为 —— 「渣」</p><p>在当下的法律以及道德约束下，并不建议立「渣」人设，更不建议拥有复杂的亲密关系网络。《小妈给我交学费》《燃冬》在目前更多是一种艺术创作，虽然源于生活。</p><p>但也许在当下这个时刻我们有更合适的艺术表达，不久前上映的《出走的决心》对于带有部分旧社会特征的现代家庭刻画，展现了女性面临的家庭困境。在实际社会的更替变化中、使得这种困境不再局限性别。</p><p>决心一词描写的很用力，这是电影塑造冲突的方式。但人生的精彩和悲哀就在于我们无论怎么选都会有遗憾，在可以预见的遗憾和当下的抉择，沉没成本量化算不困难。</p><p>微软也没有坚持让 win10 成为最后一代操作系统并推出了 win11，随即家族矩阵中界面有大刀阔斧的改革。OneNote 也可以通过自定义，一顿猛如虎的操作去实现双链效果。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 625px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/08/045f4343fe1027315ec3e96e5c769ccf.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>AI对于双链和OneNote的总结</figcaption></figure><p><strong>AI 都建议 Switch</strong></p><p>微软推出「微软」的 win11 有它的权衡，但我仍然<strong>选择</strong>回退「巨硬 」的 win10 ，即使这个过程痛苦。也许新的 OneNote 让人惊艳，但是对不起我确实已经遇到了更好的产品。</p><p>如果苦心孤诣经营的感情遭遇滑铁卢，这是一个令人沮丧的结果。行百里者半九十这句老话没错，坚持坚持也许能看到曙光。</p><p>怕的不是没有好的亲密关系，毕竟事在人为。怕的是如果有一天曾经付出无数心血的关系慢慢开始恶化，维系感情变得举步维艰，高昂的沉没成本，成为出走的绊脚石，像绳子拴住了脚。</p><p>感情也会进入「中年」，也会臃肿不堪，既然无论怎么选择都会有遗憾，那大大方方去选就好了，做出选择，总比多年以后懊悔埋怨、诉苦是被逼无奈强上很多。承受主动选择的结果好过忍受被动接受一切。</p><p>比起做出选择的决心，也许大多数人缺少的是面对后果的勇气</p><h2>备忘录可以 delete 重开，但好马不吃回头草</h2><p>「弃之」的体验虽然没有打消我对 All in one 的期许，但的确让我在很长一段时间失去了对这类工具探究的兴趣。于是一切变得大道至简，重新启用备忘录，拍拍上面灰层。</p><p>青涩的文字，华而不实的辞藻，杂乱不堪的叙述，还好可以全选删除，比起 QQ 空间一条一条删方便太多（QQ空间也算是一种<strong>乐色</strong>备忘录了）。</p><p>多次重开之后，规划结构已经轻车路熟。简单易用的备忘录是不愿折腾的大多数选择。可过于简单的体系，注定重开的间隔不会很长。没办法，人无完人，备忘录离完美还有一定距离。</p><p><strong>备忘录可以随时删除重来，但是感情不行</strong>。</p><p>软件产品也许因为英明的决策有了划时代的改变，趋近于完美，曾经选择离开的那个人，因为感情的巨变，有了质变，但<strong>江山易改本性难移</strong>。</p><p>不着急下结论，我们先做出一个假设。假设这个质变是真实的，与备忘录从开的区别在于，无论如何，关系的过去是无法抹除和改变的。不能推到重建，只能缝缝补补，曾经选择离开的原因就像刺长在另一方身上，无法完整拥抱，除非忍受刺痛和流血。假设这个质变是假，只是因为怀念而产生的错觉，于是再一次承受错误选择带来的后果。</p><p>所以「吃回头草」这个行为无论怎么看都是不划算的。</p><p>好马不吃回头草，我想这一定是一匹志在千里的马。说起志在千里，忘记是在什么时候见过这段话</p><blockquote><p>男人一生喜欢的四个人<br />喜欢上一个人。Like someone<br />喜欢上一个人。Like to fuck some<br />喜欢上一个人。Like the last one<br />喜欢上一个人。Like to be alone</p></blockquote><p>当然不同人可能顺序并不相同，也可能是不止四个。不只是男人，不管是何种人，我们对于在一棵树上吊死的行为都会感到惋惜。</p><p>也许并没有志在千里的向往，只是想要关系中的一切都岁月静好，岁月静好和负重前行是一体两面的存在。当这两者一旦失衡，痛苦就会随之而来，你的岁月静好是另一半的负重前行。</p><p>所以前文为什么说，亲密关系中总有一个是园丁，一个是花朵。当关系变得臃肿，角色的转换不再顺利。于是情感天平失去平衡，一切土崩瓦解，无论怎么选择都会有遗憾。开始新的旅程之后，重新开始的过程少了一些痛苦，但并没有完全消失。如果此时对过去美好的部分抱有怀念很正常，不过付出行动显然不理智也并不划算。</p><p>于是我们对感情越来越绝望，心里的小鹿遍体鳞伤，少了年少的活力，老态龙钟的模样，每次都在说：“看好了没有哦，最后一个哦，我要撞咯。“小鹿的样子，让你犹豫不决。</p><p>于是陷入总是对美好感情保持羡慕，但是又偶尔庆幸孜然一身的状态。</p><p>很长的篇幅描述了，亲密关系的本来面貌，如何让它变得令人羡慕，美好好像难以维系，疲于感情更替，陷入回不到的过去。</p><p>文章的题目是「如何拥有一段让人羡慕的亲密关系」，到目前，仍未定义「一段」。</p><h2>「一段」亲密关系</h2><blockquote><p>老猿挂印，关隘不在挂印，而在回头</p></blockquote><p>人们天然对美好的事物抱有幻想，这是人类为数不多美好品格之一。但七宗罪之一的贪婪让美好彻底转换。</p><p>不基于血缘为纽带，表面链接亲密关系的是名为爱的情感，情感之下是伴生的行为，于是我们会因为爱不计成本的付出。这是一切的开始，美好幻想会因为现实产生变化，与之对应的是付出。开始计较付出之后的回报，贪婪会让人歇斯底里，让人错过来之不易的平衡。于是原本美好的亲密关系只能封存于记忆的罐子里，这是相对好的结果，荒唐的感情结局是连美好都不复存在。</p><p>其实每个人与生俱来，都有能力拥有一段美好的亲密关系，这是<strong>自然选择</strong>的结果。但还是会有人对本文题目保持兴趣，源于内心无限增长的欲望，默认「一段」即「永远」。</p><p>经营感情的方式每个人都有不同的方式，每个人都有心得，如果我叙述的经验对你有所帮助我倍感荣幸。也祝愿每个人都能拥有让人羡慕的亲密关系，并长久保持。</p><p>但是对于「一段」，中国人有一个更好的词可以辅助解释 —— 缘分 [ yuán fèn ]。</p><p>「缘」是「一段」的起点，人和人的相遇是个意外，谁都可以主动成为制造意外的好手。「分」是「一段」的结尾，这个分字所包含的一切决定「一段」可以持续的长度。过分很好的描述了人类贪欲的变化，老猿挂印，关隘不在挂印，而在回头。</p><p>「过」亦是错，知错能改，善莫大焉。<br />「过」结「果」，任何的结果，都事出有因，出现问题不如先审视自我。<br />「过」即放过，团团圆圆是美好的向往，月有阴晴圆缺，人有悲欢离合。</p><hr /><p>&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/95386</id>
            <title>法意瑞十一日游-法国篇（3天）：开始寻迹</title>
            <link>https://sspai.com/post/95386</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/95386</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 08 Jan 2025 06:10:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <法国旅行, 艺术生, 巴黎, 文化体验>
<br>
<br>
总结: 作为一名艺术生，作者在圣诞假期期间前往法国进行为期三天的旅行，体验了巴黎的文化和艺术。行程中，作者参观了蒙马特高地、圣心大教堂、凯旋门、香榭丽舍大街、埃菲尔铁塔、卢浮宫等著名景点，并对法国的生活方式和文化差异进行了观察和思考。作者表达了对法国美食和设计的向往，同时也提到了一些旅行中的小插曲和感受。旅行结束后，作者计划分享瑞士的旅行经历。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作为艺术生，当然要来一趟法国了。设计课堂上说着巴黎圣母院，蓬皮杜艺术中心，总想着来实地看看。</p><p>正好借着我弟在法交换的机会且放圣诞假，也有幸获得了工作之余的十几天假期，可以游玩一趟法意瑞。也因为是第一次去这么远的地方，所以我和家人、亲戚，选择跟团行。</p><p>以下是我回国之后的碎碎念。</p><blockquote><p><strong>想念可以直接喝的直饮水，想念设计的精美的教堂；</strong></p><p><strong>想念街上随处可见的冰箱贴，想念正宗的硬面包、法国家禽、有青酱的蜗牛..</strong></p><p><strong>想念全部。</strong></p></blockquote><p>在法国3天的行程，第一天最累，也是去的景点最多的地方，所以本文可能无法面面俱到，望读者理解。</p><hr /><p>坐了十个多小时的飞机，从巴黎戴高乐机场简单洗漱后，第一程直接去蒙马特高地。</p><p>在此途中，领队告诉我们：第一天也是最累最赶的。和我们说了一些国内和欧洲不一样的地方/我们可能会不习惯的地方。</p><ol><li>在欧洲，人工很贵，不像中国这么卷，例如大巴车司机如果没有连续工作3小时，直接想休息45分钟，没毛病。但也由于福利体系太好，也造就了小偷多，连警察都拿他们没办法。</li><li>上厕所是要钱的（1欧左右），但有的地方（咖啡馆）等地，少数服务区也有免费的。</li><li>水龙头出来的水可以直接喝，但是水质比较硬，喝多了容易掉头发。</li><li>欧元如果不换算，和我们的价格差不多，例如矿泉水1-2欧。</li></ol><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/05/5ea2717ca153d2cbae6c5838f23b9acb.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>在巴黎机场，说声我爱你</figcaption></figure><p>很快，路过众多不算繁华的街区，对巴黎的街道有了一个初印象：</p><p>非常多的涂鸦，我理解的是自由的象征。小巧的阳台，近似空无一人的街道，她以这样的姿态在迎接我们。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/05/f69dec0893f730976ab51c7ad0b83a74.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/05/3ba9bf458bdd91e670f1d8b3d2c97b2a.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>Day1:24.12.23</h3><h4>蒙马特高地-圣心大教堂</h4><p>在历史上，不少留法的艺术生们来到这里绘画，造就艺术生涯，蒙马特高地附近也造就成了比较年轻的社区。</p><p>没想到一下车便开始了“欧洲的第一个拉练“：往上是一个上坡，在去圣心大教堂的顶端也是。</p><p>圣心大教堂是我看到的第一个教堂，他的设计精美足以令我感到震撼。进去的时候要简单查个包，便可以体会到欧洲大多数教堂的气息：华丽的穹顶，内部持续在闪闪的蜡烛，也可以自己供奉蜡烛。</p><p>内部有多国语言的解说，扫描二维码可以导览。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/5ba42eaa5bc01417d07e441c43e8f97c.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>圣心大教堂外部</figcaption></figure><p>在蒙马特高地顶端，可以俯瞰巴黎全貌。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/05/40785e34c14dc6325ff847fe11760e44.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>因为是跟团游，所以不用担心交通问题，一直是接驳大巴，行李也可以寄存在车上，所以不用拖着行李到处跑。</p><p>领略过最年轻的社区和圣心大教堂后，就出发去凯旋门。</p><h4>凯旋门-香榭丽舍大街</h4><p>本次的欧洲之行见到了两个凯旋门，一个是巴黎的，一个是罗马的。而巴黎的凯旋门则是拿破仑根据罗马的获得灵感而建造。</p><p>大巴抵达巴黎著名的凯旋门，得以简单的绕了一圈。获得了一个经验：坐观光车需要做到左侧，视角更好（在后面瑞士的山路也应证了这一点）当然这也得看对应场景的构造和运气。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/34c4347739a2ef515c85cde92d5ac7c9.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/ba8c2534d2f362ff170e82a56cb5f5a6.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>在凯旋门，也让我拍到了第一张在欧洲的人生照片。</p><p>在它的附近，就是香榭丽舍大街。路过且见到了LV总部，还有我们熟悉的中国南方航空公司。在此，我们只是路过，在很少的时间内我们待了一小会儿。</p><p>据了解，法国人会觉得买LV的外国人不太懂其中的内涵，而香奈儿和爱马仕则是代表了女性的独立与解放。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/05/4a90f0fbc0c8dee2125008474fdd9f70.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/05/c35af9e7b9ce79c13e1780ac75570911.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h4>体验塞纳河游船</h4><p>在游船两侧，全都是独一无二的著名建筑景观：自由女神像、耶拿桥、亚历山大三世桥、巴黎大皇宫……</p><p>每一次过桥的时候，因为那些桥都比较低，人们在经过的时候都会把手高高上举，并发出“wow”的声音。</p><p>游船二层人特别多，一层则先是比较空，后来可能因为人们“见的比较多了”，于是觉得冷的人们纷纷躲在了一层具有围栏的船内，船尾的卫生间也是免费的。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/05/16e35e6917c89f3af916a670853496cf.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/7d3d575f8b6856cba3402fe5bcbbb7f1.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h4>埃菲尔铁塔</h4><p>通过塞纳河游船，从多个角度观察著名的埃菲尔铁塔，喜欢摄影的我当然不会放过这个绝佳的机会。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/05/afdaec47a6e74496f123440346904317.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>除了从游船上见到埃菲尔铁塔，在下方也有近距离地靠近。</p><p>在第二天，看到消息说埃菲尔铁塔失火，但是有团友准备去吃饭的，后来据说只是电路问题。</p><p>由于时间限制，我们并没有购票与进入乘坐电梯，而在后续的自由行中，我选择了打卡比较久远的餐馆以及一个Apple Store。</p><h3>协和广场、方尖碑、今天降半旗</h3><p>在中午吃完中餐团餐后，我们下午接着赶路：协和广场与方尖碑、卢浮宫。</p><p>在19世纪（1829年），埃及总督穆罕默德·阿里将卢克索方尖碑作为外交礼物送给法国，以感谢法国在考古和文化领域的帮助。1836年，这座方尖碑被移至巴黎的协和广场，并由法国国王路易-菲利普一世竖立。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/9659cdf9ed93b24afc8ebb63e0cec8da.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/a825c2cf60b6d0e4e5fcb1fab11933cc.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 393px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/e8c8ebb458c408a8fa8e6a7e36eb675d.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>源照片：https://www.eyeem.com/p/218492024</figcaption></figure><p>爱好观察细节的我，则是观察到方尖碑附近的建筑都在降半旗。于是我问了一下chatGPT（这趟旅行给我印象深刻之一的，就是通畅的互联网）得知：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/494deb6d2de854e885a0c5c8a2ed3c9f.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>12月23日降半旗的原因</figcaption></figure><blockquote><p>悼念法国海外领地马约特岛上自然灾害的遇难者。</p><p>该地区近期因严重洪灾和泥石流导致多起人员伤亡和财产损失。</p><p>法国总统马克龙宣布这一天为全国哀悼日，并呼吁全国人民默哀，以表达对受害者及其家属的支持与同情。</p></blockquote><h3>卢浮宫</h3><p>通向卢浮宫，我们穿过一条里沃里大街，走到卢浮宫门前。在柔软的沙地上，旁边还有水的倒影，我觉得这一切似乎不太真实。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/715fa26800635e73d27feebdde5ae75e.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/4ee70cf6e253c5ab8dd7dba414464e0c.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>1981年，在密特朗当选法国总统后，提出了“伟大工程”（Grands Projets）计划，在1983年亲自挑选贝聿铭担任卢浮宫改造项目的总设计师。</p><p>到了经典的卢浮宫前，很远就可以看到贝聿铭设计的大小金字塔。</p><p>前面许多的小桩子，就像特地是为前来旅行的人们准备的打卡地。</p><p>好在是跟团，所以我们并不需要在寒风中等待两个多少时排队从正门进入，通过我们“潜伏在”卢浮宫的地导带领我们从室内排队，安检后即可进入参观与讲解。</p><p>首先需要注意的是，在这些展示品的内部中都具有报警器，如果触碰之后报警，后果则是可想而知的。</p><p>主要参观了卢浮宫最开始的样子，和几个有名气的雕塑：</p><p>最开头的是女儿救父亲的故事：《卡尔达斯与父亲》，米罗的维纳斯（又称断臂的维纳斯）、《萨莫色雷斯的胜利女神》，著名的蒙娜丽莎，我并成功挤到了最前面，拍到了第二张人生照片。（由于人不帅，这里就不放大头照了）</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/aa3067973e8f416c33e955d23a0d60d4.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>米罗的维纳斯、胜利女神</figcaption></figure><p>再放一张自己很得意的照片。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/31975425258317d07a5b7d0a36efb870.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>https://www.eyeem.com/p/218490984，后续上传500px中国版售卖</figcaption></figure><p>位于卢浮宫对面的小凯旋门，则是叫做卡鲁塞尔凯旋门，与金字塔形成一条中轴线。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/5346b51b37a971d22f84b9922ce33a54.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>Day2：24.12.24</h3><h4>老佛爷购物中心</h4><p>在老佛爷购物中心，分为主楼、男装楼和家具楼，因为时间原因，我们逛了主楼，通过长廊进入男装楼。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/ece8b4802348f22b8bbdbada9113c0f5.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>&nbsp;</p><p>在一进去的购物中心，由于是第一次入场，我们进入就响起了很多的掌声。</p> <p>外面播放的BGM非常愉悦，但我始终识别不出对应的歌曲名是什么。</p><p>当时的圣诞节主题是“Golden Voyageur”，由设计师Kevin Germanier创作。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/6f96451949247bcaea287be30f91441e.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/6278591bc3d8052c1493b030f9ad5993.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>这样的掌声，让我想起了在Apple Store开张与购买产品的掌声一样。</p><p>在这里有众多的纪念品可供购买，但巧克力由于担心运输过程中出现问题，则只是在前面的视窗前拍了照片。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/e3a37bd7c4a4c44038604a488537d26e.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/a64421b4fcc2a5b54e1f1e1f9c0170d7.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>在小红书刷到的天际线冰箱贴（右），结果过于火而买完了，长的又没地方挂。</p><p>因为实在觉得没有什么可买（里面奢侈品较国内便宜，但我目前单身且无相关需求），</p><p>最终，在前往巴黎春天百货公司的路上，文艺且小众的我买了一个《世界报》，📄打卡了Apple Store剧院店。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/bc296c38d8b29729632616e9bd88ccf7.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/e3575d51cb6a31c37ab7962aeb6a5052.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>凡尔赛宫</h3><p>下午我们去了凡尔赛宫，经常听说“你好凡尔赛”，结果还真的来了一趟凡尔赛。</p><p>根据历史得知，路易十四将凡尔赛从一个小型狩猎行宫扩建为欧洲最宏伟的宫殿，象征着法国绝对王权的巅峰，他也让很多贵族居住于此。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/f20f93aaee7e882c796008cb677f36a5.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>凡尔赛宫部分内景</figcaption></figure><p>我对此的印象则是：很多个房间，只是跟着人流走动。</p><p>最需要的是一个好的讲解器。</p><p>当时令我最震撼的是镜廊，一条长长的通路，来这里的游客无不拍摄留念。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/4a70b3cf8a5cf733aa577d8771840548.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>Day 3：24.12.25</h3><p>由于当天是圣诞节当天，较多商店在今天都选择不开放，于是我们都强烈想去巴黎圣母院。</p><p>第一次排队排到了说无法进入，只有下午2点才可以进入参观（一个群里的截图或者其他），所以趁着上午人不多，我们在前面先打了卡。由于位置正好离蓬皮杜艺术中心较近，于是纳入自由行的行程。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/e8058d4c28c304ec8cc8d6b5907fd35f.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>巴黎圣母院与蓬皮杜艺术中心</figcaption></figure><h4>蓬皮杜艺术中心</h4><p>再次回到艺术这个话题，则必须要去蓬皮杜艺术中心看一看。</p><p>因为人比较多，以及需要购买门票，不想耽误下午的巴黎圣母院，于是只是在外围看了看。</p><p>之前只是在网上看到，还是不如去现实中摸一摸。由远及近，感受它的抽象与壮丽。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/90aaa637879844301536c245f8b844f1.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/8f70a9339cb80b3b0a4d7448c5983eba.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>&nbsp;</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 581px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/914c09612a6cd4239ea35e78754902e2.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h4>法国的历史咖啡馆</h4><p>打卡法国的第一家咖啡馆，历史悠久：Procope。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 577px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/619f3675c2f9dd672ce4be8ed4cb4ef3.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Procope</figcaption></figure><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/db89d9cf6059578f23dc9dee83bbabed.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/55f491b2c25b8fdc1ec5f28674ce6226.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>中午本地人很多，也是排队进。我们尝试了一些法国菜，法国家禽，红酒炖牛肉，鳕鱼背，牛腰子，法国鸭肝，“风起云涌”（Soufflé），印象深刻的就要数风起云涌，我吃的是咸味版，面包外脆里嫩，配合蔬菜一道吃。</p><p>这一顿需要158欧。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/30d0d1e6df7e3826b6e81625edf3136b.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Procope</figcaption></figure><h4>巴黎圣母院</h4><p>饭后闲庭信步，再次来到巴黎圣母院。今天是2024年5年之间过节时首次开放，所以并不像上午那样便于排队——一个小时后才得以进去。</p><p>我在撰写本文时，看地图的时候才想起，附近就是法国公路的原点，当时居然没有低头找这个原点，比较遗憾。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 581px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/0252e03b0783a2b98603423625839cb1.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/bac7e8c2dfad007142a32cd4a686d1a4.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/86200063d0f81de9feadd5e12b451a2d.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h4>夜晚</h4><p>巴黎道路比较小，所以也很容易堵车，晚上原本回酒店1个小时的路程，但因为堵车而导致无法预估车程。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/911847e6ce3d3fa15f55ad182895957a.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>夜间的歌剧院前</figcaption></figure><h4>在法国连住3晚</h4><p>我们住在酒店里，B&amp;B Hotel，连住三晚。这样可以让我们避免更换行李。</p><p>其实这里可以地铁能到，不过因为晚上5点多有车可以接我们回来，我并未能体验到法国的地铁公交，这也导致了一些攻略也白做了：法国的周卡怎么买，如何预防地铁的小偷和扒手……</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/fa6c42b35db5df1cc7b853f78e3b375b.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/ed2495d29f747bc346e9a119304d2d35.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h4>Day 4：24.12.26</h4><h4>去安纳西：</h4><p>自由行结束后，我们便从火车站出发，去里昂附近的小镇。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/4a303558060bcbcaa883e74ff26c8c6b.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>乘坐火车</figcaption></figure><p>他这个列车上写着的“In Oui”，就好像在说，“对”～</p><p>非常喜欢使用世界迷雾App记录轨迹的我，这一程居然断掉了--不靠近窗边，也忘记下载记录离线轨迹的App导入。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/37bc3b89800149f2ccf90358625915a1.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/8f45953bf314b5855fa81380d35ffc28.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>&nbsp;</p><p>在往瑞士走的那一天，主要是去法国非常靠近瑞士的一个小镇：安纳西小镇。</p><p>这个小镇只有1条主街，非常的小，走过来走过去差不多15分钟便可以走完全程。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/59e0593769bc5656834d6c4a2d43fcee.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/1b2c9e6d19f92448d13b75a8621e1f37.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 565px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/6190ba788d9f437d00f4057f4b0f4890.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>最令我惊艳的就是这座桥上的风景</figcaption></figure><h4>关于西餐</h4><p>说了这么多景色，来说说法国的早餐。</p><p>在酒店的西餐，这次的行程主要是早餐自助。</p><p>可颂面包，黄油，奶酪🧀，果汁，烤肠。用南京话说，“偶尔吃吃可以，吃多了真不赖斯。”</p><p>虽然我开始吃得还比较满意，总是西餐，但是可能是因为喝多了凉水，也导致我恶心反胃，吐过两个早上。</p><p>导致之后在瑞士有一天没有心思煎鸡蛋🍳，没有体验“在异国下厨”。</p><h2>后记</h2><p>这正是我和家人与亲戚在法国的3天旅行掠影，欢迎大家评论你想了解的，有空则会一一回复。</p><p>下篇，我将会更新“瑞士篇”，敬请期待。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/95455</id>
            <title>你好，新加坡</title>
            <link>https://sspai.com/post/95455</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/95455</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 08 Jan 2025 06:05:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新加坡, 旅行, 文化, 经济发展  
<br><br>  
总结: 文章描述了作者在新加坡的旅行经历，强调了新加坡的多元文化和经济发展。作者提到新加坡的政府在住房政策上为公民提供了保障，且社会环境相对包容。尽管新加坡的现代化程度较高，给人以熟悉感，但作者对其文化的深度体验感到不足。旅行中，作者享受了当地美食和景点，尤其是肉骨茶和滨海湾花园。最后，作者表达了对未来旅行的期待，尤其是对文化差异更大的地方的向往。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">“新加坡不能没有海南鸡饭，正如纽约不能没有披萨”，虽然这句话着实是打趣，但正如其所言，前几代华人在新加坡这片从东至西也就 30 公里的小岛上创造出了一个又一个近乎神话的经济发展故事，确实值得我们去思考去钻研。再次趁着南下团结出差的机会，带上女票终于来到了“亚洲四小龙”之一的新加坡。</p><h2 style="margin-left: 0px; text-align: justify;">准备</h2><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">大概是在去年暑假期间对新加坡开始上心，总觉得这个国家自己一定会在不远的将来踏足，开始找一些相关的资料阅读，特意看了《新加坡——不可思议的崛起》这本书，虽然这本书写的有不妥之处但我自己看的是十分畅快，尤其是说到了新加坡借助马六甲海峡牢牢把控住了通往太平洋咽喉的内容时，我一直在脑海里畅想，马六甲海峡到底能有多繁忙，繁忙到可以让一个全新的国家在短短六十年的时间里来了一次彻底的改头换面。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">还听了《壮游者》关于新加坡这一期的播客节目，其中找的嘉宾刚好是在新加坡做房产生意的华人，因为我反复的听了好几遍，嘉宾大姐特色的国语口音余音绕梁在我的脑子里。可能是工作后这几年时间里一直在租房搬家折腾，逐渐对房子这件事开始有了一些短暂的关注过，嘉宾大姐针对新加坡政府提供给新加坡公民的“组屋”做了特别说明，我也是第一次较为完整的梳理清楚了这个制度诞生的原因，可以说新加坡的政府是一个更加为人民着想，更加原因去解决实在问题的政府。但反过来说，才区区几百万人口，是不是可以认为仅需稍微强硬点的态度和手段就可以推进很多事情呢？虽然这个话题不适合深聊，我自己也聊不出什么来，但就住房问题这一点，新加坡公民确实可以有更少的忧虑。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">但真正推动我去往新加坡的核心原因却不是这些，而是其比港澳地区更加包容的社会环境，虽然也存在不少人反感新加坡政府管得太多管得太严，但纠其本质绝大多数新加坡公民对其政府的满意程度是超出预期的高，因此生活在这座小岛上的各色人种和种族都得到了非常好且平等的生活水平和工作机会，最让我觉得不可思议的是新加坡并没有唯一官方语言，英语、华语、马来语、泰米尔语都是官方语言，你需要根据自己所属的种族学习除英语之外的第二语言，比如华人就是一定要学习华语，印度人就一定要学习泰米尔语，虽然国语是马来语，全国通用语言为英语，但这些都是强制写进法律进行保障的，背后的意义完全不同。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">当然了，此次新加坡旅行之所以能够彻底成行最主要的原因是对国人免签，我女票可以拿着护照就出国，再加上新加坡的华人背景和语言优势，作为第一次出国的目的地非常好，有着非常不错的缓冲区，虽然有些人可能觉得“异乡感”来得不会太足，但不得不承认这次旅行我看到了超多的印度人，之前老想着能不能去到印度浪一下子，这回在大街上和“小印度”来了个小小的震撼。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">从深圳出发到新加坡最近的机票价格非常便宜，便宜到我差点马上就下单了，但被从新加坡返程北京的机票价格吓了一跳，虽然价格也不算贵，但整体下来一个人来回这么一趟也得六千多，再加上新加坡的酒店价格更是让人倒吸一口凉气，仔细想了几天还是咬咬牙给都定下来了。换了大概等值人民币四千多的新币，主要是为了想防止出现一些无法刷卡或者二维码支付的地方，后来才发现换太多了，多到后面要强制花现金，其实像我们这次三四天、四五天左右的行程，四百新币就完全足够了，visa 和支付宝的便捷性和体验远超预期，就连公交车都可以直接 visa 支付，但为了纪念我们在机场买的两张交通卡最后也没退掉，权当纪念了。</p><h2 style="margin-left: 0px; text-align: justify;">第一天</h2><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">虽然咱也是工作几年，兜里有点东西的人了，但主打一个能省绝不多花的态度几次纠结后选了早班飞机和在天上跨年的航班，天还没凉就赶到了深圳宝安机场，我原本以为这么早能有多少人没想到还没看到航站楼就卡死堵车了，那可是凌晨五点半啊，尤其是进入到值机大厅后更是被乌泱泱的人流惊讶，只能在心里不停的赞叹“不愧是深圳”。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">到达新加坡后刚好时中午过后，折腾好交通卡坐地铁达到市区拖着行李左拐右绕终于到达酒店后刚好是下午 14 点过一些，恰好可以直接办理入住。我们住的是克拉码头附近的假日酒店，在曼谷住过一次后体验海算不错，综合对比下来一晚 1300 元已经是中等左右的三星酒店，再加上这地理位置，实乃性价比之选了。但就从克拉码头地铁站到酒店大厅这短短的几百米居然能够走出一身汗，赤道国家的天气虽然已是全球北方地区的冬季，但对其而言完全就没有冬天的说法，有的只是每天下午雷打不动的一场场雷阵雨。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">原本打算在新加坡的三晚都住同一家酒店，但后来仔细想到可能和女票一起只来这么一次就打算疯狂一把，第三晚订了家拥有 2.9 米深水区泳池的酒店，价格也是假日酒店将近两倍，酒店和房间整体环境确实更好一些，但我们的本意是为了泳池，想着最后一天早上爽游一上午，没想到假日酒店本身楼顶也有一个 25 米长的泳池，虽然不宽但至少有啊！这么一想性价比已经很高了，但我们是办理入住后的第二天早上才发现有泳池，否则也不会这么疯狂一把了，虽然假日酒店的房间确实小一些，但个人认为性价比超高，推荐给大家。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/article/8fd674125f18677820dc346284260b9a.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">办理好入住后因为楼下就克拉码头，遂先逛了下午后无人的码头区，但说实话大白天的克拉码头真的是啥也没有，又热又晒，河水也不干净，街道两旁的商铺都没有营业，一整个就是死气沉沉，观感非常不好。但等到晚上我们再回到这片区域时大为震感，一下就把松弛感拉满了。好多坐在河边阶梯上互相依偎的情侣，还有街头卖唱的艺人，更有三五成群的游客熙熙攘攘的穿梭在热闹的码头边，夜晚的灯光倒映到河面上反射出了这个国家活力的一面，给人一种白天和晚上完全不同的反差感。我自己是已经很久没有感受到这么放松这么舒服的氛围了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/article/dec6308cfdb870bed3133c786bc62f52.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">五颜六色的“旧禧街警察局”就坐落在克拉码头前不远的十字路口上，搭配着面前的车水马龙，站在这十字路口拍下以警察局为背景的照片，确实非常漂亮非常美好，值得算上是自己的一张人生照片。至于到新加坡的第一顿饭那必须是听了非常多遍的“泰国新加坡印度尼西亚，咖喱肉骨茶印尼九层塔”的肉骨茶啦！刚好克拉码头这十字路口刚好也有一家松发肉骨茶，不得不说这家店之所以能够蝉联多年的米其林一定是有它原因在的。晚上我们吃了另外一家店的药味肉骨茶，虽然这两家店的肉骨茶汤底不一样，松发是白胡椒，但我个人对二者都很喜欢，只是松发家的排骨质感会更好，非常要较劲吃起来感觉非常新鲜，以至于第二天我们再次去到了同一家店，饿了一天爽吃三碗肉骨茶。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">随后我们往前走到了“圣安德烈教堂”，教堂本身不大，如果你本身没有去看过什么教堂可以专门来一趟感受下，但我自己还是觉得没有国内的一些教堂来得大气，不过这也是仁者见仁智者见智的事情了。教堂外面有一大片草地，连着新加坡美术馆，不得不说这附近确实非常拍照非常适合 city walk，漫步在这周边附近看着遮天的大树，阳光充足的大蓝天，什么都不用想，就安安静静地走着就已经很好了。我们在美术馆正门前的大草地上拍了几张照片，听着旁边几位国人大妈边摆着 pose 边齐声对着镜头喊着“看看我们的大长腿美不美！”，咋说呢，就有种明明已经身在国外但精神世界依旧停留在国内的错觉。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/article/4e2118860f144a66aae7f1db1830f207.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;"><br />&nbsp;</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/article/f99eb0738adbd1f906353e54f3233bbe.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">美术馆再往前走一段，过了“安德逊桥”这座神似上海的外白渡桥后就来到了新加坡著名景点“鱼尾狮”了，本来我们这一路上看的几个点都没啥人，以为新加坡也就这样了，没想到这鱼尾狮广场全是人，有一种感觉人全都到这广场上挤着来了。但比较有意思的一点是没想到印度人出奇的多，去过周边的这几个国家没想到新加坡的印度人居然是最多的，而印度人中我觉得印度小孩是最有特色的，不确定是饮食习惯还是别的什么原因，总觉得印度小孩长得很精致，给人一种五官极致的精致，就感觉小小的瘦瘦的，但骨架撑得也恰好，很像某些中土神话电影中的“精灵”。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">因为人太多，我们只在鱼尾狮广场随意拍了几张照片就结束，走过“金禧桥”来到了摩天轮附近，本想是上摩天轮看夜景的，但此时天空阴了起来，而且过了桥后到“莱佛士道”这附近路况不好，人行道很窄再加上附近在施工，整体的感受确实不佳，也就跳过了坐摩天轮，打算直接去“滨海湾花园”。但就这么走着走着估计是困意上来了，毕竟早班飞机休息也不太好，走到金沙湾购物中心附近渐渐也就没有了去看天空树夜景的期待。反而发现了悬立于海面之上的新加坡 Apple Store！巨大的一个球体，太酷了！</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/article/879df8374438a63cb7b6db96d86f3254.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">我赶紧走到球里仔细观摩了一番，对比外面来说 apple store 球体里的凉爽程度硬控了几条大型犬，全都被他们的主人带进去趴在地上的空调出风口边上了。我看了下 iPhone 的价格，对比国内几乎没有价格优势，除了可以用同等价格买到满血设备外没有任何必要专门来买，就算是退税也只是便宜了几百块罢了，我手上的这台 iPhone 15 还远不到换机的时候，遂出门。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">此时天色渐晚，两人的精力都即将见底，水也喝完了，本想打算是就近找家 711 买瓶矿泉水解暑，没想到就为了找这家 711 把我们彻底搞累了，再也没有精力再继续玩耍。谁能想到我们看着地图找的 711 不在路边居然在地铁站里，仔细翻了评论才知道要下到地铁站里，差点又绕回金沙湾商场里继续找了。给大家的建议是，在新加坡玩耍出门前记得把水都带足了，因为这里并不像国内或者泰国那般便利店满地都是。</p><h2 style="margin-left: 0px; text-align: justify;">第二天</h2><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">第二天的主要任务是看博物馆和去圣淘沙岛上玩巨型秋千和天际滑车。博物馆我觉得非常一般，虽然新加坡确实没有什么历史，整个博物馆也在休整中能看的东西其实并不多，布展的思路我觉得和澳门博物馆很像（甚至还不如），我原本以为澳门博物馆的布展思路是我去过最差劲的，没想到新加坡才是最差的。稍微救回来一些的是位于地下一层萨尔加多的《亚马逊热带雨林》摄影展，来的之前我完全不知道有这个展，搜的这么多新加坡资料也没有人说过有这么个摄影展，可以说凭着这个展彻底就活了我对新加坡博物馆极差的印象，就冲这一个摄影展完全值得来新加坡中转一天。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">萨尔加多是我在 22 年看 B 站小师傅摄影课上知道的摄影师，那会被他拍摄的巴西淘金热的矿工系列照片所震撼，如如果你也感兴趣可以通过<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1zY411w7yD/?spm_id_from=333.337.search-card.all.click&amp;vd_source=beeffc73c4661fe63439d618b05342c6" target="_blank">这个链接</a>去瞅瞅这个伟大的摄影师。据说是拍完这个系列后人整个就不好了，患上了严重的心理疾病，后来是因为他妻子买了一座山，经过很长一段时间把这座荒山栽满了树，开满了花，让萨尔加多感受到了大自然的美好的力量后才慢慢走出来，从拍摄人类的痛苦转变拍摄大自然的美好，表达这个星球上的奇妙之景中去。我当时看完这部纪录片后整体的感受跟萨尔加多是一样的，虽然远不到他那般感受深刻，但就纪录片观后感而言感触良多，很推荐你有时间也去看一看。直到去年萨尔加多的影集都一直放在我的购物车中，但因为大开本影集价格之昂贵我一直迟迟无法下单，后来还是去到了大栅栏附近的“暗房咖啡”中才偶然发现了这本实体影集，爽看一下午，今年得想个办法匀出点预算买下这本拍摄大自然美好的影集了，真的非常不错，值得买一本来收藏。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">我们两个人一进入展厅后就分开了，因为各自重点都不太一样，我喜欢从头到尾每一张照片仔仔细细的看很久，如果不是为了赶下一个景点去看美术馆我可以一直看一天，慢慢的、仔仔细细的研究每一幅照片，每个专题，看完每一部纪录片。这个《亚马逊雨林》展览的所有照片都是黑白风格，不管是人还是景都是黑白，我从未在一个时空下如此密集的感受过如此立体的黑白风格照片的冲击，再搭配上展厅里恰到好处的背景音乐，真的有一种我就在雨林中的感觉。我原本还在找有没有同名画册售卖，后来仔细绕了几圈才确定这就是个展不卖任何画册，只有博物馆文创区零星的明信片和布袋之流，有点失望，原本都做好了拎着影集上飞机的准备了hhhhh。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">随后我们再次来到了美术馆，后来我才知道美术馆如果你不看特展或者常规展览的话，是不需要买票的，推门就可以随意逛了，但为了满足门票收集癖，还是花了基本展览费用买了两张票。来美术馆的主要目的就是为了拍那张走在两栋楼之间的连廊的，虽然这个短短的连廊也是小红书带起来的，但说实话确实挺好看的，而且知道这个地方和正在拍照的也全是国人，还有甚者都拿上了对讲机进行双向通话，因为连廊在 3 楼，最佳拍照点在 4 楼，连廊所在位置是两栋楼间的空旷处，除非没有素质的超大声呼喊否则双方都听不清对方在说什么。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">因为同一时间拍照的人实在是太多，连廊本身就是为了方便两栋楼之间的游客走动而设，如今变为拍照点后如果你也想拍就要一直等或者脸皮需要很厚赖着不走，才能拍下那么一张看着还算不错的照片，我们匆匆走了几个来回拍了几段视频和照片后也就罢了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/article/53e502c8ba4e2a26019d077bfb0cec89.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">天公不做美，从美术馆出来后就开始下雨了，只是断断续续的在下，我预判这天气可能下一会就停了，没想到我们坐公交到达 vivo city 商场转成圣淘沙捷运小火车到达终点站后，这雨瞬间就下大了，而且是越下越大，就好像前两天没来得及下雨似的，统统在这短短的一两个小时内全下完了。我们在一家冰激凌店内边吃边等，就这样过去了大半个小时这雨完全没有停的意思，眼看距离我们预约大秋千的时间一家过去了半个小时，再拖下去感觉要被取消，而且订票网站上说大秋千除非打雷天气否则不予退款，我们只要迎着大雨，在雨中进行了一次超级刺激的，感受了将近 2s 左右完全失重感的大秋千，我觉得非常有意思的地方在于可以和女票两人一起从几十米的空中抛下，这种紧紧拉住对方的感觉一起感受失重的感觉很好，虽然下来后我们两个的衣服都湿透了，再加上大雨天确实容易感冒，就算是 711 里暴利的三十多人民币的一次性雨衣也不得不买，但这趟回忆非常棒！</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">从大秋千下来，我们原本打算再赶回去玩天际滑车，毕竟雨衣都买了衣服也湿了，再玩几趟滑车也不是问题，但到了检票口才发现因为持续性下雨今天提前关闭了，我们只好改到明天再来一趟。坐在回程的公交车上，幸亏有这雨衣，要不然全身湿透再加上冷气全开的公交车，高低得干趴一个人。晚饭我们还是选择了跟昨天一样位于克拉码头附近的那家松发肉骨茶，因为暖暖的白胡椒再加上排骨，就很适合淋了一下午雨的我们，果断爽吃。</p><h2 style="margin-left: 0px; text-align: justify;">第三天</h2><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">今天是“转场日”，早上起床后先去享受了一波假日酒店的泳池，然后再去吃了新加坡国民早餐“亚坤早餐”。我个人觉得这个亚坤早餐味道还是不错的，偏甜口，如果你让我每天都吃肯定是受不了，那还不如每天都吃海南粉、后安粉和抱罗粉呢，我觉得这些是我心中真正的享受和海南人民的国民早餐。可能主要还是新鲜感吧，这种吐司面包蘸温泉蛋的口感确实挺奇特的，搭配上一杯加了不少糖的咖啡，味道也确实还算不错，我吃的确实挺爽，但我女票认为算不上出彩也就是正常，毕竟人家看到了豆浆油条四个字的套餐后眼睛都亮了，到也能理解。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">在新加坡最后一晚的酒店我们选择了“滨海宾乐雅酒店”。价格前面也说了确实是假日酒店的将近两倍的价格，换来的是更好的房间环境和 2.9 米深的游泳池，我从未进入过深水区，因为深水区是需要游泳证的，我虽然会游泳但因为是野路子出生，我不会踩水，再加上游泳这件事本身对我来说兴趣也不大，因此拥有一份游泳证也就无足轻重了，更别说去深水区感受一下了。所以呢当我看到这家酒店的泳池是 2.9 米深时瞬间就想要了。到达酒店后因为还没有到入住时间，寄存完行李后就再次奔往圣淘沙岛，就为了补上昨天因为大雨取消的天际滑车。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">大家以后如果也要来圣淘沙岛玩耍的话，可以不用排队买票，直接用同一张在机场地铁站买的交通卡就可以刷卡进站了，我是后来才注意到刷卡闸机上有标识可以用交通卡刷进展，稍微浪费了一些排队购票时间。到达岛上后我们直奔天际滑车，就怕天气突变再次下雨，但包里也装好了昨天买的雨衣，就算是真的下雨了也要头铁穿好雨衣冲进雨中。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">我们是在 Klook 上买的三次票，每人 180 元人民币，整体感受下来我觉得还好，不算贵，而且非常推荐来玩耍，这星球上总共也没几个地方可以玩到滑车，尤其是还可以坐着缆车看着不远处的马六甲海峡，望着繁忙的海面上巨大的货轮来来往往，而这边却欢声笑语很是魔幻。我们总共玩了红蓝绿三条线，其中最刺激的是蓝线，跑道比较陡车速可以稍微快一点，但整体而言四条跑道都不算长，都只有六百多米，如果能够再长一倍体验会更好，很期待这个滑车项目可以引入国内，开发风景更好更长的路线。比较遗憾的一点是我们还头盔的时间太快了，应该玩耍结束后先拿着头盔去机器上扫照片再换头盔，否则这一路上好几个拍照点的照片都看不到了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/article/d2b54244a0421f916040ca12c6583fe8.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">滑车结束后，今天的主要任务也就结束了，我们慢慢悠悠的沿着圣淘沙的西海岸北部和南部走着，虽然海滩没有什么特色确实也都是人造的，但对比整个新加坡的国家或者城市建设来说，圣淘沙确实是一个相对有度假氛围的地方了，但不管是岛上的消费还是酒店价格都相对市区更高，如果我是新加坡人周末大概率是不会往圣淘沙岛上跑，而是跨国跑到马来西亚去享受低物价的世界。我们看到了那颗长得十分奇怪的椰子树，奇怪到我都开始怀疑是不是人为影响导致，要不然怎么可能会有椰子树长得如此奇怪，如此直线呢？更神奇的是还在海滩上看到了孔雀！虽然大概率不是野生孔雀，但在这种地方还能够看到在海滩上随意晃荡的孔雀也确实是太魔幻了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/article/3714f47f8994a77499dcf2c90f2b1acd.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">基本上把圣淘沙岛西部都逛了一圈后，喝了两杯 coconut 椰子水就准备打道回府去玩耍酒店泳池，刚准备坐上公交就下起了雨，到达酒店房间后就开始下大了，主打一个来都来了我们就换上原本还是湿的泳衣冒着大雨继续在泳池里玩耍拍照，搞到旁边的老外还好奇我们用的是不是 iPhone，用的什么型号，真有意思。到了晚上，我们洗漱了一波来到了酒店马路对面的亚拉街，看到了苏丹回教堂，也看到了超有特色的酒吧街，晚上开灯后整个街区非常漂亮非常有氛围，一边是清真寺礼拜的神秘的广播声，一边是世俗的酒吧劲爆的摇滚乐，在这种强烈的对比下我们吃了一顿晚饭。看着眼前走过去的一个个西方的面孔，这种在异乡的感觉确实是满世界旅行跑的乐趣所在。</p><h2 style="margin-left: 0px; text-align: justify;">第四天</h2><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">到了第四天也是我们在新加坡待的最后一天了，从一开始落地后疯狂吐槽的闷热天气，再到现在即将离开竟然还有些许不舍，我们再一次享受了酒店的深水泳池和早餐后整理好行李寄存到前台，重新去逛了白天下的亚拉街。幸亏前一天晚上我们逛了一次夜晚的亚拉街，白天的亚拉街原不及夜晚风格来得印象深刻，强烈推荐大家来感受一下夜晚的亚拉街。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">从亚拉街往前走不远处就是“小印度”，经过昨天下午的一阵暴雨，今天早上的天气尤其的好，蓝天大白云搭配上草地，不管怎么拍都好看都舒服，但就是因为这过于通透的天气和热烈的阳光以及这几日来日均两万多步的路程，女票的精力值在此刻达到了极限，摆摆手让我自己一个人去逛小印度，找了个小公园坐了下来享受习习凉风。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/article/19a264c570c5494240e6f8f938f6fcdf.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;"><br />&nbsp;</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/article/c8636d5a952c21062f7923072e4a918a.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">小印度整体而言和新加坡的中国城“牛车水”差不多，如果不是因为“斯里尼瓦沙柏鲁马庙”我觉得完全没必要专门来一趟，但如果你就是冲着这个印度教庙宇来的话，那一定会感受的非常彻底，我觉得此行非常幸运，刚好赶上他们貌似在进行某种闭门仪式前的祈福，较为完整的拍下了一段祈福演奏，非常有脑海中对印度的感觉。虽然说这个世界上印度人跟华人一样基本上无处不在了，但至少这一次在这里我才算得上是真正意义上的感受到了印度教的氛围。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/article/ccdec4047085d84d407f43521f52d15c.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">我们坐上前往滨海湾花园的地铁，去往此行新加坡之旅的最后一个目的地——“云雾林”。专门去看云雾林的人很多，光是排队买票就等了快 20 分钟，如果你是南方人或者之前有去过类似的国内各种温室的话，可以不必买两个场馆的联票，仅需购买云雾林门票即可，慢慢感受这全球室内最大瀑布，整个云雾林场馆非常凉快非常舒服，如果你正好还是大夏天来到新加坡，云雾林这里就是一个非常适合消暑的好去处。在云雾林里我看到了之前从未见过的猪笼草和捕蝇草，没想到猪笼草可以这么大，捕蝇草可以这么小，还有很多非常奇特的热带植物和花卉，如果我下次再去的话，一定会安安静静的就坐在瀑布下面，就这么呆着看着，好好的感受着一片清凉。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">滨海湾花园其实有好几个去处，其中同样非常著名的“天空树”景点我们因为时间关系没来得及去，还有金沙大酒店的顶层无边泳池和酒吧，这些都是东西都是小时候就老听大人和电视上宣传，现如今近在咫尺却未能如愿，只能把这个遗憾留给下次了！</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">随后我们就重新坐公交车来到酒店拿上行李，但此时又下起了大雨，而且也是越下越大，为了少折腾一些节省精力准备应对横跨整个晚上的超级红眼航班，果断打车去往樟宜机场，刚好用富裕的时间去看樟宜机场的大瀑布，去感受疯狂动物城同款穿越室内热带雨林。但好巧不巧，在乘车前往机场的路上居然遇到了这段时间来最大的一次短时急性降雨，雨大到雨刮器都来不及扫，刚扫过去能看见一点路马上就又看不清了，路上的车开的很慢，平均只有不到 50 迈，偶尔遇到超车的司机，我们的车子会因为被激起的水花拍打得摇晃车身，就连司机师傅都惊叹这雨下得是真大，就宛如老天爷在挽留今晚的即将回国离开新加坡的我们。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">到达樟宜机场后，我们很迅速的找到了提前值机的柜台，不得不说这提前值机的服务真好，非常适合提前四五个小时来机场慢慢逛看看瀑布吃吃喝喝拍拍照的玩法，不用着急去值机去安检，因为樟宜机场确实挺不一样的，值机完成后离境就无法返回，想要再次返回就算是再次入境，如果没有新加坡签证而是用免签政策入境的话是不符合入境要求的，所以一旦刷了护照出境就无法去看大瀑布了，而且一旦出镜就只能逛免税店在机场内部里晃荡，而安检是到了最后即将要登机了才放开，安检完毕后直接就可以上飞机，这一点跟我之前的经验都完全不一样，安检完毕后的区域是没有厕所的，官方也立了牌子提示乘客等到需要上飞机的时候再安检。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">对于樟宜机场对面的 Jewel 宝石商场来说可逛可买程度体验更好，居然都塞得下一家 apple store，而且还有超级多好吃的美食，但我们踩了雷吃了一家以海南鸡饭出名的“海南宝”饭店，我们原本是不打算吃海南鸡饭的，除了自己就是海南人这一最主要的因素外，我还非常深刻的理解到海南鸡饭只有海南本地鸡才好吃的真谛，其他地方的鸡肉口感都非常的柴非常的难吃，但这次完全是因为送我们去机场的华人司机特意推荐，说海南鸡饭一定要去试试，海南鸡饭的特点不是用海南的鸡，而是因为海南人做的。那好吧，既然都得到了司机师傅的强烈推荐那我们也就给了它一次机会试了一次海南鸡饭，没想到再一次验证了我的看法，不在海南本地吃的海南鸡饭是真的无敌超级难吃。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/article/875865ec7e10c80c535acc40013e966f.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">吃饱喝足后，我们继续在大瀑布下坐了大半个小时，也玩了滑梯坐了 t2 和 t3 往返的小火车，晚上的大瀑布确实不如白天好看，主要是这灯光红绿蓝黄的真的是太丑，还是推荐大家有空的时候早点来机场看下白天的大瀑布，很值得很漂亮！随后我们就去往登机口了，这一趟从 23:55 起飞到早上 05:40 落地的红眼航班坐得我真的是欲哭无泪，真的是折磨，睡不踏实坐得腰疼，位置还很挤，总之就是哪哪都难受，真不知道 19 年那会自己是怎么受得了 12 个小时的跨太平洋航班的，感觉腰得断了。</p><h2 style="margin-left: 0px; text-align: justify;">总结</h2><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">这一趟新加坡之行总而言之我非常满意，“亚洲四小龙”只剩下台湾这一个地方没去看过了，很期待今年是否能有这个机会踏上这个与自己关系更近一步的地方。综合对比来看，去过的这几个小龙还是香港待得最舒服，不光是好吃，更好拍，空间立体感更强，文化差异性虽然看着更近但实际上却很远，反而新加坡是比较无感的，可能是因为过于现代化，与自己之前生活了十八年的小岛天气和城市建设风格更像导致冲击力来得不强。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">论这一趟收获的话，除了断掉了我不会再产生去新加坡工作的想法外，也顺带拍了第一期我们的旅行婚纱照，虽然远算不上婚纱照，但这种在旅行的过程中留下这么几张照片的感觉我觉得会比花费几万块去影楼里或者请专业婚摄来得畅快，我个人是比较喜欢这种啥都自己插一脚的感觉，尤其是这种人生大事我觉得有必要自己参与其中，这不仅仅是金钱的原因，我觉得最主要的是回忆。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">新加坡我可能未来都不会再去了，主要是文化不到位，很多东西都是当地政府刻意包装出来的，这一点无可厚非，但旅行嘛，也就是自己待腻的地方去到别人待腻的地方罢了，求的就是一个猎奇感，只是这两年我的旅行风格或者状态变为了想去拍拍照，总想去记录下什么，尤其是对柬埔寨、印度、中亚等这些与自己习以为常的文化环境完全不同的地方有了更多的兴趣，反而是那些什么雪山草地之类的兴趣在逐步降低，甚至是刻意避开，以至于在去年总是在冒出一个不如倔强一把去纽约这个街拍圣地去朝圣，在纽约的街头爽拍几天。</p><p style="margin-left: 0px; text-align: justify;">可能吧，看下今年有没有更多更好玩更疯狂的想法！</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/95474</id>
            <title>暴毙不用慌 二手显卡过保维修小贴士</title>
            <link>https://sspai.com/post/95474</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/95474</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 08 Jan 2025 03:47:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <显卡故障, 维修途径, 保修服务, 个人经验>
<br>
<br>
总结: 本文主要讨论了显卡作为电脑主部件的故障率及其维修途径。作者分享了自己在显卡使用和维修过程中的亲身经历，包括显卡的故障、保修服务的选择以及不同维修途径的优缺点。文章提到原厂保外付费、本地电脑城维修、淘宝闲鱼寄修和B站维修Up主等多种维修方式，并分析了各自的适用情况和潜在问题。最后，作者强调了选择可靠维修服务的重要性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>显卡，主机内三大热源之首，故障率最高的电脑主部件，没有之一。</p><p>PC DIY攒机多年，从不玩大型3A游戏，装机细心、清灰勤保养；倒也做过两次内存条的返厂换新，真正报废过的配件唯有显卡。</p><p>人生第一张显卡是铭瑄镭9550 64MB，原装散热器太拉，忍不住更换超频三纯铜散热器时，压碎了GPU核心边角，嘎了。</p><p>第一张PCI-E显卡，特意选了散热极佳的HIS希仕 IceQ4 HD4850 512MB，结果遇上 GPU虚焊通病，花屏到生活不能自理，昆明代理商明确拒保外地网购的二手卡，付费几百都不答应，最后当散热器备件贱卖了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/08/3396b7c4b5cdf9510f2c9a1c936901ad.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>前几个月，闲鱼买了颗锐龙3500X，桌面临时搭了个最小系统Luo测，没点亮屏幕；满头大汗的折腾半小时，才想到可能是显卡问题，拿手头最好的1070Ti替换，忙中出错显卡供电线没插紧，带走了显卡。</p><p>那天除开内存条，板U、显卡、电源、硬盘都是新淘的，不可控因素太多，博主多年没栽这种跟头，一气之下，当天的配件全部低价处理掉了，才来处理烧坏的1070ti</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/08/fbc528bb4f407eb3cf1ca16c5689a202.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>途径一：原厂保外付费</h2><p>厂商保修，先认发P，再看序列号。</p><p>显卡保修一般为两到三年，在非一般纳税人手写发P的年代，只要你能弄到，过保个一年半载不是问题，仍可保内免费维修。</p><p>PC行业利薄，大多数渠道销售的显卡，价格不含P，大家更多的还是用<strong>产品序列号</strong>质保。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/08/b49ae36f9d4645a8930fafdf72902a28.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>序列号可在内部系统查询到生产日期，有些品牌以此计算，有些厂商在此基础上<strong>顺延3个月</strong>，计入了产品流通消化时间，更为人性化。</p><p>官方客服确认过保，或辨识序列号命名规律得知出厂时间久远，部分显卡厂商仍提供了保外付费维修服务，如<strong>华硕</strong>、<strong>七彩虹</strong>、<strong>柏能</strong>旗下的<strong>索泰</strong>、<strong>蓝宝石</strong>、<strong>映众</strong>、<strong>电竞叛客</strong>、<strong>万丽</strong>等。</p><p>这类坏卡，可以尝试原厂保外付费：</p><ul><li>高残值的中高端显卡，二手仍然两千元以上的</li><li>两代以内的次新卡</li><li>不涉及GPU核心、仅显存、供电电路方面问题</li><li>没有PCB断裂、金手指损毁之类的物理硬伤</li><li>未曾第三方送修、拆修过的</li></ul><p>手头这块华硕1070ti涡轮卡是2018年生产，当时还被卖家摆了一道，背面有颗维修替换过的电阻，被卖家贴了张硕大的防拆贴掩盖。</p><p>这种上古卡，就没必要联系华硕售后了，Next Way~</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/08/d5e914534d54b2980ae780b3bc4e1c27.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>途径二：本地电脑城维修</h2><p>2005年之前，板卡维修都需要返厂，来回需要一周以上。</p><p>华硕板卡的省代领头，自建了第一批认证的维修服务站，普通的电路故障、电容电阻更换可以当地解决，主销型号甚至做到了立等可取，检测确认故障后马上更换一块良品。</p><p>技嘉、微星、磐正、昂达等品牌跟进，或官方自建，或自费培训，相关维修技术人员逐渐增加，至2010年后，离职技工创立的第三方维修点，开始涌现。</p><p>这类店铺多为个人店铺，技工即老板，一般在电脑城附近的写字楼，或是主营二手、配件电脑城的二、三楼，譬如昆明的民院、长沙的合峰。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/08/01d9c0437ed0a14e0c2784715928433f.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>个人而言，我不会选择这种店，原因有四：</p><ul><li>费时费力，一般做不到当日取件，需要跑两趟</li><li>收费标准不公开透明，随口随心情</li><li>打的费用，比邮费更贵</li><li>没有平台监管，投诉无门</li></ul><p>之前博主的几块精工石英表，路边店换完电池半日内必坏；小电器更换开关，手工费用可以买台全新的。</p><p>“熟人介绍”，“老乡”的店，一旦触发这几个关键词，傻孩子，赶紧跑。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/08/0e3d14ba458dcdc2affe177c846b91f2.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>途径三：淘宝闲鱼寄修</h2><p>上海周边、广东地区，电脑配件制造基地，本地消费能力强；郑州、成都、山东，二手电脑/洋垃圾的集散地，从业者众多，吞吐量惊人。</p><p>这些区域的线上维修服务，相对靠谱。</p><p>找到一家深圳的显卡维修五钻店，评分口碑不错，页面描述里还主动提到了B站维修佬，欢迎对比Up主报价，有意思。<br />（现在升皇冠了，页面美工也重做了，没有B站维修佬的描述了）</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/08/17424f174b10bda11ea35241a7ab845e.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>1070 Ti客服报价120元，保修三个月，不包来回运费，返回时可选10元中通，或顺丰到付。</p><p>按照客服指引，拍了店内10元链接，顺丰自费寄出。</p><p>显卡到达3天后，淘宝信息弹窗说：<strong>GPU核心老化</strong>，修不好？</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/08/851f371faced8259f802231d3f55a4a3.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>这块卡虽为涡轮公版，正面全覆甲，做工挺好的，之前运行极为稳定。</p><p>如果说电源短路带走了GPU，我也就死心了，核心老化这个理由，挺可笑的。</p><p>没关系，还有最后一招。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/08/b8f77b7ec67f98443b1da85a3e26acb4.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>途径四：B站维修Up主</h2><p>毫无疑问，B站自制长视频，是目前各类维修佬的主要引流平台；显卡维修视频，更是喜闻乐见的蹲坑食粮、赛博榨菜。</p><p>3D打印手办、机箱，CNC订制非标准金属件，罗技鼠标换微动，switch换摇杆，戴森换电池…</p><p>就我接触过的来说，维修佬<strong>四五线城市</strong>的居多，宅家做手工修件，也能保证五位数的月收，远高出当地平均水准，其定价和服务都有优势。</p><p>当然，显卡这类涉及芯片级维修的，一般都租了车库、民宅或偏远店铺做工作室，千把块钱的月租成本远低于北上广。</p><p>但凡涉及芯片级维修，官方售后给出的保外方案都是自费更换GPU，没法像维修UP主那样帮你重植GPU、显存，高性价比解决虚焊问题。</p><p>“张哥”“靓女”这些头部Up主，应该是有自己的团队了，只修中高端，收费也很Top</p><p>万粉左右的Up主，大多亲力亲为，我找的是“显卡维修湿”</p><p>这位仁兄在广东汕尾海丰县，报价100元，保修一个月，不包来回运费。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/08/9f861a9179b6cd4b692ca1849c4c664c.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>显卡寄到的当天下午，就上了检测台，一小时工夫，修好、测完、收费，当晚寄回。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/08/bc0f4182ebd4ddac1b0407aa2eac49df.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>全程微信实时沟通，几秒钟的视频甩了四个，说话简短、口音很重，听不太清，按照时间线，大意是：</p><ol><li>有一相供电烧了</li><li>可能要干掉（屏蔽）这一相供电</li><li>修好了，跑完测试没问题了</li></ol><p>到最后，也不知是屏蔽了这一相供电，还是更换了元件，我就多问了一句，结果……自讨没趣。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/08/f20abe328b9b39320ad40d8195f5f307.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>收到卡后放一边，备用的RX560XT换下来要清理A卡驱动，嫌麻烦；结果半个月后换上，故障和之前一摸一样，主板显卡通电，但无法启动，按键后无反应。</p><p>联系“显卡维修湿”，果真又被当小白鄙视了，大呼不可能：不可能点不亮，不可能半个月了都没使用！</p><p>被质疑说谎，博主都没生气，问他返修的运费怎么算，这货直接破防，秒转回了100元维修费用，呵呵。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/08/948ac8af3028562fd785fc57e3dccb65.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>终章：还得是三刀流大佬</h2><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/08/4b95bfafeda10206c36be43fc6acd8aa.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>“三刀流维修坊”，初次听到这名字，是在整活垃圾佬“吃饭团的佳乐同学”视频里</p><p>那几年，那张撼讯RX480红魔矿卡，把我折腾得欲仙欲死、掉驱动到怀疑人生，也是这位大佬帮我回收处理了。</p><p>“三刀流”大佬在吉林通化柳河县，实在太远，这次没做首选，最后只能QQ上找他求救。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/08/6a80db88f2c8a5b25ebcbb6858dbea65.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>明码标价150元，顺丰包邮寄回，保修一个月。</p><p>一次性，大佬帮我解决了四个问题：</p><h4>显卡成功修复</h4><ul><li>还是那一相核心供电的问题，更换那一路Mos管和全部电阻后解决</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/08/ba5505257677256b1dd101b9e8cd5fa2.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h4>上家为什么没修复成功？</h4><ul><li>“维修湿”更换的Mos管是拆板二手，非原型号全新件，漏电流上限不足</li><li>在波形明显不正常的情况下，未更换问题电路电阻，造成反复损坏</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/08/c9427bdd1f495310073971c72d59fb4a.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h4>淘宝为何拒修？</h4><ul><li>并非核心老化</li><li>整卡元器件状态很差，肯定是三朝元老，每次矿潮都没缺席</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/08/68a401e9d7332c80f54b1cd82867c6ef.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h4>免费修复了RX470D</h4><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/08/46b4a7a902fe054e43f81242c045ab73.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>本着节约运费的原则，有块迪兰酷能RX470D 4G一并打包寄出了。</p><p>这张个人卡成色很新，有原封、未拆修，能开核、但老爱黑屏掉驱动，一路从RX470、RX570刷到RX580 2048sp，提高核心电压故障依旧，BIOS也刷黑了。</p><p>大佬帮我修复BIOS为RX570，跑了3天稳定性测试，定价80元的维修费也没收，说是<strong>检测和刷BIOS免费，没动焊接就不存在费用</strong>。</p><p>惊了，东北人都是活雷锋！</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/08/214fb9f7dbdca4c0cc2d0d01055e6ab1.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><i><strong>声明：真实经历描述，本人无任何利益相关，欢迎监督</strong></i></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/08/faf63878bd0e81a6023b93aef96cd294.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/95451</id>
            <title>西非漫记 1 加纳</title>
            <link>https://sspai.com/post/95451</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/95451</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 07 Jan 2025 07:30:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <非洲, 旅行, 文化, 社会>
<br>
<br>
总结: 本文通过作者的旅行经历，探讨了非洲的多样性和复杂性。作者指出，非洲并非孤立的中世纪，而是拥有丰富历史和文化的大陆，值得被更多人了解。旅行中，作者观察到不同国家的社会状况和文化特征，强调了非洲人民的声音和诉求应被重视。通过与当地人的交流，作者反映了加纳的生活现状及其经济挑战，揭示了中产阶级与底层民众之间的差距。整体而言，了解非洲是理解世界的重要一环。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2 style="margin-left: 10.5pt;">序​​</h2><p style="margin-left: 10.5pt;">初中地理课时，有一节是“撒哈拉以南的非洲”。老师问，你们知道哪些非洲国家？大家异口同声地回答“南非”，然后大笑。老师也没有说出更多的名字，只是照着书上的内容笼统地讲述。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">直到如今，当与一些朋友说起旅行计划后，很快就会被概括为“去南非玩”。非洲在中国人心中仿佛缺失了。这不应该。都是反殖民的难兄难弟，我们为什么会忘记他们呢？</p><p style="margin-left: 10.5pt;">非洲有14亿人，并且仍然是增长最快的地区之一。非洲有巨大的异质性，有辉煌的历史，也延续着百年的喘息。非洲并没有在孤独地过着自己不受打扰的中世纪；这中世纪已经足够漫长了，终有醒来的一天。这并不意味着我们要去“唤醒”它；它可能依旧会沉睡，再睡上个几十几百年，哪个外来人也不能和不应左右它的命运，但当它醒来时，将无法被任何人忽视。非洲的声音，他们的历史与文化，他们的血与泪，他们的思想与诉求，理应被听到。不了解非洲，就不可能了解这个世界。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">为了了解这个世界，我步入丛林。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">在这次旅途中，我会从加纳首都阿克拉出发，乘坐公共交通工具穿越丛林与草原，沿着大西洋的海岸依次前往多哥首都洛美和贝宁主要城市科托努，再北上纵穿多哥，进入布基纳法索，随后经过科特迪瓦，在首都阿比让停留后回到加纳。这其中，将同时包括大海沿岸的潮湿林地、疏林草原和北方内陆的热带沙漠，天主教、伏都教和穆斯林文化区、不同社会制度和发展状况的国家、文官政府和军政府控制的地带。我很希望自己能像个经历了系统的社会科学训练的田野调查者那样收集信息，但我不是。即使如此，语言是相通的，人性是相同的。在大街上流浪，在田间漂泊，用自己的眼睛去捕捉所有发生的事情，总能收获些什么。</p><h2 style="margin-left: 10.5pt;">Day 1 2024.02.07</h2><p style="margin-left: 10.5pt;">在飞机上醒来时，右侧的舷窗一片深紫色，而左侧已经被一束橙色的水平光线分成了两块。飞机正沿着西南方向通过亚丁湾，即将穿过索马里，进入埃塞俄比亚境内。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">埃塞俄比亚航空看起来是一家大公司，拥有飞往非洲各地的航线，机场上清一色都是大飞机。埃塞俄比亚境内的地面并不空旷；红褐色的高原上一个接一个的正方形贴满了地面，一个个小白点散落在正方形的间隙，毫无疑问是人造的景观。在将近一小时的飞行中，这些细胞一样的田野始终没有间断过，看来埃塞东部的农业面积相当广阔。这些农田一直延伸到西部的山地；在这里遍布着海拔3000 m左右的山峰，在围成一圈的山脉间偶尔会有被挖掉的圆形缺口，形成了一些大湖，让人猜测是否是小行星撞地球留下的痕迹。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">埃塞俄比亚的机场不大，各种肤色的人快速挤来挤去，处处贴了恭贺新春的贴纸。褐色皮肤戴着头巾的妇女昂首挺胸，眼里闪烁着光。唯独机场WiFi不如人意，本想在这里完成小米用户出国第一件要事即安装或更新GSpace，但连网页都无法打开。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 358px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/9d757fe873ce5392a484320236aea0e6.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>埃塞俄比亚的山​</figcaption></figure><p style="margin-left: 10.5pt; text-align: center;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 10.5pt;">在接下来的航程中，飞机依次穿过埃塞俄比亚西部、南苏丹、中非共和国、乍得、喀麦隆、尼日利亚，然后贴着大西洋进入加纳。它将在空中东西横跨非洲，就像法国人试图在陆地上做的那样。这些都是想去的地方。在埃塞俄比亚和南苏丹的边境上，城镇更加瞩目，在逐渐变亮的阳光下，环绕大山的公路构成了闪着光的金色丝线。如果不到地面上去，很难想象这里究竟会是怎样的情况。战火波及到这里了吗？我不知道。在这里，看到了像死去的蛇一样盘绕着的河床。一开始觉得平平无奇，突然脑中闪过一个猜想：南苏丹，河，这不会是...打开地图，原来这就是尼罗河的源头！</p><p style="margin-left: 10.5pt;">进入南苏丹后，城镇立刻消失了。这里的地貌与埃塞俄比亚东部的高原和西部的山地都不同，它显然是有起伏的，但没有山脉，更像是在一块奶酪上用刀用接近水平的方式切了几刀。在黄土上覆盖几片黑色的植被，色泽像用沾了墨水的半干的刷子在木板上随机刮了几下而成。大海的波浪凝固了，变成了沙土，就变成了眼前的模样。与埃塞俄比亚遍地是城镇和农田的景观相反，在这片土地上想找到人类的痕迹已经是一件难事了。只有一条南北向的笔直的铁路延伸到地平线远方，不知它是否会刺破北方的边境。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">再向西进入南苏丹的腹地，连潦草笔触刷出来的深色也消失了，只剩砂石的黄色。它是如此柔和，像谷仓会有的颜色，看到它绝对不会认为它会吞噬任何生命。河流自由地蜿蜒。如果火星上有水，一定是这样的图景。这种半荒漠的景象同样出现在中非共和国和乍得的土地上，只是在这里直线型、交错成直角和45度角的公路似乎多了一些。地面上稀疏的树木构成圆形的黑点，我们仿佛坐在长颈鹿的头部，在俯瞰它后背上的斑驳。笔直的公路在远处相交成十字，像是这片被称为死亡之心的土地敞开的温柔的怀抱。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">但乍得也并非全是荒漠。在它的西南部，再次见到了成片的农田和若干道路交汇而成的小城镇。它们坐落在独特的粉红色土壤上，周围的大河像刹车带一样扭来扭去，不时被泥土占据，又将土地驱逐。大概是不断改道的河床填满了整片大地，就好像烟尘随风肆意混合，或是颜料被打翻然后快速干掉，每一条纹路都是河流在历史上某一瞬间的位置。而在河构成的平原的另一侧，则又是粉红色的戈壁了。长长的烟在戈壁上的某几处升起，不知道正在发生什么。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">接着，云层渐起。屏幕上显示的航线变更，从贴着大西洋变成了进一步穿过贝宁和多哥。飞机依次从拉各斯、康托努、洛美上空经过。这几天无法去拉各斯看看是个遗憾，而厚厚的云层彻底隔绝了俯瞰这座西非最大城市的可能。在云雾间再穿行两小时后，阿克拉到了。终于可以清楚地看到了，黄褐色的泥土漂浮着覆盖着的，正方形的街区，密集的小房子，一辆接一辆的汽车，郊区的泥土路和市区的柏油路。非洲的大地，所有人的故乡，终于在脚下了。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 10.5pt;">阿克拉的天气令人舒适。不像东南亚的热带地区那样阳光酷热、大雨倾盆，只有温热的干燥的风带着泥土的气味在吹拂。这风的气味让人放松，如果没有蚊子，由它吹拂在身上可能也有益健康。出租车是中国20年前常见的手摇车窗的款式，有的车上古老的韩文标识依然醒目。阿克拉很大，打车往往都是半小时以上。街边的景色与小县城没有什么区别，路边人来人往，卖生香蕉和烤香蕉、衣服鞋帽小商品、口红唇膏指甲油的小推车遍地都是。头上顶着东西的不只有妇女，用这种方法进行搬运的男性也不在少数。最夸张的是有人用头顶搬运一整台沙发，不知是怎样的钢筋铁骨。当地人普遍装束是色彩鲜艳的T恤、短裤和拖鞋，也有穿西装的精神小伙。我问司机，大家都穿短袖，不怕蚊子吗？司机反而很惊讶中国没有那么多的蚊子。这成为了话题的开端，接着我问他在加纳的生活怎么样。他说也好也坏；好在想买什么都有，吃饱穿暖很容易，坏在不能像车里坐着的国际游客一样来回走动，也没有上升空间。他听到我来度假，觉得我是个大老板，我忙说不是不是，是中国有个叫春节的东西。他很惊讶，长达一周的全国性假期，难道大家都不上班？我问加纳难道没有长假吗，他说没有那么长的，只有十二月有几天密集的假日。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/338d4b6b379a35de71b0b1b596ab47c1.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>阿克拉的街道</figcaption></figure><p style="margin-left: 10.5pt; text-align: center;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 10.5pt;">汽车路过政府部门的办公区域，司机指来指去，这个是总统府，那个是大会堂。我说，你们的娜娜总统一家是不是把持朝政多年？司机笑了笑。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">关于近年来的变化，他确认了娜娜总统上台初期加纳的一切公共资源都是免费的，但那样的日子已经一去不复返了。接着他开始抱怨苛捐杂税越来越多，钱是不好挣了。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">这天下午去了Osu Castle，这是最早由丹麦人在17世纪建立的殖民据点，最初用于关押奴隶，然后几经转手扩建，依次成为了伊丽莎白女王的行宫、开国总统恩克鲁玛和第二任总统罗林斯的办公场所。在它的底层，有一处“有来无回梯”，过了楼梯的奴隶就会被送上跨越大西洋的帆船。我是事后才想起这个问题，为什么象征着奴隶贸易的殖民据点会被作为以泛非主义作为立国方向的独立政府的办公地？后悔没有在向导还在时想到并提问。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">向导对恩克鲁玛的评价是一个坚韧强大的人，克服了种种困难，缔造了加纳这个国家。但他想做的事情太多，超出了他的掌控，又把国家压垮了。而在几年混乱的军政府后，精明强干的罗林斯也毫无疑问是个好总统，做到了他能做的全部。他的精明也体现在办公室的设置上：他新修的办公室正对着庄园的大门，如有政变他能第一时间知道。草坪里停放着专机，他可以随时跑路。到了今天，专机不见了，但罗林斯的专车仍然停放在草坪中，内部已经落满了泥土。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">我真的很后悔没有问关于殖民历史的问题。现代的加纳人是如何看待丹麦人、葡萄牙人、英国人的？这个问题的答案也和另一个、所有新独立国家都会面临的问题有关：他们是如何看待自己、如何看待这样一个被圈在共同的边境线里的不同文化不同宗教的集合体的？如今，奴隶城堡、总统官邸、大西洋海岸、村民放养的山羊、黑色羽毛的野鸡同处一片空间，鸡鸣随着海浪一声接一声，不远处“纪念登陆者”的十字架孤独地立在黄土中。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/cc8b16866907c0168223fb7c0335ce3e.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>城堡和旧总统官邸</figcaption></figure><p style="margin-left: 10.5pt;">这一天在阿克拉的经历并不总令人愉快。在机场入境时，海关官员对每个人的材料吹毛求疵以索取贿赂。面对我的理由是疫苗接种证上缺少本人签名，因此需要交15美元；我随即掏出一支笔签上名字，一根圆珠笔还用得着15美元来买？从城堡出来后，走在大街上，突然有拿着对讲机、警察模样的人过来，说什么“我可以射杀任何未经许可走在这里的人”，言外之意不言而喻。我指了指旁边躺在地上睡觉的流浪汉，意思也不言而喻：你有本事先射杀他，找我干嘛？这一切都发生在写着FREEDOM and JUSTICE的雕像下面。虽然早就知道加纳的警察腐败，但亲身经历一遍还是构成了一种cultural shock。这片政府机关聚集地似乎同时也是该溜子的出没地，走路一不小心就很容易踩到躺在地上的流浪者，一群小孩会凑上来说能不能耽误几分钟，一旦俯下身子他们就会说money money。有的该溜子会不怀好意地喊hello，如果不理就会带着怒色大叫喂喂，但他们也不敢真的追上来做什么。这时才意识到，司机口中“生活不难”只是中产阶级的幻影。能在这里开着车接客人的人，经济实力恐怕已经脱离了90％的当地人。机场里彬彬有礼的人，开着民宿跟客人谈笑风生的人，甚至是在餐厅能找到一份服务员的工作的人，都已经与大街上走来走去的男男女女不在同一个社会阶层了。加纳的总识字率是76％，在街上耍赖乞讨的人、在路边对着外国人发出嘶嘶声的人，可能甚至大字不识一个，一辈子都没有上学和工作的机会，他们舍弃尊严只是别无选择。只要没有实体经济的发展作为支撑，无法诞生出劳动的无产阶级作为他们的出路，这将始终只是他们的漫长中世纪而已。而中产阶级固化在那里，精英则争相跑去捞钱出国，实体经济不仅没有在发展反而萎缩了，不免让人担心起这个国家的未来。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">夜幕降临，在回家的路上，同样也在为自己感到忧虑。阿克拉的路人算不上友善，在其他几个更加偏僻的法语国家是否会更糟？因此我抓紧在阿克拉住宿的晚上，用担忧的笔调将这些文字整理并发出来。当真的步入丛林后，可能就无法这样频繁地整理了。</p><p>（注：事实证明这种担忧纯属多余，这一天遇到的不友好事件再也没有出现过。）</p><h2>Day 2 2024.02.08</h2><p style="margin-left: 10.5pt;">这一天阿克拉早上的天气比以前一天潮湿不少，太阳也不见了。从今天开始将进入漂泊的生活，电力不再充足，因此我会使用纸笔来进行记录。&nbsp;&nbsp;</p><p style="margin-left: 10.5pt;">这一天走出房门时是10点，有壁虎在地上爬过，门前的街道开阔空旷，对面的矮墙后侧能看到全人没有被人造物体占据的球形天空。前一天晚上路过此处时就震撼于这孤独的吞没一切的天空，而到了白天则发现又有一番治愈的景致。路过的当地人有的大喊Hello，也有的在擦肩而过时小声说出一句Good morning。其中有开着车的中年人、顶着货物的妇女、穿着短袖独行的青年。路边只有混凝土骨架的房屋上晾着衣服的当地人悠闲地坐对着尚未完全苏醒的街道，不知他们是否就定居在这座以天空作为屋顶的陋室。楼下形似棕榈的树上挂满了青色的香蕉形状的果实，路过的人向我大喊，拉扯几句后发觉他试图向我解释这种植物并非香蕉，正确的名字叫Planteen（音）。我不知道Planteen是什么，对方很是惊讶：你难道没有喝过它的果汁？</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/169054d4c658d4069b939c4fb17fa825.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>就是这个​</figcaption></figure><p style="margin-left: 10.5pt;">虽然我很想将街道的景致拍成照片，但事实证明这非常艰难，因为当地人大多是不喜欢入镜的。每当举起相机被人发现时，总能激发起一阵尖叫。因此我只能快速偷拍。我发现了一个诀窍：将镜头对准树木，装作在拍摄植物，然后在别人不注意时快速转过镜头按下快门。但这个诀窍并不总是有用，因为如此匆忙的情况下也很难将周围的景致拍摄清楚。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">前一日向房主询问了如何前往多哥。事实证明事先在Rome2Rio上查到的信息并不全面，前往多哥的车次要明显更多。房主提供了在线查询的网站，但网站也只是众多大大小小的交通服务商的其中之一。他们不会把时间表放在网站上，只有亲自前往才能得到正确的信息。这和非洲的许多事物一样。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">这个叫做STC的平台上并没有时间合适的车次，而我也无从知晓车站的名字，更无法在地图上找到应当在哪里乘坐公交车。好在Rome2Rio上提到了一个叫做STM Transport Voyageur的公司，恰好在地图上有相应的位置。我无法确定这只是一个办公室，还是大巴车云集的公交车站。但没有其他的办法，只有打车前往。这时我对何时发车一无所知，考虑着早晨前去，获知发车时间后再做安排。在乘车途中路过了一所职业学校，无论在哪里见到来来往往的学生总能叫人精神一振。这附近还有一所阿克拉大学，有空时一定要去转转。每当堵车时，总有顶着东西的人在马路上来往穿行兜售他们的物品，这是当地人流动的跳蚤市场。司机对一条毛巾很感兴趣，询问半天后说Next time。尽管商贩对外国人很是好奇，举着魔方、玩具枪等小商品向我售卖，但显然他们并不是将游客业务作为主业，我问司机当地人是否会从他们手中购买东西，司机斩钉截铁地做了肯定的回答。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/4f1e09ee02a7cedd3792b6f469283919.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/b4baacb7c334f9221998ae5f09fea778.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>虽然没有拍到实景，但博物馆里的画作非常形象</figcaption></figure><p style="margin-left: 10.5pt; text-align: center;">​​</p><p style="margin-left: 10.5pt;">我的目的地坐落在司机从未听说过的街角，多方打听后才将我送到。这里的司机似乎对“将客人送到”这件事十分执着，无论是哪辆车都会反复确认是否有将我正确的送到目的地。在这片空地上没有停放任何一辆车，一度让人怀疑是否已经废弃，但立刻就有热心的当地人过来指路，他们之间没有利益关系，也从未想要从我这里得到什么。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">在这片空荡荡的停车场，负责售票的工作人员坐在门外的椅子上，看起来像休息的路人。他对我说前往多哥的大巴车，每天晚上10点出发，次日约4点到达，对我来说这个时间并不合适。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">而就在一街之隔，任何人都不会忽视密集的大巴车，这显然是另一处巴士的集散地。其中有红色涂装的VIP公司运营的大巴车，同时也挤满了各种多半是私人运营的小面包。而此处最引人注目的并非是巴士，而是比所有地方都更加密集的人流摊位、钢棚之城的小店铺、木板搭成的小推车，以及位于每个人头顶上的移动贩卖点。这让人想起文学作品里19~20世纪的印度，他们大声播放的音乐淹没了街对面教堂里的圣咏。每个人都大喊叫卖自己的货物、手机壳、皮包、鞋子、小饰品以及衣服：各种各样的衣服，各种没有牌子的印着各国文字的彼此之前毫无关系的衣服。仅仅是印着汉字的衣服，我就看到了“携手同行”、“虎牙直播”、“某某酒店”等不同的标识。当第一次见到有人穿着写着“携手同行”的亮黄色短袖时，我走上前去问他为何会有这件衣服，而他简单地回答是在市场上买到的，看来就是在这里。叫卖的商贩贴满了街道，在立交桥下构成了比立交桥更加复杂的人流的网络，在其中穿行并不容易：不仅拥挤，还要应对每个人凑过来喊的你好，或是发出的嘶嘶的声音。在前一天我听到这种嘶嘶声时，将它当做了不友善的威胁，而今天向房东询问才知道这其实是他们独有的搭话的手段。在从人流商贩和停车场中穿过后，售票厅就接二连三的涌现出来，想要购票的人会被门口的人引导到幽暗的室内，一个一身漆黑的妇女轻身询问要去哪里，颇有些黑市交易的味道，在这里去多哥的大巴每天晚上6点发车，价格是450赛地，对我时间正合适。</p><p style="margin-left: 10.5pt; text-align: center;">​</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/6b7434d324ed1c2165d0a5dbaacd7023.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 10.5pt; text-align: center;">巴士集散地景观</p><p style="margin-left: 10.5pt;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 10.5pt;">在接下来的时间里去寻觅了吃饭的地方，以上文字正是在餐桌上记录的。这里毕竟与欧洲不同，永远无法找到能买到面包、牛奶、水果的便利店，甚至从来没有找到过超市的踪影。街边只有在人潮中的流动头顶商店和棚屋连成的小商品铺子。习惯于靠便利店解决三餐的人已经饿了一天肚子，而街边的食品作坊通常又极为奔放，风干的鱼肉、鸡翅等像调味料一样码放在小车里，叫人对新鲜和卫生程度充满担心。最终走到了一家在谷歌地图上有较好记录的路边店，没有菜单，但有穆斯林服务员热情介绍。Fufu是一种由木薯制成的粘稠淀粉块，泡在肉质的卤汁里。西非食物整体以辣味见长，在30度的天气里，刚出锅的热量又久久不能散去，使得我有时间在纸上写出上午的见闻。一位女性服务员似乎有点副业，在用餐完毕后向我索要了电话号码，并挤着自己的胸部说会来打电话并展示自己的身体。幸好我有不接任何陌生电话的习惯。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 10.5pt;">加纳的博物馆与想象中国家级博物馆的规模相比逊色不少，位于一个两层小楼中。在进门处存放了一些石器时代的工具雕像，接下来就跳转到了10~14世纪。在介绍中说西非地区的文明可以追溯到公元前1万年，作为文&nbsp;明&nbsp;古&nbsp;国的居民不由的心中一惊。又想到毕竟非洲是人类起源地，几万年文明也不是不能理解，不知学界是否有确凿结论。西非进入铁器时代大概是在公元后二世纪，比东亚和地中海文明确实是晚上不少。在这个漫长的空档期发生了什么？我愿意相信这是由于文物还尚未挖掘。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">加纳博物馆入口处引用了一句谚语，其大意为“鳄鱼都有胃，却仍互相咬食”。虽然看不明白其中的逻辑，但在以此为开头的导语中传达了塑造国家认同的苦心。“我们相信人类的不同是为了互补，而不是为了争斗，因为我们瞄准的是共同的目标。”我很喜欢这句话。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">（编译时注：加纳国家博物馆有线上网址：<a href="https://nationalmuseum.ghana-net.com/">https://nationalmuseum.ghana-net.com/</a>，其中开放部分线上馆藏，无缘亲身前往的读者可以通过网络一窥加纳历史文化风采。）</p><p style="margin-left: 10.5pt; text-align: center;">​</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/c9694c7c6d099be1129d1ee1f5073751.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>博物馆门口的引导语</figcaption></figure><p style="margin-left: 10.5pt; text-align: center;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 10.5pt;">加纳科技馆的规模同样不大，但设计十分用心。策展人用当地纺织品Kente贯穿了展区，长长的丝线上绘制了不同的色块，象征思想的发生和交流。在这里存放着电话机、电报机、人体模型、光学棱镜、交通工具的模型以及动物标本。在展区中央存放着NASA赠送的月壤以及月球上加纳国旗的影像。走到这里时，博物馆引语上的话再次出现在了脑中；在那个隔着铁幕争斗的年代，人类同样有过全世界大团结的高光时刻。​</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/c4ad67bc7bbf8a8c07dc80f66f4e7148.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>NASA赠送的月壤</figcaption></figure><p style="margin-left: 10.5pt;">在路上遇到的躺着或坐在土堆里的衣衫褴褛的人并不全是乞讨者。在科技馆的门外，一个小女孩像雕塑一样定在那里，在我结束参观时位置仍然没有变动。她的手中在做着针线活，手上的布料比身上的更完整。她面前是现代风格的场馆，场馆后是土堆，羊群和铁棚屋，各有各的生存方式和空间。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">&nbsp;</p><p style="margin-left: 10.5pt;">傍晚时分，我正坐在城市西侧的一处空地旁的轮胎上，记录这里的情况。本想找到一个超市采购水和食物作为夜间行车的补给，在谷歌地图上定位到的超市却不过只是一个摆着两三层饮用水的小摊。然而这周边吸引了我，他的旁边是轮胎店，理发店对面的烧烤摊冒着黑烟，附近的妇女在锅边洗着橙色的水果，粗壮的树木长在烧烤摊后，像前一天总统府院子里的千年神树。一大片黄土的空地被一圈轮胎围着，成为了青少年的野外球场；又有摩托车和汽车在其间穿行羊羔，野鸡和大黄狗在草地里漫游，骑着自行车的和跑着的小孩子从他们中穿过，踢起的球和下落的太阳重合在一起。这里足够宽广，能够容纳的下他们每一个人。结着果实的树、摩托车、自行车和汽车、幼儿园围墙上的字母，想把包含着所有东西的无可比拟的景象记录下来，但这几乎不可能；我只能做一个蹲在角落里的偷拍者。因此我长久地停在这里，让身体记住从空地上传来的风，希望这景象永远刻在脑中；又跨越了流着泥水的沟渠，找到一处没有人坐着的废轮胎，取出纸笔，唯恐这景象随着眼睛闭上而消散，回过神来时，太阳已经暗淡了。</p><p style="margin-left: 10.5pt;">打断这段记叙的是身旁小孩子在肩上的轻触。起初吓了一大跳，怕是又遇到该溜子小孩要钱超级加强版，结果完全不是这样。他问我从哪里来，叫什么名字，同时一瞬间就聚集起了许多从野生球场上跑来切换到聊天模式的孩子，他们问我名字怎么写，对我留下的字条研究发音，又问汉语里你好怎么说。他们与前一日街上的孩子不同，就好像后者与机场里热心礼貌的工作人员之间的不同。他们问我为何来非洲、接着去哪里；他们说他们喜欢外国人，之前见到过中国人、韩国人、菲律宾人、欧洲人。在小学的年纪能说出这些国家的名字很了不起，毕竟大多数成年人见到黑头发白皮肤的人都会统称为Chinese。他们说他们热爱足球，问中国人是否踢球，我只好悲报中国孩子天天写作业，根本没时间玩。令人惊讶的是他们主动提到了肤色，他们笑着指着自己的手说，他们皮肤和外国人不同，是他们身体强壮的证明，在他们身上我仿佛看到了新的加纳的掠影。​</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/efaa74164d3abd8599f79f789dbb7e87.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>露天球场</figcaption></figure><p style="margin-left: 10.5pt;">现在我在大巴的售票处办公室里写这段文字。在白天还形同黑市交易的地方，到了傍晚发车时间附近已经坐满了人，乘客、售票员、路过的小贩像老熟人一样交谈。从小贩处花了15赛地买了一袋面包，原想着必是见到外国人报了高价，又去问邻座的本地人，她手中100 mL的小可乐花了多少钱，她说足有八元，看来我的面包相比之下没有被宰的很黑。现在是6:09，虽然售票员说6点开车，但车似乎还没有动静。等到下一次有机会提笔时，应该就已经在多哥首都洛美了。看到群里在说除夕快乐，就在这里也向读到这段文字的你带来穿过亚非大陆的跨过诸种族诸文化的新年祝福吧。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/95440</id>
            <title>Sony Honda Mobility AFEELA Prototype 2024（AFEELA 1）虚拟试驾报告</title>
            <link>https://sspai.com/post/95440</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/95440</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 07 Jan 2025 06:11:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <索尼, AFEELA, 电动车, 虚拟试驾>
<br>
<br>
总结: 本文介绍了索尼在电动车领域的进展，特别是其与本田合作推出的AFEELA车型。自2020年发布Vision-S概念车以来，索尼逐步进入电动车市场，并在2024年推出AFEELA Prototype 2024的虚拟试驾体验。尽管GT7的物理引擎相对老旧，但其在车辆建模和控制器优化方面表现出色，使得用户能够体验AFEELA的潜力。AFEELA的设计理念结合了索尼在多个技术领域的优势，旨在为未来的智能电动车提供全方位的体验。文章最后展望了汽车新时代的到来，期待更多新能源车型的出现。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>本文首发于我的个人微信公众号，发布时间2024年4月26日 。有增补</p></blockquote><p>自索尼于 2020 年发布Vision-S概念电动车，2022 年成立 Sony Honda Mobility 公司，2023 年正式揭晓 AFEELA 车款，并于 2024 年 4 月 25 日在索尼官方驾驶软件《跑车浪漫旅7》（Gran Turismo 7，以下简称“GT7”）正式推出虚拟版 AFEELA Prototype 2024 试驾车的这四年，电动车大市场也经历了一场翻天覆地的大变化。而巧合的是，作为知名数码科技和元件供应商的索尼和中国的小米一样，都在风暴前夕选择了“造车”这条看上去和自营业务八竿子打不着的赛道。</p><p>尽管索尼和本田都意识到了 2024 年注定是一个不平凡的一年，但他们还是好像有点迟到了。小米已经交出了一份几乎掀起全网热议的答卷：SU7 系列；而 AFEELA —— 在刚刚结束的 CES 2025 索尼发布会上被正式命名为 AFEELA 1 —— 则还需要等到 2025 年上半年才开始接受预订，2026 年才开始在北美和日本地区进行首批交付。在 GT7 的 v1.46 版更新又恰逢 2024 北京车展，虚拟版 AFEELA Prototype 2024 试驾车也在此次更新后正式加入 GT7 车辆目录，供所有购买了 GT7 的用户进行免费体验。</p><h2>老派但可靠的官方驾驶软件</h2><p>在绝大多数赛车游戏玩家和模拟竞速爱好者圈子的眼中，GT7 并不能算是一款精确、严肃的驾驶模拟软件。受限于自研物理引擎和近几年民用车辆物理引擎的快速发展，GT7 车辆的动态变化和轮胎物理已经无法达到世界领先的水平。但由于索尼和 GT 系列开创者山内一典在汽车行业内数十年的耕耘，GT7 中有着可能是民用级模拟软件领域水准最高的真实车辆 3D 建模、参数，以及可能是细节最丰满的真实赛道建模。并且在模拟驾驶水准上，GT7 依赖有限但扎实的控制器调校数据，为 DuelShock 和 DuelSense 控制器和授权方向盘进行了最佳化标定，以保证任何设备能够在 GT7 中维持相同的优质体验。这就意味着即便 GT7 的物理和轮胎模型相比领先梯队的模拟驾驶软件较为“老派”，但通过完善的赛道数据和可靠的控制器和方向盘优化，使得 GT7 在体验上并不输当代最先进的驾驶模拟系统。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/89cba61624f90d1a05873cc098ce58de.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>图片来源：作者本人拍摄</figcaption></figure><p>之所以能够成为地球上最具影响力的驾驶模拟器之一，GT 依靠的是创作团队全体人员对于汽车的正确认识，对于汽车行走原理的细致认知，对于汽车行业一丝不苟的专业态度。GT1 至 GT4 的成功不仅让赛车游戏爱好者领略到驾驶文化，更是吸引了不少汽车品牌的兴趣；GT5 在前作成功打开世界范围民用模拟器软件市场的基础上更进一步，投入到了条件更加苛刻但能获得珍贵车辆行驶数据的汽车运动领域，并与日产（Nisssan）合作，将 GT 系列的物理模型开发能力专业汽车运动领域知识结合，打造能够在全世界最严苛赛事——纽堡林 24 小时耐力赛（24 Hours of Nürburgring）——中取得胜利的终极赛化车款，并将“利用赛事数据丰盈 GT 物理模型”这一传统延续至今。</p><p>这意味着索尼早在 GT5 时代，就已经在理论上具备了制造一台汽车的能力，并已经向世界展示出了将一辆民用跑车进行赛化改装的理论实力。</p><p>当今的 AFEELA，则是在汽车迈入智能化、新能源化的新世代之时，索尼交出的答卷。</p><h2>次世代多用途车款</h2><p>GT 深耕多年带来的数据红利不仅仅用于汽车运动，当然更能用于通过数字形态进行试验、调优甚至如现在的虚拟版 AFEELA Prototype 2024 一样开放给用户进行虚拟试驾体验。事实上，索尼的野心不止于此，而是和众多跨界企业一样，通过索尼的软件研发能力，为新世代智能电动车赋予索尼的灵魂。</p><p>索尼不仅仅在游戏娱乐系统、音响系统、模拟驾驶领域有多年建树，在驾驶人工智能、音乐人工智能、电视操作系统、CMOS、液晶面板等软硬件领域都有着自己的发展路径，这些都是在当今和未来智能化新能源车中不可缺少的组成部分：车内操作系统、AI 智驾能力、车内娱乐设施、摄像头模组和中控大屏。这些能力或许都会在 2026 年正式登场的 AFEELA 中一一体现。最能诠释这一点的，就是这款车子的外观。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/fa890c47beac7e8b5d4ca10c4da160e5.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>图片来源：作者本人拍摄</figcaption></figure><p>AFEELA 采用了时下电动车非常流行的圆润方正外观。从某些角度看，甚至有点类似吉利旗下电动车品牌极氪发布的车型 —— 极氪 007。不同的是，AFEELA 在外观上没有更多雕琢，从前保险杠、侧面到后保险杠都是以一种切削的方式一刀斩下，仅在车底四周进行了倒角处理。此外，和在 CES 2024 中展出的车辆不同，GT7 中的 AFEELA Prototype 2024 已经非常接近今天在索尼展台上展出的 AFEELA 1 的车型外观，即：车底四周增加了简易扩散器和侧裙以增加车辆操控性。而 AFEELA 1 真车还在车顶增加了两个辅助雷达用于智能驾驶系统。更加方正的外观是否能为AFEELA带来更加宽敞的车内空间和更丰富的储物容积，由于虚拟试驾的限制，我们暂时不得而知，但依然可以通过中控台设计一窥这款电车的设计理念。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/cc68aa4ed50ff3c5a5073142c074864a.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>图片来源：gran-turismo.com</figcaption></figure><p>通过目测可以看到，AFEELA Prototype 2024 的中控采用了四块大屏，一块驾驶屏幕，一块贯穿中控和副驾的屏幕，以及分列两侧，似乎是用于替代左右后视镜用的屏幕。中控台中央下边沿是一排似乎是触摸感应的按键。中央扶手的位置也放置了导航键，这个导航键应该能够提供像是电视遥控器一样的功能，用于主驾盲操作或副驾利用实体键位操作大屏。</p><p>而在中控下方的镂空处分别是手机无线充电板和 NFC 近场通讯接触板，这或许是方便索尼手机直接通过 NFC 接入 Android Auto 或索尼未来为手机和 AFEELA 研发的驾驶联动软件而设计的。方向盘则是采用了具备科幻感的半幅方向盘，并且有着相当丰富的实体按键。AFEELA 同样取消了换档拨片，只为拨杆留出了空间。左拨杆为行车功能，右拨杆为档位，这是非常现代化且方便的电动车的操作逻辑。</p><h2>虚拟驾驶体验</h2><p>和许多抢鲜体验车款不同的是，AFEELA 的驾驶权限完全开放给所有将 GT7 升级到 v1.46 版的用户，没有任何限制，用户完全可以驾驶 AFEELA 进行场地赛甚至飘移。这就意味着我们可以部分发掘 AFEELA 的潜力，以提前了解这款车型的驾驶性能。</p><p>当然，在性能参数界面，我们还是无法得知 AFEELA 的具体指标。除“三维”外，车子的车重、马力、扭力和售价都没有给出说明。但通过软件为车辆评级而标注的 PP（性能指标）来看，这不是一款以性能见长的运动跑车，而是和 GT7 中提供的 2012 款 Tesla Model S Performance（P85+，以下简称“Model S”）有着类似的能力——前者 PP 约为 546 分，后者约为 536 分。不过在零百加速测试中，Model S 以 3.950 秒的成绩战胜了 4 秒的 AFEELA。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/51f0998ac80dff717120aae744c4d2e8.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>图片来源：作者本人拍摄</figcaption></figure><p>当然，零百加速成绩并不能展现 AFEELA 的性能和特性。大致来讲，AFEELA 呈现的是更加偏向城市舒适驾乘取向的逻辑。车子的加速能力相比大多数中国新能源车型可谓“十分落后”，但却能为乘客带来更舒适的体感。至于操控，车头在缓慢转向时不急不躁，但若要急变道时又能够非常坚决地执行，这种踏踏实实的行走逻辑带来了一种安心的驾驶愉悦感。</p><p>由于采用的是模拟器外设，更细节的驾驶体感我们还需要等到真车推出时才能体验到。但由于 GT7 本身具备全面的竞速功能，这就为体现 AFEELA 的极限能力创造了完美的条件。</p><p>本次对 AFEELA 的极限工况测试，笔者选择了 GT7 中收录的日本著名的小型赛道——筑波赛车场（Tsukuba Circuit），通过该赛道丰富的直线、颠簸、中速弯和减速弯配置展现 AFEELA 在完全原厂状态下的总体情况。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/d54db9809d4ae8b5c5aa98ca38b329fc.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>图片来源：作者本人拍摄</figcaption></figure><p>在赛道工况下，AFEELA 展现了由本田技研带来的出色底盘能力和或许是目前在 GT7 中体验过的最优秀的电控系统。在高速行驶下，AFEELA 的原厂轮胎能够死死抓住地面，车身也不会出现多余的晃动，因此在通过颠簸路面时也能带来相当程度的信心；通过低速弯后，控制好油门出弯时也能体会到车子提供的的强大牵引力；而在通过筑波 5、6 号和 8 号中速弯时，全力电门会快速突破轮胎极限导致推头，适当控制速度则可以依赖不错的牵引力高效过弯。笔者在仅在 7 号弯没有抱住弯心的情况下做出了 1'04.804 的成绩。</p><p>总体而言，AFEELA 在 135km/h 的速度内能够展现出优秀的底盘性能，辅以更加“汽油车”化的电能输出，能够为驾驶者带来十分安心的驾驶体验。而在赛道工况下，原厂状态的车子很容易在超过 135km/h 后突破极限导致非常严重的推头。这或许是车重、底盘、轮胎和电控系统共同作用导致的结果，但真正的原因就需要等到 2026 年才能知晓了。</p><h2>总结</h2><p>虽然 Sony Honda Mobility 只是通过 GT7 模拟驾驶软件带来了虚拟版 AFEELA Prototype 2024 试驾车，但鉴于索尼对于软件平台的严谨态度，使得这一场虚拟试驾体验具备了相当程度的参考价值。或许在不远的将来，我们不仅会看到更多新能源车型加入到模拟驾驶体验中来，甚至在有生之年就能看到通过主机手柄操作的可以合法上路的智能汽车。汽车的新时代已经到来，未来值得更多期待。</p><p><i>（封面来源：作者本人拍摄）</i></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/95439</id>
            <title>听我爱听的2——用Podsync把视频变成播客</title>
            <link>https://sspai.com/post/95439</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/95439</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 07 Jan 2025 05:40:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Podsync, RSS, B站, 播客  
<br><br>  
总结: 本文介绍了Podsync这款自搭建的RSS服务软件，主要用于提取视频网站的音频内容并托管。作者分享了自己fork的支持B站的版本，并提供了搭建方法。Podsync的核心功能是抓取自媒体信息并下载视频音频供用户收听，适合使用播客客户端的用户。虽然B站的API调用存在一些限制，但Podsync依然为用户提供了便捷的订阅方式。作者建议使用docker进行搭建，并详细说明了配置过程。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>半年前写了篇<a href="https://sspai.com/post/88279">文章</a>，当时提到了我会用<a href="https://github.com/mxpv/podsync" target="_blank">Podsync</a>订阅视频网站，并fork了一个支持B站的版本供自己使用，到今天已经稳定运行了半年多，再简单介绍下使用方法，以飨读者。</p><h3>Podsync</h3><p>关于Podsync的介绍少数派上有相关文章已经提到过。</p><ul><li><a href="https://sspai.com/post/63112">用播客客户端订阅 YouTube - 少数派</a></li><li><a href="https://droid4.us/generate-youtube-rss-by-podsync/">如何用Podsync生成Youtube频道的播客 | droid4us</a></li></ul><blockquote><p>Podsync 曾经是最火的 YouTube2Podcast 线上服务，但其生成 Youtube 视频的纯音频 RSS 需要支付 $1/mo 的服务费。另外由于树大招风，几年前已经被 YouTube 杀掉了其所有 API keys 而关门歇业。</p><p>开发者无私开源了 Podsync 的服务端程序，在自备 VPS 和 Youtube API 的前提下，我们可以搭建属于自己的 YouTube2Podcast 服务。</p></blockquote><p>总结下说，Podsync是一款自搭建的提取视频网站音频子托管成RSS服务软件。很多使用泛用性播客客户端如我上一篇文章里介绍的Anntenapod的用户无法直接收听视频网站上适合直接收听的内容，如作品本人经常收“听”秃头海豹、圆脸等这种画面只有一张大脸的自媒体内容，那块屏幕直接变得可有可无。当然，如果不嫌麻烦且比较富有，也可以通过Youtube Premium会员或者B站后台播放功能直接收听。不过，作为一个RSS原教旨主义爱折腾穷B，没有可靠的订阅方式显然是不可接受的。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/d9e24356cad90bbb614744ccffb31ba3.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>有一些up主比较适合采用听的方式</figcaption></figure><p>这里就有了Podsync的用武之地，本质上Podsync只做两件事，一是抓取对应自媒体信息，如视频标题、简介、播放时长、更新时间等托管到自建RSS服务器，二是通过youtuble-dl下载对应视频通过ffmpeg提取音频到服务器上供订阅者收听。</p><h3>搭建方法</h3><p>原作者提供了Youtube，Vimeo和Soundclod三个网站的转音频功能，对于国内用户来说，B站是另一个经常会用来收听的载体，虽然有一些视频制作者会将作者同时上传到外网，但也有不少作者只有B站一个平台，且YouTube的更新往往会很不及时，因此我个人fork了一个支持B站的<a href="https://github.com/yangtfu/podsync" target="_blank">版本</a>，已提交pull request给原作者，暂时还没有被merge，有兴趣的可以也使用<a href="https://github.com/yangtfu/podsync/pkgs/container/podsync" target="_blank">我fork的版本</a>搭建。</p><p>原作者版本可以运行在x86或arm平台的Windows、Linux和Mac系统上，我自己的版本理论上也可以支持全平台，但个人只在x86架构Ubuntu系统上测试过。Podsync不需要占用太多资源，且更新频率不需要太高（Youtube的token是有次数限制的，且从使用角度也不需要太实时的抓取），也没有大管道需求，因此随便找个国外的小主机就可以很方便的部署服务，我本人使用的是一只单核/1g内存/20g存储非国内优化线路主机，年费大概100人民币出头，订阅大概20+作者，完全可以满足需求。</p><p>这里建议用docker搭建，具体搭建过程可参考这篇<a href="https://droid4.us/generate-youtube-rss-by-podsync/">文章</a>，这里只对需要B站版本的不同部分做出说明。</p><ul><li>创建Youtube api</li><li>安装docker环境</li><li>配置Podsync config文件</li></ul><pre class="language-null"><code>[server]
port = 8080
hostname = "http://127.0.0.1" # 此处填写 IP 地址或者域名，如果有HTTPS证书的话记得改成 https://
data_dir = "/app/data" # docker内数据存放目录，对应映射到宿主机目录，不建议改动

# Tokens from `Access tokens` section
[tokens]
youtube = "XriA7WSI3qOLkXriA7WSI3qOLkXriA7WSI3qOLk" # 引号内填写 YouTube API Key.
bilibili= "123" #由于不想破坏源代码结构，必须给B站定义一个key，可填写任意字符串，不能为空

[feeds]
  [feeds.ID1]
  # ID1 为最终生成的RSS文件的名称，可以修改
  url = "www.youtube.com/channel/UCtAIPjABiQD3qjlEl1T5VpA" # 引号内填写Youtube频道/组织/用户/播放列表的链接，注意不要有 http:// 部分！！！
  page_size = 10 # 每次更新节目时的分页大小
  update_period = "12h" # 更新周期，例如: "60m", "4h", "2h45m"
  cron_schedule = "0 1,7,11,16 * * *" #crontab更新方式
  quality = "high" # 文件品质高-high，或低-low
  format = "audio" # 文件类型音频-audio，视频-video，通常播客使用音频类型即可
  # filters = { title = "111", not_title = "222", description = "333", not_description = "444" } # [可选项，使用时去除行首井号]过滤节目，只保留「标题含有111，不含222，描述包含 333，不含 444 的节目」
  clean = { keep_last = 10 } # 自动清理，只保留最近10期节目
  private_feed = true #是否私有，非私有的话会可以被iTunes等客户端搜索到，建议true
  # 可以配置多个 feeds
  [feeds.ID2]
  url = "https://space.bilibili.com/xxxxxxxx" #要订阅的B站用户主页链接
  #全部同上
  page_size = 10
  cron_schedule = "0 1,7,11,16 * * *"
  quality = "high" # "high" or "low"
  format = "audio" # "audio", "video" or "custom"
  # filters = {}
  opml = true
  clean = { keep_last = 20 }
  private_feed = true

[database]
  badger = { truncate = true, file_io = true } # 数据库配置，无需改动

[downloader]
self_update = true # 自动更新下载程序

# 程序运行日志配置，无需改动
[log]
filename = "podsync.log"
max_size = 50 # MB
max_age = 30 # days
max_backups = 7
compress = true</code></pre><ul><li>运行docker</li></ul><pre class="language-shell"><code>docker run \
    -d \
    -p 8080:8080 \
    -v $(pwd)/data:/app/data/ \
    -v $(pwd)/config.toml:/app/config.toml \
   ghcr.io/yangtfu/podsync:latest #原作者版本替换为mxpv/podsync:latest</code></pre><p>&nbsp;</p><p>成功后访问vps主机:8080端口，可以看到文件树，其中xml文件为单播客订阅地址，podsync.opml为全部订阅导出文件。</p><h3>一些说明</h3><p>B站api的调用采用的是<a href="https://github.com/CuteReimu/bilibili">GitHub上的repo</a>，由于B站风控的原因，调用的都是免登录的接口，因此不需要提供cookie等信息，但对于充电视频就无法下载了，会自动过滤掉充电视频，日志里会有对应信息，同样是风控方面原因也无法像youtube一样提供合集和列表的订阅作为一个频道，如果有这方面需求的小伙伴欢迎提交你的pull request。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/94606</id>
            <title>时间记录这件事重点不在“记录” | 打造切实易行的数字时间记录体系</title>
            <link>https://sspai.com/post/94606</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/94606</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 07 Jan 2025 03:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <时间记录, 柳比歇夫, 复盘, 个人效率>
<br>
<br>
总结: 本文探讨了柳比歇夫的时间记录方法及其对个人效率的影响。柳比歇夫通过明确目标和分类记录时间，实现了高效的时间管理。他的记录法强调净时间与毛时间的区别，并通过简单的记录格式帮助自己进行年度规划。文章还介绍了作者在学习柳比歇夫方法后，结合自身经验，开发了一个时间记录App，以便更轻松地进行时间管理和复盘。最终，作者鼓励读者根据自己的需求建立适合自己的时间记录体系。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p style="margin-left: 0px;"><strong>Matrix 首页推荐</strong>&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;"><a href="https://sspai.com/matrix">Matrix</a>&nbsp;是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。&nbsp;<br />文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。</p><hr /><p>少数派的派友对于时间记录这个概念肯定不陌生。</p><p>作为一个有实用功利主义阅读偏好的人，我是在几年前读李笑来的《把时间当作朋友》这本书的时候，接触到《奇特的一生》和柳比歇夫时间日志这个概念的。之后我顺藤摸瓜去阅读了这本薄薄的小书并研究了柳比歇夫的时间记录方法，并自己开始动手记录。那个时候在手机和电脑上下了各种番茄钟及计时 app，也试着用纸质手账、电子手账去记录，但最后都没有坚持下去。</p><p>今年我开始痴迷于听播客，在听了《纵横四海》时间贫困这一期播客后，我再一次坚定了要把时间记录这件事坚持下去的决心，于是重新阅读了《奇特的一生》和《把时间当作朋友》，顺带着研究了一下近几年的新书，比如《五种时间：重建人生秩序》，也终于找到了我能轻松坚持下去的时间记录体系。</p><p>这篇文章将会从柳比歇夫本人的时间记录法入手，研究一些「记录」之外的细节，来解释时间记录这件事为什么重点并不在「记录」，然后介绍一下我目前坚持了 10 个月，并且目测能持续坚持下去的记录体系是什么样子，最后我会介绍一下为了更轻松地复盘，我独立开发实现的 App。</p><h2>柳比歇夫的记录法中容易被忽略的细节</h2><h3>如果你还不知道柳比歇夫</h3><p>柳比歇夫是什么人呢？简单来说，他是他们那个时代的卷王之王，是高产的代表。</p><p>跟他同时代的传记作家格拉宁十分好奇，想知道他究竟是如何做到如此变态高产的。于是在研究后，出版了《奇特的一生》这本书，向我们揭开了柳比歇夫高产的保障体系：柳比歇夫从 26 岁开始，从无一日中断，坚持了 56 年的时间记录。</p><p>柳比歇夫的时间记录格式很简单：</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 326px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/07/feaf16506e8594098e8ccf8501c6e5a7.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>1964 年 4 月 7 日，柳比歇夫的「日记」</figcaption></figure><p>而日复一日的这种简单记录，帮助他实现了年度规划误差千分之三的成绩。这是什么意思？请看他在 1966 年的年度总结中的记录：</p><blockquote><p>「1966 年，第一类工作计划用时 1900 小时，实际用时 1906 小时，比 1965 年增加 27 小时。平均每日用时 5.22 小时，约合 5 小时 13 分钟。」</p></blockquote><p>（太变态了，作者默默流下了嫉妒的泪水）</p><h3>时间分类的划分</h3><p>如果我们也想像柳比歇夫一样精确的规划自己的时间，并且能完成自己设定下的目标，踏实的产出，让时间也成为我们的朋友，要怎么做呢？</p><p>柳比歇夫的时间记录格式十分的简单，但是他有一个大前提，那就是<strong>他清楚地知道自己的目标是什么，知道自己想要什么。</strong></p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 326px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/07/856f62eb9e94d9fb53fd10ba14b83310.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>因为有了目标，所以<strong>他的</strong>「<strong>时间记录</strong>」<strong>是分好类的</strong>。他每天做时长汇总记录的，只有他的「主要工作」，也就是直接的科研工作。像是开学术报告会、研讨会这些，他都是归于间接的科研工作。</p><h3>对自己诚实，了解自己</h3><p>柳比歇夫在做时间记录的时候，有一些计划和策略。</p><h4><strong>净时间与毛时间</strong></h4><p>柳比歇夫在写时间记录的时候只会去记录净时间。净时间是除去一切间隔的时间，毛时间是指总耗时。</p><p>他每天会记录 10 个小时左右的净时间，并不是 24 个小时都会记录。</p><p>10 小时这个数字是怎么得出来的呢？</p><p>首先，柳比歇夫每天会睡 10 个小时。也就是说，他清醒的时间大概是 14 个小时。然后，柳比歇夫自己的经验则是，「如果将净时间折算成毛时间，一般需要增加 25% 到 30%。」这样换算下来，每天可以分配的时间就在 10 小时左右。</p><h4>时间单元与半单元</h4><p>在做每日时间计划分配的时候，柳比歇夫会把这 10 小时，600 分钟分成 3 份或者 6 份，然后划分给不同类别的时间。</p><p>他将 200 分钟这一整块时间称为一个<strong>时间单元</strong>，将 100 分钟这一块时间称为<strong>半单元</strong>。比如在 1964 年 4 月 7 日这一天，他计划投入两个时间单元，也就是 400 分钟在他的主要工作上，剩下的 200 分钟，他分配了 100 分钟给休息，另外 100 分钟则是花在了参加学术会议上。时间安排得明明白白。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 326px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/07/4e543391c904da81c8e2ae39d62da3d3.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h4><strong>重要程度、能力匹配</strong></h4><blockquote><p>「他决定，拨付的时间数量应与该项工作的重要程度相匹配。比如说，每天用于撰写原创性论文的时间既不能太少，也不能太多。头脑清醒时研究数学，疲倦时读书。」</p></blockquote><blockquote><p>「制订年度和月度计划需要借助以往的经验。比如，我计划读完某本书。根据经验，我知道自己 1 小时能读 20~30 页。这便是我制定计划的依据。但如果是数学的话，我每小时只能读 4~5 页，甚至更少。」</p></blockquote><h4>柳比歇夫的工作原则</h4><p>柳比歇夫有 5 项工作原则来保证他在工作中的效率，分别是：</p><blockquote><ol><li>不承担硬性任务；</li><li>不接受紧急任务；</li><li>一觉得累就立刻停下来休息；</li><li>保证 10 小时的充足睡眠；</li><li>将累人的工作与轻松的工作穿插进行。</li></ol></blockquote><p>可以说，柳比歇夫的卷并不是一昧地投入更多的时长，而是非常切合实际，把时间都花在了刀刃上。</p><h4>计划与实际执行的出入</h4><p>柳比歇夫当遇到实际执行与计划分配的时间不符的情况时，会如何标注呢？</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 326px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/07/8466ad2749c4e4eb12ba1928aeea5580.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>再来回看 1964 年 4 月 7 号的时间记录，一开始我并不明白括号里的 0.5、1.0 这些数字代表了什么，书中也没有明说。在多方研究后发现，其中出现括号的地方就代表了计划与实际执行时的误差。也就是说，(0.5)代表计划分配 1 个「半单元」，(1) 代表计划分配 1 个「单元」。</p><p>柳比歇夫本来计划分配 1 个「半单元」给附加工作写信，也就是 1 个小时 40 分钟，但是可能写着写着收不住手了，多花费了 1 个小时，因此也有了比较大的误差。于是柳比歇夫在后边的括号里标出了他本来计划分配的时间单元。</p><h3>「时间记录」重点不在记录</h3><p>当有了计划和策略，到了实际执行记录这个环节的时候，只需要「如实记录」就可以了。</p><p>另外柳比歇夫会在这天结束的时候，统计一下当天的主要工作总用时，以便后续做月度和年度复盘。</p><p>记录这个步骤，反而是最没得说的，硬要说一点，大概就是不要内耗，不要因为和实际计划不符，就对自己产生批判。每天只要记录了就是胜利，完成比完美更重要。</p><h3>时间复盘总结与计划</h3><p>柳比歇夫的复盘总结分为月度、年度和针对单独项目的统计复盘。其中，月度复盘以每日复盘为基础，而年度复盘则以月度复盘为基础。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 566px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/07/65f974e9b1ee0bbb996ac2cf816bbfd8.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>柳比歇夫 1965 年 8 月的月度时间复盘</figcaption></figure><p>以 1965 年 8 月的月度总结为例，柳比歇夫第一类工作的总时长为 136 小时 45 分钟，这些时间都用在哪里也被统计了下来。主要科研工作用时为 59 小时 45 分钟，而这些时间具体花在了哪里也都被他一一列举了下来。其中，生物学占用了 12 个小时。同样的，针对这 12 个小时，柳比歇夫也列举了他们的具体开支。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 546px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/07/3b9d33748e37a823da822c803a0f2e85.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>除此之外，当每个单独的项目完成的时候，他也会针对该项目，算算总共花费了多长时间。比如论文《论数学在生物领域的应用前景》，一共花费了 43 小时 45 分钟，其中准备阶段花费了 14 小时 30 分钟，写作阶段花费了 29 小时 15 分钟，时间跨度为 8 天。</p><p>在我们实际生活中，我们可能会觉得这种副盘比较浪费时间。但其实我们可能只是对复盘花费的时间没有概念。</p><p>柳比歇夫做这些总结的时长也被他如实地记录下来了，一份详细的月度总结通常需要 1.5~3 个小时，外加做下月计划会用去 1 小时，通常每月他会花费 3 小时在做总结与计划上。而每个月的时间预算是 300 个小时，换言之总结与计划大约占每月的 1% 到 2% 的时间。</p><p>年度总结的耗时会多一些，通常需要 17 到 20 个小时，要上几天的时间。</p><blockquote><p>「总结是针对计划进行的。对上月计划做出总结，是为了制定下月计划「</p></blockquote><p>回顾一下柳比歇夫的时间记录法，实际上就是计划、记录、复盘，然后再一遍遍循环。在各种时间管理方法层出不穷的今天，似乎一点也不新鲜。</p><h2>打造属于自己的时间记录体系</h2><p>研究完了柳比歇夫的时间记录方法，接下来我结合自己的记录经验来谈一谈，我们应该如何打造一个属于我们自己的，可以坚持记录下去的时间记录体系。</p><h3>时间分类标签</h3><p>柳比歇夫的时间记录是提前分好类别的，而对于我们来说，一开始可能并不知道如何把时间做更好的分类。</p><p>你当然可以纯粹记录支出，不去做分类。</p><p>但是做时间分类，并把他们标记为不同色块的好处在于，你扫一眼就可以知道自己一天的时间都花费在了哪里，并且在复盘的时候会更易于统计不同分类下的时长。</p><h4>五种时间分类法</h4><p>在对时间的分类方法上，我推荐用《五种时间》这本书里的分类法，这种分类法基于每个人度过某段时间的感受与其产生的价值，把时间分成了五种，分别是：<strong> 生存时间</strong>、<strong> 赚钱时间</strong>、<strong> 好看时间</strong>、<strong> 好玩时间</strong> 和 <strong>心流时间</strong>。</p><p>其中，<strong> 生存时间 </strong>大体是指，「为了生存而用去的时间」或者「因为自身或外部限制，无法主动选择而被动处于的人生时间」。像是睡觉吃饭做家务这些，一般都属于生存时间。</p><p><strong>赚钱时间</strong> 是指在某短时间内，提升产品核心价值的时间。这里的产品可以是真正的产品，也可以是时间、技能、资源、智力等等。</p><p><strong>好看时间</strong> 是安排出特定时间，用于做让自己变好看的事情。这里的好看并不是狭义的漂亮，而是指生命力的好看。有生命力的人们健康匀称，神采奕奕，目光炯炯，散发着自然生机。所以好看这个词并不专属于女生，例如男生健身的时间就属于好看时间。</p><p><strong>好玩时间</strong> 的定义就和它的名字一样，在这段时间里，你觉得是好玩的。</p><p><strong>心流时间</strong> 是指我们为了获得心流体验而选择付出的时间。在这段时间中，我们全身心投入，并获得了心流体验。</p><h4>时间块的可转变性与主观性</h4><p>五种时间是可能会相互转化的；比如随着时间的推移，刷短视频可能会从好玩时间，转变为生存时间。除此之外，你的时间属于什么时间分类，是非常主观的。</p><p>例如一个 e 人精心为他的 i 人朋友暗中谋划了在海底捞的庆生活动，当海底捞的店员们一拥而上给 i 人朋友唱生日歌的这个时候，对于这位 i 人朋友来说，这段时间就是受折磨的「生存时间」，而对于 e 人来说，就是「好玩时间」。</p><p>用五种时间来做时间分类的优势在于你可以快速辨认当下处于什么时间之内。</p><h3>作者目前的记录方法</h3><p>我目前就是按照五种时间来分时间大类的，并且为这五个时间大类分配了不同的颜色。使用的软件是苹果系统自带的日历软件。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/07/4de7a193ce9d30b7d11dc352e46202e4.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/07/2cf67bcd4b20547ec86108d6af9577c1.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>除此之外，我会增加一些常用的细分分类。细分分类的颜色尽量与时间大类同属于一种颜色，比如日常记录、读书学习输入和一些通过网上阅读、视频的学习，我称之为「次级输入」，这些对于我来说都是心流时间，所以他们的颜色都是红色系。</p><p>另外，让计划和记录都归于一处，我设置了一个单独的「计划」日历分类，专门用来做计划，标记成了黑色。这样我既可以直观的看到我这一天的计划，又可以快速做时间记录。如果时间块是按照计划执行的，我把这个时间块直接换个颜色，就变成了记录：</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 528px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/07/82f104f936d5115a1ef0373672d123fa.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h4>记录不必追求每分每秒</h4><p>我们做时间记录的总原则就是，在你的能力范围内，尽量记录所有时间。但是在记录的过程中，不必追求太过精确。</p><p>在用苹果日历记录时间的时候，我参照了携隐 melody 在纵横四海《时间贫困》这期播客的建议，以最小 15 分钟为单位来记录时间。小于 5 分钟的直接忽略不计，10 分钟的话当做 15 分钟来记就好。15 分钟也是苹果日历默认的最小时间单位。</p><h4>多重时间</h4><p>在具体记录时间的过程中，你可能会发现你的时间同时属于一个或多个时间类型。</p><p>比如，你在通勤的 30 分钟内看小说，单独的通勤对你来说是生存时间，单独的看小说可能是好玩时间。那这个时候应该如何记录呢？这个时候，你既可以把这段时间标注成生存时间，也可以标注成好玩时间。当然也可以把前 15 分钟和后 15 分钟分别标记成不同的时间。</p><p>当然重要的事说三遍，<strong>记录这个动作更重要，不要纠结，完成比完美更重要。</strong></p><h3>快乐值打分</h3><p>除了基本的时间记录之外，你也可以为你的时间打分。你可以选择对你来说比较重要的几个维度，并为每种日历分类设置不同的分数。</p><p>假如你所追求的是「天天开心」，那么为时间块标注「快乐值」就是一个很棒的选择。</p><p>为时间打分除了能帮你更了解自己之外，它本身还能成为一个理性的判断标准。比如一件事在所有打分维度上的得分都很低，就意味着这件事你不应去做。</p><h3>复盘</h3><p>说完了该如何记录时间，接下来说一下复盘。</p><p>复盘这个过程是必须要做的。</p><p>但是复盘的形式却不一定要很正式。你可以像柳比歇夫一样，按照月度、年度和项目来统计总结；也可以仅仅是你随手翻翻，对自己过去的这段时间有个大体把握。</p><p>做电子版时间记录，与为每种时间分配不同色块的好处就在此。你可能一眼就发现，某种类型的时间占比特别大，比如你把漫无目的地刷手机等浪费时间的活动标注为大红色，它就会变成醒目的警示灯；而某些需要自己投入时间的时间类型，如包含运动在内的，绿色的好看时间，却几乎不出现在日历中，这种情况出现就提醒你应该分配更多的时间去运动。</p><h3>动手打造 App</h3><p>作为一个致力于打造称手武器来打怪的铁匠程序员，结合电子版的时间记录优点，我自己也开发了一个 app——「TimeSeed」。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 616px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/07/770fef67d41156ae1c078ddaf56dfcee.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>这个 App 会把苹果系统日历中的日程和待办都同步到应用内，包括备注。你也可以添加额外的碎碎念。</p><p>应用会自动统计你今天每个日历分类下各花费了多长时间及时间占比。如果你自定义了每个日历对应的分数，它也会帮算出你每个维度下的得分。另外也支持周、月、年度的时间记录统计分析。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 616px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/07/65c7477dc7b1afb3f0de0344aeee8e20.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>在一天结束的时候，你可以一键生成复盘。复盘会记录你一天中完成的日程和待办，他们的起始时间和持续时长，你在日程中添加的备注等。在生成这个复盘之后你就可以一键添加到苹果日历中，它会变成今天全天的一个日程。这样即便你以后不用这个 App 了，这些复盘的记录也会保存在你的苹果日历中。</p><p>这样就可以让工具来帮你更轻松地进行时间记录复盘了，减少阻力，走得更远~</p><p>也欢迎系统的小伙伴们去下载体验奥！</p><span class="ss-application">&nbsp;</span><span class="ss-application">&nbsp;</span><h2>最后</h2><p>你不理财，财不理你，时间也是一样的。如果我看完了这篇文章，按照我的分类方法，我会在日历上标注一段 15mins 的「次级输入」，备注：少数派，阅读时间记录主题的文章。</p><p>希望这篇文章对你有一些启发！Thanks for reading! ♪(･ω･)ﾉ</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 关注&nbsp;<a href="https://www.xiaohongshu.com/user/profile/63f5d65d000000001001d8d4" target="_blank">少数派小红书</a>，感受精彩数字生活 🍃</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/95406</id>
            <title>东边的故事·肯尼亚日记</title>
            <link>https://sspai.com/post/95406</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/95406</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 07 Jan 2025 02:50:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <Moyale, 内罗毕, 贫富差距, 旅行经历>
<br>
<br>
总结: 文章描述了作者在肯尼亚的旅行经历，特别是Moyale和内罗毕的 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2 style="text-align: justify;">01</h2><p style="text-align: justify;">2024年12月7日13点12分，在Moyale名为Azora的旅店大堂。我很喜欢Moyale这座城市：当太阳升起，灰白的砖石制成的建筑群逐渐亮起，街上传来羊群的咩咩叫时，心中也会听到乐曲。当心中不再忙乱时，城市也全然没有了通过边境时乱哄哄的感觉。放羊的孩子以树枝为工具，羊一只接一只走下通往马路的台阶，摇摇晃晃。街边棚子下坐着闲聊的青年，一小时后还是这一批。推着装有芒果和香蕉的木制推车的母亲在路边休息，当我上前时，她叫来一个懂英语的同伴，为我仔细挑选没有坏掉的香蕉。与埃塞相比，肯尼亚的水果可谓物美价廉：香蕉大上一圈，好不酸涩，用100先令（约5 rmb）可以得到一个红彤彤的芒果和10根左右的香蕉。Moyale的街边充满了采用复古字体的招牌，可乐瓶以上世纪的技法绘制在小卖部的门前。这是一座黄色、白色和浅蓝色的小镇，不拥挤，不混乱，没有乞讨的人。它像处于内陆的海滩，走在这里像是走在上世纪的电影之中。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/3b8f52d9b0de20fa419182d9919424dc.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/b5d826e4b4d0d8214700a955a796c9d9.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="text-align: justify;">Moyale的清真寺众多，在主干道向东望去，即可见到清真寺的白色塔尖。它的塔楼形状奇异，像立在大地上的糖葫芦。白袍子在这附近走来走去，小孩子在这里学习认字。在清真寺的门外，有一座用大写字母标着PIECE的小石碑，身材修长的山羊安静地站在石碑前。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/7eff2fe5411c0f73a90a9f6333a58e6c.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="text-align: justify;">与埃塞俄比亚相比，肯尼亚明显地热起来了。坐在大巴里会让人汗流浃背，车下的铁皮凳子更是烫人，我坐下的一瞬间就被弹了起来，引得周围人大笑。沿街店铺里的冰水50先令一瓶，叫卖的商贩腰间挂着由二十把指甲刀连接成的铠甲，售价100先令一枚。小孩子提着用机油的黄色瓶子改造成的水桶，桶里仅在底部有一层水。这是他擦鞋的工具。他擦鞋时，会让客人将鞋脱下，花大约十分钟的时间用刷子将鞋的每个面刷到发亮为止。这会让他挣得50先令。提着饼干袋子的孩子在附近巡逻，每走一圈就会问一遍要不要来点。我突然明白了，花一点小钱买点东西也不失为一种好事，于是用20先令换来了一包埃塞俄比亚产的苏打饼干。</p><p style="text-align: justify;">&nbsp;</p><p style="text-align: justify;">12月8日早上5点54分，在内罗毕的住处。一夜未眠。从Moyale到内罗毕的大巴车可能是我坐过最令人痛苦的一辆。当我坐上大巴时，司机正向窗玻璃泼水，玻璃上的泥被冲洗得干干净净，热带正午的光线让所有色彩都变得饱和，绿叶的瀑布透过右舵车左侧的玻璃。这时我在想，生活在这个绿色和石灰色的、被封存在老电影里的世界似乎也不错；但车辆一旦开动，我就无法这样想了。这辆车比在埃塞、或在非洲其他任何地方搭的车都要老旧：天花板是一块起伏的毡子，质地酷似牛皮；第一排座椅前方贴着的写有（实际上并不存在的）wifi和密码的纸已经碎成片片孤岛。它像一辆一百年前的露天牛车，当它将要被淘汰时，车主一狠心把牛杀掉，将牛皮糊满车的四周，伪装成是一辆汽车。我们并不是车上的第一批乘客：最早的一批乘客是无处不在的尘土，第二批乘客则是蟑螂。我从未见过蟑螂在汽车里爬行的景象，这些红褐色、有着反光的光滑鞘翅的小生物在每一张座椅靠背上排成队列，丝毫不惧怕人。它们在人之间穿梭，把乘客当成老朋友，而乘客也习惯了它们的存在，眼见着红色的扁舟飘来飘去。邻座是一个壮实的光头络腮胡大哥，侧脸形状是一个标准的直角梯形。他叫我别怕。我问他，这些虫子咬不咬人？他淡淡说了一句sometimes。</p><p style="text-align: justify;">几乎所有乘客都不喜欢开窗，车里的温度和湿度迅速升高，我仿佛能看到漂浮在空中的水汽。在昆虫和热浪的夹击下，我时刻都不得不付出大量体力。昆虫让精神紧绷，热浪让水分和盐分快速流逝。然而不开窗的做法是有道理的，当到达住处，面对变成无法洗掉的土褐色的衣服时，我意识到了如果打开窗子，所有人都会迅速变成泥人。从肯尼亚边境南下的路以半荒漠半草原为主，沙土的气味足以用鼻子闻到。车票是严重超售的，在过道里，将近十个人靠着塑料圆凳就坐，使得上下车极为困难。</p><p style="text-align: justify;">行驶不远后，遇到了第一处检查站。我想，对于不想接受检查的人，这个检查站是可以逃过的：在埃塞时，遇到每一个检查站时总有几个乘客留在车里，警察总会装作没看见，后来我也混迹于他们之中。在这里我遇到了近几天来的第一次索贿。两位警察将我叫到别处，对着我的电子入境许可（eTA）研究片刻后声称除了eTA外还必须有visa。当我指出eTA就是在evisa系统申请的后，警察说你可以走了，但能不能留下30美元。如此卑微的索贿我倒是第一次见。在我说不行后，他们只是回了一句see you in Nairobi.</p><p style="text-align: justify;">在这漫长、炎热、充满了与昆虫的斗争以及对食物是否会引来更多昆虫的担惊受怕的旅程中，仅有的调剂是为数不多的下车时间。其中一种形式是穆斯林的祈祷。肯尼亚北部的穆斯林远比我想象的多，车上有大约一半的乘客戴着头巾或圆帽，女性只露出双眼。在大约六点四十分时，汽车停在路边，附近没有一间房屋。大约二十名穆斯林集体下车，在路边排成两行，面向东北方行每日的跪拜礼。这时太阳已经落下，天空变成紫色，唯独西南方的大地有如尚未燃尽的木炭，辐射着与夕阳同色的余晖。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/8d71dc94ecc9ffed9246aff2cf68fa89.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="text-align: justify;">并不是所有的检查点的警察都只会排查主动下车的人。待天色全黑后，经过第二处检查点时，全副武装的士兵便会上车巡查。他们的装备远比之前见到的任何军警精良：满身的迷彩服极为厚重，将他们裹成了方块；军用手电筒在黑暗中点亮一根根光柱。每个士兵都戴着钢盔和黑色口罩，有的就连眼镜都用网格罩住了。一旦下车，就会明白这是为什么。在大草原的黑夜，这些装备是不被昆虫缠上的基本要求。无数大自然生产的小小直升机在紧盯着每一个活动在这里的人，它们的两翼狭长，扑腾时发出的轰鸣声铺天盖地。一旦发现目标，五六只以上的飞蛾就会从不同方向袭来，钻进衣服里、手上、任何发着光的物体处。当士兵翻阅护照时，总会有一两只飞蛾被夹成书签。野外工作的士兵是比边境的警察正直的，尽管边境没有盖入境章让他们感到困惑，但在盘问了我的行程后便直接放行了。</p><p style="text-align: justify;">&nbsp;</p><p style="text-align: justify;">在肯尼亚同样不缺乏集市经济。在路程近半处名叫isiolo的小镇，即使是晚上九点，以披萨店为中心宽度约二十米的集市区仍然繁华，在饭店外老妇人推着车售卖装在塑料碗里的西瓜和香蕉果切，售价100先令。当我递出一张200先令的纸币后，她在手中的若干张纸币中选择了给我第二盒。两位面如沙丘的老人向我搭话，先问了我是不是意大利人，随后说他们很渴，能否给点东西。这第二盒果切就成为了送给他们的礼物。穿越Isiolod花了不少时间，当时间跨过7日和8日的交接时，车子也跨过了南北半球的交接。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/e0441c0a6aaff67c77e879563e771384.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Isiolod的夜晚</figcaption></figure><p style="text-align: justify;">内罗毕城市很大。在夜间，它给人的感觉与亚的斯亚贝巴截然不同。亚的斯亚贝巴像发达国家，它规整、寂寞，所有的光线都是经过设计的，现代工业的极简主义风格深入每一根混凝土。而内罗毕同样闪着光，但它的光线燥热而移动。这与天气很不相符：尽管边境地带十分炎热，到了内罗毕，气温一下子到了快要将我冻住的程度。但内罗毕的城市风格是燥热的。凌晨四点的内罗毕丝毫不冷清，在大巴车的站台外，早已等候着的摩的司机挤满人行道。与多哥不同的是，这里摩托车与汽车共存，可以用motor和taxi清晰地区分。坐在700先令的摩的后坐飞驰时，站在路口的人纷纷发出叫喊。这位摩的司机开车本领不错，但不太认路：我向他展示了住处的名称，他说知道位置，然后带着我以飞机滑行般的觉悟上了路，走到路灯稀疏，走到完全黑暗，走到山林密布，然后又猛然掉头，绕了一个大圈，先前见过的路景重新出现在眼前。冷风像是不断砍来的刀片，一夜未眠的我意识恍惚，努力分辨眼前浮现的究竟是真实的东西还是走马灯。当车停下来时，我发现又回到了原地，而此时时间已经过去了40分钟。直到他开口解释，我才知道他并不是大发善心，想带我这个没有见过世面的外地人去内罗毕郊外兜兜风。事情很简单：他迷路了，不知道怎么到马路对面去，于是绕了一大圈，几乎要跑到相邻的市镇去。在与道路战斗了40分钟终于认输后，他将我放到了公交车站，说只花100先令就能坐到目的地。</p><p style="text-align: justify;">然而，当踏进车门时，我无法相信这是一辆公交车。在本应是司机驾驶室的位置迎接我的是占据一整面车体的屏幕，蓝色、白色的光不停闪烁，播放的是流行音乐的mv。车里，绿色的灯球照来照去，座椅仿佛跟着音乐声振动，在没有被屏幕占领的墙上填充的是NBA的海报。唯有乘客仍安静地坐在椅子上，谁的手上也没有话筒。车里挤得满满当当，这使得人们没有空间来享受免费的ktv待遇。窗外其他的公交车一辆接一辆，全都用鲜艳的红色和蓝色涂着各不相同的涂装，为自己的车内ktv打造独一无二的招牌。这些公交车采用线上支付；当我到站时，邻座见我只能拿出一张1000先令的大额钞票，忙叫我别把钱拿出来，三两下用自己的手机帮我付好了票钱。车里的人推搡着，帮助我穿过挤在过道里而不准备下车的人群构成的滚石小径，门口的两三人下车为我让开道路。当我踏上地面时，他们为我指了指方位，转眼间扒上车门，以倾斜之姿挂在了汽车侧面。响着音乐、闪着光球、带着夸张涂装的移动ktv拖着挂在外面的乘客远去，留下我在路边目瞪口呆。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/9f90162889c00f26ec0e001b97fdc2a4.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>02</h3><p style="text-align: justify;">与西非国家相比，东非呈现出了发达得多的城市化，与此同时贫富差距和广泛存在的饥饿也更加赤裸。12月8日18点22分，在内罗毕的肯德基内。内罗毕是一个集齐了赛博朋克一切要素的都市：发达的城市化，涂鸦和霓虹带来的感官刺激，狂飙轰鸣的摩托车，信息技术，以及最重要的是毫无掩饰呈现出来的贫富分化，以及技术并没有在本质上让生活变得更幸福的事实。</p><p style="text-align: justify;">第一次感到赛博朋克的冲击是在目送挂着乘客的移动ktv远去时，第二次则是在进入房间时。内罗毕的楼房、院落和公共场所前都有人看守，大门处个个贴有安保公司的标志。哪怕是在凌晨，看似无人看守，只要靠近，穿制服的警卫就会刷新出来。内罗毕的每座公寓楼都有名字，楼道里是一尘不染的钢灰色，电梯随叫随到，上下楼如同瞬间移动。而如果用现代化来形容公寓楼的设施，房间内则只能说是过于超前了。这些公寓是10平米左右的格子间，户型是标准的长方形，衣柜和床铺恰好在长方形的长边贴紧，而短边则刚好嵌入了一张桌子。所有的设施都是乳白色的方形物件，以最大化利用空间为准则。墙体泛着白光，摸上去光滑而寒冷，使人觉得住在了仓库或集装箱里。它的窗子更是一绝，窗玻璃反射率奇高，看向窗子时只能见到自己的脸。唯有天色亮起时，太阳的轮廓方能微微映出。在这个尚未完成普遍城市化的国家，我住进了后城市化时代的大都市标志性的胶囊旅馆。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/83d61f024e1ccdf366ae26db219d3c17.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="text-align: justify;">&nbsp;</p><p style="text-align: justify;">信息技术在内罗毕的运用到了一种令人瞠目的程度，与其他非洲国家、乃至同样是肯尼亚的其他城市的情况比起来，像是一种赤裸裸的炫耀。以大屏幕作为墙壁让司机隐形、灯球照耀、线上支付的公交车是一例，博物馆的全线上购票则是另一例。肯尼亚国家博物馆的门外贴着标有票价的告示牌，大厅里售票窗口位于卫生间入口处，空无一人。相反的是，大团大团的人聚集在标着信息中心的圆桌旁，将半个大厅填满。他们每个人都在圆桌前站定，操作着手机。所有人参观的第一步不是购票，而是学习：几位职员在圆桌内依次指导客人如何打开指定网站、输入身份信息、注册ecitizen账号，再登录后选择博物馆，最后再填一遍信息后提交购票申请。这个过程至少要收2次验证码，如果手机性能不佳，在切换应用界面时，就会导致网站崩溃。为此，博物馆贴心地准备了一台电脑，手机上遇到困难的人可以排队在电脑上操作，这个过程大概要耗费半小时。然而提交申请表并不是结束。操作电子设备的下一步，仍然是要取出现金支付！完成漫长的线上流程后，职员会留下一张手写字条，客人凭字条走到对面的礼品店找人支付。这还不是结束；在最终入场前，还需要再排一次纵穿大厅的队列，找另一位职员将手写的纸条换成门票。对于顾客来说，与现金支付相比，这种移动互联网、现金和手写的多元化结合除了增加拥堵外，带来的唯一影响是多耗费了半个多小时的时间。</p><p style="text-align: justify;">&nbsp;</p><p style="text-align: justify;">内罗毕国家博物馆有丰富的内容。肯尼亚的多数本地部落自殖民时代开始便奉行不合作态度，这种民族主义的萌芽在两次世界大战时期长成了大树，并在随后以茅茅起义的形式席卷英属东非。肯尼亚的民族主义传统很容易在博物馆中看出来，叙述反殖民和独立历史的展厅占据了二楼的大部分。肯尼亚人的骄傲一半来自独立的历程，另一半来自丰富的自然环境和传统文化。当马赛人的号角、武器和羽毛装扮和吉库尤人的猴皮大衣赫然挡在大厅中央时，每个人都可以知道卡伦·布里克森讲述的故事绝非虚构。自然资源和传统文化是肯尼亚最宝贵的财富，这注定了肯尼亚的发展道路上必须时刻调和经济发展的需求与保护原始生态之间的矛盾。这使得东非国家的现代化变成了命题作文。他们注定无法采取传统的重污染和快速粗放城市化的发展路径。与西非国家相比，他们还需要面临多得多的人口——在地广人稀丛林密布的西非几内亚湾沿岸，哪怕靠摘野生的香蕉椰子也不至于饿死，而这里不行。在这种束手束脚的状态下，我们尚未见到一份令人满意的答卷，甚至是解题思路。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/d1d0a3483332bd9235151b436593d80b.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>博物馆外围</figcaption></figure><p style="text-align: justify;">内罗毕街道的视觉冲击力没有随着夜幕褪去和霓虹熄灭而减少。内罗毕街头善于运用高饱和度的亮色：蓝色、红色、粉色，巨幅海报和粗重的字体爆裂般侵入进明亮的色块中，让人的视觉神经永远没有冷却的机会。在市中心的老城区，十家以上长途客运公司挤在一起，装满货物的编织袋堆成一道道流动的墙壁。当地人将袋子扛在肩上，再运到称重处，从他们的身上可以看到一百五十年前扛着被绑着四肢的羊去集市的村民，以及一百年前将用相同的编织袋装载的面粉推上运往前线的卡车的被征召农民。有着奇异涂装的公交车东挤一挤西撞一撞，喇叭发出的尖锐鸣叫高高低低连成断续的曲调，像披着彩虹色毯子的大象尖叫着狂奔。市场里人多眼杂，总能听到不少于两人从不同方向同时打来的招呼，在寒暄后他们的下一句可能就是要不要买些东西。带路并促成交易也是这里的人的生活方式。当我想要一张电话卡时，街角处红色长袍的妇女很积极地将我带到了角落，随后一名青年递来一张已经被裁剪好的卡。一番讨价还价后，电话卡的提供者和带路人分别索取了500和100先令的报酬。</p><p style="text-align: justify;">在博物馆脚下，一切都隐藏在紫红色和绿色的瀑布下，再没有熙攘的人群、货物和驴子车，广播公司、大学、警察局、由安保公司护卫的大院依次出现，而就在一桥之隔，赤脚的妇女守在超市门前乞求路过的人给她和孩子买一包面粉却被警卫拦下，超市里商品琳琅满目应有尽有，摆满了所有能在中国的超市期待的新鲜蔬菜水果零食日用品和洗护用品，洗手液和护肤品在日光灯下散发出令人迷幻的光，而它们的价格甚至比北京更高。内罗毕有许多家肯德基，但肯尼亚的含义显然不是“能吃肯德基的人的国度”，一顿普通的套餐的价格高达50 rmb。衣不蔽体的小男孩时刻准备出动到路人旁边索要施舍，瘸腿的老人拄着铁锹，站在路中间观看杂耍人的表演，不远处骑着山地车的孩子组成车队尖叫着飞驰而过。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/6318c22d32a5c464fcc9db5931389d6f.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/60c43b3a098e396ec3036f856036097f.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/634fbad6fd826eb254eb3c147852f1fd.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/2ab32f66a8b881dbbfddde8dd768d1de.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/4e66b08b70907c8f2fa6e275bfd416f9.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/35087ffd6fa744d28aede860ecd20d4f.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/013aec44f8f8b2faa4532583d09ccafb.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/1598cc54361c3fbd52f156b73ade60fa.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/8cbbe770c0b33dc5b850a17bf66e1c84.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/13303b813d18d834643371e1dba1072f.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>03</h3><p style="text-align: justify;">2024年12月9日22点43分，在内罗毕的格子间。我时刻受着良心的折磨。当那个用一块红布罩住身体的满脸沟壑的女人拉住我叫我带她去超市里给她买一袋面粉时，我为什么要拒绝呢？一种对人的抗拒占据了我的头脑，我很害怕，没有时间去思考这意味着什么：现代社会将人与人的关系隐形化了，在城市中人们并非没有联系，但这种联系被隐没在了无处不在的公共服务中，城市化的国家的人患上了对活生生的人的选择性失明，并产生了恐惧。现代社会的人不再是人，他们变成了野兽。我在心中为自己辩解，那个女人如果买不起粮食，为什么不去更便宜的商店，而要来高档商圈守候呢？可是，她在村口、小商店或大超市前等待施舍并没有什么本质的不同。问题仅仅在于，有个吃不饱肚子的人站在我的面前，而我的手中恰恰不是空的，仅此而已。如果我怀疑她的话，不妨就这样办：答应给她买面粉或任何其他东西，但前提是让她带我去她家看看，讲讲她的故事。我决定了，如果还能有幸遇到她，就这么做。</p><p style="text-align: justify;">内罗毕的物价呈现出明显的分化。在高档超市里的工业制成品价格高于国内大城市水平，它们通常是从南非、印度和中国进口的。中国产品垄断了所有的家电、大部分的陶瓷和玻璃餐具和几乎全部的服装，而肯尼亚的工业品集中在食品饮料和日用品领域。自产与进口的价格对比十分震撼：它们在货架上比邻而居，而价格可以相差十倍。一盒肯尼亚自产的沐浴露只要125先令，而相邻的南非产品的价格足有1500。与埃塞俄比亚相比，肯尼亚的物产可谓丰富，超市里蔬菜货架形同彩虹，价格比北京略低。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/a88fe6322bb3c1c34ef6cc6e1918301d.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="text-align: justify;">与超市货相比，贫民区集市上的东西在东亚人的眼中十分便宜。在谷歌地图上，城市的西南侧被直截了当地标注为了“贫民窟”，但当我走上这片土地时，仅仅是觉得回到了在西非每日所见的普遍水平。这里的情况甚至比埃塞的贫民区还要好上一截：至少所有的房子都是四四方方的平房，全都有完好的屋顶，不会被当成废墟。它们连在一起时甚至有些壮观，在夕阳的映照下，锥形的屋顶接力般地被染红，站在桥上俯瞰贫民区时，如同置身火红的沙漠。这里的大地上行走的人不比市中心的集市少，他们沿着未铺装的土路向住房区行进，好似浩荡的行军。在浮于贫民区上方的桥上，站着休息的人为一半的边缘涂上了马赛克式的色彩，而另一半边缘则被紧挨着晾在围栏上的牛仔裤占据。它们和桥下红土地上密密麻麻铺着的回收来的服装连在一起，如同这里的住民为大地穿上的衣服。这些衣服的售价在100先令左右：只需花费5 rmb左右，就能得到一件看起来还不错的冲锋衣。摆摊的农人蹲在二手服装中间，等待路人用20先令换取他们摊位上的3根香蕉或5个番茄。他们全都明码标价，在硬纸板上用黑色记号笔着形如“3/20”的价签。哪怕挤满了人，也从不会觉得混乱。摊位贴在一起各有分界，人与人之间自然划出了一道边界，即使挤在一起，也各自停在自己的位置上，从无冲撞。这是千百年来的村社经济规定的秩序。傍晚时分，土路上的露天音响开始运作，流行音乐传遍山头，压过了所有人的叫卖声。在人流的汇集处，村民的脚步突然停下了，他们聚成一层又一层的圆形，越到中间就越是密集，在最深处十来个人紧贴着身子随着音乐扭动，舞蹈的波浪一圈圈传导出去，一直到贴在桥上打发时间的每个人的耳膜中。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/97e2473f037964db460b50225ef0cd31.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/604c4fd543a796c49118af5870f6d0d5.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="text-align: justify;">当我打车来这里时，问了司机他认为在肯尼亚的生活是否容易。他毫不犹豫地回答：容易得很！接着以骄傲的态度向我讲述自然环境有多漂亮。而我心不在焉，他拥有自己的汽车，可以靠接uber为生，生活比起街上的人当然相当容易得多。在桥边享受着音响放出的露天音乐的人，眼中也满是笑意，这时他们可能也会说，生活没有什么不好的。但这样就够了吗？在这里，有太多挨饿的人，干渴的人，他们时刻考验着我们的人性——不是良知，是人性。为什么中国人仿佛带着一种不应该给乞讨者钱的思想钢印？在充斥着失业、饥饿和绝对贫困的地区，面对绝对生活水平远低于自己的赤脚走在这苦难大地上的人，第一反应却是他们到底会不会是骗子、是否应该给不劳动的人钱，哪怕知道他们根本没有参与劳动的机会。劳动教育的矫枉过正成了分隔我们与社会现实的墙，为我们虚构出了一个“参与劳动的人上人”阶层，让我们无法再认识自己本是亲得不能再亲的伙伴。他们是大地上的受难者，我们的祖辈、我们的老师、以及最重要的是我们自身，我们这些无产阶级的最真实的兄弟姐妹。我们不能与他们割离。</p><h3>04</h3><p style="text-align: justify;">12月10日12时55分，在内罗毕郊外的肯德基里。如今，我对一座城市是否发达的评判标准变得十分简单：有没有水泥房，有没有超市，有没有肯德基。西非国家的首都在第一条评判线上挣扎，亚的斯亚贝巴通过了第二点，而内罗毕则借助不时出现的肯德基门店和以chiken inn为首的本土品牌店在各国首都中拔得头筹。尽管这里的肯德基相当贵，用大约50 rmb只能得到国内一半左右的分量，但它们的存在已经是一大进步。我刚刚从卡伦·布里克森的故居归来。这座历史遗迹位于城市西南角，比贫民窟距离市中心更远，在这片地区分步着国家公园、民俗村等诸多自然景观。这片远离城市的地域呈现出了与市中心的高楼大厦和贫民区的密集村庄不同的景观：房屋变得稀少，而道路两旁则愈发精致了。它呈现出一种温和感：有着油亮亮的树叶的阔叶林木节制地停在了刚好覆盖天空的三分之一，为并不晒人的阳光让出道路。大树是这片空间的国王，灌木栖息在它的膝下，自知其地位，长得方正而规则，形成一面延绵到远方的墙。在这面绿墙上方，开满粉色和紫色小花的树枝伸出来、垂下去，将自己的花捧给路人。在这里，可以短暂遗忘公交车上的涂鸦、十公里外的高楼和集市上的鼓点。如果想要在其他地方看到这种景观，只能去探访欧洲郊外的花园小径。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/9edb49834cbd7988e4a863233cb2c686.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>卡伦·布里克森故居和1920年代的农具</figcaption></figure><p style="text-align: justify;"><br />内罗毕人将载客的摩托车称为Boda。在这片人烟稀少的郊外，无论白天黑夜，Boda都以令人心惊的高速行驶。它唤起的风足以穿透一切，我明知自己坐在它的后座上，仍感觉身体的每一处都被高原的凉风包围，自己早已浮于半空。Boda除载客外也能送货：内罗毕有发达的外卖经济，在住宅门口、安保公司的徽章下，时常能见到穿着亮黄绿色制服的送餐人。在他们的远方，巨幅广告牌从大楼间隙透出，商场、学校、健身房人群熙攘。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/182993d59ef22ba0ad5e69df0c2970a4.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/602fbf60f05ec4bc49b988b8fece8dd5.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/73cd44193bd7bf44d6db92ed05e6a8ef.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="text-align: justify;">在各东非国家中，肯尼亚的首都有相对较好的基础建设，和一个相对有作为、或愿意让外界相信他们有作为的政府。很显然，一个庸碌无为的政府不可能将首都建设为绝不输于欧美的花园城市。城市居民的日常支付正在被移动支付接管，转账主要通过移动运营商MPESA的业务进行。在多数公共场合都贴有“零腐败区域”的标语；尽管这些场所的工作人员仍然会试图为他们的领路服务收取报酬，但这种索取不得不在无人看到的死角偷偷进行。这是一种良好的开端。在贫民区里，刷成蓝色的小学格外醒目，它是整个村庄最整洁的房子。在这里的小学生不需要像在科托努那样坐在没有电灯的街边棚屋里，以坑坑洼洼的石膏板作为桌子；他们的学校与我们的一样坐落在楼房中。然而这些成就越是引人注目，同时存在的贫困也就越是凸显。一旦我们赞叹于内罗毕的美丽，路边为吃一顿饱饭而乞求施舍的人就会变得愈发让人担忧。</p><p style="text-align: justify;">&nbsp;</p><p style="text-align: justify;">18时43分，在大巴车站的候车室。这里不存在售票或购车“大厅”，因为的室内是如此之小。在两个车道的街道旁，挤着超过50家的运输公司，路上几乎无法行车，因为所有的车前后都被行人、背着大件编织袋的人、推着铁皮车的人、拿着鞋子推销的人、吆喝叫喊的人占满了。就连人也几乎无法行走，与旁人相撞就像小盒子里爆米花之间的碰撞一样自然。这家运输公司的售票处早已堆满了编织袋，一位老人拍拍我的肩，告诉我容纳人的空间在二楼。</p><p style="text-align: justify;">在下午的公园里，我被三位肯尼亚女人捉住了。其中一位穿着露肚脐的鲜红色摇粒绒上衣，另外两位穿着运动装和牛仔裤，先是希望与我合影，随后又问能不能跟我一起走。她们是tiktok的重度用户，每走到一处，就会轮番上前与我合影并拍摄跳舞的视频，这种排列组合式的拍摄持续了一下午。Uhuru公园遍布大片的草坪，小湖泊是阳光坠落在草地的凹陷处凝聚成的糖块。张开大嘴的鳄鱼雕塑仿佛试图捕捉任何路过的人，我就是在这里被她们捉住的。她们都是本地人，对中国一无所知，见到中国人很是高兴，直呼这是一场幸运的奇遇。正是她们将我带到了车站。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/d126e69c08746025dda19e2632f4a565.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/24aa882938b6799f75a15f59d1977b48.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/4ee314f174af0770c4f9b93babad143f.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Uhuru（独立)公园和呲牙的鳄鱼</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/694822d2c77836e6050a90044721675f.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/013deeffdf9931a9d5188483ed01d5e7.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/ce6875db7d77b4717cf12fd7eb937138.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="text-align: justify;">尽管这里集中了几乎最拥挤的人流和最繁忙的贸易，在她们口中这片地区并不属于市中心。她们把这里叫做downtown：东西便宜，人流拥挤，人们在受苦。她们承认市中心享受着着现代化的城市建设，而在一街之隔的downtown地区，人们却在suffering。一个小男孩拉住她们的衣角，我给了他一块面包。她们说，downtown的人时常来到发达街区，寻求经济相对体面的人的帮助。但她们也并不总是支持我给路人以食物。当一位成年男子走来说他很饿时，她们伸出胳膊将我护住，拉我离开了。她们说，这里人太多，一定要看好物品，绝不要把手机露出来。为了躲避过于拥挤的人群，她们带我绕了五个左右的街区，尽管如此我仍然觉得自己像蜂蜜里的气泡，每一步都很艰难。带着涂鸦的亮黄色公交车上装着足足两排牛耳形状的铃铛，与我一样寸步难行，车内ktv的音乐仍然在尖叫。这里是灼热的锅，煮着冒泡的蜂蜜水。她们和我并不顺路，送我到达没有收一分钱。这天晚上，我将乘坐14小时的大巴车前往乌干达，一个中位数年龄只有15.8岁的国家。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/7964c0de8d9dea40dfee2a4daae271a0.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2 style="text-align: justify;">在肯尼亚蹲监狱</h2><p style="text-align: justify;">2024年12月13日，在乌干达-肯尼亚边境的乌干达一侧。我终于到达了乌干达，在此之前的两个晚上是在肯尼亚的监狱里度过的。</p><p style="text-align: justify;">肯尼亚边境小镇Busia的警察局与内罗毕没有什么两样，一旦走进这里就会忘记这是在城市之中。黄色的矮墙围成方方正正的一个大院，院内是裸露的红土和连续的平房。这些房子的外墙也是黄色的，有的在底部涂着深蓝色的色带，酷似小学时走廊里绿裙子的白墙。所有的房子都是铁皮顶的，用来关犯人的监禁室有着用与屋顶同样的波纹铁皮做的门。这些门被涂成了深绿色，用掉色的白漆写着“食物饮料塑料制品不得入内”，像是把寿命已尽的铁桶砸平贴在了墙上。它的内部，是褐泥的地面和涂着白漆的墙，没有床，地上坑坑洼洼的，坐在上面像是坐在了石子上，并且立刻会把衣服染成红色。八个人分享着几条旧衣服当垫子，只足够勉强当枕头。房间大概20平米，在角落对着十来个饮料瓶，这明显违背了“塑料制品不得入内”的告示。塑料瓶旁边是一道矮墙，另一侧用作厕所，一个坑位架在黑洞洞的水洼中间。</p><p style="text-align: justify;">我只好安慰自己，屠格涅夫时代的俄国贵族出门游猎，不就是在牲口棚过夜的吗？现在，我们有八个肯尼亚贵族了。</p><p style="text-align: justify;">&nbsp;</p><p style="text-align: justify;">我被送到这里的根源是从埃塞俄比亚入境时的开放边境。在那里只能见到自由进出的人群，找不到边检站的影子。我特意去询问了岗哨里的警察，他们几乎没有问什么就为我放行了；之后在路上遇到的检查站里的警察对我的材料也没有什么意见。而当来到Busia的出境口时，边检官几乎是立刻将我带到了办公室。一个身着白色制服、身形酷似企鹅蛋的官员听完我的解释，又用手机拍了我的护照，对我说，由于没有入境章，你被逮捕了；明天是假期，我们会关你两天，然后带你去法庭。</p><p style="text-align: justify;">被捕后的第一站是海关里一间只有一张床的小房间。企鹅蛋叫我带着所有物品进去，随后上了锁，从此我与外界的沟通方式只剩下了敲窗玻璃。他说，你可以现在给我钱，或者上法庭；我说，我会遵守法律。他说，好吧，那你等着；我说，我会在这里等着，但你需要帮我联系大使馆；他说他没有这个权力。那我会自己联系，我说；这随你的便，他说，接着是钥匙转动声。</p><p style="text-align: justify;">边境的手机信号是个问题。在肯尼亚花了100先令找人带路去地摊买的电话卡没几天就欠费了，我只能寄希望于中国联通电话卡不断在无信号和2g之间切换的网络。首先是给身边人发了消息，然后是驻肯尼亚大使馆，在尝试几次后发现国家代码里的加号绝不能用00代替。大使馆提供了几位律师的号码，但都打不通。大使馆希望和企鹅蛋沟通，我敲了半天窗户，终于把他吸引了过来，可他一听是大使馆来电，显然被激怒了。他说他跟大使馆没有什么好说的，联系大使馆的是我而不是他；我说根据国际法我有权获得大使馆的协助。他说，那和我有什么关系？我已经给过选择了，是给钱还是去法院，你说你打算守法，那就走着瞧。门被他砸上了。</p><p style="text-align: justify;">很好，就让我们走着瞧。我向airbnb上肯尼亚和乌干达两边的房东发了消息，并告诉乌干达一侧我可能无法入住了。这里有一张床，没有插座，电灯不亮，如果就在这里待上两天勉强能够存活。两边的房东一致表示这种事情常有，他们本人也遇到过多次，就是海关官员想收取贿赂，建议给钱了事。这个时候，我发现自己的泪水流了下来：我在肯尼亚已经见到了太多饥饿的人，他们会为了一块面包低声下气穷追不舍，会为了几百先令的微薄生活费向别人哀求，那些孩子是那么瘦弱。相比之下，这些人来钱太容易了，只需要对像我这样的旅客恐吓几句就能得到几百美元，天下怎么能有这种事？我不会顺从他们。</p><p style="text-align: justify;">大约2小时后，门开了。</p><p style="text-align: justify;">&nbsp;</p><p style="text-align: justify;">此时的企鹅蛋已经换了一副模样。他脱下了制服，语气也没有之前凌厉。大概表现得凶神恶煞是对体力的消耗，一旦发现这样不能从我这里得到好处，他们就放弃了这种策略。一个穿黑白碎花裙的女人接替了我的案件。这位名叫朱迪斯的警察局长看起来足有两百斤重，剃着光头，如果有人将五十件旧衣服塞进框里，就会发现那种鼓鼓囊囊又意欲垂落的态势恰似她的身形。她倒是轻声细语，逐一问我每一天从哪里来到哪里去，写了三页纸的笔录。企鹅蛋坐在一旁不住地抱怨。朱迪斯解释说，这种情况属于非法居留，本来海关收一笔钱就能解决，现在我联系了大使馆，那事情就必须公事公办了。按照她的原话，如果大使馆知道了此事，前来过问，他们这边又没有下文，随便把人放跑了，这不显得他们腐败嘛！出于这种原因，特此决定，将我移送警察局；由于适逢假期，先关押两天，然后送法庭受审。</p><p style="text-align: justify;">大约半小时后，朱迪斯为我颁发了牲口棚里的贵族奖章。</p><p style="text-align: justify;">&nbsp;</p><p style="text-align: justify;">要进入肯尼亚的牢房，不需要更换衣物，但要将个人物品放在外面登记保存，并脱下一只鞋，仅仅一只。等我进去之后，老道的贵族告诉我，带进去的鞋子可以用来做枕头。朱迪斯说，为了安全起见，我的包就放在她的办公室，我只需将少量零钱、药物和手机进行登记。为此我很怀疑了一番她在办公室里偷偷取用我包里物品的可能，特意将美元现金分散藏好。至于食品，在入狱时不能带入，但需要时可以随时叫狱警来取。如果想买东西，就给狱警些零钱请他们代购。</p><p style="text-align: justify;">当我走进牢房时，有四个人躺在进门一面的墙边，三个人靠在门对面一侧，其中两个人身下有一张毯子。他们都光着脚。一个壮汉发问，你也是因为旅行档案问题进来的？巧了，这件牢房里都是！把这里当成自家，他说。这我可太熟悉了，确实来到这里就跟回家一样，我想。</p><p style="text-align: justify;">他们听完我的经历，都表示应该给那些官员点钱。我说这样不公平，我宁愿给吃不饱饭的孩子，也不要给那些贪官，所以我才说我会遵守法律。可是这里的法律就是为了让他们能捞钱，他们回答。</p><p style="text-align: justify;">牢房的墙壁并不光秃。墙上的漆很软，用指甲一碰就能留下划痕，这使得墙壁成了天然的书写材料。可惜上面的文字大都不知道是什么意思，唯独一句Never give up格外醒目。一个披着红黑格子斗篷的瘦高青年告诉我，这上面大部分都是人的名字。我注意到有一处写着ODAYA，问他这也是人名？是的，他说。这个词在日语里是安稳的意思，我说。那很好，我们现在最需要的就是耐心，他回答。</p><p style="text-align: justify;">这个青年的名字叫麦香（音)，来自刚果金。在第一次见到时，他对我说“se se”，问我在汉语里是什么意思；我想了想，知道他想说的是谢谢。这里的许多人都有语言天赋。麦香说，他的名字是斯瓦西里语里的“生命”，并问我汉语里怎么说这个词。在我示范一遍后，包含他在内有三个人都立刻学会了完美的发音。</p><p style="text-align: justify;">麦香在刚果金长大，后来来肯尼亚工作，今年27岁，因为丢失护照被捕，已经在这里待了一个星期。关于他的工作，他说，他在肯尼亚当法语老师，但与此同时他什么都不是（nothing）。我问，这话是什么意思？他说，肯尼亚的学校办学不稳定，待遇养活不了自己，他必须同时做各种杂工。他做过买卖，当过售票员。他问我是做什么的，我回答说是个科研工作者。他很羡慕，说我必有天分，感叹道你们中国人都很聪明；我回答说，我没什么天分；如果非洲也有良好的教育条件，非洲人也将人人都能做自己想做的事情。这对他很受用，他说他受到过许多歧视，我这样说让他很高兴。我们做不到这一点，这是因为非洲还在被殖民主义控制，他说。</p><p style="text-align: justify;">麦香对社会主义有朴素的兴趣和好感，但对国际共运的历史一无所知。他说，他最喜欢的国家是中国，因为中国占据了当地70％的贸易份额和大部分建设项目，同时这些项目是对双方都有好处的。相比之下，他痛恨法国人，斥责法国人都很自私，提供的援助只是为了控制非洲经济；英国人相对好一些，所以加纳、肯尼亚、南非的经济都不错。第二喜欢的国家是俄罗斯，因为俄罗斯地大物博，占地面积世界第一。当我告诉他非洲有两个俄罗斯这么大时，他又惊又喜，眼睛一下子就亮了。他问我台湾为什么不是一个国家、苏联为什么会解体，对于我的回答听得津津有味。</p><p style="text-align: justify;">麦香很照顾我。我感到他时常在观察我的一举一动，因为当我坐在墙边时他总会过来跟我说别紧张。照顾我的不只有他一个。每天早中晚，狱警会送来牢饭：早餐是两片面包和一杯装在牙杯里的热饮，有黑白两种，都是酸甜味的。我问这是茶吗，旁边的人表示他们也不知道，但为了生存，总得喝。午餐和晚餐都是肯尼亚的特色食物ugali。这是一种玉米面做的面团，配上白菜或甘蓝炒出来的配菜。每次送来食物，所有人都会叫我先挑，还总有几个人说自己吃饱了，让我把他们的份也吃掉。在牢里的第二天，有两个人在本地的家属送来了烤肉，他们的第一件事便是叫我尝尝。麦香从外面得到了一份牛肉ugali，迫不及待地划出一半给我。我不忍心吃他们的东西，便推说牛肉太硬，结果麦香将牛肉一一捡了出来，将剩下的番茄菜汤塞给了我，叫我留作晚餐的配菜。</p><p style="text-align: justify;">在牢里时，还发生了一件怪事。在我刚进去没多久，牢门外传来一阵喧嚣，接着门被打开，一个穿着北大附中校服的高个子和持枪狱警扭打着被推了进来。他显然受了什么委屈，一边用斯瓦西里语高喊着什么，一边捶胸顿足，在地上爬来爬去。这个时候，不知是谁发起了信号，牢里三五个人突然围上去，用拖鞋猛抽这个高个子，声音震天，让我仿佛觉得如果自己挨一下立刻就会血流满脸。这个高个子起初还在号角，但很快就陷入了木讷，两行泪水流了下来，跪在地上，不住地垂着地面。他像一只老去的牛。打人的几个人一边退下，一边轻轻对我说对不起。</p><p style="text-align: justify;">一天之后，麦香跟我谈起，我才知道他们打人其实是为了我。他说，这个人精神有点问题，很容易引发冲突；他和狱警扭打时，他们很担心是否会使得冲突扩大化。后来又见到他向我爬过来，担心会伤到我，所以才几个人合力打他让他恢复冷静。</p><p style="text-align: justify;">仅仅因为是外国人，就时刻受到这些最淳朴的人的优待，这让我内心绞痛。</p><p style="text-align: justify;">&nbsp;</p><p style="text-align: justify;">在第一天时，我觉得第一天的晚上应该是最难熬的，之后就会习惯。这里的晚上会点一盏半亮不亮的灯，不能让人看清任何东西，但可以起到提示时间的作用：灯亮起，差不多就是晚上七点；灯熄灭，差不多就是早上六点。虽然灯没什么大用，但会吸引蚊子。太阳一落，灯亮起时，整座城市的蚊子都会在灯光的指引下前来朝圣，然后一头撞进这座充满衣不蔽体的人的天堂。朱迪斯说她会给我拿一件长袖衣服，但她到最后也没有信守诺言，而麦香则匀了一件衣服给我做袖套。第一天的早上，狱警会送来六桶水，大家合力将水装进大铁桶里，再用塑料瓶接一些以供饮用。接着，在这一屋子肯尼亚贵族中会选出一位长老，攥着一把树枝将地上的灰尘和垃圾扫到门缝外，然后用旧衣服蘸水和洗洁精拖一遍地。我再也不会用牲口棚子形容这里了。在这种简陋的环境里，他们从来没有生活得像动物一样。</p><p style="text-align: justify;">&nbsp;</p><p style="text-align: justify;">到了第二天晚上，我又开始觉得这一天才是最难熬的。下午，朱迪斯叫我去录指纹，并跟我介绍了法庭的情况。她说，非法居留是重罪，会被课以高昂的罚款，同时可能会被判处有期徒刑。不论判不判刑，最后都会被驱逐出境。出警时警察会进行押送，只能回中国，这意味着后续的旅途也都泡汤了。但是由于你是无心之过，她可以向法官求情，请法官让法律“转个弯”，这样就可以减轻处罚。我当然知道她是什么意思。我发现自己陷入了一个不见边际的贪腐同盟中，整个链条没有一环不是在以要钱为目的。我太累了，同意她帮我求情，成为了这场贪腐活动的一员。当我回到牢房时，房间里一下变成了16个人。8个人和16个人的感觉是完全不同的，这一晚上我甚至伸不直腿，空气里尽是潮湿的臭气。又过了十二小时，终于熬到了法庭。</p><p style="text-align: justify;">&nbsp;</p><p style="text-align: justify;">这里的法庭无非是走个形式，我想一切判决早已注定。中午十二点，共计十个犯人被送到同一个法庭里，紧贴着挤在被告席。庭里有五排木桌，坐着警察和原被告的亲友。原告席在大多数时间是空的。法官是个相貌和朱迪斯差不了多少的女人，像一滴硕大的脂肪，戴着眼镜，懒洋洋地斜靠在椅子上。她后方的墙壁上挂着一枚与房间相比小得不协调的国徽，像大象脖子上的铃铛。有一个翻译官，负责将英语翻译成斯瓦西里语，他喊哪位被告，被告就从人群中起立，听他宣读一遍案情经过，可以有申辩的机会，但没有一个人有律师。被告们大都没有申辩，听完案情后回答确认，法官立刻宣读判决，整个过程只需要五分钟。到了我时，法官以确认信息真实性为由宣布休庭，这时本地人纷纷散去。法官再次上场后，听完我对自己的申辩，立刻做出了判决：罚款400美元以代替6个月有期徒刑，同时，鉴于我持有有效签证，缴纳完罚款就可以在肯尼亚境内自由活动，直到90天后签证过期为止。</p><p style="text-align: justify;">&nbsp;</p><p style="text-align: justify;">事情没有结束。朱迪斯等在下面，兴奋地对我说，法官在她的请求下轻判了，所以法官在罚款之外，还要我再给她400 usd。我心中一惊，但立刻就发现，他们所做的所有的一切都成为了陷阱的一部分。我的几乎所有物品都在由朱迪斯在办公室里保管；法官拿着我的护照，在收到钱之前不会撒手；法庭没有录音录像，只有三两个人见证，判决结果也没有送到我的手上，如果法官愿意，她很可能随时可以更改判决结果，然后把我再送到16个人的牢房里。我已经无计可施了。当我选择拒绝海关的索贿时，就进入了一张更大的网里。在这个系统中，不存在正义，只有数不清的张开的大嘴。越是向更高一级、向更多人寻求公正，就会被越多的手缠住，个个都要分一杯羹。这时的朱迪斯，已经不再避讳让其他警员知道此事了，她的身边就有一位警员协助她分赃。当我在她的押送下从atm取来一沓沓的钱后，她和其他警员将钱堆码放在桌子上，品鉴着普通当地人个把月也难以挣得的战利品。</p><p style="text-align: justify;">临分别时，朱迪斯对我说，当你到达乌干达时，天应该就黑了，你要当心坏人。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/ad4d72ead2a268cc98332c4351bf88de.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>警察局院内</figcaption></figure>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/95415</id>
            <title>洞察 | 美国播客二十年：播客定义不只一种</title>
            <link>https://sspai.com/post/95415</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/95415</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 06 Jan 2025 09:56:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 播客发展, 技术演变, 市场趋势, 行业化  
<br><br>  
总结: 本文探讨了播客的发展历程，分为萌芽、普及、爆发和行业化四个阶段。最初，播客技术逐渐成熟，创作者主要为技术开发者。随着苹果等公司的推动，播客逐渐进入大众视野，内容丰富多样。2014年《Serial》的成功引发了播客市场的爆发，现象级节目层出不穷。近年来，Spotify等平台的入场和疫情的影响加速了播客的商业化进程，广告收入显著增长。文章强调，国内播客行业需要摆脱刻板印象，推动多样化发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p style="margin-left: 0px;"><strong>Matrix 首页推荐</strong>&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;"><a href="https://sspai.com/matrix">Matrix</a>&nbsp;是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。&nbsp;<br />文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。</p><hr /><p style="margin-left: 0px;">从海外视角总结播客的发展历程，是我们一直特别想要做的事情，尤其在对国内播客行业的观察和理解愈发深入之后。<strong>某种程度来看，国内的播客定义更像是因为种种原因被不断窄化的结果，如同短视频在过去与现在定义的区隔。播客一定要是多人录制吗？只是纯音频吗？必须要在某几个平台发布吗？</strong></p><p style="margin-left: 0px;">本期推送聚焦美国播客市场发展的不同阶段，包含技术、商业、平台、节目等角度。现在总是过去的结果，从一切的源头回看，往往会让我们对当下有更多思考。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/362a203054b5bc679078ab429d4880b3.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: center;">美国播客发展阶段</p><p style="margin-left: 0px;">如果想对比海外与国内播客发展阶段，也可以阅读我们之前发布的一篇国内播客发展阶段盘点：<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxOTMxMjc0Mw==&amp;mid=2247498024&amp;idx=1&amp;sn=170e247488a008885f2efbb617e26d44&amp;token=614888260&amp;lang=zh_CN&amp;scene=21#wechat_redirect" target="_blank">《播客十年，疲惫与希望同在》</a></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/8c72ea251bb5bedcbcf49aaa1758c149.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: center;">国内播客发展阶段</p><h2>2003-2006 萌芽阶段</h2><blockquote><p style="margin-left: 0px;"><strong>随着播客相关技术逐渐成熟，播客基建工作基本完成。</strong></p></blockquote><p style="margin-left: 0px;"><strong>2003年-2006年，播客发展处于萌芽阶段，与播客密切相关的技术、软件、收听终端开始涌现。首先是 RSS技术</strong>，Dave Winer为 Christopher Lydon的博客创建了 RSS-with-enclosures订阅源，标志播客技术的早期发展。苹果为用户收听播客搭建了渠道， 2004年9月，基于 RSS技术，<strong>第一个用户可操作的播客应用程序 iPodderX发布</strong>，2005年6月，<strong>苹果发布了 iTunes 4.9，正式支持播客订阅</strong>，用户可以通过 iTunes 同步播客到 iPod 上。</p><p style="margin-left: 0px;">"Podcast"这个词也开始被正式提出，由记者 Ben Hammersley在2004年发表在《卫报》的一篇文章中首次使用，准确说当时提出了「podcasting」（播客，「iPod」和「broadcasting」结合）和「audioblogging」（音频博客）两个词，但前者更被广泛使用。</p><p style="margin-left: 0px;">在萌芽阶段，播客创作仍有一定技术门槛，创作者主要是技术开发者群体，比如&nbsp;<i>Daily Source Code</i>（每日源代码），名字足以看出来节目主要用户群是开发者，主创 Adam Curry，iPodder 应用程序的开发者，被称为「Podfather」（播客之父），节目吸引了大量热爱新技术的听众，并帮助许多听众后来成为创作者。在 2005 年 D3 大会上，乔布斯展示 iTunes 的播客新功能时，播放了当时最新的一期节目，播客在会场回响，现在回看还是激动人心。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/421aa15e4544554a2b354f50d65211ce.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: center;">乔布斯现场播放 <i>Daily Source Code</i>，结果听到了主播对于 Mac 的不满</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/a1ac1649eb7a1ff919995ee7f2acf927.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: center;">&nbsp;iTunes 当时的播客界面</p><p style="margin-left: 0px;">还有一档代表性的视频播客 <i>Rocketboom</i>，2004 年 10 月首播，形式类似新闻简报，内容涵盖新闻、文化、科技和趣味话题，内容简短，通常每集只有几分钟，也是是最早尝试播客广告模式的节目之一。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/858baf3b0161b4b8a09a4454f3227198.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: center;"><i>Rocketboom </i>播放列表，现在来看内容非常「抽象」</p><p style="margin-left: 0px;">同时传统广播也没有错过这波新兴浪潮，2005 年 8 月，NPR（美国国家公共广播电台）和成员制作的超过 170 个节目进入播客领域，同年 11 月，用户下载 NPR 和其他广播播客的次数达 500 万次。播客分发主要通过 RSS 技术，创作者和听众并不依附于某个平台，处于开放状态。</p><h2>2007-2013 普及阶段</h2><blockquote><p style="margin-left: 0px;"><strong>在此阶段</strong>「<strong>播客</strong>」<strong>作为一种新兴媒介，内容日益丰富，市场缓慢形成。</strong></p></blockquote><p style="margin-left: 0px;">随着播客相关的技术手段不断发展成熟，播客开始从新鲜事物走入越来越多人的生活，积累起有黏性的听众，为播客市场发展奠定基础。</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>该阶段下的标志性事件依旧与苹果公司有关，2012 年苹果发布 Podcast 客户端，播客有了自己的独立 app</strong>，并成为当年发布的 iOS 6 系统自带应用，收听播客的门槛降低，推动播客收听习惯的养成。</p><p style="margin-left: 0px;">此阶段具有代表性的节目包括访谈类节目 <i>WTF with Marc Maron</i>，由美国喜剧演员 Marc Maron主持，风格直率、真诚，嘉宾领域极为广泛，甚至包括前美国总统奥巴马等政治人物。以及教育类节目&nbsp;<i>Stuff You Should Know</i>，节目专门讲述那些「你应该知道」的各种知识，内容涉猎广泛并且听感颇为轻松。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/b48dc0224fdc903c9226f6ed72e66c2a.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: center;"><i>Stuff You Should Know&nbsp;</i>2008 年开播，至今仍在更新</p><h2>2014-2018 爆发阶段</h2><blockquote><p style="margin-left: 0px;"><strong>《Serial》的出现，引发播客市场走向爆发，现象级播客不断涌现，播客市场迅速发展。</strong></p></blockquote><p style="margin-left: 0px;"><strong>来到 2014 年，不能不提的标志性事件——</strong><i><strong>Serial&nbsp;</strong></i><strong>第一季发布</strong>（此处请起立鼓掌），迅速获得巨大成功，赢得了所有重要的广播奖项，包括此前从未给播客颁奖过的皮博迪奖。作为一档叙事播客节目，一大亮点在于以真实事件为基础，并且并非平铺直叙，而是通过深刻的采访和翔实的证据，让听众逐渐拼凑出真相的全貌。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/372407679217a5f1843efdec134e8cfd.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: center;"><i>Serial&nbsp; </i>第一季在 YouTube 上的播放量已破 350 万</p><p style="margin-left: 0px;"><i>Serial&nbsp;</i>第一季是大家都很熟悉的真实犯罪类题材，一位高中生因涉嫌谋杀前女友被定罪，但他的故事充满了疑点与矛盾。随后第二季的题材军队，讲述一位美国士兵被塔利班囚禁 5 年后归来引发一系列影响的复杂故事。第三季聚焦普通案件，走进克利夫兰的法庭，探讨刑事司法系统的运作机制。第四集与第一季上线十周年之际上线，聚焦 Guantanamo 监狱犯人的个人故事。</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>2017 年 1 月，《纽约时报》推出了新闻播客</strong><i><strong> The Daily</strong></i>，话题包含政治、科技、社会文化等领域，每期主持人与《纽约时报》的资深记者和专家合作，通过第一手采访和权威分析，让大家了解当下的新闻事件。2019 年 9 月，<i>&nbsp;The Daily&nbsp;</i>创造了下载量超过 10 亿次、月度活跃用户超过 1000 万的记录。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/b65686c28f415a8d34f63b89bfe66c55.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;"><strong>不难看出，在爆发阶段能迅速获得关注的播客多为专业机构出品</strong>，随着播客节目数量的增长，听众对于节目的要求也在不断提高。同时这两个题材也非常具有代表性，尤其是真实犯罪，Podtrac 发布的 2024 TOP 25 新播客里，有 14 个都是该题材。在国内的播客平台，真实犯罪也是新节目起量的「流量密码」，各播客平台排行榜常客，尽管题材相近，但叙事类型的讲述模式始终没能被引入，这也是个非常值得思考的话题。</p><p style="margin-left: 0px;">爆发阶段中，视频播客的代表是&nbsp;<i>The Joe Rogan Experience</i>（简称 <i>JRE</i>）走入大众视野，JRE是一档访谈类节目，嘉宾阵容非常豪华，包括埃隆·马斯克、爱德华·斯诺登、川普等，和&nbsp;<i>The Daily&nbsp;</i>一起常年霸占各大年度播客排行榜前三。Joe Rogan 是一名喜剧演员、UFC 评论员，<i><strong>JRE</strong></i><strong> 在 2010 年发布，2013 年开始在 YouTube 发布视频版本，随后受欢迎程度逐渐提高，2015 年开始成为全球知名的播客节目</strong>，影响力延续至今，下个阶段我们还会再次见到他。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/4f245763a8503c8e29034336b8c00b3b.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: center;">JRE 最受欢迎的四期节目</p><p style="margin-left: 0px;">现象级播客的不断涌现，引发市场对播客的高度关注，<strong>2017 年，Spotify 进入播客市场，宣布将播客整合到平台中。随着视频播客带宽成本提高，越来越多创作者选择将节目上传到 YouTube。</strong>播客平台不再只是泛用型客户端和苹果内置播客应用，加上智能手机的普及，播客收听愈发便捷，成为很多人的生活习惯。Edison Research 和 Triton Digital 发布的数据显示，在 2018 年，美国 44%（12 岁以上）的人口曾经听过播客。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/30138b30732f58ae14188b65566b9988.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>2019 至今：行业化</h2><blockquote><p style="margin-left: 0px;"><strong>平台入场、疫情加速、技术进步、商业化程度提高，播客逐渐走向行业化。</strong></p></blockquote><p style="margin-left: 0px;"><strong>2019 年的标志性事件来自 Spotify，2019 年 2 月，Spotify 以 2.3 亿美元收购播客内容制作公司 Gimlet Media，随后3年里，陆续重金收购了播客托管平台 Anchor、体育播客网络 The Ringe、播客广告技术公司 Megaphone、播客剪辑平台 Podz、播客第三方数据公司 Podsights 和 Chartable。部分交易并未对外公开披露收购金额，仅统计公开的部分累计金额已近 9 亿美元。</strong></p><p style="margin-left: 0px;">除了在资本市场上的收购动作， Spotify 也与多档节目签下独家条款，包括美国前总统奥巴马及其夫人创办的播客内容公司 Higher Ground、时尚博主 Emma Chamberlain等人，其中最为外界所熟知的是其在 2020 年，以 1 亿美元的价格签下 <i>The Joe Rogan Experience</i>（也有报道称签约价至少为 2 亿美元）。</p><p style="margin-left: 0px;">据分析，Spotify 布局播客主要有以下几个原因：从音乐平台向全音频流媒体服务平台，寻找业务新增长点，增加用户使用时长，除了在播客上的布局，Spotify 还收购了有声书公司 Findaway、音频直播公司 Betty Labs；应对音乐版权成本压力，通过发展播客业务，降低其对音乐版权的依赖。</p><p style="margin-left: 0px;">面对Spotify的发力，<strong>2021 年 4 月，苹果推出了播客订阅服务</strong>，允许创作者向听众直接收费，增加创作者的收入来源。<strong>YouTube 也不甘落后，2022 年平台内推出了专门的播客页面（YouTube Podcasts），推出播客资金激励政策，大力推广视频播客，吸引音频播客创作者尝试视频创作，力图重新定义播客。</strong>Cumulus Media 和 Signal Hill发布数据显示，<strong>2022 年 4 月，YouTube 超过 Spotify，成为美国听众最频繁使用的播客平台</strong>。播客的分发愈发依赖于几大平台，过往的开放状态逐渐改变。</p><p style="margin-left: 0px;">2020 年疫情的爆发，也在某种程度上推动播客的发展。居家期间，闲暇时间增长，大家需要娱乐性、有陪伴感的内容消费，激发播客收听需求。2021 年，美国 57%（12 岁以上）的人口曾经听过播客，约八千万人每周都听播客。</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>资本入场、渗透率提高，播客商业化全面爆发。IAB 数据显示，2021 年美国播客广告收入首次突破 10 亿美元</strong>，达 14.49 亿，同比增长 72%。2023 年播客广告收入达 19.25 亿，预计 2024 年将达到 21.65 亿，在各个数字媒体渠道中，增长速度处于较高水平。</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>品牌播客数量也在迅速提高，Chartable 数据显示 2020 年有接近 600 个品牌播客上线，到了 2021 年，增长至 8000 个</strong>，可口可乐、通用电气、领英、Tinder（交友 app）、丝芙兰、戴尔等品牌纷纷开设品牌播客。听众对品牌播客显示出较高的接受度，参与互动的比例（0.78%）高于传统广播（0.53%）。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/a27c98392b14db3b5e02a20ca1011913.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px; text-align: center;">可口可乐品牌播客《Total Refresh 》，由可口可乐北美公司与 FRQNCY Media 联合制作</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>2023 年，随着 AI 技术的飞速发展，AI 开始广泛应用于播客</strong>，尤其在内容制作、节目包装与宣传推广上，比如生成节目简介时间轴、自动生成节目的高光片段混剪并配图、输入文本自动生成播客、播客实时翻译等，提高播客内容生产和市场推广效率。</p><p style="margin-left: 0px;">该阶段的代表性节目包括访谈类节目 <i>SmartLess</i>，由 Jason Bateman、Sean Hayes 和 Will Arnet三位演员主持，每期节目由一位主持人邀请一位神秘嘉宾，而另外两位主持人事先完全不知情，嘉宾阵容包括马斯克、瑞恩 雷诺兹、乔治 克鲁尼等，因为幽默的风格和精彩的嘉宾访谈内容迅速吸引大量听众。视频播客代表 <i>Call Her Daddy</i>，由 Alexandra Cooper主持，节目内容涉及明星采访、心理健康和女性问题等多个领域，是 Spotify上女性听众最多的播客。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/06/0fd5c1b687392765d67e60ae71808fc3.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;"><strong>只用某几档播客举例，已经无法全面展现当下播客创作者的生态，因为创作者群体迅速扩张，专业播客制作机构不断出现，几乎成为一种文化现象</strong>，甚至出现了以播客创作者为题材的美剧，比如《大楼里只有谋杀案》，今年特朗普在选举中获胜，也有人将其归功于在播客访谈上展现出的人格魅力。</p><h2>结语</h2><p style="margin-left: 0px;">本文写作的初衷和过程都是在探寻播客的可能性，在国内播客发展的过程中，因为种种原因展现出了比较固定的生态，好像播客就是几个人聚在一起聊天或一个人单口讲述的音频节目，但我们始终觉得播客不应该被形式束缚。<strong>摆脱刻板印象的藩篱，让更多人开始收听、创作播客，国内的播客行业化才能正式开启。</strong></p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 关注&nbsp;<a href="https://www.xiaohongshu.com/user/profile/63f5d65d000000001001d8d4" target="_blank">少数派小红书</a>，感受精彩数字生活 🍃</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>