<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>少数派 -- 首页</title>
        <link>https://sspai.com</link>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/84498</id>
            <title>App+1 | Niagara Launcher：单手即可掌控的主屏，图标也能「一招鲜」</title>
            <link>https://sspai.com/post/84498</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/84498</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 19 Nov 2023 08:00:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Niagara Launcher, 交互方式, 图标包, 图标助手
<br>
<br>
总结: Niagara Launcher 是一款独特的启动器，通过瀑布流式的桌面结构和单手操作的交互方式，提供简洁高效的主屏体验。对于图标观感一致的需求，用户可以选择使用图标包，而Niagara Launcher的图标助手则可以自动检测并替换未被图标包覆盖的应用图标。最新的Anycon更新进一步解决了图标包覆盖率的问题，通过内置主题提供更多替换图标的选择。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>Niagara Launcher 依然是当下最为独特的存在：和「iOS 们」的采用的一级桌面图标全部平铺以及 Android 所采用的常用图标放主屏、其他图标放应用抽屉的设计不同，Niagara Launcher 自诞生以来便因其瀑布流式的桌面结构、在大屏上也可单手操作的交互方式而颇受好评。不管你是想从传统启动器的条条框框中跳出来尝试新东西，还是在定制系统中替换原厂启动器获得更加简洁、高效的主屏体验，Niagara Launcher 都是那个我会推荐给你的选项。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="Ndswb7clgoNxuRxzUM1cr65LnCv" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/clcrvddb34taeapqr17g?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>通过 Niagara Launcher 单手索引应用</figcaption></figure><p>但除了交互需要想想办法，对启动器观感而言至关重要的应用图标一直以来也是一大痛点。和 iOS 不同，很多 Android 应用的开发者并不知道 Android 平台也有图标设计规范，在主屏上实现图标风格的统一并不容易。尽管 Google 在 Android 13 中引入了一套用来解决这个问题的主题图标规范，但在图标形状都未能一统的前提下聊这个未免有些太理想主义了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="NbCjbikf8oTZSFx7aOKczvs4nzb" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/clcrvdtb34taeen1q860?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Google 的主题图标适配效果</figcaption></figure><p><strong>关联阅读：</strong><a href="https://sspai.com/post/74800">具透 | 下个 Android 大版本更新，Google 想为你「众筹」一套图标包</a></p><p>要想拥有图标观感一致的主屏，很多 Android 玩家会想到的第一选择自然是图标包。不过无论是哪款图标包，大部分又和 Google 的主题图标一样存在适配「死角」，套用后的第一眼心满意足，第二眼和第三四五眼眼里可能就只剩下那个拉着购物节横幅、尚未适配的「小可爱」了。</p><p>一般而言，图标包开发者都会基于用户的提交申请来不断对图标包进行更新维护，以此实现尽可能覆盖的目标。Niagara Launcher 在上周的更新中则开辟了另一条路子：Anycon。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="D0qTbCvfOoUtquxrHsZczk2QnYq" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/clcrve5b34tae8ka124g?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Anycon 贴纸风格图标宣传图</figcaption></figure><p>有过图标包使用经历的朋友应该都知道，当 A 图标包中并不包含你常用的 a 应用图标时，你可以从风格相近、且包含了 a 应用图标的 B 图标包中找来替换。在比较极端的情况下，我们也可以用一个能够代表 a 应用的近似图标（比如用聊天气泡图标来代表微信）。Niagara Launcher 在去年的更新中引入的图标助手做的就是这件事：当你应用一套图标包时，启动器会自动检测设备上已安装应用中未能被该图标包所覆盖的部分，然后基于其服务器收集的大量图标替换偏好，为你自动套用风格相近的替换图标完成覆盖。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="MjV4bh9bmooRQUxqtAKcaufdnMe" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/clcrvelb34tae8ka1250?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>图标助手的工作流程</figcaption></figure><p>没错，Niagara Launcher 通过向服务器提交你的应用包名等信息来收集用户的应用、图标包以及图标替换偏好等信息，然后将这些信息应用于图标助手（你可以在「Niagara 设置 &gt; 高级 &gt; 统计分析 &gt; 应用类别」中关闭）。以此为基础，上周推送的 Anycon 更新更进一步，希望通过 Material、Sticker 和 Watercolor 三套全新的内置主题来解决图标包的覆盖率问题。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="LTtwbsmFcoHTSaxWOcocPyghn6g" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/clcrvf5b34tae8ka125g?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>本次更新新增的三套内置图标包预览</figcaption></figure><p><strong>怎么解决？和上面提到的替换思路类似——既然我们可以通过替换图标的方式来手动补全，为什么不在图标包中针对不同应用类别、内置相对通用的可替换图标并自动套用呢？</strong></p><p>以本次更新中我最喜欢的 Sticker 贴纸样式图标包为例，从实际效果来看，微信、支付宝等「驰名中外」的头部应用都有专门适配的图标可以套用，相比之下，云闪付、各银行 app 虽然没有专门适配的图标，但 Niagara Launcher 依然基于其应用类别选择了一个货币样式的图标作为替代。</p><p>显然，经过多年的用户积累和图标助手功能的铺垫，Niagara Launcher 服务器端的数据已经可以对包括国内应用在内的大部分 app 进行准确分类、并套用合适的图标的能力。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/19/19a6de35b0b8e3deb6a2c3f674e9d293.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>主屏与未覆盖应用的默认效果</figcaption></figure><p>这种方式保证了图标观感的一致性，但在同类应用较多时，难免也会出现同一图标重复套用的问题。针对这种情况，我们也可以利用图标编辑功能进行针对性修改，而根据 Niagara Launcher 的<a href="https://help.niagaralauncher.app/article/147-app-categorization">官方文档</a>，套用 Anycon 之后所进行的图标编辑偏好也会发送至服务器进行学习，让 Anycon 功能的后续套用变得更加贴合用户的实际偏好。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="Qb21bVnbDouzk5x6PDgc8kUnnCf" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/clcrvgtb34tae8ka1260?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>三套图标包均支持一定程度的定制</figcaption></figure><p>至于这三套图标包本身，除了 Google 风格的单色主题图标、不规则外形晕染风格的水彩图标，白色线框的贴纸图标也是个人的最爱。Niagara Launcher 的开发者也一如既往在这三套图标中注入了大量细节：比如主题图标可以选择前景和背景强度、贴纸和水彩图标则可套用系统配色或应用色彩等。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="PfmnbxaGFoKQ5hxc8Bec1eQ6nge" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/clcrvh5b34taeapqr18g?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>针对大屏的双栏小组件堆叠</figcaption></figure><p>除了图标，本次更新 Niagara Launcher 还带来了一些同样值得一提的更新，比如在折叠屏等大屏设备上支持了双栏小组件堆叠、支持特定语言下的拉丁字母（比如拼音）搜索、更高质量的振动反馈效果等。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="BedhbZuTYoONKUxF1edcKzKMnEg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/clcrvidb34taeen1q86g?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>基于应用图标颜色的图标风格、拼音搜索、全局主题配色方案</figcaption></figure><p>你可以在 <a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=bitpit.launcher">Play 应用商店</a>免费下载安装 Niagara Launcher。本次更新的 Anycon 功能需要高级版订阅，你可以通过应用内限时提供的一个月免费试用体验完整功能后再做决定。</p><span class="ss-application">&nbsp;</span><p><strong>关联阅读：</strong><a href="https://sspai.com/post/71818" target="_blank">让桌面「流」起来，多是一件美事：Niagara Launcher</a></p><p>&gt; 关注 <a href="https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fwww.xiaohongshu.com%2Fuser%2Fprofile%2F63f5d65d000000001001d8d4">少数派小红书</a>，找到数字时代更好的生活方式 🎊</p><p>&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/84473</id>
            <title>来势汹汹的支原体肺炎究竟是什么？我们又该如何应对？</title>
            <link>https://sspai.com/post/84473</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/84473</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 18 Nov 2023 07:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 支原体肺炎, 微生物, 病原体, 细菌, 衣原体
<br>
<br>
总结: 支原体肺炎是一种由支原体引起的呼吸系统感染，支原体是一类微生物，与细菌和病毒一样，是能引起疾病的病原体。与细菌不同的是，支原体缺少细胞壁，而且必须寄生在其他活体细胞内才能生存。支原体肺炎的治疗相对困难，虽然可以使用抗菌药物，但实施起来有一定的困难。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h4>TL;DR</h4><ul><li>支原体肺炎不是新鲜事物；</li><li>支原体肺炎不好确诊，但治疗方案相对完善；</li><li>成人与儿童均易感，没有有效疫苗，但大多是轻症；</li><li>发热先观察，不用过分紧张，具体怎么面对看最后一节。</li></ul><hr /><p><code>题图为肺炎支原体模拟图，图源 CDC。</code></p><p>今年的异常气象让不少秋冬流行病都搭上了摆渡车，随着气温在夏秋冬反复横跳，它们也来回上班，造成了一波又一波聚集性感染。这一两个月，「支原体肺炎」屡屡成为热搜焦点，几乎成了困扰家长的第一大传染病——但你真的是第一次和它打交道吗？我们需要为这次季节性流行做什么准备吗？</p><p>这篇文章，我们聊几个简单的问题，顺便补一补年代有些久远的生物课。</p><h2>什么是支原体？</h2><p>首先需要明确一点，支原体（mycoplasma）是<strong>一类微生物</strong>。</p><p>说到支原体，不得不一起提一下和它名字相近，很容易搞混的「衣原体」。如果你见过早几年那些不太规范的男科妇科医药广告，可能对它们一边大呼小叫各种性传播疾病、一边跳着「支原体」「衣原体」之类的字幕有印象。有些朋友听懵了，就把支原体和衣原体也当成了病名。其实它们和为我们所熟知的细菌、病毒、真菌一样，都是能引起疾病的<strong>病原体</strong>。虽然常见于生殖系统疾病，但它们也能造成其他系统的感染，例如由肺炎支原体感染呼吸系统引起的肺炎，就叫「肺炎支原体肺炎」，通常说支原体肺炎大多都是这种，不仅常见，还相当高发。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="A1nsbwUq7oUvsaxDmQhcfo57n3g" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/clbe1htb34taeen1q40g?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>图 A 里长成分枝状的一大坨，和图 B 中<strong>标着 M 长得像炸虾的</strong>，都是肺炎支原体. By Rottem et al. - Rottem, S., S., N., and D., J. (2012) in Biomedical Tissue Culture (Ceccherini-Nelli, L., ed.), <a href="http://www.intechopen.com/books/biomedical-tissue-culture/contamination-of-tissue-cultures-by-mycoplasmas">InTech</a> [online] (Accessed December 3, 2013)., <a href="https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=29989585">CC BY 3.0</a></figcaption></figure><p>上面的两张图就是「肺炎支原体」（<i>M. pneumoniae</i>）的电镜照片。支原体这个名字也和它的形态特点有关。从图中我们就能看到，它可以是图 B 中 M 的丝状，也可以是 A 中的分枝状，由于这个「分枝」的形态特征，它在早期也有「枝原体」之名，后来统一规范为「支原体」。</p><h2>支原体特别在哪里？</h2><p>为什么支原体和衣原体会常常被拎出来单讲呢？</p><p>因为在很长一段时间里，到底怎么给它们在生物学上定分类都没个确定的说法。按现在的标准，支原体和衣原体都被放在了原核生物界/细菌域下。但至少在研究病原微生物的医学微生物学领域，支原体和衣原体都被拉出来单独介绍，因为它们的结构或功能与经典的细菌有点差别。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="QDwBbmB6LoebRGx24qXcoxqBnXe" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/clbe1i5b34taeapqqshg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>经典的细菌结构 <a href="http://www.a-hospital.com/w/%E5%8C%BB%E5%AD%A6%E5%BE%AE%E7%94%9F%E7%89%A9%E5%AD%A6/%E7%BB%86%E8%8F%8C%E7%9A%84%E7%BB%93%E6%9E%84">图源</a></figcaption></figure><p>一个典型的细菌至少由细胞壁、细胞膜、胞浆、核质组成。细菌虽然小，但它能利用上外部的营养物质，自身代谢来给自己供能。所以我们才可以做细菌培养，可以利用醋酸菌酿醋。衣原体的特别就在于这种功能上的缺失——它没有能代谢产生能量的酶，所以虽然它很像常规的细菌，但和病毒一样，必须寄生在其他活体细胞内才能正常生活。</p><p><strong>支原体</strong>则不同，它的特别主要源自<strong>结构</strong>上的差别。支原体是目前发现的最小的原核生物，大概 0.2~0.3 μm，小到能通过细菌滤器，也是最简单的一种。比起一般的细菌，<strong>它缺少了细胞壁</strong>，最外层就是细胞膜，所以才会像上文所说，形态各异，常常变形。但即使是这样的支原体，也可以利用营养物质给自己供能。它会让人得病也是源自于此，它会粘附在呼吸道黏膜上，吃旁边的营养物质（对支原体来说，黏膜上皮细胞膜上的胆固醇就是大养料），顺便释放点过氧化氢和氧自由基之类的代谢产物，加上自己分泌的黏着剂等，造成细胞损伤。支原体肺炎主要就来源于这种损伤和它带来的局部免疫反应。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="Q2R0bMsKio75eUxhLjpc7Wtknab" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/clbe1idb34tae2qbf3jg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>支原体 <a href="http://www.a-hospital.com/w/%E6%94%AF%E5%8E%9F%E4%BD%93">图源</a></figcaption></figure><h2>支原体肺炎为什么是有点特殊的麻烦？</h2><p>好，那既然这东西的本质还是接近细菌，我们就按细菌性感染，上抗菌药治不就行了吗？</p><p>先说结论：<strong>确实</strong>如此，<strong>但</strong>想一击入魂，实施起来有点困难。</p><p>这就要牵扯到抗菌药的作用机理和分类了。看到这里，你可以先想想，在没有医嘱的情况下，<strong>说到抗生素，你能想到什么？</strong></p><p>平常说到「抗菌药」，大家的第一反应可能就是直接的「抗生素」。事实上抗生素只是抗菌药的一部分，它们是微生物或高等动植物代谢生成的一类干扰其他生活细胞发育的产物，还有一些是以这些天然提取的产物为基础改造出的半合成抗生素。除此之外，还有一些纯化学合成的抗菌药物。</p><p>从作用机制看，这些抗菌药物大多作用在以下几个方面：</p><ul><li>抑制细菌<strong>细胞壁</strong>合成，让细菌因为渗透压差破裂；</li><li>影响<strong>胞浆膜</strong>通透性，让细菌内部有用的大小分子都漏出去；</li><li>抑制<strong>蛋白质</strong>合成，专门阻碍细菌的核糖体；</li><li>抑制<strong>核酸</strong>代谢，让细菌没法复制 / 转录 / 合成 DNA。</li></ul><p>刚刚我们说过，支原体的一大结构特征，就是它和一般的细菌相比<strong>缺乏细胞壁</strong>。所以非常不幸地，作用在这一方向上的抗生素也就集体没用了。这一类抗生素主要是 <strong>β-内酰胺类抗生素</strong>。如果刚才那个问题，你的脑子里只有「青霉素 G」「阿莫西林」「头孢氨苄」等等带着「西林」「头孢」「培南」「曲南」的药物，恭喜你，这些全部都是 β-内酰胺类的抗生素。如果真的遇到支原体感染，吃这些<strong>完全没用</strong>。</p><p>根据国家卫生健康委办公厅在今年 2 月 15 日印发的《<a href="http://www.nhc.gov.cn/yzygj/s7659/202302/8536e7db5cc7443eba13601e58d58861/files/b75c01f656c04653bfed27f0bb88b550.doc">儿童肺炎支原体肺炎诊疗指南（2023 年版）</a>》，支原体肺炎的首选药物是抑制蛋白质合成的大环内酯类抗生素，代表是阿奇霉素和罗红霉素。</p><p>这就解决问题了吗？<strong>并没有</strong>。</p><p>首先，支原体肺炎的症状并没有什么明确的特异性。它的症状是几乎所有轻症肺炎的表现：发热、疲倦、咽痛、咳嗽，有些感染甚至会没有明显症状，因人而异。影像学检查也常常没有明确的特征，表现得不甚典型。想要从这个季节同样流行的各种病毒性肺炎、轻症细菌性肺炎中区分出支原体肺炎，除了查核酸、抗体可以明确提示有（或者近期有过）感染，基本没什么能在临床起上作用的、能一锤定音的方法，更多靠的是结合<strong>症状、影像检查、实验室检查和当地流行病状况</strong>综合<strong>推断</strong>。而且，即使推断出患者大概率有肺炎支原体感染，也无法保证没有其他的病原体混合感染。更何况，比起其他病原体，支原体感染还不算是绝对的主流，一般也不会将它作为第一顺位怀疑。而且不少轻症肺炎在治疗途中就逐渐恢复了，没有进行病原体检定的必要，在还是「疑似」的阶段就结束了战斗。</p><p>其次，在诊疗指南中，还点出了一个不可忽视的现实状况：</p><blockquote><p>国内大环内酯类抗菌药物耐药的支原体感染较普遍。</p></blockquote><p>在一份 2013 年发表的基于 2008 至 2012 年北京地区肺炎支原体肺炎耐药性的<a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3591905/">研究</a>显示，采集的来自 309 个案例的菌样中，带有对大环内酯类的耐药性突变的样本达到了 90.6%。一定程度上，这种普遍的耐药性可能也是重症肺炎支原体肺炎发生的主要原因之一。这可能是亚洲地区早期抗生素滥用造成的遗留问题，也是为什么现在会再三强调「不要滥用抗生素」，在很多时候，自主用药可能带来的后果是有效治疗的延迟，交给对替代方案、药物抗菌谱和不良反应更熟悉的医生显然是更好的选择。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="G0uWbhaJ2oIMiQxrbaGcZklrnzd" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/clbe1ilb34taeapqqsi0?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption><a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3591905/">图源</a></figcaption></figure><p>尤其是对儿童这样的易感群体，用药本身就会因为儿童的发育特点而有限制，如果遇到耐药感染，即使诊疗指南给出的替代药物也有明确的儿童不良反应，还有超说明书用药的情况，这些都需要临床医生根据实际情况研判。</p><h2>我需要「特意」担心支原体肺炎吗？</h2><p>和大家感觉到的一致，这几个月，支原体肺炎的患者确实是多了。与其说是多了，不如说是<strong>过去几年里，支原体肺炎的患者太少了。</strong></p><p>很多人都在担心，是不是新冠的感染造成了本次支原体肺炎的大流行，让人群更易感。事实上，除了还处在新冠恢复期，黏膜尚未修复完全的个体，大多数感染者只是被卷进了支原体肺炎本身的流行规律。</p><p>在过去几年面向新冠的防疫里，口罩阻碍了大量呼吸系统传染病的主要传播途径，支原体肺炎也不例外。支原体肺炎主要依靠飞沫传播，本来也有稳定的流行期和一定的流行规律，每隔几年，就会因为普遍的体内抗体量下降而来一次流行。连续几年的低水平流行让群体抗体水平普遍走低。今年停止了集体口罩佩戴，再加上社交聚集的恢复，易感人群一下以低抗体量暴露在病原体面前，自然患病率就有提升，更别提还有大量首次感染的儿童，可它本质上还是一个普通的常见流行病。</p><p>目前正是支原体肺炎好发的秋冬季，2 月卫健委就发了新诊疗指南，9 月以来，多地的疾控部门就开始发布提醒。赶上今年的天气状况不大稳定，多地反复入秋入冬，晴雨不定，温湿度的波动也让人免疫力下降，更加易感。人体对抗支原体的主要武器是呼吸道黏膜表面分泌的黏液，以及里面的 IgA 抗体，过于不利的外部环境对呼吸道的这种局部免疫影响不小。另一方面，肺炎支原体现在也没有成功的疫苗，甚至有临床试验时受试者不但没产生有效抗体，还在下一次感染时出现病情加重的<a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33503845/">状况</a>（疫苗增强型疾病，VED，vaccine enhanced disease）。</p><p>但我们目前仍然<strong>不需要特意</strong>为支原体肺炎担心。</p><p>首先，支原体肺炎年年有，虽然抗药性问题明显，今年状况也确实猛烈了些，但仍然没有脱离支原体肺炎的基本盘：<strong>轻症居多，有自限性。</strong></p><p>轻症是说大部分人起病后的表现比较温和，其实还有更多人感染后甚至<a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK7637/">发展不到</a>临床上有明显肺炎的程度；自限性（self-limiting）指的是不经治疗也可自愈，免疫系统就能处理好（诊疗指南指出诊疗后儿童感染轻症的病程多在 7-10 天，且预后良好；成人完全自限的病程大概在 <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK7637">4-6 周</a>），<a href="https://www.cdc.gov/pneumonia/atypical/mycoplasma/hcp/antibiotic-treatment-resistance.html">临床医生</a>习惯的抗生素治疗可以有效缩短病程。轻症不需住院，早期靠对症治疗即可，一边观察病情变化，充分休息，咳得太多就镇咳，不会咳痰就排痰，发烧太高就退热，但后面具体如何用药、用什么药，就要看医生的综合研判，优先考虑是什么病原体感染了。</p><p>这几年应该已经教给大家一个道理：发热是免疫系统有在工作时的正常现象，不是持续的高热一般问题不大。支原体肺炎的患儿发热常以<strong>中高热</strong>（约 38°C~40°C）为主，而且会<strong>反复发热</strong>，如果已经是学龄儿童，没必要刚一发烧就往医院送，很多时候没做好防护地去医院，比在家有看护地烧一会更危险。（如果是学龄前，建议尽早送医，尤其 1 岁以下婴儿。）</p><p>其次，就预防来讲，虽然没有什么疫苗，但普遍的「多通风、少聚集、勤洗手」仍然适用且有用。尽管轻症肺炎一般不影响生活，如果自己得了还要为生活所迫继续上班，或是家中有其他人，务必<strong>做好个人防护</strong>，戴口罩、勤洗手，打喷嚏和咳嗽时覆盖口腔，减少飞沫扩散，避免传染。同期还有其他会导致轻症肺炎的病原体流行，一套动作全面防御。</p><p>总体上看，面对支原体肺炎，我们能做的基本与其他呼吸系统流行病一致，没什么可特殊准备的。尤其大多数情况下，它都只会是一次小小的疾病，不必过分紧张。但我也能理解，现在关注这一方面的大多是家长。如果家里的小朋友（学龄儿童）出现了症状，一是可以参考一下最近身边是不是已经有聚集性感染，二也是更重要的，密切观察病情走向，记录每次发热温度。</p><p>根据诊疗指南，如果出现了：</p><ul><li>持续高热（39°C 以上）大于 5 天；</li><li>或发热大于 7 天，体温<strong>高峰无下降趋势</strong>；</li><li>出现喘息、气促、呼吸困难、胸痛、咯血等症状；</li><li>出现呼吸系统以外的症状，比如皮疹、抽搐、尿液颜色异常等；</li></ul><p>说明疾病有重症表现，或是出现了并发症，需要即刻就医。</p><p>一般在首次发热后 5⁠–7 天内，绝大多数患儿病情发展就已经到达高峰，所以诊疗指南把 5 天这个时间作为判断和治疗重症的窗口。</p><p>具体到个人，你可以观察发热状况一到三天，看能否发现规律或趋势，病情有何变化，服退烧药退热后精神状态如何，痰的颜色和性状有无改变；如果精神够好、病情稳定、没有其他系统的症状、体温高峰也有下降，就可以再多观察一下；如果有需要，也能在就诊时为医生多提供一些信息。记住，大人同样易感，注意室内防护，不要掉以轻心。</p><p>祝大家身体健康。</p><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;&gt; 关注 <a href="https://sspai.com/s/J71e">少数派公众号</a>，解锁全新阅读体验 📰</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/84477</id>
            <title>本周看什么 | 最近值得一看的一大本作品</title>
            <link>https://sspai.com/post/84477</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/84477</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 17 Nov 2023 10:26:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 王冠, 历史, 传记, 美剧
<br>
<br>
总结: Netflix热门剧集《王冠》第六季终于上线，这也是最终季。剧情围绕戴安娜王妃与多迪·法耶兹的恋情和黛安娜王妃的车祸展开，同时也探讨了威廉王子的成长和王室面对舆论的挑战。
<br>
<br>
关键词: 精神病房也会迎来清晨, 韩剧, 漫画改, 治愈, 剧情
<br>
<br>
总结: 韩剧《精神病房也会迎来清晨》以明快的基调讲述了精神疾病的主题，拒绝污名化，分享了自救小窍门。剧集通过特效展现了患者的情绪波动，挖掘现代社会问题，给观众带来温暖的疗愈感。
<br>
<br>
关键词: 入境时分, 电影, 剧情
<br>
<br>
总结: 电影《入境时分》是一部剧情片，片长74分钟，讲述了一个关于成长和友情的故事。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2 style="margin-left: 0px;"><strong>☕️ TL;DR</strong></h2><ul><li>近期佳作推荐：[美剧] 王冠 第六季 / 最终季、[韩剧] 精神病房也会迎来清晨、[电影] 入境时分、[美剧] 世界尽头的一场谋杀、[美剧] 诅咒、[电影] 傻钱、[动画] 歪小子斯科特：火力全开、[动画] 米奇与达利、[纪录片] 敦煌师父 第二季、[纪录片] 敦煌师父 第二季</li><li>几则精彩预告：《加菲猫》发布首支预告、《窗边的小豆豆》发布新预告、《假如…？ 第二季》发布首支预告、《旺卡》12 月 8 日上映、达科塔·约翰逊主演《蜘蛛女：超感觉醒》</li><li>几则影视资讯：《三体》定档，Netflix Geeked Week 影视资讯速览、鸟山明《SAND LAND》将改编为动画剧集、《名侦探柯南：黑铁的鱼影》确认引进、《拿破仑》确认引进</li></ul><h2 style="margin-left: 0px;"><strong>👀 N 部作品推荐</strong></h2><p style="margin-left: 0px;">根据读者反馈，如果推荐语涉及剧透（对故事核心、暗线、伏笔、结局等关键要素的透露），我们会在对应作品的标题前增加 🔦 的 Emoji。</p><p style="margin-left: 0px;">往期推荐可 <a href="https://sspai.com/tag/%E6%9C%AC%E5%91%A8%E7%9C%8B%E4%BB%80%E4%B9%88" target="_blank">点此</a> 或点击文末 tag <code>#本周看什么</code>；想要查看更多深度影视内容，可以关注我们的衍生栏目「<a href="https://sspai.com/topic/416" target="_blank">看什么 Café</a>」。如有其他建议也欢迎在评论区提出，感谢大家对「看什么」栏目的喜爱和支持。</p><h3>[美剧] 王冠 第六季 / 最终季</h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/17/article/1635742d4b59b38994706feb96e35b19?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>关键词：剧情 / 传记 / 历史</p><p>片长：60 分钟左右（单集）× 10 集</p><p>观看渠道：<a href="https://www.netflix.com/jp-en/title/80025678" target="_blank">Netflix</a>；<a href="https://movie.douban.com/subject/35135995/" target="_blank">豆瓣链接</a></p><blockquote><p>「我曾经非常爱你，深深地爱着你，但也很痛苦。」</p></blockquote><p>@潘誉晗 ：有着「当代最成功人物传记」之称的大热历史影集《王冠》第六季（同时也是最终季）终于于本周四和观众见面，虽然 Netflix 这次依然采取了一分为二的模式，只上线了第一部的四集，但是这样吊足了胃口的方式，也让观众更期待将在 12 月 14 日播出的剩余六集。</p><p>这一季的时间线横跨了 1997 年至 2005 年，第一部的主要的剧情聚焦在戴安娜王妃与多迪·法耶兹之间日渐升温的恋情，还有那场带走黛安娜王妃的汽车事故。第二部的内容则把重点放在了失去母亲之后，威廉王子需要振奋自己重新融入伊顿公学的生活、威廉王子和凯特王妃的校园恋爱以及王室所面对的各类舆论。</p><p>其实我们很难去定义这部王室群像剧中的事情究竟谁对谁错，毕竟这些故事，经过了媒体的重新编辑。为了维系王室的体面，谁都会有所牺牲，即便不是内心的第一想法，可还是要有所抉择，毕竟这顶王冠的份量，很沉。</p><h3>[韩剧] 精神病房也会迎来清晨</h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/17/article/da5ccbf60f68d2f26ccb2ba95b77f762?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>关键词：漫画改 / 剧情 / 治愈 / 日常</p><p>片长：约 65 分钟（单集）× 12 集</p><p>观看渠道：<a href="https://www.netflix.com/title/81572595" target="_blank">Netflix</a>；<a href="https://movie.douban.com/subject/35765484/" target="_blank">豆瓣链接</a></p><blockquote><p>我们现在需要的，应该就是被讨厌的勇气。</p></blockquote><p>@SHY：在内科待了三年的护士郑多恩，迎来了在精神科工作的第一天。身处完全不同的新环境，多恩一如既往用微笑面对周围，以亲切的态度倾听病人心声。在同事和前辈的帮助下，一开始有些迷茫的多恩逐渐适应新的职责，生活愈发多彩，而当意外发生，被阴影笼罩的她必须努力应对更大的困难。</p><p>在主要角色常常发疯的韩剧里，关注人们为什么发疯的本作，称得上一股清流。拒绝社会层面上对精神疾病的污名化，本作深入病房，用明快的基调讲述沉重的主题，剖析精神问题的方方面面，分享日常适用的自救小窍门。没有人生来就是患者，也没有地方永远会是夜晚，挺过黎明前的黑暗，清晨的阳光总会洒满房间。</p><p>相比于漫画原著将患者描绘成不同的动物，剧集则用特效凸显强烈的情绪波动，将抑郁、躁狂、焦虑、妄想等症状直观展现出来，让未经历过的旁观者更容易理解患者的感受。挖掘现代社会的种种弊病，小心翼翼地探寻问题源流，用人文关怀煲一碗疗愈身心的温暖鸡汤。每位观众都能从角色身上，或多或少看到曾经的自己。</p><h3>[电影] 入境时分</h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/17/article/a61f81a12a94688a9e4acd07ea813923?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>关键词：剧情</p><p>片长：74 分钟；<a href="https://movie.douban.com/subject/36125819/" target="_blank">豆瓣链接</a></p><blockquote><p>小成本佳作！</p></blockquote><p>@甜约翰：蒂亚戈和艾琳娜是一对情侣，两人分别来自委内瑞拉和西班牙，他们计划从西班牙移民美国，然而就在机场入境处，蒂亚戈和艾琳娜被带到了审讯室接受询问，随着询问的层层深入，两人的情绪很快崩溃，越来越多的谎言和秘密也被揭开……</p><p>影片取材于导演的真实移民经历，荣获 2022 年塔林黑夜电影节费比西影评人奖最佳影片。得益于扎实的剧本，影片实现了「以小搏大」的效果。其一，小篇幅，和现在动辄两个多小时的电影相比，74 分钟的时长简直令人惊喜，影片借由一场看似简单的审讯，巧妙探讨了关于移民问题、滥用权力、种族歧视等议题，剧情简洁却内涵丰富。其二，小空间，影片故事发生在狭小逼仄的审讯室里，基本靠对白来推动剧情，节奏紧凑，环环相扣，以此来营造紧张感。</p><p>此外，演员的表演也发挥了重要作用，搭配精巧的视听语言，戏剧张力十足，可以称得上是一部小成本佳作。影片结尾处，一句「Welcome to America」既荒诞又讽刺，为影片划上了一个相对完美的句号，五星推荐！</p><h3>[美剧] 世界尽头的一场谋杀</h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/17/article/181bb9145357d79afee010427977fbb5?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>关键词：剧情 / 悬疑 / 惊悚</p><p>片长：60 分钟左右（单集）× 7 集；<a href="https://movie.douban.com/subject/35566312/" target="_blank">豆瓣链接</a></p><blockquote><p>请证明这是一场谋杀，然后——找出凶手。</p></blockquote><p>@潘誉晗 ：犯罪小说家黛比应富豪安迪的邀请，和另外八名客人来到了其在冰岛的豪华酒店。她在这里意外遇到了阔别六年的前男友比尔。当晚，黛比打算去找比尔好好谈谈，却没想到在比尔房间的窗外见证了他的死亡。黛比坚信这是一场谋杀，为了防止下一个受害者的出现，她开始利用自己的骇客技术寻找真相。建立在冰天雪地里的豪华酒店，心中各有秘密的十个人，经典的暴风雪山庄模式就这样开启。</p><p>虽然剧集在国内稍显冷门了一点，但在海外的评价相当不错，首两集播出之后在 IMDb 获得了均分 8.1 的好成绩。剧集采用了过去和现在两条时间线，一条回忆黛比的过去，一条聚焦现在的案情，双时间线的不断交错满满填补着黛比这一人物的形象。整部剧的悬疑氛围也营造得很浓厚，富豪安迪的末世理念，以及他所研发出的 AI 科技，也给剧集带来了更多的谜团和可能性，黛比与 AI 合作办案的形式也很有趣。</p><h3>[美剧] 诅咒</h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/17/6a57f73694635fa931ff4bd4cb707a8c.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>关键词：剧情 / 喜剧</p><p>片长：60 分钟左右（单集）× 10 集；<a href="https://movie.douban.com/subject/34969718/" target="_blank">豆瓣链接</a></p><blockquote><p>这是一个好社区，我们是好人。</p></blockquote><p>@潘誉晗 ：亚舍和自己的新婚妻子买下了一个社区，希望可以打造出一个完美的「西语社区」去帮助那些贫困的墨西哥灾民。同时，为了宣传这样的房屋革新理念，他们还参加了一个真人秀节目。</p><p>内森·菲尔德熟悉的个人风格，也再次在这部自编自导的剧集中体现出来。虽然剧名很容易让人觉得这是一个惊悚剧，可其实这是一部更注重人性和社会议题的剧集。因此在剧中，我们看到诸如阶级矛盾、贫富差距、娱乐的假面、媒体利益的置换等极具讽刺性的社会现象。虽然「诅咒」在首集中表现为亚舍和黑人女孩产生矛盾之后女孩的气话，可当我们把第一集认认真真再过一遍，就会发现原来这份诅咒，是潜藏在主角内心深处的枷锁。</p><p>打着环保、公益、房屋革命这样的理念，亚舍和妻子的出现仿佛是这群贫民的救命稻草，可在外人的眼中，夫妻俩的本质依然是房地产开发商，是为了钱在做戏。</p><h3>[电影] 傻钱</h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/17/article/5d564bb1d4f3d4a540aeb28baccf693d?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>关键词：剧情 / 喜剧 / 传记</p><p>片长：104 分钟；<a href="https://movie.douban.com/subject/36082226/" target="_blank">豆瓣链接</a></p><blockquote><p>小虾米玩翻大鲸鱼。</p></blockquote><p>@甜约翰：在华尔街，个人投资者经常被笑称为「傻钱」（dumb money）。2021 年初，一个名叫「咆哮小猫」的网红买入了游戏零售连锁店「游戏驿站」的股票，而此时的华尔街巨头希望做空这只股票，随后，「咆哮小猫」在论坛上大肆宣扬，越来越多的散户联合起来，陆续跟风入市，这只股票的价格也一路暴涨，最终逼空了华尔街的数家金融公司。本片就是基于上述真实事件和《社交网络》原著作者本·麦兹里奇的新作《反社交网络》改编而成。</p><p>得益于成熟的制作模式，本片结构工整，叙事流畅，节奏紧凑，不仅真实还原了「散户大战华尔街」事件，片中也不乏对贫富差距、精英主义的辛辣嘲讽，即使对股票毫不了解也不会看不懂。影片中演员的表演十分出彩，尤其是男主的扮演者保罗·达诺，还原度颇高，为电影增添了不少看点，最终完成了这则小虾米玩翻大鲸鱼、「傻钱」反击金融大鳄的爽文叙事，虽不深刻，但娱乐性十足，算是一部合格的商业片，对金融题材感兴趣的朋友可以一看。</p><h3>[动画] 歪小子斯科特：火力全开</h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/17/article/ce5a41ea7d3b93e73749dbc9cd8e4332?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>关键词：漫画改 / 爱情 / 动作 / 喜剧</p><p>片长：约 28 分钟（单集）× 8 集</p><p>观看渠道：<a href="https://www.netflix.com/title/81153115" target="_blank">Netflix</a>；<a href="https://movie.douban.com/subject/35742646/" target="_blank">豆瓣链接</a></p><blockquote><p>𝑾𝒉𝒆𝒏 𝒈𝒊𝒓𝒍 𝒎𝒆𝒆𝒕𝒔 𝒃𝒐𝒚, 𝒍𝒐𝒗𝒆 𝒕𝒂𝒌𝒆𝒔 𝒐𝒇𝒇 🚪✨</p></blockquote><p>@SHY：尽管票房不尽人意，2010 年电影《歪小子斯科特对抗全世界》以深受流行文化影响的独到风格，成为一代邪典。终于，环球影业询问导演埃德加·赖特是否有意继续，后者则咬定就要动画。一封简短的电子邮件后，真人版主演阵容在三小时内全员同意回归；欣然应允的原作者布莱恩·李·奥马利，亲自上阵担任动画版编剧。</p><p>故事的开篇，依然是毛头小子斯科特·皮尔格瑞姆对新搬来的女孩蕾蒙娜·花一见钟情，因而要打败她的七位邪恶前任。切入正题后，动画却在漫画和电影的脉络之上，从意想不到的维度重新探索了整个故事。主线被大幅重写，还有令人会心一笑的改动，蕾蒙娜从亚马逊快递员变成了为 Netflix 送 DVD，前任们的背景也得到扩展。</p><p>由后汤浅时代的日本动画工作室 Science SARU 制作，旅居东京的西班牙导演 Abel Gongora 首次执掌剧集，博采日美动画优点，融入必不可少的游戏和音乐要素，展现了鲜明的美学造诣。忠于原作基调的同时，以大胆的二次创作，为这个宇宙注入新活力，塑造似曾相识又截然不同的追剧体验，相信定会获得粉丝们的热烈拥簇。</p><h3>[动画] 米奇与达利</h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/17/article/e3a0a46ee0648de9291719aba3a944cc?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>关键词：漫画改 / 剧情 / 喜剧 / 悬疑</p><p>片长：24 分钟（单集）× 13 集，每周一更新</p><p>观看渠道：<a href="https://ani.gamer.com.tw/animeVideo.php?sn=35359" target="_blank">巴哈姆特动画疯</a> / <a href="https://www.bilibili.com/bangumi/media/md21089341" target="_blank">哔哩哔哩</a>（有删减）；<a href="https://movie.douban.com/subject/35700023/" target="_blank">豆瓣链接</a></p><blockquote><p>二人饰一人，一人是二人。</p></blockquote><p>@SHY：1990 年，膝下无子的园山夫妇，从孤儿院收养了俊美聪敏的少年秘鸟，组成和睦的三口之家。然而，秘鸟实际上是分别名叫「米奇」与「达利」的双胞胎兄弟，他们隐瞒身份潜入小镇，用天衣无缝的配合，在人前扮演完美形象，暗地里展开行动。煞费苦心是为哪般？背后自然有着惊人的秘密。</p><p>如果你看过红极一时的《在下坂本，有何贵干？》，对本作的风格应该不会陌生。一本正经的鬼畜操作、目中无人的妖娆 Pose、脑洞清奇的冷峻幽默，绽放着难以效仿的独特气质。立足扣人心弦的主线，本作整的活儿更加有趣，融合怪诞、搞笑与温情。令人扼腕的是，作者佐野菜见 8 月罹癌病逝，只留下两部作品，在此致以沉痛哀悼。</p><p>虽然 TV 动画的素质平平，制作公司 GEEK TOYS 更是几乎将全季外包，但主创们对待佐野老师的遗作依然相当认真，巧妙调整漫画叙事，用配乐塑造悬疑氛围。分别配音主角二人的堀江瞬和村濑步，出色模仿多种声线，演技惟妙惟肖。主线稳步推进，故事扑朔迷离，兄弟俩在这卧龙凤雏频出的小镇会上演何等大戏，不妨拭目以待。</p><h3>[纪录片] 敦煌师父 第二季</h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/17/dbe2ebd6b1a39f420b1c0249c62116e8.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>关键词：纪录片</p><p>片长：20 分钟（单集）× 6 集</p><p>观看渠道：<a href="https://v.qq.com/x/cover/mzc00200f84xt6w/a35086r8iay.html?ptag=newdouban.doc" target="_blank">腾讯视频</a>；<a href="https://movie.douban.com/subject/36593849/" target="_blank">豆瓣链接</a></p><blockquote><p>幸好，世上还有莫高窟，幸好，莫高窟还有文保人。</p></blockquote><p>@甜约翰：《敦煌师父》第二季聚焦文物保护修复、美术临摹、文化弘扬三个不同的领域，将镜头对准了敦煌文物保护工作者——修复师杨韬、壁画临摹师韩卫盟和讲解员刘文山，记录他们的工作与生活，呈现历史长河中熠熠生辉的敦煌艺术与文明。</p><p>本季共六集，上下两集为一个故事。不同于同类题材的影视作品，《敦煌师父》系列除了展现一幅幅精美的壁画，一处处绝美的洞窟，更多地聚焦其背后的文物保护工作者，从宏大叙事到个体感受，不变的则是对敦煌艺术和文明的关注与传承。而相较于第一季，本季更多地讲述生动而立体的群像故事，节奏更加年轻化，叙事也更加日常化，此外还有科技运用的展现。于是，我们看到，从一个人的坚持，到一群人的坚守；从一个人的守护，到一群人的守望；从一个人的继承，到一群人的传承，正是这一代又一代的文物保护工作者，敦煌艺术和文明才得以在时间交汇中传承与闪光。</p><p>幸好，世上还有莫高窟，幸好，莫高窟还有文保人。</p><h3>[纪录片] 无穷之路 3：无垠之疆</h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/17/article/c0e17480aee978731d46422ab22a0f97?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>关键词：纪录片</p><p>片长：22 分钟左右（单集）× 10 集</p><p>观看渠道：<a href="https://www.mddcloud.com.cn/video/f2837aa77d1311eeb2aee43d1ad5fd70.html?num=1" target="_blank">埋堆堆</a>；<a href="https://movie.douban.com/subject/36174686/" target="_blank">豆瓣链接</a></p><p>@潘誉晗 ：大概是今年正值「丝绸之路经济带」提出十周年，所以沿途的新疆也成为了近期的旅游热点，于是这次载誉归来的《无穷之路》也把目光聚焦在了神秘又极富魅力的新疆及新疆。节目组一行人也将从乌鲁木齐出发，开启一场140000公里的自家探险旅行。 有别于第一季的扶贫角度和第二季的无人区保护，这季的内容更像是一场展现给所有人看的关于新疆和西藏的旅行。那些极少在香港甚至内地节目中出现的画面，到访中国最西部接壤阿富汗地区的县城，徒步走入西藏的原始森林，节目组都用心地把这些难得的画面给好好地记录下来。也正是在这些最为道地的当地风情和淳朴的人民脸上，我们看到了新疆和西藏发展得越来越好的样子。 走到第三季，还是会很庆幸陈贝儿一行人依然保持着热情，尤其是这几年新疆受到了许多国外媒体污名化的诽谤，有这样客观的角度去展现新疆的真实和美好，太难得也太珍贵。</p><h3>更多</h3><p><a href="https://movie.douban.com/subject/36494017/" target="_blank">[日剧] 我的第二青春</a> @潘誉晗：剧集讲述了大龄未婚 OL 重返大学和一群新生同住 share house，并和同专业的年下师兄产生一段浪漫爱情的故事。本以为只是道枝骏佑演姐弟恋所引发的关注度，结果意外不错。比起恋爱的情节，30 岁的女性进去大学重启二次青春，与小自己十岁的大学生一起生活和学习的故事反而更有共鸣——只要心中有梦，几岁开始都不晚。</p><p><a href="https://movie.douban.com/subject/36529834/" target="_blank">[日剧] 最喜欢的花</a> @潘誉晗：人生中我们似乎有太多想寻找的东西了，财富、名气或者权利，在繁冗的社会中我们被激发出了太多不需要的欲望，于是忽略了身边陪伴着的情谊才是对我们最重要的。剧集通过境遇完全不同的四位年轻人，透过他们的生活去探讨平凡人的爱情、友情以及人与人之间的交往，台词犀利，很有参考意义。</p><p><a href="https://movie.douban.com/subject/36093403/" target="_blank">[台剧] 此时此刻</a> @潘誉晗：《滚石爱情故事》台北版，讲述疫情背景下，不同人物的相互遇见，十场出乎意料或者彼此纠葛的爱情。从卡司上而言，剧集的配置自然豪华，只是期望过高带来的结果就是发现剧情的整体编排水准配不上这个阵容，平淡的故事靠演员的演技支撑，不过剧集的配乐倒是很出彩，可以选择有兴趣的集数看。</p><p><a href="https://movie.douban.com/subject/36125249/" target="_blank">[电影] 借口公司 2</a> @甜约翰：故事发生在前作的六个月后，格雷格和女友弗洛即将走入婚姻的殿堂，然而，曾经是小偷的父亲和色情片演员的母亲令他感到不安，于是，格雷格重新召集了借口公司的伙伴们，并开始实施一个新的计划……本片依旧由菲利普·拉肖自导自演，延续了第一部的无厘头风格，笑点密集，尺度大开，非常欢乐的一部法国喜剧片，嗯，适合国内翻拍。</p><p><a href="https://movie.douban.com/subject/36217751/" target="_blank">[纪录片] 黄色大门：世纪末迷影日记</a> @甜约翰：一部讲述奉俊昊如何成为奉俊昊的纪录片。「黄色大门」，一个存在于韩国 90 年代的影迷社团，也是奉俊昊梦想开始的地方，影片中不仅能看到「黄色大门」曾经的成员回忆起奉俊昊执导的第一部短片，也能看到韩国电影的发展历程，以及电影爱好者们闪闪发光的热爱和浪漫，奉俊昊的影迷和对韩国电影迷影史感兴趣的朋友不要错过。</p><p><a href="https://movie.douban.com/subject/36598357/" target="_blank">[纪录片] 莎士比亚：一个天才的崛起</a> @潘誉晗：大概只有天才如莎士比亚，才可以在只有三集的纪录片中引用 72 部电影，然后动员了全英相关的研究者和全明星演员阵容去讲述他的故事。纪录片主要通过演员对于莎翁事迹的表演来再现他的经历，加上嘉宾解说这样两部分的模式。嘉宾们带着自己理解和解读很有趣，推荐对莎翁有兴趣的朋友去看一看。</p><p><a href="https://movie.douban.com/subject/36621210/" target="_blank">[动画] 神奇数字马戏团 试播集</a> @SHY：一位年轻女性带上 VR 头盔，发现自己变成小丑，困于古怪的数字马戏团。被 AI 领班凯恩起名「帕姆尼」的她，试图找到回归现实的出口，却险些陷入疯狂。概念新奇，人设鲜明，故事也不落窠臼，这部爆红 YouTube 短片短短四周即获得创纪录的超 1 亿次观看，已拥有包括中文在内的十二国语言配音，激发二创无数，期待未来更新的后续集数也能维持试播集的质量。</p><p><a href="https://movie.douban.com/subject/35891499/" target="_blank">[电影] 银河铁道之父</a> @SHY：《银河铁道之夜》可能是日本动画里出场频率最高的文学作品，英年早逝的作者宫泽贤治，在创作之外，又过着怎样的生活？以父亲宫泽政次郎为视角，本作用柔情万分的笔法，追忆一位天才的人生轨迹。独特的切入角度，令本作比传统传记多了几分家庭色彩，人物形象更加生动，后半段令人潸然泪下。几经风雨之后，人们终会在璀璨星光下，于银河铁道重聚。</p><h2>📅 本周新预告</h2><h3>《加菲猫》发布首支预告，2024 年上映</h3> <p>11 月 13 日，动画电影《加菲猫》发布了首支预告，将于 2024 年 5 月 24 日在北美上映。本作由马克·汀戴尔执导，DNEG 制作，克里斯·帕拉特为加菲猫配音，塞缪尔·杰克逊配音加菲猫的老爸维克，父子俩将展开一场大冒险。 <a href="https://twitter.com/GarfieldMovie/status/1724064572078690325" target="_blank">来源</a></p><h3>《窗边的小豆豆》发布新预告，12 月上映</h3> <p>11 月 14 日，动画电影《窗边的小豆豆》发布了爱缪演唱的主题曲预告，将于 12 月 8 日在日本上映。本作改编自黑柳彻子的自传随笔集，八锹新之介执导、编剧，新锐动画制作，描绘因淘气被退学后来到巴学园的小豆豆，在小林校长的爱护和引导下成长的故事。 <a href="https://twitter.com/tottochan_movie/status/1724449113381749054" target="_blank">来源</a></p><h3>《小鸡快跑 2：鸡块新时代》发布正式预告</h3> <p>11 月 15 日，经典定格动画电影续作《小鸡快跑 2：鸡块新时代》发布了正式预告，将于 12 月 15 日上线 Netflix。本作由山姆·菲尔执导，Aardman 制作，来自人类世界的威胁卷土重来，金洁和鸡友们为了拯救天下众鸡挺身而出。 <a href="https://twitter.com/netflix/status/1724789371461931023" target="_blank">来源</a></p><h3>《假如…？ 第二季》发布首支预告</h3> <p>11 月 16 日，漫威动画剧集《假如…？ 第二季》发布了首支预告，将于 12 月 22 日上线 Disney+，共 9 集，每天更新一集，观察者将带领观众穿越多元宇宙，继续探索之旅。 <a href="https://twitter.com/MarvelStudios/status/1724834666082140301" target="_blank">来源</a></p><h3>《旺卡》发布新预告，12 月 8 日上映</h3> <p>11 月 13 日，电影《旺卡》发布「巧克力逐梦」版预告，内地将于 12 月 8 日提前北美上映。本作由保罗·金执导，提莫西·查拉梅主演，讲述《查理和巧克力工厂》里最奇妙的核心角色、备受喜爱的威利·旺卡的起源故事。 <a href="https://weibo.com/2236550925/Nslpe9F2U" target="_blank">来源</a></p><h3>达科塔·约翰逊主演《蜘蛛女：超感觉醒》首曝预告</h3> <p>11 月 15 日，《蜘蛛女：超感觉醒》发布首支预告。该片是索尼的漫威角色宇宙中第一部以女性为主角的超英电影，由《继承之战》导演 S·J·克拉克森执导，达科塔·约翰逊主演，将于 2024 年 2 月 14 日北美上映。</p><h3>更多</h3><p><a href="https://www.bilibili.com/video/BV1te411Q77Z/?spm_id_from=333.999.0.0" target="_blank"><strong>《神秘博士》60 周年特别集发布新预告，11 月 25 日开播</strong>：</a>《神秘博士》60 周年特别集发布繁体中字版新预告，大卫·田纳特和凯瑟琳·塔特搭档回归。特别集共分为三集，《The Star Beast》11 月 25 日播出，《Wild Blue Yonder》12 月 2 日播出，《The Giggle》12 月 9 日播出。</p><p><a href="https://www.bilibili.com/video/BV1Su4y1A7k9/" target="_blank"><strong>动画电影《排球少年！！ 垃圾场的决战》新预告：</strong></a>《排球少年！！》续篇剧场版第一部，满仲劝回归执导、编剧，Production I.G 制作，讲述稻荷崎高中之战后，乌野高中和音驹高中的战斗，2024 年 2 月 16 日在日本上映。 <a href="https://twitter.com/animehaikyu_com/status/1725076246256832941" target="_blank">来源</a></p><p><a href="https://www.bilibili.com/video/BV1Xc411X7AU/" target="_blank"><strong>定格动画剧集《宝可梦 礼宾部》预告 &amp; 定档：</strong></a>小川育执导，土城温美编剧，dwarf studios 制作，宝可梦度假村的新任礼宾大使春绘与同事们招待上门度假的贵宾，认识形形色色的宝可梦，重新认识自己，12 月 28 日上线 Netflix。 <a href="https://twitter.com/netflix/status/1724532667780104220" target="_blank">来源</a></p><p><a href="https://www.bilibili.com/video/BV1Hj411E7ZF/" target="_blank"><strong>动画电影《蜡笔小新：新次元！超能力大决战》新预告：</strong></a>大根仁执导、编剧，白组制作，讲述获得不可思议力量的新之助和希望世界毁灭的非理谷的超能力大决战，11 月 25 日内地上映。 <a href="https://weibo.com/7706534560/NsNJ9oxci" target="_blank">来源</a></p><p><a href="https://www.bilibili.com/video/BV1A94y1H7nc/" target="_blank"><strong>剧集《泰迪熊》首支先导预告：</strong></a>塞思·麦克法兰自编自导的同名系列电影前传，背景设定在 1993 年，讲述泰迪熊与 16 岁的约翰·本内特之间的故事，2024 年 1 月 11 日上线 Peacock。 <a href="https://twitter.com/SethMacFarlane/status/1725178011153240575" target="_blank">来源</a></p><h2>📽 影视新闻周报</h2><h3>《三体》定档，Netflix Geeked Week 影视资讯速览</h3><p>在 11 月 6 日至 12 日举行的 Geeked Week 2023 粉丝节活动中，Netflix 公布了一大波即将上线的影视作品资讯。以下是一小部分值得关注的内容： <a href="https://www.netflix.com/tudum/geeked-week" target="_blank">来源</a></p><p><a href="https://www.bilibili.com/video/BV1gb4y1g7H8/" target="_blank"><strong>美剧《三体》片段 &amp; 定档：</strong></a>《权力的游戏》主创戴维·贝尼奥夫、D·B·威斯打造，原作者刘慈欣和英文译者刘宇昆担任制片人，首集由曾国祥执导，齐恩·曾、本尼迪克特·黄、约翰·布莱德利、周采芹等主演，第一季共 8 集，2024 年 3 月 21 日上线；</p><p><a href="https://www.bilibili.com/video/BV1aa4y1S7Lu/" target="_blank"><strong>真人剧集《幽游白书》首支预告：</strong></a>改编自富坚义博经典漫画，月川翔执导，三嶋龙朗编剧，北村匠海、本乡奏多、志尊淳、上杉柊平等主演，讲述成为灵界侦探的浦饭幽助和朋友们侦破奇案，跨越人间界、魔界、灵界的冒险，12 月 14 日上线；</p><p><a href="https://www.bilibili.com/video/BV1sz4y1w79r/" target="_blank"><strong>史诗科幻电影《卫星叛军：火之女》正式预告：</strong></a>扎克·施奈德自编自导新作，索菲亚·波多拉、杰曼·翰苏、查理·汉纳姆等主演，银河系边陲殖民地受到残暴统治者进犯，神秘女子柯拉受托招募战士，并肩对抗母星，12 月 22 日上线，第二部《烙印之人》2024 年 4 月 19 日上线；</p><p><a href="https://www.bilibili.com/video/BV1pa4y1S7yf/" target="_blank"><strong>超自然剧集《死亡男孩侦探社》首支预告：</strong></a>改编自尼尔·盖曼同名漫画，与《睡魔》同宇宙，乔治·列克斯图、杰登·雷瓦里、卡西厄斯·纳尔等主演，两个被谋杀的男孩鬼魂决定不进入来生，待在人世间成为侦探，破解活人无法解决的疑案，2024 年上线；</p><p><a href="https://www.bilibili.com/video/BV1dC4y1U7c2/" target="_blank"><strong>惊悚韩剧《京城怪物》先导预告 &amp; 定档：</strong></a>郑东允执导，姜银庆编剧，朴叙俊、韩韶禧、金秀贤、金海淑、赵汉哲等主演，1945 年春天，种种疑点都指向京城这家医院，人类与怪物在此势不两立，第一部分 12月 22 日、第二部分 2024 年 1 月 5 日上线；</p><p><a href="https://www.bilibili.com/video/BV17j411a7S9/" target="_blank"><strong>动作喜剧《兄弟之道》首支预告：</strong></a>杨紫琼、钱裕扬、李松璞、寇世勋、海蒂·关等主演，台湾黑帮大佬遇刺身亡后，长子国伟赶往洛杉矶保护断交多年的妈妈和不知情的弟弟布鲁斯，母子三人必须抚平旧伤，体悟家庭真谛，1 月 4 日上线；</p><p><a href="https://www.bilibili.com/video/BV1X94y137rG/" target="_blank"><strong>奇幻动作电影《少女斗恶龙》首支预告：</strong></a>胡安·卡洛斯·弗雷斯纳迪罗执导，丹·马泽编剧，米莉·波比·布朗主演，恪守本分的公主 Elodie 同意嫁给王子，却作为牺牲品和一条喷火龙一起被扔进洞穴，必须依靠智慧和意志求生，2024 年上线；</p><p><a href="https://www.bilibili.com/video/BV1yH4y1B7qZ/" target="_blank"><strong>动画《终结者》制作决定：</strong></a>Production I.G 制作，1997 年天网获得自我意识对人类发动战争后，人机大战已持续数十年，一位战士回到 1997 年试图保护一位研发新型 AI 系统的科学家，天网派来的刺客也接踵而至，上线日期待定；</p><p><a href="https://www.bilibili.com/video/BV1gz4y1w7Se/" target="_blank"><strong>动画电影《猎魔人：深海女妖》首支预告：</strong></a>《猎魔人》宇宙外传故事，《猎魔人：狼之噩梦》制作公司 Studio MIR 打造，游戏《巫师 3》杰洛特配音道格·科克尔主演，真人剧集版演员阵容参与，2024 年下半年上线；</p><p><a href="https://www.bilibili.com/video/BV1Hc411X7Ws/" target="_blank"><strong>动画《鬼泣》幕后特辑：</strong></a>改编自卡普空同名动作游戏系列，游戏制作人伊津野英昭执导，《恶魔城》Adi Shankar、《DOTA：龙之血》Studio Mir 打造，2024 年上线。</p><h3>鸟山明《SAND LAND》将改编为动画剧集</h3><p>11 月 14 日，鸟山明漫画《SAND LAND》宣布将改编为动画剧集，将于 2024 年春上线 Disney+。本作延续 8 月上映的动画电影班底，横岛俊久执导，将包含电影未描绘的镜头和经典场景，以及鸟山明特别创作的全新故事。 <a href="https://twitter.com/sandland_pj_jp/status/1724230670694703131" target="_blank">来源</a></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/17/39847d07961f2a59d8efcd63ef4cba22.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>《名侦探柯南：黑铁的鱼影》确认引进，档期待定</h3><p>11 月 17 日，动画电影《名侦探柯南：黑铁的鱼影》确认引进中国内地，档期待定。本作是系列第 26 部剧场版，立川让执导，樱井武晴编剧，以灰原哀为关键角色，一年一度的大银幕之约，首部「百亿」柯南即将来袭。 <a href="https://weibo.com/6561436430/NsWV1xvF2" target="_blank">来源</a></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/17/37567929f79ae050b06dadb31fc6f87a.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>《拿破仑》确认引进，内地定档 12 月 1 日</h3><p>11 月 17 日，雷德利·斯科特执导史诗巨制《拿破仑》确认引进中国内地，定档 12 月 1 日上映。本作由大卫·斯卡帕编剧，华金·菲尼克斯、凡妮莎·柯比等主演，呈现法国一代帝王波澜壮阔的一生和他鲜为人知的内心世界。 <a href="https://weibo.com/2526171271/NsWJBxzF4" target="_blank">来源</a></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/17/327b1eb752c3638cc437a48a902c192b.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>Netflix 真人版《降世神通：最后的气宗》2024 年 2 月 22 日开播</h3><p>11 月 15 日，Netflix 真人版《降世神通：最后的气宗》发布新海报。原版故事讲述世界被四大神力（气、火、水、土）支配着，其中被称为「神通」的便是世上唯一同时拥有这四种神力的人，因此他具备拯救世界的能力，在沉寂了数百年之后，世人无意中拯救了他并唤醒了其体内的神力，之后与同伴一同踏上拯救人类的道路。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/17/article/bae218daa9be5f169af363901dfebfd6?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>更多</h3><p><strong>宫崎骏导演动画电影《苍鹭与少年 / 你想活出怎样的人生》第二张日版海报：</strong>本作在日本采用「零宣发」策略，此前仅释出一张海报，新海报使用了宫崎骏最初设计的主角印象板，11 月 17 日起在日本影院展示。 <a href="https://natalie.mu/comic/news/549181" target="_blank">来源</a></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/17/article/4acc5ef4a9215977c99044dae94e7700?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><strong>A24 将拍摄马斯克传记：</strong>据多家媒体报道，A24 已买下沃尔特·艾萨克森《埃隆·马斯克传》版权，正在开发一部关于科技大亨埃隆·马斯克的传记电影，达伦·阿伦诺夫斯基担任导演。 <a href="https://variety.com/2023/film/news/elon-musk-biopic-a24-darren-aronofsky-1235787115/" target="_blank">来源</a></p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 小红书 📕 关注 <a href="https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fwww.xiaohongshu.com%2Fuser%2Fprofile%2F63f5d65d000000001001d8d4" target="_blank">少数派sspai</a>、<a href="https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fwww.xiaohongshu.com%2Fuser%2Fprofile%2F62fb4cf90000000012002431" target="_blank">本周看什么</a>，找到数字时代更好的生活方式 🎊</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; <a href="https://sspai.com/topic/416">看什么 Café</a> 专题页、<a href="https://sspai.com/page/2021/movie">2021 年度回顾</a>，更多影视推荐尽在 <a href="https://sspai.com/tag/%E6%9C%AC%E5%91%A8%E7%9C%8B%E4%BB%80%E4%B9%88">#本周看什么</a> 🎬</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/84456</id>
            <title>从 StressWatch 聊起：我们该如何看待 HRV 和压力监测硬件？</title>
            <link>https://sspai.com/post/84456</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/84456</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 17 Nov 2023 07:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 压力监测产品, HRV, 心率变异性, 压力反应
<br>
<br>
总结: 本文介绍了一款名为StressWatch的压力监测产品，通过测量心率变异性（HRV）来帮助用户理解身体疲劳和心理压力程度。文章解释了HRV与身体内部压力反应的关系，以及HRV如何指示压力大小。同时，介绍了StressWatch的使用逻辑和算法。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>前言</h2><p>五月在少数派社区里看到有作者推荐 StressWatch 这个产品，身为心理健康行业从业者，这类产品简直是我的最佳诱捕器：如我的签名，我热衷于下载各种调节情绪，正念冥想类的 APP，但之前接触过的产品往往都不是和监测设备（比如智能手表）结合的，初看到压力监测四个字，我还有点怀疑：真的能监测压力吗？</p><p>之后，恰好在一个项目里深入接触了 HRV 这个指标，因此有机会看了些 HRV 的文献，也算是深度地了解了这个产品及背后的使用逻辑。</p><p>另一方面， StressWatch 的使用体验确实不错，五月底我就想写一些自己的使用感受和由此引发的思考，然而憋了半天直到开发者都来这里发文章了，我才新建文档......</p><p>这篇文章（略长）会从介绍 StressWatch 类压力监测产品和 HRV 心率变异性的原理开始，并分享一些使用 StressWatch 的感受，以及由这类产品引发的对日常压力管理的一些思考。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 227px;"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/16/article/b43d3c9d634ffa9221c37454ba42cb4a?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>StressWatch 界面</figcaption></figure><h2><strong>StressWatch 和 HRV 概览</strong></h2><p>StressWatch 是一款压力监测产品，<a href="https://sspai.com/post/83009">官方的介绍</a>是：</p><blockquote><p>这是一款通过苹果手表<strong> HRV </strong>心率变异性和静息心率等数据，帮助用户理解当前身体疲劳和心理压力程度，及时提醒压力状态，帮助用户更好地感知、管理与应对压力的产品。</p></blockquote><p>考虑到目前 HRV （中文为心率变异性，下文统一用 HRV）还不是一个特别大众化的概念，这里有必要展开讲讲压力监测产品的原理。</p><p>HRV 能够成为压力指标，与<strong>身体内部的压力反应</strong>直接相关，之前我有专门写一篇<a href="https://sspai.com/post/80830">文章</a>来介绍压力反应（对……是为了写这一篇而铺垫的，铺垫完了却再也没写 😬）。</p><p>当人感知到外界的压力源或压力事件时，身体内部会出现一系列变化，主要是植物神经系统——交感神经和副交感神经——的活动变化。</p><p>具体来说，压力来临时，交感神经活跃，带动了一系列压力/应激反应，以应对压力事件；压力结束后，副交感神经活跃，平息交感神经带来的一系列压力反应，让身体恢复至正常平静的状态。</p><p>植物神经的一系列活动，会直接影响到心跳的速率和跳动的模式，而这种模式恰好可以通过 HRV 这个指标体现出来。</p><p>如果你有一点统计学的基础，应该知道我们会从<strong>集中趋势和离散趋势</strong>两个角度来分析一组数据，集中趋势表明数据整体的状态和趋势，最常用的指标是平均值；离散趋势表明数据之间的差异性和变异性，差异性越大，数据越分散，距离均值越远，最常用的指标是方差/标准差。</p><p>在心率数据中，均值即平均心率（mean RR），健康人心率一般是一分钟 60～100次，也就是常说的 BPM （Beats per minute）<i>。</i></p><p>方差/标准差即心率变异性 HRV（heart rate variability，variability 即变异，离散趋势的意义），反映了心脏一次一次心跳之间的差异性。</p><p>这里有一个反常识的地方是，心跳其实不是规律跳动的，每次心跳之间都有些许差异，交感神经和副交感神经会相互博弈，共同影响心跳之间的差异性<sup class="ss-footnote" href="" title="Peabody, J. E., Ryznar, R., Ziesmann, M. T., Gillman, L., Ryznar, R. J., &amp; Gillman, L. M. (2023). A Systematic Review of Heart Rate Variability as a Measure of Stress in Medical Professionals. Cureus, 15(1).">1</sup>。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 459px;"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/16/article/e1a19365746365dab6f799b06eafde7e?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>心跳波动不是均匀的，图源 StressWatch</figcaption></figure><p><strong>压力反应下</strong>，交感神经起主要作用，使得心率更「整齐」、心率之间的变异性更低，即 <strong>HRV 更低</strong>；<strong>压力反应结束</strong>后，副交感神经的作用是心率波动更大，更不整齐，即 <strong>HRV 更高</strong>。</p><p>因而，HRV 数值的高低变化就能够间接反映压力大小。HRV 是目前公认的成熟稳定的度量压力的客观指标<sup class="ss-footnote" href="" title="严璘璘, 骆宏, 危静, &amp; 傅根跃. (2018). 心理压力的测量方法及新技术. 应用心理学, 25(1), 32-47.">2</sup>。</p><h2>具体来说，HRV 如何指示压力？</h2><p>了解了原理之后，StressWatch 这类压力监测类产品的逻辑也就变得很简单。</p><p>首先，这类产品需要配合 Apple Watch 或其他可以测量心率的传感器使用，下载 APP 后，授权苹果健康的心率等数据权限，由 APP 读取心率的数据，并根据现成的算法来计算 HRV。日常佩戴 Apple Watch 的话，手表会每隔 2～5 个小时自动测量一次，StressWatch 也同步更新数据，并在手表推送测量的结果。</p><p>HRV 有很多算法，目前苹果健康内置的算法是 SDNN，StressWatch 内置的是 RMSSD，两个算法同属 HRV 的时域（time domain）方法，此外还有频域（frequency domain），几何方法（geometrical domain）等多种多样的指标，不同的方法区别在变异性定义和测量的方法不同，感兴趣的可以看<a href="https://www.kubios.com/hrv-analysis-methods/">这个网站</a>的介绍。SDNN 和 RMSSD 是比较常用的两种算法，相对来说，SDNN 会更适合长时间测量场景，比如使用大型仪器进行连续 24h 的心率测量后计算心率变异性，而 RMSSD 更适宜短时间的测量场景，比如持续 1 分钟，5 分钟的测量，因此可穿戴设备上用 RMSSD 算法的较多<sup class="ss-footnote" href="" title="Shaffer, F., &amp; Ginsberg, J. P. (2017). An overview of heart rate variability metrics and norms. Frontiers in public health, 258.">3</sup>。</p><p>此外，由于 HRV 是非常个性化的指标，受到个体的年龄、性别、健康状况和心率等多种因素影响。目前还不存在健康和不健康、压力大和压力小的绝对临界数值，换言之，只看某个数据点是无法理解意义的，一般都需要结合个人的基线来理解某次数值，或查看长期的趋势变化。</p><p>不同的产品设置的基线会不太一样，比如有产品会用大量健康用户的数据来作为健康范围。StressWatch 采用的是 30 天的 HRV 均值作为基线，来解释某次测量的结果，并给出「状态优秀」（远高于 30 日均值）、「状态正常」（高于 30 日均值）、「注意压力」（有点低于 30 日均值）和「压力过载」（远低于 30 日均值）四个状态标签。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 438px;"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/16/article/3f94ffe7b50f807b2193d2c4a4821814?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>首页和详情页两个位置标注了参考的基线值，图源 StressWatch</figcaption></figure><p>我个人觉得这个方式还是蛮科学的，也是目前国内几款压力监测产品中比较明确地告知压力基线标准的算法的产品，很满足我刨根问底的需求。</p><h2><strong>始于颜值的认可</strong></h2><p>作为一个稳定的压力指标，HRV 落地的应用也挺多，但在这之前，我见过和听说过的产品都太过「宏大」，以致于给我留下了「HRV 相关产品是会在上个世纪的老旧办公楼的尽头的那间屋子里放着的东西」的奇怪印象。</p><p>比如：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/16/article/01b07c11f8af6edcf2bee41ad56fe399?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>截图来自专利汇检索</figcaption></figure><p>直到下载了 StressWatch 之后才意识到，原来 HRV 可以做成这么轻量、可爱的产品，这也是我对 StressWatch 的初印象——清爽可爱。尤其是占据屏幕上方的压力泡泡形象，可爱到足以做周边的程度（做！周！边！吧！）</p><p>后来听开发者的播客，发现这种风格是有意为之：他们看到了很多直给、科技风的国外同类产品，觉得这类产品不应该做得这么硬，应该更温柔、治愈一点，因此还参考了很多女性用户的意见，最终设计出了这样的视觉风格。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 597px;"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/16/article/d013af4a2d72be7c1ff6adea411c2c10?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>App 端和手表端的视觉风格，图源 StressWatch</figcaption></figure><p>我不是偏好数据和报表风格的那种用户，尤其是在心理健康相关和号召好好生活类的产品上，科技感、硬核这样的描述是我不希望体验到的。我更希望它是温情的，因为温情能构筑出一种「好好生活真的挺重要」的氛围感，设计上的用心会让我觉得「嗯，开发者有在花心思让我感觉更好」，也会让我接纳这个产品传递出来的核心价值——量化压力，好好生活。</p><p>而之所以觉得「接受这个设定」很重要，是因为在数字健康类产品中，产品的一大难点是提升使用依从性，许多内容很丰富的产品无法留住用户，即便给出了成体系的解决方案，能够按时、长期使用产品的用户也并不多<sup class="ss-footnote" href="" title="Torous, J., Bucci, S., Bell, I. H., Kessing, L. V., Faurholt‐Jepsen, M., Whelan, P., ... &amp; Firth, J. (2021). The growing field of digital psychiatry: current evidence and the future of apps, social media, chatbots, and virtual reality. World Psychiatry, 20(3), 318-335.">4</sup>。比如，疫情期间的免费心理健康应用 Covid Coach 获得超 14w 下载，但只有 1.54% 的用户会持续使用两周以上<sup class="ss-footnote" href="" title="Jaworski, B. K., Taylor, K., Ramsey, K. M., Heinz, A., Steinmetz, S., Pagano, I., ... &amp; Owen, J. E. (2021). Exploring usage of COVID coach, a public mental health app designed for the COVID-19 pandemic: evaluation of analytics data. Journal of medical Internet research, 23(3), e26559.">5</sup>。一些用户会分不清，这是个需要我投入时间精力的重要事业，还是这只是个服务我的工具，后者会更弱化个人投入，因而更难坚持使用下去。</p><p>在这个层面，目前国内的几款压力监测 APP 都做到了轻量，审美偏好就见仁见智。总之，温情用心的设计是传递产品价值观的好的途径，让我能够不沉浸于数据中，纠结数据是否准确，而是进入到下一步：理解 HRV 数据传递出的信息。</p><h2><strong>觉察压力：我正处于压力之中吗？</strong></h2><p>下载 StressWatch 的那一阵状态特别差，驾照接二连三地挂了（指挂了科二之后也挂了科三），工作也非常不顺利，下载好后在页面看到压力过载的提示，我直接截图发给了正在聊天的朋友：actually my everyday。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 397px;"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/16/article/26c551867fd68cdd06b1d177ef1358d0?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>💧</figcaption></figure><p>发截图虽然是带点「展示我的精神状态」的玩乐态度，但这个结果也有点让我呆住。老实说，我知道自己状态不佳，也知道自己是植物神经比较敏感的人，容易「大惊小怪」地体验到心跳砰砰的感觉。但没想到真的不佳成了这样，皱着眉头的压力泡泡是对状态不加掩饰地承认。</p><p>对这个量化的结果，我三分理解，七分不知所措。在最初使用 StressWatch 的一段时间里，每当我猝不及防地看到一个压力过载的推送时，我都会有点不知所措，甚至有一点隐隐的焦虑：啊，又应激了，刚才在干啥来着？</p><p><strong>对压力的感知总是会有点滞后性。</strong></p><p>比如七月份打算写这篇文章的时候，坐在桌前的我，无意识地吃了一个面包，打开一瓶无糖可乐，起来又坐下数次，并在厨房刷了一水池的碗。洗碗的时候，思路无比清晰，好像我又有话可说了，然而当我加速刷完碗坐回到电脑前，喝了一口又一口可乐，却发现自己还是什么都写不出来。</p><p>这样一段时间之后，我终于恍然大悟，深刻地体会，没怎么写过长文的我，初开始写文章的压力。</p><p>对大多数的慢性压力事件来说，我们往往在事情进展到一个非常难受的阶段，才会想起来：嚯，给我的压力还真不小呢。而对于注意力更多指向外部，而不是自己内心感受的人来说，这一刻可能到来得更晚，或许直到某天体检被医生提醒「平时别那么大压力」还在恍恍惚惚。</p><p>StressWatch 像是个压力提醒助理，全情投入时响起的下课铃，「帮助觉察了压力」是我觉得压力监测类产品最大的价值。有时候它似乎提醒得太多，让人觉得有点「好了好了不要再说了」，比如用 StressWatch 快五个月了，唯一一次每隔两小时稳定监测一次，是在我发烧那一天，导致数据红得很稳定（笑）。但大部分时候，这样提醒的频率还不够，猛冲是我们已经养成的习惯，停下来休息似乎才是反常。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 559px;"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/16/article/cc95d87ede70b87106fd9bc4e7970636?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>左：发烧那天的测量频率；右：日常佩戴的测量频率（统计页面开通 Pro 可见）</figcaption></figure><p>&nbsp;</p><h2><strong>给点习惯养成的时间：不高的使用门槛</strong></h2><p>自我关爱类的产品大多都有非常真诚的设计动机：希望大家能多多关心自己的情绪和心理状态，好好生活。但这类产品也普遍有个比较大的难点：用户自主使用的动机没那么强，培养使用习惯比较难，以至于产品的效果和价值没办法被用户感知到。</p><p>相比较其他需要坚持和付出才能用下去的数字心理健康产品，压力监测产品的自动监测非常好地应对了这个难点，不需要用户额外付出什么特别的努力，产品就能使用起来。</p><p>虽然养成对产品的使用习惯虽然对任何软件来说都很重要，但在心理健康类的软件中，这一点尤为重要。</p><p>我自己的体验是，除非当下处于一种急需情绪急救（和急需研究竞品）的心态中，大部分时间我都很难坚持使用这类产品。当需求和动机不强时，我很难因为这类产品的「功效」而额外督促自己打开 APP，因为感觉还不错的时候，我只会想要充分停留和维持当下的状态，而不是改变；另一方面，痛苦和不佳的状态直接催生使用这类产品的动机，但痛苦本身又是做任何事情的阻碍。手</p><p>机里常年下载着的 Headspace 等冥想和 Reflect 等书写觉知类产品不是工具，更像是收藏。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 399px;"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/16/article/a1b107febfea8ae407fff75f8ab5e60f?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>展示我的收藏（改天可以单独聊聊数字心理产品🤔）</figcaption></figure><p>业内一般用「依从性低」来描述这种情况，即使产品已经帮用户安排好了每天需要做的任务，用户也很难按照要求完成一系列任务。其实这也是好理解的，心理健康类的工具产品往往需要你主动参与到一种新的生活方式中去，破除旧的、不恰当的思维模式，转变入新的思维模式和行为模式，在时间的作用下才能收获崭新的改变。这个过程一定不轻松，很像减肥，以至于有产品会用「心理健身房」来类比心理健康的产品。</p><p>我一直觉得时间是改变必备的要素，如果一个工具太复杂，或是学习的成本很高，浅尝辄止的结果就是可能挨不到变化到来的那一刻，越简单，越低的使用门槛，可能促成一个大改变悄无声息地发生。天天接受手表的推送，一部分能够被推送唤醒的人，就可能真的产生应对压力的意识。即便是在看到「压力过载」的推送时能停下来喘口气，也是好的开始。</p><p>当然，自动监测也有很多劣势，比如它只是揭开了序幕，描述了问题，但没有给出应对和处理压力的解决方案。不过瑕不掩瑜，解决方案并不缺少，认知上懂得很多道理但做不到的也大有人在。还是那句话，能意识到自己需要减压和关爱自己才是重要的第一步。解决方案像是问题的答案，或许很多时候我们不需要这么多答案，而是意识到问题是问题。</p><h2><strong>实践减压：形成新的条件反射</strong></h2><p>我比较慢热，在看到结果不知所措一段时间之后，才慢慢地形成了新的条件反射——告诉自己放轻松别紧张，放缓步调，深呼吸，看看窗外转移注意力，总之，停下来休息一会。</p><p>此外，由于目前苹果健康的 HRV 测量频次不可调整，且目前自动监测的间隔时间还比较长，其他时间只能通过手动测量来触发，通过正念功能的「呼吸」模块即可手动测量。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 128px;"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/16/article/b19700a338c80afb115f4ae354b9892b?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>而这也有了意外收获：最初只是想测测现在如何，1 分钟不到就着急想看结果，后来也慢慢养成了顺带做个呼吸放松的习惯。从原理上来讲，调整呼吸节奏，进行呼吸方式是降低压力反应的直接干预手段，也是减压放松领域里很推荐的自助工具，从身体反应上来说，相当于手动开启放松了模式，降低当前的压力应激状态。</p><p>不论是告诉自己别紧张，还是在手动监测时顺带做个呼吸放松，这些都是我在觉察到压力之后才慢慢养成的新的条件反射，</p><p>条件反射无处不在。如果我们总是边看剧边吃饭，并逐渐形成了看剧看电影都想吃点什么的条件反射；常常在情绪不好时想花点钱抚慰一下内心，形成了情绪性购物的条件反射。那么或许关爱自己、累了停下来休息一下，也是现代社会里一种需要被特意培养的条件反射吧。</p><p>我们致力于精进业务，充分利用时间，管理精力，以求不断达成更高的成就，但这个过程中的疲劳和压力是累积的。</p><p>我的体验是，全身心投入地上了一天的班，等到下班后再躺平休息的效果，比起番茄时钟或是随时累了随时休息一会这样的方式效果差一点，总会觉得但白天又不会随时监控自己是不是累了。我不太习惯上班的时候也用番茄钟，但压力监测的提醒很好地训练了我「随时休息」的条件反射，虽然现在还只是停留在稍微摸个鱼，换换脑子，之后希望能养成用正念来替代趴桌子上睡觉的习惯。</p><h2><strong>如何看待压力监测产品</strong></h2><p>压力监测产品像是减肥时的体重秤和理财中的记账，虽然它们都无法直接改变带来立竿见影的改变，但「看见当下的状态」很重要。也像是你看到就会拢拢头发，整理整理衣服，微笑一下的「生活的镜头」，它们映照出我的状态，点亮我注意力的灯泡，打开正念的开关，让我知道我以怎样的状态活在此刻。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 480px;"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/16/article/e9a6a84dd439be3446d2f06751cecebf?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>左：桌面小组件，展示一日综合状态；右：watch 小组件，展示上一次测量结果</figcaption></figure><p>在描述我的使用感受中，我穿插了很多我对压力管理的价值观，比如<strong>先觉察压力，再在时间的基础上逐渐主动觉知，理解自己的压力，并慢慢养成给自己减压的习惯，贯彻为生活必备的技能。</strong></p><p>综合上面的对设计风格的认可和低门槛，以及长久的轻松使用，压力监测产品成为了我改变的契机。虽然这些变化不是只有这类产品能做到的，任何一个你觉得能戳中你的，坚持用下去的产品或工具都可以慢慢达成这一点。对个人而言，因为什么而出发并不重要，能向前走起来就好。</p><p>这也是为什么，使用产品的过程中，我没有太纠结于某个数值结果是否精确，它是否准确地描述了我的感受等细节。准确已经不再是我最获益的地方，我已经获得了它的「引申意义」，能够带着这份觉察，探索更多的改变。</p><h2>最终：HRV 还有一段路要走</h2><p>我能快速地接纳 HRV 和压力监测产品，个人感觉很大一部分原因是我相关的背景，而不得不承认的是，HRV 目前还是一个有点理解门槛的概念，<strong>比如 HRV 测量压力更贴切的描述是「压力反应」而非心理上的主观「压力感受」。</strong></p><p>目前相关的产品也不少，产品想要获得更多用户，在推广时往往就会用更简单理解的概念，比如，心情好坏。虽然 HRV 确实也能通过复杂的模型和深度学习来区分不同情绪状态，但这个过程极为复杂，根据我目前对这些产品的观察，应该还都是做不到的。使用简单的概念等同，能在短时间内获得用户的兴趣，但认真使用的用户会逐渐发觉不对，最直观的体验就是「测得不够准」。</p><p>这一点在用户反馈中可以很直白地看出来，用户们常常在争论 HRV 到底是不是心情的好坏。这种对概念的误解，会在很多使用场景下造成迷惑，比如吃了饱饱一顿，或者和朋友喝点酒，或者是畅快淋漓的运动之后，突然收到了一个「压力过载」的提示。这些情境下身体都是需要调动压力反应的，HRV 也往往不高，而在用户这边，此刻明明很爽很开心，看到这样的推送难免觉得破坏气氛，进而觉得不准。</p><p>无论对于产品设计者还是用户，正确理解 HRV 能做到的和不能做到的领域，确实需要花时间。StressWatch 在 APP 内和社交媒体上花了很大功夫来做说明，我也比较认同他们的思路：与其用简单但不准确的宣传吸引来大量用户，今后面临用户的质疑和误解，不如先花时间来钻研，既规范自己未来的方向，不至于「走偏」，也教育用户的认知，让能够接受这类产品的用户聚集过来。</p><p>而对用户而言，也需要在生活中感受一下这种监测是否能真的融入自己的生活。我个人觉得，理解和认同这一套压力管理的价值观，会比关注压力监测产品准不准确更加重要。事实上，也的确存在一些用户会因为接受压力推送而感到更加焦虑的情况，可以先用免费功能体验一阵，如果压力监测是否能真的给生活带来改变，再为喜欢的产品付费投票也不迟啦。</p><p>此外，除了单纯的压力监测，HRV 在睡眠、运动领域也有不少的应用，相对来说是用户更好理解的应用领域，海外也有专注于这些领域的产品。或许为了获得更多用户，开辟新的应用场景也是不错的选择（虽然我更喜欢压力监测的场景）。</p><p>最后，希望赶快出周边！</p><p><strong>参考文献和资料</strong></p><p>[1] Peabody, J. E., Ryznar, R., Ziesmann, M. T., Gillman, L., Ryznar, R. J., &amp; Gillman, L. M. (2023). A Systematic Review of Heart Rate Variability as a Measure of Stress in Medical Professionals. <i>Cureus</i>, <i>15</i>(1).</p><p>[2] 严璘璘, 骆宏, 危静, &amp; 傅根跃. (2018). 心理压力的测量方法及新技术. <i>应用心理学</i>, <i>25</i>(1), 32-47.</p><p>[3] Shaffer, F., &amp; Ginsberg, J. P. (2017). An overview of heart rate variability metrics and norms. <i>Frontiers in public health</i>, 258.</p><p>[4] Torous, J., Bucci, S., Bell, I. H., Kessing, L. V., Faurholt‐Jepsen, M., Whelan, P., ... &amp; Firth, J. (2021). The growing field of digital psychiatry: current evidence and the future of apps, social media, chatbots, and virtual reality. <i>World Psychiatry</i>, <i>20</i>(3), 318-335.</p><p>[5] Jaworski, B. K., Taylor, K., Ramsey, K. M., Heinz, A., Steinmetz, S., Pagano, I., ... &amp; Owen, J. E. (2021). Exploring usage of COVID coach, a public mental health app designed for the COVID-19 pandemic: evaluation of analytics data. <i>Journal of medical Internet research</i>, <i>23</i>(3), e26559.</p><p>StressWatch 官方介绍：<a href="https://sspai.com/post/83009">为量化压力、觉知身体，我们设计了StressWatch app</a></p><p>我的压力文章：<a href="https://sspai.com/post/80830">聊聊压力的身体反应：不太有趣但很有用</a></p><p>HRV 各个指标的详细介绍：<a href="https://www.kubios.com/hrv-analysis-methods/">HRV ANALYSIS METHODS</a></p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 下载 <a href="https://sspai.com/page/client">少数派 2.0 客户端</a>、关注 <a href="https://sspai.com/s/J71e">少数派公众号</a>，解锁全新阅读体验 📰</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/84467</id>
            <title>派早报：Apple 将在明年支持 RCS 协议、微软消息五则等</title>
            <link>https://sspai.com/post/84467</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/84467</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 17 Nov 2023 01:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Apple, RCS, iMessage, Google
<br>
<br>
总结: Apple将在明年支持RCS协议，RCS将取代短信和彩信，并与iMessage分开存在，iMessage支持端到端加密，RCS不支持端到端加密，Google欢迎苹果的加入RCS。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>你可能错过的新鲜事</h2><h3>Apple 将在明年支持 RCS 协议</h3><p>11 月 17 日，Apple 发言人向 9to5mac 确认 Apple 将在明年支持富通信服务（RCS）标准。Apple 发言人表示：</p><blockquote><p>明年晚些时候，我们将支持对 GSM 协会发布的富通信服务（RCS）标准通用配置文件。我们认为，相比于短信或彩信，RCS 通用配置文件将提供更好的互操作性体验。RCS 将能和 iMessage 配合使用，一同为 Apple 用户提供最好、最安全的消息体验。</p></blockquote><p>Apple 在声明中表示，支持 RCS 可以让用户能够在对话中与其他人共享自己的位置；RCS 也可以通过移动数据或 Wi-Fi 接受和发送。iMessage 不会消失，也不会开放给其他平台，它将继续是 Apple 用户之间发送消息的平台。RCS 将取代短信和彩信，并与 iMessage 分开存在；短信和彩信在需要时也将继续作为备用。Apple 还重申，iMessage 支持端到端加密，且能打开更高级的数据保护功能，比 RCS 更安全和更隐私友好；目前除了 Google 的 RCS 端到端加密扩展，RCS 本身不支持端到端加密。</p><p>Google 随后则通过 Apple Insider 表示，欢迎苹果的加入 RCS。<a href="https://9to5mac.com/2023/11/16/apple-rcs-coming-to-iphone/">来源</a></p><h3>微软消息五则</h3><h4>微软发布 Loop 正式版</h4><p>微软在 Ignite 2023 开发者大会上发布了 Loop 的正式版，所有 Microsoft 365 的用户现在都能在网页端和移动端上访问 Loop。</p><p>据悉，微软的 Loop 是一款整合工作区、页面和组件的服务，旨在帮助人们更高效地管理项目和协作。Loop 还支持 Workspace 状态功能，旨在提供截止日期或状态变化等重要的信息给用户。此外，它的工作描述功能可以更清晰地展示与项目相关的文件和文档。微软还计划在未来将 Power Automate 集成到 Microsoft Loop，以优化任务跟踪和项目管理流程。<a href="https://www.ithome.com/0/732/890.htm">来源</a></p><h4>微软发布自研 AI 芯片 Azure Maia 100 及 Cobalt 100</h4><p>微软在 Ignite 2023 开发者大会上，推出了自家研发的两款 AI 芯片，名为 Azure Maia 100 和 Azure Cobalt 100。这两款芯片的主要目标是作为 Copilot 服务（每月费用为30美元）、企业软件用户以及 AI 开发人员提供 AI 计算加速支持。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="AKeSb3EuNoEGN2xkWEwcBClWnFp" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/clbbjblb34taeapqqrpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>Azure Maia 100 是一款专为 Azure 云服务和 AI 工作负载而设计的、适用于 x86 的 ASIC 芯片，这款芯片将被安装在定制的液冷机架内，并且可以容纳最多 4 枚芯片，支持标准的 INT8 和 INT4 数据格式。它可支持诸如自然语言处理、计算机视觉、推荐系统以及生成型 AI 等多种 AI 场景，并且可以无缝集成到 Azure 软件栈中。</p><p>Azure Cobalt 100 芯片是基于 ARM 架构的，共有 128 个 Neoverse N2 内核的 SOC，支持 12 通道 DDR5 内存，可以提供高密度、高可靠性和高安全性的计算服务，适用于 Web 应用、数据库、容器以及微服务等，并可以与 Azure 生态系统兼容。<a href="https://www.theverge.com/2023/11/15/23960345/microsoft-cpu-gpu-ai-chips-azure-maia-cobalt-specifications-cloud-infrastructure">来源</a></p><h4>微软将 Bing Chat 更名为 Copilot</h4><p>今年初，微软推出了大量的 AI 产品。其中 Bing Chat 作为Bing搜索引擎的组成部分，它将类似 ChatGPT 的对话界面融入搜索结果。然而，不到一年的时间，微软就取消了 Bing Chat 的产品名，更名为 Copilot。微软表示 Copilot 将作为 AI 聊天机器人免费版本，而 Microsoft 365 的 Copilot 版本则是 AI 聊天机器人的付费版本。微软表示 Copilot 将提供更独立的体验，无需用户前往 Bing 即可访问。现在，Bing 仅负责收集数据并传递给 Copilot。<a href="https://www.theverge.com/2023/11/15/23960517/microsoft-copilot-bing-chat-rebranding-chatgpt-ai">来源</a></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="HJMFbNU6mokMoBx6TUKco4KUnvh" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/clbbjc5b34taeen1q34g?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h4>微软发布 Windows 应用<s>Windows 现在是个 App 了</s></h4><p>微软为 iOS、iPadOS、macOS、Windows 以及 Web 浏览器开发了一款名叫「Windows」的 应用。此应用将既有的 Windows 365 集成到一起，可用于连接远程 PC、Azure 虚拟桌面、Windows 365 云电脑、Microsoft Dev Box 以及打开 Microsoft 远程桌面服务的 Windows 电脑。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="X2VMbdeUdo1gWlx3B8Mc3Klnnnc" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/clbbjcdb34tae2qbf2o0?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>该应用支持多显示器、自定义分辨率和缩放，还支持网络摄像头、外部存储设备及打印机等硬件设备的重定向功能。虽然预览版暂时不适用于 Android，且目前只限微软商业账户使用，但已有迹象显示它可能会对消费者开放。</p><p>在过去的数十年里，微软一直提供类似的应用以远程接入 PC，其中最为知名的就是 Windows 中的远程桌面连接应用。此次专门命名为「Windows 应用」的产品命名操作极不寻常，预示着微软有可能有可能将 Windows 完全迁移至云端。<a href="https://learn.microsoft.com/en-gb/windows-app/overview">来源</a></p><h4>微软调整欧盟区 Windows 11 内置应用</h4><p>微软今天发布新闻稿，表示为了迎合《数字市场法》的相关规定，欧洲经济区（EEA）的用户，可以卸载 Edge、Bing 等大部分预装应用程序，并能禁用推荐和广告内容。</p><p>微软表示本次调整后，允许支持用户卸载 Edge 浏览器，以及在 Windows Search 面板中删除 Bing Search，仅保留文件管理器和 Phone Link 等少量预装应用。微软还表示会面向 EEA 地区推送 Win11 更新，可以让用户禁用 Widgets 中的 Microsoft News 和广告流。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="Dwg7bZjrfoSIC8xmTCwcLEOEnAb" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/clbbjclb34taeen1q350?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>亚马逊将正式关闭漫画应用 Comixology</h3><p>亚马逊在 11 月 16 日开始向漫画应用 Comixology 的用户发出通知，宣布将于 2023 年 12 月 4 日正式终止此应用，并引导用户迁移到亚马逊 Kindle 平台。在此日期之后，用户在 Comixology 上购买或借阅的所有漫画和图形小说都将仅在 Kindle 应用程序中可用。用户需要在 Kindle 应用或设备上重新下载相关书籍，但阅读进度等信息将同步。<a href="https://m.ithome.com/html/732854.htm">来源</a></p><h3>Google 开始测试搜索注释功能</h3><p>Google 在周三通过 Search Labs 推出了名为「Notes」的新实验功能。用户在启用后，能在搜索结果以及 Google Discover 下的文章下看到添加及查看注释的选项。在创建注释时，还可使用色彩丰富的字体和图片来补充更多的信息。Google 也公布了其另一功能 Perspectives，这项功能能够从社交媒体和论坛等平台收集信息，协助用户找到真实的在线信息。<a href="https://www.theverge.com/2023/11/15/23961289/google-search-labs-notes-following-perspectives">来源</a></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/17/009944dc4514458b7ac1f2266ca32d14.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>Intel 修复高危 CPU 漏洞</h3><p>11 月 16 日，Intel 已经推出微码升级，来修复一种被称为 Reptar 的高危 CPU 漏洞，该漏洞被标记为 CVE-2023-23583，且可能被用于攻击云主机。</p><p>这种漏洞影响了大多数的现代 Intel CPU，会使 CPU 进入一种无法适用常规规则的异常状态。一旦触发，可能引起一连串无法预见的行为，这包括系统崩溃、危险提升权限等。在执行未经信任的代码时，这种状况甚至可能在虚拟机内发生。<a href="https://arstechnica.com/security/2023/11/intel-fixes-high-severity-cpu-bug-that-causes-very-strange-behavior/">来源</a></p><h3>OPPO 推出 ColorOS 14 系统</h3><p>OPPO 于 11 月 16 日的开发者大会上公布了 ColorOS 14 系统，有个方面的改变。首先是升级内置字体的设计，优化了参考线设计，并微调了许多控件尺寸。其次，它还根据用户行为制定动效，并添加了「连续可阻断动画」的新特性。新的「流体云」是属于一种能在通知栏即时展示信息的控件，通知方式类似于灵动岛；流体云支持各种设备（包括手机、平板、手表等），并配有自适应开发框架，从而实现一次接入多端可用。用户只需复制文本，流体云还能预测用户行为。</p><p>OPPO 表示新系统的流畅度也得到了优化「连续启动一百万次依旧流畅」。在功能上，新系统支持双 5G 通信共享，具备 LinkBoost 功能，并增添了指纹端验证、全局信息采集以及闪速抠图等新特性。在影音方面，新系统引入了「全息音频」功能，适用于新款 OPPO 设备，可以为任何耳机提供更广阔的音频空间。</p><p>在生产力方面，添加了「中转站」功能，创建了可跨设备使用的超级临时存储空间。「中转站」支持 60 多种文件格式，支持与微软的 Phone Link 联动，实现手机和电脑的无缝互联。</p><p>此外在本次发布会上还正式推出了 OPPO 自主训练的安第斯大模型（AndesGPT） ，该模型拥有对话增强、个人专属和端云协同三大技术特征，及知识、记忆、工具与创作四大核心能力，同时全新小布助手中包含了该模型，支持用语音和文字来提出用机需求从而搞定用机设置、生成智能摘要、通过内容思路进行文章创作等功能。<a href="https://weibo.com/1710173801/NsOchAb9d#comment">来源</a></p><h2>少数派的近期动态</h2><ul><li>全场满赠、买一送一，正版软件「双十一」还在继续。<a href="https://sspai.com/post/84322"><strong>前往了解</strong></a></li><li>飞傲 HiFi 音乐机械键盘开启预售，你的码字和音乐体验都该升级了！<a href="https://sspai.com/post/84005"><strong>前往了解</strong></a></li><li>少数派 × 骁龙先享体验计划首期产品上线，<a href="https://sspai.com/page/snapdragoninsiders"><strong>小米 14 Pro 免费玩</strong></a>，报名就有机会参与抽奖</li></ul><h2>你可能错过的好文章</h2><ul><li><a href="https://sspai.com/post/84373">⌨️ 自由输入法 RIME 简明配置指南（2023 版）</a></li><li><a href="https://sspai.com/post/84435">✒️ 对话外卖诗人王计兵：生活给了我们多少积雪，就给了我们多少个春天</a></li><li><a href="https://sspai.com/post/84457">🌟 新玩意 165｜少数派的编辑们最近买了啥？</a></li><li><a href="https://sspai.com/prime/story/gen-ai-ipr-commitments">©️ 大厂背锅，版权无忧？——谈生成式 AI 服务的「知识产权承诺」</a></li></ul><p>&gt; 下载 <a href="https://sspai.com/page/client">少数派 2.0 客户端</a>、关注 <a href="https://sspai.com/s/J71e">少数派公众号</a>，解锁全新阅读体验 📰</p><p>&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/84460</id>
            <title>大厂背锅，版权无忧？——谈生成式 AI 服务的「知识产权承诺」</title>
            <link>https://sspai.com/post/84460</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/84460</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 13:14:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    大厂背锅，版权无忧？——谈生成式 AI 服务的「知识产权承诺」
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/84457</id>
            <title>新玩意 165｜少数派的编辑们最近买了啥？</title>
            <link>https://sspai.com/post/84457</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/84457</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 09:23:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 栏目, 编辑部, 新玩意, 龟卜卜挂件
<br>
<br>
总结: 本文介绍了少数派编辑部的新栏目《新玩意》，通过该栏目编辑部成员们分享最近使用的新奇产品。其中介绍了编辑张奕源最近购买的龟卜卜挂件，该挂件灵感来自经典的占卜方式文王卦，玩法与文王卦一致。龟卜卜挂件作为日常娱乐很有趣，也可以用于正经的占卜。另外，还介绍了编辑Microhoo购买的CASETiFY手机壳，该手机壳的做工非常优秀。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h4 style="margin-left: 0px;"><strong>关于栏目</strong></h4><p style="margin-left: 0px;">很多读者都会好奇少数派的编辑们到底平时都「买了啥」。我们希望通过「编辑部的新玩意」介绍编辑部成员们最近在用的新奇产品，让他们自己来谈谈这些新玩意的使用体验究竟如何。</p><p style="margin-left: 0px;">内容声明：《新玩意》栏目如含有商务内容，将会在对应条目标注「广告」；来源为「厂商送测」的产品并无内容干涉。</p><hr /><h2>@张奕源 Nick：龟卜卜挂件</h2><ul><li>入手渠道：摩点自购</li><li>参考价格：498 元（五套基本款加一个限定款）</li></ul><p><strong>[注：本产品纯属娱乐，无不良导向，内容仅供参考]</strong></p><p>来搞点玄学朋友们。</p><p>我第一次看到这个玩意儿还是在公司群。我派有一个名叫「脑大洞开」的内部群，建群之初的目的是鼓励大家看到任何好玩的产品都可以丢进群里，为负责周边开发的同事提供产品思路和灵感，但随后就（不出意外地）变成了网络奇葩产品大赏。龟卜卜挂件就是我在这个群里发现的。</p><p>龟卜卜挂件的灵感来自经典的占卜方式<a href="https://zh.wikipedia.org/zh-hans/%E6%96%87%E7%8E%8B%E5%8D%A6">文王卦</a>，即准备三枚钱币丢入龟壳，摇匀后抛出，然后根据每次三枚钱币的正反面组合来判定卦象。龟卜卜完全复刻了这个过程，每套龟卜卜包含一个「龟壳」、六枚钱币（其中三枚用作备份）、一本解卦指南和一些挂绳等附件。玩法也与文王卦一模一样——三枚钱币，丢入龟壳，摇摇丢出，记录结果。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/16/article/bacccd45d44fbbedf21e33f7a5c49d55?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>作为日常娱乐，龟卜卜还是很好玩的。它毕竟有着和文王卦一致的占卜流程，每一个卦象都需要摇动六次，记录六次，其间还可能出现变卦，需要进行简单的「换算」，所以占卜过程既可以很欢乐，也可以很严肃，非常有趣。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/16/article/a8ca1eee6d551a7df6b57e57b41d8183?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>理论上来说，龟卜卜拿来做正经的占卜也不是不行，毕竟占卜的精髓不在于器具，而在于建立天人合一的感应连接以及得到卦象之后的解读过程。龟卜卜给出的解卦手册内容还是很简单的，每一卦包含财运、情感、运势、决策等十个类型，每个类型只有与「时机未到，要耐心等待切勿强求」类似的一句话，肯定不能拿来解析复杂局面和问题。但如果你有易学基础，完全可以根据卦象自行解读和发挥，不必拘泥于龟卜卜给定的——面向娱乐型用户的——解卦指南。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/16/article/f811fa7bc4789a4a4408054252d63c2d?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>我买的龟卜卜挂件是一整套，因为是在摩点上的众筹产品，所以最好看的白龟龟只有选择购买全套才能获得，除了照片里的黑龟龟之外还有绿龟龟、红龟龟和粉龟龟等多个配色，可以说是字面意义上的「兼顾了传统与时尚」。</p><p>目前，龟卜卜这个众筹项目已经结束了，他们的原始目标只有 12,888 块钱，但最终筹到了 836,000 多块，足见广大人民群众对玄学事业的喜爱和追捧。我对它的开发团队并不了解，所以也不知道他们后续是否有单独贩售的计划。不过无论这个工作室本身还是摩点平台上都有很多玄学类产品，很有意思，即使不买单纯逛一逛开开眼也挺好玩。</p><h2>@Microhoo：CASETiFY 手机壳</h2><ul><li>入手渠道：CASETiFY 京东旗舰店</li><li>入手价格：¥854（两个）</li></ul><p>换用 iPhone 15 Pro Max 之前我在用的是 13 Pro，后者刚好一手掌握所以套任何形式的手机壳我都觉得很别扭，结果就是两年的使用时间里有一年半后前后玻璃都有裂缝，最后以正面屏幕摔到排线露出而告终。升级到 15 后一方面想要在它使用时长里都能用上完好的手机，另一方面则是在无法一手掌握的尺寸下，不如装个手机壳增加握感——特别是天冷了它拿在手上真的又冰又滑。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/16/article/0ff3b18efafb6f2c6d0a4ad531217381?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>尽管很早就已经知道 CASETiFY 这个品牌，但并未太在意，那会儿它给我的印象更多还是「花里胡哨的可可爱爱」，完全不契合我的钢铁之心。但是某天搜手机壳时看到了它和 Nothing 联名的一款，觉得还不错往深了多停留一会儿，此后就跟捅了马蜂窝似的无论是打开淘宝京东，还是小红书、微博时间流，从 Timeline 到开屏广告，乃至 Instagram 和 X，我大概一天要看到它十次。我一直觉得广告轰炸是非常矫枉过正的营销方式，现在意识到我错了，那只是因为此前它们没有轰炸到正确的地方。</p><p>所以在纠结了不知道多少天后，双十一成了压垮我的最后一根稻草，京东 24 免息一把火再烧光了所有的犹豫，我激情入手了两个，一是为了凑单，二是刚好作为干儿子老妈的孕反安慰剂。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/16/article/4d378cdcb269ce0658dad352a50496c6?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>真正拿到手上后，虽然不至于觉得它「物有所值」，但的确是理解了 CASETiFY 火爆的原因，相较于大部分花里胡哨的手机壳，它的做工的确是算非常优秀的那种 ，再加上为艺术和设计买的单，也不会觉得「花四百块买一个塑料手机壳」是一件多么疯的事情了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/16/article/34dc8991a2e2a5990df274f4d0843cd1?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>现在的 CASETiFY 已经从「只是好看」演变到了「专注防摔」，所以同一设计的手机壳都有很多版本，厚度、防摔设计和重量等都不尽相同，但我还是喜欢简简单单平平淡淡，所以分别买的是镜面（Nothing 款）和透明（花里胡哨款）两个版本。镜面版本的图案主要在塑料背板上激光镌刻而成，所以会有很多纹路，质感也很不错；透明版本则是把图案印刷在了塑料背壳上，也没有特别觉得哪一种更好，根据选择的图案风格各取所需吧。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/16/article/9d79db1c677a8f4e6c1ad7122dde0012?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>而两者最大的区别我认为还是边框，透明版本因为全壳都采用回收塑料制成，所以整体特别是边框会有那种分布不一的白色小点，边框质感也更为柔软亲肤，拿在手上非常文档和舒服；镜面版本则是全黑的塑料，尽管也是软塑料但手感还是略硬于透明版本，同样我也没有觉得哪一种更好，只能觉得各有风格。</p><p>说起来买 CASETiFY 另一个原因多少还是有点跟风的意思在，因为平日里几乎唯一的社会活动只有去健身房，会发现尽管都是清一色的 iPhone，但都各自绽放着不同的美丽，只有我黑不溜秋一大坨，这时候也还是很想多少有一些沉默但个性的表达。我想这大概也是 CASETiFY 成功的主要原因吧，它的可选项实在是太多了，本以为淘宝京东旗舰店已经足够眼花缭乱，第一次打开其官网的时候只能说震撼，这还不算是它甚至可以上传图片定制专属手机壳。</p><p>大家都实在是太想成为不一样的烟火，于是三四百块钱买至少可以点亮一年的烟花拍拍胸脯深呼吸也就没有那么贵了。</p><h2>@Bingo：<strong>狼蛛 F98 机械键盘</strong></h2><ul><li>入手渠道：淘宝旗舰店</li><li>参考价格：¥329</li></ul><p>继上次手机摔坏不到一周时间，我用了近两年的键盘也驾鹤西去。在悲痛之余我得尽快购入一把新键盘用于办公，哪怕距离双十一已经不久了。此前我已经对洛斐出的透明键盘心动，碍于囊中羞涩所以放弃选购它，但对透明键盘的喜好从此开始。有了紧急选购手机的经验，我还是先列好我对新键盘的需求，再下手购入。</p><ul><li>只考虑三模键盘；</li><li>预算 ¥300 左右；</li><li>不考虑便携性，最好带有数字小键盘；</li><li>键盘声音要小，但不能完全没有敲击声；</li><li>外观上最好是透明的。</li></ul><p>列好需求后，我咨询了比较了解键盘的朋友，最终选择了狼蛛 F98 这款机械键盘，由于白色透明款仅剩冰晶轴有货了，我直接闭眼购入。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/16/article/d6cc0e67bf7dc933aa034391b96c98da?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>到货后简单我检查了下就开始使用了。字符印刷清晰，字体中规中矩，比较耐看，有趣的还是键盘的背光灯效。键盘开机后是非常炫彩的 RGB 背光灯效，这还是我第一次用有背光的键盘，但我不喜欢这么炫彩，所以改成了比较低调的淡彩色。这个灯效是每个按键随机颜色背光，每按一次单个按键就会随机变色。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/16/article/3a1ad2bad684d2a7f136dabc71bdb957?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>苦小新笔记本蓝牙模组随机丢失久矣，这把新键盘我毫不犹豫选择了 2.4G 的连接方式，这让我感到十分有安全感，小新蓝牙模组丢不丢失与我无关，2.4G 连接十分稳定。另外这把键盘的续航也让我感到意外惊喜，我已经使用 F98 超过半个月，长期开背光不关机，目前键盘还未需要充电。</p><p>F98 的冰晶轴是线性轴，打字毫不费劲，按键声有点接近茶轴，但要比茶轴闷一些。我不打游戏，主要是办公打字用，这样的轴体还是挺适合我的。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/16/article/9d0bac986b83426550a26f9ae2acaa0a?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>这段时间狼蛛 F98 机械键盘的表现总的来说是让我满意的，暂时没有遇到什么问题。感知较强的缺点大概是键盘的开关在背面，而键盘自重超过 1kg，不方便经常开关机。希望这把键盘可以陪我再久一点，我喜欢一把键盘用到老。</p><h2>@waychane：Twelve South HiRise Pro 显示器支架</h2><ul><li>入手渠道：闲鱼</li><li>入手价格：¥500</li></ul><p>因为平时在家工作，搬家后就在不断调整桌面的布置，而由于目前在用的主显示器是无法调节高度版本的 Studio Display，因此想找一款设计、功能都过得去的显示器支架。找寻一番之后，可调节高度、兼具储物能力的 Twelve South HiRise Pro 成为了我的选择。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/16/60cf1c75e719ca784f22e1b82fa10d42.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>HiRise Pro 的外形基本就是一个反正的盒子，显示器可以从上后方的开口放入，实现架高的需求，而在上前方皮革衬垫也可以用来随手放下设备或一些常用的小物件。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/16/0a58fd4cb8c16ac89fdf7ccb5a27265d.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>打开前盖可以看到，HiRise Pro 内部分为两层空间，上层隔板主要用于放置显示器，高度调节也是通过这块隔板实现的，将隔板嵌入内部设计好的 4 个不同的卡位中，可以实现四档调节高度。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/16/18dff17df4058c2732d9f8c56cb07442.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>别看 HiRise Pro 看起来不大，储物能力还是很不错的。除了常用的耳机、线缆以及一些清洁器材，我甚至将一台 Mac mini 放了进去。HiRise Pro 后侧的盖板也是可拆卸设计，盖板下方留有开槽，更加方便走线和理线。</p><p>对了，HiRise Pro 前方的这块盖板采用了磁吸式设计，开合取物相当方便，盖板下方的下开孔也能让线缆穿出，方便连接设备。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/16/b7e0d931137f6d915bbb58c1f1a9fbfb.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>这块盖板的一面是胡桃木，万一你不喜欢木饰面的风格，也可以换一面，选择与产品整体一致的深灰色铝合金饰面装饰，同样利用磁吸就能轻松装卸。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/16/3c838a0dc614e0e91e5cf37befeab548.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>外观简约、设计精美，这款 HiRise Pro 确实对我的桌面设备收纳以及线缆整理起到了不小的帮助，要说有什么缺点的话，也许就是略为过高的官方定价了。</p><h2>@Microhoo：Magtame 磁吸数据线</h2><ul><li>入手渠道：少数派电商<a href="https://item.taobao.com/item.htm?spm=a1z09.8149145.0.0.690e6926wTMv7u&amp;id=747557017541&amp;_u=g34qj4aa41e6" target="_blank">（购买链接）</a></li><li>销售价格：¥79 起</li></ul><p>如今选一根「实用」的数据线只看端口和长度是不太够的，比如<a href="https://item.taobao.com/item.htm?spm=a1z10.3-c-s.w4002-22968806714.20.47ee61f048gRQN&amp;id=744499736310" target="_blank">不久前刚上架的钥匙扣短线，</a>就很适合充电器和手机一起拿在手上边充边用，包括沙发边（特别是养了猫的话）建议使用更结实的编织线、出差最好带那种支持大功率手机、电脑都可以用的快充线，而如果习惯了在随身携带的包袋里也要放一根，那就不得不推荐少数派商城<a href="https://item.taobao.com/item.htm?spm=a1z09.8149145.0.0.690e6926wTMv7u&amp;id=747557017541&amp;_u=g34qj4aa41e6" target="_blank">新上架的 Magtame 磁吸数据线了。</a></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/16/ba9d34a0503767acc9ff471c1f42965f.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>磁吸数据线顾名思义，就是它的线材自带磁性，最大的好处就是方便收纳了，不需要卷好后绕个小结，更没必要单独弄个小绑带，它缠好后自己就可以固定住不会散落。而特别值得一提的是在拿到之初我还以为它是那种偏硬的金属线材，没想到实物非常柔软——甚至比一些塑料线材还要柔软，重量也尚可，让我是觉得它完全有必要作为数据线的基本设计才对。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/16/213bf9f1e2e7ca46ed60575b2b098b37.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>这次我拿到的版本是 1.5 米长度的 240W 功率版本，并没有比其它品牌的普通数据线臃肿，而且因为采用了尼龙编织的线材，所以也非常耐磨耐用，官方数据是能承受 30kg 的拉力，所以并没有把「磁吸」作为噱头而牺牲其本身作为数据线的基本能力，甚至还挺优秀。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/16/0a0a49af9b700a751166c1ca4796ff82.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>而除了外出携带，Magtame 磁吸数据线也应该家中常备。磁吸带来的优势不只是方便收纳，你还可以随手把它吸附在任何带磁性的金属表面上，随用随取，不占地儿也不散得杂乱。从某种程度来说我觉得 Magtame 磁吸数据线有些像是 MacBook 上的 MagSafe 充电端子，听来好像只是少了插拔那一点点力，但真正上手使用后会觉得曾经的接线方式多么落后和繁琐。</p><p>你一定要试试。</p><h2>@路中南：北弧移动桌带倾斜角度版本</h2><p>购入渠道：淘宝旗舰店</p><p>参考价格：699 元</p><p>真的，一开始只是逛宜家的时候说了一句「哎这个 399 的升降边桌感觉很万能要不要买一个试试。」后面双十一的时候就稀里糊涂地在北弧买了电视支架、显示器双臂支架后买了这个双倍价格的升降边桌。消费还是很容易冲动的，请大家把「冤大头」打在评论区。</p><p>说回产品本身，我也是下单后才发现是宁波本地的品牌，甚至仓库距离目的地都不太远，第二天很快就到了。但是距离产品渲染图或者说我购买时脑中想象的有些遥远：它不是宜家那种轻便灵活的边桌，而是正儿八经的移动桌，你可以想象成是小学课桌的去掉抽屉、升级升降款。从定位上来说就不太一样、用户自行安装的过程也相对更加费时费力，好在北弧的安装说明书指示明确、非常详细（希望字可以大大大大一点，像宜家那样大，我看着都费力😓）。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/16/66abbd7eac87ecf3af8613e8b55270ab.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>作为一个线上品牌北弧还放入了一张提醒消费者保留包装、拍照包装内零部件的摆放顺序，还算比较贴心的，后续也可以在日常开箱过程中留心一下。</figcaption></figure><p>花了两个人时组装完成后，第一反应就是「这个桌子也太不稳了吧」。相比于传统电动升降桌给人稳如老狗、随意坐人的感觉，这种手动气动升降桌很容易晃，我还试图自己去拧部分已经组装好的部件上的螺丝，试图让它更稳一些。包括桌子一侧的升降开关还有个旋钮调节，从这个角度上来说，还是不够省心。</p><p>使用阶段，反倒是我妈先赞不绝口（老中人评价东西的体系可能真的和我不太一样），首先是它降到最低刚好和我的餐桌差不多平齐，长度也和餐桌的宽度相仿，可以当作是餐桌的延伸。来客人的时候很方便延展。而且升降桌的两个轮子是带锁定的，不会乱跑。而且你看，这张桌子也不小嘛，放个平板和笔电、平时办公一下没啥问题的。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/16/9f1f5fa4c1f8009890e62e796ea2861f.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>升到最高高度的时候，差不多就是演讲台级别的高度了，学校报告厅那种，搭配倾斜 20 度的配置，刚够我放下手臂。站立、手臂自然垂落、电脑屏幕抬高，从这个角度来说，如果你想要一台可以升降办公的小桌、又不想占用太多空间，这款桌子还挺合适的。再搭配一个 16 寸的笔电就更好了。底下这个挡板在这个时候只是防止电脑滑到地上而已。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/16/article/38685af8a8306b756462e7e56834ceee?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>虽然感觉这升降桌比较多功能、也还算实用，但是到考虑到价格和以下两处我认为可以改进的地方，还是不太建议购买：</p><ul><li>升降桌本身是通过三个凹陷进去的卡扣实现10、20、30三个档位的倾斜，但是这一块的用料居然是塑料，导致我实际没用过几次就有刮花、刮丝的现象了，对耐用性表示担忧。</li><li>一共四个轮子，都采用胶轮，这一点好评；但是只有后两个轮子可锁定，且很容易让脚踩到锁定开关、导致解锁。已经不止一次了，感觉还挺烦恼的。</li></ul><hr /><p style="margin-left: 0px;"><strong>如果你也想分享「新玩意」🔉：</strong></p><ul><li>获取 Matrix 社区写作权限并签署 <a href="https://sspai.com/post/72089" target="_blank">Matrix 共创计划</a>；</li><li>在少数派独家发布一篇文章，在标题中标注「新玩意」前缀；</li><li>用至少 800 字介绍产品，并配上 2-3 张产品的实拍图片；</li><li><strong>在网站个人信息中补充支付宝账号；</strong></li></ul><p style="margin-left: 0px;">成功入选本栏目还可以得到 108 元的「剁手红包」🧧。如果你有兴趣参与，就赶紧来稿吧！</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 下载少数派 <a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank">客户端</a>、关注 <a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank">少数派公众号</a>，了解更多的新玩意 🆒</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 特惠、好用的硬件产品，尽在 <a href="https://shop549593764.taobao.com/?spm=a230r.7195193.1997079397.2.2ddc7e0bPqKQHc" target="_blank">少数派 sspai 官方店铺 </a>🛒</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/84435</id>
            <title>对话外卖诗人王计兵：生活给了我们多少积雪，就给了我们多少个春天</title>
            <link>https://sspai.com/post/84435</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/84435</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 08:26:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 王计兵, 诗人, 外卖员, 诗集《赶时间的人：一个外卖员的诗》
        
总结: 本期节目的嘉宾是诗人王计兵，他的人生经历坎坷且丰富，曾为了生计做过不少工作。在疫情期间，他成为了一名外卖员，同时他多年来创作的诗歌也被出版社发现并出版了诗集《赶时间的人：一个外卖员的诗》。如今的王计兵依然兼具诗人和外卖员两个身份。在本期节目中，我们与王计兵谈到了他的身份、他的诗歌、他生活的变化和他对未来的看法。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>本期节目的嘉宾是诗人王计兵。王计兵的人生经历坎坷且丰富，他曾为了生计做过不少工作，数年前，他成为了一名外卖员。在此期间，他多年来创作的诗歌也被出版社发现，随后就出版了诗集《赶时间的人：一个外卖员的诗》。</p><p>如今的王计兵依然兼具诗人和外卖员两个身份。在本期节目中，我们就和王计兵谈到了他的身份、他的诗歌、他生活的变化和他对未来的看法。</p><p>🎁 少数派会员全面焕新，定制内容持续更新，付费栏目全场畅读，年度最惠价格正在进行中，<a href="https://sspai.com/prime/explore">欢迎新老朋友加入</a>！</p><p>🥳 少数派出品、知名主播婉莹、甜食制作的播客入门教程《<a href="https://sspai.com/series/280">100 小时后请叫我播客主理人</a>》已经上线，用通俗易懂的语言带你入门播客制作，轻松完成你的「第〇期」播客节目。</p><h2>直接收听</h2><div class="ss-audioSource" id="110" src="https://v.typlog.com/sspai/8299959437_929823.mp3" title="对话外卖诗人王计兵：生活给了我们多少积雪，就给了我们多少个春天">Audio</div><h2>拓展阅读</h2><ul><li><a href="https://www.sohu.com/a/386725520_530418">中国最知名的八大诗刊</a></li></ul><h2>订阅《少数派播客》</h2><ul><li><a href="https://sspai.typlog.io/feed/audio.xml">节目 RSS 链接</a></li><li><a href="https://podcasts.apple.com/hk/podcast/%E4%B8%80%E6%B4%BE-podcast/id1483157529">Apple Podcasts</a></li><li><a href="https://www.xiaoyuzhoufm.com/podcast/5e280fb1418a84a0461fc567">小宇宙</a></li><li><a href="https://www.youtube.com/channel/UC0R2CbQ5vpLE8LTCSt7dAKQ">YouTube</a></li><li><a href="https://open.spotify.com/show/7pJ5EHWj7i5wQwqzY9kHr5">Spotify</a></li><li><a href="https://podcasts.google.com/feed/aHR0cHM6Ly9zc3BhaS50eXBsb2cuaW8vZmVlZC54bWw?hl=zh-TW">Google Podcasts</a></li><li><a href="https://pod.link/1483157529">其它平台</a></li></ul><h2>人物介绍</h2><ul><li>王计兵：诗人，外卖员</li><li>张奕源 Nick：少数派编辑部成员</li></ul><p>有任何想对我们说的、听我们聊的，都欢迎写信至 nick@sspai.com。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/84373</id>
            <title>自由输入法 RIME 简明配置指南</title>
            <link>https://sspai.com/post/84373</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/84373</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 03:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Matrix, 文章, RIME, 输入法
<br>
<br>
总结: Matrix是少数派的写作社区，推荐了一篇关于RIME输入法的文章。文章介绍了为什么选择RIME作为输入法的原因，以及RIME的特性和解决的问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p style="margin-left: 0px;"><strong>Matrix 首页推荐</strong>&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;"><a href="https://sspai.com/matrix">Matrix</a>&nbsp;是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。</p><p style="margin-left: 0px;">文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。</p><hr /><p><a href="https://sspai.com/post/55699" target="_blank">原文首发于 2019 年 07 月 16 日。</a>是我在少数派第一篇发文，也是我首次尝试使用 Markdown 语法写作。漫长的几年间，有过配图失效，有过读者大量私信，有空时都一一解决了。偶然间，发现这篇文章居然列入了搜索引擎的第一页。阅读量也达到近 15 万，而且也发现文章中分享的皮肤配色方案在一些高级用户的配置方案中流传。</p><p>今年，RIME 突然更新了 0.15.0 版本，回望这篇文章，生涩的语法、混乱的结构、不甚了了的陈述，不仅显得陈旧和落伍，而且不少已经失效了。同时，几年间对 RIME 的折腾，有了许多新的收获，也解决了一些之前未能解决的问题。</p><p>这期间，也并非没有尝试过成品输入法。但我发现，这些成品输入法总是不能如意。比如支持单行模式的输入法只剩下久未更新的手心输入法和 QQ 输入法。百度输入法和搜狗输入法新版本也相继取消了「以词定字」的功能。广告的烦恼、隐私的担忧、功能的缺失……相信成品输入法在「少数派」手里，总归不够趁手和如意。</p><p>这使我愈发觉得，一个自由的、开源的、安全的、如我心意的输入法，是多么的难得。</p><p>于是，我决定，把这篇文章推倒重构，希望能够因此帮助更多的人。便觉幸甚。</p><h2>为什么选择 RIME</h2><p>输入法是工具。工具，唯趁手、唯如意。趁手、如意，且自由、安全，这样的输入法，无它，唯 RIME 耳。</p><p>市面上的成品输入法，你所能定制的自由，被框限在「设置」标签里。有别于此，RIME 突出的就是自由的特性。你需要什么功能，需要什么输入方案，输入细节上有什么与常人不同的习惯和需求，它几乎都能满足。即使 RIME 同样有着种种不足和缺点，但不可否认，它，就是目前唯一能实现你几乎所有输入个性化定制需求的最好选择。</p><p><strong>自由。这就是我选择 RIME 的唯一原因。</strong></p><p>如果你崇尚自由，着意隐私，我相信，RIME 不会辜负你的选择。</p><p>但也正是因为 RIME 的高度自由，引入的高度个性定制化，使得它有着很高的准入门槛。定制困难，劝退了绝大多数人。</p><p>因此，我希望，借由分享自己初步成型的配置方案，并介绍定制方法，以此帮助有自由输入法需求的朋友，首先快速上手，然后再慢慢学习精进，精心雕琢，使它成为自己想要的样子。</p><h2>RIME 的特性</h2><ol><li>高度自由可定制。</li><li>全平台兼容：Windows、macOS、Linux、Android。</li><li>全输入方案兼容：<ul><li>双拼：包括小鹤、自然码、微软在内的所有双拼方案，支持小鹤形码辅助。</li><li>全拼、注音、五笔、仓颉……市面上能见到几乎所有的方案。</li><li>市面上完全见不到的，只属于个人的自定方案。</li><li>标点自定、模糊音、词语联想、个人词库……该有的功能都有。</li></ul></li><li>高准入门槛。<ul><li>无图形界面，自定全靠代码。</li><li>配置繁琐，容易出错。</li></ul></li></ol><h2>本文想要解决的问题</h2><p>RIME 我对它的定义是「自由」。如果仅仅只是分享一套已经配置好了的方案，则失去了用户随心所欲「自由」定制的意义。因此，本文希望从如下几个方面的痛点为引子，作出简明指南。</p><ol><li>单行模式。</li><li>以词定字。</li><li>二三候选。</li><li>词库制作。</li><li>符号自定。</li><li>短语自定。</li><li>方案配置。</li><li>多端同步。</li></ol><p>本文将以 Windows 平台小鹤双拼配置方案为例。其它平台或方案，配置方法共通，请自行举一反三。本文默认读者具有一定水平的计算机实操能力和简单代码理解能力。如遇困难与问题，欢迎评论区或私信友好交流。</p><h2>开始安装 RIME</h2><p><a href="https://rime.im/download/">RIME 下载及安装</a></p><p>在此页面取得适合你系统的 RIME 输入法。分别为以下发行版：</p><ul><li>【中州韻】 ibus-rime → Linux</li><li>【小狼毫】 Weasel → Windows</li><li>【鼠鬚管】 Squirrel → Mac OS X</li></ul><p>RIME 默认使用朙月拼音作为初始方案，该方案等同于全拼输入法。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/13/7b84924a5eb8e2e02bf6fcaa739dbbf0.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>小狼毫安装选项</figcaption></figure><p>安装时，请另行指定「用户文件夹」：<code>~\Rime</code>。下文所称「用户文件夹」均指此文件夹。</p><p>安装完成后，原则上，你已经可以正常使用 RIME 了。只不过此时的 RIME 更像是未经装修的毛坯房，能用，但不好用。</p><p>此时，你如果从未接触过 RIME ，建议鼓捣一番，了解它独特的方案选单切换方式。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/13/2de31544b54f6352102b8b307ec162bd.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Ctrl+` 或者 F4 是默认的选单快捷键</figcaption></figure><blockquote><p>按组合键 <code>Ctrl+顿号</code> 或 <code>F4</code> 键唤出输入方案选单，由此调整 Rime 输入法最常用的选项。</p></blockquote><h2>学习基础知识，为配置做准备</h2><p>现在，打开 <a href="https://github.com/rime/home/wiki/CustomizationGuide">RIME 定制指南</a>，详细阅读并学习。</p><p>此时，你首先需要知道的要点是，接下来，你对方案进行的任意一项修改，都需要通过「<strong>重新部署</strong>」来使其生效。</p><blockquote><p><strong>重新部署的操作方法</strong></p><p>【中州韵】点击输入法状态栏上的 ⟲ (Deploy) 按钮，或：如果找不到状态栏，在终端输入以下命令，可触发自动部署： <code>touch ~/.config/ibus/rime/; ibus restart</code></p><p>【小狼毫】1. 开始菜单→小狼毫输入法→重新部署；2. 当开启托盘图标时，右键点选「重新部署」</p><p>【鼠鬚管】在系统语言文字选单中选择「重新部署」</p></blockquote><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/13/8e5952cb3ad35d9a98b61d6077f192a1.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Windows 右击系统托盘图标重新部署</figcaption></figure><p>RIME 的配置文件、输入方案、符号集合及词库文件，均为特定格式的文本文档。分别为：</p><blockquote><ul><li>〔全局设定〕 <code>default.yaml</code></li><li>〔发行版设定〕 <code>weasel.yaml</code></li><li>〔预设输入方案〕 <code>&lt;方案标识&gt;.schema.yaml</code></li></ul></blockquote><p>此外，还有记录用户输入习惯的文件：</p><blockquote><ul><li>※〔用户词典〕 <code>&lt;词典名&gt;.userdb/</code> 或 <code>&lt;词典名&gt;.userdb.kct</code></li></ul></blockquote><p>由于随着软件的更新，这三个预设配置文档有可能被新版文件所覆盖。因此，RIME 引入了一种类似于「补丁」的定制方式。如上的三个「预设配置文档」，分别对应者如下三个「用户配置文档」：</p><blockquote><ul><li>※〔用户对全局设定的定制信息〕 <code>default.custom.yaml</code> 用于设置输入法方案、切换输入法快捷键、中英文切换、翻页等等。</li><li>※〔用户对发行版设定的定制信息〕 <code>weasel.custom.yaml</code> 用于设置托盘图标、指定软件默认英文输入、候选词横竖排列、界面布局、配色方案等等。</li><li>※〔用户对预设输入方案的定制信息〕 <code>&lt;方案标识&gt;.custom.yaml</code> 用于设置具体的输入方案。</li></ul></blockquote><p>所有对如上三个 <code>custom</code> 配置文档的修改，最终都会以「补丁」的方式映射汇入到 <code>default.yaml</code> 、<code>weasel.yaml</code>、和<strong> </strong><code>&lt;方案标识&gt;.schema.yaml</code> 三个文本文档中，经由重新部署而生效。</p><p>修改如上配置文档，请配合你所习惯使用的超级文本编辑器（例如 Emeditor），确保所配置的所有文本文档，均以 <code>UTF-8 无签名 </code>编码，使用 <code>LF 换行符</code> 。并在文档中，合理使用换行符、空格及制表符，以确保配置代码对齐。</p><p>注意：如上标注了星号 ※ 的文件，均含有用户定制信息，请注意备份。</p><p>最后，在编辑配置文档时，通常采用「注释」的方式，来对某一项具体功能或某一条具体配置进行「开关」。例如：</p><pre class="language-"><code>key_binder:
  select_first_character: "bracketleft" # lua 选词快捷键，左方括号选前字，此行代表反注释开启
  # select_last_character: "bracketright" # lua 选词快捷键，右方括号选后字，此行代表注释关闭</code></pre><p>如上，是「以词定字」功能的语句。第二条句首的 <code>#</code>，代表该条配置代码被「注释」成说明文字，不再生效。亦即该条配置代码所对应的功能被「关闭」。反之，第一条，则代表配置代码正常生效。亦即所对应的功能被「开启」。</p><p>利用此方法，注释与反注释配置文件中的相关代码语句，开启和关闭相关功能，以此达到灵活定制的效果。</p><h2>配置输入方案</h2><p>在此处下载：<a href="https://github.com/rime/plum#packages">官方提供的输入方案</a></p><p>得到输入法方案配置文档 <code>double_pinyin_flypy.schema.yaml</code>。</p><p>将方案配置文档放入用户文件夹。</p><h3>配置方案选单</h3><p>在 <code>default.custom.yaml</code> 配置文档中添加如下语句：</p><pre class="language-"><code>Patch：
  schema_list:
    -schema：double_pinyin_flypy </code></pre><p>重新部署后，按 <code>F4</code> 方案选单中，就有「小鹤双拼」可选使用了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/13/d100f4ff4564c5c0c8fe589f22a90236.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>方案菜单</figcaption></figure><p>当需要更多输入方案时，另起一行，继续添加相应的输入方案即可：</p><pre class="language-"><code>Patch：
  schema_list:
    -schema：double_pinyin_flypy 
    -schema：flypy # 注意，此处方案名应与方案配置文档中 schema_id 字段相同。</code></pre><p>也可以在这里，利用<a href="https://github.com/rime/plum">东风破</a>组件，快速安装输入方案。</p><p>请注意：<code>Patch：</code> 语句仅用于 <code>custom.yaml</code> 配置文档，整个配置文档有且只能有一个。请合理使用代码缩进进行对齐。</p><h3>配置输入习惯</h3><p>在 <code>default.custom.yaml</code> 配置文档中配置如下输入习惯。</p><ul><li>配置方案选单快捷键：</li></ul><pre class="language-"><code>Patch:
  switcher:
    hotkeys:
      - F2 # 配置 F2 为方案菜单快捷键</code></pre><ul><li>配置候选项数量：</li></ul><pre class="language-"><code>Patch:
  menu:
    page_size: 5 # 配置候选项数量为 5 个</code></pre><ul><li>配置候选项翻页按键：</li></ul><pre class="language-"><code>Patch:
  key_binder:
    bindings:
      - { when: has_menu, accept: period, send: Page_Down } # 句号向下翻页
      - { when: has_menu, accept: comma, send: Page_Up } # 逗号向上翻页</code></pre><ul><li>配置符号表：（符号表 symbols 制作在后文）</li></ul><pre class="language-"><code>Patch:
  punctuator:
    full_shape:
      __include: symbols:/punctuator/full_shape # 配置全角符号表
    half_shape:
      __include: symbols:/punctuator/half_shape # 配置半角符号表</code></pre><ul><li>配置中英文切换快捷键：4 种按键动作代码在注释中作了详细说明，可以根据需要自由配置</li></ul><pre class="language-"><code>Patch：
  ascii_composer:
    switch_key:
      Shift_L: commit_code # 按左 shift 键，已输入字符上屏，同时切换为英文输入
      Shift_R: inline_ascii # 按右 shift 键，切换为英文输入，同时保留已输入字符继续输入，回车上屏
      Control_L: noop # noop 指无操作
      Control_R: noop
      Caps_Lock: clear # 按大小写切换键，清除已输入字符，同时切换为英文输入</code></pre><ul><li>配置软件默认中英文模式：这个功能非常舒服，能配置输入法在常用软件中的默认中英文状态。例如：配置在 PS 中默认为英文状态；在 CMD 命令行中默认为英文状态。你可以配置 RIME 在任意软件中的中英文状态。该功能在另外一个配置文件中 <code>weasel.custom.yaml</code>：</li></ul><pre class="language-"><code>Patch:
   # 设置应用默认中英文模式
    app_options: # 设置为在以下列表软件中，RIME 默认为英文模式
      totalcmd64.exe:{ascii_mode: true}
      cmd.exe:{ascii_mode: true}
      photoshop.exe:{ascii_mode: true}</code></pre><p>其它更多输入习惯配置，请参考<a href="https://github.com/rime/home/wiki/CustomizationGuide#%E8%BC%B8%E5%85%A5%E7%BF%92%E6%85%A3">输入习惯</a>。</p><h3>配置个性化输入方案</h3><p>定制一份全新的输入方案，是 RIME 的进阶技巧。需要理解「输入引擎 Processors」、「翻译器 Translators」、「过滤器 Filters」、「拼写运算」、「码表」、「词典」等一系列系统知识。</p><p>有能力的朋友，可以在此处参考 <a href="https://github.com/rime/home/wiki/RimeWithSchemata#%E7%88%B2%E5%95%A5%E9%80%99%E9%BA%BC%E7%B9%81">《Rime 輸入方案設計書》</a>，进行完全体的个性化定制。</p><p>作为普通用户，更建议基于官方输入方案进行细节定制，或者获取其它高级用户制作的输入方案。</p><p>此处以我个人定制的输入方案 <code>flypy.schema.yaml</code><sup class="ss-footnote" href="" title="此方案受到 LufsX 这位高阶用户所分享方案的大量启发，详见参考资料链接。">1</sup>（基于小鹤双拼输入方案定制）为例，说明几处关系输入体验和输入习惯的修改位置和修改方法。</p><p>阅读整张输入方案文档。注意几个重要的字段：</p><ol><li>Engine：输入引擎，其下的组件关系各个功能的实现：<ul><li>Processors 组件。引擎核心，处理按键消息。利用选词扩展实现「以词定字」功能，即在此组件下配置。</li><li>Translators 组件。翻译器，完成编码到文字的翻译。类似「动态日期时间」、「符号转换」、「用户自定义词典」等功能，即在此组件下配置。</li><li>Filters 组件。过滤器，过滤重排候选项，进入候选序列。「emoji」、「简繁转换」、「去重」、「单字优先」、「长句优先」等功能，即在此组件下配置。</li></ul></li><li>Dictionary：字典，亦即词库。</li><li>Custom_phrase：用户自定义短语。</li></ol><h3>利用脚本扩展实现「以词定字」、「二三候选」、「动态日期时间输入」、「长句优先」等功能</h3><h4>分别安装：</h4><ol><li><a href="https://github.com/hchunhui/librime-lua">RIME librime-lua 脚本扩展</a></li><li><a href="https://github.com/BlindingDark/rime-lua-select-character">RIME 以词定字 lua 扩展</a></li><li><a href="https://einverne.github.io/post/2021/09/rime-plugin-lua-octagram.html">动态日期时间输入 lua 扩展</a></li></ol><h4>安装方法：以「以词定字」lua 扩展为例：</h4><ol><li>下载 <code>select_character.lua</code> 脚本并放到 <code>用户资料夹/lua/</code> 目录下。</li><li>修改（若不存在则新建）<code>～用户文件夹/rime.lua</code>，在合适的位置添加一行：<code>select_character = require("select_character")</code>。</li><li>修改输入方案配置文件 <code>flypy.schema.yaml</code>，在 <code>engine/processors:</code> 下添加一项：<code>- lua_processor@select_character</code>。</li><li>注意，不同的 lua 扩展脚本经由不同的输入引擎组件生效。例如上方「以词定字」扩展组件经由 <code>processors</code> 组件生效，因此添加在 <code>engine/processors:</code> 下。「动态日期时间输入 lua 扩展」经由 <code>translators</code> 翻译器组件生效，则应该添加在 <code>engine/translators:</code> 下。因此，你首先需要知晓，你希望加载的 lua 扩展经由那个组件生效。通常来说，扩展详情页面，作者会做介绍。</li><li>重新部署即可生效。</li><li>如需其它 lua 扩展，实现更多个性化功能，请自行根据扩展作者说明文档进行配置。</li></ol><p>此处配置较为困难，为方便理解，还是举例说明：</p><pre class="language-"><code>engine:
  processors: # 输入引擎核心
    - lua_processor@select_character # lua 以词定字选词扩展
  translators: # 输入引擎翻译器
    - lua_translator@date_translator # 动态日期时间输入
    - lua_translator@unicode_input # Unicode 输入支持
    - table_translator@custom_phrase # 用户自定义词典
  filters: # 输入引擎过滤器
    - lua_filter@long_phrase_first # 最长词组和单字优先（此扩展 3 条规则中，只应有 1 条规则生效）
    # - lua_filter@single_char_first # 单字优先（其他 2 条规则相应被注释）
    # - lua_filter@single_char_only # 只显示单字（其他 2 条规则相应被注释）</code></pre><p>同样的，<code>rime.lua</code> 配置文件也举例说明：</p><pre class="language-"><code>-- select_character_processor: 以词定字
-- 详见 lua/select_character.lua
select_character = require("select_character")

-- date_translator: 动态日期时间输入
-- 详见 lua/date_translator.lua
date_translator = require("date_translator")

-- long_phrase_first: 最长词组和单字优先
-- 详见 lua/candidate_sorting/long_phrase_first.lua
long_phrase_first = require("candidate_sorting.long_phrase_first")

-- single_char_first: 单字优先
-- 详见 lua/candidate_sorting/single_char_first.lua
single_char_first = require("candidate_sorting.single_char_first")

-- single_char_only: 只显示单字
-- 详见 lua/candidate_sorting/single_char_only.lua
single_char_only = require("candidate_sorting.single_char_only")

-- unicode_input: Unicode 输入
-- 详见 lua/candidate_sorting/unicode_input.lua
unicode_input = require("unicode_input")</code></pre><p>安装遇到困难的。可以下载文末分享的相应扩展包。解压后放入「用户文件夹」，重新部署后可以生效。</p><p>在 <code>flypy.schema.yaml</code> 配置文档中，<code>processors</code> 核心组件下添加如下语句：</p><pre class="language-"><code>  engine：
    processors：
      - lua_processor@select_character # lua 选词扩展，以词定字</code></pre><p>同时，在 <code>default.custom.yaml</code> 配置文档中，添加如下语句，指定以词定字的按键：</p><pre class="language-"><code>  Patch:
    key_binder:
      select_first_character: "bracketleft" # lua 选词以词定字快捷键，左方括号选前字
      select_last_character: "bracketright" # lua 选词以词定字快捷键，右方括号选后字</code></pre><p>在 <code>flypy.schema.yaml</code> 配置文档中，<code>translators</code> 翻译器组件下添加如下语句：</p><pre class="language-"><code>engine:
  translators:
    - lua_translator@date_translator # 动态日期时间输入
    - lua_translator@unicode_input # Unicode 输入支持
    - table_translator@custom_phrase # 用户自定义词典</code></pre><p>在 <code>flypy.schema.yaml</code> 配置文档中，<code>filters</code> 过滤器组件下添加如下语句：</p><pre class="language-"><code>engine:
  filters:
    - simplifier@emoji_suggestion # emoji
    - simplifier@traditionalize # 简繁转化
    - uniquifier # 去重
    # - lua_filter@long_phrase_first # 最长词组和单字优先。开启哪个功能，取消哪行注释
    # - lua_filter@single_char_first # 单字优先
    # - lua_filter@single_char_only # 只显示单字</code></pre><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/13/290dcf566bd859def1f6c526568b21da.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>扩展能够实现不同的个性化输入模式</figcaption></figure><p>在 <code>flypy.schema.yaml</code> 配置文档中，<code>speller</code> 组件下添加如下语句，配置模糊音，根据个人容易出错的拼音编码灵活设置。模糊音设置得太多，将导致重码率上升，请根据个人实际情况配置。如果你使用双拼，建议尽量不设或少设模糊音。比如我只设置了 ang&lt;-&gt;an 和 eng&lt;-&gt;en 两组我最容易出错的韵母。</p><pre class="language-null"><code>    # 模糊音区域
    # 依据个人需要注释和反注释
    # 格式：键盘的输入码 -&gt; 转化后的输入码

    # 声母部分
    # - derive/^([z])h/$1/ # z -&gt; zh
    # - derive/^([z])([^h])/$1h$2/ # zh -&gt; z
    # - derive/^([c])h/$1/ # c -&gt; ch
    # - derive/^([c])([^h])/$1h$2/ # ch -&gt; c
    # - derive/^([s])h/$1/ # s -&gt; sh
    # - derive/^([s])([^h])/$1h$2/ # sh -&gt; s
    # - derive/^l/n/ # n -&gt; l
    # - derive/^n/l/ # l -&gt; n
    # - derive/^r/l/ # l -&gt; r
    # - derive/^r/y/ # y -&gt; r
    # - derive/^hu$/fu/ # fu -&gt; hu
    # - derive/^fu$/hu/ # hu -&gt; fu

    # 韵母部分
    - derive/([^iu])([a])n$/$1$2ng/ # ang -&gt; an
    - derive/([^iu])([a])ng$/$1$2n/ # an -&gt; ang
    - derive/([e])n$/$1ng/ # eng -&gt; en
    - derive/([e])ng$/$1n/ # en -&gt; eng
    # - derive/([i])n$/$1ng/ # ing -&gt; in
    # - derive/([i])ng$/$1n/ # in -&gt; ing
    # - derive/([i])an$/$1ang/ # iang -&gt; ian
    # - derive/([i])ang$/$1an/ # ian -&gt; iang
    # 由于小鹤双拼方案此对韵母在相同按键，无需 uang &lt;-&gt; iang ，其他双拼方案如有需求，请按格式修改</code></pre><p>注意：因为此处配置了独立的输入方案 <code>flypy.schema.yaml</code> ，与默认输入方案不冲突，不会因为更新的原因导致配置文件被覆盖。因此，此处没有使用 <code>flypy.custom.yaml</code> 补丁文件，而是直接在输入方案配置文件中进行配置，因此没有 <code>Patch:</code> 语句。下同。</p><h2>制作和配置词库</h2><p>词库，是除开输入习惯之外，影响输入体验的重中之重。</p><p>配置词库有两条思路：</p><ul><li>用时间慢慢养好一个词库</li><li>制作大而全兼容并包的词库</li></ul><p>两种方式各有优劣。</p><p>自己养词库需要较长时间。优点在于非常贴合输入习惯、生活习惯和工作需求，养好的个人词库无比丝滑。</p><p>大而全词库虽然能兼容日常使用。但往往因为大而全导致候选项混乱，特别是候选项自学习阶段，混乱排序的候选项非常影响输入体验。</p><p>我倾向于慢慢培养个人词库。同时制作细分词库来确保词库养成期间的输入体验和工作需求。这也非常像搜狗输入法的细胞词库的方案。</p><h3>制作一个词库</h3><p>鉴于大部分朋友的需求，本例子以拥有近 40 万词条的「搜狗标准词库」为基础进行制作。你可以根据自身需求，选择不同的词库蓝本进行制作。</p><ul><li>下载<a href="https://pinyin.sogou.com/dict/detail/index/11640">搜狗标准词库</a>，得到「搜狗标准词库.scel」文件。</li><li>下载<a href="https://github.com/studyzy/imewlconverter">深蓝词库转换</a>。深蓝词库转换需要 <a href="https://dotnet.microsoft.com/zh-cn/download/dotnet/6.0">.net 6.0</a> 支持。</li><li>按照下图所示，进行词库转换。</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/13/175b75a7fecede3f6509ed3b8e289a6c.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><ul><li>将得到的 .txt 格式文本文件，改名为 <code>&lt;词库名&gt;.dict.yaml</code>。并使用文本编辑器打开。<br />由于转换的词库带有词频。如下图：</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/13/94aad119baba29b6c5a4375d6fcfe5f0.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>转换得到的词库带有词频</figcaption></figure><p><br />而我们需要不带词频的词库文件。使用文本编辑器的搜索替换功能，将所有词频删除。<br />得到编码格式为：<code>词组+tab+拼音串1+空格+拼音串2+空格+拼音串3</code> 的词库文件。如下图：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/13/b582d883ebb03b18cee131f12b23344d.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>删除词频之后的词库</figcaption></figure><p>加入词库文件头：</p><pre class="language-"><code> # 搜狗标准词库 40万条 由深蓝转换 无词频
---
name: sougou_standard  # 词库名
version: "2023.11.09"  # 词库版本
sort: by_weight # 排序依据：按照权重
...

啊啊啊    a a a
阿埃二氏病变    a ai er shi bing bian</code></pre><p>按照前文所述的文本文件编码格式「 UTF-8 无签名」保存。</p><p>在「用户文件夹」新建 <code>～用户文件夹/dicts</code>，将词库文件导入该文件夹。</p><p>至此，基于搜狗标准词库的 RIME 词库就制作完备了。</p><h4>一些不错的开源词库</h4><ul><li><a href="https://github.com/rime-aca/dictionaries">GitHub - rime-aca/dictionaries: Rime詞庫</a></li><li><a href="https://github.com/Iorest/rime-dict">GitHub - Iorest/rime-dict: RIME 词库增强</a></li><li><a href="https://github.com/thunlp/THUOCL">GitHub - thunlp/THUOCL: THUOCL（THU Open Chinese Lexicon）中文词库</a></li><li><a href="https://github.com/Chernfalin/SuperRimeDict">GitHub - Chernfalin/SuperRimeDict: SuperRime拓展词库 for 朙月拼音&amp;Win10拼音版(700万词-含BetterRime)</a></li></ul><h3>理解 RIME 的词库架构</h3><p>RIME 允许扩充很多词库。词库架构如下图所示：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/13/fc1c9de3413dee1f2181d8f73ad4ca15.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>RIME 词库架构</figcaption></figure><p>主词库与扩充词库之间，是集合的关系。因此，调用主词库就相当于同时调用了 ABCD 四个扩充词库。</p><p>你可以理解为，RIME 调用主词库，主词库再调用各个扩充词库。</p><p>这非常方便。使得分门别类制作「细胞词库」成为可能。</p><p>并且可以灵活运用 RIME 注释关闭的特点，根据工作语境、生活语境、娱乐语境，定制词库调用。比如工作时调用「工作词库」「行业专业词汇词库」；娱乐时调用「游戏专属词汇词库」……</p><p>这和百度输入法的「工作模式&amp;娱乐模式」有异曲同工之妙。不过，RIME 还没有智能判断语境自动切换模式的功能。如果想要智能切换，需要配合第三方自动化工具实现。</p><h3>配置词库</h3><p>基于 RIME 的词库架构，我们可以按两条思路配置词库：</p><ul><li>制作一个含有词条的通用词库，并在这个词库中加入扩充词库。</li><li>制作一个空词库，并在这个词库中加入扩充词库。</li></ul><p>基于对词库调用逻辑关系的清晰明快以及如上根据不同语境调用词库的需求两个方面的考虑，我采用了第二种方案。</p><p>在「用户文件夹」新建文本文档，并命名为 <code>extended.dict.yaml</code>，作为主词库。</p><p>编辑如下文件内容，完成主词库对扩充词库的调用：</p><pre class="language-"><code> # Rime extended dictionary
 # encoding: utf-8
 ---
 name: extended
 version: "2023-11-10"

 import_tables:
  - dicts/sougou_standard # 搜狗标准词库
  - dicts/A # 扩充词库 A，此处 A 应为实际词库名称
  - dicts/B # 扩充词库 B，此处 B 应为实际词库名称
 ...
  # 如果是带有词条的词库，请在这里，按照编码格式添加词条</code></pre><p>打开输入方案配置文档文件 <code>flypy.schema.yaml</code>，在 <code>translator</code> 组件下添加如下语句，完成输入方案对词库的调用：</p><pre class="language-"><code>translator:
  dictionary: extended # 此处 extended 为主词库名称</code></pre><p>如果同时使用其它输入方案，则在其它输入方案配置文档文件的相同位置，添加相同的语句。</p><h2>制作和配置符号表</h2><p>自定义符号也是影响输入体验的一个重要方面。比如各方面表现都不错的微软输入法，恰恰不能支持自定义符号。对于像我这样，学习并且已经开始使用 Markdown 语法进行写作的人来说，如果不能自定义符号，只能疲于奔命地在中英文之间切换，或者在不同的输入法之间切换。</p><p>RIME 支持自定义符号，并且支持反斜杠输入特殊符号、颜文字。在旧的那篇文章里，我没有找到双拼模式下反斜杠模式的实现方法。现在，它实现了。</p><p>由于符号表涉及非常多符号，建议使用官方符号表为蓝本进行修改。或者使用已经制作好的符号表，再根据个人的实际需求，进行码表修改。</p><p>此处以名称为 <code>symbols.yaml</code> 的符号表为例。</p><p>打开这张符号表，发现其分为两个部分，全角符号部分及半角符号部分。如下图</p><pre class="language-"><code>punctuator:
  full_shape:
    ",": { commit: ， }
    ".": { commit: 。 }
  half_shape:
    ",": { commit: ， }
    ".": { commit: 。 }
    "[": "「"
    "*": ["*", ＊, ·, ・, ×, ※, ❂]</code></pre><p>其中需要注意的是如下两种语法，分别是:</p><ol><li><code>"[": "「"</code></li><li><code>"*": ["*", ＊, ·, ・, ×, ※, ❂]</code></li></ol><p>第一种语法是一一对应的关系，按下「左方括号」，直接上屏唯一项「左直角引号」。</p><p>第二种语法是一对多的关系，按下「星号」，弹出候选项选单，通过选中候选项，上屏相应符号。</p><p>配置好自定义符号后。需要在输入法案中，指定调用这张符号表。</p><p>打开 <code>flypy.schema.yaml</code> 输入方案，找到并修改如下代码：</p><pre class="language-"><code>punctuator:
  import_preset: symbols # 修改此处 symbols 为需要调用的符号表的名称</code></pre><p>这就完成了符号表的调用。</p><p>同样的，如果需要使用反斜杠输入特殊符号的功能，则在 <code>symbols.yaml</code> 符号表中新增：</p><pre class="language-"><code>symbols:
 # 八卦、八卦名、六十四卦
  '/bg': [ ☰, ☱, ☲, ☳, ☴, ☵, ☶, ☷ ]
  '/bgm': [ 乾, 兑, 离, 震, 巽, 坎, 艮, 坤 ]
  '/lssg': [ ䷀, ䷁, ䷂, ䷃, ䷄, ䷅, ䷆, ䷇, ䷈, ䷉, ䷊, ䷋, ䷌, ䷍, ䷎, ䷏, ䷐, ䷑, ䷒, ䷓, ䷔, ䷕, ䷖, ䷗, ䷘, ䷙, ䷚, ䷛, ䷜, ䷝, ䷞, ䷟, ䷠, ䷡, ䷢, ䷣, ䷤, ䷥, ䷦, ䷧, ䷨, ䷩, ䷪, ䷫, ䷬, ䷭, ䷮, ䷯, ䷰, ䷱, ䷲, ䷳, ䷴, ䷵, ䷶, ䷷, ䷸, ䷹, ䷺, ䷻, ䷼, ䷽, ䷾, ䷿ ]</code></pre><p>可以通过此方法，在符号表中配置各种稀奇古怪的特殊符号。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/13/bdf36a4f79b9c29281b996fe50fc714a.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>虽然奇怪，但又很有趣的符号</figcaption></figure><h2>配置用户自定义短语</h2><p>自定义短语作为极度私有化，且能极大提升输入效率的工具，在 RIME 中具有十分重要的意义。不少朋友用自定义短语挂载超大词库的做法，并不被 RIME 所建议。自定义短语有它更为重要的作用和意义。所以，请不要在自定义短语中添加超量词条。</p><p>用户自定义短语存储于用户文件夹下的 <code>custom_phrase.txt</code> 文本文件中。</p><pre class="language-"><code># Rime table
# coding: utf-8
#
# 请将该文件以 UTF-8 无签名编码保存
# 存储位置为 ~Rime 用户文件夹/custom_phrase.txt
#
# 码表各字段以制表符（Tab）分隔
# 编码格式：词条+tab+编码+tab+权重 权重决定短语词条在候选项中的排序，权重非必须项

xxx@gmail.com  gmail   1
xnomid1</code></pre><p>然后，需要在输入方案配置文件 <code>flypy.schema.yaml</code> 中，指定调用这张自定义短语表。和词库一样，如果你使用多个输入方案，需要在每个输入方案中调用。</p><pre class="language-"><code>custom_phrase:
  user_dict: custom_phrase</code></pre><p>重新部署后，自定义短语就能生效。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/13/c5caaec66a10026069a65152adb70f5a.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>配置输入法样式、布局与配色</h2><p>到了这一步，输入法的输入体验部分就完成了。根据你的输入习惯配置的个性化方案，已经超越了市面上绝大多数成品输入法所能提供的体验。</p><p>那么，现在开始配置很多朋友在意的「皮肤」，也就是 RIME 输入法的样式、布局与配色。</p><p>需要说明一点，RIME 之所以不称为「皮肤」，而是称为「样式、布局与配色」，在于：RIME 并不能指定背景图片。比如成品输入法皮肤市场各种各样动漫皮肤、卡通皮肤、风景皮肤，这并不支持。</p><p>RIME 只能配置输入法候选项的样式、布局和配色。</p><ul><li>样式涉及的方面有：候选框直排/横排、字体字号、单行模式/双行模式等等；</li><li>布局涉及的方面有：候选框直角/圆角、候选框边距、候选项间距、阴影等等；</li><li>配色涉及的方面有：候选框背景色、边框色，候选项色，待选项色，候选项高亮色，编码色等等。</li></ul><p>具体到方案配置，打开 <code>weasel.custom.yaml</code> 文件，具体的设置项对应的功能，我已经在方案代码旁边作了详细的注释。</p><pre class="language-"><code>Patch：
  style：# 此行之下为样式设置
    display_tray_icon: true # 显示系统托盘图标
    inline_preedit: true # 在光标位置显示预编辑文本
    preedit_type: composition # 预编辑文本类型
    mouse_hover_ms: 0 # 鼠标悬停选词响应时间
    paging_on_scroll: false # 鼠标滚轮翻页候选词
    fullscreen: false # 全屏候选词窗口
    horizontal: true # 横排显示
    font_face: "Microsoft YaHei" # 主要字体
    font_point: 13 # 主要字体大小
    label_font_point: 13 # 标签字体大小
    comment_font_point: 13 # 注释字体大小
    inline_preedit: true # 嵌入式候选窗，单行模式

    shadow_offset_x": 5 # 阴影 X 轴偏移
    shadow_offset_y": 5 # 阴影 Y 轴偏移
    shadow_radius": 10 # 阴影半径

    layout： # 此行之下为布局设置
      border_width: 0 # 边框宽度
      border": 0
      margin_x": 12 # 候选项左右边距
      margin_y": 12 # 候选项上下边距
      hilite_padding": 12 # 激活候选项背景色高度
      hilite_spacing": 3 # 序号和候选项之间的间隔
      spacing": 10 # 候选项间距
      candidate_spacing": 24 # 候选项内部间距
      round_corner": 0 # 圆角幅度，0为直角

  "preset_color_schemes/Micosoft": # 此行之下为配色设置
    name: "Micosoft" # 配色名称
    author: "XNOM" # 作者名称
    text_color: 0xD77800 # 内选区文字色
    hilited_text_color: 0x000000 # 内选区编码色
    hilited_back_color: 0xFFFFFF # 内选区背景色
    hilited_candidate_text_color: 0xFFFFFF # 激活候选项文字色
    hilited_candidate_back_color: 0xD77800 # 激活候选项背景色
    candidate_text_color: 0x000000 # 其他候选项文字颜色
    comment_text_color: 0x000000 # 其他候选项提示色

  "style/color_scheme": Micosoft #最后加上这句，设置配色方案为 Micosoft，此处填入实际的配色方案名称</code></pre><p>注意：RIME 的配色颜色编码使用 16 进制表示。并且，和常规的「RGB 红绿蓝」颜色编码不同，使用的是「BGR 蓝绿红」颜色编码。</p><p>你可以在 <a href="https://bennyyip.github.io/Rime-See-Me/">RIME See Me</a> 调整配色后，复制右侧自动生成的代码。非常方便。</p><p>我非常喜欢原必应输入法的样式和配色，清爽、轻盈、明快，也不喜欢 win 11 style 那种圆角设置。因此，多年来我一直使用这套样式布局配色方案。相关方案配置代码如上，配置文件在文末的方案包内。如果你喜欢这套配色，请在引用时，保留 <code>author: "XNOM"</code> 作者字段。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/13/586f2a748e3d1f5f7fcf97fae604444d.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>微软拼音配色方案：全直角，极窄边框。</figcaption></figure><h2>配置用户资料同步</h2><p>RIME 没有云同步功能，但有本地同步功能。能够将用户数据同步至本地文件夹。</p><p>我们可以借助坚果云、onedrive 等第三方云将这个本地文件夹同步至云端，以此实现个人词典和配置方案在不同电脑间的同步和备份。</p><p>以坚果云举例：</p><ul><li>在你的坚果云同步文件夹内，这里举例为 <code>D:\Nutstore </code>，新建一个 <code>RimeSync</code> 文件夹。</li><li>其次，先打开用户资料夹，打开 <code>installation.yaml</code> 文件，在合适的地方添加如下代码：</li></ul><pre class="language-"><code>sync_dir: 'D:\Nutstore\RimeSync'</code></pre><p>最后完成后的样子是这样：</p><pre class="language-"><code>distribution_code_name: Weasel
distribution_name: "小狼毫"
distribution_version: 0.15.0
install_time: "Sat Nov 11 21:51:51 2023"
installation_id: "XNOM" # 此处填写喜欢的名字
rime_version: 1.8.5
sync_dir: 'D:\Nutstore\RimeSync'</code></pre><ul><li>在开始菜单运行 <code>【小狼毫】用户资料同步</code>，如果启用了托盘图标，也可以右击运行用户资料同步。完成后，你就能在 RimeSync 文件夹中找到 XNOM 文件夹，其中的内容就是你的用户资料，包含了自学习个人词典文件和配置文件等等。</li><li>利用坚果云，将此文件夹同步至云端。</li><li>在另外一台电脑，按照相同的方式操作。将云端文件夹同步至本地。</li></ul><p>这里，很有必要理解 RIME 的同步逻辑：</p><ul><li>RIME 同步两个方面的资料，一为个人词典；二为个人配置。</li><li>个人词典同步逻辑为双向同步；个人配置同步逻辑为单向同步。</li><li>个人词典双向同步逻辑，举例来说：甲电脑个人词典累积了词汇 ABC，乙电脑累积了词汇 DEF，那么，通过第三方云同步和 Rime 同步后，甲乙两地个人词典词汇都会同步且合并为 ABCDEF。通过第三方云同步，可以非常方便地同步两地之间的个人词典，保持相同的输入体验。</li><li>个人配置单向同步逻辑，是指 RIME 只会将配置文件，单向地从「用户文件夹 ~\Rime」同步至「同步文件夹 RimeSync」。换句话说，个人配置只会在「同步文件夹 RimeSync」里在甲乙两地被反复同步和覆盖，而不会导入配置文件。如果你需要导入异地的配置文件，可以在第三方云完成同步后，手动将配置文件导入。</li><li>这样的同步逻辑是为了保持配置的一致性。因为，配置文件之于 RIME 十分重要，关系着 RIME 是否能够正常运行。也必须在修改后通过重新部署才能生效。若两地的配置不一致时或其中一地有错误时，必然产生无法预估的混乱后果。不过，个人配置定制好之后，也很少需要修改，权且当作备份。云同步个人配置更多用于异地新电脑部署时。</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/14/c4433672e86358757f6224dc01a4f162.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>RIME 同步逻辑示意图</figcaption></figure><h2>一些需要注意的地方和总结</h2><p>关于 <code>.custom</code> 定制文档的语法，上文并没有详细说明。因为在 <a href="https://github.com/rime/home/wiki/RimeWithSchemata#%E5%AE%9A%E8%A3%BD%E6%8C%87%E5%8D%97">定制指南</a> 中都有详细的说明。鉴于部分朋友，可能并不会真的去读《定制指南》，语法示例引用如下：</p><blockquote><pre class="language-"><code>Patch:
 "一级设定项/二级设定项/三级设定项": 新的设定值
 "另一个设定项": 新的设定值
 "再一个设定项": 新的设定值
 "含列表的设定项/@0": 列表第一个元素新的设定值
 "含列表的设定项/@last": 列表最后一个元素新的设定值
 "含列表的设定项/@before 0": 在列表第一个元素之前插入新的设定值（不建议在补丁中使用）
 "含列表的设定项/@after last": 在列表最后一个元素之后插入新的设定值（不建议在补丁中使用）
 "含列表的设定项/@next": 在列表最后一个元素之后插入新的设定值（不建议在补丁中使用）</code></pre></blockquote><p>再次强调，上文中，因为我配置了个人专属输入方案 <code>flypy.schema.yaml</code>，因此，并没有使用 <code>flypy.custom.yaml</code> 的配置补丁进行配置，因此上文涉及定制输入方案的部分，都是对输入方案本身的修改，因此没有加入 <code>Patch:</code>。总之一句话：对于 <code>schema.yaml</code> 的修改是直接修改，可能会被更新覆盖；对于 <code>custom.yaml</code> 的修改是补丁修改，不会被更新覆盖，但该补丁文件需以 <code>Patch：</code> 开头，并有且只能有一句。</p><p>最后，作为一款核心思想是「自由」的输入引擎，虽然无可争议地可以寻找和下载高级用户制作的方案包来使用，但我更建议你根据自己的输入习惯和输入需求进行定制。高级用户制作的方案包，则可以用于学习和借鉴。当然，整个配置过程也许艰难、也许曲折、也许漫长、也许反复，但如果结果是令人欣喜、令人愉悦、令人满足、令人得意的话，未尝不是一种别样的人生体验。这，不仅仅只是配置一个输入法而已。人生长长，何事不是如此呢？</p><h2>参考资料及扩展阅读：</h2><ol><li><a href="https://rime.im/docs/">幫助與反饋 | RIME | 中州韻輸入法引擎</a></li><li><a href="https://github.com/LufsX/rime">GitHub - LufsX/rime: Rime（中州韵）全拼与双拼的自用配置方案</a> 十分感谢 LufsX 的配置方案给予的莫大启发</li><li><a href="https://github.com/halfmoonvic/Rime">GitHub - halfmoonvic/Rime: 致第一次安装Rime的你</a></li><li><a href="https://github.com/rime/librime">GitHub - rime/librime: Rime Input Method Engine, the core library</a></li><li><a href="https://segmentfault.com/a/1190000002424698">一位匠人的中州韵——专访Rime输入法作者佛振 - 图灵访谈 - SegmentFault 思否</a></li><li><a href="https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fjdhao.github.io%2F2019%2F02%2F18%2Frime_configuration_intro%2F">最新版 Rime 输入法使用</a></li><li><a href="https://github.com/rime/rime-emoji/issues/6">Issue #6 · rime/rime-emoji · GitHub</a></li><li><a href="https://sspai.com/post/45516">别再用「六个点」当省略号了，这些标点都有更规范的输入方式 - 少数派 (sspai.com)</a></li><li><a href="https://sspai.com/post/55699">旧版自由输入法RIME简明配置指南 - 少数派 (sspai.com)</a></li><li><a href="https://pan.baidu.com/s/1CaPlEKiSjHGgZbhs76x8zQ?pwd=XNOM" target="_blank">文中所涉及配置文件、扩展包、词库等-分享在此-百度网盘-提取码XNOM</a></li><li>其它参考资料，在原文提供链接，此处不再重复添加</li></ol><p style="margin-left: 0px;">&gt; 关注 <a href="https://sspai.com/s/J71e">少数派公众号</a>，解锁全新阅读体验 📰</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/84443</id>
            <title>一份 macOS / iOS 远程使用 Windows 操作系统的笔记</title>
            <link>https://sspai.com/post/84443</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/84443</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 15 Nov 2023 17:47:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Matrix, 写作社区, 真实的产品体验, 远程访问
<br>
<br>
总结: Matrix是一个写作社区，主张分享真实的产品体验。本文介绍了作者如何通过远程访问解决在MacBook上使用Windows软件的问题。作者使用迷你主机搭建了Windows 11操作系统主机，并通过MacBook远程访问该主机，实现了在MacBook上使用Windows系统的目的。此外，作者还发现在iPad上也可以通过远程控制软件实现类似的功能，将iPad变成了Windows平板。文章分享了实现这一过程的步骤和所需的硬件设施和软件应用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p style="margin-left: 0px;"><strong>Matrix 首页推荐</strong>&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;"><a href="https://sspai.com/matrix">Matrix</a>&nbsp;是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。</p><p style="margin-left: 0px;">文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。</p><hr /><h2 style="margin-left: 0.0px;">一、写在前面</h2><p>作为 MacBook 十年老用户，让我换 Windows 电脑是很难的。但我有时又确实需要 Windows 软件，这种时候常常就需要用到虚拟机或模拟器。目前，虚拟 Windows 操作系统的应用程序，我用过付费的 Parallels Desktop 和免费版的 UTM；直接运行 Windows 软件而无需安装操作系统的，我用过付费的 CrossOver 和免费的 Whisky。有时不能用，有时不好用，费的心思很多，实际效果有限，且每年都得重新付费以获得更新。每次运行新软件，最难受的地方莫过于在几个软件中来回切换尝试，控制变量找问题，更新也未必总是解决问题，而可能是创造新的困难。</p><p>最近买了一台迷你主机，决定彻底解决这个问题，方法也很直观——用 MacBook 远程访问放在家里的 Windows 11 操作系统主机即可。一番折腾之后，实际效果不错。现在，我不论在家或在外，只要有网，就可以远程打开家里的电脑主机，用更为熟悉的 MacBook 键盘、触控板和屏幕远程使用 Windows 操作系统。</p><p>一个额外的惊喜是，在 iPad 上打开相同的远程控制软件时，我的 iPad 变成了 Windows 平板，可以触屏，可以使用 Apple Pencil，利用 Mac 和 iPad 的通用控制，还可以使用 Mac 的键鼠和触控板。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 477px;"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/16/f5ed8f536bbad43c7378a707ca2d53d3.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>我的 Windows 平板（伪）</figcaption></figure><p>写这篇文章，一方面是记录实现的过程，以便于我在未来搬家 / 换路由器 / 换网时能够回忆起这番操作；另一方面，也分享一下方法，给有兴趣采用同样方案使用 Mac 和 Windows 的读者一点参考，了解其实现的复杂度，以及实现后仍然存在的缺憾。</p><p>本文分享的经验对以下读者可能有帮助：</p><ul><li>在家/单位拥有 Windows 操作系统电脑，但在外常用 MacBook 笔记本或 iPad 移动办公；</li><li>已经拥有以上的任意一种，犹豫是否需要补上另一种，犹豫的原因之一是，macOS 和/或 iPadOS 系统相较于 Windows 操作系统缺少某些功能或无法兼容某些软件，在一些时候不得不使用 Windows 系统；</li><li>理论上，被访问的主机为 Linux 或者其他版本的 Windows 操作系统，访问的客户端是 Windows 系统或 Android 系统等情况，也可以通过类似的方式实现；</li><li>我理解，其中的一部分操作，比如远程连接和远程唤醒，对于搭建家庭 NAS 也是适用的。如果未来要搭建 NAS，或许可以考虑先尝试一下实现 Windows 远程桌面。</li></ul><p>需要说明的是，我并非专业人士，以下过程纯粹是摸索而来。同时，这篇文章不会特别详细地介绍每一步的实现，而是更像一个步骤清单。对于类似我这样纯粹的外行来说，可能会一次性看到不少陌生名词。这么做的原因在于，一方面，本文所写的内容，基本上都可以在互联网上找到大量教程，只是未必有这么集中，没有必要在这篇文章中再复述一遍，对于不理解的名词或不了解具体操作，可以通过文章里的关键词来检索；另一方面，实现的路径上可选的方案众多，每个人所处的网络环境和路由器也有所不同，具体的操作步骤可能因实际环境而异，也就没有必要在一篇文章里写尽。</p><p>不过，我会尽量列出我在摸索过程中看到的各种方法，哪怕是我没有实际尝试采用的那些。</p><h2 style="margin-left: 0.0px;">二、整体清单</h2><p>综合来看，实现远程桌面需要完成以下四步：</p><ul><li>第一步，在局域网内实现 Windows 远程桌面，这个过程需要 Windows 10 / 11 专业版或其他支持远程桌面的版本，以及访问远程桌面的软件；</li><li>第二步，在外网访问 Windows 远程桌面，这个过程需要公网 IP，桥接（可选），可能需要使用 DDNS，并开启 DMZ，或端口转发，或 upnp；或干脆用其他方式实现内网穿透；</li><li>第三步，在外网远程开机 / 唤醒 Windows 主机，这个过程可能需要支持 WoL 的路由器，或手写脚本，或其他 app，或开机棒、智能插座等其他替代方案；</li><li>第四步，进一步优化体验，比如图形性能，比如统一远程桌面与 macOS 操作系统的快捷键。</li></ul><p>而为了实现以上全部目标，可能至少需要以下硬件设施：</p><ul><li>MacBook 或 iPad 或 iPhone；</li><li>安装 Windows 操作系统的主机；</li><li>路由器，网线；</li><li>显示器，鼠标。</li></ul><p>此外，可能会额外需要：</p><ul><li>显卡欺骗器 / 坏掉的显示器；</li><li>带 WoL 功能的路由器 / 开机棒 / 智能电源插座。</li></ul><p>在实现目标的过程中，可能会用到以下软件 / 应用：</p><ul><li>Microsoft Remote Desktop，或其他远程桌面软件；</li><li>路由器 app，或其他支持远程唤醒的 app；</li><li>路由器固件；</li><li>优化效果、提升性能的工具，比如英伟达为远程桌面提供的优化工具；</li><li>AutoHotkey，或其他快捷操作工具；</li><li>网盘工具；</li><li>自动操作（Automator）。</li></ul><h2 style="margin-left: 0.0px;">三、具体步骤</h2><h3 style="margin-left: 0.0px;">（一）在局域网内访问远程桌面</h3><p>为什么要在局域网内访问远程桌面？</p><p>除了这是进行下面的步骤的前置和测试以外，在局域网内访问远程桌面或许也是不少人的需求——比如，像我这样桌面空间不大，不愿意再展开一组屏幕键盘鼠标的人，可以用一台电脑使用两种操作系统，加上 iPad，选择就丰富至 3 个操作系统共享一套操控和 2 块屏幕（笔记本 + 平板）；比如，在家或单位想要将 Mac 或 iPad 作为 Windows 的扩展屏；再比如，想要躺在床上拿着 iPad 假装是 Windows 平板，偶尔运行一些负担较小的独立游戏或老游戏……</p><p>不过，以防你在没有看到最后一节就抱有过高期待地上手，需要提前说明的是，这种做法有性能损耗，特别是对显示要求较高的应用程序，效果上可能比主机差很多，因此远程桌面的效果，可能不如无线投屏。</p><p>以下正式开始：</p><p>一、首先需要在主机端打开远程桌面服务。对于 Windows 10 / 11 专业版 / 企业版的主机，打开设置-系统-远程桌面即可。对于家庭版用户以及其他的一些本身无法打开「远程桌面」的系统版本，有一些<a href="https://github.com/stascorp/rdpwrap">方法</a>可以让你「解锁」这个功能，这种做法是否违反用户协议可见此<a href="https://github.com/stascorp/rdpwrap/issues/26">讨论</a>。</p><p>当然，一些其他的远程桌面软件并不依赖微软的远程桌面协议（RDP），那么也就不需要开启远程桌面的服务。</p><p>二、在 macOS 上下载<a href="https://install.appcenter.ms/orgs/rdmacios-k2vy/apps/microsoft-remote-desktop-for-mac/distribution_groups/all-users-of-microsoft-remote-desktop-for-mac"> Microsoft Remote Desktop（MRD）客户端</a>，在 app Store 下载 IOS 上同样可以下载到 Microsoft Remote Desktop 客户端（RD Client）。</p><p>三、令 Windows 主机和安装有 MRD 客户端的 Mac / IOS 设备处于同一局域网内，在 Windows 系统中找到「网络与 Internet 设置」，或打开路由器设置页面，或其他网络工具，查看该 Windows 主机的 IP 地址（大概率是形如 192.168.x.x 的内网地址）。</p><p>四、打开 MRD 客户端，添加桌面，在 PC name 位置填入上面的 IP 地址，在 User account 填写 Windows 用户的账户密码。如果主机没有设置用户登录密码（空白密码），那么可能需要在设置-账户-登录选项-密码的位置设置一个密码。或者在本地安全策略（secpol.msc）-本地策略-安全选项中禁用「使用空密码的本地账户只允许进行控制台登录」。考虑到将来的外网登录，我理解还是设置一个密码为好。</p><p>五、双击点开添加的桌面，可能会弹出证书验证，选择 Show Certificate，勾选 Always trust… 那一行字，之后点击 Continue 即可。</p><p>六、如果顺利进入 Windows 系统，那么这一步就完成了。可以右键点击该桌面选择编辑，进一步设置显示方案、共享文件夹等。其中，勾选 Optimize for Retina displays 可以在很大程度上提升在 Mac 上的显示效果，值得一试，但有可能会影响性能。</p><p>七、利用其他软件也可以实现远程桌面，这可能需要在主机端和客户端同时打开软件，登录同一个账号，或使用「投屏码」等。有些软件可能需要收费，就目前我体验的其他免费软件来看，使用效果均不如 MRD。</p><p>此外，部分实现远程桌面的软件，强制要求主机连接有显示器，如果没有显示器或不想在使用远程桌面时打开 Windows 的显示器，可以用一个便宜的显卡欺骗器或者坏掉的显示器来替代，笔记本则可以打开盖上不熄屏的模式。</p><h3 style="margin-left: 0.0px;">（二）在外网访问远程桌面</h3><p>仅在局域网内使用毕竟不够「远程」，因此，接下来的目标是在外网访问 Windows 远程桌面。从这一节开始，路由器将成为折腾的重心，虽然最终实际的操作步骤不多，但要找到一条最适合自己的路径仍然需要一定的尝试。此外，本节开始涉及的公网访问等事项，是否存在以及存在多大风险，请自行判断。</p><p>从刚才的步骤可以看出，用 MRD 访问远程桌面使用的是 Windows 主机的 IP 地址，这个逻辑也适用于在外网远程访问桌面。不过，刚才我们查看到的地址，是一个形如「192.168.x.x」的内网 IP 地址，离开了局域网，就不可能根据这个地址定位到这台主机。因此，接下来一系列操作的最终目标，其实就是获得一个能够在外网定位到这台主机的地址。以下具体说明：</p><p>首先，最好的情况是有一个<strong>公网 IP</strong>。有公网 IP，才能够在外网与家里的主机通信。并不是所有的家庭都有公网 IP，网上可以找到很多判断家里是否公网 IP 的方法。其中最简单的是在浏览器搜索本机 IP（注意搜索时不要使用代理），将看到的结果与登录路由器设置页面查看到的 WAN IP 对比，二者一致意味着有公网 IP。需要注意的是，如果你家里同时有光猫和路由器，需要分别登录二者的路由器设置界面看。进入路由器设置页面的地址、账号和密码一般就贴在路由器上。</p><p>如果你没有公网 IP，那么就需要向运营商申请，具体方式可以上网搜索。如果你无法申请到公网 IP，那么可能就只能搜索「内网穿透」，通过其他方式来实现在没有公网 IP 的情况下，从外网访问家里的一个主机。但这有可能需要额外租用服务器，产生费用。</p><p>在有公网 IP 的前提下，下面我先介绍我自己的具体方案，后面再列举我了解到的其他方案：</p><ul><li>分别查看光猫和路由器的 WAN IP，发现光猫的 WAN IP 为我的公网 IP。这也说明我家里的光猫采用的是「路由模式」，也就是光猫同时起到了路由器的功能。因此，连接光猫的路由器只分配到了内网 IP，其 WAN IP 地址同样为形如「192.168.x.x」的内网 IP。</li><li>联系运营商工作人员，要到了光猫的超级管理员账号密码，以及上网的账号密码。在光猫的路由器设置界面修改状态为「桥接模式」。然后在路由器设置页面，修改 WAN 联机类型为 PPPOE，输入账号和密码，拨号上网。重启路由器后，可以看到路由器的 WAN IP 已经变化为公网 IP。</li><li>但是，重启路由器后看到的公网 IP，与之前在光猫看到的 WAN IP 不同，意味着这是一个动态 IP，每次重启都可能带来新的 IP 地址，这显然不利于外网访问。因此，在路由器设置页面，启动 DDNS（动态 DNS）并注册一个网址，这个固定的地址将被解析为我当下的公网 IP 地址。</li><li>接下来，设置端口转发 / 端口映射。目的是将主机的某个端口映射到路由器的一个端口上，这样，通过公网 IP 这个端口的通信，就能够被自动转发到被指定的这台主机的端口上。具体操作上，在路由器设置页面，启用端口转发，通信协议选择 BOTH（TCP 和 UDP），外部端口随便填写一个数字，内部端口填写 3389，这是 Windows 远程桌面的默认端口，可以在系统内需改，本地 IP 地址填写 Windows 主机 IP。</li><li>接下来，在任意一个 MRD 客户端上，添加一个新的远程桌面，地址不再是之前的内网 IP，而是「注册的 DDNS 服务域名 : 外部端口号」。使用流量或在外网双击该远程桌面，发现同样能够正常进入 Windows 主机。至此，这一步就完成了。</li></ul><p>在有公网 IP 的前提下，实现「获得一个能够在外网定位到 Windows 主机的地址」这一目的，显然不只有我上面的操作方法，同样是光猫（路由模式）-路由器的情况下，至少还有如下路径：</p><ul><li>两次端口转发。在光猫上，将外网 IP 的某个端口（比如3000），与路由器的一个端口（比如3500）建立端口转发，再将路由器的这个端口（3500），与 Windows 主机的远程桌面端口（3389）建立端口转发。那么，理论上也就可以通过「公网 IP 地址：3000」的形式访问该 Windows 主机。但这么做让我不能够正常开启路由器的 DDNS 功能，不确定是否有解决办法。</li><li>设置 DMZ 主机。DMZ 相当于映射所有端口，将主机暴露在公网上，因此，在光猫和路由器上分别设置 DMZ 主机，也当然可以实现从外网访问 Windows 主机的端口。</li><li>设置 UPnP。看定义为「通用即插即用」，我对此没有仔细研究，大意应该也是暴露所有端口。</li><li>以上端口转发、DMZ 和 UPnP，以及前面提到的桥接模式，理论上可以在光猫和路由器上有不同的组合，比如在光猫上设置路由器为 DMZ 主机，再在路由器上做端口转发。相关风险大小，请自行判断。</li><li>为了避免动态 IP 带来的问题，一般都需要设置 DDNS，让原来的会变化的公网 IP 地址变成一个固定的网址。</li></ul><h3>（三）在外网远程开机</h3><p>如果你尝试了上面的局域网访问和远程访问 Windows 主机，你应该已经发现了一个问题，那就是当主机处于关机或睡眠状态时，远程桌面是无法正常打开的。对此，有两个选择，第一，让主机 24*7 开机，但这不苹（huan）果（bao），可能对于一些其他的需求，比如搭建服务器是适用的；第二，想办法远程打开计算机，也就是实现远程唤醒 Wake-on-LAN（WoL）。</p><p>在这一节中，有一些需要被访问主机的 BIOS 和路由器支持才能够实现的功能，也因为各家主板和路由器不同，这部分无法特别细致地说明。</p><p>首先先列出我<strong>完全未尝试的方案</strong>，倒不是因为不好用，只是因为需要额外付费，目前我已经通过其他方式基本解决，就没有进一步探索：</p><ul><li>购买「开机棒」类产品，连接路由器，远程通过这个设备唤醒家里的主机。</li><li>购买「智能插座」类产品，就是可以远程控制是否通电的插座，将主机设置为来电开机（应当需要 BIOS 支持），实现远程开机。</li><li>理论上，如果你能远程控制局域网内的一台常备的智能设备，那么有可能可以通过这台设备打开主机，比如说安卓手机。</li></ul><p>下面是<strong>我自己的实现方法</strong>，其中的一些准备工作可能与上面的其他方式有重合，这些准备工作包括：</p><ul><li>进入主机的 BIOS，打开有关网络唤醒（Wake on Lan）的选项，不同主板描述可能不同。这里提一嘴，我是没有键盘的，进入 BIOS 的方式是进入设置-Windows更新-高级选项-恢复-高级启动，而这个选项在使用 MRD 时是被屏蔽掉的。</li><li>运行（Win + R）「ncpa.cpl」打开「网络链接」，当然还有很多方式进入这个位置，包括控制面板和网络设置。右键其中的有线网卡，依次点击属性-配置-电源管理，打开「允许此设备唤醒计算机」和「只允许幻数据包唤醒计算机」，切换至「高级」标签，确定「关机 网络唤醒」、「魔术封包唤醒」等选项处于打开状态。这里不勾选「只允许幻数据包唤醒计算机」似乎也是可以的，但如此一来所有数据都可以唤醒 Windows 电脑，意味着其在连接网线时可能会永远保持唤醒状态，因此还是勾选比较好。</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 465px;"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/16/b2fe93e2a2bacbd07672140d2ad6a438.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><ul><li>完成以上步骤，确定 Windows 主机以有线的方式连接路由器以后，理论上就可以通过各种方式远程唤醒电脑了。这些方法可能包括：路由器网络设置页面，路由器 app，其他第三方 app（比如 Fing）。通常来说，可以在设置页面和 app 中类似「网络工具」的选项里找到唤醒网络的选项，此时需要输入有线网卡的 MAC 地址。这个地址可以在很多地方找到，包括但不限于路由器设置页面和 app 的连接详情，或运行（Win + R）「cmd」打开「命令提示符」，输入「ipconfig -all」查看。需要特别注意的是有线网卡与无线网卡的 MAC 地址是不同的，需要的是有线网卡的 MAC 地址，以下提到 MAC 地址时也都默认如此。</li><li>在局域网内成功唤醒 Windows 主机后，下一步的问题是如何远程操作，在前面已经设置 DDNS 域名的情况下，路由器设置界面和路由器 app，一般都存在远程连接或允许远程访问路由器的设置，开启即可。第三方 app 或许也有类似的远程功能。这样一来，就可以在外网远程访问路由器选择网络唤醒 Windows 主机了。</li></ul><p>虽然说是准备工作，但到上面位置已经能够实现远程唤醒了，只是我还不满意。原因是不管是 app 还是路由器设置页面的连接速度都很慢，需要等待路由器信息全部加载，并且唤醒功能藏得比较深，需要好几步操作，增加了唤醒的复杂度。因此，我想要用别的方式来唤醒。经历了前面这么多步骤，不难将两个事情联系到一起：其一，我可以从外网通过注册的 DDNS 服务域名 + 端口的方式与家里的主机通信；其二，要网路唤醒只需要向目标主机发送名为「幻数据包」的东西。从而，进一步地：</p><ul><li>经过检索得知，幻数据包最简单的构成是 6 字节的 255（FF），连接上重复 16 次的目标计算机 MAC 地址，通常使用 UDP 协议发送，发送数据的端口一般是9。此外，python 的 scocket 库，终端 / 命令行里的 netcat 命令可以用来发送和读取 UDP 数据。实际操作的时候，我在主机端用 netcat 监听（Windows 11 需要另外下载，还会被报有威胁），在客户端 macOS 上写 python 的快捷操作。</li><li>在已经设置好 DDNS 的情况下，增加一个端口转发，外部端口随意，内部端口为 9，本地 IP 地址填写 Windows 主机 IP。在此基础上，还需要设置 ARP，绑定被远程访问主机的内网 IP 地址和其 MAC 地址，虽然静态 DHCP 也有这个作用，但对于远程唤醒主机是无效的。如果路由器没有提供 ARP 设置的功能，可能需要通过 ssh 命令登录路由器，输入 <code>arp -s IP MAC地址&nbsp;</code> 来绑定，但这个绑定会在路由器重启后失效，要么每次重新输入，要么想办法设置路由器开机启动这个脚本。这部分内容因路由器而异，可能需要刷固件等，请自行检索。</li><li>接下来是客户端的操作，在 macOS 上打开自动操作（Automator），新建一个快捷操作（Quick Action），添加一个运行 Shell 脚本（Run Shell Script）。Shell 选择 python，最上方我选择收到 no input，位于访达（Finder.app）和 MRD，这样就可以在这两个应用的服务（Services）位置中找到这个保存的快捷操作。我的代码如下：</li></ul><pre class="language-python"><code>import socket

IP = 't.a.com' #此处填写公网 IP 或注册的 DDNS 服务域名
MAC = 'AA-AA-AA-AA-AA-AA' #此处填写 MAC 主机地址
PORT = 3999 #此处填写前面设置的端口转发外部端口
packet = bytes.fromhex("F" * 12 + MAC.replace(MAC[2], "") * 16)

with socket.socket(socket.AF_INET, socket.SOCK_DGRAM) as s:
  s.setsockopt(socket.SOL_SOCKET, socket.SO_BROADCAST, 1)
  s.sendto(packet, (IP, PORT))</code></pre><ul><li>运行上面的快捷操作，可以实现远程唤醒的功能。但实际使用的时候，我发现用 socket 解析 DDNS 服务域名得到的 IP 有时会延迟，得到的是上一个动态 IP 地址，特别是在路由器重启以后，有时更新比较慢。为此，我又写了一个可以手动输入 IP 的快捷操作，这个仅放在 MDR 软件上，偶尔使用，中间用到一个 Ask for Text 接收 IP 地址，这里也放出代码供参考：</li></ul><p style="margin-left: 0.0px;">Run Shell Script：</p><pre class="language-python"><code># 这里将 socket 解析得到的 IP 地址传入到下一步去作为默认答案，以便于对比发现无法唤醒是否是地址解析问题。

import socket
de_ip = socket.gethostbyname('t.a.com') #此处填写公网 IP 或注册的 DDNS 服务域名
print(de_ip)</code></pre><p style="margin-left: 0.0px;">Ask for Text：</p><pre class="language-null"><code>输入实际 IP 地址：
$1</code></pre><p style="margin-left: 0.0px;">Run Shell Script：</p><pre class="language-python"><code>import sys
import socket

IP = sys.argv[1]
MAC = 'AA-AA-AA-AA-AA-AA' #此处填写 MAC 主机地址
PORT = 3999 #此处填写前面设置的端口转发外部端口
packet = bytes.fromhex("F" * 12 + MAC.replace(MAC[2], "") * 16)

with socket.socket(socket.AF_INET, socket.SOCK_DGRAM) as s:
  s.setsockopt(socket.SOL_SOCKET, socket.SO_BROADCAST, 1)
  s.sendto(packet, (IP, PORT))</code></pre><h3 style="margin-left: 0.0px;">（四）进一步优化</h3><p style="margin-left: 0.0px;">到这一步为止，远程唤醒和远程访问均已实现，并且基本可以通过少量点击打开，速度上部分取决于 Windows 主机开机 / 唤醒速度和网速，已经相当可用。不过，实际使用中还是会遇到一些问题，优化永远在路上，这里简单写两点，一是显示方面的性能优化，二是快捷键。</p><p>MRD 使用 RDP 协议，运行时会虚拟一张名为 Microsoft Remote Display Adapter 的显卡，影响图形性能。网上很容易找到有关 RDP 优化的文章，具体效果请自行判断，我测试起来是有一些作用的：</p><ul><li>打开组策略（gpedit.msc），依次选择计算机配置-管理模板-Windows 组件-远程桌面服务-远程桌面会话主机-远程会话环境，打开「将硬件图形适配器应用于所有远程桌面服务会话」，「配置远程桌面连接的 H.264 / AVC 硬件编码」等选项。</li><li>启动注册表编辑器（regedit），找到HKEY_LOCAL_MACHINE\SYSTEM\CurrentControlSet\Control\TerminalServer\WinStations，修改或新建名为 DWMFRAMEINTERVAL 的 DWORD 值，修改数据为 15（10 进制下）。</li><li>N 卡用户可以去找英伟达官方提供的 nvidia-opengl-rdp 工具，以实现在 RDP 下使用 OpenGL 加速。</li></ul><p>其次是快捷键，作为十年 MacBook 老用户，我早已习惯使用 macOS 系统快捷键，特别是大拇指位置的 Command 键的组合按键。在 MRD 下，微软还是比较贴心地提供了一些快捷键的，包括复制、剪切、粘贴、全选、撤销和搜索，但仍不够全。比如，我习惯于使用 Command + W 这个组合来关闭窗口 / 标签页，这在 MRD 下会直接关闭当前的远程桌面窗口，非常烦人，急需解决。总体来说，解决快捷键问题分为两步：</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 529px;"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/16/58f449d1625fd8954cc10bb04eec7c1c.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><ul><li>一方面，是修改 macOS 系统的快捷键，以上面提到的 Command + W 组合键为例，在设置中找到 Keyboard 选项卡内的 Keyboard Shortcuts…，选择 app Shortcuts，点加号，在 application 处选择 MRD，Menu title 手动填写 close，也就是原来 Command + W 的关闭功能，下面的 Keyboard shortcut 修改为其他组合键，我这里是修改为&nbsp; Command + Q，也就是原来「退出」（quit）功能的案件。因为在我看来，使用 MRD 时，用&nbsp; Command + Q 关闭当前远程桌面是比较符合我使用习惯的操作。</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 497px;"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/16/95a1e43e19c75e38ffbff341a4a7f218.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><ul><li>另一方面，是增加 Windows 的快捷键，除了解决与 macOS 系统冲突的部分，也要修改部分习惯的内容。这里我比较惊讶的是，Windows 系统居然不自带修改快捷键的功能，因此需要第三方软件，比如 autohotkey。这个工具看起来相当好用而小巧，却能够做除修改快捷键以外很多事情。这里我先学着修改快捷键。我创建了如下 ahk 脚本，修改了 command 和 W、S 以及上下箭头的组合功能，其中与上下箭头的组合功能仅在资源管理器中使用，然后将其快捷方式放入启动文件夹（Win + R 运行 <code>shell:startup</code> 即可打开）以开机自行启动。</li></ul><pre class="language-null"><code>; Commad + w -&gt; Ctrl + w
#w::
Send, ^w
return

; Commad + s -&gt; Ctrl + s
#s::
Send, ^s
return

; 仅在使用资源管理器时
; Commad + ↑ -&gt; Alt + ↑
#IfWinActive ahk_class ExploreWClass 
#Up::
#IfWinActive ahk_class CabinetWClass
#Up::
Send, !{Up}
return

; 仅在使用资源管理器时
; Commad + ↓ -&gt; Enter
#IfWinActive ahk_class ExploreWClass
#Down::
#IfWinActive ahk_class CabinetWClass
#Down::
Send, {Enter}
return</code></pre><h2 style="margin-left: 0.0px;">四、仍有缺憾</h2><p style="margin-left: 0.0px;">通过远程桌面运行的，是完整的 Windows 系统，这是任何虚拟机和模拟器不能比拟的，但也说不上完美，至少在以下几个方面仍有缺憾：</p><ul><li>第一，性能比不上本地运行，但这是废话。</li><li>第二，受网络影响，虽然现在有 5G 信号，但相比于虚拟机，总体还是受限于运行远程桌面的客户端所处的环境。</li><li>第三，主机和路由器位于家里 / 单位，一旦出了什么情况，有可能是无法远程修复的——按不了电源键，虚拟机也没有这个方面的问题。</li><li>第四，哪怕经过上面的各种处理，我已经尽量缩短了从远程启动到远程桌面的时间，但到运行具体的软件层面，比起虚拟机的融合模式，以及直接模拟运行 Windows 系统下的软件，体验上还是有差异。</li><li>第五，在使用 MDR 时，哪怕是在局域网，传输文件的速度都非常慢，对于大文件，最好还是需要一个不限速网盘。</li></ul><p style="margin-left: 0.0px;">尽管如此，我至少找到了一个在不用放弃 MacBook 的基础上，能够正常运行、调试各种 Windows 应用程序方案，给我在家和在外的系统多了一个选择。折腾还是有收获的。</p><p style="margin-left: 0.0px;">&nbsp;&gt; 关注 <a href="https://sspai.com/s/J71e">少数派公众号</a>，解锁全新阅读体验 📰</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>