<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>少数派 -- 首页</title>
        <link>https://sspai.com</link>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/94958</id>
            <title>派早报：Adobe 增加摄影师计划订阅费、字节跳动发布豆包视觉理解模型等</title>
            <link>https://sspai.com/post/94958</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/94958</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 18 Dec 2024 23:45:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Adobe, 字节跳动, macOS, LG  
<br><br>  
总结: Adobe 宣布将于 2025 年提高摄影师计划的订阅费用，并计划提升修图工具的功能。字节跳动发布了面向企业的视觉理解模型，提供多模态大模型能力。Apple 的 macOS 15.2 更新导致第三方备份工具不兼容，限制了访问权限。LG 开放了 ThinQ API，支持个人用户和企业合作伙伴的智能家居应用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>你可能错过的新鲜事</h2><h3>Adobe 将增加摄影师计划的订阅费用</h3><p>12 月 15 日，Adobe 公司公布了 2025 年的修图工具（包含《Photoshop》和《Lightroom》）升级路线图，同时表示将增加摄影师计划的订阅费。</p><p>其中，Adobe 将在 2025 年重点提升图片中内容清除的速度，增加更多更智能的 AI 功能，并改善素材的在线分享体验。而摄影师计划（20GB 版）和《Lightroom》（1TB 版）的月度订阅费用分别将从 9.99 美元增加至 14.99 美元和 11.99 美元，其它年费选项不变。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/19/article/c7492422a5b7d044a99a49c8c8ea9f9f.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>关于此次价格变动的相关说明，图片来自 Adobe</figcaption></figure><h3>字节跳动发布豆包视觉理解模型</h3><p>12 月 18 日，字节跳动公司召开「火山引擎 Force 大会」，发布了旗下 AI 应用《豆包》的视觉理解模型。该模型主要面向企业提供具有性价比的多模态大模型能力，其每千个 tokens 的输入价格为 3 厘（人民币），1 元钱即可处理 284 张 720p 的图片。字节同时还发布了全新的图片生成模型，支持准确的中文文字生成。</p><p>目前，视觉理解等多模态能力已经接入《豆包》移动端和 PC 端，所有用户均可使用。<a href="https://wallstreetcn.com/articles/3737222">来源</a></p><h3>macOS 15.2 不兼容第三方系统备份工具</h3><p>12 月 18 日，开发者 Dave Nanian 发表博文称，Apple 公司在 macOS 15.2 Sequoia 中调整了系统功能 Replicator，导致其开发的知名系统备份工具《SuperDuper!》在创建备份过程在复制预启动或恢复分区时报错，提示资源繁忙（Resource Busy）。Dave Nanian 认为，是 Apple 限制了第三方访问操作系统的权限而导致了该问题。与此同时，很多同类的第三方备份工具已经放弃提供完整的可启动备份功能，仅支持特定场景下的备份迁移。<a href="https://www.ithome.com/0/818/328.htm">来源</a></p><h3>LG 开放 ThinQ API</h3><p>12 月 17 日，LG 公司发布博文宣布，将全面开放 ThinQ 智能家居平台的应用程序编程接口（API），构建更广泛的智能家居生态系统。</p><p>本次开放的 API 分为面向个人用户的 ThinQ API 和面向企业合作伙伴的 ThinQ Business API 两种。其中，ThinQ API 支持个人用户通过各种智能家居平台远程控制和监控 LG 设备。例如，Home Assistant 用户现在可以连接和控制包括冰箱和洗衣机在内的 26 种 LG AI 家电。</p><p>而 ThinQ Business API 则支持企业合作伙伴将 LG 产品（从家电到商用设备，如 HVAC 系统和标牌）集成到其现有应用程序中，并进行管理。例如，楼宇管理者可以借助 ThinQ Business API 实现诸如公共区域洗衣机预订系统等功能，并接收 LG 温度和湿度传感器检测到的异常情况警报，提升管理效率和安全性。<a href="https://www.ithome.com/0/818/336.htm">来源</a></p><h3>SanDisk 将启用新的品牌 Logo</h3><p>12 月 17 日，知名存储厂牌 SanDisk 宣布，自 2025 年起，品牌将使用新的 logo。新 logo 的设计主旨是「动之意」（Mindset of Motion），将原来的衬线字体改成了艺术字。<a href="https://www.hkepc.com/23068/" target="_blank">来源</a></p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 356px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/19/article/be138629a1388b0a5d50bbdad705fbcb.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>新旧 logo 对比，图片来自新闻源</figcaption></figure><h3>蔚来推出子品牌 firefly 萤火虫</h3><p>12 月 18 日，蔚来公司通过社交媒体宣布，将推出新的子品牌「firefly 萤火虫」，该品牌主打高端智能电动小车，首款车型会在今年的 NIO Day 上正式公开。<a href="https://weibo.com/7954624470/P5pvzdloS">来源</a></p><h3>本田和日产将进行品牌合并</h3><p>近日，汽车厂牌本田与日产汽车将就业务整合展开磋商，双方的商议方向是共同成立控股公司并将两家企业纳入旗下，三菱汽车也表示有意加入该集团。经过本次品牌合并，三家日系品牌希望能够建立世界第三大汽车集团，协力对抗外部竞争。<a href="https://cn.nikkei.com/industry/icar/57558-2024-12-18-09-10-26.html">来源</a></p><h3>《Delta》支持外部购买链接</h3><p>12 月 18 日，知名游戏模拟器《Delta》的开发者 Riley Testut 表示，《Delta》成为美区 App Store 中首个行使「外部购买链接授权」（External Purchase Link Entitlement）的应用，该权利允许开发者通过 App Store 内购之外的支付方式来销售产品或附加功能。Testut 在《Delta》中植入的是自己的 Patreon 支付链接。</p><p>相比 App Store 传统内购的方式，Apple 仍会从该模式的销售额中抽取一定比例的分成，但比例相对更低。不过，使用该购买链接授权需满足几个要求：在美国 App Store 的 iOS 或 iPadOS 应用商店中上架、提供应用内购功能且不参与视频合作伙伴计划或新闻合作伙伴计划。最后一条规则主要是为了避免 Netflix、Disney+ 等流媒体平台或《纽约时报》等新闻媒体平台绕过内购系统。<a href="https://www.ithome.com/0/818/327.htm">来源</a></p><h2 style="margin-left: 0px;"><strong>少数派的近期动态</strong></h2><ul><li>2024 已至尾声，来分享你的 2024 年度音乐回顾吧。<a href="https://sspai.com/bullet/1733301470"><strong>和大家一起聊聊</strong></a></li><li>「拆獭计划」项目正式启动，即刻前往拆獭计划页面，参与投票选出你喜欢的獭。<a href="https://sspai.com/post/94898">进一步了解</a></li><li>BANG!CASE 现已上架蔚来惊喜商城 NIO Life ，众筹时间内购买可获赠少数派会员实体单月月卡。<a href="https://sspai.com/s/04ml">进一步了解</a></li><li>在过去三年中，我们每年都会举行一次「Apple 年度评分」活动。今年我们还决定问卷开放给所有少数派用户填写，以便获取更广泛的观点，入选用户还会获得奖励。<a href="https://sspai.com/bullet/1733209061"><strong>参与讨论</strong></a></li></ul><h2>你可能错过的好文章</h2><ul><li><a href="https://sspai.com/post/94741">吸尘器、洗地机、机器人……你都如何做好「日常清洁」？</a></li><li><a href="https://sspai.com/post/94425">欢迎来到 HDR 照片时代：增益图 HDR 与 HDR 工作流</a></li><li><a href="https://sspai.com/post/94229">打破次元壁，用双脚丈量「那个游戏」的世界：虚拟骑行 GT Bike V</a></li></ul><p style="margin-left: 0px;">&gt; 关注 <a href="https://sspai.com/s/J71e">少数派公众号</a>，解锁全新阅读体验 📰</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/94741</id>
            <title>吸尘器、洗地机、机器人……你都如何做好「日常清洁」？</title>
            <link>https://sspai.com/post/94741</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/94741</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 18 Dec 2024 09:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <家庭清洁, 清洁工具, 吸尘器, 智能设备>
<br>
<br>
总结: 随着国补政策的结束，许多人开始购买各种家庭清洁工具，如吸尘器和扫拖机器人，以提高清洁效率。文章邀请了几位用户分享他们的清洁工具组合，探讨了不同工具的优缺点。用户们提到，智能清洁设备如扫地机器人可以减轻日常清洁负担，但仍需定期维护和清理。传统清洁工具如吸尘器和拖把在某些情况下仍然不可或缺，尤其是在清洁难以触及的角落时。总的来说，选择合适的清洁工具组合可以有效提升家庭清洁的便利性和效率。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p style="margin-left: 0px;">随着国补接近尾声，不少朋友在这期间购买了种草许久的吸尘器、洗地机、扫拖机器人等地面清洁工具，希望它们能在日常的家庭清洁中为自己省时省力。但工具类型这么多，真的有必要每种都入手吗，哪种组合才是最适合自己的？</p><p style="margin-left: 0px;">我们邀请了 5 位少数派，一起来聊聊他们在家庭清洁中会经常用的帮手，以及小众但实用的清洁工具。既有市面上常见的智能电器，也有简单传统的打扫方式，希望能为还在观望的你带来一些参考。本文不含推广性质，请放心阅读，🙋 欢迎大家在评论区分享属于你的日常清洁帮助组合。</p><h2>@许万里Alva：科技让清洁更省心</h2><ul><li>我的工具组合：云鲸智能扫地机器人 J4、苏泊尔有线吸尘器、satuo 擦玻璃机器人。</li></ul><p>好的清洁设备不仅可以提高生活效率，更能减少很多不必要的家庭矛盾。刚好今年因为搬家，我家购入了几样智能清洁好物，希望能为大家提供一些清洁参考。</p><h3>云鲸智能扫地机器人 J4</h3><p>如果要给 2024 年列一项「年度清洁好物」，<strong>云鲸智能扫地机器人 J4 </strong>会是我的 TOP1（我此前并没有用过其他扫拖机器人）。其实在入手之前，我曾多次劝谏我的家人买一台扫拖机器人，但他们对扫拖机器人的清洁力度一直存疑，直到今年正式入手且重度使用了近一年之后，它已经正常成为我家人人夸的清洁「主力军」。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 426px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/article/12fe6966461128becf8687e3aaa7be4e.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>猫猫喜欢在机子上方睡觉</figcaption></figure><p>在首次使用的时候，需要先创建「地图」，便于后续规划机器人的清洁路线。虽然云鲸的 App 能很方便地实现「一键开启全屋扫描」，但在实际使用的时候，经常会发现漏扫的问题。以我家为例，它第一次扫描的时候大概只识别到 70% 的区域，封窗的阳台、厨房和入户都没有被识别到，直到重复扫描 3 次才基本完成。</p><p>不过经过多次扫描，我们也发现想让它识别精准的小技巧：<strong>地面避免杂物堆叠、如果墙角前面有可移动家具可以先移开让他扫描</strong>（特别是家具后面存在需清洁空间的），不然机器人可能会在识别到杂物的时候就绕开，从而没能正确识别到所有区域。此外，机器人在日常清洁的时候也会自动识别区域是否存在更新，并在地图显示小角标提醒我们更新。而在扫描完成后，还支持设定地板材质、家具位置等，这样 J4 在扫拖时会智能选择对应的清洁方案。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/e20aa5ac8d7cff2f225f4874335757c2.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>重度使用一年后，我觉得它确实让日常清洁更加省心。我设定每天两次定时清洁，大概 2 天更换一次水箱，然后定期换尘刷、倒尘盒，工作量相比每天拖地着实是少了很多，而且清洁的效果也符合甚至是<strong>超出我们的预期</strong>。它可以设置「先扫后拖」「扫拖同时」或者只是扫/拖，一般我是选择「先扫后拖」，虽然用时比「扫拖同时」要久，但感觉会清洁得更干净。</p><p>不过在使用的过程中，<strong>我们也发现一些问题，</strong>例如「工作异常，停留在原地不会继续清洁」，这种情况通常是发生在地面有杂物的时候，例如机器人卷到逗猫棒、塑料袋、收纳袋等，都可能会影响它工作。此外，我们还遇到一次它识别不到水箱的问题，且水箱和平时一样是正确放置——最后是多次重启+多次尝试换水箱解决的。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/article/5558a7914ebefdc209bc192e628fc5a1.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>总的来说，看到它今年累计工作时长 1141 小时，以及托管数据里的 196 次「脏污复拖」，还是会感慨它带来的省心省力～</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/ae37f1d7be68864e62ca1f0d22be6609.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/5b8b6dda6b28b456f80c24722f33741a.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>苏泊尔有线吸尘器</h3><p>在入手这款吸尘器之前，我先后用过 3 种吸尘器，第一种是亲友买的不记得牌子，今年我自己买了两款：小米有线吸尘器 2 和苏泊尔家用小型吸尘器。有的朋友可能会想问，如果买了扫拖机器人，还需要用到吸尘器呢？在我家其实大多数情况是不会用到，但一些存在高低阶、或者是扫地机器人不易清洁到的边角区域的地方，比如猫砂盆边边，吸尘器就会发挥上用途。而在我入手吸尘器的时候，影响我选择的主要有以下几点：</p><ul><li>有线 VS 无线：如果家里有合适的空间可以给吸尘器长期充电的话，那无线应是首选。但我家里并没有很适合给吸尘器长期供电的摆放位置，而且由于扫拖机器人的存在，吸尘器的使用频率和时长并不算多。因此权衡之下，我还是选择了有线吸尘器，平时收纳起来，需要的时候拿出来插上电即用，不用担心是否会因闲置久了没电。</li><li>电机和尘盒的位置：我今年先购入小米吸尘器，它的电机和尘盒都是在提手的位置，使用的时候重力会在手腕上，我个人体感是比较费力的，使用久了会觉得手腕比较酸。但是吸尘器的「标杆」戴森也是同样的设置，而且我并没有听使用戴森的朋友抱怨过费力的问题，有可能是我个人体感。总之，我后续又购入苏泊尔的吸尘器，它的重量集中在下方，使用的时候感觉省力不少，而且暂停的时候还可以不靠墙直立在地上。</li></ul><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/e58556e1a945849afd346a90a2cccac3.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/4b199a64321c695ef60b7756c8ef659d.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>此外，这两款吸尘器都支持更换吸头（其中苏泊尔的是折叠在吸尘器内，无需更换即可使用），用来吸踢脚线、窗台还挺好用，这些也算是弥补了扫拖机器人难以清洁到的一些点。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/cdd7237f0e019509ec306cafa47ae6c9.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>每次一开吸尘器，猫猫就会躲起来</figcaption></figure><h3>Satuo 擦玻璃机器人</h3><p>我家的阳台做了封窗，有一块较大的玻璃窗户难以通过伸手擦窗解决，所以我爸买了一台 Satuo 的擦玻璃机器人，来解决外窗的清洁问题。其实第一次使用的时候我是有点害怕它掉落的，虽然知道擦窗机在工作时会借助自身底部的真空泵或者风机装置吸附在玻璃上，通常是可以牢牢吸住的，但我还是会有些担心。好在擦窗机有配一条安全绳，哪怕它掉落也会被安全绳拉住，因此我才敢放心擦外窗。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 290px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/35bb572353a489ae765e8166011f7901.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>它清洁的流程很简单，首先利用机器底部的吸盘将机子洗在地板上，然后将清洁剂和清水倒入清洁的机器里，启动机器，将机子放在窗户上就会自动吸附。此时便可以用遥控器控制它进行左右或者上下移动进行清洁，机器会自动喷水进行清洁。它对于一些灰尘和常规的污渍确实有清洁作用，但由于是两块圆形的抹布，实际清洁时的时候难免会有一些窗户边角无法完全覆盖到，而且两块抹布在横向清洁后中间有可能会留下一条水痕（两个抹布的缝隙），需要在清洁时不断覆盖之前擦过的地方来避免水痕。</p><p>总的来说，我觉得它是一个「锦上添花」的物品，算不上必需的清洁物品，但是确实解决了一个卫生盲区（外窗无法自己清洁）。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/article/e365403b7a7f1ec201ae2cd61ff2f556.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>照片来自卖家介绍视频</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 414px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/95b1444c5a35b9f23a4317a2922ba95e.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>擦完之后的效果</figcaption></figure><h2>@Vanilla：保洁阿姨不在，清洁家电来凑</h2><ul><li>我的工具组合：石头 G10 扫地机器人、戴森 V7 Pro、追觅除螨仪 D10S、宝家洁一次性马桶刷、宝家洁舒棉拖把。</li></ul><p>虽然家里雇了一位保洁阿姨，每两周上门打扫一次，但是架不住家里的两只猫分外活跃，因此平时的清洁工作还是很有必要，这里和大家分享一下我的家庭清洁工具，主要是以各种清洁小家电为主，彰显了我的「懒人」本色。</p><p>扫地机器人作为家里的清洁主力军，主要承担地面基础清洁和拖地的任务。一楼我放了一台<strong>石头 G10 扫地机器人</strong>，设置了每天上午九点自动开始扫拖工作。G10 的优点是建图精准、路线科学，平时也完全没有遇到过任何小毛病。硬要说缺点的话就是不支持自动上下水，不过它的升级款就支持了，然后主刷很容易缠绕毛发，甚至有可能会割断主刷，这一点让我们这种多猫家庭很烦恼。</p><p>二楼我放了另一台扫地机器人，支持自动双下水，品牌和型号就不透露了，因为不推荐购买。这个扫地机器人的预约清洁功能一直有问题，从来没有一次完整地完成过，所以我只会在二楼需要清洁的时候手动开启扫拖清洁任务，它在我的「督工」下才能正常干活。我相信很多人买了扫地机器人后会像我一样，觉得买回家后就万事大吉了，其实不然，平时要根据米家应用里的提示消息对扫地机器人进行维护，及时清理传感器，及时补充清水和倾倒脏水，还要定期更换配件，说真的也不是一件省心的事情。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 546px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/c008ded93e4f87876b0bb2f61f421f09.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>我用的吸尘器还是古董级的<strong>戴森 V7 Pro</strong>，就是用不坏，所以找不到任何升级的理由。这么多年用下来，唯一的问题是电池损耗比较严重，所以在淘宝上买了一块第三方的电池换上，又重现焕发了第二春。手持吸尘器对我来说最大的作用还是吸猫毛和洒落在猫砂盆附近的猫砂，因为很多地方扫地机器人到不了，只能用手持吸尘器来「查漏补缺」。</p><p>相对于扫地机器人来说，我更推荐手持吸尘器，因为它维护成本低，而且买完后几乎没有什么更新换代的欲望。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 362px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/f259eddd57d7d3b631b10551c02f65ca.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>床品清洁其实是很多家庭都容易忽视的一件事情。除了定期更换床上四件套，<strong>除螨仪</strong>这一类产品其实可以帮助我们在日常生活中非常方便地对床品进行清洁。我使用的是<strong>追觅的 D10S</strong>，插电使用，启动的时候前方会发出一道绿光，让我们更加容易辨认床品上的「垃圾」。</p><p>除螨仪的使用方式很简单，就像吸尘器一样贴着床品往前推就行，滚刷配合吸力会自动吸附床品上的异物落入尘桶中。除螨仪真的是一件你不用不知道、一用吓一跳的工具，我一直以为我们家定期更换床品应该没什么问题，结果每次都能从床上吸出不少「灰色物体」。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/9a112483dc1c9e74f3fadec2a6654613.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>除了清洁小家电，我还会用一些手动的工具来进行特殊场景的打扫，而宝家洁是我非常喜欢的一个品牌，它认真思考了很多家庭清洁中的痛点，从而推出了很多让我「一见钟情」的清洁工具。首先是<strong>一次性马桶刷</strong>，它设计了一款带夹子的手柄，用来夹取一次性刷子，刷子在遇水后会溶解出清洁剂，用来清洁马桶立竿见影，而且用完后就可以扔掉，解决了这类工具不好自清洁的问题。</p><p>其次是<strong>舒棉拖把</strong>，它在不用的时候可以将拖把头收纳进拖把杆里，看起来非常美观，放在家里任何一个地方都不突兀，另外这款拖把的关节连接处是可转动的，这就意味着他的拖把头可以深入很多普通拖把不易触及的地方，专注于消灭卫生死角。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/b2dc041e4074f73ed92e99d593046a27.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>@Kasper：我的地板清洁好帮手</h2><ul><li>我的工具组合：米家扫拖机器人、戴森 V12 Slim fluffy、追觅无线洗地机 H12 Pro Plus。</li></ul><p>作为一个在北京生活算是多年的选手来说，打扫地面可以说是一件「必答题」了。不开窗户则已，一开窗户，哪怕只是半天，柜子上和地面上就得有一层薄薄的灰，也许肉眼还不可见，但是使用各种清洁设备打扫的时候还是实实在在可以看得到的。</p><p>为了解决这个问题，家里也备了各种清洁工具。第一个就是<strong>米家扫拖机器人</strong>，这可以说是我家自动化程度最高的一个清洁设备了。之前家里买过一个米家扫地机器人，因为其过于「智障」的行为，导致使用体验很差，而且最要命的是它清洁的时候会把家具的底部都磨掉漆，加上滚轮头发清理和零配件更换，简直让人挠头。在搬到现在这个家之后换了小米扫拖机器人，体验上比之前的扫地机器人强一些，但是也有一些不可忽视的缺点。</p><p>首先因为安装位置的原因，并没有接自动上下水的这个设置，所以每天的日常就是需要把脏水倒掉，另外换上清洁的水加地板清洁剂。另外呢，因为缠头发的问题迟迟没有解决，所以每隔一段时间还要打理滚轮以及清理底座的泥。整个使用体验似乎和手动打扫地面差不多。直到有一天，它的电池坏了，似乎小米的设备有这样一种定律就是一出保质期就会哪里有些问题，幸好万能的网友教我几十块钱买电池自行更换的妙招，让它重新焕发了生机。就在它无法工作的这段时间内，我才充分意识到了它存在的必要性。如果不是它每天打扫的话，地面会脏很多，尤其是我没有每天去拖地的时间。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 371px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/43c2c46290573609fdc672797279a042.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><strong>追觅无线洗地机 H12 Pro Plus </strong>对于我家来说更多的是一个「补丁」型的存在。对于扫拖机器人无法及时触达的卫生死角，我选择用洗地机来清洁，一个典型的例子就是刚做完饭的厨房。得益于洗地机的自清洁和自烘干，我并不需要像维护扫拖机器人一样去维护它，需要做的就是及时倒掉污水然后换上清水而已。洗地机看起来是个不太轻的家伙，事实上也是这样，但是它在使用过程中却异常灵活。首先，它可以自己有动力往前走并不需要我过多用力；其次，它的转向也非常灵活，方便在一些犄角旮旯进行操作。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 346px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/74d77ba945f252409bceb8dfab315436.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>作为一款无线手持吸尘器，戴森已经进入了非常多的家庭。<strong>戴森 V12 Slim Fluffy </strong>对比于我家之前的一个 Bosch 的手持吸尘器来说，好用的不止一点半点。首先，从重量上就占据了绝对优势。其次，它的大吸力也就是它的马达能力应该是业内公认的优秀。正因为这样，我在家常用的头还有吸飘窗座垫和床品的那个吸头。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 382px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/89b637c0eee5a0cdc7ef62069d60fea5.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>另外，戴森这款吸尘器对于我这个消费者来说的「Wow Moment」就是它吸头上面的激光探照功能了。有了这个可以说是让灰尘无处遁形，特别是房间角角落落里面的毛絮和尘土等等。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 396px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/f16cd725e1d28cd4e1c61ac506176621.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>@胖鱼要进步：科技与传统搭配，也能轻松搞定日常清洁</h2><ul><li>我的工具组合：戴森 V10 Digital Slim Fluffy、家用免手洗胶棉拖把。</li></ul><h3>干场景，对抗灰尘毛絮：戴森 V10 Digital Slim Fluffy 吸尘器</h3><p>从小到大，起床后的第一件事就是开窗通风。而在北方，每日开窗通风就随之而来的灰尘问题也成了我们不得不面对的现实。尤其是对于我们这种大部分面积都是木地板的家庭来说，明明窗外天气晴朗，但总是会不经意间灰尘和毛絮就积累起来了。针对这个问题，这几年我们家一直都是吸尘器待命，随时拿起来对抗角角落落的毛絮。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/c4aa6e677f8625a9dba35d5becdd449e.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>戴森 V10 Slim 吸尘器在我家已经服役三四年了，像我爸妈这种接受新事物较慢的老年人现在也都很习惯用起来吸尘器。Slim 本身就比较小巧纤细，启动工作的噪音也明显小很多，所以清早启动打扫也不会太扰家人。购买时赠送的放置架也很高效地解决了多款刷头的收纳，整体放在角落处也完全不碍事。而且 Slim 系列的刷头进行清理时也很方便，只需拨动侧面按钮即可轻松打开。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/33abccf95ed7a115e028becd5658921e.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>因为家里基本不会出现很明显的垃圾材质，所以自带的地板清洁刷头主要是处理地板上的灰尘毛絮和一些细小垃圾。大块的垃圾对于 Slim 来说是无法处理的，所以这点对于我的使用场景来说基本没有影响。除了地面上的灰尘物，日常桌子等具有高度的物件也是灰尘聚集地，对于家具、窗帘等柔软表面，则会切换软毛刷头轻柔除尘，而一些难以触及的角落和缝隙，则会换上窄缝吸头，尽可能地吸除那些难以到达的灰尘和碎屑。</p><p>当然，戴森自带的刷头还有很多类型，比如除螨刷头，可以发挥静压有效去除沙发和床褥中的尘螨。这里就不再额外赘述。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/6e1f1c026762122468d2df2de4ca29e2.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>湿场景，满足轻度打扫：家用免手洗胶棉拖把</h3><p>免手洗胶棉拖把是家里的清洁老选手，为了写它我还专门在购物平台仔细确认了它的「学名」，确实不知道如何用准确词汇描述。我们家的脏乱情况也就算轻度，进屋即换拖鞋的情况下最多就是脚上有水来个脏脚印，以及偶尔碰撞洒个一大滩水渍。虽然家里也备有以往的老式清洁装备们，但是每次都要提前浸水、拧干等工序着实不高效，同时还要再弄脏一遍手。所以这几年使用下来，免手洗胶棉拖把则基本成为家里最常用的「拖地」类场景工具，轻松不脏手地处理屋内地面。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 506px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/4d8882cd5260abecb9e68e7708955e4d.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>这类日常家用产品更新换代会特别快，基本会随着大家的需求提高一直迭代新功能。所以在此不进行任何品牌推荐，因为只要你在购物平台搜索你会发现款式多多，有直杆还有现在更先进的对折挤压等等，大家可以按需购买，效果基本大同小异。</p><p>它的胶棉头吸水性强，在每次使用之前需要浸水泡开，激活海绵吸水性。进行清扫前浸水并利用自带的手动挤压模块来回清洗几次，充分挤压水分后利用它的剩余潮湿度进行清扫。这样可以保证具有清洁度的同时也不会让地板过于潮湿，这对于木地板来说尤为重要，因为过湿的环境可能会导致地板变形或损坏。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/75944d8fe20c8d14b80ea47111ef4d1d.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>日常规模性清扫下，我们通常会将它搭配在吸尘器之后使用，把浮尘等处理完毕后，只需用拖把轻轻一抹，地板便焕然一新，而且不需要频繁清洗拖把，省时又省力。这种拖把在后期也可以替换胶棉拖把头，购物平台上也应用尽有替换头可选，所以性价比还是很高的。</p><p>这样的组合，对于我家这种基本不会出现特别脏乱情况的环境来说，已经足够。整体来讲，不仅满足了我们对清洁效果的要求，更在操作上提供了极大的便利。</p><h2>@老林还年少：回归传统，解决毛发与灰尘的清洁</h2><ul><li>我的工具组合：普通拖把、静电纸。</li></ul><p>其实对于扫地拖地这个事儿，我也想过解决方法，但最后还是决定手动解决。</p><p>17 年我第一次买了扫地机器人，用了两年。槽点有滚刷缠头发，吸尘盒滤网是耗材要换，也要定期倒尘盒里的土，感觉并没有从劳动中彻底解脱出来。而且有了孩子以后，孩子害怕，怕吵着她睡觉，家里孩子的东西多了以后，地板已经没有机器人的运动空间了，每次它开动，需要人工把孩子的各种玩具挪动一下，挺麻烦，觉得这玩意儿没想象中那么省事儿，我就停止使用了。</p><p>所以最后还是回归到手动解决。相较于拖地，我觉得扫地才是个头疼的问题。用笤帚，头发不好扫，而且容易挂在扫把上。土、灰尘聚集一起形成的那种毛毛会因为静电粘在扫把上。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/0b64f96c367d3dc01614e642114adadb.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>所以我一直在想怎么能解决这两个个问题。于是找到了这个<strong>「因唯家 Green 系列地板干巾」</strong>，每次扫的时候用一张，头发、灰尘就都粘在一起了，然后扔了就行。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 447px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/31e3b66e8e9f101ad8ba7ce043290457.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>其他的垃圾直接用笤帚扫了就行了，也省去了维护设备的时间，扫除完就是完了，不会像现在各类机器打扫完，可能需要清理积尘桶、废水箱这些东西。电子类设备唯一的好处，可能就是你不在家的时候随时开，随时扫。但你回来还是要收拾它，对我来讲挺鸡肋的。</p><p>🙋：欢迎在评论区分享你的日常清洁帮手。</p><p>&gt; 关注&nbsp;<a href="https://www.xiaohongshu.com/user/profile/63f5d65d000000001001d8d4">少数派小红书</a>，感受精彩数字生活 🍃</p><p>&gt; 实用、好用的&nbsp;<a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/94425</id>
            <title>欢迎来到 HDR 照片时代：增益图 HDR 与 HDR 工作流</title>
            <link>https://sspai.com/post/94425</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/94425</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 18 Dec 2024 07:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: HDR, ISO HDR, 增益图, 色调映射  
<br><br>  
总结: HDR（高动态范围）技术在视频领域已被广泛应用，但在照片方面直到2023年才有了ISO HDR标准的发布。HDR照片的关键在于保留图像中暗部和亮部的细节，而色调映射是将HDR信息压缩到SDR（标准动态范围）中的方法。ISO HDR标准要求每个像素用四个整型表示，并且需要至少10 bit的位数来存储HDR信息。增益图HDR是Apple和Adobe联合推出的标准，通过记录SDR图像和HDR与SDR之间的亮度差异来减少文件大小。兼容性问题仍然存在，尤其是在不同设备和软件之间。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>HDR 视频大家都很熟悉了，因为视频，特别是电影，引入 HDR 技术的商业价值更高。iPhone 能拍摄<strong>杜比视界</strong>的视频，而其他品牌手机能拍摄 <strong>HDR10 </strong>兼容的视频。直播一般使用的是 <strong>HLG HDR </strong>视频。这些都是成熟、且在各自领域已被被广泛兼容的标准。</p><p>然而照片并没有这么好的待遇，直到 2023 年 Adobe 和 Apple 才联合发布了第一版 HDR 照片标准 (<a href="https://www.iso.org/standard/81863.html">ISO/TS 22028-5:2023</a>)，在后文中这一标准称为 <strong>ISO HDR</strong>。</p><h2>HDR 与 SDR 的区别</h2><p>ISO HDR的标准实际上照抄了影视行业的做法。HDR 的全称是高动态范围 (High Dynamic Range)，也就是说图像中暗部和亮部细节都要完好保留。一张图来解释之：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/01/036d5959aea6452bdb30f49a93daa50a.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>对 HDR 与 SDR 的直观解释。素材 ©Mircea Iancu on Pixabay</figcaption></figure><p>在 SDR 屏幕上直接不做处理查看 HDR 照片，看到的效果如上图的左 1。本文使用张家界天门山的一张照片作为演示，左1的实际效果如下：</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 539px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/01/05dc5d85511a1610d9ce5beae09a56a0.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>不经过处理查看HDR的效果和照片过曝一致</figcaption></figure><p>该如何解决？方法被称为色调映射 (tone mapping)，也就是将 HDR 信息压缩进 SDR 的高度，有很多种不同的方案，得到的结果也不同。类似于左 2 的压缩方式效果为：</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 535px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/01/327c24023937b624e8a62e710b177de7.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>看起来正常很多了的SDR照片</figcaption></figure><p>那真正的 HDR 照片是什么样子的？我也附了一张在下方。但你看到它的时候已经不是 HDR 了，因为有三个阶段可能出现问题：</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 547px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/01/8664654a5a4114a3309a2edaeef32f20.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>真正的 HDR 照片，但它已经被服务器转换了，所以你看不出来</figcaption></figure><ul><li><strong>服务器端的压缩</strong>：一张照片上传到网上，服务端可能会为了节约空间将其压缩为其他格式以减少体积，在这个过程中可能会丢失 HDR 信息，属于传输问题；</li><li><strong>设备对 HDR 内容进行解码</strong>：要求设备能将该照片识别为 HDR，例如对于浏览器：桌面版的 Chrome 和 Edge 支持显示增益图 HDR，但 Safari 全系不支持。Windows 11 的图库对 HDR 有限支持，而 Apple 平台在 iOS/iPad OS 18.1 以及 macOS 15.1之后，基本支持主流的 HDR 格式。此外，App 客户端需要额外参数才能实现 HDR 显示。这些属于软件问题；</li><li><strong>兼容的显示器</strong>：要求设备屏幕支持 HDR 。属于硬件问题。</li></ul><p>我们暂且不考虑问题 1 ，而问题 3 是钱就能解决的（买新硬件）。问题 2 是普及 HDR 照片的关键。</p><h2>照片 HDR 的标准</h2><p>回到 ISO HDR 上来，我们知道，每个像素点可用四个整型 (Int) 来表示，即 R、G、B 以及透明度 A。为方便其见，我们只考虑一个通道（即只考虑 R）。在 8 bit 下的照片中，最亮的亮度记为 255 (2^8−1)，而最暗的像素记为 0。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 463px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/01/2ceadbef5bf87f21689a09427774002a.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>从0到255的灰度图</figcaption></figure><p>我们把 255 对应的亮度记为 SDR 下的最大亮度，其标准为 200 nit。超过 200 nit 的部分就属于 HDR 的范畴了：</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 546px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/01/af5700d08e1192d71fd2c76a89cbdf65.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>超过 200 nit 就进入到 HDR 的范围（此图片已转化为 SDR）</figcaption></figure><p>最简单的处理办法，就是声明该图片是 HDR 的。超过 SDR 范围的像素用大于 255 的数值去储存之。照片的位数也需要从 8 bit 增加到至少 10 bit。在 10 bit 下，亮度最大为 1023，相当于是 255 的 &nbsp;3.11 倍。</p><p>为什么不是 4 倍而是 3.11 倍？这涉及到伽马这个参数。简单来说就是人的眼睛对光的感受是对数的不是线性的。如果四个图像看起来的亮度依次为 1、2、3、4，那实际光强为10:43:106:200。一般来说显示器的伽马为 2.2，4^(1/2.2) = 3.11。</p><p>所以继续沿用 2.2 的伽马，10 bit 并不够用！对于一个亮度最高 6400 nit 的物体（相当于 SDR 的 32 倍），我们需要 8+14 = 22 bit 才能储存，这一开销（接近 3 倍的文件体积）是不合算的。PQ 和 HLG HDR 定义了一个映射方式，对高亮度数据占用的信息进行压缩。因为人眼对光的敏感性是指数的，比如说只有亮度差大于 2% 才能肉眼看出来。因此记录数据时，没必要从亮度 500 至 600 每隔 1 就记录一下，完全可以 500、510、520、531、541、552…… 大幅减少所需的数据量。选择合适的映射方式，使用 10 bit 就能在不丢失肉眼精度的情况下，将数据映射到最高 10,000 nit 的亮度。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 612px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/01/082157b125fc0a450a3ac74e7e66335c.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>伽马 2.2 的曲线（红）与某种 HLG 的曲线（蓝色）</figcaption></figure><p>我们把整型映射到 0-1 范围的浮点中。在 SDR 空间中，200 nit 的亮度以 1.00 储存。而在上图对应的 HLG 中，这一亮度大约以 0.55 进行储存。1000 nit 的亮度将以约 0.75 进行储存（横坐标 5），而 1.00 的数据会对应 2400 nit 的亮度。我们把这个照片最高支持的余量 (headroom) 称为 12，即表示 HDR 亮度最大为 SDR 的 12 倍。</p><p>现在来考虑该如何解码这一图像。如果软件知道你使用的是 PQ 或者 HLG ，那它将正确的把 0.55 映射到 200 nit、0.75 映射到 1000 nit、1.00 映射到 2400 nit。但如果软件并不知道，仍然以错误的伽马 2.2 对其进行处理，那么这些亮度将变成 110、150 以及 200nit，即出现了色调映射（好在 HLG HDR 考虑了这一问题，这种映射不能说是错误的，因为 SDR 部分得到了正确呈现，只不过亮度有所降低）：</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 539px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/01/df76b3e8da9ed945326c0ed4fe5b3de7.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>这是一个以 HLG 曲线储存的照片，如果你用浏览器查看能看到 HDR 效果</figcaption></figure><p>第二个问题在于，创作者可能使用的是最高 1600 nit 的显示器，并创作了在这个范围内的作品，但观众使用的是最高 400 nit 的显示器，其只能显示比 SDR 亮一倍的内容。这个时候，有两种办法进行处理。第一个称为滚降 (roll-off)，第二个被称为硬切 (hard-clipping)。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/01/a1aca59d410d9b90cf9d855d4e4f0c46.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>滚降和硬切的解释</figcaption></figure><p>滚降本质上也是一种色调映射，且这种操作是软件（甚至是显示器本身）进行的，不可控。那有没有办法做到最大的兼容性？最简单的做法就是：我把 SDR 和 HDR 照片打包一块，支持你就看 HDR，不支持就 SDR。</p><p>这一方法最大的缺点就是——文件体积翻倍。有没有优雅一些的方案？这时候增益图 HDR 就出来了。</p><h2>增益图HDR</h2><p>早在 2020 年，Apple 发布 iPhone 12 后，就引入了私有的一套 HDR 储存、显示流程，被称为 Apple HDR。简单来说，我们只记录 SDR 图片本身（称为基本图），以及 SDR 与 HDR 之间的亮度差异作为增益图：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/01/575c6eb985a835b0d73e52e28ed54bed.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>增益图 HDR 的图示 ©Google</figcaption></figure><p>上图左侧为 HDR 照片，中间为 SDR 照片。两个照片的亮度差异可用单色的右图表示。单色照片储存所需的空间要小得多，因此整体文件大小不会比 SDR 多多少。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 422px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/01/fcfd65085b49742a36180305077f3e77.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>天门山照片的增益图，其信息量很少因此占用空间不多</figcaption></figure><p>Apple HDR 是私有的，后来 Adobe 申请了一系列专利，并拉上 Apple 一块推出了增益图 HDR 的国际标准 (<a href="https://www.iso.org/standard/86775.html">ISO/DIS 21496-1</a>)，在本文中称之为 <strong>ISO 增益图</strong>。</p><p>在 ISO 增益图标准中，增益图通道数量可选单色或者 RGB。RGB 增益图包含三个通道，其体积也相应地会有增加。比如 iOS 18 开始，iPhone 15、16 系列拍摄得到的是 RGB 增益图的 HEIC 或 JPG，iPhone 14 及之前得到的是单色增益图的 HEIC 或 JPG。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/01/e9136430246583c2c4ccb19585a09102.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>通过上变换获得 Adaptive HDR（Apple 平台的 ISO 增益图 HDR）©Apple</figcaption></figure><p>增益图每个通道的每个像素，取值范围会映射到 [−1, 1]。正数表示在基本图的基础上增加亮度，负数表示在基本图的基础上降低亮度。因此 ISO 增益图，可以用 HDR 照片作为基本图，SDR 照片通过 HDR 和增益图计算出来。</p><p>ISO 增益图 HDR 支持的格式包括：JPEG、HEIC、AVIF、JXL、TIFF 等。理论上每个格式都有单色和 RGB 增益图两个选项。HEIC、AVIF、JXL、TIFF 等格式可选下变换（HDR 作为基本图）或者上变换（SDR 作为基本图），下变换还可以选择 PQ 或者 HLG 作为 HDR 基本图的曲线。粗略来看，一共有<strong>超过 34 种可能的组合</strong>。</p><p>又回到兼容性上来，毕竟 ISO 增益图是 2024 年才推出的标准，并不是所有的组合在目前都能被广泛兼容。</p><p>谷歌负责 JPG 格式的增益图的实际应用，并制定了 UltraHDR 库（即 JPG 格式的增益图 HDR）。UltraHDR 有两种可能的方式：单色增益图或 RGB 增益图。即使 UltraHDR 种类只有两种，但兼容性也存在问题。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/02/ec27455f2928a92ce84b05c6941673c9.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>UltraHDR 的文件结构 ©Google</figcaption></figure><p>例如在 iOS 18.1之前，Apple 设备（macOS 除外）无法识别 Adobe 输出的 RGB 增益图 JPG 文件。现在支持分享 HDR 图片的社区（例如 Instagram、酷安），也都会先把任何格式的 HDR 转化为单色增益图 JPG，并可能导致亮度的一些变化。</p><p>所以，并不建议直接分享 ISO HDR 或者 RGB 增益图 HDR，而是需要将他们转化为单色增益图 HDR。在考虑这个问题之前，我先总结了获得 ISO 增益图 HDR 的方法：</p><ul><li><strong>Android 手机直接拍摄</strong>：获得的是单色增益图的 UltraHDR，UltraHDR 在 Android 14 引入；</li><li><strong>Adobe 的 ACR 输出</strong>：获得 RGB 增益图的 JPG、TIFF、PNG、AVIF 和 JXL。其中 JPG、AVIF 和 TIFF是上变换，JXL 是下变换；</li><li><strong>iPhone 拍摄</strong>：15 和 16 获得 RGB 增益图的 HEIC 或 JPG，14 以及之前获得单色增益图的 HEIC 或 JPG；</li><li><strong>使用 libultrahdr 库</strong>：可输出单色或 RGB 增益图的 JPG；</li><li><strong>使用 Apple 平台的 ciimage api</strong>：可输出 RGB 增益图的 HEIC 或 JPG。</li></ul><h2>HDR照片工作流</h2><h3>软件：</h3><p>桌面端，处理 RAW 文件首选使用 Lightroom（收费），Darktable （开源软件）支持输出EXR、AVIF (PQ HDR) 格式的照片，Photomator（收费）支持输出 ISO HDR 文件。</p><p>移动端仍然建议使用 Lightroom（收费）。Photomator（收费）等软件也支持输出 ISO HDR 文件。</p><h3>显示器：</h3><p>桌面端你需要一个 <strong>HDR1000 认证</strong>的显示器获得最佳效果，最低也要 HDR600。推荐使用 m1 pro 芯片以后的 14 或 16 寸MacBook pro，最高支持 1600 nit 亮度。其余 MacBook 在中低亮度下可提供最高 1 档的余量 (headroom = 2)。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 363px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/01/43a2c6bc260cf5428a4981676a88c3a8.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>HDR1000 的显示器在保证 SDR 200nit 的情况下还有 2 档以上的 HDR 空间</figcaption></figure><p>移动端建议 iPhone12+（不包括 SE3）或 Android 14+ 系统且支持 HDR 显示的安卓。iPad 只建议最新的 m4 pro 或者 miniLED 款 12.9寸 pro，否则只能提供最高 1 档的余量：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/01/article/d58b28d97ce83aeb9414545cd5f1f122.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Apple 设备的 HDR 兼容性，最高 5x SDR 才有较好效果 ©Apple</figcaption></figure><h3>输出与储存</h3><p>处理完成后，照片以 HDR 的格式进行输出，LR 可直接输出 AVIF、JPG 或 JXL 等小体积格式。或者输出 16 bit 的 ISO HDR（如 PNG、TIFF）、EXR 作为中间文件进行后续压缩。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 518px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/02/8bd6810864c620d370d3ba9236ed181f.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>目前 LR 支持输出 5 种 HDR 格式</figcaption></figure><p>根据需求，对照片进行压缩。如果不需要兼容性（例如只储存在本地，不分享不上云），可采用 ISO HDR 进行储存。建议使用 10bit HEIC、AVIF 或 JXL，曲线可选 PQ 或 HLG。</p><p>如果需要兼容性，例如社交软件分享，云储存，可选单色增益图 HDR，或者使用 RGB 增益图 HDR，等未来普及（比如目前 Google Photos 不支持识别 RGB 增益图 HEIC）。</p><p>不推荐以 UltraHDR 储存，JPEG 压缩效率低质量相比较差。但可以将其用于照片分发。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 437px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/01/dba2ce73b5a7a9fe6fb3a4bf6b97cca7.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>macOS平台生成HEIC HDR的CLi工具</figcaption></figure><p>&nbsp;</p><p>在 macOS 平台，我写了一个命令行工具用于将 HDR 照片转化为 ISO 增益图或 ISO HDR 格式的 HEIC 文件。支持生成单色增益图获得最大兼容性。软件以 MIT 协议开源。</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 关注&nbsp;<a href="https://www.xiaohongshu.com/user/profile/63f5d65d000000001001d8d4" target="_blank">少数派小红书</a>，感受精彩数字生活 🍃</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/94229</id>
            <title>打破次元壁，用双脚丈量「那个游戏」的世界：虚拟骑行 GT Bike V</title>
            <link>https://sspai.com/post/94229</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/94229</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 18 Dec 2024 03:33:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <骑行, GtBikeV, 虚拟骑行, 冬训>
<br>
<br>
总结: 文章介绍了在寒冷的冬季，骑行变得更加困难，但通过使用性价比高的智能骑行台和GtBikeV Mod，可以在虚拟环境中进行骑行训练。GtBikeV Mod提供了高质量的骑行体验，支持多种设备连接，并且拥有丰富的训练课程和骑行路线。该Mod不仅支持单人模式，还可以进行在线多人骑行，增强了互动性。尽管存在一些连接稳定性的问题，但整体体验值得推荐。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p style="margin-left: 0px;"><strong>Matrix 首页推荐</strong>&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;"><a href="https://sspai.com/matrix">Matrix</a>&nbsp;是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。</p><p style="margin-left: 0px;">文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。</p><hr /><p>步入 11 月后，从北而来袭卷北京的冷空气让户外骑行愈发艰难；即便采取洋葱式穿衣法，凛冽的寒风在放坡时还是过于刺骨，双腿因寒冷发抖在高速下坡时非常危险。好在双十一和朋友拼单也让我用上性价比极高的智能骑行台，冬训不封车。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/24/ccc9d6ab05b0dfaa86626a3c1c8ab270.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>一千块的皮带骑行台，还要什么自行车</figcaption></figure><p>在尝试 Zwift、MyWhoosh 等一众虚拟骑行平台后，我偶然间发现了一款 GTA 5 的骑行 mod：<a href="https://www.gtbikev.com/">GT Bike V</a>。</p><p>这款 mod 骑行体验的完成度相当高，完美解决 Zwift 订阅昂贵和 MyWhoosh 的网络连接问题，顺便还有两者无可比拟的极为精致的风景与画质。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/24/35eccde9481e3b9629b2c698e33b65f2.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>GT Bike V 网站</figcaption></figure><p>这款 mod 上线于 COVID-19 时期，经过作者坚持不懈的更新迭代，该 mod 目前支持将智能骑行台、功率计、心率传感器、踏频器、智能跑步机或步幅传感器连接到游戏，记录玩家在洛圣都的虚拟骑行或跑步训练。个人使用了一段时间，感觉如此用心的 mod 值得为广大骑友所知并体验。</p> <h2>简要使用教程</h2><p>这里对该 mod 的使用要求做一个简要说明，但更建议读者前往 mod <a href="https://www.gtbikev.com/support/">网站</a>自行阅读英文说明，更为详细和准确。</p><h3>硬件和软件要求</h3><p>支持 ANT 协议或蓝牙的智能骑行台、动感单车、心率带、踏频器等，电脑需带有支持 ANT 协议的蓝牙模块（台式机若不支持可购买 USB 模块），GTA 5 游戏本体。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/24/f0300939fd7a375aeff208fabaa942a3.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>迈金 USB ANT 接收器</figcaption></figure><h3>安装方式</h3><p>Mod 支持 Installer 在线安装和 Zip 压缩包本地安装，推荐下载最新版 Installer 安装；打开 Installer，选中游戏安装地址，会自动下载相关 mod 组件。</p><p>进入游戏前建议关闭 R 星 BattlEye 反作弊系统，否则可能无法进入游戏；同时建议卸载其他内置修改器等所有通过 F5 键启动的插件，否则进入游戏后按 F5 会同时启动 GT Bike V 和其他插件。</p><p>进入游戏故事模式后，按 F5 唤起 mod 控制面板，鼠标可点击面板选项，会自动连接骑行台、心率带、踏频器。</p><h2>使用体验</h2><p>GT Bike V 拥有相当丰富的功能和较为真实的模拟体验，如果以 Zwift 作为 100 分的基准，个人认为其可以打 70 分，其优点为较高的完整度，但也受限于基于 GTA 5 的平台开发，存在一些体验上的问题，如设备连接管理，连接稳定性等问题，但整体上瑕不掩瑜，非常值得一试。</p><p>类似 Zwift，GT Bike V 内置了各个层级的训练课，无论是耐力训练，还是 FTP Builder，各类课程具有涉及。</p><p>训练界面如图所示，训练课程与 Zwift 相同有文字提示，功率过低或过高会提醒，较为可惜的是没有踏频提醒；mod 作者表示支持 ERG 模式，但我尚未发现如何开启。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/24/e27cae8b0a1f9c34823b9080e585626f.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>训练课界面</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/24/e9fabd1ffeb7ab73a6ca0fee12dd98f8.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>训练完成总结</figcaption></figure><p>受益于 GTA 5 广袤的地图和丰富的地形设计，mod 里内置了多条骑行路线，包括公路、砾石路、铁轨，支持路感坡度模拟，支持路线自动导航与避障；并且还有 GTA 5 丰富的 NPC 交互场景，例如在高速公路上骑行钻车缝时，会被 NPC 以 F-Word、A-Word 问候，骑行进入桑库多堡垒时，还会被 NPC 警告射击；并且还能在路上遇到警匪飙车追逐等丰富的场景。</p><p>但 mod 里的自动导航并不总是可靠，偶尔会遇到过骑车上墙的场景，只能通过取消导航点，重新规划路线。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/24/c2a85787c1fa64a983e14946b3a1aab5.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>博林布鲁克州立监狱郊外砾石路骑行</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/24/9550788464f1c4af9a79587dbc9a8a67.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>公路佬麦克勇闯桑库多堡垒</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/24/b77f8396ac4691e3c8f34447bbd9f80f.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>导航失效上墙</figcaption></figure><p>该 mod 同样支持<strong>多人模式</strong>，进入游戏后启动 mod 会自动连接到网站服务器。只需从主菜单中选择「加入多人骑行」或浏览课程，查看有活跃的骑手便可加入团体骑行，并且按 T 即可开启在线文字聊天功能。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/24/7054cdb497948a778cb5777219e1c9a4.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/24/0953566f2c2e99cc71987f66c6016524.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>在线多人骑行，地图上的标记点为其他玩家位置，右上角显示各玩家实时功体比与相对距离</figcaption></figure><h2>Q&amp;A</h2><p>Q：是否支持上传 Strava 或其他数据管理平台？<br />A：支持，可以关联 Strava 账户，结束骑行后会自动上传数据，截图至 Strava，生成的 fit 文件在 GTA 5 的存档路径下。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/24/214b4a8ff1c0fa50c183058ddf4274a1.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>上传活动至 Starva</figcaption></figure><p>Q：可以开启通缉模式吗？<br />A：不可以，该 mod 内置修改器可能设置了玩家不可被通缉，尝试使用第三方修改器修改玩家被通缉级别，无法生效；且在自行车上无法使用武器，但可以使用喇叭、音乐电台。</p><p>Q：该 mod 收费吗<br />A：不收费，开源 mod，有捐赠渠道，有能力的玩家可支持下作者～</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/24/cbfa8683daf294687b890cad705c66db.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Github项目，支持自定义课程开发</figcaption></figure><p>GT Bike V 在各位骑友的共同建设迭代下，从个人爱好者项目变成完成度相当高的虚拟骑车平台，个人认为非常值得一试。Enjoy cycling Los Santos，be the KOM of Mount Chiliad 🚴🚴🏻‍♀️</p><p>&gt; 关注&nbsp;<a href="https://www.xiaohongshu.com/user/profile/63f5d65d000000001001d8d4" target="_blank">少数派小红书</a>，感受精彩数字生活 🍃</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/94937</id>
            <title>派早报：ChatGPT 向所有用户开放 AI 搜索功能等</title>
            <link>https://sspai.com/post/94937</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/94937</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 18 Dec 2024 00:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: ChatGPT, 银联, URSA Cine Immersive, YouTube  
<br><br>  
总结: OpenAI 宣布 ChatGPT 的 AI 搜索引擎向所有用户开放，包括免费版用户。银联国际与微信支付合作，支持境外银联钱包扫描境内微信支付收款码。Blackmagic Design 推出 URSA Cine Immersive 摄像机，专为拍摄 8K VR180 影像设计。YouTube 将推出新功能，允许内容创作者选择是否允许第三方抓取视频内容用于 AI 训练。Meta Ray-Ban 智能眼镜更新加入实时 AI 功能和实时翻译功能。美团和饿了么回应骑手防疲劳机制，推出相关措施以保障骑手的工作时间。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>你可能错过的新鲜事</h2><h3>ChatGPT 向所有用户开放 AI 搜索</h3><p>12 月 17 日，在其为期 12 天的直播发布活动中 OpenAI 宣布，ChatGPT 的 AI 搜索引擎正式向包含免费版用户在内的所有用户开放，该功能最初于 10 月开放给付费订阅用户测试。此外，OpenAI 也在本次直播活动中表示将推出专为移动版本优化的 AI 搜索，以及面向付费订阅用户的、能够与高级语音模式整合的搜索功能。<a href="https://www.theverge.com/2024/12/16/24322665/chatgpt-search-engine-rolling-out-free-users">来源</a></p><h3>境外银联合作钱包可扫境内微信支付收款码支付</h3><p>12 月 17 日，银联国际宣布与微信支付达成合作，支持境外银联合作钱包扫境内微信支付收款码支付，中国香港地区中银香港 BoC Pay、八达通、PayMe by HSBC、Tap &amp; Go 拍住赏，泰国 Bangkok Bank Mobile Banking、K PLUS，韩国 NAVER Pay，马来西亚 ICBC Mobile Banking（ICBC Pay）8 款钱包首批开通该功能，合作落地后，参与本次计划的境外钱包用户在钱包内绑定银联实体卡或开通银联数字化发卡，即可在境内扫微信支付收款码便捷支付，支付时自动把当地货币转换为人民币。未来，澳门地区、东南亚、南太等地银联合作钱包产品将陆续上线该功能。<a href="https://cn.unionpay.com/upowhtml/cn/templates/newInfo/7885004da382485e8bde5a0ba000fdd3/20241217150606.html">来源</a></p><h3>Blackmagic 推出 URSA Cine Immersive 沉浸式摄像机</h3><p>Blackmagic Design 于 12 月 16 日公布新款 URSA Cine Immersive 摄像机的完整规格和细节。这款摄像机专为拍摄用于苹果沉浸式视频（Apple Immersive Video）格式的 8K VR180 影像设计，配备一对 180° 立体镜头，每个镜头能够以 8160×7200 分辨率拍摄立体 3D、90fps 视频，并提供 16 档动态范围。拍摄的视频为 Blackmagic RAW 格式，该格式还将嵌入每个摄像机独有的校准数据，以便在编辑过程中获取更精确、更稳定的画面。目前该摄像机已开放预订，售价 29995 美元。<a href="https://www.ithome.com/0/818/072.htm">来源</a></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="M6IFbddeCoqFZ3xAjQOc70JInbf" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/ctgq7utb34tcp27pd1ug.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>美团、饿了么回应骑手防疲劳机制</h3><p>12 月 17 日，一张网传的《关于骑手过度跑单强制下线的通知》引发关注。根据《通知》，平台将对每日累计跑单时长较长的骑手发送弹窗提示，要求骑手休息后再继续跑单；对于累计跑单时长过长的骑手进行强制下线，次日可正常跑单。对此，第一财经从美团相关负责人得到回应称，美团正听取包括骑手在内的各方声音，探索完善骑手防疲劳机制。此前美团在今年三季度财报中披露，已在部分城市试点优化疲劳管理机制。当骑手 APP 检测到骑手工作时间过长时，起初会提示骑手休息，如果骑手没有理会，最终会强制骑手下线并休息。</p><p>饿了么的回应表示，今年 8 月，饿了么关于骑手休息的措施已在全国上线，如果骑手连续跑单时长较长，会触发建议休息的弹窗提醒；如果连续跑单时长过长，会有小休要求，相关举措正持续完善中。<a href="https://www.yicai.com/news/102405760.html">来源</a></p><h3>YouTube 将禁止未经内容创作者许可的视频抓取</h3><p>YouTube 宣布将在未来几天推出一项可选择加入的功能，让内容创作者和版权所有者选择是否允许第三方服务抓取视频内容用于 AI 训练。该选项位于 YouTube Studio 设置中，默认为不允许。创作者可以选择允许或不允许哪些第三方公司或服务抓取视频内容。YouTube 同时表示，未经许可抓取视频的做法是不被允许的。<a href="https://www.solidot.org/story?sid=80077">来源</a></p><h3>Meta Ray-Ban 智能眼镜推送实时 AI 功能</h3><p>Meta Ray-Ban 智能眼镜于 12 月 17 日迎来 v11 大版本更新，本次更新加入了实时 AI 功能，在「实时 AI」会话期间，眼镜将实时录制视频并分析所见内容，用户无需使用 Hey Meta 唤醒词即可就眼前内容提问，AI 还不仅能记住用户先前的问题，还支持随时打断或更换话题。Meta 称 AI 甚至会在用户提问前主动提供建议。</p><p>本次更新另一项重要功能则是「实时翻译」，该功能允许用户直接用英语与说西班牙语、法语或意大利语的人交谈，并通过手机屏幕或 Ray-Ban Meta 眼镜扬声器获取回复内容；同时本次更新还加入了基于 Shazam 集成的听歌识曲功能。<a href="https://www.meta.com/blog/quest/ray-ban-meta-v11-software-update-live-ai-translation-shazam/">来源</a></p><h2>少数派的近期动态</h2><ul><li>2024 已至尾声，来分享你的 2024 年度音乐回顾吧。<a href="https://sspai.com/bullet/1733301470"><strong>和大家一起聊聊</strong></a></li><li>「拆獭计划」项目正式启动，即刻前往拆獭计划页面，参与投票选出你喜欢的獭。<a href="https://sspai.com/post/94898">进一步了解</a></li><li>BANG!CASE 现已上架蔚来惊喜商城 NIO Life ，众筹时间内购买可获赠少数派会员实体单月月卡。<a href="https://sspai.com/s/04ml">进一步了解</a></li><li>在过去三年中，我们每年都会举行一次「Apple 年度评分」活动。今年我们还决定问卷开放给所有少数派用户填写，以便获取更广泛的观点，入选用户还会获得奖励。<a href="https://sspai.com/bullet/1733209061"><strong>参与讨论</strong></a></li></ul><h2>你可能错过的文章</h2><ul><li><a href="https://sspai.com/post/94930">社区速递 073 | 你没见过的社区文章、一周最热评、派友用什么AI</a></li><li><a href="https://sspai.com/post/94916">给开放智能家居生态一个好的开始：小米官方 Home Assistant 集成上手体验</a></li><li><a href="https://sspai.com/post/94914">奖项与争议之外，值得关注的 TGA 新作资讯汇总</a></li></ul><p>&gt; 关注 <a href="https://sspai.com/s/J71e">少数派公众号</a>，解锁全新阅读体验 📰</p><p>&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/94898</id>
            <title>共创 | 可爱又好用的水獭开箱刀，外观由你来决定</title>
            <link>https://sspai.com/post/94898</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/94898</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 17 Dec 2024 09:00:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 拆獭计划, 共创, 设计方案, 开箱刀  
<br><br>  
总结: 本文介绍了「拆獭计划」的启动，邀请用户参与设计方案的投票和讨论。用户可以在指定页面参与共创，选择自己喜欢的开箱刀设计。该产品将采用陶瓷刀刃，安全性高且耐用，预计于12月底发起试产众筹。文章强调了用户的参与对产品设计的重要性，并鼓励大家积极反馈和交流。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p style="margin-left: 0px;"><strong>省流公告板：</strong></p><ul><li>「拆獭计划」项目正式启动，即刻前往<a href="https://sspai.com/s/5Q38" target="_blank">拆獭计划页面</a>，参与<a href="https://sspai.com/s/l7GG" target="_blank">设计方案的投票</a>；</li><li>前往<a href="https://sspai.com/community/co-creation" target="_blank">会员社区共创频道</a>发布你对共创产品的看法，我们也会根据产品设计的进度，不定期发出讨论话题和针对产品细节的投票。</li></ul><hr /><p>在今年的 <a href="https://sspai.com/post/91966" target="_blank">9 月份</a>，我们联合 Slice 发售了 #00200 开箱刀「拆獭」特别版，采用了红色刀身+额外的「拆獭」钥匙环设计，刀身为少数派的主题色红色，额外的「拆獭」钥匙环印有表面凶猛，内心温柔的水獭，受到了各位「好獭之人」的喜爱与欢迎。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 664px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/16/a84d92b261546a05cb70e110c2919925.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>而几个月过去，我们又累积了更多新的想法，于是「拆獭」第二季来了！该产品将会以共创的形式与大家见面，少数派邀请喜欢水獭的你，共同创造一个你最喜欢的「拆獭」开箱刀。</p><h2>投出你最爱的 TA</h2><p>关于什么是共创，其中涉及的具体步骤与流程，你可以前往我们之前的一加项目介绍文章了解更多。</p><p><a href="https://sspai.com/post/93410" target="_blank">阅读文章 &gt;</a></p><h3 style="margin-left: 0px;"><strong>创意验证&amp;原型设计：由你来决定设计方案</strong></h3><p style="margin-left: 0px;">从<strong>即日起至 12 月 24 号</strong>，你可以前往水獭开箱刀<a href="https://sspai.com/s/5Q38" target="_blank">共创页面</a>，参与设计方案的挑选。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/17/5172aeafe1dbee0d84deec6aed1262d8.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>本次展示的共有四个方案，我们将最终<strong>根据用户投票的结果</strong><sup class="ss-footnote" href="" title="投票将在少数派社区与微博等多平台发起，汇总最终结果。">1</sup>，<strong>决定最终进入试产阶段的设计方案</strong>。</p><span class="ss-linkCard">&nbsp;</span><p style="margin-left: 0px;">在对设计方案进行投票的同时，还可以在<a href="https://sspai.com/community/co-creation" target="_blank">会员社区共创频道</a>发布你的看法，我们也会根据产品设计的进度，不定期发出讨论话题和针对产品细节的投票，欢迎大家持续关注与参与。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/10/31/c445b9294cda5447bd3b5ccc8bc645e9.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>会员社区中的共创频道已经开通</figcaption></figure><p style="margin-left: 0px;">我们欢迎所有派友都来到共创频道，因此除了少数派会员，在少数派站内购买过硬件产品的帐号都可以在频道中畅所欲言。</p><h3 style="margin-left: 0px;"><strong>原型设计&amp;试产众筹</strong></h3><p style="margin-left: 0px;">通常在产品研发过程中，需要先制作产品手板，验证产品功能与体验。不过由于开箱刀的功能与形态都非常确定，我们预计将于 12 月底发起试产众筹，届时我们会公布产品价格和众筹方案。</p><h2>产品基本信息</h2><h3 style="margin-left: 0px;"><strong>陶瓷刀，更安全，不用担心割到手</strong></h3><p style="margin-left: 0px;">通过特殊的陶瓷刀刃结构设计，在保证开箱能力的前提下，有效降低因操作失误导致的划伤。不但做到比传统的刀片安全，还能干净利落地切割大部份的材料，我想这就是 Slice 的最大意义。</p><p style="margin-left: 0px;">通过双角度打磨，加大了研磨的角度并缩短了初始切割区域，降低了受伤的风险。另外向下切割力道会被分散，有效地将刀刃施加在肌肤的力道，分散到肌肤的表层，有效降低失误划伤皮肤的风险。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/17/dc9947af48b09e0edeace938e8881b79.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3 style="margin-left: 0px;"><strong>身材小，能力大，多大的箱子都能开</strong></h3><p style="margin-left: 0px;">凭借陶瓷材质所具有的硬度优势，拆獭开箱刀不仅能够轻松切割各种不同材质的包装，无论是纸质、塑料还是其他较为坚韧的材料，都能应对自如。</p><p style="margin-left: 0px;">而且，与金属刀片相比，陶瓷材质的拆獭开箱刀能够保持更为长久的锋利程度，其寿命最高可以达到不锈钢刀片的 30 倍之多。无需频繁更换刀片，大大节省你的成本和时间。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/17/12c7adadb99a3e4485af83fcdc23a65b.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3 style="margin-left: 0px;"><strong>带着水獭一起走，随时随地都能用</strong></h3><p style="margin-left: 0px;">拆獭开箱刀配置了独具特色的钥匙环设计。能够自如地悬挂于任意卡扣之上，亦可悬挂于随行包处，方便随时携带，随时取用。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/17/fc9f8df5fcf2388f8771e3f517fe6abe.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>再次欢迎各位参与少数派 × Slice 拆獭开箱刀第二季！一起选出你喜欢的獭。</p><span class="ss-linkCard">&nbsp;</span>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/94930</id>
            <title>社区速递 073 | 你没见过的社区文章、一周最热评、派友用什么AI</title>
            <link>https://sspai.com/post/94930</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/94930</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 17 Dec 2024 08:46:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <社区内容, Matrix 周报, 便携式咖啡机, 圣诞树>
<br>
<br>
总结: 本文介绍了少数派 Matrix 社区重启周报的决定，旨在提升社区内容的曝光率。文章中提到了一些热评，包括对手机的使用体验和选择的讨论。此外，作者分享了便携式咖啡机的使用体验，强调了在露营时冲煮咖啡的乐趣。最后，提到了一棵二手仿真圣诞树的购买经历，强调了其性价比和可循环使用的优点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>除了首页时间流和侧栏的精选展位，少数派 Matrix 社区还有很多优秀内容因条件所限无法得到有效曝光，因此我们决定重启 Matrix 周报，并在此基础上添加更多社区内容、作者投稿新玩意呈现给大家。</p><hr /><h2>🔥一周热评</h2><p>来自文章<a href="https://sspai.com/post/94847">《2024 年 12 mini 主力机？再也不见！》</a>：</p><blockquote><p><strong>hAPPydOg </strong>(+1) Android 和 iOS，或者是每个手机都有各自的优缺点，无非在于对于机主，优点能不能覆盖缺点造成的阵痛。小米 14Ultra 用了大半年，换回了 iPhone，诚然澎湃 OS 本身有挺多比 iOS 好的地方，但是这些优点给我带来的便利并不难覆盖它的痛点：没有 CarPlay（Carlife 升级后莫名不支持我的车机了，刚买来时还高兴竟然能支持）、照片编辑后会产生新的一张（编辑照片多了还得去删除原版，麻烦）、小爱指令（忘了具体叫法）比快捷指令还是弱了很多。</p><p>不过如果你从小米 12 换到 iPhone16 Pro，估计也会觉得幸福感比较大。</p></blockquote><blockquote><p><strong>文某君 </strong>(+1) 正如高跟鞋是不务生产的象征，mini 手机是一种「更不实用、更昂贵」的生活方式选择（尽管它售价较低）。我也是刚从 13 mini 换到了 16 标准款。13 mini 没什么让我不满意的地方，单纯是因为我今年需要频繁差旅，对双卡和续航有了更高的需求，不得已而为之。如果我再次安定下来，那么我会很乐意换回更小更轻薄的手机（也许会是个小折叠吧）。</p><p>btw，去门店摸过小米 15 之后，我确实有点后悔换到 iPhone 16。今年小米的设计终于是有了一点点调性，小米 15 的黑色和 iPhone 16 的群青色一样非常好看！</p></blockquote><blockquote><p><strong>少数派79314215 </strong>(+0) 我是首发用户，12mini什么都好，就是续航差的有点过分了，我当年就没绷住，直接从4年全家桶迁移到了安卓直到现在</p></blockquote><p>来自文章<a href="https://sspai.com/post/92179">《闲鱼购买指南：十年老用户的避坑经验》</a>：</p><blockquote><p><strong>不隔山 </strong>(+1) 看到很多诈骗案例都是因为被引导脱离平台交易（</p></blockquote><blockquote><p><strong>啦啦啦巴卡 </strong>(+1) 分享的非常好，闲鱼上一般看价格，然后看描述，然后看之前成交的记录，别想着捡漏，一般还是不会翻车。</p></blockquote><p>来自文章<a href="https://sspai.com/post/94738">《边记笔记边看视频，不需要关闭SIP，macOS这个窗口置顶工具太强了》</a>：</p><blockquote><p><strong>羟基太白 </strong>(+0) 虽然有点砸场子，但是一直在用一个开源的 app 叫 topit， 也可以置顶</p></blockquote><p>来自文章<a href="https://sspai.com/post/94634">《猫咪冬季温暖感获得小偏招》</a>：</p><blockquote><p><strong>ylya </strong>(+0) 我把自己的旧棉服塞进航空箱给它当猫窝了，效果还不错</p></blockquote><p>来自文章<a href="https://sspai.com/post/94586">《在青甘大环线逆时针自驾，看大西北的荒芜与绚烂》</a>：</p><blockquote><p><strong>sqybi </strong>(+0) 这么看青甘环线包车的性价比简直拉满啊……我们五个人包了一辆7座车，9.27 - 10.5 的七天，顺时针，甚至去了一趟可可西里。全程下来的感受就是，让我每天开这么长时间的车，那可能就什么景点都不想玩了。</p><p>过程中在时间充足的情况下，想去哪儿基本上都是可以临时跟司机商量的，当然也是可以提前和旅行社规划的。吃饭的话对于时间不充足的情况，司机会推荐一些景区看起来稍贵且有回扣的店，但是在我们希望自己找地方吃饭的时候也会给我们自主权，这个还是蛮不错的。毕竟吃饭小贵一点（说实话也没比北京吃饭贵）换来多逛一会儿景点很多时候还算值得，想自己找吃的也随时可以去找。</p><p>花费是包住宿不包往返交通人均 5k，住宿条件除了偶尔一两天差一些大部分还蛮不错的。自驾竟然也是这个价钱着实没想到，原先以为会便宜很多呢。</p></blockquote><p>来自文章<a href="https://sspai.com/post/94627">《推理小说的魅力不一般！日系推理入门推荐》</a>：</p><blockquote><p><strong>潘誉晗 </strong>(+4) 看到推理就带着我的推理柜来了～～～</p><p>《被诅咒的木乃伊》我个人觉得不好看。但是连着看岛田庄司的作品还是舒服的，虽然我觉得这家伙后面越写越水了～</p><p>010行人的「馆系列」我是疫情第一年半个月内里一起看的。他计划写10个目前写了9个，因为是一起看的，所以感受到了很棒的阅读体验，虽然个别还是有差距，但是整体的水平和完成度还是很不错的。然后我被这个系列欺骗之后又买了几本010行人其他的作品，我的妈呀也太烂了。另外的一大伤害就是今年日剧SP《十角馆事件》，那段时间看的最烂的一部。原著中的爱伦坡和埃勒里非常聪明，尤其爱伦坡还有医学院高材生+大医院继承人的设定，SP里演员演的就是基于显摆自己的张扬小哥，看得我全程憋了一肚子气。</p><p>江户川乱步的短篇小说比长篇好。也是疫情第一年待在家里把他的青年侦探系列看完了，我个人就是觉得整体上是3/5的水平，有几本不错，其余很一般，没有推理的逻辑感。</p><p>《平装地狱》非常好看，我看的时候这一篇就看了三次，虽然脑海里全是《青春珊瑚岛》的画面。梦野久作的《脑髓》我不能get、这本是岛国四大奇书之一，因为这本不能get，😅于是连带着另外三本我都没勇气打开了。</p><p>松本清张非定义成社会派推理我个人觉得委屈了。他其实是严肃文学发家的，但是他是推理悬疑火的。他聪明，知道大家喜欢看他写解密的就写了，投其所好，但他的推理和悬疑都是有人性点和社会性的。我今年系统看了他八九本短篇小说集之后，默默想把他划到纯文学了。</p><p>《六个说慌的大学生》是今年新书，封面看着特别青春文学很误导人，书好看的，结局很感人，这本我是看哭了的。</p><p>森博嗣这个版本的系列已经绝版了，去年溢价二手书网站买全了，《F》这本因为有电视剧最有名，就是男女搭配干活不累款，不算惊艳，但是一起看也很舒服。</p><p>然后日本还有一个作家写推理很棒。连城三纪彦，他和松本清张一样，在我心里可以划到纯文学。我一直把他当川端康成和gucci润一郎的崽，就是又畸恋又唯美，《一朵桔梗花》《瓦斯灯》，水准非常高。</p><p>米泽穗信这些日常流派作为调剂也真的很舒服。乙一化身黑乙一的时候也很好。毕竟16岁能写出乖戾孩子的天真和恐怖，也是老天追着塞饭吃了。伊坂幸太郎也好～完了这几年虽然高野和明的《消失的13级台阶》大火，但是我个人最喜欢他的《恶徒的救赎》，故事性特别好～还有我去年看过来觉得最惊艳的一本是《恐怖分子的洋伞》，因为出版方是以难看封面出名的读客所以没有任何期待感，但是很好看。</p></blockquote><h3>📒社区摘要</h3><ul><li><strong>四分图：</strong>《<a href="https://sspai.com/post/94572">我是如何运用cursor一步一步开发思源插件的</a>》</li><li><strong>anyno：</strong>《<a href="https://sspai.com/post/94601">只管去做-2024年年度总结</a>》</li><li><strong>GregZeng：</strong>《<a href="https://sspai.com/post/94839">独立开发「歇歇」，我用游戏化方式对抗短视频成瘾</a>》</li><li><strong>玉树芝兰：</strong>《<a href="https://sspai.com/post/94865">什么样的 AI 产品会更受用户欢迎？</a>》</li><li><strong>日可云车：</strong>《<a href="https://sspai.com/post/94854">不如把读过的书抛下｜2024年阅读总结</a>》</li><li><strong>德坤：</strong><a href="https://sspai.com/post/94817">读书笔记234《一个中年人决定出逃》</a></li><li><strong>超级大大藏獒：</strong>《<a href="https://sspai.com/post/94759">我的2024年度文字</a>》</li><li><strong>向前：</strong>《<a href="https://sspai.com/post/94685">32岁了，我为什么决定尝试做副业？</a>》</li><li><strong>醉雪梅花：</strong>《<a href="https://sspai.com/post/94688">电脑上有哪些值得开机自启的软件？</a>》</li><li><strong>RosyClouds：</strong>《<a href="https://sspai.com/post/94750">难道这个世界容不下真正的「mini」吗？</a>》</li></ul><h2>🆕作者的新玩意</h2><p>为了让作者的投稿尽快与广大读者见面，我们调整了《新玩意》栏目中作者投稿部分的呈现方式和周期，作者投稿的「新玩意」后续会迁移至本栏目。投稿渠道与奖励方式仍与以往完全一致，详情参见文末。我们相信新鲜火热出炉的分享更能赢得大家的喜爱，也欢迎广大读者朋友们踊跃投稿。</p><h3>@Kasper：Bruno便携式咖啡机</h3><ul><li>参考价格：¥299.9</li></ul><p>记得好久之前的一次露营，那是个些微飘着小雨的阴天，几个人围坐在天幕下，烧水磨豆冲煮咖啡，给我种下了一个「野外冲煮的咖啡格外香」的印象。后面也去露营过几次，不管是从家里的半自动意式咖啡机做的咖啡还是在家做的手冲，喝起来都比不上阴雨天的那个早上，天幕下氤氲的咖啡香气来的诱人。</p><p>但无奈的是，想在露营时重现那样的香气，过程并不轻松。露营本就是一项「装备管理学」，帐篷、天幕、炊具、睡袋、桌椅板凳等等七七八八的装备早已塞满后备箱。再加上一套手冲装备，我会非常担心他中途「殒命」，还未履行他的任务就在搬运过程中被磕碎。就在我快要放弃这个露营过程中冲煮咖啡的这个想法的时候，我发现了 「Bruno 便携式咖啡机」。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/10/27/585d05c4bbd2038f496178a9390ae3ce.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Bruno 便携咖啡机</figcaption></figure><p>这款便携式的咖啡机有效的解决了外出手冲的几大问题：</p><h4>磨豆</h4><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/30/db325f1be35e9d37d6b4fa4dbb9a3628.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>磨豆部分</figcaption></figure><p>磨豆功能使用起来异常简单，告别了手摇磨豆机的费劲，只需要把称重好的豆子倒入磨豆机部分中，按下开关，机器就开始自动研磨，过程无需看管，听到磨豆机开始「空转」的时候在关掉开关，咖啡粉就准备就绪了。</p><p>磨豆的声音和家用的磨豆机不相上下，虽然不算特别安静，但在户外这些声音就显得没有那么违和了。一边是咖啡豆被磨碎时散发的浓郁香气，一边是露营地的自然声响，这让等待的过程惬意了不少。</p><p>值得一提的是，磨豆的豆仓容量基本上也只够制作一杯手冲，所以称重豆子的环节可有可无，可以更加随性一点，在外面，就不「讲究」十分精确了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/30/d4060f7c7a6c6cee68d3d6c03d9ffc12.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>磨豆中</figcaption></figure><h4>冲煮</h4><p>研磨好的咖啡粉会自动落入下一层的不锈钢滤网的粉仓内。粉仓的两侧有两个可伸缩的小 「耳朵」，磨豆以及收纳的时候收起来可以放进杯中；冲煮的时候把两个 「耳朵」 立起来，类似于挂耳咖啡的设计，比较实用。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/30/6236c67002ef9c134282a5b7801f87a2.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>磨好的咖啡粉</figcaption></figure><p>冲煮的体验和传统做手冲咖啡并无二致，可能唯一或缺的就是少了一些「精确度」。不过我可不想在野外冲咖啡的时候还有带着一个小秤，就让我当个「差不多先生」吧。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/30/88b4caf72fc64ae42845eb89237ce25f.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h4>随行</h4><p>冲煮完之后，直接把顶盖拿下来直接拧在杯子部分上，就成了一个巴掌大的随行杯。带着到处溜达或者喝不完放到背包里面，都很方便。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/30/b40eb02c46b346574976d5d8b2d6d3b3.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>随行杯</figcaption></figure><p>也许「露营煮咖啡」听起来是相对小众的需求，但它的乐趣却远超想象。在远离城市喧嚣的旷野里，亲手冲煮一杯咖啡，并在自然里细细享受，无疑是难得的体验。这个时候的咖啡味道，和每天上班早上的咖啡的味道是截然不同的，有了自然的加成，再普通的豆子都变得不普通了起来。</p><h3>@ElijahLee：圣诞树</h3><ul><li>入手渠道：海鲜市场</li><li>入手价格：¥100</li></ul><p>眼看着 Mariah Carey 的 All I Want for Christmas Is You 逐渐登顶各大音乐榜单，圣诞节的氛围开始日益浓厚。作为尚未出名的居家博主（不是），今年我也给家里买了一棵仿真圣诞树。</p><p>回顾 2023 年，我家刚完成装修时已到了 11 月底，时间紧凑因此去年的圣诞树是用纸箱和粗毛线制作了简单的毛线圣诞树，但它尺寸小，而且无法收纳，用完即弃。从节省花销、循环利用的角度，今年我决定购买仿真圣诞树，并且从海鲜市场淘到了一棵二手的 2.1 米高的、PVC 材质圣诞树。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 296px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/04/b0f6232dda940614d1e9e5e857106a33.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>选择圣诞树首要的是看高度，在房屋面积和楼层高度允许的范围内，树越高越能打造氛围感。市面上售卖的仿真圣诞树，高度在 1.5 米～2.3 米不等，当然高度越高，价格也越高。第二是看仿真材质，主要分为 PVC 和 PE 两种材料。相较而言，PE 材质要比 PVC 材质更加逼真，近看 PVC 有很明显的塑料感，当然 PE 材质其实也差不多。PE 材质的圣诞树价格也比 PVC 的高。现在还有 PVC 和 PE 材质混合的圣诞树，价格介于两者之间。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/04/3920c0184031817bcfa410a812c54fa9.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/04/08721fc64f9ccdfb6d471311483c6c7d.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>参考而言，我购买的同款 2.1 米高、PVC 材质圣诞树售价在 250～350 元左右。因此，100 元能淘到一年前买的这棵树，我认为具有极高的性价比。二手圣诞树还有一个好处，PVC 材质或多或少会有味道，特别是对于新制造的树。因此选择一年前的二手树（经过去年 1 个月左右的完全展开以及 10 个月左右的收纳存放），气味基本上已经完全散发，我这棵就已经没有什么味道了。</p><p>仿真圣诞树的好处之一是可以循环使用，安装、收纳与装饰都非常简单。首先，整棵树分为三段，通过中间树干以插入式方式进行固定，底座使用四角底座固定，可以折叠收纳。每段都可以树杈形式，一枝一枝可以展开，每枝又是一杈一杈进行展开，最终展开成完整形态。安装过程中，难免会有十几条针叶掉落，不过整棵树少说也有几千条针叶，一次掉落数量有效，几乎可以忽略不计。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/04/1be2808fb2969d1b05d04cbb62a7d3c4.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>在装饰过程，只需将圣诞球、冬青、花朵、麋鹿等以悬挂、摆放等方式装饰在树上即可。这次我直接使用的二手的装饰物，都有金色、红色、绿色、白色的物品，是圣诞节的传统配色。就是树的底座较丑，可以通过布料，或者是装饰纸包裹的纸箱来进行遮挡，过程也非常简单。</p><p>圣诞树本身每年都可以使用，如果想更换风格，只需要购买装饰物即可，使用垂感灯带、纱带丝带等就可以打造完全不一样的风格。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/04/ce4e4b5b6a4a141abce78497ff3e6014.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/04/536597ce999836dfc58ae4418e47e6dd.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>💬一派热议</h2><p>在上期第 189 期一派投票《<a href="https://sspai.com/bullet/1733717860">你用国产 AI 做什么？苹果若接入百度 AI，你埋单吗？ </a>》中，共有 1382 名派友热情参与，十分感谢！</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/17/ed10f6798cecf6e64d35c8d47aa9f0c4.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>从高到低依次是Kimi、豆包和通义。百度仅有5%。</figcaption></figure><p><strong>PHSD </strong>(+144) Apple Baidu cooperation</p><p>Absolutely Bad choice</p><p><strong>pacooooooo </strong>(+51) Deepseek：性价比非常高，使用起来一点没有负担。API 使用也没有频率限制，非常适合做一些批量生成的工作。最常见的场景就是配合沉浸式翻译，网络好的情况下速度在完全能够接受的程度，并且翻译质量比 Google 翻译会好很多。</p><p>Qwen5-14b：配合 ollama 在本地运行，速度不满，性能尚可，不用担心隐私问题，让人用起来很安心。常见的场景是配合 obsidian，每周自动根据我的日记生成一份周报。或者帮我润色文章，格式化内容，做做总结之类的工作。其次在没有网络的情况下也可以用，很多人会把他当作末日必备😂。</p><p>kimi：实话说不是特别喜欢 kimi，但是搜索功能确实好用，也是唯一安装在手机上的大模型软件，基本上遇到什么问题想问就问。但是可能是由于国内网络医疗内容被污染的问题（尤其点名百度），在搜索医疗问题的时候经常出现幻觉，比如说我问 A 药能不能与 B 药一起吃，kimi 说不能，给出的根据是因为 A 药不能和 C 药一起吃，所以不能和 B 药吃，逻辑非常混乱。这点必须要小心。</p><p><strong>宽治 </strong>(+23) 很希望苹果内部有了解百度在国内所作所为的人，能够让苹果及时悬崖勒马。说实话，我宁愿国内用不上 AI 功能（然后降价 2000 块），也不愿意让百度碰到我的任何数据。</p><p><strong>Kiririn </strong>(+17) 出于天然的不信任感，我只把简单重复的工作丢给 AI。前段时间制作医院的 SOP 和 GCP 相关文档，我利用 Kimi 对文本格式和表述方式进行规范化，它的第一项工作完成的相当之好，但第二项工作就立刻变得面部全非，最后我不得不手动修正每一项被错误解读和处理的条目。</p><p>我个人认为，目前的 AI 依然只是一个冰冷的木偶，只不过是作为提线的大模型相较以往更加复杂，这才让它仿佛有了一点生气。</p><p>在此真诚的建议各位内容创作者，需要人脑动起来的工作最好亲力亲为，就算不为作品的最终质量考虑，AI 犯的错也还是要使用 AI 的人负责。</p><p><strong>至少可以打 85 分 </strong>(+15) 一个最强调隐私的公司和一个公然不在乎隐私的公司合作？什么地狱笑话。</p><p><strong>不隔山 </strong>(+10) 可以把 Kimi 配置为浏览器搜索引擎: <a href="https://kimi.moonshot.cn/_prefill_chat?send_immediately=true&amp;prefill_prompt=%%20s" target="_blank">https://kimi.moonshot.cn/_prefill_chat?send_immediately=true&amp;prefill_prompt=% s</a></p><p><strong>橘域网 </strong>(+8) 在得知百度是 iPhone 的 AI 传言之后我今年双十一换了 Mate 60 pro</p><p><strong>老麦 </strong>(+1) 虽然我投了豆包，但我知道也只有百度合适，最终是商业评估的结果。</p><p><strong>奇点临近 1990 </strong>(+0) 国产四强，deepseek 输入输出 100 万 token 只要 3 元，qwen-plus 只要 8 元，yi-lightning 只要 98，glm-4-plus 贵了要 75 元。除了这四个还有 minimax 的 abab5s 只要 2 元，abab7-preview 也只要 20 元，而且 abab5s 和 abab7 是国产模型里面唯二主力模型支持视觉能力的，豆包以前也赠送过 30 亿的 token。</p><hr /><p><strong>如果你也想分享「新玩意」🔉：</strong></p><ul><li>获取 Matrix 社区写作权限并签署 <a href="https://sspai.com/post/72089" target="_blank">Matrix 共创计划</a>；</li><li>在少数派独家发布一篇文章，在标题中标注「新玩意」前缀；</li><li>用至少 800 字介绍产品，并配上 2-3 张产品的实拍图片；</li><li><strong>在网站个人信息中补充支付宝账号。</strong></li></ul><p>成功入选本栏目还可以得到 108 元的「剁手红包」🧧。如果你有兴趣参与，就赶紧来稿吧！</p><p>&gt; 下载少数派 <a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank">客户端</a>、关注 <a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank">少数派公众号</a>，了解更多的新玩意 🆒</p><p>&gt; 特惠、好用的硬件产品，尽在 <a href="https://shop549593764.taobao.com/?spm=a230r.7195193.1997079397.2.2ddc7e0bPqKQHc" target="_blank">少数派 sspai 官方店铺 </a>🛒</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/94916</id>
            <title>给开放智能家居生态一个好的开始：小米官方 Home Assistant 集成上手体验</title>
            <link>https://sspai.com/post/94916</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/94916</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 17 Dec 2024 07:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <米家集成, Home Assistant, Miot Auto, 智能家居>
<br>
<br>
总结: 本文讨论了小米官方发布的米家集成与第三方开发的Miot Auto在接入Home Assistant中的差异。米家集成允许用户在Home Assistant中使用小米IoT设备，支持多地区和本地局域网控制，提升了设备控制的速度和稳定性。与Miot Auto的轮询机制不同，米家集成采用MQTT Broker机制，能够实时获取设备状态变化。尽管米家集成在设备种类和选择上存在不足，但其官方支持和更新能力使其成为更具吸引力的选择。文章最后展望了智能家居开放时代的到来。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>回想起我开始折腾 HomeBridge 和 Home Assistant 的最重要原因，就是将米家的设备接入到 HomeKit 里去使用。从一开始需要纯代码操作，不同的设备类型都需要对应的插件或集成，再到后来 Miot Auto 和 HomeBridge-Miot 这类「集大成」且可视化操作的插件出现，一晃就已经 8 年过去，我已经从一个大学生变成职场人，再到后来的自由职业者。</p><p>而这个月对于智能家居玩家来说，可谓是「过大年」了。Miot Auto 经过无数次迭代，终于来到了 1.0 版本，带来了不少新功能也提高了稳定性；同时就在昨天，小米官方也发布了将米家设备接入 Home Assistant 的「米家集成（Xiaomi Home）」，支持将大部分小米米家的设备接入到 Home Assistant 中去使用。</p><p>那么，<s>顶着 200 万官方 logo 的</s>米家集成和此前第三方开发者开发的 Miot Auto 有什么不同？使用起来谁的体验更好？经过我的体验之后，我想我可以在这里告诉你答案。</p><h2>米家集成基本介绍</h2><p>根据官方中文文档，米家集成是小米官方提供支持的 Home Assistant 集成，允许用户在 Home Assistant 中使用小米 IoT 智能设备。该集成及其使用的云端接口与 Miot Auto 相同，均为小米官方 API。</p><p>目前，米家集成支持大部分米家设备接入 Home Assistant，但仍有部分设备（如蓝牙、红外及虚拟设备）不支持。不过，随着后续更新，米家集成将覆盖更多米家平台产品，无论是官方出品还是第三方制造。</p><p>得益于 Home Assistant 和小米的开放性与包容性，你可以在米家集成中登录多个小米账号，且不受地区限制。这意味着，你可以在同一 Home Assistant 系统中操作或设置来自不同账号、不同地区的米家设备。根据官方信息，米家集成的接口已在中国大陆、欧洲、印度、俄罗斯、新加坡和美国六个地区的机房部署，全球范围内均可使用。</p><p>此外，米家集成还支持本地局域网控制，以提升设备控制和数据上报的速度。这项功能不受地区限制，全球均可使用。要实现本地化控制，前提是你的米家设备需要配备中枢网关。专用中枢网关或内置中枢网关的设备均可实现。如果没有中枢网关，所有控制指令将通过小米云端传输。需要注意的是，<strong>小米的中枢网关目前仅在中国大陆地区可用</strong>，其他地区尚不支持。因此，如果你身处国外并希望使用米家集成的本地局域网控制功能，需使用内置中枢网关的设备。</p><p>如果没有中枢，米家集成也支持对开启了「局域网控制」功能的米家设备实现部分的本地化控制，但仅限于使用 IP 协议的设备，例如连接 Wi-Fi 的空气净化器、灯泡，或是网线连接路由器的设备等，无法控制蓝牙 Mesh、ZigBee 等协议接入的设备。而且，官方还提示这个功能可能会引起一些异常，甚至建议不要使用。</p><p>最后，当前小米中枢网关（含内置中枢网关的设备）的固件还不支持 Home Assistant 本地化控制，不过官方表示后续会发布支持这一特性的固件。</p><h2>安装集成</h2><p>官方提供了三种集成的安装方法，但对于用户而言，我认为了解 HACS 和手动安装两种即可。不过，不管使用哪一种，都需要先符合以下条件：</p><ul><li>Home Assistant Core 的版本大于 2024.11.0；</li><li>Home Assistant 操作系统的版本大于 13.0。</li></ul><p>你可以在 Home Assistant 的「设置 &gt; 关于 Home Assistant」里查看是否符合要求。如果不符合，请及时升级对应核心和操作系统。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="Dw95bZqbsoL7CSxHgL8cYdbzn1L" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/ctgedt5b34tcp27pcvmg.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>通过 HACS 安装</h3><p>通过 HACS 的安装是最简单方便的。不过在使用它之前，请确保你已经正确在 Home Assistant 中安装并配置好了 HACS 商店，并可以正常访问。</p><p>由于米家集成还没有添加到 HACS 商店，因此我们需要手动添加软件源。进入 HACS 后，点击页面右上角的三个点，在弹出的菜单中选择「Custom repositories（自定义存储库）」。接着，在 repositories 一栏填上米家集成提供的源地址：</p><pre class="language-null"><code>https://github.com/XiaoMi/ha_xiaomi_home.git</code></pre><p>然后在下方的 type（类型）里点击 repositories（存储库），最后再点击右下角的 Add（添加）。</p><p>完成添加后，刷新一下页面，在 HACS 商店上方的搜索栏里搜索「xiaomi home」，就能找到米家集成，点击进入后就能在右下角看到安装按钮。</p><p>安装完成后，Home Assistant 会提示需要重启，重启之后便安装成功了。</p><h3>手动安装</h3><p>手动安装适合 HACS 安装不太方便或无法安装的朋友。来到米家集成的 GitHub 页面，点击右上方的 Code 按钮，然后通过「Download Zip」将整个米家集成的文件下载到本地。下载好之后解压，将<code>custom_components</code>目录下的<code>xiaomi_home</code>整个文件夹复制，粘贴到 Home Assistant 的<code>config/custom_components</code> 目录下。</p><p>粘贴完成后，手动重启 Home Assistant，即安装完毕。不过，手动安装的集成不会自动检查更新，记得及时去米家集成的 GitHub 主页看看，如果有新版，就按照上面的操作步骤再来一遍，即可完成集成更新。</p><h2>使用米家集成</h2><p>安装好米家集成后，我们再来到 Home Assistant，进入「设置 &gt; 设备与服务」的集成页面，点击右下角的「添加集成」按钮，搜索找到 Xiaomi Home。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="O9pebgl4Eod9Cvxoc5McagORnLk" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/ctgedtdb34tcqu9uqfjg.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>紧接着，一步步按照提示步骤进行操作：</p><h3>同意风险告知</h3><p>这里会告诉你使用米家集成的一些风险和问题，勾选下方的同意，否则就没法用了。其中很有意思的一句话是「使用此集成遇到相关问题时，您应当<strong>向开源社区寻求帮助，而不是联系小米客服</strong>。」—— 看来小米也害怕客服工作量暴增。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="GveKbd9hdocwr6xMO2dckZQknHb" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/ctgedtlb34tcqu9uqfk0.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>选择账号地区</h3><p>这里需要你选择你的米家账号地区，根据你注册小米账号时选择的地区设定，一般情况下都是中国大陆和简体中文。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="XDzRbwNBZoEsmAxQKvqcjqcJnRc" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/ctgedttb34tcp27pcvn0.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>登录小米账号</h3><p>来到这里，需要你点击卡片中的「请点击此处进行登录」跳转到小米官方网站进行登录授权，登录完成后会自动回到 Home Assistant。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="E8akbe6GFokn1zxW0FmcECxGnAZ" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/ctgedu5b34tcqok76rmg.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>选择家庭与设备</h3><p>这一步是选择你要接入的家庭和设备。米家集成会自动获取你在米家 App 里的房间和设备配置，在下方勾选你想要导入设备的家庭，其它保持默认，点击下一步。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="KINwblYMKoWF5vxfn3McfBFBncV" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/ctgedudb34tcqu9uqfkg.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>设备添加成功</h3><p>完成上述操作后，米家集成会自动将设备按照设定的要求，将米家 App 中的设备全部添加到 Home Assistant 中，最后点击卡片右下角的「完成」按钮，结束添加操作。不过如果你的米家设备较多，那么就需要等待一定时间。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="Ymm3bkCS0oAxKSxFonycxmsWnTb" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/ctgedulb34tcqseftilg.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>后续如果你想要调整该账号的设定，可以到「设置 &gt; 设备与服务」的集成页面下找到 Xiaomi Home，点击它，在对应的小米账号右侧点击「配置」接口。</p><p>将米家设备添加到 Home Assistant 后，除了用 Home Assistant 控制米家设备外，你还可以：</p><ul><li>联动其它接入 Home Assistant 的设备，实现跨平台自动化；</li><li>借助 HASS Bridge 将它们添加到 Apple 家庭中使用；</li><li>通过 Home Assistant Matter Hub 将它们映射为 Matter 标准的设备，直接接入到 Google Home、亚马逊 Alexa、三星 SmartThings、vivo 智能家庭等支持 Matter 的智能家居平台使用，实现真正的「万物互联」。</li></ul><h2>与 Miot Auto 的对比</h2><p>作为老牌的米家接入 Home Assistant 集成，Miot Auto 一直是许多人的选择。经过多年无数个版本的迭代，Miot Auto 的稳定性和易用性已经赢得了无数用户的口碑。如今，对比官方下场的 Xiaomi Home 米家集成，Miot Auto 还是最佳选择吗？二者的差别在哪？</p><h3>机制差别</h3><p>Miot Auto 使用的是轮询机制，即 Miot Auto 会每隔几十秒与设备联系刷新一次状态。但这就会出现延迟的问题，例如当你在上一次刷新刚结束的第一秒打开了一个灯的开关，那么 Home Assistant 中通过 Miot Auto 接入的灯就需要在 9 秒之后才能将状态显示为「开」。</p><p>在 Miot Auto 以 token 方式集成时，允许用户设置轮询的时长，目前默认是 30 秒。而通过账号集成时，则需要更复杂的操作。一般情况下，对于开关、灯、环境传感器等设备，如果过于频繁刷新状态，可能会使设备负载过高，同时大大增加电池设备的耗电量。而对于人体传感器、门窗传感器、无线开关设备，它们的状态都需要触发瞬时的反应事件，如检测到人、门窗打开 / 关闭，或是无线开关被按下等。这些设备有部分可以获取最后一次事件的触发事件，轮询的默认时长为 15 秒；但对于无法获取这一数据的换设备，Miot Auto 可能就无能为力，即便手动设定为 1 秒轮询一次也有概率无法获取正确的状态。</p><p>因此，Miot Auto 的作者在 Q&amp;A 里也指出，上面这些设备通过 Miot Auto 集成后，不太适用于需要瞬时反馈的实时自动化，更适合作为「几分钟无人移动关灯」的自动化触发。</p><p>而官方的米家集成则不同。无论是云端还是本地，米家集成均采用 MQTT Broker 来实现设备状态的消息显示。</p><p>如果设备走的途径是云端，当设备属性发生改变或产生设备事件时，设备会向小米云发送上行消息，然后通过 MQTT Broker 向米家集成推送订阅的设备消息。如果你的米家 App 中有一款中枢网关，那么它就包含一个标准的 MQTT Broker，直接在本地就实现了完整的订阅发布机制。简单来说，Home Assistant 的米家集成在局域网内向小米中枢网关订阅了接入的设备消息，当设备属性发生改变或产生设备事件时，设备会主动向小米网关发布变动的消息，然后 MQTT Broker 会立刻向米家集成推送这一消息，显示在 Home Assistant 中。</p><p>官方的文档也毫不掩饰地「炫耀」了这一点：</p><blockquote><p>由于米家集成不需要向云端轮询以获取设备当前的属性值，因此米家集成能第一时间获知设备属性变化或事件发生。得益于消息订阅机制，米家集成只在配置完成时向云端查询一次所有的设备属性，对云端产生的访问压力很小。</p></blockquote><p>如果上面的说法比较难懂，那么我们还可以通过一个简单的模型来理解。</p><p>对于 Miot Auto 的轮询机制，相当于 Miot Auto 是个匆忙的管家，每隔一定时间（一般是 15 秒）都需要朝着设备们喊话：「你在吗？你的状态又发生变化吗？」。然后，设备们听到喊话后再回答「我在。我没发生变化 / 我发生变化了。」所以，如果在喊话的间隔期间设备发生了变化，如灯被打开、传感器过检测到有人 / 无人等事件，那么 Miot Auto 就没法及时获得这些数据了。</p><p>不过，这只影响设备的状态读取，不影响设备控制的速度。毕竟控制设备是 Miot Auto 直接找到对应的设备发布指令，就不存在轮询带来的反应延时问题了。</p><p>而米家集成的 MQTT Broker 机制更像是设备主动给管家汇报数据。就好比人体传感器平时没检测到人的时候，只需要定时给管家汇报「我在线」的消息，不用管家费时费力去喊话。当人体传感器发生状态变化时，它可以直接给管家发消息，报告当前自己的状态发生了改变，管家收到消息后就能立刻发布给 Home Assistant，因此我们体感上能感受到的就是状态的显示准确了很多，大大减少延时的问题。</p><h3>设备信息的丰富度</h3><p>就拿我现有的设备来说，官方米家集成的设备信息丰富度总体来与 Miot Auto 各有胜负。许多时候，官方米家集成比 Miot Auto 显示更多数据：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="Q1aGbithGoBmpMxN2J0cCjK8n4c" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/ctgedutb34tcp27pcvng.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="OCqVbqIe9oOgtYxyQXcc1X7Mnod" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/ctgedvdb34tcp27pcvo0.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="Koj0bjuMfoCOKVxX2evcntzJnze" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/ctgedvlb34tcqok76rn0.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="Bs6cbTfC3oAoilxSrwAcXbwkneb" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/ctgedvtb34tcqu9uqfl0.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>不过也有时候，Miot Auto 则更占优：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="CdT9bx8guopC7Vx3zFscfnLJnFG" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/ctgee05b34tcqu9uqflg.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>当然，也有近半数的设备基本是旗鼓相当。但值得注意的一点是，官方米家集成提供的设备信息更加标准和规范，不会像 Miot Auto 那样显示成英文的品牌或产品。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="LooHb9PzuogAZKxbM2DcPSXynAd" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/ctgee0lb34tcqu9uqfm0.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>一些不足</h3><p>在使用的过程中，我也发现了一些官方米家集成的不足。首先是设备种类上，Miot Auto 能支持的种类目前肯定比刚发布的米家集成要更多，例如上方的体重秤甚至都能接入 Home Assistant（虽然没啥用），而米家集成还需要后续迭代。</p><p>其次，米家集成要求本地控制需要一台小米中枢网关或内置中枢网关的设备，而 Miot Auto 则不需要。在登录小米账号接入米家设备时，Miot Auto 可以自动筛选账号下设备的型号，并定期将用户选择接入的设备中符合本地控制条件的设备自动采用本地连接。此外，Miot Auto 的 token 集成还可以对支持本地 miot 协议和适配 miio2miot 的设备进行本地控制。</p><p>而说到接入设备，官方集成也有些不足。Miot Auto 可以选择家庭下具体某个设备的接入，在添加时直接勾选即可，未被勾选的设备就不会添加到 Home Assistant 中。但官方米家集成目前却只能一股脑地将某个家庭下所有的设备接入，无论你是否需要。比如，我并不需要在 Home Assistant 里控制小爱音箱和 YeeLight 的设备，在 Miot 里我就可以将它们取消勾选选择不接入，而米家集成则会全部一个不少地给我接进来。</p><p>最后还有一个比较麻烦的问题。在我使用米家集成的时候，我发现当小米电视关机时，米家集成也会和米家 App 一样提示设备失联，需要启动电视后才能恢复。实际上，电视只是进入了睡眠状态，我也不可能 24 小时开着电视就为了能让它获取数据。而 Miot 则不会出现这种问题，无论开关机均能够正常显示电视状态和控制项目。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="KZRPbAk1wohPJFx9ZsKcc4Ibn0e" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/ctgee0tb34tcqseftim0.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>好在，其中的绝大部分问题都能靠软件更新来解决，就看小米有没有这个心思了。</p><h2>与 Xiaomi Gateway 3 对比</h2><p>说到小米接入 Home Assistant，还有一个不能不提的集成便是 Xiaomi Gateway 3。</p><p>和官方的米家集成类似，Xiaomi Gateway 3 也采用 MQTT Broker 来作为设备的状态订阅，因此反应速度同样非常快，甚至不输官方集成。而且，借助 Xiaomi Gateway 3，还可以让小米的网关接入第三方设备，不可谓不强大。</p><p>然而，它的致命伤却也非常明显：接入条件较为苛刻且需要极为复杂的操作。首先，Xiaomi Gateway 3 仅支持部分设备在特定固件版本下接入，任何一条不符合均无法实现。其次，要接入 Xiaomi Gateway 3 的设备都需要获取 token（或 Key） 和开启 Telnet，甚至还可能需要拆机和额外的硬件，极大地增加了操作难度。</p><p>因此，即便 Xiaomi Gateway 3 集成具有无与伦比的反应速度，却让许多人望而却步，毕竟它的上手门槛相比前者简直高的可怕，我们或许也不会如此刻意追求那极致的零点几秒反应速度。这样看来，与 Xiaomi Gateway 3 相比，官方米家集成具备了不小的优势：安装，登录，使用，三步就能搞定。</p><h2>总结：或许是迎接开放时代的前奏？</h2><p>在之前的 Matter 标准介绍文章里，我曾提到过小米对 Matter 协议的「不屑」。但其实何止 Matter，小米很长一段时间都是「自己玩自己的」，毕竟它作为全世界最大、最活跃、用户最多的智能家居平台，它有这个实力。但这也带来了一个问题：生态壁垒的隔阂，受伤的总会是用户。</p><p>在过去，我们要解决这些问题都只能靠第三方或开源社区的支持，而且前提是官方能放出对应的 API 接口。小米如果想要修筑自己的护城河，大可以关闭这些 API 成为一套闭源平台，让所有用户都留在米家。但如今看来，小米并没有这么做，而是选择拥抱全球最大的开源智能家居平台 Home Assistant，允许米家设备走进更多生态。相比于第三方开发者，官方推出的插件意味着对平台的认可，而且也普遍比第三方开发者都拥有更强大的软件迭代及维护能力，让全世界的智能家居用户都受益。</p><p>其实，当我得知小米官方发布了米家的 Home Assistant 集成时，我甚至有些不敢相信。但点开之后看见那个熟悉的橙黄色图标，它真实地出现在我的眼前，让我不禁在内心感叹了一句「时代真的变了」。或许，那个智能家居的开放时代，已经不那么遥远了。</p><p>官方的 Home Assistant 集成已经到来，Matter 还会远吗？我不好说，但我愿意相信这些美好的事情即将会发生。</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 关注&nbsp;<a href="https://www.xiaohongshu.com/user/profile/63f5d65d000000001001d8d4" target="_blank">少数派小红书</a>，感受精彩数字生活 🍃</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/94914</id>
            <title>奖项与争议之外，值得关注的 TGA 新作资讯汇总</title>
            <link>https://sspai.com/post/94914</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/94914</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 17 Dec 2024 03:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Matrix, TGA, 独立游戏, 游戏预告  
<br><br>  
总结: Matrix 是少数派的写作社区，主张分享真实的产品体验和实用价值的经验。2024 年度 The Game Awards（TGA）上，除了主活动外，还有多个支持独立游戏的发布活动。笔者对这些活动中的作品表示期待，认为它们的惊喜程度超过主活动。文中提到的几款游戏包括 Blippo+、Incolatus: Don’t Stop Girlypop!、PBJ - The Musical 等，展示了独立游戏的多样性和创新性。TGA 主活动也发布了多部备受期待的新作，如《巫师 4》和《大神》续作。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p style="margin-left: 0px;"><strong>Matrix 首页推荐</strong>&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;"><a href="https://sspai.com/matrix">Matrix</a>&nbsp;是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。&nbsp;<br />文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。</p><hr /><p style="margin-left: 0px;">媒体人 Geoff Keighley 主理的 2024 年度 The Game Awards（以下简称 TGA）周五落幕，笔者对其中商业化的颁奖部分没太多兴致（去年也<a href="https://sspai.com/post/84976" target="_blank">曾撰文分享过</a>对该奖的个人感想），但对有趣的作品可能赶在这个窗口亮相，心里总还是有几分期待。</p><p style="margin-left: 0px;">今年除了 TGA 主活动以外，还有三个 TGA 参与支持的「联名」发布活动：开发者亲自解说、主要为独立游戏提供曝光的 <a href="https://www.youtube.com/watch?v=7DszPyueOL4">Day of the Devs - The Game Awards Edition</a>，倡导「<a href="https://wholesomegames.com/">Wholesome Game</a>」理念的 <a href="https://www.youtube.com/watch?v=LKIt8AAnqKI">Wholesome Snack: The Game Awards Edition</a>，以及围绕女性主导作品的 <a href="https://www.youtube.com/watch?v=xZ7lkCOeCoE">Women-Led Games x TGA 2024</a>。</p><p style="margin-left: 0px;">在看完发布活动全程后，以下是笔者从中梳理出的一些个人非常期待的作品，供大家参考、跟进。</p><h2>Day of the Devs、Wholesome Snack、Women-Led Games</h2><p style="margin-left: 0px;">由于部分要提的作品在上述三个活动中多次出现，所以本文就合成一个章节来整理了。就个人偏好而言，这三个活动给我的惊喜要比 TGA 主活动更多（而且经常如此）。需要注意的是，以下只放出了游戏最新的宣传片，而有些作品的宣传片前后还有开发者的亲口介绍，欲获取最完整的信息，还请观看发布活动全程。</p><h3>Blippo+</h3> <p style="margin-left: 0px;">令人惊喜的一则消息，来自被 Rock Paper Shotgun 称赞为「从未让人失望」的发行商 Panic，开发商写着与游戏名一样的 Blippo+，结合不明所以、令人毛骨悚然的宣传片，煞有介事的<a href="https://store.steampowered.com/app/3323850/Blippo/">游戏简介</a>和<a href="https://blippo.plus/">官网</a>，笔者不得不怀疑，本作可能想提供富有沉浸感的跨媒体体验，目前这个游戏没透露太多东西（或者它的形式会有多「像」游戏），这只是我下意识的直觉。</p><p style="margin-left: 0px;">值得一提的是，本作 Steam 页面的「成人内容描述」非常耐人寻味：该游戏的特色是，对死亡的哲学讨论，以及对惊悚情境的描述（而非复现）。</p><h3>Incolatus: Don’t Stop Girlypop!</h3> <p style="margin-left: 0px;">满眼喧哗、靓丽的 FPS 作品，来自澳大利亚独立工作室 Funny Fintan Softworks，开发者既在直播活动中介绍了游戏，也无缝地出现在游戏内、打电话给玩家提供信息。</p><p style="margin-left: 0px;">游戏标题中的「Girlypop」，被广泛认为是一种指向千禧年的风格代名词，狭义可指视听风格，广义则可引申至对应的生活态度等，近两年在社交平台上<a href="https://knowyourmeme.com/memes/girly-pop-girlypop#fn1">颇有热度</a>。</p><p style="margin-left: 0px;">自然而然的，本作的「Girlypop」风格化处理令人印象相当深刻，玩法底子是快节奏 FPS，按照官方的介绍，动得越快、伤害越高、回复越多，所以不要停下来。与此同时，本作装点了快要溢出屏幕的 Y2K 少女美学元素，以极致的「刻板印象」冲击玩家的感官，挑战 FPS 的刻板印象，让我好生喜欢。</p><h3>PBJ - The Musical</h3> <p style="margin-left: 0px;">来自德国独立工作室 Kamibox，从公开信息来看，独立开发者 Philipp Stollenmayer 是工作室唯一的员工。这位开发者的经历很有趣，他最早学习传播设计、后转至信息设计，Kamibox 本来是作为一家纸艺工作室被创立的（「Kami」源自日语里「紙/かみ」）；随着 Stollenmayer 掌握了编程能力，工作室开始产出游戏作品，这也是 <a href="https://www.kamibox.de/ios">Kamibox</a> 大多数游戏作品都包含纸模、剪贴画、物理解谜等元素的原因。</p><p style="margin-left: 0px;">很显然，《PBJ - The Musical》是又一部典型的 Kamibox 出品。Stollenmayer 在 Days of the Devs 中一亮相便问到：「如果莎士比亚活到今天，他会写些什么？」他认为答案是很确定的：莎士比亚会从一个叛逆的草莓、一个失望的花生的视角，创作一部音乐剧，讲述花生酱果冻三明治（<strong>P</strong>eanut <strong>B</strong>utter <strong>J</strong>elly sandwich）的诞生史。在预告片中可以看到，玩家需要拨动屏幕上可活动的部分，通过类似于「三维弹球」的交互，把主角（可能是一颗花生、一块三明治）拨弄到新位置，推进流程。</p><p style="margin-left: 0px;">本作的「手工锤锻」感极强，主要画面元素几乎都是从复古杂志上剪下来、扫描进游戏的，音乐部分则请到《英国达人秀》半决赛选手 Lorraine Bowen 创作、献唱，配合儿童合唱团伴唱（开发者特意强调是真人），一起形成了本作趣味、怪诞、令人难忘的基调。</p><h3>Faraway</h3> <p style="margin-left: 0px;">预计 2025 年正式发售，来自独立开发者 Steph Thirion 的一款动作解谜游戏。</p><p style="margin-left: 0px;">玩家将操作一颗不间断飞向深空的流星，控制只能用一个按键：飞过某星球时按键，被其引力捕获、实现转向。途中，玩家会不断遭遇解谜关卡：玩家需要把指定区域的星星连线成为星座，流星的飞行轨迹仿佛有实体的「线」、等着被连的星星仿佛俯视角下的「桩」，玩家得把「线」绷到尽可能多或者特定的「桩」上，同时不能撞到已经绷好的「线」。</p><p style="margin-left: 0px;">开发者把《Faraway》定位成一部可以一直重复享受乐趣的游戏──就像《俄罗斯方块》（Tetris）一样，玩家游弋的整片星空都由程序生成，供玩家无限次挑战；开发者还设计了 16 个固定的解谜关卡，帮助玩家打开思路，更好地适应本作独特的机制。</p><p style="margin-left: 0px;">我本以为这是一部全新的作品，没想到稍加搜索发现，《Faraway》竟然已经诞生了超过十年。本作是 IGF 2011 的最佳移动游戏决赛入围着，并在最佳游戏设计单元获得了荣誉提名，在 <a href="https://www.gamedeveloper.com/design/road-to-the-igf-steph-thirion-s-i-faraway-i-">Game Developer</a> 当年的入围作品巡礼采访中（这一巡礼传统延续至今），Thirion 称 2010 年就已经拿出了游戏的 Demo 版本，感兴趣的读者可以先读一读当年 Thirion 是如何解读开发幕后的。</p><h3>LOK Digital</h3> <p style="margin-left: 0px;">2020 年，高产且多栖的斯洛文尼亚艺术家 Blaž Urban Gracar 推出了一本名为《LOK》的解谜书，书中构想了一个神奇、令人费解的黑白世界，在看着像填字游戏的关卡中，玩家需要找到关键字「LOK」涂黑，然后就能获得「墨水」涂黑其他空白方格，这个逐渐把关卡涂满的过程，象征着《LOK》世界中的幻想生物拓展疆域的过程；除了抽象的「涂格子」玩法，Gracar 还绘制了漂亮的插画、用文字铺陈世界观，带领读者真正沉浸到《LOK》丰满的世界观中。</p><p style="margin-left: 0px;">这次宣布的《LOK Digital》是实体游戏的电子版，还是同样的内容风味，但画面上的奇幻生物都动了起来，且交互、重复游玩的体验等都显著提升（实体版中，作者建议读者在书页上蒙一层透明塑料片，以便再玩）。</p><p style="margin-left: 0px;">如果你还想更深入了解《LOK》独特的设计，可以访问 Gracar <a href="https://www.blazgracar.com/lok">专门为本作建立的网页</a>，你可以在其中找到游戏简介、实体书购买链接、免费的 PDF 下载链接、各种游戏流程视频、设计过程记录等。</p><h3>Crescent County</h3> <p style="margin-left: 0px;">来自独立工作室 Eletric Saint，根据开发者的解读，你可以把这部作品看作是宫崎骏动画《魔女宅急便》（魔女の宅急便）的<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Solarpunk">太阳朋克</a>（Solarpunk）版本，玩家将扮演社区里的一名送货员，骑着摩托穿行在城镇之间，完成日常委托、探索岛屿生态、与其他人建立羁绊。总的来说，《Crescent County》看起来像是一款悠闲的送货、生活模拟器，并致力于在你跨上摩托车时，给你《命运》（Destiny）里的那种风驰电掣感。</p><h3>Blue Prince</h3> <p style="margin-left: 0px;">预计 2025 年发售，来自独立工作室 Dogubomb，这里的开发者们多年来为好莱坞贡献了大量视效片段，《Blue Prince》是他们第一次为自己制作游戏。</p><p style="margin-left: 0px;">本作拥有一个类型融合的玩法设计，玩家有一个总体的目标──找到霍利山庄中隐藏的 46 号房，为此需要进入一连串房间、找寻机关或线索。游戏会给玩家一张空白的山庄蓝图，白天在蓝图上做一些房间规划，入夜后山庄按图生成房间、供玩家探索到天亮，第二天的房间会重新生成，产生了一种形式新颖的 Roguelike 解谜。</p><h3>奇萌宇宙 / Curiosmos</h3> <p style="margin-left: 0px;">来自独立游戏开发团体 <a href="https://curiosmos.space/team.html">Céline &amp; The Silly Stars</a> 的作品，一款站在上帝视角的模拟经营作品，玩家先把小行星聚在一起、搓出行星，随后就能缩放到行星表面，创造、哺育动植物。从预告来看，整个游戏保持了轻松、休闲、可爱的氛围，玩家可以从星球的诞生一直看到整个星系的运行，这一设定让我怀念起玩《孢子》（SPORE）的日子。</p><h2>TGA 主活动</h2><p style="margin-left: 0px;">TGA 主活动上发布的重磅新作很多，相信很多 IP、作品的新情报已经第一时间输送到了粉丝处，笔者在此只点出我个人最期待的几部。</p><h3>巫师 4 / The Witcher IV</h3> <p style="margin-left: 0px;">我很期待在今年能的 TGA 上看到《巫师 4》的电影化预告，但我确实没料到它一下抖出这么多内容、而且第一个登场。</p><p style="margin-left: 0px;">这部预告向我们展示了一个几乎完整的《巫师》风格事件：新主角、猎魔人希里（Ciri）似乎接下了一则除魔委托（或者只是路过管闲事），她干预了乡民们迷信的献祭仪式，跟随作为「祭品」的少女摸到怪物巢穴，释放了少女、有惊无险地战胜魔物（战斗水平确实还比她爹嫩了点），回到城镇上却发现少女仍然没逃过死亡的命运，血淋淋地躺在父亲的怀里，原因竟是一群人惧怕「献祭失败」带来灾祸。</p><p style="margin-left: 0px;">CD Projekt RED 在《巫师 4》中换用了 Epic Games 的虚幻引擎 5，而这部片子第一次为我们揭示，我们对虚幻引擎加持下的《巫师》可以抱何种想象。根据 CDPR <a href="https://press.cdprojektred.com/en/news/1702/the-witcher-iv-revealed-at-the-game-awards">发布的新闻稿</a>，该预告由定制版本的虚幻引擎 5 预渲染，使用了未公开的英伟达 RTX 显卡，但这代表了开发者们希望《巫师 4》发售时呈现的视觉效果、整体氛围。祝 CDPR 开发顺利。</p><h3>Project: Robot</h3> <p style="margin-left: 0px;">说来真的很巧，就在最近的一个多月，我还跟朋友聊起上田文人。当时我提到樱井政博的「史诗级恶作剧」：他的 Youtube 视频系列「<a href="https://www.youtube.com/@sora_sakurai_jp/videos">桜井政博のゲーム作るには</a>」（樱井政博的游戏制作）的最后揭秘，其实所有视频都在两年半以前全部录制完毕，根本不是我们想象的边录边传（可能这就是波纹驻颜术吧），而他当时也已经开始做新的游戏了。接下来我就想到了上田文人，说也许像他们这样的设计师就是一直都在做设计，直到有新的作品想公布。</p><p style="margin-left: 0px;">经不住念叨，上田文人领衔 genDESIGN，在 TGA 2024 现场公布了代号「Project: Robot」的作品预告，展示了一名角色攀登巨大机器人，眺望从地平线袭来的、不详的洪流──最后发现是海啸般的残骸，并在洪流抵达的倒计时结束前，乘某种逃生仓离开，单调、空洞、诡异、陌生的氛围，颇具悬疑感和吸引力。</p><p style="margin-left: 0px;">本作目前透露的信息非常少，预告片开头闪过了 Epic 负责发行的消息，单看片子内容，倒是很难识别有没有用虚幻引擎，不过笔者倒也不着急，参考 <a href="https://www.thegamer.com/project-robot-reveal-trailer-fumito-ueda-gendesign/">TheGamer</a> 编辑的想法，对于上田文人的游戏，知道得少绝对不是坏事。</p><h3>鬼武者 Way of the Sword</h3> <p style="margin-left: 0px;">看到「鬼之笼手」吸取魂魄的镜头，我还下意识地认为是《祇：女神之路》（Kunitsu-gami: Path of the Goddess）的新内容，而随后的战斗演示、「鬼武者」Logo 彻底把惊讶变成了兴奋，再上一部正作的十年后，我们终于能盼来新的《鬼武者》冒险了。</p><p style="margin-left: 0px;">比起活动尾声放出的《大神》续作预告，本作不仅给了个 2026 年的发售窗口，还放出了战斗实机，看起来有望比《大神》更早上市，希望我们能看到一部与时代接轨、为系列带来新意的《鬼武者》。</p><h3>大神 / Okami（未命名续作）</h3> <p style="margin-left: 0px;">Capcom 在本场活动中送出的第二个怀旧大礼，《大神》系列将推出全新续作，初代的总监神谷英树将携新公司 Clovers Inc. 继续参与新作，也算让关心续作能否延续《大神》神韵的玩家放心许多。</p><p style="margin-left: 0px;">2006 年的《大神》不仅巧妙化用了日本传统神话符号，捧出了优美的水墨美术风格，动作机制更是天马行空，在游戏中把「神笔马良」的机制实现了出来，趣味盎然。这部《大神》续作的预告比《鬼武者》要更早期，但惊鸿一瞥的水墨渲染风格已让人心向往之，希望正式游戏能复现预告勾勒的愿景。</p><h3>星际：异端先知 / Intergalactic: The Heretic Prophet</h3> <p style="margin-left: 0px;">顽皮狗工作室自 2020 年开始制作的全新 IP 作品，工作室负责人 Neil Druckmann <a href="https://www.naughtydog.com/blog/intergalactic_the_heretic_prophet_announcement">在新闻稿中称</a>这将是团队「迄今为止最疯狂、最具创意的故事」，目前已知的故事内容是：玩家将扮演被困的赏金猎人 Jordan A. Mun，Jordan 所处的星球与外部宇宙隔绝，通讯早已中断在几百年前，她必须使出浑身解数，成为几百年来第一个脱离轨道的人。</p><h3>Project Century</h3> <p style="margin-left: 0px;">如龙工作室新作，游戏舞台被设定在大正时代（1915 年），其他信息仍待开发者们进一步公开。</p><h3>天外世界 2 / The Outer Worlds 2</h3> <p style="margin-left: 0px;">《天外世界 2》第一个含有实机画面的预告，同时公布将于 2025 年发售，加上此前推迟的 2025 年的《宣誓》（Avowed），看来明年会是黑曜石娱乐相当忙碌、充实的一年。</p><p style="margin-left: 0px;">《天外世界》一直是黑曜石释放黑色幽默的出口，初代里面有很多不着调的内容，就好像开发者们把不能使在《辐射》（Fallout）上的邪劲都用在了这里，二代更是在预告片阶段就放出各种滑稽戏法：前一部预告主打搞笑的 Meta 旁白，最新的预告中，开发团队则「自负」地宣称非常会做「二代」，并保证解决前作武器、服饰、技能等花样不够多的问题。</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 关注&nbsp;<a href="https://www.xiaohongshu.com/user/profile/63f5d65d000000001001d8d4" target="_blank">少数派小红书</a>，感受精彩数字生活 🍃</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/94913</id>
            <title>派早报：vivo 发布 Y300 手机，荣耀发布 GT 系列等新品等</title>
            <link>https://sspai.com/post/94913</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/94913</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 17 Dec 2024 00:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 荣耀GT, vivo Y300, 诺基亚105/110, 微信打击违规行为  
<br><br>  
总结: 文章介绍了几款新发布的电子产品，包括荣耀GT手机和荣耀平板V9，强调了其强大的硬件配置和创新技术。vivo Y300手机也被提及，具备高容量电池和音质认证。HMD推出的诺基亚105/110功能机则更新了接口设计以符合欧盟要求。此外，微信宣布将加强对利用AI仿冒知名人士进行营销的打击力度，以维护平台生态。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>你可能错过的新鲜事</h2><h3>荣耀发布荣耀 GT 等新品</h3><p>12 月 16 日，荣耀发布荣耀 GT 手机。荣耀 GT 采用骁龙 8 Gen 3 移动平台，首发荣耀幻影引擎，包括 AI 渲显分离技术、AI 贴膜检测技术与 AI 功耗自适应技术，配备 6.7 英寸 FHD+ AI 绿洲护眼电竞屏，支持 360 度晕动舒缓显示功能，支持 AI 离焦护眼技术等。荣耀 GT 搭载青海湖电池电竞版，容量 5300mAh，支持 100W 超级快充。影像方面，荣耀 GT 引入荣耀 AI 驭光引擎；音质方面配备了荣耀音浪双扬声器与 HONOR Sound 立体声算法。荣耀 GT 售价 2199 元（12GB+256GB）起，有冰晶白、幻影黑、极光绿三色。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="XP5CbB5Dho25cjxCY7WcTgd0nUr" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/ctg5p7tb34tcqok76qq0.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>发布会还发布了荣耀平板 V9。荣耀平板 V9 搭载 11.5 英寸 144Hz 荣耀柔光绿洲护眼屏，配备 10100mAh 电池，采用天玑 8350 至尊版处理器，重量 475g，机身厚度 6.1mm。荣耀平板 V9 有玉龙雪、庐烟紫、苍山灰三色，首发售价 1999 元（8GB+128GB）起，12 月 24 日正式开售。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="PsaYbppdmo1DdZxLQeHcVFYFnjg" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/ctg5p85b34tcp27pcv4g.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>vivo 发布 Y300 手机</h3><p>12 月 16 日，vivo 发布 Y300 手机。Y300 搭载天玑 6300 处理器，配备 6500mAh 蓝海电池，6.77 英寸 120Hz OLED 屏，采用 3840Hz PWM 调光，并通过了 SGS 低蓝光认证。vivo Y300 搭载了 vivo 最响的扬声器与三向扬声系统，机身顶部、底部、背部都可发出声音，声压级可达 91.7dB，Y300 配备 SOS 蜂鸣警报功能，警报声最远可传至 260 米，并获得了 Hi-Res Audio 与 Hi-Res Audio Wireless 金标认证。Y300 有青松、瑞雪白、星钻黑三种配色，售价 1399 元（8GB+128GB）至 1999 元（12GB+512GB）。<a href="https://www.vivo.com.cn/vivo/param/y300">来源</a></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="CXLUbwlyYo24A4xhWiXcpejJn4b" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/ctg5p8db34tcqsefti10.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>HMD 推出 2025 款诺基亚 105/110 功能机</h3><p>HMD 于 12 月 15 日在欧洲推出了 2025 款诺基亚 105/110 功能机（Nokia 105/110 4G 2nd Edition），2025 款机型主要将 Micro USB 接口换成了 USB-C 接口以响应欧盟要求，调整了摄像头模组设计，取消了 2024 款类似 Lumia 830 的奥利奥风格设计，调整回 2023 年版本规格，同时机背铭文修改为「HMD —— 诺基亚手机制造商」字样。配置上均采用 1.77 英寸 120 x 160 分辨率 TFT 面板、紫光展锐 T107 处理器，采用双 4G、电池容量为 1450 毫安时、系统为 S30+。<a href="https://nokiamob.net/2024/12/14/hmd-global-updates-european-nokia-105-4g-and-nokia-110-4g/">来源</a></p><h3>微信将持续对「利用 AI 仿冒知名人士进行营销宣传」等违规行为增加打击力度</h3><p>微信珊瑚安全官方公众号于 12 月 15 日发布《关于打击利用 AI 仿冒知名人士进行营销宣传的公告》，称从速从严打击了一批利用 AI 仿冒知名人士进行不当营销、恶意博取流量的违规行为，并针对相关情况开展专项治理。截至目前，微信官方已累计处置内容 532 条、关闭账号 209 个。微信官方表示，后续将持续对「利用 AI 仿冒知名人士进行营销宣传」等违规行为增加打击力度，进一步提升技术治理能力和水平，维护良好生态；同时也倡导用户自觉遵守法律法规与平台规则。<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/jyDTifUXRYLTZ9I-fqkXOQ">来源</a></p><h3>小米推出 Home Assistant 米家集成组件</h3><p>12 月 16 日，小米在 GitHub 发布 Home Assistant 米家集成组件 0.1.0 版本，用户可以使用该组件在 Home Assistant 中使用小米 IoT 智能设备。米家集成要求 Home Assistant 版本 Core ≥ 2024.11.0，Operating System ≥ 13.0，组件及其使用的云端接口由小米官方提供，需要小米账号 OAuth 2.0 登录。<a href="https://github.com/XiaoMi/ha_xiaomi_home/tree/main">来源</a></p><h3>铁路 12306 公布购票日历</h3><p>铁路 12306 于 12 月 15 日公布了最新的购票日历：12 月 16 日可买 12 月 30 日车票、12 月 18 日可买 1 月 1 日车票。另外 2025 年春运将于 1 月 14 日开始，按照目前火车票提前 15 天开始发售的规则，2024 年 12 月 31 日将开售春运第一天火车票，铁路 12306 平台正在进行春运前的系统优化，将正式发布若干新功能和升级功能。铁路 12306 此前多次强调，从未授权任何第三方平台发售火车票和办理火车票相关业务。通过第三方平台购票，不仅会遭遇附加费、捆绑销售服务等「陷阱」，还存在个人隐私信息泄露风险、资金安全风险，直接损害广大旅客的出行权益。<a href="https://www.ithome.com/0/817/806.htm">来源</a></p><h3>Telegram 公布审核成果</h3><p>即时通讯软件 Telegram 近期在官网上线了「审核」页面，用于公开审核团队作出的成果。据创始人 Pavel Durov 的<a href="https://t.me/durov/383">频道</a>，审核团队每月都会移除约 100 万个频道与群组，以及超一千万名违反规则的用户。在八月 Durov 在法国被捕后，Telegram 于九月开始了对有害内容（诈骗、恐怖主义等）的新一轮打击，在 AI 审核工具的帮助下，Telegram 每日处理量出现了明显提高。<a href="https://techcrunch.com/2024/12/13/ai-helps-telegram-remove-15-million-suspect-groups-and-channels-in-2024/">来源</a></p><h3>我国《职业病分类和目录》更新</h3><p>12 月 11 日，国家卫生健康委等机关发布了《关于印发〈职业病分类和目录〉的通知》。通知表示，《职业病分类和目录》已调整，新增了腕管综合征（限于长时间腕部重复作业或用力作业的制造业工人）与创伤后应激障碍（限于参与突发事件处置的人民警察、医疗卫生人员、消防救援等应急救援人员）两项。调整后的目录于 2025 年 8 月 1 日起实施。<a href="https://www.gov.cn/zhengce/zhengceku/202412/content_6992843.htm">来源</a></p><h2>看看就行的小道消息</h2><ul><li>科技媒体 Android Authority 于 12 月 15 日发布博文，表示据 Google 内部人士透露，谷歌 Pixel 10 系列将放弃高通和三星调制解调器（modem），转而采用联发科方案。据称 Google 最终选择的是联发科尚未发布 T900 调制解调器，其上代调制解调器 T800 发布于 2022 年 11 月，可提供最高 7.9Gbps 的下载速度和 4.2Gbps 的上传速度。<a href="https://www.androidauthority.com/exclusive-mediatek-modem-pixel-10-3507964/">来源</a></li><li>据爆料人 Alvin，2025 年首场 Samsung Unpacked 活动将于太平洋时间 1 月 22 日上午 10 点于加州圣何塞举办。活动上可能发布 Galaxy S25、Galaxy S25+、Galaxy S25 Ultra 与代号为 Project Moohan 的 XR 头戴设备的预告。<a href="https://x.com/sondesix/status/1867795305829478712">来源</a></li></ul><h2>少数派的近期动态</h2><ul><li>2024 已至尾声，来分享你的 2024 年度音乐回顾吧。<a href="https://sspai.com/bullet/1733301470"><strong>和大家一起聊聊</strong></a></li><li>一加 13 共创手机壳「碳脉」配色正式上线，黑白双配色现已同步上架，欢迎选购。<a href="https://sspai.com/post/93871"><strong>进一步了解</strong></a></li><li>BANG!CASE 现已上架蔚来惊喜商城 NIO Life ，众筹时间内购买可获赠少数派会员实体单月月卡。<a href="https://sspai.com/s/04ml">进一步了解</a></li><li>在过去三年中，我们每年都会举行一次「Apple 年度评分」活动。今年我们还决定问卷开放给所有少数派用户填写，以便获取更广泛的观点，入选用户还会获得奖励。<a href="https://sspai.com/bullet/1733209061"><strong>参与讨论</strong></a></li></ul><h2>你可能错过的文章</h2><ul><li><a href="https://sspai.com/post/94242">从设计师视角，聊聊我眼中的 Apple Watch</a></li><li><a href="https://sspai.com/post/94704">你住的城市下不下雪？用这份「雪天片单」感受浪漫季节</a></li><li><a href="https://sspai.com/post/94903">派评 | 近期值得关注的 App</a></li></ul><p>&gt; 下载 <a href="https://sspai.com/page/client">少数派 2.0 客户端</a>、关注 <a href="https://sspai.com/s/J71e">少数派公众号</a>，解锁全新阅读体验 📰</p><p>&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>