<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>少数派 -- 首页</title>
        <link>https://sspai.com</link>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/84545</id>
            <title>轻便长焦我都要，聊聊「演唱会神机」的个人体验与选购建议</title>
            <link>https://sspai.com/post/84545</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/84545</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 07 Feb 2024 09:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 演唱会, 长焦视频机, 三星 S23 Ultra, 佳能 sh740hs, 索尼黑卡 7
<br>
<br>
总结: 2023年演唱会市场复苏，长焦视频机成为热门选择。三星S23 Ultra是代表性的长焦手机，具有专业功能和防抖效果，但在8K画质下切换焦段不便。佳能sh740hs是小巧的卡片机，拥有40倍光变和较远的拍摄距离，但画质一般。索尼黑卡7是一英寸无损光学焦段的理财产品，画质最好。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p style="text-align: justify;">编注：视频首发于 2023 年 10 月 13 日，本文为视频的文字版本。文中部分内容可能与当下有所差异，请以官方发布的最新消息为准。</p><hr /><p style="text-align: justify;">刚过去的 2023 年可以说是演唱会之年。我在社交平台上，不是刷到大家在晒演唱会现场，就是在晒抢演唱会的门票、分享抢票页面。经过了几年的沉寂，2023 的演出市场正在迎来一种「报复性」复苏。</p><p>随着演唱会市场的报复性复苏，3C 圈里一个数码品类也悄然「翻红」—— 那就是小巧的长焦视频机。</p><p>不仅如此，我的后台私信也经常会收到大家关于拍演唱会机器选择的问题。于是，我选了三台具有代表性的、主打长焦拍摄的机器，分别是长焦手机（以三星 S23 Ultra 为例）、一英寸视频卡片机王者索尼黑卡 7，以及小底卡片机演唱会望远镜佳能 sh740hs，来为它们做一个综合的比较，分享一些选购建议和深度使用感受。</p><p>如果你恰好有拍摄长焦视频的需求，希望这篇文章可以帮到你。</p><h2>长焦手机的代表：三星 S23 Ultra</h2><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/21/0ff0dd9fe7704129b329ee95c01868e2.JPG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>之所以选择三星 S23 Ultra，主要是因为它在长焦拍摄上具有一定代表性。特别是在社交媒体上，甚至还有人带了一大袋 S23 Ultra 在演唱会门口提供租赁。当然，现在许多手机的长焦表现也不俗，你可以根据自己的喜好选择你心目中的长焦手机王者。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 417px;"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/07/d1e284ab604c1f18827fdfcc3b873db4.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>先来简单过一下参数的部分，4 颗摄像头分别是超广角、主摄、 3 倍长焦和 10 倍长焦。两枚长焦镜头都采用了 1/3.52 英寸的传感器，其中 3 倍长焦镜头的光圈是 f/2.4，10 倍长焦镜头的光圈则是 f/4.9。</p><p>三星在主摄部分的采用了新阱容技术，没有让像素横向发展而是纵向发展，因此镜头模组整体非常小巧和谐，这也让手机整体的握持手感非常舒适。</p><p>接下来，聊聊视频部分的深度体验和实测感受。</p><p>先说很实用的部分，三星在视频的操作部分有很多专业功能，我觉得在手机领域里算是独一份。</p><p>比如视频的专业模式，可以像照片专业模式一样，自己调整快门和曝光，可以选择对焦，而且多了一个麦克风指向选择，因为演唱会上大多是环绕声，这个时候选择将麦克风后置，尽可能收到更多的声音。在实际体验中，不同的设置确实能给人带来不一样的声音指向体验。</p><p>三星 S23 Ultra 在长焦防抖方面做得也不错，即便是 10 倍长焦手持下，也可以轻松追到运动的物体。</p><p>但是，在使用过程中存在一些欠佳的操作体验，我觉得最明显的问题是<strong>在 8K 画质下没办法边拍边切焦段</strong>，如果你选择了 3 倍拍摄，想切换到 10 倍就需要退出录制，然后再选 10 倍，非常影响拍摄体验。除了 8K 录制锁定主摄外，其他的分辨率只有在使用 30 帧录像才可以在录制中切换焦段，60 帧则不行。</p><p>接着就是，注意不同画质下的一些限制条件，建议录制视频的时候最高选择 UHD 画质即可，因为这个模式下，才能方便调用所有原生焦段，8K 30 帧的情况下只有 1x/2x/4x/6x 这几个焦段选择，因为 8K 的像素已经到 3300 万了所以画质都为主摄数码裁切这个是没有办法调用超长焦和长焦的，以及，只要开启超级防抖 - 最高画质只能到 QHD60 也就是 2K 且只有 0.6/1 可选，并且这个时候双手是无法放大屏幕的。</p><h2>演唱会的长红卡片机：<strong>佳能 sh740hs</strong></h2><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/21/3830762435f07789d9a4bdeca62cb858.JPG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>它应该也算是这几年翻红的卡片机之一了，在这么小巧的机身上塞进了 40 倍光变，在追星、拍演唱会这些场合下又低调又好用。</p><p>这台机器用到的是一块 1/2.3 英寸的一块 CMOS, 发布时间是 2018 年也是一台 5 年前的机器了，它的变焦范围等效下来就是 24-960mm，广角端最大光圈 f/3.3，长焦端只有 f/6.9 了，这台机器我自己的总结就是，不要对它有任何画质期待，主打一个「拍到就行」。</p><p>它的优势就是望得最远，40 倍光学变焦感觉不够的话，还有 40 倍的数码变焦可以备用。但是大多数情况下 40 倍的光学变焦就绰绰有余了，再往上的数码裁切画质简直没眼看。</p><p>对焦方面，整体来说 1080P 一般光线下没有太大问题。但在光线不足的情况下，对焦会显得有些吃力，在 4K 的情况下，对焦就真的太恐怖了，它就跟瞎了一样找不到焦点。而且它的 4K 是经过裁切的，视野会有所变窄，我更建议用 1080P 比较稳妥，</p><p>虽然相机有内置防抖，但是我觉得只有在 2、3 倍以内比较安全，超过 2、3 倍后就会很抖，如果一直要 40 倍拍摄，我还是建议搞个小支架。</p><h2>理财产品：索尼黑卡 7</h2><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/11/21/fcdea13b69aaf405fa5df28653ba67b8.JPG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>黑卡是我的老朋友了，我聊过 5 聊过 6，具体的各种功能表现细节我就不再过多赘述了。</p><p>它的优势在于一英寸 24-200mm 的无损光学焦段，画质上肯定是最好的，黑卡 7 在前代的基础上又加强了对焦。</p><p>如果觉得 200mm 不太够，它也支持清晰影像缩放和数字变焦。这里我比较建议你选择清晰影像缩放，整体的画质相比数字变焦好一点，焦段不够用的时候可以帮你临时补充两倍焦段。</p><h2>画质对比</h2><p>接下来，我们来看一下它们在一些场景下的画质对比。</p><p>这些画面仅供大家作为一个参考，另外要提示的是三台机器在倍数放大的视野上会略有不同，且佳能 4K 还要再进行一次裁切，所以在每个焦段的倍数上会存在一点误差，以及佳能这台机器在暗光 4K 下对不上焦，所以暗光下我会切回 1080p，具体的细节我会标注的，尽量给到你一些参考。</p><p>首先，先来看一下白天阴天的情况下三个机器的同样焦段下的画质对比。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/31/2bb37053dd13801933d1dfc92f8a6ea3.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>整体来说是够用的，但是手机拍出来的画面像蒙了一层白色的罩子，佳能虽然画质不怎么好，但是白平衡基本没问题。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/31/44f4e030f29b5228fe4813d578fbf3a3.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>整体画质黑卡最好，三星和佳能解析力差不多，但是佳能的颜色还原更准确一些。</p><p>接下来是室内昏暗的环境下，黑卡明显解析力好很多，三星和佳能画质基本就很糊了。并且由于佳能在昏暗的灯光情况下对不上焦，只能拍 1080P，画质会比 4K 再差一些，手机的计算摄影在昏暗的环境下画质还是很难有大的提升。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/31/b06438be113e5c6f8e54e7757f0c5500.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>总的来说，在不考虑画质的前提下，佳能是拍得最远的。几百米开外也能拍到歌手在舞台上唱歌，甚至还能识别到他的脸部表情。但是它的缺点在于对焦比较差，尤其 4K 模式下。我的建议是不要开 4K，不然你会得到一片朦胧。</p><p>黑卡 7 在拍演唱会时，焦距可能会稍显不够用。但如果能抢到演唱会内场的票，那么这个焦段倒也差不多了。数码变焦画质会有所损失，个人不太建议使用。对焦表现上，索尼黑卡 7 要比佳能好上不少。</p><p>对了，需要提醒你的是，如果你选择上面这两台相机，至少还是准备 3 块电池吧。</p><p>三星的优势在于有更好更大的屏幕监看，在拍摄演唱会的时候，可以通过屏幕实时看到画面，并且续航与防抖的表现也比相机要好很多。它的不足首先不是非连续性光学变焦，原生焦段只有 3 倍和 10 倍，而且切焦段并不方便。其次就是 10 倍镜头的画质与佳能 1080P 画质差不多，对超长焦的画质也不能期待太多。</p><p>如果你拍演唱会位置不是远在天边，综合来说可以优先考虑黑卡 6 或黑卡 7，能有更好的画质表现和拍摄体验。如果你坐的位置很远，并且对于画质没有那么执着，可以优先选择佳能 sh740hs。</p><p>如果你坐的也不是很远，或者不想麻烦地鼓捣相机，三星 S23 Ultra 也还是够用的。</p><h2>写在后面</h2><p>最后，我还想和大家聊聊做完这个选题后的一些思考。</p><p>首先是手机影像的部分，我觉得长焦视频是个很有意思的观察，S23 Ultra 在影像领域其实是挺有自己的独特之处，选择通过纵向的方式去解决像素和 CMOS 的问题，力求相机模组不影响整体的手感和美感。并且它所着力的视频部分，也提供了更专业的手动模式，的确走出了一条不一样的路。</p><p>虽然在实际的体验部分还有很多细节需要优化，但是我希望三星可以在手机影像疯狂内卷的今天，走出不同的方向，现代化的进程和手机这种标品确实今天大家很容易都走入一个死胡同里，但我觉得对于影像领域，都做大底、大模组未必是唯一的解。</p><p>其次，我个人觉得卡片机的在影像的解决方案、用户洞察上远比现在同质化的手机要有趣得多。站在 2024 年，用当下的眼光反过来看这个品类，不禁感慨它的生命周期真的很长。被炒起来的卡片机也许背后有着一些共通的诉求。或许，手机影像的技术方案也可以试着回看一下这些卡片机。</p><p style="margin-left: 0.0px;">&gt; 下载 <a href="https://sspai.com/page/client">少数派 2.0 客户端</a>、关注 <a href="https://sspai.com/s/J71e">少数派公众号</a>，解锁全新阅读体验 📰</p><p style="margin-left: 0.0px;">&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/86229</id>
            <title>春节将至，送你 5 份清单，助你过好平安吉祥年</title>
            <link>https://sspai.com/post/86229</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/86229</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 07 Feb 2024 07:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 发财, 精彩, 清单, 春运
<br>
<br>
总结: 此文介绍了春节假期即将到来，提供了行李收拾清单、小家检查清单、春运必胜清单等多个清单，帮助读者准备好出行所需，过一个安心、愉快的春节假期。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>「我恭喜你发财～我恭喜你精彩～最好的请过来～不好的请走开～礼多人不怪～」</p><p>伴随着华仔熟悉的歌声响彻全国大大小小的超市，春节假期也在逐步向我们靠近。</p><p>年底的工作还很繁重，我们飞奔回家的心却已然急不可待。<s> 虽然我除夕当天放不放假还是未知数</s> ，但现在就开始收拾行囊准没错。本文为你分享 5 个清单，涵盖出发前的行李收拾、消防检查，乘坐交通工具的小贴士，行程中的健康建议和娱乐活动等各方面。</p><p>读者朋友不妨在归途之际，将这些清单当作临行前的备忘提醒，逐一检查，让自己更加安心、愉快过个好年。</p><h2>行李收拾清单</h2><p><strong>我建议大家都准备好专属于自己的旅行 / 出差行李收拾清单</strong> ，每一次出发前逐一打勾确认就好，保证自己不会漏带东西。</p><p>我在这里提供我自己的行李收拾清单，供大家参考。我用了在线文档，这样还可以直接打印下来变成纸质清单，用笔打勾确认更快速。大家可以根据自己的实际需求，进行补充或删减。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/02/01/article/f2307be13d271f5c2282a2facc9c7828?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>如果你想借鉴更多行李收拾的清单，可以阅读 <a href="https://sspai.com/post/66853">一年出差三百天，背上背包，拉着行李箱就出发 </a>。如果想了解一些有趣有用的旅行好物，可以阅读 <a href="https://sspai.com/post/86007">摩拳擦掌准备假期旅行？这些冷门但必备的好物，推荐给你</a> 。</p><p>如果你有大件行李或礼品需要邮寄，记得查阅一下快递的运营时间，尽早联系快递员进行收件、投递。</p><p><strong>如果担心快递能否正常送达，建议选择春节不停运的快递公司。</strong> 根据各快递公司的通知（截至 2024 年 2 月 1 日），顺丰、京东、德邦、菜鸟裹裹春运期间不打烊，正常提供快递服务。其他快递公司基本会于 2024 年 2 月 9 日除夕至 2 月 12 日初三期间停运。</p><h2>小家检查清单</h2><p>春节假期将至，意味着我们要暂时告别在工作城市的熟悉又温暖的小家一段时间了。</p><p>出发之前，千万别忘了检查以下内容。毕竟我们都不想在假期结束后，回来推开门看到惊吓。因此，<strong>离家前检查好「水电气门窗垃圾」，安安心心出门去。</strong></p><ul><li>关闭除必要电器（如冰箱）以外的电源电闸。如果准备将冰箱断电，则注意不要在冰箱内存放食物。</li><li>关闭燃气设备，请关闭燃气阀门，并关闭燃气灶、热水器等燃气设备。</li><li>关闭水源，将家中所有水龙头、热水器、洗衣机等水源设备关闭。如有总水闸，可一并关闭。</li><li>清倒垃圾桶，尤其不要有食物残余——除非你也想给老鼠蟑螂一个丰盛的新年宴。</li><li>紧闭窗户和阳台门，如果能上锁则上锁——别让灰尘、雨雪和不速之客来偷家。</li></ul><h2>春运必胜清单</h2><p>2024 年春运从 1 月 26 日开始，至 3 月 5 日结束，共 40 天。值此临行之际，相信大家都已经抢到票了——吧！</p><p>如果你还没有抢到回家的车票，不妨读一读我派作者写的<a href="https://sspai.com/post/86328" target="_blank">春运火车票购票攻略</a> ，并结合试试 12306 官方今年的新建议，试着：</p><ul><li>查询起售时间，设置开售提醒。</li><li>预填购票信息。</li><li>增加候补列车数。</li><li>打开「接受新增列车」按钮。</li><li>增加不同日期的候补订单。</li></ul><p>如果你最终依然错过了火车或航班，便不得不承担一定的经济损失。不过，随着铁路和各大航司优化退改签政策，退改签的成本越来越低。如果确有退改签需求，可以查阅如下规则：</p><ul><li><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/9vGGOZfVSIvyzT843qNqyw">铁路车票改签规则</a>，自 2024 年 1 月 15 日优化。</li><li>各航司飞机票退改签规则，详见各航司官网或公众号。国内几家主要航司均于 2024 年 1 月前后推出了新的退改签规则。</li></ul><h3>预留充足换乘时间</h3><p>如果你需要在交通枢纽内换乘，建议你提前查询交通枢纽的换乘时间，避免错过。</p><ul><li>乘坐铁路，在 12306 App 的「我的 → 出行向导 → 换乘时间」中，选择车站即可查询预估换乘时间。</li><li>乘坐飞机，如需中转航班，建议购票时直接选择中转联程机票。如果确需中转其他航班，建议在国内机场预留至少 2-3 小时，在国际机场预留 4 小时以上的时间。</li></ul><h3>万一证件遗失、漏带</h3><p>万一，你真的不小心忘带证件或丢失了，也别慌，办理临时身份证明即可。</p><ul><li>乘坐铁路，在 12306 App 的「我的 → 温馨服务 → 临时身份证明」中。</li><li>乘坐飞机，在微信小程序中搜索「民航临时乘机证明」。</li><li>入住酒店，各地也基本支持使用电子身份证进行登记，各地的电子身份证小程序名字各不相同，如有需要，询问酒店前台即可。</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/02/01/article/b50b164c7a7dbab77bfdfe0f028617e5?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>在此，我也建议大家 <strong>将身份证等证件放在一个固定的位置</strong>，比如背包的某个小袋中。每次用完，都记得放回去。这会大大减少证件丢失的风险。</p><h3>安检请别带这些</h3><p>在收拾给家人的礼物时，请别忘了有些物品无法带上飞机或铁路。</p><p>如果乘坐铁路出行，值得一提的有：</p><ul><li>酒精浓度超过 70% 的酒类饮品属于易燃易爆物品，禁止托运和随身携带。如果旅客想要携带白酒回家过年，只能携带累计不超过 3000 毫升、包装密封完好、标志清晰且酒精体积百分含量大于或者等于 24%、小于或者等于 70% 的酒类饮品。</li><li>标志清晰的充电宝、锂电池，单块额定能量不超过 100Wh（瓦时），约 27000 毫安的充电宝可以带上火车，含有锂电池的电动轮椅除外。</li><li>携带发胶、染发剂、杀虫剂等自喷压力容器的，单体容器容积不得超过 150 毫升，每种限带 1 件，且累计不超过 600 毫升。</li><li>携带香水、花露水、喷雾、消毒凝胶等含易燃成分的非自喷压力容器日用品的，单体容器容积不得超过 100 毫升，每种限带 1 件。</li></ul><p>对于不明确能否携带的物品，建议通过「12306 App → 我的 → 服务规章 → 《铁路旅客禁止、限制携带和托运物品目录》」查阅，确认具体哪些物品禁止、限制携带、哪些物品可以托运，避免影响出行。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/02/01/article/5fa11462d59f8d86cc74430dee1c0873?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>如果乘坐飞机出行，值得一提的有：</p><ul><li>航空旅行途中随身携带的化妆品，必须同时满足三个条件：每种限带一件、盛放在单体容器容积不超过 100mL 的容器内、接受开瓶检查，方可随身携带。注意是储存容器本身就不得超过 100mL，意味着即便使用 200mL 容器盛装 50mL，也是不可以通过安检的。</li><li>充电宝、锂电池禁止作为行李托运，随身携带时有以下限定条件（电动轮椅使用的锂电池另有规定）：1. 标识全面清晰，额定能量小于或等于 100Wh；2. 当额定能量大于 100Wh、小于或等于 160Wh 时，每人限带两块。</li><li>酒精饮料禁止随身携带，作为行李托运时有以下限定条件：1. 标识全面清晰且置于零售包装内，每个容器容积不得超过 5L；2. 酒精的体积百分含量小于或等于 24% 时，托运数量不受限制；3. 酒精的体积百分含量大于 24%、小于或等于 70% 时，每位旅客托运数量不超过 5L。</li></ul><p>对于不明确能否携带的物品，建议上网搜索《<a href="http://www.caac.gov.cn/XXGK/XXGK/TZTG/201612/P020161213519956918052.pdf" target="_blank">民航旅客禁止随身携带和托运物品目录</a>》和《<a href="http://www.caac.gov.cn/XXGK/XXGK/TZTG/201612/P020161213519957158902.pdf" target="_blank">民航旅客限制随身携带或托运物品目录</a>》进行确认。</p><h2>护航健康清单</h2><h3>保护自己，也保护家人</h3><p>在 2023 年底和今年初，冬春换季，各种流感多发。我身边的同事、朋友，都轮流发烧、感冒过，甚至有朋友咳嗽一周多都未完全康复。因此，还是强烈建议大家佩戴口罩，用最简单的方式护航自己的健康。</p><p>国家卫健委于 2024 年 1 月 25 日召开新闻发布会，建议旅途中科学佩戴口罩，继续保持勤洗手、咳嗽礼仪等良好卫生习惯，尽可能降低感染风险。进一步说，这不仅是保护了自己，也保护了在我们奔波的终点等待我们的家人。</p><p>如果需要搭乘公共交通工具（铁路、飞机、大巴、地铁等），<strong>保护自己的最佳方式就是科学佩戴口罩 </strong>。对于普通人来说，佩戴医用外科口罩足矣。如果你对佩戴口罩的具体细节还有疑惑，不妨查阅一下<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/i31_rG1O_kd6Dd8Cz9mrOQ">最全口罩指南，看这篇</a> 。一些值得一提的建议如下：</p><ul><li>只要是正规的口罩，戴一层就够了。</li><li>摘口罩时，记住 4 个 「不要」：不要触碰口罩的外表面；不要触碰口罩的内表面；不要触碰别人使用过的口罩，避免交叉感染；不要直接放在包里、兜里等处，容易造成持续感染风险，可以由内向外反向折叠后，用自封袋包装。</li><li>当口罩被感染者血液、体液或者鼻腔分泌物污染时、口罩呼吸阻力增大、与感染者密切接触时，应该丢弃口罩；如果口罩变湿或者被分泌物玷污，必须立即换掉。同一口罩只能由一个人佩戴；重复使用次数不超过 5 次。</li></ul><h3>提前进行异地就医备案</h3><p>另外，如果本次返家或旅程，有计划就医或有可能就医，<strong>请记得提前通过微信小程序「国家异地就医备案」，先备案、后就医</strong>。提前做好准备工作，减少后续挂号、报销的麻烦。</p><p>等我们回到参保所在地（一般是工作所在城市），记得及时取消备案，否则会影响我们正常就医。</p><h3>为父母关联亲情账户</h3><p>作为子女，我们必然无时无刻不牵挂着父母的健康。难得回一次家，我们不妨为父母开通亲情账户，将父母的医保与自己的账户相关联。由于开通过程需要人脸认证，因此只能等到我们与父母团聚后才能操作。</p><p><strong>开通之后，理论上，家人也可以使用其他家庭成员的医保电子凭证相关权益，并且可以查询家庭成员的年度医疗费用。</strong></p><p>具体开通方式如图，下载「国家医保服务平台」App，找到「在线办理 → 亲情账户」模块，根据相关指引操作即可。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/02/01/article/ad6bb97a5bc2da943bb50f98db9a3b8f?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>为什么强调「理论上」？因为在我的朋友实际使用过程中，出现过父母绑定后却无法正常使用、加载不出家人二维码等各种情况。根据各地的医保机构推进程度不同，很难确保具体能否正常使用。</p><p>值得一提的是，目前的医保制度中，还有「共济账户」一词，与「亲情账户」并非同一概念。但是（如果我查阅政策后的理解无误的话）共济账户使用要求较高，双方都必须携带社保卡或医保电子凭证前往医院进行结算，才能达到医保个人账户共济的目的。在此不过多赘述，感兴趣的朋友也可以查阅各地医保部门的公众号，了解相关制度和进展。</p><h2>放松娱乐清单</h2><h3>读读那些积灰未读的书</h3><p>打开家里的书架，环视一圈，是否有很多本买来就再也没读过的书？甚至连塑封包装都没拆？不妨趁着旅途漫漫、假期空闲，试着读完一本书吧。</p><p>如果平常阅读没什么动力，那可以试着抱着收集的心态，将豆瓣某些自己感兴趣的榜单、书单中的书籍慢慢读完，全部打上「已读」标签的感觉真的很棒！</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/02/01/article/fb3ccccec44e0d3a04ddd4b9e23e7fe9?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>强烈建议你，选择自己感兴趣的书目来阅读。读书应该让自己感到快乐，而不是痛苦与煎熬。</p><h3>难得放松，不如娱乐一下</h3><p>如果你思虑再三，还是更想观影看剧，那无须自责——自由享受旅途时光吧。</p><p>除了看自己过去种草的影视作品，豆瓣也提供了很多电影、电视剧的榜单，你也可以在里面寻找自己喜欢的影视作品。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/02/01/article/f035325132709a2a7181ba25de91ee36?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>我派每周都梳理了值得一看的影视作品，详情可以点击<a href="https://sspai.com/tag/%E6%9C%AC%E5%91%A8%E7%9C%8B%E4%BB%80%E4%B9%88">本周看什么</a> 。</p><p>旅途中往往面对信号全无或信号不稳定的情况，建议提前下载好相关剧集。</p><p>在此，还有一个提高观影品质的小 tips：提前准备好一个便携的手机支架，或购买自带支架的手机壳。否则，当我们试图将手机斜放时，才会痛苦地领悟到在各种光滑的表面寻找足够摩擦力的支撑点，实在是一件苦事。</p><p>如果你还有游戏机，或者喜爱手游，那也是旅途中消磨时间的好方法。</p><h3>或者，想想未来一年</h3><p>坐在返程的交通工具上，我们终于有了一些从工作中脱离去好好思考的时间空间。我们不妨趁着这个机会，想一想自己过去一年的得失好坏，想一想未来一年的计划和目标。</p><p>过去一年的生活、工作、人际关系、健康等方面，或许有可以继续进步的地方，或许有值得表扬的做法，我们不妨想一想、记一下。</p><p>如果可以的话，不妨将每个事件都分成「客观事件、原因分析、改进想法」来写，重点在于每次复盘后都为自己寻找能够</p><p>对于未来，我们不妨畅想更多的可能性，去树立更接地气的目标，并且争取在新年做好安排、坚持下来。</p><h3>发发呆，放放空</h3><p>我们不是机器，如果大脑和眼睛在工作告一段落后仍在看剧、思考中不停连轴转，那或许会让身心感到更加疲惫。</p><p><strong>适当地看看窗外的旷野或流云，看看自己的手心、手背，闭上眼感受一下周遭的杂音，与陌生人闲聊几句，望着泡面的氤氲热气晃一会儿神……</strong></p><p>允许自己做一些「无用之事」，包容自己做一些「没什么意义的事」，甚至鼓励自己去做一些「傻事」。</p><p>如果一定要从积极的意义去为放空找点理由，那就是适当放松能帮助我们的大脑建立更深层次的链接，甚至给我们提供一些灵光乍现的灵感。</p><h2>写在最后</h2><p>龙腾四海，福满人间。祝愿大家返程、归途都平安顺利，与家人共享一段美好且珍贵的团聚时光。</p><p>祝你新年快乐！</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 关注 <a href="https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fwww.xiaohongshu.com%2Fuser%2Fprofile%2F63f5d65d000000001001d8d4" target="_blank">少数派小红书</a>，感受精彩数字生活 🍃</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/86371</id>
            <title>AI 助力计算摄影：荣耀Magic6 Pro 体验</title>
            <link>https://sspai.com/post/86371</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/86371</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 07 Feb 2024 06:31:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 少数派, 骁龙骁友会, 先享体验计划, 荣耀Magic6 Pro
<br>
<br>
总结: 本文介绍了作者参与少数派 x 骁龙骁友会先享体验计划第二期活动，抢先体验了荣耀Magic6 Pro手机，并分享了对该手机外观和屏幕的感受。作者对于安卓手机较为陌生，但通过这次体验活动，他对荣耀Magic6 Pro的外观设计和屏幕质量给予了积极评价。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>编注：&nbsp;</strong>本文为少数派 ×&nbsp;骁龙骁友会「&nbsp;<a href="https://sspai.com/page/snapdragoninsiders">先享体验计划&nbsp;</a>」第二期众测的入围文章，少数派联手骁龙骁友会的先享体验计划，深入到数字生活的几个不同方面，通过半年的时间的有奖众测，为各位带来最新奇、最前沿的科技产品体验，与充满创作热情的骁友一起畅玩科技乐趣共同成长。&nbsp;</p><p>如果你对该计划感兴趣，敬请留意我们后续内容。</p><hr /><p>非常荣幸参与少数派 x 骁龙骁友会 先享体验计划第二期活动，获得了抢先体验荣耀Magic6 Pro 的机会，向读者们展示自己的真实感受体验。</p><p>对于安卓手机我一直是熟悉而陌生的，熟悉是因为到处都能看到铺天盖地的宣传（也包括我这篇），但是陌生在于，我作为一个安卓萌新，之前虽然使用过不少安卓手机，但很少深度使用，特别是荣耀的旗舰产品我从未接触过。</p><p>借着这次的活动，我希望侧重于影像体验，来讲述我与搭载第三代骁龙 8 移动平台的荣耀Magic6 Pro 的故事。对于我来说，这种未知的不确定性才让人兴奋……</p><h2>从外观切入</h2><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/07/b78867b0a481285725985eb8ed4ff138.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>我这台是海湖青配色版本，即绿色版本，背壳上面的色彩和纹理让我联想到俯拍冰川地貌的场景，上面的纹路在不同光线的折射下显示出不同的对比度，甚至背壳色相都因照射光线的角度和亮度会略微呈现不同。色彩饱和度适中，观感柔和、自然优雅。随便一说，我查了一下官网的图片，页面上手机背壳的纹路和我手上这台是一样的，大概率所有海湖青的背壳纹路都是一样的。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/07/eb590ae6cf09bc870869653c7e1b2985.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>正面看没背面这么有辨识度，我多年前似乎用过这个胶囊前置摄像头，不同的是好像在一侧，这次看到它在中间，我也能很快适应了，用了这么多安卓手机，久而久之难以接受变成了亲切。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/07/d5bf33aa064f7a7f40e5a682190068ee.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>前后四曲面还要保留直角中框，机身两侧的边框做了倒角，顶部和下端的边框则更宽，可见直角中框作为设计的一个标准是多么经典，不过压缩到这么窄手感好不好只有摸了才知道，个人觉得对于手糙的人或许很友好，对于手掌皮肤细腻的人或许会有些铬手。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/07/e33d5abbc6214f68ec68bfe8f5189864.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>荣耀Magic6 Pro 方圆宇宙，星轮三摄，模组的上下两层轮廓，官方称灵感来自三星堆玉丛，天圆地方，有点「超椭圆」的意思，同时也所谓致敬了豪华腕表上常见的造型元素，看来荣耀这次依然考虑了自己的受众群体，必须承认，天圆地方是在圆角矩形+圆形镜头模组、中置大圆环摄像模组之外的另一种美学探索，但我个人不太喜欢这个设计，少了一些高级感。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/07/4d2252ba9f88c543179a49cd71e1e95b.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>至于三角排列的摄像头问题，据说，视角差更有可能是三角排部的主要原因，这或许也是某国外大厂选择三角排布的因素之一。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/07/1aeb54972ff6e45e6d63444fa9dd31fb.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>这个摄像头+模组的凸起也确实是显眼，仔细观察会发现摄像模组一共三层，天圆地方的「基座」下方连接处有类似液体弧线凸起，基座、基座边框以及上面的圆形镜头平台边框都做了亮面， 再仔细点看，下面基座边框也有中间高两边低的弧度。基于三层的凸起，实现了摄像头高低起伏缓慢变化的过渡效果。这或许就是为了摄影付出的代价。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/07/f146b4c8622e666a75dfe8576563f394.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>另外，荣耀Magic6 Pro 支持 IP68 防尘抗水，雨天拍照更放心。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/07/80416a25c396a6ce8fecbe54ceb9b0a6.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>由于中框和摄像头模组上的基座平面以及所有边框都采用亮面，质感出众，加上刚刚拆箱时精致的整体外观和本身的约 229 克份量，确实让我有种使用高级旗舰的满足感。</p><h2>聊聊屏幕</h2><p>6.80 英寸 LTPO 技术搭配超高屏占比，&nbsp;4320Hz 高频 PWM 调光，1600nit 全局峰值亮度，5000nit HDR 峰值亮度，视觉效果很棒。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/07/e746e49dbc35de4867fbdfe5148e45fd.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>经常进行调色的摄影师和摄影爱好者都会遇到这样的问题：在一些电脑屏幕上调完的颜色导到手机等其他设备上色彩差异很大，好看的色调在另一块显示屏上却变成了难看的色彩，刚刚调好的饱和度在另一台显示屏上显示却显得寡淡，这其实因为手机本身的色彩模式很浓艳，所以实际照片的标准色彩是相对低的饱和度。</p><p>所以，对于一个摄影爱好者来说，在安卓手机上调色最实用且必须的是以「标准」色彩模式显示，开启「标准」色彩模式之后，这款屏幕的调教就感觉不到 OLED 一贯的浓艳了，更准确还原图片色彩。&nbsp;</p><p>19.69:9 的屏幕比例，就是主流比例。但悬浮流线四曲屏却很特立独行。四边窄+曲面看电影带来了较强的沉浸感。不得不说现在的屏幕技术相当成熟，可以将手机边框压缩至非常窄，几乎已经不可能更窄，使用时几乎无感。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/07/b42aaafdf4228261bab1eebebaec48ba.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>屏幕刷新率 120Hz，全域低功耗 LTPO 技术，会根据显示内容的特点自动调节屏幕刷新率。另外这块屏幕还支持屏下指纹技术，解锁速度不能说快如闪电，但也不会让人觉得有延迟感。</p><p>此外荣耀Magic6 Pro 屏幕采用的是新一代荣耀绿洲护眼技术，德国莱茵护眼认证能够有效减少有害蓝光，拥有 1000nit（HBM）的手动最高亮度，实际观感效果还是很柔和明亮的，高频调光具有一定护眼的效果，护眼模式、类自然光护眼，自然色彩显示也能在一定程度上保护视力，助眠显示在夜间会通过缓慢微调色温来减少蓝光对睡眠的不良影响。以上这些护眼功能对于长时间在手机上拍照调色的手机摄影爱好者也很友好。</p><h2>拍照体验</h2><p>先列一下这次荣耀 Magic 6 Pro 的相机配置，基本上前沿参数都有：为 5000 万像素广角摄像头（可变光圈 f/1.4-f/2.0 光圈，支持 OIS 光学防抖），荣耀Magic6 Pro 后置主摄采用的是豪威 OVH9000 传感器，并且配备了 OIS 光学防抖。1.8 亿像素潜望式长焦摄像头（f/2.6 光圈，支持 OIS 光学防抖）拥有 1.49 分之一英寸的大底传感器，支持 16 合一等效超大像素，5000 万像素超广角摄像头（f/2.0 光圈） ，支持自动对焦。4K 30/60 FPS 视频录制。不支持全场景 EIS 视频防抖。划重点：可变光圈，1.8 亿像素潜望式长焦，三摄全部 5000W 以上像素。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/07/a5b34ec3843789ba2d7bc28912dee8db.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>理论上 1.8 亿像素的 2.5 倍长焦镜头可以实现 1200W 像素的无损长焦倍数加成，通俗说就是通过裁切实现超过 2.5 倍的 1200W 像素的无损变焦画质，至于是几倍无损变焦官方宣传物料没有说，使用下来我感觉系统提供的 5 倍画质并不是无损的，这可能就是动辄几亿高像素的劣势，单个像素相比会略差一丢丢。&nbsp;</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/07/2805bbe66b5fb936389f4ae913a87f0f.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>在手机拍照最具挑战的城市夜晚室外霓虹灯场景和缺乏日光的室内场景下，荣耀Magic6 Pro 的表现都很不错，手机屏幕下预览整张图整体观感也比较细腻自然。不过放大看画面涂抹感比较重。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/07/e4f775b70f60e9884ebee1dbe3f645d7.gif" /></figure><p>刚开始用的时候并不知道其实荣耀Magic6 Pro 拍照的默认影像风格是「鲜明」，然后我调回了自然试了一下，太平淡，然后又调到「质感」。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/07/0ba3129f8fd82bf7c7276f9bf259eb75.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>发现这个「质感」影像风格才是荣耀Magic6 Pro 直出最牛的地方，画风描述一下：具有一定的胶片感并且自带暗角的影像风格，其调教效果和很多场景都百搭，对于入门手机摄影的用户来说，这样的一键效果或许会给自己增添一点信心，随手一拍也能生产高质感大片。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/07/1e91bd7bff45d5ec99ecc3005f79b1d2.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>另外，这次荣耀Magic6 Pro 拍摄 HDR 对于高光的压制做得比较不错，墙上的暗部细节也得到保留，可以看到图中的 LOGO 灯箱本身保留了原本的颜色。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/07/f5dad7b93e9b781b15435423bd06ed2d.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/07/14cc61b110c4a70a7eae62ae20d2a34f.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>超广角是我非常喜欢用的一个镜头，可以展现出非常具有张力的画面，而这次荣耀Magic6 Pro 的超广角画质也非常不错，f/2.0 的大光圈让其也有着很可用的出片率。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/07/3033db4718be1cb47cd8d7d0fe6624cc.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>可变光圈带来了两种特性：首先是更强的物理虚化，而人像模式虚化利用本身就是大光圈的硬件基础，在这个基础上进行算法虚化，也能拍出更真实的虚化效果。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/07/0d363c0bc4c66b43782f65c7904cd1e6.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>可变光圈带来的一个特性：以及将光圈调到 f/2.0 遇到直射强光源即可出现的「星芒」效果，可能拍摄透过树丛的太阳效果会比较好，这段时间我们这里都是阴天所以试了试拍车灯。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/07/289713c8e79f71ac50042ff90f590c9f.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>基于更强的 AI 软硬件，鹰眼抓拍开启后可以自动识别捕捉精彩瞬间，当然也可以选择自行手动拍摄。实际体验看来，自动抓拍识别的一些场景确实比人手动拍摄更准确精彩。虽说大底不用牺牲快门速度，抓拍不容易拍糊，但是开启后我自己手动拍摄，并不能完全避免拍糊，在冬天下午 4 点多的部分场景也有一定几率拍糊的情况。</p><p>荣耀Magic6 Pro 三摄的变焦连贯性基本可用，但是每次到切换镜头时会有顿挫感。这次高像素覆盖三个焦段，三摄各自的画质都得到了保证，而且这次支持全焦段抓拍，另外提一句，全焦段都是支持 HDR 高速抓拍和连拍的。</p><p>有点不解的是所谓算法景深模式分为了人像虚化界面和大光圈虚化两种界面，而大光圈模式是无法选择焦段的，只能默认使用 2.5 倍焦段。另外让我感觉不太好用的是，除了影像风格，拍照模式在大多数参数上是无法记忆的，譬如我刚才从夜景模式的 2.5 倍切换到默认拍照模式，然后切回夜景模式，2.5 倍焦段就变回了 1 倍焦段，希望以后能做一些拍照的更深度功能。另外 RAW 格式和高像素是分开的，也就是说 raw 格式是不支持原生高像素的，这个让我有点困惑，此外拍摄的 RAW 没有经过打包处理，预览画质不忍直视，不过这倒是很多安卓手机的通病。</p><p>接着，再试试长焦 1.8 亿高像素的成像表现如何。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/07/210d86034b34ca5573032593da0afeeb.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>光线较明亮的条件下，同位置距离物体下拍摄，2.5 倍 1200W 模式与 1.8 亿高像素等倍放大细节对比，可以看出清晰非常多，细节明显更多了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/07/dced8d84eea3845269d820f9578fee04.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>傍晚光线较昏暗的条件下，同位置距离物体下拍摄，2.5 倍 1200W 模式与 1.8 亿高像素等倍放大细节对比。所以说高像素更加适合在光线条件较好的环境下使用，同时高像素画面也可能会占用内存，例如长焦 1.8 亿像素，相片体积达到 30 多 mb。</p><p>无论是连拍的同时并进行像素合并或是记录上亿像素，处理如此巨量的影像数据的，是第三代骁龙 8 移动平台，其集成 18 bit 三 ISP，支持语义分割从 8 层增加到 12 层，可以实现同时至少三个 3600W 摄像头的处理，给照片带来更细腻的表现和更加出色的观感。仔细观察如果连续拍摄多张照片时，预览照片会从原始照片到最终成片之间有一个轻微的闪动，不过总体上，如果不是要总结这些拍照的体验，我几乎想不起来照片生成的过程，确实是很快。</p><h2>后期编辑</h2><p>来一些调过色的片子看看荣耀Magic6 Pro 结合后期可以生产出怎样的照片，最近有点忙，又基本都是阴天，二线城市能取景的地方也不多：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/07/b51472bbff67ebbb58087dc24fc6be30.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/07/0d3271bdf91cab23ce16dc2c785facca.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/07/4000dd847c07638c3bcc816c1340f59c.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>这次荣耀Magic6 Pro 影像上有所提升，和芯片的 AI 能力不无关系。我们都使用过安卓手机拍摄的原始 Raw 格式，在手机系统上放大预览可以看到细节上全是点，之所以会出现这样的效果是因为其记录的是较为原始的数据，手机系统需要对其 ISP 的语义分析并处理才能转化为我们在手机拍摄后呈现的 JPG 预览画面。</p><p>而在 AI 等新特性与过往技术的结合后，第三代骁龙 8 所带来的拍摄体验也有所升级，其集成三个 18-bit ISP，支持单个 1.08 亿像素，或两个 6400 万像素 +3600 万像素的摄像头，或三个 3600 万像素摄像头；视频方面可拍摄 8K@30 HDR 同时捕捉 6400 万像素照片，也支持 4K@120Hz 慢动作视频。 由于全新的 ISP 支持语义分割从 8 层增加到 12 层，可以记录更为丰富和多层次的信息，并精准分割，这样影像上有了更多的处理区域和更细致的细节，就能展现出更出色的画质。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/07/db3f66cda6db9611be3aaafccee9775c.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>视频编辑方面，使用荣耀Magic6 Pro 拍摄的视频素材添加滤镜并剪辑成一段 25 秒的 HDR 4K 60 帧的视频导出用时 36 秒，这个表现你们自行判断，另外滑动时间轴很顺滑，但预览画面比较卡。</p><h2>端侧 AI 的意义&nbsp;</h2><p>对于那些生活快节奏又渴望记录有趣生活的荣耀用户，智慧成片绝对是必须尝试的一个功能，长按电源键触发一个叫 YOYO 助理的对话界面，对它说我「将夜景照片生成一个视频」，随后等待几秒就能生成一个带有配乐和特效的视频，点击后还可以进入自定义编辑，不过目前的版本好像不支持编辑文字，试了几次每次出现的配乐和效果都有所不同，看来有点东西。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/07/2efbaf1fd4ea0c95fab7618ab92c6816.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>除了 AI 视频生成，还有一个我很好奇的功能，就是 AI 文本创作，我输入「给我编一个关于马克思和孔子的故事」，回答反正就很「积极向上」，很套话。里面有一些文本创作的预设问题，注意是预设问题，因为同样的问题每次的回答有相似性但又都有所不同，大致看了几个，里面有个版本的「人与机器的战争」的故事个人觉得比较不错，叫做《秘密武器》，里面有段情节大致说到人机战争中传说存在一种可以终结战争的秘密技术，主角是一个叫「和一」的机器人不断地闯关打怪寻找这个秘密武器，当他因不愿杀戮而失败时，最后竟发现其实并没有什么技术，而是一种理念一种思想：仁者之爱，而他自身就是这一「技术」的载体，真正的考验不是杀死对方而是原谅，于是他蜕变成历史上第一个具有此类意识觉醒的机器人，缔造和平成为了可能，他就是终结战争的终极「武器」。这个很戳我，感觉有悬念，也触及了一定的人文深度。此外 AI 图像生成里面没有。总体来说，AI 文本创作有实用性，智慧成片则就图一娱乐，给生活增添乐趣。AI 训练是一个日积月累的过程，希望以后更好。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/07/7bff388f9b0832f9d7ff8aee7911245d.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>图库搜索，是 MagicOS 8 比较有意思的一个点，也是我很好奇的一个功能，一年下来手机照片成千上万，能快速检索自己想要的照片这项功能就显得尤为重要。</p><p>一开始我试了「花」，相册中没有含有花元素的图片，但能识别到相册里的树叶； 然后试了「汽车」，很快我相册里由于测试相机拍摄的大量汽车图片被识别出来了；然后试了「牛」，由于我的相册没有牛的照片，搜索结果的照片中建筑 LED 显示屏上显示的一个斜面的「牛」字，原来识别到了图中的不规则的文字，这确实还是比较牛的，可用性已经有了；下面试了「儿童」，有正确结果，但我发现并没有将相册中所有儿童的照片都识别出来；然后我突发奇想正好我前几天拍了自己的变形金刚超能勇士猩猩队长玩具，就试试它能不能识别吧，输入「变形金刚」竟然也正确识别到，这还没完，我又刁钻地输入了「猩猩队长」，你猜怎么着？竟然识别到了其中一张，这有点出乎意料。然后我又搜了「咖啡机」，也识别到了；最后拍了张奥斯卡金人，试了下「奥斯卡」，然后下载了两张奥本海默的英文海报搜「奥本海默」，一开始识别不出来，但第二天重新输入这两个竟然都识别出来了，有趣的是输入「奥斯卡」的结果里有一张电影奥本海默的海报，而图片中并没有中英文的「奥斯卡」文字，不得不说数据库紧跟时事。</p><p>这里要注意刚刚进入图库的图片可能会搜不到，需要等待一段时间才能识别。个人大致感觉，生活中常见的语义，只要你的相册里有，基本都能识别到。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/07/0e2c7da3057fdc4c3dfad77bf4fcaa0b.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>全局收藏真的是很好用，从网页、文件、图片、文字、视频、截图都可以一个操作（三指下滑）进行自动收藏了，比较有意思的是，它会根据不同的 App 界面采取不同的收藏格式自动收入不同的对应 App 中，这是少有的荣耀让我印象深刻的系统功能。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/07/cee84a978f6f14d2ac75038a04dd7d0e.gif" /></figure><p>基于 AI 大模型，任意门功能可以通过长按屏幕自动捕捉图片内容和文字内容，甚至直接长按微信未打开的链接卡片直接识别，然后拖拽到屏幕边缘触发相关 App，继续拖拽到 App 图标上面就可以跳转 App 小窗，并自动完成搜索相关内容。&nbsp;</p><p>举个例子，在网页上某个产品图片长按，拖拽到淘宝 App，就简单几步就实现了在淘宝中搜索相关产品，非常快捷便利。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/07/80c04cbcc1d96f72fead7bf2e75492fd.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>荣耀鸿燕通信即直连卫星服务，由于仅限于电信卡，暂时测试不了，不过提醒一下次通话时长为 2 小时，在电量低于 5%的情况下，这款手机仍然能进行卫星通信，支持实时语音通话 8 分钟或者发送双向短信 16 条。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/07/d4ef1b41179dad275359b7e8cb52be03.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>另外对于一些创作者，荣耀还有一个自动抠图功能，桌面下拉菜单中有个扫描图标，点击在里面就能找到，如果使用摄像头直接拍摄并自动完成抠图，结合一些设计 App，更改一下文字，可以做出很酷的海报。&nbsp;</p><p>另外要给安卓一个好评，那就是百度网盘备份也会备份相册 dng 格式的照片，并且会为此单独新建一个文件夹。</p><p>以上所有 AI 技术都基于端侧 AI 的能力，无论是拍照如鹰一般的迅速出击的抓拍，还是一键自动生成相册视频，以及图库搜索的操作和反馈，真的很难察觉到机器在计算，而是更像类似人一样下意识的反应，这些体验背后巨大的数据量和计算量，只在以秒为单位之间发生，谈笑之间，一部作品、就能从千年积累的知识海洋中的快速被找到。</p><p>第三代骁龙 8 移动平台，是高通推出的专为生成式 AI 而打造的移动平台，支撑起了荣耀Magic6 Pro 更强大的生成式 AI 体验，官方称支持终端侧运行 100 亿参数的模型，运算 70 亿参数大语言模型每秒生成高达 20 个 tokens；用时不到一秒就可以在终端侧通过 Stable Diffusion 生成图片。由于采用了全新高通 AI 引擎，异构架构带来更强劲的 AI 算力输出，用数据来说明就是：Hexagon NPU 升级了全新的微架构，性能提升了 98%，能效提升了 40%。Hexagon NPU 集成了硬件加速单元，微型区块推理单元，性能有加强的张量/标量/矢量单元，同时所有单元共享 2 倍带宽的大容量共享内存。荣耀Magic6 Pro 上各种创新的 AI 体验，也让我直观的感受到第三代骁龙 8 移动平台 AI 性能的强大！</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/07/c01a73192b820b67106dc6c5e0c2f1cb.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>这里我还是要谈谈手机端侧 AI 的意义，很简单，对于隐私保护很重要，端侧 AI 可以在本地进行数据分析，对于一些很重要的数据，或许未来真的能避开上传网络同时享受 AI 带来的福利。</p><p>续航方面，荣耀 Magic 6 Pro 配备了一块 5600mAh 大电池，标配的原装充电头，峰值功率最高 80W，采用 C 口输出，并支持 66 瓦的无线充电。搭配全新的荣耀都江堰电源管理系统系统实测 15 分钟可充 50%电量，不到 40 分钟可完全充满。第二代青海湖电池，在南方的冬天能测出来吗？这几天带它外出拍摄一拍就是几个小时，但是长时间的频繁拍摄回到家电量还有 40%，新机确实耐用。</p><h2>性能与游戏</h2><p>实际效果都摆在上面，最后来谈谈以上性能表现所依托的硬件基础。荣耀 Magic 6 Pro 采用当下主流性能旗舰的第三代骁龙 8，基于全新台积电 4nm 工艺打造，与前代平台相比，CPU 最高频率达 3.3GHz，性能提升 30%，能效提升 20%，GPU 性能提升 25%，能效提升 25%，AI 性能提升 98%，能效提升 40%。&nbsp;</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/07/b30949f30b29246c09d5b936bb034a18.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>一点跑分我就直接放上大家自行参考，为了尽我所能充分测试荣耀 Magic 6 Pro 身上这颗第三代骁龙 8 的能力，我选用了画质大作《巅峰极速》进行一下体验。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/07/fc41956ab8ec03a19a464c7f7bb6aafd.gif" /></figure><p>《巅峰极速》满帧运行，将画质开到极致分辨率高清以及高帧率模式，这画面真的很强，并且运行还是蛮流畅的，不得不再次感叹手机技术的日新月异，这么强的画面和特效，整体稳定在 60 帧，体验比跑分更能说明问题。由于采用超广域智能散热系统，散热或多或少有点效果，长时间玩游戏也没有出现烫手的情况。</p><p>同时，荣耀Magic6 Pro 搭载全新升级的自研射频增强芯片 HONOR C1+，在外拍摄我全程使用这台手机的 5G 进行照片传输，一直在线，信号确实挺稳定的，特别是到了地下车库也能有信号。</p><h2>总结与展望</h2><p>荣耀Magic6 Pro 的拍照画质提升值得肯定，但对于专业手机摄影师来说，用什么旗舰手机输出发到手机社交圈的影像其实并没有太大区别，因为他们懂得什么是后期；而对于小白或者手机摄影入门的人来说，直出「质感」影像风格无疑十分吸引人，所以荣耀吸引的可能是商务人士中兼具摄影爱好的人吗？这么说来似乎有点利用信息差，但是但是，你忘了它还拥有更好用的直连卫星服务，这或许是目前一个不可替代的点。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/07/4b797c1738276fa68b49a6b1826e0b97.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>这次写的是荣耀Magic6 Pro，但背后是藏着一颗强劲的内心，通过第三代骁龙 8 移动平台驱动之下，一切过去天马行空的想法，如今都能一一落地，成为我们手中的现实。拍照，虽然很多人表示不需要那么好，但不得不承认影像是如今乏善可陈的手机行业新的增长点，而与 AI 结合的计算摄影将有一片更广阔的前景。</p><p>再来说说对 AI 摄影的展望，因为这篇文章的侧重点在影像体验方面，我对 AI 的展望也集中于此。通过对 AI 和计算摄影的了解，我们可以试想：会不会有一天 AI 通过某著名景点的大量游客上传的样张进行学习，以至于以后在大雾天拍摄这个景点的照片都可以结合实际拍到的轮廓增强成一张主体略微清晰的照片（如果什么都拍不到就无法增强），懂手机摄影都应该清楚现在没有所谓的「完全无后期」原片，我所描述的技术基于现实，又超越现实，并能回到现实，爱好拍照的我这样认为，它依然遵循着拍照的本质，也是计算摄影时代的新拍摄技术罢了。</p><p>另外我也很期待以后 AI 能通过分析用户提供的一张原片和一张调色后的样张，甚至仅限于一张后期过的样张，来自动生成调色参数，并且将参数接入像 Lightroom 这样的调色软件里，这样对于不会调色的人是一键生成，对于会调色的人又可以了解到不同调色的原理，还可以根据自己的需要微调，这可以说是非常有趣且有需求的一个应用。</p><p>所以我不会告诉你荣耀Magic6 Pro 值不值得买，我只会尽可能多地描述它，借助我的描述，希望能有你自己的答案，这是我在这里能做到最大的真诚。如果你也想抢先体验骁龙的旗舰产品体验，欢迎大家参与后续众测，更多活动内容请关注骁龙骁友会。</p><p>全文产品图片使用总共两千块的旧相机+镜头拍摄。</p><p>&nbsp;</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="GbnjbV45Ko5Qg6xTfh7cVLIinke" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cn1g3ktb34tenbpc03m0?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>「长按上方太阳码，加入先享体验计划，体验更多骁龙芯机」</figcaption></figure><p style="margin-left: 0px;">&gt; 关注 <a href="https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fwww.xiaohongshu.com%2Fuser%2Fprofile%2F63f5d65d000000001001d8d4" target="_blank">少数派小红书</a>，感受精彩数字生活 🍃</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/86124</id>
            <title>Mac 视觉史 vol.2.5：山中俊治的「手绘板」</title>
            <link>https://sspai.com/post/86124</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/86124</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 07 Feb 2024 03:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 日本工业设计师, Macintosh, 设计的风骨, DrawingBoard
<br>
<br>
总结: 这篇文章介绍了日本工业设计师山中俊治在1994年为Macintosh提出的名为"DrawingBoard"的GUI设计方案，该方案采用了手绘风格和独特的视觉元素，为Macintosh团队提供了一种全新的视觉风格。这个设计方案在当时非常受欢迎，最终进入了研发阶段，并在接下来的一年中由山中俊治和开发团队共同完成了设计。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2022 年夏天，很偶然地在视觉书店翻到日本工业设计师山中俊治《设计的风骨》一书，在其中找到了一些关于 Macintosh 非常有趣的往事。在网络的犄角旮旯里寻访这些往事的过程中，倒是无意中补完了之前「Mac 视觉史 vol.2」中缺失的一些细节。</p><blockquote><p>对于绝大多数的用户而言，Mac OS X 是 21 世纪初顶尖设计的范式，在今天，它是最优秀操作系统的当中的典型。但是在此之前，经历了无数次在设计和开发层面上的尝试，和持续不断的失败。</p><p><a href="https://sspai.com/post/60696" target="_blank">《Mac 视觉史 vol.2：90 年代失败操作系统大赏》</a></p></blockquote><p>这本册子是山中俊治 10 年前网络博客的内容合集，其中 2009 年 6 月的一篇博文分享了这段过往。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="图片" src="https://cdn.sspai.com/2024/01/26/article/d797bd860c7dc5488d284126e4800170?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>山中俊治是日本著名工业设计师，东京大学教授，曾就职于日本汽车设计中心，后出走成为独立设计师。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="图片" src="https://cdn.sspai.com/2024/01/26/article/698cfdfbdf670665e8d2a3ffd90eec31?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>山中俊治</figcaption></figure><p>大约是 1994 年，彼时已经成立个人工作室「Leading Edge Design」的山中俊治，联合猪股裕一、户田勉、宫崎光弘、须永刚司四人，一同组成一个提案小组，前往位于库比蒂诺的苹果总部，带着一套名为「Drawingboard」的 Macintosh 次世代 GUI 设计方案：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="图片" src="https://cdn.sspai.com/2024/01/26/article/746475fd692a7b5c2bb7518424efe01a?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>DrawingBoard 概念设计稿</figcaption></figure><h2>一拍即合的构想</h2><p>初到库比蒂诺，山中俊治等 5 人面向当时的 Macintosh 团队，拿出了这套独特的提案。彼时焦头烂额的 Macintosh 团队正在推进代号为「Copland」的新版本操作系统，他们对于全新视觉风格有着极为旺盛的需求，而山中俊治的提案正是他们迫切想要的……某种可能性。</p><p>这是一套有着强烈美学特征的设计，「DrawingBoard」的主题风格命名也昭示了它的灵感来源——手绘板绘图。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="图片" src="https://cdn.sspai.com/2024/01/26/article/36543c41337126d2c58073df7841ddfb?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>山中俊治手绘稿</figcaption></figure><p>工业设计出身的山中俊治，使用工业设计草图风格来呈现 UI 细节，用不同类型的阴影、倾斜 45 度角排线，硬朗的阴影色块，形同出血线的边角处理，增加几何感的倾斜边缘，共同塑造出一套完全不同早期 Macintosh 的视觉特征。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="图片" src="https://cdn.sspai.com/2024/01/26/article/eac5113c80679dd28f7581f9563783d4?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>文件夹和图标设计</figcaption></figure><p>在提案的视觉设计上，山中俊治采用了极具手写质感的衬线字体，来搭配整个界面。在文件夹图标的设计上，同样沿用了这种出血线的勾边处理技巧，而其他快捷方式和应用程序的图标设计，则使用了内置斜线阴影的正方形来作为外轮廓，来统一不同图标造型。甚至在背景上，直接使用工业设计的画稿，提升视觉的形式感。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="图片" src="https://cdn.sspai.com/2024/01/26/article/e210f9c359dfa6445223796cf3e07037?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>标签页控件设计</figcaption></figure><p>更有意思的地方在于，山中俊治的 GUI 设计方案当中，明显加入了一套底部工具栏来提高彼时 Mac OS 8 在桌面环境下的直观性，这似乎确实是优化 Mac OS 8 的一种有效手段。</p><h2>从概念设计到落地呈现</h2><p>「由于演示非常成功，设计方案直接进入了研发阶段。」山中俊治在他的博客当中写道。</p><p>虽然提案阶段他们对于各个 UI 元素如何呈现有清晰的构想，但是在真实的应用场景当中要如何设计、怎样应对不同的场景，要处理的细节就太多了。所以山中俊治随后作为项目总监，在库比蒂诺待了接近一年时间，和开发团队共同完成这一主题的设计。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="图片" src="https://cdn.sspai.com/2024/01/26/article/b03917c8e4a0640ecae3564ebad9e519?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>DrawingBoard 风格预览</figcaption></figure><p>由于所有视觉元素几乎都要手绘完成，随后转为对应的数字版本，这种充满艺术气息的不规整视觉元素，在彼时 Mac OS 8.5 的硬件上运行时，需要面对一些独属于它的加载问题，这也是导致这一主题的研发周期拉长的原因所在。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="图片" src="https://cdn.sspai.com/2024/01/26/article/9455f0c79849cd20e4ec9a470726a462?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>菜单栏</figcaption></figure><p>在「DrawingBoard」主题之下，悬停选中的方式也非常具有「手绘感」，选用的是强调色下划线来呈现，倒是优雅了不少。</p><p>在具体的 UI 控件细节上，比如标签页的设计上，设计稿和实际呈现上还是有不少差别，比如减少了出血线的使用来降低视觉信息量，在折角的位置增加加重强调的笔触，来强化这一风格的特征。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="图片" src="https://cdn.sspai.com/2024/01/26/article/4736371bc8c626a99f075c3a44074839?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>样式设置</figcaption></figure><p>类似这样的「优化」还体现在很多 UI 细节的处理上，比如倾斜排线阴影的处理，也调整得更浅，而更具「工匠感」的衬线字体，也被替换为衬线近乎不存在的 Geneva 和 Gadget 字体。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="图片" src="https://cdn.sspai.com/2024/01/26/article/df91852c7c44af050aedaee769207db4?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="图片" src="https://cdn.sspai.com/2024/01/26/article/e5414544c4afc77d1e8b7e11eaf6abb4?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>直到此时，山中俊治还不知道苹果内部对于视觉风格探索，依然没有找对的路子。</p><blockquote><p>Copland 极具前瞻性的另外一面，就是它本质上是一个「要你命 3000」。各种新的功能和特性出于市场需求和项目需求毫无节制地被加入进来，所有的功能相互之间都存在冲突和影响，所有人都很清晰地知道，Copland 是不可能被作为正式产品所发布出来的。</p><p><a href="https://sspai.com/post/60696" target="_blank">《Mac 视觉史 vol.2：90 年代失败操作系统大赏》</a></p></blockquote><p>他的「DrawingBoard」也仅仅只是诸多备胎当中的一个，在关于信息当中，他的名字赫然在列：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="图片" src="https://cdn.sspai.com/2024/01/26/article/27b4764944db371771e9232abb27181a?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>直到今天，这段往事除了山中俊治本人的博客，关于「DrawingBoard」的信息并不多。不过当年曾经看到这一主题的果粉，倒是对于这些遗珠念念不忘。</p><h2>消解怨念的方式</h2><p>「1997 年 WWDC 会上，刚刚重返 CEO 职位的史蒂夫乔布斯站上台公布了这一设计，并表示非常欣赏我们的方案……」山中俊治在他的博客中回忆道，「最终，方案没有被正式采用」。</p><p>得不到的永远在骚动。这大概也是为什么这套设计成了无数爱好者的心头好和无法企及的夙愿。</p><p>有人选择了自己动手丰衣足食。22 年前，有 LiteStep（是一款 Windows 桌面环境的替代品）爱好者根据山中俊治的概念图自制了主题，名为 Mo85：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="图片" src="https://cdn.sspai.com/2024/01/26/article/eb5f2e75b1c56e201752e2dbf2c86b8c?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>LiteStep 主题 Mo85</figcaption></figure><p>并且根据网友的论坛留言，也有 KDE（Linux 和类 Unix 系统桌面环境之一）的爱好者制作了类似的主题。而关于「DrawingBoard」的话题讨论一直绵延到今天，还未停止。</p><p>「最终版我们无缘得见，但却流传到网络上，短时间内流传广泛，受到拥护，想想真是不可思议。」山中俊治至今都对此耿耿于怀。因为它确实可以「被找到」。</p><p>前文中的「实物图」就是这么来的。</p><p>这个可以在 Mac OS 8.5 上运行的主题，也是油管 up 主 Pierre Dandumont 所发现的，他在一个内部代号为 Snowman，版本号为 8.2D8 的 Mac OS 8.5 beta 版光盘镜像中找到。我不知道他为了找到这个主题，他到底翻看了多少系统安装盘。</p><p>这一版本的系统中，还藏有系列第二篇中所提到的「……面向儿童的主题 P，以及更加具有未来派风格的主题 Z」，它们分别是 Gizmo 的童趣风主题：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="图片" src="https://cdn.sspai.com/2024/01/26/article/e57207cb3b51ffc8873606ab3ee38ef2?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="图片" src="https://cdn.sspai.com/2024/01/26/article/d3e2c311eaaeacdedd0efcbd91856af5?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="图片" src="https://cdn.sspai.com/2024/01/26/article/0d146555763f7458c653e70469f0871d?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>以及科技风主题 Hi-Tech：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="图片" src="https://cdn.sspai.com/2024/01/26/article/36524ec79c7af7b6e47cdb76da1e4911?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="图片" src="https://cdn.sspai.com/2024/01/26/article/febb0806c5e8de916796feff6d63645f?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="图片" src="https://cdn.sspai.com/2024/01/26/article/c56c394f991a552fffe581fbf356c23e?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>跨越时代的尝试</h2><p>之所以拿「DrawingBoard」说事儿，因为它确实有点特殊。相比于同时代的其他尝试，它在视觉追求和体验层面上，距离 Mac OS X 更近。</p><p>「ID 公社」中一篇名为<a href="https://www.hi-id.com/?p=3357" target="_blank">《数字时代的内外一致性》的</a>文章中，提出了一个有意思的数字时代划分方式：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="图片" src="https://cdn.sspai.com/2024/01/26/article/11290c6d33e08990b64550d1344ba14e?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><blockquote><p>第一个是 1980 年代 Macintosh 上的图标，由 Susan Kare 设计，第二个为 iOS 6 及之前的「照片」图标，第三个为 iOS 7 后的「照片」图标。</p><p>Susan Kare 时期的图标因显示分辨率的限制，只能用低数据含量的象征图形来指代某个东西，可以称它是完全数字化的……</p><p>随着屏幕的分辨率增大，单位尺寸内容纳的信息含量越来越多，显示更多像素和更多的色彩……设计师尽可能让每一个像素都不浪费，这是数字时代早期一个常见的现象，当资源逐渐丰富起来时，就用它来模拟实体世界。</p><p>当屏幕分辨率达到了视网膜屏级别……数字时代所具有的不连续已经等同消失了，数字的拟真接近以假乱真，我们可以将这视作是数字时代对模拟时代的最后怀念。</p><p><a href="https://www.hi-id.com/?p=3357" target="_blank">《数字时代的内外一致性》</a></p></blockquote><p>「DrawingBoard」是山中俊治在当时那个节点，试图模拟实体世界的一种尝试，充满设计的情怀，也具备独特的调性，唯一的问题在于，它所选取的领域太窄，风格化程度过高，它的丰富性不足以满足所有人对于 GUI 的期待。而 Aqua 的设计语言具有更强普世性，Mac OS X 最终以这种形态出现，似乎具有某种必然性：</p><blockquote><p>在乔布斯刚刚回到苹果的时候，Ratzlaff 曾在项目说明会上演示过这样的设计，只不过当时并没有引起足够的重视。Ratzlaff 发现这种通透明快的质感内在的共通，开始继续沿着这个方向去挖掘——明亮、有趣、多彩的视觉，用充满「水滴」质感来重新设计 UI 界面元素，彻底告别死板老旧的 UI 界面。</p><p>在视觉上，鲁宾斯坦所领导的团队，做过很多次不同的尝试。而 Ratzlaff 这种「水滴」视觉美学似乎走对了方向。</p><p>Ratzlaff 的思路和乔纳森在更深的层次上是不谋而合的：「什么东西和计算机界面毫无关联？」他能想到了糖果，想到了酒。</p><p>「它看起来好像来自另外一个星球……一个好的星球，一个拥有更好设计师的星球。」乔纳森说。</p><p><a href="https://sspai.com/post/60888" target="_blank">《Mac 视觉史 vol.3：浴「水」重生的 Mac 视觉美学》</a></p></blockquote><p>事物发展到临界点总会自然而然地出现变革。Mac OS X 和拟物化设计是 20 多年前的瓜熟蒂落，Vision Pro 卡在 Mac 40 周年这个节点上线出货，似乎也有点「献礼」的意味。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="图片" src="https://cdn.sspai.com/2024/01/26/article/9581da9a25749038197dba0a6e915064?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>1984 年 1 月 24 日，Macintosh 128K 作为麦金塔家族第一款产品，正式发售；2024 年 1 月 19 日 Vision Pro 正式发售。隔着整整 40 年的两款产品，前者是消费级个人电脑领域的开启者之一和里程碑，后者则以全新的规格和策略，进入空间计算的时代，尝试为数字世界有效地升维。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="图片" src="https://cdn.sspai.com/2024/01/26/article/1e12bdef4d7bd216609b5dafefdc25d8?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>当然我并不认为 Mac 的时代结束了，相反 Vision Pro 和 Mac 会成为更为复杂的数字生态中，各有偏重的产品形态，也许会在某个阶段，碰撞出更有意思的可能性。</p><h2>写在最后</h2><p>一直没想好用什么样的姿势开始写 Mac OS X ，不如回过头梳理一下山中俊治和他的「DrawingBoard」，稍事休息。</p><p>Mac 视觉史 vol.4 咱们继续。</p><p><strong>引用来源：</strong></p><ul><li><i>https://lleedd.com/blog/2009/06/14/drawingboard/#more-1268</i></li><li><i>https://www.youtube.com/watch?v=KOEMz_saHCE</i></li><li><i>https://www.journaldulapin.com/2017/06/12/mac-os-8-5-theme/</i></li><li><i>https://forum.opendesktop.org/t/theme-based-on-mac-os-9-drawing-board/18773/4</i></li><li><i>https://www.pling.com/p/1219916</i></li></ul><p style="margin-left: 0px;">&gt; 关注 <a href="https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fwww.xiaohongshu.com%2Fuser%2Fprofile%2F63f5d65d000000001001d8d4" target="_blank">少数派小红书</a>，感受精彩数字生活 🍃</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/86366</id>
            <title>派早报：2025 款保时捷 Taycan 发布、OpenAI 引入 C2PA 标准水印等</title>
            <link>https://sspai.com/post/86366</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/86366</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 07 Feb 2024 00:52:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 保时捷, Taycan, 更新, 2025款
<br>
<br>
总结: 保时捷发布了2025款Taycan，提供运动轿车和多功能Cross Turismo两个版本，具备更好的动力性能、充电速度和续航里程。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>你可能错过的新鲜事</h2><h3>保时捷发布 2025 款 Taycan</h3><p>2 月 6 日，保时捷宣布对旗下纯电车型 Taycan 进行更新，新的 2025 款 Taycan 提供运动轿车和多功能 Cross Turismo 两个版本，后者可搭配越野套件，每个版本下均提供 4 种可选配置。2025 款 Taycan 全系标配自适应空气悬挂，相比 2023 款在动力性能、充电速度、续航里程方面均有提升，如支持 800 伏、最高 320kW 功率直流充电，搭载改进后的热管理、热泵以及动能回收系统，实际续航里程最高可达 587 公里，此外 Sport Chrono 可选套件所配备的一键通过（push-to-pass）功能在起步控制过程中最多还能提供 140kW 额外输出功率。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="ZjyLbi1ixoGl5mxpcrOcGTaUnAf" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cn1d765b34ten0fq3c1g?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>2025 款 Taycan 现已在美国地区接受预订，其中运动轿车版本将于 2024 年夏季交付，定价 99400 美元起，Cross Turismo 版本将于 2024 年秋季交付，定价 111100 美元起。<a href="https://newsroom.porsche.com/en_US/2024/products/02062024_The_new_2025-_Porsche_Taycan_models.html">来源</a></p><h3>OpenAI 将引入支持 C2PA 标准的图片水印</h3><p>2 月 6 日，OpenAI 宣布将为 ChatGPT 和 DALL·E 3 模型生成的图片加入支持 C2PA 标准的图片水印，C2PA 水印由一组不可见的元数据和一个可见的 CR 符号组成，CR 符号显示在图像左上角。C2PA 水印允许用户通过 <a href="https://contentcredentials.org/verify">Content Credentials Verify</a> 等工具验证图片来源信息，包括所使用的 API、工具等。C2PA 水印还将在 2 月 12 日前向移动版用户推出。<a href="https://help.openai.com/en/articles/8912793-c2pa-in-dall-e-3">来源</a></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="PDVGb7NI1oL4Utxq8jGc8Nxankb" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cn1d76db34ten0fq3c20?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>Apple 开启 2024 年 Swift 学生挑战赛</h3><p>Apple 于 2 月 6 日宣布开启 2024 年 Swift 学生挑战赛，申请截止时间为 2024 年 2 月 25 日。2024 年挑战赛增加了一项新机制，Apple 将从 350 名获奖者中选出 50 名杰出获奖者，对这些获奖者进行表彰并邀请他们前往位于库比提诺的 Apple 园区。同时所有挑战赛获奖者都将获得为期一年的 Apple Developer Program 会员资格、参加 App Development with Swift 认证考试的免费凭证，以及 Apple 准备的特别礼物。有兴趣的朋友可以点击<a href="https://developer.apple.com/cn/swift-student-challenge/eligibility/">这里</a>查阅相关参赛资格条件。<a href="https://developer.apple.com/cn/swift-student-challenge/">来源</a></p><h3>阿里云盘将对超限容量账户进行限制</h3><p>阿里云盘将从 2024 年 3 月 1 日起就超出容量限制的账户执行新政策，具体而言，容量使用超出上限的账户在线播放、上传、转存、下载、分享、快传等功能上将受影响，受限账户只有清理内容、购买额外存储空间或者开通阿里云盘 SVIP 会员后才可以继续正常使用。<a href="https://www.landiannews.com/archives/102224.html">来源</a></p><h2>看看就行的小道消息</h2><ul><li>华尔街见闻从供应链获悉，Apple Vision Pro 最早将于 4 月份在中国区发售，目前工信部注册流程已接近于完成，且首批在华销售货源会比较紧张。<a href="https://wallstreetcn.com/livenews/2624328">来源</a></li><li>据路透社援引三位知情者消息称，腾讯正计划将《艾尔登法环》改编成手机游戏，腾讯在 2022 年获得了该游戏授权并组织了数十人来开发原型，但目前进展缓慢。<a href="https://www.reuters.com/technology/tencent-working-mobile-version-hit-console-game-elden-ring-sources-say-2024-02-06/">来源</a></li></ul><h2>少数派的近期动态</h2><ul><li>满分五分，你给 Apple 的 2023 年打几分？<a href="https://sspai.com/page/apple_report_2023"><strong>看看大家怎么评价</strong></a></li><li>Vision Pro 发售当天，少数派也请当地朋友为我们取到了设备，并拍摄了取货和开箱体验，实时发布在<a href="https://weibo.com/u/1914010467">微博</a>和<a href="https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fwww.xiaohongshu.com%2Fuser%2Fprofile%2F63f5d65d000000001001d8d4">小红书</a>上：<a href="https://weibo.com/1914010467/NES5n1I4M">现场取货</a> (<a href="https://weibo.com/1914010467/NESXMyYy9">视频</a>) | <a href="https://weibo.com/1914010467/NES3J4YnJ">佩戴体验</a> | <a href="https://weibo.com/1914010467/NEZMdi54A">开箱</a></li></ul><h2>你可能错过的文章</h2><ul><li><a href="https://sspai.com/prime/story/mechanic-keyboard-structures-02">新机械键盘结构漫谈（下） ｜ 少数派会员 π+Prime</a></li><li><a href="https://sspai.com/post/86352">社区速递 031 | 年度一派回顾、曼陀罗绘画和作者的新玩意</a></li><li><a href="https://sspai.com/post/83281">满分五分，你给 Apple 的 2023 年打几分？</a></li><li><a href="https://sspai.com/post/86297">年货买了啥？分享 12 件好吃、好玩、好用的春节好物</a></li><li><a href="https://sspai.com/post/86287">我的新年 flag 是听 100 张专辑</a></li></ul><p>&gt; 关注 <a href="https://sspai.com/s/J71e">少数派公众号</a>，解锁全新阅读体验 📰</p><p>&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/86172</id>
            <title>新机械键盘结构漫谈（下）</title>
            <link>https://sspai.com/post/86172</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/86172</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 06 Feb 2024 11:25:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: tray mount 结构, case mount 结构, 手感, 声音
<br>
<br>
总结: 键盘结构从简单的 tray mount 结构逐渐演化为复杂的 case mount 结构，反映了玩家对键盘手感和声音的追求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>前文回顾：</strong></p><span class="ss-linkCard">&nbsp;</span>
<hr />
<h2>从结构到声音与手感</h2>
<p>不难看出，在键盘领域的演变中，从最初简单的 tray mount 结构，逐渐演化为更加复杂的一众 case mount 结构，这一变迁折射出玩家对键盘的期望，已经从最初对安装和生产便利性的简单追求，逐步进入「好用、好听、富有趣味性」的阶段，即对手感、声音以及整体设计的追求。</p>
<p>而接下来我们要探讨的这几种键盘结构设计，正是迎合了玩家对键盘日益丰富需求的发展趋势而登上客制化的历史大舞台。</p>
<h3>软弹不是新鲜事：O-Ring Mount</h3>
<p>各大厂商和工作室所宣传的「软弹手感 gasket」，相信大家早已听得耳朵起茧。但实际上，gasket 的诞生并非为了达到「软弹」的效果，真正为实现柔软手感而设计的结构其实另有其人，那就是 O-ring mount。</p>
<figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/12/a9e3982c9a1fb4ec3d35ea09e6ad67da.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" />
    <figcaption>TOFU FA 爆炸图</figcaption>
</figure>
<p>O-ring mount 的安装原理是将带有弹性的橡胶圈卡在组装好的内胆四周、定位板与 PCB 的间隙之间，将整个内胆卡在外壳内，常规的 O-ring mount 通常会在内胆边缘部分进行开孔，外壳（通常是底壳）在对应孔位会设有支撑柱进行限位。</p>
<figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/12/215c2b56115ac089ba39c9521249de52.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" />
    <figcaption>TGR×SINGA UNIKORN60</figcaption>
</figure>
<p>O-ring mount 虽然相对较为罕见，但其设计历史非常悠久，最早可以追溯到大约 2010 年左右的古早客制化时期。而在 O-ring mount 结构设计中，最具有代表性和经典的作品之一，我个人认为是 OTD 356mini（2010 年）和 TGR×SINGA UNIKORN60（2018）。</p>
<figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/12/40226a7dff9c4aa7e6bac4cac89bf2dd.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" />
    <figcaption>OTD 356mini 定位板细节,https://geekhack.org/index.php?topic=87603.0</figcaption>
</figure>
<p>除开对软弹手感的追求，在声音方面，还有一种配件设计与 O-ring mount 有着千丝万缕的联系 —— O-ring mod，也称 burger mount。</p>
<h4>减震与降噪：O-Ring Mod</h4>
<p>声音一直是机械键盘的一大魅力之一，从各大厂商、工作室对轴体和键帽对键盘声音影响的深度研究，到打字音在 ASMR 领域异军突起，各种雨滴音、木鱼声、麻将音的「HiFi 玄学」也相继出现。</p>
<p>当然，有「HIFI」党的出现，自然就有静音爱好者。比研究「键盘 HiFi」更早的，是为减小键盘声音应运而生的 O-ring mod。</p>
<figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/12/acc0c19e50f0b59af1c198ee45f80e32.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" />
    <figcaption>HHKB O-ring, 图自 Aliexpress</figcaption>
</figure>
<p>O-ring mod 最初是用于改良静电容 HHKB 键盘，Type-S 版 HHKB 通过将消音环贴在 Topre 开关滑块上来抑制回弹声音。在 MX 轴体结构上，O-ring mod 则是以橡胶圈（dampeners）的形式套在键帽的轴心柱上。通过改变橡胶圈的材料、厚度和硬度，可以调整打字时的手感和声音表现。一般而言，橡胶圈越厚，按下时的总行程距离越短，同时静音效果也更显著。</p>
<figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/12/72e394e5db852f1b2b6bf804f12011db.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" />
    <figcaption>O-rings for keycaps https://www.mechkeybs.com/learn/o-rings-keyboard/</figcaption>
</figure>
<p>这一设计理念后来被引入键盘结构中，其中最常见的应用就是在<strong>螺丝柱上增加橡胶环</strong>来减震。举例而言，BLADE 刀锋 60% 就是一款采用了这种改良船壳结构的键盘。该键盘在螺丝柱上下方都加入了硅胶垫，这使得 O-ring mod 在改良船壳中也有一席之地。</p>
<figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/12/18e4e8f8acc515c87f8a9448e60f490c.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" />
    <figcaption>BLADE 刀锋 60%</figcaption>
</figure>
<p>从早期的 OTD 356mini，到对轴体开关进行静音改造，再到改良船壳，可以看出无论是 O-ring mount 还是 O-ring mod，其核心思想都是减少「刚性接触」所带来的影响。而实现手段则是需要减少刚性的地方加入橡胶、泡棉等材质，使键盘变得更「软」。</p>
<p>虽然 O-ring mount 以近乎最低的成本实现了对键盘软弹的改造，但其缺点也非常显著。由于是非定制件，减震效果称不上完美；另一方面则是由于安装方式简单粗暴，如果是热插拔的内胆，被橡胶圈勒住的位置附近可能会出现针脚变形、轴体松脱的问题，长期使用只能采用焊接模式。</p>
<h3>Gasket Mount 垫片结构</h3>
<p>终于到了揭开 gasket mount 面纱的时刻。</p>
<figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/12/350e15addb1ea2356888dbb15ddd3be9.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure>
<p>Gasket mount 的安装方式是将内胆用垫片（泡沫、橡胶等软性材料，即 gasket）「夹」在上下盖之间，且不需要螺柱来固定内胆。和 O-ring mount 相同，gasket mount 和外壳也没有刚性连接。</p>
<figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/12/c4562aed12b3aa63bf1363d84ef39d77.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure>
<p>Volcano660 是较早使用 gasket mount 结构的键盘，并且是相对原始的分布式胶条 gasket。Volcano660 采用了八个点位安装橡胶条来固定内胆，再由螺丝夹定上下盖。</p>
<p>尽管当下对 gasket mount 的主流认知是「软弹手感」，但实际上 gasket mount 并非仅仅为了实现「软弹手感」而诞生的。</p>
<p>「非刚性连接」并不等同于「软弹」。实际上，只要将 gasket 的弹性材料压缩得足够致密，整个内胆甚至可能比传统的「刚性连接」结构更为「硬」。此外，垫片材质，不论是泡棉还是橡胶条，搭配不<strong>开槽</strong>（flex）和没有<strong>板簧</strong>（leaf spring）的 PCB，都使得整个内胆并不表现得过于「软」。</p>
<p>考查 gasket mount 键盘的发展，我们就会发现早期的 gasket mount 键盘初期的设计<strong>很少强调键盘的「软弹」特性</strong>，对于手感的描述往往是「相对柔和」。但在声音方面，无一例外都在强调「更干净」。</p>
<p>通过对许多早期的 gasket mount 的设计交流帖进行提炼分析，我认为振动隔离（vibration isolation）才是 gasket mount 真正想要实现的结果。</p>
<h4>有心栽花花不成：振动隔离</h4>
<p>纵观客制化键盘的发展史，从古早的韩国 OTD 到如今各式各样的量产和客制化套件，铝合金材质凭借其轻巧却坚固、加工成熟以及独有的金属质感等优势，成为了客制化键盘主流材质之一。</p>
<p>然而，铝合金相较于高分子材料（如塑料和橡胶）在振动衰减方面存在劣势，容易引发振动和噪声问题。随着键盘设计越来越厚重，尤其是采用铝合金的套件，键盘壳体共振问题变得日渐明显。从 tray mount 到 O-ring mount 和 case mount，再到对键盘进行填充的研究，客制化键盘圈的玩家一直在尝试去通过设计和改造来抑制恼人的「金属噪音」和震手感，gasket mount 便是这方面的一种新尝试。</p>
<p>其设计灵感可以追溯到对付噪声的两种方法：吸收和反射。对于空气中传播的噪声，可采用隔声和吸声材料进行隔离；而对于固体振动引起的噪声，可以使用防振和减振材料进行消除。</p>
<p>在 gasket mount 中，垫片的作用是隔离键盘内胆与外壳，利用垫片材质本身的减振吸能特性来抑制共振。与此相似的设计思路还包括使用高减振系数的「防振合金」，以及类似于减振钢板的多层设计，其中中间层利用减振性能优异的材料吸收振动能。</p>
<figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/12/7a0ecfa68816a572d383e9e100660d5b.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure>
<p>Gasket mount 的这套理论听起来非常美妙，但问题真的这么好解决吗？</p>
<h4>都是 gasket，差别怎么这么大？</h4>
<figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/12/2f8026d71174b96e88ffc34af020525f.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure>
<p>相信少数派里对键盘有所研究的朋友对这块定位板一定不会陌生，它来自 Keychron Q1。这是一款结构相对原始简单的 gasket mount 键盘，也是少数派之前选择的合作款键盘。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/86352</id>
            <title>社区速递 031 | 年度一派回顾、曼陀罗绘画和作者的新玩意</title>
            <link>https://sspai.com/post/86352</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/86352</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 06 Feb 2024 09:40:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 首页时间流, 侧栏精选展位, Matrix周报, 社区内容
<br>
<br>
总结: 为了让更多优秀内容得到曝光，少数派Matrix社区决定重启周报，并添加更多社区内容、作者投稿新玩意以及社区产品动态呈现给大家。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>除了首页时间流和侧栏的精选展位，少数派 Matrix 社区还有很多优秀内容因条件所限无法得到有效曝光，因此我们决定重启 Matrix 周报，并在此基础上添加更多社区内容、作者投稿新玩意以及社区产品动态呈现给大家。</p><p>希望这份「社区速递」能帮你发现更多有趣的内容分享。如果你有任何栏目内容或首页改版建议，也欢迎在评论区留言反馈。</p><hr /><h2>本周精选</h2><h3>工具分享</h3><p>《<a href="https://sspai.com/post/86218">Windows 系统美化/增强类软件整理：致力于打造最全的 Windows 定制指南</a>》由<strong>SUNTRISE</strong>撰写，旨在为用户提供全面的 Windows 系统美化和增强软件推荐。文章介绍了各种开始菜单美化、任务栏美化等软件，并探讨了系统美化和功能增强的关联性。希望通过该指南，派友们可以根据个人喜好定制自己的 Windows 系统。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="https://cdn.sspai.com/2024/01/30/article/427ae1ac81e99df871798dea2d79b627?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" src="https://cdn.sspai.com/2024/01/30/article/427ae1ac81e99df871798dea2d79b627?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="https://cdn.sspai.com/2024/01/30/article/7e55ad48ed7b1437df8f98a4653b5391?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" src="https://cdn.sspai.com/2024/01/30/article/7e55ad48ed7b1437df8f98a4653b5391?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>《<a href="https://sspai.com/post/86184">用好 ChatGPT，一个人就是一个团队</a>》是一篇由<strong>阿帅的健康笔记</strong>分享的个人使用经验分享，从 excel 助手到制作简单的示意图，作者分享了 ChatGPT 在这一年里如何成为个人或团队的得力助手。如果你对这类工具的使用依然不太熟悉，那么这篇文章绝对是你的入门好帮手。如果晚一些投稿的话，会是一篇年度征文的有力竞争文章。</p><h3>经验与思考</h3><p>《<a href="https://sspai.com/post/86276">“科学的研究”比科研更重要：论高中生的“科研”该何去何从</a>》是一篇发自 <strong>MarvinCui </strong>的「后浪之声」，是其清华大学生命科学学院「人工进化」冬令营结营演讲，讨论了 2023 年诺贝尔生理学或医学奖的获奖技术 mRNA 疫苗，以及对高中生科研的思考和建议。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/06/5ae12a8bf45cf410432abc3ce86e7e35.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>《<a href="https://sspai.com/post/85961">为了养成每日自我提升的习惯，我开发了ReHabit</a>》是由<strong>酱酱不惊</strong>分享的作者开发经历，ReHabit 是他开发的用于养成每日自我提升习惯的应用。文章主要涉及作者在阅读《高效能人士的七个习惯》后受到启发，以及开发该应用的初衷和经过。</p><p>《<a href="https://sspai.com/post/86181">吃水不做挖井人 非程序员做自己的产品还需要考虑什么</a>》里，<strong>那只知更鸟</strong>探讨了作为独立开发者所需要了解的知识，介绍了非程序员做自己产品的前期沟通成本以及对网站、APP、小程序等互联网产品的基础设施需求。</p><h3>多彩生活</h3><p>《<a href="https://sspai.com/post/86208">一种心灵自我疗愈的工具：曼陀罗绘画疗法使用指南</a>》是由<strong>小妖的心理学世界</strong>撰写的文章，介绍了曼陀罗绘画疗法的起源、发展以及在心理学和心理治疗领域的应用，同时涉及了曼陀罗绘画疗法的操作过程，以及其在全球范围内的应用情况等内容。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/31/c9fa4c1239fd8b1eed2b1bbe8c4abbc3.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>《<a href="https://sspai.com/post/86311">2024年的游牧教室又有什么新变化</a>》由我站著名游牧教师<strong>朱近野</strong>撰写，介绍了游牧教室项目的发展历程以及最新的变化。作者分享了在教育项目中使用的软件工具和发布讲课记录的方式，探讨了如何提高教学内容的传播效果。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/04/bacbc251a4c18dd6f97de79d1f683eae.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>社区摘要</h3><ul><li><strong>Lars漫步：</strong>《<a href="https://sspai.com/post/86190">AI 解读与问答，标注漫游，2023 年度回顾...... Cubox AI 2.0 更新了啥？</a>》</li><li><strong>巴普洛夫的狗：</strong>《<a href="https://sspai.com/post/86117">佛学、冥想及相关</a>》</li><li><strong>xlBamboo：</strong>《<a href="https://sspai.com/post/86301">探索数字生活-草原与中俄边境的数字游牧者</a>》</li><li><strong>lvxunkk：</strong>《<a href="https://sspai.com/post/86223">Aqara M2 网关开启Telnet集成到Home Assistant</a>》</li><li><strong>SUNTRISE：</strong>《<a href="https://sspai.com/post/86269">一款模拟历代 Windows 和 Mac 操作系统元素的休闲游戏，满满的情怀：Progressbar95</a>》</li><li><strong>爱思考的Rhys：</strong>《<a href="https://sspai.com/post/86303">本科三年六段实习后，我的一些感悟（2）</a>》</li><li><strong>中杯冰拿铁：</strong>《<a href="https://sspai.com/post/86274">真情侣，不记账：支付宝小荷包x飞书多维表格</a>》</li><li><strong>豌豆花下猫：</strong>《<a href="https://sspai.com/post/86280">Python 潮流周刊第 38 期（摘要）</a>》</li></ul><h2>年度一派</h2><blockquote><p>在 2023 年，一派一共发起了 43 次，派友参与共计 15420 人次、发布帖子 2375 篇，吸引阅读量高达 1280950 次。感谢各位派友的踊跃发言和热情支持，正是这种共享精神，使得我们在 2024 年可以继续在这个互联网中留有一片真诚的自留地。</p></blockquote><p>其中参与人数最多的，不出意外来自第 105 期《你的宽带够快吗？》，是每位网民都会关注的问题，共计参与人数 1743 位。那个时候投下的某个选项，今天改变了吗？也欢迎你查看<a href="https://sspai.com/bullet/1685516600" target="_blank">这期一派</a>，查看派友们办理宽带的心得。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/06/9fb61b927f4b901a9aa52c193aa9fdac.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>而阅读量最高、最受关注和喜爱的一派话题，则是在前不久刚刚发布的第 136 期《2023年你最不后悔购买的X件产品？》。不愧是消费主义前沿阵地，在这期一派中，参与人数 950位、共计发布 145 篇帖子，吸引 114863 阅读量。如果你对某类商品感兴趣，或者是在过年期间购买礼品送亲友、为父母添置实用家当，不妨逛逛 <a href="https://sspai.com/bullet/1703573718" target="_blank">这期一派话题</a>，或者回顾 <a href="https://sspai.com/post/85528" target="_blank">当期的社区速递</a> 获取整理后的帖子。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/06/0c304b3461693c66601721f800299646.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>让各位派友最畅所欲言的一派是第 134 期《下班后喜欢做什么来放松自己？》，配合前段时间如火如荼的 <a href="https://sspai.com/post/86307" target="_blank">放轻松系列征文</a> 赢得了派友们的 150 次分享和一致好评。年关将近，如果你也想给自己好好放个假，一起来重温一下 <a href="https://sspai.com/bullet/1702303342" target="_blank">这期一派</a> 吧。</p><p>📣：你最喜欢哪一期一派呢？不妨来评论区聊一聊吧，也欢迎你的建议。</p><p>🎁：<a href="https://sspai.com/post/86360" target="_blank">《2023一派热门帖子节选》</a></p><h2>作者的新玩意</h2><p>为了让作者的投稿尽快与广大读者见面，我们调整了《新玩意》栏目中作者投稿部分的呈现方式和周期，作者投稿的「新玩意」后续会迁移至本栏目。投稿渠道与奖励方式仍与以往完全一致，详情参见文末。我们相信新鲜火热出炉的分享更能赢得大家的喜爱，也欢迎广大读者朋友们踊跃投稿。</p><h3>@胖鱼要进步：KFC 三丽鸥半鱼人汉顿木鱼摆件</h3><ul><li>入手渠道：肯德基线下店</li><li>购买价格：69.9 元</li></ul><p>最近几年，各大实体商户都尝到了与火爆 IP 们联名所带来的抢购乐趣。从以往的盲盒摆件到现在我们日常吃喝的奶茶、汉堡等等，联名款的抢购确实越来越常见。说起来，我倒没有太痴迷于抢购联名，但是对于那些好看的、可爱的或者好看又实用的那种，偶尔也会参与其中小小地消费一波。</p><p>邻近农历新年，肯德基与三丽鸥的联名套餐玩具又又又来了。依旧是多款热门人物的小玩具种类，大部分都是摆件或装饰类，略加一些互动性的动态操作等等。但是这次的套餐里，那个很显眼的丑鱼摆件却第一时间吸引了我的注意力。</p><p>在预热阶段时，社交媒体上就有了这些联名玩具的提前上手视频，在视频中也提前得知了这次丑鱼的玩具是一个极具性价比的摆件。与其说是摆件，不如说是发挥其名称的现代人实用单品。将之前很流行的赛博木鱼搬到了可爱的三丽鸥世界里，用丑鱼的可爱萌等元素，将木鱼与有趣氛围融为一体。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/29/article/de0b597057b06d7e51f8e4f6c6d1380c?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>发售当天我也是提前了几分钟到达店里，到点准时拿下了丑鱼的连吃带喝套餐。虽说这次丑鱼套餐里的美食没啥性价比，但是玩具值钱就行了（x）。到手后第一时间拆箱，稀罕到不行。首先是很具人物特色的外形，将半鱼人汉顿的「丑萌」都完美地呈现了出来。整体还是略有一点重量，质感上不是很塑料的那种，整体做工还不错，也没有其他摆件出现的「背后螺丝钉」超多的状态，完整性很高。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/29/article/1e7777fe671bf309021f782e1281f951?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>这个摆件的实用性真的超高。第一它可以纯纯放在桌面上当摆件，看着就讨人喜欢；第二，由汉顿的好朋友小章鱼组成的小锤子，配合汉顿鱼鱼整体，则是组成了一套完整的木鱼。可以通过小章鱼的嘴巴或者蝴蝶结位置，去敲打汉顿的头部，会发出类似真木鱼的声音。第三，在支撑汉顿摆放的这个红色托盘里，打开是含有「摸鱼快乐」字样的红色印章，很适合印在新年时送祝福的信件或纸张上，当个小小祝愿。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/29/article/4cf1f90832bc5699d7f00b6f4d4a86d1?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>总体而言，这次联名的款式整体质量都还不错。额外使用上一些银行卡支付优惠，除去套餐里的吃吃喝喝，其实一个玩具价格也算还好。毕竟联名嘛，我们看着开心、玩得快乐就好。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/29/article/8a03187ac4cff4b8a5ae1141625ac0ab?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>@柯里昂：TEGIC x FINERWORLD 桌面充电站</h3><p>与 TEGIC 特极客的缘分伊始，是在小红书参与了数码相关的内容创作，作为奖品收到了型号为 BLOCK 30 的充电宝，外观设计上有一种特斯拉 Cybertruck 的即视感，颜值出众，确实好看，索性分享了一篇简单开箱。</p><p>后来这组照片被官方看到，又邀请我体验新品，就寄来了与 FINERWORLD 联名的桌面充电站，也算是弥补了这类单品在我桌面上的空白。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/05/a9ef4fd4ad94201f006db442bd5213a6.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>由于我的桌面是一块老榆木门，就选了牛皮纸配色的版本，观感近似户外产品设计中用到的沙漠黄或者阳光下的瓦楞纸，与少数派与闪极联名的 67W 麦金塔充电头相比，颜色则会更深一些。还有一款带有橘色半透明元素的潮流配色，个人预估会更适合白色或者混搭风格的桌面。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/05/4c6fc8a1acf9b9eed3cdfe3ab6266d48.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>体积和重量属于小巧但有分量的类型，总功率最高 130W，正面有 3 个 C 口，内置的三种输出策略可以使用 Button 切换，我个人最常用的输出策略是 65W/30W/20W 的组合，应对 Macbook Pro 与「安卓 + 苹果」的备用机 / 主力机的充电场景恰好合适。当然追求极致充电效率还可以切换至单口 100W 的输出策略，支持 PD3.0、QC4+、FCP 等快充协议，我手里也只有一台小米 13&nbsp;Ultra 可能有这样的需求。</p><p>正面的小屏幕是像素点风格，能够实时显示各输出口的功率以及整个充电站的总功率，我也是借此才知道 m2 pro 芯片的 Macbook Pro（2023）的日常能耗也才 22W 左右。如果满载设备的话小屏幕的信息量会比较密集，再加上 FINERWORLD 的帽子男孩也会有小动画，总是让人想时不时看一眼。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/05/b020c096fb02d39e50f77e9e609cce5a.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>背后其实还有一个 USB 口，恰好可以用来接屏幕挂灯的充电线，老榆木板的夹缝也可以很好地隐藏背后接线，更有极简桌面的装饰效果，决定等完全休假的过年期间再重新理一下桌面的线材。这款充电站在不用的时候甚至可以竖着放在置物架上作为摆件，意外也很合适，算是我工作室极繁主义中的一点俏皮：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/05/e15abe5ce5f1dd70630ce2c65b1a6f43.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><hr /><p><strong>如果你也想分享「新玩意」🔉：</strong></p><ul><li>获取 Matrix 社区写作权限并签署 <a href="https://sspai.com/post/72089" target="_blank">Matrix 共创计划</a>；</li><li>在少数派独家发布一篇文章，在标题中标注「新玩意」前缀；</li><li>用至少 800 字介绍产品，并配上 2-3 张产品的实拍图片；</li><li><strong>在网站个人信息中补充支付宝账号。</strong></li></ul><p>成功入选本栏目还可以得到 108 元的「剁手红包」🧧。如果你有兴趣参与，就赶紧来稿吧！</p><p>&gt; 下载少数派 <a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank">客户端</a>、关注 <a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank">少数派公众号</a>，了解更多的新玩意 🆒</p><p>&gt; 特惠、好用的硬件产品，尽在 <a href="https://shop549593764.taobao.com/?spm=a230r.7195193.1997079397.2.2ddc7e0bPqKQHc" target="_blank">少数派 sspai 官方店铺 </a>🛒</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/86297</id>
            <title>年货买了啥？分享 12 件好吃、好玩、好用的春节好物</title>
            <link>https://sspai.com/post/86297</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/86297</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 06 Feb 2024 07:01:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 春节, 年货, 食物, 礼盒
<br>
<br>
总结: 今年春节，许多城市都准备了庆祝活动，人们也纷纷购买年货和准备装饰品。在食物方面，有人选择了品客的爆竹桶礼盒、三只松鼠的抱富桶、旺旺的大礼包和迪士尼的零食礼盒。这些年货不仅外观精美，还有各种口味的零食，适合送礼或招待客人。此外，还有人选择了河南特产的画宝刚烧鸡作为年货，既好吃又方便。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年春节，许多城市都准备了庆祝活动，比如广州白鹅潭的烟花汇演、时隔多年再次开放的荔湾花市、北京崇国寺塔的非遗体验庙会、长沙博物馆的生肖文物大联展……随着大街小巷的年味渐浓，相信不少朋友也都为自己和亲戚朋友准备了添添喜气的好东西。</p><p>我们邀请了 8 位作者，来聊聊他们为春节置办了什么年货、准备了什么装饰、淘到了哪些工具，也欢迎大家在评论区分享你心中的春节好物，我们会在本周五（2 月 9 日）选 2 位朋友送出<strong>少数派 2024 龙年水獭红包封面🧧！</strong></p><p>本文不含任何推广性内容，请放心阅读，祝大家新春快乐！</p><h2>好吃的年货</h2><h3>品客新年限定爆竹桶礼盒</h3><p>@Voyager_1：本来还在寻找大包装的大食袋或者过年装薯片的时候，一下刷到品客的「火箭筒」就毫不犹豫下单三份送到家了（羡慕我的侄儿们）。一方面造型太讨我喜欢了，这个巨大的红桶很像一个过年的爆竹🧨，拎开爆竹桶里面还是薯片桶，满满创意开桶的感觉，另一方面 5 原味 + 5 洋葱味的口味配搭我觉得也够经典（当然有些人不喜欢洋葱味）。</p><p>值此佳节，年货的采购更多满足的还是创意和新鲜劲儿，吃的东西不见得和平时有多大差别，但是给久未团聚的家人捎一份小礼物，一份新鲜感，精心挑选的付出的就是值得的，不说了继续采购奥特曼去了。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/02/04/2fa2d5f676e7bb1aadb39b8574618a2f.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/02/04/1aa9d3410a73ddbf682a3bea999d387f.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>以我对薯片的理解，袋装薯片中尤以上好佳的烧烤味、乐事的原味和黄瓜味最百吃不厌，不过这俩的桶装都不符合我的口味，太厚不脆（说的是那种薄脆的感觉），不够香。非要说桶装薯片里让我觉得优秀的，还得是品客，他家对于桶装薯片是有独家理解的，片片稍微薄一点点的同时也没造成过多的运输损耗，吃起来还有独家的香味。</p><h3>三只松鼠抱富桶</h3><p>@宇宙浪费指南：过年我们家的零食采购分两种，一种是准备拿去送亲戚的零食礼盒，另一种则是留着在家招待客人的，这两种在选购上的侧重点会有所不同。</p><p>送人的零食礼盒首先会比较讲究包装，要尽量选择在包装设计上比较精美且能体现节日氛围的，毕竟送礼需要讲究一些排面，其次是根据收礼的对象针对性地选择零食类别。</p><p>本来打算中规中矩买个三只松鼠的坚果礼盒款的，但偶然看到这个「抱富」的设计实在是太种草了，这寓意和祝福都很直白，过年的氛围感一下就营造起来了；大号桶高接近 40cm，我选的这款桶里零食有夏威夷果、核桃、巴旦木、猪肉脯等二十款，还有 130 袋的选项，都是像瓜子仁、葡萄干、素毛肚、鱼豆腐等的小食，这款感觉更适合买来家里招待客人。（但如果送长辈的话可能这桶不太稳重，最好还是选择礼盒款式的。）</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/02/04/60c851869b638f7fdf3de175259795e3.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/02/04/eefac6f4f35360b525d991adf4dc4a6d.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>经典不出错的旺旺大礼包</h3><p>@宇宙浪费指南：旺旺大礼包作为过年送礼的选择，一般是最为保险不会出错的。本身喜庆的包装就很迎合节日气氛，红色包装寓意红红火火，礼包里涵盖各种经典的零食，如雪饼、仙贝、牛奶糖等，大人小孩都爱吃，而且还有不同规格的礼包，有家庭装也有礼盒装，选择很多，懒得多做选择直接就无脑入旺旺大礼包了。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/02/04/8e2a4501f844aa22ec310d2e908071ff.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/02/04/b9513f925522e9405bdc021410c44c65.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>迪士尼零食礼盒</h3><p>@宇宙浪费指南：单论包装，迪士尼的零食包装一定是榜首，没有哪个小孩子会拒绝这种好看又好吃的零食了吧。虽然迪士尼今年有出新春礼盒，礼盒里是核桃仁、鸡蛋卷、凤梨酥、咸蛋黄之类的饼干糕点，但小孩子不一定爱吃。我选的这款迪士尼「行礼相伴」礼包里零食包含薯条棒棒、爆浆小丸子、果汁软糖、注心饼干、心宠杯、芝士夹心饼干、牛奶巧克力饼干，还会送贴纸。价格上也很划算，光是两盒果汁软糖就已经等值，买来送给家里有小学生的亲戚朋友最适合。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/02/04/e0c5722463bc82f6de7782fd71e69868.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/02/04/c68816381c772e51866800b036ac615c.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>河南特产画宝刚烧鸡</h3><p>@文猫：今年的年货只买了吃的，第一个是河南特产画宝刚烧鸡。我朋友是河南人，有次从家来北京给我带了一只烧鸡，我吃了觉得很不错，就在网上找了旗舰店下单，收到后跟朋友带的一样，于是这次过年就给家里也买了两只。</p><p>一只 750g，我跟男朋友两人可以吃两顿，过年招待客人的话也算一道快手又好吃的硬菜。我在旗舰店买的一只，送来还有龙年的袋子，送人也不会过于简陋，现在天气冷，送到我手里冰袋还是硬的。包装上写着 0-4℃ 冷藏可以放 6 天，所以收到货还是得尽快食用。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/02/04/19718dec3e5481e373dad9397dbcc822.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/02/04/b13498c25499a1223e5f2fb296d6e728.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>家里有暖气的可以把它拿出来直接在暖气上放 1-2 个小时，带上一次性手套撕开就可以吃了。朋友说微波炉加热不如在暖气上放热好吃，所以我只使用了这一种加热方式。</p><p>我的妈妈是个对食材有自己的要求的人，对于鸡肉，她认为只有骨头比较硬的鸡才是生长环境比较好的鸡，一般超市卖的鸡骨头是红色的且很易碎，她是不吃的。这也是为什么画宝刚烧鸡可以入选为我的年货清单，因为它的骨头都是硬邦邦的白色骨头，可以入我妈的法眼。</p><p>烧鸡撕开后直接食用我觉得有一点点咸，配上主食就正好。鸡胸部分的肉也完全不柴，咸香软嫩，撕成细条，做鸡丝凉面都是可以的。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/02/04/fc49a0abe98ece70a6418cbd5140c205.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/02/04/8a0038049309dd837fac66a807ed2fa2.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>南食召腊肉</h3><p>@文猫：我还买了两块南食召的腊肉寄回家。这个腊肉的好处是：不硬，也不是特别咸。我去年给家里买的腊肉就太咸了，必须切好焯水才能吃。南食召这个就不用那么麻烦，买回来直接切片分装，每次拿出来一份，解冻后直接炒就行。不干不咸也不硬，切成薄片也有很香的烟熏味。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/04/b5882a83f4fd7129fb0104d72ed2997f.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>淘宝示意图</figcaption></figure><p>腊肉的吃法很多，男朋友主要用腊肉炒豆角，以及做腊肉米粉。腊肉炒豆角做法很简单，起锅烧热前先准备原料：将腊肉切成薄片，然后将豆角斜切成丝，再拍两三瓣蒜。炒肉之前，先将豆角在沸水里焯一下，然后捞出。锅中加入少量的油，再把腊肉和蒜瓣一起放进去煸炒。煸炒至腊肉肥肉部分变透明，放入豆角，简单翻炒，放点老抽，出锅。</p><p>腊肉炒米粉和炒豆角类似，在炒之前，先将泡好的米粉下锅煮透。将蔬菜（如菠菜、青菜）切成小段，下锅焯水后捞出。将葱切成豆瓣大小，锅中加一点油，煸炒至腊肉肥肉部分变透明，加入切好的葱。翻炒后，放入米粉和蔬菜，快速加入生抽，进行翻炒。生抽的量可以多一点，翻炒的速度也要快一点，不然米粉可能会粘锅。等所有的米粉都裹匀生抽，就可以出锅装盘。因为腊肉本身是咸的，生抽中也有盐，就不用另外加盐了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/04/82687fa90c01820c4817b52ae07b1496.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>最后，我还得给爸妈买一点稻香村，因为我爸是稻香村沙琪玛的死忠粉，每年必吃。可能在他心里稻香村的沙琪玛像春晚一样吧，是一个固定的仪式。</p><h2>好看的装饰</h2><h3>好运龙生肖门挂</h3><p>@Voyager_1：尽管过年都是回老家团圆，我们也不会落下装点城里的家，为的是年后归来时看到贴好的福字和春联，保持一份节日的情绪和氛围（实则延缓下复工的节奏）。</p><p>前几天逛山姆的时候发现店里已经上了很多春节周边，尤其以龙年的主打产品最为吸睛，福字、春联甚至还有会出声的摆件。在一众热火的颜色里，我们看中了一款调皮又可爱的新潮装饰 —— 门把手上的龙挂件。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/02/04/205336b2ebf04f476b80aca497a85e63.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/02/04/21e57bfe7978f45bf11aad835babb39a.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>这款挂件是没有毛糙的，一上手就能摸出来是质感不错的偏硬且有韧性的塑料材质，不是薄薄一层，厚度应该有个半公分的样子，没什么折断的风险。底部的铃铛声音也很清脆，有一定份量，试了下开关门时不会咣当咣当响个不停。</p><p>两个挂件成对存在的时候龙龙会过于喜感（当然也不可能一个门挂俩），家里两个卧室门上分别挂一个，感觉朋友光临看到也会觉得比较新奇，这样卧室门上如果想贴福字选个简单的小福就好了，搭配起来不会显得用力过猛，是一种用细节支撑主体的感觉。</p><h3>新春礼盒套装</h3><p>@许万里Alva：临近春节，因为和对象要各自回家过年，于是在年前就先准备了新春礼盒作为礼物。市面上的新春礼盒有很多种，家人选的这款主要包含这几类东西：对联套装、红包、笔记本、贺卡、贴纸和毽子。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/02/04/7d4d85a6cc50bc642c97566472ebaeef.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/02/04/4dd7ebe91560559b1b7c3d1844176e97.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>对联和红包都是春节必备的年货，红包封面附有图画和表示祝福的字样，如吉祥、迎春、发财、喜乐、福瑞、如意等等。虽然大小红包共 24 个肯定是不够春节用的，但独特的封面倒是可以用来包一些特别的利是🧧。以我所在的广东地区为例，往年帮长辈包红包时，都会装几个数额较大、给亲戚孩子的利是，和其他的红包分开放。因此我在看到新春礼盒里这些封面特别的红包，第一反应就是可以用它来装这部分利是，而不用担心弄混啦。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/02/04/af7833ea297054e1a243fe01b69a4c43.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/02/04/2d234a5a5d0c9b551185a4886ea3afb8.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>至于礼盒里其他的年货，则分别代表不同的祝愿。笔记本是「用心记录我们一整年的成长」，毽子是想「我们一起把健康抱回家」，而贴纸主要是给小朋友玩的装饰品（我妹小时候就很喜欢贴纸）。</p><h3>赚钱花创意摆件</h3><p>@Konstantine：家里的装修风格一向都是简约为主，所以难免少了些烟火气。临近春节，给家里添置了一个有点俏皮的可爱摆件，虽然没有张灯结彩，也没有红色满屋，但却着实为家里增加了不少过节的气氛。这个摆件不光可爱、有适合新年展望的吉祥寓意，还有互动性。现在我每日加班到家后坐到电脑桌前，必须要和它互动一番。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/04/fa1fcf832ad93fba645221ebca4c40ee.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>这个桌面摆件的名字是：钱花。因为可以转动花瓣，所以整个互动动作又叫：转钱花，谐音「赚钱花」。以往每年都会许下「日富一日，多财多亿」的白日梦，今年开始决定脚踏实地，用自己的劳动换取金钱的果实。</p><p>往小了说，转钱花是我对新的一年经济方面的美好憧憬；往大了说，转钱花具像化了我决定努力赚钱的决心，在每一个加班回到家只想躺平的夜晚，这朵花的旋转，让我能够撑起疲惫的身躯继续坐在桌前奋笔疾书一小会，带着对新一年的企盼与希望，努力一把。</p><p>爱钱从来不是庸俗的事情，因为我们在努力地赚，因为我们在努力地转。祝所有看到这朵钱花旋转的读者朋友，新的一年，有钱花，有钱赚！</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/04/6ea5f2264c599eb367a10035e37e1afd.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>好用的工具</h2><h3>摩卡色电动真空保鲜盒</h3><p>@潘誉晗：摩卡色家（Mocarose）的相关厨房用品一直以颜值著称，平时看到他们家的厨具，漂亮的纯色就让人很是心动。这一次的真空保鲜盒颜值也依然在线，纯白的颜色看着清爽又大方。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/02/04/21f1666b7e8fd85dea8e9a9fbbfb8acf.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/02/04/258e2c06f06603efe8fe232fc104241f.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>最重要的是这款保鲜盒的密封性很好。每年过年，家里都会收到一些亲朋好友送来的年货。江浙一带的冬天本就湿冷，如果是坚果类的小零食或者是水果类，可以常温储存，无伤大雅。怕就怕送整箱海鲜之类，如果不立即烹煮，轻则不够新鲜，重则全部坏掉。所以能在保存食材时，保留食物的新鲜肯定是最好的。</p><p>摩卡色的这一款真空保鲜盒可以利用电动抽真空的机器把保鲜盒和收纳袋中的空气抽走，有效延长食材的保鲜期。自带的时间记录环，可以选择是哪一天保存的，不会忘记。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/04/d5b15937352acb5afdf2cca325b075c2.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>如果是一周内就可以吃完，放在保鲜盒中放冷藏完全没有问题，而且因为密封性好，所以不会串味。如果是想放在冷冻柜，那么就可以用收纳袋。把鱼处理过之后，放进真空袋抽真空，再放冰箱冷冻即可。抽完真空后的收纳袋也压缩了一定的体积，可以尽可能减少占据冰箱的空间。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/04/5ef37bec741113e4b103613d9aaf13cc.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>此外，这款保鲜盒用的是高硼硅玻璃的材质，比起塑料来说，用着相对更放心一定。而且保鲜盒和收纳袋都是可以持续使用的，也能节省保鲜膜、保鲜袋和一次性收纳袋的钱。</p><p>我所购买的 22 件套（含抽真空机器）售价近 1000 元，其实用一次性付出的角度来说，似乎有点偏高。我经过使用并且把海鲜都处理完毕发现，其实最好用的还是真空袋那一款。一般的食材保鲜，因为在冰箱中一般不会超过一周，所以没必要买 22 件套。直接购买真空袋+手持真空机那款，价格只要 279 元便可。</p><h3>家用墙漆修补工具</h3><p>@正弦定理：今年的冬天格外的寒冷，想到家里的空调已经用了快十年了，也没有制热的功能，不如索性趁有需求更新换代，买一台更多功能的空调来抵御寒冬。</p><p>新空调相比旧空调不仅体积更小，在制冷和制热的能耗比上也更优秀了。在新空调买回来并且让师傅上门安装成功后，由于新旧两台空调的大小不同，有一个头疼的问题马上浮现出来了——旧空调在墙上的印子。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/04/f2acdc7f988810ca10eddbb6f32e5d0f.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>于是，我立马上淘宝寻找解决方案，然后就找到了本文的主角，「家用墙漆修补工具」。试用下来非常好用，同时也比较便宜，在此推荐给大家。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/02/04/bc568c588e855ee3dcb6536b806eb6df.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/02/04/4461c54991d22d25978e736199203947.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>我买的是立邦家的修补工具，是一个牙膏 + 滚筒的形态，初印象很新奇，有点像我小时候写错字时用的「修正带」。立邦这个品牌相信大家也耳熟能详，品质应该可以信赖。这个工具在使用上也很直观，拔开盖子，一边像挤牙膏一样挤墙漆出来，一边用滚筒在墙上来回刷就完事了。每一下刷在墙上的漆都不会太厚，有很多容错的机会，不用太担心手残刷不好。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/04/e2ac3984dd845a249f50f69eacec72e9.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>关于气味，刚刷的时候凑近了闻肯定是有一些的。我在早上起床后完成漆墙后，保持房间通风，然后就出门了，到了晚上回家后已经闻不到了异味了。</p><p>恰逢春节临近，相信很多人家里也需要大扫除，如果你家里墙上正好也有旧印迹想要消除，不妨试试这个实用的小工具。</p><h3>米家口袋照片打印机</h3><p>@拐子狼：一个出行带相机的人，新年聚会少不了帮大家拍照，尤其是因为疫情很多朋友已经几年未见，记录彼此的变化也变得更有意义。经过我几年的练习，把人拍得好看已经不是问题所在。大不了光圈开大拍拍糖水，快门狂按下总有几张能让对方满意。</p><p>不过，筛选、修图、返图的漫长过程，还是让约朋友或和家人一起拍摄少了些许仪式感（毕竟大家这么努力的凹造型）。我想起以前街拍时的愿望：最好是有一个和拍立得一样快的打印机，能在让我赶在被拍的人走掉前打印出来塞给他/她。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/04/e8d3c1b495804f5c3fd103f559e27eba.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>遗憾的是，在遍览市面上所有的便携照片打印机后，我发现大部分都是几年前发布的产品，相纸也不便宜。最叫人担心的地方在于，作为手机生态链的一环，便携打印机需要移动端 App 配合使用，如果 App 无法启动就等于原地变砖。</p><p>而无论是传统相机厂还是产业链新品牌，做 App 都不是它们擅长的。于是，在对富士等品牌的价格咋舌、又遗憾地略过许多性价比高但详情页上的 App 看起来已经停止更新的小厂后，我还是选择了最稳当的小米。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/04/8657a9fc794188232a7b5abeec0fe641.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>打印机与獭</figcaption></figure><p>米家口袋照片打印机的优势非常明显：市场保有量高、相纸易买、使用米家 App 即可打印。劣势同样显而易见：作为 2019 年发布的众筹产品，至今未有硬件更新，使用的仍是 mirco USB 口；此外，在 CCD 都能飙涨价格的今天，二手市场价格比起新机优势不大。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/04/59839b1f84c1a57bea0004497513cbcc.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>愁人的 mirco USB 口</figcaption></figure><p>尽管非 C 口这个缺点的确很大，但所幸打印机不是那种长期待机的产品，用的时候再开，一天也费不了几个电，所以旅行倒也不必带 mirco USB 线出行。从打印体验上来说，米家口袋照片打印机还是很不错的：使用米家 App 快速连接，打印速度尚可，而照片的色差就当是复古滤镜了。</p><p>此外还有些特色功能，比如视频照片、留声照片。不过似乎只能在米家内扫一扫体验，有点鸡肋。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/04/ee976f86ee4ab4e096af03207e177171.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>功能丰富</figcaption></figure><p>米家的相纸是即贴相纸，因此还可以用来作大头照使用，也相当有趣，可以拍些春节主题相片。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/04/91a8e889525f0f8cd51a20bfa9f0a0d1.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>系统展示的大头照功能</figcaption></figure><p>自从有了相机，就多了个大年三十全家吃饭时拍合照的责任。虽然电子照片才是版本答案，但不是每个亲戚都能习惯的。有了这台打印机后，可以现场给大家发实体照片，团圆的年味似乎更足了些。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/04/5b031d6fb09cf28ca295b2fc1c2bfa40.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>🙋：你有为春节采购吗？有什么好吃、好玩、好用的东西，欢迎在评论区一起分享，我们会在本周五（2 月 9 日）选 2 位朋友送出<strong>少数派 2024 龙年水獭红包封面🧧！</strong></p><p>&gt; 下载少数派&nbsp;<a href="https://sspai.com/page/client">客户端</a>、关注&nbsp;<a href="https://www.xiaohongshu.com/user/profile/63f5d65d000000001001d8d4">少数派小红书</a>，感受精彩数字生活 🍃</p><p>&gt; 特惠、好用的硬件产品，尽在&nbsp;<a href="https://shop549593764.taobao.com/?spm=a230r.7195193.1997079397.2.2ddc7e0bPqKQHc">少数派 sspai 官方店铺</a>&nbsp;🛒</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/86287</id>
            <title>我的新年 flag 是听 100 张专辑</title>
            <link>https://sspai.com/post/86287</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/86287</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 06 Feb 2024 03:30:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 音乐, 专辑, 数字音乐时代, 听歌习惯
<br>
<br>
总结: 音乐是人们生活中不可或缺的一部分，它可以随时随地散播在生活中的各个角落。从磁带时代到数字音乐时代，听歌的方式和习惯发生了巨大的变化。在数字音乐时代，追榜和听单曲成为主流，但也失去了那种随机和兴奋的感觉。然而，专辑作为一种艺术形式，记录了创作者在一段时间内的思考和心智变化，给听者留下了无穷的想象空间。因此，建议大家多给耳朵一些停留在专辑上的时间，去感受完整的音乐体验。同时，耳机作为听音乐的设备也逐渐受到人们的关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>音乐几乎已经成了大多数人生活中不可缺少的一部分。相比于书籍、影视，音乐几乎不受时间和地点的限制，可以随时随地散播在生活中的各个角落。我的一位老师朋友曾说，她的生活每天都离不开音乐，听歌一定是路上的必备环节。同辈中，也已经有很多人陆陆续续丢弃了听歌的习惯，而我却从喜好到设备一路变化升级。制定今年的新年 flag 时，我依然在音乐这一项选择了「听 100 专辑」，写下这一项时，我突然想唠一唠我这些年来在音乐上的认知进化和投入。我想这会是一篇关于音乐和我的流水账，没啥营养，建议谨慎阅读。</p><h2>时代</h2><h3>定向时代：随机与兴奋</h3><p>我这个年纪的小叔叔，最早对音乐的启蒙都还要追溯到磁带时代。我老姐上初中的时候非常痴迷于任贤齐，家里就有很多任贤齐的磁带。无数次写作业的同时放一盘磁带在录音机里，四五岁的我就这样从任贤齐开始，跟着有了一点听音乐的启蒙。幼时对音乐的记忆总是恐怖的，没想到十几年之后的简单生活节，郑秀文抱恙请来任贤齐代班压轴，我居然能全程参加闭卷考试。</p><p>到了开始早熟认真听歌的小学初始，听歌对我来说就是一个极其随机且容易有刺激感的过程，因为想听到自己喜欢的歌手和喜欢的歌，并不像今天一样是一件动动手指就可以的事情。想听到最新最火的歌曲，就要多留意放学回家必经之路的音像店；想听到自己喜欢的歌手联唱，就只能靠着每周五和周日的《同一首歌》和《欢乐中国行》了。有趣的是，那时候听歌的成本虽然很高，真的遇到了自己爱听的歌手和爱听的歌，几乎可以开心一整晚。而这种兴奋感，在今天这个数字音乐时代，已经很难再出现了。</p><h3>数字时代：这些追榜听单曲的时光</h3><p>终于，过度到了数字音乐时代，错过了 mp3 的我直接加入了千千静听、酷我音乐盒和 mp4 大军，在纽曼和爱国者等一众国产品牌疯狂内卷的时代，我也光荣地参与了战争。播放列表动辄上百首歌，几乎全部来自于百度 MP3。当时的音质在今天看来也都根本上不了台面，但就是这每首不足 3M 的几百首歌，和一个十几块钱的耳机，陪伴我度过了图书馆抄作业的夏天，周末自习的公交车程，以及高中为数不多的暑假时光。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/03/b0de19568103486d9d20cd6fe708ef53.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>回看高中时候的自己，真的很奇怪是如何忍受品质这么差的耳机</figcaption></figure><p>已经不记得是为什么，第一首下载进千千静听的就是一首英文歌（没错，The Saltwater Room 至今也还是我的心头挚爱），顺利解锁了 Owl City，欧美音乐生涯就这么不知不觉地展开了。跟着微博上一众欧美博主的启蒙，我也知道了什么是 billboard，什么是格莱美，新生代五大开始一个接一个听，每周追着 billboard 的 TOP10，也时不时地跟风追过那些曾经红极一时又光速 flop 的金曲和新人；或者还在高中搞起了音乐讲堂，花了三个多小时的时间在班里做了一个欧美音乐的演讲。就这么听着听着我熟悉又不熟悉的欧美乐坛，我也从十几岁中学生，听到现在长成一个快要 30 岁的小叔叔了。彼时对音乐的认知，还只是停留在一首一首歌，偶尔看看歌词，更没有什么专辑的概念，几乎就在听个响的阶段停留了很长时间。不得不说，追榜确实解锁了很多歌手和乐坛常识，算得上是我真正意义上的音乐入门。</p><p>甚至还在上大学的时候，由于分享欲过于积极，即使即不懂流量也不会爆款文案，还是和两个朋友一起在微博上搞起了音乐分享（虽然只坚持了一段时间），当然结果就是纯粹的自娱自乐。由于是三个人共同经营，所以我开始走出自己的喜好，听了很多原本自己并不熟悉的风格和作品，不再仅仅在自己原本喜欢的圈子内打转。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/03/23a5ee8a82b3b2d844a3331046fd4284.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>没想到这个分享音乐的微博当时也有几十个粉丝</figcaption></figure><h3>后数字时代：专辑的艺术</h3><p>2017 年的冬天，Taylor 回归，带来了当时热度极高的 reputation。</p><p>首冲以后，在发布的周五当天，一边写实习周报，一边从头到尾按顺序听完了整张专辑。此前很多时候听专辑大多都是走马观花，并且对专辑的了解也都是从其中的一些爆红单曲开始的，这一次却是经历了一个了解了创作背景之下的完整听觉体验。从此，我明白专辑并不只是一个停留在播放页面上的歌曲列表，它记录了创作者在一段时间内的思考与心智变化，对于一个主题的探索和自己的想法。虽然鲜有歌手能够把探索的主题放在更深入的自我或更宏大的社会命题，但跟随着创作者的步伐去感受一趟旅程总是新奇的。专辑确实是一种非常有特点的艺术形式，用声音和文字给听者留下无穷的想象空间。</p><p>从此，我每年的 flag 上都会有一条叫做：听多少张专辑。这个数字从 10 张、50 张、慢慢演进到如今的 100 张。甚至我还会把曾经喜欢的一些单曲放回专辑中重新回味，那确实是另外一种完全不同的感受。即使不抱着这个目的，认真听专辑也会帮助我发现很多在广大流媒体的推送势头下很难被发现的小众宝藏单曲，总有一些曾经被忽略的惊喜在等着我。即使在如今，艺术越来越快餐化的时候，我也依然强烈建议你多给耳朵一些停留在专辑上的时间，暂时放一放不好听就切歌的想法，也许只需要几张专辑过去，你就可能会对你所喜爱活不熟悉的艺术家有跟深入的理解。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/03/08c22365610fe358bf9a3acd5855d04a.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>今年听过的一些专辑</figcaption></figure><p>从没有更多体验途径只能随机听歌，到由单曲逐渐深入到专辑去剖析艺术家们的情感和内心，音乐自从进入我的世界，就再也没有离开过我的生活。解决了资源的问题，接下来关心的就是设备了。接下来，进入花钱的流水账。</p><h2>设备</h2><h3>小声：耳机</h3><h4>普通就好</h4><p>想要听音乐，音质总是绕不开的话题。初高中的时候几乎文具店几十块的耳机支撑一季，往往都是单边不响以后寿终正寝。到了大学，开始了解一些高低频、重低音之类的耳机调教「术语」，也陆续冲过一些红极一时的铁三角、森海塞尔。可在有线耳机的年代，我总是和它相克的，不论好坏与否品质高低，几乎每副耳机的寿命都是半年左右，就会有一个耳朵厌弃了我。研究了网上的很多攻略，发现这种情况最有可能是因为耳机的缠绕导致里面的导线断裂造成的，手残的我也属实不太可能学习先进的保护手法来护理它，于是只能作罢。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/03/67c04aa9fc1edcceb501ec6a1baa2703.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>没办法，就是和有线耳机八字不合</figcaption></figure><p>在花了无数的冤枉钱之后，我终于痛定思痛，决定花大价钱走上无线耳机的道路。成本虽高，但无论如何也不至于半年就单边报废。考虑到无线耳机在音质上基本无法和同价位的有线耳机比较，而彼时对于降噪又不是很感冒，所以冲着视觉动物对于颜值的偏爱，选择了在颜值上一骑绝尘的 B&amp;O，这也成为了我无线耳机生涯的开端。</p><p>真正上手使用以后发现，听音乐确实更加轻便，但 APP 与苹果的适配做的也确实差强人意，使用时不可避免需要多次打开 APP 进行操作，偶尔还会面临负责操作的右耳经常比左耳耗电更快。好看是真的好看，使用起来也是真的不便。然而，还没轮到我抱怨它的种种问题，它就随着一次甩包的意外而在毫不被我察觉的情况下，掉进了垃圾桶，且扔完垃圾两三天以后才「幡然醒悟」，2000 块钱就这么打了水漂。在花呗分期还没有还完的时候，就已经失去了实物。</p><p>经过了第一次惨痛的教训，第二次我就决定放弃独立的小盒子，改用不容易丢的颈挂式。为了能够尽可能跟 iPhone 有比较顺利的适配，看来看去也只有 beats 一个选项，于是就直接购买了基础款。不得不说，beats 真的是一个没有性价比的品牌，在音质上比白开水还白开水，在佩戴舒适度上的基本只能算是中规中矩，只有颜值算是勉强过关，日常出门也够用，于是就没有动太多换耳机的心思。</p><h4>降噪的魔力</h4><p>然后在使用了半年多之后，世界进入到了「疫情时代」。无法开学，疯狂居家，却刚好要面对论文开题，写无数个文献综述与开题材料。于是，在家里学习就成为了被迫接受的事实。</p><p>自然，想要写出来论文，歌肯定是不能不听的（不是），但是在家里每天挂着一个颈挂式耳机听一些比白开水还要自来水的音乐也显得格格不入，居家的时间越长，对 beats 的不满就与日俱增。这一次，本着省去决策成本的原则，我终于决定直冲 AirPods Pro，一脚跨入降噪的世界。</p><p>降噪宛如侯门，一如深似海。由于我本身就是冲着听音乐入手了小耳朵，自然第一关注点是降噪，第二关注点就是降噪带来的音质。我始终认为，降噪模式下的音质是一个被大家普遍忽略的优点。降噪本身可以让你的耳朵更安静，同时也让你获得了一个安静的音乐环境，任何合格的降噪耳机都能够让音乐本身显得更纯净，更容易让我们集中注意力在音乐本身，无论是感受旋律还是细品歌词。AirPods Pro 对我最大的帮助不仅仅让我打开了降噪世界的大门，更重要的是让我可以在任何一个环境下戴上耳机都可以开始从头至尾完整沉浸在一首歌或一盘专辑里，而这本身就是一种极其难得的体验，更不用说后来更新的杜比音效。</p><h4>打脸时刻</h4><p>我曾在感受过一次头戴式耳机的闷耳效果以后，就立下重誓这辈子绝对不会用这个人类历史上没什么用的伟大发明之一。然而重誓就是用来打脸的，在周边的耳机重度使用者们一个接一个因为入耳式耳机的长期不规范使用而导致了反复发作的外耳道炎以后，我也决定用打肿脸这种方式替代肿耳朵的风险。用老板的耳机体会到一次杜比音效的那种在整个脑袋中环绕的音感的玄学，以及我弟在苹果店怒买绿色的大耳朵以后，我也就无脑冲了 AirPods Max。</p><p>真正开始使用以后，就会有无数次想要骂街的冲动。对于一个眼镜患者，脑袋上加一个千斤顶实在无异于上断头台，连续使用一个小时以上耳朵就已经不堪重负了。可是小几千块钱花出去，总不能白白浪费，于是我把他拿在工位上固定使用。在工位上用它听音乐，降噪效果足够且不用长时间佩戴，对我来说几乎就是大耳朵的最佳使用场景。而且，在包裹了整个耳朵前提下，杜比音源带来的效果确实更加明显，能够充分感受到音响似乎就置身于耳朵的四面八方。如果你也是持有这个骂街产品的眼镜患者，不如试试就固定在室内使用它，至于出门，还是追求轻便舒适为主吧。</p><p>纵观我的耳机使用史，在最早的廉价时代，只关注能听的热单，只要开大音量几乎一切劣质的影响都不足为惧。随着对音乐的兴趣从热单转向整专，耳机也开始向着千元以上价格段进化，而到了这个段位，我会更清楚地明白越贵的东西反而越不可能完美，没有道理选择那个各方面参数都满足要求的产品，我只需要选择一个能够让我随时随地沉浸在一张专辑的设备，音质说的过去，设备兼容方便即可。现在，耳机对我来说已经回归本位，完全变成激发音乐潜能不可或缺的设备，而不是单纯的音质大拿或时尚单品。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/02/03/854ddae71823b0bfc37823229e2b105e.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/02/03/25a8839db6b2cc2abf44b1be0fefa2b1.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>大声：音响</h3><p>对于那些快节奏或者是能让我内心歇斯底里的音乐，音响是最好的载体，并没有什么特殊的原因，单纯是因为它可以让声音足够真实足够大。一个人在家或者是一些简单的户外活动，音响带来的听觉提升感是显而易见的。</p><p>租房的情况下，想在家里搞出一套复合式家庭影院设备，难度又大又不现实。刚进入职场开始租房的时候，考虑到可选的房型顶天也就是四五十平，听音乐的范围十分有限，于是毅然决然选择只需要一个小型设备足够。恰逢此时发布了 HomePod mini，本来就对音响知之甚少的我决定直接入手，避免了决策的时间成本。毕竟，在对一个领域认知有限的情况下，先进入才是深入了解的最佳方法。</p><p>HomePod mini 在音乐的上使用场景，无非就是在家呼喊 Siri 开始公放。几乎每个周六早上的家庭大扫除时间，都是它大展拳脚的好时候。购买和你的手机适配的家庭助手作为家用音响是很好的选择（天猫精灵除外），简单实用，音质也基本可以达到够听的水准。连续使用了小半年以后，我发现自己对于一些音乐是一时兴起的，只是在特定的场景下突然想到了某首歌，就想要光速听一遍。比起其他音响需要连接搜索和点击，家庭助手们只用轻轻一喊就基本能得到自己想要的答案（只不过，这方面确实 Apple Music 独占鳌头，其它助手们还需要慢慢进步）。音响除了提供了一个扩展听觉空间的机会，还在家里成了我真正的「随身听」，对我这么一个非常容易心血来潮的人来说简直就是音乐血管综合征的福音。</p><p>外放音响带来的音乐震撼，哪怕是最好的耳机也无法比拟，这个道理很简单，只需要想一想你有没有那些想把耳机音量开到最大的时刻就十分清楚了。音响的作用就像是人类的一个情绪放大器，只要是正经合格的入门级产品几乎都能很好地完成这个使命。有了这个工具，相信我们对很多音乐的理解都会多一层变化。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/03/9af21f9f262245ff29fccfce78dc04d9.heic?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>两个小音箱的声乐使命</figcaption></figure><h3>番外：黑胶</h3><p>当听的音乐越来越多，喜好就会越来越广泛，俗称：入坑烧钱。我一直对音乐的各种复古形式有莫名的喜爱感，看到各种家居博主满墙的黑胶唱片总感觉是一件非常酷的事情。于是在今年夏天搬到上海以后，本着搬家就要一步到位的原则，趁着 618 光速入手了入门级黑胶唱片机，以及一些，从各个渠道淘到的或流行或小众的黑胶唱片。</p><p>我并没有太多的时间和空间去听很多专辑的黑胶版，毕竟一张唱片往往价格不菲，且不是每张我喜欢的专辑都能在国内找到很好的黑胶唱片源，更重要的，它受限于设备和场地，没办法做到随时随地。那你说，在如今这个流媒体和音响设备无比发达的今天，为什么我还要花大价钱购置这么复杂且没有性价比的黑胶系统呢。</p><p>当然是因为心情，不然还能因为什么。</p><p>听音乐总是要看心情的，只要你能在某个闲下来的晚上，打开一张唱片，放上一个温暖的香薰蜡烛，然后坐在一个小椅子上安静的听完一张你喜欢的唱片，你就会感受到这种音乐形式的魔力。黑胶唱片从音质到场景都透露出一种复古的感觉，即使同样一张专辑在数字音源和黑胶音乐中听起来感受也是完全不同的。我很喜欢在下雨天的晚上放一张熟悉的唱片来听，搭配着完美的白噪，很容易就能被歌手的声音带进他（她）早就规划好的情绪路径，无论是欢快或者忧伤，在旋转的黑胶唱片上都会被放大。不夸张的说，这是我听到过的沉浸感最好的音乐形式，现场蹦迪除外。&nbsp;</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/03/073c490530be1e623d3c810b4e6f8a5b.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>我家也有唱片机啦</figcaption></figure><p>磁带、CD、黑胶唱片这些上个世纪的产物，经历了数字音乐时代转型的衰落，再到如今在美国市场上又开始逐渐复苏，除了收藏价值之外，我想更重要的是它们给我们带来了完全不同的听觉感受。就像我们如今也可以在手机上下载各种覆盖相机的滤镜一样，音乐也需要不一样的滤镜来满足我们的耳朵。黑胶虽然是一个有些门槛儿的坑，但是闲鱼上来个随身听和磁带还是容易许多的，不妨来试一试与这些如今已经可以说的上是与众不同的音乐形式，肯定会有新天地和新惊喜。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/03/4c74a5424cd31bdddc213b51ce247e70.heic?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>这张刚出来的时候几乎是在香港走断腿才买到</figcaption></figure><h2>一些输出和输入</h2><h3>乐评</h3><p>有一段时间，我很执着于听完专辑以后的输出，单纯是为了装文艺青年。</p><p>2019-2020 年，是我疯狂听专辑的一年。恰逢研二没有课，疫情封在家，喜欢的歌手在疫情前后又都没闲着，所以听的多了，有摄入有时间，自然就容易想着自己是不是也可以输出点什么。就这样，有模有样的开了一个公众号（虽然早就已经是公众号的末班车了），开始写一写自己想写的专辑乐评和年度歌单。之前曾经在一篇文章中聊到过写作对我带来的改变，却漏写了我最早开始的长文写作恰好就是写乐评，而写乐评本身也对我听音乐本身有了很多想法上的转变，尤其是对于专辑看法的转变。</p><p>专辑是构造的艺术，跟文章一样，也讲究构思、布局和起承转合。当我开始尝试写一张专辑的乐评之前，总以为自己已经对它的特色和不足了如指掌，而开始动笔就会发现，本以为自己脑子里的语言已经是大珠小珠落玉盘，但其实只不过是一盘散沙，甚至真的写到了某一首歌或者某一个部分，还会开始犹豫是不是真的有自己之前想的那么好或者那么糟，于是重新打开再听一遍在所难免。这个神奇的反复过程很像是中学老师热衷于教的阅读理解，先通听一遍，然后再带着问题细听一遍又一遍。</p><p>进行到这个程度，难免会让听音乐看起来开始变成了一种「负担」，却也不是全无益处，最直接的改变就是真的会因为多听几次而让一些从前听不懂的歌变成「真香」。靠着这种方式，我开始发现了很多专辑里的小众宝藏单曲，从完全不知所云到循环真香定律，我能感觉到自己对于不同音乐形式的包容度在明显提高，能够不去过多的在意是不是一耳朵听过去就是好歌，多一点慢慢品味的时间。写乐评对我的改变来自于写作的这个过程，在这个过程里我允许自己不止追求简单的听感，而是回归到每一首音乐本身来几次体验，这反而是将负担卸下来的过程，不是简单的追求好听与不好听，把注意力重新放回认真听音乐本身。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/03/fc13af1f2946c6af32148493836d47a1.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>当然了我的乐评写的不怎么样，不过不耽误给自己引流</figcaption></figure><h3>音乐区 Up 主</h3><p>这年头音乐区的 up 主也和摄影区的 up 主一样越来越卷，但对于观众的好处就是，无论大众还是小众的音乐爱好，都有可以满足的资源。一些 up 主专注于做专业的乐评，几乎是行走的 pitchfork，一些则开始深挖掘乐器、词曲，每个歌手都是一个独立的资源，还有一些就干脆上最贵的设备来播放音乐。音乐区 up 主们现在主打一个各显神通，尤其到了年终颁奖季就更是集中开始预（打）测（脸)。我关注的 up 主们，主要是获取一些新歌咨询，有趣的八卦，以及各种年终盘点里是否有和我一致的品位。自己听歌的时间长了，口味喜好很容易固化，即使在喜欢自己所钟爱的品类也难免会有资源枯竭的时候，乐评 up 主确实可以源源不断地帮我发现新的音源，解锁一些不太一样的欣赏角度，偶尔还会因为发现自己和 up 主的口味撞衫，而获得小时候那种听音乐的惊喜感。视频盘点倒成了如今我们了解音乐的一种形式补充，有趣且生动。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/03/aad3ef6b3ff26bec7d390b9fdce19a29.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Todd 够毒舌吗，也足够符合我的品味</figcaption></figure><p>顺便送上我自 2010 年开始的每年的年度最佳：</p><p><i>2010 《Tik Tok》— Ke$ha</i></p><p><i>2011 《No ID》— Frankmusic</i></p><p><i>2012 《Good Time》— Owl City &amp; Carly Rae Jepson</i></p><p><i>2013 《Sailboats》— Sky Sailing</i></p><p><i>2014 《Up All Night》— Owl City</i></p><p><i>2015 《Leave the Night On》— Sam Hunt</i></p><p><i>2016《Closer》— The Chainsmokers feat. Halsey</i></p><p><i>2017《Don't Blame me》— Taylor Swift</i></p><p><i>2018《La Cintura 》— Álvaro&nbsp;Soler</i></p><p><i>2019《Cruel Summer》— Taylor Swift</i></p><p><i>2020《Jesus in LA》— Alec Benjamin</i></p><p><i>2021《Levitating》— Dua Lipa</i></p><p><i>2022《Anti-hero》— Taylor Swift</i></p><p><i>2023《Society》— Valley</i></p><h2>现场</h2><p>终于到了我想聊的最后一部分。</p><p>现场音乐在过去的一年几乎是最热议的话题。伴随着 「疫情」 的结束，国内和国际的演唱会市场全面复苏。管它大牌小众，只要有场地有时间，几乎场场都是爆满，想要享受到现场的狂欢可真不是一件容易的事情。</p><p>演唱会是一个非常有魔力的场景，在现场面对和聆听心水歌手的氛围，是其他任何音乐介质都比拟不了的。现场主打的就是一个沉浸，与歌手、乐队、观众们完全沉浸在一起。通常我们所担心的车祸在演唱会现场往往也会被氛围感所掩盖，并不会真正影响我们的听感。音乐节、演唱会、Livehouse，都是非常值得去体验的现场音乐形式。只是相比之下，国内的音乐活动从概念策划到现场舞美，不得不说都和国际上有了很大的脱节，尤其是近些年，由于各种各样的原因呈现出了很大的颓势。疫情过去，免签也越来越多，各种各样的演出形式逐渐恢复，希望大家能够真的走到现场，感受不同的音乐因子带来的视听风暴，身临其境，才是音乐的终极奥秘。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/02/03/2bb321ef13358799fa169e5ccc5ae13a.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>疫情后的香港奶油田异常火爆</figcaption></figure><h2>结语</h2><p>写这篇流水账的时候，我一边断断续续地写，一边连绵不绝地想：音乐对我这样的普通爱好者来说到底意味着什么？我习惯了在人多混乱的环境下戴上耳机，习惯了到了快 30 岁的年纪依然追踪自己喜欢的歌手的各种信息。所以音乐对我来说已经内化成了一种生活方式，而且不是一种简单休闲的生活方式。买各种设备看各种乐评，逐渐探索一些自己从前并不熟悉和喜爱的音乐风格，它在 「逼」 我自己向前走，走出自己的听觉舒适圈，走出自己的局限，即使在这么小的一个领域也要探索更大世界。而我的生活里，已经确实不能缺少各种音乐形式的出现来作为重要的调剂，去完善和修复一个不完全的自我。</p><p>哦对，说到现场，是的，I’m gonna go to The Eras Tour in Singapore, see you there~</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 关注 <a href="https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fwww.xiaohongshu.com%2Fuser%2Fprofile%2F63f5d65d000000001001d8d4" target="_blank">少数派小红书</a>，感受精彩数字生活 🍃</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/86345</id>
            <title>派早报：腾讯上线低温雨雪冰冻信息上报平台小程序等</title>
            <link>https://sspai.com/post/86345</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/86345</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 06 Feb 2024 00:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 腾讯, 低温雨雪冰冻信息上报平台, 应急管理部, 5G 专利交叉许可协议
<br>
<br>
总结: 腾讯与应急管理部合作上线了低温雨雪冰冻信息上报平台小程序，用于快速上报受灾情况和求助信息。vivo与诺基亚签署了5G专利交叉许可协议，解决了双方的专利诉讼问题。高通确认将推出Snapdragon X Elite处理器，并与新版Windows系统捆绑发布。搜索引擎Yandex的母公司宣布出售俄罗斯资产，Yandex将完全由俄罗斯所有。Snap宣布裁员10%。Reddit网友发现了华硕ROG Phone 8固件中的Zenfone 11 Ultra相关信息。Nothing官宣将发布Nothing Phone (2a)，有用户发布了该机的工程机实机照。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>你可能错过的新鲜事</h2><h3>腾讯上线低温雨雪冰冻信息上报平台小程序</h3><p>2 月 5 日，腾讯与应急管理部国家减灾中心、中央广播电视总台国家应急广播紧急上线了「低温雨雪冰冻信息上报平台」。可以通过该小程序快速上报受灾情况、提交个人求助或登记帮助信息，小程序内可查看国家应急广播中心发布的动态预警信息，与冰冻雨雪防灾科普内容、避险技巧等。<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/KCl5tvnblFbs-CJrsboi8Q">来源</a></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="BYXTbc5OOo1T6axpTsbctSC6nRg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cn0h0s5b34tenbpc00q0?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>vivo 与诺基亚签署 5G 专利交叉许可协议</h3><p>vivo 于 2 月 5 日宣布和诺基亚达成全球专利交叉许可协议，该协议涵盖双方在 5G 以及和其他蜂窝通信技术方面的标准必要专利。诺基亚在声明中指出，该协议解决了双方在所有司法管辖区的所有待处理专利诉讼。根据双方商定的协议，协议条款仍将保密。目前诺基亚相关专利则包括约 20000 个专利族，其中包括超过 6000 个 5G 必要专利，这也是该集团自 2000 年以来约 1500 亿欧元的研发投入结果。该集团上个月表示，预计其知识产权授权业务诺基亚科技将在 2024 年产生至少 1.4 亿欧元的运营利润，需要说明的是这也是诺基亚过去 13 个月里达成的第 6 项和智能手机厂商的许可协议，此前诺基亚已经和 Apple、三星、OPPO、荣耀以及华为达成了类似的交叉许可协议。<a href="https://www.reuters.com/business/media-telecom/nokia-signs-5g-patent-deal-with-chinas-vivo-2024-02-05/">来源</a></p><h3>高通确认 Snapdragon X Elite 将与新版 Windows 一同推出</h3><p>高通公司于 2024 年第一季度财报电话会议上向投资者证实，其被称作是 Snapdragon X Elite 的新款处理器将会在 2024 年中期发布，其发布时间将会和下一版本 Windows 系统推出时间一致。高通首席执行官克里斯蒂安诺·阿蒙表示，新款处理器将会和下一版 Windows 系统捆绑在一起，该系统将具备大量 Windows AI 功能。不过高通并未透露下一版 Windows 系统是否就是传闻中的 Windows 12。<a href="https://www.cnbeta.com.tw/articles/tech/1416147.htm">来源</a></p><h3>搜索引擎 Yandex 荷兰母公司宣布以 4750 亿卢布出售俄罗斯资产</h3><p>搜索引擎 Yandex 荷兰母公司 Yandex NV 于 2 月 5 日宣布，已经同意以 4750 亿卢布将其俄罗斯资产出售给一个由俄逻辑投资者组成的财团，Yandex NV 在声明中提到该交易将由至少 2300 亿卢布的现金和约 1.76 亿股 Yandex NV A 类股票组成，现金款项将在俄罗斯境外以离岸人民币支付，交易完成后将停止使用 Yandex 品牌，Yandex 将完全由俄罗斯所有。另外完成出售俄罗斯业务后，Yandex NV 还将保留云、数据解决方案、自动驾驶和教育技术领域四项早期科技业务资产。另外还会在芬兰保留一个数据中心以及 1300 名员工的核心知识产权资产，以及到 2024 年的过渡许可证。<a href="https://ir.yandex/press-releases?year=2024&amp;id=05-02-2024">来源</a></p><h3>Snap 宣布裁员 10%</h3><p>2 月 5 日，一份美国证券交易委员会文件显示，Snapchat 母公司 Snap 将裁员 10%，这一说法随后由该公司发言人确认，并称本次裁员是为了「减少等级制度，增强合作」。以 Snap 规模推断，本次裁员规模约在 540 人。这是该公司继 2022 年裁员 1300 人、2023 年 11 月小幅裁员后的又一次裁员。<a href="https://www.engadget.com/snap-is-laying-off-10-percent-of-its-workforce-161146546.html?src=rss">来源</a></p><h2>看看就行的小道消息</h2><ul><li>Reddit 网友 Td3v1L 在华硕 ROG Phone 8 的最新固件中发现了 Zenfone 11 Ultra 的相关渲染图和硬件规格信息，从透露出的信息来看，该机的设计和 ROG Phone 8 非常相似，硬件规格上，键采用 6.78 英寸的屏幕，游戏最大刷新率可达 144Hz，处理器将采用高通 Snapdragon 8 Gen 3 SoC，配备 16GB LPDDR5X RAM 和 512GB UFS 4.0 存储。<a href="https://www.reddit.com/r/zenfone/comments/1aj2yoh/zenfone_11_ultra_found_yesterday_inside_the_rog_8/">来源</a></li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="KqjUbdIwqolMslxLvs4cm4BTnWb" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cn0h0sdb34tenbpc00qg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><ul><li>在 Nothing 官宣 Nothing Phone (2a) 将发布后，有 Reddit 用户发布了带防泄密保护盖的 Nothing Phone (2a) 的工程机实机照，随即删除了贴子。据爆料，Nothing Phone (2a) 将采用 6.7 英寸 AMOLED 屏幕，搭载天玑 7200 芯片，并延续背面 LED 提示灯设计。<a href="https://twitter.com/yabhishekhd/status/1754192753771291090">来源</a></li></ul><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/02/06/8db73c5d4180d60f548b6833071803e4.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/02/06/fe32eff0774265ee5a218ddc397dafa0.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>少数派的近期动态</h2><ul><li>Vision Pro 发售当天，少数派也请当地朋友为我们取到了设备，并拍摄了取货和开箱体验，实时发布在<a href="https://weibo.com/u/1914010467">微博</a>和<a href="https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fwww.xiaohongshu.com%2Fuser%2Fprofile%2F63f5d65d000000001001d8d4">小红书</a>上：<a href="https://weibo.com/1914010467/NES5n1I4M">现场取货</a> (<a href="https://weibo.com/1914010467/NESXMyYy9">视频</a>) | <a href="https://weibo.com/1914010467/NES3J4YnJ">佩戴体验</a> | <a href="https://weibo.com/1914010467/NEZMdi54A">开箱</a></li></ul><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/02/06/b813085b3acadf328197d782f01c8485.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/02/06/3799dd3588f78004b53bd04014891a2c.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>你可能错过的文章</h2><ul><li><a href="https://sspai.com/post/86307">「放轻松」主题征文结束，这 14 篇文章值得一看</a></li><li><a href="https://sspai.com/post/86328">2024 年高峰期火车票购买指南</a></li><li><a href="https://sspai.com/post/83281">满分五分，你给 Apple 的 2023 年打几分？</a></li><li><a href="https://sspai.com/post/86335">派评 | 近期值得关注的 App</a></li></ul><p>&gt; 下载 <a href="https://sspai.com/page/client">少数派 2.0 客户端</a>、关注 <a href="https://sspai.com/s/J71e">少数派公众号</a>，解锁全新阅读体验 📰</p><p>&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>