<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>少数派 -- 首页</title>
        <link>https://sspai.com</link>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/85420</id>
            <title>放轻松 | 治愈「被互联网影响的心智」</title>
            <link>https://sspai.com/post/85420</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/85420</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 09 Jan 2024 07:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 外贸工作, 休息, 效率, 劳逸结合
<br>
<br>
总结: 在外贸工作中，休息被认为和工作一样重要。然而，在21世纪，我们常常忽视了休息的重要性，而过度强调努力工作和拼命搞钱。实际上，休息不仅是为了恢复能量，还有助于整合记忆和提高创造力。研究表明，工作时间过长并不一定能提高效率，而是需要找到劳逸结合的平衡点。善于休息的人学习效率更高，因为休息可以充电并整合信息。因此，我们需要意识到休息的重要性，并找到适合自己的休息方法。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p style="margin-left: 0px;">编注：本文是「放轻松」征文活动的入围文章。本文仅代表作者本人观点，少数派对标题和排版略作调整。</p><p style="margin-left: 0px;">想了解如何参与本次征文、赢取奖品，可以 <a href="https://sspai.com/post/84979" target="_blank">点此查看</a> 活动规则。</p><hr /><blockquote><p>What are you doing?</p><p>Just relax.</p></blockquote><p>这是我在外贸工作时，经常和外国客户发生的对话。当时我想着，这算哪门子回复，放松也算是一件事情吗？直到后来，我才明白在他们眼里，放松和工作一样，同等重要。</p><p>21 世纪，我们形成了一种观念，我们需要努力工作，拼命搞钱。在这个时代，躺平和悠闲被视作没有上进心，甚至我们会伪装成自己很忙很努力的样子，以此来对抗焦虑。但事实上，休息的重要性被远远忽视了。</p><p>先说结论，<strong>休息并不只是为了恢复能量，还有更好地整合记忆，以及让我们富有创造性。</strong></p><p>我们都知道《<a href="https://weread.qq.com/web/bookDetail/4c332a50597c664c3f9f45e" target="_blank">异类</a>》这本书中说过的一万小时定律，只要我们在某个领域学习和训练超过了 1 万个小时，那么就能成为这个领域的专家。乍一看，我们只要无限的加长学习和工作的时间，收获就会越大。但有研究表明，科学家发表文章的篇数和他们每周的工作时长并不成正比，而是一个大致的 M 形。<br />&nbsp;</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/08/d92ceb947e061de2f4becc3a62c28c7e.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>简略折线图，纵轴数字仅表示比例</figcaption></figure><p>研究结果显示，当科学家每周工作 10 到 25 小时，效率达到巅峰，随后开始下降，在每周工作 60 小时的时候，效率达到最低谷。也就是说，盲目堆砌时长是不可靠的。在固定的时间段里，我们的精力是有限的。我忽然想起来学生时代，我们总是羡慕那些每次考试第一名的学生，他们往往不是最努力、学习时长最长的，而是最懂劳逸结合的。是的，他们找到了效率最高的那个平衡点，找到了放轻松和休息的秘诀。</p><p>伟大的毛主席曾经说过：不会休息，就不会工作。善于休息的人，学习效率越高。当我们在休息的时候，就像给注意力充上了电，并且大脑事实上并没有停止工作，而是在整合信息。但当我们只工作不懂休息的时候，我们不仅会感觉到累，还无法让大脑健康地整合已经获取的信息，这的确有悖于我们的常识。</p><p>《<a href="https://weread.qq.com/web/bookDetail/19a32fe072277dfa19a7763" target="_blank">科学休息</a>》中说，我们需要在一个领域成为高手，的确需要一万个小时的刻意练习。但这句话并不完整，还有后半句：我们还需要一万两千五百小时的刻意休息，以及三万小时的睡眠。</p><p>那么，如何有效的休息？在说我自己的方法之前，我想先聊聊我们为什么会累，以及能量和注意力是怎么消耗的，这有助于我们避免消耗不必要的能量。</p><ul><li>身体累</li><li>精神累</li></ul><p>对大多数人而言，每天几乎都坐在椅子上面对电脑，每天的运动量明显不足，如我自己而言，真正的身体累可能只有在特种兵式旅游的时候才会发生。那真正导致我们下班瘫在沙发上的到底是什么？毫无疑问，是精神的内耗。</p><h2>让我们感到累的原因</h2><h3><strong>积累了太多待办事项</strong></h3><p>我<a href="https://sspai.com/post/84644">上一篇文章</a>提到过，待办会储存在大脑的短期记忆当中，哪怕你不去想，它也会在你无意识的情况下进入你的潜意识，让你有一种「有很多事情还没有做」的感觉，它会侵蚀你的注意力。因为你害怕错过某些重要的事情，大脑会不受控制地始终保留着它，占用着大脑的运程。这种状态让你无法感觉轻松，就像你持续地背着一个包袱。</p><p>我的解决方法是立即去完成手边容易完成的事情，并写下现在不方便完成的待办。是的，并不是一定要完成它，它才会从大脑中剔除，将待办写下来也有效果。但我们得保证我们写下来的地方，不会丢，足够信任你的 GTD，可以使用 omnifocus 或者 things 这类软件 。</p><blockquote><p>每当我完成或者写下所有待办的时候，我都会有一种搬开了「压住大脑的石头」的感觉。</p></blockquote><p>但是需要注意的是，我们应该掌控手边的工具，而不是让工具带偏了我们，最终本末倒置。之前我很爱研究 App 的功能，一方面是因为我对数码的热爱，另一方面是我认为功能越多，就越能帮助我。但后来我发现，我会为了用到某个功能，而专门为了这个功能去规划自己的使用习惯，这让我最终放弃了很多 App 。</p><p>我们最应该做的，是思考自己真正的需求是什么，这个 App 能否满足我的需求。每个 App 都有自己的设计理念，但它的理念并不适用于每一个人。我几乎尝试过所有 GTD，但最终，我还是选择了一款简单且功能并非最多的，我的需求只有一个：清空我潜意识里游离的待办焦虑。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/09/58cb32aae81659732f1d38de5de821e6.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>GTD 界面</figcaption></figure><h3><strong>迈出舒适圈时产生的排斥情绪</strong></h3><p>我对走出舒适区有很深的感受，每当我去一家新公司上班的时候，面对未知的人际关系和工作内容，我总是会预想自己被别人拒绝、完不成新任务，放大了对未知的恐惧，就会损耗很多精力去对抗它，想到第二天要上班就会痛苦，早上甚至会想着辞职。如果无法缓解迈出舒适区时产生的对抗情绪，那么最终就会导致恶性循环，越来越累。</p><p>迈出舒适圈并不简单，我们的大脑分为<a href="https://baike.baidu.com/item/%E4%B8%89%E8%84%91%E7%90%86%E8%AE%BA/54443112">三个物理脑系统</a>。</p><ul><li>最原始爬行动物的大脑：本能脑也叫鳄鱼脑</li><li>掌控情绪哺乳动物的大脑：情绪脑也叫猴子脑</li><li>以及最后进化出的新皮层：理智脑</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/09/cddf393bda39e5245326d8e504b05572.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption><a href="https://www.sciencedirect.com/topics/neuroscience/triune-brain">图源</a> | 三位一体大脑</figcaption></figure><p>本能脑和情绪脑经过了上亿年的进化，为了迎合原始社会的生存需求，它们进化出了俩个特征，<strong>一个是喜欢即时享受，另一个是避难求易</strong>，<strong>只喜欢待在舒适圈</strong>。因为在原始社会，走出巢穴和自己的地盘，你随时会死，既然随时会死，那么即时享受就很好理解了。虽然现代社会已经处于和平年代，但 2 个物理脑系统却还是几亿年前的，所以我们喜欢呆在舒适区，喜欢刷短视频、玩游戏和看小说，即时满足，沉迷短期快乐。</p><p>但大概在 250 万年前，人类进化出了理智脑，它善于逻辑分析和理性思考，考虑长期利益和后果。它知道我们越是走出舒适区，便会变得越强。但对于形成了几亿年的本能脑和情绪脑来说，250 万年的理智脑的年龄像个婴儿一样。理智脑虽然是最聪明的，但它无法让本能脑和情绪脑听命于它。理智脑一般会做出的决策有：运动提高身体素质、学习提高自身、坐姿正确避免颈椎病、今日事今日毕等……</p><blockquote><p>三脑共存，它们应该是一个协作配合的系统，让我们更好的成长，而不是互相对抗。</p></blockquote><p>理智脑的决策明显和情绪脑、本能脑不同，当他们意见不一致，我们就会开始内耗。成年以后我们的理智脑才算发育完全，但要让它成为情绪脑和本能脑的领导，并不简单。我们需要提高认知，刻意训练理智脑的使用。并不是说完全的摒弃本能脑和情绪脑，我们要善于利用它们，比如给自己在达成目标的时候制造奖励。和领导（理智脑）要善于利用下属（本能脑和情绪脑）的特点优势进行管理一样。</p><h3><strong>不满现状，对抗一切</strong></h3><p>我们都有幸福感很低的时期，那段日子，我们的心态开始出现问题，说到底就是我们不满现状，对抗生活，对抗工作，对抗一切。持续的内耗让我们没有精力去朝着健康的方向成长。根本的原因是我们否定现在的自己或者社会。</p><p>对于自己，我们可能会后悔过去的很多决定，我们都想过：要是能回到过去该多好，我们开始用过去的错误评判现在的自己，会自卑，会怯懦。这就是很多人喜欢看重生小说和越来越失去自信的原因。</p><p>对于社会，我们也许会看不惯职场的某些阿谀奉承，不认可买房买车的人生，但又无力改变。我也有过这段内耗的时期，但最终与自己和解，我们不能活在过去，或沉迷在幻想的未来，我们有且只拥有当下，生活在符合我们价值观的人和事的生态当中。</p><blockquote><p>看到世界和人生绚烂的一面。</p></blockquote><p>我们有自己的思想，可以表达，可以感受，可以选择任何一条人生的路，可以在自己的文章中加入任何想写的句子和词语，但动物却不能。我们可以乐观地看待自己和社会，从而感到更加轻松，减少内耗。</p><h3><strong>当今社会互联网造成的精神损耗</strong></h3><p>互联网对我们造成了重大的影响。这是我想着重讲的一点，也是影响我乃至绝大多数人的一点。互联网让信息爆发式流通，但同时也让我们筋疲力尽。</p><p>接下来我会重点谈谈我对「互联网如何让我们疲劳」的感受，以及我自己的放松方法。</p><h2>互联网如何让我们感觉到「累」</h2><h3>手机为什么会挟持我们的注意力</h3><p>再三考虑，我还是想大致总结一下「多巴胺」这个始作俑者的作用，其一是在写的过程中有利于我自己思考和反思，其二是我希望可以完整的给大家叙述我对于放松的感想和思路。可能你会觉得有些无聊，但也许会收获不一样的东西。</p><p>先说一个有意思的结论：<strong>多巴胺最重要的功能并不是让我们感到快乐，而是挟制我们的注意力，以及给于我们生理上的动力</strong>。</p><p>原始社会，为了更好的生存，人类进化出了多巴胺，当我们想到食物、关系、性的时候，就会产生快乐的感觉，它让我们去追求这些生存物质。注意，是当你想到的时候就会产生快乐的感觉，并不一定是获得。比如当你发了一条朋友圈，过了十分钟，你想到朋友圈可能会冒出红点，你就会兴奋，可能兴奋这个词并不准确，应该是产生了「想要去点开朋友圈这个动作」的兴奋动力，多巴胺赋予了你动机。但当你真的点开了朋友圈，查看了点赞，事实上并没有点开之前的感觉强烈。也就是说，多巴胺不仅在你得到的时候会分泌，在你得到之前也会分泌，甚至分泌得更多。</p><p>上学的时候，在我们放假的前几个小时是最开心的，但真的得到假期，却没有前者开心。同理，期待礼物的时候，我们会分泌大量多巴胺，产生愉悦，但真的得到礼物，却没有之前的愉悦感强。</p><p>举个例子，在得到食物以后，假设我们会分泌1数量的多巴胺。但在得到食物之前，我们大脑可能会分泌 2 数量的多巴胺。也就是说，多巴胺的产生并不是因为你得到了什么，而是因为为了让你得到什么，它让你产生得到的动机。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/08/3e9d527f6c90370fc71816d7aaff84d6.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>多巴胺的作用</figcaption></figure><p>多巴胺的目标是引导你去追求，但你得不得的到对它来说无所谓，最重要的是它要让你踏上得到的路，产生动力。</p><blockquote><p>对于大脑来说，在「不确定性中不断向前迈进」这条「道路」本身可能就是一种目标。</p></blockquote><p>我把它叫做「爬树机制」，远古时期，我们为了获得果实，需要爬到树上摘取，但只有当你爬上去，才知道上面有没有果子。所以为了让人类存活，多巴胺让你在爬树之前就有愉悦的感觉，给你动力爬上去。</p><p>现在再来联系起我们的行为，在不到百年形成的钢铁丛林城市里，多巴胺像是到了一个陌生的世界，它继续沿用着过去的那一套。但事实上，它已经被滥用，面对一切多巴胺觉得有利于我们的事物，它都会分泌。</p><p>沉迷手机无非就是沉迷铺天盖地的新信息。远古时期，掌握天气、天敌或其他新信息，就能获得更高的存活率，所以，除了性、食物、关系，获取新信息也是多巴胺的目标。我们一次次打开手机，以为上面有重要的信息，其实我们真正需要的，早就不是信息本身，而是得到信息之前分泌的多巴胺。</p><p>当我们滑动屏幕时，是为了得到滑动前对下一个视频产生的期待愉悦感。也就是说，无论你点开什么，你都会想再次点开更新的页面，总会产生一种下一个会更好的感觉。可是真正有用的信息又有多少？当我们刷了一晚上的抖音，什么都没有得到的时候，我们会自责。但我们想不明白，那其实只是一场不停分泌多巴胺的狂欢。</p><p>从这个角度看，就很好理解赌徒的心理，他们一次次在多巴胺的作用下去下注，事实上，在他们看来，赢不赢已经无所谓，他们被下注之前的大量多巴胺挟持了。</p><blockquote><p>我们是如何夺走人们的时间和精力的？我们只是利用了人类心理的弱点， 再放入了一点点的多巴胺。社交网络的建立不是为了让我们更加亲密无间，而是为了分散我们的注意力。——肖恩帕克，脸书的创始人之一（顺便，推荐电影《社交网络》）</p></blockquote><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/08/cacd71d34a4d2df199fee77f401206c8.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>《社交网络》电影台词</figcaption></figure><h3>注意力切换的「累」，无法再感受当下</h3><p>现如今互联网给了我们太多的选择，我们已经很难打开手机将注意力集中在一件事情上，我们的注意力一次次被呈现着色彩图像的电子屏幕吸引。</p><p>小时候，每到傍晚，我奶奶就会在院子洗衣服，这时我会爬到藤椅上，在 14 寸的黑白电视上看《大耳朵图图》，直到现在，我还能记起当时看电视的愉悦。而现在我几乎可以在电脑和手机上看任何一部剧，并且画质超清，能自由快进和二倍速，但那种愉悦的感觉却再也没有过。</p><p>小时候的我们只会注意一件事，并且会认真感受当下，我们会认真的把玩手里的细沙，会感受摆弄玩具的快乐，但现在，这种能力仿佛在退化。</p><p>我们开始缺失感受当下的能力，浏览视频网站时，我们在多巴胺的作用下对每一个视频都有着强烈期待。可是当我们点开一个视频，大脑却还在对别的视频分泌着渴望的多巴胺，它在考虑要不要换下一个节目，太多的新信息选择权让多巴胺蜂拥而至，我们的注意力和能量就这样被「挟持」。</p><p>扎克伯格和乔布斯喜欢每天穿相同风格的灰色T恤，是因为他们不想早上起来的时候有太多的选择权，将自己的衣柜只放置同一种类型的衣服，这样他们就可以消耗更少的能量，将精力放在他们真正关注的事情上。</p><p>多巴胺喜欢「新信息」，而这正是当前时代最不缺少的东西，但我们的注意力是会被消耗的能量。</p><p>我们有多久没有在吃饭的时候停止看视频，体会咀嚼嘴中的美味；享受洗澡，感受水流过皮肤的触感；享受聊天，感受坐在对面的朋友的一字一句。我们总以为大脑是多线程，可以同时处理很多事，但事实上，那只不过是频繁的在各个事件上切换而已。比如你同时在做 A 和 B，但事实上，是 A-B-A-B 的切换，而且，当你在 A 的时候，你的注意力还有一部分残留在 B 上，真正要转移到 A，需要几分钟的时间。当然，有些事我们更多的是依靠习惯性肌肉记忆。</p><h3>互联网给我们的社交压力</h3><p>我们暂且不在这讨论互联网上的虚假信息，比如标题党、营销号和铺天盖地的广告，但有一个东西我想提出来，那就是互联网带给我们的社交压力。社交网络让我们和越来越多的人产生了联系，我们想获得每个人的认可，很多时候将控制我们情绪的遥控器交到了别人的手中，甚至朋友圈别人是否赞了你这养的微小举动，同样可以影响你。</p><p>再者，网红当道和直播时代的今天，我们在互联网上浏览了太多别人的人生，那些精美的图片和视频进入了我们普通人的生活。原始社会人类会为了抢占社会资源而受到生命威胁，所以我们同样不能保证，自己从没有滋生过嫉妒、自卑的情绪，即便我们知道网上的很多的人设都是营造出来的。</p><p>我们适应了快节奏的生活方式，快节奏的交友和感情，快速的得到和失去。我们很难再停下来，真正的走出网络，享受现实的关系和社交模式，连感情也是如此。忽然想起歌曲《从前慢》的歌词：</p><blockquote><p>从前的日色变得慢，车、马、邮件都慢，一生只够爱一个人。从前的锁也好看，钥匙精美有样子，你锁了，人家就懂了。</p></blockquote><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/08/21ba655fbdf3c7050283c6ab9ea8dc8c.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption><a href="https://unsplash.com/s/photos/wechat-%E5%9C%B0%E7%90%83">图源</a></figcaption></figure><h2>放松的方式</h2><p>写到这，其实大部分的感想已经接近完结。与其说我想找到某些放松的方法，不如说如何不让自己处于「不健康的累」的状态。</p><p>不是所有休息活动对每个人都有效，同理，并非刷视频对每个人都无效，这取决于在做这件事的时候，你如何去感受它？比如女生可能喜欢逛街，享受于此，但男生却无法享受在商场逛街的乐趣。每一种活动我们都需要去学习：它如何让我们放松。然后找到其中最适合自己的休息方式。</p><h3>轻松的人际关系</h3><p>所有的烦恼都来自于人际关系，社交压力一直存在，我们应该找寻真正让我们轻松的关系。比起在网上社交，我更喜欢面对面的方式。这样可以感受到朋友、家人和爱人的表情、动作和语气，良好的关系真的有利于心情和健康，但同样，进入一个需要伪装才能融入的群体，它也会让我们真正地筋疲力尽。</p><p>我微信里的确有很多群，我也想被每个群体认可，但渐渐地，我觉得我并不擅长「怕得罪别人这种说话方式」。所有后来几乎很少通过网上社交，除非是发小或者很好的朋友，这样让我有一个轻松社交的圈子。</p><p>有了健康的关系，放假的时候约饭就成了很稀松平常的事，吃完饭以后我们会玩纸牌，但由于每次都玩太过单调，随即小时候的大富翁被我网购回来了。在公园一起晒太阳玩桌游，一起在家吃火锅，一起去旅游，这也让更少的沉迷游戏和手机。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/09/a872cf40bf6b3e90c901cf824d8ddff0.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>和朋友在艾溪湖</figcaption></figure><h3><strong>Man Cave</strong></h3><p>无论在线上还是线下，我们处于人际关系网中是常态。但无论是谁，哪怕再亲近的人，也会分散你的注意力，和独处的状态差别很大。他们在和你对话的时候，你不能不得不思考后回答，你无法安静的一句话也不说，但事实上，我们的确有一句话都不想说的时候。这就是为什么很多人会喜欢熬夜，因为他们白天的时候，注意力都在别人身上，感受到的世界是别人的。只有晚上一个人的时候，世界才是自己的。</p><p><strong>维基百科中说：</strong></p><blockquote><p><strong>在 man cave 中，男人可以</strong>「<strong>抽烟或放屁</strong>」<strong>并</strong>「<strong>一遍又一遍地讲同样的笑话</strong>」<strong>。</strong></p></blockquote><p>我和我女朋友有个约定，每个月她会给我一天的私人空间，也就是「man cave」。在这段时间里，我可以做任何想做的事，而且不用特意关注她。其实有朋友问过我，「是因为你不想待在女朋友身边吗？所以才想有一个人待着的一天。」这个问题我仔细思考了一番，答案恰恰相反。</p><p>我正是因为太关心我女朋友的感受了，所以当我们待在一起时，无论我在干什么，我都会分一部分注意力给她，我会考虑她是否需要人说话，或者此时此刻是否需要我的关注。但这是我心甘情愿给予的注意力。所有 man cave 算是自己给自己放的一天假，这一天会挑在假期，并且没有和朋友约出门的时间，这样我就有一大段的注意力空窗时间。</p><h3>空想</h3><p>我一直在想，为什么初中的时候一天 8 节课，还要上早自习、晚自习，但却好像还没有上班累。我想，原因除了少了社会压力以外，也许还有当时的我们思维运作模式更加纯粹。小时候我们总是会上课的时候发呆，对着草稿纸发呆，让大脑的想法随意的流动，像小狗一样跑来跑去，这是一种我们现在很难达到的状态，一种纯粹的空想。</p><p>我们的大脑不会停止运作，除非我们去世。但我们感觉到累并不是因为大脑的持续运作，而是因为我们在控制大脑该去想什么。我们总是让它去想：「昨天的某句话有没有得罪同事」「明天那个 PPT 应该怎么写」「今天快递到没到」「我今天又没有去跑步」。</p><p>但空想的时候，是不去控制你要想什么，想什么都无所谓，最重要的是不要阻止自己想什么，我们只需要让它自然的想下去。和冥想有点略微的不同，冥想需要对任何冒出的念头「冷眼旁观」，不做任何的评判。</p><p>我以前试过冥想，但我本身不是一个安静的性格，所以心很难静下来，在几次尝试后便放弃了。开始实行空想，在我看来，空想比冥想更随意一点，就是看着窗外发呆。甚至某一刻打字时我会突然停下来，看着其中的某一个字，越看越不认识，紧绷的感觉好像也得到了放松。那是一种古怪的状态，可能每个人都不一样。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/09/9ea7d8abdf9a2289decb9b45ce50aa72.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>《最好的我们》剧照</figcaption></figure><h3>感受当下</h3><p>我喜欢游泳，特别喜欢在水里沉下去的感觉。我以前不知道为什么会喜欢这种感觉，直到我直到了「感受当下」这个概念。因为那样耳朵会被水理所当然的捂住，周围蓝色的水流好像将时间变得粘稠，我很容易感受当下身体的舒展和水流的流动，而不去想过去未来，也不再关注任何其他的事物。这是一种很奇妙的体验，当我们还小的时候，我们只关注当下，但现在，我们很难再像小孩一样，因为手指发出响声就开心的尖叫。洗澡对我来说也是放松方式，可能我更擅长去感受水流触及皮肤的感觉。</p><p><strong>有一则故事</strong><i>：</i></p><blockquote><p>一位行者问老和尚：「您得道前在做什么？」</p><p>老和尚说：「砍柴、担水、做饭。」</p><p>行者问：「那得道后呢？」</p><p>老和尚说：「砍柴、担水、做饭。」</p><p>行者又问：「那何谓得道？」</p><p>老和尚说：「得道前，砍柴时惦记着挑水，挑水时惦记着做饭；得道后，砍柴即砍柴，担水即担水，做饭即做饭。」</p></blockquote><p>余华老师也说过，我们能触摸到的、听到的、闻到的就是现在，哪怕是梦境，也是现在。但现在的价值在哪，就是因为它有过去，它有未来，不然它会很单薄，就像无根之水一样。</p><p>希望在注意力翻来覆去的时候，我们能回归当下，感受那种快乐和真实。</p><h3>运动</h3><p>运动的好处想必不用再多叙述，我是篮球爱好者，但这几年没有和朋友在一个城市，很少去打了。但我会抽出时间去跑步，对我来说，冬天跑步刚开始确实有点痛苦，甚至还需要歌曲加上想象力的加持。但习惯以后，就会享受分泌内啡肽的感觉。</p><p>其实我们都知道，很多时候我们并不是身体累，而是精神累，跑步前很困难，但跑完洗完澡以后，那种放松的感觉是无可比拟的。</p><p>锻炼身体可以让我们感觉身体状态良好，在我们跨出舒适区的时候，压力系统的临界值会更高，因为健康的身体会觉得你并不需要激活压力系统就可以应对这次的困难。</p><p>再者，运动最重要的作用并非是身体上的，而是大脑。运动会提高你集中注意力的能力。在远古时代，捕猎时必须专注，因为这关系到了生存，所以捕猎时的运动就和高度集中的注意力就这样联系起来了。而现代社会，我们不再需要捕猎，但我们需要运动去提高我们控制注意力的能力。经常运动的人更能掌控自己对手机的注意力。</p><p>有研究表明，一周运动 2 个小时，效果便会在某一个时刻开始显现。如果能提高心率最好。但如果你没有时间，哪怕一周运动 5 分钟，也能帮助你提高注意力和缓解焦虑。所以不要觉得时间不够没有效果。</p><p>希望有一天，「Just relax」也能成为我们的生活方式之一。</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>🎁 评论有奖：</strong>「<a href="https://sspai.com/post/84979" target="_blank">放轻松」征文活动</a> 入围文章中的优秀评论，同样有机会获得罐头冥想 &nbsp;App &nbsp;3 个月兑换码或付费栏目通用优惠券，欢迎大家踊跃参与留言讨论。</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 下载少数派 <a href="https://sspai.com/page/client">客户端</a>、关注 <a href="https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fwww.xiaohongshu.com%2Fuser%2Fprofile%2F63f5d65d000000001001d8d4" target="_blank">少数派小红书</a>，感受精彩数字生活 🍃</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 实用、好用的<a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/85481</id>
            <title>自建 UniFi 内网监控面板，家庭网络动态尽在掌握</title>
            <link>https://sspai.com/post/85481</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/85481</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 09 Jan 2024 03:40:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Matrix, 写作社区, 实用价值, 文章代表
<br>
<br>
总结: Matrix是少数派的写作社区，主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p style="margin-left: 0px;"><strong>Matrix 首页推荐&nbsp;</strong>&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;"><a href="https://sspai.com/matrix">Matrix</a>&nbsp;是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。</p><p style="margin-left: 0px;">文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。</p><hr /><h2>1. 前言</h2><p>自从之前写了<a href="https://www.chiphell.com/thread-2478211-1-1.html" target="_blank">《【让 IT 更简单】使用 Ubiquiti 全家桶对朋友家进行网络改造》</a> <a href="https://sspai.com/post/81572" target="_blank">《【Rethinking IT】如何结合 Unifi 和 MikroTik 设备打造家庭网络》</a>两篇文章后，相信给各位正在用 Unifi 或者打算使用 Unifi 的朋友应该有所帮助。</p><p>那么，今天我就换个方向，不再讨论规划和安装 Unifi 网络设备，来研究研究<strong>如何了解家里的 Unifi 设备状况</strong>？</p><p>这时候有朋友就会说，不是有 Unifi 官方的 Web 控制台，还有手机 App 嘛。没错，Unifi 在 UI 设计方面确实独树一帜，而且在其 Web 控制台和 App 中，每一个 Unifi 设备和客户端设备都有相应的 <strong>概览</strong> 页面和 <strong>洞察</strong> 页面，上面提供了 Unifi 设备和客户端设备的实时数据。</p><p>但是，如果我希望研究一下某一段时间这个 Unifi 设备的历史数据，想看看这段时间该 Unifi 设备的负载情况，稳定性如何，客户端设备何时离线，是不是就无从得知了？</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/68e9ea76c598a1b7d27830fe68920dd1.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>其实，这个需求看起来就是需要一套 <strong>监控系统</strong> 啦。那么今天，就由我来给大家 <strong>解锁 Unifi 的新玩法</strong>！</p><p>由于小弟我从未在互联网大厂 SRE 岗位工作过，只是一个小小乙方的服务器、存储设备上架搬运工，所以以下内容均为自己工作之余，在家利用 Homelab 环境瞎捣腾的，自然不是什么多高大上的东西。如果有什么写得不准确的地方，或者引用了错误的资料，还请各位大佬海涵！</p><h2>2. 组件介绍</h2><h3>2.1.&nbsp;Prometheus &amp; InfluxDB</h3><h4>2.1.1. 时序数据库</h4><p>说 Prometheus 和 InfluxDB 之前，这里需要先提到一个概念：<strong>时序数据库 (Time Series Database，TSDB)</strong>。那么什么是时序数据库呢，此处引用 WiKi 百科的定义：</p><blockquote><p>A time series database is a software system that is optimized for storing and serving time series through associated pairs of time(s) and value(s). In some fields,&nbsp;&nbsp;time series may be called profiles, curves, traces or trends. Several early time series databases are associated with industrial applications which could efficiently store measured values from sensory equipment (also referred to as data historians), but now are used in support of a much wider range of applications.</p></blockquote><p>什么意思呢？就是说时序数据库，它被优化成专门将一系列相关联的「<strong>时间</strong>」和「<strong>数值</strong>」，进行存储和提供服务的一套软件系统。在某些领域，时间序列可能被称为剖面、曲线、轨迹或者趋势。一些早期的时间序列数据库与工业应用相关联，这些应用可以有效地存储来自传感设备的测量值，但现在用于支持更广泛的应用。</p><p>所以，时序数据其实就是随着时间不断产生的连续测量数值或者事件，时序数据库就是用来保存这些数据的手段之一。</p><p>以下引用 TDengine 官方文章中描述时序数据库的特点：</p><blockquote><p>时序数据库的特点</p><ol><li><strong>时间戳</strong>： 每个数据点都带有时间戳，这个时间戳对于数据的计算和分析十分重要。</li><li><strong>结构化</strong>： 与来自网络爬虫、微博、微信的海量数据不同，联网设备或监控系统生成的数据都是结构化的。这些数据都具有预定义的数据类型或固定长度，比如智能电表采集的电流、电压就可以用 4 字节的标准的浮点数来表示。</li><li><strong>流式</strong>： 数据源以近似恒定速率生成数据，如音频或视频流。这些数据流彼此独立。</li><li><strong>流量平稳可预测</strong>： 与电商平台或社交媒体网站的数据不同，时序数据的流量在一段时间内是稳定的，并且可以根据数据源的数量和采样周期来进行计算和预测。</li><li><strong>不变性</strong>： 时序数据一般都是 append-only，类似于日志数据，一般不容许而且也没有修改的必要。很少有场景，需要对采集的原始数据进行修改。</li></ol></blockquote><p>这么听起来，这种数据库完美契合一种系统：<strong>监控系统</strong>。</p><p>那么说到监控系统，相信不少 IT 同行可能或多或少听过 <strong>Cacti、Nagios、Zabbix</strong> 包括上面提到的 <strong>Prometheus</strong>。这其中，Cacti、Nagios、Zabbix 这 3 者，我相信曾经部署过的朋友应该都会部署 MariaDB (即 MySQL 的修改版本) 数据库。那么使用这种关系型数据库的监控系统有什么问题呢？答案是当数据量足够庞大规模的时候，这种关系型数据库就会成为整套监控系统的瓶颈之一。当然，连我都知道的事情，厂商不可能不知道，所以 Zabbix 从 4.2 版本之后开始也支持了时序数据库中的 Timscaledb。更多内容可以查阅 Zabbix 官方博客<a href="https://blog.zabbix.com/cn/zabbix-time-series-data-and-timescaledb-2/6959/" target="_blank">《Zabbix，时间序列数据和 TimescaleDB》</a>。</p><p>至于 Prometheus（普罗米修斯：你没听错，就是跟异形前传同名的那个普罗米修斯）就是一款本身就是基于时序数据库打造的监控系统。在我对 Unifi 设备和 Proxmox VE 虚拟化做监控方案之前，我其实是不知道 InfluxDB 的。因为平时工作接触较多都是 VMware vSphere，而在这种商业软件的加持下，VMware 天然有自己一套完美的监控运维平台，也就是 vRealize Operations，现在改名叫 Aria Operations。所以，我在研究 Proxmox VE 监控的时候发现，<strong>数据中心 &gt; 指标服务器</strong> 页面下就支持 Graphite 和 InfluxDB。而这俩，也都是时序数据库。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/c44333a15dfdbd7bcd3e7c20d32c6a3b.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>所以我就搜索了一下时序数据库发展历程，可以看到我上述提到的 Graphite、InfluxDB、Prometheus、TimeScale 都先后应运而生。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/a17a2a7f2d703159b40e46db18530081.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>并且我还搜索了一下相关排名，<strong>DB-Engines</strong> 网站上关于时序数据库的受欢迎程度排名中，InfluxDB 目前依然是遥遥领先。那就更让我觉得我可能是需要稍微了解了解这个 InfluxDB 了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/8b90967ea4e92c49afd8cdb90829692a.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h4>2.1.2. Prometheus</h4><p><strong>Prometheus</strong> 受启发于 Google 的 Brogmon 监控系统 (相似的 Kubernetes 是从 Google 的 Brog 系统演变而来)，从2012年开始由前 Google 工程师在 <strong>Soundcloud</strong> 以开源软件的形式进行研发的系统监控和告警工具包，并且于 2015 年早期对外发布早期版本。自此以后，许多公司和组织都采用了 Prometheus 作为监控告警工具。Prometheus 的主要特性有：</p><ul><li>一个多维数据模型，包含由 metric 和 key/value 标识的时间序列数据</li><li>PromQL 是一种灵活的查询语言</li><li>不依赖分布式存储，单个服务器节点是自治的</li><li>基于 HTTP 协议通过 Pull 形式进行收集时间序列数据</li><li>Push 形式的时间序列数据是通过一个中间网关来支持的</li><li>Targets 可以通过服务发现或静态配置发现的</li><li>多种模式的图形和仪表盘支持</li></ul><p>Prometheus 生态系统由多个组件组成，其中许多是可选的：</p><ul><li><strong>Prometheus Server</strong>：Prometheus 主服务器，用于抓取和存储时间序列数据。</li><li><strong>Client Libraries</strong>：用于检测应用程序代码的库，主要用于客户端。</li><li><strong>Push Gateway</strong>：支持短期生命周期的作业。</li><li><strong>Exporter</strong>：为 HAProxy、StatsD、Graphite 等服务提供数据。</li><li><strong>Alert Manager</strong>：一个告警处理工具。</li><li>各种支持工具。</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/f7aeed49b98b6f75924d0a19ce962b5d.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h4>2.1.3. InfluxDB</h4><p><strong>InfluxDB</strong> 是一套由 <strong>InfluxData</strong> 公司开发的时序数据库，它具备以下特性：</p><ul><li>基于 Go 语言开发，只需要二进制文件即可运行</li><li>针对时序数据进行快速写入</li><li>简单高效的 HTTP API</li><li>类似 SQL 的查询语法</li><li>能够实时查询，数据在写入时被索引后就能够被立即查出</li><li>支持对 Tag 建索引，实现快速有效的查询</li><li>数据保留策略（Retention policies）能够有效地使旧数据自动失效</li></ul><p>InfluxDB 本身只是一套数据库，那么监控数据如何写入呢？Prometheus 会拉取各种 Exporter 暴露出来的 metrics 数据，而 InfluxData 公司则开发了一套整体的 <strong>TICK 堆栈</strong>（类似 ELK：3 个字母分别代表 Elasticsearch、Kibana、Logstash）。其中：</p><ul><li><strong>Telegraf</strong>：一个插件驱动的服务器代理，用于收集和报告指标。Telegraf 插件直接从其运行的系统获取各种指标，从第三方 API 中提取指标，甚至通过 StatsD 和 Kafka 消费者服务监听指标。</li><li><strong>Chronograf</strong>：是堆栈的管理用户界面和可视化引擎，它可以轻松设置和维护基础结构的监视和警报。</li><li><strong>Kapacitor</strong>：是一个数据处理引擎，它可以处理来自 InfluxDB 的流数据和批处理数据。</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/4b802557de19cde167ad0380a6803f5e.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3><strong>2.2. Grafana</strong></h3><p><strong>Grafana</strong> 是一个开源可视化和分析软件。它允许您查询、可视化、提醒和浏览指标、日志和跟踪，无论它们存储在何处。它为您提供了将时序数据库（TSDB）数据转换为富有洞察力的图形和可视化的工具。</p><p>Grafana 目前内置支持的数据来源：</p><ul><li>Alertmanager</li><li>AWS CloudWatch</li><li>Azure Monitor</li><li>Elasticsearch</li><li>Google Cloud Monitoring</li><li>Graphite</li><li>InfluxDB</li><li>Jaeger</li><li>Loki</li><li>Microsoft SQL Server (MSSQL)</li><li>MySQL</li><li>OpenTSDB</li><li>PostgreSQL</li><li>Prometheus</li><li>Tempo</li><li>Testdata</li><li>Zipkin</li></ul><h3>2.3. Unifi Poller</h3><p>那么上面铺垫了那么多，跟监控 <strong>Unifi</strong> 又有什么关系呢？是这样的，由于 Prometheus 官网的 <a href="https://prometheus.io/docs/instrumenting/exporters/" target="_blank">Exporters</a> 页面并无适配 Unifi 的 Exporter，同样的 Telegraf 官网的 <a href="https://docs.influxdata.com/telegraf/v1/plugins/#input-plugins" target="_blank">Input plugins</a> 页面也无适配 Unifi 的相关 plugin。所以有国外网友开发了这个 Unifi Poller 项目来满足这个需求。</p><p><strong>Unifi Poller</strong> 是一个开源的，支持收集 Unifi 控制器数据并导出到 InfluxDB 或者 Prometheus 的收集器。同时，提供了 12 个 Grafana 面板，6 个属于 InfluxDB，另外 6 个属于 Prometheus。</p><p>Unifi Poller 基于 Go 语言开发，可以运行在 Windows、macOS、FreeBSD、Linux 或 Docker 下。</p><ul><li>在 Influx 模式下，Unifi Poller 每 30 秒轮询一次 Unifi 控制器数据并导出到 InfluxDB 数据库。<strong>(相当于一个 Telegraf Unifi Input plugin)</strong></li><li>在 Prometheus 模式下，Unifi Poller 开放一个 Web 端口并接受 Prometheus 拉取，动态的转换 Unifi 控制器的 API 数据到 Prometheus。<strong>(相当于一个 Unifi Exporter)</strong></li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/f807bb454d0a26f15e525f867227beed.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>3. 项目部署</h2><p>介绍完以上全部组件，那么今天我就要使用 <strong>InfluxDB + Grafana + Unifi Poller</strong> 来部署一整套 Unifi 设备的监控系统了。</p><p>为什么不是用 <strong>Prometheus + Grafana + Unifi Poller</strong> 呢？当然是官网建议入门用户使用 InfluxDB，因为部署 Prometheus 又要涉及相当广的内容了，所以有兴趣的朋友还请您自行研究。</p><h3>3.1. 准备工作</h3><p>3.1.1. 组件版本</p><p>根据 Unifi Poller 官网 <a href="https://unpoller.com/docs/poller/faq/" target="_blank"><u>FAQs</u></a> 说明：</p><ul><li>推荐使用 Grafana 7.4.0+。需要 Grafana 7.x 或更高版本。</li><li>如果您选择使用 InfluxDB，则需要 InfluxDB 1.8.x。1.10 和 1.11 可能有效。</li><li>InfluxDB 2.x 无法作用。</li><li>Prometheus 2.x (如果您选择使用 Prometheus)。</li></ul><p>所以，此次我们使用的环境如下：</p><figure class="table"><table><tbody><tr><td><strong>名称</strong></td><td><strong>版本</strong></td><td><strong>类型</strong></td><td><strong>备注</strong></td></tr><tr><td>Unifi OS</td><td>3.1.16</td><td>Unifi 控制台</td><td>Unifi Cloud Key Gen 2 Plus</td></tr><tr><td>Unifi Network</td><td>8.0.24</td><td>Unifi 网络应用</td><td>Unifi Cloud Key Gen 2 Plus</td></tr><tr><td>CentOS</td><td>7.9</td><td>虚拟机系统</td><td>2C，4G，100G 或更多</td></tr><tr><td>Docker</td><td>24.07</td><td>容器应用</td><td>&nbsp;</td></tr><tr><td>Docker Compose</td><td>v2.21.0</td><td>多容器运行工具</td><td>&nbsp;</td></tr><tr><td>InfluxDB</td><td>1.8.10</td><td>数据库容器</td><td>&nbsp;</td></tr><tr><td>Grafana</td><td>10.1.0</td><td>数据展示容器</td><td>&nbsp;</td></tr><tr><td>Unifi Poller</td><td>v2.9.5</td><td>数据收集容器</td><td>&nbsp;</td></tr></tbody></table></figure><h4>3.1.2. 准备工作</h4><p>如果您的控制器是在运行 Unifi OS 的 UDM、UXG 或 UDM-Pro 或 UCK 上，那么建议创建一个 <strong>受限制的用户</strong>，对 UniFi 网络应用具有 <strong>只读权限</strong>。其他权限级别可能无法正常工作。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/e404b7dd30225adeb1c882df6a5ecc43.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>例如，我这边创建的用户名为 <strong>unifipoller</strong>，密码设置一个自己熟悉的即可。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/9688a7c51c84027c24dc4d0e61aa091d.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/3f8cd41adc640b0df113933787303c42.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>3.2. 安装部署</h3><h4>3.2.1. 安装 CentOS</h4><p>安装系统这个步骤我就略过了，实在是没有必要专门凑字数水一个章节。您也可以使用您所熟悉的操作系统，像是 Ubuntu、Debian、OpenSUSE 等等。</p><h4>3.2.2. 安装 Docker</h4><p>从 <a href="https://get.docker.com/" target="_blank">https://get.docker.com</a> 下载 Docker 安装脚本。</p><pre class="language-shell"><code>curl -fsSL https://get.docker.com -o get-docker.sh</code></pre><p>使用阿里云镜像站执行 Docker 安装脚本。</p><pre class="language-shell"><code>sh get-docker.sh --mirror Aliyun</code></pre><p>运行并设置 Docker 自启动。</p><pre class="language-shell"><code>systemctl enable --now docker</code></pre><p>运行结果如下图。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/da8f1ec438973d844766b4d40de8d7b5.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h4>3.2.3. 安装 Docker Compose</h4><p>下载 Docker Compose 二进制文件。若无特殊上网方式，此步骤下载会非常慢，但是我实测过，确实可以下载完成，下方截图内我总共用了 35 分钟下载完。</p><pre class="language-shell"><code>curl -SL https://github.com/docker/compose/releases/download/v2.23.3/docker-compose-linux-x86_64 -o /usr/local/bin/docker-compose</code></pre><p>设置 Docker Compose 为可执行权限。</p><pre class="language-shell"><code>chmod +x /usr/local/bin/docker-compose</code></pre><p>为 Docker Compose 命令设置软连接。</p><pre class="language-shell"><code>ln -s /usr/local/bin/docker-compose /usr/bin/docker-compose</code></pre><p>验证 Docker Compose 版本。</p><pre class="language-shell"><code>docker compose version</code></pre><p>运行结果如下图。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/85addfce162102563aa5a9b086d74641.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h4>3.2.4. 配置 Docker 加速器</h4><p>创建 daemon.json 文件。</p><pre class="language-shell"><code>vim /etc/docker/daemon.json</code></pre><p>粘贴以下内容。</p><pre class="language-shell"><code>{
  "registry-mirrors": [
    "https://hub-mirror.c.163.com",
    "https://dockerproxy.com",
    "https://docker.nju.edu.cn",
    "https://docker.m.daocloud.io"
  ]
}</code></pre><p>重启 Docker 服务。</p><pre class="language-shell"><code>systemctl daemon-reload
systemctl restart docker</code></pre><p>运行结果如下图。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/a47ce668be87d30ac5e30c1b9a0a17cb.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>当然，这里我更建议的是自己部署一套本地镜像仓库，比如使用 VMware 开源的 <strong>Harbor</strong>，我自己就在家庭内网部署了一套，这样还能避免某些镜像因为一些不可说原因删库导致无法拉取。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/3217605100eec054b16559e24f7f2c5d.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h4>3.2.5. 部署 Unifi Poller 堆栈</h4><p>由于这里 Grafana 需要安装 3 个插件，会涉及到权限问题，所以需要先创建 grafana 用户。</p><pre class="language-shell"><code>useradd -g root grafana</code></pre><p>修改 Grafana 用户 ID。</p><pre class="language-shell"><code>usermod -u 472 grafana</code></pre><p>创建 Grafana、InfluxDB、Unifi Poller 用来存储其配置文件的目录。</p><pre class="language-shell"><code>mkdir -p /docker/{grafana,influxdb,unifi-poller}</code></pre><p>修改 Grafana 目录拥有者。</p><pre class="language-shell"><code>chown 472:root -R /docker/grafana</code></pre><p>验证 Grafana 目录权限。</p><pre class="language-shell"><code>ls -l /docker</code></pre><p>运行结果如下图。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/eaaf22d38f1ea37a6e8811b3d7759c67.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>创建 up.conf 配置文件。</p><pre class="language-shell"><code>vim /docker/unifi-poller/up.conf</code></pre><p>粘贴并根据实际情况修改以下内容。</p><pre class="language-shell"><code>#### INPUTS
[unifi.defaults]
  url = "https://10.0.3.250"  # 修改为您的 Unifi Console IP
  user = "unifipoller"
  pass = "CHANGE_ME"  # 3.1.2. 章节您设置的密码
  save_sites = true  # 保持不变
  save_dpi = true  # 保持不变

#### OUTPUTS
[influxdb]
  url = "http://CHANGE_ME:8086"  # 本虚拟机的 IP:8086</code></pre><p>运行结果如下图。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/05d17460aba7db572725434520265926.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>创建 unifi-poller 的 Compose 目录。</p><pre class="language-shell"><code>mkdir up &amp;&amp; cd up</code></pre><p>创建 docker-compose.yaml 文件。</p><pre class="language-shell"><code>vim docker-compose.yaml</code></pre><p>粘贴并根据实际情况修改以下内容。</p><blockquote><p>注意<br />此处我对官网提供的 Docker Compose 模板进行了精简和纠错：</p><ul><li>因为模板里面还部署了 Chronograf 容器，然而其实对于我们的需求而言，除了增加额外的性能开销以外，并没有什么用处。</li><li>而且模板中 InfluxDB 容器的参数甚至用了 InfluxDB 2.x 版本的环境变量，我刚开始尝试部署的时候，一直部署失败。后面仔细研究了下 InfluxDB 的变量说明，才发现明明前面 FAQs 说 InfluxDB 2.x 无法使用，结果模板里面却又套用了 InfluxDB 2.x 的内容。</li></ul></blockquote><pre class="language-shell"><code>version: "3"
services:
  influxdb:
    restart: always
    image: influxdb:1.8.10
    ports:
      - '8086:8086'
    volumes:
      - /etc/localtime:/etc/localtime:ro  # 我自己的习惯，只读挂载本机的时区，避免时区显示问题
      - /docker/influxdb:/var/lib/influxdb
    environment:
      - INFLUXDB_DB=unifi  # 请勿修改数据库名称，默认只识别 unifi
      - INFLUXDB_ADMIN_USER=CHANGE_ME  # 数据库管理员名称，可根据自己需求修改，与 Unifi OS 中设置用户无关
      - INFLUXDB_ADMIN_PASSWORD=CHANGE_ME  # 数据库管理员密码，可根据自己需求修改，与 Unifi OS 中设置用户无关

  grafana:
    image: grafana/grafana:10.2.3
    restart: always
    user: '472:root'
    ports:
      - '3000:3000'
    volumes:
      - /etc/localtime:/etc/localtime:ro  # 我自己的习惯，只读挂载本机的时区，避免时区显示问题
      - /docker/grafana:/var/lib/grafana
    depends_on:
      - influxdb
    environment:
      - GF_SECURITY_ADMIN_USER=CHANGE_ME  # Grafana 面板管理员名称，可根据自己需求修改，与 Unifi OS 中设置用户无关
      - GF_SECURITY_ADMIN_PASSWORD=CHANGE_ME  # Grafana 面板管理员密码，可根据自己需求修改，与 Unifi OS 中设置用户无关
      - GF_INSTALL_PLUGINS=grafana-clock-panel,natel-discrete-panel,grafana-piechart-panel  # 3 个 Grafana 插件

  unifi-poller:
    restart: always
    image: golift/unifi-poller:v2.9.5
    depends_on:
      - influxdb
      - grafana
    volumes:
      - /etc/localtime:/etc/localtime:ro  # 我自己的习惯，只读挂载本机的时区，避免时区显示问题
      - /docker/unifi-poller:/etc/unpoller</code></pre><p>运行结果如下图。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/25c4ee3b1847041c41bff5d8406309e7.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>使用 Docker Compose 拉起 Unifi Poller，由于此处我使用本地镜像仓库，所以拉取镜像几乎是以秒级计算的，如果您使用的是上面的镜像加速器，可能需要耐心等待一会儿。应该庆幸的是 ，Unifi Poller 镜像在今年重新上传 Docker Hub 了，前两年作者只上传到 Github 镜像仓库，对于大部分国内用户来说，基本上是拉不下来镜像的。</p><pre class="language-shell"><code>docker-compose up -d</code></pre><p>运行结果如下图。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/e17a531334ff0aa28932859c619d72cd.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>查看 Unifi Poller 容器运行日志，当发现间隔 30 秒生成一次数据条目，就证明容器运行正常了。</p><pre class="language-shell"><code>docker logs -f up-unifi-poller-1</code></pre><p>运行结果如下图。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/f0a7fe7563ed1a541b81c9fbfd4f211d.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>3.3. 面板设置</h3><p>浏览器访问 <a href="http://xn--ip-tx5di3ni80c:3000/" target="_blank"><u>http://虚拟机IP:3000</u></a> ，输入上面 docker-compose.yaml 文件中设置的 Grafana 面板管理员名称及密码进行登录。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/cfc2c4444d155075919c21d19c9ea124.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/1ed6ab587a2bf4931da79ff829c1a31a.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h4>3.3.1. 设置语言</h4><p>单击左侧导航栏，选择 <strong>Administration &gt; General</strong>。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/4bb7a530823e53191472aa28e8919887.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>单击 Default preferences，Language 选择 <strong>中文 (简体)</strong>，单击 Save。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/7876f8753ea303d3e6cbb2c2c2e50712.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>虽然汉化依然不完全，但是还是稍微能让大众看懂一些了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/b76934fab8397a3ffce2e3e4734eb3b7.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h4>3.3.2. 添加数据源</h4><p>单击左侧导航栏，选择 <strong>连接 &gt; 数据源</strong>。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/9a76757729a107245ebd4e4f6bf4b4a1.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>单击 Add data source。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/05963cfc7073c7d8191c4a438408fe38.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>选择 <strong>InfluxDB</strong>。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/474162eba5e09d2cd10310efdee945e9.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>Query language 保持默认选择 InfluxQL，URL 输入 <a href="http://xn--ip-tx5di3ni80c:8086/" target="_blank">http://虚拟机IP:8086</a> ，其他选项如图设置。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/c91cb3ad27faf8b59a3bd7911bd88009.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>Database 输入 <strong>unifi</strong>，User 输入 <strong>数据库管理员名称</strong>，Password 输入 <strong>数据库管理员密码</strong>，单击 Save &amp; Test。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/a81bfc7612be30400e45c5cf61f73af1.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>显示绿色提示就是测试通过。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/caf9a4b8d66c9c2f3e072a0b04d692d5.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h4>3.3.3. 添加面板</h4><p>单击左侧导航栏，选择 <strong>仪表板</strong>。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/390a1faa6f3ef061f10ee08a10e87756.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>单击 <strong>导入</strong>。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/4e096325804fcf27e600740e1f2cb79c.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>输入 <strong>10414</strong>，单击加载。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/2c31e639ce8ec7b513134246c4fb58b9.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>下方数据源选择 <strong>influxdb</strong>，单击 Import。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/b94681451becbb84cbf5e5632598a065.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>依次导入 <strong>10414 - 10419</strong>，总共 6 个面板，即可大功告成！</p><h2>4. 效果展示</h2><p>由于上述环境是我自己家的环境，并没有全套的 Unifi 全家桶，所以我下面以我几个月前帮一位朋友搭建的 Unifi 全家桶环境进行 Grafana 截图展示（隐私内容均已马赛克处理）。</p><h3>4.1. USG Insights</h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/32d15fcabdfee0d50a14e8189e8d0474.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/65c4f0af7e95efc016c75faa8048dfb0.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>4.2. USW I<strong>nsights</strong></h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/33e5e11c01d5f24c52b4cadb0dfcc06f.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/f708eb4bf98fe183a0a40d6e6b867996.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3><strong>4.3. UAP Ins</strong>ight<strong>s</strong></h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/c7c18b20caf36e2c7cb02a93ee1d3e70.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/ce77b0ef83e1fbf2ec87f06c684c76a3.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/995d2eb3b7b96728313b9320e0904556.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3><strong>4.4. Cl</strong>ient Insights</h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/30151145667639ce80a0614d44843bf2.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/a16ae6151dcc815765ef350dcad588b6.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3><strong>4.5. Network</strong> Site</h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/5fcebbf1f03916f869d75d63f63206a5.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>4.6. Client DPI</h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/0cd176a2374b07a846fedcf48fd9c237.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/2aa3fab20dcbdd3ed1551701c21d371c.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>5. 讨论分析</h2><p>下面我就举 2 个例子来说明下数据图表对于了解家里的 Unifi 网络情况到底有什么作用。</p><h3>5.1. 交换机温度</h3><p>对于 2 代 Pro 系列 &amp; Enterprise 系列的 Unifi 交换机以及 RPS 设备，都是有温度传感器的。我相信绝大多数家用 Unifi 设备的朋友，即便购买了机架式设备，应该是不会在家里专门搞个恒温机房的。所以夏天时候对于设备的散热应该是会有一定顾虑的，不过就我这一年来对几位朋友家的交换机温度情况进行观察，即便是我们南方，应该问题也是不大的。</p><p>下图就是朋友家几台设备近 1 个月的温度变化。可以发现入冬之后，整体设备的温度降幅还是比较明显的。而且，即便是之前温度较高的时候，Unifi 设备也是相当稳定的。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/5c790684e3a81ad12f8a50a000f07bd8.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>5.2. 客户端 Wi-Fi 信号强度</h3><p>相信即使是 Wi-Fi 6 普及的现在，很多朋友依然会头疼一件事：明明有线网络下测速已经达到运营商给的网络速度上限了，为什么无线客户端信号依旧很弱，网速依然很慢？我的路由器发射功率设置是否合理？我的 Mesh 节点是否够多？我的 AP 摆放位置是否合理等等？</p><p>那么这里，我们还是要了解几个概念。</p><p>首先是 <strong>dB</strong>。日常中通常使用功率来衡量一个电器做功的快慢，如一个 10W 的电灯泡，10W 功率就是电灯泡消耗能量做功的快慢。在天线收发系统里，同样也需要消耗电能来转换为电磁波的能量进行传输。但是电磁波的能量衰减非常快，例如一个 100mW 的能量源，传输一段距离后很快就能衰减成 1mW、0.1mW、0.01mW 甚至更小。对于这种呈几何数量级的衰减，使用功率来衡量会给计数带来不便，因此引用新的概念：dB 和 dBm。</p><p>dB 是一个纯计数单位，它的计算公式为 <strong>dB = 10lg(A/B)</strong>。</p><p>当 A 和 B 表示两个功率时，dB 就表示两个功率的相对值，例如 A 的功率为 20mW，B 的功率为 10mW，则 10lg(20/10) = 3dB，表示 A 比 B 大 3dB。如果 A 的功率变为 100mW，则 10lg(100/10) = 10dB。所以有句口诀是 「<strong>加 3 乘 2，加 10 乘 10；减 3 除 2，减 10 除 10</strong>」。</p><p><strong>EIRP (Effective Isotropic Radiated Power)</strong>：有效全向辐射功率，即天线端发射出去时的信号强度。它是天线在天线增益最高的方向上的最大功率输出。</p><p>EIRP 必须考虑与连接器相关的功率损耗以及传输线损耗。发射天线的确切辐射输出功率可以使用发射机功率电平、电缆长度和天线增益来计算。在大多数国家/地区，EIRP 由政府机构控制。因此，不允许系统发出高于指定 EIRP 的信号。</p><p><strong>EIRP = Tx Power (发射功率) + Tx Antenna (发射天线增益) – Tx Cable (发射电缆损耗)</strong></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/3142565cf9110df336080e5422ad7eeb.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>&nbsp;</p><p>如果发射器的输入功率电平为 12 dBm，并且使用损耗为 10 dB 的电缆连接到增益为 4 dBi 的天线，则系统的 EIRP 为 18 dBm。</p><p>EIRP = 12 dBm + 10 dBi – 4 dB = 18 dBm</p><p>以上 EIRP 的计算仅仅是无线发射端的总和，如果要计算完整的路径的信号强度，还需要计算上 Free Space Loss (空气损耗)，以及无线接收端的天线增益和电缆损耗之和。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/7b871d4da29593f24db5b6365cf273f0.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><strong>Rx Signal = Tx Power (发射功率) – Tx Cable (发射电缆损耗) + Tx Antenna (发射天线增益) – Free Space (空气损耗) + Rx Antenna (接收天线增益) – Rx Cable (接收电缆损耗)</strong></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/69f95ef251f81b56acf317cf0297dd3e.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>所以，Rx Signal = 18 dBm – 5 dB + 8 dBi – 25 dB + 8 dBi – 5 dB = -1 dBm</p><p>那么 <strong>Free Space Loss</strong> 有没有一个标准呢，这也是有的，其数学公式如下：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/6e93ffdcfe1138e14ea3fd72810664b4.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>FSPL 公式准确地告诉我们遵循 <strong>平方反比定律</strong> 的程度。</p><p>平方反比定律告诉我们，随着与无线发射源的距离增加一倍，能量会分散在面积的 4 倍以上。这导致信号变成了原始幅度的 1/4。换句话说，每当与信号源的距离增加一倍时，Wi-Fi 信号就会损失 6dB (这在下图中以红色表示)。对比上述的口诀，即减 6 除 4。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/7c6ff09689f503a73d24a3244f6bfab3.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>正如预期的那样，墙壁会衰减信号。如下图所示。衰减量将取决于墙壁的结构。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/fb05a635ffd5ac19ad69d8bd2d1a985e.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>根据以上的相关理论知识，我们可以从 Client Insights 面板中的 Wireless Signal 模块去分析家中连接到 Unifi 设备的 Wi-Fi 客户端的无线信号状况了。这里我就抛砖引玉下，大家可以结合时间节点，去分析家中各个客户端的无线信号如何，特别是一些智能家居使用较多的朋友，是否有些客户端的无线信号始终维持在较差的水平，这样可能就要根据实际的情况去调整自己家 Unifi AP 的安装位置和安装密度了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/cd359f1ebf52f5f53e7fb13d8c617106.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>这里再附上 2 篇 Unifi 官网的帮助文档，和 2 个视频方便大家根据 Unifi 原厂的教程对自己的 Unifi 环境进行 Wi-Fi 调优。</p><ol><li><a href="https://help.ui.com.cn/articles/360012947634/" target="_blank">UniFi Network - 优化无线网络速度</a></li><li><a href="https://help.ui.com.cn/articles/221321728/" target="_blank">UniFi Network - 了解和使用最小 RSSI</a></li></ol>  <h2>6. 结语</h2><p>谢谢您耐心的看到这里，希望这次的文章，还能像之前的两篇文章一样，能帮助到更多使用 Unifi 设备的朋友。虽然经过这两三年的使用和折腾，我也踩了一些坑，总得来说，我看到更多的是积极的一面，不管是这一年来 Unifi Network 软件功能的完善，还是 Unifi 作为一个全球化的品牌，有着全球那么多用户开发的第三方工具可以搭配使用。我也帮好多周围亲戚朋友从官方商城下单，更新了家庭网络设备，大家都表示比起以前，在家使用有线网络和 Wi-Fi 那是稳定多了。</p><h4>参考资料</h4><ul><li><a href="https://www.taosdata.com/tdengine/time-series-database/what-is-a-time-series-database" target="_blank">什么是时序数据库？我们为什么需要时序数据库？</a></li><li><a href="https://blog.zabbix.com/cn/zabbix-time-series-data-and-timescaledb-2/6959/" target="_blank">Zabbix，时间序列数据和 TimescaleDB</a></li><li><a href="https://db-engines.com/en/ranking/time+series+dbms" target="_blank">DB-Engines Ranking</a></li><li><a href="https://prometheus.io/docs/instrumenting/exporters/" target="_blank">Exporters and integrations</a></li><li><a href="https://docs.influxdata.com/telegraf/v1/plugins/#input-plugins" target="_blank">Plugin directory</a></li><li><a href="https://unpoller.com/" target="_blank">Unpoller</a></li><li><a href="https://study-ccnp.com/what-is-effective-isotropic-radiated-power-eirp/" target="_blank">What is Effective Isotropic Radiated Power (EIRP)?</a></li><li><a href="https://semfionetworks.com/blog/free-space-path-loss-diagrams/" target="_blank">Free Space Path Loss Diagrams</a></li></ul><p style="margin-left: 0px;">&gt; 下载少数派 <a href="https://sspai.com/page/client">客户端</a>、关注 <a href="https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fwww.xiaohongshu.com%2Fuser%2Fprofile%2F63f5d65d000000001001d8d4" target="_blank">少数派小红书</a>，感受精彩数字生活 🍃</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 实用、好用的<a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/85670</id>
            <title>派早报：OPPO 发布 Find X7 系列，CES 2024 周一发布了什么等</title>
            <link>https://sspai.com/post/85670</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/85670</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 09 Jan 2024 00:10:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OPPO, Find X7, 旗舰手机, CES 2024
<br>
<br>
总结: OPPO 在 CES 2024 发布了旗舰手机 Find X7 系列，包括 Find X7 和 Find X7 Ultra。Find X7 搭载联发科天玑 9300 芯片，采用自研潮汐架构性能解决方案，拥有多摄像头和高性能屏幕。Find X7 Ultra 则采用高通骁龙 8 Gen 3 芯片，同样搭载潮汐架构，配备多主摄和卫星通信版。此外，CES 2024 上英伟达发布了 RTX 40 SUPER 系列显卡，AMD 发布了 Radeon RX 7600 XT 显卡和 Ryzen 8000G 系列处理器。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>你可能错过的新鲜事</h2><h3>OPPO 发布 Find X7 系列手机</h3><p>1 月 8 日，OPPO 举办 Find X7 系列全球旗舰发布会，发布了 OPPO Find X7 与 OPPO Find X7 Ultra 两款手机。</p><p>OPPO Find X7 采用联发科天玑 9300 芯片，搭载由原哲库团队开发的自研潮汐架构性能解决方案。摄像头采用 5000 万像素大底广角、6400 万像素潜望长焦与 5000 万像素超广角镜头，支持全焦段 4K 杜比视界 HDR 视频录制。屏幕为京东方供应的 6.78 英寸 2780*1264 柔性 OLED，像素密度 450 ppi，局部峰值亮度 4500 nit。电池 5000 mAh，支持 100W 超级闪充。售价 3999 元（12GB+256GB）起，有烟云紫、海阔天空、大漠银月、星空黑四种配色。</p><p>OPPO Find X7 Ultra 采用高通骁龙 8 Gen 3 芯片，同样搭载潮汐架构。摄像头采用 1 英寸大底广角、5000 万像素超广角、双潜望长焦的四主摄六焦段设计，并搭载哈苏大师模式。屏幕升级至 6.82 英寸 3168*1440 分辨率，像素密度 510 ppi。另有 Find X7 Ultra 卫星通信版提供。OPPO Find X7 Ultra 售价 5999 元（12GB+256GB）起，有海阔天空、大漠银月、松影墨韵三种配色。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="XJuxbs68FopUfNx5N04cdLzDnbg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cme3tm5b34tb0c040950?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>此外，OPPO 宣布面向 OPPO、一加用户发起 OPPO 2024 超影像大赛，设立 9 个主题赛道，以 OPPO 官网为核心投稿渠道，即日起开始征稿。</p><h3>CES 2024 发布了什么：英伟达、AMD 与其他厂商</h3><h4>英伟达</h4><p>英伟达在 CES 期间举办线上活动，发布 RTX 40 SUPER 系列显卡，包括 RTX 4080 SUPER、RTX 4070 Ti SUPER、RTX 4070 SUPER 三款。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="U3QGbmjoposCAJxqWaic1JZOnvf" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cme3tmdb34tb0i0btas0?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>RTX 4070 SUPER 将于 1 月 17 日开售，599 美元起。与 RTX 4070 相比，它多出 20% CUDA 核心，可在 RTX 3090 几分之一功耗下跑出将近翻倍的帧数，目前主流的高性能要求游戏可在 1440p 下达到 100 FPS。4070 SUPER 将以原厂频率与工厂超频两版发售，定制板卡商包括华硕、七彩虹、耕升、影驰、技嘉、映众、KFA2、微星、同德、必恩威、众泰。</p><p>RTX 4070 Ti SUPER 于 1 月 24 日开售，799 美元起。帧缓冲区加至 16GB，显存与 CUDA 核心都有提升，比 3070 Ti 快 1.6 倍，开启 DLSS 3 后可提升至 2.5 倍。英伟达称其可以跑满高刷新率 1440p 面板，甚至完成 4K 游戏。</p><p>RTX 4080 SUPER 于 1 月 31 日开售，999 美元起。配备运行速度高达 23 Gbps 的 GDDR6X VRAM，4080 SUPER 可比 3080 Ti 快 1.4 倍，性能仅次于 RTX 4090。<a href="https://www.nvidia.com/en-us/geforce/news/geforce-rtx-4080-4070-ti-4070-super-gpu/?nvid=nv-int-gfhm-722898">来源</a></p><p>同时，GeForce Now 服务宣布将获得云端 G-Sync 支持，并且将在二月初开始在现有月订阅之外发售日票，包括 RTX 4080 服务器连接的日票定价 7.99 美元，可体验一日服务全部内容，普通日票售 3.99 美元。此外，《暗黑破坏神 IV》与《守望先锋 2》也即将加入 GeForce Now 服务。<a href="https://www.theverge.com/2024/1/8/24029674/nvidia-geforce-now-cloud-g-sync-day-pass-support">来源</a></p><h4>AMD</h4><p>AMD 在 CES 上发布了 Radeon RX 7600 XT 显卡，采用 16GB GDDR6 显存，主频 2.47 GHz，可以完成「1080p 下快速、丝滑、视觉震撼的游戏与光追体验」，在 FSR 3、HYPR-RX 与 Fluid Motion Frames 技术加持下，可以将此体验拓展至 1440p，「在 1080p 的部分游戏中，游戏与光追性能可比 RTX 2060 提高 1.9 倍」。RX 7600 XT 1 月 24 日开售，售价 329 美元，板卡合作伙伴包括宏碁、华擎、华硕、技嘉、撼讯、蓝宝石、讯景。<a href="https://ir.amd.com/news-events/press-releases/detail/1176/amd-unveils-amd-radeon-rx-7600-xt-graphics-card">来源</a></p><p>同时，AMD 发布下一代台式机处理器，包括基于 AM5 平台的 Ryzen 8000G 系列，与基于 AM4 系列的新款 Ryzen 5000 系列处理器。</p><p>基于 Zen 4 架构，Ryzen 8000G 系列中，Ryzen 7 8700G 采用 8 核 16 线程，24MB 缓存，并搭载 Radeon 780M 核显。Ryzen 5 8600G 采用 6 核 12 线程，22MB 缓存与 Radeon 760M 核显。二者均包含 Ryzen AI 科技 NPU，可优化 AI 负载。此外还有 Ryzen 5 8500G 与 Ryzen 3 8300G。四款均预定 1 月 31 日开售，OEM 厂商将于第二季度出货搭载这些芯片的机型。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="YMjXbRmrDoEf9QxLcoCc5WH7ntc" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cme3tmtb34tb0nqf4a20?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>Ryzen 5000 系列基于 Zen 3 架构。新品包括 Ryzen 7 5700X3D、Ryzen 5 5700、Ryzen 5 5600GT、Ryzen 5 5500GT 四款。5700X3D 采用 8 核 16 线程，并采用 AMD 3D V-Cache 技术，板载缓存达 100MB。Ryzen 5000 系列新品同样 1 月 31 日开售。此外，部分 OEM 厂商也在 CES 现场展示了即将推出的全新笔记本，搭载 AMD 在 12 月发布的 Ryzen 8040 系列笔记本处理器。<a href="https://ir.amd.com/news-events/press-releases/detail/1177/amd-reveals-next-gen-desktop-processors-for-extreme-pc">来源</a></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="O0bEbKQOWo0ZmixYUk9cuGh4nZg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cme3tn5b34tb0i0btasg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h4>其他厂商</h4><ul><li>惠普发布 Omen Transcend 32 显示器，采用 240 Hz 4K 32 英寸 OLED 面板，并集成 HyperX 调音音响，配备独立可切换 USB 端口，可 140W USB-C 供电。<a href="https://www.tomshardware.com/monitors/gaming-monitors/hp-omen-transcend-32-gaming-monitor">来源</a></li><li>三星与 LG 分别展示了自家的透明电视。LG 的 OLED Signature T 尺寸为 77 英寸，展示效果已接近正式版。LG 可能于今年推出公开发售的透明电视。三星的透明 MicroLED 则还处在早期原型阶段。<a href="https://www.theverge.com/2024/1/8/24029590/lg-oled-t-transparent-tv-announced-specs-features">来源</a></li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="LfJqbbaR5osoozx1mpKc7tKNn1g" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cme3tn5b34tb0nqf4a2g?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>图源 The Verge，同来源</figcaption></figure><ul><li>Hyper、凯捷国际、Belkin 等厂商展示了部分 Thunderbolt 5 和 Qi2 规格的产品。</li><li>大众宣布将在 2024 年第二季度开始将 ChatGPT 装载进汽车，以增强其车内语音助手，包括途观、帕萨特、高尔夫与 ID 系列电车。<a href="https://www.theverge.com/2024/1/8/24027112/volkswagen-chatgpt-openai-voice-assistant-cars-ces">来源</a></li><li>Belkin 发布了名为 Belkin Stand Pro 的 iPhone 底座，为首个适配 Apple DockKit 框架的设备，可以在使用 iPhone 摄像头时完成 360° 旋转与上下 90° 俯仰的人物跟踪。<a href="https://www.theverge.com/2024/1/7/24023612/belkin-stand-pro-iphone-dockkit">来源</a></li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="BJkObIzdFo1H4CxmF3mcLuEMndf" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cme3tndb34tb0i0btat0?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>图源 Belkin</figcaption></figure><h3>Apple Vision Pro 定档 2 月 2 日美国发售</h3><p>1 月 8 日，Apple 美国官网发布消息，Apple Vision Pro 将于 2 月 2 日在美国 Apple Store 线下与线上同时开售。预购将于太平洋标准时间 1 月 19 日上午 5 时开启，定价 3499 美元起（256GB）。单独售卖的蔡司光学插片阅读版和处方版分别定价 99 美元与 149 美元。<a href="https://www.apple.com/newsroom/2024/01/apple-vision-pro-available-in-the-us-on-february-2/">来源</a></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="ZOoCbDvpTojDjBxmnJZc9QNfnqd" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cme3tnlb34tb0nqf4a30?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>红帽宣布 CentOS 7 和 RHEL 7 将在 6 月 30 日结束支持</h3><p>红帽于 1 月 6 日发布公告，宣布旗下的 CentOS 7 和 RHEL 7 将在 2024 年 6 月 30 日结束支持，届时将不再提供安全更新和维护。开发者和企业应该尽快迁移到其他操作系统。目前红帽针对 RHEL 7 系列也提供了额外的延长支持，即 ELS 订阅，这需要企业额外支付维护费用，红帽建议企业迁移到 RHEL 最新版而不是继续使用旧版本再去订阅额外的延长支持。<a href="https://m.ithome.com/html/743746.htm">来源</a></p><h3>Google 旗下安全公司社交账号被盗</h3><p>1 月 4 日，Google 旗下网络安全公司 Mandiant 官方 X 账号被盗。官方在一日后追回账号，并表示官方账号已经开启了两步验证，但仍被盗取。Madiant 称官方其他平台账号没有恶意活动的迹象，目前正在调查 X 平台账号被盗原因。<a href="https://twitter.com/Mandiant/status/1742986799419740260">来源</a></p><h2>看看就行的小道消息</h2><ul><li>据外媒 The Verge 报道，iOS 播客应用 Castro 近期出现了播客节目无法更新下载的情况，其官网目前也已经无法访问，同时原先网站上列出的电邮联系方式也因为网站关闭而无法送达，似乎暗示着该应用已经被关闭。此前开发团队在 X 上否认应用会被关闭，但承认正在为 Castro 找到新的东家，而前团队成员则在 2023 年 11 月 27 日发帖表示，Castro 将会在此后两个月内关闭服务。目前 Castro 的母公司 Tiny 暂未对此进行回复。<a href="https://www.theverge.com/2024/1/7/24028955/castro-podcast-player-shut-down-rumor-ios-app">来源</a></li><li>HMD 近日将其 X（Twitter）账号从 @nokiamobile 更改为 @HMDglobal，但尚未更改头像与昵称。HMD 近期主力发展自有品牌，并在重建自有官网，传言称从今年起停止发布诺基亚品牌新机型，并可能于 MWC 2024 大会上公开此决定。<a href="https://nokiamob.net/2024/01/07/nokia-smartphones-story-ending-in-2024/">来源</a></li></ul><h2>少数派的近期动态</h2><ul><li>在<a href="https://sspai.com/page/beeper-power">少数派·特洛克 | BB 机移动电源</a>正式发售后，大家提到最多的意见就是「如果短语可以自定义就好了」，虽然受制于技术限制，我们无法开放完全的自定义功能，但通过与厂家沟通，可以实现通过 OTA 后期更新一批新的预设短语。如果你有想说的话，欢迎向我们提议。一经采用，我们会送上一枚 BB 机纪念徽章作为奖品。<a href="https://sspai.com/post/85545"><strong>评论参与</strong></a></li></ul><h2>你可能错过的文章</h2><ul><li><a href="https://sspai.com/post/85556">Matrix Talk | 极简桌面、优质平替……这是我们的桌搭进化之路</a></li><li><a href="https://sspai.com/post/85322">辅酶 Q10 对人体健康极其重要，但「补一补」或许没那么必要？</a></li><li><a href="https://sspai.com/post/85663">[送码] 派评 | 近期值得关注的 App</a></li></ul><p>&gt; 下载 <a href="https://sspai.com/page/client">少数派 2.0 客户端</a>、关注 <a href="https://sspai.com/s/J71e">少数派公众号</a>，解锁全新阅读体验 📰</p><p>&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/85663</id>
            <title>[送码] 派评 | 近期值得关注的 App</title>
            <link>https://sspai.com/post/85663</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/85663</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jan 2024 10:06:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 派评, App, Blvemoon, Warden
<br>
<br>
总结: 本期《派评》介绍了两款新的应用。Blvemoon是一款女性经期管理应用，主打隐私友好和易于上手的特点。它可以记录经期周期和受孕窗口，并提供详细的经血量记录。Warden是一款应用跟踪扫描器，可以帮助用户了解手机应用中的数据跟踪和记录功能。它可以分析应用使用的记录和跟踪工具，并提供高阶功能如应用管理和跟踪器屏蔽。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>欢迎收看本期《派评》。你可以通过文章目录快速跳转到你感兴趣的内容。如果发现了其它感兴趣的 App 或者关注的话题，也欢迎在评论区和我们进行讨论。</p><h2>不容错过的新 App</h2><p>虽然少数派一直在为大家发现和介绍各平台上的优质 App，但仍有不少设计、功能、交互、体验都非常优秀的 App，还没有被我们发掘和介绍。它们可能是一款老 App，也可能是近期上架的新 App，我们会在这里介绍给你。</p><h3>Bluemoon：女性经期管理应用</h3><ul><li>平台：Android</li><li>关键词：经期追踪</li></ul><p><a class="ss-atUser" href="https://sspai.com/u/5isr02uh">@Peggy_</a>：尽管 iPhone 早已将经期管理内置到了自带的健康应用当中，但是 iOS 平台经期管理应用仍然呈现出了百花齐放的状态，反观 Android 平台，类似的应用则并不多见。</p><p>Bluemoon 是一款开源且主打隐私友好的经期记录软件，整个应用的使用也非常易于上手。打开应用，直接呈现的是记录界面，通过点击记录按钮，应用会自动标记当前至未来的五天。通常来说女性经期为 3–7 天不等，5 天则是大多数女性的经期时长，因此应用直接将未来五天做标记倒也算是省时省力，如果默认的天数和我们的实际经期不相符，也能点击修改进而细化记录，对于以往的记录我们也能在通过点击编辑来进行修改。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 350px;"><img alt="Tc7ObSTPno5mWuxpMixcUizQnog" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cmdsfptb34tb0i0bt9n0?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>完成初步记录后，应用会自动记录当天为这一经期周期的第几天，在日历界面，我们能针对自己每天的出血情况来详细记录经血量，应用根据量的多少分了三个等级，基本上能达到详细描述的作用。除了记录经期外，应用还会根据我们的周期情况记录受孕窗口。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="LTHFbDgjXomqINxzZXOc2SO8nDh" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cmdsfq5b34tb0nqf48v0?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>作为一款经期记录应用，Bluemoon 的记录或许稍显简陋，不过对于仅仅需要记录经期的周期情况的女性而言倒也够用。不知道后期开发者是否会加入更多实用功能，例如 iOS 内置的应还支持我们记录一些身体状况，如背痛、腹部绞痛、食欲情况等，这对于自我了解而言也是非常有必要的数据。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 350px;"><img alt="FdnRbg5pXoyzDex4UW3cI5A9nMg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cmdsfqdb34tb0g776lt0?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>如果你对 Bluemoon 感兴趣，不妨通过 <a href="https://f-droid.org/packages/ch.nilsgrob.android.bluemoon/">F-Droid</a> 下载体验。如果你有针对 Android 平台的更好的推荐，也欢迎你分享。</p><h3>Warden：来自 Aurora 的应用跟踪扫描器</h3><ul><li>平台：Android</li><li>关键词：应用管理、应用安全</li></ul><p><a class="ss-atUser" href="https://sspai.com/u/69zxdqx8">@Noah_Choi</a>：在大数据面前，任何人的隐私都岌岌可危，这是因为我们重度依赖的手机应用里暗藏了很多数据跟踪和记录功能，它们就像「间谍」一样不断偷窥着我们。那么如何了解哪些应用里安插了哪些「间谍」呢？这款应用扫描器 Warden 则可以像 X 光一样帮助我们看穿它们。</p><p>Warden 并非是三无产品，它出身于 Aurora OSS，与我们所熟知的那个开源应用商店「Aurora Store」师出同门，因此我们不必担心它的应用质量，单纯从 UI 设计和动画效果上来看，Warden 也是非常养眼的一款产品。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="NkBGb2NAXoRmS6xPA7scmrDCnFc" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cmdsfqlb34tb0nqf48vg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>在功能方面，Warden 内置一个插件列表，扫描过程中 Warden 将会读取 Android 应用的 dex 文件内容并与插件列表进行匹配，进而分析出该应用使用了哪些记录和跟踪工具。扫描完成后，Warden 可以给出图表分析，我们也能够单独选择某个应用或者某个跟踪器来查看具体情况。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="REXTbKkbcoTWttx23z2cWjmznjc" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cmdsfr5b34tb0g776ltg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>Warden 的能力不止于此。如果你的手机获取了 ROOT 权限，Warden 还提供了两种高阶功能「De-Bloater」和「Nuke it!」。前者可以看作是系统内置应用的管理器，并提供了停用、隐藏、卸载三种配置方式；后者只看名字可能有点「中二」，实际上它能够屏蔽某个应用的跟踪器，且不限制跟踪器的组件类型（可能是活动组件、服务组件或者接收器）。需要注意的是，由于这两项功能必须调用 ROOT 权限，使用时务必注意安全。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="S5Rqb6SI1ooR9vxRldYcej68nIf" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cmdsfrdb34tb0c040830?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>现在，你可以前往<a href="https://apt.izzysoft.de/fdroid/index/apk/com.aurora.warden"> IzzyOnDroid</a>、<a href="https://gitlab.com/AuroraOSS/AppWarden">GitLab</a> 和 <a href="https://xdaforums.com/t/app-5-0-warden-app-manager.4122227/">XDA</a> 免费下载 Warden。</p><h3>Peak：从 Apple Health 数据洞悉昼夜节律</h3><ul><li>平台：iOS / watchOS</li><li>关键词：睡眠、生活健康</li></ul><p><a class="ss-atUser" href="https://sspai.com/u/whoops">@Vanilla</a>：Peak 是一款 iOS 平台上的健康应用，可以对从 Apple Health 导入的健康数据进行分析，从而跟踪每个人独特的生物节奏，并根据我们的生物节奏制定个性化的日常程序（Routine）。与此同时，在 Peak 中制定的日常程序可以帮助我们改善睡眠、维持精力以及提高工作效率，形成正向的反馈机制。Peak 也积极跟进了 iOS 17 和 watchOS 10 上的系统新特性，带来了更加方便的查看方式。</p><p>初次打开 Peak，应用会引导我们导入健康 app 中的数据，一般情况下全选即可。接着，Peak 会让我们设置睡眠时间（持续时长）和起床时间，完成后会生成一个整天的作息节律图和对应的时间线。随着健康数据日积月累的「投喂」，作息节律图会更加贴合我们的实际生活情况。在此基础上，Peak 会推荐我们在合适的时间进行日常程序，比如说下午两点半的时候建议我避免咖啡因，下午 16:20 - 17:40 建议我运动。在开通会员后，我们还可以针对这些日常程序打卡。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="KFtsbp6pXo8whFxMSyscKBmeneb" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cmdsfrlb34tb0nqf4900?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>在 iPhone 上，Peak 支持了桌面小组件、锁屏小组件和待机显示小组件，在 Apple Watch 上，Peak 也支持通过 Glance 功能随时随地查看我们的节律曲线。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="QAuubOHZ9oVYGsx4QT9cKJcynRc" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cmdsfs5b34tb0c04083g?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>Peak 可以在 <a href="https://apps.apple.com/us/app/peaks-biorhythm-tracker/id6446705377?l=zh-Hans-CN">App Store</a> 上免费下载使用，付费订阅后可以解锁所有日常程序、设置计时器、跟踪任务、习惯打卡、定制风格等功能，价格为每年 168 元、每月 28 元，或者 698 元直接买断。</p><span class="ss-application">&nbsp;</span><h3>Planist：去掉时间的 Todo list</h3><ul><li>平台：iOS / iPadOS / macOS</li><li>关键词：任务清单、待办清单</li></ul><p><a class="ss-atUser" href="https://sspai.com/u/robinpeng">@ROB1N</a>：从开始使用效率软件，todo list 类型的 app 就是一个绕不开的话题。尝试过滴答清单、Sorted、Microsoft Todo 等较为主流的 app 之后，我发现这些 app 都有个共同点，所有的 todo list 都离不开「时间」这个主线。所有的任务都需要分配时间、管理时间。</p><p>工作的时候我的时间其实是相对充裕的，并不是太需要管理我的工作时间。同时在时间管理这块儿，由于我的工作风格会偏向轻松低压，过于密集的时间管理反而会让我觉得气短。每次看到待办任务总能看到下一个任务需要在几点完成，给我造成了非常大的压力。Planist 在这点上与我的工作风格非常相近。没有令人压力山大的时间戳，只有代办事项，看着代办事项逐渐减少让我有种肩上担子逐渐减轻的舒适感。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="PNO8bTgVho3cdJxcI1acLyoNnIb" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cmdsfslb34tb0nqf490g?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>目前对于 Planist，我主要用于我的写稿与备课（公司事务由于其特殊性确实需要时间提醒，所以依然使用 Sorted）。我会将目前正在跟进的稿件与备课工作都放进来，通过 iCloud 同步到我的手机上，让我无论在哪里都可以清晰知道我的稿件进度。公司离家非常近，走在路上的时候看着代办事项就能开始构思，回到家后直接坐在桌前开始写稿、备课。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 346px;"><img alt="I8Rrb9rPPoY3WrxvyRhctO8EnCh" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cmdsfstb34tb0g776lu0?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>除了传统的点按操作、拖动操作，Planist 还引入了类似邮箱的滑动操作（在 macOS 上是右键点击 checkbox）。通过左滑单个条目，展现出确认完成状态、移动条目所在区域和删除三个按钮。不能说非常方便，但是使用后确实很舒适，总之目前我需要移动的话会第一时间展开这个左滑对话框。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 349px;"><img alt="Yvy3bT7NyogkLMxkrWHcr2TCn7c" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cmdsft5b34tb0i0bt9ng?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>Planist 的优势在于弱化了「时间管理」这个众多 todo list app 都十分在意的点。如果各位像我一样十分在意「时间」这个因素，不妨来用用 Planist ，将时间这个概念从自己的工作流中弱化。学开发者说的：真的没有时间管理时间。</p><p>你可以在 <a href="https://apps.apple.com/us/app/planist-%E8%AE%A1%E5%88%92%E5%92%8C%E7%A1%AE%E8%AE%A4%E6%B8%85%E5%8D%95/id6468330574?l=zh-Hans-CN">App Store</a> 下载 Planist。</p><span class="ss-application">&nbsp;</span><h3>Habitloop：习惯养成，简单打卡</h3><ul><li>平台：iOS / iPadOS</li><li>关键词：习惯养成、习惯打卡</li></ul><p><a class="ss-atUser" href="https://sspai.com/u/ul0vcezb">@Snow</a>：HabitLoop 是一款轻量级习惯养成应用，它没有复杂的养成计划，没有细分的体系品类，没有花式的交互设计，它只提供最简单的提醒和打卡功能，帮助你自我监督。</p><p>作为一款习惯养成应用，自然需要先设定希望培养的目标。点击应用首屏右上角的「+」，即可从应用库中快速添加，这里预设了锻炼、早起、阅读、控糖等 70 余项目标。不过 Habitloop 库中的目标非常零散，因此你也可以在添加页再次点击右上角的「+」，添加自定义项目。应用提供了 10 种配色，并可利用 Emoji 和自定义文字进一步区分目标项目。应用目前只提供了非常基础的每日提醒功能，你可以在设置目标时按需开启。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="JJsabjnjbovcR1xg8zjcfoPnnqZ" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cmdsftdb34tb0i0bt9o0?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>HabitLoop 首屏提供了 2 种展现方式，你可以点击设置中的「Grid Mode」按钮进行切换。打开网格模式，7x15 的网格可以展现近 105 天内的打卡情况，方便你对自己的习惯培养情况有更宏观的了解；关闭网格模式，则会展现近 5 天的打卡情况，可以左右滑动查阅更多日期，单击空白区域，则可对目标进行补打卡操作，这也是应用提供的唯一「补签」渠道。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="CGM6bODXto4nv6xRypkc0yIsnNh" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cmdsftlb34tb0g776lug?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>点击目标名，则可进入目标详情页，应用提供了 14x14 共 196 个网格来展现近期打卡情况，你可以在这里分享打卡情况，也可以编辑或删除目标。</p><p>应用提供了 3 类共 9 款不同尺寸的桌面小组件，你可以按需选择单一目标打卡、多目标简单打卡以及同时展示打卡情况及打卡功能的交互式组件。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="Ne9fbYNZtoCxnOx30LWcS8T4nAh" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cmdsfu5b34tb0c040840?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>应用包含订阅项，你可以按 8 元/月或 68 元/年进行订阅，或支付 98 元一次性买断。付费后才可以解锁无限目标、交互小组件、iCloud 同步等功能。HabitLoop 没有 <a href="https://sspai.com/search/post/Habitify">Habitify</a> 那样的体系化管理，也没有 <a href="https://sspai.com/app/Grow%20-%20%E8%87%AA%E5%8A%A8%E4%B9%A0%E6%83%AF%E8%AE%B0%E5%BD%95%E5%92%8C%E5%85%BB%E6%88%90">Grow</a> 那样的自动化进程，只讲求简洁高效的打卡记录，其余就靠你的个人意志力。因此是否值得内购，就看这个「极简模式」是否契合你的需求了。</p><p>你可以在 <a href="https://apps.apple.com/cn/app/habitloop-%E8%AE%A1%E5%88%92%E6%89%93%E5%8D%A1%E4%B9%A0%E6%83%AF%E5%85%BB%E6%88%90/id6471393755">App Store</a> 免费下载 HabitLoop。</p><span class="ss-application">&nbsp;</span><h2>值得关注的 App 更新</h2><p>除了「新鲜」App，App Store 中的许多老面孔也在不断迭代、更新，增加更多有趣和实用的功能。少数派希望帮你筛选 App Store 中值得关注的 App 动态，让你快速了解 App 和开发者们的最新动态。</p><h3>GoodLinks 更新：深度集成快捷指令，让你更好地获取内容信息</h3><ul><li>平台：iOS / iPadOS / macOS</li><li>关键词：稍后读</li></ul><p><a class="ss-atUser" href="https://sspai.com/u/liuxiaofengone">@化学心情下2</a>：老牌稍后阅读工具 GoodLinks 近期针对快捷指令功能做了进一步更新增强，在最新的 1.8.5 版本中，你可以通过快捷指令实现获取你正在阅读文章的诸多信息，比如说当你正在阅读一篇你收藏的文章内容时，你可以获取到这篇文章的链接、标题、作者以及属性等等。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="GmMSbt4V1onDFZxOegMcgJ41nme" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cmdsfulb34tb0nqf4910?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>除了获取到当前文章的链接信息外，另一项功能「获取当前选择」则更为实用，通过快捷指令可以实现在当前阅读的文章中选择文本，然后将其导出为纯文本、HTML 或者是 Markdown 文档，这倒是非常适合结合笔记应用来引用内容，比如你在阅读文章的同时正好在做读书笔记，通过这个快捷指令操作可以将文本剪辑到 Obsidian 或者 Apple Notes 中，省却了复制文本在进行格式化处理的麻烦。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="Ec9cbsfwFoAA3Oxpxjncfoz3naf" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cmdsfutb34tb0c04084g?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>在本次更新中还针对文本选择复制导出的部分进行了调整，现在新的复制菜单中新增了格式化选择，比如你可以选择将复制的文本以文本、HTML 还是 Markdown 语法的格式复制出来，从而更好地将其复制到博客平台或者其他文本编辑器中。</p><p>你可以在 <a href="https://apps.apple.com/cn/app/goodlinks/id1474335294">App Store</a> 中下载 GoodLinks，应用售价 48 元。</p><span class="ss-application">&nbsp;</span><h2>App 速报</h2><ul><li>经过长时间的测试之后，老牌待办事项应用 <a href="https://apps.apple.com/us/app/clear-lists/id493136154">Clear</a> 推出大版本更新，支持 iOS、iPadOS 平台，依然沿用了此前极简多彩的设计风格。</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="F5VzbZhIZo8ee5xXkFhc0TwinRg" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cmdsfv5b34tb0i0bt9og?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>送码</h2><p>你对本期介绍的 app 有什么想法或使用体验，欢迎在评论区和我们分享，本周五 (01.12) 选出一条评论赠送 Planist 兑换码一枚。</p><ul><li>关注 <a href="https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fwww.xiaohongshu.com%2Fuser%2Fprofile%2F63f5d65d000000001001d8d4">少数派小红书</a>，找到数字时代更好的生活方式 🎊</li><li>实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</li></ul>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/85322</id>
            <title>辅酶 Q10 对人体健康极其重要，但「补一补」或许没那么必要？</title>
            <link>https://sspai.com/post/85322</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/85322</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jan 2024 06:56:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 辅酶 Q10, 保健食品, 能量代谢, 细胞, 合成代谢
<br>
<br>
总结: 辅酶 Q10 是一种热门的保健食品，它参与了人体的能量代谢和合成代谢等多个过程。辅酶 Q10 在细胞中存在，并在线粒体中发挥重要作用。它还具有抗氧化剂的功能，参与多个生物学过程。大部分辅酶 Q10在体内自动合成，不需要额外干预。通过饮食摄取辅酶 Q10的效率较低，只有极少部分能被吸收进入血液和细胞。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>几乎近一年来，辅酶 Q10 都是比较热门的新晋保健食品。</p><p>既然是保健食品，从个人「刻板印象」的角度来说，往往都是营销大过效用。不同的保健食品的区别，不过是推崇声量的多少而已。辅酶 Q10 能在短时间火爆起来，不乏商家们的推波助澜，智商税可能不少，收割一波后就有撤退的可能<s>（参考前一波天然维生素 C 的热潮，那铺天盖地的广告简直让人瞎了眼）</s>。</p><p>但作为有着严谨科学态度的社畜，想要仅凭一句话服众还是草率了点。因此，针对这波辅酶 Q10 的热度，我还是查了查资料，总结了几个问题，同学们可以自行斟酌，看看它到底对我们的「修仙之道」有没有作用。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/25/article/4307dac2012e7b41f15561a31a1071a3?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>什么是辅酶 Q10</h2><p>辅酶 Q10（Coenzyme Q10）也被称为泛醌（Ubiquinone，UQ），其早在很多年前就已经被科学家发现并提纯出来了，早到可以当我的「爷爷辈」了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/25/article/4ee4fbc2189521927dffaa0a86e1e430?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>图源 | <a href="https://health.selfdecode.com/blog/coenzyme-q10-benefits/">essentialayurveda</a></figcaption></figure><p>经过科学家多年的研究发现：辅酶 Q10 在人体几乎所有的细胞中都有存在，具有重要的功能。尤其是在细胞的发电机——线粒体中，辅酶 Q10 是能量代谢中的不可或缺的一环。此外，辅酶 Q10 还作为脂溶性抗氧化剂，在脂肪酸、嘧啶和溶酶体代谢中发挥重要作用；还可以直接介导一些基因的表达调控，操控多个生理过程。</p><p>在其它生物学过程中辅酶 Q10 也扮演了重要的戏份，如参与抗氧化剂维生素 C 和维生素 E 的再生、调节炎症介质、参与胆固醇代谢、维持溶酶体 pH 值、参与氨基酸代谢中的等等，都缺不了辅酶 Q10 的功劳。</p><p>总结下来，<strong>辅酶 Q10 参与了人体的能量代谢、合成代谢、调节稳态等多个过程</strong>，属于万金油的角色。</p><p>正由于辅酶 Q10 在多个生物学过程中都起到了关键的作用，其缺乏就会导致严重的疾病。根据引起辅酶 Q10 缺乏的病因不同，大致分为原发性或继发性缺乏症。前者是由于遗传缺陷导致机体合成辅酶 Q10 障碍引起的，后者则可能是由其他疾病或某些药物治疗引起的。</p><h2>辅酶 Q10 从哪里来到哪里去</h2><p>既然辅酶 Q10 参与了机体多个重要的生物学过程，那么它到底怎么来的呢？</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/25/article/5671f1081ad3a3d50166a17412365c76?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>图源 | <a href="https://www.thoughtco.com/mitochondria-defined-373367">thoughtco</a></figcaption></figure><p>人体每日所需辅酶 Q10 的总量尚不清楚，但研究人员根据人体辅酶 Q10 总共约 2000mg 的总含量，以及其 4 天左右的平均代谢时间，估计人体每日需要约 500 mg 的辅酶Q10（就是这么简单暴力的小学数学题）。</p><p>这个 500mg/天 的辅酶 Q10 需求量不算少了，比大多数维生素的需求量还大。但是绝大部分辅酶 Q10 都是在体内全自动合成的，只有极少量的辅酶Q10需要在从日常饮食中获取（约 5mg 左右），只占总需要量的约 1%，实属微乎其微了。</p><p>既然绝大部分辅酶 Q10 都在体内合成，而且它又是主要参与能量代谢的关键物质，因此辅酶 Q10 在高代谢需求的肾脏、心脏、骨骼肌和肝脏中含量就比较丰富。辅酶 Q10 在肝脏合成后，通过血液循环输送至需要的器官中，过上它短暂而又忙碌的社畜生涯<i>（这个合成利用机制不保熟）</i>。</p><p>辅酶 Q10 在 25 岁左右达到产量高峰，此后随着年龄产量逐渐下降。65 岁时的产量水平约为 25 岁时的一半。但此时机体的能量代谢水平也已较年轻时显著下降，因此在生理状态下，足以应付机体的代谢需求。</p><p>综上所述，辅酶 Q10 的大部分都是在人体内自动合成的，根据人体能量代谢水平的需要进行调整、调配，在<strong>生理状态下不需要人为的额外干预</strong>。</p><h2>通过饮食额外摄取辅酶 Q10 的效率低下</h2><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/25/article/290e24f2470becafd5763656d363c1b7?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>图源 | <a href="https://eos.org/research-spotlights/what-happens-to-drugs-after-they-leave-your-body">eos</a></figcaption></figure><p>既然辅酶 Q10 绝大部分都在体内合成，那么机体从饮食中摄取 Q10 的原动力天生就是低效的，毕竟需求决定市场嘛。正是由于辅酶 Q10 通过饮食摄取的量微乎其微，即使它已经是爷爷辈的年纪了，但是其许多摄入过程和机制仍有待解决（是一个神秘的爷爷呢）。</p><p>理论上，辅酶 Q10 分子从肠道转运到肠上皮细胞，随后通过淋巴系统进入血液循环。肠上皮就像一个「筛子」，这个过程的到底能吸收多少辅酶 Q10 完全因人而异，某些个体吸收补充辅酶 Q10 的固有能力天生就属于学渣。这就造成了饮食摄入进去的辅酶 Q10，可能仅有极少部分吸收进入血液。</p><p>其次，血液循环中的辅酶 Q10 转移到细胞内的机制也还在探索的阶段，通过饮食额外摄入的辅酶 Q10 到底有多少进入了细胞内，又有多少进入了线粒体内，这些都有待于研究人员进一步的阐明。</p><p>正是由于额外摄入的辅酶 Q10 具体在体内的转运机制尚不明确，且<strong>人体对饮食摄入的辅酶 Q10 能力天生差</strong>，造成了多个额外摄取辅酶 Q10 的治疗研究得出了令人失望的结果，其原因可能就在于机体无法有效利用口服摄入的辅酶 Q10。</p><h2>辅酶 Q10 到底可以治疗什么疾病</h2><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/25/article/a87035b433177cf37615fb8a5d1414a2?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>图源 | <a href="https://www.healthline.com/health/heart-disease/statistics">healthline</a></figcaption></figure><p>既然辅酶 Q10 参与了机体重要的关键代谢过程，所以一旦出现任何的风吹草动，理论上辅酶 Q10 的代谢途径或多或少的会受到影响。</p><p>但是由于几乎所有的辅酶 Q10 都是在体内合成的，除非合成辅酶 Q10 的机制出现问题，否则不会造成辅酶 Q10 的严重缺乏<i>（比如说肝脏没了、基因突然缺了）</i>。因此，额外摄取辅酶 Q10 的治疗作用微乎其微。</p><p>辅酶 Q10 在国内是作为某些疾病的辅助治疗，推荐剂量是 30mg/天，用以病毒性心肌炎、慢性肾功能不全、肝炎、癌症等疾病的辅助治疗，并不是这些疾病治疗的关键药物。在大洋彼岸的美国 FDA，并没有批准任何辅酶 Q10 的治疗方式和药物。多个疾病的临床指南虽然提到了辅酶 Q10 的潜在作用，但都是辅助治疗作用，推荐等级低，对疾病的进展并不会起到决定性的作用。</p><p>在另一个半球的澳洲，则将辅酶 Q10 作为保健品备案，并没有使用严格的临床实验以验证其效用。</p><p>因此，<strong>辅酶 Q10 虽然重要，但是都是作为疾病的辅助治疗措施，其重要性较小。</strong></p><h2>辅酶Q10就是保健食品</h2><p>首先我们要明确保健品是什么。</p><blockquote><p>保健食品，是指声称具有特定保健功能或者以补充维生素、矿物质为目的的食品。即适宜于特定人群食用，具有调节机体功能，不以治疗疾病为目的，并且对人体不产生任何急性、亚急性或者慢性危害的食品。</p><p>《保健食品注册管理办法（试行）》2006——我就只在这个古早年份的法规中找到这个名词解释</p></blockquote><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/25/article/fe50092313f62449baf264d41928b1ee?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>图源 | <a href="https://www.healthline.com/nutrition/nootropics">healthline</a></figcaption></figure><p>记住这里面的两个键词——「声称」、「食品」。翻译一下就是<strong>「厂家自称的所谓有一定功效的食品」</strong>，懂得都懂，大家自行品鉴。经过这几年的宣传普及，大家对保健食品已经有了充分的认识。通过包装上醒目的小蓝标识可以方便识别，国内的保健食品越来越不好卖了。国内上一波热度还是上百元的「天然维生素 C」，几块钱一瓶的维生素 C 不香么？</p><p>既然国内小蓝标的产品不好卖了，商家就利用信息差，将国外保健食品包装成高大上的药品，宣传各种天幻乱坠的功效，定一个离谱的价格，转手卖给像我这种不了解这些弯弯肠子的市民。</p><p>一个商品是不是FDA批准的药品查询起来比较方便，也没有哪个奸商会脑子进水了找 FDA 去批准保健食品。但澳大利亚药品管理局（Therapeutic Goods Administratio，TGA）同时管理了保健食品和药品，两者都有TGA颁发的批准文号。奸商们正好可以利用这个信息差进行招摇撞骗，付出的成本更少、效果也不会大打折扣。</p><p>我们需要牢记的是：TGA 有多种批准文号，其中包装上印有<strong>「AUST L」</strong>开头的批准文号，就是对应我们的保健品，上市是不需要进行评估的。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/25/article/a550dc4ca11d41563f131e6d09120725?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>既然辅酶 Q10 在国内有作为药品和保健食品，澳洲和美国没有批准辅酶 Q10 作为药品，还有部分产品宣传有欧洲某个国家的批准，大概率也是保健食品一类。那么只要辅酶 Q10 的产地是国内的、有小蓝标的就是保健食品，进口的则一律视为保健食品就可以了。</p><h2>辅酶 Q10 到底有没有保健作用</h2><p>目前上市的辅酶 Q10 保健食品宣传的主要功效就几个方面：</p><ul><li>保护心脏</li><li>缓解疲劳</li><li>以及各种其它好作用<i>（这个就是话术，不参与讨论）</i></li></ul><p>针对保护心脏和缓解疲劳，我找了几篇研究报告<i>（真的不算多）</i>，大家自行考虑一下。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/25/article/5fe97d4c7adcb2bbb136b9acfce31b1e?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><strong>辅酶 Q10 对心脏有一定的保护作用，但是有适应症前提，效力有限，且补充辅酶 Q10 用以保护心脏尚存在争议。</strong></p><p>对于患有心血管疾病的患者（注意是患者），部分研究人员建议补充 100-300mg/天 的辅酶 Q10。这个剂量远远超过了我国推荐的摄入剂量，其潜在的副作用不可忽视。目前辅酶 Q10 对患有心脏疾病患者，其保护作用尚待更为严谨的对照研究。从理论上来说，使用辅酶 Q10 作为心脏疾病的辅助治疗方式「似乎」具有好处（注意这个似乎）。</p><p>但目前没有辅酶 Q10 作为正常人群补剂的研究，没有证据表明额外摄入辅酶 Q10 可以减少、预防心血管疾病的发生。</p><p>简单来说，有心脏疾患的患者，使用辅酶 Q10 也许有用，但疾病本身无法得到痊愈，不吃也不会造成病情恶化。对于正常人群，额外摄入辅酶 Q10 并没有什么获益，至少现阶段如此。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/25/article/c8e8b356ced62d72254c0482965a076a?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>图源 | <a href="https://www.everydayhealth.com/type-2-diabetes/why-does-type-2-diabetes-make-you-feel-tired/">everydayhealth</a></figcaption></figure><h3>辅酶 Q10 可以减轻疲劳</h3><p>研究发现，通过额外摄入辅酶 Q10，可以减轻疲劳感；且增加辅酶 Q10 的每日剂量和治疗持续时间，能更好地减轻疲劳。同时，研究人员还将辅酶 Q10 与还原型辅酶 Ⅰ（NADH）作为复方补充剂，也证实可以减轻疲劳。因此，研究人员提出辅酶 Q10 对缓解疲劳具有轻度至中度作用。</p><p>但是，目前辅酶 Q10 对疲劳影响的研究还处于早期阶段，参与研究的人数也比较少，受试者使用辅酶 Q10 的持续时间也不长。虽然研究在统计学的层面上具有差异，但实际的差异值较小，仅具有参考意义。而且，在使用辅酶 Q10 缓解疲劳感后，可能会造成我们忽略身体所需要休息的信号，可能致使机体整体过负荷，进入亚健康状态。</p><p>因此，使用辅酶 Q10 缓解疲劳，对人体的长期影响、以及停药后是否会产生更明显的疲劳效应、甚至病理情况等问题，都有待于更进一步的研究。</p><p>说了这么多，其实辅酶 Q10 对于正常人群来说，就是一种保健食品。辅酶 Q10 吃了也没有什么坏处，但也没有什么特别的好处。辅酶 Q10 商家所宣称的保护心脏、缓解疲劳、改善各种功能的作用，可以说基本没用。</p><p>与其把钱花在诸如辅酶 Q10 等保健食品上，不如花在均衡营养摄入、劳逸结合、增强锻炼，这不比任何保健食品来得实在？</p><p>不过对于我们这些社畜，健康的生活方式何尝不是一种遥不可及的「保健食品」。</p><h4>参考资料</h4><ul><li>Hargreaves I, Heaton RA, Mantle D. Disorders of Human Coenzyme Q10 Metabolism: An Overview. Int J Mol Sci. 2020 Sep 13;21(18):6695.</li><li>Mantle D, Lopez-Lluch G, Hargreaves IP. Coenzyme Q10 Metabolism: A Review of Unresolved Issues. Int J Mol Sci. 2023 Jan 30;24(3):2585.</li><li>Zozina VI, Covantev S, Goroshko OA, Krasnykh LM, Kukes VG. Coenzyme Q10 in Cardiovascular and Metabolic Diseases: Current State of the Problem. Curr Cardiol Rev. 2018;14(3):164-174.</li><li>Tsai IC, Hsu CW, Chang CH, Tseng PT, Chang KV. Effectiveness of Coenzyme Q10 Supplementation for Reducing Fatigue: A Systematic Review and Meta-Analysis of Randomized Controlled Trials. Front Pharmacol. 2022 Aug 24;13:883251.</li><li>Castro-Marrero J, Segundo MJ, Lacasa M, Martinez-Martinez A, Sentañes RS, Alegre-Martin J. Effect of Dietary Coenzyme Q10 Plus NADH Supplementation on Fatigue Perception and Health-Related Quality of Life in Individuals with Myalgic Encephalomyelitis/Chronic Fatigue Syndrome: A Prospective, Randomized, Double-Blind, Placebo-Controlled Trial. Nutrients. 2021 Jul 30;13(8):2658.</li></ul>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/85556</id>
            <title>Matrix Talk | 极简桌面、优质平替……这是我们的桌搭进化之路</title>
            <link>https://sspai.com/post/85556</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/85556</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jan 2024 03:41:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 桌搭思路, 桌搭好物, 极简桌面, 书桌本体
<br>
<br>
总结: 本文介绍了四位少数派作者的桌搭思路和桌搭好物。作者通过重新布局和添置物件，实现了相对极简的桌面状态。其中，书桌本体是桌搭的基础，使用了乐歌LIFT1白色的升降桌腿和IKEA的厨房台面。灯具方面，作者使用了IKEA的特提亚和小米的屏幕挂灯。充电设备方面，作者使用了Anker的魔方无线充电器。接口端方面，作者使用了CalDigit TS4的拓展坞。外设方面，作者使用了Logitech的MX Keys Mini和MX Master 3。整体上，作者通过精心选择和布局，打造了一个舒适和放松的桌面环境。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>新的一年，无论是桌面还是其他储物空间，我们总会想要重新收拾整理一番，也难免会有想要置办新东西的冲动，但你先别冲动，不如先看看摸索出自己桌搭之道的少数派作者们，有什么新思路。</p><p>我们邀请了 4 位少数派作者，来分享他们的桌搭思路、桌搭好物，看看他们的桌面都有啥。也欢迎在评论区和我们一起分享你喜欢的桌搭风格、你的桌搭心得和好物推荐，我们将会在 1 月 19 日挑选一位朋友送上礼物。</p><h2>@Konstantine：极简桌面的进化之路</h2><p>在之前的桌面介绍文章里面也写到过，基本上我在家度过的最集中的一段时间就是去年疫情居家办公期间了，对于桌面的「折腾」也基本上在那个时候就已经折腾完毕了。那时候的桌面看起来是这样的：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/04/article/f0032ef0ebd88c6f7549835ae21fa7d7?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>可以看到那个时候桌面还是一个比较满的状态，音箱、两台笔记本和灯就已经占据了桌子左半面的大部分位置。</p><p>而今年，因为疫情的告一段落，虽然大部分时间都奔波在外，在家里面的时间屈指可数，但还是对桌子进行了一些重新布局，添置了一些物件，也减少了一些物件，能够让我的桌子保持一个相对「极简」的状态。因为这样的状态，才是最能够令我感到放松和舒服的。先来一个整体图：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/04/article/1dc0ad3dc8d944c34156209334c20319?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>书桌本体</h3><p>书桌本体是我桌搭基础中的基础了，出发点本身是需要一张巨大的可以让我「辗转腾挪」的桌子。当时定下的方案就是使用了乐歌 LIFT1 白色的升降桌腿加上 IKEA 的厨房台面。乐歌品牌的信任度还是能够让我信赖的，而 IKEA 的厨房台面，我简直就是它的忠实粉丝，在书房区域使用了两块之多，一块当作书桌桌面，一块当作吧台台面，从质感和耐用度上来说都不负我的期望。书桌的桌面使用的是「仿水泥」花纹，而吧台那块用的是「胡桃木」花纹。</p><h3>灯具</h3><p>因为书桌比较大，而我不太喜欢天花板顶灯直接照下来的那种压迫感，书桌区域我用了两个灯作为整个区域的照明。一个是 IKEA 的特提亚，是陪伴我很久的一个老家伙了，从 2017 年回归之后就一直陪伴着我。而在回国之前，我用的也是同款灯。另外一个就是小米的屏幕挂灯了，这是我买的第二个了，倒不是因为多好用，而是因为「便宜大碗」。第一个灯在刚过保修期的时候突然就不亮了，于是才买的第二个。希望这个可以永久一点，如果再坏的话，我真的要放弃它了。</p><p>在我的特提亚上面一直都挂着一个红色的小装饰物，这个其实是在哥本哈根旅行的时候 Design Museum Denmark 的门票，觉得很特别，就一直留在灯上作纪念了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/04/article/7b4e0c9c4646d0e35000da6b9f361f47?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>充电设备</h3><p>充电设备在 Anker 今年发布了这个魔方之后，就换成了它。虽然因为价格总被人诟病，不过颜值确实是在我观望了一众三合一充电器之后唯一一款能够让我动心下单的。有的时候，一个消费品能够打动我的，可能有时候确实和功能无关，而是能够在满足功能之后额外的附加价值。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/04/article/f144ed59308506bcd2a91f6de60d11a6?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>有了它之后，我桌面上的线就更加精简了。可以说是我「桌面无线化」的最后一块拼图。有了无线充电设备之后，就很难想象之前的充电方式究竟是怎样一种原始的状态了。</p><h3>接口端</h3><p>我桌面上的唯一接口端就是这个 CalDigit TS4 的拓展坞了，别看从前面看清清爽爽的，其实后后面接了显示器、两块移动硬盘以及电源线，看起来小巧，但是功能十分强大，不仅满足了所有连接到我 MacBook Pro 上面的设备，同时还为它提供电力供给。前面的接口，经常会用到的就是存储卡插槽了，其他的接口基本上使用频率还不太高，不过随着移动存储的设备越来越多之后，相信他肯定是能有用武之地的。从设计上，这就是个用料扎实的家伙，能够稳定的满足我的日常需求之外，足够能打的颜值也不失为桌面上一个看起来赏心悦目的物件。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/04/article/b2fc8af0a70df90c9fe1446223b4dc15?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>外设们</h3><p>键盘可能是我更换最为多的一个物件了，最开始的时候尝试机械键盘，试验了各种轴，最后返璞归真，用了Logitech 的 K380 做了一段时间主力设备。在尝试了队友的 MX Keys 之后，深深被种草，然后就把 K380 换成了 MX Keys Mini，把 K380 放到公司作主力键盘。这样 MX Keys Mini 和 MX Master 3 时隔多年之后多种与配成了一对。MX Master 3 也是陪伴我多年的一个老物件，那时候还在学生时代的我买下它还是做了很久的内心挣扎的，不过事实证明这个选择并没错，用了这么久依旧是我最爱的设备之一。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/04/article/361774c525022541aa59440a8b3f1ec2?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>书桌大脑</h3><p>那必须是我的 M1 Pro 芯片的 MacBook Pro 14 inch 了。它的前任还是厚重的 15 inch MacBook Pro，也是陪我度过了相当长的一段学生生涯。之所以选择 14 inch 也是因为它保留了 MagSafe 和读卡器，只有 Type C 接口的笔记本也太不实用了。颜色上当时其实在深色和银色之间犹豫良久，银色更符合 Macbook 一贯的风格，然而深色看起来又增加了很多神秘感。最后选择的深色自己还是相当满意的，和整个书桌的风格都很搭。其实当时换电脑有很大一部分原因是觉得 15 inch 太过于沉重，但是换了 14 inch 之后好像也没有怎么带它出去，这也许是个悲伤的故事。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/04/article/57f226f8d934b3d67cbac32650ca722f?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>显示器</h3><p>如果说 Macbook Pro 是书桌的大脑的话，那么显示器（LG 27UL850）可能就是书桌的门面了。这个显示器购入的时机是疫情刚开始的时候，已经预感到可能会有很长时间的居家办公，所以下单。这个选择也真的是正确极了。我对于显示器其实没有太多的研究，之前用过 2K 的显示器，实在是无法带动 MacBook 的分辨率，所以唯一做的筛选就是选了4K。</p><p>由于我家书房和起居室基本上是在一个空间，所以我的显示器后面就是电视，有时候也可以直接通过 Apple TV 投屏起到双屏的一个作用。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/04/article/76c77b1bada46f428c8e3b87b5187392?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>极简桌面尤其少不了的</h3><p>自然是桌面的小摆件。很多时候我们对于「极简」的一个误区就是，东西应该越少越好，越注重功能性越好。这样听起来，会让生活变得很无趣。而事实上，生活中的一点小点缀又何尝不可以成为极简生活的一部分呢？就像正是因为艺术和科学两个维度，才让人类历史变得生动而立体。</p><p>而说到点缀呢，我派的发财水獭就是最合适不过的一个选择了，毕竟为枯燥的打工生活带来一丝可可爱爱的、玄学的美好祝愿，谁又能拒绝呢？而招财水獭这个产品本身背后用于保护水獭赖以生存的湿地系统的美好举动也为桌面平添了特殊的意义。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/04/article/f085aec6bee6f1a6a96ff32c1c44bed1?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>@Post Meridiem：当凑合变成现状</h2><p>说来惭愧，从今年 6 月末到现在的半年时间里，我仿佛被困在了「毕业回家 - 出门比赛 - 找工作 - 回家」的怪圈里面，又加上家里近期有装修计划，最终本着中国人民的传统智慧「又不是不能用」，凑合来凑合去把临时的书桌最终凑合成了我现在的桌面。</p><p>桌面搭配的基础自然是桌面本身，而我目前拥有的两块桌面其实都远非理想。</p><p>首先是位置。由于家里还保留着上一任屋主（大约十年前）的装修，巨厚无比的踢脚板让我这个外三十二字——四面都是外八——的胶合板书桌没有办法贴墙，我不得不把很多东西尽量向内摆放，让原本就窄长的桌面可用空间更加逼仄。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/04/890ddc8e55610132e64c89e80c09cb89.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>桌面的深度其实没有比一台 16 寸的 MacBook Pro 宽很多</figcaption></figure><p>其次则是布局，由于我的卧室已经处于房屋边缘，靠近楼梯外立面的角落向内凸起了一根立柱，这就导致我的桌子在没有办法靠墙的基础上又不能挨着墙角，在靠近落地窗台的一侧留出来了一片大约宽 30 厘米的无用空间。最后还是本着空间利用的精神把家里面一张长久不用的折叠桌子给挪了过来，和原本的木书桌拼成了一个类似笔划横折的「┐」形，最终才变成了我如今的桌面空间：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/04/89bce5024b2a357fdede894c07dc8b24.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>而当有了墙上灰蒙蒙的墙纸和刚好在东南侧的落地窗台，桌面的照明条件便是肉眼可见的差劲：光线好的时候，广州猛烈的上午阳光会把我的显示器屏幕彻底晃成一片白茫茫的雪原；而在没有太阳的晚上，这间原本是老人卧室的房间顶上那盏搞不好和我同岁的低瓦数荧光灯又会发出难以名状的电流啸叫，弄的我根本不敢开它。最后还是得靠我忠诚的小米屏幕挂灯和一根用插座的 LED 灯管（上图显示器后面的白线）才勉强解决了书桌的照明需求。</p><p>而在这种不甚理想的环境下，我自然不敢有什么奢望搞桌面收纳了，所有的一切都以「能够把常用的东西放在手边」作为基础。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/04/2297c638c96ec2f3b208a9ebbf2ae0af.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>在我的位置坐下来的第一眼能看到的，自然是我的显示器。依靠今年 ACCA 比赛的奖金，我终于从原本的 24 寸 1080P 升级到了 27 寸 4K ，总算可以让 macOS 跑在字体渲染比较舒服的环境里面了，并且这台 4K 显示器还支持 65W 的 USB-C 反向供电，终于让我摆脱了硬邦邦的 HDMI 线缆……没错，说到这里，你可能已经猜到了这台显示器的品牌甚至型号——小米 RMMNT27NU ，可能是很多年轻人的第一台 4K 显示器。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/04/2c7bf15c2c2ac0ebbb8558bb07528356.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>而在外设方面，这个「左中右」的布局是我在 2020 年新年添置了这块二代妙控板之后逐渐养成的，左能平滑滚动，右能精准点击，双手打字进退自如。目前我主要使用的键盘是这把茶轴的 NuPhy Air60 ，一把颜值很高、带 PBT 键帽和独立 RGB 灯，还支持热插拔的双模小键盘。</p><p>旁边的鼠标则是我为数不多比较奢侈的开销之一：号称「办公鼠标之王」的罗技 MX Master 3S ，虽然由于罗技的垃圾软件 Logi Options+ 体验实在太差，我几乎没怎么好好设置过 Maser 3S 上面的多功能键，但偶尔能够用上横滚轮和鼠标手势在某些使用场景里还是比较有幸福感的——一言以蔽之，Master 3S 就是鼠标里的 iPhone 。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/04/article/1399f449aa5192beb18c26bfb2d71cf4?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>在显示器下面一字排开的主要是我日常使用最多的一些小工具，以及每天都要用的充电设备。我是一个坚定的无线充电支持者，所以你会在我的面前看到不是一个、不是两个，而是整整三个无线充电器：</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/01/04/901e4a649de98de10a4cd7bf1dfa6869.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/01/04/994491fd043106e992d1e106dabcf062.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>其中用来给 iPhone 担任 MagSafe 充电支架的底座是从一期作者新玩意里面抄到的作业，颜值优秀的同时只需要 99 块钱。虽然背后给耳机充电的小充电板在空载的时候会有一些细微的电流声，但是瑕不掩瑜，这么一个小支架让我这样的非 Pro 用户能够用上 Standby 功能的机会多了很多，下一步的计划可能是为了这个小支架 <s>包一顿饺子</s> 买一台 iPhone 15 Pro 。</p><p>右边两个则是之前在闲鱼上买到的 MagSafe Duo 双项充电器，以及陪伴我时长两年半的 Pixel Stand ——买 MagSafe Duo 的原因是我不喜欢外出的时候多带一根 Apple Watch 的充电线，更多是作为一个出行配件买的，而在不出门的时候就放在桌子上用来给耳机和手表充电，也算是没有放着吃灰。至于 Pixel Stand 嘛，自从 2021 年 9 月我为了搭配 Pixel 3 而 <s>斥 500 块钱巨资</s> 买下了这个箱说全的 Pixel Stand 之后，它就已经是我使用频率最高的无线充电设备了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/04/79aa1ca4775ddb83cc3b20091100c127.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>另外两个放在显示器底座上，伸手就可以取用的东西分别是少数派的数码清洁布，以及一个 MUJI 的磁铁收纳盘。我是那种不能接受屏幕上有一点印痕的人，所以把清洁布放在唾手可得的位置是很方便的；这个 MUJI 的磁铁收纳盘则是在商场闲逛的时候偶然发现的，终于不用再担心随手把取卡针或者储存卡之类的小东西放丢了。</p><p>在「┐」字的另一撇上，摆放的大多是一些使用频率没有那么高的日常什物——比如清洁里经常会用到的酒精和微纤布（详见之前的 <a href="https://sspai.com/post/79956">笔记本清洁指南</a> ），一包用来擦脸擦手的 MUJI 的无酒精湿巾，用来摆放我的古董收藏的手机收纳盒等等。以及我的手柄和键盘：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/04/76415396d9bf394413c79e3ee30f2444.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>是的，我就是经典笑话里面那个「在 Mac 上打游戏」的叔叔，在 MacBook 上的欧卡驾龄已经接近五年了。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 350px;"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/04/c8564c2f9687e93682062e1da62670c9.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>不过对于欧卡这种养老类型的游戏来说，M1 Max 的性能基本上是足够的，在 3.5K 100% 缩放的高画质里可以很轻松的维持住高速 60 到 70 帧，但是在一些大型城市（比如土耳其或者最近的西巴尔干 DLC ）里面会出现吃不满处理器的状况，市内可能只有 40～50 帧。总之对于欧卡这种模拟器类型的游戏来说，平时打字用的 NuPhy Air60 的键位是肯定不够的，因此玩游戏的时候我会换成之前的联名 Keychron K3 ，75% 的布局加上手柄驾驶基本上就能涵盖所有实用的车头功能了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/04/671c656782aaaa544655a3af7b6b050f.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>可惜的是，由于现在已经进入了朝七晚七的工作实习阶段，我能坐在家里桌子前面的时间越来越少了。如果这张桌面后续还能有什么升级的机会的话，要做的第一件事肯定是重新买一张桌子。</p><h2>@拐子狼：寻找升降桌 &amp; 洞洞板的优质平替！</h2><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/04/3a4a4b6042d407226f93aba92dc23493.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>桌搭领域的网红产品五花八门，每年都有新花样。而其中有两类产品经久不衰，一个是升降桌，另一个是洞洞板。但这俩产品不仅价格高昂，安装成本也不低，对租房党很不友好。这次就和大家聊聊我目前的平替方案。</p><h3>升降桌</h3><p>先来讨论下升降桌。立/坐式办公的体位切换一向是升降桌的核心卖点，不过复杂的安装、笨重的电机以及大多数升降桌使用时的晃动幅度都不太能叫我满意，更别提价格了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/04/87d2eb7fad02697c123138fcb0cd7dab.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>廉价电机打字都不稳，很难以接受</figcaption></figure><p>大多桌搭博主会选择自购木板 + 升降电机的组合来 DIY 升降桌，因为要放机箱、显示器、音响等设备，为了承重稳定，电机的预算得要个两三千块；桌板里最流行的黑胡桃木、樱桃木，也都是一千五往上的价格。所以整套搭配下来花个三到五千也很正常。（有兴趣的小伙伴可以去参考 B 站 UP「字幕君GOUBA」的视频）。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/04/1fe19fedd3980036fa2f9b6223e7d5b7.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption><a href="http://www.bilibili.com/video/BV1W5411S7Lt">字幕君GOUBA：电脑桌选购指南</a></figcaption></figure><p>如果说是为了健康考虑，在自家房子里组这么一套桌子也无可厚非，起码比那些风靡家居市场的红木老板桌更适合年轻人。可是在租房条件下，这样拆卸麻烦、丢了可惜运走头大的桌子就不大合适了。而且所谓无极调节的桌面高度，对于成年人来说真没多大作用，毕竟身高是固定的，肩颈与显示器、桌面之间的最佳距离也几乎不会改变。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/04/56a077d484392ba4ab8090622ccf816f.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>搭配人体工学椅，不需要升降桌也能拥有合适的办公坐姿</figcaption></figure><p>而如果真有站立办公的需求，只要你办公用的是笔记本，完全可以再买张高桌子或者柜子来解决。至于坐下办公时的细微高度差，也能够通过人体工学椅 + 显示器支架调节。</p><p>所以，在前段时间购买桌子时，我带着两千左右的预算看了半天，放弃了低端电机 + 便宜实木桌板的选项，转而选择宜家的乌斯佩电竞桌 + 波席当机械升降笔记本桌。前者售价 799 元，后者售价 399 元，加起来一千二，配送费另付 89 元。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/04/1f9c0424a10c9326026fcfcd768dbd28.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>乌斯佩电竞桌自带理线槽结构</figcaption></figure><p>事实证明这个组合相当合理：组装方便，结构稳定，突出一个不出彩但顺心。宜家的产品就是这样，用料算不上有多好，但体验一般不会出错。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/04/76e7336ab0d87cb2b8dc042078b172b8.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>桌面背面贴了灯带</figcaption></figure><p>这款乌斯佩电竞桌自带理线槽，藏线非常方便，不用扎带收纳就可以保持桌面整洁。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/04/8729b32d3090c866024f1853526c62a3.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>藏线 = 理线</figcaption></figure><p>桌板与后置铁板中间的镂空部分正好用来架显示器支架，铁板部分还可以用磁吸扣收纳线材。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/04/3f3f1aabce52681848252b26d6d4f8a5.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>用磁吸扣收纳线材</figcaption></figure><p>波席当笔记本桌带有轮子，移动方便，机械结构可以单手升降，相比起所谓的站立办公，用它吃外卖似乎是更合理。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 343px;"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/04/5954dc31dea98a89286ed98926c18ed8.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>波席当笔记本桌</figcaption></figure><h3>洞洞板</h3><p>洞洞板虽然只是个收纳产品，却比作为家具大件的桌子更令我头疼：一方面我作为收纳爱好者，确实心水洞洞板已久；另一方面这种需要打洞上墙的结构几乎没有房东会同意，就算同意开销也很大，小了收纳不了几个东西，大了作为木头板子和前面说的桌板一样成本都不低。因此和升降桌一样，如果是自家房子装修，我会推荐你装些洞洞板，挂挂吹风机、吸尘器一类的小家电很不错；如果不是，那最好别想。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/04/8e835bd44dfa0e4a194d92c7ea86090d.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption><a href="http://www.bilibili.com/video/BV1h14y1j7bM">如果这样给女生改造房间，她一定会笑死!「桌面改造计划Vol.9」</a></figcaption></figure><p>在这方面，很多博主给出的解决方法是参考一位叫「五金少女」的 UP 主设计的方案，用立地的超市货架代替上墙的洞洞板，也可以起到类似作用。比如「大狸子切切里」的工作室就是这样（也是前文提到的字幕君改造的）。</p><p>货架虽比洞洞板便宜，但立地结构又让它和柜子差不了多少。我倒是没有家电需要上墙，更多的是一些小物件和线材整理，有没有更便宜、更方便的解决方案呢？还真有。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 441px;"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/04/a06b697a223a656904906a7fada58bbb.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>磁吸板</figcaption></figure><p>之前桌子被我放在冰箱旁边，于是在网上一番寻觅后我淘了几个磁吸配件，可以放杂物、抽纸、智能音箱等。但冰箱总是有噪音，换了房间后，我购入一块磁吸板，看网上说这是用作化妆品收纳的，不过也有人在评论区抱怨磁吸力度不强，化妆品容易掉；吸附线材倒是绰绰有余。相较于我之前用的五金件收纳盒方案，磁吸实在方便很多，可以把线材挂在冰箱、桌腿、货架、磁吸板、磁吸贴等多个地方。而之前买的磁吸配件仍可以搭配磁吸板使用，比如键盘支架。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/04/5f663953323ebcc7a847ab3c050e6e2e.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>瓷砖上贴磁吸贴也可以收纳线材，不过吸力比板小一些</figcaption></figure><p>比起洞洞板，磁吸收纳的优势是成本更低、自由度更高，不仅可以自由调整物品位置，也可以买来些冰箱贴用作装饰。洞洞板则拥有更好的负载能力，可以挂设备、小家电。对于租房党，我还是推荐磁吸板更多。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/04/38bbc8d416cf6452544cdb5ffb61bb4c.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>铁质货架也可以用来收纳</figcaption></figure><h2>@Tp：一股脑跳进热爱的海洋</h2><p>我总觉得自己有种魔力，能够把整洁的桌面变得混乱。早在换这张升降桌的时候，我就想过要努力让它变得干净清爽，但随着时间过去，我的桌面还是不负所望地变成了如今凌乱的样子。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/04/ed0c9b27a6723000a3af257ff76e3a13.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>虽然乱是乱了点，但我在布置桌面时的底层逻辑倒是没变，那就是：<strong>给热爱留一点空间</strong>。我的桌面可以很简单地被划分为三块，左边是<strong>设备区</strong>，放着 Switch 底座、电脑用于连接显示器，有时候也会把相机放在这边以便随手取用。中间靠近自己的部分则是<strong>操作区</strong>，用于放置键盘和触控板，在拼模型的时候就会把键盘和触控板收起来，腾出空间放置工具。需要给模型或是其他物品拍照时，这里也会承担主舞台的作用，皆有屏幕挂灯打出的顶光，可以轻松出片。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/04/14e610a6debd7cef3779a0975d097b3c.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>右侧则是<strong>爱好区</strong>，会被我用来放置模型、掌机以及一些需要方便取用的东西（比如日常药品之类的）。桌面之所以显得混乱，也恰好是因为我并没有为爱好区去做严格的分类。各种不同 IP、规格、厂商的模型被放在一起。其中既有自己 DIY 的可动人偶，也有黏土人、拼装高达，甚至在角落里还有几只假面骑士在暗中观察。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/04/cf9281f51f702b0c4e1f6a315a0937d5.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>但我并不打算把它们按照某种规则来分门别类，我非常乐意看到不同的模型在桌面上混杂的样子。就像我在 <a href="https://sspai.com/prime/story/vol6-model-toy-guide">这篇文章</a> 里说的，这样的布置可以给我带来「离开房间后，它们又会像《玩具总动员》里那样，自己开始一段段传奇冒险。」的奇妙感受。比如平时乖乖抱着麻将牌的水獭，也许在我看不见的某个时刻，会与星之卡比来一场麻将争夺战。它也有可能被卡比所吞下，变成「星之獭比」。</p><p>正好说到招财水獭，它被放在爱好区其实算是一个例外。毕竟它本身没有可把玩的地方，但作为一个可爱的桌面摆件，我还是挺喜欢它的。因为它本身有托举的设计，必要的时候也可以用来充当 Apple Watch 或是一些小物件的临时存放处。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 509px;"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/04/c0ef7a97ff79db6b6f3c5a0b40c9e2c1.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>在爱好区的最右侧是乐高的 76408 格里莫广场 12 号，也就是《哈利·波特》中凤凰社的总部。这套乐高是女友在 2022 年送我的生日礼物，被我一直放在桌面上珍藏着。因为加上展示盒后尺寸比较大，展示盒顶部也被我用来放置一些比较零散的模型。其中海洋堂的 EVA 系列可动人偶，和在日本中古店买到的 Takara 微星小超人的素体人偶都是近期入手且非常喜欢的模型。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/04/e3a07b97df0f9031bd80e8781b11b8b9.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>在展示盒下方，则放着我拥有的多台掌机，包括曾经写过文章的 GameBoy 和 NDS 家族，还有一台自己改装了高亮屏的 GBA。放在这里的原因是为了方便随手取用，在放松的时间打开 NDS 来一会儿脑锻炼，或是在郁闷的时候拿起 3DS 打开《任天猫狗》与跃出屏幕的柴犬打个招呼，都不需要翻箱倒柜地找设备。</p><p>你或许发现了，我桌面上还放着两块洞洞板。这两块洞洞板最初的目的其实是为了摆放一些闲置模型，并对桌搭起到点缀作用。但因为显示器盖住了大部份区域，再加上许多模型被我放在了乐高展示盒上方，于是洞洞板就变成了我收纳杂物的地方。从自己 DIY 的一些积木人仔、各种各样的扭蛋到 GameBoy 的游戏卡、一些常用的工具，再到一些旅游带回来舍不得拆的纪念品，都会被我放在洞洞板上。</p><p>对许多人来说，洞洞板或许是一个帮助自己保持整洁有序的工具。但对我来说，整洁有序的洞洞板总会有种空落落的感觉。我更愿意把它当作一个照片墙，将生活中值得记录的经历钉在上面，看着它承载着回忆逐渐变得多彩，也不失为一种乐趣。</p><p>在乐高展示盒与洞洞板之间，我放了一个米家的排插用于给桌面上的所有设备供电。显示器、Switch 底座各自单独占用一个插座，剩下的一个插座则插上了 67W 的麦金塔充电头，可以同时给 MagStone 和一条 USB-C 线供电。插座旁边预留的 3 个 USB-A 接口则正好满足我对老设备充电的需求，平时会长期接上 NDS 和 3DS 的充电线，方便随手充电。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/04/3aa4142b4014faaf367245dc3c27f262.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>在与桌面共处的日子里，我似乎已经和心中对于「桌搭」的执念和解了。我或许会隔三差五地为桌面做一次简单的整理，但并不会改变它的布局与职能。对我来说，桌面或许可以干净整洁得疏离且冰冷，但我更愿意在桌面上跳入热爱的海洋，让自己所热爱的东西，在自己随处可见的地方给予我源源不断的能量。</p><h2>🎁 评论有奖</h2><p>在评论区聊聊你喜欢的桌搭风格、分享你的桌搭思路、桌上摆件……我们将在 1 月 19 日抽送文中出现的同款<a href="https://sspai.com/s/Zbrk" target="_blank">招财水獭</a>一只。招财水獭正在少数派商店热卖中，感兴趣的朋友也可以<a href="https://sspai.com/s/Zbrk" target="_blank">点此</a>前去购买。</p><p>&gt; 下载少数派 <a href="https://sspai.com/page/client">客户端</a>、关注 <a href="https://www.xiaohongshu.com/user/profile/63f5d65d000000001001d8d4">少数派小红书</a>，感受精彩数字生活🍃</p><p>&gt; 特惠、好用的硬件产品，尽在 <a href="https://shop549593764.taobao.com/?spm=a230r.7195193.1997079397.2.2ddc7e0bPqKQHc">少数派 sspai 官方店铺</a> 🛒</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/85637</id>
            <title>派早报：新版快递市场管理办法细化服务规范</title>
            <link>https://sspai.com/post/85637</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/85637</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jan 2024 00:57:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新鲜事, 快递市场管理办法, 特斯拉召回, App Store拒绝, Incase微软合作
<br>
<br>
总结: 交通运输部发布新版快递市场管理办法，针对快递业的问题进行规范和管理；特斯拉将召回超过160万辆汽车，存在安全隐患；苹果App Store再次拒绝HEY旗下应用上架，原因不明；微软授权Incase销售其设计的键鼠配件，以专注于Surface品牌。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>你可能错过的新鲜事</h2><h3>新版快递市场管理办法细化服务规范</h3><p>1 月 4 日，交通运输部公布了新修订的《<a href="https://xxgk.mot.gov.cn/2020/jigou/fgs/202401/t20240104_3980683.html">快递市场管理办法</a>》，将于 3 月 1 日起施行。交通运输部在同时发布的<a href="https://www.mot.gov.cn/2024zhengcejd/202401/t20240104_3980692.html">政策解读</a>中表示，新修订的《办法》聚焦近年来快递业在服务质量、运行安全、市场秩序、生态环保等方面反映出来的突出问题，有针对性地健全相关制度安排，以更好适应快递市场监督管理工作实际需要。</p><p>新版《办法》中值得关注的新增规定包括：</p><ul><li>发展保障：支持建设快件收投服务场所和智能收投设施，支持建设进出境快件处理中心。</li><li>绿色低碳：推进快递包装标准化、循环化、减量化、无害化，避免过度包装。</li><li>市场秩序：使用相同商标、字号、快递运单及配套信息系统的企业，应由总部快递企业履行统一管理责任。</li><li>快递服务：服务地域、资费标准等信息应当公示，发生变更应当提前 10 日向社会公告。未经用户同意，不得代为确认，不得擅自将快件投递到智能快件箱、快递服务站等。</li><li>安全发展：应当建立运单管理制度和操作规程，采用技术手段保护运单信息安全，不得非法使用、倒卖快递运单。应当在 24 小时内向邮政管理部门报告服务网络阻断情况，并向社会公告。</li></ul><p>对于违反上述具体行为规范的快递企业，《办法》均规定了相应罚则，包括由邮政管理部门责令改正，予以警告或者通报批评，以及根据情节处 3000 元至 3 万元不等的罚款等。</p><h3>特斯拉将通过软件升级召回 160 万辆汽车</h3><p>1 月 5 日，<a href="https://www.dpac.org.cn/qczh/gnzhqc/202401/t20240105_110553.html">国家市场监管总局官网</a>及<a href="https://www.tesla.cn/support/recall-ota-updates-of-autosteer-controls-and-alerts">特斯拉国内官网</a>发布通知称，日前，特斯拉（上海）有限公司、特斯拉汽车（北京）有限公司根据法规要求，向总局备案了召回计划，将召回汽车超 160 万辆，即绝大多数在华售出的车辆。具体召回范围和理由是：</p><ul><li>生产日期在 2014 年 8 月至 2023 年 12 月期间的 160 余万辆进口 Model S、Model X、Model 3 及国产 Model 3、Model Y：这些车辆在自动辅助转向功能开启情况下，驾驶员可能误用 2 级组合驾驶辅助功能，增加车辆发生碰撞的风险，存在安全隐患。</li><li>生产日期在 2022 年 10 月至 2023 年 11 月间的七千余辆进口 Model S 和 Model X：这些车辆存在车门解锁逻辑控制问题，发生碰撞时，非碰撞侧车门锁闩可能从锁扣上脱离，使车门处于非锁紧状态，存在安全隐患。</li></ul><p>根据通知，特斯拉将通过汽车远程升级（OTA）技术，为召回范围内的车辆升级软件。用户无需到店即可完成软件升级。对于无法通过 OTA 实施召回的车辆，特斯拉服务中心将联系相关用户提供升级。</p><p>这次召回与特斯拉上月在美国开展的 <a href="https://static.nhtsa.gov/odi/rcl/2023/RCLRPT-23V838-8276.PDF">OTA「召回」</a>非常类似。当时，美国国家公路交通安全管理局认定特斯拉车辆未能充分确保驾驶员正确使用自动驾驶功能，并表示将继续开展为期数年的缺陷调查，以监测「召回」的效果。</p><h3>App Store 再次拒绝 HEY 旗下应用上架</h3><p>1 月 6 日，电子邮件服务 HEY 创始人 David Heinemeier Hansson 在 X 上<a href="https://twitter.com/dhh/status/1743341929675493806">发帖</a>称，苹果通知将拒绝其新开发的日历应用 HEY Calendar 上架 App Store，但拒绝提供具体理由。这是时隔三年多以后苹果再次拒绝 HEY 旗下应用上架。据称，审核人员在通话中承认，如果日历功能放在现有的 HEY 邮件客户端中，则不会有问题，但不同意其作为一个独立应用上架。</p><p>此前在 2020 年 6 月，苹果在最初审核通过 HEY 的电子邮件客户端后，<a href="https://www.hey.com/apple/">拒绝</a>其发布后续更新，理由是其属于付费服务但未提供购买方式，导致应用不具有基本功能。HEY 在上线时因其 99 美元的年费而受到关注，因此一般认为，苹果的实际动机是不满于其绕过 App Store 内购。在苹果做法引起广泛批评后，HEY 通过增加免费试用期换得了苹果的妥协。苹果后来还修订 App Store 审核规则，增加了特例<a href="https://developer.apple.com/cn/app-store/review/guidelines/#free-stand-alone-apps">规定</a>：与电子邮件服务等基于网页的付费工具搭配使用时，「免费的独立 app 只要不提供购买功能，也不号召进行 app 外购买」，就可以不使用内购系统。尚不清楚 HEY Calendar 此次为何被认定为不满足这条相当于其自己开创的特例。</p><h3>Incase 获授权经销微软设计键鼠配件</h3><p>据 <i>The Verge</i> 报道，在去年宣布停产其键鼠等配件产品线后，微软日前与知名笔记本和手机配件制造商 Incase 的母公司达成合作，授权后者以 Incase 品牌名义销售微软设计的配件。这些产品的组件和供应链将和之前相同，由 Incase 提供售后。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/08/9d5eb15f832f1a43b92cb971b4f93b8c.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>双方没有透露交易的具体条款。微软解释称，退出配件业务是为了「专注于 Surface 品牌」。Incase 表示，其在去年主动向微软表示有意接手，获得了积极响应。</p><p>据介绍，通过此项合作销售的第一批产品将<a href="https://www.incase.com/pages/incase-designed-by-microsoft">包括</a>键盘、鼠标、音响、耳机和摄像头等，有望在第二季度开售，后续还会增加新款人体工学键盘等产品。</p><h3>LG 推出 480Hz 刷新率 OLED 显示器</h3><p>据 <i>PC Mag</i> <a href="https://www.pcmag.com/news/ces-2024-lg-develops-oled-monitor-that-can-hit-480hz-refresh-rate">报道</a>，LG 近日公布了一款 27 英寸 OLED 游戏显示器，其分辨率为 1440p，刷新率可达到 480Hz，能实现 0.03 毫秒的响应时间。此前，Alienware 和华硕也曾推出过同等刷新率的显示器，但分辨率为 1080p，采用 IPS 或 TN 面板。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/08/4318e07ccbdec4d3c4ff87a3d26df419.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>LG 没有透露价格或确切​​的发布日期，但表示预计将于上半年上市。LG 计划在本周举办的 CES 上展示这款显示器。</p><h3>国内公司因性能缩水减少对英伟达 AI 芯片需求</h3><p>据《华尔街日报》<a href="https://www.wsj.com/world/russia/heres-how-the-russian-and-ukrainian-war-efforts-compare-in-10-charts-1cf9a74f">报道</a>，阿里、腾讯等国内头部科技公司已向英伟达表示今年将大幅削减订单，百度和字节跳动也做出了类似决定。</p><p>此前，为遵守美国的出口限制，英伟达陆续推出过性能有所降低的 A800 和 H800，以及进一步受限的 H20。这些特供产品虽仍快过国产芯片，但要多张并用才能达到之前性能，推高成本。研究机构 TrendForce 指出，国内科技公司目前 80% 的高端 AI 芯片依赖英伟达，预计五年内这一比例将降至 50-60%。不过，由于英伟达芯片生态系统普及，而且国产芯片供应尚不足，预计前者在未来 12 个月内仍是主要采购选项。</p><p>据称，2023 年，华为向国内主要互联网公司售出了至少 5000 颗 Ascend 910B 芯片，这是与英伟达芯片性能差距最小的国产芯片，但订单要在 2024 年内才能陆续交付。此外，华为计划最快在 2024 年下半年推出新的高端 AI 芯片，阿里巴巴的芯片部门 T-Head 也在开发一款 AI 专用芯片。另一方面，规模较小的公司则开始缩减自研芯片的项目，转而向大厂租用算力，以便专注于应用开发。</p><p>英伟达此前曾表示，美国的出口限制短期内不会产生财务影响，因为可以找到其他买家；其 CEO 黄仁勋曾表示，仍然希望向中国供应高端芯片，并正在与客户合作申请出口许可。</p><h2>看看就行的小道消息</h2><ul><li>据《纽约时报》报道，美国司法部对苹果公司发起的大规模反垄断诉讼的调查已进入后期阶段。这是美国政府针对大型科技公司的反垄断案件中的最新一起，将重点关注于苹果公司面对核心手机业务面临的激烈竞争，是否不当利用其他产品和服务制造优势。</li><li>据彭博社<a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2024-01-05/microsoft-picks-dee-templeton-as-openai-board-observer">报道</a>，微软已指派副总裁 Dee Templeton 出任 OpenAI 董事会无投票权观察员。这是微软作为主要投资者，在去年 11 月 OpenAI 内部纷争后获得的新权利。根据 LinkedIn 资料，Templeton 于 1998 年加入微软新西兰办公室。她目前负责运营微软对外的技术、研究合作，是 CTO 的下属。</li><li>据 TrendForce <a href="https://www.trendforce.com/news/2024/01/04/news-tsmc-reportedly-attracts-influx-of-3nm-customers-predicts-production-capacity-utilization-to-surge-to-80-by-year-end/">声称</a>，配备 M3 Ultra 的新 Mac Studio 将于 2024 年中期推出。该机构还声称 M3 Ultra 将采用台积电的 N3E 工艺制造，这是现有 3nm 工艺的增强版，如果属实，这将是苹果首次在同一代芯片产品中采用改进工艺。</li><li>据 Mark Gurman <a href="https://www.bloomberg.com/news/newsletters/2024-01-07/apple-2024-plans-challenges-gen-ai-vision-pro-china-sales-app-store-changes-lr3k9p8p">声称</a>，Vision Pro 已经运往美国的分拣仓库，有足够在美国零售店销售的库存，表明该产品已为 2 月上架做好准备。他预计苹果将很快、可能在本周内正式宣布 Vision Pro 的发布日期，以便在 CES 期间争得关注。</li><li>据《华尔街日报》<a href="https://www.wsj.com/business/elon-musk-illegal-drugs-e826a9e1">报道</a>，马斯克身边的一些高管和董事会成员表示他仍在使用大麻和多种非法精神药物，担心其健康将因此受损，并违反其公司政策和政府协议。</li></ul><h2>你可能错过的好文章</h2><ul><li><a href="https://sspai.com/post/85621">智能家居的网关新形态：Aqara 方舟智慧中枢 M3 体验</a></li><li><a href="https://sspai.com/post/85499">放轻松 | It‘s okay to be sad，这是焦虑和放松带给我的思考</a></li><li><a href="https://sspai.com/post/85594">本周看什么 | 最近值得一看的一大斛作品</a></li><li><a href="https://sspai.com/post/85505">不用世界迷雾，还有这些工具来处理足迹</a></li><li><a href="https://sspai.com/post/85464">App+1 | 用 Collections Database 搭建自己的数据库</a></li></ul><h2>少数派的新动态</h2><ul><li>在<a href="https://sspai.com/page/beeper-power">少数派·特洛克 | BB 机移动电源</a>正式发售后，大家提到最多的意见就是「如果短语可以自定义就好了」，虽然受制于技术限制，我们无法开放完全的自定义功能，但通过与厂家沟通，可以实现通过 OTA 后期更新一批新的预设短语。如果你有想说的话，欢迎向我们提议。一经采用，我们会送上一枚 BB 机纪念徽章作为奖品。<a href="https://sspai.com/post/85545"><strong>评论参与</strong></a></li></ul><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 442px;"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/05/a66a1d685147e193d94901d0af609dc3.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/85621</id>
            <title>智能家居的网关新形态：Aqara 方舟智慧中枢 M3 体验</title>
            <link>https://sspai.com/post/85621</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/85621</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 07 Jan 2024 06:42:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Aqara 方舟智慧中枢 M3, 智能家居产品, 网关功能, 设备安装, 协议适配, 网关迁移, eMMc 内部存储空间, 软件功能界面
<br>
<br>
总结: Aqara 方舟智慧中枢 M3 是备受期待的智能家居产品，具有网关功能，外观方面与之前的网关 M2 有所区别，支持顶装和壁装安装方式，协议适配方面与 M2 类似，但可能会有新的蓝牙协议产品推出。M3 支持网关的迁移和替换功能，但在添加到 Apple Home 时需要重新命名和分配房间。M3 还具有大容量的内部存储空间，可以存储更多配置信息和操作日志。软件功能界面更好看、更方便使用，整体体验较好。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>如果说在刚刚结束的 2023 年有哪些备受期待的智能家居产品，Aqara 方舟智慧中枢 M3 一定榜上有名，我的多位朋友也曾在装修过程中多次向我询问是否有这款产品的相关资讯；谁能想到自从在 2022 年 11 月首次亮相之后，这款产品一直等了一年多的时间才正式上市。</p><p>既然有这么多人问它，我也已经使用了这款中枢 M3 大约半个月的时间，那就聊聊我的使用体验。</p><h2>有哪些变化</h2><p>因为同样具有网关功能，许多人会拿 M3 与此前的网关 M2 对比。外观方面，M3 方方正正的盒形外观，与 M2 的圆柱形设计有所区别，供电接口也由此前的 Micro USB + USB-A 升级至了 USB-C 接口，当然，M3 同样支持仅由一根网线通过 PoE 接口供电。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/07/4ec19882e6a71601ddb509f8ae5ea546.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>根据官方介绍，M3 支持顶装以及壁装的安装方式，PoE 和电源接口也改为了位于设备底部的隐藏式接口。这样的设计自然是出于美观方面的考虑，不过这对于家庭中的线路安排也有了更高的要求，如果不提前规划好墙壁或屋顶的安装位置以及线缆布置，实际上安装起来可能反而不如直接平放安装来得好看。</p><p>顺便略为吐槽一下这个新的隐藏式电源接口的设计，也许是为了更充分利用设备内部的空间，电源接口的通道几乎刚刚好能够让线缆通过，比如我选择的是通过网线 PoE 供电，这时几乎不可能双指拿住卡扣轻松地拔出网线，当然安装好 M3 我们也几乎不需要移动它就是了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/07/26bcbb20b437965db7446ec734e26008.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>功能方面，M3 与 M2 适配的协议大同小异，均支持 Matter、Zigbee、蓝牙、IR 红外协议。不过，鉴于 M3 以及早早支持了蓝牙 5.0 协议的网关 M2 除了语音控制器也还没有其它支持接入的相关产品，在 M3 上市之后，说不定我们能在今年见到相关蓝牙协议的新品。</p><p>对了，我认为最值得注意的是，M3 终于支持了网关的迁移和替换功能，可以将家中原有网关下连接的子设备、配置的自动化和场景一键迁移到新的网关中。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/01/07/d7d5e6493d5dae1ec07850e3c31f2cdd.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/01/07/4b9200fa43dcf04615cd2be85b9e90d2.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>不过，虽然 M3 可以在 Aqara app 一键迁移所以已经配置好的设备和操作，但是由于 Apple Home 方面的限制，我们在添加 M3 进入 Apple Home 时，依然要为已经迁移到 M3 下的原有设备分别重新命名、分配房间等等。</p><p>你可能会提到 Aqara app 中一键同步名称和房间至 Apple Home 的功能，实际上这样做会产生一定的数据损耗。比如我们之前为每个设备设置好的图标会丢失，多个设备的编组也要重新设置，更重要的是 Apple Home 自动化也需要再次添加相关设备。所以我会再次推荐<a href="https://sspai.com/post/83936">之前提到过的第三方 HomeKit app</a>，用它们去完成 Apple Home 中的桥接网关迁移、设备数据同步等需求。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/01/07/8c805c082737107c72d551e1f9581d88.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/01/07/3867704b85a329cf189684ccfeb8bb54.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>你可能已经注意到了，Aqara 对于 M3 的定位并不是一款纯粹的网关产品，从「智慧中枢」这样的命名也可见一斑。至于具体的区别，我在下一部分的体验内容再谈。</p><p>至于 M3 新增的这块足足有 8GB 大小的 eMMc 内部存储空间，官方解释称是为了存储更多自动化配置信息、设备操作日志、子设备采集的数据信息等等。从我最近一次向 Aqara 寻求技术支持的经历来看，相信这样的升级能够在隐私数据本地保存的前提下，更好地帮助技术人员获取信息以及定位问题，为用户提供更有效的支持。</p><p>最后，M3 和 M2 最直观的变化其实是体现在了软件功能的界面上，更好看的设计、更方便的功能入口，这也是这款新品最让我喜欢的升级之一。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/01/07/2faa58a6cfd7de87a3bde24dca025c95.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/01/07/335b52605b29b692f81279c89426a100.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>体验怎么样</h2><p>接下来从 M3 全新的中枢功能聊聊它作为智能家居系统大脑的体验怎么样。</p><p>Aqara 在 M3 中引入了名为「集中 - 分布式」的全新智能架构中枢，要想了解这是什么，需要先搞清出此前网关 M2 的集中式中枢共工作方式。</p><p>我们都知道，像 Aqara 这样主要采用 Zigbee 协议的智能家居品牌，产品的连接和工作需要依靠网关产品，比如上文提到的 M2。假设灯具和窗帘等产品与 M2 连接，我们通过 app 或语音指令控制开关灯和窗帘的操作，实际上就是向 M2 发送报文指令，再由 M2 负责控制这些产品完成最后的执行操作。</p><p>当我们的家足够大，或者智能家居产品足够多的时候，就需要 2 个或者更多网关实现连接需求。但是不同网关之间的运行实际上是各自为政的，比如卧室的灯带连接到了卧室的网关 M2 上，但如果卧室的 M2 掉线了，我们就无法通过其它比如书房中的 M2 去控制卧室的灯带，这可以被称作所谓的集中式中枢架构。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/07/9e422e769a936ae67082d542d37b040c.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>这也引出了 M3 的新特性：方舟模式 2.0。</p><p>首先，在家中的智能家居架构中引入 M3 之后，会自动和其它设备组成中枢集群，集群分为中枢层、网关称、设备层 3 个层级。实际上，在设备层中还包含了一个隐藏的设备层级：代理网关。比如 Aqara 窗帘电机 C3 目前支持作为代理网关，当它连接的网关 M2 出现故障之后，中枢集群会自动将出现故障的这一路工作交给代理网关也就是本例中的 C3，让它来负责部分在故障网关中配置好的自动化、场景执行。</p><p>如果 M3 作为中枢和网关也配置了相关自动化，当它掉线之后，家里的其它 M3 会接替它，确保中枢自动化能够继续正常执行。而当家中同时存在多个 M3 中枢时，中枢集群中仅会存在一个主中枢完成中控工作，系统会根据各个中枢的负载情况、网络通讯能力等动态选择作为主中枢的 M3。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/07/b3c83390bb0b81310f882dd7adbb067f.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>以上只是方舟模式 2.0 中的代理网关容灾以及备用中枢接替能力，还有跨局域网、跨网关的本地自动化能力也值得一提。过去在以如 M2 作为家庭网关和中枢配置自动化的情况下，如果要让不同的网关 M2 下连接的子设备互相配合执行自动化操作，则需要通过网络通信以远程操作的方式执行，这在网络出现故障的时候其实会有问题。</p><p>而在 M3 组成的中枢集群中，即使是跨网关的自动化操作，依然可以通过本地执行的方式完成相关指令，这在网络环境没那么顺畅的时候也能在一定程度上减少自动化触发的延迟，我猜这项能力应该也是利用到了 Thread 通信相关功能得以实现。</p><p>对于跨局域网的自动化执行功能，我认为没有太多好说。毕竟在同一个家庭下，我们应该不会将智能家居设备分配在 2 个不同的 VLAN 下面，更何况这项功能还需要外部网络连接正常时才能保持运作。</p><h2>购买建议</h2><p>说完了 Aqara 中枢 M3 的功能，是不是看着相当强，完全不负业界对它长时间的持续关注。不过，接下来我想先向大家泼一盆冷水。</p><p>我认为对于个人家庭而言，智能家居最重要的一环，应该是网络环境的搭建，而不是中枢网关的应急能力。在基础建设已经相当完善，网络技术和设备也十分先进的如今，家庭中会断网断电的情况可以说是少之又少，对于大部分人家中其实不算多的智能设备数量、运行负载量而言，选好稳定的协议之后应该很难出现系统完全掉线的情况。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/07/12/86942fbbc8a99f22297b26b43cf99366.JPG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>因此，针对 Aqara 这款方舟智慧中枢 M3 的功能而言，其实对于大部分家庭来说已经完全过剩了，我会认为还在规划阶段的家庭，选择 M2 就已经足够了。如果日后出现了升级的需求，M3 的一键替换功能也能让你相对轻松地去做迁移，毕竟 M3 这款网关中枢 989 元的官方售价不能说得上是便宜。</p><p>在我看来，Aqara 方舟智慧中枢 M3 会更适合家中智能设备足够多的用户，比如上百个，或者是多层别墅乃至多层办公的企业级商用场景，它的网关容灾能力、跨网关本地自动化等功能都能满足更加进阶的使用需求，满足高负载、低延迟的复杂使用场景。</p><p>当然，M3 这款产品更多是专注于在提升 Aqara 自身生态的使用体验，对于其它如 Apple Home 这样的平台还没有发布什么新的功能。目前我的家里已经有近百款智能家居设备，也对智能家居领域比较关注，因此还是会继续选择用 M3 替换掉之前的 M2 作为家中智能家居系统的网关中枢，也期待在 2024 年能够看到更多与 Apple Home 有关的新功能或者新产品推出。</p><h2>结语</h2><p>以上就是我对 Aqara 方舟智慧中枢 M3 的相关体验和想法。你还希望看到哪些智能家居相关话题的内容，也欢迎在评论区和我们讨论。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/85545</id>
            <title>有奖 | 我们做了一款人见人爱的移动电源，现在还想用它来帮你「表白」</title>
            <link>https://sspai.com/post/85545</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/85545</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 07 Jan 2024 02:18:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 联合特洛克, BB 机移动电源, 用户评价, 复古设计
<br>
<br>
总结: 联合特洛克发售的BB机移动电源受到用户的热烈评价，其复古设计和可互发消息的功能备受喜爱。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>赶在 2023 年的尾巴，我们联合特洛克，发售了<a href="https://sspai.com/page/beeper-power">少数派·特洛克 | BB 机移动电源</a>，随着大家购买的产品陆续到货，我们也收到了不少来自我们用户、伙伴、博主等等的晒单。一时间网上都是这台 BB 机的身影，不知今夕是何年~&nbsp;</p><span class="ss-externalProduct" title="少数派·特洛克 | BB 机移动电源" type="externalproduct">&nbsp;</span><p>来一起看看大家都怎么评价这台 BB 机，最后还有<strong>有奖征集活动</strong>哦~</p><h2>人见人爱的 BB 机造型</h2><blockquote><p>BB 机复古设计太好玩了，甚至一眼看不出是移动电源。</p><p>——<strong>@</strong><a href="https://weibo.com/3802018915/NxwJT8ajB">NICE-TIME</a></p></blockquote><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/03/article/dc5f0747ff1652c5f361a5d47cad0369?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><blockquote><p>一下子回到了我小时候！</p><p>——@<a href="https://weibo.com/1758102755/4981316418536509">魏布斯</a></p></blockquote><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/03/article/b4693400eb5829d14da2512f7ffe9b0c?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><blockquote><p>搭配上这个复古的数据线，那味儿 dei 一下子就到位了。</p><p>——@<a href="https://weibo.com/1706097684/NyLZBdl1N">MusignLee</a></p></blockquote><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/03/article/9f33af491ec5fd1122b17c62d6b24ab3?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><blockquote><p>搭配专属皮套，配上喇叭裤，腰间一别，味道就出来了。</p><p>——@<a href="https://www.bilibili.com/video/BV12j411H7ze/">所长bibabo</a></p></blockquote> <blockquote><p>这外观真的是没得说了，我妈表示这年头买个 BB 机是不是有病，哈哈哈</p><p>超级实用可以安心的泡图书馆了，还能发信息。</p><p>——@<a href="https://sspai.com/t/tpa66znd6ihe">休伯利安</a></p></blockquote><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="Image 1 of 9" src="https://cdn.sspai.com/2023/12/31/community/60f3d76ce3860e56e2094d26769440ae.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>能互发消息，才是真的 BB 机</h2><blockquote><p>真的可以发消息的移动电源！</p><p>——@<a href="https://weibo.com/6278171447/NybqpmwNr">灵感研究所</a></p></blockquote><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/03/article/4120f9eb076f76cc066cbd960df02812?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/03/article/24a13af74d1078bec9bd2810d021f975?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><blockquote><p>能收发信息的 BB 机移动电源。</p><p>——@<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1CN4y187FF/">科技小辛</a></p></blockquote> <blockquote><p>建议想入的朋友一次买两个，这样可以互发消息，互约拉💩，关系自然更紧密了。 ​​​</p><p>——@<a href="https://weibo.com/5451564952/NzH3G7Lpq">林捂捂</a></p></blockquote><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/03/article/b4a4684acaeaec0f9df4743b1995488b?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><blockquote><p>造型是我嗷嗷喜欢的复古、拟物设计，作为一个充电宝超！帅！的！（虽然寻呼机造型已经是时代眼泪了💧）很棒的是，它通过屏幕可以显示不少信息，比方说电量、充电功率、当前充电模式。</p><p>——@<a href="https://weibo.com/5167198527/NxI76bmTf">迪仔Dizzz</a></p></blockquote><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/03/article/0051c92e5c3501c01b11fc8e0711b00d?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><blockquote><p>少数派 X Trozk移动电源采用了一种非常有趣的“寻呼机”外观设计，甚至如果手头有多台的话还能互发短信……</p><p>——@<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1Mt4y1f73H/">机核GCORES</a></p></blockquote> <h2>深度体验下来，是一台实用的移动电源</h2><blockquote><p>便携 10000mAh 这个规格的移动电源很多，但少数派联名这个确实有点奇特。前两天浅分享过，现在手头有两台BB机了，实测真可以直接互传简讯。不需要配对，点发送就能收到，很精髓了。</p><p>——@<a href="https://weibo.com/1641367807/NyTzVwlIw">木头lancer</a></p></blockquote><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/03/article/9fbc0afa579ba9eb933099db14b31f1e?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><blockquote><p>参考 BB 机的外观设计深得我心。虽然作为 95 后，但我记得小时候家里是有真实 BB 机存在的，当然没有使用过，也不认为那个小黑方块好看。</p><p>实际上手掂量了下，迷你小巧，分量不重，装在身上的口袋里出门使用也很方便。要知道，有很多 10000mAh 的充电宝大小简直就是噩梦。</p><p>目前还没使用它给其他设备补电，正沉迷于切换信息短语中，莫名感觉还挺解压的……</p><p>PS：比起重度使用，我个人更偏向把它作为桌搭的一部分，颜值就是生产力！</p><p>——@<a href="https://sspai.com/t/jk5un1ajc66j">TreasureClass</a></p></blockquote><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="Image 1 of 6" src="https://cdn.sspai.com/2023/12/29/avatar/a46aa8d6bf58eb1921e462f6d17a09f5.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><blockquote><p>虽然夜骑之后的手还有点发抖，但沉甸甸的 10000 毫安时坐在手里还是很安稳的。</p><p>BP 机其实远早于我所属的那一代人的回忆了，但换个角度想想，现在智能穿戴设备显示简化通知的思路难道不是另一种 BP 机吗 🌚</p><p>这次的联名充电宝只有 1A1C 两个接口，多设备兼容的能力相对有限，并且两个口同时放电的时候功率会被限制到（每个口）5W ，相比那些动辄三四万毫安时的家伙更像是个跨界的玩具——对于户外工作的人可能有点小，但是对朝九晚五的办公室居民来说刚刚好。</p><p>下一步：背熟短语码表。</p><p>——@<a href="https://sspai.com/t/g0vudvuunk21">PostMeridy</a></p></blockquote><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="Image 4 of 4" src="https://cdn.sspai.com/2023/12/29/8cabe76a4acc29960ef2ae525b44214d.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>有奖征集：用这台 BB 机，向 ta 「表白」！</h2><p>恰逢年末新春，你一定有许多话，想大声说出来，向 ta 「表白」：</p><ul><li>或许你想对 2023 年的自己说一句话，作为一年来对自己的总结；</li><li>或许你想对远方的亲人或朋友说一句话，表达自己的想念；</li><li>或许你想单纯玩个梗，加入想要的网络热门短语；</li><li>......</li></ul><p>如果这句话变成 BB 机的一条短语，就能让它成为一份<strong>独特记忆的实体。</strong></p><p>在产品正式发售后，大家提到最多的意见就是「如果短语可以自定义就好了」，虽然受制于技术限制，我们无法开放完全的自定义功能，但通过与厂家沟通，可以实现通过 OTA 后期更新一批新的预设短语。</p><p>如果你有想说的话，欢迎你<strong>在本文评论区或</strong><a href="https://weibo.com/6293993963/NAAnw6XEc" target="_blank"><strong>这条微博</strong></a><strong>下方</strong>，发出你希望「表白」的话！</p><p>我们将会进行挑选，你的话有机会永久保存在产品中。一经采用，我们会送上一枚 BB 机纪念徽章作为奖品。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 442px;"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/05/a66a1d685147e193d94901d0af609dc3.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>BB 机纪念徽章</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/04/92e627004c648d9e952b6892492e5ca1.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>上图为已有短语，供参考</figcaption></figure><p>在最终确定更新的短语后，我们将会以固件更新的方式提供给所有购买用户，届时会有相应的教程可供用户自行操作更新。</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 下载 <a href="https://sspai.com/page/client">少数派 2.0 客户端</a>、关注 <a href="https://sspai.com/s/J71e">少数派公众号</a>，解锁全新阅读体验 📰</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/85499</id>
            <title>放轻松 | 我的抵抗焦虑的内心独白</title>
            <link>https://sspai.com/post/85499</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/85499</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 06 Jan 2024 07:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 放轻松, 抵抗焦虑, 失误的代价, 东亚
<br>
<br>
总结: 本文讲述了作者在现代社会中面对焦虑和压力的困扰，以及他对放松和抵抗焦虑的思考和尝试。作者认为虽然人们都知道如何应对焦虑，但从理论中提取适合自己的方法并不容易。焦虑的根源在于对失误的担忧和无法控制事件的无力感。作者还提到了家庭和文化对焦虑的影响，以及他尝试放松的方式和感想。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p style="margin-left: 0px;">编注：本文是「放轻松」征文活动的入围文章。本文仅代表作者本人观点，少数派对标题和排版略作调整。</p><p style="margin-left: 0px;">想了解如何参与本次征文、赢取奖品，可以 <a href="https://sspai.com/post/84979" target="_blank">点此查看</a> 活动规则。</p><hr /><h2>前言</h2><p>舒缓压力是现代都市人一项必要的生存技能，但这并不简单。我要坦诚，我对这个技能掌握得并不好。诚然，在信息的世界，搜索「放轻松」或「抵抗焦虑」等关键词都可以找到海量的结果，由浅入深，言之有理，但是我却发现这并不能够帮助我真正地摆脱焦虑。其实，每个人心里都懂得那些抵抗焦虑的道理，但是难就难在从笼统的理论中提取出适合自己的，具体的，独一无二的方法。这注定是一场漫长而独孤的旅程。</p><p>我写下这段文字，并不是因为觉得我自己有一针见血道出如何抵御焦虑的不二法门，只是希望真切坦诚地分享这一两年所走过的路，可能有所得，可能只是自己在钻牛角尖，只是希望告诉有着类似经历的大家，在抵抗焦虑的路上我们从不孤单。</p><h2>从放松变得焦虑</h2><p>其实我也不是一直都处于神经紧绷的状态。在读大学的时候，我很喜欢胶片相机，经常通过买卖胶片相机体验不同的品牌的相机。那时候我还只有父母每个月给的一千块零花钱，但是我可以每天吃饭堂存钱，有空就出去赚外快，然后一把「梭哈」花几千块钱买自己喜欢的相机。现在想起来，这种消费观念实际是不健康的，但凡交易就有风险，但是抛开其他因素，我还是很羡慕那个时候只为了爱好一股脑往前冲的自己。知道自己喜欢什么，有想法就去做调查，行就实施，不行就放弃。万一买的贬值呢？万一用坏了呢？我哪管得了这么多。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/01/0d9c4efb43f9b2119e8b0af3d3d8624b.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>现在也还在拍胶卷，但是和以前比已经拍得少很多了</figcaption></figure><p>随着工作进入社会，变成一个普通的打工人，手头上的钱越来越多，却越来越不敢花钱了。同时，自己好像也变得越来越神经质，常常会对一些很小的事情耿耿于怀，总是想着可能会产生的某些坏情况，并且一直沉溺在无法控制的事情的懊恼和后悔里面，哪怕事实上并未发生，但依然会耿耿于怀：中午可能要花十到十五分钟对比不同的外卖，力求找到便宜又好吃的那一款；无意间发现电脑出现的磨损和划痕会心疼好久；相机的镜头盖掉在地上都会痛苦得叫了出来；相机包的隔层进水了，把它烘干以后还要每天都花时间在灯光用不同角度看看有没有水渍……</p><p>在工作上，我难免会遇到一些失误，虽然已经尽力针对了遇到的问题进行补救，但是还是有一些意料之外的情况发生。除了工作上瑕疵带来的麻烦，更加让我内耗的其实是对无法控制事件的无力感。可能同事只是提醒一下我，过不久大家也都忘记了，但我还是会有很长一段时间都因为觉得耽误了整个团队而闷闷不乐。</p><p>所以，归根结底，我焦虑的根源在于<strong>失误的代价巨大得我无法承担</strong>。一方面。我认为<strong>犯错的代价很大</strong>，所以我害怕犯错，尽自己所能地去规避；但另一方面，事实又无情地告诉我，人不可能控制所有事情，<strong>人不可能完全不犯错</strong>。而且我在外人面前是一个「i」人，不敢也不懂得很好地表达自己的想法。这就导致了我有时候会在事件发生时不敢表达出来，事后却产生「明明错不在我，为什么要让我承担后果」的自责和愤懑。这两种截然相反的想法，以及所产生出的后悔、自责、紧张等负面情感就像绳索勒着我的脖子，越勒越紧，让我喘不过气来。</p><p>最可怕的是，这种焦虑如影随形。它并不会一直在那里，在我以为它已经远离我，舒服地躺在床上发呆，或者在电影院津津有味地看着电影的时候，突然会想起各种让我拳头紧握、脚趾扣地的小事，包括但不限于我直到登记后才发现镜头边缘那个小于 1 毫米的凹陷，虽然认为过于微小且不影响使用但我总觉得自己「吃了亏」；或者想起在灵隐寺附近拍照拍得兴起，镜头盖突然掉到了地上；又或者在和同事之间多说了一句不该说的生活话题，随后想到一系列可能产生的负面影响……这些思绪都像一个个回旋镖，出其不意，且无论想到多少次都不会减少我心里面的焦虑、后悔和自责，在我最没有准备的时候把我击倒，正中眉心。</p><h2>焦虑和紧张所带给我的思考</h2><p>被这种压抑感折腾得久了，我不禁想要知道驱使我如此疲惫的的究竟是什么。于是，我想到在我焦虑的时候脑海里最先蹦出来的一句话。在我小的时候，我父亲经常跟我说的一句话是：「我们是普通人家，没有出错的本钱」。这句话我从小学一直听到了大学。每一次阶段性的人生重要选择：中考、文理分科、高考、选择专业、就业还是读研，我爸都会搬出这一句话。但实际上，哪怕是他搬出了这一句话，哪怕他已经参与进了决策过程里，最终的结果还是会有成功有失败。</p><p>最近在互联网上有一个新的形容词：「东亚」，我无意代表这片一千多万平方公里土地上的每一个家庭，但是我认为这个词语很好地描绘了这片受到儒家文化熏陶下，某些家庭会出现的一种精神状态：习惯把自己的理想通过血缘传递，并以此为使命。他们喜欢在辅导作业、每一顿晚饭、每一次家庭谈话、每一次散步都会若有若无地强调他们的观点，并且拥有把任何领域的话题和新闻都能作为论据支撑论点的神奇能力。当然其中也有我的责任，我还学不会及时反驳他们的论调，或者有效过滤他们施加的精神影响。</p><p>随着年龄渐长，这句话变成我脑海里面的一个咒语，并且和外部环境产生循环验证。我意识到，纵使我怎么批判这个句子的表达方式过于绝对，实际上也它的正确那一部分也远多于谬误那一部分（请原谅我，我只是不愿意直接说这句话是「正确的」）。尤其是这两三年，不得不承认，在疫情和种种因素的叠加下，「犯错」的成本确实在上升。做任何的重大决策，比如就业、置业、生儿育女，都需要比以往更加认真地权衡轻重和利弊，毕竟那个高歌猛进，蛋糕不断做大就能让人们收获普惠收益的时代已经一去不返了。</p><p>不得不承认，虽然这句话确实让我变得更谨慎，但是谨慎也会让人失去很多。我放弃了不必要的消费、不必要的娱乐、厌恶风险，厌恶一切的不可控和不可预知的可能性，相应地，我离新奇事物的快乐和兴奋也越来越远。</p><h2>我所尝试放松的方式以及感想</h2><p>在我已经知道自己为什么紧张后，我尝试了一些能让神经放松的方法。</p><h3>自我排解：用魔法对抗魔法</h3><p>在焦虑得比较严重的那一段时间里，我还在读研究生，但是却基本每天都打不起精神，在课堂上也没有办法集中注意力，对生活充满莫名的恐惧。于是我尝试说服自己说，一个角度是放长时间维度，一个角度是「比惨」，比如，我会这么跟自己说：</p><p>「如果你想要担心那就担心去吧，但是现在就担心这么多，那以后怎么办呢？一台电脑，一个划痕就能让你难受半天，以后还有很多年的路要走，遇到的挫折怎么办呢？如果因为十几二十块钱就觉得难受，那如果买房子买错时机，几十万说没就没，或者内地买了期房又会遇到什么问题呢？还有结婚（如适用），生孩子（如有），哪一个问题不是困扰无数人的难题，那要怎么办呢？如果你一直抓着每一个可能让你痛苦的瞬间不放，那你永远都不会快乐了。」</p><p>每当说完，我心里面就是放松些许，觉得确实有道理。因为信息时代的科技和观念革新必然带来一个充满可能性的未来，如果拒绝一切不确定性，无尽的焦虑其实就是拒绝了现代化生活。而这也是一个现代社会的公民无论如何也无法也不可能放弃的。</p><h3>培养爱好，分散精力</h3><p>我的焦虑产生机制是：我心里面一直有个焦虑清单，里面塞满了各种我需要担心的东西，如果一件东西暂时不需要担心了，那么别的需要焦虑的事情就会自动填补进去，只要这件事情进入焦虑清单，就会持续产生焦虑，但如果一件事情没进入焦虑清单，那么我也会暂时忘记它。而我的精力是有限的，所以可得：只要有事可做，那么就可以把精力分散一部分，心里面的焦虑感就会少几分。所以我培养了一些爱好，帮我抵抗焦虑。所以，我所尝试的另外一个方法，就是通过培养不同的爱好来分散精力。更通俗地话来说，就是让自己不要太闲。</p><h4>拍照</h4><p>拍照是我为数不多可以坚持下来的爱好，无论是拍人、拍物还是拍风景，我都非常喜欢。如果周末我不是很累，我就会带上相机，一般会装上一个定焦镜头，拍拍路上的人也好，或者拍拍楼下当铺正在专心致志看守货物的猫掌柜也好。从寻找画面中元素的关系，确定相机参数，等待拍摄的时机，按下快门，整个过程是一个需要极度专注的流程，从透过取景器，我会看到世界的竟然会有这么多我以前忽略掉的美好的瞬间。阳光洒下，画出明暗分明的界线和镶上金边的发丝；又或者酒吧灯光下那一张热切交谈的面孔，都让我感受到世界的美好。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/01/a0eab7009ae524d92c6e59ca3d80ca02.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>楼下药材店的猫咪</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/01/d3d4650f41d7b29f23af1af5cf4cfb23.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>圣诞夜，认真看菜单的食客</figcaption></figure><h4>散步</h4><p>焦虑情绪的另一个副作用就是体重的提升，看着逐渐失控的肚子，又暂时还没有资金去办健身房的月卡，无奈之下就只能够散散步。我一周会选一两天从公司走回家，大概是 3 到 4 公里的距离，全程走完大概需要 1 个小时。但是整个过程并不枯燥，因为香港确实是一个很适合散步的城市。如果从湾仔走到港岛西，如果你喜欢新奇的步行体验，你可以走更贴近太平山的太平山道，起伏的地势让你有一种冒险的感觉；如果你就喜欢慢慢地轻轻松松版散步，就可以沿着维港海边慢慢散步，甚至可以从炮台山的东区海滨公园一直走到港岛西的卑路乍湾公园。如果觉得乏味，我建议可以搭配智能手表或者一些运动记录 App，在让你获得额外的成就感。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/01/article/662f341a76da8d3c66e41131e2c3b47c?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>香港岛的海滨长廊已经基本连成一片（<a href="https://cpgpym961r.feishu.cn/docx/W7tddTrrgoq1NVx13qJccdLxnme#Wj4fdPKvUoNGffxB2iUcyYlRnpe" target="_blank">来源</a>）</figcaption></figure><h4>听播客</h4><p>这也是我最近培养的一个爱好，很适合赋予碎片化时间意义。我听得比较多的栏目都是和国际新闻热点有关，但是也会听一些人物访谈。因为我觉得，越是觉得焦虑，越不能够放弃和外界的连结，知道这个世界正在发生什么，知道有没有谁正在经历着和我相似的困境。虽然谈及的话题我不一定能用得上，但是我需要一个对照物和坐标才能知道自己正在过什么样的生活，才知道世界上也有很多生命在努力活着。以下是我这一年的播客总结，不知道有没有口味相似的朋友，也欢迎在评论区分享大家热爱的播客频道。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/01/article/24ccb5bca31a6e43d1483d854e65b805?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>我的年终播客报告（好啦，知道没人在意）</figcaption></figure><h3>保持连接</h3><p>这是我当前正在努力的方法。保持连接，其实就是保持信息的沟通，既包括和同好一起沟通交流，互相获得支撑和鼓励，也包括向自己负面情绪产生源头的那个/群人勇敢表达自己想法。但我知道这并不是一件容易的事情。以我自己举例，如果我到了不得不表达出不满和不同意的事情，心头已经积聚了很多情绪，这个时候还要有理有据，逻辑清晰地表达自己的想法其实非常困难，我往往没说几句话就已经梗在那儿，或者越说越气得说不出话，又或者觉得自己说了也只是不痛不痒地表达。</p><p>但是我还是在坚持锻炼这个技能，因为如果我不说，别人可能完全不知道对我造成的影响，也就很有可能会再次发生让你痛苦和焦虑的事情；但是说了，哪怕「发疯」，至少别人能够接收到我们的感受，至于对方能不能接受，这我们就无法控制了。如果多点尝试，一定会有所进步吧。</p><h2>结语：It is OK to be sad</h2><p>写到这里，好像确实没有解决到什么问题。我突然想起很多年前看到的一本绘本把抑郁症具象化为大黑狗，它不期而至，扰乱主角的想法和注意力，主角和它对抗，想要忘记，却永远没有办法消灭它。大黑狗依然会不期而至，告诉的生活有那么多的东西需要担心和焦虑。</p><p>我也是这本书里面那个无力的人类，每天扛着我的大黑狗上班，下班，生活，但是慢慢地，我发现好像大黑狗也不是那么不堪，我每天还是要扛着它上下班，在电脑面前搜索「如何放轻松」，它也趴在我的背上好奇地看着，硕大的脑袋顶在我的头上让我几乎喘不过气来。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 265px;"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/01/9c0160c63423ab507090a2ff1bae2037.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>（<a href="https://item.jd.com/10075787449755.html" target="_blank">来源</a>）</figcaption></figure><p>但是我发现我好像已经习惯了大黑狗的存在，我已经默认了没有办法让它消失的事实。世界上总会有无数让我焦虑让我担心的事情，一桩接着一桩。可能是因为人类总归是贪婪的，不甘于现状，不想静止，不愿停滞，所以才要不断努力尝试新事物，可能收获成功，可能收获失败。</p><p>有时候我想着维持现状也不错，我已经没什么心力去尝试和应付可能接踵而至的焦虑了。有时候我又会想，如果我马上就要离开世界，我是会后悔经历了太多的焦虑时刻，还是会后悔没有在有生之年，尝试足够多的可能性呢？我多半会选择后者。</p><p>这么看，可能人活着，本身就意味着会不时经历紧张和焦虑。新的一年，找到适合自己的方法，把焦虑踹开，缓口气，迎接你的下一刻刺激、紧张、但是灿烂的人生吧。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/01/5cc943edcc00eb1c1ce3803c1b151810.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>新年，我站在中环码头的一个角落，用手机拍下的烟花</figcaption></figure><p style="margin-left: 0px;"><strong>🎁 评论有奖：</strong>「<a href="https://sspai.com/post/84979" target="_blank">放轻松」征文活动</a> 入围文章中的优秀评论，同样有机会获得罐头冥想 App 3 个月兑换码或付费栏目通用优惠券，欢迎大家踊跃参与留言讨论。</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 下载少数派 <a href="https://sspai.com/page/client">客户端</a>、关注 <a href="https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fwww.xiaohongshu.com%2Fuser%2Fprofile%2F63f5d65d000000001001d8d4" target="_blank">少数派小红书</a>，感受精彩数字生活 🍃</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 实用、好用的<a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>