<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>少数派 -- 首页</title>
        <link>https://sspai.com</link>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/87027</id>
            <title>年度征文 | 书能读完吗，读完了还能读什么？</title>
            <link>https://sspai.com/post/87027</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/87027</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Mar 2024 09:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阅读, 信息差, 当代文学, 评论区
<br>
<br>
总结: 本文讲述了作者在阅读和信息获取方面的体验和思考，从妈妈的故事叙述到对文学作品的要求，再到对评论区的观点和信息差的反思，揭示了阅读和信息传递中存在的挑战和变化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>编注：本文是「<a href="https://sspai.com/post/86409" target="_blank">2023 年度征文：分享你的关键词</a>」的入围文章。本文仅代表作者本人观点，少数派对标题和排版略作调整。</p><p style="margin-left: 0px;">由于收到的投稿较多，目前仍有入围文章并未推荐至首页。为保证所有入围文章在最终评定时都能拥有足够的首页展示时间，本次征文的最终结果公布时间已延后至 2024 年 3 月 24 日。感谢大家的支持！</p><hr /><p>本文参加 2023 年度征文活动。我的 2023 年度关键词是：<strong>阅读</strong>。</p><p>这次写的文章可能和往年的风格有所不同，我不再归纳总结一个体系或者一套经验。今年我想来谈谈关于<strong>阅读、信息差和当代文学</strong>。</p><p>我们从一个故事开始讲起吧。有一天我的妈妈遗失了一双鞋子，但是她经历了包含原路搜寻、警局报案以及一系列巧合后顺利地把这双鞋子找了回来。回家吃饭的时候她给我们声情并茂地复述了整个过程，叙述内容有详无略，细致到能够像粘贴一段聊天记录一样把她和民警的对话逐字重复出来。她绘声绘色地讲了 20 分钟，其间我好几次说，「快进一下，你们聊了什么你给我归纳一下，就跳到下一段吧。」她一手拍开我，才不管我的抱怨，继续详略失当地分享她的故事。</p><blockquote><p>我看到那里有个清洁工，我就说我早上弄丢了一双鞋子，问她有没有看到我的鞋子。白色的，皮鞋。她摇了摇头。噢不对，我没有说早上，我就问她有没有看到我的鞋子。白色的，皮鞋。她摇了摇头。</p></blockquote><p>那个时候我想，这是我的妈妈，我很愿意听她跟我分享发生了什么，但是另一方面我多年的阅读经验又很难让我忍受这样的叙事节奏。我乐意听曲折、反转和相互照应，但是我对把故事展开成笔录毫无兴趣。</p><p>于是在妈妈的讲述中，我的神思开始游离，我想起来 2023 年我的阅读有了巨大的转变。在小的时候，<strong>阅读对我来说有两个作用，一个是充当朋友的陪伴作用，二是提供与先贤对话机会的指导作用。</strong>故事书是我的万里阶前，我的天马踩着它们堆起的台阶行至异国他乡的高空。我跟着他们开拓、探索和冒险，自由地在云上往下看蚂蚁一样的人，或者在大蘑菇底下紧张地躲避沉重的脚丫，一打开书就从我的世界跳进了他们的世界里。这种和现实相接的错位感让我非常着迷，但同时正是他们的存在丰富了我的视野，让我见识到可能性的存在。</p><p><strong>能够传递这种代入感的作品都是完整的，既有人物的鲜活性，也有背景的真实性，当然还有叙述的技巧性。</strong>而能够引起我继续阅读的兴趣的，则是曲折的情节张开血盆大口要吞噬我亟待解决的好奇心。文学作品的真实性和不可预测性成为了我挑选阅读的第一标准。文学的真实性包含着<strong>「情真」「事真」「理真」</strong>，组合起来不会让人被荒谬得嗤之以鼻，也不会沉默得无动于衷。而情节的不可预测性则让我跳出生活经验，面对不可知的未来。</p><p><strong>当时的我如果拿起一本书，是一定会全部读完的，不会跳读，不会快进，会按住那颗因为等待结局而雀跃的心跟着走完这条路。</strong>当然，这也是因为当时书单还有一条隐性标准，就是名著。这也保证了我不会阅读到粗制滥造的「拼接货」或「剪报本」。</p><p>十几年的阅读积累下来的习惯，终于也会来到一个应对变化的过渡期。<strong>当我读完一个非常好的故事时，我将会因为再也无法复现我从未看过时的惊艳而感到无比空虚，这种空虚驱动着我去寻找能够获得同样感受的作品。</strong>同一个作者的不同作品、同一个流派的不同作品、或是同一个历史时期的不同作品我都会寻找，在这个阶段的初期，我是幸运的，我总是因为涉猎得不够多而被新的故事吸引，而新出现的荒漠立刻蔓延出了绿洲。这个过程让我从《三体》到《银河帝国》，从《安娜·卡列尼娜》到《白痴》，从《小径分叉的花园》到《西海的无帆船》，我当时总是那么幸福，因为我总觉得自己还有那么多故事没看过！</p><p>当然，<strong>新鲜都会是暂时的，因为新鲜的事物一旦被吸收就会融为个人经验，从而成为我用来衡量下一个故事的标准之一，这个标准自然而然会不断提高。</strong>渐渐地，有的故事从书腰起我就不感兴趣了，常有的书我慕名而来败兴而归，止步于第三页就咬不下牙继续读了。我认为我明显的病因是，我失去了耐心。我会想如果已经细读了托尔斯泰笔下的俄国社会风貌，就没有必要再看类似的一个俄国家庭的破碎故事。但是仔细一推敲，我这种耐心的流失源自于我的阅读习惯——必须要读完整本书的强迫症，<strong>我必须要在阅读前就判断这是不是一个糟糕的、流俗的、刻板化的故事，因为如果阅读了梗概就相当于提前破坏了剧情的惊喜，我的阅读完整性也会丢失一部分，而这种阅读习惯反而让我对一些书望而却步。</strong></p><p>实际上，这也是我的信息成茧的过程，这通常意味着两种发展路径：</p><ul><li>我已经对这个时代背景有了一定了解，所以我感兴趣地想要知道更多，而不对其他的时代背景产生更多兴趣。</li><li>我已经对这个时代背景有了充分了解，所以我不再想要看到类似的千篇一律。</li></ul><p>从好的方面来说，第一种可能增加了我阅读的深度，而第二种可能会拓宽我阅读的广度；但是从坏的方面来说，第一种可能会让我受困于这个范围域，而第二种情况可能会让我对现实经验产生错误的预设。</p><blockquote><p>所以我就想，要不我打个电话给 110，看他们能不能查监控吧。结果我打过去，接电话的是个女的，我听到的是个女的声音，我说我丢了一双鞋，在xx路这里。她说你这是在什么地方丢的啊。我说就是在xx路啊，有个路灯这里，旁边还有xx公园，我就是在这里散步噢……</p></blockquote><p>这种预设习惯已经不仅在阅读，更是渗透到了我生活的方方面面，当一个人谈论到我曾经具有丰富经验的环节，我对这个人的审慎就增加了许多，其言谈成为了我的辩题，我无法停止分辨这个人说的话是否符合我所了解的，而这又是否因为这个人知悉了真正的信息。</p><p>我们还是从我的现实阅读经历开始讲，尽管创作的背后驱动力恰为人。当我反思到这一点时，我受到最深刻的冲击是这样一个地方——「评论区」。一个「评论区」意味着它应该是对应着某一个讨论话题的，但是受这一讨论话题影响的人不一定具有同样的经验。可是，截取段落中的一句话，通过自己的个体经验来攻歼「共识」的合理性，已经是评论区的常态了。即使是我自己，也<strong>没办法通过评论区的一句话来判断这个人的文化程度、人生阅历或者知识覆盖，它们没办法构成一个立体的人，只能沦为一个能指、一种符号、一块平面。</strong>那么评论区的观点双方，甚至可能在并不是意图争执的情况下，因为信息差产生了这个激烈的讨论，从而完全偏离了话题的初衷。</p><p>我最熟悉的例子，就是在猫猫吃生肉的视频下面，有人评论说不能吃生肉的原因以引起的一长串讨论。</p><p>这种「评论区生态」完全有别于我熟悉的「与先贤对话」的阅读模式，它们没有办法通过激论产生意识到火花，启发我，引导我，或者呼唤我，但是这种「评论区生态」已经渗透到了我生活的各处，除了和我时时刻刻生活在一起以至于我能够预测他们想法的父母和亲友以外，任何人都或多或少只能因为不被完全了解而成为电音蝌蚪<sup class="ss-footnote" href="" title="一种电子乐器玩具，很像音符的嘴张开说话。">1</sup>。</p><p>这种预设对我影响最深的地方，在过去这一年中，就是我交友的兴趣骤降。溢出的经验让我对陌生人的兴趣降低，而交流的零火花总让我反思为什么不把这段对话的时间用以换取更多有实际效用的信息。无熵信息交换总是让人痛苦的，而交友的成本就好像要阅读完一整本书那样高，「这本书要不要打开来读」，我的经验和兴趣总是让我望而却步。</p><blockquote><p>后来出来了个领导，说「我们这里是基层，哪有这么先进的科技噢！」我就说我看电影里都是这么演的啊……但是那个人还不给我进去看监控，他说，噢他是用白话跟我说的，他问我是不是 xx 人，我说是啊，他就用白话跟我讲，你系 xx 人，噉你……</p></blockquote><p>可是，<strong>我不能离开故事而生活，如果没有故事可读了，我就像花没有浇水，人没有吃饭，单车没有轮子一样干瘪下去了。</strong>当然，回到我的择书标准，我还是可以把第零条标准给去掉，放弃品牌效应——也就是名著保证的好故事，而去找那些新生的，还没有得到文学批评的，当代文学。</p><p>当然，我此处说的当代文学，其实是包含了能够娱乐或启示我的所有当代「文学形式」，影视台本倒是其次，网络文学已经是当代文学的大头了，但是它几乎是完全背离隐性标准的故事汇，情节容易老套，人物容易空洞，背景容易平面，这导致了筛选好故事的时间成本超出了阅读名著非常多，但是另一方面，这些新鲜的文学力量，又正面应对市场和读者，成为了三方共同创作的文学，而后者已经<strong>以后现代为骨肉，举着自己解构一切的长枪戳烂了所有宏大叙事的皮面</strong>。</p><p>当代文学最新奇的地方，就是能清晰地看到社会动向在文学中的反映，除了作者有意为之，很多时候那些意识形态的映射带来的趣味远远超越了现实主义中的典型引起的反思。</p><p>实际上，尽管筛选成本巨大，还是有一些优秀作品非常值得阅读，甚至再三阅读。任何从时代浪潮中脱颖而出的作品，无一不是诞生于时代浪潮中，而贴近生活实际的文本更容易让人理解道其背后所蕴含的未竟之言，那些通过隐晦的暗喻传达出来的历史变化，有可能既符合读者的阅读兴趣，又承担了作者滔天的野心。不然你看《太阳照常升起》，连载好文，最后还不是奠定了海明威的文坛地位吗？</p><blockquote><p>所以我就只好回家了。结果我在经过那个蝴蝶桥的时候，又往原来那条路看了一眼，我又看到了那个清洁工，我觉得我不死心，我都浪费了那么多时间了，那不如就拐过去再看一眼。所以我开到那里，又去问了她一次，我说我早上在这里丢了一双鞋，白色的，皮鞋。她说，早上啊！早上不是我值班，我可以帮你打电话问一下我们班长。然后她就拨通了她班长的电话……</p></blockquote><p>当然，中国当代文学有一个弊端，就是屏蔽词。从作者处产生的能指，通过语言的所指传递到读者心中，又经过读者的个体经验翻译成读者的能指，这其中本身就有两条通路，可能会产生偏移。而屏蔽词的出现，使得第一条路被路障拦住了。如果作者「改道」，常见的省力方法是使用谐音，常见的不省力方法就是换用一种类似的表述形式但是完全绕开某些屏蔽词，如果作者不「改道」，被屏蔽的字符就会被「占位符」所取代，<strong>而无论作者是否对抗屏蔽行为，这个屏蔽词及其社会共识的对应所指都会逐渐消逝。</strong>在任何一个想要表达含义的时刻，这个词都会越来越难被使用，就像手机用多了字就不会写了一样的。</p><p>正因为在 2023 年大量摄入网络文学语料，我的表达力迅速退化，常常出现能指已经清晰地展现在脑海中了，但所指脱离了生活实际导致脑子的搜索功能无法触及，在总说不出来的时候变成「你懂的对吧？」找不到一个合适的词来表达我当下的感受或是描述当时的场景，构成了我去年最主要的沉默根源。</p><p>当然，阅读是不可能停止的，无论是新文学、新文体或新风尚，它们已经成为了我系统升级的一种生活方式。但表达的困境尚未解决，那看来，只能增加表达的强度，反向巩固一下表意的清晰了。至少 2024 年希望能够分享得更多一些吧。</p><blockquote><p>后来我真的在马路对面的栏杆缝中间找到了！她竟然藏得这么隐秘，我的天啊，如果不是我最后又心念一转回来多问她一句，我这 3 个小时可能就什么也没有了，真的，我中间都想了无数次算了，但是我觉得不能算了，都花了这么长时间了，还是不要算了，多问一句，没想到真的就找到了！太巧了，你说是不是？</p></blockquote><p>&gt; 下载少数派&nbsp;<a href="https://sspai.com/page/client">客户端</a>、关注&nbsp;<a href="https://www.xiaohongshu.com/user/profile/63f5d65d000000001001d8d4">少数派小红书</a>，感受精彩数字生活 🍃</p><p>&gt; 特惠、好用的硬件产品，尽在&nbsp;<a href="https://shop549593764.taobao.com/?spm=a230r.7195193.1997079397.2.2ddc7e0bPqKQHc">少数派 sspai 官方店铺&nbsp;</a>🛒</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/86987</id>
            <title>城市漫步指南：无锡，正是江南春好时</title>
            <link>https://sspai.com/post/86987</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/86987</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Mar 2024 08:00:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 疫情, 旅游业回暖, 樱花, 鼋头渚
<br>
<br>
总结: 去年疫情后，旅游业迎来超级回暖，人们纷纷外出旅游，体验自由却感受不佳。今年春天，无锡鼋头渚成为适宜周末出行的目的地，以漫山遍野的樱花和美丽风景吸引游客。鼋头渚不仅以樱花著名，还有其他时节的秀色，如夏季郁郁葱葱、秋季金色枫叶、冬季红嘴鸥群飞。游客可以在鼋头渚欣赏樱花、观赏红嘴鸥，感受大自然的美好。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>去年的疫情放开后，大家都经历了一次印象深刻的旅游业超级回暖，一辆接一辆的大巴拉着一车接一车的游客，让我这个三年没怎么见人的 i 人社恐度直接爆表。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/65afdfd3e2d6f4ec083f14a2d94d61eb.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>如果说那三年还能留下什么好事的话，大概就是让我们都明白了春光易逝韶华短暂，景色需要珍惜。</figcaption></figure><p>那个时候，任何一棵开花的树下都挤满了男女老少，虽然是久别的自由，但作为旅行来说体验真的不好。今年，马上又是春暖花开的日子，我在无锡的景区转悠了一遍又一遍，寻觅小众机位和出行路线，为你奉上这篇适宜周末出行的无锡赏春指南。</p><h2>樱花之谷、海鸥纷飞：鼋头渚</h2><p>樱花可能是春天最重要的景色，粉嫩、甜美，没有人不喜欢。不过樱花的美不止在一两朵的俏丽，而在于多、繁，彰显出漫长冬日过后复苏的旺盛生命力。相比起南京城墙与樱花斑驳的古色风韵，武汉校园染上粉色的小家碧玉，无锡鼋头渚的樱花是纯粹的漫山遍野。这也是它与日本的青森县弘前樱花园、美国的华盛顿樱花园并称为世界三大赏樱胜地的重要原因。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/00ca6f23af31e6b23876ed516cfeec42.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>漫山遍野的樱花</figcaption></figure><p>鼋头渚是一个独特的地方，临太湖，风景秀美。大多数城市都有以风景著称的所谓城市后花园，但很少有无锡鼋头渚那么近的。时间成本可能是旅行最重要的成本支出，也是决定出游质量的关键因素，所以鼋头渚距离市区近这一点非常关键：从市区打车到大门，甚至不消半个钟头。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/10/9d5995b876cc66b1a7b71c23bca3a43b.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>以无锡站举例，打车到鼋头渚只需要二十五分钟。</figcaption></figure><p>鼋头渚占地 2400 多平方公里，面积广大，其中樱花最盛人也最多的当属长春桥、赏樱阁、樱花谷。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/10/bd1f502a151a21cda68cabc2cc1b7d26.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>鼋头渚地图</figcaption></figure><p>除了樱花，每年花季还有不定时的高跷巡游，樱花谷内可以一观。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/0ecfe57553a9914429b3a30fa509a7ff.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>仙境梦游爱丽丝主题高跷巡游</figcaption></figure><p>鼋头渚虽以樱花著名，但一年中的其他时节也同样秀色怡人，春有樱花粉色山海，夏有树林隐秀阴翳，秋有金色枫叶与残阳夺辉，冬有海鸥群飞太湖戏水。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/644fffdb7930924809ce6d486e0ced75.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>夏季的鼋头渚，郁郁葱葱</figcaption></figure><p>红嘴鸥们从西伯利亚一路远道而来，在这里过冬取暖。在码头坐船时会有无数群鸟伴船而飞，身姿潇洒，恍惚间像是你和它们一起飞了起来。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/e743d7cc5f43578a7b9c314e34c594a5.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>飞翔的红嘴鸥</figcaption></figure><h3>早春游玩路线</h3><p>如果是近日出行，建议的游玩路线是：从鼋头渚充山大门进入后向左行路，不用购买观光车票，走一段距离会遇到黑天鹅一家。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/b27b7a139168ab62db277e113d48f3c6.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>黑天鹅一家</figcaption></figure><p>再向前些许脚程，就可以看到充山隐秀景区公交车站。从这里上车（车票免费，出示门票即可），直达游船码头。到站后对面就是樱花山庄，此时已有早樱，可以驻足观赏；码头旁的长春桥也是打卡圣地，还可以远眺仿古的大船。至于<strong>大规模的白色染井吉野樱要到三月二十余号才是盛花期</strong>。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/07/562c7573fe2dee4c4a5addefcf1b212d.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>仿古大船，听说是拍三国留下的道具</figcaption></figure><p>在码头排队上船（船票也已包含在门票内），尽量早点排队，抢先上游船二楼，最好的位置是四个角落。海鸥在二楼伸手可及。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/e534b1d1754f982bd302266d704eb7bc.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>海鸥在二楼伸手可及</figcaption></figure><p>来之前记得带些面包，无夹心的纯面包即可。海鸥喜食，有时甚至飞到你手上来啄。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/e447c141b8317c24a4718e113d0da310.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>有时甚至飞到手上啄</figcaption></figure><p>到岸是太湖仙岛，岛上有天街、大觉湾等景观。倘若时间有限，又对人文景致兴趣不大，可以不下船，继续在二楼等返航。有日落时，太湖仙岛极尽美丽，一片金色。不过游船的返航时间有限（目前的最后一班是五点十分），旺季的鼋头渚返程又会排队，除非住在景区里，否则不大推荐在太湖仙岛等日落。日落时如果在船上，阳光撒湖面，会变成橘子海。很适合拍背影。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/d8a26617acf704d57a5ac11a1c0c9460.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>夕阳时船上很适合拍背影</figcaption></figure><p>当前早樱已开，海鸥未走，也是适合周末前来游玩的，人会比三月下旬少很多，毕竟那时已是全谷樱花的盛放阶段，天南海北的游客都会前来。</p><h3>盛花期的鼋头渚游玩路线</h3><p>待到三月下旬至四月上旬，海鸥渐渐离去，已经没了大批红嘴鸥围船伴飞的奇景。樱花进入盛时，这是每年鼋头渚人最多的时候。按照经验，大约就是今年三月二十三日、二十四日；三十日，三十一日；以及四月五日、四月六日。这三个周末无疑是人数爆满的。所以想提高赏玩体验，核心就是避开人流：最佳方案是住进景区，也就是樱花山庄、太工疗养院。住在这两处，早晨可以享受近乎无人的樱花谷，晚上还可以游园逛夜樱，上佳之选。不过多少需要点钞能力，而且这几个黄金时段的周末不少是提前大半年就已满房。</p><p>次选方案是住得尽量接近，最好是景区大门附近。比如君来湖滨饭店、鲁能万豪、金陵山水丽景大酒店等等。早早入园是避开人流的最好方法。要注意的是，进出鼋头渚，在宝界桥堵车是常态，要提前关注管控信息。另外，犊山大门每年樱花季会禁止机动车通行，只允许步行，以免堵车，要走蛮久，体力不好的人不推荐。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/10/f5cf858feac1b35958cc02eafb9bb937.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>入园的三条路线</figcaption></figure><p>如果住得远，或是一日游，又想来鼋头渚赏樱，虽说避不开景区里的人流，但也有方法降低在景区外堵车排队的时间浪费，那就是从管社山庄公园码头乘坐快艇，可以直达太湖游船码头，旁边就是长春桥和樱花谷。</p><p>鼋头渚的成人票价是 90 元，包含游船。如果同时游玩鼋头渚、惠山古镇寄畅园、梅园、蠡园、东林书院等景区，更推荐某鱼上收一张无锡园林卡，时价 165 元左右，一年内畅玩。</p><h2>梅花胜雪：梅园</h2><p>赏春自然以赏花为主，除了半个月后将迎来盛放的樱花，当下也是梅花开得最旺的时候。梅园便是无锡初春赏梅的最好去处。园区里有花有鸟有鱼，有亭台楼阁，有登高望远。</p><p>坐地铁二号线即可直达梅园开原寺，六号口就是景区大门。从大门进入后向左走是盛开的梅花林，白色粉色红色青色，许许多多品类的梅花在这里绽放。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/0debd15f793301b3f23762217e0d7742.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>从中间走，穿过三星石、天心台、清芬轩、古梅奇石圃，再往前便是念劬塔，梅园的标志建筑。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/708b41bfb56112067ed3bbdffd2ebaa8.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>念劬塔</figcaption></figure><p>这是梅园原主人荣氏兄弟为纪念母亲而建造的塔，由钱振鍠命名。荣氏、钱氏都是无锡的世家大族，也是过去有名的名门望族。尤其江南钱氏，据传百家姓中赵钱孙李的排位，是因为宋朝赵姓是皇族姓氏，故而排第一；真正的第一世家乃是钱氏。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/79f047fa5f0b824d00ab181353a96bdc.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>青梅</figcaption></figure><p>向着念劬塔拾级而上，就到了敦厚堂前的大广场。广场上视野开阔，极目远眺，可以望见小半个无锡。在这里的长椅上休息也十分惬意。</p><p>继续向前下山是一片品种纷繁的梅花林，另一侧的湖里则憩息着许多锦鲤和三小只梅园的原住民鸭鸭。三只鸭子从小便是伙伴，形影不离，在梅园土生土长，遇人不慌，还会很主动地上前讨食。饱足一番，湖中游弋，舒展羽毛。它们像是梅园真正的霸主。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/d77424a05e49b15c5b009ffef36f1b7d.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>梅园三小只</figcaption></figure><p>鸭子也是鸟，打鸟长焦最简单。如果放到中焦段，池边的树木石头都可以作前景；背后的湖中岛、房屋可作背景。三小只形影不离，从游水到上岸晒太阳，前后排排队的样子有点披头士专辑封面的和谐感。翘臀潜水的标志动作笨拙又可爱，适合连拍模式按快门。梅花是静物，鸭子是动物，动静结合能够突出景色的层次感。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/9bfee3a39511bc15233e14a0009a5329.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>三只鸭子总是形影不离</figcaption></figure><p>告别鸭子们，向右侧走是荷兰风车、开原寺。再过一段时间这里会有五彩斑斓的郁金香，在风车的映照下十分好看。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/7532b68be3049d58006796bbecff0ed3.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>风车与郁金香</figcaption></figure><p>梅园可能是无锡市内老法师最多的景区了，每一棵盛放的梅树下都能看到拿着长枪短炮的爷叔，拍花，拍鸟，也拍阿姨。</p><h2>太湖边的静谧庄园：蠡园</h2><p>蠡园的美是典型的江南美，相传西施与范蠡曾在此泛舟；蠡园的美又不同于拙政园、寄畅园，比起江浙一代常见的精巧，倚靠太湖的它又显现出园林景致里少见的大气。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/10/f62737560e1c7ae87d78b28816860007.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>蠡园地图</figcaption></figure><p>一边是长亭细柳，另一边是宽广的湖面和对岸的城市。如此现代与传统的结合，城市、湖水与人文的和谐共处，在它处确实不容易碰到。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/10/51e4dbcc41185b3483efdc561fdfbee0.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>湖面上常有快艇驶过</figcaption></figure><p>蠡园挨在鼋头渚边上，当鼋头渚被游客围堵到水泄不通时，蠡园就是本地人最爱的平替。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/10/076cc7599fae76cfaf5d532b3f416728.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>西施雕像</figcaption></figure><p>这里和鼋头渚同享一片太湖风光，冬天也常有红嘴鸥成群飞来，假山叠嶂，落花缤纷，园景细腻，草木成行。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/10/04b51ca77df01d4ae7aef578ad6b2999.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>如果来到无锡的时间不赶巧，鼋头渚已经车水难入，那不如移步到附近的蠡园里来，同样可以享受曼妙的春光，甚至还更有些江南韵味。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/10/37bed7f8fe4df173b30b1c6e1a26b3e4.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>活在线下</h2><p>年轻的时候认为抱着电脑可以玩整个假期，但经历疫情后还是觉得，平时有机会就应该多出去走走，尤其在春光明艳的时候。线上有无数的视觉窗口，能作精神的暂留点；线下则是肉体的栖息处，没那么多的信息流入，大可以醉心于呼吸，醉心于嗅探花朵。行走景色之中，除了春晖的呼唤，还有一种模糊的愉悦感，大概是来自于活着真好的感慨。</p><p>祝你游玩愉快。</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 关注 <a href="https://sspai.com/s/J71e">少数派公众号</a>，解锁全新阅读体验 📰</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/87095</id>
            <title>App+1 | 自己动手解决 Pixel 启动器的图标问题：不规则图标补全计划</title>
            <link>https://sspai.com/post/87095</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/87095</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Mar 2024 06:26:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Pixel 系列, Material Design 3, Launcher, 图标设计规范
<br>
<br>
总结: Pixel 系列手机采用了Material Design 3设计语言，但由于Android系统的开放性，一些App图标在Pixel Launcher中不符合设计规范，因此需要通过Pixel Launcher Mods进行图标替换。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>Pixel 系列的一大特点，就是它所运行的贯穿了材料设计语言（Material Design 3）的原生 Android 系统。然而，Android 系统的开放注定了它割裂的状态 —— 比如 Launcher 里的 App 图标：即便谷歌官方给出了图标设计规范，一些不遵守设计规范的 App 在 Pixel Launcher 中仍旧是纯纯的「摆烂」状态。</p><p><strong>扩展阅读：</strong><a href="https://sspai.com/post/74800" target="_blank">具透 | 下个 Android 大版本更新，Google 想为你「众筹」一套图标包</a></p><p>而且，一些国产 App 还会在特定节日给图标加上各种营销信息，强迫症实在没法忍。</p><p>但好在还是给我找到了方法：Pixel Launcher Mods 的图标替换功能。</p><p>于是在朋友的指引下，我创建了属于我的 GitHub 项目：<a href="https://github.com/elliana-wt/Pixel-Launcher-Icons" target="_blank"><strong>Pixel 启动器图标补全计划</strong></a><strong>，</strong>专门整治那些与 Pixel Launcher 水土不服的 App 图标。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/11/db0e64770c406e31182de165b339663f.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>整治前后</figcaption></figure><h2>具体操作步骤</h2><h3>1 获取 Pixel 设备的 root 权限</h3><p>想要对 Pixel Launcher 进行自定义操作，那么 root 是必不可少的。关于 Pixel 系列 root 的方法大同小异，Pixel 7 系列可以参考这篇文章：《<a href="https://sspai.com/post/78200" target="_blank">给国内新用户的 Pixel 7 系列使用指南</a>》。</p><p>但总归要提醒的是，root 过程操作不当可能导致机器变砖或丢失数据，请自行承担风险。</p><h3>2 安装 Pixel Launcher Mods</h3><p>获取了 root 权限后，你可以在<a href="https://github.com/KieronQuinn/PixelLauncherMods/releases" target="_blank">这里</a>下载 Pixel Launcher Mods。安装好第一次打开会向你请求 root 权限，赋予即可（不赋予还改个鬼哦）。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/11/c817bc9b5ad04c6df473a579a59d6d79.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>目前最新版本是 2 周前更新的 2.6.3</figcaption></figure><p>Tips：如果你只需要替换图标，不需要隐藏图标、替换小组件等功能，可以不安装相应的 Magisk 模块。</p><h3>3 替换图标</h3><p>首先，在 Pixel 启动器图标补全计划项目的 icons 文件夹里搜索你想要改掉的图标，下载并保存到手机。如果要改的图标较多，也可以在电脑上将整个项目下载下来慢慢挑选。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/11/47e346029958434c6150445b084afc74.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>准备好了图标素材后，在 Pixel Launcher Mods 里选择你要更改的图标，点进去最上方就会有两个选择，一个是「App Drawer」，一个是「Add Themed icon」（没错，桌面的 Material You 图标也可以用它自定义）。</p><p>我们选择 App Drawer，然后点击 Icon Source 列表最下方的「Import Image」，再找到刚刚下载好的对应图标图片进行替换。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/03/11/df7456209c31bc96fb9951c2e2b9a147.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/03/11/ac9a4d714b180c43a9bc110ae9ad31f2.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>最后，点击下方的 Save 即可。这时候你再回到应用抽屉中，新图标就应该已经生效了。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/03/11/93c6d4cfb7b552cd3e7b087adea07ed1.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/03/11/1b67a0f6850c0b564a6d6e11d4819328.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>自定义图标</h2><p>如果 Pixel 启动器图标补全计划中没有你想要的图标，我也提供了 Sketch 格式的图标模板源文件供你自己设计。</p><p>图标模板中一共有三个图层，我会分别和你说明三个图层的作用。</p><p>最底下是透明图标外框，第二层的背景层及阴影层会比它略小一些。因为默认情况下，Pixel Launcher 的默认图标就是会比自定义的图标小一圈，如果图标图案直接与外框四边相切，会导致更改后的图标比其他官方图标大一圈，非常不协调。所以，这两层的像素大小和位置请不要做任何改动。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/11/67acb4548896c4d713acd77c99beb6dd.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>顶层是图标自定义的区域。你可以将你绘制好的图标放到圆形区域内，并给背景层及阴影层添加一个符合图标主题的颜色。当然，如果图标本身是带有背景，而且被切成圆形之后可读性和设计感也还不错，那么直接丢一张图片进去铺满整个圆形区域也是可以的，比如麦当劳。</p><p>制作好图标后，请用 png 格式导出整个组合图层，放到 Pixel 设备中按照上面的教程替换即可。</p><h2>共创邀请</h2><p>目前我自己绘制了 19 个可能常用 App 的图标，肯定不够覆盖大家「常用」的范围。所以，如果你愿意的话，可以将你画好的图标提出 Pull 请求，经过我审核后添加到项目中，造福各位 Pixel 用户。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/11/56cf10b4f590ba835dc095880cd89517.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>你也可以在 issue 里向我提交新的设计需求，我会抽空重绘大家呼声比较高的图标。</p><h2>不足之处</h2><p>原则上，用这个方法可以更改应用抽屉任何你不满意的图标，不过它也有一些美中不足。</p><p>修改了图标的 App 在启动时，会在瞬间变回原来的样式再打开，同时启动页面的大图标依旧也是原来的样子。其次，用侧滑返回退出 App 回到应用抽屉时，也会出现原来的图标闪一下再变回自定义图标的 bug。而在将 App 从应用抽屉拖到桌面时，也会暴露它们的真面目。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/11/400c3a72243983b23d7e54c3874660b2.gif" /></figure><p>最后，如果原来的图标是动态的，那改完之后动态更新的功能就失效了，比如时钟和日历。</p><p>但相比之前群魔乱舞的状态，至少现在是赏心悦目多了。哦对了，这个项目是专门针对 Pixel 设计的，不保证适用其他类原生启动器（如 Lawnchair）或 Rom。</p><p>如果愿意就请我喝杯咖啡吧~你可以在这里下载 <a href="https://github.com/KieronQuinn/PixelLauncherMods" target="_blank">Pixel Launcher Mods</a>，在这里查看我的<a href="https://github.com/elliana-wt/Pixel-Launcher-Icons" target="_blank"><strong>Pixel 启动器图标补全计划</strong></a>。</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 关注 <a href="https://sspai.com/s/J71e">少数派公众号</a>，解锁全新阅读体验 📰</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/86992</id>
            <title>年度征文 | 赐我一场前去欧洲的流亡</title>
            <link>https://sspai.com/post/86992</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/86992</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Mar 2024 03:12:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 2023 年度征文, 觉醒, 退学, 努力
<br>
<br>
总结: 本文是一篇关于作者在2023年度征文活动中分享关键词为“觉醒”，讲述了作者在研究生阶段的困惑和怀疑，最终做出退学决定的经历。通过退学后的迷茫和自我反思，作者重新找回对世界的热爱和好奇心，决定用自己的视角重新审视这个世界。文章表达了对努力和奋斗的理解，以及对自我认知和成长的思考。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p style="margin-left: 0px;">本文是「<a href="https://sspai.com/post/86409" target="_blank">2023 年度征文：分享你的关键词</a>」的入围文章。本文仅代表作者本人观点，少数派对标题和排版略作调整。</p><p style="margin-left: 0px;">由于收到的投稿较多，目前仍有入围文章并未推荐至首页。为保证所有入围文章在最终评定时都能拥有足够的首页展示时间，本次征文的最终结果公布时间已延后至 2024 年 3 月 24 日。感谢大家的支持！</p><hr /><p>本文参加 2023 年度征文活动。我的 2023 年度关键词是：「觉醒」。</p><p>距离我上一次在少数派写作已经过去了数月有余。这段时间发生了很多事情，很长一段时间没有静下心来思考和写作了，在新年伊始之际，随手写些过去一年的小结，以及自己的近况。想来这篇主题也比较契合少数派最近的「放轻松」主题，也借着这个机会恢复我在这边的投稿吧。</p><p>2023 是我和自己彻底和解的一年。在这一年，我得到的很少，失去的很多。不过幸运的是，经历了这一年的波折，我身上的各种事情都在向着好的方向发展了。其实我很长一段时间都对年终总结这件事情深恶痛绝。我是一个非常苛刻的人，而且苛刻的对象大多时候是我自己。所以基本上，每年年终，我总有一种「这一年已经过去，自己还在白忙活」的感觉。</p><p>不过，这种悲观的感觉我自己并不讨厌。相反，我甚至有点享受这种对自己的消极感。在这种态度的辅佐下，我能清晰的认识到自己的弱小。这种悲凉的无力感越是强烈，我自己也会愈发敏感，进一步强化我对自己的认知，也方便我更能清楚地感知到我和外在世界的接触。继而，我能更好地认知到我自己需要什么，也能更好地思考在短期和中期的未来需要如何规划。更何况，我自己内心里其实是一个整天傻乐的中二的小疯子。喜欢看书，喜欢看动画，喜欢独处。如果没有定期的自我反思和总结，我可能会傻乎乎的自我迷失。</p><p>所以，今年我的年终小结打算投稿到少数派。首先要感谢少数派，在我人生最迷茫的时候给了我精神上的慰藉，每天让我起床的动力就是看「派早报」和「Github Trending」，让我每天都有活着的实感。感谢我的父母，陪我一起扛过艰难的一年。感谢鱼丰、梭罗、麦克福尔、苏轼和诸多古今的创作家们，让我空虚的灵魂熬过一个又一个漫长的夜。</p><p>开始之前，献上 2023 我最喜欢的一首歌，和最喜欢的电影的一份剪辑：</p> <h2>春：万物遽只</h2><blockquote><p>我们必须学会再苏醒，更要学会保持清醒而不再昏睡，但不能用机械的方法，而应寄托无穷的期望于黎明，即使我们睡得再沉，黎明也不会抛弃我们。<br />——亨利·戴维·梭罗 《瓦尔登湖》</p></blockquote><p>2023 年，我给自己的关键词是「觉醒」。先简单说一些背景，我原本是在某不知名北方 985 读研的计算机专业研究生。按道理来说，我的生活状态我自己也还算满意：考上了理想学校的研究生，有一个性格相合的女朋友，在学校边和朋友经营了一家考研自习室。不论是学习上，生活上，还是事业上，我自以为我自己都取得了阶段性的小小胜利。</p><p>但是也是在这个时候，2022 年末的一些不愉快的研究经历，让我对自己产生了怀疑。起因是，我自己强迫自己做了一个我自己非常不喜欢的课题，但是，那项工作的效果也还尚可。在试着投稿之后，会议方面居然给我比较积极的回复。如果说，审稿人直接毙掉了这篇不三不四的工作，我也反倒轻松。但问题恰恰在这里，我觉得那种半吊子的工作，其实是不配拿到这么好的结果的。这篇工作就应该被打回，严厉批评整改，对这种随意缝合不加思考的行为进行批判。我也说过我自己是一个对自己严格到苛刻的人，如果我的学术生活的第一篇工作是用这样的形式展开的，我大概率这辈子都不会心安吧。</p><p>但也是在这时，我开始发现我身上的诸多矛盾。刚刚的心结就是其一，我希望取得科研成果，但是真的成果即将被路由的时候，我又开始挣扎。当初，自己考研一方面是追随大流，看室友考研，加上自己对毕业后没有明确的规划，让我也投身加入考研大军。另一方面自己确实有一些奉献的想法，希望自己的研究成果对这个世界有一点点微小的价值。但是，我在读研期间所做的积累完全不是我想象中那样，不论是无止尽的横向课题，还是做的一些技术型和机械性的工作，提升的都是我的工程能力。此外，我日常的大量时间都耗费在没有意义的事情上。我的研究能力和思考深度并没有得到相应的提升。</p><p>简单来说，我的理想生活和现实产生了巨大的割裂。而且最为诡异的事情是，我身边几乎所有的人都在告诉我，应该去接受并且适应这些，大家都是这样熬过来的。忍耐无疑是最有效的规避矛盾的办法，我自己也确实无力改变现有的环境。但是我自己本身的性格中，有一些不愿意妥协的抗争。我愿意接受并且承担现实，但是这并不意味着我接受的现实就一定是合理的。</p><p>于是乎，在 2023 年的年初，我做了我人生中看起来最不理性的决定：退学。</p><p>我在 2023 年，失去的第一件东西，是我的研究生学位。</p><p>得知我退学消息的时候，我父母直接炸了锅，他们完全不能理解我退学的想法。而且我的手续办理的行云流水，未等我父母反应过来，我就用一张退学证明给了他们一点小小的内心震撼。其实站在外人的视角看我的行为，纯属是在用自己的未来进行一场豪赌。费劲千辛万苦考上的研究生，自己就这么随意的放弃了。而且，我当时其实没有做好下一步计划和打算。读研的经历让我完全琢磨不透，什么是科研，什么是研究。而且我手头没有实习经历，在就业市场上我也并不占优势，更何况，我还有一个不太好解释原因的退学证明。那段时间我整个人就陷在低谷里，完全不知道下一步应该怎么办。我空有斗志，但是不懂战斗的方法，也不知道自己战斗的对象为何物。也有一种把自己一手好牌打得稀烂的感觉。在我人生最低迷和迷茫的时间里，我的选择是：摆烂。</p><p>那段时间我起床看看开源项目，随便写点代码，之后就开始看动画和打游戏。打不动的时候，随便掏一本书出来看。那个春节就这么一天一天浑浑噩噩的得过且过。直到过年前的一个深夜，我重温了一部自己曾经非常喜欢的动画《食梦者》。我看着看着，不经意间泪流满面。动画讲述的故事非常简单，是关于两个年轻人想成为漫画家，做出的一系列的努力和奋斗。。我想起来我小时候的午睡时间，偷偷在房间里看百科全书的时光；也想起来我自己小时候经常在睡前思考各种奇怪的问题，像是「颜料混合之后有颜色会发生变化？」、「为什么纸张折叠之后会有痕迹？」。我对这个世界一直有深沉的热爱和长久的好奇，而且我幸运地将他们保存的到如今。我突然好想继续爱这个世界，想用自己的视角看清这个世界。</p><p>在我人生的二十多年中，我见到了太多太多比我聪明的人。而我，其实只是个努力的庸才罢了。我用努力和投机在勉强跻身进入他们之中。一开始，我也会嫉妒比我聪明，比我强的人。会嫉妒他们的不经意，就能达到我数月的奋斗成果。但是渐渐地，我也开始接受这种事情了。我能力上也确实有一些不足，但是我在各个领域的理解力和感知能力其实并不比所谓的天才们弱太多。我虽然没有极为突出的特长，但是我努力之后，大部分事情也都能勉强做得像模像样。而我自认为我对未知的理解力和他人的同理心，算是让我自己引以为傲的两项能力。</p><p>我自己有着对未知的热爱和好奇，这是我想做的事情；我自己有较强的学习能力和同理心，这是我擅长的事情。而这两件事情的交集，就是我给自己的定位：「一个热爱生活的研究者」。所以，在短暂的迷茫之后，我开始振作起来。开始给国外的学校投递了申请材料。一边一边的写申请材料，一场一场的面试，我就在家里度过了一个漫长的春天。所幸的是，事情比我想的要顺利许多，在春天快要结束的时候，我拿到了欧洲一所学校的 offer。非常感谢我现在的导师，在我一无所有的时候，还是选择相信和鼓励我，给了我希望和努力的动力。在折腾了一个春天之后，看起来，事情终于向着好的方向发展了。</p><p>当我自己放下一些执念，重新找到我自己最初对这个世界的热爱的时候，我感觉自己无比的轻松。</p><h2>夏：静谧生长</h2><blockquote><p>夏天的到来，比春天更加威胁我的孤独。<br />——三岛由纪夫《假面的告白》</p></blockquote><p>在我将自己简单的安顿好之后，我的生活开始重回正轨。开始正常的调整自己的作息，开始锻炼身体。趁着自己有空，总结了一些自己申请季的攻略。也是在那个时候，我开始在少数派上面投递了第一篇自己的文章。同时，我的开源社区活动也没有落下，为社区贡献了一些代码，并在一些开发者的线下聚会中积极交流，还有机会与国内的一些独立开发者面对面地探讨和分享。</p><p>在劳动节假期，我再次回到了学校，计划整理一下我的自习室。尽管我打算离开这座城市，但那间自习室承载着我在国内的记忆和情感。自习室运营几个月来尚未实现盈亏平衡，但我依然有继续经营的打算。那段时间，我升级了自习室的设施，并配置了一些自动化设备，以方便老客户提前预约座位。</p><p>然而，接下来发生了一些不愉快的事情。我和我的合伙人 D 在理念上出现了分歧。本打算将管理工作转交给一位留在本校的朋友，我仍会负责线上功能的升级和维护。按照我的想法，我和本校的朋友会平分我原有的份额。无奈无论我如何谈判，D都不同意我的提议。他坚持要么我继续像以前一样，一周值班三天；要么就是出个价，将自习室的运营权完全转让给他。</p><p>最终，我选择了接受D的第二个提议。卖掉属于我的那一半自习室，换回了一万多元的现金。现在回想起来，心中依然有些许伤感。毕竟，那间自习室从选址谈租到装修设计，几乎每一个细节都凝聚了我一年的心血。但我也即将离开，不宜强留。总体来看，我并未亏损，这次经历对我个人而言，是宝贵的创业体验。</p><p>那天晚上，我婉拒了D为我举办的送别宴。久违地，我买了一张普快火车的硬座票，整晚在车厢里度过。用餐时间，来往于开水间的人群让车厢显得格外拥挤，嘈杂声比平时更甚。我身边坐着带孩子看病的中年妇女、趁假期旅行的大学生，还有归家的农民工。那一刻，我对自己的处境感到可笑，却也释然。就觉得，如果自己把自己和 D 生意上的不愉快和别人说，也一定不会有人在意。更何况，导致我的不愉快的，是我自己造成的。就如三毛的那句话所说：「生活的悲喜，大半是个性所造成，怨不得天，尤不得人。」可是在人群里，我自己却无比的轻松。我安静的坐在车厢里，没有人知道我的不愉快，也没有人知道我是个做生意的蠢材，知道的只是有个内向的小伙喜欢在车上看书，人看起来还挺呆的。我很喜欢这种节制的喧嚣，可以稀释我的难受，也不会让我觉得太过吵闹而心烦。有时候还能和座位对面的同行人轻松的聊一聊，大家互相陪伴一段旅程，此后人生再无交集。这种相处模式，让我格外的自在，只有这个时候，我可以短暂地肆无忌惮地活成我喜欢的样子。</p><p>在后半夜的车程里，车厢渐渐的睡了。我也看完了《莱博维茨的赞歌》最后两个章节。阅读小说之后，我总有一种后遗症，一段时间都很难从书里走出来。有时候我会对电影和小说感到害怕，我害怕结局，但我同时对结局之后的一切充满期待和希望。这本书给我带来的是一种莫名的荒凉，我也会想象我如果身处梳理的背景，我到底能做些什么去生存。继而会有一种无力感侵袭我，从而会让我认识到自己的无知和无能。</p><p>对自己的无知和无能，我常感到一种奇特的羞愧。内观其心，我自己不知道自己的追求和信仰到底是什么，也不能很好的自己调节自己的情绪，有时候也要向别人倾诉才能平复自己；外观其形，我不知道这个世界运行的原理，也不能用自己的现有技能顺利的生存下来。我接受了完整的本科教育，我的专业知识虽然让我在计算机技术上有一定的了解，但在广阔的世界面前，我依然感到自己的无知。更何况，在我的专业上，我这种不上不下的水平也十分尴尬，限于学历找不到理想的研究岗位工作，而麻木的开发岗位，我自己也并不喜欢。因此，不论是内在还是外在，我都常常感受到自己无知和无能。我有探索欲望的时候，我的无知限制了我自己，我的知识水平限制了我的探索范围，让我通往我想要学习的知识变得曲折坎坷；我有表达欲望的时候，我的无能也限制了我，让我很难用恰当的文字描写自己的真实感受。可也是这种羞耻感推着我一点一点的向前走，走向我想去的地方。</p><p>随天色渐明，我抵达了家乡的车站。出站的时候，方才日出。我轻轻抖了抖夜里沾染在身上的寂寞，走向日出的方向，一身轻松。</p><h2>秋：安静离别</h2><blockquote><p>我不在乎是悲伤的离别还是不痛快的离别，只要是离开一个地方，我总希望离开的时候，自己心中有数。要不然，我心里就会更加难受。<br />——杰罗姆·大卫·塞林格《麦田里的守望者》</p></blockquote><p>出国前，我的第一场告别是和我的女友。</p><p>我们两人交往两年有余。虽然我和她之间异地，但是对我们而言，并不是特别大的障碍。我们两个读研的城市距离不算太远，火车票也就只有 60 多块，有时候甚至比我在市区打车更便宜。我们但凡有空，也都会去彼此的城市去见面。加上我们的专业都是电子信息类的，所以，工作和学习随处都可以进行，所以我们在两座城市之间的往返也不会太耽误自己日常的工作。总体上，我对我们的感情还算满意。</p><p>但是异国对我们的感情冲击确实很大，和我父母一样，我的女友是一个非常保守的人。也准备着考公的相关事宜，在我原先的计划里，我们两个计划在一所生活节奏不太快的城市安家落户。但是我的出国计划，成为了我们两个之间不太可以跨越的鸿沟。她也看到了我不安于现状的冒险态度，她欣赏，但是不认可。对她而言，她需要稳定。这一点我们双方都心知肚明。我们在天津最后吃了一次饭，看了一场电影之后，和平分手，各赴山海。</p><p>我的第二场告别，是我的朋友和同学。</p><p>在认真的翻看了一遍我的通讯录之后，我拜访了三个人，分别是本科的室友，读研同组的同学，和高中的一名同学。其实我试一个非常容易自我精神满足的人，我也是这个时候发现，我和他人之间的精神联系并不如我想象中那样紧密。躺在我微信列表中的人很多，但是真正让我有和他们对话的欲望的人，一个也没有。我也知道，人生是有阶段性的，每个人只能陪你走一段路，走过去了，就不再有了。这种观念原本在我心里是抽象的，遥远的；但是亲历的时候，就紧紧的勒住了我的心脏。我一个一个点开通讯录里面的人，我清楚的记得他们每一个人和我的交际与联系，但是我想说些什么，张开了嘴，却喑哑无声。我想说的话就凭空消失在空气里，唇齿分离的时候满是期待是会凭空消失的，就觉得自己非常的失败，不知道怎么开口，也不知道要开口之后应该说些什么。最终，我也只是和三个人进行了郑重的道别，平静地见面，平静地说再见。</p><p>我的第三场告别，是我的家人。</p><p>8 月 31 日，北京。我的家人在机场为我送行。</p><p>虽然说我出国留学这件事情上，他们是不太支持的。但是真的要出国的时候，他们也还是来机场，送我最后一程。我和我的父母之间的沟通非常的传统和保守，都不太容易将自己内心最真实的想法直接倾吐。我知道他们对我有不舍，有关爱。我也一样。说起来可能有些好笑，我觉得我们一家就像古龙书里的江湖门派。我的父母就好像孔雀山庄庄主秋水清那样，他们心里情绪，绝不会露于形色。而我就像是被他们送出去游历江湖的门派弟子，他们知道我要走，不会伤感，不会刻意告别。但是我知道，如果我回来，风雨再大，他们也一定会迎接我。我不反感这种在我从血缘里传承下来的保守和内敛，很多时候，这种保守感也是我的一种保护色。让我和世界的联系比较微弱又不至于中断，反之亦然，外界对我的情绪作用也不会那么强烈，让我也不至于大喜大悲。</p><p>对离别这件事情很少有具象化的概念。某种意义上，我是一个特别幸运的人，没有经历过太多真正意义上的离别，而和我分别的人总会用各种方式和我重逢。可是量变是会引发质变的，当我自己走到这么远的地方之后，当身边的人说的都是陌生的语言时，我才深切感受到自己在这片土地上即将经历一场漫长的放逐。惩罚我以前忽视亲情和友情的轻率。</p><p>人和人之间总会有各种牵挂的弦，悲喜共振让我们没那么孤单。离别，是我为灵魂调音的方式。我的节律确实有些紊乱了，我知道自己有些累了，也有些不知所措了。在秋天，我缓缓的松了这些弦，把自己的心情放得空空。飞往孤寂的天边，给自己一段流亡。等我重新找到自己的音色，我会归来，用更干净的音色，为重逢献上颂歌。</p><h2>冬：秋收冬藏</h2><blockquote><p>惆怅东栏一株雪，人生看得几清明。<br />——苏轼《东栏梨花》</p></blockquote><p>去年的时候，我也曾写了一篇自己的年终小结。2022 的一整年，我很难看到好消息，对我自己而言学业压力变大，就业环境恶化；而对这个世界也是如此，疫情、战争、混乱，让我的心情也变得更加压抑。当初，我给 2023 的自己的寄语是「守护善良」。这一年，我觉得我也善良的为这个世界贡献了一些温暖。定期的慈善捐助已经持续了第五年了，我在各种开源项目上的收入基本全部捐给了慈善组织，各种慈善活动捐款的总额度也超过了三万元。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/14/39331b29ae05bc15ccbf89fa37fd42a2.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>最近的一次捐款</figcaption></figure><p>我在这个新的国家已经度过了接近半年的时间了。我很喜欢这边的天气，没有那么热，也没有那么冷。偶尔还能看到极光。冬令时天黑的很早，让我有更多的时间安静的思考和阅读。科研方向虽然没有很顺利，但是也按部就班的一点点推进着。每天都能学一点新东西，让自己比昨天变得更好一点，单单是这一点就让我足够心怀感激了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/14/19e28cc24be28310e590066bf63cdc9a.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>人生第一次看到极光</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/01/14/b1f9ed994d10eedaeec1a330910c735c.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>日常天气</figcaption></figure><h2>结语</h2><blockquote><p>真常应物，真常得性。常应常静，常清静矣。</p><p>——《太上老君说常清净经》</p></blockquote><p>2024，这是一声迟到的你好。在过去的一年，我失去了很多，但我用了一整年的时间，重新找到了我自己的一些碎片。尽管在春天，我放弃了安逸；夏天，我丢失了友情；秋天，我丢了爱情。但是在冬天，这些失去让我重新变得孤独且干净，孑然一身轻。</p><p>未来的世界会变得更好吗？这个答案我不知道。2023 年，处于干旱、贫困和战乱的地区仍然在扩张，可是世界人口还在增加，资源会进一步短缺。就业环境还是很差，生活也挺难的，幸运的是我父母经营的小本生意熬过疫情后也算有所好转。而我站在时代的风口，看到这个技术的前沿有一批革命者，把人类带向太空，把自动化和智能带向千家万户。这个世界挺复杂的，这些视角交织在一起，让我看不清未来到底是好是坏。不过嘛，毕竟还有变好的希望，不如陪着地球好好的转动吧。</p><p>我不知道自己能不能跟得上时代，毕竟这种事情运气也占其中很大一部分。我的运气已经足够好了，也不好意思奢求太多。不过既然我知道自己要前进，为什么不轻装前行？回到主题，我对自己的新年寄语是「维持轻盈」，祝自己新年能放下自己的完美主义和教条思想，多放下一些牵制自己的重量，轻装前行。能走多远，就走多远吧。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/87177</id>
            <title>派早报：大上推出彩色墨水屏显示器、Sora 服务年内开放等</title>
            <link>https://sspai.com/post/87177</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/87177</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Mar 2024 00:28:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大上科技, Paperlike Color, 微软, Copilot, OpenAI, Sora AI, Epic Games, 微信安全中心
<br>
<br>
总结: 介绍了大上科技推出的便携式彩色墨水屏显示器 Paperlike Color，微软提升了免费版 Copilot 的性能，OpenAI 的 Sora AI 将向用户开放，Epic Games 推出非游戏开发者付费方案，微信安全中心发布销售行为规范。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>你可能错过的新鲜事</h2><h3>大上推出便携式显示器 Paperlike Color</h3><p>3 月 12 日，大上科技推出便携式彩色墨水屏显示器 Paperlike Color，该显示器搭载 16:10 比例的 12 英寸 2560x1200 屏幕，采用 E Ink 的 Kaleido 3 彩色电子墨水屏，内置 X-Color Filter 技术。该产品还搭载了 DASUNG Turbo 墨水屏高刷专利技术，在实现高刷的同时降低了显示延迟。此外，Paperlike Color 还支持白色前光，可自由调节，采用铝合金机身、Type-C 接口，支持手机和电脑连接触屏。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/14/article/54ea7cb76f365dbf1c91175a0a7bb64a?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>产品外观图，图片来自新闻源</figcaption></figure><p>目前该机已经上架电商平台并开启预售，定价 4999 元。<a href="https://www.ithome.com/0/755/190.htm">来源</a></p><h3>免费版 Copilot 支持 GPT-4 Turbo LLM</h3><p>3 月 13 日微软公司宣布，将提升其 Copilot 生成式人工智能聊天机器人的性能，即使免费版 Copilot 的用户也可以使用由 OpenAI 提供的 GPT-4 Turbo 大语言模型。此前如果需要访问 GPT-4 Turbo LLM 则必须购买微软的 Copilot Pro 服务，每月费用为 20 美元。<a href="https://www.neowin.net/news/microsoft-has-added-the-gpt-4-turbo-llm-to-the-free-version-of-copilot/">来源</a></p><h3>Sora AI 服务将于年内向用户开放</h3><p>近日，OpenAI 首席技术官 Mira Murati 在<a href="https://www.wsj.com/tech/personal-tech/openai-cto-sora-generative-video-interview-b66320bb">接受华盛顿邮报采访</a>时表示，OpenAI 旗下的文生图 AI 工具 Sora 将于年内向公众开放，而且很可能在数月内上线（could be a few months）。Murati 还表示，OpenAI 的目标是让 Sora 生成的影片可以包含音频，进而使生成的结果更为真实。<a href="https://www.theverge.com/2024/3/13/24099402/openai-text-to-video-ai-sora-public-availability">来源</a></p><h3>Epic 推出非游戏开发者付费方案</h3><p>近日，Epic Games 正式推出了面向非游戏开发者的付费订阅方案，年订阅费为 1850 美元（每位），该付费方案将于四月底的 5.4 版本虚幻引擎上线时同步面市，游戏开发者仍需订阅原有的游戏开发付费方案。<a href="https://www.theverge.com/2024/3/12/24098279/epic-unreal-engine-pricing-plan-non-game-developers-twinmotion-realitycapture">来源</a></p><h3>微信安全中心发布销售行为规范</h3><p>微信安全中心于 3 月 12 日发布公告称，对于以任何形式发布、展示、传播各类违禁品售卖信息的微信个人账号，微信团队一律依照国家相关法律法规的要求，以及《腾讯微信软件许可及服务协议》《微信个人账号使用规范》的规定，视违规严重程度采取阶梯式处罚：对违规内容，一经发现即删除；对违规账号，将视情节对该微信账号进行警告、限制或禁止使用部分或全部功能、账号封停及永久封停处罚。</p><p>微信安全中心还列举部分违禁品售卖信息，包括药品或医疗器械推广，烟草、电子烟宣传，性保健品等「黑五类」，催情迷药等管制药品，外挂、假证等黑灰产，色情及色情擦边类内容，仿真枪、弓箭、管制刀具、气枪等含有杀伤力武器以及非法信贷内容等。<a href="https://www.ithome.com/0/755/248.htm">来源</a></p><h2 style="margin-left: 0px;"><strong>少数派的近期动态</strong></h2><ul><li><a href="https://sspai.com/post/86409">少数派 2023 年度征文</a>投稿阶段已经结束，感谢积极参与。我们将在近日继续发布入围文章，读者也可以通过 <code>#keyword23</code> 标签查阅所有投稿文章。最终获奖作品将会结合编辑部评议和文章阅读量、充电量和评论互动情况综合确定，因此我们鼓励读者多为自己喜欢的文章充电和评论。获奖结果拟于近期公布。<a href="https://sspai.com/tag/keyword23"><strong>查阅投稿文章</strong></a></li><li>少数派 12 岁啦！为了与大家共同庆祝我派的生日，我们继续与国内外数十家优秀的开发者以及团队推出限时特惠活动，如果你遇到了心仪的软件，不妨趁机入手不要错过。<a href="https://sspai.com/mall/discount/98"><strong>少数派网站活动专区</strong></a><strong> | </strong><a href="https://shop.m.taobao.com/shop/sr.htm?p=CVeIysV_cvhdC_0_mlhp6" target="_blank"><strong>少数派淘宝活动专区</strong></a></li><li>你会用 Action Button 做什么？来本期一派<a href="https://sspai.com/bullet/1710228688"><strong>看看大家怎么用</strong></a></li></ul><h2>你可能错过的好文章</h2><ul><li style="margin-left: auto;"><a href="https://sspai.com/post/86905" target="_blank">年度征文｜上什么班啊，不过是来历劫罢了</a></li><li><a href="https://sspai.com/post/85031">将手机变成胶片机，拍一张专属「回忆盲盒」：Moment</a></li><li><a href="https://sspai.com/post/86958">手把手教你装机：PC组装入门指南</a></li><li><a href="https://sspai.com/post/87018">年度征文 | 二十年后我再次和纸笔恋爱了</a></li></ul><p style="margin-left: 0px;">&gt; 关注 <a href="https://sspai.com/s/J71e">少数派公众号</a>，解锁全新阅读体验 📰</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/86905</id>
            <title>年度征文｜上什么班啊，不过是来历劫罢了</title>
            <link>https://sspai.com/post/86905</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/86905</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 13 Mar 2024 10:04:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 上班, 自我探索, 乌托邦, 地狱
<br>
<br>
总结: 作者分享了自己在过去一年中对于"上班"这个关键词的思考和体验。通过回顾自己的人生经历，从自主探索到重返职场，作者探讨了自我探索、乌托邦和地狱等概念在职场中的体现和影响。通过这些经历，作者对工作、生活和自我有了更深刻的认识和理解。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p style="margin-left: 0px;"><strong>编注：</strong></p><p style="margin-left: 0px;">本文是「<a href="https://sspai.com/post/86409" target="_blank">2023 年度征文：分享你的关键词</a>」的入围文章。本文仅代表作者本人观点，少数派对标题和排版略作调整。</p><p style="margin-left: 0px;">由于收到的投稿较多，目前仍有入围文章并未推荐至首页。为保证所有入围文章在最终评定时都能拥有足够的首页展示时间，本次征文的最终结果公布时间已延后至 2024 年 3 月 24 日。感谢大家的支持！</p><hr /><p>过去一年我提了最多的一个词是：上班。</p><p>如果你读过前几年我写的文章<a href="https://sspai.com/post/71720" target="_blank">《海南打工记》</a>、<a href="https://sspai.com/post/77027" target="_blank">《广东人在道观做义工是什么体验》</a>，那么读完这个开头，你或许会觉得不太对，嗯？这个人说的跟做的不一样啊！</p><p>每个人阶段性的领悟大多数是头脑为了合理化自己当下的行为而做出的自洽解释，对于这句话，我不否定。</p><p>这两篇稿件是我对人生的追问和自己作出回答，在动荡的当下，我需要写一篇逻辑通畅、领悟人生的文章，帮我形成一套完整的自我叙事，</p><p>第一篇《海南打工记》回答的，是我对未知的探索可以打开到什么程度。对我而言，脱离学校、职场之外，那是一张空白地图，这是我对人生的第一次自主探索——选择东亚社会时钟之外的道路，跑到陌生的地方，全然相信陌生人，放弃确定感，过另一种生活。</p><p>第二篇《广东人在道观做义工是什么体验》则是第一次探索的延伸，海边和山上是几乎相反的生活方式和文化背景，我想增强陌生带来的刺激，希望在人身安全的范围内惹更多麻烦，希望可以看到自己发癫的样子（结果上班时看到了，还得是上班啊）。</p><p>如果没有这两段经历，就不会有 2023 年重返职场的决定，所有的铺垫都为了当下这一刻——没有 A 就没有 B，没有 B 就没有 C，第一个包子是新鲜有趣，第二个包子是别有风味，那么第三个包子吃下后，我饱了吗？请看下文分解。</p><p>因此，从连续性来说，职场篇可以看做义工篇的续集，回公司上班是探索自己的必经之路——如果我这么在意，说明它对我影响很大，既然对我影响很大，那么这就是我无法回避的人生课题——我就是抱着这样既积极又悲观的心态坐在办公室里的。</p><p>第一份非典型的上班经历给我热了个身，也打破了我的幻想。</p><h2>乌托邦</h2><p>当我在早高峰时间准时出现在广州西塔楼下时，我会想起某个不上班的日子，有晨起的鸟鸣、海浪规律的声音、闷热无聊的夏日午后，我曾下过决心：</p><p>体验过不上班的人是没办法回去上班的。</p><p>要打破以上决心，需要两个条件，第一是内心已经修复得让本人拥有足够自信，第二个条件是，缺钱。</p><p>当这两个条件同时达成，是 2022 年的 12 月，对整个社会而言，那也是一个历史时刻，历时三年的疫情在短短数日内和水马一起消失在街头，取而代之的是身边的人一个接一个地倒下。</p><p>对找工作的人来说，这可不是好事，大部分面试都改成线上了，面试时间也改来改去——有时我病倒了，有时面试官病倒了。</p><p>我接受的第一个 offer 就是经历一波三折的面试后拿下的。一开始我和老板在 Boss 直聘上聊得非常愉快，定下了面试时间，很快，他的女儿病倒了，他留在家里照顾，之后是我病倒了，一直休息到 2023 年元旦之后。</p><p>新年过后，那位老板下架了 Boss 直聘上的职位。由于太喜欢那个职位，我便鼓起勇气问是否已经找到合适的人，没想到老板说还在找。</p><p>第一次面试，我和老板颇有些惺惺相惜的感觉——我们有很多共同点，是校友、曾经在北京生活过，也有数年自我疗愈的 Gap 经历，相当于在一个非常巧的春天，两只过了漫长冬眠的熊刚走出洞口，就遇到了同伴。</p><p>当然，我们也有一个共同的大病：太过乐观。</p><p>老板曾经是上一轮互联网创业的幸运儿，早早获得数千万美元融资，后来因为公司经营不善和时代变化，不得不从上一家公司退出。</p><p>于是，老板几乎是按照构建某种理想乌托邦的方式开始了他的二次创业，我也是以希望乌托邦成真的美好愿望希望老板的创业成功，因为这种生活，太爽了。</p><p>简单举几个例子：</p><ul><li>上下班不打卡，经常可以提早下班；</li><li>周一周会内容每个人都发言，发言的内容业务只占一半而且经常不是重要的那一半，重要的是关于你的生活：你上周最受启发的事情是什么？</li><li>当时恰好是 ChatGPT 热烈地卷席中文互联网的日子，公司的每个人花了两周在学习、使用各类 AI 产品，包括 ChatGPT、Midjourney 等，公司报销。</li></ul><p>听下来你也发现，这个公司什么都好，但是：它靠什么赚钱呢？</p><p>我们更像一个大学社团，每天呆在一起捣弄一下有什么好玩的——很多传奇创业故事的开局也是这样，但我们的结局并不一样。</p><p>老板夫人迅速看出这家公司的「过家家」本质，作为掌控财政的人，她不能忍受我们这样玩下去，于是在五月某个午休结束后，老板低着头，跟我们宣布了公司解散的消息。</p><p>于是我重返职场后完美地契合我所有条件的神仙工作，仅持续了 3 个月便结束了。</p><p>好消息是，我和当时工作的小伙伴成为了好朋友，经常出来吃饭，时不时一起捣弄些事情。</p><p>坏消息是，我又要找工作了。</p><p>乌托邦虽好，但都不长久，这个经历大大打击了我的侥幸心理，似乎在警示我：如果你想上班！就得找个班，要那种充满班味的班，超强社畜感的班，带着写字楼格子间灰白闪烁的白炽灯的那种班。</p><p>很快，命运给我递来了我梦想中的工作：一家做着普通生意并盈利的公司，每天用钉钉打卡上下班、有看起来很复杂的利益站队、一起摸鱼的同事搭子、喜欢在朋友圈分享刚读的书的领导……一切，正如我想象中的那样。</p><p>我的地狱也随之来临。</p><h2>地狱</h2><p>上班，上一种典型的班，是我这辈子目前为止最困扰的事。</p><p>上班什么都好，就是需要上班。上班集成了所有我觉得世界上无法面对的事，小到为什么人要在公司坐 8 小时，中到公司领导为何都长得如此面目可憎，大到为什么公司的权力结构是这样地使人绝望。</p><p>每上一天班，就多一分怨气，更可怕的是，每上一天班，我就越害怕失去这份工作。</p><p>人天生有一种为了安全感可以豁出一切的发疯本能——我既鄙夷工作，又害怕失去工作，即便理性知道可以最大利益化——公司辞退给 N+1，在外面随时可以找到新工作，我的自尊仍与工作的患得患失紧密绑定在一起，工作表现得好开心，工作表现不好就不开心，若是再进一层观察，是别人认为我做得好时开心，别人认为我做得一般时，就绝望地想抛弃一切离开。</p><p>公司制度的不透明更强烈地增加了我的不安全感，从薪资结构、任务安排、升职规定、绩效评价——每一样似乎都在评价着一个人的价值，但每一样其实背后都有其他的影响因素——比如公司现金流、人员结构、上司喜好和心情……</p><p>我、再次感受到，作为一个打工人，就像实验室里的小鼠，面对突然从天而降的食物或者碰到就会触电的装置没有任何上下文，命运——若要以一个我们能理解的词语去形容，一切奖赏和惩罚跟将手伸入黑箱子是一样的。</p><p>而同时，我又意识到这件事的矛盾之处——同事们没有像我一样痛苦。</p><p>如果上班的本质是痛苦，那么所有上班的人都会痛苦，只要有一个人不因上班而痛苦，那就说明上班的本质并不包括痛苦。</p><p>那么，痛苦是我自己找来的吗？</p><h2>错题本</h2><p>对确定性的追求深深植根在人性当中，人们磕 CP 时都得作者保证是 HE（Happy ending），人性是如此地渴望事情不再变化——结婚、上岸、FIRE（提早退休）、高光时刻，人生永远定格一瞬间，一瞬间再无限复制，直到生命结束，直到宇宙尽头。</p><p>但世上最成功的投资者，都是反人性到极致的人——巴菲特所说「人们贪婪时我恐惧、人们恐惧时我贪婪」，套用到上班，那就是不仅时刻做好眼前的工作，更时刻做好与公司分离的精神和物质的双重准备。</p><p>用更流行的说法是：</p><p>公司不能陪你一辈子；<br />不要把同事当朋友；<br />不要相信上司给你画的饼；<br />别人承诺的都不算数、只有你自己决定的才算数<br />……</p><p>这确实很反人性。</p><ul><li>当我们对工作投入的时候，自然会想象得到公司认可然后升职加薪，怎么会想到会离开；如果想离开，不应该开始摆烂吗？</li><li>当我们进入一家公司，必然会与其他人交流，一天见 8 个小时，一周见 40 个小时，感情是会积累的，然而也要明白每个人在自己的利益面前，也根本顾不上其他人。</li><li>至于上司，他身上的利益牵扯就更多了，给你画的饼也是给他自己画的，有贵人提携会提高工作积极性，牛逼的人当然可以毫无期待却仍能敬业工作，但也免不了目睹老实人没有年终奖，关系户年会抽到一等奖这种令人愤愤不平的事。</li></ul><p>上班这大半年，我时常感觉到，过去的我和未来的我、理性的我和感性的我在脑海中疯狂厮杀。当我把职场抽象成一个博弈场时，我的脑子陷入了极度的计算和推理当中，CPU 经常爆炸，而当我把职场具体化，放下成见去看日日相见的同事、上司时，又觉得大家都是活生生的人，我是不是太活在电视剧里了（要是有人想知道是哪一部电视剧，是《甄嬛传》）。</p><p>我的痛苦来自常被过去的思维误区带跑，在寻求确定性的道路上摔得面目全非。</p><p>我越发觉得职场像个错题本，从出生开始积累的惯性、偏见、思考方式在职场中放大了许多倍，这种体验很像《重生之我回到高三参加高考》，尽管对自己了解更多，但从前难倒我的大题——与金钱的关系、与权威相处、谈判与利益、效率提高和团队协作仍然是一做就错。</p><p>有些考试不出这些题，可以侥幸过去，但这些题往往在难以想象的地方给人致命一击，再加上我渐渐有了一种价值观：心随境转不如境随心转，如果我只能在海边或者山上才能获得平静和快乐，那种生活于我而言只是假象，我希望自己在哪里都能活得好好的，像野草一样存活，和杉菜一样乐观，做什么事都可以享受其中，哪怕是最最最无聊的事。</p><h2>认命</h2><p>去年年初有一本书对我影响很大，叫《臣服实验》，这几天我专门再拿出来看一遍，做了两个决定：</p><ul><li>一定要坚持冥想</li><li>认命是最佳生活态度。</li></ul><p>我想我这么写出来，肯定要被骂。现在不流行「认命」，听起来又迷信又窝囊。</p><p>对于上班，我又爱又恨，这地狱还是我自找的。我也考虑了很多这篇文章是不是适当给点正能量，比如说当我痛苦之后，最终决定离职，或者决定融入其中，当个本分的打工人。</p><p>可惜我两者都不选，我不想做本分的打工人，也不打算脱离职场，我还有事情想搞清楚，这份自找的痛苦到底是什么回事啊？（我错题本也太厚了吧）我也还要再攒一些钱，虽然上班比不上班的时候花的钱多太多了。</p><p>以及，说不好这是我最后一份工作了呢，如果穿越到十年后，我肯定是以怀念和感谢的心情审视这段经历，就跟我重看第一份工作时一样，处于当下的我，何不在迷茫中清醒、在痛苦中享受呢。</p><p>分享过去一年对我安慰最大的一句话：「命运把我带到哪里，我就在哪里看风景」，随遇而安、灵活应对、兵来将挡、水来土掩——如果说前两个「包子」给我带来最大的帮助，或许就是这份心境了，生活已经带我看过山和大海，第三站欢迎来到写字楼。</p><p>以上是我的第三个「包子」，感谢各位阅读，祝您生活愉快！</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/85031</id>
            <title>将手机变成胶片机，拍一张专属「回忆盲盒」：Moment</title>
            <link>https://sspai.com/post/85031</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/85031</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 13 Mar 2024 08:38:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 拍照, Moment, 实体相片, 慢下来
<br>
<br>
总结: Moment 是一款拍照不能回看、拍完 12 张可以收到实体相片回忆的 App，以「慢下来」为设计理念，希望用户记录身边的小美好。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>Moment 是一款拍照不能回看、拍完 12 张可以收到实体相片回忆的 App。</p><p>越来越多的相机 App 在追求高速快门、计算摄影，还有丰富的 App 可以让我们给照片加上各种滤镜，几乎所有参数都可以调整，以及丰富的相机水印…… 你是否感觉到陷入了「拍摄疲劳」。</p><p>Moment 把传统胶片相机的逻辑，带到了手机上。它的特点是，在拍摄的时候不能回看照片，只有拍完 12 张「胶卷」之后，收到实物照片才能查看所有照片成果。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2023/12/12/6a48bc506333c8e5b6d9671674c6fbf2.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2023/12/12/f559fe44f8c1cf40c7cc50cdd8c42944.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>使用 Moment 拍摄非常简单，应用界面简约至极。位于屏幕中间大范围区域的是，被深度模糊覆盖的相机窗口。</p><p>当我们轻按圆角矩形的快门区域，一个同心圆环立刻浮现，这就是快门按键，同时相机镜头也变得清晰如常，我们可以在相机窗口手动对焦或者放大镜头，并且支持音量键唤醒快门和拍照。两个圆环中间，「轻按捕捉瞬间」的小字环绕滚动。同心圆环的浮现，加上文字滚动效果，让这颗「快门」按键显得非常灵动可爱，我非常喜欢这个设计。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/12/2392f7916d1c5e569786da87ce611ef4.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>如果相机没有了胶卷，它就不能拍照。Moment 也是如此。在我们使用它开始之前，必须购买「Moment 底片」，一打 12 张。在 Moment 窗口顶部，一个包含 12 个小圆点的点阵条，指示了当前可冲印照片的数量。已经拍摄的照片不能查看、不能编辑，也不能挑选、删除。当我们拍完 12 张后，就会生成照片冲印订单。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 295px;"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/12/ea6adc4a5e7fe53c686ef2dfa186465a.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>当我们把一打胶卷拍完后，填写收货地址即可收到成片，或者填写其他地址寄送给亲朋好友。目前，Moment 团队以每月一次的进度统一冲印发货，每个月月底截止当月的 Moment 订单，于次月 10 日左右寄送。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 452px;"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/12/9a69c48df709b81ece982be867414fab.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>Moment 照片包装在一个精心制作的纸盒内，里边会有冲洗的 12 张照片和一只亚克力照片相框。一个 14 页连续折页的小相册，将 12 张 Moment 照片收纳其中。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 433px;"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/12/7be6ced9f6d824ea3a440b80acc142c1.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>为了实现仿胶片的效果，Moment 照片采用了半透明的效果，在四周加上了黑色的边框，在照片上加上了模糊处理，复刻旧时相机像素不高的感觉。在照片底部也印有 12 个小圆点的点阵条，即使不小心打乱了照片顺序，我们也可以通过点阵条识别理清照片的顺序。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 435px;"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/12/8b163af11520868bb4a7ec0b8592bf9b.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>每张照片都可以单独取下，装饰在相框内或者寄送友人。包装盒中附赠了匹配照片尺寸的相框，我们可以把取下的照片嵌入其中。这只相框还印有独一无二的用户编号，成为你的专属相框。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 587px;"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/12/12/d839db47938329a2f306bb6ecdb96188.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>在平时，我喜欢用我的富士 XT-3 相机进行拍照摄影。对于同一个场景，我可以无限次按下快门，在重复的几张甚至十几张照片中精选最满意的一张。</p><p>但 Moment 提供了一种全新的体验，它以「慢下来」为设计理念，希望用户记录身边的小美好。正是因为拍照不能回看、编辑、挑选，所以我在每次按下快门，都不得不珍惜当下（当然也因为每次快门都要花钱）。</p><p>你可以在 <a href="https://apps.apple.com/app/id1605397637">App Store</a> 免费下载 Moment 相机，首次使用需要通过内购解锁应用本体并购买交卷，首次内购价格为 59 元。首卷胶卷拍完之后，之后每次续购一打 12 张胶卷的费用为 29 元，包含冲洗照片、包装及寄送费用。</p><p>如果你还未购买使用过 Moment，可以通过<a href="https://item.taobao.com/item.htm?id=731988600598" target="_blank">少数派正版软件淘宝店</a>购买首次使用激活卡。</p><p>少数派十二周年活动期间，我们也联合 Moment 团队为少数派会员带来专属限量福利，你可以<a href="https://sspai.com/t/p5p28pvuvss1" target="_blank">前往会员社区免费领取</a> Moment 单张胶卷版本，只拍一张即赠实体相片透卡，并加赠少数派 Logo 徽章一枚，数量有限，先到先得。</p><span class="ss-externalProduct" title="Moment 胶卷相机，赠实体回忆透卡" type="externalproduct">&nbsp;</span><p style="margin-left: 0px;">下载少数派 <a href="https://sspai.com/page/client">客户端</a>、关注 <a href="https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fwww.xiaohongshu.com%2Fuser%2Fprofile%2F63f5d65d000000001001d8d4">少数派小红书</a>，感受精彩数字生活 🍃</p><p style="margin-left: 0px;">实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/86958</id>
            <title>手把手教你装机：PC 组装入门指南</title>
            <link>https://sspai.com/post/86958</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/86958</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 13 Mar 2024 07:22:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: DIY, 处理器, 主板, AMD
<br>
<br>
总结: 本文是一份图文版装机指导，作者通过自身经验总结出的合理指导，希望对想要自行装机的新手提供参考和帮助。文章介绍了DIY的基础原则，以及DIY相关组件的介绍，装机步骤与注意事项，以及一些进阶操作与设置。其中重点介绍了处理器、主板等关键组件，特别是AMD处理器在消费级市场的优势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p style="margin-left: 0pt;">笔者依托以往装机经验实拍，耗时将近一年，总结出这样一份相对合理的图文版装机指导，希望能够对想要自行装机的新手&nbsp;DIYer 提供参考和帮助。在正式开始前，先来说一下 DIY 的基础原则：<strong>防呆不防傻，大力只会出问题。</strong></p><p style="margin-left: 0pt;">本篇文章中您将看到：</p><ol><li>DIY 相关组件的介绍</li><li>装机步骤与注意事项</li><li>一些进阶操作与设置</li></ol><h2 style="margin-left: 0pt;"><strong>认识 DIY 组件（打印版需简化介绍内容，仅留图片展示与识别操作步骤）</strong></h2><h3 style="margin-left: 0pt;"><strong>系统三大件——处理器、主板、显卡</strong></h3><p style="margin-left: 0pt;">处理器是一台电脑的绝对核心，主要功能是进行通用计算和调度其他硬件进行计算。AMD 和 Intel 两家厂商占据了现阶段消费级市场的绝对份额，其他处理器厂商主要是在服务器与商用领域发力。如果你攒机是为了打游戏的话，笔者更推荐 AMD&nbsp;R7-7800X3D 与的 R5-5600X3D，毕竟要同样性能表现的 Intel 处理器，配套的供电、散热的价格要高个两档不止，R7-7800X3D 就是打游戏处理器的神。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/f91db058e94c02cecaa06a49786e7b4f.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">AMD 现阶段消费级在售的处理器有 AM4 与 AM5 两个规格，其中 AM4 处理器为 PGA（Pin&nbsp;Grid&nbsp;Array），针脚数量 1331 个，AM5 处理器为 LGA（Land&nbsp;Grid&nbsp;Array），触点数量 1718 个。Intel 现阶段消费级在售的处理器规格为 LGA1700，触点数量 1700 个。针脚数量的多寡可能会对处理器的物理尺寸造成影响，像 Intel 从 LGA1200 升级到 LGA1700 的尺寸变化，&nbsp;就导致其需要新款扣具来安装散热器。而 AMD 这边则是 AM5 与 AM4 兼容相同扣具，旧款散热依旧能够直接使用。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/b36c509880e6938a6787d05837aab96d.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">还有是否应第三方扣具这点，得看具体处理器。首先，AM4 的处理器不存在这个问题，原装扣具直接干就完了；使用原装扣具确实更容易将硅脂漏进这些凹处，是否还用第三方扣具对于散热又几乎没有影响，所以个人觉得 AM5 的处理器可以配上；Intel&nbsp;12、13、14 代处理器则是建议直接替换，毕竟两向弯矩不同，时间长了真的会弯。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/fcb8ce0d9348b724df0a84ed32dde173.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">现有消费级微型计算机的外部设备，都是挂载到主板上来实现其功能的。市售的主要版型有 mini-ITX、micro-ATX、ATX 三个大类版型，各版型规格如下：</p><ul><li>mini-ITX 尺寸为 170mm*170mm，相比其他版型更贵的同时，外接扩展性是最低的，一般仅有 2 个内存插槽和 1 个 PCIe&nbsp;x16 插槽。</li><li>mATX 尺寸为 245mm*245mm<i>，</i>245mm*225mm，245mm*185mm 等几个尺寸。和ATX版型是最主流的装机选择，一般为 4 个内存插槽，两个 PCIe&nbsp;x16 插槽（物理规格，按引脚实际可能为x16+x4）和多个 M.2 硬盘位。</li><li>ATX 尺寸为 305mm*244mm，和 mATX 版型是最主流的装机选择，一般为 4 个内存插槽，三个 PCIe&nbsp;x16 插槽（物理规格，按引脚实际可能为 x16+x8+x4）和多个 M.2 硬盘位。部分更大尺寸会被标记为 EATX，实际并不能达到 EATX 的尺寸规格（宽度，8 个内存插槽等）</li></ul><p style="margin-left: 0pt;">各家一般都是按照<strong>「品牌（大系列）+芯片组（版型）+品牌系列（子系列）+其他后缀」</strong>这个模式进行标注，其中品牌系列可能会提到前面。Intel 从高到低排列有 X、Z、B、H 四个等级。AMD 从高到低排列有 X、B、A 三个等级。高端系列为 X399、X670、X570 等主板。更具体的命名规范在之前文章中有详细描述，请移步先前这篇。</p><span class="ss-linkCard">&nbsp;</span><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/2b99527aa16e85b6d04a15260f170f1d.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">整个主板都是围绕着处理器设计的，而处理器有不同的物理形式，像 AMD 这边最新的是AM5底座，前几代锐龙则均为 AM4 插槽。Intel 最新的两代处理器就是 LGA1700，更早的还有 LGA1200、LGA1151 这些底座。不管是插槽还是底座，都有对应的防呆设计，但千万不要大力出奇迹，也不要使用任何除处理器外的物件触碰这些引脚。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/21248601840b17546b80b47fe2f0782b.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">主板的供电不是数出多少电容、电感就是多少相，以型号 NCP81530R 供电 PWM 控制器为例子，查询对应的数据手册可知这是一颗 8+2 相的供电控制器。旗舰版的设计中由这颗控制器的 8 相并联出 16 相供电，并将单独的 2 相中再并联出一个 2 相，最终就是共 16+2+1 相的供电设计。其中可用于处理器部分的供电，是由原生 8 相并联出的 16 相，后面那些附加的相是给内存与核显供电的。高温下的负载能力会衰减，这也是为什么厂家更倾向于做供电并联。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/85c96b92091ef505e325dd6e84fffd5f.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">像旗舰主板动辄小 20 个的 MOS 管拉满，使用中散热自然是个大问题。所以现在的主板基本都是散热装甲拉满，供电全覆盖、芯片组全覆盖、主 M.2 硬盘位全覆盖。不过以前很多主板散热装甲就是个摆设，根本就没有散热垫，就是悬空盖在 MOS 管和芯片上，使用效果甚至不如裸奔。现在的散热装甲已经标配了散热垫，保证对应元件的热量能够快速导出。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/0436efd488a011e3b2a99c64a8a1f788.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">不同级别主板的背板尺寸都是一致的，当然背板的接口规格和数量是根据主板的等级和设计思路来的。以华硕 ROG&nbsp;CROSSHAIR&nbsp;X670E&nbsp;HERO 为例，其背板就提供了多达四个的 USB-C 接口，其中两个支持 40Gbps、1 个支持 20Gbps、一个支持 10Gbps。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/43cec109a3b4883e9c0f55073a6a648b.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">显卡就是承担输出图形显示的组件，将显示芯片、显存与周边电路做成一块独立板卡就是独立显卡，需要通过通用扩展插槽/接口连接到主板上；显示芯片集成在处理器内，没有单独做成独立板卡的就是核芯显卡。消费级市场的显卡市场主要由 AMD、Intel 与 Nvidia 三家瓜分，也有摩尔线程这样的新晋品牌。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/d309b27253d7a4df2d65cc4165197f56.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">独立显卡的性能与规格基本上都远远强于同代核芯显卡，当然「拔掉独显以提升性能」的 GT1030 这类显卡除外。而随着性能的提升，功耗自然也是水涨船高，配套的散热系统自然也是更大更厚更长。新显卡基本都是两槽三风扇起步了，双风扇与单槽的卡基本绝迹。很多经典款ITX机箱也都做了显卡支持厚度和长度的适配，配合单风扇或双风扇卡的小机箱确实没有什么更新的必要了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/6ad8c242a8f7ea48fb829bc93a4efbba.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">随着核显性能的提升，低端独显已经不在消费级市场铺货，&nbsp;现阶段独显的规格都很高，基本都需要独立供电。以笔者手中 RX&nbsp;7900XTX、RTX4090&nbsp;、A770、RTX4070 四张显卡为例。RTX&nbsp;4090 是 ATX3.0 供电接口，能够提供 600W 的功率；RX&nbsp;7900XTX 是 3 路 PCIe&nbsp;8Pin 供电，Arc&nbsp;A770 是 2 路 PCIe&nbsp;8Pin 供电，RTX&nbsp;4070 是单路 PCIe&nbsp;8Pin 供电，单路 8Pin 的设计功率是 150W，也都能覆盖显卡功率。不过说实话，三路 8Pin 的原生线缆堆一块确实太挤了，有条件的话尽量还是换定制线吧。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/483fd3e27003d52f430a82fe1b060361.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3 style="margin-left: 0pt;"><strong>存储两大件——内存、硬盘</strong></h3><p style="margin-left: 0pt;">内存用于暂存处理器发出的数据和硬盘等外部存储器中调取的数据，计算机运行的绝大部分数据都要由内存负责吞吐读写，现阶段的主流选择是 DDR4 与 DDR5 内存，AMD 处理器这边，桌面级的 AM4 配套主板的内存均为 DDR4&nbsp;DIMM，AM5 配套主板的内存均 DDR5&nbsp;DIMM，移动端 6000 系对应可插拔内存的主板则是 DDR4/5&nbsp;SO-DIMM&nbsp;皆有，移动端 7000 系处理器对应的就全都是 DDR5&nbsp;SO-DIMM 了；Intel 这边则是每款每代都有 DDR4 与 DDR5 版本的中低端主板，高端主板则主要以 DDR5 为主。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/40acce2e89785a2c279e41b7b626b18e.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">以现在的处理器表现来看，Intel&nbsp;12 及 13 代处理器直接买高频条，一键开启 XMP 就完了，手动超频的话跟处理器、主板的体质关系也很大，实操还是挺麻烦的。AMD 这边就省事了，直接 6000MHz 到 6400MHz 的内存条直接用就好了。唯一需要注意的就是就是散热器会限制内存的高度，风冷可以通过更换风扇位置解决，水冷的限制一般不好解决。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/52272fb18b889fa4da2d47cd270c3c3d.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">硬盘是非易失性存储器，用户计算机的数据都是存储在硬盘上。DIYer 能购买到并在消费级主板上使用的硬盘只占了一部分，按照存储介质与方式能够划分为机械硬盘和固态硬盘，按照接口形式划分能够划分为 M.2 硬盘、PCIe 硬盘、SATA 硬盘、U.2 硬盘。不过由于绝大多数用户来说，后面三种硬盘已经很少出现在 DIY 装机中，所以不在此篇做展开。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/389c793508d24dd2e8ef0737954de1d9.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">M.2 硬盘在前几年很是混乱，总线、传输协议、电气接口和物理接口各种搭配，但实际上也不是完全兼容，会有冲突。这两年已经被 M&nbsp;Key 接口与 PCIe&nbsp;x4 协议统一了，区别就只有 PCIe 协议的迭代。根据容量与价格需求出发就好，只要价格足够便宜，这个硬盘出现任何问题那都是我自己的问题。M.2 硬盘在尺寸上还有 2280、2242、2230 和 22110 这几个不同长度的规格，当然很少有装机会选择后三者就是了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/7b887a0b493cd9d837b67afe35f6d978.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">随着硬盘读写速度的攀升，PCIe&nbsp;5.0 协议的固态顺序读写都能到 10G/s 以上了。发热量叫一个水涨船高，绝大部分硬盘会因为高温掉速，所以大部分主板都配了散热装甲。不过主板自带装甲的散热能力相比旗舰级固态的发热量可能还是小巫见大巫了，可能就得换个像利民 HR-09 这样的热管散热器了。当然像那些副盘位的就得换一些更薄的散热器，要是在第一条 PCIe 插槽下方的硬盘位甚至都无法使用硬盘散热器，毕竟现在显卡都是多槽占位，直接就能全挡上。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/8f576c8a193d9f03036255e18c4d6b15.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3 style="margin-left: 0pt;"><strong>底层三大件——机箱、电源、散热</strong></h3><p style="margin-left: 0pt;">现在的机箱比前几年的选择多了很多：普通的侧透机箱和趋于沉寂的 ITX 机箱就不多说了，像削减无用空间的紧凑型，支持前侧全透的海景房层出不穷。而机箱基本是与主板版型，风冷散热器限高、水冷散热器冷排支持和显卡长度与槽宽几个因素互相限制，从产品选型阶段就要考试考虑，避免冲突造成无法安装的情况。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/ff3949a56e7b28f0094feaf5306dcecc.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">以机械大师的紧凑型机箱系列为例，小到 ITX，大到 ATX 版型都有支持的型号。以支持多版型的 C34&nbsp;Pro 为例，安装 MATX 与 ATX 就需要调换机箱钢板的位置，在部分组件的支持上也会有差异。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/80f9fe36b1c25cfa6b048b695d97c634.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">具体的支持情况请看此表，基本涵盖了机械大师现在产品线，紧凑型机箱的组件制约情况更多。因为压缩纵向高度，水冷的风扇和冷排还会对内存有限高要求。因为空间利用率更高，所以组件之间更容易产生干涉，所以机械大师 C 系列机箱都将对应的情况做了标注与说明，想尝试紧凑型装机的可以参考下表。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/3ef6f118f079cc62cf1eeb34ae39bbf8.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">电源其实是存在大量非标设计的，不过 DIY 市场因为电源标准引入的很早，都是按照对应规范设计的。常见的有 ATX、SFX/SFX-L 和 1U&nbsp;Flex 这几个规格，注意 1U 电源并不一定是 1U&nbsp;Flex 电源，部分供服务器使用的 1U 电源长度比上面这几个都要更长。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/29cadde597c1fda7ec761bac6751880c.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">来看尺寸规格对比，以九州风神 PX850G 与银欣 SST-SX600-G 为例，能发现 ATX 电源与 SFX 电源在尺寸上相差了不少。在价格上更明显，其他规格参数相同电源来对比，SFX 的价格简直起飞。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/1a5643cd91b9e21881c1e1daa93a9b62.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">80&nbsp;PLUS 认证要求主要是在电源输出 10%、20%、50% 和 100% 额定功率时对转换效率和功率因数（PF 值）有所要求。参与认证电源的转换效率和功率因数达到对应等级要求，就可以获得对应的效率等级认证。「有 80&nbsp;PLUS 认证不一定是好电源，但没有 80&nbsp;PLUS 认证一定不是好电源」，获得白金和钛金认证肯定都是好电源，而从金牌往下就有浑水摸鱼的产品了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/a86cea06f640858cc06963ed1cdb16ac.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">按照接线是否可拆卸划分了全模组、半模组与非模组电源。还是以九州风神 PX850G 为例，像这样没有固定接线而全是接口电源就是全模组，对应着不同的供电线缆有不同的接口，对接不同的线缆，还有一个单独的 ATX3.0&nbsp;16PIN 接口标注了 12VHPWR；半模组电源一般将 ATX&nbsp;24PIN 与 CPU&nbsp;8PIN 固定在电源上，PCIe&nbsp;8PIN 与 SATA 供电等线缆模组化；非模组电源就是全部供电线缆都固定在电源上，没有单独的线缆。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/46fabf567efef2bf5530e056e0da3f0a.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">模组电源和电源本体接口已经聊完了，再来看供电线缆的接口。这部分连接到主板上对应的接口供电，在物理规格上没有太大变化，最新的 ATX3.0 标准中更新了 12HPWR 这个 16Pin 供电规格。现在电报基本保留了如下接口：用于主板供电的 ATX&nbsp;24Pin，用于 CPU 供电的8Pin[4+4]，用于 PCIe 显卡供电的 8Pin[6+2] 与 ATX3.0&nbsp;16Pin，用于硬盘供电的 SATA 供电和专门的 D 型大 4Pin 供电。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/115f51ec31c33a631431a420aae04633.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">风冷受机箱侧板高度限制，水冷的冷排受机箱支持规格限制。而不同品牌不同规格的散热器的散热能力也有区别，这些导致散热基本是最受限制的组件，甚至会因为机箱的尺寸支持规格反过来限制处理器的选择。像利民双塔旗舰 FC140 风冷能是 285W 的解热能力，九州风神的冰堡垒 360 是 300W 的解热能力，一个单塔五热管也就 180W 的解热能力，再多说个硬盘散热也就是个 5W 左右的被动散热。如果处理器的满载功率，超过散热器的解热能力，就会导致热量堆积直到降频。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/5fc6df0280475da67552a44933ebd075.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">风冷散热器由底座、热管、鳍片与风扇几个部分组成，依靠热管中液体的蒸发-凝结搬运热量，相变介质在热管的底座端吸热蒸发，在鳍片端放热凝结。热管的导热效率是铜和铝的几百倍，理想状况下的热管数量与散热效率可以说是线性相关了，热管多就等于散热强。除开散热器自身之外，处理器的设计、硅脂的涂抹情况，机箱的风道与环境温度都会对实际的散热情况造成影响。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/e7fda2034d34b3e456517495eac2e357.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">底座是与处理器表面直接接触的，自然是完全接触时的散热效果最好。常见的工艺热管直触与铜底焊接两种：热管直触相比铜底焊接，大家可能想这说直接连到热管了，没有中间材质导热效率应该更高吧。现实和理论还是有不小差距的，热管直触需要将直触这边铣磨平，再塞进走管的铝底中。热管和底座的缝隙、接触面的光滑度都没发保证。而铜底焊接只需要将铜底铣磨成光滑面就好了，底座与热管都是铜的，导热效率自然更高。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/b806201f82d8656722048813c02c0a40.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">鳍片的主要功能是将热管从底座搬运过来的热量散发掉，常见的工艺分为穿 Fin 和回流焊两种：</p><ul><li>穿 Fin 是指通过「管粗洞小」的设计将热管穿过鳍片，因为开孔小所以鳍片能够压紧热管。但毕竟还是有空隙存在，而且铜和铝的膨胀系数不同，受限于成本又不会提高公差要求，大部分采用穿 Fin 工艺风冷散热器的散热效果和耐用度都是差一些的。例外的就是利民老款这些穿 Fin 怪物，极其严格的公差保证了直触情况下的热导率。</li><li>回流焊则是将焊药刷在热管上，完成组装后放进机器加温，焊药熔化后能够将热管与鳍片间的小缝隙填满，不过还是热管与鳍片材料不同的问题，很多回流焊焊药中需要加入镍，但是镍的导热率很差，劣质的回流焊工艺产品的撒热效率就更不忍直视了。</li></ul><p style="margin-left: 0pt;">所以在实际产品中会看到，高端旗舰散热与低端入门散热都有采用穿 Fin 与回流焊工艺的产品，但实际的散热效率和使用效果自然是天差地别了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/e7a9ced3c054c7ea17593916622b2bd3.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">常见风冷散热器形式有下压式和塔式，一般而言塔式散热器的散热性能是强于下压式的。同样热管规格的塔式与下压式，导热效率基本不会有太大差异，但塔式鳍片面积与风扇尺寸一般都高于下压式，散热效率自然更高。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/7498c0e9b02011c98b1f1011a380fa1f.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">很多 ITX 或者紧凑型机箱上，限制了散热的整体高度，所以很多时候下压式散热才是更好的选择。当然很多塔式散热（包含相当一部分双塔散热器）的净高度也是 OK 的。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/b107b1e10d2467bda536e21d653c7507.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">水冷散热器由带水泵的冷头、导液管、冷排与风扇几个部分组成，依靠循环系统总中液体热容搬运热量。水冷液流经冷头吸收热量，水泵加速水冷液流动从而在鳍片端释放热量。由于所用水冷液的比热容较大，所以处理器温度不会有太明显的温度突变。除开散热器自身设计外，与风冷散热器一样受处理器的设计、硅脂的涂抹情况，机箱的风道与环境温度等因素影响散热表现。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/83519725b470c7c4d15ad50871b998dc.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">水冷散热器通过冷排尺寸区别，常见的有 120mm、140mm、240mm、280mm 和 360mm 几个尺寸，都是对应着指定规格风扇的。不过要注意的是，这里的尺寸其实对应的是冷排散热鳍片的长度，而不是冷排的实际长度。冷排的进出水口与框架普遍还要占了 20⁠–50mm 的长度，不同尺寸的冷排散热能力都是有上限的，处理器发热越高，就也需要大尺寸的冷排来散热。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/efa8afe5828d739b2efffa6b6a31a8c3.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">一体式水冷散热器的冷头都集成了水泵，引出的供电线需要接到 CPU_FAN 的接口，或者对应的 PUMP 接口。而一部分水冷散热的冷头还带有灯光效果或者就是个屏幕，还需要将对应的线接到 RGB 接口或 USB 内置接口。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/3d2931b262c5f860e8790a6579c5362b.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">再加上风扇的线就更麻烦了，一把风扇还要一根供电及一根灯控，再算上机箱自身的风扇，可能还要再单独购入一个灯控集线器。当然设备的设计思路是一直再迭代的，九州风神水冷散热器配备的新品风扇就都支持风扇之间串接并联了。相比壳体直插风扇的价格更低，安全性与安装难度更低，毕竟机箱装风扇与水冷装风扇不是一个难度。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/45d72ae5e100487be50cad0f0876c17a.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">在售的成品都是这些一体式水冷，自然也就有在售的分体式水冷。很多新品主板和显卡都出了对应的水冷版，类似这样的分体式水冷，要准备水泵、水管、水箱、冷排并自行安装。这种的安装难度很大，没有装机经验的话，看看别人装的就好，千万别上来就搞这种。</p><h2 style="margin-left: 0pt;"><strong>装机准备工作</strong></h2><p style="margin-left: 0pt;">安装各个组件时必然会大量拧螺丝，好一些的机箱基本能统一螺丝的规格，但是 M.2 硬盘螺丝的依旧是需要不同的批头。考虑到很多硬盘不会提供专门的螺丝刀，而大部分主板也没有 M.2 快速拆装，所以最好准备一个可替换批头的螺丝刀。另外有条件的话可以准备超长杆螺丝刀应对比较深处的螺丝，准备电动螺丝刀应对需要大量安装的螺丝（比如冷排）。像机械大师就自带了一支螺丝刀，兼容它家提供的全部机箱螺丝的安装，所以单独准备一个安装 M.2 硬盘的小螺丝刀就行了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/cd314120b3727d476c814061a7e64d62.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">机箱一般会附带 10 条左右的最小号扎带，要是风冷+甜品级显卡的话勉强够用。但凡是个水冷+旗舰显卡就肯定得单买扎带，几个大走向都得捋着绑扎，粗略一估就得二三十条才够用。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/5c7062328a5e833831804e3329f11dad.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">我们还需要一个 U 盘来安装系统，使用官方的 Media&nbsp;Creation&nbsp;Tool 直接安装到 U 盘中，或者使用 WePE 配合在下载的镜像进行安装。如何选择 U 盘呢？评判标准就两个，读取速度够快，主控兼容性好。使用这种 DIY 的 U 盘可以获得极快的读取速度，但有的时候兼容性确实有问题。如果有较多的零散装机需求，直接选择品牌 U 盘就行。雷克沙 V400&nbsp;64G 版就卖 30 块，读速能到 100MB/s，要什么自行车。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/57ac9a28f2d3bbc37c0e1242ef08f401.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2 style="margin-left: 0pt;"><strong>开始装机</strong></h2><p style="margin-left: 0pt;">不同的机箱会有不同的装机顺序，比如像 ITX 机箱没有什么操作空间，需要把主板、组件和接线都安装好之后，再往机箱里面直接塞；紧凑型 MATX 机箱的操作空间比起 ITX 大了许多，可以把组件装配好再安到机箱上，再把供电与跳线穿插接好就可以了；像是全塔机箱又大又重，就可以先把电源和主板安装到位，再逐个安装其他的组件。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/46509b7615e686b5020a9f0dcb7804a2.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">按照各种不同机箱的装机顺序，可以讲装机过程拆解为 7 个大的步骤：机箱的拆解与调整，主板及其上组件的安装，散热的安装，电源的安装，整机的接线与理线，显卡的安装和点亮与系统安装。在不同的机箱上，以上步骤的顺序可能会有所不同，而且实际操作有所重叠。装机这事就是熟练工种，装了一次没有心理负担，后续不管什么机箱配置也就都能搞定了。只需要确认好各个组件间的干涉关系，保证各组件不会相互影响安装就好。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/5c014328c6207471baf15f968dffb4d1.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">相对大一些的机箱还好，极其充分的空间最大可能地降低了，但是紧凑型的小机箱就要注意组件干涉了。以机械大师 C26 小方糖为例，机箱最终影响了处理器选型：风冷散热高度受限，从而有散热能力受限，最终影响处理器的选择；水冷散热的冷排尺寸受限，从而散热能力受限，最终影响散热器的选择。散热型号影响电源长度，电源长度不同影响显卡长度，进而影响显卡选型。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/136047d22073b2e799f43ca4e3e2bffb.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3 style="margin-left: 0pt;">a.主板部分的初步安装工作：</h3><p style="margin-left: 0pt;">安装 CPU 只需要注意处理器的引脚与方向，以 ROG&nbsp;X670E 这块 AM5 的主板为例，打开扣具后观察可以发现，以图示方向为例，底座的左上角是直切的，另外三个角都是做成了圆角。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/9142e20191085a9a57e6320dd8ebf1e4.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">AMD&nbsp;Ryzen&nbsp;7800X3D 这颗 BGA 的处理器，则是在左上角标注了箭头。通过这两点我们就能处理器和底座的方向匹配了,匹配之后再按下原装扣具就能将处理器安装到位了。安装 Intel 的处理器也是类似的操作，不过I系主板多在塑料底座上「挖坑」标明方向，有所区别。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/d0b11f8fff12eaefd024d3bcbe372478.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">而利民的第三方扣件也标明了指向位置，保证用户能够确认好方向正确安装。AMD 的消费级处理器还都保持了基本正方形的尺寸，两向力矩基本一致，没有处理器变形的隐患。但 Intel 处理器从 LGA1700 开始就变成了长方形，也确实有处理器变形的案例，为了安全和心安还是使用第三方扣具吧。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/181d52c80cf62cdf8ecbf7f9b999d3e5.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">再以 ROG&nbsp;M12H 与 AMD3900X 为例，扣具模式不同，打开方式不同。方向上还是一样的标注和手工对齐安装，以主板方向为参考，更多的 AM4 处理器插槽为横向，而 AM4 与 LGA1700 则是多为纵向。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/fa2fe0863b2f5abb2fea1a88eaa528d2.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">在 CPU 底座与第一条 PCIe 插槽中间，就是直通 CPU 的硬盘位了。不同主板的硬盘为朝向会有差异，但也仅此而已。硬盘的缺口和插槽的缺口是对应的，如果你的主板硬盘位固定不是快装卡扣的话，需要观察固定螺柱与插槽是否在同一平面，不在同一平面的话说明少装或者多装了螺柱，记得排查。最终选用的是雷克沙 ARES 战神 1T 版，协议是 PCIe&nbsp;4.0，顺序读写能到 7.4G/s。这个规格的硬盘发热量都很大，但大部分中高端主板的主硬盘位都标配了散热装甲，扣上拧螺丝即可。雷克沙 ARES 这款固态，在顶速 PCIe4.0 硬盘算是发热量比较小的，之前 3D 打印机箱装机就没有安装散热装甲，正常使用时基本没有什么问题。但考虑到每个人机箱与使用环境不同，保险起见还得要。如果主板没有自带硬盘散热装甲，最好单独购买一个，利民连带热管和风扇的产品都有，基本是品牌硬盘散热的最优选了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/6d9377515c7573586d10f1b4c8aa1268.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">内存的安装很简单，记住不要大力出奇迹就够了。以下图为例，内存的金手指靠近中间位置是有一个缺口的，在主板的内存槽里也有对应的凸起。通常而言，内存有标签的那一面都是向着处理器的，但总归有产品例外，千万不要直愣愣地使劲按！安装的前提条件是，对准内存条的缺口和插槽上的凸起，再进行下一步！主板上的单个内存槽会有单边或双边卡扣：单边卡扣需要将内存先插入非卡扣侧，对准插槽按下内存条，听到卡扣「咔哒」一声就是到位了，可以看到卡扣已经立起并贴合到内存侧边；双边卡扣插槽需要对准后，同时按下内存两边到「咔哒」声，保证双边卡扣都到位。笔记本内存的安装是斜插变平插，操作上大同小异，只是方向有所区别。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/90c2728a84c5acee8ee30751eb092c1b.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3 style="margin-left: 0pt;">b.散热器的安装：</h3><p style="margin-left: 0pt;">风冷散热与水冷散热的安装顺序有所区别，风冷散热器的安装顺序为：</p><ol><li style="margin-left: 0pt;">确认安装形式，拆开散热器</li><li style="margin-left: 0pt;">按照说明书选择对应扣具，按照指示将其安装到主板，部分扣具上也会有对应的标记</li><li style="margin-left: 0pt;">如果没有自带硅脂或者二次安装，应在处理器上涂抹硅脂</li><li style="margin-left: 0pt;">将散热器安装到主板上，依据扣具不同有主板正面拧螺丝，正面搭扣和背面拧螺丝三种方式</li><li style="margin-left: 0pt;">将散热器配置风扇的供电线串联后，连接到主板的 CPU_FAN 接口，灯光控制线接到控制器或主板的灯控接口</li><li style="margin-left: 0pt;">最后再将主板安装到机箱即可。</li></ol><p style="margin-left: 0pt;">比较大的双塔散热器都是正面安装，容易阻挡主板上侧螺丝与 CPU&nbsp;8Pin 供电线的安装，最后三步建议按照 ⑥主板 ⑤接线 ④散热器本体&nbsp;的步骤进行安装，螺丝与 CPU&nbsp;8Pin 供电在安装主板时安装。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/043e1d82dab48b0e0e929d6ee817dcfe.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">安装水冷散热器应该优先确认安装位置的选择与安装方向的确认，对于常见的机箱而言，冷排有顶置，前置与纵置三种选择。其中纵置是指冷排贴靠背板安装，非海景房机箱的背板仅用于走线，所以极少出现纵置的情况，常规情况还是顶置和前置。而机箱顶置冷排与前置冷排的支持规格不见得一致，购买时要注意阅读机箱的商详标注。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/2145882e23b45981772bd635ad24edc7.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">再回到水冷散热器的安装，初次装机必然是选择一体水，如果上来就敢选择分体水，只能祝愿天赋异禀了一次成功了。一体式水冷散热器的安装主要有以下几个步骤：</p><ol><li style="margin-left: 0pt;">确认好风扇方向与风扇接线方向后，将其安装到冷排上，冷排顶置对应向上吹风（即机箱外）、冷排前置对应向后吹风（即机箱内）</li><li style="margin-left: 0pt;">按照说明书选择对应扣具，按照指示将其安装到主板，部分扣具上也会有对应的标记</li><li style="margin-left: 0pt;">如果没有自带硅脂或者二次安装，应在处理器上涂抹硅脂</li><li style="margin-left: 0pt;">安装水冷散热器冷头到主板，依照设计不同有有螺丝和搭扣两种方式，据需要在正面操作</li><li style="margin-left: 0pt;">冷头水泵线连接到对应的 CPU_PUMP 或 CPU_FAN 接口，将风扇的供电线串联后，连接到对应的 SYS_FAN 或 CPU_FAN 接口，灯光控制线则是接到控制器或串接到主板的灯控接口</li><li style="margin-left: 0pt;">将主板安装到机箱上，因为大部分冷排会阻挡主板上侧的螺丝安装</li><li style="margin-left: 0pt;">拆下机箱顶部和前侧的盖板、防尘网等组件，再通过对应螺丝将冷排从外侧安装到机箱上。</li></ol><p style="margin-left: 0pt;">注意如果是冷排前置并将风扇夹在机箱冷排之间，不应该单独固定风扇，而是选择超长螺丝将冷排与风扇一块固定。</p><h3 style="margin-left: 0pt;">c.主板安装到机箱</h3><p style="margin-left: 0pt;">主板安装到机箱没有任何难度，只需要选好螺丝将螺丝拧到位就行。记得用长杆螺丝刀，水冷或风冷挡主板螺丝孔位的话就先装主板，散热器不遮挡主板螺丝孔位就根据重量大小自行选择先安装哪个组件。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/27dd2f2fe5c15e147dd365dbbd0fe02e.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3 style="margin-left: 0pt;">d.机箱与电源的安装</h3><p style="margin-left: 0pt;">钢化玻璃侧板应在机箱平放时取下，如果纵向取下，极其容易磕碰到下面两个角，钢化玻璃会直接爆掉。除了部分做了侧板转轴的机箱，一定都要放平再拆卸。</p><p style="margin-left: 0pt;">安装也是一样，平放安装可以最大的降低应力，保证玻璃的寿命。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/a499ae9f9ae5b8eea964bea2d91948b3.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">大部分机箱都是标准电源仓，使用的螺丝则是机箱随配的外六角带垫片螺丝，将电源接线的那一面对准对准机箱后部或转接卡的螺丝孔位，按交叉顺序拧紧即可。全模组或半模组电源需要注意，因为部分电源长度超标或者要给 3.5 吋机械硬盘仓位留空间，安装电源后再接线很难操作，要把对应使用的模组线提前接好。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/3c0437b53908c20b5a41f34d4a16e4df.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">非标机箱的安装也大同小异，以电源的进风面作为正面，像九州风神就会提供一块过滤网，记得提前贴好。按照指示将转接与电源先固定好，先然后接好模组线。大部分非标机箱都是电源更加内置，所以也需要先将三孔供电线接好。全部线缆接好后将电源塞入机箱，大致排布一下走线就能安装了。电源位置周围的过孔，先将模组线穿好的话，电源安装好的大部分情况，就是模组线的接头都会受限。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/0ff85c2d8da124111c73d3940a2d48d6.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">像之前那套 3D 打印机箱需要先安装主板，部分非标机箱则是需要先安装电源，标准机箱只需要考虑穿线问题一样。电源与主板的对应的一套安装流程，根据机箱的不同情况有可能相反。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/7df5da32f839fab41b07c6eb2a9cb20f.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3 style="margin-left: 0pt;">e.整体接线工作</h3><p style="margin-left: 0pt;">先前已经把穿线工作基本完成,强电供电的线缆有：主板 24Pin 供电接头、CPU4/8Pin 供电接头、显卡 8(6+2)Pin 接头，有需求的话也需要处理 SATA 供电和大 4Pin 供电线，另外非标机箱要注意内置供电三孔线的安装。在主板安装到机箱前，这些就要连接到连接到位，尤其是 CPU&nbsp;4/8Pin 这种装好主板就完全没法捅过去的线。记住主板上对应接头的位置：CPU4/8Pin 从背板上部穿，ATX&nbsp;24Pin 从背板中间穿，PCIe&nbsp;8Pin 可以从背板中间或下部穿。这些预操作都是为了避免水冷冷排/风冷塔体和主板对接线的影响。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/5c2fd741b9d805347ed7a2b30770726e.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">主板安装完成后的上部空隙很难 CPU4/8Pin 连接到位，不管是水冷冷排还是风冷塔体都会让手塞不进去，必须先接线再进行主板和散热器的安装。不过 ATX&nbsp;24Pin 基本都不用先插，这个接口需要很大的下压力才能接好，而且不像 CPU&nbsp;4/8Pin 那样容易被遮挡，所以基本是安装完主板之后再安装插紧。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/8656e865ac37d55a0611c8a66cfa1d83.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">电源到主板和显卡的这些线缆基本就是这个安装顺序，下一步需要考虑的就是风扇的接线与前置面板的接线。先来说风扇接线，一般情况是一路供电线接到主板或控制盒，一路 ARGB 灯光串接并联到到主板或控制盒上；或者是积木/自主接口串接并联，通过非标接口来减少线缆接续工作。而水冷就是多一个水泵的接头，单个水泵的一体式水冷基本接到任一风扇接口就行，多水泵的水冷（尤其分体式水冷）要 CPU_OPT 这种设计支持更高电流的专用接口上。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/63c0766713373bdc8e51f08e4ae983f5.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">前置接口诸如音频、USB 转接都有防呆设计，翻开说明书对照或者直接看接口旁丝印就能。机箱的前置接口，就是通过对应线缆，连接到主板上 F_Audio、F_USB、F_U、F_U20G 对应的这些引出插槽。只有 USB-C&nbsp;20Gbps 的不是那么防呆，得注意一下对准方向。其他接口如果想插错，除非把插针/插槽直接干废。需要手动排序的是 F_Panel，这组插针提供了前面板的开机、重启、硬盘灯等工作。这组接线没有什么难度，就是对照好杜邦线的标识和主板丝印/说明书标记，挨个插好就行。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/6ce2aa1d761fd032f9fa429fe1fea443.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">部分的高端主板有独立引出的开机按键和重启按键（华硕的 Flex&nbsp;Key 可自定义，默认功能为重启电脑），验证硬件情况时候可以使用这些独立按键，算是个便捷的备份选择。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/cbd3269d21d00fc22a690836e8c510a0.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3 style="margin-left: 0pt;">f.理线工作</h3><p style="margin-left: 0pt;">理线的宗旨就只有一个：藏。各种线缆往盖板、背板、电源/硬盘仓直接塞，保证视线所及之处不乱就行了。模组和半模组电源扁平线需注意方向，前侧留下足够长度后，多余长度需在后板固定。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/d062daa1bf34cd31ae2130815641bd7c.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">风扇灯光虽然都是 ARGB，但各家支持的协议都有所区别，而且控制盒接线模式的影响，无法详细展开。但其接线思路是和串接完全一致的，控制盒会通过风扇接口或 SATA 接口供电，记得参考对应说明完成布置。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/bc41494b4c6ef30a9ea0d6a4b1a831c6.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">机箱自身的线可通过最小号扎带固定，藏于背板不影响其他」大线「即可，要注意机箱接线的冗余较小。主板上的接口较远时，如果 Audio 插针和 USB 插针对应的线缆的冗余较小，盘绕的话可能会导致最终长度可能会不够。电源原装线基本是按照最大尺寸的标准机箱设计的，并在这个基础上留出了相当的冗余，必须在背板走线才能保证前侧线缆不余留太多。另一个方案就是选择定制线，更整齐的线也方便整理捋清。定制线的长度可以手测也可以找根线比划，接头位置预留多少商家会提示，也可以买成品定制线。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/1764c00cb02dbe08b47a85b3c6c3d8b7.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h4 style="margin-left: 0pt;">g.安装显卡</h4><p style="margin-left: 0pt;">安装显卡的第一步是拆下对应的挡板，具体取下哪几个挡板，要根据 PCIe&nbsp;x16 插槽的位置和显卡厚度确认。以普通双槽卡横置为例，ATX 主板的 PCIe&nbsp;x16 插槽一般偏下，就像右上这样取下第二、三个挡板；如果是 MATX 主板或 ITX 主板，PCIe&nbsp;x16 插槽离处理器更近，就像左下这样取下第一、二个挡板；纵置模式则是取下纵置的两个挡板。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/8f24e6d4758550901ee504f60d7c3df8.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">显卡横置安装时，只需要卸下对应的机箱挡板，就能够将显卡插入安装了。需要注意有部分紧凑型机箱，才用了电源前置方案，可能需要拆解机箱框架才能把显卡装上。完成上述工作后，按前面的电源接口对照，将显卡供电接线成功后，就完成了显卡的安装。机箱自带的支架，最好机箱躺倒这会调整，立起来之后就很难调整了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/8cd5ca79752c6b721e7d45641e8a8d42.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">显卡纵置相比横置多了一步安装 PCIe 延长线，其余直接显卡横置的步骤就好。支持显卡纵置的机箱要不然是这种标准机箱，或者是诸如 A4&nbsp;ITX 这些「薄」款机箱。使用 PCIe&nbsp;4.0 延长线时，要注意调整 BIOS 中的相关设置，保证正常安装系统使用和显卡的性能释放。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/6fdda45a3f63099b7b8779e552de52c4.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">Pcie&nbsp;5.0 插槽与更早先的插槽固定方式不同，更短的引脚还是更容易变形，即便有钢铁装甲对插槽进行辅助固定，随之而来又是新系列显卡的规格和重量大幅提高。所以一定要搞个显卡支架，来平衡力矩保证安全。显卡的重量都在配套的散热上，支架可以撑住散热器或外壳就足够了。例如机械大师的机箱，就都标配一个小支架，要从背板方向通过螺丝固定。有些机箱还有独立的大支架，需要自己来调节支架高度后再固定使用，但避免不了要调节很多次。部分显卡也有固定卡，可以将一端固定到机箱 PCIe 螺孔，另一端固定到显卡远端分担重量。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/5c511a33cc5459bc2782d4983c9f63a0.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3 style="margin-left: 0pt;">h.点亮与安装系统：</h3><p style="margin-left: 0pt;">开机需要主板上的 F_PANEL 的 POWER 那对引脚短接，再由主板按顺序唤醒其他挂载设备。但这过程也伴随着对应挂载设备的自检。所以即便都是新硬件，在刚装完机之后也不一定能够一次点亮，建议先根据可先行短接测试点亮情况。虽然常装机的 DIYer，绝大多数情况下都会跳过这一步。直接安装到机箱碰上点不亮的情况，就避免不了要返工了，没把握的话还是尽量不要跳过。</p><ul><li>PLED/PWR_LED 电源指示灯：连接至机箱前方面板的电源指示灯</li><li>PW 电源开关：连接至电脑机箱前方面板的主电源开关键</li><li>SPEAK 喇叭针脚：连接至电脑机箱前方面板的喇叭</li><li>HD 硬盘动作指示灯：连接至电脑机箱前方面板的硬盘动作指示灯</li><li>RES 系统重置开关：连接至电脑机箱前方面板的重置开关（Reset）键</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/4772515e55d1e95bef91ca47c5f469c1.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">如果安装的硬盘没有预置的系统，有一半的几率是进入如图示的界面，能够看到相应的组件信息。另一半的几率是显示」no&nbsp;bootable&nbsp;device--insert&nbsp;boot&nbsp;disk&nbsp;and&nbsp;press&nbsp;any&nbsp;key「，现在就只差一步安装系统与驱动了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/07/39ebd3715303acca581a9f88e52a6bfa.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2 style="margin-left: 0pt;"><strong>系统与软件配置</strong></h2><p style="margin-left: 0pt;">Windows&nbsp;10 与 Windows&nbsp;11 的安装，在官网下载 MediaCreationTool 就可以制作启动 U 盘或下载对应的镜像了，Windows&nbsp;10 与 Windows&nbsp;11 的下载界面与工具版本不同，对特定版本有要求的话要注意。</p><p style="margin-left: 0pt;">点击可执行文件后选择好系统版本（千万不要选择家庭版），拿出之前已经准备好的 U 盘就可以安装了。如果直接通过 U 盘安装就选择 U 盘，如果通过 PE 或者拷贝到其他电脑升级就选择 ISO 镜像文件。选择完毕点击下一步，等待软件自行下载完成即可。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/5451665af02b728d702574e59a11fc83.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">最近几年新出厂的主板已经支持自动识别安装介质，能够直接启动进入对应的 PE 系统或安装设置。但部分较早的主板还需要自行改动 BOOT 设备顺序，部分主板需要进入 BIOS 修改，而另一部分主板可以进去快捷启动项选择。U 盘在 BIOS 中的命名有多种方式：一般是由品牌的英文名打头，比如雷克沙的 U 盘就是 Lexar、金士顿的 U 盘就是 Kingston；另外就是根据主控来命名，比如银灿主控的自制 U 盘就是 IS903。</p><p style="margin-left: 0pt;">进入 BIOS 与临时启动顺序调整基本都是 F1、F2、F4、F8、F9、F10、F11、F12、Del 等按键，各家品牌的按键不同，可以多尝试或直接搜索查询。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/3dc37596c17ef8d8e0d5b543ec4bb4bd.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">装机的步骤不做赘述，只需要一路下一步即可完成，更详细的安装步骤可以参考先前的内容。不过安装 Windows&nbsp;11 时，需要先开启 TPM 认证才能安装。如果你是 AMD 平台，记得安装完系统之后再关闭此选项。不同品牌甚至不同主板的选项命名均有不同，请以说明书为准。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/ef97b90275c3422da965a0c1543252e4.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;">Windows&nbsp;10 以上系统可以自动下载各项驱动，包括显卡的驱动也能自动下载。当然 Windows 的下载速度大家都知道，像显卡驱动这种比较大的就适合自己下载安装。以 AMD 驱动下载页、Intel 驱动下载页、Nvidia 驱动下载页与蓝戟驱动下载页为例，都是按照品类——系列——型号确认后，列出对应的下载项供自行下载安装。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/06/6563de7f86511c28baef588c1a103d30.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2 style="margin-left: 0pt;"><strong>总结</strong></h2><ul><li>装机不要有太多的「我认为」，照猫画虎绝对能装好</li><li>新手装机直接连电测试硬件，不要直接装进机箱</li><li>不要害怕安装中的返工，不提前解决也许工作量更大</li></ul><h2 style="margin-left: 0pt;"><strong>写在最后</strong></h2><p style="margin-left: 0pt;">装机并不是一件很难的事，只要有耐心看教程对应着来，避免突发奇想和大力出奇迹就好。很多小细节之所以是小细节，就是因为其对于老手来说，单纯就是一个常识而已。但这些细节恰恰是新手一定会忽略或做错，而这些细节很多都会导致无法点亮甚至损毁硬件。新手自然成了两个极端：从入门到放弃和头铁大力出奇迹。正所谓一回生二回熟，难者不会，会者不难。严格按照教程走，其实并不会出什么问题，基本都能顺利装好。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/07/a9c4b038f37f825650bbc59c53c64cb1.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0pt;"><strong>写作着实不易，欢迎大家用点赞，收藏，评论，打赏砸晕我吧。这里是老锅，我们下期再见！</strong></p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 下载少数派 <a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank">客户端</a>、关注 <a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank">少数派公众号</a>，了解更多的新玩意 🆒</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 特惠、好用的硬件产品，尽在 <a href="https://shop549593764.taobao.com/?spm=a230r.7195193.1997079397.2.2ddc7e0bPqKQHc" target="_blank">少数派 sspai 官方店铺 </a>🛒</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/87018</id>
            <title>年度征文 | 二十年后我再次和纸笔恋爱了</title>
            <link>https://sspai.com/post/87018</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/87018</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 13 Mar 2024 02:43:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 平衡, 纸笔写作, 数字化写作, 手写体验
<br>
<br>
总结: 本文讲述了作者在2023年度征文活动中选择的关键词是"平衡"。作者从纸笔写作和数字化写作的体验出发，探讨了使用纸笔写作的转变和体验，以及数字化写作带来的痛感和挑战。最终，作者通过重新接触纸质卡片写作，找到了平衡和转机，认识到纸质写作和电子写作可以共存，成为自己写作流程中的重要载体。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>编注：</strong></p><p>本文是「<a href="https://sspai.com/post/86409" target="_blank">2023 年度征文：分享你的关键词</a>」的入围文章。本文仅代表作者本人观点，少数派对标题和排版略作调整。</p><p>由于收到的投稿较多，目前仍有入围文章并未推荐至首页。为保证所有入围文章在最终评定时都能拥有足够的首页展示时间，本次征文的最终结果公布时间已延后至 2024 年 3 月 24 日。感谢大家的支持！</p><hr /><p>本文参加 2023 年度征文活动。我的 2023 年度关键词是：<strong>平衡。</strong></p><p>平衡是一种状态，也是一种选择的哲学。而我打算从 2023 年写作工具的变化谈起——我竟然重新接纳了纸笔，用手写卡片来牵引我的写作。</p><blockquote><p>每一张纸质卡片都是思考的种子，终将在电子的土壤中生根发芽。</p></blockquote><h2>曾经的我对纸笔写作嗤之以鼻</h2><p>上一次正式用纸笔写作还是二十年前的考场，内容是什么早已模糊，只记得在倒计时中滑落的汗珠，对着作文格子遣词的踌躇，和拇指食指紧压笔杆的酸胀。走出考场，七月阳光正好，我甩甩右手觉得自己终于能与纸笔告别了。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/03/08/9186b00b9bf4d7071413abaf81666507.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/03/08/3a217e2a78acb0395a3e5ed944efd043.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>也大体如我所料，Windows XP 塞班 iOS 安卓，电脑手机平板，各种电子化的设备轮番占领了我人生旅途的高地。纸笔在我的工具库里，绝大时候仅仅是情人节助兴的节目，和上班开会掩人耳目的道具。</p><p>我虽然也算是一名「文字工作者」，但在 2023 年之前从未考虑过在纸上提笔写作。究其原因，可能是数字化时代让输入变得异常简单：轻松每分钟百字以上的速度，酣畅的一键退格删改体验，强大的分类检索能力，以及琳琅满目的写作软件，每一点都让我难以割舍。因此在很长一段时间内我对那些仍然让纸笔充斥生活的人，常常抱有「该不会是穿越」的疑惑和不解：是图它写得慢？难修改？还是写完了找不到？没处放？总之我是万万不可能搭乘这趟历史倒车的。</p><h2>数字化写作给我带来的三大痛感</h2><p>尽管早早与纸笔「明智」分手，可在其后与数字化写作工具的多年恋爱中，也同样渐渐生出闲隙。用键盘敲出的字越多，我的书写痛感也愈发明显。</p><p>首先是<strong>「关节磨损」</strong>。因为长期用键盘打字让自己的手指手腕虽然不至腱鞘炎，但也咔咔做响很不舒服。为了保护自己的双手健康，我在 2016 年学习了小鹤双拼，用新的输入方案来减少自己的击键次数。事实证明这是一个非常明智的决定，<a href="https://sspai.com/post/86791" target="_blank">用几天的学习成本换来了终身键盘敲击次数的下降</a>。</p><p>其次是<strong>「心手不调」</strong>。尽管现在智能输入法联想功能很强大，但我依然忍受不了在输入过程中手动选词对我思路的打断。于是在 2019 年进一步学习了小鹤音形码，试图让「重码」的问题从我的写作过程中消失。目前看来效果不算完美，还有进化空间。</p><p>最要命的是<strong>「过快输出」</strong>。我刻意观察过自己键盘写作的过程，看起来的确是随想随写，但会频繁出现未加思索本能打出一些无意义的词句然后删掉的情况。这种感觉并不好，可能是因为打字太方便，删除成本太低，反而导致自己的文字输出相比手写缺乏基本的凝练过程。想象一下，如果在高考试卷上这样写作，卷面恐怕会被涂改成水墨画吧。而且一旦我察觉到过快输出这个现象的存在，它就变成了<strong>房间里无法隐身的大象</strong>，让我不自在。</p><p>在大象越长越大的过程中，我也逐渐反省自己抛弃手写是不是一种错误。为什么要介意写字的快慢呢？如果我一分钟能高质量写出 20 个字，写一篇 1000 字的公众号也不过 1 小时。我写作的质量和效率难道是由打字速度决定的么？不是的，所以 100 字/分钟和 20 字/分钟不是关键。当然，接受手写不代表我就连带纸张一起接受。纸张内容的检索和整理难度一想便知有多无解。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 452px;"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/08/bf603dab2d78d8f07c1e2ae920025ccd.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>想用三星 S7 FE 来做无纸化手写</figcaption></figure><p>于是在观看了不少「无纸化学习」的视频后，2022 年我购入了一台专门用于手写的三星 13.5 寸 PAD，希望能用它兼顾我的手写体验和数字化管理需求。但实际的使用下来，这种无纸化的手写形式并没有解决我的痛点。首先手写笔记并不能无感地识别转换成文本，而直接检索手写字体的成功率也并不高；其次彼时我已经形成了卡片笔记写作的意识和习惯，而电子手写卡片看上去很美好，但并不好进行后续的拼接，也不方便查阅；此外，在电子屏上手写和真实纸笔手写差距不小，并且真的很伤眼。因此在几个月断断续续不甘心地尝试后，「无纸化手写」的幻想破灭了。</p><h2>纸质卡片给我带来了转机</h2><p>如前所述，键盘输入创作体验的缺失，以及无纸化手写的求而不得，让我对纯电子化写作的坚守逐渐动摇。其实在 2019 年我就阅读了《零秒思考》并实践了不短的时间，书中提倡使用 A4 纸进行 1 分钟纸面思考，纸面书写一次成型的快感切实给了我满足，心中渴望纸笔书写的种子也在那时候种下。不过也是这些实践，也让我直观感受到纸笔书写后的存放检索问题很大。我不能接受自己辛辛苦苦写的东西无法调出、无处安放的不确定感，所以只是用纸笔写一些无关紧要的内容，或者仅仅是练字。</p><p>时间进入 2023 年，改变的契机出现了。我接触到一名 7 年纸质卡片作者 cnfeat，虽然没有买他的卡片课程，但我从他日常更新的公众号里汲取了不少营养。在这一年我领悟到，我并不需要在纸质写作和电子写作上二选一，它们都可以是我写作流程中的载体。我也不需要担心纸质卡片的存放，因为<strong>这些纸片上孕育的闪光种子，终将被移入电子的土壤中持续生长</strong>。</p><blockquote><p>持续使用纸质卡片，并不等于执着于纸质卡片，我最想要的是大脑打印在卡片上的想法，使用随身携带纸质卡片只不过是最快最便捷的载体而已。过去用过的卡片，大部分已经被我扔掉了，想扔掉的那么一瞬间，觉得会有点可惜，但一想到卡片的信息或知识都已经被我整理成为更大的组块，存放在更安全便捷的地方，便也就释然，最终手机拍个照留念，也就翻篇过去了。—— cnfeat《如何处理纸质卡片》</p></blockquote><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 446px;"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/08/4ca495bf8faa08c3e3299f58d243ab0d.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>用快递盒做的卡片垃圾桶，随时往里扔！</figcaption></figure><p>走出了思维的死胡同，新世界瞬间向我张开怀抱。我开始尝试在各种尺寸的卡片上写下任何零碎的想法，定期把它们叠在一起审视，把没用的丢掉，有用的拍照或者转写到电子卡片中。到今天为止，我写过的纸质卡片至少有 700 多张。这些卡片或许被称为「稿纸」、「便签」更符合普通人的认知，但我不在乎了，因为没有负担地手写实在是太快乐了。</p><p>就在这种没心没肺地边写边扔的过程中，我丧失多年的写作乐趣又回来了。2023 开始陆续地搭建博客、重启公众号、投稿少数派、写小红书、写知乎、写百家号，尽管有些玩票胡闹，也没有什么起色，但好歹是让我「玩」起来了呀。</p><p>谁能想得到，我 2023 的快乐竟是几分钱一张的纸片给的呢。回顾完这段与纸笔重新恋爱的故事，下面再分享一些关于纸笔卡片以及写作流程的思考和经验。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/08/850fd22ea78ee4102781b22e2e906458.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>我的小小写作台</figcaption></figure><h2>关于纸笔卡片写作的思考和经验</h2><h3>纸笔卡片的特质一：「安定」</h3><p style="margin-left: 0px;">如果你有兴趣观察一下，同样的一个句话，落在屏幕上和写在纸面上给你的心理分量完全不一样。屏幕上的字句是轻盈的，纸面上的字句是稳重的。</p><p style="margin-left: 0px;">造成这种差别的原因，就在于当我们在电子设备书写时的输入永远「有的选」。毕竟删除键是那么方便重置你的想法，所以创作时看起来很快，其实很慢，一直在字句间反复推倒。而在纸面的书写，则是一种「没得选」，想在纸上修改想法要付出很多代价，擦除费力不美观，划线又浪费了纸面空间，想要和电子屏一样反复刷新是不可能的。也许你会说那就换一页纸呗，但换掉的纸你是可以感知的，可能是越来越满的废纸篓，也有可能是越来越薄的本子厚度。相比之下在用键盘打字时，你可能从来没有在意过自己敲过多少次删除键。</p><p style="margin-left: 0px;">总之，在纸上每写下一个字，就代表作出一种难以更改的选择，放弃了其他的可能性。但纸笔的魅力恰恰在于这「可能性」的丧失所带来的「安定」，让我们缓慢而有力地顺着最初的想法去演绎，写出想要的东西。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 415px;"><img alt="IMG_20231013_205347.jpg" src="https://cdn.sspai.com/2024/03/07/article/01fa9b568ad689696f4e180556390827?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>关于「安定」的顿悟，竟然是来自《四千周》中介绍婚姻关系的内容，神奇吧。</figcaption></figure><h3 style="margin-left: 0px;">纸笔卡片的特质二：「掌控」</h3><p>以我个人目前的卡片书写习惯，A6 纸卡上的字数大致在 150 字左右，手机一屏 400 字左右，桌面显示器上一屏则容纳至少 2000 字左右。此外，纸卡的尺寸是固定的，电子笔记的「页」一般是无边界的。</p><figure class="table"><table><tbody><tr><td colspan="5" style="text-align: center;">不同规格纸质卡片一般能写多少字？</td></tr><tr><td><strong>卡片规格</strong></td><td style="border-style: solid; text-align: center;"><strong>A4</strong></td><td style="border-style: solid; text-align: center;"><strong>A5</strong></td><td style="border-style: solid; text-align: center;"><strong>A6</strong></td><td style="border-style: solid; text-align: center;"><strong>A7</strong></td></tr><tr><td><strong>卡片尺寸</strong></td><td style="border-style: solid; text-align: center;">210*297mm</td><td style="border-style: solid; text-align: center;">148*210mm</td><td style="border-style: solid; text-align: center;">105*148mm</td><td style="border-style: solid; text-align: center;">74*105mm</td></tr><tr><td><strong>字数（预估）</strong></td><td style="border-style: solid; text-align: center;">600 字</td><td style="border-style: solid; text-align: center;">300 字</td><td style="border-style: solid; text-align: center;">100 字</td><td style="border-style: solid; text-align: center;">50 字</td></tr></tbody></table></figure><p>两厢对比，纸面书写的「完成」状态来的更早，篇幅也更固定，这种「掌控感」让记录压力更小，卡片尺寸也让书写者潜意识中节制方向不至太过发散；电子记录的「失控感」则更强，要么面对[大屏幕]茫茫空白难以下笔启动，要么在无限增加的页面流长度中丢失结构，进入「滥写」状态。「滥写」的副作用除了在观点上松散之外，还会导致自己对「写卡片」这件事的时间精力预估陷入不可知，使得进行「写卡片」动作时心理启动成本较大。</p><p>此外，纸质卡片不多不少的容量，还在一定程度上中和了因「安定」而「丧失选择」的压力。因为卡片不大，且不像本子一样具有明显的顺序性和组织性。哪怕最后我们完全写废了这张卡片，也不过损失一两百字的长度，大不了写完扔掉，再来一张新卡片寻找想要的可能性即可。有「轻易丢弃」的能力，也是「掌控」的体现。</p><h3>纸笔卡片的特质三：「场域」</h3><p style="margin-left: 0px;">数字化时代，纸笔如同古老的法器，能够在我们的周围构建一个专注的场域。在这个场域中，纸笔的安定感和掌控感帮助我们全神贯注记录，及时抓住重点。与手机的零散记录相比，纸笔让我们能够更加专注于书写，一张卡片接一张，沉浸在书写的节奏和思考的深度中。纸笔书写方式，不仅让我们的思维更加连贯，也让我们的创作更具沉浸感。</p><p style="margin-left: 0px;">我在做时间统计复盘的时候，能够明显地感觉到纸笔系统介入后，自己在写作时间上投入的时间变多了。这是因为当我们拿出了纸笔，找到了一处工作台，这个场景的建立成本要比从口袋掏手机高得多。所以一旦你启动了第一张卡片，就绝不会轻易再合上笔帽。</p><p style="margin-left: 0px;">手机本身就是一头抢劫注意力和制造时间碎片的怪兽。我们一天的时间是有限的，用纸笔替代手机的时候越多，写作场景被电子设备割裂成碎片的机会就越少。坚持下去，你原本的碎片时间就会逐渐弥合，成为高质量的时间块。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/03/08/476bd49b2534292a0eaebdbc655477b4.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2024/03/08/57084fbf0fbbd2489bd05efcce68d951.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2 style="margin-left: 0px;">手写卡片与电子卡片的特点对比</h2><figure class="table"><table><thead><tr><th>特点</th><th>手写卡片</th><th>电子卡片</th></tr></thead><tbody><tr><th>感官体验</th><th>提供独特的感官体验，如纸张的触感和书写的声音。</th><th><strong>缺乏物理感官体验，但视觉界面可以高度定制。</strong></th></tr><tr><th>编辑和整理</th><th><strong>物理编辑困难，但可以进行物理重组。</strong></th><th><strong>易于编辑、删除和重新组织，支持多种排序方式。</strong></th></tr><tr><th>搜索功能</th><th><strong>搜索困难，需要手动翻阅。</strong></th><th><strong>强大的搜索功能，可以快速定位关键词。</strong></th></tr><tr><th>存储和备份</th><th><strong>需要物理空间存储，但不易受电子故障影响。</strong></th><th><strong>易于进行数字备份，但依赖于电子设备和网络。</strong></th></tr><tr><th><strong>个性化</strong></th><th><strong>字迹和颜色有较强的个人风格。</strong></th><th><strong>字体、颜色、格式可定制。</strong></th></tr><tr><th>效率</th><th><strong>书写速度可能较慢，但有助于深思熟虑。</strong></th><th><strong>输入速度快，适合快速记录和整理信息。</strong></th></tr><tr><th>成本</th><th><strong>初始成本较低，但长期可能需要更多纸张。</strong></th><th><strong>初始投资可能较高，包括电子设备和软件。</strong></th></tr></tbody></table></figure><h2 style="margin-left: 0px;">纸笔卡片与电子卡片结合的写作流程</h2><p style="margin-left: 0px;">关于我日常的写作流程，在<a href="https://sspai.com/post/73648">职场懒人写作闭环「All Writing in Writeathon」</a>，都有详细介绍，此处不再复述。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="/" src="https://cdn.sspai.com/2022/06/06/article/ff785755dd3da79c55e2fbaa6e9b342c?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">加入新的写作工具时，只要对上面的流程做一点迭代完善即可。那么迭代写作流程关键要明确的问题其实就 2 个：什么时候纸笔写，什么时候电子写？</p><blockquote><p style="margin-left: 0px;">手写的卡片是心灵的素描，电子的整理是思维的雕塑。</p></blockquote><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/08/f07b107c0772ecddced13f9c9faa1c45.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>我也时常思考纸笔和电子在写作流程中的分工</figcaption></figure><h3 style="margin-left: 0px;">用纸笔的时候</h3><p style="margin-left: 0px;"><strong>灵感抓拍。</strong>前面也说过纸笔的特质，尽量使用纸笔做灵感的抓拍会非常高效。我们不用记录想到的每个字，只要记下有用的关键词、闪光点、和框架结构即可。在创作的任何阶段，都可以把想法先第一时间记录在纸上，后续再做二次加工。</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>框架构思。</strong>纸质卡片是一个天然的白板，我们可以用笔在其上任意涂画来辅助记录自己的构思框架。而且不同卡片可以灵活地拼接组织，有助于发现新的关联。</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>情绪梳理。</strong>做情绪记录时强烈建议使用纸笔卡片，并且最好是 A6 卡片。因为人在面对自己情绪的时候很容易陷入自我反刍难以自拔，用A6的纸质卡片，一张一般不会超过 150 字。你会下意识地让自己在一张卡上写完，从而遏制了情绪的过剩。写得不尽兴就再起一张，但最好是一张卡片一个问题，这样会帮你更好地分析梳理情绪。我目前的日课就是一张卡片搞定，很方便无压。</p><h3 style="margin-left: 0px;">用电子设备的时候</h3><p style="margin-left: 0px;"><strong>编辑扩写。</strong>电子设备上书写的优势是易于修改，便于归类。当我们在纸质卡片上完成了初期的灵感抓拍、框架构思后。就可以对写完的纸质卡片做一个检查，如果有价值就把卡片上的想法转移扩写成完整的内容，以备后续使用。</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>校对发表。</strong>当内容主体已经完成，必然要使用电子设备来进行最后的加工、校对、添加图片视频等素材，做最终的校对编辑和发表。</p><p style="margin-left: 0px;"><strong>碎片场景。</strong>当没有纸笔介入的机会，自己又有想法需要记录时，不要犹豫，掏出手机先记上吧。文字、语音都行。等回去了再重新抄在纸卡上面处理。</p><p style="margin-left: 0px;">&nbsp;</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 523px;"><img src="https://cdn.sspai.com/2024/03/08/4526151ef8037673b710fcbe8e02a83f.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>在纸上画的写作流程草图</figcaption></figure><h2 style="margin-left: 0px;">平衡的真谛：不是「既要又要」而是「坚定原则」</h2><blockquote><p style="margin-left: 0px;">不管白猫黑猫，能抓老鼠就是好猫。</p></blockquote><p style="margin-left: 0px;">也许有人会把平衡理解为「既要又要」，但我认为平衡恰恰是在底层逻辑上拥有坚定唯一的原则。例如，我对写作工具的的原则就只有一个——能畅快地写出好作品，所以我既喜欢纸笔在创意阶段的自由高效，也喜欢电子工具编辑的强大。最终这它们在我坚定且唯一的原则下，融洽地统一在写作系统中各司其职发挥的优势。但如果我的原则不够坚定，什么好处都想占，什么劣势都不想沾，那可能现在大概率还在 emo 中等待那个 All in one 的写作神器出现呢。</p><p style="margin-left: 0px;">以上就是我在 2023 年的写作旅程中经历的小小的革命。纸笔与电子的结合，让我在写作的世界里找到了新的平衡，重拾了初心的快乐。我发誓，往后余生，再也不和纸笔分开了！</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 关注&nbsp;<a href="https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fwww.xiaohongshu.com%2Fuser%2Fprofile%2F63f5d65d000000001001d8d4" target="_blank">少数派小红书</a>，感受精彩数字生活 🍃</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 实用、好用的&nbsp;<a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/87141</id>
            <title>派早报：阿里云盘将下线部分功能、Apple 将在国内扩建及新增更多实验室等</title>
            <link>https://sspai.com/post/87141</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/87141</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 13 Mar 2024 00:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿里云盘, Apple, 共享充电宝, 三星
<br>
<br>
总结: 本文介绍了阿里云盘将下线部分功能以及Apple在国内扩建实验室和在欧盟开放Web应用分发的消息，同时深圳推出共享充电宝行业自律公约和三星发布Galaxy A55/A35手机的信息。微软也宣布将不再向多个版本的Windows 10提供更新。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>你可能错过的新鲜事</h2><h3>阿里云盘将下线部分功能</h3><p>阿里云盘近日发布公告，预计 3 月 15 日起将对云盘的部分功能进行调整，其中个人主页的「动态」模块、首页的「订阅有更新」模块以及全部应用的「订阅」模块都会下线，相关功能不再可用。阿里云盘表示，后续版本将推出更完善、体验更好的功能服务。在此之前，用户可以保存订阅者分享的内容到云盘中。<a href="https://www.ithome.com/0/755/031.htm">来源</a></p><h3>Apple 将在国内扩建、新增更多实验室</h3><p>3 月 12 日，Apple 宣布将扩建其位于国内的、用于支持产品制造的应用研究实验室，此外今年晚些时候 Apple 还将在深圳开设一个新的应用研究实验室，深化与本地供应商的合作，增强对 iPhone、iPad、Apple Vision Pro 等产品的测试和研究能力。新闻稿指出，除了能为 Apple 全球工程和设计团队提供测试、供应商资源外，这些应用研究实验室还能为 Apple 产品带来创新解决方案，拓宽回收材料利用途径，最终帮助 Apple 实现 2030 年在整个供应链和产品中的「碳中和」目标。目前 Apple 在北京、上海、苏州和深圳均设有研发中心，过去五年，Apple 在中国的研发团队规模翻了一番，这一团队在人像光效和夜间模式等功能的开发中发挥了关键作用。<a href="https://www.apple.com.cn/newsroom/2024/03/apple-expands-in-china-with-new-applied-research-labs/">来源</a></p><h3>Apple 将在欧盟开放 Web 应用分发</h3><p>Apple 开发者网站近期更新的一则文档表明，Web 应用分发将于今年春季晚些时候在欧盟地区上线，支持 Web 应用分发的网站必须是在 App Store Connect 中登记的已注册网站，同时开发者还必须特定的标准才能获得 Web 应用分发资格，具体标准包括关联 Apple Developer Program 账号的所在区域、连续两年以上保有 Apple Developer Program 优秀成员资格且 app 上一年在欧盟地区的安装量超过 100 万等。通过 Web 下载安装应用前，用户需要在系统设置中进行批准，应用开发者提供给 Apple 的相关审核信息也会在这个过程中展示给用户。<a href="https://www.theverge.com/2024/3/12/24098334/apple-ios-web-distribution-eu-app-store-changes">来源</a></p><h3>深圳推出共享充电宝行业自律公约</h3><p>针对恶意扣费、易借难还、押金不退等问题，深圳市消委会基于「行业自律、社会监督、共同提升」原则，于 3 月 11 日发布深圳市共享充电宝行业自律公约。自律公约统一并细化了深圳市共享充电宝行业的计价时间，包括将充电免费时长统一为 5 分钟、规定计价时间单位不超过半小时等。自律公约发布当天，街电、搜电、来电、倍电、怪兽、美团、瞎充 7 家共享充电宝企业代表现场完成签署，承诺并已基本按照自律公约内容履行（个别企业分步落实半小时计价时间单位）。<a href="https://www.sz315.org/#/articles?id=5539">来源</a></p><h3>三星公布 Galaxy A55/A35</h3><p>三星于 3 月 11 日推出 Galaxy A55 和 A35 两款入门机型，均采用了 6.6英寸 FHD+ SuperAMOLED 显示屏，内置 5000mAh 电池。影像方面，A55 搭载 50MP 像素主摄，辅以 12MP 像素超广角摄像头和 5MP 像素微距摄像头；A35 搭载 50MP 像素主摄，辅以 8MP 像素超广角镜头和 5MP 像素微距镜头。存储方面，A55 采用 8GB 运存，128GB 和 256GB 可选存储空间；A35 最低配置为 6GB 的运存以及 128GB/256GB 可选存储空间。性能方面目前三星尚未给出具体配置，预计 A55 将采用 Exynos 1480，而 A35 将配备 Exynos 1380。两款机型出厂搭载 Android 14，三星将提供四年的主要 Android 系统更新和五年的安全更新。<a href="https://9to5google.com/2024/03/11/samsung-galaxy-a55-a35-announcement/">来源</a></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="LBf0bis1Oo9H5zxUK6NcC46KnMd" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/cno7rt5b34tfounefkig?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>微软将不再向多个版本的 Windows 10 提供更新</h3><p>微软于 3 月 12 日发布公告称，2024 年 6 月起，微软将不再向企业版和教育版 Windows 10 21H2 提供更新，届时运行这些系统的设备将不会再收到每月质量更新和漏洞修复补丁，具体受影响的版本包括 Windows 10 企业版 Version 21H2、Windows 10 Enterprise multi-session version 21H2、Windows 10 教育版 version 21H2 以及 Windows 10 物联网企业版 version 21H2。<a href="https://www.ithome.com/0/755/088.htm">来源</a></p><h2>看看就行的小道消息</h2><ul><li>9to5Mac 的最新报道称，Apple Silicon 团队曾高度参与 Apple Car 项目，并为其开发了一款性能相当于四颗 M2 Ultra 芯片之和的处理器用于支持自动驾驶系统，在 Apple Car 项目终止前这款新处理器已经接近完成。<a href="https://9to5mac.com/2024/03/11/apple-car-chip-four-m2-ultra/">来源</a></li></ul><h2>少数派的近期动态</h2><ul><li><a href="https://sspai.com/post/86409">少数派 2023 年度征文</a>投稿阶段已经结束，感谢积极参与。我们将在近日继续发布入围文章，读者也可以通过 <code>#keyword23</code> 标签查阅所有投稿文章。最终获奖作品将会结合编辑部评议和文章阅读量、充电量和评论互动情况综合确定，因此我们鼓励读者多为自己喜欢的文章充电和评论。获奖结果拟于 2024 年 3 月 14 日、即少数派十二周年之际公布。<a href="https://sspai.com/tag/keyword23"><strong>查阅投稿文章</strong></a></li><li>少数派 12 岁啦！为了与大家共同庆祝我派的生日，我们继续与国内外数十家优秀的开发者以及团队推出限时特惠活动，如果你遇到了心仪的软件，不妨趁机入手不要错过。<a href="https://sspai.com/mall/discount/98"><strong>少数派网站活动专区</strong></a><strong> | </strong><a href="https://shop.m.taobao.com/shop/sr.htm?p=CVeIysV_cvhdC_0_mlhp6"><strong>少数派淘宝活动专区</strong></a></li><li>你会用 Action Button 做什么？来本期一派<a href="https://sspai.com/bullet/1710228688"><strong>看看大家怎么用</strong></a></li></ul><h2>你可能错过的文章</h2><ul><li><a href="https://sspai.com/post/86886">年度征文 |「狐狸」的成长：兴趣杂、难坚持，如何找到精进之路？</a></li><li><a href="https://sspai.com/prime/story/buy-a-flip-phone-in-2024">2024 年，翻盖机还有什么可玩？ ｜ 少数派会员 π+Prime</a></li><li><a href="https://sspai.com/post/87128">社区速递 035 | 派友们的最爱字体、输入法鼓捣和新玩意们</a></li><li><a href="https://sspai.com/post/86447">App+1 | 寻找最适合写小说的工具——novelWriter</a></li><li><a href="https://sspai.com/post/86779">年度征文 | 一个末代手摄爱好者的回顾</a></li></ul><p>&gt; 关注 <a href="https://sspai.com/s/J71e">少数派公众号</a>，解锁全新阅读体验 📰</p><p>&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>