<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>少数派 -- 首页</title>
        <link>https://sspai.com</link>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/95491</id>
            <title>看地下偶像：见证自由、反抗、热爱和救赎</title>
            <link>https://sspai.com/post/95491</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/95491</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 09 Jan 2025 07:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <地下偶像, livehouse, 情感连接, 反抗与救赎>
<br>
<br>
总结: 本文探讨了地下偶像文化的独特性，强调了偶像与粉丝之间深厚的情感连接。地下偶像活动通常在小型场所进行，参与者通过现场互动体验到无与伦比的自由与快乐。尽管偶像团体的运营面临经济压力，但她们依然以热爱为动力，努力在舞台上绽放光彩。文章还提到，地下偶像的成长与反抗精神密切相关，许多偶像和粉丝在这个过程中找到了自我救赎与归属感。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>这是一篇只发表在少数派的文章。我并不打算让它出现在小偶像和 ota 们的视线中：他们不需要被审视，他们不需要被描述，他们只需要做他们自己。同样地，本文也不会出现任何个人和团体的真实名称——每个人发出的光都值得被平等地看到。</p><hr /><p>2023 年 4 月 16 日，我动身去了楼下的一家 livehouse，在那里我看到了命运。</p><p>彼时的北京，刚刚从大范围的封闭中解脱四个月。人们刚刚开始试探着回忆起过去的生活是什么样的：有的东西能回去，有的东西却仿佛再也回不去了。天气刚刚开始回暖，白天的长度逐渐开始胜过黑夜；用概括性的话语来讲，这是一个春天。</p><p>这场演出在刚刚恢复营业的、主打二次元的大厦里，在疫情期间已经冷清了两年；它在 B 站会员购上进行宣发，评论区里有许多人在问这是漫展还是 live。参与演出的团体大多数是乐队，在其中她们是唯一一组以偶像团体的形式活动的。我还不知道偶像团体和乐队有什么区别，只看到宣发里她们穿着红白色的打歌服，在主视觉图里写着要来拯救被现充的阴云笼罩的地球。但走进 livehouse，在台下看到红色的小蛋糕们擦肩而过，等到舞台背投上花瓣落下，喷薄的生命力爆裂开去时，我知道自己再也无法忘记这时的情景了。</p><p>许多人接触地下偶像的过程是类似的：源于一种偶然，一种就概率而言无限接近于零的相遇；而这种相遇一旦发生，带来的连锁反应就再也不能阻挡了。看地下偶像必须要到现场去看，单看视频，是永远无法体会其中的感动的。</p><p>这种基于偶遇的接触方式是由于地下偶像的活动从来不张扬，不会搞得路人皆知；它的传播有高度的封闭性，很大程度上依靠小圈子的口耳相传。它之所以会维持封闭性，很大程度上是由于这仍然是一个用爱发电的行业，支撑它的，在台上是一个个的舞台梦，在台下则是一个个在这为期 20 分钟的时间内享受无与伦比的自由的梦。一方面没有资本强势入局推动它的破圈，另一方面，大家从心底里愿意维持一个小小的、纯净的乌托邦。</p><h2>破壳</h2><p>为什么要成为一名偶像呢？</p><p>如果对不同的偶像问这个问题，可能会得到十分多样性的回答。走上这条道路需要心中的种子，需要一个唤醒它的契机，更需要一种强大的力量赋予它以持久的生命，钻破泥土，穿透日常生活的无尽苦涩，直到成为绽放在舞台上的傲人之花。对每个人来说，这种动力的来源都是不同的，它根植在每个人生命历程的深处。</p><p>选择成为地下偶像的人，并非都有舞台经验：有的在其他偶像团体干过，有的做过乐队或舞团，有的在漫展爬过台，有的对宅舞感兴趣，也有的是完全的素人。她们（虽然存在少量男地下偶像团体或跨性别偶像，由于女性在地下偶像行业占据绝对主流，以下均使用「她们」）中的绝大多数都有固定工作，其中有大厂程序员、老师、公司职员，有大学生或研究生，也有一部分高中生；专业背景横跨理工科、医科、文科、音乐科班出身等各类。毫无疑问，由于如此广阔的背景、以及每个人独特的成长轨迹的存在，每个人情愿牺牲自己有限的休息时间，挤出大量精力来进行排练和演出的动机必定是很不一样的。</p><p>当我看完第一场演出后，在互联网上检索了参加这场乐队拼盘活动的偶像团体。在有限的信息中，我看到了其中一位成员、同时也是团体创始人接受自媒体采访的视频。她在公司上班的午休时间接受采访，讲述了自己的愿景。她说，希望能在北京这样一片偶像文化的荒漠里，开出一朵小小的花。</p><p>在同她的接触中，时刻能感受到她的愿望是真诚的。在她们团体制作的第一条视频里，她扮演了一个在无尽的加班和 PUA 中濒临崩溃的社畜，一张路演的宣传单照亮了她的生活。那个时候，北京是真正的荒漠：没有环境，没有氛围，没有场地，甚至还尚不存在专门的地下偶像演出场次，要和乐队一起拼；每周都不知道这周末可以去哪里表演，有时定好了的行程也会被主办取消。她的队友们，有的正在读本科和研究生，要在课业压力下抽时间练习，演出结束后时常必须立刻赶回去；有的住址不在北京，来参加 live 需要辗转；她本人要承受相当大的工作强度，本职工作里加班已经是常态。是什么支撑她们走下去的？</p><p>她在群里说，希望至少还能和大家一起再走一年。在特典会（演出结束后观众与成员聊天和拍照的场合）交流时，她说，每个人都有数不清的苦难，但至少在 live 进行的这 20 分钟里，希望能让大家把所有的苦难都忘记。</p><p>在 2023 年，北京偶像行业的发展出人意料。在疫情解封的几个月后，北京快速发展出了许多有实力的事务所和主办方，每周都有大量专门的偶像拼盘演出，甚至到了不同主办火热竞争的程度。如今，她已经再也不需要担心这周末没有地方演出，也不会担心由于各种客观上的困难而使得团体在一年之后被迫解散了。</p><p>荒漠花开并非北京独有的剧本。除了上海、长沙等地偶文化在多年前就已经蓬勃发展的城市，全国几乎所有的一二线城市如今都有许多自己的团体以及每周末定期的活动，呼和浩特、邯郸等较小的城市也有亮眼的本地团。这些都离不开无数热爱舞台的人，在漫长的拓荒期里默不作声的奋斗。</p><h2>台下</h2><p>在地下偶像场，台上的人叫做 xox（小偶像），观看演出的人被称为 ota。尽管 ota 群体与二次元群体有一定重合，在地下偶像产业尚不成规模时，也有许多团体会选择去漫展演出，但一般认为地下偶像的圈子并不属于二次元或泛二次元的范畴，它是 JPOP 的延伸。ota 和 xox 中完全不沾以动画、漫画、游戏为代表的二次元的有相当比例，演出的选曲也几乎不存在通常意义的二次元歌曲，例外仅存在于某些特定日子以整活为目的的、被称为 anikura 的场次。</p><p>以 2005 年开始的 AKB48 为发端的 48 系 / 46 系是许多人的偶像启蒙。对于相当多的 ota 和 xox 来说，守着屏幕看 48 系的视频是他们的童年。哪怕是对偶像文化完全不了解的人，或许也听过 AKB48 的名字，它建立了一整套如今被称为「地上」偶像的运营模式。在国内，尽管与日本的 48 系在历史上有诸多纠葛和冲突，包括 SNH48、GNZ48、BEJ48 等类似风格的团体也有悠久的历史。许多人同样有观看国内地上偶像的经历，而如今，他们选择转投到了地下偶像中。对他们而言，地下偶像场的台下是比搬着凳子的剧场更加纯粹、更加自由的地方。</p><p>第一次去看地偶 live 的人往往会震撼于台下热烈的互动。每个人看地偶 live 的方式都有所不同：有的人喜欢安静地站着，这称为地藏；也有许多人热衷于在高强度的运动中获得无拘无束的快乐。有的人是嘴皮子派，热衷于发明并喊出各种 mix。</p><p>Mix 是一种发源于日本偶像场的应援方式，最初是从一首诗中随机摘取的几个字拼成的顺口溜：TAIGA FAIA SAIBA FAIBA DAIBA BAIBA JAJA，在间奏或任何大家认为合适的时机，就由 ota 们大声喊出，在乐理上起到弱拍补强的作用——但没有人在乎理论，大家只是在享受这一浪高过一浪的喊声带来的释放。没有人知道发明 mix 的人在人类历史上第一次喊出 mix 时是如何得到周围人的效仿的；如今，在 live 场上，mix 获得了蓬勃的生命力，并且有充分的选择和进化的机会：任何人都可以随心所欲地喊出任何自己创造的 mix，只要别人觉得有趣，就会传播开来：</p><ul><li>萨 萨 萨 萨 萨莉亚精选（<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1LN4y167Ck/?vd_source=369a474c5a56bf9bd6d7ecfa3f6c46a8">正反混沌 mix，但是萨莉亚 ver~</a>）</li><li>乌拉呀哈呀哈乌拉，乌拉乌拉呜啦啦啦啦呀哈（<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1wu4y1n7xM?spm_id_from=333.788.recommend_more_video.4&amp;vd_source=369a474c5a56bf9bd6d7ecfa3f6c46a8">乌萨奇 mix</a>）</li></ul><p>有的人喜欢动嘴，有的人喜欢动手。Wota 艺在地偶场虽然仍时常能看到，但现在已经是战斗的时代。国内的地偶团体风格多样，其中最受欢迎的是摇滚系；每当密集躁动的鼓点响起，台下中央的人群就会让出一个圈，这是专门为希望投身战斗的精英怪们准备的空间。</p><p>二步（2step）是基础中的基础，二步人会随着节奏跳起一种看起来酷似滑雪的舞步，当全场的人沿着节拍二步时，带来的震撼绝不亚于台上。在祭典系歌曲的间奏中，开圈的人群会挥舞着拳头，聚拢上前，再猛地散开。这一刻，大家都是樱花树下的武士。</p><p>冲浪和起飞往往在气氛被推向高潮时出现，想要起飞的人拍一拍身边人的肩膀，他们会将起飞者抬举到肩上，冲向前排，起飞者像是船头的旗帜，这种姿势最方便与台上的 xox 击掌。空战也是常有的，两位起飞者互相做出战斗的架势，直到一方招架不住倒下为止——每当有人倒下时，自然会有无数双手搭上来，为他提供一个安全的落点。落败的一方当然也可以就地转变成冲浪的姿势，在人手的海洋上翻滚；又或是一口气冲到舞台前端，然后向人群中跳下，重新投入到一片片的手掌中，这被称为跳水。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 459px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/08/07a0a9b42dd29b3aeb7f2b04690a970d.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>跳水（举着话筒的 xox）与起飞（她身后穿着恐龙皮套的人）</figcaption></figure><p>不只有 ota 会享受战斗的乐趣。当一片片 mix 声响起，台下人整齐地摆动起来，xox 也会更受感染。xox 和 ota 时常是互相转换的，在台下观看时，时常会发现身边刷新出了认识的 xox，正在此刻台上她们喜欢的 xox 的感染下激情战斗着。地偶场是台上与台下共同完成的奇迹。</p><p>而当遇到重要事件时，这种互动就会转化为令人落泪的瞬间。ota 们制作和分发应援物是十分常见的，遇到生日场，门口会张贴大家自发制作的横幅和易拉宝，场内会突然变成荧光棒的海洋，这往往是一些有心的 ota 进行了分发。ota 们秘密制作的视频突然出现在大屏幕上，让 xox 们都措手不及，有人起飞举起自己做的大旗，大家一起跟唱着承载着无数回忆的原创曲。情感联结不只存在于特典会；当 livehouse 的灯光熄灭，聚光灯照在舞台上时，才是情感最集中爆发的时刻。</p><p>绝大部分的地偶场没有官方摄影，十分鼓励粉丝进行拍摄和上传。大多数团体在互联网上都有很多视频；这些视频大都出自粉丝之手，拍摄水平有高有低，受到设备、位置等的限制——从外人的角度来看是这样，但拍摄者已经做到了自己的最好。对于拍摄者而言，笑容转瞬即逝，泪水很快就会蒸干，在手机里留下的短则三两分钟、长则二十分钟的文件，跟口袋里的小纸片一样，可以提醒自己这段真挚的感情的存在。</p><h2>口袋里的小纸片</h2><p>地偶团体的运营中，特典会是收入的大头。在特典会里，ota 可以支付一定的金额（通常是 50~80 元不等）购买特典券，凭一张特典券，可以与一位成员用拍立得拍照，并附带聊天一分钟。从拍立得里出来的小纸片叫做切，xox 会一边聊天，一边发挥自己的创造力，在切上画各种符合当时氛围的图案。对许多 ota 来说，特典会上与成员的交流带来了一种独特的情感连接：在这段时间内，xox 可以倾听他们的诉说，成为他们无所不谈的好朋友。券当然可以叠加，为了享受与 xox 畅聊的时光，有的人愿意付出几百张的券。</p><p>尽管如此，大多数偶像团体的收入仍然达不到能养活自己的程度。随着市场的发展、特典会的人越来越多，也只是能从「贴钱做偶像」变成「不贴那么多地做偶像」。用爱发电是这个行业的日常。</p><p>特典会不是唯一能与成员交流的场所。在粉丝群里、在微博上，大家都可以继续自己的话题，最主要的禁忌是不能私聊。这是因为合格的偶像需要对所有 ota 一视同仁，当存在私聊时就意味着有所偏袒。xox 往往有过人的本领，能够记住只见过一面的人的名字，哪怕几个月后才再来，许多 xox 也能认识并想起之前聊过的话题。</p><p>虽然存在一些 ota 会将 xox 当作恋爱对象看待（这种人被称为噶比），大多数人的情感连接处在一个独特的范围内。他们会将 xox 看作可以分享日常的友人、可以倾诉生活的对象，在这段时间内可以得到关心，当看到切时，如同看到了一个时间的河流中某一个切片的锚点。他们会将偶像生活与现实生活区分，有意识地不去干涉 xox 的现实生活，与此同时从作为偶像的她那里获得精神力量：当感受着她的注视时，当想到她在台上的光彩时，或许也就有了一些生活的动力呢？</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 419px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/08/article/4a2a7d2835cae9337e2c51940f1a5909.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>切奇饭：请 xox 吃</figcaption></figure><p>破土而出的 xox 的动力，可以透过这种连接传递到 ota 心中。在拓荒时期，ota 的人数十分有限，无论在哪里，能看到的都是那么十几个人，这些人之间逐渐也发展出了一种兄弟情谊。他们是为了支持一棵正在发芽的小花而聚在一起的。在如今偶像文化逐渐规模化的北京，ota 的数量逐渐多了起来。这其中，中学生和大学生占据了很大一部分比例。在这里，聚集着不甘的人和勇敢的人。对他们来说，偶像活动成为了生活的亮色。我十分记得一位 ota 的自白，他承受着校园霸凌，直到有一天无法忍受，打伤了霸凌者，因而休学。在偶活现场，他发现自己不是孤身一人，认识了许多认同他的 ota 朋友。</p><p>地下偶像是一个关于反抗和救赎的故事。一个在国内地偶历史上产生过不少影响的老牌团体的原创曲里写，「当我最需要感到心怦怦跳，我听到你说：forever young, forever young」。在这里，xox 们冲破一切阻碍，与所有的东西战斗着：与繁忙的日常，与不知道明天会发生什么的命运，以及曾经深陷在琐碎日常中的自己；在这一刻她们可以踩在音响上，爆发出震撼屋顶的呐喊；ota 们同样在战斗着，直到自己的喊声穿刺所有束缚在自己身上的薄膜。</p><p>反抗本就是救赎之源。当一位活动在北京的 xox 毕业（不再以偶像身份活动）时，她说，她是一个从小被霸凌，直到现在也在承受着同学的语言霸凌的孩子，当她走上舞台时，她第一次发现了，她可以做自己想做的事情。另一位以很有力量感见长的 xox 在深夜的微博里自白道，在舞台上时，比吃完医生开的精神药物后更接近活着。</p><p>&gt; 关注&nbsp;<a href="https://sspai.com/s/J71e">少数派公众号</a>，解锁全新阅读体验 📰</p><p>&gt; 实用、好用的&nbsp;<a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/94414</id>
            <title>看《网络谜踪》知晓如何避免被「网络寻踪」</title>
            <link>https://sspai.com/post/94414</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/94414</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 09 Jan 2025 04:23:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 桌面电影, 叙事形式, 个人隐私, 数字时代  
<br><br>  
总结: 桌面电影是一种新兴的叙事形式，通过计算机屏幕展开故事，最早可追溯至2000年的《托马斯之爱》。随着科技的发展，桌面电影逐渐受到市场认可，尤其是《网络谜踪》等作品的成功。创作桌面电影时，macOS系统因其美学设计和生态系统的协作性而受到青睐，但并非唯一选择。桌面电影通过文字聊天、视频通话等方式推进剧情，反映了人类生活的数字化转型。同时，这类电影也揭示了人们对计算机使用的恐惧，强调了保护个人隐私的重要性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p style="margin-left: 0px;"><strong>Matrix 首页推荐</strong>&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;"><a href="https://sspai.com/matrix">Matrix</a>&nbsp;是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。&nbsp;<br />文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。</p><h2>什么是桌面电影</h2><p>桌面电影，或直译为屏幕生活（Screenlife），是一种新兴的电影叙事形式，约莫从 2000 年的电影《托马斯之爱》就开始了这种透过计算机设备荧幕去展开故事的影像实验。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/30/3f7a258d6f710f021fb8be30036c66c5.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>《托马斯之爱 Thomas in Love》（2000）</figcaption></figure><p>如果你没有看过任何一部桌面电影，没关系，或许你看过《武林外传》的片头呢，那就是一种桌面电影，嗯，部分算是吧。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/30/3591b7a1ef698cabcdbff87442002d37.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>《武林外传》（2006）片头</figcaption></figure><p>随着科技的进步发展，桌面电影在 2010 年后逐渐发展壮大，虽然仍是电影市场的小众存在，但诸如《网络谜踪》以 88 万美元成本博得 7560 万美元票房的例子，也显示出市场对其的肯定。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/30/40fc829d1d0a603c9929858b03d59079.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>《网络谜踪 Searching》（2018）</figcaption></figure><p>作为一个影视与数码科技爱好者，我在观看这些桌面电影的时候，发现了不少有趣的共通点。</p><p>通过这些共通点，我们可以了解到以下内容——</p><ol><li>如果你也想拍一部桌面电影（或 vlog 视频），我们常用的计算机设备可以如何利用起来铺陈剧情。</li><li>从普通观众的立场出发，我们可以从这些桌面电影中知晓如何保护个人隐私，避免被「网络寻踪」。</li></ol><p>说到桌面电影，就不得不提到一个人——提莫·贝克曼贝托夫（Timur Bekmambetov），虽然他并不是第一个拍桌面电影的导演、制片人，但桌面电影的兴起确实可以从他制片的《解除好友》开始算起。在《解除好友》之后，他又陆续制片出品了《解除好友2：暗网》《网络谜踪》和《网络谜踪2》，以及导演了《网诱惊魂》等脍炙人口的桌面电影，把桌面电影推向了更大众的市场。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/30/34212f8007fabcbc839727bf660d1110.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>提莫·贝克曼贝托夫与小岛秀夫合影</figcaption></figure><p>所以本文也会从《解除好友2：暗网》《网络谜踪》《网络谜踪2》《网诱惊魂》这四部电影入手去拆解桌面电影这种影视创作手法。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/30/c01195efdd873c069babcccf07dd9fe3.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><i>请注意：由于这些类型的电影通常带有悬疑色彩，而本文将涉及剧透，请介意的读者斟酌阅读。</i></p><h2>如何拍摄一部桌面电影（桌面电影的惯用技法）</h2><h3>为什么全是苹果电脑</h3><p>创作桌面电影，第一步是拥有一台操作系统为 macOS 的计算机。</p><p>没开玩笑，打开这几部电影，我的第一个发现就是，「Screenlife」中的 Screen 如无意外一般指的是 macOS 的桌面。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/30/a677cb8e1c70885953d9d1f124721e35.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>《网络谜踪 Searching》（2018）</figcaption></figure><p>为什么使用 macOS？</p><p>或许有部分原因是影视创作者们更偏好 macOS 大道至简的美学设计，能让他们的作品看起来更美观，又或许是编剧们自己用的就是苹果的电脑，所以创作时使用了熟悉的场景，但我觉得更重要的原因是，苹果推出的生态系统，也让桌面电影拥有了更大的创作空间。</p><p>不可否认，几乎所有电脑的基本操作，Windows 系统和 macOS 都一样可以完成，比如浏览网页、和他人文字或视频聊天、播放视频等等，均能用于给桌面电影展开剧情信息量。</p><p>但有野心的桌面电影创作者往往不会局限于让主角永远坐在电脑前，他们会想方设法在故事里让主角离开桌前，或者展示室外更大的环境，那观众要怎么借助电子设备去看到外界，同时保证直观与美观，这就是创作者需要解决的问题。</p><p>而她们思考出来的答案就是苹果全家桶。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/30/67263b51d3691dd17d9fad257803ad35.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>图源：Apple 官网</figcaption></figure><p>得益于苹果生态链的完善，mac 电脑与 iPhone、iPad、AppleWatch 可以协作互通，最简单的例子就是，iPhone 可以直接将短信、语音通话、视频通话传输到 mac 电脑上。</p><p>比如在《网络谜踪2》里，主角的母亲临行前，就通过 iPhone 发送信息给女儿，消息弹窗直接显示在 mac 电脑的通知栏里。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/30/02f2da4e281f306d3597d73b73f9aa28.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>《网络谜踪2 Missing》（2023）</figcaption></figure><p>同时，这一幕还能看到女儿给母亲设置的头像是一个愤怒的、唠叨的女人形象，跟结局时女儿与母亲和解之后，母亲的联系人头像就变成开朗的女人形象，在细节处呼应了主角对母亲的感情前后变化。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/30/626e3fac7e26adcf67dcdd3c517d21a0.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>《网络谜踪2 Missing》（2023）</figcaption></figure><p>又或者是在 2018 年的《网络谜踪》里，主角父亲正在床上睡觉，女儿失踪前给他拨打了 FaceTime 通话，同样的，弹窗直接显示在 mac 电脑通知栏里。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/30/40f244e813742873275e0bd68ad390c7.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>《网络谜踪 Searching》（2018）</figcaption></figure><p>视频通话即使未接通，也会先显示摄像头前的画面，以方便使用者确认自己是否方便接听电话，创作者们便利用这一点，将女儿联系父亲时，父亲未能接到电话时正在做什么的信息量传递给观众。</p><p>同时，这一幕的设置也利用了「使用苹果电脑可以长时间不关机」这一刻板印象。</p><p>以上两个例子，如果使用 WIndows 系统的电脑，与 iPhone 或者 Android 系统的手机，是否可以实现同样的场景？可以，比如说发 iMessage，可以改成发微信，FaceTime 可以改为 Skype 之类的，只要这些软件在不同系统上都拥有客户端即可。</p><p>但软件级别始终是无法与系统级别的流畅程度相提并论的，不是吗？而且，不同于苹果对自家产品有着强迫症般统一的审美，各个系统之间，譬如 Windows 与 Android，软件的美学设计其实是大相径庭的，这便会使得电影在美观程度上大打折扣。</p><p>毕竟，电影首先是一门视觉艺术。</p><p>说到客户端，从行业观察和数据来看，科技产品确实更倾向于开发苹果系统的全平台客户端，理由除了苹果在不同设备的硬件上共享许多底层架构，苹果在软件上也为开发者提供了许多便利，苹果用户的消费能力较高也是影响因素之一。</p><p>比如在《网络谜踪2》中，有一幕是女儿利用智能门铃的动态查看室外的情况。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/30/9f916c1de157bb4e1fca968b494618f0.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>《网络谜踪2 Missing》（2023）</figcaption></figure><p>现在的智能家居确实很多产品在能加摄像头的情况下都加上了摄像头，这无疑为创作桌面电影提供了更大的空间，然而创作者们也要考虑到如何将摄像头捕捉到的画面更自然地融入剧情当中。</p><p>片中使用的这个智能门铃应用 Ring 据悉也是支持 iOS 和 macOS 平台的，却没有 Windows 客户端的，虽然 Windows 系统仍然可以通过浏览器或者其他方法来实现同样的功能，比如为了在电脑上看米家监控，于是我装了一个安卓模拟器，再安装上米家的应用程序来查看监控，但这样的操作显然不太真实、不太像大多数人的生活日常，也就打破电影想要塑造的假象了。</p><p>综上所述，macOS 从各个方面来说确实比 Windows 系统更适合拿来拍桌面电影。</p><h3>非苹果电脑不可？</h3><p>当然，拍电影无非就是遇到问题解决问题罢了，我也不是要在这里定论没有 mac 电脑就别想着拍桌面电影了，因为创作这些桌面电影实际上也并不是真的使用 mac 电脑去录屏来拍摄的，而是通过后期做出来的 mac 系统，所以，只要你想拍，只要能把剧情写合理了，哪管是什么 Windows 系统，抑或是 Linux 系统，根本不会是什么阻碍。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/30/d4697eec195cf0c467696fd8424b444d.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/30/ead5bbfacc356c647a2efff98efc8829.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>实际上也有很多桌面电影并不是使用 macOS 的电脑来拍摄的，比如 2002 年的《科林斯伍德故事》。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/30/649554dd1a9c14570bafae9591b8b738.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>《科林斯伍德故事 The Collingswood Story》（2002）</figcaption></figure><p>或者是近年的《死亡游戏》。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/30/6c2e84634b2a5fe098a4a616903ea4b2.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>《死亡游戏 Deadware》（2021）</figcaption></figure><p>甚至，你还可以拍一部「手机桌面电影」，谁说 Screen 只能是电脑桌面，而不能是手机桌面呢？</p><p>之所以目前拍的桌面电影仍然以电脑桌面为主，主要是因为横屏的电脑桌面与横屏的电影院银幕更加契合，加之以前移动设备的智能程度远比不上电脑，但现在，拥有一台手机并且什么事情都用手机完成的人，可比拥有一台电脑的人多得多了。所以我们也可以发现，为了顺应观众的使用习惯变化，越来越多的竖屏视频应运而生。</p><p>《网络谜踪2》里也出现了只有手机荧幕的画面，或者是只有智能手表摄像头的画面，我也期待着诸如 Apple Vision Pro 之类的科技新产品可以以什么形式加入其中。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/30/de3169d0999d4a6b00eefa7d3b857b60.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/30/59757d52dc9a2a0fff4ffd9e376f6a90.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>这一点就像我们通常以为拍电影一定要用越精良越好的摄影设备，如果没有，就拍不成电影了，而实际上早在 2005 年就有电影人开始使用手机来拍摄电影，比如朴赞郁在 2011 年就用 iPhone 4 拍了一部短片《波澜万丈》，以及今年戛纳金棕榈得主导演肖恩·贝克也曾用过 iPhone 5s 拍了一部长片《橘色》。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/30/b4e864a4ca5f6b975dc3feb32e7136fb.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>《橘色 Tangerine》（2015）工作照</figcaption></figure><p>拍电影，最重要的还是脑子里的想象力，而不是手上用的什么设备。</p><h3>桌面电影如何挑战叙事</h3><p>除了使用 macOS 之外，我也注意到了很多细节，这些细节不仅是很多桌面电影都会用来扩展剧情的工具，同时也从侧面反映出人类的生活日常是如何转向电子化、数字化的。</p><p>在普通的电影中，角色和角色之间展开对话，通常使用直接地面对面对话的形式，电影通过这种形式铺陈和展开剧情。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/30/53db1120fdacc5b5cbea024edc5cea86.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>《复仇者联盟4：终局之战 Avengers: Endgame》（2019）</figcaption></figure><p>而在桌面电影中，角色和角色之间的对话，如果还套用以往大多数电影的拍摄手法，创作者们往往会使用视频聊天来代替，但如果所有的对话都用视频聊天来代替，这无疑是非常懒惰的写作，同时也没人每时每刻都在打视频电话，这看起来一点都不现实。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/30/b4f3480554f66e53b715427d88905d4b.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>《网络谜踪 Searching》（2018）</figcaption></figure><p>所以创作者们还会再使用文字聊天窗口来推进剧情。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/30/f2a4a4a4191feb7804c449ce94438fc0.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>《网络谜踪 Searching》（2018）</figcaption></figure><p>使用文字聊天窗口，相较于面对面对话与视频聊天，还有一个优点，就是聊天记录可以展示角色之间的过往经历，而普通电影如果要交代角色过往，则可能需要拍一段过去的回忆片段才能解释清楚。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/30/926cea444098158550d998c4aac4d571.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>《网络谜踪 Searching》（2018）</figcaption></figure><p>而且，聊天窗口不仅能看到已经发送的消息，还能看到还未发送的消息，意思就是利用「正在输入中」这个功能，可以体会到聊天窗口双方的情绪状态，比如主角打好一大段输入好的文字，又回退删除掉，改成其他，便可以感受到主角纠结的内心活动，这就是其他电影类型中常用的「内心独白」，或者对方显示「正在输入」，但等待了一会却什么也没有收到，这就是我们常说的「欲说还休」。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/30/237077b6017ff62e26a79924bfc8e11c.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/30/31f8d02f204527e6b62e89b4b572ba3a.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>虽然有一种论调是文字聊天相较于现实面对面聊天没有办法精准地传递对话者的情绪，但文字聊天也会通过一些方式来弥补这些不足，这点也被桌面电影创作者应用了起来，比如在英语中，大小写便是区分不同情绪的方法，对于中文使用者来说，我觉得标点符号和表情包也是一种办法。</p><p>展开对过去事件的信息量，除了聊天窗口的聊天记录外，还可以使用邮件（效果与聊天记录类似）、视频录像等方式。</p><p>创作者也可以像普通电影那样拍摄回忆，只不过普通电影回忆完就直接通过剪辑剪接现在，桌面电影需要做的就是缩小窗口，让观众发觉这不过是一段视频录像片段，紧接着关闭窗口，以示结束。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/30/d2cf1c1a4d596073b810ce721ae5720e.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>《网络谜踪2 Missing》（2023）</figcaption></figure><p>除此之外，所有计算机上的「历史记录」，比如谷歌搜索框记录，网页浏览记录等，正是角色所思所想所为的一切过往的最好证明，比人类容易经过篡改的「罗生门」记忆要更具说服力。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/30/264808d672fd5100ebdcbb040c464d95.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>《网络谜踪2 Missing》（2023）</figcaption></figure><p>除了以上提到的种种，还有一些桌面电影中常出现的电脑功能，我一并罗列在下：</p><ul><li>社交网络</li><li>直播</li><li>新闻</li><li>智能家居</li><li>共享桌面</li><li>电子便签</li><li>音频可视化，有一部美剧《骇人来电》，就是全片的画面只有可视化的音频波动，但剧情非常吸引人</li><li>文件命名，带时间的命名方式可以让观众知道事件发生的过程</li><li>进度条走到 99%，制造紧张感</li><li>桌面从干净整洁变得杂乱无章，象征主角情绪和大脑的混乱</li></ul><p>电影无非是对白、图片、视频、音乐的结合体，这一切对于计算机来说简直是轻而易举就能做到的事情，而且形式更加丰富多样，不是吗？</p><h2>如何防范个人隐私的暴露</h2><p>我发现，桌面电影这一类型往往总是搭配着悬疑或者惊悚类型出现，虽然不乏例外，但为什么会出现这种情况呢？</p><p>我认为，其中一部分原因是桌面电影在表达作为计算机使用者的我们对计算机的恐惧。</p><p>虽然现如今计算机已经走进千家万户，使用电脑已经是稀松平常的事情，当然，随着智能手机的发展，更多的人会用的是手机，而不是电脑。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/01/003c81ccc302f3f696ea543ac4ff6fd7.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>许多网站发文谈论「年轻人为何不会用电脑」</figcaption></figure><p>然而，无论是电脑还是手机，它们都属于计算机，当它们好用时大家相安无事，当它们出问题时，那种无从着手的恐慌和焦灼，相信大家都或多或少体会过，小到写稿、画画、剪视频等工作时程序突然崩溃，或者用得好好的，突然隔天就开不了机了，大到电脑被远程操作、监控，导致隐私泄露，或者遭遇勒索病毒，文件全都被锁了之类的，要么自己会突然坏掉，要么被恶意破坏，对于大多数计算机使用者来说，或意识到或意识不到，这种恐惧已成为潜意识里的梦魇。</p><p>或许正因为如此，才会有那么多层出不穷的教程，教人们如何正确使用电脑、手机、平板等各种家用计算机设备，以尽量规避问题的发生。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/01/d6ba9253f82216de401a4477e5c6802d.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/01/3e09673e72e6d433da6b212c9ded4af4.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>正如其他很多悬疑、惊悚、恐怖类型的电影，影射出人类内心深处不同方面的恐惧，桌面电影只不过是选择了具象化的是人们对数字时代的那种既依赖又不安的焦虑。</p><p>在我提到的四部桌面电影中，《网诱惊魂》和《解除好友2：暗网》尤其如此。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/01/ac605f4827b398e2c394ed45e8714ebb.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>《网诱惊魂》根据真实事件改编，讲述一名记者卧底深入恐怖组织，期间她需要一直防范自己的身份暴露，否则将危及生命。</figcaption></figure><p>我注意到，虽然我们并不能从桌面电影学习到任何的计算机技术，从而阻止计算机突然的崩溃，但我们仍然可以从中学习到至少一点，就是如何保护个人隐私。</p><p>桌面电影离不开的一个主题，就是从一部计算机出发，根据蛛丝马迹去寻找计算机所有者或者互联网对面那个人的一切，所以我们就可以通过编剧所写的方法，去反推如何保护自己不被「寻踪」。</p><h3>不要使用相同的密码或有规律的密码</h3><p>《网络谜踪2》中，母亲在境外失踪后，女儿第一时间选择报警，但借助外界的力量始终太慢，她决定自己寻找母亲的去向，她想到的第一步就是登录母亲的谷歌账户，查看她的动向记录。</p><p>由于母亲曾经给她发过一些其他平台的账号密码，所以她试着用这些密码进行登录，但都错误了，不过她观察到母亲使用的密码是有规律的，由名字加符号加数字组成，且「e」字母会换成「3」，最后她将自己的名字填入这个规律，成功试出了密码。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/11/30/bd58234599ce95f1fc7cedc508ad2009.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>《网络谜踪2 Missing》（2023）</figcaption></figure><p>如果你不想轻易被他人试出自己的密码，比如有时候一些网站的密码泄露，有心之人拿到这些密码后，会到其他网站使用同样的 id 和密码进行撞库，所以，请不要使用相同的密码，或者是有固定规律的密码。</p><p>在注册账号时，可以试着使用一些密码生成服务，比如 Chrome 自带的生成密码功能，再使用密码管理工具进行保护，并且开启二步验证等保护措施。</p><h3>不要暴露自己的个人信息</h3><p>《网络谜踪2》中，女儿在试图登录母亲的谷歌账号未果之后，她想起或许可以试试找与母亲同行的母亲新男友的踪迹，于是她将母亲新男友的联系方式丢到谷歌里一顿搜索，找到了母亲新男友开设的网站。</p><p>很多人不会自己建立网站，所以会使用第三方提供的模板来设立站点，女儿注意到了这一点，于是她打开了提供模板的网站，试图通过找到母亲新男友在这里使用的密码，去登录他的其他账号。</p><p>由于她完全不知道母亲新男友会使用什么密码，所以她想到了借助忘记密码这个功能来找回密码。人工客服问她关于账号所有者的一些情况，比如生日、父母姓名、教育信息等，来确认她是否是本人，而这一切信息都可以在母亲新男友的 Facebook 上找到，于是她成功拿到了密码。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/01/cd2e36aa721aba2e54a190f58347d50f.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>《网络谜踪2 Missing》（2023）</figcaption></figure><p>通过这段剧情，我们可以做的是：</p><ul><li>查找自己的邮箱或者手机号码等联系方式是否出现在搜索引擎上，清理掉那些会暴露你个人信息的搜索结果。</li><li>检查关于自己的个人信息是否公开暴露在社交网络上任人查看，或者在填写个人信息时可以提供错误的答案，比如填写的生日可以提前或延后几天之类的</li></ul><h3>不要使用相同的 id</h3><p>《网络谜踪2》中，女儿通过相同的账号和密码登录上了母亲新男友的谷歌账号，于是他使用谷歌地图的行踪、谷歌邮箱里的邮件等信息，只要女儿想看，她就能看到，果不其然，女儿看到了母亲新男友与另一名女子聊天甚欢，为了找到该女子，女儿直接将她的邮箱前缀丢到搜索引擎，就找到了她的 Instagram 账号。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/01/b8d3e5548745667bc66bb6b740d146ad.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>《网络谜踪2 Missing》（2023）</figcaption></figure><p>接下来的操作就和上面的一样，因为 Instagram 上写了女子的真名和工作，加上图片、视频附带的定位，再不济通过分析评论区，很容易就能联系上她或者认识她的人。</p><p>通过这段剧情，我们可以做的是：</p><ul><li>如果你不想要轻易被人发现你在社交网络上的账号，不要使用相同的 id 注册所有账号</li><li>关闭 id 查找，比如在微信里「添加我的方式」中关闭通过手机号、微信号、QQ 号添加好友的方式，想起之前一个长辈接听了一个工作上的电话之后，却因为没有备注不知道对方是谁，于是我就教他把号码复制到微信里去添加，借助微信名和头像就知道这个人是谁了</li></ul><h3>留心照片自带的信息</h3><p>《网络谜踪2》中，女儿本以为母亲新男友发送的是关于母亲的普通照片，结果却意外发现母亲新男友发送的是 live 图，于是点开 live 图，她才发现这张被挡住脸形似母亲的照片其实根本不是她母亲本人。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/01/bb578ce7af620b5c8877b0841eebaf7d.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>《网络谜踪2 Missing》（2023）</figcaption></figure><p>这让我想起自从微信朋友圈可以发 live 图之后，很多人并没有意识到 live 图除了会动之外，同时还保留了声音，从而导致隐私泄露。</p><p>除了 live 图之外，关于照片还要注意的是照片自带的 Exif 数据，Exif 数据中会记录照片的各种属性信息和拍摄数据，其中就包括地点位置，不仅是数码相机拍摄的照片，手机拍摄的照片也会记录这个数据，有心之人随时可以将图片保存下来查看此类信息。</p><p>所以，我的建议是在手机设置里找到定位功能，将拍照时使用定位功能此项关闭，或者在发照片前，使用快捷指令等工具清除掉 Exif 信息再进行发布。</p><p>在《网诱惊魂》中，主角就因视频聊天时无意暴露出窗外的景象，进而导致被人追踪到她的实际住所。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/01/415a6c7928e38c16f14da9abc39f0acc.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>《网诱惊魂 Profile》（2018）</figcaption></figure><p>在现实中，有些人会发飞机舷窗外的照片，也有人能从这么简单的一张图推理出发图人是坐的哪架航班。</p><p>所以，请留心你所发布的照片和视频。</p><h3>谨慎对待记住密码功能</h3><p>《网络谜踪》系列主打的是推理寻人，所以即使《网络谜踪》里的父亲拿到了女儿的电脑，还是得去找密码，这其实有些反常，因为正常我们使用自己的电脑时，通常很多时候会通过记住密码和网站 cookies 省去登录的步骤，而《解除好友2：暗网》倒显得真实多了，主角捡到一台笔记本电脑，打开之后，软件和网站都使用了记住密码的功能，但正因为如此，才一步步引导主角步入早已设好的陷阱当中。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/01/d29707946afc83ec64ef5f1de62aa981.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>《解除好友2：暗网 Unfriended: Dark Web》（2018）</figcaption></figure><p>虽然不相干，但还是想提一嘴，尽管记住密码和网站 cookies 很方便，但是请一定不要在陌生的设备上使用这些免登录功能，以及不要泄露登录账号的 cookies。</p><h3>留心摄像头</h3><p>《解除好友2：暗网》中，主角捡到的电脑里存储着许多监控摄像头的视频，主角团里一个精通计算机的角色提到，黑客会通过扫描附近无密码或者弱密码的无线网络，从而进入其他人的网络中，再取得同样链接在同一局域网下的监控摄像头的操作权限。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/01/651c041f1977e86ff8a74a034043645b.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>《解除好友2：暗网 Unfriended: Dark Web》（2018）</figcaption></figure><p>当然，现实生活中也有不少例子是使用者点击了恶意链接，或者是贪便宜不使用正版软件，进而给了有心之人可乘之机。</p><p>所以，如果没有足够的信心相信自己的摄像头设备一定不会被入侵，那最好就是在不用的时候遮挡住摄像头。</p><h2>总结</h2><p>以上说的种种，有些人可能会觉得很麻烦，有些人可能早已在实践，隐私与便利，就像安全与自由一样，若要保护隐私，必定牺牲便利性，若要方便上网，那也必定会将一部分隐私交付出去，这个问题只能看使用者更倾向于哪边了。</p><p>桌面电影所呈现的内容更不仅仅只是这些，防范个人隐私暴露的方法也不止这些，我不过只是管中窥豹，推荐对此类型的电影感兴趣的观众可以自行去了解。我本人亦不是此领域的专业人士，若有说的不对之处，也欢迎指正。</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 关注&nbsp;<a href="https://www.xiaohongshu.com/user/profile/63f5d65d000000001001d8d4" target="_blank">少数派小红书</a>，感受精彩数字生活 🍃</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/95497</id>
            <title>派早报：Getty Images 将与 Shutterstock 合并、购买手机等产品将获得 15% 补贴等</title>
            <link>https://sspai.com/post/95497</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/95497</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 09 Jan 2025 00:40:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Apple, Getty Images, 补贴政策, SteamOS  
<br><br>  
总结: Apple 公布了2025年新春贺岁片的预告，影片主题为《想和你一起听听歌》，将于1月10日上线。Getty Images与Shutterstock宣布合并，合并后估值约为37亿美元，计划节约运营成本。国家发展改革委和财政部发布新政策，购买手机等数码产品可获得15%补贴，支持以旧换新。Valve公司将SteamOS扩展至更多设备，联想的Legion Go S成为首款搭载SteamOS的手持设备。微软为PowerPoint增加了支持SRT字幕文件的新功能。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>你可能错过的新鲜事</h2><h3>Apple 公布新春贺岁片预告</h3><p>1 月 8 日，Apple 公司公布了 2025 年的新春贺岁片的预热短片及海报。影片主题为《想和你一起听听歌》，由歌舞片导演迈克尔·格雷西执导，讲述了一位年轻人伴随着金曲穿越到九十年代的奇妙经历，正片将于 1 月 10 日上线。<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/6nA7YDdklEa3tEj-HvkhcQ">来源</a></p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 379px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/09/article/a76f9c791986ea24dd46404b0c582c36.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>贺岁片宣传海报，图片来自新闻源</figcaption></figure><h3>Getty Images 将与 Shutterstock 合并</h3><p>1 月 7 日，知名图片公司 Getty Images 与 Shutterstock 联合公布和合并计划，双方将合并成新公司 Getty Image Holdings，合并后的估值约为 37 亿美元，新公司会继续在纽约证券交易所上市。两家公司计划通过本次合并在三年内节约 1.5 亿美元至 2 亿美元的运营成本，并共同应对 AI 时代</p><h3>购买手机、平板等产品将获得 15% 补贴</h3><p>1 月 8 日，国家发展改革委、财政部发布关于 2025 年加力扩围实施大规模设备更新和消费品以旧换新政策的通知。两部门希望进一步加大重点领域设备更新项目支持力度，推进实施手机等数码产品购新补贴。</p><p>其中包括：个人消费者购买手机、平板、智能手表手环等数码产品（单件销售价格不超过 6000 元），按产品销售价格的 15% 给予补贴，每位消费者每类产品可补贴 1 件，每件补贴不超过 500 元；将符合条件的国四排放标准燃油车（即国四排放标准实施首年的燃油车，包括 2012 年 6 月 30 日前登记的汽油车、2014 年 6 月 30 日前登记的柴油及其他燃料车）纳入报废更新补贴范围，统一规范全国汽车置换更新最高补贴限额；享受以旧换新补贴的家电产品，由去年的 8 类增加到 2025 年的 12 类，单件最高可享受销售价格 20% 的补贴；考虑到居民家庭实际需求，将每位消费者购买空调产品最多补贴 1 件增加到 3 件；继续大力支持家装消费品换新和电动自行车以旧换新。<a href="https://www.ithome.com/0/823/121.htm">来源</a></p><h3>SteamOS 扩展更多设备</h3><p>1 月 8 日，Valve 公司宣布，已经将 SteamOS 扩展至 Steam Deck 以外的更多设备，联想的 Legion Go S 成为首款获得授权搭载 Valve 的 SteamOS 的手持设备。Valve 方面承诺，联想的 Legion Go S 上搭载的 SteamOS 可以获得与第一方完全相同的使用体验。此外，Valve 宣布会在 Legion Go S 发货前推出 SteamOS 测试版，用户可以自行下载并测试。<a href="https://store.steampowered.com/news/collection/steam/?emclan=103582791457287600&amp;emgid=529834914570306831">来源</a></p><h3>PowerPoint 支持 SRT 字幕文件</h3><p>1 月 8 日，微软公司表示，将为桌面客户端版和网页版的 PowerPoint 增加一项新功能——允许用户导入 SRT 字幕文件。其具体包含两项更新，分别是通过 SRT 文件添加视频字幕和通过 SRT 生成演示文稿的副标题。为了能够保持演示文稿的可访问性并且能够与旧版 PowerPoint 兼容，所以微软会自动将 SRT 文件转换为 WebVTT 格式，这样用户可以在最新版 PowerPoint 中添加字幕，但后续也可以通过旧版 PowerPoint 实现兼容播放，确保在不同设备上能够保持兼容性。<a href="https://www.neowin.net/news/powerpoint-gets-srt-file-support-for-captions-and-subtitles/">来源</a></p><h2>少数派的近期动态</h2><ul><li>春节来点「科技年货」送人送己，少数派年终大促销开始啦。<a href="https://sspai.com/post/95456"><strong>进一步了解 &gt;</strong></a></li><li>2024 年已经结束，来分享你的 2024 年度音乐回顾吧。<a href="https://sspai.com/bullet/1733301470"><strong>和大家一起聊聊</strong></a></li></ul><h2>你可能错过的好文章</h2><ul><li><a href="https://sspai.com/post/94960">少数派办公室断电的那段日子，供电全部都靠它</a></li><li><a href="https://sspai.com/post/95456">春节来点「科技年货」送人送己，少数派年终大促销</a></li><li><a href="https://sspai.com/post/86328">2025 春运买票指北：乡愁愈烈，莫添烦恼</a></li><li><a href="https://sspai.com/post/92179">消费降级也别踩坑：10 年闲鱼玩家的经验分享</a></li></ul><p>&gt; 下载 <a href="https://sspai.com/page/client">少数派 2.0 客户端</a>、关注 <a href="https://sspai.com/s/J71e">少数派公众号</a>，解锁全新阅读体验 📰</p><p>&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/94960</id>
            <title>少数派办公室断电的那段日子，供电全部都靠它</title>
            <link>https://sspai.com/post/94960</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/94960</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 08 Jan 2025 09:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 创业, 消费电子, 唯电宝, 用户认可  
<br><br>  
总结: 唯电团队在消费电子领域创业，发现特斯拉电动车无法对外放电的市场需求，开发了创新产品唯电宝。尽管在创业过程中面临消费者不理解和量产挑战，但最终获得了用户和电动车厂商的认可。团队成员分享了创业过程中的经验和解决问题的策略。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>想在消费电子领域创业，创业团队通常要从现有市场中，发现一个未被满足的消费者需求，做出一款创新型的产品来解决这个痛点。</p><p>本期邀请到的唯电团队正是走过了这样的发展路径。他们注意到特斯拉不像一些国产电动车一样，能支持对外放电，供车主在户外场景用电，于是做出了<a href="https://item.taobao.com/item.htm?id=667624001474">唯电宝</a>这款产品。</p><p>但在创业的过程中，唯电团队也经历诸多考验，从一开始产品被部分消费者不理解，到解决产品的量产，最后收获了用户和电动车厂商的双重认可。</p><p>本期播客邀请到唯电团队的晓峰和径辉辉，为我们分享产品创业的「九九八一难」，以及解决这些难题过程中的宝贵「真经」。</p><h2>直接收听</h2><div class="ss-audioSource" id="135" src="https://v.typlog.com/sspai/8263848683_475509.mp3" title="少数派办公室断电的那段日子，供电全部都靠它">Audio</div><h2 style="margin-left: 0px;">订阅《少数派播客》</h2><ul><li><a href="https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fsspai.typlog.io%2Ffeed%2Faudio.xml" target="_blank">节目 RSS 链接</a></li><li><a href="https://podcasts.apple.com/hk/podcast/%E4%B8%80%E6%B4%BE-podcast/id1483157529" target="_blank">Apple Podcasts</a></li><li><a href="https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fwww.xiaoyuzhoufm.com%2Fpodcast%2F5e280fb1418a84a0461fc567" target="_blank">小宇宙</a></li><li><a href="https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fopen.spotify.com%2Fshow%2F7pJ5EHWj7i5wQwqzY9kHr5" target="_blank">Spotify</a></li><li><a href="https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fpod.link%2F1483157529" target="_blank">其它平台</a></li></ul><h2 style="margin-left: 0px;">登场人物</h2><ul><li>晓峰 &amp; 径辉辉：唯电团队创始成员</li><li>sainho：少数派成员，市场部负责人</li></ul><p style="margin-left: 0px;">欢迎写信至 <a href="mailto:nick@sspai.com" target="_blank">nick@sspai.com</a></p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 关注&nbsp;<a href="https://www.xiaohongshu.com/user/profile/63f5d65d000000001001d8d4" target="_blank">少数派小红书</a>，感受精彩数字生活 🍃</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/95456</id>
            <title>春节来点「科技年货」送人送己，少数派年终大促销</title>
            <link>https://sspai.com/post/95456</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/95456</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 08 Jan 2025 08:32:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 淘宝年货节, 送礼物, 微信小店, 促销活动  
<br><br>  
总结: 本文介绍了淘宝年货节的促销活动，用户在活动期间下单可享受优惠价格。少数派微信小店现已支持“送礼物”功能，方便用户为好友送礼。春节是送礼的好时机，少数派商店提供多款适合送人或自用的商品。为了庆祝微信小店开业，购物时还可获得一个月的少数派Prime会员。文中还详细介绍了多款商品的特点和价格，强调了其适合春节送礼的特性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>省流版：</strong></p><ul><li>淘宝年货节促销，下单立享活动价</li><li>少数派微信小店现已支持「送礼物」，给好友送份好礼</li></ul><hr /><p>⏰<strong>促销时间：</strong>即日起 - 1/20 23:59:59</p><p>春节又快到了，这也是一年一度最重要的节日，除了可以得到适当的休息，给身体和精神都充充电之外，也是为家人朋友送上自己的心意的好机会，少数派商店为你准备了下列商品，无论是送人还是送己，总有一款适合你。</p><p>此外，微信在此前针对微信生态内推出了<strong>「送礼物」</strong>功能，能够以便捷且优雅的方式给微信好友送礼，少数派微信小店也上线了此功能，欢迎你赠送一份少数派周边产品给自己的家人朋友。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 332px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/08/3d11389ead34ede769436936ad677579.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>🏬 微信小店开业有好礼，下单送会员</h3><p>为了庆祝少数派微信小店新店开业，活动期间在微信小店下单购物，我们会额外赠送少数派 <a href="https://sspai.com/prime" target="_blank">Prime 会员</a> 1 个月，春节休息闲暇时打发时间，不妨阅读我派的优质会员内容。</p><p>上架微信小店且支持送礼的商品会在本文商品名称前使用 <code>[礼物]</code> 标注，你也可以 <a href="https://store.weixin.qq.com/shop/b/Bhbbz5C2hoinlUB?entrance_id=h5" target="_blank">点此链接</a>，点击<strong>「复制链接」</strong>按钮后发送到文件传输助手即可进店，或者微信扫描下方二维码，一步到位方便快捷。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 268px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/08/1cb7c79e327de60f28bab80fec0aa3c1.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><strong>注：</strong>会员兑换码会在订单确认收货后 24 小时内发送，你可通过微信 - 我 - 订单与卡包确认收货并管理订单。</p><h2>🤖科技年货</h2><h3 style="margin-left: 0px;"><strong>[礼物] 少数派定制 Keychron K3 Max</strong></h3><p style="margin-left: 0px;">¥529 <s>原价 ¥638</s></p><p style="margin-left: 0px;"><a href="https://item.taobao.com/item.htm?id=842225034333&amp;sku_properties=1627207%3A24081543%3B5919063%3A6536025%3B122216346%3A21958%3B122216808%3A13804297" target="_blank">淘宝</a> | <a href="https://store.weixin.qq.com/shop/a/5hmlDLPHcQVvIAA" target="_blank">微信</a></p><p style="margin-left: 0px;">我们曾经联合 Keychron 推出过 K3 系列的多款产品，Keychron K3 小巧的体积，搭配上少数派版本独有的复古外观设计，因此定制版本的 Keychron K3 系列键盘一直是我派电商销售键盘分类中的主力军。</p><p style="margin-left: 0px;">这是一把 84 键的矮轴机械键盘，蓝牙 5.1 连接最多支持 3 个设备切换，不错的颜值、稳定的连接、Mac / Windows 切换的兼容性……都可能成为你喜爱它的理由。</p><p style="margin-left: 0px;">而 K3 Max 则可以理解为<strong>「满血版」</strong>的 K3，Max 版本在保留了 K3 系列基本卖点的前提下，最大的改进就是<strong>新增了 2.4G 的连接方式，</strong>使之成为一款有线 / 蓝牙 / 2.4G 的三模键盘。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/10/30/db85c58a217a1e5ab537c6ef2ede6e61.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3 style="margin-left: 0px;"><strong>[礼物] PiPods 耳机</strong></h3><p style="margin-left: 0px;">¥199 <s>原价 ¥339</s></p><p style="margin-left: 0px;"><a href="https://item.taobao.com/item.htm?ft=t&amp;id=697399626504" target="_blank">淘宝</a> | <a href="https://store.weixin.qq.com/shop/a/6f7rVYRZjPKuqXF" target="_blank">微信</a></p><p style="margin-left: 0px;">不要 299，也不要 269，少数派 PiPods 真无线耳机清仓特卖只需 199 啦。</p><p style="margin-left: 0px;">这是一款音质出色功能全面的无线耳机，105db 高灵敏度，PET+碳金复合材料振膜，拥有音乐 / 游戏双模式，采用了半入耳式设计，舒适无感更贴耳。</p><p style="margin-left: 0px;">耳机本体续航 7 小时，搭配充电盒总续航为 28 小时，支持 USB-C &amp; Qi 标准无线充电。支持 IPX4 级别防水，也可以轻触耳机进行多媒体控制。</p><p style="margin-left: 0px;">在设计方面，除了加入少数派的标志性红色，它同心圆的样式给予我们启发，联想到了 iPod 标志性的 click wheel 设计，再加上耳机本身所拥有的音乐基因，是再合适不过的了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2022/10/30/0b12e42a068e52bd10f0790d3a99cd79.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>特洛克积木插座 Pixel 65</h3><p>¥99 起 <s>原价 ¥169 起</s></p><p><a href="https://item.taobao.com/item.htm?ft=t&amp;id=816009536925" target="_blank">淘宝</a> | <a href="https://sspai.com/product/37" target="_blank">站内</a></p><p style="margin-left: 0px;">Pixel 65 就是你的桌面「小世界」，超级英雄、魔法世界还是海边渔村？它可以帮助你实现任何想要的桌搭主题，积木插座的正面和顶部多处预留了积木颗粒拓展点位，可以根据自己的喜好任意搭建，无论大人还是孩子，都能在这款产品中找到乐趣和惊喜。</p><p style="margin-left: 0px;">插座本体有三个五插孔的新国标插座，一个两插孔的为 65W 充电头预留，最高支持功率 2500W。</p><p style="margin-left: 0px;">右侧是一个 65W 的氮化镓充电头。接口配置为 1C+1A，单 C 口输出功率最高 65W，单 A 口输出功率最高 30W，双口一起输出为 57W，可方便的给手机、笔记本、平板等常见设备提供高功率快充。</p><p style="margin-left: 0px;">当然，外出时也可以单独携带氮化镓充电器，体积小巧便于随身携带。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/06/18/b89e218f825e8311abfd2567f5727ad8.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3 style="margin-left: 0px;"><strong>[礼物] 少数派 x 特洛克 BB 机充电宝 🎁</strong></h3><p style="margin-left: 0px;">¥229 <s>原价 ¥309</s></p><p style="margin-left: 0px;"><a href="https://item.taobao.com/item.htm?ft=t&amp;id=754157156095" target="_blank">淘宝</a> | <a href="https://store.weixin.qq.com/shop/a/r5QbxS5NvFNH11l" target="_blank">微信</a></p><p style="margin-left: 0px;">我们联合特洛克发售了这款少数派·特洛克 | BB 机移动电源， BB 机的复古造型不仅有颜值，信用卡大小也能够单手握持，外套口袋可以轻松便携，放在包包里更是不在话下。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2023/12/14/403c6d57ff2c79cfe5ba9087ab46554c.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">接口方面是 1C+1A 搭配组合， C 口最高支持 PD 3.0 30W 输出，A 口 22.5W，手机、iPad、Switch 等常见设备都能充。此外，针对蓝牙耳机、智能手表，也支持<strong>小电流模式。</strong></p><p style="margin-left: 0px;">屏幕黄绿色背景光除了年代韵味，电量、功率显示也是实用特性，方便查看当前设备充电状态。</p><h3 style="margin-left: 0px;"><strong>异泽双头 Type-C 便携数据线</strong></h3><p style="margin-left: 0px;">￥58.6 <s>原价￥69</s></p><p style="margin-left: 0px;"><a href="https://item.taobao.com/item.htm?id=758328695463&amp;sku_properties=122216547:3752231" target="_blank">前往淘宝 &gt;&nbsp;</a></p><p style="margin-left: 0px;">出行在外不管是充电还是传输数据必不可少的就是一根全能的数据线，而来自异泽的这条双头 Type-C 便携数据线把便携发挥到了极致。使用了创新的收纳方式，可以成为你的随身 EDC。在速率方面，支持 USB4 和雷电 4 协议，数据传输速度高达 40Gbps，方便你快速传输文件和影音内容。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/04/24/7087646d1d41a0f45069a5ab20b9e797.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>图 / 小红书 @EGIOZR 异泽</figcaption></figure><p style="margin-left: 0px;">双头 Type-C 设计支持正反插，方便快捷连接各种设备。14cm 长度，便于携带和收纳，避免纠缠和杂乱。提供复古黄白和电光紫两种颜色，时尚个性。</p><h3 style="margin-left: 0px;"><strong>[礼物] SHARGE 闪极联名 Retro 67W 充电头</strong></h3><p style="margin-left: 0px;">￥269 起 <s>原价￥339 起</s></p><p style="margin-left: 0px;"><a href="https://item.taobao.com/item.htm?id=711041602833" target="_blank">淘宝</a> | <a href="https://store.weixin.qq.com/shop/a/aFBTT0mVownyZIe" target="_blank">微信</a></p><p style="margin-left: 0px;">继之前的 35W 麦金獭之后，我们再次与 SHARGE 闪极合作，带来了 Retro 67 的少数派定制版。相比 35W 版本，这次的屏幕终于不只会发光了，配备数位阵列屏显示器，可显示当前充电速度，另有数字雨动画彩蛋，致敬科幻经典。最高 67W 的功率喂饱你的笔记本电脑，每个接口都是超快充。</p><p style="margin-left: 0px;">不仅具有充电头的功能性，在不充电时还能成为精致的桌面摆件。复古配色搭配「点点屏」，成为你的桌面手办，增添更多趣味。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/05/21/8798ee0d6f2c4c2101947e5234e7a671.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>🛏️生活周边</h2><h3>[礼物] 少数派 Prime 会员随手杯</h3><p style="margin-left: 0px;">￥59.9 <s>原价￥109</s></p><p style="margin-left: 0px;"><a href="https://item.taobao.com/item.htm?id=690746017090" target="_blank">淘宝</a> | <a href="https://store.weixin.qq.com/shop/a/j79E6jhgKcIar4x" target="_blank">微信</a></p><p style="margin-left: 0px;">这款保温杯容量为 380ml，采用了 304 不锈钢，上方采用了卡扣杯盖的设计，手指一拨就可以轻松开盖，夏天保冷，冬天保暖，时长可达六小时。</p><p style="margin-left: 0px;">使用磨砂漆面，我们使用高温贴花印刷了少数派 Prime 的元素图案，让 Pi 与你同行。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2022/10/31/9c56c404947a1174c43df31b22dd5de9.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>[礼物] 招财水獭</h3><p style="margin-left: 0px;">￥38.8 <s>原价￥108</s></p><p style="margin-left: 0px;"><a href="https://item.taobao.com/item.htm?id=676260476759" target="_blank">淘宝</a> | <a href="https://store.weixin.qq.com/shop/a/gssSr4z5TBQtT4J" target="_blank">微信</a></p><p style="margin-left: 0px;">正如它的名称一样，这就是单纯的摆件，为了可爱而存在。当然在可爱之余我们也想为水獭做点什么，湿地是水獭栖息生活的重要场所，通过保护湿地，城市也得以拥有更加健康完整的生态系统，我们与红树林基金会（MCF） 合作，每售出一个招财水獭就会捐赠 20 元，用于「守护深圳湾」项目开展湿地保护和教育工作。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2022/06/13/article/593e3fbfd870174c55640ffd278e0eab?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3 style="margin-left: 0px;"><strong>拆獭 #00200 开箱刀</strong></h3><p style="margin-left: 0px;">¥54.4 <s>原价 ¥68</s></p><p style="margin-left: 0px;"><a href="https://item.taobao.com/item.htm?id=843795939201&amp;sku_properties=132348060%3A308806009%3B252675422%3A113312%3B256291250%3A113317" target="_blank">前往淘宝 &gt;&nbsp;</a></p><p style="margin-left: 0px;">我们曾经先后多次向大家推荐过来自 Slice 的小刀产品，而作为一款以「安全」为主要卖点的产品，Slice 独特不伤手的设计，受到大家的欢迎。</p><p style="margin-left: 0px;">而 Slice 当中的 #00200 可谓是其中的经典款，并且也是 Slice 全球单品销量中妥妥的 Top 1，小巧好用，自带磁吸还能随手吸在金属表面，因此，我们与 Slice 一拍即合，推出了这款 Slice #00200 开箱刀「拆獭」特别版！</p><p style="margin-left: 0px;">开箱刀本体为少数派的主题色红色，印有少数派 logo，当然特殊的陶瓷刀刃结构设计，以及不伤手等特性依旧得到了保留。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/10/31/957654e5419e5f4a5bbb4da258bca37d.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>意外设计 粉葫芦香薰&nbsp;</h3><p style="margin-left: 0px;">¥159 <s>原价 ¥188</s></p><p style="margin-left: 0px;"><a href="https://item.taobao.com/item.htm?ft=t&amp;id=820331962244" target="_blank">前往淘宝 &gt;&nbsp;</a></p><p style="margin-left: 0px;">葫芦里卖的可能不是药，它也可能……是个香薰。</p><p style="margin-left: 0px;">葫芦在中国文化中一直有着美好的寓意，代表了吉祥与好运，谐音为「福禄」，也寓意着幸福与财富。作为一个送人的选项有点略显趣味的同时，粉红的配色也很可爱。</p><p style="margin-left: 0px;">采用大豆蜡与蜂蜡相混合予以制作而成，燃烧之时无任何杂味，香气呈现柔和之态，不同大小的香气分子进行巧妙地搭配组合，释香过程持续且富有层次，专注于每次呼吸之间，尽情享受这份安静且悠长的美好。&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;">拥有大小两个尺寸可选，除了尺寸的差别，大的葫芦燃烧时间也更长，取决于你的个人偏好。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/08/649d06e1c68e6e257391f6da8cc9ae57.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/08/b2b269837c6b5fdb7eb63dcf0983984a.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>意外设计玫瑰香薰</h3><p>¥117 <s>原价 ¥138</s></p><p><a href="https://item.taobao.com/item.htm?ft=t&amp;id=674417265622" target="_blank">前往淘宝 &gt;&nbsp;</a></p><p style="margin-left: 0px;"><a href="https://sspai.com/u/Microhoo/updates" target="_blank">@Microhoo：</a>简单来说，这只是一件普通的无火香薰套装，它的巧妙在于把普通常见的香薰藤条做成了玫瑰的样子，而因为花瓣是艺术纸制作，在精油逐渐浸润的过程中变色。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2022/05/15/article/1b3172a601c74fb94221044234dd0371?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">因为花瓣是全手工绕制，所以买到的每一朵玫瑰都是不尽相同的。又因为化学反应的不稳定性，它无法被均匀地染上颜色，而是不规则、浓淡不一的复合红。在一定时间内花瓣将会不断被染色直至完全结束反应，上色过程中不同位置的浓淡显色也会不断变化，但上色后将会是不可逆变化。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2022/05/15/article/85f5a589804c54390d51e04da289eb38?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">作为一款无火香薰，花瓣设计使得玫瑰之诗的扩香效果要好于传统的木制藤条。味道上它是很「明显」的玫瑰香气，但相比于植物性玫瑰，它更趋向于玫瑰糖的香气；但因为还夹杂着一些淡淡的麝香、檀香和天竺葵等复合味道，它并不会显得甜腻。对玫瑰之诗的设计喜好可能因人而异，但它散发出来的气味一定是远远优于普通玫瑰所能给予的。</p><p style="margin-left: 0px;">配套的精油挥发完毕后，你仍然可以把它插在其它你喜欢的香薰精油中当作扩香器（但其它精油并不会使花瓣变色）。原精油的气味和当下的时日、故事一般会逐渐远去，但玫瑰本身将会是永远不会消失的纪念。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2022/05/15/article/a71e3e010245a83089883fe7c380edcb?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>📦让清仓继续</h2><p>你可能会注意到随着业务的开展，商店经常需要对仓库的积压货品进行清仓，所以这次也不例外，部分库存品数量极少，售完即止，具体产品型号请点击购买链接查看详情。</p><p><a href="https://item.taobao.com/item.htm?ft=t&amp;id=744869699438" target="_blank">水獭大全清仓链接 &gt;</a></p><p><a href="https://item.taobao.com/item.htm?ft=t&amp;id=708585896752" target="_blank">Switch 配件、钥匙链、箱包等清仓链接 &gt;</a></p><p><a href="https://item.taobao.com/item.htm?ft=t&amp;id=710263137054" target="_blank">几硕 SteamDeck 透明后盖 &gt;</a></p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/08/af5f739d700f40f1c0ebe913c4b6a32c.JPG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/08/3157c1d5edc2700fc891003c43a596a2.JPG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/86328</id>
            <title>2025 春运买票指北：乡愁愈烈，莫添烦恼</title>
            <link>https://sspai.com/post/86328</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/86328</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 08 Jan 2025 07:00:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <火车票, 购票策略, 候补购票, 12306>
<br>
<br>
总结: 本文讨论了2025年春运期间火车票的购票策略，强调12306是唯一的官方购票平台，使用抢票软件的成功率有限。购票预售期为15天，放票规则优先满足长途旅客。新推出的购票需求预填功能可简化购票流程，候补购票则为解决购票难题提供了新的思路。文章还介绍了如何通过调整出发站和目的地来增加购票成功率，以及一些实用的小贴士。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>tl;dr</strong></p><ul><li><strong>票源唯一：</strong>12306 是官方唯一购票平台，抢票软件虽有概率但受限；</li><li><strong>预售期：</strong>目前是 15 天，具体开售时间段各站不同，需及时关注；</li><li><strong>放票方式：</strong>长途优先，短途分割售卖，增强铁路资源最大化利用；</li><li><strong>购票需求预填：</strong>2025 年春运期间，京津沪苏浙粤往返川渝地区的列车可以提前填写信息、预先支付，系统自动下单；</li><li><strong>中转换乘/同车次换座位：</strong>分段乘车，还能查询到中途站点可以调整的座位，方便有效；</li><li><strong>买长坐短：</strong>加钱操作，通过改变始发站或到达站调整车次；</li><li><strong>候补购票：</strong>真正解决需求问题，增加车次，有成功率显示；</li><li><strong>候补兑现：</strong>兑现时间不确定，需灵活规划行程，不应完全 All in 于候补；</li><li><strong>其他小贴士：</strong>办理临时身份证、积分兑换车票、儿童优惠票、带宠物回家、查询列车正晚点。</li></ul><hr /><p>春节临近，相信有很多人已经开始紧锣密鼓地规划着返乡过节和出游的计划了。2025 年的春运将从 1 月 14 日开始、2 月 22 日结束，共计 40 天。春运期间各大交通枢纽都面临着人满为患的情况 —— 铁路可以说「首当其冲」，承担着返乡、出游的不少客流，国铁集团预计 2025 年春运期间全国铁路预计发送旅客 5.1 亿人次。在这个高峰期间，常常会听到很多人抱怨买不到票，成为了每年春运期间一个常见的难题。</p><p>所以，今天我们就一起来聊聊火车票购买这件事。</p><h2>火车票的票源</h2><p>怎么让买火车票这件事情变得可控，首先我们要搞清楚的第一件事情就是火车票究竟是哪来的？铁路 12306 官方的声明如下：</p><blockquote><p>12306 是官方的唯一购票平台，从未授权任何第三方网站或者软件进行代理售票业务，没有任何优先购买渠道，也没有和任何公司合作开发购票软件。</p></blockquote><p>网上购买火车票的票源有且只有一个，就是 12306。也就是说池子里面一共就这么多水，无论是个人也好，还是市面上诸多的购票软件，用多么高端的技术手段，抢的都是一个池子里面的水。</p><p>尽管使用抢票软件确实可以增加购票成功率，但 12306 在 2024 年对其系统进行了更新，强化了技术防护。对于「抢票软件」的异常操作，12306 会采取拒绝服务和将其置于队列末尾等处罚措施，这是其多年来为防范抢票软件和恶意行为不断采取的措施之一。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/02/05/f8c4c7f26ad377569e61e6cc99f0cdca.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/02/05/519e0521854802c7934b62dcc274d15e.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>预售期与放票规则</h2><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/08/af5ca2906a1289f146911302f10aaab7.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>火车票预售期为 15 天，不同车站的开售时间不同。具体开售时间，可以在 12306 软件「我的」-「出行向导」-「起售时间」查询到。在同一页面，还会显示同一城市的其他车站的起售时间。2025 年 1 月 28、29 日（也就是腊月二十八、除夕）两天的起售日期分别是 1 月 13、14 日。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/08/5e1040cf5f24fc990ca3c4fc0cdd10df.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>至于怎么放票，铁路部门发布的规定翻译过来是这样的：「在运力紧张的时候，优先满足长途旅客，余票进行短途分割再分开售卖。」</p><p>通常而言，短途车次的安排由地方路局负责，可根据短途旅行需求增减班次；而长途车次则由更高级别的路局决定，遵循更严格的规定。这种安排虽看似不合理，但考虑到如果短途旅客购买了部分区间的票，可能会影响长途车次座位的销售，不仅导致 12306 收入减少，而且长途旅客难以购票，形成双输局面。这也引入了区间限售的问题，也就是对需乘坐短途的旅客可能就不够友好了。</p><p>另一个重要的规则是 12306 的放票规则不公开，旨在防止抢票软件和黄牛的恶意抢票行为。12306 采用分批、分段放票策略，以避免这些问题。除始发站和终到站外，大多数余票将分配给大型车站和交通枢纽。</p><h2>购票需求预填——快速下单</h2><p>2025 年春运，官方对于购票信息预填功能做了进一步优化并开展「试点」工作。2024 年 12 月 30 日至 2 月 8 日期间（其中 2 月 8 日仅能查看预填单），可以预填 2025 年 1 月 14 日至 2 月 22 日（也就是整个春运期间），<strong>北京、天津、上海、江苏、浙江、广东地区往返四川、重庆地区始发终到列车的长途区段</strong>。这项功能允许用户提前填写个人信息并形成「预填单」，开车前 16 天将提醒填写预填单的用户确认和预支付，已预支付的预填单，将由系统在上车站起售时刻根据用户设定的购票优先级依次提交购票请求，购票成功后将通过短信和 App 通知的方式告知结果。除此之外其他方向的列车仅支持提前预填信息，无法预支付和自动下单。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 360px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/08/d68028486853f22da414c1da9cf009b1.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/02/05/article/31c008a96273773d32572045f306e385?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>此前 2024 年春运期间推出的票务预填功能，也能简化了购票流程；这个功票预填功能读起来很拗口，不如直接改名叫官方的「信息保存」功能。这项功能允许用户提前填写个人信息，有余票时可直接进入订单支付界面，10分钟内支付订单即可。</p><p>特别地，对于务工人员和学生群体，最晚可以于开车前 17 天 23 点前提交预约需求，开车前第 16 天会通过短信或 App 通知是否兑现成功。如果兑现成功，则需要在指定时间内在 12306 App 中完成支付；如果没有兑现成功，需要在开车前 15 天车站开始售票时抢票。兑现成功率并非 100%，且务工人员春运预约订票服务大多只有普通车可选（包括卧铺和座票），高铁较少。另外，两类群体今年可办理相关业务的时间不同：</p><ul><li>务工人员可在 2024 年 12 月 15 日至 2025 年 2 月 8 日期间（其中 2 月 8 日只能查看预约订单，不能办理新的预约），预约 2024 年 12 月 31 日至 2025 年 2 月 23 日期间的车票；</li><li>学生可在 2024 年 12 月 12 日至 2025 年 2 月 13 日期间（其中 2 月 13 日只能查看预约订单，不能办理新的预约），预约 2024 年 12 月 28 日至 2025 年 2 月 28 日期间的车票。</li></ul><p>用户在选择车次后，可在购票信息界面将首选车次置顶，极大提升了用户体验。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/02/05/0d5d9698882ba7252aa2c67ba8cac7d0.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/02/05/a7979c2b0c6d4f40ec9b463378d31a80.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>这个功能非常好用，但下单时候的成功率也不是 100%，一方面，<strong>只有还未发售的车票可以使用信息预填写的功能；</strong>另一方面，为了优先满足长途旅客，有非常多的路线，12306 在放开抢票的时候就会把所有票变成候补，然后慢慢分批次放票，这种情况下这个功能是完全没用的<sup class="ss-footnote" href="" title="这是 2024 年来自评论区的提醒，2025 年存疑。">1</sup>。</p><p>而除了在过年这个确切的时间点非常实用，但我们有时候真的忘了买票，而且在平时很难提前 15 天就确认未来行程，所以我们又回到了那个问题：对于已经发售的票，抢票到底怎么抢？</p><h2>同车次换座位</h2><p>尽管在抢票环节第三方软件存在一定问题，但它们在行程规划方面的表现却优于 12306，这一点确实值得认可。</p><p>2025 年开始，12306 现在也可以查询到一些同车次换座位。相较于换乘，这种方法省了一些不必要的麻烦，它的优势在于方便快捷，不用在站台之间拖着行李箱进行一些疯狂奔跑了、同站中转等，但似乎还是没有第三方软件的「智能中转」更聪明。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/08/abe564661150bd50d8d16e3cc0a2c60f.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>左：直接使用 12306 的中转功能，可以查询到的车票，其中包括车内换座位；中：使用第三方软件可查询到其他中转方案；右：使用 12306 定制中转功能，也可以买到第三方软件所提供方案的车票</figcaption></figure><p>如果不放心第三方平台购票，怎么办？12306 还提供「定制中转」功能，可以把第三方软件提示的中转站点输入进去，让 12306 帮你查询中转车票。拿上一段的例子，在「定制中转」中选择滁州站，就会出现相关选项了。</p><p>中转票本质上是买了两程车票，因此可能比直达票更贵。而且还需警惕这种做法可能引发的「买短坐长」问题。如果仅前半段有票，一定要在上车后找乘务员补票或解释情况，以避免较重的处罚。不然，除了出站时需补齐票款外，还将加收 50% 的已乘区间应补票款。</p><h2>买长坐短</h2><p>如果前面这几个方法还没抢到票，这时候就需要考虑一些加钱操作了。</p><p>回顾我们之前讨论的放票策略，铁路局通常会优先释放长途车票。对于确实急需且负担得起的旅客，选择支付更多以「买长坐短」，即用金钱换取时间，是一个可行的策略。通过利用铁路局优先于始发站和重要交通枢纽放票的机制，可以尝试将出发站提前几站或将目的地延后几站，以增加购票成功的机会。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/02/05/article/d855ecea29e610bcea4e62b56813d240?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>比如，如果我要从济南西前往苏州北，可以选择的方法是：「购买从北京站出发至苏州北的同一车次票，然后在济南西站上车。」</p><p>这样虽然支付了更多费用，但最终到达的目的地相同。然而，除非实在没有其他选择，我不推荐采取「买长坐短」的做法，主张尽可能寻找经济的方式——「候补购票」。</p><h2>抢票的尽头是候补购票</h2><h3>怎么抢未放完的票？</h3><p>火车票在首日开售时，并不会一次性释放所有车票，而是会分批次放出，以避免恶意抢票软件和黄牛的干扰。尽管放票的具体数量和时间不明，但这意味着在开售日之后仍有部分车票可供购买。那么这些票我们怎么抢？</p><p>对于 12306 平台，其购票流程先要求：<strong>用户排队后购买</strong>。因此，我们需将购票需求加入排队系统，让官方知晓我们意图购买的车票。</p><p>排队系统中存在优先级区分，除特殊乘客群体外，候补乘客享有最高优先权。因此，一旦首日显示票已售罄，应立即提交候补请求。12306 会优先考虑候补乘客的需求，仅在满足这些需求后，若还有余票，才会再次在购票界面显示票源。借此，候补购票成为一种官方支持的「抢票」方式，不需要我们盯着屏幕去关注什么时候有票了。</p><h3>增加供给</h3><p><br />除了这个规则，候补购票还引入了一种「掀桌子」玩法。因为其他抢票软件的核心依旧是等待 12306 放票，票池的容量未变。</p><p>而候补购票的核心逻辑在于提交需求，根据候补人数的多寡，12306 官方<strong>可能会增加车厢或车次，相当于往票池中增加水量</strong>。候补购票真正从供给端着手解决问题，为铁路局提供了一种动态调配各类铁路资源的方法。</p><p>然而，提交候补请求后可能会给人带来极大的心理压力，尤其当出发日期临近时，未来似乎全权依赖于 12306，这种做法显然还有改善空间。对于那些想要掌握出发时间和候补成功率的人，还需留意候补选项旁的加号标识。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/02/05/article/0d4257190a82bfa6fb038be971e528ba?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>灰色加号代表候补人数已满，没办法再添加候补需求了，这趟车是彻底坐满了。蓝色加号就是这辆车还有机会，速度开冲。在2024 年更新之后，贴心的 12306 在候补界面也会显示成功概率是多少，而目<strong>前的候补订单最多支持添加前后三个日期， 60 个不同的候补车次</strong>，当车次添加的越多，成功概率也就越高。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/02/05/1ad9ff70342314fac3c64c94265d68b5.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/02/05/e689506d9360f363b76bc2a3402d6cd5.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>候补什么时候会出票？</h3><p>关于何时能够兑现候补，这是提交申请后众多人最为关注的问题。候补最快可能在提交三小时后得到兑现，一般情况下，兑现时间会在数小时到三天之间，最极限的情况为发车前 20 分钟。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 421px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/08/4c9360a1ff5d6e54e3cc4bff70d8a745.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">有传言称，在常规时间内若候补未能兑现，只能依赖运气，希望有乘客退票或改签。这些退改签的票是候补者最后可能获取的机会。</p><p style="margin-left: 0px;">然而，传言终归是传言。若真到了指望他人退改签的地步，实际上应考虑调整出行计划，避免完全依赖（All in）在候补车票上。毕竟，这已触及我们能自主控制的极限。</p><h2>还有些不可不知的小贴士</h2><p>顺利买到票之后，还有些小贴士你也许会用得上。</p><h3>办理临时身份证</h3><p>如果你急急忙忙的到了火车站，结果发现忘记带身份证了，别担心，12306 的小功能可以直接帮你开一张电子身份证，开证过程非常迅速。还有一个存疑的操作是，如果你在参加一些考试的时候忘带身份证了，也可以在这里办临时身份证，考点也是可以通用的。</p><h3>积分兑换火车票</h3><p>12306 不仅提供了用积分直接兑换车票的方式，还可以用积分的方式组合购买车票，或许你的账户里面还有一些没有用上的积分。但如果积分不够的话，是不能兑换车票的。此外，积分兑换的车票也是有车次限制的。积分的获得规则是付款金额 x 5 来计算，相当于付了 100 块，就可以得到 500 积分，每 100 分抵 1 元，相当于在坐车的时候打了个折。</p><p>但是初始解锁积分兑换火车票需要买票达到 2000 元，累计达到 10000 分才能开始使用。如果你是一个经常坐火车出行的人，自己的积分用不完，这些积分还可以受让给其他人，给七大姑八大姨的儿子姑娘换车票。</p><p>不过，添加积分受让人的时候也有一些细节值得注意。本人外需提前 60 天添加联系人到积分受让人，这个不会自动和 12306 的乘车人同步，本人外最多可添加 8 名积分受让人。比如你有多的积分，临时想给亲戚用积分兑换车票，现添加不行，新添加积分受让人后 60 天后才能给新添加的人买票。积分兑换的火车票可能没有报销凭证纸质票可以取。</p><h3>带小朋友回家</h3><p>目前，铁路部门对于儿童优惠票是以年龄来划定优惠等级的。</p><figure class="table"><table><tbody><tr><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px;"><p style="text-align: center;"><strong>儿童年龄</strong></p></td><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px;"><p style="text-align: center;"><strong>是否单独占用座席</strong></p></td><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;"><p style="text-align: center;"><strong>购票</strong></p></td></tr><tr><td colspan="1" rowspan="2" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px;"><p style="text-align: center;">&lt; 6 岁</p></td><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px;"><p style="text-align: center;">是</p></td><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;">需购买儿童优惠票</td></tr><tr><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px;"><p style="text-align: center;">否</p></td><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;">可由成年旅客携带免费乘车，每名成年旅客可免费携带一名</td></tr><tr><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px;"><p style="text-align: center;">6-14 岁</p></td><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px;"><p style="text-align: center;">N/A</p></td><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;">需购买儿童优惠票</td></tr><tr><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px;"><p style="text-align: center;">&gt; 14 岁</p></td><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px;"><p style="text-align: center;">N/A</p></td><td colspan="1" rowspan="1" style="border: 1px solid rgb(222, 224, 227); padding: 8px; vertical-align: top;">需购买全价票</td></tr></tbody></table></figure><p>儿童优惠票价仅仅适用于座席，如果儿童需要单独使用普通卧铺席位，是没有优惠票价的。</p><h3>带宠物回家</h3><p>如果要托运自家的宠物的话，火车相较于飞机更为宽松，可以托运两只宠物。但需要注意选择以 K、T、Z 开头的绿皮火车，因为 D 字和 G 字开头的动车、高铁不支持宠物托运。在这个过程中，需要确保火车站接受活体动物、托运车次有行李车厢以及到达站有行李房处理宠物到达业务，还要完成宠物自身的一些相关检测和证明。</p><p>如果旅途时间过长，中途需要喂养，还可以办理押运业务，具体要咨询车站是否支持。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/08/article/05be2ae0069956ae7fc67092e1db6802.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>实时获取列车动态</h3><p>12306 提供「正晚点查询」「车站大屏」等功能，可以不用盯着车站屏幕，只动动手指就可以查看列车是否已经开始检票、是否晚点、晚点多久等信息。其中，正晚点查询可以查到过去 1 小时到未来 3 小时内的列车正晚点信息，并且会实时更新 —— 如果此时的你正在列车上不清楚什么时间能够到站，这个功能可以帮你快速了解最新预估的到站时间。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/08/22afbdb1f80679b04a4fe318878dc9c1.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>借助「车票票」app 获得更为稳定的实时活动</h3><p>尽管 12306 也提供 iOS 实时活动功能，可以在锁定屏幕和灵动岛显示列车状态、候车室等信息，但实时活动出现的时机常常比较诡异；而且如果你把实时活动滑动清除之后，就再也找不到它了，用户体验一般。对比之下，「车票票」这款第三方 app 反而在展示信息这块做得更好。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/08/34f2c31287c813ba2e8422219d0f35c0.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>在主页添加车票后，「车票票」app 会提示在 3 小时内即将出行的车票将出现在实时活动。你还可以在这里把车票添加进系统的「钱包」app。另外，如果你把车票的实时活动滑动清除掉了，还可以在控制中心，或者是 app 内找回。</p><p>以上就是本文的全部内容了，希望这些建议能够帮助大家在抢票过程中事半功倍，轻松应对回家的乡愁及旅途中的挑战。</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 关注 <a href="https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fwww.xiaohongshu.com%2Fuser%2Fprofile%2F63f5d65d000000001001d8d4" target="_blank">少数派小红书</a>，感受精彩数字生活 🍃</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/92179</id>
            <title>消费降级也别踩坑：10 年闲鱼玩家的经验分享</title>
            <link>https://sspai.com/post/92179</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/92179</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 08 Jan 2025 03:11:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <闲鱼, 二手设备, 价格筛选, 卖家属性>
<br>
<br>
总结: 文章分享了在闲鱼购买二手设备的经验，强调了解市场行情和设备回收价格的重要性。建议在选择商品时进行价格筛选，避免过高或过低的价格。卖家属性的判断也至关重要，包括商家头像、在售宝贝和交易历史等。购买前需了解商品的真实使用情况，并在收到设备后进行验机，确保与描述一致。最后，提醒买家在交易中保持沟通，避免不必要的纠纷。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p style="margin-left: 0.0px;"><br />在闲鱼混了 10 年，捡过好东西，也踩过不少坑。其实，想找到性价比高的东西不难，难的要是避开各种套路。这篇文章就聊聊这些年摸爬滚打积累下来的经验，希望能帮你少踩坑，多淘到好物。</p><h2 style="margin-left: 0.0px;">了解行情</h2><p>在购买二手设备前，对市场行情和设备回收价格的了解是很重要的，这其中有两个「价格」：</p><h4><strong>商家回收价格</strong></h4><p>网上有很多第三方回收平台，如爱回收、趣评测二手回收等等（微信小程序搜索），先去回收平台对想买的设备加成色进行「打价」，了解商家回收价。</p><h4><strong>个人直售价格</strong></h4><p>在闲鱼搜索想要购买的机器型号，下面第一行会有一个「行情」，点进去就可以得到一个近7日成交均价。以 128G 的 iPhone 13 Pro Max 为例，可以查看闲鱼近 7 日的成交均价，这将为我们提供一个购买的参考价格。</p><p>&nbsp;</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 313px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/10/08/c71784df3fb7595be38da9f11f118e54.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>闲鱼近7日的成交均价，截图时间：2024年9月</figcaption></figure><p>好了，有了以上对二手设备行情的基本了解，接下来在选择商品时就可以做简单的价格筛选。</p><h2><strong>价格筛选</strong></h2><p><strong>避开过高价格</strong></p><p>如下图，卖家挂的价格很明显比行情贵了约 1400 块，这种二手设备在垃圾佬戏称之为「传家宝」。其实无论成色再好，电子产品如果新旧价格差别不大，买新不买旧或许更加明智。以下这台比我们了解的行情高多了，这肯定不太值得的，我们可以简单过滤掉。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 312px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/10/08/7e0fa00968367ea5139c8e779aff9631.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>「传家宝」</figcaption></figure><p>当然，这也会有例外，比如全新未激活的初代 iPhone 拍卖价高达 100 多万。市场上有些绝版的商品，价格可能就没有「行情」价这个说法了，纯属情绪消费或者投资了。</p><p><strong>警惕过低价格</strong></p><p>在我们广东有句老话叫「边度有咁大只蛤乸随街跳」，意思是天下不会掉馅饼。要知道，第三方平台回收都 3000 多，打钱快又有保证，凭什么便宜那么多给买家捡宝。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 313px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/10/08/ee7673270dbee93b5c7674bc1294e372.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>描述少、远低于行情价，大概率是有猫腻的</figcaption></figure><p>&nbsp;</p><p>除了价格筛选，我们通常还需要对卖家属性进行筛选。</p><h2><strong>卖家属性</strong></h2><p><strong>商家头像</strong></p><p>商家的头像通常较为「专业」或商业化，比较有代表性的我做了以下 4 类型统计，而个人卖家的头像往往更随意。补充说明下，不是说商家的东西不能买，而是商家倒赚了一手，性价比也就没那么突出而已。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 632px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/09/10/e8c1d553562f7e9a5523021c0f7ae6ed.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>4 个常见的商家头像仅供参考</figcaption></figure><p><strong>在售宝贝</strong></p><p>点击卖家头像，可以看到卖家在售商品</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 314px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/10/09/0cb05818ea3c324b8c27493141c99730.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>商家在售的大部分都为同一类</figcaption></figure><p><strong>拍摄背景</strong></p><p>产品背景也能很明显看出是专卖柜台</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 314px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/10/08/8ba768b1b55b27215fc269a0f0678122.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>背景有商品展示柜的基本都是商家</figcaption></figure><p><strong>机器标签</strong></p><p>一看拍摄的机器螺丝孔、后背有贴标的，非常大概率是商家机器，这类的标贴内容基本上是：设备成色、颜色、内存、保修日期、价格或者特定编码</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 312px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/10/08/0f72c688d0fa3a4af10f0867ceb07ade.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>图中这台设备明显为商家标注的内存及型号</figcaption></figure><p><strong>交易历史</strong></p><p>查看卖家的过往交易记录也很关键，尤其要注意卖家有没中差评，负面评价的原因是什么。如果卖家经常下架商品或者改动商品信息，可能就有问题。尽量选择信誉优秀以上、评价和交易记录超过 10 条，并且有真实好评的卖家，尽量避开新账号或者评价较少的卖家，这样也能进一步降低踩坑的风险。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 312px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/10/08/de7d205089607011b944ff29c820bdfc.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>闲鱼有「信用分」系统，信用分高的一般更加值得信赖。</figcaption></figure><h2><strong>了解商品</strong></h2><p>二手商品不同于标品，正所谓一机一况，一况一价。因此我们需要在购买前，还需要跟卖家进一步的沟通，了解商品的真实使用情况。</p><p>以下为我们购买前需要了解的大概的信息，以及一些 tips。</p><ul><li><strong>基本参数</strong>：尺寸、内存、颜色等。考虑到拍摄环境、拍摄设备的不同，一定要问清基础的型号、颜色，<s>不要看图自以为是。</s></li><li><strong>产地信息</strong>：某些产品的产地可能影响购买决策。例如越南产的 AirPods 有些买家小伙伴并不喜欢，也会影响价格。</li><li><strong>使用情况</strong>：如电池健康。现在第三方有很多可以移植电芯，电子产品一般使用两三年，电池最大容量还有 100% 的，除了苹果官方，大概率就是移植电芯了，使用两三年的电池正常损耗在 10%-20% 较为正常。</li><li><strong>维修历史：</strong>有些不诚实的卖家可能会隐藏，iPhone 可以在关于本机，查看到更换过的部件，可以借助第三方软件进一步确认可以尝试用第三方软件例如：沙漏验机、爱思助手进行检测。</li><li><strong>瑕疵描述</strong> 很多卖家会在描述中隐瞒设备的真实问题，比如划痕、磕碰、功能异常等。因此，在浏览产品描述时要特别仔细，确保没有被忽略的重要信息。</li></ul><p>以下这个为案例，卖家在拍摄图片时，并没有展示屏幕正面右下角位置。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 314px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/10/08/c165ebbdbbf69311281055b84dfc397f.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>漏掉右下角没拍</figcaption></figure><p>实际到手右下角磕碰非常明显，这到底是卖家无意还是人心的险恶呢？我们不得而知了。所以我们在购买二手商品时，发货前一定要让卖家拍下个角度的细节图或者录制高清视频。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 312px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/10/08/247f84e8df3f43b8a73a760e9ea2a857.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>实际磕碰非常严重</figcaption></figure><h3>附赠配件&nbsp;</h3><p>商家可能附赠许多廉价配件或仿品，而个人卖家一般会附带设备的原装配件，且种类较少，更真实可信。</p><p>2 年前帮朋友买的 Apple Watch S7，卖家说有配充电器和表带（实际上都是假的），但是卖家没有强调原装的，因此即使配件是高仿的也没啥可说的了。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 310px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/10/08/8b4d8c51677a4093c116604d73e33bae.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>卖家说：苹果原装的质量一般</figcaption></figure><p>额外注意的是详细商品描述不一定有，有些真个人卖家出的东西不多，可能没注意，这时我们在购买前可以通过聊天确认以下信息，因为在闲鱼平台的聊天记录也可以当做后续维权的证据。</p><p>值得注意的是千万不要脱离平台沟通！后面出现扯皮，在微信、QQ 聊天记录是不可以用于维权证据的。另外也不要使用第三方平台支付，更不要先款。</p><h2>第三方付费检测服务</h2><p><strong>关于验货宝</strong></p><p style="margin-left: 0px;">验货宝的宣传标榜其服务涵盖「80 道检测工序」，看似非常专业，对于缺乏经验的菜鸟级买家可能显得比较吸引人。但深入了解后发现，其实这些所谓的检测更多依赖以下两点：</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 310px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/10/e8d59f2289b80a721976cf15a7450973.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>描述的似乎很好</figcaption></figure><h4>硬件自检</h4><p style="margin-left: 0px;">验货宝的检测主要基于硬件自检工具，通过读取硬件参数（如电池健康、存储信息等）来判断设备状态。这部分工作大多依赖第三方 App 的检测结果，而非真正的专业人工检测。</p><h4>外观成色判断</h4><p style="margin-left: 0px;">外观成色方面，验货宝的检测并不精确，最终的评估结果还是需要买家确认。一旦确认，到货后如果买家发现外观成色与描述不符，平台通常不支持相关纠纷的，哪怕处理也非常敷衍了事。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 313px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/11/6ba648731d8166c1c075c353971e1447.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>&nbsp;</p><p>所以一定要谨慎对待，网上有很多关于验货宝「专业性」的讨论了，反正我是几年前用过一次，体验非常差劲，后面就再没用过了</p><p><strong>关于 GSX+ 验机</strong></p><p>另外有些人会去查 GSX，企业配置锁、GSM 黑名单状态和激活策略，仅需提供 IMEI 号码即可。在某宝几块钱就可以查到，但是获得的信息非常少。要是想知道激活策略，进 DFU 刷机后能重新即没有配置锁，完全没必要花这几块钱去查。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 313px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/10/3b7deb8260f7b7b8331906e2152c8276.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>查询到的都是些无关重要的信息</figcaption></figure><h2>付款前询问</h2><p>运费说明，包含以下常见三种情况：</p><ul><li>付款价格是否包含运费；</li><li>描述不符合，运费是否有卖家承担；</li><li>运费到付后，出现退货，是否各种承担寄返运费等等。</li></ul><h2>验机</h2><p>收到设备后，我一般遵循以下步骤进行「验货」。</p><h3>外观检测</h3><p>有贴钢化膜的，记得撕开检查是否有划痕，别省这十几块钱的贴膜忽略这点，也别太信卖家新机到手就贴膜这样的话。</p><h3><strong>序列号</strong></h3><p>除了核对是否跟卖家描述设备序列号一致，苹果设备还可以通过验证保修查询激活日期及型号，安卓的查询大同小异</p><span class="ss-linkCard">&nbsp;</span><span class="ss-linkCard">&nbsp;</span><span class="ss-linkCard">&nbsp;</span><span class="ss-linkCard">&nbsp;</span><span class="ss-linkCard">&nbsp;</span><p>&nbsp;</p><h3>硬件自检</h3><p>iPhone 设备可以在 app store 下载「验机精灵」app。</p><span class="ss-linkCard">&nbsp;</span><p>通过该软件可以非常系统地把指南针、WiFi、蓝牙、麦克风、屏幕触控、各种感应器硬件完成自检。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 313px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/10/76eef9e6eeb42daf26ec61298900d317.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>一键检测各类感应器</figcaption></figure><h3><strong>第三方软件检查</strong></h3><p>爱思助手：https://www.i4.cn</p><p>沙漏验机：http://www.shalou.net/home</p><h3><strong>刷机</strong></h3><p>如 iPhone 手机硬件要是有问题或者破解装了插件、企业配置锁，刷机就会暴露出来。所以要是购买 iPhone 设备还可以进行刷机检测，也是个不错办法。但是刷机系统会升级最新版本，所以在更新系统前，也一定要跟卖家沟通清楚，避免升级完系统后，以成色为由申请退货。</p><h3><strong>通病</strong></h3><p>如果要想知道想要入手的 Apple 设备是否有通病，也可以通过以下链接，查看官方召回情况。</p><span class="ss-linkCard">&nbsp;</span><p>例如最近的一次召回是 iPhone&nbsp;14&nbsp;Plus 设备上的后置相机可能不显示预览。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/10/c4fa591d1a6e069b29efe5b69cc0a93d.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>除了通过官网了解设备召回情况，也可以网上搜索「设备型号+通病」，去了解更多已经出现的问题，但官方还未召回的情况。例如 iPhone13 Pro 和 13 Pro Max 后摄像头很多会出现拍照有斑点，在检查设备时，就要多加注意了。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 314px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/10/5972c75a2d9092bc650291b603171d0a.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>无论成色，大部分都有拍照有斑这个问题</figcaption></figure><h2><strong>不做「到手刀」</strong></h2><p>收到设备后发现与卖家描述不符，第一时间与卖家沟通是最正确的处理方式。大多数情况下，卖家会同意给出合理的补偿，或者让买家将设备退回的。但要避免描述的问题不存在而向卖家压价，这种行为被称为「到手刀」。为什么不建议做「到手刀」？以下是几点原因：</p><h3>信誉风险</h3><p>如果卖家描述清晰、瑕疵拍摄明确，买家「到手刀」理由是完全站不住脚的，即便选择闲鱼平台小法庭维权，结果也会是买家大概率失败。</p><p>而且，在小法庭判决后，买卖双方依然可以互相评价的耶。哪怕侥幸，卖家碍于麻烦勉强接受「到手刀」，这段不愉快的交易经历也会让给买家留到手刀评价。</p><h3>减少纠纷</h3><p>若确实存在特殊情况，如外地出差快递被家人代签，应及时与卖家沟通。不要使用好几天才与卖家联系，尤其是外观问题，这样容易引发纠纷。</p><p>以上，如果你还有其他建议，欢迎评论区留言。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/95464</id>
            <title>派早报：RTX 50 系显卡发布等</title>
            <link>https://sspai.com/post/95464</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/95464</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 08 Jan 2025 00:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <英伟达, RTX 50, CES 2025, AI 超级计算机>
<br>
<br>
总结: 英伟达在 CES 2025 上发布了 RTX 50 系列显卡，性能相比上一代显著提升，并引入了 DLSS 4 和 Reflex 2 技术。RTX 50 系列显卡将于 1 月 30 日发售，搭载该显卡的笔记本电脑将在 3 月上市。英伟达还宣布将推出个人 AI 超级计算机 Project Digits，具备强大的 AI 处理能力。其他展品包括绿米 Aqara 的智能家居新品和华硕的多款 ROG 系列游戏本。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>你可能错过的新鲜事</h2><h3>英伟达发布 RTX 50 系显卡</h3><p>1月6日，英伟达在 CES 2025 上发布 RTX 50 系列显卡，搭载 Blackwell 架构，支持 DLSS 4 和升级版帧生成技术，其中 RTX 5090 D 性能相比上一代 GeForce RTX 4090 D 提升两倍，更多规格信息如下：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="UjEcbzMCNoVXFkxVO9Pcc8yInph" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/ctum5ttb34tb5at92qhg.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>RTX 50 系列显卡将于 1 月 30 日发售，RTX 5090 D 和 RTX 5080 的建议零售价分别为 16499 元起和 8299 元起，RTX 5070 Ti 和 RTX 5070 的建议零售价分别为 749 美元起和 549 美元起。搭载 RTX 50 系列显卡的笔记本电脑最早也将于 3 月上市，在新架构的支持下，该系列笔记本在图形性能翻倍的基础上续航时间相比上一代提升了 40%。此外，英伟达还推出了 DLSS 4、Reflex 2 和一系列面向创作者的 AI 工具：</p><ul><li>DLSS 4 引入了多帧生成技术，可将帧率提升至传统渲染的 8 倍。</li><li>Reflex 2 结合了 Reflex 低延迟模式和全新的帧扭曲技术，可将 PC 延迟降低高达 75%。</li><li>面向创作者的 AI 工具包括支持 4:2:2 专业级色彩格式的硬件编码和解码，以及全新的 AV1 超高质量模式。</li></ul><p>来源 <a href="https://www.nvidia.cn/geforce/graphics-cards/50-series/">1</a>，<a href="https://www.nvidia.com/en-us/geforce/news/rtx-50-series-graphics-cards-gpu-laptop-announcements/">2</a></p><h3>其他 CES 新品信息</h3><h4>英伟达发布个人 AI 超级计算机 Project Digits</h4><p>英伟达在 CES 2025 上还宣布将于 5 月推出一款名为 Project Digits 的个人 AI 超级计算机。这款计算机搭载 GB10 Grace Blackwell 超级芯片，可以处理高达 2000 亿参数的 AI 模型，售价 3000 美元起。Project Digits 的外观类似 Mac Mini，配备 128GB 统一内存和高达 4TB 的 NVMe 存储空间。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="Nwv0bR7eYoqWHRxNftUcsUoOn1g" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/ctum5u5b34tb56ukkm20.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>GB10 芯片在 FP4 精度下可提供高达 1 petaflop 的 AI 性能，这意味着它每秒可以执行 1 千万亿次 AI 计算。用户还可以访问英伟达的 AI 软件库，包括开发工具包、编排工具以及通过英伟达 NGC 目录提供的预训练模型。<a href="https://www.theverge.com/2025/1/6/24337530/nvidia-ces-digits-super-computer-ai">来源</a></p><h4>绿米 Aqara 推出多款智能家居新品</h4><p>绿米 Aqara 在 CES 2025 大展上推出了控制面板、传感器、门铃和开关等多个类别新品，包括配备 6.9 英寸触摸屏和双频 Wi-Fi 的旗舰产品 Panel Hub S1 Plus，可集中管理两个有线灯具，也可作为 Zigbee 集线器和 Matter 桥接器；配合 Panel Hub S1 Plus 使用的 Touchscreen Dial V1，引入了旋转拨盘和更小的 1.32 英寸圆形显示屏，在兼容苹果 HomeKit 和 Thread 协议的基础上，可精细控制有线灯和连接的智能设备；带有两个物理按钮和一个 1.3 英寸触摸屏的智能开关 Touchscreen Switch S100，可控制现有灯具并无线控制智能设备和场景。此外还有 Doorbell Camera Hub G410 门铃摄像头中心、Presence Multisensor FP300 多功能传感器、Hub M100、Light Switch H2 和 Dimmer Switch H2 开关等多款新品。<a href="https://www.ithome.com/0/822/749.htm">来源</a></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="E87LbGxngohrPYxWaL8cUfaen7d" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/ctum5udb34tb574gaat0.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="UDewbnhPKoAOg2xroVVcLxj4nhY" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/ctum5ulb34tb56ukkm2g.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h4>华硕发布 ROG 2025 系笔记本等多款新品</h4><p>在 CES 2025 ROG 新品发布会上，华硕发布了多款 ROG 系列游戏本新品，包括 ROG 枪神 9、ROG 魔霸 9、ROG 幻 X 2025、ROG 幻 Air 以及 ROG XG 显卡扩展坞等。</p><p>ROG 枪神 9 系列包含 16 英寸和 18 英寸两种尺寸，搭载英特尔酷睿 Ultra 200 系列 HX 处理器，显卡方面可选配 RTX 5090、RTX 5080 和 RTX 5070 等型号，屏幕方面可选配 ROG 星云屏 2.0 或星云原画屏 2.0，支持 240Hz 高刷新率，散热方面采用 ROG 冰川散热架构 3.0 增强版，核心总功耗可达 240W。</p><p>ROG 魔霸 9 系列包含 16 英寸和 18 英寸两种尺寸，处理器方面搭载 AMD 锐龙 9 处理器，显卡方面同样为 RTX 50 系列 GPU；其中 16 英寸的魔霸 9 可选配搭载 3D VCache 技术的锐龙 9 9955HX3D 处理器，屏幕方面搭载 2.5K 240Hz 电竞屏，升级至星云屏 2.0，并支持 ROG 超视技术，散热方面采用了 ROG 冰川散热架构 3.0。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="R2QMb4G1no9r39xcXgbcMlZ0nhc" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/ctum5utb34tb56ukkm30.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>ROG 幻 X 2025 平板笔记本首发搭载 AMD Strix Halo 处理器，CPU 部分为 16 大核的 Zen 5 架构，GPU 部分为 40CU 的 Radeon 8060S，内存方面配备 32GB 或 64GB 四通道 8000MHz LPDDR5 内存，电池容量为 70Wh，支持 Wi-Fi 7，屏幕方面搭载 13.4 英寸 2.5K 可触控 ROG 星云屏，支持 180Hz 高刷新率和 500nits 高亮度，随机附赠 4096 级压感触控笔。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="C0oobhuPKoP9oNxSz8Sc8JBJnDf" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/ctum5v5b34tb56ukkm3g.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>ROG 幻 14/16 Air 2025 轻薄本提供了英特尔和 AMD 两种处理器平台可选，其中 14 英寸的幻 14 Air 搭载 AMD 锐龙 AI 9 HX 370 处理器，16 英寸的幻 16 Air 可选配英特尔酷睿 Ultra 9 285H 处理器或 AMD 锐龙 AI 7 H 350 处理器，显卡方面最高可选配 NVIDIA GeForce RTX 5080，标配 32GB 高频内存和 ROG 星云屏，支持 G-SYNC 技术和 HDR Trueblack 500 认证，支持 Wi-Fi 7。</p><p>ROG XG 显卡扩展坞内置 NVIDIA GeForce RTX 5090/5070Ti 笔记本电脑 GPU 和 330W 电源，重量小于 1KG，接口方面配备雷电 5 接口，支持最高 140W 的 PD 3.1 供电，拥有 HDMI 2.1、DP 2.1、2 个 USB-A 10Gbps、RJ-45（5Gbps）网线接口和 1 个 SD 读卡器。<a href="https://www.gcores.com/articles/193214">来源</a></p><h4>海信发布 116 英寸 RGB-Mini LED 电视</h4><p>1 月 7 日凌晨，海信在 CES 2025 展会开幕前举办 2025 显示技术发布会并推出 RGB 三维控色液晶显示技术，以及应用该项技术的 116 英寸 RGB-Mini LED 电视。海信 RGB-Mini LED 采用 RGB 三基色光源且分区控光控色的液晶显示技术，可以通过独立控制 RGB 三色光源的发光亮度，混合产生所需亮度和丰富颜色，无需二次色彩转换。此外海信 RGB-MiniLED 电视还搭载有海信自主研发的全新一代信芯 AI 画质芯片，支持 RGB 光色同控。海信 116 英寸 RGB-Mini LED 电视将于今年 3 月量产上市。<a href="https://www.pingwest.com/w/301553">来源</a></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="EPBBb4AEYownLsxGKHFcO2AYnPh" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/ctum5vdb34tb56ukkm40.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h4>索尼与本田合资电动汽车 Afeela 开启预订</h4><p>在 CES 2025 索尼发布会上，索尼与本田合资公司 Sony Honda Mobility 宣布旗下电动汽车品牌 Afeela 首款车型 Afeela 1 正式开启预订，续航里程可达 300 英里（约 483 公里），支持特斯拉超级充电桩网络，外观设计融合了特斯拉和 Lucid Air 的风格，其中 Afeela 1 Origin 售价 8.99 万美元，Afeela 1 Signature 售价 10.29 万美元。两种版本均包含三年免费订阅服务，包括 L2+ 级别驾驶辅助系统和 AI 个人助理。目前 Afeela 1 只在美国加州开放预订，订金 200 美元。新车预计 2026 年开始交付 Signature 版本，2027 年交付 Origin 版本。<a href="https://www.theverge.com/2025/1/6/24336375/sony-honda-afeela-ev-preorder-price-ces">来源</a></p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="CJQubolIyobsbFxogyYcbTaqnMe" src="https://cdnfile.sspai.com/editor/u_/ctum5vlb34tb5at92qi0.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h4>索尼公布多款游戏改编影视作品规划</h4><p>在 CES 2025 索尼发布会上，多款 PlayStation 游戏改编影视作品的消息得到公布。包括：</p><ul><li>《对马岛之魂》将改编为动画作品，由 Crunchyroll 和 Aniplex 负责制作，预计将于 2027 年播出。该动画将由水野贵信执导，虚渊玄负责故事创作，基于游戏本体及《对马岛之魂：传奇》的多人游戏体验制作。</li><li>《绝地潜兵》将被改编为电影，由索尼影业负责制作。</li><li>《地平线：零之曙光》也将被改编为电影，由哥伦比亚影业和 PlayStation Productions 负责制作。<a href="https://www.gcores.com/articles/193185">来源</a></li></ul><h4>黑莓 QNX 将与微软合作开发 SDV</h4><p>黑莓旗下 QNX 于 1 月 6 日宣布与微软达成合作，使汽车制造商能够更轻松地在云中构建、测试和改进软件，从而加速软件定义汽车（SDV）的开发。作为合作的一部分，QNX® 软件开发平台（SDP）8.0 将很快在 Microsoft Azure 上推出，未来两家公司也有计划扩展该解决方案，包括 QNX® 虚拟机管理程序和新的 QNX® 驾驶舱，允许 OEM 使用云开发与硬件无关的数字驾驶舱。QNX 的全套汽车产品将于 2025 年 1 月 7 日至 11 日在拉斯维加斯会展中心举行的 CES 上展出。<a href="https://www.automotiveworld.com/news-releases/blackberry-qnx-collaborates-with-microsoft-to-drive-software-defined-vehicle-innovations/">来源</a></p><h3>HDMI 2.2 版本正式推出</h3><p>负责制定 HDMI 传输标准的 HDMI 论坛正式推出 HDMI 2.2 版，该版本在 HDMI 2.1 上继续升级，带来了更大的传输带宽以满足高分辨率和高刷新率的要求。连接器采用和 HDMI 2.1 相同的设计，但传输总带宽达到 96Gbps；分辨率和刷新率方面，HDMI 2.2 支持 480Hz 的 4K 分辨率、240Hz 的 8K 分辨率和 120Hz 的 10K 分辨率输出，同时还引入了名为 LIP 延迟指示协议的新技术解决长期存在的音视频不同步的问题，LIP 协议能够改善音频和视频信号的对齐，尤其是在涉及多个设备例如 AV 接收器和音响等复杂场景中；兼容性上，新版本向后兼容旧版本，用户仍可以将支持 HDMI 2.2 的设备与支持 HDMI 2.1 的设备搭配使用。<a href="https://9to5mac.com/2025/01/06/hdmi-2-2-audio/">来源</a></p><h3>腾讯、宁德时代等被列入美国防部名单</h3><p>当地时间 1 月 6 日，美国国防部通过《联邦公报》发布最新版「中国涉军企业」清单（Communist Chinese military company，CMC，根据美国法律正式规定为「第 1260H 条名单」），将腾讯控股、宁德时代、长鑫存储、商汤科技、移远通信以及无人机制造商深圳市道通智能航空技术股份有限公司（Autel Robotics Co.,Ltd.）等中企新增列入该清单。</p><p>据腾讯科技报道，腾讯控股在声明中表示腾讯被列入这份名单「是一个错误」，腾讯并非军工企业或军工供应商，不同于出口管制或其他，这份清单对其业务没有影响，尽管如此，腾讯方面仍将同美国相关部门共同解决误会。宁德时代也回应称公司并未参与任何军事相关活动。<a href="https://www.ithome.com/0/822/773.htm">来源</a></p><h3>Google 披露 Pixel 设备电池循环损耗参考数据</h3><p>近日，Google 在一篇的支持文章中详细介绍了 Pixel 手机的预期充电循环次数，从 Pixel 8a 开始，Google 在「设置 &gt; 关于手机 &gt; 电池信息」中添加了循环计数、制造日期和首次使用日期等信息，Google 表示，Pixel 电池的循环计数是指电池完成完全放电和充电的次数，包括部分放电，如果将 Pixel 从 100% 电量用到 50% 电量、然后将其重新充电到 100%，则计为 0.5 次循环。</p><p>在这个机制下，Google 将 Pixel 电池设计为「在一定数量的充电循环后仍能保持至少 80% 的初始容量」，其中 Pixel 3 及后续机型被设计为约 800 次充电循环后仍能保持 80% 电池容量，Pixel 8a 及后续机型则被设计为约 1000 次充电循环后仍能保持 80% 电池容量。<a href="https://9to5google.com/2025/01/06/pixel-battery-charge-cycles/">来源</a></p><h3>联想推出「LegionPlay 臻享玩」服务</h3><p>联想官方于 1 月 6 日发文宣布推出「LegionPlay 臻享玩」服务，内含 10 款国产独立单机游戏，包括《苍翼：混沌效应》《波西亚时光》《部落与弯刀》《霓虹深渊》《斩妖行》《避难所》《南瓜先生 2 九龙城寨》《古镜记》《勇敢的哈克》以及《侠道游歌》，将在 2025 年 1 月 15 日首发上线联想应用商店和 Legion Zone 平台，定价 129 元、首发 59 元。据联想官方介绍，LegionZone 平台支持为用户游戏提供专属适配和库管理，一经激活，游戏就会永久入库。<a href="https://www.ithome.com/0/822/761.htm">来源</a></p><h2>少数派的近期动态</h2><ul><li>2024 年已经结束，来分享你的 2024 年度音乐回顾吧。<a href="https://sspai.com/bullet/1733301470"><strong>和大家一起聊聊</strong></a></li></ul><h2>你可能错过的文章</h2><ul><li><a href="https://sspai.com/post/95434">少数派共创的下一步：和你喜爱的 IP 共同创造</a></li><li><a href="https://sspai.com/post/95450">社区速递 076 | 你没见过的社区文章、一周最热评、派友的年度应用</a></li><li><a href="https://sspai.com/post/94606">能坚持下去的时间记录怎么做？我开发了一款 app</a></li></ul><p>&gt; 下载 <a href="https://sspai.com/page/client">少数派 2.0 客户端</a>、关注 <a href="https://sspai.com/s/J71e">少数派公众号</a>，解锁全新阅读体验 📰</p><p>&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/95434</id>
            <title>少数派共创的下一步：和你喜爱的 IP 共同创造</title>
            <link>https://sspai.com/post/95434</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/95434</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 07 Jan 2025 11:29:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 共创, IP共创, 用户参与, 产品设计  
<br><br>  
总结: 共创是指用户与原创发起人共同参与产品的创意、设计、工程和生产等多个阶段。少数派通过共创平台，旨在与创新者共同打造兼具创意与体验的硬件产品，并探索内容、软件及IP的共创。IP共创是将对IP的热爱转化为有趣的周边产品，涵盖摆件、贴纸等多种形式。少数派欢迎拥有IP的个人或组织与其合作，共同创造更多有趣的产品。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>什么是共创？</p><blockquote><p>让用户可以跟原创发起人一起打磨产品的创意、设计、工程、生产等阶段，深入参与到共同创造的更多环节。</p><p>——老麦</p></blockquote><p>从去年的 <a href="https://sspai.com/post/87559">BANG!CASE</a> 开始，我们开始了产品共创的<a href="https://sspai.com/post/87854">探索</a>。专门的共创平台页面，也将在近期和大家见面：</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/dbaefdd4fb9915176d11493dd1fb5c3c.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/096eb944d13e9ca26ba04a56aec8259f.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>通过共创平台，我们不仅想和创新者们一起，打造兼具创意与体验的硬件产品，更想和大家探索内容、软件共创，以及今天想跟大家分享的：<strong>IP 共创</strong>。</p><h2>什么是 IP 共创</h2><p>IP 可以是一个可爱又迷人的卡通形象，一部令人沉浸其中的电影，一张塞满记忆的唱片......因为各式各样的 IP，有着相同喜好的人才能彼此遇见。</p><p>IP 共创，就是要将对 IP 热爱和感情，变成一个个好看、好玩、好想要的周边。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/c607a01f0177d64672a0ef104227fb5f.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/62e76e11d832cd76fd42878021ef1317.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>摆件、贴纸、挂件、冰箱贴甚至数码产品，都可以和 IP 结合，做出有趣的产品。</p><h2>如何和少数派一起 IP 共创</h2><p>在少数派共创平台，可以以不同的形式和我们一起 IP 共创。</p><h3>水獭 IP 授权产品</h3><p>说起 IP，首先要提起的就是我们的镇「派」之宝：水獭。经过最近<a href="https://sspai.com/bullet/1735634051">大家的投票</a>，它也拥有了一个可爱的名字：派派獭。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 225px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/5a55302e7f31e215946eedcb700d599b.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>派派獭的「身份证」</figcaption></figure><p>从 2019 年来到少数派，派派獭一直出现在各类产品上，给大家带来科技产品之外温暖：为了让大家办公时保持心情愉悦，我们有监工水獭和<a href="https://item.taobao.com/item.htm?id=676260476759">招财水獭</a>陪伴；希望打字时更加高效，可以选择少数派联合 <a href="https://sspai.com/product/40">Keychron 推出的 K3 键盘</a>，并搭配万圣节<a href="https://sspai.com/post/83933">水獭键帽</a>；外出露营时，还有水獭<a href="https://sspai.com/post/75425">露营野餐垫</a>......</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/5ce1a5533b887df27811656b67b8d058.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/db6b06611e94ef802f0e2289069a17b4.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>而派派獭的下一站，将来到 Akko 家，变身「有态度的打工人」，期待它的面世吧！</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/09/5ed454d8752275bb491b311a7d8a8cd2.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/09/7a67de5f4899ecfc6b0a826395a5b6ea.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>如果你希望获得水獭 IP 的授权，欢迎和我们联系（邮箱：frank@sspai.com），我们非常乐意与你共创，让水獭出现在更多有趣的产品上。</p><h3>周边共创</h3><p>在少数派共创平台，不论你的身份是什么，只要你拥有让人喜爱的 IP，都欢迎和我们一起共创。</p><p>如果你拥有自己的 IP 形象，可以像<a href="https://www.mcf.org.cn/">红树林基金会</a>一样，和我们一样制作 IP 周边产品：</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/71f499f854323cc70af6889b3e092b23.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/6086c85560b276343a8505462a21c010.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>One More Thing：少数派与红树林基金会达成战略合作，将在 2025 年给大家带来更多红树林基金会原创 IP 产品。</p><p>如果你是内容创作者，可以像两颗皮蛋一样，为粉丝制作专属主题贴纸：</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 296px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/6b3a210ba64041da975fcb3686fddab9.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>由少数派团队设计制作的主题贴纸</figcaption></figure><p>如果你是摄影爱好者，可以像 NOMO 一样，和少数派共创<a href="https://www.mcf.org.cn/">在线相机陈列馆</a>：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/f9dceaa75bc10b6227089c56d2daf292.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>如果你是乐队，可以像 Power Milk 一样，和我们一起共创<a href="https://y.qq.com/n/ryqq/songDetail/002t76700J3bIt">一首歌</a>：</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/09/46ac74c2d87f57fc2717183d0e9ef342.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/09/41804a3cbd4dd7021c66f173250e2153.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>只要你有属于自己的文化 IP，欢迎和我们联系（邮箱：frank@sspai.com），和我们一起共创，做出更多好玩的共创产品。</p><h2>如果你想了解少数派共创，欢迎来和我们聊聊</h2><p>年终将至，我们想和各位派友汇报少数派共创的进度。本周四在少数派视频号直播间，和大家分享：</p><ul><li>IP 共创项目进展（Slice 水獭开箱刀第二季 &amp; Akko 水獭键帽）</li><li>一加 13 共创手机壳的生产&amp;发货进度</li><li>GAMEBABY 内测发起</li><li>BANG!CASE App 适配计划</li><li>Ask Me Anything：回答一切共创相关的问题</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 340px;"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2025/01/07/4eeb60b399e5ee8e482b1abe902c43a2.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p style="margin-left: 0px;">&gt; 下载少数派 <a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank">客户端</a>、关注 <a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank">少数派公众号</a>，了解更多的新玩意 🆒</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 特惠、好用的硬件产品，尽在 <a href="https://shop549593764.taobao.com/?spm=a230r.7195193.1997079397.2.2ddc7e0bPqKQHc" target="_blank">少数派 sspai 官方店铺 </a>🛒</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/95450</id>
            <title>社区速递 076 | 你没见过的社区文章、一周最热评、派友的年度应用</title>
            <link>https://sspai.com/post/95450</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/95450</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 07 Jan 2025 09:02:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 社区内容, 游戏思考, 充电器评测, 应用推荐  
<br><br>  
总结: 本文介绍了少数派 Matrix 社区的周报重启，旨在提升社区内容的曝光率。文章中提到了一些热评，包括对游戏玩家身份的思考，强调逃避行为的危害。还分享了对2024年影视作品的个人看法，以及对智能家居和充电器的详细评测。此外，社区成员推荐了一些值得关注的应用，展示了用户对新技术和产品的探索与体验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>除了首页时间流和侧栏的精选展位，少数派 Matrix 社区还有很多优秀内容因条件所限无法得到有效曝光，因此我们决定重启 Matrix 周报，并在此基础上添加更多社区内容、作者投稿新玩意呈现给大家。</p><hr /><h2>🔥一周热评</h2><p>来自文章<a href="https://sspai.com/post/95265">《玩了十几年游戏，这是我对自己「玩家」身份的总结思考》</a>：</p><blockquote><p><strong>雪云芸 </strong>(+18) 感觉作者很厉害，最让我感觉震撼的是下面这句。我这两年发现我会习惯于逃避，但即使知道了问题，仍然不会去解决。所以感觉你很厉害，真的很厉害！</p><p>“「弃坑」这个行为会传染，如果你经常在一些看似无关紧要的小事上逃避，那你大概率变成一个方方面面都习惯于逃避的人，这当然会把你的生活拖入虚无，做一半就放弃是比完全不做危害更大的一件事，你最好明白这一点”</p></blockquote><blockquote><p><strong>银河捕手 </strong>(+5) 评论区可以不用那么揪着玩家身份和游戏语言不放，「玩游戏」是作者的一个棱镜，一束光透过这个棱镜会被分解，无形的个人改变和成长经由这个棱镜，分解成可以被书写下来的文字。我相信作者如果更偏爱音乐或电影，同样会以音乐或电影为脚手架，来书写这些变化。思考深与浅是读者的主观感受，没有必要对作者恶语相向。</p><p>另外，我不理解为什么「玩游戏」不能上升到哲学层次，为什么不能严肃地讨论游戏？要不要了解一下game studies是什么？听歌观影都可以的事，怎么到游戏就不行了，是玩家不配还是游戏不配？</p></blockquote><p>来自文章<a href="https://sspai.com/post/95197">《2024：不惑之年的杂七杂八》</a>：</p><blockquote><p><strong>去海岸烧篝火 </strong>(+0) 即使没有世俗意义的 成功，这么多经历都是日后的宝。嗯，是在好好生活的。</p></blockquote><p>来自文章<a href="https://sspai.com/post/95257">《2024，使用房车这一年》</a>：</p><blockquote><p><strong>我叫阿基啦 </strong>(+2) 「手握方向盘，离开高楼、离开人群、离开城市，这个世界是多么的让人迷恋」写得真好，考虑房车了。</p></blockquote><p>来自文章<a href="https://sspai.com/post/95234">《在自动化的路口望一眼：考虑智能家居前，你需要注意哪些事？》</a>：</p><blockquote><p><strong>麻辣胡子 </strong>(+4) 太详细了，真没想到还有自动卷帘窗帘盒，属于是花小钱办大事的小巧思。</p><p>最深的感受是是智能家居里面的很多小坑可能只有亲自装修、亲自折腾才能踩到（比如人体传感器还有这么多门道，灯的开关的种类和位置、门的反锁功能、智能门锁的锁芯……）。</p></blockquote><blockquote><p><strong>天天忽悠 </strong>(+3) 自己是要么米家系一路到底 要么就找支持homeassistant的全接入nas。 不得不说的是 好多国产厂商自己搞的平台不好用 还不开放，实在难绷。 这方面小米不仅开放 甚至还出了官方的homeassistant集成 好评</p></blockquote><p>来自文章<a href="https://sspai.com/post/95260">《回顾 2024 影视佳作，来为你心中的「年度最佳」颁奖吧！》</a>：</p><blockquote><p><strong>Levinson </strong>(+5) 我的2024年度最佳，居然是一部国产春节档电影：我们一起摇太阳。</p><p>可以说是最容易被忽略的一颗遗珠了，我是看了热辣滚烫喜欢上了《送你一朵小红花》这首歌，然后去看了小红花电影，然后再顺便看看同一个导演的新片摇太阳，结果一看完傻了，后劲太大了，完全走不出去了，继而开始嗑男女主的CP，发现官方还拍了三集CP同人视频，后来也经常在B站刷到他俩的糖。但是给别人安利从来安利不出去哈哈。</p></blockquote><blockquote><p><strong>林川 </strong>(+5) 破地狱和好东西我都看了，也都是和女士看的，我们看完对这两部作品都不满意。</p><p>破地狱全程寡淡，没有明显的爆点。文哥全程并没有很强的参与感，却在最后突然转性了。被pua了一辈子的女主，到最后还是为了求一份爸爸的认可。自私自利的哥哥最后突然和女主和解了。以为会重点描述的男主的成长，没想到从头到尾就是最会做人的那一个。</p><p>好东西我不喜欢精致，小资的主角人设。这种过于典的人设让我先天就无法产生任何代入感。纯看剧情本身更像是脱口秀合集，有些桥段太聒噪（餐桌对话），有些桥段更像是纯粹观点输出，并没有任何逻辑讨论。</p></blockquote><p>来自文章<a href="https://sspai.com/post/95285">《今年的最后一天，我们邀请你给 TA 起个名》</a>：</p><blockquote><p><strong>Eric666 </strong>(+101) 獭利班</p><p>（水獭的知识利于你更好的上班</p></blockquote><blockquote><p><strong>为什么选 </strong>(+29) 怎么就不能是倍吉獭</p></blockquote><p>来自文章<a href="https://sspai.com/post/95266">《派评 | 近期值得关注的 App》</a>：</p><blockquote><p><strong>NonameNya </strong>(+2) 推荐一下之前在用的OCR Text Scanner:QuickScan这个app，应该是调用的苹果自带的扫描和文字识别，可以做到全本地扫描、识别，并且导出嵌入识别文字的pdf，本身使用全免费</p></blockquote><h3>📒社区摘要</h3><ul><li><strong>体验派Otis：</strong>《<a href="https://sspai.com/post/95342">不上班的求生探索指南（一）</a>》</li><li><strong>午夜煎饼：</strong>《<a href="https://sspai.com/post/95392">这是两只猫的年终总结</a>》</li><li><strong>叚亍曾：</strong>《<a href="https://sspai.com/post/95242">独立播「客」死了...吗？致所有播客听众和主播</a>》</li><li><strong>陈慎Charo：</strong>《<a href="https://sspai.com/post/95304">收获：我的2024年度总结</a>》</li><li><strong>jnds：</strong>《<a href="https://sspai.com/post/95274">用十件物品串起的2024年——一个“中年男孩”的年度十大好物</a>》</li><li><strong>德坤：</strong>《<a href="https://sspai.com/post/95380">2024年阅读回顾</a>》</li><li><strong>黑狗布雷特：</strong>《<a href="https://sspai.com/post/95373">一位投资人失业了</a>》</li><li><strong>Enc3lMag1k：</strong>《<a href="https://sspai.com/post/95309">跨越365天的隐喻——白银时代与2023年</a>》</li><li><strong>Get到了桦：</strong>《<a href="https://sspai.com/post/95325">回本了：我的 2024 年AI 独立开发者之旅回顾</a>》</li><li><strong>kdyonly：</strong>《<a href="https://sspai.com/post/95341">2024年终总结</a>》</li><li><strong>jqknono：</strong>《<a href="https://sspai.com/post/95340">微信读书挑战会员自动打卡助手</a>》</li><li><strong>胡拉图的后花园：</strong>《<a href="https://sspai.com/post/95299">2024 年度小结</a>》</li></ul><h2>🆕作者的新玩意</h2><p>为了让作者的投稿尽快与广大读者见面，我们调整了《新玩意》栏目中作者投稿部分的呈现方式和周期，作者投稿的「新玩意」后续会迁移至本栏目。投稿渠道与奖励方式仍与以往完全一致，详情参见文末。我们相信新鲜火热出炉的分享更能赢得大家的喜爱，也欢迎广大读者朋友们踊跃投稿。</p><h3>@阿扎哲健甫：Xbox Series手柄及配套座充</h3><ul><li>参考价格：Xbox Series 手柄￥267，八位堂猎户座 X-Pro 手柄手柄￥268，八位堂「燃云」无线座充￥99</li><li>购入渠道：淘宝、京东</li></ul><p>今年才算是正式开始接触到了端游，通关双人成行和潜水员戴夫之后，从大学时期就购入的 Xbox 360 手柄就出现了摇杆漂移的毛病，特别是玩潜水员戴夫的时候，一下水就鬼畜得不行。又赶上了年底双十一和双十二各大电商平台促销，于是打算入手一款（或者两款）手柄。</p><p>但纯纯新手的我，看的指南越多就越纠结，于是我整理了一下我的需求：</p><ol><li>无线手柄，最好支持三模（有线、蓝牙、2.4G）；</li><li>单个手柄价格在 300 元以内；</li><li>支持无线充电；</li><li><strong>好看 </strong>。</li></ol><p>看了好多挑选指南，都说第一个手柄最好选 Xbox Series 手柄，作为 2020 年发行的产品：「它可能过时，但它能让你知道一个标准的手柄是什么样的」。于是纠结半天之后，我选中了磨砂黑的配色，又搭配了八位堂的「燃云」无线座充。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/14/e06c205d7d47eedbaafde2c83aa8411c.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Xbox Series 手柄搭配「燃云」无线座充</figcaption></figure><p>由于有的游戏还想和女朋友一起玩，之前一个人键鼠、一个人手柄的方案显然不够惬意了。于是就打算从第三方厂商中再挑选一款手柄，飞智、北通、八位堂、盖世小鸡等一通对比下来，第二款手柄选择了八位堂猎户座 X-Pro 手柄.</p><p>由于 Xbox Series 手柄是通过淘宝的百亿补贴频道购入的，开箱的时候还是有点忐忑，打开纸盒，手柄上厚厚一层灰，心里一咯噔，心想完了，买到后封机了。但后来查论坛才发现，原来是因为环保，微软的包装采用了可再生纸盒，所以渣就很容易掉得到处都是，并且查了 SN 码之后，保修期还有一年多，才安全下车。</p><p>在买八位堂猎户座 X-Pro 之前，从别人的帖子获得的两个信息是：</p><ol><li>祖传模具；</li><li><strong>小 </strong>。</li></ol><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/14/98906331ffa9fa9e84777ee07cca588a.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>八位堂猎户座 X-Pro 手柄</figcaption></figure><p>因为我和女朋友的手都不小，直到拿到之后才发现，原来是真的小哇，虽然也没严重影响手感，但总觉得差点意思。需要注意的是 X-Pro 的蓝牙只支持安卓设备，所以在 PC 端还是得插一个 2.4G 的无线适配器，就显得不够优雅了。不过买这个手柄还送一了一张 XGPU 的月卡，挂海鲜市场还能回血几十，算是意外收获。</p><p>两个手柄握把处有小突起，防滑的同时也进一步增加了握持的手感，但拿到手的第一反应都是：<strong> 好重！</strong> 比 Xbox 360 重了好多！以至于我给女朋友体验了新手柄，并且给她看了全新 XBOX 360 在海鲜市场的价格（20 几块）之后，她说：「早知道就买 10 个 360 了，用坏了就扔！」 两个手柄相较于 Xbox&nbsp;360 老前辈都精准且灵敏，并且由于都是无线连接，打游戏的时候也从容不少，对于游戏理念是能玩就行的我来说，八位堂的手柄多了两个背键，以及都多出来的按键功能，目前在游戏过程中用到的次数为 0（我可以不用，但你不能没有）。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/14/b84a65ef1549611fa38da9d9e609fbb3.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>手柄握把纹理</figcaption></figure><p>目前两个手柄都已正式投入使用，我俩的游戏体验得到了大幅提升！但需要吐槽的是，两个无线座充的灯效都是不能关闭的，不使用时还是挺惹眼的。于是我又购入了一个小米无线插座 3 搭配 Siri 来用语音控制手柄座充的通电开关，十分优雅！真的是没有需求创造需求哈哈🤣</p><h3>@掘墓人：奥海 140W 氮化镓青春版充电器</h3><ul><li>渠道：京东&nbsp;</li><li>价格：111 元</li></ul><p>手里已经有好几个氮化镓充电器了，本来没想买新的，但是有一天看到了「安克 140W 4 口氮化镓充电器」，马上就想入手了，虽然被近三百的价格劝退了，但是想买新充电器的念头已经抑制不住了。</p><p>随后在京东搜索 140W 的充电器，发现酷态科还不错，本来是想蹲个好价的，但是一直蹲不到。结果有一天发现奥海这款有优惠，虽然只有三个口，不过看在价格的份儿上还是冲了。因为带线的套装太贵，加上自己有好多根线，就只买了充电器。</p><p>拿到手上第一个感觉就是重，比我之前买的「<a href="https://juemuren4449.com/archives/baseus-gan2-pro-charger"> 倍思 65W 氮化镓充电器 </a>」要重的多，黄黑的配色是真不错，少一个口我也认了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="充电器" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/15/article/8e465bae673428e54a31fbb1ee8e877a.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="充电器侧面" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/15/article/a12ab8925f08ca7deba76344760e8f2c.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>说真的，300g 的重量真不适合带出去用，还好我原本也是准备放家里用的，之所以买 140W 就是想着多设备一起充电的时候能保证充电速度。</p><p>这款充电器最主要的两个参数：</p><ul><li>支持 PD 3.1 140W</li><li>支持 UFCS 63W 融合快充</li></ul><p>不同模式下的最大输出功率如下图所示：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="不同模式下的最大输出功率" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/15/article/ce333db308de482f8f3efd82e77930cd.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>我手头都没有 PD 3.1 的设备，甚至连支持 UFCS 的设备也没有，但是看到就忍不住买，只能安慰自己，提前升级充电器，等以后有设备了充电器还能继续用。</p><p>充电器使用的时候会有指示灯，官方介绍见下图：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="充电指示灯" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/15/article/fb4089bcef5dc483176e436fab3c03e6.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>但我冲笔记本的时候就发现问题了，充满了还是显示黄灯，按说应该显示绿灯的。</p><p>咨询客服后得到的答复如下：</p><ul><li>绿灯：电压 5V 以下，电流 0.2 毫安以下</li><li>蓝灯：电压 5V-9V，电流 0.2 毫安以上</li><li>黄灯：电压 9V 以上</li><li>笔记本不能自动降压，所以即使充满了也不会变绿灯</li></ul><p>好吧，只是一个指示灯显示，电脑不支持变灯就算了，至少手机是支持的。</p><p>还有一点要提醒一下，已连接设备充电的情况下如果插入新的设备，之前的设备会断连一下，不过倒没什么影响。</p><p>但是在只连我的手机（<a href="https://juemuren4449.com/archives/oneplus-ace-pro"> 一加 Ace Pro</a>）充电的时候出现过两次断连，客服让我录视频发给他们核实，我也是无语了，这怎么录，难道我得一直拍视频，直到它出现断连？后来也没注意有没有过断连，充电的时候又不可能一直看着，反正影响也不大。</p><p>有青春版理论上应该有标准版，或者说非青春版。确实如此，奥海还有一款旗舰版 140W 氮化镓充电器，两者外观看着一模一样，主要区别如下：</p><ul><li>旗舰版芯片用料是进口 Pi 芯片；青春版是国产芯片</li><li>旗舰版插拔设备不断连；青春版会断连</li><li>连接不同数量设备最大输出功率不同</li></ul><p>总的来说，奥海这款 140W 氮化镓青春版充电器不是很完美，充电指示灯可能不准确，还会出现断连，但是就冲它最大 140W 的输出功率和颜值，再加上入手的价格，我觉得还是比较值的。</p><h2>💬一派热议</h2><p>在上期第 190 期一派讨论《<a href="https://sspai.com/bullet/1734771178">年度心选：聊聊你心目中的年度应用</a>》中，共有 486 名派友热情参与，十分感谢！</p><p><strong>Wynne_ </strong>(+57) 微信读书：今年用它至少看了十本书。</p><p>多邻国：除了几乎每天都在用它之外，在我无意之间的一次操作，还被扣了 588 元钱，让我印象深刻，很难不被列入「年度应用」。</p><p>即刻：很早知道这款应用，知道很多大佬也都在用它，但之前下过一次又卸载掉了。最近重新下回来，时不时会在上面发表一些「产品暴论」。</p><p><strong>Chronic </strong>(+51) 2024 的主题是消费降级。</p><ul><li>Apple Notes</li><li>Apple Reminders</li><li>Apple Calendar</li><li>Apple Shortcuts</li><li>Safari</li><li>iCloud</li><li>……</li></ul><p>今年其中一个消费降级表现在获得了苹果原生 App 的使用技能，所有的 Apple 设备互相都认识了，iPhone 上随手记下来，在 MacBook 上整理。保存平时的一些常用资料包括证件，证书，工作摸鱼 / 学习 / 出行计划，2025 的主线任务、支线任务、世界任务。整个记录和整理的过程非常舒服。</p><p>另一个消费降级在于用 OpenCore 在 Mid 2014 款的 MacBook Pro 上整了 Sonoma，丝滑流畅，可以再战几年了。</p><p>四舍五入 2024 年挣了一个亿。</p><p><strong>adken </strong>(+29) LocalSend 小而且好用。</p><p><strong>路中南 </strong>(+24) 容我分享两个偶然发现、让我惊叹现在网页应用如此发达的例子：</p><p>一个是设计现代、使用流畅的 PWA 应用，是一款阅读器：<a href="https://www.qireader.com/" target="_blank">https://www.qireader.com/</a></p><p>另一款也是运行快速的 epub 阅读器，打开网页就能使用：<a href="https://www.koodoreader.com/zh" target="_blank">https://www.koodoreader.com/zh</a></p><p>浏览器能做到的事情，只会更多。</p><p><strong>Evan7668 </strong>(+21) 今年跟之前不一样的是，从 2 月 1 号开始玩 世界迷雾。看着不断变清晰的轨迹，好舒服的感觉。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/23/35f5f7bd9a5068c31303b93e209ce4aa.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/23/4eeaabf160e6cb9aa10a2b0ae9619882.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><strong>9YearFish </strong>(+17) 「ChatGPT」 自从 22 年底开始用以后，整个 23 年几乎都在靠他赚钱，今年没赚到钱，才开始真正是用它工作，大部分时候做的都比我好。</p><p>「多邻国」我是 23 年 10 月开始刷多邻国的，每天 15+ 分钟，到现在坚持了 400 多天了，这是我第一次主动坚持一件事情这么久，起因是想学英语看看不一样的世界，契机是跟朋友打赌，一起学，每天 15 分钟。我俩都坚持下来了。去年 10 月份斥巨资 500 多买的会员，当时觉得还挺贵，但如果 500 多能学好英语，也值了。试试也正是如此，在一年后的一场行业活动上，我已经能以蹩脚不流利 Plus 的英语跟老外介绍我和我做的产品了，这是我意想不到的结果。</p><p>「Cluade」 在一些 GPT 解决不了的问题是，比如某个问题深入追问下去，大概率 GPT 会重复或者遗忘，但是 Claude 几乎 1-2 次就能给我满意的答案。</p><p>「𝕏」 几乎已经成为了我的主力信息源。并且以此赚了十几万，22 年 11 月底通过 𝕏 知道了 ChatGPT，当时就惊呆了，在 1 月份就借助 ChatGPT API 开发了一个产品，并盈立。以及后来陆陆续续在 𝕏 上了解到的其他信息差，也赚了一点小钱。现在几乎每天都会刷刷</p><p>「长桥」我所有的投资都是亏钱的，15 年后就决定再也不玩任何股票、贵金属、基金、期货等等。所以成功错过了 BTC，现在觉得 30 岁的人了，应该要开始学习投资，所以，又成功的开始亏钱了。但是我并不后悔，因为我所有的长期决策都是盈利，亏钱的都是因为贪婪。这话说的好听吧？啊呸，说白了，是不是美股一直在涨，我只是乘了个东风，不是自己本事。哈哈。</p><p><strong>millershaw </strong>(+12) 年度最强英语播客学习软件：播客学语言，作者之前在少数派做过推广，我愿称之为最佳英语学习软件。除了支持 AI 识别播客文本，还支持 YouTube 视频导入，本地文件上传，结合 audiobookbay 下载英语书籍听力资料，简直是神器。</p><p>年度听歌软件：Spotify，结合快捷指令，可以做成起床铃声，每天早上定时播放音乐，音乐随机，天天不重样。结合插件，外文音乐添加翻译，结合快捷指令和 CarPlay，上车链接蓝牙自动播放歌曲库，结合沙赞识别，支持一键识别歌曲并添加到曲库。可玩性极高。</p><p><strong>云中的小白 </strong>(+9) 如果选三个应用的话，我翻看了一下。</p><p>今年最重要的 「新」 应用是：</p><p>1 微信读书（真的体验很好，尤其是之前还可以无限导入，另外，用 kindle 的话，可以在浏览器登陆微信读书的墨水屏模式，本地导入的书照样是同步进度的！直接拯救了我的 kindle。）</p><p>2 小宇宙（开启了上班摸鱼听播客的快乐时光，尝试了自己录播客，还加入了好几个播客群，认识了好些天南地北的朋友）</p><p>3 微众银行（由于招银和支付宝的收益降低，今年选择了微众银行，它的活期比上述两个获利都更高，而且我在这上面定投了纳指基金，今年的整体收益够得上我的年终奖奖金了）</p><p><strong>KY </strong>(+6) 钱迹：之前常常随意消费，每到月底看着所剩无几的钱包一脸迷茫，后来尝试了很多记账工具，钱迹在各方面都是最好的选择，慢慢记录每月支出也知道自己在哪些地方有无意义的支出，后来直接开了永久会员，已经坚持了 600 多天了</p><p><strong>幸福骇客 </strong>(+3) 前几天 李跳跳 突然被删了，感觉手机变得很变扭，才发现这个软件才是年度最佳。</p><p><strong>divingdove </strong>(+3) DAZZ &amp; No Fusion</p><p><strong>JasonLI </strong>(+2) 数独</p><p>出差路上，尤其是飞机上没信号时候还是挺好的</p><p><strong>少数派_2176543 </strong>(+2) OpenCat, 已经借助它读完好几本日文轻小说了。感谢 Baye（就是不知道为什么 Mac 端没有同步更新导致用不了最新模型）</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 500px;"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/23/b88ad442c4e6333803d3034a5cf2bfd9.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><strong>ertyey </strong>(+1) 写了三个，手一抖全部消失了。我恨。</p><p>今年 - 相见恨晚：</p><ul><li>心光（其实是去年的）：虽然不如 dayone 好用，但是 UI 美，十几个月过去了自动标签越来越准了，自动回复有时候还挺可爱，有时候智障得搞笑。随机到的每日日志偶尔也挺有感触。</li><li>LocalSend：神器，不多说。尤其是对于我这种手持 windows,ipad,iphone,Android 的人。</li><li>起点读书：每天看广告就可以免费追更，就算看到五分之四都是水的更新也能够心平气和了。老刘你看看人家！</li></ul><p>天天 - 心怀感激：</p><ul><li>滴答清单。生活工作全都好用，尤其是我这种记性不好，需要查上次出差或者开会的日期十分方便。</li><li>简读：花钱买了专业版，就要用到下架，看 txt,epub 都还蛮方便。自动章节，内建文件夹，更换字体什么的算是大家都有的，就是进度条拉起来有点不方便。</li><li>Chaldea：月丑们懂得都懂，没有这个都不会玩游戏了。</li></ul><p><strong>EXEANDJPG </strong>(+1) 有的说了！</p><p>局域网跨平台文件传输：LocalSend（全平台）这玩意儿更新积极，现在已经相当完善了。</p><p>手动记账：钱迹。（全平台）跨平台同步，无广告，操作逻辑也相当不错，从大一开始一直用到现在大三，即使不氪金也够用了，当然价格也相当划算的。</p><p>笔记软件：Obsidian（多平台，只用过 Windows）写了快两年的日记，现在已经是我的形状了（高度自定义），除了云同步有些麻烦，其他的没啥毛病。</p><p>本地音乐播放器：Salt Player（Android）虽然用得不多，不过 UI 设计真滴不错，其实我是用来管理奥术魔刃的（bushi）</p><p>Google Apps：不多说了，能用上的确实好用。</p><p>Android 桌面启动器：Niagara Launcher。一百不到买的，本年度感觉最值的软件，没有之一，搭配上 Pixel 4，简直完美，最后附图一张（hh）</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 500px;"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/26/db6c9982639316c4ddc75edca5f5ad61.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><strong>球球爸爸 </strong>(+1) 1）One Thing: 把你最想被提醒的一句话「钉」在系统菜单栏上；</p><p>2）Onigiri：极简番茄钟，特点是可以把一个小巧的时钟「钉」在屏幕上的任何地方。</p><p>3）LEMO FM：极简白噪音 APP，颜值高，操作简单直观，免费版足够好用。</p><p><strong>Levinson </strong>(+1) 今年开始用，用得比较多，感觉比较好的几个 app：</p><ul><li>即刻游：游泳数据统计，配合 appleWatch 最佳，佳明数据写入不全；</li><li>CAD 快速看图：在现场不方便开电脑的环境下，提供了一个手机平板上的选择；</li><li>ByePhotos：帮你整理 iCloud 相册中的重复 or 准重复的照片，压缩一些实用性的视频（比如快递拆箱记录），解放 iCloud 空间；</li><li>AlistServer：手机上运行 alist 服务端，配合夸克网盘用；更棒的是还有 tvOS 端</li></ul><p><strong>少数派 28711838 </strong>(+1) 以前装 firefox 的时候总是默认有一个 pocket，我觉得很烦，都会给删掉，有文章我都会收藏到微信，但随着时间我发现那些链接再也打不开的时候，我就有一个能长期保存有价值文章工具的想法，我想起了 pocket 这个老登，也许它不是最好的，但它会帮我一直保存那些值得反复研读的好文，背靠 mozilla 也让它有了技术和人文的双重味道，特别喜欢它介绍的那段文字，在纷繁的互联网世界为你保留一个安静的角落。一杯咖啡 + 一篇好文，再美好不过了</p><p><strong>食肉库玛老师傅 </strong>(+0) 必然是像素蛋糕，整个把拍照后期联机拍摄的门槛降低到有手就行的程度</p><p><strong>Zonefat </strong>(+0) Real，一个主打北美体育联赛观赛互动的 app，主要涵盖了 NBA，NFL，MLB，NHL 以及大学橄榄球、大学篮球联赛，还有 UFC 和英超、欧冠，这个 app 完全改变了我观看体育比赛的体验，使用以后在思考为何国内没有这样的一款体育比赛 app，诸如虎扑、懂球帝之类的软件可玩性无法和 Real 相比。</p><p>正如软件介绍说的，这款 app 的目标是打造最好的赛事实时互动平台，你并不能在这个 app 上看到视频直播，但是这个 app 在互动这一点上确实做得非常好。他区别于传统文字直播的优点在于把每一个关键的进攻或者防守都形成一个小帖子，称为 「play」，每个 play 下面都可以单独进行讨论。</p><p>另外这个 app 很吸引我的是 「球星卡」 功能，可以通过 app 内的货币 rax（可以通过参加每日竞猜免费获得）购买球员的球星卡，球员在每场现实比赛中的表现都会转化为 rax 收益，让你继续去购买球星卡或者 play 卡包。此外，上述提到的 play 会生成一个卡片，称为 play 卡，按照每个表现的关键程度和精彩程度给出不同的评分，供玩家收集。通过收集对应球员的 play 卡给球员升级，可以提升 rax 收益。另外还有 play 卡的交易功能，可以和其他用户互换 play 卡，让我找到了集换式卡牌的乐趣。（这赛季我收集了很多崔永熙的卡片，可惜他被裁掉了，希望下个赛季还可以看到他）</p><p>此外大量的竞猜也是这个 app 的主要功能，通过竞猜可以获得 app 内的 karma 值，提升自己的排名，karma 值区别于上述的 rax，前者只是一个体现个人竞猜水平的数值，后者是 app 内可以购买卡牌的货币。这里的竞猜不涉及真实货币，对于喜欢菠菜的玩家来说，可以过过瘾，又不至于损失真实的资产。</p><p>缺点方面，足球赛事是这个 app 的短板，目前只有英超和欧冠赛事的版权，而且没有提供球星卡功能。另外新用户想要攒够第一桶金去购买自己第一张球星卡需要一定耐心，每日通过竞猜获得的 rax 大概是 10-20，而购买前 10 张球星卡的 rax 单价是 200，需要一段时间才能获得，当然当你获得第一张球星卡，诸如约基奇或者字母哥这样的刷 rax 好手，就会感受到利滚利带来的快乐。</p><p>目前这个 app 在国内的讨论度还很低，如果你喜欢北美的这几个体育联赛，强烈推荐。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/26/fd3162ba4f0b31f72ca16fa409728b49.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/26/ed33e04ba62b8dc10aa1616443992f42.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/26/721f584a8c2019875d6a4cf7f20f0673.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/26/0d9e26f394835244f2ada36fc71433ed.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/26/d155b0ad157d5cfd8c37e234d47d562d.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdnfile.sspai.com/2024/12/26/abcc9b1e5a699ae6fc13970e24c567ae.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><strong>林川 </strong>(+0) macroDroid，相比 tasker 在功能性和易用性上取得了不错的平衡，通过它我实现了自由过滤通知，提取验证码取件码等自动化功能</p><p>🤖：好啦就只放送到这里，更多派友的精彩分享与秘密详情，还请大家翻阅回 <a href="https://sspai.com/bullet/1734771178" target="_blank">本期一派</a>。感谢你的支持，整理不易请留下你的电量吧。</p><hr /><p><strong>如果你也想分享「新玩意」🔉：</strong></p><ul><li>获取 Matrix 社区写作权限并签署 <a href="https://sspai.com/post/72089" target="_blank">Matrix 共创计划</a>；</li><li>在少数派独家发布一篇文章，在标题中标注「新玩意」前缀；</li><li>用至少 800 字介绍产品，并配上 2-3 张产品的实拍图片；</li><li><strong>在网站个人信息中补充支付宝账号。</strong></li></ul><p>成功入选本栏目还可以得到 108 元的「剁手红包」🧧。如果你有兴趣参与，就赶紧来稿吧！</p><p>&gt; 下载少数派 <a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank">客户端</a>、关注 <a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank">少数派公众号</a>，了解更多的新玩意 🆒</p><p>&gt; 特惠、好用的硬件产品，尽在 <a href="https://shop549593764.taobao.com/?spm=a230r.7195193.1997079397.2.2ddc7e0bPqKQHc" target="_blank">少数派 sspai 官方店铺 </a>🛒</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>