<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>少数派 -- 首页</title>
        <link>https://sspai.com</link>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/83832</id>
            <title>社区速递 017 | 性价比SSD、宠物用品分享以及作者的新玩意</title>
            <link>https://sspai.com/post/83832</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/83832</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Oct 2023 09:04:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 首页时间流, 侧栏精选展位, Matrix周报, 社区内容
<br>
<br>
总结: 为了让更多优秀内容得到曝光，少数派Matrix社区决定重启周报，并添加更多社区内容和作者投稿新玩意，以及社区产品动态呈现给大家。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>除了首页时间流和侧栏的精选展位，少数派 Matrix 社区还有很多优秀内容因条件所限无法得到有效曝光，因此我们决定重启 Matrix 周报，并在此基础上添加更多社区内容、作者投稿新玩意以及社区产品动态呈现给大家。</p><p>希望这份「社区速递」能帮你发现更多有趣的内容分享。如果你有任何栏目内容或首页改版建议，也欢迎在评论区留言反馈。</p><hr /><h2>本周精选</h2><h3>工具分享</h3><p>在<a href="https://sspai.com/post/83377">《记账太难了？每月记录资产轻松又有效》</a>里，<strong>jakehao</strong>分享了记账的高效方法。文章介绍了如何用余额记账法，每月盘点资产，用最少的时间全面掌握自己的财务状况，并使用 Percento 这款 iOS 应用，它为余额记账法提供了便捷功能，帮助你记录财务事项、制定个人财务报表、同步股价和基金价格，以及使用自动汇率换算功能记录多货币资产。如果你对记账方法感兴趣，不妨一试 Percento 4.0 版本，它新增了各种图表功能。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2023/10/18/article/d5e4e1c478833fcd8c553de18f989c4d?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" width="2560" /></figure><p>在<a href="https://sspai.com/post/83676">《自制 16 寸 16:10 3840×2400@120Hz 4K120Hz 第二版高刷便携屏展示》</a>里，<strong>Dear543 </strong>分享了对第一代版本的主要优化，包括全新的壳体结构，侧面螺丝位的调整，更好的外观等。这个便携屏的改进还包括标准的 75 VESA 孔位、1/4 相机口以及更好的散热设计。文章中展示了便携屏的效果，以及作者的 DIY 过程。如果你对高刷新率屏幕和 DIY 项目感兴趣，这篇文章值得一读。</p><h3>经验与思考</h3><p>在<a href="https://sspai.com/post/83646">《孤独、焦虑、无意义？不是你的问题，是社会的问题》</a>一文中，<strong>猴猴说话 </strong>探讨了社会学家涂尔干所分类的「失范型自杀」，解释了当社会秩序混乱、新规范未确立时，个体可能陷入失望和挫折，感到生活无意义，产生自杀念头。文章也讨论了现代社会中的孤独、焦虑以及异化问题，从媒体环境、情绪传播到网络暴力，以及表达者的宿命等多个角度分析了社会问题的根源。</p><p>在<a href="https://sspai.com/post/83662">《USB-C口的Apple Pencil是反向升级吗？》</a>一文中，作者 <strong>雏鹤 </strong>讨论了 Apple 推出的搭载 USB-C 接口的 Apple Pencil。尽管从外观和价格上看，它与之前的版本有相似之处，但它的缺失了压感功能，冰引发了广泛争议。为了理解为什么苹果发布了这样一支「C口笔」，作者分析了市场现状和不同类型的 iPad 用户需求，提出取消压感可能是基于市场调查的商业决策。如果你是基础版 iPad 用户，主要使用 Apple Pencil 来记笔记而不是绘画，那么这支新笔也许不是反向升级，而是更适合你的选择。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/18/b8acdd4fb882ac28e89d4993a223502d.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>在<a href="https://sspai.com/post/83468">《让技术不值钱：一份适合独立产品的技术架构分享》</a>中，<strong>whunting </strong>分享了适用于独立产品的技术架构。这篇文章通过作者自身的经历，解释了对于独立开发者来说，技术架构的重要性和如何选择适合的技术路径。文章中提到了客户端采用的跨平台技术 KMM，以及服务端的 AWS Serverless。无论你是独立开发者还是对技术架构感兴趣的读者，都可以从中获得一些有价值的灵感。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/24/9f66045c763995eea2a37008c9ed9814.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>多彩生活</h3><p>在<a href="https://sspai.com/post/83718">《国产QLC颗粒依然YYDS？4款QLC SSD硬核横评，看看谁是性价比之王》</a>中，<strong>噩梦飘雷</strong>对国产 QLC SSD 进行了深入评测，探讨了这些硬盘在性能和性价比方面的表现。从国产方案 SSD 对市场的影响到海康存储 A4000 的出人意料的性能，作者提供了详实的数据和评估。如果你对 QLC SSD 的性能和国产硬盘的表现感兴趣，这篇横评将为你提供有价值的参考，帮助你在选购时做出明智的决策。</p><p>在<a href="https://sspai.com/post/83700">《做个数字避难者：从改变数字习惯开始》</a>里，<strong>InsSheeran </strong>讨论了当代社会中我们每天面临的信息过载和数字依赖问题。文章提到了现代生活中手机和信息通知成为不可或缺的一部分，但也带来了「信息缺乏恐慌症」，他还分享了为什么选择改变数字习惯的原因，包括无用的应用推送、泛滥的营销信息、媒体报道质量参差不齐以及应用隐私问题。这篇文章将帮助你思考如何重新审视自己的数字习惯，以更好地掌控信息过载的挑战。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 473px;"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/19/561fb5065fdb0825541b60c7747f3a70.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>社区摘要</h3><ul><li><strong>TUTUPlace：</strong>《<a href="https://sspai.com/post/83765">自媒体北漂三年，我终于拼上了工作生活一居室最后一块拼图！｜RoomTour 2023</a>》</li><li><strong>爱斯基摩虹：</strong>《<a href="https://sspai.com/post/83492">野孩子指北 ：贵州秋季徒步线路测评（下）</a>》</li><li><strong>豌豆花下猫：</strong>《<a href="https://sspai.com/post/83762">Python 潮流周刊#23：35 个容易上手的 Python 小项目</a>》</li><li><strong>Zoe_Story_Lab：</strong>《<a href="https://sspai.com/post/83712">如何找到靠谱的职业生涯规划咨询师？</a>》</li><li><strong>tobemaster：</strong>《<a href="https://sspai.com/post/83647">别太快升级你的 MacOS</a>》</li><li><strong>之一Yo：</strong>《<a href="https://sspai.com/post/83740">QFluentWidgets: 基于 C++ Qt 的 Fluent Design 组件库，轻松实现 Qt 界面美化</a>》</li></ul><h2>一派热议</h2><p>在上期第 126 期一派讨论《<a href="https://sspai.com/bullet/1697533161">宠物用品分享：为你的毛茸茸朋友选择最佳配备</a>》中，共有 114 名派友热情参与，十分感谢！</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/24/7750188d42fe652091da221d91055bdc.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><strong>命运魔方 </strong>(+35) 米家摄像头，虽然有时候会抽风，但考虑价格，也能接受。工作之余打开摄像头看着呼呼大睡的猫，就... 想给他两巴掌</p><p><strong>coffee_cleric </strong>(+14) 封闭猫砂盆，买来自己改造了下，开小天窗，接上换气扇，通风管，从阳台预留的通风口出去，换气扇连插座，插座连智能音响，可定时开启，可语音，可远程，夏天也不会臭臭</p><p><strong>XCalico </strong>(+10) 医疗保险（虽然很多 cover 不到，而且必须指定医院，老龄猫又不给保）。自家老猫完美错过，就提醒其他人吧。小流浪身子骨好，所以完美 9 年没生病，得一次尾口炎全口拔牙几次激光花 3 万，真成三花了。</p><p><strong>HaKuNa </strong>(+8) 买过各种猫窝，我家猫基本睡一段时间就嫌弃了，最终发现还是纸箱最好使🤣，多买点纸箱备用准没错。</p><p><strong>文某君 </strong>(+7) 有个容易被忽视的…… 家里还是要备一点宠物传染病的检测卡。发现宠物有点什么症状，在家里直接检测一下会放心很多。去医院做 PCR 的话很贵，而且灵敏度太高了，一点点抗原就告诉你有病，然后要做几千块的治疗。吃过这个亏两次了……</p><p><strong>WJC </strong>(+5) 对猫砂有一个感受：再好的、单一的豆腐猫砂和膨润土猫砂都不太行，但两者混起来一起用，体验真的会好不少。</p><p><strong>秋刀鱼超人 </strong>(+3) 粘毛的，抖音上那种来回滚的好用，比胶带纸的好用多了，还不用更换耗材。</p><p><strong>脑机接口蜗牛 </strong>(+2) 偶尔煮鸡胸肉或者喂一点小零食，以前有用猫碗还要洗，现在学乖了直接拼多多买一次性餐具盒，食品级 17 块钱有 250 个，等于是可以用一年的一次性猫碗…… 可以装热汤，用完就扔，算是我买过最好的宠物用品 😄</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2023/10/20/79072e1d9dab4e14fbf6b3373fe5712d.JPG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><strong>余酲鹿梦 </strong>(+1) 超大号猫砂盆，长条猫真的是友善，再也不会随意飞溅猫砂，再也不会拉屎到坑外了。增高猫碗架那个 国外网红义务款，便宜好用，主子喝水吃饭的高度真的是一个顺嘴就能来一口。【猫猫行动猫猫视角的科技设备求推荐，我太好奇他每天的路线和动向了】DIY 没有 DIY 我家狗子冲击力太大了，猫爬架一年一个，基本是爆冲冲坏了，加大号猫笼也不够大，我得买猫别墅，别墅求推荐</p><p><strong>少数派_973438 </strong>(+1) 一个省钱的小 tips，日用品里头其实婴儿能用的猫狗也能用。所以搜索的时候不要搜 「猫，狗，宠物用」 等字眼。比如猫碗，人用的一些沙拉碗就绝好，既不容易打翻也能买到宽口的；比如牙刷，其实婴儿那种指套牙刷就很好用，不必要买猫用牙刷。</p><p><strong>少数派_993366 </strong>(+0) 狗狗吃粮太快的话推荐用慢食盆，确实能让狗狗吃慢一点。</p><p><strong>逐山海 </strong>(+0) 我家狗子是白色的比熊，长毛犬，不掉毛，饮水就容易湿毛，进而发黄。</p><p>买了一个狗狗不湿嘴水碗，上方有一个飘的，仅中间有水，狗狗舔水，嘴边的毛就不会湿了。</p><p><strong>潮鳴 </strong>(+1) 我用的是下进上出式的封闭式猫砂盆，加铂钻矿砂和豆腐砂混合使用，每天铲一次，臭味很小而且猫砂几乎不会撒出来。 我家的猪实在太挑猫砂了，一个不顺遂心意就尿在沙发上</p><p><strong>比少数派还少数派 </strong>(+1) 家里两只猫，养了 8 年了，个人看法：</p><ul><li>自动猫砂盆⭐️⭐️⭐️⭐️⭐️，养猫必备，首先是不用铲屎了，垃圾袋一丢就行了，对自己健康也有好处，因为铲屎时一定会有粉尘啥的；</li><li>自动喂水器⭐️⭐️⭐️⭐️，猫咪爱喝流动的水，几天换一次纯净水，滤网几个月随心情换一次就行了，方便卫生；</li><li>猫粮这几年吃的都是网易家的三拼，比较放心，猫罐头也吃他家的</li></ul><p><strong>Leo_Z </strong>(+1) 超大型开放式猫砂盆，在我家来来去去换了 4 个猫砂盆后，最后还是决定用回开放式的。&nbsp;</p><p>我家养了 3 只小猪咪，原本在这个问题上并没有特别多考虑，就一直用封闭式猫砂盆，但慢慢地发现封闭式有一个最大的问题就是不散味，那些臭臭就一直在猫砂盆里臭臭，我一天铲两次也无济于事，有时候要是换猫砂不及时，我家有一只猪眯会直接把沙发当猫砂盆（大哭）； 另外还有一个问题就是清洗很麻烦，我买的封闭式都是组装的，洗的时候每次都要拆，洗完再擦干再装回去，真的好累😮‍💨。 所以后来就直接买了个巨大的，开放式的（能睡下三只猫还有空的那种大小）猫砂盆，然后继续放在阳台，自此之后同时解决了上面两个大问题（耶✌️）</p><p><strong>噼哩啪啦砰 </strong>(+1) 二十年铲屎官表示：自动猫砂盆、自动饮水器（小佩有个不锈钢内胆 + 无线带紫外线水泵的饮水机还不错）、自动喂食器真的是解放生产力的神器。</p><p>缺点是续航，如果想服侍好我家三只猫，差不多 4 天就得补水补粮换垃圾袋。</p><p>长期出远门（例如出国玩儿一周），可以用脸盆留够水和猫粮，然后淋浴房门开个猫进出的小缝，里面铺个三袋豆腐猫砂（回家以后用簸箕配合物业垃圾袋清理，然后用莲蓬头冲洗一下地面就完事了）。最后配合 360 云台摄像头远程看猫。</p><p><strong>哪吒的老母亲 </strong>(+0)&nbsp;</p><ul><li>自动猫砂盆（现用：小佩 MAX，踩雷：catlink 小白，品控差，新机故障）：解放双手，双猫家庭能实现一周倒一次猫砂。尤其出差时非常省心。</li><li>自动喂食器（现用：多尼斯，踩雷：小佩 solo，卡粮、密封性差导致猫粮变质）</li><li>自动喂水器（现用：小米，踩雷：小佩，过保就故障）</li><li>摄像头（现用：小米）</li></ul><p>总体来说，各种自动化养宠设备极大的提升了幸福感，对经常出差的打工人也非常友好。</p><p><strong>hanlion </strong>(+0) 皮蛋的豆腐膨润土混合猫砂，比纯豆腐砂结团要好，结团速度中等，比膨润土还是差点，遮盖味道也还行，粉尘也不算大。最方便的是可以直接丢马桶冲走，不用铲完找地方放着，比较适合偷懒。因为猫砂盆比较大一次放三袋，中途会更新一袋，两到三周左右会整体换新，单猫的话基本上能维持家里闻不到猫臭臭的味道，蛮好的。</p><p>Mango 的超大猫砂盆，保证臭臭时的活动空间不至于太小，转身埋沙啥的看起来余量都比较大「*10 斤美短」。</p><p>自动饮水机真的到现在也没找到好清理以及拆家猫不容易拆开的。贝适安难清洁，国产的皮蛋 / 霍曼 / 小佩很容易就被拆了，一回家上盖跟主体脱节水泵在那里无聊狂吐真的很伤脑筋。最后找了个 catmate，相对比较好清洁，也没被拆过，暂时也没有更好的选择了。</p><p><strong>gabrielsmile </strong>(+0) 我家的猫猫对鞋带之类的绳子有痴迷的热爱，只需要花一点体力控制鞋带模拟猫咪的猎物（比如蛇），它就会进入亢奋的原始捕猎状态，一直战斗到筋疲力尽。记得事后要收好绳子！！不然猫咪误吞了会很危险。</p><p>自动饮水机用的是 Pawaii 家的无线饮水机，不插电心理上会感觉比较安全，摆放位置也比较自由。充一次电能用三四个星期，快没电了也会有提示。滤芯和家中人用的碧然德滤水器的滤芯长得很像，没试过能不能替代使用（笑）。</p><p><strong>younglau </strong>(+0) IMac 曼迪猫砂盆：因为家里有 5 位猫主子，其中一位还是 14 斤吨位的大佬，买了一大一巨，巨型的够大够深，一次得铺小半箱铂钻。优点就是大，塑料材质做工也比之前 Iris 的好很多，造型上来说底部其实占地不大，所以门前也够放一块控砂垫。</p><p>猫砂这块就是选的铂钻，因为猫多不可能用混合砂倒马桶里，索性纯膨润土，低粉尘，结块紧实。平时从山姆买袋装，京东蹲低价。</p><p>避坑：之前用过一箱铁锤，洗衣粉味太重，而且京东买的据说真假难辨；网易严选的是粉尘真的大，而且铲起来像泥一样，多洗几回猫砂盆。</p><p><strong>恪贤 </strong>(+0) 自动猫砂盆、自动猫食盆、自动猫水碗是必备，只要你有出差、周末出门的需求，且不想每次都托人照顾的话。如果要较长时间在外，一个监控也是必要的，就像之前的国庆假期，我的房东在假期期间上门维修阳台的水龙头，顺手就把阳台门关了，而上述物品全在阳台上，若不是通过监控及时发现， 恐怕我的猫都要渴死在家（虽然我的懒人沙发还是遭了殃，变成了它们的临时猫砂盆，哭）。</p><p>📢：下一期的一派讨论是《<a href="https://sspai.com/bullet/1698137328" target="_blank">分享你的秋日出行 EDC</a>》，欢迎来聊。</p><h2>作者的新玩意</h2><p>为了让作者的投稿尽快与广大读者见面，我们调整了《新玩意》栏目中作者投稿部分的呈现方式和周期，作者投稿的「新玩意」后续会迁移至本 栏目。投稿渠道与奖励方式仍与以往完全一致，详情参见文末。我们相信新鲜火热出炉的分享更能赢得大家的喜爱，也欢迎广大读者朋友们踊跃投稿。</p><h3>@淳帅二代： 能提桶跑路的洗衣机——南极人分桶洗衣机</h3><ul><li>入手渠道：淘宝</li><li>参考价格：¥239</li></ul><p>我正在租房，洗衣是我最讨厌的琐事。虽然有公用大洗衣机，但袜子、内裤这些小件不方便用。若买个传统形态的小洗衣机，接水、排水、通电、放置、搬家都会有各种问题。在一天晚上，正在搓袜子的我，受不了这无聊、没有创造力的往复式劳动了，我发现了一个新物种 —— 分桶洗衣机：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/15/632af9e3aa939243a7e4693aaf57b030.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><br />分桶洗衣机，有两个部分：上面的桶（内置波轮盘），下面的电机，二者可分离，结合后，就是个小的波轮洗衣机，用 220V 接头供电，功率在 100W~200W。它能做的，仅仅是搓洗这一步，而接水、放水、漂洗、拧干还是要手动。这东西在拼多多、淘宝上销量还挺高，但在 B 站、知乎上还没有任何相关信息，只能在小红书、抖音上搜到相关视频，毕竟廉价，做广告的利润很低。在看了评价里的视频后，我决定买来试试。</p><p>查了一晚上，我发现多个牌子其实都是在贴牌卖。有一个 15F 款，售价 100 多元，拼多多上销量达万件级，特点是盖子不可锁定，桶身直径较小，主机不能收纳到桶里。更新一点的是 26F 款，售价 200 多元，拼多多上销量几百件，特点是盖子可以锁定，桶身直径更大，主机可以收纳到桶里。不同牌子在贴牌卖时，也会有一些小的不同，例如「X 虹阳光」卖的 26F 就做了排水孔、送排水管，而「X 极人」的 26F 就没有为桶身打孔，没有送排水管。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/15/676f885c2cdbcdefa71f3ff193f7234d.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>不同款式，我买的是 26F 款，主机能收到桶里</figcaption></figure><p>我买了「X 极人」的分桶洗衣机，239 元，一台主机、三个桶（实际收货后是四个桶），洗涤容量上：短袖能洗两件，内裤能洗八条，袜子能洗十双，制造商是「宁波大黄鸭机电设备有限公司」。</p><p>到货后，我赶快进行了测试，接了半桶水，放了一件内衣、一条毛巾、一双袜子，加了洗衣液，旋转定时 15min 启动，动力确实强，甩起来之后旋涡中心甚至能见底，于是赶紧多加了些水。洗完后，我把衣服取到洗脸盆里，用清水涮了五次，去除了残留洗涤剂，手动挤干，晾了起来。清洁程度不错，袜子洗得很干净，毕竟动力在那里摆着。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/15/6755bebf94c715dd84386613aaba12e7.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>洗小衣物</figcaption></figure><p>因为送了多个桶，所以如果觉得混洗膈应的人，可以分桶洗不同的衣物，或者可以把一个桶作为洗抹布专用桶。我还测试了洗鞋子，能洗，但只能洗一只 43 码的跑步鞋：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/15/0d6a7b2ff3a6f2bbc9cef9e43803c85b.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>洗跑步鞋，能洗，但不多，只能洗一只</figcaption></figure><p>我也山渣测试了下能否洗水果，结论是不行。主因是动力太强了，旋涡中心完全见底，水果碰到涡轮后，碰撞 <strong>会损坏水果 </strong>。或许以后可以尝试在涡轮盘上连接一个亚克力圆盘片，盖住部分涡轮盘叶片，减小其旋转动力。希望商家可以在下一代上加入可拆卸的涡轮片防护罩，这样就能洗菜、洗水果了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/15/53998edbc1b1d382214026f44fe4873f.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>洗水果，动力太强，叶片会损伤水果</figcaption></figure><p>脑洞了下，我还尝试用它洗脚，结果还真行！脚伸进桶里，就跟伸进了小河一样，湍急的水流冲击脚面，超舒服，我想我爱上洗脚了，以后天天这样洗！不过得注意脚不能踏在涡轮盘上，找了半天，发现加一个蒸笼架篦子就能解决。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/15/6b8db77caa38c061371f7b7bbbe8bb34.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>用洗衣机洗脚，水流强劲，超舒服</figcaption></figure><p>关于是否耐用，我进行了拆解，主要看它会不会桶底漏水、如果漏水会不会坏。折解桶身后发现，桶底的波轮是通过一个防水轴承与外面的齿轮连接，很难漏水。主机齿轮周围预留有漏水口，即便漏水，水会从漏水口进入，拆开主机后，可以看到内部有水流出口，水会通过底盖的孔流出，不会影响导线、电路、电机。线材的长度也很巧妙，刚好可以收纳整齐，三脚插头可以插到底盖的预留孔上。主机内部没有 PCB，关于波轮的正转、反转，则是由机械旋转定时器实现的，非常巧妙。看得出来，工程师在省成本和实现功能上下了很大功夫。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/15/600c15554ef56e551f166dbbd64f1355.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>桶身拆解，不用担心漏水</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/15/62f371fc099643ae71f7140cc005ab30.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>主机拆解，非常巧妙</figcaption></figure><p>传统的大洗衣机虽然能自动接水、漂洗、甩干，但需要固定的入水口、排水口、电路，占位置、不易搬走，最适合在自己房子住的人。但我们的社会上有一大批人正在租房、住宿舍、住工地，他们用的公共洗手池、公共水龙头、公共排水漕，有的人可能住几个月时间就要搬迁，无法买传统洗衣机，小衣物只能手洗、手搓。</p><p>分桶洗衣机，解决了洗小件衣物时最累人的步骤「搓洗」，且收纳起来就一个桶的大小，可以收纳在床下、柜子里，要离开时也能提桶就走，100 多瓦的功率也谈不上违禁电器，在我以前的大学宿舍里，肯定是不会被查收的。虽然它也提供了甩干功能，但仅仅是一个持续正转的模式，甩干效果还不如手拧，小件东西手动漂洗、甩干就可以了。</p><p>对于生活拮据、租房、住宿舍、居住条件差的人群，这东西确实神器，我很推荐。由于非全自动、甩干效果较差，对有房子的群体可能比较鸡肋，不如加点钱买全自动的小洗衣机。</p><h3>@十三是只猫：FENIX菲尼克斯HL32R-T专业越野跑头灯</h3><ul><li>入手渠道：厂商送测</li><li>参考价格：¥487</li></ul><p>今年 7 月份的时候参与了两步路的第二季大型测评活动，很幸运被选中成为测评 FENIX 菲尼克斯 HL32R-T 专业越野跑头灯的玩家。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/15/b05399b0a365bc2625b3d20a31bbe6ab.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>FENIX HL32R-T</figcaption></figure><p>9 月份收到货，到手后拆箱。全英文包装，背面有 MADE IN CHINA 标识。包装正面上方显示型号：FENIX HL32R-T；中间透明窗口漏出头灯的前脸，黑色外壳（黑、红、蓝三色可选），大小眼设计，光源一周金色点缀，极有美感；下部介绍其主要功能和参数：轻量化设计、运动头带贴合系统、聚泛双光、越野跑 20 小时续航模式、终身有限保修和五年免费维修以及 800 流明、最远照射距离 132 米、1900mAh 锂聚合物可充电池。背面是头灯的技术参数（实验室测试数据），左右两侧展示其细节图与其它参数。</p><p>包装清单：包装盒体、HL32R-T 头灯、ARB-LP1900 电池 x1、Type-C 充电线、说明书和保修卡。</p><p>HL32R-T 头灯上手很轻，官方重量 107 克。黑色圆润机身，单手握持能完全抓紧。36mm 宽的红色反光松紧头带，头带尾部有运动灯带调节系统，实际测量可在头围 50-60cm 之间调节（头带松紧未拉伸状态下），我自己头围 57cm，在最短长度下能够戴上，贴合舒服，但比较紧，有点勒头，把头带放到最长，戴上后宽松无法运动时使用。这个时候头灯的贴合系统可以起作用了，在头带尾部有一个直径约 28mm 的按钮，将按钮向上抬起，听到 「咔哒」 一声后，固定可调节长度的线绳限位打开，此时线绳可以完全抽出，按下按钮，系统张紧功能启动，顺时针旋转按钮，能听到 「哒哒哒」 的声音，随着旋转头带长度越来越短。因此建议戴头灯时先将头带松开至最大头围，戴上后慢慢调节至舒服位置。外壳压紧头带的两边固定柱中间有开口，方便取下或更换头带。另外头带上挂有标签：初次使用前请取下电池绝缘片！</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2023/10/15/54f0cd6ed7de8c511bdf7d7626ee19ce.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2023/10/15/ada88944373aa287fd2a0c98a4ba2d40.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>头带穿过头灯后盖与头灯连成一个整体，后盖与本体能够通过下方得铰轴进行 5 档调节，垂直头带最大角度可达 60°，按照角度从小到大分为 1 至 5 档，以我不到一米八身高来说，站直佩戴头灯，5 档灯光中心距离脚尖约 2 米，4 档 3 米左右，3 档大于 5 米，2 和 1 档时灯光已经不在地面了，即通过调节角度灯光照射在脚下或前方都没有问题，根据实际走路和跑步习惯，3 档其实是使用频率最高的，跑步时铰轴表现稳定，没有出现 「窜档」 情况。</p><p>将头灯上方中部透明外壳向里扣开，漏出电池仓，可以发现除自带的电池外，还可以使用 3 节 7 号电池供电，兼容性强，能够减轻一部分续航焦虑。取下电池绝缘片，合上后盖。机身上方有两个按钮，按钮上方刻有泛光和聚光的图标，分别短按两个按键，机身正面右下角会有蓝色的四格电量显示灯亮起 5 秒钟，方便查看电量。左侧按键为泛光（中白光）键，短按 0.5s 后打开，3 种亮度可调，4 种模式，低亮、中亮、高亮和 SOS 档循环顺序，右侧按键为聚光（冷白光）键，同样短按 0.5s 后打开，3 种亮度可调，3 种模式，低亮、中亮、高亮顺序循环。聚、泛光灯不能同时打开，充电状态下仅能打开聚、泛光灯的低亮档位。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/15/3c4317e8b7f1cf613fa0522f631c970b.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>HL32R-T 泛、聚光室内亮度对比</figcaption></figure><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2023/10/15/97d0e304e34789f7c4d959246600e0e8.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2023/10/15/1f2e9257731503f2f3d04fe08c31b111.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>极限续航测试：满电状态下，聚光高亮（800 流明）可以稳定待机大于 3 个半小时，电量耗尽后自动断电，再启动仅能打开泛、聚光低亮档位。不支持快充，充电宝充电稳定。打开聚光高亮档位，灯珠部分立即发热，仅灯珠部分略微烫手，不会传导到头带上，长时间正常佩戴无影响，隔热做的很好。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/15/600ad044eeee46e41b2ec6271693578b.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>HL32R-T 官方续航数据</figcaption></figure><p>专业越野跑头灯，碰上从来没有进行过越野跑的我来说，只能进行跑步测试，配速：1km/6min。对头等的重量比较满意，头灯重量对跑步状态下的我几乎不影响，配上可调节头灯角度，可以调节适合自己跑步习惯的角度，运动过程中角度不会因为身体起伏改变，比较稳当。头带有透气孔，出汗后能够兼具一部分吸汗带的作用，剧烈运动或者夏天使用时比较实用。</p><p>值得关注的是，HL32R-T 针对跑步设计了步频感应功能，聚光档位下，头灯亮度能够随运动频率的变化智能调节。官方给出的数据是在步频：150-220 步 / 分钟，亮度可以在 200（中亮档）-300 流明状态下自动调节，实际测试时，不会明显感觉到有亮度的变化，在 200 流明的情况下已经能照亮前方的大片范围，视野内看的足够清楚。</p><p>虽说 HL32R-T 「为越野跑而生」，越野跑使用频率毕竟有限，各类生活场景中的使用频率更高。</p><p>夜晚户外露营，泛光中亮档就能满足寻找装备，搭建帐篷和生火做饭的需求，散步照路自然不在话下。除了可以挂在帐篷外作为照明灯，也可以挂在帐篷内部作为露营灯使用。泛光灯为中白光，在帐篷内部照明时，低亮档位作为入睡前的小夜灯很合适，中亮档位能够满足在帐篷内进行一些娱乐活动，例如斗地主、做游戏等，高亮档位能够完全照亮帐篷内部，满足小空间内的各种照明需求。相反，聚光模式下 HL32R-T 的 3 个档位只能着重照亮帐篷中心区域，不太适合小空间的照明需求。这样看来，HL32R-T 能够完全替代露营灯，除了没有露营灯各种讨喜的外观，功能丝毫不差。徒步玩家想要减轻背包重量时，完全可以只带 HL32R-T 出行，有用电焦虑的带个备用电池或者 3 节 7 号干电池就行。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2023/10/15/87ef942dffde3bbfde9afa40e103718f.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2023/10/15/c1a102efff42c1e68538b3effcb5af92.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>HL32R-T 在聚光高亮档的最远射程为 132 米，实际使用时无法准确估出距离，但是眼睛目视距离以内照的足够清楚，黑夜照向天空、远方等无明显焦点的方向时，仅能看到光束向前发散，具体多远不得而知。</p><p>夹带私货：</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2023/10/15/cd9bcca153b8b4d21019d027eb73d78b.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2023/10/15/0f309cc1da20d5f5edc86dcab9177a1d.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>@阿东不要说话： 小明Q3Pro投影仪</h3><ul><li>入手渠道：淘宝自购</li><li>入手价格：1699</li></ul><p>在入住新房前，我就看了很多投影仪的测评与科普，但后来开发商赠送的小米电视用下来感觉也不错，购买投影仪的想法就暂时搁置了。直到上周和老婆躺在卧室床上拿 pad 追剧，两个人都看得肩颈酸痛，才想起来，电视在客厅使用，卧室就缺少了观影的解决方案。由于床对面的斗柜上方正好有一面大白墙，投影又进入了我的考虑范围。</p><p>这两年市面上流行的主流投影如坚果 N1、极米 H3S 之类智能投影仪价格普遍在 3000~5000 价位段，亮度较高足以在白天使用，可以自动校正、侧投、避障等等，但同样的价格买台 75 寸的电视都够了。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 310px;"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/15/867930b96dea634253dbcb46de0ccdb3.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>老婆一锤定音</figcaption></figure><p>在经过一番对比以及和老婆商量后，我最终入手了这台小明 Q3PRO。在使用一个周末后，我确信这台投影仪已经可以充分满足我的卧室观影需求了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/15/4b4485d06ec96ea7cc1a4f96d5579497.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>先从最基本的投影能力说起，对个人观影体验影响最大的其实是亮度和清晰度。小明 Q3Pro 的标称亮度 500CVIA，在亮光环境下没法使用，但在卧室拉上窗帘的情况下使用毫无压力。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 664px;"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/15/abcbf5326094df122ff96056393acd95.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>清晰度方面，小明 Q3Pro 采用的是固有 1080P，而不是抖 1080P，肉眼感受确实不错，从床头到墙面投影距离大概 3m，画面清晰度目测没有损失。不过当我试图采取侧投时，可以明显感受到经过自动校正后，离投影仪较远的那一侧清晰度会有一定的损失，和另一侧对比很明显，不知道后期会不会通过算法优化。</p><p>小明 Q3Pro 最值得称道的，就是在 2000 元以下这个价位段，把自动校正、自动对焦、运动补偿、墙面颜色自适应等功能配上了，这些功能对于个人观影体验的提升确实是立竿见影的效果。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/15/43557cca60dde64488fc4f1ac686c208.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>以墙面颜色自适应为例，尽管床头的大白墙很适合投影，但装修过的朋友应该都知道，两种品牌的白漆刷墙上颜色都难以统一，大白墙之间也是存在一定色差的。开启墙面颜色自适应后，可以明确感知到画面的对比度更高了，这个提升程度对影视剧影响其实不算大，但在看动画的时候还是很明显的。</p><p>其他诸如自动校正、自动对焦等功能主要是提升在使用中的便利性，但可能是受限于硬件价格和算法，使用下来并不如想象中那么方便，有时还需要自行微调。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/15/7c27734ec8ac30e20c7cce315e289698.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>校正时投在了窗帘上，并没有触发自动避障</figcaption></figure><p>此外值得一提的是小明 Q3Pro 的机身设计，官方宣传其采用的是封闭定制光机，能够避免进灰等问题，具体效果可能还得等长期使用下来观察。但我在安放投影仪的过程中，无论是配套支架的质感，还是带有弯头的电源线，都在我心里加分不少。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/15/cd1e581d8873c32af2718051f8a443a2.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>自带支架可以实现的最大仰角</figcaption></figure><p>总的来说，小明 Q3Pro 确实做到了所宣传的越级体验，噪音、散热方面的控制也很不错，并且还支持米家生态，在同级别投影仪中是妥妥的优等生，在卧室观影场景中性价比很高。缺点就是各块功能似乎都没有旗舰级投影来的那么智能和便捷，但考虑到价格因素，我选择用户自适应。</p><h3>@cLrisP： CUKTECH / 酷态科 10号电能柱 / 超级电能棒</h3><ul><li>渠道：淘宝 / 天猫</li><li>价格：189 元</li></ul><p>因为我日常使用的设备是 iPhone SE (第二代)，再搭配一部 4G 版本的诺基亚 215 解决 iPhone SE 没有多 SIM 卡的问题。自 2020 年 iPhone SE 更新时，一直伴随它的吐槽点就有：续航太短啦；轻便，但外出时需要携带移动电源相抵。</p><p>10 月 13 日（周五）的时候，我看到了小米生态链品牌 CUKTECH / 酷态科 推出了新款 10000 mAh 的移动电源。它的输入 / 输出功率在这个容量下十分耀眼。我下单购买了它。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/4bc315a7ca3173fa39aef4dc52d009e1.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>移动电源、数据线和说明书</figcaption></figure><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/d18d93bb2190465ec3c82d105bec0834.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/c3cc26ad257d54832afb4c5defe0fc1e.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>不过，从 「实用」 的角度出发，先来关注两个问题：</p><ol><li>它轻便的程度如何？</li><li>它的容量，够用吗？</li></ol><p>对于 「轻便」 问题的主观感受是，使用那款 20000 mAh（约 445 克）的移动电源给 iPhone 充电时，诺基亚 + 移动电源 + iPhone 的重量，一定能让裤兜往下坠。而换成 10000 mAh（约 287 克）的组合，会感到裤兜有些沉，但目前没有再出现 「担心裤子往下掉」 的情况。</p><p>而了解某款移动电源的电量 「够不够用」 的好方式，就是实际用一用。例如前几天，我就一时兴起，从北京城际到天津，进行了一趟半日游。&nbsp;</p><p>我是在下午两点多一些的时候，从北京南站出发，搭乘京津城际列车抵达天津站；返回北京南站的时间，是在晚上八点半左右。期间，当手机电量剩余电量达到 20% 时，接入移动电源开始充电；当使用手机时，看到电量充至 80% 时，将数据线从手机和移动电源中拔出；不会在充电期间，刻意增加 / 减少使用手机。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/39472d0e7b51f972d38067be6dcf78b4.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>出发时电量 56%；显示剩余电量为 0.89%&nbsp;</figcaption></figure><p>出发时，<strong>显示移动电源的剩余电量为 56%</strong>，完成第一个从 20% 到 80% 阶段的充电后，剩余电量为 27%；当完成第二个 20% 到 80% 阶段的充电后，掏出移动电源时，感到非常恐怖 —— 朋友，移动电源的电量只剩不到 1% 了，而我还没有找到晚饭吃什么。</p><p>而第二代的 iPhone SE 在外出使用时，遇到 「平均每分钟消耗 1% 电量」 的情况，也比较常见。当时，我甚至是按照 「先不在天津吃饭了，从北京南出站后再说」 进行了接下来的规划安排，但好在是安全返回了。</p><p>总的来说，就是：在外出时频繁使用&nbsp;<sup class="ss-footnote" href="" title="iPhone SE (第二代) ">1</sup>&nbsp;的场景下，酷态科 10 号移动电源还是得 「一天一充 」，不足以使用两天。一万毫安时该怎么样就还怎么样。</p><p>购买它的另一个重要原因是高功率输入输出。此前，看到过输入功率很高的、容量在 10000 mAh 左右的移动电源：小米移动电源 3 高配版&nbsp;<sup class="ss-footnote" href="" title=" 与前文中提及的 20000 mAh 的小米移动电源 3，同属 「小米移动电源 3 高配版」；不过，此处所指的是 10000 mAh 的型号。">2</sup>&nbsp;的输入功率最高为 24W。但是 CUKTECH / 酷态科 在 1A1C 接口的配置下，实现了：</p><blockquote><p>USB-C 口支持 90W 输入、120W (对于小米品牌设备) 或 100W (USB-PD) 输出，USB-A 口支持最高 33W 输出。产品规格参数中提到，所有 USB 接口（共两个）同时使用时，每个 USB 接口均可实现 「满速」 输出。</p></blockquote><p>在我的测试中，USB-PD 协议下 100W 输出的充电坞，为移动电源从 15% 充电至 95%，耗时 32 分钟左右；使用满电的移动电源为剩余电量为 17% 的 14 英寸 MacBook Pro 充电，显示约 21 分钟后电脑已充电至 53%，移动电源电量耗尽。</p><p>对于这块「产品亮点」的显示屏，我的评价是「锦上添花」：会给出的各个接口的实时功率、精准到万分位的电量信息，以及估算的 「剩余时长」… 这些具体的数字，极大程度上让我在 「了解充电这件事情」 上提供了依据。</p><p>我不需要像充电头网测评室那样，买一个充电测试仪，再来看它有没有达到 90W 输入；我大概能通过预估的 「还有多久充满」，让我在测试充电耗时的时候，相对踏实的安排自己做点别的事情。但当我熟悉了这款移动电源之后，这块显示屏所提供的信息，恐怕作用不会那么的显著？</p><p>以及，这块屏幕的亮度实在是不太行。如果是在采光较好的商场内，阳光直接能照射到的位置，屏幕数显基本就不太能看得清了：</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/ec2f8e96e107b160205c94c7989e6486.JPEG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>安能辨我是亮屏？</figcaption></figure><hr /><p><strong>如果你也想分享「新玩意」🔉：</strong></p><ul><li>获取 Matrix 社区写作权限并签署 <a href="https://sspai.com/post/72089" target="_blank">Matrix 共创计划</a>；</li><li>在少数派独家发布一篇文章，在标题中标注「新玩意」前缀；</li><li>用至少 800 字介绍产品，并配上 2-3 张产品的实拍图片；</li><li><strong>在网站个人信息中补充支付宝账号。</strong></li></ul><p>成功入选本栏目还可以得到 108 元的「剁手红包」🧧。如果你有兴趣参与，就赶紧来稿吧！</p><p>&gt; 下载少数派 <a href="https://sspai.com/page/client" target="_blank">客户端</a>、关注 <a href="https://sspai.com/s/J71e" target="_blank">少数派公众号</a>，了解更多的新玩意 🆒</p><p>&gt; 特惠、好用的硬件产品，尽在 <a href="https://shop549593764.taobao.com/?spm=a230r.7195193.1997079397.2.2ddc7e0bPqKQHc" target="_blank">少数派 sspai 官方店铺 </a>🛒</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/83467</id>
            <title>从阅读到输出，我是如何用数字工具完成这一切的</title>
            <link>https://sspai.com/post/83467</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/83467</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Oct 2023 07:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Matrix, 写作社区, 阅读工具, 电子书阅读流程
<br>
<br>
总结: Matrix是少数派的写作社区，主张分享真实的产品体验和有实用价值的经验与思考。这篇文章介绍了一套针对macOS的阅读工具合集，包含从选择合适的书籍到阅读与笔记的全过程，帮助读者提高对知识的理解和运用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p style="margin-left: 0px;"><strong>Matrix 首页推荐</strong>&nbsp;</p><p style="margin-left: 0px;"><a href="https://sspai.com/matrix">Matrix</a>&nbsp;是少数派的写作社区，我们主张分享真实的产品体验，有实用价值的经验与思考。我们会不定期挑选 Matrix 最优质的文章，展示来自用户的最真实的体验和观点。</p><p style="margin-left: 0px;">文章代表作者个人观点，少数派仅对标题和排版略作修改。</p><hr /><p style="margin-left: 0px;">进入信息时代，大多数人的阅读习惯已经从纸媒转向了数字媒体。然而，如何运用现代化的工具消化其中的知识，甚至用来输出，一直是新时代的读书人绕不开的问题。</p><p style="margin-left: 0px;">今天，我想为你介绍我的阅读工具合集。目前为止，这套阅读流程已经累计帮助我输出了十万余字的读书笔记和文章，对知识的理解和运用大幅度提高，还为我的简历增色不少，意外获得一份还不错的工作机会。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/10/abae826bf2c969aee3bc15dfedf6486d.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>卡片式笔记</figcaption></figure><p style="margin-left: 0px;">如果你也有关于阅读的困惑或疑问，这篇文章或许会对你有帮助。需要注意的是，这是一套针对 macOS 的电子书阅读流程，包含从挑选图书到输出内容的全过程，字数为 4500 字左右，预计阅读时间 8 分钟。</p><h2><strong>需要用到的工具集合：</strong></h2><ul><li style="margin-left: 0px;">系统：macOS</li><li style="margin-left: 0px;">首次阅读：图书 app</li><li style="margin-left: 0px;">二次阅读： MarginNote 3</li><li style="margin-left: 0px;">笔记 app ：Notion（做永久笔记）、Klib（将图书 app 的笔记汇总）、flomo（文献笔记）</li></ul><h2><strong>一、选择合适的书籍</strong></h2><p style="margin-left: 0px;">感觉肚子里没墨水？第一步自然是找到墨水的原料——书籍。无论是思考还是输出，我们都需要先找到对自己有益的书籍，只有经历了优质信息的浸染，我们才会产生出自己的独特想法。找到自己感兴趣书单的方法大致有以下几类：</p><ul><li>以你喜欢的书籍为准，去豆瓣或者「微信读书」搜索相关的书籍名字，在底下的评论区或者「猜你喜欢」往往会有同类书籍推荐。</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/10/38ce9f56bfe9e170c58c427cd9914776.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>搜索书名，以《掌控习惯》为例</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/10/73ad83b22bc4b8661b515f2bed00d1c6.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>底下的推荐书单</figcaption></figure><ul><li>出版社或某些读书 up 主推荐的书籍。我自己就关注了「中信出版社」的媒体账号，有很多不错的书单都是从这里获得的。</li><li>某些历史名人的推荐书目，爱默生有一句名言，「如果我们遇到一个才华横溢的人，我们应该问他读什么书。」如果一本书改变了一个人的生活——不管是什么主题或风格——那么这本书可能是值得阅读的。如果它改变了你敬佩的人，那它至少可能会帮助你。</li><li>被他人多次引用或提及的书籍。</li></ul><p style="margin-left: 0px;">电子书的获取方式，一般在正版书籍中都会附赠，或通过其他方式下载，这里不做介绍。因为习惯使用图书 app ，我一般会下载 epub 格式的电子书，以获得最佳的阅读体验。</p><h2><strong>二、阅读与笔记，让书本属于你</strong></h2><p style="margin-left: 0px;">在阅读过程中，我会将自己有想法或者觉得尚未理解的地方，用自己的话复述一遍。也就是「费曼学习法」的读书实践：</p><ol><li>列出一个概念，及其基本的知识；</li><li>把概念讲给他人听，不能用任何专有名词，要求大学新生也能听懂；</li><li>卡壳的地方重新回去搜索；</li><li>重新解释概念，简化并挑出重点，使用类比的方法解释；要求是能让一个新手在听完你的解释后理解这个概念。</li></ol><p style="margin-left: 0px;">如果我们身边没有其他人，就<strong>用自己的语言将笔记写在原文下</strong>。「图书」 app 自带的笔记功能虽然孱弱，但是完全够用。写下你的理解，如果中途卡壳，可以看一下原文，然后从头开始继续写。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/10/342cdacf75c93e0864f107a83d636251.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>用自己的话默写一遍知识</figcaption></figure><p style="margin-left: 0px;">每到卡壳的地方就看一下原文，直到自己可以完整复述出来为止。运用这个办法，可以迅速检验我们是否理解了文本内容，防止机械僵化的形式主义。</p><p style="margin-left: 0px;">坚持卡片笔记写作法的卢曼教授认为：</p><blockquote><p style="margin-left: 0px;">不写作，就无法思考。</p><p style="margin-left: 0px;">无论是明确的还是隐含在概念中的想法，人们必须以某种方式标记差异，跟踪区别。只有当这些联系被固定在外部时，它们才能被讨论，为进一步的思考赋予意义。</p></blockquote><p style="margin-left: 0px;">运用这种方法，相当于每次笔记都是一次微写作的过程，你可以借此机会锻炼自己的文笔，并检验对文本内容的理解程度，是一项十分简单好用的阅读技巧。《如何阅读一本书》的作者在章节「如何让一本书真正属于你自己」中提到：</p><blockquote><p style="margin-left: 0px;">“阅读，如果是主动的，就是一种思考，而思考倾向于用语言表达出来——不管是用讲的还是写的。一个人如果说他知道他在想些什么，却说不出来，通常是他其实并不知道自己在想些什么。”</p></blockquote><p style="margin-left: 0px;">要让一本书属于自己，必须在阅读的过程中不断提出问题。而当你对书本的内容还不甚理解时，这种方式可以让你将重点放在文本和句义上，汇聚更多思考。同时还能防止你打瞌睡，一举两得。</p><p style="margin-left: 0px;">在记笔记的过程中，我会用不同颜色的笔记表示不同的意义：绿色表示主要知识点，黄色表示疑问，蓝色表示一些素材或分支知识，红色表示重要知识点；一般来说，阅读 app 至少会提供 4 种颜色加以区分，在所有的电子书笔记 app 中，我都是运用这一套颜色逻辑，帮助自己更方便地标记知识点，为之后的温习作打算。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/10/416653019b6787df1ce0380292a439e6.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>不同颜色的标注</figcaption></figure><h2><strong>三、整理永久笔记，固化知识</strong></h2><p style="margin-left: 0px;">运用上述方法后，通常会有厚厚的一沓笔记等待处理。我们需要将这些笔记复制出来粘贴到我们的主力笔记软件中。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/10/bc57660960fd2552ee430ae81db977dc.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Klib 同步的图书笔记</figcaption></figure><p style="margin-left: 0px;">在这里我用的是书摘管理工具 Klib ，它不仅能将所有的笔记内容以 markdown 的格式一次性提取出来，还能锁定每个笔记在书中的原始位置，大大方便了我进行上下文的回顾，而且支持 Kindle、Apple Books 和微信读书这几个我常用的读书 app ，几乎能满足我的所有电子阅读需求。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/10/db1904cf1be311541bda3692cc994e4e.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/10/832960b9ccb585a52137b883f1419093.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>官网介绍</figcaption></figure><p style="margin-left: 0px;">在阅读流程中，我通常是用 Klib 一键复制到 Notion 中，然后新开一个页面，左右对照着开始做永久笔记。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/10/f0d061132aebb2672743d6b6197c48d5.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>分屏做笔记</figcaption></figure><p style="margin-left: 0px;">如果对某个知识点有疑问，就可以用原文迅速在图书 app 中锁定位置，翻查上下文信息，回顾知识点，十分方便。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/10/3e6cf7a2e86713ced60ee99593c8a4a6.gif" /><figcaption>一键点击跳转</figcaption></figure><p style="margin-left: 0px;">在这里简要介绍一下我用 Notion 做永久笔记包含的几个关键信息：</p><ul><li>标签：用来区分笔记的主题</li><li>关联文献笔记：用来记录原文出处，即文献笔记</li><li>关联笔记：链接有关联信息的永久笔记</li><li>参考信息：书籍或文章链接</li><li>关键词：当需要用到该笔记时，方便搜索的关键字</li></ul><p style="margin-left: 0px;">通常，如果是一本难度和理解曲线平滑的书籍，做到前 3 步就已经足够了，但如果你有更高的阅读和理解需求，让知识形成条理和体系，第 4 个步骤就是不可或缺的。</p><h2><strong>四、制作结构笔记，让知识形成体系</strong></h2><p style="margin-left: 0px;">到了这一步，通常意味着书的体量或信息密度到了一个空前的高度，不借助结构化的笔记，很难消化知识，成为一个系统。在这里，我们可以借助读书笔记中有「瑞士军刀」之称的 MarginNote 3（下文简称为 MN），对一些难啃的书籍做系统化的拆分，真正实现「把书读薄」。</p><p style="margin-left: 0px;">在「访达」的「下载文件」中找到对应书籍，选择「打开方式」—— MarginNote 3 ，桌面端的 MN 个人感觉一直不是很好用，我一般是在 iPad 端完成这一步骤的。</p><p style="margin-left: 0px;">MN 的使用方法在我派也有详细的讲解，具体可看<a href="https://sspai.com/post/47317#!" target="_blank">这篇文章</a>。虽然使用 MN 具有一定的学习门槛，但聚焦在一些常用的高频动作上，如划线、笔记、拖拽「成为子节点」或「独立节点」上就已经完全足够，可以覆盖日常 90% 以上的功能，其他功能都可看作是对某些特殊状态的补充，在日后碰到需要时，再翻看使用手册即可。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/10/19b2e5b4e29ab20ae8451ee3ca589047.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>使用 MaginNote3 制作的思维导图笔记</figcaption></figure><p style="margin-left: 0px;">主要难点就是需要判断，新知识点与旧有知识是具有逻辑的递进关系，还是同级别的并列关系。一个简单的判断方法，就是不借助旧知识点，看新知识是否能够独立存在，如果能，则是并列关系；不能则表明是递进关系。</p><p style="margin-left: 0px;">在 MN 中我会用步骤 2 中相同的颜色逻辑，将一些重要段落勾画出来。对比图书 app ，MN 中的颜色功能一目了然，更容易看到那些重要的知识点在结构树中的作用，以及它们在整个知识体系中所属的位置。</p><p style="margin-left: 0px;">借助 MN 强大的卡片笔记功能，只需要点击对应的卡片笔记就可以轻松锁定原文位置，方便快速回忆，有什么新的发现或想法可以及时修改笔记，或者构建链接，让知识闭环，形成通路。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/10/dfa8f0de12dd0dd5bb1a0b67ecadb23e.gif" /><figcaption>点击卡片快速定位原文</figcaption></figure><p style="margin-left: 0px;">在做结构笔记的过程中，也就是第 2 次阅读书籍的时候，往往会有很多意想不到的收获。很多开头或初次阅读难以理解的片段，在第二次阅读时会清晰很多，对知识的进一步理解不仅仅加深了记忆点，也加深了对知识的内化程度。</p><h2><strong>为什么需要做两种笔记</strong></h2><p style="margin-left: 0px;">要回答这个问题，首先要回答卡片式笔记和结构式笔记有什么不同。</p><p style="margin-left: 0px;">简单来说，卡片式笔记方便输出知识，结构式笔记方便记录和消化知识，二者的目的不同。为了输出文章，将自己理解的知识进行新一轮的归纳和总结，我会选择卡片式笔记，方便找到不同知识点之间的联系，将过去的知识打通。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/10/f7df176e03f074a052c5a304d7b8cb72.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>卡片式笔记适合寻找关联，是最好的输出手段</figcaption></figure><p style="margin-left: 0px;">而对于一些更加复杂和系统化的领域，卡片式笔记就不能满足我的要求了，例如经济学、心理学或者哲学领域，对于这类结构化的知识，我更习惯于用结构式的笔记列出大纲。这就像是在庞大的知识宫殿中找到一张地图，借此索引自身的位置，并寻求下一个相关的讯息，如果没有形成这种结构化的思维，在输出相关文章，或是回忆对应的知识结构时会十分茫然。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/10/eec0ff7bdc2707d022483caf201ac706.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>结构化的笔记适合建立体系，形成系统</figcaption></figure><p style="margin-left: 0px;">因为「图书」app 和 MN 都支持 epub 格式，在「图书」app 内做完笔记后，可以无缝衔接到 MN 中做二次的结构笔记。《如何阅读一本书》的作者提到笔记的 2 种形式——概念笔记和结构笔记。概念笔记就是对知识的关联、反思和理解，可以简化为对一个点的理解；而结构笔记着重于梳理整本书的结构，发现不同内容之间的关系，也就是对整个知识面的理解。</p><p style="margin-left: 0px;">在阅读中，概念笔记让我深入了解知识，结构笔记则让我理解不同知识点之间的关联和从属关系。我结合两者的优缺点，采用了目前这套做笔记的方式。大部分 Notion 中的知识点是为了输出文章，如果涉及的其他系统化的知识则会进行二次笔记，也就是结构式笔记，在二次阅读的过程中，梳理整本书的结构，从点到线，看到面与面之间的联系，也给我带来了很多不同的收获。</p><h2><strong>对流程的评价</strong></h2><p style="margin-left: 0px;">整个流程的好处在于成本很低，大部分软件均为免费或买断，哪怕是需要付费的 Klib 也有 10 本书的免费额度，非常适合学生党以及初入工作不久的年轻人。</p><p style="margin-left: 0px;">通过电子书的方式，不仅可以大大降低我们的筛选成本，还能提供一种简单易行的方式进行浏览和试读，最大程度上满足我们的阅读深度和广度，减少沉没成本。</p><p style="margin-left: 0px;">用电子笔记的方式记录，还方便我们对相应的内容做系统性的回顾，进行增删修改。之前在纸质书上，我总是很难手写笔记，一般都是找到对应的电子版本，然后在 MN 中用键盘完成。</p><p style="margin-left: 0px;">当然，就阅读观感来说，我认为系统原生的「图书」app 提供的字体跟背景是最舒适的，因此首次阅读都是放在「图书」 app 内完成，如果你并不介意这点，完全可以在 MN 中获得更加完整的体验。</p><h2><strong>写在最后</strong></h2><p style="margin-left: 0px;">如果你是一个阅读新手，大可不必被上述的阅读步骤和工具劝退。更重要的是培养阅读兴趣，等你对阅读有了更高的要求，再回看此文不迟。</p><p style="margin-left: 0px;">当然，不是所有的书都需要反复阅读。真正值得我们细读、反复读的好书其实并不多。大部分都是我在阅读后觉得有很多价值，且逻辑结构比较复杂的书籍，才会进行这两类笔记的汇总。</p><p style="margin-left: 0px;">毕竟两种笔记做下来，要花费的时间也不少。在电脑上习惯用各种数字工具做笔记后，我就很难再用纸笔的方式去做书面笔记，但是我个人还是很喜欢纸质书的阅读沉浸感。于是，我个人的解决方案就是看纸质版的书，用电子版本做笔记，虽然一来一去有点麻烦，但保持了做笔记的动力和连贯性。</p><p style="margin-left: 0px;">在阅读的早期阶段，我跟所有人一样，追求阅读页数的快感，恨不得几分钟量子速读完一本书，享受一种虚构起来的努力感和满足感。</p><p style="margin-left: 0px;">但这是徒劳的，人无法欺骗自己，面对读完一本书后空空的头脑，只会引发更多的焦虑，于是机械重复地再去速读另一本书，毫无意义。</p><p style="margin-left: 0px;">恰恰需要将书读得慢些，越慢越好，随时将自己阅读的想法记录下来，去构思，去联想，去将信息联系起来。2 个小时下来我往往只能看几页书，但上面却遍布着我的思考和联系，这几页纸比我之前读完一整本书的信息量都多。</p><p style="margin-left: 0px;">所以在这个体系中我渐渐明白了另一个道理，<strong>慢即是快</strong>。很多看起来能速成的东西，其实并不合适，一步一个脚印才能走的更加长远。</p><p style="margin-left: 0px;">以上就是我的全部阅读流程，十分感谢你看到这里，毕竟这实在不是一篇轻松舒适的文章，能看到这里，说明你已经比常人拥有更加可贵的耐心和品质，相信也一定能沉下心来，吸收书里的知识。</p><p style="margin-left: 0px;">祝你阅读愉快。</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 关注 <a href="https://sspai.com/s/J71e">少数派公众号</a>，解锁全新阅读体验 📰</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/83786</id>
            <title>依然属于大众的 iPhone：iPhone 15 Plus 使用体验</title>
            <link>https://sspai.com/post/83786</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/83786</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Oct 2023 06:24:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: iPhone 15 Plus, 外观, 配色, 灵动岛, 刷新率
<br>
<br>
总结: 本文介绍了iPhone 15 Plus的使用体验。文章首先讨论了iPhone数字系列在用户群体和代表性方面的重要性。接着，文章详细描述了iPhone 15 Plus的外观特点，包括圆滑的边框和玻璃背盖的质感。然后，文章介绍了iPhone 15 Plus的多种配色选择，强调了每种颜色的耐看性。最后，文章讨论了iPhone 15 Plus首次使用灵动岛的体验，指出用户对于灵动岛的适应门槛较低，并且灵动岛的调用受到了严格限制，避免了流氓广告的问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>编者按：</strong>本文为 iPhone 15 Plus 体验影片的文字版，内容与影片略有不同，建议搭配观看。</p><hr /><p>新 iPhone 发售也快一个月了，在这篇文章中，我们正经聊聊数字系列的 iPhone 15——具体来说就是 iPhone 15 Plus——的使用体验。</p><p>今年大家对 iPhone 新品的关注不出意外地又集中在了 Pro 产品线上，数字系列在很多媒体评测里都是作为配角甚至是顺带一提出现的。但我其实一直非常重视数字系列，因为它才是覆盖人群更广泛、从某种意义上来说更代表 iPhone 的产品线。</p><p>在去年的 iPhone 14 产品体验中，我给出了「属于大众的 iPhone」这样的评价。而今年的 iPhone 15，我依然认为它才是属于大众的 iPhone。</p><span class="ss-linkCard">&nbsp;</span><h2>外观</h2><p>iPhone 15 在外观上有两个比较显著的变化，其一是边框过渡变得「圆滑」，不再是直来直去的棱角；其二是玻璃背盖使用了双离子交换工艺，颜色融合在玻璃中，使得背面的质感像冰棒一样，非常耐看。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/c51cd90c374bf692bbaf146b66289157.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>新的边框过渡柔软了很多</figcaption></figure><p>我非常非常喜欢今年的粉色，自产品公布以来，我就不断地表达对粉色的喜爱。其实之前 iPhone 也出过粉色，但我对当时的配色并没有那么中意。但今年用上新工艺之后，iPhone 的色彩表达显得柔和了很多，颜色像是从背板面里淡淡渗出来的，怎么看都看不腻。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/f2603a4313e80c24d23b6dc5bb2c3f74.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>好看疯了</figcaption></figure><p>不过，如果你不喜欢比较甜美的颜色，我会推荐你试试黑色。黑色的 iPhone 15 一体性很强，搭配磨砂的质感和圆润的边框，无论看上去还是拿在手里都很扎实。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/56fac304d2bb5572f79cbc57b663f9d1.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/aae0a4be0e1cbf9ddb0a30189c7c542a.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>黑色的一体感很强</figcaption></figure><p>其实我觉得今年的每个颜色都好看，而且每个颜色都耐看。如果你计划买一部 iPhone 然后用很久，那这一代的配色可以让对新手机的爱延续得更持久一点。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/80188f29f682d1e155555466d9513a30.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>蓝色比较清淡，某些角度看上去就像是白色</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/8eff769412420a29ed4551d4d1d60d3f.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/2ecbc28b9e22408c9fb0a37ec9e5b9d2.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>绿色和黄色也都比较清新</figcaption></figure><h2>灵动岛和刷新率</h2><p>iPhone 15 系列今年也终于「登岛」了。虽然站在 Apple 的角度来看，数字系列比 Pro 系列晚一年用上灵动岛有拉开产品卖点的意思在，但从实际的用户体验角度出发，我觉得这种延迟是可以接受的。毕竟数字系列的用户很多都是从旧款 iPhone 或者 Android 平台转过来的，开发者们已经用一年的时间摸透了灵动岛的玩法并做好了适配，当这部分用户第一次接触到灵动岛的时候，用上的就是相对完备的功能，上手的门槛自然也就低了很多。</p><p>iPhone 老用户第一次用上灵动岛可能不会察觉到有什么变化，因为它的视觉面积比之前的「刘海」要小，而且它本质上是个重展示、弱交互的功能，有信息展示的时候就默默挂在顶部，不会对萤幕主体信息造成干扰。国内目前调用灵动岛最多的基本就是打车、航班、外卖这类 app，大家普遍担心的流氓广告抢占灵动岛的场面并没有发生，因为 Apple 在接口层面对灵动岛的调用有着严格限制。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/4ac5c19a9c7f55d49e5c0bc08d430a6c.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>能明显感觉到额头变小了，右侧为 iPhone 14</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/da2b94ce951a5e44d9a0928fba235e98.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>灵动岛里的内容通常不构成视觉干扰</figcaption></figure><p>关于 iPhone 15 系列的萤幕参数，今年争议最大的地方就是它没有 90Hz 以上的高刷新率。对于这个问题，我的观点和其他很多媒体老师差不多——我不觉得 iPhone 上的高刷已经重要到「用过了就回不去」的地步，但 iPhone 15 没有高刷确实是个遗憾。</p><p>我这段时间一直在 iPhone 15 Plus 和 15 Pro Max 交替着用，我觉得落差最大、感知最明显的时刻就是刚从 15 Pro 换回 15 的那一两分钟，能明显觉察到 15 Plus 的过渡动画帧率比 Pro Max 低很多，有那么一丝卡顿的感觉。但只要接着用下去，这种感觉很快就会消失了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/93feb2895b666d032ace1c9909661a19.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>读文字时上下划动是个比较典型的能感知刷新率差异的场景</figcaption></figure><p>其实过去的一年里我一直是在 iPhone 14 和 Android 旗舰之间混着用的，过程中也没觉得流畅感方面有什么不适。</p><p>当然，我还是想强调，60Hz 毕竟只是够用，提升萤幕刷新率是可以带来实打实的体验提升的。明年的数字系列 iPhone 如果刷新率还没变，那它可能就不再是「属于大众的 iPhone」，而是「脱离群众的 iPhone」了 :)</p><h2>影像</h2><p>iPhone 15 的影像系统应该算是近几年来数字系列上升级最大的一次，最显著的提升当然是它的广角镜头用上了和 iPhone 14 Pro 一样的 4800 万像素传感器，所以获得了高像素带来的各种收益，譬如默认 2400 万像素的画面输出，以及通过「截取」带来的 52mm 焦段。</p><p>新传感器的加入让 iPhone 15 和 15 Pro 之间的影像体验差距不再有那种不可逾越似的鸿沟。譬如，两部手机都能拍摄 2400 万像素和 4800 万像素的照片，照片的画质也无限接近，如果你想把照片拿来做中尺寸幅面的输出或者在大屏上观看，iPhone 15 拍出的照片是撑得起像素和画质的要求的。关于这个 2400 万像素输出以及 Apple 在这代产品上建立的新的影像体系，我会在之后的 iPhone 影像说明书里详细讨论，这里就先不展开了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/1f9e50c95e944a2e7c931567130f76f8.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/2e37cd1e934a51b2656c55c0af4ffa8e.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>iPhone 15 Pro Max（上）与 iPhone 15 Plus 拍摄的画质没啥区别</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/c4ff15e9bcf55d9c41c3aded8b782a77.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>iPhone 15 Pro Max</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/79e8e5b4359e4553bad73bd0393180f6.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>iPhone 15 Plus</figcaption></figure><p>新的 52mm 焦段在日常拍摄中也很实用，而且是我在用 iPhone 15 Plus 的时候最常用的焦段。因为它是直接在四分之一传感器上「截取」的画面，所以有着和原生光学镜头接近的成像效果。用它来做日常生活记录，拍个山山水水、人像宠物什么的都不成问题，画质也相当出色。我在准备这期节目的时候翻了翻相册，用 iPhone 15 Plus 拍的照片基本上都是用这个焦段拍的，也足见其可靠程度以及我对这个焦段的喜爱。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/592704c1d4818d4b8b26c5b5facd1e66.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/6095c31f4e47adf3136777d421616228.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/c262e11ec4eb6bd6ee7f0c576f261559.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/239ce735c1dc36baa0d42b0dcb945892.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/936309e01ea4c6e1206bf21a4c560317.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/a5af4ee9600b8b5e2c33ade0672d6fec.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>一些照片</figcaption></figure><p>iPhone 15 多了一个全新的人像模式，这个功能在日常拍摄中比我想像得要实用很多。首先，它很无感，拍摄的时候手机识别到画面主体是人或者宠物就会自动开启，你不需要专门进到某个菜单里，直接正常拍摄就可以了。拍完之后可以在相册里慢慢调整虚化和光效。其次，人像模式虚化的自然程度和「抠图」精度已经有了长足进步，iPhone 15 系列虽然没有 LiDAR，但它模拟虚化的逻辑依然是带有景深概念的，不仅可以变换焦点，而且不同焦平面的过渡也比较柔和，不会给你那种「用 Photoshop 魔法棒抠出来」的感觉。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/ce461312b528cc366a234b9e576b516a.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>只要识别到主体是人或者猫，右下角就会出现 f 标志</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/0592568e56270b95b45c19199f5011c3.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>「抠图」的虚化过渡很自然</figcaption></figure><p>总体来说，iPhone 15 的影像系统可用度已经相当之高。尤其和 iPhone 14 相比，新的高像素传感器还有新的焦段都和老机型拉开了断层优势。对于非手机摄影的重度爱好者来说，这套系统已经足够应对大部分拍摄题材和场景。</p><h2>USB-C 视频输出</h2><p>iPhone 15 系列换上了 USB-C 接口，虽然传输速率依然是 USB 2.0 的水平，跟 Pro 系列的 USB 3.0 差距很大，但有一个小功能两者却是一样的，那就是支援最高 4K 60fps 的 HDR 视频输出。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/900452fd9d1ef3f01f2b816095afdac6.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>截取自 Apple.com</figcaption></figure><p>我在看发布会的时候就对这个功能非常感兴趣，很好奇 Apple 会在 iOS 上把它做到什么程度。在用上 iPhone 15 Plus 之后，我也第一时间尝试了这个功能。因为其它媒体没怎么详谈过这方面的内容，所以我在这里稍微讲细一点点。</p><p>首先，连上手机之后，显示器的状态是投屏。不是拓展，更不是什么 TNT 模式，就是老老实实的、一比一的投屏，连灵动岛都会投上去。这一点跟我一开始的想象还是很不一样的，因为 iPadOS 的外接显示功能已经做得像模像样了，所以我以为 Apple 怎么着也会给个拓展模式什么的，没想到啥也没有。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/5417483486284467cbffe4030a450a0f.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>无差别投屏，连灵动岛都不放过（</figcaption></figure><p>其次，当播放影片的时候——譬如 B 站、YouTube、Netflix 或者 Infuse——显示器和手机上的内容会分离。影片在显示器上播放，手机则可以控制播放进度。这个时候，影片播放走的是 AirPlay，如果你的显示器自带音响，那声音也会默认从显示器发出。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/b53ec3f24486e0cff9b13f591c4f753d.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>播放影片时可以用手机控制播放参数</figcaption></figure><p>再然后是打游戏。理论上来说，这个时候的手机仍然是纯投屏模式，游戏如果是横屏的，显示器上就横屏；游戏如果竖屏，显示器上也是竖屏。而且手机上的画面会和大屏同步显示。对于需要点划操作的游戏，你得在手机上点击，显示器只起个展示作用。部分游戏支援外接手柄，操作时手机萤幕上的虚拟按钮会消失，譬如<a href="https://weibo.com/1906286443/NkknbjNS3" target="_blank">钟文泽老师演示的这个尚未正式推出的《生化危机》</a>。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/6f276d63a90b70296ce1d4a45a27da1a.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/c3899aa7b4e3e08d350c387bc83770ac.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>大屏的横竖取决于游戏本身</figcaption></figure><p>外接显示器还有一个使用场景是看图片。开启系统相册并且进入单张图片之后，显示器里会单独显示照片，这时即使你在手机上点选菜单或者开启主体识别，大屏里也没有任何反应，只做图片展示。其实这个功能还是有一定的实用性的，譬如你和家人出游带回来一大堆照片和影片，一家人围在电视机前，你连上手机一张张放给大家看，是个很美好的回忆。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/0d2e84a5eea3eebda5a4af9cce728ccb.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>投屏看照片蛮爽的，而且这时候 2400 万像素的优势就可以发挥出来了</figcaption></figure><p>至于外接显示器状态下能不能获得大屏的写作或者阅读介面，实现移动写稿之类的，我也都试了。答案是别想太多，不能。还是那句话，当前 iPhone 外接显示器的显示逻辑就是镜像投屏，文字编辑器或者阅读框不会因为显示面积变大而自适应。很多媒体老师在介绍 USB-C 接口的时候都会给 iPhone 外接有线键鼠，美其名曰「应急的时候也能用用」，我是觉得你看看就得了。真着急的赶稿时候有工夫去找有线键盘还不如直接在萤幕上打字来得快，这种事儿哥们儿也不是没干过。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/470982ad8cd041d33bcdbe4a8ef1d186.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>这样投屏阅读不如直接看手机了</figcaption></figure><p>总结起来，iPhone 15 外接显示器最实用的场景还是看影片，尤其现在很多视频网站的手机会员和电视会员都是分开的，你在 iPhone 上开个手机会员就足够了，回到家用有线连上电视，一样什么都能看。而且只要你的显示设备足够，开多高的画质都没问题。</p><p>玩游戏的话可能还得再等等，主要问题是大屏显示非常依赖 Metal FX，不然为手机适配的游戏画面放到显示器上会显得很粗糙，画面的分辨率和精细度都不够。这也是为什么 A17 Pro 那么强调 Metal FX 和光追能力的原因。但数字系列毕竟不是所谓的「性能旗舰」，即使未来开发者能把这个部分适配得很好，iPhone 15 的大屏游戏体验也肯定不如 15 Pro。</p><h2>发热和续航</h2><p>接下来，我们来聊聊发热和续航。</p><p>iPhone 15 Plus 的发热和续航表现完全可以用「不服不行」来形容。在我使用 iPhone 15 Plus 的这两周时间里，手机几乎没有特别热的时候，最热的一次就是新机互传数据的那两小时。另外，外接显示器打游戏超过十分钟能在背部感受到一点点热量。除此以外，不管是外出拍照还是室内看影片、听音乐，手机最多就是微微温热，戴壳之后就感受不到了。</p><p>这样的表现和我的 iPhone 15 Pro Max 形成了非常鲜明的反差，尤其在 iOS 推送 17.0.3 之前，iPhone 15 Pro Max 的状态就是「放在桌上啥也不干都比 15 Plus 热两度」，对比之下，iPhone 15 Plus 显得有点过于冷静。</p><p>iPhone 15 Plus 的续航也很可靠。或者这么说吧，这就是史上续航最好的 iPhone。拿到新机之后的头一周，有同事问我续航怎么样，我的回答是「这手机的续航长得有点用不完」。确实是「用不完」，如果按照一个上班族的日常节奏来用——通勤路上看书、看影片，到了办公室点个餐、听个歌、用微信聊两句，下班路上拍拍照，然后继续看书、看影片，回到家时手机剩余电量很可能超过百分之四十。</p><p>甚至我国庆假期最后一天忘了给手机充电，第二天带着百分之七十的剩余电量去上班，下班回到家还能剩个百分之二十左右。如果你是对续航特别看重或者特别敏感的用户，还请果断选择 Plus。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 312px;"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/d591a91d6bd31d8318e63426f81fc959.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>70% 电量出门加全天中度使用也没问题</figcaption></figure><h2>总结</h2><p>虽然在九月的 Apple 新品发布会结束之后，坊间的主流声音都是觉得新品没啥意思，但我实际用下来之后的感觉是，这一代 iPhone 的整体产品力很令我满意，特别是数字系列。它有旗舰级的性能，有均衡的硬体配置，有够用的影像系统，还有不错的续航。如果你需要购买一部新的 iPhone——即使你曾经是 Pro 系列的用户——我都会优先推荐你考虑今年的数字系列，它好看，好用，价格也没有那么贵，为什么不试试看呢？</p><p>喜欢或者计划用 iPhone 拍照以及拍影片的朋友们记得关注我们的 <a href="https://space.bilibili.com/176321970" target="_blank">B 站</a>或 <a href="https://www.youtube.com/@SSPAI-314" target="_blank">YouTube 频道</a>，咱们 iPhone 15 Pro 深度影像体验见。请放心，肯定好看。</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 关注 <a href="https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fwww.xiaohongshu.com%2Fuser%2Fprofile%2F63f5d65d000000001001d8d4">少数派小红书</a>，找到数字时代更好的生活方式 🎊</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/83754</id>
            <title>不接地气的 Android 版「实时活动」，要好用还得看三方：Smartspacer</title>
            <link>https://sspai.com/post/83754</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/83754</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Oct 2023 03:00:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 设备, 免 root, Pixel 资讯一览, Shizuku 或 root
<br>
<br>
总结: Smartspacer 是一个可以在所有设备上免 root 使用的 Pixel 资讯一览风格的信息展示小组件，它提供触发条件和插件系统，扩展了接入可能性。在特定设备上，可以通过使用 Shizuku 或 root 将其与主屏、锁屏中现有的资讯一览小组件合二为一。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>TL;DR</strong></p><ul><li><strong>所有设备都可免 root 使用的</strong>、Pixel 资讯一览（At A Glance）风格的信息展示小组件</li><li><strong>提供触发条件和插件系统</strong>，提供更丰富的接入可能性（如米家、Tasker）</li><li><strong>在 Pixel 等特定设备中</strong>，还可借助 Shizuku 或 root 将上述功能直接与主屏、锁屏中现有的资讯一览小组件合二为一</li></ul><hr /><p>Smartspacer 不是一款启动器，但它却出自知名定制版启动器 <a href="https://github.com/KieronQuinn/PixelLauncherMods">PixelLauncherMods</a> 开发者 <a href="https://github.com/KieronQuinn"><u>Kieron</u></a> 之手。和以往直接瞄准 Pixel Launcher 进行大刀阔斧的功能修改甚至替换不同，Smartspacer 看准的是 Google 一直在完善、但扩展性和实用性都始终有限的<strong>资讯一览（At A Glance）</strong>小组件。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/22/5c7e590bccc86c9342b7b03d91a5c194.PNG?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>与 Pixel 启动器和 Google 服务高度整合的资讯一览小组件</figcaption></figure><p><strong>资讯一览之于 Android，就像「实时活动」之于 iOS。不同的是前者因为 Pixel 独占太久适配几乎全看 Google 心情，后者一经上线则是开发者一拥而上</strong>……在 Pixel 启动器中，资讯一览小组件在主屏默认占据顶部一整行的位置，主要以文本+信息的方式展示一些与当下时间密切相关的动态，从天气、提醒到订单、快递，资讯一览走的是当年 Google Now 信息上屏的思路，不过因为生活便利相关的信息来源不接地气，加上很多信息抓取来源主要为其他 Google 服务，资讯一览对国内用户来说用途有限，很多人想除之后快也是情理之中。</p><p><strong>Smartspacer 走的是「增强」的路子</strong>。对非 Pixel 设备/Pixel 启动器用户而言，它可以免 root 使用并给你一个交互、体验与资讯一览小组件完全一致，但扩展功能更丰富的资讯一览小组件；对正在使用 Pixel 启动器的用户来说，它则能在 Shizuku 或 root（高级模式）下，将这种体验与系统内置的资讯一览直接整合，直接对原版资讯一览进行「升级」。</p><p>因为原理和实现思路都基于原版 Pixel 资讯一览小组件，Smartspacer 将 Google 底层的 smartspace 特性暴露给前台用户的同时，也向我们展示了这个小组件内部信息的基本组成：</p><ul><li>目标信息（targets）：以页面为单位在小组件中展示的主要信息，通常包含标题、子标题、图标等，某些目标信息也可以展示图像、清单……</li><li>附加组件（complications）：可附加在任意目标信息页面中的小点缀，通常以短文本或图标的方式提供一些额外的信息补充</li><li>触发条件（requirements）：特定目标信息和附加组件合适出现的前置条件，Smartspacer 提供基础的 <code>any of</code> 和 <code>all of</code> 两种选项</li></ul><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="HcY9bg45vorgA6x6IAQcH9O4nef" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ckqca85b34tak5u73uq0?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>应用引导中关于目标信息、附加组件和触发条件的介绍</figcaption></figure><p>默认情况下，Smartspacer 提供的目标信息包括日历日程、日期信息、天气、问候语、正在播放的音乐、特定应用的通知等，附加组件则包括数字健康、Gmail、通话和短信的相关数据。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="NqDmbzdHJotq3BxiHH1c6Trxnnc" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ckqca8db34talt8jvsbg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>内置的目标信息和附加组件一览</figcaption></figure><p>虽然天气来源目前仅支持 Google 天气这一点比较死板，但提供方便美化爱好者进行位置和 UI 微调的空白选项、支持与 <a href="https://sspai.com/post/74109">Ambient Music Mod</a> 整合展示听歌识曲结果、高级模式下可直接嵌入原生资讯一览小组件中的信息和附件等细节，让 Smartspacer 即便在开箱即用的状态下也具备相当高的可玩性——<strong>比如你可以像下图这样为选定的应用开启通知展示，无需启动 app 就能在桌面一览最新动态</strong>：</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 448px;"><img alt="WK3XbuXXFoYKwRxQwgNcSKcynWb" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ckqca8tb34takef7sukg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Google 不可能让米家接入资讯一览，那我们自己动手</figcaption></figure><p>聊到这里，Smartspacer 就像是一个更好的 <a href="https://sspai.com/post/65845">Another Widget</a>，如果你想要一个 Pixel 启动器样式或是直接与 Pixel 启动器整合的、功能增强的信息展示小组件，它已经算得上是一个相当优秀的选择了。</p><p><strong>但这并不是它的全部</strong>。作为一款开发者 Kieron 悄悄开发了一年半才放出测试的 app，Smartspacer 真正强大的地方在于其完善的扩展支持。</p><p>在应用内的「插件」页面中，我们还可以通过安装插件的方式来进一步扩展 Smartspacer 可展示的目标信息和附件，截至发稿时最新的第 9 个测试版本，Smartspacer 已经内置了 21 款插件，有连接 Health Connect 平台展示心率、步数等健康数据的，有接入 Uber 查看司机位置和行程状态的，有追踪亚马逊平台订单状态的，有追踪特定 YouTube 博主的实时订阅用户数量的，甚至也有集成 Tasker 直接打开无限可能性的……</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="Dur4bsHK8oIs4IxZ7QSclDOZnIh" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ckqca9lb34takef7sul0?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>丰富的插件生态，才是 Smartspacer 最具潜力的地方</figcaption></figure><p>看到这里你可能会说：这些插件听上去好像还是不怎么接地气？</p><p>这就得牵扯到我写这篇文章推荐它的一点私心了：一方面，Smartspacer 不是那种传统的第三方小组件 app，它基于 Android 系统已经内置的 smartspace 服务，一些启用了该服务的厂商可以很方便地将其与系统功能进行整合；在此基础上，开发者又在插件部分为 Smartspacer 提供了可供其他应用参考的 <strong>SDK Sample</strong>，方便感兴趣的开发者进行适配和接入。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/24/d166c566cc1e9331a29ffb9f693208a9.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>在锁屏和主屏接入 Aftership 的快递信息追踪</figcaption></figure><p>将这两者结合起来，只要国内厂商和应用开发者愿意，将滴滴打车接入 Smartspacer 也是完全可行的。早年 ColorOS「闪回键」那种功能若以此为基础，也能拥有更好的适配和维护路径……当然说到这个份上多少还是有点「做梦」的成分了，我们可以先开开脑洞，从一些最基础的入手（比如让你的写作字数、徽章/粉丝数量显示在这个小组件里）。</p><p>如果你对 Smartspacer 感兴趣，可以通过开发者的<a href="https://discord.gg/CfbCFeuSZJ" target="_blank">邀请链接</a>加入 Discord 服务器参与测试，或等待即将上线的 <a href="https://github.com/KieronQuinn/Smartspacer/releases" target="_blank">GitHub</a> 发行版。</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 关注 <a href="https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fwww.xiaohongshu.com%2Fuser%2Fprofile%2F63f5d65d000000001001d8d4">少数派小红书</a>，找到数字时代更好的生活方式 🎊</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/83813</id>
            <title>派早报：Amazfit Active 发布，Google 承认在 Pixel 8 屏蔽跑分等</title>
            <link>https://sspai.com/post/83813</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/83813</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Oct 2023 00:28:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 华米, Amazfit, 跃我 Active, 方形手表
<br>
<br>
总结: 华米于10月23日发布了Amazfit跃我Active方形手表，该手表具有多种功能和健康指标，支持音乐播放、蓝牙通话、支付等功能，同时支持心率、血氧、压力等健康数据的测量，续航时间长达6天。手表已经在官方微信商城开售，售价为899元。
<br>
<br>
关键词: Google, Pixel 8, 屏蔽跑分应用
<br>
<br>
总结: Google承认在Pixel 8系列手机上屏蔽了跑分应用，目的是为了避免在开售前泄露过多的基准测试分数和硬件规格。然而，目前消费者已经可以自由安装基准测试应用进行跑分测试。
<br>
<br>
关键词: 欧洲刑警组织, Ragnar Locker, 勒索软件
<br>
<br>
总结: 欧洲刑警组织摧毁了勒索软件Ragnar Locker的基础设施，并在法国逮捕了一名重要目标。该勒索软件曾在全球范围内引发勒索事件，波及168家公司。
<br>
<br>
关键词: 菲律宾政府, 数据勒索
<br>
<br>
总结: 菲律宾政府拒绝支付赎金后，黑客泄漏了从菲律宾健保服务器窃取的数百万份个人信息。此外，黑客还指出菲律宾科技部的服务器密码是"Admin123"。
<br>
<br>
关键词: 日本, Google, 反垄断调查
<br>
<br>
总结: 日本公平贸易委员会决定对Google展开调查，以确定其是否在初始设置时要求智能手机制造商提供不公平待遇，违反反垄断法。Google表示将与政府和行业官员配合。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>你可能错过的新鲜事</h2><h3>华米 Amazfit 跃我 Active 方形手表发布</h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img alt="Z1FZb2qfJoFwVPxNFbOc22dtnBc" src="https://cdn.sspai.com/editor/u_/ckr937lb34takef7t2ig?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>华米于 10 月 23 日正式推出 Amazfit 跃我 Active 方形手表， Active 方形手表共有三种配色：樱花粉、银月黑、薰衣草紫，采用内插表带设计。屏幕上为 1.75 英寸 AMOLED 屏幕，拥有 73% 屏占比，搭载了 Zepp OS，支持音乐播放、蓝牙通话、会员卡包、微信 &amp; 支付宝离线支付、晨间速报、遥控拍照、番茄钟、世界时钟、待办事项、查找手机、天气、闹钟等日常功能。健康方面，配备「身心健康度」综合健康指标功能，基于静息心率、心率变异性、呼吸质量、皮肤温度等健康数据而得出。</p><p>传统健康方面支持心率、血氧、压力、PAI、睡眠测量，运动模式支持 120 多种，手表配备的 Peakbeats 运动算法，可以提供如最大摄氧量、运动负荷、有氧无氧训练效果、恢复时长等高阶运动数据。另外手表支持五星定位，支持轨迹导入和轨迹导航。续航方面支持息屏常亮显示，开启后手表续航号称可以达到 6 天，日常使用续航可达 14 天。目前新款手表已经在官方微信商城开售，到手价 899 元。<a href="https://www.ithome.com/0/726/808.htm">来源</a></p><h3>Google 承认曾在 Pixel 8 系列屏蔽跑分应用</h3><p>外媒 Notebookcheck 近日获得 Google 书面证实，确认其曾经阻止提前获得 Pixel 8 和 Pixel 8 Pro 的评测者在其上安装基准测试应用，而原因并非是此前猜测的 API 不匹配或者应用兼容问题，而是其 Google 故意设置的安装障碍，目的则是避免开售前泄露过多的基准测试分数以及硬件规格。同时 Google 也确认这些限制仅存在于开售前，目前消费者拿到的 Pixel 8 以及 Pixel 8 Pro 已经不再受限，可以随意的安装基准测试应用来进行跑分测试。<a href="https://www.notebookcheck.net/Exclusive-Google-confirms-with-Notebookcheck-it-blocked-benchmarks-during-Pixel-8-Pixel-8-Pro-review-embargo-period.761443.0.html">来源</a></p><h3>欧洲刑警组织摧毁 Ragnar Locker 勒索软件基础设施</h3><p>据通告，欧洲刑警组织在上周五宣布摧毁了勒索软件 Ragnar Locker 的基础设施，并在法国逮捕了一名「重要目标」。搜查于本月 16 至 20 日在捷克、西班牙、拉脱维亚等国进行，被逮捕的嫌犯疑似是头目之一，另有五名同伙在西班牙和拉脱维亚接受审讯，服务器与数据泄漏门户则在荷兰、德国和瑞典。此前，两名嫌犯在乌克兰于 2021 年、一名于加拿大在 2022 年被捕。Ragnar Locker 于 2019 年 12 月被首次发现，曾在世界范围内引发一系列勒索事件，波及 168 家公司。<a href="https://www.eurojust.europa.eu/news/major-international-operation-against-ragnar-locker-ransomware-group-eurojust-support">来源</a></p><h3>菲律宾政府遭数据勒索</h3><p>据南华早报，在菲律宾政府拒绝交付 30 万美元的赎金后，黑客于 10 月 3 日泄漏了窃取自菲律宾健保服务器的数百万份个人信息。上周日，菲律宾众议院的网站首页被替换为微笑的鬼脸，被迫下线维护。同一天晚些时候，一名自称 DiabloX Phantom 的菲律宾黑客在 X 上发起讨论，称已闯入五个主要政府机关网站，并下载大量资料，以暴露其网络安全弱点。他表示，他曾公开指出这些安全隐患，但政府毫无作为。</p><p>此外，他额外指出，菲律宾科技部的服务器最好入侵，因为密码是「Admin123」。<a href="https://www.scmp.com/week-asia/politics/article/3238687/philippines-cybersecurity-failures-display-hackers-expose-state-secrets-peoples-data">来源</a></p><h3>日本对 Google 展开反垄断调查</h3><p>据日经新闻，日本公平贸易委员会已决定对 Google 展开调查，以确定其是否在初始设置时要求智能手机制造商提供不公平待遇，违反反垄断法。此前，Google 已在欧洲和美国因类似原因遭受调查。Google 则在周一的声明中表示，无论是浏览还是搜索，其 Android 操作系统的开放性和灵活性都允许用户定制自己的设备，并表示将与政府和行业官员配合。<a href="https://asia.nikkei.com/Economy/Japan-antitrust-watchdog-to-probe-Google-over-dominance-in-search">来源</a></p><h2>看看就行的小道消息</h2><ul><li>据华盛顿邮报，SpaceX 与欧洲航天局已签订协议，将在明年使用猎鹰 9 号火箭发射 4 颗伽利略卫星。<a href="https://www.wsj.com/tech/spacex-signs-deal-to-launch-key-european-satellites-c3b5fc7c">来源</a></li><li>用于 Windows 11 on ARM 的高通骁龙 8cx Gen 4 芯片跑分结果出现在 Geekbench，单核 1197，多核 9337。与之相比，Apple M2 单核成绩 2595，多核成绩 14197。这是目前为止 Windows on ARM 芯片与 Apple 差距最小的一次。<a href="https://www.windowslatest.com/2023/10/22/windows-11s-snapdragon-8cx-gen-4-cpu-rises-to-apple-m2-level-in-multi-core/" target="_blank">来源</a></li></ul><h2>少数派的近期动态</h2><ul><li>《iOS 蓝皮书》已开启年度更新，内容适配 iOS 17，首发加入少数派会员。年度会员可<a href="https://sspai.com/series/277"><strong>直接畅读</strong></a></li><li>不能说走就走，但想去哪儿就去哪儿总是可以的！规划、路线、必备好物、心得经验、踩雷避坑…… 分享你的自驾游故事和心得。<a href="https://sspai.com/bullet/1695717562"><strong>参与讨论</strong></a></li><li>宠物用品分享 —— 为你的毛茸茸朋友选择最佳配备。<a href="https://sspai.com/bullet/1697533161"><strong>看看大家怎么选</strong></a></li><li>颜值与性能兼顾，少数派·旅行者便携剃须套装<a href="https://sspai.com/post/83686"><strong>正在预售中</strong></a></li></ul><h2>你可能错过的文章</h2><ul><li><a href="https://sspai.com/post/83729">App+1 | Countdown Buddy：可能是最好看的倒数日 App</a></li><li><a href="https://sspai.com/post/83797">别被「卷王」牵着走：给键盘减预算时，你究竟减掉了什么</a></li><li><a href="https://sspai.com/post/83806">派评 | 近期值得关注的 App</a></li></ul><p>&gt; 下载 <a href="https://sspai.com/page/client">少数派 2.0 客户端</a>、关注 <a href="https://sspai.com/s/J71e">少数派公众号</a>，解锁全新阅读体验 📰</p><p>&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/83806</id>
            <title>派评 | 近期值得关注的 App</title>
            <link>https://sspai.com/post/83806</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/83806</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Oct 2023 10:06:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 派评, Blackmagic Camera, 影像, 摄影
<br>
<br>
总结: 本期《派评》介绍了一款名为Blackmagic Camera的专业摄影应用，该应用由Blackmagic Design推出，具有专业摄影功能。应用界面简洁明了，功能齐全，可以满足移动端专业拍摄的需求。同时，Blackmagic Camera还支持云同步和在DaVinci Resolve中进行编辑，为用户提供了更多便利。感兴趣的用户可以免费下载使用该应用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>欢迎收看本期《派评》。你可以通过文章目录快速跳转到你感兴趣的内容。如果发现了其它感兴趣的 App 或者关注的话题，也欢迎在评论区和我们进行讨论。</p><h2>值得关注的新 App</h2><p>欢迎收看本期《派评》。你可以通过文章目录快速跳转到你感兴趣的内容。如果发现了其它感兴趣的 App 或者关注的话题，也欢迎在评论区和我们进行讨论。</p><h3>Blackmagic Camera：影像大厂全新力作，专业摄影应用让 iPhone 更强大</h3><ul><li>平台：iOS</li><li>关键词：影像、摄影</li></ul><p><a class="ss-atUser" href="https://sspai.com/u/whoops">@Vanilla</a>：如果提起 Blackmagic Design 这家公司，也许很多人没什么印象，但如果说到专业视频剪辑工具 DaVinci Resolve 或者专业电影机 BMCC，可能它们会更为人所熟知。其实，DaVinci Resolve 和 BMCC 都是 Blackmagic Design 的产品，而今天要介绍的专业摄影应用 Blackmagic Camera 是他们最近为 iPhone 新推出的一款 app。有 Blackmagic Design 的专业背书，Blackmagic Camera 可谓是含着金钥匙出身。我不是一名专业的摄影师，也不是一个视频创作者，因为我无法从专业的角度为大家分析 Blackmagic Camera 这款专业摄影应用，只能粗浅地为大家介绍一下这款应用的特色功能。</p><p>第一次打开 Blackmagic Camera，应用会向你请求获取相机、麦克风、照片库和定位的权限，如果你想正常使用这个应用，那么前三个权限是必须打开的，最后一个权限可以视情况而定。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 349px;"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/article/02de534849ec153803118140162400d2?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>进入应用后，界面底部可以看到 4 个标签页，分别为相机、媒体、对话和设置，其中最重要也是默认打开的自然是相机界面。Blackmagic Camera 相机界面的布置非常简洁明了，从上到下、从左到右分别为拍摄计时、拍摄画面、直方图、开始/停止按钮、麦克风输入监测、镜头焦距、帧率、快门速度、光圈、感光度、白平衡、色调、场记、数码变焦、防震模式、曝光补偿、对焦距离、拍摄辅助、iPhone 储存空间和可录制时长等功能，基本上可以满足移动端专业拍摄的需求。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/article/d8d6f9de66d8cbeb37e0e19a65e9b08d?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>在设置界面中，Blackmagic Camera 也提供了非常丰富的选项，可以对录制、相机、音频、监视器、媒体、LUT、配件等多方面进行个性化的配置。在录制设置中，我们可以看到 Blackmagic Camera 最高支持 4K 60fps HEVC (H.265) 或 4K 30fps Apple ProRes 格式，对应了 Rec.709、Rec.2020、P3 D65、Apple Log - HDR 四种色彩空间。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/article/d9245df188e57ed67001ce76dc777d5c?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>Blackmagic Camera 有个细节很有意思，那就是在默认情况下 iPhone 不管是处于竖屏或者横屏状态，拍摄的画面都是横屏画面，而这也更符合专业摄影的需求。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/article/a7c4148bc3bab8d492c854f280ac9a96?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>如果你真的需要在 Blackmagic Camera 中拍摄竖屏视频，那么可以在设置中启用「Enable Vertical Video」</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/article/142c8df666687c3660a9620ce646f6d1?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>另外，Blackmagic Camera 也充分利用了 Blackmagic Cloud 的优势，拍摄的视频通过云同步后可以直接在 DaVinci Resolve 中进行编辑。</p><p>有兴趣的朋友，可以从 <a href="https://apps.apple.com/cn/app/blackmagic-camera/id6449580241">App Store</a> 免费下载使用 Blackmagic Camera，不包含任何内购。</p><span class="ss-application">&nbsp;</span><h3>Jukebox：给你一张过去的 CD</h3><ul><li>平台：Android</li><li>关键词：音乐</li></ul><p><a class="ss-atUser" href="https://sspai.com/u/5isr02uh">@Peggy_</a>：顾名思义，今天要介绍的应用和唱片有关，小时候我家里就是开音像店的，各种各样的磁带和光碟伴随着我度过童年。说起印象最深刻的事，还是拿光碟在光下旋转，感受上面彩色光线的流转。</p><p>尽管现在已经很少有人再收藏实体光碟，甚至内置光驱的电脑也越来越少，一张张制作精美的光碟承载着一代人的青春回忆似乎正在远去。现如今，光碟封面以图片形式被嵌入在播放界面，变成了四四方方的块块，以往缓慢转动的光碟也变成了跳跃着的进度条。而刚刚说到的所有元素，Jukebox 便想要在我们的手机当中复现。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 353px;"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/article/44d59d5321f2086cc09e474effaac898?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>Jukebox 是一款动态壁纸应用，只不过它的动态效果是根据我们当前播放的音乐来调整的，播放音乐时，我们的手机主屏幕及锁屏界面都可以显示出转动的光碟，模拟以往播放光盘的效果。在 Jukebox 当中，我们需要进行一些初始设置，首先是给予应用相应的权限，允许应用读取通知从而判断当前播放的歌曲。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/article/87384ecc61fc0f70a96ad7fbd76b6bf8?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>接下来我们可以根据自己的喜好来进行细节设置。在 Jukebox 中，有自动、混合和默认三个主要选项。具体到每个选项我们还能精细调整。当我们设置自动模式的时候，Jukebox 会读取当前播放的歌曲，并把歌曲封面呈现在「光盘」表面；如果选择了混合模式，我们可以设置音乐播放时想要的光盘显示主题，而当音乐暂停时，我们便可以进一步选择是继续展示上一次播放音乐时的状态，还是切换回默认壁纸；默认模式则不会判断当前音乐是否停止，均展示转动的光盘或是默认壁纸。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/972ebf481c7a86e5b1a5acaa1e8c7d85.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>如果你对 Jukebox 感兴趣，不妨从 <a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.samruston.wallpaper">Play Store </a>下载体验一番，应用售价 0.99 刀。</p><span class="ss-application">&nbsp;</span><h3>Twine：动效出色的轻量 RSS 客户端</h3><ul><li>平台：Android / iOS / iPadOS</li><li>关键词：RSS、聚合阅读</li></ul><p><a class="ss-atUser" href="https://sspai.com/u/69zxdqx8">@Noah_Choi</a>：在这个每种在线服务都要求下载 App 的时代，不知道你是否还记得曾经有一种获取资讯的途径叫做 RSS？RSS 似乎和我们渐行渐远，RSS 客户端也很久没有掀起大的波澜了，少部分还在坚守的用户也主要集中在一些老牌的大厂服务中。不过最近我发现了一个 RSS 客户端 Twine，它虽然功能基础，但胜在体积轻巧、设计出彩。</p><p>相比 Inoreader 等大厂，Twine 客户端的功能可以说是非常简单了，甚至没有订阅源分组，不过它依旧提供了置顶、书签和搜索功能。而阅读文章时也会跳转到浏览器打开，当然你可以在设置中选择 in-App browser。不过这些功能足以应付你在通勤时间进行碎片化阅读了的需求了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/article/c9b1efc32d675fcc9f1fadcba3956903?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>虽然功能方面有所欠缺，但 Twine 的拿手好戏是出色的应用设计。Twine 基于 Material You 框架进行设计，并巧妙地融合了动态主题功能。为什么说「巧妙」呢？因为 Twine 的动态主题并不是基于 Android 13 系统调色盘，而是根据每一页中 banner 图片来调整 UI 色调，配合背景模糊效果，使得应用整体看起来非常现代。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/article/4b6544ec3637431bedcf87748169ec3a?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>除了动态主题，Twine 还针对 banner 图片位置做了视差滚动，不仅视觉上更好看，操作起来也更加有层次感。</p><p>整体来说，Twine 更像是一种展示设计师实力的作品，在此前提下实现了 RSS 轻量阅读的使用需求。Twine 开源免费，如果你想亲身体验它的设计和功能，可以在 <a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=dev.sasikanth.rss.reader&amp;pcampaignid=pcampaignidMKT-Other-global-all-co-prtnr-py-PartBadge-Mar2515-1">Google Play</a>、<a href="https://github.com/msasikanth/twine">GitHub</a> 以及 <a href="https://apps.apple.com/us/app/twine-rss-reader/id6465694958?itsct=apps_box_badge&amp;itscg=30200">App Store</a> 免费下载。</p><span class="ss-application">&nbsp;</span><h3>Photo Scout：帮助你以更好的角度和时机拍摄照片</h3><ul><li>平台：iOS / iPadOS</li><li>关键词：摄影、黄金时刻</li></ul><p><a class="ss-atUser" href="https://sspai.com/u/liuxiaofengone">@化学心情下2</a>：热爱摄影的你是否会遇到这样的烦恼：当你准备拿起相机拍摄时，却发现今天的天气情况欠佳，光线不足从而导致很难拍出理想的风景照；当准备放飞无人机时，却发现今天是大风天气，根本不适宜进行航拍…… 显然良好的拍摄条件是生成好作品的前提条件。</p><p>虽然我们可以通过关注天气预报来做好摄影前的准备工作，但显然对于摄影师而言，现在天气应用显示的信息还是相对单一了一些，那么有没有专门针对摄影场景的条件提醒应用呢？</p><p>Photo Scout 是一款相当实用的摄影辅助工具，他可以根据你设置的拍摄条件来对当前的环境分析预判，当适合的时机来到时会及时通过通知提醒。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/article/907b8467ac9a77f57ed29c8fb33ec45b?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>比如说你希望拍摄一个户外的场景，希望晴天温度也适宜，那么我们可以在 Photo Scout 中点击右上方的添加按钮添加一个场景。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/article/f51568247e91f6e7ba1e22b74b365ea3?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>在创建场景后会要你选择地点，如果是就在当下位置进行拍摄，则直接点击当前定位即可。之后我们就可以添加条件了，比如说我希望天气晴朗云层较少，那么可以设定条件为 The skies are clear、cloud cover is less than 50% ，时间是在 9 点到 17 点之间。完成之后应用就会以此进行天气查询，当这个场景地区的条件符合以上设定，就会提前发送通知——你可以进行拍摄了。</p><p>除了自己创建这种拍摄场景通知之外，应用也提供了丰富的模版来帮助你创建，点击右上角按钮后选择 New from Template，就可以在其中的场景通知模版中进行选择，应用提供了非常丰富的模版，包括日出日落的黄金时段、拍摄冬季户外场景、拍摄全景以及航拍的场景以及夜景等等。当然对于直接套用的模版，你也可以根据自己的要求再次编辑，比如说航拍中你可以约定风速条件以及空气质量等。</p><p>如果当下你需要拍摄太阳和月亮的照片，应用还可以借助 AR 功能来定位——你可以点击右上角的 New With Sun Position ，应用会打开取景框，你只需要跟着取景框中的黄色箭头就可以定位到当下的太阳的位置了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/article/e9aece50388596464aeb8b168c68678e?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>除了自己选择场景之外，你也可以让应用来给你相关的拍摄建议，点击右上角的 Instant Inspiration 可以查看所选地点未来几天的天气状况，包括风速、云层量，日出日落的时间等等，并可以给出相关拍摄场景的时间建议等等。</p><p>如果你是一个经常需要进行户外采风的摄影爱好者，那么 Photo Scout 绝对是你最佳的摄影助理拍档，你可以在 <a href="https://apps.apple.com/cn/app/photo-scout-by-cascable/id1629921985">App Store</a> 免费下载 Photo Scout 并试用一周，后续你可以选择订阅，其中 Hobbyist 版订阅价在 28 元/月，Professional 版订阅价格在 38 元/月。</p><span class="ss-application">&nbsp;</span><h2>不容错过的 App 更新</h2><p>除了「新鲜」App，App Store 中的许多老面孔也在不断迭代、更新，增加更多有趣和实用的功能。少数派希望帮你筛选 App Store 中值得关注的 App 动态，让你快速了解 App 和开发者们的最新动态。</p><h3>LookUp 10.0：老牌查词工具大更新</h3><ul><li>平台：iOS / iPadOS / watchOS / macOS</li><li>关键词：查单词</li></ul><p><a class="ss-atUser" href="https://sspai.com/u/robinpeng">@ROB1N</a>：老牌词典工具 LookUp 迎来了 10.0 版本的大更新。作为词典工具类 app ，LookUp 有着不同于其他词典的颜值。在兼顾外观的同时，作为词典的专业性也丝毫没有减弱，所有的单词释义全部来自牛津英语词典。无论是作为初学者的学生还是作为英语教育行业里一分子的我，它都能为我们带来助力。</p><p>不知道其他英语老师在教学的时候有没有碰到这样的学生——「老师，这个单词是怎么被创造出来的？」或者「老师，这个单词的词根词源是啥」。在高中、成人的教学中我经常碰到这样的情况。有些单词我知道词根词源，我可以轻松回答。不过我的知识储备并不完善，有些单词我回答不出来，为了避免这种情况我会在备课的时候准备好，这往往需要我去网上查阅许多资料。在 LookUp 中，我可以简单地通过输入单词查询来找到我需要的词根词源。在搜索中输入单词查询，拉到下方找到「Origin」就能找到我想要的答案。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/article/9c5ede34aed7c6238be133a8f88e1e57?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>在本次更新中，也为用户们带来了 <strong>collection</strong> 功能。该功能其实就是我们常说的「生词簿」。我们可以将不认识的单词收集到我们自定义的集合中，方便我们在日后对它们复习。同时每个单词我们可以添加笔记，在查询的当下我们就可以在笔记中写下该单词的相关信息，例如近义词、反义词、词根、词缀等等，提升我们学习单词的效率。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/article/9eb80c5fdc0c3f0bd0d133ba4d63ed85?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>在单词的注释中，我们可以找到使用我们母语解释的单词释义，方便刚接触英语的同学弄懂单词的意思，而不是对着全英文的注释如阅天书。在单词释义下方还能找到维基百科对于该单词的解释、讲解，非常方便。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/article/dafa9245146be0fa87bcab7c9e35a372?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>iOS17 加入了用户可交互小组件，LookUp 在 10.0 中同样支持了这项功能。在小组件中，我们可以点按随机按钮，来让小组件提供不同的单词。每次随机的单词都会配上相应的图片，偶尔点一点看一看也还挺有趣。该功能在 app 中也有类似的展现。在 app 首页，有类似闪卡功能的海报。在单词海报中我们可以边看图边看单词边阅读单词释义。通过图文并茂的解释让同学们即使不懂英语也能快速掌握单词含义。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/c42293830a02f230c60d92b01cc38d67.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>本次更新还有许多地方，例如 watchOS 上全新设计的交互、实时活动等。如果大家想在工作之余学习英语或者有正在备考年底四六级的同学，不妨使用一下这款软件。年度订阅 ¥128 、月度订阅 ¥15 ，终身订阅 ¥298 ，各位可以根据自己的需求来选择相应的订阅方式。你可以在<a href="https://apps.apple.com/cn/app/lookup-dictionary-learn-daily/id872564448">这里</a>下载 LooUp 。</p><span class="ss-application">&nbsp;</span><h3>TeeVee：曾经最老牌的追剧应用「重出江湖」</h3><p>平台：iOS</p><p>关键词：追剧</p><p><a class="ss-atUser" href="https://sspai.com/u/ul0vcezb">@Snow</a>：9 年前，也就是从 iOS 6 过度到 iOS 7 那个扁平化大行其道的岁月里，<a href="https://sspai.com/search/post/teevee">TeeVee</a> 凭借着紧跟时代潮流的简洁化设计，一度成为追剧应用领域「优雅」的代名词，不过随着同类应用的不断发展，TeeVee 还是在不断的限免中，被埋在了记忆的角落。</p><p>最近，这款应用又重新出现在 App Store 上，甚至还保留了它那独特的设计语言。首页依旧是以海报为主素材的瀑布流卡片式设计，不过原有的大字提醒缩到了卡片的左下角，右上角还增加了剩余未看的集数统计，整体看起来更为简洁。点击首页右下角的灰色计数器标识，则会进入待看清单，方便更好地了解自己的追剧进度。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/article/5d21f29bf17d277452a1c8e93ce4ca25?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>点击卡片进入内容详情页，这里的变化还是非常明显的，片名、简介、评分一目了然，顶部横向移动的海报动画，让整体呈现不会太过死板。演职人员采用了 IMDB 的竖版大海报，相比原有的圆形头像，显得更加现代大气。分集页则在原有单集看点和简介的基础上，加入了分集海报素材作为衬底，整体展现也会更加精致。不过审美的提升是以缩小字号为代价的，详情页那蚂蚁大小的字我看着都有些吃力，TeeVee 大概是完全放弃老年用户了。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/article/fd59798aa0766821f5a350756e7e46e6?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>在功能性上，TeeVee 几乎是原地踏步的状态。虽然经过这近十年的发展，无论是 IMDB 还是 Traket.tv 数据库信息都经历了爆炸式增涨，对于多语言的适配也更加完善，你可以在设置中更改 Content Language 和 Watch Region 方便使用中文添加并管理更多国产内容，但在管理体验上，TeeVee 还是最为基础的那一套「关注+通知」，没有分类管理，没有数据统计，没有社区交流，对于需求稍稍复杂一些的用户，TeeVee 可能就无法满足。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/article/61a3efabee698c502e872ea4557009a2?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>这一次，TeeVee 也采用了订阅制模式，28 元/月 或 198 元/年 的订阅价格对于曾经的限免用户来说绝对超出预期，不过只要你有足够耐心，还是有「白嫖」的方法，TeeVee 每日都有三个票券宝箱，你可以通过点击观看广告获得一定量的票券，一定量的票券可以解锁追剧上限、电影功能，或是兑换订阅服务。以广告收益替代订阅收益，许多订阅价格太过离谱的应用建议可以尝试一下这个模式。</p><p>你可以在 <a href="https://apps.apple.com/us/app/teevee-tv-movie-tracker/id1545375933" target="_blank">App Store</a> 上免费下载 TeeVee，<a href="https://www.teeveeapp.com/" target="_blank">官网</a>目前也已开放了 Android 测试资格招募的填写表格。</p><span class="ss-application">&nbsp;</span><h2>App 速报</h2><ul><li>微信（<a href="https://mac.weixin.qq.com/">macOS</a>）：更新至 3.8.4.20，新版本支持将某个聊天在独立窗口中显示，并可以在聊天中搜索表情，同时新增了「看一看」功能。</li><li>Slate（<a href="https://astropad.com/slate/">iOS | macOS</a>）：推出首个测试版，该应用可以将 iPad 变成数位板，可充当鼠标触控板，支持手写输入，可以进行绘图并支持手势操作。</li></ul><p style="margin-left: 0px;">&gt; 下载 <a href="https://sspai.com/page/client">少数派 2.0 客户端</a>、关注 <a href="https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fwww.xiaohongshu.com%2Fuser%2Fprofile%2F63f5d65d000000001001d8d4">少数派小红书</a>，找到数字时代更好的生活方式 🎊</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/83797</id>
            <title>别被「卷王」牵着走：给键盘减预算时，你究竟减掉了什么</title>
            <link>https://sspai.com/post/83797</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/83797</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Oct 2023 07:34:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 双十一, 机械键盘, 价格内卷大战, 设计与功能
<br>
<br>
总结: 双十一期间，机械键盘价格大幅下降，甚至低至百元以下。虽然价格便宜，但机械键盘的设计和功能仍存在差异。高价键盘在硬件和软件方面有独到之处，如ROG夜魔的OLED显示屏和Cherry MX8.2的低延迟。而低价键盘如洛斐和阿米洛则注重外观设计。消费者需要根据自己的需求和预算来选择适合的键盘。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>马上就是双十一了，不光电脑里的各个大件，外设厂商也开始摩拳擦掌。如果你想买键盘，大概会有个自己的预算，比如 500 块买把好的。但当你打开购物软件——399、299、199，直到 99、89 的价签也挂在了机械键盘的名头上，这场「价格内卷大战」已经探到了百元以下。从前这一价位只有一两把键盘可选，而现在，机械键盘终于和薄膜键盘站在了几乎同样的起点。你只用 100 块钱，就可以买到一把功能完整的有线机械键盘，它甚至可以支持轴体热插拔或 RGB 灯光，再加个一百块还能用上铝质外壳，一个个挂上「键盘卷王」「gasket 结构」「软弹手感」的诱人标签，看起来誓要把自己的利润空间全部塞回用户兜里。</p><p>那么，既然 100 块就能搞定输入的需要，我还有必要花上预算好的 500 块吗？这两把键盘之间差的究竟是什么？</p><h2>看得见的与看不见的</h2><p>其实所有的因素都能归结成设计与功能两个部分，看得见的是设计，看不见的就是功能。这些差异背后承载的最终还是厂商软硬件开发能力的差距。贵价键盘不一定有「更好」的硬件与软件配置，但如果你翻看大厂定价于 ¥1000 以上的键盘，它们大多在硬件或软件层面，基本都有些自己的独到之处。</p><p>比如近期比较火的 ROG 夜魔，出身败家之眼，定价 ¥1799，如果单看物料造价，它可能算不上特别突出。尽管采用了金属材质，但也只限于上盖的金属板，加工难度不算特别大；下盖仍然采用了常见的塑料材质，只是配置了搭上 ROG Logo 的定制硅胶块填充空腔，这不能成为它卖上价格的理由。</p><p>ROG 最拿手的就是他们的软硬件协同开发，夜魔的那块 PCB 可能是目前所有带旋钮和带屏幕的键盘中量产键盘中最独到的。它采用了 2 英寸的 OLED 显示屏搭配旋钮进行控制，这块屏幕在键盘上功能不少，除了显示自定义动画音量电量大写锁定这些常规功能，背靠华硕的 Armoury Crate 驱动，还可以显示 CPU 温度与 GPU 温度等系统信息，尽管听起来也没什么了不起的（Armoury Crate 还常年被骂），但在所有带旋钮和屏幕的键盘中，它是少有的能把 UI 做好、交互还简单易懂功能齐全的。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/article/0b6f37fe48cae5bf281199e52ab13b5a?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>图源：ASUS 华硕旗舰店</figcaption></figure><p>同样常年 1000 以上的还有 Cherry 的 MX8.2。我个人相当不喜欢 Cherry 的键盘，因为它除了附送一个铝质航空箱外，很少有明面上一眼便知的优点。但即使是 Cherry，也能和 ROG 一样，把自己的键盘无线连接延迟做到 3 毫秒以内——这是什么概念呢？不少键盘的有线连接延迟都做不到这个水平。再加上 Cherry 本身就是老牌轴厂，轴体工艺上保持着龙头老大的地位，可以把键盘触发的延迟压缩到最低。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/article/30bcbcc40f47f9a9b4d5a33572f8495b?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>图源：https://www.kdocs.cn/l/ccIrrOycPwol 键盘侠赤瞳妖</figcaption></figure><p>同样常年在这些位置下工夫的，还有一直忙着开发私有协议的罗技、雷蛇、海盗船等厂商，他们的重点不在于键盘延迟的高低——虽然他们（大多数情况下）也做得很好——而更在于键盘连接的稳定性。而对于一般的消费者来说，唯一能感觉到键盘延迟的时刻就是无线连接不稳，导致输入出现重键、卡顿等问题。大厂们对于细节功能上的精益求精，可能并不能成为消费者购买的理由。尽管最近键盘圈子内关于键盘延迟的讨论甚嚣尘上，不少厂家也被迫在键盘延迟上开始内卷，但做到底终究也比不上这些在开发上有先发优势的老玩家。但对这些厂家来说，一把键盘回报率拉到 4000、8000 Hz，还要无线连接如有线般稳定，更实惠的做法显然是让客服告诉用户，让无线接收器离路由器远点、离键盘近点，功效甚至更加显著。</p><p><strong>关联阅读：</strong><a href="https://sspai.com/post/%E3%80%90%E7%A1%AC%E4%BB%B6%E7%A7%91%E6%99%AE%E3%80%91%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E9%94%AE%E7%9B%98%E5%BB%B6%E8%BF%9F%EF%BC%9F%E9%94%AE%E7%9B%98%E5%BB%B6%E8%BF%9F%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E4%BA%A7%E7%94%9F%E7%9A%84" target="_blank">【硬件科普】什么是键盘延迟？键盘延迟是如何产生的</a>（视频作者：硬件茶谈）</p><h3>外观设计的有与无</h3><p>而当我们把预算砍到 1000 以下，有两个品牌出现频率突然变高：洛斐和阿米洛。两家厂子的共同特点，就是他们在键盘外观上下了很大的功夫。他们几乎都没有公模外壳的键盘，即使采用了较为常见的键盘设计，也必定在涂装上多花心思。阿米洛早些年是以代工闻名的，后来靠设计打出了自己的一片天，近些年也开始在键盘配置上努力，比如开发了自己的静电容原理、机械手感的轴体。且不说效果如何，阿米洛的设计能力着实有口皆碑，无论是本体，还是主打电竞与机甲风的手里键，都获得了不小的关注度，也有许多人就为了这个外观买单。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/article/0e1cb2b3d20b98d3447dc0f51e7cd0b8?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>图源：Shurikey 手里键旗舰店</figcaption></figure><p>至于洛斐则更加直白，前一段时间他们推出了自己的全新宣传主题「美丽有罪？」直面多年来美丽废物的名声。而洛斐确实是一家只靠颜值活到现在的厂商。从最早 ¥399 的青轴类打字机机械键盘，到现在全透明的 1% 系列，洛斐把好看这件事做到了极致，从头到尾没有推出过一款公模键盘。相信买他们的人也没有一位是冲着性能去的。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/article/03169a78fc12059a757645ce435cffec?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>图源：Lofree 洛斐 B 站动态</figcaption></figure><p>在键盘的售价中，这样的厂商有很大一部分成本都发给了设计。那么如何在合理的售价下，平衡自己的性价比品牌形象和开发成本，就成了他们需要面对的大问题。所以我们经常看到设计好看的键盘性能会低些。阿米洛、洛斐、Nuphy 这些以外观见长的品牌键盘延迟数据就大多不太好看，这就要聊到另一类厂商。</p><h3>内在功能的高与低</h3><p>有设计派，自然就有性能党。当大部分厂商都没有自主研发核心的能力时，他们就需要采购供应商提供的主控以及开发好的现成方案。其实和鼠标类似：同样写着采用 3395 引擎，厂商采用了性能不同的主控，鼠标体现出的实际表现就会有差别。它可能体现在电池续航、键盘延迟、灯光效果等多个方面，消费者大多时候感受不到，只有遇到极限情况，才会体现出差别。</p><p>这也是目前 200 到 600 价格区间内，竞争最激烈的一批厂商。在之前键盘用户被客制化键盘的普及化，带动着了解了不少营销概念，最明显的是对键盘新功能的追逐，其次是键盘结构与声音的吹捧，再次是对键盘低延迟的考究。</p><p>新键盘在功能上的跟风的非常明显的。如果出了什么新的流行配列，没多久，几个键盘厂商就带着自己的新配列键盘来了。小屏幕、旋钮、滚轮，都是如此。在这些之后，就要先说自己是 gasket mount<sup class="ss-footnote" href="" title="内胆用软质垫片与外壳相连，没有螺丝之类的硬连接，只是被「压住」「卡在上下壳之间」">1</sup>，与之伴生的是对所谓软弹手感的追求，还有在压缩完键盘内部空腔后，保留的相对纯净的轴体打击声音的追求。早期的厂商和客制化玩家的思路一样，他们选择与轴厂共同定制轴体，通过改变材料、轴心形态等方式，换取更好听的声音，让发声集中不松散。后来便开始你抄我、我抄你地在键盘中塞上各种材料，从毛毡到硅胶，到多孔的 Poron 泡棉，甚至量产的美纹纸、压缩结构的钢板，和堵住开孔的透明塑料膜。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/article/f8dae1d24666870cb978d691731849c9?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>图源：INFI75 Keyverse 京东旗舰店，它们可能是引入钢板和 PET 垫的先行者</figcaption></figure><p>在这一区间内，许多键盘在外观上都没怎么动脑，它们要么直接「借鉴」了某些成熟键盘的造型——从客制化键盘到量产键盘都有，要么直接采用了公模设计，将设计成本尽可能拉低，剩余的钱都用来堆料。可即使同样是理论性能更好的 Nordic 芯片作为主控，如果方案商提供的固件调校不甚完好，再高的配置也能做出差劲的延迟。在某些低价位键盘上，这种问题更加明显，毕竟键盘主控自然不如手机之类的设备强大，有时仅仅是打开 RGB 灯效，都会导致无线延迟的显著增加和稳定性的下降。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/article/d0ca590704f36ee68dc351a61a3abc61?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>相差数年的孪生姐妹</figcaption></figure><p>这样不好吗？当然不是。从整体来看，量产键盘的体验，比十年前甚至五年前都好了太多。键盘并不是每个人的玩物，对大部分消费者来说，可选的余地增加了，键盘的功能变强了，手感声音都变好了，这自然没有什么问题。问题在于，目前这个低价为王的市场上，已经有越来越多的厂商开始将妥协的手指，伸向了键盘作为「工具」的属性。</p><h2>「卷王」们的取舍</h2><p>在我的理解里，一样工具最重要的属性是稳定。当我需要敲钉子，我希望抽出一把锤子就能使上劲儿，而不是敲个两下，锤头就要从柄上飞出去。</p><p>这就牵扯到客制化键盘和量产键盘的一个重要差别：比起工具，客制化键盘的结构、外观、配置等本身就有一定的「玩物」属性，它可以为了解决一些小问题，采取相对奇异的配列，或是采用更少见的结构、材质。并不是说量产键盘无法复制，而是这些特性甚至可能与量产键盘作为工具的稳定性要求相悖。</p><h3>欠考虑的结构设计</h3><p>我们以大火的 gasket mount 结构为例。作为近年来热度较高的键盘结构，它原本解决的问题是，早期以螺丝将键盘内胆固定于底壳或顶壳的硬性接触结构，在打字时会导致壳体共振、靠近螺丝的区域手感生硬不均。而所谓「声音好听」「手感软弹」，其实都是各种消除共振的措施的附加作用。</p><p>而事实上，之前量产键盘大多采用的是极为稳定的三板斧：天地盖、钢板、焊接轴。它真正亟待解决的问题，就只是钢板的硬。但不管是不是玩家，手感和声音都是肯定要追求的。Gasket mount 就成了厂商的宣传话术，好像用了它就能手感软弹声音干净，一个个地跟风用上了 PC 等软材质的定位板，在电路板上疯狂开槽。客制化玩家面对的轴体五花八门，可能时不时就有换轴的需求，于是从主打可换轴体的网吧键盘领导者狼派 CIY 那里学来了热插拔轴座；量产键盘也跟进了，刚好手感更好的国产轴体也在上升期，键盘厂与轴厂还能合作共赢。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/article/d92cf847a9e0d20ab2dc02389201bb11?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>图源：狼派 CIY</figcaption></figure><p>这么做的问题在哪呢？客制化键盘用的大多是铝外壳，因为量小，可以全铝 CNC 把外壳铣出来。有一个硬质的基底，外壳本身的刚性就有了保证，还可以让金属外壳本身就留比较小的空腔。量产大多用的还是 ABS 塑料外壳，本身的强度就不及金属，如果要多加填充物以缩小声腔，整个内胆的重量就会上涨，甚至压弯外壳。还有一些，为了能再便宜一点、好填充一点，砍掉了键盘底壳里的加强筋，使整把键盘抗扭性极差，经过一路颠簸，到玩家手里时，连放都放不平。</p><p>内胆也是一样。这种软性结构常常配上键盘填充的另一个原因，是如果定位板本身的材质并不够韧，只是单纯的软，内胆是会在按压时整体下陷的。在热插拔而非焊接轴体的情况下，这种不稳定的连接会被放大。你压得越狠，手感越软，轴越可能从轴座中松脱，导致各种各样的问题，比如轴体不触发、双击、PCB 和定位板对不齐、轴座被捅掉等等。客制化玩家不知道这件事吗？当然知道。因为 PC 这样的软质定位板，最早就是方便用热插拔轴座的玩家也能模拟无钢结构<sup class="ss-footnote" href="" title="Cherry 等老键盘厂的老结构，轴体直接焊接在 PCB 上，没有钢板辅助定位和提供强度支持">2</sup>的手感的。习惯了有钢板补充外壳强度的量产厂商自然要吃上一亏，开始尝试更硬的材质，结果又搞出了「硬 gasket」「软 gasket」这样语焉不详的说法。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/article/a7a58cfac8b5b401715de0c917e9b9bd?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>Thomas Baart 制表，Harry张翻译，常见客制化结构示意图</figcaption></figure><p>当然，求新求便宜的量产厂商不会告诉你这些，他们甚至可以把生搬硬套的结构缺点当作卖点宣传，让大把用户插不上轴、打不了字，直呼退货，但键盘终究能用，这些问题都是用户不好好操作造成的。好在几年过去了，这样的低级错误也越来越少，问题逐渐转向另一个方向。</p><h3>薛定谔的品控与售后</h3><p>如果现在去查询市面上比较火爆的低价键盘，你会发现在里边能看到不少过去被认为属于高端键盘的元素：三模连接、金属外壳、轴体热插拔、RGB 灯效、优秀的手感和声音、可以自定义的小配件。到这个「卷王」主战场价位，在大家都用一样的宣传辞令时，你的每次预期降价，遇到都是更隐性的成本取舍。比如外壳的注塑强度和用料品质可能比同工厂高价款要差；同一个系列中，低价款在砍掉灯光时，也会同时换更差的主控，甚至从全键无冲突变成六键无冲突；同样是热插拔轴座，可能从凯华换到中端的佳达隆，再换到更便宜的小厂上，或是进一步变成铜鸡眼、端子热插拔，都能用，只是寿命有差别；采用的轴体也可以换到性能较差、工艺更老的廉价轴，键帽也是一样的道理。没有几家会真的赔本赚吆喝。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/article/ddfb5f790ebef185523709e4b65bd51d?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>图源：航世专卖店，这种就是典型的铜鸡眼，这个键盘只卖 89</figcaption></figure><p>不能用吗？当然可以用，大部分人买了键盘只是打打字，只要满足了质检标准，用是肯定没问题的。</p><p>问题就出在质检标准上。</p><p>并不是所有的键盘厂商都真的有自己的工厂，有不少甚至还不如几家做大了的客制化工作室，需要寻找已经成熟的代工厂进行生产，而如果他们想与自有工厂的厂商做到价格竞争，就需要在各方各面尽可能节省。最明显的就是 QC 检测。最近这些低价卷王翻车常常就是翻在品控上，由于靠低价位吸引购买者，一时间涌入的巨大首发销量常常让厂商猝不及防，产线的工人也没有办法按照同等标准对待试产品与正式产品。还有一些看似低级的设计问题，都是厂商面对成本压缩时，不得不选择的妥协之计。</p><p>用 LEOBOG 的 Hi75 来举个例子。这是一把定位非常精准的低价键盘，甚至是在卷王中做得相对还行的一位。它希望在 ¥200 价位做出一把声音好听的金属外壳键盘。事实上，它也还真的做到了。LEOBOG 是狼蛛的子品牌，有自家工厂，以低价高质的产品闻名。Hi75 也确实采用了铝金属外壳，为了满足低价，它仅保留有线连接与轴体热插拔，也只售卖无轴无键帽的套件，做到了 199 元稳定销售。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/article/95e5a37c77f216b4054c9164335e4143?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>图上就能看见最右、F3、F10 三个位置的断点。图源：LEOBOG 旗舰店</figcaption></figure><p>方法自然有，采用加工成本较低的铝压铸工艺，能用铝板直接用铝板，喷涂上色，结构基本没有设计，甚至可以为了降低加工难度，把螺丝孔做到正面，把定位板做几处截断，需要拆装的用户也得自己小心拧螺丝时不要刮花边框。这样把成本压缩到极致的键盘，也难逃赶工首发时喷涂粗糙、灯珠与底壳接触导致短路、内胆固定不佳导致按键剐蹭等低级问题。如果我是一个键盘<strong>玩家</strong>，这些都不是问题，要么等换货，要么自己改。但如果是普通消费者，只为了一个声音好听的宣传，买它当日用工具，短路一次、卡键一次、轴体固定不稳一次，就足够把人气死。不只 Hi75，RK、VGN、狼蛛等等以低价高配为卖点的品牌，都或多或少在首发产品上出了问题。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/article/eabcf66dab63e3577d081d2830b02cbf?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>RK R75 开箱时键帽已经飞出，按压不牢。图源：https://www.bilibili.com/video/BV1nM4y1n7C5</figcaption></figure><p>而同样是这些「卷王」厂商，在把所有的成本都给了键盘后，售后就变得若有似无。如果是早期用户，赶上了赶工期，你遇到的这些小问题，都是「正常现象」。在产能上去后，他们又可以在你遇到问题时大手一挥，直接返厂，只留下最早的一批首发用户做付费测试员。</p><p>当然，他们的存在自然有其意义。如果没有这些厂商在价格和功能上的追赶，我们可能还在用着 1000 来块的蓝牙 3.0，拿 30ms 的延迟当常规，把 Cherry 轴当「手感」的金字招牌而不知道它的真正优点。经过这样一番折腾，整个市场都开始朝对消费者有利的方向倾斜，但同时，也让容易被宣传文案牵着鼻子跑、把「性价比」当唯一标准的消费者陷入更大的迷局。</p><p>性价比是好事，但「便宜」不一定是。购物节将至，别被商家的几句忽悠带着跑，追求性价比真的不是降降预算就能达成的。</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 下载 <a href="https://sspai.com/page/client">少数派 2.0 客户端</a>、关注 <a href="https://sspai.com/s/J71e">少数派公众号</a>，解锁全新阅读体验 📰</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/83729</id>
            <title>App+1 | Countdown Buddy：可能是最好看的倒数日 App</title>
            <link>https://sspai.com/post/83729</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/83729</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Oct 2023 03:21:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 倒数日, Countdown Buddy, 清爽无广告, 好看又实用
<br>
<br>
总结: 本文介绍了倒数日类app《Countdown Buddy》的使用体验。该app以清爽无广告的设计为特点，提供简洁、好用的界面和功能。用户可以创建个性化的倒数日事件，并在手机和电脑桌面上展示。《Countdown Buddy》提供丰富的模板和自定义选项，让用户能够根据自己的需求进行个性化设置。无论是功能还是外观，该app都是市面上最好看的倒数日app之一。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>没那么重要，但你就是需要</h2><p>在和效率有关的诸多 app 类型里，「倒数日」可能是最不起眼的一个品类。这类 app 的核心价值很像 iPhone 的灵动岛——你不需要一直强调它或者记着它，但它需要在合适的时间出现并提醒你。</p><p>与此同时，每个人的人生中又都有那么一些需要惦记的日子，它可能是个重要的时刻（譬如你的结婚纪念日），可能是重大历史事件（李白诞辰一千两百二十周年），可能是某位亲友的生日，也可能只是期盼某个日期到来（譬如新年倒数日）。倒数日 app 虽非传统意义上的「高频应用」，但其扮演的角色却无法被其它 app 替代。</p><p>在本文中，我想谈谈《Countdown Buddy》这款倒数日工具的使用体验。它没有花哨、繁杂的功能，但却简洁、好用，且很有可能是目前市面上最好看的倒数日 app。</p><span class="ss-application">&nbsp;</span><h2>为什么是《Countdown Buddy》</h2><p>我最初的选择——和很多用户一样——是知名 app《<a href="https://apps.apple.com/cn/app/%E5%80%92%E6%95%B0%E6%97%A5-days-matter/id406170251" target="_blank">倒数日</a>》。然而，《倒数日》的介面实在太缭乱了。虽然它在功能上相当丰富，但菜单里藏满了各路自家其它 app 的推荐，即使花钱开启去除推广功能也无法全然断绝。</p><p>此外，《倒数日》的审美也难说在线，尤其 iOS 小组件的类型丰富度和设计美观度在我看来都不及格，使人完全没有把它们挂在主屏上的欲望。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/20/0bd567894fc35c8d8a09de753183851e.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>推广和奇奇怪怪的干扰无处不在</figcaption></figure><p>因此，在寻找平替的过程中，我找到了本文的主角——《Countdown Buddy》。</p><h3>清爽无广告</h3><p>《Countdown Buddy》的功能设计目标非常专一，所以介面也极致清爽。打开 app 之后就能看到「My Events」（我的事件）栏，栏内展示的就是当前所有已经创建的倒数日事件。</p><p>——它的所有核心交互尽止于此。《Countdown Buddy》没有繁琐的底部菜单栏，也不搞事件分类那一套，当用户进入这款 app 之后，唯二能做的事情就是查看事件和创建事件。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/20/0691a9e2df0f3a0bd6ae4cc2581e955c.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>《Countdown Buddy》的主介面只有这两个</figcaption></figure><p>同时，《Countdown Buddy》也没有广告，付费（3.99 美元）可以解锁更好看的外观，但不花钱也不影响使用。它不会趁人不备弹出一条骚扰消息，也不会在介面里贴满「牛皮癣」，逼用户买会员。</p><h3>好看又实用</h3><p>《Countdown Buddy》的底层逻辑是这样的：开发者希望用户的每一个事件都能成为精致的小组件，添加在手机乃至 Mac 的桌面上。因此，《Countdown Buddy》为用户准备了大量的倒数日模板以及丰富的可自定义选项，帮助用户实现个性化的事件展示。</p><p>点击「新建」的加号按钮即可开始创建事件。此时首先需要填写事件名称并选定事件的发生时间。《Countdown Buddy》目前仅支援正向计时（Time Since an Event）和倒计时（Countdown）两种计时方式，只需要在日历中选好时间，app 就会自动判断计时方向。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/20/b51d510a95cc6aed1a883b7890a98b5f.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>如果设定的时间有具体的时间点，那《Countdown Buddy》会在相应时刻推送通知，对应的事件也能开启精确到小时的倒计时功能。反之则可以勾选「全天事件」（All Day Event）。</p><p>功能菜单里的第二个按钮对应着「模板」，可以根据计时类型的不同而选择不同的展示方式。同时，不同模板下还可以微调不同的时间单位，如小时、周、月、年等，可调整的范围根据每个模板的适用场景不同而略有区别。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/20/415303eaccb267be821ba075cecbb98c.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>如果用户对当前的模板设计还不满意，那可以点击第三个按钮，进入自定义设置。在这里可以任意改变小组件的颜色，甚至将背景替换为自己喜欢的图片。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/20/d507328d772ab0cd0a47fb79eb8b0035.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>此处的调整会作用于全部模板，用户可借助不同的颜色来区别不同的事件类型，或者设定统一的颜色以匹配桌面壁纸风格。</p><p>将图片应用为组件背景时，可以调整图片的明暗程度，甚至直接在 app 里简单修图。《Countdown Buddy》还准备了一些简单的滤镜，使得用图片做背景的过程更加简单易用，不需要先在其它修图工具里把图做好。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/20/1dfa597f509e65ec06db378da53058f6.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>这还没完，功能栏的最后一个按钮是「字体」，可以调整字号大小、对齐方式、是否加粗、是否完全大写等，文字的颜色也能完全自定义。在经过以上设定之后，用户已经获得了一个简洁又好看的事件组件。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/20/d71810227c2e61ab30b07166cea6e24b.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>正如前文所说，每个事件小组件都可以直接放在桌面上，长短尺寸也能自适应，不需要做更多调整。《Countdown Buddy》还为 iOS 锁屏准备了多个独立设计的样式，每个也都精巧好看。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/20/047ee16ef6316437b93923cfd3e33138.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>各类型的锁屏小组件</figcaption></figure><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/20/a05687202b8fdbada5b639bdaf262e13.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>每个事件都是小组件，可以按需摆放</figcaption></figure><h2>一些缺憾</h2><p>《Countdown Buddy》目前的状态已经非常稳定，但还算不上完美。我个人认为，其目前功能上最明显的缺失是没有独立事件的记录功能，即所有事件都必须正、倒数，对于类似「今天和朋友们聚了个餐，想要记下这一天」这样的场景，《Countdown Buddy》也会自动计时。但这种状况下，用户往往只想知道聚会的具体时间点，不需要知道已经过去了多久。《Countdown Buddy》还没有针对此类型事件的展示模板。</p><p>对于事件较多的用户来说，当下完全基于小组件的浏览模式也显得太过低效。增加事件分类势必会让 app 介面变得繁琐，个中取舍就要看开发团队如何平衡了。</p><p>此外，《Countdown Buddy》目前尚对中文的支援尚不完备，机翻痕迹很重，内置的字体设置和排版也都完全是面向西语文字的。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/23/e686817c613e0f35aa078050e8131f99.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>「Time Since」会译作「在某个时间发生」，很奇怪的翻译</figcaption></figure><h2>总结</h2><p>总体而言，《Countdown Buddy》的美好设计和简单易用在同类型产品里优势明显，3.99 美元的买断价格也算不上贵。我强烈推荐你试试这款 app，也许它能让你的手机和 Mac 桌面多一抹有趣色彩。</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 下载 <a href="https://sspai.com/page/client">少数派 2.0 客户端</a>、关注 <a href="https://sspai.com/s/J71e">少数派公众号</a>，解锁全新阅读体验 📰</p><p style="margin-left: 0px;">&gt; 实用、好用的 <a href="https://sspai.com/mall">正版软件</a>，少数派为你呈现 🚀</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/83728</id>
            <title>一场别开生面的 Today at Apple 活动，我们还见到了 Tim Cook</title>
            <link>https://sspai.com/post/83728</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/83728</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 21 Oct 2023 07:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 传统文化, 王者荣耀, 腾讯互娱天美, Apple CEO Tim Cook
<br>
<br>
总结: 腾讯互娱天美 L1 工作室引擎负责人凌飞认为《王者荣耀》是当下连接年轻人之间最直接的渠道，通过与传统文化的结合，游戏中的皮肤和角色展现了中华传统文化的魅力。Apple CEO Tim Cook对《王者荣耀》的文化传播、技术研发和电竞赛事领域的努力表示兴趣，并赞扬了中国开发者的出色表现。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>将传统文化与现代科技相结合，腾讯互娱天美 L1 工作室引擎负责人凌飞认为《王者荣耀》无疑是当下连接年轻人之间最直接的渠道，这样的尝试也就更加显得弥足珍贵。</p><p>日前，在成都太古里 Apple Store 零售店中，我们参加了一场别开生面的 Today at Apple 特别活动，在活动现场我们听凌飞讲述了《王者荣耀》为了融入和宣扬传统文化做出的努力和尝试，也见证了几位《王者荣耀》的优秀爱好者们为我们带来了一场刺激的对决比赛。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/20/ed00bb3b22385c5ef1691493904aa91d.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>更重要的是，继今年 3 月来华之后，Apple CEO Tim Cook 再次来到中国，并将成都作为了此次行程的第一站，和我们一同领略了《王者荣耀》赛事的激烈与精彩。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/20/f49b6a3aaeeaed7c858e44ee48e330dd.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><figcaption>凌飞与 Tim Cook。</figcaption></figure><p>活动开场，凌飞先向我们介绍了《王者荣耀》在与中华传统文化结合方面的付诸实践，既然是在成都，首先当然是以《王者荣耀》中的皮肤「胖达荣荣·梦奇」作为开场。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/20/1b0dde642af266d31241b0d144a81d21.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>据介绍，「胖达荣荣·梦奇」是由腾讯与成都大熊猫繁育研究基地合作共同制作的一款皮肤，以深入人心的大熊猫形象作为皮肤主题，「胖达荣荣·梦奇」也受到了不少年轻玩家的欢迎。当然，这款皮肤也不仅仅只是一个大熊猫形象这么简单，为了赋予其更多意义，创作团队也在其中融入了四川特有的川剧变脸以及金沙文化元素；在宣传动画与展示界面的背景中，我们还能看到大熊猫繁殖基地的大门。通过游戏与现实之间的虚实结合，创作团队也希望玩家有更好的代入感和亲切感。</p><p>提起中华传统文化，自然少不了武术的身影。《王者荣耀》中的赵怀真就是为了宣扬中华传统武术的传承与演绎，诞生出来的一位英雄。在赵怀真身上，我们能够从衣袖上的两仪图腾、束腰悬挂的太极盘，以及古装的仪容和穿束中时刻感受到中华古风的魅力。赵怀真在游戏中飘逸的武术技能招式，也让不少玩家喜爱上了这位英雄角色。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/20/dd0e2b7fe2d0318664450f6f73861c63.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>作为三国时代的战乱骁雄，吕布的形象可谓是深入人心，无人不晓。《王者荣耀》不仅在游戏中引入了这一英雄角色，还为其开发了一款敦煌皮肤。这款皮肤是由腾讯与敦煌研究院共同研发的作品，旨在共创以及挖掘敦煌文化的更多面，向人们宣扬变幻莫测而又精彩绝伦的敦煌文化。</p><p>吕布敦煌皮肤的灵感来自莫高窟第 249 窟、第 285 窟雷公击鼓画面，作为敦煌乐舞中少见的中国传统文化形象，雷公肩生双翼、孔武有力，敲击呈连鼓之形的雷公鼓，生动地通过鼓来表达雷声。在这款皮肤的场景设计中，创作团队也引入了敦煌藏经洞、乐谱，甚至是华丽的敦煌古城作为灵感元素，让人领略敦煌文化的瑰丽与渊源流长。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/20/a11364b16755c3a2edeeb1aebea6287b.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>凌飞的演讲结束之后，两支由多位《王者荣耀》的优秀玩家组成的战队也在一番介绍与寒暄之后，开始了紧张激烈的现场对决。比赛途中，Tim Cook 在大家意料之外的欢呼声中来到了太古里 Apple Store，并与店内的员工以及顾客亲切问好和交流。对于现场正在进行的《王者荣耀》赛事，Tim Cook 也饶有兴趣地进行了观看，并认真倾听凌飞讲述了《王者荣耀》在文化传播、技术研发，以及电竞赛事领域所做的努力和取得的进展。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/20/4df7c476d7928f4b95699e3424174603.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>虽然两支战队都不是由专业的电竞选手组成，成员们对于比赛的专注还是给 Tim Cook 留下了深刻的印象。而在 Tim Cook 来到店内之后，选手们也没有被周围拥挤嘈杂的环境所影响，依然专注于掌中的激烈赛事之中。令我印象较深的是，比赛选手中还有一位视障玩家，即使在黑暗阻挡之下，她依然能够享受《王者荣耀》带来的乐趣，并且与队友们很好地配合完成了比赛。通过现代技术让残障人士也能享受到科技带来的便利以及乐趣，我想这就是科技产品、也是电竞游戏特有的魅力吧。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/20/f062a5c34f2af3636cf883356db57f1d.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>虽然 Tim Cook 的来访完全在意料之外，现场用户以及顾客们依然展现了极高的热情，争先与 Tim Cook 合影以及简短交流。面对拥挤的人群，Tim Cook 也耐心并且同样热情地与每一位身边的用户握手、合照，以及问候。在现场面对媒体提问时，Tim Cook 也盛赞了像天美工作室一样出色的中国开发者们，并对中国开发者们在 Apple Vision Pro 上的开发抱有非常高的期待。Tim Cook 对《王者荣耀》也做出了很高的评价， 认为这款游戏设立了一个新的标准，在中国以及海外市场都获得了极大的成功，也很高兴看到 iPhone 用户们对《王者荣耀》表示出的极高热情与兴奋。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/20/60190e9884e9ec903512a2ae27fe60b0.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>值得一提的是，到访的第二天，Tim Cook 就动身前往四川雅安，了解了当地农业如何通过 iPad 这样的设备提升工作效率与便利性，促进当地乡村农业的数字化转型。同日，Apple 也宣布向中国乡村发展基金会捐款 2500 万人民币，并通过合作进一步增加其对中国帮扶农人、赋能学生，振兴社区的支持。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://sspai.com/post/83726</id>
            <title>本周看什么 | 最近值得一看的一大束作品</title>
            <link>https://sspai.com/post/83726</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sspai.com/post/83726</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 20 Oct 2023 10:01:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 悬疑, 犯罪, 古装, 剧情, 青春, 惊悚
<br>
<br>
总结: 这篇文章介绍了几部近期推荐的影视作品和一些影视资讯。其中，《繁城之下》是一部悬疑犯罪古装剧，讲述了万历年间的连环杀人案；《那些回不去的年少时光》是一部青春剧，涉及青春叛逆、校园霸凌等主题；《坠楼死亡的剖析》是一部剧情惊悚犯罪电影，获得了戛纳国际电影节金棕榈奖。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>☕️ TL;DR</h2><ul><li>近期佳作推荐：[国产] 繁城之下、[国产] 那些回不去的年少时光、[电影] 坠楼死亡的剖析、[美剧] 厄舍府的崩塌 、[英剧] 古宅老友记 第五季、[电影] 一个人的朝圣、[日剧] 局中人 第三季、[日剧] 下克上球儿、[动画] 万神殿 第二季、[电影] 古立特宇宙</li><li>几则精彩预告：《蜡笔小新：新次元！超能力大决战》确认引进、动画《歪小子斯科特》发布正式预告、曹保平执导，黄渤、周迅主演新片《涉过愤怒的海》定档、、哥斯拉真人衍生剧集《帝王计划：神秘组织与怪兽之谜》首曝预告、萨尔曼·汗间谍动作大片《猛虎 3》正式预告</li><li>几则影视资讯：迪士尼百年纪念作《星愿》发布新海报、索尼影业将翻拍《你好，李焕英》、Netflix 将开发肯尼迪题材限定剧集、《我本是高山》官宣定档 11 月 24 日</li></ul><h2>👀 N 部作品推荐</h2><p>根据读者反馈，如果推荐语涉及剧透（对故事核心、暗线、伏笔、结局等关键要素的透露），我们会在对应作品的标题前增加 🔦 的 Emoji。</p><p>往期推荐可 <a href="https://sspai.com/tag/%E6%9C%AC%E5%91%A8%E7%9C%8B%E4%BB%80%E4%B9%88">点此</a> 或点击文末 tag <code>#本周看什么</code>；想要查看更多深度影视内容，可以关注我们的衍生栏目「<a href="https://sspai.com/topic/416">看什么 Café</a>」。如有其他建议也欢迎在评论区提出，感谢大家对「看什么」栏目的喜爱和支持。</p><h3>[国产] 繁城之下</h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/20/article/1ffbc1afc31bdd62ffea3377259a7c7a?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>关键词：悬疑 / 犯罪 / 古装</p><p>片长：60 分钟左右（单集）× 12 集</p><p>观看渠道：<a href="https://v.qq.com/x/cover/mzc00200rslo568/m0047mhn8op.html?j_vid=a0044t7k2z4&amp;j_cut_vid=y00471yhq7b&amp;j_is_win_vid=1&amp;j_start=0">腾讯视频</a>；<a href="https://movie.douban.com/subject/35725842/">豆瓣链接</a></p><blockquote><p>秘密，可经不起议论。</p></blockquote><p>@潘誉晗 ：麦田里被轿棍贯穿的捕头、书院宅内头被塞进泥土里的教书先生、悬挂在河面上的早已成骷髅的男尸，加上每一具尸体旁都留下的孔老夫子的话， 这出万历年间的连环杀人案，究竟该如何去解？</p><p>今年腾讯的 X 剧场成绩斐然，《漫长的季节》刚在釜山电影节拿下了最佳导演奖，上周五播出的《繁城之下》，也获得了很不错的口碑，毕竟可以安安静静看到一部剧专注一个案子，着实难得。导演说观众在观看过程中可以获得持续性的情绪很重要，所以剧集用循序渐进式的叙事方式，把陈年的悬案慢慢浮现。</p><p>剧集的摄影极佳，台词也写得很是深度。于是，便更能明白主创们所说的，想通过这个悬疑故事想表达出人性的纠结。这么一座不太平的蠹县，本义蛀虫的「蠹」字用得极好，这所看似繁华的江南小城中的芸芸众生，都彼此中有着冥冥中注定的关联。确实他们都有罪，但只是时代蝼蚁的他们，又都是受害者。</p><h3>[国产] 那些回不去的年少时光</h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/20/article/bedbfb09c64b43d6d9e093337182d4a6?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>关键词：剧情 / 青春</p><p>片长：45 分钟左右（单集）× 30 集</p><p>观看渠道：<a href="https://www.mgtv.com/b/547721/19755351.html">芒果 TV</a>；<a href="https://movie.douban.com/subject/35905951/">豆瓣链接</a></p><blockquote><p>我是自己的王，我可以决定自己想要做什么。</p></blockquote><p>@利兹与青鸟：罗琦琦从小和姥爷在乡下过着平淡而温馨的日子，被爸妈接回城里后，却过上了更不像家的生活。在学校和同学打架、被老师罚站都是家常便饭，如混世魔王一般野蛮生长。这样的开局和较长的片名，很容易让人忽略了这部包含青春叛逆、校园霸凌、原生家庭、成长励志、寻找自我的优秀国产剧。</p><p>本剧情节动人、台词文艺；画面颇具电影质感，构图讲究；主题鲜明，青春悸动点到为止，更聚焦角色成长。在罗琦琦独立人格的形成中，在自由意志与他人认同的碰撞中，她选择了一条硬碰硬的坎坷之路，虽被儿时伙伴帮助，但最终让她找回自我的人还是她自己，是气质不同以往的校园剧女主角，也是观众想看到的真正大女主。赵今麦的眼睛很灵，把罗琦琦的坚定和勇敢诠释得很好，让人相信她就那个靠自己摆脱困境的女孩。</p><p>她的配角伙伴们也不是工具人，两小无猜但不青春疼痛，会相互鼓励也会嫉妒竞争，是她人生路上的重要支撑，也都有着各自的背景故事和人物弧光，他们最终的选择和成长轨迹似乎也两两对称，也让观众看到了更宏大时代背景。</p><h3>[电影] 坠楼死亡的剖析</h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/20/ce850752c75d7577cf4485c683765ac5.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>关键词：剧情 / 惊悚 / 犯罪</p><p>片长：151 分钟；<a href="https://movie.douban.com/subject/35633650/">豆瓣链接</a></p><blockquote><p>第 76 届戛纳国际电影节金棕榈奖最佳影片。</p></blockquote><p>@甜约翰：桑德拉是一位小有名气的作家，她和同样是作家的丈夫塞缪尔，患有视力障碍的 11 岁的儿子丹尼尔，一起住在法国阿尔卑斯山下的一处木屋。某天，桑德拉在家里接受采访，却突然传来丈夫坠楼身亡的消息，而发现丈夫尸体的正是他们的儿子丹尼尔，妻子桑德拉成了唯一嫌疑人，被控谋杀。一年后，桑德拉站在了被告席上……</p><p>影片以一桩悬而未决的死亡事件开场，借由小男孩丹尼尔的视角，通过极具张力的庭审现场和抽丝剥茧的犯罪推理，一点一点冷峻又敏锐地剖开妻子桑德拉与丈夫塞缪尔性别倒置的家庭生活，最终赤裸裸地呈现婚姻的真相。得益于出色的剧本，影片的叙事克制且精巧，大段的对白也丝毫不会感到乏味，夫妻双方的争吵更是全片的高光段落，最终呈现出一种真实又残忍的另类婚姻关系叙事。影片最后，真相与谎言似乎已不再重要。</p><p>坠楼死亡的剖析，剖析的不是死亡事件，而是婚姻关系、复杂感情、生活真相，乃至人性幽微。那么，坠落而亡的婚姻关系，究竟是自杀还是他杀？</p><h3>[美剧] 厄舍府的崩塌</h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/20/4ef6ddb6d537d5b57ed23f3950ea78c8.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>关键词：惊悚 / 悬疑</p><p>片长：60 分钟左右（单集）× 8 集；<a href="https://movie.douban.com/subject/35642405/">豆瓣链接</a></p><blockquote><p>是人性的扭曲，还是道德的沦丧。</p></blockquote><p>@利兹与青鸟：罗德·厄舍通过制药公司起家，家族企业遍布算法、化妆品、医疗器械等诸多领域，他的妹妹玛德琳和他的六个子女也都在企业中担任要职。尽管制药公司有着许多见不得人的勾当，但都被家族的「钞能力」、关系网、以及大律师亚瑟解决。可突然间，这些子女却相继意外离世，死法也都诡异得令人瞠目，而这一切似乎都与一个神秘女人有关。</p><p>一开始没抱什么期待，没想到看似是「美国恐怖故事」类型的外壳，却包裹了一个结构完整、内容丰富的寓言故事，将人性的底线作为故事内核，在结尾还浅浅升华了主题。这其中想必有不少艾伦·坡的功劳。本剧并不局限于改编同名小说，而是融合了爱伦·坡的多部作品的设定和元素，又有《鬼入侵》团队打底，对悬疑恐怖氛围的把握炉火纯青，尤其是老宅的场景细节和光源设计，将破败与奢华交织在一起，营造出格外阴森诡异的气氛。</p><p>既有灵异超自然的部分，也有血腥猎奇的场面，还有商场上的勾心斗角、正义与邪恶的对弈，既能在故事上吸引「爱伦·坡迷」，又能在视觉上满足恐怖悬疑片爱好者。</p><h3>[英剧] 古宅老友记 第五季</h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/20/a3514bf83be57b15fca7bda971e0b73a.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>关键词：喜剧 / 奇幻</p><p>片长：30 分钟左右（单集）× 6 集；<a href="https://movie.douban.com/subject/36168500/">豆瓣链接</a></p><blockquote><p>Home is the souls within those walls. Home is the memories made on this spot.（家是围墙里的这些灵魂，家是在这里留下回忆。）</p></blockquote><p>@潘誉晗 ：大火后的艾莉森与麦克失去了主要的经济来源，于是，他们得考虑新的方式来维持生计，尤其是这时艾莉森还发现自己怀孕了，面对即将到来的「吞金兽」，夫妇二人得抓紧时间。而这样新的变化，也必定会对鬼魂们的生活产生影响。</p><p>剧集中一个个有趣又温馨的「鬼故事」依然保留了英式喜剧那种纯正的味道，让人捧腹大笑的同时，又感到心头一暖。遗憾的是，在巴顿庄园里头「阴魂不散」了五年，这批小伙伴们终于还是为观众们送上了一封让人念念不忘的告别信。主创们说没想过剧集竟会如此受欢迎，其实观众也没料到有天竟会被这群跨越了种族、阶级、甚至是不同维度的人所感动。</p><p>好在这段美好的回忆会一直陪伴着我们，就像巴顿太太所说的那样，「花会谢，树会倒，世间的一切都会慢慢发生变化，直至和原来完全不同」。可我们依然会感动，是因为围墙里的这些灵魂，以及家中的这份情谊，永远都在。</p><h3>[日剧] 局中人 第三季</h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/20/fd4596eea79fef59df1f9021d111d6aa.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>关键词：剧情 / 悬疑</p><p>片长：50 分钟左右（单集）× 5 集；<a href="https://movie.douban.com/subject/36421555/">豆瓣链接</a></p><blockquote><p>政客考虑下一场选举，而政治家则是考虑下一个时代。</p></blockquote><p>@潘誉晗 ：洗刷了自身罪名的前记者渡边达哉宣布正式参选都知事的选举，作为渡边背后的重要推手，设乐和泽村给渡边出了不少主意，甚至是干事长也在私底下支持着渡边的参选。滨潮建设社长独生女被绑架了，绑匪威胁他要立刻停止东京湾填括这个项目。于是设乐这季的主线任务推上了日程：帮助渡边进行竞选活动，解决绑架事件。 高口碑剧集《局中人》走到第三季，剧情依然在线。诱拐威胁、东京湾填括、都知事参选，这一季的内容毫不客气地直指了政治与金融相互影响的利益纠葛。填海行动所带来巨大利益，如果为了人质就轻易放弃，这么大一块蛋糕，谁敢去搬？可如果为了重大的事业罔顾无辜者的声明，那这些政治家，又该如何向民众交待？</p><p>无愧是 WOWOW 台出品，这部政斗剧是这样写实地刻画了那个肮脏又混乱的世界。「贪求一切，才是政治家。」他们追逐着权利与金钱利益，于是渐渐地，把人性也忘了。</p><h3>[日剧] 下克上球儿</h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/20/fbc4e8764a2018a37e92f9af411b080b.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>关键词：运动 / 励志 / 青春</p><p>片长：约 60 分钟（单集）× 具体集数未知，每周日更新</p><p>观看渠道：<a href="https://www.kktv.me/titles/01000669">KKTV</a>；<a href="https://movie.douban.com/subject/36514500/">豆瓣链接</a></p><blockquote><p>每一年都有夏天，但有些夏天仅此一回。</p></blockquote><p>@SHY：2018 年，连续十年首轮败退的三重县越山高中，逆转豪强伊贺商业，首次挺进夏季甲子园。时间倒转至 2016 年，仅剩一名活跃成员的越山高中棒球社濒临废部，南云修司则是与此毫无关联的社会科教师。没人能想到，勉为其难成为棒球社顾问的南云，将与新老师山住、落榜来此的王牌投手翔等人，一同缔造前所未闻的「下克上」奇迹。</p><p>草根逆袭的王道故事永远不会过时，以现实为原型时更是如此。心怀梦想的人们各尽所能，为了凑齐人数四处奔走，被对手临时爽约仍抓住一线希望。当一盘散沙的球队努力取得第一次胜利，怎能不让人热血沸腾。为了更好地捕捉挥棒时的动感，部分高潮场景以 CloverWorks 制作的动画呈现，传达实拍难以企及的感动。</p><p>由导演冢原亚由子和编剧奥寺佐渡子这对金牌搭档打造，铃木亮平、黑木华等实力派主演，本作以扎实的对白驾驭众多角色，擦出奇妙的化学反应。认真刻画比赛的同时，也用大篇幅描绘棒球场外，将主旨延申至家庭和教育制度，埋设多条暗线。不单是少年们的棒球故事，更是大人们的追梦物语，书写不会褪色的青春。</p><h3>[电影] 一个人的朝圣</h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/20/d9522445d68af724c9ddb245b8a845bb.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>关键词：剧情</p><p>片长：108 分钟；<a href="https://movie.douban.com/subject/35361159/">豆瓣链接</a></p><blockquote><p>一个叫哈罗德的男人决定出发。</p></blockquote><p>@甜约翰：退休后的哈罗德·弗莱一直与妻子莫琳过着单调乏味的生活，某天，哈罗德收到了一封信，来信的是与他 20 年未见的好友奎妮，奎妮因罹患癌症特地写信告别。震惊的哈罗德本想通过邮寄的方式回信，却在寄信的路上意外受到启发，于是，在没有任何准备的情况下，哈罗德展开了一段意外之旅，而这趟旅程也彻底改变了他的生活。</p><p>影片改编自蕾秋·乔伊斯的同名畅销小说，以主人公哈罗德的出走为切入点，讲述了一个关于忏悔与救赎的故事。影片叙事流畅，历时 87 天，途经 627 英里，随着旅程的展开，哈罗德的回忆不断涌现，其深藏内心的痛苦也得以展现——童年被父母抛弃的阴影，对好友的亏欠，儿子意外去世带来的悔恨，与妻子二十年如一日的「丧偶式」婚姻……幸运的是，一路上的所见所闻让哈罗德慢慢找回自己，也让妻子莫琳开始自我审视。与其说这趟旅程是哈罗德一个人的「朝圣」，倒不如说是他和妻子两个人的自我「救赎」。整体而言，这是一部非典型的温情公路片，推荐！</p><h3>[动画] 万神殿 第二季</h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/20/e83e526a50383fda7ac4be7f88b8ee5a.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>关键词：剧情 / 科幻 / 悬疑</p><p>片长：约 42 分钟（单集）× 8 集</p><p>观看渠道：<a href="https://www.amazon.com/dp/B0B8PCC3Z3">Prime Video</a>（澳新）；<a href="https://movie.douban.com/subject/36067160/">豆瓣链接</a></p><blockquote><p>起初，神创造天地。</p></blockquote><p>@SHY：承接第一季结局，各国对上载智能的滥用引发全面危机，互联网离线后，人们生活在戒严中。Maddie 和朋友们试图做出改变，却遭到邻里的敌视，当抗议活动愈演愈烈，各方势力用自己的方式展开行动，人类历史或许将迎来新的转折点。</p><p>尽管去年上线的《万神殿》第一季获得普遍好评，面临巨额亏损的 AMC+ 还是决定砍掉后续企划，甚至将剧集直接下架，连早已制作完毕的第二季也不打算放出来。幸运的是，或许得益于某份授权协议，两季动画日前在 Prime Video 部分地区重见天日，质量依旧喜人。</p><p>延续对现实的影射，本季涉及了诸多时事政治议题，甚至「预见」了再次成为热点的巴以冲突；对于意识上载的伦理问题，也做了比较深入的探讨。诚然，本作并没有多少新点子，能看出不少对经典科幻作品的直白致敬，但将不相干的要素糅合在一起，足见编剧功力。尤为惊艳的是，最后几集用巨大的时间跨度，将故事上升到宇宙尺度，诠释宏观视角下的浪漫。当一切回到原点，「爱」成为拯救一切的关键，当成大结局也不违和。</p><h3>[电影] 古立特宇宙</h3><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/20/2b8a3be8bfd50c26eb1523d24eb1bad7.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>关键词：科幻 / 动作 / 恋爱</p><p>片长：118 分钟，有片尾彩蛋</p><p>观看渠道：<a href="https://unitedprivatescreening.com/details-page?id=23268396">美联航</a>；<a href="https://movie.douban.com/subject/35700022/">豆瓣链接</a></p><blockquote><p>约定、爱和赏味期限。</p></blockquote><p>@SHY：升入高二的响裕太，终于下定决心向六花告白，并得到了内海的支持。然而，计划被意外打断，而在陷入心结的裕太面前，不存在于记忆中的怪兽和古立特突然出现。日常轰然崩解，世界逐渐交融，与来自另一个时空的麻中蓬、南梦芽等人携手，裕太在危机前挺身而出。</p><p>如果说《SSSS.古立特》《SSSS.电光机王》是刻意留白的伤痕文学，抒写不完美的青春。那么，《古立特宇宙》就是「我全都要」的狂欢，立足前作的延长线，用 Fixer Beam 修补一切缺憾。曾经身为名义上的主角，却几乎没有塑造的裕太，顺理成章成为主视角，拼凑自己不在的故事。宣泄喷涌而出的情感，向前迈出一步，少年真正成为了英雄。</p><p>发扬逐渐确立的个人风格，雨宫哲将日常与非日常的割裂玩成独门绝技，延续一贯出彩的文戏，勾勒少年少女的青涩恋情。扳机社的顶尖制作加持，酣畅淋漓的巨大战，用动画模拟特摄的浪漫。不仅用镜头打破次元壁，模糊虚构与现实的界限，更借剧中剧直接道出创作者的心意。会让每位粉丝心满意足的两小时高潮，是献给所有人的「uni-verse」。</p><h3>更多</h3><p><a href="https://movie.douban.com/subject/35420022/">[电影] 不足之处</a> @甜约翰：影片改编自同名漫画，聚焦生活在美国旧金山湾区的三个年轻亚裔——Ben Tanaka、Miko Hayashi 和 Alice Kim，探讨关于友情、爱情与成长的故事。本片刻画了一个非常典型、甚至有些「刻板印象」的亚裔普男形象 Ben Tanaka，并通过喜剧的方式呈现其混乱的生活，以及拧巴的人生状态，真实、搞笑，又带点温情与讽刺，推荐。</p><p><a href="https://movie.douban.com/subject/36053033/">[电影] 汤道</a> @甜约翰：在外工作受挫的三浦史朗回到了老家，与他水火不容的弟弟三浦悟朗正经营着父亲去世后留下的澡堂「丸金温泉」，某日，悟朗生病住院，史朗不得不担负起经营澡堂的责任。本片由小山薰堂（《入殓师》）担任编剧，以日本传统澡堂文化「汤道」为背景，描绘与之相关的生活图景，以及对于传统文化的思考，感兴趣的朋友可以一看。</p><p><a href="https://movie.douban.com/subject/36515030/">[日剧] 别穿越时空了，恋人们</a> @SHY：渴望爱情的广告公司雇员廻，虽然事业顺利，感情上却始终难以跨越界限，只得借酒消愁。意外被时光巡逻队选中后，廻与来自未来的队员翔一同对付违法穿越者，而这场相遇的背后，似乎还有着其它故事。作为一部小品轻喜剧，本作的设定还算有趣，虽然第一集的观感比较老套，但曾写出《夏日时光机》的编剧上田诚，一贯擅长这类题材，对本剧的后续展开，我还是持乐观态度。</p><p><a href="https://movie.douban.com/subject/36111426/">[美剧] 欢乐一家亲（新版）</a> @潘誉晗：虽然发色和脸上都染上了岁月的痕迹，可看着弗雷泽拖着行李重新出现在了观众们的面前，还是会忍不住有种与老友好久未见的感动。毕竟没想到时隔 20 年，这部被称为「美国最伟大的情景喜剧」竟能重启。新版以弗雷泽重返波士顿试图弥补和儿子父子情为主线，内核依然是不变的家庭和职场问题，老粉新粉都可冲。</p><p><a href="https://movie.douban.com/subject/36025639/">[动画] 瑞克和莫蒂 第七季</a> @潘誉晗：大概是大换血的原因，所以总觉得第七季的讽刺意味变淡了不少，虽然新的配音还是努力抓住原版的精髓，虽然第一集瑞克各类老友们的回归让人意想不到，割草机这点也挺妙的，可多少还是会点遗憾的心情。不过好在到了第七季，动画在不少观众们心中的意义也不仅仅限于一部消遣而已，瑞克和莫蒂能回归，便好。</p><p><a href="https://movie.douban.com/subject/36571955/">[动画] 从前有个工作室</a> @SHY：迪士尼绘梦百年之际，工作人员下班后，画框里的角色们纷纷活了过来，在大楼里玩耍、胡闹、放声歌唱，最后不忘来了张大合照。543 位耳熟能详的经典角色，串起迪士尼几乎所有动画，打破时间和空间的隔阂，将欢乐传达给每个人。这是对所有发挥想象力、在作品中永生的动画人的致敬，更是献给所有观众的一封情书，能唤起心底最美好的童年回忆。</p><p><a href="https://movie.douban.com/subject/36486152/">[韩综] 种豆得豆</a> @潘誉晗：这一次罗英锡邀请了李光洙、金宇彬、都璟秀和金基邦，让他们在美丽的乡野开启了农夫的生活。从耕作开始，这块农田什么时候收成了，这季也就圆满完成，颇有韩版《种地吧》的味道。只不过因为大家都是知根知底的朋友，所以不需要尴尬的磨合期，对农活一窍不通的四个男人，直接就开始他们的爆笑种植之旅。</p><h2>📅 本周新预告</h2><h3>《蜡笔小新：新次元！超能力大决战》确认引进，定档 11 月 25 日</h3> <p>10 月 18 日，系列首部 3DCG 动画电影《蜡笔小新：新次元！超能力大决战》确认引进中国内地，定档 11 月 25 日上映。本作由大根仁执导、编剧，白组制作，讲述获得不可思议力量的新之助和希望世界毁灭的非理谷的超能力大决战，8 月 4 日在日本上映。 <a href="https://weibo.com/1623886424/NooiywuHg">来源</a></p><h3>动画《歪小子斯科特》发布正式预告，11 月 17 日上线</h3> <p>10 月 15 日，动画剧集《歪小子斯科特》发布了正式预告，将于 11 月 17 日上线 Netflix。本作由 Abel Góngora 执导，Science SARU 制作，漫画原作者布赖恩·李·奥马利担任编剧和执行制片人，真人电影演员阵容回归为动画版角色配音。 <a href="https://twitter.com/netflix/status/1713328890981036440">来源</a></p><h3>曹保平执导，黄渤、周迅主演新片《涉过愤怒的海》定档 11 月 25 日</h3> <p>10 月 19 日，犯罪悬疑电影《涉过愤怒的海》发布定档预告，将于 11 月 25 日全国上映。该片是曹保平「灼心系列」的第三部，也是黄渤、周迅首度合作，本片卡司还包括祖峰、颜北、孙安可、闫妮、王迅等。</p><h3>哥斯拉真人衍生剧集《帝王计划：神秘组织与怪兽之谜》首曝预告</h3> <p>10 月 14 日，怪兽宇宙真人剧集《帝王计划：神秘组织与怪兽之谜》发布首款预告片，将于 11 月 17 日 Apple TV+ 开播。该剧由库尔特·拉塞尔、怀亚特·拉塞尔父子出演，卡司还包括泽井杏奈、渡部莲、科雷西·克莱门斯、乔·蒂皮特、艾莉莎·拉索斯基等。</p><h3>萨尔曼·汗间谍动作大片《猛虎 3》正式预告</h3> <p>印度史上最大 IP 之一的动作大片，雅什.拉吉影片公司（Yash Raj Films）YRF 间谍宇宙是印度首个间谍惊悚动作电影宇宙，其中有各种虚构的 RAW 特工。本片由萨尔曼·汗、卡特莉娜·卡芙、埃朗·哈斯米主演，11 月 10 日上映。</p><h3>更多</h3><p><a href="https://www.bilibili.com/video/BV1x34y1g7Rw/" target="_blank"><strong>《无敌少侠 第二季》发布正式预告，11 月 3 日上线：</strong></a>本作改编自罗伯特·柯克曼同名漫画，Wind Sun Sky 制作，无敌少侠马克·葛瑞森继承父亲衣钵，面对全新威胁，守护地球安全，将于 11 月 3 日上线 Prime Video。 <a href="https://twitter.com/InvincibleHQ/status/1713283173407494643">来源</a></p><p><a href="https://www.bilibili.com/video/BV1aQ4y1s7ZQ/" target="_blank"><strong>《黄金神威》真人电影发布新预告，2024 年 1 月上映：</strong></a>本作改编自野田智的同名漫画，久保茂昭执导，黑岩勉编剧，山崎贤人、山田杏奈主演，讲述杉元佐一和阿席莉帕在北海道大地一掘千金的冒险之旅。 <a href="https://twitter.com/kamuy_movie/status/1714008312637796801">来源</a></p><p><a href="https://www.bilibili.com/video/BV1DN411s7S1/" target="_blank"><strong>动画剧集《阴阳师》正式预告 &amp; 定档：</strong></a>改编自梦枕貘同名小说，山本苍美执导，桥本夏、加藤结子编剧，Marvy Jack 制作，讲述平安时代阴阳师安倍晴明和天皇之孙源博雅追查奇案的志怪故事，11 月 28 日上线 Netflix。</p><p><a href="https://www.bilibili.com/video/BV1XC4y1G7aT/?spm_id_from=333.999.0.0" target="_blank"><strong>哥斯拉系列 70 周年纪念电影《哥斯拉-1.0》发布电视预告：</strong></a>该片由山崎贵执导，这是继 2016 年庵野秀明的《新哥斯拉》后，东宝推出的又一部真人版哥斯拉电影，将于 11 月 3 日在日本上映，12 月 1 日在北美上映。</p><p><a href="https://www.bilibili.com/video/BV16p4y1T7xg/" target="_blank"><strong>谍战片《刀尖》官宣定档 11 月 24 日：</strong></a>该片改编自麦家同名小说，由高群书执导，也是继《风声》之后高群书和麦家再次联手合作的谍战悬疑作品，由张译、黄志忠、郎月婷领衔主演，成泰燊、沙溢、高捷、金世佳、李淳主演，聂远、黄璐特别出演。</p><h2>📽 影视新闻周报</h2><h3>迪士尼百年纪念作《星愿》发布新海报</h3><p>10 月 17 日，迪士尼成立 100 周年纪念动画电影《星愿》发布了两张新海报，将于 11 月 22 日在北美上映。本作由克里斯·巴克、芳恩·维拉桑索恩执导，少女阿莎和许愿星携手合作，发掘更美好的未来，帮助愿望王国的居民们梦想成真。 <a href="https://twitter.com/DisneyAnimation/status/1714008309127344266">来源</a></p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2023/10/20/23c1ae16c29bffb8d4514dd86109dbee.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2023/10/20/3bf7938ce546c8f8ca900cbeb8f4470f.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>索尼影业将翻拍《你好，李焕英》</h3><p>10 月 18 日，外媒《综艺》独家报道称，索尼影业已获得国产喜剧电影《你好，李焕英》的英文翻拍权，随后得到索尼电影和导演贾玲官方微博转发确认。据悉，贾玲将担任监制，劳拉·科桑负责剧本改编，《当幸福来敲门》制片公司 Escape Artists 制作。 <a href="https://variety.com/2023/film/news/sony-remake-hi-mom-china-box-office-smash-1235760121/">来源</a></p><h3>Netflix 将开发肯尼迪题材限定剧集</h3><p>10 月 13 日，外媒《综艺》独家报道称，Netflix 正在开发一部以美国总统约翰·F·肯尼迪生平为基础的限定剧，改编自 Fredrik Logevall 传记，《阿甘正传》《本杰明·巴顿奇事》编剧埃里克·罗思担任编剧和执行制片人，可能按照美版《王冠》打造。 <a href="https://variety.com/2023/tv/news/jfk-limited-series-netflix-eric-roth-chernin-entertainment-1235751165/">来源</a></p><h3>《我本是高山》官宣定档 11 月 24 日</h3><p>电影据张桂梅真实事迹改编，由郑大圣、杨瑾执导，袁媛、陈麒凌编剧，吴妍妍担任总制片人，海清领衔主演，陈永胜、柴烨、王玥婷、万国鹏主演，云南当地素人女学生美朵达瓦、赵瑞婷、罗解艳、郭莉娜、潘家艳主演，胡歌特别出演，刘雅瑟 、杨皓宇友情出演。电影定档 11 月 24 日，并曝光定档海报。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 348px;"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/20/article/a7869a0fdc0a40aae989e0eabaef1f05?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>苹果史诗巨制《拿破仑》发布新海报</h3><p>该片由雷德利·斯科特执导，大卫·斯卡尔帕（《金钱世界》）编剧，华金·菲尼克斯、凡妮莎·柯比、塔哈·拉希姆主演。故事将以原创角色视角看待拿破仑与挚爱约瑟芬之间波折起伏的关系，以及他如何迅速发迹并最终成为法兰西第一帝国皇帝。</p><figure class="ss-imgRows"><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2023/10/20/bb2009c2ff8604f2c7519990a9a6683e.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /><img alt="" src="https://cdn.sspai.com/2023/10/20/e60d6998c91a3c8103c3868ec73ed4f7.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h3>更多</h3><p><strong>「流浪地球短片集」计划正式官宣：</strong>「流浪地球短片集」计划由郭帆监制，郭帆导演工作室发起，包括郭帆导演在内的 14 位导演将基于《流浪地球》系列电影及世界观，讲述发生的 14 个独立故事，诉说人性的抉择，构画银河未来影像。</p><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/20/37390127fc0d1a32745b3bdfab7712e5.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p><strong>竞技真人秀《鱿鱼游戏：挑战赛》发布正式海报，11 月 22 日上线 Netflix：</strong>该节目共 10 集，将招募 456 名玩家，通过一系列受原剧启发而来的挑战游戏，最终赢得 456 万美元大奖，这也将是竞技类真人秀节目史上最高额的奖金之一。</p><figure class="image ss-img-wrapper image_resized" style="width: 411px;"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/20/article/2ea64471227b3ba5f0c4bb0f82c1c17d?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><h2>🎪 彩蛋</h2><figure class="image ss-img-wrapper"><img src="https://cdn.sspai.com/2023/10/20/8ceef5cfa135a08c3d052bc9587b40bc.jpeg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1" /></figure><p>本期的彩蛋是「看图猜电影」，首位猜中片名的读者，可获得彩蛋提供名额 1 次（彩蛋内容包括但不限于「猜电影」「你喜欢的经典影视作品/影人/台词」「电影冷知识」），和我们不定期发放的奖品。本期猜中「第一名」的读者是 <a class="ss-atUser" href="https://sspai.com/u/robinpeng">@ROB1N</a>，请这位参与互动的朋友注意站内私信~ 本期答案：<a href="https://movie.douban.com/subject/30401849/" target="_blank">1/2 的魔法 Onward (2020)</a></p><p>&gt; 小红书 📕 关注 <a href="https://www.xiaohongshu.com/user/profile/63f5d65d000000001001d8d4">少数派sspai</a>、<a href="https://www.xiaohongshu.com/user/profile/62fb4cf90000000012002431">本周看什么</a>，找到数字时代更好的生活方式 🎊</p><p>&gt; <a href="https://sspai.com/topic/416">看什么 Café</a> 专题页、<a href="https://sspai.com/page/2021/movie">2021 年度回顾</a>，更多影视推荐尽在 <a href="https://sspai.com/tag/%E6%9C%AC%E5%91%A8%E7%9C%8B%E4%BB%80%E4%B9%88">#本周看什么</a> 🎬</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>