<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2759767059692545</id>
            <title>苹果壕掷千亿美元回购，市值大涨超万亿元，库克回应AI和中国市场</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2759767059692545</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2759767059692545</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 04 May 2024 08:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果, 财报, 中国市场, Vision Pro
<br>
<br>
总结: 苹果公司发布2024财年第二财季财报，营收和净利润双双下降，但超过分析师预期。中国市场iPhone销售疲软，CEO库克称中国市场整体营收下降源于其他业务。财报中提到Vision Pro两次，库克表示全球财富100强中有一半公司购买了Vision Pro。库克认为生成式AI是苹果产品关键机遇，将在未来透露更多信息。财报显示营收和净利润下降，但董事会批准1100亿美元股票回购，股价大涨。外界预计苹果2024财年营收将增长6%左右。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>智东西5月3日消息，苹果公司发布了2024财年第二财季（2024自然年第一季度）财报，<strong>苹果一季度营收和净利润双双同比下降，但其具体数字都超过了此前分析师的平均预期。</strong>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240503/v2_c58a4b3c1d624ba79e35fa9a54e10de7@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>▲1985年11月~2024年3月苹果季度营收变化，来源：DataDynamix</p><p><strong>这份财报，业内最关心的话题主要有三：中国、Vision Pro、AI。</strong>&nbsp;</p><p>对于中国市场iPhone销售疲软的质疑，CEO库克直接反驳称，<strong>iPhone在中国大陆市场的收入实际上还是有所增长的，中国市场整体营收的疲软源于其他业务</strong>，中国一直是苹果的关键市场。&nbsp;</p><p>此前不少消息都透露苹果将会首次披露Vision Pro的销售情况，但事实是，苹果在财报文件中全文只提到Vision Pro两次，而这两次跟销量都毫无关联。&nbsp;</p><p>不过库克提到，<strong>全球财富100强中有一半的公司已经购买了苹果的Vision Pro产品。彭博社记者马克·古尔曼发文评论道：“这意味着每家公司可能有2-3个头显。”</strong>&nbsp;</p><p>库克说，<strong>Vision Pro跟Mac一样可以用于任何领域，</strong>这给他留下了深刻印象。苹果的重点是<strong>让更多的企业参与进来，丰富应用生态。关于Vision Pro对普通消费者的吸引力，库克没有提及。</strong>&nbsp;</p><p>AI方面，库克认为<strong>生成式AI是“苹果所有产品的关键机遇”，而紧密整合软硬件、自研芯片、对隐私和安全的保护会是苹果在AI竞赛中脱颖而出的关键，</strong>苹果将在未来几周透露更多信息。彭博社报道称苹果将在6月WWDC大会上发布生成式AI战略。&nbsp;</p><p><strong>下面来看下几个关键财报数据：</strong>&nbsp;</p><ul><li>营收907.5亿美元（约合人民币6571亿元），同比下降4.3%；&nbsp;</li><li>净利润236.3亿美元（约合人民币1711亿元），同比下降2.2%；&nbsp;</li><li>拳头产品iPhone的营收459.6亿美元（约合人民币3328亿元），同比下降10.5%；&nbsp;</li><li>中国大陆市场营收163.7亿美元（约合人民币1185亿元），同比下降8.1%。&nbsp;</li></ul><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240503/v2_6465bbf00d46431f961249c6723a1a5e@000000_oswg111911oswg1080oswg840_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">苹果2024财年第二财季营收、净利润与同期对比</p><p>值得注意的是，<strong>此次苹果董事会批准了1100亿美元的股票回购，这是美国历史上金额最高的股票回购，这也是推动苹果股价大涨的主要因素之一。</strong>&nbsp;</p><p>财报发布后，华尔街分析师以及外媒都对苹果未来的增长比较看好，他们<strong>预计苹果2024财年的营收将会同比增长6%左右。</strong>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240503/v2_febb1418c75246d192b613695002a7a9@000000_oswg38711oswg972oswg510_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">苹果年度营收变化情况及预期，来源：彭博社</p><p>财报发布后，<strong>苹果股价在盘后交易中一度最高上涨约7.9%，对应市值最高增加约2000亿美元（约合人民币14400亿元）。</strong>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240503/v2_a8bb9ff190134b55aca9fd55bd1ddcfa@000000_oswg48059oswg1057oswg697_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">截至5月2日美股收盘，苹果股价情况，来源：谷歌财经</p><p>最终苹果股价涨幅稳定在2.2%，最新市值为2.67万亿美元。截至周四收盘，苹果股价在今年年内已累计下跌10%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240503/v2_c71b3f0c28b144ebb7426bbe4276a224@000000_oswg29829oswg1080oswg319_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">美股四大科技股最新市值、最新股价变化及过去30天股价走势，来源：Companies Market Cap</p><h3><strong>苹果CFO回应中国市场关切，iPad和Mac冰火两重天</strong>&nbsp;</h3><p>在财报电话会中，“中国”这个词的出现频率甚至都超过了AI，中国市场iPhone销量疲软也是大家关心的重点问题。&nbsp;</p><p>根据市研机构Counterpoint数据，今年一季度，苹果在中国市场的智能手机销量同比下降了19.1%，是自2020年以来表现最差的一个季度。&nbsp;</p><p><strong>苹果在中国市场的销售呈现长期下滑趋势，苹果在大中华区截至2022年3月底的半年营收达到440亿美元，但两年后，这一数据已经下滑到372亿美元。</strong>&nbsp;</p><p>其实不仅是中国市场，如果我们仔细看财报数据就会发现，<strong>除了欧洲市场，苹果其余所有市场的营收都是同比下降的，即使在美国本土市场，其营收仍然小幅下滑了1.3%。</strong>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240503/v2_45e15775d78e4fc9ab1dcc69b4eced82@000000_oswg85589oswg781oswg420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2024财年第二财季各地区市场营收情况</p><p>不过马埃斯特里对中国市场的看法值得注意，在他看来，<strong>业内对中国市场的担忧有些“夸大其词”了，他们对中国市场的成绩感到满意，他特别说道：“现实可能与你有时读到的不同。”</strong>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240503/v2_0bf59a30042249e8bf549b6f06b19c00@000000_oswg133358oswg1080oswg722_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">苹果上海静安新店</p><p>所以中国市场的事实又是如何呢？智东西与一位资深手机经销商了解到，苹果销售下滑的确非常明显，如果华为能够搞定芯片产能问题，今年华为手机销量一定是中国第一，在高端市场也会打的苹果还不了手。&nbsp;</p><p>当然，这只是这一位经销商的一面之言。&nbsp;</p><p>iPhone虽然销量下滑，但作为苹果营收的“半壁江山”，其地位毋庸置疑，相比之下，iPad是几条硬件产品线中营收同比下降幅度最大的。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240503/v2_e3b2a3c2bb8e4f158e3fdc0b9cf2c726@000000_oswg99215oswg1063oswg864_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2024财年第二财季苹果各业务营收占比</p><p>大家都收到消息，苹果将于5月7日举办发布会发布新款iPad Pro，这也是苹果iPad产品线一年半以来的首次重要升级。&nbsp;</p><p>从屏幕到处理器，再到AI，新款iPad Pro必然会给销售带来一波积极刺激，正如搭载M3的MacBook Air所做的一样，<strong>但归根结底，iPad很难成为苹果总营收增长的发动机。</strong>&nbsp;</p><p>Mac是唯一营收同比正增长的硬件业务线，并且其74.5亿美元的营收也远超分析师预期的67.9亿美元，其中新款M3 MacBook Air对销售的推动是一方面因素。据彭博社报道，今年苹果将会照例发布搭载M4芯片的Mac电脑，加强Mac在AI方面的能力。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240503/v2_126f55d50f4b4309845b2bd8679d7c82@000000_oswg148847oswg1080oswg528_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2024财年第二财季苹果各业务营收情况</p><p>所以，iPhone之后，苹果的下一张王牌要什么时候亮出来？&nbsp;</p><p>至少目前苹果还没有明确透露会有新的品类可以重振增长。&nbsp;</p><p>关于如何提振产品，苹果暂时缄口不言；但关于加大股票回购和分红，库克已经驾轻就熟、“乘胜追击”，直接宣布了更大规模的回购计划，金额高达1100亿美元，并增加了股息。&nbsp;</p><p>今年上半年，<strong>苹果创造了580亿美元现金，并通过回购或分红向股东返还了508亿美元。</strong>&nbsp;</p><p>回购计划对拉动股价确实好用，直接把苹果股价拉回将近一个月前的水平。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240503/v2_129cf2c6098549da9a7b58190f5c57f4@000000_oswg71615oswg1080oswg872_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>Vision Pro救火未成，计划出货量“腰斩”，牵动XR产业</strong>&nbsp;</h3><p>虽然苹果这次在公布Vision Pro销售情况这件事上，算是“鸽了”，但大家对Vision Pro的关注和讨论，依旧热情不减，毕竟Vision Pro可以说是一款牵动XR产业的重要产品。&nbsp;</p><p>对于Vision Pro的主要应用场景，库克和马埃斯特里在电话会中有所提及：<strong>现场服务、培训、医生术前准备、飞机引擎设计、厨房设计，并点名了荷兰皇家航空公司、保时捷和劳氏（Lowe’s）等客户。</strong>&nbsp;</p><p>可以看到，对于Vision Pro，苹果强调的重点是其企业级用例，对于普通消费者的吸引力却鲜少提及，而<strong>历史上似乎在AI/VR/AR消费级硬件市场碰钉子的科技巨头，常用的策略就是转向企业级市场来拯救产品线，</strong>比如当年Facebook的AI视讯设备Portal、谷歌眼镜。&nbsp;</p><p>按照苹果的业务分类，Vision Pro应该被分在可穿戴、智能家居及配件业务中，从数据来看，这一业务的一季度营收，即使是在加入了Vision Pro以后，仍然是“不增反降”，同比下降近10%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240503/v2_bed328cd8e20440196cbbe3101e63999@000000_oswg30258oswg1080oswg234_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2024财年第二财季苹果可穿戴、智能家居及配件业务营收情况</p><p>虽然Vision Pro的售价已经高达3499美元（约合人民币2.5万元），但其销售对于拯救苹果一个季度908亿美元的营收来说，显然是杯水车薪。&nbsp;</p><p>外媒彭博社记者马克·古尔曼在报道中认为，缺乏创新的产品是导致苹果销售放缓的主要原因之一。这话的另一层意思就是：Vision Pro“不够创新”。&nbsp;</p><p><strong>从实际销售层面来说，Vision Pro也很难自证实力。</strong>&nbsp;</p><p>彭博社的一篇报道中提到，有苹果零售店店员告诉记者，他们已经好几个礼拜没看到有人买Vision Pro了，而退货数量反倒是已经跟第一个月的销售量差不多了。翻译过来就是——第一个月差不多白卖了。&nbsp;</p><p>就在最近，据彭博社报道，苹果Vision Pro的营销“一把手”Frank Casanova正式退休，他在苹果已经工作了36年。除了Casanova，苹果硬件部门主管Dan Riccio也曾向同事表示他将很快离职，他也是Vision Pro项目的主要负责人之一。&nbsp;</p><p><strong>销量跌入低谷，相关高管集体离职，Vision Pro业务着实没少让苹果操心。</strong>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240503/v2_7df112a59ad74dad88a26bb64c7cafc1@000000_oswg96567oswg1006oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其实在苹果财报发布前，天风证券知名分析师郭明錤就提前“剧透”了Vision Pro的最新出货及订单情况。&nbsp;</p><p>此前业内普遍预测今年Vision Pro的出货量在70-80万台左右，<strong>但目前苹果已经把今年Vision Pro的出货量下调到了40-45万台，比市场预期少了近一半。</strong>&nbsp;</p><p>值得一提的是，Vision Pro在非美国市场还未开售，苹果就已经开始下调订单，这意味着Vision Pro在美国市场卖的也并不理想，需求下滑超出预期，让苹果不得不更加“谨慎”。&nbsp;</p><p>在这样的“惨淡”销售下，苹果也在调整自己的头显产品发布节奏，原本业内预计苹果最早会在2025年第二季度或者下半年发布头显新品，但目前看来这个时间点大概率会延后，根据报告，苹果预计2025年Vision Pro的出货量会同比下降。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240503/v2_8b232705514447a5b668383de0482a94@000000_oswg74956oswg1080oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>郭明錤认为，苹果砍单意味着很多XR领域的新技术、新趋势的发展速度和实际落地状况可能低于市场预期。&nbsp;</p><p>翻译过来就是，<strong>苹果Vision Pro卖不好不要紧，可能连带着也给XR产业泼了一盆冷水。</strong>&nbsp;</p><p><strong>首先就是“MR”这个概念，</strong>苹果从来没有明确提到自己的头显到底是VR、AR还是MR，苹果称之为“空间计算设备”，从苹果发布Vision Pro之后，很多厂商也在陆续跟进类似的“透视（see-through）”功能。但问题在于，即使是苹果也没有为Vision Pro打造一个完善的应用生态，关键应用仍然是较为“匮乏”的状态。VR头显虽然不新鲜了，但VR领域的确有不少被证明确实成功的应用和游戏。&nbsp;</p><p>其次，是<strong>Pancake技术。</strong>手机镜头的光学规格升级已经放缓了很多年，投资人都希望高单价的Pancake方案能够成为光学产业的“救星”，但就目前Vision Pro显著低于预期的出货量来看，投资者们要失望了。&nbsp;</p><p>最后是屏幕，<strong>Micro OLED。</strong>苹果的Vision Pro以及各类MR产品是Micro OLED屏幕的最关键的应用产品，在Vision Pro遇冷的大背景下，Micro OLED大规模量产并被其他小尺寸消费电子产品应用的速度将会进一步放缓。&nbsp;</p><h3><strong>全球XR赛道降温：中国大厂断臂过冬，Meta押宝OS，谷歌三星抱团取暖</strong>&nbsp;</h3><p>其实不光是苹果Vision Pro销量遇冷，近几个月以来，全球范围内的XR赛道均有“降温”趋势，<strong>根据IDC数据，2023年全年全球VR/AR头显出货量同比大跌了23.5%，多数公司的销售主力产品仍然是一年前发布的“老品”。</strong>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240503/v2_4921bfef18b24882b020601632854a4b@000000_oswg55516oswg934oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年Q4全球AR/VR市场份额情况，来源：IDC</p><p>可以说，严冬之下难有幸免。&nbsp;</p><p>当然，相比全球市场，国内VR/AR市场更是“重灾区”，国内用户对于XR产品的消费需求、XR观念认知建立的完善度，都远不及海外市场，需求也有明显差别。&nbsp;</p><p>作为国内VR第一大厂的字节，其旗下的PICO VR品牌业务线从去年年底就开始逐步“收缩战线”，降低产品销售目标，同时减少“烧钱扩张”运营方式的使用，2023年PICO团队已经经历了多轮裁员，目前规模不及巅峰时期的一半。负责PICO内容生态业务的高管任利锋于去年年底离职。&nbsp;</p><p>2023年11月8日，PICO官方宣布的一次裁员，人数达到了300人，占比23%。&nbsp;</p><p>根据IDC数据，PICO是前五大玩家中降幅最大的一个。国内头部玩家尚且如此，其它厂商更是有苦难言。2023年上半年中国VR/AR头显出货量同比大幅下降44%，总量也仅有32.4万台，不及一家头部手机品牌单一热销手机首发一天销量。&nbsp;</p><p><strong>PICO的市占率接近六成，其它厂商的市场份额更多都是“个位数”。</strong>&nbsp;</p><p>大家都知道VR/AR缺的是内容生态，这也成为一个老生常谈的话题，但如今苹果都没有把这件事做完善，其难度之高可想而知。&nbsp;</p><p>面对当下的行业困境，巨头们并没有坐以待毙，<strong>Meta和谷歌内部虽然是“家家有本难念的经”，但也在积极寻找破局之策。</strong>&nbsp;</p><p>Meta作为既有VR产业毋庸置疑的一哥，最近宣布把自己的VR操作系统开放给所有头显厂商，包括Windows和安卓两种方式，其操作系统改名为Meta Horizon。&nbsp;</p><p>这个策略是不是很眼熟？没错，这就是微软和谷歌，也就是Windows和安卓曾经用过的“套路”。这种方式让Windows成为主流PC操作系统，让安卓成为第一大智能手机操作系统。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240503/v2_8eedd6dd721b4b058d18ee7c869c4e09@000000_oswg42174oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Quest 3</p><p>但对于Meta来说，现在有个很现实的问题，即使做到了头显出货量全球第一，这买卖仍然“不赚钱”。根据Meta一季度财报，其总营收为364.6亿美元，其中广告业务营收356.4亿美元，占比97.8%。&nbsp;</p><p>Meta首席财务长Susan Li更是不避讳地说，随着VR/AR业务的发展，其XR部门Reality Labs的经营亏损仍将继续增加，这个部门在过去一个季度里营收为4.4亿美元，亏损却达到了38.5亿美元——<strong>每挣一块钱，要亏八块七毛五。</strong>&nbsp;</p><p>这个烧钱无底洞，暂时是没有填上的可能了。&nbsp;</p><p>反观国内厂商，均与Meta一个季度364.6亿美元营收、123.7亿美元净利润的实力相去甚远，因此早点收手停止“烧钱”，收缩业务，也不失为一个正确选择。&nbsp;</p><p><strong>烧得起，也不一定一定要烧。</strong>&nbsp;</p><p>谷歌这边，可以说是“起了个大早，还没来得及赶集”，虽然其在AR领域已经耕耘了数年，但谷歌在头显领域的进度远远落后于苹果和Meta。&nbsp;</p><p>今年1月的裁员和管理层大批离职也让谷歌的AR业务部门遭受了重创。&nbsp;</p><p>对于谷歌来说，机会或许也在于操作系统，因为目前还没有一个专门针对MR头显设计的安卓操作系统。如果这事被Meta给做了，谷歌着实“亏大了”。&nbsp;</p><p>目前，谷歌要跟三星一起合作做头显，但距离首款合作产品落地，还有好几个月。而且这个代号为Moohan的项目也给谷歌内部造成了一些“困难”。因为三星不想让其它研发谷歌AR产品的硬件团队了解该项目的技术，担心他们会根据这些信息来开发“竞品”。&nbsp;</p><p><strong>对于谷歌和Meta来说，在操作系统层面占得先机，或许是一个超越苹果的潜在机会。毕竟苹果Vision Pro走的仍然是“封闭生态”的路子。</strong>&nbsp;</p><p>免费开放自家操作系统，快速占领市场，这无疑是一种方式。&nbsp;</p><h3><strong>结语：Vision Pro不是救命稻草，AI大招值得期待</strong>&nbsp;</h3><p>当前，苹果各条硬件业务线或多或少都面临着各种挑战，iPhone的中国销售亟待重振，芯片迭代升级的逐渐放缓也需要更多技术创新来打破。&nbsp;</p><p>Vision Pro的惨淡销量证明，苹果并非“常胜将军”，至少在XR领域，苹果仍然是个初学者，这位初学者的首秀惊艳了整个行业，让我们对空间计算时代的未来有了“惊鸿一瞥”，推动着整个XR产业向前发展。&nbsp;</p><p>从硬件技术创新、应用生态完善、开放操作系统到今天AI大模型融入各类智能终端，XR厂商们在不停寻找答案。技术的发展仍需时日，大众消费者对VR/AR产品从尝鲜到常用或许也仍然需要一些关键节点的推动。&nbsp;</p><p>同时我们也能看到，虽然苹果这份财报从数据上来看并不亮眼，但市场对于苹果公司整体的未来预期是积极向好的，或许这恰恰体现出了全球顶级科技巨头的“韧劲”。&nbsp;</p><p>今年迄今为止，苹果股价一路下滑，市值第一的位置也被微软抢走。2024年是苹果停滞不前的一年，还是业绩回春的一年？接下来两个季度的硬件新品将是关键战役。&nbsp;</p><p>苹果内部在积极进行组织架构调整，更多新的产品都呼之欲出，五一假期后苹果即将发布新款iPad，这可能是带动中国市场增长的一大推动力。&nbsp;</p><p>6月WWDC，苹果的AI大招呼之欲出，苹果能给产业带来怎样的惊喜，我们拭目以待。&nbsp;</p><p>‍本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652769984&amp;idx=1&amp;sn=49a01910997874edf04fa05eba927ad3&amp;chksm=8504e47e74fcaa3630196e0d176c58130f9e04c8bd225d3dbe3eca43a3d9960d8fa9852fa5d8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，原标题为“苹果季报惨淡？壕掷千亿美元回购，市值大涨超万亿元，库克回应AI和中国市场”，作者：云鹏，编辑：心缘，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2759886346651398</id>
            <title>市值暴涨6000亿元，FSD入华将重现特斯拉上海超级工厂效应？｜凤凰V现场</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2759886346651398</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2759886346651398</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 04 May 2024 05:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉CEO马斯克, FSD入华, 中国市场, 智驾系统
<br>
<br>
总结: 马斯克访华推动FSD入华，但仍需解决多问题；FSD能力优于国内智驾系统，但面对中国路况挑战；特斯拉销量下滑，FSD或许能重振消费者热情；马斯克访华带来多利好消息，FSD或将加速入华，引领中国新能源汽车市场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>核心要点：</strong></p><p><strong>1、特斯拉CEO马斯克访华显然对FSD入华有着重要的推进作用，但从现阶段看，FSD在华大规模铺开还有待时日，因为它还要解决诸如如何获取地理信息数据、如何采集训练、如何合规合法、如何应对中国复杂的路况等诸多问题。</strong></p><p><strong>2、整体来看，目前FSD的能力要优于国内厂商的智驾系统能力。但如果FSD入华，面对中国的复杂路况，FSD并不一定比国内智驾系统有明显、可感知的优势。</strong></p><p><strong>3、特斯拉1季度销量大幅下滑，核心原因是产品老化，FSD会让消费者重新激发购买特斯拉产品的热情吗？</strong></p><p>4月29日下午1点17分，特斯拉CEO马斯克返航离开北京，结束了其不到24小时的中国之旅。&nbsp;</p><p><strong>在短短一天里，马斯克步履不停，特斯拉利好不断：</strong>贸促会会长任鸿斌、国务院总理李强先后会见马斯克，在华生产的Model 3和Model Y系列车型通过中国数据安全合规检测；还有消息称，特斯拉已与百度达成合作协议以获得收集中国公共道路数据的测绘资质。&nbsp;</p><p>这些利好消息的披露，意味着马斯克4月20日在社交平台上所说的“FSD可能很快会进入中国”再向前推进了一步。甚至有消息称，特斯拉已获得“暂定批准”在中国大陆境内上线FSD功能。<strong>受这些利好消息的刺激，当地时间4月29日，特斯拉股票上涨15.31%，每股报收194.05美元，股价创近两个月来新高，市值增加826亿美元(约合5974亿人民币)。</strong></p><p>特斯拉FSD如果加速入华，意味着中国新能源汽车市场迎来新的鲇鱼。上一次特斯拉当“鲇鱼”还是2020年在上海建超级工厂，直接带动了中国新能源汽车的跨越发展。FSD入华会否让中国的智驾系统进入“新时代”？国内主打智驾的蔚/小/理/华，又将如何应对？&nbsp;</p><p><strong>凤凰网邀请超级充电站创始人常岩、智驾博主詹姆斯轩Sir、HiEV大蒜粒车研所创始人吴德新，来到凤凰网科技《凤凰 V 现场》直播间，讨论特斯拉FSD入华，相比蔚/小/理/华，还有多大吸引力？</strong></p><h3><strong>马斯克访华，FSD迎来中国速度？</strong></h3><p>对于矢志推进汽车进入全自动驾驶时代（而不只是卖车）的马斯克来说，此次访华对FSD入华有着非常重要的推进作用。<strong>而马斯克之所以如此重视FSD入华，是因为特斯拉目前在汽车领域的布局，是围绕着FSD以及后面的整个商业版图来进行的。</strong>北美已在全面推进FSD，中国作为全球最大的新能源汽车市场，FSD能否在华落地对于马斯克和特斯拉至关重要。目前看，确实有一些利好的消息。<strong>但FSD能否在华落地，还得打N个问号。</strong></p><p>超级充电站创始人常岩说，对于FSD入华的相关消息要理性看待，防止被带节奏，过度解读。<strong>比如，百度和特斯拉合作的消息，应该是特斯拉将基于百度的地图进行 FSD 的构建，之后就被解读为 FSD 基本得到批准。</strong></p><p>实际上，国内具备地图测绘资质的只有百度、高德、四维等少数企业，特斯拉只能选择跟它们中的一个进行合作。而百度2020年后就跟特斯拉在地图层面的有合作，本次不过是“再续前缘”，但并不代表着FSD就获准落地了。&nbsp;</p><p>而工信部关于特斯拉数据合规的要求，在目前来看主要针对之前特斯拉在一些地域（机场、高铁等场所）的准入，而不是一定意味着 FSD 就得到批准。智驾博主詹姆斯轩Sir对此却偏乐观，他觉得，只要能通过相关部门的测试，FSD入华的可能性还是挺大的。&nbsp;</p><p><strong>即便FSD获准在国内进行路测，它需要收集的数据量以及要进行的多场景的测试，也非常复杂。</strong>从这个角度来讲，即便现在 FSD 通过了相关的入华审核，要想实现更大范围的测试，甚至是全方位的推送需要非常漫长的时间。以美国为例，也并不是一开始就给所有的车主推送最新版本。&nbsp;</p><p>HiEV大蒜粒车研所创始人吴德新指出，FSD能否在华快速落地的核心问题有两个：<strong>第一，基础地理信息数据怎么获取？第二，怎么去采集新数据和训练，包括数据怎样安全合规。</strong>他说，奇瑞和极氪的高阶智驾，都会在今年开放城区功能，那第一个问题已经跑通。但要说信息精细到何种程度，以何种格式在谁的服务器上去跑完整链路，今年可能会有一个定论，至少在一部分的城市试点。他认为，FSD接下来也应该采用试点的方式逐步放开。&nbsp;</p><p>当然，也有消费者有担心，即便获准入华，<strong>中国版的 FSD 跟北美版本相比，会否受到“阉割”？</strong></p><p>所谓的“阉割版”，分成两个层次来理解：第一个层次，在中国落地的 FSD 是不是一套完整的，按照北美的规格和标准执行和研发的FSD？第二个层次，从时效性看，中国的版本整体更新迭代速度是不是跟北美的版本一致，是否最新版本。&nbsp;</p><p>智驾博主詹姆斯轩Sir说，<strong>FSD 模型是训练出来的，不可能会做出阉割，但会做一些适配。</strong>像 AI 声音的模型训练，它最后给你丢的是一个文件，那这个文件本身它是一个黑盒，是不可以分割的。但FSD会在美国训练的模型上，增加监督层，根据中国的法规做出一些限制。第二，它会专门训练一个中国版本的FSD，适应我们的法规、道路情况，但这里面涉及到一个数据，因为中国的数据，不可能到美国去算。&nbsp;</p><p>目前特斯拉在中国技术团队的能力会有一些滞后的，特斯拉肯定希望把北美的研发逻辑和条件直接在中国市场应用，消费者不用太担心出现所谓阉割或者中国的版本。&nbsp;</p><p>常岩指出，从马斯克多次访华、FSD 入华谈判持续时间这么长，原因之一或许就在于马斯克希望在中国落地的 FSD 仍然是和北美一样的规则标准，“这样才能最大化特斯拉 FSD 的优势。”<strong>所以从核心模式上，大家不用担心是否会出现一个阉割版的中国 FSD。</strong></p><p>但在具体的落地层面，FSD 初期的表现不一定会具有和北美一样效果。在系统落地的初期，由于数据收集和路况环境的不同，系统的安全阈值也会更低，会有更多安全方面和技术冗余上的考虑。&nbsp;</p><p>他认为，更需要担心的或许是特斯拉对于国内市场的本地化方面，由于特斯拉的研发团队都在北美，国内市场的需求能否得到快速响应和处理？特斯拉 FSD 在北美优异表现，除了他们本身强大的研发能力之外，和用户反馈渠道通畅也有一定关系，“技术团队能够快速地根据热门场景和需求进行开发。”&nbsp;</p><p>当然，<strong>“FSD在进入中国初期，会出现一些能力的回退”</strong>。HiEV大蒜粒车研所创始人吴德新认为，基于特斯拉（汽车保有量最大）的规模，会调整得非常快。&nbsp;</p><h3><strong>FSD会成为中国智驾市场的鲇鱼吗？</strong></h3><p><strong>除了性价比，智能驾驶系统已成中国新能源车企竞争的核心。</strong>长期以来特斯拉的FSD都被认为是智能网联车的领头羊。随着近年中国新能源车企大力推进智驾系统，并拥有了更多的汽车在测试和使用，FSD在智驾能力上是否还能碾压国内厂家？它的入华会重现2020年特斯拉超级工厂对中国新能源车行业高质量发展的带动作用吗？&nbsp;</p><p>智驾博主詹姆斯轩Sir曾做过测试，华为问界能做到百公里接管次数 19.5 次，FSD的V12可以做到平均20公里/时次，它的百公里接管次数是5次，领先了华为约四倍。&nbsp;</p><p>HiEV大蒜粒车研所创始人吴德新也认为，<strong>FSD在国内的智驾系统水平之上。</strong>“FSD 能搞定的场景，国内的有相当一部分产品现在搞不定，FSD不能搞定的场景，国内也搞不定。”FSD甚至拥有不依赖高精地图的技术栈，对于各种复杂路况能实现泛化性的适应等。&nbsp;</p><p><strong>常岩却以自己在中美两地开车的经验为例，提出反对意见，他认为，FSD在美国使用轻松的原因是美国路况太好，以及道路规划很清晰（中国道路情况很随机）。</strong>“智驾系统如果没有在相同的路况下进行对比，听起来非常夸张的相差几倍的体感是不太一致的。”“在中国路况下，FSD（入华早期）并不一定比于国内的智驾系统，有非常明显可感知的优势。”&nbsp;</p><p>话虽如此，但现在整个市场对拉斯拉FSD给予高度关注，是因为特斯拉每次集中全力突破某一项技术时，都能对行业产生很大的带动效应，一方面是它的产品落地确实会带来好的成果；另一方面它作为行业的风向标会引发大量讨论。&nbsp;</p><p><strong>比如本次FSD加速进入中国，在舆论端引起极大的媒体传播，“FSD这样的强力玩家入局之后，整个行业的关注，以及社会议题都会放在智驾上。”常岩说。</strong></p><p>轩Sir认为，FSD肯定会成为鲢鱼，也肯定会搅动市场，反向作用中国的企业，让我们在智驾上的要求会更加严格。&nbsp;</p><p>目前，除蔚/小/理/华之外，其他传统的主机厂把智驾系统全部都放在高配的车型上，并没有卖太多的量。一但特斯拉在它现有的车型上大规模推动FSD的普及，会刺激其他厂商对于产品的配置策略。&nbsp;</p><p>据了解，目前特斯拉FSD有一次性买断和按月付费两种付费模式。2019年4月FSD初始买断售价为5000美元，随后几经涨价，当前北美地区购买FSD一次性付费为15000美元。按月订阅99/199美元/月。据测算，FSD在北美的渗透率已达25%。而特斯拉能在智驾上收那么多钱，而国内厂家基本是把智驾含在高配车型上而难以单独售卖，有两个原因：1、美国本土其他企业的智驾太拉胯；2、美国没有像中国打激烈的价格战、补贴战，它们是希望卖软件的商业模式可以赚到钱。“目前国内唯一把订阅做的有一些成功的是蔚来的换电，它是有足够高比例的，并且金额也不小，一个月在1 000块钱左右；还有一种是，类似于理想不收订阅费，但它区分air Pro和Max的配置，等于它把这部分的终身成本包进去，所以是两个不同的方式。”吴德新说，<strong>特斯拉订阅模式如果在中国能跑通，对其他中国新能源车企是利好。</strong></p><h3><strong>产品老化，FSD能让特斯拉在华的销量提升吗？</strong></h3><p>2024年第1季度，特斯拉全球累计交付量为38.7万辆，同比下滑8.53%，环比去年四季度下跌20.2%。在全球新能源汽车需求最旺盛和竞争最激烈的中国市场，特斯拉产品老化问题表现更加明显，比如同处于20万元价格段的中国小米SU7、极氪001等品牌，可以向消费者提供更高的硬件配置和较好的智驾体验。&nbsp;</p><p>据公开信息，<strong>马斯克希望通过推出更便宜的model 2和无人出租车公司等来给消费者和投资人增加信心。</strong>model 2因为供应链等问题，短期还无法面市。无人出租车预计8月8日测试运营。如果FSD加速入华，会否让消费者重新对特斯拉抱有更大的购买热情？&nbsp;</p><p>很多中国消费者早期买进口特斯拉，就是奔着特斯拉是电车里非常最具有科技感的品牌，“FSD会很好地加强这个印象。”吴德新说。&nbsp;</p><p>“用户比较普遍的心理是希望能够买一辆技术更先进，FSD这种让大家听起来耳目一新的技术，会有效地拉动潜在消费者的关注。所以肯定会带给特斯拉在华的销量增长。”常岩无比确认这一点。&nbsp;</p><p>吴德新透露，<strong>2020年左右，影响消费者购买新能源车的选择里，外观始终是第一位，智驾现在是第三、第四位。</strong>目前，很多主机厂前所未有地关注智驾功能的推广和宣传。&nbsp;</p><p>常岩说，主要原因是，汽车行业很久没有像智驾这样，让用户兴奋的产品概念。&nbsp;</p><p>他还称，实际上除了少数厂商之外，大多数车企的高阶智驾版本销售都不太理想，<strong>主要原因就在于现在大家买车还是图实惠为主，让用户多掏几万块钱去买智驾，不太容易。</strong></p><p>他建议，如果消费者本身对科技非常感兴趣，以及所处城市和选择车型对智驾支持较好，或许可以选择智驾版本。但是如果购入车型本身绝对价值不是很高，那么花费两三万价格去买入一个现阶段还不是很实用的智驾，“不如把钱投入到续航、舒适度这些更基础的功能上。”&nbsp;</p><p><strong>他建议，再过 2 到 3 年，当智驾进展到非常成熟的阶段，在产品体验上和没有智驾的车型已经是两种截然不同的体验，或许才可能是每个人都去购入智驾的时间拐点。</strong></p><p>不过，轩Sir提醒消费者，现阶段不一定要花高价买一个配置了最高智驾系统的新能源车，从理性的角度上来说，将来的算力更强，一定会有更好的智驾体验。“现在围绕智驾的核心功能，迭代的效率实在是太高了。”常岩也不建议大家在购车的时候把后面智驾能怎样当作买车加价的理由。&nbsp;</p><p>此外，如果你所在的城市没有好的环境适配（是否开放FSD等测试），与其买一个现阶段不是很实用的智驾，不如把这笔钱省下来去购买舒适性、续航基础更好的车。&nbsp;</p><p>吴德新则认为，如果消费者预算允许（不差钱），可以买带智驾的车：第一、未来几年，市场上流动的车辆大部分都是高配的带智驾版本，如果当二手车卖更容易卖掉也更保值；第二、开智驾车，不光是体验的增长，也是认知的增长，你更早地体验到了少数人才能够体验的智驾车辆。&nbsp;</p><p>对于马斯克预计将在8月8日发布的无人出租车项目，吴德新认为，它应该不是一个车型或者产品，可能是FSD的一个版本，它之前的版本叫Baton，现在叫Supervise。Supervise 有两个意思，一个是有人去监督它，从模型的角度，它是一个端到端的大模型，其实背后还有一个小的软件Stack，相当于上一代的软件栈来监督这一代的软件栈，以防它做出一些超越安全边界的事情，后面会慢慢进化到无人的模式。&nbsp;</p><p><strong>“每当马斯克把自己的注意力all in 在一件事情上，并且反复强调的时候，往往会诞生比较伟大的产品，比如model 3。”</strong>常岩认为，无人出租车项目是相对革命性的商业运营模式，“这辆车它不面向C端用户，它是B端经营的网络。对于用户来讲，你为什么要使用这个网络的车？它怎么去收费？怎么去服务等等，很期待马斯克能给怎样的答复。”&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/7KrHv4z2PD15aw_PdrEKXg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“凤凰网科技”（ID:ifeng_tech）</a>，凤凰网科技《凤凰V现场》出品，作者：远洋，编辑：杨倩，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>