<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3007388236821636</id>
            <title>55岁雷军，喜提抖音3000万粉丝</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3007388236821636</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3007388236821636</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 25 Oct 2024 04:02:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 雷军, 直播, 小米, 营销  
<br><br>  
总结: 雷军通过直播和短视频成功塑造了自己的公众形象，吸引了大量粉丝，成为互联网流量的代表。他的直播不仅带动了小米的销售，还使其股价上涨，展现了强大的流量变现能力。雷军的成功在于他能够跨界营销，利用自黑和幽默与年轻人建立共鸣，增强品牌参与感。随着车企高管纷纷加入直播，传统汽车行业也开始向雷军学习，试图通过个人IP提升品牌声量。然而，成功的营销不仅依赖于流量，更需要产品的核心竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>何凡还记得自己第一次看雷军直播，那是下午四点，他从工位溜进洗手间，准时戴上耳机、点开抖音，直奔这位顶流大佬的直播间。</p>
  <p>今年4月18号，一个普普通通的工作日，在这场“不带货只聊天”的直播里，雷军穿着随意，但开播仅1分钟，直播间的观看人数就超过10万，点赞数更是高达480万。提一句“穿了凡客T恤”，就让凡客日销售额翻了20倍。</p>
  <p>“新晋车圈大佬”“科技界男神”雷军怎么也不会想到，55岁那年，自己会一跃成为“抖音流量王”。10月24日晚间，雷军发布视频感慨自己这么短的时间，抖音粉丝就从1000万变成了3000万，并回顾了今年的工作，包括拍摄短视频、举办发布会、直播、参加车展等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241025/v2_f9fbacdcd530403c80a22038df6e4747@11531836_oswg142522oswg1080oswg1740_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>何凡看过不少男频爽文式短剧，从“穷小子一夜暴富”到“创业一键闯关成功”，逆袭的剧本已经“被玩坏”，但“人到中年突然接到直播泼天富贵”的剧情，确确实实头一遭。</p>
  <p>说实话，何凡也觉得雷军的直播“火得有点顺其自然，但又摸不着头脑”。科技圈“下海带货”不是头一遭，罗永浩已经兢兢业业干了好些年，“技术流”的名号自振江湖。一向自视“高段位”的文化人们也纷纷下场，董宇辉更是打出“情怀+格调”双招牌。雷军属于两头都不沾，场景简简单单原生态，却意外走出爆款路线。</p>
  <p>“真不愧是车圈顶流，这数据不随便吊打什么娱乐圈男神？”作为忠实“老米粉”，何凡2015年就“追更”起了小米4i手机发布会，雷军一口中式“Are you OK”让他“黑转粉”。作为“年度热梗人物”，人家9年前就已经刷屏B站，什么city不city、社牛不社牛，统统都得管雷军叫声前辈。</p>
  <p>何凡觉得，雷军把“自黑”这招延续到了小米SU7带货上，玩的还是原来那个套路。有网友高呼“雷总快去打螺丝加快交付”，雷军不慌不忙回应“我去打螺丝只会添乱”，还辟谣自己“从来不是爽文男主”。</p>
  <p>看完雷军直播，何凡转战微博，这才发现雷军超话已聚集了19万“雷粉”，每日不间断地更新着“雷总帅照”和“日常金句”，置顶是一条“粉丝守则”，要求大家“理性追雷总”，禁止使用“爸爸”“老公”等称呼。</p>
  <p>从企业总裁变身“鬼畜素材”，再到互联网时兴的爽文男主人设与直播圈顶流，有一群人用追星的方式“追总裁”，爱慕欣赏悄悄转为消费力，化为一圈又一圈不再沉默的螺旋，掀起社媒上巨大的声量效应。</p>
  <p>玩梗、自嘲，甚至是负面评价，统统来者不拒，当我们在谈论雷军时，我们在谈论什么？是“雷军2.0养成攻略”，还是“科技圈免费广告指南”？</p>
  <h2><strong>1 爽文人设撬动破圈流量</strong></h2>
  <p>聊小米，就必须聊雷军。这就如同聊起东方甄选，你就无法回避俞敏洪；聊起格力，你就必须谈到董明珠。无论是代言人张颂文还是苏炳添，ROI效果都不如雷军来的直接。有网友评价，雷军是凭实力为小米省下了几亿元广告宣传费。</p>
  <p>自8月6日雷军在橱窗上线小米手环后，小米股价迎来一波连涨。由8月5日15.36港元的低位拉升至8月12日的16.64的高点，短短几日涨幅达8.3%，小米成为为数不多年内股价涨幅超过5%的科技公司，背后少不了“超强IP”董事长本人。</p>
  <p>雷军最大的标签，是跨圈。从做手机到做汽车，从发布会亮相到日常抖音营业，雷军对其人设的打造几乎无孔不入。就如小米“米家生态链”早已悄悄渗透香薰机、按摩仪等轻家电领域后，不少人才发现，原来小米早就不能和手机划等号了。</p>
  <p>用做手机的精力做汽车，又用做汽车的心思做抖音，经过这半年的高强度营业，雷军展示了自己工作与生活的各种切面，会给粉丝开车门、偶尔“兼职”穿搭博主、接得住网友的梗，并时刻开启“5G冲浪”，在刚刚过去的9月，他几乎“住在”微博热搜上。</p>
  <p>不同的是，此前跨圈做手机，多有被迫之意。在2024年度“勇气”演讲上，雷军表示，小米选择造车的原因之一是2021年遭遇到美国制裁，这促使小米寻找新的增长点，以避免对手机业务的过度依赖，像极了小说里遭遇挫折排挤的“落难男主”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241025/v2_13bfbc1757344a5b81a50b75dac055dc@11531836_oswg212690oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从小米手机被美国制裁的契机讲起，到广招人才、亲自试驾，销量破纪录，雷军将年度演讲讲出了“热血漫画风”。他擅长以互联网形式讲自己“逆风翻盘”的爽文故事，而这种叙事，恰恰是当代互联网上最容易传播的故事模板。</p>
  <p>虽然，雷军在各个场合反复解释过，自己不是爽文男主，但他似乎又聚齐了一个爆款爽剧的全部要素——细节丰富的反转、主角的高光时刻和从头就注定的大团圆结局。</p>
  <p>从县城走出来的大一新生，因为《硅谷之火》这本书，升级打怪之旅正式开启，两年修完大学四年所有学分；大二写的作业被老师编入新版教材，第一次投稿便中权威期刊，的确满足大多数人心理爽点。</p>
  <p>更别提后来小米1一经发布，就凭借顶尖配置却只卖不到两千元的良心操作，轰动全行业，在当年卖出790多万台；两年后发布的红米手机，更是翻倍卖出4460万台。</p>
  <p>仅仅用了八年时间，就在北京买下占地34万平方米，足有8栋楼的地块，小米正式落户北京。同年，更是成为最年轻的世界500强。</p>
  <p>雷军从0到1创业的经历，被网友二创成了当下火热的短剧中的霸总形象——名校毕业，身高一米八，老婆是初恋，大学第一桶金赚了100万元，8年干出最年轻的世界500强公司，并拥有了大批“米粉”，被网友称作“叔圈天菜”。</p>
  <p>造神运动中神，不仅是自身经历品质的投影，更是广大群众内心需求的外化。看雷军、追雷军的人，将自己的理想、愿望和价值观投射到雷军身上，找到共鸣和满足感，从而增强自我认同。</p>
  <p>说到底，雷总和他身上的故事不仅是每个人做梦的素材，更是说明普通人通过努力学习，勤奋工作，就可以触摸到逆天改命的人生剧本。戴上皇冠的小米与雷军，也正承受着流量之重。</p>
  <h2><strong>2 “带货”成为工作日常</strong></h2>
  <p>早在9年前，雷军就深谙“黑红也是红”“冲浪就要快”的互联网法则。当年，雷军以一句“Are you OK”红透网络，不少B站博主将其剪辑成鬼畜神曲。“堵不如疏”，雷军索性砸了200万买下“Are you OK”版权，让大家放开玩，“在线收割一波好感度”。</p>
  <p>不久前，还有一首网友调侃成为《雷军进行曲》的BGM火了，抖音上有超过300万人使用了这首歌曲作为视频背景音乐，二创、合拍，再度掀起传播浪潮。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241025/v2_48b2f402fa574268a59a89a99ddf615c@11531836_oswg114620oswg1080oswg1584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从了解年轻人的喜好、懂年轻人的情绪，到听取年轻人的建议，雷军深谙小米营销手册《参与感》中所说的，构建参与感，就是让用户参与进来，建立一个可触碰、可拥有，和用户共同成长的品牌。</p>
  <p>小米用户买的不是手机，而是成为米粉的情绪价值。雷军的营销技巧很多，比如网上流传的“煮面条”的段子，就是数字化表达、营造收获感。如果用八个字来总结的话，那应该是：真的有料、群众路线。</p>
  <p>网友爱在雷军评论区留言是因为，这位大佬的回复率极高，他时常会“翻牌”，即便回复一个狗头表情包也足以让粉丝们兴奋大半天。同时，他也善于理解、共情年轻人，他会说“现在的年轻人想躺躺不平，想卷卷不动，他们挺不容易的”，类似的语言很能引起网友共鸣。</p>
  <p>雷军被年轻人喜欢，和小米的打法也有关。小米喜欢找到一个高定价的产品，然后切进去做出一款性价比产品出来。用普通价格带来高端体验，恰好契合Z世代们遵循的“毛坯生活、精装朋友圈”、“唯爱性价比”法则。</p>
  <p>除参与感外，雷军的5G冲浪人设也增强了用户陪伴感。发短视频成了雷军工作的一部分，他常会发布每日“工作日程”，被网友评为“旅行青蛙日常发送明信片”，也身体力行展示着小米的运作机制与流程、小米产品的实测感受，把自己活成了KOL博主。</p>
  <p>在出发去巴黎围观奥运会前，雷军学着那些博主录制了一期“出差好物分享”，其中包括26寸的小米行李箱，用来拍摄vlog的大疆摄影工具，能装下10件T恤的收纳包，饭遭殃辣椒酱以及李宁的防晒衣等。</p>
  <p>在雷军“带货”的产品中，大部分都是自家及生态链的产品，小部分为友商的产品。拆解这些“带货视频”，大致分为三类：<strong>手机类相关产品、生活类产品及汽车类产品。</strong>前者为小米的主阵地，生活类产品大多为小米生态链产品，而车则是小米的未来和新增长。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241025/v2_26cd0a6d350d4d84ac622f8b29e28a77@11531836_oswg135204oswg1080oswg1443_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而雷军要做的，更多是为新品预热，并用“雷式幽默”为产品增色。难怪华为常务董事余承东都无奈：“我们跟雷总在手机行业一起并肩战斗了十几年，我们彼此了解对方，知道他们会带来强大的流量能力，而且他是董事长、CEO、创始人亲自下场，流量能力是非常强的，传统车厂在这方面是根本干不过的，不在一个数量级的，可能差两三个数量级。”</p>
  <h2><strong>3 车企卷进直播间</strong></h2>
  <p>当泼天的富贵和强大的流量变现能力砸向雷军和小米SU7，流量焦虑开始蔓延到车圈各个链条。眼馋小米流量的周鸿祎爬上车顶“客串”车模的照片疯狂刷屏，“卷老板，费老总”成车企新营销手段，企业家脱下高冷外衣，汽车与网红业合谋共流。</p>
  <p>在传统汽车时代，车企高管和消费者是“最熟悉的陌生人”，“高高在上”的汽车厂商放不下奢侈品的姿态，通过在电视、网络等投放广告增加知名度，习惯了从上至下的讲故事模式，把车卖给经销商，由后者完成和消费者的交易。</p>
  <p>随着研发周期缩短，上市周期更快，产品竞争同质化严重，提高车企声量、被更多消费者看到的诉求、对渠道和流量的渴望更为迫切。</p>
  <p>近期已有超20位车企高管开通新媒体账号并亲自出镜，比如蔚来汽车董事长、CEO李斌亲测大电池续航、小鹏汽车董事长、CEO何小鹏赴美体验特斯拉FSD、长城汽车董事长魏建军还开创了“魏建军的周末”直播栏目……奇瑞尹同跃更是喊出<strong>“向余承东学习，向雷军学习，亲自讲解、介绍产品，逼着我这六十多岁的老汉出来了。”</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241025/v2_fb831e48657c42fb8a20ff0af318c653@11531836_oswg404685oswg1080oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>事实证明，销量不等于流量，沧海横流能显英雄本色，却也易成“无限复制的模因”与“无人问津的社交货币”。</p>
  <p>从居高临下的灌输式传播，到打造创始人IP、输出参与感与互动感，“雷氏营销”一定程度上撼动了新时代的营销体系，质疑雷军、理解雷军之后，并非都能成为雷军。</p>
  <p>一方面，车企老板集体上阵，看似可以节省“几个亿”的传播费用，但能否成为网红要看个人“体质”，从当前直播效果来看，像雷军一样出圈的寥寥无几，伴随互联网行业兴起的企业家们更擅长制造话题形成裂变式传播。</p>
  <p>另一方面，创始人直面用户，要找到产品和营销之间的平衡点，其语言表达和风格与品牌强相关，若言论不当，创始人和用户均会遭到流量反噬。</p>
  <p>比如智己L6技术发布会上，关键参数标注错误让智己CEO刘涛和智己汽车三次对小米汽车道歉，把职场PUA当泪点自我感动的表述也引起网友不满。</p>
  <p>汽车圈未必需要第二个雷军，与其在别人擅长的领域折磨自己，不如田忌赛马，在自己擅长的领域KO对手。消费者真正买账的，未必是一波波的营销和人设，最热门的汽车问题永远是性能、性能、性能。</p>
  <p>想成为“X军”的车企高管们，不妨丢掉对流量的幻想和执念，用心打造穿越周期的“品牌营销大事件”，而非跟一茬又一茬的主播抢流量。</p>
  <p>本文来自微信公众号“螺旋实验室”，作者：牧歌，编辑：坚果，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3007326419133440</id>
            <title>上手尝鲜Apple Intelligence：ChatGPT负责Intelligence，Apple负责失望</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3007326419133440</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3007326419133440</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 25 Oct 2024 03:40:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <iPhone 16pro, Apple Intelligence, Siri, ChatGPT>
<br>
<br>
总结: 本文介绍了苹果在iPhone 16pro中推出的Apple Intelligence及其核心功能，包括更智能的Siri、笔记应用中的ChatGPT辅助写作和Visual Intelligence等。Siri通过ChatGPT增强了其智能性，但在跨应用操作上仍显不足。笔记应用的AI写作功能虽然由ChatGPT提供，但界面设计不够美观。长按相机按钮可唤起Visual Intelligence，展示了苹果在AI领域的复杂处境。整体来看，苹果在AI功能的实现上仍有待提升，用户体验存在一定的失望感。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>我有一台可以用Apple Intelligence的iPhone 16pro，懂苹果的人都知道这里面的门道有多深。</p>
  <p>于是在10月24日苹果推送iOS 18.2 的首个开发者测试版后，我第一时间下载体验了这个最接近正式系统的版本。</p>
  <p><strong>这也是苹果首次推送有ChatGPT的Apple Intelligence。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241025/v2_1d5e1b1aef814b0699c30a79c899749f@5091053_oswg133380oswg750oswg1631_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当一切就绪，我体验了这次推送里的几个核心功能，也是苹果此前发布Apple Intelligence时重点画饼的功能：</p>
  <blockquote>
   <p>更聪明的Siri；</p>
   <p>笔记应用里的ChatGPT辅助写作；</p>
   <p>“相机按钮”长按唤起的Visual Intelligence；和</p>
   <p>我最终并没有体验的AI画图功能</p>
  </blockquote>
  <h2><strong>1 “更聪明的Siri”</strong></h2>
  <p>在Apple Intelligence里，Siri可以只通过叫它“Siri”唤起，而唤起时整个屏幕会有一个动画效果，像是被一道彩虹波纹划过，屏幕也会跟着微微颤抖几下。</p>
  <p>当你用语音唤醒，波浪从底部荡起。</p>
  <p>当你用开关键唤醒，波浪从右侧荡漾开来。</p>
  <p>你基本可以在任何界面随时唤起Siri。</p>
  <p>这是个初看很高级的效果，不过也已经在此前的一些iPhone之间的触碰交互上出现过。</p>
  <p>我试了试用语音让Siri打开一些app，完成截屏，“帮我写一个笔记，内容是xxx”，它都可以快速响应。已经有了调用和直接操作app，尤其是自带的app的能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241025/v2_545a19bd3de34b1dab0ec98cae93cc76@5091053_oswg111661oswg750oswg1631_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而且，你现在可以跟Siri对话时说的更自然，比如我在询问天气时，说错了地名然后改正，它也可以理解。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241025/v2_ac25f04ae28a4c5daf3661fe6c695373@5091053_oswg174781oswg750oswg1631_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但目前跨app的能力依然有限。</p>
  <p>我尝试让它把正在播放的音乐分享给朋友，它回答：我做不到，我只能分享截屏，然后自顾自截取了屏幕，问我，分享给谁。</p>
  <p><strong>这就让现阶段更能够体现Siri更聪明的那些地方，都来自它首次可以调用的ChatGPT。</strong></p>
  <p>你不需要有ChatGPT的账号，就可以在Siri里使用它。当然，你也可以登陆你的账号，来留存记录。没有账号似乎更符合苹果的宣传：在隐私层面更加安全。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241025/v2_2e3306e0705f4aad959cf2ae8584ccef@5091053_oswg95236oswg750oswg1631_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>ChatGPT提供的基本上是一个低配版GPT-4o的功能，你可以语音问它，然后它会回答。比如需要提供菜谱，提供旅游计划等。（这几个是我看一些开发者体验时用的例子，我也试了试，试的过程我一直在想，我为什么不打开ChatGPT去里面完成这些任务呢？）</p>
  <p><strong>而且，当你只是召唤Siri时，Siri也会主动问你是否要请ChatGPT帮忙。或者你也可以直接说：Siri，ask ChatGPT。</strong></p>
  <p><strong>对，走到库克家门口敲门让库克出来然后告诉他，请帮我去找Sam Altman的即视感。</strong></p>
  <p>当我让Siri完成一个任务：识别我屏幕上的内容然后告诉我更多的信息时，它问我，可以把截图发给ChatGPT么。然后它发送了截图给ChatGPT。ChatGPT完成了回答。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241025/v2_8558c44b99234ff79adff84ac73a6619@5091053_oswg144121oswg750oswg1631_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但这类任务的稳定性有些奇怪，有几次ChatGPT又说它无权处理截图。</p>
  <p><strong>而在我让它完成另一个任务时——识别我在听的歌，然后告诉我更多关于这首歌的信息，基本证明了，苹果没有给ChatGPT直接接触系统的权限，所以链条变成Siri听，识别，然后问我：可以发给ChatGPT帮忙么，然后ChatGPT出现。</strong></p>
  <p>我还试图完成一个任务，通过语音让Siri把默认搜索改成Google。这其实是一个典型场景——用自然语言来完成手机的设置。但Siri先是问我是否可以请出ChatGPT帮忙，然后请出ChatGPT，给了我一个如何改设置的网络搜索答案。</p>
  <p><strong>这种让人无语的操作背后，苹果的纠结更加明显了——它似乎默认了ChatGPT是更聪明的那一个，遇到稍微复杂的难题就要找它，但同时，它又处处防着ChatGPT，不给它在自己地盘上完全施展的空间。</strong></p>
  <p>于是，ChatGPT显得很智能，而苹果在里面参与的一切，都显得让人有些失望。</p>
  <p><strong>而且，这种纠结会持续下去，此前苹果强调的隐私，与ChatGPT强调的用户数据都要拿来训练模型之间的冲突如何解决，看起来也会是个更大的问题。</strong></p>
  <h2><strong>2 笔记应用里的ChatGPT辅助写作</strong></h2>
  <p>笔记里的AI写作功能基本都由ChatGPT提供。</p>
  <p>在下端的工具栏，有一个专门的按钮。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241025/v2_428779c2c4f144f2aa73eaf22ea45df5@5091053_oswg21600oswg750oswg917_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>点击后出现一个新的AI操作界面。说实话，也不太好看，因为和整个app完全是不同的风格了，给人感觉是一个外来的强加的角色被唤醒了。</p>
  <p>然后它的功能也很基础，像所有AI写作都有的那些：改写，修正检查，输入你的Prompt等。除此之外，它还有总结、整理要点等模版功能，点击后出现的结果不会在输入区域，而是在这个操作板下方。</p>
  <p>所以，显得很拥挤。</p>
  <p>而且，在UI上，AI写作时的效果，像是一个3岁儿童往你的屏幕上贴了个他最爱的blingbling的长条贴纸，下一秒出来的仿佛不是AI写的字，而是小马宝莉。</p>
  <p><strong>我第一次在苹果的实际产品体验上，找到了它那些自我感觉良好的中文翻译给我的诡异感。</strong></p>
  <h2><strong>3 长按“相机按钮”唤起的Visual Intelligence</strong></h2>
  <p>iPhone 16 pro系列多出来的那个相机控制按键，在发货后被很多很多人诟病。几乎所有使用过的人都会感慨为了提高拍照体验真的需要一个这东西么。</p>
  <p>但看起来就像很多网友替苹果争辩的那样，苹果这个按键不是为了拍照，而是一个AI功能的启动按键。</p>
  <p>这个设计在理论上确实很重要。</p>
  <p>“按键”在AI硬件时代重新显现出来它的意义——它可以减少用户操作步骤，这和大模型带来的交互潜力一致，苹果的思路似乎是：一个“Siri”，一个增加的实体按键，前者对应语音交互，后者对应视觉。这两个是大模型的最重要交互方式，各自必须在手机的机身上就有一个一键触发的入口，避免任何划动屏幕等多余的动作。就一步，这俩AI功能就要立刻开始服务用户。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241025/v2_2033d1d06daf4054a631ac76c772dff1@5091053_oswg27215oswg640oswg481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这里面最关键的是，用户对这俩功能的使用要足够高频，功能本身也要足够强大。</p>
  <p><strong>当你长按相机按钮后，就可以进入Visual Intelligence的模式（我甚至怀疑，当人们都放弃用这个键拍照后，它会变成Visual Intelligence的专属键，然后单击、双击、触控划动等都会服务于对应的视觉AI功能）。</strong></p>
  <p>在同样的彩虹波浪动效之后，屏幕出现一个拍照按钮和两侧的两个选项：问ChatGPT，和用Google搜。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241025/v2_eaf0d449349b489f82d35ce0739ebe13@5091053_oswg40261oswg750oswg1182_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>这几乎完美展示了苹果在AI上的处境——自己地盘上的重要任务，却都交给了别人。</strong></p>
  <p>当你点了Ask后，ChatGPT会不管你到底要ask什么，直接给你一个它看到的此刻的图片的看图说话。</p>
  <p>接下来是ChatGPT大显神威的时刻。</p>
  <p>我拍了一张照，并让ChatGPT基于照片写一篇小作文。它快速做到了。</p>
  <p>这一下子多了很多想象空间。视觉识别后，基于这些信息进行接下来的任务。</p>
  <p>而苹果自身则依然有些拉垮，它的跨app能力还是没有发挥作用。我让它复制这篇小作文到笔记应用，它却开始搜索互联网。云端和端侧模型能力的差距看出来了。</p>
  <p>还有一个问题是，我也不知道支持Apple Intelligence但没有相机控制按钮的iPhone 15们，要怎么启用visual intelligence。苹果会再单独做个app，还是或者就直接不支持了。总之，阉割的种类又多了。</p>
  <h2><strong>4 我没体验AI画图功能，因为第一眼就觉得它太不苹果了</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241025/v2_e5c2948cf5ae4aa9b8714f28fcd14627@5091053_oswg25370oswg750oswg442_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>看看这个升级后就会自动出现的猫头app的图标，和它的界面。谁会想到它是苹果做的呢。</p>
  <p>你可能的确可以用你的苹果做一堆沙威玛传奇那样的图片出来。</p>
  <p>但真的想要体验文生图，图生图，甚至图生视频，有比这个app更好的选择。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241025/v2_e886182b75194cba9d490f156ccdb05e@5091053_oswg208897oswg750oswg470_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>目前Apple Intelligence还有一些没有推送的功能，其中在此前发布会里最令人期待的就是通过Siri识别iPhone屏幕上正在发生的一切事情，然后基于你的指令帮你完成任务。也就是一个超级Siri agent。</p>
  <p>但它会在月底的正式推送中到来么？还是会如苹果说的“分阶段”在未来推送？</p>
  <p>没人知道。</p>
  <p><strong>同样没人知道的是，苹果的AI团队们是不是把精力都用在了开发这个超级Siri agent上，才让前面这几个苹果自己提供的AI体验有些拉垮让人失望。</strong></p>
  <p><strong>希望是这样的。希望，苹果，大的在后面。不然，这手机迟早有一天要改叫OpenAiPhone了。</strong></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/SMqUcS69wLjSjrKYjIENOw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硅星人Pro”</a>，作者：王兆洋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3007358898283526</id>
            <title>特斯拉利润大增，美国也将掀起低价EV竞争</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3007358898283526</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3007358898283526</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 25 Oct 2024 03:38:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 自动驾驶, 低价EV, 特斯拉, 销量增长  
<br><br>  
总结: 特斯拉首席执行官马斯克表示，若引进自动驾驶技术并推出低于3万美元的低价电动汽车(EV)，预计2025年汽车销量将增加20%至30%。特斯拉计划通过控制电池成本，生产新款低价EV，以与中国企业竞争。公司财报显示，特斯拉的利润和营业利润率已恢复到两位数，且在华销量回升。特斯拉还计划推出搭载AI的自动驾驶出租车，但其安全性仍存疑问，需获得监管机构的批准。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>“如果引进自动驾驶技术、并推出低价EV，2025年的汽车销量将增加”，马斯克在7～9月财报说明会上表示。如果新款EV成功推出，将成为特斯拉最便宜的车型，有望与中国企业抗衡。马斯克充满自信的背景是，EV的低成本化已有成效……</p>
  </blockquote>
  <p>10月23日，美国特斯拉宣布，预计2025年全球销量将增长20%～30%。通过控制电池成本，将于2025年上半年开始生产低于3万美元的低价纯电动汽车(EV)，预计销量将有所增加。美欧的大型企业也纷纷推出低价纯电动汽车。如果先行的中国以外的市场扩大，也有可能促进纯电动汽车的普及。</p>
  <h2><strong>恢复盈利能力，营业利润率超过10%</strong></h2>
  <p>“如果引进自动驾驶技术、并推出低价EV，2025年的汽车销量将增加”，特斯拉首席执行官（CEO）埃隆·马斯克(Elon Musk)在同一天的2024年7～9月财报说明会上表示。马斯克认为，如果新款EV成功推出，将成为特斯拉最便宜的车型，有望与中国企业抗衡。马斯克4月提及该计划，但并未公布具体细节，相关言论备受关注。</p>
  <p>马斯克充满自信的背景是，EV的低成本化已有成效。当天公布的7～9月财报显示，最终利润增长17%，达到21.67亿美元，时隔2个季度实现增长。营业利润率为10.8%，时隔5个季度恢复到2位数。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241025/v2_3c370320c1dc472687311c1fe67d4731@000000_oswg45530oswg600oswg517_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>占全球销量5成的在华销量大幅回升，汽车部门的盈利能力也在提高。特斯拉同一天宣布，每辆车的销售成本已降至3.51万美元这一历史最低水平，表示“这将有助于提供价格合理的新车型”。</p>
  <h2><strong>通过电池的低成本化提高了每辆车的利润</strong></h2>
  <p>EV成本的30%是电池。马斯克针对“Model Y”等搭载的容量为此前5倍的电池“4680”表示，“正在迈向北美最具竞争力的电池(cell)”。目前正在销售的新款Model 3与旧款相比进一步削减了成本，即使降价，每辆车的利润率仍高于以往。</p>
  <p>此前减少的销量也出现触底反弹的迹象。7～9月全球销量增长6%，增至46万2890辆，时隔2个季度首次增长。很大程度上受益于中国市场复苏，美国的EV市场目前也在增长。7～9月美国市场整体的EV销量增长11%，连续2个季度保持2位数增长。</p>
  <p>今后，如果特斯拉推出3万美元以下的量产EV，在2025年以后，美国的EV市场有可能全面崛起。通用汽车(GM)也于10月22日表示，将增加价格在3万美元以下的低价小型EV。通用将增加低成本电池的采购，还将自主开发新的电池。欧洲企业也将陆续推出小型低价EV。</p>
  <p>比亚迪(BYD)等中国企业已经以2万美元左右的EV领先市场。欧美企业曾经在电池采购方面非常依赖中国，但通过自主开发，低成本化开始取得进展。由于利润增长被看好，在10月23日的美国股市盘前盘后交易中，特斯拉的股价一度上涨12%。</p>
  <h2><strong>自动驾驶出租车的可行性仍存疑问</strong></h2>
  <p>特斯拉表示，计划从2026年开始以低于3万美元的价格量产搭载人工智能(AI)的自动驾驶出租车“CyberCab”。</p>
  <p>据悉，配备现有EV和高级软件的自动驾驶出租车将于2025年首次在美国的一些州收费运行，这已被纳入2025年的销售计划。</p>
  <p>另一方面，特斯拉并未在10月23日对投资者关注的自动驾驶出租车服务进行详细说明。特斯拉在过去的财报说明会上直接接受投资者的提问，但23日基本上只是回答了事先收集的问题。</p>
  <p>人们对AI控制的自动驾驶安全性的疑虑挥之不去。美国国家公路交通安全管理局(NHTSA)18日表示，将对特斯拉的高级驾驶辅助系统的安全性展开调查。特斯拉计划2025年推出的自动驾驶出租车也是以当局的批准作为前提。马斯克表示，“2025年将获得批准”，但调查也可能影响业务的走向。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDI3Mzc0MA==&amp;mid=2651929486&amp;idx=4&amp;sn=77356a53be4d14a0827ab6598e75e719&amp;chksm=bcdf65a253db4c4ac3e2932c40eaff87110a9d6d361dda465987fb108702e1b0143e6bf03b40&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“日经中文网”（ID：rijingzhongwenwang）</a>，作者：川上梓 纽约、藤生贵子 硅谷，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3007256627831555</id>
            <title>尾鱼IP再征战，腾讯视频能否成功打造“尾鱼宇宙”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3007256627831555</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3007256627831555</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 25 Oct 2024 03:02:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <尾鱼, 影视化, 腾讯视频, 三线轮回>
<br>
<br>
总结: 腾讯视频将尾鱼的奇情悬疑小说《三线轮回》改编为电视剧《三线谜回》，并在云南大理开机。尾鱼因其作品《司藤》的成功而成为IP改编市场的热门作者，腾讯视频也购入了她的多部作品改编权，计划打造“尾鱼宇宙”。尽管尾鱼的作品在改编过程中面临较高的难度，但其独特的世界观和女性角色塑造仍然吸引了观众的期待。腾讯视频加大了对尾鱼IP的开发投入，未来的作品有望成为爆款。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>继动漫、网络大电影之后，腾讯视频将再次对尾鱼的奇情悬疑小说《三线轮回》将进行电视剧改编。</p>
  <p>10月21日，根据《三线轮回》改编的新剧《三线谜回》在云南大理开机，由孟子义、王弘毅两位青年演员担纲主演，但相比于两位二搭的演员，尾鱼似乎才是整个项目最大的看点，就连微博热搜上的词条都是<strong>#尾鱼新剧三线谜回开机#</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241025/v2_6b8e98f0d36943218537742d7f6c441b@5091053_oswg337399oswg1080oswg1532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2021年优酷打造的奇幻爱情剧《司藤》火爆全网，小而美的爆款不仅扭转了景甜花瓶的口碑，原著《半妖司藤》的作者<strong>尾鱼也一跃成为了IP改编市场的“当红炸子鸡”</strong>。</p>
  <p>就在《司藤》大结局之后的两个月，腾讯视频“眼疾手快”购入了尾鱼还未被开发的所有作品的改编权，也就是《四月间事》《西出玉门》《三线轮回》《龙骨焚箱》和《枭起青壤》五部小说，通过IP的多元化开发打造一个“尾鱼宇宙”。</p>
  <p>然而，同样是在2021年，尾鱼的一则吐槽改编剧本质量不行、正在阻止两部戏开机的微博，将腾讯视频送上了舆论的风口浪尖，很大程度上导致外界对于尾鱼IP影视化作品的期待值大大降低，这似乎也预示了腾讯视频“尾鱼宇宙”的出师不利。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241025/v2_6a71df79ac444a4297465f7645b83c33@5091053_oswg632539oswg524oswg887_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在腾讯视频购入尾鱼IP后的三年间，真人影视化改编的速度不算快，2023年播出了一部网剧《西出玉门》以及一部网络大电影《三线轮洄》，均是口碑热度平平，远未达到《司藤》的火爆出圈程度。</p>
  <p>但进入2024年，腾讯视频明显加大了对尾鱼IP开发的投入，<strong>一方面是开发速度的加快</strong>，今年已经开机了两部尾鱼IP改编剧，《枭起青壤》在暑假刚刚杀青，《三线谜回》就紧跟着开机了；<strong>另一方面是项目体量的提升</strong>，尾鱼IP影视化迎来了首位顶流主演，《枭起青壤》启用迪丽热巴担任女主角，原著作者尾鱼本人担任编剧，如此大阵仗，下一个爆款势在必得。</p>
  <p>毫无疑问，腾讯视频在尾鱼IP真人影视化改编上的创作变化，持续拉高了观众和市场的期待值，但尾鱼IP开发的难度，也为腾讯视频打造“尾鱼宇宙”增加了更多不确定性。</p>
  <h2><strong>尾鱼IP仍有开发价值</strong></h2>
  <p>虽然尾鱼IP成为影视化改编的香饽饽始于《司藤》，但尾鱼在网文圈的走红要早得多。</p>
  <p>尾鱼其实是写同人文起家的，她在晋江文学城的第一本小说《开封志怪》就是展昭同人，这也奠定了尾鱼后续的主要创作风格——<strong>奇情悬疑</strong>。</p>
  <p>从2009年的《开封志怪》，到目前正在连载的《肉骨樊笼》，在尾鱼15年的创作历程中，正儿八经的原创作品不过十余部，并不属于高产作者，而她在晋江站内收藏量最高的小说《西出玉门》，收藏人数也只有21万，算不上是头部IP。</p>
  <p>但尾鱼依旧稳坐晋江头部作者，甚至还有“悬疑天后”的称号，主要源于她在创作类型和内容上的创新，杂糅了奇幻、悬疑、惊悚、爱情等多个风格，<strong>在当年还是娇妻遍地、爱生爱死的晋江女频走出了一条与众不同的差异化创作路线，甚至在一定程度上影响了女频言情后续的创作风格</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241025/v2_2523526ae36e460fb59aa98c935fbb14@5091053_oswg96505oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>几乎所有看过尾鱼小说的读者最深的感触都是“<strong>脑洞好大</strong>”，她的故事有着区别于现实的宏大的世界观，在女频的底色上糅合了以往更多出现在男频中的民俗、志怪、历史等内容，去构建一个灵异、惊悚、怪诞的想象空间，<strong>天马行空、波谲云诡是她的作品所拥有的独特风格</strong>。</p>
  <p>比如《怨气撞铃》《七根凶简》《三线轮回》《龙骨焚箱》的主线共享同一个世界观。上古时期人族是两性繁殖，可以代代繁衍，而神族是自体繁殖，可以积累记忆和知识，但不能代代繁衍。在灭绝边缘的神族内部出现了分裂，黄帝想要和人通婚，实现永续繁殖，以延续血脉，而蚩尤认为神应该保证血脉纯正，因而有了那场黄帝与蚩尤的逐鹿之战。</p>
  <p>而整个系列故事始于落败的蚩尤一族酝酿的复活计划。蚩尤一族偷了装有神族遗物的箱子，通过箱子里的水精、山胆、兽骨等引出现代家族几代人冒险探寻真相，最终这个系列以“铃音绝，七简灭；水鬼消，山鬼散”结尾。</p>
  <p>事实上，即便是放在当下飞速发展迭代的晋江女频赛道，尾鱼的小说也能够用“脑洞大开”来概括，更何况以《怨气撞铃》为开端的系列故事的世界观诞生于13年前，在当年也确实是做到了让读者眼前一亮。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241025/v2_ece962c1cceb4d40b1e079e8f201b0fd@5091053_oswg87332oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>基于庞大的世界观，尾鱼笔下的角色自然脱离了常规的小情小爱，这也造就了<strong>尾鱼小说区别于其他女频的鲜明特色——极具魅力的大女主</strong>。</p>
  <p>不同于一般的女频言情小说往往以女主角的视角去刻画男性角色，尾鱼则是通过第三视角或是男性视角来勾勒女主角的魅力，神秘而强大是尾鱼女主角的共性，她们从来不需要男性角色从天而降的拯救，而是从内心到行为都更依赖于自身的能力。</p>
  <p>在感情线的处理上，<strong>尾鱼早就跳脱出了常规的男强女弱、玛丽苏的设定，转变为女强男强、女强男弱</strong>，甚至于在后期的作品中，感情线被持续弱化，已经不再是整部作品的亮点。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241025/v2_73329df139bb4bbc95858af164053b3c@5091053_oswg94778oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>新颖的世界观和爱情观奠定了尾鱼小说改编的基础，《司藤》的爆红也进一步挖掘了尾鱼IP的影视化开发价值。</p>
  <p>一方面宏大的世界观为影视化创作提供了更大的空间，而共享世界观的系列化作品也更容易形成“IP宇宙”的概念；另一方面，随着女性观众思想和审美的转变，尾鱼IP所塑造的爱情观越来越受到女性用户的青睐，被腾讯视频看好其实在意料之中。</p>
  <p>但一个无法回避的问题在于，<strong>超乎想象的改编难度致使尾鱼IP的影视化之路并未达到预期</strong>。</p>
  <h2><strong>尾鱼IP为何这么难改？</strong></h2>
  <p>事实上，尾鱼IP一直被誉为是<strong>IP影视化改编难度天花板</strong>。</p>
  <p>尾鱼IP的影视化始于2016年，搜狐视频对《怨气撞铃》进行影视化改编，打造了悬疑网剧《示铃录》，剧中不乏李乃文、李宗翰等知名演员，但粗制滥造的剧情导致原著粉丝的怨气至今都能撞铃，豆瓣评分仅3.2。</p>
  <p>正是从《示铃录》开始，尾鱼IP的改编难度就一直“名声在外”，不顺利的开局尾鱼IP影视化险些折戟，直到五年之后，优酷打造的《司藤》爆红，才给尾鱼IP影视化注入了更多信心。</p>
  <p>本以为《司藤》的爆红是尾鱼宇宙的开端，没想到却是巅峰。爱奇艺蹭着《司藤》热度播出了《玉昭令》，改编自尾鱼小说《开封志怪》，豆瓣评分仅4.0；2023年腾讯视频推出了网络大电影版《三线轮洄》，豆瓣评分仅5.8。至此三大头部长视频平台均完成了对尾鱼IP的改编试水，但也仅仅只有优酷的《司藤》超出了预期。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241025/v2_a88f2558d06a488c80dbc93f99c27b39@5091053_oswg87335oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>客观来说，尾鱼IP原始的女性受众、新颖且宏大的世界观、超前的爱情观，都是进行IP开发的优势，但为何影视化改编频频失利？或许要归结到IP本身。</p>
  <p>尾鱼IP标志性的诡谲风格、宏大的世界观以及各类怪诞元素，通过文字的魅力为读者打造了一个奇幻的想象空间，但从网文迈向可视化呈现，跨媒介开发并不仅仅意味着媒介技术的转变，文本叙事的运行模式同样会发生变化，在这个过程中尾鱼IP原有的优势反而进一步增加了开发难度，<strong>想象力是很难还原的</strong>。</p>
  <p>比如《怨气撞铃》的女主角季棠棠是有着通灵能力的路铃掌铃人，为含冤死去的人化解怨气，带有浓烈的灵异风格；而《七根凶简》的故事设定为大德之人老子隐退后留下了一卷以凤凰鸾扣封住的七根凶简，融合了老子骑青牛过函谷关写下《道德经》的历史......</p>
  <p>这类悬疑探险、民俗志怪元素在尾鱼IP中可以说是无处不在，影视化改编面临着两难的问题，<strong>一方面能不能进行可视化呈现，另一方面进行可视化改编能否还原质感</strong>，无论哪种情况都势必会导致书迷的心理落差较大，口碑崩盘也成了常态。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241025/v2_23ebdded25334a808bb87e367ae8aab5@5091053_oswg102241oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可以预见，腾讯视频打造“尾鱼宇宙”的难度之大，但也并非是毫无胜算。</p>
  <p>尾鱼系列其实与鬼吹灯系列有异曲同工之处，悬疑探险风格、异时空物种、民俗历史元素......腾讯视频通过对鬼吹灯系列的打造已经有了丰富经验，但女频底色的不同也需要平台花更多心思去还原塑造尾鱼IP中的女性角色。</p>
  <p>此外，腾讯视频对于“尾鱼宇宙”的打造并不局限在剧集，《三线轮回》进行剧版改编之前已经有了电影版，包括动画版《三线轮洄》早在2022年已经官宣，对IP的多元化开发都在为“尾鱼宇宙”添砖加瓦。</p>
  <p>目前来看，“尾鱼宇宙”还需要更多爆款作品加持，<strong>顶流主演、尾鱼编剧的《枭起青壤》无疑成为“全村的希望”</strong>。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/HC3jEb8ILo1P4AB1LuHdeg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“眸娱”</a>，作者：眸娱，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>