<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2527504106694153</id>
            <title>字节跳动寻求以50亿美元出售沐瞳科技</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2527504106694153</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2527504106694153</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 21 Nov 2023 04:15:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 字节跳动, 沐瞳科技, 交易, 业绩对赌
<br>
<br>
总结: 字节跳动正在寻求以不低于50亿美元的价格出售旗下游戏公司沐瞳科技，并为此聘请高盛作为财务顾问。沐瞳科技成立于2014年，是一家以海外市场为主要收入来源的游戏公司，其拳头产品《无尽对决》是东南亚市场最受欢迎的MOBA游戏。然而，沐瞳科技近两年的业绩表现不够亮眼，导致字节跳动决定将其出售。此前字节以40亿美元全资收购沐瞳科技，并签署了为期四年的对赌协议，但沐瞳科技未能完成对赌约定的业绩目标。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>雪豹财经社独家获悉，字节跳动正在寻求以不低于50亿美元的价格出售旗下游戏公司沐瞳科技，并为此聘请高盛作为财务顾问（FA，Financial Advisor），帮助寻找和接触潜在买家。</p><p>两名独立信源告诉雪豹财经社，沙特主权财富基金PIF旗下的Savvy Games Group（以下简称SGG）是此次交易的潜在买家之一，目前双方已就此事进行过至少一轮接洽，但尚未对交易价格达成共识。</p><p>字节方面希望成交价能够相比两年前收购时的40亿美元有所溢价。但SGG方面认为，以沐瞳当前的业绩表现，字节的要价过高。</p><p>就上述信息，雪豹财经社向字节跳动求证，截至发稿，暂无回应。</p><p>近两年沐瞳科技的业绩表现不够亮眼，是字节决心将其出售的原因之一。</p><p>沐瞳科技成立于2014年，总部位于上海，是一家以海外市场为主要收入来源的游戏公司，其拳头产品《无尽对决》（Mobile Legends: Bang Bang）是东南亚市场最受欢迎的MOBA游戏（Multiplayer Online Battle Arena，多人在线战术竞技游戏）。</p><p>2021年，字节以40亿美元全资收购沐瞳科技。雪豹财经社获悉，双方当时签下了为期四年的对赌协议。协议约定，部分收购金将在沐瞳科技完成业绩对赌后分期兑现，在此期间字节不得过度干预沐瞳科技的决策，创始人团队享有高度的自主权。</p><p>目前尚无法准确知悉沐瞳科技完成对赌的情况。字节跳动对此谢绝置评。</p><p>一位知情人士透露，去年沐瞳科技未能完成对赌约定的业绩目标。另外两位知情人士则表示，对赌设立的目标较为宽松，但沐瞳科技也只是勉强完成。过去两年间，沐瞳科技的年利润维持在2亿美元左右，盈利水平没有发生太大变化。</p><p>一位专注游戏领域的投资人告诉雪豹财经社：“此前字节愿意以高于20倍市盈率的价格收购沐瞳，是因为对双方的业务协同性和未来的增长空间抱有很高期待，但如今沐瞳的表现与字节的预期相去甚远。”</p><p>在沐瞳科技被收购之前，腾讯旗下的《王者荣耀》《英雄联盟》已在海内外多个市场验证了“社交流量+MOBA”这套组合的商业潜力，坐拥巨大流量的字节斥资收购沐瞳，正是希望实现类似的成功。</p><p>然而，过去两年，《无尽对决》虽然在东南亚市场仍保持主导地位，但在拓展新市场时遇阻，在欧美等地区的iOS畅销榜上多处于百名开外，国服版本直到今年4月才拿到版号，至今尚未上线。</p><p>业绩表现不理想，至少有一部分原因是字节与沐瞳科技间的业务协同未能如期实现。</p><p>一位接近沐瞳科技CEO袁菁的人士告诉雪豹财经社，此前收购时签署的对赌协议为沐瞳科技争取到了相对独立的决策权，但也使它在争取字节的资源时备受掣肘。例如，在游戏买量时，字节给到沐瞳科技的内部结算价格与市场上相比并没有太大优势，近两年买量价格水涨船高，也推高了沐瞳科技的运营成本。</p><p>随着近两年字节的业务重心向电商等转移，以及短剧、小游戏等买量“大户”出现，在字节体系内，收入成效不佳的自研游戏业务不可避免地被边缘化。</p><p>两位专注游戏并购的行业人士对雪豹财经社表示，即便腾讯参与竞购，也不太可能为收购沐瞳科技付出高额溢价，因为腾讯并不需要另一款MOBA游戏来补足其产品线。</p><p><strong>风险提示及免责条款：</strong></p><p>市场有风险，投资需谨慎。本文不构成投资建议，不作为实际操作建议，交易风险自担。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2OTY3Njk1Ng==&amp;mid=2247504598&amp;idx=1&amp;sn=fb5d76cbc2b5ec00b199d9453aec6196&amp;chksm=ce9bf025f9ec7933ec8fa418670e2d726cd497235eb6afc5d88ce5def0e0ab19edaf60f18244&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雪豹财经社”（ID：xuebaocaijingshe）</a>，作者：文杰，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2527437128982403</id>
            <title>短剧持续降温：抖音禁止代投提高门槛，监管出击46部剧投流被禁</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2527437128982403</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2527437128982403</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 21 Nov 2023 03:10:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 抖音, 短剧, 广电, 规范
<br>
<br>
总结: 近期广电对短剧行业进行了专项监管和自我规范，抖音强调了短剧行业资质要求，并禁止代投，这意味着短剧行业暴富的梦想基本破灭。此举将提高投流公司资质门槛，限制野蛮代投，有助于剔除小代投公司，留下具备行业资质和实力的公司。同时，最新的公告禁止代投，限制了新公司的盲目杀入。此外，专项监管再出重拳，禁止了46部违规短剧的投流，显示了短剧专项整治的严厉态度。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>11月21日消息，更多人想涌入短剧行业捞金的梦想可能要暂时往后稍一稍了，近期的广电一个月专项短剧监管和播出平台的自我规范动作，已经显示想要在短剧行业暴富的梦想基本破灭。</p><h2>抖音强调行业资质，并禁止代投</h2><p>20日晚间，抖音巨量广告发布最新公告，对短剧投流资质和收紧分销和代投进行了规定。</p><p>通知对投流主体资质进行了规定，通知今年的更换代投&amp;主体报备授权在22日前完成，23日起不接受新增短剧代投。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_73d355cfda32415fb42c083b2c066633@5684044_oswg167467oswg1080oswg1266_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>抖音要求广告主必须有三个证件。一是必须有广播电视节目制作经营许可证，二是视听许可证或网文许可证二者选其一，以及增值电信业务经营许可证。</p><p>但业内人都知道，目前市场上很多短剧企业均没有视听许可证，目前暂时以文网文许可证代替，算是曲线救短。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_1df9a2669b2c4c768649e4cdb4a815ca@5684044_oswg37110oswg639oswg300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这是抖音此前的短剧广告开户资质，包括自有短剧投放和授权代投的资质。</p><p>短剧从业人士表示，广播证申请简单，但文网文申请难度要看具体城市。</p><p>这一规定，客观上将导致投流公司资质门槛提高，利好现有资质完整企业和头部公司。</p><p>但最新的公告不再支持代投，不管是一对一代投，还是一对多代投，意味着抖音开始提高短剧投流门槛。</p><p>短剧代投是指自己没有资质，借用其他平台的资质授权，然后开户投流。</p><p>投流人士对新腕儿表示，抖音此举将大幅提高第三方参与投流门槛，有助于将没有资质且可能带来很多素材违规的小代投公司剔除出去，从而留下具备行业资质，且具有一定体量和实力的公司为短剧投流。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_dfaeac6824004a5288966a3e3df8069f@5684044_oswg70699oswg738oswg908_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>​</p><p>一位短剧投流分销商对抖音公告通俗的理解是，一个主体只能对应一个小程序，23号以前分销商可以开头条户，23号以后分销商没有名额。</p><p>新腕儿认为，此举将极大限制市场新主体盲目杀入。</p><p>大家都知道，短剧的投流环节十分重要，有些投流公司为了获得最大的ROI转化，可能会在素材上使用不符合规定的内容，扩大了一些短剧的负面影响。</p><p>但如果再往上追溯，就要灵魂发问短剧的版权方了，如果你的短剧内容不擦边不炫富不违规，那投流环节怎么会有违规素材被使用呢？</p><p>有业内人士透露，目前投流公司想方设法和播出方审核人员搞好关系，最终目的就是让更多素材能够被投放，但违规性也大幅提升。</p><p>抖音禁止代投将限制野蛮代投，盲目杀入的新公司将遭受暴击。</p><p>「只知道短剧是风口，握着几百万就杀进去了。」从业者表示，「但现在限制出来了，刚进去还没摸到门道就被迫出局了。」</p><p>另一位从业者则表示这是平台帮大家止损，「现在彻底把你想亏钱的路堵死了，更别想着通过短剧暴富了。」</p><h2>专项监管再出重拳，昨天46部剧被禁止投流</h2><p>20日晚间，继11月17日<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzODM3OTAxMQ==&amp;mid=2247491892&amp;idx=1&amp;sn=016f652b071957708d57ffc358c602ad&amp;chksm=c283b358f5f43a4ed5f15169a9016cd3dfcf4da7f0b24787167c67cbc420f65ac86fc5e41acb&amp;scene=21#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">一天禁止127部违规短剧投流</a>后，昨天又有46部违规短剧被监管禁止投流，充分反映了短剧专项整治期间的雷霆手腕。</p><p>这46部短剧为：</p><p>1、李特助如此多娇</p><p>2、绝品御厨</p><p>3、闪婚豪门，这个女人她好香</p><p>4、极品摄者王</p><p>5、天降娇妻,腹黑老公别装傻</p><p>6、傅总他余情未了</p><p>7、崛起从相亲开始</p><p>8、好事成双</p><p>9、我为女帝定天下</p><p>10、都市顽主</p><p>11、亿万盛宠:租个总裁当老公</p><p>12、新婚夜:植物人老公被我撩醒了</p><p>13、暴富后前女友后悔了</p><p>14、顶级高手之千王之王</p><p>15、顾总夫人她认罪跳楼了</p><p>16、弃婚后，高冷女总裁攀我高枝</p><p>17、女帝的贴身谋士</p><p>18、重生后我成了我妈</p><p>19、一夜惊喜: 顾少轻点爱</p><p>20、你是我的解药</p><p>21、地府聊天群</p><p>22、天医传说</p><p>23、玉簪里的美男夫君</p><p>24、女神们的共享男友</p><p>25、初次见面，请嫁给我</p><p>26、子时杂货铺</p><p>27、妻子的背叛</p><p>28、谢总夫人离婚请签字</p><p>29、抢婚后季少宠妻上瘾</p><p>30、妻子的复仇</p><p>31、爱在午夜降临前</p><p>32、网恋奔现后被总裁掐腰宠</p><p>33、尤物</p><p>34、顾总太太又去男科给你挂号了</p><p>35、沉睡千年的你</p><p>36、女总裁的全能赘婿</p><p>37、阴阳先生</p><p>38、纸扎惊魂</p><p>39、梨小姐选夫记</p><p>40、豪门蜜宠，前妻更风光</p><p>41、在父母坟前我立地成神</p><p>42、女王驾到之入狱三年</p><p>43、腾龙</p><p>44、午夜家政</p><p>45、复活后我竟变成女人</p><p>46、预知未来一秒挣十亿</p><p>此外，17日、18日还有8部短剧被禁投。包括：《情深不浅》、《老板娘的秘密》、《女帝的绝品假太监》、《神秘富豪天降小山村》、《老板娘的韵事》、《史上最强刁民》、《黑莲花上位手册》、《李特助如此多娇》。</p><p>广电总局在15日发文通知，将再次开展为期1个月的专项整治工作，围绕网络微短剧的导向、片名、内容、审美、人员、宣传、播出等方面，加大违规网络微短剧处置和曝光力度，进一步优化算法推荐，完善广告推流审核机制，取得立竿见影成效。</p><p>新腕儿曾对此进行了<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzODM3OTAxMQ==&amp;mid=2247491860&amp;idx=1&amp;sn=a0b6137f516b2838f94750d3684e8b0e&amp;chksm=c283b378f5f43a6e8e1c75c74913488c33d3c757dba65af947bed24c991fca7baa3820d50024&amp;scene=21#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">专门解读</a>。</p><p>抖音、微信和快手也纷纷响应，对违规类型做出了规定，以及下架上百部违规短剧。</p><p>其中值得关注的是，曾在微信时代被封杀的咪蒙重生换壳转战短剧行业引发了行业热议。</p><p>目前，咪蒙团队制作的《黑莲花上位手册》因涉嫌极端复仇、《李特助如此多娇》因涉嫌色情低俗擦边，已经下架禁止代投。</p><p>「咪蒙杀入短剧，一方面提高了短剧创作的天花板，另一方面也拉低了短剧行业的下限。」一位短剧从业者表示，「依然的强势女性视角思维方式，依然的极端复仇，睚眦必报以牙还牙以血还血，依然的台词擦边，充斥着令人脸红的虎狼之词。」</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_ec4fb17a89534d20a745f1282eaf5594@5684044_oswg77289oswg1080oswg791_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，一位向九州投过剧本的人士反馈，九州回复称近期重生、穿越、擦边、复仇这些题材都不做了，暂停收此类剧本，如果按照此标准的话，99%的短剧都得改。</p><p>个中深意，细品。</p><p>确实有多位从业者表示近期改台词，重新剪辑素材都快疯掉了。</p><h2>最严厉的三种监管情况</h2><p>新腕儿此前曾分析过短剧行业未来最严厉的三种情况。</p><p>情形一、短剧备案制，播出平台不再具有自审自播的权利，所有短剧从立项到播出，都需要向监管机构申请备案。</p><p>这将是最严厉的监管，意味着各环节需要进行前置备案，市场自由行将不复存在。如果题材不通过，则所谓的制作和投流都不存在。</p><p>短剧市场能做到200多亿的市场规模，确实有其独到之处，新兴产业如果能在规范中持续发展，对各方都是利好。</p><p>情形二、多环节需要视听许可证。和寄生在流量平台的小程序相比，独立短剧APP毕竟是独立对外提供视频产品，需要视听许可证也很正常。短剧小程序如果也需要视听许可证，那最终播出方只能是流量平台了。</p><p>如果投流方也需要视听许可证，那基本上目前99%主体会被淘汰。</p><p>目前行业实际上是以文网文作为曲线，视听许可证的申请难度，从业者应该都知道。</p><p>情形三、对短剧市场规模实施总量控制，动态调整，避免一窝蜂的运动式进场和重复建设。</p><p>最近一段时间二级资本市场爆炒短剧概念股，多家上市公司的短剧业务其实很拉胯，但股价依然被盲目爆炒，确实是短剧行业都没有预料到的畸形态势。</p><p>抖音、微信等平台和九州点众等短剧企业打下的江山，怎么就被份额很小的一些上市公司利用了？</p><p>千万别以为短剧被资本追逐是天大的好消息，一旦风口退去，必是一地鸡毛。</p><p>本质上，这是个很偶然的流量变现生意，不确定性和赌博性极大，并不存在什么核心竞争力。</p><p>如果非要说目前头部短剧企业的核心竞争力，恐怕是比谁家胆子更大吧。</p><p>如果把上面提到的九州近期都不要的题材去掉，恐怕是华佗再世，都很难把一部短剧消耗做到上千万。</p><p>你是怎么在24小时内充值破千万的，心里没点数吗？</p><p>擦边违规短剧，对用户来说，是上瘾的劣质猪食。对从业者来说，又何尝不是呢。</p><p>我们最后再来一个灵魂发问：</p><blockquote><p>什么时候短剧能在片尾给参与的制片、导演、演员和后期都一一打上真实姓名？</p></blockquote><p>：）</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/2NjppMQze9AhM88bBCaPQQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新腕儿”（ID:bosandao）</a>，作者：新腕儿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2527349388224004</id>
            <title>互联网兴起“赛博判官”，从美团到小红书，用户为什么入局？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2527349388224004</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2527349388224004</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 21 Nov 2023 02:40:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 判官, 赛博判官, 小美评审团, 外卖
<br>
<br>
总结: 美团推出了“小美评审团”功能，让用户参与评审差评，决定是否展示在前端。这种“赛博判官”机制满足了用户的快乐、热闹和评理的欲望，同时也帮助商家维护外卖营商环境，促进了平台的流量。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“判官”这个词大家不陌生吧？从诸多争议的青岛地铁判官到传为笑谈的综艺判官，判官，渐渐成为了互联网的一个梗。当判官和外卖联系在一起，又会擦出什么样的流量火花呢？</p><p>近期，网络上出现了一个新的名词，叫“赛博判官”，判官好理解，赛博为Cyber音译，源于希腊文Kyber，原意为舵手。赛博在现代的词义是电脑仿生，人工智能的意思。两个词连起来的定义是这样的：</p><p>美团最近推出了“小美评审团”功能，用户可以参与评审差评，根据“案件”具体情况来决定这条差评是否要在前端展示。本着人类爱看热闹的本质，许多网友参与其中，见识到了各种差评理由，体会到了商家做生意的不容易，在商家装糊涂甩锅时，网友们也会明察秋毫不让其蒙混过关。比起系统判定大众评审相对来说更具公平性，可以营造更好的外卖营商环境。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_a1e25d115d3f4f238223414c6a652f29@000000_oswg286728oswg503oswg476_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>01 外卖“赛博判官”从美团风靡到了小红书</h2><p>“赛博判官”又被戏称为“外卖判官”，来源于美团的“小美评审团”，成为“赛博判官”的资格条件并不难，只需要注册时间大于3个月、通过实名认证，且近90天在美团有消费记录即可。在正式成为评审员也就是“赛博判官”之前，还有一场小小的考试，考试内容为《小美评审团审核规则》，共计5道题，答对4题即通过；通过后，你就可以成为小美评审员，可参与公开任务池的评审任务，也会定期收到任务邀请。</p><p>商户与消费者之间的battle，常常有各自的委屈和愤怒，但平台往往会更偏向于消费者一些。所谓“赛博判官”表面上是提供一个说理和判理的渠道，本质上是给商家一个申诉的机会，很多人都认为，这是平台推出的，相对更利好商家的功能。比如说，当某商户收到来自顾客的差评，商家们可以申请上“网络法庭”，邀请“赛博判官”来决策这条评价是不是有失偏颇，决定差评的展示与否。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_487ce876401c487795a03c82adf0cc52@000000_oswg368026oswg1080oswg1194_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于这个功能，大多数人可能并不关注，就像我，即使经常受到邀请，也并没有多大兴趣，点进去过一两次，但参与倒是一次没有，直到趋于大数据的强大记录，在小红书不断刷到“赛博判官”。</p><p>小红书，不但有百科的功能，社交的功能，确实还有“评理”的功能，很多人喜欢把有争议的事PO在小红书上，吸引众多网友为奇葩的事件，此次的“小美评审团”也不例外。在小红书搜索外卖判官的关键词，可以看到起码有几百篇笔记。</p><p>像“美团太会了，谁能拒绝当判官”，“半夜不睡觉当美团判官”，“今天的快乐是当美团判官”，“重生之我是美团判官”，“当了两年无业游民后，我在美团当判官”……类似这样的笔记不胜枚举。</p><p>可见，“赛博判官”之风，已经从美团风靡到了小红书，还有其他各种社交平台。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_ce9b9b3286494e19adc69a84d2126698@000000_oswg426316oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>02 “赛博判官”满足了用户哪些欲望？</h2><p>美团“赛博判官”已经推出了一段时间了，为什么能不断获得话题量呢？从网友们的各种笔记里，提到最多的三个关键词，分别是快乐、热闹和评理，这分别对应了用户的三种欲望。“小美评审团”功能的推出固然简单，但能让人不断的参与沉浸其中，和用户的欲望需求是分不开的。</p><p><strong>1.“快乐经济”是互联网未来趋势</strong></p><p>在各种判官任务里，有消费者在生鲜店买生菜，却因为不煮熟而给差评的；有将小番茄误认为是小米椒而嫌弃商家没有做到“微辣”要求的，这一系列案例都让网友不禁捧腹，我们来看几条网友的评论：</p><p>我的新工作：当美团判官，哈哈哈哈哈哈哈真的会被笑死；</p><p>美团外卖能不能点一次外卖就奖励我几次当判官的机会，比给什么优惠券都管用；</p><p>能不能都来当美团判官 颠公颠婆怎么这么多。</p><p>……</p><p>从中可以看出，“快乐”是用户为美团“赛博判官”买单的最主要原因。快乐，是人的需求得到了满足，于是生理、心理上表现出的一种反应。快乐是刚需，是一种体验，也被称为新的生产力。这个生产力，不单单表现在金钱利益上，更表现在参与感上，而参与感往往能带来流量。</p><p>我们常说，最高级的用户体验，就是让消费者感到满足和快乐。美国未来学家阿尔文·托夫勒在《未来的冲击》一书中曾经指出：“未来经济将是一种体验经济，未来的生产者将是制造体验的人，体验制造商将成为经济的基本支柱之一”。</p><p>无论平台是希望用户使用功能最终带来良性循环，还是希望用户有更多的消费来促进平台收入，为快乐买单，满足情绪价值的快乐经济，是符合互联网趋势的。“小美评审团”借助这样的优势，一方面帮助了商家，维护了外卖营商环境，从另一方面，也促进了平台的日活的流量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_4924b72e7b4a4971a6bdfaef6acdbe6d@000000_oswg272214oswg573oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>2.看客的从众效应</strong></p><p>在“赛博判官”的定义里，提到这样一句话“人类爱看热闹的本质”。看客一词，最先出自鲁迅的《呐喊》自序，有深刻含义，指旁观者。虽然略含贬义，但其本质就是大众对于看热闹的需求。</p><p>有争议的地方就会有热闹，看热闹，<strong>一是能满足大众的好奇心</strong>，满足人们对于未知，尤其是意想不到事件的探索欲望，带来新鲜感和刺激感，从而被吸引注意力；</p><p><strong>二是满足大众的社交需求</strong>，为什么那么多人喜欢把争议PO在社交平台，就是一种社交体验，带动社交话题性，增进人与人之间的沟通交流；</p><p><strong>三是满足大众的同理心</strong>，也就是共鸣感，在“小美评审团”的案例中，网友会不自觉的代入进去，如果自己是用户会怎样，如果自己碰到这样的消费者会怎样，带来情绪上的宣泄和满足。</p><p>当看热闹的网友形成一定的规模，就会触发从众效应，吸引越来越多的网友，对案例进行评判。就像法国作家勒庞的《乌合之众》中所说，个人一旦成为群体的一员，他所作所为就不会再承担责任，这时每个人都会暴露出自己不受到约束的一面。</p><p><strong>3.对于认同感的“理”性</strong></p><p>网友为什么会希望第三者或者第三方平台来进行评判？比如，淘宝上和卖家有了歧义，会希望客服介入；平时生活上遇到了争议也会通过微博、朋友圈、小红书等社交平台来抒发，并不是大众真的希望得到一个“理”字，而是想要得到认同。</p><p>“小美评审团”的案例都来源于商家对差评的投诉，可以说，是商家在寻求消费者对其的认同，扭转差评带来的不利局面。那么，在案例素材方面，平台就不愁任务池空虚。而在“赛博判官”这一方面，对于自己的评判，也希望能得到别的判官的认同。大家都是在这个功能里，寻找认同。</p><p>《品牌正解》当中有这样两个概念，“消费认同感”和“归属认同感”。消费认同感，指的是消费者会因为对某个品牌的认同而进行的品类相关购买行为；而归属认同感，指的则是消费者真正融合到品牌文化当中，完全接受了品牌的无限延伸。</p><p>商家得到认同，“赛博判官”得到认同，这个功能就会被得到认同，在为网友带来快乐的同时，也为商家、平台等带来利益。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_a227c71926eb44f1bd1b8f3388debac1@000000_oswg194332oswg854oswg694_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>外卖“赛博判官”满足了用户快乐的欲望，好奇的心理及认同的共鸣，于是越来越多的人入局“赛博判官”。互联网不断发展的今天，除了外卖判官，或许会出现越来越多其他的判官，就像过去互联网不发达的时候，我们会看电视里的各种调解。</p><p>“赛博判官”也是一把双刃剑，用的好，可以带来快乐和良性，用的不好，就会挑起情绪对立，带来愤怒。目前看来，美团的“赛博判官”效果还不错，你觉得呢？</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxOTMxMDk0MA==&amp;mid=2247608890&amp;idx=1&amp;sn=5f11018ccef619af1c82416171ca04af&amp;chksm=c1a76d09f6d0e41f5e8617f996166a9fdd3e327855b497ad5618ed8c99c864a23a545b486cbb&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“鸟哥笔记”（ID：niaoge8）</a>，作者：花花小萌主，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>