<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3024587323205127</id>
            <title>商业写实版《百年孤独》：互联网市场新大陆</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3024587323205127</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3024587323205127</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 09 Nov 2024 00:00:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 巴西, 文化, 经济, 种族  
<br><br>  
总结: 巴西是一个多元文化的国家，历史上经历了残酷的殖民和种族融合，形成了独特的“混血巴西”。桑巴和足球是巴西文化的重要象征，尽管社会存在贫富差距，但足球作为一项平等的运动，能够暂时消除不平等感。近年来，巴西与中国的贸易关系不断加强，成为中国的重要贸易伙伴。巴西的工作文化呈现出一种松弛感，员工对工作的态度与中国截然不同，工会在工资和福利方面具有强大影响力。总的来说，巴西是一个充满发展潜力的国家，吸引着全球的关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一千个人眼中有一千个不同的巴西。</p>
  <p>残酷殖民史、淘金移民潮、种族“大熔炉”、《上帝之城》与黑帮，是巴西荒诞而无奈的宿命；热带雨林、热情桑巴、足球文化、咖啡和矿产，是巴西的传统底色。拥有世界上最热衷于使用社交媒体的人群，以及电商规模的持续高速增长，使得巴西成为当前全球最具发展潜力的蓝海。</p>
  <p>巴西社会学泰斗弗雷雷曾言，巴西是 “热带中国”。&nbsp;国画大师张大千曾在巴西定居多年，还修建了中国式的山水庭院八德园。更早时候，戊戌变法之后的康有为也曾去过巴西，并认为这里是中国移民的极佳去处。</p>
  <p>2023 年，巴西总统卢拉和众议长里拉先后访华，两国各层级、各地方、各领域的互访也络绎不绝。还是在 2023 年，巴西对华出口首次突破 1000亿美元，中国连续 15 年成为巴西最大贸易伙伴。</p>
  <p><a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%8A%A0%E8%A5%BF%E4%BA%9A%C2%B7%E9%A9%AC%E5%B0%94%E5%85%8B%E6%96%AF/691007?fromModule=lemma_inlink" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">加西亚·马尔克斯</a>的《百年孤独》勾勒了加勒比海沿岸小镇马孔多的百年兴衰，反映了拉丁美洲一个世纪以来风云变幻的历史。而《那么远，这么近——互联网市场新大陆巴西》一书则是商业写实版《百年孤独》，再现了拉丁美洲最大经济体——巴西的历史、社会、经济兴衰与未来机遇图景。本书将用轻松幽默的故事，带领你打开巴西的大门，走近这个兼具松弛感和数字经济蓝海市场的神奇国度。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_f79e7aa2577547fdb78bec5ed8f73188@5667365_oswg3675297oswg3400oswg2300_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>“狂欢大陆”巴西：桑巴与足球</strong></p>
  <p>当人们谈起巴西时，脑海中最先浮现出的词语往往是 “桑巴”和 “足球”。斯蒂芬·茨威格是这样形容巴西这片乐土的：</p>
  <p>“我的眼睛不知疲倦，无论朝哪儿看去，都会感到快乐。醉人的美景与幸福笼罩着我，调动起我的感官，刺激着我的神经，扩张着我的心脏；我越看下去，便越割舍不掉。”这片充满音乐、舞蹈与热情的“狂欢大陆”，用桑巴与足球吸引着全世界的目光。</p>
  <p><strong>不为人知的桑巴与狂欢节</strong></p>
  <p>桑巴，被视为巴西最重要的象征，但在早期进行表演需要躲避警察的追捕。</p>
  <p>桑巴最早是由黑人奴隶带到巴西的，有极强的非洲风格，后来与当地其他文化融合，并在里约发扬光大。</p>
  <p>“从未得到过自由的人在被释放之后，不知道如何使用他的自由，所以他们尽其所能地用桑巴填充了它。”</p>
  <p>在巴西，狂欢节与桑巴融为一体，在城市的街道上形成一个个移动的现场演唱会。美轮美奂的花车置景、服装和舞者闪亮登场，桑巴舞蹈夺人心魄，狂欢节上充满了浪漫与激情。</p>
  <p>但对于参与花车的表演者而言，每一个成员都必须一丝不苟，否则会被狂欢节评委扣分。对于狂欢节桑巴花车的组织者来说，这其实是一件繁琐、且时间跨度长的工作，而且牵扯到太多的细节，让人心力交瘁。</p>
  <p>可即便如此，巴西人民对于狂欢节的热情从未消退。</p>
  <p><strong>足球：一项平等的运动与狂欢的酒神精神</strong></p>
  <p>巴西，在19世纪足球传入国内后，一步步成为公认的“足球王国”。</p>
  <p>尽管巴西近年来在世界杯赛场上表现不佳，但它仍然是世界杯夺冠次数最多的国家。混血属性赋予了巴西足球一种狂欢的、忘我的酒神精神，这与欧洲足球的阿波罗精神截然不同。</p>
  <p>每一届世界杯期间，巴西整个国家几乎处于停摆状态。在有巴西队比赛的日子，基本上全国都会放假。</p>
  <p>巴西是一个贫富差距极大的国家，不平等的制度设计与法规让巴西的穷人更穷，富人更富。但足球是一项民主的运动，是一项很多人都可以参与、享受和玩乐的运动。在巴西，你会看到一些人是亿万富翁，而另一些人则处于极端贫困之中。而足球可以暂时消除一些不平等。在体育场里，你左边的人或许家缠万贯，你右边的人可能住在街道中间，但每个人都因足球聚在一起。</p>
  <p>足球场上，人人平等。</p>
  <p><strong>混血巴西：被打翻的“调色盘”</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_67d759bcab5340fcbc8748184bb54dc4@5667365_oswg1130259oswg1030oswg739_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>巴西历史可以称作一部种族“大熔炉”史。</p>
  <p>巴西已经成为世界上混血人种最多的国家。在巴西，官方族群统计数据直接用棕、黑、白、黄等肤色及原住民进行族群分类，而且种族申报也是自愿填写，你认为自己是哪个族裔就可以填哪个。巴西政府支持族际通婚，着力推进种族融合，建构“巴西人”的共同身份。</p>
  <p>而之所以会形成“混血巴西”这种独特的多元种族文化，还要从十六世纪葡萄牙人到达并开始探索南美洲说起。</p>
  <p><strong>“种族美白”的殖民史</strong></p>
  <p>大航海时代，葡萄牙人虽然没有在这里找到梦想中的香料或黄金，但仍有一些葡萄牙下层民众、水手、被判流放的罪犯等欧洲白人社会的底层人停留在巴西，继续拓殖。</p>
  <p>宗教改革后，欧洲各国对糖的消费量明显增加，作为白糖提取来源的甘蔗，成为各国在殖民地种植作物的第一选择。</p>
  <p>彼时，当地的班代兰猎奴队深入巴西内陆，抓捕印第安人到甘蔗种植园充当奴隶劳工。但原住民由于缺乏疾病抗体，很容易被葡萄牙人带来的天花、流感等疾病传染致死。</p>
  <p>相较之，直接购买有种植经验的非洲黑奴的成本更低、所耗费时间更短，就这样，非洲黑奴开始源源不断地进入巴西。</p>
  <p>1807年拿破仑占领葡萄牙后，葡萄牙王室带领大批社会精英逃往巴西，并迁都里约热内卢，形成了第二次移民潮。</p>
  <p>与某些国家不同，巴西并没有明令实施过种族隔离制度，种族间通婚也未被禁止，还鼓励黑人与白人之间通婚，以此稀释黑人的血统，达到 “种族美白”的效果。</p>
  <p><strong>中国人在巴西</strong></p>
  <p>在巴西生活的华裔并不少。</p>
  <p>200多年前，巴西政府为解决劳动力匮乏的问题，曾多次向清政府提出引进中国劳工，但遭到中国政府的断然拒绝。</p>
  <p>1900年8月15日，圣保罗州庄园招聘的首批107名中国劳工抵达巴西。这是巴西官方有据可查的华人首次抵达的日子。</p>
  <p>20世纪初，也仅有少量来自台湾、广东、浙江的华人移民来到巴西。但是中国改革开放后，中国各类型新移民群体大量出国，中国移居巴西的人口开始迅速增长。新移民大部分来自广东、福建、浙江、江苏、上海、北京等经济比较发达的省份，小部分来自中国中西部省份。</p>
  <p>如今，在巴华侨华人已经从19世纪的不足万人发展到30多万人，成为巴西社会的重要群体。</p>
  <p><strong>最善于制造快乐的“松弛感”民族</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_cf719e0c144b49f99996831395d8f599@5667365_oswg1892631oswg1692oswg1008_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>中资企业视996习以为常，大多数国人处于 “悬浮”状态，像蜂鸟一样不停地扇动翅膀，让自己维持停留在空中。当下的生活不构成意义，只是一个手段，虽然目标和未来都是不明确的，但总会盲目地相信，艰苦奋斗，持之以恒，总有一天会守得云开见月明。</p>
  <p>而巴西则呈现了一种活在当下、回到当下的松弛感，希望一周就上三天班，期待公司多搞各种各样的人文关怀活动。工作在巴西人的生活甚至生命当中的定位是完全不同的。</p>
  <p><strong>到岗难</strong></p>
  <p>在疫情全球大流行后，巴西不少企业也曾采取人性化的、灵活上班的方式，允许员工居家办公。然而，在宣布疫情大流行结束后，巴西员工返岗的积极性与中国国内大相径庭。</p>
  <p>不同于我国国内弥漫着一种鼓足劲头、齐心协力追赶失去的时光、拉动经济增长的热烈氛围，巴西员工的心态和节奏都是慢悠悠的，员工有各种各样的理由不愿意回到办公室工作，而代表员工利益的工会则坚定地站到了员工一边。尽管工资如数按期发放，</p>
  <p>这种讨论效率和让步强度让部分中国公司非常惊诧并难以适应。</p>
  <p><strong>涨薪是惯例</strong></p>
  <p>巴西工会组织力量强大，政治地位高，社会地位高。工会对公司有很大的影响力和约束力，不少行业工会会定期 (通常是每年上半年)向本行业公司提出工资上涨幅度、最低标准工资、福利待遇等。</p>
  <p>虽然这不是法律的强制性规定，但几乎成了惯例。而公司是否盈利，并不在涨薪的考虑因素之内。如果不涨呢? 也许行业工会会选择支持离职的员工向公司提起诉讼，不仅诉讼相关费用全免，还有海量的劳工律师提供全方位服务。</p>
  <p>改革开放后中国在经历了数十年高速发展后，国内民众和企业普遍相信“努力就会有收获”，多数人能够认可高强度、快节奏的工作。然而这样的中国模式，在巴西大概率会遭遇水土不服。</p>
  <p>总之，巴西是一个处处充满松弛感，同时还有很多投资机会的神奇国度。无论是企业，还是个人，都能在这里寻找到更多商机。</p>
  <p>了解更多内容，请关注新书《那么远，这么近——互联网市场新大陆巴西》。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_e3d630ab749c49dcb52a823639eaffd4@5667365_oswg377825oswg800oswg800_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3027717466744067</id>
            <title>氪星晚报 ｜特斯拉推出Cybertruck租赁服务，每月999美元起；与辉同行财务负责人卸任；央行：着力推动房地产金融增量政策落地见效，引导金融机构强化金融保障</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3027717466744067</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3027717466744067</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Nov 2024 13:01:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, Cybertruck, 拼多多, 养老服务消费  
<br><br>  
总结: 特斯拉推出Cybertruck租赁服务，价格为每月999美元起，消费者可选择不同租期和付款方式。拼多多启动第三轮“超级加倍补”活动，覆盖多个品类，销售额显著增长。万科A在2024年1—10月实现合同销售金额2025.5亿元。长飞光纤子公司拟设立天使创业基金，认缴出资总额为5亿元。央行推动房地产金融政策落地，支持住房需求和闲置土地盘活。民政部等24部门发布措施，促进养老服务消费，提升老年人生活品质。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>大公司：</h2>
  <p><strong>特斯拉推出Cybertruck租赁服务，每月999美元起</strong><br />特斯拉目前为客户提供租赁电动皮卡Cybertruck的选择，价格为每月999美元起。特斯拉网站显示，美国消费者只需支付7500美元首付就能够租赁全轮驱动版Cybertruck，租期三年，可以选择按月付款。消费者还可以选择租赁两年，无需首付，每月租金在1600美元左右。特斯拉在清理了大部分积压订单后，推出了Cybertruck租赁服务。（智通财经）</p>
  <p><strong>拼多多百亿补贴启动第三轮“超级加倍补”</strong><br />36氪获悉，拼多多百亿补贴正式启动了第三轮“超级加倍补”活动，将重点覆盖数码、家电、美妆、洗护、食品、服装、母婴等类目的国内外品牌单品，活动商品均在百亿补贴日常价上叠加双重优惠，最高折扣可再打5折。拼多多百亿补贴相关负责人表示，自10月28日至11月4日，第二轮“超级加倍补”累计订单量突破4500万单，较首轮活动增长了1.7倍，累计销售额较首轮活动增145%。</p>
  <p><strong>万科A：1—10月合同销售金额2025.5亿元</strong><br />36氪获悉，万科A发布公告，2024年10月，公司实现合同销售面积143.9万平方米，合同销售金额213.6亿元；2024年1—10月，公司累计实现合同销售面积1474.7万平方米，合同销售金额2025.5亿元。2024年9月销售简报披露以来，公司新增杭州西湖大学站点上盖地块、青岛海岸万科城14B地块2个开发项目。</p>
  <p><strong>长飞光纤：子公司拟参与设立天使创业基金</strong><br />36氪获悉，长飞光纤发布公告，公司子公司长飞资本及博创科技拟与武汉长飞产业基金管理有限公司、湖北省楚天凤鸣科创天使投资基金合伙企业（有限合伙）等签署《湖北省长飞天使创业投资基金合伙协议》。天使创业基金的认缴出资总额为5亿元，其中长飞资本作为有限合伙人拟认缴出资1.66亿元，占出资总额的33.2%；博创科技作为有限合伙人拟认缴出资2000万元，占天使创业基金出资总额的4%。</p>
  <p><strong>与辉同行财务负责人卸任</strong></p>
  <p>36氪获悉，爱企查App显示，近日，与辉同行（北京）科技有限公司发生工商变更，马楠卸任财务负责人。今年9月，在东方甄选多家公司任职的王杰琳卸任与辉同行公司财务负责人，由马楠接任。</p>
  <p><strong>舜宇光学科技：10月手机镜头出货量同比减少1.9%</strong><br />36氪获悉，舜宇光学科技发布公告，10月手机镜头出货量约1.16万件，环比减少2.6%，同比减少1.9%；车载镜头出货量870.6万件，环比减少6.5%，同比上升11.5%。</p>
  <h2>投融资：</h2>
  <p><strong>“第二人生”完成千万级Pre-A轮融资</strong><br />36氪获悉，潮玩科技公司“第二人生”完成千万级Pre-A轮融资，由道生资本领投，主要用于扩大门店规模及优化AI算法及营销。第二人生聚焦3D打印、AI生成、数字孪生等底层技术，以实现“AI生成照进现实——万物皆可打印”+“人人拥有3D数字孪生资产”的链接虚实世界，包括3D人宠打印、3D建筑打印、3D IP手办打印等。中国工程院院士、机械工程专家卢秉恒任第二人生首席技术专家；南峥博士任首席AI算法工程师。</p>
  <h2>新产品：</h2>
  <p><strong>万兴科技推出在线协作白板产品亿图画板</strong><br />36氪获悉，近日，万兴科技加码绘图创意软件产品布局，推出新一代在线协作白板产品“亿图画板”。据介绍，该产品专注于头脑风暴、项目规划、文件分享等工作场景，为团队提供从创意构思到内容呈现的一站式协作解决方案。该产品已率先上线Windows客户端和Web端。目前，万兴科技业务覆盖200多个国家和地区，全球累计用户超15亿，月活近1亿。</p>
  <h2>今日观点：</h2>
  <p><strong>央行：着力推动房地产金融增量政策落地见效，引导金融机构强化金融保障</strong></p>
  <p>36氪获悉，央行发布2024年第三季度中国货币政策执行报告。其中提到，下一阶段，着力推动房地产金融增量政策落地见效，引导金融机构强化金融保障，满足城乡居民刚性和多样化改善性住房需求，积极支持收购存量商品房用作保障性住房，支持盘活存量闲置土地，促进房地产市场止跌回稳，推动构建房地产发展新模式。</p>
  <h2>其他值得关注的新闻：</h2>
  <p><strong>上交所：本周对235起拉抬打压等证券异常交易行为采取监管措施</strong><br />36氪获悉，据上交所发布，2024年11月4日至2024年11月8日，上交所对235起拉抬打压、虚假申报等证券异常交易行为采取了书面警示等监管措施，对严重异常波动股票进行重点监控，对12起上市公司重大事项等进行专项核查，向证监会上报涉嫌违法违规案件线索3起。</p>
  <p><strong>国常会：审议通过《关于促进外贸稳定增长的若干政策措施》</strong><br />李强主持召开国务院常务会议，审议通过《关于促进外贸稳定增长的若干政策措施》。（央视新闻）</p>
  <p><strong>民政部等24部门印发措施，从五方面促养老服务消费</strong><br />民政部等24部门日前联合印发《关于进一步促进养老服务消费 提升老年人生活品质的若干措施》。《若干措施》聚焦促进养老服务供需适配、拓展养老服务消费新场景新业态、加强养老服务设施设备和产品用品研发应用、加强养老服务消费保障、打造安心放心养老服务消费环境等5个方面，提出19条政策措施，要求进一步有效挖掘养老服务消费潜力，推动养老事业和养老产业协同发展，实现养老服务高质量发展，更好满足老年人多层次、多样化、个性化服务需求。（证券时报）</p>
  <p><strong>机构：前三季度国内23家钠离子电池领域企业进行26轮融资，同比减少近一半</strong><br />36氪获悉，据高工产业研究院（GGII）不完全统计，2024年前三季度国内共有23家钠离子电池领域企业进行26轮融资，同比减少近一半。但与同为新技术的固态电池相比，钠离子电池行业融资轮数约为同期固态电池领域融资轮数的两倍（2024年前三季度国内共有13家固态电池领域企业进行14轮融资）。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>