<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3033339673554948</id>
            <title>只靠想法就能赚钱？百度“秒哒”能当此大任吗</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3033339673554948</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3033339673554948</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 12 Nov 2024 12:44:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <百度, 文心一言, 秒哒, 无代码工具>
<br>
<br>
总结: 在百度世界大会上，李彦宏宣布文心大模型的日均调用量已超过15亿次，显示出AI应用的快速增长。同时，他推出了无代码工具“秒哒”，旨在让普通人无需编程知识即可构建应用。李彦宏认为，这将开启一个只靠想法就能赚钱的时代，解决了许多创意因缺乏程序员而无法实现的问题。然而，尽管“秒哒”可以降低编程门槛，但成功的应用开发仍需团队合作和产品思维，而不仅仅是编程能力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>要说在这一轮AI热潮中哪家国内互联网厂商受益匪浅，百度必然会榜上有名，在多年“All in AI”终于等到风来之后，文心一言更是成为了百度追寻多时的爆款。在今天刚刚结束的百度世界大会上，官方也公布了过去一年在AI赛道取得的成绩，其中文心大模型日均调用量已超过15亿次，较一年前首次披露的5000万次增长了约30倍。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_7bcdf597e1fe4bafba25a1d2dbd9975e@000000_oswg26300oswg600oswg263_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这条陡峭的增长曲线，代表着过去两年中国大模型应用的爆发，李彦宏在此次活动中这样说到。不过在这次的百度世界大会上，李彦宏最有亮点的发言并非关于文心大模型，而是一款新产品无代码工具“秒哒”。作为一款不需要写代码就能够实现任意想法的工具，百度方面希望“秒哒”能让每个人都具备程序员的能力，会说话就能做出应用。</p>
  <p>对此李彦宏表示，“只要有想法，你就可以心想事成，我们将迎来一个前所未有的只靠想法就能赚钱的时代”。但具备无代码编程、多智能体协作，以及多工具调用这三大特性的“秒哒”其实不是新物种，它与OpenAI方面去年在dev day推出的GPT Builder、字节跳动的AI Bot“扣子”是一类产品，都是所谓AI应用的制作工具。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_68329ff0878643db86c6024fd5efb383@000000_oswg28826oswg600oswg333_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“秒哒”本身虽然并不特殊，但李彦宏这番“我们将迎来一个前所未有的只靠想法就能赚钱的时代”的观点却引发了诸多关注。其实在过去的两年间，他曾不止一次围绕AI发布争议性观点，从最早诸如“我们需要100万量级的AI原生应用，但是不需要100个大模型”，到“基本上以后不会存在程序员这种职业”，再到今天的“我们将迎来一个前所未有的只靠想法就能赚钱的时代”都是如此。</p>
  <p>其实李彦宏想要表达的意思很简单，那就是借助“秒哒”，普通人不需要编程知识也能构建质量在线的应用，针对正是“我有一个很棒的想法，只欠程序员”这种现象。“只差一个写代码的”其实是十余年前互联网创业高峰期的名梗，毕竟不了解编程知识，再好的点子也只能是空中楼阁。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_9b379b5dc83f4d43939b9303a4df6ce2@000000_oswg44756oswg440oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>彼时互联网行业还是蛮荒之地，可谓到处都是蓝海，制约有志于在这个赛道做出一番事业的创业者的核心要素，就有对于计算机和互联网的认知。因此初代互联网行业的创业者/创业团队基本都有强大的技术背景，例如李彦宏、雷军、周鸿祎、马化腾都是程序员出身，刘强东是自学编程，不懂技术的马云则是少数中的少数。</p>
  <p>等到了移动互联网时代，即便彼时计算机知识已经大量普及，但技术出身的互联网创业者还是绝对得多数，非技术出身的创始人数来数去也不过饿了么的张旭豪、知乎的周源、陌陌的唐岩等寥寥几人。从互联网行业的萌芽期到已经高度发达的现在，在将想法变成产品的过程，从来都少不了程序员的参与。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_45452ad78dd642c4bedafec9e1d1e022@000000_oswg52512oswg550oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>显而易见，在过去二十余年里，必然有一大批人确实有个好点子、但找不到程序员入伙，因此使得天才般的创意被埋没。百度如今推出的“秒哒”就是一个消除外行人和程序员之间信息鸿沟的工具，即便不懂C++、Java等编程语言，也不理解应用开发流程的“小白”，只需要使用“秒哒”就能无障碍地打造属于自己的AI应用。</p>
  <p>据咨询公司Gartner发布的相关报告显示，App开发服务的市场需求增长速度，至少是目前全球IT交付能力的5倍。无论是早前的低代码可视化编程、还是现在的无代码开发，市场对于程序员的需求一直都非常巨大。尽管百度对于“秒哒”的愿景很好，可现实是，如果真的好用，OpenAI的GPTs和字节跳动的AI Bot早就已经墙内墙外两开花了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_78c4431474744781a72ffde1c2f6b537@000000_oswg19779oswg600oswg312_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“秒哒”以及其他无代码开发工具本质上都是让AI来代替程序员编写代码，可是指挥干活同样也需要人。AI虽然是一个懂Java、Phython、C++等一系列编程语言的“武器库”，但要如何让武器发挥效力、看的是使用武器的人。换而言之，对编程毫无概念的小白面对“秒哒”大概率也会无所适从。</p>
  <p>事实上，只缺一个程序员就能搞定一个App从来都是错觉，一个完整的App开发团队需要产品经理、iOS开发、Android开发、后端开发、前端开发、UI设计等岗位，即便有能够一手包办所有软件开发的全栈工程师，也得配上产品经理来洞察用户的真正需求。</p>
  <p>纵观目前GPT Store、扣子，以及其他AI开发社区中的热门应用，一个人单打独斗的案例依旧是少之又少。事实上，在互联网行业至今的历史中，真正一个人就能闯出一片天地的故事仅仅只出现在早期，“团队实力”一词反而是过去十余年创业者在面对投资者时的常用话术。</p>
  <p>不过李彦宏此次所说的一个只靠想法就能赚钱的时代，并不片面。如今的现状确实是真正好的创意稀缺，程序员反而供给相对充裕。在流量红利见顶的市场环境里，如今互联网公司都在追求盈利、将不盈利的业务统统砍掉，以至于有大量程序员“毕业”。所以程序员相对不那么难找，难得的是优秀的想法，比如说之前风靡小红书的黏土AI、阿里的妙鸭相机。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_e6826e29a3c8487395a4b251a06102ef@000000_oswg50495oswg522oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>互联网行业的不断成熟，也就意味着即便是细分领域都已经有了前人的足迹，发掘新的用户潜在需求反而是当下更稀缺的能力。创新能力匮乏其实已经是全球互联网行业从业者所共同面对的困境，而从社区团购到直播带货，再到元宇宙、人工智能，各大厂商扎堆追热点，就是想要排除伪需求、找到真正的“金矿”。</p>
  <p>虽然以前是好的想法到处都是、能把想法变成现实的程序员太少，可现在却是程序员太多、好的想法却芳踪难觅。所以百度希望用“秒哒”来帮助更多人将脑海中的想法变成现实，只不过他们似乎没有考虑到，“秒哒”只能解决编程能力的问题，却无法凭空为用户赋予产品思维。</p>
  <p>【本文图片来自网络】&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649874811&amp;idx=2&amp;sn=0f5670c8183e3837b2bae84d61db2a79&amp;chksm=8638b2b2b867cdfce84d49fb1eb1be55f7ed994dcffdb13baae8c1d3619ad554cc108b2cac87&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3033094664810505</id>
            <title>投了美团的中东大佬，拿出10亿美元押注中东金融变革</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3033094664810505</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3033094664810505</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 12 Nov 2024 12:10:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中东, BlueFive Capital, Hazem Ben-Gacem, 投资平台  
<br><br>  
总结: BlueFive Capital是一家新成立于中东的投资基金，由经验丰富的Hazem Ben-Gacem掌管。该基金旨在通过投资平台连接海湾地区与亚洲市场，特别是中国，促进跨国投资。Hazem Ben-Gacem强调数字化和技术将是投资的核心支柱，目标是为投资者带来有意义的回报。近年来，中国企业在中东的投资活动增加，推动了两地在金融和证券领域的合作。香港交易所也计划在沙特设立办事处，以加强与中东地区的联系。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，一家名为BlueFive Capital的资本在中东成立。&nbsp;</p>
  <p>而掌管这只基金的，是在中东大名鼎鼎的Hazem Ben-Gacem（夏本佳）。他曾是Investcorp的联席首席执行官。拥有近30年的投资经验，成功领导Investcorp在北美、欧洲、中东、东南亚和中国私募股权投资业务。在其领导下， Investcorp的资产管理规模已经从2018年100亿美元增长到2024年超过500亿美元。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_5eaef9cc8b9b4694aea78bc66b4c8677@000000_oswg481407oswg1080oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Hazem Ben-Gacem（夏本佳）&nbsp;</p>
  <p>BlueFive Capital总部位于中东，它将活跃于全球南方市场经济体，并在金融服务行业培养跨国领导者，特别是私人财富、保险、公开市场解决方案和另类资产管理——私募股权和实物资产。Hazem Ben-Gacem表示，数字化和技术部署将成为BlueFive Capital所有投资的支柱，它的使命很明确：跳出传统参数思考，将不可能变为可能，为投资者带来有意义的回报。</p>
  <p>在接受CGTN记者采访时，Hazem Ben-Gacem表示，BlueFive Capital旨在通过投资平台，创建连接海湾地区和亚洲（包括中国）的桥梁。BlueFive Capital的资金，很大一部分由世界上两个地区的主权基金赞助，其中以企业为主。通过该平台，中国的北京、上海、深圳和香港证券交易市场可以跟海湾地区证券交易市场联系更加紧密；此外，中国、东南亚、海湾地区的投资者拥有大量的资本，但过去他们基本只能在本地投资，而BlueFive Capital可以帮助他们进入全球金融市场。&nbsp;</p>
  <p>Hazem Ben-Gacem本身就是一个传奇性的人物，他的故事就像是一部现实版的《华尔街之狼》，从哈佛大学的高材生，到加入Investcorp，并一路成为该资本联席CEO，负责监督该资本在中东的所有业务，包括与海湾合作委员会（GCC）国家的私人和机构关系以及所有投资平台（私募股权、房地产和基础设施板块），并一直担任本公司大多数外部职能的主要代表。</p>
  <p>此外，Hazem Ben-Gacem与中国渊源颇深。他曾负责管理Investcorp在中国、东南亚和日本所有投资业务的扩张，以及在全球范围的技术和基础设施板块投资业务。他还领导Investcorp的全球投资者关系平台，包括负责私人财富平台和机构投资者关系。&nbsp;</p>
  <p>Hazem Ben-Gacem对中国市场的重视，也让他成为了Investcorp与中国合作的关键人物。在他的牵头下，早在2018年9月，Investcorp就与光大控股展开了初步合作，并且共同设立了首支4.83亿美元基金，专门针对中国市场的新兴科技公司，投资对象包括美团点评、商汤科技、爱奇艺、网易云音乐等国内知名企业。&nbsp;</p>
  <p>今年9月底，Hazem Ben-Gacem辞去Investcorp联席CEO一职，但仍是Investcorp的执行、运营和风险管理委员会成员，并担Investcorp在阿布扎比证券交易所上市的永续资本投资工具Investcorp Capital plc副主席，以及在纽约证券交易所上市的Investcorp Acquisition董事长。&nbsp;</p>
  <p>BlueFive Capital的名字灵感来自法蒂玛的手——通常是一只蓝色的手，五根手指向上——这是一个古老的符号，随着时间的推移，许多文化和宗教都接受了它，作为保护和好运的标志。&nbsp;</p>
  <p>实际上，近年来中国企业出海中东，带动了中国与海湾国家在金融、证券资本领域的合作。就在今年10月底举办的中东峰会上，香港交易所集团行政总裁陈翊庭对外透露香港交易所将在沙特设立中东办事处。&nbsp;</p>
  <p>香交所此次开设中东办公室，目的是希望与中东海湾地区国家的投资者和企业加强联系，帮助中东地区客户了解香港多元化的金融产品生态圈，把握中国及亚洲增长机遇。&nbsp;</p>
  <p>“随着中东与亚洲之间的投资日趋活跃，港交所在连接双方资本和机遇方面的作用变得更加重要。利雅得办事处将与集团在北京、伦敦、纽约、上海和新加坡的办事处共同协作，帮助港交所拓展全球布局，并吸引中东客户进入港股这个亚洲最国际化、最多元化的资本市场。”陈翊庭表示。&nbsp;</p>
  <p>实际上，港交所之所以选择利雅得，也是因为这里与中国近年来的合作越来越密切。沙特最为人熟知的是沙特阿拉伯公共投资基金（PIF）——这是全球最大的主权基金之一，资产管理规模超9300亿美元（超6.6万亿人民币）。2022年，PIF就在香港设立了中国的首个办公室。&nbsp;</p>
  <p>此后，沙特最大的交易所沙特交易所集团（Saudi Tadawul Group，简称沙交所团）也频繁与中国建立合作，先后与上交所、深交所和港交所签署合作备忘录。未来，沙交所将与中国的证券交易所共同研究推动指数、基金和REITs等产品合作，并探索ETF互通、上市公司交叉上市。这为中国企业出海并在海外上市提供了有价值的探索和思考。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3MDU1MDY1NQ==&amp;mid=2247584210&amp;idx=2&amp;sn=3e5bffe280b23ed858e4394569f5e3b0&amp;chksm=cfc9f9f08d1b14515283c460f211a3028ca9d5c401b5ccdc9bec5a385f4a401f74a55692cb5b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“霞光社”（ID：Globalinsights）</a>，作者：霞光社，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3033284180537603</id>
            <title>特斯拉股价4天涨40%，马斯克坐稳世界首富宝座</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3033284180537603</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3033284180537603</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 12 Nov 2024 11:26:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, 股价, 自动驾驶, 人工智能  
<br><br>  
总结: 特斯拉股价在特朗普赢得美国总统大选后迅速上涨，创下近三年来的新高，涨幅约40%。分析师认为，特朗普的胜利将减轻对自动驾驶的监管，有利于特斯拉未来的发展。特斯拉的第三季度财报显示业绩向好，营收和净利润均有所增长，且公司计划推出低成本车型和自动驾驶出租车。马斯克希望借助特朗普政府的影响力推动自动驾驶的审批程序，未来特斯拉将从汽车制造商转型为AI科技公司，Optimus机器人也将成为其多元化业绩的重要支撑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_3c5efeea9bf84dc584fc687b8cd87434@46958_oswg62165oswg1024oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>美东时间11月11日收盘，特斯拉（NASDAQ: TSLA）股价站稳350美元，创下近三年以来的新高。自11月5日特朗普赢得美国总统大选后，特斯拉股价持续上涨，从251.44美元涨到350美元，4天里上涨了大约40%。作为本次美国总统候选人唐纳德·特朗普（Donald Trump）的支持者，特斯拉创始人埃隆·马斯克（Elon Musk）在大选后收到了积极回报。&nbsp;</p>
  <p>此轮上涨并非仅仅是对“特朗普概念股”的追捧，而是看好特斯拉在新美国总统任期内的发展势头。尽管特朗普不是电动车的支持者，但对人工智能等持积极态度。美国证券公司威布证券（Wedbush）分析师丹·艾夫斯（Dan Ives）认为，特朗普的胜利，将成为特斯拉和马斯克未来数年自动驾驶和人工智能故事的转折点。过去几年美国联邦政府对自动驾驶的高压监管，会在新总统任期内显著减轻，上述关键项目将会得到顺利推进。这些利好让马斯克的总资产在11月11日增长了162亿美元（约1171.94亿人民币），总资产达到3202亿美元（约2.32万亿人民币），坐稳全球首富的宝座。</p>
  <h2><strong>01&nbsp;&nbsp; 股价高歌猛进，空头损失惨重</strong></h2>
  <p>尽管市场上不乏对特斯拉上周股价快速上涨的担忧，但是现实交易中投资者正不断买入特斯拉股票。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_3b1b3b618d1544b9a9936a18784eb305@46958_oswg89377oswg876oswg764_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">特斯拉股价</p>
  <p>自美东时间11月5日至今，特斯拉股价上涨约40%，创造了近3200亿美元（约2.31万亿元人民币）的市值，股价更是创造了2022年4月以来的52周收盘价新高。美东时间11月11日，特斯拉成为当日美股市场内成交额最高的股票，当日成交723.2亿美元（约5231.6亿人民币）。 <strong>从涨幅来看，特斯拉股价5日涨幅达44.13%，这是自2020年3月25日后，表现最佳的5日涨幅；而年初至今，特斯拉股价涨幅为40.68%。</strong> 由此特斯拉总市值达1.12万亿美元（约8.1万亿人民币），超越台积电（NASDAQ::TSM）成为美股市值第七大的公司。市值前六名分别为英伟达、苹果、微软、Alphabet（谷歌母公司）、亚马逊和Meta Platforms。就在2024年4月，特斯拉股价一度跌至138.80美元的低点，勉强保住美国市值前十大公司的地位。有媒体一度表示，该公司已经退出了美国最强大、增长最快的公司之列。一场美国总统大选改变了一切，特朗普赢得美国总统大选后，据媒体报道， 自上次选举以来，马斯克几乎每天都会出现在海湖庄园，对特朗普第二任期的人事决策和战略产生直接影响。&nbsp;</p>
  <p>美国券商公司盈透证券（Interactive Brockers）首席策略分析师史蒂夫·索斯尼克（Steve Sosnick）认为，马斯克将赌注压在了特朗普胜利上，因此市场会把特斯拉作为受益者。连日的上涨让做空者备受打击。11月11日，据数据分析公司S3 Partners数据显示，11月5日到11月8日收盘，做空特斯拉的对冲基金账面上账面损失至少达到52亿美元。此外，11月11日特斯拉期权总成交量达401.18万张，其中看涨期权占65.5%。多空对决之际，市场也不乏冷静之声，美国投资研究机构晨星公司分析师赛斯·格德斯坦（Seth Goldstein）表示，特斯拉股价被高估了，尽管选举带来了一定好处。&nbsp;</p>
  <p>美国银行分析师近日也表示，很难判断马斯克与特朗普日益密切的公开关系将如何使特斯拉受益。截至美东时间11月11日，特斯拉股价距离历史高点最高点仍有15%的距离。</p>
  <h2><strong>02 &nbsp; 电动车是现实，AI才是未来业绩</strong></h2>
  <p>特斯拉的股价上涨并非完全得益于美国大选，在其公布2024年第三季度财务报告后，因为业绩处于上升通道，此时特斯拉股价已启动上涨。</p>
  <p>美东时间10月23日发布的财报显示，特斯拉第三季度总营收为251.8亿美元（约1821.4亿人民币），略低于分析师预期的253.7亿美元（约1835.1亿人民币），尽管如此，相比于去年同期增长了8%。季度非GAAP净利润为25亿美元（约180.8亿人民币），同比增长8%；毛利率上升至19.8%。特斯拉报告的每股收益为0.72美元（约5.2人民币），超过了分析师预期的0.58美元（约4.2人民币）。</p>
  <p>公司现金流创下新纪录，特斯拉第三季度的运营现金流为63亿美元（约455.7亿人民币），自由现金流（FCF）为27亿美元（约195.3亿人民币）。公司现金及投资增加至336亿美元（约2430.4亿人民币）。产品表现上，特斯拉第三季度总共生产了46.98万辆汽车，交付了46.29万辆汽车，其中电动皮卡Cybertruck成为美国第三季度最畅销的全电动车辆之一，仅次于Model 3和Model Y。</p>
  <p>每辆车的成本降至历史最低，大约为35100美元（约25.39万人民币）。此外，特斯拉第三季度部署了6.9 GWh的能源存储产品。多项关键指标超过分析师预期，使得特斯拉在财报发布后的第一个交易日中股价上涨了17%。对于未来发展，马斯克也给出了自己的规划—— <strong>低成本车型+自动驾驶普及，预计能在2025年实现20%-30%的销量增长。</strong> 马斯克表态，特斯拉计划在2025年开始生产成本低于3万美元的汽车，同时，强调了公司对自动驾驶技术的重视，并暗示这可能是一款自动驾驶出租车（robotaxi）。目前特斯拉推广自动驾驶出租车的阻力之一来自政府监管。</p>
  <p>拜登政府时期，特斯拉一直面临严格审查，美国国家公路交通安全管理局对特斯拉自动驾驶系统的车祸展开多项调查。同时，长期以来，美国国家公路交通安全管理局只允许汽车制造商在获得豁免的情况下每年部署2500台自动驾驶汽车。</p>
  <p><strong>随着特朗普的上台，马斯克希望利用其在特朗普政府中的影响力，推动建立“自动驾驶汽车的联邦审批程序”。</strong> 此外，马斯克预计特斯拉将在未来一年内获得美国得克萨斯州和加利福尼亚州的监管批准，向公众推出自动驾驶出租车的叫车服务。自动驾驶出租车的部署，预示着特斯拉的商业模式和收入变得多元，真正从汽车制造商向AI科技公司转变。另外，特斯拉另一大王牌——Optimus机器人也成为未来多元业绩支撑。近期特斯拉发布的第二代人形机器人（Optimus Gen 2）的视频，展示了其更接近人类的手部动作、更轻的重量以及改进的平衡和控制能力。它还能处理精细的操作，如操纵鸡蛋而不破裂。</p>
  <p>特斯拉相关高管称，几台Optimus机器人现在已被部署在工厂中，进行日常工作测试和改进。这些机器人已经掌握了在办公环境中长时间导航而不发生事故的能力，但仍需提高工作速度。马斯克此前已多次表达了对Optimus机器人的高度信心。他说，这款机器人预估价格在2万-3万美元之间，无论是陪伴散步的宠物犬、照看活泼的孩子，还是在社交聚会上穿梭递送饮品，将成为辅助日常生活的得力伙伴。中信证券认为，Optimus机器人具有良好的自主性展现，机器人初步具备工厂应用的可能性，2025年将是人形机器人的量产之年。自动驾驶和人工智能的两大机会，将成为未来特斯拉商业版图扩展的重要支柱，一旦监管政策调整，特斯拉会迎来扩张阶段。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/_VTq1YH5t5FJUsSYxGSxdQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经汽车”</a>，作者：陈亮，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>