<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3161813026138888</id>
            <title>因为马斯克，特斯拉商店成为破坏者和纵火犯的目标｜海外日报</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3161813026138888</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3161813026138888</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 11 Feb 2025 15:19:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, 破坏, Rivian, 电动汽车  
<br><br>  
总结: 特斯拉门店近期频繁遭到破坏和纵火，反映出公众对马斯克不当行为的强烈不满，影响了特斯拉的品牌形象。与此同时，Rivian宣布将其商用货车向任何规模的车队开放订单，标志着其市场策略的重大转变。SkyDrive获得eVTOL认证，推动了可持续航空的发展。雷诺计划推出三款全电动轻型商用车，展示了电动商用车市场的创新趋势。FREYR取消在乔治亚州的电池厂计划，转向太阳能领域，反映出电池市场的竞争激烈。现代将推出全固态电池试点生产线，推动电动汽车技术的创新。Revel获得资金支持，扩充电动汽车充电基础设施，促进电动汽车的普及。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2><strong>「 Top 3 News 」</strong></h2>
  <h3><strong>特斯拉商店成为破坏者和纵火犯的目标，联邦调查局介入</strong></h3>
  <p><strong>要点：</strong></p>
  <p>近期，对特斯拉首席执行官埃隆・马斯克的不满情绪不断攀升，特斯拉门店因此成为破坏者的重点目标，甚至出现了纵火事件，目前美国联邦调查局（FBI）已介入调查。自马斯克在特朗普就职典礼上做出两次纳粹礼手势后，过去几周内，特斯拉门店被破坏的情况愈发频繁。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250211/v2_be10979c36194fbf91d842c91d5ecc0a@6130289_oswg320264oswg1080oswg443_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">特斯拉德国工厂（来源：Electrek）</p>
  <p>在欧洲，相关破坏行为多与反纳粹相关，例如上周海牙一家特斯拉展厅被涂鸦纳粹标志，还留下 “反对纳粹”“法西斯滚蛋” 等标语，一个团体更是将马斯克的纳粹礼手势以及 “万岁（Heil）” 字样投射到柏林的特斯拉工厂。而在科罗拉多州洛夫兰，当地特斯拉门店在 2025 年 1 月 29 日和 2 月 2 日两次遭到破坏，规模相对较小。但在 2 月 7 日，该门店遭遇了更为严重的纵火企图，当日上午 7 点左右警方接到报案，初步调查显示纵火企图发生在午夜后不久，同时多辆汽车和门店建筑被涂鸦，其中部分内容极具攻击性和仇恨性。</p>
  <p><strong>观点：</strong></p>
  <p>特斯拉门店频繁被破坏，充分表明马斯克的个人不当行为引发了公众的强烈不满，这对特斯拉的品牌形象产生了极为负面的影响。这些破坏行为不仅让特斯拉承受了经济损失，还扰乱了正常的商业秩序。<br />&nbsp;</p>
  <p>从社会层面来看，此事件深刻体现了公众情绪与企业形象之间的紧密关联，以及公众对公众人物行为的高度关注。对于特斯拉而言，如何有效应对因高管个人行为引发的这场危机，修复受损的品牌形象，已然成为亟待解决的关键问题。与此同时，执法部门也应当加强对商业场所的保护力度，全力维护社会秩序，防止此类暴力破坏行为进一步蔓延。</p>
  <h3><strong>Rivian将把它的商用货车卖给任何车队，起价79900美元</strong></h3>
  <p><strong>要点：</strong></p>
  <p>Rivian 商用车的发展历程有诸多关键节点。早在 2019 年，Rivian 就宣布与亚马逊合作生产电动配送货车，亚马逊订购 10 万辆，截至目前已交付约 2 万辆。当时的合作协议包含 4 年独家期，规定 Rivian 只能向亚马逊供货，此独家期在 2023 年 11 月结束。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250211/v2_0001195fc4c74d19b281db1b7d8c4710@6130289_oswg703898oswg1080oswg541_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Rivian商用车队（来源：Electrek）</p>
  <p>此后，Rivian 不仅将车辆名称从 “电动配送货车” 改为 “Rivian 商用车”，拓宽销售用途至承包商、杂工、餐车等领域，还迅速吸引了其他公司的兴趣，有不同涂装的货车谍照流出。如今，正式确认 Rivian 商用车面向任何规模车队接受订单，最小可至一辆，但仅针对企业，同时推出车队销售计划，不再局限于寻求大型合作订单。</p>
  <p><strong>观点：</strong></p>
  <p>Rivian 开放任何规模车队订单，是其市场策略的重大转变。这一举措有利于扩大客户群体，增加销量并提升市场份额，以应对日益激烈的电动商用车市场竞争，通过灵活销售策略增强自身竞争力。虽然已经吸引了其他公司的兴趣，但至今尚未达成重大合作协议。未来 Rivian 能否凭借此计划在商用车市场取得显著成果，取决于后续的市场推广以及与客户的合作情况。从行业层面来看，Rivian 的这一策略调整也可能促使其他电动商用车制造商改变销售策略，进而推动整个行业的发展与变革。</p>
  <h3><strong>SkyDrive低空飞行汽车获得最新的认证里程碑</strong></h3>
  <p><strong>要点：</strong></p>
  <p>日本 eVTOL 开发商 SkyDrive 表示，其旗舰 “SKYDRIVE” eVTOL 在日本正式获得 G - 1 认证，这对致力于在日美实现商业化运营的它而言是一大进步，同时还分享了飞行器首张真实世界图像，包括空中飞行照。SkyDrive 在可持续航空领域原本知名度不高，但在两大洲研发进展迅速，全球客户群不断扩大，且打算借助铃木在日本制造飞行器，以实现 eVTOL 规模化生产。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250211/v2_210fe01eaad94ab0bcefe497a3b28509@6130289_oswg942667oswg1080oswg536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">日本Sky Drive团队（来源：Electrek）</p>
  <p>2023 年夏天，它在美国南卡罗来纳州设立总部并获得首个预订单，随着努力获取美日 eVTOL 飞行认证，订单量持续增长。此前人们仅见过其旗舰 eVTOL 效果图，如今真实照片终于公布。SkyDrive 确认旗舰 eVTOL 从日本民航局（JCAB）获得 G - 1 认证基础，这是基于与 JCAB 的合作，旨在实现 3 座 “SKYDRIVE” 飞行器的型号认证。</p>
  <p>此外，还分享了该飞行器在 2025 年日本大阪世博会正式亮相前的首张官方照片，届时将进行公开演示飞行。目前公司正与 JCAB 讨论未来认证计划以确定测试时间表和程序，一旦确定就将在日本开展地面和飞行测试，同时也在与美国联邦航空管理局（FAA）合作确认美国的单独认证流程。SkyDrive 首席开发官 Arnaud Coville 表示，与 JCAB 的讨论成果显著，与 FAA 的验证项目也有进展，原型机正在进行飞行测试，稳步为大阪世博会演示飞行做准备，2025 年对公司意义重大且开局良好，目前旗舰 eVTOL 正在进行飞行测试，为 2025 年 4 月 13 日开幕并持续至 10 月中旬的大阪世博会公开亮相做准备。</p>
  <p><strong>观点：</strong></p>
  <p>SkyDrive 获得 G - 1 认证以及公开真实图像，标志着其在 eVTOL 技术发展和商业化进程中迈出关键一步，这既提升了它在行业内的知名度和竞争力，又能吸引更多客户与合作伙伴。和铃木的合作以及在美日两地推进认证，彰显出其全球化布局和规模化发展的决心。</p>
  <p>从行业视角来看，SkyDrive 的进步为 eVTOL 行业发展注入新活力，推动技术标准和认证体系走向完善，可能会促使更多企业加快研发和市场拓展，推动整个可持续航空领域向前发展。不过，要实现大规模商业化运营，SkyDrive 仍面临诸多挑战，比如复杂的认证流程、技术需进一步优化以及市场有待培育等。</p>
  <h2><strong>「 大事件 」</strong></h2>
  <h3><strong>雷诺公布三款全电动轻型商用车，将于2026年上市</strong></h3>
  <p>雷诺集团将于明年开启全电动商用车的新时代，这家法国汽车制造商公布了三款全新全电动轻型商用车（LCV）的名称和样式，这些车型将采用全新的滑板平台，具备高度模块化，以满足未来车队的需求。雷诺是一家拥有 125 年历史的老牌法国汽车制造商，近年来通过 “E - Tech” 计划涉足多种电气化路线，已推出多款电动乘用车和商用车，如去年秋季推出的 R4 SUV 和续航 600 公里的半挂卡车，以及最近推出的超高效概念车 Filante。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250211/v2_e689d8a72255465eb80040c163e2abb3@6130289_oswg521702oswg1080oswg523_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">雷诺电动商用车（来源：Electrek）</p>
  <p>目前，雷诺已在 E - Tech 系列下推出三款新电动商用车，计划明年上市。根据雷诺集团的新闻稿，其即将推出的轻型商用车系列将作为灵活且可扩展的全系列电动汽车的一部分，“重新定义” 市场领域。这三款新车型是与 Flexis 合作开发的，旨在满足各种商业用途，Flexis 是一家由雷诺集团、沃尔沃集团和达飞海运集团共同创立的独立公司。</p>
  <p>这三款初始车型分别名为 Estafette、Goelette 和 Trafic，基于 Ampere 开发的模块化滑板架构打造。Estafette E - Tech 是雷诺 20 世纪 60 年代厢式货车的现代电动版，专为城市物流和最后一英里配送而设计；Goelette E - Tech 则是 1956 年开始生产、持续生产十年的 LCV 的电动版本，其现代架构为商业客户提供底盘驾驶室、厢式和自卸车三种变体。</p>
  <p>从市场角度看，雷诺的这三款新电动商用车有望凭借其创新设计和模块化特点，在轻型商用车市场占据一席之地，满足不同客户的多样化需求，提升雷诺在电动商用车领域的市场份额。从行业趋势来看，这也反映出商用车电动化的发展趋势，可能促使其他车企加快电动商用车的研发和推广，推动整个行业的技术进步和市场变革 。</p>
  <h3><strong>弗雷（FREYR）取消在乔治亚州投资26亿美元建造电池厂的计划</strong></h3>
  <p>FREYR Battery取消了在佐治亚州考伊塔县建设一座价值 26 亿美元的电池储能系统工厂的计划。周四，该公司告知亚特兰大郊区纽南的官员，不会在佐治亚州建造预计能提供 700 多个工作岗位的 “美国超级工厂”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250211/v2_0dfa7674aefd4ba9a71731a3f3586110@6130289_oswg536558oswg1080oswg530_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">FREYR电池工厂（来源：Electrek）</p>
  <p>2023 年，受拜登政府的《通胀削减法案》税收抵免和可再生能源强劲增长的激励，FREYR 将总部从挪威迁至佐治亚州并宣布建设电池工厂。率先报道此事的《纽南时报先驱报》称，FREYR 将原因归结为利率攀升、电池价格下跌以及公司领导层变动，或者如给县当局的信中所述，是 “近期战略目标的调整” 。FREYR 今日宣布已达成最终协议，以 5000 万美元的总销售价格将佐治亚电池工厂 368 英亩的土地出售给一位未披露身份的买家，交易预计于 2 月 15 日完成，在偿还此前收到的州和地方赠款后，FREYR 预计净收益总计 2250 万美元。<br />&nbsp;</p>
  <p>8 月，时任首席执行官汤姆・埃纳尔・詹森告诉投资者，中国廉价电池的过剩使得筹集电池制造资金变得更加困难，因此公司将重点转向太阳能电池板制造。12 月 24 日，FREYR 宣布完成对天合光能位于得克萨斯州威尔默的 5 吉瓦、135 万平方英尺太阳能电池板工厂的收购，此次收购巩固了 FREYR 从一家欧洲电池公司向一家美国太阳能公司的转型。该公司今日还宣布将全球公司总部迁至奥斯汀。<br />&nbsp;</p>
  <p>从公司自身发展来看，FREYR 调整战略是为了应对市场变化，寻求更有利的发展方向，但其转型能否成功，还需看后续在太阳能领域的市场拓展和运营情况。从行业角度看，这一转变反映出电池市场竞争激烈，以及太阳能产业的发展潜力，可能会促使其他企业重新审视自身业务布局，影响行业竞争格局。</p>
  <h3><strong>现代将于下个月推出全固态“Dream”电动汽车电池试点生产线</strong></h3>
  <p>今年 3 月，现代将首次向公众展示其全固态电动汽车电池试验生产线，这种被称为 “Dream” 的电池有望实现更长续航里程、更快充电速度以及显著更高的能量密度。在 2023 年首席执行官投资者日活动中，现代概述了成为电动汽车电池领域领导者的计划，并宣布将在十年内投资超过 90 亿美元（9.5 万亿韩元）用于一系列电池的研发，涵盖磷酸铁锂（LFP）、镍钴锰（NCM）和全固态电动汽车电池，以覆盖所有细分市场。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250211/v2_9ee7d1f65b8c4ffcb240b0b0990f6441@6130289_oswg520311oswg1080oswg544_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">现代电动SUV（来源：Electrek）</p>
  <p>上个月，有当地报道称现代几乎完成了全固态电动汽车电池试验生产线的建设。2 月 9 日，行业消息（通过《电子时报》）称，现代将于 3 月在韩国水原举行下一代电池研究中心的开业仪式，全固态电动汽车电池试验生产线就建在这个新研究设施内。</p>
  <p>此次仪式将是现代首次向公众展示其新电池技术，据报道，包括通用汽车在内的多位行业领导者和高级官员将出席，通用汽车最近刚刚扩大了与现代在电动汽车领域的合作。从市场角度看，现代展示全固态电池技术可能会引发市场竞争格局的变化，推动电动汽车市场向更高性能方向发展，吸引更多消费者关注和购买其电动汽车产品，提升品牌竞争力。从行业趋势来看，这体现了电动汽车电池技术不断创新发展的趋势，或将促使其他车企加大在电池技术研发上的投入，加速行业技术升级 。</p>
  <h3><strong>纽约授予Revel 6000万美元，用于安装267个直流快速充电器</strong></h3>
  <p>纽约州州长凯西・霍楚尔今日宣布，将向 Revel 提供 6000 万美元贷款，用于将其在纽约市的电动汽车充电基础设施增加两倍。纽约绿色银行（NYGB）是该州的清洁能源投资基金，隶属于纽约州能源研究与发展局（NYSERDA），此次向纽约市最大的公共直流快速充电供应商 Revel 提供贷款，这也是 NYGB 在电动汽车充电基础设施领域的首笔交易。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250211/v2_4372fda9bc1d4543814d6c540ccec6fc@6130289_oswg591091oswg1080oswg531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Revel充电桩（来源：Electrek）</p>
  <p>这笔贷款将使 Revel 在 2025 年将其目前在纽约市的公共快速充电网络扩充两倍以上，用于在九个地点建设 267 个新充电桩，并支持电动汽车充电站的设计与建造。Revel 将在未来 12 个月内完成 178 个站点的建设，其余站点将于 2027 年完工（带星号的站点位于弱势社区），包括在皇后区马斯佩斯建设 60 个充电桩，该站将成为美国东北部最大的快速充电站；在拉瓜迪亚机场附近建设 44 个充电桩，成为美国机场附近最大的快速充电站；在肯尼迪国际机场（JFK）建设 24 个充电桩，成为该机场最大的充电站；在布鲁克林格林堡建设 30 个充电桩；在布朗克斯区莫里斯港建设 20 个充电桩。</p>
  <p>去年 11 月，在纽约和新泽西港务局的支持下，Revel 在 JFK 机场主拼车候车区附近破土动工，有了 NYGB 的资金支持，现在能够完成 24 个充电桩的建设，该站点将于 2025 年第一季度开放，预计将成为美国最繁忙的电动汽车充电站之一。NYSERDA 的总裁兼首席执行官多琳・M・哈里斯表示，提高该州的充电能力是确保纽约人能够使用清洁能源出行的重要一步，他们赞扬 Revel 在这方面的领导作用，尤其是在主要枢纽和像主要机场这样具有高影响力的地点。Revel 充电站全年无休向公众开放，适用于任何品牌和型号的电动汽车，未来所有新安装的充电桩速度至少为 320 千瓦。</p>
  <p>从市场角度来看，这一举措有助于提升纽约市电动汽车充电服务的覆盖范围和效率，满足不断增长的电动汽车用户需求，推动电动汽车在纽约市的普及。从行业发展趋势来看，政府资金的介入以及大型充电设施的建设，体现了对清洁能源交通的支持，有望带动更多类似的投资和项目，促进整个电动汽车充电基础设施行业的发展。</p>
  <h2><strong>「 酷产品 」</strong></h2>
  <h3><strong>The new Volvo EX30 Cross Country</strong></h3>
  <p>沃尔沃为其 EX30 电动 SUV 赋予了越野属性，延续了瑞典汽车喜爱越野、不惧泥泞的悠久优良传统，推出了全新的 EX30 Cross Country 车型，尽管它本质上还是一辆城市汽车，但具备了在积水路面行驶的能力。该车的离地间隙相比 EX30 有所提升，底盘升高 12 毫米，厚胎提升 7 毫米，总计 19 毫米，这使得它能应对较深的积水。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250211/v2_77fea2c4d01c48ef9202321c8f9a5ec8@6130289_oswg1070908oswg1080oswg639_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Volvo EX30 Cross Country（来源：TopGear)</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250211/v2_c74866043d894810b2373adff936bcce@6130289_oswg873085oswg1080oswg639_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Volvo EX30 Cross Country（来源：TopGear)</p>
  <p>EX30 Cross Country 采用 “Ultra” 配置，搭载双电机、422 马力的全轮驱动动力系统，0 - 100公里&nbsp;/ 小时加速仅需 3.7 秒，动力强劲。外观上，为彰显其越野定位，进行了一系列改装，包括必备的前后防滑板和轮拱扩展，轮拱处配备了特殊的 18 英寸轮毂。从市场角度看，EX30 Cross Country 丰富了沃尔沃的产品线，满足了消费者对于兼具城市驾驶舒适性与一定越野能力的电动 SUV 的需求，有助于提升品牌在电动 SUV 市场的竞争力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250211/v2_0d7d26c1b7ad4137a2ae1ed11844fbcb@6130289_oswg773709oswg1080oswg616_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Volvo EX30 Cross Country（来源：TopGear)</p>
  <p>从行业发展趋势来看，这种跨界融合的设计理念，将城市 SUV 与越野性能相结合，可能会引领电动 SUV 市场的新潮流，推动其他车企在产品设计上进行创新。</p>
  <p><strong>封面来源&nbsp;|&nbsp;Electrek</strong></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3162069766662665</id>
            <title>点了京东外卖，我发现美团饿了么可能真有点慌</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3162069766662665</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3162069766662665</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 11 Feb 2025 12:21:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 京东外卖, 外卖市场, 商家成本, 配送体验  
<br><br>  
总结: 京东外卖通过将外卖业务整合进京东APP的秒送页面，试图在外卖市场中占据一席之地。尽管目前商户资源较少且用户体验不如美团和饿了么，但其低佣金政策和相对较低的配送费用吸引了部分商家。京东外卖的配送方式包括“商家自送”和“达达秒送”，但配送费用相对较高。京东外卖的成功与否将影响美团和饿了么的市场格局，未来的发展仍需解决用户心智和商家资源的问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250211/v2_b5438756c09144adb76357761d5c4ca4@000000_oswg913590oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>谁也没想到，外卖行业最大的搅局者不是抖音和快手，而是京东。</p>
  <p>近日，京东试水外卖成为全网的焦点。实际上，早在去年下半年，京东秒送就已上线咖啡奶茶专区，从大热的茶咖领域切入餐饮外卖，上线至今已有半年时间。但直到目前，还有不少人不了解这一业务。那么，京东外卖到底是什么？</p>
  <h2><strong>&nbsp;1京东外卖是什么</strong></h2>
  <p>目前，京东并未上线单独的外卖APP，而是将其并入京东APP中的秒送页面。而在京东APP，“秒送”入口和“首页”平行折叠，消费者也可以通过首页跳转至“秒送专区”。</p>
  <p>以杭州地区为例，进入京东APP的二级页面京东秒送后，其顶部的导航栏上出现“咖啡奶茶”这一分类。而全品类外卖入口更深，位于导航栏第二行的第二个。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250211/v2_699172e0e739491ca5e3d4f106ffbe89@000000_oswg1022886oswg875oswg950_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这也意味着，若消费者想要在京东上点好一份外卖，至少需要六步：打开京东——打开秒送——点进外卖——寻找店家并进入店铺——挑选产品——结账，等待收货。而美团、饿了么均有独立的外卖APP，消费者打开APP就可以直接寻找店家并进入店铺，与京东相比，省略了3个步骤，更加方便快捷。</p>
  <p><strong>处于战略性布局阶段的京东外卖，目前商户资源相对较少，且全部为连锁商家。</strong>在壹览商业附近5公里内，仅有41个餐饮品牌上线京东秒送，其中包括21家茶咖品牌，并未见到任何小商家。</p>
  <p>而且，由于尚未启动大规模市场推广，京东外卖的消费者心智渗透率处于低位。<strong>门店销售数据明显不足，也未能形成门店评分，多数门店用户评价未突破三位数，且存在大量系统默认评价，说明用户交互活跃度亟待提升。</strong>一位1月就上线京东外卖的商家透露，截至发稿时，该店铺在京东平台接到的订单数量不足5单，几乎可以忽略不计。</p>
  <p>在配送环节，京东外卖提供“商家自送”和“达达秒送”两种配送方式，配送价格区间在2元至12元不等。与美团、饿了么相比，京东在配送费用方面相对较高。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250211/v2_204a2b5c0770422ca33075c37e69d0e9@000000_oswg659589oswg670oswg727_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（左图为京东，右图为美团）</p>
  <p>在小红书平台，有消费者抱怨京东骑手很久不接单，人工客服也没能给出行之有效的解决方案，但也有消费者表示京东送得更快。</p>
  <p>纸上得来终觉浅，为验证京东外卖的实际运营效能，壹览商业决定下单体验，通过全流程操作，还原普通用户的使用场景，并拆解商家在京东上的运营成本。</p>
  <h2><strong>&nbsp;2我们发现了3个秘密</strong></h2>
  <p>2月10日中午12点，壹览商业先后在京东、美团上的紫燕百味鸡卤味杭州仓益东苑店进行下单，并确认二者属于同一家门店，购买了同样分量、口味的魔芋爆肚。</p>
  <p>由于京东外卖的商家数量少于美团，壹览商业是先在京东端进行寻找。<strong>目前，京东外卖位于京东秒送下属界面，这使得搜索页面优先推荐的多为商超卖家，展示的商品也都是零售标品，与餐饮“绝缘”。</strong>如此一来，壹览商业只能点开外卖页面，一家一家耐心查找，仅仅是找到自己感兴趣的门店，就花了10分钟。</p>
  <p>相比之下，在确认好京东的外卖商家后，美团端的下单流程就便捷许多。打开美团 APP，直接在搜索框输入门店店名，进入店铺后迅速下单，整个过程前后不到3分钟。</p>
  <p><strong>下单之后，两个平台在商家与骑手的反应速度方面表现较为相近。</strong>京东平台上，商家于12点01分接单，骑手在12点07分接单，预计送达时间为12点37分；美团平台上，商家接单时间为12点03分，骑手12点09分接单，预计送达时间在12点39分至12点54分之间。</p>
  <p>但是，骑手的到店速度和送达时间出现差异。12点12分，美团骑手已经到达门店取餐，而此时京东外卖的骑手距离商家还有417米的距离。最终配送结果也有所不同，12点40分，京东外卖送达，比预计时间超时1分钟；12点49分，美团外卖送达，刚好在预估时间范围内。</p>
  <p><strong>实际上，早在12点30分，京东外卖的骑手就已抵达壹览商业楼下。但据骑手称，当时觉得距离预计送达时间尚早，便前往其他门店取餐，最终才“踩点”完成这一单的配送。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250211/v2_0dafaec188324805a8f98f4c15315c7a@000000_oswg428574oswg762oswg1023_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>外卖到手后，仔细查看，不论是包装还是食品本身，两个平台的内容物完全一致，说明商家在不同平台上并没有搞“AB 货”这种小动作。这种跨平台产品的一致性，一方面体现了商家经营诚信，另一方面也侧面体现出京东外卖的运营成本与美团外卖的运营成本不会相差太大。</p>
  <p><strong>京东外卖得以出圈，最主要的原因是“5%的佣金费率”。</strong>对此，壹览商业联系了京东外卖上的几家门店，所有负责人均表示，入驻京东是品牌的决定，包括具体的入驻流程和材料也都是由公司层面安排的。具体的费率、商家补贴均不清楚，因为门店端没有登录过该系统，无法查看每单的收入。</p>
  <p>而已经入驻京东外卖的某连锁茶饮品牌向壹览商业透露，由于品牌是最早入驻的茶饮品牌之一，所以佣金费率是低于5%的，<strong>美团、饿了么的佣金费率则在6%～8%左右。</strong>而且，京东也不是佣金费率最低的平台，总体来说，美团、饿了么&gt;京东&gt;抖音。</p>
  <p><strong>不过，京东外卖今日正式启动招募，称2025年5月1日前入驻的商家全年免佣金，是目前唯一官宣免佣金的外卖平台。</strong></p>
  <p>在配送费层面，根据距离、单量等因素进行叠加计算，<strong>品牌方每单支付的京东外卖配送费至少3元，略低于美团、饿了么。</strong>而据红星资本局此前报道，如果一单同等重量的100元外卖，相比美团的收费，2.5公里内，京东便宜2.2元；5公里-8公里内，京东便宜4.19元。</p>
  <p>为了直观看到不同平台之间的差距，以这单魔芋爆肚为例，壹览商业从折扣费、平台抽取佣金、配送费三方面来拆解商家的成本。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250211/v2_59fae4a364ce41da8ce4edb74a3c3efd@000000_oswg394005oswg845oswg893_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在京东上，紫燕百味鸡的魔芋爆肚原价25.8元，商家打82折，折后价20.9元；打包费2元；基础运费5元，门店减运优惠了2元，消费者支付3元，实付款25.9元，配送此单的骑手获得6.8元的收入。按照5%的佣金费率计算，该单需要缴纳佣金1.145元，给骑手支付3.8元的配送费，商家实收20.955元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250211/v2_78bfb52c08c5443a9bedbc9be3ca0e99@000000_oswg501102oswg1074oswg643_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同店、同产品，在美团上的原价为25.8元，折后价20.9元；打包费2元；原用户配送费3.1元，商家给出免运费优惠，消费者支付0元，实付款22.9元，骑手获得5.7元的收入。按照6%的佣金费率计算，该单至少需要缴纳佣金1.374元，给骑手支付5.7元的配送费，商家实收15.826元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250211/v2_77b272e43e0c42f194086c47f74924aa@000000_oswg352488oswg845oswg506_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>通过这一单，壹览商业发现了京东外卖身上的三点“秘密”：一是平台搜索便捷性、最终送达时间还是逊色于“老大哥”美团，消费者体验感会影响到使用意愿；二是商家成本明显低于对手，在一定程度上也可能影响商家在不同平台上的资源投入和运营策略；三是骑手收入则明显高于美团，而配送时间安排得更加宽裕，这也将吸引更多骑手加入达达。</p>
  <h2><strong>&nbsp;3美团饿了么的劲敌来了？</strong></h2>
  <p>长期以来，外卖市场呈现美团和饿了么双寡头竞争的局面，其中，美团以超60%的市场份额占据着绝对优势。</p>
  <p>作为“搅局者”，京东还是被不少品牌、商家所看好。</p>
  <p><strong>第一，京东减轻了商家负担。</strong>上文提到的茶饮品牌表示，若美团、饿了么等平台要参加免运费服务，那么消费者原需支付的配送费由品牌方和商家承担。而从目前的情况看，绝大部分的美团商家都免运费了，这也意味着平台将所有的配送成本全部转嫁给了商家。而京东外卖最新推出的免佣金政策进一步降低了商家的经营成本。</p>
  <p><strong>第二，京东对骑手有着“高单价+低强度”的吸引力。</strong>一方面，提升了骑手收入，另一方面，与美团、饿了么相比，京东的配单时间更充裕。以往，骑手因为等餐和商家发生冲突状况并不少见，骑手出交通事故的新闻也常见报端。京东这一举措，无疑为骑手们提供了更为宽松的工作环境，减少了潜在的安全隐患。</p>
  <p><strong>第三，京东具备做外卖的基础条件，拥有现成的配送团队——达达秒送。</strong>目前，达达秒送的配送网络已覆盖全国2600多个县区市，骑手数量超120万。虽然这一规模与美团700万“铁骑”以及饿了么400万“大军”相比尚有差距，但在本地生活服务板块中仍处于前列位置。而且，正如上文所言，京东骑手的待遇不差，只要外卖业务稳步发展，骑手数量随时可以进行补充。</p>
  <p>可以说，京东外卖的价值，不在于能否击败美团、饿了么，而在于其撕开了行业固化的利益结构：商家开始计算“平台迁徙成本”，骑手意识到“时间可以兑换安全”，用户发现“低价不必牺牲品质”。</p>
  <p>这些变化都对美团、饿了么在外卖市场的基本盘造成了不同程度的冲击，若让其继续发展下去，无疑会成为一个劲敌。<strong>有知情人士告诉壹览商业，目前这个项目在京东的战略级别很高，2024年增速也很快，在上海地区整体市场份额可能已经超过饿了么。</strong></p>
  <p>面对京东外卖的挑战，美团等“守擂者”也迅速作出了调整。在佣金争议频发之际，美团不仅积极回应，还加大了技术投入，推出了多项骑手关怀措施，这无疑是竞争压力下的积极应对。</p>
  <p>当然，刚“入世”的京东外卖也存在不少短板。当前入驻餐饮商家丰富度低，搜索页面商超标品占比超70%，用户找餐效率低下，体验感不够“丝滑”，最为关键的是，京东外卖尚未在消费者心中形成清晰、稳固的用户心智。当消费者提及“点外卖”时，首先映入脑海的依旧是美团和饿了么。不过，这些问题的解决都需要时间的沉淀。</p>
  <p>短期看，尽管京东外卖已经在市场中崭露头角，引起了各方关注，但要想动摇美团在外卖市场的主导地位，还有很长的路要走。然而，其发展态势也值得外卖市场的其他参与者保持警惕。</p>
  <p><strong>就在发稿前夕，京东外卖官宣上线，启动“品质堂食餐饮商家”招募，并宣布2025年5月1日前入驻的商家，全年免佣金。</strong></p>
  <p>看来，2025年的外卖行业，真的不太平。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3NjU1NDIxNA==&amp;mid=2247507988&amp;idx=1&amp;sn=c053a2f062c010b2774e7c870f888a13&amp;chksm=ce30cfbb9ccbb00e6787ccc77bcb82a8afa0e0d9854ad90257c258028707e1c75bf29467615c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“壹览商业”（ID：yilanshangye）</a>，作者：蒙嘉怡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3162151442787080</id>
            <title>微软的人工智能收入猛增，但长线挑战却早已迫在眉睫</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3162151442787080</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3162151442787080</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 11 Feb 2025 12:07:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 微软, 人工智能, 云计算, 收入增长  
<br><br>  
总结: 微软在2025年第一季度的营收显著增长，主要得益于其在人工智能领域的1000亿美元投资。第二季度，微软云业务营收突破400亿美元，同比增长21%，人工智能业务年收入运行率达到130亿美元，同比增长175%。尽管人工智能服务的需求快速增长，但微软面临基础设施瓶颈，限制了其满足市场需求的能力。非人工智能组件的增长放缓可能影响整体营收表现，尤其是在竞争对手如AWS和谷歌的压力下。尽管短期内存在执行风险，微软的长期前景依然乐观。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250211/v2_e22809e114f24339b162651921a59fd2@46958_oswg53312oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>微软 ( NASDAQ: MSFT) 2025 年第一季度营收激增，同时还有大规模的人工智能投资（1000 亿美元）。</strong>此后，该股表现略逊于市场（标准普尔 500 指数，+3.65%），价格回报率为负 1%。几天前，该公司公布了第二季度业绩。</p>
  <p><strong>微软云业务在 2025 年第二季度实现了稳健增长，营收突破 400 亿美元大关，同比增长 21%。</strong>这一增长是基于企业越来越多地采用其云服务，并从概念验证阶段过渡到全面部署。这里的人工智能业务本身的年收入运行率已达到 130 亿美元，同比增长 175%。简而言之，随着企业人工智能服务继续融入 Azure，人工智能营收的快速增长可能继续源于微软整体云计算营收的增长。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250211/v2_143888ce9ce147d6a126dae4fe2d931e@46958_oswg18370oswg1046oswg160_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，微软云专注于扩展其数据中心容量。在过去 3 年中，微软将其数据中心容量增加了一倍以上。其中，容量增加最多的一次发生在去年。此次扩张针对的是云端 AI 工作负载日益增长的需求。从技术上讲，AMD、英特尔公司、英伟达的先进硬件，以及微软的第一方硅片进步（如 Maia 和 Cobalt），从而提升了 Azure 的性能。例如，由于软件优化，该公司观察到每一代硬件的性价比都提高 2 倍以上，每一代模型的性价比都提高 10 倍以上。这些技术进步使微软能够提供更便宜的 AI 解决方案，从而带来更高的市场需求。这使得该公司能够不断扩展其全球数据中心群，同时保持训练和推理工作负载之间的平衡。</p>
  <p>现在，<strong>人工智能的效率提升正在影响 Azure 人工智能服务的收入（同比增长 157%）。</strong>这一增长基于 Azure OpenAI 服务的日益普及。在 Azure 数据库和应用服务上运行的 Azure OpenAI 应用数量同比增长了一倍以上。简而言之，这些趋势表明人工智能正在成为云基础设施需求的核心，并进一步巩固了微软在云市场的收入领先地位。</p>
  <p><strong>这里的主要论点是企业需求可能会继续提升微软的 AI 收入。</strong>从数字上看，Microsoft 365 Copilot 在所有交易规模中的采用率都在加速增长。在 Copilot 上市第一季度购买的客户在过去 18 个月中总共扩大了 10 倍以上的席位。例如，诺华公司每个季度都增加了数千个席位（现在总计 4 万个席位）。巴克莱银行 ( BCS )、开利集团、培生集团 ( PSO ) 和迈阿密大学等其他企业本季度也购买了 1 万多个席位。Copilot 的每日使用量环比增长了一倍多，使用强度环比增长了 60% 以上。此外，Copilot 的领先地位还推动了 GitHub Copilot 的增长。如今，它已成为 ASOS 和 Spotify Technology SA ( SPOT ) 等数字原生代以及惠普企业公司 ( HPE )、汇丰控股有限公司 ( HSBC ) 和毕马威等大型组织的首选工具。GitHub 目前拥有 1.5 亿开发人员，在过去两年中增长了 50%。</p>
  <p>同样，微软的战略交易（尤其是与 OpenAI 的交易）也引领了其营收增长。OpenAI 的 API 专门在 Azure 上运行，这使微软的客户能够访问 AI 模型。这笔交易使 OpenAI 对 Azure 的承诺大幅增加，商业预订同比增长 67%。这种合作关系带来的共同增长体现在对 Azure AI Foundry 的需求上。在推出两个月内，Azure AI Foundry 吸引了超过 20 万月活跃用户。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250211/v2_34370f6a507c413ca70edf6a0bb15fc8@46958_oswg112658oswg1080oswg297_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最后，围绕微软 AI 工具的生态系统也在不断扩大。在这里，来自拜耳、Paige.AI、罗克韦尔自动化公司和西门子股份公司等合作伙伴的 30 多个模型都针对特定行业用例。Phi 系列小型语言模型的下载量已超过 2000 万次，进一步表明微软 AI 产品的采用率正在不断提高。这些模型快速融入微软生态系统将继续通过使企业能够利用 AI 应用来推动营收增长。</p>
  <p><strong>非 AI 组件中的 Azure 增长已显示出疲软迹象。</strong>“规模运动”存在问题，这指的是通过间接销售渠道和合作伙伴接触到的客户。这些客户正在平衡 AI 工作负载与正在进行的迁移和相关的基本任务。这给微软带来了复杂性。该公司在夏季调整了销售动向，以更好地满足这些客户的需求。然而，这些变化尚未完全转化为财务业绩的改善。这些调整可能需要一段时间才能反映在结果中，因为非 AI Azure 增长在短期内可能仍会保持低迷。</p>
  <p>因此，Azure 2024 年第二季度的增长率处于预期的低端（31% 至 32%）。这表明非人工智能组件正在拖累 MSFT Cloud 的整体营收表现。虽然 Azure AI 的表现超出预期，但这种不平衡可能会严重打击微软在云市场保持营收增长的能力。尤其是当亚马逊网络服务 (AWS) 等竞争对手也在积极实现营收增长并以高差距超越华尔街预期时。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250211/v2_c8c8263b3fed4558a36c6ea80f52c774@46958_oswg174296oswg1080oswg790_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>与股票价值相关的另一个问题是微软在 AI 基础设施方面的容量限制。</strong>该公司在“容量受限”的环境中运营。这限制了其利用企业 AI 服务市场需求的能力。这种限制是双重的。物理基础设施（数据中心和电源）和必要的硬件组件（套件）短缺。微软一直在大力投资长期资产以解决这些问题。然而，解决这些问题的时间线延伸到年底。这意味着，在短期内，微软可能难以满足其 AI 服务日益增长的需求，并可能将市场份额输给拥有更多可用容量的竞争对手（AWS 和谷歌）。</p>
  <p>最后，这些限制的影响可以从微软的资本支出趋势中看出。该公司一直在增加资本支出以建设基础设施。但这尚未转化为营收的比例增长。例如，微软还有约 3000 亿美元的剩余履约义务。然而，该公司履行这些承诺的能力可能会受到其基础设施限制的严重打击。资本支出与营收增长之间的这种不匹配可能会给微软的利润率带来压力，并限制其扩展云 + AI 业务的能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250211/v2_4d57207057d74fc18a5af5798def7bae@46958_oswg51944oswg1080oswg747_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>微软 2025 年第二季度的业绩清楚地表明，人工智能是该公司的增长引擎。</strong>随着云计算收入突破 400 亿美元，人工智能服务同比增长 175%，企业采用人工智能正以惊人的速度推动需求。Copilot 正在迅速扩张，Azure OpenAI 应用程序数量翻倍，而 OpenAI 的独家合作等重大交易正在推动商业预订量上升。</p>
  <p>但有一个问题。微软正面临基础设施瓶颈，限制其满足不断增长的人工智能需求的能力。非人工智能 Azure 增长正在放缓，产能限制可能会为 AWS 和谷歌等竞争对手抢占市场份额打开大门。虽然长期前景稳健，但短期内仍存在执行风险。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/kyJiuEPKTSoCZ0_b6A8VhA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华尔街大事件”</a>，作者：Yiannis Zourmpanos，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>