<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3100763482525441</id>
            <title>市值只有特斯拉1/26的挑战者</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3100763482525441</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3100763482525441</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Dec 2024 04:07:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <本田, 日产, 特斯拉, 并购>
<br>
<br>
总结: 本田与日产若实现经营统合，将成为全球销量第三的大联盟，但其市值仅为特斯拉的26分之一，显示出巨大的市场差距。特斯拉的成功在于其“软件定义汽车”的未来蓝图和持续的设备投资。日本企业面临并购的危机感，尤其是在全球市场竞争加剧的背景下。预计到2025年，日本企业的并购活动将更加活跃，企业需灵活变革以应对市场挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_501749c1145040958580bd04127e07de@000000_oswg46961oswg600oswg376_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <blockquote>
   <p>如果本田与日产汽车实现经营统合，就销量来说，将成为全球排名第三的大联盟。但从股票市场来看，两家企业加在一起为8.4万亿日元。而特斯拉的市值却接近220万亿日元，中国的比亚迪的总市值也有17万亿日元……</p>
  </blockquote>
  <p>日本企业参与的并购（M&amp;A）有可能在2025年更加活跃。这是一个并购成为“新常态”的新时代。</p>
  <p>美国特斯拉的市值是本田和日产市值总和的26倍。如果本田与日产汽车实现经营统合，就销量来说，将成为全球排名第三的大联盟。但从股票市场来看，情况则完全不同。本田12月23日的市值为6.7万亿日元，日产为1.7万亿日元，加在一起为8.4万亿日元。而特斯拉的市值却接近220万亿日元，规模具有压倒性优势。</p>
  <p>特斯拉描绘出了称为“SDV（软件定义汽车）”汽车的未来蓝图。作为硬件的车身朝着标准化迈进，通过软件来实现差异化。左右竞争力的是积累的数据实力。特斯拉正持续为此进行每年超过1万亿日元的设备投资。</p>
  <p>甚至有声音称，美国的汽车分析师已不再撰写美国通用汽车（GM）的报告。他们的关注点全都集中在特斯拉身上。</p>
  <p>从市值来看，日本丰田以45万亿日元排在特斯拉后面，中国比亚迪（BYD）也已跃升至17万亿日元。如果不具备挑战新一代汽车的能力，市值就会逐渐缩小。本田和日产有推动统合的危机感，原因肯定源于此。</p>
  <p>还必须意识到的一点是，本田的市值与收到加拿大企业收购提案的柒和伊控股（便利店7-11的运用母公司）（6.3万亿日元）基本处于同一水平。在行业顶尖企业成为收购对象的冲击下，日本从中强烈地意识到了自己在全球范围内所处的位置。</p>
  <p>成为新支柱的业务、全球化、利用数字技术来提高附加值、行业重组。带着强烈的危机感寻求收购的咨询请求涌向了为并购提供建议的银行家。</p>
  <p>另外，还有两个趋势正在形成。“一个是增强资金实力的投资基金。失去中国投资机会，寻求进入日本市场的压力越来越大。另一个是下任美国总统特朗普提高关税的政策”（美富律师事务所的东京代表Kenneth Siegel）。</p>
  <p>前者是指涌入的资金急剧转向日本的趋势。后者则是应对“美国优先主义”，是寻求在美国拥有制造和销售基地的政策。</p>
  <p>美国国内在特朗普再次上台的情况下，华尔街已开始摩拳擦掌。摩根大通首席执行官杰米·戴蒙宣称：“动物精神将被释放”。民主党政府多次以反垄断法为由暂停大规模并购。有观点认为这种态度有望放松，从而促使并购活动的活跃。</p>
  <p>1980～1990年代，美国曾经历过并购的狂潮。著名投资银行家布鲁斯·沃瑟斯坦(Bruce Wasserstein)在自己的著作中写道：当企业动摇时，“猎手们便会聚集而来”。</p>
  <p>股价低于净资产、高龄首席执行官、薄弱的董事会、积累的现金资产、明显的成本削减空间。这些企业成为收购的理想目标。“捕捉停滞不前的猎物并不困难”。这些条件恰恰是日本企业多年来的课题。</p>
  <p>不要停止行动——尼得科创始人永守重信本能地知道这一点。尼得科的业绩“5成来自现有业务的有机增长，5成是通过并购实现增长的”。在统合报告中披露了董事会审议内容的比例，2023年度并购占7.3%，是1年前的两倍，从中可以看出并购活动的频率正在增加。</p>
  <p>收购后的经营同样面临考验。不仅仅是收购想要的企业。波士顿咨询集团的加来一郎说：“只有充分发挥业务潜力，并将其逆向引入自身的变革，才有意义”。</p>
  <p>从股市来看，日本企业的确变小了。本田与日产的经营统合也是在特斯拉“26分之1”基础上进行挑战的行为。若不持续灵活且高速地变革，企业在全球市场将难以立足。日本企业能否以并购为手段展开反击？2025年将是一个更加重要的年份。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDI3Mzc0MA==&amp;mid=2651931757&amp;idx=6&amp;sn=a45949c00fab54633b1ca680d0809b99&amp;chksm=bc698f4722880157aa57fd7862140ede737594c534d4313c73661874ab41216dabd6c61ec6e1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“日经中文网”（ID：rijingzhongwenwang）</a>，作者：藤田和明，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3100759755951618</id>
            <title>京东与美团的交集越来越大</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3100759755951618</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3100759755951618</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Dec 2024 03:47:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 京东秒送, 本地生活, 即时零售, 美团竞争  
<br><br>  
总结: 京东秒送近期更新了外卖、酒店机票和团购频道，意在增强即时零售能力。虽然京东的举措看似与美团竞争，但其核心仍在于即时零售，而非全面复制美团的本地生活模式。京东通过团购和外卖等新功能，旨在引流并结合现有优势，提升整体业务。京东与美团在即时零售市场的交集日益明显，未来竞争将更加复杂，双方都在探索各自的核心能力和市场边界。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>京东秒送最近一直在更新。除了上线专门的外卖频道外，它还上线了酒店机票和团购频道。京东也在更新。最新一次的更新中，京东上线了本地生活在内的京东生活。</p>
  <p>京东难道要做本地生活，要和美团抢生意？</p>
  <p>我们认为并不是如此，京东确实可能会和美团抢生意，但不是美团的核心本地商业板块，而是依然在即时零售。</p>
  <p>京东秒送把手伸向「本地生活」，依然是为了给即时零售引流，以及结合现有优势从线下为整个京东找生意增量。</p>
  <p>不过，京东做「本地」，结合此前美团闪购要在供给上吸引更多品牌和本地大零售商的目标，共同传递出一个信号：<strong>那就是即时零售市场上，京东和美团的交集已经越来越大，二者未来会有更复杂的竞争，即时零售的本质和边界也会越来越明确。</strong></p>
  <h2><strong>京东秒送上线团购、外卖、酒旅入口</strong></h2>
  <p>京东秒送的新变化和京东生活的上线，会让京东看上去越来越像美团，但京东不是要做美团。</p>
  <p>京东秒送的更新，主要体现在新上线的三个方面：<strong>吃喝玩乐团购频道（下面简称团购频道）、外卖频道和酒店机票频道。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_86a308f1bdaf40288abea45997f5342a@5888275_oswg251946oswg1080oswg2265_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">京东秒送页面截图，包含团购、外卖、酒店机票频道</p>
  <p>团购频道还获得了首页秒送专区的优先展示。它包括了美食饮品、美容医美、口腔牙科、摄影旅拍和体检套餐的团购项目，接入的商家（北京地区）有汉堡王、蜜雪冰城、圣梦、劲松口腔、海马体、美年大健康等。</p>
  <p>其中，美食饮品团购是京东秒送重点推动的品类。京东秒送通过两种方式增加美食饮品团购的曝光：</p>
  <p>第一，提供秒送页面中区的广告位。餐饮团购时常会独占整个广告位，展示出「1元团购抢汉堡王冰淇淋」、领「美食饮品团购神券，咖啡券后6.9元起」等广告；第二，通过标识补贴进行曝光。现在打开京东秒送，除了数码服饰和买药外，其他频道的店铺几乎都能看到「下单返2元餐饮团购券」的标识。</p>
  <p>从官号宣发上，也能看出京东秒送对美食饮品团购的重视：京东秒送的微信官号从12月10日到现在发布的7条内容中，有4条内容和美食饮品团购相关；并且京东秒送还将汉堡王套餐团购9块9的有关文章设置了作者精选；</p>
  <p>目前来看，美食饮品团购主要开放的是北京、上海和广东地区。对于美食饮品团购，京东依然在用惯常的思路即低价做引流。按照京东的说法，「餐饮团购上京东，又好又便宜」、「超值团购，随心囤」。我们看到，有一元的汉堡王华夫筒，还有两元京爆价的蜜雪冰城以及1元的永和大王现磨豆浆。以及刚才提到的2元团购补贴。</p>
  <p>我们的另一个观察是专门的外卖频道的推出。</p>
  <p>相比之前将汉堡王、永和大王放置在咖啡奶茶频道内，设置专门的外卖频道是京东做外卖更明确的动作。连同外卖频道在内，咖啡奶茶、饮用水、服饰鞋帽更多的频道都可看作是京东在即时零售找到的发力点和突破点。它们是京东筛选出的更高频的、用户规模更大的入口。</p>
  <p>比较上次我们的体验，这次京东接入了更多的品牌，包括绝味鸭脖、嘉和一品、窑鸡王等。客观地说，作为更高频和大众的外卖消费，京东的餐饮供给还是稀缺的。</p>
  <p>京东秒送还曾推出过酒店机票的单独频道。现在，京东秒送的中区广告位有时还能看到酒店机票的广告。</p>
  <p>更直接的京东关于本地生活的变化在上新的京东生活。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_162a67721cd040e48b7f75835123b04a@5888275_oswg164983oswg1080oswg2288_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">京东APP首页下拉进入京东生活</p>
  <p>最近的更新后，用户可以通过下拉首页进入京东生活入口。它集合了多项服务，包括本地生活、旅游出行，到家服务和二手回收。通过京东生活可以进行手机充值、汽车加油、家政服务、旅游、寄送快递甚至是心理测评等项目。</p>
  <p>酒店机票的服务也迁入了京东生活；就餐饮美食的服务而言，京东生活还不包括外卖业务，但囊括了京东秒送的吃喝玩乐团购。我们还看到这一类目下还更细致地划分了本地咖啡、本地茶饮、本地快餐、本地甜品的团购业务。另外，餐饮美食分类下面还包括了美食礼品卡的服务，比如好利来、星巴克的实体储值卡。</p>
  <h2><strong>秒送不是要做美团</strong></h2>
  <p>京东围绕本地生活进行了一系列的动作，看上去也越来越像一个更完整的美团，但京东大概率不会去做美团。</p>
  <p>美团的本地业务做得非常重，本地生活是大规模、低成本、重投入的业务，这也是美团的护城河所在。这几年陆续有流量玩家切入本地市场，但最终也更多在团购、线下引流等模式较轻的业务上推进。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_02690ae97dd548f3bbd7e19990c25d38@5888275_oswg240961oswg1080oswg2289_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">吃喝玩乐团购页面</p>
  <p><strong>京东秒送做本地的模式也轻很多，更多是从既有优势出发。</strong></p>
  <p>即便做了外卖，也是因为它本身有即时配送能力。且不论做外卖还是团购，京东秒送在餐饮上主要做的都是咖啡、奶茶行业的大连锁品牌，但本地餐饮的大多数是美团正在服务的中小商家，这类商家供给几乎是美团区别于所有本地玩家的绝对差异化之处。</p>
  <p>在酒旅业务上，京东也是与携程进行合作，直接嫁接现成的酒旅履约服务。酒旅涉及到二次核销，履约服务的门槛非常高。美团和携程是市场上两个大的头部玩家，任何新玩家进入的难度都比较大，包括早就开始探索酒旅业务的抖音和快手，在这方面的进展也比较缓慢。</p>
  <p>京东秒送做团购也不是为了做出一个大的团购业务，流量不会成为它做这项业务的短板。反而可以和外卖、酒旅一起，形成合力，集中向市场传递一个概念：京东也有本地服务的能力，强化消费者在京东进行本地消费的心智。</p>
  <p>这样的京东，确实是离美团越来越近了，但京东没必要深入本地生活，它沿着本地生活的方向奔跑的核心，还是在即时零售。</p>
  <h2><strong>京东与美团在即时零售的交集越来越明显</strong></h2>
  <p>在我们看来，秒送更新释放出来的更准确的信号是：<strong>京东与美团在即时零售上的交集越来越明显。</strong></p>
  <p>即时零售是京东2024年的三大战略之一。秒送是京东即时零售的急先锋。京东即时零售目前来看，优势在于即时配送能力+线上电商供给，缺流量，缺线下网格化供给。</p>
  <p>即时零售的头部玩家美团，有消费心智，有线下网格化供给，且在迭代仓配模式和效率，需要补充的是线上电商供给——但通过与名创优品、沃尔玛等品牌的合作，已经在扩大这方面的能力。</p>
  <p>今年10月美团闪购宣布与名创优品合作，后者将在年内上线超过800家闪电仓形态的「24H超级店」；12月中旬，沃尔玛中国宣布与美团达成战略合作，全国沃尔玛门店全面上线美团，并接入美团配送。</p>
  <p>几个月前的美团闪购即时零售大会上也宣布，闪购未来将与更多零售实体品牌以及大型零售商合作。</p>
  <p>品牌/大商超供给一直是京东的长板，沃尔玛选择美团之前，曾是京东的亲密盟友。</p>
  <p>这对京东即时零售来说不得不说是一个值得警惕的信号，所以京东秒送触角进一步伸向本地，某种视角上可视为对美团即时零售在电商品牌供给上的进展的回应。</p>
  <p>接下来，京东即时零售若要继续突破，必须要继续强化自己的消费者心智。做高频的餐饮外卖、团购，以及更有本地属性的机票酒店等的一部分价值就在于此。</p>
  <p><strong>与此同时，它还在通过强调品牌旗舰店在秒送进入，强化自己的品牌供给优势。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_ac9e7c2a2ccc4280b1787de383a2a6ac@5888275_oswg270648oswg1080oswg2261_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">上线超过100个品牌的品牌秒送旗舰店</p>
  <p>11月中下旬，京东上线品牌秒送旗舰店，涵盖饮料乳品、零食速食、酒水、烹饪调味、个护美妆、生活用品等10个品类，包括了蒙牛、奥利奥、乌苏、金龙鱼、冷酸灵等超过100个品牌。现在，进入品牌秒送官旗页面，页面内设置了「首页」、「商品秒送」和「会员」三个分页。</p>
  <p><strong>第三，继续在既有能力里找新优势。七鲜与线下电器城接入秒送，就部分扮演了这个角色。</strong></p>
  <p>京东在用适合自己的方式给京东秒送补充现成供给，包括七鲜和最近上线的京东电器。两个月前，七鲜与京东买菜完成合并，并和前置仓完成融合，相当于整合生鲜资源，丰富秒送供给。但合并之后，由于定位、渠道和产品的不同，七鲜和京东买菜还需要进一步对齐。</p>
  <p>搬到线上的还有京东电器。12月13日，京东秒送的小红书官号公布了京东电器上线京东秒送的消息。作为京东的线下自营店铺，目前京东电器在京东秒送上线的品类主要是3C数码和小家电，比如手机电脑、电压力锅、电烧水壶等。</p>
  <p>即时零售已经是确定性的增量市场，美团和京东从各自既有优势出发，如今交集越来越明显，也意味着从电商到本地VS从本地到电商这两种即时零售探索逻辑的交集在扩大，也会进一步明确即时零售的核心能力和边界所在。</p>
  <p>在年货节这个已经到来的即时零售需求爆发的小节点，这两家公司、两种模式，可能会有更多新进展，新突破。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/SfacW27B1vKA9x_ybzU2bw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“窄播”</a>，作者：窄播，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>