<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3113924032544262</id>
            <title>百度被抖音和小红书逼出「AI搜」</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3113924032544262</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3113924032544262</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 08 Jan 2025 12:40:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 百度, AI搜, 搜索引擎, 用户体验  
<br><br>  
总结: 百度在2025年推出了新的搜索功能「AI搜」，旨在提升搜索效率和用户体验。该功能通过AI整合问题并输出答案，避免了传统搜索中繁杂的结果页面。虽然「AI搜」在搜索功能上有所改进，但与之前的AI智能回答模块相似，用户体验提升有限。此外，「AI搜」还内置了智能创作、画图修图等功能，但缺乏增量创新。面对抖音和小红书等竞争对手的挑战，百度的搜索基本盘面临困境，需吸引更多优质内容生产者和用户以构建活跃生态。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>百度，终于想起来要“拯救”自己的搜索基本盘了。</p>
  <p>2025年的第一个工作日，百度搜索公众号上宣布正式在PC端上线「AI搜」。据官方称，传统的搜索方式往往需要耗费大量的时间和精力，还容易面临繁杂的结果页面，「AI搜」的诞生，就是为了打破这一困境，为大家开启一扇通往精准、高效、智能搜索新时代的大门。</p>
  <p>作为百度“拯救”自己搜索基本盘的产品，「AI搜」拥有哪些功能？是否真的像一些测评中说的那么强力？</p>
  <h2><strong>百度新功能「AI搜」，一点都不新？</strong></h2>
  <p><strong>作为一款搜索产品，最重要的自然是搜索功能本身。</strong></p>
  <p>在深度体验中，我发现「AI搜」在最基本的搜索功能上，做出了一个从传统搜索全面转向AI+搜索的改变，即任何问题均会经过AI思考整合后再对外输出。而此前虽然百度搜索已经引入了AI智能回答的功能，但不知出于什么样的原因或逻辑，面对有些问题的时候并不会自动给出AI智能回答，这也就需要搜索者亲自查阅海量的链接，而「AI搜」就避免了这样的情况。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_d0091ae73c9e4f3589fedbd52296a80d@6062471_oswg127437oswg837oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">在百度搜索中时有时无的AI智能回答</p>
  <p>此外，作为搜索引擎，「AI搜」在提出问题与输出回答之间的时间，相比于那些大模型应用深度搜索所需要的时间要短上很多，符合绝大多数用户即时搜索的需求（因为如果答案生成太慢的话还不如传统搜索点击查看）。</p>
  <p>至于回答的质量，手握海量信息并且不断迭代AI搜索能力的百度在这一方面已经有了长足的进步，过去一些比较容易犯错的问题与诱导出现幻觉的问题，目前已经被消灭得七七八八。</p>
  <p>而在简单地将搜索全量进化为AI+搜索外，灵感探索也是「AI搜」相对重要一些的升级。</p>
  <p>所谓灵感探索，其实也很简单，就是会根据你问出的问题进行一些关联性地向外拓展并展现在右侧一栏。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_8e4219b3067d4b56b3c8745cb4dcbf5f@6062471_oswg218098oswg1080oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据百度搜索公众号发文中的介绍，“从一个简单的历史问题入手，「灵感探索」能够同步探索事发原因、人物关系、整体局势、历史背景；若是影视作品，还会根据网络动态同步观众热议点，让你搜索的同时身临其境，这是一个让「搜索行为」乐趣横生的新功能。”</p>
  <p>不过，要是让我说「AI搜」相比百度搜索最大的进化，那一定是不会再出现像牛皮癣一样花钱就能置顶的广告，用户的使用体验有了不小的提升。</p>
  <p><strong>而在搜索功能之外，「AI搜」还内置了包括智能创作、画图修图、AI阅读和精选智能体在内的不少功能，但大多都只是做了一个集合而已。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_613de86507cf46509b7691e20f561239@6062471_oswg77950oswg984oswg482_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其中智能创作就如其名字一般，可以帮助用户在办公写作、教育学习、创意文案、协作工具等不同的特定情境下针对不同的目的进行创作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_c68377b029df44e4be1017276fd6a4a1@6062471_oswg63002oswg871oswg471_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而画图修图，其实同大家能使用到的大模型生成图片功能大致相似，但比较有特色的是修图工具箱中的几个功能。譬如变清晰功能当前大多都是由手机厂商内置的，很少有大模型应用会把这样的功能内置于图片生成中；而去水印则也是用户需要但还没有被垄断的功能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_b24d52afdd194bfdba96381363d57f20@6062471_oswg624213oswg871oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>接下来的AI阅读，其实早就成为了大模型应用的必备功能，上传文件、图片或链接后即可进行解读。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_cb392561533e42b6aa169b9324baf0fd@6062471_oswg25291oswg874oswg255_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最后的智能体功能，就同AI阅读一般，实在称不上新东西，就是把大家所熟悉的、经常使用的百度文心智能体内置在了「AI搜」当中，可以让用户更加快速地调用智能体服务。</p>
  <h2><strong>只打AI牌，救不了百度搜索</strong></h2>
  <p><strong>聊完百度「AI搜」的功能，接下来就要讨论一下「AI搜」一些令人不解的地方，还有百度产品线可能存在的问题了。</strong></p>
  <p>在最基础的搜索之上，全量开放AI检索整合输出功能相比于传统搜索自然算是进步。但令我不解的是，之前的百度搜索就已经有了AI智能回答的模块，而新推出的「AI搜」给出的答案，很多时候也如下图所展示的一般，其实并没有太大的区别。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_94eb71b3f6ab47f2a56c4d39a6311148@6062471_oswg315051oswg1080oswg440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">左：百度搜索AI智能回答；右：「AI搜」</p>
  <p>既然两个功能如此相似，为何要再推出一个「AI搜」呢？将全量AI搜索功能放置于AI智能回答中，用户既可以用到当前「AI搜」的核心功能，又可以在下面的链接中自行选取有价值的内容。</p>
  <p>而除了百度搜索和新的「AI搜」之外，百度的大模型产品文小言（文心一言）其实也承接了很多搜索相关的任务。</p>
  <p>在2024百度万象大会上，百度副总裁、AI创新业务负责人薛苏就曾表示，过去一年，用户在文心一言App上进行了超过14.3亿次的调用，其中调用最频繁的功能就是问答，这也是其最核心的能力：AI搜索。</p>
  <p><strong>那么， 为何百度搜索AI智能回答、「AI搜」和文心一言这三个几乎完全一致的功能会同时出现，真的没有不同的产品经理考虑过“左右互搏”的情况出现吗？</strong></p>
  <p>而搜索之外的智能创作、画图修图、AI阅读和精选智能体的功能，也都是大模型产品文心一言、文心一格部分功能的集合，几乎没有任何增量功能放出。</p>
  <p>这也让人感到了迷惑，因为如果百度想要把AI+搜索推广出去，只需要优化AI智能回答即可；而如果百度是需要一个各项AI功能集合的页面，那继续力推文心一言即可。不然，只要将文心一言换个名字改个UI，是不可能扭转百度当前颓势的。</p>
  <p><strong>而唯一能逻辑闭环进行合理解释的，就是「AI搜」实际上是百度针对友商在搜索领域侵蚀的表态产品。</strong></p>
  <p>去年8月，抖音正式推出了第四款搜索类独立App——“抖音搜索”，开启了对百度基本盘的挑战。12月，小红书也推出了一款名为点点的主打生活场景的AI搜索产品，紧接着又内测了搜索新功能“问点点”。据报道，小红书的日均搜索量在2024年四季度已接近6亿次，相较于2023年年中的3亿次，一年多的时间实现了翻倍增长。</p>
  <p>在抖音小红书这种UGC巨头“大兵压境”之时，百度自然无法坐视搜索流量被分流，所以「AI搜」或许也就是其做出的回应。</p>
  <p>不过，其效果也只能止步于进行回应了。毕竟，小红书与抖音搜索的核心竞争力在于海量的用户、真实的发声与日常的分享，这也决定了百度AI搜索无法很好地回答十分具体、琐碎、需要人主观发声的问题。而这样的问题，才是目前搜索最有增量价值的地方。</p>
  <p><strong>可以说，百度的搜索基本盘正面临着一个无解之局，但解局的钥匙一定不只是李彦宏开年全员信提到的“技术初心未改，AI未来可期”中的技术，而是由优质内容生产者和海量用户构筑起来的活跃生态。但如何能像小红书抖音那样吸引无数活跃的内容生产者和海量持续更新的用户，对于百度而言，现在看起来是一个比AI技术领先更难解决的问题。</strong></p>
  <p>参考资料：</p>
  <p>1.《百度AI搜上线！PC搜索焕新进行时》，百度搜索；</p>
  <p>2.《刚体验完百度AI搜!这3个功能让我彻底改观了》，数字AI肉饼李；</p>
  <p>本文来自微信公众号“奇偶派”（ID：jioupai），作者：杨启隆，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3114028159307520</id>
            <title>终极拷问，FSD真能撑起1.5万亿特斯拉？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3114028159307520</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3114028159307520</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 08 Jan 2025 12:02:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <特斯拉, Robotaxi, 无人驾驶, 商业化>
<br>
<br>
总结: 本文分析了特斯拉在Robotaxi业务中的优势与挑战，探讨了无人驾驶技术的成熟度对商业化模式的影响。文章指出，Robotaxi的成功依赖于技术的进步和市场的接受度，尤其是在与传统网约车的竞争中。特斯拉采用的端到端架构相比于模块化架构具有更强的泛化性和时效性，能够更好地适应复杂场景。尽管Robotaxi有潜力提升市场规模，但仍需面对运营成本和市场供需的限制。最终，特斯拉的估值与其在无人驾驶技术和市场份额的表现密切相关。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在上篇《特斯拉 FSD：星辰大海能经得起现实检验吗？》关于智驾的研究中，海豚君提到目前FSD的商业化路径，其实在国内都有不同程度的落地，只是无论是 to C 端 单独售卖、还是面向 to B 的服务销售，商业化仍然困难重重。</p>
  <p><strong>而在本篇的研究中，海豚君将试图回答以下投资者关心的问题：</strong></p>
  <p>一. 全无人驾驶网约车模式能跑通，核心点在哪？</p>
  <p>二. 特斯拉做Robotaxi，相比萝卜快跑有什么优势？</p>
  <p>三. Robotaxi业务成熟后，UE模式能有多大改善？</p>
  <p>四. Robotaxi业务能给特斯拉贡献多少估值？</p>
  <p>五. L4无人驾驶成熟后真正的机会在哪？对应到特斯拉上，目前估值是否高估？</p>
  <p>六. 目前还有哪些玩家可以享受智驾逐步走向成熟期的机会？</p>
  <p><strong>以下是详细分析</strong></p>
  <h2><strong>一. Robotaxi模式能跑通，核心点在哪？</strong></h2>
  <p>分析能否跑通一个商业模式，我们可以先来看看 1.在经济性上（UE模式上）能否有实现全自动驾驶网约车盈亏平衡的可能，主要限制因素在哪；以及2. 是否能够大规模的在全国扩展和铺开；</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_36745c11feb44d3db187ca51241ffb99@000000_oswg212383oswg1080oswg1002_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>由于萝卜快跑已经在武汉开启商业化运营，我们先根据萝卜快跑在武汉的UE模式分析，看看自动驾驶网约车商业化能跑通的核心因素在哪？</strong></p>
  <p>我们来将1Q24萝卜快跑的UE模型和传统网约车对比，找出影响萝卜快跑的盈亏平衡主要因素以及后续的改善空间：</p>
  <p><strong>先从收入端来看：</strong></p>
  <p><strong>① 每日总收入：萝卜快跑1Q24单车每日总收入仅为传统网约车的15%</strong></p>
  <p>在2024年一季度，萝卜快跑的单车每日总收入仅为传统网约车的15%，而由于每日总收入=每日接单量*每单平均公里数*折扣后每公里实际单价。我们将拆分这些收入端的核心因素来与网约车作对比：</p>
  <p>在网约车时代，网约车运力（供给端）接近饱和，平均每日接单量受到需求侧驱动的影响因素更大，同质化竞争下，降价激励通常能换来每日接单量的增加（以价换量）。而作为城市短途交通，每单行驶的平均公里数也基本稳定。</p>
  <p>但对比1Q24萝卜快跑与网约车的收入端的关键驱动因素，海豚君发现了两个明显的问题：</p>
  <p>① 萝卜快跑的每单平均公里数大幅低于网约车，仅为网约车的50%左右；</p>
  <p>② 萝卜快跑的每公里实际单价更低，仅为网约车的40%左右：</p>
  <p>通常在新的出行平台导入阶段，平台都会给与乘客大额补贴来培养用户心智的养成，乘客补贴占GTV的比重可以高达至20%-30%，但萝卜快跑在1Q24的导入阶段时，给乘客的补贴占到了每单GTV的70%，补贴折扣过高也导致了实际单价过低。</p>
  <p>同时萝卜快跑“以价换量”优势也并不明显，单车每日平均接单量也仅达到了网约车的75%左右。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_757c93b9fd5b49c1adb9fb7e2c558800@000000_oswg125580oswg1080oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但由于萝卜快跑提供的产品本质相比网约车没有发生根本性的改变，都是点到点的载人服务，海豚君认为问题落在了萝卜快跑产品侧的“缺陷”。</p>
  <p>首先从用户打车的核心因素考虑，1. 打车的高效性和便捷性；2. 安全性（用户感知维度）；3.以及乘客体验的舒适性；构成了打车服务产品端的核心三角，而在提供的打车服务产品差异化没有那么大的时候，定价成为了核心竞争因素。</p>
  <p>但从萝卜快跑目前提供的打车服务的产品端来看，在海豚君认为的核心三角中都不占据优势，甚至在高效性和便捷性上还存在了明显的“bug”:</p>
  <p>打车成功率低、用户等待时间长、路程行驶时间缓慢（订单完成时常接近人类出租车的2倍），以及只能在规定站点上下车（类似公交车），失去了打车服务区别于公共交通的高效性和便捷性。</p>
  <p><strong>海豚君将导致萝卜快跑产品侧问题的核心原因归纳为3方面：</strong></p>
  <p><strong>1. 技术成熟度仍然较低：系统泛化能力弱，拟人化和灵活性不足</strong></p>
  <p>a. 与其他道路参与者的交互博弈能力差：不主动换道超车，与前车保持较大的跟车距离，导致频繁被后车超车插队，在路口等行人/电动车全部通过后再通行，遇到有车准备变道或行人距离过近就会出现点刹，甚至急刹；</p>
  <p>b. 智驾系统泛化能力弱：遇到复杂路况-如施工路况，实线或车道内有障碍物（甚至塑料袋，编织物等），狭窄路段，长尾场景及恶劣天气时（雨雪天气会影响摄像头和激光雷达的感知能力），会出现停摆情况，后需要后台人工接管，甚至在极端天气下会暂停提供打车服务；</p>
  <p>而a&amp;b两点共同影响了路程行驶时间，用户对安全性的感知以及乘客体验舒适性。</p>
  <p>c. 系统灵活性低：只能在规定站点上下车，且无法自由选择行驶路线和更改终点，主要影响打车的便捷性</p>
  <p><strong>2. 萝卜快跑车型投放数量少：</strong>1Q24武汉仅投放了300辆萝卜快跑的车辆，运力不足，主要影响打车的成功率和用户等待时间；</p>
  <p>但投放数量少，主要因为UE模型没有跑通，仍然面临大额亏损，而随着技术进步以及法规放开带来的亏损收窄，百度已经在加大投放车辆（到2024年底在武汉投入1000辆萝卜快跑），如果UE模式完全跑通后，Robotaxi在武汉的车队生产和供给很容易快速扩张。</p>
  <p><strong>3. 萝卜快跑运营区域受限：</strong>应武汉政策法规要求，目前实际运营区域仍以城市非核心区域，以及无拥堵路段为主（二环开外），城市中心等繁华路段/以及地形复杂区域尚未开放运营，主要影响打车的成功率。</p>
  <p>而法规对于运营区域的限制的本质仍然在与萝卜快跑技术成熟度较低，无法与周围道路参与者很好的交互，从而可能有引发安全性风险。</p>
  <p><strong>总结而言，海豚君认为萝卜快跑收入端的主要问题仍在于技术成熟度不足：</strong></p>
  <p>① 每单平均公里数过低：主要因为当前偏向保守合规的策略取向以及较弱的博弈能力导致订单时长较长（接近出租车的2倍），用户多以短途出行且不赶时间为主，长途出行效率太低；</p>
  <p>② 给与乘客大额补贴，但对单日订单量提升仍有限：主要因为产品侧的“缺陷”，解决办法仍要在于技术成熟度的提升。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_b6d0746307064630a7df0df9b7063d74@000000_oswg460874oswg1080oswg1037_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>而从成本端来看，萝卜快跑UE模型中成本端占比最大的两块，分别是单车折旧和安全员成本：</strong></p>
  <p><strong>② 单车折旧：</strong></p>
  <p>从2024年一季度的成本端来看，单车折旧是萝卜快跑成本端的第一大成本，约占到了一季度总GTV的1.1倍，是普通网约车折旧成本的3-4倍。</p>
  <p>而百度已经推出了第六代萝卜快跑车型RT6，成本端已经从RT5的将近50万元，下降了约60%至RT6的20万元左右，主要通过前装量产方式和激光雷达供应链降本共同实现。</p>
  <p>展望2025年，海豚君认为，车端成本再继续下降的空间短期来看已经不大，目前RT6与普通网约车成本端差距主要在于智驾的硬件成本，而L4 自动驾驶网约车是To B端生意，乘客把人身安全托付给运营方，没办法介入车的驾驶过程，即使技术端有所进步，仍需要相比To C端乘用车装配更多的硬件冗余来兜底，更多还仍然得依赖供应链的自然降本。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_3707321eee344434bd4401316ace00a3@000000_oswg238155oswg1048oswg542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>③ 安全员成本：</strong></p>
  <p>在Robotaxi智驾技术尚未成熟时，配备安全员仍然是Robotaxi运营端必须要承担的成本，也是萝卜快跑成本端的第二大成本。</p>
  <p>但安全员成本目前主要还是由法规的要求所限制，随着智驾技术的进步，在部分城市已经实现从车内安全员向远程安全员过渡的商业化运营，而根据国家交通运输部发布的《自动驾驶汽车运输安全服务指南》要求，远程安全员与车辆的配比不得低于1：3。</p>
  <p>而展望后续，安全员成本的下降主要取决于法规端对远程安全员与车辆配比的比例继续放宽，但法规端的放开仍然取决于由智驾技术进步带来的安全性提升。</p>
  <p><strong>小结：</strong></p>
  <p>从上述对于萝卜快跑UE模式的分析可看出，Robotaxi与其他平台经济的商业模式最大的不同点在于，平台经济更多的是依赖于规模效应带来的边际成本下行，而Robotaxi商业模式能否跑通的真正核心因素反而在于技术成熟度的提高（政策端的本质也需要先技术成熟提高来倒逼政策放开），这也是Robotaxi提前布局的先发优势并不大，各家在技术不成熟的情况下投入的Robotaxi车辆也并不多的原因。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_9487e47416fd41d9aa2d1a4b6af5a265@000000_oswg184513oswg1080oswg620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>二. 特斯拉做Robotaxi，相比萝卜快跑有什么优势？</strong></h2>
  <p>从目前布局Robotaxi的玩家来看，技术路径上分为模块化架构和端到端架构两种路线，领头羊分别是Waymo/萝卜快跑 vs特斯拉。</p>
  <p><strong>而模块化架构和端到端架构最大的区别在于：</strong></p>
  <p><strong>① 模块化架构是由规则驱动：</strong>智驾表现基于工程师定义的规则，规则能写的越细越全，相应的智驾表现也就会越高，所以对应的是系统的下限会高，因为人写的规则一定会以遵守交通规则为前提。</p>
  <p><strong>② 而端到端架构则是由数据所驱动：</strong>智驾表现都基于训练出的神经网络模型（自学习系统），而模型够不够聪明，主要取决于学习的数据够不够优秀和丰富（优秀老司机开车视频+遇到的corner case视频）。</p>
  <p>端到端架构的优点也很明显，学习物料都来自于优秀司机的驾驶行为，智驾系统的拟人化程度会更高，且智驾性能的上限也会更高。但由于大模型的“黑盒”属性，输出的结果不确定性大，智驾的下限因此也会更低（甚至可能还会出现违反交通规则的情况）。</p>
  <p>从端到端头部玩家特斯拉的表现来看，特斯拉自V12版本就开始切换至端到端路线，但MPI的走势也并不稳定。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_a1aecd37888144c6b52e1ab958324037@000000_oswg99981oswg832oswg405_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">数据来源：FSD Tracker</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_6be87d1e867a40db89af13da80f6d2c2@000000_oswg571896oswg1014oswg966_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>所以,以百度萝卜快跑为代表的L4玩家，一方面因为驾驶数据量有限，切换端到端路线困难，另一方面因为L4智驾以安全性为第一要素，且要对监管负责（可解释性要求远高于乘用车，而端到端的弊端在于可解释性差和智驾下限低，目前端到端头部玩家的MPI都并不稳定）。</p>
  <p>从算法架构来看，萝卜快跑当前仍使用的是基于高精地图的模块化方案（高精地图可以极大程度降低自动驾驶系统算法的复杂程度），其中感知模块为“激光雷达+摄像头+毫米波雷达”多传感器融合的神经网络算法，而决策规控模块仍然使用传统的规则算法，来做到充分的安全性冗余。</p>
  <p><strong>但模块化架构的固有缺点，却也在限制着实现L4智驾技术的真正意义上的成熟，而海豚君认为，相比采用模块化架构的萝卜快跑，采用端到端路线的特斯拉反而真正能跑通Robotaxi的商业化模式：</strong></p>
  <p><strong>1. 端到端架构的泛化性更强：</strong></p>
  <p>Robotaxi真正能跑通的关键，在于泛化性够强，一方面体现在城市的所有区域都可以开展运营（应对复杂场景和corner case的能力强），另一方面体现在该模式可以快速扩展至全国。</p>
  <p>而端到端架构的核心优势就在于泛化性够强，因为拟人化程度高，具有与道路参与者的高博弈能力，所以场景适应能力非常强，同时并不需要依靠高精地图（萝卜快跑需要强烈依赖高精地图是因为高精地图可以提供先验性信息，降低规则式代码的复杂性），可以快速扩展至全国。</p>
  <p>而萝卜快跑基于规则式+高精地图方案，规则式方案遇到略微复杂的场景就宕机，更不可能穷尽所有的corner case, 所以模块化方案更适合交通设施基建完备，且路况简单的路线，所以更适用于路况简单的道路，无法实现城市所有区域都开展运营。</p>
  <p>而高精地图涉及到数据隐私性及安全性，获批商用审核很慢，且高精地图的采集也需要在每个城市都先派遣采图车来跑一遍路线，只能一个城市一个城市的开城（和当初车企开启城市NOA逐步开城一样），扩展性差。</p>
  <p><strong>2. 端到端的时效性更强，拟人化更好：</strong></p>
  <p>端到端方案由于具有高博弈能力，拟人性更强，行驶策略也会更加激进，时效性和驾驶体验感会相比模块化方案更强。</p>
  <p>根据调研显示，如果人类驾驶员通勤A-B点需要半个小时，特斯拉V13可以控制在40-45分钟左右，而Waymo则需要一个小时以上（已经在凤凰城布局Robotaxi商业化服务超过4年）。</p>
  <p>而对于远距离驾驶，1个小时的人类开车路程，Waymo则需要2-3个小时，时效性非常弱。</p>
  <p><strong>3. 端到端技术进步速度快，而模块式方案仅能线性提升：</strong></p>
  <p>规则式方法是靠类似打补丁的方法去写场景，所以在智驾能力的提升上只能线性推进，难以再实现技术端有质的飞跃，而靠数据驱动的端到端模型依靠数据驱动有望实现类似Chatgpt的进步, 实现scaling law。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_84a069dafe394bddaee88f800c234110@000000_oswg91714oswg1002oswg678_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>小结：</strong></p>
  <p>虽然目前端到端方案落地速度相比模块式方案落地速度更慢，但海豚君认为采用模块化方案的萝卜快跑由于技术路线的固有缺陷无法解决提供载人服务的产品端的固有缺陷，且技术再进步程度已经不大。</p>
  <p>而采用端到端方案的特斯拉无论是在泛化性，拟人性，时效性上都更接近网约车提供的载人服务，且技术进步速度快，具备真正实现L4载人服务的潜力。</p>
  <h2><strong>三. Robotaxi业务成熟后，UE模式能有多大改善？</strong></h2>
  <p>在《特斯拉 “暗度陈仓”，Robotaxi 故事只是 “幌子”？》里，海豚君其实已经提到了Robotaxi对传统网约车UE模式的变化，得出的结论是：</p>
  <p>司机付出成本不变（车的折旧，燃油费/电费等），而之前有人驾驶车辆由于原先的用户的打车费用的接近一半都用于支付司机的人力成本，Robotaxi 能根本上改变的是将这节省下来的 49% 的部分进行利益的重分配（假设网约车都为新能源电动车，相比上篇文章UE模型做了调整）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_2e95c1ae3a444634a5f8a54c639679d2@000000_oswg80674oswg1080oswg531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>但海豚君忽略了两个因素：</strong></p>
  <p><strong>① Robotaxi由于理论状况可以24小时运营，运营时间的增长可以导致每车每日接单量的提升，从而使GTV大幅提升，但实际上，这个理论有拥有限制因素：</strong></p>
  <p>1. Robotaxi的运营时间受制于电池和零部件的使用寿命，无法实现24小时运营：</p>
  <p>a 车型零部件一直高饱和运转（尤其工控机，车载电脑）长时间满负荷去跑，会降低使用寿命，同时可靠性也会下降。</p>
  <p>b. 而电池本身拥有循环次数，在电池使用寿命没有大幅度提升时，同样也限制着Robotaxi车型的实际运营时间。</p>
  <p>所以目前，Robotaxi的实际运营时间大概在12小时左右，略超网约车平均运营时间10小时。</p>
  <p>2. Robotaxi的每日单量同样受到供需关系影响：</p>
  <p>共享出行市场本身就是一个市场规模相对有限的市场, 而Robotaxi提供产品本质相比于网约车没有发生根本性改变（点到点载人服务），所以只能通过降低价格完成对共享出行市场的渗透。</p>
  <p>假设在Robotaxi技术和运营成熟的情况下，Robotaxi通过节省下的司机成本，让利GTV的30%给乘客返利完成共享出行市场的全渗透（普通网约车让利GTV的10%），同时催生对共享出行整体需求端的提升，中国共享出行的市场规模在Robotaxi成熟后提升至万亿（乐观假设）。</p>
  <p>而如果按照Robotaxi单车日均流水600元（GTV），中国Robotaxi市场也仅需要660万辆全职Robotaxi车辆（一年工作360天，平均一天工作12小时）即可满足整个市场需求，而Robotaxi运力的扩张也非常容易。</p>
  <p>而如果乘客端的无人驾驶车辆也能加入Robotaxi网约车车队参与运营，市场很容易饱和，甚至出现供给过剩的情况，本质上仍然是一个需求端而非供给端驱动的生意。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_625eb74c54a14d8589c8f256cb12ebd5@000000_oswg149252oswg1080oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>② Robotaxi还需要承担原先由司机承担的额外成本：</strong></p>
  <p>Robotaxi的清洗、检测、遇到故障时地面运维等额外成本，所以仍需要配备额外的地勤人员产生的额外成本（原先这些由网约车司机承担）。</p>
  <p>而出于这两个因素限制，海豚君对于Robotaxi成熟后（技术成熟，运营优化后）的UE模型进行了调整：</p>
  <p>在对GTV的假设中（GTV=单车日均接单数量*每公里名义单价*每单公里数）：</p>
  <p>a. Robotaxi的实际运营时间仍受到限制，基于Robotaxi更长的实际运营时间（12h vs 10h）, 以及基于节省下的司机成本提供更高的乘客激励，海豚君假设单车每日接单数量从网约车的20单提升到了Robotaxi的25单。</p>
  <p>b. 海豚君假设单车每单公里数相比网约车没有发生改变（主要由使用场景决定，目前网约车使用场景仍然以短途出行为主）。</p>
  <p>从结果端可看出，即使Robotaxi的每日GTV相比普通网约车GTV有所提升（单车每日接单量提升），但自运营的成本率由于：</p>
  <p>① 更高的车辆成本（假设成熟状态下智驾域控制器+摄像头成本）比普通网约车高2万元（18万元VS 16万元）；</p>
  <p>② 假设地勤人员的成本（假设地勤：车辆=10：1）关系-最主要影响因素</p>
  <p>③ 更高的保养费用（智驾硬件软件保养费用增加）</p>
  <p>实际的Robotaxi的运营成本率还略高于司机成本率（Robotaxi 自运营方成本率36% vs 网约车司机成本率31%），Robotaxi相比网约车能节省的司机收益的重分配部分从GTV的49%下降到了44%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_8d30962210f043dcb6308c30df440cd5@000000_oswg100394oswg1061oswg548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如果在平台方+自动驾驶车辆提供方共同参与运营的情况下，司机净流水部分（GTV的44%）将分配给：</p>
  <p>① 平台方；② 自动驾驶车辆提供方；③让利乘客。</p>
  <p>如果要Robotaxi完成对共享出行市场的全渗透，海豚君认为需要相比网约车多让利25% GTV给乘客（网约车相比传统出租车多让利10%的GTV给乘客，但也没有完成向传统出租车市场的渗透），也就意味着平台方+自动驾驶车辆提供方只多勉强拿到GTV的20%。</p>
  <p>而如果在垂直一体化自运营的情况下（自己提供Robotaxi车辆+自运营+自建平台），本身网约车模式下基于GTV的69%的收益部分（司机49%+平台10%+乘客返利10%），在Robotaxi垂直一体化自运营模式下, 变成了GTV的64%收益分配给：①Robotaxi自运营方；②乘客返利。</p>
  <p>同样如果让利35% GTV给乘客，Robotaxi自运营方将拿到GTV的30%左右。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_be5d7472e90044c5a068d2ee424cff13@000000_oswg111008oswg1080oswg334_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>四. Robotaxi能给特斯拉贡献多少估值？</strong></h2>
  <p>从用户端考虑，Robotaxi相比网约车提供的产品本质没有发生变化，而拥有一辆无人驾驶车辆无论是从成本端还是拥有车辆的其他属性（面子/玩具属性等）来看都好于乘坐Robotaxi网约车，所以共享出行市场也很难向乘用车出行市场去渗透。</p>
  <p>所以共享出行市场由于市场规模有限，同时无人驾驶技术成熟后很容易出现供给过剩（尤其是乘客的自有无人驾驶车辆也能加入Robotaxi网约车车队），海豚君认为Robotaxi业务的演变的最后仍是出行平台商之间的竞争 (只要Robotaxi车辆的供给不受限制, 且可自由加入各大出行平台)，利润率仍然有限。</p>
  <p><strong>所以在对特斯拉Robotaxi业务的这块估值，海豚君仅作简单假设用于参考：</strong></p>
  <p>① 假设在美国市场，无论是特斯拉自运营车辆，还是乘客自有的无人驾驶车辆（无论是特斯拉还是经特斯拉FSD授权的其他车企车辆），都只能使用特斯拉网约车平台。</p>
  <p>而在Robotaxi的布局上，由于美国目前有能力走端到端路线的玩家只有特斯拉，所以海豚君假设特斯拉占据Robotaxi的龙头地位，市占率能达到美国Robotaxi市场的80%（目前Uber美国市场市占率大约75%上下）。</p>
  <p>同时假设Robotaxi成熟后，通过给与GTV的30%用作乘客的返利，完成对美国网约车市场的的全渗透，同时带来整体共享出行市场规模的扩大（用户使用频次增加带来单量增长），成熟状态下美国Robotaxi市场规模达到835亿美元（目前市场大约是600亿美金上下）。</p>
  <p>即使这样，假设全职Robotaxi单车每年GTV 9万美元（按照单车每单GTV 10美元，一天25单，运营360天计算）, 考虑到人口密度、运行面积和覆盖率问题，美国Robotaxi市场大约需要160万辆左右的全职Robotaxi车辆，而如果特斯拉占据80%的市场份额，意味着特斯拉自营的Robotaxi车辆在130万辆左右。</p>
  <p>最后基于特斯拉在美国Robotaxi的盈利模型，合理估算特斯拉自运营净利润/GTV的比例在26%左右，特斯拉Robotaxi在美国的年净利润为173亿美元，给与成熟期的Robotaxi业务20倍PE的估值，折现后特斯拉美国Robotaxi业务的估值约在1700亿美元左右。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_327ee757abce45c39b28937c26cc2dcf@000000_oswg85559oswg916oswg453_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_95ddfb10f8b044bd9cbc93adb5f7213d@000000_oswg84511oswg967oswg474_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_5e612a3184ce4c749ed1dba0d4c6372f@000000_oswg59697oswg933oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>② 而在中国市场，出于以下因素，海豚君对中国市场Robotaxi业务不做估值。</p>
  <p>a. 有能力走端到端的路线的玩家众多，很难出现特斯拉一家独大的情况；</p>
  <p>b. 中国共享出行市场出于监管，安全性等各种因素，不太可能让特斯拉去做垄断地位的排他性协议；</p>
  <p>c. 中国Robotaxi市场最后很可能也是出行平台商之间的竞争，利润率有限，特斯拉布局意义也不大；</p>
  <h2><strong>五. L4无人驾驶成熟后真正的机会在哪？对应到特斯拉上，目前估值是否高估？</strong></h2>
  <p>在《特斯拉 FSD：星辰大海能经得起现实检验吗？》中，海豚君提到，特斯拉Robotaxi项目的目的，是在培养用户心智，最终催生特斯拉下一个真正意义上年产 400 万、可以做软硬一体交付 (车主愿意为软件买账) 的汽车销售业务，用 FSD 软件来促进硬件汽车的销量，然后 FSD 再行单独收费，实现类似苹果软硬一体的生态闭环。</p>
  <p>所以海豚君认为，当L4无人驾驶技术成熟后，真正的机会反而不是在于Robotaxi, 而是在于车企的卖车+智驾软件业务变现上：</p>
  <p><strong>① 无人驾驶技术成熟后能催生新一波全球化的换车周期（整体卖车市场规模继续扩大）；</strong></p>
  <p>参考手机行业，继2007年后，苹果开始发布iPhone, 标志着智能手机时代的开始，全球手机出货量迅速增长。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_077a97e498624aeb9aafb4d5f01c1450@000000_oswg103116oswg1048oswg521_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>② 全球汽车集中度可能继续提升，同时带来卖车市占率也继续上升；</strong></p>
  <p>L4无人驾驶技术成熟可能催生全球汽车CR5集中度继续上升, 而特斯拉目前在新能源车全球化上相比其他新能源车企更有优势。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_dcf04398bb5a430cad08289a2888212e@000000_oswg90054oswg973oswg529_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>苹果软硬一体化闭环建立使苹果在全球手机市占率迅速拉升：2010年时诺基亚仍然还是全球手机的老大，拥有全球约33%的手机市场份额，而2011年，诺基亚手机市场份额降至23%（iPhone 4发布后），2013年后，诺基亚手机已经出售给微软，基本已经退出了手机市场的竞争。</p>
  <p>而新能源车市场可能也会遵循类似的演变趋势，2023年全球新能源车渗透率仍然只有15.8%，由于新能源车和智能化硬件软件匹配度更高，会加速燃油车企的淘汰，而手握成熟FSD软件的特斯拉可能就如当初苹果替代诺基亚一样，替代丰田成为全球智能汽车的“霸主”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_b3200d88f5cd4cafac5047ef8408a31a@000000_oswg186143oswg1080oswg504_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>③ 而智驾软件收费的高毛利（90%以上）还可以提升整体利润率：</strong></p>
  <p>苹果服务业务高毛利将苹果整体毛利率2007年从33%拉升到2024年46%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_01adedc72fbb4fef9d77fb8dd2035a48@000000_oswg235249oswg1080oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>海豚君假设特斯拉FSD无人驾驶技术能够成熟，达到L4-L5水平，实现苹果的“App store” 时刻，对卖车的硬件和FSD业务分开估值：</strong></p>
  <p><strong>① 卖车业务估值：成功替代丰田的霸主地位，实现7000亿卖车估值</strong></p>
  <p>假设全球汽车销量8000万辆（2023年全球销量7769万辆），2032年智驾成熟后，成为了特斯拉的核心竞争壁垒，特斯拉成功顶替丰田成为新一代卖车霸主，在全球的市占率达到13%，在卖车单价下滑到3.5万元时实现年销量达到1040万辆（用平价车来做市占），最后特斯拉年卖车收入达到3640亿元。</p>
  <p>同时在卖车的硬件毛利率上，给与稳态下特斯拉汽车业务毛利率25%（略超丰田），以及规模效应下6%的费用率，特斯拉经税调整后的运营利润为550亿左右。</p>
  <p>最后参考苹果和丰田，给与特斯拉卖车业务25倍PE的估值，折现到2025年特斯拉卖车估值为7000亿左右。</p>
  <p><strong>② FSD业务估值：假设FSD演变成全订阅模式（最利好特斯拉的模式）</strong></p>
  <p>a. 特斯拉存量车FSD订阅：</p>
  <p>按FSD到2032年走量成熟的假设，特斯拉到2032年存量车约4460万辆， 假设用每月65美元的价格（目前99美元/月）完成特斯拉存量车70%的付费渗透率，最后特斯拉FSD年收入246亿美元。</p>
  <p>b. 开启第三方FSD授权：</p>
  <p>假设第三方付费用户数2160万（海豚君基于2032年全球新能源车渗透率50%的假设，全球新能源存量车约3亿，使用特斯拉FSD的第三方用户占全球新能源车8%左右），每月订阅价格不变，特斯拉抽成50%，最后特斯拉第三方FSD授权年收入85亿美元。</p>
  <p>最后给于特斯拉FSD业务25倍P/S的软件估值，折现到2025年特斯拉FSD业务估值为4200亿。</p>
  <p><strong>最后画饼落地下的综合估值：</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_7adf47697180448fb9169b881e2739a0@000000_oswg130619oswg1080oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>由此看出，即使已经将无人驾驶技术成熟的所有乐观预期打满，特斯拉也就是1.4万亿市值（隐含2025年P/S倍数11倍）上下。这已经是海豚君把特斯拉所画的所有大饼都当成2030年左右会完成和落地的事业去估值的。</strong></p>
  <p><strong>如果说唯一不够乐观的地方，就是基于目前各智能车企的实际布局，没有让全球非特斯拉智能汽车的FSD渗透率没有无脑上拉到双位数到50%这种一家独大的假设、没有算进去Optimus的估值。</strong></p>
  <p><strong>在这种极致乐观假设下，也不过是特斯拉目前的市值而已。显然市场对当前特斯拉已经定价进去了太多未来还不确定的东西。</strong></p>
  <h2><strong>六. 目前还有哪些玩家可以享受智驾逐步走向成熟期的机会？</strong></h2>
  <p>但基于上述的分析，海豚君认为这波L4无人驾驶成熟后真正的机会仍然在于车企端，复刻类似苹果的“APP Store”时刻，实现软硬一体化闭环。</p>
  <p>而与网约车对于载人服务的产品要求类似，海豚君认为乘用车车主对于智驾体验感的要求，同样遵循场景适应性，通行效率，拟人度三个维度。</p>
  <p>这三个维度不断优化的过程对应着消费者对智驾系统从可用、到好用、爱用的主观感受，目前来看在技术路线的选择上，端到端技术路线仍然是最有希望真正实现L4-L5无人驾驶技术的路线。</p>
  <p>所以海豚君认为，能紧跟端到端技术路线的车企，才最有可能享受智驾走向成熟期的机会。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_9c5e3d61c83a4fb1bcea2e05e89efb42@000000_oswg217825oswg906oswg538_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>端到端路线实现了自动驾驶算法从规则驱动到数据驱动的转变，使竞争的核心因素变成了高质量数据+后端训练算力，以及智驾的技术人才储备作为辅助。</p>
  <p>获取高质量数据的关键在于搭载高阶智驾硬件车型销量越多（只有搭载高阶智驾硬件车型的车辆才能完成高质量驾驶数据），而训练算力+智驾技术人才本质是资金竞赛（对应资本投入/研发投入增加），所以海豚君预计，在智驾技术尚未成熟，国内车企尚未能实现对智驾软件单独收费时，会形成以下闭环：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_fe48eb05c91c4bcc8d1edad5de1b6d0c@000000_oswg125702oswg980oswg662_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>头部端到端玩家进度</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_98ce825d7fdc40dbab9048aa93439948@000000_oswg238179oswg1080oswg362_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但反观国内车企，目前估值最高的小鹏也仅有1.2倍P/S，而其余新能源车企普遍P/S倍数已经不到1倍，基本上都没有把智驾变现的预期打进估值，仍然还是一个基于卖车硬件端的估值，海豚君认为，在这波智能化演变的趋势下，国内紧跟端到端路线的头部玩家小鹏和理想反而更有机会。</p>
  <p><strong>而后续带来估值提升的可能催化点在于：</strong></p>
  <p>① 智驾技术成熟度提高，带来智驾体验感有大幅提高，体现在 a. 城区MPI快速提高；b. 城区通行效率提高（完成同段出行路线的时间更接近人类司机表现）；c. 城区复杂场景/功能的拓展和通行成功率提高（目前端到端比拼车位到车位功能）</p>
  <p>② 而在乘客端来说，在智驾软件单独收费时，最主要看到的是智驾软件渗透率提高。但智驾尚未单独收费时，体现在a. 城区智驾活跃用户数大幅提升；b. 在智驾选配情况下，看到选择高阶智驾版车型的比例大幅提高；c. 在智驾标配情况下看到用户因为智驾因素选择该车型的销量提高，形成爆款车型；</p>
  <p>③ 特斯拉FSD入华的潜在催化，可能产生类似“鲢鱼效应”催生国内智驾技术提升加速，以及可能率先培养用户对智驾单独付费的认知，催生国内车企对智驾软件单独收费模式开启；</p>
  <p>④ 国家层面的L3及以上法规和牌照的颁发，使开启智驾模式后，因为智驾模式出事故的主要负责人变成车企，而非车主承担。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_3459505e18df4cf6a072ae5bf35c7b8c@000000_oswg114869oswg1080oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MTUyNzI1Mg==&amp;mid=2247552838&amp;idx=1&amp;sn=c07342ae302f8ba1bde3f3a34c67a2a7&amp;chksm=ceae0cfb1767d33bf00587a0210912dc3379a68e44e34bf660a6ec56421fa335fb164a98b4a5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“海豚投研”（ID：haituntouyan）</a>，作者：海豚君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3113905629941513</id>
            <title>o1也会「想太多」？腾讯AI Lab与上海交大揭秘o1模型过度思考问题</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3113905629941513</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3113905629941513</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 08 Jan 2025 11:19:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: o1模型, 过度思考, 推理效率, 计算资源  
<br><br>  
总结: 本文探讨了o1类长思维链模型在推理过程中出现的过度思考现象，指出这些模型在处理简单问题时往往生成冗长的思维链，导致计算资源的浪费。研究表明，尽管模型在多轮思考中能够得出正确答案，但后续的反复验证并未显著提升答案的正确率，反而增加了不必要的推理步骤。为此，研究者提出了多种优化方法，旨在减少冗余推理并提升推理效率。实验结果显示，这些方法在保持模型性能的同时，显著提高了资源利用率。未来的研究将关注动态调整推理深度和更精细的效率评估指标。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>本文的共同通讯作者为涂兆鹏和王瑞，涂兆鹏为腾讯专家研究员，研究方向为深度学习和大模型，在国际顶级期刊和会议上发表学术论文一百余篇，引用超过9000次。担任SCI期刊NeuroComputing副主编，多次担任ACL、EMNLP、ICLR等国际顶级会议领域主席。王瑞为上海交通大学副教授，研究方向为计算语言学。共同第一作者为上海交通大学博士生陈星宇、何志威，腾讯AI Lab高级研究员徐嘉豪、梁添。</strong></p>
  <p>本文将介绍首个关于 o1 类长思维链模型过度思考现象。该工作由腾讯 AI Lab 与上海交通大学团队共同完成。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_eab82bf94df84022a1fec5cf633c8bbd@46958_oswg52074oswg945oswg393_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>论文题目：Do NOT Think That Much for 2+3=? On the Overthinking of o1-Like LLMs</p>
  <p>论文地址：https://arxiv.org/pdf/2412.21187</p>
  <h2><strong>背景与动机</strong></h2>
  <p>自 OpenAI 发布 o1 模型以来，它超强的逻辑推理以及难题解决能力就引发了广泛关注。o1 模型通过模拟人类的深度思考过程，在思维链中运用如<strong>自我反思、纠错以及探索多种解法</strong>等推理策略，展现了强大的长时间推理（Inference-Time Scaling）性能。依靠这种机制，o1 模型能够不断优化自身的答案质量。然而，在 o1 成功的光环下，一个潜在问题逐渐被放大 ——<strong>过度思考</strong>。</p>
  <p>随着 o1 模型的问世，许多类似的模型也陆续出现，比如 Qwen 团队开源的<strong>QwQ-32B-Preview</strong>[1] 以及 Deepseek 推出的<strong>R1-Preview</strong>[2] 模型。这些模型在推理时同样具备 “深度思考” 的特性，但也暴露出了类似的问题：<strong>在不必要的情况下生成过长的思维链反而浪费了计算资源</strong>。举一个简单的例子，对于问题 “2+3=？”，不同模型的回答长度如下图所示：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_625379021e1343549a26ad236d51ba7b@46958_oswg37988oswg445oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>传统模型的回答通常只需要极少的 token 就能给出答案，然而对于 o1 模型，其消耗的推理 token 直接达到了 200 以上。更极端的是，Deepseek-R1-Preview 和 QwQ-32B-Preview 的 token 消耗甚至达到了 900！为什么 QwQ 模型会产生如此之长的输出？研究团队进一步分析了 QwQ 对这个问题的答案，结果见下图右栏：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_69627d51f33845619677310cf1294859@46958_oswg121543oswg961oswg628_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>QwQ-32B-Preview 模型会在推理过程中尝试多种不同的解题策略。对于简单的加法问题，模型探索了直接使用数学计算、数轴移动模拟，以及类比数 苹果 等方法，经历了多轮推理后才最终确定结果。尽管这种思维链策略对于复杂问题的解答非常有帮助，但在应对简单问题时，反复验证已有的答案和进行过于宽泛的探索显然是一种计算资源的浪费。为了更好地研究这个问题，研究团队对这类 o1 模型的过度思考现象进行了更细致的定义和深入分析。</p>
  <h2><strong>过度思考现象</strong></h2>
  <p>文章首先定义了模型回复中的独立解答（Solution）：每当模型完整地得到一次对输入问题的答案（无论对错），这就被认为是一个独立解答。如例子所示，每一个解答都包含了答案 “5”。基于这个定义，研究人员在三个不同的数据集上统计了 Qwen-QwQ-32B-Preview 模型和 Deepseek-R1-Preview 模型的解答数量分布（解答的判断和抽取由 Llama-3.3-70B 模型完成）：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_b9fed3c0281d4903b8eb401ebf025b18@46958_oswg53473oswg948oswg437_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其中，ASDIV [3] 是一个包含小学难度数学题的测试集，GSM8K [4] 是常用的初级难度数学题测试集，MATH500 [5] 是高中数学竞赛难度的测试集。如图所示，无论是对于 QwQ 模型还是 R1 模型，包含 2-4 个解答的样本占了所有样本的 70% 以上，可见这种 Solution-Level 的反思行为在当前的类 o1 模型中十分普遍。那么这些解答本身是否都是必须的呢？下图展示了在不同数据集上，模型首次得到正确答案的解答位置：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_ecbfbbfb5d2b410abbeb6443b67f1e01@46958_oswg76559oswg934oswg806_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>令人惊讶的是，对 QwQ 模型和 R1 模型的实验分析显示，它们在超<strong>90% 的情况下</strong>，都能在<strong>第一次尝试</strong>中就成功输出正确答案。也就是说，后续多轮思考对答案正确率的提升几乎没有实质性贡献。这一现象进一步验证了此前对模型过度思考的观察：绝大多数情况下，模型的多轮反思可能只是在反复验证已有的答案，从而造成了资源浪费。</p>
  <p>然而，这种现象也引发了不同观点的争论。一些研究者认为，o1 类模型的一个核心特性在于其能够自主探索问题的不同解法。从这一角度来看，如果模型在推理过程中使用了多种不同的思路来解决问题，那么这种多样化的探索不仅有助于加深模型对问题的理解，还体现了模型的自主探索能力，不应简单地视为 “过度思考”。为了更深入地剖析这一问题，研究团队进一步提出了一种分析方法。他们利用 GPT-4o 对模型的回答进行分类，具体包括以下步骤：</p>
  <p><strong>推理策略分类</strong>：对每一个解答进行推理策略的标注，将采用相同推理方式的回答归为同一类。例如，对于 “2+3=？” 这样的问题，可能涉及的推理策略包括数学运算模拟、数轴移动和实物类比等。</p>
  <p><strong>多样性分析</strong>：在归类的基础上，分析并统计不同解答之间的推理策略多样性。</p>
  <p>通过这一方法，研究者能够量化推理过程中是否存在真正意义上的 “多样化探索”。这种分析为我们提供了衡量模型行为的一种新视角：当模型的不同解答策略高度相似甚至重复时，可以说明多轮推理的贡献是有限的；而当推理策略的多样性伴随着思考层次的提升而增加时，则反映了模型对问题理解的进一步加深。这种视角能够帮助我们更准确地区分 “有效的自主探索” 和 “低效的重复推理”。如下图所示：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_99f8bf3bc8de4a19b5dc4501e3ab6acf@46958_oswg91422oswg1080oswg935_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图中展示了每个位置的解答引入新推理思路的可能性。第一个位置的解答总会是 “新的思路”，因此其概率为 100%。但随着推理位置的后移，解答中带来新推理思路的可能性逐渐降低。这一趋势表明，越到后续位置，模型越倾向于重复先前的推理思路，从而导致其推理行为变得冗余且低效。从这个角度来看，<strong>模型的后续解答更多是一种无效的重复思考</strong>。</p>
  <p>通过上述分析，我们可以发现这些过度思考所产生的解答往往具备以下两个关键特征：</p>
  <p><strong>新解答对答案的正确性没有贡献</strong>：模型往往在一开始就已经成功得出正确答案，后续的多轮反复检验是多余且不必要的。</p>
  <p><strong>新解答未能引入实质性新思路</strong>：模型后续的解答仅以不同的表述方式重复了早先已有的结论，而没有真正扩展推理的深度或视角。</p>
  <h2><strong>过度思考指标</strong></h2>
  <p>基于这一发现，研究团队进一步定义了两个衡量模型 “过度思考” 现象的核心指标：</p>
  <p><strong>1. 产出效率（Outcome Efficiency）</strong>：用于衡量模型回复中每一个解答对最终答案的贡献，等于正确解答中的 token 数除以完整回复的总 token 数。计算公式为：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_6e3211ad82eb40dba37f1dd7897526bc@46958_oswg2583oswg267oswg111_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其中，N 为样本数，</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_4bb61599bc534af09b93eb190298ce06@46958_oswg506oswg36oswg42_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为模型第 i 个样本的回复中第一个正确解答的 token 数目，</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_f7ff9decbed94c62900eb7c61b2079be@46958_oswg579oswg43oswg46_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为第i个样本的整个回复的 token 数量，</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_48c649a9ecd843068379e4fbca83ffc1@46958_oswg495oswg42oswg34_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>代表第i个样本是否正确。<strong>直观地看，一个模型得到正确解答之后进行反思的轮数越少，正确解答在整个回复中的占比就越大，产出效率就越高。</strong></p>
  <p><strong>2. 过程效率（Process Efficiency）</strong>：用于衡量模型回复中每一个解答对推理策略多样性的贡献，等于回复中属于不同思路的总 token 数目除以整个回复的 token 数目，计算公式为：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_5697895bb3904dad9a5d9a653c7d38b0@46958_oswg2376oswg258oswg103_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其中 N 为样本数，</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_032f69fae0db434e80c47c1307ab0233@46958_oswg565oswg39oswg43_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为第i个样本的整个回复 token 数量，</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_33397b14f50945a4877337be94df24a6@46958_oswg652oswg46oswg43_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为第i个样本中所有属于不同推理策略的 token 总数。<strong>该指标衡量的是模型进行多轮反思的有效性，回答中涉及的不同的推理策略越多，</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_f74b172c954a42d29a8919923904b816@46958_oswg652oswg46oswg43_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>就会越大，那么过程效率就会越高</strong>。</p>
  <p>基于这两个指标，研究者们统计了 QwQ 模型和 R1 模型在 MATH500 数据集上的效率指标表现：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_fb8b9855c50d40d099756ed0cb9a4b0c@46958_oswg66393oswg1080oswg531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从图中可以观察到，R1 模型在效率上略优于 QwQ 模型，但两个模型都不同程度地暴露出 “过度思考” 的问题。对于难度最低的等级 1 问题，研究者发现两个模型的表现都有如下特点：</p>
  <p><strong>产出效率不足一半</strong>：两个模型在这种简单任务上的产出效率均未超过 50%，意味着模型在取得正确答案后，依然生成了超过必要推理步骤至少一倍的额外推理内容。这符合上文的研究发现：正确答案通常在推理的较早阶段得到，但模型的后续行为中存在大量冗余推理。</p>
  <p><strong>思考过程效率较低</strong>：模型的整体过程效率只有 70% 左右，这意味着约 30% 的思考步骤是在重复无效的推理。这种重复的行为不仅未能提升正确率，也没有引入新的解题思路，从而造成了计算资源的浪费。</p>
  <p>从以上分析可见，现有的 o1 类模型都普遍存在不同程度的 “过度思考” 现象，且这一问题在应对简单任务时尤为严重。这些现象突显了当前 o1 类模型推理机制中的不足，也意味着在模型的长思维链优化和推理资源分配方面仍有较大的改进空间。为此，研究者们提出了几种方法，旨在缓解模型的过度思考现象，提升推理效率。</p>
  <h2><strong>缓解过度思考</strong></h2>
  <p>由于目标是减少模型的过度思考但不损害模型的推理能力，因此最直接的想法就是通过偏好优化算法来鼓励模型生成更精简的回复。研究者们使用开源的 Qwen-QwQ-32B-Preview 模型作为实验的基座模型，基于该模型在 PRM12K [10] 的数据集上的多次采样结果，选择最长的模型回复作为偏好优化的负样本，而对于正样本的选择，有如下几种策略：</p>
  <p><strong>最短回复（Shortest Response）</strong>：使用模型采样结果中最短的生成结果作为正样本。</p>
  <p><strong>首个正确回答（First-Correct Solutions, FCS）</strong>：使用模型采样结果中最短的首次得到正确答案的解答作为正样本，抛弃所有后续的思考。</p>
  <p><strong>首个正确回答 + 验算（FCS+Reflection）</strong>：由于绝大多数的采样结果都是在第一个解答中就出现了正确答案，仅保留首个正确回答可能会使得模型退化，因此研究者们在第一次得到正确答案后，额外保留了一轮反思的内容。</p>
  <p><strong>最多样回复（Greedily Diverse Solutions，GDS）</strong>：除了单纯地对长度进行控制，另一个优化思路是尽可能保留更多样化的思考轨迹，因此研究者们在 FCS 方法的基础上，尽可能多地保留了包含不同推理策略的解答。</p>
  <p>基于以上几种偏好数据，研究者们尝试了最基础的 SFT 以及多种偏好优化算法，如 DPO [6]，RPO [7][8] 以及 SimPO [8]。实验结果如下：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_b42b63592817426a940e468b2c467cb9@46958_oswg216833oswg890oswg1096_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>表格中的 SFT 方法是指仅使用正样本进行微调。从表格中可以看出，在同样的 “最短回复” 设置下，SimPO 有着最好的优化效果，而基于 SimPO 的进一步实验表明，使用首个正确回答 + 验算作为正样本的策略能够很好地取得效率和性能的平衡，能够在保持模型性能的同时大幅度地减少输出的 token 数目以及平均解答轮数，并有效地提高产出效率和过程效率。为了进一步分析方法的有效性，研究者们分析了 MATH500 测试集的不同难度下 SimPO+FCS+Reflection 方法的表现，如下图所示：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_c6ea90321bb24ead933918b012162011@46958_oswg56161oswg1080oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有意思是，文中提出的方法在最简单的难度 1 的问题上，仅使用了相比于原来 63.6% 的 token 数目便达到了 100% 的正确率，而且在难题（难度 4 和 5）上，文中的方法能够在提升性能的同时大幅度减少输出的冗余，这展示了提出的方法在减缓过度思考上的有效性。</p>
  <h2><strong>总结</strong></h2>
  <p>这篇论文聚焦于 o1 类推理模型面临的一个核心挑战：如何合理控制推理过程中的计算量，提升思考效率。文章通过分析实验揭示了一个普遍问题 ——o1 类模型在处理简单问题时容易陷入过度思考，从而增加了不必要的计算消耗。基于对此现象的详细分析，研究者提出了一系列有效的优化方法，能够在保持模型性能的同时，大幅减少冗余推理，提升推理效率。这些方法的实验结果表明，它们显著优化了模型在简单任务上的资源利用情况，为实现 “高效思考” 的目标迈出了重要一步。未来的研究将重点探索以下方向：</p>
  <p>自适应调控策略：开发让模型根据问题复杂程度动态调整推理深度的机制，更智能地分配计算资源；</p>
  <p>更精细的效率评估指标：设计能够覆盖更广泛推理轨迹的指标，从而更全面地评估模型的思考效率。</p>
  <p>这项研究不仅提升了 o1 类模型的推理，同时也为未来更高效、更智能的推理机制提供了重要的理论基础与实践参考。</p>
  <p><strong>参考文献</strong></p>
  <p>[1] Qwen. Qwq: Reflect deeply on the boundaries of the unknown, November 2024. URL https: //qwenlm.github.io/blog/qwq-32b-preview/.</p>
  <p>[2] DeepSeek. Deepseek-r1-lite-preview: Unleashing supercharged reasoning power. https://api-docs.deepseek.com/news/news1120, 2024. Accessed: 2024-12-29.</p>
  <p>[3] Shen-Yun Miao, Chao-Chun Liang, and Keh-Yih Su. A diverse corpus for evaluating and developing english math word problem solvers. In Proceedings of the 58th Annual Meeting of the Association for Computational Linguistics, 2020.</p>
  <p>[4] Karl Cobbe, Vineet Kosaraju, Mohammad Bavarian, Mark Chen, Heewoo Jun, Lukasz Kaiser, Matthias Plappert, Jerry Tworek, Jacob Hilton, Reiichiro Nakano, Christopher Hesse, and John Schulman. Training verifiers to solve math word problems. arXiv:2110.14168, 2021.</p>
  <p>[5] Dan Hendrycks, Collin Burns, Saurav Kadavath, Akul Arora, Steven Basart, Eric Tang, Dawn Song, and Jacob Steinhardt. Measuring mathematical problem solving with the MATH dataset. In NeurIPS, 2021.</p>
  <p>[6] Rafael Rafailov, Archit Sharma, Eric Mitchell, Christopher D Manning, Stefano Ermon, and Chelsea Finn. Direct preference optimization: Your language model is secretly a reward model. Advances in Neural Information Processing Systems, 36, 2024.</p>
  <p>[7] Richard Yuanzhe Pang, Weizhe Yuan, He He, Kyunghyun Cho, Sainbayar Sukhbaatar, and Jason E Weston. Iterative reasoning preference optimization. In The Thirty-eighth Annual Conference on Neural Information Processing Systems, 2024. URL https://openreview.net/forum?id=4XIKfvNYvx.</p>
  <p>[8] Zhihan Liu, Miao Lu, Shenao Zhang, Boyi Liu, Hongyi Guo, Yingxiang Yang, Jose Blanchet, and Zhaoran Wang. Provably mitigating overoptimization in rlhf: Your sft loss is implicitly an adversarial regularizer. arXiv preprint arXiv:2405.16436, 2024.</p>
  <p>[9] Yu Meng, Mengzhou Xia, and Danqi Chen. Simpo: Simple preference optimization with a referencefree reward. In Advances in Neural Information Processing Systems (NeurIPS), 2024.</p>
  <p>[10] Hunter Lightman, Vineet Kosaraju, Yuri Burda, Harrison Edwards, Bowen Baker, Teddy Lee, Jan Leike, John Schulman, Ilya Sutskever, and Karl Cobbe. Let’s verify step by step. In The Twelfth International Conference on Learning Representations, 2024. URL https://openreview.net/forum? id=v8L0pN6EOi.</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ofTfoFNIgGO2ZIsWVnjfAA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“机器之心”</a>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3113877915942660</id>
            <title>补税百亿后，廉价版iPhone能让苹果把血回满吗</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3113877915942660</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3113877915942660</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 08 Jan 2025 11:12:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <苹果, 财报, Siri, 税款>
<br>
<br>
总结: 苹果在第四财季的总净销售额为949.3亿美元，净利润下降36%，主要因补缴近110亿欧元的税款和支付Siri窃听和解费。为了刺激消费，苹果计划推出廉价版iPhone以恢复收入。Siri窃听事件引发集体诉讼，苹果同意支付9500万美元和解费，并重申未将Siri数据用于广告。苹果在爱尔兰的税务问题也引发关注，补缴税款使其面临财务压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_a7d80a6983054f979426060d98799fee@5322854_oswg504758oswg920oswg560_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>财报数据显示，苹果在第四财季的总净销售额为949.3亿美元，较上年同期增长了6%；净利润为147.36亿美元，较上年同期下降了36%。&nbsp;</p>
  <p>为什么销售额明明上去了，净利润却少了一大块？&nbsp;</p>
  <p>因为苹果刚刚补缴了近110亿欧元的税款，又要支付6.95亿元的Siri窃听和解费。&nbsp;</p>
  <p>为了刺激消费者的购买欲，强化公司的收入水平恢复元气。&nbsp;</p>
  <p>苹果这次可能真的要重拾“性价比路线”，把廉价版iPhone带到我们身边了。&nbsp;</p>
  <h2><strong>嘿 Siri&nbsp;</strong></h2>
  <p>从2011年10月，也就是iPhone 4S发布的那一刻算起，就一直有人怀疑Siri在未被唤醒的情况下，会去偷听自己的对话内容。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_ba9abaf5b99f48c9b24ef3977b233bae@5322854_oswg173787oswg654oswg339_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>毕竟要让手机一听到“嘿，Siri”就做出即时反应的前提，便是要一直运行音频收集模块，去让程序捕捉用户嘴里的关键词。&nbsp;</p>
  <p>2019年7月，某苹果公司承包商向《卫报》透露称，他们在帮苹果处理Siri数据的时候，经常能听到一些内部消息，如交易详情、机密医疗信息等。而且这些人所能接触到的不仅有音频，还有对话者的位置、联系方式、APP数据等一系列信息。&nbsp;</p>
  <p>很快，一些美国用户就对苹果公司发起了集体诉讼。&nbsp;</p>
  <p>他们认为自己的对话内容被Siri窃听，然后用在了广告推送的身上。比如有原告表示，自己私下和医生讨论某品牌的治疗方案后，没多久就收到了相关内容的广告；自己聊天时提到了某品牌运动鞋，然后就收到了相关广告的推送。&nbsp;</p>
  <p>经过数年的拉锯环节，近日苹果公司终于有了新动作。即同意支付9500万美元（约合人民币6.95亿元）的和解费，为这件事情彻底画上句号。&nbsp;</p>
  <p>和解方案细则指出，任何在2014年9月17日-2024年12月31日之间，在美国购买并使用植入Siri的苹果设备消费者，都能以每台设备20美元（约合人民币146元）的价格领取补偿金（每位用户最多能领取5台设备的补偿金）。&nbsp;</p>
  <p>除此以外，苹果还再度重申了数据安全问题。&nbsp;</p>
  <p>他们声称苹果从没有把Siri的数据用在用在广告营销上，更没有把这些数据打包出售给第三方公司。&nbsp;</p>
  <p>下为苹果公司的完整声明↓&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_fd8ae7107c2e4192960d7f9a8b9dc2c4@5322854_oswg85376oswg748oswg149_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>目前苹果已经把自己的和解方案递交给了加利福尼亚州奥克兰联邦法院，倘若得到了法院批准，工作人员或许会建立一个专门的“和解网站”用来收集用户信息+发放赔款。&nbsp;</p>
  <h2><strong>这段时间苹果过得并不容易</strong></h2>
  <p>事实上，这并不是苹果第一次以“亿”为单位去“爆金币”了。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_5828d8ab7632444481b17573265b1730@5322854_oswg909582oswg955oswg491_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当地时间周一（1月6日），爱尔兰官方表示他们在2024年的企业税收入同比暴增了63.9%，达到了391亿美元，创下了历史新高。&nbsp;</p>
  <p>而这一切的根本原因，就是苹果公司补缴了近110亿欧元的税款，成为了当地人的“新年血包”。&nbsp;</p>
  <p>由于爱尔兰长期用低税率战术吸引企业入驻，所以苹果便把自己的欧盟总部选在了这里。</p>
  <p>在2014年，欧盟委员会开始对苹果公司在爱尔兰的纳税问题进行调查，并于2016年表示苹果在当地获得了大量非法的税收优惠。&nbsp;</p>
  <p>这个“大量非法的税收优惠”力度有多大呢？在2003年，苹果的实际税率是1%，但到了2014年，苹果的实际税率却降到了0.005%。&nbsp;</p>
  <p>面对追缴131亿欧元税款+12亿欧元利息的处罚决定，苹果自然不会坐以待毙。&nbsp;</p>
  <p>它先是在2019年向欧盟委员会提起上诉，后又在2020年和欧盟委员会对簿公堂。当时欧洲常设法院做出的裁定为苹果在爱尔兰获得的税收优惠和国家补贴无关，故撤销了欧盟委员会的决定。&nbsp;</p>
  <p>为了不让煮熟的鸭子飞离饭桌，欧盟委员会又在裁决后找到了欧盟的最高法律机构欧洲法院，一举推翻了前者的裁决。最终在要求苹果补缴税款的同时，为本场拉锯战画上了句号。&nbsp;</p>
  <p>由于补缴金额过于巨大，当时英国《金融时报》在报道相关内容的时候，甚至称欧洲法院的裁决让苹果遭遇了“重大挫败”。&nbsp;</p>
  <h2><strong>苹果找到了自己的新血包</strong></h2>
  <p>财报数据显示，苹果在第四财季的总净销售额为949.3亿美元，较上年同期增长了6%；净利润为147.36亿美元，较上年同期下降了36%。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250108/v2_2b676fc88fd242ba94fd51a72587cc89@5322854_oswg399564oswg862oswg496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为什么销售额明明上去了，净利润却少了一大块？&nbsp;</p>
  <p>自然是因为它刚刚在爱尔兰“出了一波血”。&nbsp;</p>
  <p>第四财季产品销售细则指出，iPhone业务的净销售额为462.22亿美元，较上年同期增长6%；iPad业务的净销售额为69.5亿美元，较上年同期增长8%；Mac业务的净销售额为77.44亿美元，较上年同期增长2%；可穿戴、家居以及配件业务的净销售额为90.42亿美元，较上年同期下降3%。&nbsp;</p>
  <p>OK，到这里思路就清晰了。&nbsp;</p>
  <p>苹果如果想尽快恢复元气，就需要强化自己的业务增长点。&nbsp;</p>
  <p>从数据角度观察现有业务，我们就会发现iPad业务、Mac业务虽然有所增长，但它们的净销售额基数却不够大；可穿戴、家居以及配件业务不仅基数不够大，还需要强且大胆的创新去刺激消费者购买欲，扭转净销售额下降的情况。&nbsp;</p>
  <p>如此看来，在短期之内增加收入最有效的方法，就是在iPhone业务上动刀。&nbsp;</p>
  <p>来自彭博社的马克·古尔曼透露，苹果会在iOS 18.4发布前，也就是2025年4月份左右推出新设备，其中就包含新一代iPhone SE 4。而产业链、供应链人士也向媒体透露称，目前富士康为准备iPhone新机型的生产已经启动了招工进程，且从零部件供应角度能推测出新机型是售价相对较低的产品。&nbsp;</p>
  <p>想来苹果选择增加收入、补上支出的方式就是重拾性价比路线，用“廉价版iPhone”全面刺激消费者的购物欲望，进一步提振自己的销量。&nbsp;</p>
  <p>遗憾的是目前iPhone SE 4的硬件参数还没有彻底曝光。&nbsp;</p>
  <p>至于它能不能扛起“苹果新血包”这杆大旗，我们只能拭目以待了。&nbsp;</p>
  <p><strong>参考：</strong></p>
  <p>央广网：苹果同意支付9500万美元和解Siri窃听隐私集体诉讼，中国用户该如何维权？&nbsp;</p>
  <p>南方都市报：实缴远超130亿欧元！苹果避税案败诉，欧盟避税天堂不再？&nbsp;</p>
  <p>财联社：苹果补缴近110亿欧元欠税 爱尔兰2024年税收创历史新高&nbsp;</p>
  <p>金融界：苹果第四财季净利润大降36%，中国地区收入不及预期&nbsp;</p>
  <p>新浪财经：苹果声明Siri数据从未用于营销 也未出售给第三方公司&nbsp;</p>
  <p>CNMO手机中国：古尔曼：苹果计划4月前推出iPhone SE 4和新款iPad 11&nbsp;</p>
  <p>财联社：苹果春季“廉价版”iPhone新机型将于2025年1月中旬开始量产&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5MTI5NDgxNA==&amp;tempkey=MTMwNF9RaktuU2w5aFU2dEl0Q05EXy03azlXSFo4TFVDVGkyWW1uUTVaSnN6Uk03a3VWLVB1ODd6Zmc4aWJXd2JzT3FoRkRQQS1nNWowSGVqTzBVb2ZwZ1pDYllYRl96cy1aRHdTTUh4dlU2Z0hXaHQxZ3MwYU44cmpSVTdGWmNQbllUWF9NTVFNZXlIRlZPSElBY3Z4d0JmVjNtRlNsaGJteGdNbmhWczNBfn4%3D&amp;chksm=0afe0d693d89847fec472fe143d79e5ca6ada1524b2ffe12e4403eab44745fbd420f7d684193&amp;scene=0&amp;xtrack=1&amp;subscene=7#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“互联网那些事”</a>，作者：互联网那些事，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>