<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3424123988741513</id>
            <title>躲不开的“二次元恶战”：腾讯B站守擂，小红书加入“叫阵”营</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3424123988741513</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3424123988741513</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 16 Aug 2025 11:14:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 二次元,漫展,小红书,B站  
<br>  
<br>  
总结: 本文分析了二次元文化从小众走向大众市场的趋势，重点探讨了小红书高调进军漫展赛道的战略布局。报告显示中国泛二次元用户规模已达5.03亿，Z世代消费力强劲。小红书通过打造"RED LAND"线下IP和加码二次元内容，试图构建"2.5次元"生态，应对用户代际更迭。同时，文章对比了B站在二次元领域的核心优势，指出其通过BW漫展建立了难以复制的社区闭环。在国漫领域，腾讯视频和B站仍占据主导地位，而爱奇艺和优酷则通过细分类型寻求突破。最后提到动漫短剧成为新风口，各平台纷纷布局。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>这个夏天，二次元很忙。 &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>BilibiliWorld2025（简称BW2025）在上海落幕仅三天，小红书便高调入局漫展赛道，宣布将推出首个为游戏、二次元爱好者打造的超大型线下IP“RED LAND”，并以此为题，在上海复兴岛打造一座8万平米的全球首个现实版“开放世界冒险岛”，集结20余个经典高人气动漫IP与30多个现象级游戏IP，共同构建一场沉浸式的次元盛宴。 &nbsp; &nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250815/v2_03185f175fc24360941a4c25b213c818@000000_oswg68617oswg846oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>随后，与2025腾讯视频动漫大赏年度发布会举办几乎同时，“RED&nbsp;LAND开放世界冒险岛”正式开岛。截至稿前，话题#REDLAND在小红书站内浏览量达2.7亿，讨论量破百万。 &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>另一边，由《少年歌行》原班团队打造的优酷首部原创女频动漫《云深不知梦》，以开播两小时站内热度破8000的强势表现，成为优酷动漫史上热度飙升最快的新番。无独有偶，爱奇艺2022自制动漫TOP1《苍兰诀》第二部也在同期上演了一场华丽回归，二者合力将女频动漫的关注度与讨论度推向新高峰。 &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>而在漫展与国漫的硝烟之外，二次元于短剧市场也正酝酿着一场箭在弦上的血雨腥风。 &nbsp; &nbsp;</p>
  <h2><strong>从“圈地自萌”到“全民混战”</strong></h2>
  <p>微博与新榜联合发布的《2025微博泛二次元内容生态研究报告》显示，2024年泛二次元用户规模达5.03亿人，接近网民规模的一半，泛二次元及周边市场规模达5977亿元。 &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>二次元已从小众圈层走向大众市场，并且成为越来越多年轻人的“痛”追。 &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>中研普华产业研究院《2024—2029年中国二次元经济行业报告》指出，中国Z世代年可支配收入总额达13万亿元，其中95%为泛二次元用户，且这一群体对二次元文化的付费意愿显著高于平均水平。 &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>这场避无可避的“二次元恶战”，本质上是平台争夺年轻用户的战略卡位，而小红书有勇气下场，正源于在这一趋势变化的推动下，平台内的二次元内容已迈入爆发期。 &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>2023-2025年，短短两年间，小红书站内的二次元内容便完成了从萌芽到规模化生长的跨越，成为仅次于时尚、美食的第三大内容垂类。进一步数据显示，过去一年，二次元相关内容的笔记发布量在小红书全垂类中位列第三，同比增幅达175%。此外，据小红书团队在ChinaJoy2024期间举办私享会的分享，早在去年，其游戏用户MAU就已超1.1亿，游戏内容日均曝光量破20亿，笔记曝光增速同比飙升149%。而过去一年，游戏相关内容的笔记发布量在小红书所有垂类中的排位仅此于二次元，同比增长168%。 &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>二次元与游戏内容的强势增长，正深刻重塑着小红书的用户结构与内容生态，甚至形成了一种小红书所定义的<strong>“2.5次元”</strong>形态。而与此同时，小红书也迫切需要借此与用户代际更迭形成更深度的共振。 &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>2023年初，在小红书的官方口径中，平台月活跃用户为2.6亿、日活跃用户破亿；到了2024年初，小红书向投资人分享，平台月活跃用户同比增长20%至3.12亿，为2023年国内增长最快的大型社交媒体平台。 &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>然而，QuestMobile数据显示，2024年，小红书的月活跃用户为2.25亿。而这一数字虽在今年6月略有回升，但仍未恢复至峰值水平。 &nbsp; &nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250815/v2_0fb82fbabd1b4e268e1b5e32845ad5b7@000000_oswg51992oswg360oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这种用户波动，既暴露了小红书在用户代际迭代中的焦虑，也解释了为何小红书要在此时高调下场漫展。与之形成呼应的是，在官宣打造“RED LAND”的同月，小红书再次将slogan从“你的生活指南”升级为“你的生活兴趣社区”。 &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>也就是说，小红书正在通过系统加码二次元、游戏等兴趣圈层，着力构建一个“去中心化的兴趣宇宙”，让用户从“按需搜索”的短暂停留，转向<strong>“因热爱聚集”</strong>的长期沉淀。 &nbsp; &nbsp;</p>
  <h2><strong>竞争背后的竞争</strong></h2>
  <p>不过，小红书所谋求的增长，绝不不止于用户数据的表面提升。众所周知，“谷子经济”已成为年轻一代的消费新势力，而漫展常被视作“谷子经济”重要的组成部分与推动力量，它不仅是二次元爱好者集中购买“谷子”的一大主场所，同时还可以激活Cos服装租赁、妆造服务等与“谷子消费”互补的下游业态。 &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>于是乎我们清晰地看到，随着“谷子经济”浪潮在今年的持续升温，年轻人几乎被漫展包围了。就连微博也在今年“五一”假期入局，推出首届WAW 游戏动漫展，而在这个短短5天的假期里，全国范围内举办的漫展及相关活动超过1000场，数量较往年大幅增长。 &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>更关键是，这一领域确实蕴藏着可观的造富效应。 &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>以B站每年举办的BW为例。BW2024参与总人次超25万，连续两次售票均在1分钟内售罄，而BW2025更吸引到近90万人抢票，且两轮开票皆秒售罄。 &nbsp; &nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250815/v2_899ea0bf971f46ed9b45dfb52369147b@000000_oswg88312oswg728oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不仅如此，据美团数据显示，BW2025举办当周，上海文旅预订增速环比上涨35%，全国各地来沪火车票搜索量环比增长36%、机票预订量同比上涨近50%，漫展场地周边的热门高星酒店“暑期提前订”增速高达475%。 &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>这让忙了近十年却始终困在变现里的小红书，怎能不眼红？ &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>更何况，小红书也确实到了商业化必须破局的关键时刻&nbsp;，毕竟，就连红果都已开始向它的腹地发起冲击了。 &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>所以，无独有偶，小红书在今年高调下场短剧赛道，显然也是其破解商业化难题的一次关键落子。而这一布局的本质逻辑也依然是从用户兴趣切入，试图以短剧为纽带打通“兴趣内容”与“消费行为”的链路。 &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>而且，小红书似乎也注意到了短剧赛道的下一个风——动漫短剧。 &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>巨量引擎数据显示，2024年Q4季度动漫短剧观看人次超20亿，付费规模达2600万，“看播”量与收入较上季度分别猛增123.91%、 204.11%；B站财报公布，平台2024年动画短剧内容消费量超1000亿，2025年Q1季度单月流水破千万元，季环比增速近140%；快手透露，今年端午期间漫剧日耗近200万，头部剧集ROI在1以上，能实现盈利…… &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>倏然之间，动漫短剧似乎成了入局短剧赛道必不可少的新“名片”，而抖音、快手、B站以及爱优腾等，都已在全力擦亮中。 &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>8月3日，字节漫剧连续发布“破峰”海报——付费投流日耗突破402万，其中友和文化的当天日耗突破194万。这两组极具冲击力的数字，不禁让人联想到小程序短剧燎原之前的蓄力景象。 &nbsp; &nbsp;</p>
  <h2><strong>要变天了？</strong></h2>
  <p>市场风口轮换不停，却不是谁都能成那只飞起来的猪。 &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>综合来看，小红书此番公开“叫阵”B站，既是其社区生态升级、响应用户需求的必然之举，也是商业战略转型的关键一步。不过，尽管表面底气十足，但若想撼动B站的核心基本盘，需要付出的绝非朝夕之功。 &nbsp; &nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250815/v2_854d6e7cb7884c14ae61719dd2170be8@000000_oswg223845oswg846oswg1227_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>自2017年起举办至今，B站已将BW淬炼为二次元群体心中无可替代的“朝圣之地”，透过上文的数据也可以清楚感受到，BW与核心用户的情感羁绊仍在持续深化。而且，小红书此时下场漫展赛道，需要直面的不止是B站，而是存量市场的激烈争夺。 &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>其次，B 站之所以能将BW做大，核心底气源于站内多年沉淀的社区羁绊与丰饶内容生态，二者也早已形成了<strong>“线上反哺线下、线下强化线上”</strong>的闭环，这是其他平台短期内难以复制的核心竞争力。 &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>在此基础上，小红书所定义的“2.5 次元”，本质上属于“泛圈层”，他们更多是将二次元视为生活方式的一种点缀。但是，B站的圈层建设锚定的始终是二次元“核心圈”，相较“泛圈层”，这类用户对IP的忠诚度极高，也更愿意为特定内容支付溢价。 &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>短时间内，小红书的更多机会或在于在细分场景中形成差异化竞争。而值得一提的是，因选址偏远、场地设在室外，再叠加高温天气等多重因素影响，小红书的这场漫展“处女秀”并不算圆满，甚至被调侃为“消灭二次元企划”。 &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>这一逻辑同样适用于长视频平台的国漫之争。 &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>近两年，爱奇艺和优酷虽通过精准卡位特定受众，分别凭借以《苍兰诀》《成何体统》为代表的女性向作品、以《少年歌行》《沧原图》为代表的“新国风”作品，各自打磨出了极具辨识度的内容标签，但腾讯视频凭借工业化产能、IP储备和商业化能力，仍在继续主导大众市场。 &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>在刚落幕的2025腾讯视频动漫大赏上，腾讯视频不仅推出了五大主题片单、近90个项目，覆盖玄幻、科幻、异能、国风、治愈、民俗等多种类型，更明确将“大制作周期 + 跨媒体开发”作为下一步核心规划，并宣布在这一规划下其将选择IP进军院线，为自我动漫生态补上关键一块拼图。 &nbsp; &nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250815/v2_d18d977774634007861f3f06bddc4002@000000_oswg31280oswg846oswg476_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另一边，与腾讯视频双双称霸国漫界TOP2平台多年的B站，对爱奇艺和优酷而言，也是一座难翻越的大山。 &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>而且，凭借《浪浪山小妖怪》，B站在院线动漫市场结出了一颗标杆性硕果。 &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>截至稿前，该电影票房逼近8亿元，成功打破《大鱼海棠》（5.73亿）维持了9年之久的国产二维动画票房纪录。目前，猫眼预测其最终票房预计将达到17.25亿元，即有望取代《姜子牙》登上国内市场动画电影票房排名第5位。 &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>翻过这座山，可能还是山，但想成长总需要离开“浪浪山”，去闯闯。</p>
  <p>本文来自微信公众号 &nbsp;<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4OTAwMjkzMA==&amp;mid=2247520540&amp;idx=1&amp;sn=3e9e2437475d5dac2947bac8a8e0e28d&amp;chksm=ce04ab37cb66ea7d6fc36fb2deb362c272814df5c15ca94b1aec6568ce17a675811114fdfc54&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“文娱商业观察”（ID：wenyushangyeguancha）</a>，作者：文娱商业观察，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3424196110309506</id>
            <title>物流赛道，抖音出新招</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3424196110309506</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3424196110309506</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 16 Aug 2025 08:00:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 抖音电商,物流布局,快递合作,自建物流  
<br>  
<br>  
总结: 抖音正在测试“我的快递”功能，旨在方便用户查询散件快递信息，目前仅与极兔速递合作，未来计划接入更多快递公司。抖音在物流领域的布局始于2018年，随着电商业务扩张逐步推进，但未自建物流体系，而是通过合作模式（如“音尊达”“极速达”“音需达”等）优化服务。抖音面临自建物流与合作模式的选择，前者成本高、周期长，后者虽能平衡成本与生态闭环，但对服务质量掌控有限。目前抖音采取动态平衡策略，既与第三方合作，又通过投资物流科技公司储备能力，为未来争取更多话语权。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>快递圈近期热闹非凡，抖音在物流环节又有动作了。</p>
  <p><strong>据《北京商报》报道，8月14日，有市场消息称抖音正在测试“我的快递”服务，该功能位于抖音APP的钱包内，与抖音支付、打车等生活功能享有同一流量位。对此，抖音相关负责人回应称，这个功能与抖音电商无关，仅是为了方便用户查询自己的散件快递信息，目前也仅处于测试阶段。</strong></p>
  <p>现阶段，“我的快递”与极兔速递达成合作，用户可查询和寄送极兔的包裹。不过，在未来，会接入更多的快递公司。</p>
  <p>事实上，物流作为电商履约的核心环节，直接关系到用户体验与平台生态闭环的完整性，因此，这一环节早已成为各大电商平台竞逐的关键赛道。</p>
  <p>抖音，在物流领域的布局与探索，也已持续多年。</p>
  <h2><strong>一、抖音的物流之路</strong></h2>
  <p>据了解，2018年初，字节围绕抖音开始建设电商。到了2020年6月，字节跳动正式成立电商业务部门，统筹旗下多个平台的电商业务运营，意味着电商成为字节跳动的战略级业务，而抖音是落实这一战略业务最核心的平台。</p>
  <p>自此之后，抖音电商一路狂飙，据公开网络资料显示，2021-2024年间，分别拿下了约7300亿、1.4万亿、2.7万亿、3.5万亿的年GMV。</p>
  <p>伴随着抖音电商规模的持续扩张，其在物流领域的建设也随之逐步推进。</p>
  <p><strong>需要注意的是，抖音并未搭建独立物流体系，而是采取与各快递公司合作的模式开展物流工作。</strong></p>
  <p>2022年1月，抖音测试快递服务“音尊达”，该项服务主要与中通、圆通、韵达三大快递公司合作，针对性解决派送不电话联系、不送货上门、服务态度差等问题。据抖音官方称，这项服务可以降低商品物流原因退货率，并通过优质服务提高用户复购率。</p>
  <p>同年7月，抖音电商还测试了“极速达”服务，该服务可实现商品同城当日达、周边城市次日达的配送时效。</p>
  <p>到了9月，“音尊达”服务升级为“音需达”，并新接入了顺丰、京东物流两大快递公司。商家可在平台上按商品+收货地区的组合方式来订购送货上门服务，后来，这一服务，覆盖了超200座城市。</p>
  <p>不过，“音需达”服务于2025年4月24日12：00全面下线。彼时，外界一度猜测抖音或将启动自建物流体系，这一猜测源于2021年起抖音在物流领域的系列动作：投资成立上海道趣跃动、星辰跃动等物流科技公司，投资智能物流企业，更注资20亿成立深圳盛盟供应链公司。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250815/v2_299258f16a744b5f9cd2979c49f49986@6186887_oswg125013oswg1147oswg677_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>时间推进至2024年6月底，抖音新增了“自选快递”功能，商家可在配置运费模块新增自选快递，消费者在下单时可选择指定快递发货，不过，该服务仅有顺丰接入。</p>
  <p>2025年618大促期间，<a href="http://www.logclub.com/company/137" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">申通</a><a href="http://www.logclub.com/news/11" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">快递</a>与抖音<a href="http://www.logclub.com/news/10-16" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">电商</a>深化战略合作，成为抖音即时零售领域唯一加盟型物流服务商，共同构建“次日达”时效体系。</p>
  <p><strong>如此看来，抖音在物流赛道的发展轨迹，可谓在服务迭代中持续试错，其间既藏着对自主布局与合作借力的战略权衡，也透着其在物流履约赛道深耕时的路径摇摆。</strong></p>
  <h2><strong>二、自建还是合作，抖音在走第三条路</strong></h2>
  <p><strong>抖音在物流领域的纠结，本质上是轻资产扩张逻辑与重体验战略需求的持续博弈。</strong></p>
  <p>在当下主流电商平台中，这种矛盾在抖音身上尤为凸显：一方面，平台强调不自建物流的轻资产立场，另一方面却通过投资、深度绑定等方式逐步强化对物流链条的控制力，形成战略表态与实际行动的割裂。</p>
  <p>这种割裂，实则是现实运营中矛盾的具象化体现。</p>
  <p><strong>抖音，典型的兴趣电商，订单量高度依赖内容热度、算法推荐与用户即时消费冲动</strong>，往往呈现出大促期爆发式增长、日常时段分散的波动性特征。</p>
  <p>这种流量波动，对于自建物流来说，存在固定投入与动态需求错配的情况，旺季物流资源不足影响体验，淡季资源闲置吞噬利润。</p>
  <p>此外，自建物流，虽有助于提升其履约服务能力和消费者购物体验，但自建物流需要耗费大量的资金，且回本时间较长。</p>
  <p>京东集团2007年开始自建物流体系，到2023年下半年才开始盈利，这一结果，走了16年。2019年，京东物流因调整配送员薪资结构陷入舆论风波，主要原因在于京东物流的财务状况，2018年全年亏损23亿，这是第十二个年头亏损了。如果扣除内部结算，则亏损28亿。如果继续这么亏下去，京东物流融来的钱只够亏两年的。</p>
  <p>再看阿里集团，以自营仓配一体化模式服务于天猫、天猫超市、淘宝等电商平台的丹鸟于2025年7月出售给申通快递。</p>
  <p>以此为样本，自建物流对抖音来说，无疑需要直面“投入与回报、短期与长期”的双重矛盾，甚至为此背上沉重的财务压力。</p>
  <p><strong>既然如此，那么回归合作本质、与第三方快递公司深化协同，便成为抖音在物流履约赛道上更具现实适配性的选择。</strong></p>
  <p>这一方式，一方面有助于完成抖音电商的生态闭环，另一方面，也规避了自建模式下的资金负担，在生态完善与成本可控之间找到了更适配的平衡。</p>
  <p>之前的“音需达”，如今测试的“我的快递”，都属于这一合作模式。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250815/v2_484f632cc8ed4e108e91ccfdaef21830@6186887_oswg290068oswg1080oswg621_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但这一模式的短板也随之显现，对快递服务质量的核心掌控权缺位，难以从根本上改善末端服务体验。</p>
  <p><strong>不过，就目前来看，抖音当前策略更像是处在轻资产安全区与重资产投入之间的动态平衡上</strong>：一边与第三方快递公司展开合作保障当下履约效率；一边通过投资物流科技公司、布局供应链实体等动作悄悄积蓄自主能力，在不背负过重成本的前提下，为未来在物流链条中争取更多话语权埋下伏笔，既不脱离当前电商扩张的节奏，也未放弃对长期体验优化的布局。</p>
  <p>此次“我的快递”的测试，是抖音在物流合作模式与体验优化路上的又一次探索，其背后藏着的闭环野心究竟如何，我们拭目以待。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3424993768328833</id>
            <title>宇树机器人“撞人逃逸”火到国外，王兴兴回应：下次不遥控了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3424993768328833</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3424993768328833</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 16 Aug 2025 06:03:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 宇树机器人,肇事逃逸,人形机器人运动会,阿西莫夫机器人原则  
<br>  
<br>  
总结: 宇树机器人在人形机器人运动会上因撞人事件引发争议，被质疑违反机器人不得伤害人类的原则。但后续分析表明事故主因是人类操作员交接遥控器时的疏忽。文章探讨了机器人比赛中使用遥控的必要性，指出当前技术下人工干预能弥补动态平衡和环境感知的不足。同时对比了不同比赛项目对自主性的要求差异，并引用宇树CEO观点称未来将实现全自主参赛。最后强调公众应以更开放心态看待技术发展过程中的问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>好家伙，宇树机器人“肇事逃逸”这瓜，在国外都好火啊！</p>
  <p>油管、Reddit、X上这个片段都在疯传ing，还有不同角度版本，全世界全方位围观。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250816/v2_d9eb158137e543c7adbc34df65edfb3f@1200352198_oswg201892oswg1080oswg420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>大家都很担心，又有人类被机器人伤害到了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250816/v2_6c013cf4adea4615b204277d05b35516@1200352198_oswg55508oswg768oswg244_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <blockquote>
   <p>它甚至都没有停下来确认人类是否OK，太典了。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250816/v2_21dbada896ad49cbb62887ccf1ab73d3@1200352198_oswg45418oswg888oswg228_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这已经违反阿西莫夫的机器人原则了：第一条，不得造成伤害，否则将立刻被“摧毁”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250816/v2_df984c6a9bda46d8a879a2b1b08e8150@1200352198_oswg98873oswg1080oswg280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但是昨天宇树机器人撞人后还拿了个1500米第一，摘得首届人形机器人运动会的首金。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250816/v2_38be8d9ac0f64584bc641153bda4bffe@1200352198_oswg3109011oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这……真的是可以的吗？</p>
  <p>一片议论中，这场“事故”被反复分析，发现好像锅——也不完全是机器人的。</p>
  <h2><strong>其实是人类出了问题</strong></h2>
  <p>昨天，宇树机器人以6分34秒（人类世界纪录为3分26秒）的成绩取得1500米田径第一名，系本次人形机器人运动会首金，也创造了世界纪录。</p>
  <p>而且参赛过程中马上要套圈对手了，它突然减速开始在场子里乱转圈，主打一个凡尔赛。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250816/v2_0d8421e9fb7847ef9ad650e647764e6d@1200352198_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p>
  <p>当然要论名场面，那还得是全网热议的“撞人逃逸”事件。</p>
  <p>不过随着列文虎克的上岗，这次事件的“元凶”也开始浮出水面——导致宇树机器人撞人的，极有可能是人类。</p>
  <p>在撞击发生的前一刻，刚好是两名人类控制员交接遥控器的时间，两人交接过程当中没有注意到前面的人，未能及时发出避让指令。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250816/v2_29fa907f9dca4316aa7db396dec4629f@1200352198_oswg643273oswg1080oswg641_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有网友调侃说，这一定是一种击败对手的手段。</p>
  <p>毕竟高端的商战，往往只需要采用最朴素的方式。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250816/v2_b46c91b5ef514321b219e61f4bec1244@1200352198_oswg148703oswg1080oswg488_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过有一说一，机器人比赛跑步，为啥需要遥控呢？</p>
  <p>至于具体原因，<strong>一方面关于机器人自身的稳定性，主要是由于动态平衡问题</strong>。跑步是一种高度不稳定的运动方式，机器人必须在极短时间内完成身体姿态的调整。</p>
  <p>但是，现有的传感器、算法和执行器的反应速度与精度还不足以在各种复杂地形上稳定应对，人工遥控能在机器人即将失衡时提供及时干预。</p>
  <p>比如宇树的另一款机器人G1，今年4月就被第三方用来参加机器人半程马拉松，在比赛过程中出现了摔倒的状况。</p>
  <p><strong>另一方面则是对环境感知不足。</strong>虽然传感器可以提供环境信息，但在快速奔跑时，这些感知数据常常存在延迟或精度不足，机器人难以像人类一样快速判断。人工遥控能弥补机器人自主感知的不足。</p>
  <p>这次机器人只是短暂脱离遥控就发生撞人事件，也刚好说明了这一点。</p>
  <p>当然需要明确的是，机器人并非完全不能脱离遥控自主运动，比如这次1500米比赛的亚军——<strong>北京人形机器人创新中心研发的天工Ultra机器人——在赛跑时就没用遥控</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250816/v2_1dd6f611f32b45afa5243adc37971b7e@1200352198_oswg412388oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>包括这次“肇事”的宇树H1（今年春晚上表演扭秧歌的同款），其实也具备一定的无遥控自主运动能力。</p>
  <p>H1是宇树的首款通用人形机器人，诞生于2023年8月。</p>
  <p>它身高一米八，体重47公斤，M107电机扭矩360牛·米，单腿和单臂分别拥有5个和4个自由度，感知层面则配备了3D激光雷达和深度相机。</p>
  <p>H1的移动速度3.3米每秒，潜在性能大于5米每秒（18公里每小时），本次比赛中的平均速度则是3.8米每秒。</p>
  <p>另外，回到机器人运动这个问题，是否需要进行遥控，也和具体的运动项目存在关联。</p>
  <p>一些项目现阶段更想体现机器人的运动能力，比如自由搏击项目，也是人类操纵机器人出拳出腿。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250816/v2_d479de3f25d044d383e3666a0e6a03e9@1200352198_oswg80179oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这个项目更加考验机器人的<strong>重心是否合理</strong>，是否能在承受对手重击后不倒地。背后涉及机器人腿部电机、关节等硬件部件的设计。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250816/v2_841f78095399483ea64f05adf164bf88@1200352198_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p>
  <p>以及人类控制也能让进攻防守更灵活迅速，这样同样可以测试机器人在激烈对抗下的硬件性能。</p>
  <p>但是足球比赛项目就是完全机器人自主完成，这个项目可能更想测试机器人的策略判断和协作能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250816/v2_24bd1c6062d24f579e63a5eaa761ff04@1200352198_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p>
  <p>可以看到机器人踢球的动作幅度、灵活性都比较受限，摔倒的情况也时有发生。</p>
  <p>但是何时该出脚、何时该挡人防守、判断谁是队友谁是对手、怎么和队友使用战术，这些就都是机器人自主判断了。</p>
  <p>而且在比赛中，机器人也能像人类一样找回状态，算法还是那一套，但是下半场表现就能比上半场更好。</p>
  <p>感觉人形机器人运动会的项目，更多还是考验它们的单项能力，可能是“大脑”、可能是“四肢”。</p>
  <p>不过也别沮丧，人形机器人发展的速度远超咱们想象，这不宇树创始人、CEO王兴兴昨天在采访中已经表示，下次比赛时要让机器人选手自主奔跑。</p>
  <h2><strong>王兴兴：机器人犯错时讨论总是更多</strong></h2>
  <p>昨天在运动会现场，王兴兴围观了自家机器人比赛。</p>
  <p>对于拿金牌这事，他表示完全在意料之中，这次也不是宇树H1取得的最好成绩，没有达到5米/秒的最高速度。</p>
  <p>这次好成绩也让他松了一口气：<strong>前几个月我们在网上被“黑”得实在受不了。</strong></p>
  <p>同时还透露今年下半年、明年，宇树机器人有更多突破。</p>
  <p>对于<strong>使用遥控</strong>这件事，王兴兴回应，宇树的H1其实也具备了不用遥控器的能力，但因为策略不同，为追求速度，宇树最后在赛场中仍然采用了遥控策略。</p>
  <p>这么做当然也有缺点，<strong>“比较废同事”</strong>，操作员跟跑会体力严重透支，所以我们也看到现场操作员们需要接力陪伴机器人完成比赛。</p>
  <blockquote>
   <p><strong>下次比赛我们肯定是全自主的，这并没有难度。</strong></p>
   <p>明年一定会参加北京亦庄半程马拉松暨人形机器人半程马拉松。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250816/v2_93bee306612e4d8989e5ba150fe123b9@1200352198_oswg609146oswg690oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在更早之前，王兴兴在采访中也聊到了大众格外关注机器人“闯祸”的问题。</p>
  <p>现在，机器人正常走路、跑步，关注比较少。但是如果机器人因为操作或者某种原因出点问题，讨论就会爆多。</p>
  <blockquote>
   <p>我觉得每个人对新技术、新产品都还是要抱有更开放的心态，对于每个行业而言，多多少少都有起伏，我觉得包括我在内，大家应该更开放接受这些起伏，对它的未来抱有更大的信心和支持。</p>
  </blockquote>
  <p>参考链接：[1]https://www.reddit.com/r/singularity/comments/1mqywla/move_or_get_moved_unitree_h1/[2]https://www.reddit.com/r/singularity/comments/1mr4h4t/fuckin_clankers/[3]https://finance.sina.cn/stock/jdts/2025-08-15/detail-infmapwz2739811.d.html?vt=4&amp;cid=76993&amp;node_id=76993</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/1c5yUXo61o5M_wwf2lFB9A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：关注前沿科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3424091859523976</id>
            <title>iPhone17发布在即，苹果芯片曝光无遗：一切为了AI？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3424091859523976</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3424091859523976</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Aug 2025 23:28:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: iPhone 17, 苹果芯片, Apple Intelligence, 自研基带  
<br>  
<br>  
总结: 苹果秋季新品发布会或于9月9日举行，主题为“Futurebound”。系统代码泄露显示iPhone 17系列将搭载A19 Pro芯片，部分机型采用自研C1基带。下一代Vision Pro将升级至M5芯片，Apple TV和HomePod mini也将采用新款芯片。苹果正在模糊A系列与M系列芯片的界限，并通过自研基带和无线芯片减少对外依赖。Apple Intelligence功能将扩展到更多设备，提升本地AI计算能力。这些变化反映了苹果在芯片统一化、生态闭环和AI普及化上的战略布局。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>又快到了一年一度新 iPhone 的发布时间。</p>
  <p>就在昨天，X 平台上曝出了一张疑似苹果秋季新品发布会的邀请函，指明了今年的秋季新品发布会将于当地时间 9 月 9 日上午 10 点（对应北京时间 9 月 10 日凌晨 1 点），在苹果总部 Apple Park 的史蒂夫·乔布斯剧院举办。而活动主题「Futurebound」作为一个生造词，大抵可以翻译成面向未来、未来之旅等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250815/v2_f1aabaa6c89148bc82d6c14898d985e3@1547419282_oswg50338oswg1090oswg1101_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>尽管从时间、地点到主题，这些信息都在常理范围内，但考虑到苹果以往都是 8 月下旬给到邀请函，加之泄露邀请函的账号很快就在 X 平台上注销，所以这些活动信息还「不保真」。</p>
  <p>相比之下，苹果最新测试版系统中的部分代码，几乎把近期重要新品的芯片信息都泄露了出来，<strong>足以堪称苹果史上最大泄露事件之一，推翻了之前的一些传闻，也证实一些爆料。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250815/v2_7eb92698e9fe41ed8a3a09446acedb66@1547419282_oswg181650oswg1202oswg1694_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：X</p>
  <p>就拿即将发布 iPhone 17 系列来说，MacRumors 研究员 Aaron Perris 目前已经基本确认 iPhone 17 Air 以及后续的 iPhone 17e都会搭载苹果自研的 Apple C1 基带芯片，而下一代 Vision Pro 的主芯片则将从 M2 升级到 M5。</p>
  <p>此外，苹果也把芯片成本「分摊」到了极致，<strong>除了 iPhone 17 Pro 将采用 A19 Pro外，下一代 Studio Display 和 iPad mini 也都将搭载 A19 Pro 这款为手机设计的芯片。考虑到今年还有一款搭载 A18 Pro 的入门款 MacBook，或许明年 A19 Pro 同样也会引入 MacBook 产品线。</strong></p>
  <h2>官方泄露无遗，苹果芯片没有秘密</h2>
  <p>尽管 9 月 9 日的发布时间还无法确认，但考虑到苹果秋季新品发布会的时间都在 9 月第二或者第三周，距离发布会都剩下不到一个月。而系统代码中的信息，更是让 iPhone 17 系列的芯片布局几乎没有悬念。</p>
  <p>iPhone 17 Pro / Pro Max 将首发 A19 Pro，延续 Pro 系列芯片先行的策略。A19 Pro 预计会在 CPU、GPU 及神经网络引擎（NPU）全面迭代，尤其是 AI 推理能力，支撑 Apple Intelligence（苹果智能）新功能更高的本地计算需求。</p>
  <p>从代码的信息挖掘来看，继 iPhone 16e 之后，iPhone 17 Air 以及作为明年春季的补位机型——iPhone 17e，都将继续搭载苹果自研 Apple C1 基带，进一步摆脱对高通基带的依赖。<strong>反过来看，iPhone 17 系列其他机型可能暂时不会从高通基带切换到自家基带。</strong></p>
  <p>不过苹果没有更进一步扩大使用 C1 基带的原因，未必在于技术因素。从 2023 年苹果和高通签署的「三年协议」来看，我们应该要等到 2027 年才会看到 iPhone 全系采用自研 C 系列基带芯片。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250815/v2_e952f000396f49afa4f0dbab22b52149@1547419282_oswg65705oswg1200oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：苹果</p>
  <p>而 C1 的意义也不仅是成本和体验可控，同样重要的是与苹果自研的 Wi-Fi/蓝牙芯片形成功耗优化和延迟控制的统一方案。</p>
  <p>正如此前雷科技报道，这次苹果的代码也再次证实了将于年内发布的新款 Apple TV，不仅将采用 iPhone 15 Pro 同款的 A17 Pro 芯片，并将首次搭载苹果自研的 Wi-Fi/蓝牙芯片。目前来看，这一轮 Apple TV 升级的关键不仅是为了画质和游戏，更是为了让 Apple TV 成为家庭 Apple Intelligence 的中枢节点——在大屏上运行更丰富的 AI 功能，同时提升多设备协同体验。</p>
  <p>另外，新款 HomePod mini 搭载的处理器被证实将采用 S9/S10（用于 Apple Watch）同款的 T8310 核心，推测是与下一代 Apple Watch 共用 S11。但无论如何，可以肯定新款 HomePod mini 的处理器性能和能效都会比 S5 芯片强上很多。而据之前的消息，新款 HomePod mini 也很可能采用苹果自研 Wi-Fi/蓝牙芯片，支持 Wi-Fi 6E。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250815/v2_d3579fe48dea4094806b2db6dad5f9bd@1547419282_oswg2751680oswg3840oswg2534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>除了以上新品都预计在今年发布，还有一款重磅产品最早也将在今年年底发布，这就是下一代 Vision Pro。</strong>不同于此前彭博社 Mark Gurman 之处的搭载 M4 芯片，最新代码信息显示，下一代 Vision Pro 将从之前的 M2 芯片直接升级到采用台积电 N3P 工艺的 M5 芯片。</p>
  <p>结合 Vision Pro 负责人 Mike Rockwell 已经接管全新 Siri 开发的消息来看，背后可能也是 Vision Pro 在渲染、空间感知和 AI 计算上的同时提速，或许下一代将在交互上会迎来大的升级。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250815/v2_a3bf528762e14b67abf9c4bdfd0b9924@1547419282_oswg25870oswg1200oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Mike Rockwell，图片来源：苹果</p>
  <p>此外，原本专为 iPhone 设计的 A 系列芯片也在 Apple Silicon（苹果自研芯片）版图中越发重要。按照代码信息来看，除了 iPhone 17 Pro 的 A19 Pro，<strong>最早明年春天发布的新一代 Studio Display 和 iPad mini 也被证实会用上这颗移动 SoC。</strong></p>
  <p>苹果过去更倾向为大尺寸设备定制不同版本的处理器，但现在显然在尝试通过统一芯片平台来摊薄成本，并让产品更新节奏更灵活。考虑到今年还有一款搭载 A18 Pro 的入门款 MacBook，不排除明年 A19 Pro 也会直接进入 MacBook 产品线，进一步模糊 A 系列与 M 系列的界限。</p>
  <h2>一切为了 AI？苹果芯片释放出三大信号</h2>
  <p>如果只看代码泄露里的新品名单，可能会觉得这是一次「信息量很大」的剧透。但把这些零散的型号、芯片和发布时间放在一起，其实也发现背后隐藏的一些信号，也是 Apple Silicon 正在经历的变化。</p>
  <p><strong>其一，是 A 系列的界限正在被刻意模糊。</strong>过去，A 系列是 iPhone 和部分 iPad 的专属，而 M 系列则是 Mac、iPad Pro 和 Vision Pro 等高性能设备的标志。但从最近两年的排布来看，这条界限已经被有意打破：</p>
  <blockquote>
   <p>A19 Pro 将不仅用于 iPhone 17 Pro、iPad mini，还会直接进入 Studio Display 这样的大屏设备，而今年的入门款 MacBook 预计将搭载 A18 Pro，明年也可能升级到 A19 Pro。</p>
  </blockquote>
  <p>这背后的逻辑一方面是通过统一架构减少设计和验证成本，提升量产规模。其次，用一颗芯片横跨多品类，能让苹果更灵活地控制产品更新节奏，比如用新款 iPhone 的芯片快速更新一批非旗舰产品线，既降低延迟也稳定性能表现。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250815/v2_cdd158feb3b0498bb1a97b7690c49cb1@1547419282_oswg58933oswg1023oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：苹果</p>
  <p>长远看，这种融合可能会让「移动芯片」和「桌面芯片」的概念在苹果体系内逐渐消失，剩下的只是不同尺寸和功耗下的 Apple Silicon。</p>
  <p><strong>其二，苹果正在摆脱高通、博通的依赖，打造无线技术闭环。</strong></p>
  <p>除了正在开发测试的 Apple C2 基带，新款 Apple TV 和 HomePod mini 将首发带来苹果自研的全新 Wi-Fi /蓝牙芯片。它们的共同特征是网络连接对使用体验来说至关重要，同时硬件结构相对简单，方便做大规模测试。</p>
  <p>而这两条新晋「自研芯片」线，核心战场当然不是电视盒子和智能音箱。一旦 iPhone、iPad、Mac 等核心设备都切换到自研基带和连接芯片，苹果就能在整个生态内统一无线协议栈，从底层掌握延迟、功耗和稳定性的改造可能。</p>
  <p><strong>关键在于，摆脱对高通、博通的依赖不仅意味着供应链的独立性，还为苹果在多设备协同上提供了独一无二的优化空间。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250815/v2_0371ff88d21c474aa8c8e7050e96acb5@1547419282_oswg121587oswg1200oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：苹果</p>
  <p>想象一下，当 AirPods、Mac、Apple Watch、HomePod、Apple TV 全部运行同一套自研无线架构时，跨设备无缝切换、低延迟投屏、甚至本地化的 AI 计算任务分发，都能在几乎无延迟的条件下完成。这种「底层闭环」是苹果生态过去、现在和未来最坚固的基础设施之一。</p>
  <p><strong>而其三，也是更关键的一点——Apple Intelligence 的硬件门槛正在被下放。</strong></p>
  <p>不管是 A19 Pro 用在新款 Studio Display，还是 A17 Pro 出现在 Apple TV 上，意义都不止性能提升。A17 Pro 具备足够的 AI 加速性能，可以直接运行苹果新一代的本地 AI 功能，这标志着 Apple Intelligence 不再是 iPhone 、iPad 以及 MacBook 等核心计算设备的「特权」，而是开始向更多品类、更多价位段的设备扩散。</p>
  <p><strong>最直接的证据就是，Apple Intelligence 对于硬件设备的最低要求就是搭载 A17 Pro 的设备。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250815/v2_a3dd791fdd0e4e9cbf156599a7b0c301@1547419282_oswg243039oswg1866oswg812_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：苹果</p>
  <p>而这种下放，一方面可以通过硬件升级提前铺好跑 Apple Intelligence 的「算力底线」，确保未来功能发布时能覆盖尽可能多的存量和新增设备；另一方面，把 AI 中枢从单一设备延伸到整个家庭或办公空间，比如让 Apple TV 成为 AI 交互中心之一，让 HomePod 变成全屋的 AI 语音交互入口。</p>
  <p>可以预见，Apple Intelligence 的迭代，将会伴随着苹果更多非核心计算设备上部署具备一定本地 AI 能力的芯片，让它们不只是接收指令，而是能在一定程度进行本地的自主执行、分析甚至决策。</p>
  <h2>写在最后</h2>
  <p>从 iPhone 17 到 Vision Pro，再到 Apple TV 和 HomePod mini，这次系统代码泄露的内容几乎把未来一两年的苹果芯片版图都摊开在了台面上。但看似只是几款新品的芯片信息，其实也在映射苹果在产品线融合、自研底层、AI 普及化上的布局。</p>
  <p>可以肯定的是，未来的 Apple Silicon 将不再是单一产品的性能标签，而可能是整个生态的「隐形操作系统」，支撑着硬件形态、交互方式乃至使用场景的持续演化。至于这种演化会在多大程度上改变用户的日常体验，需要苹果给出答案。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>