<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3130547378313479</id>
            <title>张一鸣王兴老乡，干出一个490亿独角兽要IPO了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3130547378313479</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3130547378313479</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 20 Jan 2025 04:04:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 微医, AI医疗, 独角兽, 融资  
<br><br>  
总结: 微医是一家AI医疗企业，近期向港交所递交招股书，计划上市。创始人廖杰远在医疗领域的创业经历丰富，曾创立多个相关公司。微医通过数字化医疗服务连接医院、医生和患者，成功实现了线上线下诊疗一体化。公司在过去16年中估值暴涨669倍，达到490亿元，用户数接近4000万。尽管目前仍处于亏损状态，但随着净亏损的收窄，未来发展前景广阔。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一路融到G轮后，这家杭州明星独角兽再次冲向港股。</p>
  <p>近日，AI医疗企业微医向港交所递交招股书。三年半前，他们便踏上冲击IPO之路，可惜当时没能实现在港上市的心愿。</p>
  <p>在这家公司的发展过程中，来自福建龙岩的廖杰远扮演着关键角色。作为创业老将，他不仅与字节跳动张一鸣、美团王兴以及雪球方三文等人是老乡，同时还是科大讯飞的雏形硅谷天音的早期创始人之一。</p>
  <p>从红杉中国、高瓴、五源资本、腾讯、风和投资、赛伯乐、复星锐正资本、昆仲资本、启明创投、高盛、国开金融、友邦保险、周大福创建、中投中财基金、INVESTCORP、舜盈投资等手中拿到超过14.5亿美元后，微医的估值在16年里暴涨669倍，超过490亿元。</p>
  <h2><strong>创业老将带队，干出一个杭州明星独角兽</strong></h2>
  <p>对于微医而言，廖杰远是灵魂人物。</p>
  <p>作为福建龙岩人，他与字节跳动张一鸣、美团王兴以及雪球方三文等人是老乡，同时还比对方更早踏上创业之路。</p>
  <p>早在1998年，他就担任国家“863”智能计算机成果转化基地天音软件公司总经理，并于次年成为科大讯飞的雏形硅谷天音的早期创始人之一，推出了第一台智能语音电脑“天音I代”。</p>
  <p>到了2003年，廖杰远开始尝试把语音识别应用在PC、电信、无线网络上。三年后，他创立提供语音搜索服务的中国绿线。虽然这家公司以失败告终，但却为微医的诞生奠定了基础。</p>
  <p>一次陪伴家人就医的糟糕经历，最终让他选择进入医疗领域创业，并且决定用自己最熟悉的技术，让天下人看病不再困难。2010年，他带领中国绿线团队转型，在杭州创建了日后更名为微医的挂号网。</p>
  <p>在政策的支持下，已经拥有呼叫中心、客服号、全国短信通道等服务的微医，开始为华山医院免费提供预约挂号等服务。从最初只有5%的号源，到获得所有专家号的预约权限，他们成功将华山医院打造成标杆。</p>
  <p>随着样板打造成功，他们将这类服务逐渐从上海复制到全国各地。通过连接医院、医生和患者，微医将传统的线下医疗服务及流程数字化，在2014年服务患者人次达到1.6亿。</p>
  <p>次年，微医推出中国首家互联网医院——乌镇互联网医院，并开具了中国首张数字处方，不仅实现线上线下诊疗一体化，还成功打通医疗、医药、医保服务闭环。</p>
  <p>没有停止扩张的步伐，这家公司又于2019年正式提出并落地“数字健共体”模式，开始探索医保“整体打包付费”“按人头打包付费”等支付方式。通俗来讲，他们想借助AI等技术来提高医生能力，从而达到提升居民健康指标和降低医保支出的效果。</p>
  <p>经过多年发展，微医不仅成长为杭州的明星独角兽，还成为了提供数字化及综合医疗服务的知名数字健康公司。</p>
  <h2><strong>坐拥近4000万用户，三年半入账超60亿元</strong></h2>
  <p>目前，微医能够提供AI医疗服务及数字医疗平台。</p>
  <p>通过自研医疗AI模型，他们打造了AI医生、AI药师、AI健康管理及AI智能控制等应用，为医生、药师、健管师及监管机构等提供帮助。</p>
  <p>其中，AI医生可以分析患者的健康记录、病史、症状描述及历史数据，生成全面的疾病概要，为医生提供量身定制的病例建议。</p>
  <p>借助数字医疗平台上连接的约1.15万家医疗机构及约31.8万名医生，这家公司能够提供常见病的线上咨询、复诊、慢病管理及健康管理等全方位服务。</p>
  <p>这些便捷且有效的服务，最终让微医获得众多用户的认可。招股书显示，截至2024年6月30日，他们的多病种及糖尿病健共体会员数达到约90万，企业终端用户数接近4000万。</p>
  <p>也正是在高速发展的过程中，这家公司的收入实现飞跃式增长。在2021年至2024年6月的报告期，微医的收入分别达到约9.62亿元、13.68亿元、18.63亿元和18.18亿元。</p>
  <p>用弗若斯特沙利文的话来说，按照2023年的收入计算，他们是中国AI医疗健康解决方案的最大提供商，同时也跻身中国前三家专注于提供数字化及综合医疗服务的数字健康公司之列。</p>
  <p>不过在研发、以股份为基础的付款、向投资者发行的金融工具的公允价值变动等因素影响下，微医目前仍处于亏损状态。</p>
  <p>在报告期内，他们的净亏损分别约为25.72亿元、37.76亿元、14.78亿元和4.34亿元。经过调整后，这家公司同期的净亏损分别达到约13.54亿元、8.17亿元、5.05亿元和1.28亿元。</p>
  <p>随着净亏损进一步收窄，身处中国数字健康这个万亿级别的市场，微医的未来也值得更多期待。</p>
  <h2><strong>估值超490亿元，16年暴涨669倍</strong></h2>
  <p>一路走来，微医共完成13轮融资，累计拿到超过14.5亿美元。</p>
  <p>早在2006年，他们便完成红杉中国以及日后更名为五源资本的晨兴资本等投资的300万美元，估值达到1000万美元。</p>
  <p>当时，红杉中国选择从自己更为熟悉的数字化医疗、供应链改造、医疗器械耗材等方面入手。这笔投资，也成为这家投资机构在医疗健康领域的投资开端。</p>
  <p>此后，他们又获得风和投资、赛伯乐等投资。到了2014年，在腾讯领投下，微医完成上亿美元融资，投资方还包括五源资本、复星锐正资本、昆仲资本、启明创投。</p>
  <p>在腾讯有关负责人看来，这家公司形成了一个全新的就医入口，是一个有重大社会意义的事业，“希望腾讯的资源和投资能够帮助对方持续专注地缓解中国百姓在就医过程中的难点、痛点。”</p>
  <p>一年后，微医从高瓴、高盛、复星、腾讯、国开金融等手中拿到超过3亿美元。到了2018年，这家公司又完成5亿美元融资，投资方包括友邦保险、周大福创建、中投中财基金等。</p>
  <p>从2020年10月开始，他们在4个月内完成F1和F2轮融资，投资方包括中东主权私募基金INVESTCORP等。2022年9月，在完成投资方为舜盈投资的G轮融资后，微医的估值达到67亿美元（约491亿元人民币）。</p>
  <p>这也意味着，微医的估值在16年的时间里，从1000万美元飙升至67亿美元，暴涨了669倍。</p>
  <p>上市前，廖杰远持股11.51%；腾讯持股8.79%，五源资本持股4.52%，高瓴持股4.13%，启明创投持股2.69%，红杉中国持股2.29%。</p>
  <p>按照67亿美元的估值粗略计算，腾讯、五源资本、高瓴、启明创投、红杉中国的持股价值分别约为5.89亿美元、3.03亿美元、2.77亿美元、1.8亿美元、1.53亿美元。</p>
  <p>与此同时，经过多年打拼后，廖杰远的身价也超过7.7亿美元。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/qnMPvHOOUHU8lobpt7YwWg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投中网”</a>，作者：鲁智高，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3130454195781128</id>
            <title>张一鸣太狠了，2024再造4个“抖音”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3130454195781128</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3130454195781128</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 20 Jan 2025 03:51:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <抖音, 短剧, 电商, 独立APP>
<br>
<br>
总结: 2024年，抖音推出了多款独立APP，如抖音商城、抖音精选和红果短剧，形成了新的“抖音家族”。短剧市场迅速增长，用户规模已达5.76亿，吸引了众多名人参与。抖音商城在上线半年后月活跃用户突破5000万，商品交易总额持续增长。抖音精选以优质内容和无广告策略吸引年轻用户。独立运营的策略旨在更好满足用户需求、降低风险并抢占市场份额。字节跳动希望通过这种方式激发各团队潜力，形成多个“抖音”。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>随着美国炮制的Tik Tok“禁令闹剧”即将结束，是时候重新审视字节跳动这艘巨轮上，又跑出了哪些新物种。</p>
  <p>2024年的抖音，不仅在电商业务方面政策频出，引发不少商家关注，还悄咪咪地<strong>推出了多款独立APP</strong>。</p>
  <p><strong>抖音商城、抖音精选、抖音搜索、红果短剧</strong>等4个新爆款，如同抖音这颗超级大树上开出的新枝，各有特色，又共同构建起 一个 崭新 的“抖音家族”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250120/v2_ff4835bddf7a4a3d815d3a106a02f416@1743780481_oswg110653oswg1080oswg1526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：安卓应用商城</p>
  <p>众所周知，2024可谓是短剧大爆发的一年。</p>
  <p>据行业机构预估，<strong>2024年中国微短剧市场规模将达504.4亿元</strong>，同比增长<strong>34.90%</strong>，有望<strong>首次超过内地电影票房</strong>。</p>
  <p>可以说，越来越不爱看电影的中国人，可能都被短剧吸走了。据悉， 截至2024 年6月，<strong>中国微短剧的用户规模就已达到5.76亿人</strong>，<strong>占整体网民的52.4%</strong>，超越网络外卖、网络文学、网约车和网络音频等多类基础数字服务。</p>
  <p><strong>如此有“钱途”的行业，自然吸引了名人大咖入局。</strong>比如2024年4月，短剧《傅爷，你的替嫁新娘是大佬》开机被扒出背后出品公司与三只羊有关联，因此有报道称“小杨哥进军短剧”。</p>
  <p>2024年11月27日，<strong>360创始人、百亿大佬周鸿祎</strong>更是直接参演了首部短剧《重燃人生之隐世黑客惊艳全球》，也引起不小轰动。</p>
  <p>另外，被封杀四年的新媒体女王“<strong>咪蒙</strong>”，还曾靠一部拍摄耗时10天、后期投入仅8万元的短剧《<strong>我在八零年代当后妈</strong>》，在2024年春节档杀疯了—— 上线当日该剧<strong>充值金额就超过了2000万元</strong>！</p>
  <p>而抖音更是先行一步，于<strong>2023年8月正式上线了红果短剧APP</strong>。</p>
  <p>根据权威数据机构 QuestMobile 的数据显示，2024年9月，<strong>红果短剧的月活跃用户数（MAU）已成功突破1.2亿大关</strong>，同比增长幅度高达1045.9%。 另外，红果短剧的人均单日使用时长也达到了惊人的60分钟左右。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250120/v2_08019777d6ff4b258bdca790f0cd3bbb@1743780481_oswg828587oswg800oswg1212_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：QuestMobile</p>
  <p>而红果短剧在短视频行业的地位，更是稳居行业前列，据说它的市场份额占比超过了30%&nbsp;。</p>
  <p>再看看<strong>抖音商城APP</strong>。 自2024年3月正式上线后，抖音商场就开启了“狂飙”模式。</p>
  <p>上线半年后，抖音商城APP的月活跃用户数就<strong>突破了5000万</strong>，且用户留存率也较为可观，7日留存率达到了40%左右。这表明抖音商城APP在吸引新用户的同时，也能够较好地留住用户。</p>
  <p>另据七麦数据统计， 截至2025年1月上旬，抖音商城App在安卓渠道的累计下载量<strong>已超过6.75亿次</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250120/v2_4531de85f74946f387ae11f86b217611@1743780481_oswg40761oswg671oswg265_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：七麦数据</p>
  <p>随着用户基数的不断扩大，抖音商城APP的商品交易总额也在持续增长，<strong>其2024年的GMV或已达数百亿元级别</strong>。</p>
  <p>未来，抖音电商或许将形成“抖音主APP+抖音商场”两条腿走路的格局，且后者的增长空间巨大。</p>
  <p>此外，针对赖以成名的“短视频”内容，抖音也主动求变，推出了<strong>“抖音精选”</strong>！ 最初，抖音精选叫<strong>“青桃”</strong>，2023年9月改名后，定位于<strong>“中长视频版本的抖音”</strong>。</p>
  <p>电商天下认为，相对于优爱腾及B站等传统中长视频玩家，抖音精选目前的优势有三个。</p>
  <p>一是抖音精选的内容优质，且规模庞大。据悉，抖音精选的优质中长视频数量已经超过了 100万条，且涵盖了知识科普、影视娱乐、生活记录等多个领域。</p>
  <p><strong>二是，它的用户非常年轻</strong>，据说18-35岁的<strong>年轻群体占比超过 70%</strong>。 而且他们对抖音精选的内容满意度较高，根据用户反馈调查，超过80%的用户表示在抖音精选上能够找到感兴趣的优质内容。</p>
  <p>三是，<strong>抖音精选目前没有广告</strong>！传统视频平台广告多这个痛点、槽点，一直饱受用户诟病，而<strong>“没有广告”正是抖音精选迅速逆袭的大杀器</strong>。</p>
  <p>从战略层面看，张一鸣做抖音精选，其实采用了非常直接但有效的策略——一边<strong>砸钱砸人砸出好内容，同时又不急于商业化，先把用户抢过来再说。</strong></p>
  <p><strong>上线较晚的“抖音搜索”，</strong>则承载了抖音全面发力AI的野心。</p>
  <p><strong>搜索一直是互联网时代最重要的流量入口之一</strong>，不同的是，随着短视频成为绝大部分人的日常，大家搜索的渠道已经变了。</p>
  <p>过去很长一段时间 （包括现在） ，大家都习惯“有问题，找度娘”，但用户能够在更多地方找到满意答案了。这其中“抖音”是当之无愧的新搜索王牌。</p>
  <p>于是，2024年8月，“抖音搜索”正式上线。有数据显示， 搜索在抖音月活用户里的渗透率已超过了90%，其中57%的用户打开抖音30秒内就会产生一次搜索动作</p>
  <p>而且，<strong>抖音搜索的日搜索请求量已经超过了5亿次，</strong>抖音总流量中22%与用户搜索相关，76%创作者因用户搜索获得了更多流量 。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250120/v2_81357f078bb84e7ea4e80936517b72e1@1743780481_oswg163822oswg1080oswg1646_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源： 抖音</p>
  <p>从红果剧场到抖音搜索，以它们在各自赛道的地位与发展速度来看，都有成为“下一个抖音”的潜质！</p>
  <p>问题是，张一鸣或字节跳动为啥要搞把这些完全能聚合在抖音主APP上的功能，逐一“分拆”、独立运营？</p>
  <p>电商天下认为，原因有三。</p>
  <p><strong>第一，为了更好、更专业地满足用户的对应需求</strong>。 就拿短剧来说，红果短剧采用的是“免费看剧+广告变现”的模式，与抖音主体APP的付费短剧模式截然不同，如果还在抖音主APP内，很容易造成混乱<strong>“你家短剧到底是不是免费啊？”</strong></p>
  <p>而独立运营后，模式的差异让红果短剧在分账方面表现亮眼，很多用户就喜欢这种免费看剧的方式。</p>
  <p>电商方面 ，抖音商城APP独立运营后，能更好地让抖音用户养成主动购物的习惯，大力发展货架电商。同时，商城里偏 商业的内容也不会在抖音主体APP里过度 “捣乱”，影响大家正常刷视频的体验。</p>
  <p><strong>第二，给抖音瘦身、&nbsp;减负，降低风险。</strong></p>
  <p>这两年，国家对于平台经济的监管越来越严格，且加快加深了对短剧、带货等各垂直领域的规范调整。如果搜索、短剧、商城等始终集合在一个抖音上，任意一个板块出问题，都可能会牵连到整个抖音生态，最后被一锅端。</p>
  <p>而将这些APP独立出去，相当于给抖音建了一道“防火墙”，互不牵连、各自安好。</p>
  <p><strong>第三，抢占各细分垂直赛道的第一！</strong></p>
  <p>互联网一直热衷于“赛马”，张一鸣把搜索、短剧、商城这几匹马都放出去，给它们足够的空间，能更好地激发每个团队或事业部的潜力与斗志，最终在各自赛道都拿下第一！</p>
  <p>如此一来，字节将拥有更多个“抖音”。</p>
  <p>相反，若所有团队都在抖音一个锅里吃饭，说不定就会出现磨洋工的现象，白花了钱不说，还可能错过新的战略机遇。</p>
  <p>毕竟对于互联网未来的走向，所有人都只是拥有一个大概的猜测，具体会是什么，只有去押注、去试错、去干了才知道！</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/CcMSvnexFd2MBWGUZDAGlQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“电商天下”</a>，作者：周博，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3130498035161097</id>
            <title>微软科学家自述确诊「AI疲劳症」，如何在快速发展的AI浪潮中保持清醒？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3130498035161097</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3130498035161097</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 20 Jan 2025 03:10:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI疲劳症, 认知过载, 应对策略, 技术变革  
<br><br>  
总结: 文章探讨了在科技迅速发展的背景下，AI引发的「疲劳症」现象，指出其根源在于认知过载和对技术的盲目追随。随着AI技术的快速更新，研究人员和工程师面临着巨大的心理压力和迷失感。为应对这一问题，文章提出了五大策略，包括正视疲劳、聚焦实际问题、选择合适技术、设定合理目标以及建立拥抱变革的文化。通过这些措施，组织和个人可以更有效地应对AI带来的挑战，提升工作效率和心理健康。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>在科技飞速发展的当下，AI如汹涌浪潮席卷而来。从认知过载到焦虑情绪，AI催生了一种新型的「疲劳症」。</p>
  </blockquote>
  <p>当今时代，AI无处不在，频繁亮相于新闻头条、深度嵌入工作流程，还悄然融入日常生活。</p>
  <p>这场看似炫酷的科技狂欢，却让不少人开始感到不堪重负，「AI疲劳症」正悄然蔓延。</p>
  <p>本文深度剖析「AI疲劳症」产生的根源，指出从研究到应用的种种困境。</p>
  <p>更为关键的是，文章极具实践指导意义，针对「AI疲劳症」给出了五大应对策略，包括正视疲劳、聚焦实际问题、选择实用的技术、设定合理的目标以及建立拥抱变革的文化，为深受AI冲击的组织和个人指明了突围的方向。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250120/v2_8d39842f6ba04245b2b50dbb8ea67463@1743780481_oswg51279oswg1032oswg268_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250120/v2_e6a37fca6cf84011a6ed9efcb49e0d18@1743780481_oswg368456oswg1046oswg781_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>认知过载的困境</strong></h2>
  <p>正如微软研究科学家Victor Dibia所写：</p>
  <p>「大约两个月前的一个清晨，8:45分，我像往常一样踏入办公室，坐到办公桌前，准备开启一天的忙碌。可当目光触及电脑登录界面的那一刻，大脑竟突然宕机—— 我怎么也想不起电脑密码了。」</p>
  <p>「那一刻，我如梦初醒，意识到这是持续追踪AI发展带来的认知过载。回想那段时间，在应对日常繁杂工作之余，我还得耗费大量精力扎根于前沿研究：追踪一篇篇如雪花般纷至沓来的突破性论文，努力适应层出不穷的新范式。」</p>
  <p>大约两年前，ChatGPT的横空出世，如同AI领域的「iPhone时刻」，彻底点燃了全球的AI狂热。</p>
  <p>此后，AI发展更是一路狂飙突进，毫无减速迹象。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250120/v2_0d88da2f3c5c4f27a99132540ab74734@1743780481_oswg90714oswg1080oswg583_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如今，新模型的发布更是频繁得让人目不暇接：</p>
  <ul>
   <li>每隔一周，就有全新的模型闪亮登场；</li>
   <li>OpenAI、Claude、Gemini这些行业巨头，每隔几个月就会推出重磅更新；</li>
   <li>HuggingFace上模型数量更是超过120万个，并且依旧呈井喷式增长。</li>
  </ul>
  <p>2024年12月，arXiv上新增的AI论文多达6052篇，这意味着平均每天都有288篇全新的研究成果问世。</p>
  <p>假设我们有足够的专注度，能用10分钟快速浏览一篇论文，即便每天拿出半天时间全身心投入，最终也只能涉猎8%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250120/v2_9ef7edf42b2f4000af74fcfcc8a2e43f@1743780481_oswg82347oswg1080oswg688_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>AI疲劳的「连锁反应」</strong></h2>
  <h3><strong>知识马拉松下的迷失</strong></h3>
  <p>为了契合AI的超快发展节奏，研究工作仿佛被按下了「快进键」，工程团队更是马不停蹄地更新产品。</p>
  <p>每当有新模型问世，或是技术范式发生根本性转变，项目就如同置身于一场永无止境的冲刺赛。</p>
  <p>工程师与研究人员不得不在追踪前沿动态和深耕核心业务之间反复横跳，知识的快速更新如汹涌潮水，将他们卷入认知过载的漩涡。</p>
  <p>但即便拼尽全力，那种落后的无力感依然如影随形，对于习惯站在领域前沿的研究者来说，这种沮丧情绪更是刻骨铭心。</p>
  <p>纽约大学的Kyunghyung Cho教授感慨，AI领域已从崇尚开放性研究的博士创新高地，逐渐演变成偏重实际应用与产品开发的竞技场。在这场转型风暴中，许多博士生感到迷失方向。</p>
  <p>已故的研究者Felix Hill也曾在探讨心理健康与工作压力的文章中痛心地写道：「从事AI研究有时仿若置身战场」。</p>
  <p>当下，研究成果与产品、盈利乃至公司股价紧密捆绑，研究人员被迫推至商业竞争的最前沿，承受着身心的重压。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250120/v2_e5ca78b476314ac484f8634a826cea55@1743780481_oswg236404oswg1080oswg786_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>创新焦虑与盲目逐潮</strong></h3>
  <p>Anthropic研究员Chris Olah指出，AI研究模式已然从个人单打独斗，转型为聚焦投资与团队协作。</p>
  <p>为了不被AI发展的高速列车甩下，研究团队开启了无休止的更新与适应之旅。这本是一场向科技高峰的勇敢攀登，但倘若管理不善，团队成员极易陷入倦怠的泥沼。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250120/v2_adc49dce5c7148538d62bc13444226ed@1743780481_oswg281822oswg1080oswg428_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>组织层面同样面临挑战，一方面要坚守现有业务根基，确保稳定运营；另一方面，又必须在AI赛道上快速创新，才能在激烈的竞争中站稳脚跟。</p>
  <p>不少初创公司急于求成，盲目跟风采用AI模型，却连业务痛点都未厘清，陷入为用技术而用技术的误区，舍本逐末，最终往往偏离了解决实际问题的初衷，陷入资源浪费与目标落空的尴尬境地。</p>
  <h2><strong>突围AI疲劳，五大应对策略</strong></h2>
  <h3><strong>正视疲劳，唤醒认知警钟</strong></h3>
  <p>新技术登场，总是自带光芒，令人心潮澎湃。但在这光芒背后，密集的技术变革却如同一把把重锤，敲打着员工的心理防线，让人濒临崩溃边缘。</p>
  <p>据调查，如今愿意主动接纳变革的员工比例仅为43%，而在2016年，这一数字还高达74%，落差背后是人们面对AI冲击的不安与疲惫。</p>
  <p>因此，组织和个人都必须清醒认识到AI疲劳的存在及其潜在影响，这不仅关乎员工福祉，更是提升生产力的关键密钥。</p>
  <h3><strong>聚焦问题：让技术回归工具</strong></h3>
  <p>许多企业在启动AI项目时，仿佛陷入了技术的迷障，一味追逐AI的炫酷，却忽视了最为关键的问题原点：究竟要解决什么实际问题？</p>
  <p>他们总会错把新技术当成万能钥匙，以为单凭技术就能开启成功之门，结果往往是资源白白流失，目标依旧遥不可及。</p>
  <p>正确的路径应当是，先静下心来，深度剖析业务需求，精准定位痛点与难点，再有的放矢地选取合适的技术。</p>
  <p>唯有如此，技术才能褪去华丽的外衣，成为切实解决问题的得力工具，切实发挥效用，确保投资回报，卸除不必要的压力包袱。</p>
  <h3><strong>不做技术的盲目追随者</strong></h3>
  <p>身处AI新技术与创业公司如雨后春笋般涌现的时代，企业稍不留神就可能被卷入追求尖端技术的狂热漩涡。</p>
  <p>研究数据犹如一记警钟——高达37%的项目因目标模糊而折戟沉沙。</p>
  <p>对此，企业应务必保持冷静，审慎抉择与业务目标深度契合的技术方案。这并非是对新技术的畏缩，而是一种智慧的战略定力，不被潮流裹挟，方能行稳致远。</p>
  <h3><strong>设定合理目标，小步快跑</strong></h3>
  <p>设定切实可行的目标是决定成败的关键一笔。</p>
  <p>过往诸多案例表明，不少项目的失败并非源于技术短板，而是起始阶段设定的目标脱离实际，最终因难以企及而半路夭折。</p>
  <p>麦肯锡研究发现，擅用AI的组织往往深谙此道，锚定切实可行的目标，推动业务稳健迈进，团队士气高昂。</p>
  <p>面对AI疲劳，团队士气就是压舱石。成功不在一时的宏大叙事，而在朝着目标的每一步坚实积累。</p>
  <h3><strong>文化赋能，以变革之心拥抱未来</strong></h3>
  <p>当新技术叩响组织的大门，建立一种欣然接纳变革的文化氛围至关重要。</p>
  <p>企业不能仅仅着眼于技术的引入，更要悉心营造一个让员工安心、舒心的工作环境。</p>
  <p>如今，员工心中普遍萦绕着对 AI抢滩职场、取代人力的隐忧。这时，领导者就应该发挥定海神针的作用，让员工融入变革浪潮，成为参与者而非牺牲品，使他们在舒适氛围中接纳创新。</p>
  <p>如此一来，企业方能更从容地应对新技术冲击，以韧性之姿，迎接未来征途的重重挑战。</p>
  <p>AI疲劳感的蔓延，根源在于AI进步的超高速、人们对其不切实际的预期，以及技术与生俱来的复杂性。</p>
  <p>但这并非无解之局，企业只要转换思路，专注于破解真实问题，摒弃为技术而技术的虚荣，通过设定务实目标、培育适应变革的文化土壤，就能驯服AI这匹烈马，使其为己所用。</p>
  <p>而对于个体而言，只要怀揣正确的心态，同样能够在这场AI变革的马拉松中找准节奏，奔向未来。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250120/v2_3a9d3be521854134b67f3ab7bdb05477@1743780481_oswg243435oswg1080oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有网友评论，「AI每天都让我变得更加兴奋」。让我们做好自我调整，迎接这场AI变革的马拉松！</p>
  <h3>参考资料：</h3>
  <p>https://newsletter.victordibia.com/p/you-have-ai-fatigue-thats-why-you</p>
  <p>https://www.neilsahota.com/ai-fatigue-when-innovation-feels-like-overload/</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/WccD8zfcb-3piCB4muXm9g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：英智，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3130471145789447</id>
            <title>不卷春节，互联网人的悠长假期</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3130471145789447</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3130471145789447</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 20 Jan 2025 03:09:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <春节假期, 员工福利, 灵活办公, 互联网公司>
<br>
<br>
总结: 2025年春节期间，许多互联网公司如携程、美图等，实施了超过10天的假期作为员工福利，允许员工提前返乡并灵活办公。携程的提前返乡计划显示，居家办公不仅不影响工作效率，反而能提高效率。美图公司自2012年起延长春节假期，成为其吸引人才的传统福利。尽管一些公司仍按法定假期放假，员工对更长假期的期待和羡慕情绪明显。新一代职场人对工作与生活平衡的重视，促使企业更加关注员工福利和企业文化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>壹||在2025年春节放假10天以上的公司中，美图、腾讯、智联招聘、奇安信、去哪儿等公司都把春节假期作为员工福利，不调休、不占用员工年假。</p>
   <p>贰||“即使要卷，也不会在春节期间卷。”一位阿里巴巴人士说，春节期间的确没有太多事可做，有时春节前几天，办公室会走掉一半人。</p>
   <p>叁||对以旅游服务为主业的携程和去哪儿来说，春节前后是业务高峰期。这些公司发现，让员工提前回家过年，居家办公不会影响工作效率，还能提高工作效率。</p>
  </blockquote>
  <p>2025年1月13日，携程客服部员工杨润琪发了一个定位老家内蒙古赤峰的朋友圈，朋友们看到后问她，准备在家待几天？她回答：2个月。评论区一片惊叹。</p>
  <p>杨润琪已经有5年时间没回老家过年了。她在江苏南通工作，回老家最快需要8个小时，要抢机票、抢大巴票，往年高峰期根本抢不到。今年错开春运高峰，她提前买到票，终于能回家过年了。</p>
  <p>杨润琪是携程2025年春节提前返乡计划的一员，该计划允许客服团队员工从1月1日至2月28日根据个人需求灵活选择返乡办公。这是携程首次实施该计划，目前已有800多名员工申请提前回老家。</p>
  <p>让员工提前回家过年的互联网公司不止携程。</p>
  <p>据经济观察报不完全统计，<strong>今年春节提前放假且放假时长在10天以上的互联网公司超过20家。</strong>携程凭借2个月的灵活办公期领先，58同城达18天，奇安信达13天。此外，放假12天、11天以及10天的公司，依次有3家、11家和5家。</p>
  <p>以往，<strong>上述公司在春节期间会多放一两天假，但总时长很少能超过10天，在2025年，春节假期10天以上成为寻常。</strong>不过，也有一些互联网公司按照法定节假日放8天假，包括字节跳动、阿里巴巴、京东、百度、B站、小红书等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250120/v2_a405bfde00174fd586407cf5cce7c187@1743780481_oswg115386oswg600oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>大方的老板给员工的福利</strong></h2>
  <p>2024年12月12日，美图公司人事小丁在公司2000人大群公布了放假计划：春节连续放假11天。</p>
  <p>当时群里一下子炸锅了，员工纷纷在群里刷烟花。</p>
  <p>美图公司自2012年前后开始，每年春节会多放2天假。往年法定节假日是7天，美图员工的假期会延长到9天。2025年春节法定节假日是8天，于是放假10天，叠加1月25日是周六这一因素，就变成了连续放假11天。</p>
  <p>“今年是我们春节假期最长的一次，不过叠加周六是偶然因素，不保证之后的春节都会放假11天。”小丁说。</p>
  <p>美图公司春节假期长的传统，源自其人力资源部门（HR）在2012年前后的一次调研。当时互联网行业正高速发展，为了吸引人才，各大公司在软性福利上都下了很大功夫。</p>
  <p>美图HR发现，很多家互联网公司会延长春节假期，于是向老板反馈了这个情况。从那时起，美图公司决定要多放假。该假期作为员工福利，不调休、不占用员工年假时长。</p>
  <p><strong>此后每年春节前1个月，美图HR会向老板再确认一遍放假事宜。每次老板都会同意多放2天</strong>，因此，春节多放假变为一项传统福利延续至今。</p>
  <p>小丁认为，是否延长假期主要取决于老板的意志，“看老板是否大方”。她观察，此前调研的互联网公司，有些已经收回了春节延长假期的福利，每年只遵守法定节假日规定。</p>
  <p>美图公司近5年的员工离职率都低于同行，小丁认为，这与美图公司对员工福利的重视有关。比如春节提前放假，HR不会写到招聘简章中，但会在新员工培训环节告诉员工，新员工往往会感到惊喜。</p>
  <p>在2025年春节放假10天以上的公司中，美图、腾讯、智联招聘、奇安信、去哪儿等公司都把春节假期作为员工福利，不调休、不占用员工年假。</p>
  <p>智联招聘执行副总裁李强认为，2025年春节法定假期延长到了8天，企业在此基础上再延长假期，既是对政策的响应，也是为了满足员工的期待。</p>
  <p>他表示，互联网公司虽然整体较为繁忙，但也存在一定的业务节奏和季节性。以招聘行业为例，年后才是旺季，提前放假2天，既有助于灵活调剂人力，也能让员工提前回家团聚。</p>
  <h2><strong>有些是调休或抵扣年假</strong></h2>
  <p>58同城是2025年春节放假时间最长的公司，达到18天。不过，<strong>员工需要在放假前的几个周六调休弥补。</strong>网易今年放假12天，其中2天需要扣员工年假。</p>
  <p>一位网易公司的员工告诉经济观察报，网易的年假比法定年假长，而且他平时工作忙，年假休不完。在他看来，公司在春节期间固定扣两天年假的做法挺好。</p>
  <p>另一位网易员工说，往年节前最后几天，已经没有什么重要事情，他一般就在工位上消磨时间，做一些整理PPT之类的琐事。但他有“请假羞耻症”，不好意思请假早回家。他认为，现在公司强制统一放假是很好的现象。</p>
  <p>58同城的多位员工告诉经济观察报，早在5年前，58同城就有了多放假的传统。这与公司的业务节奏有关，一般第四季度业务比较忙，需要员工加班，因此公司愿意让员工在春节期间多休息一段时间。</p>
  <p>对春节调休，上述58同城员工表示可以接受。虽然春节前几周调休上班有些痛苦，但可以提前10天回老家过春节，还能有充足的时间出去旅游，这段痛苦换来的假期很值，“每到快过年时就很开心”。</p>
  <p>今年也有一些互联网公司春节不提前放假，字节跳动、阿里巴巴、京东、百度、B站、小红书等都按照法定节假日放8天假。</p>
  <p>得知一些公司放假10天以上时，放8天假的公司员工都表示了羡慕之情，他们希望自己公司也能学习一下。</p>
  <p>经济观察报询问发现，没有提前放假的公司，很多员工都做好了请年假的准备。</p>
  <p>在互联网公司，一般应届生入职，就会有7天年假，之后每工作一年便增加一天年假。阿里巴巴、美团、百度的多位人士告诉经济观察报，他们的年假一般都休不完，会统一在春节前后多请假。</p>
  <p><strong>“即使要卷，也不会在春节期间卷。”</strong>一位阿里巴巴人士说，春节期间的确没有太多事可做，有时春节前几天，办公室会走掉一半人。</p>
  <p>一位美团人士称，他已经请好了年假，计划提前4天回家过年。相比春节放假，他更关心年终奖的发放，2025年，美团会提前1个月发放年终奖。他很期待。</p>
  <h2><strong>延长假期反而能提高效率</strong></h2>
  <p>虽然提前放假，但<strong>互联网公司在春节前后业务并没有停止。</strong></p>
  <p>春节期间是美图公司产品需求最旺盛的阶段，很多用户会拍照、拍视频，因此增加修图、修视频的次数。根据往年的经验，只要提前安排好工作流程，提前放假并不会影响美图公司业务。</p>
  <p>美图公司的放假通知一般会提前一个月公布，在此之后各业务线会部署春节预案，比如技术团队最近正在排期更新产品，修改程序错误，设置春节期间流量突增的方案。他们也做好了准备，万一临时出问题，就在家远程工作。不过连续十几年提前放假，都没有出过问题。</p>
  <p>对以旅游服务为主业的携程和去哪儿来说，春节前后是业务高峰期。这些公司发现，<strong>让员工提前回家过年，居家办公不会影响工作效率，还能提高工作效率。</strong></p>
  <p>2024年，携程曾小范围测试过春节返乡计划，结果显示，<strong>与在公司办公的员工相比，回乡办公员工的单位效率提升5.2%，员工对公司的好评率提升10%，缺勤率下降了44%。</strong></p>
  <p>去哪儿自2023年起，春节提前3天放假。2024年7月后，去哪儿实施混合办公制，允许员工每周有两天时间在家办公。其调研数据显示，超过九成的员工认为混合办公后幸福感有明显提升，员工主动离职率在混合办公后下降了三成。</p>
  <p>携程大住宿服务团队HR负责人陈小波告诉经济观察报，往年春运高峰期，客服中心的出勤率有待提高，因为外地的客服员工都想回家。为了平衡员工体验和用户服务，携程在2024年测试让部分员工提前回老家，效果超出预料。于是2025年就在全体客服团队推广了该计划。</p>
  <p>春节提前回家能增加员工对公司的好感。在南通时，杨润琪下班后经常躺在床上无所事事，回到赤峰老家办公后，下班了她会给家人做饭，和家人聊天，生活充实了许多，她希望这个政策能一直实施。</p>
  <p>陈小波告诉经济观察报，现在很多年轻人进入客服行业，他们大多是00后。这些年轻人更在乎家庭与生活的平衡，非常重视工作体验，也会直接表达自己的观点和诉求。</p>
  <p>智联招聘在2024年底发布了《2024雇佣关系趋势报告》，李强观察到，新一代职场人对平等、自由、价值感的追求更为强烈，因此，最近几年，互联网公司越来越重视企业文化和社会责任，会提升员工福利和延长假期。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/zbNW7QzMlm3E2vSa2wxlYw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“经济观察报”</a>，作者：任晓宁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>