<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3073700859048841</id>
            <title>8点1氪｜谷歌研发出超强运算能力“量子芯片”；英伟达回应被市场监管局立案调查；腾讯视频调整会员权益</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3073700859048841</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3073700859048841</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Dec 2024 00:12:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 量子计算, 英伟达, 腾讯视频, 裁员  
<br><br>  
总结: 谷歌宣布其新一代量子芯片Willow在基准测试中展现出超越传统超级计算机的计算能力，完成一项任务仅需五分钟。英伟达因涉嫌违反反垄断法被市场监管局立案调查，表示愿意配合。腾讯视频调整会员权益，新会员只能在一台设备上同时播放。多家公司如海信和波音面临裁员传闻，海信对此表示网络流传数据不实，而波音则在全球裁员计划中再次裁减近千人。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>TOP3大新闻</h2>
  <p><strong>谷歌最新量子芯片突破，5分钟完成目前超算需要“10的25次方”年的运算</strong></p>
  <p>据第一财经日报报道，2024年12月10日，谷歌在其官网宣布了量子计算领域的最新突破，其新一代量子芯片Willow在完成一项基准测试时，展现出了前所未有的计算能力。仅仅不到五分钟，Willow就完成了一个复杂的基准测试任务，而这一任务如果由当前世界上最快的超级计算机完成，将需要耗费“10的25次方”年，远超宇宙的年龄。这一进展引发了科技界的广泛关注，被认为是量子计算向实用化迈出了关键的一步。（第一财经日报）</p>
  <p><strong>英伟达回应被市场监管局立案调查：很乐意回答监管机构对我们业务的任何问题</strong></p>
  <p>据国家市场监督管理总局12月9日消息，因英伟达公司涉嫌违反《中华人民共和国反垄断法》及相关审查决定公告，市场监管总局依法对其开展立案调查。此次涉事的是英伟达2020年作价69亿美元收购迈络思的交易，该收购对超算、人工智能影响深远。对于被监管立案调查一事，英伟达方面回应称，我们很乐意回答监管机构对我们业务的任何问题。（新浪科技）&nbsp;</p>
  <p><strong>腾讯视频新会员只能同时1台设备播放</strong></p>
  <p>近日，腾讯视频发布会员权益调整说明。新会员服务规则为：2024年12月16日0:00后购买、领取、激活的腾讯视频VIP会员，在该订单会员有效期内，可在累计3台设备登录和同时1台设备播放。同时，老会员权益不变，2024年12月16日前已订阅连续包月/包季/包年的腾讯视频VIP会员，如不断订可持续享有累计5台设备登录和同时2台设备播放的权益。2024年12月16日前购买、领取、激活的月卡/季卡/年卡的腾讯视频VIP会员，在该订单会员有效期内，也可享有累计5台设备登录和同时2台设备播放的权益。此外，腾讯视频SVIP会员权益不受此次调整影响，保持不变。（财经网科技）&nbsp;</p>
  <h2>大公司/大事件</h2>
  <p><strong>官方回应阿里巴巴云计算数据中心失火</strong></p>
  <p>有网友12月9日发布视频称广东河源源城区阿里巴巴云端数据库发生火情，现场燃起熊熊大火，浓烟滚滚。视频发布者称火灾发生于12月9日下午，有几百号人向外逃生。记者致电广东河源源城区委宣传部，宣传部工作人员向记者证实确有此事，工作人员告诉记者，火灾发生于源南镇辖区内，12月9日下午3点左右，大火已被扑灭，现场没有人员伤亡。（都市现场）&nbsp;</p>
  <p><strong>海信回应裁员传闻：网传数据均为不实猜测</strong></p>
  <p>36氪获悉，海信微博发表声明，目前网络流传的关于海信裁员的相关数据信息，均为不实猜测。对一些媒体和自媒体通过刻意夸张裁员数量和比例“博流量”的恶劣行为，海信将通过法律途径追究其相关责任。海信和大多数企业一样，通过考评机制进行人力资源配置，每年年末都会根据企业业绩和个人绩效进行组织和员工的适度调整，对公司中高层和普通员工一视同仁，各层级有进有出。&nbsp;</p>
  <p><strong>养乐多关闭20年上海工厂，企业回应：通过重组提高生产效率</strong></p>
  <p>日本养乐多本社（Yakult Honsha）12月6日宣布，关闭其位于中国上海市的乳酸菌饮料生产基地——上海工厂。12月10日，养乐多中国方面确认了该消息。养乐多称上海工厂目前已整合到上海总部，关闭上海工厂是推进经营改革的一部分，目的是通过重组提高生产效率，整合资源配置以进一步提高销量和业绩。（南方都市报）&nbsp;</p>
  <p><strong>美股三大指数集体收跌，热门中概股普跌</strong></p>
  <p>36氪获悉，12月10日收盘，美股三大指数集体下跌，道指跌0.35%，纳指跌0.25%，标普500指数跌0.3%。大型科技股涨跌不一，谷歌涨超5%，特斯拉涨超2%，Meta、苹果小幅上涨；第二财季营收及本财季业绩指引不及预期，甲骨文跌超6%；英伟达跌超2%，微软、亚马逊、奈飞小幅下跌。热门中概股普跌，老虎证券跌超14%，富途控股、B站跌超11%，蔚来跌超7%，小鹏汽车跌超6%，理想汽车、腾讯音乐、拼多多跌超5%，京东、百度跌超4%，阿里巴巴、微博跌超2%。</p>
  <p><strong>机票订票平台被投诉低买高卖</strong></p>
  <p>据澎湃新闻报道，一男子通过第三方平台花费3357元购买的机票，实际“含税票价”仅为1070元，差价达2287元。因机票存在差价且舱位不同，该男子认为航班管家涉嫌欺诈，要求退票并按照《消费者权益保护法》“退一赔三”。&nbsp;</p>
  <p>澎湃新闻记者调查发现，机票实付款高于实际票价的情况并非偶然，此前多名消费者反映有过类似遭遇。对此，律师分析认为，机票代理商在售票过程中，如果通过隐瞒实际票价或提供虚假信息，故意将高于实际票价的机票出售给消费者，使消费者在违背真实意愿的情况下支付了更高的票价，这种行为即构成欺诈。消费者可依据《消费者权益保护法》要求“退一赔三”。（澎湃新闻）</p>
  <p><strong>马斯克回应Cybertruck没有车标：设计足够特别</strong></p>
  <p>特斯拉CEO埃隆・马斯克于12月10日揭示了为何该公司的Cybercab和Cybertruck，没有像以往四款旗舰车型那样配备标志性的“T”字车标。Cybertruck是首款引擎盖上没有“T”车标的特斯拉车型，但所有人都知道其制造商。马斯克认为，特斯拉的完全自动驾驶汽车Cybercab也将遵循这一理念。正是这种理念让特斯拉车型易于辨认。马斯克在X上表示，如果产品足够特别，就无需任何Logo。&nbsp;</p>
  <p>马斯克曾在2019年11月展示Cybertruck时指出，如今市场上的大多数皮卡看起来都一样，如果去掉车头的品牌标志，很难区分不同制造商的皮卡车型。（IT之家）&nbsp;</p>
  <p><strong>部分银行消费贷利率降至2.78%，有大行消费贷利率年内已降50BP</strong></p>
  <p>据财联社报道，随着年底临近，多家银行于12月推出新一轮消费贷款优惠活动，其中部分银行消费贷款的最低年利率已降至2.78%。此外，一些大行的消费贷款利率年内已累计下调超过50个基点，利率的整体下行趋势为个人借款者带来更多选择。</p>
  <p>12月，银行的消费贷优惠活动迎来新一轮降息。例如，招商银行的苏州分行推出了闪电贷年利率最低2.78%的优惠活动，适用于符合条件的新老客户。此外，其他地区如深圳、南京等地的招商银行分行也推出了低至2.88%的利率活动。而北京一家股份行的客户经理表示，该行对新客户提供年化利率最低2.86%的优惠，最高贷款额度可达50万元。（财联社）</p>
  <p><strong>保时捷：对经销商网络规模动态调整，到2026年整合到100家</strong></p>
  <p>据贝壳财经，消息称，保时捷计划调整经销商网络，在未来两年内逐步淘汰并优化网络，预计到2026年底保留约100家经销商。12月10日，保时捷中国方面对记者回应称，保时捷一直持续评估经销商网络布局。（界面新闻）</p>
  <p><strong>特斯拉违反外汇登记管理规定被罚7万</strong></p>
  <p>36氪获悉，天眼查App显示，近日，特斯拉汽车（北京）有限公司因违反外汇登记管理规定，被国家外汇管理局北京市分局罚款7万元。特斯拉汽车（北京）有限公司成立于2012年11月，法定代表人为王昊，注册资本200万美元，经营范围包括汽车销售、汽车零配件零售、充电桩销售、电池制造、二手车经纪等，由特斯拉汽车香港有限公司全资持股。</p>
  <p><strong>通用汽车停止资助Cruise开发自动驾驶出租车</strong></p>
  <p>通用汽车周二表示，将不再为Cruise的机器人出租车开发工作提供资金，理由是“资本分配优先”，以及“扩大业务规模所需的大量时间和资源，以及竞争日益激烈的机器人出租车市场”。通用汽车计划“重新调整其自动驾驶战略”，将重点放在先进的驾驶辅助系统和用于个人车辆的自动驾驶系统上，并将合并其多数股权的Cruise LLC和通用汽车的技术团队。（新浪财经）</p>
  <p><strong>宁德时代：拟向全体股东每10股派发现金分红12.3元</strong></p>
  <p>36氪获悉，宁德时代公告，公司拟以2024年前三季度合并报表中归属于上市公司股东的净利润的15%即54亿元作为分配总额进行分红，以现有总股本44.03亿股剔除回购专用证券账户中已回购股份1599.15万股后的股本43.87亿股为基数，向全体股东每10股派发现金分红12.3元。本次分红不送红股，不以公积金转增股本。</p>
  <p><strong>深圳湾口岸超四成旅客“刷脸通关”</strong></p>
  <p>本月起深圳居民赴港“一签多行”正式启动。深圳市户籍居民和居住证持有人可以申请办理前往香港旅游的“一签多行”签注，1年内可不限次数往来香港地区，每次在香港逗留不超过7天。近日，深圳湾口岸还开放了“刷脸通关”措施。据深圳边检总站统计，截至12月9日，使用“免出示证件”通道通关的人数超过63万人次，“刷脸通关”人数单日最高约占快捷通道过关人数的43%。旅客在“免出示证件”通道，通过平视摄像头、自动核验指纹、面相等生物特征信息，10秒内便完成了通关查验。（央视新闻）&nbsp;</p>
  <p><strong>TikTok提交紧急动议，试图阻止美国封禁法律生效</strong></p>
  <p>当地时间12月9日，字节跳动旗下TikTok在官网和官方账号发布声明，称已向美国哥伦比亚特区巡回上诉法院提交了紧急动议，以阻止TikTok封禁法律生效。此前美国联邦上诉法院裁定，出于国家安全考虑，维持美国总统拜登签署的强制要求字节跳动公司在美国出售TikTok的法令。（第一财经）&nbsp;</p>
  <p><strong>布鲁塞尔调查谷歌与Meta针对青少年的秘密广告交易</strong></p>
  <p>据报道，欧洲监管机构已要求谷歌提供更多有关与Meta秘密广告合作的信息，该合作忽视了搜索公司自身有关如何对待未成年人的规定。报道援引熟悉内情的人士的话说，官方一直在调查一系列向青少年推广社交媒体平台Instagram的广告活动。（新浪财经）</p>
  <p><strong>波音又曝裁员近千人</strong></p>
  <p>据报道，美国飞机制造商波音公司将再次裁员，涉及华盛顿州和加利福尼亚州近千人。这批裁员是波音10月宣布全球裁员1.7万人计划的一部分。据12月9日相关报道，波音最新裁员涉及华盛顿州近400人、加州逾500人。裁撤岗位包括工程师、人事和分析师等，影响波音民用、防务与全球服务部门。波音在11月中旬提交政府的文件中说，计划裁员约2500人，加上最新报道的近千人，波音近期裁员规模约为3500人。（新华社）</p>
  <p><strong>TikTok商店正式在西班牙上线</strong></p>
  <p>TikTok当地时间12月10日发布声明称，TikTok商店已正式在西班牙上线。（界面新闻）</p>
  <p><strong>报告：中国用户对春节假期出境游搜索热度猛增近3倍</strong></p>
  <p>36氪获悉，Airbnb爱彼迎中国数据显示，与元旦等年末假期相比，中国用户对春节假期出境游的搜索热度猛增近3倍，十大出境游目的地分别为日本、泰国、新西兰、挪威、澳大利亚、韩国、马来西亚、美国、意大利和印度尼西亚，亚太目的地占七席。&nbsp;</p>
  <p><strong>沪深两市成交额连续第50个交易日突破1万亿元</strong></p>
  <p>36氪获悉，沪深两市成交额连续第50个交易日突破1万亿元，刷新历史最长纪录。&nbsp;</p>
  <p><strong>个人养老金制度全面实施在即：社会对制度优化抱有较大期待</strong></p>
  <p>试点两年有余的个人养老金业务即将迎来扩围，相关部门将就个人养老金制度全面实施进行动员部署。此次扩围后的个人养老金制度相关政策可能迎来一些优化。《中国养老财富储备调查报告（2024）》显示，受访者对个人养老金制度优化抱有较大期待，其中给予无法享受税收优惠群体政策支持排第一位，报告也认为税优和补贴仍然是个人养老金发展的必要工具。（21经济网）&nbsp;</p>
  <p><strong>银河证券：“谷子经济”高景气，IP布局进行时</strong></p>
  <p>36氪获悉，中国银河证券研报表示，“谷子经济”景气度高，高质量IP是关键。2024年内IP类产品持续保持高热度，从上半年的小马宝莉卡牌到第三季度以来的谷子门店、Jellycat快闪店均保持较高关注度，市场需求旺盛。认为：IP打造是“谷子”和潮玩消费的核心，在吸引粉丝和多业态融合的过程中，IP的影响力都发挥着举足轻重的作用。作为产品积累用户和破圈的关键，高质量的IP更能吸引消费者并延长产品生命周期。因此在当前市场关注度高、需求旺盛的大环境下，高质量IP产品高景气度有望保持。&nbsp;</p>
  <p><strong>债市“抢跑”2025，债券几乎处于无人看空的状态</strong></p>
  <p>2024年债券市场超预期大幅上行，并刷新了多个历史纪录。临近岁末，货币政策“组合拳”发力，规范非银同业存款等措施进一步刺激了债券市场上行。与此同时，市场普遍预期2025年央行仍存在降息概率，未来10年期国债收益率将降至1.8%附近。因此，机构“抢跑”行为较为明显，10年期国债收益率跌破2%，挑战1.9%。一位机构投资者向记者表示，如今债券几乎处于无人看空的状态。不过，面对收益率节节走低的债市，一些资管机构也认为，未来债市的性价比正在减弱，波动性也会加大。（上海证券报）&nbsp;</p>
  <p><strong>星巴克中国管理层持续调整，从数字营销公司挖来CGO管增长</strong></p>
  <p>星巴克中国已任命杨振（Tony Yang）为公司CGO（首席增长官）。这是星巴克中国首次设立CGO职位。杨振原为数字化营销领域公司特赞总裁、合伙人。去年1月，杨振加入集度汽车，担任用户发展部门负责人。另据了解，现任CFO Karen Yih将在12月离职。（晚点 LatePost）&nbsp;</p>
  <p><strong>消息人士称OPEC现任秘书长盖斯将连任</strong></p>
  <p>据报道，石油输出国组织（OPEC）的四名代表表示，该组织将在12月10日举行的虚拟会议上再次推选现任秘书长盖斯（Haitham Al-Ghais）连任三年任期。（财联社）&nbsp;</p>
  <h2>AI最前沿</h2>
  <p><strong>OpenAI正式开放Canvas：支持Python编码，可整合到定制GPT当中</strong></p>
  <p>12月11日消息，继OpenAI在12月10日凌晨两点发布人工智能视频生成工具Sora之后，该公司在12月11日凌晨两点的活动中向全体ChatGPT用户正式开放交互界面Canvas。Canvas是OpenAI基于其最新的主力模型GPT-4o推出的一款全新工具，它不仅仅是一个聊天工具，而是一个强大的协作平台，专门用于写作和编码项目。与之前的测试版相比，正式版的Canvas现在对所有ChatGPT用户开放，并能够整合到定制的GPT模型中。更进一步，OpenAI现在允许用户在Canvas中运行Python代码，并直接查看文本或图形输出。</p>
  <p>从当地时间12月5日开始，OpenAI进入一个持续发布新功能的周期，在12天内将通过12场直播活动发布新产品和功能。在此之前，OpenAI已先后发布了ChatGPT Pro计划、强化微调技术和Sora。（腾讯科技）</p>
  <p><strong>OpenAI首席执行官：需要一段时间才能让每个人都能使用Sora</strong></p>
  <p>OpenAI首席执行官山姆·奥特曼12月10日在社交媒体平台X上发帖称，需要一段时间才能让每个人都能使用人工智能（AI）视频生产模型Sora。他写道：“我们严重低估了对Sora的需求。”（界面新闻）&nbsp;</p>
  <p><strong>IDC：中国半数手机厂商使用文心大模型</strong></p>
  <p>36氪获悉，IDC报告显示，截至2024年第三季度，中国智能手机市场出货量实现了连续四个季度的同比增长，大模型带来的智能化体验升级功不可没。公开资料显示，中国超半数手机厂商都在使用文心大模型，包括荣耀、vivo、OPPO、小米等主流手机品牌。&nbsp;</p>
  <p><strong>中信证券OpenAI发布前瞻：AI商业化落地再加速</strong></p>
  <p>36氪获悉，中信证券研报表示，根据其官网，OpenAI宣布从12月5日开始，连续12个工作日宣发新产品和新功能。当前已经发布了o1正式版、ChatGPT Pro、强化微调等功能，我们预计后续发布主要方向包括多模态、Agent和平台工具、AI应用等，主要产品或将包括Sora、Operator等重要产品的前瞻。当前模型生态的快速繁荣，考虑到模型能力升级和行业化落地门槛降低，结合Agent等应用落地形式，我们预计2025年AI应用落地将持续加速。&nbsp;</p>
  <p><strong>AI应用不断深化，板块景气度持续提升</strong></p>
  <p>近日，多家人工智能公司密集发布旗下最新产品，A股市场相关概念板块表现活跃。Wind数据显示，万得人工智能概念指数自11月27日以来的9个交易日有6个交易日实现上涨，区间涨幅达12.64%。分析人士认为，海外AI应用增长强劲，国产AI应用增长潜力有望爆发。一方面，美股核心AI应用公司业绩增长迅猛，进一步强化AI叙事逻辑；另一方面，国内AI应用场景更加广泛，在教育、办公等多领域已取得较好的应用效果，建议重点关注国内AI应用增长及变现能力。（中证网）&nbsp;</p>
  <p><strong>AI芯片创企Tenstorrent据悉拟在日本开展业务，设计尖端半导体</strong></p>
  <p>据报道，AI芯片初创公司Tenstorrent计划在日本开展业务，设计尖端半导体。该公司还考虑将半导体生产外包给日本半导体制造商Rapidus。（界面新闻）</p>
  <h2>大公司财报</h2>
  <p><strong>甲骨文财季收入和利润双双增长</strong></p>
  <p>由于对人工智能的持续需求，甲骨文第二财季收入和利润双双增长。甲骨文12月9日公布，第二财季利润为31.5亿美元，上年同期利润为25亿美元。收入增长9%至141亿美元。甲骨文首席执行官Safra Catz表示，创纪录的AI需求提振了最近一个财季的收入。她表示，预计2025财年甲骨文的云基础设施部门收入将超过250亿美元。（界面新闻）</p>
  <h2>投融资</h2>
  <p><strong>“凯达恒业”完成近4亿元首轮融资，黑蚁资本领投</strong></p>
  <p>36氪获悉，冷冻薯制品生产商“凯达恒业”近期完成近4亿元首轮融资。本轮融资由黑蚁资本领投，建发新兴投资跟投，融资款将被用于产线建设、育种研发、品牌营销等，持续深耕马铃薯全产业链优化整合。&nbsp;</p>
  <p><strong>青岛明邦智能科技有限公司完成A轮1000万元融资</strong></p>
  <p>36氪获悉，青岛明邦智能科技有限公司宣布，完成A轮1000万元人民币的融资。此次融资由知名投资机构广东南方秭方投资集团主导，旨在进一步推动明邦智能在智能安全、模式识别、云计算及智能系统等核心业务领域的技术创新与市场拓展。据介绍，明邦智能是一家专注于智能安全、模式识别、云计算及智能系统高科技企业。&nbsp;</p>
  <p><strong>“曦融兆波”完成数千万元天使轮融资</strong></p>
  <p>36氪获悉，近日，“曦融兆波”宣布完成数千万元的天使轮融资。此次融资由中科创星领投，捷创资本、合肥市种子基金以及合肥市天使投资基金参与跟投。所筹集的资金将主要用于提升公司在可控核聚变和半导体领域的产品实力，加速射频电源产品的开发和市场推广，以及构建面向半导体市场的智能化射频装备解决方案。&nbsp;</p>
  <p><strong>“水芯电子”完成新一轮数千万股权融资</strong></p>
  <p>36氪获悉，近期，可重构数字电源管理芯片研发商“水芯电子”完成新一轮股权融资，金额数千万元，投资方为玉侨合投资、苏高新科创天使基金，木识资本担任独家财务顾问。当前，水芯电子正进行新一轮亿元级融资，预计2025年春节前完成交割。</p>
  <h2>酷产品</h2>
  <p><strong>雷军：预计小米YU7明年六七月正式上市</strong></p>
  <p>36氪获悉，小米创办人、董事长兼CEO雷军在微博发文称，小米YU7目前我们正在进行大规模路测，预计明年六七月正式上市。&nbsp;</p>
  <p><strong>方程豹官宣全新钛系列产品线，首款车型钛3明年上半年上市</strong></p>
  <p>36氪获悉，12月10日，方程豹正式官宣钛系列。钛系列是方程豹继豹系列后即将推出的第二大产品系列，也是旗下第二大硬派系列，将开启方程豹“家用硬派”全新产品线。此外，首款车型钛3将于明年上半年作为方程豹钛系列首款产品推出上市。</p>
  <p class="editor-note"><strong>整理｜</strong> 王欣逸&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>