<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3666064156779140</id>
            <title>元宝带派，腾讯抢滩</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3666064156779140</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3666064156779140</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 02 Feb 2026 13:00:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>春节档，历来是产品奇袭的最佳时刻。</p>
  <p>微信支付完成对支付宝的奇袭，抖音完成对快手的奇袭，有据可查。</p>
  <p>这也注定了2026年的春节，不会静悄悄。</p>
  <p>就在2月1日，腾讯旗下AI助手元宝，正式宣布「元宝派」公测上线，就在同日0点，腾讯「上元宝，分10亿」活动正式开启，进入首页点击底部「抢10亿」，即可进入主会场。用户每天都可获得5次抽奖机会，通过完成转发任务，每天还可额外获得40+次抽奖机会，有机会抽到现金红包、万元现金小马卡、红包膨胀卡等。</p>
  <p>一上线便引发大量转发，迅速占领各路群聊和评论区。腾讯已多年不参与春节「撒币」，本轮用10亿现金激励用户，在AI赛道加速的决心成色十足。</p>
  <p>重要的是，这次推出的还有社交属性浓厚的元宝派。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260202/v2_232d8e7bca7b45e48119067a9b4a2f48@000000_oswg436641oswg1080oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>「元宝派」是AI助手「元宝」全新的AI社交探索，用户在元宝APP可创建一个「派」，或加入一个已有的「派」。有一点值得说说，元宝派打通了微信、QQ等社交产品体验，两个大池子里的用户，这次可以一起到一个新的游泳池里游泳了。</p>
  <p>在这个新泳池里，后续还会陆续融入腾讯系的内容资源，让用户们能聚到一起听QQ音乐、一起看腾讯视频等，未来能一起玩游戏也是应有之义，把腾讯社交和内容的禀赋，注入其中，是一次借AI实现生态融合、打破App次元壁的策略，用户会收获全新的体验。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260202/v2_40baab338a064e47b90f7abb2a7e5987@000000_oswg398025oswg880oswg958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>人是一种群居性动物，春节是全民大型群体性活动，以AI群聊切入，此刻就是最佳的引爆时点。</p>
  <h2><strong>01 从AI团宠到AI档案员</strong></h2>
  <p>能否一把引爆，还得看产品自身的完成度，说说我所体验到的产品亮点：</p>
  <p>从娱乐和消遣角度，元宝派里的元宝，是活跃气氛的气氛组，像一个团宠，会发起游戏，会插科打诨，给人感觉是俏皮幽默卦的，情绪价值给足。</p>
  <p>从协同作业、创造力和知识二次开发的角度，元宝又变成了知识秘书、会议秘书和档案馆里的档案员，认真地有求必应，实用价值到位。</p>
  <p>我看到有人发送一段很难的知识点，问「稠密算力和稀疏算力的区别，同样标注100T性能上差距多大」，还有人发送一个表格，来让元宝解读。我也在群聊里刁难了一把元宝：<strong>从唐玄宗时代怛罗斯之战，到今天，青藏高原抬高了多少米啊？</strong>推理出的结果是令人满意的。据我的观察，大多数回答得都还不错，既不冗长，又抓住了重点。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260202/v2_d4ee78700b014f419f6f9f5b02567de2@000000_oswg140381oswg1080oswg1324_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>仔细琢磨，这是把知识创造和传播的过程，给共享化了，一个共同场域里，轻松二创知识，还真有大看头，工业革命时期有个著名的月光社，萌芽于18世纪的英国伯明翰：瓦特、达尔文的祖父、韦奇伍德陶瓷的创始人，这些来自不同领域的人每逢月圆之夜聚会，彼此分享想法、互相启发，最终催生了工业革命诸多关键发明。</p>
  <p>除了知识共创，另外就是任务打卡、兴趣小组、明星粉丝这些「半熟社交」任务类方向，是我预测元宝派最先跑通的应用场景。</p>
  <p><strong>第一类是知识洪流型社群</strong>。科技从业者群、投资理财交流群、行业资讯群，这类社群每天动辄几百上千条消息，信息流转速度极快，但真正有价值的内容可能只占一小部分。绝大多数成员根本没有时间逐条阅读，只能选择性忽略，结果是重要信息被淹没、讨论断裂、共识难以形成。如果有一个AI常驻群内，实时做摘要、提炼要点、标记关键讨论，群成员的信息获取效率会有质的飞跃。</p>
  <p><strong>第二类是重规则型社群。</strong>剧本杀狼人杀玩家群、TRPG跑团群、Cosplay群，这类社群的运转高度依赖规则的执行和秩序的维护。一场跑团游戏可能持续数周，涉及复杂的角色设定、技能判定、剧情分支，传统上需要一个经验丰富的主持人投入大量精力。如果AI能够承担规则裁判、进度记录、NPC扮演等职能，就能大幅降低组织成本，让更多轻度玩家也能参与进来。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260202/v2_415f3d133fb942d2b2a44532709011de@000000_oswg1281358oswg1080oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>进一步体验，我还产生了一个体会：</p>
  <p>很多人把元宝用出了群聊「团宠」的感觉，我则看到了办公级需求的可能。</p>
  <p>比如我试着问了一下元宝，上次那个文件在哪，帮我找下，以及，文件里提到的年营收突破30亿的企业有哪些，上次和某某的合同，约定的签订地点是哪里？约定的付款周期是多久，都有一个助理准确给出答案。</p>
  <p>这些让我看到了一个公司线上办公整体迁移到元宝里面的可能性。AI的总结能力可以这么用，就是这个小团队一年下来，以群聊语料为基础，请AI帮忙分析，能从中提炼出团队有着什么样的特质，团队这一年有进步了吗？创造力和执行力提升了吗？以及，有没有什么残酷真相，是这家公司成员知道之后可以获得巨大改进的？AI都应答尽答。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260202/v2_955001539a284c80adc80307094ab390@000000_oswg74273oswg1080oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>关于AI群聊这件事，也可以说几句：</p>
  <p>今天的微信群聊噪音太多了，大家都在里面分享梗图、聊八卦，但是大家很少共同创作，今天的微信群只呈现一个结果，是大家把其他地方的东西，搬运到了群里进行分享，不论是p图，还是表情包等二创行为，二创环节是脱离群聊的，发生在群外。</p>
  <p>今天有了一个群AI，群聊就不再只是呈现结果，就变成了「过程的发生地」，这对于激发每个人参与感和群体活力来说，是大有助益的。</p>
  <p><strong>我还设想到一个奇袭功能是，以前，家人群里经常会有谣言、诈骗、制造焦虑的内容横行，如果家人群里有个AI助理，直接识别出文章和视频里有哪些内容不靠谱，AI在群里当场打假，会产生巨大社会价值。</strong></p>
  <p>并且，把微信的群聊拆出来，另圈一块试验田，让大家肆意地发生新玩法，对于微信来说也是减负。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260202/v2_8b68e2dde79549cbb7f195e3b643d7cb@000000_oswg532642oswg956oswg964_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外，我在创作tag里还体验到了一个让我觉得有亮点的能力，就是提供了大量模板，帮用户自己做海报，做新年明信片，做家庭相框，实际上可以称之为「提示词预制菜」，提前准备好提示词，来节省了用户面对的是一块白板时，想破脑袋输入提示词的功夫。</p>
  <p>今天，模型能力差异越来越小，大多用户已经用不到模型上限了，当务之急，是让用户快速上手。以前各种AI社群里到处都是求提示词的，但今天发现，好的产品是可以提前做好提示词模板，封装成产品，把模型能力递到用户手边，用户直接copy、微改，就能生成自己定制化的东西，说到这里，你会发现，易用性是一个产品获得流行的必要前提。</p>
  <h2><strong>02 AI路径分化：context之战打响</strong></h2>
  <p>在刚刚过去的2025年，我们在这一年目睹了大量AI创业项目，一种是独立应用，另一种是大公司推出的AI产品，大厂纷纷拿出自己的作品，也就集中在最近这几个月。腾讯可能稍晚，但也没晚太多，反而是一出手就能看出很成熟的思考在里面。</p>
  <p>豆包推出AI手机，并宣布豆包日活破亿，阿里的千问则整合阿里自有生态的多项功能，总之，不论是硬件，还是生态内打通的模式，都是在替代人类操作，解放注意力。</p>
  <p>但正好我想在这里聊的一点是，我们人类的最紧迫的真需求，真的是每天在各类工具里面节省出十几秒到十几分钟么？我觉得<strong>人的核心需求是陪伴、联结和创造</strong>。</p>
  <p>从这一点上看，AI社交是一步妙棋。</p>
  <p>更加深层次，秘而不说的一点是，其实三家大厂各自的布局，都是在寻找context（上下文），豆包手机用读屏加模拟点击的方式，破窗而入，瞬间抓取用户的context，进展最快，但对生态的扰动也最大，阿里则是在自己的生态内，用agent To agent的模式，来积累context。</p>
  <p>各家在模型能力上的差距正在收窄。在这一背景下，差异化的突围路径变得至关重要。</p>
  <p>那么，社交场景的context就有了一层战略意义：它是<strong>当前大模型训练中尚未被大规模开发的「暗物质」</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260202/v2_a050b8134b574c0b809f5fee3c5ed1ac@000000_oswg404537oswg732oswg756_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>过去几年，全球主流大模型的训练语料来源高度趋同——Common Crawl的网页快照、Wikipedia的百科词条、GitHub的开源代码、学术论文、公开的书籍和新闻档案。这些公共互联网数据已被反复清洗、去重、使用，逐渐逼近枯竭边界。</p>
  <p>今天，元宝不仅理解社交关系，实际更多的是<strong>让AI成为社交关系的一部分</strong>。AI从「观察者」变成「参与者」，其获取context的方式就从被动接收升级为主动交互，其对社交场景的理解深度将呈指数级增长。社交context具有独特的「涌现价值」——单个用户的context价值有限，一旦AI能够理解群体中的关系动态、互动模式、情绪张力时，涌现时刻就会到来。</p>
  <p>物理学家Geoffrey West在研究城市和生命体时发现的一个规律：复杂系统的创造力和活力，与系统内部节点的连接密度成正比。城市比郊区更有创新力，是因为城市里的人彼此连接更紧密、互动更频繁。同样的逻辑适用于AI：<strong>一个深度嵌入社交网络的AI，比一个只在工具场景中出现的AI，拥有更丰富的「连接」，因此也更可能涌现出真正的智能。</strong></p>
  <p>腾讯在最合适的下场时间点，突然加速，并选择将AI战局拉入自身最擅长的社交场，是在用独特的上下文资源构建竞争壁垒。让AI从「回答问题的机器」进化为「参与群体生活的伙伴」，它获取上下文的方式、深度和广度都将发生质变，而这正是AI应用从工具走向入口的关键跃迁。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUzMDUxMDgzMw==&amp;mid=2247498148&amp;idx=1&amp;sn=1081c2169966de7ef4d68937a5a5dd95&amp;chksm=fb0cf02d61584de07c37d39b8a3e5a4d62262aeae210151fce67d3af80676ee78551d67abfdc&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“周天财经”（ID：techfinsight）</a>，作者：周天财经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>