<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3378738032811528</id>
            <title>阿里副总裁叶军被曝已离职，曾担任钉钉CEO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3378738032811528</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3378738032811528</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 14 Jul 2025 11:52:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿里巴巴,叶军,钉钉,人事变动  
<br>  
<br>  
总结: 阿里巴巴集团副总裁叶军已离职，其曾主导钉钉的“云钉一体”战略和低代码转型，推动商业化并实现订阅收入超30亿元。钉钉近期人事变动，陈航回归接任CEO，加码AI战略，推出AI表格和垂直行业模型。此次调整被视为阿里对To B业务的重新校准，结合终止云业务分拆和独立运营等动作，可能隐含对“云钉一体”战略的修正。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>7月14日，据《科创板日报》从知情人士处确认，阿里巴巴集团副总裁叶军(阿里花名：不穷)已离职。此前有消息称，叶军即将离职，已走完审批流程，但具体离职日期未定。</p>
  <p>公开资料显示，叶军毕业于四川大学计算机专业。2006年，他开始在阿里巴巴实习。2007年-2019年，叶军先后在阿里云、Aliexpress、阿里国际事业部、企业智能事业部等部门工作，主导了无线投屏、阿里内外、阿里郎等阿里内部常用的组织数字化产品的打造。2020年7月，他曾主导了“浙政钉”的开发。这是浙江省联合阿里巴巴打造的一款政务办公软件。</p>
  <p>2020年9月，在“云钉一体”战略之下，钉钉被并入阿里云。时任钉钉CEO陈航因发展理念不同离开阿里，叶军出任钉钉CEO。期间，叶军主要做了两大方面的工作，一是大力发展钉钉生态，二是开展低代码战略。</p>
  <p>2022年5月，钉钉宣布全新战略——PaaS First&nbsp;，Partner First，全面推进PaaS化，只做基础能力与基础协同应用，不做专业领域应用与行业应用等。次年4月，叶军宣布新钉钉将全面走向智能化。2023年8月，钉钉面向生态伙伴和客户开放智能化底座Al PaaS，表示将用大模型帮助生态把产品重新做一遍。</p>
  <p>2023年，阿里集团启动“1+6+N”组织变革后，钉钉逐渐脱离阿里云，成为一家独立的公司。在叶军的管理下，钉钉商业化成绩突出。2025财年(阿里集团2025财年为2024年4月1日—2025年3月30日)钉钉订阅收入超过30亿元。财报还显示，2025年3月，钉钉的平均付费周活跃用户数达4200万。</p>
  <p>与此同时，钉钉再次迎来人事变动。今年3月31日晚间，据北京商报从阿里集团获悉，阿里集团拟收购陈航(阿里花名：无招)创办两氢一氧公司的投资人股份，交易完成后，陈航将出任阿里集团钉钉CEO。钉钉CEO叶军将回到阿里集团，另有任用。</p>
  <p>这场人事更迭的官方口径是“为加速AI战略升级”，但若结合钉钉近五年的战略轨迹：终止云业务分拆、让钉钉独立运营、召回“无招”，有媒体认为这既是阿里对“云钉一体”时代的一次隐性纠偏，也是其在AI浪潮下对To B业务逻辑的重新校准。</p>
  <p>据《科创板日报》报道，陈航回归后，钉钉近期加码AI，已推出AI表格，并在钉钉平台上为企业打造妇科大模型等垂直行业模型。</p>
  <p>截至发稿前，阿里巴巴(09988.HK)股价上涨1.33%至106.55港元/股，市值为2.03万亿港元。</p>
  <p>本文来自<a href="https://www.jiemian.com/article/13030291.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，记者：侯瑞宁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3378701868260866</id>
            <title>百度放弃激光雷达？李彦宏要求无人出租转向纯视觉，和特斯拉抢时间</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3378701868260866</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3378701868260866</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 14 Jul 2025 11:47:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 萝卜快跑, 纯视觉方案, 自动驾驶, 百度  

总结:  
1. 百度计划将Robotaxi“萝卜快跑”从多传感器融合路线转向纯视觉路线，以降低成本并抢占市场。  
2. 李彦宏认为纯视觉方案是高阶自动驾驶商业化的关键，需在特斯拉方案成熟前布局。  
3. 百度已通过“萝卜快跑”在多城市实现商业化运营，累计提供超1100万次服务。  
4. 百度在纯视觉技术上有积累，包括BEV算法和AI视觉大模型，并非从零开始。  
5. 纯视觉方案在硬件成本、数据复用和模型泛化上更具优势，有助于进一步降本。  
6. 政策支持“车路云一体化”可能助力百度纯视觉路线的落地。  
7. 数据竞争是核心，特斯拉凭借海量数据占优，百度依赖L4测试数据优化算法。  
8. 纯视觉与多传感器路线将长期共存，百度转型效果仍需观察。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>百度“萝卜快跑”要转向纯视觉方案？！&nbsp;</p>
  <p>车东西7月14日消息，日前，有媒体报道百度董事长兼首席执行官李彦宏在百度高管会上发言称"（Robotaxi）要切换到纯视觉路线才有机会"，这也意味着百度Robotaxi“萝卜快跑”从多传感器路线转向纯视觉路线。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_6894b98e115a4f2da8f73bdcc475c56b@46958_oswg39007oswg1000oswg525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲百度董事长兼首席执行官李彦宏</p>
  <p>在目前L4无人驾驶方案中，多传感器融合路线一直是最主要方案，Waymo、小马智行、文远知行都采用的是这一方案。与之相对的纯视觉方案目前只有特斯拉一家采用。&nbsp;</p>
  <p><strong>“与时间赛跑的关键决策”李彦宏如是评价，“若不能在特斯拉纯视觉路线成熟前抢占市场，百度可能就没机会了”。</strong></p>
  <p>可见，在面临成本控制和商业化的双重压力下，李彦宏认为纯视觉方案是高阶自动驾驶商业化的下一个发展关键。&nbsp;</p>
  <p>目前，百度方面没有针对此消息作进一步回应。&nbsp;</p>
  <h2><strong>01.百度切换Robotaxi技术方案，已实现部分商业化</strong></h2>
  <p>“萝卜快跑”准备从多传感器路线转向纯视觉路线，也标志着中国自动驾驶巨头正积极应对特斯拉纯视觉方案带来的竞争压力。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_511f7a71d2de4beab0abcc6b3025ceda@46958_oswg697351oswg1000oswg559_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲“萝卜快跑”第五代无人车在武汉</p>
  <p>从李彦宏的发言来看，百度决定全面转向纯视觉自动驾驶技术，以降低成本、加速规模化落地，并抢在特斯拉纯视觉方案成熟之前占领市场、建立技术优势。&nbsp;</p>
  <p>在Robotaxi领域，百度“萝卜快跑”自动驾驶的技术路线采用多传感器融合方案，使用包括激光雷达、摄像头、毫米波雷达等多种传感器，和Waymo的技术路线相似。&nbsp;</p>
  <p>从业务进展上来看，2021年，百度正式发布"萝卜快跑"自动驾驶出行服务平台，结合了Apollo两年的运营实践，开始在亦庄等地区商业化运营。2022年，百度开始引入BEV算法和Transformer技术，进一步强化视觉感知能力。&nbsp;</p>
  <p>截至2025年5月，“萝卜快跑”已在北京、武汉、重庆、深圳、上海等城市累计提供超1100万次出行服务。&nbsp;</p>
  <p>可见，“萝卜快跑”已经在运营上获得一定的成就。&nbsp;</p>
  <h2><strong>02.纯视觉方案有积累，面临进一步降本压力</strong></h2>
  <p>需要指出的是，此次百度“萝卜快跑”转向纯视觉方案并非是“从零开始”。&nbsp;</p>
  <p>百度的自动驾驶一直采用纯视觉+视觉融合两条腿走路的方式去发展。百度Apollo的纯视觉L2+方案也搭载在了部分量产车上。&nbsp;</p>
  <p>百度在乘用车上量产的BEV+OCC+Transformer纯视觉技术方案利用了百度在自动驾驶领域的积累，利用了包括超过6000万公里的高质量Robotaxi原始数据以及170亿参数的AI视觉大模型。&nbsp;</p>
  <p>从百度Apollo大模型的迭代中不难看出，百度Apollo自动驾驶技术也一直是纯视觉+“萝卜快跑”传感器融合方案同步迭代的。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_c646e4bcc5e8427f9d3e3236beb29b4e@46958_oswg69884oswg1000oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲纯视觉Apollo辅助驾驶大模型</p>
  <p>因此，百度此刻切换成纯视觉方案并非进入一条完全没有摸索过的黑暗道路，而是在积极寻找成本和商业化落地的突破口。&nbsp;</p>
  <p>从成本角度来看，尽管激光雷达的成本已从2018年的数万元降至目前国产128线雷达约3000元的水平，但激光雷达技术迭代频繁，导致感知模型复用困难。&nbsp;</p>
  <p>相比之下，视觉摄像头在硬件成本、数据标注、数据复用和模型泛化技术上更具优势。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_6845ff1d33ad4162af6935245398f8ab@46958_oswg604977oswg1000oswg504_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲“萝卜快跑”第六代无人车</p>
  <p>“萝卜快跑”第六代无人车开票价为20.46万元人民币，较第五代下降约60%，但李彦宏的目标是"未来打无人车，要比现在打车便宜一半"，这需要进一步降低硬件成本，而纯视觉方案正是实现这一目标的关键。&nbsp;</p>
  <p>因此，进一步降本也是百度转向纯视觉方案的主要原因之一。&nbsp;</p>
  <h2><strong>03.政策优势或助力“萝卜快跑”转型，数据竞争仍是核心战场</strong></h2>
  <p>目前采用纯视觉方案的Robotaxi只有特斯拉一家，特斯拉的纯视觉方案以FSD（Full Self-Driving）系统为核心，完全放弃了其他传感器，仅在数据验证的时候使用激光雷达作为辅助。&nbsp;</p>
  <p>在硬件方面，特斯拉Cybercab目标成本低于3万美元（约合人民币21.42万元），但目前仍处于“画饼”阶段，目前采用Model Y运营的Robotaxi和“萝卜快跑”第六代无人车相比没有成本优势。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_43d6d80856c7439b97da84c73b12d19e@46958_oswg90893oswg1000oswg625_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲特斯拉Cybercab</p>
  <p>但除了硬件外，随着自动驾驶进入商业化深水区，百度“萝卜快跑”此刻的入局也给市场带来了一些变数。&nbsp;</p>
  <p>一方面，政策环境将深刻影响两条路线的落地速度。中国政策支持"车路云一体化"，允许路侧设备与云端协同，这可能对百度纯视觉路线在落实上提供帮助，有助于“萝卜快跑”实现纯视觉线路转变的弯道超车。&nbsp;</p>
  <p>另一方面，数据竞争将成为纯视觉路线的核心战场。特斯拉凭借庞大的用户基数和海量数据积累，在算法迭代速度上占据优势。百度则通过高质量的L4测试数据优化BEV算法，但需解决数据规模有限的问题。&nbsp;</p>
  <p>此外，纯视觉路线与混合传感器路线将长期共存，Waymo、小马智行、文远知行等企业仍在深耕混合传感器模式，在极端天气或复杂地形等特殊场景下，混合传感器方案可能仍具优势。&nbsp;</p>
  <p>因此，百度“萝卜快跑”转向纯视觉方案的效果还有待观察。&nbsp;</p>
  <h2><strong>04.结语：纯视觉Robotaxi成降本新方向</strong></h2>
  <p>纯视觉路线能否真正实现规模化应用，取决于技术瓶颈突破和成本控制能力。&nbsp;</p>
  <p>特斯拉FSD V13在雨夜、无红绿灯路口等复杂场景的表现已相当出色，但在Robotaxi运用初期发生的事故暴露了其在弱光环境下的缺陷。&nbsp;</p>
  <p>百度此次切换纯视觉方案更多也是出于降本和跑通商业化的考虑来进行的。&nbsp;</p>
  <p>有了特斯拉Robotaxi的打样和此前“萝卜快跑”的运营数据积累，今后若能实现纯视觉Robotaxi降本，将为行业提供宝贵的经验。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/jjmsD4_EKUk7Z-OSRs3bYw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车东西”</a>，作者：颐圣，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3378633067239815</id>
            <title>京东挑战的战火，阿里美团越打越上头</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3378633067239815</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3378633067239815</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 14 Jul 2025 11:42:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 京东, 外卖大战, 即时零售, 补贴大战  

总结:  
1. 京东2025年高调进军外卖市场，打破美团和饿了么的稳定格局，引发新一轮“外卖大战”。  
2. 阿里和美团迅速反应，通过巨额补贴（如“0元购”活动）争夺市场份额，消费者短期内受益。  
3. 京东初期声势浩大，但后续表现乏力，市场份额和声量不及对手。  
4. 补贴大战背后是巨头对“即时零售”市场的争夺，但商家利润被压缩，部分选择停单。  
5. 国际投行质疑补贴战的可持续性，认为短期盈利承压，长期取决于市场规模是否达预期。  
6. 消费者对补贴热情高涨，但商家和平台能否持续共赢仍是关键问题。  
7. 市场对补贴战的疲态已现，若无法建立利益共同体，可能沦为“孤独的狂欢”。  
8. 京东作为新手，面临严峻挑战，可能重蹈百度外卖覆辙。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2025年年初，DeepSeek横空出世时，互联网巨头纷纷表示，接下来，将“All In AI”。</p>
  <p>但局势并没按剧本走。</p>
  <p>2025年农历新年刚过没多久，“All In AI”的宣言还热辣滚烫，京东突然宣布进军外卖，这直接点燃了曾经“一片祥和”的旧战场。</p>
  <p>接下来的故事众所周知。刘强东高姿态入局，和美团正面硬拼，场上场下你来我往，好不热闹。彼时，饿了么和阿里尚处于“旁观者”的姿态。</p>
  <p>战局很快发生了变化，在一次亲送外卖、持续霸占热搜之后，刘强东“杯酒”释了美团和饿了么外卖小哥，“欢迎美团和饿了么的兄弟加入京东。”</p>
  <p>是不是这杯酒激起了阿里的斗志外界无从可知，但接下来的战局，确实是从“楚汉争霸”，变成了“三国杀”。</p>
  <p>当然，外界，尤其是消费者对刘强东无比期待，他们呼吁“东哥整顿外卖市场”，但遗憾的是，随着局势的发展，“东哥”看起来似乎有点犯难。</p>
  <p>比如，在这个7月连续两个周六的“外卖狂欢大战”中，京东的成绩和声量远不如对手，这让市场开始质疑，“京东这就拼不动了？”</p>
  <p>当然，京东能不能拼得动，还是另有谋算，要看接下来怎么演，只是，至少目前来看，这场由京东挑起的战火，阿里和美团，是越打越上头了。</p>
  <h2><strong>“一代人有一代人的鸡蛋要领”</strong></h2>
  <p>得益于战场中的各大玩家，在这个酷热难耐的7月，消费者已经连续两个周末畅享了“冰饮狂欢”。</p>
  <p>如果说7月5日的那个“奶茶自由”只是开始，那么，在刚刚过去的7月12日的这个“疯狂星期六”，更多的消费者实现了“0元购”的冰饮自由。</p>
  <p>这一次的“狂欢”，实际上在7月11日便有了预热。当天下午，一则调侃式的“紧急通知”在各大社交平台疯传，大致的内容如下：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_831201c2efa54a519b24802ccf1318d4@5951134_oswg39482oswg1080oswg469_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：微信群中群发的“外卖大战”相关信息 &nbsp;来源：微信 &nbsp;《听筒Tech》截图</p>
  <p>这一病毒式的传播，迅速勾起了网友的好奇，尤其是在7月5日那个周末尝到过甜头的消费者，更是奔走相告，坐等“疯狂星期六”薅羊毛的网友在社交平台迅速形成“自来水”。</p>
  <p>当然，美团、阿里都不负消费者所望。7月12日早上，《听筒Tech》打开美团App，便收到了“您的0元外卖已到账”的提示，点击打开后，便收到数张自取的“0元兑换券”，其中包括瑞幸、喜茶、沪上阿姨等咖啡和茶饮品牌。</p>
  <p>除此之外，还有数张外卖配送的“0元兑换券”。不过，外卖配送的“0元兑换券”，均为“单点不送”，需要再在同一店内点一定金额的外卖，才可以使用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_f78f7d109e594ea18e993e552b1ef3eb@5951134_oswg126116oswg1080oswg895_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：美团赠送的“0元外卖” &nbsp;来源：美团App &nbsp;《听筒Tech》截图</p>
  <p>有意思的是，《听筒Tech》发现，当定位发生变化时，所能领到的“0元兑换券”也会根据相应的位置发生变化。当日，《听筒Tech》共计领取了12杯“0元购”的咖啡茶饮。</p>
  <p>实际上，当日参与活动的门店，人流极为火爆。以蜜雪冰城为例，《听筒Tech》所自取的两家不同位置的门店，排队均在15分钟以上，不少消费者人手至少两杯相关饮品。</p>
  <p>有消费者对《听筒Tech（ID:tingtongtech）》“笑言，上周（7月5日）他们不知道有活动，“没有薅到羊毛，这次总算是享受到了。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_4c45d58b37fa463582486c3fa7f9c458@5951134_oswg108533oswg1080oswg612_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：某蜜雪冰城门店7月12日现场 &nbsp;来源：《听筒Tech》拍摄</p>
  <p>在社交平台，诸多网友晒出了自己的“战绩”，“冰箱填满”几乎成了这个“疯狂星期六”的基本操作。不少网友笑言，“一代人有一代人的鸡蛋要领，我们领的是奶茶。”</p>
  <p>当然，除了美团的“0元购”，《听筒Tech》也在淘宝闪购上领取到了大额外卖优惠券。《听筒Tech》发现，使用“满减券”后，部分饮品仅需要几元的外送费，相当于“白嫖”。</p>
  <p>参与活动的商家几乎都爆单。除蜜雪冰城外，《听筒Tech》发现，瑞幸、茶百道、喜茶、沪上阿姨等奶茶店，无一不爆单。一位瑞幸的店员告诉《听筒Tech》，从营业开始，订单不断，“比日常至少翻了两倍。”</p>
  <p>平台公布的数据也佐证了活动的火爆。7月13日凌晨，美团公布的数据显示，7月12日23时36分，美团即时零售日订单量超过1.5亿。</p>
  <p>随后的7月14日，淘宝闪购联合饿了么宣布，日订单量再次突破8000万创新高(不含自提及0元购)。淘宝闪购日活跃用户数在突破2亿基础上，周环比净增15%。</p>
  <h2><strong>巨头的“烧钱”大战</strong></h2>
  <p>互联网已经很久没有这样热闹过了，即便是年初，各大巨头纷纷高喊“All in &nbsp;AI”，市场也是寡淡如水。</p>
  <p>尤其是外卖市场，最后的战火，停留在10年前美团、饿了么，和百度外卖三大巨头之间的“百团之战”，之后，百度外卖败走麦城，市场格局稳定在美团和饿了么的7：3格局。</p>
  <p>“新百团大战”的战火，是一向喜欢“高喊高打”的京东挑起的。不管刘强东看上的是外卖，还是外卖这个巨大的流量入口，当京东大张旗鼓，硬入市场时，硝烟便由此四起。</p>
  <p>最初，本只是京东的“高标榜”，对外宣称自己要做的是“整顿市场”，计划投入百亿资金，革新外卖市场的诸多“弊端”，比如，只做高品质外卖、为外卖骑手提供保障等。</p>
  <p>彼时，外界尤其是消费者对京东的期待值拉满。在诸多消费者看来，京东仿佛那位“踩着七彩祥云的盖世英雄”，来拯救“无可救药”的外卖市场。</p>
  <p>只是后来，随着饿了么的入场，这场大战，逐渐演变成了现在的补贴大战。</p>
  <p>许是京东激发了马云的斗志，年初要“All in AI”，去了夸克办公区的马云，年中转场去了饿了么。</p>
  <p>比如，阿里迅速升级了“淘宝闪购”，并整合了淘宝天猫、饿了么与飞猪的核心业务能力，逐步形成一个贯穿线上线下、覆盖全场景的大消费平台，并将饿了么提升到了新的地位。</p>
  <p>最开始的时候，淘宝闪购的补贴只是不紧不慢地进行，比如，发发小额满减券。彼时，市场的风头仍在京东，甚至连美团都不及“东哥”的呼声，更不用说淘宝闪购那点小打小闹的补贴。</p>
  <p>这当然难不倒财大气粗的阿里。7月2日，淘宝闪购正式启动总额高达500亿元的补贴计划，预期于12个月内，500亿元将通过店铺补贴、商品补贴、配送补贴、免佣减佣等举措直补商家，同时以大额红包、免单卡、官方补贴一口价商品等方式让利消费者。</p>
  <p>当然，作为迎战方，王兴早在京东发起挑战便有过“宣言”，“我们会不惜一切代价赢得这场竞争”。</p>
  <p>一场“烧钱大战”由此开启，在7月5日的首个“疯狂星期六”，阿里、美团两大平台放出了大量且大额的外卖红包券，其中包括“满25减21”“满25减20”“满16减16”等多张无门槛的外卖券。</p>
  <p>在外界看来，7月5日的外卖大战，实际上由阿里宣布下场加入外卖补贴引发。彼时，有消息称，7月5日是阿里外卖的冲单日，目标是峰值订单超过美团，预计9000万-1亿单。另外，阿里外卖的目标是2-3个月后，整体订单和美团对齐。</p>
  <p>另有澎湃新闻报道，阿里试图再造一个全民参与的促销节日“超级星期六”，在未来100天内，消费者在每个周六都可以获得总额为188元外卖消费红包（红包总额度会根据每期活动有变化），消费者用红包支付后可以买到超低价奶茶咖啡和快消速食。</p>
  <p>据平台数据显示，7月5日当天，美团订单突破1.2亿单，淘宝闪购和饿了么联合订单也达到8000万单，创下历史新高。</p>
  <p>如果说7月5日，美团是被迫应战，那么在刚刚过去的7月12日，美团可以称得上是主动出击。</p>
  <p>美团出击的方式很简单粗暴，除大额满减券外，消费者呼声最高的，便是“0元购”。7月12日，不少美团用户便收到了“0元外卖”和“0元自取”的美团赠送券。</p>
  <p>商家的出单情况很直观。在蜜雪冰城门店内，《听筒Tech》便发现，门店订单基本以美团为主，有少数饿了么订单。</p>
  <p>蜜雪冰城和瑞幸的店员均告诉《听筒Tech》，7月5日的订单，饿了么的订单比平时要多不少。但7月12日的订单，基本都来自美团。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_0443e982e54c40e4a9f540a94bab6440@5951134_oswg88582oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：某蜜雪冰城门店7月12日订单情况 &nbsp;来源：《听筒Tech》拍摄</p>
  <p>有消费者告诉《听筒Tech》，“上周薅的是饿了么的低价羊毛，这周薅的是美团的免费羊毛。”</p>
  <p>有意思的是，不管是消费者，还是店员，均表示，“这两次，京东的参与度不高。”</p>
  <p>当然，京东并没有缺席。比如7月12日，京东外卖实际上以“小龙虾”为卖点，送了10万份16.18元的品质小龙虾。只是，对于“新手”京东而言，小龙虾卖点不足，战绩似乎被“0元购”淹没。</p>
  <h2><strong>“疯狂星期六”能持续多久？</strong></h2>
  <p>“烧钱”，在互联网战场是一个屡试不爽的法宝。上一轮外卖大战，靠着补贴和资源整合，美团和饿了么相安无事多年。</p>
  <p>但这种疯狂补贴，建立在餐饮线上化的基础上。</p>
  <p>彼时，无数零售商尤其是餐饮店铺，正面临从线下到线上的转型，希望通过线上打开新的增长空间。但餐饮线上化已经沉淀多年，本就是“苦生意”的餐饮行业，市场真的是否再需要“卷一卷”，着实需要打上问号。</p>
  <p>如一位湘菜馆的商家便表示，“累死累活干一天，扣完商家补贴、平台服务费、配送费等，到手流水砍半。再减去物料，给员工发完红包就没得赚了。不赚钱，经常爆单，供应链还跟不上。现阶段，感觉大家都是在被动应战。”</p>
  <p>实际上，《听筒Tech》亦发现，7月12日，多家“0元购”的自取商家，在当天关闭了自己的线上订单。如《听筒Tech》领取到的书亦烧仙草“0元自取”奶茶券便显示，当前门店已休息，但《听筒Tech》在经过门店时发现，门店并未休息。</p>
  <p>该书亦烧仙草门店的店员告诉《听筒Tech》，老板表示，“0元购”订单太多，忙不过来，选择了“停单”。</p>
  <p>而在电商公司内部人士看来，“其实，我甚至不能理解，为什么大家突然开始死磕外卖了，可能大佬思维的高度，我达不到。”</p>
  <p>事实上，就连国际大行提出了一个核心问题，这笔投资值得吗？</p>
  <p>此前，摩根士丹利发布报告，将阿里目标价由180美元下调至150美元。原因在于，该行认为，阿里在截至6月的第一财季的外卖和闪购方面投入约100亿元（人民币，以下未标注则同），这一举措导致其短期盈利承压。</p>
  <p>摩根大通也明确指出，这场补贴战在短期内对所有参与者（阿里巴巴、美团、京东）的盈利都是负面的。预计未来3-6个月，三家公司的股价都将因盈利预期下调而面临压力。</p>
  <p>高盛还预测，仅2025Q2这三家在外卖领域的投入达到250亿元，同时在2025年7月-2026年6月的这12个月内，饿了么外卖业务会亏损410亿元，京东亏损260亿元，美团EBIT减少250亿元。</p>
  <p>但大厂们并不以为然。实际上，本轮巨头角逐，外卖只是打前站，真正的意图是“即时零售”。而互联网巨头对即时零售的看重，也似乎到了前所未有的高度。</p>
  <p>按照美团公布的数据，即时零售已经开始挑战京东家电、淘宝女装等优势电商项目，未来大有改写传统电商之势；而按照京东的理解，通过补贴和0佣金，能搅动整个外卖、酒旅等行业；至于阿里，更是直接祭出500亿元补贴大招，都表示在这一轮大战中，阿里绝不想再屈居第二。</p>
  <p>尽管大厂表示，即时零售的市场规模和发展速度，都是一个崭新的市场，但数据的增量，仍聚焦在一线和部分二线城市。在广袤的下沉市场，消费者仍秉承“按需购买”。</p>
  <p>实际上，摩根大通也算了这样一笔账，如果即时零售市场能在2030年达到4万亿人民币的规模，那么目前的投入是合理的。但如果市场规模只有预期的一半，那么当前的投资强度就显得“过于激进”。</p>
  <p>这也说明，和巨头激烈、强势的态度相比，市场似乎并不能与平台“共情”。</p>
  <p>某种意义上，这场以“即时零售”为名的战争，暴露的是中国零售业转型的野心。但市场的估值模型也揭示了一个残酷现实，只有当即时零售的预期是个“真命题”，今天的“烧钱”才称得上值得。</p>
  <p>这说明，其实，不管是美团、阿里，还是京东，补贴大战注定都是一场“硬战”。毕竟，不管是商家，还是消费者，他们并没有平台的忠诚度可言，最终都是利益为先。</p>
  <p>当然，于消费者而言，不管是哪一家在补贴，都喜闻乐见。目前来看，至少在短期内，这场“烧钱大战”仍将继续。这意味着，在接下来的“疯狂星期六”，巨头的“烧钱大战”仍将继续，消费者仍可享受狂欢。</p>
  <p>但于商家而言，“疯狂星期六”战火能烧多久，不是看补贴到底能烧多久，而是看谁能让商家持续“赚到钱”，谁能让消费者持续“省到钱”。这其实于其他任何一家平台，都是根本的难题，尤其像京东这样的新手，很难说，在与老对手过招中，会不会成为下一个“百度外卖”。</p>
  <p>实际上，市场对大促电商平台的618、双11大促的疲软，已经昭示，如果商家和消费者，无法从平台上找到利益共同体和认同感，那么，巨额补贴本身就没有了意义，最终会演变成了一场“孤独的狂欢”。</p>
  <p>（头图来源于《听筒Tech》自主拍摄。）</p>
  <p>（声明：本文仅作为信息交流，不构成任何投资参考建议。）</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/dtW97PyawviSlOiPZ4Tf9Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“听筒Tech”</a>，作者：杨 &nbsp; 林，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3378594150193281</id>
            <title>外卖大战不敢喊停：京东发起、淘宝接盘，美团绝不能输</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3378594150193281</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3378594150193281</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 14 Jul 2025 11:29:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 外卖混战,即时零售,商战,补贴  

<br>  
<br>  
总结: 1. 即时零售行业用户规模快速增长，美团、淘宝闪购等平台展开激烈竞争。2. 外卖业务成为电商平台高效引流手段，带动用餐高峰时段活跃用户提升。3. 平台投入巨额补贴导致利润受损，预计竞争将持续到下半年。4. 长期低价促销可能拉高消费者价格预期，影响商家利润。5. 平台正尝试从餐饮配送向非餐配送过渡，但进展有限。6. 各平台都在布局本地生活全板块，竞争态势激烈。7. 补贴战可能影响消费者购物习惯和商家经营。8. 行业处于关键转折点，各方等待市场格局变化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>消费者飙升的血糖，和商家打单机里如雪片般飞出的“羊毛订单”，一同见证了这场史无前例的外卖混战。</p>
  <p>QuestMobile 数据显示，截止到 2025 年 5 月份，围绕“高时效即时服务”而形成的即时零售 App 行业月活跃用户规模已达 5.51 亿，流量增速优于综合电商 App。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_e9f351e77e5940d4b32bba49f2a4876b@5603302_oswg129466oswg960oswg594_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：QuestMobile</p>
  <p>而这仅仅只是 6 月前的数据。众所周知，淘宝闪购 5 月才正式加入战局，紧接着美团闪购借 618 造势，阿里宣布将饿了么、飞猪并入阿里中国电商事业群，一直到七月初的“周六冲单事变”，筹码被一批一批地推上牌桌，气氛也烧得越来越热烈。</p>
  <p>这样的竞争可能会持续很长一段时间。据《晚点 LatePost》，阿里试图在“双 11”“618” 之后，再造一个全民参与的促销节日 “超级星期 6 ”。即未来 100 天内的每个周六都会有类似的超低价冲单活动。</p>
  <p><strong>于是就在上周末，“同台打擂”再度上演</strong>。</p>
  <p>美团率先发出了战报，截至 7 月 12 日 23 时 36 分，美团即时零售日订单突破 1.5 亿。本轮美团的主推活动之一，是大量“0 元购”兑换券，可兑换的多为连锁品牌餐品，茶咖占大多数，且要求到店自取。</p>
  <p>而淘宝闪购联合饿了么 7 月 14 日上午发布的战报，除了宣布日订单量再次突破 8000 万，<strong>特别注明了不含自提及 0 元购</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_1fa89af79b6a4ea986da5f76964fc6f0@5603302_oswg94364oswg1080oswg361_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：淘宝公众号</p>
  <p>火药味渐浓之时，我们仍然可以借助三个稳定的价值锚点，观察整体局势和可能的走向：<strong>外卖流量已经带来了哪些利好；与之相伴的投入是否在合理区间；以及最重要的，什么时候真正完成从餐饮配送到非餐配送的过渡，让即时零售站上主舞台。</strong></p>
  <h2><strong>01、“商战”打出来的灵感</strong></h2>
  <p>很长一段时间内，饿了么与美团的对垒都处于下风。自 2018 年阿里完成对饿了么的全资收购，并将其并入阿里的本地生活服务体系，一直到 2025 年初，市场基本处于“双寡头三七开”的竞争平稳期。美团继续其“零售+科技”战略，饿了么则有意收缩、将经营重心放在一二线城市以改善效率。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_768c13995bff4beda2285c5d367a0dba@5603302_oswg102149oswg1080oswg428_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：开源证券</p>
  <p>也是因此，淘宝闪购用 2 个月就将持续多年的竞争稳态打破，让所有人都意识到<strong>这不再是一次常规的商战，而将切实影响日后的市场格局。</strong></p>
  <p>7 月 5 这个周六日，美团外卖联合美团闪购的战报显示，截至 22 时 54 分，美团即时零售当日订单已经突破 1.2 亿单（其中餐饮订单超过 1 亿单）。这个数字在下一个周六日（7 月 12 日）刷新为 1.5 亿。</p>
  <p>7 日上午，淘宝闪购联合饿了么发布的数据显示，其日订单数超 8000 万；非餐饮订单超 1300 万；淘宝闪购日活跃用户超过 2 亿。日订单数据的增幅十分醒目，5 月上线之初其日订单量还在 1000 万，5 月底达到 4000 万，这个数字在 7 月 5 日翻番，14 日的最新战报也提到日订单量再次突破 8000 万创新高。</p>
  <p>另有一个细节是，淘宝闪购与饿了么的联合，包括后续将饿了么、飞猪正式并入阿里中国电商事业群都更像是一次“临时起意”的战略提速，一些“商战”压力下的 1+1 灵感。</p>
  <p>而<strong>这一切的牵引力，都在于外卖成了超高效的引流手段。</strong></p>
  <p>QuestMobile 数据显示，在“淘宝闪购”业务上线的次月，淘宝 App 用户在 11 点-12 点、17 点-18 点用餐高峰时段活跃提升明显，分别提升 1.6% 和 0.9%。</p>
  <p>同样，京东与美团各自 App 5 月的同比数据，也显示用餐高峰时段活跃用户比例提升。其中今年才入局外卖业务的京东同比变动更为明显，午间和晚间的涨幅分别为 4.1% 和 1.9%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_3d4d67459d924452ad2409d6641befc6@5603302_oswg52426oswg960oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：QuestMobile</p>
  <p>线上获客成本不断走高的背景下，电商平台之间的用户重合度也很高，公域流量获取的难度有目共睹。也因此，电商平台尤其需要利用外卖高频刚需的特性覆盖未触达人群。</p>
  <p>艾媒咨询 2023 年的一份统计中，32.78% 消费者每周点 5-10 次(平均每天 1-2 次)外卖，占比最高。再加上，外卖消费的转化效率也更高，【打开 - 浏览 - 下单】，整条链路比【打开 - 搜索 - 评估 - 加购 - 支付】要简洁很多。</p>
  <p>基于此，若将淘宝闪购 7 月初宣布的 500 亿补贴计划，理解为阿里整个电商业务营销支出的一部分，逻辑也是基本通顺的。电商平台们每年数百亿的营销费用流向了各类社交媒体和内容平台，眼下外卖获客的优势一是高效，前文已有分析；二是分流的隐患更小，流量直接由平台集成的外卖端口聚拢，不会被小程序等第三方渠道稀释。</p>
  <p><strong>但毕竟是真金白银地投入了巨额补贴，利润受损也是可以预见的压力。</strong></p>
  <p>高盛近期研报的测算是，未来一年阿里的餐饮外卖业务将亏损 410 亿人民币，京东将亏损 260 亿人民币，美团的EBIT（息税前利润）将下降 250 亿。研报同时也提示了，此轮竞争将持续更长时间，预计将在今年 9 月达到投资峰值，有望下半年出现拐点。</p>
  <p>不过投入巨大不是问题，在即时零售的愿景面前，烧钱已经是最基础的“入场券”，不能缺席才是关键。</p>
  <h2><strong>02、赢家通吃与骑虎难下</strong></h2>
  <p>外卖是即时零售的“引流款”，茶咖品类又是外卖的“引流款”。</p>
  <p>加倍补贴之下，各平台外卖订单中茶咖的占比显著提升，正在提示一个更深层的的问题，<strong>消费者的价格预期会不会被过分拉高？</strong></p>
  <p>这一点在电商语境下的呈现已经很充分。首先，长期低价促销会影响消费者对产品价值的认知，频繁折扣容易降低其“价格参考点”，当引流款恢复原价或试图推广利润款时，不一定能拉起等量的购买意愿。</p>
  <p>再者，长期促销会培养消费者囤货习惯。这一点在电商大促频繁的背景下，已经被消化为一种“策略性等待”的购物习惯，即锁定一些需求大消耗快的品类，只等促销活动之时大量购买。</p>
  <p>即便是主打即时需求的外卖，现在也被开发出类似的“薅羊毛”玩法。或是锁定生饺子、生云吞、冰淇淋这些可以冷冻储存的商品；领的券用不完，也可以预约第二天配送不浪费任何优惠。</p>
  <p>所以<strong>在各平台补贴活动频繁登上热搜之时，我们也能看到一些商家在社媒上诉说自己的压力。</strong></p>
  <p>对于拥有线下门店的品牌商家而言，外卖为堂食引流、提高私域转化，可能是最理想的路径。毕竟因为平台抽佣和配送费的存在，外卖利润比不上堂食算是“业内共识”。去年“霸王茶姬按杯收取包装费”登上热搜引发过一次大范围讨论，本质上也是因为品牌在通过其他收费点平衡利润。这也是为什么，当前许多茶饮品牌在外卖平台上的定价会比小程序点单贵 1 元左右。</p>
  <p>常规情况下外卖订单占比过大，多少会对利润有一定侵蚀，活动拉满营销火力全开之时，更需要平台从中平衡各方利益。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_417aab754e994010819fd3f00fd6603f@5603302_oswg36448oswg1080oswg354_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">数据截至 7 月 14 日</p>
  <p>我们曾在此前的文章中提到过一个类似观点：<strong>“烧钱买用户”不需要太复杂的技术或运营能力，“回撤”之时才能见真章。</strong>当持续加码的补贴把用户预期抬得越高，且这种状态持续得越久，引流的下一步——承接流量回归日常经营的难度也会加大。</p>
  <p>从餐饮配送到非餐配送的扩散路径其实是有迹可循的。</p>
  <p>餐饮外卖代表了一个高渗漏率和高消费频次的基础货盘，而后向高即时性（生鲜）、低便携性（粮油米面）、突发消费（医药）等品类延展开来。这是一个较为理想的平稳过渡。</p>
  <p>我们也能在平台战报上，看到对非餐品类、商家、门店的强调。比如淘宝闪购最新公布的数据里提到超 26 万非餐门店订单量环比增长超 100%，粮油米面订单增长 335%，家庭清洁增长 324%。</p>
  <p>亮眼的品类与上述逻辑基本重合，只是暂时还谈不上即时零售登堂入室，顺利承接过了外卖的泼天流量。作为参考，饿了么在 2024 年已覆盖商户 450 万家。</p>
  <p>包括加入即时零售的一些传统电商品类（如服饰鞋帽），会不会遇到如餐饮商家一般线上线下渠道分配的顾虑，都是相对比较靠后的议题。</p>
  <p>眼看着周六的擂台还要打满整个暑期，在炒热流量的一阶段，势必要争出个先后。</p>
  <h2><strong>03、写在最后</strong></h2>
  <p>竞争当然也带来了激励，尤其是当前所有参与方都以成为“综合性服务平台”为己任，这要求自身不能有明显短板。</p>
  <p>比如在京东打出“品质堂食”的招牌后，美团在 5 月推出“堂食店”标签功能，且持续加大对“明厨亮灶”的补贴力度。7 月美团又宣布推出“浣熊食堂”业务，并计划未来三年在全国投资建设 1200 家此类集中式的“明厨亮灶”外卖厨房，一系列动作都意在摘下“幽灵外卖”的负面标签。</p>
  <p>拉通来看，本地生活的几大板块——餐饮外卖、即时零售、酒旅出行，当前激战正酣的三家平台都各有布局，包括被“孤立”在社区团购板块的拼多多，6 月也传出消息，计划开启一线城市试验自建商品仓库，以支持即时零售业务开拓。</p>
  <p>每一方都拿出了“All in”的架势，战线拉得越长、沉没成本越高，那个“or nothing”的可能结果，就越显得难以承受。</p>
  <p>而当下各方只能在焦灼之中，等待那个转折点的到来。</p>
  <p>*题图及文中配图来源于网络。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzk4ODM1MDc1Mw==&amp;tempkey=MTMzMF9vTkYwOU9sVUZEbVpuTzcxc1pDYWc2ODgyTVplLTJocXpEZEtnZENrdTJfSXV0RzJQNFpMQzZXWDQtUUYzV01NaW0zRzNveWRYbXFycG5oQjJzMDkyWXh3cmJHM1FhcHJicWVENkllTjRCY1B3dTExVlBlTVJoLUFmNkkzRWwxY1lNWHFtQjR1VVEtODE3THlIUThuQ0locWVZOHBsZkF1LUpCVnJBfn4%3D&amp;chksm=444391ced57daf47aac8910823af3227c67d5b7d2d88f099775f4c59bc0d07c17901c76a4c2a&amp;mpshare=1&amp;scene=1&amp;srcid=0714PA7m2ccuWVlJBnHYaKLU&amp;sharer_shareinfo=984b86ab10f1b4bb3d3bbd84fecbc368&amp;sharer_shareinfo_first=984b86ab10f1b4bb3d3bbd84fecbc368#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新立场Pro”</a>，作者：公白飞，编辑：王威，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>