<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3382865877751940</id>
            <title>维立志博开启申购，引入腾讯易方达等基石投资</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3382865877751940</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3382865877751940</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 17 Jul 2025 13:19:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 维立志博,H股上市,基石投资者,研发管线  
<br>  
<br>  
总结: 南京维立志博生物科技启动H股招股，计划发行3205.44万股，定价31.60-35.00港元，引入9名基石投资者认购6900万美元股份。公司成立于2012年，专注肿瘤和自身免疫性疾病创新疗法研发，拥有14款在研药物，其中6款进入临床试验，核心产品LBL-024获中美监管突破性认定。目前无商业化产品，近年持续亏损，上市前完成8轮融资，估值达31.3亿元。募资将用于临床开发、管线扩展及商业化准备。创始人及一致行动人持股19.61%，机构投资者包括正心谷资本、汉康资本等。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2025年7月17日，南京维立志博生物科技股份有限公司（简称“维立志博”）正式启动招股，计划发行3205.44万股H股，每股定价区间为31.60-35.00港元，预计7月25日在联交所挂牌上市。&nbsp;</p>
  <p>本次IPO招股，维立志博引入9名基石投资者，直接或间接合共认购6900万美元（约5.42亿港元）的发售股份，基石投资者包括正新谷资本、OrbiMed、高毅投资、真脉投资、腾讯、易方达基金、睿远基金、Sage Partners、汉康资本等。&nbsp;</p>
  <p>维立志博成立于 2012年，由赖寿鹏和康小强两位有着深厚医学背景的创业者创立。自成立以来，公司致力于创新疗法的发现、开发及商业化，聚焦肿瘤、自身免疫性疾病及其他重大疾病领域，力求填补未获满足的医疗需求。&nbsp;</p>
  <p>历经多年发展，维立志博构建了丰富的研发管线。目前拥有14款在研药物，其中6款已进入临床试验阶段，包括核心产品 LBL-024 和主要产品 LBL-034、LBL-033、LBL-007等。&nbsp;</p>
  <p>其中，LBL-024尤为引人关注，有望成为首个获批治疗晚期肺外神经内分泌癌的药物，已获得中国国家药监局的突破性疗法认定（BTD）和美国FDA的孤儿药资格认定（ODD）。基于其在肺外神经内分泌癌的初步疗效，维立志博还在探索它用于小细胞肺癌、胆道癌、非小细胞肺癌等其他癌症的潜力。&nbsp;</p>
  <p>在商业化进程方面，维立志博目前尚未有产品进入商业化阶段，因此暂无产品销售收入。从财务数据来看2023年、2024年、2025年一季度分别亏损3.62亿元、3.01亿元及7536.7 万元。&nbsp;</p>
  <p>自创立起，公司已完成共计8轮融资，投资者阵容涵盖恩然创投、汉康资本、正心谷资本、重山资本、怀格资本、久友资本、昆药集团、深创投等。在C +轮融资后，公司的投后估值达到31.3亿元。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250717/v2_83bb1f1228aa47c6bbe2b3f3c26360e5@5807375_oswg97223oswg1080oswg327_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：招股书截图&nbsp;</p>
  <p>根据招股书披露，维立志博在上市前的股权架构中，康小强博士、赖寿鹏博士以及数家股份激励平台为一致行动人，构成一组单一最大股东，合计持股约19.61%。其次，恩然创投持股9.51%，正心谷资本持股8.61%，汉康资本持股8.03%，深创投实体持股2.13%。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250717/v2_a1f3b847882448b0bb34dbdce88b58a7@5807375_oswg77231oswg1080oswg376_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：招股书截图&nbsp;</p>
  <p>据悉，维立志博目前拟将全球发售所得款项净额用于集团临床阶段候选药物正在进行及计划进行的临床开发及监管事务；提升集团的临床前资产、扩展集团的现有管线及优化集团的技术平台；提升集团的产能、候选药物获批销售后的商业化等等。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/r_FNprc-3nnyXC8RNXICvQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直通IPO”</a>，作者：韩文静，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3382818537208072</id>
            <title>百度上线TizzyAI，“无广告”AI搜索横空出世，搜索赛道烽烟再起</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3382818537208072</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3382818537208072</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 17 Jul 2025 13:03:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI搜索, 无广告, 百度TizzyAI, 商业模式创新  
<br>  
<br>  
总结: 百度推出无广告AI搜索应用TizzyAI，旨在通过差异化竞争提升用户体验和市场竞争力。TizzyAI采用简洁设计，提供智能搜索和深度分析功能，并整合影视资源，但采用聚合跳转模式存在版权风险。与竞争对手相比，TizzyAI在搜索深度和无广告体验上有优势，但在功能完整性和响应速度上仍需优化。百度的战略是通过技术深度和纯净体验重构搜索价值，但其成功取决于突破生态协同和版权合规等挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250717/v2_6ee24d4b69eb4f22aec321b8204ee3d9@000000_oswg743534oswg1080oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>继抖音推出智能搜索App“AI抖音”后，百度悄然上线AI搜索应用“TizzyAI”，首次打出了“无广告”的旗帜，将沿袭二十余年的搜索商业模式拦腰斩断。这样一来，两大巨头在AI搜索赛道狭路相逢。</p>
  <p>当前，全球搜索引擎市场正经历从"关键词匹配"到"智能理解"的范式转变。在这一背景下，百度推出TizzyAI的战略意图十分明显：<strong>通过差异化竞争，在保持技术领先的同时，解决传统搜索引擎饱受诟病的广告过多问题，从而提升用户体验并增强市场竞争力。</strong></p>
  <p>那么，TizzyAI的发布将如何影响百度业绩？又能否在强敌环伺的智能搜索市场脱颖而出？</p>
  <h2><strong>TizzyAI能否成为百度新的增长引擎？</strong></h2>
  <p>新产品实际体验后不难发现，该产品的界面设计确实贯彻了“减法” 理念 —— 不仅没有弹窗干扰和信息流推送，就连底部导航栏也仅保留了 “搜索” 与 “资源库” 两个核心入口。</p>
  <p>进入“TizzyAI” 后，首先映入眼帘的是醒目的产品&nbsp;Logo&nbsp;及&nbsp;Slogan，下方则是搜索框，旁边配有从右至左滚动的搜索推荐词。</p>
  <p>在搜索框内，用户既可以通过打字输入问题，也能直接语音提问；同时，搜索框支持切换自动模式与深度模式：自动模式下，系统会智能识别问题并快速给出答案；深度模式则侧重强化推理过程，进行更深入的思考分析。</p>
  <p>以自动模式为例，当输入“适合夏季度假的地方” 后，“TizzyAI” 大约&nbsp;10&nbsp;秒就能完成作答。与深度模式不同，自动模式会略过思考环节，直接呈现&nbsp;2025&nbsp;年夏季适宜的避暑度假地推荐。推荐结果依据海拔高度、北方地域、特色生态等地理因素进行分类，每个度假地都附有详细的推荐理由分析，还会总结当地的特色美食等信息，基本能够满足用户需求。</p>
  <p>除了基础的智能搜索应答功能，“TizzyAI” 最具特色的功能当属影视资源与短剧资源的查询服务。</p>
  <p>点击底部导航栏的“资源库”，即可进入影视与短剧资源区。其中影视专区设有今日推荐、精选片单等频道：今日推荐板块展示的是平台自动筛选的口碑佳作，精选片单则汇集了奈飞、豆瓣电影、爱奇艺、AppleTV、哔哩哔哩等平台的热门剧集。目前影视专区已涵盖电视剧、电影、综艺、动漫、纪录片等多个类别。</p>
  <p>不过实测发现，“TizzyAI”的影视资源无法直接播放，采用的是 “聚合跳转” 模式，本质上是通过&nbsp;AI&nbsp;整合全网播放源。</p>
  <p>点击某部电影后，系统不会直接跳转至播放界面，而是进入搜索页面，由AI&nbsp;汇总部分播放链接，用户可通过这些链接观看剧情。此外，搜索页面末尾会提示：“建议优先选择官方渠道观看，遵守相关法律法规，尊重知识产权。”</p>
  <p>相比之下，短剧专区的内容更为实用，主要收录当下热门的竖屏微短剧，更新速度与主流平台保持同步，且支持倍速播放，整体观看体验流畅。</p>
  <h2><strong>20红海突围战：TizzyAI面临持久战</strong></h2>
  <p>当前智能搜索市场已形成"一超多强"的竞争格局。和字节旗下的“AI抖音”相比，“TizzyAI”的搜索深度更优（尤其复杂问题拆解），但内容趣味性不足。</p>
  <p>和夸克的“极简搜索”相比，其AI生成式回答更智能，但工具类功能（如翻译、文档处理）缺失。</p>
  <p>和百度自家的AI搜索功能相比，无广告的纯净体验是最大优势，但百度百科、百度经验等生态资源尚未完全打通。</p>
  <p>各家的竞争策略也各不相同。字节跳动依托抖音的庞大用户基础和内容生态，强调娱乐性和社交属性；夸克则走"工具+内容"路线，满足用户一站式需求；而百度TizzyAI则选择了"技术深度+纯净体验"的差异化路径。</p>
  <p><strong>这种多元化的竞争格局有利于行业创新，但也意味着任何新入局者都必须找到自己独特的价值主张才能立足。</strong></p>
  <p>TizzyAI作为百度为数不多的AI搜索产品，“TizzyAI”的核心竞争力很清晰：用大模型重构搜索体验，靠“无广告”切中用户痛点。</p>
  <p>适合追求高效信息获取、讨厌干扰的用户，尤其在深度分析、决策辅助场景中表现还可以。但影视资源的版权合规性、功能完整性（如工具类服务）、响应速度优化，仍是其从“可用”到“好用”的关键门槛。</p>
  <p>只是，TizzyAI的影视资源聚合功能虽然方便了用户，但也面临着严峻的版权挑战。当前，TizzyAI采用"聚合跳转"模式，不直接托管内容，而是通过AI技术整合全网播放源，这种方式在版权法律上仍存在灰色地带。</p>
  <p>虽然App会提示用户"优先选择官方渠道观看"，但这一功能的合规性仍需密切关注政策动向和可能的版权纠纷。</p>
  <p>百度显然意识到了这一风险，在技术实现和用户提示上都采取了谨慎态度。<strong>但长远来看，要想在这一领域持续发展，百度可能需要与更多内容平台达成正式合作，通过合法授权的方式获取资源。</strong></p>
  <p>这不仅能够规避法律风险，还能提高资源质量和稳定性，提升用户体验。在这方面，百度可以借鉴其与Uber达成战略合作的经验，通过建立合作伙伴关系来巩固市场地位。</p>
  <h2><strong>结语</strong></h2>
  <p>宏观来看，TizzyAI的推出是百度AI战略的重要一环。其成败将检验百度能否在AI时代重构搜索价值——从“流量贩卖”转向“决策赋能”。</p>
  <p>短期阵痛难免，但若能突破响应速度与生态协同瓶颈，或可成为百度继智能云后的第二增长曲线。然而，在DeepSeek等强敌环伺下，留给百度的窗口期并不宽裕。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzMTczMjQwMw==&amp;mid=2247571461&amp;idx=4&amp;sn=b530c1b08994b811cf94cf78766e10c4&amp;chksm=c37558d0d2f26471358fbc30a9e10b73a3c0aace4b030664054de2004ac85171f187bb24159e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“港股研究社”（ID：ganggushe）</a>，作者：港股研究社，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3382997600516609</id>
            <title>“果链”现身第三届链博会，苹果最想强调的仍是智能制造</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3382997600516609</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3382997600516609</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 17 Jul 2025 12:56:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果,供应链,智能制造,绿色制造  
<br>  
<br>  
总结: 苹果携供应商欣旺达、杰士德和山东创新亮相第三届中国国际供应链促进博览会，展示智能制造和绿色制造技术。欣旺达展出自主研发的磁悬浮输送产线和AI数字孪生技术，杰士德展示高精度自动化设备和核心零部件国产化，山东创新重点展示回收铝材料技术。苹果强调与供应商共同推动产业升级，要求产品稳定性、可靠性和创新性。苹果在中国智能制造和绿色制造领域投资达200亿美元，计划过渡到100%使用回收钴制造电池。供应商认为与苹果合作提升了自身技术能力和行业地位。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250717/v2_14dfc576da814548a522702a0e6cab1f@46958_oswg113996oswg700oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：界面图库</p>
  <p>苹果的身影继续出现在第三届中国国际供应链促进博览会。对制造业品牌商及供应商而言，这已成为一个集中展示技术创新能力的重要窗口。</p>
  <p>7月16日，苹果及其供应商展台在一众展商中显得出挑，整体采用简洁的白色基调外加流畅线条，某种程度上延续了品牌的设计风格。</p>
  <p>苹果对每年合作参展的供应商都有所侧重，今年的三家分别是欣旺达、山东创新和杰士德，涉及智能制造、再生能源等技术主题。&nbsp;</p>
  <p>欣旺达是苹果的核心电池供应商，从2012年开始为iPhone等产品提供电池，目前合作范围已经扩展iPad、Mac、Apple Watch和AirPods等产品线。&nbsp;</p>
  <p>这家厂商将自主研发的磁悬浮输送产线带至展台。产线主要利用电磁力推动磁铁移动，通过智能控制电流方向，实现无接触运行。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250717/v2_67d7531b8f8c480780dc17a23d56c353@46958_oswg200432oswg700oswg525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">欣旺达磁悬浮输送产线（界面新闻记者摄）</p>
  <p>相比于与传统的皮带和转盘系统，其作用是提高输送速度、定位精度和设备重复使用率。其展台负责人告诉界面新闻记者，欣旺达新一代磁悬浮生产线已经实现了100%国产率。</p>
  <p>在智慧制造方面，欣旺达在生产运营部分加入了AI及数字孪生技术，也就是通过数字模拟1:1还原建造一座虚拟工厂，并配合实时生产数据，实现对生产过程的实时监控、远程诊断以及自适应优化。</p>
  <p>相关负责人对界面新闻记者举例说明，如果团队身处外地，也可以通过这套系统访问远在深圳工厂的生产车间，包括各类生产参数及数据，并对一些设备实现远程操控，从而缩短设备故障后的反应时间，整体速度大致可以提高20%。&nbsp;</p>
  <p>杰士徳自从2008年开始成为苹果供应商，此次展示的重点也在于生产过程中的高精度与自动化生产，例如微型O型圈自动组装设备。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250717/v2_074660be0c28431da8caaec40254619a@46958_oswg178152oswg700oswg525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">杰士德微型O型圈自动组装设备（界面新闻记者摄）</p>
  <p>O型圈是一种通常安装在iPhone等产品按键部位的密封零件，传统上因为尺寸小、静电导致粘连等原因，导致该工序上料繁琐、效率低。杰士德与苹果团队共同开发了“云上料系统”，利用离子风消除静电、自动排列分离O型圈，最终实现了O型圈的高精度且严格防水的全自动安装。</p>
  <p>此外，杰士德还展示了自主研发核心零部件、实现进口替代的APE机械手，其4轴、6轴的机械手臂广泛应用于点胶等工序，在精密度不输进口产品的前提下有更具竞争力的定价。</p>
  <p>山东创新集团从2009年开始与苹果合作，最初提供iPad外壳原材料，目前已拓展到iPhone、MacBook、iPad、Apple Vision Pro、AirPods、Apple Watch等多系列产品。</p>
  <p>创新集团的展示重点在于回收铝材料，包括与苹果合作研发的铝塑清洗与分离设备，以及再生铝纯化设备等。</p>
  <p>展台负责人对界面新闻记者表示，回收材料既包括外部回收也包括内部回收。其中，针对内部回收的含塑料铝屑，创新集团开发了一台利用电磁感应技术的分离清洗设备，可达到95%以上纯铝回收。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250717/v2_3d9bba1fa4ac402eaf5feb724527d700@46958_oswg188243oswg700oswg525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">正在运行的含塑铝屑分离清洗设备（界面新闻记者摄）</p>
  <p>具体而言，设备通过高压电极为废料赋予电荷，再利用塑料和铝屑的导电性差异进行分离，带有静电的塑料会被吸附在滚筒上直至落至下方的回收处，铝屑则会提前飞离滚筒。</p>
  <p>以材料回收及再生为代表的绿色制造的确是每年的重点话题。苹果方面此次也表示，在2024年出货的产品中，有24%的材料来自于回收或可再生来源。到今年年底，苹果将过渡到100%使用回收钴制造电池。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250717/v2_9de87664c036494786d3abc77be332f6@46958_oswg166461oswg700oswg525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">外壳采用100%回收铝材料的Mac产品（界面新闻记者摄）</p>
  <p>在中国制造业领域，由于苹果对供应商多个产研环节的深度参与及严格把控，其合作模式一直被行业视为双方共同实现产业升级的典范，这也是“果链”身份的核心价值所在。&nbsp;</p>
  <p>欣旺达电子股份有限公司董事长兼总裁王威对界面新闻等媒体表示，回顾与苹果多年的合作关系，苹果对供应商的核心要求不是极致的低成本，而是保证产品的稳定性、可靠性、安全性及其创新研究，同时讲究技术共享，这种方式能够更好维护供应商在产业链的健康发展。</p>
  <p>因此，三年参展实际上也对应了苹果及其供应链的三年变迁。</p>
  <p>2023年首届链博会，苹果公司与蓝思科技、博众精工、长盈精密三家中国供应商参展，主要展示其自动化装备设计制造能力、系统整合能力，以及数字化管理和⽹络化协同能力。</p>
  <p>2024年，苹果共携四家供应商参展，分别为零部件制造商领益智造、声学产品制造商歌尔股份、手机镜头制造商水晶光电，以及包装生产商裕同科技，着重展示了多种高精度生产设备。&nbsp;</p>
  <p>谈及三年变化，苹果亚洲采购及运营管理副总裁崔玉善在接受界面新闻等媒体采访时表示，期间产品的更新换代实际上对制造工艺提出了更高要求，这对应的是供应商在自动化、数字化、智能化生产方面的进程挑战。&nbsp;</p>
  <p>“中国制造业智能制造的水平在全球绝对处于一个领先地位。”她总结称。</p>
  <p>苹果副总裁及大中华区董事总经理葛越也再次提及，过去这5年，苹果在中国智能制造和绿色制造领域投资已经达到了200亿美元，今后将继续通过投资等动作推动本土供应链的迭代升级。&nbsp;</p>
  <p>回过头看，对供应商而言，苹果每年调整侧重点是有必要的，这种曝光机会通常有超越其本身的意义。</p>
  <p>山东创新集团有限公司董事长崔立新告诉界面新闻记者，与苹果合作多年，深受苹果要求保持低调作风的影响，“多做不说，做成少说，我们也秉承了这种作风。”</p>
  <p>此次参与链博会，他认为是品牌商对创新集团的认可，证明其在“果链”当中的地位，一年比一年提升。围绕苹果提出的产品概念及需求，崔立新表示会继续遵循这些规则，并在未来将其延伸到汽车零部件、电线电缆等其他业务板块。</p>
  <p>本文来自<a href="https://www.jiemian.com/article/13044083.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，记者：伍洋宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3382969725467141</id>
            <title>Model Y加长，能让特斯拉再次赢回中国市场吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3382969725467141</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3382969725467141</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 17 Jul 2025 12:37:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉,Model Y L,中国市场,六座SUV  
<br>  
<br>  
总结: 特斯拉宣布推出加长轴距的六座车型Model Y L，以应对中国市场的竞争压力。该车型在中国首发，尺寸和动力有所提升，但与中国本土热门六座SUV相比空间不占优势。特斯拉在中国市场份额下滑，面临本土品牌的激烈竞争，此前焕新版Model Y和FSD落地尝试效果不佳。Model Y L的定价和产能问题引发争议，且将面临2025年六座SUV市场的激烈竞争。尽管加长车型可能缓解部分压力，但特斯拉需更多创新以维持增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250717/v2_499c4ccb078f461980d72f3649845969@46958_oswg33336oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>推出加长轴距的“L”车型是外资车企在中国屡试不爽的竞争手段，这一次是特斯拉。</p>
  <p>无论是奥迪、宝马、奔驰，还是日系、韩系、法系车企，都曾如此操作。而在去年否认推出六座车型传言的特斯拉，在7月16日宣布，Model Y L将在第三季度发布。该车型将在中国首发，海外市场也会上市。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250717/v2_aa239285df684b8d9ffc1e646c6b0759@46958_oswg45752oswg1080oswg845_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据工信部发布的《道路机动车辆生产企业及产品公告》（第397批）的车辆新产品公示清单，Model Y L为六座车型，长宽高分别为4976*1920*1668毫米，轴距为3040毫米。与2025款Model Y后轮驱动版相比，长度增加了179毫米，高度增加了44毫米，轴距增加了150毫米。新车搭载前后双电机，前电机最大功率142千瓦，后电机最大功率198千瓦，动力属性上有所提升。</p>
  <p>Model Y L消息一出，美国时间7月16日美股收盘时，特斯拉股价攀升3.50%，成交307.28亿美元，成为当天美股成交额第一名。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250717/v2_172ce7e7a0784bca9310d80de9e29c19@46958_oswg63155oswg1080oswg767_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在中国的新动作让市场对特斯拉恢复了一定信心。中国市场是特斯拉其少数还在正增长的大市场，只是由于中国新能源汽车品牌的强势崛起，特斯拉在中国的份额也正在萎缩。上半年，特斯拉在中国的市占率跌至7.6%，该数字在2020年是15%。</p>
  <p>特斯拉Model Y的销量曾常年稳居中国乘用车榜首，是许多中国汽车品牌，尤其是新能源品牌追逐的目标。小米、乐道、极氪、领克、智界、阿维塔等品牌，都公开在产品的不同维度上直接对标乃至喊话超越特斯拉Model Y。</p>
  <p>去年余承东在智界R7发布会上表示，“特斯拉ModelY是纯电SUV市场中销量非常好的产品，也非常优秀，智界R7的目标就是要比Model Y还优秀，并以超越特斯拉Model X的规格跨级竞争Model Y。”</p>
  <p>今年7月的小鹏G7发布会上，小鹏汽车董事长将小鹏G7与特斯拉Model Y的各项空间参数进行对比，称除了前备箱之外，小鹏G7空间“全面领先”。小米YU7、乐道L60、极氪7X、零跑C11等车型，也均与Model Y进行过公开比较。</p>
  <p>从实际销量来看，汽车之家数据显示，Model Y近半年销量为171491辆，在中国市场排名第三，前两名是分别是性价比小车吉利星愿和比亚迪海鸥。从上半年单月销量来看，Model Y在3月和6月重回中国乘用车月销量榜首，在剩下的月份中，价位相似的小米SU7曾三度超越Model Y。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250717/v2_93321e07b78b4e319bc580816484cc4c@46958_oswg59776oswg1080oswg673_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>中国汽车品牌的追赶速度越来越快，甚至有时已经跑到特斯拉身前，这让特斯拉必须在中国市场做出改变。在Model Y L之前，特斯拉在今年已经在中国有所动作，不过效果并不达预期。</p>
  <p>特斯拉在1月推出的焕新版Model Y，由于改动幅度不大和产能限制，并没有使整体销量明显回升。据观察者网报道，特斯拉中国团队曾多次向美国总部反馈其产品跟不上中国市场需求的担忧，却屡屡得不到积极回应，由于缺乏功能更酷炫的车型可供销售，中国销售人员面临的业绩压力与日俱增。</p>
  <p>特斯拉FSD在中国的落地也一波三折。在中国和美国的双重数据监管下，特斯拉迟迟无法在中国全面推出FSD辅助驾驶服务。尽管在2月，特斯拉利用中国法规模糊地带向中国车主推送了部分智驾功能更新，但很快就被叫停。报道还提到，特斯拉在3月下旬宣布推出FSD智能辅助驾驶一个月的限时免费体验活动，同样迅速被叫停，监管机构明确表示“不应将驾驶员当作实验品”。</p>
  <p>推出加长的“L”车型是特斯拉今年在中国市场的第三个大动作，尽管特斯拉中国去年还否定了类似的传闻。中国消费者的确偏好大尺寸的汽车，乘联会数据显示，SUV车型持续占据中国汽车市场主导地位，6月零售达104.0万辆，同比增长18.5%，轿车和MPV的6月销量分别是94.8万辆和9.7万辆。</p>
  <p>在尺寸上，特斯拉Model Y L虽定位为“大六座”，但与目前中国市场热销的六座新能源SUV问界M8（5190*1999*1795毫米）、理想L9（5218*1998*1800毫米）、腾势N9（5258*2030*1830毫米）相比，在车内空间上的竞争力并不具备优势，许多网友对其第三排的舒适性产生疑虑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250717/v2_01f28578a3274f258920ae1c6e78a321@46958_oswg21910oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>价格也是消费者较大的争议点。在冲上热搜的微博话题“特斯拉Model Y L预估售价40万”下，网友的评论大多数对该价格持消极态度，表示“40万买‘局促’体验”、“40万的话那都不用卖了”、“感觉35万左右差不多”……而特斯拉官方目前还未正式公布价格区间。</p>
  <p>产能同样是Model Y L面临的问题。在今年焕新版Model Y上线时，特斯拉上海工厂的产能供给吃力，导致Model Y在2月的销量跌出中国乘用车前20名，由于上海工厂还要向海外供货，在中国的交付更受到其影响。而Model Y L的改动更大，对产能的挑战更为艰巨。</p>
  <p>此外，Model Y L强敌环伺。华创证券的“六座SUV行业深度研究报告”指出，2025 年将成为六座SUV 车型上市大年，其中20 万元级经济车型有望形成新蓝海市场带来市场扩容，而30 万元以上的高端车型可能成为红海市场面临激烈竞争。</p>
  <p>一些网友猜测特斯拉提前释出Model Y L的消息，是为了锁定即将上市的理想i8的潜在用户。而理想汽车CEO李想在7月16日转发特斯拉的微博并表示，“值得尊重的六座纯电SUV来了，关注20-30万价位的六座纯电SUV用户可以期待一下。当然如果用车需求是5座，欢迎关注9月发布的理想i6。”在博文中，将Model Y L绕开了理想i8的价格区间。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250717/v2_c2646df03a7b4b13b8da4e0a7ad8a983@46958_oswg79590oswg1080oswg961_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>蔚来董事长李斌和蔚来高级副总裁兼乐道汽车总裁沈斐也转发了特斯拉的微博，并为乐道L90宣传。沈斐还表示：“六座SUV市场下半年太热闹了，纯电六座SUV越来越多了，这两天就有3款纯电六座SUV官宣了，纯电趋势越发凸显。”</p>
  <p>从以往外资车企推出加长版车型的销量成果来看，Model Y L也许能一定程度缓解特斯拉在中国市场的竞争压力。但仅仅是加长车身、多加一排座椅，并不足以让特斯拉在中国市场建立新的核心优势。想要维持中国市场的增长，特斯拉必须做出更多努力跟上对手的竞争节奏。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/pePYL2TmZiqwhGAuM8qweA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“电厂”</a>，作者：翟芳雪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3382939126987010</id>
            <title>为了安卓版Edge，微软选择给谷歌“上眼药”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3382939126987010</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3382939126987010</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 17 Jul 2025 12:20:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 外卖大战,微软Edge,广告拦截插件,YouTube  
<br>  
<br>  
总结: 1. 国内美团与阿里通过补贴大战争夺外卖市场。2. 微软Edge浏览器在Android端支持扩展程序，并推荐广告拦截插件以吸引用户。3. YouTube近年来采取多种措施打击广告拦截插件。4. 微软试图通过AI技术和扩展程序提升Edge市场份额，但效果有限。5. Edge在桌面端市占率有所增长，但在移动端受限于Chrome和Safari的默认优势。6. 移动端浏览器中，Edge是少数支持扩展程序的浏览器。7. 微软通过推荐广告拦截插件，试图利用YouTube的反广告策略吸引用户。8. Edge在移动端缺乏声量，导致其优势未被广泛认知。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>上周末国内的外卖大战再度升级，美团与阿里联袂上演“疯狂星期六”，双方不约而同地开启了新一轮补贴大战，诸如18.8元红包、满25减21优惠券、奶茶兑换券让一众网友体验了一把“零元购”。如果说国内互联网行业商战的核心是“撒币”，那么在大洋彼岸的美国则是“背刺”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250717/v2_726dffcb9c6441c39f12b9506ac918e6@000000_oswg9913oswg600oswg270_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>日前有海外网友发现，微软的Android版Edge浏览器在检测到用户观看YouTube视频时，会“贴心”地提醒用户是否开启广告拦截插件。</p>
  <p>而此前在去年年初，微软方面就被曝光正在为Android版Edge浏览器测试对扩展程序的支持，让用户在Android端也能使用“暴力猴”等扩展。经过一年时间的测试，为桌面平台开发的扩展程序在今年春季就已经可以运行在Android版Edge上了。</p>
  <p>不难发现，此次微软是准备用支持扩展程序来作为Android版Edge浏览器的核心卖点，而在这一众浏览器扩展程序里，广告拦截插件无疑最受用户关注。能够在检测到用户观看YouTube视频时推荐广告拦截插件的操作，无疑会吸引许多用户转投Edge的阵营。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250717/v2_ea84c95b185d40a79d67fa452f0e47f2@000000_oswg6759oswg600oswg132_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但从2023年夏季以来，YouTube就开始向广告拦截插件“开炮”，从不看广告就得看YouTube Premium促销到“绞杀”第三方客户端，再到检测到有安装广告拦截工具、视频就自动跳转至片尾，花活可谓是一个接着一个。最近YouTube又开始利用假缓冲技术故意使视频延迟10秒，从而惩罚拦截广告的用户。</p>
  <p>YouTube与广告拦截插件之间的攻防，称得上是过去两年海外互联网行业的保留节目，所以微软利用这一点来推广Android端的Edge浏览器扩展程序，显然是蹭这个热度的好方法。由此就会让一大批Android用户知道一个事实，那就是在Chrome之外还有Edge可供选择。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250717/v2_c01338de5c6c404496625932e195ffb6@000000_oswg27704oswg598oswg370_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>要知道，如今微软Edge浏览器的日子可不算好过。微软方面寄希望于借助AI相关技术吸引用户从其他浏览器转向Edge，进而推动了其市场份额增长的打算已经落空。此前在2023年春季，作为OpenAI的金主，微软也近水楼台先得月，从“Bing Chat”、“New Bing”到Copilot AI，让Edge率先成为了一款货真价实的AI驱动浏览器。</p>
  <p>但即便有AI的加持，Edge也没能撼动Chrome的市场地位。据市场调研机构Statcounter在2023年4月公布的统计数据显示，当时Edge的市场占有率是4.97%，可到了2025年6月，Statcounter给出的Edge市场份额仍为4.96%。换而言之，微软这一番操作下来，Edge的市占率几乎是原地踏步。</p>
  <p>可作为对比，Chrome在上述这两个时间点的市占率分别达到了66.16%和66.49%，所以“微软颠覆谷歌”的叙事并没有变成现实。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250717/v2_5dfa6e079da746d19139cd7e90e23af8@000000_oswg26939oswg600oswg382_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>那么问题发生在哪里呢？其实不是微软的AI叙事不吸引人，而是Edge在移动端还缺乏影响力。如果单看桌面端，Edge的市占率在过去两年增长了近1/3。2023年4月Edge桌面端的市场占有率是10.99%，到了2025年6月，Statcounter公布的数据则是增长至13.07%。</p>
  <p>其实Edge在移动端缺乏影响力的原因很简单，因为Chrome依靠谷歌的GMS占据了海外市场，Safari则垄断了iOS。苹果与谷歌的浏览器抱着自家移动操作系统的大腿成了默认浏览器，这让Edge要如何竞争。默认应用的威力有多大，微软CEO萨提亚·纳德拉的话很就有代表性，“默认设置是数字产品产生网络效应的关键因素，用户可能会非常喜欢一款产品，但他们不会更改默认设置。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250717/v2_a4452723d4554443ab76d2e86aec1548@000000_oswg20419oswg600oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>毕竟谁让微软的Windows Phone失败了呢，所以如今Edge在移动端就只能寄人篱下，支持扩展程序就是微软试图改变现状的新操作。因为作为现代浏览器，Chrome、Edge、FireFox之所以“现代”靠的就是扩展程序，而功能强大、种类丰富的扩展程序之于浏览器，就好比App之于操作系统。</p>
  <p>比如，翻译插件能确保在遇到外文时不影响阅读、密码管理插件能帮助用户更便捷的登陆各类网站、比价插件无疑则是购物达人的福音，至于其他的诸如笔记插件、视频倍速播放插件等，也都在一定程度上为用户提供了更好的使用体验。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250717/v2_5b698ff9a2d842c58d72f32cd9494d15@000000_oswg9677oswg600oswg399_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>至少到目前为止，除了微软的Edge之外，其他移动端浏览器都还不支持安装扩展程序，用户只能使用开发者提前设置好的功能。因此Android端的Edge实现了“人无我有”，可由于它在移动端缺乏声量，所以这一优势就很难被用户感知到。</p>
  <p>由于YouTube的反广告策略人尽皆知，这时候检测到YouTube的视频播放就自动推荐广告拦截插件，也就成为了一个Android版Edge破圈的切入点。</p>
  <p>【本文图片来自网络 】&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649891646&amp;idx=2&amp;sn=6993a32b4b532eb32f846a454124c372&amp;chksm=86fce8b203ecda4874c33a0bcf7d12c93e8a977de05fca274373a16558911c2396726bb7924c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>