<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2927159325432704</id>
            <title>阿里获得了更大的自由</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2927159325432704</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2927159325432704</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Aug 2024 12:21:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>十年前，阿里登陆纽交所，凭借250亿美元的融资额打破了全球IPO的融资记录，并成为中国市值最高的互联网公司。十年后，阿里想续写新的资本神话。</p><p>8月28日，阿里巴巴完成香港双重主要上市，它也由此成为在纽交所和港交所双重上市的公司。</p><p>在港上市工作完成后，阿里巴巴在资本市场获得了更大的自由。</p><p>阿里在港股具备独立股价定价权，而不用跟随美股。随着未来阿里巴巴有望纳入港股通，来自中国内地及亚洲其他地区的投资者投资阿里的渠道，更加丰富。阿里巴巴也能享受流动性溢价，实现估值重估。</p><p>当然，阿里也在努力用业绩给投资人吃定心丸。面对拼多多、抖音等竞争对手，阿里的反攻战打得非常坚决，如今淘天已经重回双位数增长，并着重提升盈利能力。阿里正在以归零心态重新掘金电商行业，以重现昔日的资本盛宴。</p><p>然而，电商行业已经告别高速增长阶段，阿里注定要面临一场苦战。</p><h2><strong>正式回归</strong></h2><p>时隔十一年，阿里巴巴终于如愿在港交所上市。</p><p>香港曾是阿里上市首选地。2013年9月，时任阿里巴巴集团创始人和副董事长的蔡崇信在公开信中表示，作为一家主要业务都在中国的公司，香港自然是阿里上市的优先选择。</p><p>然而彼时，阿里的合伙人制度不符合港交所“一股一票制”，阿里最终选择赴美上市。与阿里IPO失之交臂，这也成为前港交所行政总裁李小加最难以忘怀的一件事。</p><p>不过阿里一直未放弃回港上市。早在2019年，阿里巴巴就以第二上市的形式登陆港交所。2022年7月，阿里发布公告称，公司拟将香港新增为主要上市地。随后该计划因故被打断。</p><p>对阿里来说，如今在港完成双重上市，意义非凡。</p><p>二次上市是两地上市相同类型的股票，本质上是股票跨市场流通，不受主要上市地的规则限制；此次阿里双重上市，相当于按照香港市场规则独立发行上市，阿里也不会因在一个交易所退市，影响到另一个交易所的上市地位，股价也更独立。</p><p>也有外资投行主管告诉华尔街见闻，此前有些投资者出于政策风险考量，从阿里等中概股撤离。过去几个月里，包括欧洲、亚洲在内的国际基金又重回香港市场，开始考虑或者已经加入香港股票市场。</p><p>该投行主管表示，像阿里这样的大型企业回香港挂牌上市，也能够进一步推动投资者对香港市场的热情，提升市场交易活跃度。</p><p>华尔街见闻也了解到，阿里大部分公众流通股已转仓到香港，在市值和交易量方面，阿里一直位列港股前三名。</p><p>虽然阿里在香港双重主要上市不涉及新股发行和融资，但市场期待的是，阿里在完成香港双重主要上市后，有望于9月纳入港股通。</p><p>港股通允许内地投资者买卖联交所上市的股票，被纳入港股通意味着，中国内地投资者将能够通过港股通直接投资阿里巴巴的股票。</p><p>中金公司认为，阿里巴巴已满足了大部分纳入港股通的要求，如果公司在8月底成功完成双重主要上市转换，将有望赶在9月5日的港股通考察日之前符合所有必要条件，并有可能在9月9日附近的调整中被纳入港股通。</p><p>摩根士丹利在研报中展望，纳入港股通后，从长期来看，南向资金持股占比可能会稳定超过10%，预计将为公司价值提供可观的增量支撑。按照阿里目前1.55万亿港元市值计算，理论上能带来1550亿港元的资金增量，这将有助于提升阿里的股票流动性和估值，利好公司的市值管理。</p><p>通过双重上市，阿里的股票流动性显著增强，股东结构也将进一步多元化。它也能在资本市场、业务上双双破局后，让自己走上重回巅峰的路。</p><h2><strong>主动出击</strong></h2><p>过去三十多年，随着中国经济的发展，中概股也经历了“大航海时代”，而阿里无疑是其中最有代表性的一家。</p><p>2014年9月19日，阿里在纽约证券交易所正式挂牌，经过漫长询价之后，阿里股票开盘价定格在92.70美元，总市值为2383亿美元，超越腾讯成为中国第一大互联网公司，仅次于苹果、谷歌、微软。马云带着彼时成交已过万亿的阿里受到全世界的瞩目。</p><p>然而，阿里的资本神话没有一直持续，很快它就被后起之秀拼多多超越了。2023年11月30日，拼多多市值达到1958.87亿美元，首次超过阿里巴巴，成为美股市值最大的中概股，阿里的王者之位被颠覆了。</p><p>为了提振资本市场的信心，让外界看到阿里的业务价值，阿里以重新归零的心态，开启了新的资本征程。</p><p>去年3月，阿里开启重大重组计划，进行了史上最大力度的架构调整一拆六，阿里巴巴集团的定位由此也从一家从事业务经营的集团公司转变为从事资本管理的集团控股公司，目的只有一个，就是为股东创造更多价值。</p><p>为此，阿里专门在集团董事会下新设立了资本管理委员会，对各类重大资本事项进行管理。不过，随着阿里云、菜鸟、盒马的上市计划被暂时搁置，阿里集团的资本管理计划进行得并不顺利。</p><p>随后，阿里启动了一系列动作，从市值管理的角度来提振资本市场信心。</p><p>去年12月，阿里宣布派发2023财年股息，总额约25亿美元（约合人民币180亿元），这是阿里有史以来的第三次也是最大金额的一次分红。时隔13年再次分红，阿里开始放低姿态，用实际行动吸引投资者</p><p>在 2024 财年全年业绩发布电话会上，阿里表示，董事会已批准 2024 财年每股美国存托股 1 美元的年度现金股息，以及一次性特别现金股息，2024 财年现金股息的总额约为 40 亿美元。</p><p>同时，阿里还祭出了回购策略。根据阿里2025财年一季度报告，阿里以58亿美元的总价回购了总计6.13 亿股普通股。截至 2024年6月30日止，阿里流通的普通股为190亿股，环比上季度净减少 2.3%，股份回购计划中仍有261亿美元未使用额度。</p><p>马云也开始频繁发声，并用实际行动表达对阿里未来发展的信心。</p><p>去年底，在阿里市场被拼多多超越的前夕，马云在内网发帖表示，“我坚信阿里会变，阿里会改。”今年4月，在阿里改革一周年之际，马云发文，肯定了以蔡崇信和吴泳铭为代表的新管理层，称阿里巴巴已重回健康成长轨道，并支持继续改革。</p><p>年初，马云、蔡崇信大幅增持阿里股票的信息得以披露。去年四季度，马云购买了价值5000万美元的阿里香港上市股票，同期蔡崇信通过其 Blue Pool Management 家族投资工具，购买了价值约1.51亿美元的阿里巴巴在美国上市的股票。</p><p>而更早之前，马云的持股比例就已经超过软银，重新成为阿里第一大股东。将近20年，阿里第一大股东之位，又回到了这位创始人手中。</p><p>如今，阿里正式回归港股，将会极大改善阿里的股票流动性，这也是阿里资本管理计划的一部分。</p><p>归根到底，阿里要想重现资本市场的盛宴，还是要回到业务逻辑，用业绩打动资本市场。</p><p>目前看，阿里正朝着正确的方向前进。根据2025财年第一季度财报，淘天本季度线上GMV同比高单位数增长和订单量同比双位数增长。阿里首席执行官吴泳铭认为，阿里的战略已经奏效，淘天集团稳定了市场份额，业务重回增长轨道。</p><p>在规模恢复增长之后，阿里的当务之急是实现盈利能力的提升，这也是阿里接下来需要解决的最大难题。</p><p>作为电商模式的引领者，阿里过去二十多年里享受到了人口增长和消费升级的红利，也正是在这种时代趋势下，阿里创造了一个无与伦比的资本故事。然而，时代的红利逐渐消退，留给阿里的是一个竞争日益白热化的电商市场。</p><p>阿里真正的逆风局开始了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MjA5NDM5OQ==&amp;mid=2247518295&amp;idx=1&amp;sn=5aea3f86ba691ab31c6741222858b61a&amp;chksm=fdf5abe05070fffa34fb5b720d6c480da08aa71a0da0b4b30aa09d7adae620c1dead034e592c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“全天候科技”（ID：iawtmt）</a>，作者：刘宝丹，编辑：周智宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2927133107231363</id>
            <title>抖音再推搜索APP，这一次能成吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2927133107231363</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2927133107231363</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Aug 2024 12:20:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>日前，抖音推出搜索App的新闻又让行业炸了锅，有人说是正面硬刚百度，有的说是又造了一个小红书，Morketing在下载使用后觉得，抖音搜索更像是字节在模仿学习了一大圈后回归自我的产品。</p><p>此话怎讲？我们先来回顾字节在搜索上做过的努力。</p><p>四年前字节就已经开始布局搜索，2020年2月7日，字节以 其当家产品今日头条为基础，推出了独立的搜索APP“头条搜索”，彼时就掀起一阵激烈讨论，由于其图文内容生态的性质再加上相似的页面设计，不少业内人士认为这是字节在向百度出招。2022、2023两年里，字节也接连推出“悟空搜索”和“闪电搜索”，只不过后来一个越来越像AI小工具集合软件，一个越来越像夸克。</p><p>这三位“前辈”不说能挑战百度，光是稳稳待在APP商店就已经是一个挑战了，目前“悟空搜索”已经更名为“小悟空”，闪电搜索也已在各大应用商城上下架，“头条搜索”在去年也更名成了“有柿APP”，定位也从搜索变成了社区，又莫名和小红书撞了脸。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240829/v2_4f47f94d16d242e987a51433d201614c@000000_oswg101647oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这三款除了最初的“头条搜索”，不看介绍你很难联想到它们是字节的产品，再加上频繁被拿去和竞品对照，让原本就不大的声量变得更加失焦。</p><h2><strong>从页面到APP，抖音搜索有啥不同</strong></h2><p>不过在被说像百度、像小红书、像夸克后，这次“抖音搜索”终于像抖音自己了，毕竟在APP商城，抖音搜索都介绍自己是打开抖音的另一种方式。</p><blockquote><p>应用介绍：抖音搜索，是抖音打造的内容搜索引擎，也是你打开抖音的新方式。想吃的，想玩的，想学的，想问的， Q 一下抖音，为你从海量抖音优质内容中，搜出感兴趣的答案。这里有强大的搜索和精准的推荐，懂你所想，给你想看。这里的搜索结果来自抖音，真实可靠，提供经验。这里的兴趣内容一目了然，让你快速发现心仪的答案。</p></blockquote><p>点击抖音APP，进入首页，第一感受是“一款很标准的搜索应用”，上半屏是抖音搜索的logo、搜索栏、关联推荐词条；下半屏是双列信息流，推荐内容包括视频和图文；底部的跳转链接了视频、拍摄、消息和我，也沿用了抖音的基本设置。搜索“山西旅游”抖音和抖音搜索推荐的内容几乎是一样的。整体来说除了进入页面不同，在算法推荐、页面设计和使用体感等方面与抖音差别并不大。</p><p>不同之处主要体现在细节上。分别输入“游戏本”进入二级页面会发现，抖音的搜索框下包含了14个小项，而抖音搜索的搜索框下只有8个，没有AI搜、店铺、团购、小程序讨论等功能入口。另外，直播在抖音上的权重要比在抖音搜索上更高，一些商家的直播并没有出现在抖音搜索的综合信息流里，只有点开单独的直播界面才能看到。可见产品类关键词和内容类关键词在推荐上还是有一些差别存在的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240829/v2_9d9da1e12c714a329df97355fbcf4aa9@000000_oswg168947oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（左：抖音 右：抖音搜索）</p><p>值得注意的是，在抖音搜索的商品页面，前十款推荐产品里出现了两款拯救者和外星人的三千多元的二手产品，以及一款机械革命价位为4999的产品。此后Morketing又相继搜索“相机”、“耳机”、“裙子”、“烤箱”等产品，发现确实抖音搜索会更早地给用户推荐价格更低的产品，再加上抖音搜索没有直接的店铺入口，这不充分说明了抖音搜索或许对中小品牌，甚至是白牌商家更友好。</p><h2><strong>再推搜索App，抖音欲意何为</strong></h2><p>回到这款APP本身，为什么抖音又要推出一款独立的软件呢？</p><p><strong>从外部来看，搜索仍然是兵家必争之地。</strong></p><p>虽然几年前开始流行起了“搜索已死”这种说法，但Morketing认为，这其实是在说传统搜索适应不了高频迭代的互联网生态和用户不断高涨的需求，事实上搜索非但没有死，反而在不断增长。CTR发布的《2023年中国搜索引擎行业研究报告》指出，我国互联网用户规模不断增长，<strong>搜索引擎用户使用率近年持续回升</strong>；并且，搜索引擎用户中收入占比过半。</p><p>而且现在的搜索早已经浸透到网络的各个环节，不局限在一个搜索框里了。搜索的频次并没有降低，反而在提高，只是转变了重点，用户的搜索从“是什么”，变成了“为什么”和“怎么办”。这一点比尔盖茨在2009年就有了预见，他说：“搜索的未来是动词。”而搜索营销的未来是弄懂这些动作发生的背后的意图，从而给用户搭建起相关的场景。</p><p>产品越来越多，用户的需求越来越多，搜索行为也就越来越多。所以，搜索仍然重要，抓住搜索，对平台来说就意味着抓住了用户、品牌和现金流，毕竟就像谷歌搜索负责人Ben Gomes说的，“搜索是离钱最近的地方”。</p><p><strong>从抖音内部来看，数据的增长也告诉我们，是时候把搜索这株苗从抖音花盆里移出来放到更大的生长空间里了。</strong></p><p>根据官方信息显示，2023年，用户平均每人每天在抖音搜索3次+，搜索独立流量占比18%。巨量引擎搜索广告业务负责人杨康也表示：“经过过去几年的高速发展，抖音用户已经建立起很好的搜索习惯和心智。每天会有超过9成的用户在抖音搜商家、搜商品、搜服务。”在抖音站内，被内容激发后产生的“看后搜”搜索量占比53%，“主动搜”占比47%，主动搜索意愿增强，有41%搜索用户在打开抖音APP30秒内发起搜索请求。</p><p>抖音推出单独的搜索App某种程度上讲也是顺势而为。近些年抖音内容的广度也在不断扩展，从各种泛娱乐长视频、短视频，到经验种草、知识传播，再到商家产品品牌宣传。抖音完全有机会跳出内容推荐，加码ROI更高的搜索。根据抖音官方给出的数据，2023年抖音货架场贡献了抖音生意47%的增量，其中搜索贡献37%的增量，泛商城GMV订单量贡献值双第一均是搜索。</p><p>所以我们看到抖音不仅仅是推出了独立的搜索APP，在抖音APP内部，搜索的权重也在不断增加，有各种方式跳转到搜索，比如在视频底部有搜索的文案链接，评论区会提示大家在搜的关键词，此前新上线的AI搜索，都是在培养用户一边看一边搜的习惯，对商家来讲就是“种搜一体”。</p><p>并且从媒介角度来看，抖音以视频为主的搜索仍然是值得尝试的。在Morketing看来，“抖音搜索”或许真的能帮助抖音在搜索领域突围成功。要知道搜索这个行为的前置条件是生产海量的内容，无论是UGC还是PGC，用户是跟随优质内容流动的。而现在优质内容的载体已经逐渐在向视频偏移了，大众习惯举起手机拍视频发到网上，专家也通过视频把单向的文字输出变成了更有互动感的讲解。</p><p>就像当年从文字传播转向图片传播一样，视频这种媒介也会在搜索领域占据越来越重要的地位。这或许就是“抖音搜索”不再重蹈“头条搜索”的关键。在“头条搜索”出世前，百度、知乎早已占据文字搜索的心智，在改名“有柿APP”做图片社区后，又遇上了如日中天的小红书。那么如今在视频领域称王称霸的是谁呢？可不就是抖音本抖。</p><p>那有人要说了，既然如此为什么不断加重抖音APP内部的搜索权重就好了呀，为什么要单独再出一个APP呢？在Morketing看来主要目的一方面是为了盘活内容，应对流量焦虑，另一方面，还是想离交易更近一些。</p><p>上面我们提到抖音的内容在不断地扩展，但同时也面临着用户增长见顶的问题，这就让大量的内容沉积在了内容池里。怎么盘活这些内容呢？兴趣推荐太慢了，要找新的入口，这个入口就是搜索。所以抖音做搜索可能还真不是为了取代谁，而是这个超级APP需要靠搜索解决内部问题。</p><p>在转化方面，搜索也是比推荐来的更高效的，我们都知道“种草就种A3”是抖音的种草逻辑，A3人群和A2人群的最大差别就是对品牌商品产生了搜索、加购、分享、评论等行为。一个独立的搜索APP其实就是让品牌快速链接需求更明确的消费者，从“看-搜-购”，变成“搜-购”。</p><h2><strong>三个品牌不得不重视的信号</strong></h2><p>抖音此举对商家来说无疑是一个好消息，虽然目前没有上线商城功能，但用户可以通过搜索直达产品页面，也是多了一个入口。那么商家如何更好地利用这个变化呢？</p><p><strong>首先，回归产品加强质量。</strong>从兴趣到搜索就是从“货找人”变成“人找货”，这一变化体现在消费者身上就是有了需求才会产生搜索行为，在这个链路里消费者往往更加理性，所以在脱离开激情带货的直播间，产品质量才是决定复购的关键。</p><p><strong>其次，要重视内容质量。</strong>要知道搜索和兴趣推荐的逻辑是不一样的，对兴趣推荐来说，时效性强的内容、越头部的内容就越容易被推荐，也就是说商家只要蹭上热点视频可能就能爆。但搜索则用户主观意愿增强，时效性减弱，在搜索APP上，真正优质的内容、解决了用户痛点的内容会有更大的价值，延续长尾效应。</p><p><strong>最后，优化你的关键词。</strong>随着搜索的加权，关键词的优化就显得更加重要。关键词是识别消费者意图并提供商品、服务的原点，关键词的选择关系着素材能够匹配到什么样的人群，得到多大量级的曝光，也会影响响应的精准度。对于品牌来说，特别是一些正在成长的品牌，品类关键词、功效关键词、品牌关键词都需要打磨。</p><p>总的来说，独立搜索APP不光是给越来越庞大的抖音APP减减重，也给商家创造了一些新的机会。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3NDQ3NDEzMQ==&amp;mid=2653702722&amp;idx=1&amp;sn=ec0422b54410fdf3cc8414ac1a230ff7&amp;chksm=8515fbc00ef8ed14bb237cbf85b56f43462c9080d4b06f022100c9947027a97e03a262b5e70a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“wj00816”（ID：Morketing）</a>，作者：Tiana，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2927157512526721</id>
            <title>氪星晚报 | 百度文心快码通过中国信通院可信AI智能编码工具评测；伊利股份：归属于上市公司股东的净利润为75.31亿元，同比增长19.44%；麦德龙收购Caterite，在英...</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2927157512526721</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2927157512526721</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Aug 2024 11:47:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <h2>大公司：</h2><h4><strong>良品铺子：上半年归属于上市股东的净利润2389万元，同比减少87.38%</strong></h4><p>36氪获悉，良品铺子发布半年报，公司实现营收38.86亿元，同比减少2.52%；实现归属于上市股东的净利润2389万元，同比减少87.38%。</p><h4><strong>百度文心快码通过中国信通院可信AI智能编码工具评测</strong></h4><p>36氪获悉，8月29日消息，中国信通院公布了由其组织的可信AI智能编码工具评估结果。经评估，百度文心快码（Baidu Comate）获得4+最高评级，成为国内首批通过评估并获得当前最高评级的企业之一。据了解，文心快码目前已“入职”喜马拉雅、软通动力等一万多家企业。</p><h4><strong>汇丰理财业务负责人Nuno Matos将离职</strong></h4><p>汇丰控股理财和个人银行部门负责人Nuno Matos即将离开该行，早前他竞逐行政总裁失利。接替他的是目前负责汇丰全球商业银行业务的Barry O'Byrne。汇丰8月29日在一份声明中称，Matos年内将以顾问的身份支持O'Byrne的工作，将在休假一段时间后于2025年离开该集团。（界面）</p><h4><strong>理想汽车获南向资金净买入7.53亿港元</strong></h4><p>南向资金净卖出18.38亿港元，盈富基金、中国海洋石油、南方恒生科技分别遭净卖出22.24亿港元、4.23亿港元、2.56亿港元；理想汽车-W逆市获净买入7.53亿港元。（第一财经）</p><h4><strong>伊利股份：归属于上市公司股东的净利润为75.31亿元，同比增长19.44%</strong></h4><p>36氪获悉，伊利股份发布半年报，上半年实现营业收入596.96亿元，同比下降9.53%；归属于上市公司股东的净利润为75.31亿元，同比增长19.44%</p><h4><strong>长城汽车：上半年净利润70.79亿元，同比增长419.99%</strong></h4><p>36氪获悉，长城汽车发布半年报，公司上半年实现营业收入914.29亿元，同比增长30.67%；归属于母公司所有者的净利润70.79亿元，同比增长419.99%。</p><h4><strong>麦德龙收购Caterite，在英扩张食品配送业务</strong></h4><p>麦德龙集团8月29日宣布收购总部位于英国的餐饮食品和饮料供应商Caterite Food&amp;Wineservice，此次收购将有助于麦德龙将其食品配送业务扩展到英国北部地区，从而加快在全英范围内的扩张。（界面）</p><h4><strong>百度与英伟达共同举办“百度搜索·文心智能体创新大赛”</strong></h4><p>36氪获悉，百度与英伟达共同举办“百度搜索·文心智能体创新大赛”。据了解，本次大赛将聚焦“智能体应用”。此外，据悉，文心智能体平台自发布以来，已经聚拢了60多万开发者和10万多家合作企业。</p><h4><strong>雷鸟创新与博士眼镜成立合资公司</strong></h4><p>36氪获悉，今日，雷鸟创新与博士眼镜宣布成立合资公司。双方将基于雷鸟创新在 AI+AR 眼镜领域的工程技术能力，以及博士眼镜在专业视光、设计、渠道等方面的优势，共同开展新一代 AI 眼镜的研发设计、销售、营销与服务等工作，首款产品将于今年年底发布。</p><h2>投融资：</h2><h4><strong>米哈游在上海投资成立新公司</strong></h4><p>36氪获悉，爱企查App显示，近日，上海蓝智盛丰科技有限公司成立，法定代表人为于晨曦，注册资本1.5亿人民币，经营范围包括网络技术服务、物联网技术服务、信息技术咨询服务、信息系统运行维护服务、图文设计制作、动漫游戏开发等。股东信息显示，该公司由上海米哈游网络科技股份有限公司全资持股。</p><h4><strong>小红书入股金沙江创投旗下企业</strong></h4><p>36氪获悉，爱企查App显示，近日，杭州金沙江初向量创业投资合伙企业（有限合伙）发生工商变更，伊普西龙信息科技（北京）有限公司退出股东行列，新增小红书关联公司行吟信息科技（上海）有限公司为股东。</p><h2>新产品：</h2><h4><strong>谷歌研究人员发布首个AI游戏引擎</strong></h4><p>在最新发表的一篇论文中，谷歌研究人员创建了一个神经网络，可以在不使用传统游戏引擎的情况下为经典射击游戏《DOOM》生成实时游戏画面。研究人员在Github上同时公布了这一研究，并发布了实时游戏引擎GameNGen，据介绍，GameNGen是第一个完全由神经模型驱动的游戏引擎，能够在单个TPU 上以超过 20 帧每秒的速度实时模拟《毁灭战士》，并且生成的画面质量与真实游戏非常接近，完全不需要游戏引擎的常规组件。（第一财经）</p><h4><strong>国内首款健康管理AI机器人“健康小美”正式上线</strong></h4><p>8月28日，美年健康在“2024预防医学创新峰会”上举办发布会，正式宣布国内首款健康管理AI机器人——“健康小美”数智健管师正式上线。据介绍，该产品由美年健康、华为云与润达医疗三方合作研发，可以为用户提供个性化、多元化、智慧化、精益化的全生命周期健康管理服务。美年健康集团总裁徐涛表示，“健康小美”的上线是美年健康全面实施“All in AI”战略的重要成果，也是公司在数智化健康管理领域迈出的关键一步。</p><h2>今日观点：</h2><h4><strong>机构：2029年AI数据中心芯片需求将达1510亿美元</strong></h4><p>36氪获悉，Omdia最新《云计算和数据中心人工智能处理器预测》报告指出，目前用于云计算和数据中心人工智能的GPU和其他加速芯片的高速增长最终会放缓，但在改变整个行业之前不会放缓。市场规模已从2022年的不到100亿美元增长到今年的780亿美元，Omdia预计到2029年，市场规模将最终达到1510亿美元。不过，2026年可能会出现一个明显的拐点，推动增长的动力将从技术采用转向人工智能应用需求的变化。</p><h4><strong>华西证券：龙头轻工出口企业外销业务增长未来可期</strong></h4><p>36氪获悉，华西证券研报指出，我国轻工出海企业凭借自身全球产业链一体化布局、完善的供应链、高效的组织管理能力、成熟的生产工艺、稳定强大的渠道力和优质的客户资源，同时受益于部分出口政策红利，有望持续抢占海外市场份额。伴随着出口需求逐渐恢复，海外库存去化叠加各公司积极开拓自主品牌和新客户，龙头轻工出口企业外销业务增长未来可期。看好下游需求景气良好，以及在出口产业链中具有较强议价能力的公司。</p><h2>其他值得关注的新闻：</h2><h4><strong>报告：《黑神话：悟空》带火山西热度</strong></h4><p>36氪获悉，同程旅行发布《2024暑期旅游市场盘点报告》。报告显示，《黑神话：悟空》游戏主要取景地山西的旅游热度迅速上升，成为暑期收尾阶段一大出游热点。据同程旅行平台数据，该游戏发布后的一周内，山西晋城相关景区预订热度环比上升近40%，运城相关景区的预订热度上升了近70%。</p><h4><strong>雷军退股雷石KTV关联公司</strong></h4><p>36氪获悉，爱企查App显示，近日，北京雷石天地电子技术有限公司发生工商变更，雷军、启迪银杏创业投资管理（北京）有限公司退出股东行列，新增北京君利联合创业投资合伙企业（有限合伙）为股东。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2927148550593415</id>
            <title>AI逐渐降温，苹果的“翻身仗”还能否打赢？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2927148550593415</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2927148550593415</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Aug 2024 11:36:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>苹果(NASDAQ：AAPL)计划于9月10日发布新一代iPhone、手表和AirPods。</strong>今年有很多炒作，因为新的AI功能可能会提高苹果设备的吸引力。许多看涨分析师认为，这些功能足以证明iPhone将迎来一次重大升级周期。</p><p>然而，<strong>华尔街在最近的收益报告中对人工智能炒作发出了强烈的警告信号。</strong>许多大型科技股在管理层宣布对人工智能进行新的资本支出后出现回调。然而，目前还没有明确的迹象表明这些投资将如何影响利润。人工智能工具的商业化是一个漫长的过程，不太可能改变近期的每股收益预期。</p><p><strong>苹果面临的另一个重要挑战是，大部分人工智能炒作已经反映在股价中。</strong>该股的预期市盈率为34，而谷歌为21，Meta为25。预期每股收益增长预测也不是很强劲。苹果的交易价格是2026财年每股收益预期的27倍以上。在此期间，可能会发生很多事情。如果人工智能工具的商业化效果不佳，可能会看到每股收益大幅下调，这可能会压低股价。</p><p><strong>在过去几个季度中，人工智能炒作一直是市场唯一的焦点。人们非常关注公司计划如何使用人工智能工具并在未来将其商业化。然而，华尔街的态度在过去几周发生了重大变化。</strong>我们在最近的财报季中看到，许多大型科技公司在宣布大规模资本支出用于人工智能时遭遇了调整。另一方面，人工智能商业化的路线图并不明确。对于公司来说，展示人工智能投资对其盈利的影响变得越来越重要，而不是专注于长期潜力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240829/v2_81bfc669e7554a939c66af28346782e1@1743780481_oswg44393oswg991oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在上图中，我们可以看到大型科技公司的年初至今股价走势。Meta通过为广告商构建新的AI工具并提高每个广告的价格，迅速将其AI投资商业化。这帮助该股表现明显优于所有其他同行。谷歌、亚马逊和微软也在AI方面投入巨资，但这些投资并没有对收入或每股收益产生影响。我们可以在上图中看到最近财报季后的巨大差异。Meta的出色表现与其在其平台上使用AI工具获得的更好结果直接相关。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240829/v2_2a40047db0974f7186de03475efeb430@1743780481_oswg15523oswg640oswg146_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240829/v2_0186cc7fb15b4071a4f3b6fb477cf24e@1743780481_oswg11662oswg557oswg239_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从上图我们可以看出，<strong>苹果最近一个季度的iPhone收入为392亿美元。三年前，苹果2021年6月底的iPhone收入为395亿美元。因此，尽管价格上涨，但苹果iPhone的销量在过去三年中实际上有所下降。</strong>下一代iPhone的命运多舛。如果下一代iPhone不负所望，而且我们没有看到iPhone收入大幅增长，华尔街可能会将其视为负面信号，并对该股看跌，因为该股的估值倍数已经非常高。</p><p>在最近的财报中，苹果的服务收入从去年同期的212亿美元增至242亿美元。另一方面，服务部门的销售成本并没有增加。因此，大部分增量服务收入都用于提高毛利率，毛利率增加了30亿美元。产品部门对毛利率的影响很小，因为大部分增量净销售额导致销售成本上升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240829/v2_d1c313712bdf4ce085a22d9dd4cc51cb@1743780481_oswg11606oswg575oswg250_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>苹果从与谷歌的授权中获得了非常丰厚的收入来源。</strong>它还从其应用商店的佣金中获得了非常高的利润。由于监管压力，这两条收入来源都面临威胁。欧洲监管机构已要求对苹果及其在应用商店赚取丰厚佣金的能力施加更大的限制。</p><p>如果这两条收入来源中的任何一条受到负面影响，未来利润率的整体挑战将非常高。这些威胁尚未充分反映在股价中，目前股价接近其峰值估值倍数。</p><p>目前有很多基于人工智能的新工具和服务正在推出。苹果一直非常擅长利用其他供应商推出的新服务赚钱。即使苹果从新的人工智能服务中收取的佣金很少，它也可以改善服务业务的收入轨迹，并改善人们对股票的信心。</p><p><strong>高于预期的iPhone升级周期也可能表明该公司的品牌忠诚度很高。华尔街可能会对此持积极态度，从而改善对该股的看涨情绪。</strong></p><p>苹果截至2024年9月的财年每股收益预期为6.69美元。截至2025年9月的财年每股收益预期为7.42美元，增长率为10.8%。截至2026年9月的财年每股收益预期为8.37美元，增长率为12.7%。然而，即使苹果能够达到这些较高的每股收益增长预期，该股目前的交易价格也是截至2026年9月财年每股收益预期的27倍。与其他同行相比，这是一个非常高的倍数。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240829/v2_20b80e2e8c104604b5cec857af3b6d81@1743780481_oswg7605oswg718oswg175_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>谷歌股票的预期市盈率仅为22，而Meta的预期市盈率不到25。这意味着苹果的预期市盈率比谷歌高出50%以上，比Meta高出近40%。另一方面，谷歌和Meta的同比收入增长率都远高于苹果。他们的预期每股收益增长预期也高于苹果。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240829/v2_7782bd9e83e9412dbdcffe45c52e5b1f@1743780481_oswg44704oswg980oswg402_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>投资者应对此估值倍数非常谨慎。尽管下一代人工智能iPhone被大肆宣传，但华尔街仍将密切关注其对利润和每股收益的实际影响。如果新的人工智能服务对每股收益轨迹的短期影响不大，我们可能会看到对该股的看涨情绪减弱。</p><p><strong>苹果的新款AI iPhone被过度炒作，苹果可能需要一段时间才能充分将其设备中的AI工具商业化。</strong>华尔街对AI炒作变得非常谨慎，需要看到实际数字才能形成看涨反弹。很难看出仅靠几个AI工具是否能够推高苹果的股价。在最新的收益中，苹果从服务中获得了大部分增量利润，尤其是来自App Store的收入和与谷歌的许可权。这两个收入来源都面临着日益增加的监管阻力，而这些阻力尚未被计入价格。</p><p>苹果的估值极高，预期市盈率为34倍。这明显高于谷歌和Meta，这两家公司的营收增长轨迹都更高。目前，分析师认为苹果股票的<strong>风险大于回报</strong>，因此建议卖出。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/CNSure3KCKllp55WDr4Pbg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华尔街大事件”</a>，作者：Bluesea Research，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2927122086615680</id>
            <title>腾讯给米哈游开了个微信朋友圈？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2927122086615680</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2927122086615680</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Aug 2024 11:35:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>“《原神》可以用微信登录了？”</p><p>昨天，有群友分享了《原神》账号绑定微信游戏圈的消息，并在群里猜测腾讯和米哈游的合作到了哪一步。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240829/v2_4ccff277ba0648fc8102a7a174d430e6@000000_oswg7596oswg685oswg212_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这让葡萄君也来了兴趣，因为我们昨天的文章，刚好讲了腾讯其他社区与《原神》打通数据的情况……那么，微信游戏通过数据打通做了哪些东西？这些东西又给玩家、厂商和腾讯自己带来了什么价值？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240829/v2_3a9c3a306722439ab5488679275767f5@000000_oswg46054oswg1080oswg644_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">有不少人已经绑定了原神和微信游戏圈账号</p><p>简单体验过原神游戏圈后，我能明显感觉到微信游戏和其他社区不同的策略：后者侧重寻找细分、兴趣群体，而微信游戏相反，它正在淡化游戏圈这个概念，不断向外开放，试图让《原神》等非腾讯游戏，也成为用户日常和熟人社交的一部分。</p><h2><strong>01 原神缺失的体验</strong></h2><p>说来凑巧，在这个功能上线的前几天，有读者在葡萄君的文章下面争论《原神》的意义在哪？需不需要社交？这个问题众说纷纭，毕竟无论什么游戏，大家可能都希望跟好朋友一起体验，希望自己喜欢的游戏，也会被别人喜欢。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240829/v2_391e7b43179e4487856739cdcf227fab@000000_oswg153619oswg1080oswg449_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但《原神》「开房间」的底层逻辑，意味着很多人无法借这款游戏深度社交。</p><p>比如大部分人只能用它来一起打BOSS、活动、委托……哪怕《原神》推出过「风行迷踪」等合作竞技联机玩法，但也很难满足玩家对社交的追求——在各大平台，你总能看到有玩家分享自制的多人社交玩法，其中不少都获得了几十上百万的播放量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240829/v2_4e5c2264bcf348e38058299445b700bb@000000_oswg581092oswg1080oswg528_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>游戏外，《原神》的社交体验多来自微信、微博、B站、小红书等平台的内容和用户。</p><p>比如由创作者提供攻略，玩家「抄作业」、分享、讨论形成的社交生态；由官方、创作者创作精品内容，玩家围绕其延伸讨论的二创生态；甚至由福利、活动、周边等线上线下内容引发的社交场景，都是《原神》这种内容向游戏搭建社交生态的重要策略。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240829/v2_4dbc722264304effa4a43de622012b9b@000000_oswg635117oswg1080oswg544_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">B站最高播放量的视频类型，也展现了原神社交生态的格局</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240829/v2_16c3dc9678054d16b82bf653e15eb087@000000_oswg961888oswg1080oswg458_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">前两天的《原神》FES， 也算一种社交场景吧</p><p>从这儿能看出来，《原神》，以及类似的内容向游戏、单机游戏，都可能因其底层逻辑、用户属性、内容调性等，难以在游戏内自成社交体系，搭建像《王者荣耀》《元梦之星》这样庞大而深度的社交生态，更多是在外部不同平台，通过社群/社区运营和内容释放，归拢一批游戏爱好者。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240829/v2_a5d4bcd58317494c86474354c5d19a60@000000_oswg768127oswg1080oswg1074_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">原神游戏圈创作者提供的精品内容</p><p>这其中的挑战也不少，比如很难给予玩家低门槛和快捷的社交场景：曾有玩家吐槽《原神》没有语音转文字；加入世界不能申请原因；不能看到玩家的在线状态、动态消息，不知道别人在干什么、有空没、是否可以一起玩……当玩家无法通过游戏内社交形成熟人社交，那么《原神》就始终缺少一块独特的游戏体验，难以完全发挥出社交价值。</p><h2><strong>02 从搭建社区到熟人社交</strong></h2><p>虽然上面这些诉求不太符合《原神》的定位，但我们也很难阻止玩家对游戏社交的进一步追求。况且游戏发展到一定阶段后，也需要熟人社交这种贴近玩家日常的新体验来扩大群体和强化关系——熟人社交，可能是大部分游戏都需要迈过的门槛。</p><p>而微信恰恰是熟人社交的代表，既是孩子走入社会的标志，也是游戏破圈、走向大众的重要渠道，所以不难理解《原神》会不断加深与微信游戏的合作。</p><p>在我看来，《原神》与微信游戏合作的过程分为抢占流量、搭建社区、推动熟人社交三阶段，展现了《原神》通过微信游戏强化熟人社交、补全游戏体验的策略。</p><p>第一阶段中，《原神》将游戏内容尽量覆盖到微信各个场景，以制造声量为主。</p><p>比如建立微信公众号、视频号等社媒传播资讯；通过制作微信表情和微信红包封面强化与玩家的关系；抢占微信搜索板块扩大曝光效果……至今，《原神》已经成了微信热度最高的游戏之一，新榜预估原神公众号粉丝量超过1000万，《原神》官方制作的表情包也成了不少微信用户聊天水群的必备工具。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240829/v2_d3fd392d2f2e4f10abc77fa1237f56d2@000000_oswg211371oswg1080oswg1700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">微信表情包已经成了《原神》固定的宣发策略</p><p>第二个阶段是如何将声量沉淀为生态，形成稳定的核心玩家群体。</p><p>对此，《原神》瞄上了刚刚建立的微信游戏圈，通过入驻、激励创作和社区运营，并将其打造成了微信游戏最大的社区之一——截至今日，原神游戏圈用户数量达到540万，在线用户超过20万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240829/v2_3e3c6c182b8a4da1ab21eae3f759b0a3@000000_oswg48807oswg404oswg122_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而在刚刚进入的第三阶段，《原神》开始挑战真正的亲密社交关系：通过打通数据，让熟人社交从内容层面落地到「日常习惯」中。</p><p>比如《原神》与微信游戏合作「归忆星旅」功能，可以部分满足《原神》玩家额外的分享和话题诉求。</p><p>该功能可以总结最多90天内玩家的角色、武器、服装、探索、资源、冒险挑战等多方面内容报告，并引导玩家参与话题和分享给好友——看惯了群友抽卡出金的炫耀，来一次肝度的比拼好像也不错？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240829/v2_2b15abf52fa64b6b9e34c3602d2322c1@000000_oswg357998oswg587oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>再比如《原神》基于微信特色推出的好友新鲜事功能，可以让玩家清晰地看到好友最近在《原神》里探索了哪片区域、完成了哪些活动、完成了哪些挑战……这些都可能成为朋友找你聊天，跟你一起玩《原神》的理由。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240829/v2_1a9fbce06c514f23889719c099db9641@000000_oswg222008oswg517oswg668_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>毕竟很多玩家不是不想跟别人一起玩游戏，而是无法判断别人的意图、时间和兴趣，害怕自己热脸贴到冷屁股——好友新鲜事，就像是《原神》开了个微信朋友圈，恰恰缓解了玩家之间信息无法互通的难点。</p><p>综合来看，微信游戏的本质应该是推动「游戏+熟人社交」的综合工具，流量只是它很小部分的红利，涉及「玩家体验习惯」和「熟人社交」的东西，才是它更具特色的价值。</p><p>比如摇心愿、微信红包封面、微信表情、搜索矩阵、朋友圈、好友新鲜事……这些渗透用户体验习惯的功能有没有新增、有没有变化，或许对厂商来说才更有意义，更值得关注。</p><p>换句话说，未来可期才是微信游戏最大的价值：比如随着服务体系的完善，微信游戏会不会成为《原神》的「外置社交工具」？《原神》会不会借此打破品类和底层限制，成为一款社交网游？</p><h2><strong>03 尚未完全挖掘的红利</strong></h2><p>不止《原神》，我们会发现玩家对游戏社交天然存在诉求。</p><p>前几天《黑神话：悟空》的发售，不仅引爆了微博、B站这样的公众平台，也引爆了葡萄君的朋友圈、微信群——直至《黑神话：悟空》没剩几条热搜了，还有群友讨论某个BOSS怎么打、哪个蜘蛛精好看等问题。</p><p>这意味着社媒对游戏热度的支持来得快、去得也快，更容易让游戏渗透用户日常、实现长线的，还得看基于群聊的熟人社交；而在国内熟人社交中，做得最好、最贴近用户日常的不外乎微信和群聊——你总能在游戏里、厂商自建社区或其他社交媒体中，看到玩家用“加个微信、加个好友”来推进更亲密的熟人社交。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240829/v2_5bc59139f2214078b886de3d78a35e06@000000_oswg117015oswg1080oswg292_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而如今微信游戏的开放姿态和服务体系，让原本外部厂商极为难啃的熟人社交，成为每款产品都有机会触达的新红利。</p><p>这个红利，不只是让游戏找回熟人社交的体验、融入玩家日常生活，也是指打破过往厂商竞争僵局和公司壁垒，给更多游戏平等发展的机会，甚至是微信游戏和厂商一起，扩展游戏品类和娱乐功能边界的机会——《黑神话：悟空》《原神》怎么就不能合家欢？不能在好友卡关求助时，直接通过云游戏代打帮他？甚至由此衍生出单机直播代打业务？</p><p>对腾讯来说，他们一直追求的「3A品质+GaaS（Game-as-a-Service，服务型游戏）」目标，是不是也可以通过寻找精品3A游戏，再提供外部多样化的社交和付费服务来达成？比如通过数据打通搭建创意工坊、交易平台……</p><p>你会发现，微信游戏这波数据打通，就像是给游戏行业种下了一颗名为「想象力」的种子，我们或许并不清楚未来它会开出怎样的花、长成多高的树，但过去游戏圈的建立、微信小游戏的崛起、视频号的增长，都证明这颗种子长在了足够肥沃的土壤上，持续关注、尽早跟进，或许才是我们面对它的最好办法。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5OTc2ODUxMw==&amp;mid=2649943987&amp;idx=1&amp;sn=ff0628933ac0c18c953954753c6b87cd&amp;chksm=beb57d4243de564a05e3f65dd86959f7be83a2f1e3c44ebbd3dfeab695f1bd6b367ffa98e9a6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“游戏葡萄”（ID：youxiputao）</a>，作者：秋秋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2927093482969737</id>
            <title>腾讯错过了黑神话，腾讯解封了悟空</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2927093482969737</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2927093482969737</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Aug 2024 10:42:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>“身边很多同事在玩，KM（腾讯内网社区）上很多年轻同事在争论鹅厂做不做得出这个，还是只是不想做这个。”</strong>《黑神话：悟空》上线后，宛如一颗石头砸进了腾讯，泛起了阵阵涟漪。</p><p>对于这款首部国产&nbsp;3A&nbsp;大作，“有些同事们说关卡设计得不太好，有些BOSS&nbsp;的外形设计得有点恶心，但不妨碍它是类似《流浪地球一》那样里程碑式的产品。”</p><p>8月20日上午，取材自《西游记》，由游科互动出品的主机游戏《黑神话：悟空》正式上线，火速登顶Steam热销游戏榜。除了游戏平台，各大官媒、社交网站也几乎被这只看着稍显凶神恶煞的悟空刷屏，包括瑞幸在内的多家线下店铺同期推出了联名产品，全平台营销联动带动游戏热度节节攀升。</p><p>热度并不仅局限于国内，海外市场同样出彩。</p><p>多位YouTube游戏圈大主播在首发日便开了实况直播，海外评测媒体也给出了广泛好评，有海外玩家甚至为了弄懂设定开始研究起了《西游记》，就连一向苛刻的彭博社都高呼中国游戏厂商“创造历史”了。</p><p>根据官方消息，截至8月23日21点，《黑神话：悟空》全平台最高同时在线人数超300万，销量超过1000万套。</p><p>按照268元的最低销售价推算，游戏营收已接近30亿元。从首周销量来看，数值已经能和全球主机游戏市场近年来最火爆的《荒野大镖客2》《塞尔达传说：王国之泪》掰一掰手腕了。高盛更是认为，《黑神话》累计销量可能达到2000万份。除了大卖，游戏口碑也保持的相当不错，Metacritic媒体综合得分82分，算是很优秀的成绩了。</p><p>《黑神话：悟空》也因此被誉为“首个真正意义上的国产3A大作”，所谓3A指的是“高成本、高体量、高质量”。</p><p>但这款火遍全网的“里程碑式的产品”没能诞生在腾讯，令一些年轻鹅厂游戏人有些失落，“前几年的登月计划，现在感觉有些不了了之，那是腾讯比较接近3A的时刻。”</p><h2><strong>01</strong></h2><p>其实，《黑神话：悟空》是一款带着腾讯血脉的游戏。</p><p>《黑神话》的制作人冯骥和杨奇都出身腾讯，甚至《黑神话：悟空》的渊源正是他们在腾讯时做的西游题材端游《斗战神》。</p><p>早在2008年，腾讯推行游戏工作室制度，量子工作室应运而生，当时工作室研发团队超过400人，是腾讯第一自研工作室，工作室被腾讯寄予厚望，期望其做出精品游戏，为此工作室喊出了“高度重视玩家需求，将玩家利益放到最高优先级”的口号。</p><p>工作室成立后做出了一堆诸如《QQ幻想世界》《QQ仙侠传》的游戏，但这些游戏显然并不是腾讯所期待的大作。当时腾讯准备用自主引擎“原子”打造一款2.5D自研网游，公司高管看到《寻仙》的运营冯骥写的西游题材策划案后，提拔他成了这个新项目的主策划。</p><p><strong>不能说腾讯从来没有梦想，从来不想做大制作。</strong></p><p>《创业家》的稿子写到：在腾讯内部，《斗战神》受到自上而下的期待，因为为了逆转大众对自家产品恶劣的印象，这款游戏他们“不想赚钱，只要口碑”。</p><p>“不想赚钱，只要口碑”可能是打动冯骥和杨奇的点。腾讯也给了他们很大的自主权和投入，《斗战神》花费了&nbsp;5&nbsp;年时间，用时超过了腾讯一般产品的三倍。</p><p>和2020&nbsp;年《黑神话：悟空》宣传片引发的热度差不多，当年，《斗战神》的宣传片也是现象级的。2013年，《斗战神》推出了宣传CG片《万妖来袭》，那部宣传片借鉴了《阿凡达》的场景，由《阿凡达》团队预摄，国内顶级团队原子动画制作。据说这部片子制作需要千万级资金，腾讯内部对此有很大的分歧，最后有高管拍板，“为了游戏的口碑，值得一赌。”</p><p>甚至就连上线后的瞬时热度也类似。《斗战神》上线后到&nbsp;2013&nbsp;年年底，同时在线人数就突破60万，以至于制作组的更新速度根本赶不上玩家“肝游戏”的速度，有些玩家等不起，甚至跑到腾讯大楼底下堵冯骥。</p><p>成功来得太过耀眼，《斗战神》被腾讯视为下一代产品的代表作，甚至宣布要在文学、影视、游戏三大矩阵发力。</p><p>但事情也正是在那时起了变化。《斗战神》第四版“万妖之城”版本更新，珍宝阁系统上线，提高了“氪金”程度，游戏口碑出现了血崩，到后期更是完全变成了一款氪金网游，不再是“不想赚钱，只要口碑”，而是反过来。</p><p>就这样，本应成为神作的《斗战神》,一步一步坠入深渊。2014年6月，冯骥、杨奇等核心团队成员选择离职，这40多个原量子工作室的员工，成立了一家小小工作室，即“游科互动”。</p><p>没人确切知道《斗战神》制作组与腾讯之间到底发生了什么，只知道《斗战神》前面三章节是经典之作，而“白骨之后，再无西游”。</p><h2><strong>02</strong></h2><p>《斗战神》的落败，对于后来腾讯游戏的发展并没有什么太大影响，甚至可以说，腾讯从端游抽身，All in手游，才有今天的地位。</p><p>2014年，中国智能手机的出货量达到了3.89亿部，智能手机市场占有率达到86%，微信和WeChat的合并月活跃账户数达到5亿，比去年同期增长41%，依靠现象级手游《王者荣耀》，天美工作室迅速崛起。</p><p>也就是那一年，腾讯游戏工作室构架再次重组，腾讯自研方向彻底转向手游，量子工作室被拆分，与光速工作室、QQ游戏棋牌团队等合并升级为光子工作室，后来光子工作室用虚幻引擎4研发出移动战术竞技手游《和平精英》,也成为现象级手游，与《王者荣耀》一道，成为腾讯手游的“双子星”。</p><p><strong>腾讯在移动时代手握了一大把精品手游，不得不说有果断从端游向手游切换的功劳。</strong></p><p>从今天《黑神话：悟空》的火爆，倒推腾讯错过了机会，是一种“后视镜”。毕竟比起端网游，在相当长的一段时间，国内游戏行业流行着“买断制游戏已经过时了”的说法，大多数公司都不愿意投入大成本去开发制作主机游戏。</p><p><strong>我们在跟游戏业界人士闲聊问，“为什么大厂都不做买断式3A游戏？”</strong></p><p><strong>得到的一致回答是：不赚钱。</strong></p><p>尽管中国早已经超越美国，登顶全球第一大游戏市场，可中国的买断式3A游戏多年来发展并不顺利。这固然有历史原因和消费习惯的不同，也有很多年轻人没有房子也没有客厅放大电视和游戏主机，还有一些不可言说的原因。</p><p>总之，国内游戏市场最流行的产品是能够刺激用户反复“氪金”的内购充值型网游产品，无论一开始如何诉说情怀，最后还是走“氪金”路线。以买断制单机游戏为主的主机游戏领域已经疲软多年。对于多数人而言，提到国产单机游戏，或许第一反应依然是90年代的《仙剑奇侠传》。</p><p>手游和主机游戏发展严重不平衡的情况也让国内游戏玩家陷入了矛盾的状态：一边看不上国产主机游戏的制作水准，认为国内没有3A游戏发展的土壤；一边又暗暗怀着期待，想要一款可以证明国产游戏制作水准的大作横空出世。</p><p>这样复杂的心情也不难理解，代入中国球迷们对中国男足恨铁不成钢的心路就行。</p><p>所以，《黑神话：悟空》的横空出世满足了游戏迷们的梦想，它被看作是中国游戏的“争气机”。毕竟，3A游戏被认为代表了游戏行业的最巅峰制作水准，游戏圈子常常用3A游戏来衡量各国游戏业和各家公司的真正实力。</p><p><strong>相形之下，即使腾讯的网络游戏在二季度劲收&nbsp;485&nbsp;亿元，但在玩家乃至围观群众的心目中，也不如拿出一款&nbsp;3A&nbsp;更有魅力。</strong></p><p>尤其是，《王者荣耀》《和平精英》等热门游戏之后，腾讯再无现象级大作，虽然《元梦之星》《地下城与勇士：起源》《荒野乱斗》等增速不错，但游戏板块的营收大部分得益于的“老游戏”们的稳定贡献。</p><p>我们了解到，腾讯内部对游戏的收入要求很高，每年都提高对收入的&nbsp;KPI。在&nbsp;KPI&nbsp;牵引下，不但老游戏会不断增加新内容，也会增加“氪金点”，而新游戏研发时，也会被牵引到能不能挣钱上。</p><p>相比下冯骥透露了不计成本打造3A大作给游戏圈争口气的雄心，更收获了玩家以及舆论的芳心。冯骥称，玩家每小时体验的开发成本约为1500-2000万，保守估计《黑神话》的开发成本在3-5亿，会是研发成本最高的国产主机游戏。</p><p>所以一波希望国产3A游戏扬眉吐气的“买股粉”立刻加入了“自来水”队伍，粉丝群拔地而起，自发为游戏营造声势。</p><p>而此时的腾讯游戏手握着年千亿级的营收，位列国内游戏第一位，却没能成为第一家做出3A&nbsp;大作的公司，这就辜负了“能力越大，责任越大”的期待。</p><h2><strong>03</strong></h2><p>但并不是说腾讯游戏自&nbsp;2014&nbsp;年后就再无雄心。</p><p>大概在2020&nbsp;年左右，腾讯启动了神秘的“登月计划”，目标是让腾讯游戏未来至少有一款跻身全球TOP10级别的大作。</p><p>2021年天美成立F1工作室，官方介绍称，该工作室专注于原创3A、开放世界的游戏，随即对标《原神》的游戏项目NXS也被并入F1工作室，负责NXS项目的贺甲曾是米哈游早期员工，加入腾讯前担任米哈游的技术总监，是《崩坏3》的主创之一。NXS项目在腾讯内部十分受重视，一度被视为旗舰游戏，优先级甚至高于同属于“登月计划”的《王者荣耀世界》。</p><p>当时腾讯对“登月计划”非常重视，有不少项目去总办竞标，都得到了资金支持。腾讯高级副总裁马晓轶曾公开表示，腾讯内部有数个登月项目，“希望用5-8年时间，做出和GTA、《赛博朋克2077》同一水准的产品”。</p><p>但2023年4&nbsp;月，天美工作室暂停了NXS的研发，整个团队转向另一个二次元游戏项目，贺甲也转岗。当时媒体报道NXS项目暂停研发的主要原因是：“采用新的UE5引擎（第五代最新游戏引擎，主要用于创建游戏内容和3D图形）开发难度太大，进度不及预期。”</p><p>作为参照的是，2022年11月，米哈游创始人蔡浩宇亲自带队的PJSH团队宣布解散，该项目同样使用了UE5引擎。</p><p>似乎腾讯游戏和米哈游的&nbsp;3A&nbsp;雄心都栽在了UE5引擎上。</p><p>但《黑神话：悟空》却是基于UE5引擎开发的。</p><p>所以用&nbsp;UE5&nbsp;引擎的开发难度并不一定是最主要原因，我们了解到，在腾讯游戏内部“工作室群老大的影响是不可忽视的，工作室群老大看不好的话，就没那么多资源。”</p><p>而这又回到了上面的原因，<strong>在收入&nbsp;KPI的牵引下，在降本增效的要求下，即使集团层面有雄心，但各工作室群也有自己的难处。</strong></p><p>你可以把这看作是大公司“既要又要”的顽疾：希望你有所创新，但也希望你降本增效。左右互搏之下，就是在二季度腾讯本土市场游戏收入同比增长9%，没有很亮眼，也没有现象级大作。</p><p>反而可能是“光脚不怕穿鞋的”，在独自创业后，冯骥和杨奇两人没有忘掉少年英雄重走西游路的故事，把打造西游题材的3A游戏当做是两人奋斗的目标。</p><p>2018年，《黑神话》项目正式启动。杨奇发了一条百感交集的微博：“新的一年开始作大死，入行10年仿佛就是等待这一天。”</p><p><strong>虽然离开了腾讯，但他们带去了腾讯科学的开发流程，也带去了腾讯曾经的理想，以及宣传手法。</strong>2020年8月20日，《黑神话：悟空》正式官宣，官方上线了一段13分钟的实机演示视频，精美的画面和极具国风特色的设定瞬间引爆游戏圈，视频24小时播放量破千万。</p><p>一如《斗战神》当年的盛况。此后，《黑神话：悟空》在多个游戏圈聚集的社交平台开设了专版，不定期发布实时视频和预告向披露制作进展，维持住了极高的粉丝粘性。这批打鸡血的“买股粉”让处在研发进程中的游戏在过去四年一直保持着高热度和高讨论度。</p><p>2023年，尚未发布的《黑神话》在科隆游戏展上获得最佳视觉效果奖项，海外口碑发酵再度激发了国内玩家的自豪感，将《黑神话》捧到了游戏圈万众瞩目的位置上。</p><p>《黑神话》的故事算不上特别。大体是讲述西天取经成功后，孙悟空被封斗战胜佛却销声匿迹，“六根”散落各地，玩家扮演的“天命人”为了探寻传说真相踏上冒险之旅。</p><p>相比较故事，游戏玩家更在意的是画面效果和沉浸体验。</p><p>在场景设定上，制作组没有架空发挥，而是在全国范围内选取36个景点作为取景地，“古建筑天堂”的山西取景地多达27处。《黑神话》也认真借鉴了国外3A大作常见宗教元素的特点，佛教元素数不胜数，且设定颇有两点。有了历史底蕴的加持，《黑神话》呈现出来的质感明显优于同行竞品。</p><p>动漫《龙珠》风靡几十年，让“悟空”这一名字在全球的知名度并不低，大幅降低了海外用户理解故事的门槛，不需要从零开始铺陈。相较于策略类游戏，冒险题材也更适合展现环境设定和文化内涵，传统中国元素带来的体验增值，对海外玩家来说也是全新体验。</p><p>积蓄了四年的势迎来现在的成绩，《黑神话》发展走向算是对得起主创团队的努力。</p><p>而原本这应该是“登月计划”的目标。</p><p>甚至，由于过于专注商业业绩，使得“今年腾讯游戏的业绩表现稍微有些好转，但感觉距离下大注搞3A，可能还远着。”</p><h2><strong>04</strong>‍</h2><p>《黑神话：悟空》的游戏质量确实做到了同行业领先。大制作、大营销一向也意味着风险更大，如果拿出的成果满足不了预期，感到被欺骗的“买股粉”会全自动转为“一生黑”。</p><p>可以说，这是一款从诞生之日就有了全流程完整规划的成熟项目，不仅创意到位，执行得更到位。很难说，这不是主创团队们在量子工作室期间打下的基础。</p><p>腾讯对于《黑神话：悟空》的支持还不仅于此，事实上，腾讯是游戏科学的股东之一，占股至少&nbsp;5%至多&nbsp;24%。早在2020年《黑神话：悟空》首次公开时，腾讯第一时间组团去拜访，并向冯骥表达了投资的兴趣，冯骥问了几个关键问题，包括投资方是否会影响产品决策和公司日常经营、是否会夺取游戏的发行和运营权等。对此，腾讯明确表示不会干预这些问题，并强调“他们可以视腾讯为不存在的存在。”</p><p>冯骥因此调侃地提到：在离开腾讯多年后，他能再次获得他们的资金支持，并不必关心KPI目标。</p><p>腾讯不但出钱，并不干预决策、不控制发行，还凭借着和UE5引擎&nbsp;开发商Epic的密切关系，为《黑神话：悟空》后期直接切换到UE5引擎提供相应的技术支持。</p><p>可以说，<strong>《黑神话：悟空》是腾讯游戏的“干儿子”一点也不为过。</strong></p><p>腾讯游戏并不是没有梦想，而是对“亲儿子”略微严格，时刻念&nbsp;“KPI&nbsp;紧箍咒”，而对于“干儿子”则更放手，自由闯荡去吧。</p><p>这可能也是现实所迫。</p><p>客观来说，国内游戏行业在过去几年经历了许多波动，许多厂商一度进入了瓶颈期乃至是衰退期，任何大厂都不得不如履薄冰，战战兢兢。</p><p><strong>之前受版号发放限制的影响，游戏公司们都日趋谨慎，所导致的一个结果是不得不更关注财务回报，不敢轻易尝试或暂缓高投入、高风险大作，被迫吃老本。</strong>据《2024年1-6月中国游戏产业报告》，2024年上半年我国自主研发游戏国内市场实销收入1177.36亿元，同比减少3.32%，主要原因是爆款头部产品逐渐步入用户流失期。</p><p>“莫欺少年穷”的冯骥可以赌一把，但家大业大的大厂则受资本市场、政策的影响，为了生存，游戏行业纷纷出海，包括腾讯、网易、三七互娱等头部公司都在海外构建原创IP品牌，打造游戏生态，业界一度流行着“不出海,就出局！”的说法。</p><p>2024年，随着游戏版号加码发放，中国游戏整体市场预期才慢慢恢复了向好势头。</p><p>虽然《黑神话：悟空》为今年的游戏市场打了一剂强心针，但也不必对整体主机市场太乐观，根据《2024年1-6月中国游戏产业报告》，<strong>今年上半年主机游戏市场实销收入7.97亿元</strong>，而在3年前，这个数字是8.90亿。因为该报告未统计单机游戏市场收入，而且官方数据可能只统计几大主机平台国区销售数据，并未包含港版美版等数据，但总体上，这一数据近四年变化不大。</p><p>而据《Steam国区热销半年榜》，除去排名第一的《黑神话：悟空》预售成绩，今年上半年总销售额过1000万的国产买断制游戏只有《灵魂面甲》《饿殍：明末千里行》《山河旅探》等寥寥5款，排名的第2到第15名总销售额为1.8亿，仅有《黑神话：悟空》的十分之一。买断制游戏的市场规模，跟氪金网游没法比。</p><p>所以，很难说《黑神话》的火爆，就能彻底带动国产买断制&nbsp;3A大作如雨后春笋般崛起，更可能是如《流浪地球》横空出世后，到现在国产科幻大片也只有《流浪地球》这一系。</p><p>所以<strong>从全局角度考虑，与其放着市场规模巨大的手游不持续发力，将资源、精力放在市场规模小、运气成分颇高的3A游戏上，不如选择参股敢赌一把的创业团队，给资金、技术支持，不但分摊财务风险，更是减少战略上的失焦。</strong></p><p>从这点来说，腾讯的选择并没有错：你有梦想，好的，我全力支持，一起飞。</p><p>在《西游记》中，唐僧揭开了压在孙悟空身上的封印，一起去西天取经，得道成佛，共同书写了西游记传奇。在《黑神话：悟空》上，腾讯默默支持游科互动，成就了这款国产&nbsp;3A&nbsp;大作上。</p><p>正如冯骥在知乎回答网友提问时调侃的，“我：你们应该很清楚，这游戏哪怕做出来，肯定不怎么赚钱，甚至可能亏钱。鹅：懂，我们又不是第一天认识，让你赚钱你也不会啊。就想一起做点有长期价值的事。”</p><p>你看，腾讯也还是有“热血中二”的时候。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5NTczNTkyOA==&amp;mid=2247491648&amp;idx=1&amp;sn=7ac1d887aff56d110afbb5e082c5c1ac&amp;chksm=c1753417ff930152fc533278595cf9240230d55a9bd665cacd8619a64c4cc9ed19257287ad51&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“最话FunTalk”（ID：iFuntalker）</a>，作者：何伊然‍‍，编辑：杨磊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>