<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2556307631233160</id>
            <title>最前线 | 阅文集团拟收购腾讯动漫相关业务及IP资产，出价6亿元人民币</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2556307631233160</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2556307631233160</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Dec 2023 12:46:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阅文集团, 腾讯动漫, 收购资产, IP资产
<br>
<br>
总结: 阅文集团以6亿元的代价收购了腾讯动漫旗下的相关业务和IP资产，这次交易将丰富阅文的IP储备，夯实小说漫改的合作产线，并补充优秀的动画产能，成为未来阅文增长的驱动力之一。阅文与腾讯动漫的合作历史悠久，腾讯动漫在阅文提供的内容中占据了重要地位。此次收购将加速文字IP可视化的进程，提升IP商业化的效率。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月11日，阅文集团（以下简称“阅文”，股票代码：0772.HK）发布《有关收购资产之关联交易》公告，称将以人民币6亿元代价收购腾讯动漫旗下包含腾讯动漫App平台、其作品知识产权与相关权利、动画及影视项目等在内的相关业务及IP资产。</p><p>随阅文《有关收购资产之关联交易》公告披露的还有《持续关联交易》等一揽子公告，公告信息显示，阅文将在短剧项目发行、云服务等方面与腾讯集团进一步扩大合作，其中，在短剧发行合作方面双方2023年至2025年合作短剧项目数量预估分别约为40个、100个和160个。</p><p>阅文集团首席执行官兼总裁侯晓楠表示：“阅文与腾讯动漫的合作历史悠久，成果斐然，在腾讯动漫Top 30畅销榜作品中约有50%来自阅文。我非常高兴看到腾讯动漫能够加入阅文大家庭。此次交易可丰富阅文上游头部IP的储备、夯实我们小说漫改的合作产线并补充优秀的动画产能，进而成为未来阅文增长的驱动力之一，达到强强联合、一加一大于二的效果。未来，公司还计划结合AI技术赋能小说动漫化改编，以加速文字IP可视化的进程，从而进一步提升IP商业化的效率。”</p><p>据公开资料，腾讯动漫成立于2012年，孵化出了包括《一人之下》《狐妖小红娘》等多个IP并进行影视、游戏、衍生品等改编开发。</p><p>阅文是腾讯动漫最大的内容提供方。此前，双方曾联合发起“网文漫改计划”，创作出了《原来我是修仙大佬》《超神宠兽店》《大奉打更人》等众多作品。公开数据显示，腾讯视频动漫热播榜TOP10中，有9部改编自阅文IP，其中由阅文集团打造的《斗破苍穹》系列动画总播放量突破200亿，多次登顶腾讯视频全品类榜单第一。</p><p>今年8月，在年度发布会上，腾讯视频发布了111部动画作品，整体数量相比前两年更多，同时续作的数量达到了41部之多，涉及不少IP、年番，占比近4成。而从出品方来看，这111部作品基本全部为腾讯出品。&nbsp;</p><p>最近两年来，腾讯集团持续推行“降本增效”战略，进行“成本优化动作”，已经陆续关停、售出了多项业务。今年以来，虽然腾讯动漫已经播出了多部大IP作品，但迄今为止未见爆款。备受期待的漫改动画《镖人》播出后，评价也是褒贬不一。</p><p>三季度，腾讯集团实现收入1546.3亿元，净利润增速（39%）高于收入增速（10%），财报中没有提及腾讯动漫业务的具体收入情况。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2556259897121153</id>
            <title>对劣质流量说不，抖音选择挥刀砍向矩阵号</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2556259897121153</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2556259897121153</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Dec 2023 12:07:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 自媒体, PUGC, 平台容忍度, 低质量内容
<br>
<br>
总结: 如今以自媒体为代表的PUGC（专业用户生产内容），是各大互联网平台最重要的内容来源。然而，一旦创作者的行为超过平台容忍的范围，同样也会受到打击。最近，抖音安全中心发布了《抖音矩阵号不当行为治理规则》，严厉打击有组织批量发布低质同质、甚至违法违规内容的矩阵号。这一举措旨在规范平台秩序、保障用户权益，建设更真实美好的社区生态。抖音方面已经对多个百万粉丝以上的账号或矩阵号进行了处置，以及违规MCN机构。抖音此次的打击对象是在该平台进行多账号同质化内容输出的矩阵号，而不是类似“交个朋友”这类矩阵号。这一举措表明抖音已经不再需要输出同质化内容的矩阵号，因为它们成为了平台内容生态的毒瘤。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>如今以自媒体为代表的PUGC（专业用户生产内容），无疑是各大互联网平台最为重要的内容来源，因此创作者通常也是相关平台笼络的对象。不过万事万物皆有度，一旦创作者的行为超过平台容忍的范围，同样也会招致打击。</p><p>日前抖音安全中心发布公告称，有黑灰产组织以多账号（团伙）形式，有组织的发布大量低质量、同质化，甚至违法违规内容、且互相引流，并试图逃避平台的管理与处罚、不当获利，伤害用户体验，扰乱社区秩序。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231211/v2_8b1230b3a3ab496babad7eda599c2b15@000000_oswg26433oswg433oswg454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为规范平台秩序、保障用户合法权益，建设更加真实美好的社区生态，根据《网络信息内容生态治理规定》、《抖音社区自律公约》等相关法律法规和平台规则，发布《抖音矩阵号不当行为治理规则》。将严格打击有组织批量发布低质同质、甚至违法违规内容的矩阵号；或者自身发布内容未违规，但通过其他违规账号(小号)引流不当获利的账号(大号)。</p><p>根据相关媒体的报道显示，抖音方面已按照《新规》要求严格处置了多个百万粉丝以上的账号或矩阵号，以及违规MCN机构，其中粉丝量最高的甚至超过千万。</p><p>所谓矩阵号，就是同类内容以不同形式铺开账号矩阵。相信许多朋友在刷抖音时经常会看到拥有相同前缀/后缀的账号，这类账号起码在抖音生态中其实已经存在了很久，而且互联网上也有大批“私域大佬”在教人如何做批量打造矩阵号。其中以抖音头部直播带货MCN“交个朋友”为例，在抖音搜索“交个朋友”就会发现，以其为前缀的账户、仅获得了蓝V认证的就有超过20个。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231211/v2_3dd87523ff674353b36f116252aa91e5@000000_oswg20007oswg600oswg266_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>做矩阵号通常有两种不同的逻辑，其一是类似“交个朋友”，这类矩阵号的特点就是“大号”已经拥有了可观的粉丝体量，需要针对更垂直细分的用户做精细化运营，以吸引更加精准的用户群体，比如“交个朋友酒水食品”、“交个朋友潮流服饰”、“交个朋友母婴生活”，显然就是为了面向不同类型的消费者。其二则是为了多曝光、多吸粉，实现质量不够数量来凑。</p><p>在抖音做矩阵号也是部分创作者针对该平台规则因地制宜的选择，通常一个抖音号正常每天可以发布3条内容，如果发得多了，账号可能就会“不健康”，甚至被鉴定为营销号。因此为了在抖音上多发内容，部分创作者就会通过矩阵号的方式来分发内容。显而易见，抖音此次打击的对象并非类似“交个朋友”这类矩阵号，而是瞄准了后者，即在该平台进行多账号同质化的内容输出。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231211/v2_1ba08bc2b1d24c808ddbacab8aa7e4db@000000_oswg40921oswg600oswg371_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可为什么直到2023年，抖音方面才对矩阵号重拳出击呢？答案或许是抖音已经不再需要输出同质化内容的矩阵号了，这一波更像是“飞鸟尽，良弓藏；狡兔死，走狗烹”。</p><p>必须要承认的是，矩阵号确实可以带来海量的流量。有的朋友可能会感到疑惑，既然矩阵号发的都是同质化内容，怎么还能有自然流量产生？其实目前的互联网早已分层，信息茧房这个理论想必大家也都多少听过，而大行其道的推荐算法就是将不同类型的用户人群分隔开来。</p><p>与此同时，矩阵号也在客观上为平台填充了大量的内容。而互联网平台则都是靠流量“吃饭”的，流量越多、商业化变现就愈发游刃有余。事实上，几乎所有互联网内容平台在起步阶段都会对矩阵号比较包容，但随着用户数量的增长，以及更多创作者的加入，矩阵号对于一个想要获得更健康内容生态的平台而言，就显得有些格格不入了。</p><p>现阶段抖音显然已经是毫无争议、国内互联网行业最大的流量池，其已拥有8亿左右的日活用户、活跃内容创作者更是不计其数。此时矩阵号对于抖音已经不再是帮手，反而因为其大量发布低质同质】甚至违法违规内容，成为了这个平台内容生态的毒瘤。现阶段抖音的问题已经不再是缺乏内容，反而是苦恼优质内容太多，以及为该推荐哪些内容而发愁。</p><p>至于说为什么称呼矩阵号为“工业化暴力引流”，当然是因为这类账号的运营与手工作坊式的传统自媒体不同，前者往往是正儿八经的工业化玩法。通过一种名为猫池（ModemPOOL）的设备，可以插入数百乃至上千张SIM卡来虚拟出手机，再搭配相应的中控软件以及接码平台，不间断地刷新这些“虚拟手机”的MAC地址和IMME码，最终实现在短时间内分发海量内容的操作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231211/v2_df382f1e1f364006862942a98770562b@000000_oswg45319oswg597oswg410_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>矩阵号在抖音上批量起号、玩大小号互相引流同样是为了利益，它们也需要将汇聚的流量变现。但这类劣质流量会污染抖音的流量池，并且每有一个矩阵号接到广告，也就意味着会有另一个创作者失去投放。矩阵号现在不仅无法贡献流量，甚至还会去分食抖音给其他创作者的激励，因此它不成为抖音的眼中钉才奇怪。</p><p>而对于抖音来说，矩阵号这种“工业化暴力引流”工具已经完成了它的历史使命，如今也不再需要矩阵号来营造虚假繁荣了。</p><p>【本文图片来自网络】&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649854047&amp;idx=3&amp;sn=40ef92a94dde36aa71e4de65d5a1b87d&amp;chksm=8789d69db0fe5f8b3a9d7f0c344ef7aa138e694220d8dbe212f417083af797f2a74366c14761&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>