<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3025530607101186</id>
            <title>投顾公司股价大涨，从业者月入十余万，“抖音炒股”带动产业链暴富</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3025530607101186</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3025530607101186</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Nov 2024 02:59:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 抖音炒股, 财经主播, 羊群效应, 投顾公司  
<br><br>  
总结: 抖音平台的“抖音炒股”现象吸引了大量新手投资者，财经主播通过互动直播吸引观众参与股票交易。然而，部分主播利用用户群体制造羊群效应，推荐个股并诱导投资者。尽管抖音已采取措施治理违规行为，但非法证券活动仍然活跃。同时，第三方投顾公司因这一现象而兴起，部分投顾收费高昂，服务内容多样。随着行业整顿的推进，相关直播和短视频内容也受到限制。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>从QQ群、博客、股吧到如今的抖音直播，股市任何一个阶段都不缺“股神”。</p>
  <p>今年以来，“抖音炒股”的影响力越来越大，大量财经主播在短视频平台向网民讲解股市，吸引众多股市新手涌入直播间。作为当下最火热的短视频平台之一，抖音也成为了股市“吹票”的新阵地。</p>
  <p>但其中乱象也日渐暴露，11月6日，抖音顶流财经主播、拥有240万粉丝的“小韩厂涨”被禁言。与此同时，抖音平台中不少头部财经主播也纷纷暂停直播“避风头”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241107/v2_38d2d25de9d342a38212b945527d188e@000000_oswg283788oswg684oswg668_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>“抖音炒股”爆火</strong></h2>
  <p>抖音平台的直播方式与以往的“荐股大神”单向输出的方式不同，其独特的互动性让用户不再是单向接收信息的旁观者，而是能够与主播在评论区即时交流。这种参与感促使用户更愿意在直播间停留，不仅观看内容，还主动加入到股票交易的行列。</p>
  <p>从财经主播推荐的个股来看，多数个股本身就存在重组、重大交易等利好，再附上一些诱导性的话术，使投资者对此深信不疑。</p>
  <p>以近期因“抖音炒股”爆火的云南锗业为例，有主播以华为半导体借壳云南锗业为由荐股，使云南锗业的股价在6个交易日上涨60%，甚至超过了“924行情”时期的涨幅。而云南锗业证券部工作人员对媒体表示，公司计划增资鑫耀公司是为了加强内部资源整合，不是网上传言的借壳上市。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241107/v2_5e776c836c7a43b4975d5243e990381d@000000_oswg977305oswg676oswg1248_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而对于一些没有实质利好的股票，这些财经主播也敢于肆无忌惮的荐股，则是利用了其庞大的用户群体制造的羊群效应。</p>
  <p>从财联社获取到的头部主播直播间数据看，当前财经直播间前20名平均每场观看人次均超过10万，其中头部“老白分析室”“作手逍遥风”“从股到金”等主播的均场观看人次更是达到百万级。有观察人士表示，一个5万人观看的直播间，按照10%的转化，有5000人买入，每人10万元，合计资金就有5亿元，可以抵上一个中等游资的金额。</p>
  <p>而部分主播推荐股票多为小盘股，例如中马传动，正常交易日的成交额大多在2亿元以下，5亿元的资金量足以将这种小盘股轻松拉至涨停。有意思的是，在做多情绪之下，股市新手的羊群效应在这一轮行情中被放大，有网友调侃称调侃称“投顾比基金经理还值钱”，甚至有机构开始考虑“跟随散户定价”策略。</p>
  <p>单纯的推荐观众买卖股票，自然也并非部分财经主播的真正目的。自“924”行情以来，资本市场热度持续上升，抖音内非法证券活动有所增加。个别账号直接号召粉丝全仓某特定股票，也有少数账号通过内容暗示、私信、群聊等形式发布“解盘”、“送资料”、“加群指导”等导流内容，引导用户加社群、私域营销、卖课。</p>
  <p>对于非法证券活动的活跃，抖音事实上也一直在干预制止。10月11日，抖音官方账号“抖音安全中心”发布公告表示，最近一个月，抖音累计治理股市相关违规账号3600余个、违规内容15000余条。</p>
  <p>此前一直在抖音活跃的“大蓝”，在9月底至10月初期间，多次发布特定股票涨跌预测内容，如“新手炒股赚钱买哪支股票”“30号跟着我买的今天高开已经赚死”“开盘直接进某股票吧，我绝不可能诱导你们进来我出货”等。抖音平台表示，该账号煽动网民全仓买入某特定股票，该行为严重触犯法律法规，平台决定无限期封禁该账号。</p>
  <h2><strong>催生第三方投顾公司上涨</strong></h2>
  <p>达摩财经注意到，抖音平台上活跃的财经主播们，多数会在直播间内固定一块背景板，上面显眼的位置标注自己的执业编号，这些执业编号多为A开头，属于证券投资咨询公司的从业人员。而“正规军”证券公司的投顾执业编号以S开头，且受到合规要求，并不会在第三方平台公开荐股。</p>
  <p>而这部分在抖音平台爆火的投顾主播，最终也会将用户转化到其“内部服务”中。有资料显示，部分投顾的收费高达29800元/半年，服务内容从最初级的行情分析、投资技巧分享，到中级的提供所谓投资课程、指标软件，甚至还有一对一服务，比如“量身定制式答疑”，安排线下见面。</p>
  <p>因此，“抖音炒股”爆火的同时，还催生了金融科技板块的整体上涨。11月5日，金融科技ETF涨幅达到9.39%，成分股古鳌科技、同花顺实现20cm涨停，东方财富、指南针也涨超10%，上述公司均持有证券投顾牌照。</p>
  <p>11月6日，港股上市的九方智投控股盘中更是一度上涨46%，第三方投顾公司风头无两。据国金证券计算机团队测算，九方智投控股的投顾业务，在整个10月贡献了7.4亿元营收。</p>
  <p>更有第三方投顾从业人员在微博上表示，仅10月份，该网友就获得了税前13万元的薪酬，每天工作事件长达16个小时。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241107/v2_9c3fea619fbf4a06ab3591abf036cf2b@000000_oswg57769oswg705oswg175_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，随着“抖音炒股”事件的逐渐发酵，有第三方投顾从业者表示，近期行业内正在对直播及短视频等相关内容进行整顿。</p>
  <p>据新华财经报道，目前，华南某第三方投顾公司近日已临时暂停数字人直播。亦有头部第三方投顾公司紧急内部通知，发布短视频不得提及任何的个股的名字和代码或者用暗号代替，不得公开提供任何市场预测以及投资建议。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2MTE3NzUxOA==&amp;mid=2650866001&amp;idx=1&amp;sn=d9648e79018a5684f280c86a5c5f79b2&amp;chksm=f023bf9c3b7db1fce740c0697766dc50072ab78ff733c9c196b68f69e480590e8773f9aa8391&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“大摩财经”（ID：damofinance）</a>，作者：达摩财经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>