<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3553701748948103</id>
            <title>腾讯苹果，世纪大和解</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3553701748948103</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3553701748948103</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 15 Nov 2025 02:14:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>历经超过一年谈判，苹果腾讯达成「历史和解」。</p>
  <p><strong>苹果公司正式宣布，推出 App Store 小程序合作伙伴计划，</strong>并将处理包括微信小程序等在内的所有 iOS/iPadOS app 小程序支付（游戏等虚拟内容消费）事宜，<strong>并从中抽取 15% 的分成。</strong>这一比例，相较于其一直执行的 30% 分成比例少了一半。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251115/v2_9e7b0f8e6f4f440aa9f8cfc8a7765b17@5667365_oswg83403oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（截图来源：苹果）</p>
  <p><strong>微信官方紧接表态，将在 iOS 端小程序/小游戏中接入苹果虚拟支付：</strong>「我们欢迎苹果对小程序和小游戏开发者的支持，乐见苹果推出『小程序合作伙伴计划』。我们将尽快为开发者提供接入服务，共同建设一个健康繁荣的生态。」</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251115/v2_fafd04456ec54801a97ac2494bde31d5@5667365_oswg105433oswg1080oswg1133_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（截图来源：微信官方）</p>
  <p><strong>微信小程序诞生十年，</strong></p>
  <p><strong>苹果腾讯也谈了十年</strong></p>
  <p>算上早年对<strong>「微信用户打赏抽成」的分歧、和解，</strong>苹果、腾讯这两家公司关于微信内购抽成的一系列事端，可谓旷日持久。</p>
  <p>2016 年 1 月，微信研发团队宣布，继「订阅号」「服务号」之后，将推出全新的「应用号」：一种更轻量形态的 app。同年 9 月，微信「应用号」被定名为「小程序」，同时开启内测。2017 年 1 月，微信正式上线「小程序」功能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251115/v2_2441e356e5c444df957c000da8c84de2@5667365_oswg29253oswg680oswg583_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2017 年 1 月 9 日，微信小程序正式推出，张小龙「致敬」苹果十年前发布首款 iPhone 时刻</p>
  <p>由于微信 iOS app 每一个版本更新，均需苹果 App Store 审核通过，故而可以理解为<strong>苹果也默许这样的「app 中 app」形态功能推出。</strong></p>
  <p>然而，微信小程序推出没多久，腾讯就公开了与苹果关于微信内购抽成的争端，<strong>只不过当时并未涉及新推的小程序，而是把战场放在了公众号的打赏功能模块。</strong></p>
  <p>原来，苹果在 2016 年 6 月更新的 iOS 开发者协议条款中，对 app 内购（IAP）机制提出了更加严格的要求：<strong>「iOS app 不得包含指引客户使用非 IAP 机制进行购买的按钮、外部链接或其他行动号召用语。」</strong></p>
  <p>苹果这项新规，最终酿成了 2017 年 4 月微信官方发布的一则《遗憾通知》：「即日起，iOS 版微信公众平台赞赏功能将被关闭，安卓等其他版本微信赞赏功能不受影响。经过与苹果方面长期沟通协调，最终，我们选择对 iOS 版微信赞赏功能进行了调整。」</p>
  <p>一石激起千层浪。连<strong>「给作者打赏」</strong>这样的情况，苹果都想进行 30% 比例的抽成，后面会不会有更「过分」的要求呢？</p>
  <p><strong>不少国内用户对「苹果税」的怒火就此点燃，并延续至今。而在民间舆论中引发的诸如「微信下架，你还会用 iPhone 吗？」「苹果微信，二选一」之类的讨论，更是把苹果「架在火上烤」。</strong></p>
  <p>汹涌舆论袭来，苹果不得不再次对审核条款进行调整。2017 年 9 月，苹果更新 App Store 审核指南条款，<strong>以第三方 app 也不能进行「抽成」的前置约束条款，将用户对用户自愿的「打赏」行为从内购机制中进行了「豁免」，</strong>即作者可以拿到读者对微信文章 100% 的打赏金额，苹果和腾讯均不进行抽成。2018 年 6 月，iOS 版微信恢复文章打赏功能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251115/v2_c358ae3376314ff1b92e293a9a5f02ea@5667365_oswg95623oswg1080oswg1353_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（截图来源：微信官方）</p>
  <p>之后数年，虽然腾讯和苹果没有再就 app 内购抽成掀起新的「公开」冲突，但这两家平台企业间的「暗战」也不可能停歇。与此同时，微信小程序、小游戏生态更加「枝繁叶茂」，市场收入规模越来越可观。</p>
  <p>而在 2024 年或之前，腾讯和苹果就已开始了针对这一市场日后发展的「最后谈判」。</p>
  <p>直到此番，微信小程序/小游戏「正式」加入苹果官方虚拟支付体系，并达成了新的<strong>「苹果 15%，腾讯 0，小程序/小游戏开发者 85% 」</strong>分成方案。前后持续近十年的腾讯大战苹果，也迎来了一个「阶段性」的收尾。</p>
  <p><strong>15% 抽成比例：</strong></p>
  <p><strong>苹果与腾讯的“win-win”</strong></p>
  <p><strong>近年来，关于收入分成的博弈，时间的天平，逐渐向第三方开发者倾斜，而非苹果这边。</strong></p>
  <p>苹果也没局限在 app 市场，早在 2020 年就推出了系统级的「<strong>轻 App</strong>（App Clips）」功能，意欲分得一杯羹。然而，几年过去了，苹果自家的「轻 App」功能，存在感越来越低，用户使用度和活跃度，也是越来越低。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251115/v2_3c8602112ab74b1ea7c389b168ed2af7@5667365_oswg100340oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来源：苹果）</p>
  <p>另一边，根据《2024 年中国移动游戏广告营销报告》，2024 年小程序游戏（即小游戏）市场总规模约 398.36 亿元，同比增长高达 99.18%，「小游戏市场收入已连续三年保持高速增长，其中内购收入占比也在逐年提升」。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251115/v2_18ab99be0af64d67a6b09777a07cef4c@5667365_oswg358555oswg1080oswg840_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图表来源：伽马数据）</p>
  <p><strong>微信小程序和小游戏市场，目前明面上主要靠的是广告收入来源，而如果苹果虚拟支付体系也能接入其中的话，那么诸如小游戏和轻应用的付费功能，甚至完全付费的小游戏和轻应用，就都可以全面推开了。</strong></p>
  <p>基于以上情况，在做大微信小程序和小游戏「蛋糕」这件事上，苹果和腾讯，应该都是乐见其成。那么，核心问题只剩下一个：接入苹果虚拟支付体系后，苹果在微信小程序和小游戏上的抽成比例又该是多少呢？</p>
  <p><strong>近年来，在可接受的范围内，苹果也在逐步调整抽成机制。</strong>例如，用户在 iPhone/iPad 设备上进行的 app 订阅服务，次年起的续订，苹果抽成比例从 30% 降至 15%。再例如，针对中小开发者，苹果推出了 15% 比例抽成方案：如果开发者（企业）上一年度在苹果平台的总收入不超过 100 万美元，苹果就按此比例进行抽成。</p>
  <p><strong>不难看出，目前苹果这边的抽成比例「底线」正是 15%。</strong>而在维持 app 内购抽成比例 30% 不变的大前提下，苹果对微信等平台的小程序/小游戏只抽成 15%，可能也是其目前可以实现的最大让步。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251115/v2_ae3af1300e62400ea88f14ab55194bde@5667365_oswg115532oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来源：Unsplash）</p>
  <p>对腾讯来说，<strong>自推出微信小程序和小游戏平台以来，由于在 iOS 版本上和苹果持续的争端，故而其一直采取的 0 抽成策略，</strong>从而让其在「道义」和用户支持度上一直处于优势地位。</p>
  <p>此番虽然让苹果拿走了 15% 的抽成，但腾讯前后的抽成比例还是没变，依然为 0，<strong>「最受伤」的成了微信 iOS 端的小程序/小游戏开发者，之前 100% 的收益，现在只有 85% 了。</strong></p>
  <p><strong>在有了苹果的背书和支持后，微信小程序和小游戏的全面商业化进程，亦扫清了最后的障碍。</strong>苹果也终于在应用生态层面正式承认并接受了基于第三方 app 平台再搭建的轻应用、小游戏体系。</p>
  <p>以后，「吃人嘴软、拿人手短」的苹果，在「坐视」小程序、小游戏市场加快发展的同时，也不会再多加阻拦和大加干涉了。</p>
  <p>值得一提的是，<strong>安卓端的微信小程序和小游戏，腾讯早就开始对其虚拟消费内容进行抽成了，</strong>其中普通小游戏抽成 40%，创意小游戏抽成 30%，小程序抽成 20%。故而，<strong>亦不排除后续腾讯也加入到 iOS 端微信小程序/小游戏的收入抽成中。</strong></p>
  <p><strong>苹果腾讯世纪和解，</strong></p>
  <p><strong>小程序迎来第二春</strong></p>
  <p>众所周知，苹果设备用户的购买力，尤其虚拟内容消费实力，一直都在行业内「独一档」。</p>
  <p>此番，苹果腾讯达成「历史和解」，于小程序和小游戏行业发展同样是个里程碑时刻。</p>
  <p>一方面，体量最大的 iOS 端微信小游戏和小程序市场，将迎来「全面合规化」之下的「全面商业化」新时代。</p>
  <p><strong>对于用户而言，纳入苹果 App Store 审核机制的微信小游戏和小程序，也将在虚拟内容退款，以及虚拟内容安全性和用户年龄适配等领域上，拥有更加规范和严格的标准。</strong></p>
  <p>另一方面，苹果和腾讯共同建立的小程序和小游戏利益分成机制，也将为其它超级 App 平台（例如支付宝等）在 iOS 端的小程序和小游戏利益分成树立一个新的且更加规范的领域标准。</p>
  <p>以微信宣布推出小程序为开端，全行业发展走到今天这步，前后也是用了将近十年时间。而在苹果 iOS 端小游戏和小程序生态开始「全面商业化」后，覆盖全终端的小游戏和小程序行业也将迎来更大的发展机遇期。</p>
  <p>雷科技AI硬件组 |&nbsp;编辑：利剑 |&nbsp;监制：罗超</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/c8lswE44zngz5igBO7Oniw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷科技”</a>，作者：雷科技AI硬件组，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3552788526005382</id>
            <title>氪星晚报 ｜广汽集团与阿里云达成全栈AI战略合作；安世中国全员信：仍然有能力、有信心、有担当来发放安世中国全体员工的足额工资和福利</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3552788526005382</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3552788526005382</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 14 Nov 2025 12:59:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <h2>大公司：</h2>
  <p><strong>维斯塔股权合伙公司CEO：人工智能市场部分领域存在“泡沫”</strong><br />华尔街当下最受关注的问题是，人工智能相关交易是否存在泡沫。过去一年多来，这类棘手问题曾将人工智能企业股价推至高位，随后又使其大幅回落。但维斯塔股权合伙公司（Vista Equity Partners）CEO 罗伯特・史密斯在周四雅虎财经（Yahoo Finance）的 “投资” 活动中表示，这个问题并非简单用 “是” 或 “否” 就能回答。“该市场的部分领域存在泡沫，而其他领域则完全处于极具投资价值的优质区间。”（新浪财经）</p>
  <p><strong>安世中国全员信：仍然有能力、有信心、有担当来发放安世中国全体员工的足额工资和福利</strong><br />36氪获悉，安世中国发布致全体员工信表示，安世荷兰部分管理层采取断供晶圆、质疑安世中国产品质量等方式恶意阻挠、干扰安世中国生产经营，甚至推卸其应向安世中国承担的义务和责任，不按约定向安世中国拨付资金和提供必要的支持。该等行为置广大客户、安世中国及全体员工利益于不顾，是非常不负责任的，与其在信函中宣称的重申安世荷兰对“中国业务及中国员工的高度重视与承诺““始终坚定支持中国团队”完全相悖。尽管面临荷兰政府的不当干预和安世荷兰部分管理层的恶意阻挠和推卸责任，安世中国仍然有能力、有信心、有担当来发放安世中国全体员工的足额工资和福利。目前安世中国所有员工薪酬福利一切正常。</p>
  <p><strong>广汽集团与阿里云达成全栈AI战略合作</strong></p>
  <p>36氪获悉，11月14日，广汽集团与阿里云正式签署全栈AI战略合作协议。未来，双方将发挥各自在汽车与AI云领域的优势，共建汽车行业面向未来的基础设施，并加速AI在汽车行业全场景落地。</p>
  <p><strong>花旗CEO：在华业务快速增长，投资者和公司对中国兴趣浓厚</strong><br />花旗集团首席执行官表示，投资者和企业对中国再度兴趣浓厚，花旗在中国的业务正“快速”增长。“我们看到有大量兴趣，许多投资者和企业来到中国，想了解这里的情况，同时中国企业和投资者现在也更加关注海外市场，”Jane Fraser周五在接受媒体采访时表示。“这确实让人感到这里发生了巨大转变，很振奋人心。”（财联社）</p>
  <p><strong>华盛锂电：公司目前生产经营未发生重大变化</strong><br />36氪获悉，华盛锂电发布股票交易异常波动暨严重异常波动公告称，截至目前，公司及控股股东、实控人不存在应披露而未披露的重大信息。公司目前生产经营未发生重大变化。由于下游锂电行业的恢复仍面临着不确定性，以及公司的降本增效仍在持续进行中，公司仍然面临业绩下滑或亏损的风险。</p>
  <p><strong>格力集团与华发集团持股公司成立特资资产运营管理新公司</strong></p>
  <p>36氪获悉，爱企查App显示，近日，珠海市特资资产运营管理有限公司成立，法定代表人为李毅强，注册资本为1000万元人民币，经营范围包括自有资金投资的资产管理服务、以自有资金从事投资活动、企业管理咨询、财务咨询。股权穿透图显示，该公司由珠海科技产业集团有限公司全资持股，后者由珠海华发集团有限公司、珠海格力集团有限公司共同持股。</p>
  <p><strong>理想汽车针对2起批量质量事故进行内部问责，处理18人</strong><br />理想汽车针对此前发生的两起质量事故发布公告，分别对涉及的18名员工进行问责处理。其中，针对2024款MEGA车辆冷却液渗漏事故，对李某等5人、商某等4人、周某等5人采取了解除合同、年度绩效不高于I、取消年终奖和晋升资格等措施。针对L系列25款车辆下摆臂衬套异响事故，对崔某等4人采取了类似处理措施。（21财经）</p>
  <p><strong>特斯拉将召回上万件储能产品</strong></p>
  <p>当地时间13日，美国消费品安全委员会在官网发布声明称，特斯拉公司将在美召回1.05万件Powerwall 2储能产品，原因是相关产品存在起火风险。当天，特斯拉公司的股价收盘下跌6.64%。美国消费品安全委员会称，此次召回涉及的电池供电系统“可能出现故障并过热”，从而增加人员烧伤或死亡风险，此前特斯拉曾收到22份Powerwall 2过热的报告，其中包括6起冒烟报告以及5起火灾报告导致“轻微财产损失”，目前尚未有人员受伤报告。特斯拉将召回原因归咎为第三方电池缺陷，但没有透露供应商的名字。（央视财经）</p>
  <p><strong>青岛啤酒姜宗祥回应收购即墨黄酒终止：多元化战略不变 仍会考虑新并购</strong></p>
  <p>青岛啤酒党委书记、董事长姜宗祥在三季度业绩说明会上表示，公司在继续开拓啤酒市场的同时，也在积极培育新的经济增长点，公司的多元化发展战略不会变。未来如有新的项目机会，我们仍会继续考虑实施。此外，今年上半年，按照青岛市国资委的战略部署，青岛饮料集团被并入青岛啤酒集团，外界关注双方的业务协同情况以及未来装入上市公司的可能性。姜宗样回应21记者提问时表示，集团的饮料业务与公司啤酒主业在品牌、产品及销售网络等方面不同，饮料集团并入青啤集团后，正在集团层面进行全面整合。（21财经）</p>
  <p><strong>亿纬锂能：储能电池订单较为饱满目前处于满产状态，2025上半年公司储能电池出货量稳居全球第二</strong><br />36氪获悉，亿纬锂能在投资者互动平台回答称，公司储能电池订单较为饱满，目前处于满产状态。公司为创新赋能，率先量产600Ah+电芯，利用全场景解决方案驱动储能价值跃升。根据鑫椤咨询数据，2025上半年公司储能电池出货量稳居全球第二。</p>
  <h2>投融资：</h2>
  <p><strong>兰溪致德新能源材料有限公司正式完成D+轮战略融资</strong><br />36氪获悉，兰溪致德新能源材料有限公司正式完成D+轮战略融资。由宁德时代旗下唯一产投平台—— 溥泉资本（CATL Capital）独家战略投资，资金将主要用于核心技术研发、产业链强化等。</p>
  <h2>新产品：</h2>
  <p><strong>谷歌推出云端隐私保护专用AI计算服务</strong><br />谷歌正式推出全新的人工智能基础设施“私有AI计算”（Private AI Compute），旨在将云端AI的强大算力与本地设备的隐私保护能力结合在一起。谷歌称利用云端Gemini模型的强大功能，将在带来智能AI体验的同时确保数据隐私安全。（新浪财经）</p>
  <h2>今日观点：</h2>
  <p><strong>马斯克称“太阳能将成为最大电力来源”</strong><br />特斯拉CEO埃隆·马斯克最近在X上发表的一条帖子中宣称，“太阳能电力将成为迄今为止人类文明最大的电力来源”。这一大胆的预测恰逢科技行业面临人工智能能源需求引发的严重电力危机。（新浪财经）</p>
  <h2>其他值得关注的新闻：</h2>
  <p><strong>中国中冶：1-10月新签合同额8450.7亿元，同比下降11.8%</strong><br />36氪获悉，中国中冶公告，2025年1-10月新签合同额为8450.7亿元，较上年同期降低11.8%，其中海外合同额为711.6亿元，同比增长7.3%。<br />&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3552857636731780</id>
            <title>小杨臻选抖音复播，跌落神坛的MCN靠自营品过冬？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3552857636731780</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3552857636731780</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 14 Nov 2025 12:10:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>迟迟没有复出的三只羊，开始用“小杨臻选”重启直播。</p>
  <p>11月13日下午，“小杨臻选”官方账号开始在抖音重启直播。这是时隔一年多之后，该账号第一次进行直播。今日下午，“小杨臻选”及“小杨臻选官旗号”均在抖音开播，直播形式为两位官方主播带货自营产品。</p>
  <p>关于复播的消息，三只羊官方暂未给出回应。</p>
  <p>在“疯狂小杨哥”停播的一年多时间里，小杨臻选是三只羊公司重回市场的最重要载体。天眼查App显示，今年合肥小杨臻选供应链管理有限公司发生工商变更，注册资本由100万人民币增至500万人民币。该公司由小杨臻选（安徽）控股有限公司全资持股。</p>
  <p>体现在平台动作上，今年1月，“小杨臻选”悄然在视频号直播；4月，三只羊公司又在多个应用市场上线“小杨臻选”APP。据界面新闻了解，三只羊已经以“小杨臻选”的品牌出海，在澳洲和新加坡线下渠道进行销售。近期，“小杨臻选”还以独立自有品牌参加展会，招揽供应商。</p>
  <p>而“疯狂小杨哥”的最新露面，也是为小杨臻选站台。半个月之前，小杨臻选首个线下加盟店在安徽蒙城开业，小杨哥出现在现场。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251114/v2_90837c227af64ea3aed226cd8e58534b@5888275_oswg469670oswg1179oswg850_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：小杨臻选（蒙城店）抖音账号</p>
  <blockquote>
   <p>据界面新闻统计，“小杨臻选”抖音直播间的商品SKU约为20个，而账号上架的产品种类为30个左右，和小杨臻选小程序的品类数量几乎一致，多为单价较低的生活用品和食品。截至发稿前，直播间在线人数从开播时的700多人降至200人不到。据新抖数据，近30天内，“小杨臻选”账号粉丝量下降超过3.64万。</p>
  </blockquote>
  <p>尽管效果不尽如人意，但作为一个“失声”的MCN，小杨臻选的“储粮”的确在帮助三只羊过冬。</p>
  <p>在“月饼事件”之后，三只羊停止直播业务，但界面新闻从内部人士处了解到，该公司一直保持业务运转，与小杨臻选同步进行的是职业培训业务。于2024年启动的“万羊计划”是三只羊从直播电商延伸出来的新业务，官方公众号信息显示，一年内，参与三只羊大课堂的主播、运营等学员数量超过1300名。在抖音官方账号中，三只羊售卖的课程单价最低1980元，最高3880元，远高于今年5月挂出的课程链接单价。&nbsp;</p>
  <p>2024年接受界面新闻专访时，三只羊CEO杜刚曾告诉界面新闻，公司的业务包括除了直播电商，还包括了品牌运营、供应链、直播切片等等。而在创始人IP失效的情况下，直播切片业务也只能停滞。事实上，三只羊旗下的其他主播也在今年9月重回直播间，但直播时间较短。小杨臻选和职业培训业务，成为剥离IP之后更为稳固的“稻草”。&nbsp;</p>
  <p>一个值得玩味的细节是，无论是上线会员制的APP还是开设线下店铺设渠道，小杨臻选的动作都走得频繁而迅速。</p>
  <p>这一方面得益于直播电商的“前辈”提供的经验，另一方面也和三只羊管理层的电商背景有关。杜刚曾告诉界面新闻，在三只羊公司成立之前，他们曾积攒不少供应链的资源。据《中国企业家杂志》报道，早年间，杜刚和卢文庆早期的创业经历是曾为客服平台的“众小二”，后期发展成了内容分发平台。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251114/v2_01623e02972a4ebbb5c6528a5aa5610e@5888275_oswg532327oswg1179oswg2356_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：“小杨臻选”抖音账号</p>
  <p>事实上，三只羊能够借小杨臻选“自救”，也和行业的变化有关。</p>
  <p>“小杨臻选”这样的自营电商产品，近两年成为头部MCN机构常见、甚至是必备的新业务。</p>
  <p>在这种模式下，MCN负责渠道销售、选品等前端工作，而背后的供应商负责代工生产。不同于难度更高的自有品牌，小杨臻选的模式类似于东方甄选和美ONE优选。在这种模式中，机构不需要从0到1建设新品牌，背后的供应链一旦稳定，用户也会因为主播的流量形成复购，为公司带来新的营收。</p>
  <p>此外，自营电商产品的毛利率较高，这也会对最终利润产生正面影响。以东方甄选为例，2025财年公司持续经营业务的综合毛利率由2024财年的25.9%提升至2025财年的32%，财报披露称，自营产品的发展起到了一定作用。&nbsp;</p>
  <p>在三只羊停播的一年间，抖音等内容平台对于“头部IP”的谨慎态度也愈发明显。网红“秀才”、“东北雨姐”、张雪峰等账号陆续从高处跌落，这促使平台进一步加强监管。从2023年开始，抖音开始实行直播“健康分管理制度”，升级之后该制度对主播进行更多约束。今年双十一，各大平台上的头部主播数量锐减。&nbsp;</p>
  <p>在这样的背景下，找到和主播IP剥离开来的业务模式，成为MCN的必经之路。但无论是何种业务，直播带货仍要建立在信任经济的基础之上，重新进入大众视野的“小杨臻选”还能获得多少增量，答案还不确定。</p>
  <p>本文来自“<a href="https://www.jiemian.com/article/13639601.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">界面新闻</a>”，记者：佘晓晨，编辑：文姝琪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>