<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3170233069873922</id>
            <title>尼桑本田官宣合并终止，特斯拉Cybertruck因库存积压折扣幅度继续提高｜海外日报</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3170233069873922</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3170233069873922</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 17 Feb 2025 13:34:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 比亚迪, 电动汽车, 特斯拉, 大众  
<br><br>  
总结: 比亚迪在巴西获得锂矿采矿权，标志着其在国际市场扩张的重要举措，有助于确保关键原材料供应并提升竞争力。特斯拉因Cybertruck库存积压，提供高达6000美元的折扣以刺激销售，但面临激烈市场竞争。大众确认将推出电动版T-Cross ID.2X，预计2026年上市，旨在占据中低端电动汽车市场。美国电动汽车市场在2024年表现良好，但政策不确定性可能影响未来发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2><strong>「 Top 3 News 」</strong></h2>
  <h3><strong>比亚迪可能在巴西锂矿领域有新的进展</strong></h3>
  <p><strong>要点：</strong></p>
  <p>全球最大的电动汽车（EV）制造商比亚迪，短期内似乎没有放缓发展的迹象。新发现的文件显示，比亚迪可能在 “巴西锂谷” 的采矿权方面有新动作，这可能是其向西方市场扩张过程中在中国境外的最大举措。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250217/v2_929220e7ac544475b45e4ee17b753130@6130289_oswg962307oswg1080oswg528_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">比亚迪鲨鱼皮卡（来源：Electrek）</p>
  <p>比亚迪以海鸥、海豚和元 PLUS 等电动汽车闻名。它于 90 年代以电池制造商的身份起步。1998 年，比亚迪成为全球第二大充电电池制造商，2003 年进入汽车行业。此后，比亚迪停止生产燃油汽车，专注于电动汽车和插电式混合动力（PHEV）汽车，这取得了显著成效。2023 年，比亚迪超越大众成为中国最大的汽车制造商，去年 10 月，又超越上汽成为中国最大的汽车集团。<br />据路透社看到的文件，比亚迪在巴西拥有两处矿场的采矿权。其巴西子公司 “巴西矿产勘探公司” 于 2023 年底获得了这些矿产权利。该子公司同年成立，目前仍处于 “研究阶段，尚无资金流动和营业收入”。尽管比亚迪在中国的几家矿业公司拥有股份，但这是其在巴西的首次行动，巴西是比亚迪在中国境外最大的市场，这也是其在西半球开采包括锂在内的关键电动汽车矿产的战略举措。</p>
  <p><strong>观点：</strong></p>
  <p>从市场竞争角度来看，比亚迪在巴西获取采矿权有助于确保关键原材料的供应，降低成本，并提升其在全球电动汽车市场的竞争力。尤其是在国际市场上，与其他依赖外部锂供应的汽车制造商相比，比亚迪将拥有更强的成本优势和供应稳定性，从而抢占更多市场份额。从行业发展角度来看，这一举措推动了电动汽车产业链的垂直整合，促使更多汽车制造商重视原材料供应环节，推动整个行业在资源整合和可持续发展方面取得进步，有利于全球电动汽车产业的健康发展。</p>
  <h3><strong>由于库存积压，特斯拉提供高达6000美元的Cybertruck折扣</strong></h3>
  <h3><strong>要点：</strong></h3>
  <p>由于需求问题导致电动皮卡 Cybertruck 库存积压，特斯拉正在加大对其的折扣力度。2024 年是 Cybertruck 量产的首个完整年度，这一年特斯拉在销售这款车时困难重重。有报道称，特斯拉甚至打磨掉部分 Cybertruck 上的 “Foundations Series” 徽章，将其作为普通的、价格更低的车型出售，还将美国制造的 Cybertruck 进行认证，投放到加拿大市场以促进销售。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250217/v2_8e13d86ba8c2404ebf4570104320d6bd@6130289_oswg702571oswg1080oswg499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">特斯拉CyberTruck（来源：Electrek）</p>
  <p>如今，Cybertruck 在加拿大和美国的库存不断增加，特斯拉本土市场也出现了奇怪的情况。2025 款新 Cybertruck 符合 7500 美元的联邦电动汽车税收抵免条件，但特斯拉仍有库存的 2024 款车型不符合。因此，特斯拉对 2024 款普通 Cybertruck 提供最高 4000 美元的折扣，对 “Foundations Series” 版提供 6000 美元的折扣。据估计，特斯拉目前有数千辆 Cybertruck 库存，此次新折扣力度是上月的两倍。</p>
  <h3><strong>观点：</strong></h3>
  <p>从市场竞争角度来看，Cybertruck 的销售困境凸显出特斯拉在电动皮卡细分市场面临激烈竞争。需求不足和库存积压等问题影响了其市场份额和品牌形象。虽然加大折扣在一定程度上可以刺激消费，但难以从根本上解决竞争压力。<br />&nbsp;</p>
  <p>从产品发展角度来看，作为特斯拉的一款重要产品，Cybertruck 的销售挫折可能促使特斯拉重新评估产品定位和市场策略。例如，它可能会根据消费者需求优化产品配置或推出新版本，以提升产品竞争力，满足市场需求。</p>
  <h3><strong>大众确认新款售价2.5万英镑的ID.2X将于明年推出，作为电动T-Cross的替代品</strong></h3>
  <p><strong>要点：</strong></p>
  <p>ID.2X 相关信息：今年 9 月，大众将在德国国际汽车及智慧出行博览会（IAA Mobility）上推出电动版 T-Cross，命名为 ID.2X。首席执行官托马斯・舍费尔周四确认了名称，预计 2026 年上市，起售价约 2.5 万英镑（3.1 万美元）。2023 年 12 月大众发布预告图后，我们首次看到这款车。它是 ID.2 的 “稍大” 兄弟车型，ID.2 是低成本电动版 Polo 替代车型，ID.2X 将作为 VW T-Cross 的电动替代车型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250217/v2_9395fecf309d47c08516efda8fa00a17@6130289_oswg605469oswg1080oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">大众ID 2 概念车（来源：Electrek）</p>
  <p>舍费尔在领英帖文中确认，它是继 CURPA Raval 和 ID.2 后的 “产品线最后一款车型”。基于与 ID.2 相同的入门级 MEB 平台打造，配备单前置电机（前轮驱动），有 38 千瓦时或 58 千瓦时两种电池选项，续航最高约 280 英里（450 公里，WLTP 工况）。内饰采用全新设计，有 12.9 英寸信息娱乐屏幕和 10.9 英寸驾驶员显示屏，驾驶员显示屏还有 “经典”“复古” 等趣味驾驶模式。价格及上市时间：ID.2 计划以约 2.2 万英镑（2.75 万美元）上市，ID.2X 价格略高。雷哈克称 ID.2X 将在 2026 年 ID.2 之后上市。<br />&nbsp;</p>
  <p>本周早些时候，大众预告了更小的入门级电动汽车 ID.EVERY1，舍费尔称其展示车将于 3 月 5 日亮相，将首次具体预览售价约 2 万欧元的新电动汽车。舍费尔还表示，随着 ID.2X 和其他三款平价电动汽车推出，“品牌集团核心正真正将实力展现于道路上” ，“我们走在正确道路上，现在要加快步伐” 。</p>
  <p><strong>观点：</strong>&nbsp;</p>
  <p>从市场竞争角度看，大众推出 ID.2X 和 ID.EVERY1 等平价电动汽车，凭借价格优势和品牌知名度，有望在中低端电动汽车市场占据一席之地，与其他品牌同价位车型竞争，如比亚迪海豚等。从品牌发展角度，这些车型丰富了大众的电动产品线，有助于加快品牌电动化转型，满足不同消费者需求，提升品牌在新能源汽车领域的影响力和市场份额，巩固大众在汽车行业的地位 。</p>
  <h2><strong>「 大事件 」</strong></h2>
  <h3><strong>电动汽车是美国的未来，但政策将决定步伐</strong></h3>
  <p>尽管联邦税收激励政策未来充满不确定性，美国电动汽车市场 2024 年仍成绩出色，第四季度销量达 365,824 辆，年度销量 130 万辆，分别较上季度和 2023 年增长 15.2%、7%，凸显消费者对电动交通兴趣渐浓。租赁因购车激励政策受限成为电动汽车普及主要途径，近几个月租赁率因多种优惠大幅上升，当前联邦税收结构有利于电动汽车上路。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250217/v2_6656342ea8704737a694b9d9c755dcec@6130289_oswg607998oswg1080oswg513_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">本田电动SUV（来源：Electrek）</p>
  <p>特斯拉 Model 3 和 Model Y 销量领先，本田 Prologue、雪佛兰 Equinox 和 Blazer EVs 等新车型也推动销售增长，不过价格仍是普及的最大障碍，随着低价车型推出有望维持销售上升势头。若特朗普政府取消 7500 美元联邦电动汽车税收抵免，许多州可能用补贴填补缺口，但受预算和清洁能源目标影响；取消抵免还可能使电动汽车制造投资利用不足，放缓市场发展速度。<br />&nbsp;</p>
  <p>2025 年及以后，虽特朗普政府缺乏政策支持，短期内前景仍乐观，预计到 2025 年市场份额约 10%，但增长可能放缓，美国虽落后于中国等国家，不过全球电气化趋势不可阻挡，电动汽车将成美国汽车领域重要部分，实现电气化的速度取决于激励措施、州行动和行业创新等多种因素，新车型、基础设施和融资选择将推动电动汽车走向主流，而实现时间取决于政策制定者决策。</p>
  <h3><strong>丰田开发新的燃料电池系统，提高燃油效率</strong></h3>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250217/v2_b89c42177af34af9be775e303eb8ee7f@6130289_oswg904936oswg1080oswg773_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">丰田第三代燃料电池（来源：ElectricCarsReport）</p>
  <p>丰田开发的全新第三代燃料电池（FC）系统旨在满足商业领域的特定需求，其耐用性与传统柴油发动机相当。此外，该系统在性能上有显著提升，包括提高了燃油效率，且与前一版本相比成本大幅降低。除乘用车外，第三代燃料电池系统还将扩展应用于重型商用车，最早计划于 2026 年后在日本、欧洲、北美和中国等主要市场推出。</p>
  <p>第三代燃料电池系统将于 2 月 19 日星期三在日本东京举行的 H2 &amp; FC EXPO（国际氢与燃料电池博览会）上首次亮相。</p>
  <p>丰田将氢视为追求碳中性的重要燃料，并积极与各行业的合作伙伴展开合作。在研发活动中，丰田一直在 “制造、运输、储存和使用” 氢等领域推进各种举措。为了进一步加速燃料电池技术的应用场景拓展和推广，以实现氢社会，燃料电池技术的持续进化是必要的，而这第三代燃料电池系统代表了一次重大的变革。</p>
  <h3><strong>本田和日产正式结束合并谈判</strong></h3>
  <p>日本汽车制造商本田和日产今日达成一致，决定终止去年 12 月 23 日签署的关于考虑公司间业务整合的谅解备忘录。日产首席执行官内田诚透露，与本田最初的合并谈判从成立一家联合控股公司，转变为本田提出的日产成为其旗下子公司的方案。内田诚解释称，这样的结构无法让日产充分发挥潜力，所以他拒绝了这一提议。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250217/v2_bcad4b44d58f49988676206335585be4@6130289_oswg310693oswg1080oswg685_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">尼桑和本田（来源：ElectricCarsReport）</p>
  <p>本田首席执行官三部敏宏证实，他们曾提议进行换股以简化决策流程。三部敏宏表达了失望之情，他承认合并存在潜力，但强调实现合并所需采取的步骤 “痛苦”。</p>
  <p>两家公司去年 12 月曾宣布，他们正在探索成立一家联合控股公司，三菱也曾考虑参与其中。</p>
  <p>“自签署谅解备忘录以来，两家公司的管理团队，包括首席执行官，讨论并考量了周边市场环境、业务整合的目标以及整合后的管理战略和结构。此外，考虑到业务整合的重要性，两家公司还与各利益相关方进行了仔细商讨。</p>
  <p>在双方讨论期间，就业务整合的结构考虑了多种方案。本田提议改变结构，从最初在谅解备忘录中概述的通过联合股份转让由本田任命多数董事和首席执行官来成立联合控股公司，转变为通过换股使本田成为母公司、日产成为子公司。</p>
  <p>经过这些讨论，两家公司得出结论，在迈向电气化时代、市场环境日益多变的情况下，为优先确保决策和管理措施执行的速度，停止讨论并终止谅解备忘录是最为合适的。” 两家公司在联合声明中表示。</p>
  <h3><strong>小鹏正式进入英国市场</strong></h3>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250217/v2_54b32ce6c7534015bd468eb06546960e@6130289_oswg619696oswg1080oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">小鹏英国（来源：ElectricCarsReport）</p>
  <p>中国电动汽车制造商小鹏宣布正式进入英国市场，并开启其首款右舵车型的预售。这款超智能全电动中型轿跑 SUV—— 小鹏 G6，在全球最大的汽车和电动汽车市场之一，标志着一个新的里程碑。英国是小鹏国际化战略的关键一步，它不仅在 2024 年成为欧洲最大的电动汽车市场，还是全球最重要的右舵车市场之一。</p>
  <p>拥有近 50 年汽车分销经验的小鹏官方经销商 IML，带来了良好的声誉和丰富的市场专业知识。小鹏和 IML 计划在 2025 年于英国各地开设 20 家经销商，以确保强大的本地影响力和更广泛的客户支持网络。</p>
  <p>IML 英国董事总经理威廉・布朗表示：“我们非常自豪能与小鹏这样的创新品牌合作。我们共同致力于通过提供市场领先的车辆和服务，塑造电动出行的未来。我们迫不及待地想与小鹏开启这段激动人心的旅程。”</p>
  <p>借助人工智能驱动的技术进步，小鹏旨在提供更直观、更安全且高度可定制的驾驶体验，提升用户的便利性和个性化感受。</p>
  <h2><strong>「 酷产品 」</strong></h2>
  <h3><strong>起亚EV4 GT-Line</strong></h3>
  <p>起亚公布了即将量产并上市销售的汽车图片，即 EV4，有轿车和掀背车两种版本，在起亚电动汽车日（Kia EV Day）全球首发前进行了线上发布。自上次亮相一年多来，外观变化不大，符合起亚之前所说量产版将与概念版相近的承诺。其有着 “犀利、独特的线条” 和 “大胆、工艺化的细节”，造型棱角分明。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250217/v2_bd2fa6774370453aa02fbf09393b15c5@6130289_oswg834085oswg1080oswg557_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">起亚EV4 GT-Line（来源：TopGear）</p>
  <p>EV4 掀背车采用更主流的形式，四门轿车的回归也为电动汽车时代带来新风貌。起亚称 EV4 通过创新的轮廓展示了其对下一代电动轿车的愿景，在同质化的电动汽车市场中呈现出一种新的类型。两款车都采用了起亚的 “虎脸” 设计、19 英寸合金轮毂、宽轮距、垂直的前后车灯，“GT-Line” 车型更具运动美学。起亚尚未透露 EV4 的技术细节，但预计它将基于集团的 “电动全球模块化平台” 打造，该平台支撑着 EV6 和 EV9 等车型，具备 800V 能力，提供前驱、后驱和全驱，动力强劲。2 月 27 日起亚电动汽车日将揭晓具体信息。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250217/v2_9d5f1993242b47efb9bc74c7cbb92aac@6130289_oswg841540oswg1080oswg575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">起亚EV4 GT-Line（来源：TopGear）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250217/v2_501deff1153a47bfb63f730e5745a73a@6130289_oswg890859oswg1080oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">起亚EV4 GT-Line（来源：TopGear）</p>
  <p><strong>封面来源&nbsp;|&nbsp;Electrek</strong></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3170624791276040</id>
            <title>腾讯又打“收割”局</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3170624791276040</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3170624791276040</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 17 Feb 2025 11:40:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <腾讯, AI, DeepSeek, 收割>
<br>
<br>
总结: 随着DeepSeek的推出，腾讯在AI领域的策略并非追求速度，而是稳扎稳打，注重基础建设和技术落地。尽管腾讯在大模型的推出上相对滞后，但其流量和应用场景的优势使其在市场中占据了重要地位。腾讯的“收割”策略在游戏和社交领域表现突出，虽然在AI领域面临竞争，但其庞大的用户基础和生态系统为其提供了独特的优势。与其他大厂相比，腾讯的谨慎投资策略使其在AI红利中获得了相对的收益。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>随着DeepSeek的“一统天下”，相比过剩的模型和服务，像腾讯所拥有的流量、应用场景、服务生态，正在变成更稀缺的资源。</p>
  <p>在电竞游戏里，明星C位大多不亲自突破和开团，而是习惯先观望，找准时机后手进场，并成为战局的“收割者”。</p>
  <p>作为国内最大电竞公司的腾讯，熟练掌握这套打法：大逃杀游戏不是腾讯最先推出的，游戏直播不是腾讯开拓的，网文领域也不是腾讯先涉足的，但最终，腾讯总是大赢家。</p>
  <p>AI时代，这依然有效。</p>
  <p>从混元大模型的推出，到产品全面接入DeepSeek，腾讯的动作并不是行业最早的。但至少在股票市场，慢吞吞的腾讯没有错过什么。2月17日开盘，腾讯股价一度突破500港元。过去一个月，它上涨幅度并不低于那些重投AI的公司。</p>
  <p>或许不是腾讯太慢了，而是百度等其他大厂太急了。当然，AI的诸神之战也许刚刚正式开启，此时论对错或者成败，都显得为时过早。</p>
  <h2><strong>01 大哥就该打“收割”</strong></h2>
  <p>2023年3月，当百度等互联网大厂的LLM产品已经亮相之时，腾讯的AI战略似乎还不太清晰。</p>
  <p>在2023年3月下旬的财报会议上，“二把手”刘炽平开诚布公地谈了腾讯做AI的理念：“我们会先把基础打好，而不是一味追求速度。”</p>
  <p>一个字：稳（慢）。</p>
  <p>2023年5月，在多家互联网大厂正式发布了自己的大模型以后，马化腾仍然不紧不慢地表示，不急于把“半成品”拿出来。</p>
  <p>直到2023年9月，文心一言已经推出半年，通义千问已经推出五个月，国内已经有几十大模型的时候，腾讯的混元才姗姗来迟。</p>
  <p>不只是晚到，当时的它更像是个半成品。在发布会上，腾讯集团副总裁蒋杰表示：“我们现在推出的这个混元大模型版本也只是可用、可实践。”，它也只开放了“一半”：只能通过腾讯云向产业开放，还没有对外开放ToC的业务。</p>
  <p>至于C端的开放，还要等8个月以后。2024年5月，腾讯终于推出元宝这个对标文心一言的APP。而此时，文心一言已经上线一年多了。</p>
  <p><strong>回溯这些动作不难发现，腾讯并没有在这波大模型浪潮中扮演冲锋陷阵的角色，而更像是在占坑，只求不缺席。</strong></p>
  <p>对于腾讯而言，这样的缓慢，也在情理之中。</p>
  <p>首先，腾讯对AI市场的看好程度不如同行。在2024年三季度业绩会上，腾讯管理层直言：国内实际上没有一个非常大的ToB市场，SaaS生态系统在中国并不那么活跃。总之，中国AI收入不会像美国那样爆炸性增长。</p>
  <p>对腾讯来说，聚焦于自己游戏和社交的主营业务，明显是更重要的。</p>
  <p>第二，AI的商业模式还不成熟，而腾讯更重视落地。早在混元模型发布时，腾讯方面就强调：“大模型的打造只是起点，把技术落地到产业场景、创造价值才是目标。”但在“产业场景”还没有那么清晰的时候，腾讯观望一下也是合理的。</p>
  <p>第三，<strong>腾讯的打法历来就是“打收割”，这家互联网巨头的优势并不是开拓新兴市场，而是观望并等待最佳的时机出手。</strong></p>
  <p>这种特性在游戏业务上体现得很明显。腾讯游戏很少能像网易、米哈游一样“开拓”一个新的赛道。这家全球最赚钱的游戏公司习惯像电竞游戏中的C位一样，后手进场收割，比如在大逃杀最火的年代，网易连忙推出了《荒野行动》，腾讯则稳稳观望，出钱拿到《绝地求生》的代理权，并将其手游化，最终收获了自家最赚钱的游戏之一——《和平精英》。</p>
  <p>正是这种极强的“收割能力”，哪怕腾讯布局缓慢，也很少有人能够轻视这家巨头在AI领域的影响力。早在去年，周鸿祎就在自己的短视频里表示，他十分看好包括腾讯在内的、这类拥有广大应用场景的互联网厂商，它们有机会吃到相当多的AI红利。</p>
  <p>后来发生的故事，证明了腾讯的正确。DeepSeek的横空出世，让不少大厂在模型层面的布局成为了无效投资——有免费的DeepSeek，谁还会用更差的付费模型？</p>
  <p><strong>当DeepSeek在模型端完成统一后，腾讯的流量能力，成为更稀缺的资源。</strong>于是，当微信宣布接入DeepSeek后，市场一致表达了看好，2月17日，腾讯股价一度大涨超过7%，收盘后上涨3.96%，报493.6港元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250217/v2_24af9d45577f4cd6878b2c961af2710c@000000_oswg49045oswg750oswg633_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>至少到目前为止，前期在AI上投入慢腾腾的腾讯，反倒是收割到了一波AI红利。</p>
  <p>全球范围内，打“收割位”的不止是腾讯，还有苹果。</p>
  <p>在Meta和谷歌每年花几百亿资本支出的同时，这家全球最赚钱的科技公司却布局极度缓慢。</p>
  <p>苹果的AI战略分为三层：端侧小模型，自研云端模型以及外部大模型——啥都包括，就是不包括自研大模型。也正因于此，苹果省下了大量的算力费用。Omdia曾经在2023年和2024年两次发布报告，披露全球科技公司购买的英伟达显卡数量，苹果的名字没有出现在榜单里——作为全球最有钱的科技公司，这实在是有些抠门。</p>
  <p><strong>但随着大模型的投入越来越大，回报却不那么充分，苹果和腾讯的投产比，就显得很划算了。</strong></p>
  <h2><strong>02 反面教材？</strong></h2>
  <p>当腾讯还在观望人工智能的发展方向时，百度早早推出了自己的大模型，并以“全球第一个由大厂推出的大语言模型”自榜——快是真的快。</p>
  <p>百度在AI领域布局广阔，深入芯片、模型、应用等多个层面。这套打法似乎参照了谷歌、微软、苹果那套“建立规则”的逻辑。如果建立完成，百度就能像《暴裂无声》里姜虎扮演的昌万年一样——想要在当地挖煤，要么用他的车运，要么用他的设备。</p>
  <p><strong>但在LLM领域，早，不意味着就能成为赢家。</strong></p>
  <p>LLM的技术发展拥有很强的不确定性，DeepSeek就是那个不确定因素。这家由量化基金研发的LLM，在过去几个月里迅速成为国内毫无争议的第一LLM。</p>
  <p>当安卓和IOS一统天下后，塞班和黑莓系统都成为低质量资产。免费的DeepSeek的出现，意味着包括文心大模型在内的国产自研大模型，都需要被重新评估价值——大概率是不乐观的。</p>
  <p>李彦宏总是以“不要重复造轮子”来反对国内的百模大战，但眼下，他要评估一下自己是不是在“重复造轮子”了。继文心一言全面免费后，2月16日晚，百度搜索宣布全面接入DeepSeek。DeepSeek正式成为“文心生态”的一部分。对于一向崇尚闭源的百度来说，这个举动有“投降”的意味。</p>
  <p>当然，截至目前，百度不算是输家。</p>
  <p>之后的故事仍然有不确定性，和腾讯一样，百度同样有很强的“收割”能力。</p>
  <p>在C端，百度的搜索市场地位仍然强大。接入DS后，百度搜索是一个良好的AI入口。百度也已经在搜索首页为AI设置了黄金位置的入口，方便用户直接使用包括DeepSeek在内的大模型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250217/v2_58fd0c83de354a91a0fbf5ae040e957a@000000_oswg54651oswg1060oswg660_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对AI来说，微信搜索和百度搜索，究竟哪个是更优质的入口，还不能得出明确的结论。从“突破”改打“收割”位的百度，也未必不能再次站上牌桌。</p>
  <p>但不得不说，<strong>百度已经付出了不小的试错成本。</strong></p>
  <p>在2023年，百度的研发投入高达242亿元，接近当年的调整后净利润（287亿元）。这些研发费用带来了一些技术成果，但在DeepSeek的绝对优势面前，部分技术成果还是不是正资产，已经存在争议。</p>
  <p>相比之下，说出“中国AI收入不会像美国那样爆炸性增长”的腾讯管理层，堪称人间清醒。这也是这家公司一直以来的优势：清楚自己的能力圈。在普通投资者眼中，这家企业在花股东钱时候的克制，是优点。</p>
  <p>比如：腾讯虽然有庞大的对外投资布局，但通常这些投资都是围绕腾讯的主营业务。至于新能源汽车这类腾讯可能不擅长的领域，他们的态度会非常保守。</p>
  <p>换而言之：不瞎花钱。</p>
  <p>这种克制，体现在AI研发费用上，就是相对不那么激进的数字。</p>
  <p>腾讯在AI上也没少花钱，在2024年二季度，腾讯的营业资本支出也曾经大幅度增长144%，主要用于对GPU的投资。但整体费用支出是可控的，就以投入加速的2024年为例，前三季度，腾讯研发开支为508.45亿，同比增长仅6.72%。虽然绝对数字也不小，但占收入比只有10%左右，低于百度等其他多家互联网大厂。</p>
  <p>相比其他巨头，腾讯的研发不算大方，<strong>但随着DeepSeek的“一统天下”，大厂们的很多模型研发成果已经失去原有价值。在模型层不紧不慢的腾讯，反倒是有机会和百度站到了同一起跑线上。</strong></p>
  <p>从这个现状来看，并不是腾讯太慢了，而是百度太急了。</p>
  <h2><strong>03 优势不在AI，在腾讯</strong></h2>
  <p>腾讯的“收割”能力不是无敌的。一年前，腾讯刚刚演示了一个不太成功的案例：《元梦之星》。</p>
  <p>这个由腾讯推出的“类糖豆人”游戏在与网易游戏《蛋仔派对》的正面竞争中吃了大亏，虽然《元梦之星》在2023年年底流水短暂领先，但进入2024年以后，《蛋仔派对》迅速完成了反超。此后，两款游戏的差距越来越大，已经基本分出了胜负。</p>
  <p>AI赛道同样如此。<strong>腾讯所擅长的“收割”策略，还要面对一些不确定性。</strong></p>
  <p>微信AI搜索已知的对手包括：字节跳动推出的豆包、以及此前C端大模型的老大KIMI，以及百度、阿里、360等其他对手推出的LLM应用。</p>
  <p>这些对手都很强大，KIMI的日活早在2024年3月就突破了3000万。按照QuestMobile的数据，豆包在去年3月也突破了1200万的日活。在C端的世界，起步用户多的先发优势还是很大的。</p>
  <p>至于B端，更不是腾讯的优势领域。在这个锚定效应极强的行业，市场份额更高的阿里云显然拥有更多的老客户。而且从过去几个季度管理层在业绩会的发言来看，腾讯对这一领域的热情似乎没有同行那么高。前文提到，腾讯管理层曾在2024年三季度业绩会上直言：中国实际上没有一个非常大的ToB市场，SaaS生态系统在中国并不那么活跃。</p>
  <p>但腾讯仍然有一些独一无二的优势，只是这些优势大多在AI之外。</p>
  <p><strong>首先是微信庞大的用户量，这将给腾讯AI在更广大的市场，尤其是下沉市场带来独一无二的优势。</strong>按照QuestMobile给出的数字，DeepSeek的日活用户已经突破了3000万。这在国内的AI产品中当然是出类拔萃的，但如果相比10亿网民的整体数量，不得不说，DeepSeek还只是个小众APP。总之，DeepSeek很火，但在更广大的网民群体里，LLM仍然没有得到充分推广。而在这一领域，微信的力量是ChatGPT这样的专业AI工具不能比拟的。</p>
  <p><strong>微信的另一个优势，是庞大的聊天、内容、服务生态。</strong>LLM各家都有，但聊天、公众号、视频号、生活服务却只是微信才有。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250217/v2_783751608139422c9be4031cbafbe7f9@000000_oswg36061oswg1080oswg1135_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在这条路上，谷歌已经提前给腾讯试过水了。</p>
  <p>目前，谷歌的AI助手Gemini已经完全整合进了谷歌生态，比如当用户询问：哪个牛排店好吃，Gemini能直接整合谷歌地图上的餐厅信息给出答案。此外，Gemini上还能直接通过Youtube上的视频给用户答案。</p>
  <p>当然，这些生态究竟能发挥多大作用，是锦上添花还是质的飞跃，还需要等待市场更长时间的检验。但有一点已经变得愈发清晰：<strong>相比过剩的模型和服务，像腾讯所拥有的流量、应用场景、服务生态，正在变成更稀缺的资源。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODQyNDEyMQ==&amp;mid=2257541328&amp;idx=1&amp;sn=d6dee6ade2cb43cda11662ce8d7a205b&amp;chksm=a416d442f87b708a0f08422942e906be54a6698d819b817d70108ee9021a682b5885f5efc914&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“略大参考”（ID：hyzibenlun）</a>，作者：杨知潮，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3170557513919239</id>
            <title>马云和阿里收获开门红</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3170557513919239</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3170557513919239</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 17 Feb 2025 10:19:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 马云, 阿里巴巴, 苹果合作, AI技术  
<br><br>  
总结: 马云在阿里巴巴西溪园区的出现被视为公司“战略回归”的象征，随之而来的股价上涨反映了市场对其影响力的认可。阿里巴巴与苹果达成合作，成为苹果在中国的本地化合作伙伴，进一步巩固了阿里在AI和云计算领域的地位。阿里云和AI的投资被提升至更重要的位置，显示出公司在AI应用上的激进追求。随着市场对阿里估值的重估，AI技术正逐渐成为连接C端与B端的关键因素。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>时隔三个月，上周马云再次出现在了阿里巴巴西溪园区。</p>
  <p>他身着印有集团标识的黑色棉马甲，领口微敞，露出内搭的深色高领毛衣。阿里巴巴的员工们里三层外三层，用手机记录着他们的精神领袖，不时分开两侧站定为马老师腾出去路。尽管马云已年过六旬，但短发修剪的很立正，面色红润嘴角带笑，显然心情大好。</p>
  <p>这场看似寻常的园区巡视，被看作是阿里“战略回归”的隐喻。当日，港股开盘后阿里股价应声冲高至108.6港元，年初累计涨幅达28%，创下自2024年8月以来的新高，有分析师戏称：<strong>“马老师的春风，吹动了资本的神经。”</strong></p>
  <p>不知道是不是因为马云的出现，资本市场也慷慨地买了单。<strong>毕竟每次马老师出现在阿里园区，总意味着要发生点什么大事，尤其是这两年以来，这样的“大事”基本上都是好事。</strong></p>
  <p>当晚就有外媒爆料，马云回来是为了搞定一个“大合同”——与苹果合作。两天之后，阿里巴巴董事局主席蔡崇信在阿联酋的一场大会中，公开回应称，“苹果在中国需要一个本地化的合作伙伴，为他们的手机服务。苹果一直非常挑剔，他们与中国的多家公司进行了交谈。最终，他们选择与我们做生意。”</p>
  <p>不过百度也不完全是失意的，虽然苹果公司已经与阿里巴巴达成合作，但苹果仍在继续与百度合作。具体分工为：阿里巴巴将为国行版iPhone、iPad和Mac用户创建一个可分析和修改苹果人工智能模型的设备系统，而百度将负责视觉智能等功能。由此看来，一是苹果多供应商的必然选择，二是苹果可能认为，多模态是百度的优势。</p>
  <p>确认与苹果的合作后，阿里巴巴股价更是高开高走，当天盘中涨超9%，一度创下自2022年以来新高，次日收涨超6%，年内涨幅超50%。</p>
  <p>其实，阿里巴巴近期股票的涨势只是其开年开门红的一个缩影。</p>
  <p>早在DeepSeek概念刚席卷资本市场之时，阿里作为其中的热门概念股，便已经开始受益。而当时的逻辑是，阿里云作为国内市占率第一的云服务商很可能成为DeepSeek浪潮之下的首批受益者，当然，另一个加分项是阿里AI本身做的也不错，但通义千问还只是中国大模型中的一份子，DeepSeek出现后，阿里云的迅速跟进对接与阿里云的价值才被资本市场发掘。</p>
  <p>如今苹果与阿里的合作，一下成了阿里AI的鲜活广告牌，这种认可不仅让阿里保住了里子，更挣来了面子。</p>
  <p>阿里云在云计算市场的地位已经无需赘述了，接下来再谈谈阿里AI。</p>
  <p>2023年9月，刚刚接棒阿里CEO的吴永铭在首封全员信中，指出了“用户为先，AI驱动”两大核心战略。</p>
  <p>除了传统电商业务外，阿里云和AI都被提到了更关键的位置。在内部，吴永铭手下有两个关键人：周靖人和刘伟光，其中周靖人是负责通义系列产品的，也就是在内部做AI的创业。而刘伟光则是负责阿里云传统的那部分业务。</p>
  <p>阿里大举投资AI，<strong>其中很大一部分是用云资源置换的</strong>，而且外部投资的这些公司实际上也是通义的竞对，其内部对这样的决策多少有些微词。</p>
  <p>关于这一点，蔡崇信在最新的采访中给出了解释：“我们是五个其他大型语言模型的叔叔或阿姨。当他们的模型训练时，他们必须使用我们的云计算资源，这对我们的云业务有帮助。但这也是对冲我们赌注的一种方式，在过去25年中，我们了解到，如果你负担得起，你可以选择专有的、开源的，或者投资于别人。AI是一个太重要的领域，你不能只走一条路。”</p>
  <p>他还表示，这让他想起了一句话，当你来到一个岔路口时，就接受它。</p>
  <p>但好在，通义自己是争气的。</p>
  <p>不久前，全球最大AI开源社区Hugging face发布了最新的开源大模型榜单（Open LLM Leaderboard），榜单显示，其排名前十的开源大模型全部是基于阿里通义千问（Qwen）开源模型二次训练的衍生模型。</p>
  <p>此外，通义在春节期间发布的Qwen2.5-Max在各大榜单的不同能力上都与DeepSeek V3打得有来有回。与此同时，通义还有一大特点就是其主打全尺寸、全功能，最小的能够支持1.5B运行。</p>
  <p>上周在与企业交流时，<strong>不少企业称公司最早就是用了通义的模型，虽然现在部分被DeepSeek取代，但不可否认，在to B端的开源大模型市场，通义仍旧有着绝对优势。</strong></p>
  <p>当然，如果只把阿里AI框在大模型领域，那着实是看浅了。再回到开篇提到的“马云巡园”，据阿里员工透露，马云此次参观了闲鱼和夸克两个办公区域，而夸克则是当下阿里AI to C应用的重要承载者。</p>
  <p>这意味着什么？或许仅仅作为AI基建玩家参与到这次的浪潮中，远不能满足阿里高层对其未来估值的想象。</p>
  <p>一切都有迹可循。</p>
  <p>从去年起，夸克推出多个新产品，逐渐向一站式AI办公平台的方向发展。去年11月，新榜数据显示，夸克的月访问量已超过6300万。另据《智能涌现》，去年11月底，前淘宝用户事业部和阿里妈妈负责人吴嘉已回归智能信息事业群，担任总裁，专注AI To C方向业务的探索。</p>
  <p>这仅仅是开始。</p>
  <p>日前，通义To C方向的人员团队也被调整到了吴嘉手下，该团队甚至与夸克平级。2月初，世界知名人工智能科学家许主洪教授（Steven Hoi）正式加入阿里巴巴，出任阿里集团副总裁，向吴嘉汇报，负责AI To C业务的多模态基础模型及Agents相关基础研究与应用解决方案。</p>
  <p>可见，在对AI应用的追逐上，阿里同样激进，毕竟在这个属于AI的iPhone时刻，谁都想成为下一个超级APP的缔造者。</p>
  <p>而这些动作背后是最高管理层的直接授意，蔡崇信在给出对AI下一步的最新判断中提到，未来可能会出现更多的小型模型，很多人开始将资源投入应用领域。</p>
  <p>他表示，随着DeepSeek爆火，人们会开始改变方向，不再把数百亿美元投入计算基础设施中，而是关注世界上实际的问题，用AI去解决它们。大家应该专注于应用，并利用开源社区和生态系统共同开发AI。</p>
  <p>从电商巨头到AI核心玩家，资本市场也正在重估阿里。中信证券已将阿里目标股价上调至135美元/ADR，<strong>其逻辑正是AI能力从“成本中心”向“利润引擎”的质变。</strong></p>
  <p>另有分析指出，更核心的逻辑在于，过去，市场对阿里的估值长期锚定在电商GMV与云服务收入，但现在，一个新叙事正在徐徐展开——AI技术正在成为打通C端与B端的超级连接器。</p>
  <p>相比于AI，另一个关于阿里不得不提的热门小事，就是《哪吒2》。</p>
  <p>很多人知道《哪吒2》的爆火让不被看好的光线传媒赚了个盆满钵满，但其实，阿里是光线传媒当前的第三大股东，也是此次《哪吒2》高票房的直接受益者。</p>
  <p>公开资料显示，阿里于2015年以24亿元入股光线传媒，成为其第二大股东，持股比例为8.78%，只不过自2019年起，阿里创投多次减持光线传媒股份，持股比例逐渐下降。</p>
  <p>在《哪吒2》上映前的2024年12月，阿里创投减持后持股比例降至4.999997%，不再是持股5%以上的股东。据计算，仅12月内阿里创投的减持金额便高达1.14亿左右。</p>
  <p>即便如此，自《哪吒2》上映以来，光线传媒股价累计涨幅超200%，市值从280亿元增至超400亿元，如果阿里仍持有那4.99%的股份，对应市值约20亿元（较减持前增值约4.8亿元）。</p>
  <p>不过，光线传媒的龙虎榜显示，中信证券股份有限公司北京建外大街证券营业部自光线传媒大涨以来，总计陆续卖出价值20亿元左右的股份，因此有未经证实的市场猜测，<strong>“阿里清仓光线了”。</strong></p>
  <p>不管如何，2025年一开年阿里可谓是赢麻了，随着外资纷纷看多中国资产，阿里更成了中国版MAG 7的“领头羊”，带动恒生科技指数创了去年十月以来的新高。</p>
  <p>今年以来，阿里市值飙涨了6000多亿港元，近一个月内累计涨幅超50%。最新市值达到2.36万亿港元（约为人民币2.2万亿）。这对于近年来一直股价低迷的阿里，无异于一个巨大的翻身仗，毕竟去年初其股价还徘徊在60多港元/股，不足现在一半。</p>
  <p>这样的表现也足以吸引投资者真金白银的投票。</p>
  <p>据各机构最新13F季度持仓报告显示，截至2024年12月31日，<strong>摩根士丹利、全球规模最大的挪威主权基金、“华尔街抄底王”大卫·泰珀管理的Appaloosa对冲基金、英伟达等美国头部科技公司投资者PRIMECAP管理公司和知名投资人段永平等纷纷增持阿里。</strong></p>
  <p>在DeepSeek、苹果以及马老师的加持下，阿里2025年一开年就搏了“开门红”，更有市场评论称，阿里巴巴股价超越去年10月的高点只是开始。就在今天，马云还出现在了座谈会中。就如《谁的运不是国运？》那篇文章所说，马老师依旧是那只能掀起最大风浪的蝴蝶。马云也不止是马云了，他已经成了一个风向标。</p>
  <p>注：投资有风险，本文不构成投资建议。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/PYpMNDQtXpi_yzPbF9G3TQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投中网”</a>，作者：张雪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>