<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3057475853209992</id>
            <title>搜索量增长20倍，腾讯官方下场，这个义乌“做不了”的生意火了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3057475853209992</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3057475853209992</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 30 Nov 2024 04:21:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <拼豆, 永夜星河, 手工DIY, 社交平台>
<br>
<br>
总结: 文章探讨了因热播剧《永夜星河》而引发的拼豆热潮，许多年轻人纷纷参与拼豆手作，线下DIY店和线上销售均出现了爆单现象。拼豆作为一种低成本、易上手的手工活动，吸引了大量消费者，但其市场热度可能难以持久。尽管拼豆在短期内受到追捧，商家们对其未来的盈利能力表示担忧，认为热度可能在短期内回落。整体来看，拼豆的流行反映了年轻人对DIY文化的追求，但其能否持续走入大众视野仍存疑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241129/v2_7ef806505341412594213249205d4dfd@000000_oswg96510oswg750oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>文｜王崭</p>
  <p>编辑｜王亚琪</p>
  <p>“断网三个小时，坐在那儿就是干！”</p>
  <p>这边，芒果TV凭借《再见爱人》刷屏社交平台，引得无数人探讨婚姻关系；那边，热播的《永夜星河》凭借纯爱剧情杀出重围，让无数年轻人，为了做一个同款而“断网”。</p>
  <p>虽然大家嘴上说着不想恋爱只想搞钱，但对“看别人搞对象”却有着极大的兴趣，不仅逐帧分析剧里凌妙妙和慕声的感情走向，还对剧外虞书欣和丁禹兮的“售后”颇为关注，丁禹兮刚给虞书欣做了拼豆手工，同款就在小红书、豆瓣和微博等社交平台“爆”了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241129/v2_e422245f080449ad9cb2410ae6a874af@000000_oswg107218oswg1080oswg592_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">丁禹兮在拼豆店拼拼豆</p>
  <p>DIY店的店主陈宇最能感受这种热度，“最近两周到店做拼豆的估计有100多个人了，周末店里位置都不够用，需要提前打电话预约”。</p>
  <p>线下，众多拼豆手作店迎来爆单，线上，腾讯官方卖起了同款拼豆产品，淘宝数据显示，截止11.18日，“拼豆”搜索词在手淘周搜索量同比增长超20倍，“永夜星河拼豆”“拼豆材料包”等搜索词被广泛搜索，带动几个热门的淘宝拼豆店直接断货。一位淘宝拼豆店家直言，“至少要等到12月才能有货”。</p>
  <p>这次因为《永夜星河》爆火的拼豆，其实早已经打入了年轻人圈层。小红书上，“拼豆”话题下有着3.4亿浏览量，有人用拼豆做着自己偶像的Q版，有人用拼豆做着游戏、动漫角色的像素风造型，甚至还有年轻人把拼豆作为朋友间的“团建项目”……</p>
  <p>曾经作为小孩“益智玩具”的拼豆，在热度之下，还能火多久？</p>
  <h2><strong>嗑糖年轻人，挤爆手工店</strong></h2>
  <p>“忙不过来，根本忙不过来。”</p>
  <p>杭州一家手工DIY店店主表示，最近两周，拼豆算得上是店里最火的手工项目，到店核销团购的消费者有六七成是来做拼豆的，其中80%做的都是丁禹兮同款，“工作日人比较少，周末的话基本都是满员状态”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241129/v2_f52484e853cf4db3a835f680d3faedd0@000000_oswg202304oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在宁波象山县开设了“山橙美学馆”的Hammer，同样感受到了这波热度，“去年一整年，拼豆还算是比较小众的项目，项目上了一年，核销记录只有2位顾客，而这两周，到店核销的顾客就有10人左右”。Hammer的淘宝店也迎来了“爆单”，甚至带动了店里其他商品的销售。</p>
  <p>社交平台上，有人晒出了自己的成品，喊着“是谁还没有丁禹兮同款”，有人调侃“一走进拼豆店所有人都在拼永夜星河”，还有人哭诉拼豆已经“全网断货”，愿意出高价收购。</p>
  <p>拼豆，英文名Perler Beads，来自美国，本来是一种亲子玩具，直到近些年才有了年轻玩家。最近拼豆在国内的火爆，一是因为《永夜星河》的热度，二是因为平价好上手。</p>
  <p>比起动辄成百上千元的明星同款，各地DIY手工店的拼豆项目定价基本在9.9—40元一小时不等，超过一小时，每10分钟再收费5—6元。</p>
  <p>DIY店店主陈宇表示，现在线下体验拼豆的价格已经涨了一些，“之前很多店家都是不限时的，现在基本都是按小时计费，因为实在太火了，大家也开始考虑成本了”。</p>
  <p>平价之外，拼豆堪称一个不需要技术门槛的手工活。</p>
  <p>玩家们只要用镊子或者其他工具，在塑料模板上用一个个2.6mm或者5mm大小、不同颜色塑料管拼成各种图案，再用电熨斗和熨烫纸将拼好的图案熨平，就能做出一个像素风的平面装饰物。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241129/v2_73f941714da24168a97ed78ef282e5dd@000000_oswg277070oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Hammer的小红书账户和淘宝店</p>
  <p>Hammer直言，相比于绘画、编织这种需要一定技术才能做的手工，拼豆比较容易上手，也能给消费者带来一定的成就感。</p>
  <p>线下，各地拼豆店迎来泼天富贵，店主直呼“根本忙不过来”，被人调侃“丁禹兮以一己之力喂饱了线下拼豆店”；线上，腾讯旗下的IP周边电商平台“腾讯视频草场地”上架同款拼豆产品，预售期排到70天，众多售卖拼豆原材料和材料包的店铺断货近两周，不少“代做”和售卖成品的商家也排单到了12月底。</p>
  <p>“我认识的厂家说最早也要30号左右才能有货。”在闲鱼售卖拼豆成品的居居表示，最近半个月，仅她就收到了127个《永夜星河》拼豆的订单，排单已经到了12月19日，“如果不是原材料不够了，其实还能接更多单”。</p>
  <h2><strong>不能指望“义乌”的生意</strong></h2>
  <p>Hammer在11月28日晚上，盯着20:00的时间准备抢购拼豆商家的补货，但刚点进链接不到一分钟，就显示商品已售罄，“只能遗憾离场”。</p>
  <p>陈宇的线下门店中，也有几个色号的拼豆开始断货，他联系了自己熟悉的厂家，厂家则表示需要三天后才能发货，“基本上比较有名的商家都断货了”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241129/v2_4e6d6f16058a4604b9ef6c8f7166fb7e@000000_oswg118108oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>淘宝上断货的拼豆商家</p>
  <p>以往，社交平台或是电商平台出了什么爆款，或是什么商品断货了，总有人会调侃“压力给到义乌”。但在拼豆圈层中，义乌却处于鄙视链的最底端，甚至有人直接避雷起了在各个电商平台卖“义乌豆”的商家。</p>
  <p>“因为大多数品质不好的豆子来自义乌，所以才会称为‘义乌豆’，但其实义乌豆只是品质不好的拼豆的统称。”</p>
  <p>居居表示，一般大家会把拼豆分成融合豆和义乌豆两种，融合豆指的是所有拼豆高低和融点一致，在熨烫过程中能完美地融合在一起，实现“无孔”效果，而义乌豆则容易出现融点低、融点不一致和有高低差异的问题，“义乌豆会导致辛苦拼出来的作品，最后效果却很丑，还可能直接糊成一团”。</p>
  <p>不少商家会将融合豆作为“卖点”放在商品简介或者页面中，但即便是融合豆，售价也不算多高。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241129/v2_f0c13e55fb264f21a7a2e94523e30bb2@000000_oswg202636oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>社交平台上的避雷帖</p>
  <p>目前比较有名的几家拼豆店，拼豆的定价基本在1.3—1.5元1000颗，最为知名的Mard品牌，拼豆的定价在5.28元1000颗左右。社交平台上，还有人直接晒出了拼豆“垂直入坑套装”，想要自己在家玩拼豆，只需要100元的预算就可以。</p>
  <p>Hammer家里有一家做各种塑料制品的工厂，去年也曾想过弄一条生产线生产拼豆，但最后因为觉得拼豆市场比较小，外加工厂没有人可以做营销，本身业务不算对口，所以选择了放弃，“按塑料的原材料来算，其实拼豆利润蛮高的，但是最难的一点是需要调色，哪怕同一家的同一颜色，不是同一批可能也不能混合，因为会有轻微的色差，导致成为瑕疵品”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241129/v2_6ce5f3cc0475475182e4708ccbb1086f@000000_oswg144358oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在Hammer看来，现阶段融合豆的断货，更多是因为“这种现象级的爆火，谁也不敢保证这条线以后的盈亏，所以应该都是不会急于增加产能的”。</p>
  <p>因为《永夜星河》的热度，小体量的拼豆市场短暂得迎来了一次爆发，但能火多久，大多数从业者都画了一个问号。</p>
  <p>“顶多火到12月中旬。”陈宇直言，最近到店做拼豆的人正在减少，之前，拼豆的复购率也不算多高，“来三四次就要花一百块了，这钱都够入门了，不会有人来太多次”。Hammer认为现阶段的拼豆热度可能能维持到过年前后，“等大家都拿到自己想要的东西，产能恢复，线下顾客大概率了解价格后也会自己买材料入坑”。</p>
  <h2><strong>拼豆，走不进大众的心趴</strong></h2>
  <p>成本不高、看起来简单的拼豆，其实需要大量时间成本，这也是不少拼豆玩家看来，拼豆还难进入大众圈层的主要原因。</p>
  <p>大多数时候，玩家需要提前准备好拼豆图纸，再用镊子一个个排布小小的拼豆，一旦中途放弃，就可能前功尽弃，做一个手掌大小的图案需要花费一个小时左右。</p>
  <p>最后的熨烫环节也颇费功夫，需要玩家反复尝试，才能达到追求的都是“无孔”效果，即拼豆呈现出平整的像素风效果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241129/v2_79d1e9208c8f49f9b7846be18b8413eb@000000_oswg218075oswg1080oswg782_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>陈宇表示，线下商家想要赚钱还算简单，因为大多数商家按时间计费，新手想要拼《永夜星河》同款需要花一个小时以上的时间，而店家材料成本不会超过10元，但相比流体画、奶油胶等项目，拼豆的利润其实不算多高。</p>
  <p>最近两天，拼豆的热度下降，陈宇已经在拼豆之外找起了下一个爆品，“香熏蜡烛和tufting，算是我们下一个看中的项目”。</p>
  <p>线上，材料断货，但成品已经开始了价格战。</p>
  <p>腾讯官方的“腾讯视频草场地”天猫旗舰店中，《永夜星河》同款拼豆挂件还能有着“正版”的名号，售价可以达到39.9元，但在其他淘宝、闲鱼卖家中，《永夜星河》同款拼豆挂件已经降价到了8.8元、9.9元还包邮。</p>
  <p>全职店主Hammer从11月17日起就开始通宵做拼豆成品，“做一个同款基本要1—1.5个小时，利润比较低，一单就几块钱”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241129/v2_19f35a1929bd4b739b7a53e8ad49bc7c@000000_oswg116124oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“辛苦一天净赚30块，平均一小时赚8块钱左右。”居居从丁禹兮同款火了之后就开始接单，平均一天能做5—8个同款成品，即便是她有着豆针笔、分豆盘和打印铲等“作弊”工具，也需要花费三四个小时。但最后算了算账，一天只能赚个饭钱。</p>
  <p>“成品不值钱。”居居直言，拼豆手作其实已经在比较小众的圈层火了一段时间，有很多人会给自己的偶像、喜欢的动漫或游戏角色做拼豆装饰品，“成本不高，值钱的就是一心一意的过程”。</p>
  <p>一代年轻人有一代年轻人的“破烂”。小红书上，有人如此调侃拼豆的热度。</p>
  <p>从本质上来看，拼豆不过是一类DIY手工活，和曾经席卷80后、90后的折星星、折千纸鹤、十字绣或织围巾没有太大区别，潮流总是一阵一阵，拼豆的潮流能维持多久、会不会有下一个丁禹兮来带拼豆继续“出圈”尚未可知，但“赚不到钱”的玩家，显然已经准备离场。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3MjU2Mjk3Mw==&amp;mid=2652896518&amp;idx=1&amp;sn=bf1607ff7886bd9ec7a3bfb6408318c5&amp;chksm=85ede6c8537fb0fd063e8beb424c621be8019989cf812527860c2d5daf933fafa0da713086c1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“电商在线”（ID：dianshangmj）</a>，作者：王崭，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>