<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3001626720631177</id>
            <title>苹果内部承认：生成式AI技术落后竞品两年以上</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3001626720631177</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3001626720631177</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 02:51:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果, 人工智能, iPad mini, 市场反应  
<br><br>  
总结: 苹果公司在宣布iPad mini重大升级时，强调了人工智能功能的引入，但这些功能并不会立即上线，需等待软件升级。尽管苹果在人工智能领域投入了大量资源，但与竞争对手相比，其初步功能未能给人留下深刻印象，且存在技术落后问题。消费者对人工智能功能的关注度不高，市场反应显示新iPhone的摄像头改进更具吸引力。尽管投资者对苹果的人工智能前景持乐观态度，但实际技术成熟和市场接受度仍需时间。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>据苹果知名分析师Mark Gurman(马克·古尔曼)撰文称，当苹果公司上周宣布iPad mini迎来三年来的首次重大升级时，其营销策略与iPhone 16如出一辙，即全力聚焦于人工智能功能的引入。</p>
  <p>这款苹果最小的iPad配备了8G内存和A17 Pro处理器，与去年发布的iPhone 15 Pro系列相同。这为其提供了强大的性能支撑，包括支持全新的苹果智能（Apple Intelligence）功能。鉴于新机型在其他方面并未带来太多惊喜，苹果对于人工智能功能的大力宣传也就显得合情合理。</p>
  <p>然而，值得注意的是，苹果智能功能并不会随着新iPad的上市而立即亮相，而是要等到10月23日新iPad上市后5天才正式发布。这意味着，早期购买者需要在家中通过软件升级才能体验到这些功能，这可能会让部分用户感到不满。但鉴于如今苹果操作系统的更新流程已变得相当便捷，这一问题或许并不会造成太大困扰。</p>
  <p>更为关键的挑战在于，苹果智能的初步功能并未给人留下深刻印象，而更具吸引力的功能更是要等到后续才推出。在iPad mini的官方营销中，苹果突出了四个主要功能，但其中三个都要等到12月甚至明年3月份才会与消费者见面。</p>
  <p>在初期，最重要的功能无疑是通知摘要。即使这些摘要足够准确，确实能够为用户带来便利，但它们在惊艳程度上显然无法与竞争对手相媲美。与谷歌、OpenAI和Meta的最新产品相比，苹果的人工智能功能仍然存在着不小的差距。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_b64dea615a6f4072be77613f9bd53575@5091053_oswg405990oswg948oswg583_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这一差距甚至在苹果内部的研究中也得到了体现。研究发现，OpenAI的ChatGPT在准确率上比苹果Siri高出25%，并且能够多回答30%的问题。实际上，苹果内部的一些人士认为，至少在现阶段，苹果在生成式人工智能技术方面已经落后于行业领先者两年以上。</p>
  <p>不过，很难将苹果完全排除在生成式人工智能领域的竞争之外。凭借其珍贵的品牌价值、几乎无限的资源以及作为后起之秀和成功者的历史，苹果完全有可能通过自主研发、招聘顶尖人才或进行战略收购等方式，跻身顶级人工智能公司之列。</p>
  <p>在追赶的过程中，苹果拥有另一个显著优势：其强大的设备部署能力。正如iPad mini所展示的，苹果能够迅速为现有产品配备运行新软件所需的技术。随着M4 Mac的推出，苹果将再次展现其快速部署新功能的能力，进一步加速人工智能任务的执行。</p>
  <p>当苹果在今年6月宣布人工智能功能时，该软件仅支持两款iPhone和几款iPad，以及搭载自研芯片的Mac电脑。然而，短短数月间，四款最新的iPhone、几乎所有的iPad和所有的Mac电脑都已支持该功能。到2026年，预计几乎所有带屏幕的苹果设备都将运行这一人工智能平台。iPhone SE将在3月获得这些功能，而入门级iPad也可能在今年晚些时候进行更新。</p>
  <p>虽然苹果手表目前尚不支持其人工智能平台，但通知摘要等功能可以从匹配的iPhone发送到设备上。此外，苹果正致力于将这些功能引入其混合现实头显Vision Pro中。同时，苹果的下一波家用设备也将围绕人工智能功能进行打造。</p>
  <p>当苹果真正在人工智能领域站稳脚跟时，谷歌和三星电子等竞争对手将面临巨大挑战。它们的操作系统更加分散，硬件、软件和服务之间的整合度也不如苹果紧密。因此，这些公司可能很难以同样的速度推出新功能和进行升级，从而在人工智能竞赛中保持领先地位。</p>
  <p>尽管苹果在人工智能领域投入了大量资源，并试图通过一系列产品升级来展现其在这一领域的实力，但目前尚未能充分证明自己在该领域具有真正的竞争力。对于消费者而言，目前并没有足够的理由仅仅为了体验苹果智能而购买其产品。部分消费者在被苹果的营销所吸引后，可能会发现新设备中几乎没有提供什么有意义的人工智能工具，从而感到失望。</p>
  <p>这一现象引发了一个更广泛的问题：消费者对于人工智能功能到底有多在乎？从目前的市场反应来看，新iPhone的摄像头改进似乎更具吸引力。苹果显然也意识到了这一点，因此最近的升级主要集中在照片和视频功能上，例如今年推出的“相机控制”按钮。</p>
  <p>然而，苹果在投资者群体中成功塑造了自己在人工智能领域取得胜利的形象。该公司的股价创下历史新高，市值达到3.6万亿美元，这在很大程度上得益于投资者对人工智能技术的兴奋和期待。</p>
  <p>一些分析人士甚至提出了颇为乐观的预测，声称苹果智能正在引发一场“人工智能消费者革命”，并将“带动假日购物季热销”。然而，这些预测似乎过于乐观，因为苹果的人工智能技术还需要数年的时间来成熟和完善。今年新iPhone之所以大受欢迎，可能更多地是得益于其在人工智能之外的其他功能和改进。（腾讯科技特约编译金鹿）</p>
  <p>本文来自<a href="https://news.qq.com/rain/a/20241021A019Y000" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，编译：金鹿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3001598940576131</id>
            <title>豪募35亿，苹果、华为均为客户，国货航冲击主板上市</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3001598940576131</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3001598940576131</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 02:36:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 航空物流, 国货航, IPO上市, 货运服务  
<br><br>  
总结: 航空物流在国际贸易中至关重要，尤其是对贵重物品和鲜活货物的运输。国货航作为国内主要航空物流服务提供商之一，专注于跨境市场，提供全物流链服务。公司近期申请IPO，拟募集资金用于提升综合物流能力和信息化建设。尽管国货航的业绩在2021年至2023年间波动较大，主营业务毛利率逐年下滑，但随着行业逐步恢复常态化，预计未来业绩将有所好转。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>航空物流在国际贸易中扮演着重要角色，尤其是对于贵重物品、鲜活货物和精密仪器的运输，空运具备迅捷、安全、方便等优势，大大缩短了交货期，满足了客户对时间和效率的高要求。</p>
  <p>亚太市场是全球最大的航空货运市场，我国是货物进出口大国，对航空运输服务的需求旺盛。民航局数据显示，2020年在我国各种交通方式完成的进出口贸易总量中，航空运送货物价值占比达18.3%。</p>
  <p>如今，航空货运领域又有公司要IPO上市了。</p>
  <p>格隆汇获悉，近期，中国国际货运航空股份有限公司（以下简称“国货航”）递交了首次公开发行股票并在主板上市招股说明书注册稿，拟冲刺深主板上市，保荐人为中信证券。</p>
  <p>国货航有限（公司前身）成立于2003年，当时国航公司、中信泰富、首都机场集团共同签署《中国国际货运航空有限公司合资经营合同》及补充合同，约定共同投资设立国货航有限，注册资本为22亿元。2022年国货航有限整体变更为股份有限公司，也就是如今的国货航。</p>
  <p>国货航专注于中国跨境市场，服务于从生产商到终端客户的全物流链产品服务体系。截至招股说明书签署日，中国航空资本直接持有国货航45%股权，而中航集团持有中国航空资本100%股权，所以公司实际控制人为中航集团。</p>
  <p><strong>同时，国泰货运、菜鸟供应链、朗星公司、深国际、杭州双百等均为公司股东。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_3a0a1fb638c5439c8567b992d49044fa@5091053_oswg12638oswg830oswg304_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">公司发行前股权结构图，图片来源：招股书</p>
  <p>本次申请上市，<strong>国货航拟募集资金35亿元，用于飞机引进及备用发动机购置、综合物流能力提升建设、信息化与数字化建设。</strong></p>
  <p>尽管当前的募资金额相较于此前招股书申报稿中超65亿元的募资额大幅下降，但在今年A股新上市公司中依然算很高了，毕竟2024年前三季度A股新股首发募资额最高的永兴股份也才24.3亿元。</p>
  <h2><strong>01 为国内主要航空物流服务提供商之一</strong></h2>
  <p>国货航的主营业务可分为航空货运服务、航空货站服务、综合物流解决方案三大板块。其中，2021年至2024年上半年，<strong>航空货运服务的营收占比在70%左右</strong>，占比较大。</p>
  <p>公司的航空货运服务可分为全货机运输、客机货运。国货航不仅拥有自己的全货机，同时还利用国航股份及其下属控股子公司的客机航班，在承运旅客行李后的空余客机货运舱位向下游客户提供货运服务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_3d6e3c48b14340c19c231c04f8699d00@5091053_oswg236241oswg830oswg497_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">公司主营业务各板块收入及占比情况，图片来源：招股书</p>
  <p><strong>航空货运服务为向下游客户提供“港到港”的航空运输服务。</strong>依托全货机及国航股份客机运力资源，国货航将航线网络拓展到包括法兰克福、阿姆斯特丹、纽约、芝加哥、洛杉矶、东京、大阪、曼谷等全球六大洲的国家和地区。</p>
  <p>国货航拥有北京、成都、重庆、天津和杭州五地6大货站资源，为国际国内航空公司提供航空货邮仓储、库区操作、站坪保障、文件处理和信息交互等货运地面处理服务。公司还通过下属全资子公司民航快递向客户提供综合物流解决方案。</p>
  <p><strong>公司客户包括中航集团、苹果公司、菜鸟供应链、华为公司、中国邮政速递、DGF等。</strong></p>
  <p>国货航所处的航空物流行业为充分竞争行业，各大航空物流企业在航权时刻、运力资源、网络布局、货源等方面展开竞争。</p>
  <p>目前，我国航空物流行业市场中，不仅有以FedEx、UPS、DHL等为代表的全球龙头跨国企业，以及以顺丰控股、中国邮政速递等为代表的国内企业，还包括东航物流、南航物流、国货航、卡塔尔货运、阿联酋航空、卢森堡货运等为代表的航空物流企业。</p>
  <p><strong>我国航空物流市场的主要参与者包括国货航、东航物流、南航物流</strong>。经过过年发展，国货航的货邮运输量、货邮周转量在国内航空物流企业中具备优势。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_8ed1d21422794e699cec5e0ea86ecd9b@5091053_oswg173828oswg831oswg369_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_025f2e89e57642e2bb72ec401bd7e633@5091053_oswg187726oswg831oswg285_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">三家公司主要生产经营指标对比，图片来源：招股书</p>
  <p>尽管国货航已成为国内主要的航空物流服务提供商之一，但未来随着行业发展格局的不断变化，如果公司不能紧跟行业发展趋势、提升服务质量水平，可能存在经营业绩和市场竞争力下滑的风险。</p>
  <h2><strong>02 主营业务毛利率逐年下滑</strong></h2>
  <p>航空物流业的发展有力保障了我国工业配件、高科技产品、商务快件等国际运输，对我国产业国际化发展驱动作用不断增强。</p>
  <p>据世界银行数据，2020年我国航空货运总体规模占全球比重为10.7%，排名世界第二，仅次于美国（19.2%），但我国航空货运量仅为美国的47%，<strong>未来仍有较大发展潜力。</strong></p>
  <p>据海关总署统计数据，2023年我国货物贸易进出口总值5.94 万亿美元，同比下滑 5.03%，较2019年同期水平增长29.68%，尽管有所波动，但整体上仍保持较高水平。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_90644e18a7324ec3a48441d3262e2e9e@5091053_oswg157377oswg853oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：招股书</p>
  <p>近几年，我国民航货邮运输量也存在波动，2020年及2022年均同比下滑，但整体仍保持增长。2010年至2023年，我国民航货邮运输量从563万吨增长至735.38万吨，年复合增长率为2.08%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_0631f78c2f124d09ab64ea1506585061@5091053_oswg134831oswg830oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：招股书</p>
  <p>2020年以来，受益于国内制造业率先恢复，如手机、笔记本电脑、疫苗、医药物资等对运输安全、时效、稳定性有严格要求的高附加值货物为航空物流行业带来了较大的需求，公司抓住时机拓展业务，2020年和2021年的业绩大幅增长。但未来随着全球供应链重建、全球经济增长放缓，以及来源于航运或陆运领域的竞争加剧，公司的下游市场需求可能减少。</p>
  <p>在我国民航货邮运输量波动的背景下，<strong>国货航的业绩也曾持续下滑。</strong></p>
  <p>2021年、2022年、2023年，国货航分别实现营业收入约243.05亿元、230.76亿元、149.19亿元，分别实现净利润约43.45亿元、31.11亿元、11.55亿元。</p>
  <p>2021年至2022年期间，在供需关系暂时性失衡之下，航空货运市场强劲增长，运价大幅上涨，对整个行业都是利好；但2023年以来航空货运市场逐步恢复常态化运营，国货航的业绩大幅下降，远不及行业运行的景气高点。</p>
  <p>2024年上半年，国货航的营业收入、归母净利润分别同比增加48.15%、40.80%。公司预计2024年营业收入约204.23亿元，同比增加36.89%；预测归母净利润约14.59亿元，预计同比增加26.47%。</p>
  <p>公司称其业绩好转主要系随着航空货运行业逐步恢复常态化运行以及全球供应链体系的逐步稳定，叠加跨境电商对航空货运的旺盛需求，航空货运运价及货邮周转量也从2023年年初的行业低点逐步回升导致。</p>
  <p>值得注意的是，公司在上市前有多次分红。招股书显示，2020年至2022年，国货航的三次现金分红金额分别约13.69亿元、20.51亿元、4.5亿元，<strong>三年累计分红超38亿元。</strong></p>
  <p>2021年至2024年上半年，<strong>国货航的主营业务毛利率分别为25.67%、20.02%、12.31%以及 12.10%</strong>，整体呈下滑趋势，且低于东航物流及南航物流。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_db976c2f49e0462ebad6e588d5817fd6@5091053_oswg186228oswg830oswg357_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">公司与同行业可比公司的主营业务毛利率以及各细分业务的毛利率对比，图片来源：招股书</p>
  <p>2022年受国际经济增长整体放缓、外贸需求有所减弱，导致航空运价回落，再加上受国际原油市场波动的影响，航油费增加，导致当年主营业务毛利率下降。</p>
  <p>2023年毛利率大幅下降，主要由于航空货运市场逐步回归常态化运营，行业内供需关系逐步平衡，航空货运价格同比下降较大，同时航空煤油、人工、折旧、起降费等随着生产规模的变化、运力投入和航线结构变动等影响同比增加。</p>
  <p>国货航是以航空运输服务为核心的综合物流服务商，<strong>航油成本是其最为重要的变动成本</strong>，而航油采购价格与国际油价的波动密切相关，未来如果航油价格大幅上升，将直接影响到公司的经营业绩。</p>
  <h2><strong>03 尾声</strong></h2>
  <p>作为国内主要的航空物流服务提供商之一，国货航在我国航空物流市场占据着重要地位，但其业务受到我国民航货邮运输量、国际油价等因素影响，公司近几年业绩存在较大波动，同时主营业务毛利率的下滑趋势也不容忽视。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/hiF7J0QwE7iXNjypYbyt6Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇新股”</a>，作者：发哥说新股，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>