<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2523278042097411</id>
            <title>阿里告别自己的上一个时代</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2523278042097411</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2523278042097411</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 18 Nov 2023 06:49:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 财报发布日, 云智能集团, 盒马鲜生 IPO, 创新战略业务
<br>
<br>
总结: 阿里发布财报时宣布不再分拆云智能集团，暂停盒马鲜生IPO进程。阿里管理层首次对外释放战略思考，宣布一批创新战略业务将以独立公司形式运作。阿里强调坚决投入核心业务，果断取舍非核心业务，以提升资本回报率和抓住AI科技变革带来的机遇。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>这是一个不平静的财报发布日。&nbsp;</p><p>在阿里发布 2024 财年第二财季财报时，阿里宣布不再彻底分拆云智能集团，后者本是阿里「1+6+N」组织变革中分拆计划最彻底的子集团。阿里管理层称，随着美国扩大出口管制规则，分拆可能无法实现股东增值的效果。同时，阿里还宣布了暂停盒马鲜生 IPO 进程。&nbsp;</p><p>而在电话会上，不是惯常地以财务数据开头，阿里巴巴管理层罕见地花了近 40 分钟的时间，阐释了阿里集团接下来的战略计划。&nbsp;</p><p>这是今年 9 月上任的阿里集团董事会主席蔡崇信，以及阿里集团 CEO、阿里云集团董事长兼 CEO 吴泳铭，首次出席的电话会。<strong>这次电话会的内容，可以视为阿里集团换帅后第一次对外释放战略思考。</strong>&nbsp;</p><p>同时，<strong>阿里还宣布一批「创新战略业务」将以「独立公司」的形式运作</strong>，它们分别是 1688（国内电商批发平台）、闲鱼（二手交易电商）、钉钉（协同办公软件）和夸克（搜索引擎）。前两者在国内消费下沉的大趋势下，展现出强劲的增长潜力。后两者则让阿里看到 AI 浪潮下，协同办公和搜索的新机会。&nbsp;</p><p>回到财务方面。第二财季，阿里实现营收 2249 亿元，同比增长 9%，高于分析师平均预期的 2243 亿元。营业利润 335.84 亿元，同比增长 33%。&nbsp;</p><p>其中，淘天集团录得营收 977 亿元，同比增长 4%。其中最核心的客户管理收入（CMR，指来自商家的收入）为 687 亿元，同比增长 3%。&nbsp;</p><p>年初，阿里进行史上最大组织架构调整「1+6+N」，各子集团独立经营、自负盈亏。而随着内外部环境变化，阿里又对战略做出了灵活调整、明确了各业务接下来的重心。至于这次调整会给阿里业绩带来怎样的影响，就要看下一个季度了。&nbsp;</p><h3>阿里战略盘点：核心业务「坚决投入」，非核心业务「果断取舍」&nbsp;</h3><p>这是今年 9 月接任阿里巴巴 CEO 后吴泳铭首次参加财报会议，会上他完整分享了阿里巴巴集团和各子集团接下来的战略规划。&nbsp;</p><p>吴泳铭谈到，首先阿里将根据市场规模、商业模式及产品竞争力，梳理既有业务的优先级，<strong>定义核心业务与非核心业务。</strong>&nbsp;</p><p>对于核心业务，阿里将长期专注，保持高强度的资源和研发投入，确保产品和服务拥有长期生命力和竞争力。但对于非核心业务，阿里将通过尽快盈利或其他多种资本化的方式，实现这些资产的价值。&nbsp;</p><p>阿里强烈取舍的背后，有资本回报率的考虑。蔡崇信称，截止 2023 年 3 月财年，阿里的运营 ROIC（投资资本回报率，用于评估公司是否通过其投资创造价值）为一位数，集团的目标是将其提升到两位数。&nbsp;</p><p>另一个更重要的原因是，阿里迫切希望以更「轻盈」的姿态抓住 AI 带来的时代机遇。「我们将保持创业心态，更坚决地投入，更果断地取舍，以更灵活的治理机制，抓住 AI 科技变革带来的全新机会。」吴泳铭表示。&nbsp;</p><p>关于哪些是核心业务、哪些是非核心业务，吴泳铭没有展开。<strong>但他指出了阿里集团未来十年最重要的三大方向，即技术驱动的互联网平台业务、AI&nbsp;驱动的科技业务、全球化的商业网络。</strong>同时，他也逐个盘点了各大集团未来三年的发展目标、发展策略等。&nbsp;</p><p>极客公园盘点了阿里描绘的各业务战略蓝图，并附上了本季最新的财报数据。&nbsp;</p><p><strong>淘天集团</strong></p><p>坚持「用户为先、生态繁荣、科技驱动」的战略，其中「用户为先」是最高优先级。</p><p>相较于 GMV，淘天将「用户购买频次」优先作为平台经营的最关键目标。因为它最直接反映了用户对平台的认可度。</p><p>针对中国消费市场显现的消费分层趋势，淘天要服务更广大圈层的消费者，并更坚定执行「价格力」策略。</p><p>在淘天，品牌营销、日销低价、直播内容三种模式各自独立又相辅相成。</p><p>淘天将在既有天猫品牌商家的基础上，进一步扩充渠道商和白牌厂家。对于不擅长运营的商家，淘天正在探索「半托管」和「全托管」的经营模式，帮他们把货卖出去。</p><p><strong>财报数据：</strong>该季度，淘天集团实现收入 977 亿元，同比增长 4%。客户管理收入为 687 亿元人民币，同比增长 3%。&nbsp;</p><p><strong>阿里国际数字商业集团（AIDC）</strong></p><p>第一、在目前全球多个商品中心和高效物流网络的基础上，加速建设一张全球领先的数字化供应链网络。</p><p>第二、建设全球领先的 AI +海外数字零售技术，推动效率提升与客户体验创新。比如通过 AI 等技术解决跨语言的翻译、跨国别的客服等问题，推动大量商家从 Local 走向 Global。</p><p>第三、要在重点新兴区域市场获得突破。目前 AIDC 仅在东南亚、土耳其等几个区域市场的整体用户渗透率较高，仍需加大投入部分非常有希望的区域市场。接下来 AIDC 的重点是快速扩张业务规模。——关于在各市场的本地电商、跨境电商比例，蒋凡表示，这是一个根据用户需求、动态调整的数字。</p><p>速卖通在 2023 年初推出的 Choice（全托管）新模式也是重点。蒋凡表示，未来 Choice 可能会为速卖通贡献超过 50% 的订单量。目前 Choice 仍在亏损，它仍以业务增长为第一优先级。&nbsp;</p><p><strong>财报数据：</strong>该季度，AIDC 实现收入 245 亿元，同比增长 53%，主要由于零售商业整体订单的强劲增长，以及速卖通 Choice 业务的收入贡献以及变现率的提升。&nbsp;</p><p>经调整后 EBITDA（税息折旧及摊销前利润）为亏损 3.84 亿元人民币，同比大幅收窄，主要是由于 Trendyol（土耳其电商平台）和 Lazada 盈利水平有所改善，但部分被 Miravia（西班牙电商平台）和 Choice 等的投入所抵消。&nbsp;</p><p><strong>菜鸟集团</strong></p><p>在全球构建智能化物流网络，加大物流科技投入，抓住跨境电商快速发展的历史机遇。</p><p>在国内坚持走差异化道路，输出科技能力，提供高品质、多平台、全渠道的供应链和物流解决方案。</p><p>8 月，菜鸟已经向香港交易所提交了 A1 上市申请书，IPO 交易成功与否要看市场状况和相关审批。</p><p><strong>财务数据：</strong>该季度，菜鸟集团实现收入人民币 228 亿元，同比增长 25%，主要由跨境物流履约解决方案的收入增长所贡献。经调整后 EBITDA 为 9.06 亿元，主要由于跨境物流以及国内物流等经营业绩的改善。&nbsp;</p><p><strong>本地生活集团</strong></p><p>未来三年，AI 将影响外卖、餐饮、出行等各行业，不仅影响 To C、也会影响基于位置科技服务的 ToB。</p><p>集团将坚定投资基于位置的科技服务，以本地生活两个业务阵地为核心：即以高德为主体，发展「出行目的地」的科技服务；以饿了为主体，发展「即时到家」的科技服务。</p><p><strong>财务数据：</strong>该季度，本地生活集团收入达 156 亿元，同比增长 16%，主要来自饿了么和高德的增长。经调整后 EBITDA 为亏损 26 亿元，相比去年同期有所收窄。&nbsp;</p><p><strong>大文娱集团</strong></p><p>第一、借助 AI 等科技创新，三年内基本实现影视制作端的标准化、流程化和数字化，培养新生代的创作者，推动文娱产业升级，推出消费端创新应用，拓展业务边界。</p><p>第二、优酷将坚持头部内容战略，提高自制比重，通过稳定其差异化的独播内容，强化会员心智。</p><p>第三、阿里影业将保持线下场景覆盖和市占率的优势，持续推出头部电影、演出等内容。9 月，阿里影业宣布收购大麦，旨在利用大麦网与线下演出市场的领先地位，以拓展线下娱乐行业的影响力。</p><p>第四，作为头部文娱公司，阿里大文娱集团将整体实现尽快稳定盈利。</p><p><strong>财务数据：</strong>该季度，大文娱集团实现收入 58 亿元，同比增长 11%，主要来自大麦影业的线下娱乐业务的强劲增长以及优酷订阅收入提升。经调整后 EBITDA 为亏损 2 亿元，较去年同期有所收窄，主要因为大麦和影业的盈利能力提升。&nbsp;</p><p>除了原先已经公布的六大集团，电话会上阿里还宣布将孵化第一批新的战略业务，它们将以独立子公司的方式运营，这将打破它们在集团内的定位限制。集团将对其以 3 - 5 年为周期进行持续投入。第一批战略业务是 1688、咸鱼、钉钉和夸克。&nbsp;</p><p>1688：阿里巴巴历史上最悠久的业务，服务了中国制造业的主流厂商，有望从 B2B 业务延展到中小企业和消费者的采购、同时具备支持跨境交易的服务能力。阿里管理层称 1688，在新时代具备二次创业的坚实基础和巨大潜力。</p><p>闲鱼：阿里管理层认为，闲鱼的未来远不止于闲置交易平台，它是能够承载广大消费者生活爱好和乐趣的生活方式平台。</p><p>钉钉：作为国内企业协同工具，阿里认为，AI 时代每个人和企业都将具备个性化的智能助理，而钉钉有望成为用户「最好的 AI 智能助理平台」。</p><p>夸克：搜索和知识产品。阿里认为，在大模型时代，面向学生群体和年轻人，夸克有巨大机会创造出大模型时代的「革新性搜索产品」。</p><p>对于重组后阿里巴巴集团和各业务单元之间的关系，阿里管理表示，将以强大的现金流为各业务提供支持。本季度，阿里的净现金水平达到 630 亿美元，蔡崇信称阿里巴巴当前处于为增长而投资的最佳财务状况。&nbsp;</p><p>此外，阿里巴巴集团将发挥战略孵化的作用，一方面，对于符合用户需求和 AI 驱动变革趋势的业务和产品，将放在第一优先级重点投入。另一方面，对于面向未来的革新性产品，将进行坚决投资，同时保持战略耐心，以三年为评估和价值检验周期。&nbsp;</p><h3>云和 AI，通往下一个时代的船票&nbsp;</h3><p>在整个集团的战略规划中，阿里云的战略调整是这季财报关注的焦点。&nbsp;</p><p>第二财季，云智能集团的收入为 276 亿元人民币，同比增长 2%。表面上收入增速有所放缓，主要是由于阿里云开始撤出亏钱的项目制订单，集中火力发展公有云。本季度，阿里公有云收入约占外部收入七成以上。其中，一部分公有云收入增长与大模型训练和对应的云基础设施相关。&nbsp;</p><p>但另一方面，由于低毛利的项目制合同有所减少，阿里云利润率也出现大幅改善。第二财季，云智能集团息税前利润共 14 亿元人民币，同比增长 44%。一位阿里云人士对极客公园表示，<strong>这些利润会再投入公有云和&nbsp;AI，增加核心技术产品的投入力度。</strong>&nbsp;</p><p>除了财务表现，外界关注的另一个重点是，阿里不再继续推进云智能集团的拆分。<strong>不过，云智能集团仍会继续保持独立公司的运作方式，采取董事会授权的&nbsp;CEO&nbsp;负责制。</strong>&nbsp;</p><p>阿里管理层在电话会上表示，过去之所以决定将阿里云完全拆分，是因为当时其所处的大环境「可预测」、也更能展示该业务的真正价值。但目前外部环境已经发生了翻天覆地的变化，管理层称由于美国对芯片的出口管制，阿里云在模型训练及相关服务的收入在未来或会受限。&nbsp;</p><p>当分析师问到阿里云如何应对这一挑战，吴泳铭分了两个维度回答。&nbsp;</p><p>他表示，云计算的商业模型可分为两种：第一种是以 CPU 为核心的传统云计算，在这个领域阿里云有 14 年的积累，有非常强的产品组合。在这个市场阿里云的增长策略是，更强调公有云，因为后者的模式具备更强的网络效应和规模效应。&nbsp;</p><p>第二个种是面向未来、以 GPU 为核心的 AI 计算。受国际芯片政策影响，阿里云判断，未来中国 AI 算力芯片的市场会非常分散化，也就是会有多家的供应商来满足整个 AI 算力市场。——虽有挑战，但阿里云认为，在 AI 时代，云计算需求也会呈现指数级的扩大，这是更巨大的时代增量机会。&nbsp;</p><p>不继续拆分不代表不再继续投入，<strong>甚至某种程度上，不拆分意味着云智能集团不用单独承担经营和财务压力，可以把更多的钱投入到长期业务发展之中。</strong>阿里在财报中表示，阿里巴巴集团将在阿里云战略项上保持长期坚决的投入。&nbsp;</p><p>最后，吴泳铭谈到了云智能集团的发展战略：第一，打造一朵 AI 时代最开放的云，为全行业提供稳定高效的 AI 基础设施。第二，创建开放繁荣的 AI 生态。在刚结束的云栖大会上，阿里发布了大模型「通问千问」2.0 版本和八大行业模型、升级了基础设施平台 PAI，以及一站式模型应用开发平台「百炼」等。&nbsp;</p><p>这一切调整都意味着，经历过去一年的调整后，阿里云的战略定位和组织架构正趋于稳定。过去一年，阿里云 CEO 的位置已经三易其主。今年 9 月 10 日，前一任云智能集团 CEO 张勇突然宣布卸任，彼时他才从张建锋手中接过这个位置不过 8 个月。这之后，吴泳铭开始兼任阿里云智能集团董事长、CEO。&nbsp;</p><p>最后以吴泳铭在电话会上的总结收尾：&nbsp;</p><blockquote><p>互联网以及科技行业的竞争是无限游戏，任何产品可能都不存在长期的护城河，成功的科技公司必须具备穿越科技周期的能力。24 年来，阿里在 PC 和移动互联网时代牢牢把握住了发展机遇。过程中，我们有成功也有失败，有经验也有教训。&nbsp;</p><p>今天，阿里巴巴已经成为一个年收入 1250 亿美元、自由现金流 270 亿美元的多元化业务集团，我们有幸服务支持千万中小企业交易和履约。我们拥有全球第三的云计算平台，AI + 云计算的深度融合与双轮驱动，今天我们走到了以 AI 为代表的新科技时代的开端。&nbsp;</p><p>未来十年，世界将会发生翻天覆地的变化，巨大的不确定性与机遇将同时出现。阿里巴巴正在开启一段崭新的创业历程，并为全力投入科技变革做好了充分准备。我们具备足够领先的资源、强劲的现金流、灵活的治理机制和优秀的人才储备，相信可以激发现有业务迸发出新动能，一定能够创造出更多全新的发展机会。&nbsp;</p></blockquote><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTMwNDMwODQ0MQ==&amp;mid=2653021834&amp;idx=1&amp;sn=f267b483fcb0325d4d7672de6f0f43f1&amp;chksm=7e549b3c4923122a639cff2660b10a1e7ee42d65cdea6182766a5c2cb532d7c0ee4aa5e0c64d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极客公园”（ID：geekpark）</a>，作者：幸芙，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2523092548036356</id>
            <title>突发，OpenAI创始人Sam Altman被董事会罢免，微软股价应声大跌</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2523092548036356</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2523092548036356</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 18 Nov 2023 01:05:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, Sam Altman, Mira Murati, 董事会
<br>
<br>
总结: OpenAI创始人兼CEO Sam Altman离职，Mira Murati临时担任公司首席执行官一职。董事会认为Altman在与他们的沟通中不够坦诚，因此失去了对他的信心。这一消息引起了连锁反应，微软股价大跌。董事会表示，他们仍然致力于推进OpenAI的使命，Mira Murati作为公司的领导者在过渡期间将发挥重要作用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>文｜尚恩</strong></p><p>刚开完开发者大会的OpenAI，出大事了…..</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231118/v2_3250f65f7f734e668f6c9f0277a7c74e@759111503_oswg59086oswg1080oswg311_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p>美国时间11月17号，OpenAI在官网突然宣布，创始人兼CEO Sam Altman离职，首席技术官（CTO）Mira Murati临时担任公司首席执行官一职。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231118/v2_ef4780edb67a45759ebcbbe015b8cb53@759111503_oswg120379oswg1080oswg497_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p>另外，Greg Brockman也将辞去董事会主席一职。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231118/v2_7a88841288c846bf8657e7bbc644c403@759111503_oswg671776oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p>两位灵魂人物的出走，立马引起连锁反应，微软股价应声大跌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231118/v2_70493457c3304cafab7b4f4ab3568d02@759111503_oswg369538oswg1080oswg778_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p>根据OpenAI的官方公告，Sam Altmam的离职是在董事会进行审议审查之后进行的，该审查过程得出的结论是：</p><blockquote><p>他在与董事会的沟通中没有始终如一地坦诚相待，这阻碍了董事会履行职责的能力，因此董事会不再对他继续领导OpenAI的能力充满信心。</p></blockquote><p>这件事在网络上也炸开了锅，各路网友不解，为何刚开完开发者大会的OpenAI，在这时候选择踢Altman出局？</p><p>对此，英伟达科学家Jim Fan打趣表示：</p><blockquote><p>OpenAI内部已经实现了AGI，ChatGPT现在是CEO了。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231118/v2_b30be63c95ad4b57b761be5fdfa89db2@759111503_oswg163486oswg1080oswg326_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p>董事会在一份声明中表示，OpenAI的结构是为了推进我们的使命，确保通用人工智能造福全人类。董事会仍然完全致力于履行这一使命。我们感谢 Sam 为 OpenAI 的创立和发展做出的许多贡献。</p><p>同时，我们认为，随着我们向前迈进，新的领导层是必要的。作为公司研究、产品和安全职能部门的领导者，Mira 非常有资格担任临时首席执行官一职。我们对她在这个过渡时期领导OpenAI的能力充满信心。</p><p><strong>下面是GPT据OpenAI官方声明的翻译。</strong></p><p>OpenAI公司董事会今天宣布，Sam Altman将离任首席执行官并离开董事会。公司首席技术官Mira Murati将立即担任临时首席执行官。Mira在OpenAI的领导团队工作了五年，对公司成为全球AI领导者起到了关键作用。她将公司的研究、产品和安全功能领导得非常出色，对公司的价值观、运营和业务有独特的理解。</p><p>董事会认为，由于她长期的任职和对公司各方面的密切参与，包括在AI治理和政策方面的经验，她是担任这一角色的独特合格人选，并预计在寻找永久首席执行官期间，公司将实现平稳过渡。</p><p>董事会对Altman先生的离职进行了审慎的评估，最终得出结论，他在与董事会的沟通中并不始终如一，这妨碍了董事会行使其责任。董事会对他继续领导OpenAI不再有信心。</p><p>董事会在一份声明中说：“OpenAI的创建初衷是推进我们的使命：确保人工普遍智能造福全人类。董事会仍然全力支持这一使命。我们感谢Sam对OpenAI的创建和发展所做的许多贡献。同时，我们认为新的领导层对我们前进至关重要。作为公司研究、产品和安全功能的领导者，Mira非常合格担任临时首席执行官。我们对她在过渡期间领导OpenAI充满信心。”</p><p>OpenAI的董事会成员包括OpenAI首席科学家Ilya Sutskever，独立董事Quora首席执行官Adam D’Angelo，技术企业家Tasha McCauley，以及乔治敦安全与新兴技术中心的Helen Toner。</p><p>在这一转变中，Greg Brockman将辞去董事会主席职务，但会继续在公司担任其角色，向首席执行官报告。</p><p>OpenAI成立于2015年，最初是一个非营利组织，核心使命是确保人工普遍智能造福全人类。2019年，OpenAI进行了重组，以确保公司在追求这一使命的同时能够筹集资金，同时保留非营利组织的使命、治理和监督。董事会的大多数成员是独立的，独立董事不持有OpenAI的股权。</p><p>尽管公司经历了显著增长，但董事会的根本治理责任是推进OpenAI的使命并保持其宪章原则。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/yw_UiRukA_oMiw1l2NCIpg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智能涌现”（ID:AIEmergence）</a>，作者：尚恩，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>