<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2607292949028997</id>
            <title>iPhone拿下2023全球手机销冠，苹果要感谢华为？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2607292949028997</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2607292949028997</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 17 Jan 2024 00:27:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 全球手机市场, 苹果, 传音, 变化
<br>
<br>
总结: 2023年全球手机市场出货量数据显示，苹果首次获得全年出货量冠军，传音逆势增长成功拿下全球第五的位置，手机市场格局发生了变化。全球手机市场在2023年Q4迎来增长，带来了新的希望。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>日前，市场调研机构IDC、Canalys公布了2023年Q4全球手机市场的出货量，至此2023全年的手机出货数据得以完整呈现。通过两家机构公布的数据，我们发现之前所熟悉的手机市场的格局，已经发生了一些变化。</p><p><strong>苹果首次获得全球手机市场上全年出货量冠军的头衔；来自中国的“出海王”传音逆势增长，成功拿下全球第五的位置；三星、小米、OPPO维持了前五的头衔。</strong></p><p>2023被视作是手机行业复苏的一年，但Q1、Q2的开局并不算顺利，全球出货量仍在持续下滑。好在，Q3手机行业跌幅显著收窄，Q4全行业更是迎来了增长，给2024年的手机行业带来了更大的希望。</p><h2>01 冠军头衔易主，全球手机行业迎来大变局</h2><blockquote><p>IDC公布的数据显示，2023年Q4，全球手机出货量3.261亿台，同比增长8.5%。其中，苹果出货量8050万台，市场份额24.7%，同比增长11.6%；三星出货量5300万台，市场份额16.3%，同比下滑10.9%；小米出货量4070万台，市场份额12.5%，同比增长22.7%；传音出货量2820万台，市场份额8.6%，同比增长68.6%；vivo出货量2410万台，市场份额7.4%，同比增长5.1%。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240116/v2_7be340254bd7492c80766a03172ed6c3@1547419282_oswg216486oswg1944oswg982_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：IDC）</p><p>2023全年，全球手机出货量11.669亿台，同比下滑3.2%。</p><blockquote><p>其中，苹果出货量2.346亿台，市场份额20.1％，同比增长3.7%；三星出货量2.266亿台，市场份额19.4％，同比下滑13.6%；小米出货量1.459亿台，市场份额12.5％，同比下滑4.7%；OPPO出货量1.031亿台，市场份额8.8％，同比下滑9.9%；传音出货量0.949亿台，市场份额8.1％，同比增长30.8%。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240116/v2_87599a9a32454dc096e0d2f457bfc587@1547419282_oswg207719oswg1918oswg932_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：IDC）</p><p>Canalys公布的数据和IDC略有不同，但整体差异不大。考虑到IDC统计的数据更加细致，以下我们将以IDC的市场数据为主。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240116/v2_d27c8ba1a0694a7bbc900486752ee762@1547419282_oswg93311oswg971oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：Canalys）</p><p>透过Q4和全年的市场数据，我们看到了手机市场格局的变动，其中很多变化都是第一次出现。</p><h3>手机市场跌幅收窄，迎来增长希望。</h3><p>就整体市场情况而言，Q4手机行业的最大亮点自然就是出现了久违的增长，止住了前三个季度的持续下滑。而且，在Q4之前，手机市场已经连续7个季度出货量下滑。Q4出货量排名前五的品牌中，有四家都出现了销量增长。</p><p>Q4全球手机市场的回暖，一方面源于全球经济的复苏，另一方面和各大品牌发布的新品刺激有关。大部分安卓厂商都在Q4发布了重点新品，同时，Q4也是苹果一直以来的销售旺季。</p><p><strong>当然，从全年来看，全球手机市场整体大盘仍然减小，但3.2%的跌幅相比之前几年已经好很多。而且，Q4的整体增长，孕育着新一年的希望。</strong></p><h3>苹果力压三星，首次斩获全年销量冠军</h3><p>从2013年开始，全球手机市场上，三星出货量第一、苹果出货量第二的排位一直持续了近十年。而在2023年，苹果超过了三星，首次拿到了全年手机销量冠军。实际上，苹果此前已经获得过单季度的销量冠军，<strong>根据IDC数据，2022年Q4，苹果以7230万台的出货量排名第一；2021年Q4，苹果手机出货量8490万台，排名第一；2020年Q4，苹果也是第一，出货量9010万台。</strong></p><p>这并不难理解，历代iPhone数字系列都是9月发布，因此每年Q4都是苹果手机最热销的一个季度。正常来说，单靠Q4一个季度的销量优势，实现全年领先并不现实，之前多年的数据都证明了这点。<strong>不过，2023年有些特殊，苹果和三星两家手机巨头出现了此消彼长，Q4苹果出货量增长11.6%、三星出货量下滑10.9%，它们这一个季度的销量差距就有2750万台，足以抹平此前三个季度三星的微弱领先优势。</strong></p><p>苹果出色的表现，也从另一方面反映出，iPhone 15系列的市场反响比我们此前所预期的要高。iPhone 15 Pro系列的升级主要体现在钛合金材质带来的可靠性增加和重量降低、全新的A17 Pro芯片以及影像上的提升。另外，iPhone 15系列全系换上Type C口，也给了更多人换机的理由。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240116/v2_d22899230e4244afb911d74f37a193d8@1547419282_oswg1270847oswg1860oswg634_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：苹果）</p><p>而三星的出货量下滑，背后则可能是市场策略的调整。此前三星一直牢牢保持出货量全球第一，主要源于丰富的产品线以及成熟的渠道。2023年，三星将重点放在了中高端产品上，提升了盈利方面的优先级，出货量下滑一定程度上源于入门产品的较为平庸的表现。</p><p>这里不得不说的是，<strong>在三星手机尽显颓势后，苹果最有力的竞争对手华为因为众所周知的原因，无法以正常身份参与到市场竞争，在中国市场巧妇难为“缺芯”之炊，在全球市场更是遇到重重阻力。</strong>2023年下半年，华为Mate 60未发先售，意味着华为勉强解决了芯片问题，终于能以相对正常的身份公平参与到市场竞争。</p><p>由此可见，<strong>华为被限制竞争，也是iPhone顺畅地拿下全球手机销量第一的一大原因，苹果要感谢华为。随着华为强势回归，iPhone 2024年再想躺赢恐怕是不行了。</strong></p><h3>传音强势杀出，成最强黑马。</h3><p>2023年全球出货量TOP5榜单上，传音无疑是一匹备受瞩目的黑马。在大部分人的印象中，传音的基本盘是非洲市场。<strong>而传音2023年则通过走出非洲，实现了销量逆势增长，它的出货量Q4暴涨68.6%、全年大涨30.8%。</strong></p><p>传音专注于入门市场，旗下有Tecno、Infinix、iTel等多个子品牌，本地化做得相当出色。2023年，传音发布的新品，大部分产品卖点集中在大电池、快充、高像素相机、高刷屏等方面，它们虽然在国内数见不鲜，但在海外下沉市场上极具吸引力。另外，传音在产品本地化上下了很多功夫，包括专门的相机算法、融入当地文化的互联网运营等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240116/v2_e969135943034a47b42e2ad445562890@1547419282_oswg1494880oswg2002oswg1086_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：传音）</p><p>传音取得的增量，主要源于新市场的开拓。2023年，传音成功进入了中东、东南亚等市场。Q3，传音手机在中东、巴基斯坦、孟加拉国、菲律宾等市场的出货量都排名第一。</p><h2>02 2024，手机市场会走向何方？</h2><p>2023年已经画上句号，而2024年才刚刚开始。2023的全球出货量数据，可以看作是过去一年各大手机厂商交出的成绩单，而2024则是下一次大考。关于2024年手机行业的未来走向，小雷总结了一些自己的看法。</p><h3>手机大盘会变大，但涨幅不会太夸张。</h3><p>2023年的手机市场数据，最让人振奋的无疑是Q4的出货量增长，终于从多年的连续下滑中走出来，出现了希望。<strong>而对于2024年的手机大盘，多家调研机构均给出了积极的预测。之前，Canalys认为，全球手机市场将增长4%；IDC则预测，中国手机市场出货量将达到2.87亿台，同比增长3.6%。</strong></p><p>不过，2024年，手机市场整体大盘的涨幅仍然相对有限。毕竟，如今的智能手机，已经是非常成熟和普及的产品品类。<strong>而且，智能手机已经度过了4G、5G通信技术带来的红利期，当换机周期普遍延长时，销量很难再迎来大幅增长。当然，不管怎么说，手机都是目前最重要的智能产品，它的市场容量仍然是其他设备所无法比拟的。</strong></p><h3>出海仍是国产品牌最关键的增长路径</h3><p>出海对于国产品牌而言并不是新鲜的话题，很多手机厂商的海外收入占比已经相当高。比如，在全球市场上稳坐销量第三位置的小米，2023年Q3的海外收入占比达到了49%。而传音在2023实现销量逆势大幅增长，也主要源于它在海外市场上的成功开拓。</p><p>实际上，传音进入中东和东南亚市场，对很多国产品牌来说都不算陌生。只是，传音更加精准地抓住了下沉市场，将在非洲的成功经验复制到了其他地区。这对于其他国产品牌而言，或许是一条出海的新思路。如果能进一步提升海外收入的占比，那么它们打破销量下滑魔咒、获取新增量并非不可能。</p><p>关于传音在海外市场的一骑绝尘，雷科技已在多篇文章有深度剖析，2024年，“出海”依然是中国手机品牌以及智能硬件企业的一大机会点。</p><h3>手机品牌将会更加重视高端市场</h3><p>苹果拿下全年手机出货量冠军，让人感到震撼，主要是因为iPhone只专注于高端市场。相比安卓品牌，苹果手机的利润要高得多。如今，苹果手机在销量、销售额以及利润方面均实现了领先，远远超过竞争对手。</p><p>实际上，近年iPhone的产品策略早已是利润最大化，iPhone 14、iPhone 15系列中不同机型之间的配置功能差距被进一步放大，苹果有意鼓励用户购买价格更高的Pro系列，基础款iPhone则被有意阉割。2023年Q4，iPhone的出货量超过了8000万台，相比其他品牌优势极为明显；但在2020年Q4，iPhone的出货量则超过了9000万。手机存量减少的大前提下，苹果自然更加倾向于使用各种手段让用户购买更贵的iPhone。</p><p><strong>可以预见的是，2024年，安卓品牌们也会更加重视高端市场。</strong>以小米来说，它在Q4取得销量大幅增长，一定程度上源自10月发布的小米14系列的成功。更高的定价和利润，将驱使手机厂商们深耕高端市场。这对普通用户也未必是坏事，因为它意味着旗舰产品之间的内卷会进一步加剧，手机品牌们需要在技术、功能、设计等各方面带来更出色的表现。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240116/v2_a6ad22a57e3346d68f605681a4aa9fa1@1547419282_oswg4930183oswg4096oswg3072_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：雷科技摄制）</p><p>总的来说，2023年手机行业仍然精彩纷呈的。我们见到了苹果首次登顶，看到了传音上演的逆袭戏码，还感受到了手机行业复苏和增长的希望。对于2024年，小雷希望智能手机这个我们所熟悉的行业，还能有更多的惊喜。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/GGq1wTmNciQgbIInnr0ckQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷科技”（ID:leitech）</a>，作者：雷科技数码3C组，36氪经授权发布。&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2607265248672645</id>
            <title>用AI让NPC“鲜活”起来，微软和英伟达要颠覆游戏</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2607265248672645</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2607265248672645</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 17 Jan 2024 00:16:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 3A游戏, 开发效率, AI技术, NPC交互
<br>
<br>
总结: 近年来，3A游戏面临着开发成本上涨和项目管理失控的问题。为了提升开发效率，微软和英伟达推出了基于AI技术的解决方案，帮助开发者构建更真实、动态的NPC，提升游戏的沉浸感和体验。这些技术的出现对于填充游戏内容和提高NPC交互能力具有重要意义。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>如今3A游戏的模式难以为继，几乎已经是一个游戏圈公开的事实。</p><p>最近几年，有多款备受瞩目的大作遭遇滑铁卢，其实也多少与开发过程中项目管理失控有着密切的关系，比如CDPR的《赛博朋克2077》、Bethesda的《星空》。</p><p>因此如何提升开发效率，就成为了当下游戏厂商们最为关心的话题。日前微软和英伟达不约而同地推出了相似的技术，试图来用AI为游戏赋能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240116/v2_90377ecdb38d4717b3453182e5fd25fc@000000_oswg15104oswg600oswg328_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>01</h2><p>在CES 2024上，英伟达方面展示了Avatar Cloud Engine （ACE）技术，其可以帮助开发者在游戏中构建包含语音、对话和动画的AI模型，让游戏中的NPC像真人一样交谈、回答问题和互动，甚至还具有丰富的情感和个性。</p><p>在实机演示中，英伟达展示了在ACE技术加持下，《赛博朋克2077》中的NPC实现类似真人的对话以及反馈。目前，已育碧、腾讯、网易、米哈游等游戏大厂宣布将会跟进这项技术。</p><p>无独有偶，几乎在同一时间，微软宣布与AI初创公司Inworld合作，引入基于AI的“角色引擎”以及“Copilot助理”，为开发者提供一系列的开发工具，以创建更真实、动态的NPC。</p><p>微软方面对此表示，“利用先进的AI技术，为游戏中的NPC注入更多的交互力和生命力，从而提升游戏的沉浸感和体验感”。Inworld方面希望通过用生成式AI来驱动NPC的行为，使得其能够动态地响应玩家的操作，从而提升游戏的“沉浸感”、同时降低开发成本。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240116/v2_8820f67587be4f54817a747ec28305c8@000000_oswg20665oswg600oswg313_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>02</h2><p>为什么游戏厂商会对于英伟达、微软的这一新技术如此兴奋，答案就是游戏开发成本大幅上涨，以至于现在的游戏价格已经很难覆盖开发成本了。然而游戏作为休闲娱乐产品，它的价格上涨可谓是牵一发而动全身的，因为游戏价格并不是开发成本所决定的，而是同级别其他娱乐产品的性价比决定，例如根据电影票的价格、视频流媒体订阅价格来定价。</p><p>这也是3A游戏的价格长期稳定在60美元，直到最近两年才慢慢涨至70美元的原因。至于说游戏开发成本的上涨，其实与技术的进步有着密切的关系。</p><p>如今，次世代游戏的画面愈发精致、内容愈发庞大，从而导致游戏美术、文案，以及相关领域的投入已经与二十年前可谓是天差地别。同时由于游戏体量更大导致了BUG出现的频率更高，比如在去年被诸多玩家吐槽的《星空》，就是一个典型被BUG拖垮的游戏。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240116/v2_5f9676e2c58a41408fb6351eebc92206@000000_oswg25898oswg600oswg330_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>03</h2><p>根据Bethesda总监陶德·霍华德此前在接受媒体采访时透露，其实在2022年年底，《星空》基本就已经开发完毕了，而且Bethesda也决定这款游戏将会在2022年上线。然而在《星空》上线前的一次内部测试中，微软游戏业务负责人菲尔・斯宾塞叫停了《星空》的发售，并直接宣布延期到2023年。虽然当时《星空》为什么延期众说纷纭，但现在大家都知道了，是因为斯宾塞在测试《星空》后发现，糟糕的优化和BUG严重影响了体验，所以才决定延期。</p><p>同理，《赛博朋克2077》灾难般的首发，也是因为CDPR股东的强行要求。据该公司前员工的爆料显示，《赛博朋克2077》的开发团队甚至于不知道如何在发售日前完成游戏。准确来说，整个《赛博朋克2077》项目几乎都是一个灾难，其开发周期长达八年，甚至三度延期，并且CDPR创始人更是贡献了一个金句，“没有人会记得那些按时发布的垃圾游戏。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240116/v2_b6fd22dba4b14b319e8c53e131c43406@000000_oswg36451oswg600oswg312_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>庞大的世界观、庞大的游戏内容，已然是如今3A游戏的一大特色。</p><p>以本世代最拟真的《荒野大镖客2》为例，这款游戏中有着超过1000个NPC，每个NPC都有自己的美术作者和配音演员，并分布在6个章节的100多个任务中，而这一切则是开发商R星耗时近8年、研发成本接近5亿美元的成果。由于此前游戏中NPC的每一句台词、每一个动作都需要一一打造，所以自然也就无比耗时。</p><h2>04</h2><p>Avatar Cloud Engine的意义，就在于可以用AI来帮助开发者填充内容。过去并不是没有开发者想用AI来代替人工，但当时AI生成的故事文本只能做到看上去正常，内容几乎就经不起推敲，更不用说根据游戏内部环境、NPC性格来定制化生成内容了。</p><p>好在随着AIGC相关技术的成熟，如今以GPT-4为代表的生成式人工智能产出的故事，只需要经过一定程度的人工干预，在逻辑性、流畅度上已经接近人类的作品了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240116/v2_cd4481a4ceee48ddbbd33690e96ca68e@000000_oswg20665oswg600oswg313_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其实在很早之时，“自动化互动叙事”就是游戏开发者孜孜不倦追求的目标，只不过由于技术的限制而无法实现。现在好不容易有了落地的曙光后，一众游戏大厂纷纷激动也就丝毫不奇怪了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649856598&amp;idx=3&amp;sn=15975088d1492552804b0332ecafd3d1&amp;chksm=86b58c36f6e54fabb1ef7d504265a08af009159bd135237791c39512431f890b0748c5f306be&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2607977437361417</id>
            <title>8点1氪丨蜜雪冰城回应暂停瓶装饮料项目；乐华娱乐回应股价大跌：公司经营正常；苹果成为2023年智能手机销量全球第一</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2607977437361417</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2607977437361417</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 17 Jan 2024 00:13:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 上市进行时, 小菜园, 港交所, 上市申请书
<br>
<br>
总结: 小菜园国际控股有限公司向港交所提交上市申请书。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>上市进行时</h2><p><strong>小菜园</strong></p><p>36氪获悉，1月16日，小菜园国际控股有限公司向港交所提交上市申请书，联席保荐人为华泰国际、瑞银集团。</p><h2>TOP3大新闻</h2><p><strong>蜜雪冰城回应暂停瓶装饮料项目：确实暂停代理</strong></p><p>近日，有自媒体称，蜜雪冰城暂停了瓶装饮料业务。1月15日，蜜雪冰城负责瓶装业务的相关工作人员确认，目前产品调整，蜜雪冰城的瓶装饮料项目暂停代理。针对暂停瓶装水业务原因，此前，蜜雪冰城总部相关负责人表示，蜜雪冰城正在申请香港上市，不便接受采访。（南方都市报）</p><p><strong>乐华娱乐回应股价大跌：公司经营正常</strong></p><p>1月16日，知名艺人王一博所在的经纪公司乐华娱乐股价大跌，截至收盘跌幅高达77.84%，股价跌至1.27港元/股。1月16日晚，乐华娱乐发布公告，对股价大跌进行回应。乐华娱乐在公告中表示，公司董事会获悉近日公司股价及成交量出现不寻常波动，经查询后董事会确认，不知悉任何导致股价波动的原因。乐华娱乐表示，截至公告披露日，公司经营正常，董事会对集团未来发展前景抱有充分信心。另外，乐华娱乐确认，持有股份的董事均未出售或以其他方式处置其持有的公司股份。乐华娱乐还通过官方微博表示，目前公司经营及业务运转一切正常。（证券时报）</p><p><strong>苹果成为2023年智能手机销量全球第一</strong></p><p>1月16日，市场分析机构Canalys披露数据显示，2023年第四季度，全球智能手机市场增长8%，达到3.2亿部，结束了连续七个季度下滑。得益于新iPhone的发布，苹果公司在第四季度以24%的出货量引领市场。三星以17%位居第二。小米排名第三，第四季度同比增长超过20%。传音首次升至第四位，受益于新兴市场的复苏。vivo以7%的市场份额完成了前五名。Canalys数据显示，2023年全年，全球智能手机总出货量为11亿部，同比下降4%。苹果首次超过三星，成为年度出货量最高的厂商，两者的市场份额均为20%。小米、OPPO和传音分别占据13%、9%和8%的市场份额。（每日经济新闻）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>长春高新：子公司获得FDA药物临床试验默示许可</strong></p><p>36氪获悉，长春高新发布公告，控股子公司金赛药业注射用GenSci125项目将在美国开展I期临床试验。黄体酮是临床维持妊娠常用且必需的药物，注射用GenSci125为金赛药业自主研发，是FDA准予临床研究的首家注射用长效黄体酮周制剂，与注射用短效黄体酮制剂相比可以显著降低临床给药次数。</p><p><strong>长安汽车朱华荣首次披露投资华为车BU细节：华为承诺不从事整车业务</strong></p><p>1月16日，重庆长安汽车股份有限公司举办2024全球伙伴大会，长安汽车董事长朱华荣在会上首次披露投资华为智能汽车解决方案BU的相关细节，朱华荣表示，新公司的名称暂定为“NEW COOL”，在双方的协议里面，“华为承诺不从事整车业务，不从事新公司里面的业务。”（第一财经）</p><p><strong>微信视频号将与虎牙进行游戏直播合作</strong></p><p>1月16日，虎牙与微信视频号宣布展开直播合作。值得一提的是，腾讯前几天刚刚开始在抖音直播王者荣耀，而虎牙作为腾讯控股的游戏直播平台，与视频号的合作也意味着腾讯并不会放弃自己的游戏直播平台。（全天候科技）</p><p><strong>百果园集团股价大跌，公司回应：目前经营一切正常</strong></p><p>1月16日，百果园集团开盘后股价大幅跳水。百果园相关人士对上证报记者表示，股价波动属资本市场正常现象，目前公司经营一切正常。（上海证券报）</p><p><strong>中汽协：2023年销量排名前十汽车生产企业（集团）共销售2571.5万辆</strong></p><p>据中国汽车工业协会统计分析，2023年，汽车销量排名前十位的汽车生产企业（集团）共销售2571.5万辆，占汽车销售总量的85.4%。在上述十家企业中，与上一年度相比，比亚迪股份和奇瑞控股销量增速更为明显，吉利控股、北汽集团和长城汽车销量也呈两位数增长，长安汽车、中国一汽和广汽集团销量小幅增长，其他企业销量呈不同程度下降。（证券时报）</p><p><strong>美股三大指数集体收跌，科技股多数下跌</strong></p><p>36氪获悉，16日收盘，美股三大指数集体收跌，道指跌0.62%，纳指跌0.19%，标普500指数跌0.37%。科技股多数下跌，Meta、苹果跌超1%，Netflix跌超2%，亚马逊、谷歌小幅下跌。中概股多数下跌，知乎、蔚来跌超8%，阿里巴巴跌超3%，京东、百度、微博、理想汽车跌超4%，爱奇艺跌超6%，B站跌超5%，小鹏汽车跌超9%。</p><p><strong>恒大高新：目前正在推进锂电、钠电等储能项目及业务的开发</strong></p><p>36氪获悉，恒大高新近期在接受调研时表示，公司新能源业务主要包括余热发电、光伏投资、光伏工程及光伏发电等，公司将瞄准适合公司产业发展的新能源细分领域进行布局。目前正努力推进锂电、钠电等储能项目及业务的开发，主要是从储能材料、分布式工商业储能项目及投资等适合公司的方面切入储能，逐步推进新能源及储能的产业布局。</p><p><strong>摩根大通：2024年中国GDP增速预计为4.9%，消费和投资将成为经济主引擎</strong></p><p>摩根大通中国首席经济学家兼大中华区经济研究主管朱海斌发布2024年中国宏观经济展望。他表示，2024年中国GDP增速预计为4.9%。就经济增长引擎而言，摩根大通预计“三驾马车”（即消费、投资和出口）的细分结构将回归至疫情前的状态。“具体来看，我们预计消费和投资将对2024年GDP增长做出主要贡献。全年消费（按实际值计算）将增长6%。收入增长有望成为消费的主要推动力，家庭储蓄率有望进一步降至疫情前水平，这将为实际消费增长带来一个百分点的贡献。”朱海斌表示。（上海证券报）</p><p><strong>东方雨虹：通过减持方式履约是无奈之举，员工持股资管所持股票会否清仓目前尚不清楚</strong></p><p>东方雨虹1月15日发布公告称，公司控股股东、实控人李卫国拟减持不超过5036.93万股，该减持所得资金是用于履行员工持股计划兜底补足承诺。记者以投资者身份致电公司证券部，工作人员表示，当初实施员工持股计划时并未预料到会出现目前情况。当下，公司实控人李卫国先生亦无法拿出如此数量的自有资金进行兜底，通过减持方式履约也是无奈之举。后续该员工持股单一资产管理计划所持股票会否清目前尚不清楚，关注后续公告。（第一财经）</p><p><strong>361度：主品牌产品2023年第四季度零售额同比取得超过20%的正增长</strong></p><p>36氪获悉，361度发布公告称，主品牌产品于2023年第四季度的零售额（以零售价值计算）较2022年同期比较取得超过20%的正增长。童装品牌产品于2023年第四季度的零售额（以零售价值计算）较2022年同期比较录得约40%的正增长；电子商务平台产品于2023年第四季度的整体流水较2022年同期比较录得超过30%的正增长。</p><p><strong>苹果将推出欧盟特供版App Store</strong></p><p>知名科技记者Mark Gurman称，苹果预计将在“未来几周”推出更新，为欧洲的iPhone和iPad用户提供侧载功能。由于这些变化，App Store将被一分为二，欧盟国家有一个版本，世界其他地区将是另一个版本。欧盟的新法规《数字市场法案》（DMA）要求苹果允许开发者在App Store之外发布他们的iOS应用。第三方应用也将被允许使用第三方支付平台进行应用内购买。苹果软件副总裁费德里吉去年承认，该公司将不得不遵守欧盟的法律。（新浪财经）</p><p><strong>IMF第一副总裁称市场的快速降息押注为时过早</strong></p><p>1月16日消息，国际货币基金组织（IMF）第一副总裁Gita Gopinath表示，市场对快速降息的预期有点为时过早，因为与通胀的斗争尚未结束。她在达沃斯世界经济论坛上表示，尽管过去两年借贷成本大幅上升，但这项工作仍未完成。Gita Gopinath说，“我们应该预计利率会在今年某个时候下降，但根据目前看到的数据，我们预计今年下半年可能性更大。”（界面新闻）</p><p><strong>起亚据悉放弃在泰国建立组装厂的计划</strong></p><p>1月16日消息，起亚公司高管表示，该公司计划在泰国设立销售子公司，但已决定放弃在该国建立组装厂的计划。（界面新闻）</p><p><strong>Stellantis任命Carlos Zarlenga为北美首席运营官</strong></p><p>1月16日消息，Stellantis已任命Carlos Zarlenga为北美首席运营官，接替Mark Stewart，自2月1日起生效。（界面新闻）</p><p><strong>戴森任命捷豹路虎电池专家为下任CEO</strong></p><p>1月16日，戴森（Dyson）宣布，前阿斯顿·马丁和捷豹路虎董事汉诺·基尔纳（Hanno Kirner）将接替罗兰·克鲁格（Roland Krueger）成为首席执行官。（界面新闻）</p><p><strong>钻石需求全面减弱，行业巨头戴比尔斯再度降价销售</strong></p><p>戴比尔斯今年再次大幅下调了钻石的价格，试图重振低迷的市场。2023年下半年，由于两家最大的生产商几乎停止了钻石供应，试图阻止价格暴跌，该行业几乎完全陷入停滞。虽然这些措施确实有助于市场回暖，但目前尚不清楚交易商的胃口有多大。知情人士透露，戴比尔斯在今年的首次拍卖中将原钻价格下调了约10%，这通常也是一年中规模最大的拍卖之一。值得注意的是，戴比尔斯对大钻石进行了更大幅度的降价，其中一类钻石的降价幅度约为25%。（财联社）</p><p><strong>俄罗斯黄金储备达2350吨</strong></p><p>俄罗斯央行当地时间1月15日发布的数据显示，2023年12月，俄黄金储备增加35吨，总量达到了2350吨。黄金储备占俄罗斯国际储备的比例达到26%，为2000年3月以来最高水平。（央视新闻）</p><p><strong>瑞典电池制造商Northvolt融资50亿美元扩建电池工厂</strong></p><p>1月16日，瑞典电池制造商Northvolt宣布签署50亿美元无追索权项目融资协议，以扩建瑞典北部的Northvolt Ett超级工厂。除了扩大Northvolt Ett的阴极生产和电池制造外，该融资方案还将使毗邻的Revolt Ett回收厂得以扩建。（界面新闻）</p><p><strong>波音称加强在产飞机检查，将引入外部机构审查质量控制</strong></p><p>当地时间1月15日，波音公司表示，将加强对在产飞机检查，并向航司客户开放其工厂。波音民用飞机集团总裁兼首席执行官斯坦·迪尔（Stan Deal）在致员工信中称，这家美国飞机制造商已派出团队与其最大供应商Spirit AeroSystems Holdings Inc.合作，在机身部分运往波音公司之前，将对机舱中间出口的门塞进行审查和检查。他表示，波音还将引入一个外部机构来审查其质量控制，并提出改进建议。（界面新闻）</p><h2>AI最前沿</h2><p><strong>沃达丰将在未来10年投资15亿美元，用于与微软合作开发人工智能服务</strong></p><p>英国电信巨头沃达丰1月16日宣布与微软宣布达成为期10年战略合作伙伴关系。沃达丰将在未来10年投资15亿美元，用于与微软合作开发人工智能服务。（财联社）</p><p><strong>MiniMax国内首个MoE大语言模型全量上线</strong></p><p>36氪获悉，据MiniMax开放平台官微，MiniMax全量发布大语言模型abab6，为国内首个MoE大语言模型。据介绍，2023年4月，MiniMax发布了开放平台，客户包括金山办公、小红书、腾讯、小米和阅文在内的多家互联网公司，MiniMax开放平台平均单日的token处理量达到了数百亿。</p><p><strong>研究人员称AI可以模仿人的笔迹</strong></p><p>阿布扎比一所大学的研究人员表示，他们已经开发出可以根据几段手写材料模仿某人笔迹的技术。为实现这一目的，Mohamed bin Zayed University of Artificial Intelligence（MBZUAI）的研究人员使用了一个transformer模型——一种能追踪系列数据间的关系、联系上下文的神经网络。自称是世界上第一所AI大学的MBZUAI已就该AI系统获得了美国专利商标局的专利。（新浪财经）</p><p><strong>微软拓展Office AI Copilot至消费者和小型公司</strong></p><p>微软在一份声明中表示，该公司以每月20美元的价格出售Copilot的消费者版本，提供对OpenAI最新的ChatGPT技术和图像创建功能的访问权限，拥有Office云订阅的消费者将能够使用Copilot帮助回答问题、总结数据以及在Word、Outlook、Excel和PowerPoint中创建内容。此外，该公司一直在向大型企业销售类似产品，每个用户每月收费30美元，现在将取消企业服务的最低300个订阅要求。（智通财经）&nbsp;</p><h2>投融资</h2><p><strong>宠物诊断及药物研发企业“华炎优科”获数百万元种子轮融资</strong></p><p>36氪获悉，宠物诊断及药物研发企业“华炎优科”日前完成数百万元种子轮融资，由产业投资人投资。本轮融资资金将用于产品研发及市场拓展。&nbsp;</p><p><strong>“满冠新视力”宣布获中概资本&amp;小数桔创投战略投资</strong></p><p>36氪获悉，近日，“满冠新视力”宣布获中概资本&amp;小数桔创投战略投资，投资资金共计4000万元。本次合作，小数桔创投将支持满冠品牌全国快速拓展至200家门店，为每个门店提供20万元的房租，帮助门店减轻固定成本压力。</p><p><strong>整理｜</strong> 曾园棋&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>