<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2520753578764038</id>
            <title>氪星晚报 | 网易云音乐：三季度净收入20亿元，毛利率提至27.2%；食品巨头玛氏将斥资6.6亿美元收购英国高档巧克力制造商Hotel Chocolat；抖音测试付费短视频功能...</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2520753578764038</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2520753578764038</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 09:40:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 网易云音乐, 食品巨头玛氏, 联想集团, 黑石集团
<br>
<br>
总结: 网易云音乐三季度净收入下降，但毛利率提升，主要得益于会员订阅收入增加和成本结构改善。玛氏将斥资6.6亿美元收购英国巧克力制造商Hotel Chocolat。联想集团的杨致远辞去独立非执行董事职务。黑石集团有意出售中国物流资产包，已有意向买家。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>大公司：</h2><h4><strong>网易云音乐：三季度净收入20亿元，毛利率提至27.2%</strong></h4><p>36氪获悉，网易发布2023年第三季度财报。财报显示，网易云音乐三季度净收入20亿元，同比减少16.3%；毛利率提升至27.2%，实现毛利润5.37亿元。云音乐毛利润环比和同比增长主要得益于会员订阅收入的增加和成本结构的持续改善。</p><h4><strong>食品巨头玛氏将斥资6.6亿美元收购英国高档巧克力制造商Hotel Chocolat</strong></h4><p>美国食品巨头玛氏公司同意以5.34亿英镑（约合6.62亿美元）的价格收购英国高档巧克力制造商Hotel Chocolat。玛氏表示，可帮助支持Hotel Chocolat的国际扩张。（界面）</p><h4><strong>联想集团：杨致远辞任独立非执行董事</strong></h4><p>36氪获悉，联想集团在港交所公告，杨致远因为需要投放更多时间处理其他事务，已辞任本公司独立非执行董事之职务，于2023年11月16日生效。</p><h4><strong>黑石集团有意出售11个物流园：总价超百亿元 已有意向买家</strong></h4><p>从不愿具名的消息人士处获悉，全球最大的另类资产管理公司黑石集团正在抛售位于中国的物流资产包，总价超百亿元人民币，据了解，资产包已经有意向买家。资料显示，黑石集团此次计划出售的中国物流资产包共包含位于11个城市的11个物流园区项目，分别为龙地南京滨江冷链物流园、龙地常熟经开物流园、太仓龙地和泰物流园、乐创德清物流园、龙地广州空港物流园、龙地佛山南海物流园、武汉乐盛物流园、龙地长沙空港物流园、成都龙地东百新津物流园、龙地西安空港物流园、龙地青岛港物流园。（澎湃）</p><h4><strong>谷歌与马来西亚政府达成战略合作，涉及数字基础设施投资、技能培训等</strong></h4><p>当地时间11月15日，马来西亚政府与谷歌宣布开展战略合作，旨在为更多马来西亚人和本土企业创造包容性增长机会。根据声明，合作预计将通过技能培训计划、数字基础设施投资、负责任的人工智能（AI）创新和云优先政策，帮助各种规模的企业提高数字竞争力，并寻求到2026年为30万马来西亚人提供包容性技能提升机会。（界面）</p><h4><strong>抖音测试付费短视频功能：要求账户粉丝数不少于10万，平台或将抽成30%</strong></h4><p>16日，“抖音测试付费短视频”的话题引关注。记者尝试在抖音发布视频，发现确有付费视频的新功能。功能要求粉丝数不少于10万等，页面显示，平台或将抽成30%。（澎湃）</p><h4><strong>小米澎湃智联品牌发布：面向人车家全生态</strong></h4><p>36氪获悉，在2023小米IoT生态伙伴大会上，小米正式公布了面向人车家全生态的全新技术品牌“小米澎湃智联”。据悉，小米澎湃智联现已拥有9000+品牌生态伙伴。</p><h4><strong>WPS AI开启公测，面向用户开放体验</strong></h4><p>36氪获悉，16日，金山办公宣布旗下具备大语言模型能力的人工智能办公应用WPS AI开启公测，AI功能面向全体用户陆续开放体验。金山办公CEO章庆元表示，金山办公将WPS AI定位为大语言模型的应用方，锚定AIGC（内容创作）、Copilot（智慧助理）、Insight（知识洞察）三个战略方向发展。</p><h2>投融资：</h2><h4><strong>埃克森美孚拟向印尼投资至多150亿美元</strong></h4><p>印尼总统佐科·维多多周四在一份声明中表示，美国石油巨头埃克森美孚计划在印尼投资至多150亿美元。用于一个石化项目以及碳捕获与储存（CCS）设施。（新浪财经）</p><h4><strong>星纪魅族获20亿元融资，李书福的手机公司挤上造车牌桌</strong></h4><p>36氪独家获悉，吉利系公司星纪魅族已完成A轮融资，这是其短期内完成的又一笔融资。加上上半年完成的天使+轮融资，今年星纪魅族已累计融资20亿元，投后估值超100亿元人民币。据了解，上半年星纪魅族的天使+轮投资方为容亿投资、星元基金、武汉经开等，而近期的A轮领投方为亚投基金和嘉实国际，QC Capital、武汉经开及产业链合作伙伴等跟投。</p><h2>新产品：</h2><h4><strong>亚马逊推出了一款智能机器人，为中小型企业提供巡逻、监控等服务</strong></h4><p>当地时间周三，亚马逊推出了一款智能机器人Astro for Business，为中小型企业提供巡逻、监控、智能警报等服务，从而减少入室盗窃和其他威胁。亚马逊表示，Astro for Business结合了机器人、智能安全和人工智能(AI)等技术，是一款专门为零售商、制造商等中小企业设计的犯罪预防工具。（财联社）</p><h4><strong>OPPO推出安第斯大模型AndesGPT</strong></h4><p>36氪获悉，OPPO推出自主训练、个性专属的大模型安第斯大模型——AndesGPT。据介绍，AndesGPT拥有对话增强、个人专属和端云协同三大技术特征，及知识、记忆、工具与创作四大核心能力。</p><h2>今日观点：</h2><h4><strong>上交所副总经理董国群：中国科创企业估值应被赋予更为丰富的时代内涵</strong></h4><p>“科创板公司估值逻辑的内涵值得深入探讨。”11月16日，上交所副总经理董国群表示，一方面，当前国内宏观经济持续改善，部分科技行业景气度企稳回升；另一方面，中国科创企业的估值应被赋予更为丰富的时代内涵，既要认识到科技创新需要长期积累，引领全社会进步的赋能作用，更要认识到“硬卡替”企业对国家把握未来发展主动权，真正实现科技自立自强所具有的战略性、基础性作用。（上证报）</p><h4><strong>中信建投：10月房地产销售金额降幅收窄，高能级城市表现较优</strong></h4><p>36氪获悉，中信建投研报点评10月统计局房地产数据称，10月单月全国商品房销售面积降幅有所扩大，而销售金额降幅已连续四个月收窄，表明地产新政后高能级城市拥有更好的销售表现。由于销售仍呈现负增长，房企拿地开工热情较低，地产投资仍较低迷。10月底的中央金融工作会议再次强调因城施策支持刚性和改善性住房需求，对房企融资一视同仁以及加快包含城中村改造在内的“三大工程”建设，对稳定楼市销售和投资存在积极作用。</p><h2>其他值得关注的新闻：</h2><h4><strong>国家金融监督管理总局印发信托公司监管评级与分级分类监管暂行办法</strong></h4><p>36氪获悉，国家金融监督管理总局发布关于印发信托公司监管评级与分级分类监管暂行办法的通知。在评级模块权重设置方面，评级满分为100分，各评级模块的分值权重如下：公司治理（20%），资本要求（20%），风险管理（20%），行为管理（30%），业务转型（10%）。</p><h4><strong>中国信通院联合中国卫通和中信科移动完成基于中星26高通量卫星的NTN技术试验</strong></h4><p>近日，在5G NTN工作组的组织下，中国信通院联合中国卫通、中信科移动共同完成了基于中星26高通量卫星的5G NTN透明转发场景端到端在轨试验。试验初步验证了高轨通信场景下NTN技术在网络架构、接口协议和业务性能等方面的技术可行性，实现了NTN技术在高轨卫星上的全链路贯通。（证券时报）</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2520751146837767</id>
            <title>智氪 | 游戏业务回暖，腾讯重回正轨</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2520751146837767</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2520751146837767</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 09:23:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 腾讯控股, 财务报告, 营收增长, 盈利能力
<br>
<br>
总结: 2023年第三季度，腾讯控股发布了财务报告，显示营收同比增长10%，环比增长4%。腾讯的增值服务、网络广告和金融科技及企业服务业务都实现了增长。盈利能力方面，腾讯的毛利率和归母净利率都有所提升。腾讯控股在本季度表现稳健，展现了强大的赚钱能力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者&nbsp;|&nbsp;高悦&nbsp;李佳&nbsp;丁卯</p><p>编辑&nbsp;|&nbsp;郑怀舟</p><p>11月15日港股盘后，腾讯控股发布了2023年三季度的财务报告。</p><p>数据显示，2023年Q3，腾讯录得营收1546.3亿元，同比增长10%，环比增长4%，基本符合市场预期；同期，腾讯实现Non-IFRS经营利润554.8亿元，同比增长36%，环比增长11%，实现Non-IFRS归母净利润449.2亿，同比增长39%，环比增长20%，远超市场预期。</p><p>受益于财报数据的积极提振，11月15日美股开盘后，腾讯大涨超5%；次日港股盘中，公司股价跳空高开，但受市场整体流动性拖累，股价呈现高开低走，截至收盘，整体微涨0.68%。</p><p>那么，本季度腾讯财报的看点有哪些？未来还值得投资吗？</p><h3><strong>财报概览</strong></h3><p>2023年Q3，腾讯实现营业收入1546.3亿元，同比增长10%，环比增长4%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_d7c624a9f31e4bc8ba8a33b6cba62256@5335509_oswg227951oswg1080oswg615_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：腾讯营业收入及增速 &nbsp; &nbsp; &nbsp;数据来源：wind、36氪整理</p><p>分业务来看，本季度增值服务实现营收757.5亿元，同比增长4.2%，营收占比进一步降至49%；网络广告实现营收257.2亿元，同比增长20.0%，营收占比为17%；金融科技及企业服务实现营收520.5亿元，同比增长16.1%，营收占比提升至34%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_ea4a0d4d29044f439719a9a89089b72c@5335509_oswg175252oswg1080oswg523_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：腾讯各项业务增速及占比 &nbsp; &nbsp; &nbsp;数据来源：wind、36氪整理</p><p>盈利能力方面，2023年Q3，腾讯实现毛利润765.2亿元，对应毛利率为49.5%，较上季度继续提升2pct，其中，三大业务毛利率均显著提升，增值业务三季度毛利率为55.5%，网络广告为52.3%，令人惊喜的是金融科技及企业服务业务的毛利率也突破了40%达到了40.9%。Non-IFRS归母净利润方面，本季度腾讯实现Non-IFRS归母净利润449.2亿元，对应归母净利率为29%，利润率进一步提升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_0dd64d45d2b74f13b8a0c83cabe42cbf@5335509_oswg189721oswg1080oswg615_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：腾讯各项业务毛利率表现 &nbsp; &nbsp; &nbsp;数据来源：wind、36氪整理</p><p>整体来看，本季度，虽然增值服务依然表现不温不火，但受益于网络广告和金融科技及企业服务的快速扩张，腾讯整体营收仍维持了两位数的稳健增长，单季度营收贡献超1500亿元。与此同时，受益于营收扩张和降本增效的双轮驱动，公司利润端表现进一步增强，盈利能力显著提升，季度内综合毛利率接近50%，归母净利润率接近30%，展现了极强的赚钱能力。</p><h3><strong>要点解读</strong></h3><p><strong>|&nbsp;增值服务：游戏业务回暖，助力增值服务收入稳健增长</strong></p><p>本季度，腾讯增值服务业务营收录得757.5亿元，同比增长4.2%。其中，网络游戏收入为460亿，同比增长7.3%，较二季度有一定回暖；社交网络收入为297亿元，季度内音乐直播及游戏直播服务收入下降对社交网络收入产生小幅拖累。</p><p>游戏业务细分中，本季度国际游戏表现仍然好于国内，但受低基数效应消散影响，本季度国际游戏收入增速有所回落。具体来看，季度内国际市场游戏收入为133亿元，同比增长14%，排除汇率变动的影响后，增幅为7%。单款游戏上，《胜利女神：妮姬》、《VALORANT》和《Triple Match 3D》仍然是收入的主要贡献者，同时《PUBG Mobile》的收入回升也起到一定贡献，但季度内《幻塔》的收入出现同比回落抵消了其他收入的部分表现。</p><p>季度内本土市场游戏收入为327亿元，同比增长5%，虽然整体增速显著慢于海外市场，但从环比来看，本季度较Q2有了非常明显的提升，这主要得益于近期发布的《命运方舟》和《无畏契约》，以及长周期游戏《王者荣耀》等的收入贡献。</p><p>盈利能力方面，报告期内增值服务的毛利率为55.5%，较去年同期增长3.8pct，较二季度提升1.6pct。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_cff2c08a04944f98a50a2fe8fc38178a@5335509_oswg193464oswg1080oswg615_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：增值业务收入及同比增速 &nbsp; &nbsp; &nbsp;数据来源：wind、36氪整理</p><p><strong>|&nbsp;网络广告：大模型助力内外部增效，微信生态注入新活力</strong></p><p>本季度，受益于视频号、移动广告联盟以及微信搜索广告的强劲需求，网络广告业务实现营收257亿元，同比增长20%，创历史新高，同时也抵消了第三季度电商广告开支的淡季影响。被称为“全村希望”的视频号，本季度势头依然强劲。据财报显示，季度内视频号总播放量同比增长超50%，原创内容播放量实现大幅增长。</p><p>盈利方面，2023Q3网络广告业务实现毛利润134.47亿元，同比增长35.32%，毛利率由二季度的48.94%上升至本季度的52.28%。除了视频号与长视频内容的广告需求外，微信生态内各种创新工具也为腾讯广告业务注入新活力，链接微信小程序、视频号、公众号以及企业微信落地页的广告，加强了广告主与消费者之间的互动，为广告主提高销售转化率。财报首度披露，腾讯泛内循环广告收入同比增长超30%，并贡献了超过一半的微信广告收入。</p><p>今年9月，腾讯混元大模型公开亮相。10月，腾讯表示对外开放“文生图”功能。混元大模型助力内外部降本增效。内部应用方面，目前已有超过180个腾讯内部业务接入并取得初步效果，包括腾讯会议、腾讯文档、企业微信、腾讯广告、微信支付和微信搜一搜等。外部应用方面，混元大模型通过腾讯云对外部开放，为各行各业提供支持。目前，腾讯广告“AI创意工作台”已覆盖电商、文旅、游戏等多个行业场景，为广告主提供“素材创作”、“二次编辑&amp;一键投放”、“商品生成”等核心能力，大幅提高广告素材的生成效率。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_e06c56ba143f43e18d3c1f1408eeb986@5335509_oswg158387oswg1080oswg665_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：腾讯网络广告业务营收及增速 &nbsp; &nbsp; &nbsp;数据来源：Wind、36氪整理</p><p><strong>|&nbsp;金融科技及企业服务：营收稳健增长，盈利能力上行</strong></p><p>本季度，腾讯金融科技及企业服务业务实现营收520亿元，同比增长16%。具体来看，金融科技服务板块收入的增长主要受益于商业支付活动，该业务的增长依托于宏观环境的回暖以及线下消费活动的复苏。同时，当前消费作为支撑我国宏观经济回升的主要拉动力，这对于该业务未来业绩构成一定的利好支撑。</p><p>在企业服务业务板块方面，收入较23Q2实现了更快的同比增长，主要受益于公司云服务业务结构优化以及视频号带货技术服务费的增加。</p><p>同时，腾讯自研的混元大模型不仅仅已经应用于内部业务，同时也逐步向外部客户开放使用。当前，混元大模型在算法、框架、基础设施等技术层面实现了提升优化，在此基础之上公司也在不断探索To B应用场景。随着大模型商业化进程不断推进，TO B业务的逐步渗透，这也给企服板块的业绩打开了增长的想象空间。展望未来，在AI应用与直播带货的浪潮下，该板块营收有望在云业务以及视频号带货的双轮驱动下持续提升。</p><p>盈利能力方面，报告期内，金融科技及企业服务业务的毛利率为40.9%，同比提升7.6pct，主要是得益于带宽成本改善。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_6dbbaba58bf4494d80b41e882ae275e2@5335509_oswg148378oswg1080oswg652_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：金融科技及企业服务营收及同比增速 &nbsp; &nbsp; &nbsp;数据来源：Wind、36氪整理</p><h3><strong>总结和展望</strong></h3><p>综上所述，本季度受益于网络广告和金融科技及企业服务业务的快速扩容，腾讯整体仍然维持了10%的营收增长，虽然增速在市场预期之内，但以目前腾讯的体量来看，公司可以连续多个季度维持两位数的规模扩张实属不易，也显示了其极高的经营稳定性和韧性。</p><p>与此同时，在降本增效效果的释放下，受益于近几个季度公司带宽成本和推广支出等成本费用的持续优化，季度内公司盈利能力进一步提升，当期Non-IFRS经营利润增速接近50%，Non-IFRS归母净利润增速接近40%，远超市场预期，展示了其极强的赚钱能力。</p><p>营运数据方面，在极高的基数效应下，本季度微信用户仍净增900万，季末达到13.36亿。在微信流量稳定扩张的支撑下，腾讯的社交基本盘依然稳固，保证了以此为基构建起的超级商业生态体系的循环增长。</p><p>从估值上来看，目前腾讯的总市值为2.8万亿元人民币，对应PE为20倍。考虑到公司账面上有8100多亿元的投资资产和364亿元的现金净额，扣除这两部分后实际业务部分的市值不足2万亿元，按照2023年归母净利润Wind的一致预期1368.6亿元简单估算，对应的实际PE估值仅为14.3倍，显示目前腾讯的实际估值安全边际处在较高水平。</p><p>展望未来，我们认为，四季度腾讯的增长有三个主要的驱动力：第一，受益于本土游戏的回暖和海外游戏表现的持续向好，增值服务业务在四季度大概率仍会维持比较稳健的增长；第二，考虑到宏观经济修复下广告主投放意愿有所增长，特别是在双十一电商大促背景下，电商客户投放力度的增强，以及近期视频号展现出的较强的增长效应叠加AI技术赋能下广告投放效率的提升，预计网络广告业务在四季度仍会维持较高的增长态势；第三，金融支付场景的不断修复、直播电商商业化进程的加速以及混元大模型的逐步对外开放，预计将为四季度金融科技及企业服务业务注入新的收入增量。</p><p>而在盈利能力上，预计在营收扩张和降本增效的双轮驱动下，未来腾讯仍将展现出极强的赚钱效应。同时，考虑到公司目前较低的估值水平，综合来看，从公司自身角度而言，目前腾讯已经具备了较高的投资性价比。</p><p>但考虑到未来一段时间内，海外市场存在包括美国大选、地缘政治风险、美联储加息等众多不确定性，因此，预计中短期内港美股整体的波动性会显著提升。在这种背景下，大盘整体较差的流动性和极度悲观的市场情绪仍会是掣肘腾讯股价表现的关键外部变量。因此，如何在收益与风险之间实现平衡，或许是目前投资者投资腾讯需要关注的核心问题。</p><p>*免责声明：&nbsp;</p><p>本文内容仅代表作者看法。&nbsp;</p><p>市场有风险，投资需谨慎。在任何情况下，本文中的信息或所表述的意见均不构成对任何人的投资建议。在决定投资前，如有需要，投资者务必向专业人士咨询并谨慎决策。我们无意为交易各方提供承销服务或任何需持有特定资质或牌照方可从事的服务。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>