<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3070901661479812</id>
            <title>特斯拉不是神，Cybertruck卖不动很正常</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3070901661479812</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3070901661479812</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 09 Dec 2024 01:23:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <特斯拉, Cybertruck, 销量, 竞争>
<br>
<br>
总结: 今年前三季度，特斯拉的Cybertruck交付量不足3万辆，远未达到马斯克设定的20万辆目标。尽管特斯拉在中国市场仍具竞争力，但面临着销量增长乏力的挑战。特斯拉的整体销量需在四季度达到51万辆才能打平，显示出其增长神话的破灭。Cybertruck的需求疲软，生产线不稳定以及品控问题都影响了其市场表现。未来，特斯拉的销量增长主要依赖于Model 3和Model Y，尤其是后者的焕新版。整体来看，特斯拉面临着迷惘与挑战，未来发展充满不确定性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>今年前三季度，这款纯电动皮卡只交付了不到3万辆。</p>
  </blockquote>
  <p>上周，特斯拉正式发布了11月在华终端成绩单。</p>
  <p>具体来看，刚刚过去的30天，上海工厂共交付新车7.9万辆。其中，位于国内的销量达到了7.3万辆，同比增长12%，环比增长82%，并创下了今年以来的历史新高。11月的最后一周，对应数据更是达到了1.86万辆，同样创下了本季度的单周纪录。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241209/v2_3434e96bd9ef4518ae17a79080480a5e@000000_oswg34372oswg1080oswg538_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>截至发稿，虽然还未拿到旗下主力选手Model 3与Model Y的具体份额占比，但可以肯定的是，二者在遭遇诸多竞品重重围攻的大背景下，仍然分别身处中级轿车与中级SUV板块，继续着疯狂收割的步伐。</p>
  <p>而随着这家美国新能源车企，在华针对Model Y的入门版与长续航版推出限时提车尾款减免1万元，并且能够叠加“5年0息”，年末最后一波疯狂冲量的决心与野心，同样明晃晃摆在了台面之上。</p>
  <p>作为旁观者，一方面不得不承认特斯拉身处中国车市，依旧具有十足的号召力与竞争力；另一方面，也从它的所作所为中，感受到了一股浓浓的焦虑。</p>
  <p>毕竟，截至三季度结束，其位于全球共售出新车不到130万辆。相比之下，去年全年共售出新车181万辆。换言之，特斯拉必须在即将结束的四季度，卖出超过51万辆新车，才能将将打平。</p>
  <p>划重点，只是“打平”，做到“微升”都有些费事。</p>
  <p>就整体的发展曲线来看，“乏力”便是对于眼下特斯拉最恰当的形容。至于马斯克曾经大张旗鼓吹嘘每年保持50%的复合增长率，早就成为了大家茶余饭后的谈资。三季度财报发布后，对于明年销量20%-30%涨幅的最新预测，实际上更像是在认清形势后的一种妥协。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241209/v2_14967115445748be8a17b17a091dc182@000000_oswg91150oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>绝不是危言耸听，“特斯拉躺着卖车的高速增长期已然结束，甚至可以说神话有了渐渐破灭的意味。”</p>
  <p>而就在上周，还有一则传闻令我印象深刻——Cybertruck卖不动了。</p>
  <p>对，就是那款几年前一经发布，便因为特立独行的造型设计，引发大家的热议与粉丝的追捧，夸张到号称百万销量在手的纯电动皮卡。</p>
  <p>那么，肯定会有读者好奇，什么又是它需求疲软的佐证？</p>
  <p>首先，按照马斯克之前的说法，碍于缓慢的产能爬坡，Cybertruck之前的累计订单消化想要消化完毕，至少需要等到2027年。</p>
  <p>但就在最近，有美国本土网友发现，即刻下单短短10天后，就能喜提这款曾经一车难求的纯电动皮卡。无独有偶，从一些车主社区之中，也可以看到类似的分享贴。</p>
  <p>其次，特斯拉官方偷偷将其基础版的租赁价格，“破天荒”的下调了10%以上，并第一次开始提供回购选项，意在降低消费者的入手门槛。</p>
  <p>再者，据相关爆料称，上周Cybertruck的奥斯汀生产线，曾短暂的停产3天。甚至有员工表示，“从10月下旬开始，工作时间变得一直不稳定，有好几次在上班时间要么被送回家，要么被安排点别的事做，比如参加培训或清洁工作。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241209/v2_136d825ecf7246209b4e1b2f1bd93dde@000000_oswg98609oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>无论承认与否，上述点点滴滴的蛛丝马迹，无不共同指向“Cybertruck卖不动了”的结论。</p>
  <p>而从相关统计来看，今年前三季度，这款纯电动皮卡只交付了不到3万辆，距离马斯克幻想中年交付20万辆的目标相去甚远。</p>
  <p>另外，值得注意的是，自2023年11月正式量产以来，Cybertruck已经进行了6次较大规模的召回。不太稳定的品控，也是拖累其口碑的很大一部分原因。</p>
  <p>与此同时，理性客观的讲，身为一款带有工具属性的“皮卡”，纯电动造成的续航较短，外观造型导致的空间利用率较差，加之太过的前卫科幻无法做到普罗大众，以及除北美外暂时没有切入更多细分板块，同样都是Cybertruck遭遇“滑铁卢”一个个不可忽略的痛点。</p>
  <p>顺势，将视线再次聚焦美国皮卡市场，必须澄清的是“蛋糕”仍非常诱人。</p>
  <p>以福特、丰田、通用为首的老牌劲旅们，继续分得着最多的蛋糕，从中赚得盆满钵满。牢牢占领着潜客的心智。相比之下，Cybertruck并未做到像是Model 3与Model Y横空出世后那样，分别位于中级轿车与中级SUV市场，引发彻彻底底的改朝换代。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241209/v2_8b3683e9f02d41c182c9819786090659@000000_oswg130403oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而不久前，还有传闻称Cybertruck即将入华，很快遭到了特斯拉官方的否认。对此，只想说：“就算真的来了，结合中国车市对于皮卡的政策，尤其你还是一款纯电动皮卡，同样凶多吉少。忠言逆耳利于行，有些事情费劲不讨好，没必要折腾了。”</p>
  <p>也恰恰基于这样的背景，正如今天文章的标题所言：“特斯拉不是神，受限于重重挑战，Cybertruck卖不动很正常。”</p>
  <p>反观明年，预计其在销量端的贡献依旧非常有限。如果马斯克试图完成同比20%-30%的增长，主要仰仗的无疑还是Model 3与Model Y。尤其是后者明年一季度马上推出的“焕新版”，俨然便是决定成败与否的“根基”。</p>
  <p>而我很相信一句话，“对于智能电动车公司来说，保持销量层面的跃升，永远是其它业务不断蜕变的前提。”</p>
  <p>此刻的特斯拉，俨然充满着迷惘、未知与期待。前方的路如果赌对了，等待这家美国新能源车企的将是又一片星辰大海；前方的路如果走错了，等待这家美国新能源车企的则是又一片夺命泥潭。</p>
  <p>何去何从，全凭自己……</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTY0Njc2MQ==&amp;mid=2659282318&amp;idx=2&amp;sn=9a352d37cd74a2fa6cad33b7e81ef351&amp;chksm=bc5d7d706166e794ab40821b63f771a0d544b4b9dea03cad8d565edd079bef51ef10852e3ea1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“汽车公社”（ID：iAUTO2010）</a>，作者：崔力文，责编：崔力文，编辑；何增，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3068715174084101</id>
            <title>阿里大文娱负责人“爹味”演讲后，距离世界前三有多远？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3068715174084101</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3068715174084101</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 09 Dec 2024 00:12:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿里, 灵犀互娱, 游戏行业, 樊路远  
<br><br>  
总结: 阿里旗下的灵犀互娱为五年员工举行授戒仪式，但董事长樊路远在分享中对管理层表达不满，指出灵犀互娱的成功依赖于阿里大文娱的支持，并对未来的目标表示强烈期望。他批评灵犀互娱的表现不佳，尤其是在缺乏新爆款产品的情况下，导致业绩压力加大。同时，樊路远的言论引发网友对阿里文化和领导风格的质疑，认为其对游戏行业的理解不足，且对AI的盲目信任可能导致错误的战略判断。整体来看，阿里大文娱面临外部竞争和内部管理的双重挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>据《界面新闻》报道，12月6日，阿里旗下游戏业务品牌灵犀互娱为入职五年的员工举行授戒仪式，授戒本来是阿里的公司文化，为工龄满五年的员工定制一枚专属戒指并在仪式上授予，以表示对员工付出的感谢与认可。</p>
  <p><strong>但就在授戒仪式上，阿里大文娱集团董事长兼CEO樊路远的主题分享，却表达了诸多对灵犀互娱管理层的不满，并且多次语出惊人。</strong></p>
  <p>诸如“灵犀现在最大现金流的游戏《三国志战略版》离不开阿里大文娱的支持”、“如果阿里不收购这家创立六年的公司，最后就是倒闭关门，啥也不是”、“在AI底层的数字化的工业管线流程下，五年之内腾讯和网易的优势将不再”、“阿里大文娱集团一定要在15年到18年之内做到全球娱乐行业的第三，仅次于迪士尼与网飞”。</p>
  <p>他还将灵犀互娱所在的广州称作“过去朝廷的流放之地”，并表示“当年的你们都是蛮夷，讲的都是鸟语”。</p>
  <p>樊路远的主题分享一经流出，不少网友表示，“阿里味原来是爹味，阿里精神是一种服从性测试”、“充分展示了阿里领导层对于游戏行业的看法”。</p>
  <p><strong>那么，灵犀互娱真的有他所说那么不堪吗？阿里大文娱成为全球第三是句戏言还是真有底气？</strong></p>
  <h2><strong>01 灵犀互娱，真的是阿里“拯救”的？</strong></h2>
  <p>改名灵犀互娱之前，阿里游戏在国内游戏行业即便不说是默默无闻，也很难被友商当做对手，马云更是声称饿死也不做游戏。</p>
  <p>2017年，阿里大文娱成立游戏事业群，分别设立开放平台事业部和互动娱乐事业部，同年全资收购广州简悦。并提出以10亿元资金助力游戏IP生态发展，同时将分享阿里平台上的海外流量，将游戏业务与文娱IP生态结合。</p>
  <p>收购前网易COO詹钟晖、网易游戏核心开发吴云洋，以及在网易拿下《魔兽世界》国内运营权的重要推手网易前副总裁陈伟安联合创立的广州简悦，<strong>开启从发行、代理IP游戏转向自研，这是阿里游戏业务脱胎换骨的开始。</strong></p>
  <p>不过，早期简悦科技虽然推出《陌陌争霸》《心动庄园》等项目，但市场表现一般，直到加入阿里后双方才发生了化学反应。</p>
  <p>仅仅在收购广州简悦两年后的2019年，阿里游戏就拿出了一炮而红的《三国志·战略版》，紧接着又打造了爆款《三国志幻想大陆》，使得其在2020年三季度升级成与大文娱平行的独立事业群灵犀互娱。</p>
  <p>在2021年4月，Sensor Tower测算《三国志·战略版》的IOS端总收入就已超过10亿美元，这款游戏上线五年来的流水已达到了百亿级别。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241207/v2_04b9fbe7c51544a79d62c56b856b1377@6062471_oswg328190oswg1080oswg707_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>即使到了2023年，在Appmagic公布的2023年全球手游收入榜中，《三国志·战略版》仍以3.8亿美元的收入位列第15名。</p>
  <p>即便如此，对于阿里的一众高管来说，游戏还是一个不愿意去碰的业务，这种矛盾的心态成为阿里游戏难以摆脱的阴霾。</p>
  <p>今年3月8日，灵犀互娱年轻化的管理团队全面接棒，原《三国志·战略版》制作人周炳枢接任CEO成为灵犀的新掌门。</p>
  <p>詹钟晖和吴云洋的离开标志着灵犀互娱前身简悦科技的老团队彻底退场，这也被外界认为是阿里方面在游戏业务上求新求变的体现。</p>
  <p>6月周炳枢阐述的灵犀未来的新方向提到：“做一家产品力驱动的公司”。<strong>不过这也是樊路远如此动怒的直接原因，灵犀互娱今年的表现没能达成提出的美好愿景。</strong></p>
  <p>自《三国志·战略版》、《三国志幻想大陆》这两棵摇钱树之后，灵犀互娱就再无爆款产品问世，像《三国志·战棋版》、《森之国度》等野心勃勃之作上线即“暴死”，“仙剑之父”姚壮宪参与的《仙剑奇侠传：缘起》更是因为没能拿到版号，直接难产。</p>
  <p>更为致命的是，《三国志·战略版》的流水逐渐下滑，今年1月开始，灵犀互娱在国内手游发行商收入排行榜中慢慢脱离前10的行列。</p>
  <p>SLG这类游戏需要花钱买量来吸引新鲜血液，三战一直都是抖音等买量平台最为重要的客户之一，当年高晓松出镜的《三国志·战略版》广告可谓是铺天盖地，三战的高流水背后的买量成本同样不菲。</p>
  <p>灵犀互娱面临着急迫的业绩压力，也让高层对三战的投入成本削减，<strong>这使得公司最终决定关停研发6年的Ant Engine项目，此举意味着阿里不想再发展自研客户端引擎，并直接导致了吴云阳的离职。</strong></p>
  <p>5月6日，吴云阳还在博客中指出，灵犀互娱以《三国志·战略版》为首的诸多游戏底层依然基于自己研发的代码，也没有迁移到Unity等商业引擎上的计划。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241207/v2_36c43afbd6534001967853a9d70b68bf@6062471_oswg686819oswg1080oswg806_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“我感觉公司不再想发展自己的游戏客户端引擎，至少是不赞同我对于Ant Engine的发展规划。当然，这些出于个人推断，仅代表我的个人观点。”</p>
  <p>樊路远对灵犀的种种不满，其实就是感慨明星产品毛利率不高，所以将成功原因归于大文娱去日本买了IP授权，和请郭德纲高晓松对男性用户的宣传。</p>
  <p>然而从影视市场近年剧变可以看出，真正的长青产品绝不仅仅靠营销，经典IP+流量明星的方法论早已被证伪。</p>
  <p>更何况B站靠一款三谋直接让公司干到盈利，从网易的率土之滨，到灵犀的三战，三谋做出一定玩法创新仍能收割大R玩家，侧面证明能脱颖而出的SLG不是三两句话就能下定义的。</p>
  <p>灵犀背靠着阿里“乘凉”的观点，多少带着些幸存者的“自傲”在。</p>
  <h2><strong>02 真正焦虑的，是阿里大文娱？</strong></h2>
  <p><strong>相比于被“痛批”但起码仍能赚钱的灵犀互娱，阿里大文娱的处境显然更值得担忧。</strong></p>
  <p>从财报数据来看，前三季度阿里大文娱的营收贡献不增反降，相较上年同期的57.79亿元的营收下降1%，录得56.94亿元；而从盈利的角度来看，尽管亏损幅度有所收窄，但相较于去年同期的-2亿元相比，今年的-1.78亿元实在难以称得上有什么实质性的改变。</p>
  <p>在营收下降、净利润亏损的另一面，其实是阿里大文娱竞争对手们的“咄咄逼人”——当下，阿里大文娱的主要对手涵盖了多个领域。</p>
  <p>在线视频领域有腾讯视频、爱奇艺、B站、芒果TV等对手；在音乐领域有网易云音乐、QQ音乐等对手；在演出及票务领域有猫眼、摩天轮等对手。</p>
  <p><strong>在线视频领域，</strong>相比于腾讯视频、爱奇艺这两个绝对的龙头，在2023年优酷的表现，甚至难以称得上及格，今年依靠《墨雨云间》《边水往事》《度华年》几部剧才获得了喘息的机会；而坐拥独特二次元文化旗帜的B站与拥有湖南广播电视台作为强大后盾的芒果TV，更是优酷无法染指的禁区。</p>
  <p>在<strong>音乐领域</strong>，主打社区氛围的网易云音乐与主打版权资源的QQ音乐已经将市场瓜分干净，在吃这两家音乐产品相互“炮轰”瓜的用户们，谁还能想起名亡实亡的虾米与其现身阿里音乐？</p>
  <p>特别是樊路远看中的三战“功臣”高晓松，任职阿里音乐一年就让公司陷入泥沼。</p>
  <p>而在<strong>演出及票务领域</strong>，虽然在阿里影业支持下的大麦声音很大，但以在电影票票务市场为主导的猫眼正在逐步拓展向演出票务、现场娱乐等领域，专注于演出票务二级市场的摩天轮，也以其独特的票务交易模式占据了一席之地。</p>
  <p><strong>如果说上面是外部竞争问题的话，那么大文娱集团董事长兼CEO在灵犀互娱的这场演讲暴露出的内部问题，起码让那些懂游戏的阿里投资人们，捏了一大把汗。</strong></p>
  <p>其中“游戏我不懂，但吃鸡是借鉴CS，原神是因为重金投入了二次元才获得了成功”这种言论，让腾讯米哈游在游戏业务的成功显得无足轻重。</p>
  <p>更大的问题，其实是樊路远对游戏行业的无知与对AI的盲目迷信。</p>
  <p>“我们用少量的美术和策划团队，同时用我们AI工业化的数字制作流程就能和他们（腾讯、网易）抗衡，8年内做到全国第三，12年内干掉网易腾讯之一成为全国第二、15至18年成为仅次于奈飞和迪士尼的全球娱乐行业第三企业。”</p>
  <p>这样的看法，无疑是经典游戏行业“门外汉”的解读。</p>
  <p>在可预见的未来中，AI能做的只是1~100的工作，从0到1、从无到有的工作还是需要人来进行思考与设计的，而这一过程，才是一家游戏企业的根本。就像网友锐评的那样，“AI万能论与冷战时期的导弹万能论一般，是技术崇拜、是脱离了实际需求的产物。”</p>
  <p><strong>而在传递出“阿里大文娱一号位完全不懂游戏”的信息之外，“喜欢指指点点”同样也成为了大家针对阿里整个集团风气的槽点所在。</strong></p>
  <p>无论是他说的<strong>“什么叫阿里的文化，阿里的精神？就是说公司说你不行，你就是不行”</strong>，还是呵斥员工<strong>“你们俩别看手机了，好好听讲，这就是你们这些所谓对于阿里文化不尊重的臭毛病”</strong>，亦或者是<strong>“你们听不懂没关系，两年后我奖励灵犀的优秀员工和管理者二三十个名额，让你们去看看什么叫真正的基于AI的工业化基础设施”</strong>，无一不是被网友解读为充斥着“爹味”的发言。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/sW5nICf-fywnrkfv3AZMbA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新识研究所”</a>，作者：关注互联网的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3067548758356870</id>
            <title>首曝新作，腾讯又打“二次元”的主意了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3067548758356870</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3067548758356870</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 09 Dec 2024 00:04:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 二次元, MMORPG, 蓝色协议, 星痕共鸣  
<br><br>  
总结: 本文讨论了二次元MMORPG《蓝色协议》的停运及其衍生项目《星痕共鸣》的推出。尽管《蓝色协议》在国内玩家中曾有较高人气，但因万代的运营问题导致其关服。腾讯与宝可拉科技合作开发的《星痕共鸣》旨在为玩家提供不同于《蓝色协议》的体验，并已引起玩家的广泛关注。该游戏将采用多端互通的模式，强调日式幻想世界的设定，预计将满足国内二次元用户的需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>说到二次元与MMORPG，我的脑海里第一个蹦出来的还是许多年前看过的番剧《刀剑神域》。尽管这个番剧的背景设定是以游戏世界为概念，但是以目前的硬件技术来说，还难以有游戏实现那种想象当中的效果。&nbsp;</p>
  <p>不过由于万代拥有这一IP的版权，相关IP衍生游戏倒是出过不少，只不过大部分都是单机作品且评价不高，直到《蓝色协议》这个新IP的出现，才让万代在二次元MMO领域里有了一些说法。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241206/v2_04a7d22b13384fed8d712c0e132b8dbc@000000_oswg752712oswg1080oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过好景不长，刚刚上线一年的《蓝色协议》在今年8月份时突然宣布了将于明年1月份时关服的消息，而相关的一些海外版本开发也随之被叫停。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241206/v2_f80ddc1a551f4063a60ab2346e870473@000000_oswg499837oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但《蓝色协议》的衍生项目在国内依然保留了火种，并且在今天正式向外界曝光。这个万代玩不转的产品，腾讯能够力挽狂澜吗？</p>
  <h2><strong>01 原汁原味还是大改归来？</strong></h2>
  <p>其实万代就《蓝色协议》与腾讯合作一事，很早就在网上流传过。在今年3月份时，上海宝可拉科技有限公司就通过官方公众号发文称，自己正在开发一款与万代的“Project Sky Blue”相关联的全新手游，通过其官网查询后发现，这应该是宝可拉的第一款产品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241206/v2_13e5931889f847dfbd7d72189ea0b1c5@000000_oswg34560oswg773oswg225_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过相当值得注意的是，在这篇公众号内容当中，宝可拉强调了这款产品是以“Project Sky Blue”为世界观为基础，旨在为玩家们带来不一样的体验，因此与在日本发行的《蔚蓝法则》完全不同。这一点让人感到尤为好奇，他们到底会怎样做出不同呢？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241206/v2_d441e0edc26d4839889ea6f313b34ce6@000000_oswg457880oswg773oswg556_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>通过对相关企业信息网站进行进一步查询后不难发现，在这家公司的股东持股比例当中，腾讯方持股占比高达40%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241206/v2_3cbacb8ea35f4daa9a8c38291d3b4e97@000000_oswg73480oswg1080oswg303_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>因此有网友推测，这款产品以及宝可拉和腾讯的关系可能会像《白荆回廊》以及网元圣唐那样，后续腾讯对该产品表现满意的话有可能会增持其股份，进而收入麾下。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241206/v2_ad8d6c5972da46b982f79cbb6d224441@000000_oswg602964oswg640oswg1258_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>并且在后续的小规模封测招募当中，这款产品也是以腾讯先锋渠道进行玩家招募，看来双方的合作还是比较深度的。截至目前，该游戏在今年内已经进行过两轮封测的招募。目前来看，这款产品应该走的是宝可拉开发，腾讯发行的模式。</p>
  <p>让我比较惊讶的是，在万代宣布《蓝色协议》停运时，可是把面向其它地区的合作项目统统给砍光了，没想到这款由国内开发的产品竟然能成为《蓝色协议》的留存火种，这时候就不得不感叹一句“腾讯的大手”了。</p>
  <p>终于在今天，这款产品也正式命名为《星痕共鸣》，并且向外界曝光了自己的首个PV。截至撰写此文时，《星痕共鸣》短时间内就达到了86万播放，近两千条评论。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241206/v2_5d9fd4c3e7db42ffb14911913a0ebfa8@000000_oswg109163oswg965oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据PV中展示出来的内容来看，游戏内有和《蓝色协议》一样，为玩家提供自由度极高的捏人系统，能够让玩家定制出生动的二次元个人形象。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241206/v2_f3f00f8693594b9d86f48a5e72fb12cf@000000_oswg409011oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>尽管名字不叫《蓝色协议》，但是不少点进这个视频的玩家几乎是一眼就认出来了，并且十分惊喜的喊道：“味儿太正啦！”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241206/v2_dc5138b4665a4ea888cd41dace31ed5e@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>目前《星痕共鸣》的PV当中所展示出来的内容，大部分均以团本战斗，以及围绕着小队日常展开，这一部分看起来和《蓝色协议》的味道确实很接近，并且似乎也比较强调固定小团队这种“固玩”的玩家编制。</p>
  <p>不过眼尖的网友们还是在PV中注意到了一些不太一样的东西，比方说这段在战斗当中飞行的画面，就是《蓝色协议》没有的内容。但关于这个飞行系统是仅存在于战斗当中还是日常跑图也能使用，目前还无法下定论。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241206/v2_2a042963c29a4c8c93fee53c117afa7b@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>需要注意的是，虽然在此之前很多玩家总是习惯性地将这一产品视作一款手游，但是从目前放出的测试招募信息来看，《星痕共鸣》是一款多端游戏，本次测试也同步开放了安卓端与PC端，并且实现了双端数据互通。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241206/v2_8077106106aa4081a4d2b5ac86734989@000000_oswg252101oswg837oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外，根据评论区一些声称自己参与过内测的玩家说法来看，这款产品和《蓝色协议》相比确实有了很多改动，但是改动有多大，就需要等到这次公开测试后我们才能知晓了。</p>
  <h2><strong>02 看起来有搞头&nbsp;</strong></h2>
  <p>在前文当中我们也有提到，《星痕共鸣》的首个PV发布后，就引来了大量玩家的关注，通过对评论区进行一番简单的观察，我们不难发现这里面有许许多多《蓝色协议》老玩家留下的评论。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241206/v2_99a5a8d29a57433283f0c3eea63cfbb1@000000_oswg130452oswg1080oswg618_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在这当中我们能够发现不少老玩家发的“转世爽文”模板小作文，一边表达着对《星痕共鸣》的期待，另一方面也是对万代的不满与调侃。</p>
  <p>事实上，《蓝色协议》当初在曝光时，在国内就有着不俗的人气，甚至在官方没有提供中文以及国服的情况下，也有大量的中国玩家选择去尝试这款游戏。比方说下图中的这个账号，就是由国内玩家结成的组织，当时他们关于国内玩家如何游玩《蓝色协议》的教程视频，也有着几十万的播放量。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241206/v2_e200c127b5924ccdbf2273f0c2370cb1@000000_oswg255989oswg1080oswg332_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更加让人感到佩服的是，万代官方不给汉化，国内玩家甚至用爱发电自己搞汉化，国内玩家的热情可见一斑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241206/v2_bbec4874ff234d15bc83d14eb2c2764f@000000_oswg187760oswg1080oswg507_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但是万代后续的骚操作引发了国内玩家的不满，那就是锁ip，有的人前一天玩的还好好的，后一天号就被封了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241206/v2_831da1d49c574e659dfefd4d777ea0a0@000000_oswg1396968oswg1080oswg1699_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在《蓝色协议》的相关论坛内，也是流传着一张前一天几十个同伴还在游戏里一起团建，第二天竟只剩我独自一人的梗图，这足见万代的锁号力度有多大了。</p>
  <p>因此，在《蓝色协议》官宣未来将会关服的那天，玩家们不约而同地开起了香槟并畅快直言：“好似。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241206/v2_93602298a4a2480cbaf14d2c9cc9708c@000000_oswg57594oswg615oswg798_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如今随着《星痕共鸣》这一产品的正式官宣，对于受过不少气的国服玩家来说可算是有了盼头，至少这一回，万代真的封不了玩家的号了。届时该产品正式上线时，最需要把握住的，也正是这一批海外版本的老玩家，如果能够将其作为基本盘的话，未来也是可以有所作为。</p>
  <h2><strong>03 似乎称得上独一档？</strong></h2>
  <p>仔细想想，在MMORPG领域赛道内，各个风格下都有着头部产品，比如暴雪的魔兽，网易《逆水寒》等等。这些产品都有它们各自吃准的用户群体。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241206/v2_238716f750a24c9d9e76d43d3a97a90b@000000_oswg1031056oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而在国内，二次元MMORPG大概也只有《幻塔》算是量级比较大的产品了。但是要说《幻塔》是否会成为《星痕共鸣》的直接竞品呢？从我个人的角度来看，这并不算是直接竞品，甚至二者间的竞争关系还显得比较远。</p>
  <p>我认为比较直接的原因还是在于其世界观背景和画风的不同，《幻塔》是偏向未来与科技感的背景，而《星痕共鸣》则是剑与魔法的幻想世界这样的很“日式”的设定背景，并且人物画风上也显得很“日式”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241206/v2_200702d4c174451c896b094862e02286@000000_oswg987149oswg1080oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>毕竟JRPG带来的刻板印象以及影响实在是太过深刻，往往我们都会把这样的画风跟日式Fantasy联系起来。因此在《星痕共鸣》这款产品的味道看起来能够做到这么“正”的情况下，它显然在MMORPG的二次元细分赛道下有着独一份的充足竞争力。</p>
  <p>无论是从《蓝色协议》开服时国内的玩家反响还是如今《星痕共鸣》官宣时国内玩家的反响来看，都不可否认二次元用户对于一款日式MMORPG的需求与呼声。并且在国内该产品有腾讯护航的情况下，它的最终表现想必也是相当值得期待。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDEwMTk2MA==&amp;mid=2651254061&amp;idx=3&amp;sn=6274c04611cb6540687a2c482238f90e&amp;chksm=bc807e00db76c023b296f673cbbe7728d565ad67e08ea73c642c0492cce6302754ee01970530&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“手游那点事”（ID：sykong_com）</a>，作者：专注游戏的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>