<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3252743650896137</id>
            <title>首批港股基金一季报亮相，腾讯、小米、阿里等被重仓，未来前景如何？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3252743650896137</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3252743650896137</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 16 Apr 2025 11:53:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 公募基金, 港股, 科技互联网, 人工智能  
<br>  
<br>  
总结: 公募基金2025年一季报显示，部分基金重仓腾讯、阿里、小米等港股科技股并进行了增持。基金经理认为港股科技互联网行业政策友好，业绩向好，人工智能将带来新机遇。部分基金因提前布局科技互联网和新消费领域，一季度业绩表现突出。基金经理看好AI推理和应用的发展，同时关注低估值科技消费产品的复苏潜力。互联网平台被视为推动国内AI生态化发展的关键力量。部分基金组合因风险偏好较高，在政策或宏观变化时波动较大，需加强尾部风险防范。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>随着公募基金2025年一季报进入披露期，不少重仓港股的基金持仓调整情况也进入投资者视野。</p>
  <p>在已披露一季报公募基金中，<strong>不少产品重仓了腾讯控股、小米集团、阿里巴巴、泡泡玛特、美团、中芯国际等股，其中腾讯、阿里、小米被长城港股通价值精选多策略、中欧互联网先锋等产品增持。</strong></p>
  <p>有基金经理坦言，因为产品整体组合配置的风险偏好预期较高，而对冲仓位不足，这使得组合在海外政策环境出现剧烈变化或宏观假设发生转变时产生较大波动，未来需要对尾部风险进行审视和防范。</p>
  <p><strong>一季报中，不少基金经理仍持续看好港股科技互联网行业的未来发展前景，认为港股科技互联网行业政策较为友好，企业业绩出现向上趋势，未来中国人工智能的发展会开启中国科技互联网企业新的发展机遇；还有基金经理期待互联网平台可以带动国内的AI进入生态化发展阶段。</strong></p>
  <h2><strong>腾讯、小米、阿里频频现身前十大持仓</strong></h2>
  <p>以曲少杰管理的长城港股通价值精选多策略为例，该产品一季度实现了26.20%的收益，截至一季度末的一年时间里收益达56.48%，产品规模也有所增长。仓位层面，长城港股通价值精选多策略股票仓位和上一季度变动不大，为88.15%。</p>
  <p>由于在科技互联网和新消费的布局具有较长时间的提前性，属于左侧布局，上述基金一季度业绩表现相对突出。截至一季度末，其前十大持仓依次为：泡泡玛特、腾讯控股、小米集团、中芯国际、理想汽车、阿里巴巴、比亚迪股份、美团、巨子生物、京东健康。</p>
  <p>整体看，长城港股通价值精选多策略一季度对多只重仓股进行了大幅增持，如增持理想汽车至8万股，增幅翻番，对腾讯控股和美团的增持幅度也超过了80%，泡泡玛特、小米集团、中芯国际、京东健康也被增持。同期，该基金新进阿里巴巴和巨子生物为前十大重仓股，持有比亚迪股份的股票数则保持不变。</p>
  <p>一季度，王颖管理的中欧互联网先锋也继续维持港股互联网的较高仓位，强化AI推理侧和应用的配置，同时加入一些估值低位的科技消费产品。截至一季度末，该产品股票仓位达91.85%，其中通过港股通交易机制投资的港股公允价值达1.99亿元，占基金资产净值比例44.37%。</p>
  <p>截至一季度末，该产品前十大重仓股依次为：腾讯控股、阿里巴巴、小米集团、恒玄科技、美团、中芯国际、泡泡玛特、澜起科技、完美世界、吉比特。</p>
  <p>和2024年末相比，这只基金大幅增持了阿里巴巴，持仓市值达3.85亿元，同样被增持的，还有腾讯控股和小米集团，这几只股票都让该基金在一季度获得不俗收益。同期，该基金减持了一部分恒玄科技、美团和泡泡玛特，持有中芯国际、澜起科技、完美世界、吉比特股票数量保持不变。</p>
  <p>在业绩层面，这只基金一季度收益为18.03%，截至3月底的一年时间内收益为44.02%。4月份以来的净值则已下跌6.79%。不过，在经历了4月7日大跌后，中欧互联网先锋净值已逐步回暖。</p>
  <p>王颖坦言，她当前持仓的选择，更多是基于AI产业发展阶段与经济温和修复的假设下的，整体组合配置的风险偏好预期较高，而对冲仓位不足，这使得组合在海外政策环境出现剧烈变化或宏观假设发生转变时产生较大波动。对于尾部风险的审视和防范是其未来在组合构建层面需要去补足的能力。</p>
  <p>此外，永赢科技智选也在一季度重仓了阿里巴巴和金山云等港股。该产品基金经理任桀表示，2020年以后国内公有云及基础设施行业经历了较长的下行周期，直到近期开始看到公有云龙头公司业务反转，以及IDC行业稼动率回升和价格企稳，“随着AI用量持续提升以及对其他云产品用量的带动，公有云行业已经进入较长的持续上行期，且IDC作为重资产、高杠杆行业，在需求驱动下已经进入报表改善阶段，未来可能进入供需紧张阶段”。</p>
  <h2><strong>港股科技互联网未来前景被看好</strong></h2>
  <p>在2025年二季度，曲少杰持续看好港股科技互联网行业的未来发展前景，港股科技互联网行业政策较为友好，企业业绩出现向上趋势，未来中国人工智能的发展会开启中国科技互联网企业新的发展机遇；同时看好新兴消费的增长潜力，年轻人的资产负债表更加健康。</p>
  <p>王颖表示，维持高比例的港股互联网仓位，是因为她观察到，整体互联网行业在经过过去几年的业务调整后，不仅在业务优化、提质增效、股东回报等方面取得明显效果，也在技术迭代、业务创新、战略拓展方面有所突破，这对于行业重回成长通道、实现价值重估是有帮助的；同时互联网平台是国内技术和资本最为密集的企业，他们对于AI的研发投入是积极的，她期待互联网平台可以带动国内的AI进入生态化发展阶段。</p>
  <p>强化AI推理侧和应用的配置，是考虑到产业的发展阶段，随着模型能力的逐步成熟，工程化推动降本增效，推理侧的需求，包括算力、存储、云、端侧等或将会有大幅提升，同时推动应用市场的发展。</p>
  <p>加入低估值的科技消费产品，一方面是因为在经济修复预期下，消费市场也将迎来复苏，另一方面，科技的发展将对部分品类的产品带来较大影响，未来，王颖也将积极挖掘能够被科技“重新定义”的产品。</p>
  <p>在围绕科技主线布局的同时，王颖也在致力于寻找能够承载人民情绪的载体标的。在她看来，社会的发展不仅要靠科技等积极向上的“A面”引领，也需要承接和疏导发展带来的社会情绪的 “B面”。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/I8qOKLYDo3dhW9x3y58cHA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创业板观察”</a>，作者：沈述红，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3252701704167680</id>
            <title>氪星晚报｜阿里AI旗舰应用夸克登上中国台湾省苹果应用商店榜首；京东推出新品成长“百千亿”计划；中国与越南签署产供链合作谅解备忘录</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3252701704167680</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3252701704167680</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 16 Apr 2025 11:03:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 谷歌诉讼,苏宁易购,夸克AI,淘宝真实体验分  
<br>  
<br>  
总结: 1. 谷歌因涉嫌滥用搜索市场垄断地位在英国面临50亿英镑集体诉讼。2. 苏宁易购召开零售云合作伙伴大会，推动家电进入县镇市场。3. 阿里巴巴AI应用夸克登顶中国台湾App Store工具榜榜首。4. 淘宝将推出"真实体验分"评价体系以提升商家服务质量。5. 蘑菇车联在海口展示AI大模型赋能的智能交通示范项目。6. 高德与极氪联合推出3D高阶渲染车道级导航功能。7. 美国玩具协会警告对华高关税可能影响圣诞玩具供应。8. 中越签署加强产供链合作谅解备忘录。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2><strong>大公司：</strong></h2>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3252604270616835" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>谷歌因滥用搜索市场“近乎垄断地位”在英国面临50亿英镑诉讼</strong></a></p>
  <p>谷歌在英国面临超过50亿英镑（约合66亿美元）的潜在赔偿诉讼，指控这家美国科技巨头滥用其在在线搜索市场的“近乎垄断地位”推高广告价格。周三（4月17日）在英国竞争上诉法庭提起的集体诉讼称，谷歌通过限制竞争对手搜索引擎来巩固其市场主导地位，使自己成为在线搜索广告的唯一可行选择。该诉讼由竞争法学者奥·布鲁克代表2011年1月1日至起诉期间使用谷歌搜索广告服务的数十万家英国机构提起。（新浪财经）</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3252618406158592" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>苏宁易购召开2025零售云合作伙伴大会</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，4月16日，苏宁易购零售云在长沙召开合作伙伴大会，超50家家电家居、3C品牌携超100款新品、1000款爆品亮相。大会通过“渠道首发+现场展示+即时成交”的创新形式打造“县域AWE”，推动品质家电加速进入县镇市场。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3252559836684800" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>阿里AI旗舰应用夸克登上中国台湾省苹果应用商店榜首</strong></a></p>
  <p>夸克登顶中国台湾省App Store工具下载榜榜首，成民众追捧的新晋潮流App。近期，作为阿里巴巴AI旗舰应用，夸克面向2亿用户发布“AI超级框”，打造All in One的AI全能助手。据了解，夸克是继DeepSeek之后又一登陆宝岛的大陆AI“神器”，其深度思考及拍照搜题功能广受台湾民众青睐。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3252507211538692" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>青岛马拉松开跑在即，腾讯地图上线赛事专属导航</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，4月20日，青岛马拉松将鸣枪开跑。腾讯地图作为赛事官方地图服务合作伙伴，为选手们带来全新的青岛马拉松赛事主题地图。活动主页面推出高度还原实际赛道情况的路线预览视频，实时呈现折返点、关键交汇处等重点位置，为选手提供直观的赛道体验，保障赛事体验更加流畅。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3252448473194759" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>AI网络 + 自动驾驶，蘑菇车联把AI大模型“搬上”海口街头</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，近日，第五届中国国际消费品博览会在海口市开幕。大会期间，蘑菇车联联合海南省工业和信息化厅、海口市人民政府、海南省高速公路有限公司，在海口打造微缩版“全场景、多功能”车路云一体化示范项目，向公众全面展示AI大模型赋能下的智能交通新图景。 蘑菇车联（Mogo AI）在海口市环岛旅游公路沿线部署了两个“AI智慧路口”，形成4.6公里的AI道路体验段。该路段面向公众开放，支持多车型、多品牌的智能网联汽车实时接入路侧信息，提供沉浸式体验。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3252481994432770" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>真实评分扶优去劣，淘宝推出 “真实体验分” ，商家信用评价体系重大更新</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，4月16日，淘宝天猫公告“关于新增《淘宝平台店铺真实体验分规范》的意见征集”，宣布即将上线新版店铺评价体系“真实体验分”。 公告称，淘宝天猫将重新制定能够真实反馈消费者体验的店铺评价体系，以解决行业虚假评分顽疾、提升消费者购买决策信心、激励商家提升服务质量。“真实体验分”将根据商品质量、物流速度、服务保障三方面，建立一整套真实、客观、透明的消费者体验反馈机制，反映当前店铺真实消费者体验情况。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3252441826664968" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>京东推出新品成长“百千亿”计划</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，4月15日，2025京东新品年度盛典在北京举行，正式推出京东新品成长“百千亿”计划，即在2025年加码百亿流量和百亿资金，并围绕营销能力与数字能力全面升级，实现60000款新品年销售破百万、6000款新品年销售破千万、600款新品年销售破亿。</p>
  <h2><strong>新产品：</strong></h2>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3252436408934915" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>高德联合极氪首发全新车道级功能，构建3A游戏级的导航视觉体验</strong></a></p>
  <p>4月15日，极氪007GT正式上市发布，并宣布将在业内首搭基于3D高阶实时渲染引擎构建的新一代全域车道级导航，以全场景全要素3D高阶渲染，带来3A游戏般的视觉体验。该功能由高德与极氪联合研发，旨在将游戏画面般的“造梦能力”移植至汽车领域，实现地图导航从“效率工具”至“沉浸式数字孪生”的质变。据了解，该功能近期将通过OTA升级，陆续覆盖极氪8295智能座舱平台车型。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3252692151624197" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>滴滴青桔推出行业首款符合新国标共享电单车</strong></a></p>
  <p>4月16日，以“创见·下一程”为主题的滴滴青桔开放日在杭州举行。在会上，滴滴青桔带来了共享行业首款符合新国标的电单车型，并通过实车拆解、零部件展示、现场骑行体验等方式，全面展现了青桔在绿色出行领域的前沿探索和创新。据介绍，新一代的青桔电单车，整车质量54.89kg（含头盔锁、多人检测等安全功能部件），塑料占比5.38%，主结构采用碳素结构钢折弯焊接，安全可靠。未来，滴滴将持续加大研发投入力度，不断探索，为绿色出行注入更多创新活力。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3252575258239241" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>红魔推出全新AIR系列首款产品——红魔10 Air</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，电竞手机品牌红魔于七周年品牌盛典正式推出全新AIR系列首款产品——红魔10 Air，2999元起售。据了解，该产品采用7.85mm超薄机身与205g轻量化设计，搭载第三代骁龙8配合红芯R3组成电竞双芯。</p>
  <h2><strong>今日观点：</strong></h2>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3252581352087812" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>美玩具协会主席谈对华高额关税：美公司无法达到中国相应产能，圣诞假期岌岌可危</strong></a></p>
  <p>美国玩具协会主席兼首席执行官（CEO）格雷格·阿赫恩当地时间15日在美国有线电视新闻网（CNN）一档节目中表示，美国总统特朗普对中国征收高额关税，可能会危及“孩子们的圣诞节假期”。“目前中国不再生产（向美国出口的）玩具了。有报道称，美国主要零售商实际上已经开始取消订单。所以，杰克，圣诞节岌岌可危。”阿赫恩在CNN主播杰克·塔珀的节目中说。（财联社）</p>
  <h2><strong>其他值得关注的新闻：</strong></h2>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3252632607547909" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>财政部将于4月21日对1000亿元人民币2个月国库现金定期存款招投标</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，财政部国库司决定实施2025年中央国库现金管理定期存款第4期操作。本期存款期限2个月，计划存款量1000亿元，存款起息日为2025年4月21日，到期日为2025年6月23日。本期存款定于4月21日上午9点至9点30分，通过中央国库现金管理商业银行定期存款业务招投标系统，面向中央国库现金管理商业银行定期存款业务参与银行，按照《中央国库现金管理商业银行定期存款招投标规则》进行招投标。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3252583561699840" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>中国与越南签署产供链合作谅解备忘录</strong></a></p>
  <p>今天（16日）从商务部了解到，近日，中国与越南签署《中华人民共和国商务部和越南社会主义共和国工贸部关于加强产供链合作的谅解备忘录》。双方将充分发挥双边机制作用，鼓励两国企业通过贸易、投资、技术合作等方式加强多领域产供链合作。近年来，中越经贸合作不断深化，两国产供链深度融合。《备忘录》的签署，将推动两国携手打造中越畅通、稳定、有韧性的产业链供应链，进一步深化贸易投资合作。（央视新闻）</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3252435939926535" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>深圳市宝安区政务服务机器人“小宝”上岗</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，4月15日18点10分，深圳市宝安区政务服务中心AI智能体机器人“小宝”收到企业办事资料递交，并开出第一份收件回执。借助人工智能应用，宝安“夜间政务”突破了“时间错位”服务瓶颈，解决了“上班没空办、下班没处办”的政务服务办事痛点。据介绍，“小宝”智能体机器人主要应用于夜间值班办事场景，包括核验人证相符、验证证件原件、文件扫描上传、接收纸质材料、业务预约以及业务咨询导办等功能，目前，“小宝”智能体机器人实现“发放高龄老人补（津）贴事项”等高频事项的智能引导办理和智能辅助收件。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3252680638292232</id>
            <title>马斯克为何砍掉Model 2？一文揭示特斯拉押注AI或陷“双重困局”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3252680638292232</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3252680638292232</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 16 Apr 2025 10:54:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉,AI转型,Robotaxi,马斯克  
<br>  
<br>  
总结: 埃隆·马斯克叫停平价电动车Model 2项目，全力押注AI驱动的Robotaxi和人形机器人，推动特斯拉向AI科技公司转型。内部分析显示Robotaxi市场需求和盈利前景不佳，海外监管障碍大，难以弥补电动车销量下滑的缺口。马斯克对传统电动车失去兴趣，将资金转向AI芯片和自动驾驶研发，但特斯拉产品线老化，销量和股价持续下跌。其政治言论引发品牌危机，公司面临AI愿景落地困难与汽车主业受冲击的双重挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>4月16日消息，据外媒报道，埃隆·马斯克正致力于将特斯拉转型为一家AI科技公司。为此，他不仅亲自叫停了备受期待的平价电动车项目Model 2，更是将公司的未来押注在自动驾驶出租车Robotaxi和人形机器人等AI驱动的产品上。</p>
  <p>但内部分析指出，Robotaxi项目不仅盈利前景堪忧，其市场需求也远低于马斯克的预期。与此同时，特斯拉在电动车领域的领先优势正被中国车企迅速赶超。</p>
  <p>随着销量下滑、股价腰斩，以及马斯克激进的政治言行引发品牌危机，特斯拉的转型战略正面临严峻考验，甚至有可能陷入“AI愿景难以落地、汽车主业遭受冲击”的双重困局。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250416/v2_508caef9fef2483f89a12957df354cf1@5888275_oswg626706oswg1000oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>01 马斯克亲自拍板终止Model 2项目</strong></h2>
  <p>早在2024年2月底，特斯拉在总部帕洛阿尔托召开了一场关键高管会议。据知情人士透露，这场会议主要围绕Model 2项目的最终命运展开激烈争论。</p>
  <p>马斯克的多位心腹建议，Model 2与Robotaxi应该并行推进，这才是更合理的商业策略。他们认为，作为一款平价车型，Model 2不仅能为特斯拉提供稳定的现金流，还能有效对冲Robotaxi可能带来的高额亏损风险。此外，两款车型还可共享生产线。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250416/v2_0265814120e64daa8d2ec4c9488042b2@5888275_oswg843242oswg1000oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">今年1月在布鲁塞尔举行的2025汽车沙龙上展出的特斯拉自动驾驶出租车</p>
  <p>但马斯克最终拍板，决定终止Model 2项目，全面押注AI转型，将特斯拉定位为一家人工智能科技公司。</p>
  <p>决议落地后短短六周内，三位支持Model 2项目的高管陆续离职。其中包括负责公共政策和业务拓展的副总裁罗汉·帕特尔。他公开表示：“我们的模型显示，FSD和Robotaxi的投资回报周期冗长而艰难，尤其是在海外市场，监管障碍非常大。”</p>
  <p>但马斯克坚持认为，这些分析“未能预见Robotaxi的颠覆性潜力”。他还放言，Robotaxi年销量将达到数百万辆。</p>
  <h2><strong>02 Robotaxi需求或远低于马斯克预期</strong></h2>
  <p>不过，一份此前从未公开的内部分析显示，取消方向盘、踏板和后视镜的Robotaxi，市场前景并不乐观。这份报告由特斯拉动力系统、合规和财务等部门联合完成，目的是对这个尚未量产的产品进行市场预测、成本测算及盈利能力评估。</p>
  <p>分析基于以下几项假设：</p>
  <ul>
   <li>虽有部分消费者会购买Robotaxi，但主要客户将是车队运营商，车辆主要用于共享出行服务。特斯拉将从每笔订单中抽取佣金。</li>
   <li>美国汽车年销量预计将从1500万辆缩减至300万辆左右，因为Robotaxi的使用效率约为传统私家车的五倍，而后者大部分时间都停在停车场里。</li>
   <li>许多用户可能不愿乘坐自动驾驶出租车，包括偏远地区用户、需频繁接送子女的家庭，以及需要携带冲浪板、山地车等大件装备的活跃用户。</li>
  </ul>
  <p>基于以上假设，分析师预计Robotaxi的年销量可能不足100万辆，而这已是包括特斯拉、Waymo 及其他竞争对手在内的总销量。换言之，即便Robotaxi取得市场领先地位，其销量也远不足以填补2024年特斯拉在美国售出63.37万辆电动汽车的缺口。</p>
  <p>分析人员估计，每辆Robotaxi的售价约在2万至2.5万美元之间，而通过运营抽成，特斯拉最多可在车辆整个生命周期内获得三倍收益。但前提是特斯拉还需持续投入建设充电网络、停车设施等基础配套，资本开支与运营成本高企。</p>
  <p><strong>更大的挑战在于国际市场。</strong>2024 年，特斯拉三分之二的销量来自海外，但分析指出，Robotaxi在短期内几乎只能在美国运营，因为在海外关键市场获得监管批准的难度极高。</p>
  <p>尤其在印度、越南和部分拉美国家，消费者对便宜、实用的电动车需求更为强烈，但这些市场对Robotaxi并不热衷。而且，这些细分市场目前已被中国电动汽车品牌牢牢占据。</p>
  <p>综合评估后，分析团队得出结论：Robotaxi项目面临长期亏损风险，其商业模式难以支撑特斯拉的未来增长。</p>
  <h2><strong>03 马斯克对造传统电动汽车失去兴趣？</strong></h2>
  <p>这份内部分析报告及马斯克的反应，揭示了特斯拉面临的根本性问题：为了押注AI，马斯克正在背离曾让特斯拉崛起的核心业务。他再次展现了以直觉拍板、敢于豪赌的个人风格，而这种风格虽偶有成功，但风险巨大。</p>
  <p>熟悉马斯克的人表示，他如今对电动车已不再充满激情。<strong>在他看来，“开启电动车时代”的使命已经完成，后续的新车开发和资本市场运作都属于“日常操作”，不再具备颠覆性吸引力</strong>。</p>
  <p>特斯拉第七位员工、现任硅阳极电池公司Sila Nanotechnologies CEO的吉恩·博迪切夫斯基表示：“马斯克的‘算法’永远是：‘下一个伟大的突破在哪里？’我认为他始终被‘大事件’所驱动。”</p>
  <p>这种心态让马斯克在2024年将100亿美元资金投入到AI 芯片和车载传感器采购、FSD自动驾驶系统和Dojo超算训练等方向上。然而，当中国车企纷纷推出功能丰富、价格亲民的新车型时，特斯拉的产品线已显老态。</p>
  <p>数据显示，特斯拉销量已由高速增长转为下滑：2019年至2023年间，特斯拉销量年均增速达50%，而2024年销量反下降1%，2025年第一季度进一步下滑13%。自2024年12月高点以来，该公司股价已腰斩，若销量不反弹，后续跌幅可能更大。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250416/v2_d37762929fc9426a826d9e398909f1fb@5888275_oswg16667oswg911oswg363_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">特斯拉2024年交付的汽车数量少于2023年，这是其首次出现年度下降。分析人士预计，今年的降幅甚至会更大</p>
  <p>更具破坏性的，是品牌层面的危机。马斯克在政治上的激进立场引发广泛争议，比如为支持当前美国总统特朗普竞选时，曾捐出2.77亿美元，还频繁在社交平台上发布极右言论，致使特斯拉在欧美市场陷入严重的品牌危机。</p>
  <p>韦德布什证券分析师丹·艾维斯直言，这场“品牌风暴”已对特斯拉造成“永久性伤害”。</p>
  <h2><strong>结语：AI愿景，还是商业迷途？</strong></h2>
  <p>马斯克的兴趣显然已不再停留在“如何造出更好的电动汽车”上，特斯拉的未来真的属于AI吗？现在没人敢打包票。</p>
  <p>但可以确定的是，这场豪赌正将这家曾颠覆整个汽车产业的公司，推向前所未有的未知之中。在主业日益疲软、AI愿景未明的情况下，特斯拉是否还能再次改写行业格局，答案仍悬而未决。</p>
  <p>本文来自“<a href="https://news.qq.com/rain/a/20250416A01USG00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">腾讯科技</a>”，作者：金鹿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3252687105680898</id>
            <title>京东狭路遇美团，谁比谁更急？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3252687105680898</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3252687105680898</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 16 Apr 2025 10:52:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 京东,美团,外卖市场,即时零售  
<br>  
<br>  
总结: 京东高调进入外卖市场，与美团展开正面竞争，双方业务边界逐渐模糊。京东通过0门槛加盟、骑手福利和百亿补贴等措施积极布局，旨在解决行业痛点并构建“品质外卖”定位。美团则推出“闪购”品牌，扩展即时零售业务。双方竞争不仅限于外卖市场，更涉及未来零售话语权的争夺。京东和美团在即时零售领域采取不同模式，各有优劣势。这场竞争被视为一场持久战，胜负取决于组织与调度系统的融合能力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>京东高调杀入外卖市场，美团宣布推出“闪购”品牌，两大聚焦于不同领域的即时配送“强者”，终于正面交锋。</p>
  <p>去年，京东线上零售的配送效率从“小时达”升级至“秒送”，美团也早已从“送外卖”升级至“送万物”，两者的业务边界逐渐模糊，若想再进一步，难免要从对方的手里“抢蛋糕”。</p>
  <p>不过，外界一度对京东能否打破外卖市场的双寡头格局表示怀疑。但目前来看，京东外卖并非仅仅只是“玩票”，而是有着明确的破局决心。</p>
  <p>继宣布0门槛加盟之后，京东外卖还表示将为旗下全职骑手缴纳五险一金，同时上线了百亿补贴优惠，目前已经覆盖全国超百座城市。</p>
  <p>随着京东直接深入美团的腹地，双方之间的火药味也越来越浓，看似是一场围绕外卖市场的较量，实则是一场关于未来零售话语权的终极博弈。</p>
  <p>棋至中盘，招招见血，谁也不想成为输家。</p>
  <h2><strong>战火再升级</strong></h2>
  <p>近日，京东集团CEO许冉接受《晚点LatePost》访问，其提到了京东为何要布局外卖市场，她认为“外卖行业本就是一个宽广的赛道，完全容得下多个平台。”</p>
  <p>许冉表示，京东做外卖是解决行业痛点、满足用户需求，比如食品安全隐患、佣金过高等问题，京东有意愿去解决这些问题，才制定了“品质外卖”的定位。</p>
  <p>因此，京东做外卖更多考虑的不是竞争因素，而是用户需要什么，京东希望通过解决用户过去没有被满足的痛点，以此来构建平台的核心竞争力，同时也可以赋能京东零售。</p>
  <p>言下之意，正是因为外卖市场仍然存在痛点，京东才会有意愿布局外卖市场。虽然未直接提及美团，但许冉所谓的“痛点”，都正好戳在了美团身上。</p>
  <p>随后，美团核心本地商业CEO王莆中在社交平台发文，言辞犀利地评价了京东进入外卖市场一事，甚至用到了“狗急跳墙”、“大而无当”等形容词。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250416/v2_1b201089f8f04a0db57ecb1bb5d27f8f@11531836_oswg232672oswg1024oswg1800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在王莆中看来，在京东之前已有多家平台试图布局外卖市场，比如阿里、滴滴等，京东不是第一家想做外卖的公司，甚至早在2014年就尝试布局即时零售，但结果却不如人意。</p>
  <p>不过，在王莆中“炮火全开”硬怼京东之后，刘强东则以“不打口水仗”来四两拨千斤，还呼吁大家关注社会价值，被网友戏称“东哥格局拳法”。</p>
  <p>不过，一段刘强东2024年内部讲话的语音视频随即在网上热传。<strong>刘强东在视频里表示，外卖行业现在扣点高达25%，甚至超过30% ，本质是因为外卖平台垄断，导致抽佣太多。</strong></p>
  <p>随后，刘强东表示京东外卖永远赚的净利润不允许超过5%。虽然字字不提美团，但这段视频也被外界视为京东的“隔空反击”。</p>
  <p>不过，这一次双方高管的隔空对垒，看似是基于外卖市场的“龙虎斗”，但实际上，双方的交战重心不只在外卖市场，而是在即时零售市场。</p>
  <p>许冉在采访中提到，京东通过布局外卖市场，可以提升用户数量和购物频次，带来场景的延展，其还提到了一组数据，京东外卖每天的餐饮日单量即将突破500万单。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250416/v2_706d878f0a3d4238b4a82355713b44ab@11531836_oswg47576oswg761oswg470_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>尽管与美团日均超6000万单的体量仍有差距，但京东在短短2个月内就取得如此成绩，近期还宣布将在今年投入100亿元补贴，可见其对外卖市场是志在必得。</p>
  <p>而王莆中也提到了“闪购”品牌，近日，美团正式推出了即时零售品牌“美团闪购”，定位为“24小时陪伴消费者的新一代购物平台”，可以在30分钟内配送万物。</p>
  <p>不难发现，京东和美团，正在“殊途同归”。</p>
  <p>虽然王莆中没有直接“点名”，但如果将“围魏救赵”的典故放在京东身上，其围攻外卖市场，实则是为了救活即时零售市场。</p>
  <p>显然，王莆中也是认同这一点的，即外卖市场也是即时零售市场的一部分，尽管如今外卖市场仍是即时零售市场中的大头，但长远来看，非外卖市场才是即时零售市场的主流。</p>
  <p>数据显示，中国即时零售市场规模将在2030年突破2万亿元，年均增速超过30%。相较之下，餐饮外卖市场已日渐饱和，2024年市场规模为16357亿元，预计在2027年达19567亿元，年均增速约为6%。</p>
  <p>因此，美团也将即时配送触角伸向3C数码、美妆等京东核心品类。根据美团闪购2024年订单数据，其3C家电订单量接近京东全站四成，电脑办公类商品订单量已超过京东全站。</p>
  <p>看似京东在猛攻美团的“罩门”，但美团也在“偷家”京东，双方都在觊觎即时零售这块“蛋糕”，只不过是看谁能跑得更快罢了。</p>
  <h2><strong>即时零售谁都不想输</strong></h2>
  <p>如果说这场舆论交锋只是序曲的话，那么真正的较量必然会落在即时零售的核心布局之上。</p>
  <p>目前来看，“速度”成为了各大平台竞争的首要目标。<strong>如果说传统的消费理念遵循着“多、快、好、省”的逻辑，那么消费者选择即时零售的主要考虑因素则是“快、多、好、省”。</strong></p>
  <p>根据埃森哲报告，95后消费者更看重配送速度，超过50%的95后消费者，希望能当天甚至半天就收到商品，还有7%的消费者希望在两小时内收到商品。</p>
  <p>为了将商品更快配送给消费者，也催生出不同类型的即时零售玩家。一类是以美团、生鲜电商为代表的前置仓模式；另一类是以山姆、盒马为代表的仓店一体化模式；还有就是以京东为代表的大仓模式。</p>
  <p>目前来看，不同模式各有利弊。前置仓模式曾被质疑是“伪命题”，因为其背后有着建仓、人工、租金等高昂的履约成本，如果应用在生鲜领域，还会带来较高损耗。</p>
  <p>一直到近年，日用、3C等配送需求增多，再加上可以通过加盟方式快速拓展前置仓密度，在降低运营成本的同时，进一步推高了客单价，才让前置仓模式能够“重获新生”。</p>
  <p>不过，前置仓模式更强调的是对商家的整合。一个区域的前置仓规模太密集，商家之间很容易因为互相竞争而被彼此“杀死”，加盟商的压力也会传导给连锁品牌运营商，这也更考验美团选址、选品的运营能力。</p>
  <p>而京东的大仓模式，则是以牺牲部分配送速度来获取更多的SKU数量。早些年，盒马鲜生创始人侯毅也曾公开质疑过这一模式，他认为大仓模式的“中心化”与消费趋势是相悖的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250416/v2_c06396cb2398485a992ec281256cb850@11531836_oswg146385oswg1080oswg656_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这一点在当下的互联网发展趋势中也得到了验证，消费者的信息获取渠道更加多元化，短视频电商的崛起，正是对中心化的货架电商的一种冲击和补充。</p>
  <p>因此，近年京东也在积极通过京东七鲜推动“1+N”店仓协同模式，以门店自然流量+线上流量双引擎驱动，进一步摊薄获客成本，实现以较少前置仓覆盖更大范围。</p>
  <p>不过，京东自营模式的重资产投入，也会使其在灵活性上略逊一筹，短期内也似乎不具备爆发式增长的可能性。</p>
  <p>考虑到“大店”覆盖的区域有限，其在运力分配上会有所参差，最终可能会出现同一个城市里，一个地址能实现30分钟配送，另一个地址则不能，无形中也增加了平台的解释成本、客诉风险。</p>
  <p>山姆、盒马也是采用“大店+仓”的逻辑运营，目前，山姆已在国内布局了500家前置仓，盒马也在近日宣布升级“云享会”，超4000款商品可以实现快递到家。</p>
  <p>不过，山姆、盒马虽然在品牌和供应链上有着先发优势，但其跟抖音、快手一样，始终很难补上自营配送团队这一短板，这也限制了他们在即时零售市场的发展。</p>
  <h2><strong>“口水仗”还是“持久战”？</strong></h2>
  <p>尽管美团、京东，以及其他玩家都跃跃欲试，但在现阶段，即时零售市场还没有最终赢家。</p>
  <p>以美团和京东为例，双方已经展开了几个回合的对峙，包括骑手保险、消费补贴等，但抛开美团已有的基本盘来看，两者在攻势上并无“输赢”。</p>
  <p>硝烟终将散去，但美团和京东的即时零售之战，很可能变成一场“持久战”。</p>
  <p>一方面，双方的基本盘不同。美团平台上80%都是中小商户，而京东从一开始就明确以“品质商家”切入；在核心商家类型方面，美团在“吃住行游购娱医”等典型场景均有布局，京东则更聚焦连锁品牌商家。</p>
  <p>长远来看，京东平台有望孵化出“品质外卖”心智，从美团外卖市场中切下一小块细分市场“蛋糕”，虽不能完全攻陷外卖市场，但也能围绕圈定的目标消费人群做精细化运营。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250416/v2_ab101197a0f249f68f26020ace78a645@11531836_oswg821506oswg1080oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另一方面，生态战略不同。虽然，美团、京东都剑指即时零售市场，但这一业务在双方的商业版图中有着不同的战略位置，要调动整个生态协同发展，与其“速胜”，不如“深耕”。</p>
  <p>美团的即时零售业务是从外卖业务延伸而来的核心战略，本质上是以“高频带低频”的打法，进一步提升外卖业务的区域密度和配送效率，为其他低频业务带来更多新的流量。</p>
  <p><strong>不过，近年美团核心本地商业板块的收入增速有所下滑，其中，配送服务收入增速更从25%下滑至19.5%。</strong></p>
  <p>“高频业务”这个引流器正在失速，其他“低频业务”的造血能力尚有不足，以到店酒旅业务为例，虽然订单量增长65%，但货币化率仅为7%，远低于外卖业务的13%-15%。</p>
  <p>因此，美团当下更着急抓住即时零售的红利，通过加码闪电仓布局，快速拓展即时零售业务规模，通过“闪购”品牌建立新的“外卖心智”，以维持本地生活基本盘的优势。</p>
  <p>相较之下，京东在外卖市场上难有胜算，但京东却不止一次表示，自己是认真做外卖的，其更需要的是借助外卖业务稳住“流量”和“留量”。</p>
  <p>在电商战场上，抖音、拼多多所带来的新模式对京东发起了猛烈的攻击，而老对手淘天则进化出新的AI协同布局，京东也需要新一轮的自我改革，寻找新的用户增量。</p>
  <p>目前来看，京东配送从大仓模式转变为“1+N”模式，达达团队从被边缘化到如今享有“20薪”，这表明京东内部的组织架构和配送网络有望迎来一次全面的重塑与优化。无论这一变革的结果如何，它都将是京东在即时零售领域的一次崭新尝试。</p>
  <p>长远来看，对美团、京东而言非常重要的“30分钟”，将不仅是即时零售的效率之争，还是零售行业的新基建之战。</p>
  <p>当美团将外卖订单转化为3C数码的增量时，京东也用家电补贴撬动着餐饮消费的心智，这种相互渗透的竞争，正在重塑“零售”二字的定义。</p>
  <p>即时零售市场的胜者，不一定属于美团或京东，但在这场“持久战”中，谁能将组织系统与调度系统全面融合，谁就有机会抢占未来的新零售制高点。</p>
  <p>本文来自微信公众号“螺旋实验室”，作者：铁手，编辑：坚果，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>