<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3160022950402560</id>
            <title>第五消费时代：拼多多、小红书、泡泡玛特、胖东来们的相继崛起，都有一个共同的底层逻辑</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3160022950402560</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3160022950402560</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 10 Feb 2025 00:26:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 第五消费时代, 悦己消费, 实用主义, 情绪价值  
<br><br>  
总结: 本文探讨了“第五消费时代”的概念，强调“悦己消费”作为核心主题，指出其在中日消费市场中的不同内涵和驱动因素。狭义的悦己消费追求真实感，而广义的悦己消费则包括带来情绪正反馈的消费行为。日本的悦己消费受物哀文化影响深远，而中国则更多是对社会压力的反应。文章还指出，企业在这一时代应遵循实用主义、即时性反馈和小而美的原则，以满足消费者的情绪价值。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>《序曲：第五消费时代》报告中，我们首度揭示了“第五消费时代”的底层逻辑与典型特征。</p>
  <p>以“序曲”开篇之后，我们将于今年，正式进入“第五消费时代”的深度主题研究之中。冀望透过该系列研究，形成一个独特又务实的关于中国大消费的认知框架。</p>
  <p>作为首个重要主题词，我们的本篇研究落脚于：<strong>悦己。</strong></p>
  <p>这不是凭空而来的流行词。在过去30年间的日本消费市场，已经2020年以后得中国消费市场，“悦己”二字在消费领域的内涵与份量愈渐深刻与厚重，正成为第五消费时代的一个关键词。</p>
  <p>在这一时代背景下，对比中日悦己消费市场内因、消费特性，理清悦己消费对企业有哪些启示，尤其重要。</p>
  <h2><strong>01 悦己消费的两种内涵</strong></h2>
  <p>我们还需要从悦己消费的定义聊起。</p>
  <p>根据《Z世代消费趋势分析报告》显示，在微博、小红书和抖音等主流内容平台中，“有关悦己”的推文同比增长了74%。“悦己”已经成为影响Z世代消费的一个重要标签。 当然对于诸多85前人群而言，可能 存乎一个相同的困惑：悦己这个题眼，似乎有点莫名其妙。</p>
  <p>在过往大多数的语境描述中，悦己使用的语境往往是存在明确对立面，即将财富和时间投入到自身而非外部：比如为了巴结领导客户送礼，可能吃力不讨好，还不如省下来提升自己的能力。</p>
  <p>但近几年，平价产品从某种程度上可以代替悦己消费这个词：比如购买阶级身份认同感更强的传统品牌汽车，功能还没有平价国产新能源汽车好，为了对外的“面子”牺牲“里子”并不值当。</p>
  <p>从某种角度出发，后者的逻辑似乎经不起推敲，因为悦人与悦己的关系总是有点暧昧。</p>
  <p>对于奢侈品，在部分人眼里这就是为了对外彰显地位和身份，是悦人的表现。但假如我就是非常喜欢这件奢侈品的质感，设计，买了就心里满足，那这是不是悦己？</p>
  <p>再比如，通常情况下口红被当作是化妆品的下位替代平价产品，我买口红涂了自己开心，但实际上涂口红提升外貌是外人再看，那这算悦人还是悦己？</p>
  <p>带着这个问题，我尝试从两位消费大师的表述中寻求答案，一位是三浦展，另一位是比肩“消费大师”，但更具中国特色的“小红书”。</p>
  <p>在三浦展的视角里，日本社会的悦己消费是“再生活化”的体现：日本社会从未向今天一样渴求真实感，而不是虚幻的魔法膨胀。因此悦己成为了最直接，最真实的消费行为。</p>
  <p><strong>以日本社会的视角出发，悦己消费的定义就是真实感。而真实感的定义就是具备使用价值，能够切实对生活产生改变的才是悦己产品。</strong></p>
  <p>在小红书的“悦己”标签里，我们得到了类似却存在区别的答案。</p>
  <p>多数博主表达与“悦己”对立的标签并不完全是“虚幻、膨胀”，更多的是一种情绪表达，比如反内耗、满足感、个性化、学会拒绝。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250210/v2_fbaf89e2d9c5475980161e585c9f1dca@000000_oswg148945oswg554oswg231_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：悦己消费部分社媒内容，来源：小红书</p>
  <p>显然，中日两个版本的悦己消费有相似性但不是完全趋同。相同的一面——都强调真实感和亲身体验的自我满足，比如最右面的悦己生活指南都是动手尝试某事物）；不同的一面在于，“小红书”版本的悦己更加包容，稍显务虚式的消费（比如精致文学、谷子经济等等）也可以被视为悦己消费。</p>
  <p><strong>因此，我们认为“悦己消费”有狭义和广义两种不同内涵：</strong></p>
  <p>1） 狭义的悦己消费，类似于三浦展所说的追求真实感，所有虚幻、泡沫和对未来的憧憬都站在对立面，满足自身切实的体验才是第一性。</p>
  <p>2） 广义的悦己消费，在追求真实感的同时，任何有助于情绪正反馈的消费都算悦己消费。</p>
  <p>如果我们考量的终极问题是第五消费时代，悦己消费对企业和投资的启示。还是得刨根问底，搞清楚两个版本悦己消费的成因，才能对症下药。</p>
  <h2><strong>02 悦己消费的驱动内因</strong></h2>
  <p>如果考量悦己消费对企业和投资的启示，还须刨根问底，搞清楚两个版本悦己消费的成因，才能对症下药。</p>
  <p>先来谈谈三浦展视角下，日本悦己消费形成的内因。</p>
  <p>还是要延续消费代际发展的思路——日本社会学者见田宗介将战后的日本社会划分为“理想的时代”、“梦想的时代”和“虚构的时代”，它们分别对应着三浦展笔下的第1-3消费时代。</p>
  <p><strong>从“虚构的时代”走向“魔法的时代”就是第三、四消费时代的切换。</strong></p>
  <p>所谓“魔法”，其实代指的就是信息化。阪神大地震后，正值日本社会高速迈入物质到信息的高速转变周期，对于身处信息时代的年轻人而言，没有车是可以接受的，没有物质也是可以接受的，但是没有虚拟的世界和网络社交是不可接受的。</p>
  <p>而这些看似酷炫的数字化产品、高科技应用，对如偏保守的日本社会而言，就像是魔法。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250210/v2_1699d706655f400cb61fc683802193c7@000000_oswg31560oswg822oswg623_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：消费时代划分，来源：《孤独社会》</p>
  <p>以三浦展的解构来看，疫情中后期，日本社会逐渐迈入第五消费时代，那么与“魔法的时代”对应的，其实就是“再生活化”，即所谓“真实的时代”。</p>
  <p><strong>当然与第三、四消费时代切换一样，第五消费时代也由节点事件催生：一是福岛地震的余波，二是疫情来袭。这俩个在我们看来的偶发事件，却深深影响了日本社会的思维模式。</strong></p>
  <p>以三浦展的原话来讲：</p>
  <p>“许多人发现自己对很多重大负面事件根本没有知情权，就这样将自己的生活乃至生命托付给了他人，人们开始对这样的生活产生了质疑，人们也希望自己的生活可以自己掌控。”</p>
  <p>“从来没有哪个时代像今天一样，人们如此渴求真实感，人们想要的是生活，而不是魔法。每个行为都是真实的生活，人们制作真实的物品，用真实的行动感受生活，感受真实生活的魅力。“</p>
  <p>由此我们可以看到，对他人的不信任感和对未来悲观的情绪，是日本寻求真实感，悦己消费文化诞生的内因。</p>
  <p>再来谈谈现阶段国内视角下悦己消费的内因有何不同。</p>
  <p><strong>在某种程度上讲，我们的悦己文化根基，也是膨胀的泡沫破裂后的产物。只不过与日本消费泡沫相比，我们实际上并没有经历过长周期的消费泡沫，而是一种“期望”泡沫的破裂。</strong></p>
  <p>比如在传统的社会认知中，就业、住房、婚姻、育儿等等现实因素是塑造个人社会价值的核心，但随着过去数十年快速发展，驱动力逐渐成为了现实社会难以实现的压力，逐渐脱离了正常人短期购买力可以承接的范围。</p>
  <p>因此，我们的悦己消费并没有类似日本一般，动不动就谈及生死的过渡悲观情绪。</p>
  <p>当然也有人会认为，只是因为我们的经济环境要显著优于萧条期的日本，或者我们的人口结构还没有完全迈入类似日本的老龄化社会。因此现阶段的差异仅仅是时间上的差异，未来消费发展会延续日本消费市场的轨迹。</p>
  <p>但我们并不这么认为，日本的悲观情绪很大程度上根植于民族历史。</p>
  <p>作为资源并不算丰腴的岛国，日本充斥着“物哀”文化，他们充斥着对永恒的向往，象征永恒的天皇成为了日本民众刻画时代的符号，但注定无法实现。</p>
  <p>无论是川端康成意境中“悲与美是相通的”，还是太宰治笔下的“生而为人，我很抱歉”，都是日本社会极度物哀、悲观的具象表达。</p>
  <p>而我们的文化氛围完全不同，作为仅有延续了古文明的中华文化，我们的思维方式总是冠以更广的视角，更长的周期，即便面对挫折，也可以潇洒道上一句：“大不了就从头再来。”</p>
  <p><strong>从经济动因讲，我们和日本处于第四消费时代向第五消费时代过渡的过程中，因此悦己都成为消费市场的核心词，但两国文化氛围存在底层差异，注定了我们并不会一比一复刻日本消费观。</strong></p>
  <p>所以，从第五消费时代的视角出发，并不能简单的复制日本悦己消费的模式，更需要考虑到差异性， 那么具体到消费市场，差异性在哪。</p>
  <h2><strong>03 中日悦己消费启示录</strong></h2>
  <p>行文至此，我们终于可以简要地回答下，第五消费时代的大背景下，我们应该如何认识悦己消费，机遇在哪？</p>
  <p><strong>首先，传统的大众日用品，无论我们还是日本，都是表彰实用主义，惩罚虚无主义，这是第五消费时代的大背景，悦己消费也不例外。</strong></p>
  <p>从买下全球近7成的奢侈品，Logo贴满大街小巷，到迅销、无印良品的崛起，日本消费实用主义的愈演愈烈。2023年三浦展社会调查显示，近几年日本消费实用主义进一步提升，消费偏好增长了20.7%，排名第一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250210/v2_d1ef6da9498f4a9cb847c0330df22769@000000_oswg46833oswg1080oswg410_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：日本消费偏好调查，来源：《孤独社会》</p>
  <p>近两年来，我们也经历了消费实用主义的转变，平价替代成为了最热门的消费标签。供给内卷、渠道内卷的本质，就是需求侧的消费实用主义。</p>
  <p>与之相对应的是，前两年火热的新消费逐步退潮，虚无符号主义逐步暂时退出了消费市场，即便是通过新消费浪潮实现扩店、上市的品牌（比如新茶饮），也在推出轻量化平价产品，复合大众最基本的需求。</p>
  <p>第五消费时代，对于绝大多数消费品而言，实用主义就是最典型的标签。</p>
  <p><strong>其次，无论驱动悦己消费的内因是追求真实感，还是逃避社会压力的反叛精神，都会追求即时性反馈，杠杆消费会越来越差。</strong></p>
  <p>福岛地震后，日本消费市场的即时性需求显著增加，大多数企业和个人不在讲述长期主义的故事，就比如日本的智能车市场，分析师可以从各个方面找出日本电动车落后的原因。但总是忽略一条：日本的消费者不愿意相信企业未来的技术承诺，比如建多少充电桩、多少软件更新。</p>
  <p>国内的消费市场亦是如此，不接受画饼成为悦己主义的核心。勇敢的人先享受世界、会花钱才会赚钱等等标签其实都是对消费即时性的体现。</p>
  <p>当然，我们对长期主义的容忍度要远高于日本，不然新能源车也不会创造奇迹。这就好比史铁生笔下童年和老年都会对未来迷茫，前者迷茫的是前途未卜，后者迷茫的是该如何接受只有一条路，看不见未来的人，其实早已看见了未来。</p>
  <p><strong>那么有没有一个具体的指标来理解这个即时性，在我们看来，所有带有“杠杆”性质的消费都会越来越差。</strong></p>
  <p>这个“杠杆”不是指绝对的贷款，而是超过购买力的支出，比如花90%工资购买电子产品，虽然没有借贷，但是影响了日常生活，也算是杠杆。</p>
  <p>这种预支未来的消费会越来越少，初创消费企业也应该避免做这样的产品。</p>
  <p><strong>再次，现阶段悦己消费认知的最大误区便是平价=悦己。</strong></p>
  <p>关于平价=悦己的固有印象，主要的原因还是悦己标签的实用主义特性。但实用主义的核心绝不仅仅是平价，而是能够满足长尾需求的供给。</p>
  <p>常常被认为吃了平价红利的典型日本企业迅销（优衣库母公司），实际上并不是如此。日本的家庭消费增速直到上世纪90年代中期才出现显著的负增长。而优衣库1984年开店，到1994年早已完成上市，并不是因为绝对平价而成功。</p>
  <p>正如柳井正在《一胜九败》中所表述内核，迅销之所以做休闲装，是因为二十岁上下男士除西装外的供给不足，休闲装在满足需求的同时具有高周转的特性，才能成功。而非简简单单一句低价就能掩盖这其中的巧思。</p>
  <p>还有一个典型的例子，就是从日本“华强北”转变为二次元天堂，成为第五消费时代典型标签的秋叶原，借用虎扑老哥的以一句话，秋叶原能成功依靠的也并不是绝对的低价，而是极为丰富的产品供给。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250210/v2_d5d4299d67c54e61955bd9da2dc481a6@000000_oswg44677oswg554oswg139_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：有关秋叶原的虎扑网友评论，来源：虎扑网</p>
  <p>所以企业要做的，实际上是寻求在能够满足情绪价值的情况下，通过价格发现来满足多数用户的需求。</p>
  <p>比如，我们一直认为，拼多多的成功并不仅仅是因为低价，更多的是通过拆分需求来满足更多的消费者，从而实现更多的贸易，低价只是价格发现的结果。</p>
  <p>还是那个例子，修电脑需要一个S码的扳手，只修一次通常情况下需要买全码的工具箱，你能说19.9的工具箱不够平价？但你真正的需求是有人1.99卖你一个扳手而已，拼多多就做到了这点。</p>
  <p>再比如很多人认为第四、第五消费时代，很难开辟出新的赛道，可是瑞幸也能通过9.9带动咖啡市场的增长。最核心的逻辑是瑞幸通过更低的价格，匹配了咖啡最核心的需求咖啡因，而不是提供一个安静的办公氛围。</p>
  <p>这样的例子在当下数不胜数，小红书的实用静音皮鞋、蜜雪冰城的平价多巴胺供给都塑造了商业神话。</p>
  <p><strong>最后，悦己消费表彰的是小而美，而不是大而全，小是指品牌足够垂，美是指需要满足消费者的情绪价值。</strong></p>
  <p>日本的制造业在过去二十年的主流叙事是小而精，“工匠精神”背后围绕着的就是产品的精致化和小型化，但日本的企业其实永远追求的是大而全。</p>
  <p>从消费电子到化工制药再到新兴传媒文化产业，只要叫得上号的日本知名企业总在追求产业一体化和企业多元化，饮料企业投资医药，医药企业投资半导体的案例比比皆是（比如日本汽车联盟、索尼收购哥伦比亚电影等等）。</p>
  <p>大而全的叙事逻辑其实是供给匮乏年代的符号主义品牌价值观，利用大而全的企业形象向产品背书，而彼时消费者并没有过高的专业性需求，所以挑选产品往往信赖大公司，大企业。</p>
  <p>但近几年的日本企业，都在缩窄投资范围，回归主线（比如我们之前讲过的三丽欧和三得利），因为大多数消费者不再信赖符号主义，而是具备了基础的产品辨别能力。</p>
  <p>纵观近几年国内，出圈爆火的品牌，从lululemon到泡泡玛特，有一个共同的特点是，产品和用户相对牟定在某一个赛道，做深自己擅长的产业。</p>
  <p>情绪价值的概念相对抽象，但我们总结出两大类最直观切中情绪的核心要素：透明度和低姿态。</p>
  <p><strong>透明度对应的是第五消费时代下消费者渴望的真实感，最典型的案例就是胖东来，通过铺天盖地对员工关怀形成了与消费者的情感共鸣，又通过透明的价格标签再一次出圈。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250210/v2_760d7d013b0c42db847a25937c5c0304@000000_oswg162127oswg384oswg269_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：胖东来价格标签图示，来源：新营销</p>
  <p>可能胖东来的东西卖的并不算便宜，但价格体系的透明，等于将消费的选择权完全让渡到消费者手中，再一次满足了情绪价值。</p>
  <p>低姿态对应的是老生常谈的产品逻辑—永远不要教育消费者。学习成本偏高的产品根本卖不出去，反倒是千人千面的产品给足了消费者情绪价值。</p>
  <p>泡泡玛特就是品牌足够垂和情绪价值足够高的集大成者，泡泡玛特的产品大多数没有情绪表达（参考《潮玩：快乐及正义》中Molly设计师故意将玩偶的嘴角拉平），在用户开心时，看到的玩偶就是开心的，烦恼时看到的玩偶就是烦恼的，这才是最低成本的情感共鸣。</p>
  <p>回头看看，今年真正做到“小而美”的企业，是不是都受到了市场的嘉奖。</p>
  <h2><strong>04 结语</strong></h2>
  <p>最后总结一下，我们当下对“悦己消费”的基本观点：</p>
  <p>·悦己消费的界定分为两种，狭义就是追求真实感和切肤感，广义还包括能够带来情绪正反馈的消费行为都算。</p>
  <p>·第五消费时代下，日本和中国的悦己消费驱动的内因有所不同，日本来自长期“物哀”文化，短期受到偶发事件影响催化；中国是对社会压力的排解和表达不满，前者程度深，后者程度低。</p>
  <p>·对于消费品商家而言，第五消费时代需要遵从的消费心理，一是实用主义，二是即时性不画饼，三是企业应当追求更广泛的供给，第四是品牌应当做小而美而非大而全，做到以上四点，悦己消费会给予企业时代的表彰。</p>
  <p>当然，正如三浦展在《孤独社会》中文版后记中的阐述：过去三十年人们经历过泡沫和幻灭，他们追求真实感，未来的年轻人如果生活一直很简约，那会不会更向往泡沫经济期的生活呢？</p>
  <p>最后必须指出的是，消费文化总是随着经济、人口和教育处在不断变化之中，没有一尘不变的标准答卷，因此以上观点仅供大家参考。</p>
  <p>*本文系基于公开资料撰写，仅作为信息交流之用，不构成任何投资建议</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxOTAyNjAwOA==&amp;mid=2247550685&amp;idx=1&amp;sn=0ca820c699c32ecc6f8e383a96b39c1d&amp;chksm=c085c04d8c95f06ff404d52a783b8a50574c750021bfd95491b7a8e004cda6f08ac94d7f14ca&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锦缎”（ID：jinduan006）</a>，作者：耀华，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3159474734160640</id>
            <title>腾讯网易坐实了“你大爷还是你大爷”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3159474734160640</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3159474734160640</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 10 Feb 2025 00:24:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 春节档, 游戏市场, 腾讯, 创新高  
<br><br>  
总结: 2025年春节档，国内文娱市场表现强劲，电影《哪吒2》票房超越《星球大战：原力觉醒》，游戏行业同样火爆，腾讯系产品在App Store收入排行榜中占据前五名。春节期间，老产品表现出色，尤其是《王者荣耀》和《和平精英》收入大幅增长，显示出强大的市场活力。游戏的社交属性在春节假期中得到了充分体现，玩家不仅在消费，更在享受游戏带来的乐趣。整体来看，春节档为2025年的游戏市场奠定了良好的开局。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年春节档，国内文娱市场久违地出现了「全线飘红」的热闹景象。</p>
  <p>昨天，《哪吒2》刚刚宣布以67.9亿票房的惊人成绩，正式超越《星球大战：原力觉醒》登顶全球影史单一市场票房榜，一扫近两年国内电影市场持续萎靡的阴霾。过年回老家小县城，几部热门贺岁片的凌晨场竟然都一票难求——上次看到这一幕，大概还是在疫情之前。</p>
  <p>来到游戏行业这边，今年春节档的整体状况也同样火爆。尽管参与头部角逐的新品数量相比去年要减少一些，只有《燕云十六声》与《三角洲行动》两款能够稳定出现在畅销前列。但另一边，一众老产品在春节期间的“卡位战”，却比以往任何时候都要激烈。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_83e9318e85be4e26a39f90e0fbbce95a@000000_oswg861786oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Sensor Tower发布的新一期中国手游发行商全球收入排行榜显示，2025年1月入围全球手游发行商收入榜Top100的中国厂商共有34家，合计贡献了高达23.3亿美元 （约合170亿人民币）的总营收。从往期统计来看，该数据甚至已经超越了2024年的单月最高记录 （21.3亿美元）。</p>
  <p>都说凡事讨一个「开门红」。刚过春节就能拿出如此强势的表现，今年的游戏行业，显然又让人多了几分期待的理由。</p>
  <h2>腾讯领跑春节档，谁在悄悄「创新高」？</h2>
  <p>回顾2025春节档，腾讯可以说是当之无愧的最大「赢家」。</p>
  <p>SensorTower发布的榜单统计显示，今年1月，国内App Store手游收入排行榜的前五名均被腾讯系产品所包揽。这也让腾讯在全球手游市场的收入再度迎来暴涨，环比增长幅度达到62%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_227c31e0ad1d4f678048b02adf93715b@000000_oswg87807oswg1080oswg722_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其中，《王者荣耀》与《和平精英》的收入增长分别达到94%及267%。今年除夕，《王者荣耀》的充值入口一度被玩家“挤爆”，出现网络异常的现象；《和平精英》官方则宣布游戏当天DAU超过8000万，并向全服玩家发放了「战术大师」套装作为庆祝。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_415992c5090648e49d3f1bc637617b82@000000_oswg133327oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而领跑第二梯队的《穿越火线》，1月份环比收入增长更是高达421%。从七麦数据提供的历史排名可以发现，整个1月份，《穿越火线》几乎全程稳坐国内iOS畅销榜Top5。这也打破了游戏自2015年上线以来，在畅销前五单月停留时间最长的记录。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_6dc9d0d97642452694f1921714edfba0@000000_oswg28829oswg1080oswg407_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与此同时，腾讯旗下还有不少产品在春节档显著回暖。例如2017年上线的《QQ飞车》，1月末就一度冲上了国内iOS畅销TOP8，超越去年春节期间的最高峰值；《冒险岛：枫之传说》和《使命召唤手游》则分别拿下畅销第7与第13，同为去年年初以来的成绩新高。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_9d89f14babf749ea896a51f3bae0fdfe@000000_oswg26078oswg1080oswg399_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>再来看厂商收入榜中重回次席的网易。除了前文提到的开放世界新作《燕云十六声》以外，网易今年春节档表现最抢眼的老产品当属《蛋仔派对》。尽管不像去年与《元梦之星》上演「元蛋大战」一般声势浩大，但《蛋仔派对》依然在春节期间成功抢占了派对赛道的“C位”，时隔10个月后再次重返畅销Top5，助推网易1月手游收入环比增长28%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_8aa8adb4f491413bbae791ed3ca7f9fa@000000_oswg153809oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更让人惊喜的是《第五人格》。在盛典活动“深渊的呼唤VIII”与春节活动“窑火除岁 彩梦贺新”等更新助推下，《第五人格》近期同样冲到了畅销榜Top4的高位。并且从成绩曲线来看，这波起势不仅在峰值上有望冲击游戏上线以来的新高，前后延续性也明显要优于去年同期。显然，尽管已经上线将近7年时间，但《第五人格》长线运营的“后劲”，仍然不可小觑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_2a4ec9025a8c4857828193ed039ec73b@000000_oswg41211oswg1080oswg397_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>加上另一垂直赛道拿下畅销17名、创2024年1月以来新高的《实况足球手游》，网易不仅在过去一个月内收获颇丰，多款老牌产品在春节档“稳定上分”的发力策略，也同样是值得关注的趋势走向之一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_830f230b4be44b078f5b37ab72fc64dd@000000_oswg124357oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其余厂商和产品方面，点点互动的《无尽冬日》在春节期间依旧保持着稳定发挥。自去年5月APP端上线国内以来，这款SLG产品始终保持着稳定的向上趋势，并且在12月初最高冲上了畅销第3。春节前夕，《无尽冬日》也在多个新活动的助推下再次复制了这一成绩，成为除“腾讯系”产品之外，1月份国内App Store渠道收入最高的手游。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_3284a53bb0c049d2b4e496fe1a90292f@000000_oswg28398oswg1080oswg387_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而米哈游旗下两款主力产品《原神》与《崩坏：星穹铁道》，前者先是借5.3版本“炽烈的还魂诗”以及玛薇卡、茜特菈莉双限定卡池开放冲上畅销第4，春节前更新的“海灯节”活动又再次帮助游戏延续了一波热度；后者则在1月份上线了预热已久的3.0大版本，开放全新星球「翁法罗斯」。营收方面，3.0上下半卡池则分别为《崩坏：星穹铁道》最高斩获了畅销第4及第5名。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_7f532f7648c541a7805acc9f6481b725@000000_oswg152208oswg1080oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>细数下来，「创新高」可以说是今年春节档的一个关键词。即便没有大量新品上线带动营收，但一众老面孔焕发“第二春”式的出色发挥，反而让春节前后游戏市场的整体热度更胜往年，也为2025这个潜在的“游戏大年”开了个好头。</p>
  <h2>“大过年的，最紧要开心！”</h2>
  <p>乍一看，前面提到在春节假期期间创下了新纪录的产品基本都离不开新活动、新皮肤等新内容以及付费点的刺激。但如果再仔细一点，就会发现似乎没有这么简单：这些产品在营收冲高的同时，日活数量也同样创下了新高，这就意味着假期间玩家们在游戏里不只有氪金买买买和抽抽抽，是真的有在“享受”这些游戏。</p>
  <p>先从产品的属性上看，在撕下了RPG、战术射击、自走棋、非对称竞技、IP等玩法分类的标签之后再看这些产品，就会发现他们其实都还有着一个非常明显的属性，而且这个属性与“春节”的契合度可以说是拉满的 —— 社交。换句话说，这些产品的走红其实都是国民在“大过年的”这个特殊时间节点社交需求的延展，甚至还有可能成为打开线下社交的钥匙。</p>
  <p>“王者新版的10V10玩了没？”“来来来，开一把！”类似的对话颇有几分「接头暗号」的神韵，从这些产品在春节版本更新的内容思路上来看，大多主打一个欢乐、减压、放飞自我，没有月薪对象买房的烦恼，只有进行到底的快乐。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_b8bc0be116b0476e81ebd8ede8e323c2@000000_oswg92033oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另一个则是内容上都更加“贴地”。尤其是一众头部产品和大厂，都没有端着自己“大作”或者“大厂”的架子，反而主动迎合玩家在节假日期间的游戏心态“大过年的，最紧要开心！”。比如上面提到《王者荣耀》的新版10V10模式，就没有做成排位而是作为纯粹的娱乐模式回归，节奏更快场面更乱，主打一个玩得高兴就是赢了。</p>
  <p>在今年春节假期间表现突出的《金铲铲之战》的“天选福星”版本也在原版的基础上进行了大改，不仅羁绊属性变得更强，棋子的强度也同样拔高了一截，还把玩家的部分牌库改成了独立计算，同样突出一个“爽”。一句“塔姆带福，思路全无”，成为了无数弈士在春节假期间游戏状态的最佳写照。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_a9de7ff7d2b6488fb8683275ebbbdbc1@000000_oswg95824oswg1080oswg497_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另一边厢，针对广大玩家，尤其是偏年轻受众的“精神状态”，今年春节档期间游戏圈的表现也十分亮眼。这里也有两个典型的例子，一个是《和平精英》另一个是《第五人格》。</p>
  <p>前者在春节期间与多个不同的品牌和IP进行了跨界联动，其中就包括了动画IP《熊出没》。当第一次看到这些“熊大”“熊二”们在大厅甚至是战场上乱跑的时候，相信大部分玩家都很难绷得住。但从结果来看，这对于小孩子来说可能太幼稚，对于成年人来说就无疑是刚刚好。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_a7d4b25997e94dae967f9f71ad5d9a28@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>首度打入了春节档头部的《第五人格》也一样，游戏本身非对称的“追-逃”玩法，加上独特的哥特系美术风格，玩家在游戏里通常都是一边承受着颇大的心理压力，但一边享受着这种刺激。慢慢地培育出了特有的“疯”感，这种疯感甚至已经从游戏外溢到了同人创作领域，有玩家就感叹“这个精神状态就像被关起来，强迫玩24小时第五人格后的样子”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_4d663e4a91c845fea68f6d7ece26f015@000000_oswg69228oswg1080oswg192_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外还有一部分“社交”属性不那么明显，而且体验相对来说也可以更“碎片化”的产品，例如《无尽冬日》《向僵尸开炮》等等，在春节假期间的表现也都颇为稳定。</p>
  <p>至于在去年颇受关注的二次元和女性向产品，则是因为活动以及营收冲榜重点的卡池大都安排在了假期前就已经更新的缘故，出现了类似「寅吃卯粮」的情况，在春节假期间的声量以及成绩都不如前面提到的产品，实际上每年同期的情况也都类似。</p>
  <h2>接力选手已经就绪，新一轮“大战”在即</h2>
  <p>实际上，今年春节还发生了另一件颇有意义的事情：随着《英雄联盟》衍生动画《英雄联盟：双城之战》第一季出圈的主题曲《孤勇者》，被原唱陈奕迅以及一众国家队运动员们带到了央视春晚的主舞台。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_7ca5b2f4068e40abb6a27bf17ac6c356@000000_oswg694922oswg1080oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>再结合上前面提到的案例和数据，“游戏”在春节假期间能够胜任的角色已经有了越来越多样化的趋势，已经不再是一个简单的“娱乐方式”，它们可以是社交需求的夸维度延伸，可以是生活压力和情绪的宣泄，可以是维系亲友之间关系的纽带，还可以是对逐梦者的鼓舞。</p>
  <p>就连春节假期间活跃玩家数都会惯例下滑的PC市场，今年也有不错的开局。自进入25年后发售的几款独立游戏例如《全网公敌2新世界》《中国式相亲》《三相奇谈》等都取得不错的成绩。 （关于这部分我们会在后续的文章中再详细展开）</p>
  <p>更值得一提的是，春节假期刚一结束，游戏圈也马上就切换回了“战备状态”，光2月份就有《仙剑世界》《龙之谷世界》《荒野国度》《永夜降临：复苏》《爆裂小队》等重磅产品在排着队准备上线或者开启新一轮测试，这些产品以及它们背后的厂商似乎已经准备好接过“春节档”接力棒，并马不停蹄地拉开了Q1大战的帷幕。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250209/v2_ca0c3be38d214aaa8f02dbae30501b1b@000000_oswg95947oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>回顾过去的2024年，虽然游戏市场的竞争越来越激烈，但玩家数量以及市场营收大盘双双创下了新纪录，而且每个月新发一批游戏版号的节奏也似乎越来越稳定。只是从目前的情况来看，游戏市场的大环境仍然是充满着变化和挑战，再考虑到春节档节点的特殊性，部分数据以及例子也并不具备“全时通用”的普适性，但毫无疑问，2025年游戏行业似乎已经开了个还不错的好头。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDEwMTk2MA==&amp;mid=2651258716&amp;idx=1&amp;sn=9e6c5ce3b496f1c67d9344eb0809179d&amp;chksm=bc7a7dde1d57046a7b093ff33c5f4886353a4531869aaa143aaa3195218a3e94c4f66f2fb572&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“手游那点事”（ID：sykong_com）</a>，作者：Jimmy、Sam，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>