<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3132493695769352</id>
            <title>氪星晚报｜飞算科技首发首个完整工程代码生成AI开发助手“飞算JavaAI”；腾讯混元3D AI创作引擎正式上线</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3132493695769352</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3132493695769352</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 21 Jan 2025 13:37:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI玩具, 非遗春节, 人形机器人, 石油需求  
<br>
<br>
总结: 广和通推出的AI玩具大模型解决方案尚未形成收入，市场关注度高但未来成功存在不确定性。同程旅行数据显示，春节期间“非遗”相关搜索热度上涨87%，小众目的地消费热度预计增长。联想集团与生态伙伴共建AI产业生态，推动全栈AI战略。毕马威计划在美国开展法律业务，成为首家“四大”会计师事务所。沙特阿美CEO指出，中国推动全球石油需求增长，预计今年需求将增加。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>大公司：</h2>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3132359852432130" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>广和通：AI玩具大模型解决方案尚未形成收入</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，广和通披露股票交易异动公告，公司近期推出的AI玩具大模型解决方案，支持国内外相关AI大模型等接入和融合、内置公司Cat.1模组，可助力智能玩具实现AI化升级。公司关注到，市场对该解决方案的关注度较高。大力发展“通信+计算”的综合解决方案、端侧AI等业务，是公司近年来的重要布局方向。蜂窝无线通信模组产品及解决方案与AI技术的融合是行业发展的重要趋势，但公司近期推出的AI玩具大模型解决方案尚处于前期布局及业务拓展阶段，尚未形成收入，未来能否在市场应用中获得成功并取得良好的经济效益也具有一定的不确定性。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3132339127180034" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>同程旅行：“非遗”春节相关搜索热度上涨87%</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，同程旅行发布2025年春节旅行趋势：国内外游客体验“非遗”春节，相关搜索热度上涨87%；北京、上海、广州、深圳等将是外国游客入境中国的第一站；小众目的地特别是三四线城市、县级城市的文旅消费热度预计将有更大幅度的增长；追逐小众目的地的消费趋势也从国内市场蔓延到出境游市场，其中前往日本的福冈、北海道、静冈、札幌等小众目的地的机票预订热度大幅上涨。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3132314851613191" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>联想：携手众多的生态伙伴共建面向AI终端的天禧生态</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，2024数字创新峰会日前在京举办，会上揭晓“2024年度卓越创新实践案例”榜单。联想集团执行副总裁兼中国区总裁刘军入选数字创新峰会“先锋榜·2024年度数字创新领军人物”。刘军表示，当前涵盖芯片、操作系统、智算中心、AI软件栈、大模型和AI应用的独特的中国AI产业生态正在快速形成，需要每一家有志企业齐心协力。依托“全栈AI”战略布局，联想正携手众多的生态伙伴共建面向AI终端的天禧生态、面向AI基础设施的万全生态和面向AI解决方案及服务的擎天生态。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3132317222640389" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>联电去年第四季度获利85亿新台币，同比减少35.6%</strong></a></p>
  <p>联电公告2024年第四季度营运成果，单季获利85亿元新台币，环比减少41%、同比减少35.6%，降到2020年第三季度以来低点，每股纯益0.68元新台币，毛利率30.4%、营业利益率19.8%。共同总经理王石表示，去年第四季度业绩符合期待，晶圆出货量及产能利用率略优于预期，而2024年全年营收较前年增加4.4%，反映通讯、消费及电脑需求的稳定成长，其中，22/28纳米产品仍占营收主要贡献，在2024年增加15%。（界面）</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3132312180005639" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>新东方：截至2024年11月30日第二财季净利润同比升6.2%至3190万美元</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，新东方发布截至2024年11月30日止第二财经季度业绩摘要。净营收同比上升19.4%至10.386亿美元，净营收（不包括东方甄选自营产品及直播电商业务实现的营收）则同比上升31.3%至8.942亿美元。经营利润同比下降9.8%至1930万美元，经营利润（不包括东方甄选自营产品及直播电商业务产生的经营亏损）则同比上升102.5%至2500万美元。股东应占净利润同比上升6.2%至3190万美元。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3132238762105353" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>毕马威接近成首家在美国开展法律业务的“四大”会计师事务所</strong></a></p>
  <p>据华尔街日报1月21日消息，毕马威准备打破长期壁垒，利用美国亚利桑那州一项“允许非律师拥有律师事务所”的新计划，成为首家在美开展法律业务的“四大”会计师事务所。预计亚利桑那州最早将于本月批准毕马威的法律业务计划。毕马威表示，该事务所里持有亚利桑那州执照的律师可为美国各地客户提供法律服务。亚利桑那州的这项计划在2021年推出，旨在扩大法律服务覆盖面，这在很大程度上是为了解决在家庭法或移民等问题上缺乏律师服务的状况。（界面）</p>
  <h2>投融资：</h2>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3132132262500868" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>“瞻芯电子”完成C轮首批近十亿元融资</strong></a></p>
  <p>上海瞻芯电子科技股份有限公司完成了C轮融资首批近十亿元资金交割。此次C轮融资，由国开制造业转型升级基金领投，中金资本、老股东金石投资、芯鑫跟投。瞻芯电子本轮首批融资款将主要用于产品和工艺研发、碳化硅（SiC）晶圆厂扩产及公司运营等开支，以持续提升产品的市场竞争力，增强晶圆厂的保供能力，满足快速增长的市场需求。自2017年成立至今，公司已累计完成了二十余亿元股权融资。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3132110803491333" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>“为沃科技”宣布完成数百万元种子轮融资</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，“为沃科技”近期宣布完成数百万元种子轮融资。本轮融资由奇绩创坛领投，图灵人工智能研究院跟投。本轮融资将主要用于技术研发和商业化落地。</p>
  <h2>新产品：</h2>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3132305446951689" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>飞算科技首发首个完整工程代码生成AI开发助手“飞算JavaAI”</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，飞算科技宣布全球首发JavaAI开发助手“飞算JavaAI”。相比片段式AI代码生成，飞算JavaAI开发助手实现了通过自然语言或语音输入开发需求，精准需求分析和软件设计，自动输出包含配置类文件、Java源代码目录资源文件及测试资源在内的一整套完整工程源码，告别手动“编码、SQL脚本、配置文件”等繁琐工作。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3132189225245185" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>上海国地中心将推出人形机器人2.0版本“Deep Snake”</strong></a></p>
  <p>在国地中心具身智能训练场启用仪式上，国家地方共建人形机器人创新中心首席科学家江磊表示，2025年人形机器人将从养老服务场景开始走向量产与广泛应用。他指出，人形机器人产业增长迅速，2024年产值已达27.6亿元，预计2025年将翻倍至53亿元，2029年有望达750亿元。人形机器人被视为解决老龄化问题的关键技术，2025年将成为量产元年。技术方面，人形机器人将融合具身智能、自动驾驶等技术，形成新的科研范式。国地中心将推出人形机器人2.0版本“Deep Snake”，并强调行星减速器等核心技术的重要性。（财联社）</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3132160642669064" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>腾讯混元3D AI创作引擎正式上线</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，据腾讯消息，腾讯混元3D AI创作引擎正式上线。该创作引擎可通过提示词或图片，直接生成3D模型。此外，还有3D功能矩阵、3D编辑、3D生成工作流、创作素材库等多种功能。</p>
  <h2>今日观点：</h2>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3132369710602752" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>沙特阿美CEO：中国正推动全球石油需求增长</strong></a></p>
  <p>当地时间1月21日，沙特阿美CEO阿明·纳赛尔接受媒体采访称，预计今年全球石油需求将增加约130万桶/日，达到1.06亿桶/日。纳赛尔表示，“良好”的中国需求仍在推动全球石油需求增长，“中国和印度占全球石油消费增长的近40%份额，需求正逐年增加”。（界面）</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3132282689362437" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>雷军：小米SU7上月交付量超过特斯拉Model 3</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，小米集团董事长兼CEO雷军转发小米汽车副总裁李肖爽微博，并称小米SU7上个月交付量超过Model 3。李肖爽贴出的纯电轿车销量榜显示，2024年12月，小米SU7销量为25815辆，排名第五；特斯拉Model 3销量为21046辆，排名第六。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3132258766379522" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>宁德时代联席董事长潘健：今年有望公布新的欧洲合资工厂项目</strong></a></p>
  <p>宁德时代联席董事长潘健在达沃斯论坛上称，宁德时代去年12月宣布与斯特兰蒂斯（Stellantis）在西班牙建立合资动力电池工厂，宁德时代今年还有望公布与其他主机厂（OEM）在欧洲的新合资工厂项目。 包括西班牙合资工厂在内，宁德时代目前已在欧洲布局了三座电池工厂。（界面）</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3132322308397830" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>中国核电：选举卢铁忠担任公司董事长</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，中国核电发布公告，经全体董事投票选举，选举卢铁忠担任公司第五届董事会董事长，任期自董事会审议通过之日起至公司第五届董事会任期届满时止。</p>
  <h2>其他值得关注的新闻：</h2>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3132469696011017" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>商务部召开欧洲企业圆桌会</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，据商务部消息，1月21日，商务部副部长兼国际贸易谈判副代表凌激主持召开欧洲企业圆桌会，听取在华欧企问题建议。凌激表示，中欧经贸合作基础牢固，产供链、价值链深度互嵌，合作动力足，潜力大。中国不仅拥有充满活力的超大规模市场，而且产业链供应链完备，创新资源集聚，应用场景丰富，是全球市场的重要组成部分，有利于欧洲企业开展长期投资。欢迎欧洲企业发挥自身优势，通过投资中国、深耕中国提高自身竞争力。商务部将持续为包括欧洲企业在内的外资企业在华投资经营提供良好服务保障。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3132404477967876</id>
            <title>海量「垃圾视频」，蹭抖音全民任务赚钱？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3132404477967876</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3132404477967876</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 21 Jan 2025 12:02:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 垃圾视频, 抖音全民任务, 内容创作者, 低质视频  
<br><br>  
总结: 文章指出，抖音全民任务吸引了大量内容创作者参与，但许多创作者为了追求收益，制作了大量低质量的“垃圾视频”。这些视频通常使用统一的AI配音和二次剪辑内容，缺乏实质性价值，且常常夹杂与内容无关的产品广告。尽管品牌方和抖音似乎从中获益，但这种低投入高产出的模式导致了内容创作生态的恶化，用户体验下降。最终，劣质内容的泛滥可能会驱逐优质内容，影响平台的长期发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250121/v2_730fcc4bf5b447958dfde6b1963ba335@6062471_oswg919094oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：AI出图</p>
  <p><strong>蹭着抖音全民任务，一堆内容创作者制造出了海量“垃圾视频”。</strong></p>
  <p>不知道你在刷抖音的时候，有没有刷到过这样一类视频——它们用着统一的AI配音与一眼看上去就是二次剪辑的内容，讲着一些毫无营养的故事，然后还会突然露出一些与所讲内容完全没有联系的产品营销画面，并且还会在标题处@产品的品牌或厂家。</p>
  <p>而当你刷到此类视频之后，如果没有点击不感兴趣或者没有快速划走，那么像这样的视频就即将要占领你的推荐，成为浪费你时间的最大“杀器”。</p>
  <p><strong>这类“垃圾视频”，大量都是各类内容创作者蹭品牌投放的抖音全民任务制造出来的赚钱载体。抖音全民任务，则通过几百和几千元奖励的“大饼”和几毛钱的成本，就让大批内容创作者沉迷其中。</strong></p>
  <h2><strong>全民任务，自己做似乎费力又不太挣钱？</strong></h2>
  <p>全民任务，抖音给出的定义是一类创作者激励任务，参与对应任务可以获得现金、流量等多种奖励，轻松实现账号变现。而任务的类型，则包括拍摄任务、众测任务、看播任务、轻任务、小飞盒与直播任务六种。</p>
  <p>其中最经典的就是拍摄任务了，顾名思义，就是要根据需求进行视频拍摄并且发出，方可完成任务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250121/v2_b4fa3ec913804a05925acc1e68a4ad71@6062471_oswg218535oswg1080oswg378_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，既然品牌方拿出了真金白银在抖音上推广，那就自然有不同的要求，以“时代少年团溜溜梅手势舞”任务为例，官方就对产出视频的时长、真人出镜、视频内容动作、视频发布具体细节进行了规定，如果不同时满足以上要求就无法拿到奖励。而在“必做任务”外，参与任务的创作者还可以完成“附加任务”，以瓜分更多奖励。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250121/v2_7def45e3209e4645863939dcdd9201fc@6062471_oswg126222oswg919oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而其他的众测任务、看播任务、轻任务、小飞盒与直播任务，也都大抵相同——众测任务要求创作者进行实物测试、看播任务要求参与者在指定直播间关注并观看一定时长的直播、轻任务与小飞盒则仅要求参与者进行搜索、分享、浏览或点赞即可。</p>
  <p><strong>乍的一看，品牌方获得了流量，抖音完成了商业，普通用户也赚到了钱和流量，好像是品牌方、抖音、普通用户三赢的故事。但事实上，在极其低的投入产出比的影响下，却逐渐演变成了“以量取胜”的玩法。</strong></p>
  <p>具体来说，就是因为九成九的拍摄任务与众测任务的奖励都很低，所以与其真的花几个小时老老实实为品牌方拍摄宣传视频，还不如均匀押宝，发布十条甚至几十条视频，在不同的任务下面都用劣质的视频横插一脚。</p>
  <p>至于任务的奖励能有多低，看图其实就知道了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250121/v2_5754a2f6b3d547a28b1642ad0ba2ab79@6062471_oswg1033914oswg1080oswg944_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不可否认的是，确实有一些品牌方出手大气些，能把最高的奖励金额抬升到数百元的位置，只不过其他的奖励大多也都超过不个位数，但更加普遍的情况是，很多任务官方指定的优质精选视频列表中，并不乏零点几元奖励的“优选视频”。</p>
  <p>“前两年做全民任务拍摄的话收益还算可以，就算没有很多的粉丝和流量，每天发几个视频也能赚到一天的饭钱，但现在就不行了，你要是没有之前攒下来的粉丝基础，还不想着花时间认真去拍的话，每条视频结算的时候之后几毛钱几分钱简直太正常不过了”，玩全民任务好几年的王阿姨对新识研究所说道。</p>
  <p>这样的收益看起来已经够低了吧？其实从性价比的角度来说，虽然花十分钟去拍一个视频的收益大概率只有几毛钱，但还有突然爆火的可能，而那些门槛更低的看播任务，可比拍摄与众测任务更加“折磨”。</p>
  <p>据韩琳发文所述，在某头部手机品牌的新品发布会直播中，她持续观看了349分钟，并在这接近六个小时的时间里发出了1193条被系统审核判定为有效的评论，最后的收益仅仅只有2.35元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250121/v2_3e505b62e84a4d9d9c2a23d8b62de8de@6062471_oswg106462oswg430oswg489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>无独有偶，像韩琳这样最开始什么都不懂就一头埋进去看直播刷评论，结果浪费了大量时间和精力却仅仅换来一元两元收入的大有人在。</p>
  <p>“看了六个小时，也发了四百多条评论，最后的任务收益怎么只有3.3元？”、“全民任务太坑了，看了五个多小时，一直不停地发评论点赞最后竟然只有不到两块钱”、“我看过一个超长直播的远程，只给几毛钱”......像这样的吐槽，屡见不鲜。</p>
  <p><strong>这样付出与收获极其不对等的情况，在劝退了想要赚些零花钱的正常个体用户后，反而成为了“科技与神仙”的角斗场，并且正在进一步危害着抖音的内容创作生态。</strong></p>
  <h2><strong>单月轻松十条爆款，专业批量输出“垃圾内容”才能赢？</strong></h2>
  <p><strong>既然只凭借一个人的能力，不太能薅到抖音全民任务的羊毛，那么“专业团队”就要登场了。</strong></p>
  <p>由于看播任务的奖励会和观看时长、点赞和评论挂钩，而观看时长又是一定的，所以到了现在还在做看播任务的有九成九都是开着连点器的用户，直播开始设置好评论词后就只需要放在那里让程序自动刷取即可。</p>
  <p>而更加极限的玩法则是属于那些灰产玩家了，无论是同时使用数十台手机还是模拟应用多开，在不少平台上只需花费几十元就能买到教程和玩法。</p>
  <p><strong>不过，虽然看播任务几乎都是用连点器的专业玩家，但这并不会影响直播的观感体验，反而有了这些“人形NPC”直播间里还能更热闹一点，但那些需要发布视频才能完成的拍摄任务和众测任务，却在潜移默化地生产“垃圾”。</strong></p>
  <p>之所以这么说，是因为他们发布的视频是事实上的海量且毫无营养，反而却能抓到抖音流量推送的敏感点。</p>
  <p>发布海量的视频来参加任务，很好理解。既然是在“赌”视频能爆火换来平台的奖励，那么数量越多，视频爆火的概率自然越大。更何况，这些几乎都是，由AI生成无需耗费太多人工投入的视频。</p>
  <p>但在发布视频的内容上，虽说是承接了为品牌方打广告的任务，但单纯广告的流量当然不会理想。于是他们就会把广告片段插入一些毫无意义但还会吸引人留存点赞的视频当中。</p>
  <p>譬如，下面这条“中国人好像都有请假羞耻症”的视频，从头到尾、从文案到视频再到配音，几乎都是从知乎抄袭后用AI拼接生成的，文案可以在其他平台找到出处，视频也能看出来十分随意，唯一能吸引大家的也只有“中国人好像都有请假羞耻症”的标题和文案了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250121/v2_70b9e8c2963842baa5e7443ac4d3d71c@6062471_oswg739105oswg1080oswg957_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但就是这样一条拼接视频，却能有5.5万的点赞。而像这样的视频也并不少。我们看到一个粉丝量不过万的抖音内容创作账号，一个月就有十来条类似流量的拼凑视频。</p>
  <p>可以说，像这样的内容创作团队已经抓住了钻抖音全民任务空子的方法。使用吸引人的话题进行引流，掺杂体感较低的广告，再使用AI技术成量级地进行裂变复制，轻轻松松拿下普通人不敢想的任务收益与流量收益。</p>
  <p><strong>不过，这种视频对于绝大多数用户尤其是年轻用户们来说，可真的是遭老罪了，不仅被当作了赚钱的流量，系统还在一直猛推这类毫无价值的视频，刷抖音的体验直线下降。</strong></p>
  <p>更令人感到无语的是，这样取巧的行为并没有得到明显有效的制止，似乎还找到了顺应流量推送机制的方法。一些为品牌方做宣传的低质全民任务视频，也在商业的驱动下得到大量推流。</p>
  <p>从长期来看，对于用户使用体验和抖音创作激励生态来说，即使是平台规则之下生产和推送海量低质视频，最终也会造就劣币驱逐良币的平台内容生产生态和用户体验生态。</p>
  <p>本文来自微信公众号“奇偶派”（ID：jioupai），作者：杨启隆，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3132289168440835</id>
            <title>B站 小红书 视频号，大厂打响春晚流量争夺战</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3132289168440835</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3132289168440835</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 21 Jan 2025 11:46:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 春晚, B站, 小红书, 视频号  
<br><br>  
总结: 文章讨论了各大互联网平台在2025年春节联欢晚会期间的流量争夺战。B站与央视达成合作，将首次直播春晚，并利用其弹幕文化吸引年轻观众。小红书则成为独家笔记分享平台，通过特别节目增强用户互动和文化传播。视频号也在关注中，利用其社交优势吸引用户。各平台的策略旨在提升用户参与感和品牌知名度，争夺春节期间的流量。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250121/v2_455d2bd254374a6698b3c68581d5a060@5322854_oswg187351oswg1080oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除夕将至，各互联网大厂再次打响“春晚流量争夺战”。&nbsp;</p>
  <p>1月9日，B站（哔哩哔哩）宣布和中央广播电视总台《2025春节联欢晚会》达成重要合作，试用弹幕文化赋能央视春晚。&nbsp;</p>
  <p>1月13日，小红书官宣成为中央广播电视总台《2025春节联欢晚会》的独家笔记分享平台，欲借笔记社区将春晚故事传遍中外网友。&nbsp;</p>
  <p>面对来势汹汹的B站、小红书，不知道背靠微信、坐拥海量用户的视频号是将会“社交裂变”当成自己的致胜法宝，还是会额外准备新的取胜妙招呢？&nbsp;</p>
  <h2><strong>B站官宣直播央视春晚&nbsp;</strong></h2>
  <p>1月9日，B站（哔哩哔哩）宣布和中央广播电视总台《2025春节联欢晚会》达成重要合作，平台将在除夕夜当天全程同步直播央视春晚。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250121/v2_8140c8d902d749c7a364679875129d5c@5322854_oswg692374oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>本次合作，不仅意味着B站首次实现了直播央视春晚的目标，更意味着B站成为了蛇年春晚的独家弹幕视频平台。&nbsp;</p>
  <p>在数据层面，2024年春晚有51.59%的观众年龄为15-44岁，这部分能熟练使用互联网应用的群体俨然成为了春晚的主力观众。而B站的用户平均年龄在24岁左右，平台Z+时代覆盖率高达65%，双方画像高度重合。&nbsp;</p>
  <p>在模式层面，B站转播春晚的“核心装备”是独特的社区氛围和弹幕文化。&nbsp;</p>
  <p>以年轻人喜好为主要导向的社区氛围，让B站成为了中文互联网网络热梗的诞生地之一。而弹幕的出现，又打破了传统的单向收视体验，为观众们提供了彼此交流观点的契机。让年轻人收看春晚的过程，从过去的被动接受内容，向着主动点评内容快速转型。&nbsp;</p>
  <p>如此一来，不仅观众的参与感、体验感得到了显著升级，春晚这一经典事物也获得了新的生命力。&nbsp;</p>
  <p>2019年，B站的跨年晚会板块开始爆火出圈。平台通过二次元文化、流行文化、网络文化等被年轻群体熟知，并赢得了对方的喜爱。B站也从这个节点，实现了自己从小众到大众的转变，正式成为了年轻人上网冲浪的快乐老家。&nbsp;</p>
  <p>2024年，B站“最美的夜”跨年晚会观众预约量破千万，直播峰值数据高达3.46亿。&nbsp;</p>
  <p>从现有的数据来看，本次直播蛇年春晚的举动势必会让B站成为“春节流量”的受益者，在除夕当天吸引大量用户驻足观看。倘若平台上的年轻人能根据节目内容，自行迭代出新的互联网热梗并进行二创，那么B站的品牌知名度、用户渗透率也有望得到进一步提升。&nbsp;</p>
  <h2><strong>小红书上线春晚特别节目</strong></h2>
  <p>1月13日，小红书官宣成为中央广播电视总台《2025春节联欢晚会》的独家笔记分享平台。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250121/v2_f8f0808fcb484d7596a34bf848e92006@5322854_oswg408117oswg754oswg453_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据悉，除夕当天小红书团队将在春晚后台开展直播活动，用长达7小时的特别节目《大家的春晚》让用户在收看春晚之余，了解各路艺人在春晚舞台上的幕后故事。另在春晚结束后，平台还将为不同的主播、艺人提供网友交流窗口，让大家共同回味蛇年春晚上的“名场面”。&nbsp;</p>
  <p>不得不说，小红书这步棋很聪明。&nbsp;</p>
  <p>作为国内的知名社交软件，小红书明星板块的用户活跃度一直处于第一梯队。&nbsp;</p>
  <p>特别节目的存在不仅利好平台提振现有的用户活跃度、吸引更多艺人的粉丝群体注册小红书。还有利于其承接TikTok难民的热度，将小红书打造成首个“非遗中国年”的一线文化输出阵地，为中国文化的出海提供多元化支持。&nbsp;</p>
  <p>春晚作为央视在一年中最重要的项目，其本身就拥有着极高的艺术价值和影响力。&nbsp;</p>
  <p>将春晚同小红书的笔记文化相结合，不仅有利于用户和艺人交换春晚观感、演出评价，还可以让国内的传统文化以图文、音视频等多种形式直达海外，扩大中国文化的影响力。&nbsp;</p>
  <p>如此一来，小红书不仅拉近了春晚、艺人和海内外用户的距离，还将用户对春节的情感共鸣、春晚的文化、流量优势融入到了自己的社交生态中。&nbsp;</p>
  <p>往期数据指出，小红书在2024年的日活跃用户数据为1.2亿，月活跃用户数据为3亿，每日搜索量接近6亿。&nbsp;</p>
  <p>而随着海外网友注册潮、蛇年春晚等热点事项的到来，小红书本身的用户基数、商业价值也将再次进化。&nbsp;</p>
  <h2><strong>视频号会加入春晚流量战吗</strong></h2>
  <p>除了B站、小红书，视频号在蛇年春节的动作同样值得关注。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250121/v2_c113d75f0dac472f977262a387b1dc3d@5322854_oswg172707oswg776oswg377_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2024年2月9日，视频号曾和中央广播电视总台达成合作，推出“竖屏看春晚”项目。当时不仅有超2.56亿人在视频号的直播间里共享欢聚时刻，直播间本身的分享量、项目曝光量也分别超过了1500万、1500亿。&nbsp;</p>
  <p>也正是那一年，在视频号上竖屏看春晚成为了新的流行。&nbsp;</p>
  <p>和其他平台相比，视频号最大的优势就是背靠国民级通讯APP微信。&nbsp;</p>
  <p>别小看微信在春节期间的力量。&nbsp;</p>
  <p>像是在2015年，在那个智能手机、高质量网络仍未彻底普及的日子里，微信支付就借助春晚和“摇一摇”的联动一战成名。&nbsp;</p>
  <p>当晚，全国观众会通过摇一摇来参加春晚的红包派发活动，导致除夕当天微信支付的用户数量瞬间暴涨千万，活动互动总量高达110亿次。也就是在这一天，微信支付成为了无数用户的心头爱，确立了其在中国网民心中在线支付巨头的地位。&nbsp;</p>
  <p>对整个微信生态而言，他们最大的财富就是堪称天文数字的用户池。&nbsp;</p>
  <p>2024年，“竖屏看春晚”项目充分利用了微信的社交优势。用户不仅可以在直播间里发送“除夕限定朋友圈”或“春晚限定状态”，还能够将直播门票转赠给好友，邀请对方和自己共赏线上春晚。&nbsp;</p>
  <p>对C端用户而言，他们在这个过程中成功忽略了空间、年龄的限制，在享受春晚的同时将快乐和祝福带给了自己的亲朋好友；对B端用户而言，他们可以通过红包封面、门票跳转入口等路径提升品牌声望，实现“曝光-互动-转化”的私域闭环。&nbsp;</p>
  <p>不知道在即将到来的2025年春节，面对B站、小红书的流量争夺，视频号又将如何利用自己的社交裂变优势？它们三者之间，谁又会成为最后的赢家？&nbsp;</p>
  <p><strong>参考：</strong></p>
  <p>北京商报：开抢春节流量，B站拿到央视蛇年春晚直播权&nbsp;</p>
  <p>上观新闻：官宣合作，小红书成2025年央视春晚“独家笔记分享平台”&nbsp;</p>
  <p>腾讯广告：2.56 亿人观看，视频号“竖屏看春晚”再创现象级营销大事件&nbsp;</p>
  <p>雷科技：蛇年春晚「三国杀」：B站、小红书和阿里的流量战事&nbsp;</p>
  <p>钱江晚报：央视春晚将首次在B站转播，能否顶得住“Z世代”们的弹幕轰炸？&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5MTI5NDgxNA==&amp;tempkey=MTMwNV92eVhsUmxQQ3pQVEJob1MvQWVEaXpPa2NoanozNGI4VjF1ZFM1SllfMmFvMFZ3MkxjLWdMLTBGNHBveDFHNlZpakhBQmRPaWhUU29CTHQyVy11VUpBdU5fZ1p1c0lsV1JOdzNDMGVjVUFjNEpBZExVcVJYTlJLeEVuTmh0OUV3dWItRTdLQjJpRWlEWTRCVV9vbzhZeGgtX1BPTXRRZVhMSl9mLV9Rfn4%3D&amp;chksm=0afe0c503d898546effc8fcf813e956cde67334860d346afaaac12c3dbb2481cf5ab350265f0&amp;scene=0&amp;xtrack=1&amp;subscene=7#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“互联网那些事”</a>，作者：互联网那些事，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>