<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3629211381875970</id>
            <title>广东东莞半导体巨头冲击IPO，已进入苹果、三星产业链，31亿估值</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3629211381875970</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3629211381875970</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 07 Jan 2026 12:47:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>今天，半导体领域再次成为全市场的焦点，芯源微、恒坤新材、南大光电、安集科技、长川科技等均涨超10cm！</p>
  <p>与此同时，又有半导体公司正在冲击IPO。</p>
  <p>格隆汇获悉，广东中图半导体科技股份有限公司（简称“中图半导体”）于12月31日递表上交所，寻求科创板上市，由国泰海通证券担任保荐人。</p>
  <h2><strong>01 专注于图形化衬底材料领域，深创投、达晨押注</strong></h2>
  <p>中图半导体成立于2013年12月，2020年9月改制为股份公司，总部坐落于东莞市松山湖高新技术产业开发区。</p>
  <p>本次发行前，陈健民通过直接及间接的方式合计控制公司79.66%的股份，为实际控制人。</p>
  <p>公司前十名股东合计持有96.30%的股份，公司仅有两名自然人股东，即陈健民和康凯。</p>
  <p>公司的机构股东包括湾区社保基金（深创投管理）、达晨创投、国信资本等。</p>
  <p><strong>在2025年7月的股权转让中，中图半导体的投后估值约31亿元。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260107/v2_685b3e700f0e4df4899ea3543c774ca3@5888275_oswg117995oswg831oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">本次发行前的股权架构，来源：招股书</p>
  <p>陈健民出生于1983年，研究生学历，工商管理专业，目前任中图科技董事。他同时还在光大企业集团、中民控股任职。</p>
  <p>康凯出生于1963年，本科学历，半导体物理与器件专业，目前任董事长兼总经理。此前，他曾在长春市半导体厂研究所、长春市朝阳区劳动局、深圳冠宇鑫电子有限公司、上海奇科照明器材有限公司、亚威朗光电（中国）有限公司、中镓科技等公司任职。</p>
  <p><strong>中图半导体是全球主要的图形化衬底材料制造商之一</strong>，专注于氮化镓（GaN）外延所需的图形化衬底材料的研发、生产与销售。</p>
  <p>公司的主要产品包括2至6英寸图形化蓝宝石衬底（PSS）和4至6英寸图形化复合材料衬底（MMS），是半导体产业链上游核心衬底材料之一；<strong>公司折合4英寸的图形化衬底年产能超1800万片。</strong></p>
  <p>上述产品主要应用于Mini/MicroLED、汽车照明及车载显示、RGB直显、背光显示、照明等领域，并在氮化镓功率器件等领域已有日渐成熟的应用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260107/v2_ac3c9c3f3947441cbd75939f6f4ccbab@5888275_oswg214998oswg831oswg489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">公司部分产品、其应用领域及主要应用场景介绍情况举例，来源：招股书</p>
  <p>生产模式方面，中图半导体以蓝宝石平片为主要原材料，以晶圆压板、晶圆载盘、化学溶剂、特种气体等作为辅材，以电力为主要能源供应，以光刻机、涂胶机、显影机、ICP刻蚀机、等离子体增强化学气相沉积设备、检测设备等主要生产设备，为客户提供PSS、MMS等主要产品。</p>
  <p>公司的生产环节处于LED产业链中的上游，生产工序和工艺流程主要包括薄膜沉积（仅适用MMS产品）、涂胶、曝光、显影、刻蚀、检测、刻码、清洗和包装等。</p>
  <h2><strong>02 2024年收入下降，与少数客户存在竞争关系</strong></h2>
  <p>近几年，受下游需求波动及半导体周期的影响，中图半导体的收入有所波动。</p>
  <blockquote>
   <p>2022年、2023年、2024年及2025年1-6月（报告期），公司营业收入分别为10.63亿元、12.08亿元、11.49亿元、5.32亿元；归属于母公司股东的净利润分别为4220.32万元、7412.78万元、9446.06万元和4213.24万元。</p>
  </blockquote>
  <p>公司持续向中国台湾、韩国等国家和地区客户供货，报告期内，主营业务中境外销售收入占比分别为14.50%、10.70%、9.71%和3.24%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260107/v2_61287feae3f84db8982664c7e24007c1@5888275_oswg322742oswg830oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">关键财务数据，来源：招股书</p>
  <p>中图半导体的主营业务为图形化衬底的研发、生产和销售，除 2023 年度外，公司营业收入中有90%以上来自于主营业务收入。</p>
  <p>公司其他业务收入主要为退役光刻机改造、其他半导体设备贸易、零星原材料及配件销售收入等，报告期内，公司其他业务收入占营业收入比例分别为 8.94%、22.65%、9.27%和 3.91%。</p>
  <p>单就主营业务而言，<strong>公司的图形化衬底收入中以图形化蓝宝石衬底（PSS）为主，不过占比有所下滑</strong>。2025年上半年，这部分收入占主营业务收入的比重为61.97%，较2022年的83.12%有所下滑。</p>
  <p>近年来随着下游高光效照明、车用LED和高端背光LED市场的需求提升，公司新产品市场得到有效拓展。</p>
  <p><strong>图形化复合材料衬底产品收入从2022年的1.63亿元提升到2024年的3.19亿元</strong>，占主营业务收入比例从2022年的16.87%提升至2024年的30.57%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260107/v2_3e821eef865241ff8515f27302df4401@5888275_oswg114397oswg830oswg266_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">主营业务收入按产品分类，来源：招股书</p>
  <p>报告期内，中图半导体的主营业务毛利率分别为11.86%、16.25%、20.72%和22.51%。</p>
  <p>与同行业公司相比，公司主营业务毛利率与天岳先进、三安光电、聚灿光电的毛利率水平比较接近。</p>
  <p>与沪硅产业和西安奕材相比，公司毛利率存在较大差异，主要系沪硅产业和西安奕材主要产品为半导体硅片，生产过程、下游应用及行业地位与公司差异较大。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260107/v2_61f9cf1acfe444bb9c97f3f34768ff53@5888275_oswg138811oswg830oswg367_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">同行公司主营业务毛利率对比，来源：招股书</p>
  <p>值得注意的是，<strong>中图半导体PSS 产品和MMS产品的单价在近几年均呈下降趋势。</strong></p>
  <p>近三年，公司累计研发投入为1.57亿元，累计研发投入占累计营业收入的比例为 4.60%。</p>
  <p>中图半导体采购的原材料主要包括蓝宝石平片等主材，以及晶圆压板、晶圆载盘、化学溶剂、特种气体等辅材。</p>
  <p>报告期内，公司向前五大原材料供应商的采购金额占采购总额比例分别为80.28%、69.61%、78.95%和86.53%，<strong>供应商集中度较高。</strong></p>
  <p>主要原因在于，蓝宝石平片主要用于制作LED衬底材料，其应用领域的集中，以及行业的重资产属性等特点，导致蓝宝石平片行业市场集中度较高。</p>
  <p>目前，公司的产品作为关键上游材料，直接客户覆盖了富采光电、首尔伟傲世、三安光电、华灿光电、聚灿光电、乾照光电等海内外头部LED芯片企业。</p>
  <p>不过，由于LED芯片制造行业的集中度较高，<strong>导致公司的客户集中度也较高</strong>。报告期内，公司向前五大客户的销售收入占营业收入比例分别为74.61%、69.35%、77.16%和81.89%。</p>
  <p>值得注意的是，目前<strong>少数下游客户</strong>因历史投资项目、供应链保障及对比自制和外购预期成本的考虑，具有一定的图形化衬底产能并用于自身配套使用，<strong>与公司的图形化衬底产品存在一定程度的竞争关系。</strong></p>
  <p>若未来LED产业链下游企业进一步向上游延伸、扩大图形化衬底自制比例，可能影响公司产品的市场份额，对公司形成产业链潜在竞争，对公司销售规模及盈利能力造成不利影响。</p>
  <p>公司的终端客户涵盖苹果、三星、LG、海信、TCL、比亚迪、赛力斯、蔚来、理想等消费电子及新能源汽车领域的知名企业。</p>
  <p><strong>此外，中图半导体也面临一定的应收账款压力</strong>。报告期各期末，公司应收账款账面价值分别为2.99亿元、3.89亿元、4.95亿元、4.93亿元，占流动资产比例分别为16.51%、25.32%、28.70%和26.28%。</p>
  <p><strong>同时，公司的经营性现金流也出现了一定的波动</strong>。报告期内，公司经营活动产生的现金流量净额分别为-3.69亿元、1.36亿元、-1.07亿元、5672.63万元。</p>
  <p>2022年度及2024年度因公司分别采购了一批退役半导体设备，经营活动产生的现金流量流出金额较大。</p>
  <h2><strong>03 公司在全球图形化衬底的市占率约32.76%</strong></h2>
  <p>中图半导体的主要产品为图形化蓝宝石衬底（PSS）、图形化复合材料衬底（MMS），所处行业属于国家战略性新兴产业之“新一代信息技术产业”之“高储能和关键电子材料制造”。</p>
  <p>图形化衬底是LED行业重要的基础原材料，图形化衬底经过外延、芯片制造、封装等工序制成LED器件，广泛应用于新型显示、常规显示、通用及特种照明等可视场景中。</p>
  <p>目前氮化镓LED芯片几乎全部采用图形化衬底，公司的上游主要为蓝宝石平片生产商，公司的下游主要为LED芯片公司。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260107/v2_f0cdcacf278e407196e1949ce1c5d057@5888275_oswg327377oswg830oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图形化衬底本质上是一种用于半导体材料生长的衬底材料，目前主流的衬底材料分为硅片、砷化镓衬底、磷化铟衬底、碳化硅衬底和蓝宝石基图形化衬底。</p>
  <p>不同衬底材料的应用领域不同，主要是因为其材料特性、制造工艺、成本以及应用需求等方面的差异，不同衬底材料之间并无优劣之分，不存在替代关系。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260107/v2_e20d8c3e1ed34cce928bcb8de0a73ad8@5888275_oswg237150oswg831oswg358_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">几种衬底材料的主要对比情况，来源：招股书</p>
  <p>目前图形化衬底主要应用于生产LED用氮化镓外延片，由于外延片和衬底数量基本一一对应，<strong>可认为氮化镓LED外延片产量约等于图形化衬底的需求量。</strong></p>
  <p>根据LEDinside对全球氮化镓LED外延片产量的统计预测，2025年度全球氮化镓LED外延片产量达5139万片，预期2028年增长至5995万片，增幅较为明显。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260107/v2_210fc2b9d3c9437c9454116303b24738@5888275_oswg64614oswg830oswg531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">全球氮化镓LED外延片产量，来源：招股书</p>
  <p>目前全球图形化衬底厂商主要包括中图科技、首尔伟傲世、欧司朗、日亚化学、福建晶安、兆驰半导体、徐州美兴、福建中晶等。</p>
  <p>其中，福建晶安与兆驰半导体分别为上市公司三安光电和兆驰股份子公司，其图形化衬底产品主要供三安光电和兆驰股份内部使用，首尔伟傲世与欧司朗为境外上市公司，其图形化衬底产品主要供内部使用。</p>
  <p>根据LEDinside统计数据测算，<strong>中图半导体2023年图形化衬底的全球市场占有率约32.76%。</strong></p>
  <p>总体而言，中图半导体在全球图形化衬底领域的市场占有率相对较高，但是公司面临的与客户形成竞争的潜在风险，未来如果LED产业链下游企业扩大图形化衬底自制比例，将可能对公司的市场份额形成一定的挤压。</p>
  <p>未来，公司能否完善产品矩阵，提升行业竞争优势，格隆汇将保持关注。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/RwSUtK34KrdU9s7jzmAaEw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇新股”</a>，作者：发哥说新股，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3629197496304902</id>
            <title>商业物联网赛道爆发风口中，商米科技IPO获批，小米、美团、蚂蚁已入局</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3629197496304902</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3629197496304902</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 07 Jan 2026 12:45:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>2026年初，商米科技港股上市申请获通过的消息传来，资本市场对这个故事应该并不陌生。</strong></p>
  <p>这家成立于2013年的商业物联网（BIoT）解决方案提供商，曾在2021年冲刺科创板，2022年主动撤回，直到2025年又转战了港股。从最新招股书数据看，商米科技2024年营收回升至34.56亿元，净利润达1.81亿元，持有现金18.18亿元。</p>
  <p>表面看财务状况稳健，但深入分析会发现：这家曾获蚂蚁、美团和小米投资的行业龙头，超过98%的收入仍依赖智能设备销售。而在硬件市场增长普遍放缓的当下，这条路径的可持续性正被打上问号。</p>
  <p>奋进五年，上市在即。这一次，拥有全球最大安卓端商业物联网市场份额的商米科技，在增长显露出疲态的背景下，需要向资本市场讲出怎样的新故事？它手中，又握有哪些新底牌？</p>
  <h2><strong>覆盖百强餐饮70%，硬件护城河坚固</strong></h2>
  <p><strong>从绝对实力来说，在商业物联网的赛道上，商米科技凭借先发优势，确实构筑了短期难以撼动的市场地位。</strong></p>
  <p>根据灼识咨询的数据，按2024年收入计，商米科技占有超过10%的全球安卓端BIoT解决方案市场份额，业务遍及全球200多个国家和地区。</p>
  <p>这份实力还直接体现在企业的客户渗透能力上。在中国市场，它已渗透超过70%的餐饮百强品牌和超过60%的百强连锁店；在全球市场，前50大食品饮料企业中超过70%使用其解决方案。</p>
  <p>这些被量化的数据背后，是商米科技用十余年时间构建的硬件护城河。</p>
  <p>据公开资料，商米科技诞生于互联网电商经济发展的早期，2013年12月由林喆在上海创立，首年便推出我有外卖作为全球首个按需配送POS解决方案，为餐饮商家提供外卖相关解决方案，彼时移动电商还处于萌芽期。</p>
  <p>后期随着移动电商产业进入蓬勃生长期，商米科技开始将生意版图从外卖解决方案拓展到范围更广的商业物联场景中，并从一个纯B端方案供应商逐步转型为智能商用设备供应商。</p>
  <p>值得一提的是，作<strong>为这个细分领域的先行者，商米科技很早就获得了蚂蚁集团、美团、小米集团和深创投等知名机构的支持。这些战略投资者的支持，在当时也为商米科技提供了极丰富的资源助力。</strong></p>
  <p>截至现在，其产品覆盖15大行业、超过100个细分垂直领域，从餐厅、超市到诊所、物流配送，几乎涵盖了所有需要商业智能设备的场景。</p>
  <p>根据资料，其硬件设备业务硬件销售收入占比超过98%，这一数字2022—2024年这三年间几乎没有变化，是公司收入的绝对主力军。</p>
  <p>其中，智能金融设备收入占比最高，2024年达到42.3%，智能台式设备和移动设备分别占27.8%和23.4%。</p>
  <p>然而，从总收入来看，公司出现明显的增长停滞信号。2022—2024年，其营收分别为34.04亿元、30.71亿元、34.56亿元。</p>
  <p>客户数量的变化同样值得重视。客户数从2022年的2506名降至2024年的2262名，三年减少近10%。在月活跃设备从320万台增至490万台的背景下，客户数量不增反减，暗示着单个客户采购量增加，但新客户获取能力可能面临挑战。</p>
  <p>这意味着，现阶段收入结构严重偏向硬件销售的商米科技，需要寻求新的增长驱动力，譬如其在招股书中反复强调其“端、云一体化”战略。</p>
  <h2><strong>PaaS平台新挑战：2亿下载，难觅真金</strong></h2>
  <p><strong>面对硬件增长瓶颈，商米科技给出的答案是向平台化转型。公司很早就推出业界首个商业物联网PaaS平台“商米大程序”，是一个由超过1000个模块组成的低代码开发平台。</strong></p>
  <p>截至2024年底，该平台已被全球超过7000家企业采用，覆盖20多个垂直领域，商米应用市场累计下载量约2亿次。</p>
  <p><strong>这一平台的战略逻辑很清晰，即通过标准化开发工具降低应用开发门槛，吸引更多软件开发者加入，形成应用生态，进而增强硬件产品的黏性和附加值。</strong></p>
  <p>这种“硬件导流、软件变现”的模式，在消费电子领域已被苹果、小米等公司验证。</p>
  <p>然而，投入与产出的时间差成为考验。尽管招股书强调平台战略的重要性，但来自PaaS及定制服务的收入占比微乎其微，未能单独披露。</p>
  <p>横向对比来看，全球物联网平台市场已形成明显梯队，头部厂商如微软Azure IoT、亚马逊AWS IoT、谷歌Cloud IoT等凭借云基础设施优势占据主导，站在次阶梯的商米科的压力可想而知。</p>
  <p>更何况，在商米科技所熟悉的垂直行业纵深领域，竞争同样激烈。既要与百富环球、讯宝科技等传统硬件老对手近身肉搏，又要提防来自互联网公司与软件商的跨界奇袭。</p>
  <p>招股书透露了公司的应对策略，拟将募集资金用于BIoT软硬件解决方案研发、供应链强化、全球市场扩张。方向是正确的，但核心问题在于时间窗口：在硬件业务增速放缓、资本市场耐心有限的背景下，其平台生态何时能进入“造血期”？</p>
  <h2><strong>安卓BIoT赛道年增24%，但蛋糕不好抢</strong></h2>
  <p><strong>好消息是，产业东风正盛。数字化转型与AI化的产业风口，为商米科技所在的赛道注入了强劲动能。</strong></p>
  <p>根据灼识咨询数据，全球BIoT市场规模预计将从2024年的2350亿元增长至2029年的3130亿元。<strong>其中，更具爆发力的是安卓BIoT细分市场，其规模预计将从2024年的320亿元激增至2029年的920亿元，年复合增长率高达23.7%，渗透率也将从14%跃升至29%。</strong></p>
  <p>这一增长背后是安卓系统的开放性和灵活性，使其能够更好地适应商业场景的多样化需求，支持开发者深度集成各类SaaS应用。与封闭系统相比，安卓允许开发者深度定制，集成支付、会员管理、库存控制等功能于一体。</p>
  <p>这正是商米科技构筑壁垒的机会所在。其自主开发的商用操作系统SUNMI OS与初步成型的“商米大程序”开发者生态，构成了先发优势。截至2024年底，其全球商业合作伙伴从2022年的4.4万个增至5.8万个。</p>
  <p>当然，真正的好机会大家都能看到。招股书将行业竞争分为三个梯队：BIoT 1.0-2.0阶段公司专注于特定功能如卡支付；BIoT 2.5阶段公司开始采用安卓但应用场景有限；BIoT 3.0公司（如商米科技）则提供全场景、开放生态的解决方案。</p>
  <p>这种分层意味着，商米科技既要应对传统硬件厂商的价格竞争，也要准备迎接来自互联网和软件公司的生态竞争。其股东阵营中的小米、美团、蚂蚁集团既是合作伙伴，也可能在某些场景成为潜在竞争者。</p>
  <p>海外市场或是其重要的业绩缓冲区和利润池。2024年，商米科技来自美洲的收入占比达34.3%，欧洲占20.8%。这两个高毛利市场的稳定增长，为公司提供了宝贵的利润缓冲。但地缘政治风险、本地化合规要求，以及国际竞争对手的围堵，都使海外扩张之路充满变数。</p>
  <p><strong>这场平台化新故事，本质上是一场与时间赛跑的“生态养成”游戏。硬件依旧是基本盘，而平台的潜力则关乎未来成长上限。</strong></p>
  <p>在巨头环伺、对手林立的战场上，能否尽快将下载量、合作伙伴数真正转化为可持续的平台收入与护城河，将是决定这场转型成败的关键考验。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzMTczMjQwMw==&amp;mid=2247575904&amp;idx=4&amp;sn=445d419919b4a74c10aabe97cd15fc8f&amp;chksm=c388c784758a39eb5f4140848519e06318cc11f5fa08da2f378b884a31925f3ca83d465c1d99&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“港股研究社”（ID：ganggushe）</a>，作者：港股研究社，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>