<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3346020966668932</id>
            <title>苹果被硅谷AI圈围殴了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3346020966668932</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3346020966668932</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 21 Jun 2025 09:13:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果AI论文,大模型推理能力,AI评估范式,神经符号人工智能  
<br>  
<br>  
总结: 苹果发表论文质疑大模型在复杂推理任务上的准确率崩溃现象，引发AI圈争议。纽约大学教授马库斯系统驳斥了7种反对观点，认为规模化无法解决根本问题。Salesforce和UC伯克利的研究分别从多轮推理低成功率、视觉语言模型缺陷角度支持苹果论点。大模型Claude作为论文一作反驳苹果实验设计问题，但争议持续。这场辩论揭示当前AI技术在可靠推理、跨模态整合等方面的局限，呼吁建立新评估范式和混合架构突破。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250621/v2_2c6e2cd84116403c8db62410e08736b5@000000_oswg605200oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>智东西6月21日报道，自上周苹果发表一篇论文，质疑大模型的思考能力，并论证大模型在复杂难题上“准确率崩溃”后，不少产业人士对其进行了围攻。（《苹果AI“暴论”震动AI圈！DeepSeek、Claude等热门大模型只是死记的模式机器？》）&nbsp;</p>
  <p>近日，纽约大学名誉教授、《代数思维》和《深度学习正在遭遇瓶颈》的作者加里·马库斯（Gary Marcus）发文总结了反驳苹果论点的7个观点，包括“人类也无法做到真推理”、“实验例子设计存在逻辑漏洞”、“推理内容超出token限制导致结果失真”、“一作是实习生”等，并对此进行了一一驳斥，证明这些观点缺乏说服力。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250621/v2_f9178b0d6456425f89907194ffa83128@000000_oswg257940oswg1080oswg740_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>博客地址：&nbsp;</p>
  <p>https://garymarcus.substack.com/p/seven-replies-to-the-viral-apple&nbsp;</p>
  <p>马库斯还援引全球SaaS龙头Salesforce于5月24日发布的一篇论文，拥护苹果的观点。这篇论文提到，在可能需要推理和算法精度的“多轮”条件下，即便是Gemini-2.5-Pro这样的顶级模型在测试中性能仅为35%。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250621/v2_284dec9d1104406ab23d69e3b9722338@000000_oswg107034oswg1080oswg1040_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>论文地址：&nbsp;</p>
  <p>https://arxiv.org/abs/2505.18878&nbsp;</p>
  <p>此外，加州大学伯利克里分校于6月9日发表的一篇论文展示了视觉语言模型的脆弱性：“视觉语言模型的表现明显比其视觉编码器差，性能会下降到接近偶然水平。”这也被认为是苹果“大模型崩溃论”的有力论证。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250621/v2_38e243db1cff4ece932ab027b7391706@000000_oswg656958oswg1080oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>论文地址：&nbsp;</p>
  <p>https://www.arxiv.org/abs/2506.08008&nbsp;</p>
  <p>值得一提的是，参与这场AI论辩的除了人类还有AI作者。此前6月10日，大模型Claude被放在arXiv论文的一作，与一名人类作者联合“发文”质疑苹果的实验设计有问题，强调所谓的“推理崩溃”其实只是token限制导致。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250621/v2_21858d15ea3c4f478fcfb7b029fbe043@000000_oswg386388oswg1080oswg733_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>论文地址：&nbsp;</p>
  <p>https://arxiv.org/abs/2506.09250&nbsp;</p>
  <p><strong>01.</strong></p>
  <p><strong>大模型Claude被放论文一作</strong></p>
  <p><strong>驳斥苹果的“AI崩溃论”</strong></p>
  <p>苹果刚刚发布一篇论文质疑大型推理模型是“假思考”，就有大模型“本模”跳出来反驳了。&nbsp;</p>
  <p>6月10日，Anthropic旗下大模型Claude被一位名为Lawsen的人类作者放在论文一作，在arXiv平台上“发表”了一篇题为《思维的幻觉的幻觉（The Illusion of the Illusion of Thinking）》的论文。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250621/v2_d2b961c7cd65424e8fa41d590351dd5c@000000_oswg113809oswg850oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>苹果此前的论文报告大型推理模型在超过特定复杂度阈值的规划难题上会表现出“准确率崩溃”，Claude的这篇论文则试图证明，他们发现这主要反映了实验设计的局限性，而非根本性的推理失败。&nbsp;</p>
  <p>这篇论文主要攻击了苹果AI论文中的河内塔实验。河内塔游戏是一种经典的游戏，它有三个柱子和多个圆盘，玩家需要将左侧柱子上的所有圆盘移动到右侧柱子上，并且不能将较大的圆盘堆叠在较小的圆盘上。&nbsp;</p>
  <p>论文的分析揭示了三个关键问题：1、河内塔实验在报告的失败点系统性地超出了模型输出token的限制，而模型在其输出中明确承认了这些限制；2、作者的自动评估框架未能区分推理失败和实际约束，导致模型能力分类错误；3、最令人担忧的是，他们的“过河”基准测试包含了由于船只容量不足导致N&gt;5在数学上不可能出现的实例，但模型却因未能解决这些无法解决的问题而被评为失败。&nbsp;</p>
  <p>当他们控制这些实验结果时，通过请求生成函数而不是详尽的移动列表，跨多个模型的初步实验表明，此前被报告为完全失败的河内塔实例具有很高的准确率。这些发现凸显了在评估AI推理能力时，精心设计实验的重要性。&nbsp;</p>
  <p>这篇论文的观点得到不少人的赞同。有网友认为，Claude的批评证明了象征性限制扭曲了大模型的产出。苹果的“推理崩溃”是技术性的，而非根本性的——研究方法终将适应。也有人称“token限制论证为性能指标提供了新的视角”，并认为“看到AI直接参与学术讨论很有趣了。”&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250621/v2_0aaafb795c574f48867071c407b7c8b2@000000_oswg71990oswg872oswg528_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不少网友赞叹“AI作为一作的时代正式到来”、“C. Opus将成为被引用次数最多的研究人员之一”、“现在每个人都在读LLM的文章，甚至连研究人员都一样”，这侧面论证了大模型的强大能力。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250621/v2_bb2d65e1f8f544fd8a003e884d7235f3@000000_oswg98164oswg861oswg752_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但反驳的声音依然强大。X平台用户Chomba Bupe说：“整件事都只是在重复我在推特上看到的那些观点。Claude到底贡献了什么，竟然被列为作者？如果语言模型（LM）连需要255次迭代的算法都执行不了，那它还有什么用？”&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250621/v2_560e72dc5a92474cb5b55e8a12b7602a@000000_oswg246337oswg1080oswg592_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>02.</strong></p>
  <p><strong>苹果AI论文七大质疑</strong></p>
  <p><strong>纽约大学名誉教授：都缺乏说服力</strong></p>
  <p>针对大量反驳苹果AI论文的观点，纽约大学名誉教授、《代数思维》和《深度学习正在遭遇瓶颈》的作者加里·马库斯进行了总结，依次列出了七个论点并进行了一一反驳。&nbsp;</p>
  <p>总的来说，马库斯认为所有这些反驳都缺乏说服力。苹果的论文再次明确表明，规模化并非解决之道。&nbsp;</p>
  <p><strong>观点1：人类在处理复杂问题和内存需求方面存在困难。</strong></p>
  <p>马库斯反驳称：“没错。但这还不够全面。我们完全有理由期待机器去做我们做不到的事情。汽车拥有更强的耐力，计算器不会犯算术错误。这就是我们发明计算机的原因：进行无差错的重复计算。而且在很多情况下，包括论文中重点提到的河内塔问题，我们现有的系统都能完美运行，不会出现任何错误。AGI应该向前迈一步。&nbsp;</p>
  <p>但在很多情况下，大语言模型反而是倒退了一步。请注意，他们把‘我们要构建能够彻底改变世界的AGI’变成了‘相信我们，我们的系统会犯错，人类也会犯错’。&nbsp;</p>
  <p>苹果论文的真正要点是，随着算法复杂度和与训练分布的距离不断增加，大语言模型不再适合用来运行算法，就像人类不应该充当计算器一样。如果我们想要实现AGI，就必须做得更好。”&nbsp;</p>
  <p><strong>观点2：大型推理模型无法解决问题，是因为输出需要太多的输出标记（也就是说，正确答案太长，大型推理模型无法生成）。</strong></p>
  <p>马库斯反驳称：“这部分属实，但也是一个非常巧妙的观察：大型推理模型有一个缺点，那就是其输出长度有限。对于某些大型推理模型来说，12步河内塔的正确答案太长，无法输出，作者应该已经解决了这个问题。&nbsp;</p>
  <p>但关键在于：&nbsp;</p>
  <p>1、这个反对意见虽然很巧妙，但实际上并不能解释结果的整体模式。大型推理模型在8个盘的河内塔问题上失败了，其中最优解是255步，完全在所谓的标记限制之内；&nbsp;</p>
  <p>2、编写良好的符号人工智能系统通常不会遇到这个问题，通用人工智能也不应该遇到这个问题。大语言模型的长度限制是一个Bug，绝对不是一个特性。再说，如果大语言模型连像“河内塔”这样基本的计算都无法可靠地完成，你怎么能认为它能够正确计算军事战略（尤其是在战争迷雾笼罩的情况下）或分子生物学（存在许多未知数）呢？苹果团队要求的比现实世界通常要求的要简单得多。”&nbsp;</p>
  <p><strong>观点3：这篇论文是由一名实习生撰写的。</strong></p>
  <p>马库斯反驳称：“这让我很生气，因为它是一种人身攻击而不是实质内容，它具有误导性，几乎不真实，而且完全缺乏背景。第一作者确实是苹果的实习生Parshin Shojaee，但马库斯强调：&nbsp;</p>
  <p>1、她也是一位非常有前途的三年级博士生，曾在许多主要会议上发表过论文。&nbsp;</p>
  <p>2、如果你真的读过这篇文章，就会清楚地发现她与拥有博士学位的Iman Mirzadeh共同承担领导责任。&nbsp;</p>
  <p>3、这篇论文实际上有六位作者，而不是一位，其中四位拥有博士学位；其中一位是Yoshua Bengio的兄弟Samy Bengio，他在机器学习社区中非常有名气&nbsp;</p>
  <p>4、在许多科学领域，像这篇论文一样，把初级作者放在第一位，资深作者放在最后，这是一种常见的做法；成千上万篇重要论文都这么做了，而且从未因此受到批评。&nbsp;</p>
  <p>5、真正重要的是论文的质量。Alfred Sturtevant在发明基因图谱时还是一名本科生。”&nbsp;</p>
  <p><strong>观点4：更大的模型可能会做得更好。</strong></p>
  <p>马库斯反驳称：“没错，情况总是如此，我看到过一份报告称o3-pro至少在某些时候可以解决其中一个问题。更大的模型有时会做得更好，因为模型本身有真正的改进，有时是因为针对特定问题进行了训练。从外部我们永远无法知道是哪种原因。&nbsp;</p>
  <p>但问题是，我们无法提前知道对于任何给定的问题，哪个模型足够大。苹果的结果是，一些相当大的模型可以在6个圆盘的河内塔游戏中取得成功，给人一种精通的假象，但到8张圆盘时就会崩溃，这不是好的信号。人们只需要一直测试所有的东西，而几乎没有任何保证。有些模型可能对规模为S的任务T来说足够大，但在下一个规模或略有不同的任务T'上会失败，等等。这一切都变成了掷骰子游戏。”&nbsp;</p>
  <p><strong>观点5：这些系统可以用代码解决难题。</strong></p>
  <p>马库斯反驳称：“在某些情况下确实如此，这对于神经符号人工智能来说是一个巨大的胜利，因为它们无法在没有代码的情况下可靠地解决难题，而且代码是符号化的。这极大地证明了我一直以来的说法：我们需要一种能够整合神经网络和符号算法及表示，例如逻辑、代码、知识图谱等的人工智能。但同时，我们需要可靠地、通用地做到这一点，而我们还没有跨过这个门槛。&nbsp;</p>
  <p>重要的是，苹果论文的目标是了解大型推理模型如何通过推理和回溯在无人协助的情况下探索解决方案，而不是了解它如何很好地利用从网络上检索到的现有代码。打个比方：学生可能会抱怨数学考试需要手算积分或微分，即使数学软件可以立即给出正确答案。然而，老师布置问题的目的并非寻找问题的答案，而是评估学生对概念的理解。&nbsp;</p>
  <p>大语言模型真的理解河内塔算法的概念吗？这正是苹果团队想要探究的。大语言模型能下载正确的代码吗？当然可以。但如果遇到新问题、环境瞬息万变等情况，在没有概念理解的情况下下载代码就没什么用了。”&nbsp;</p>
  <p><strong>观点6：这篇论文只有四个例子，其中至少有一个（河内塔）并不完美。</strong></p>
  <p>马库斯反驳称：“例子可能都不是完美的，但这四个例子加在一起，提供了与数十篇其他先前论文相吻合的证据，他相信还会发现更多的例子。他自己已经在算法应用中发现了几个类似的错误，将在几天后写出来。&nbsp;</p>
  <p>纽约大学的Tal Linzen刚刚发表了另一个例子，其中模型……能够更正简单版本的语言问题（小型语法、短字符串），但随着问题变得更加复杂，准确率会迅速下降。马库斯认为，假以时日，我们将看到大量论文强化苹果的结果。”&nbsp;</p>
  <p><strong>观点7：这篇论文并非新鲜事，我们早已知道这些模型泛化能力很差。</strong></p>
  <p>马库斯反驳称：“没错，但为什么我们认为这些模型是通往通用人工智能的康庄大道呢？除了这是一项巧妙的研究，明确了一个重要观点之外，真正的新闻是，人们终于开始关注生成式AI的两大致命弱点之一，并认识到其重要性。顺便说一句，同时听到‘这是错的’和‘我们早就知道’真是太搞笑了。至少有一次，我看到一个人同时说出了这两句话，间隔几分钟。&nbsp;</p>
  <p>归根结底所有这些反驳都缺乏说服力。如果像Sam Altman这样的人感到紧张，那是因为他们应该紧张。苹果的论文再次明确表明，规模化并非解决之道；这一次，人们终于开始关注这个问题了。”&nbsp;</p>
  <p><strong>03.</strong></p>
  <p><strong>Salesforce新研究“撞题”苹果：</strong></p>
  <p><strong>多轮推理测试下准确率仅35%</strong></p>
  <p>除了马库斯的一系列反驳，Salesforce最新发布的一篇论文拥护了苹果的观点。&nbsp;</p>
  <p>论文证明，在可能需要推理和算法精度的“多轮”条件下，即便是Gemini-2.5-Pro这样的顶级模型在测试中性能仅为35%。马库斯认为这足以和苹果的论文融合证明当前的技术不可信。&nbsp;</p>
  <p>让我们来具体看看这篇论文，论文发布于2025年5月24日，题为：《CRMArena-Pro：对不同业务场景和互动中的大语言模型智能体进行全面评估（CRMArena-Pro：Holistic Assessment of LLM Agents Across Diverse Business Scenarios and Interactions）》&nbsp;</p>
  <p>论文提到，尽管智能体（AI Agent）在商业领域拥有变革潜力，但由于广泛使用的平台上缺乏公开且真实的业务数据，有效的性能基准测试受到阻碍。现有的基准测试通常对其环境、数据和智能体与用户交互缺乏保真度，对各种业务场景和行业的覆盖范围有限。&nbsp;</p>
  <p>为了弥补这些不足，Salesforce推出了CRMArena-Pro，这是一个全新的基准测试，用于对各种专业环境中的大语言模型智能体进行全面、真实的评估。CRMArena-Pro在CRMArena的基础上进行了扩展，包含19项经专家验证的任务，涵盖销售、服务和“配置、定价和报价”流程，适用于B2B和B2C场景，融合了由不同角色引导的多轮交互和保密意识评估。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250621/v2_0e468e2fd13142a3812be404ea375f09@000000_oswg106307oswg1080oswg225_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>实验表明，领先的大语言模型在CRMArena-Pro上的单轮成功率仅为58%左右，在多轮设置下，性能显著下降至约35%。&nbsp;</p>
  <p>虽然工作流执行对于顶尖的智能体来说更容易掌握（单轮成功率超过83%），但其他经评估的业务技能却面临更大的挑战。此外，智能体的固有保密意识几乎为零；虽然有针对性的提示可以改善这种情况，但这往往会损害任务绩效。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250621/v2_268e8bb4244c41bb89fbb7e65959f11e@000000_oswg278838oswg1080oswg504_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这些发现凸显了当前大语言模型能力与企业需求之间的巨大差距，展示了在多轮推理、保密性和多功能技能习得方面取得进步的必要性。&nbsp;</p>
  <p>这篇论文同样质疑了当下主流测试基准的价值，并通过一个基于业务场景数据的新基准论证了主流推理模型能力的不足。&nbsp;</p>
  <p>此外，其中有一句话对于很多企业来说都是一个破坏因素：几乎零保密性。这又攻击了大语言模型在信息安全上的不足。&nbsp;</p>
  <p><strong>04.</strong></p>
  <p><strong>UC伯克利论文：</strong></p>
  <p><strong>视觉语言模型很脆弱，只会学习捷径</strong></p>
  <p>另一篇论文展示了视觉语言模型（VLM）的脆弱性：“视觉语言模型的表现明显比其视觉编码器差，性能会下降到接近偶然水平”，X用户Chomba Bupe认为，这意味着语言模型只是忽略了来自视觉编码器的丰富信息然后输出内容。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250621/v2_67cd94253f5e4c2ca4825c094c2c8aef@000000_oswg276674oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>他谈道：“理解视觉信息需要某种形式的抽象推理，如果没有推理，连接到视觉编码器（VE）的语言模型只会学习捷径，即忽略来自VE的信息并编造看起来合理但毫无意义的细节。”&nbsp;</p>
  <p>让我们具体来看下这篇论文，论文由加州大学伯利克里分校于2025年6月9日发布，题为：《隐藏在显而易见的地方：视觉语言模型忽略了它们的视觉表现（Hidden in plain sight: VLMs overlook their visual representations）》。&nbsp;</p>
  <p>论文提到，语言提供了一个自然的界面来指定和评估视觉任务的性能。为了实现这一可能性，视觉语言模型必须成功地整合视觉和语言信息。UC伯克利研究人员的工作将视觉语言模型与其视觉编码器的直接读数进行比较，以了解它们跨模态整合的能力。在一系列以视觉为中心的基准测试（例如深度估计、对应性）中，他们发现视觉语言模型的性能明显低于其视觉编码器，性能下降到接近偶然水平。&nbsp;</p>
  <p>他们通过对整个视觉语言模型进行一系列分析来探究这些结果：1、视觉表征的退化，2、对任务提示的脆弱性，以及3、语言模型在解决任务中的作用。&nbsp;</p>
  <p>他们发现，执行这些以视觉为中心的任务的瓶颈就在于这第三类。视觉语言模型无法有效地利用整个模型中易于访问的视觉信息，并且它们继承了大语言模型中存在的语言先验。&nbsp;</p>
  <p>如下图所示，在所有任务中，尽管视觉编码器的性能存在较大差异，但视觉编码器的表现均显著优于视觉语言模型评估和盲评估。此外，尽管DINOv2在6项任务中的5项里是性能最强的编码器，但它在任何任务中都未使视觉语言模型方法达到最高性能。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250621/v2_2b3615263c1c422482a0cfc1c9a8a483@000000_oswg111172oswg1080oswg164_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>05.</strong></p>
  <p><strong>结语：苹果AI论文争议</strong></p>
  <p><strong>呼唤新评估范式</strong></p>
  <p>这场围绕苹果论文引发的学术论战超出技术细节争论，触及大模型发展前景的信仰。一方面这种反共识的观点受到了来自多方的围攻，另一方面，Salesforce和UC伯克利的研究则从多轮复杂推理任务的显著低成功率、以及视觉语言模型对视觉信息利用的脆弱性等不同角度，提供了有力的佐证。&nbsp;</p>
  <p>这场争论不仅指出了“规模化”路径的潜在局限，更倡导评估范式的革新与底层架构的突破。未来的突破点或许在于更深入地理解模型失效的根源，设计更能真实反映智能本质的测试基准，以及探索神经符号结合等新架构，使AI不仅能识别模式，更能进行可靠、可泛化的计算与推理。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652784581&amp;idx=1&amp;sn=39718446c0bb51be86684f3a978a4493&amp;chksm=853d2f1dbb3770894e4fc89a92cc15bc685b9ca42bf9b62cb4208a6d4d4b0d6fd6224c99f929&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，作者：李水青，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3345525588122248</id>
            <title>快手关停＆腾讯上线，短剧市场未来何去何从？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3345525588122248</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3345525588122248</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 21 Jun 2025 01:49:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 微短剧,用户规模,市场规模,内容质量  
<br>  
<br>  
总结: 截至2024年12月，中国微短剧用户规模达6.62亿，市场规模504亿元，已超越电影票房。快手宣布关停短剧小程序业务，旨在提升内容质量并转向精细化运营。腾讯则推出免费短剧小程序，利用社交裂变和阅文集团IP优势抢占市场。短剧用户主要利用碎片时间观看，偏好紧凑剧情和情感共鸣的内容。行业正从野蛮生长转向注重质量与创新，平台策略分化明显：快手可能转向独立应用，腾讯则依托现有生态布局。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250621/v2_a928ef0cf033475cb78f689e5866f92a@000000_oswg590410oswg839oswg511_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>截止到2024年12月，我国的微短剧用户规模已高达6.62亿，在整个网民群体中占比59.7%。与之相应的，微短剧的市场规模也高达504亿元，已超越同年电影票房总额。</p>
  <p>但就是这样一个让所有人垂涎的市场，或许要在2025年迎来自己的“版本大更新”了。</p>
  <h2><strong>快手关停短剧小程序</strong></h2>
  <p>据悉，近日新腕儿短剧社群通知显示，快手今后将关停短剧小程序相关业务，且相关小程序任务也将直接下架。</p>
  <p>在此之后，新腕儿短剧社工作人员曾向快手短剧相关人士求证“关停信息”真伪，并得到了上述通知属实的回应。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250621/v2_847c2788af1c42f7955ec465cdaf1b12@000000_oswg258583oswg834oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>事实上，本轮关停决定并非快手第一次对“短剧类目”出手。</p>
  <p>像是快手黑板报就曾发布公告，表示快手在今年5月、6月分别拦截、整改、下架了违规微短剧近百部、百余部，且先后处置了60余个、90余个违规账号。而针对此后快手官方决定关停小程序相关业务的决定，相关文章则将原因放在了“免费短剧兴起，付费短剧势微”“发展原生端”的身上。</p>
  <p>从这一思路看，快手此举并非部分网友认为的“彻底放弃短剧赛道”。而更像是借机将精力分流，从而达成平台内容质量升级、短剧生态专精运营这两大目标。</p>
  <p>毕竟短剧的野蛮生长期已经结束，当下用户不仅对“内容质量”这四字愈发看重，还对个别低质量、为爆点不顾叙事逻辑的内容产生了厌恶之情。</p>
  <p>正如此前某短剧因“为皇上诞下99个儿子，把儿子摞在一起进宫面圣”而被网友、媒体抨击剧情过于猎奇那样。快手作为短视频平台，想要真正在短剧赛道中吃下蛋糕，就必须将内容质量放在首位。</p>
  <p>这对于单一的“小程序部门”而言，显然是无法承载的工作量。所以我们也不能排除快手会在关停小程序后，另起门户推出专用的“短剧应用”这一可能。</p>
  <h2><strong>腾讯上线短剧小程序</strong></h2>
  <p>值得一提的是，除快手外，近期腾讯在短剧赛道中也有自己的新动作。</p>
  <p>据悉，近日腾讯在推出“火星观剧”这一短剧小程序后，还上架了一款叫做“短剧”的小程序，并将“全网口碑免费好剧”这句话当作了自己Tag。</p>
  <p>从应用界面上看，该小程序不仅有口碑榜、总榜、飙升榜这类排名推荐机制。它还为不同喜好的用户准备了甜宠、热血、古装、玄幻等多个细分板块，以此帮助用户尽快找到符合自身观剧预期的内容。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250621/v2_0119469b15114ac0871e470f4c730534@000000_oswg488553oswg500oswg786_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有意思的是，腾讯在短剧小程序里特意准备了“分享”按钮，以此最大限度缩减用户之间推荐优质内容的难度。从这里看，腾讯的做法显然是希望借助微信的海量用户池，让短剧小程序在不同的用户层级间达成社交裂变，进而让自身凭借“免费+强社交”的双重Buff，在竞争日渐激烈的短剧赛道中抢占市场份额。</p>
  <p>不得不说，腾讯这次走了一步妙棋。</p>
  <p>只因为它的优势不仅仅在于社交、免费，还在于强悍的IP储备。</p>
  <p>众所周知，腾讯和阅文集团的关系颇深。而在今年的3月31日，阅文集团旗下的短剧厂牌阅文短剧，则宣布自身将展开业务升级。在公开旗下优秀网文IP的同时，号召业内编剧、制作人共同推进短剧的精品化进程，以此为整个行业带来正向增益。</p>
  <p>对腾讯而言，阅文短剧的计划不仅为它提供了大量优质故事素材，还可以让原著粉、短剧粉借助社交通路，反哺自身短剧小程序的流量，进一步升级其行业影响力。</p>
  <h2><strong>短剧市场未来会有何变化</strong></h2>
  <p>截止到2024年12月，我国的微短剧用户规模已高达6.62亿，在整个网民群体中占比59.7%。与之相应的，微短剧的市场规模也高达504亿元，已成功超越同年的电影票房总额。</p>
  <p>倘若以宁波市民为观察对象，我们便可发现高达81.15%的受访市民有观看经历，且受访者的日均观看时长多集中在10-30分钟。即利用午休、通勤、睡前闲暇时光等碎片化时间阅剧、赏剧，“短时高频”仍是短剧用户的主要使用特征。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250621/v2_a007bdc74a02498894fea5d1701d4734@000000_oswg473853oswg834oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另在消费、内容偏好层面，有31%受访者曾为短剧内容付费，其月均消费金额多集中在10-50元之间。而那些拥有“剧情紧凑”“强情感共鸣”“契合碎片化使用习惯”的内容，也往往更受观众们的欢迎。另由于短剧的核心用户多为Z世代、上班族，充足的网络娱乐经验和丰富的人生阅历，也让整个短剧生态愈发注重内容质量、内容创新，进而避免低质同质化内容削弱用户粘性，降低整个平台的生命力。</p>
  <p>联系到上文的快手、腾讯，双方能分别推出相应的内容模块，本身就证明了相关市场的潜力。而它们之所以会采用不同的策略形态，则可能是所选路线出现了差异。</p>
  <p>就像我们之前的猜测，快手关停短剧小程序，不排除是想精细化运营，并在积累高质量内容后推出独立的短剧程序。而腾讯再次推出短剧小程序的原因，则可能是希望借助IP、用户池等优势，在短剧市场生态暂未定型之时，让自身于赛道中站稳脚跟，分得一杯羹。</p>
  <p><strong>参考：</strong></p>
  <p>IT之家：快手将关停短剧小程序</p>
  <p>IT之家：腾讯上线“短剧”微信小程序，支持免费观看</p>
  <p>青瞳视角：阅文向全行业开放2000余部网文IP打造优质短剧</p>
  <p>新浪财经：我国微短剧用户规模达6.62亿，市场规模504亿元超电影票房</p>
  <p>中国新闻网：宁波市消保委发布微短剧消费报告 超三成用户曾付费观看</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5MTI5NDgxNA==&amp;mid=2675193702&amp;idx=1&amp;sn=ea7e8583391fe1fab4a8b425b992d67e&amp;chksm=8b7f8cf3acbaeb399814d0eb5ee0674525114b9019210e9b4431b12340e53d31e90a263909b5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“mawen011”（ID：hlw0823）</a>，作者：互联网那些事，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3345543820041093</id>
            <title>9点1氪｜哪吒汽车员工称已两个月没去公司上班；教育厅回应那尔那茜定向委培事件，暂没有调查结果；《捞女游戏》制作人B站账号被封</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3345543820041093</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3345543820041093</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 21 Jun 2025 01:06:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 上市申请,公司融资,AI技术,机器人研发  
<br>  
<br>  
总结: 1. PPLabs Technology Limited和长光辰芯分别向港交所提交上市申请。2. 哪吒汽车因财务问题员工居家办公，关联公司被执行金额超1.58亿。3. 百度自动驾驶子公司萝卜快跑计划进军东南亚市场。4. 泡泡玛特成立电影工作室，计划加强内容运营。5. 逐际动力发布双足机器人TRON 1感知拓展套件。6. 联影智能完成10亿元A轮融资。7. 微软Win11截图工具新增录屏导出GIF功能。8. AI生成代码数量激增，人工审查缺口成安全新威胁。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>上市进行时</h2>
  <p><strong>PPLabs Technology Limited</strong></p>
  <p>36氪获悉，据港交所，PPLabs Technology Limited向港交所提交上市申请书，联席保荐人为工银国际、申万宏源香港。</p>
  <p><strong>长光辰芯</strong></p>
  <p>36氪获悉，凌云光公告，公司参股公司长光辰芯已于2025年6月19日向香港联交所递交了首次公开发行境外上市股份(H股)并在香港联交所主板上市的申请，并于同日在香港联交所网站刊登了本次发行的申请资料。长光辰芯主营业务为高性能CMOS图像传感器的研发、设计、测试与销售以及相关的定制业务，其产品主要应用于机器视觉、科学仪器和专业影像等高科技领域。截至公告披露日，凌云光持有长光辰芯10.22%的股份。</p>
  <h2>TOP3大新闻</h2>
  <p><strong>哪吒汽车员工已两月没去公司上班，公司被执行金额超1.58亿</strong></p>
  <p>近日，哪吒汽车员工称收到居家办公通知，办公室门禁已失效，要是想搬离个人物品，还得行政部门向属地相关部门和物业报备。哪吒员工表示，因为薪酬问题，已经两个月没去公司上班了。</p>
  <p>据全国企业破产重整案件信息网，6月19日，哪吒汽车关联合众新能源汽车股份有限公司新增破产案件，申请人为上海禹形广告有限公司，经办法院为浙江省嘉兴市中级人民法院，管理人机构为浙江子城律师事务所。</p>
  <p>爱企查App显示，合众新能源汽车股份有限公司成立于2014年10月，法定代表人为方运舟，注册资本约28.37亿元人民币。风险信息显示，该公司现存百余条被执行人信息，被执行总金额超1.58亿元，此外该公司还存在多条限制高消费、股权冻结及终本案件信息。（封面新闻）</p>
  <p><strong>教育厅回应那尔那茜定向委培事件：相关部门正调查，暂时还没结果</strong></p>
  <p>近日，演员那尔那茜自爆定向委培事件引发公众质疑。6月13日，记者通过内蒙古自治区教育厅网站的厅长信箱，咨询那尔那茜当年是否存在定向委培违约，以及是否是在北京上中学又回到内蒙古参加高考等问题。当天收到的答复是，“来信收悉，并已按规定转办至相关处室。”</p>
  <p>6月20日上午，记者再次联系内蒙古自治区教育厅。一名相关处室的工作人员告诉记者，关于那尔那茜一事，相关部门正在进行调查，暂时还没结果，有结论之后可能会统一回复。（大皖新闻）</p>
  <p><strong>《捞女游戏》制作人B站账号被封</strong></p>
  <p>6月19日，一款名为《捞女游戏》的互动影游上线Steam平台，由导演胡耀辉执导，前方工作室开发和发行。据称，该游戏设计来源于主创团队真实经历，上线“互助留言板”功能旨在提供“男性玩家温暖互助营地”，却因涉嫌煽动性别对立，污名化女性而引爆舆论场，游戏上线首日，该导演的B站账号就被封禁。（极目新闻）</p>
  <h2>大公司/大事件</h2>
  <p><strong>Labubu玩家退坑后套现10万</strong></p>
  <p>此前，网友对三个月后“前方高能”系列是否仍能维持高溢价展开热议。该系列于4月24日全球发售，单价99元。今年6月初，该系列的隐藏款“本我”在一潮玩平台的售价溢价数十倍，接近5000元，部分热门普通款炒至500多元。6月19日，“本我”价格全新未拆盒已回落至2000元左右。上述玩家在近期卖掉所有Labubu后，变现10多万元。（21世纪经济报道）</p>
  <p><strong>印度航空：坠毁客机出事前“维护良好”</strong></p>
  <p>印度航空公司6月19日表示，上周在古吉拉特邦艾哈迈达巴德机场附近坠毁的波音787－8型客机出事前“维护良好”，没有发现任何问题。印度航空在一份声明中说：“这架客机维护良好，最后一次大检查是在2023年6月，下一次定于2025年12月。该客机右侧发动机于2025年3月进行过彻底检修，左侧发动机2025年4月接受检查。飞机和发动机都接受定期监测，在那次（发生空难的）飞行前没有发现任何问题。”（新华社）</p>
  <p><strong>知情人士回应张一鸣重回公司一线：往返北京和新加坡，每月参与复盘和讨论会</strong></p>
  <p>字节跳动创始人张一鸣正在重新活跃于公司一线，主要办公地已从新加坡转至北京。从去年下半年开始，他定期参与字节核心管理层和AI项目负责人的复盘和讨论会，显示出对AI业务的高度关注。知情人士透露，张一鸣每月往返北京和新加坡，积极参与公司战略讨论。（澎湃新闻）</p>
  <p><strong>罗马仕充电宝3C证书被大批撤销，抖音旗舰店充电宝已搜索不到</strong></p>
  <p>从国家市场监管总局的全国认证认可信息公共服务平台查询发现，罗马仕科技相关公司的快充移动电源3C认证被大批撤销，剩余3C认证与充电器、插座相关。</p>
  <p>另外，罗马仕抖音旗舰店充电宝已搜索不到，只有充电插头和配线。抖音商城内，仅有个别商家还在销售罗马仕充电宝。而在京东和淘宝的罗马仕旗舰店内，充电宝产品仍正常销售。对此，新浪科技问询了罗马仕客服，其表示尚不清楚抖音下架产品的具体原因。（新浪科技）</p>
  <p><strong>常州侏罗纪水世界“女士穿比基尼免票”引质疑，工作人员：已下架</strong></p>
  <p>近日，常州恐龙园侏罗纪水世界推出的“女士穿比基尼免门票”活动引发不少网友质疑。据游客晒出的恐龙园侏罗纪水世界第三方平台购票页面显示，该票适用人群为女性，适用条件为“着比基尼装束且年龄按生日计算为18周岁（含）-70周岁（不含）”，可订日期为6月27日，预估到手价0元。</p>
  <p>截至相关信息传播时，该票已售出94张。有体验过该活动的女性游客称，必须在入园前就身着比基尼才能享受免票，入园后再换则不符合要求。部分网友质疑，景区此举是在以女性为噱头吸引男性游客消费。6月20日，景区客服表示目前“比基尼着装票”已售罄，由于属于限时活动，暂不清楚后续是否会再度上架。另外，有该园区工作人员表示，6月19日中午接到公司通知，该门票已在全网下架，但公司未说明具体下架原因。（界面新闻、九派新闻）</p>
  <p><strong>富士康为巩固印度iPhone供应链地位，首次涉足核心组件制造</strong></p>
  <p>金融时报6月19日发布博文，富士康首次在印度本土布局量产iPhone金属中框，从而巩固其在苹果印度制造战略中的地位。IT之家援引博文介绍，富士康目前在印度的工厂中，斯里佩鲁姆布杜尔（Sriperumbudur）厂区主要负责组装iPhone，海得拉巴（Hyderabad）厂区主要为AirPods产线，此外还有即将投入运营的班加罗尔厂区。</p>
  <p>而最新消息称富士康计划在泰米尔纳德邦奥拉加丹的ESR工业园内，设立新厂区，专攻生产iPhone金属中框。此前印度仅塔塔电子（Tata Electronics）供应，后者近期刚成为苹果在印维修iPhone及MacBook的合作伙伴。（IT之家）</p>
  <p><strong>6月20日起铁路部门扩大高铁宠物托运服务试点范围</strong></p>
  <p>36氪获悉，据中国铁路公众号消息，为更好满足旅客携宠出行的需求，铁路部门自2025年6月20日起扩大高铁宠物托运服务试点范围，覆盖京沪、京广、京哈、沪昆等8条高铁的25座车站、38趟动车组列车，旅客可同车托运1只家庭驯养且健康状况良好、单只体重不超过15公斤、肩高不超过40厘米的猫、犬类宠物。</p>
  <p><strong>韩国单人户数量首次突破800万</strong></p>
  <p>韩国统计厅6月19日发布的数据显示，2024年韩国单人户数量首次突破800万。这折射出近些年来韩国人婚育观念变化等对韩国社会结构的影响。韩国媒体援引统计厅数据报道，截至2024年10月，韩国单人户数量达800.3万，比上一年增加61.6万。单人户中，约510万户处于就业状态，这是有相关记录以来首次突破500万关口。(新华社)</p>
  <p><strong>拟4元出售4家家乐福子公司，苏宁易购持续化债减负</strong></p>
  <p>6月19日晚间，苏宁易购集团股份有限公司发布公告称，公司全资子公司苏宁国际之控股子公司荷兰家乐福(中国)控股有限公司（下称“荷兰家乐福”），与上海有安法律咨询有限公司（代上海家福启纾企业服务合伙企业（有限合伙））签订《股权转让协议》。</p>
  <p>具体来看，荷兰家乐福将分别以1元对价，出售持有的宁波家乐福商业有限公司、杭州家乐福超市有限公司、株洲家乐福商业有限公司、沈阳家乐福商业有限公司100%股权，本次交易标的合计出售金额为4元。交易完成后，这4家公司将不再纳入苏宁易购合并报表范围。</p>
  <p>对于出售的原因，苏宁易购在公告中表示，当前公司战略重心已调整为聚焦家电3C核心业务，持续推进非主营业务单元的精简瘦身工作，多措并举进一步降低企业债务水平，持续化解公司债务负担。（界面新闻）</p>
  <p><strong>消息人士：百度自动驾驶出租车子公司萝卜快跑计划最快于2025年底进军东南亚市场</strong></p>
  <p>消息人士称，百度自动驾驶出租车子公司萝卜快跑计划最快于2025年底进军东南亚市场。萝卜快跑将主要关注东南亚地区的新加坡和马来西亚市场。（新浪财经）</p>
  <p><strong>谷歌搜索漏洞曝光：苹果、微软官网后缀可被寄生诈骗号码</strong></p>
  <p>6月20日消息，网络安全公司Malwarebytes 6月19日发布博文，发现网络诈骗团伙利用谷歌广告漏洞，在微软、苹果等官方网站的搜索结果中，植入虚假客服电话号码。该博文介绍，网络诈骗团伙通过购买谷歌广告，将链接指向微软、苹果、惠普、PayPal等知名网站的官方域名。广告链接后附加隐藏参数，用户点击后看似进入真实网站，但参数会自动在页面中插入假电话号码。（IT之家）</p>
  <p><strong>本科就业满意度前20专业出炉：人文社科占9个</strong></p>
  <p>6月11日，2025年版就业蓝皮书(包括《2025年中国本科生就业报告》《2025年中国高职生就业报告》)正式发布，重磅揭晓2025年就业满意度TOP20专业。</p>
  <p>医学类专业有6个上榜，分别是：医学影像学、临床医学、麻醉学、中西医临床医学、医学影像技术、护理学；9个人文社科专业（文科生可报考的专业）上榜，分别是：运动训练、播音与主持艺术、摄影、国际经济与贸易、舞蹈学、法学、思想政治教育、社会体育指导与管理、广播电视编导；5个理工科专业上榜，分别是：数学与应用数学、化学、物理学、电气工程及其自动化、生物医学工程。（大河报）</p>
  <p><strong>饿了么：物流主管涉嫌职务犯罪已移送公安机关</strong></p>
  <p>36氪获悉，网传饿了么员工被警方带走调查。6月20日，饿了么方面回应称：经内部调查发现物流主管韩鎏涉嫌职务犯罪，并向公安机关主动报案。近日，警方已传唤相关人员配合调查。饿了么秉持诚信廉洁文化，对触碰红线行为绝不姑息，坚决依法依规处理。</p>
  <p><strong>世界最大钻石交易所遭破坏：对以色列钻石产业造成影响</strong></p>
  <p>当地时间6月19日上午，伊朗弹道导弹再次袭击以色列，这次有导弹直接落在了拉马特甘的以色列钻石交易所附近。导弹巨大的破坏力给附近的建筑都造成了相当程度的破坏，包括钻石交易所在内的玻璃外墙大面积被震碎。</p>
  <p>以色列钻石交易所是世界最大的钻石交易所，而钻石加工也是以色列的垄断产业之一。对钻石交易中心的打击或将对以色列钻石产业造成一定影响。</p>
  <p>据了解，受袭区域拉马特甘是以色列最主要的制造业中心之一，区域内还有众多金融交易机构，是以色列首都特拉维夫首都圈最大的卫星城。（环球军事）</p>
  <p><strong>泡泡玛特已成立电影工作室</strong></p>
  <p>随着LABUBU在全球爆火，靠盲盒爆火的LABUBU等IP因“缺乏故事内核”遭质疑，业内对比迪士尼IP矩阵，指出泡泡玛特的整体溢价能力有限。“迪士尼等影视IP内容，用深度IP故事加深粉丝忠诚度，其毛利率通常可达到盲盒产品的3~5倍。这意味着，若泡泡玛特能在现有爆款基础上导入更丰富的内容运营模式，那么，衍生品盈利能力有望进一步提升。”业内人士夏宇宸表示。</p>
  <p>泡泡玛特创始人王宁显然意识到了上述风险，并试图打破盲盒的单一玩法：不仅打造泡泡玛特乐园，还计划加强内容层面的“基建”，将推出《LABUBU与朋友们》动画剧集。王宁透露，泡泡玛特也会做电影，且已正式成立电影工作室。（东南早报）</p>
  <h2>AI最前沿</h2>
  <p><strong>逐际动力发布TRON 1感知拓展套件，将感知科研拓展到多地形三维空间</strong></p>
  <p>36氪获悉，逐际动力LimX Dynamics发布多形态双足机器人TRON 1感知拓展套件，通过集成激光雷达和深度相机，搭载高算力模组，依托TRON 1的复杂地形运动能力，将感知相关科研任务拓展到多地形三维空间，为三维建图、重定位、路径规划、自主导航等关键科研任务提供开箱即用的软硬件支持。</p>
  <p><strong>软银创始人孙正义寻求与台积电合作，在亚利桑那州建1万亿美元AI中心</strong></p>
  <p>软银集团创始人孙正义正寻求与台积电合作，以实现他迄今为止最大的一笔赌注——在亚利桑那州建立一个价值万亿美元的工业园区，生产机器人和人工智能。据了解孙正义想法的人士透露，孙正义设想建立一个类似中国深圳的庞大制造业中心，将高科技制造业带回美国。台积电已经计划在美国投资1650亿美元，并已在亚利桑那州的第一家工厂开始大规模生产。（新浪财经）</p>
  <p><strong>AI生成代码隐忧，人工审查缺口成安全新威胁</strong></p>
  <p>6月20日消息，Cloudsmith于6月18日发布报告，指出AI生成的代码数量激增，但人工代码审核无法同步跟上。报告内容表示，在使用AI的开发者中，42%的代码由AI生成，其中16.6%的开发者依赖AI贡献“大部分”代码，3.6%的代码完全由机器生成。（IT之家）</p>
  <p><strong>SK集团与亚马逊投资约51亿美元建韩国最大AI数据中心</strong></p>
  <p>韩国科学技术信息通信部周五表示，韩国SK集团和亚马逊旗下云服务提供商AWS将投资约7万亿韩元（约合51.1亿美元），用于在南部城市蔚山建立一个数据中心，其中包括来自AWS的40亿美元。（新浪财经）</p>
  <p><strong>联想戴炜：混合式人工智能是实现AI普惠的必由之路</strong></p>
  <p>36氪获悉，在6月20日举行的2025 MWC上海智能数据中心峰会上，联想集团高级副总裁、中国方案服务业务群总经理戴炜表示混合式人工智能是实现AI普惠的必由之路。据了解，联想的混合式人工智能优势集涵盖了客户AI应用落地的全流程，包括混合式基础设施、企业数据和知识库、模型工厂、智能体平台和人工智能服务五大能力层。基于这五大能力层，联想可以用丰富的模型工具和模块化设计开发通用及垂直行业解决方案，形成满足安全和ESG要求的AI解决方案应用库。</p>
  <h2>投融资</h2>
  <p><strong>联影智能完成10亿元A轮融资</strong></p>
  <p>36氪获悉，爱企查App显示，近日，上海联影智能医疗科技有限公司完成A轮融资，总规模10亿元人民币。本次融资由易方达私募基金管理有限公司和上国投资共同领投，上海联和、盛石资本、苏创投、均为创投、清松资本、张家港创投、联影医疗等机构共同出资完成。</p>
  <p><strong>“尚跃智能科技”完成新一轮pre-A+轮融资</strong></p>
  <p>36氪获悉，人工智能数据综合服务商“尚跃智能”完成新一轮融资，投资方为汉口基金。此次融资用于低空经济数据标注业务拓展、蜂巢标注系统升级以及医疗影像数据应用等方面，推动公司在人工智能数据服务领域进一步深化布局。</p>
  <p><strong>北京巧思华夏物业管理有限公司完成A轮2000万元融资</strong></p>
  <p>36氪获悉，近日，北京巧思华夏物业管理有限公司已完成A轮2000万人民币融资。此次融资将助力巧思华夏进一步拓展业务，资金将主要用于加速酒店业务网络扩张及现有业务深化。</p>
  <p><strong>机器视觉公司汇萃智能完成数千万元B+轮融资</strong></p>
  <p>36氪获悉，近日，杭州汇萃智能科技有限公司完成数千万元B+轮融资。本轮融资由西安航城创新引擎投资基金投资。此前，汇萃智能获得达晨财智、中科院长三角资本等知名投资机构亿元级投资。本轮融资旨在继续深入推动相关核心技术的研发、市场拓展和商业化进程。</p>
  <h2>酷产品</h2>
  <p><strong>微软Win11截图工具新功能：录屏导出GIF动图，可调质量、最长30秒</strong></p>
  <p>6月20日消息，科技媒体NeoWin 6月20日发布博文，报道称微软邀请Dev和Canary频道的Windows Insider项目成员，测试新版Windows 11原生截图工具，主要新增录屏导出为GIF动图功能。（IT之家）&nbsp;</p>
  <p><strong>整理</strong>｜袁思&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3344713797747328</id>
            <title>复盘618电商娱乐营销，淘宝京东美团谁更胜一筹？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3344713797747328</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3344713797747328</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 20 Jun 2025 13:17:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 618大促,即时零售,娱乐营销,谐音梗

<br>
<br>
总结: 
1. 今年618大促战线进一步拉长，消费者对复杂促销机制感到困惑。
2. 即时零售成为平台竞争焦点，美团加入战局应对京东和淘宝。
3. 娱乐营销升级，长视频广告、短剧植入和定制晚会成为主要手段。
4. 明星营销从流量堆砌转向创意玩法，谐音梗营销成为破圈亮点。
5. 长视频营销追求稳定覆盖，短剧营销强调量化和直接转化。
6. 平台营销呈现精细化趋势，针对不同圈层采取差异化策略。
7. "全家桶"式整合营销成为新特点，一次活动覆盖多条业务线。
8. 过度复杂的促销机制削弱了娱乐营销效果，消费者仍面临购买时机困惑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>直到6月2 0 日，今年6 18 大促，才算某种程度上的结束。&nbsp;</p>
  <p>回顾本次618，之于消费者而言，“迷失”是一种强感受，阵线又双叒叕被拉长的一届，其设置复杂性和节点多样性让不少消费者迷惑该何时点开 APP 才能买的最便宜；之于平台策略而言，以外卖、闪购为主的即时零售成为了最火热的战场，以至美团不得不出手防御，直接宣布“美团也有618了”来应对京东和淘宝的纠缠。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250620/v2_62f7b30725ba4e72902817ac49bbfbb9@000000_oswg115348oswg1080oswg612_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">电商平台618活动</p>
  <p>从5月6日李佳琦淘宝直播间预热小课堂开始，到6月1 9 日，京东首页已经进入“6 18 限时返场”活动，这场进一步被拉长的年中大促阵线，又涵盖了母亲节、5 20 、端午节、儿童节、父亲节、毕业季等多个重要节点，其竞争的激烈性可想而知，为此，淘宝天猫、京东和美团三家使出千方百计争夺用户流量和注意力， <strong>娱乐营销在这届618再上一层级。</strong></p>
  <p>无论是长视频的开屏广告、核心广告位，以及大促期间的热播剧集综艺冠名赞助，还是各路明星的深度绑定、定制化晚会不缺席，甚至是短剧营销的投入，电商玩家们都卯足了劲，各自割据，又卷起差异化打法，也因此， <strong>卷生卷死之下，今年的娱乐营销之战在常规稳定输出之余，明星名字的谐音梗创作成为了今年的破圈所在。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250620/v2_0c70d9a10a37491d99dfae3621cf759b@000000_oswg102859oswg828oswg462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">大鹏的“神券大膨”</p>
  <p>以淘宝天猫、京东和美团三家冲锋者为例，细细复盘本次的娱乐营销盛况，一些或当下或长久的问题值得好好思考—— <strong>“长”与“短”的内容营销优势，谁更值得投入；明星营销，流量饭圈的“吸噬”效果与大众娱乐点的面积性触达，该如何平衡；曝光的“虚”与转化的“实”，哪一个该在大促营销里前置；要讲究圈层，也要瞭望全民，娱乐营销的标的物选择如何取舍……</strong></p>
  <h2>01 <strong>又一次长短之争：剧综的“稳”，短剧的“量”</strong></h2>
  <p>毫无疑问，在整个618期间，无论是长视频还是短视频，其多处核心广告位都是被淘宝天猫、京东们包下来的，除了直白式打call，长短的内容营销打法也吸引着这三位玩家或多或少的投入。&nbsp;</p>
  <p><strong>重要时期对于长视频的内容营销投入，是较为“稳”的打法，特别是618这类大促，长视频都会配备头部剧综或者定制内容资源，以较长周期的联动，确保营销投入能实现“广泛性”的基础。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250620/v2_855779034f964a03972b116488b81803@000000_oswg49254oswg1080oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《长安的荔枝》剧照</p>
  <p><strong>长视频营销方面，淘宝天猫、美团在618期间主要集中在剧综。</strong></p>
  <p>《藏海传》《长安的荔枝》《临江仙》《陷入我们的热恋》等长视频头部剧集的中插广告都离不开天猫的身影，而《你好，星期六》《种地吧3》《风驰赛车手》《开始推理吧3》等热门综艺的冠名与赞助也都是淘宝天猫的选择，其中《种地吧3》里的518爱侬日、感恩音乐会都开启了淘宝直播，而“十个勤天”成员陆续做客淘宝直播间，以助农电商为核心的“爱侬直播间”也在618期间上线。&nbsp;</p>
  <p>美团则毫不客气拿下了《这是我的西游》《麻花特开心2》两档头部团综的冠名，时代少年团、沈腾马丽等人主动为其打call，不断宣扬“省点是点”。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250620/v2_8119bec1861a4cdc9269c7ce3bff772d@000000_oswg64622oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《这是我的西游》剧照</p>
  <p><strong>另一边的京东则更热爱于长视频为其炮制的定制晚会，且一下子来了俩。</strong></p>
  <p>先是在 5 月3 1 日推出《京东 618 夏日歌会》，用户可以在北京卫视、京东直播、京东购物等平台收看，请来了苏醒、 王栎鑫 、刘宇宁、容祖儿、李宇春、张艺兴等拥有高流量、国民度的嘉宾，并促成了苏有朋、古巨基两代“五阿哥”同台合唱《情深深雨濛濛》，片段在短视频平台传播，引起一波回忆杀。&nbsp;</p>
  <p>随后重头戏的6月1 7 日，《京东6 18 开心夜》正式在湖南卫视、芒果 TV 播出，刚刚结束的《乘风》成团的姐姐们、几季《披荆斩棘》人气颇高的哥哥们、两季《歌手》话题度很高的歌手们等都出现在了晚会直播现场。晚会中不仅时不时以各大阵营游戏比拼形式，为观众送上京东6 18 福利，还打通了晚会现场与京东各大直播间的界限，让观众可以一边看晚会、一边购物；同时晚会还邀请到《中餐厅》的林大厨现场限量制作中餐厅同款京东6 18 套餐，为长沙的幸运观众“秒送”同款美食；甚至直接以一个《开心蛋炒饭》表演，将京东6 18 、京东外卖等广告和关键词唱了出来。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250620/v2_9add242885b84ee0a750743e1487d64d@000000_oswg134641oswg1080oswg587_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《京东618开心夜》</p>
  <p>一台晚会，将6 18 、秒送、外卖等业务一站式宣传，京东的晚会加明星策略让京东夺回了一些6 18 “正日子”的关注度。&nbsp;</p>
  <p>短视频除了信息流广告的铺送之外，近几年逐渐兴起且被重视便是短剧营销。 <strong>面对短剧这一更圈层内容，电商平台们的营销打法则更集中在以量取胜，且匹配短剧的“直给”性质，品牌营销也多数不会“转弯”。</strong></p>
  <p>整个618期间，淘宝天猫、京东与美团都是短剧营销的忠实拥戴者。&nbsp;</p>
  <p>先看淘宝天猫， <strong>今年的短剧打法在于不只是拥抱快手，而是多路径开花。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250620/v2_fce76c6b12b0461092d0108c3eefbb3d@000000_oswg161611oswg1080oswg1226_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《呀！神仙来了》剧照</p>
  <p>逢5 20 节点，天猫与红果短剧推出“心动剧场”，“天猫6 18 抢先购字样”，以及中插、跳转等设置，也打通了跨平台引流渠道；6月1 2 日，天猫总冠名的短剧《呀！神仙来了》在 B 站上线，由去年《脱口秀和 T a的朋友们》年度冠军漫才兄弟主演，当第八集二人通过不断重复的“到时候了吗？”和“还没到时候”对话引出前几集剧情的闪回后，多个场景下天猫6 18 活动海报的露出，以及最后说出的“等到6 18” 等广告语，天猫6 18 广告与短剧在这一刻完成了高度的融合，弹幕不断闪过的“八集憋了个广告是吧”、“为了碟醋包了顿饺子”等表达，在说明观众对于广告的接受程度之外，也共同组成了这一短剧营销的喜剧色彩 ……&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250620/v2_7a04e818c00b4d6287994b48f7f976b0@000000_oswg86488oswg1080oswg1020_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">红果短剧截图</p>
  <p>与此同时， <strong>美团悄悄开始了自己与快手短剧的蜜月</strong> ——快手短剧的推荐位不少都标着美团团购字样的短剧，从5月开始，美团就与快手合作上线包括《少女的审判》《厨神小福星》《幸福双重奏》《追光者》《举手！我恋爱了》等多部短剧，其中三部短剧实现播放量破亿； <strong>京东拿出了自制短剧与定制短剧双打法</strong> ，《他的保镖秘书》《伍折天重生之我在京东档总裁》《红线婚介所》等短剧也都在618期间留有一定姓名。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250620/v2_e262cc74e60a4c35bb19bc23577f54fc@000000_oswg97743oswg1044oswg464_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">美团短剧</p>
  <p><strong>长视频营销投入追求的是一个面向大众的声量场</strong>，让IP、明星、内容在同一场域里合力去扩大影响力，其背后的大面积性覆盖与年轻人群触达，保证了电商平台在618大促期间的“声量底盘”；<strong>短视频的短剧营销，更多被提及的是“链路”作用，面向圈层求一个效果转化，其背后用户属性是一个“变量”和“上限”</strong>，也因此，之于电商玩家而言，需要用“量”去触达不同平台的用户感知，或下沉、或女性、或年轻化，再配上短剧内容的“洗脑性”，从而导入补充自身流量缺口和品牌认知。</p>
  <h2>02 <strong>绑定明星：要饭圈的“热”，也要大众的“热”</strong></h2>
  <p>这届618各路电商平台的明星打法， <strong>首先离不开的是常规思路之下的“流量先行，矩阵堆砌”。</strong></p>
  <p>6 18 期间， <strong>天猫推出“天猫618Fun星派对”活动</strong> ，在活动期间，用户在淘宝上搜索明星名字或“天猫全明星”进入活动专区，通过集齐明星吧唧星卡，解锁 AI 生成的专属 dresscode 排队大片，与明星云合拍，以及抽取礼品、现金的机会等，易烊千玺、虞书欣、张凌赫等流量明星联动代言品牌陆续加入狂欢，而每一个明星页面下，都有其代言产品的链接和6 18 活动。以明星搅动用户参与度、黏性和购买欲，天猫将明星、流量、商家、用户用一个游戏集在了一起。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250620/v2_5240a91f77134aba988930b62e5839b3@000000_oswg81837oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">天猫618Fun星派对</p>
  <p>作为6 18 的“创造者”， <strong>京东618期间直接官宣了多个代言人</strong> ，包括张艺兴、大张伟、李晟、雷佳音、J DG 成员等，不断引起粉丝们的关注和推崇。&nbsp;</p>
  <p><strong>而明星代言在京东这块也进一步垂直化为产品和匹配人群服务，不同风格的明星被选择到了不同的代言“赛道”，配合上不同主题的直播间和“分会场”，以更细分的方式为用户提供精准的购物选择。</strong></p>
  <p>今年6 18 周期宣布的代言人“负责领域”各不相同，雷佳音是京东寻鲜代言人、张艺兴是京东潮流代言人、大张伟与京东爱家惊喜日活动一起出现等。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250620/v2_f34d89ad2a334bab90dede5e339b5eda@000000_oswg122498oswg1080oswg651_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">京东代言人海报</p>
  <p><strong>另外，这届618的明星营销在明星联动创意方面则更有娱乐精神，“谐音梗”营销效果显著。</strong></p>
  <p>美团是开启这一营销动作的先行者。&nbsp;</p>
  <p>5月1 9 日，美团外卖与黄龄推出沪语 MV ，直接在歌曲中强化了“外卖，黄的更灵”的口号，并顺势引起#美团外卖扫0得0黄的更灵 ## 外卖黄的更灵#等话题， <strong>以黄龄的姓氏与美团外卖的品牌色、名字中的“龄”与品牌想要塑造的“灵”的品牌形象</strong> ，完了好大一出谐音梗，而引起网友们的纷纷玩梗，并火速喊话饿了么；与此同时，大鹏也成为美团外卖的618大使， <strong>“神券大膨必膨18”也是谐音梗的巧思。</strong></p>
  <p>6月1日，饿了么官宣蓝盈莹为“饿了么必赢官”， <strong>以“蓝的一定（赢）”谐音梗“回击”并直接带动饿了么618活动</strong> ，一些网友剑走偏锋的嗑起了 CP ，也有不少网友感叹“外卖市场朴实无华的商战”。&nbsp;</p>
  <p>6月1 1 日，京东加入战局。在不少网友喊话“请惠英红”下，京东给出回应， <strong>惠英红带着“红的会赢”的广告登场</strong> ，但却并不是京东外卖的代言人，而是京东手机，并直指在京东买华为 P ura &nbsp;80 系列的超前性。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250620/v2_f4730eec643a4bdca75ba3de92983528@000000_oswg120527oswg1080oswg624_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">“谐音梗”营销</p>
  <p>至此，今年6 18 最热闹的电商平台战事，以“猫、狗、袋鼠”三家谐音梗共同促成。&nbsp;</p>
  <p><strong>回看这届618明星营销的恰到好处，是品牌让娱乐精神抵达，从而用趣味性的年轻化对话机制形成与大众的链接，也是对过往依赖流量明星背后饭圈效应的一次有效突破。</strong></p>
  <h2>03 <strong>变与不变，核心在哪？</strong></h2>
  <p>在这场618娱乐营销大战里，剧综、晚会、明星、短剧，淘宝天猫、京东和美团三家虽有侧重点，但本质来看，谁也不想错过一次可能形成流量瀑布的机会。&nbsp;</p>
  <p><strong>综合来看，“常规”和“稳定”还是618娱乐营销的核心重点，随之一些可喜的变化也在发生。在这些变与不变之下，也反映出几个不容忽视的趋势与特点——</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250620/v2_1979e00a941f407c93667f6a90b0707c@000000_oswg647757oswg1080oswg544_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">天猫x《种地吧3》</p>
  <p>其一，在长视频剧综内容的选择不再广撒网， <strong>而注重可涵盖周期的头部IP；</strong></p>
  <p>其二， <strong>短剧营销的“以量致胜”的打法仍旧高效</strong> ，大促植入要重点思考如何直白、如何高频；&nbsp;</p>
  <p>其三，明星营销，从个体流量“自萌”，转到撬动大众娱乐精神， <strong>明星效应进一步回归事件营销的工具性价值；</strong></p>
  <p>其四，无论是明星代言人针对其人设属性选择不同产品走上不同赛道，还是定制短剧拥抱更多用户属性不同的平台， <strong>娱乐营销进一步精细化与圈层化。</strong></p>
  <p>另一个值得注意的点是，今年6 18 电商平台在积极大促的同时， <strong>更加注重“全家桶”式营销。</strong></p>
  <p>比如，京东的两次晚会，先举办的夏日歌会，总冠名为京东手机，行业赞助中可见京东家电家具、京东买药的身影；后播出的6 18 开心夜，京东为联合出品，独家冠名为京东买药，而京东外卖的广告伴随着林大厨《中餐厅》同款套餐的制作和送出，以及口播等方式，也在晚会中得以宣传。仅通过两场晚会，京东就在一周期完成了多条业务线的营销。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250620/v2_779b0142ddd74ff7b8b3e6d58079d084@000000_oswg93979oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《京东618开心夜》</p>
  <p>不过，再多新鲜的营销方式，最终目的都是吸引用户的购买。&nbsp;</p>
  <p>这也是今年618营销的一个困局， <strong>所有的娱乐营销目的都在告诉用户618正在进行了，但是却在消息传达之后，用更冗长的周期、更复杂的节点玩法让用户迷失在“我到底何时买才便宜”的疑问里</strong> ，毕竟就拿长视频的开屏推送来说，三个时间点之下，两个平台在催促你下单，前脚买完，后脚来了，而社交媒体上充斥着“第二次比第一次便宜”“第二次也买亏了”等嘈杂之声，消费者也就乱了。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250620/v2_c507cdd3a7ee41018d846e69eb4f13b4@000000_oswg473433oswg1080oswg645_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">小红书截图</p>
  <p>千方百计用大面积娱乐营销去告知大众之余，下一场大促营销，电商们也该花精力去告诉用户更实际的功能点和“我肯定会受惠”的要义，比如这一次的“神券大膨必膨18”， <strong>娱乐营销这把有力的工具需要分配一块，用来消解消费者所认为的“复杂机制”。</strong></p>
  <p>6 18 告一段落，已经不可逆的、被拉长的大促时间线意味着双十一就在不远的未来，而刚刚结束的这一大促娱乐营销玩法和效果，也许能为下半年的最大电商节点，带去一些经验，也恳求能继续会有一些新鲜感。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0MjM2NTY4Mw==&amp;mid=2247587556&amp;idx=1&amp;sn=aba9bf8111e4c6d57739659e13258189&amp;chksm=e8420f9d0ef0261ea21336d0c20509f608b1aa9c957c5b4b28c026dd707b7445cc838f57d0c8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“壹娱观察”（ID：yiyuguancha）</a>，作者：王心怡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>