<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2576111354421123</id>
            <title>“股王”腾讯这一年：“少即是多”抠利润，微信开足马力变现</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2576111354421123</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2576111354421123</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Dec 2023 08:25:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 游戏行业, 管理办法, 腾讯, 股价崩跌
<br>
<br>
总结: 国家新闻出版署发布了《网络游戏管理办法（草案征求意见稿）》，对游戏行业提出了一系列新规，导致腾讯等游戏厂商股价大幅下跌。腾讯在过去一年中通过收缩业务、精简人力以及提高利润来应对市场变化，取得了不错的成绩。然而，长期来看，腾讯还需要加强营收多元化，并继续推出精品游戏来保持增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>没有任何一点预兆，一纸通告让整个游戏行业直面巨震。</p><p>12月22日，国家新闻出版署发布《网络游戏管理办法（草案征求意见稿）》，当中提到游戏不得设置每日登陆、首次充值和连续充值等诱导性奖励，不得向未成年人提供随机抽取服务、网络游戏直播不得出现未成年人打赏，以及限制囤积版号等一系列新规。</p><p>受该文件影响，一众游戏厂商股价崩跌，腾讯、网易两家大厂跌幅尤为严重。截止22日收盘时，网易港股股价暴跌25.34%，一天之内回吐一整年的涨幅；腾讯单日下跌12%，市值蒸发约3621亿港元，迫使董事局临时加大回购力度，豪掷10亿试图稳定股价。在上述文件发布当天，腾讯游戏副总裁张巍回应称，“新的管理办法征求意见稿对游戏的商业、运营模式不会带来本质变化，也相信腾讯会继续坚持技术创新和精品战略。”</p><p>关于《网络游戏管理办法（草案征求意见稿）》，雷科技(ID：leich）已有深度解读《游戏市场「巨震」，一字千金的游戏管理办法草案到底说了啥？》。关于这一文件，周末也有诸多新消息释出，12月25日-26日圣诞节港股，25日美股休市，腾讯、网易股价是否会反弹尚未可知。</p><p><strong>诚然，年底的惊魂一日对腾讯来说不是一个好消息。但一日暴跌，不能抹杀腾讯一整年的努力。</strong></p><p>秉持着深挖洞、广积粮的政策，腾讯这一年砍掉了大量不赚钱的项目、提高利润，并努力让营收结构变得更多元化，就是想防个万一。（关于大厂砍项目，价值研究所在《2023年，大厂不再“扩张优先”》一文对腾讯精简项目举措已有盘点。）如今意外真的出现了，腾讯能凭借一整年的前瞻布局顺利扛过寒冬吗？</p><p>答案是：当然可以。</p><h2><strong>收缩业务、精简人力，“抠利润”成效显著</strong></h2><p><strong>和其他大厂相比，腾讯今年将降本增效策略执行得最彻底，做得比几乎所有同行都决绝。</strong>毕竟马化腾在去年年底的内部讲话中就直接表示，很多业务该砍的时候就得砍，与公司付出的管理成本和精力相比不划算的非核心业务，不应该铺得太多。</p><p><strong>在马化腾的定调下，腾讯这一年将收缩定为关键词，大刀阔斧砍掉大量业务。</strong>都不用说被连根拔起的XR团队、C端教育业务，光是下线的应用都足以单列一份名单：在线音频应用企鹅FM、数字藏品平台幻核、办公应用腾讯待办、直播应用NOW直播、在线音乐应用MOO音乐……</p><p>往下数，这份名单还可以列很长。而这些被砍掉的项目，看似各有各的不幸，实则都有几个相似的问题：<strong>缺乏长远规划、和主业关联不大、在对应的赛道内地位尴尬不上不下——最重要的是赚钱不多。</strong></p><p>移动互联网的流量红利所剩无几，除了字节、拼多多等少数高速增长的后起之秀，头部大厂都接受了营收不再高速增长的现实。在有限的营收增幅下“抠”出更多利润，成了最实际追求，<strong>腾讯今年的一切努力也是为了修复利润。</strong></p><p>从财报来看，这个阶段性目标完成得相当不错。</p><p>营收端正如上文所言没有太大惊喜，今年前三季度腾讯总收入分别录得1500、1492和1546亿元，同比增速一直徘徊在10%左右，和市场预期也基本一致。利润和成本这一侧则不乏亮点，其中，今年前三个季度的Non-IFRS经营利润分别录得484、501和555亿元，同比增速分别高达32.4%、36.7%和35.6%。</p><p>此外，对应的经营利润率也已连续三个季度上涨，三季度录得35.9%，较市场预期高出整整三个百分点；Non-IFRS净利润则分别录得325、375和449亿元，更值得庆贺的是同比增速从一季度的27.4%一路涨至三季度的39.3%，保持了十分强劲的增长势头。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231225/v2_5e415bf4c96a4a19bd2fdd8c6e94070a@15727294_oswg94088oswg1261oswg868_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>利润增速大幅跑赢营收，说明腾讯砍项目、控制成本的策略是成功的。在砍掉大量非核心业务及精简人手之后，研发、管理、营销等各项支出都逐步削减。<strong>年底再来回顾腾讯的2023，看似没干什么大事，业务端和内部组织架构的变化也远没有老对手阿里那么变动频繁，但利润大幅修复已是最好的回报。</strong></p><p>然而，降本增效只能保持一时的“增长”，长期来看，大厂要实现高质量增长还得“开源”，围绕核心业务不断加固护城河再伺机重启扩张，从“扩张优先”切换到“谨慎扩充“的轨道上，才是长远策略。而22日的一纸通告给腾讯提了个醒，营收多元化势在必行，且必须加速。</p><h2><strong>游戏“少即是多”，《元梦之星》奋力一击</strong></h2><p>腾讯的营收版图很庞杂，不过最能赚钱、投入资源最多的来来去去也只有那三个：游戏、广告与企业服务（包含金融数科、云计算等），其中前两项业务依赖C端业务，企服业务主要靠B端客户“恰饭”。对于三驾马车，腾讯2023年采取截然不同的驾驭策略。</p><p><strong>腾讯游戏的战略是只做精品，“少即是多”，项目开发、工作室的人员增减都十分谨慎，只愿意把资源留给几个重要项目。</strong></p><p>22日国家新闻出版署下发那份征集意见公告，无疑让外界对腾讯游戏的前景增添了几分担忧。作为腾讯的头号营收支柱，游戏决定了鹅厂的营收与利润下限，这才导致了市场情绪急速恶化，直接带崩股价。</p><p>但冷静来看，最近几年腾讯游戏的收入占比已在持续下降，且海外市场增速远超国内成为新的增长引擎，国内游戏监管新规对腾讯业绩的影响正在减弱。财报显示，今年前三个季度腾讯国内游戏业务营收增速分别只有6%、0.1%和4.8%，海外游戏收入则高达24.5%、18.7%和13.7%。</p><p>此外，今年以来腾讯关停了大量效益不佳的老游戏，几个王牌项目都不用靠设置打卡任务留存或借助诱导性奖励拉新。<strong>新规中对腾讯游戏影响最大的，应该是打击囤积版号的政策。</strong></p><p>腾讯是最近两年版号储备最多的游戏大厂，2022年收官时共拥有12个储备版号，这还是在精简项目的前提下录得的数据。这当中有部分游戏已经在今年如期上线，但还有不少是针对未来的投资。如今新规即将落地，也给腾讯提出了新的挑战，必须继续收缩战线、精准使用版号、保证重点项目上线，把子弹留给最重要的一击。</p><p>腾讯游戏今年的重点项目至少有两个，年中上线的《无畏契约》和对标网易《蛋仔派对》的《元梦之星》。在被网易爆红的现象级应用《蛋仔派对》惊醒后，腾讯紧跟派对游戏这个新风口推出《元梦之星》，前所未有地高调投放广告（包括在其宿敌字节旗下的抖音等应用大量投放广告），首期投入高达14亿且上不封顶，颇有毕其功于一役的架势。</p><p>虽然网易《蛋仔派对》已有5000万用户遥遥领先，但腾讯凭借强大的流量与社交势能，依然有机会与网易掰掰手腕。雷科技（ID：leitech）对两款热门派对游戏已进行评测《疯狂刷屏的元梦之星，能重演腾讯游戏的轨迹吗？》，结论是不分仲伯。</p><p><strong>在可见的未来，《元梦之星》很可能接棒《王者荣耀》等国民级手游成为腾讯的下一只现金牛。更重要的是，《元梦之星》重注的UGC玩法更有利于腾讯抓住年轻人，在未来与AIGC也有无限的结合空间。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231225/v2_0823fe80bb71480e9316551f6582d78f@15727294_oswg1664683oswg2040oswg1230_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来自元梦之星官网）</p><h2><strong>企业服务换轨发展，利润优先规模次之</strong></h2><p><strong>企业服务赛道今年全面进入调整期，阿里云、百度智能云等头部玩家均不再一味追求市场份额与增长速度，而是将扭亏为盈定为首要目标。腾讯企业服务业务也不例外。</strong></p><p>作为四年前腾讯“930”改革中戏份最重、最被高层看好的业务，集团也给予了企服业务足够的支持和大量资源倾斜。一则是C端流量红利消失，B端数字化刚启航，产业互联网被视作跟消费互联网一样大的蛋糕；二则是做“产业数字化助手”，也有利于腾讯构建更开放的商业生态，承担更大的企业社会责任。</p><p>在商业化上，企业服务表现不俗。今年前三个季度腾讯金科与企服业务收入增速分别为13.9%、15.2%和16.1%，除二季度稍显逊色外均符合市场预期。</p><p>不过，腾讯企服前些年一直是高举高打高投入。在“规模优先”策略下，腾讯给企业服务业务投入了大量预算，做了不少代理/集成/合作项目、对核心技术自研投入相对较少——尤其是跟阿里云、华为云等强调核心技术的玩家比。马化腾在内部讲话时就明确指出今后要改变这个策略，<strong>不要再被份额裹挟，原本给集成、代理产品的资源都应该留给自研项目。</strong></p><p><strong>简而言之，腾讯企业服务业务就算增长也只要高质量增长。</strong></p><p>今年10月，腾讯CSIG进行调整，明确了以利润为导向的新考核体系，今后将专注于自研模式。其中，IaaS层面只保留腾讯云的基础项目，PaaS和SaaS都会把重点放在分布式云、腾讯企服（会议、文档、企微）等自研项目中，会议、文档、企微等产品均有良好的用户口碑和市场份额，潜力巨大。</p><p>转舵的效果还需要一点时间才能体现，但从长远角度看，自研项目更有利于利润创造，也可形成技术壁垒。腾讯企业服务的转舵，既是立足当下更是着眼长远。</p><h2><strong>广告业务逆势增长，内容生态后劲十足</strong></h2><p>广告本质是注意力经济，腾讯依然是中国最大的注意力黑洞。虽然抖音有短视频与直播，但却没有社交业务。腾讯在社交上的地位无可替代，基于此形成的内容生态有着更强的后劲，除了腾讯视频、腾讯新闻、阅文、腾讯音乐等行业一流选手外，依托微信的视频号增速远超抖音，长期来看依然有成为短视频王者的气象。</p><p>2023年，微信视频号、搜一搜等板块已在加大商业化开发力度，第三方分销、广告投放规则越来越规范，电商基础设施日益完善。在年初的微信公开课上，微信团队就透露了多组喜人的数据：视频号日活跃创作者、日均上传视频量同比翻倍，万粉及以上创作者数量暴涨308%，爆款内容也越来越多。</p><p>毫无疑问，微信是腾讯流量最大、用户黏性最高的产品，更是一座待挖掘的金矿。跟字节跳动旗下的产品快速的商业化不同，微信始终将用户体验放在第一位，哪怕有商业化压力也不会急于变现——一个证据是微信至今为止依然未开启开屏广告这一变现模式。但不可否认的是，在宏观环境变化与腾讯自身业绩的压力下，微信今年的商业化快了起来。</p><p>在广告业务这边，微信今年主要做两件事：<strong>打通流量内循环通道，让公众号、朋友圈、搜一搜、视频号等板块的用户活跃起来，还效仿小红书上线图文短内容功能；其次便是完善管理规则，让一切变得规范化。</strong></p><p>特别是针对后一项任务，微信今年调整了大量规则：要求品牌推广类合作和商品推广类合作必须通过官方广告平台投放，展示未经审核的第三方商业营销信息时会向用户推送提示弹窗，流量主和广告主不通过官方互选平台合作有可能被判违规直接影响后续流量分发。多张流传甚广的图片显示，多家行业头部（自）媒体的微信推文已被判定涉嫌广告被限制访问。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231225/v2_c9092013ca9f4039a5aa201d65c1de39@15727294_oswg309740oswg1298oswg1016_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这一系列新规，正是为了让广告主、流量主和官方互选平台绑定，把流量分发权、变现权全部抢回微信自己手里。此举一出，当然有创作者抱怨微信亲自下场抢那一亩三分地，公众号生态内变现愈发艰难。</p><p>然而，再多的抱怨都无法改变微信的转变决心。此前的粗放式发展和宽松的平台监管已经成为过去式，所有人都要适应一个更规范的微信广告生态。毕竟，这么些年自媒体等创作者用着微信的基础设施赚到了钱，但微信却没有得到匹配的价值，腾讯不是公益慈善机构，现在增长压力大、大家都很难，微信此举确实也可以理解，小雷（ID：leitech）唯一期待的是微信能更加有效地甄别广告，不要“误杀”。</p><p>相比之下，视频号电商则没有太多矛盾需要处理，这对微信生态来说是纯增量蛋糕。最新报道显示，视频号电商今年的GMV已突破1000亿元。<strong>虽然这个数字只是快手的十分之一，不及阿里、拼多多以及抖音电商的零头，但微信以及视频号向来都强调“后发优势”，不一定是跑得最快跑在最前的，但往往会在先行者将模式验证后再倾注大量资源“大力出奇迹”。</strong></p><p><strong>视频号电商2024年特别值得期待。</strong>作为微信生态这几年流量增长最快、用户黏性最高的板块之一，视频号优势是盘子够大，粘性够强，后劲十足，能充分满足商家、达人的需求，大家都铆足了劲赚钱，还没到为流量和利益分配而烦恼的时候。<strong>但完善规则也是必须的，尤其是要加强对带货、商品质检、售后保障、支付安全等环节的监管。</strong></p><p>12月中旬，微信发布了《2023微信品牌保护报告》，今年1-10月打击售假账号4.5万个，处罚准确率高达100%，可见平台打击力度之大。近日，微信支付团队也前往支援，参与视频号电商建设工作，微信在投入精兵强将为视频号电商服务，其发展重心也一目了然。</p><p>前些年视频号被视作“全场希望”，2024年，“电商”将成为视频号的最大看点。</p><p>过往很长一段时间，微信都被戏称是腾讯最后的倔强。如今连微信也要加大商业化开发力度了，可见环境已容不得任性了。 微信加速商业化势在必行，至于如何在加速商业化的过程中最大限度保证用户体验，继续让腾讯的“一切以用户价值为依归”的理念落到实处，就要考验腾讯高层的智慧了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ewggnbw7fRHKADU8FM6CwQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“价值研究所Pro”（ID:quanwaicaijing）</a>，作者：Hernanderz，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2577233329053825</id>
            <title>OpenAI微软被诉侵权，大模型时代下的版权问题该如何处理？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2577233329053825</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2577233329053825</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Dec 2023 08:00:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, 微软, 侵权, 作家
<br>
<br>
总结: 最近，OpenAI和微软被多名作家指控侵权，使用他们的作品来训练大型语言模型。这些作家认为，OpenAI的行为构成了版权侵权，他们要求获得经济赔偿并停止侵犯版权。这起诉讼事件引发了对于AI大模型时代中版权问题的关注和讨论。目前，AI大模型的训练涉及到的版权问题尚未解决，传统的版权模式在AI时代可能失灵。对于如何适配AI大模型赛道的版权问题，需要进一步的讨论和解决方案的出现。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>最近，OpenAI在自己的产品研发上开足马力，与Google的大模型之战进行得如火如荼。不过，令人颇感意外的是，此时的OpenAI竟然成为了被告，被投诉侵权，并且还连带着它背后的大股东微软一起。</p><p><strong>多名普利策奖得主起诉 OpenAI与微软：滥用自己作品训练大模型。</strong></p><p>根据路透社消息，当地时间12月21日，共计11位非虚构类书籍的作者在曼哈顿联邦法院提起诉讼，指控OpenAI 和微软滥用自己所著的书籍来训练ChatGPT以及其他AI 软件背后的大模型。</p><p>值得一提的是，这些作家包括普利策奖获得者凯.伯德；泰勒.布兰奇；史黛西.希夫。他们曾共同撰写奥本海默传记《美国的普罗米修斯》,这部作品在今年被改编成了大热电影《奥本海默》。</p><p>这些作家们声称，OpenAI和微软未经允许使用他们的作品来训练OpenAI的GPT大型语言模型（LLMs） ，这样的行为无疑是在“刮取”作家们的作品和其他受版权保护的材料。这种未经授权使用他人作品的行为构成了版权侵权。他们希望获得经济赔偿，并要求这些公司停止侵犯作家们的版权。</p><p>此次作家在曼哈顿联邦法院提起的诉讼可以看作是先前讼事件的延续和进展。早在11月份，作家和编辑朱利安·桑克顿就曾提起诉讼，也正因此，微软首次被列为OpenAI诉讼的被告。我们知道，微软已经向OpenAI投资了数十亿美元，并将微软系统整合到OpenAI的产品中去。在作家们的眼中，这意味着微软已经深度参与了训练和开发人工智能模型的研发，对于自己版权被侵权的行为是有责任的。而在今年早些的6月和7月，包括喜剧演员莎拉.西尔弗曼在内的3个人也分别针对ChatGPT的训练数据问题发起了类似的集体诉讼，起诉OpenAI和Meta侵权。</p><p>显然，OpenAI被控诉侵权的事件，并非个例。</p><p>这些作家普遍持有一种观点，认为ChatGPT不可能具有总结和分析这些作者内容的能力。所以，所谓“ChatGPT的输出”，实际上是对原作品侵权而产生的衍生作品。通过非法使用这些作品训练其GPT语言模型，OpenAI获得了利益和利润，这样是不合法的。此外，诉讼中提及，OpenAI明知训练数据中包含受版权保护内容，其行为有违使用条款，属于故意侵权。诉讼要求法院禁止OpenAI进行这种“非法商业行为”，同时判决OpenAI须就侵权行为支付相关赔偿和处罚。</p><p>目前，OpenAI和微软还没有对于这些诉讼给出回应。</p><p><strong>AI大模型时代开启，但背后潜藏的版权问题却悬而未决。</strong></p><p>OpenAI是否要为侵权负责，这一点我们还不得而知，仍旧需要等待法院的判决。但有一点需要引起我们的注意和警惕：AI大模型时代已然来临，但其中可能涉及到的版权问题却悬而未决。</p><p>AIGC大模型的快速崛起，的确在重塑内容行业创作逻辑，赋能人们工作生活的方面起到了极大的影响，可与此同时，也在版权制度层面引发了一系列新的挑战。大模型训练阶段究竟涉及哪些版权利用行为？这一过程可能存在哪些侵权风险？又该如何从产业发展的角度搭建科学的大模型训练和豁免机？这些都是应该被提上日程的重要议题。这些问题如果不能得到有效的解决，那么大模型产业的发展和技术的进步都会面临很大的不确定性。</p><p>目前各类生成式人工智能利用海量内容数据进行模型训练的方法大致可以分为“两步走”：<strong>第一步是通过购买数据库，公开爬取等方式获得海量内容数据，进行一定形式的转换之后，存储在相关服务器之中。第二步是对内容数据进行分析处理，以发现一定的模式，趋势以及相关性并转变为大模型参数，供后续内容生成时调取使用。</strong>而“调取内容”的过程，势必会涉及到版权问题。</p><p>需要说明的是，当我们谈及版权问题时，只会单纯的考虑AI公司是侵权了，还是没有侵权。但如果我们把这个问题拆解开，会发现这其中涉及到的，是3个行为：<strong>即作品获取，作品存储和作品分析。</strong>目前，整体来看，只有“作品存储”行为可以纳入版权法“复制权”规制范畴，而更为核心的“作品分析”行为能否受到版权法规制仍值得探讨。据不完全统计，自2022年11月至2023年10月，仅美国加州北区法院就已经受理了10起侵权案件，版权人所起诉的AI机构包括Stability AI，OpenAI，Meta，Alphabet等公司。</p><p><strong>版权问题尚未解决，其实是“传统版权模式”在AI时代的失灵，乃至失效。</strong></p><p>版权问题历来是我们关注的重心，尽管各式各样的侵权事件时有发生，但在传统版权模式控制之下，版权保护的问题始终有迹可循。但如今，AI时代来临，传统的“授权许可模式”似乎在失灵，乃至失效。</p><p>因为大模型领域的授权基础并不明确，它究竟要被授予版权法上的哪一种权利，这值得商榷。按照表面来理解，大模型训练行为是对作品的“思考吸收再创作”，但这显然无法和版权的专有权利对应。<strong>换句话说，版权人想要发现和举证模型侵权的问题，也十分困难。</strong></p><p>其次，大模型训练涉及的作品数量众多，来源各异，权属不同。如果这些作品都按照传统授权的“实现许可”的方式寻求授权，工作量显然是巨大的。一方面，需要精准地将受保护的作品从海量数据中进行分离和提取；另一方面，还要找到每一部版权作品对应的权利人与之协商授权，并支付价格不一的授权费用。这一过程极其漫长复杂，且极难落地操作。</p><p>AI版权问题悬而未决，但不意味着大家对此没有任何的讨论和建议，只不过这讨论所呈现出来的观点也是多种多样的。有人认为，我们应该为信息技术和商业模式的演进，预留出一定的“复制自由”。但也有人认为，高科技产业不能成为“法外之地”，“避风港制度”不应该出现。</p><p>版权问题要如何适配全新崛起的AI大模型赛道？或许，只有实际中出现的问题能推进解决方案的出现。当AI发展的体量足够大，所产生的版权问题足够多时，相应的答案就会应运而生了。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/mvLkIKguB0aJc8dSSp2T_g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新火种”（ID:gh_838b518e4b33）</a>，作者：小岩，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>