<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3511777024596873</id>
            <title>京东七鲜小厨入驻美团、淘宝闪购，外卖大战不打了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3511777024596873</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3511777024596873</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Oct 2025 12:23:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>这个10月，北京东城区长保大厦周边的消费者发现一个耐人寻味的变化：京东旗下的七鲜小厨不仅出现在京东秒送平台，还悄然登陆了美团外卖与淘宝闪购。这一幕与4月以来席卷行业的“外卖大战”形成强烈反差——彼时京东携百亿补贴入局，美团以日订单1.2亿单强势回应，淘宝闪购砸下500亿补贴搅动市场，红黄蓝三色阵营的对抗一度让纸质订单堆积成山，骑手单日最高可跑百单。</p>
  <p>如今七鲜小厨的“三平台同驻”，恰似为这场硝烟弥漫的战争画上了转折符。当补贴退潮、增长见顶，外卖行业正从“零和博弈”的三国杀，或正迈入“破壁共生”的新阶段。</p>
  <h2><strong>01 三国杀降温：不可持续的竞争困局</strong></h2>
  <p><strong>1、补贴战的双重消耗</strong></p>
  <p>2025年4月至7月的外卖大战，本质是流量焦虑下的资源内耗。淘宝闪购500亿补贴、京东百亿扶持、美团跟进让利，三大平台通过“满25减18”“0元免单”等策略刺激订单，短期内催生了日均新增1亿单的虚假繁荣。但这种增长并未转化为行业价值：商家为承接暴增订单被迫增加人力成本，却因平台低价策略压缩利润空间；骑手在订单洪峰中疲于奔命，安全风险陡升；消费者看似获利，实则面临配送延迟、菜品质量下降等隐性成本。这种“赔钱赚吆喝”的模式终究难以为继，8月后价格战声量骤降，印证了“不可持续”的判断。</p>
  <p><strong>2、格局固化的现实困境</strong></p>
  <p>价格战未能改写行业基本盘。数据显示，大战期间美团外卖、淘宝闪购、京东外卖的市场格局，与2024年美团、饿了么的份额分布相比，并未发生实质性改变。更关键的是，过度竞争阻碍了模式创新。当平台将精力集中在补贴比拼时，即时零售的核心——履约效率、品控管理、品类拓展反而停滞。京东七鲜小厨在大战期间仅入驻自有平台，直到8月后才启动跨平台合作，侧面反映出单一平台流量池的局限。</p>
  <h2><strong>02 破壁逻辑：从对抗到协同的必然选择</strong></h2>
  <p><strong>1、京东的战略转进：供应链价值最大化</strong></p>
  <p>七鲜小厨入驻竞品平台，是京东基于现实的理性抉择。作为外卖市场的后来者，京东虽以“重资产自营”模式切入——采用橡鹿科技炒菜机器人、中央厨房预处理、全程冷链配送等创新手段，实现复购率远超行业的亮眼表现，但万店扩张计划需要百亿级资金与海量流量支撑，而美团、淘宝闪购近10亿消费基数的流量优势，成为京东突破增长瓶颈的关键。</p>
  <p>这种选择背后是京东供应链能力的自信。七鲜小厨的全链可控模式，恰好弥补了美团、淘宝闪购在“品质外卖”领域的供给缺口。正如京东内部人士所言：“开放入驻不是妥协，而是让供应链价值在更多渠道流动”。在北京市场，其盖浇饭在三平台券后价15-20元，京东秒送仍保持最低价，既彰显成本控制能力，又通过多平台覆盖实现规模效应。</p>
  <p>根据平台数据显示，在北京区域，目前七鲜小厨(长保大厦店)在淘宝闪购月销量超2000单，在美团外卖月销量超500单。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251016/v2_10693b07d13049949643e0b137ce75a7@46958_oswg76634oswg660oswg660_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">京东七鲜小厨分别进驻淘宝闪购(左)、美团(右)</p>
  <p><strong>2、美团与阿里的接纳逻辑：生态互补需求</strong></p>
  <p>美团与淘宝闪购接纳七鲜小厨，本质是基于自身生态完善的考量。美团虽稳坐行业头把交椅，但“浣熊食堂”的“二房东模式”面临食品安全争议，而七鲜小厨的实时直播烹饪、食材溯源体系，能为其填补高品质自营餐饮的空白。淘宝闪购则需优质供给承接500亿补贴带来的流量，七鲜小厨上线即火爆的表现，印证了供给端的补充价值。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251016/v2_efb2ae51c1f7486e8e271507d0e96757@46958_oswg40160oswg680oswg421_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更深层的原因在于即时零售的边界拓展。当“30分钟送万物”成为行业共识，美团加码小象超市前置仓，淘宝闪购整合饿了么与天猫资源，京东深耕供应链，三大平台均需打破品类与渠道壁垒。七鲜小厨的跨平台入驻，正是这种生态融合的微观实践。</p>
  <p><strong>3、行业共识的形成：增量价值优先</strong></p>
  <p>京东与美团的“化敌为友”，暗合互联网行业“利益优先”的底层逻辑。刘强东与王兴长达数年的私交虽为合作埋下伏笔，但核心驱动力仍是商业利益的契合——京东需要流量，美团需要优质供给，双方合作实现“1+1&gt;2”的效应。这种转变背后，是行业对“增量价值”的重新认知。</p>
  <p>而“提升用户、商家、骑手体验”，正在成为新的竞争焦点。京东推出骑手高温补贴、优化商家佣金结构，美团升级AI调度系统提升履约效率，淘宝闪购开通“门店自提”降低退货率，这些举措远比价格战更能创造长期价值。小吊梨汤在京东渠道获得增量用户，迪卡侬通过即时零售实现订单翻倍，证明行业已从“抢蛋糕”转向“做蛋糕”。</p>
  <h2><strong>03 未来图景：即时零售的五大进化方向</strong></h2>
  <p><strong>1、竞争维度升级：从价格战到价值战</strong></p>
  <p>外卖行业或将彻底告别“补贴依赖症”，转向以效率、品质、体验为核心的价值竞争。京东的“精细化促销策略”颇具代表性——针对写字楼用户推出午间套餐，为社区家庭提供生鲜组合配送，通过差异化服务提升单客价值。</p>
  <p>另外，技术创新成为价值竞争的核心抓手。七鲜小厨的炒菜机器人使出餐效率提升40%，美团的智能调度系统将配送时长压缩至28分钟，淘宝闪购的大数据选品让滞销商品减少30%。这些创新不仅降低成本，更重构了“人货场”的关系。</p>
  <p><strong>2、生态格局重构：开放平台成主流</strong></p>
  <p>七鲜小厨的跨平台布局不是个例，未来“平台互通、供给共享”将成为常态。向第三方商家开放，不是放弃竞争，而是通过生态协同扩大市场蛋糕。但开放边界仍存博弈。京东坚持“自营品控不妥协”，要求入驻平台不得修改菜品规格；美团保留核心流量入口的分配权；阿里则通过会员体系实现多平台数据打通。这种“有限开放”将成为平衡效率与利益的关键。</p>
  <p><strong>3、品类边界突破：从餐饮到“万物到家”</strong></p>
  <p>即时零售正从“送外卖”向“送万物”全面进化。美团的数据显示，2025年暑期夜宵时段，除餐饮订单外，药品、充电宝、泳衣等应急商品订单增长；淘宝闪购的户外装备、宠物用品通过“1小时达”实现爆发，迪卡侬的野营水杯成交增长翻倍。京东则依托供应链优势，将七鲜小厨与大药房、超市业务联动，打造“30分钟生活圈”。</p>
  <p>品类扩张催生新的商业模式。前置仓与门店配送的混合模式逐渐成熟，这种“即时零售+实体门店”的融合，将成为线下商家数字化转型的主流路径。</p>
  <p><strong>4、区域市场深耕：下沉与细分并行</strong></p>
  <p>外卖行业的增量空间将集中在下沉市场与细分领域。京东计划3年开设1万家七鲜小厨，重点布局三四线城市，利用中央厨房降低运营成本，将客单价控制在20元以内，适配下沉市场消费能力。美团则在县域市场推出“骑手共享计划”，整合本地闲散运力，解决履约难题。</p>
  <p>一线城市的细分需求同样值得关注。针对高端用户，京东推出“私厨定制”服务，由星级厨师上门制作；美团上线“健身餐专区”，联合营养师开发低卡菜品；淘宝闪购则聚焦“深夜急诊药配送”，联动连锁药房实现24小时履约。这种“大众市场做规模，细分市场做利润”的策略，将成为平台增长的双引擎。</p>
  <p><strong>5、行业责任深化：多方共赢的生态构建</strong></p>
  <p>平台将更注重平衡商业利益与社会责任。骑手权益保障成为必答题：京东建立骑手职业发展体系，提供工龄补贴与技能培训；美团推出“智能安全头盔”，实时监测骑行状态；阿里则联合保险公司开发骑手专属意外险。这些举措虽增加成本，但能提升行业稳定性。</p>
  <p>商家服务体系持续完善。京东的“0佣金试点”、美团的“经营数据分析工具”、淘宝闪购的“数字化门店改造”，帮助中小商家降低经营门槛。只有让用户满意，商家/骑手/平台赚钱，即时零售才能持续发展。</p>
  <h2><strong>写在最后</strong></h2>
  <p>七鲜小厨入驻美团与淘宝闪购，标志着外卖行业告别“非黑即白”的三国杀时代，进入“破壁共生”的新阶段。这场转变不是竞争的终结，而是竞争维度的升级——从资源消耗型的价格战，转向价值创造型的生态战。</p>
  <p>未来，外卖平台的核心竞争力将体现在三方面：<strong>供应链的深度与效率、技术创新的应用能力、生态协同的开放程度。</strong>京东的供应链优势、美团的履约网络、阿里的流量生态，将在开放合作中实现互补。而消费者将成为最大受益者，在更丰富的选择中获得更优质的服务。</p>
  <p>当价值流动取代零和博弈，即时零售将真正突破行业天花板，成为驱动消费升级与实体经济数字化的核心力量。这场从“三国杀”到“共同体”的进化，不仅改写外卖行业的发展规则，更彰显了中国互联网行业走向成熟的必然逻辑。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/9e3s4sOH8zO-7JIYFtPBMQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“联商网”</a>，作者：云栖居士，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3511731436428417</id>
            <title>抖音和快手也想造“朋友圈”，但这条路还很长</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3511731436428417</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3511731436428417</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Oct 2025 11:57:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>作为一款已经走过13个年头，算得上是长寿的互联网产品，微信朋友圈近来又有了新的效仿者。</p>
  <p>日前有消息显示，抖音App内的日常功能近期迎来多项升级，包括新增创作入口、头像色环提醒，以及支持限时可见等，从而使得其产品定位与微信朋友圈愈加相似。</p>
  <p>其中，抖音日常功能新的创作入口被置于个人主页头像右下方，以醒目的“+”号呈现。用户点击即可快速上传图文或视频内容。而限时可见是指用户能对发布的作品设置24小时、3天、7天等展示时间，以适配不同场景的分享需求，类似微信朋友圈的三天可见。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251016/v2_57d97b554cec4faa8522ce44edf5e02f@000000_oswg32552oswg446oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有趣的是，除了抖音，快手也有类似的朋友圈功能说说。据了解，2024年年底快手说说曾短暂关闭、进行调试更新，并于今年年初再次上线。</p>
  <p>众所周知，朋友圈可谓是熟人社交的典型场景，而且抖音和快手执着于社交赛道也早已是老生常谈的话题。毕竟社交不仅是强需求，还天然就有链接属性，是互联网企业错综复杂商业生态最好的粘合剂和催化剂，同时也是留存用户、盘活流量的最佳方式之一。尤其是随着大厂涉猎的业务范围越来越广，有连接器作用的社交产品价值也就变得越来越高。</p>
  <p>由此看去，通过熟人动态分享构建真实的情感连接，让平台从“内容消费”向“社交场景”延伸，从而补全社交短板，或许就是抖音和快手此举的目的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251016/v2_c43759355a714eec9181610c234054c4@000000_oswg37301oswg580oswg395_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>需要注意的是，从抖音方面近年来频繁推出抖音时刻、续火花等玩法，以及此次对日常功能的升级就不难看出，短视频平台或许正在尝试从聚焦陌生人社交转向熟人社交场景。其实这也不难理解，毕竟在如今这个不缺内容消费的时代，陌生人社交的吸引力早已大打折扣。</p>
  <p>但问题是同样是与朋友圈一样的功能，面对已经打拼了13年的微信朋友圈，抖音和快手要用什么来说服用户呢？</p>
  <p>不可否认，集成在站内、更加便捷和丰富的内容编辑工具，是抖音日常和快手说说的优势所在。但近年来微信朋友圈也在不断进化，例如其不仅将视频时长上限提升至5分钟，还开始支持表情包、图片等多种评论内容。而且随着视频号的兴起，以及与微信朋友圈的打通，抖音日常、快手说说在内容编辑体验上的优势也在被逐渐消解。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251016/v2_d26ce30ccca24f1899fbde3c6c9b63f6@000000_oswg31699oswg700oswg388_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而且需要注意的是，社交产品最基本、最底层的价值在于通讯，这一层面微信虽然也有日益臃肿的倾向，但无疑仍是以通讯功能为核心，其App默认首页始终是消息页。可作为对比，抖音、快手App首先映入用户眼帘的则是视频。这种使用习惯上的差异，则无疑会加大抖音、快手布局社交功能的难度。</p>
  <p>虽然此前时任抖音集团CEO的张楠曾认为，抖音涉足社交是一种“自然而然”的逻辑，即随着用户规模越来越大，人们会越来越习惯于在抖音看到熟人，也会有越来越多的用户从消费内容转向自我表达。</p>
  <p>但事实上用户对娱乐内容消费的私密性要求，与社交还存在一定程度的兼容性差异。根据艾媒咨询发布的《2024年微信视频号用户画像与行为洞察报告》显示，有超过七成用户表示在视频号使用过程中担忧的问题，是公开自己点赞过的内容会暴露隐私，近五成用户担忧公开自己点赞过的内容会影响个人形象，近三成用户表示点赞视频内容时会考虑他人对此行为的看法。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251016/v2_932119f6fb8c443199c777c8fa1b57ff@000000_oswg23072oswg700oswg439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于微信而言，其在社交赛道的优势，反而成为了在短视频领域拓展的掣肘。按照这一逻辑，即便用户愿意通过抖音、快手进行社交，也大概率仅限于部分需求。</p>
  <p>更何况如今在产品设计上，抖音日常、快手说说还没有到完善的地步。以前者为例，在小红书以“抖音日常”为关键词进行搜索可以看到，相关结果中吐槽的笔记占比颇高，槽点则包括无法评论、浏览记录对方可见、默认范围为公开可见等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251016/v2_e1c3893e3763441082bb28dea0f6c7e0@000000_oswg78026oswg563oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然，即使挑战重重，抖音、快手短期内必然不会放弃对社交赛道的探索。而且应该也没有人会怀疑，一旦他们在这个方向趟出新路，势必就会为其他业务带来新的增长空间。或许在未来的某天，会有某个功能、某个场景让用户真正愿意在抖音和快手聊起来。但至少在现在，抖音、快手在社交赛道还有很长的一段路要走。</p>
  <p>【本文图片来自网络 】&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649897226&amp;idx=4&amp;sn=816937f1d00d593c051b88c20d7e3ac5&amp;chksm=86984d1b33918f19cb2a6dc26c49400628308be97460540556fe02fc6afed71686f071ef7001&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>