<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3216112004769287</id>
            <title>拼多多降速，“仅退款” 时代落幕</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3216112004769287</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3216112004769287</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 22 Mar 2025 01:07:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"></p>
  <p>本文来自微信公众号&nbsp;<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Zz5p8jC_bWPwW7oWhDVgeg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷达财经”（ID：leidaplus）</a>，作者：孟帅，36氪经授权发布。</p>
  <p><strong>文 | 孟帅&nbsp;</strong></p>
  <p><strong>编辑 | 深海</strong></p>
  <p>3月20日，拼多多发布了最新一个季度及2024财年的财务成绩单。亮眼的数据再次彰显拼多多在电商领域的强劲实力，但深入剖析后可以发现拼多多也伴有增长步伐放缓的隐忧。</p>
  <p>2024年，拼多多全年录得营收3938.36亿元，同比增长59%，归属于普通股股东的净利润为1124.35亿元，同比增长87%。其中，拼多多的净利润规模远超京东，直追阿里。然而，纵向对比自身，最近几个季度，拼多多的营收和净利润增速均呈现出不断下滑的态势。</p>
  <p>去年，拼多多营收同比增长59%，主要源于在线营销与交易服务收入的双增，不过其成本与费用也水涨船高。中金公司研报指出，拼多多去年第四季度收入增长未达预期，因交易服务收入欠佳。</p>
  <p>此外，在AI十分火爆的当下，各大互联网巨头纷纷发力，拼多多却稍显低调与迟缓。不过，有消息称，拼多多内部已经组建了电商推荐大模型团队，负责人为原百度凤巢的核心成员。同时，拼多多在招聘软件上开出优厚条件，广纳大模型领域人才。</p>
  <p>值得一提的是，拼多多发布财报之时，国内电商江湖风向转变，从以往侧重消费者“仅退款”服务，转向重视商家权益。<strong>比如，拼多多成立“商保会”，并推出“异常订单预警”“低价风险预警”等多项新举措。</strong></p>
  <p>除了拼多多外，阿里旗下的1688全面取消“仅退款”政策，淘宝升级规则，异常订单商家可直接拒绝退款；快手电商也废止“退款不退货服务”等。</p>
  <p><strong>净利直追阿里，但“拼王”增速放缓</strong></p>
  <p>3月20日，拼多多晒出了最新一个季度及2024年全年的财务答卷。</p>
  <p>财报显示，去年第四季度，拼多多实现营收1106.1亿元，较上年同期的888.81亿元增长24%；同期，拼多多归属于普通股股东的净利润为274.47亿元，较上年同期的232.8亿元增长17.9%。</p>
  <p>将时间跨度拉长至全年，拼多多在2024年表现更为夺目，去年拼多多狂揽营收3938.36亿元，相较上年的2476.39亿元实现59%的增长。利润方面，拼多多全年实现归属于普通股股东的净利润1124.35亿元，相较上年的600.27亿元涨幅足足高达87%。</p>
  <p>横向对比行业巨头，可以更加清楚地感受到拼多多的冲劲。可以作为参照的是，去年，京东全年斩获11588.19亿元的营收，同比增长6.84%；同期，京东归属于母公司股东的净利润为413.59亿元，同比增长超七成。</p>
  <p>单看前述成绩，京东去年的营收、净利润指标均实现了不同程度的增长，尤其是归属于母公司股东的净利润涨势更是颇为喜人。不过，和拼多多相比，营收规模大幅超过拼多多的京东，净利润的规模和增速却明显落后于拼多多。</p>
  <p>而另外一家电商巨头阿里，2024年（由于阿里财报统计规则选取非自然年，此处为雷达财经手动统计自然年）实现9817.67亿元的营收，而同期阿里录得归属于母公司股东的净利润1203.58亿元。</p>
  <p>尽管拼多多在营收上与阿里差距较大，但其净利润与阿里的差距正在迅速缩小。2023年，二者的归属净利润差距接近400亿元，但到2024年，二者的归属净利润差距已缩窄至约80亿元。</p>
  <p>拼多多这样强势的表现，不免让另外两大电商巨头有所忌惮。不过，辉煌业绩背后，拼多多自身增长势头放缓的问题也逐渐显现。<strong>从营收增速来看，2023年拼多多增速高达89.68%，但2024年已降至59%。</strong></p>
  <p>至于净利润指标，拼多多增速放缓的迹象则更加明显。2022年，拼多多归属于普通股股东的净利润增速一度创下305.96%的亮眼成绩。2023年，拼多多该项指标的增速骤降至90.33%。到了2024年，拼多多该项指标的增速进一步降至87.31%。</p>
  <p>若具体至单季度来看，去年四个季度，拼多多的单季营收增速分别为130.66%、85.65%、44.33%、24.45%，呈现出不断下滑的态势。</p>
  <p>而拼多多归属于普通股股东的净利润增速也面临同样的窘况，从去年第一季度的245.61%下滑至第二季度、第三季度的144.2%、60.78%，并在去年第四进度进一步下滑至17.9%。</p>
  <p>对于业绩增长放缓一事，拼多多高管早在去年第三季度的财报电话会上就已经给外界打了“预防针”。彼时，拼多多联席CEO赵佳臻表示，随着市场竞争加剧，收入增长放缓是必然，同时公司也面临一些挑战，2024年三季度以来受限于平台的运营模式以及团队历史经验局限，相对于同行的劣势将会在一段时间内显著存在，对财务方面的影响可能会进一步扩大。</p>
  <p>对于营收增速的放缓，拼多多财务副总裁刘珺在此次财报电话会上也表示，拼多多在商户支持和平台生态系统建设上的持续投入可能会对短期收入和盈利能力产生影响，“自启动这项投资之初，我们就预期到收入增长和利润可能出现波动，因为这是打造高质量平台生态、实现可持续增长的必经之路。”</p>
  <p><strong>拆解拼多多财报，AI布局略显迟滞</strong></p>
  <p>拼多多去年营收同比增长59%，主要得益于在线营销服务和交易服务收入的双增长。</p>
  <p>深入拆解拼多多的财报数据，2024年，其在线营销服务及其他方面的收入达1979.34亿元，相较于2023年增长了29%；而来自交易服务的收入为1959.02亿元，较2023年大幅增长108%。</p>
  <p>雷达财经注意到，在营收增长的同时，拼多多的成本也显著增加。2024年，拼多多的总收入成本达1539亿元，比2023年的917.24亿元增长了68%，这主要是归因于履约费和付款处理费的增加。</p>
  <p>在费用层面，2024年拼多多的总运营支出达到1315.13亿元，比2023年的972.17亿元增长35%，其中销售和营销费用的增长是主因。</p>
  <p>去年，由于促销和广告活动支出增加，拼多多的销售和营销费用从上一年的821.89亿元上涨至1113亿元，同比增长35%。</p>
  <p>此外，由于员工相关费用的增加，拼多多的一般和行政费用由2023年的40.76亿元涨至去年的75.53亿元；研发费用则由109.52亿元涨至126.59亿元。</p>
  <p>中金公司研报分析认为，去年第四季度，拼多多收入同比增长低于市场预期，主要系交易服务收入低于市场预期。</p>
  <p>中金公司还在研报中进一步指出，Temu货币化率下行和让利商家拖累佣金收入。拼多多4Q24广告和其他收入同增17%，基本符合预期；4Q24佣金收入同增33%至536亿元，较一致预期低57亿元。</p>
  <p>对此，中金公司研报判断主要系：其一，Temu半托管GMV占比提升，而半托管货币化率更低；其二，Temu维系商家生态，让利商家；其三，主站减免多项商家费用、扶持新质商家和产业带、让利商家。</p>
  <p>此外，国内外的商家让利举措和物流补贴均对毛利率有负面影响，导致4Q24拼多多毛利率下滑至56.8%（3Q24为60%）。由于4Q24减费让利和各项补贴均已体现，其预计后续佣金收入压力基本可控。</p>
  <p>值得注意的是，在各大互联网巨头纷纷大力布局AI的当下，拼多多在AI方面的动作显得较为低调，甚少向外界披露相关布局情况。<strong>以阿里和京东为例，二者在谈及最新财报业绩时，均着重提及AI相关进展，而拼多多在这方面几乎着墨不多。</strong></p>
  <p>不过，据华尔街见闻，近日有消息称，拼多多内部已经组建了电商推荐大模型团队，负责人为原百度凤巢的核心成员，年薪达“百度时期的数倍”。</p>
  <p>雷达财经通过BOSS直聘了解到，上海寻梦技术有限公司（天眼查显示，该公司为拼多多运营主体）目前正在招募大模型方面的人才。比如，为了招募大模型算法工程师，拼多多给出了50k至80k、16薪的优厚待遇。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250321/v2_c2345b5b83644979a22a8748b84dc917@5034919_oswg416260oswg826oswg1495_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据职位详情页显示，该岗位要求应聘者具备计算机科学、人工智能、数据科学、数学或相关专业的学历背景。</p>
  <p>岗位职责方面，应聘者需深入研究和探索大模型在跨境电商的使用场景和应用落地，包括AIGC、语义理解、生成式对话等；负责将研发的算法模型应用于电商业务场景，优化现有业务流程，带来增量价值，提升系统效率。</p>
  <p>股价方面，截至美东时间3月20日收盘，拼多多股价报130.92美元/股，较前一个交易日上涨3.97%。而年初至今，拼多多的股价已累计上涨34.98%。</p>
  <p>目前，拼多多的最新市值达1818.18亿美元。与此前一度超过阿里的高光时刻相比，当下拼多多与阿里（市值3251.93亿美元）的市值差距有所扩大。</p>
  <p><strong>电商江湖风向转变，“仅退款”时代成过去式</strong></p>
  <p>在拼多多发布财报之际，国内电商领域悄然形成了一股新趋势，众多电商玩家从过去侧重“仅退款”等消费者权益保障，逐渐转向对商家权益的重视与保护。</p>
  <p>据悉，&nbsp;“仅退款”模式,是拼多多率先推出的售后机制，随后众多电商平台相继跟进。如今，全行业学拼多多“仅退款”的时代逐渐成为过去式。</p>
  <p>2025年1月初，为持续优化商家经营环境，拼多多成立“商家权益保护委员会”，由赵佳臻亲自带队，统筹平台各项团队，全面研究商家需求，收集商家反馈意见，优化商家经营体验和服务机制，完善平台的生态建设。</p>
  <p>在“商保会”成立后，拼多多先后推出“异常订单预警”“低价风险预警”等多项新举措，并在促进“商家净成交”方面推出升级版服务，称给予商家更精细化的数据支持，持续助力商家提高投产比。</p>
  <p>3月5日，“商保会”召开了首次商家座谈会，来自各个行业的数十名商家代表参与了会议。经过与商家的充分交流，委员会推出了“常态化交流机制”“违规经营预警功能”等四大升级举措，持续加码商家权益保护。</p>
  <p>赵佳臻表示，“在高质量发展的指引下，商保会将继续聚焦商家权益保护，定期召开座谈会，及时了解商家及产业的发展需求，持续加大惠商力度，不断完善平台的服务机制，推动商家及产业的健康发展。”</p>
  <p>在此次财报电话会上，赵佳臻还特别提到了平台当前对商家权益的重视、对新质商家的重点扶持以及对供应链深度变革的投入，“过去几个季度里，我们都提到了简单地以短期的资本回报来评价公司的表现，已经不太适合目前发展阶段的拼多多了。”</p>
  <p>事实上，除了拼多多，还有不少电商玩家也在加大对商户的扶持和保护力度。比如，3月17日，阿里旗下连接众多源头厂家的1688宣布，从3月下旬开始将全面取消“仅退款”政策。</p>
  <p>1688平台表示，平台后续在处理商品品质问题的交易纠纷时，将根据账号诚信情况来判定，由平台补贴受损方，加速纠纷解决，提升生意效率。</p>
  <p>此前，当买家收货后发现商品存在破损、描述不符、性能故障等品质问题时，若发起“仅退款”申请，平台会主动介入，无需商家同意即可完成退款。若商家对处理结果存疑，可通过申诉程序维权，申诉成功后平台会对商家予以赔付。</p>
  <p>如今，1688取消平台对“收货后商品品质问题仅退款”的主动介入，改由平台买家信用体系判定，符合条件的由平台出资补贴买家，商家无需承担费用，且商品无需退回，其他退款申请则交由商家自主处理。</p>
  <p>当交易纠纷判定出现争议时，1688还将借助AI能力不断优化算法，并安排人工进行二次审核，即“AI审一轮，人工审一轮”。</p>
  <p>而早在今年年初，淘宝天猫便在商家服务大会上宣布，将建立电商行业内首个账号诚信体系，与商家共建健康电商生态。</p>
  <p>近日，淘宝账号诚信体系进行再次升级，上新了“旺旺一键反馈虚假凭证”“商家工具智能拦截异常账号”“异常订单一键拒退”“异常退款投诉”等四项能力，提升商家的售后自主处置能力同时，持续打击恶意羊毛党。</p>
  <p>据悉，针对异常“仅退款”、退货掉包、虚假退货、网图/P图等行为，商家可通过投诉反馈将其录入账号诚信体系，平台视情况对其驳回售后、单店或平台限购等；对于职业羊毛党，淘宝天猫还将配合相关部门，移送司法机关。</p>
  <p>此外，去年11月，快手电商发布公告称，因业务内容调整，经平台综合考虑决策，废止“退款不退货服务”，后续将推出更好的服务产品。对于已开通“退款不退货服务”的商家，快手电商平台将在12月2日终止向商家提供该服务，商家可在12月2日前主动解约，届时到期未解约商家平台会自动终止合约。</p>
  <p><strong>雷达财经注意到，电商平台们相继对“仅退款”政策做出调整，背后离不开官方的大力支持。此前，市场监管总局局长罗文表示，今年将着力优化监管方式和手段，大力促进平台经济健康发展。</strong></p>
  <p>罗文指出，针对平台滥用“仅退款”规则，造成商户款货两空的突出问题，将督促平台明确规则的适用范围和具体情形；针对平台实施“自动跟价”“全网最低价”规则等突出问题，将督促平台规范促销行为。在平台收费方面，将坚持以合理透明为目标，着力降低中小微商户负担。</p>
  <p>有分析人士指出，电商平台纷纷调整“仅退款”政策，具有深远的意义。早期，“仅退款”政策作为保障消费者权益的有力举措，在提升消费者购物信心、优化购物体验方面成效显著。但随着时间推移，部分消费者的不当利用行为，使得不少商家遭受了较大损失。</p>
  <p>“如今平台调整，是在保障消费者合理权益基础上，重视商家诉求，力求平衡两者关系，促进平台生态健康发展。从市场环境看，这既提升了平台竞争力，利于吸引商家入驻，也是响应监管号召，规范平台运营。此举是电商行业走向成熟，追求多方共赢的积极探索”，前述人士进一步补充道。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3216256675957891</id>
            <title>腾讯逆袭！发布混元T1正式版，实战不输DeepSeek-R1，便宜3/4</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3216256675957891</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3216256675957891</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 22 Mar 2025 01:07:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652781489&amp;idx=1&amp;sn=80929f5e4c7cc7567da22cf8807e4f1a&amp;chksm=85f4a32eb4a7b89a9b516a9b64ffa7a8628eec14a978c31a408d761f227183e4a69c7972008a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，作者：程 茜，36氪经授权发布。</p>
  <p><strong>作者&nbsp;|</strong>程茜</p>
  <p><strong>编辑&nbsp;|</strong>漠影</p>
  <p>智东西3月21日报道，今夜，腾讯正式将混元大模型系列的深度思考模型升级为混元-T1正式版。</p>
  <p>T1是腾讯自研的强推理模型，吐字速度达到<strong>60~80token/s</strong>，在实际生成效果表现中远快于DeepSeek-R1。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250322/v2_e3e58a0784e74195849f75d7e5dcf7ac@000000_oswg308737oswg1062oswg858_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>该模型的前身是，今年2月中旬混元团队在腾讯元宝APP上线的基于混元中等规模底座的混元T1-Preview（Hunyuan-Thinker-1-Preview）推理模型。</p>
  <p>相比于T1-Preview，T1正式版基于腾讯混元3月初发布的业界<strong>首个超大规模Hybrid-Transformer-Mamba MoE大模型TurboS快思考基座</strong>，通过大规模后训练扩展了推理能力，并进一步对齐人类偏好，这也是<strong>工业界首次将混合Mamba架构无损应用于超大型推理模型</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250322/v2_009c965f6ec84a0da4bd76a593f32b96@000000_oswg414645oswg1080oswg527_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>T1在多个公开数据集的评测结果显示，在MMLU-pro、CEval、AIME、Zebra Loigc等<strong>中英文知识和竞赛级数学、逻辑推理指标上基本持平或略超R1</strong>。</p>
  <p>目前，T1已在腾讯云官网上线，输入价格为<strong>每百万tokens 1元</strong>，输出价格为<strong>每百万tokens 4元</strong>，<strong>输出价格为DeepSeek标准时段的1/4，与DeepSeek优惠时段一致</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250322/v2_ea0cced70dc34d8abe8d2da54a4300b0@000000_oswg162392oswg1080oswg743_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>▲DeepSeek API价格</p>
  <p>体验地址：</p>
  <p>https://llm.hunyuan.tencent.com/#/chat/hy-t1</p>
  <p>Hugging Face地址：</p>
  <p>https://huggingface.co/spaces/tencent/Hunyuan-T1</p>
  <p>GitHub地址：</p>
  <h2>https://github.com/Tencent/llm.hunyuan.T1</h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250322/v2_07536eeffdc74dc9a2dd549ec3edda50@000000_oswg586912oswg1080oswg637_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>4月1-2日，智东西联合主办的2025中国生成式AI大会（北京站）将举行。35+位嘉宾/企业已确认，将围绕DeepSeek、大模型与推理模型、具身智能、AI智能体与GenAI应用带来分享和讨论。更多嘉宾陆续揭晓。欢迎报名～</p>
  <h2><strong>生成速度超DeepSeek-R1</strong></h2>
  <h2><strong>复杂指令、长文摘要、角色扮演均能胜任</strong></h2>
  <p>在<strong>知识问答</strong>场景，腾讯混元研究团队展现了T1和DeepSeek生成效果的对比。</p>
  <p>第一个提示词是“醋酸乙酯能与水混合吗”。可以看到T1和DeepSeek-R1整体生成结果的长度、结果都相近，不过T1的生成速度明显更快。</p>
  <p>第二大考验难题是关于<strong>理科数学推理</strong>，这一问题中对于模型的限制条件更多，其思维过程更长。从输出结果来看，T1和DeepSeek-R1生成的结论一致，速度仍然是T1更快。</p>
  <p>第三大难题考验的是<strong>复杂指令跟随能力</strong>。让T1对出下联，提示词中给出的上联是“深深浅浅溪流水”。这其中的难点在于，模型要遵循一致的三点水偏旁、前四个字是AABB结构。T1的思考过程中，准确分析出了上联的特点，并在经过多次错误尝试后给出了答案：“洋洋洒洒波涛涌”。</p>
  <p>第四大难题是<strong>通用任务</strong>，其提示词为开放问题“生成一个朋友圈文案，主题是漫漫人生路”，这之中并没有给出明确的风格指令要求，属于开放性问题。</p>
  <p>T1还可以作为<strong>生产力工具</strong>，提升用户的工作效率，下一个Demo演示的是T1长文总结摘要的能力。</p>
  <p>提示词时“针对微软收购暴雪的4000字左右新闻报道，要求T1总结一下文章内容”。在输出结果中，T1不仅总结了文章的主要内容，还提炼出新闻报道中的多个关键数字。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250322/v2_307b320d98a747c3a578762eb9549b45@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最后一个演示是关于模型的<strong>角色扮演</strong>能力。提示词为“请扮演李白，语气符合李白特征，猜一个字谜：告状无效”。T1的思考过程重点分析了字谜，得出结果为“皓”后，按照李白的口吻输出了答案并赋诗一首。</p>
  <h2><strong>多项测试集结果对标R1</strong></h2>
  <h2><strong>沿用混元Turbo S创新架构</strong></h2>
  <p>混元-T1除了在各类公开Benchmark、如MMLU-pro、CEval、AIME、Zebra Loigc等中英文知识和竞赛级数学、逻辑推理指标上基本持平或略超R1外，在腾讯内部人工体验集评估上也能对标，其中文创指令遵循、文本摘要、Agent能力方面略胜于R1。</p>
  <p>在测试基座模型对于广泛知识理解的记忆和泛化能力的数据集MMLU-PRO上，T1得分仅次于o1，在CEval、AIME、Zebra Logic等中英文知识及竞赛级数学、逻辑推理的公开基准测试中，T1的表现与R1基本持平或略超R1。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250322/v2_d431fadf8f574182aa256d3d35a4689d@000000_oswg146248oswg1080oswg727_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250322/v2_29d2ed63ddc74fe6975b9763be1791da@000000_oswg47171oswg1080oswg770_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从技术角度来看，混元T1正式版沿用了混元Turbo S的创新架构，采用<strong>Hybrid-Mamba-Transformer融合模式</strong>，这也是工业界首次将混合Mamba架构无损应用于超大型推理模型。这一架构能降低传统Transformer架构的计算复杂度，减少KV-Cache内存占用，降低训练和推理成本。</p>
  <p>在长文本推理方面，TurboS的长文捕捉能力可以有效解决长文推理中的上下文丢失和长距离信息依赖难题。Mamba架构可专门优化长序列处理能力，并通过高效计算方式在保证长文本信息捕捉能力的同时，降低计算资源的消耗，使得模型相同部署条件下、解码速度快2倍。</p>
  <p>模型后训练阶段，腾讯混元研究团队将<strong>96.7%</strong>的算力投入到强化学习训练，重点围绕纯推理能力的提升以及对齐人类偏好的优化。</p>
  <p>数据方面，T1的高质量Prompt收集主要集中于<strong>复杂指令多样性和不同难度分级</strong>的数据。研究人员基于世界理科难题，收集了涵盖数学/逻辑推理/科学/代码等的数据集，包含从基础数学推理到复杂科学问题解决的问题，然后结合ground- truth的真实反馈，确保模型在面对各种推理任务时的表现。</p>
  <p>训练方案上，T1采用<strong>课程学习</strong>的方式逐步提升数据难度，同时阶梯式扩展模型上下文长度，使得模型推理能力提升的同时学会高效利用token进行推理。</p>
  <p>研究人员在训练策略方面，参考了经典强化学习的<strong>数据回放、阶段性策略重置</strong>等策略，提升了模型训练长期稳定性50%以上。</p>
  <p>在对齐人类偏好阶段，其采用self-rewarding（基于T1- preview 的早期版本对模型输出进行综合评价、打分）+reward mode的<strong>统一奖励系统反馈方案</strong>，指导模型进行自我提升。</p>
  <h2><strong>结语：腾讯混元模型迭代加速</strong></h2>
  <p>腾讯混元模型系列今年进入快速迭代期，其陆续推出腾讯混元深度思考模型T1和自研快思考模型Turbo S。此前，混元Turbo S在技术突破方面实现了首字时延降低44%，并已应用于腾讯元宝等腾讯内部产品。</p>
  <p>此次发布的腾讯混元深度思考模型T1预览版也早已上线腾讯元宝，可以看出，腾讯内部业务和场景已经全面接入混元系列大模型能力，如腾讯元宝、腾讯云、QQ、微信读书、腾讯新闻、腾讯客服等。</p>
  <p>在此基础上，腾讯混元团队正在探索新的研究思路，找到降低大模型幻觉、降低训练成本等的新解题思路。</p>
  <p>&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3215901912878216</id>
            <title>腾讯音乐2024全年净利81.4亿，在线音乐喜迎“复苏”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3215901912878216</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3215901912878216</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 21 Mar 2025 11:21:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>继第三季度营收止跌后，腾讯音乐又交上了一份高分答卷。</p>
  <p>3月18日披露的2024年第四季度及全年财报显示：2024年，腾讯音乐全年总收入为284亿元，同比增长2.3%，调整后净利润81.4亿元，同比增长30.7%。其中，在线音乐业务持续增长，全年订阅收入同比增长25.9%至152.3亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250321/v2_140ba4c07425461fb5dfc27483bbf4ad@000000_oswg473071oswg559oswg735_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这一数据，是另一在线音乐巨头网易云音乐全年营收的3.5倍：网易云音乐2024年全年营收79.5亿元，同比增长1.1%，经调整净利润17亿元，同比增长107.7%。</p>
  <p>2024年第四季度，腾讯音乐总收入为74.6亿元，同比增长8.2%，调整后净利润24.0亿元，同比增长43.0%。主要得益于在线音乐服务收入同比强劲增长，部分被社交娱乐服务和其他服务收入下降所抵销。</p>
  <p>连续两个季度的利好不仅让市场看好，还让音乐人及其粉丝与有荣焉。娱乐独角兽注意到，财报发出后，不少粉丝在社交媒体为自家爱豆“打call”。如肖战首张实体黑胶《我们》战绩、虞书欣数字专辑与实体周边捆绑购买选项等等，音乐人战报被写入财报并非偶然，这也是腾讯音乐近年来的“增长逻辑”：不断探索边界，以音乐人／内容为核心，不断增强用户粘性，提升用户归属感与价值感。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250321/v2_ea90d077e11b4bf283b16aae808fc043@000000_oswg944585oswg1080oswg1439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从年度数据来看，腾讯音乐与网易云音乐均带来了不错的成绩单，然而在线音乐市场波云诡谲，新的玩家也已经蓄势待发，准备在未来展开一场围绕“生态”构建的战役。</p>
  <h2><strong>结构性优化，“会员服务”再上分？</strong></h2>
  <p>从全年业绩来看，腾讯音乐实现了“狂飙”，但具体到每个季度来看，并非只增不减。</p>
  <p>一方面，在线音乐业务依然持续主导，社交娱乐服务进一步下滑。其中，在线音乐订阅收入同比增长18.0%至人民币40.3亿元，在线音乐付费用户数同比增长13.4%至1.21亿，环比净增200万。单个付费用户月均收入（ARPPU）从2023年同期的人民币10.7元，增长至11.1元。净利润为人民币20.8亿元，同比增长47.3%。用户付费意愿的增强，与腾讯音乐持续深挖会员服务内容、创造更多元的体验成正相关。</p>
  <p>网易云音乐2024年的在线音乐服务也呈现出增长态势：营收53.5亿元，同比增加23.1%，包括会员订阅收入44.6亿元，同比增长22.2%。</p>
  <p><strong>在线音乐是在线音乐平台收入结构的普遍性“进化”方向。</strong>在由内容卷向科技的文娱市场，相较于产业内应运而生的各个垂类领域，持续“集火”在线音乐业务、“回归本真”、服务好音乐人和听众是在线音乐平台最好的选项。</p>
  <p>专注核心音乐业务、对社交娱乐内容采取更审慎的经营策略，也让在线音乐平台的另一大板块颇为“放任自流”。腾讯音乐社交娱乐移动端月活用户为8200万，同比下降21.2%，环比下降800万人。对比网易云音乐同期，社交娱乐服务及其他业务，在2024年给网易云音乐贡献了25.96亿元营收，同比减少26.2%。</p>
  <p>但与用户付费意愿增强相对的，是月活用户的减少。这便是另一方面、在线音乐平台最核心的指标——在线音乐订阅数的增长见顶，已经成为不可避免的下行趋势。2024年第四季度，腾讯音乐在线音乐付费用户数同比增长15.5%至1.19亿，环比净增200万，与第三季度持平。另外，腾讯音乐第四季度月活用户为5.56亿，同比下降3.5%，环比下降200万人。</p>
  <p>内容＋生态驱动保持领先优势。内容建设上，腾讯音乐拥有超2.6亿首授权及共创音乐与音频曲目，并在版权内容持续扩张、深挖丰富内容生态：与SM娱乐、Kakao娱乐续约，将合作范畴拓展至优质音效、艺人演出及周边，在2025年3月，与说唱音乐经纪公司种梦音乐D.M.G（以下简称为“种梦音乐”）达成深度战略合作，在音乐版权、音乐演出、潜力说唱音乐人挖掘与扶持、品牌联动与跨界合作等多个领域探索可能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250321/v2_29b8e48191c44a32abb402fdccce5aba@000000_oswg955830oswg558oswg1084_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>除了在版权上拿下“硬实力”夯实护城河之外，音乐人服务、ost业务也在成为强势增长力。</strong>2024年，腾讯音乐与多名头部知名音乐人合作，如2024年“实火”的刀郎、罗大佑等带来经典歌曲内容和新歌首发权益。深度合作张韶涵，从企划、制作到宣发其专辑《与世之争》。为腾讯视频爆款剧集《九重紫》《大奉打更人》及院线电影《只此青绿》《浴火之路》制作主题曲及原声带。</p>
  <p>在艺人周边和现场演出业务上，为肖战和张艺兴制作实体专辑，为用户提供虞书欣数字专辑与实体周边捆绑购买选项，显著提升专辑销量；与五月天合作举办在线跨年演唱会，并借助多个短视频平台和社交媒体进行推广，吸引海量用户观看，打造了现象级音乐盛事，极大增强了用户对平台的粘性与归属感。</p>
  <p>对腾讯音乐而言，通过与艺人、唱片公司紧密合作，为超级会员带来诸多权益的本质，是为了增强用户粘性，更深入的服务付费会员，从结果上看，这些举措似乎也大大提升了会员转化和用户活跃度。截至2024年9月底，腾讯音乐超级会员数量超过1000万。年报数据显示，腾讯音乐2024年同期毛利率提升至42.3%，主要得益于包含超级会员的音乐订阅收入，和广告服务收入的强劲增长，以及原创内容的逐渐增加。</p>
  <h2><strong>鲶鱼入场， 在线音乐进入“生态战”？</strong></h2>
  <p>在线音乐平台的“两强格局”已经持续多年，就在平台们围绕版权采买和生态构建兜转来回之际，新的鲶鱼已经入场。</p>
  <p>在“场景化音乐”进入深水区的2022年，一面是短视频平台“造神曲”的能力“式微”，具备了偶然性与随机性的音乐更难出圈成为爆款，扶持优质内容创以更具市场化的眼光对新生代作品进行判定、优化以及宣推等一系列动作正在完善，<strong>但没有内部生态承托只会让流量逐渐“失声”</strong>。</p>
  <p>另一面是在线音乐平台与短视频平台在音乐内容上的相互渗透，<strong>场景化聆听、碎片化聆听，新玩家汽水音乐入场，主打“单曲推荐”模式，以算法推荐模式出现于抖音外链入口，带给了市场有限的冲击</strong>。</p>
  <p>但相较另外两家，汽水音乐显然在头部版权上并无优势，只能靠内部生态活水，据QuestMobile数据：截至2024年6月，汽水音乐+番茄畅听音乐版的月活跃用户已突破7000万。另有坊间消息称，汽水音乐的日活已逼近1亿。</p>
  <p>鲶鱼正在靠近，巨头如何排兵布阵？</p>
  <p>版权问题依旧是在线音乐行业的核心挑战之一，尤其是在短视频平台和音乐流媒体的交叉领域，版权冲突和纠纷频繁发生。</p>
  <p><strong>去年，就在市场已经默认新曲的“首发窗口期”是在线音乐版权下半场的“最优解”，但在线音乐行业关于“版权”的硝烟仍未散尽。</strong>2024年11月25日，网易云音乐公开发文“致QQ音乐”，剑指后者“DIY音乐播放器”功能，要求QQ音乐停止剽窃式“创新”、借鉴式“创意”、跟随式“更新”。新的“鲶鱼”也未能厘清版权问题，关于汽水音乐同步视频内容是否侵犯版权问题，在听众圈层内也曾掀起波澜。、</p>
  <p>版权内容、运营体验，多年以来围绕平台自身生态的反复修正与调试，仍然是在线音乐平台的长期课题。</p>
  <p>除版权问题外，如何解决在线音乐市场的“局限性”依然是平台们面临的长期课题。腾讯音乐和网易云音乐分别采取了不同的打法。腾讯音乐在“粉丝经济”方面持续加码，通过深化会员权益体验来提升用户粘性。</p>
  <p>也许是感知到了粉丝经济的活力，腾讯音乐在“粉丝经济”方面持续加码。<strong>QQ音乐还在持续深化会员权益体验，可谓是把乙游那套搬进了会员权益里。</strong>在2025年1月，QQ音乐超级会员携手王源、汪苏泷、凤凰传奇、檀健次四大代言人，分别推荐了四类特权功能，如“个性化装扮套装”、“人声伴唱功能”、“杜比音效”、“臻品音质特权”等。</p>
  <p>购买代言人超会年卡音乐盒套餐的用户，在指定时间段内登记电话和生日，还可在未来一年内的生日当天，收到来自代言人的专属电话祝福。</p>
  <p>而网易云音乐则全面接入DeepSeek，加速AI技术的应用，以增强个性化推荐服务，提升用户体验，本质上是夯实其社区护城河。腾讯音乐娱乐集团首席执行官梁柱，也在财报发布后提到，“展望2025年，我们将利用AI来增强个性化服务，并为用户带来更多新鲜的音乐体验。”&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250321/v2_8fe483f561e7484bbff96d7cd91fd032@000000_oswg320584oswg528oswg863_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>无论是视频平台还是音乐流媒体，头部IP的整合与场景化生态的深化依然是行业发展不变的趋势。在这场激烈的生态竞争中，“硬件”上的创新已不再是唯一的竞争力，平台们将更多依赖于“软实力”的提升，尤其是通过完善生态布局和用户体验来赢得市场份额。</p>
  <p>在版权纷争和市场竞争日益加剧的背景下，如何通过创新的生态模式吸引用户、提升体验，将成为未来在线音乐平台竞争的关键所在。“鲶鱼”的活力凸显，无疑也为行业注入了更多活力和变化的可能。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5NTI2MTQwMA==&amp;mid=2651937079&amp;idx=1&amp;sn=d9dc3fbccbc2649862388de227c38aa2&amp;chksm=8a96b9015b717a17bd4589ee1a87facda156cafa217cdd85a4b0b5e1eacc38709236fa20de75&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“娱乐独角兽”（ID：yuledujiaoshou）</a>，作者：赤木瓶子，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>