<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3674002031403908</id>
            <title>中国公司全球化周报｜阿里云出海竞争力增长指数登全球榜首/Temu与匈牙利邮政达成合作</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3674002031403908</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3674002031403908</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 08 Feb 2026 08:56:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260208/v2_6752ad0aeb864a66a089bbd05385918d@11918142_oswg289550oswg1025oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>头条大事</strong></h2>
  <h3><a href="https://www.36kr.com/p/3632967443809541" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>“迪拜商业论坛·中国”5月亮相深圳，报名通道已开启</strong></a></h3>
  <p>迪拜商业论坛·中国将于2026年5月14日在深圳举行。论坛以“合力致远，共筑经济新增长”为主题，将向中国商界介绍迪拜经济议程（D33）所带来的多元化发展机遇，开拓双方合作与战略投资的新路径。作为推动中国与迪拜商界领袖战略经济协作的高端平台，迪拜商业论坛·中国汇聚中国顶尖的跨国企业、独角兽公司、高成长科技企业、风险投资机构及家族企业的核心代表；来自迪拜的高级别代表团亦将参会。<strong>如果您对本届迪拜商业论坛·中国感兴趣，欢迎</strong><a href="https://letschuhai.mike-x.com/blQDt" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank"><strong>点击“此处”</strong></a><strong>或扫描下方二维码填写注册表单申请参会席位。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260208/v2_8c2545fc94e74672b586a1abd7d3fb43@11918142_oswg363513oswg1500oswg646_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><a href="https://www.36kr.com/p/3661699135349634" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>36氪出海·活动｜中日联结Japan Jo!nting：中国机器人如何打开日本市场？</strong></a></h3>
  <p>3月12日下午，日本贸易振兴机构（JETRO）将与36氪出海携手，在深圳举办线下闭门分享会（线上同步直播），邀请机器人企业、代理商和实践专家，分享机器人出海日本的经验和洞察。<strong>如果您关注日本机器人市场，并希望深入了解日本的代理商文化和本地商业生态</strong>，欢迎点击<a href="https://letschuhai.mike-x.com/Uerv8" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“此处”</a>或扫描下方二维码，填写表单，报名参加本次活动。我们将根据话题相关度，对报名申请进行筛选。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260208/v2_5b2f2b0019924a6d955b43ab9c106a49@11918142_oswg532331oswg1500oswg646_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>公司动态</strong></h2>
  <h3><strong>阿里云出海竞争力增长指数登全球榜首</strong></h3>
  <p>沙利文《2025年中国企业出海采用云服务市场研究》报告显示，阿里云综合竞争力增长指数全球第一，连续三年稳居领导者象限，也是唯一进入领导者象限的中国云厂商。据悉，阿里云 Al 和云计算基础设施建设遍布全球29个地域、92个可用区，累计服务超30万中国企业出海，海尔、比亚迪、MiniMax、传音、安踏、霸王茶姬、米哈游等众多企业选择阿里云作为出海云服务商。2026年，阿里云计划在日本、韩国、法国、巴西、马来西亚、荷兰、墨西哥等多个国家新建数据中心，进一步完善全球布局以适配中企出海发展需求。（阿里云官方）</p>
  <h3><strong>阿里云助力传音“影像艺术馆”和“影像超清”技术落地东南亚和非洲</strong></h3>
  <p>据悉，阿里云助力传音“影像艺术馆”和“影像超清”技术落地东南亚、非洲，为亿级海外用户提供高效优质的移动摄影与视觉艺术体验。依托阿里云人工智能平台 PAI 及推理加速能力，将超清与风格化单图推理耗时降低60%，并通过 GPU 切分精细管理资源，单图成本下降67.5%。这一技术突破让风格化摄影与超清画质处理在终端设备上流畅运行。作为全球化手机品牌，传音与阿里云的合作，标志着中国 AI 技术正以更普惠的方式走向全球数字化需求最为旺盛的区域。（阿里云官方）</p>
  <h3><strong>Temu 与匈牙利邮政达成合作</strong></h3>
  <p>2月6日消息，匈牙利邮政与跨境电商平台 Temu 签署谅解备忘录，双方计划深化业务合作并探索联合开发机会。此次合作旨在提升匈牙利电商企业通过 Temu 销售商品的物流体验，同时为当地消费者提供更快、更高效的配送服务。近年来，Temu 持续加码欧洲市场，并逐步向当地卖家开放平台。根据合作规划，未来匈牙利 Temu 卖家可直接在平台上完成包裹寄递及退货管理，物流环节将依托匈牙利邮政覆盖全国的投递网络，包括偏远及小型城镇地区。（匈牙利通讯社）</p>
  <h3><strong>TikTok Shop 东南亚发布 AIGC 使用准则</strong></h3>
  <p>2月5日消息，TikTok Shop 东南亚发布了新规，明确允许在遵守平台内容政策的基础上使用AI生成内容（AIGC）。但该平台强调，AIGC 的使用应仅限于辅助创意创作及帮助消费者理解商品内容，而非误导买家认知、虚构商品效果或编造虚假悲情故事以诱导下单。平台同时明确了三大 AIGC 创作准则：AI 生成内容必须真实反映商品的颜色、尺寸及功能等属性；禁止利用 AI 技术伪造真人或虚拟形象的“使用后”虚假效果；严禁通过 AI 编造悲情故事或危机事件施压消费者购买。（亿邦动力）</p>
  <h3><strong>阿里国际站：春节期间外贸订单可由平台帮忙发货</strong></h3>
  <p>2月4日消息，春节期间，阿里巴巴国际站联合菜鸟为外贸商家推出智能仓储托管服务。外贸商家报名参与“春节不打烊”活动并提前将货物备至国内仓后，即可由平台实现全自动发货。同时，阿里国际站推出了“三免政策”：免揽收费、免操作费、免仓储费，实现0成本入仓。入仓商品将被打上“24-hour dispatch”标识，由平台向海外买家确保春节期间的发货时效。（36氪）</p>
  <h3><strong>泡泡玛特欧洲总部落子英国伦敦</strong></h3>
  <p>在1月30日举行的中英商务论坛上，泡泡玛特宣布将伦敦定为欧洲总部所在地，未来将在英国新增伯明翰、卡迪夫及伦敦牛津街旗舰店等7家线下门店，同时计划在欧洲各地拓展20家门店，相关投资将为英国创造超150个就业岗位。泡泡玛特创始人、CEO 王宁表示伦敦作为全球创意生态核心，是品牌扎根欧洲、深耕全球市场的重要选择。（IPO早知道）</p>
  <h3><strong>禾赛科技与东南亚科技巨头 Grab 达成战略合作</strong></h3>
  <p>2月5日，激光雷达研发商禾赛科技宣布与东南亚科技巨头 Grab 达成战略合作。根据协议，Grab 将成为禾赛激光雷达产品在东南亚地区的独家经销商，全面负责该区域内的产品销售、客户支持与市场推广工作。据悉，通过此次战略合作，禾赛科技将依托 Grab 广泛的资源与成熟的销售网络，提升高品质、高可靠激光雷达传感器的市场供应能力，让东南亚客户能够更便捷、更高效地获取激光雷达产品，满足包括机器人解决方案、自动驾驶系统在内的多元行业应用需求。（禾赛科技官方）</p>
  <h3><strong>萝卜快跑成为世界政府峰会唯一全无人驾驶车队</strong></h3>
  <p>2月3日至5日，2026年世界政府峰会（World Governments Summit，WGS）在迪拜召开。百度旗下自动驾驶出行平台萝卜快跑作为大会唯一指定的全无人驾驶试乘车队，为与会政要及嘉宾提供服务，成为中国无人驾驶技术高规格出海的重要标志。此次亮相兑现了百度与阿联酋方面此前达成的合作期待，也进一步巩固了萝卜快跑在中东市场的发展基础。作为峰会唯一的全无人车队，萝卜快跑直观展示了中国在 L4 级自动驾驶领域的技术成熟度与规模化能力。（萝卜快跑官方）</p>
  <h3><strong>曹操出行海外打车服务已在全球1.6万座城市上线</strong></h3>
  <p>1月30日，曹操出行宣布，海外打车服务已在全球42个国家、约1.6万座城市上线，逐步构建起广泛的国际出行服务网络。随着中国企业出海进程加快，海外商旅与员工本地出行已成为企业国际化运营的关键环节。在美国洛杉矶、德国柏林、法国巴黎等海外打车服务覆盖的城市，用户只需在曹操出行 App 内切换定位至目标城市，即可呼叫当地合规车辆。（网易）</p>
  <h3><strong>智己汽车计划年内实现中东市场全覆盖</strong></h3>
  <p>2月5日消息，智己汽车旗下智能电动车型 IM5（智己 L6 海外版）、IM6（智己 LS6 海外版）接连登陆阿联酋与突尼斯，两款新车将于3月-4月开启批量交付，标志着品牌在中东及北非市场战略布局进一步深化。根据规划，智己汽车将以阿联酋为中心，加速辐射周边地区，并于年内实现整个中东市场的全面覆盖。（智己汽车官方）</p>
  <h3><strong>安踏进军美国市场，首店2月13日开业</strong></h3>
  <p>2月4日消息，安踏将于2月13日在加利福尼亚州比弗利山庄开设首家美国旗舰店。这家250平方米的门店将销售跑步服饰、生活鞋款及篮球装备，并计划举办运动员主导的跑步俱乐部等活动。在开设首家自营门店之前，安踏此前已经通过与美国本土的主流体育用品零售商 Dick’s Sporting Goods、Foot Locker，以及鞋类渠道商 Shoe Palace 等达成合作，率先将产品铺入线下渠道，完成第一轮市场试水。（新浪财经）</p>
  <h3><strong>百奥泰与 Avalon 达成授权合作，BAT3306 进军中东及北非市场</strong></h3>
  <p>2月3日消息，生物制药企业百奥泰与沙特阿拉伯医疗健康企业 Avalon Pharma 签署授权许可及商业化协议，百奥泰将自主研发的 BAT3306（帕博利珠单抗）注射液在沙特及中东和北非地区的独占商业化权益授予 Avalon。百奥泰可获得总金额最高至700万美元的首付款及里程碑款，其中包括200万美元首付款、累计不超过500万美元里程碑付款，以及净销售额的两位数百分比作为收入分成。百奥泰表示，此次合作有助于推动创新药物在海外市场落地，加快研发成果商业化，并提升公司国际化布局能力。（智通财经）</p>
  <h2><strong>投融资</strong></h2>
  <h3><strong>逐际动力完成2亿美元 B 轮融资，中东资本入局</strong></h3>
  <p>2月2日消息，人形机器人公司逐际动力完成2亿美元的 B 轮融资，本轮融资的机构投资方包括阿联酋磊石资本（Stone Venture）、东方富海、基石资本等，资金将用于研发投入与全球市场拓展。逐际动力所瞄准的落地场景，优先聚焦在需要与人直接交互、具备高度适应性的领域，正从 B 端的商业服务如接待、导览等，拓展至 C 端的家庭服务。面向海外市场，公司也将加快建立包含开发者、客户与渠道在内的本土化生态系统，实现技术的在地化融合与具身智能市场发展。（硬氪）</p>
  <h3><strong>沃飞长空完成10亿元融资，推动规模交付</strong></h3>
  <p>2月2日消息，eVTOL 主机企业沃飞长空完成新一轮近10亿元融资，本轮融资由中信建投投资、联新资本、祥峰投资、光合创投、国策投资等知名机构联合投资，融资将为加速适航取证、深化产业布局、推进商业化落地注入强劲动力。沃飞长空已构建覆盖产品研制、适航取证、生产制造到商业运营的全链条能力。订单方面公司已经斩获1000多架订单；海外市场方面，东盟以及海湾国家是沃飞长空比较重视的方向。（沃飞长空官网）</p>
  <h3><strong>苇渡科技完成 C1 轮融资，加速纯电重卡美国、欧洲、南美等地交付</strong></h3>
  <p>2月4日消息，聚焦新能源重卡的苇渡科技启动总额超过1亿美元的 C 轮融资，其中 C1 轮由中国移动链长基金领投。C 轮融资将主要用于加速公司的纯电重卡在获得中美欧三地认证之后，在全球市场的量产布局和交付，以及推动比利时、法国、美国三地的总装交付基地以及配套风光电+储能+快充基础设施建设。截至目前，苇渡科技的纯电动重卡已经登陆24个国家，并已经开启美国、欧洲等地的正式交付。2026年1月，苇渡在比利时顺利完成首台纯电重卡注册上牌。（36氪）</p>
  <h3><strong>岚江科技获数千万元 A+ 轮融资，加速拓展海外市场</strong></h3>
  <p>2月5日消息，岚江科技宣布完成数千万元 A+ 轮融资，由国内知名市场化投资机构与国资平台联合领投，本次融资资金将主要用于海外市场拓展及新一代产品研发，进一步巩固公司在农业机器人领域的技术优势与市场地位。岚江科技研发的农田巡检、植保、采摘等系列机器人产品，与传统农场主痛点高度适配。公司还拓展了海外高值作物种植市场，以欧美、澳新为样板，和本地大农场/合作社合作，实现规模效应+批量交付。（36氪）</p>
  <h2><strong>政策&amp;市场</strong></h2>
  <h3><strong>全球算力建设加速，中国变压器工厂订单排到2027年</strong></h3>
  <p>当前，全球 AI 算力建设进入爆发期，高功率、高稳定的供电成为算力集群的“生命线”，电力设备变压器正升级为算力基础设施的核心。在我国部分地区，大量变压器工厂已经处于满产的状态，其中部分面向数据中心的业务订单都排到了2027年。全球 AI 算力中心的爆发式增长，让变压器成为稀缺资源，美国市场交付周期已经从50周延长至127周。数据显示，我国变压器行业企业约3000家。2025年，我国变压器出口总值达646亿元，比2024年增长近36%。 (央视财经)</p>
  <h3><strong>商务部：2025年我国服务进出口总额80823.1亿元，同比增长7.4%</strong></h3>
  <p>2月5日，商务部服贸司负责人介绍2025年服务贸易发展情况，2025年，我国服务贸易稳步增长，服务进出口总额80823.1亿元，同比增长7.4%。其中，出口36267.9亿元，增长14.2%。知识密集型服务贸易保持增长。2025年，知识密集型服务进出口30879.5亿元，增长6.6%。其中，其他商业服务、电信计算机和信息服务进出口13332.9亿元、11038.1亿元，增速分别为5.5%、10.4%。知识密集型服务出口18321.2亿元，增长10.5%。（界面新闻）</p>
  <h2><strong>英文服务</strong></h2>
  <h3><a href="https://www.36kr.com/p/3388590821589128" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>服务｜KrASIA 面向中国出海企业，发布全新英文媒体服务</strong></a></h3>
  <p>在全球经济复杂格局的当下，英文报道不仅是向海外客户和消费者传递价值主张的重要手段，也是企业在世界范围内的认知沉淀。<strong>英文媒体 KrASIA（kr-asia.com）致力于向世界介绍中国商业和文化。</strong>英文网站约60%的读者为东南亚核心国家的商业人群。KrASIA&nbsp;通过优秀的搜索引擎优化，专业的英文内容和可靠的社交媒体矩阵，以及全球顶级信息数据平台彭博终端和道琼斯 Factiva 等外部收录平台，帮助中国公司提升全球品牌。如果您的公司对英文传播有相关需求，或者希望与 KrASIA 合作提供出海服务，<strong>欢迎扫描下方的二维码或点击“</strong><a href="https://letschuhai.mike-x.com/V4D1VOL" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank"><strong>此处</strong></a><strong>”填写表单，获取 KrASIA 媒体服务刊例和工作人员的联系方式。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260201/v2_7c953666894243d58c317a5a313009eb@11918142_oswg1058924oswg3000oswg1292_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>社群&nbsp;|&nbsp;欢迎加入36氪出海学习交流群</strong></h2>
  <p>目前，36氪出海学习交流群已经吸引超过17,000位出海人加入，他们来自国内外初创企业、行业巨头、投资机构等。在出海社群里，我们为成员挑选整理每日全球跨境资讯，帮助出海人把握最新动态；定期组织出海交流活动，链接出海生态圈，寻找潜在合作伙伴。欢迎添加36氪出海小助手微信（ID：wow36krchuhai-xzs2）申请入群，一同出海！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251003/v2_814bc63e57ce44fbbc2006ac6db60710@5490952_oswg1373493oswg1586oswg1058_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3674192590840713</id>
            <title>微信封元宝，是腾讯最清醒的一次决策</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3674192590840713</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3674192590840713</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 08 Feb 2026 06:07:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2026刚开年，堪称魔幻的一幕发生了。</p>
  <p>微信官方公告毫不留情地落下一记重锤，将自家兄弟元宝的红包活动链接挡在门外。</p>
  <p>近日，微信以“包含诱导分享、关注等诱导行为内容”为由，彻底封杀了腾讯自家产品元宝的红包分享链接，用户参与活动需绕经浏览器，原本流畅的体验被粗暴打断。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260208/v2_82fac2aeb8c2492fbe17104310326a50@000000_oswg26028oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260208/v2_ca3208a481fe49678a9e2f29a1140af0@000000_oswg26462oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：网络</p>
  <p>认证为微信公关总监的账号“微信粥姨”在社交媒体上的那张“我发起疯来自己都打”的配图更是把网友逗笑了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260208/v2_4926bd57d2da47e69db785fcfdd68eca@000000_oswg62758oswg1080oswg693_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：微博</p>
  <p>本是一家，为何突然内部干架？有网友猜测是微信所在的WXG和元宝所属的CSIG不合，也有用户猜测是腾讯“自导自演“博流量和关注度。</p>
  <p>实际上，从笔者的角度看，<strong>腾讯内部生态的这次大义灭亲看似是一场闹剧，但其实是其产品体验问题与AI赛道焦虑的集中爆发。</strong></p>
  <p><strong>这场封禁的全貌，远比规则执行或内部博弈更复杂。</strong></p>
  <h2 label="一级标题"><strong>封禁：用户投诉才是压垮骆驼的最后一根稻草</strong></h2>
  <p>元宝是基于混元大模型打造、承载腾讯AI战略核心的智能助手，不仅拥有AI搜索、多格式文档解析、智能创作等全场景核心功能，还在2026年1月上线了元宝派这一AI原生群聊社交板块。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260208/v2_23b9957a885b4d84beec4fb9eceaee63@000000_oswg320062oswg866oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：网络</p>
  <p>可以说，作为腾讯押注AIToC赛道的关键棋子，元宝自诞生起就备受关注。</p>
  <p>那为什么这样一个被腾讯寄予厚望的产品，会在微信生态内遭遇了链接封禁呢？其实，这场封禁并非一上来就定性违规，微信公告中的“经研判“已经体现了这一点。</p>
  <p>元宝活动初期的设计本就带着明确的合规考量：一方面设置“单日每人30次分享”的有限规则，避免无限制刷屏；另一方面采用“无门槛领取基础红包”的非强制前置模式，用户无需完成助力、集卡等任务就能拿到基础奖励——这与微信《外部链接内容管理规范》中打击的“恶意诱导分享”有本质区别。</p>
  <p>腾讯高层在项目立项、砸下10亿预算时，早已与微信团队通气，双方初期均判断活动在规则框架内，只是没人预料到，这场看似合规的裂变会演变成对非参与用户的集体骚扰。</p>
  <p><strong>真正的转折点，是“沉默大多数”的集体发声。</strong>活动前三天，参与元宝活动的用户因为自己本身也参与了，也拿到奖励了，对刷屏有比较高的容忍度。</p>
  <p>但是未参与群体却被家族群、工作群里的红包链接裹挟得喘不过气——“打开微信想找工作消息，结果都是元宝链接”的吐槽刷屏，满心烦躁却无处可逃的负面情绪持续发酵，铺天盖地的投诉让微信团队无法再袖手旁观。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260208/v2_dced1b029a464d2cba62e7a84d09de6a@000000_oswg23347oswg582oswg543_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：网络</p>
  <p>直到此时，微信才启动后向治理，通过的人工判断对链接进行限制，公告中“收到用户反馈和投诉”的表述，才是这场封禁最真实的核心动因，毕竟没有任何平台能长期忽视绝大多数用户的体验诉求。</p>
  <p>这也狠狠打脸了“腾讯自导自演”的猜测。微信团队向来以中立的基础设施平台自居，此前曾多次毫不留情地限制QQ音乐、腾讯浏览器等内部产品的违规链接，此次对元宝也未开半点特例。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260208/v2_edfbcda1943e473bbe2800f1ec8238c7@000000_oswg9613oswg640oswg126_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：网络</p>
  <p>正如微信刻在骨子里的产品底色——它的服务对象从不只是腾讯，更包括超10亿普通用户，<strong>当用户体验的损害超出阈值，即便对方是“自家兄弟”，也必须果断出手，这种坚守或许不够“讲人情”，却足够清醒。</strong></p>
  <h2 label="一级标题"><strong>博弈：错位的目标注定擦枪走火</strong></h2>
  <p>这场“兄弟阋墙”的核心，远不止“大公司病”下的部门利益分歧，更在于双方核心目标的根本错位——<strong>一边是急于破圈的短期激进，一边是稳如泰山的长期坚守。</strong></p>
  <p>元宝隶属于腾讯云与智慧产业事业群（CSIG），2025年初调整后，用户增长、市场破圈成了压在肩上的硬指标，更迫切的诉求是完成App下载的任务。</p>
  <p>在此次活动开始前，元宝的日活不足1000万，豆包则是7000万日活。</p>
  <p>面对这样的巨大差距，它选择用10亿红包裂变这种最直接、也最粗暴的方式——管不了是否打扰他人，先把下载量做上去再说。</p>
  <p>亲自体验过元宝就会发现，其真正的差异化优势，在它的社交功能——元宝派。这是一个深度融入微信生态、实现社交闭环的AI原生群聊空间。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260208/v2_981c6df1978742399789f9e4d668888d@000000_oswg68328oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AI的介入让社交互动变得轻松有趣，明显降低了传统社交中的压力。</p>
  <p>比如，它能为新成员智能生成身份简介，帮助快速破冰；也能在聊天中精准接梗，化解冷场，再内向的i人也不怕接不住话。</p>
  <p>互动形式上，用户能基于对话一键生成表情包或趣味梗图，或上传图片让AI进行二次创作——往往一张妙图，就能瞬间点燃群内气氛。</p>
  <p>此外，元宝派还打通了腾讯视频、QQ音乐，方便派友同步追剧听歌，共享娱乐时光。</p>
  <p>可以说，这种<strong>&nbsp;“AI + 社交” 深度融合的体验，本是元宝甩开同类竞品的核心壁垒。</strong></p>
  <p>但问题在于，这种体验的迁移成本偏高、养成需要时间，其价值的落地与转化，远不如一场简单粗暴的红包裂变来得迅速直接。</p>
  <p>从实际效果看，元宝或许已超预期完成目标，连下沉市场的长辈们都被成功渗透，这种不计后果的增长，确实暂时缓解了腾讯的AI焦虑，却也触碰了微信的底线。</p>
  <p>微信隶属于微信事业群（WXG），张小龙主导的“体验大于利益”哲学早已刻入基因：“微信是工具，商业要从产品里长出来，而非强行植入。”</p>
  <p>作为承载10亿人社交的基础设施，微信的核心利益是维护生态——一旦微信群被红包刷屏链接占领，未参与用户会因体验受损而流失，这是比帮元宝拉新更致命的风险。</p>
  <p>微信团队曾直言“我们不是腾讯的专属推广渠道”，这种定位让它在决策时必然优先用户体验，而非内部业务的KPI。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260208/v2_0e15b5cd7b534048b823c6f51fa7cfc6@000000_oswg42435oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：网络</p>
  <p>更令人唏嘘的是双方的“双向误判“：元宝高估了微信对合规裂变的容忍度，以为30次/日的限制能控制影响；微信则低估了元宝裂变的爆发力，没料到下沉用户的参与热情会让链接刷屏失控。</p>
  <p>这种误判最终让初期的“合规共识”演变为后期的“封禁冲突”。</p>
  <p><strong>看似意外，实则必然。</strong></p>
  <h2 label="一级标题"><strong>困局：红包裂变就像兴奋剂，不能经常开这个“口子”</strong></h2>
  <p>元宝的激进，本质是腾讯在AI赛道焦虑下的“无奈之举”，但也暴露了一个核心问题：<strong>AI竞争中，手段与目标的严重错位——用红包裂变这种旧方法去实现留存和用户活跃的目标。</strong>类似的事情，此前一些应用也有过，实际活动结束后也不太理想。</p>
  <p>在这种情况下，微信为了维护用户稳定，只能大义灭亲。</p>
  <p>从另一个角度看，如果微信放任元宝这么做，那是不是豆包、文心和千问也可以？为了避免落下反垄断的口舌，微信也只能这么做。这么做还有一个好处：给这种玩法直接关上大门，拉高竞品在腾讯生态的获客成本，促使他们通过常规的商业化广告渠道拉新，同时也给腾讯广告带来更多的业务收入。</p>
  <p>从元宝的应对来看，其调整更像是“换汤不换药“的无奈之举：将分享5个红包获30次抽奖缩减为3个红包最多6次，并下线微信分享入口改用口令传播。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260208/v2_97a10fdf95004d00bc33a1f45bdea5c7@000000_oswg55787oswg1080oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：网络</p>
  <p>这种非标准化消息让微信难以全面封禁，群内仍可见大量“复制口令打开元宝“的内容，但裂变效率已大幅下降。</p>
  <p>这起事件与其说是内斗，不如说是给整个行业上了两堂振聋发聩的公开课：一堂关于平台治理，一堂关于AI增长。</p>
  <p>对平台而言，作为超大规模基础设施，微信的一视同仁是生存必需——一旦为内部业务搞特殊，规则就会沦为形式，用户信任也会彻底崩塌。</p>
  <p>用户体验优先的理念，让微信超越了腾讯子产品的定位，成为真正的国民工具。 对AI产品而言，元宝的启示在于目标与手段的匹配。如果目标是下载量的话，红包裂变或许是一个有效的手段；但如果目标是长期留存活跃，就必须回归产品本质。</p>
  <p>这一点，在近期阿里千问“狂撒30亿”的活动中体现得尤为鲜明——活动上线9小时订单量超1000万单，“帮我买”一词被唤起超3000万次，千问官方甚至发文称“累垮了”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260208/v2_8cb481c0b1804159ac41ce450568fab6@000000_oswg1544005oswg1080oswg802_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：网络</p>
  <p>然而高光之下，活动规则与体验的裂缝也开始显现：不少用户反映邀请好友后次数被“吞”，不得不等待官方修复与补偿。</p>
  <p>这种“先狂奔、再补票”的增长模式，与元宝的挑战何其相似——用真金白银砸出声势，热闹过后，有多少用户会真正留下并活跃才是关键点。</p>
  <p>就目前元宝派看到的情况，群里已经有很多垃圾信息出现，未来还需要群设置更聚焦的主题或许才能长久。</p>
  <p>但当下的竞争环境已经让几大玩家都等不了了，毕竟春节就在眼前，先冲了量再说，毕竟不能让另外一个巨头---字节系在AI的用户门户上抢到先机。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260208/v2_2d97b146e8564761a632074a7ba58aba@000000_oswg59636oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：网络</p>
  <p>而<strong>AI 赛道的跑马圈地终会落幕，腾讯阿里们若真想在 AI 赛道站稳脚跟，肯定要继续沉下心打磨元宝派和千问的场景化体验，把智能协同、人机互动的核心优势做深做透。</strong></p>
  <p>这一课，相信腾讯、阿里等巨头们都明白。</p>
  <p>参考资料：</p>
  <p>1、《元宝回应被微信“封杀”》中新经纬</p>
  <p>2、《突发！微信把元宝“封了”，官方紧急回应》深圳新闻网</p>
  <p>3、《元宝回应被微信“封了”》半岛都市报</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjE5ODA4MA==&amp;mid=2651818582&amp;idx=1&amp;sn=f76ba2d56f4cc207313f47ec5952c644&amp;chksm=bcdb73015cbe90f4155289ddfdb44d8cba1ba2024d08c68fc31f0be391628f3773c3713b1281&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“首席商业评论”（ID：CHReview）</a>，作者：宁缺 宁缺，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3674221775762180</id>
            <title>王兴的成全，让梁昌霖成为唯一从生鲜电商全身而退的男人</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3674221775762180</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3674221775762180</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 08 Feb 2026 06:03:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>梁昌霖的办公室里，挂满了他的马拉松奖牌。他喜欢长跑，不带手机也不听音乐，能跑很久。</p>
  <p>或许连他自己也未曾预料，在生鲜电商这场漫长的马拉松中，他竟成了唯一跑到终点，且体面离开的那个人。</p>
  <p>2月5日，美团发布公告，将以约7.17亿美元的初始对价，完成对叮咚买菜中国业务100%股权的收购。收购完成后，叮咚买菜将成为美团全资子公司，业绩并入美团财务报表。</p>
  <p><strong>生鲜电商的故事里，几乎没有体面的退场。</strong>每日优鲜退市前市值缩水至不足巅峰期的10%，创始人徐正套现离场后消失于公众视野，留下供应商追债、员工欠薪的一地鸡毛；盒马几经转型，创始人侯毅卸任时仍未实现整体盈利，带着“大业未竟”的遗憾黯然谢幕；更遑论这条赛道上满是折戟者的狼狈离场。</p>
  <p>叮咚买菜能走到今天，也是如履薄冰。</p>
  <p>2017年梁昌霖入局之时，生鲜赛道已是千军万马过独木桥，4000多家玩家扎堆厮杀，每日优鲜等明星公司背靠大厂，资本烈焰席卷整个行业，所有人都笃信“烧钱换规模”是唯一法则——烧钱换用户、扩版图换估值，好像只要把盘子做够大，盈利只是水到渠成的附属品。</p>
  <p>但当资本烈焰褪去，市场回归理性，那些被狂热掩盖的商业常识才重新浮出水面：商业的核心本质是盈利，规模只是手段，而非目的。</p>
  <p>而这份清醒，梁昌霖比大多数人来得更早。曾因资金链断裂濒临倒闭的经历，让他在行业狂热期始终对扩张保持警惕，这份看似 “格格不入”的克制，最终成为叮咚买菜活下来的关键。</p>
  <p>梁昌霖和叮咚买菜的故事主线，并非高歌猛进，而是数次在悬崖边的“苟住”——2018年烧光积蓄后拿到救命钱，堪堪躲过倒闭危机；2021年上市钟声刚落不久，便调整战略，顶住行业扩张惯性；2024年壮士断腕般收缩战线，用连续12个季度的盈利证明生鲜电商可以不靠补贴活着。</p>
  <p>“苟”下来的梁昌霖，带着叮咚买菜穿越了行业周期，见证了反转。曾经一度被市场判了“死刑”的前置仓与生鲜电商，在即时零售战局升维的今天，反而成了互联网大厂争相抢夺的香饽饽。</p>
  <p>而叮咚买菜跑通的盈利模式，以及深耕十年的超 1000 个前置仓成熟网络，更是成为巨头鏖战中的稀缺资产。</p>
  <p>王兴，这个向来擅长做 “苦生意” 的互联网接盘侠，再一次出手。</p>
  <p>而梁昌霖的退场，虽未成为聚光灯下的行业英雄，却完成了这个惨烈赛道里最难的一件事：活着，并且体面地离开。</p>
  <p>叮咚买菜诞生于2017年的上海，在那个生鲜电商百家争鸣的时期，梁昌霖入局的时机算不上好。</p>
  <p>彼时的生鲜赛道早已是一片红海，不仅资本蜂拥而至，BAT也挥舞着钞票早早找好了标的。开创了前置仓模式的每日优鲜不仅融资拿了好几轮，背后更站着腾讯这样的大公司，阿里也牵手了易果生鲜，百果园也获得了百度的加持。</p>
  <p>行业看似鲜花着锦，实则烈火烹油。中国电子商务研究中心的一组数据显示：2015年，生鲜电商4000多入局者中，4%持平，88%亏损，且剩下的7%是巨额亏损，最终只有1%实现了盈利。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260208/v2_ea57f50cfce64960b760834aa46c134e@6119835_oswg422415oswg901oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>梁昌霖很快感受到了市场的寒意。叮咚在第一年就烧掉了梁昌霖前几段创业攒下的近3亿元，这一年中梁昌霖见了150多家投资机构都被拒绝，公司一度濒临倒闭。直到2018年5月遇到高榕资本韩锐，才拿到了救命的4500万元。</p>
  <p>虽然拿到了钱，但等待梁昌霖的是更残酷的竞争。新零售风起，巨头们已不满足于财务投资，而是纷纷躬身入局，盒马鲜生、京东7FRESH、美团小象生鲜等巨头的亲儿子们，挤压着垂类玩家的生存空间。</p>
  <p>在资本的助力下，每日优鲜延续激进的扩张策略，至2019年其前置仓数量已超过1500个。而曾因资金链断裂濒临倒闭的梁昌霖，对“无利润扩张”则保持警惕，同期叮咚买菜仅在上海及周边城市布局前置仓，数量不足每日优鲜的三分之一。</p>
  <p>2019年，生鲜电商行业迎来了一次大洗牌，惨烈程度堪比2011年的“千团大战”，因扩张过快、成本高企叠加资本退潮引发的资金链断裂问题集中爆发，关店潮汹涌而至，呆萝卜、吉及鲜、妙生活等一众生鲜电商企业接连倒闭出局。</p>
  <p>没有激进扩张的梁昌霖带着叮咚买菜“苟”了下来。</p>
  <p>在《天道》中，丁元英说，只要你比对手多一口气，你就赢了。</p>
  <p>正是这一口气，让叮咚买菜迎来“起飞”。疫情黑天鹅突然降临，线上买菜成为全民刚需，行业迎来爆发式增长，面对激增的用户和订单数，叮咚买菜开始加速扩张，到了2021年二季度末，前置仓数量达1136个。而另一边，每日优鲜为优化财务数据以冲刺上市，进行了大规模收缩，将原本1500个前置仓精简至650个。</p>
  <p><strong>一扩一缩之间，叮咚买菜实现弯道超车，一跃成为前置仓赛道的领头羊。</strong></p>
  <p>2021年6月3日，叮咚买菜和每日优鲜同一天向美国证券交易委员会递交IPO申请，争抢“生鲜电商第一股”。6月29日，梁昌霖带领叮咚买菜成功在纽交所上市，只比每日优鲜晚四天敲钟。</p>
  <p>成功上市，给了梁昌霖继续扩张的底气。上市当天，梁昌霖曾说，叮咚买菜并不想成为一家“小而美”的公司，下一步，公司还会进一步扩张，追求更大的规模。</p>
  <p>但上市仅两个月后，梁昌霖就转变了战略，提出“效率优先，兼顾规模”。彼时美联储释放收紧货币政策信号，中概股估值开始断崖式下跌。与此同时，市场监管趋严，对社区团购“低价倾销”的整顿令行业承压。资本市场对“烧钱换增长”的模式逐渐失去耐心。</p>
  <p>对叮咚来说，外界大小环境的变化意味着一家正在以高额亏损换取业务增长的公司，未来很难再从资本市场上拿钱了。</p>
  <p>但也正是这个决定，让叮咚买菜再一次“苟”了下来。梁昌霖也在内部信中坦言，这个决定让叮咚买菜失去了快速扩张的机会，但保住了公司的命。</p>
  <p>每日优鲜就没这么好的运气了，成了第一个倒在深水区的“巨头”。</p>
  <p>2022年前后，每日优鲜的资金链危机全面爆发。从被曝出资金链断裂、3天关闭9城业务，到总部“原地解散”、员工被欠薪、众多供应商手持空白支票无法兑付，仅用了一个月时间，这家曾经的“生鲜电商第一股”，最终以2700万美元贱卖核心资产、黯然退市收场。</p>
  <p>徐正本人也在套现超 1.3 亿美元后，消失在了公众视野，留下了一地鸡毛与未解的债务迷局。</p>
  <p>作为一家曾被资本热捧的明星企业，烧光百亿资金后轰然倒塌，不免令人唏嘘。</p>
  <p>唇亡齿寒，那段时间，梁昌霖被投资人问得最多的一个问题是：你们和每日优鲜有什么不一样？为什么每日优鲜死了，你们活了下来？</p>
  <p>每日优鲜的“猝死”，给梁昌霖敲响了一记警钟。尽管已跃居前置仓首位，但从2022年起，公司开始启动大规模战略收缩，最夸张的一次发生在2024年1月，叮咚买菜“一口气”关闭了广州的27个站点以及深圳的11个站点，彻底从全国扩张退回至华东、华北等核心且已实现盈利的区域市场。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260208/v2_8eea66fbfc724d2eb58341b63c667cd9@6119835_oswg67703oswg1080oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但活着依旧不易，即便老对手倒下，叮咚买菜仍面临更强大的敌人——背靠万亿流量生态的巨头们。</p>
  <p>盒马创始人侯毅对叮咚买菜的“特别关注”尤为突出，双方屡次隔空交锋。侯毅曾在朋友圈多次“炮轰”叮咚买菜，嘲讽其靠价格补贴和资本无序扩张难以长久，并称其股价如“撞上冰山的泰坦尼克号”。梁昌霖也毫不示弱地回击“老二最大的梦想就是要拼死跟老大干一场”。</p>
  <p>侯毅的紧追不舍，恰恰印证了叮咚买菜在核心生鲜赛道对盒马形成的直接竞争威胁，也折射出一个行业现实：垂直生鲜电商的生存空间正被不断挤压，赛道内的近身博弈也愈发激烈。</p>
  <p>有意思的是，在侯毅多次公开质疑前置仓模式后，2024年盒马重启了前置仓。</p>
  <p>而此时的侯毅，却已走向谢幕。</p>
  <p>2024年3月，新零售1号工程的“包工头”老菜，从盒马谢幕了。一向爱发朋友圈的侯毅，只置顶了一条动态：“今天是最后一天交接手续，留一张照片纪念一下……”再无多言。</p>
  <p>侯毅的离场，多少带着几分“大业未竟”的遗憾。</p>
  <p>从京东离开，加盟阿里，一手创立了盒马这一新物种。过去8年，盒马曾尝试大小10余种业态，侯毅是带着盒马来回转弯的掌舵人，但直至卸任也未敲开公司整体盈利的大门。</p>
  <p>相比之下，梁昌霖仍在掌舵。但他也清楚，仅靠“苟住”还不够，活下去的前提，是创造利润。</p>
  <p>于是，叮咚买菜开始转型：从生鲜电商，变成食品公司。</p>
  <p>2022年，公司成立预制菜事业部，并将其列为一级部门；2023年起，“拳击虾”“叮咚王牌菜”等自有品牌产品上线，主打家庭快手菜与地方风味复刻。财报显示，2023年第四季度，叮咚买菜以预制菜为主的自有品牌产品首次超过了总GMV的20%。</p>
  <p>靠着降本增效与品类升级，叮咚买菜终于挤出了一些利润空间。2023年Q4实现Non-GAAP盈利，2025年Q3达成GAAP净利润1.33亿元，连续七个季度保持盈利。</p>
  <p>有了让资本市场再次看到其价值的前提。</p>
  <p>当然，梁昌霖最应该感谢的人，是王兴。</p>
  <p>就在叮咚买菜终于走出规模与盈利的“负循环”，梁昌霖以为可以喘口气的时候，互联网巨头们又在“即时零售”发起了流量争夺的巷战。</p>
  <p>新一轮内卷再度开始。</p>
  <p>先是抢地盘。过去三年，小象超市每年新开数百个前置仓，市场规模上从第三到第一，逐步超越叮咚买菜、朴朴超市。盒马和京东也在加速布局前置仓。</p>
  <p>后是价格战。2025年6月，以大店为主的京东七鲜，突然宣布要在京津地区开出18家仓店，还要把价格优势从10%提升到20%。几乎同时，盒马也在上海发起新一轮降价，超300款商品价格平均下调近20%。</p>
  <p>梁昌霖明确表示，“如今的市场大环境中，我们更应趋于理性，叮咚也不会再参与价格战。”</p>
  <p><strong>但继续独立走下去，叮咚买菜的生存环境只会越来越艰难。</strong></p>
  <p>和十年前，互联网大厂看中生鲜电商的逻辑几乎一致，这门生意就算看似无利可图，但高频、刚需的属性依旧是性感的流量入口，在即时零售大战下，生鲜不再是单纯的买卖生意，而是变成了大厂争夺打开率的支点，再次成了争抢的对象。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260208/v2_fee33e1d8a0f4fe287fb14c76883d0b4@6119835_oswg62158oswg856oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于梁昌霖来说，卖身，成了最理性的出路。</p>
  <p>但接盘者却寥寥。这十年的生鲜电商赛道，写满了资本催熟下的狂热、无休止的补贴与价格战，以及众多折戟者的黯然离场。万亿市场的诱惑背后，是生鲜零售本身高度分散、履约成本高昂、极难形成平台型垄断的残酷现实。</p>
  <p>一路厮杀至今，赛道内早已尸骸遍野，敢于且有能力接盘一张庞大而精密的生鲜前置仓网络的玩家，凤毛麟角。</p>
  <p>最终，出手的仍是那个擅长做“苦生意”的王兴。作为中国互联网知名的“接盘侠”，从摩拜到叮咚买菜，王兴深谙如何从捡钢镚的生意里榨取利润：以高频业务带动平台活跃度，用规模订单摊薄固定成本。</p>
  <p>打开率成了最关键的因子。生鲜与外卖一样，正是培养用户高频打开与即兴下单习惯的关键。收购叮咚买菜，意味着美团得以直接拿下其在华东市场深耕多年的成熟网络与用户基础，以并购替代成本高昂、周期漫长的自建，快速实现规模效应和战略卡位。</p>
  <p>而对于梁昌霖来说，一个尊重常识的马拉松跑者，最终也等来了属于他的终局与价码。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/5-cwXltqr3b1KjeepFudVg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“字母PRO”</a>，作者：张琳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3673055304786817</id>
            <title>美团王兴再下一城，老兵退场</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3673055304786817</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3673055304786817</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 08 Feb 2026 01:16:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>创业前，梁昌霖当过12年兵。<strong>在部队，他最值得骄傲的事情是长跑，他耐力不错。</strong>拉练的时候，跑起来沉重的枪身不断撞击脖子，很多人都受不了。梁昌霖每次拉练都会帮队友扛枪，最多的一次，他扛了7杆枪。</p>
  <p>2002年，梁昌霖从部队转业，拎着行李离开安徽老家，到上海创业。他靠开发的剪辑合成软件挣到了人生中第一桶金，后来先后创办母婴社区丫丫网、叮咚小区。<strong>2017年，他开始了第三次创业，创立叮咚买菜。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260207/v2_dc7c8beda1c44aa49c0045627d9a2435@000000_oswg124949oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>他选择的是一条艰难的路。叮咚买菜成立至今的9年里，生鲜电商行业见证了无数玩家的崛起和陨落：“天之骄子”每日优鲜的溃败，背靠大树的盒马的战略摇摆……叮咚买菜自身也经历了无数场战役，在激烈的市场厮杀中，战战兢兢活到现在。</p>
  <p>但现在，这位擅长长跑的创业老兵，决定不“跑”了。</p>
  <p><strong>2月5日，美团发布公告，将以约7.17亿美元的初始对价，完成对叮咚买菜中国业务100%股权的收购。</strong>收购完成后，叮咚买菜将成为美团全资子公司，叮咚业绩将并入美团财务报表。</p>
  <p>关于此次交易，叮咚买菜方面回应《中国企业家》称，一切信息以公告为准，目前公司业务及团队均正常、稳定运行中。梁昌霖在随后发布的内部信中说，“放下相向的较量，转为并肩的同航。”</p>
  <p>在业界看来，这笔交易将重塑行业格局——独立生鲜电商时代结束了，互联网巨头美团、阿里、京东在生鲜零售领域鏖战的下半场到来了。</p>
  <h2><strong>前浪死在沙滩上</strong>&nbsp;</h2>
  <p>这场收购案中，让人感慨的是，相较那些倒下的对手，梁昌霖这位老兵苦苦坚守了9年，最终还是选择以一种理性且体面的方式退场了。</p>
  <p><strong>2017年5月，叮咚买菜在上海创立的时候，上海已经有十几家生鲜电商公司，梁昌霖是入局最晚的一个，没人看好他。</strong>梁昌霖跟团队说要卖菜的时候，大家都“疯掉”了——所有人都知道，卖菜太难了。</p>
  <p>第一年，叮咚烧掉了梁昌霖此前创业攒下的近3亿元。梁见了150多家投资机构，都空手而归，直到2018年5月遇到高榕资本韩锐，拿到了4500万元的救命钱。</p>
  <p>而每日优鲜早在2015年就拿到了来自腾讯的1000万美元。这家于2014年成立的生鲜电商，与它的创始人徐正一样备受瞩目。</p>
  <p>徐正15岁保送中科大数学系；20岁毕业后拿下数学和工商管理双学位；28岁成为联想最年轻的事业部总经理；31岁在佳沃集团担任高管，探索生鲜领域。在媒体报道中，徐是一个天才少年、天才创业者。</p>
  <p>徐正做生鲜电商的时候，这并不是一个新生意，市场上已经有一大堆玩家：本来生活、易果生鲜、天天果园……<strong>但每日优鲜带来了一个新模式：前置仓，</strong>解决了生鲜损耗高、用户体验差的问题。2015年，每日优鲜在北京开了第一个前置仓。到2016年底，每日优鲜在全国的前置仓已经有200个。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260207/v2_7398d5992d5a412ba7f80f909e4d61a4@000000_oswg130732oswg1080oswg795_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>叮咚买菜采用的也是前置仓模式，主打“活鱼活虾送到家，29分钟极速送达”，在激烈的厮杀中活了下来。2018年，叮咚买菜仅仅半年就融资了5次，几乎1个月融1轮，但叮咚的扩张却很谨慎。2019年，每日优鲜已快速扩张至超过1500个前置仓，叮咚的业务范围才开始由上海扩大至周边其他城市，并南下深圳。</p>
  <p>2020年上半年，随着叮咚上海区域单量和用户数的暴增，梁昌霖终于下达了大扩张战略，前置仓从2020年初的500个扩张到2021年二季度末的1136个。每日优鲜却开始了收缩，1500个前置仓在其上市前收缩至650个。</p>
  <p><strong>2021年，每日优鲜和叮咚买菜先后上市。上市仅半月后，叮咚买菜转变了战略，梁昌霖提出“效率优先，兼顾规模”。</strong>“这个决定让我们失去了快速扩张的机会，但保住了公司的命。”梁昌霖在2月5日的内部信中说。到2022年第四季度，叮咚买菜实现了盈利，到现在已经连续12个季度保持盈利。</p>
  <p>但遗憾的是，在这次转向中，<strong>最早创立、最早上市的每日优鲜，于2022年出现资金链断裂，最终倒闭出局。</strong></p>
  <p>在每日优鲜和叮咚买菜激烈绞杀的时候，生鲜电商行业出现倒闭潮，呆萝卜、易果生鲜等都陷入了关停或收缩战线的窘境。</p>
  <p>还有一家生鲜电商却在福州低调扎根。成立于2016年的朴朴超市，与叮咚买菜模式类似，前置仓选在小区附近，主打30分钟内送达。</p>
  <p>与叮咚买菜主打卖菜不同的是，朴朴超市主打蔬菜，兼顾全品类运营，除了生鲜、蔬菜、水果，还有日用品、化妆品、母婴产品、宠物产品等。这种模式的优势在于，可以拥有更高的客单价，也可以提升综合的毛利率。</p>
  <p>在每日优鲜和叮咚买菜扩张又撤店的几年里，<strong>朴朴超市在2016年到2024年的9年时间里，只在9个城市运营，主要分布在华南地区。但就这样一家看起来不紧不慢到反常的公司，到2024年把营收做到了300亿元。</strong>而叮咚买菜，2024年全年营收为230亿元。</p>
  <h2><strong>“活下去”的焦虑</strong>&nbsp;</h2>
  <p>2022年7月每日优鲜暴雷后，这两年，叮咚买菜被投资人问得最多的一个问题是：你们和每日优鲜有什么不一样？为什么每日优鲜死了，你们活了下来？&nbsp;</p>
  <p>有一次，梁昌霖在朋友圈发起一项挑战：“从今天开始我要坚持跑步，24小时内你们每点1个赞，我就跑10公里。”他收获了94个赞，他决定每天十公里，用94天完成这个挑战。</p>
  <p>之后的94天，无论刮风下雨，还是在外地出差，他都坚持完成跑步任务。这次之后，他觉得更加看清了自己，“或许我不是最聪明的，但我愿意下苦功夫，花笨功夫。”</p>
  <p>或许恰恰是肯下笨功夫，让叮咚买菜在激烈竞争中生存下来。</p>
  <p>经历上市前一年多的扩张，梁昌霖对创业有了新理解。比如，规模扩张有长乘宽乘高，长乘宽是区域，高是厚度，最容易的是做长乘宽，铺人就行了，厚度比如渗透率、购买频次、客单价。<strong>叮咚买菜要做厚度。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260207/v2_74c0e5b0a2af4f14ad1168b615c0b75b@000000_oswg64983oswg1080oswg732_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">梁昌霖</p>
  <p><strong>再如，坚定做重、做难。</strong>事实上，梁昌霖过去多次提及，“要像种子一样深深扎根”，他尤其注重供应链和品控，把更多资源投入在基础设施上。现在叮咚买菜手里握着85%生鲜直采、12家自营工厂和2家自营农场。</p>
  <p>2022年至2023年两年多的时间里，叮咚买菜撤城、减亏，陆续撤出天津、厦门、成都等多个城市。另一方面，全面升级数字化基础设施，进行提效。2023年，叮咚买菜全链路数字化系统落地，<strong>当年底，叮咚买菜的损耗率已经可以长期控制在1%~2%，这是最能体现其运营效率和数字化能力的一个指标。</strong></p>
  <p>同时，叮咚买菜加大了自有品牌的研发。据2024年年报，叮咚买菜自有品牌商品贡献了约20%的总GMV，按全年255.574亿元计算，自有品牌GMV超过51亿元。</p>
  <p>2024年，叮咚买菜重拾扩张策略，当年8月，梁昌霖宣布持续加大江浙沪地区的仓网渗透，深耕区域。<strong>这一年，叮咚买菜实现营收约230亿元，盈利约3亿元。这是叮咚买菜首次实现全年盈利——梁昌霖用8年的笨功夫，向外界证明了前置仓模式是能赚钱的。</strong></p>
  <p>但他仍然焦虑，巨头们已经“杀”到门前。美团旗下小象超市持续扩张，在过去的2025年，小象超市开城速度惊人。对比2024年几乎翻了一倍。美团CEO王兴曾在财报会上提到，2025年二季度将生鲜业务的重点转向小象超市，接下来要大力发展小象超市，未来将扩张到全国所有一二线城市。</p>
  <p>盒马扩张同样迅猛。2025年进入40个新城市，盒马鲜生与盒马NB品牌新开门店超过200家。京东七鲜则以京津冀为基础，向大湾区、华中及长三角渗透，今年1月底已在上海开出第三家门店。</p>
  <p>梁昌霖的选择是，“不做所有人的75分，只做少数人的120分。”2025年7月，鲜少公开露面的他出现在叮咚买菜的一场供应链生态峰会上，正式对外公布“4G”战略，提出将“好用户、好商品、好服务、好心智”作为公司发展的核心战略。</p>
  <p><strong>他提出了“一寸窄，一公里深”策略。</strong>一般的零售或电商公司可能投几百亿元去抢用户群体，供应链做得很浅。而“一寸窄，一公里深”的公司则深耕供应链，建立生态。他说，全公司都要为商品服务，建立好的生态，开发好的商品。</p>
  <p>几个月后，梁昌霖决定不“卷”了。据晚点Latepost报道，梁昌霖在内部向管理层成员透露，他认为国内的生鲜前置仓业务已经不再适合创业公司，大公司入场做会做得更好，因而考虑出售公司。</p>
  <p>“梁昌霖是将前置仓模式真正跑通的开拓者，利用上海这个最合适的前置仓土壤，把小前置仓模型跑通，跑出了叮咚模式。”启承资本创始合伙人张鑫钊对《中国企业家》表示，<strong>但在上海加密以及扩区过程中，叮咚买菜遇到的挑战在于，没有那么多与上海核心区有同样前置仓需求密度的区域——这意味着小前置仓的品类结构对于密度要求太高，需要向更多品类覆盖及更大面积转变。</strong></p>
  <p>在业内人士看来，梁昌霖这个时候退出，不失为一次明智的选择。哪怕他赢得了一场战役，但生鲜电商是无限战争。未来，即时零售是巨头们的游戏，留给独立生鲜电商叮咚买菜们的生存空间只会越来越小。</p>
  <p>参考资料：</p>
  <p>《对话叮咚买菜梁昌霖：普通人、退役老兵、不成熟的企业家》，晚点LatePost，沈方伟、管艺雯</p>
  <p>《叮咚买菜创始人梁昌霖：我在张江18年，从失败里趟出一条新路》，上观新闻，杜晨薇、王志彦</p>
  <p>《一年营收230亿，叮咚买菜杀回来了》，36氪，谢芸子</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTI3NTQ1MTY0MQ==&amp;mid=2650662453&amp;idx=1&amp;sn=c6d108f97e261c8d6b0bc0faf248f60d&amp;chksm=7d3baf0f4a39c762631f1246058c9fe5342c797854bb9017e2ef42054f740873e20257f73a69&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国企业家杂志”（ID：iceo-com-cn）</a>，作者：张文静，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3672990821819008</id>
            <title>姚顺雨的最新成果，才是腾讯发完 10 亿红包后决战 AI 的关键</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3672990821819008</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3672990821819008</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 07 Feb 2026 08:42:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>还没有进入春节，各大厂商已经迫不及待了：前有元宝大派红包，马上千问就豪请奶茶——花不了多少钱，30 个小目标罢了。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260207/v2_ea4e99815f974b96b006f27f89907220@1200352198_oswg180805oswg590oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>预算在前面烧，基建在后面搭，毕竟等推广预算烧完，能做到多少用户留存，就要看产品本身了。这样一看，腾讯在下半年把前 OpenAI 研究员、清华姚班的天才少年姚顺雨挖到手，可谓计之长远。&nbsp;</p>
  <p>执掌腾讯 AI 之后，近日姚顺雨终于发出了第一项署名研究，这是腾讯混元团队联合复旦大学发布的研究，把目光聚集到了上下文。这似乎是一个略显冷门的技术点，但研究的发现是能让所有日常都在玩 AI 的用户背脊一凉的：<strong>如果我们把大模型从「背书模式」切换到「现学现卖模式」，即使是目前地球上最强的 AI，得分率也只有惨淡的 23.7%。</strong></p>
  <p>这项研究远不止是一个技术圈的八卦，它直接揭示了为什么作为普通用户的你，经常觉得 AI 「听不懂人话」、「死脑筋」或者「胡说八道」。<strong>如果说有什么是 AI 的阿喀琉斯之踵，那上下文（Context）当如是。</strong></p>
  <h2><strong>上下文：AI 的灵魂&nbsp;</strong></h2>
  <p>要理解这项研究的价值，我们需要先搞清楚大模型运作的两个基本阶段。&nbsp;</p>
  <p>第一个阶段是预训练。在这个过程中，模型通过阅读互联网上浩如烟海的数据，记住了海量的知识和模式。这一点现在大家应该都不陌生了。这是 AI 知识储备的来源，也是它能够回答通用问题的基础。&nbsp;</p>
  <p>但问题在于，预训练数据是静态的，它反映的是模型训练截止日期之前的世界。一旦脱离了这个范围，模型就会变得盲目——而真实世界是动态的。&nbsp;</p>
  <p>这就来到第二个阶段，情境学习，也就是我们常说的上下文处理。当你把一段全新的、内部的、或者是极其复杂的规则文本发给 AI 时，你实际上是在要求它跳出预训练的记忆，根据眼前的信息进行实时推理和判断。&nbsp;</p>
  <p>像什么呢？比如公司内部刚刚开完会之后的纪要，或者你玩的游戏有了新活动，这些知识从未在互联网上出现过，只能由你把规则、信息（即「上下文」）扔给 AI，让它根据这些新知识来回答问题。&nbsp;</p>
  <p>这才是现实，互联网上并非应有尽有，模型对于上下文的学习能力可以说是非常重要，甚至可以说：<strong>上下文，就是 AI 的灵魂</strong>。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260207/v2_9c5cb2d54a1b4b5bbc9f61f080199bb2@1200352198_oswg172368oswg1080oswg1094_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如果 AI 记不住、或者理解错了上下文，它就会开始编造（幻觉），可能会根据它「记忆」里通用规则来回答——会议纪要里明明说行政部要负责下午茶，它却说是产品经理管这事儿。&nbsp;</p>
  <p>这就是混元团队这次建设 CL-bench 在干的事情。他们<strong>构建了近 2000 个从未在互联网上公开过的、由专家精心构造的「全新情境」</strong>，有虚构的法律体系，新的编程语言语法等等。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260207/v2_d1578164aa064131b6b15536e072159c@1200352198_oswg144631oswg831oswg381_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据 CL-bench 的排行榜，目前最先进的 GPT-5.1 (High) 模型的正确率仅为 23.7%，Claude Opus 4.5 约为 21.1%，而其他的模型大都在 10%-18% 之间徘徊。&nbsp;</p>
  <p>这意味着，当我们要求 AI 「忘掉你以前学的，只看我发给你的这段话」时，它们大概率会搞砸。它们就像那些固执的学生，哪怕老师已经在黑板上写了「今天 1+1=3」，它还是会大声喊出「1+1=2」，因为新知识对它而言都 <strong>「超纲」</strong> 了。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260207/v2_548c1511ef314a1285ffd98176b3cb56@1200352198_oswg102557oswg1080oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>CL-bench 的研究揭示了几个导致模型在情境学习中失败的深层原因，这些原因解释了为什么我们在使用 AI 时会感到它有时聪明、有时愚蠢。&nbsp;</p>
  <p>最常见的翻车原因。模型在预训练里学到的东西太「根深蒂固」了。当模型接收到新的上下文时，它往往无法有效抑制住预训练数据中那些根深蒂固的模式。&nbsp;</p>
  <p>比如，在 CL-bench 的一个测试案例中，研究人员构建了一个虚构的软件开发包 Skynet SDK。虽然这只是个虚构的名字，但因为「Skynet（天网）」在 AI 的潜意识（预训练数据）里太出名了，模型可能会下意识地把《终结者》电影里的设定带入进来，从而无视说明文档里枯燥的代码规则。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260207/v2_5bd9f46b2a754cd783eb24a841283ce0@1200352198_oswg654736oswg1080oswg742_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外，复杂逻辑的推演能力依然是目前技术的瓶颈——这点多少有些令人意外，都 2026 了，AI 处理超长文本不是早已经驾轻就熟吗？但实际上，<strong>虽然模型能吞下几万字，它并不一定能从数据海洋里面精准地捞出那一根针。</strong>研究发现，当提供的上下文非常长、逻辑非常复杂（比如复杂的逻辑推理链条、多轮的交互依赖）时，模型的表现会直线下降。&nbsp;</p>
  <p>如果上下文仅仅是「知识检索」（比如从文档里找一个名字），现在的模型还凑合。但一旦涉及到「逻辑推理」，模型的解决率就暴跌。&nbsp;</p>
  <h2><strong>为什么是腾讯来做？&nbsp;</strong></h2>
  <p>CL-bench 是姚顺雨入主腾讯后，首次署名的研究成果。如果把它放到腾讯庞大的产品矩阵中去审视，就会发现<strong>「上下文学习」和这家互联网巨头自身业务逻辑之间的关系。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260207/v2_4fb5d6af021d49a69c1dc18d9d63229b@1200352198_oswg417130oswg1041oswg424_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与其他更偏向搜索或通用生产力工具的科技公司不同，<strong>腾讯的根基深深扎根于「社交」与「内容」的土壤之中</strong>，而这两个领域对 AI 上下文能力的要求可谓极其苛刻。&nbsp;</p>
  <p>想象一下微信或 QQ 的使用场景。这里产生的数据并非孤立的问答，而是连绵不断、高度碎片化的对话流——最新的元宝派就是例子。当用户试图在一个拥有数百条消息的群聊中让 AI 总结重点，或者在一段长达数月的私聊记录中寻找某个约定的细节时，AI 面临的挑战正是 CL-bench 所测试的极限：它必须在不依赖外部通用知识的前提下，精准地理解这段封闭对话中特有的语境、人际关系和隐含逻辑。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260207/v2_878f28e5feb34a7cb6d0d07533259543@1200352198_oswg104321oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>如果 AI 无法妥善处理这种高密度的上下文，它就无法真正融入十亿用户的社交链路</strong>，只能作为一个甚至会打断对话流畅度的累赘存在。&nbsp;</p>
  <p>另外，腾讯在游戏与企业服务领域的布局，也决定了它对「情境学习」的渴求。游戏自不用说，各家都在探索 AI 如何根据即时的操作和游戏内的实时局势（即游戏上下文）做出反应，而不是机械地背诵预训练好的台词。&nbsp;</p>
  <p>在企业微信和腾讯会议的场景中，用户需要的往往是基于特定会议纪要或私有文档的精准分析。在这些场景下，通用的预训练知识不仅无效，甚至可能因为「幻觉」而带来严重的误导。&nbsp;</p>
  <p><strong>「在场景中演满分的学生，未必能胜任真实世界的工种」</strong>&nbsp;—— 混元团队意识到了这一点，这也恰恰是对当下 AI 最好的注脚。对于坐拥海量应用场景的腾讯来说，一个能在复杂上下文中保持清醒、逻辑严密的模型，远比一个博学但只会死记硬背的模型，具有更大的商业价值和落地潜力。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/NjY2rBvjwCPBIwjxqrFC8g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“APPSO”</a>，作者：发现明日产品的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>