<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3517438722759557</id>
            <title>红果内测短剧带货，2亿月活用户打通抖音电商</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3517438722759557</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3517438722759557</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 20 Oct 2025 12:58:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>字节跳动旗下免费短剧App红果短剧开始带货变现。Tech星球独家获悉，红果短剧近日已开启小范围内测短剧带货，用户在红果App观看短剧时，会自动弹出“搜同款”提示，或用户暂停观看时，页面显示搜同款商品提示。</p>
  <p>目前，“搜同款”带货方式几乎覆盖了红果平台上所有短剧。</p>
  <p>红果与抖音生态协同效应显现。一位接近字节的知情人士透露，红果搜同款带货功能是抖音的基础功能，现在抖音将该功能复制到了红果上。</p>
  <p>红果短剧开始为抖音电商导流，有望成为字节系新的超级大入口。QuestMobile数据显示，2025年6月，红果用户规模同比增长率高达179.0%，月活达到2.12亿，超越传统长视频平台优酷的2.006亿月活用户，与哔哩哔哩月活用户量也仅相差1300多万。</p>
  <p>稳坐短剧第一平台的红果，能否扛起抖音电商增长大旗？</p>
  <h2>红果短剧带货</h2>
  <p>当其他短剧平台还在以用户增长为主要目标时，坐拥2.12亿月活的红果短剧已经开始探索新的变现方式。</p>
  <p>短剧带货，成了红果短剧当下重点发力方向之一。</p>
  <p>以红果平台上日前大范围出圈的爆款短剧《盛夏芬德拉》为例，用户观看短剧时，每次暂停画面，都会出现搜同款推荐商品，“搜同款腕表”、“搜同款衬衫”、“搜同款连衣裙”，点击进入页面，推荐的是抖音品牌旗舰店商品。如果购买，用户无需跳转到抖音，在红果站内便可实现。</p>
  <p>不止新剧，老剧也同样被搜索同款功能覆盖。今年年初爆火出圈的短剧《好一个乖乖女》《家里家外》等都实现了搜同款带货功能。带货商品主要为服饰、首饰、腕表等类目。</p>
  <p>这与抖音搜同款功能一样，知情人士称，红果搜同款带货功能是抖音的基础功能。</p>
  <p>与抖音搜索带货相比，红果短剧带货广告加载率还不算特别高。据Tech星球观察，抖音搜同款推荐比红果推荐率更高，差不多八个视频里，三四个有搜同款商品推荐。</p>
  <p>不过，或许眼下红果短剧带货仍为功能测试阶段，搜同款功能存在诸多不完善的地方。比如，搜同款推荐的不精准，推荐商品并非剧内同款。</p>
  <p>除此之外，平台目前尚未与短剧公司进行带货分成。一头部短剧公司负责人表示，从逻辑上来讲，平台电商带货是需要与短剧公司分成的，不然不合理。目前，可能是红果内测阶段，短剧公司没有参与，不清楚具体的规则。</p>
  <p>另一家爆款短剧公司负责人同样表示，并不清楚红果短剧开始带货。平台未与短剧制作方沟通过。</p>
  <p>但红果与抖音的协同发展效应进一步释放。今年5月底，字节短剧曾大调整，抖音集团宣布成立“短剧版权中心”，整合旗下抖音短剧、红果短剧相关BD团队(商务拓展团队)，统一负责短剧版权采购、内容分发及创作者合作。该中心作为中台部门，向番茄小说负责人张超汇报，旨在通过集中管理提升版权规范，打击盗版侵权，优化内容分发效率。</p>
  <p>红果与抖音短剧合并，意味着字节短剧内部赛马告一段落。这一次，红果为抖音电商导流，意味着字节生态进一步打通。</p>
  <p>除了短剧剧集带货，红果短剧站内“订单”也与抖音电商全面打通，点击“订单”便可进入电商页面，该页面不仅可以看到“短剧同款”商品，还可以购买品牌馆商品，查看抖音电商订单进度。</p>
  <h2>用户体验与商业变现的博弈</h2>
  <p>广告与电商，是影视平台最常见的变现方式。红果不是第一个试图通过电商形式变现的平台。</p>
  <p>作为短剧行业先行者的快手，此前也曾在短剧里尝试过“边看边买”变现。一位接近快手的知情人士透露，快手短剧曾做过“边看边买”的类似尝试，技术实现也不复杂，但从结果来看，效果并不好，边看边买推荐机制对内容的播放数据有影响，比如用户会被阻断、跳出，这在推荐信号里面是负向的。</p>
  <p>短剧带货变现，某种程度来讲，影响了用户体验，突然弹出的搜同款推荐，对用户观剧造成了一定程度的打扰。</p>
  <p>红果需要尝试探索更多变现方式。过去一两年，短剧风口之下，行业诞生的财富神话大多来自短剧制作公司、短剧演员、编剧，平台的侧重点是为行业做鼓风机，做好用户规模增长与留存。但当它成为行业第一平台，累计2.12亿月活时，发展重点已开始转变。</p>
  <p>知情人士称，红果与其他短剧平台出发点不一样，其他平台还是以用户时长和分发为第一目标，红果作为短剧行业头部平台，探索更多变现在情理之中。不过，从内容角度，红果需要平衡的是，用户对于内容的体验和商业的阻断。从商业模式和商业价值上来看，如果红果能跑通，是个好事儿，因为电商用户的ARPU（平均每用户收入）是要高于信息流广告用户的，那就意味着能有更多的成本可以支持内容。</p>
  <p>抖音电商增长也需要更多流量入口。抖音电商依然保持着稳定增长，36氪报道显示，2024年抖音电商GMV约为3.5万亿元，同比增幅30%。过去一年（2024年8月-2025年7月）抖音电商GMV同比增长34%。而稳定增长很大程度上来自货架电商，过去一年，抖音货架电商GMV 同比增长49%。搜索作为货架电商的重要场景之一，是抖音电商重点发力方向。2022年年中，抖音电商提出将“兴趣电商”升级至“全域兴趣电商”，抖音电商总裁魏雯雯宣布将重点发力商城和搜索。</p>
  <p>虽然搜索带来的具体增长比例无法统计，但无疑是一个巨大的增长引擎。抖音搜索同款功能如今被复制到红果，红果开始承担起抖音电商增长的使命。</p>
  <p>不过，带货影响用户观剧体验，最后对GMV增长的作用有多大，一切皆未可知。也有业内人士对比表示并不看好。一位业内人士向Tech星球表示，长视频平台也没少尝试变现，2025爱奇艺世界大会上曾宣布将进军内容电商领域，探索是除了会员和广告收入之外的更多流量变现途径。但最后也都没有做出来。红果此次搜同款推荐功能，对抖音电商增长的推动作用应该不会太大，占比太小，即使跟短剧公司分成，感觉也没什么太大意义。</p>
  <h2>短剧行业加速内卷</h2>
  <p>作为短剧断层式第一平台，红果的一举一动备受行业关注。</p>
  <p>事实上，上线两年，月活暴涨656倍的红果，高速增长神话在2025年已开始放缓。</p>
  <p>数据显示，2024年12月，红果月活用户数达到1.58亿，同比增长551%。2025年3月，红果月活用户数达到1.73亿，同比增长220%；而到了2025年6月，红果月活用户数超过2亿，成功超越长视频平台优酷，成为短剧领域用户规模最大的平台，但同比增长为179%。用户规模增速放缓，抓住时间窗口，努力变现变得顺理成章。</p>
  <p>在电商变现之前，红果还悄然推出了付费会员，会员价格分三档——7天8元、一个月30元、三个月78元。不过从结果来看，免费心智平台推出付费会员，用户付费意愿似乎并不大。</p>
  <p>除了探索新的变现形式，今年红果动作频频。红果成立了短剧创作服务平台，先后发布剧本合作和演员合作政策。其中，剧本合作方面，红果承诺最高保底20万元，最高分成比例提高至40%，全生命周期分账。演员合作方面，红果自制引入分账机制，制定保底与分账激励方案，吸引成熟演员入驻红果，新人演员进入短剧行业。</p>
  <p>此外，红果还上线了短剧综艺《爆发吧，短剧》，不断拓宽行业边界。</p>
  <p>无论是对剧本，还是对演员的深度绑定，各大平台都在通过自己的方式锁定短剧资源，增加行业话语权砝码。</p>
  <p>包括红果、快手平台，以及短剧公司都在抢夺短剧演员，而短剧行业上演的抢人大战，本质上真正争抢的是演员的档期，某头部短剧公司负责人告诉Tech星球，有些经纪公司签演员是为了赚经纪业务的钱，其他则是为了争夺头部演员的档期。因为不签约就会导致合作非常被动、没有档期。现在头部演员费用，大概2-5万/天。</p>
  <p>平台更多倾向于与头部演员合作，因为头部演员最有可能成为平台的拉新利器。同长视频平台一样，爆款短剧造星能力同样很强，比如，最近的爆款短剧《盛夏芬德拉》使得该剧男女主刘萧旭、郭宇欣一举成名。因爆款短剧出圈的头部演员，明星效应更为明显，可以说是一部短剧热度、分账水平的重要保证。</p>
  <p>整个行业越来越卷，用户对于创新的要求越来越高，今年很多爆款短剧出自原来籍籍无名的公司，上述某头部短剧公司负责人表示，很多同行的短剧质感都做的不错，不像之前质感上还是差异很明显的。</p>
  <p>而对平台来说，鼓吹了数年的短剧风口，也需要向外界证明一下它的变现能力。烧钱换增长的同时，也要考虑盈利。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU5MTczNjIyNA==&amp;mid=2247607222&amp;idx=1&amp;sn=1a283a38812641be62197f717a36ce23&amp;chksm=ffd1fd0afd5e65cd6641aa53e75267bc75bf91f3152eea40a6c63d1a1cdf69160e013da98888&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“Tech星球”（ID：tech618）</a>，作者：翟元元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>