<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3632217422382084</id>
            <title>从联网设备到智能体终端，阿里云开启AI硬件的普惠元年</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3632217422382084</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3632217422382084</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Jan 2026 13:24:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>拉斯维加斯的内华达沙漠，此刻正被名为CES 2026的科技飓风席卷。在这场全球科技的顶级秀场中，中国企业以占据展商总数四分之一的规模化存在感，释放出一个比技术本身更重要的信号：</p>
  <p>AI硬件已正式跨越噱头、玩具的鸿沟，进化为具备独立思考能力的“端侧智能体”。</p>
  <p>但如果你认为这股创新的源头只在大洋彼岸，那就错了。</p>
  <p>就在1月8日，一些人的目光从拉斯维加斯拉向深圳，在阿里云举办的“阿里云通义智能硬件展”现场，220多家参展企业、1500多件展品，值得玩味的是，其中有200余款展品正是此刻CES展台上的同款“全球首发”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_424b62372e304315ad93edb6479a33d9@6062546_oswg178210oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这种规模化的存在感，更折射出中国硬件产业跨越了单纯的“代工厂”阶段，开始向全球输出源源不断的创新方案。智能硬件的底层逻辑正在重构，以往那些依赖网络连接的受控设备，正演变为具备独立思考能力的端侧智能体。AI摆脱了发布会PPT上那种可有可无的边缘地位，它们扎根于硬件内部，化身为驱动设备核心能力与体验的动力引擎，CES负责展示趋势，而深圳现场则负责让这些趋势规模化落地。</p>
  <p>在这场集体转身的背后，阿里云扮演了一个既“克制”又“野心勃勃”的角色。在通义大模型的加持下，硬件告别了机械执行指令的冰冷面孔，它们开始学会理解用户的言外之意，并以智能伙伴的身份，深入日常生活的细枝末节与精密交织的工业产线，在人机协作中释放出前所未有的生命力。</p>
  <p>但在这个过程中，很多硬件厂商望而却步的是，他们该如何获得最尖端的智力资源，让技术最终转化为各行各业的生产力？阿里云给出的答案是——回归普惠。</p>
  <p>在阿里云看来，技术的终极目标在于普惠。在这场由“中国制造”向“中国创造”的集体转身中，阿里云选择了最开放、最友好的姿态：作为行业的底座与土壤，阿里云并不追求终端硬件的独立构建，转而以全球领先的模型能力与软硬一体的融合理念，为广大硬件企业的产品创新提供坚实的技术及生态支持。这种角色定位，确保了AI硬件不会沦为少数极客的昂贵藏品，而是成为推动技术与场景自然共生、触手可及的普惠力量。</p>
  <h2><strong>01 物种大爆发，是技术和商业共同催化的结果</strong></h2>
  <p>如果将2025年视为AI硬件的“大航海前夜”，2026年则标志着行业正式进入物种大爆发的纪元。这种繁荣景象告别了偶然性的灵光一现，其背后是底层技术红利的持续释放，以及商业逻辑向新范式迁徙共同构筑的必然结果。</p>
  <p>在此之前，智能硬件行业始终在“伪智能”的泥潭里打转。那时的设备外壳下，藏着的只是一个机械的关键词检索器，由于缺乏大模型的深度理解力，交互往往止步于单次、死板的指令。一旦用户进入多轮对话或表达稍微模糊，设备便会因无法识别人类语言的微言大义而“集体宕机”。这种智力上的缺失，不仅让硬件变成了鸡肋，也让隐私安全和网络延迟等问题在糟糕的体验中被无限放大。</p>
  <p>这种僵局在2026年被彻底打破。AI硬件正经历一场从“功能智能”向“系统级智能”的本质跃迁，其核心在于硬件终于长出了能够理解复杂世界的“大脑”。这种跃迁首先得益于基础设施的全面就位，从底层的原子指令到高层的多模态感官实现了全链路贯通。</p>
  <p>然而，硬件行业有一条残酷的生存铁律：产品往往追求越轻薄越好，待机越持久越好<strong>。</strong>每一克重量的增加都可能摧毁手感，每一毫安电量的冗余消耗都意味着续航的崩塌。这种对极致物理指标的追求，与大模型动辄惊人的算力负荷与功耗渴求之间，存在着天然的张力。如何在不牺牲轻便与续航的前提下，又不削弱大模型的智商？这成为了摆在所有硬件厂商面前的生死题。</p>
  <p>既要又要的取舍成了硬件厂商每时每刻都在面临的极限博弈。同时，原本孤立的云端计算或端侧自研都已显得捉襟见肘，端云协同跃升为行业演进的默认标准。阿里云的解法极具针对性：通过通义大模型从0.5B到480B的全尺寸覆盖，为不同身位的硬件，让无论是功耗极低的智能戒指，还是算力充沛的智能座舱，都提供了量体裁衣的“智力方案”：对于那些对功耗极度敏感、要求毫秒级响应的穿戴设备，小尺寸模型可以在端侧独立完成意图捕捉；而面对复杂的逻辑拆解，则交给云端超大规模模型处理。</p>
  <p>这种“智力阶梯”的构建，让硬件实现了性能与功耗的精妙平衡。阿里云在调研中发现，AI硬件正处于从“智能设备”向“智能体终端”进化的<strong>L</strong>3阶段（端云协同），并指出，端侧负责低时延、隐私和意图捕捉，云端负责复杂推理，这种“云端+端侧”的架构是解决功耗矛盾的唯一解。</p>
  <p>更深层的进化发生在底层工程。通义实验室与达摩院玄铁架构协同，从芯片指令集到模型推理路径进行系统级优化，使通义系列大模型能够在端侧设备上高效运行，成为智能硬件能力升级的基础动力。目前，搭载玄铁处理器并运行通义大模型能力的智能终端已达到亿级规模。</p>
  <p>在芯片适配层面，该方案已兼容30余款基于RISC-V与MIPS架构的主流终端芯片平台，覆盖大多数硬件设备需求。未来，通义大模型还将与玄铁RISC-V架构持续推进全链路协同优化，进一步提升部署与推理效率。</p>
  <p>随着多模态模型、端侧算力与系统集成能力逐步成熟，交互逻辑正在发生变化。长期以来，人类被迫适应机器的逻辑，去背诵枯燥的语音指令或查阅厚重的说明书。以Qwen-VL等多模态模型为代表的新一代系统，使硬件能够识别环境中的关键要素，并将其纳入交互决策之中；更自然的语音能力，则降低了用户表达意图的门槛。当终端逐渐承担起“统一入口”的角色，在特定场景下，用户只需给出相对抽象的需求，底层的AI Agent就能完成任务拆解与流程协同。系统开始更多地围绕人的使用习惯进行调整，而不再要求用户适应复杂的操作逻辑。这或许正是2026年智能硬件演进中，最具人文意味的一层底色。</p>
  <p>从第三方视角看，这种能力并非偶然积累。根据国际研究机构发布的生成式AI技术创新指南报告，阿里云在云基础设施、工程体系、模型能力以及知识管理应用等四个关键维度，均被评为“新兴领导者”。在亚太地区，阿里云是唯一在上述四项能力中同时获得认可的厂商，其技术布局已进入与全球头部AI企业同一评价坐标系。</p>
  <p>一切技术狂欢，最终都要交由商业逻辑来收尾。阿里云在调研中观察到，AI消费硬件面对的早已不是“启蒙型市场”，而是一个对体验、稳定性和实际价值极度挑剔的成熟群体。</p>
  <p>在这一阶段，单纯的概念营销与功能堆叠正迅速失去魔力。早期用户或许会为单纯的AI标签买单，但当下的市场准则已发生深刻位移：用户更关心AI能否在真实生活场景中稳定运行，以及是否真正实现了时间资产的节省或决策成本的降低。这种诉求的倒逼，为AI消费硬件划定了新的生存线——不仅能用，还要常用、好用，且值得信赖。</p>
  <p>2026年这场物种爆发之所以能站稳脚跟，一个关键的主观前提在于，用户终于建立起了为智能买单的心智。根据阿里云研究院的深度调研，硬件市场的底层价值坐标正在经历两场具有风向标意义的漂移。</p>
  <p>首先是价值标准的重塑，硬核的功能参数正让位于温情的情感连接。数据显示，当下的核心诉求已高度向个性化的“更懂我”与自动化的“解放双手”集结。当硬件能够精准提供情绪价值或真正实现无感服务，用户对AI的抵触感便会迅速消解，转而产生一种对智慧体验的依赖。</p>
  <p>紧随其后的是付费模式的实质性破冰。调研揭示了几个极具商业张力的细节：主流人群的年均消费已稳固锚定在3000-5000元区间，这为AI硬件的持续性能升级与生态订阅模式留出了极具想象力的商业冗余；其中，健康类AI功能的付费意愿已攀升至其他功能的两倍，这折射出用户对刚需型智力硬件的极高容忍度。更令行业振奋的是，用户开始接受为那些“可感知的价值”支付每月10到30元的订阅费用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_8824db0b34814fe6a2c6df6cc936d399@6062546_oswg77575oswg1080oswg757_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一次性买断，转变为持续性服务，不仅为AI硬件提供了长效的商业支撑，更证明了，当AI能够解决现实生活里那些具体而微的麻烦，硬件企业就真正跨越了那道“价值鸿沟”。</p>
  <p>阿里云在深度调研中发现，在端云协同的技术红利下，AI消费硬件的演进并非枯燥的线性堆叠，而是一场螺旋式上升的物种进化。</p>
  <p>这种演进遵循着“自动化、决策支持、协作式”的三位一体路径持续向上攀升：从最初替代人类完成重复性劳动的“肢体延伸”，到进阶为提供理性建议的“大脑辅助”，直至最终进化为能够与人深度耦合、循环增强的“端侧智能体”。这三种模式并非孤立存在，而是通过算法与场景的相互叠加，共同完成了硬件从“死物”向“数字生命”的范式跃迁。</p>
  <h2><strong>02 AI灵魂遇到中国制造</strong></h2>
  <p>在2026年这场物种进化的竞速中，阿里云扮演了一个既克制又野心勃勃的角色。</p>
  <p>它选择站在聚光灯之外，作为那个沉默的创新底座，通过通义的多模态大模型支撑起15万家硬件厂商的创新实验。它公开承诺不做终端硬件，这种边界感清晰的姿态，精准地消解了终端厂商们对于“既是裁判又是选手”的集体戒心。信任达成后，厂商们得以放下防御，将核心的产品定义权与大模型能力深度连接。当原本用于防范竞争的精力被转化为联合创新的动力，中国制造才真正获得了从单纯的物理堆料，向系统级智力比拼全速转身的入场券。</p>
  <p>当这种基于信任的开放能力遇到极致的供应链效率，AI灵魂就会重塑每一件进入全球市场的中国硬件。</p>
  <p>沿着不同硬件赛道，逐步形成了可被复制的“样板间”。从新物种形态的出现，到头部手机厂商的系统级升级，再到智能座舱与出海硬件的规模化落地，一条清晰的技术扩散路径正在浮现。AI灵魂和中国制造的碰撞，正在不同场景中激荡出具体的创新水花。</p>
  <p>在最具探索性的方向上，变化首先体现在一批“AI新物种”的诞生。</p>
  <p>在阿里云通义智能硬件展中，不少来自中国厂商的新品首次走向全球舞台。听力熊是其中颇具代表性的案例。通义联合听力熊，为青少年打造了国内首款儿童“AI Pin”——Mooni M1。这一随身AI对话智能体基于通义千问大模型构建，核心价值并不在于“硬件形态的创新”，而在于交互关系的变化：设备开始围绕儿童的语言、兴趣和使用习惯展开对话。官方数据显示，在引入大模型能力后，用户的AI使用时长提升了40分钟。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_827ad5bd83bb47eaa92c71de6004fc19@6062546_oswg90770oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在可穿戴与创作型硬件中，类似的变化也在发生。阿里云与雷鸟创新联合推出了面向智能眼镜的AI大模型，在意图识别等关键能力上实现显著提升，搭载相关能力的雷鸟眼镜出货量位居AR行业前列。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_1478177fea054623a4f5755512c78b33@6062546_oswg84601oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>趣丸科技推出的TemPolor Melo-D智能吉他，则通过“天谱乐”音乐大模型，将AI创作、演奏辅助与硬件形态深度融合，重新定义了人与音乐之间的交互方式。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_d79e1900fcb747ba8ba0ed70885cb295@6062546_oswg118564oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这些产品的共性在于：AI不再是附加功能，而是直接决定了硬件“能做什么、怎么被使用”。</p>
  <p>相比新物种的探索，手机赛道的变化更具确定性。在服务全球TOP 10手机厂商的过程中，阿里云不仅是算力的输出方，更是深度参与交互重构的合伙人。</p>
  <p>以OPPO为例，其“小布助手”和“一键问屏”等功能，在引入通义千问系列多模态能力后，显著增强了对屏幕内容的理解与问答响应能力，使手机能够围绕当前界面内容提供更连贯的智能反馈。这类能力并非颠覆式创新，但它让“看屏即问、所见即答”逐步成为日常交互的一部分。</p>
  <p>荣耀的路径则更强调系统层面的整合。通过与阿里云百炼平台合作，荣耀在视觉问答（VQA）能力上完成了端到端方案的落地，并进一步将这一能力与出行、地图等垂直服务的智能体进行联动。在部分折叠屏产品中，这种系统级调用方式，使手机开始承担起信息整合与服务调度的角色，而不再只是被动响应指令。</p>
  <p>如果说手机完成了“个人智能入口”的重构，那么智能座舱则是更复杂场景下的下一站。</p>
  <p>2025年，座舱正在经历从工具到伙伴的转变，多模态感知、长期记忆和端云协同，逐步成为新的技术共识。在这一过程中，阿里云率先实现了覆盖多模态、多尺寸的模型体系，并将其与高德地图、飞猪、支付宝等生态能力进行深度整合。理想汽车是其中的代表案例之一。理想同学基于阿里云平台实现大模型的快速迭代，并通过Agent能力构建长期记忆机制，在导航、出行服务等场景中实现更连贯的智能体验，包括车机端的AI扫码支付等实际应用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_8d2a2f46c41042ffa10e7277675757aa@6062546_oswg229789oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>座舱开始从功能点大杂烩，演进为能够理解场景、调度资源的智能中枢。</p>
  <p>更具长期意义的变化，发生在出海硬件企业身上。依托阿里云覆盖全球的全栈AI基础设施，越来越多中国硬件厂商正在以“生而全球”的方式推进业务布局。</p>
  <p>比如，TCL与阿里云联合打造的半导体显示专家大模型，成为其全球研发和制造体系的核心支撑；影石基于阿里云推出AI智能剪辑服务，服务全球百万内容创作者；安克创新则通过“全球一张网”实现资源统一调度，在语音助手、多模态识别等场景中广泛应用通义系列模型——AI成为是支撑企业全球化运营的基础设施。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_7da01d3c69ed47f28297960ef8fb9f9c@6062546_oswg94049oswg1080oswg768_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这些鲜活的切面背后，折射出AI时代巨头与终端厂商关系的本质重构。在过去的硬件时代，大厂与中小企业之间往往是残酷的存量博弈；但在2026年的商业语境下，这种关系进化为一种深度的共生。</p>
  <p>以阿里云为代表的技术平台，正通过输出模型能力与生态土壤，帮助中国制造告别那个靠低毛利贴牌求生存的草莽时代。当AI赋予硬件灵魂与生命，中国厂商正以一种更具溢价能力、更有技术尊严的姿态，在全球市场建立起属于自己的科技话语权。这种由内而外的蜕变，正是中国制造迈向中国创造最有力的一笔注脚。</p>
  <h2><strong>03 从复制到定义，中国硬件的成人礼</strong></h2>
  <p>回溯十年前的CES，中国企业往往扮演着“追随者”或“性价比替代者”的角色。那时的创新大多集中在结构改良、材质突破或极致的供应链成本优化，核心的交互逻辑与系统底座依然在很大程度上受制于人。</p>
  <p>然而，2026年深圳这场开年大战彻底改写了剧本。中国硬件已不再是全球科技的影子，而是成为了定义的起点。从精密传感器到能够感知情绪并能执行任务的数字生命，本质上是硬件行业底层逻辑改变：过去是硬件定义功能，现在是智力定义物种。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_6dbd5f2a5fd64916b914c89cb147f0dd@6062546_oswg252983oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在这种角色转换的裂变中，阿里云扮演了至关重要的“创新破壁人”。</p>
  <p>长期以来，中国硬件制造都困于一种结构性的尴尬：拥有敏锐市场嗅觉与创意的初创团队，往往缺乏自研底层大模型的高昂技术与算力资源；而手握资源的传统巨头，又时常困于惯性，难以做出真正颠覆性的交互创新。这种创意与能力的错位，导致大量优秀的硬件灵光在落地前就已夭折。</p>
  <p>阿里云的介入，正是在物理层面上实现了技术普惠。阿里云通过通义大模型从0.5B到480B的全尺寸开源，将这种万亿级参数的重资产能力转变为每一家只要有创意的公司都能触手可及的“数字化水电”；这种普惠也彻底扭转了硬件创新的路径，厂商不再需要为“如何让产品听懂复杂指令”这种基础难题耗费数年，而是可以直接利用通义Agent框架，将产品直接具备智能体终端的能力。</p>
  <p>这意味着，硬件创新的门槛被彻底抹平。无论是初创的AR眼镜团队，还是深耕垂类的教育硬件厂商，都不再需要从零搭建基座，而是可以像调用乐高积木一样，快速装配起全球领先的智力方案。阿里云通过通义的多模态大模型让15万家原本有创意但没资源的厂商，获得了与硅谷巨头同台竞技的可能，真正实现了“智力平权”。</p>
  <p>这种转变的深远意义在于，它重塑了中国制造在全球价值链中的坐标。</p>
  <p>阿里云的克制姿态，反而成就了生态最大的繁荣。它不与厂商争夺终端的镁光灯，而是选择通过通义的多模态大模型，为这15万家企业装上灵魂。这让中国企业在面对全球竞争时，拥有了前所未有的技术底气：我们向全球输出的不再只是精密的一颗螺丝、一块屏幕，而是基于通义底座、具备深度思考能力的智能生命。</p>
  <p>当中国硬件从“中国组装”进化为“中国定义”，阿里云所扮演的角色，正让中国制造在全球AI时代的版图中，刻下了一道深远且不可逆的创新轨迹。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3632053833958408</id>
            <title>国行Apple Watch马上迎来新功能，为国内2000万患者而来</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3632053833958408</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3632053833958408</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Jan 2026 12:33:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>你手上的 Apple Watch，马上要有新功能了，我们希望你「用不上」。</p>
  <p><strong>国家药品监督管理局官网公示，美国苹果公司的「移动脉率房颤迹象记录软件」已经在 2025 年 12 月 26 日完成医疗器械进口注册。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_347d9a59b2324c479aaaa7ec9aec096c@000000_oswg54224oswg1024oswg455_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>也就是说，Apple Watch 的「房颤历史」功能很快就要开放给国内的 Apple Watch 了，有望在下一个 iOS 或 watchOS 版本更新中推出。</p>
  <p>对此，苹果公司回应了北京青年报，表示正在按规定走流程办手续，期待为中国大陆的用户提供这一体验。</p>
  <p>另外，对于大部分 Apple Watch 用户来说，房颤记录功能顺利落地，可能也意味着睡眠呼吸暂停、高血压风险监测这些同样带有临床医疗性质的功能同样正在审批，值得期待。</p>
  <h2><strong>房颤，隐形的慢性杀手</strong></h2>
  <p>掐指一算，这个功能已经算是 3 年半以前的新功能，在 2022 年随着 watchOS 9 一起推出。</p>
  <p>「房颤」全名「心房颤动」，顾名思义就是「心房在乱颤」：当心房出现异常的电激动，心脏上下心房和心室的跳动不同步，出现高频无效收缩。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_a7e71992cc1443beae1fc9e263cf7846@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲ 左：正常心脏搏动；右：心房颤动，图源：CDC</p>
  <p>这是一种引起心率不规则和异常过快的心脏疾病，也是心率不齐最常见的形式。</p>
  <p>正常的心跳频率是一分钟 60-100 次，房颤患者的静息心率一般为每分钟 100 到 120 次，有时甚至会高达 300 次。</p>
  <p>房颤是一种相对更隐形的疾病，因为它可能不会引发任何症状，有不少房颤患者还能过着健康的生活，严重患者可能会出现心跳过快、心悸、疲劳、呼吸急促这些症状。</p>
  <p>但房颤会提高一些并发症的风险，长期处于房颤状态并且没有治疗的患者，可能会导致心力衰竭和血栓，中风的可能性是常规的 4 到 5 倍。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_79bf8f11d9f148eca1771baf85c0d0a4@000000_oswg82441oswg1024oswg384_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲ 房颤心率，图源：ACLS</p>
  <p>2025 年，我国成人房颤的年龄标化患病率为 1.6%，患者人数接近 2000 万，60 岁以上人群发病率高达 6%。</p>
  <p>每年的 6 月 6 日，都是「中国房颤日」， 足以看出国家对于房颤这样的隐形杀手相当重视。</p>
  <p>首都医科大学附属北京安贞医院心律失常中心主任龙德勇教授认为，<strong>许多患者对房颤危害认识不足，除了加强普及和早期筛查，也应推广智能手表这样的可穿戴便携式心电监测设备。</strong></p>
  <h2><strong>专属于患者的管理工具</strong></h2>
  <p>检测房颤迹象的相关功能，其实已经在 2021 年上线了国行 Apple Watch，当用户出现疑似房颤的心率不齐功能时，手表就会发出警告，提醒用户去寻找专业的医学帮助了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_655a976d071548cea45226107b09e3b0@000000_oswg33817oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>即将上线的 Apple Watch 这个「房颤历史」的功能，并非针对所有用户推出的。</p>
  <p>不管是苹果官网还是药监局的公示都标明，房颤历史主要针对 22 岁及以上已确诊房颤的患者，通过统计长时间的心脏数据，估算可能的房颤发作时长比例，不提供单独的房颤迹象提示——<strong>不是「报警器」，而是「心脏日记」。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_bca17ff03c62487fb7771ac85707fd15@000000_oswg12349oswg1024oswg55_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在 iPhone 的健康 App -浏览-心脏板块，其实已经有「房颤历史」的板块，目前还不能打开。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_cc85b167084442e3b37a18cc19e70c10@000000_oswg134401oswg1024oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据苹果介绍，这个功能会定期检查用户的心率，以侦测心房颤动的迹象。</p>
  <p>简单来说，就是 Apple Watch 会根据多种参数，估算用户在一段时间内，有多少比例的时间心脏是处于房颤的状态中，也就是所谓的「房颤负荷」。</p>
  <p>除了心脏数据，健康 App 还会收集运动时长、睡眠、体重、酒精摄入量、正念时长的数据，这些都是可能会影响房颤发作时间的生活因素。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_3547b264e76a4cfa8faf9ebd04397007@000000_oswg27502oswg1024oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当收集了足够的数据，Apple Watch 会在每周一显示每周的提示信息，提醒用户前一周出现房颤的时间百分比估算，<strong>将这个「隐形杀手」变为「有形记录」。</strong></p>
  <p>在相关页面中，用户可以将上面提到的生活数据，与房颤记录进行互相比较，由此发现和房颤发生相关性更高的生活因素。</p>
  <p>根据苹果健康副总裁 Sumbul Desai 透露，在与 FDA 批准的参考设备对比下，Apple Watch 测量的平均差异不到 1%。</p>
  <p>对于患者来说，虽然他们已经确诊房颤，也不可能长时间佩戴着心电图和其他医疗设备，24 小时检测自己的房颤负荷。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_0325a05bb94b4d1e9ff84d21a89076d8@000000_oswg49254oswg1024oswg686_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但作为一个日常穿戴设备的 Apple Watch 来说，这恰恰是它最擅长的场景，即使数据不一定完全准确，也能提供一个大致的趋势，帮助用户判断自己的房颤负荷是否在接受治疗后有所降低。</p>
  <p>特别是 Apple Watch 可以将房颤数据和生活因素进行对比，让用户能更清楚自己的生活方式如何影响自己的心脏状况，对个体化的房颤管理很有价值。</p>
  <p>虽然不能作为医疗诊断，也可以作为医生的补充数据，综合专业临床数据进行诊断。</p>
  <p>包括 Apple Watch 在内的各种智能手表，这几年都在发力「健康预警」的功能，帮助用户发现一系列慢性病风险，例如睡眠呼吸暂停、房颤感知、听力损失等等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_3dcf16972302499293e942b043e6288c@000000_oswg173707oswg1000oswg530_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲ Apple Watch 的睡眠呼吸暂停检测功能</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p><strong>但确诊之后，很多穿戴设备的相关功能，就相对更有限了，明明患者才更需要帮助。</strong></p>
  <p>房颤历史，就是在心血管领域填补这部分的空白，它不是预警能力，而是名副其实的「管理工具」。</p>
  <p>类似的，还有 AirPods 的「助听器」功能，苹果甚至做出了严格的限制，用户必须要在苹果测试后确认有听力损伤，才能开启相关的功能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_9e41bc41f7614b6bb07085a18e3d1bd8@000000_oswg397548oswg1024oswg965_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作为智能手表的先行者，苹果开了这个头，也会有越来越多的厂商跟进。去年华为推出的 WATCH GT6 系列，也搭载了类似的房颤负荷记录功能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_e2ba94975b5f4044a44cdcc30df028de@000000_oswg219580oswg1024oswg501_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这算「抄袭」吗？两者在功能上几乎一模一样，只是都采取了自己研发的算法。</p>
  <p>我觉得对于智能手表功能来说，不存在「抄袭」一说，不管是哪个品牌的用户，你发起我跟进，都是一件绝对的好事。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjgzMTAwODI0MA==&amp;mid=2652439366&amp;idx=1&amp;sn=38c690eb2c1055019e7ebcbc6bd8ad35&amp;chksm=9ab5dc0d6cc81472074e795b448a0d5a672438180f63fda85a5d31728eb818f0f7baa36650cb&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”（ID：ifanr）</a>，作者：发现明日产品的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3632036758422792</id>
            <title>小米的争议魔咒：苹果、特斯拉都没躲过</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3632036758422792</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3632036758422792</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Jan 2026 12:31:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote>
   <p>1月3日，雷军的2026首场直播，没按套路出牌：成绩没多提，倒回应了不少争议。比如“绿化带战神”戏称，是被网友恶意剪辑并贴标签；比如7000人法务团队，他直接否认。</p>
  </blockquote>
  <p>整场直播下来，更让人琢磨的，是这样一个现象：小米成绩越大，争议也越大。一些似真似假的话题，不论好的坏的，都容易形成舆论旋涡。</p>
  <p>但这也不奇怪。小米现在的处境，和2005年之前的苹果、2014年之前的特斯拉很像。</p>
  <p>当年，苹果的iPod被批定价过高，Mac OS X被指华而不实；特斯拉则被质疑烧钱无止境、自动驾驶事故频发、电池存在安全隐患……</p>
  <p>后来的故事，大家都知道了。现在的雷军，估计能理解当年的乔布斯和马斯克：努力被看不见，价值被看不懂。</p>
  <p>但创新就是这样，讲究非共识，天生容易被“看不见、看不懂、看不起”。</p>
  <p>具体来说就是：你的努力，别人可能根本看不见；你的价值，别人一时半会看不懂；你的品牌，传统玩家一开始看不上。</p>
  <p>但苹果、特斯拉的故事告诉大家：等时间到了——看不见的，终会到眼前；看不懂的，终会被看懂。</p>
  <p>关键是：今年15岁的小米，能穿越时间这道鸿沟吗？</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>其实，过去15年，小米一直在“爬沟过坎”。</p>
  <p>1月3日晚的直播中，雷军回忆道：“有些人说小米做不到，甚至从来没有看好过小米。可是我们从2010年成立至今，取得了多个突破。”</p>
  <p>说的是这么回事。小米创业前5年，争议不少。有人说它饥饿营销是炒作、供应链不够强，有人说它没有硬件经验，手机质量堪忧；有人担心没有线下渠道，售后会出问题。</p>
  <p>结果也挺反共识。到2015年时，小米手机国内份额第一（出货6750万台），全球份额第四。于是，争议慢慢平息。成绩被看见了，价值被看懂了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_4cbadc0d52ab4eeaa24a8780e3c20923@000000_oswg122990oswg1080oswg253_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">小米17 Pro的主打新功能</p>
  <p>过去15年，这样的鸿沟，小米翻了一个又一个。</p>
  <p>现在，小米来到新的鸿沟面前：搞芯片、OS、AI，造汽车，进军大家电，建智能工厂。</p>
  <p>相比当年的手机，这些新业务版图，大了10倍不止——而新事物背后，必然带来新一轮的“不理解”：努力被看不见，价值被看不懂。</p>
  <p>客观来说，小米2025年的成绩不算差（见表），但容易被争议淹没。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_f9a82f51ddd445c5a389815f81db59bf@000000_oswg158470oswg1080oswg548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>去年，小米创造的价值，也不抽象。</p>
  <p>它的价值主线是：高端化——不是纯粹卖高价，而是卖高端体验：比如小米17 Pro的背屏创新，空调推出十年免费保修计划。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_a6b98c30bd0840d78076ec84a7311e12@000000_oswg106100oswg1080oswg481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">小米2025年在高端化的实践。</p>
  <p>而掩盖这些的争议，有些是事实，有些是情绪，有些则是“莫须有”。</p>
  <p>比如小字营销，雷军直播承认是行业陋习，做得不够好是事实。“我觉得这个毛病确实要改。”</p>
  <p>比如“不让农民卖小米”“小米7000人法务团队”，则纯属谣言。</p>
  <p>小米的处境，很像2005年之前的苹果、2014年之前的特斯拉：也曾卷入争议风暴。</p>
  <p>比如2001-2003年，有声音称“苹果抄袭”：iPod的核心技术来自Diamond Rio等MP3播放器。结果，“抄袭”结论并不成立。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_7aa850c34c3d4a42853772b7c10e4b3d@000000_oswg130767oswg1080oswg504_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2005年之前，苹果的争议中，也夹杂着谣言、情绪。</p>
  <p>而特斯拉在2014年之前，最大争议之一是：自动驾驶安全——高速或复杂路况下有风险，甚至发生过车祸。</p>
  <p>但随着技术成熟和数据公开，这些争议大部分被澄清，其Autopilot也成了行业标杆。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_5fd6e3a5a9474337981771e6bd02f07a@000000_oswg151823oswg1080oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2014年以前，特斯拉陷入的主要争议。</p>
  <h2><strong>02&nbsp;</strong></h2>
  <p>小米为什么会有今天的处境？因为它和苹果、特斯拉一样，在功能机时代造智能手机，在燃油车时代造纯电动车。</p>
  <p>甚至小米今天的争议，比当年的苹果、特斯拉还大。因为它不只在造手机、造汽车，还在造芯片、造家电、造智能工厂。</p>
  <p>它走的这条路，在全球都不容易找到对标公司，被理解的难度更大：努力更容易被看不见，价值更容易被看不懂——这就是创新的鸿沟。</p>
  <p>为什么？因为你走的每一步，踏上的都是新土地，原住民不会无条件接受你，必然会先质疑你、排斥你，等你证明实力了，大家才会接受你。</p>
  <p>而小米的更大鸿沟在于：它的底层灵魂都在发生变化。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_9be02c7852434580aa7746a10c1c857e@000000_oswg406529oswg1038oswg692_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>去年9月，雷军第六次年度演讲，提到小米2025年的主题是改变。</p>
  <p>即便到今天，很多人都把小米看成一家互联网公司；但实际上，早在2020年它就已经转身，正变成一家硬核科技公司。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_00ea6932c2394139b82b2a239f7372ff@000000_oswg457365oswg1080oswg259_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然，小米确实曾靠互联网起家。互联网的核心作用是：打破信息不对称。早年做手机，小米确实利用它了解用户需求、开发产品，也曾利用它做营销、做销售。</p>
  <p>但过去5年，小米在做什么？</p>
  <p>1. 研发底层技术：5年耗资上千亿，自研芯片、操作系统、AI；</p>
  <p>2. 布局智能制造：造手机、汽车、家电智能工厂；</p>
  <p>3. 进军高科技品类：汽车和大家电，完成“人车家”战略闭环。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_38cb8a08a5ff46f5845d1035371a2aa6@000000_oswg182261oswg1080oswg247_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>小米发布的自研旗舰移动处理器。</p>
  <p>你会发现，这些方向的核心不再是互联网，而是高科技。</p>
  <p>所以，很多人开始看不懂。看不懂就容易有误解；误解多了，情绪、猜测、谣言就来了。</p>
  <p>这些误解，伴随着各种立场出现，有些是善意，有些是恶意。</p>
  <p>一类人期待小米成为苹果特斯拉，用行业标杆来要求小米，高期待必然带来善意的批评；</p>
  <p>另一类人看到了小米背后的流量，只要有争议，就意味着有流量可以收割。</p>
  <p>利益规则的改变，也会引发新的争议。做了新产品，老用户会担心你是否变心，新用户会关心你能不能干成，同行会警惕“你是否威胁到了我”。</p>
  <p>其实创新这件事，本来就自带争议。大部分人因为看见，才会相信；而创业者因为相信，才会看见。小米的新业务，多数成绩不过5年，还在“被看见”的过程中，争议也就正常。</p>
  <p>但有一点值得注意。小米目前的争议，大部分还停留在外围，比如外观设计、营销手法、产品瑕疵，并未触及高科技核心。</p>
  <p>也就是说：外界争议再大，还没伤及根本，小米还有时间去打磨核心价值。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <p>未来，小米比较好走的一条路是：和当年的苹果、特斯拉一样，跨越争议这道鸿沟，让创新站稳脚，让看不见的被看见，让看不懂的被看懂，让看不上的被看上。</p>
  <p>用雷军常用的词来说，这或许也是一种“顺势而为”：允许争议存在，等到时机成熟，它们会自然消失。</p>
  <p>等到什么时候？等到价值被充分证明，等到产品、技术经受住市场考验，等到用户体验到创新带来的好处。那一刻，争议就会沉淀，质疑变成认可，流言会被事实冲淡。</p>
  <p>这条路，小米终究要走。过程中，大多数人无需刻意支持，也无需刻意踩踏。</p>
  <p>当一家中国企业走到这个规模，它面临的审视，本来就不只会来自产品，但它的动作、成就和争议，都值得用事实来看待。</p>
  <p>大家更现实的做法是：实事求是，看见该看见的，看懂该看懂的。让争议交给时间沉淀，让结论回到事实本身，也让行业在真实的讨论中前行。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzAzNTUwMQ==&amp;mid=2652516924&amp;idx=1&amp;sn=24427e09127b5e4430b0aeff5ad2e24d&amp;chksm=f336ba803e3f5f8bfac084e723eeea061627ad355232292372e41ffb3f4f22d031e65a3646ca&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”（ID：pencilnews）</a>，作者：真实的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>