<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3096460520623624</id>
            <title>豆包定价一元的野心：字节跳动打响AI突围战</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3096460520623624</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3096460520623624</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Dec 2024 02:40:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <人工智能, 字节跳动, 豆包, 市场竞争>
<br>
<br>
总结: 随着字节跳动推出豆包视觉理解模型，AI领域的输入价格大幅下降，推动了技术创新和市场竞争。豆包的日均tokens使用量激增，吸引了资本市场的关注，但字节跳动也警示投资者防范炒作风险。字节跳动在AI赛道上采取多点布局策略，推出多款应用以争夺市场份额。面对激烈的竞争，如何保持增长和实现可持续发展成为豆包的新挑战。同时，字节跳动在AI人才争夺战中积极布局，力求在全球AI市场中占据一席之地。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>"一元钱能做什么？"&nbsp;</p>
  <p>在人工智能快速发展的当下，这个问题有了新的答案——处理284张720P的图片。2023年12月，随着字节跳动发布最新的豆包视觉理解模型，AI领域又迎来一次"降维打击"：每千tokens的输入价格降至3厘，较行业常见价格低了整整85%。&nbsp;</p>
  <p>技术创新往往如蝴蝶效应，能在市场上掀起阵阵涟漪。豆包的这次更新带来了视觉模型的重大突破，更是掀开了一系列技术革新：通用模型Pro宣称已全面对齐GPT-4，定价却仅为后者八分之一；音乐模型实现从60秒片段到3分钟完整作品的跨越；而文生图模型2.1版本在业界率先将汉字生成和一句话P图推向产品化。&nbsp;</p>
  <blockquote>
   <p>数据显示。截至12月中旬的统计显示，豆包通用模型的日均tokens使用量已突破4万亿大关，较首发时期激增33倍。这一成绩单立即在资本市场引发震动，多只"豆包概念股"应声而涨。&nbsp;</p>
  </blockquote>
  <p>然而，商业世界从来不乏理性的声音。12月19日，字节跳动发布公告，直指市场上出现的"豆包概念股"炒作现象，明确指出相关传言存在夸大和虚构成分，涉及资本开支、数据中心、AI硬件等多个层面，并呼吁投资者保持清醒，防范投资风险。&nbsp;</p>
  <p>在这轮声势浩大的技术革新与市场反应中，豆包究竟代表着什么？它为何能在中国AI市场掀起如此大的波澜？&nbsp;</p>
  <h2><strong>01 争夺AI赛道</strong></h2>
  <p>无疑，豆包正在上演一场全方位的"进击"。&nbsp;</p>
  <p>当前，字节跳动采取了"多点开花"的布局策略，目前运营的AI应用已扩展至约20款，构建起一个覆盖多个领域的产品矩阵。值得注意的是，这些应用大多在2024年陆续推出，显示出字节在AI领域布局的提速。</p>
  <p>随着2024年下半年大模型应用市场的竞争加剧，一场围绕用户与价格的角力逐渐成型。正如开篇所述的豆包采取的价格攻势，正是这场行业内卷的缩影。</p>
  <p>在当前市场环境下，无论是创业公司还是互联网巨头，都不得不重新思考自己的竞争策略。B端市场的价格体系正在经历新一轮调整，而C端市场则演变为一场全面的用户争夺战。</p>
  <p>与此同时，C端市场的用户争夺也在不断升温。据AppGrowing统计，截至11月15日，国内十款AI原生应用的营销投入总额达15亿元，其中仅10月一个月就投入超过3.5亿元。在这场营销战中，Kimi和豆包分别投入5.4亿元和4亿元，成为投放最为密集的两个产品。</p>
  <p>具体观察豆包的营销节奏可以发现，其投放力度呈现明显的递进态势。数据显示，2024年4-5月期间，豆包的广告投放在1500万元至1750万元区间。到6月上旬，单次营销活动的投入就达到1.24亿元。除了常规的市场投放外，豆包还借助抖音这一重要流量池，在平台内占据了AI应用广告的主要位置。</p>
  <p>这种高强度的市场投入产生了显著的数据变化。量子位智库的统计显示，截至11月底，豆包在2024年积累了超过1.6亿用户，日活跃用户达到近900万，在全球AI助手排名中仅次于ChatGPT。</p>
  <p>从应用商店表现来看，豆包自5月上线以来持续占据App Store免费榜前列，6月份更是保持了一个月的榜首位置。这种快速增长的态势，也在改变着内容平台的广告格局，比如在B站，原本频繁出现的Kimi广告逐渐淡出，取而代之的是豆包的密集投放。</p>
  <p>不过，在这轮快速扩张之后，如何保持增长势头，如何实现可持续发展，将是豆包面临的新课题。</p>
  <h2><strong>02 字节跳动的AI野心</strong></h2>
  <p>"最大的危机感，是担心字节跳动作为一个组织，正在变得平庸，无法取得新的突破"，2023年1月30日，字节跳动CEO梁汝波在年度全员会上的这番反思，折射出一家互联网巨头在AI浪潮下的深层思考。&nbsp;</p>
  <p>事实上，这种危机感并非空穴来风。回望2018至2021年，中国互联网行业经历了一轮AI人才出走潮。吴恩达、张潼、贾佳亚、金榕等AI Lab负责人和科学家纷纷选择回归学界或投身创业。与此同时，全球AI领域正在孕育变革：OpenAI已推进至GPT-3，展示出令人瞩目的对话、下棋、文字生成等能力；谷歌发布BERT模型和Transformer架构，为未来的Scaling law奠定基础。&nbsp;</p>
  <p>尽管国内各大科技公司也在积极布局——字节跳动开发了数十亿参数模型，百度推出ERNIE，阿里发布M6和Plug，华为推出盘古模型，但据相关报道，当时的研发重点仍局限于特定任务，对大语言模型的商业化前景普遍持观望态度。&nbsp;</p>
  <p>直到2022年11月30日，ChatGPT的横空出世彻底改变了这一切。ChatGPT的成功无疑打乱了行业的节奏。字节跳动在2023年初开始布局GPT后，展开了一场令人惊叹的"追赶竞赛"：2月，组建"Seed"团队，从TikTok调回产品技术负责人朱文佳主导AI攻坚；6月，推出"火山方舟"平台，为如月之暗面、智谱AI、MiniMax等新锐企业提供模型训练支持；8月，云雀大模型入选首批国家备案名单，同时AI助手"豆包"正式亮相；11月，成立Flow部门，由产品与战略副总裁朱骏、技术副总裁洪定坤分别执掌产品与工程。&nbsp;</p>
  <p>在这场AI角逐中，人才争夺战愈发激烈。字节跳动不仅成功招揽了原阿里通义千问大模型技术负责人周畅、零一万物原预训练负责人黄文灏、Google原VideoPoet项目负责人蒋路等业界重量级人物，更是在内部进行了大刀阔斧的调整——抖音集团CEO张楠、飞书产品负责人齐俊元等核心管理者纷纷转入AI阵营。&nbsp;</p>
  <p>如今，Flow已然成长为与抖音、火山、飞书比肩的战略级业务，通过AI产品团队Flow、大模型研发团队Seed和产品研发支持团队Stone的协同布局，构建起完整的AI生态体系。&nbsp;</p>
  <p>无疑，全球AI版图正在加速重构。OpenAI年末连续12场新品发布会的进取姿态，以及对2025年"超人工智能"雏形的大胆预测，都在提醒着这场技术内卷远未结束。&nbsp;</p>
  <p>从互联网萌芽到移动时代，从BAT鼎立到新兴力量崛起，中国科技产业的发展历程告诉我们：唯有与时俱进，方能立于不败之地。对于字节跳动而言，豆包的市场表现或许只是一个开始，如何在全球AI竞技场上为中国科技企业赢得更多话语权，才是其面临的真正考验。&nbsp;</p>
  <p>历史已经证明，每一次技术变革都会重塑行业格局，而能够洞察变革、拥抱变革的企业，才能够在新时代中开辟属于自己的赛道。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/jKTDfa6AQ8xHAb5h29al9g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资者网”</a>，作者：王健凡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>