<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2536248358020610</id>
            <title>工业互联网激辩：要钱，还是要面？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2536248358020610</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2536248358020610</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 27 Nov 2023 08:18:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 工业互联网, IPO, 朗坤智慧, 行业需求
<br>
<br>
总结: 2023年的工业互联网发展面临着困境，朗坤智慧等明星公司的IPO失败给行业蒙上阴影。工业互联网经历了补贴和市场化考验，从一个什么都能装的筐逐渐形成以“工业互联网操作系统+工业APP”为核心的产品形态。然而，工业互联网企业在IPO之前需要回答业务区别、市场空间和竞争力等问题。此外，工业互联网平台的发展也面临着行业需求集中、账期长等挑战。工业互联网的前路仍然存在分歧，但以“工业操作系统+工业APP”为核心的产品形态已初步形成。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年的工业互联网，头上有阴云。</p><p>11月9日，上交所发文决定终止朗坤智慧科技股份有限公司 （简称“朗坤智慧”） 首次公开发行股票并在科创板上市审核。这是8月22日树根互联撤回上市申报材料后，又一个工业互联网明星公司在IPO之路上折戟沉沙。</p><p>自从2014年工业4.0兴起，2018年工业互联网被写入政府工作报告，工业互联网经历三年补贴、三年市场化考验，有过资本簇拥时的风生水起，也经历了“不受重视”、产品“卖出白菜价”的心酸时刻。</p><p>前途是光明的，道路是曲折的。在高光与至暗之后，工业互联网从一个什么都能装的筐，开始形成以“工业互联网操作系统+工业APP”为核心的产品形态，以云原生架构为主的技术体系，以做项目、卖产品或卖服务为主导，数据增值为补充的多种盈利模式，服务的客户群体也从龙头企业走向中小企业。</p><p>一边在受挫，一边在努力，工业互联网身处冰火两重天，如何找到自己的出路？</p><h2>01 工业互联网，难闯IPO</h2><p>树根互联撤回申报材料后，朗坤智慧曾被视“全村的希望”。</p><p>“我们详细研读了树根互联和朗坤智慧的招股书和机构质疑，朗坤的情况和树根互联不同。”有工业互联网企业高管对亿邦动力表示。</p><p>树根互联被质疑的要点是亏损和关联交易，背后的原因，该负责人认为是没怎么做过乙方。朗坤则是一个成立20多年、以工业软件起家的服务商，属于资深乙方，创始人为西门子前中国区总裁，业务相对聚焦，也有相应的技术能力和研发能力，一直处于盈利状态。</p><p>不过朗坤的短板也明显。该负责人分析：第一，客户集中在央国企，数据无法复用。第二，朗坤提供的服务属于行业需求，但不属于卡脖子技术。第三，账期长，有坏账风险。</p><p>招股书显示，朗坤的客户集中在发电、建材、化工、冶金、煤矿等行业，服务包括国家电投、国家能源集团等在内的前十大发电集团，以及中国建材集团、中石化集团等其他重资产流程行业头部企业。2019年至2021年，朗坤智慧应收账款余额分别为1.53亿元、1.94亿元及3.09亿元，占各期营业收入的比例分别为50.57%、57.39%及 76.32%，预期信用损失金额分别为977.91万元、1376.02万元和2437.07万元。</p><p>两家明星企业折戟IPO给工业互联网发展蒙上阴影。IDC分析师崔粲指出：IPO之前，工业互联网企业会面临三个典型的问题：</p><p><strong>第一，你的业务和工业软件有什么区别？</strong></p><p><strong>第二，你的市场空间有多大？</strong></p><p><strong>第三，你的竞争力在哪里？</strong></p><p>“我觉得大部分平台企业都回答得不太好。”崔粲补充。</p><p><strong>中国工业互联网行业发韧之时依靠政策驱动，以补贴带动为主，市场需求推动为辅。</strong>有从业者表示，补贴最盛时一年能拿到6000万补贴。</p><p>高科技概念带来的光环也让从业者蜂拥而至。“我见过很多制造业的董事长们，都希望自己的信息化部门能独立出来接项目，一方面创收，一方面抬高估值。”有管理软件总经理注意到。</p><p>2018年国家开始评选双跨平台，制造业的负责人们被推到聚光灯下，“我们这种行业，从来没收到这么大的关注，这么高的社会声誉，大家都想评双跨。”有国企信息化负责人记得。</p><p>彼时，制造大厂将内部信息化部门或物联网部门独立，凭借深厚的行业know-how取得暂时领先；工业软件厂商作为资深乙方，长于行业服务，渠道优势明显；通信厂商、互联网厂商长于连接，数据分析能力强，生态成熟；泛数据治理厂商、物联网厂商扎根细分领域，做精做专。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_89723ec29bb9482c87c9cc879fec00e6@5091053_oswg420328oswg1080oswg662_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：艾瑞咨询</p><p>为了覆盖更多的行业，工业互联网平台大举扩张，“有时候服务了一个企业，就可以声称自己覆盖了一个行业。”不少受访者都记得这一发展过程。然而盘点工业互联网发展成果，能够盈利的行业最多四五个，其他行业都在流血运营。恰逢融资热潮尚在，巨额亏损被蜂拥而至的融资额覆盖。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_e0615680236e482793c7dab4dd5deea5@5091053_oswg164546oswg1080oswg685_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：前瞻产业研究院</p><h2>02 前路分歧，格局未定</h2><p>尽管工业互联网行业已经挤下超500家具有一定影响力的综合型、特色型、专业型平台，50家跨行业跨领域平台，但<strong>时至今日，工业互联网领域内仍然分歧多于共识</strong>。</p><p>用友是第一批入选国家跨行业跨领域工业互联网平台的厂商，用友大型企业客户事业群智能制造事业部总经理叶秀林是最早关注并提倡工业4.0的那批人，“2014年开始科普工业4.0，但是起初业界推进的速度并不理想。”</p><p>工业互联网出现伊始，很多从业者都没想明白这是要干什么。“工业互联网曾是个筐，什么都能往里装。”叶秀林回忆当时的情况，“大家发力的方向主要在自动化、机器人的方向，当时一批自动化厂商和机器人厂商借机发展起来。两三年后，MES系统开始流行，CV/工业质检也受到关注。”</p><p><strong>2020年后，中国工业互联网初步形成了以“工业操作系统+工业APP”为核心的产品形态。</strong>所谓工业互联网操作系统，指的是工业PaaS平台。叶秀林介绍，工业PaaS平台对下能连接各种IoT设备，对上能支持各种SaaS应用，同时可以对接各个供应商，连接ERP、MES，还支持低代码开发等。</p><p>在工业领域，如何将业务场景和技术能力相结合，用技术驱动工业生产效率，一直是行业难题。叶秀林强调，工业互联平台要想将流程、数据和业务都结合在一起，这就要求工业互联网厂商有足够的业知识和经验，把这些以数字化模型的形式沉淀到平台上。对于承载工业操作系统这一角色的PaaS平台，<strong>必须拥有大量蕴含着技术、知识、经验和方法的微服务架构的数字化模型，还能够快速、灵活的调用多种微服务，来支撑上层的工业APP快速开发部署和应用</strong>。</p><p>然而这一产品形态还没有特别成熟，因为下游应用还未充分生长，落地项目以渠道关系为主，市场的需求方仍然以国央企和行业龙头为主，商业模式为项目制，中小企业需求有待释放。</p><p>“这个 Paas 平台要变成熟，必须通过下游应用的成长，慢慢迭代、抽象出上层这些相对共性的东西，这需要市场的持续积累。”崔粲指出。</p><p>崔粲介绍，“工业操作系统+工业APP”这一产品形态，未来的产品形态发展方向，有三个现成的模式参考：CAD、ERP、MES。</p><p>CAD代表一个标准化工具，集中度很高，可以适用于各个行业。</p><p>ERP代表一个相对标准化的产品，由一个主力厂商提供相对标准化的东西，一群生态伙伴做实施落地。</p><p>MES代表一个很难做成标准化的产品，以定制实施为主，厂商很多，谁也做不大，是一个混战的市场形态。</p><p>标准化程度差异会导致产业生态的差异：<strong>CAD市场会集中到个别几家，ERP也会相对集中，围绕ERP厂商将产生庞大的实施生态，但MES的市场集中度并不高。相比于发展几十年的CAD和发展二十多年的ERP，MES目前还处于混战之中。</strong></p><p>忽米科技高级副总裁王艺谚注意到，尽管MES还要根据需求做定制化，但MES已经在往MOM （Manufacturing Operation Management，制造运营管理系统） 方向发展，从生产管理走向生产运营管理。“它可能现在是MES，未来是MOM，再未来就是工业互联网，逐步在提升、在完善，但在工业领域不存在绝对的标准化。”</p><p>“MOM并不是一个真实的产品，而是一个方案和产品集。”叶秀林表示，工业互联网中，“联”是关键词，比如设备与设备的联接、设备与系统的联接、数据与数据的联接、制造全流程的联接等。MOM是从MES系统扩展而来，把IoT、硬件、计划和ERP等系统整合了在一起，更好实现工业互联。</p><p><strong>“最后工业互联网平台一定也会是这三种形态之一，具体是哪种可能，现阶段很少有人能够看得非常清楚。”崔粲分析。</strong></p><p>IDC将2022年中国工业互联网平台企业侧的发展情况定义为：分化加速。2023年，这一分化仍在加速中。</p><p>数据显示，2022年中国工业互联网平台企业侧市场规模达到28.6亿美元 （约合人民币192亿元） ，同比增长22.3%，受到疫情、需求不振等因素影响，增速有所下降，厂商间的分化日趋明显。</p><p>崔粲指出，工业互联网平台企业侧市场整体仍呈现高度碎片化格局，CR6未超过30%。行业整体在增长，只不过有的企业增长好，有的企业增长不好，有的企业已经负增长。几家头部企业通过大型集团类项目和大数据AI类项目，在收入上与后续厂商的差距有所扩大。前20收入的厂商的业绩增速差异也更加明显。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_5bc2892e253343c8a5b0e24affc81470@5091053_oswg26814oswg716oswg548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：IDC</p><p><strong>几乎所有从业者都同意，工业互联网一定是一个分散的、碎片化的市场，难以一家独大，互相之间的竞争主要集中在对工业知识的沉淀中，行业壁垒就是最大的竞争壁垒。</strong></p><p>工业的复杂性远超想象，工业互联网的通用性也随之降低。比如冶金作为一个大行业，其中还可以再细分出N个具体行业，包括黑色金属 （生铁、钢、铁合金） 、有色金属 （铜、铅、锌、铝等） 、贵金属 （黄金） 、稀土等。除了冶炼环节，冶金还包括采矿环节，每个矿场的行业属性、管理特点各异，很难用一个工业互联网平台来覆盖。</p><p><strong>“行业壁垒是所有人的第一大差异化。如果行业没有壁垒，核心就是卡脖子技术，你能做我不能做。最后如果大家都能做，那就是只能以价格取胜了，就看谁的研发成本更低，谁的标品自研程度更高。”</strong>王艺谚分析。</p><p>叶秀林认为，通过移动互联网的思路做工业互联网，中国有机会实现弯道超车。“欧美的优势在工艺和管理，我们在移动互联网上领先欧美。我们如果学西门子一个项目一个项目去做，只能一直跟在他们后面。我们更能理解到平台优势，也更能利用规模优势，快速验证SaaS应用的效果并迭代更新。”</p><p>三一集团董事梁在中也将工业互联网与移动互联网做对比，他认为，当下正处于生产要素数字化阶段，制约着整个产业互联发展的核心是online成本过高。作为参考，移动互联网的井喷得益于千元智能机的出现。千元智能机的普及将每个人的吃喝玩乐、衣食住行全都在线化。当完成设备在线，生产环节也将释放巨大红利。</p><h2>03 要客户，更要利润</h2><p><strong>尽管IPO折戟屡次引发市场对工业互联网唱衰之势，但不少从业者仍然认为，工业互联网正在面对无可置疑的增长。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_ef009ee7016e47bd9646f08ad8b7d632@5091053_oswg77310oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>王艺谚感受到，企业对工业互联网的真实需求仍然不少，“客户仍然在找我们，需求和商机并没有少，只是他们的资金困难，需要先解决融资贷款问题，再来做数字化转型。否则对我们这种企业来说，就是<strong>有事做，没钱赚</strong>。”</p><p>2024年年底前，意识落后的、不想智改数转的、没有能力数字化的制造业企业都将被快速淘汰，剩下一批优质的制造业客户，成为工业互联网发展的土壤。“<strong>我觉得2024年10月份到2025年底，这将是一个逐步上升爆发的过程。</strong>”王艺谚指出。</p><p>叶秀林也预计工业互联网要迎来快速增长。“工业互联网现在发展比较平稳，后面会快速增长，随着新一轮增长，一定迎来一轮大洗牌。”</p><p>从事装备制造行业超20年，曾在大型国有企业担任过信息化负责人的杨毅对亿邦动力表示，从长远来看，工业互联网的终局可能会出现3家大型平台，5家相对中型，还有十几家小型企业，呈现百花齐放的状态。<strong>同时，中国至少有望出现1~2家全球范围内的工业互联网龙头企业，像当年GE的地位。</strong></p><p>至于工业互联网当下的重点，崔粲认为，<strong>选对行业或许比利润更重要</strong>——哪个行业的客户比较愿意支付更高的价格，哪个行业市场空间相对更大，同时自己能建立竞争优势，关系长远发展，“<strong>具体到实施层面，大家的差距其实不会那么大。如果方向不对，也许干着干着，行业就没了。</strong>”</p><p>经过三年补贴三年市场化，跑得快的央国企和龙头企业已经基本完成工业互联网平台建设。</p><p><strong>2023年，政策导向和AI发展也给工业互联网带来新空间。</strong></p><p>2023年开始评选全国第一批10个<strong>工业互联网数字化转型的中小企业示范区，意味着工业互联网正在从服务央国企和链主企业，开始走向服务中小企业。</strong>“以前工业互联网平台主要负责主机厂工厂内部的服务，现在也在帮链主做上下游的数字化打通、信息打通，向中小企业和腰部企业靠近。”王艺谚补充。</p><p>各个产业集群也在推进自己的工业互联网建设。比如重庆推出“一链一网一平台”，通过工业互联网平台将价值延伸连接到上下游，将ERP、MES、WMS等系统连接成一张网，数据互联并接入到行业平台，抽离为行业的数据价值。“现在每个企业内部还在纠结，每个行业和每个地区还在建地基，编织一个企业的网、行业的网、地区的网乃至国家的网，还需要5~10年。”王艺谚总结。</p><p>《工业互联网创新发展报告 （2023 年） 》显示，当下，工业互联网网络、平台、数据、安全体系不断完善，核心产业规模超1.2万亿元。培育50家跨行业跨领域工业互联网平台，具有一定影响力的综合型、特色型、专业型平台超过270家，重点平台工业设备连接数近9000万台 （套） 。</p><p>在工业互联网的带动下，工业以太网、边缘计算、虚拟现实/增强现实、工业大数据、人工智能等关键技术研发和产业化进程加快。2022年人工智能核心产业规模达到5000亿元，工业软件、传感器等产业规模增速近三年保持两位数增长。全国“5G+工业互联网”项目数超过7000个，标识解析体系服务企业超30万家。</p><p><strong>不少工业互联网平台在这两年间沉淀产品、寻找可规模化的业务方向，重视利润率和现金流。</strong></p><p>杨毅所在的企业从2022年下半年开始对产品进行了全面梳理，关停没有造血功能的业务，主要聚焦有色、建筑、装备制造等可规模化的优势行业。同时，公司的市场战略从区域销售转向行业线销售，组建了有色行业线、装备制造行业线、物联网行业线等专业销售。</p><p>聚焦和调整带来显著成果，杨毅表示，2023年上半年的营收相当于2022年全年，同时建立了端到端的在线化管理体系。</p><p>忽米科技也在努力提高产品标准化程度，并严格筛选订单。王艺谚表示，忽米科技一直聚焦汽摩、装备制造、生物医药、电子信息4个行业，在忽米网的总营收中，标品占40%，非标和定制化占60%。</p><p>此外，忽米科技还在积极参与地方政府组织的中小企业数字化诊断工作，通过批量问诊与筛查工作，切入中小企业数字化转型市场，寻找新的市场增量。</p><p><strong>值得一提的是，近来还有一股新势力正在工业互联网领域崛起，持续推动中小企业的数字化转型，那就是以国联股份、致景科技为代表的产业互联网平台。</strong></p><p>产业互联网平台从B2B电商切入，侧重产业链上下游的资源配置，当下，产业互联网平台正在从履约交易走向生产制造。</p><p>国联股份是产业互联的代表，拥有涂多多、玻多多等10个垂直行业的产业互联网平台。为了提升工厂对平台的粘性，也为提高平台的供应链把控力，国联股份推出“云工厂”战略，即对产业链上的核心工厂，实施上游原材料平台一站式采购+下游产成品平台一站式销售，中间+数字工厂 （提升优质产能和运营效率，降低生产成本） 。</p><p>国联股份对工厂的数字化改造，包括管理数字化、之间数字化、安全监控数字化、能耗数字化、物流数字化、人员定位数字化、生产数字化、订单排产数字化、设备管理数字化等。</p><p>2021-2023年，国联股份发展100家云工厂，探索完善的服务体系和商业模式。2024-2028年，国联股份预计发展1000家云工厂，规模化推动云工厂和数字化工厂建设。</p><p>致景科技扎根于纺织服装行业，2014年推出“百布”平台，切入成品布交易流通环，解决上下游中小服装制造厂“找布难”的问题。随后，致景科技从交易环节深入生产环节：</p><p>对上游纺织面料制造环节，推出“全布”纺织工业互联网平台及“飞梭智纺”数字生产系统，为工厂提供智能配方、智慧定型、超级中控、协同排产等服务；</p><p>对于下游服装制造环节，推出“天工”服装智能制造云平台，搭建起从“设计到交付”云端协同生态体系，提供数智设计打版、面辅料采购、大货生产、到仓配物流于一体的一站式柔性供应链服务。</p><p>目前，致景科技已将棉花原料、纱线、织布、印染，再到服装生产所有环节全部打通，搭建纺织服装纵向一体化的产业互联网平台，在生产、管理、流通、服务、经营等各层面，为行业上下游企业提供低成本、高效率、可用性强的数智化解决方案。</p><p>尽管IPO受挫，工业互联网的重要性和价值仍在不断积累，毕竟作为“工业操作系统”，工业互联网要陪伴中国工业转型升级，走上艰难的突围之路。</p><p>注：应受访者要求，杨毅为化名。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/TeoZATMN4GJv43PZubMnHg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“亿邦动力”（ID:iebrun）</a>，作者：胡镤心，编辑：张睿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2536212809704962</id>
            <title>阿里云重新定调</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2536212809704962</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2536212809704962</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 27 Nov 2023 08:04:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 吴泳铭, 阿里云, AI驱动, 公共云优先
<br>
<br>
总结: 吴泳铭提出了阿里云的新战略，即以AI驱动和公共云优先为核心。为了实现这一战略，阿里云进行了组织架构调整，成立了公共云业务事业部、混合云业务事业部和基础设施事业部。阿里云希望通过减少定制化项目，增加公共云核心产品的投入，提高利润率。此举是为了迎接云服务领域的新机遇，特别是在AI大模型催生新需求的背景下。然而，阿里云也面临着收入规模承压的挑战，需要进行产品架构和云服务体系的重构与创新，以应对竞争对手的挑战。尽管如此，阿里云仍然看好AI新世界带来的公共云需求大爆发，并将继续在公共云和私有云市场上发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>接管阿里云近三个月后，新官上任的吴泳铭，正在给阿里云重新定调。</p><p>在近期的2024财年第二财季（即2023年度第三季度）财报会上，吴泳铭首次提出“AI驱动、公共云优先”的阿里云发展新战略。财报发布一周后，为推动新战略落地，吴泳铭主导了新一轮的阿里云组织架构调整，新成立公共云业务事业部、混合云业务事业部、基础设施事业部等三大事业部。</p><p>其中，公共云业务事业部是本次调整的重点之一。按照吴泳铭的说法，未来阿里云将对所有产品和业务模式做取舍，减少项目制销售订单，加大公共云核心产品投入。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_c83c351445b34745875da85765f0f01a@000000_oswg104577oswg1080oswg785_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>进入2022年以来，国内一众科技大厂对云服务的新共识逐渐达成——从此前的一味投入开始转向兼顾增长和赢利，越来越多云厂商正在主动放弃总集成商的角色。</p><p>尽管做集成项目能够帮助云厂商堆高营收规模，但其代价却是需要付出高昂的定制化成本，项目结算后，这些云厂商往往会陷入“增收不增利”的尴尬局面。</p><p>对集成项目的过于依赖，更是使得国内云厂商的毛利率远低于国外同行。与之对比，全球份额第一的亚马逊AWS，其高毛利的秘密就藏在旗下四大基础件（服务器、存储、CDN、网络带宽）的售卖占比超过六成上，相比定制化项目，这些标准化服务拥有更高的毛利。亚马逊得以借助规模效应摊薄硬件成本，从而在行业竞争中拿下更多客户，并通过网络效应实现营收和利润的双增长。</p><p>降低项目制订单对利润率的改善效果立竿见影。三季度财报中，阿里云经调整EBITA利润14.09亿元，同比增长44%，环比大增264%，后者约等于阿里云上个财年四个季度利润总和。</p><p>为了进一步加深内外部对其转向公共云优先的新认知，阿里云内部特意把与定制化的私有云对立的“公有云”，改称为“公共云”。据甲子光年报道，阿里云内部曾经专门开了数小时的会议来确认“公共云”这一称呼，目的就是突出云服务的“公共使用权”而非“公共所有权”。</p><p>在AI大模型即将催生新一波云服务需求之际，阿里云率先抛出了骰子。</p><h2>A</h2><p>明确公共云为先后，一系列新的冒险也随之而来。</p><p>首当其冲的便是收入规模的承压。曾经帮助阿里云实现高速增长的互联网行业，云服务渗透率正在触及天花板，加上字节、快手等部分大客户纷纷转向自建云服务，阿里云增速逐渐放缓。</p><p>2015年首度披露云服务收入以来，阿里云一度保持着超过100%的营收同比增速，营收规模也从12.71亿元增长至千亿元级别。进入2022年，阿里云营收增速开始从双位数下滑至个位数。</p><p>如今，随着新战略转向公共云优先，短期内阿里云收入或将进一步减少，这也意味着阿里云原本放缓的营收增速压力将被进一步放大。三季度，阿里云收入为276.48亿元，同比增速只有2%。</p><p>不过，有接近阿里云的知情人士向字母榜解释，“规模已经不再是阿里云此刻最需要考虑的事情，（阿里云更需要考虑的）是如何抓住由AIGC开启的AI新世界所蕴藏的十倍新机会。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_6ac80b976da54b38bb0d96dbaa9ef062@000000_oswg29548oswg800oswg451_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>中国工程院院士、阿里云创始人王坚直接将云与AI的结合，视为云计算的第三次浪潮。这波浪潮的爆发，重新把科技大厂拉入到技术竞赛阶段。</p><p>新机遇给阿里云带来了另一重新冒险。从规模为先转向技术为先的阿里云，需要再次完成对自身产品架构和云服务体系的重构与创新，比的将是谁的云服务更开放，且应用生态更丰富。</p><p>这样的重构与创新正在全球云厂商身上上演。微软将Copilot融入业务的方方面面，继推出Microsoft 365 Copilot后，最新的动作是，将Bing Chat全线更名为Copilot。</p><p>亚马逊CEO安迪·贾西更是直言，生成式AI是能让“亚马逊未来几十年可以在每个业务领域都进行创新的核心”。</p><p>作为对比，阿里云在4月份发布通用大模型通义千问1.0后，时隔六个月正式推出千亿级参数大模型通义千问2.0，后者在复杂指令理解、文学创作、通用数学、知识记忆、幻觉抵御等能力上得到显著提升。目前，阿里云上有超过30款云产品接入了大模型能力。</p><p>面对国产大模型平台商对AIGC时代“Android”生态底座的争夺，阿里云已经将国内一半大模型企业吸引到自家云平台上，其开发者社群魔搭在7月-9月的两个月时间内，托管AI模型从1000个，增长至超过2300个，累计模型下载量从4500万次，增长至超1亿次。</p><p>值得一提的是，转向公共云为先，并不意味着阿里云放弃私有云市场。阿里云在新一轮组织调整中特意设立混合云业务事业部，其职责便是面向因政策限制、短期无法使用公共云的客户。</p><h2>B</h2><p>一系列新冒险的背后，则藏着阿里云豪赌AI新世界将要带来的公共云需求大爆发的野心。</p><p>云服务整体放缓之际，AI公共云正在逆势增长。《IDC中国AI公有云服务市场份额，2022》报告显示，2022年中国AI公有云服务市场依然呈现出80.6%的超高增速。</p><p>尽管用户现阶段的第一选择还是考虑私有化部署，但在IDC中国研究总监卢言霞看来，生成式AI、大模型的落地目前正处于起步阶段，“这些能力在公有云上能看到更快速的更新迭代，短期内将为AI公有云服务带来明显利好。”</p><p>微软Azure就是吃到大模型红利的典型代表。2023年第三季度，排名第一的亚马逊AWS同比增长12%，与上一季度持平，低于整体市场16%的增速。反观借助与OpenAI合作，抢跑大模型应用的微软Azure，在9月份发布Windows版Microsoft Copilot后，云需求明显增加，第三季度同比增长29%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_ed0a6ba6d2484437a398f4af64ea98f5@000000_oswg66473oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在所有应用都值得用大模型重做一遍的行业共识下，以大模型为代表的AI新浪潮，正在掀起一个比移动互联网大十倍的新机遇，各类应用则是承接新机遇的关键。帮助开发者创造一个便利的应用开发平台，则成为一众云厂商的新机遇。</p><p>11月初的OpenAI首届开发者日上，山姆·阿尔特曼正式公布自定义GPT功能，并表示后续将上线“GPT商店”，创作者还可以分享收入。现场演示环节，阿尔特曼3分钟不到，只凭几步操作便做出一个“创业导师GPT”。</p><p>让“GPT开发者”像“iOS、Android开发者”一样成为AI时代新职业的梦想，也在被阿里云所实践。</p><p>云栖大会2023上，阿里云对外发布一站式大模型应用开发平台——阿里云百炼，开发者5分钟内便可创造一款大模型应用，甚至几小时便可“炼”出一个企业专属模型。</p><p>随着各类基于大模型的应用越来越多，支撑一众应用运行的推理需求也会越来越大。届时，推理比训练更离不开云。阿里云内部人士解释道，一是推理需求遍布全国甚至全球各地，因为你的用户可能有的在杭州、有的在北京。这需要低延时，需要就近的数据中心支持。只有大型云厂商才能提供遍布各地的算力服务。二是推理有用量波动，有些应用是早上用户多，有些是晚上。也只有云厂商才能处理这种波峰波谷的弹性需求。所以考虑到推理场景，AI的发展更离不开公共云的支持。</p><p>尽管当前大模型领域尚未出现爆款应用，就连王坚都表示，“相信它不会在一年、两年完成的。”但在这场技术马拉松跑道上，没有云厂商敢冒落后一步的风险。</p><p>更重要的是，借助AI大模型浪潮，一些原本在互联网时代自建云资源池和能力的企业，有望重新回到公共云怀抱。</p><p>在大模型时代，云与AI的关系发生了新的改变，有钱买GPU，并不意味着就能研发出可商用的生成式AI能力。</p><p>人工智能专家丁磊博士告诉字母榜，能够把大模型训练出来本身就很难，“能够搭一千张GPU卡，三千张GPU卡，一万张GPU卡的一个集群规模去做训练，国内就没有几家公司能做得到。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_5e684428233041dc9f8d37c7e26d6760@000000_oswg82671oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>阿里云则是能够做到的几家公司之一。在全新升级的人工智能平台PAI上，阿里云支持高达10万卡量级的集群可扩展规模。</p><p>尤其考虑到国内高端芯片进口受限的现状，英伟达芯片和国产替代芯片混合使用，将是未来很长一段时间内的行业常态，即需要多个不同的供应商使用多种不同的芯片，满足中国市场对AI计算能力的需求。</p><p>但目前中国算力市场却存在结构性需求失衡的现象。据中国工程院院士刘韵洁表示，尽管中国算力总规模位居全球第二，但算力利用率并不高，“通用算力和超算算力，利用率都不高，用于大模型训练的智算算力，更是稀缺状态。”</p><p>中国信通院数据显示，2021年，美国的算力有60%以上是以公有云的方式来提供，欧盟是50%，而中国只有28%。</p><p>面对算力分散化的客观现实，依赖公共云平台来高效连接异构计算资源正变得越发重要。公共云也正在成为AI大规模普及的最佳方式。</p><h2>C</h2><p>无论是用以训练和推理大模型，还是改善云服务增收不增利的现状，公共云，已经逐渐成为国内云厂商的重心所在，围绕云业务的考核机制也由此而变。</p><p>阿里云通过减少来自利润率较低的項目式合约类收入，以提升收入质量之外，其他云厂商也纷纷有所行动。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_6a45a1cc55754bb092f01b69ce27de68@000000_oswg58394oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>美国头部云厂商在营收和净利润上的断层式领先态势，则进一步驱动国内云厂商向公共云策略倾斜。</p><p>与中国市场热衷于私有云不同，美国三大云计算服务商亚马逊AWS、微软Azure、谷歌云均以公共云为主，这也造成了中美云计算厂商的规模差距。</p><p>Gartner调研数据显示，2022年全球公共云IaaS市场中，亚马逊AWS份额39.99%，微软Azure份额21%，我国唯一排入全球前三的阿里云份额只有7.71%。</p><p>与市场份额差距一起被拉大的，还有中美云厂商在营收、利润端的差距。2022财年，亚马逊AWS、微软Azure营收分别为801亿美元、818亿美元，对应利润分别为228亿美元、327亿美元。</p><p>相比之下，作为中国唯一盈利的云厂商，阿里云在最新三季度财报中营收为276.48亿元，经调整EBITA利润为14.09亿元，与美国头部云厂商对比，存在明显差距。</p><p>更高的公共云服务份额，推动亚马逊AWS们获得更高的增长和利润，更高的利润又帮助亚马逊AWS们进一步加速产品技术创新，从而形成规模效应，进而摊薄基础设施成本，并聚拢起更大的网络效应。</p><p>大模型所揭开的AI新世界，给了国内云厂商一次复刻亚马逊AWS“飞轮效应”的全新机遇。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2NjU1MTcwMA==&amp;mid=2247528238&amp;idx=1&amp;sn=98b53a8dd61f83d05c1a70ba852dee8e&amp;chksm=ea8e47d5ddf9cec35283330b358af68348588b1f5d9b0c66f09bb443524880eccae7cf38e75c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“字母榜”（ID：wujicaijing）</a>，作者：赵晋杰，编辑：王靖，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2536042584876808</id>
            <title>一张扑克脸，怎么变成了互联网顶流？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2536042584876808</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2536042584876808</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 27 Nov 2023 07:50:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 情绪稳定, 水豚, 松弛感, 卡皮巴拉
<br>
<br>
总结: 水豚以其稳定的情绪和松弛感成为当代年轻人渴望的精神状态，被称为动物界的陶渊明。水豚的表现出圈视频和专属BGM使其在互联网上迅速走红。相比其他动物的活泼精力，水豚的稳重和慢吞吞的行为更加引人注目。它们善于避开人类，甚至在雨天排队躲雨。水豚喜欢泡温泉，洗去一天的烦恼，表情惬意。在嘈杂的环境中，水豚显得独立和沉稳。尽管偶尔会有失态，但它们总能迅速回归从容的模样。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>情绪稳定，堪称当代年轻人可遇不可求的美好精神状态。</p><p>渴望活得云淡风轻却屡屡破功的网友，最近纷纷拜倒在一种生物面前。</p><p>它就是，aka松弛感的神，情绪稳定的宗师，动物界的陶渊明，<strong>水豚</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_146d8961cfab49188236fac74c492636@000000_oswg43257oswg692oswg433_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">正是本豚</p><p>水豚，是一种啮齿目豚鼠科动物，英文名叫Capybara，直译过来就是<strong>卡皮巴拉</strong>。</p><p>不少人发现水豚的视频里，BGM经常会出现一段“卡皮巴拉”的魔性念白。</p><p>这正是由一位俄罗斯歌手创作的水豚专属BGM——《Capybara》（水豚之歌）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_f50c3345d26948638e9249e2700f0e2b@000000_oswg18654oswg692oswg159_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">卡皮巴拉 你甚至有自己的BGM</p><p>据UP主<strong>@YCOOL</strong>介绍，其实早几年，水豚就因为格外呆萌的表现出圈过。</p><p>尤其在某则纪录片里，美洲豹猎杀了一只凯门鳄，这一幕恰巧被对岸的水豚目睹了。</p><p>虽然只作为背景板出现了几秒钟，但水豚呆滞中带着一丝震惊的表情，还是马上戳中了人的笑点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_72c5c8cdc44c4f79a8ebc1db3c70a124@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">水豚：花生什么事了？</p><p>近年来，随着松弛感愈发成为一件稀罕物，水豚更是迅速在互联网蹿红。</p><p>不少人惊奇地发现，<strong>情绪稳定这种高难度的精神状态，对水豚而言就像吃饭一样简单。</strong></p><p>见惯了上蹿下跳、精力无限的动物，水豚的画风简直格外稳重。</p><p>它们时常头上顶着柚子招摇过市，慢吞吞地迈步，遇到人还懂得侧身避开。</p><p>走出去了老远，柚子还稳稳当当地停在头上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_7beaf25a93964affb68bd80db3b2bad0@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">生物云台</p><p>遇到雨天，一群水豚还会一字排开在屋檐下躲雨。</p><p>它们个个双眼放空、一动不动，让人不由得怀疑在厚实的皮毛下，其实是一颗入定老僧的心。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_872e9f4498364657998147441bce8d48@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">老天爷，你随便下吧</p><p>而且尽管傍水而生，但水豚似乎很少用得上“戏水”这么激烈的词汇。</p><p>它们只会安静地泡着温泉，像晚归的下班族一样任凭水流冲刷着头皮，洗去一天的烦恼。</p><p>脸上惬意表情是如此的熟悉，仔细一想，原来是村口晒太阳的老大爷。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_7390774fb372443fb08c6bd2daa7e13e@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>处在嘈杂的环境里，水豚就更显得遗世而独立。</p><p>当宠物店里其他动物吵得翻天覆地时，镜头一转，水豚正上演一幕我独自沉稳的画面。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_6b5885b5c61f496180ab65622c3f42aa@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>甚至，这种生物都很少在社交媒体上留下它们惊慌失措的影像资料。</p><p>只有偶尔几次，水豚被温度过高的汤池烫得飞速弹开。</p><p>在难得的失态后，又迅速回归一派从容的模样。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_eea50183721a4fd4aed08c6b9a35aeab@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">水豚：好险，差点变成豚骨拉面</p><p>而就是从滚烫的水里抽jiojio的一幕，已经堪称0.75倍速豚生里精神面貌最高涨的一集了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_8892974381594f3c95a6fa497a80bd12@000000_oswg34457oswg284oswg56_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更让人共感的是，<strong>水豚身上的松弛，并不是那种“轻舟已过万重山”的人生赢家即视感。</strong></p><p>对它们而言，时常是“轻舟已经后空翻”—— 面对接踵而至的生存难题，也只是淡淡一笑，仿佛无事发生。</p><p>比如，面对人类接二连三的“挑衅”，水豚根本没想过反抗，而是就地躺倒，露出肚皮随便对方rua。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_f432dba4ccd94f718ac79bc22d5ba7f8@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">不要惹我，因为你惹了我就等于惹了空气</p><p>和小羊一起团建玩跳山羊，没想到小羊如此不厚道，把自己当成“山羊”来跳。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_9c2d9f6089504423b8fdde0de46acc39@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>即便被踩得脑瓜子嗡嗡响，水豚还是如磐石一般稳重，看不出任何情绪起伏。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_82ab222104784985954f4f6e1422be1c@000000_oswg48490oswg692oswg222_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">卡皮巴拉你豚还怪好嘞</p><p>哪怕遇上最没有边界感的鹈鹕，总是致力于把同事往嘴里放。</p><p>水豚也没有丝毫怨气，打不还手，骂不还口，只想着默默地逃离迫害现场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_80923bed186443e1b5320334edaeb428@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>水豚身上这种神秘的磁场，甚至时常让它们身上冒出些奇特的场景。</p><p>无论是一大一小两只豚像叠罗汉一样在水里畅快穿行。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_39ca6cac0c024e209e0f7d8cfd36927f@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还是水豚站在天敌之一的鳄鱼背上稳步前进。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_868f9858c27e4733992e6594ac940731@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>无论是多么奇特甚至惊险的场景，当事豚脸上总是写满了平静和淡然。</p><p><strong>仿佛在任何情况下，和任何物种照面，它们都能保持一种荒谬的冷静。</strong></p><p>这种遥遥领先的精神状态，传递出一种少见的哲学气质，使得水豚日渐成为年轻人的精神偶像。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_7896e5955f344ccf9788dce59c40aae0@000000_oswg45277oswg692oswg205_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不少好奇的网友直接去到动物园，一睹卡皮巴拉的真面目。</p><p>当然更多时候，他们则是前来实地检验水豚是不是货真价实的情绪稳定。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_8a26038c802746a2aba9a74ab77f7578@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">水豚：不是在立豚设哦</p><p>在B站，皈依“豚门”的信徒也不在少数。</p><p>他们不仅沉迷于刷水豚的视频，久而久之连水豚的专属BGM都能自然而然地哼出来。</p><p>还致力于深扒水豚的各种不为人知的魅力点，传播它们荒唐而冷静的爆笑梗图，让“豚门”愈发壮大起来</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_b16b3873c8e348f5aaad6302bf6a9d36@000000_oswg83307oswg691oswg691_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">卡皮巴拉演我一天</p><p>B站还推出了一套水豚专属表情包，供i豚人士在评论区留下水豚可爱的身影。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_13ba7af6595b47f783c8ce64b1bf3b2c@000000_oswg16741oswg691oswg254_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最近甚至流行起了一种“水豚系人格”，专门用来形容那些情绪异常稳定的人。</p><p>他们往往一副与世无争的姿态，当旁人焦头烂额的时候，仍然能气定神闲。</p><p>必要时候，这种稳定的情绪还为各种突发状况、情绪“上头”提供了一道安全网。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_0cb36af610494941b671b3a138f935b1@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所以，难怪经常会看到有人在水豚的视频下真挚地祈祷——</p><p>如果不能拥有水豚一样超然的人生态度，就请赐我一个水豚人格的朋友、老板或者父母吧。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_7dee85367c9c43358a116379b3efc045@000000_oswg36238oswg370oswg51_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，水豚令人羡慕的个性并不是凭空得来的，而是有着非常耐人寻味的原因。</p><p>按照UP主<strong>@林林Eileen</strong>的分析，这一方面和水豚的原产地——南美洲独特的生态环境息息相关。</p><p>这里长期没有真正意义上的大型哺乳动物存在，水豚顺势占据了一个特殊的生态位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_5f80e8e15c5d49e6be0181a31d6c627c@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一方面，水豚与世无争的个性也跟族群内部异常包容的氛围有关。</p><p>在一个水豚社会内部，它们不仅会相互保护，彼此和谐相处，雌性水豚还会共同哺育族群内部的小水豚们。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_a4a1502ddc854e53b1aba96610c76125@000000_oswg27178oswg224oswg54_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然在外也面临着天敌捕食，内部同样会有领地、配偶之间的争夺，但水豚整体上仍然过着岁月静好的生活。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_713b78a2433048f79baa67a0b89cea75@000000_oswg51877oswg692oswg240_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">令人羡慕的豚生</p><p>从理解水豚、追随水豚，到幻想成为水豚，并不意味着要做逆来顺受的“冤大头”，也不是说要将现有的人生推倒重来。</p><p>毕竟水豚最迷人的地方，其实是它永远都那么随性自在，极少陷入精神内耗。</p><p>这种美丽的精神状态，真的“修炼”起来也许并不简单。</p><p>但却让年轻人在那些绕不开的死结和无意义的内耗面前，拥有了一种新的参照标准。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_0ed80cd032de4ecd945f0af0714d935d@000000_oswg15909oswg692oswg252_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">豚门！</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODM3MTUwMA==&amp;mid=2650925289&amp;idx=1&amp;sn=43d237b92fde67fbe422c87d026f0266&amp;chksm=bd3e812a8a49083c31577370eccbd9c34ec96013a93f2a7db743c4ebf16085f69a24e2137144&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“哔哩哔哩”（ID：bilibiliwx）</a>，作者：露娜，编辑：毛叔，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2536128626532483</id>
            <title>字节超腾讯，但始终差一个《王者荣耀》“加冕”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2536128626532483</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2536128626532483</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 27 Nov 2023 07:26:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 字节跳动, 营收增速, 游戏业务, 沐瞳科技
<br>
<br>
总结: 字节跳动以惊人的营收增速成为最赚钱的互联网公司之一，然而，尽管其游戏业务曾有野心，但由于游戏表现不佳，字节跳动已经失去了对游戏的耐心，甚至出售了沐瞳科技。这表明字节跳动在游戏业务方面面临困境，可能会边缘化游戏业务。字节跳动的自研游戏几乎都会陷入“高开低走”的魔咒，这也是其放弃游戏业务的原因之一。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>字节跳动已经成为最赚钱的互联网公司之一。</p><p>据The Information披露的运营数据，一季度，字节跳动营收同比增长34%至245亿美元，实现利润60亿美元，几乎是去年的两倍；再到二季度，其营收约290亿美元，同比增速超过40%。从互联网大厂上半年的业绩来看，字节跳动535亿美元的营收已经超过了腾讯的414亿美元，排名第三。</p><p>当初外界普遍质疑短视频平台变现难时，谁也没想到字节跳动有一天会超越手握游戏“现金牛”的腾讯、直逼两大电商巨头。不过，字节跳动凭借TikTok的广告和电商业务，获得超乎业内的营收增速，却在游戏上不得不“壮士断腕”，原本被高价买回来的游戏公司沐瞳科技正在成为一颗“弃子”。</p><p>这显然透露出字节对游戏业务不达预期的失望。但细思极恐，如果字节成功撬动了游戏行业的格局、吃到游戏的暴利，如今的营收体量恐怕还要提升一个等级，届时阿里、腾讯是否会屈居于字节之下呢？</p><p>字节的游戏业务何去何从，这或许也是腾讯等大厂所关心的。</p><h2>对游戏失去了耐心</h2><p>字节跳动曾对游戏行业野心勃勃。自2017年起，字节跳动陆续收购了工具类产品“朝夕日历”的母公司（朝夕光年的前身）、上禾网络、上海墨鹍、凯撒文化等公司，又入股麦博游戏、有爱互娱等。据不完全统计，2019年-2022 年字节跳动在游戏领域投资超 22 起，涉及 19 家公司，投资金额约 300 亿元。</p><p>其中沐瞳科技是字节花大手笔买下来的，当初，腾讯希望以 20 亿美元左右的价格收购沐瞳科技，而字节以40亿美元的溢价完成了收购。</p><p>字节选择沐瞳科技，是看中了它在东南亚游戏市场上的价值，一款《Mobile Legends：Bang Bang》（《无尽对决》），成功成为东南亚的现象级MOBA手游。收购的同一年，朝夕光年负责人严授在内部演讲中强调朝夕光年大部分业务面向全球，很明显，在当时的环境下，字节的游戏业务主要对准了海外市场。</p><p>因而，在这一核心战略下，沐瞳科技的的地位不言而喻。但如今，不到3年，字节却将其出售。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_dc0d64fc99f54b4a979fe52e394349a5@6695_oswg107008oswg1267oswg713_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>字节似乎已经在有意收缩游戏方面的业务布局。去年，据媒体报道，朝夕光年进行了部门成立以来规模最大的组织调整和项目裁撤，上海101工作室解散，北京绿洲工作室和杭州江南工作室都有项目裁撤，已上线的游戏也多有调整。再看今年，朝夕光年的自研产品中，目前上线的只有《晶核》，《星球: 重启》于近日刚刚开启全平台公测，这一研发和上线的节奏对于习惯快打模式的字节而言着实有些慢。</p><p>值得一提的一个细节是，相比于四个多月前《晶核》上线整个抖音的声势浩大，字节没有给予《星球: 重启》同样大的排面。</p><p>此时，沐瞳科技被售出，更印证了一个事实，即字节通过资本手段辛苦构建的游戏版图正处于一盘散沙的状态，面临“分裂”。比如收购上海墨鹍后，搭建起101工作室，后杨东迈离职，工作室解散；深圳工作室重度游戏发行线总负责人兼电竞赛事负责人那拓及老部下wenwen，也相继离职。</p><p>游戏业务是否会被边缘化？当字节跳动多次强调未来将聚焦信息平台和电商两个主干业务时，这个问题似乎有了端倪。而且据一位曾在游戏业务工作的人员表示，“入职时游戏还是字节的战略业务之一，作为中台的抖音市场部也组建了用于衔接朝夕光年和抖音的小组，但随着多个游戏发行效果低于预期，抖音放弃了介入游戏业务”。</p><p>如果字节给了某个业务很多中台资源支持，就代表这个业务是被看好的，可一旦开始裁撤中台，就说明这个业务不行了。PICO被放弃前，这就是预兆。</p><h2>“魔咒”背后的流量依赖症</h2><p>字节若放弃对游戏的执着，本质上也是对游戏业务表现的不满。以被寄予厚望的《晶核》为例，《晶核》7月份上线，上线后直接冲上手游畅销榜第三位，半个月内，流水数据攀升至国内iOS手游畅销榜的第8名，入仅次于《王者荣耀》《逆水寒》《和平精英》，位居第四。但是，《晶核》后继乏力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_cb3f3f9a9e89422f888164785232f95b@6695_oswg32761oswg660oswg318_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据七麦数据，《晶核》随后3月内的下载量和日均收入持续走低。另外Sensor Tower数据显示，《晶核》在8月进入中国iOS手游收入榜前五，朝夕光年的收入相应增长20.8%，位列收入榜第6名。而在10月，《晶核》排名掉至第15名，朝夕光年的排名也随之下滑。</p><p>对于字节跳动来讲，最大的问题不是一款游戏没能成为爆款，而是其自研的中重度游戏几乎都会陷入“高开低走”的魔咒。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_db96b4766abe4e6e97ca0ce8c544beef@6695_oswg17488oswg640oswg207_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（《晶核》与《航海王：热血航线》流水表现。数据来源/七麦数据）</p><p>如《航海王：热血航线》，2021年4月上线的《航海王：热血航线》，根据伽马数据，曾在同年次月跻身流水榜TOP 4，位列《王者荣耀》》、《和平精英》之后，流水甚至超过了《原神》。但从图中可看，《航海王：热血航线》的热度维持了不到两个月，7月份时流水已下滑至低谷，并延续到现在。目前来看，《晶核》与之轨迹相似。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_181177b334cb4557acb7975abf1822da@6695_oswg182124oswg1268oswg606_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>朝夕光年另一款自研国风大作《花亦山心之月》，上线之初也曾获得不小的关注，两小时拿下近200万玩家，可很快这款游戏就泯然于众、毫无水花了。</p><p>之所以高开低走，问题在于基于抖音这一巨大的流量池，字节在游戏宣发上的天然优势让其很容易为游戏造势，助力游戏上线之初吸引广大玩家。但是游戏本身的设计、游戏体验及后期的运营，达不到玩家的预期，用户流失自然也极为迅速。</p><p>说到底，更本质的问题，一是，字节跳动仍过于信奉流量思维，以流量思维去做内容产品，再借助流量将其打造成爆款；</p><p>二是，朝夕光年虽然已经具备了一定的自研能力，可跟着游戏大厂的脚步亦步亦趋，委实难以在当前相对成熟的游戏市场上创造爆款，尤其是手游市场上，一个品类，赢家通吃。</p><p>从《花亦山心之月》、《晶核》到《星球: 重启》，我们可以看出，朝夕光年自研的游戏对热门游戏的模仿痕迹较重。《晶核》对标腾讯经典老游DNF，想以手游版的幌子吸引DNF玩家，而《星球: 重启》与网易的《明日之后》和腾讯的《黎明觉醒：升级》同属生存题材开放游戏，从早已上线的港台地区的反响看，成为爆款的可能性也不大。</p><p>朝夕光年欠缺一个爆款，这需要时间和机遇，可字节未必会给朝夕光年足够的时间和重投的机遇。</p><h2>字节有“梦想”，没“理想”</h2><p>《晶核》上线后，玩家吐槽最多的是游戏的“肝”和“氪”，虽然其在操作上限和竞技性都保持了一个高水准，吸引了玩家，可玩家不得不爆肝或爆氪来维持自己的游戏体验。既想证明自己的研发实力，又想在数据上好看，这恰恰是朝夕光年当前心态的写照，它急于向字节跳动证明自己。</p><p>尤其是赚钱能力，能否将《晶核》打造为一颗摇钱树，是朝夕光年的一次“豪赌”，而这和字节大手笔投入游戏领域的初衷是一致的：尽可能将流量变现。</p><p>不过或许也正是这种高度的功利性，致使朝夕光年始终做不出一个能奠定口碑根基和行业地位的游戏，就像《英雄联盟》、《王者荣耀》之于腾讯，《梦幻西游》、《阴阳师》之于网易。因为在变现的压力之下，流量思维至上，这在一定程度上可能会淹没员工的游戏创意或者游戏理想，可做游戏很多时候就是要靠创意灵感的发挥，及理想的坚持。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_6cfd21baa3904380941057c2fc9d5e6b@6695_oswg91074oswg1268oswg893_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从朝夕光年的结构来看，在字节的资金支持下，它固然聚集起国内一大批有游戏大厂工作经历的人才或团队，像沐瞳科技更是手握拳头产品，而作为朝夕光年统领者的严授却不是游戏行业出身。</p><p>原负责战略投资的他，是典型的投资思维，他将字节在战略扩张时买买买的豪横风格照搬到游戏业务，迅速建立起游戏业务的运行架构。且从朝夕光年的游戏产品来看，他固守的还是字节“大力出奇迹”的方法论和快速试错、重来的产品逻辑，这直观地影响了朝夕光年做内容的思维。</p><p>一是，信奉流量和数据；一位游戏资深人士曾指出朝夕光年的问题，“如果游戏里要出现一条河，那么项目组要用所有的数据证明这条河为什么要出现，以及出现之后会带来怎样的效果”。</p><p>一切决策都要有数据论证，这在以算法为核心驱动力的产品上是成立的，但对于游戏，这似乎显得非常刻板，且不具备长期性增长的潜力。</p><p>以朝夕光年的休闲游戏为例，2021年，朝夕光年下的休闲游戏板块Ohayoo旗下，有9款游戏流水过亿，39款游戏流水过千万，这背后有赖于字节“数据驱动增长”的运作。而从Ohayoo今年公布的春节档数据来看，休闲游戏下载量比起2021年同期已接近腰斩。</p><p>二是，流水大于一切；字节对游戏的重投，不是出于热爱，而是看中了它的高回报，同时APP工厂的残酷竞争法则又让其对产品没有多少太大的耐心，所以对一款游戏而言，如果其流水增长不乐观，很容易被抛弃。</p><p>在严授接手游戏业务时，他就背负了较大的变现压力，这一压力自然传递到工作室及其产品上。</p><p>在游戏爱好者心中，“没有一款好游戏是为了挣钱而开发出来的”，对他们而言，字节跳动本心并非是实现游戏理想，而是赚钱。</p><p>而今，字节已经拥有电商这一现金牛，游戏将不再重要。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/nX2bEQr7wjKpHVTK1xdbYw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“道总有理”（ID:daotmt）</a>，作者：道总，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2536082360133377</id>
            <title>字节跳动为什么放弃游戏业务？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2536082360133377</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2536082360133377</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 27 Nov 2023 07:12:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 字节跳动, 游戏业务, 朝夕光年, 沐瞳科技
<br>
<br>
总结: 字节跳动计划出售游戏业务，放弃朝夕光年和沐瞳科技两大游戏公司。原因包括新产品变现水平不足，国内游戏市场竞争激烈，字节跳动业务重点转向电商和国际化。字节跳动在游戏领域投入了六年时间但未找到成功路径，现在放弃游戏业务是合理的决策。接盘方可能较少，国内市场估值困难，海外市场可能更有潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>相信在过去的周末，大家已经被“字节跳动计划出售游戏业务”的消息刷屏了。其实，我第一次听到这个消息是一个多月前的事情，当时我不太相信：尽管我一直不看好字节跳动做游戏，但全部卖掉似乎太激进了，毕竟今年朝夕光年还是取得了一点进展的。不过，事实证明，朝夕光年真的成为了一颗“弃子”——以字节跳动管理层的高效务实作风，一旦一项业务被视为弃子，多半就会被干净利落地“断舍离”。</p><p>尽管我不知道字节跳动旗下的朝夕光年和沐瞳科技两大游戏公司最终会卖给谁（注：沐瞳科技运营相对独立、直接对最高层汇报），在当前的环境下也很难寻找合适的卖家；但是，我认为字节跳动放弃游戏业务的理由还是比较清晰的，无非下列三条：</p><p>《晶核》等新产品虽有突破，变现水平却仍然不足，经济账算不平；在长期，朝夕光年自研游戏实现稳定盈利的希望不大。</p><p>国内游戏市场早已进入了高举高打、项目规模不断扩张的“军备竞赛”时期，这对于字节跳动而言是个无底洞，持续投入资源的性价比不高。</p><p>字节跳动整体的业务重点早已转向电商和国际化，游戏行业甚至不再是抖音最大的广告主；从战略角度讲，游戏确实可做可不做了。</p><p>先说第一条。今年8月《晶核》的上线，引发了国内游戏媒体的几乎一致看好，让外界第一次看到了朝夕光年自研重度游戏成功的曙光（所以现在的失望就尤其强烈）。当时我可能是极少数唱反调的人之一，撰写了一篇文章指出外界认识的三个重要错误：</p><p>《晶核》的流水没有某些媒体估计的那么高，可能低出一半；拿它跟《崩坏星铁》这种现象级大作相比更是脑子进水。<strong>我不知道为何某些媒体当初如此高估《晶核》的流水，</strong>希望它们能够自己解释一下。</p><p>《晶核》上线初期确实很火，但主要得益于在抖音渠道的大量投流，这在本质上是字节跳动在补贴自己的游戏业务。如果按照市场价格结算，《晶核》几乎不可能盈利。显然，字节跳动不可能无限制地进行这种补贴。</p><p>《晶核》的产品定位是“3D版DNF-like”，初期也确实吸引了一些DNF玩家。可是事实证明，它并未动摇DNF的基本盘，也就不会对腾讯游戏造成什么长期冲击，其战略意义相当有限。</p><p>无论是2023年的《晶核》《星球重启》，还是2021年的《航海王》，其市场表现都受益于抖音投流，反复证明了抖音在游戏宣发中的作用。可是，<strong>如果抖音把这些流量资源以市场价卖给第三方广告主，获得的收益肯定更大。</strong>字节跳动管理层已经对游戏业务很有耐心、予以大量资源扶持了，这种扶持总不可能无限持续下去。既然《晶核》这样的产品都不足以打平经济账，那么继续投入下去的意义就很低了——从朝夕光年的自研产品计划看，水平明显高于《晶核》的产品似乎还不存在。</p><p>再说第二条。自从2020年9月《原神》发布以来，国内重度游戏产品的竞争就进入了“高端化”“工业化”乃至“3A化”的时代。大厂的自研团队规模越来越大、投入一个项目的资源越来越多，全球各地的优秀制作团队都受到了来自中国的高薪挖角。自研游戏变成了一场风险极高的军备竞赛，如果你家底稍薄、或者不乐意投入，就很难留在牌桌上。</p><p>回首过去三年，我们会发现：<strong>几乎所有游戏大厂都在艰难地转型，适应新时代的“军备竞赛”：</strong>腾讯从2022年下半年开始陷入了新产品荒，而且可能还会持续半年左右；上海滩的“五小龙”其实只有米哈游一枝独秀，另外四家也没有拿出像样的爆款产品；网易最近两年的产品倒是还不错，主要应感谢《蛋仔派对》《逆水寒手游》。至于那些跟不上军备竞赛的游戏公司，要么只能孤注一掷地出海，要么只能在小游戏、短剧类游戏上碰碰运气。</p><p>朝夕光年的运气很不好——刚刚建立起一个完整的重度游戏研发体系，又遇到了行业整体“升维”。要跟上时代，就必须拿出《崩坏星铁》《逆水寒手游》《王者荣耀世界》这个档次的作品，资源和时间投入又变成了无底洞。作为一家年轻的游戏公司，朝夕光年又缺乏“历史优势品类”，无法依托历史资源在垂类进行防守反击。若想在如此残酷的竞争中存活下去，恐怕只有指望字节跳动集团加大投入了。</p><p>由此又引出了第三条：2018-19年，字节跳动开始计划进军重度游戏并开始投入资源，<strong>其大背景是游戏广告主对抖音的贡献很高。</strong>当时，抖音乃至整个“头条系”最大的广告主就是游戏和电商，其次是教育、互联网金融等。除了腾讯，国内所有上档次的游戏公司都会在“头条系”倾注资源，所谓“买量游戏”其实就是“头条系渠道买量游戏”的简称。既然如此，字节跳动产生亲自下场做游戏的想法，是完全可以理解的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_cdff4343a8dd496ca3a47d9e5f8b3017@000000_oswg48908oswg940oswg626_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>严格地说，字节跳动建立朝夕光年、收购沐瞳科技和有爱互娱，与抖音电商建立“闭环交易体系”一样，皆属于“广告渠道向上游扩张”的战略动作。不同之处在于，“电商闭环”毕竟还是一项互联网平台业务，字节跳动在建立社交媒体平台过程中积累的资源和经验能用得上；“游戏闭环”则涉及到大量的内容制作经验，字节跳动既不具备这样的资源禀赋，也未能吸引到足够强有力的人为这项业务掌舵。所以前者很成功，后者失败了。</p><p>进入2023年，游戏早已不再是“头条系”最大的广告主。现在，抖音电商早已是整个字节跳动最重要的变现来源；今年又冒出了短剧这个大广告主，虽然规模不能与游戏相提并论，但投放预算增长极快。无论是在抖音国内还是字节跳动全球的布局当中，游戏的战略意义都已经远不如三五年前。字节跳动当然可以继续投入下去（毕竟不差钱），可这又有什么意义呢？</p><p>附带说一句，字节跳动对重度游戏的投入，其实早在2018年就有一定规模了，当时就从腾讯、网易等大厂延揽了一批研发及发行人员。2019年下半年以后，投入逐渐加速，直到2021年收购有爱、沐瞳达到高潮。因此，字节跳动不像某些人计算的那样“只做了两三年游戏”，而是认认真真做了大约六年的游戏，尝试了各种方法、各种模式。既然做了六年尚未成功（甚至尚未找到成功路径），现在放弃其实是很合理的决策。相比之下，Pico（字节跳动旗下的VR/AR设备业务）倒是真的只得到了两年时间，现在缩减规模有些可惜。</p><p>既然字节跳动放弃游戏业务几乎已成定局，接下来最重要的话题无非是：<strong>谁有可能接盘？</strong>这个问题得分两部分回答：</p><ul><li>的主战场在国内，手里有几款重度游戏产品以及一批还在研发的项目，但是在当前市场环境下，这部分业务很难给的起估值，潜在收购方也很少。</li><li>的主战场在海外尤其是东南亚，手里主要是Mobile Legends这款用户基数很大的MOBA产品。在国内游戏厂家热衷于出海的情况下，这部分业务的估值可能会高不少，潜在收购方也更多。</li></ul><p>问题在于，沐瞳一直没有拿出过重量级新产品，没有证明自己的产品迭代能力。对于国内游戏大厂而言，仅仅接手一款在东南亚有群众基础的老游戏，似乎还不够划算。如果有以前不做游戏的互联网大厂，希望以此为跳板进军海外游戏市场，沐瞳倒是个不错的选择——可是这种买家现在已经不存在了。</p><p>不过，就算是在最悲观的情况下，沐瞳作为一家有内容研发经验、老板懂内容、对内容有热情的游戏公司，仍然是具备独立价值的。也就是说，只要价格合适，买家总归会存在；即便不出售，分拆作为单体游戏公司，也仍然可以运营下去。因此，我相信沐瞳在未来很长一段时间仍然将是中国游戏行业的一支不可忽视的力量。</p><p>至于朝夕光年的命运又将如何呢？我不知道，此刻没有人知道。只能拭目以待了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIxMDgyMTM0NQ==&amp;mid=2247497220&amp;idx=1&amp;sn=348bd718dbaef3f4e81c7059d9c0fd62&amp;chksm=975c7f8aa02bf69c2ae520f2e0e44d352b1cc8fa5bc0042b19aa4b6210415f31e18ea970dd87&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“互联网怪盗团”（ID：TMTphantom）</a>，作者：怪盗团团长裴培，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2536076406187779</id>
            <title>阿里确认放弃量子计算研发：实验室裁撤，设备送浙大</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2536076406187779</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2536076406187779</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 27 Nov 2023 07:11:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿里达摩院量子实验室, 裁撤, 浙江大学, 量子科技协同发展
<br>
<br>
总结: 阿里达摩院量子实验室裁撤，将实验室及仪器设备捐赠给浙江大学，推动量子科技协同发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>阿里达摩院量子实验室，真的<strong>裁撤</strong>了！</p><p>实验室连带仪器设备，<strong>统统捐给浙大</strong>；实验室工作人员，去向暂时未提。</p><p>这就是达摩院对“裁撤量子实验室”传闻的正式回应。</p><p>官方确认出得很快。一切都源于近期市场有种传言：</p><p>由于预算及盈利等原因，阿里巴巴达摩院量子实验室或已解散，并裁减多名员工。共计裁减30余人，且该实验室许多成员已成功入职其他企业。</p><p>量子实验室前身可追溯到2013年，是达摩院在前沿技术的重要布局之一，今年暑期还挂出招人网页。因此，传言一出，引发了极大的关注。</p><p>而在刚刚，官方的回应，<strong>正式确认了量子实验室在达摩院的结束</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_71d55dac2b4849a69086d372e8c03a77@000000_oswg71074oswg1080oswg1061_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>正式确认裁撤</h2><p>对于市场传言，达摩院具体是这样回应的：</p><blockquote><p>为了进一步推动量子科技协同发展，达摩院联合浙江大学发展量子科技，达摩院<strong>将量子实验室及可移交的量子实验仪器设备捐赠予浙江大学</strong>，并向其他高校和科研机构进行开放。</p></blockquote><p>也就是说，量子实验室，连同实验室内可移交的仪器、设备，达摩院统统捐给了浙江大学。</p><p>今后，不管是实验室还是设备，别家高校和科研机构都可使用（暂不知具体开放形式）——一切为了“进一步推动量子科技协同发展”。</p><p>不过，对于人员处置问题，达摩院并未进行回应。</p><p>但在早些时候的传闻中，该实验室许多成员，已经因为裁撤离开达摩院，入职其他企业了。</p><p>就在昨晚（11月26日），达摩院的官网上仍挂着“量子计算科学家”的招聘信息。</p><p>而等到今早量子位在其官网查询搜索时，<strong>相关的招聘页面已经没有了</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_a27c33cd30c6482fb742344295671636@000000_oswg107248oswg1080oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>昔日的实验室主页也已经清空。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_5b40e3286636478baad59598d14eba55@000000_oswg130540oswg1080oswg691_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>确认裁撤的消息传出后，不少网友感慨万千，在网络评论区留下无尽叹息：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_50b2b8d0899b48aa82996b3270b0f147@000000_oswg14107oswg302oswg138_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不少人也猜测，此举或许是因为量子计算研究太烧钱：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_cb1e073e11ed48f08c3217b693aa5645@000000_oswg30651oswg322oswg188_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_4883e7d3c8b44901b0f0bf456315757c@000000_oswg70120oswg1080oswg146_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>阿里巴巴量子计算十年成果</h2><p>阿里巴巴在量子计算领域的研究，最早可以追溯到<strong>2013年</strong>。</p><p>其后2015年，达摩院量子实验室的前身“量子计算实验室”正式成立，由阿里云和中国科学院共建。</p><p>实验室当时设定了一系列研究计划：</p><ul><li>预计到2025年，量子模拟将达到当今世界最快的超级计算机的水平，初步应用于一些目前无法解决的重大科技难题；</li><li>到2030年，研制具有50-100个量子比特的通用量子计算原型机，突破大规模量子计算机的芯片工艺，从物理层设计、制造，到算法运行实现自主研发，全面实现通用量子计算功能，并应用于大数据处理等重大实际问题。</li></ul><p>成立不久，<strong>2017年9月</strong>，实验室就挖来了一位业界顶级大牛，世界顶级量子计算科学家、密西根大学终身教授<strong>施尧耘</strong>。</p><p>施尧耘1997年本科毕业于北京大学，后在普林斯顿大学取得计算机科学博士学位，是图灵奖得主姚期智的弟子。</p><p>博士毕业后，他前往密西根大学任教。</p><p>至于回国加入阿里的原因，施尧耘当时的回答是“这家公司要做的也正是我要做的：让量子计算落地”。</p><p>入职后，施尧耘担任<strong>阿里云量子技术首席科学家</strong>，主要工作就是组建并负责这个量子计算实验室。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_8420f260b23d411f9a8c3b8a433032f1@000000_oswg1045941oswg1080oswg805_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而且这也是阿里巴巴对前沿技术的研发，投入最繁荣的时期。</p><p>2017年9月施尧耘入职，<strong>10月，阿里就成立了达摩院</strong>，宣布3年投资1000亿元投入量子计算、机器学习、基础算法等基础科学研究。</p><p>于是，量子计算实验室划归达摩院门下，并作为其重点部署的前沿技术方向之一。</p><p>而后，接二连三有这个领域的前沿牛人加入量子实验室。</p><p>入职后的施尧耘，<strong>在西雅图搞了个实验室的第二办公地点</strong>，并且雷厉风行，火速在西雅图挖来了<strong>邓纯青</strong>担任量子实验室量子科学家、硬件团队负责人。</p><p>邓曾在量子计算公司D-Wave Systems担任高级科学家，领导新一代量子处理器的研发工作。</p><p>再然后，也就是前后脚的功夫，两次理论计算机最高奖哥德尔奖得主、匈牙利裔美国计算机科学家<strong>马里奥·塞格德</strong>（Mario Szegedy），也被挖来了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_7ab103e449be4c0fae505dbe7a0aba16@000000_oswg662907oswg650oswg888_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>到<strong>2018年初</strong>，达摩院量子实验室研究团队基本组建完成。</p><p>那时候的施尧耘定下目标，五年时间内，实验室要建立量子计算的体系结构，挖掘量子计算机的潜力，要解决经典计算无法解决的一部分问题。</p><p>此后，量子实验室确实对外拿出了一些不俗的成果：</p><p><strong>2018年5月</strong>，施尧耘团队宣布研发出当时世界最强大的量子电路模拟器“太章”，在世界上率先成功模拟了81（9x9）比特40层的作为基准的谷歌随机量子电路（之前达到这个层数的模拟器只能处理49比特）。</p><p>这一成果，超过了谷歌量子硬件当时可以实现的规模。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_2380e67ff1a44927ab6d021dd8e5fbe2@000000_oswg168316oswg461oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">“太章”模拟的随机量子电路规模（黑线）与谷歌量子硬件可以实现的规模(红线) 比较</p><p><strong>2019年9月</strong>，量子实验室宣布完成了第一个可控的量子比特的研发工作。</p><p>该比特的设计、制备和测量全部是自主完成。</p><p><strong>2020年年初</strong>，太章2.0模拟了谷歌宣称实现“量子优越性”的量子电路。</p><p>年底，阿里对外发布阿里云量子开发平台（Alibaba Cloud Quantum Development Platform，ACQDP），并开源自研量子计算模拟器“太章2.0”及一系列量子应用案例。</p><p><strong>等到2021年</strong>，实验室又进一步展开超导量子硬件项目的建设。</p><p><strong>2022年3月</strong>，实验室成功设计制造出两比fluxoniu量子芯片，实现了单比特操控精度99.97%，两比特iSWAP门操控精度最高达99.72%，</p><p>操控精度，已达全球同类比特最高水平。</p><p>这款芯片在此类比特达全球最佳水平，是fluxonium优势从理论到实践的重要一步。</p><p>并且截至这时候，量子实验室还建成Lab-1、Lab-2两座硬件实验室。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_324e26d7a6b74ec485af584450346426@000000_oswg177622oswg872oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>整个行业速度放缓，但仍在前进</h2><p>回顾2019-2022年，可以算是量子计算领域的一轮爆发期。</p><p>由谷歌宣布实现“量子优越性”开始，不仅研究成果频频登上N/S顶刊封面，可操控的量子比特数量不断刷新。连2022年的诺贝尔奖都颁给了量子纠缠。</p><p><strong>进入2023年以来进展有所放缓</strong>。</p><p>就连中科大潘建伟团队在上个月发布九章三号成果时，也强调了谨慎乐观：</p><blockquote><p>目前的九章三号，还只是具有潜在应用价值的“单项冠军”。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_a30c8fc0a56148279463b1a9effbb314@000000_oswg53650oswg1080oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过也不全是“坏消息”，<strong>今年的量子计算更多进展出现在基础设施、工具链、实用化等方面</strong>。</p><p>量子纠错是其中最突出的方向。</p><p>如英伟达发布了全球首个GPU加速量子计算系统DGX Quantum，将英伟达GPU链接到量子计算机，实现校准、控制、量子纠错和混合算法。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_8cd17a03b8a54fe3bd58a81cdfa36a1a@000000_oswg108215oswg1080oswg802_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>IBM也公布了新的“消除量子噪声”方法，在127量子比特的Eagle处理器实现超越经典计算机的性能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_7986822bc74e4498aea08294e019d5ed@000000_oswg148266oswg1054oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据The Quantum Insider数据，量子计算融资相比去年也有放缓迹象，2023年上半年相比2022年同期，从1200亿美元规模下降到500亿左右。</p><p>截至目前，2023年千万美元以上的融资事件，时间上主要分为两个波次：</p><p><strong>1月-3月</strong>，以法国PASQAL完成1.08亿美元的B轮融资，英国Oxford lonics完成3600万美元的A轮融资为代表</p><p><strong>6月-8月</strong>，以澳大利亚Silicon Quantum Computing完成5千万美元A轮融资，德国NVision Imaging Technologies完成3千万美元A轮融资为代表。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_853bd932cf674e65bfebbab97e7c338d@000000_oswg182210oswg1080oswg643_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>再具体到国内量子计算行业，除阿里之外，华为、百度、腾讯等大厂也都有所布局。</p><p>其中<strong>华为量子技术基础研究实验室</strong>，近年来比较神秘低调，在公布相关专利时才难得露面。</p><p><strong>腾讯量子实验室</strong>，港中文大学张胜誉教授（也是姚期智院士高徒）带队，今年主要进展集中在量子化学模拟、材料设计和新药研发方向。</p><p>今年发布了高性能量子计算化学软件包TenCirChem，并在受控量子态制备和一般量子电路的优化方面取得了进展。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_195bee2e149841088ab51c1dcca560c6@000000_oswg122206oswg1080oswg414_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>百度量子计算研究所</strong>，悉尼科技大学教授段润尧带队，今年的主要进展集中在金融科技、光量子和量子芯片领域。</p><p>今年推出了量子金融工具集QFinance，整合众多量子算法提供高效量子期权定价工具。还推出了光量子计算模拟器PQS，以及已完成一款2D含耦合器量子芯片的“流片验证”。</p><p>另外根据各招聘平台查询，<strong>百度和腾讯量子计算相关岗位均仍在招聘</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_1a2f4bb358cc461e9bc2b87f5eadd74c@000000_oswg337247oswg1080oswg802_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_3d4f66b8810a4ebba4c17e9e61242757@000000_oswg231427oswg1080oswg777_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所以种种迹象来看，阿里对达摩院量子计算的“战略撤退”，<strong>核心还是公司本身战略选择的原因</strong>。</p><p>自阿里组织架构调整，蔡崇信和吴泳铭重返公司掌舵后，阿里作出了多项调整，其中在基础计算方面，撤回了“拆分阿里云独立”的决定，认为在新的计算革新周期，需要加大投入，确保云智的持续领先。</p><p>但另一方面，对量子计算也作出了“搁浅”决定，等待更好的时机再上车。</p><p>而<strong>这一决定最后的大赢家，自然是浙江大学</strong>，站在巨人的肩膀上，还获得了巨人的遗产。</p><p><strong>参考链接：</strong></p><p>[1]https://thequantuminsider.com/2023/06/28/signs-of-a-private-quantum-investment-slowdown-in-first-half-of-2023/</p><p>[2]https://growthlist.co/quantum-computing-startups/</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzNjc1NzUzMw==&amp;mid=2247705600&amp;idx=1&amp;sn=8dcca2bf1cb3b780577214d05f19f85d&amp;chksm=e8df1372dfa89a647edf84d4f9d8fd6f4d58808d2b08b2b99c7fb797cfc47e8a7eca929b67f9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”（ID：QbitAI）</a>，作者：衡宇 梦晨 ，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>