<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2547620347384708</id>
            <title>获评「WISE2023 未来商业之王年度企业」，「万师傅」如何成为互联网家居服务龙头？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2547620347384708</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2547620347384708</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 05 Dec 2023 10:24:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 万师傅, WISE2023商业之王年度企业, 互联网家居服务平台, 家居服务行业
<br>
<br>
总结: 万师傅作为国内最大的互联网家居服务平台之一，通过互联网+家居服务的模式，解决了家居服务行业的痛点，打破了信息壁垒，实现了多方共赢。其通过大数据、智能算法与AI技术，为企业和个人用户提供全国范围的家居服务，同时为师傅提供就业机会和保障。万师傅的优质服务和高效的家居服务体系使其成为行业龙头企业，并赢得了市场的信赖。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>11月28日-29日，由36氪主办的WISE2023商业之王大会上，作为国内最大的互联网家居服务平台之一的<strong>「万师傅」，在消费生活领域获评「WISE2023 未来商业之王年度企业」。</strong></p><p>成立于2013年，以“一键下单，师傅到家”的找师傅方式，解决家居服务问题的「万师傅」，如今已经实现<strong>99%城市覆盖率、250万+注册师傅、2400万+个人用户、100万+企业用户、累积服务1亿+</strong>的成绩单。正是凭借着这一成绩单，「万师傅」在评选中脱颖而出。</p><p>成绩单的背后，一方面是「万师傅」精准把握家居服务时长信息不对称、服务体系难以完善等多方面的痛点，通过互联网+家居服务的模式，打开市场。</p><p>另一方面，在10年发展过程中，「万师傅」已经成为在互联网家居服务行业中优质服务的代名词，并不断完善服务标准，健全服务体系，持续不断地为个人与企业提供高质量服务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_77b26d4f1d5847c4a6e5dd56e5521f0b@5317507_oswg174680oswg1600oswg1067_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：万师傅）</p><h2><strong>打破信息差，让家居服务公开透明</strong></h2><p>家居行业是一个规模大却集中度低的市场，由此带来一系列痛点，包括地区覆盖范围不足、售后成本高、服务水平无法保证、服务异常快速反应能力差，难以满足广覆盖、高精度、好品质的市场需求。</p><p>据艾媒咨询数据显示，2010-2025年全球家居市场规模整体呈上升趋势，2022年已达5066.2亿美元，预计2025年达5546.6亿美元。具体到国内，亿欧智库数据预测，<strong>2023年中国家居建材市场规模将达到4.8万亿元，增速5%，其中90%是中小微企业。</strong></p><p>家居行业随着国民经济的快速发展，人民生活水平持续提高，家庭可支配收入不断增加，迎来快速发展的风口期。与此同时，也突出了商家追求高效率、低成本的工作方式与消费者向往高品质、便捷化的家居生活方式之间，<strong>存在售后服务这一项直接影响消费体验、制约家居商家发展的因素</strong>。</p><p>市场需求促进了家居服务行业的发展。</p><p>具体来说，于商家而言，占据家居企业绝大部分数量的小微型或纯电商型企业，自身没有售后体系，服务能力弱；大型家居企业线上业务覆盖广、线下采用经销商模式，需选择本地师傅合作或者自养师傅，缺乏统一售后服务标准，品质难以监管……</p><p>换言之，<strong>从商家角度，</strong>很难在有限的资源下提供覆盖全国的服务，并因为规模限制，自建售后服务体系成本高；更因为管理半径，服务品质难以保障，也难以处理服务中的异常情况，无法形成一套健全、可行的售后服务体系；此外，也无法科学统计服务数据，了解用户体验。</p><p><strong>于消费者而言，</strong>一方面找“靠谱”师傅困难，没有渠道了解师傅资质和水平，另一方面，通过中介机构等方式找到的师傅，易遇到恶意加价的情况，且无法保证服务质量，服务体验不佳也没有办法有效保障自身权益。</p><p>事实上，除了上游家居品牌和下游客户之外，<strong>对师傅而言，</strong>更是“酒香也怕巷子深”。即传统的找活渠道相应也存在找活渠道信息闭塞，找活严重依赖熟人圈子，技能和信誉等都无法有效传播。此外还存在账期、收款、坏账等多方面问题，自身权益无法保障。</p><p>总的而言，对于品牌商家、消费者个人和师傅等任何一个群体，提供标准专业的家居售后服务平台，都是“刚需”。「<strong>万师傅」看到了市场痛点，通过互联网+家居服务，打破了家居服务行业的信息壁垒，实现多方共赢，满足B端品牌、C端用户家居服务方面的需求，让家居师傅利用技能特长获取报酬。</strong></p><p>据了解，「万师傅」通过大数据、智能算法与AI技术，为B端家居电商、实体门店等企业用户，C端家庭及个人用户提供覆盖全国的配送、安装、维修、清洗、疏通等家居服务，并通过服务类目全家居品类覆盖，为企业、消费者实现一站式售后服务，也为具备专业技能的师傅群体提供就业机会和更多保障。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_44b1546cecd34535926d75322131cb19@5317507_oswg193902oswg2564oswg1052_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">服务全品类（图源：万师傅）</p><p>对家居行业痛点的精准把握，使「万师傅」经营数据快速增长，成为行业龙头企业。截至2023年4月，「万师傅」平台注册师傅已超250万，服务范围覆盖全国368个城市共3294个区/县，覆盖率达99%，服务超过100万企业用户及2400万个人家庭用户，累计服务超1亿次。</p><p>值得一提的是，「万师傅」是众多互联网家居服务平台中，为数不多完成累计服务超1亿次的平台。可以对比一组数据，根据第七次全国人口普查结果，全国共有家庭户4.94亿户。<strong>若每单均来自一个家庭，则意味着「万师傅」累计订单量覆盖超全国1/5家庭。</strong>而不管是服务次数、质量、效率，还是企业推荐指数，「万师傅」都长期处于行业头部。</p><h2><strong>聚焦服务，打造品质、高效、有温度的家居服务体系</strong></h2><p>「万师傅」完成行业前列的经营业绩背后，是市场对“「万师傅」，好服务”的信赖。如今，在家居服务市场，「万师傅」已是优质服务的代名词。</p><p>事实上，优质服务也是源于「万师傅」自成立以来，对“让服务变得更好、让服务变得更纯粹”这一件事的坚持。其不仅是提高市场效率、降低家居服务资源流通成本，更是创造一种更加便捷、舒适、轻松的生活环境，为品牌、消费者、师傅搭建一个“品质、高效、有温度”的平台。</p><p><strong>首先，相较于传统模式，「万师傅」实现了去中介化，并通过大数据、智能算法和AI技术，提升服务效率。</strong>在无需人工跟进的情况下，系统搞定全流程：平均3分钟有5个报价支持，实现批量下单、自动指派、到货提醒、完工确认等。</p><p><strong>其次，在提高服务效率之余，「万师傅」深度参与，推进行业标准化建设，</strong>对家居服务流程进行重塑，实现行业生态净化，打造行业规范，并推动各项服务标准落地。</p><p>据了解，在2018年，「万师傅」便联合全国工商联家具装饰业商会发布《家居电商送货与安装服务规范》，促使曾经因家居商品体积、重量、物流配送等多方面因素，导致配送服务各异的局面，走向规范送货与安装；随后在2021年与2022年，「万师傅」还发布《互联网家居售后服务安全标准》，参与编写《健康整家定制评价通则》，进一步推动行业标准化、规范化。</p><p><strong>第三，「万师傅」一直坚持师傅职业化，平台采取严格的审核机制与晋升机制。</strong>其通过提高师傅准入环节、设立考核制度、建立服务标准、完善培训机制、打造口碑体系，保证公司高品质的服务体系持续有效运行。</p><p>一组有意思的数据，在师傅入驻环节，「万师傅」通过入驻考试、实名认证等7项举措，考核师傅专业技能以及服务意识等内容，并在这一环节便淘汰了超六成师傅，从而挑选出更专业的师傅。同时，「万师傅」开设“师傅职业化实验基地”以提升师傅群体的技能水平与职业素养，截至目前已举办1200+次培训，参与人数97.5万+。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_99d1db43d46146f9895ff2e6b057829f@5317507_oswg8218683oswg6000oswg4000_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">万师傅职业化实验基地（来源：万师傅）</p><p>在服务中，「万师傅」通过全方位的运营体系和规则，每位师傅的服务记录和服务评价都会被严格记录，形成专属的数字资产。一方面，引导师傅自主经营，打造口碑。另一方面，用户也可以更直观看到师傅服务质量、效率、满意度，挑选心仪师傅。此外，「万师傅」始终保持对师傅服务的跟踪，10年间淘汰违规师傅1.2万+，永久禁用师傅500+。</p><p>最后，在保持标准、高效、高质之余，<strong>「万师傅」也推出服务保障体系，如先行赔付政策，为商家、消费者与师傅三方定制保险，</strong>与电商购物一样由平台担保的交易模式，专业客服保障用户权益等，免除用户后顾之忧，更好地保障家居售后服务链条的各方权益，让“最后一公里”畅通无阻。</p><p>通过品质、高效、有温度的家居服务体系，「万师傅」已经收获了数以万计的商家、消费者和师傅的信赖与认可。而依托移动互联、大数据及人工智能等新兴技术，「万师傅」模式也将继续推动家居产业高质量发展，助力家居服务新质生产力形成，从而为更多用户创造更美好的家居生活。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>36氪广东——在广东观察世界，在湾区链接全球。&nbsp;</strong></p><p>36氪广东作为广东地区领先的新商业媒体，以大湾区为核心，为各位创业者、投资人以及科技、财经、新经济领域从业者提供最前沿的深度商业报道，搭建最畅通的产业对接通道，让一部分人先看到未来。&nbsp;</p><p><strong>如果你希望得到36氪广东的报道，或转载相关文章，</strong>请将你的需求和BP发送至指定邮箱：<strong>guangdong@36kr.com</strong>。如果你希望转载公众号文章，或进入社群（备注：社群），请联系小编微信。我们将在24小时内回复。&nbsp;</p><p>小编微信ID：<strong>gd36kr001&nbsp;</strong>微信公众号ID：<strong>gd36kr&nbsp;</strong>官方微博：<strong>@36氪广东&nbsp;</strong>抖音：<strong>湾区会氪</strong></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2547678861038471</id>
            <title>被苹果“抛弃”傍上华为“大腿”，模组大厂欧菲光的危机真的解除了吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2547678861038471</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2547678861038471</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 05 Dec 2023 09:56:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 华为, 欧菲光, 摄像头模组, 供应链
<br>
<br>
总结: 华为发布的新机型Mate60系列中，欧菲光占据了绝大部分摄像头模组的订单份额，这给欧菲光带来了不菲的收入。欧菲光作为华为的供应链合作伙伴，因此受到了市场的追捧。然而，欧菲光的业务主要集中在中下游位置，受制于上游原材料供应和下游终端需求的影响。虽然进入华为供应链带来了转机，但欧菲光仍面临着供应链的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>每次华为、苹果等著名品牌发布新机，从性能到芯片，从售价到股价都会掀起一阵话题热潮。近日据媒体报道，在华为最新发布的机型Mate60系列后置摄像头、前置摄像头以及指纹模组的订单中，电子元器件制造企业欧菲光占据了绝大部分份额，单台手机摄像头模组的价值在500至600元之间。</p><p>调研机构TechInsights曾预计，整个Mate60系列在其生命周期内的出货量预计将达到500万至600万部，可能会给欧菲光带来不菲的收入。在Mate60的舆论热潮里，跟华为沾边的A股公司普遍迎来上涨，欧菲光成了最大的赢家，连续6个交易日收获涨停板，最高涨幅接近翻倍。截至发稿前，欧菲光股价处于9.8元/股左右，略有回调。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_2b890151cbb94976a90e0837faf6c999@1743780481_oswg100983oswg946oswg825_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：百度股市通</p><p>鉴于苹果、华为等终端企业带来的巨量订单，是否能为其提供零部件供应，影响着众多供应商企业，无论是“果链”还是“华链”，背后都是一连串公司的“生死大戏”。我们今天要讨论的欧菲光，因切入果链而成为市场追逐的明星企业，后被踢出果链从云端跌落，走入至暗时刻。如今它靠着进入华为供应链再打翻身仗，一出一入间完成华丽转身，但，它的危机真的解除了吗？</p><h2>01 <strong>中游</strong></h2><p>欧菲光成立于2001年，最初主攻光纤通讯精密薄膜元件，其间时任柯达高级工程师的蔡荣军被邀请担任公司总经理，全权负责技术研发，后蔡荣军及其兄弟以1980万元买下公司，改为主营红外滤光片产品。2008年起，欧菲光切入手机触摸屏领域，借着全球智能手机发展浪潮，仅用5年便成为全球最大的薄膜式触摸屏供应商。2012年，欧菲光涉足影像系统领域，次年就已经成为全球消费电子摄像头模组龙头，出货量在全球数一数二，蔡荣军也荣登2013年福布斯中国富豪榜，以44.2亿元人民币排名295位。纵向看，从早期的滤光片到触摸屏，再到如今的智能手机、智能汽车，欧菲光的业务重点是根据市场需求动态调整的。</p><p>当前，以光学技术为圆心，欧菲光的业务重点主要分为三类：智能手机、智能汽车、新领域。2022年财报显示，智能手机业务占收入大头，其次是智能汽车相关收入，新领域（智能家居、VR/AR、工业、医疗、运动相机等新领域光学光电业务）占收入排名第三位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_b20ecd8de06a41f28fd9f8643fb14c8a@1743780481_oswg141268oswg704oswg303_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：欧菲光官网</p><p>欧菲光的智能手机产品包括手机摄像头模组、手机镜头、微电子相关产品。从产业链来看，上游在原材料领域，包括光学玻璃、光学塑料、晶圆制造等等，中游为图像传感器、音圈马达等关键元器件，模组制造商约处于中下游位置。下游是苹果、华为等等各品牌的电子消费终端，是订单大户得罪不起，而往上游延伸的成本又太高、代价太大，处在中下游的位置，受制于两端的影响，其中又以下游终端带来的影响最甚。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_b5b91d2ad6214a6997f7174d0a8d7318@1743780481_oswg132554oswg820oswg318_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：长城证券</p><p>一个智能手机摄像头的制造成本中，主要包括图像传感器（CMOS）、模组封装、光学镜头、音圈马达、红外滤光片等部分组成，其中图像传感器是摄像头组成的核心，也是最关键的技术，占据手机摄像头成本的约五成。如今的智能手机功能逐渐趋同，鲜有突破性的创新，而光学给用户带来的感受更直观，体验感强。因此，各大智能手机制造产商均在提升摄像性能上大做文章。</p><p>多数普通用户一味追求像素高，甚至认为像素足够高便是好手机，其实并非像素越高拍照就越清晰，图片的清晰度和单位像素面积直接相关。单位像素面积越大，图片就越清晰，而单位像素面积≈传感器面积/像素数目。如果传感器面积不变，像素越大，就会导致画质越差。当然一部手机的面积不会无限大，里面搭载的传感器尺寸终究是有上限的。除了增加传感器尺寸外，目前还可通过像素四合一技术进行处理，此处不展开论述了。图像传感器领域的创收能力最高，索尼的CMOS图像传感器业务在2021年就为其带来82亿美元的收入，它和三星在该领域中占有绝对统治地位，相比之下，欧菲光处于中下游的镜头模组组装，收入规模受制于客户订单情况，毛利率则徘徊在12%左右。</p><p>索尼对相机模组业务不是没有努力过。2016财年第二季度的财报显示，索尼半导体业务（包括影像传感器和相机模组）销售收入为1937亿日元（约19.18亿美元），营业利润亏损42亿日元（约0.41亿美元），顺道把集团整体营业利润拉下水，同比降低48%，为457亿日元（约4.53亿美元），至此索尼认清了一个事实：相机模组的业务好坏很大程度上依赖于客户的订单需求，与其累并痛苦着，不如聚焦核心技术，在自己擅长的领域做到最好。在图像领域，索尼决定出售其在华南的模组业务，集中精力发展图像传感器（CMOS）技术。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_f0336a5162834eb8aa9093b9a82cc699@1743780481_oswg331788oswg934oswg685_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：索尼官网</p><p>彼时欧菲光花费2.34亿美元（全部股权作价0.95亿美元，计入偿债款1.39亿美元）的巨资盘下了这块业务。盘下这块业务后，欧菲光提高了生产线的自动化程度和生产中的先进水平，顺利引入FC封装技术，成为国内唯一拥有这项技术的厂商，并顺利进入“果链”（苹果产业链）。</p><h2>02 <strong>代价</strong></h2><p>进入果链、得到苹果的大量订单后，欧菲光忙碌不已。一方面，欧菲光对苹果手机的产量预估十分乐观，不断扩大产能。从欧菲光财报信息来看，2016—2017年时，投资支付的现金占比最多。2018—2020年，购建固定资产、无形资产和其他长期资产支付的现金占比最大，尤其是在2018年所支付的现金，高达67.24亿元，说明欧菲光在成为果链企业之前的两年，投资主要是权益性投资，在进入果链之后大量对固定资产、无形资产和其他长期资产投资。欧菲光内部投资主要是机器设备，尤其是在2017年和2018年，新增的设备投资超过了营业收入的10%（分别为13.44%、11.8%），其次是房屋建筑类的固定资产。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_440b46beaef84c4a88e3c00de52f5097@1743780481_oswg307257oswg1080oswg649_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：根据欧菲光财报整理</p><p>另一方面，欧菲光快速扩张，背后存在对巨额资金的渴求，2017年，欧菲光的筹资活动净额为39.18亿元，到2018年飙升至57.42亿元。2017年至2019年，欧菲光实现营收337.91亿元、430.43亿元和519.74亿元，同期毛利率为13.76%、12.32%和9.87%，净利率则仅有2.43%、-1.23%和0.99%，亏损时有发生。</p><p>增收但利微薄的同时，高企不下的负债率给公司背上了沉重的包袱。近五年，欧菲光的资产负债率分别为77.08%、72.93%、73.71%、60.68%及78.31%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_01054dbb4b6b4e788aebceb742823855@1743780481_oswg367907oswg1053oswg665_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：欧菲光2023年半年报</p><p>2023年半年报显示，欧菲光短期借款、长期应付款、长期借款、一年内到期的非流动负债合计达73.7亿元，占总资产的41%，仍承担着巨大的资金链压力，让本来毛利就不高的业绩雪上加霜。</p><p>关键是，一系列扩产和收购动作并不能让欧菲光高枕无忧，因为资金密集型的相机模组业务始终向筹码够多的玩家敞开。2018年，消费电子巨头立讯精密的关联企业立景创新，以3.6亿美元现金+10%本公司股权的大手笔，收购台湾光宝的相机模组业务事业部（CCM），杀进了这个市场。</p><p>光宝CCM事业部主攻手机、平板、笔电等消费电子产品领域，已有十余年的历史。2017年时，光宝的摄像头模组的实力已经不容小觑，当年出货量全球排名第19，双摄模组出货量全球排名第8，2018年Q1光宝CCM事业部收入为53.39亿新台币，Q2为87.53亿新台币。2022年底，光宝旗下影像事业部门更是将资产，如存货、机器设备、技术、智慧财产权、客户与供应商关系，作价9.1亿元人民币（约当于新台币40亿元）出售给立景创新。</p><p>此外，2020年12月，立景创新科技还通过21.96亿港元收购高伟电子3.74亿股股份入主，共计持股公司44.87%股权。高伟电子1997年在韩国成立，早期从事光学部件的制造及销售，目前核心主业为相机模块，是苹果、三星、LG电子等知名企业的供应商，2020年上半年，该公司的相机模组收入占比达到99.97%，其中苹果公司是绝对的第一大客户，常年收入贡献超过80%，2019年达到97%。</p><p>强者不断进入，本来就微利的相机模组市场很不断迎来永不停歇的战斗，不光是国内，未来欧菲光很有可能还要面临着东南亚、印度地区企业的挑战，这种惨烈的厮杀是由模组行业缺少技术壁垒所决定的。抬眼望，相对于模组，镜头是个更赚钱的生意，像中国台湾手机镜头“一哥”企业大立光，今年前10个月营收372.86亿新台币(约84.53亿人民币)，只有欧菲光2022年收入的一半，但利润却高达29.6亿元人民币，和欧菲光过去3年净利润连续负值形成鲜明对比。这样的收入和利润处境下，欧菲光拿什么来立于不败之地？镜头模组市场激烈厮杀之余，新的业务蓝海在哪里？<strong>我们下篇分析。</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/5_e44xeSRZtvx6z-IuPx3w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“博望财经”（ID:BowangCaijing）</a>，作者：天峰，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>