<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2547799098562437</id>
            <title>运营7年多，腾讯“NOW直播”关停</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2547799098562437</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2547799098562437</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 05 Dec 2023 12:01:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 腾讯, NOW直播, 关停, 业务调整
<br>
<br>
总结: 腾讯宣布旗下直播服务NOW直播将于2023年12月26日停止运营，原因是业务调整。这是腾讯公司清退业务、瘦身的一部分，近年来陆续关停了多项业务和游戏。由于直播行业监管收紧和收入下降，腾讯正将重心转向高毛利率项目，如小游戏平台服务费、视频号广告和直播带货服务费。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>曾是腾讯泛娱乐直播产品“头牌”的NOW直播宣告关停。12月5日，腾讯宣布旗下直播服务“NOW直播”将于2023年12月26日11时00分停止运营，原因为“业务调整”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_60ea531d9b9346f4a9ccb35382ab7ca2@1743780481_oswg154917oswg700oswg1204_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据公告，NOW直播具体关停措施包括即日停止新用户注册、网页端停止运营，12月11日下线平台NOW红包活动及NOW直播活跃任务活动，以及12月26日用户讲无法继续使用NOW直播产品服务等。公告还称，针对用户账户内余额，将提供资产迁移方案或退款方案。</p><p>NOW直播于2016年上线，至今已运营7年多。2017年，腾讯NOW直播在北京召开年度战略发布会，计划投入二十亿元支持优质原创内容的创作，并对内容生产者进行奖励。与腾讯旗下如游戏方向的企鹅电竞不同，NOW直播产品风格类似花椒、映客等秀场直播平台，主打网红PGC内容和视频社交。</p><p>NOW直播下线，是腾讯公司不断清退业务，业务“瘦身”的结果。去年至今，腾讯陆续关停了多项业务、游戏等，包括网游《无限法则》、《街头篮球》、企鹅FM、QQ空间花藤、WiFi管家、腾讯待办等。</p><p>最新的业务关停消息发生于今年10月16日，腾讯宣布旗下应用服务“腾讯待办”将于2023年12月20日全面停止运营并下架，原因为“业务发展方向调整”。此外在游戏业务方面，腾讯也会不断关闭营收不符合预期的产品，近期关停的游戏就有《妖精的尾巴：魔导少年》《冒险岛2》《街头篮球》《疾风之刃》《无限法则》等。</p><p>由于直播行业监管收紧，腾讯音乐及游戏直播服务收入下降，波及到NOW直播等产品。腾讯在第三季度财报中称，其收入结构正从音乐、游戏直播等低毛利率项目向高毛利率项目迁移，比如小游戏平台服务费、视频号广告和直播带货服务费等。目前腾讯将营收增长寄托于微信视频号变现等方面，其第三季度视频号总播放量同比增长超过50%，原创内容播放量占视频号总播放量的绝大部分。</p><p>本文来自“<a href="https://www.jiemian.com/article/10493177.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">界面新闻</a>”，记者：彭新，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2547763892409986</id>
            <title>美团买菜更名为小象超市，或是为了能一箭三雕</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2547763892409986</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2547763892409986</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 05 Dec 2023 11:56:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美团买菜, 小象超市, 生鲜电商平台, 自有品牌
<br>
<br>
总结: 美团买菜通过推出小象超市，实现了从生鲜电商平台向超市的转型。小象超市延续了美团买菜的自营模式和快速送达的服务承诺，并且不影响用户的账户权益。未来，小象超市将进一步扩大商品种类，满足用户的多元化需求，并通过自有品牌提升市场竞争力。这也是生鲜电商平台普遍选择的发展方向，通过深入源头、开发自有商品来提高利润水平和差异化竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在经过了多日的预热后，12月1日美团买菜的全新形象也终于正式与用户见面。小象超市便是这家隶属于美团、上线至今已有五年的生鲜电商平台，为自己选择的新起点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_4013ccd4c08f401bbd583c81737497f0@000000_oswg56525oswg393oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据了解，在全面升级的同时，小象超市依旧延续了美团买菜的自营模式，以及最快30分钟送达的服务承诺，且原美团买菜账户权益，例如会员、余额、买菜币、优惠券等，均不会受到影响。后续用户可通过美团App、小象超市App、小象超市微信小程序三个渠道，继续使用相关服务。</p><p>从美团买菜到小象超市，变化之大显而易见。对此小象超市方面也给出了自己的解释，“和‘买菜’说再见，是小象超市对零售+科技的业态升级。只要你需要，我们就能送到”，以及“未来，我们希望不仅是你的‘菜篮子’，也是能陪伴在你身边，帮助你解决一日三餐、衣食住行的好伙伴”。</p><p>正如官方所说的那样，其之所以要由“生鲜平台”转型“超市”，首先就是因为不只想做用户的“菜篮子”。所以可以预见的是，未来小象超市势必将进一步扩大SKU、向全品类进发，进而真正让前置仓也能“万物到家”。</p><p>而小象超市不再执着于“生鲜电商”之名，其实也不难理解。毕竟相比生鲜品类，酒水饮料、个护美妆、日用清洁及百货等品类不仅损耗率更低，还能进一步满足用户的多元化需求，进而培养用户消费心智和习惯，以及提升客单价、提升前置仓的坪效收益。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_29dc0a403f1543a0a596fc17376deda7@000000_oswg163800oswg700oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同时在如今包括沃尔玛、永辉、华润万家等线下商超，陆续通过组建自有配送体系，或是接入其他运力平台的方式，入局即时零售的情况下，如果依然固守“生鲜”二字，显然也不利于小象超市打造自身的市场竞争优势。</p><p>其实现在放眼整个行业可以看到，向“超市”转型已然成为了一众生鲜电商平台的共识。例如从福建起步的朴朴超市，上线之初就瞄准了“超市”二字。此前《晚点LatePost》的报道就曾援引相关数据称，朴朴超市的商品结构中，各类标品占比已达约50%，超过了生鲜品类的30%。</p><p>此外即便是对于美团自己而言，其也早在去年就将社区团购业务美团优选升级为了“明日达超市”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_72c95c4bd8ed49e383926479d460a74f@000000_oswg106336oswg700oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那么有意转型为“超市”的美团买菜，为什么不直接更名“美团超市”，而是选择了小象超市呢？事实上，“小象”这个名字并不是突然出现。早在2018年、甚至早在美团买菜上线前，美团方面就曾对标盒马推出了新零售业务小象生鲜。据了解，小象生鲜同样采用的是仓店一体模式，可支持线上服务和即时配送服务，并且其重点生鲜食材为直营自采。</p><p>虽然小象生鲜此前在2020年就已关停，但其并未就此消失。据官方当时发布的相关公告显示，小象生鲜线上服务将迁移至美团买菜App，并以“美团买菜生活超市”之名提供服务。随后在2022年年初，美团买菜更是相继推出了“象大厨”、“象优选”、“象划算”等自有品牌，覆盖的品类也逐渐从烘焙熟食、生鲜粮油，拓展到零食百货。</p><p>就在今年8月盒马方面率先对山姆“发难”、上线“移山价”后，美团买菜也迅速参战、并推出了“拔河价”，且参与“拔河价”的商品均来自“象大厨”等自有产品。</p><p>要知道，自古以来价格无疑就是零售行业最朴实无华，却又最能够“拿捏”用户的方式之一。所以无论是盒马的“移山价”、还是美团的“拔河价”，在各大社交平台围绕相关话题展开的讨论可谓是此起披伏，而美团买菜方面也趁机通过此次“营销”，为一众自有品牌造了势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_69e399eba64c4fd886203a9a9f864df3@000000_oswg91574oswg700oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>由此或许不难猜测，美团买菜此次启用“小象”之名，还有着进一步扩充自有品牌的意图。而且正如向“超市”转型已成为一众生鲜电商平台的共同选择一样，发力自有品牌在业内也早已成为普遍的操作。</p><p>以同样在坚守前置仓模式的叮咚买菜为例，虽然其业务规模已经大不如以往，但已经在2022年第四季度和2023年第三季度两次实现季度全面盈利，并实现了截至2023年第三季度连续第四个季度Non-GAAP盈利。复盘叮咚买菜近年来的各种尝试不难发现，其之所以能够取得如今的成绩，核心原因便是过去两年一直致力于通过深入源头、基于上游供应链开发自有商品的模式，来拉高利润水平、打造差异化的市场竞争力。</p><p>据了解，叮咚买菜已相继推出了“叮咚好食光”、“叮咚王牌菜”、“叮咚大满贯”、“蔡长青”等多个自有品牌，涵盖预制菜、肉类、米面、豆制品四大类，并形成了从加工到配送的全链路闭环供应链。用该公司CEO梁昌霖的话来说，就是“我们不仅仅是一家零售渠道公司，更是一家拥有商品研发和生产能力的食品企业”。换而言之，产品力如今已成为生鲜电商平台的制胜关键。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_903dee3213d34e19bfe6800f52dbf074@000000_oswg52433oswg600oswg579_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，小象超市此次选择放弃“美团”二字，或许也是为了与社区团购业务美团优选、即时零售业务美团闪购等进行区隔。由于业务特性存在一定的重叠，例如美团买菜与美团优选均可购买生鲜等商品，美团买菜与美团闪购同样支持即时配送服务，在社交平台上，许多网友关于美团优选、美团闪购，以及美团买菜的讨论，时常就会出现“张冠李戴”的情况。</p><p>甚至就在此次美团买菜宣布升级的相关报道评论区里，也不乏将其与拼多多社区团购业务多多买菜进行对比的用户。如今随着美团买菜也向“超市”转型，其与美团优选、美团闪购的共同点显然又多了一条。所以为了更好地建立用户认知，美团买菜确实也需要一个全新的品牌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_91ad440b70b6462ba920289386632ff8@000000_oswg52183oswg700oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>总而言之，此次更名小象超市，美团买菜或是意在“一箭三雕”，并且也再一次体现出了美团方面的意图。事实上，在刚刚结束的三季度财报电话会议上，美团CEO王兴就表示依然看好食杂零售市场的巨大潜力，看好包含美团买菜在内的各项新业务前景和战略价值。</p><p>而且就在公布新形象的同时，小象超市还宣布正式进军杭州市场，至此其已覆盖了全国近10座城市。不过与“美团”二字相比，当初草草离场、声名不显的“小象”，品牌价值究竟有多少仍需打上一个问号。而且想要通过“小象超市”的升级扩大自有品牌知名度，从价格到产品力，美团方面要做的事情显然还有很多。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649853641&amp;idx=3&amp;sn=179b214b4db8a5c08b48304814a0396c&amp;chksm=8789c80bb0fe411d8246e442b530f3662ee9d697c233bb4dcf8e0be7a9f42e220bef62e0e90a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2547712816420487</id>
            <title>阿里决心“变”到底</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2547712816420487</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2547712816420487</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 05 Dec 2023 11:25:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 退, 阿里网络, 杭州灏月, 股权转让
<br>
<br>
总结: 阿里网络在不到一周的时间内宣布退出了7家上市公司的股份，这些股份全部转让给了杭州灏月。杭州灏月是阿里网络的新设公司，股权变动后，其股东构成与阿里网络完全一致。这次股权转让并不影响上市公司的整体权益，转让后的公司股东及持股比例与之前的阿里网络一致。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一周连“退”7家！</p><p>继12月1日圆通速递、美凯龙、丽人丽妆先后宣布阿里网络“退出”之后，12月3日，又有4家A股上市公司宣布了这一消息，所涉公司分别为美年健康、分众传媒、居然之家以及千方科技。</p><p>刚刚迈入12月不到一周的时间，阿里网络就已经退出了其持有的7家上市公司股份。交易完成后，其股份全部由分立后新设公司杭州灏月承继。</p><p>杭州灏月，对于市场来说还是有些陌生。天眼查显示，这家公司成立于2023年10月24日，由淘宝（中国）软件有限公司持股57.59%，浙江天猫技术有限公司持股35.75%，以及Alibaba.com China Limited 持股6.66%。</p><p>这与阿里网络的股东构成完全一致，也就是说，杭州灏月仍是地地道道的阿里系，此番股权变动，阿里“只换不退”。</p><p>本次存续分立及股权转让，并不影响在上市公司的整体权益，分立后存续公司及各新设公司的股东及持股比例情况将与此前阿里网络一致。</p><p>以美年健康为例，转让前，阿里网络直接持有美年健康8.02%股份，一致行动人杭州信投持股比例为5.01%，二者累计持有美年健康13.03%股份。</p><p>转让方案拟定阿里网络将其持有的公司8.02%股份转让给杭州灏月转让价格为6.17元/股，总价款为19.37亿元。交易完成后，杭州灏月、杭州信投仍累计持有美年健康13.03%股份。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_8b615dfb472a4bbeaab87e44c19f66f4@000000_oswg195254oswg919oswg660_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：公司公告</p><p>其他几家公司的股份也以同样的方式进行了转让。</p><p>分众传媒公告，阿里网络以每股转让价格6.62元向杭州灏月转让其持有的公司8.85亿股股份，杭州灏月应支付的股份转让价款总额为人民币58.6亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_db2ee14aa0d64381bf61fbb6358b7add@000000_oswg195351oswg954oswg454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：公司公告</p><p>居然之家公告，阿里网络拟将其持有的居然之家9.18%股份协议转让给杭州灏月。转让价格为3.55元/股，股份转让总价款共计20.48亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_6c5913c254f14171a8266116cf8f71b3@000000_oswg162913oswg979oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：公司公告</p><p>千方科技公告，阿里网络通过协议转让方式拟向受让方杭州灏月转让其持有的公司14.11%无限售流通股。每股转让价格为12.08元，股份转让价款总额为26.94亿元。</p><p>至此，杭州灏月耗资194亿元购买阿里网络持有的上市公司股份。</p><p>据中国基金报报道，除了已经宣布的7家公司之外，阿里网络持股超过5%的上市公司还包括众信旅游（持股10.20%）、翱捷科技（持股15.43%）、联华超市（持股18%）、洪九果品（持股7.67%）、汇通达网络（持股17.26%）。截至发稿，上述公司尚未发布类似权益变动公告，若阿里继续减持，杭州灏月还将要花费更多的资金去购入。</p><p>此次阿里网络退出对圆通速递等7家公司的持股，原因是为了“实现阿里网络突出主业、非主业业务独立发展，各司其职，提高经营效益，进一步实现资产的保值、增值和可持续发展，打造具有竞争力的企业”。</p><p>而对于“继承者”杭州灏月来说，接手阿里网络的股份无疑是一次大规模的资本扩张。几天内跃升为多家上市公司的控股股东，如何有效整合和管理，实现资源的优化配置，将是杭州灏月面临的重要挑战。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_81eec2510d094da6a4f23c0c32c7d720@000000_oswg758486oswg902oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：阿里官网</p><p>事实上，阿里网络此次减持行为并不突然。从公司经营角度看，任何一家公司在发展到一定规模后，都会面临资本运作的压力，减持是为进一步寻求资金回流。从投资角度看，这或与阿里组织改革有关。</p><p>今年3月份，庞大的阿里集团启动“瘦身”，进行了一场被外界称为「成立24年以来最重要的一次变革」，集团之下的六大业务分别成立董事会，独立面对市场，实行CEO负责制，以此带动阿里新的增长活力。</p><p>值得一提的是，如今阿里巴巴的资本运作也有了新的变化。</p><p>11月16日，阿里公布2024财年第二财季财务报告，收入2247.9亿元，同比增长9%；归属于普通股股东的净利润为277.06亿元，同比扭亏。整体算是稳住了基本盘。</p><p>然而，新任CEO吴泳铭却用「翻篇归零」四个字概括阿里当下的变革：无论过去的商业模式有多成功，都必须翻篇归零，唤醒重新创业的心态。随后他宣布了两个业务的大变动：暂缓盒马鲜生IPO、不再推进云智能集团的完全分拆。</p><p>另外，第一批战略创新级业务也浮出水面——1688，闲鱼，钉钉，夸克。未来，这些战略级创新业务在组织上将以独立子公司的方式运营，业务上将打破以往在集团内的定位限制，阿里将以3-5年为周期持续投入。</p><p>阿里改革，有利有弊。虽然分拆后，各业务在决策和执行上都有了更大的独立性和灵活性，而且各个公司自负盈亏，阿里也能进一步改变甚至摆脱用挣钱业务养不挣钱业务的困境。</p><p>但失去阿里这颗大树，各公司就要独自面对激烈的市场竞争，适者生存。核心业务会进一步提升盈利能力与收入，进而提升资本回报率，那些没有竞争优势的业务则面临着被淘汰的压力。</p><p>为进一步明确区分业务的潜力值，阿里推出了战略创新级业务，对看好前景的业务将继续投入，保证其顺利经营。</p><p>近年来，电商、物流等行业的竞争日趋激烈，变化来得太快。前几天拼多多最新财报出炉，连马云都忍不住羡慕那样的增速，他罕见在内网发声，说「阿里会变，阿里会改」。阿里人也相信，巨变下的自我改革，会将发展动能进一步释放。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMDUwNzEwNA==&amp;mid=2247595896&amp;idx=1&amp;sn=8a73b1ccd1ad76aaaa84c1eb1168f168&amp;chksm=c041c3f7f7364ae1c36e6a7cd4537cb1e693836a2d0fb9c637712642b06ecbb57e826dcb80e5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“DoNews”（ID：ilovedonews）</a>，作者：雁秋，编辑：李信马，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>