<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2515310405013512</id>
            <title>当三巨拥抱体育：YouTube碰壁，亚马逊不断试错，苹果向上</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2515310405013512</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2515310405013512</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 08:45:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: YouTube, NFL, 版权交易, 亏损
<br>
<br>
总结: YouTube与NFL的版权交易在表面上看起来很美好，但实际上却面临着巨大的财务亏损。YouTube在体育版权领域的努力并没有提升订阅用户数量，这成为造成亏损的核心因素。同时，YouTube在体育赛事直播中也存在技术问题，观众体验不佳。与此相比，亚马逊和苹果公司在体育版权领域的实验和方法论更为成功。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>许多看似美好的事物实际上只是泡沫，这其中便包括了YouTube与国家橄榄球联盟NFL的一笔版权交易。</p><p>2022年底，YouTube拿下未来7年NFL周日赛的转播版权，打破了DirecTV对NFL版权长达28年的垄断。据《华尔街日报》报道，YouTube每年需支付约20亿美元的版权费用。不仅涵盖了赛事转播版权费用，还包括向餐馆、酒吧等业态授权转播的许可费用。</p><p>在“剪线潮”的影响下，DirecTV在今年第二季度失去了40万用户，而YouTubeTV的订阅人数一直保持增长，截止今年5月，其用户数量增长至630万。NFL业务发展和战略投资副总裁布伦特·劳顿告诉美国商业媒体FOS：“NFL的版权正在从正在衰落的平台转移到正在增长的平台，”他指出，“YouTube TV是目前唯一正在增长的付费电视平台。”</p><p>彼时，YouTube与NFL的合作被视为“天作之合”，NFL也并不后悔离开DirecTV，然而，不到1年的时间，YouTube便在这场看似美好的生意中面临着重大的财务危机。据媒体thestreet报道，YouTube将会在这比交易中造成每年超过10亿美金的亏损，根据国际金融服务公司Morgan Stanley股票研究团队预测，YouTube将在版权周期结束后损失88.6亿美元。</p><p>即使YouTube不断在体育版权领域发力，但无法提升的订阅用户数量，成为了造成亏损的核心因素。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_a25751783a6442209e517b6357a087ed@000000_oswg663801oswg1000oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据《雅虎体育》报道，YouTube及其虚拟付费电视平台YouTube TV已经获得约150万NFL周日赛订阅会员，共计收入5.69亿美元，但这个数字相比较高昂的成本便显得微乎其微。</p><p>据Morgan Stanley统计，YouTube第一年所需支付17.73亿美元作为成本，预计损失12.04亿美元，如果要实现收支平衡，则需要318万用户的支持。2029年，预计将有250万订阅用户，创造约8.35亿美元的收入，单赛季版权成本也将突破20亿美元。</p><p>面对窘境，哥伦比亚大学体育学教授Joe Favorito评述道，流媒体世界是一片“未知水域”，“这些数字很有可能在短时间内发生变化”。“如果YouTube TV可以利用NFL的力量作为营销工具，并持续为平台带来订阅者，这是一条可以长期坚持的路，”Favorito说，“纽约市第五大道的NBA商店不是为了盈利，而是一个’前廊’，为更多球迷打开NBA的大门。”</p><p>祸不单行，在并未取得理想订阅会员的同时，YouTube用户观看体育赛事直播的体验也亟待提升。YouTube能够击败DirecTV拿到NFL版权，依赖的是自身技术的可靠性，许多NFL球迷都记得雷暴影响DirecTV的信号，但YouTube并没有幸免于流媒体问题。</p><p>YouTube在转播2022-23赛季NBA东部决赛热火与凯尔特人队第一场比赛，最后五分钟的比赛转播因为技术故障终止了，直到比赛结束也没有恢复。据英国媒体sportspro消息，本赛季NFL第八周的比赛，YouTube遭受了第一次重大转播技术问题，观众抱怨在尝试流媒体游戏时存在缓冲和加载问题，其中不乏正在家中观看自己球队比赛的布法罗比尔队的防守截锋DaQuan Jones。</p><p>Favorito表示，高昂的版权运营成本和对流媒体缺乏认知是导致YouTube没能够通过NFL周日赛版权盈利的主要原因。美国广播电视名人Chris Russo曾抨击YouTube，他告诉《每日邮报》：“YouTube对于流媒体端的认知并不完善，它太难使用了，看上去就是赔钱的项目。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_2c14bac32c4241da985e7512c395e820@000000_oswg938492oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>流媒体影响体育赛事版权的归属已成定局，近日，据《雅虎体育》报道，NBA总裁亚当·萧华接受采访时，谈到联盟的未来，他明确表达了联盟对流媒体的青睐。所以，如何在体育媒体版权的生态中获得一席之地，各平台的玩法也要变得不落俗套。</p><p>在以每年10亿美元购买NFL周四赛的独家版权之后，亚马逊遇到了和YouTube类似的困扰-收视率低于预期。据FOS报道，亚马逊流媒体平台TNF在转播上赛季NFL前10场比赛的平均观赛人数为970万，远低于向广告商承诺的1250万平台观赛人数。</p><p>亚马逊的解决方法是，借助其电商平台的优势，进行了一场“黑色星期五”购物狂欢节和NFL合作的实验。</p><p>这次的尝试表明，NFL可能会利用亚马逊向美国8000万、全球2亿亚马逊订阅会员兜售其商品，这场比赛是亚马逊与NFL协议的一部分。据NBC报告称，亚马逊为这款新游戏额外出价7000万至1亿美元。</p><p>比赛预计在今年11月底进行，如果实验成功，亚马逊将收获大额的现金流，反哺广告商因用户数量不足所损失的权益。FOS预测，如果这项业务被验证是有效的，亚马逊和NFL官方商城有很大可能会为NFL周四赛的订阅会员提供独家优惠。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_f8f8390ee27849b09c72f1c3460a03ec@000000_oswg1158428oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相较于YouTube在体育版权领域撞上“新秀墙”，亚马逊的不断实验，苹果公司通过MLS（美国职业足球大联盟）入局体育版权的过程则要顺利不少。诚然梅西的加盟带给了联盟和平台不少流量，但苹果公司在体育版权上有效的方法论更值得被重视。</p><p>在梅西决定离开巴黎圣日耳曼时，财大气粗的沙特人开出了16亿美元的天价合同，并不征收任何个人所得税。然而，梅西最终选择接受贝克汉姆的报价，加盟MLS球队迈阿密国际。随后，联盟的官方球衣供应商Adidas同意从梅西在MLS球衣销售中增加的收入中分成。</p><p>2022年成为MLS官方转播平台的苹果公司，也在其中起到了重要的作用。按照媒体huddleup的说法，苹果公司副总裁艾迪·库伊（Eddy Cue）是一个“超级体育迷”，他决定从新订阅苹果公司 MLS 季票的用户中为梅西提供一定比例的收入。</p><p>MLS 季票在梅西登场的第一个月获得的用户数量就超过了前九个月的总和，其中仅梅西登场当天就有 11 万新用户注册。此外，其中约 20% 的用户还额外订阅了Apple TV+，从而使该平台在 7 月份新增了 83.35 万美国用户。在与MLS的不断合作中，苹果公司也摸索了一套与流媒体相关的运营赛事版权的方法论。</p><p><strong>1.扩大全球影响力：</strong></p><p>通过与苹果的合作，MLS将有机会接触全球受众。随着可以通过Apple TV流媒体端播放比赛，世界各地的球迷将可以轻松观看每一场MLS比赛，包括联赛杯比赛，并持续帮助联盟面向国际新市场并寻找潜在的球迷。</p><p><strong>2.以流媒体为中心的粉丝参与：</strong></p><p>MLS与苹果公司的伙伴关系与体育收视率的演变趋势保持一致，该趋势正在从传统的有线电视模式转向流媒体平台。苹果公司坚决拥抱流媒体，MLS旨在迎合其年轻、多样化和数字原生受众，包括Z世代群体。据商业媒体SBJ统计，MLS45岁以下的观赛人群占54%，高于NBA、NFL、MLB等传统联赛。MLS正在适应体育观众的新偏好，并提高粉丝的参与度。</p><p><strong>3.简化的流媒体体验：</strong></p><p>新的MLS流媒体服务仅通过Apple TV应用程序提供，旨在使观看体验更加用户友好和方便。订阅者将不止体验到MLS比赛，将MLS内容集成到苹果生态系统中吸引新粉丝，并增强整体粉丝体验。</p><p><strong>4.多语言制作和全方位报道：</strong></p><p>Apple TV流媒体将提供英语和西班牙语的比赛，以及提出葡萄牙语的广播计划。并且重视赛前、中场休息和赛后报道，进一步丰富球迷观看体验。</p><p><strong>5.多平台协同：</strong></p><p>苹果对体育的参与符合其更广泛的生态系统战略。通过将iPhone、Apple Watch或Apple TV等苹果产品与体育相关应用程序、流媒体服务或健身跟踪集成，苹果可以为从事体育和相关活动的客户创造绝佳体验。</p><p><strong>6.建立品牌忠诚度：</strong></p><p>体育唤起粉丝的强烈情感和忠诚度。通过与MLS等热门运动保持一致，苹果可以利用这种激情，培养现有客户的忠诚度，同时吸引可能热衷于体育爱好者的新客户。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231112/v2_9a8237ed8e924479a1c61800af76fe26@000000_oswg813021oswg1080oswg713_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>总体而言，苹果通过这种创新的媒体伙伴关系参与MLS，意味着其正在向流媒体时代和满足不断变化的体育收视率需求迈出的重要一步。通过利用苹果庞大的生态系统和全球吸引力，MLS旨在提高其粉丝参与度，增加收视率，并最终推动联盟在全球范围内的发展。</p><p>流媒体已经成为了不可逆的趋势，互联网如何适应新时代的挫折，找到更多的玩法，是现阶段最棘手也最需要被解决的问题。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MjQzNDYyMQ==&amp;mid=2650483821&amp;idx=2&amp;sn=fe858c680aff78ab707bd7548968c713&amp;chksm=878a433fb0fdca292362ae63284eb705be04b95f24573a5e2f61027f0ed712edddeb9c9ce839&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“懒熊体育”（ID：lanxiongsports）</a>，作者：叶京川，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2516281963253766</id>
            <title>崩溃的阿里云，并非是单纯的坏事？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2516281963253766</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2516281963253766</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 08:13:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿里云, 故障处理, 云计算, 系统故障
<br>
<br>
总结: 阿里云在双十一购物节后突然出现崩溃，引发公众关注。故障处理过程中，阿里云公开了每一步的进展。故障可能由系统故障或人为因素引起。云计算服务商需要注重稳定性和新颖性的结合。企业和服务商需要重视运维工作，提高运维水平和技能。云计算的发展需要小步稳走，保证研发和服务稳定性并行。阿里云故障事件可能对云计算发展格局产生影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>阿里云崩了的背后，可能会带动哪些效应出现？</p></blockquote><p>就在双十一购物节庆典结束后的次日，阿里系的多款产品突然出现崩溃，此事件在当天18时左右迅速攀升至各平台的热搜榜单，引发了广大公众的强烈关注。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_3e1600e4d6fc4762a0f47dec067cbc2e@000000_oswg153007oswg1080oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>针对公众的关注，阿里云方面也是立即做出反应，公开发声称于<strong>当日17点44分阿里云监控发现云产品控制台访问及API调用出现异常，目前阿里云工程师正在紧急介入排查，争取尽早恢复产品运行。</strong></p><p>并且在之后，阿里云方面也<strong>陆续公开每一步的故障处理进度，</strong>其中包括在18:54时表示杭州、北京等地域控制台及API服务已恢复；19:20 工程师通过分批重启组件服务，将绝大部分地域控制台及API服务恢复等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_cd02fb701c784c83904bda9eadc0321b@000000_oswg265532oswg1056oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而根据所有的公告反馈，<strong>此次故障处理完成共花费了三个半小时左右，</strong>影响到淘宝、钉钉、云盘、语雀、瑞幸、蜜雪冰城、虎牙等多个自家及客户的业务服务，覆盖国内、中东、东南亚等多个区域，在资损以及品牌形象方面影响不小。</p><p>且值得一提的是，就在2022年12月18日，阿里云香港Region可用区C也发生过大规模服务中断事件，当时市场对此也产生了热议，引发了后续一段时间内人们对于阿里云安全性、服务稳定性的质疑，给阿里云带来了不小的负面影响。</p><p>如今未到一年，阿里云再度出错，想必一定会让其客户和潜在客户考虑与之持续合作的可能性……</p><p>不过话说回来，随着阿里云连番出现问题，究竟是哪方面短板需要补足呢？阿里云此次故障事件后，又会对国内云计算产业带来什么影响呢？</p><h2>01 云计算，如今不需要太多的大刀阔斧</h2><p>对于阿里云所出现的故障问题，其根本原因可能涉及以下三个方面：</p><p>首先，<strong>系统故障是主要原因之一。</strong>阿里云的云平台是一个由众多服务器、网络、存储等组件构建的复杂系统，任何一个组件出现故障都可能引发整个系统的崩溃。例如，服务器过载、网络连接中断或存储设备损坏都可能导致云平台的全面故障。</p><p>其次，人为因素也是不可忽视的原因。阿里云的云平台由众多工程师负责维护和管理。<strong>如果在维护过程中出现错误，如错误的配置或错误的代码部署，都可能导致全线服务的崩溃。</strong>这种类型的故障可能是由于维护人员的疏忽或错误导致的，也可能是由于新员工对系统的不熟悉或操作不当引起的。</p><p>最后，<strong>外部因素也可能导致阿里云云平台的故障。</strong>例如，自然灾害如地震、洪水或网络攻击等外部因素可能对云平台造成影响，导致其无法正常运行。然而，根据最新的消息反馈，近期并没有相关报道显示阿里云的数据中心附近出现大规模的自然灾害以及强烈的网络攻击等情况，因此可以初步排除外部因素的可能性。</p><p>综上所述，根据目前的信息和排除法分析，阿里云出现故障的原因大概率可能是由于系统故障或人为因素所致，而这两个原因都能解释为什么在云平台出现故障后，阿里云的异地容灾服务未起到良好效果。</p><p>因此，阿里云需要对其云平台的系统架构和运维管理进行深入调查和改进，以避免类似故障的再次发生。</p><p>当然不只是阿里云，要知道仅讨论云计算平台的研发与运维能力，阿里云在国内服务商间也是名列前茅的存在，但即便如此，其也是出现了这次故障。这或许也说明了<strong>当下国内云计算服务商们在研发与运维方面可能都需要持续优化。</strong></p><p>就以研发来说，按照以往的节奏，研发的目标总是追求足够的新颖性，这种新颖性不仅要求能够随时匹配不断变化的需求，甚至要能够预测市场需求的出现并提前做好准备。</p><p>然而，这种<strong>对新颖性的过度追求往往导致了对稳定性的忽视。</strong>这种倾向在云计算服务日益复杂的情况下尤为明显。随着云计算服务的不断发展，其架构也变得越来越复杂，这也使得稳定性成为越来越重要的问题。在这种情况下，<strong>“不够稳”的架构容易在不断“堆新”的过程中出现问题，从而影响到整个系统的性能和稳定性。</strong></p><p>因此，<strong>在研发过程中，不仅要注重新颖性，更要注重稳定性。</strong>只有将稳定性和新颖性结合起来，才能够开发出更加优秀、更加可靠的云计算服务。</p><p>至于IT运维方面，对比过往，当下企业与服务商们有关运维的重视度已经有所提升，大家也在某种程度上认可运维工作、运维人员存在的必要性，但是这并不够。</p><p>如今，还是有许多企业、服务商更关注运维工作的投入成本，而忽视了运维工作带来的价值和效益，这导致了许多企业<strong>在运维方面的投入不足，无法满足实际需求。</strong></p><p>此外，当下还是有些企业、云计算服务商对运维人才不够重视，认为仅需招聘一些基础运维人员即可应对，从而在出现问题时，运维人员往往束手无策，需要经过长时间的排查和定位才能解决问题，进而给企业和服务商造成了更多的损失。</p><p>因此，为了提高运维工作的效率和效益，企业和服务商需要更加重视运维工作，增加对运维的投入，提高运维人员的专业水平和技能，建立健全的运维体系，以更好地应对和解决问题。</p><p>就当下云计算的发展而言，在历经十余年的发展过后，国内的云计算已经积累了很多丰厚果实，继续延续大刀阔斧的发展步伐，不仅存在颇大的失败概率，同样可能会破坏到过往积累的果实，小步稳走，保证研发“新”度与服务稳定性的并行才是当下最后的方式。</p><h2>02 晴天修屋顶，撬动「多云」</h2><p>阿里云故障事件，除了带来的不只是云服务商们在服务上的反思，对于日后整个云计算发展格局或许也会产生一定影响，这种影响在于<strong>企业采用“多云战略”的进一步加速规模化。</strong></p><p>多云战略的价值，其对企业客户来说可能是一个更具稳定性且更具性价比的新用云方式。当企业客户不再将所有的数据和业务都放在同一个云平台上，而是选择使用多个云服务提供商的多个云平台时，可以获得更高的稳定性和更好的性价比。</p><p>首先，<strong>多云战略可以提高企业的业务连续性。</strong>由于不同的云平台有着不同的特点和优势，企业可以通过使用多个云平台来确保其应用程序和数据在任何情况下都能够得到保护。<strong>如果一个云平台发生故障，其他云平台可以继续提供服务，从而确保企业的业务连续性。</strong></p><p>其次，<strong>多云战略可以提高企业的灵活性和可扩展性。</strong>使用多个云平台可以让企业根据其业务需求灵活地选择最适合其应用程序和数据的云平台。同时，企业还可以<strong>根据其业务需求的变化来调整使用的云平台和资源，</strong>从而实现更好的可扩展性。</p><p>此外，<strong>多云战略还可以降低企业的成本。</strong>由于不同的云平台有着不同的定价模型和优惠措施，企业可以通过比较不同云平台的定价和优惠来选择最经济实惠的云服务。同时，使用多个云平台还可以让企业更好地利用云计算的规模经济效应，从而降低其成本。</p><p>沃尔玛基础设施服务副总裁Kevin Evans就曾指出，<strong>使用多个云平台比单一云平台更加经济，而且选择权有助于更好地管理成本。</strong>正是基于这种认识，沃尔玛坚决采取了多云战略，成功地将云计算支出降低了10%至18%，并解决了公有云和私有IT环境之间的数据移动复杂性问题。</p><p>综上所述，多云战略是一种更具稳定性、性价比和灵活性的新用云方式，这对于拥有一定大用户量，存在峰值使用高峰、多业务系统同时又追求云计算服务稳定性的企业而言，属实是一个不错的选择。</p><p>尤其，在阿里云此次出现故障问题之后，很多企业想必也意识到“鸡蛋放在一个篮子里”的危险性，这势必<strong>会让本就备受关注的“多云战略”进一步受到重视，甚至会加速企业采用“多云战略”的进程，提升其市场规模……</strong></p><p>但转过头想一想，本文虽聚焦于阿里云在11月12日出现的故障进行深入探讨，但并无质疑其在技术和服务能力方面的意图。毕竟，阿里云作为国内云服务行业的领军者，其卓越的技术实力和优质的服务能力已被广泛印证。</p><p>换一个角度思考，即使是阿里云这样的大型云服务提供商也会遇到此类故障，那么其他云计算服务商是否能够保证万无一失呢？此次的故障是否会成为国内云计算行业的最后一次？没有人敢给出确切答案。因此，大家应该时刻保持警惕，做好预防措施，以便在遇到问题时能够迅速应对。晴天修屋顶，未雨绸缪，终究不会是错的事……</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU1MzE1MzYyNQ==&amp;mid=2247605168&amp;idx=1&amp;sn=4f22878b7e6539870701fb6a7d8932a1&amp;chksm=fbf43e86cc83b7908357d89dd7c149f182a9b0439dad0c29a4595ed239c269ef9ec982674270&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“ToB行业头条”（ID：wwwqifu）</a>，作者：海阳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2516089855106952</id>
            <title>“阿里云”版Salesforce发布，我却要泼一盆冷水</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2516089855106952</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2516089855106952</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 07:59:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Salesforce, 阿里云, 数据出境, 数据合规
<br>
<br>
总结: Salesforce与阿里云合作，将在中国本地托管Salesforce产品，解决数据出境的合规问题。然而，这一合作并不能带来Salesforce在中国业绩的大幅提升。Salesforce在中国面临的问题不仅仅是数据合规问题，还包括中国大型企业对SaaS模式接受度低、中国软件国产化趋势以及中国本土SaaS在本地化、价格和服务方面的优势。此外，阿里云作为Salesforce的渠道商，其代销Salesforce并不能达到战略级标准。中国SaaS行业已经超越国外SaaS，国产化是大势所趋，但仍需努力抓住机遇。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>上周，我收到Salesforce官媒的推送，说在今年12月，托管在阿里云上面的Salesforce产品将正式上线。</p><p>“托管在阿里云”——对Salesforce来说，这是一次不小的升级。</p><p><strong>它意味着，Salesforce中国客户的数据将存储在中国本地——在中美关系的大背景下——这将有效解决“数据出境”的合规问题。</strong></p><p>但是，这一重大升级能带来Salesforce中国区业绩的大幅提升吗？</p><p>很难。</p><p>虽然Salesforce和阿里云两个巨头强强联手，要渠道有渠道、要资源有资源。</p><p>但是，Salesforce在中国面临的最大问题，并不是数据合规问题，也不是渠道和资源问题。</p><h2>01 为什么Salesforce要牵手阿里云？</h2><p>为什么Salesforce要牵手阿里云？</p><p>除了阿里云本身在中国的市场地位，还有就是Salesforce在去年解散了中国区团队，所以不得不深度“拥抱”合作伙伴。</p><p>实际上，找本地合作伙伴代销，是Salesforce进入亚太地区的常规策略。</p><p>以日本市场为例，虽然Salesforce很早就发布了日语版本，但是直到日本一家大型公司主动找到Salesforce，希望能够代销，Salesforce才有了建立日本分公司的动力。</p><p>最终，Salesforce与日本太阳桥公司达成了合作，建立了Salesforce的日本分公司。</p><p>但是，对于Salesforce来说，中国已经不是一个“新进入的市场”了。</p><p>早在2006年，Salesforce就在香港成立了大中华区办事处，正式进军中国市场。</p><p>然而，17年过去，Salesforce反而解散了中国区团队，转而“拥抱”阿里云，这恐怕说明了一点：</p><p><strong>Salesforce在中国的发展远没有达到预期。</strong></p><p>虽然大量跨国公司的中国分公司仍然在使用Salesforce，但是在中国本土企业市场这一块，Salesforce并没有取得太大进展。</p><p>而原因，主要有三点：</p><p><strong>一是中国大型企业对SaaS模式的接受度还比较低</strong></p><p><strong>二是中国软件国产化的大趋势</strong></p><p><strong>二是在本地化、价格和服务方面，中国本土SaaS都明显优于Salesforce</strong></p><p>当然了，本地化缺陷和价格昂贵等问题，并非是Salesforce一家外企的问题。</p><p>在中国高端ERP市场占有绝对优势地位的SAP、Oracle ERP，其本地化缺陷——比如不符合中国人使用习惯等——一直都被中国用户诟病。</p><p>但这并不影响其在高端市场的领先地位。</p><p>原因之一是在PC时代，欧美企业一直是国内企业学习的标杆，而被众多欧美顶级企业使用的SAP、Oracle，被中国企业家看作“承载了先进思想”的先进管理工具。</p><p>在先进的管理思想面前，“本地化缺陷”无法阻挡企业家的购买热情。</p><p>但是到了互联网时代，中国互联网公司已经在本土打败了强大的欧美互联网公司，并顺势成为中国企业家新的学习对象。</p><p>随着外企地位的下滑，国外软件的“先进思想”光环也随之消失了。</p><p>更重要的是，经过10年的发展，中国软件公司早已不可同日而语了。</p><p>在传统软件时代，中国大企业大部分都使用国外软件。</p><p>但是到今天，很多大企业都开始国产化，甚至还有外企的中国分公司转而使用销售易等国产SaaS。</p><p>不得不说，中国B端软件是真的成长了。</p><h2>02 为什么阿里云不能提振Salesforce业绩？</h2><p>因为，Salesforce在中国面临的问题，并不是简单的市场开拓问题，而是更深层次的PMF（产品市场匹配）问题。</p><p><strong>且不说阿里云本身就缺乏大客户SaaS的成功经验，即便阿里云有这样的能力，它也很难得到Salesforce的充分配合。</strong></p><p>实际上，从传统软件时代开始，虽然大部分国外软件公司都把中国视为重要市场，也愿意为中国研发必要的本地化功能。</p><p>但是，中国本地团队基本上没有研发的自主权。</p><p>这一次Salesforce虽然和阿里云联手推出了一些本地化功能，包括与中国主流社交媒体和消息平台的集成能力。</p><p>不过， “集成能力”毕竟只是相对外围的功能，对核心功能影响有限，并不算大的突破。</p><p>更重要的是，阿里云只是Salesforce的一家渠道商。</p><p>对于阿里云来说，代销Salesforce也不过是其常规业务之一，达不到战略级的标准。</p><p><strong>根据我从多个渠道获取的信息，Salesforce和阿里云的合作推进一直比较缓慢。</strong></p><p>背后的原因，还是值得玩味的。</p><h2>03 国产化是大势所趋</h2><p>当所有人都在唱衰中国SaaS的时候，却忽略了SaaS对中国B端软件行业的巨大价值。</p><p>在传统软件时代，特别是在大企业市场，国外软件对国产软件可以说是碾压式的存在。</p><p>核心原因在于，不管是在理论基础上，还是在软件架构上，国外软件行业都领先我们很多年。</p><p><strong>但是进入移动互联网时代，大家都需要基于互联网重新架构产品，这就在很大程度上抹平了国外软件的领先优势。</strong></p><p>实事求是的讲，经过10年的发展，在中国这片土地上，中国SaaS的竞争力已经超越了国外SaaS。</p><p>这也是我不看好“阿里云版”Salesforce的核心原因。</p><p>实际上，中国经济的发展史，也是一部分从“模仿”到“创新”的历史。</p><p>中国B端软件也正走在这条道路上。</p><p>诚然，中国SaaS在当下是遇到了不小的困难。</p><p>但是在国产化大趋势下，其实SaaS公司也面临着巨大的机遇。</p><p>当然了，要抓住这个机会，我们还有很多工作要做。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzNDIxMDgwMQ==&amp;mid=2247498898&amp;idx=1&amp;sn=35a8228e35449fc73def4de026c16da6&amp;chksm=c242010cf535881a19e26b6866e900d62842cfb5e7cdef6b602e7d88f96b63fd22df6d186870&amp;token=1293769254&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“ToB老人家”（ID:ToBlaorenjia）</a>，作者：王戴明，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>