<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2925737331284615</id>
            <title>四战搜索，抖音难造“百度”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2925737331284615</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2925737331284615</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 28 Aug 2024 11:37:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>执念太深！抖音还是没放弃搜索，并发起一场持久战。</p><p>据Tech星球报道，继头条搜索、悟空搜索、闪电搜索之后，抖音于近期推出第4个独立搜索APP——“抖音搜索”，标志着其第四次向搜索领域发起挑战。</p><p>搜索——这个古早的互联网内容产品，撑起巨头百度。当内容江湖生变，搜索的新战场转向视频领域。抖音几次试图抓住这弯道超车的大好机会，抢占搜索这块蛋糕。</p><p>但事与愿违。如果说字节的风光因抖音而起，那不夸张地说，抖音的跟头都因搜索而栽，却屡战屡败，屡败屡战。搜索，沦为抖音的一个心结。</p><p>据媒体披露，与百度、夸克等由网站服务商提供的展示内容不同，“抖音搜索”此次的展示内容则主要是由博主创作的短视频、图文等。</p><p>看起来，抖音有意在视频图文领域再造一个“百度”。问题是，胜算几何？</p><h2><strong>01 四战搜索，能否破局</strong></h2><p>在安卓商城里，“抖音搜索”悄然上线。</p><p>从页面上来看，抖音搜索首页以搜索框为主，附加图文、视频等推荐内容。「新熵」试用下来发现，现阶段的抖音搜索App，更像是抖音内置搜索功能的简化版本，可以使用抖音账号登录关联好友关系等信息，同时也包含短视频界面，用户可以无缝衔接到视频的瀑布流中，点击底部"+" 可以发抖音视频。</p><p>在同样的关键词下，两者呈现的搜索结果基本一致，主要是抖音内部的短视频、图文、账号，以及抖音商城内的商品等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240828/v2_53bded7e110a49bdaabb5f63ff9b7947@1743780481_oswg402364oswg728oswg728_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，「新熵」注意到，“团购”等本地生活的搜索结果，在抖音搜索App中暂时没有提供。</p><p>这已经是字节跳动在搜索领域的第四次试水了。2019年8月，通过官方招聘，字节正式披露已经建立起一支专门的搜索团队，服务于今日头条、抖音、西瓜、火山、懂车帝等多款App。</p><p>很快，字节在2020年上线了“头条搜索”，一开始就奠定了与传统搜索不同的思路。其主打个性化推荐，基于字节系内部内容提供主要的搜索结果，并与抖音、西瓜、番茄小说等同公司产品的内容进行联动，相互引流。2022年1月，字节又上线了悟空搜索App，产品定位则偏向于浏览器，搜索链接可以直达网页，其他结果则与头条搜索类似。</p><p>直到去年抖音搜索的雏形出现，与头条搜索、悟空搜索共同被称为是字节搜索系的“三驾马车”。不过，后两者的存续时间并不长：2023年，头条搜索正式更名“有柿”，变成了一款类似小红书的社区产品，主打美食分享、生活经验等；悟空搜索改名为“小悟空”，定位也同步更改为基于大语言模型的 AI 工具合集，支持智能对话和辅助推荐功能，先后放弃了搜索重心。</p><p>而这之后的闪电搜索，就如同它的名字一样，快速上线又迅速消失。这款产品的模式与最初的悟空搜索相似，上线于2023年9月上线，最后一次更新停留在2023年12月。</p><p>总体来看，字节的思路转换与用户对搜索需求的变化一致。</p><p>一方面，用户搜索行为近年来向内容平台迁移，知乎、小红书、抖音等内容社区一度成为百度、搜狗等传统搜索引擎的直接竞争对手。丰富、多样、强调真实分享的调性在用户端获得了更多青睐。抖音搜索则是根据用户的兴趣爱好和历史行为进行的个性化推荐，让搜索结果能够更加贴合个人画像，视频化的解答带来更好的使用体验。</p><p>但另一方面，在铺天盖地的短视频信息流之下，用户在海量信息中寻找所需内容的难度增加，搜索结果的准确度和精度又备受考验。如果说推荐是“猜你喜欢”，那搜索就必须“懂你所需”。尤其是在大模型加持下，搜索从比拼丰富度，又回到了答案本身。而这一次，字节将搜索的重任转到了如今的当家产品抖音身上——会有新故事吗？</p><h2><strong>02 流量见顶，急寻新入口</strong></h2><p>事实上，让「新熵」略感失望的是，并未在抖音搜索上体验到关于产品迭代、升级的新突破。这不禁叫人费解，字节为何执着于打造一个搜索产品？</p><p>根据2023年巨量引擎数据显示，抖音用户每人每天平均发起3次搜索请求，并且有57%的用户是在打开抖音APP的30秒内就发起了搜索请求。在抖音，随手搜已经变成自然而然的习惯行为，同时也是一座尚未充分挖掘的宝矿，即海量的内容沉淀。在各端口趋向饱和的视频生态里，增长的需求倒逼抖音必须不断延伸新的触角。搜索也就变成了盘活资源的通道。</p><p>独立的搜索入口，同时也是全新的流量入口。在短视频用户增长见顶，流量红利逐渐衰退的背景下，推荐与搜索的双向内容分发机制，作为补充，可以更高效地进行内容分发，让更多长尾内容拥有被触达的机会。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240828/v2_aa4f7db69a0746158276d893b7321506@1743780481_oswg119315oswg1080oswg723_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，搜索背后隐藏的是对用户需求的深度洞察，也是抖音无法放弃的商业化变现野心。</p><p>按照巨量引擎的说法，“用户在抖音上的主动搜索和启发式搜索，这个‘种草’的过程，就是营销的起点”。搜索给商家所带来的效果也是直观可见的，以别克汽车为例，投放后7天日均搜索人数增加84%，搜索到店转化率和搜索成交率分别提升15%和20%。抖音搜索App进一步拓宽了这个场景。</p><p>尽管有一个搜索梦，但要实现它，抖音要面临的挑战自始至终没有改变。</p><p>首先是用户习惯的根深蒂固。来自第三方statcounter的数据显示，2024年6月，我国手机端搜索引擎市场中，市场份额占比最大的是百度，市场份额占比69.09%，其次是必应，市场份额占比13.88%，搜狗以5.40%的占比名列第三。三者占据了近9成的搜索市场，后来者想要分一杯羹的难度不言而喻。</p><p>其次，越来越丰富的内容生态让问题和答案的匹配更难了。短视频内容被浓缩成一个个标签和关键词，等待被搜索触发的瞬间。更快的响应速度，更直接的答案，用户对搜索引擎的效率需求变高了。这意味着搜索结果不仅要广泛，还要精准，能够快速引导用户找到他们真正感兴趣的内容。</p><p>再者，信息的获取壁垒变高了，就连李彦宏也说，“移动互联网的信息和服务都被割裂在一个个应用程序中，每个 APP 都成为封闭的信息孤岛”。公开报道显示，近日，百度百科也开始屏蔽谷歌和必应等大多数搜索引擎。</p><p>在中文搜索领域，并非没有后来者想要挑战这一难题。要做“多功能搜索入口”的夸克，最广为人知的是网盘业务，盈利方式主要是会员服务，与搜索几乎毫无关系。以“种草”为核心的小红书，强调的则是搜索给商家带来的直接转化效率，希望用新故事加强市场的信心。</p><p>同样的，抖音几次将搜索产品“去搜索化”，亦是陷入商业化闭环的瓶颈中。对于字节来说，搜索更像是强加在自家产品矩阵上的衍生品，尚需时日调试与验证，还难担盈利重任。</p><h2><strong>03 新旧之战，终局未定</strong></h2><p>如今的局面，很难说抖音是想在视频领域再造一个“百度”，还是想直接宣战百度？</p><p>毕竟，字节与百度的新仇旧怨不仅仅是在搜索上。大厂格局看似各占鳌头，其实谁也没有放弃对方称霸的赛道，谁也没有停下觊觎与竞争的脚步。</p><p>抖音并非没有优势。QuestMobile数据显示，到2023年9月，抖音月活用户数达到7.43亿，同比增速5.1%。更不要说还有TikTok，根据第三方机构Statista，截至2024年4月，TikTok月度活跃用户数超过15.82亿，已经成为全球第5大最受欢迎的社交App。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240828/v2_f36ec6027f80407cbd4a676c64381c69@1743780481_oswg177353oswg1080oswg698_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作为对比，百度2024年Q2财报显示，6月，百度App月活用户达7.03亿，同比增长4%。在用户规模上，抖音已经成功反超曾经的互联网一哥百度。</p><p>同时，如今的手机网友每天大约有三分之一的上网时间是用在短视频平台上。根据《中国网络视听发展研究报告(2024)》，短视频的人均单日使用时长为151分钟，而移动互联网用户总使用时长为435分钟。庞大的用户基础绑定，成为抖音叫板百度的底气。</p><p>值得注意的是，市场也对这一消息做出了反馈。抖音概念股在抖音搜索被报道后出现异动，环球印务、天龙集团、佳云科技等公司一路冲高。抖音是否有机会成为新的搜索一哥，成为热议话题。</p><p>不过，话题的另一位主角百度，似乎已经将注意力放在Next Level上了。百度Q2财报显示，现已约有18%的搜索结果由AI生成，并将持续推进AI搜索改造，搜索正在成为智能体分发的最大入口。</p><p>抖音虽然紧握着视频流量池的筹码，但同时也是其局限所在。对更多拥有搜索依赖性的用户来说，缺乏更强烈的动机，再去培养根植于视频图文的新的场景与习惯。并且，随着生成式AI的快速发展，搜索瞄准的内容形态本身逐渐缺乏竞争力，AI的应用落地与变现成为常以为继的关键。</p><p>因此，抖音搜索也需要直面AI+搜索的检验，无法绕开技术的比拼，算法的升级，生态的优化。在这个领域，抖音还没有成功的经验可循。</p><p><strong>抖</strong>音与百度，在搜索赛道上的博弈，将多年来互联网内容生态的分化摆到了台面上。更让「新熵」感慨的是，互联网巨头们在缺乏新故事、增长乏力之际，纷纷回归传统搜索战场，卷起了“夕阳产业”，以新策略重塑旧市场，只为重新上牌桌。</p><p>抖音的再次死磕搜索，是自我证明的机遇，还是新一轮的牌局？结果令人期待。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/rl_npD1Vq0e8H_HduZ36hw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新熵”</a>，作者：余寐，编辑：九犁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2925715939188098</id>
            <title>苹果下场做机器人？真有人会买吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2925715939188098</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2925715939188098</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 28 Aug 2024 11:34:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>随着科技巨头正为下周的年度iPhone发布会做准备，《彭博社》的一篇报道展望了更遥远的未来。</p><p>本周二凌晨，苹果宣布了其下一次产品发布会——名为“Glowtime”的活动，定于9月9日在公司位于苹果园区的总部举行，并将在线上进行直播。按照惯例，该公司预计将在秋季发布新款iPhone——iPhone 16，以及iOS操作系统的更新版本。</p><p>然而，除了硬件更新和积极进军生成式AI领域之外，《彭博社》的马克·古尔曼报道称，苹果正在研发一款“桌面机器人”，以及一款可以跟随用户的版本，这可能与亚马逊的移动机器人Astro类似。古尔曼在更新了四月份的一份早期报告后表示，这款新硬件可能会在未来两到三年内亮相。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240828/v2_a693405b63f446ee982c0278cc38cdd3@813924438_oswg426498oswg994oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>国外渲染图，不得不说，几年前国内就有厂商做出来这种外形了</p><h2><strong>国外评论并不看好</strong></h2><p>苹果涉足机器人领域并不令人惊讶，因为其他国内外许多大型科技公司也在开发机器人，包括特斯拉、亚马逊、英伟达以及国内厂商如百度小米等。但是一些苹果观察者却看不到这样做的意义。</p><p>“我的直觉是，古尔曼描述的这些产品都不具备苹果期望在批准项目前所需要的大众吸引力。”《Apple 3.0》资深记者兼主编菲利普·埃尔默-德维特表示。</p><p>而根据专注于苹果的媒体《MacRumors》的消息，苹果的桌面机器人可能会配备一个类似iPad的屏幕，安装在一个可以旋转以追踪用户动作的底座上。“你会购买一个可以在Zoom会议中跟着你的装有iPad的机械臂吗?”埃尔默-德维特继续说道，“可能会使用这种设备的人群太少了，不值得苹果去追求。”</p><p>尽管下周的“Glowtime”苹果发布会主要聚焦iPhone，但这家科技巨头的每一次公告都会引发投资者和消费者的期待，他们都在猜测苹果下一步将会带来什么惊喜。至于未来是否会推出机器人，目前还不得而知。</p><p>“这感觉有点像汽车和头戴式设备——在苹果认为将来可能成为有前景的市场中插上一面旗帜。”埃尔默-德维特说。“苹果拥有比上帝还要多的可支配现金，当然也远超他们的竞争对手。”</p><p>“如果古尔曼的传言能引发一场争先恐后的竞争，这对苹果来说无疑是有利的。”他补充道。</p><h2><strong>马克·古尔曼：苹果探索机器人技术：寻找超越iPhone的生活</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240828/v2_19d14bf1dc4242be9e4c5d14c517fd8a@813924438_oswg672052oswg921oswg816_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当苹果公司的高管们考虑要推出哪些新产品时，他们意识到自己面临一个难题：苹果的产品已经融入了消费者生活的方方面面。</p><p>人们通过iPhone、iPad、Mac和Apple TV机顶盒的屏幕获取信息和娱乐;AirPods和Beats耳机为他们提供音频;Apple Watch让他们了解自己的健康状况。苹果甚至试图通过Vision Pro改变人们看待世界的方式。</p><p>虽然苹果可以不断改进这些设备(比如做得更小、提高电池寿命或加快处理器速度)，但在寻找突破性的新创新方面却更加困难。</p><p>苹果未能在其自动驾驶汽车项目中创造出一个新的产品类别，该项目在今年早些时候被关闭。但这一努力引发了公司内部的一个有趣的问题：如果苹果的产品可以自主移动，那么可以创造什么样的新体验?</p><p>尽管最终销售自动驾驶汽车的梦想破灭了，但这一概念本质上就是一个巨大的移动机器人。而且基本技术可以应用于其他领域。大约在2020年，苹果开始探索让其他产品通过机器人技术自主移动的想法——这一努力至今仍在进行中。</p><p>但是苹果仍然处于早期阶段，正在摸索如何最好地使用机器人技术。试验案例将是代号为J595的桌面设备，它结合了一个大型类似iPad的显示屏、摄像头和一个带有机器人驱动器的底座。这款产品可能会在2026年或2027年左右发布，随后可能会推出移动机器人甚至人形模型。</p><p>通过机器人技术，苹果相信它可以解决一系列第一世界的问题：</p><p>- 如果你无法触及你的设备，它就无法为你所用。有很多情况下，你可能想要使用电脑，但它不在附近，或者你的双手被占用。也许你把设备留在了家里办公室，但现在你在厨房或客厅需要它。</p><p>- 你可能想要拍照或启动视频会议，但你没有拿着设备或正坐在它前面。</p><p>- 你可能想在外出时操作或检查家里的东西。</p><p>- 例如，在iPad上安装一个机械臂可能会使它更适合视频会议或浏览网络上的食谱。如果你在厨房忙碌，它可以旋转屏幕面向你。将来，苹果机器人可能会走得更远。苹果已经设想了可以做家务的机器，比如装载洗衣机或清洗脏盘子，但这仍然是未来的事情，想法还没有超出白板上的草图。</p><p>- 人工智能的进步也将推动这一概念的发展。很明显，AI将是未来任何机器人设备的核心。但苹果也可以应用其在传感器、先进芯片、硬件工程和电池等方面的专业知识，以及其对设备周围空间的映射能力。</p><p>考虑到这一切，一些苹果内部人士认为现在是处理机器人技术的最佳时机。关闭汽车项目，释放了数百名在自动驾驶技术和机器人系统方面经验丰富的工程师，有助于公司积极追求这一想法。但也有人认为，将机器人技术描述为公司能够征服的重大新前沿有些夸张。</p><p>成功的机器人设备可以帮助苹果最终打入智能家居领域——这是亚马逊和谷歌领先的地方。桌面设备可能是让苹果家用设备脱颖而出的关键所在。</p><p>机器人工作的负责人是凯文·林奇，他是苹果的技术副总裁，之前还负责过汽车团队以及手表软件工程。他向苹果的人工智能主管报告，并与硬件工程部门内的机器人团队合作。最近，苹果聘请了来自以色列Technion等地的顶级机器人专家。</p><p>机器人工作中至关重要的一部分是创建个性。虽然Siri是苹果现有设备上的数字助手，但公司正在基于生成式AI开发另一种类似人类的界面。我被告知，这可能会运行在桌面产品和其他未来的苹果机器人设备上。</p><p>当然，苹果和整个机器人行业还有很长的路要走。说实话，今天的市场上的机器人成本高昂、不够智能，而且功能有限。现实情况是，大多数消费者可能还没有准备好像《杰森一家》那样生活。还有很多技术问题需要克服，包括让硬件成功地在拥挤的空间中移动并通过多层建筑。</p><p>目前，这项技术对于苹果建造和消费者购买来说都将非常昂贵。公司还需要更多的人才，包括更多的工程师，才能在市场上推出真正有意义的东西。苹果对此也很清楚。几年前，苹果的并购负责人阿德里安·佩里卡与机器人公司Boston Dynamics进行了可能收购的会面。(后来，现代汽车集团在2021年买下了该业务的多数股权，这家公司以机器狗闻名。)</p><p>参与苹果机器人工作的人都认为这项工作有很大的潜力，但也有很多理由持怀疑态度。汽车项目失败了，公司在其他领域也遇到了困难，比如增强现实眼镜的开发。还不清楚苹果是否真正致力于将某些东西推向市场。但如果苹果真想找到另一种方式进入消费者的生活，机器人技术可能是最有意义的选择。</p><h2><strong>苹果在机器人领域的研发工作：目前为止的所有消息</strong></h2><p>随着苹果汽车项目的取消，苹果正在探索新的市场，寻找可能的新收入来源，个人机器人技术显然是该公司正在研究的一个领域。</p><h3><strong>苹果机器人传闻概览</strong></h3><p>据《彭博社》的马克·古尔曼报道，苹果正在寻找它的“下一个大热门”，而机器人技术正是其中一个关注焦点。苹果的工程团队正在研发各种家用机器人设备及其相关的人工智能软件和功能，以使家庭机器人变得实用。</p><p>苹果在硬件工程部门和人工智能及机器学习小组(由人工智能主管约翰·詹安德里亚领导)中进行着机器人技术的研发工作。</p><h3><strong>桌面机器人</strong></h3><p>截至2024年8月，苹果正在推进制造一款桌面机器人设备的计划。据报道，苹果正在优先开发这款设备，其开发工作由凯文·林奇监督，他也曾参与过Apple Watch的开发。苹果已经开始与供应商合作，为桌面机器人设备提供零部件。</p><p>该桌面设备配有一个大型类似iPad的显示屏，安装在一个“细长的机械臂”上，可以让显示屏上下倾斜并且实现360度旋转。这款桌面设备将作为“家庭指挥中心”，用于FaceTime视频通话，并且还能用作家庭安全监控工具。</p><p>苹果计划利用自家的人工智能技术和Siri来支持这款机器人，并使其能够响应语音命令、识别不同的声音，并将显示屏转向房间内的用户。</p><p>苹果的目标是在2026年或2027年推出这款设备，并希望将其价格降至约1000美元左右。</p><h3><strong>移动机器人</strong></h3><p>苹果还在考虑开发一种可以在家中跟随用户移动的机器人，它可能就像一个装在轮子上的iPad。这种机器人可能可以拨打电话、监控家庭和家庭成员、执行简单的任务以及回答问题。</p><p>据报道，苹果正在研究人工智能算法以帮助机器人在家中拥挤的空间中导航。虽然苹果希望设计出一个像《杰森一家》中的Rosie一样的清洁机器人，但现在看来这项任务太过复杂。古尔曼表示，由于“极其复杂的工程挑战”，这样的机器人本十年内不太可能出现。</p><h3><strong>秘密的家庭测试设施</strong></h3><p>据报道，苹果有一个秘密的设施，内部布置得就像一个家庭环境，这里用于测试未来的家用产品。</p><h3><strong>其他家用设备</strong></h3><p>还有一些更实际的产品正在研发中。据传闻，苹果正在开发一款类似iPad的家庭控制中心设备，用于集中控制智能家居设备。苹果还被传正在研发一款整合了HomePod扬声器和摄像头的Apple TV版本，以及一款带有显示屏的HomePod。</p><h3><strong>苹果的竞争者</strong></h3><p>亚马逊有一款售价1600美元的“Astro”机器人，目前仅限邀请购买。Astro可以在用户不在家时，在家中导航并远程检查特定的房间、人员和物品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240828/v2_eec7882c560f49579805058adab0eca9@813924438_oswg774814oswg1080oswg803_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Astro能够在检测到未被识别的人或听到警报等声音时发送警报。Astro配备了一个内置显示屏，可用于观看电视、拨打电话、设置提醒、发送消息等。Astro使用Alexa系统，亚马逊建议可以用它来“远程照顾年迈的亲人”。</p><p>Astro还可以携带多种配件，如Ziploc容器、血压计和Furbo宠物摄像头，为宠物提供零食。</p><p>索尼也曾涉足机器人领域，最著名的就是Aibo机器狗。Aibo定价2900美元，设计得像一只真正的狗，具有动态的动作、逼真的表情、好奇心以及对人际互动的兴趣。Aibo可以学会技巧、玩玩具，并听从命令。</p><p>在国内市场上，小米和百度等公司也正在积极探索机器人技术。小米以其智能家居产品闻名，而百度则在人工智能领域有着深厚的技术积累。这两家公司都有可能成为苹果在机器人领域的强有力竞争者。</p><p>市场上还有其他几种家用机器人，其中最著名的可能是自动吸尘机器人，它们能够自动在家中的各个角落清理灰尘、污垢、宠物毛发等杂物。</p><h3><strong>机器人上市日期</strong></h3><p>苹果在个人机器人领域的研发仍处于初期阶段，公司的小型团队正在探索不同的概念。目前尚不清楚是否会真正推出某种形式的机器人，不过传闻显示上述提到的桌面家庭中心可能会在2026年或2027年问世。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/YgUBpu0xUBtOSlc_QmXM0w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技旋涡”</a>，作者：元时文化，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2925721521330822</id>
            <title>Apple Watch继续领跑，安卓阵营正在加速追赶</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2925721521330822</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2925721521330822</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 28 Aug 2024 11:33:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>近日在调研机构TechInsights发布的相关报告中显示，2024年第二季度Apple Watch的全球出货量达890万块，依旧占据着约一半的市场份额。不过该季度Apple Watch的出货量同比有着1%的下降，且由于用户趋向于选择Apple Watch SE等较低售价的产品，因此该季度其收益下降了约4%。但与此同时，苹果可穿戴设备的总收入在该季度迎来了0.6%的小幅增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240828/v2_bbebec114a36475fbc119af03a0c7a7d@000000_oswg26453oswg550oswg332_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>近年来在智能手表领域，Apple Watch一直就凭借着诸如生态优势、用户体验等多方面的因素，无论在产品端还是市场端都遥遥领先于竞争对手。而随着SoC性能、传感器相关技术，以及算法的快速进步，Apple Watch也已经能够为用户提供更精准、全面的健康监测数据，从基础的心率监测、血氧饱和度检测，到更为复杂的睡眠分析、跌倒监测、ECG心电监测等功能，也使得其受到了越来越多用户的青睐。</p><p>与其他的苹果硬件产品一样，Apple Watch另一大优势就在于具备与生态内其他设备的无缝融合。尽管在当前全智能手表的趋势下，这类产品已经展现出了具备独立使用的能力，但大量用户对设备间的无缝连接、信息共享仍有不少的需求。而凭借着苹果生态的优势，Apple Watch获取的健康、运动监测数据，以及通知提醒等信息在生态内不同设备间的无缝流转，无疑也有着目前整个业内最好的表现。</p><p>值得一提的是，苹果方面可能还在继续探索更多不同设备间的融合，比如目前就有传言称，其或将为AirPods耳机盒带来能够为Apple Watch充电的新功能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240828/v2_f9723d65fed64e068338914ce68848a5@000000_oswg19756oswg550oswg378_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>毫无疑问，目前Apple Watch系列的性能优势显然不容忽视。例如在配备S9 SiP的Apple Watch系列机型上上，得益于性能的提升，其不仅具备更精准的健康监测能力，同时还可以捕捉到更为细微的手部动作，实现对诸如“双指捏合”这样小动作手势的识别。</p><p>实际上这是一套整体的解决方案，其中S9 SiP是处理相关数据的核心，通过收集并识别加速度传感器、陀螺仪，以及光学心率计的信号，再配合算法来实现对这种细微手势的识别。而反观安卓阵营的全智能手表，目前还受限于性能以及整体生态等方面的制约，还有着更多的提升空间。</p><p>尽管目前部分用户更倾向于选择价格相对较低的Apple Watch SE系列产品，但其在健康监测这一核心功能上，仍保持着业内较高的水准，也使得消费者能够以相对较低的成本获得同样强大的健康监测功能。而这种市场细分的策略无疑就覆盖了更为广泛的用户群体，有效拓宽了市场的边界。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240828/v2_d6229e5b71ad4e3d8fb0af4925d31e0c@000000_oswg24588oswg550oswg346_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外， 苹果在Apple Watch健康监测领域的探索并未止步，例如早前曝光的无创血糖监测、汗液分析，以及非侵入式核心温度监测等专利，就有望为期提供以往只能通过专业设备才能实现的功能。</p><p>尽管在产品和市场层面仍处于追赶地位，但面对Apple Watch的优势，安卓阵营的全智能手表也在通过一系列技术创新和市场策略的调整，以期在竞争中逐渐扩大自己的份额。</p><p>一直以来，性能无疑是困扰安卓阵营全智能手表的关键痛点，为此三星、高通等上游芯片厂商也通过升级制程、换用全新架构等方式来逐步提升。但随着用户需求的多样化，智能手表所需承载的功能也在不断增加，这就对芯片性能、传感器，以及相关算法提出了更高的要求，因此如何平衡性能提升和功能扩展方面的矛盾，也成为目前智能手表厂商持续关注的一个挑战。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240828/v2_c5e0f737a40b46e8b26032647d18cc1e@000000_oswg9835oswg550oswg381_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Pixel Watch 3的脉搏停止检测功能</p><p>在目前全智能手表的发展进程中，AI功能的落地俨然也成为了一大热门方向，例如谷歌方面刚刚发布的Pixel Watch 3便是其中的代表性产品。据悉，Pixel Watch 3不仅可以自动监测运动数据，还能够根据用户的身体状况、运动习惯等个性化信息，提供量身定制的运动建议，而这种从“被动监测”到“主动建议”的转变，无疑就需要机器学习以及相关AI性能的支持。此外借助传感器和AI算法，Pixel Watch 3还提供了脉搏停止检测（Loss of Pulse Detection）功能。</p><p>值得一提的是，Apple Watch Series 9和Apple Watch Ultra 2可精准识别“双指捏合”手势的背后，同样也离不开AI的支持。其借助S9 SiP的强大性能在学习和识别用户在捏合手指时所产生特征性的动作指标和血液流变模型指标后，就能为用户建立不同的模型信号，从而实现更加精准、灵敏的交互体验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240828/v2_9dfe2809ab174affa9248447b6abaf66@000000_oswg13376oswg550oswg384_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过对于AI功能在智能手表上的落地来说，现阶段最大的挑战还是端侧算力的不足，无论苹果、高通，还是三星目前都还做不到提供充足的AI算力。因此绝大多数产品都采用了端云协同的方案，来满足AI功能的需求。</p><p>从目前的市场态势来看，安卓阵营全智能手表为了增强竞争力，还在不断进行产品的细分化。以OPPO Watch X为例，这款产品就引入了专业领跑模式，不仅为“跑友”提供了包括心率、步频、配速等更为详细的数据支持，还通过整合跑步技巧教学、训练计划等专业课程资源，打造了集训练、学习于一体的全方位功能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240828/v2_5bfc5f1a68f842068fd6432c8813f95a@000000_oswg27377oswg550oswg341_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一方面，随着市场竞争的加剧，安卓厂商也不断在探索和尝试智能手表的新功能点。比如智能手表作为小米“人车家”战略中的重要一环，就不仅为用户带来了更便捷、智能的使用体验，还进一步拓宽了智能手表的使用场景和功能边界。此外多个品牌的全智能手表也陆续加入了腕上控车等功能，以满足了用户在功能性方面的多元化需求。</p><p>因此随着全智能手表在性能、功能等方面开“卷”，势必也将会带来使用体验上的不断提升。而通过深入了解用户需求，智能手表厂商也势必将会推出更为多元化的产品，以满足不同消费者的需求。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649870206&amp;idx=4&amp;sn=521b6384b65d3e199fe74de9bf9d8e2c&amp;chksm=869013fbad3a234b9cd52f43c25027fb8e35fc10b2387e0bc1f9f765dbc27e447d1856d2062f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2925699338673029</id>
            <title>黑神话全球销量破千万，“金主”腾讯赔本赚吆喝？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2925699338673029</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2925699338673029</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 28 Aug 2024 11:11:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>‍‍‍2024年是一个公认的游戏“小年”，直到《黑神话：悟空》（以下简称《黑神话》）的到来。8月20日，磨剑六年的《黑神话》横空出世，瞬间登上Steam销量榜首。</p><p>接下来的几天内，这只猴子不断刷新纪录：全平台同时最高在线人数300万、三天销量突破1000万套、拉动游戏及文化概念股上涨、导致国行PS5卖断货……</p><p>据不完全统计，近年来PC和主机平台，能够做到三天销量破千万套的单机游戏不超过5款。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240828/v2_2f80b6b58ed145bf879ee1a6a93916f1@1743780481_oswg180175oswg1080oswg313_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：销量破千万套的单机游戏一览</p><p>毫无疑问，黑神话创造了中国单机游戏史上的奇迹，也证明了其主力消费群体（成年男性）的消费力。瑞幸咖啡的联名活动之火爆，让瑞幸CGO（首席增长官）杨飞在朋友圈感叹：“全国周边秒售罄，差点系统崩溃。男性购买力今早颠覆团队认知了，比10个父亲节都靠谱。”</p><p>得益于出色的美术风格，《黑神话》中的多处取景地出圈。张家口发布、掌上张家界等官微亲自下场发文，盛赞《黑神话》的同时也喊话网友来打卡，希望能抓住这波泼天的流量。</p><p><strong>《黑神话》获得巨大成功，首先要归功于制作团队游戏科学。</strong>作为一家只做过两款手游的游戏公司，游戏科学仅用100余人的团队，耗时6年打造出一款真正意义上的“国产3A单机游戏”，实属不易。所以即便存在空气墙过多、PS5版本优化不佳等小瑕疵，国内玩家还是表现得非常包容。</p><p>当然，也不能忽视背后“金主”腾讯的作用。据游戏科学创始人兼CEO冯骥表示，<strong>《黑神话》每小时制作成本高达1500万元，整体成本在3亿至4亿元左右。</strong>有了腾讯这样的巨头支持，游戏科学在开发时更加游刃有余，有资本实现更多想法。</p><p>另外，《黑神话》采用了Epic公司的虚幻5引擎开发，而腾讯持有其40%股份，虽不干涉Epic运营但共享技术，从开发层面给予了游戏科学不少帮助。</p><p>令人好奇的是，《黑神话》单机、无内购的属性，与腾讯赖以生存的氪金手游大相径庭，为什么腾讯会看上《黑神话》呢？要讲清楚这个问题，还要从冯骥的从业经历和《黑神话》的诞生说起。</p><h2><strong>“叛逆”的《黑神话》，让腾讯主动找上门‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍</strong></h2><p>众所周知，冯骥是腾讯前员工，2008年入职担任《斗战神》的主策划，6年后离职创业。《斗战神》是一款根据小说《悟空传》改编的大型多人在线角色扮演游戏（MMO RPG），画面出色、手感爽快，发布后一度备受关注。</p><p>冯骥的离开，与《斗战神》的失败不无关系，虽然他自述是看到手游的市场潜力而离职创业。游戏底子是不错，但腾讯并没有给多少资源宣传，导致营收不及预期。最终，主创团队被迫下马、腾讯启用重度付费模式力求回本，遭到玩家口诛笔伐。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240828/v2_64a9f396a7744a0784673e5ec63630b9@1743780481_oswg197054oswg551oswg309_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为此，冯骥曾经还拍过一部短片，剧情是他为了躲避《斗战神》玩家声讨逃到一座废弃工厂，最后仍被玩家找到，一顿教训。视频中，冯骥形象落魄，在玩家的质问下表达出种种无奈和身不由己。</p><p>2014年，冯骥离开腾讯创立游戏科学，最初选择门槛较低的手游赛道快速积累资金和名气。但很快，冯骥和其主创团队决定做点不一样的东西，实现他们“只做打动自己的游戏”的初心。于是，不迎合国内市场，甚至有些“叛逆”的3A单机游戏《黑神话》立项了。</p><p>在传统游戏行业，“3A游戏”泛指那些高投入、采用顶级技术、拥有巨大市场影响力的游戏，与电影市场的“大片”相似。通常来说，只有拥有十几年以上经验的日本和欧美游戏大厂才敢做3A，比如SE、Rockstar、动视暴雪、索尼等。<strong>至于国内，3A游戏市场还是一片空白。</strong></p><p>2020年8月20日，《黑神话》发布了首支实机演示预告片，让观者惊为天人，也让众多玩家看到了“国产3A单机游戏”的曙光。然而随着游戏的开发，坊间开始流传一个令人意外的消息：《黑神话》接受了腾讯的投资。</p><p>“《黑神话》不会内置氪金元素吧？”这是很多玩家看到这则消息后的第一反应。</p><p>2021年4月，冯骥在知乎上就腾讯投资事宜回复网友：腾讯主动上门寻求合作，承诺不干涉产品决策与公司日常经营、不觊觎《黑神话》IP、不寻求对游戏产品的发行与运营，只从资金和技术上进行支持。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240828/v2_48e17ed263dc452eb4ae92da9b466273@1743780481_oswg178137oswg683oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一个值得关注的重点是，冯骥甚至还提醒腾讯资方：“你们应该很清楚，这游戏哪怕做出来，肯定不怎么赚钱，甚至可能亏钱。”而腾讯方面的回答则是：“更重视长期价值”。</p><p>“情怀很贵，穷山恶水。取经很难，需要同伴。”冯骥最终这样评价腾讯的投资。事实证明，游戏科学和腾讯都“赌”对了。</p><h2><strong>腾讯能从《黑神话》中分多少钱？‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍</strong></h2><p>《黑神话》销量突破千万套，以268元的基本版来计算，总销售额超过26亿元。那么，腾讯作为投资方能分多少钱？游戏科学和腾讯方面均未透露具体数额，但可以通过相关信息获得一些线索。</p><p>企查查数据显示，游戏科学的运营主体深圳游科互动科技有限公司，大股东为冯骥，持股比例38.76%。据公开资料显示，2017年5月，天津英雄金控科技有限公司（英雄科技股份有限公司全资控股）作为天使轮投资人投资游戏科学6000万元，持股比例19%。</p><p>今年2月，英雄游戏科技股份有限公司（以下简称“英雄游科”） 发布公告，向深圳游科互动预先支付2000万元人民币，用于游戏发行；同时，英雄游科还预计可以从《黑神话》中获得2亿元的游戏相关收入。也就是说，<strong>如果不计算股权出售的收入，粗略估算英雄游科投入8000万元换回2亿元的回报，净赚1.2亿元，业务层面的简单投资回报率为150%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240828/v2_cc119c39ae56436689d9b5958ccc17de@1743780481_oswg63045oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：DC英雄游戏科技2024&nbsp;年日常性关联交易的公告</p><p>腾讯方面，旗下的广西腾讯创业投资有限公司在2021年作为A轮投资人入股游戏科学，持股比例为5%。虽然此笔股权认购的费用仅为3.2895万元，但实际上这只是工商管理局为了方便统计公司股权的分配比例而采取的一种方式，并不代表实际出资数额。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240828/v2_c6994d57cfd74ec881be4671f798ee3b@1743780481_oswg707360oswg1080oswg978_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有人通过对比游戏科学获得腾讯投资前后的资产变化，算了一笔账：其总资产、净资产分别从2020年12月底的4041.37万元、1561.92万元，大幅增长至2021年6月底的2.98亿元和2.70亿元，意味着腾讯的投资很可能超过2亿元。加上英雄互娱的投资，与《黑神话》的总投资额也基本吻合。</p><p><strong>按照英雄游科披露，并按照持有股权的分账比例来粗略估算，腾讯能够从《黑神话》中分到约为5263万元。</strong></p><p>如果以此金额计算，腾讯相当于赔本赚吆喝。不过也不排除2024年2月，英雄游科低估了此款游戏的手欢迎程度。</p><p>当然，即便还未实现盈利。2亿元的投资对于腾讯来说，仅为九牛一毛。以2023年数据计算，腾讯的《王者荣耀》手游平均每天流水达到1.07亿元，全年以391亿元收入稳居手游收入榜榜首。从这个角度来说，<strong>腾讯投资《黑神话》更多是赚个“吆喝”。</strong></p><p>难道真如腾讯方面所说，投资《黑神话》是为了“长期价值”吗？这个长期又体现在哪些方面呢？通过腾讯近年来的业绩表现、游戏开发和投资方向，可以粗略分析出腾讯为什么会投资《黑神话》。</p><h2><strong>《黑神话》是腾讯游戏 “复仇”的开始？</strong></h2><p>2024年上半年，腾讯游戏收入为788.22亿元，同比增长6%，占总营收的49%。其中，主要收入依然来自《王者荣耀》、《和平精英》，增长来自《PUBG MOBILE》、《爆裂小队》等海外手游。不难看出，腾讯的游戏业务极度依赖手游，并且几乎都是老IP，被寄予厚望的《元梦之星》、《塔瑞斯世界》均未能达到预期。</p><p>在年初的腾讯年会上，马化腾曾点名批评游戏部门：“游戏是我们的王牌业务，目前号称全球最大的游戏公司，好像是躺在成功的功劳簿上。但在过去一年，我们受到了很大挑战，新生代游戏公司层出不穷，从玩法类到内容类的转变，我们一时无所适从。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240828/v2_79e32ca3dddc46dfad6eb86710e7ebf7@1743780481_oswg136307oswg551oswg365_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>马化腾所指的“新生代游戏公司”，其中之一就是米哈游，代表作《原神》。抛开二次元风格，《原神》有一个很大的卖点是开放世界ARPG（动作角色冒险），同时支持PC、主机、手机三端，并且数据互通。</p><p>根据Sensor Tower数据，2023年《原神》总收入达到40亿美元（约合人民币285亿元），其中国服占总收益34.6%，日本、美国、韩国收入分列二三四位。</p><p>事实上，近年来多端互通游戏非常流行，从某种程度上它们“缝合”了单机和网游/手游的优势：游戏世界设计和玩法接近单机游戏，可单机也可联机游玩；付费模式则是免费下载而非买断制，通过付费道具（或皮肤）盈利。得益于多端游玩的便捷性和免费下载的低门槛，此类游戏迅速在国内外走红。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240828/v2_c9f0963471af4f8e8bd88f43557363c1@1743780481_oswg290716oswg553oswg346_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而，腾讯在这个领域却有些落后，对标《魔兽世界》的双端MMO新游《塔瑞斯世界》十月才正式上市，从此前公测效果来说不甚理想。为了改变过于依赖纯手游、老IP的情况，腾讯近年来在游戏投资方面动了不少脑筋，进行了多元化的尝试。</p><p>2022年，腾讯追加投资法国育碧，持股比例上升至9.99%，次年将《全境封锁2》引入国内市场（PC端）；广受好评的单机3A大作《艾尔登法环》，腾讯持有其开发厂商From Software 16.25%的股权，是第二大股东。另外，还有拳头、动视暴雪、拉瑞安等等。</p><p>据不完全统计，<strong>腾讯近20年间投资了近100款海外游戏、投向80余家公司。</strong>其中，从2020年开始，单机、PC及主机游戏明显增多。感兴趣的朋友不妨参考一下文章最后的附表。</p><p>与投资Epic、游戏科学相似，腾讯投资国外游戏大厂的方式更接近战略合作，即不参与公司管理、不干涉游戏制作，而是以合作伙伴的方式拉拢这一批全球核心游戏厂商，共享技术、代理发行国服版本。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240828/v2_73a7144f6e9a4aa3bbf704ef48d366cf@1743780481_oswg305173oswg553oswg310_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了能够分得利益，腾讯还能够不断吸收成熟的游戏制作经验，来打造自有IP。比如腾讯正在制作的《王者荣耀世界》，主打多端、开放世界、3A规模和丰富玩法，剑指《原神》，有点“一雪前耻”的味道。</p><p>当然，<strong>未来很长一段时间内腾讯的主要收入依然会来自手游</strong>，因为这个市场极为庞大。Newzoo数据显示，2023年全球游戏市场规模为1840亿美元，其中仅手游就达到904亿美元，占比49%，接近主机+PC的总和。腾讯也正是凭借手游市场的强势地位，成为全球最大游戏公司。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240828/v2_865ebaf310c3453f81f50af9e6f5d31f@1743780481_oswg129732oswg1080oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>至于中国3A游戏市场，并不会因为《黑神话》一款游戏立刻发生质的变化，<strong>大多数中小型公司依然倾向于开发成本低、周期短和更赚钱的氪金手游。</strong></p><p>从积极的一面来看，《黑神话》证明了其市场价值和中国玩家的单机消费能力，腾讯、网易等巨头出于战略发展的因素，需要3A游戏丰富游戏阵容、赢得口碑并提升全球影响力，有望加大投资力度，进一步丰富中国整体游戏市场的生态。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/azneGF4Ez8TVAkiZQQbwEw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华尔街科技眼”</a>，作者：Leon，编辑：侯煜‍‍‍‍‍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2925695065348743</id>
            <title>微软紧急撤回一个“砍刀”，Windows 控制面板继续保留</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2925695065348743</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2925695065348743</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 28 Aug 2024 11:03:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>几天前，微软在一份支持文件中斩钉截铁地宣布，它将正式弃用 Windows 上已有 39 年历史的控制面板功能，取而代之的是全新的「设置」应用程序：</p><p>控制面板是 Windows 长期以来的一个功能。它提供了一个集中位置来查看和操作系统设置和控件。通过一系列小程序，您可以调整各种选项，从系统时间和日期到硬件设置、网络配置等。<strong>控制面板即将被弃用，取而代之的是设置应用，它提供了更现代、更简化的体验。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240828/v2_9eb50eaa211945488c77b7c71c0433fd@1743780481_oswg53114oswg1080oswg128_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在文档中，微软继续补充说道：“尽管出于兼容性原因控制面板仍然存在并提供对某些尚未迁移的设置的访问，但我们鼓励您尽可能使用设置应用程序。”</p><p>前面刚说完“弃用”，后面又说控制面板仍然会“保留存在”，这样有些自相矛盾的说法也让人有些不解，外加不少控制面板功能的忠实用户纷纷留言，「微软“砍刀部”又出手了，他们永远不知道这一功能对于 IT 运维而言有多重要」。</p><p>或是觉得自己的说法欠妥，亦或是听到了用户的反对声，就在昨日，微软修改了文档中的说法，暗戳戳去掉了“弃用”的字眼，更改为——</p><p>控制面板中的许多设置正在迁移到设置应用程序，这将提供更现代、更简化的体验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240828/v2_e749a79626da4cbc88b764ee80a13d66@1743780481_oswg79286oswg760oswg353_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这意味着控制面板不会直接在 Windows 10 和 Windows 11 上消失不见，只不过相比“旧物”，微软更希望用户能够使用他们全新开发的“设置”应用。</p><h2><strong>控制面板的演进史</strong></h2><p>事实上，控制面板自 Windows 1.0 版以来就一直是 Windows 的一项功能，它显示了一系列小程序，用户可以从中更改操作系统或其他第三方应用程序的设置。与深入注册表或配置文件相比，它是一种更友好的工具。</p><p>回看其迭代历史，我们也亲证了控制面板往越来越好的方向发展。</p><h3><strong>Windows&nbsp;1.0 控制面板（1985&nbsp;年）</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240828/v2_0c92065befba4a44b2c43b5c847c556f@1743780481_oswg45073oswg640oswg350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>Windows 2.0控制面板（1987年）</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240828/v2_5d6a40793dcf4f38b4f10a8dcef0c229@1743780481_oswg53279oswg640oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>Windows 3.0控制面板（1990年）</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240828/v2_330d52e4f92f4bc780bf156e2b3d18bd@1743780481_oswg80331oswg640oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>Windows 3.1、Windows NT 3.1 和 Windows for Workgroups 3.11 控制面板（1992-1993 年）</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240828/v2_48d51ca59aac473f883b20471d9a0a5e@1743780481_oswg51183oswg640oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>Windows 95控制面板（1995年）</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240828/v2_3291040d83204b91a371bedb3d4f61ca@1743780481_oswg46883oswg639oswg481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>Windows 98控制面板（1998年）</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240828/v2_c5e03b1796fd43bc93f47e1134553bc0@1743780481_oswg60899oswg604oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>Windows 2000 控制面板 (2000)</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240828/v2_57c01064f3074f028000b24d2949d41d@1743780481_oswg66406oswg654oswg541_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>Windows ME 控制面板（2000）</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240828/v2_22637bde49044a88b59923513fbcd402@1743780481_oswg20235oswg619oswg501_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>Windows XP 控制面板（2001）</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240828/v2_73537b2f29234b2c8ee635269dd9d471@1743780481_oswg55225oswg800oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>Windows XP 控制面板经典视图（2001）</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240828/v2_3b39c7f3470345378d34404b516cbcea@1743780481_oswg49492oswg539oswg421_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>Windows Vista 控制面板（2006）</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240828/v2_5a4c990ada9644ff9d276c3f0129b8d0@1743780481_oswg62759oswg794oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>Windows 7 控制面板（2009）</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240828/v2_6909c80b85be40bd892f9fda8758ff96@1743780481_oswg57182oswg770oswg446_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>Windows 8 控制面板（2012）</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240828/v2_adcccb621a0b460196a9620eb6408f22@1743780481_oswg75799oswg1080oswg774_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>Windows 10 设置（2015）</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240828/v2_18ba1792f55a44d4b6c3412806b8d9c6@1743780481_oswg37212oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>Windows 10 控制面板经典视图（2015）</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240828/v2_6f2adfc4be5845ed9b28a036870d0af2@1743780481_oswg68659oswg1080oswg615_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>Windows 11 控制面板</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240828/v2_b647f202cf924e9fabe66ad01d3860e7@1743780481_oswg165671oswg1080oswg505_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>统一的入口“设置”</strong></h2><p>本来这一功能良好地在 Windows 系统上被保留下来，然而，直到「设置」应用于 2012 年首次随着 Windows 8 推出，一些变化出现了。</p><p>实际上，Windows 8 推出“设置”应用的主要原因是为了适应新的触控界面设计以及提供一种更现代、更直观的方式来管理系统的设置。其中，Windows 8 引入了全新的用户界面设计语言，称为“Metro UI”，这种设计风格强调简洁、扁平化和模块化。“设置”应用符合这一设计理念，提供了更简洁明快的外观和感觉。</p><p>后来，微软甚至直接将一些原本属于控制面板的功能迁移到“设置”应用中或者弃用，如“显示”面板、“添加/删除程序”以及家庭组等都已经从控制面板中删除。</p><p>从那时起，就有 Windows 用户一直在讨论控制面板最终将被这个新应用取代。</p><p>时下对于微软先是宣布“弃用”然而修改措辞的做法，外界普遍认为，即使微软保留了控制面板，对于那些偏好目前更为精细的操作系统控制方式的用户来说，微软也在持续不断地将更多功能加入到“设置”应用中，以转移用户对旧控制面板的关注。例如，在 Windows 11 Insider Preview Build 27686 中，你现在可以根据笔记本电脑是否连接电源来改变其电源设置。以前，你只能通过在控制面板中的“电源选项”应用程序里层层深入菜单才能做到这一点。但这次更新将使得这项功能对任何人在“设置”菜单中都更加易于访问。</p><p>不过，“设置”功能的推出，有网友表示：</p><ul><li>控制面板有一个很酷的功能，那就是你可以同时打开多个控制面板项目！“设置”应用就像是给小孩子用的。有时候我在看设置菜单的一个部分，然后意识到我还需要查看另一个地方的信息，所以我试着单独去打开那个部分……但后来我意识到不行，你不能这么做。它会把之前你看的内容关掉，并使用同一个“设置”窗口来打开新的内容，这真是太让人头疼了。</li><li>微软已经从苹果那里学到了一些东西。他们不希望你改变设置，因为那会让你的电脑变得不一样。同质系统更容易支持。</li></ul><p>所以，在微软确保“设置”应用与控制面板一样强大之前，如果它弃用控制面板转而只是单一地支持“设置”应用，必定会引发众人的不满。</p><p>对此，你是否经常会用到 Windows 中的“控制面板”功能？</p><h3>参考</h3><p>https://support.microsoft.com/en-gb/windows/system-configuration-tools-in-windows-f8a49657-b038-43b8-82d3-28bea0c5666b</p><p>https://forums.theregister.com/forum/all/2024/08/22/windows_control_panel_deprecation/</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/yQY9YVkMAV6Sapui_3QBWg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“CSDN”</a>，作者：屠敏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>