<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3647669526311428</id>
            <title>苹果换购计划扩员，库克要抢华为小米Ov的换机用户</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3647669526311428</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3647669526311428</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 20 Jan 2026 13:36:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2026年年初的手机圈，被苹果一记“换购重拳”砸出了漫天水花。</p>
  <p>1月16日，苹果正式宣布扩大AppleTradeIn换购计划的覆盖范围，华为、小米、OPPO、vivo等主流安卓品牌的旗舰手机被纳入官方折抵体系。</p>
  <p>这还不算完，苹果同步上调了iPhone、iPad、Mac等自家设备的以旧换新价格，其中iPhone16ProMax最高可抵5800元，MacPro更是创下14000元的折抵峰值，iPadPro和MacBookPro的最高折抵价也分别达到5800元和6050元，iPadAir则为3500元。</p>
  <p>这项政策看似只是回收范围的“扩充”，实则是一场市场策略的“大转向”，在过去的十年里，苹果的以旧换新计划几乎只面向自家设备，或面向小部分安卓机型，其更像是生态内的一场“闭环派对”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260120/v2_1ec886c0a8ff44c4b1203b8e459b8e0c@6062471_oswg289968oswg924oswg726_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如今，库克亲手打开了生态围墙的一扇侧门，向隔壁华为、小米、OV的用户们发出了“入职offer”，那么苹果的算盘是什么？华为、小米等国产巨头又将如何接招？</p>
  <h2><strong>苹果换购扩员，意在“拉新入坑”</strong></h2>
  <p>其实，苹果把华为、小米等这些安卓机纳入“以旧换新”，早就不是头一回了。早在2015年，苹果在国内搞电子产品回收的时候，就已经包含了部分安卓机型。这次的调整，就是对老政策的优化升级，专门瞄准近几年出的主流机型，刚好贴合现在大家换机的主要需求。</p>
  <p>这也是苹果此次政策最核心的变化。</p>
  <p>有趣的是，这一变化背后最直接的动因是市场防御与份额争夺。据Omdia最新发布的研究报告显示，2025年中国大陆智能手机市场全年出货量达2.823亿台，同比小幅下滑1%。</p>
  <p>具体来看，华为以4680万台的出货量重返榜首，拿下17%的市场份额；vivo以4600万台的成绩紧随其后，位居第二，市场份额为16%。苹果以全年出货量达到4590万台，成功跻身市场前三，而小米和OPPO则分别以4370万台、4280万台的出货量，位列第四和第五。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260120/v2_94880e56ba284e6885e9900ffc3230b6@6062471_oswg155270oswg679oswg491_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>尽管苹果在第四季度表现亮眼，以约1650万台出货量和年增长率26%的增速位列第一，但是在中国市场长期的主导地位上仍不断受到实质性挑战。</p>
  <p>从封闭生态到开放折抵的转变，本质上是苹果应对市场份额变化所采取的战略调整。苹果此举直接瞄准安卓高端用户，尤其是华为、小米等品牌的旗舰机用户群体，这些用户被认为是苹果最想争取的增量客户。</p>
  <p>苹果通过官方折抵，直接降低了用户从安卓换到iOS的金钱成本，同时简化了换机流程，这一策略尤其针对那些对价格敏感但对苹果生态系统好奇的安卓高端用户。</p>
  <p>长期以来，苹果生态系统以其封闭性著称，这种封闭性在保持用户体验一致性的同时，也构成了较高的转换壁垒。此次开放安卓手机折抵，是苹果罕见地主动降低这一壁垒，显示出其在市场压力下的战略灵活性。</p>
  <p>当前，全球智能手机市场已全面进入“存量竞争时代”,单纯依靠革命性技术创新来刺激大规模换新已越来越难。</p>
  <p>如果把苹果的换购计划仅仅看作是“抢用户”的短期行为，那你就太低估苹果的战略眼光了。这次换购政策的调整，背后藏着苹果对生态布局和未来AI竞争的深远考量。</p>
  <p>首先，跨系统换机暴露了苹果的“拉新”本质，这意味着每一个参与换购的安卓用户，都将会“踏入”苹果的软硬件生态，而从打开iPhone的那一刻起，他们就会接触到AppStore、iCloud、AppleMusic、ApplePay等一系列苹果服务。</p>
  <p>一旦用户习惯了iOS生态的便捷性，就很难再切换回安卓系统。比如iCloud的云存储服务、AppStore里的独家应用、苹果设备之间的“隔空投送”“接力”等功能，都会形成强大的用户粘性，苹果通过换购计划拉来的新用户，未来都将成为服务业务的潜在付费用户，为公司带来持续稳定的收入。</p>
  <p>其次，2026年是“AI手机”竞争的关键之年，各大手机厂商都在加紧布局AI技术，苹果也不例外。苹果推出的“AppleIntelligence”AI功能，需要依托大量的用户数据来优化算法、提升体验。目前iOS用户的基数虽然庞大，但安卓用户依然占据着全球手机市场的半壁江山。</p>
  <p>通过换购计划扩大安卓系统用户基础，让更多用户体验到苹果的AI功能，不仅能为“AppleIntelligence”积累宝贵的用户数据，还能在AI手机的竞争中抢占先机。</p>
  <p>试想一下，当用户通过换购用上iPhone后，体验到苹果AI在语音助手、图像识别、智能办公等方面的优势，就会对苹果的AI技术形成认可。</p>
  <p>而这种认可，又会反过来促进苹果AI生态的完善，在AI手机的赛道上，用户基础和数据积累往往决定了竞争的胜负，苹果这一步，无疑是为未来的AI生态战提前“储备兵力”。</p>
  <p>最后从更深层次看，苹果此次战略调整反映了其对中国市场认知的转变，其明白中国市场不再是被动接受苹果产品的市场，而是需要主动适应和争夺的战场。</p>
  <p>苹果开始采用更加本土化的竞争策略，这种策略的灵活性在以往的苹果身上并不常见。</p>
  <p>苹果的这一策略既是对当前市场压力的应对，也是对未来格局的布局。华为凭借自研芯片和HarmonyOS生态的成熟，正在逐步收复失地，更头疼的是小米、OPPO、vivo等品牌则不断上探高端价格区间。</p>
  <p>面对安卓阵营的集体上攻，会让苹果感受到前所未有的压力。此前，苹果依靠品牌忠诚度和生态系统优势维持着高端市场的壁垒。但现在发现，随着竞争对手在产品创新和生态建设上的进步，这一壁垒正在被逐渐侵蚀。</p>
  <p>所以说，苹果的换购计划实质上是一种针对性的防御策略。通过吸引安卓高端用户转换平台，苹果不仅能够抵消竞争对手增长带来的压力，还可能逆转市场格局。</p>
  <h2><strong>苹果强势“挖墙脚”，华为小米Ov要打用户“保卫战”</strong></h2>
  <p>苹果这一招，对华为、小米、OPPO、vivo来说，无疑是一次正面挑战。以往，安卓系统厂商之间的竞争多集中在硬件参数、影像系统、快充技术上，而苹果此次直接从“生态门槛”上出手，试图打破系统边界。</p>
  <p>短期内，安卓系统厂商可能通过提升自身以旧换新价值、推出更强旗舰机型、加强用户忠诚度计划等方式应对，但长期来看，真正的防线仍在于生态的粘性与服务的深度。</p>
  <p>华为拥有自己的鸿蒙系统与全场景生态，小米有MIUI与AIoT布局，OPPO、vivo也在持续投入软件体验与跨设备互联，如何让用户觉得“留在安卓阵营更值”，而不仅是“手机更便宜”，将成为接下来竞争的关键。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260120/v2_7314d1a3cad04fd498fb3bfa07c4c64a@6062471_oswg40353oswg848oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>华为作为苹果最直接的竞争对手，所面临的压力无疑是最大的。华为在高端市场的复苏势头正猛，Mate系列和P系列的用户忠诚度也很高，但苹果的高折抵价格依然可能会吸引一部分追求iOS生态的用户。</p>
  <p>不过，华为也有自己的“护城河”，华为的鸿蒙系统经过几年的发展，已经形成了完善的生态体系，鸿蒙系统与华为的电脑、平板、手表、智慧屏等设备之间的互联互通，丝毫不逊色于苹果的生态。此外，华为在5G技术、影像技术、充电技术等方面的优势，也是吸引用户的重要亮点。</p>
  <p>同时，华为还会继续强化鸿蒙生态的独特性，推出更多独家功能和应用，提升用户粘性。比如鸿蒙系统的“超级终端”功能，能够实现多设备之间的无缝协同，这种生态优势是苹果难以复制的。</p>
  <p>小米则在高端市场和性价比市场都有布局。苹果的换购计划主要针对高端用户，小米的Ultra系列用户可能会受到一定影响。但小米的优势在于“生态链”和“性价比”。小米的MIUI系统经过多年的优化，已经积累了大量的忠实用户，并且小米的生态链产品涵盖了生活的方方面面，形成了“手机+AIoT”的全场景生态。</p>
  <p>小米的高端手机在硬件配置上往往非常激进，价格却相对亲民，对于追求性价比的高端用户来说，依然具有很强的吸引力。</p>
  <p>据南方Plus报道，此前小米跳过数字16命名为17系列并对标苹果17，雷军表示：“我觉得苹果是一家非常伟大的公司，需要我们每一家公司都潜心学习。这次iPhone 17系列卖得非常好，相对过去的iPhone往前迈了一大步。”</p>
  <p>但他也表示，在很多技术领域里面，小米17都做到了领先，电池、屏幕、散热、传感器等很多方面已经超越了苹果。“这是我们敢改名小米17，敢正面对垒的底气和勇气，我们想通过改名这个行动，让大家重新认识小米手机，重新表达出我们敢于挑战世界第一的决心。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260120/v2_0ad835ef6ae14f8d8b8731be661e56da@6062471_oswg1014249oswg1265oswg949_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不同于小米，OPPO和vivo在高端市场的崛起，主要依靠的是“影像技术”和“设计美学”，OPPO的Find系列和vivo的X系列，在影像调校和外观设计上都有自己的独到之处，吸引了大量年轻用户。</p>
  <p>面对苹果的换购计划，OPPO和vivo可能会继续强化自己的核心优势，推出更多具有创新性的影像功能和设计方案，同时加大线下渠道的布局。OPPO和vivo的线下渠道网络非常发达，能够为用户提供更便捷的购买体验和售后服务，这是苹果线下渠道无法比拟的优势。</p>
  <p>此外，OPPO和vivo还可能会与运营商合作，推出更多优惠的购机套餐，降低用户的换机成本。同时，OPPO的ColorOS和vivo的OriginOS也会持续优化，提升系统的流畅度和功能丰富度，增强用户粘性。</p>
  <p>而对消费者而言，苹果换购计划的扩大无疑是个好消息，尤其是对那些早已对iOS生态心动却因成本却步的用户，加上官方折抵流程透明、隐私清除有保障，或比二手平台省心不少。</p>
  <p>当然也有消费者会理性看待，一位安徽的网友表示：“这个回收价它怎么不去抢?”，显然在换购过程的价格上会有很大的“减额”现象让更多人止步，同时需补足差价购买苹果新品，总支出未必低于购买一台同等定位的安卓旗舰，还有跨系统迁移涉及数据、习惯、账号体系的全方位适应等问题，这些并非“无缝切换”。</p>
  <h2><strong>写在最后</strong></h2>
  <p>苹果此次换购计划的扩充，更像是一次从“封闭生态防守”向“开放生态进攻”的态度转变。</p>
  <p>它不再满足于维护iOS用户的基本盘，而是主动出击，到安卓腹地“挖人”。其核心目的清晰，在华为强势回归、市场格局生变的中国，直接争夺高端用户又为即将到来的AI生态战争储备用户基础与数据资产。</p>
  <p>2026年的第一场“抢人大战”已经开始，苹果现在递出的不仅是一张“换购邀请函”，更是一封自己的“生态入职offer”，而华为、小米、OV们，也必将在生态建设、用户体验、跨设备协同上加速进化。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/uUvm_jzVV1SuUHq4Lj3OKA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新识研究所”</a>，作者：新识研究所，36氪经授权发布。</p>
  <p><br />&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>