<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3059971856671875</id>
            <title>美团的新故事浮现了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3059971856671875</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3059971856671875</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 02 Dec 2024 00:44:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美团, 财报, 闪购, 新业务  
<br><br>  
总结: 美团在第三季度的财报中显示收入和利润均超出预期，核心本地商业的经营溢利同比增长显著。美团在外卖和到店业务上稳步前进，尤其是外卖业务的订单量保持增长。闪购业务表现强劲，用户数和交易频次均实现双位数增长，成为新的增长曲线。尽管美团优选仍在减亏中，但整体新业务已实现盈利。美团在竞争激烈的市场中，依然保持相对从容的态势，专注于自身的调整与发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜任彩茹</p>
  <p>编辑｜乔芊</p>
  <p>再一次踩着财报季的尾声，美团交上了一份不错的成绩单。</p>
  <p>第三季度，美团的收入和利润双双超出预期。其中，收入同比增长22%至936亿元，经调整净利润同比增长124%至128.3亿元。而最重要的分部——核心本地商业的经营溢利同比增长44.4%至146亿元。</p>
  <p>在这个季度，伴随美团的晋升季、以及核心本地商业板块内细分业务的进一步整合，组织迭代也在继续。</p>
  <p>高管层面，住宿、门票度假、民宿等零散的酒旅业务被统一整合，原买药负责人李锦飞在新成立的“酒店旅行事业部”担任负责人，他本人同步晋升为美团副总裁；新成立的“医药健康事业部”由李晓辉任负责人，二者均向王莆中汇报。此外，今年3月被任命为美团平台产品部负责人的陶雪璇，也晋升为美团副总裁。</p>
  <p><strong>业务侧整体来看，最核心的外卖和到店业务，在沿着既定路线稳步前进。</strong></p>
  <p>“舍弃GMV追订单量”，是美团外卖今年一整年的导向，低价心智成为抓手，拼好饭、神抢手等产品的初衷均是如此。据36氪了解，第三季度美团外卖的订单量同比增幅依然在12%左右，与第二季度相似，单均价的下降情况也有好转。</p>
  <p>到店的竞争格局趋稳。财报中提到，到店酒旅的订单量本季同比增长超过 50%，年度交易用户和年度活跃商家数量均超历史新高。“神会员”带来的协同效应可能是其中的功臣。</p>
  <p>本季唯一令人担忧的是，佣金收入和广告收入的增幅再次出现“剪刀差”。在美团与抖音竞争最激烈的时期，前者的广告收入增幅一度低于佣金，反映着美团在商家广告争夺战中的压力。后来随着二者竞争趋缓，美团的广告收入增长从今年一季度开始反超佣金。</p>
  <p>但第三季度，佣金收入同比增长24.3%，广告收入则增长18.1%。“噩梦”会再度出现吗？抛开竞争，这更可能与整体大环境有关，广告主们的预算都在收紧，平台也在同步减少佣金补贴。据高盛数据，第四季度至今，美团到店酒旅的订单量和GTV增长依然保持了强劲势头，暂时无需担心。</p>
  <p>当下，电商整体进入红海竞争期，零售渠道的流量开始重新在线上线下分配，内容电商尚未出现绝对赢家，中国互联网大公司几乎“各家有各家的迷惘”。相比之下，美团的迷茫或许没有那么多。</p>
  <p>在“寻找增量”的永恒话题下，过去被寄予厚望的美团优选，短期内可能无法完成“3～4亿新增用户”的设想了。好在，如今在外卖和到店两大成熟业务之外，美团终于拥有了一条被市场相信的新增长曲线——闪购。</p>
  <h3><strong>01 &nbsp;闪购进击，争锋即时零售战场</strong></h3>
  <p>在美团发布去年的四季报时，我们曾提到一个重要变化是“优选退后，闪购接棒”。如今这一转变有了更具像化的体现。</p>
  <p>在本季的财报后电话会上，美团CFO陈少晖谈到“我们的即时零售业务，尤其是美团闪购，将继续大幅增长。”数据表现也的确如此，财报显示，第三季度闪购的用户数及交易频次均实现双位数增长。</p>
  <p><strong>据36氪了解，美团闪购目前拥有3万个闪电仓，日均订单量已突破1000万单，订单量增速仍然高于外卖订单量增速的3倍。与外卖相比，闪购的单均价往往更高，对于单均配送收入的改善也有利。</strong></p>
  <p>在今年10月中旬举办的“2024美团即时零售产业大会”上，闪购负责人肖昆着重谈到下沉市场的增量需求。他举例称，最初鼓励商家去往下沉市场时，多数人表示怀疑，但优购多在西昌发力，月利润已经达到七位数。关于下沉的想象空间，肖昆表示“目前下沉到城镇没有问题，乡村暂时还不在拓展范围”。</p>
  <p>另一个大的里程碑，则是中小商家之外，KA商家也开始入局闪电仓。肖昆在会上谈到，“名创优品真的是让我非常佩服的一家公司”——这家最近处于风口浪尖的零售商，在一年时间中开出了500+家“仓店”，后续可能还要开发线上专属商品。在肖昆看来，线下品牌即使有数千家店，也难以满足中国十几亿消费者的需求，而“开仓”则是更高效填补需求的方式。</p>
  <p>大小玩家争相入局，用“蜂拥而上”形容这一势头也不为过。在美团的预期中，2027年闪电仓数量至少会达到10万家以上。</p>
  <p><strong>热度也意味着拥挤。</strong></p>
  <p>对内，美团闪购本身的参与商家已经在面临更激烈的点位和流量争夺。一位闪电仓运营商告诉36氪，“闪电仓分为多个种类，除了百货类，还有药品仓、宠物用品仓、成人用品仓等各种垂类仓，小仓的投资一般在5～8万元，大仓则普遍高于30万元。”一位闪电仓商家告诉我们，起初投资8万元做小仓，后来慢慢将SKU增加至3000+后，才完成了回本。</p>
  <p>参与者们的共同感受是，小仓已经不太好做，“根本上是平台的流量向综合仓倾斜，因为美团是希望提升单均价的。”与此同时，入局者明显增多，“相比过去，现在需要更专业的选品和运营，否则投资很容易石沉大海。”</p>
  <p><strong>将视野拉向更高层面，京东、淘宝、抖音都在发力即时零售，app内的入口都越来越显眼。</strong></p>
  <p>最近的动态发生在京东。该业务原先的负责人李昌明调岗，来自美团的杨文杰成为达达秒送的业务负责人。至此，前美团副总裁郭庆在成为达达集团董事长后，进一步直接管辖京东秒送业务。</p>
  <p>京东内部对于秒送业务的定位也是“全面对标美团闪购”。目前来看，山姆会员店、永辉超市、物美、库迪咖啡、瑞幸咖啡等均已在京东秒送开出旗舰店，业态边界甚至比美团闪购更宽，覆盖生鲜、商超、茶饮咖啡等多个业态，但整体入驻商家仍远少于美团闪购。</p>
  <p>现阶段，在即时零售这块大战场上，市场对于美团闪购的期待值依然是最高的。摩根士丹利近期发布的《美团迈向300港元之路》报告中提到，2030 年，中国即时零售市场规模将以 20% 的复合年增长率增长至 2万亿元人民币，而“美团最有可能抓住这一机会”。在其预估中，2030年美团将占据即时零售市场50%的份额，长期UE为1.7元。</p>
  <p>倘若能够顺利拿下这样的市场份额，美团的护城河将会不再止于多年来的外卖和到店。</p>
  <h3><strong>02 年度话题，新业务减亏如何了？</strong></h3>
  <p>本季业绩中值得一提的另一点是，美团宣布“除了美团优选外的其他新业务作为一个整体，在第三季度实现了盈利。”摩根士丹利在今年8月份一份研报中指出，“新业务亏损”是美团今年的三大“KPI”之一（另外两个分别是外卖的订单量增长及UE优化、到店酒旅的利润）。</p>
  <p>新业务最主要的三个板块中，快驴发展较为成熟。在即时零售的大潮下，小象超市也进入了快车道，有接近美团人士告诉36氪，“但内部对该业务的定位整体仍是战略性业务，货币化暂时不是主要目标。”</p>
  <p>互联网可被争夺的新需求已经不多。在“即时到家”的心智日渐成熟后，小象超市所在的生鲜电商和前置仓业务也开始迎来热战。近期，京东七鲜大打“价格战”，喊出激进口号，希望用低价在这一赛道抢下市场。</p>
  <p><strong>抛开上述的两个业务，来看美团的减亏重头戏——美团优选。</strong></p>
  <p>据高盛的测算，美团优选三季度的亏损额大约在17亿元。综合多家投行数据，该业务二季度的亏损规模在16～20亿元。由此可见，优选的减亏仍在继续，但亏损收窄的速度可能在变慢。</p>
  <p>此前，美团优选的减亏思路可以大体总结为“主动放弃一些规模，以求保住利润。”因此，提升利润率是其中的重中之重。</p>
  <p>一位接近优选人士告诉36氪，员工的考核指标包括销售（GMV）、毛利率、件均价、ODR（订单缺陷率，主要与负面反馈、用户满意度、售后处理等相关），其中对毛利率和件均价的关注度更高。由此而来的是提价、撤白牌、关仓等举措，但这也同步带来了用户规模一定程度上的缩水。</p>
  <p>组织层面也在继续精简。据36氪了解，美团优选在今年9月初完成了一项调整，重新将全国整合为九大区域——过去这些年中，先用细分区域将盘子摊开，再进行收紧，完成了“战区—17省区—9区域”的变化。与此同时，人员规模也有较大幅度的收缩。至于意在渗透下沉市场的“村团”，内部的整体情绪则是“成就成，不成就算了。”&nbsp;</p>
  <p><strong>在上述人士看来，优选的减亏度过了“浅水区”，大刀阔斧的调整之后，接下来可能需要更深度、更复杂的运营能力。一方面，对不少区域而言，快速补充品牌商家并不容易。另一方面，在从商品侧寻求利润以外，美团优选的商业化也远远不够，相比之下，“多多买菜的广告收入对盈利起到了重要作用”。</strong></p>
  <p>目前，投资者对美团的估值普遍给予了乐观期待，其中的另一共识在于，“倘若优选和出海业务能有好的表现，估值将会再上一个台阶。”</p>
  <p>出海方面，Keeta今年10月在沙特首都利雅得上线。电话会上，管理层被问及海外进展时，只是模糊谈到“目前专注于沙特，但长期战略包括全球扩张。”多位利雅得本地的商家对36氪表示，相比当地的成熟外卖平台，美团的优势可能在于两点，更成熟的补贴机制、以及更勤奋。</p>
  <p>整体而言，美团现阶段还是相对从容的——与抖音的竞争进入新共识阶段，得以用更多的精力去梳理自己、在新市场中率先站稳脚跟，这也意味着 “稳定增长”和“想象力”并存，在当下环境中，这样的状态已经十分珍贵。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3058680681505929</id>
            <title>库洛股权又变动：腾讯大手笔加码，占股34%+17%，英雄互娱退出</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3058680681505929</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3058680681505929</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 02 Dec 2024 00:40:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <腾讯, 库洛游戏, 二次元, 投资>
<br>
<br>
总结: 11月30日，上海英雄互娱及其全资子公司退股广州库洛科技，腾讯系企业则全数接手。腾讯已直接或间接持股库洛超51%，具备相对控制权，显示其对二次元市场的持续关注。库洛游戏在资本市场受到青睐，曾多次获得投资。近期，库洛发布的二次元开放世界游戏《鸣潮》表现优异，首日流水突破2亿元。腾讯增持后，库洛将专注项目研发，未来二次元市场格局可能发生重大变化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>11月30日，据企查查消息，上海英雄互娱及其旗下全资子公司天津英雄金控科技，于11月27日退股广州库洛科技有限公司（库洛游戏）。与之相对的，由上述两家企业让出的合计37%库洛股份，则由腾讯系的广西腾讯创业投资和深圳市世纪汇祥科技照单全收。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241130/v2_ee0d6234385b48758e027968abcf198e@000000_oswg221377oswg1080oswg538_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>截至目前，腾讯已经直接或间接持股库洛超51%的股份，这不仅意味着腾讯已经具备对库洛的相对控制权，同时这也是继腾讯入股《NIKKE》开发商Shift Up之后，腾讯再次在二次元头部阵列埋下一子。可见此前“腾讯放弃二游”的小道传言并不属实，他们一直没有放弃二次元这块大蛋糕。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241130/v2_f48bc147076c490fbedd169a8888fc8e@000000_oswg248596oswg1080oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2>二次元香饽饽，大厂反复加持，巨头争相入股</h2>
  <p>事实上，哪怕不算此次腾讯加投，库洛游戏此前在资本市场也一直颇受青睐：</p>
  <p>早在2019年，当时英雄游戏就在2018年年度报告中提到，英雄游戏通过旗下全资子公司英雄金控投资了库洛游戏近3500万元；同年，鉴于库洛游戏此前多款项目的亮眼表现，英雄游戏再次出资3000万元增持库洛。这个时候，英雄游戏持有的库洛股权已经从20%增加至32.5%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241130/v2_d3fac5b2cf684eecb213d5b3f62c494e@000000_oswg170896oswg1080oswg463_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>时间来到2020年11月，英雄游戏以1.16亿元买下自牧科技持有的3.87%库洛科技股权，同时拟以人民币2.26亿元认购库洛科技新增注册资本。此后，英雄已然持有库洛科技总计约46.99%股权。根据当时第三方数据机构估算，在这一轮增资后，库洛科技估值将达到32亿元。</p>
  <p>后来在2024年，库洛游戏获得腾讯战略投资在圈内闹得沸沸扬扬。在融资完成后，库洛游戏自占股48.6%，腾讯旗下全资子公司广西腾讯创业投资占股14.3%。后来双方也就此事提到，腾讯此次入股将用于支持库洛游戏在开放世界和优质内容出海全球化上的投入，后续库洛游戏还将保持一贯的独立经营，自主性上不会受到影响。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241130/v2_ec0b2ab42a74466794e9c7bc7d2f3b70@000000_oswg170896oswg1080oswg463_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2>2025年，库洛腾讯火力全开</h2>
  <p>眼下，腾讯再次增持库洛游戏，显然与库洛年中发布的二次元开放世界游戏《鸣潮》离不开关系。</p>
  <p>在《鸣潮》首发期间我们曾经报道，游戏的首日全球全平台流水已经突破了2亿元大关。而其中，PC端收入占比过半。《鸣潮》在国内外的流水比例大致为1:1，与当前行业的一般规律和通识相吻合。</p>
  <p>同时结合我们对于第三方数据的观察与统计，《鸣潮》首周用户规模已接近3000万，并且游戏的全球全平台首周流水很可能已经接近5亿元之巨。做到这种地步，《鸣潮》完全够格跻身全球二次元市场的第一梯队。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241130/v2_381980be752140cd8dd024dfb27ad4fe@000000_oswg76059oswg1080oswg394_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（前不久，《鸣潮》还在一众强敌之中登上iOS畅销第5）</p>
  <p>总的来说，在此次腾讯增持之后，库洛游戏得以将更多精力聚焦到项目研发之上，从而给近期新品不断的二游市场带来更多惊喜。而对于腾讯而言，随着今年被猜测是《Nikke》国服的《胜利女神：新的希望》顺利过审，今年他们也恢复了对二次元市场的猛烈攻势。</p>
  <p>我们有理由相信，在库洛和腾讯这对组合的强强联手之下，未来二次元赛道许久未变的市场格局，将会迎来一场翻天覆地的变革。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDEwMTk2MA==&amp;mid=2651253626&amp;idx=1&amp;sn=dc61854b1fe9a6c009b60420ec7421dd&amp;chksm=bcdeefec1c4fd2c1251b390b1b8d73a8706d0ce5e730f85946f241ba00d796946b5a72cbd074&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“手游那点事”（ID：sykong_com）</a>，作者：willow‍‍‍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3060166163021314</id>
            <title>丽人丽妆背后阿里系萌生去意，市值已较高点蒸发178亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3060166163021314</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3060166163021314</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 01 Dec 2024 23:50:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿里, 丽人丽妆, 股东, 市值  
<br><br>  
总结: 丽人丽妆的第二大股东杭州灏月计划转让其全部股份，标志着阿里与丽人丽妆的关系发生变化。丽人丽妆在依赖天猫平台发展的同时，面临着业绩下滑和运营平台单一的风险。公司今年前三季度营收同比下降36.44%，并出现亏损。创始人黄韬的个人情感风波也对公司形象造成影响，导致市值大幅缩水，从高峰时的215亿元降至37.08亿元。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>曾经“你侬我侬”的丽人丽妆与其股东阿里，如今“感情淡了”？</p>
  <p>11月27日，丽人丽妆发布公告称，其第二大股东杭州灏月将通过协议转让的方式转让不超过7037.67万股。若前述股份全部转让，杭州灏月将清仓其所持丽人丽妆的全部股份。</p>
  <p>值得注意的是，杭州灏月正是阿里系企业。事实上，阿里不仅是丽人丽妆的重要股东，还是其主要合作平台。然而，丽人丽妆在依靠天猫平台不断发展壮大的同时，也面临着运营平台单一的风险。为了应对这一挑战，丽人丽妆近年来积极拓展新兴渠道业务，但天猫平台收入仍占据主导地位。</p>
  <p>此番遭阿里“抛弃”之际，丽人丽妆的业绩也面临着不小的挑战。今年前三季度，公司营收同比下降36.44%至12.27亿元，同期公司的归母净利润也处于亏损状态。其中，公司来自天猫国内和其他平台的营收，同比也均出现下滑。</p>
  <p>回顾丽人丽妆的发展历程，公司由创始人黄韬于2007年创立，并于2020年登陆A股。然而，就在公司上市不到一年之际，曾经与黄韬一起打拼事业后转做全职太太的妻子翁淑华却在微博在线“寻夫”，二人感情破裂的“大戏”就此拉开序幕。<strong>而曾经市值一度突破200亿元的丽人丽妆，如今市值已缩水至37.08亿元。</strong></p>
  <h2><strong>阿里清仓，丽人丽妆“失宠”？</strong></h2>
  <p>11月27日，丽人丽妆发布一则公告称，公司于近日收到持股5%以上股东杭州灏月企业管理有限公司(简称“杭州灏月”)拟通过协议转让方式转让公司股份的书面通知。</p>
  <p>根据公告，杭州灏月拟于公告披露之日起3个交易日后的6个月内，通过协议转让的方式转让不超过7037.67万股的公司股份，这部分股份不超过公司总股本的17.57%。</p>
  <p><strong>而截至公告披露之日，杭州灏月持有丽人丽妆无限售条件流通股7037.67万股，持股数仅次于身为创始人、董事长、总经理的黄韬，是上市公司的第二大股东。</strong>如果杭州灏月后期转让股份达7037.67万股，意味着其将清仓自己所持丽人丽妆的全部股份。</p>
  <p>雷达财经梳理发现，阿里与丽人丽妆的股权关系始于2012年。招股书显示，当年7月，丽人有限引入阿里创投为公司新股东，阿里创投拿下了丽人有限20%的股权。彼时，阿里创投实际货币出资4500万元，其中增加注册资本564.5万元，其余3935.5万元增加资本公积。</p>
  <p>2015年11月，阿里网络以4762万元的价格从阿里创投手中接过了丽人有限20%的股权，此次转让源于阿里巴巴集团内部对丽人有限投资主体的调整。一个月后，阿里网络出资1.14亿元认购丽人有限新增注册资本210.09万元。增资完成后，阿里网络的持股比例变为19.55%。</p>
  <p>2016年3月，丽人丽妆于上海市工商行政管理局完成了工商变更登记，整体变更为股份公司，而阿里网络的持股比例依然保持在19.55%。</p>
  <p>2020年9月，丽人丽妆通过IPO成功上市，阿里网络的持股比例下降至17.59%。</p>
  <p>2023年11月30日，情况又发生了新的变化。阿里网络拟以协议转让的方式将其持有的全部丽人丽妆7037.67万股，按11.26元/股的价格、合计7.92亿元的价格转让至杭州灏月。</p>
  <p>此次股权转让系因阿里网络实施存续分立导致，阿里网络持有的公司股份全部由分立后新设公司杭州灏月承继。天眼查显示，杭州灏月成立于2023年10月，由淘宝（中国）软件有限公司、浙江天猫技术有限公司、阿里巴巴网络中国有限公司，分别持股57.59%、35.75%和6.66%。</p>
  <p>今年1月，阿里网络将所持丽人丽妆股份转让给杭州灏月事项已完成过户登记。</p>
  <p>值得一提的是，为实现阿里网络突出主业、非主业业务独立发展，各司其职，提高经营效益，进一步实现资产的保值、增值和可持续发展，打造具有竞争力的企业，阿里网络决定实施存续分立，并分立为阿里网络（存续公司）和新设公司杭州灏月、传滨科技、传航科技，且分立后存续公司及各新设公司的股东及持股比例情况与分立前的阿里网络股东及持股比例一致。</p>
  <p>彼时，杭州灏月不仅承继了阿里网络所持有的丽人丽妆股份，还从其手中承接了圆通速递、美凯龙、分众传媒、千方科技、美年健康、居然之家等公司的股份。</p>
  <p>尽管阿里持有丽人丽妆的这部分股份曾在其几个主体间多次“倒手”，但在很长一段时间里，阿里始终未对丽人丽妆进行减持。直到此次公告的发布，阿里决定转让这部分股份。</p>
  <p>对于此次转让计划，丽人丽妆在公告中称，杭州灏月系出于自身资金需求的原因。公告中还提到，杭州灏月将根据市场情况、公司股价等因素选择是否实施及如何实施，但具体的转让时间、转让数量和价格仍存在不确定性。</p>
  <h2><strong>业务较依赖阿里系平台，当前业绩承压</strong></h2>
  <p>提到丽人丽妆的创立和发展，绕不开其创始人黄韬。翻看黄韬的履历不难发现，其是一个名校毕业的高材生。1998年，黄韬在清华大学顺利拿到了自动化专业的硕士学位。毕业之后，黄韬选择在母校留校任教，这一待就待到了2000年8月。</p>
  <p>同年10月，黄韬加入美国通用无线通信有限公司，担任产品总监和上海公司总经理。2002年11月，黄韬看到了无线互联网广告营销的巨大潜力，决定投身创业大潮。2002年11月，黄韬筹备创立飞拓无限，黄韬借此正式开启了自己的创业之路。据了解，飞拓无限是国内一家提供移动互联网整合营销服务的移动互联网公司。</p>
  <p>在飞拓无限的创业经历中，黄韬敏锐地察觉到了电子商务在国内的广阔前景。2007年，他决定投身于化妆品电商行业，于是创立了丽人丽妆。丽人丽妆从最初的相宜本草淘宝商城起步，到后来拿到越来越多品牌的授权，再到如今发展成为一家业界知名的化妆品网络零售服务商。</p>
  <p>回看丽人丽妆的发展历程，其不仅在资金层面得到了阿里巴巴的鼎力支持，在业务上同样也与阿里建立了紧密的合作关系。<strong>招股书显示，2017年至2019年，丽人丽妆电商零售业务通过天猫平台实现的营业收入为31.5亿元、33.42亿元、36.98亿元，占其电商零售业务收入的比重均超过99%。</strong></p>
  <p>对此，丽人丽妆在招股书中也坦诚地指出了其面临的运营平台单一的风险，“目前公司运营平台相对单一，未来若天猫在电商平台领域的影响力有所下降，或天猫的平台管理政策发生不利变化，或公司与天猫的合作关系发生改变，则将可能对公司的经营业绩产生一定的不利影响”。</p>
  <p>为了尽可能地规避这一风险给公司带来的影响，丽人丽妆近年来积极拓展新兴渠道业务。据丽人丽妆介绍，电商零售业务是公司的核心业务，其合作电商平台广泛，包括传统综合性电商、内容电商、直播电商、社群电商等，如天猫、抖音、小红书、唯品会、京东、拼多多等。</p>
  <p>然而，今年上半年，国内整体经济形势依然充满不确定性，美妆行业也面临着需求疲软的问题。以天猫为代表传统电商的流量下滑，以抖音为代表的新兴渠道业务整体增速出现放缓迹象。同时，日韩系化妆品目前仍未出现明显复苏迹象。</p>
  <p>前述种种，都给丽人丽妆的业绩带来了不小的挑战。财报显示，由于公司与部分合作品牌转变运营模式、与部分品牌终止合作，丽人丽妆前三季度的营收同比减少36.44%降至12.27亿元。同期，公司还身陷亏损泥潭，前三季度录得归母净利润亏损0.28亿元。</p>
  <p>值得注意的是，今年前三季度，丽人丽妆来自天猫国内和天猫国际的营收分别为9.05亿元、0.49亿元，而同期丽人丽妆来自其他合作平台的营收为2.73亿元，可以看出天猫平台贡献的收入仍明显高过其他平台。与此同时，前三季度，丽人丽妆来自天猫国内和其他平台的营收同比均出现下滑，同比分别减少41.15%、21.59%。</p>
  <h2><strong>创始人曾陷感情风波，市值较巅峰时期大幅缩水</strong></h2>
  <p>时间回拨至2020年，当年9月，丽人丽妆在上交所主板挂牌上市，登陆A股的丽人丽妆一时间风光无两。然而，上市还不到一年时间，身为丽人丽妆实控人的黄韬却遭遇情感风波。</p>
  <p>2021年三八妇女节，这本应是一个属于全体女性的欢乐节日，但黄韬的妻子翁淑华当天却在微博上公开“寻夫”，并艾特了包括阿里巴巴集团创始人马云、时任阿里巴巴董事会主席张勇等在内的多人。</p>
  <p>彼时，翁淑华在微博冲黄韬喊话，“如果你看到这篇微博，希望你的良知可以让你记得你有一个家，你的家给予你的一切，记得你是一个有妻儿的男人，记得你作为一个丈夫和父亲应尽的责任。”</p>
  <p>在这条微博中，翁淑华还回忆了夫妻二人当初共同创业的艰辛历程。翁淑华提到，十几年前，因为家里比较困难，她一边照顾生病的黄韬，一边经营着一家淘宝店，也就是现在的丽人丽妆。</p>
  <p>后来，在他们的共同努力下，公司逐渐有了起色。为了更好地支持黄韬的事业，翁淑华称自己甚至在怀胎十月期间仍坚守岗位，直到临产前一天才入院待产。</p>
  <p>回想起那段日子，翁淑华坦言虽然很累，但一家人在一起是快乐幸福的。此后，为了照顾家庭，黄韬劝说妻子做全职太太，妻子基于对丈夫决策和承诺的信任成为了全职太太。</p>
  <p>然而，故事后续的发展却并不圆满。翁淑华在这条微博中质问道，“事实上，黄韬，近些年你都做了些什么？这几年晚上从不回家。”翁淑华表示，两个女儿发烧时，自己找不到人帮忙，只能独自照顾，联系丈夫电话无回应，微信群里也只是敷衍回应，翁淑华直言“感觉自己更像一个单亲妈妈”。</p>
  <p>“寻夫”事件发生后，丽人丽妆的股价一度因此受到影响，甚至还有人将公司调侃为“渣男概念股”。彼时，丽人丽妆工作人员表示，公司已经注意到实控人的突发情况，这是实控人的私事，公司也并不清楚事件原由。公司已经与实控人联系了解事件，但目前仍未有回复。</p>
  <p>同年7月，黄韬因其个人与翁淑华离婚纠纷，向上海市徐汇区人民法院提起诉讼，该等诉讼目前不涉及财产分割，翁淑华因此提起财产保全申请，导致黄韬持有公司股份的112万股被司法冻结。</p>
  <p>去年11月，丽人丽妆通过公告宣布，公司收到黄韬通知，其个人与翁淑华离婚纠纷已经相关法院作出生效判决，法院裁定冻结黄韬持有的1000万股公司股份。</p>
  <p>今年2月，丽人丽妆发布公告称，黄韬持有被冻结的1000万股公司股份将被司法强制执行。</p>
  <p>次月，丽人丽妆又发布公告称，黄韬收到了上海市徐汇区人民法院传票、举证通知书及应诉通知书，前妻翁淑华请求进行财产分割，将登记在黄韬名下的公司股份合计1.33亿股中的1/8股权份额即1674.75万股进行股权划转。<strong>按照公告发布日的股价计算，黄韬离婚纠纷的“分手费”达1.36亿元。</strong></p>
  <p>据丽人丽妆10月发布的公告显示，丽人丽妆于近日定期查询中国证券登记结算公司发送的公司股东名册后询问获悉，黄韬新增司法冻结700万股公司股份。对于被冻结原因，公司解释称，主要系其个人与翁淑华的离婚纠纷所致，对公司的生产经营无重大影响，目前暂不会导致公司的控制权发生变更。</p>
  <p>截至公告披露日，黄韬直接持有公司32.46%的股份，其累计冻结股数为1300万股，占其直接持股数量的10%，占公司总股本的3.25%。</p>
  <p>截至11月29日收盘，丽人丽妆股价报收9.26元/股，较此前53.75元/股的高点跌幅“惨重”。<strong>目前，丽人丽妆的最新市值为37.08亿元，与此前市值一度达到215亿的高光时刻相比蒸发约178亿元。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/FEmbOdNp1azOiz336GwDTQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷达Finance”</a>，作者：莫恩盟，编辑：深海，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>