<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3053175097987205</id>
            <title>赚钱减速，拼多多高质量发展加速</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3053175097987205</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3053175097987205</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 12:18:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <拼多多, 财报, 百亿减免, 高质量发展>
<br>
<br>
总结: 拼多多发布了2024年第三季度财报，营收994亿元，同比增长44%，但低于市场预期。归属于普通股股东的净利润为250亿元，同比增长61%，也未达预期。公司在生态建设上加大投入，推出“百亿减免”等政策，旨在帮助商家降本增效，推动高质量发展。尽管业绩增速放缓，拼多多仍坚持长期投资，愿意牺牲短期利润以换取未来的确定性。拼多多的战略转型强调高质量供给与需求匹配，致力于提升商家的创新能力和市场竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>拼多多交出了“百亿减免”后的第一份财报成绩单。</p>
  <p>11月21日，拼多多发布截至9月30日的2024年第三季度财报。财报显示，拼多多2024年第三季营收994亿元，同比增长44%，市场预估1028亿，相比预期低了30多亿。</p>
  <p>归属于拼多多普通股股东的净利润为250亿元，同比增长61%，同样低于市场一致预期的292亿元。与上个季度86%的增速相比，营收的增速有所放缓。净利润环比下降22%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_78c51912811a4a6e80523124ec0d26e0@39566_oswg178663oswg1080oswg684_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">百度股市通</p>
  <p>具体来看，第三季度来自在线营销服务及其他服务的营收为494亿元，较2023年同期的37亿元增长24%；来自交易服务的营收为500亿元，较2023年同期的292亿元增长72%。</p>
  <p>与营收、净利一样，佣金收入（即交易服务收入）也未达到市场预期，比预期少了30亿；另一边，广告收入（即在线营销服务及其他服务的营收）虽然没有低于预期，但依然维持了增长放缓趋势，从上季度的29%增速下降到该季度的24%。</p>
  <p>由于业绩不及预期，拼多多财报发布当天盘前跌幅扩大至15%，强烈的反应，更多还是来源于市场对于拼多多过高的期待。自我对照，虽然不及以前业绩的亮眼数字，但放置到行业大环境下，客观来看，拼多多业绩依然保持稳健。</p>
  <p>增长步伐放缓背后原因，在于拼多多对于生态建设投入的加大。</p>
  <p>三季度，拼多多先后推出了“百亿减免”“电商西进”“新质商家扶持计划”等多项重磅举措，超过千万商家实现了降本增效，也为广大消费者提供了更加丰富的优质供给。</p>
  <p>“过去这个季度，我们推出了一系列减免及扶持的举措，通过真金白银的退返、减免等方式促进商家降本增收，推动产业带迈入高质量发展的新阶段。”拼多多集团执行董事、联席CEO赵佳臻表示。</p>
  <p>拼多多集团董事长、联席CEO陈磊则表示：“正如上个季度所说，我们在本季度加大了生态投资的力度，在供需两侧都收获了积极正向的反馈。”</p>
  <p>不惧当前的增长步伐放缓，拼多多更愿意牺牲赚钱速度来换取未来更多的确定性，正如该企业在2018年上市之际发布的第一封致股东信里所说——拼多多将是个勇于投资未来，立足长远的公司。</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <h2><strong>出于言，践于行</strong></h2>
  <p>回看二季度拼多多电话会，关于最新季度业绩表现已经有迹可循。</p>
  <p>当时，陈磊表示，平台的整体规模已经具备了相当的体量，完善生态建设并非一夕之功，管理层已达成一致共识，做好了牺牲短期利润，长期投入的准备。</p>
  <p>为此，拼多多宣布进一步扩大投入规模，将投入百亿资源包大力扶持具有产品、技术创新能力的新质商家、新质产业带，并大幅度减免优质商家的交易手续费，未来一年预计减免100亿元。</p>
  <p>在此后的几个月时间里，拼多多不断围绕“百亿减免”推出一系列细节政策，36氪未来消费不妨为大家梳理一下：</p>
  <p>8月13日，拼多多向商家推出了技术服务费可退权益，凡是参与站内活动产生的商品订单，用户发起退款后，平台即按比例退回先用后付订单1%的基础技术服务费、其他订单0.6%的基础技术服务费。</p>
  <p>8月底，该权益进一步升级，商家参与资源位活动产生的订单在享受服务费退返权益之外，先用后付活动订单的技术服务费直接打六折。</p>
  <p>9月初，“推广服务费退返权益”生效，对于发货前被全额退款的订单，平台会自动返还商家推广软件服务费对应金额的推广红包，且无需商家发起申诉。</p>
  <p>9月5日，商家店铺的基础保证金将从1000元下调到500元，新入驻的个人店铺、企业店铺初始化保证金也将下调至500元。</p>
  <p>9月9日，免除商家偏远地区物流中转费， 商家只需将订单发送至中转仓，中转仓二次发货至新疆等偏远地区的物流中转费，全部由平台承担。</p>
  <p>9月12日，先用后付订单的技术服务费全部由1%降至0.6%，覆盖全量商家。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_3909cb87a2b5441eb010c958e0ecca97@39566_oswg450574oswg720oswg983_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在拼多多的营收构成里，技术服务费等包含在佣金收入里，当被“百亿减免”掉，这也解释了为何佣金收入与市场预期差距之大。</p>
  <p>而市场对于佣金收入之所以保持乐观态度，究其原因则是在于不太相信拼多多竟然会这么“实诚”地做出真金白银的减免、补贴，因此，如海豚投研的分析中所说，确实可能导致市场低估了上述减免和返还政策对佣金收入地冲减。</p>
  <p>从毛利来看，第三季度拼多多毛利率为60%，相比上个季度降低了5.3个百分点。根据海豚投研分析，同样因为佣金费用的减免、返还，且近乎100%传导到毛利润的下滑，导致了毛利率的明显走低。</p>
  <p>如果说在三季报发布前，市场因为怀疑而导致预判出现了偏差，如今摆在眼前的财务数字，则证明了拼多多实打实的投入并非虚言。</p>
  <p>实际上，商家的体感更早验证了平台的减免力度。</p>
  <p>在拼多多一系列“百亿减免”政策推出后，有多位商家表示，受益于利好影响，他们在技术服务费、推广服务费、保证金以及偏远地区物流费用等方面省出了十分可观的费用。</p>
  <p>来自孝感的米酒品牌米婆婆透露，自8月以来，拼多多上几家店铺的基础技术服务费降低了3%。有商家算了一笔账，仅技术服务费这项一年下来就能节约十几万块钱。</p>
  <p>亳州的一位花草茶商家，几个月来陆续收到了平台退还的推广费，平均每天一千多块，照此速度，一年退还的红包金额近40万元。据悉，该商家在拼多多有十几家店铺，年销售额达四千多万元，平台退还推广费新政实施后，粗略估计他的净利润将增加1%。</p>
  <p>另一位鸡肉制品商家也透露，推广费一年能返还三四十万元。此前店铺每天的推广费介于1.5万～2万元之间，ROI为1:5.8，广告费的退还使得ROI提升至1:6.5，增加了0.7%。</p>
  <p>保证金的下调也进一步降低了商家经营成本，在36氪未来消费接触的众多商家里，他们在拼多多通常都是经营多个店铺，多则上百家，这意味着在保证金上就能返还几千到十多万不等。</p>
  <p>至于偏远地区免除中转物流费更是明显。</p>
  <p>由于偏远地区派送路途遥远，整体快递费用显著高于其他地区，约为其他地区的3-5倍。比如上述花草茶商家店铺发往新疆、内蒙古、西藏等偏远地区的订单占比近10%，但直发的快递费用往往高达每公斤18元。</p>
  <p>高昂的物流成本，限制了利润空间，也打消了其拓展偏远地区市场的积极性。但现在只需要支付发到中转仓的快递费，无需承担中转环节每单3-5元的中转费用，农货生鲜、日用百货等品类的快递费用最高降低了7成左右。</p>
  <p>省下的是成本，带来的不只利润，还有偏远地区的生意。过去很多商家迫于物流压力，干脆直接放弃这些地方的机会，在详情页声明“西藏、新疆等偏远地区不发货/不包邮”。现在新的闸门打开，很多商家销售额也实现了百分之几十的增长，极大地点燃了商家开拓西部市场的热情。</p>
  <p>考虑到四季度包含双11大促等，拼多多的“百亿减免”投入数字大概率会更上一个层级，商家发展繁盛之下，平台的未来自有天地。</p>
  <h2>02</h2>
  <h2><strong>一种新质供需匹配</strong></h2>
  <p>“百亿减免”还不够。</p>
  <p>为了让优秀商家在这片土壤里更好生长，拼多多还推出“新质商家扶持计划 ”，投入100亿资源包，为具备产品、技术创新能力的新质商家、新质品牌，提供产品、营销、运营及供应链的全链路扶持。</p>
  <p>据悉，仅在9月初的“丰收节”活动中，拼多多就投入10亿补贴资金、20亿流量资源扶持温县山药、平和蜜柚、开封红薯、会理石榴等新质农货商家，推动时令农货出村进城，助力农产区丰产增收。2024年双十一期间，拼多多通过百亿补贴、“超级加倍补”活动大力扶持“新质品牌”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_105c0773893943c586e8fc380f457ded@39566_oswg852962oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">刚刚采摘的会理石榴</p>
  <p>有着“果中之王”的软枣猕猴桃，过去超市售价可高达200元一斤，后来在辽宁丹东的村民胡秉龙通过20年的种植和摸索，实现了规模化种植，早期却困于销路阻塞，后来在拼多多实现了爆发式增长。因种植技术突破、品种优异等特质，成为了平台重点扶持的农产品之一。双11期间，拼多多将枣猕猴桃上线秒杀频道，平台流量曝光加持下，每日销量达到2万多斤。</p>
  <p>在平台扶持下，新质品牌销售额不断创下新增长。</p>
  <p>以公牛插座为例，在拼多多上线的5款插排全部售罄，销量环比9月份增长了12倍。相关负责人介绍：新质插排的线长为1.5米，较常规款略短。且常规款的造型更圆润，而新质插排的造型更简约，因此整体性价比更高，成本降低了5%至10%。</p>
  <p>另外，小熊电器旗下的两款新品养生壶、电热水壶，销量环比分别增长了7倍、9倍，急于“超级加倍补”带来的高曝光量及高销量，今年11.11小熊电器在拼多多实现超30%的增长。</p>
  <p>产业带也是“新质商家扶持计划”深入的重要阵地。</p>
  <p>目前，拼多多已深入沧州美妆刷、慈溪小家电、平度假睫毛、东海穿戴甲、亳州花草茶、六安婚纱等数十个产业带，依托平台的数字技术助力当地商家从初级加工迈向深度加工，从产业白牌迈向新质品牌，引领产业带加速进入高质量发展。</p>
  <p>像东海穿戴甲，经过2019年、2021年至少两轮在拼多多的爆发后，从业人数达5万余人，仅手工穿戴甲年销售额就近30亿元，产量过1亿副。</p>
  <p>除了将各种减免和补贴政策惠及商家，拼多多也将自身的平台数据能力开放给他们，实时监测市场动态，并将这些信息及时反馈给商家，使商家能够根据市场反馈迅速调整生产和销售策略。</p>
  <p>除了高流量、高销售额，拼多多也成为商家测款的重要平台。穿戴甲商家张达表示，通过对比穿戴甲的点击数、转化率，拼多多最晚能在七天内测出爆款。他曾用三天测出一款总销量达10万单的“星光朱古力”以及热销半年的穿戴甲“斜边法式”。</p>
  <p>差不多2021年左右，六安的婚纱产业带商家们在拼多多上尝到了甜头。比如婚纱商家王川店铺的年销售额就稳定在七八百万元，这也让当地人笃信一个真相——在拼多多上能找到更多订单。</p>
  <p>后来随着越来越多的入局者走进来，为了陷入同质化竞争，当地的商家开始进行产业升级，做出更好质量的敬酒服以及原创礼服， 向中高端礼服转型，今年10月在拼多多经营刚满一年的商家李崖，靠着新质供给，总销售额已达五六百万元。</p>
  <p>而沧州化妆刷商家们更是走在前列，已经开始向自有品牌挺进，今年双11拼多多化妆刷品类第一名的花漾，不仅开始将重心放到品牌塑造上，还推出了定位于高客单价的中高端子品牌诗珠。</p>
  <p>无数产业带新质商家，凭借供应链等优势，及时响应电商人群的需求和市场趋势的变化，推动产业升级，为产业带注入新的动力。</p>
  <p>“新质商家扶持计划”一面链接的是新质供给，另一面链接的则是需求的满足，最终融合出新质供需匹配。</p>
  <p>众所周知，从供给侧扶持入手，于商家而言，是确定性的生意；于消费者来说，高质量、创新、优惠的产品，是无法抵挡的磁力。</p>
  <p>赵佳臻也表示：“受益于供给侧的坚定投入，商家有了更多的动力和空间对产品、技术进行创新升级，进一步满足广大用户日益多元化的消费理念。”</p>
  <p>一个有趣的变化是，不只产业带商家，很多品牌也开始将拼多多当作新品首发地，像INTO YOU在拼多多重点推出了年度新品丝绒镜光唇釉，借助百亿补贴、万人团等平台活动，销售额实现了200%的增长；公牛重点研发的充电桩、LED节能灯等战略产品，都第一时间上线拼多多。</p>
  <p>转换到另一端，不久前，随着一位重庆宝妈在拼多多下单花牛苹果，全国快递业务量历史性突破1500亿件。这种里程碑的事件让人想到拼多多“电商西进”，偏远地区的人们享受到了电商的包邮、便利性、商品丰富性等待遇。</p>
  <p>供需两侧「普惠」二字的含义还在持续。</p>
  <h2>03</h2>
  <h2><strong>加速度</strong></h2>
  <p>去年，拼多多首次提出全面拥抱高质量发展，加速推进由快向稳、从速度到质量的战略转型，希望将高质量发展落实到高质量消费、高质量供给、高质量生态方方面面。</p>
  <p>进入到2024年，拼多多高管更是多次提到今年是拼多多集团为深化高质量发展加大投入的重要一年。</p>
  <p>而在上个季度的时候，陈磊就表示，拼多多的高质量发展道路将进入新阶段，接下来将通过“大力的扶持”和“坚决的治理”双项并举，继续建设健康、可持续的平台生态。</p>
  <p>赵佳臻上季度则表示，在这个过程中，牺牲短期的利润是必需的，愿意为长期的健康付出巨大的当下代价。未来几个季度的利润也许会有波动、反弹，但长期利润降低的趋势是不可避免的。</p>
  <p>业绩的降低，与高质量发展地翘起犹如天平的两端。历经一年时间，拼多多坚持的高质量发展战略已经进入全面加速阶段。</p>
  <p>扶持之大已经一一被具象呈现，对优质商家给予各方面优待之余，其实发挥的正是良币驱逐劣币的生态机制。</p>
  <p>与此同时，拼多多还对商家售后服务体系进行升级，开通绿色通道，成立专项售后服务团队，全面支持商家对异常订单、恶意投诉订单、消费者负向体验订单等进行申诉，商家申诉成功后将由平台对相关订单进行赔付。</p>
  <p>消费者对商家发起退款申请，平台全面支持消费者和商家优先通过协商解决；且对于新质商家等优质商家的交易订单，平台不再介入仅退款。平台也优化了商家入驻和商品上架的流程，通过技术手段对已经上架的商品进行主动巡查，再结合合规团队进行精细化审查，打击不法作弊商家，给优质商家营造更好的经营环境。</p>
  <p>拼多多高质量发展迈入加速度阶段的另一个显著特征就是在农业农研上的投入。</p>
  <p>今年9月丰收节，拼多多携手全国各地17个科技小院的师生代表，向直播观众展示东北沙棘养生茶、广西北海鲜虾酥、四川峨边鲜食笋、云南洱海留香米等近20款农研新晋成果，累计吸引了1850万网友围观、拼单，实现了农业研究与生产实践、产业发展的无缝对接。</p>
  <p>而举办到第四届的“多多农研科技大赛”，已经进入决赛第一阶段，6支农研团队利用前沿的农业技术，在集装箱里完成了“植物工厂”的创新改造，探索节能、减耗等科学种植的新思路。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_6e5a2be5205643c4856fca8e373186c7@39566_oswg621841oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">叶菜侠集装箱内景</p>
  <p>由联合国粮农组织发起的“2024年全球农创客大赛”决赛，拼多多也给予了很大支持，向全球农业从业者推广参赛选手的创新方案。</p>
  <p>从第三季度财报也能看出一些痕迹。该季度拼多多的研发费用为24亿元人民币，同比增长10%，包括在农业、运营、研发的投入。</p>
  <p>在这次电话会上，拼多多高层提到了一些新的挑战：“今年以来对一些行业和消费有很大利好拉动作用的宏观政策。我们的团队受限于第三方平台运营的历史能力局限，没有充分把握好这些宏观政策的红利，导致我们为了维持同样的商品竞争力，需要平台给出远比其他同行高的巨大成本，这也必然会影响拼多多平台当下以及后面一段时间的盈利水平。”</p>
  <p>如果观察拼多多这么多年的财报和电话会，平台专注、关心、坚持的东西一直未发生变化。坚持初心不易，在环境剧烈变化中坚持更为艰难，却又是海浪之上巨舰远行的压舱石。</p>
  <p>当外界的不确定性越多，内部的一些确定性越需笃定。陈磊表示，未来几个季度，拼多多将继续坚定地执行高质量发展战略，不断完善平台及产业生态，给用户、商家及产业带来更长远的回报。</p>
  <p>念念不忘，必有回响。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3053137326936199</id>
            <title>今时不同往日，自研地图服务已成为美团的必修课</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3053137326936199</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3053137326936199</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 11:45:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美团, 地图服务, 自研, 本地生活  
<br><br>  
总结: 美团正在加速发展自研地图服务，以满足用户在本地生活和出游中的需求。新推出的“地图找店”功能支持用户基于地理位置探索店铺和UGC内容，旨在提升用户体验和商家曝光率。自研地图有助于美团在外卖配送等复杂场景中克服第三方地图的局限性，同时增强数据隐私和安全性。面对高德和百度等竞争对手，美团地图的推出是其打造生态闭环的重要一步，未来还可能为第三方提供地图数据和解决方案。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>美团的地图业务，如今正加速浮出水面。日前有消息显示，美团方面已开始在主站小范围测试一项名为地图找店的新服务。</p>
  <p>据了解，该服务的入口位于美团App首页上方的频道专区内，支持用户在地图内进行店铺及UGC笔记内容的探索。具体而言，该功能可满足用户在出游及本地生活场景，基于地理位置找店或是周边探索的需求，同时还支持各类快捷搜索，如美食、交通、酒店、景点等。</p>
  <p>在此之前，美团方面已先后于2023年3月、2024年9月面向骑手和用户推出自研地图服务。其中以面向用户的服务为例，美团地图除了支持导航、查看路况之外，同样也设有美食、交通、酒店、景点、休息玩乐等频道。同时，美团地图也在逐步取代此前应用于美团打车、美团单车等业务的第三方地图。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_b87eac85265f415c88a5f726d42ef79f@5091053_oswg58503oswg636oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于做本地生活服务这门生意的美团来说，作为底层支撑的地图服务重要性自然不言而喻。无论是骑手取餐送餐，还是用户到店消费，乃至打车、骑行都需要使用地图。但自研地图服务需要大量资源早已是公认的事实，例如为了保持数据的准确性和实时性，需要不断采集、更新和处理海量的地理信息。而且地图服务并非一个新兴领域，已有高德地图、百度地图这些前辈珠玉在前，作为新人的美团地图，短期内势必难以在体验上与两者相提并论。</p>
  <p>那么问题就来了，在这样的情况下，美团方面为什么还要自研地图呢。不可否认，直接用第三方解决方案对于美团而言确实最为方便快捷，过去他们也是这样做的，但随着其自身业务的不断扩展，第三方服务在特定场景中的局限性也日益凸显。</p>
  <p>例如在外卖配送场景中，骑手往往需要面对非机动车道、小区内部道路，以及写字楼、商场等复杂的室内场景，而这些则是现有第三方地图服务却难以覆盖的地方。相信不少朋友都有过这样的体验，明明APP中显示骑手还在几公里外，下一秒就收到电话被告知“您的外卖已经送到”，又或者是在打车时明明自己在马路这边、定位却在对面。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_8b1c49b57b824fc7a402e2e55815b5de@5091053_oswg96291oswg700oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同时，近年来无人配送、自动驾驶的关注度也越来越高。虽然随着深度学习和计算机视觉技术的快速发展，“重感知、轻地图”在业内已不是什么新鲜事，但围绕这个话题的争论仍在继续。既然美团其他业务本就有地图服务的需求，做好储备也无可厚非。</p>
  <p>而且在数据隐私和安全问题日益受到关注的当下，自研地图服务也有助于美团增强这一方面。毕竟在使用第三方服务时，就难免需要与图商共享部分数据，而通过自研地图服务，美团自己就可以完成数据的处理和分析。再者对于任何一家互联网公司而言，用户数据都是价值极大的资源，尤其是在APP经济盛行的当下。</p>
  <p>更为重要的是，如今高德地图、百度地图已不再满足于只做地图服务商，而是逐步在开始向本地生活服务场景渗透。换而言之，曾经的合作伙伴如今已然成为了美团的竞争对手。以高德地图为例，其此前在2023年年初便承接了饿了么到家业务（原口碑），并先后上线顺路取、秒送，以及类似美团地图找店的“附近”等功能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_41e4463c59dc4031aac89d29ed72ab2d@5091053_oswg52944oswg600oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可以说地图服务作为本地生活服务平台的核心基础设施，通过自研地图，美团距离打造生态闭环又进了一步，也能更好地推动其打车、单车、外卖、到店团购等业务。以美团此次推出地图找店功能为例，通过在地图上准确标注店铺位置，商家的信息就能够展示给用户。在用户搜索相关服务或浏览地图时，店铺就有更多机会被潜在用户发现，这种自然且高效的曝光自然也有助于提高商家的品牌知名度，扩大影响力，进而带来订单。</p>
  <p>此外需要注意的是，地图服务如今已然成为了用户日常生活中的“必需品”。同样以高德地图为例，根据QuestMobile发布的《2024中国移动互联网春季大报告》显示，2024年第一季度高德地图的月活已达8.01亿，堪称“国民级产品”。既然自家多项业务都与地图服务密不可分，也就意味着作为一个新品，美团地图在用户触达这方面拥有得天独厚的优势。如果能用更好的体验从高德地图、百度地图手中抢夺更多用户，自然也就有望再上一层楼。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_cca56555c5054ecca8512a851119f22f@5091053_oswg18314oswg600oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更进一步来说，借助自研地图服务，美团不仅可以服务自家既有业务，还能为后续与地图紧密相关的业务提供更多的想象空间。例如，美团地图同样可以为第三方提供地图数据及相关解决方案。</p>
  <p>总而言之，在今时不同往日的情况下，自研地图服务已经成为了美团的一门必修课。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/1qwF9wl5o7J2rtZSMU9CcQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3053051541066117</id>
            <title>今天，华为拒绝“抄袭”苹果</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3053051541066117</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3053051541066117</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Nov 2024 11:20:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <华为, Mate 70, 发布会, AI功能>
<br>
<br>
总结: 华为在发布会上推出了Mate 70系列，强调其在设计、通信、AI和影像等四个方面的升级。余承东指出，抄袭无未来，华为将继续创新。Mate 70系列采用自研的鸿蒙系统，提升了流畅度，并引入了多项AI功能。华为还发布了Mate X6折叠屏手机，支持低轨卫星互联网通信。此次发布会展示了华为在手机领域的强大实力，标志着其在市场的回归。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>“靠抄袭是没有未来的！能超越Mate的只有Mate！”</strong>余承东激动地说道。</p>
  <p>智东西深圳11月26日报道，Mate 70终于来了！<strong>时隔812天，</strong>华为再次正式为自家的旗舰Mate系列办了一场隆重的发布会，并且主题直接亮明就是“华为Mate品牌盛典”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_580f6364c36e455aa0033106d54d1d5f@000000_oswg22410oswg1080oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲余承东手持Mate 70系列</p>
  <p>上代华为Mate 60是直接开售没有发布，而华为Mate 50系列的发布会还是2022年9月6日。</p>
  <p>最近几天，华为Mate 70的预热信息不断刷屏，余承东自己都说实在是“捂不住了”，目前官网预约人数已经有<strong>330多万。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_e5e8d3b73c344c8a98386e0ba64a7d90@000000_oswg41482oswg1080oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>回到发布会，今天的开场音乐让人有点意外，<strong>不是经典的《Dream it possible》，而是《怒放的生命》。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_ecbd9d0aad1c4c7a816e0a4e14ad1cfe@000000_oswg79840oswg1080oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在今天的舞台上，作为华为常务董事、终端BG CEO、智能汽车解决方案BU董事长的余承东显得格外激动。</p>
  <p>华为Mate系列已经走过了12年，每年华为都会在Mate系列上首发自家最新的“黑科技”。</p>
  <p>今天，Mate 70系列正式登场。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_c1226698ce87403a84b0c4aa4426683a@000000_oswg77626oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲华为Mate 70系列</p>
  <p><strong>“史上最强”</strong>几乎成了全场出现频率最高的词，设计、通信、AI和影像是Mate 70系列升级的四个重点方向。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_0991942df3234b8ba928266fa1ff4110@000000_oswg74140oswg1080oswg550_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在看家本领通信方面，余承东直接说，<strong>通信性能绝对对得起“那四个字”！</strong>此时台下瞬间爆发出了<strong>“遥遥领先”</strong>的呐喊声。</p>
  <p>值得注意的是，<strong>华为刻意没有提“性能”，</strong>只提到通过鸿蒙自研系统实现了流畅度39%的提升。<strong>发布会全场，余承东没有提到过一次“芯片”。</strong></p>
  <p>但根据供应链信息，Mate 70跟Mate 60系列一样采用了自研麒麟芯片，具体参数尚未公开。</p>
  <p>在AI方面，细细数来，<strong>AI功能发布足足有20项之多，</strong>足见今天华为对于AI的重视，AI也是今天智能手机大战的最核心焦点，甚至没有之一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_f917643b0c0d430ea8f050f2682122c7@000000_oswg59227oswg1080oswg573_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>今天华为还发布了Mate X6折叠屏旗舰，把折叠屏“左右两个空间”的特点利用到位，并全球首发了<strong>低轨卫星互联网通信</strong>功能，该功能将在2025年下半年开始公测。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_71c17a9ef408458d882f06c959b20bd0@000000_oswg77949oswg1080oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>值得一提的是，这次发布的<strong>手机新品，并没有直接“强制”搭载华为自研的纯血原生鸿蒙操作系统，</strong>也就是HarmonyOS NEXT（鸿蒙5.0）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_320b604341c3401e938a83516275788a@000000_oswg68425oswg1080oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>华为给用户提供了安卓和鸿蒙两种选择，用户可以自由选择系统，</strong>但余承东说，明年所有的产品全部会直接搭载原生鸿蒙。</p>
  <p>价格方面，<strong>华为Mate 70系列这次全系加量不加价，与上代首发价格完全相同。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_87a4b5598a4e42a8bf539472537ee1a2@000000_oswg316752oswg1080oswg527_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>标准版起售价5499元，Pro版起售价6499元，Pro+版起售价8499元，RS非凡大师版起售价11999元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_7f7b27b2139f4655b89c909629a90deb@000000_oswg43516oswg1080oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如今安卓旗舰机家家都在“涨价”，在芯片、存储价格上涨的大背景下，华为这次的“不涨价”操作着实值得注意。</p>
  <p>今天华为的一系列重磅新品还有哪些亮眼的黑科技，余承东又爆出那些金句，智东西马上带你一文看尽。</p>
  <h2><strong>01.余承东：靠抄袭是没有未来的！</strong></h2>
  <p>手机部分一开始，余承东上来就“节目效果”拉满。</p>
  <p>在介绍外观设计时，余承东特别说道：“靠抄袭是没有未来的！”虽然余承东没有明说，但这句话显然是针对最近安卓阵营新机普遍在外观上“向苹果看齐”而说的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_9f4da00f8a894b9ba765173503b0d47a@000000_oswg60431oswg1080oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最近，小米、OPPO、vivo等家品牌的旗舰机几乎都采用了果味十足的“立边直屏”设计。</p>
  <p>在机身工艺方面，华为业界首发了新的“钛”材质机身，华为称之为“高亮钛玄武机身”，实际上这是一种钛铝合金材料。据称其强度达到了120MPa，原材经过了1900度的高温熔炼。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_d11e18ec9bc64118ac390615b2420f79@000000_oswg31357oswg1080oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在自己的强项通信领域，华为Mate 70系列这次首发了了卫星寻呼技术，在没有网络信号的地方，可以实现120°超广对星角度。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_8fa3c0bd3bdf40fd95102961a1424df1@000000_oswg62084oswg1080oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然，其他各种场景的蜂窝和WiFi网速体验也是“遥遥领先”，余承东特别说道：“通信速度绝对对得起那四个字！”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_76dcdfa2b6f54041be71385f7262944a@000000_oswg69762oswg1080oswg560_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在系统方面，自研纯血鸿蒙操作系统据称可以实现39%的流畅度提升，而在自研软硬件的整体加持下，整机的性能相比上代提升了40%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_db1179f672124c55a9c5b1ded10d9824@000000_oswg38958oswg1080oswg581_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>拍照一直都是Mate系列的强项之一，今天华为在Mate 70上发布了自家的“红枫原色影像”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_cf0e880e8c04473198af5cc58cf9829a@000000_oswg30131oswg1080oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Pro版和Pro+版的主摄采用了RYYB传感器，RYYB传感器也是华为的看家本领，在暗光拍摄方面比较有优势。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_e862eda93695405bb4a9ba66a1bcb09f@000000_oswg57359oswg1080oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从硬件配置方面来看，比较值得注意的是一枚“红枫原色摄像头”，这枚摄像头支持150万多光谱通道，据称色彩还原的准确度相较上代提升了120%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_dd846c8c1e15492cb3cd717ee262f9e6@000000_oswg27875oswg1080oswg593_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>拍人物的面部肤色、拍一些色彩艳丽的风景照，都可以比较好地还原色彩。</p>
  <p>不少业内人士认为，今天的手机拍照大战就是“风格大战”，今天华为的XMAGE影像体系也针对风格进行了一些演进迭代，增加了几种新的风格，适用于不同的场景。</p>
  <p>视频一直是安卓机的短板，这次华为在视频拍摄方面用到了不少AI技术，包括AI视频降噪、AI实时HDR、AI色彩引擎，在这些AI技术的加持下，画面可以更纯净、动态范围更高、色彩也会更真实。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_67b192b855b8454ebac123cf6a90051c@000000_oswg32786oswg1080oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在样张对比中，余承东特别提到了友商的“A手机”一直在视频拍摄方面表现出色，显然，这个友商A大概率就是苹果了。在复杂光源场景中，Mate 70拍视频的效果更好。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_763d60a446b44c9e9fdc4fa15cf470db@000000_oswg46620oswg1080oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>02.20多项AI功能集体登场，华为软硬件端云一手抓</strong></h2>
  <p>AI是目前手机圈大家最关注的焦点特性。</p>
  <p>值得一提的是，华为是在手机中最早用上NPU的厂商，2017年华为自研的麒麟970中就搭载了独立的NPU模块。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_ef1a1c8b7fb1496b9af9529f922f409c@000000_oswg46155oswg1080oswg525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同时在AI手机大战中，华为也是第一家把AI大模型能力用到自家智能助手中的厂商。</p>
  <p>华为在AI手机方面看似“声量不大”，但确实是全球范围内走的最早的一批厂商。</p>
  <p>此次华为Mate 70系列一股脑发布了十几项AI功能，可以说是该有的都有了。</p>
  <p>值得一提的是，华为也是目前国内唯一一家可以有“软、硬、端、云”协同的AI技术体系的手机厂商，在这些方面，华为基本都实现了自研或自有，从华为终端到华为云。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_97226621db014899a52685268c97ab52@000000_oswg27453oswg1080oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这的确是华为做AI独特的优势之一。</p>
  <p>此次华为Mate 70支持了AI运动轨迹还原，运动物体的整个运动轨迹都可以在拍照过程中被记录下来。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_ebb4c29eb1ba432899cc7c958a9fbb85@000000_oswg47181oswg1080oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AI主角时刻功能可以在拍照时突出主体、虚化路人；</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_2e27ecc7735f44fb945a7814f009dcdf@000000_oswg85641oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AI时空穿越功能可以随时给人物照片更换背景；</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_703c81ebd0fb41369e7bb4fe12ec98a1@000000_oswg68419oswg1080oswg594_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AI智控键按两下就可以触发各类AI功能；</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_a18016cdb701441faa6f4cc8f7d16929@000000_oswg47427oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AI隔空传送功能则可以直接通过手势动作给其他设备发送文件；</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_45f28806fd154e5397b635a7c70df0a4@000000_oswg37794oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AI通话摘要可以实时翻译，并提炼重点；</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_c8a981f92e0d4ea985b869c764d174be@000000_oswg52648oswg1080oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AI消息随身功能可以做到AI识别防窥屏，自动隐藏信息；</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_d2f9f91d0631471c8f50ee14d33c714c@000000_oswg46569oswg1080oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AI静谧通话功能可以基于智能感知，降低60%的通话漏音。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_16442b7386a141529755ac0b426ed169@000000_oswg39690oswg1080oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，小艺智能助手也可以支持AI文件一拖问答、AI画圈搜索、AI帮忙记录信息、AI写作这些“智能体”的标配功能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_b800ea26f0404d2aa634c26768253933@000000_oswg57199oswg1080oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，比如AI识屏、AI修图这些AI“基操”都已配齐。AI感知支付、AI感知扫码这两个功能并不常听说，但大概率是一些常见功能的“改名”。</p>
  <p>可以说，这次华为这次在AI方面是“别人有的我都有了”，同时还增加了一些自己独特的AI功能。</p>
  <h2><strong>03.折叠屏大招黑科技满满，华为把“分布式架构”给玩明白了</strong></h2>
  <p>华为Mate 70 RS非凡大师这次采用了双层OLED屏幕，此前荣耀在保时捷设计版本旗舰机中也应用过双层OLED屏幕，华为和荣耀是目前业内唯二的两家。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_7a566fa8d08c45bcb4682de3181acbfb@000000_oswg39557oswg1080oswg574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>余承东特别提到，双层OLED目前成本很高，所以使用的并不多。</p>
  <p>华为Mate 70 RS非凡大师与Pro+版的拍照硬件配置完全一样，所有AI功能也一并配齐，在功能方面没有特别之处。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_af225382ea224661ae1d1c60446f5005@000000_oswg60945oswg1080oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了直屏旗舰，华为还发布了新的折叠屏旗舰华为Mate X6系列。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_4b531f2ede6e40e3a3763420e840652e@000000_oswg90598oswg1080oswg581_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>华为Mate X6在外观方面跟上代基本相同。</p>
  <p>值得一提的是，在性能方面，华为利用折叠屏的“双空间”特点，采用了新的分布式玄武架构，整机器件的面积能提升1399平方毫米，副框的空间利用率提升了32%。</p>
  <p>这种分布式架构的直观作用，主要体现在信号、可靠性和散热三个方面。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_0d5b2a2d7296465491a52d58d7e54c22@000000_oswg42314oswg1080oswg581_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在卫星通信方面，华为Mate X6三网卫星典藏版据称是全球首款支持三网卫星通信的大众智能手机，三网分别为北斗卫星消息、天通卫星通信和低轨卫星互联网，低轨卫星互联网目前正在测试中，预计2025年下半年开始众测。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_69842d40d30644108d0d9189c386fbcb@000000_oswg52406oswg1080oswg594_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可靠性方面，华为在屏幕支撑层、内部结构设计方面进一步迭代，比如内屏支撑层采用了碳纤维材质，刚度提升了65%，一片薄薄的支撑层可以经受住一台摩托车的重量。</p>
  <p>在散热方面，分布式散热可以让散热面积增加30%，同时华为还用上了导热系数更高的石墨烯材料，据称其等效导热系数达到了2000W/m·K。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_9b405aa49205434883214974a9c67298@000000_oswg37550oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>影像方面，华为Mate X6的配置基本跟Mate 70系列看齐，相比RS非凡大师版稍弱。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241126/v2_92dcaf5443974bc797730ea81f8de4c5@000000_oswg90279oswg1080oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>04.结语：旗舰全家桶炸场，华为王者归来</strong></h2>
  <p>今天华为一口气发布了手机家族中地位颇为重要的Mate系列直屏旗舰和Mate X系列折叠屏旗舰，可以说是火力全开，这还不算手表、平板以及AIoT品类的诸多亮眼新品。</p>
  <p>根据华为官方数据，Mate 60系列目前的累计销量已经达到了1400万台，虽然距离巅峰时期Mate 40系列3000多万台的累计销量扔有一定差距，但华为在国内市场已经是实打实的“归回”了。根据Counterpoint数据，华为已然是今年Q3的国内第二。</p>
  <p>华为此次Mate 70系列的“高举高打”，也就顺理成章了。</p>
  <p>可以预见，未来华为的手机业务会进一步恢复，在AI手机这场竞赛中，华为始终会是核心玩家之一。在芯片AI算力可能会成为瓶颈的未来，华为要如何进一步突破，值得继续观察。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652776812&amp;idx=1&amp;sn=6279e6c5efd6b005a5e64899eddfe75d&amp;chksm=8558d019a49ba5e6c08eba3bdfca7f5789c2236e08ecb6e200f2197f9b2c180db38026dd1755&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，作者：云鹏，编辑：漠影，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>