<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3644486724161155</id>
            <title>中国公司全球化周报｜TikTok Shop在欧洲四国推出本地托管模式/创想三维携手阿里云优化3D打印云服务</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3644486724161155</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3644486724161155</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 18 Jan 2026 05:44:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260118/v2_2a123df6f4d24f788bb4c571b5eb0408@11918142_oswg272658oswg1027oswg436_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>头条大事</strong></h2>
  <h3><a href="https://www.36kr.com/p/3632967443809541" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>“迪拜商业论坛·中国”5月亮相深圳，报名通道已开启</strong></a></h3>
  <p>迪拜商业论坛·中国将于2026年5月14日在深圳举行。论坛以“合力致远，共筑经济新增长”为主题，将向中国商界介绍迪拜经济议程（D33）所带来的多元化发展机遇，开拓双方合作与战略投资的新路径。作为推动中国与迪拜商界领袖战略经济协作的高端平台，迪拜商业论坛·中国汇聚中国顶尖的跨国企业、独角兽公司、高成长科技企业、风险投资机构及家族企业的核心代表；来自迪拜的高级别代表团亦将参会。<strong>如果您对本届迪拜商业论坛·中国感兴趣，欢迎</strong><a href="https://letschuhai.mike-x.com/blQDt" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank"><strong>点击“此处”</strong></a><strong>或扫描下方二维码填写注册表单申请参会席位。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260118/v2_482bfe57e00a402f9ab03c76fe998e88@11918142_oswg547644oswg1500oswg646_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>公司动态</strong></h2>
  <h3><strong>TikTok Shop 在欧洲四国推出本地托管模式</strong></h3>
  <p>1月16日，TikTok Shop 跨境电商本地托管正式上线，并率先在欧洲市场开放。在“本地托管”模式下，商家只需要备货至平台的欧洲本地仓，后续仓储、销售、配送、退换货均由 TikTok Shop 完成。入驻商家可享受高效的本地达人撮合服务、给消费者提供更高效的物流体验。目前，本地托管适合在欧盟四国（德国、法国、意大利、西班牙）拥有差异化商品资源和本地备货能力的商家，尤其欢迎品牌商家及经销商。欧盟四国主体、中国内地主体和中国香港主体商家均可申请入驻。（TikTok Shop 官方）</p>
  <h3><strong>Temu 在阿联酋推出本地卖家计划</strong></h3>
  <p>1月13日消息，Temu 已在阿联酋扩大本地业务布局，正式推出面向当地卖家的本地卖家计划，以提升配送效率并丰富平台商品品类。该计划是其“本地对本地”（local-to-local）运营模式的一部分，允许在阿联酋注册、并持有本地库存的企业入驻 Temu 平台销售商品。通过这一机制，当地卖家可获得新的线上销售渠道，而消费者则有望享受到更快的配送服务。Temu 表示，本地库存和本地履约将有助于缩短交付时间，改善整体购物体验。（亿邦动力）</p>
  <h3><strong>微信小程序2025年跨境与境外用户使用次数突破50亿次</strong></h3>
  <p>1月15日，在2026微信公开课 PRO 版上，微信跨境生态数据显示，2025年跨境交流加速。境内用户出境游，马来西亚、新西兰、英国等地微信支付笔数增长最快。全球越来越多的商家正通过小程序、微信支付等“中国式科技”推动“智慧场景升级”，小程序服务已覆盖全球100个国家和地区，全年跨境及境外用户使用小程序次数突破50亿次，下半年通过小程序完成的交易金额同比增长超7成。（36氪）</p>
  <h3><strong>智元机器人马来西亚首开海外机器人体验馆</strong></h3>
  <p>1月13日，智元机器人在马来西亚的雪兰莪州莎阿南 i-City 开设了海外首家机器人体验馆。智元合伙人、高级副总裁、营销服总裁姜青松在发布会上表示，智元选择在马来西亚布局，不仅是积极响应马来西亚政府推动的“国家工业4.0”战略，更希望将人形机器人技术带入亚太市场，助力区域产业智能化发展。当前，智元已在马来西亚、新加坡、泰国、澳大利亚等10个市场设立本地团队，通过合资、分销、体验中心、租赁联盟、电商平台五大合作模式，拓展全球市场。（IPO早知道）</p>
  <h3><strong>创想三维 CES 发布新子品牌，携阿里云优化 3D 打印云服务</strong></h3>
  <p>上周举办的 CES 展会上，消费级 3D 打印品牌创想三维发布全新子品牌 SPARKX 及首款智能新品 SPARKX i7。同期，其 3D 打印平台“创想云”国际站（Creality Cloud）正式接入阿里云北美节点。此次接入借助阿里云 OSS 对象存储实现模型毫秒级检索与高速传输，通过 RDS 云数据库保障全球用户高并发访问稳定性。同时，平台集成阿里云内容安全能力与 PAI-Rec 智能推荐引擎，在确保 UGC 合规的基础上，通过个性化模型推荐服务，提升海外用户的交互体验与平台粘性。此次智能硬件与 AI 云服务的融合，成为中国企业出海新路径的又一典型案例。（阿里云官方）</p>
  <h3><strong>2025年阿里国际站工程机械商品海外订单量同比增长40%</strong></h3>
  <p>1月13日消息，“阿里巴巴挖掘机”成为海外社交平台热议话题。平台数据显示，2025年全年，阿里巴巴国际站工程机械类商品订单量同比增长40%。中国制造通过跨境电商出口的优势品类，正从日用消费品向挖掘机等机械设备拓展。（36氪）</p>
  <h3><strong>小鹏汽车计划2026年在欧洲及东盟组建本地化供应链团队</strong></h3>
  <p>小鹏汽车宣布将于2026年在欧洲及东盟市场组建独立运作的本地化供应链团队，以进一步深化其海外资源布局与运营效率。此举旨在支撑“植根当地、本地生产、全球供应”战略的落地，提升市场响应速度。此前，小鹏已于2025年在欧洲和东南亚启动了当地生产，组建本地化供应链团队将成为其推进全球化进程的关键一步。小鹏汽车董事长、CEO 何小鹏1月9日接受采访时表示，无论是智能汽车，Robotaxi、机器人，还是低空飞行汽车，所有核心产品线都要走向全球市场，从2026年到2030年，会全力推进全球化。（盖世汽车）</p>
  <h3><strong>文远知行全球 Robotaxi 突破千辆</strong></h3>
  <p>1月16日，文远知行宣布，其全球 Robotaxi 部署数量已达到1023辆。目前，文远知行的 Robotaxi 已在广州、北京和阿布扎比实现了纯无人商业化运营。其中，阿布扎比车队即将实现单车盈亏平衡。文远知行称，公司目标是2030年在全球落地数万台 Robotaxi。（文远知行官方）</p>
  <h3><strong>比亚迪新能源客车出口量再创新高，连续三年蝉联行业冠军</strong></h3>
  <p>中国客车统计信息网数据显示，2025年全年，中国新能源客车（3.5米以上）出口量为17645辆，同比增长14.25%。其中比亚迪以4234辆新能源客车出口量、18.2%的同比增长率和24%的市场份额，再次成为2025年行业冠军，连续三年领跑榜单；宇通客车以4011辆位居第二；中通客车出口量为1447辆，同比大增245.35%，位居第三。（新浪财经）</p>
  <h3><strong>宁德时代利雅得启用中东最大新能源售后体验中心</strong></h3>
  <p>1月13日消息，宁德时代在利雅得启动中东首个也是最大海外新能源售后设施—— NING SERVICE 体验中心，占地7000平方米，集展览、诊断维护、翻新、培训及客户休息区于一体。中心覆盖乘用车、商用车及储能系统七大产品，提供全生命周期服务，包括电池诊断、维修、保养、翻新、培训、回收及物流。通过研发与制造优势，降低企业客户停机成本，延长设备寿命并提升性能保障。中心还培养本地新能源人才，推动技能就业与知识转移，将成为宁德时代在中东的本地化运营平台，支持沙特2030愿景下的能源转型战略。（Saudi Gazette）</p>
  <h3><strong>伏泰科技自动道路清洁机器人亮相阿布扎比可持续发展周</strong></h3>
  <p>1月15日消息，伏泰科技（VORTEXINFO）在2026年阿布扎比可持续发展周（Abu Dhabi Sustainability Week，ADSW）展示了自动道路清洁机器人，体现智慧城市技术应用。该 L4 级自动驾驶机器人利用人工智能与先进传感器进行道路清洁，支持远程操作，载重1.5吨，设计适应中东高温环境并符合安全标准。伏泰科技全球投资董事总经理 Sara Shen 表示，该机器人是公司市政与环境管理智能机器人产品组合的一部分，公司计划通过技术输出与本地合作拓展中东市场，聚焦可持续性与能源效率，助力区域数字化及清洁能源转型。（阿通社）</p>
  <h2><strong>投融资</strong></h2>
  <h3><strong>弓叶科技获数亿元融资，加快建设海外销售渠道</strong></h3>
  <p>1月15日消息，弓叶科技获数亿元融资，本轮融资由琥珀资本领投、盛趣资本跟投，融资将用于核心光电传感器研发和海外销售渠道建设。弓叶科技是一家基于 AI 和多传感器融合的智能分选装备提供商。公司产品主要用于可回收资源、城市固废、电子垃圾、工业垃圾等废弃物分选，最终实现废弃物精细化回收。产品已经销售至中东、南美、日本、欧美等海外地区。（弓叶科技官方）</p>
  <h3><strong>工业传感器企业湾测完成过亿元 A+轮融资，加强出海业务布局</strong></h3>
  <p>1月12日消息，工业安全传感器研发商湾测完成过亿元 A+轮融资，本轮投资方包括冯源资本、三花股份等，资金将用于新产品研发、生产基地建设，加强海外服务能力布局及海外业务拓展。公司产品应用于工业场景的安全防护，保障生产安全与效率。产品已经落地汽车主机厂和部件厂、新能源电池和光伏、3C、物流和金属加工等行业。（36氪）</p>
  <h3><strong>华旋传感完成新一轮战略融资，加速全球市场拓展</strong></h3>
  <p>1月15日消息，旋变传感器研发商华旋传感完成新一轮战略融资，由浙江创新投资与建银国际联合投资，融资将用于产品研发、产能扩产以及全球市场的加速拓展。公司产品主要应用于新能源汽车、人形机器人、工业自动化、低空经济等领域。公司已实现百万套级量产供货，旋变传感器的国内市场份额超过30%，已经进入多家头部车企、人形机器人、Tier1 的供应链。（华旋传感官方）</p>
  <h3><strong>OMOWAY 连续完成两轮融资，自平衡智能电摩将落地</strong></h3>
  <p>1月14日消息，电摩品牌 OMOWAY 连续完成 Pre-A 和 Pre-A+ 轮融资，金额达数千万美元，分别由红杉中国与星航资本领投，融资资金将主要用于核心产品的量产交付、底层智能技术研发及全球市场布局。OMOWAY 的核心技术是实现摩托车的自平衡，并让车辆自平衡能力融入骑行体验。复杂道路场景下，车辆可识别潜在风险并向用户发出安全提示，必要时介入制动；车辆出现异常位移时，自动触发安全预警；在坡道驻车等低速场景下，车辆依然能保持车身稳定。据悉，公司产品将在东南亚首发，已完成与当地十余家拥有几十年行业经验的代理商签约。（OMOWAY 官方）</p>
  <h3><strong>海威股份获得3亿元战略投资</strong></h3>
  <p>1月14日消息，海威股份获得国投聚力旗下龙岩聚力基金的3亿元战略投资。海威股份致力于通过铝合金材料高压压铸以及低压铸造成型工艺帮助客户实现零件轻量化。凭借全球化的产业布局，海威股份已成功吸引包括北美新能源车企、极氪、电装及麦格纳等国内外头部整车企业以及汽车零部件企业成为其合作伙伴。（朗玛峰创投）</p>
  <h2><strong>政策&amp;市场</strong></h2>
  <h3><strong>Kickstarter 2025年十大热门项目八席来自中国</strong></h3>
  <p>1月13日消息，2025年海外众筹平台 Kickstarter 数据显示，中国品牌在十大热门项目中占据八席，累计众筹金额近1.4亿美元。其中安克创新推出的eufyMake E1 3D 纹理 UV 打印机以4676万美元创下平台众筹纪录，快造科技的 Snapmaker U1 3D 打印机获2061万美元紧随其后。创客工具类产品成为最大赢家，在十大爆品中占据五席，涵盖 3D 打印、激光雕刻、CNC 机床等品类。AI 技术成为产品标配，智能眼镜、AI 录音笔等融合 AI 功能的产品表现亮眼。（出海网）</p>
  <h3><strong>海关总署：中国成为工业机器人的净出口国</strong></h3>
  <p>据海关统计，2025年高技术产品出口同比增长13.2%，拉动我国出口增长2.4个百分点。其中，专用装备、高端机床、工业机器人出口分别增长20.6%、21.5%和48.7%。特别是工业机器人，去年出口超过了进口，我国成为工业机器人的净出口国。同时，传统产业转型升级，不断焕发新活力。比如，家电企业研发出“沙漠空调”，室外温度超过60摄氏度时仍然能正常工作，出口市场越做越大。（亿恩网）</p>
  <h3><strong>海关总署：2025年中国 AI 相关产品贸易呈现蓬勃发展态势</strong></h3>
  <p>1月14日，海关总署副署长王军在国新办新闻发布会上表示，世界贸易组织有关报告认为，去年上半年，全球人工智能相关产品的贸易增长约两成，以六分之一的贸易比重贡献了超4成的全球贸易增量。按照报告产品口径初步测算，2025年我国人工智能相关产品贸易趋势与全球基本同步，呈现出蓬勃发展态势。同时，我国企业积极参与全球人工智能产业合作分工，出口应用于高端显卡领域的光收发模块增长了近6成；有效对接全球数据中心强劲的电力需求，大型变压器、储能电池等电工器材的出口增长了18.8%。（亿恩网）</p>
  <h2><strong>英文服务</strong></h2>
  <h3><a href="https://www.36kr.com/p/3388590821589128" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>服务｜KrASIA 面向中国出海企业，发布全新英文媒体服务</strong></a></h3>
  <p>在全球经济复杂格局的当下，英文报道不仅是向海外客户和消费者传递价值主张的重要手段，也是企业在世界范围内的认知沉淀。<strong>英文媒体 KrASIA（kr-asia.com）致力于向世界介绍中国商业和文化。</strong>英文网站约60%的读者为东南亚核心国家的商业人群。KrASIA&nbsp;通过优秀的搜索引擎优化，专业的英文内容和可靠的社交媒体矩阵，以及全球顶级信息数据平台彭博终端和道琼斯 Factiva 等外部收录平台，帮助中国公司提升全球品牌。如果您的公司对英文传播有相关需求，或者希望与 KrASIA 合作提供出海服务，<strong>欢迎扫描下方的二维码或点击“</strong><a href="https://letschuhai.mike-x.com/V4D1VOL" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank"><strong>此处</strong></a><strong>”填写表单，获取 KrASIA 媒体服务刊例和工作人员的联系方式。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260118/v2_fcccf789161c442abc3c3f61b389a4b9@11918142_oswg797645oswg3000oswg1292_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>社群&nbsp;|&nbsp;欢迎加入36氪出海学习交流群</strong></h2>
  <p>目前，36氪出海学习交流群已经吸引超过17,000位出海人加入，他们来自国内外初创企业、行业巨头、投资机构等。在出海社群里，我们为成员挑选整理每日全球跨境资讯，帮助出海人把握最新动态；定期组织出海交流活动，链接出海生态圈，寻找潜在合作伙伴。欢迎添加36氪出海小助手微信（ID：wow36krchuhai-xzs2）申请入群，一同出海！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251003/v2_814bc63e57ce44fbbc2006ac6db60710@5490952_oswg1373493oswg1586oswg1058_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>