<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551494853466496</id>
            <title>靠拼多多赚最多钱的投资人</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551494853466496</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551494853466496</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 02:35:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 拼多多, 融资故事, 投资人, 高榕, 红杉中国
<br>
<br>
总结: 拼多多是一家在短时间内取得巨大成功的公司，它经历了融资困难和投资人的怀疑，但最终得到了高榕和红杉中国等投资机构的支持。高榕的投资决策基于对真正厉害的人的识别和重仓，而红杉中国则在B轮时杀回马枪投资。拼多多的融资故事展示了在看似不可能的市场中，新的可能性总会出现。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>文&nbsp;|&nbsp;施嘉翔、任倩、郭允骁</strong><br /><strong>编辑&nbsp;|&nbsp;刘旌</strong></p><p>从0走向IPO，拼多多只用了3年。而后成为一家市值超过阿里巴巴的公司，拼多多又只用了5年。</p><p>几乎从多数人认识到这家公司开始，拼多多就一直在节节攀高、顺风顺雨。但事实上，它也经历过四面楚歌。</p><p>大约在2015年，其时还是拼好货的拼多多，计划完成一轮融资，报价在6到10亿美金之间。但在当时，这像是一家生不逢时的公司：经历过过去几年的鏖战，中国投资人们逐渐对电商和O2O产生怀疑。</p><p>伟大的公司往往是“千万人吾往矣”。伟大的投资也是。</p><p>据「暗涌Waves」了解，几乎所有的一线投资人都在B轮前后看过拼多多，但多数投了反对票。原因当然有很多，下文会一一介绍。最终决定在B轮投入的机构，后来也都因此获得了可怕的回报。尤其是高榕和腾讯，这笔投资简直可以说一辈子。</p><p>而也在这一轮看过、却没有投入的红杉，在下一轮杀了个回马枪。不然这将可能成为沈南鹏过去十年最无法忽视的错过之一。</p><p>在拼多多今天的这个历史性时刻，「暗涌Waves」试图重新复盘一次拼多多的融资故事，不仅是为了展示其间的得到与错过，也希望对你或许能有启发：在一个看似不可能的市场，为什么总会出现新的可能。</p><h3><strong>最坚定的支持者：张震</strong></h3><p>在拼多多所有的早期投资人中，张震是最大的赢家。</p><p>关于这笔投资，最经典的桥段是：2014年底，成立不久的高榕组织了20多位创始人一起吃火锅，黄峥也来了。席间，黄峥很随意说起自己想做社交电商。黄峥问了张震一个问题：你知道 Costco 非实物类商品占它整体销售额的比例是多少吗？自认对这个领域颇有了解的张震被问住了。</p><p>再交锋了几个问题后，张震觉得这个人“看问题维度广”，当即给出6000万美金的估值。黄峥惊住了，以内急为由赶紧到卫生间和朋友胡泽民（也是他当时在MFund的合伙人）商量了下就答应了。</p><p>整个过程不到15分钟。</p><p>作为中国新一代VC代表的高榕，投的好却又很低调。有投资过多家基金的LP向我们总结过，张震最厉害的部分还是他对“真正厉害的人”的识别和重仓。黄峥和陈向东都是基于这一投资理念的代表人物。</p><p>不过，以上只是开端。真正令高榕一笔封神的是：拼多多的B轮。此时正卡在拼好货向拼多多转型的档口，也是融资最艰难的时刻。</p><p>这一轮的FA是泰合资本，承做人是后来成为泰合最年轻管理合伙人的蒋科。当时国内VC刚刚经历过一波电商和O2O的退潮，且拼好货还在讲一个“专注水果拼团的B2C自营”的故事，以及可能更重要的一点是：拼好货的数据增量超越了多数人预期。</p><p>关于这段历史，「暗涌Waves」也听过很多版本。有一位投资人的总结令我们印象深刻：“不该看数据的时候看数据，该看数据时不看数据”。</p><p>而就在多数基金打退堂鼓的时候，张震又一次投入。这里还流传过一个说法是，当时还有人专门提醒张震注意投资风险。但张震依然故我。</p><p>有投资人曾对我们表示，拼多多的B轮事实上分为两次：其中第一次是黄峥自己和最紧密的投资人出的“救命钱”。这其中就包括高榕的一笔。</p><p>保守估计，拼多多能为高榕资本带来超过70亿美元回报。这是个典型的homerun的案子。</p><p>曾有一篇剖析黄峥的文章如此写道：对于投资人来说，错过拼多多或许会遗憾，但对于黄峥而言，这或许是一场不必要的说服——只要业绩能持续涨，解释就是多余。</p><h3><strong>红杉中国：杀了个漂亮的回马枪</strong></h3><p>很多人知道，红杉中国是在拼多多C轮时投进的，但其实在B轮甚至更早之前，红杉就讨论过这个案子。</p><p>「暗涌Waves」听过不同的人讲述过这个故事，我们截取其中重合的部分来表达：</p><p>2015年下半年，红杉base上海的一位投资人和黄峥共同在一家公司的董事会上，于是认识了彼此。当黄提出做拼好货时，他很看好，并在红杉内部力荐了黄峥。</p><p>“中国第一VC”，是没有人可以拒绝的。2015年下半年，黄峥还去了一趟香港见沈南鹏。这次见面后的IC会上，红杉的合伙人们还讨论过这个案子。但最终pass了。</p><p>这里还有一段插曲，这位投资人还发过邮件给红杉美国的合伙人Afred lin（林君叡）。当时他们将拼好货定义为“online costco”——这有点类似美国的jet.com。</p><p>再后来，最初力荐黄峥的那位投资人离开了红杉。但在2016年年底，也就是拼多多的C轮，红杉杀回来，决定投资拼多多。此时的拼多多已有1亿名付费用户，月GMV有15亿元，日订单量有150万单。</p><p>不过在当时，许多人对拼多多的数据依然存疑。后来的红杉合伙人郭山汕，去做了尽调，麦肯锡出身的他确认了数据的真实性，红杉决定下注。</p><p>之所以拼多多会重新回到红杉视野，除了一方面源于公司的数据已经无法忽视，或许还和一个人有关：一个名叫Alex Fang的投资人。</p><p>有LP圈的人对「暗涌Waves」说过，Alex Fang是沈南鹏的好友，也是红杉和多家基金的LP。而他本人也是拼多多的投资人之一。在C轮时，他再次将拼多多推荐给了沈南鹏。</p><p>某种程度上，拼多多的故事就是另一个字节跳动的故事：红杉在A轮miss，但在B轮融资时补枪投入，乃至后来又连续领投了多轮。和投资字节一样，如今来看，因为没有更早投入而付出的估值代价几乎可以忽略不计。</p><p>及时、决绝，甚至毫无障碍地纠偏，然后再积极投入，这就是沈南鹏之所以是沈南鹏的原因。</p><h3><strong>凯辉：新基金的开局作</strong></h3><p>在拼多多的B轮投资人里，最令人意外的或许是凯辉基金。凯辉之前是个PE，投资领域也相对传统，风格不太好归纳。</p><p>但巧合的是，这一年的8月，凯辉刚刚成立了一支VC创新基金。两个月后，段兰春认识了黄峥。</p><p>凯辉之所以能投到拼多多，一半是运气，一半是胆识。段兰春曾复盘：凯辉刚刚进入VC领域，抱着空杯心态，对所有的项目都感到新奇。</p><p>年末，段兰春在见黄峥的第二面时，几乎没有什么竞争者。</p><p>那一轮融资即将落地时，拼多多高速增长的曲线和数据才得以显现，有人劝黄峥拿更有名气的VC机构的钱，但黄峥依然留出一部分给凯辉。</p><p>她曾告诉36氪，如果非要为投资拼多多总结出一个经验，那就是：没有成见才能实现最大可能。</p><h3><strong>局外的局内人</strong></h3><p>想要赚大钱，投中只是第一步，还得投得多。</p><p>这一点在拼多多的投资人中体现的尤为明显：除了高榕、红杉、腾讯等少量几家基金有多轮追投之外，其余机构几乎都是一闪而过。</p><p>2013年，91无线被百度收购后，CEO胡泽民离开百度出资做基金，叫MFund，寻找潜在的LP。后来经朋友介绍认识了黄峥，他们聊得很开心，后来黄峥甚至搬到胡泽民家附近，也顺理成章地成为了MFund的LP。</p><p>有此渊源，胡泽民最后以个人身份参投了拼多多A轮，而后在拼多多的B轮中，MFund也投了一轮。</p><p>但尽管如此，胡泽民还是觉得自己投少了，“这一切像梦幻一般，唯一的遗憾是投少了。”</p><p>拼多多的B轮还有一位投资人：光速（现更名为光速光合）。一个流传很广的版本是：当时拼多多融不到钱，宓群给黄峥出主意，光速先给TS，黄峥带着光速的TS找其他投资人谈，就说光速准备投了。</p><p>拼多多的投资人还有IDG。众所周知，IDG是张震的老东家。曾有人告诉「暗涌Waves」，高榕的那场年会上，IDG也有人在场，当张震拍出6000万美元估值的时候，IDG愿意出一个更高的价格。但后来黄峥还是让高榕领投。</p><p>IDG在A轮投入后，就再没有出现融资列表中。甚至拼多多后来上市，IDG似乎也很少公开谈起这笔投资。但公开数据显示，截至2023年Q3 IDG仍持有拼多多超3000万股，目前价值在10亿美元左右。</p><p>这证明了另一件事：IPO的确不是一些公司的终点，而只是起点。投资人的格局要打开。</p><h3><strong>定见是错过的源头</strong></h3><p>如果一家公司完全不在视域范围之内，那没投到倒也不算遗憾。但为什么拼多多几乎所有所有人的“抱憾”，因为几乎所有一线投资人都看过它。</p><p>大多数投资人之所以错过拼多多，主要来自两点：对高速增长的数据存疑；商业模式（从水果生鲜自营C2B模式到商家入驻型全平台模式的社交电商）没看懂。</p><p>“一部分人觉得这公司‘心术不正’； 一部分是太看重‘拼团’这个角度，会觉得这模式做不大，还有一部分认为当时拼好货生鲜电商的模式根本走不通。 ”一位投资人告诉我们。</p><p>比如H Capital的陈小红曾看过拼多多，但在尽职调查后，他们对当时的数据是存疑的。</p><p>而徐新在拼多多还是拼好货时就看过，但她当时觉得模式有一点问题，转型后今日资本也没有跟进。但其实徐新有做过用户访谈，打了非常多的电话给三、四线城市四、五十岁的人。</p><p>那为什么还会错过呢？徐新后来总结道：“我们不太懂低线人民群众是怎么生活的”。今日资本在下乡调研后才意识到，中国有14亿人口，“10亿人其实是没有钱消费升级的。”</p><p>在拼多多B轮融资前后，DST创始人Yuri、五源资本创始人刘芹都先后跟黄峥聊过。此时拼好货刚和拼多多合并，看起来从消费升级变成了消费降级，而背后的原理黄峥没有多说，也没有提供更多的数据。</p><p>拼多多3年IPO，上市时就达到300亿美金的市值。可以说，错过黄峥，成为了中国后来成为99%的集体伤痛。</p><p>以至于一个潜移默化的后续影响是：当同样也是游戏出身的唐彬森出现时，难免令人想起黄峥的影子。凯辉、红杉等等，也同时是这两家公司的投资人。</p><p>峰尚资本在B轮投资了元气森林。创始人高丰曾在一次访谈中提及拼多多，“我不理解做游戏的人为什么要回来卖菜。”于是当唐彬森融资时，他意识到可能类似的戏法又回来了。</p><p>不过，相较于以上两种错过拼多多的原因，一种更致命和广泛的错过，或许来自于当时投资圈的一种观点：阿里和京东已经雄霸两方，平台型电商的机会骤减。</p><p>曾有红杉的投资人告诉「暗涌Waves」，在2015年下半年，O2O急转直下，红杉早期投资的重心从电商、O2O为代表的消费互联网转向了SAAS、互联网医疗、教育、科技等其他赛道。当然这在当时也是一个正确的姿势。</p><p>但纠错和补枪能力如红杉的基金，实在不多——甚至几乎找不到第二个。所以当拼多多的B轮大门关闭后，这个资本神话就已经与多数人无关了。</p><p>拼多多的B轮故事，是一个常读常新的商业案例。它呈现了投资中最难的一件事：如何在真正的非共识里保持坚定。以及一句箴言：机会往往存在于未知里。</p><p>正如黄峥在一次采访中说的：“我们在一个看似没有机会的饱和领域找到了新的商业突破，因此不需要浪费大量资源过度竞争。”</p><h3><strong>三大一级市场投资人回报</strong></h3><p><strong>最后，我们通过公开数据，大致测算了拼多多前三大一级市场投资人的回报：</strong></p><p><strong>&gt;&nbsp;高榕</strong></p><p>截至2023年初，高榕已退出部分保守估计在19-28亿美元之间，依然持有的4.9%价值约为50亿美元。这也意味着，随着过去一年里拼多多股价上涨，高榕无论怎样处置剩余的股份，此役的整体回报保守估计都将超过70亿美元，且根据实际退出时机的选择，有机会接近甚至超过百亿美元。</p><p><strong>&gt;&nbsp;红杉</strong></p><p>红杉参与了拼多多的IPO认购后，总股比升至7.2%，持股3.34亿股。直到2021年，红杉才开始大规模退出，在经过连续两年接近2%的减持后，股比已经迅速下降到2.6%。</p><p>根据SEC文件披露的数据以及每个减持区间的均价，我们推算，2023年初红杉已退出部分可能在38-47亿美元之间，剩下的2.6%价值约为27亿美元。目前，红杉在拼多多一案的整体回报可能处于70亿美元的水平，实际情况取决于过去一年的上涨周期中红杉如何操作。</p><p><strong>&gt;&nbsp;腾讯</strong></p><p>腾讯在拼多多的持股数几年来变化不大。过去两年，腾讯接连“清仓式”减持京东、美团两大互联网巨头，但仍然高比例持有拼多多。</p><p>按照此前的交易逻辑，腾讯今年很可能不会对拼多多进行大规模减持。2023年初的SEC文件中披露，腾讯手中持有约7.83亿股，目前账面价值超过278亿美元，接近腾讯自身市值的7.5%。</p><p>注：SEC的数据披露结合以年为单位的区间均价，得到的退出估算结果较难准确，仅仅提供了一种可能接近真实情况的参考。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550700112044162</id>
            <title>蔚来全新子品牌即将官宣，对标特斯拉「平价新车」？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550700112044162</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550700112044162</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 02:16:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 年终盘点, NIO DAY, 蔚来旗舰车型, 亲民品牌
<br>
<br>
总结: 蔚来举办年终盘点发布会，其中NIO DAY是吸引消费者的例外。蔚来将发布一款全新旗舰车型，并计划推出两个亲民品牌。蔚来的发展已经足够完善，但他们仍然觉得有进步的空间。蔚来的目标是成为全球智能电动汽车的技术标杆，同时向低端市场下沉。他们计划推出价格在20万-30万元的新能源车型，以及小型车和微型车。蔚来的战略是通过推出亲民品牌来扩大市场份额，并提供更多选择给消费者。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>临近年终，不少车企已经启动「年终盘点和明年规划」发布会的计划，但这些发布会似乎对普通消费者的吸引力并不大，只有蔚来每年的「NIO DAY」例外。</p><p>相信大部分朋友都不知道「NIO DAY」的整体流程。小通曾参加过2021年的「NIO DAY」，整个流程下来给人最直观的感觉就是「蔚来春晚」，其中<strong>「演唱会」占据了很大一部分，留给李斌上台讲车和战略规划的时间没有那么多。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_4979a40336cb4ce68d1fd88fb751f1ff@5687509_oswg460244oswg1080oswg2296_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>蔚来以蔚来ES8开局，当时对这款价格高端纯电动SUV感冒的消费者并不多，但后续推出的蔚来ES6、蔚来ET5使得蔚来快速打开了国内纯电动车市场，到了2022年NIO DAY，蔚来抢先发布纯电动车车主非常需要的超快充设备。</p><p><strong>发展至今，蔚来的服务链已经足够完善，但是蔚来觉得还不够。</strong></p><p>确定2023年NIO DAY的举办时间之后，李斌便透露将在届时发布一款全<strong>新旗舰车型</strong>。新车将会基于全新NT3.0平台打造，并且用上高压电驱系统和新电池技术，李斌直言这款车会成为「全球智能电动汽车的技术标杆」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_4fa1fbd123d34327a9e2659529178aed@5687509_oswg210582oswg1066oswg637_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>好嘛，车还没发布就已经吸引到一波流量。目前关于这款新车透露的信息并不多，考虑到蔚来已经注册了ES9、ET9、EE9等多个「9」字辈商标，这款全新旗舰轿车有可能是轿车或者SUV，从蔚来产品的角度来猜测，小通则更倾向于旗舰轿车，价格方面可能要来到70万-80万元。</p><p>除了一款新车之外，蔚来还将宣布未来会有三个品牌共9款新车上市，预计会加入「阿尔卑斯」和「萤火虫」两个亲民品牌。<strong>不难想象，李斌的「画饼」时间会占据演讲的大多数，但如果你想要入手一辆纯电动车，这可能是你最想听的一次「画饼」。</strong></p><h2>蔚来，终于向下扎根</h2><p>国产品牌在过去很长一段时间，对70万元以上的细分市场仍是空白阶段，但现在都快2024年了，个性化市场都逐渐补全，就连极氪001 FR、昊铂Hyper SSR、东风猛士917等价格高昂的新能源车相继上市。</p><p>发布会全新旗舰车型，目的是展示品牌的技术实力、赢得现场观众的「哇」声一片，但在欢呼声过后，价格高昂的旗舰车型不大可能会成为品牌的销量主力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_3fbcb46091814cf78ca106e6e458d8b3@5687509_oswg330322oswg1059oswg706_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>蔚来早已深谙这一点，李斌在讲解各种犀利的「黑」科技后，自然会留更多的时间给两个全新的亲民品牌。</p><p><strong>其中，阿尔卑斯旗下的产品，将瞄准20万~30万元级别的新能源车市场，预计会推出四、五款产品；萤火虫品牌面向中低端市场，主推小型车以及微型车，售价将会在20万元以内。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_f8c332d05c394def937a24e078f9423b@5687509_oswg305203oswg919oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相比一开始靠中低端产品发家，后续需要冲高端的品牌，像蔚来这种率先布局高端市场，反过来向低端市场下沉的品牌，发展难度更低。</p><p><strong>不就是减配吗？！</strong></p><p>蔚来在高端市场已经拥有一定的受众基础，阿尔卑斯和萤火虫虽然不会直接用蔚来品牌，但在品牌宣传时必然会受到蔚来品牌的助力。</p><p>按照目前已经透露的消息，阿尔卑斯首款车型将新增单电机方案，虽然李斌曾说过「高端纯电动车用单电机都是『耍流氓』」，但在20万~30万元的主流纯电动车，其最低配版本都是以单电机为主，有的甚至全系标配单电机。<strong>很显然，蔚来如果用上单电机后可以提高用户在选车时的灵活性，而且成本更低的单电机版本，或许还会成为蔚来面向大众汽车消费市场的销量顶梁柱。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_ea31f4ad380f4cc4a829caba47381635@5687509_oswg1538875oswg2880oswg1792_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>至于产品定位更亲民的萤火虫，此前有消息透露会与猎豹汽车在原有工厂的基础上进行整合。<strong>考虑到成本，预计激光雷达会被取消，车机性能、座椅功能等舒适性配置预计会稍微减配，但只要续航到位，或许会是同价位中值得买的产品之一。</strong></p><p>综合所有消息来看，蔚来发布两个品牌之后，就相当于形成了类似「奥迪-大众-斯柯达」的产品线。<strong>布局高端市场确实带来更高的营收，但唯有迎合大众，才能保证市场销量份额，而且也是蔚来汽车快速打响名气的关键「武器」。</strong></p><h2><strong>向下扎根需要投入养分</strong></h2><p>根据蔚来第三季度财报，由于车市需求量有所提升，蔚来第三季度的经营状态大幅好转，营收达190.7亿元，环比增长117.4%，交付量为55432辆，环比增长135.7%，而且整车毛利率为11.0%，在纯电领域保持领先。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_891dd9eac00b4970ac6e6cd4a0c6fe8c@5687509_oswg338529oswg1445oswg684_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>蔚来的净亏损和研发支出分别为约45.57亿元和30.4亿元，净亏损已经环比下滑24.8%，交付量的上涨使得净亏损有所下调，但这仍与市场环境有关，<strong>想要维持健康平衡的发展，蔚来亟须通过两个新的品牌来入局下沉市场。</strong></p><p>为此，蔚来汽车在近期做了两个大动作，其一是与长安、吉利等车企合作，开拓自己的换电「朋友圈」，得到了更多来自合作品牌的支援，降低体系建设方面的成本；其二是直接花了31.6亿元，收购了江淮两个工厂的生产设备和资产，当全部车型都由蔚来自己生产之后，成本将下降10%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_3040850362084bc68a28768cbac6c2e7@5687509_oswg178937oswg1280oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>蔚来成本下降之后可能会有以下两个举措，一是蔚来汽车产品本身的价格会有所下探，但小通认为这样的调整可能会有「背刺」老用户的嫌疑，而且李斌本人也表示「不会用降低毛利率、降价的方式来换取销量」，因此小通更倾向于蔚来会选择第二种方法，那就是将资源重心往阿尔卑斯和萤火虫方向偏移。</strong></p><p>2018年前后，是大批新势力萌芽的一年，当时他们普遍通过高端产品市场来进入市场。大浪淘沙，能活下来的新势力已经通过数年市场的检验。五年之后，传统车企加入到高端市场之中，新势力们也找到了突破口，丢掉所谓的利润和品牌高度，选择进入下沉市场与传统车企「厮杀」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_6777deabd26f4093905f7377e0f7c3d7@5687509_oswg3616144oswg3048oswg1714_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>现在再看即将举办的2023 NIO DAY，它的意义或许比过往任何一届NIO DAY更重要，它宣告蔚来品牌将会放下以往的「高冷」，以更入门的价格迎合大众消费者，同时也会吹响与传统车企宣战的进攻口号。</p><p><strong>近期，特斯拉的15万级别低成本电动汽车项目已取得显著进展，该车将以非常高的产量生产，或许未来会与萤火虫品牌旗下的产品产生竞争关系。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_ec47e556222b44199b8504f9ae53e8d2@5687509_oswg104785oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然小通认为这些压缩成本后的纯电动车，只能解决基本的出行需求，但中低端产品的市场空间巨大，是车市中最重要的消费主力军，也是车企的兵家必争之地，能不能撑起这部分市场份额，可能还会对车企的产能提出挑战。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/4eCxFr_y2z5s55zDrcJNQA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“电车通”（ID:dianchetong233）</a>，作者：小鹰同学，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>