<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3071530668520065</id>
            <title>抖音大力扶持精品短剧背后，这门生意不好做了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3071530668520065</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3071530668520065</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 09 Dec 2024 12:08:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 精品短剧, 投资出品, 流量推广, 经营扶持  
<br><br>  
总结: 抖音宣布升级精品短剧扶持计划，增加投资出品和联合运营的合作模式，提升优质作品的投资比例和流量推广曝光。新推出的收益保底模式和宣发资源升级旨在推动短剧的内容和制作水平。尽管短剧市场潜力巨大，但高额的投流成本和竞争激烈使得制片团队面临盈利困难。抖音的策略调整意在吸引新投资者，缓解行业内的资金流失问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>精品化已经成为短剧赛道走红以来，被无数从业者挂在嘴边的词。日前抖音又为短剧精品化加了一把火、宣布升级精品短剧扶持计划，在此前辰星计划”的基础上，对投资出品和联合运营两大合作模式继续加码，同时推出保底收益等多项经营扶持举措。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241209/v2_7d167f1a1a234a5888d9e0bcfeaf2377@000000_oswg31530oswg600oswg306_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据抖音方面的介绍，投资出品模式调整了出资比例，优质作品单部最高投资比例从50%提升至70%，单部最高金额达到200万，对于重点作品最高投资金额可达500万元。此外联合运营模式也迎来升级，单部流量推广曝光从最高3000万提高到5000万，重点作品最高可给予1亿的流量推广曝光，助力优质内容被更多观众看到。</p>
  <p>除此之外，抖音方面还提出了三大服务提升举措。首先，新增抖音原生端短剧收益保底模式，并根据精品内容评级分别给予单部15万元、30万元和50万元的收益保底；其次，宣发运营资源得到升级，针对优质项目将设计全网宣发推广方案；最后，创作者如选择“托管经营”模式，则由平台提供模式经营、交易营销、分发服务等解决方案。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241209/v2_68e525eb47f34661bcaf7badd8869ebf@000000_oswg66440oswg460oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>抖音方面相关负责人在接受采访时表示，此次合作策略升级旨在推动短剧在内容题材、制作水平和故事表达上的更多可能性。这套组合看起来可谓是诚意满满，难道抖音是真的准备做慈善？其实并非抖音突发善心，而是再不拿真金白银扶持短剧创作，投资者可能就要跑光了。</p>
  <p>短剧当然是赚钱的，比如推出了《我在长征路上开超市》、《闪婚老伴是豪门》等爆款短剧的咪蒙团队无疑是大发横财，这个圈子里更动辄是充值过亿、日流水超千万的案例。但问题在于，短剧赛道的充值并不等同于实际收入，高额的充值背后往往伴随着巨额的投流成本。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241209/v2_7065d8f267114927be3976818b26f3a7@000000_oswg52788oswg581oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>影视作品需要有宣发早已是惯例，例如好莱坞“六大”，以及国内的光线、猫眼就是典型的发行巨头，可短剧赛道投流占据的成本畸高也早已成为共识。按照一位业内人士的说法，国内一部短剧的投流成本可能会达到制作成本的8—10倍，占到总收入的80%以上。</p>
  <p>为什么出现如此反常的现象，其实与短剧的产能有着密切关联。相比于传统影视剧，短剧生产要素的价格确实微不足道，从卡司阵容、美术置景到服化道都明显要远逊于传统的影视剧，通常一部短剧的拍摄成本会在几十万元。</p>
  <p>据《2023微短剧行业报告》公布的数据显示，2023年，抖音、快手、优酷、腾讯视频、芒果TV、B站分别上新455部、214部、189部、176部微短剧，长短视频平台全年上线超千部。这还仅仅是统计了在各大平台上线的短剧，真正占据主体的小程序短剧几乎根本就无法统计。而作为对比，根据国家电影局的统计，2023年全年一共也就生产了971部影片。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241209/v2_f16c0f2c6c7840aba821c50f0dd6b95a@000000_oswg23402oswg397oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>观众同一时间能在院线看到的电影、在长视频平台看到的网剧是有限的，这就代表着它们的竞争对手也只有几部影视剧，宣发投入是有、但不会疯狂。可反观短剧，同一时间、同一平台可能会有上百部短剧开播，而观众可供消费内容的时间却有限，就算作品质量再好，如果不进行大规模宣发，又怎能保证用户会去观看呢？</p>
  <p>在自然流量模式下，短剧的投流素材如何被用户看到，其实是一个充满不确定性因素的黑箱，但快手的星图、字节跳动的巨量千川、B站的花火不是摆设。在高度内卷的市场环境下，现在短剧行业已经迭代出“赛马”机制，就是同一家公司的五六部短剧同场竞技，投入产出比不好就停掉，大于1:1才继续投入，表现不佳者就会被迅速淘汰。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241209/v2_550ee8083fa94cb59715cba2f6b5096a@000000_oswg358644oswg685oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>实际上，ROI达到1:1.1以上才能让短剧的制片团队赚到钱，一家小程序短剧平台的负责人就曾透露，“平台的成本项太多了，给制作方的分成6%，还需要承担综合支付手续费约为5%”。</p>
  <p>当下短剧制片团队遇到的问题其实是受众越多，赚的钱反而越少。这是因为随着越来越多的用户看过你的短剧，那么投放给已经被转化用户的概率就会越高，也就是说付出的投流费用会逐步被浪费，利润自然也就越薄。如此一来，短剧高度依赖投流的现状会让投资者发现，他们实际上是在给平台打工，真正的利润被抖音、快手、视频号拿走了。</p>
  <p>如果从平台的视角出发，短剧则是一个能与电商直播并驾齐驱的好生意，毕竟从流量采购到票房分成、佣金抽成，短剧在消费端所可能产出的一切收益，都会被他们过一道手。而抖音现在又是提高短剧的平台出资比例、又是加大联运短剧的流量推广曝光，无非是老一批的投资人认赔离场，需要给新投资者一点甜头、好让后者下注。</p>
  <p>【本文图片来自网络】&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649876639&amp;idx=3&amp;sn=45bc180988e9fd56d896c0de900f449e&amp;chksm=86f103cc597f5c2fb6fd14211372f644df5defebcef31c7ab174307909bea9e41650312e0207&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3071511736464005</id>
            <title>丰田再次推迟新一代电动车型上市，Rivian电动皮卡满意度领先特斯拉｜海外日报</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3071511736464005</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3071511736464005</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 09 Dec 2024 11:04:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电动汽车, 消费者满意度, Rivian, 雷诺5  
<br><br>  
总结: 根据《消费者报告》的调查，Rivian连续第二年在电动汽车满意度中排名第一，特斯拉位列第三。Rivian车主的再次购买意愿高达86%，而特斯拉的这一比例有所下降。雷诺5电动车在法国市场表现出色，成为最畅销电动车，尽管整体销量因政治动荡有所下降。中国电动车制造商如小米和比亚迪正在全球市场上迅速崛起，挑战传统汽车品牌。美国电动车和混合动力车销量在2024年第三季度创历史新高，显示出电动车市场的持续增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2><strong>「 Top 3 News 」</strong></h2>
  <h3><strong>电动皮卡Rivian满意度领先，特斯拉位列第三</strong></h3>
  <p><strong>要点：</strong></p>
  <p>近期，根据《消费者报告》(Consumer Reports)发布的最新车主满意度调查结果，新兴电动汽车制造商Rivian连续第二年荣登榜首，成为行业领导者。调查显示，86%的Rivian车主表示他们会再次购买该品牌车辆，这一比例显著高于排名第二的宝马、特斯拉和保时捷，它们之间形成了一个三方并列的局面。特斯拉在此次调查中上升了两个位次，但在询问车主是否会再次购买时，相较于去年的调查，其比例下降了两个百分点。</p>
  <p>《消费者报告》指出，车型较少的汽车制造商相较于车型丰富的品牌可能具有优势，因为后者的车型中可能只有少数几款能够满足车主的期望，而其他车型则可能不尽如人意。然而，也有一些制造商能够在其全部或大多数车型中持续赢得买家的满意，这种一致性至关重要，因为汽车制造商的产品线并非一成不变。在此次调查中，Jeep不出所料地排在最后，而Stellantis集团旗下有3个品牌位于底部。梅赛德斯-奔驰、大众和日产在调查中的排名较低，令人稍感意外。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241209/v2_f6e48567906848f187c3ec86fbdf4638@6130289_oswg766297oswg1080oswg519_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Rivian（来源：Electrek）</p>
  <p><strong>观点：</strong></p>
  <p>Rivian和特斯拉在此次满意度调查中的成功，很大程度上可以归因于电动汽车的吸引力。随着越来越多的人选择电动汽车，他们往往不愿意再回到燃油车。Rivian似乎在这方面独树一帜，其车主群体普遍感到满意，尽管在服务访问方面存在一些不满，但对于新车型来说，这并不罕见。《消费者报告》实际上指出，可靠性并非此次调查的一个因素，因为只要服务体验良好，车主通常不会受到保修期内可靠性问题的影响。</p>
  <p>这种满意度的高评价对于新兴电动汽车品牌来说是一个积极的信号，表明它们在满足消费者期望方面做得很好。随着电动汽车市场的不断增长，这些品牌的成功可能会吸引更多的消费者转向电动车，从而推动整个行业的转型。特斯拉作为行业的先行者，虽然在此次调查中位列第三，但其品牌影响力和市场地位依然不容小觑。Rivian的崛起则显示了新进入者在电动汽车领域的潜力，以及它们在满足消费者需求方面的创新能力。随着技术的进步和消费者对电动汽车接受度的提高，我们可以期待未来会有更多令人满意的电动汽车品牌和车型出现在市场上。</p>
  <h3><strong>雷诺5电动车超越特斯拉Model Y，成为法国最畅销电动车</strong></h3>
  <p><strong>要点：</strong></p>
  <p>尽管法国政府近期经历了动荡，但法国民众对电动车的热情并未受到影响。根据最新数据，法国电动车市场占有率已超过15%，其中新款复古风格的雷诺5电动车型在上个月的销量中夺得了冠军宝座。法国政府在本周经历了一次历史性的不信任投票，导致总理米歇尔·巴尼耶被罢免，政府陷入瘫痪。尽管政治动荡对法国汽车市场造成了影响，整体销量同比下降了12.7%，但混合动力和插电式混合动力车型在11月份却显示出强劲的增长，增幅达到了34%。</p>
  <p>在电动车领域，雷诺5 E-Tech凭借出色的销量表现，成为了市场的领跑者。雷诺5 E-Tech在上市的第一个完整月份就取得了令人瞩目的成绩，上个月共售出3,316辆，显示出该车型在本土市场的强劲开局。相比之下，全球最畅销的特斯拉Model Y在大规模促销下仅售出3,175辆，而雪铁龙ë-C3则以1,239辆新注册量位列第三。雷诺5在所有新车销量中排名第七。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241209/v2_cc36935cda9d4dc59e84ae216ad4f180@6130289_oswg546358oswg1080oswg528_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">雷诺5电动车（来源：Electrek）</p>
  <p><strong>观点：</strong></p>
  <p>雷诺集团凭借其E-Tech系列的汽车和商用车，似乎正在不断增强市场竞争力。在看到最近被解雇的Stellantis集团CEO卡洛斯·塔瓦雷斯所犯的一系列失误后，或许将克莱斯勒交给雷诺集团管理是一个明智的选择。雷诺5的成功不仅在于其复古的设计和电动车的定位，更在于其在本土市场的良好表现。这一成绩的取得，对于雷诺集团来说是一个积极的信号，表明其在电动车领域的战略布局正在取得成效。雷诺5 E-Tech的热销，不仅推动了法国电动车市场占有率的增长，也为雷诺集团在全球电动车市场中的竞争增添了砝码。法国电动车市场的增长，反映了全球电动车趋势的加速。</p>
  <p>随着电动车技术的进步和环保意识的提高，电动车正逐渐成为消费者的首选。雷诺5 E-Tech的成功，为其他汽车制造商提供了一个范例，即通过创新设计和高性价比的产品，可以在市场上取得成功。此外，法国电动车市场的增长也对全球电动车产业产生了积极影响。随着越来越多的国家和企业加大对电动车的投入，电动车的普及率将继续提高，这将有助于减少温室气体排放，应对全球气候变化。雷诺5 E-Tech的热销，不仅是雷诺集团的胜利，也是全球电动车产业的一个里程碑。</p>
  <h3><strong>小米电动车上市仅6个月销量超丰田</strong></h3>
  <p><strong>要点：</strong></p>
  <p>在全球电动车市场中，中国汽车制造商正逐渐成为真正的威胁，它们正通过海外扩张寻求增长。首次有一半的全球电动车销量前十强来自中国。比亚迪(BYD)正迅速追赶特斯拉，而中国科技巨头小米在4月推出其首款车型后，销量已超过丰田。中国是全球最大的电动车市场，随着新一波本土竞争者的到来，国内领先企业如比亚迪和吉利正在迅速扩展到新市场。根据MarkLines（通过《日经》）的新数据，第三季度全球55个市场共售出252万辆电动车。</p>
  <p>特斯拉以7月至9月间销售43.2万辆的成绩位居榜首，同比增长2%。比亚迪以42.4万辆的销量位居第二，第三季度销量增长9%。这家中国电动车领军企业在全球销量排名中持续攀升，其低成本电动车在许多内燃机汽车面前具有价格优势。比亚迪最畅销的电动车是海鸥(Seagull)，也是其最便宜的车型，在中国的起售价不到1万美元。海鸥成为中国最畅销的汽车，仅8月份就售出近4.1万辆。</p>
  <p>中国智能手机巨头小米在第三季度的首次亮相令人印象深刻，其电动车销量甚至超过了丰田，而这是在其首款车型上市仅6个月后实现的。小米于2024年3月28日推出了其首款电动车SU7，仅6个月时间，销量已超过许多全球汽车制造商，包括丰田。据AlixPartners预测，到2030年，中国品牌将控制全球电动车市场超过三分之一的份额。</p>
  <p>与此同时，许多美国和欧洲汽车制造商正在落后。大众下滑至第五位，第三季度销量下降17%，至17万辆。Jeep制造商Stellantis和梅赛德斯均跌出前十，销量下降超过20%。通用汽车以18.4万辆的销量位居第四，同比增长27%。其中大部分来自其在中国的合资企业上汽通用五菱。没有日本品牌进入前20名，它们在向电动转型中成为最大的落后者。日产以3.4万辆的销量排名第22，而丰田和本田分别排名第23和第24。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241209/v2_b364c35916d7408a804cef394696eddd@6130289_oswg618961oswg1080oswg543_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">小米SU7（来源：Electrek）</p>
  <p><strong>观点：</strong></p>
  <p>中国电动车品牌在全球市场的快速崛起，不仅显示了中国在电动车领域的竞争力，也反映了全球汽车市场格局的变化。小米等中国品牌的强势表现，对传统汽车制造商构成了挑战，尤其是那些在电动车转型上步伐较慢的品牌。小米的成功不仅仅是销量上的超越，更是在电动车技术和市场策略上的创新。小米SU7的上市，不仅在技术上满足了消费者的需求，更在价格上具有竞争力，这使得它能够迅速占领市场份额。</p>
  <p>此外，小米在智能手机和智能家居领域的品牌影响力，也为其电动车业务提供了有力的市场推广和用户基础。对于美国和欧洲的汽车制造商来说，中国品牌的崛起无疑是一个警示。如果他们不能加快电动车的研发和市场推广，可能会在全球电动车市场中进一步落后。美国和欧洲的政策制定者和汽车制造商需要认识到，电动车转型不仅是技术竞赛，也是市场和政策的竞争。随着全球对减少碳排放和应对气候变化的重视，电动车市场将继续扩大。中国品牌在全球电动车市场的成功，不仅为中国汽车工业的发展提供了新机遇，也为全球电动车产业的创新和竞争带来了新动力。</p>
  <h2><strong>「 大事件 」</strong></h2>
  <h3><strong>大众计划将ID. Buzz电动汽车生产迁出德国</strong></h3>
  <p>德国汽车制造商大众汽车近期面临严峻挑战，由于在本土德国遭遇大规模的劳工罢工，公司正考虑将其复古风格的电动面包车ID. Buzz的生产迁出德国。目前，ID. Buzz在德国汉诺威工厂生产，但由于该电动车型未达到生产目标，大众可能将其全部或部分生产转移到波兰波兹南的工厂，这一消息由《Hannoversche Allgemeine》报道，并被《Electrive》关注。ID. Buzz的年产量目标为13万辆，但今年上半年的交付量不到1.5万辆。自夏季以来，该工厂的两条生产线仅在两个日班中进行生产，无需增加夜班。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241209/v2_52662abbbf1146b5afad705b6c24205d@6130289_oswg437974oswg1080oswg555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">大众ID Buzz（来源：Electrek）</p>
  <p>与此同时，德国超过10万名工人在包括大众唯一的电动车工厂在内的九个工厂举行了几小时的罢工，导致生产线陷入停滞。这场罢工是在数周的集体谈判之后发生的，大众没有放弃可能在德国削减数千个工作岗位和关闭工厂的计划——这在其87年的德国历史上尚属首次。大众计划关闭至少三家工厂，裁员数千人，并将剩余员工的薪酬削减10%，以应对来自中国等国的激烈竞争。</p>
  <p>将ID. Buzz的生产迁出德国对德国工厂来说无疑是一个打击，目前尚不清楚是否有其他产品能够填补这一空缺。这一决策背后，是大众在全球电动车市场中的竞争压力。随着中国等国家电动车品牌的崛起，大众不得不寻求降低成本和提高效率的新途径。ID. Buzz作为大众电动化战略的一部分，其生产转移可能预示着大众在全球生产布局上的重大调整。这一变化不仅影响到德国的就业市场，也可能对大众在全球电动车市场中的竞争力产生影响。随着全球汽车行业向电动化转型的加速，大众的这一决策可能会成为其战略调整的一个风向标。</p>
  <h3><strong>丰田再次推迟新一代电动车型上市时间，预计2027年中推出</strong></h3>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241209/v2_7fa48ddeefd446268acace7c6a823078@6130289_oswg407204oswg1080oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">雷克萨斯 LF-ZL电动Sedan（来源：Electrek）</p>
  <p>全球汽车制造商丰田公司近期宣布，其备受期待的新一代电动车型将不会如预期在2026年上市，而是推迟至2027年中。这一决定是为了引入新技术，以期降低成本并加快生产速度。去年10月在日本车展上，丰田首次展示了其下一代电动车平台，并展出了两款Lexus概念车型——LF-ZC和LF-ZL，这两款车型原本计划在2026年推出。然而，根据日本媒体NHK的报道，丰田将这两款Lexus电动车的生产启动时间推迟到了2027年中。丰田声称，其即将推出的高性能电动车电池能够提供超过1000公里（621英里）的WLTP续航里程，并且支持快速充电功能，能在20分钟内从10%充至80%。</p>
  <p>相比之下，丰田目前销售的bZ4X电动SUV的WLTP续航里程可达516公里（321英里），而其EPA估计的续航里程则高达236英里。据报道，丰田推迟生产日期是为了引入新的生产方式，包括巨型铸造技术，以降低成本并加快产量。此前，《日经》报道称，丰田将推迟在美国生产电动三排SUV的计划，直至2026年上半年。该车型原本预计于2025年在肯塔基州乔治敦工厂开始组装。在通知供应商后，丰田现在预计到2026年将生产约100万辆电动车，低于之前150万辆的目标。丰田加入了包括福特、通用、大众等在内的竞争对手行列，这些公司近期也推迟了他们的电动车计划。</p>
  <h3><strong>电动卡车初创公司OX Delivers获1.63亿美元大单，拓展非洲市场</strong></h3>
  <p>电动卡车初创企业OX Delivers近日宣布，公司已获得价值1.63亿美元的多年期大单，旨在将旗下耐用、高效且低成本的电动“卡车即服务”车辆引入东非，以推动全球南部地区的电动出行发展。这项价值1.63亿美元的多年期交易将创建一个新的特许经营企业——OX East Africa。该交易包括交付一批OX Delivers电动卡车，以及提供多年期的公司技术平台订阅和车辆维护服务。随着公司在卢旺达增强存在感并扩展至乌干达、肯尼亚和坦桑尼亚，OX East Africa将致力于满足OX Delivers在卢旺达的卡车即服务业务日益增长的需求。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241209/v2_b37c6d6208e84e15931f9137e0bb3e4d@6130289_oswg637259oswg1080oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">电动卡车OX Delivers（来运：Electrek）</p>
  <p>OX East Africa将与卢旺达、乌干达、肯尼亚、坦桑尼亚和布隆迪等国合作，以满足这些国家对OX Delivers卡车即服务业务的需求。OX Delivers联合创始人兼首席执行官Simon Davis表示：“今天的协议对OX Delivers团队来说是一个重要的里程碑，也是对我们在卢旺达的电动卡车和服务运营所取得的非凡进展的认可。</p>
  <p>我们在卢旺达的服务潜力巨大，这突显了在邻国复制这一模式的机会。通过这种特许经营合作，我们将扩展到新市场，并继续我们的使命，即在全球南部推动贸易发展。”OX Delivers的卡车被称为为全球南部量身定制的首款电动车辆。今年，该公司在卢旺达的试点运营表现最佳，截至10月底，已产生超过92万美元的收入。OX Delivers的电动卡车采用扁平包装，通过托盘运输至最终部署地点或附近进行组装。这些卡车配备74千瓦时的电池，续航能力超过90英里（150公里），有效载荷容量高达4400磅（2000公斤）。</p>
  <h3><strong>美国电动车和混合动力车销量在2024年第三季度创历史新高</strong></h3>
  <p>根据美国能源信息署（EIA）的数据，2024年第三季度，美国电动车（EV）和混合动力车（HEV）的销量达到了历史新高。Wards Intelligence的估计显示，混合动力车、插电式混合动力车（PHEV）和纯电动车（BEV）的总销量占所有新轻型汽车销量的19.6%，较第二季度的19.1%有所上升，创下了电气化车辆市场份额的新基准。第三季度的增长主要由混合动力车驱动。纯电动车（BEV）的销量略有下降，其在轻型汽车市场的份额从第二季度的7.4%下降到了第三季度的7.0%。与此同时，混合动力车市场份额达到了创纪录的10.8%。</p>
  <p>在豪华车细分市场中，BEV仍然占据主导地位，占第三季度豪华车销量的35.8%。然而，随着更多经济型BEV进入市场，BEV在豪华车市场的份额正在缩小。第三季度，美国售出的BEV中有70.7%是豪华车型，这是自2017年第二季度以来的最低豪华车份额，而售出的混合动力车中只有10.3%属于豪华类别。BEV的价格依然较高：根据Cox Automotive的数据，第三季度新BEV的平均交易价格为56,351美元，比新车的整体平均价格高出约16%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241209/v2_da7643be080d45d89d321da0e53d4d0b@6130289_oswg633421oswg1080oswg531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">福特Mustang Mach-E 和 特斯拉Cybertruck（来源：Electrek）</p>
  <p>特斯拉仍然是BEV市场的领导者，但其市场份额连续第二个季度低于50%，降至48.8%。Model Y和Model 3继续是主要的销售推动力，特斯拉还从Cybertruck中获得了增长，其销量超过了所有大型电动卡车竞争对手，包括Rivian R1S、福特F150 Lightning和雪佛兰Silverado EV。福特在BEV市场中保持第二的位置，但其市场份额从第二季度的7.94%下降到了第三季度的6.9%。雪佛兰凭借新Equinox和Blazer车型的成功，以5.8%的市场份额取代现代汽车，成为第三位。第三季度在美国售出的BEV中，有78.9%是在北美生产的，其余来自韩国（7.3%）和德国（5.3%）等国家，这是根据Wards Intelligence的估计。</p>
  <p>预计从2025年1月1日起，联邦电动车税收抵免将发生变化。Plug In America的执行董事Joel Levin上个月表示，我们无法知道新政府和新国会下将发生什么。因此，如果你正在考虑购买新的或二手的电动车，现在是购买的好时机。市场上有如此多的车型，消费者通常可以将州、市和公用事业的激励措施叠加在联邦电动车税收抵免之上，为购车者提供了巨大的优惠。</p>
  <h2><strong>「 酷产品 」</strong></h2>
  <h3><strong>Zagato AGTZ</strong></h3>
  <p>意大利著名的车身制造商Zagato以其对汽车尾部设计的特别偏好而闻名。Zagato的设计历史从注重轻量化和空气动力学的阶段，发展到后来更几何化、不那么曲线化的风格，尽管许多其他车身制造商已经消失，但Zagato依然存活下来。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241209/v2_2a2fc6ace83442719de3d4360ab2b238@6130289_oswg254055oswg848oswg463_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Zagato AGTZ（来源：TopGear）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241209/v2_08e6170c1b8c4e39b13cd68c785c93f4@6130289_oswg302988oswg847oswg442_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Zagato AGTZ（来源：TopGear）</p>
  <p>最新的Zagato作品是AGTZ Twin Tail，这款车的特点在于它有两种不同的尾部车身配置——短尾和长尾，长尾部分可以安装或拆卸，并且Zagato会为尾部提供定制的支架。这款车基于Alpine A110的底盘和机械结构，Alpine A110是一款当代轻量化工程的杰作，也是TopGear.com最喜欢的车型之一。Alpine A110的前身是一款非常成功的赛车，曾在1971年获得世界拉力锦标赛制造商冠军。Alpine还生产了一系列不太为人所记得的跑车，它们在1966年的勒芒24小时耐力赛中赢得了“效率指数”奖。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241209/v2_3563724cf7f548869e2828cf96db0881@6130289_oswg311903oswg837oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Zagato AGTZ（来源：TopGear）</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>