<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3112008384384776</id>
            <title>争先恐后和英伟达搞合作，股价立即腾飞，微软800亿美元搞AI</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3112008384384776</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3112008384384776</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 07 Jan 2025 03:28:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 芯片股, 英伟达, AI需求, 投资机会  
<br><br>  
总结: 芯片股在美股市场表现强劲，尤其是英伟达的股价因富士康创纪录营收、CES展会即将发布新产品以及微软和OpenAI的AI需求利好信号而上涨。特朗普的关税计划消息引发市场波动，但最终道指微跌，纳指和标普500小幅上涨。与英伟达合作的公司股价暴涨，显示出市场对AI技术的高度认可和未来增长潜力的预期。投资者被建议关注与科技巨头深度合作的公司，以获取技术和市场的双重优势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>芯片股的强势表现引领美股盘初大涨，开盘两小时内，纳指上涨近2%，标普500录得1.3%的涨幅。</p>
  <p>此外，市场传出特朗普计划缩小关税适用范围的消息，表示该计划将涵盖所有国家，但仅限于一些关键进口产品，这一消息激发了投资者的乐观情绪。</p>
  <p>然而，特朗普随后宣布关税计划报道不实，市场情绪随之回落。</p>
  <p>最终，道指微跌0.06%，纳指上涨1.24%，标普500上涨0.55%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250107/v2_e84a993bbd3e4c8a908cdf8714133f4d@000000_oswg149088oswg1080oswg368_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>英伟达领涨科技股，一度涨超5%，股价自2024年11月以来首次突破150美元，逼近11月21日所创的盘中新高152.89美元，最终收涨3.43%，报149.43美元，创下历史收盘最高价，新年三个交易日齐涨。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250107/v2_cc45311f825a47adab0cfbfaa4f36703@000000_oswg18973oswg331oswg157_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>英伟达今天的涨幅主要受到三大因素的推动：</p>
  <p>1. 富士康创纪录营收与强劲预测</p>
  <p>富士康发布的创纪录营收和强劲的销售预测为英伟达提供了强劲的利好信号。富士康的业绩增长主要受到AI需求的推动，尤其是对AI服务器和新计算产品的需求持续强劲。作为全球最大电子产品代工制造商，富士康的强势表现表明，AI需求并未放缓，且在2024年持续增长，这直接利好以英伟达为代表的AI和GPU相关企业，增强了市场对其未来前景的信心。</p>
  <p>2. CES展会与RTX50系列显卡发布</p>
  <p>即将于2025年1月7日至10日在拉斯维加斯举行的CES展会，成为英伟达股价上涨的另一个关键因素。投资者高度期待首席执行官黄仁勋在周一晚21:30的演讲，尤其是英伟达将在此次展会上发布全新RTX 50系列显卡。预计新一代产品将进一步巩固英伟达在AI和高性能计算领域的市场领导地位，推动公司营收的增长。这一期待不仅激发了投资者的信心，也为股价上涨提供了强劲动力。</p>
  <p>3.&nbsp;微软和OpenAI释放AI需求利好信号</p>
  <p>微软（MSFT）正在采取大胆举措巩固其在人工智能领域的主导地位，并计划在 2025 财年结束前投资 800 亿美元建设人工智能数据中心。从这笔巨额资金的分配可以看出，这家科技巨头坚信，人工智能将不仅是未来科技的变革力量，也是未来商业的变革力量。</p>
  <p><strong>英伟达合作股暴涨</strong></p>
  <p>与英伟达合作的公司最近迎来了股价的暴涨，市场的热情也随之攀升，真是一个不容忽视的投资机会。美股投资网分析认为，这背后不仅仅是技术的赋能，更是资本市场对未来增长潜力的预期。</p>
  <p>英伟达作为AI技术领域的龙头，其在GPU和深度学习上的优势无可比拟。而与英伟达合作的公司，显然已经掌握了这一“通行证”，能够通过英伟达的技术提升自己在行业中的竞争力。</p>
  <p>像CRNC这样的车载AI语音技术公司，股价在合作消息发布后又涨了20%，而且前几天已经飙升了140%。试想一下，作为一个汽车行业的参与者，能够借助英伟达的AI技术提升语音识别和自然语言处理能力，必定会让其在自动驾驶这片蓝海中占据一席之地。</p>
  <p>另外，ARBE这家超高清雷达技术初创公司与英伟达的合作也让我眼前一亮。ARBE利用英伟达的AI技术优化其雷达性能，显然在自动驾驶这一高度依赖精确感知技术的领域，它们的合作为ARBE的技术实力加了强心剂，股价应声暴涨了84%。这不仅仅是因为ARBE的技术得到了提升，更因为自动驾驶作为未来交通的主力军，市场对相关企业的前景充满期待。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250107/v2_919f413fa479410bbff811cf1ca6e440@000000_oswg21939oswg396oswg159_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还有一个例子就是ZJK，这家公司和英伟达的合作让它的股价在盘中迅速上涨了15%，甚至触发了熔断。ZJK的产品将通过英伟达的AI技术进一步智能化，这无疑让它在智能硬件和物联网领域的竞争力大大提升。我不禁感叹，AI技术真的是无所不能，它带来的不仅是技术上的突破，更是市场对这些公司的极高认可。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250107/v2_e1809538e99d4fa7b492f94c224c853d@000000_oswg17520oswg347oswg161_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作为投资者，美股投资网分析认为。这给我们提供了一种新的思路——关注那些和科技巨头如英伟达有深度合作的公司。它们通过技术合作，不仅在行业中获得了技术和市场的双重加持，还能够大幅提升未来的成长潜力。从这些公司身上，我们看到了技术创新对股价的直接推动，也看到了资本市场对未来增长的强烈预期。</p>
  <p>今天AMD也大涨3.33%，股价目前130美元。</p>
  <p>AMD将在周一下午14:00于CES展会上亮相，携多款锐龙（Ryzen）芯片新品震撼登场。备受期待的Strix Halo高端加速处理器（APU）以及全新旗舰Fire Range系列无疑将成为焦点。</p>
  <p>而最引人注目的，无疑是AMD迄今为止最强大的AI笔记本芯片——锐龙AI Max和AI Max+，这些新品预计将为AI驱动的笔记本电脑带来前所未有的性能飞跃。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250107/v2_6f22523dfe064eeabca42dd0fe3e6351@000000_oswg31319oswg550oswg303_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其他芯片股均盘中大涨，全球关键半导体设备制造商阿斯麦ASML涨超9%，内存芯片制造商美光MU和AI服务器供应商超微电脑SMCI涨超10%，博通涨近4%。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODU5NjIzMg==&amp;mid=2917152673&amp;idx=1&amp;sn=7d21b2c2ee02f6cd40971028fb45099c&amp;chksm=8f7a098c2119e160c9fa55f6a551e70bdb84f7bfa684fd1194c56f162ce6b485aca060074a0c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“美股投资网”（ID：tradesmax）</a>，作者：前纽约证券Ken，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3112040885140992</id>
            <title>“怒亏”225亿，阿里怎么了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3112040885140992</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3112040885140992</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 07 Jan 2025 03:25:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿里, 甩卖, 新零售, 战略调整  
<br><br>  
总结: 阿里在一个月内出售了银泰百货和高鑫零售，预计亏损超过225亿元，标志着其加速“减负”，聚焦电商和云+AI的核心业务。阿里曾在2016年提出“新零售”战略，但随着线下零售资产表现不佳，阿里选择快速剥离这些非核心资产。尽管市场对阿里新零售战略的成效表示质疑，但阿里认为这一调整是顺应市场潮流的合理选择，未来将以更灵活的姿态应对竞争。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一个月内，阿里“怒亏”超200亿，“甩卖”了银泰百货、高鑫零售（包含大润发、欧尚等）。</p>
  <p>12月17日，阿里发布公告称，将所持全部银泰股权以约74亿元出售给雅戈尔集团和银泰管理团队成员组成的买方财团。</p>
  <p>紧接着1月1日晚，阿里再发公告，以131.38亿港元（约123亿元人民币）向德弘资本出售所持高鑫零售全部股权。</p>
  <p>从公告来看，阿里卖银泰，预计亏损约93亿元。而卖高鑫零售，阿里预计亏损约131.77亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250107/v2_99d2f8f521c84b6aa4560112b245a73a@1743780481_oswg32893oswg1080oswg155_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250107/v2_a01bcd89b13e42e69133f0014f48831c@1743780481_oswg43399oswg1080oswg202_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这两笔出售，阿里预计亏损约225亿元，也被市场调侃为是“割肉”甩卖。</p>
  <p>自2023年进入全新战略调整阶段的阿里，正在加速“减负”，聚焦电商、云+AI两大核心业务，快速收缩，“割肉”非核心资产，尤其是线下零售资产。</p>
  <p>那么，马云曾经带头发起的“新零售”战略，如今“难产”了吗？阿里这一波“割肉”，到底值不值？</p>
  <h2><strong>阿里，快速“甩包袱”</strong></h2>
  <p>阿里出售高鑫零售、银泰百货，市场早有传闻。</p>
  <p>早在2024年年初，市场就流传出银泰百货将被出售的消息。2024年10月，高鑫零售也已发公告预告，有买家有意收购。</p>
  <p>当初，阿里将这两大集团收入麾下时，前后花了将近700亿元。</p>
  <p>2014年及2017年，阿里两次出手加持，先后以53.7亿港元、198亿港元，人民币超200亿元成为银泰百货最大股东。</p>
  <p>2017年以及2020年，阿里先后以224亿港元、279.57亿港元入手，共持有高鑫零售72%的股份，累计投资约503.57亿港元（约人民币474亿元）。</p>
  <p>彼时，如此大手笔的投入，因为阿里正在轰轰烈烈地推进“新零售”战略，显得自然而然。</p>
  <p>在2016年云栖大会上提出“新零售”战略时，马云曾断言：“纯电商时代很快会结束，未来十年、二十年，没有电子商务这一说，只有新零售。也就是说线上线下和物流必须结合在一起，才能诞生真正的新零售。”</p>
  <p>在电商行业还是阿里京东“双巨头”格局的2016年，线下零售成为两大巨头争抢的优质资产。</p>
  <p>为了推进“新零售”战略，从2015年到2017年，阿里还对苏宁易购、三江购物、联华超市等实体零售连锁企业进行了战略投资。其中，苏宁易购是最大一笔，阿里花了283亿元成了第二大股东。</p>
  <p>除了投资并购，阿里还加速业务融合，比如，阿里将高鑫零售旗下大润发和淘天、盒马相融合，推出了淘鲜达、盒小马，只是最终并没有发展起来。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250107/v2_84ed95fb35234bbf98cdae5f7a58cf37@1743780481_oswg157723oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当初阿里入手的线下实体零售，如今已经成了阿里的包袱。在阿里财报中，银泰百货、高鑫零售所属的“所有其他”业务板块，近年来业绩表现并不算好。</p>
  <p>截至2024年9月30日的六个月内，阿里“所有其他”业务板块经调整EBITA亏损为28.45亿元。而在2024财年，阿里“所有其他”板块营收1923.31亿元，同比下滑2%，经调整EBITA亏损为91.6亿元。</p>
  <p>财报将这一板块营收下滑的原因，主要是高鑫零售收入下滑。</p>
  <p>截至2024年9月30日的半年，高鑫零售营收为347亿元，较上年同期的357.58亿元下降3%，而在2024财年，高鑫零售收入为725.67亿元，同比减少13.3%。在利润层面，高鑫零售一度大幅亏损，2022财年曾亏损8.26亿元。</p>
  <p>现如今，一个月内两次出售，卖掉了两个“非核心资产”，阿里在快速“甩包袱”。</p>
  <h2><strong>战略调整，聚焦业主</strong></h2>
  <p>在飞速“甩包袱”之前，阿里早已经明确了聚焦主业的决心。</p>
  <p>2024年2月，阿里巴巴集团董事会主席蔡崇信在财报会上表示，资产负债表上的一些传统实体零售业务，并非阿里核心聚焦的业务，退出也非常合理，只是由于市场环境存在挑战，需要时间。</p>
  <p>明确这一观点的背景是，自2023年4月起，阿里进行了全新改组，集团分拆为“1+6+N”，并在两个月后正式由蔡崇信担任集团董事会主席、吴泳铭担任集团CEO。</p>
  <p>接任CEO后，吴泳铭在2023年9月明确了 “用户为先、AI 驱动” 的战略重心，进行业务梳理，重塑业务战略优先级。</p>
  <p>自此，阿里将电商业务和AI科技作为阿里最关键的两大发展方向，吴泳铭还亲自掌舵，担任了阿里淘天集团以及阿里云智能集团CEO。</p>
  <p>从财报数据来看，这两大战略重心，一个代表着阿里当下的基本盘，一个代表着阿里未来的增长空间。</p>
  <p>在截至2024年9月的最新季报中，阿里的国内电商业务淘天集团，收入989.94亿元，为阿里贡献了41.86%的收入，接近阿里的半壁江山；阿里的海外电商，也就是阿里的国际数字商业集团，营收增长了29%，增速最高。</p>
  <p>在“用户为先”的战略重心之下，阿里一直在增强“好商品、好价格、好服务”供给，全面提升消费者体验，88VIP会员规模达4600万，成为国内最大的电商付费会员体系。</p>
  <p>面对京东、拼多多的迅猛攻势，阿里在2024年11月还专门成立了“阿里电商事业群”，整合国内外电商业务，包括淘天集团、国际数字商业集团、以及 1688 和闲鱼两个战略级创新业务，由蒋凡担任电商事业群CEO。</p>
  <p>阿里云智能集团最新季度营收为296.10亿元，同比增长7%，营收占比约12.55%。尽管营收增长不是最高的，但是利润增长却是最快的，云智能集团经调整后EBITA利润26.61亿元，同比增长89%。此外，阿里云的AI相关收入连续五个季度三位数增长。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250107/v2_511f04963a064db1aa897882d7f19e20@1743780481_oswg88069oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>马云在阿里内部最新一次亮相中还表达了对AI的看好，称未来20年的AI时代能带来的改变会超出所有人的想象，因为AI会是一个更加伟大的时代。</p>
  <p>在复杂多变的大环境中，降本增效、砍掉繁冗枝丫，聚焦主业，已经成为了大厂们的集体选择。</p>
  <p>这次银泰、高鑫的接盘者，实际也在聚焦主业。接手银泰百货后，做男装起家的雅戈尔，能够进一步回归时尚主业。德弘资本成为高鑫零售大股东后，有着海尔、蒙牛、百丽国际的投资及扶持案例，也能进一步发挥在消费赛道的特长。</p>
  <p>而阿里巴巴选择战略聚焦，主动加速边缘化新零售业务，是时代的潮流，也是阿里未来长远稳健发展的基础。</p>
  <h2><strong>阿里新零售，败了吗？</strong></h2>
  <p>与聚焦主业对应的，是市场对于阿里“新零售探索折戟”的讨论不断。</p>
  <p>毕竟，除了刚卖掉的高鑫零售和银泰百货业绩表现不如人意之外，阿里收购和入股的其他线下零售和实体企业中，同样也并没有表现特别出色的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250107/v2_48090e5b83d346e0ad4b5b01af05b099@1743780481_oswg146385oswg1080oswg631_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>尤其是阿里花了283亿元投资的苏宁易购，曾连续多年亏损，单是2021年就亏损了432.65亿元。一直到2024年，苏宁易购才在以旧换新政策的支持下，实现了扭亏为盈。而苏宁易购的股价，已经从最高峰时的超20元，到如今长期处在3元以下。</p>
  <p>即便是盒马，作为阿里内部孵化的新零售品牌，2024财年整体GMV超590亿元。但盒马分拆上市计划并不太顺利，在2024年创始人侯毅离职时，也曾传出将要出售的消息。</p>
  <p>对比胖东来帮扶永辉，让永辉实现了自我造血、亏损缩减、基本盘向好，线上出身的阿里，对于实体零售企业的变革，效果或许比不上实体零售之间的帮扶。</p>
  <p>但是，这些并不代表阿里新零售战略的失败。曾经大手笔的收购或入股，在过去确实帮助阿里补上了零售布局的“最后一块拼图”，并在某种程度上反哺了自身业务的增长。</p>
  <p>举例来说，通过对新零售的布局，阿里实现了对生鲜、酒水等线上较难渗透的品类的布局，进而推动了线上销售率的提升。同时，阿里借助线下提升了支付宝活跃度，并且吸引了一批大品牌入驻淘天。</p>
  <p>阿里孵化的线下相关业务，比如天猫超市的发展，也离不开阿里的新零售变革。阿里内部孵化的盒马目前还未出售，而且，盒马还处于增长轨道上，并且已经连续九个月盈利，构建起了较为稳健的线上渠道，能够实现线上交易额超六成。</p>
  <p>此外，阿里这些年在新零售的探索中，诸如数据驱动的运营、智能化技术应用等，已经在阿里的其他业务中得到了沉淀和应用。阿里推动下，大润发和淘天、盒马涉及供应链、配送、技术、会员体系等诸多方面的融合，这些不会因为战略调整而完全消失。</p>
  <p>高鑫零售“脱离”阿里后，其CEO沈辉还在全员信中还表示，过去7年阿里对高鑫零售的数字化转型给予了重要的支持，未来双方业务合作不会中断，还是非常重要的业务伙伴。</p>
  <p>当下的阿里，阶段性放弃新零售战略，实质上是在顺势而为，保住核心竞争力。</p>
  <p>短期内阿里可能会因此有一定亏损，但从长远来看，阿里的盈利能力也将上升。单是高鑫零售的8.5万人，不再归属于阿里旗下，阿里的组织规模或将减少一半。</p>
  <p>未来，甩掉非核心资产后，阿里将能够以更灵活的姿态，应对更激烈的市场竞争。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/uyPqCo5cUGIStCdl359_Pw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“壹度Pro”</a>，作者：李应，编辑：小影，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>