<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3176255919035013</id>
            <title>阿里财报里的“扫地僧”：国际站7年25倍GMV增长背后</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3176255919035013</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3176255919035013</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 22 Feb 2025 01:51:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>春节前后，中概互联涨势如虹，外界对此定义为中国科技资产价值重估。 这波行情的领衔者，正是阿里巴巴。 最近一个月余，阿里累计涨幅超过50%。&nbsp;</p>
  <p>昨日，阿里最新一季财报发布后，使得更多投资人意识到，阿里市场价值的全面重估，不是情绪驱动，而是背后匹配着坚实的业绩与增长预期。&nbsp;</p>
  <p>财报显示，阿里2024年第四季度营收录得2801.54亿元，同比增长8%；经营利润412.05亿元，同比增长83%；扣除无形资产计提一次性影响，经调整EBITA录得548.53亿元，同比增长4%。财报第二天，阿里在香港股价收涨14.56%。&nbsp;</p>
  <p>作为第一批交卷的中概互联企业中，业务覆盖面最广的企业之一，阿里这份财报，蕴含了关于中国乃至全球贸易与科技，最深刻的增量信息。&nbsp;</p>
  <p>拆解这份财报，B2B出海平台阿里国际站是其中核心亮点之一，当季增速18%。财报后的分析师会议上，阿里专门提到：B2B出海未来将保持稳定增长的趋势。而作为阿里长子，它是一个扫地僧般的存在，存续26年的长周期业务，近7年取得25倍的GMV增长，真正实现了穿越周期式增长。&nbsp;</p>
  <p>面向未来而言，阿里国际站依旧手握两大比较优势——左手AI，右手出海服务，这将成为其持续超越市场预期的势能引擎，以及中国外贸人出海做强做优最坚实的“新”航线。&nbsp;</p>
  <p>个中逻辑，如下所述。&nbsp;</p>
  <h3><strong>01阿里国际站基本盘</strong></h3>
  <p>B2B出海是2024年Q4阿里国际电商的新增长亮点，收入增速18%，增速开始跃升。而拉长周期测算，阿里国际站近7年GMV增长25倍。&nbsp;</p>
  <p>并且，以农历新年的同比订单量测算，阿里国际站在各个市场的核心指标都快速走高，在欧洲市场更是达到70%以上的同比增速，中东、南美、亚太等市场也紧随其后高速增长。&nbsp;</p>
  <p>去年以来阿里国际站在欧洲，全部冲入电商APP下载榜前5，法国更跃居第3位，订单增长达到70%多。须知阿里国际站是一个面向B类企业的APP，在一众to C电商中位居前列，意味着超乎寻常的海外热度。&nbsp;</p>
  <p>不仅如此，此轮财报透露出一个信号，阿里正在围绕核心业务开启一个坚决投入期，这其中一个明确方向是运用AI深度改造升级各业务。&nbsp;</p>
  <p>可以预见的是，阿里新一轮资本开支周期带来的资本红利期才刚刚开始，因为资本开支的动向——无论是集团的其他业务，还是AI，都会对阿里国际站产生正向利好，乃至形成协同乘数效应。&nbsp;</p>
  <h3><strong>02增长新逻辑：AI重构外贸</strong></h3>
  <p>依托于技术能力，阿里国际站实打实吃上了这波AI的红利。&nbsp;</p>
  <p>2023年8月24日，阿里国际站发布首个AI外贸产品，并确立了“不炫技，只解决实际问题”的AI应用标准。&nbsp;</p>
  <p>经过迭代升级和各种AI产品的推出，2024年10月28日，阿里国际站全面升级AI外贸产品，推出首个全流程AI，发布AI生意助手2.0。针对外贸经营的四大难点：发品、接待、营销、合规领域，分别为中小企业配备了4个专业的AI Agent。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250221/v2_dae81ee5b874410f9b47d0cf95cc6aa0@000000_oswg187387oswg831oswg531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图： 阿里国际站AI产品迭代时间线，来源： 锦缎研究院&nbsp;</p>
  <p>4个AI Agent智能商品托管、智能全站营销、智能接待托管、风险智能托管显著提高了商家能力和效率：&nbsp;</p>
  <p>通过阿里国际站的AI极简发品秒级生成完整的商品链接后，现在还能把所有商品一键托管。并且，商品托管带来的一系列运营效果，AI Agent将主动生成报告，智能分析诊断，优化商品运营效果，提升搜索转化率。</p>
  <p>通过智能全站营销，AI Agent能帮外贸人实现几乎全自动的智能推广。商家只需设置预期成本和设计预算即可一键开启。AI Agent会基于营销数据自动筛选高转化的目标市场，分析商品属性、自动匹配精准买家。</p>
  <p>同时，还可以把接待工作一键托管给AI。不仅可以实现7x24小时实时回复买家询问，现在新的AI Agent更可以关联专属知识库，学习商家的沟通技巧，像一个真实的接待助手一样给出更具个性化、更专业的回复，转化率明显提升。</p>
  <p>在合规方面，AI Agent则会像一个风险顾问一样，自动帮商家检测各种风险，并且提供解决方案。AI Agent可以进行风险预警、智能解决知识产权保护以及协助拒付抗辩，为企业出海保驾护航。</p>
  <p>从2023年11月上线至今，阿里国际站的AI外贸产品已经服务了全球6.9万商家，AI发布的商品规模超800万，AI接待的买家次数超4000万。AI接待的买家，回复率提升39%。&nbsp;</p>
  <p>数据之下，阿里国际站通过AI赋能带动商家快速增长的案例比比皆是：&nbsp;</p>
  <p>河北杭发科技有限公司联合创始人吕洪伟之前依托中国的产业带优势，已经在阿里国际站上从0孵化出了三个年销售额破亿的店铺，如今他正在开拓第四个品类——“预制屋”。</p>
  <p>而这一次，利用阿里国际站的AI技术，从商机挖掘到需求分析，从产品上架到客户跟单，每个环节里都利用了AI辅助，完美解决了曾经困难的环节，比如产品宣传设计，上新的策略等等，大幅度提高了效率。</p>
  <p>从数据效果来看，吕洪伟直言：“AI生意助手的加持下，以前一个新品类想做到破亿大概要三四年，现在我给自己定的目标是两年。”</p>
  <p>97年的“新外贸人”，泉州蒂万坦斯贸易有限公司CEO刘世奇，过去在设计产品时，需要人工收集每年的流行色和时尚元素，经常只能在自己有限的认知里重复搜索，往往会陷入经验不足导致的设计误区之中。</p>
  <p>现如今，阿里国际站推出的AI生意助手，根据刘世奇的需求推荐了一款专门给运动员提供足弓修复的鞋履产品，团队受到启发，在此基础上加上水钻设计，将材料替换成光敏树脂，用3D打印技术生产出了店铺至今为止最大的爆款——“丑拖鞋”。</p>
  <p>这双爆款拖鞋售价50美元，平均每天销量为500-1000双。而类似的“丑拖鞋”，公司已经做了130多款，热销款约56款，产品在流量爆发期能够带来高额利润。</p>
  <p>不仅仅是产品设计，在2024年5月广交会前夕，刘世奇收到了一位客户的夜间询盘，第二天上班时发现AI已经进行了5轮对话。“事后这位商家表示，当时他给几十个供应商发送询盘，我们是回复速度最快的。”刘世奇透露，这位AI接到的商家，目前已经下单了1000万左右。</p>
  <p>无论是新外贸人，还是老外贸人，都能通过阿里国际站的AI技术实现生意的增长，财富的快速积累。&nbsp;</p>
  <p>去年，我们在聊阿里国际站带动产业带的文章《当一个“家电小镇”遇上阿里国际站》中，也提到了现如今越来越多的外贸人，开始重视阿里国际站的AI产品。&nbsp;</p>
  <p>无利不起早，百事利当先，这也能从侧面证明阿里国际站通过AI，实打实协助了外贸人各项业务的开展，带来了不俗的增量生意。&nbsp;</p>
  <p><strong>面对未来，阿里国际站总裁张阔提出了3个预测：&nbsp;</strong></p>
  <p>未来100%的商品信息都会被AI基于对买家更精准的洞察而重构。</p>
  <p>未来将有超过一半的线下商机会通过AI来服务，而AI将能更好地满足买家的实时需求。</p>
  <p>未来80%的新增商业价值更会在AI的驱动下被重新分配。</p>
  <p>背靠阿里的技术能力是阿里国际站在AI时代的机遇，同样也是阿里国际站平台上各个利益方共同的比较优势。&nbsp;</p>
  <p>对于贸易零售行业而言，利益是共通的，AI不仅仅带动了阿里国际站的业务增长，也帮助了阿里国际站上的卖家，促成了更多交易，实现了良性循环。&nbsp;</p>
  <h3><strong>03隐藏逻辑：外贸市场最稳定的“新”航线</strong></h3>
  <p>在仔细研究了外部挑战和阿里国际站自身的优势后，我们认为，阿里国际站可持续增长逻辑还来自于：B2B将是未来全球外贸市场中最稳定的出海模式之一。&nbsp;</p>
  <p><strong>1）环境角度：贸易摩擦下，出海大势不变</strong></p>
  <p>外贸行业今年最大的不安定因素，就是特朗普2.0时代潜在的贸易摩擦风险。但如果我们回顾特朗普1.0时代便会发现，贸易摩擦的负面影响并没有想象中的猛烈。&nbsp;</p>
  <p>2018年特朗普发动贸易争端，同年9月中国出口同比增速增长至14.8%，反而超过了8月9.8%，远高于专家预期。&nbsp;</p>
  <p>2020年，到了特朗普1.0时代的尾期，中国整体的出口从2.5万亿增长至3.5万亿，仅2020年11月单月，中国对美国一个月出口了近 520 亿美元商品，同比大幅增长了46%。&nbsp;</p>
  <p>回到当下，特朗普上任一个月以来，此前取消的价值低于800美元最低关税豁免额度，也因为各种问题暂时恢复。&nbsp;</p>
  <p>说到底，外贸的本质还是因循着商品供需的经济本质，美国市场的需求不会减少，在彻底解决内部轻工业供给之前，美国消费市场依旧依赖中国的商品，而美国制造业修复的周期很漫长，甚至是遥不可期。&nbsp;</p>
  <p>并且西方世界也不仅只有美国，全球范围内都依赖中国的商品供给，这一点无法逆转。&nbsp;</p>
  <p>当然，所有的商业行为都追求低风险，从风险的角度来看，阿里国际站也是外贸市场中稳定的“新”航线。&nbsp;</p>
  <p><strong>2）个体角度：阿里国际站B2B商业模式具有比较优势</strong></p>
  <p>无论是关税压力，还是小额包裹豁免政策的取消，对阿里国际站的影响都很有限。&nbsp;</p>
  <p>目前阿里国际站已经覆盖190多个国家和地区，每年活跃着超过5000万全球专业买家、采购商，来自美国的关税压力分摊到全球市场，影响很小。&nbsp;</p>
  <p>丹麦航运巨头马士基集团首席执行官Vincent Clerc近日表示，由于消费者信心依然强劲，关税今年不会对贸易产生巨大影响。&nbsp;</p>
  <p>并且即便小额包裹豁免取消，阿里国际站也将保持稳定，且会变得更加重要和主流，因为单子大、利润高、门槛低的B2B、B2B2C和海外仓等模式并不会受到影响。&nbsp;</p>
  <p>阿里国际站本就一直在主推B2B模式，围绕B2B贸易的各个环节，阿里国际站提供了全流程、一站式的智能外贸服务。从询盘、接待、物流、履约、跨境支付、合规风控到售后保障，国际站都有专业服务。这一次正好踩中风口。&nbsp;</p>
  <p>可以预见的是，B2B模式能够有效避免贸易摩擦带来的影响，阿里国际站会成为更多商家稳定安全出海的第一选择，反而会迎来更大的机遇。&nbsp;</p>
  <p>在财报分析师会议上，B2B出海业务被寄予厚望，阿里特别提到：未来几年B2B将保持稳定增长趋势。&nbsp;</p>
  <p>以上两点结论，也可以从近期阿里国际站的数据表现中得到印证：&nbsp;</p>
  <p>春节过后阿里国际站订单量同比（按农历年同比）大涨50%，各项核心指标全面开门红。尤其是在美国市场保持稳定增长的同时，各个新兴市场增速都创下新高。&nbsp;</p>
  <p>去年12月以来阿里国际站GMV同比增长30%，全球流量、支付买家数等核心指标也全面大涨。更多行业也在爆发，以法国市场为例，服饰、箱包、鞋靴、健康护理、礼品工艺以及消费电子，支付买家数增幅均超过100%。&nbsp;</p>
  <h3><strong>04结语</strong></h3>
  <p>行文至此，来总结一下我们的观点：&nbsp;</p>
  <p>从财报的基本盘来看，阿里国际站的增长势能喜人，并且即将迈入阿里整体新一轮的资本开支红利期。</p>
  <p>从AI带来的机遇来看，背靠阿里的技术优势，阿里国际站的AI产品有效抓住了供需双方的潜在需求，能够有效地带动未来业务增长。</p>
  <p>从外贸行业潜在的威胁来看，阿里国际站布局全球市场，长期投入的B2B业务，可以有效规避潜在的贸易摩擦风险。</p>
  <p>如果我们套用麦肯锡分析业务的IEF-EFE(内外部因素评价矩阵)模型，就会发现，阿里国际站无论是内部势能（财务基本盘、资本开支的红利期），还是外部环境要素（有效规避了潜在风险、抓住了AI机遇），都符合矩阵体系内优势解。&nbsp;</p>
  <p>最重要的是，阿里国际站的决策层也能清晰的认识到内外部不断变化的要素，近期推出代号为“八先过海”的8大新商家扶持举措，从市场布局、履约保障和AI工具的设计，完美契合了当下的威胁、优势和机遇。&nbsp;</p>
  <p>阿里巴巴国际站创立于1999年，作为“阿里长子”，至今已经有26岁，依然能够穿越周期，取得如此强劲的增长势头，最核心的一点便是，阿里国际站一直在化繁为简，守正出奇：只做的一件事，就是帮助中小企业出海，以期“让外贸像网购一样简单”。&nbsp;</p>
  <p>或许这正是“让天下没有难做的生意”这句话的完美体现。&nbsp;</p>
  <p>一言以蔽之，2025年乃至未来更长一个周期，手持AI和出海服务两把利剑的阿里国际站，仍将是中国外贸人最值得托付的跨境贸易平台，也将是承载新周期增长势能的关键价值中枢。&nbsp;</p>
  <p>本文系基于公开资料撰写，仅作为信息交流之用，不构成任何投资建议。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxOTAyNjAwOA==&amp;mid=2247551117&amp;idx=1&amp;sn=2cd24df0e4bd06a4ad6db36161ff5fc9&amp;chksm=c090bbec2ae7cc156c2f36de09293b55aab76455de03cf9297db3f02d93a549ff7e700d23da9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锦缎”（ID：jinduan006）</a>，作者：耀华，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3176484608381316</id>
            <title>加码海淘，拼多多出海“补课”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3176484608381316</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3176484608381316</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 22 Feb 2025 01:25:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>近日，拼多多宣布旗下多多国际将全面招募海淘商家入驻，针对生活或来往境外有便利条件的境内个人，开放海淘个人店入驻，且不收取入驻费用（0佣金，0扣点）与入驻保证金。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250221/v2_89a366524ad143d2ab7f2878ba92eecb@000000_oswg235953oswg831oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>相较于高歌猛进的TEMU，拼多多更早便开始布局“全球购”业务，可惜一直名声不显，如今进口跨境电商市场前三的“玩家”，是拼多多熟悉的老对手：阿里、京东和抖音。</p>
  <p>因此，在出口跨境电商因关税政策收紧而增长放缓的背景下，拼多多也要未雨绸缪，重新捡起了“海外代购”，再拉一把“全球购”业务。</p>
  <p>不过，在低价战略遭遇全球围剿的当下，拼多多再战海淘，无疑将面临全新的挑战和压力。如何在变局中找到新的突破点，将是关键所在。</p>
  <h3><strong>“海淘时代”尚未谢幕</strong></h3>
  <p>昔日知名的海淘平台，早已集体衰落。2015年前后，在跨境利好政策的带动下，网易考拉、小红书、洋码头、聚美优品等平台纷纷押宝海淘市场。</p>
  <p>在这之后，取消免税让跨境进口产品失去价格优势，综合电商平台也开始蚕食海淘业务，再加上2020年疫情导致全球“停摆”，海淘市场逐渐走向衰落。</p>
  <p>2019年，网易考拉卖身阿里，海淘市场格局基本锁定。2022年，“老玩家”洋码头、易趣网、蜜芽相继表示退出市场，跨境电商再无新鲜事。</p>
  <p>根据易观数据，2023年中国跨境进口电商排名前三的平台分别是天猫国际（37.6%），京东国际（18.7%），抖音全球购（12.3%），三者加起来占了70%左右的市场份额，无论是尚留在市场的“老玩家”，还是跃跃欲试的“新玩家”，都难以撼动这一格局。</p>
  <p>即便是已经进入中国十年的亚马逊海外购，也在2024年底宣布全面关停PC端服务，因为中国市场的业务正在持续收缩。</p>
  <p>除了不可抗力的政策调整、疫情爆发等因素之外，消费者需求和购物习惯的转变，才是影响国内海淘业务发展的关键。</p>
  <p>首先，消费者对国货品牌从“信任危机”到“情感认同”。三聚氰胺奶粉事件爆发之后，消费者对国货品牌的信心一度跌到谷底，海外品牌则成为了消费者的首选。</p>
  <p>但近年来，国货品牌通过提升产品质量、注重设计和创新等方式，逐渐赢得了消费者的信任，并形成了新的国潮趋势。</p>
  <p>与之相反，海淘产品却一直难以摆脱“假货”争议，即便是行业龙头天猫国际，也不止一次被消费者以“假货”为由发起维权，消费者的信任也逐渐被消磨殆尽。</p>
  <p>再加上近年持续不断的电商价格战，消费者的选择早已是“供过于求”，与其舍近求远还可能买到假货，不如选择在国内市场消费。</p>
  <p>其次，新生代消费者更强调“即时满足”和“兴趣趋势”，这让送货慢、难买到、售后体验差的海淘产品更难被接受。</p>
  <p>如今的社交内容平台、短视频平台都在不断缩短“种草-拔草”的路径，消费者沉浸在即时性消费场景中已久，已经很难适应“种草-搜索-拔草”如此长的购买路径。</p>
  <p>所以，有内容、搜索优势的电商巨头将海淘市场的“盘子”接过来，即便不能将市场规模快速扩大，但至少可以将需求顺利嫁接到平台中。</p>
  <p>事实上，海淘市场规模整体仍有增长，2023年中国跨境进口电商整体市场规模为5517.7亿元，同比增长4.6%。</p>
  <p>根据京东国际发布的《2024年中国跨境进口消费趋势白皮书》，超过80%的消费者对购买进口商品感兴趣。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250221/v2_7a49ec093bba4e7b981a77f2cc2a0a6e@000000_oswg224039oswg831oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>只是相较于早年的海淘、代购，消费者对海外产品的需求不再局限于奶粉、美妆等个别品类，而是越来越多元化和精细化，涵盖宠物用品、保健品、家清3C产品等品类，消费者需求也从单纯的追求品牌，到看重品质和原产地。</p>
  <p>消费者需求走向分化，甚至变得更加小众，推动跨境进口电商走向更多不同场景，海淘平台未来的战场，不在大众市场的红海中，而是在消费者无数小众需求的集合里。</p>
  <h3><strong>拼多多“临门补课”</strong></h3>
  <p>目前来看，阿里、京东也盯紧了海淘市场，天猫国际则推出“海外直购”，以官方直采的形式将海外商品在平台上架销售；京东在全球范围内招募海外跨境商品的买手团队及个人，以第三方买手店形式引入更多优质跨境商品。</p>
  <p>拼多多却是“起个大早，赶个晚集”。早在2019年，拼多多便推出了海淘平台“多多国际”，同年，拼多多APP内上线了一级入口“海淘”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250221/v2_679d9523ba3c4ea9914d108a7e2fa60c@000000_oswg714075oswg831oswg899_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，相较于TEMU的一鸣惊人，拼多多的“全球购”却并未引来太多关注，这跟拼多多的平台基因也有一定关系。</p>
  <p>一方面，面对海淘产品，消费者一直有着“假货困扰”，而拼多多过去以白牌商家为主的基本盘，在一定程度上与海淘产品所强调的品牌信任和品质保障存在差异。</p>
  <p>另一方面，拼多多的市场定位主要集中在下沉市场，也形成了较为牢固的“低价心智”，其核心用户群体对价格更为敏感，对品牌的认知度相对较低，并非海淘产品的核心用户群。</p>
  <p>过去几年，拼多多通过多种渠道引入大量品牌商品，慢慢扩大了用户群体，但在布局全球市场时，拼多多旗下的跨境电商平台TEMU依然主打“极致性价比”。</p>
  <p>虽然，TEMU凭借“低价策略”快速攻城略地，却也遭到了全球围剿。美国宣布对进口自中国的商品加征10%的关税，小额免税政策也处于反复窗口期；欧盟也考虑取消小包裹免税政策；东南亚多地对于低价进口商品也一直保持谨慎态度。</p>
  <p>与此同时，来自亚马逊、SHEIN等平台的反击，也开始削弱TEMU的“低价心智”，去年底，亚马逊上线了低价商店“Amazon Haul”，并迅速向美国部分客户开放。</p>
  <p>来自全球贸易市场的新挑战，正在迫使拼多多走出舒适区。对拼多多而言，布局全球市场并非只是国内模式的“复制黏贴”，在保留核心优势的同时，还要适应不同市场的规则，调整平台在不同市场的定位。</p>
  <p>在这一背景下，拼多多重新激活“全球购”业务，在出口业务用低价穿透市场的同时，让进口业务开打品质战，前者解决规模问题，后者解决溢价问题，平台尝试在低价与品质之间找到平衡。</p>
  <p>首先，通过开放个人卖家的入驻，拼多多“全球购”将有望吸纳更多的中小卖家，包括海外留学、旅居的代购群体，进一步丰富小众品牌、区域特色商品的供给，为消费者提供更多元化的选择。</p>
  <p>其次，随着“全球购”业务的推进，拼多多将进一步完善产品溯源和检验机制，逐步培养用户对“真海外货”的信任感，提升消费者对平台的品质认知度。</p>
  <p>最后，拼多多强调，将会利用算法帮助海淘个人店精准触达全球购人群，实现流量的定向筛选，结合其去年推出的“消费者体验提升计划”，拼多多正在加速圈定优质用户。</p>
  <p>一定程度上来看，“全球购”业务也是拼多多调整全球化战略的“试验田”，如何从“低价逻辑”转向“价值回归”，是拼多多要补的课。</p>
  <h3><strong>全球化的“进化逻辑”</strong></h3>
  <p>这也反映在拼多多近期的业绩中。根据拼多多2024年三季报，其实现营收993.5亿，同比增长44.33%；净利润249.8亿，同比增长60.78%。作为参考，拼多多去年二季度的营收和净利润增速分别高达85.65%和144.2%。</p>
  <p>此外，作为平台重要增长极的海外业务也开始慢下来，去年第三季度，TEMU的GMV约为130-140亿美金，环比增速约为15%，与上一个季度的50%增速形成鲜明对比。</p>
  <p>在告别“增长神话”之后，拼多多需要在前所未有的政治风险和竞争压力的背景下，找到新的突破口。</p>
  <p>通过拼多多对跨境业务的调整，我们或许能以小见大，洞察出其新的“进化逻辑”：修正品牌形象的错位，提升供应链的多元化能力，以及增加商家话语权。</p>
  <p>首先，通过扶持新质商家，优化商家生态，让好供给满足市场需求。拼多多CEO陈磊表示，平台将通过“扶持与治理”并举的方式，做好长期完善生态建设的准备。</p>
  <p>其次，在供应链方面，就像黄铮曾经喊话的那样，“拼多多要针对不同的人群，做不同的Costco”，多元性才能进一步打开差异化。</p>
  <p>全球消费者不是只爱便宜货，他们中有相当比例的人有着“品牌狂热”，而且随着年轻消费者的崛起，他们不再盲目追捧大牌，也会偏向于具有独特性、彰显个性化的品牌。</p>
  <p>在Mintel的调研中，32%的年轻美国消费者表示他们对关注DTC品牌感兴趣。因此，如何孵化商家品牌，并让其能够与平台深度绑定将成为开拓全球市场的关键。</p>
  <p>在这方面，亚马逊已经率先给跨境电商上了一课。在亚马逊创立之初，其也是主打“性价比”定位，但从2018年开始，亚马逊就提出了一系列“品牌赋能”计划，并通过FBA持续提升平台的服务与效率。</p>
  <p>即便面对如今的全球价格战，亚马逊的品牌商家和全球履约能力依然是重要护城河，在全球电商市场，‌亚马逊的市场份额依然领先。</p>
  <p>最后，则是增加商家话语权，以适应全球市场环境。TEMU对托管模式的调整，从全托管为主走向半托管为主，意味着平台正在走向类目精细化管理。</p>
  <p>或许在短期之内，海淘业务未必能为拼多多带来新增量，但拼多多也需要这样一个“变量”，帮助跨境业务平稳度过政策调整期。</p>
  <p>总体来看，拼多多加码海淘业务，不仅是对海外业务的补充，更是对其全球化战略的重新审视与调整，在全球竞争格局加速分化的背景下，拼多多的这一举措或许将为跨境电商行业提供新的发展思路和“进化逻辑”。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxMzg5NTQzOA==&amp;mid=2247595941&amp;idx=1&amp;sn=5bc28906a48ba87a2d10cf90a0b1843b&amp;chksm=9ab3ce42f214ca882d3b9f3a712d265ee9908a9f7b1dd29a4aeb84434562e9ade8ffda118dee&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“伯虎财经”（ID：bohuFN）</a>，作者：楷楷 ，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3176246306574729</id>
            <title>抖音试水AI分身，背后透露了什么信号？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3176246306574729</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3176246306574729</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 21 Feb 2025 11:45:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 抖音, AI分身, 内容生态, 商业化  
<br><br>  
总结: 抖音通过与AI智能体开发平台Coze的合作，推出了AI分身功能，允许创作者构建具备复杂逻辑的数字助手。这些AI分身能够复刻创作者的对话风格，进行24小时互动，并在多种场景中提供服务。尽管AI分身对所有用户可用，但其主要目的是提升运营效率，方便创作者与粉丝的互动。抖音的这一举措标志着平台重心从流量驱动转向精细化运营和高效转化，推动内容生态与电商的结合。AI分身的设计不仅提升了用户体验，也为创作者提供了商业化的新路径。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>抖音正在为它的内容生态注入新的技术变量。&nbsp;</p>
  <p>据最新消息，近日字节旗下的AI智能体开发平台子(Coze)与抖音打通，与早期豆包App的简单问答功能不同，Coze允许创作者构建具备复杂逻辑的AI分身。通过接入文档数据库、工作流引擎及大语言模型，这些数字助手不仅能完成基础客服应答，还可执行旅行路线规划、数据分析报告生成等进阶任务。&nbsp;</p>
  <p>AI分身是基于创作者在抖音的已有内容，通过大模型生成的AI智能体，它能够复刻创作者的对话风格和知识库，面向群聊、私信、评论 、直播、搜索等场景与用户进行24小时的随时互动。Coze的加入，提供了更复杂、灵活的AI分身设定，使创作者的AI分身能够运用到更多的场景。&nbsp;</p>
  <p><strong>但值得注意的是，抖音的AI分身虽然说是人人可用，但并非人人适用</strong> 。它的主要目的仍是围绕运营效率，比如对于创作者来说方便粉丝维护，对于商家而言方便客户服务。从公告上看，似乎还有一些全新功能尚未完全展示。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250221/v2_16f4bdfd1d334a0a8eb3940d143da6f5@000000_oswg598382oswg1080oswg1101_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这一动作恰逢抖音内容生态进入关键转折期——据新榜《2024内容创作者生态报告》显示，截至去年6月，抖音活跃创作者规模同比增长99%，主播账号总量突破1.8亿，职业主播群体已达1508万人。更值得关注的是，抖音电商去年GMV突破3.5万亿，超越京东跻身电商三极。&nbsp;</p>
  <p><strong>结合起来看，这些信息背后透露出了一个很明显的信号，经历了高速发展阶段之后，平台重心仍然要回落到精细化运营和高效转化上。而抖音AI分身的独特之处，就在于结合了内容生态和电商，能够推动从流量到服务的转变。</strong></p>
  <p>从这个角度来看，AI分身或许是一个很好的切入口，不仅能够帮助我们去梳理平台对内容生态、技术路径和商业版图的深层思考，其在AI应用领域也是一个值得研究的案例。&nbsp;</p>
  <h2><strong>01 什么是抖音AI分身？</strong></h2>
  <p>去年年初，抖音AI分身就在抖音APP内开始测试，这个功能源于应用里推出的一个名为“V”的创意项目，主要目的是基于豆包大模型，以及创作者的人物设计、知识库、声音、形象等素材，培育出与自身性格特征和思维习惯相似的虚拟分身。十月份，抖音宣布面向广大创作者开始内测AI分身功能。&nbsp;</p>
  <p>据了解，创建一个AI分身的过程并不容易。从报名项目成为候选人、匹配专门的工作人员，要经过几个月的考察期和训练才能正式上线。训练流程一般分为5个步骤：确定用户对话场景、语料收集、监督微调训练、评测反馈和最终调优，用户需要提供大量信息，包括填写对一些问题的个人看法等。&nbsp;</p>
  <p>然而，随着扣子支持创建AI分身功能，这些大费周章的步骤或许将被简化。只需要在平台上授权抖音号，再对分身进行自主配置，比如人设与回复逻辑、基础大模型、工作流，文本知识库，总结聊天对话形成记忆，以及设置开场白和用户问题的建议。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250221/v2_c5ae29332d5f492e94b696570fefe0b2@000000_oswg644475oswg1080oswg774_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最终呈现的效果，以科技博主@波仔同学为例，点击带有“AI聊天”标识的头像框，就能和它的虚拟分身进行互动，对话方式包含语音和文字。每个创作者的AI分身都极具个人色彩，比如当询问@波仔同学的特色能力的时候，他会告诉你自己很懂消费电子，“能把电子设备的性能扒个底掉。”&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250221/v2_637c84d045194b1bb62f83ebb4e7ea66@000000_oswg691597oswg1080oswg2198_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>从用户视角体验后发现，抖音AI分身既不是常规意义上的虚拟数字人，也并非专业领域的客服机器人。</strong></p>
  <p>这些虚拟分身既能够提供一定的情绪价值（虽然比起市面上的AI对话工具，其回答的专业程度和深度还较为有限），但已经足以代替博主完成一些重复性工作，比如1v1回复粉丝私信、在粉丝群经营私域流量、在直播间回复常规问题等等。&nbsp;</p>
  <p>本质上来讲，伴随这个日活超7亿的超级平台跨过野蛮生长阶段，平台商业逻辑理应从“流量驱动”转向“效率驱动”。&nbsp;</p>
  <p>来看两组数据，平台年度3.5万亿GMV对应着每分钟近百万次的用户咨询需求，而1508万职业主播面临的却是人类注意力的天然瓶颈：<strong>即便是头部主播，每天有效互动时长也很难超过6小时。AI分身本质上是用机器算力填补“海量用户需求”与“有限服务供给”之间的鸿沟</strong>。&nbsp;</p>
  <p>用一些创作者的话来说，搭建“AI分身”所带来的最直接效益，是减少了人工运营成本。头部MCN机构“无忧传媒”透露，旗下达人每月需处理数十万条私信，而AI分身可承接其中70%的模板化咨询。&nbsp;</p>
  <p><strong>从官方披露的介绍来看，抖音AI分身的功能远不止于群聊和对话。美妆达人的AI分身可以在对话的同时推荐种草视频，也可以直接发送商品链接；医疗博主则可以用AI分身实现在线问诊和挂号；直播间带货的时候AI分身能够担任商品导购；创作者还可以基于分身生成个性化的宣传视频。</strong></p>
  <h2><strong>02 AI分身背后智能体商业化的新思路</strong></h2>
  <p>此前我们谈到，“人们对智能体的终极期待，是构建一套“企业认知中枢”——它不仅是执行命令的工具，更是沉淀知识、优化流程的核心引擎。这一愿景在过往受限于技术碎片化与成本壁垒，而如今，大模型的泛化能力、多模态融合与成本下降，终于让商业社会看到了破壁的机会。”&nbsp;</p>
  <p>但现实情况是，当前智能体的自然语言交互能力仍存缺陷，在动态环境和跨系统的协作方面还有各式各样的可靠性不足，尤其在高成本低回报间的商业化层面步履艰难。&nbsp;</p>
  <p>抖音AI分身作为一次智能体的商业化落地演示，其中有不少精巧的设计能带给人新的思路。&nbsp;</p>
  <p>通常情况下，AI智能体多聚焦于客服替代、流程优化等单点功能的突破，而抖音的尝试将AI分身嵌入内容消费全链条——当用户观看美妆教程时，AI分身可同步推荐适配肤质的商品组合；在旅行博主评论区，它能调用地理位置数据生成定制路线。&nbsp;</p>
  <p><strong>这种"内容即服务"的融合，在一定程度上，意味着AI智能体从效率工具升级为场景化服务入口</strong> 。据第三方监测，接入AI分身的家居类账号，"视频观看-商品咨询-下单转化"的路径耗时明显缩短。&nbsp;</p>
  <p>在一些细分领域，不同于通用型AI强调大而全的能力，抖音AI分身呈现出鲜明的垂直化特征：教育类分身可调用课程目录解答报名问题，本地生活类分身能实时查询餐厅排队情况。这种深度绑定细分场景的策略，使单个智能体日均积累的精准交互数据，能够反向优化推荐算法与供应链响应。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250221/v2_cbfb53aa943b40cb8bc885c70a53933c@000000_oswg743200oswg1080oswg539_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据IDC数据，2023年全球企业部署的AI智能体中，近80%仅应用于基础问答场景，真正进入决策层的不足5%，由此说明智能体的冗余性。更深层的矛盾在于，智能体训练所需的场景数据与企业开放数据的意愿形成悖论，比如医疗AI需要病例数据优化诊断能力，但医院因合规风险拒绝共享，这种数据孤岛效应严重制约了技术的进化。&nbsp;</p>
  <p><strong>从这个角度来看，抖音AI分身算是一个较为反常识的设计</strong>。就像前面提到的，实际上，在专业领域，AI分身的表现并不算突出，而是更多依赖kol的个人信息源，更不用说真正进入到“决策层”。&nbsp;</p>
  <p><strong>这项功能的真正亮点在于，印证了生态协同的价值。</strong></p>
  <p>举个例子，第三方开发者难免面临"平台依赖症"，在对话式AI开放平台，头部智能体大部分的流量来自平台推荐，这种模式很容易导致其他智能体的曝光丧失。但抖音提供了一种相对更稳定的模式。这些带有个人色彩的AI 分身，与创作者本身紧密相连，标签和定位基于创作者，流量与商业化能力也与创作者自身流量挂钩。&nbsp;</p>
  <p>从平台自身商业化的角度推测，相比传统平台收取佣金/服务费的直接变现模式，抖音选择了一条更隐蔽的路径：AI分身不仅让智能体最大程度实现覆盖，平台还跳过了用智能体直接盈利的逻辑，通过提供工具帮助创作者商业化，从而促进整体生态的繁荣，带动平台自身更持续的收入增长。&nbsp;</p>
  <p>可以想象的是，当创作者深度依赖AI分身并完成粉丝运营、数据分析、选品决策时，平台实际上在培育一种新型的生态绑定。AI分身在服务过程中持续吸收行业知识，如美妆数据、家电参数库，而数据反哺形成的垂直领域知识图谱，正在成为抖音区别于其他平台的隐性壁垒。&nbsp;</p>
  <p>这种模式印证了数字化时代平台商业化的高阶形态：不再局限于流量贩售或佣金抽成，而是通过技术构建生态共同体的利益增长机制。抖音正在跨入"智能体赋能"的新阶段——从优化既有生产要素的效率，发展到创造新的生产要素。&nbsp;</p>
  <p>字节对AI场景应用的理解，在抖音AI分身的实践中有了相对清晰的脉络：相比炫技秀肌肉，将技术内嵌在真实商业场景的毛细血管是更务实的选择。&nbsp;</p>
  <p>这种由场景驱动的AI落地策略，本质上也延续了字节“用产品验证技术”的一贯路径：从早期今日头条的推荐算法，到如今AI分身的智能服务，始终是将技术势能转化为具体场景的生产力提升。&nbsp;</p>
  <p>本文系新眸原创，申请转载授权、商务合作请联系微信： ycj841642330，添加好友请备注公司和职位。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4NzU1NzgzOA==&amp;mid=2247529302&amp;idx=2&amp;sn=0fd52206f95efc1b1f93c0e5944f1e6a&amp;chksm=ce0bfc0b27cdbd610ac0c1594bc35d69ba04115dde0232168adfa8d5e9a72e41cd09b8f8ce42&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新眸”（ID：xinmouls）</a>，作者：鹿尧，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>