<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2542209447175688</id>
            <title>特斯拉电动皮卡来了，这次还会有光环效应吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2542209447175688</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2542209447175688</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 02 Dec 2023 01:05:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 马斯克, 特斯拉, 电动皮卡, 光环效应
<br>
<br>
总结: 特斯拉首席执行官马斯克表示，特斯拉的电动皮卡可能是他们有史以来最好的产品。然而，交付的价格和续航里程略高于投资者的预期。投资者对电动皮卡的销售和是否能带动其他车型销量的光环效应表示关注。特斯拉在过去已经经历过光环效应，例如Model Y的推出促进了Model 3的销售。尽管电动皮卡的价格较高，但它有望成为全球最畅销的车型，并扩大特斯拉在汽车市场的覆盖面。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>本周，神话终于变成了现实。&nbsp;</p><p>周四（11月30日），特斯拉在德州超级工厂将首批电动皮卡车（Cybertruck）交付给了热切的买家。老实说，人们期待已久的这场交付活动有点乏味，是的，电动皮卡终于到了，但它的价格略高于投资者的预期，而且一次充电的续航里程也没有他们预期的那么远。&nbsp;</p><p>电动皮卡基本款的税前价格为60,990美元，略高于投资者期望的5万美元。特斯拉网站上列出的单次充电的最高续航里程为340英里，而投资者此前认为，最高续航里程的电动皮卡充电一次应该能行驶500英里。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_7c9da647228942fd87429d4bac5e4b42@000000_oswg322864oswg1080oswg717_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>“特斯拉有史以来最好的产品”</strong></p><p>自2019年11月首次亮相以来，投资者一直在等待电动皮卡。特斯拉首席执行官埃隆·马斯克形容这款卡车在开发和生产方面面临“极其困难”的挑战，交付因此被推迟。&nbsp;</p><p>马斯克还称电动皮卡“可能是我们有史以来最好的产品”。马斯克表示，“很少会出现看起来不可能的产品”，并补充说，“电动皮卡就是其中之一……我认为这是我们最好的产品。”&nbsp;</p><p>投资者正在寻找他为何会有这种感觉的线索。根据社交媒体平台 X 上的显示，超过10万名观众观看了这次交付活动。&nbsp;</p><p>马斯克说，电动皮卡的牵引能力是11,000磅。特斯拉制作的一段视频显示，在一次卡车拉力测试中，特斯拉皮卡超过了一辆福特 F-350。&nbsp;</p><p>电动皮卡此前被期待每次充电行驶里程可达500英里的部分原因在于它要用于拖车: 增加一辆拖车或一艘船会消耗电池的能量。拖车也会影响油耗，但卡车通常都有相当大的油箱给油箱加满油仍然比给电动汽车充电要快。所以电动皮卡应该包括所谓的直流快充技术（megawatt-charging），可以在最佳条件下更快充电。&nbsp;</p><p>除了更新的规格外，定价也是投资者关注的问题。特斯拉电动皮卡没有喷漆——这样可以省钱，它还有一些特斯拉吹嘘的制造创新。如果最便宜的电动皮卡型号起价低于5万美元，那么它将比基础型号福特汽车 F-150闪电型号更加便宜，福特电动卡车的最高端型号起价约为9.2万美元。&nbsp;</p><p>令人遗憾的是，电动皮卡的基本款在短期内还买不到: 特斯拉将首先制造更昂贵的双马达和三马达车型。汽车公司通常会先生产价格较高的产品。这对他们来说是更多的收入和利润。&nbsp;</p><p>全轮双马达版本的电动皮卡起价大约为8万美元，而三马达版本的“电动野兽”（Cyberbeast）起价约为10万美元。投资者原本希望了解基本款何时可能发货，但目前没有任何生产方面的最新消息。马斯克曾表示，特斯拉在2025年之前不会以每年25万辆电动皮卡的“运行速度”来生产皮卡。投资者希望是他说得保守了。&nbsp;</p><p>华尔街预计，2023年将交付约1500辆电动皮卡，2024年将交付约7.8万辆。相比之下，预计到2023年，所有特斯拉车型的交付量将达到180万辆，2024年达到220万辆。&nbsp;</p><p><strong>投资者期待“光环效应”</strong></p><p>首批量产电动皮卡即将交付到买家手中，这也意味着，投资者可以开始回答两个关键问题: 特斯拉电动皮卡会成为畅销车型吗? 同样重要的是，这款先锋风格的皮卡是否有助于提振特斯拉其它车型的销量？&nbsp;</p><p>回答电动皮卡是否畅销的问题还需要一段时间。特斯拉首席执行官埃隆 · 马斯克说，该公司至少要到2025年才能每年生产25万辆电动皮卡。这辆车已被证明很难制造。&nbsp;</p><p>而电动皮卡是否具有光环效应的问题则可以很快得到解答。所谓的“品牌光环效应”，就是指一个新的、酷的车型能够提高其他老车型的销售。这在汽车行业并不新鲜。例如，凯迪拉克(Cadillac)正在推出 CELESTIQ 电动汽车，起价超过30万美元。&nbsp;</p><p>凯迪拉克市场总监托尼·约翰逊(Tony Johnson)最近对《巴伦周刊》表示: “这款车带来了一个光环因素”，“对于凯迪拉克品牌十分重要，它证明我们可以设计一个世界级的、超豪华的车辆。”&nbsp;</p><p>这意味着，CELESTIQ 的存在可以促进其他凯迪拉克电动车的销售，如 LYRIQ，即将推出的 EV 版本的凯迪拉克 SUV，以及最近宣布的凯迪拉克 OPTIQ等。可以说特斯拉已经经历过一次光环效应。特斯拉 Model Y 可能促进了特斯拉 Model 3的销售。&nbsp;</p><p>特斯拉在2017年推出了“Model 3”型，2020年推出了“ Model Y”型电动车。投资者在Y型车上市时，曾经担心它会吞噬3型的销量。但事实并非如此。特斯拉2022年在美国销售的 Model 3比2020年多，同时也销售了约25万辆 Y 型车。2022年，特斯拉在美国的总销量比2020年高出150% ，Y型和3型都是热门产品。&nbsp;</p><p>投资者已不再关心2022年了。他们关心的是2023年和2024年。在全球范围内，华尔街预计特斯拉将在2023年第四季度交付约47.6万辆汽车，在2024年第一季度交付约48.7万辆汽车。&nbsp;</p><p>由于2023年还有一个季度，电动皮卡的光环可能不会影响2023年末的销售，但超出2024年的销售预期将有助于让投资者相信电动皮卡是一个好主意。&nbsp;</p><p>当电动皮卡在2019年推出时，投资者并没有首先想到光环效应。这辆卡车旨在为特斯拉打开一个利润丰厚的市场。2023年前三个季度，福特汽车(F)、通用汽车(GM)、道奇和丰田在美国销售了大约160万辆全尺寸皮卡。这大约占所有轻型汽车销量的14%。&nbsp;</p><p>随着 特斯拉Model 3、 Model Y 和电动皮卡的推出，特斯拉的汽车市场覆盖面更广，但它仍需要一款更小的电动汽车来与更小、更便宜的中国电动汽车进行竞争。更重要的是，美国的汽车购买者没有很多更便宜的电动汽车选择。&nbsp;</p><p>根据 Cox Automotive 的数据，美国非豪华汽车的平均售价约为4.4万美元。电池电动汽车的平均价格约为52,000美元。&nbsp;</p><p>尽管价格上涨，特斯拉Y 型车仍有可能在2023年成为全球最畅销的车型。不仅是最畅销的电动汽车，还是最畅销的汽车。它正在赶超丰田的卡罗拉。卡罗拉之所以卖得这么好，原因之一是它是一款体积更小、价格更低的汽车。&nbsp;</p><p>一辆更小的特斯拉即将到来。投资者开始称之为 Model 2。2型可能会在2024年或2025年出现。最近几个月，特斯拉管理层已经多次谈到这个问题，但是时机、设计以及定价都没有确定下来。&nbsp;</p><p>在过去的活动中，特斯拉往往会为投资者准备一些“复活节彩蛋”。2017年，当该公司的电动皮卡首次亮相时，特斯拉还推出了其第二代敞篷跑车。所以投资者希望在交付活动结束时看到一些特别的东西，比如Model 2小，但这没有成为现实。有了 Model 2和电动皮卡之后，特斯拉将拥有一个跨越汽车工业大部分产品领域的产品线。&nbsp;</p><p>特斯拉的股票在过去12个月里上涨了24% 。标普500指数和纳斯达克综合指数在同一时期分别上涨了12% 和24% 。发布会结束时，这家电动汽车制造商的股价下跌了1.7% ，至240.88美元。周四的盘后交易中，特斯拉股价又下跌了2% ，至每股235.1美元。&nbsp;</p><p>从技术因素和历史模式来看，股价在大事件发生之后掉下来并不奇怪。人们总是在大事件发生之前就把它记入了股价。&nbsp;</p><p><strong>文｜阿尔 · 鲁特</strong></p><p><strong>编辑｜喻舟</strong></p><p>版权声明：</p><p>《巴伦周刊》(barronschina)原创文章，未经许可，不得转载。</p><p>（本文内容仅供参考，不构成任何形式的投资和金融建议；市场有风险，投资须谨慎。）</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MDc5NTU0NQ==&amp;mid=2247552124&amp;idx=2&amp;sn=d9fa821fc59312b7433335c0e7cfecc5&amp;chksm=fcebbf0acb9c361c674e6681900f4e390c5897d2f254f2b07a97489283263f9665e17399f9bd&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巴伦周刊”（ID：barronschina）</a>，作者：阿尔 · 鲁特，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2541770886718981</id>
            <title>Cybertruck沉淀4年交付，特斯拉的新技术底色丨焦点分析</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2541770886718981</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2541770886718981</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 02 Dec 2023 01:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, Cybertruck, 保时捷911, 皮卡
<br>
<br>
总结: 特斯拉的Cybertruck是一款独特的纯电动皮卡，以其特殊的设计和材料吸引了大量拥趸。它采用了不锈钢材料制成的车身，具有防弹和超高强度的特点。Cybertruck在加速性能和牵引力方面表现出色，甚至能够拖着另一辆保时捷911超越。尽管价格较高，但其独特的外观和先进的技术仍然吸引了大量订单。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文丨彭苏平</p><p>编辑丨李勤</p><p>一辆保时捷911，和特斯拉Cybertruck从起跑线上冲出，很快被后者超越。这时，镜头切换，这辆Cybertruck身后竟然还拖着另一辆911。</p><p>这是特斯拉在Cybertruck交付日上秀出的一幕：尽管身形庞大、线条锋利，但这款纯电皮卡还是展示出了优秀的加速性能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_cc19311a0d8d4dfcb2ecf1a7aab17556@5789950_oswg40285oswg556oswg317_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Cybertruck和保时捷911</p><p>北京时间12月1日凌晨，Cybertruck在特斯拉的得州工厂开启交付，此时距离它初次亮相已经4年。特斯拉CEO马斯克在现场，为首批提车的用户一一打开车门。</p><p>Cybertruck看上去不像是款传统意义上的皮卡。</p><p>它的整个车身都由一种特殊的不锈钢材料制成，且抛弃了绝大多数汽车采用的流线型设计，而是以锐利平直的线条来打造……用料选材、造型设计都大胆、前卫，马斯克在现场也忍不住强调，量产Cybertruck这样的车，在汽车行业是“不可能完成的任务”。</p><p>但这种赛博朋克风也吸引了大量拥趸。2019年11月亮相后，Cybertruck在40个小时内斩获了14.6 万个订单，而行业的追踪数据显示，目前这款皮卡的预订量已经接近200万个。</p><p>马斯克没有在交付活动上发布价格，但很快，特斯拉的官网上便更新了车辆价格以及细致的配置参数。<strong>Cybertruck有后驱版、全驱版和高性能版（赛博野兽CYBERBEAST版）三个版本，起售价分别为6.099万、7.999万、9.999万美元。</strong></p><p>价格上难言惊喜，与福特F-150 Lightning、Rivian&nbsp;R1T等已经上市的纯电皮卡相比，Cybertruck的价格没有市场预想中激进，<strong>入门版车型的起售价甚至比四年前给出的市场预期还要高2万美元。但从市场热度来看，不亲民的售价也难以阻挡特斯拉的皮卡车热卖。</strong></p><p>在特斯拉的产品序列中，Cybertruck显然与Model 3和Model Y不同，它的设计和定位自成一体。但就内在的技术和工程应用而言，不管是防弹车身、线控转向、4680大圆柱电池还是9000吨的压铸技术，Cybertruck都在揭下特斯拉的下一个技术时代。</p><h3>一款能防弹的未来皮卡</h3><p>在Cybertruck设计之初，马斯克就希望打造一款饱含未来感的车型，这种扮相的Cybertruck最初亮相时，独特的造型就曾引发巨大争议，但马斯克却坚持将这款车推向量产。</p><p>造型设计别具一格某种程度上是附加值，核心在于Cybertruck用料特殊。这次发布会上，马斯克也介绍了，这款车采用了Space X火箭的同款不锈钢合金，带来的好处之一是：强度超高。</p><p>强度高到什么程度？特斯拉在现场用视频展示了几个极限碰撞的场景，比如近60公里时速下的正面碰撞，Cybertruck的A柱不会变形。</p><p>此外，Cybertruck车身还能防弹，子弹击中车身，只留下点点印记。马斯克在现场笑道，有人问我为什么车身要能防弹，我说，为什么不呢？&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_cfa19b893ac84a86b764f4fcbe86da32@5789950_oswg49251oswg537oswg254_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Cybertruck能防弹</p><p>不仅是车身，Cybertruck的车窗玻璃也主打坚固。特斯拉首席设计师霍尔茨豪森（Franz Von Holzhausen）上台，从不同角度向Cybertruck的车窗扔了两次棒球，车窗完好无损。</p><p>这也算是对之前一场“传播事故”的消解：2019年那场发布会上，霍尔茨豪森曾经向Cybertruck砸了两个钢球，那次玻璃震碎了，马斯克不得不在一旁尴尬地打圆场：“也许我们稍微用力了些。”&nbsp;</p><p>作为一款纯电动皮卡，Cybertruck的动力性、牵引力表现也都不错。</p><p>加速性能算是特斯拉的传统艺能了，从早期的纯电动超跑到后来的量产车，特斯拉旗下车型的加速性能一直是业内领先，Cybertruck也不例外。</p><p>这一次特斯拉与保时捷911同台竞技，而且Cybertruck还拖了另一台保时捷911，加速表现依然更胜一筹。</p><p>牵引力也有直观的数据对比，在4000磅的牵引力测试中，Cybertruck击败了福特F-150 Lightning、福特F-350、Rivian R1T等竞品车。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_3420a3deb91f47ae9b67f40a93cc7044@5789950_oswg384646oswg2000oswg972_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">牵引力对比</p><p>Cybertruck的有效载荷能力，即它在货舱中可以承载的重量，为2500磅，与目前已经生产的竞争对手相比也表现不错。资料显示，福特F-150 Lightning的载荷能力最高是2200磅，而明年末即将投产的Stellantis的Ram 1500 Rev，则可以到2700磅。</p><p>马斯克致力于将Cybertruck打造成一款更酷、更具未来感的车型，除了材料、设计上的革新之外，它也应用了不少特斯拉的最新技术，比如四轮转向、线控转向、48V低压等，特斯拉自研的4680大圆柱电池，也将在Cybertruck上率先搭载。</p><p>这些新技术显然将提升Cybertruck的驾驶体验，例如四轮转向的应用，就让Cybertruck这个“大家伙”可以实现原地掉头，其转弯半径比车身小一圈的Model S还要小。</p><p>Cybertruck也是特斯拉首款搭载线控转向技术的车型，在线控转向系统中，传统转向柱被取消，电信号直接操控电机和轮胎，这一方面能更精准地调控转向角度比、力度反馈大小等参数，另一方面也将为自动驾驶的控制进行准备。</p><p>根据特斯拉此前露出的信息，Cybertruck也将配备HW 4.0的最新自动驾驶系统硬件，支持FSD的更新应用。</p><h3>第五款量产车，特斯拉想唤醒北美市场</h3><p>2019年3月，特斯拉发布Model Y，Cybertruck是继那之后，特斯拉推出的一款真正意义上的新车。</p><p>对于中国市场来说，皮卡是一个相对小众的车型种类，但在美国车市，皮卡是难以忽视的的细分车型，它能装人，能载货，可以满足日常使用、生产作业、户外越野等多种场景需求，颇受青睐。</p><p>数据显示，过去几年，美国的皮卡市场一直在稳步增长，2022年美国的新车销量中皮卡占比20.5%，高于2016年的16.8%。<strong>而卖得好的皮卡，已妥妥是爆款，比如美国销量最高的皮卡福特F系列，今年已累计卖出约63.69万辆，同比增长了19.7%。</strong></p><p>已经拥有成熟轿车、SUV产品线的特斯拉，推出皮卡车型并不奇怪。今年前三季度，特斯拉在北美大本营的销量已经出现疲软迹象，丰田新一代混动产品推出之后，增速已经有超越特斯拉的势头。而对于特斯拉来说，Cybertruck便是打穿北美市场，攀上下一个销量高峰的利器。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231201/v2_2671abe5f7404181aa2d72e4459c824b@5789950_oswg527654oswg1400oswg959_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Cybertruck储物能力</p><p>从皮卡的市场规模和福特等行业玩家的销量表现来看，Cybertruck斩获200万个订单并不夸张。不过，其最终能交付几成，既考验着市场认可度，也对特斯拉的工程化水平提出了更高要求。</p><p>在特斯拉酝酿Cybertruck的这几年中，电动皮卡在美国已经不算新鲜，福特量产了F-150 Lightning，新势力Rivian R1T也开始跑在美国的公路上……越来越多的竞争对手投入这一赛道，竞争已经白热化。</p><p>以续航为例，官网显示的Cybertruck续航里程约为250-340英里，相比较而言，福特 F-150 Lightning一次充电可行驶230-320英里，而Rivian R1T一次充电则可行驶270-350英里，Cybertruck并未显示出独特的优势。</p><p>不过值得一提的是，皮卡尺寸较大、底盘较宽，车企们往往都给电池装配提供了冗余空间，消费者可依据需求选装更大的电池包。<strong>Cybertruck也提供了类似选项，你可以在底盘增加一套电池“外挂”，后驱版和高性能版的续航可分别从约547km增加到755km、从约515km增加到705km。</strong></p><p>而交付也会是一道难关。毕竟，无论是不锈钢车身，还是自研自产的4680电池，都可以说是大规模量产的险滩。据36氪了解，4680电池内部的良品率还只有80%多，特斯拉也在寻找外部供应商，但这项新技术在全球的产能，都还相当贫瘠。</p><p>特斯拉需要一面推进交付，一面带领行业攻克4680大圆柱电池量产的关卡。而一旦成功，特斯拉无疑将开启自身技术版图的新篇章。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>