<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3275023916867968</id>
            <title>三轮变两轮，才能上王兴的牌桌</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3275023916867968</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3275023916867968</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 May 2025 07:05:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 即时零售,淘宝闪购,四国杀,半小时达  
<br>  
<br>  
总结: 阿里整合旗下即时零售业务为“淘宝闪购”，与美团、京东、抖音形成四强竞争格局。各平台优劣势明显：抖音流量强但运力弱，美团综合实力均衡，京东物流强但用户心智弱，淘宝借力饿了么商户体系但需建立用户心智。即时零售核心是“半小时达”的配送效率竞争，推动物流体系从三轮车转向两轮车。淘宝闪购重点布局服饰等优势类目，与饿了么协同补贴；抖音通过达人直播拓展流量，但配送是短板；京东需靠补贴培养用户习惯；美团面临加剧的补贴战压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250502/v2_e83bd8f538f349dc8e94173a25a9e0e2@000000_oswg101043oswg1014oswg806_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>即时零售大战，正式进入四国杀时代。</p>
  <p>赶在五一假期前一天，淘宝天猫旗下即时零售业务“小时达”改为“淘宝闪购”，并在淘宝App首页获得了一级流量入口。</p>
  <p>阿里早在几年前便布局了即时零售，2020年4月中旬，天猫超市事业群升级为同城零售事业群，不过此后它的即时零售分散在各个事业群：归属于淘天的天猫超市，在本地生活事业群的饿了么，以及在“1+6+N”N序列的盒马。</p>
  <p>现在阿里即时零售的五个手指头总算要握成了一个拳头。未来，淘宝闪购将和饿了么共同补贴，规模超过百亿元。至于组织上，据晚点，淘系内部所有和即时零售相关的业务将由淘宝闪购全面负责，饿了么全力协同。</p>
  <p>当然，美团、京东握紧拳头的力度要更大。美团外卖、闪购皆在美团到家事业群；去年，京东整合了原即时零售品牌京东小时达和京东到家推出了京东秒送。</p>
  <p>随着淘宝参战，即时零售的四列纵队已然列好阵型——抖音尚未对外官宣即时零售的重要动作，不过3月中旬，抖音小时达带货权限刚刚面向全量电商达人开放。</p>
  <p>这四路大军的优势点各不相同，若以流量、货品、人力、用户心智建立评判的维度，抖音在流量端长板最长，却也有人力端的短板，实力不均衡；美团在即时零售战场的实力最为均衡，货品、人力、用户心智没有短板，流量不及抖音，但好在也有外卖这个高频入口；淘宝和京东匮乏流量，不过淘宝借由饿了么已经建立了相对完整的商户体系和用户心智，当然目前的用户心智暂局限于饿了么，而非淘宝闪购；京东刚刚打了一场舆论战，给京东补给了流量，但用户心智、货品丰富度等仍不及美团。</p>
  <p>刘强东当年总结电商四个关键点，“多快好省”，即时零售响应的是用户对于“快”的极致追求。为了实现“快”，电商就需要不断改进配送能力，提升配送效率。即时零售这个词有点拗口，过于互联网黑话，其实按照C端用户的感知，完全可以改成“半小时达”，做不到半小时达的平台，连上即时零售的牌桌都没资格。以往习惯于三日达、次日达、半日达的电商平台，必须尽快改变整个物流和配送体系，以便实现半小时达，而这一转变过程中最具体也最具象征性的表现，就是配送工具从三轮车变成两轮车。从这一点来说，即时零售的四国杀，就是比拼谁能更快更彻底地从三轮进化到两轮，就是一场两轮之战。</p>
  <h2>1</h2>
  <p>在这四路纵队中，阿里在同城零售里布下的棋子最多，也最为繁杂，这些业务集中发起于阿里的“新零售时期”。</p>
  <p>2016年1月，盒马鲜生开出首店，2017年年中，淘鲜达、天猫超市1小时达陆续上线，前者陆续接入了盒马、大润发等商超，前期同样主打1小时达。</p>
  <p>2018年，天猫发生了一次大型组织调整，“一猫变三猫”，原有的天猫事业群额外拆分出了两个独立的作战单元，其中之一是整合自原属天猫快速消费品事业部的天猫超市和淘宝的淘鲜达业务，两个类似的业务被合并。</p>
  <p>淘鲜达在2023年5月被和淘菜菜整合成淘宝买菜，至今年业务陆续关停；与此同时，去年7月，淘宝小时达在淘宝获得一级流量入口，不过小时达、饿了么、盒马分属多个业务，尚未形成合力。</p>
  <p>淘宝闪购意味着，<strong>阿里终于将旗下散落的即时零售业务统一整合，并给予了集团级资源。</strong></p>
  <p>一个有趣的情况是，阿里派出打即时零售前站的，是淘宝，而非饿了么。</p>
  <p>这不难理解，京东做外卖是急需一个高频入口带动即时零售业务，即时零售又是为守零售的城，阿里同样需要流量，同样需要靠做好即时零售业务以守住电商份额。</p>
  <p>目前，淘宝闪购获得了淘宝一级入口。其中，外卖频道多是由饿了么来承接，另外超市便利里有盒马、其他品牌商超，以及标注了“饿了么百货”字样的超市便利店。</p>
  <p>从淘宝闪购的类目设置中，也能看出淘宝要用即时零售守城的意图。京东秒送的类目设置多为超市便利、咖啡奶茶、急用数码等，美团闪购的四个主要流为蔬菜水果、超市便利、手机家电、商场专卖，淘宝闪购的五个类目则为美食外卖、超市便利、买药，以及服饰百货和手机数码。</p>
  <p>服饰向来是淘宝的优势类目，显然淘宝也正在即时零售战场守重点类目的城。</p>
  <p>据晚点报道，淘宝闪购正和两家头部的全球服饰品牌和零售企业，加速谈合作和灰度测试。</p>
  <p>字母榜看到，与京东秒送相同，淘宝闪购上线后，主打的补贴品类同样是茶饮，此前京东秒送曾主打“3快9的库迪”，加上配送后到手为5块9，目前淘宝秒送上多款库迪同样是3块9，加上配送后到手为6块5。</p>
  <p>因有饿了么在前，事实上，阿里即时零售布局运力侧无忧，在商户体系上甚至比京东更加完整。</p>
  <p>淘宝给出的数据是，小时达创立初期，就有多头部连锁品牌接入；升级为淘宝闪购后，目标是要加速覆盖至 200 个核心连锁品牌；截至目前，已有300多万家门店开通了淘宝小时达服务。</p>
  <p>不过阿里系即时零售的入口在饿了么也同时存在一个问题，尽管淘宝App自身用户规模和月活，已足以称得上是超级App，但即时零售之战看的是日活。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250502/v2_393b9b903a4b41d1b995a0d28eab7445@000000_oswg74354oswg466oswg478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>饿了么已经建立了半小时达的心智，但无论是淘宝、还是淘宝小时达、乃至淘宝闪购，尚未建立这样的用户心智。在用户心智这层，淘宝闪购尚不及美团闪购，淘宝闪购同样需要一场京东式的营销，以提高闪购的打开率和使用率。</p>
  <p>另外，在组织上，淘宝和饿了么仍未融合。美团的核心商业业务中，到店和到家分属两个业务，闪购和外卖则都在到家业务中；阿里系的组织架构与此刚好相反，饿了么和高德同属本地生活事业群，而主攻外卖的饿了么和淘宝闪购则在不同事业群，能否更紧密地协同好，是留给淘宝和饿了么的问题。</p>
  <h2>2</h2>
  <p>即时零售这四路大军中，美团和京东已经打得火热，淘宝刚刚正面进入战场，抖音那侧则相对低调，只有3月的一则动向。</p>
  <p>3月中旬，抖音小时达带货权限面向全量电商达人开放，达人可以在短视频、直播间添加小时达商品。字母榜看到，抖音近期正在招募负责即时零售业务的达人机构运营，主要负责即时零售的达人团长、机构策略整体输出。</p>
  <p>简单来说，即抖音即时零售又多了达人直播这样一个流量池。类似的故事几年前曾上演过：抖音用直播流量浇灌出了本地生活到店业务，美团发起反攻才守住了到店业务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250502/v2_baf5ce5c3f5b4ae3be317ca8becbdb9f@000000_oswg313083oswg892oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>目前，抖音商城的商品推荐信息流内，会有不少商品标注为“小时达”，点击商品会跳进该商家店铺，另外可进入商家直播间。</p>
  <p>事实上，抖音的小时达与外卖无异，比如一家名为“薛记炒货小时达”的店铺配送时效为38分钟。不过支持抖音小时达的店铺多为盒马、麦德龙等商超。</p>
  <p>另外，在抖音商城搜索商品，“小时达”会出现在选项中，比如搜索“花生米”，能支持配送的商家包括薛记炒货、粒上皇等坚果店，也包括盒马、物美等商超。</p>
  <p>与美团、京东、淘宝这些偏交易类的平台相比，在即时零售战场，抖音的优缺点极为明显，优点正是它正在强化的达人体系，但与到店业务不同，小时达、即时零售都依赖配送体系——这恰是抖音的最大短板之一。</p>
  <p>一位曾做过抖音外卖代运营的人士表示，抖音的运力需要用达达，第三方运费高且不稳定，再加上平台的抽佣，“店铺不赚钱，所以不愿意搞。”</p>
  <p>抖音在外卖、即时零售战略反复。一位大厂战略表示，抖音即时零售的团队不太稳定。这从去年抖音外卖反复在本地生活、电商两个组织间横跳便可以看出来。</p>
  <p>与京东、美团、淘宝等交易平台需要一个高频入口为其他高毛利业务引流不同，抖音对流量的需求没有那么迫切，当然在同行们纷纷提速，GMV已经是第三大平台的抖音，可以不做外卖，但不能不入局即时零售之战。</p>
  <h2>3</h2>
  <p>至于美团和京东，两家的优劣势近来已经被拆解得相当明了。</p>
  <p>京东的优势和劣势和抖音恰好相反，这也正是此前抖音外卖与达达合作的原因。京东的优势在于配送物流，物流是一门规模化生意，单量越高、成本越低，与抖音相比，京东天然在物流成本上存在优势。</p>
  <p>京东做即时零售的劣势也肉眼可见，那就是京东并非高频入口。近两个月，京东的这场舆论战成功为京东App引流，但最终还要看京东的补贴能持续多久，靠舆论战和补贴打下来的用户，能否沉淀为外卖乃至即时零售的用户。</p>
  <p>京东想要改变用户习惯，势必还要付出高额补贴。</p>
  <p>尽管京东即时零售的商家数量要比抖音多，但相比美团，仍处于劣势。</p>
  <p>除了用户规模和流量，美团离抖音尚有较大差距，在即时零售战场，美团是综合实力最强的一个。</p>
  <p>时隔多年，电商市场终于再度出现与当年争夺下沉市场同等烈度的竞争，与上一轮消费降级战不同，这是一场面对中产人群的商业竞争，目前竞争更多地停留在了快的层面，电商竞争从过去的三日达、次日达、甚至小时代，被拖拽进了半小时达的世界。</p>
  <p>电商之战被拖拽进了半小时达，整个生产关系、供应链条、仓储配送也随之改变，其他平台需要重新梳理运力、商家体系，但美团和饿了么不存在从三轮到两轮的变化，它们已经建立了最适配这种新型电商心态的物流体系。</p>
  <p>当然这些仓配，也有被其他平台直接复用的可能。此前名创优品曾和美团合作闪电仓形态的“24H超级店”，目前已经入驻了淘宝闪购。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250502/v2_97123602832e4346b5c712ed534e4443@000000_oswg418375oswg904oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了商家体系完整和运力丰沛之外，它具备一个只有饿了么具备的优势，那就是用户心智，京东打了一场大规模营销战、舆论战、补贴战，要的就是用户心智，即用户使用京东点外卖、即时零售商品的习惯。</p>
  <p>美团的挑战是，过去一年，它在即时零售战场的攻城略地，并未遭受对手们的强烈反击，但时日不同，京东投入了大额补贴，淘宝也正携补贴抵达战场，市场竞争加剧，显然会影响公司利润率增长。</p>
  <p>而每一个激烈争夺的战场，最终也会爆发价格战。</p>
  <p>补贴战已经在茶饮领域打响了，但四大平台最终争夺的还是更广阔的即时零售市场。</p>
  <p>作为一门生意，非餐的即时零售的商业模式优点在于，用户对价格敏感度一般，商家可以获得更高的毛利，平台也可以获得更高的客单价和佣金。</p>
  <p>随着更多大平台涌入，补贴战在所难免，美团身上的担子也并不轻松。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2NjU1MTcwMA==&amp;mid=2247547502&amp;idx=1&amp;sn=8a5500f10a44416c6f53f7bfae1ebf72&amp;chksm=eb943b35c1ce2f7b0afa91fa372b22da108ef0fe4df61a53fa6340ed0a9fcc2e9194a7cc8173&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“字母榜”（ID：wujicaijing）</a>，作者：谭宵寒，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3274945566368136</id>
            <title>iPhone 充值「更贵」的时代有望终结，但苹果税不会消失</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3274945566368136</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3274945566368136</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 May 2025 06:23:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果税,App Store,第三方支付,Epic Games  

总结: 美国法官裁定苹果不得对App外购买行为收取费用，并禁止限制开发者引导用户进行App外购买。这一裁决意味着苹果将失去大部分应用内购控制权，开发者可提供非App Store支付渠道。苹果曾试图对第三方支付收取27%佣金，但被法官驳回。Epic Games等公司长期反对苹果税，认为其垄断行为损害开发者和用户利益。尽管裁决要求开放第三方支付，但苹果税不会完全消失，可能通过竞争降低抽成比例。苹果表示将上诉，但已在美区解除第三方支付限制。这一变化有望使苹果税更合理，最终惠及开发者和用户。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>更合理的苹果税。</p>
  </blockquote>
  <p>历时 5 年的「苹果税」诉讼，迎来了第一个大结局。</p>
  <p>负责该案的美国法官 Yvonne Gonzalez Rogers 裁定，即日起，苹果不得再对 App 外的购买行为收取费用，并禁止该公司限制 App 开发人员引导用户进行 App 外购买。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250502/v2_28661bd2d1644c868c621f60cfbf7dd9@000000_oswg55378oswg750oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">「苹果税杀手」 Yvonne Gonzalez Rogers</p>
  <p>这个在五一前夕作出的裁决，不仅只是起诉方 Epic Games 的胜利，也是更多 App 开发劳动者的胜利。</p>
  <h2><strong>苹果税，不存在了？</strong></h2>
  <p>具体来说，Rogers 在裁决中对苹果的禁令包括：</p>
  <ul>
   <li>对消费者在 App 之外的购买行为征收「任何佣金或费用」</li>
   <li>限制开发者对 App 外购买链接的设置，以及链接的样式、格式</li>
   <li>阻止或限制 App 外购的按钮，以及对外购的鼓励</li>
  </ul>
  <p>除了向用户发送一条中性消息，告知他们即将前往第三方网站之外，不能干扰消费者离开 App 的选择</p>
  <p>也就是说，<strong>以后的 App 开发者，可以正大光明在 App 内购的页面，为消费者提供一个不是 App Store 的支付渠道，并且苹果无权从这个渠道中进行抽成。</strong></p>
  <p><strong>这个裁决将意味着苹果失去大部分应用内购的控制权，会有越来越多开发者和用户选择不走 App Store 的渠道进行交易。</strong></p>
  <p>众所周知，在 iPhone/iPad 上下载的应用，如果想要充值内购，就必须走 App Store 的支付方式，苹果还会从中抽成 30% 的佣金，这就是「苹果税」，也是为什么 iPhone 用户会发现自己氪金或买会员比 Android 小伙伴更贵的原因。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250502/v2_0c11eeb1c1544243aaf7d5fb6c903957@000000_oswg33958oswg720oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">上面是 iOS 的充值界面，下面是 Android 平台，图源：乌托邦是个理想国</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>因此，App 开发者会在不被苹果察觉的情况下，想办法提供一些其他的氪金渠道。一些做直播的主播也会提醒用户，不要直接在平台上充值打赏，并提供一些能够直接走微信支付购买道具的公众号。有不少游戏也能在微信官方公众号处充值，购买的道具再发放回游戏中。</p>
  <p>Epic 争取的，不是废除这个「苹果税」，而是能够在自家的 App，放上一个直接给自己打钱的渠道，没有苹果从中大额抽成，不管是开发者还是用户的利益都能最大化。</p>
  <p>2021 年，也就是 Epic 揭竿而起起诉苹果一年后，法官 Rogers 驳回了 Epic 九条请求，但同意了要求苹果允许 App 开发者在应用内设置链接，引导用户到第三方渠道进行支付这一条。</p>
  <p>虽然法官总体站在苹果这边，但苹果并没有见好就收，不仅提出上诉，<strong>还对此提出了全新的「苹果税」政策：如果应用内购要走 App Store 之外的支付渠道，那也要收取 27% 的佣金。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250502/v2_2d78b497f2614a1ab170fd538bcd8597@000000_oswg409654oswg1024oswg451_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而应用开发者本身也要向第三方渠道支付一定的交易费用，这使得他们的总成本超过了原本 30% 的「苹果税」，实际上让第三方支付的方式并不可用。</p>
  <p>这种做法不仅激怒了 Epic 和 Spotify 这些「反苹果税」斗士，也让法官 Rogers 感到不满，促成了这次最新裁决：</p>
  <p><strong>（苹果）认为法院会容忍这种不服从行为，这是一个严重的错误估计。</strong></p>
  <p>Rogers 也将这个案件提交给了美国检察官审查，以确定是否可能对苹果提起刑事藐视法庭诉讼，她还表示苹果财务副总裁对这个事件作了假证，苹果公司没有纠正这一点，因此也将被视为向法庭提供了谎言和虚假陈述。</p>
  <p>值得一提的是，Rogers 指出苹果 App Store 高管 Phil Schiller 曾主张公司遵守法院禁令，但 CEO 蒂姆·库克却一意孤行，选择站在法院的对立面。</p>
  <h2><strong>天下苦苹果税久矣</strong></h2>
  <p>2020 年，Epic 游戏《堡垒之夜》上线了一个促销活动，提供了两个支付方式：</p>
  <p>Apple App Store：9.99 美元</p>
  <p>Epic 直接支付：7.99 美元</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250502/v2_3bf596d3ed1a4eed842263b9391498e3@000000_oswg38391oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这种挑衅行为明显是向苹果的直接宣战，苹果动作也很快，当天就从 App Store 上下架了《堡垒之夜》。Epic 就一纸诉状将苹果告上法庭，理由是苹果的垄断行为。</p>
  <p>将近 5 年的诉讼由此展开，Epic 控告苹果非法垄断 iOS 应用分发行为，拒绝第三方商店，垄断付费方式创收，等等等等。</p>
  <p>而 2021 年法官 Yvonne Gonzalez Rogers 作出了上文提到的判决，要求苹果在应用内开放第三方支付方式，直到本周，Rogers 给出了进一步的裁决，明确禁止了苹果的小动作。</p>
  <p>这个判决结果象征着 Epic 的胜利，Epic 表示将在下周重新上架《堡垒之夜》。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250502/v2_e5f5a12c6b0d46a0b2bfd8dfba02fdc6@000000_oswg210216oswg1024oswg702_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Epic 也提出了自己的和解条件：如果苹果在全球范围内都执行法院的免苹果税框架，那么《堡垒之夜》将重返全球 App Store，Epic 也将放弃当前和未来关于这个主题的诉讼。</p>
  <p>不止有 Epic 一家看不惯苹果税，音乐流媒体巨头 Spotify 也通过欧盟委员会持续向苹果施压，要求苹果允许他们在 App 内展示定价信息，以及第三方支付链接。苹果对此也是采取「拖字诀」，因而不断被欧盟罚款。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250502/v2_e8bcc7958c0d48a5ac8483e6b7835019@000000_oswg51107oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了抽成比例高，苹果还「锱铢必较」，不放过任何一个能征收苹果税的可能性。</p>
  <p>去年，媒体报道微信与苹果在小程序游戏的分成上出现分歧，后者希望微信能强硬要求这些迷你游戏的开发商只能走 App Store 支付，甚至还因此催生出「iPhone 16 不支持微信」的离谱谣言。</p>
  <p>虽然 Epic 和 Spotify 也是主要为了自己的利益才敢跳出来叫板苹果，但对于规则的质疑和挑战，无疑也有利于那些规模更小的开发者，让他们能从辛辛苦苦推出的 App 中获得更高的收入。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250502/v2_3bb6534c0ca84f1da320ce1c787a054b@000000_oswg233217oswg1024oswg538_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>苹果选择和法院以及欧盟死磕到底，无非就是因为苹果税带来的巨额收入<strong>。根据第三方调研机构 Sensor Tower 统计，2023 年「苹果税」全球收入高达 223.4 亿美元，外界普遍认为 App Store 的佣金，是苹果最赚钱的业务之一。</strong></p>
  <p>针对这个最新的判决结果，苹果表示「强烈反对」，接下来会遵守法律的命令并提起上诉。</p>
  <p>不管是在头部产品 iPhone 的销量持续收缩这个大背景，还是今年以来关税波动和 AI 跳票这些小事件，苹果今年遭遇的质疑和挑战不断升级，而这次的裁决再一次波及到了苹果的一个收入支柱。</p>
  <h2><strong>苹果税不会消失</strong></h2>
  <p>第三方支付被扶正，但 App Store 支付以及苹果税不会就此被取代。</p>
  <p>走第三方支付，不代表用户打的钱，每一分一毫都能到开发者的账上。原因在上面也提到了，不走 App Store 也要给第三方渠道服务费，只是比例远比 App Store 要低，大概在 5%-15% 左右。</p>
  <p>即使是 Epic 自己的 Epic Game Store，本身也会对上架的游戏抽成 12%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250502/v2_cf8fab70706243c2a9f9b60e9f35e6f3@000000_oswg63553oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>强迫苹果开放第三方渠道，<strong>更多是让 App Store 支付从仅此一家的垄断地位，被迫参与到竞争之中，从而逼迫苹果减少抽成比例，以和第三方支付竞争。</strong></p>
  <p>而当「苹果税」和其他平台的费率来到一个水平，内购价格都一致，那用户还是会更青睐选择走 App Store 支付，毕竟它无需跳转，更方便也更安全。</p>
  <p>作出的判决，主要都是针对苹果违抗的「开放第三方支付渠道」命令，其他依旧维持 2021 年的判决，也就是法官 Rogers 总体还是站在苹果这一边，<strong>认为 App Store 这个模式有其合理性，也不打算让苹果在美国跟欧盟一样，完全拆除围墙搞开放。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250502/v2_c8483dd32cd540e59c86a9dd2025be9b@000000_oswg104691oswg1024oswg762_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>「苹果税」这个事情，本身其实不是对购买行为本身收费，而是从 App Store 的知识产权中获得利益，苹果花了大力气打造 App Store 生态，理应从中获得回报，而抽成则是最简单直接的方式，法官认可了这个说法。</p>
  <p>去年，国内有消费者以苹果税过高为由起诉苹果，要求苹果开放应用内购的第三方支付方式，最终被驳回，官方虽然认定苹果有市场的支配地位，但认为 App Store 平台经营体系庞大，不能认定「苹果税」收取过高。</p>
  <p>那么，在新的判决发出之后，苹果会在全世界范围内开放应用第三方内购渠道吗？</p>
  <p>我持悲观的态度，至少他们不会在短期内主动全面开放，原因也很简单，这块肉太肥了，苹果不可能轻易放手。</p>
  <p>事实上，App Store 在每个国家和地区的规则都不尽相同，如果没有被当地勒令调整，那就是最标准的「大企业 30%，小企业 15%，不允许第三方支付」规则，这也是我们目前的 App Store 政策。</p>
  <p>但欧盟、美国相应的诉讼接连取得成功，无疑是开了一个好头，为更多地区的企业和消费者带来参考，采取法律手段逼迫苹果整改。</p>
  <p>就在昨天判决结果出来后，今天苹果已经继续发邮件通知 App Store 开发者，表示美区已经解除了第三方支付的限制——结果正在向更好的方向发展。</p>
  <p>苹果税或许不会消失，但我们有希望看到它变得更加合理。而最终受益的，是开发 App 的创作者，更是用户。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjgzMTAwODI0MA==&amp;mid=2652407857&amp;idx=1&amp;sn=7a2f69d57c5ea778618d73509100ae49&amp;chksm=9ad5ec424b4bbca8cd443ec9771460f3db12b2165867ecd84c143c325ec87ff6a3ae731ae0c2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”（ID：ifanr）</a>，作者：发现明日产品的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3275023965036678</id>
            <title>关税不是苹果的心腹大患，AI才是</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3275023965036678</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3275023965036678</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 May 2025 06:09:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果财报, 关税影响, 供应链调整, 中国市场下滑  
<br>  
<br>  
总结: 苹果2025年第一季度财报显示收入和利润同比增长5%，但股价因关税影响和中国市场疲软下跌。库克宣布将加大在美国投资，并调整供应链，印度和越南将承担更多生产任务。关税政策对苹果影响有限，但若持续可能造成9亿美元损失。中国市场连续七个季度营收下滑，iPhone销量同比下降8%。苹果AI功能在中国仍未推出，增强版Siri推迟至明年发布。苹果计划自研大模型并投资服务器制造以支持AI发展。新兴市场和日本增长部分抵消了中国市场的下滑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250502/v2_4602acdca7004d2ba7ed4e0c4b1d9396@000000_oswg119733oswg1014oswg806_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>关税取代AI，成了苹果新一季财报的焦点。</p>
  <p>北京时间5月2日凌晨，苹果发布2025年第一季度财报。财报会上，苹果CEO库克再次提及未来四年在美国投资5000亿美元的计划，并进一步指出，预计到2025年，苹果将从十几个州采购超过190亿个芯片，以及从一家美国公司采购iPhone使用的玻璃。</p>
  <p>在库克希望向外界传达苹果制造业努力回流美国的信息之外，其还对外宣布，从今年二季度开始，美国销售的大部分iPhone，都将来自印度，而几乎所有在美国销售的iPad、Mac、Apple Watch和AirPods等产品，则将由越南生产。至于中国，其制造的一系列苹果产品，将主要供给美国以外的其他国家。</p>
  <p>介于上述供应链的优化和调整，库克称关税政策对苹果一季度影响有限。但如果全球高关税居高不下，在此基础上，库克预计二季度苹果可能因此损失约9亿美元。</p>
  <p>这一预测已经远低于外界预估。此前，摩根士丹利报告称新一轮关税成本给苹果带来的损失，每年可能高达330亿美元。</p>
  <p>值得注意的是，得益于美国4月中旬的一项新规，在中国的苹果绝大多数产品，包括 iPhone、Mac、iPad、Apple Watch和Vision Pro在内，都将享受关税豁免。但库克也首次对外提及了仍将被征收高关税的产品和服务，即国内的Apple Care+和相关配件。</p>
  <p>关税影响之下，纵然苹果一季度收入和利润双增长，也难挡资本市场的失望情绪。</p>
  <p>财报显示，2025年一季度，苹果收入954亿美元，同比增长5%；净利润248亿美元，同比增长5%。但财报发布后，苹果股价盘后下跌3.8%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250502/v2_e85ae1d6083144dc8a9afed9756320db@000000_oswg75587oswg831oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>导致盘后股价下跌的另一重因素还离不开中国市场的糟糕表现。今年一季度，大中华区继续成为苹果唯一收入同比下降的区域。更糟糕的是，在中国市场，这已经是苹果连续第七个季度遭遇营收同比下滑。</p>
  <p>4月份更新iOS18.4后，苹果AI（Apple Intelligence）引入了更多语言版本，其中就包括简体中文，但直到目前，中国iPhone用户依然无法使用AI相关功能。</p>
  <p>至于外界更加期待的个性化Siri升级，在3月份宣布推迟到明年发布之后，库克在财报会上回应称，“我们需要更多时间来完成，以使其达到我们的高质量标准。我们正在取得进展，并期待着将这些功能交付到用户手中。”</p>
  <p>为此，在花费更多时间之外，苹果还计划投入更多资金，以推出更智能的苹果AI。</p>
  <p>一切新的疑问和答案，都留待一个月后即将举行的苹果全球开发者大会（WWDC）来揭晓了。</p>
  <h2>1</h2>
  <p>苹果收入增长的背后，则是旗下一众产品在销售端的不俗表现。</p>
  <p>一季度，iPhone收入468亿美元，同比增长2%；Mac收入79亿美元，同比增长7%；iPad 收入64亿美元，同比增长15%；服务收入266亿美元，同比增长12%。只有可穿戴、家居和配件业务遭遇了收入同比下滑，当季收入75亿美元，同比下跌5%。</p>
  <p>分地区来看，苹果在美洲区实现收入403亿美元，同比增长8%；欧洲收入245亿美元，同比增长2%；日本收入73亿美元，同比增长16%；亚太其他地区收入73亿美元，同比增长9%。</p>
  <p>大中华区继续成为苹果一季度唯一收入同比下降的区域，当季收入160亿美元，同比下跌2%。更糟糕的是，在中国市场，这已经是苹果连续第七个季度遭遇营收同比下滑。</p>
  <p>与营收一起下滑的，还有iPhone在中国市场的销量。</p>
  <p>Canalys数据显示，2025年第一季度，中国智能手机市场出货量达7090万部，同比增长5%。但苹果则出现了逆势下滑，当季出货量920万部，同比下跌8%，以13%市场份额排名中国第五。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250502/v2_e88e05b78c734d589220770d36b4766f@000000_oswg139691oswg831oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在中国市场，新推出的国家补贴政策对iPhone造成了一定影响。在售iPhone产品中，只有2月份新上市的iPhone 16e能够享受到补贴政策。</p>
  <p>不过，因中国市场疲软所导致的消极影响，部分被苹果在新兴市场和日本等地区的增长所抵消。在中东的沙特和阿联酋，苹果正在加速开店计划。南亚的印度市场，苹果也在筹划更多店铺选址。</p>
  <p>受益于价格更低的iPhone 16e产品的推出，尽管其没有在中国市场大卖，但意外在日本走红。Counterpoint高级分析师Jene Park评论道：“苹果罕见在Q1推出新品iPhone 16e，这帮助其提升了在日本等特定市场的份额。”</p>
  <p>表现在具体营收上，日本市场以16%的同比增长份额，成为一季度增速最高的地区。</p>
  <h2>2</h2>
  <p>除了遭遇营收和销量下滑之外，苹果在中国市场还正在面临高额关税的新一轮冲击。</p>
  <p>尽管当地时间4月11日，在一则新公告中，美国海关及边境保护局（CBP）已经宣布对智能手机、笔记本电脑、半导体等20项中国制造的高科技产品豁免125%的“对等关税”，但在特朗普政府捉摸不定的政策变更风险面前，苹果仍在继续进行产能的转移工作。</p>
  <p>在关税出台前的3月底，就有媒体曝出苹果紧急调用5架货机，满载iPhone和其他产品，从印度起飞，直抵美国。</p>
  <p>当时，据《印度时报》报道，这是苹果为规避特朗普“对等关税”而进行的紧急行动。苹果供应链总监在内部会议上更是直言：“这是一场与时间的赛跑，每延迟一天，美国仓库就会损失800万美元。”</p>
  <p>在库克于财报会上确认将有越来越多印度和越南产苹果产品进入美国之前，就有媒体爆出苹果计划扩大在印度制造规模的消息，其目标是到2026年底，所有美版iPhone均由印度生产。</p>
  <p>特朗普的关税政策，只是加速了苹果调整全球产业链的步伐。从2013年开始，苹果就尝试进行多元化和弹性生产制造，以摆脱对中国单一原产地的依赖风险，并逐步选定了印度和越南，作为承接中国产能转移的新基地。</p>
  <p>需要注意的是，关税影响之下，目前苹果暂无提价计划。财报会上，库克明言，“定价上没有任何可宣布的信息……会继续优化库存供应。”</p>
  <p>但中国市场的麻烦，除了关税，还有苹果AI的缺席。</p>
  <p>库克再次强调，在已经推出苹果AI的市场中，iPhone 16系列的同比表现比没有苹果AI的市场更强劲。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250502/v2_608071b8168a479ea8c5b98c2bb9721d@000000_oswg286424oswg830oswg759_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AI正越来越成为手机厂商实现差异化竞争的关键因素。Canalys分析师钟晓磊说道：“2024年，中国市场AI手机渗透率已达22%，预计在2025年将突破40%。折叠屏、AI手机以及操作系统等方向的持续创新，是厂商重塑市场格局及突破长期市场容量瓶颈的关键动能。”</p>
  <p>早在2023年6月份苹果AI首次亮相时，苹果软件工程高级副总裁克雷格·费德里吉就对外表示，苹果正在努力寻找将“Apple Intelligence”引入中国市场的方法，“虽然目前没有具体的时间表，但这肯定是我们想要做的。”</p>
  <p>参考三星，其将AI大模型带入中国市场的办法之一是，跟中国厂商合作，目前已经陆续接入了百度文心大模型，和字节豆包大模型。</p>
  <p>苹果也一度传出跟国内科技大厂合作的消息。最新进展是，2月份，外媒The Information爆料，苹果即将与阿里达成合作，共同开发面向中国市场的AI功能。同时，出于多元化供应链考虑，百度也将分担一部分苹果AI功能的打造工作。</p>
  <p>不过，在一季度财报会上，库克并未正面回应何时推出国行版苹果AI的消息。</p>
  <h2>3</h2>
  <p>苹果AI进展不及预期的现实挑战之一，在于其计划中的增强版Siri，无法按时上线。</p>
  <p>3月初，苹果对外证实，增强版Siri将推迟上线，正式上线时间预计将在明年春季的某个时候。</p>
  <p>此前，彭博社爆料称，Siri小组内部会议上，有苹果高管表示，增强版Siri实际上没有一个准确的发布时间，明年春季只是一个目标，不意味着一定就在那时发布。</p>
  <p>按照内部计划，和以前机械的语音助手相比，AI加持下的增强版Siri，将具备理解上下文和用户情景的能力，可以读取屏幕，在APP内和跨APP进行操作，如用户可以直接问类似“我该什么时候去接妈妈？”“我和家人什么时候吃午餐？”等个人问题，Siri 会直接从相关的邮件、短信消息中提取相关信息回答，不需要用户提前设定好日历安排，成为名副其实的“个人助理”。</p>
  <p>但从目前进度来看，增强版Siri更多是一种暂时存在于苹果PPT中的demo。</p>
  <p>不满于Siri进度的库克，已经率先在组织层面开刀。3月中下旬，库克更换了苹果AI团队的负责人，新任Siri工程主管由麦克·罗克维尔（苹果Vision Pro团队关键人物）担任，而不再交给苹果机器学习和人工智能战略高级副总裁约翰・詹南德雷亚负责。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250502/v2_c02daa5adb38473eb61c991a4cce2a46@000000_oswg651503oswg829oswg543_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>调兵遣将之余，库克再次重申苹果对基础大模型的重视程度，并在财报会上强调，在继续推进跟ChatGPT的合作之外，苹果希望拥有模型自研能力。</p>
  <p>为了支撑苹果大模型的算力需求，苹果在美国的5000亿美元投资计划中，便包括一项用于生产支持苹果AI的服务器制造的新工厂。</p>
  <p>据库克介绍，新工厂位于德克萨斯州的休斯顿，将由苹果和制造合作伙伴联手，最快会在今年晚些开始生产服务器，“它们在Apple Intelligence的驱动下发挥着关键作用。”库克说道。</p>
  <p>现在，就看新任苹果AI负责人麦克·罗克维尔如何烧出自己的新官上任三把火了。</p>
  <p>本文来自微信公众号 &nbsp;<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2NjU1MTcwMA==&amp;mid=2247547502&amp;idx=2&amp;sn=2ba90f91c59c36a583616a98a858fdbf&amp;chksm=eb54ab9541cd880738439305c477c2bc53b19f5ab522f86a639e9980b5c5d548542faac2c059&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“字母榜”（ID：wujicaijing）</a>，作者：赵晋杰，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3274816339583361</id>
            <title>苹果：“躺平”容易，跑起来难</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3274816339583361</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3274816339583361</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 May 2025 02:40:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果财报, iPhone16e, 软件服务, 关税影响  

总结:  
1. 苹果2025财年第二季度营收954亿美元，同比增长5.1%，主要受益于iPhone、Mac、iPad及软件服务业务增长。  
2. iPhone业务收入468亿美元，同比增长1.9%，出货量增长但均价下滑，受iPhone16e推出和关税预期影响。  
3. 可穿戴等其他硬件业务收入下滑4.9%，需求持续低迷，受关税政策影响较大。  
4. 软件服务收入266亿美元，毛利率75.7%，以28%的收入占比贡献45%的毛利润，但增速呈现回落趋势。  
5. 公司预期下季度收入增长0-5%，可穿戴业务和关税将影响毛利率。  
6. 当前市值3.2万亿美元，对应29倍PE，经营风险可能对估值产生压力。  
7. 中长期面临关税风险和成本上升压力，需依赖AI功能或新硬件产品提振增长。  
8. 大中华区收入下滑2.3%，受市场竞争影响，国补政策对安卓品牌更有利。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>苹果 (AAPL.O) 北京时间 2025年5月2日上午，美股盘后发布2025财年第二季度财报（截至2025年3月），要点如下： &nbsp;</p>
  <p><strong>1、整体业绩：收入&amp;利润，稳步提升</strong>。<strong>本季度苹果公司实现营收954亿美元，同比增长5.1%，</strong>略好于市场一致预期（942亿美元）。公司本季度收入端的提升，主要受益于iPhone、Mac、iPad及软件服务业务的增长带动。<strong>苹果公司毛利率47.1%，同比增加0.5pct，</strong>符合市场一致预期（47.1%）。本季度软件服务业务毛利率继续提升至75.7%。</p>
  <p><strong>2、iPhone：均价回落，出货增长。本季度公司iPhone业务实现营收468亿美元，同比增长1.9%，</strong>好于市场一致预期（454亿美元）。<strong>本季度手机业务的增长，主要来自于iPhone16e的推出和部分消费者应对关税而提前购买的带动。</strong>对于本季度，海豚君估算iPhone整体出货量同比增长10.1%，出货均价同比下滑7.4%。</p>
  <p><strong>3、iPhone 以外其他硬件：可穿戴等业务，仍将承压</strong>。受新品及换机需求的带动，公司的Mac业务和iPad业务在本季度继续增长。而至于可穿戴等其他硬件业务，虽然受益于中国国补政策，但本季度的收入仍然是下滑的，表明整体需求端还是相当低迷的。</p>
  <p><strong>4、软件服务：再创新高。软件服务本季度收入266亿美元，</strong>略低于市场一致预期（267亿美元）<strong>。</strong>本季度软件业务的收入再创新高，毛利率继续提升至75.7%<strong>。凭借高毛利率，公司软件业务以接近28%的收入占比，产生了公司45%的毛利润。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250502/v2_b445ae15cb6446138aa4431d0695076b@000000_oswg507297oswg1080oswg684_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>海豚君整体观点：虽然本季度还不错，但“低增长”中暗藏风险。</strong></p>
  <p>公司本季度财报数据整体不错，收入端和利润端都实现了稳健增长。其中收入端的增长，主要来自于iPhone、Mac、iPad及软件服务业务的增长带动；软件服务毛利率的提升，结构性推动了整体毛利率的上行。</p>
  <p><strong>然而这份财报看似“稳健”，但其中暗藏着一些风险：1）即使本季度在iPhone16e的加持下，iPhone业务也仅仅是略有增长；2）可穿戴等硬件产品的需求仍旧低迷，收入端依然是负增长；</strong>3）软件服务收入虽然继续增长，但增速呈现出回落的趋势；4）可穿戴等硬件产品仍将受到关税的影响，从而增加公司的相关成本。</p>
  <p><strong>而至于市场关心的关税影响，公司管理层预期对下季度成本端的影响在9亿美元左右。海豚君认为，这主要来自于Airpods和Apple Watch等产品，而核心产品（iPhone、Mac 和iPad）都获得了豁免。因而，相比于公司的单季度近400亿美元的硬件端成本，9亿美元的影响显得不太大，但仍会对毛利率有所侵蚀</strong>。</p>
  <p><strong>从短期角度看，公司预期下季度收入端的增长区间为0-5%。</strong>虽然本季度推出了iPhone16e，但公司下季度的增长却仍是乏力的。在关税政策影响下，可穿戴等硬件业务将继续承压，也将对公司下季度的整体毛利率有所侵蚀。</p>
  <p><strong>结合公司当前3.2万亿美元的市值，对应2025财年将近29倍PE（假定收入增速+4%，剔除去年欧盟补税影响后的利润端增速+7%）。虽然公司重视股东利益（本季度进行了38亿美元派息和250亿美元的回购，并将额外批准1000亿美元用于股票回购），但经营面的多重风险，仍将会对公司的估值带来压力。</strong></p>
  <p><strong>从中长期角度看，虽然公司将部分产品产能已经转移至越南和印度，但只要是非美本土制造，未来也都存在关税方面的风险。此外，公司未来将提高在美采购芯片的比例，这也可能将提升公司未来硬件端的成本。如果苹果公司推不出超预期的AI功能或新的爆款硬件产品，公司经营面仍将面临增长的压力，难以提振市场的信心。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250502/v2_634fed642a964d989964cb353f62fec9@000000_oswg56625oswg1056oswg394_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>以下是详细分析</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250502/v2_f5fdbd68bc0442debd619153468fa5ad@000000_oswg215855oswg1080oswg242_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>一、整体业绩：收入&amp;利润，稳步提升</strong></h2>
  <p><strong>1.1 收入端：2025财年第二季度（即1Q25）苹果公司实现营收954亿美元，同比增长5.1%，</strong>略好于市场一致预期（942亿美元）。公司本季度收入端的提升，<strong>主要受益于iPhone、Mac、iPad及软件服务业务的增长带动，而仅有可穿戴等其他硬件业务仍是同比下滑的。在本季度中，仅有大中华区收入是下滑的，其他地区收入都有不同程度的增长</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250502/v2_2263dae0a5484220b0991db62ed2692e@000000_oswg56204oswg750oswg352_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从硬件和软件两方面看：</p>
  <p><strong>①苹果公司本季度硬件业务的增速为2.7%。</strong>本季度硬件业务继续增长，虽然可穿戴及其他业务仍在下滑，但公司的核心硬件产品（iPhone、iPad和Mac）都有不同幅度的增长，从而带动硬件端的正向增长；</p>
  <p><strong>②苹果公司本季度软件业务的增速为11.6%，维持两位数增长。</strong>软件业务具有一定的抗风险性。即使在硬件收入相对低迷的时期，软件服务也一直维持增长的。<strong>但不容忽视的是，当前公司软件业务的增速呈现出回落的趋势</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250502/v2_f203ad8e2326452a8b8cbbe6f2a3dbfd@000000_oswg66296oswg765oswg364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>从各地区来看</strong>：<strong>本季度苹果公司仅在大中华区收入是出现下滑的，而在其他地区都有不同幅度的增长表现。</strong>公司在大中华区的低迷表现，主要是受到了强烈的市场竞争影响。<strong>虽然中国对手机等电子产品推出了相关补贴，但实际上对国内安卓品牌更为有利，苹果手机在中国地区的市场份额受到了侵蚀</strong>。</p>
  <p>美洲地区、欧洲地区和大中华区是公司最主要的三大收入来源。具体来看，<strong>美洲地区的收入占比达到42.3%，本季度增长8.2%</strong>；欧洲地区本季度微幅增长1.3%；而大中华区的收入本季度同比下滑2.3%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250502/v2_e39cdaaeea5441199049e0c0c827ea22@000000_oswg78703oswg756oswg351_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>1.2 毛利率：2025财年第二季度（即1Q25）苹果公司毛利率47.1%，同比增加0.5pct，</strong>符合市场一致预期（47.1%）<strong>。</strong>公司毛利率的提升，主要是受软件业务毛利率增长的带动。</p>
  <p>海豚君拆分软硬件毛利率来看：</p>
  <p><strong>苹果公司本季度软件毛利率继续提升至75.7%的历史新高，是本季度公司毛利率提升的主要来源。</strong>而硬件端的毛利率回落至35.9%，同比下滑0.7pct，主要是受产品组合、外汇因素和季节性等因素的影响。<strong>其中公司本季度推出的iPhone16e相对低价产品，对公司产品组合均价和毛利率产生了相应影响。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250502/v2_06ddccd8c1484de1aa52faa56c84d372@000000_oswg59656oswg772oswg340_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250502/v2_4c3aa868c42a426dba152829aa337970@000000_oswg54723oswg774oswg344_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>1.3 经营利润：2025财年第二季度（即1Q25）苹果公司经营利润296亿美元，同比增长6.1%。</strong>苹果公司本季度经营利润的增长，是受收入和毛利率提升的带动。</p>
  <p><strong>本季度苹果公司的经营费用率为16%，同比增长0.2pct。</strong>公司销售和行政费用保持稳定，但是AI在苹果这里的投入主要体现在研发开支上，这个季度多增的支出也主要体现在研发支出中。</p>
  <p><strong>可以合理推断，接下来无论苹果收入如何，研发会刚性拉大，如果AI换机无法如期兑现，公司或许靠着软件收入更快增长持续改善毛利率结构，但是支出端的经营杠杆释放很可能会受到挤压。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250502/v2_ed0ed4c48c174ec28bdd386f8f734e2d@000000_oswg50762oswg783oswg364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250502/v2_f6ad0cf339f84a1db2c3c942243c74fb@000000_oswg55028oswg803oswg367_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>二、iPhone：均价回落，出货增长</strong></h2>
  <p><strong>2025财年第二季度（即1Q25） iPhone 业务收入468亿美元，同比增长1.9%，</strong>好于市场一致预期（454亿美元）<strong>。</strong>公司iPhone业务本季度的增长，主要得益于出货量的提升<strong>。</strong>而iPhone均价的下滑，主要是受本季度推出的低价版iPhone16e的影响。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250502/v2_0bc732ac63194da39f17b439a7dc02a2@000000_oswg58349oswg780oswg366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>海豚君具体从量和价关系来看，来看本季度 iPhone 业务增长的主要来源：</p>
  <p><strong>1）iPhone 出货量：</strong>根据IDC的数据，2025年第一季度全球智能手机市场同比增长1.5%。<strong>苹果本季度全球出货量同比增长10%左右，公司的出货量表现好于整体市场。海豚君认为这主要是两方面的原因：1）公司发布iPhone16e，新品推出带动一部分需求提升；2）美国关税政策不确定性带来的涨价预期，激发部分消费者提前购买的行为</strong>。</p>
  <p><strong>2）iPhone 出货均价：</strong>结合iPhone 业务收入和出货量测算，<strong>本季度 iPhone 出货均价为809美元左右，同比下滑7.4%。</strong>这主要是因为公司本季度推出的iPhone16e低价版本，结构性地拉低了公司iPhone组合的产品均价。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250502/v2_e64c756f38ac477a9d5fe50f807ac167@000000_oswg61142oswg764oswg368_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250502/v2_4fe74021a05b496da7991dbd43758dd7@000000_oswg55343oswg755oswg361_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>三、iPhone 以外其他硬件：可穿戴等业务，仍将承压</strong></h2>
  <p><strong>3.1Mac 业务</strong></p>
  <p><strong>2025财年第二季度（即1Q25）Mac 业务收入79亿美元，同比增长6.7%，基本符合市场预期（78亿美元）。</strong></p>
  <p>根据IDC的报告，本季度全球PC市场出货量同比增长5%，<strong>而苹果公司本季度PC出货量同比增长14.6%，公司表现明显好于整体市场，</strong>主要得益于最新款MacBook Air、MacBook Pro 和 Mac mini等机型的推动。</p>
  <p><strong>结合公司及行业数据，海豚君推测本季度公司Mac的出货均价为1445美元，同比下滑6.9%</strong>。公司Mac业务本季度的增长，主要来自于出货量的提升。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250502/v2_cedf908412e148cd87c3ef9050dd01d0@000000_oswg54595oswg767oswg345_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>3.2 iPad 业务</strong></p>
  <p><strong>2025财年第二季度（即1Q25）iPad 业务收入64亿美元，同比增长15.2%，好于市场一致预期（62亿美元），</strong>主要由搭载M3芯片的新款iPad Air带动。</p>
  <p>从行业层面看，平板电脑市场已经有所回暖，近三个季度均实现同比增长。<strong>自公共卫生事件以来，平板电脑市场已经出现换机需求。此外，基于中国地区的国补政策，iPad的部分产品也落在国补的相对优惠区间内，也有望带来相关销量回升。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250502/v2_f532a5f259da4060b3cd1c2f90c55369@000000_oswg53355oswg787oswg348_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>3.3 可穿戴等其他硬件</strong></p>
  <p><strong>2025财年第二季度（即1Q25）可穿戴等其他硬件业务收入75亿美元，同比下滑4.9%，低于市场一致预期（81亿美元）。</strong>可穿戴及其他业务已经连续七个季度出现下滑，这表明相关下游需求仍然是低迷的。</p>
  <p><strong>随着国补落地，中国地区的手表等可穿戴产品将受益于政策推动。但不容忽视的是美国关税政策，当前iPhone、Mac和iPad获得豁免，而Airpods和Apple Watch等产品仍是未豁免状态，这也将给可穿戴及其他硬件业务带来压力。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250502/v2_bb2dd49d410c45ac82fbc271b24e9b09@000000_oswg58157oswg768oswg370_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>四、软件服务：再创新高</strong></h2>
  <p><strong>2025财年第二季度（即1Q25）软件服务收入266亿美元，同比增长11.6%，</strong>略低于市场一致预期（267亿美元）<strong>。虽然业务仍维持两位数增长，但增速有回落的态势。</strong>软件业务的增长，主要来自于用户的沉淀和单用户收入的提升。</p>
  <p>从Sensor Tower数据来看，<strong>苹果公司本季度的App Store收入同比增长13%，其中下载量同比增长3.8%</strong>。</p>
  <p>在软件服务中，最让人关注的是软件服务的毛利率水平。<strong>在本季中软件服务毛利率继续提升至75.7%，连续5个季度站稳在74%以上，并又创新高。凭借高毛利率，公司软件业务本季度以接近28%的收入占比，产生了公司45%的毛利润。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250502/v2_3538f0750b0440978a75f790abee4cb8@000000_oswg57246oswg771oswg333_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>- END -</p>
  <p>本文来自微信公众号 &nbsp;<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MTUyNzI1Mg==&amp;mid=2247557895&amp;idx=1&amp;sn=3bbb858bb2304bbf5603329a63b984b2&amp;chksm=cee676b484ffa2ca4c791939c0befbd79a73db28ab0a22e484ae5d6580dd111c9e8c6a4b3d19&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“海豚投研”（ID：haituntouyan）</a>，作者：海豚君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>