<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588801282171013</id>
            <title>华为停止投放懂车帝等汽车门户，威胁谈判还是效仿特斯拉？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588801282171013</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588801282171013</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Jan 2024 11:29:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 华为, 懂车帝, 汽车之家, 易车网
<br>
<br>
总结: 华为停止与懂车帝、汽车之家、易车网的合作，可能是为了增加谈判筹码，或者效仿特斯拉的“零广告”策略。华为在手机、IoT领域已经建立了完备的直营和线上销售体系，可能会减少对三大平台的投放资金，转而自建经销和流量渠道，或者与新的平台合作。然而，华为在汽车行业的品牌影响力和销量拉动能力尚存疑问。特斯拉作为电动汽车浪潮的开创者，其“零广告”策略也并非完全没有投放，可能在渠道方面进行了投放。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>华为与懂车帝在2023年底的互怼犹在眼前；2024刚开年，华为又整了个“大活儿”。</p><p>近日，有消息称，华为已停止与三大汽车门户网站懂车帝、汽车之家、易车网的合作。</p><p>智行驾道（ID：carviews）实测发现，懂车帝和易车均已经没有问界、智界相关经销商信息，汽车之家则依然留有经销商信息。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_2a6032bb95df4fcfaa4b98c086620cfe@5507741_oswg79938oswg800oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>智行驾道（ID：carviews）通过汽车之家联系了多位广州地区鸿蒙智行销售人员，有销售表示，目前对“华为停止投放三大汽车平台”消息并不知情。另一位销售表示，未来鸿蒙智行销售重点会在华为商城和鸿蒙智行App，如果感兴趣，可以通过这两个线上渠道了解。</p><p>对此，据第一财经报道，华为知情人士表示，“由于鸿蒙智行与部分平台会员门店业务原合作协议到期，在新的商务洽谈达成一致前暂缓会员门店业务合作，其他合作业务仍正常进行。”</p><p>针对该消息，有不少人猜测，华为可能要效仿特斯拉的“零广告”策略，凭借自身品牌、口碑，以及自建渠道进行营销。</p><h2><strong>增加谈判筹码，还是效仿特斯拉？</strong></h2><p>如果根据知情人士的说法，华为并未表现出明显的永久停止投放的迹象，一句“在新的商务洽谈达成一致前”更显得“停止投放”像是为了增加谈判筹码。</p><p>因为在此之前，汽车平台涨价就曾引起过车企们的公愤。</p><p>一年前的2023年初，广西、湖南、广东等多省市的汽车经销商协会或商会发文件称，“汽车之家、懂车帝、易车在制定2023年与汽车经销商合作方案时，会员价出现大幅涨价，涨幅最高达93%，给广大汽车经销商带来严重负担。”中国汽车流通协会也发文，成立专项工作组与相关平台协商沟通。</p><p>据上游新闻报道，三大汽车平台均对2023年的合作方案做了大幅提价，根据一长沙经销商提供的价格表，汽车之家涨幅约44%，易车涨幅约39%，懂车帝涨幅约93%。</p><p>沃达福数字汽车国际合作研究中心主任张翔对智行驾道（ID：carviews）表示，汽车平台涨价的原因主要是互联网流量越来越贵，传统4S店流量越来越少，平台话语权增大，因此涨价更有底气。</p><p>不过，一位广州鸿蒙智行销售告诉智行驾道（ID：carviews），最近一年来自第三方互联网平台的邀约并不多，大概只占到每月进店流量的两成，大部分客户都是来自华为商城和鸿蒙智行App，或现场进店的自然流量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_22961ddf4578488c84242a93d3fdbdcf@5507741_oswg125311oswg800oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>华为停止投放的消息也引出了网友们热议的特斯拉“零广告”模式，很多人之所以认为华为可能效仿特斯拉，是因为两者都在中国市场具备极强的品牌力，且华为在手机、IoT领域已经建立了完备的直营和线上销售体系。</p><p>张翔认为，华为在国内自带流量，品牌力极强，并且最近几年很多车企都在做新零售，自建直营店和网络销售平台，例如华为商城和鸿蒙智行App，它们事实上已经与三大平台形成竞争关系。而华为在这方面已经投入了很多，因此从预算的角度来说，减少的三大平台的投放资金可以用来自建经销和流量渠道，或者与新的平台合作。</p><p>但他也认为，华为究竟会不会完全效仿特斯拉，可能主要得看后续销量走势，“目前华为和特斯拉的品牌还差距较大，特斯拉已经是全球知名汽车品牌，而华为的品牌号召力主要在手机市场”。</p><p>如果华为真要走“零广告”策略，首先得考虑过去在手机行业建立的品牌影响力能否迁移至汽车行业。而根据问界过去两年的起起伏伏的销量走势来看，华为在舆论端尽管热度空前，但对于直接拉动汽车销量依然存疑。这或许也是华为在回应中并未承认永久停止投放，而是强调“洽谈”的原因。</p><p>另一个原因可能在于，特斯拉的“零广告”其实也不是铁板一块。</p><h2><strong>特斯拉“零广告”松动</strong></h2><p>长期以来，特斯拉以“零广告”著称。2020年全美汽车行业在数字广告上的支出高达124.2亿美元，而根据美国证券交易委员会2021年提交的10-Q 文件显示，特斯拉的广告支出长期保持0。</p><p>两年前，特斯拉曾在微信公众号上发布文章阐述特斯拉为什么不投广告，概括下来就是三点：</p><p>1、“产品，本身就是广告”</p><p>2、“技术就是最好的代言”</p><p>3、“体验，展示品牌的更佳技巧”</p><p>不过，这三点显然无法回答另一个问题——有技术、有产品的车企那么多，为什么只有特斯拉选择了“零广告”？总不能是其他车企傻吧？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_efb06765436b40dca17adf1dc6f012ca@5507741_oswg702689oswg800oswg509_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>特斯拉没说但大家都心知肚明的是，别的车企没有一个叫“埃隆·马斯克”的创始人兼首席执行官。</p><p>特斯拉作为电动汽车浪潮的开创者，技术、产品实力固然雄厚，但有一个既能造火箭，又能革新能源，同时还花边不断的世界首富，特斯拉的品牌光环有多少是马斯克赋予的，不言自明。</p><p>另一方面，特斯拉在中国市场也并非完全没有投放。以上述三大汽车平台提到的经销商信息，华为鸿蒙智行已经停止投放，因而也没有了相关信息。</p><p>但智行驾道（ID：carviews）发现，三大平台均会显示特斯拉的经销商信息，并且可以直接联系相关门店。据此推断，特斯拉可能在渠道方面进行了投放。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_27269d5c86ba4168b30a5f89ffe58521@5507741_oswg64572oswg472oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，马斯克也在考虑广告营销。</p><p>2023年5月，特斯拉亚洲在社交平台X(前Twitter)上发布了第一个视频广告，一位来自新加坡的Model 3车主在视频中讲述了自己为什么会买特斯拉。</p><p>而后，马斯克在特斯拉股东大会上表示，“我们将尝试一些广告，看看效果如何”。随后几天，这则广告便开始大范围投放，并且不仅仅局限于马斯克自己买下的X平台。</p><p>另一个隐含的改变是，去年5月刚刚成为特斯拉新晋CEO的琳达·亚卡里诺(Linda Yaccarino)，曾是媒体巨头NBC环球公司的广告主管。</p><h2><strong>华为不应盲目模仿</strong></h2><p>营销是为了卖车，为了销量和增长，特斯拉打破“零广告”的根本原因也在于此。</p><p>2022年、2023年，特斯拉新车销量同比增长40%和38%，虽然并未出现明显下滑，但与竞争对手相比，特斯拉显然跑得不够快。</p><p>同一时期，比亚迪的同比增长分别为208%和61%，远高于特斯拉。并且，在刚刚过去的2023年第四季度，比亚迪纯电车型销量总计526409辆，超过了特斯拉当季484507辆的交付量。从“纯电车”和“新能源车”两个指标上都超过了特斯拉。</p><p>汽车是一个重营销的行业，过去马斯克凭借无与伦比、无法复制的个人光环，帮助特斯拉即便“零广告”还能卖出百万台车。“不看广告看疗效”听上去很美好，但如今就连特斯拉都开始改变策略，华为显然没有拾人牙慧的理由。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_ec89f1a50c2c4526a5e4688435c6c110@5507741_oswg63629oswg800oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因此，尽管华为停止投放看上去像是对懂车帝评测的不满，让不少网友“沸腾”。但从商业角度考量，作为一个在销量上还无法与特斯拉、比亚迪等头部新能源车企竞争的新品牌，此时选择完全停止第三方营销，可能并不是一个好决策。</p><p>“由于鸿蒙智行与部分平台会员门店业务原合作协议到期，在新的商务洽谈达成一致前暂缓会员门店业务合作，其他合作业务仍正常进行。”正如华为相关人士回应的那样，可能真的就只是没有谈拢，而不代表今后都不再投放。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/xpolOv8M3NNCgdnkCu-htw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智行驾道”（ID:carviews）</a>，作者：刘凡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588768170408585</id>
            <title>苹果仍主导全球高端机市场，余承东称华为要在中国“全面反攻”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588768170408585</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588768170408585</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Jan 2024 11:15:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 市场调研机构, 高端手机市场, 苹果, 华为
<br>
<br>
总结: 市场调研机构Counterpoint Research发布的数据显示，尽管全球手机市场整体下滑，但高端手机市场的销量预计将同比增长6%。苹果仍然是全球高端手机市场的领导者，但华为推出Mate60系列手机后在中国市场回归，导致苹果的份额下滑。华为仍然是全球第三大高端手机厂商，而中国市场仍然是华为手机的基本盘。华为计划通过打造原生鸿蒙生态来重塑市场格局，预计鸿蒙OS将在2024年成为中国市场上第二大智能手机操作系统。高端市场成为手机市场的增长点，消费者更愿意购买高质量的设备，而苹果陷入创新瓶颈，给其他国产品牌建立高端用户心智提供了机会。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>1月2日，市场调研机构Counterpoint Research发布了最新的全球高端手机（批发价≥600美元，约合人民币4292元）市场数据。其中提到，与2023年全球手机市场整体将继续下滑的预期相比，高端手机市场的销量预计将同比增长6%，中国、印度、中东、非洲和拉丁美洲可能会创下高端市场销售新纪录。</p><p>在具体厂商中，苹果仍被称为“无可争议的领导者”，占据全球高达71%的高端手机份额，但同比下滑了4个百分点，在该机构看来，这主要是由于华为推出Mate60系列手机并在中国市场回归。</p><p>三星以17%的份额排名第二，在S23手机和折叠机推动下同比提升1个百分点；华为仍然是全球第三，但份额同比提升了2个百分点达到5%；小米和OPPO分别以2%和1%的份额紧随其后，其中小米的份额同比提升了1个百分点，OPPO份额未变。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_61d84456df12487d9ca0ebac63fe7a44@5091053_oswg198011oswg1007oswg822_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Counterpoint Research</p><p>过去三年，华为手机业务在美国政府打压下持续收缩，如今Mate60系列手机携麒麟芯片回归，华为手机重燃希望，甚至再次出现“一机难求”的盛况。但由于在海外市场无法使用GMS（谷歌移动服务），华为手机想要重新开拓海外尤其是欧美市场仍然困难重重，因此中国市场仍是华为手机的基本盘。</p><p>岁末年初之际，余承东作为华为终端业务的掌舵者，也在2024新年信中对华为手机等业务做出诸多要求和规划。信中提到，中国区要抓住机会，开启全面战略反攻，手机继续扩大规模，融合产品全面领先，新业务跨越式发展。海外要面向未来做好准备，寻求突围重点国家在稳健增长的基础上，持续建设高端的品牌心智。</p><p>对当下的华为来说，打造原生鸿蒙生态，是再次破局的关键抓手。余承东在信中多次提及鸿蒙：“2024年是原生鸿蒙的关键一年，我们要加快推进各类鸿蒙原生应用的开发，集中打赢技术底座和三方生态两大最艰巨的战斗；通过操作系统层面的整合，关键能力底层化、通用能力全局化，推动中国产业高质量发展；那些打不死我们的，只会让我们更强大！新起点，再出发，构建强大的鸿蒙生态，拉动中国电子工业崛起。”</p><p>外界也相当关注鸿蒙的发展。市场调研机构TechInsights预测，2024年全球智能手机销量将同比反弹3%，安卓和苹果iOS将继续在全球范围内保持双雄地位，但在中国市场上的份额将被华为鸿蒙操作系统蚕食。从2024年起，鸿蒙OS将成为中国市场上第二大智能手机操作系统。</p><p>但重塑市场格局的前提是，华为可以向市场提供足够多的产品。</p><p>与此同时，这家机构还预计鸿蒙OS将在2024年实现下一个里程碑。届时，不兼容安卓的修订版Harmony OS Next将投入商业运营。如何围绕“纯粹的”Harmony OS建立一个独立的应用生态系统，将是华为在未来几年面临的新挑战。华为正在与一些成熟的互联网服务提供商合作，如腾讯的微信、阿里巴巴的支付宝、抖音、滴滴、美团，以及中国电信和中国工商银行——他们已经或正在开发针对中国市场的Harmony OS的APP。在可预见的未来，这些努力是否会对中国的其他智能手机制造商产生光环效应，使Harmony OS成为多个类别（不仅是智能手机，还包括智能设备、电脑、智能汽车等）的“国家默认操作系统”，仍有待观察。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_bf00fb5222344d84a579fbb9338e32b0@5091053_oswg95133oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">华为线下店 图源：观察者网</p><p>10余年来，华为已成为国产品牌打造高端机的样板，如今其他国产品牌也纷纷开始冲击高端，“得高端者得天下”已成为行业共识。Counterpoint Research报告提到，2023年高端细分市场可能会占据全球手机市场近四分之一的销量和60%的收入。过去几年中，高端市场成为原本疲软的市场中的一个增长点。而在高端市场中，推动增长的是超高端市场，2023年1000 美元及以上价格段占据高端市场总销售额的三分之一以上。</p><p>高级分析师Varun Mishra在评论高端市场的增长时提到：“智能手机市场的消费者购买模式已经发生了转变。考虑到智能手机的重要性，消费者愿意花更多的钱来购买一个高质量的设备，他们可以使用更长的时间。对许多消费者来说，拥有最新、最好的旗舰产品也已成为一种地位的象征，尤其是在新兴市场，他们正从中端产品直接跳到高端产品。此外，由于促销季节和资金选择，这些设备变得越来越便宜。”</p><p>对小米OV等国产品牌来说，苹果陷入创新瓶颈，正成为这些品牌建立高端用户心智的一个机会。近日，巴克莱银行（Barclays）在发给投资者的备忘录中唱衰iPhone 16，称2024年的iPhone 16系列无法扭转全球iPhone需求下降的颓势，“我们预计苹果在经历了大多数季度业绩不佳、股价表现却优异的一年之后，iPhone业绩将出现回调。我们对iPhone 15的销量和组合仍然持负面看法，我们认为没有任何功能或升级可以提高消费者对iPhone 16系列的购买力。”</p><p>受相关消息影响，在2024年的首个交易日，苹果股价即遭遇“开门黑”。截至美东时间1月2日16时收盘，苹果股价为185.64美元/ADS，下跌3.58%，市值蒸发约1071亿美元（约合人民币7660亿元）。这是该公司自去年8月4日以来的最大单日跌幅。</p><p>在刚刚过去的2023年，苹果股价上涨约50%，市值也曾达到3万亿美元高点。但连续四季度的收入下滑使得投资者们对苹果能否保持股价上涨有所怀疑。</p><p>根据市场调研机构BCI公布的数据，2023年11月，在国内售价4000元以上的手机市场中，苹果iPhone的市占率达到过半的50.8%，但同比下滑21.2%；华为占据22.3%的份额，仅次于苹果，同比增长8.8%；小米占据14.4%的份额，同比增长11.8%；vivo、荣耀和OPPO位列其后，分别占据3.8%、2.7%和1.8%的份额。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/2qk53PLBi7UKZzj6djIM4A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“观网财经”（ID:tiequanhe）</a>，作者：吕栋，编辑：张广凯，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588718687527045</id>
            <title>百度直播这五年：“割裂”的YY、难做的电商</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588718687527045</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588718687527045</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Jan 2024 11:14:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 百度, YY直播, 收购, 移动内容生态
<br>
<br>
总结: 百度宣布终止对YY直播的收购，意味着百度在直播业务上的失利。百度在过去几年加快了在移动内容生态上的投入和布局，希望通过收购YY直播来补足移动内容生态并带来更多商业化收入。然而，由于未满足交割前提条件，百度放弃了这场收购，导致YY直播的价值下降。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>时隔三年后，百度宣布终止对YY直播的收购。</p><p><strong>2024年1月1日晚间，百度在港交所公告称，百度关联方Moon按照此前签署的协议，终止对YY Live的股权收购协议。</strong></p><p>百度在公告中指出，双方签订的股份购买协议规定，拟定收购的交割须满足某些前提条件，其中包括获得必要的政府监管部门批准和其他条件，且如果拟定收购未在最终截至日前交割，买方或卖方均有权终止购买协议。而截至2023年12月31日（最终截止日），股份购买协议规定的交割前提条件尚未全部满足。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_2d3789b1cb4b4637a73888a7eb5b5ecc@6008644_oswg521202oswg1080oswg826_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">百度公告</p><p>针对百度公告，欢聚集团发声称，“公司正在寻求法律意见，并将考虑其处置的所有选择，以回应该通知，本公司明确保留所有权利。”</p><p><strong>双方的这场收购案始于2020年底，那一年百度开始重点发力直播业务，为了进一步加快移动直播生态的建设，年底，百度宣布将以36亿美元现金（根据协议或有对价调整）收购欢聚时代国内视频娱乐直播业务，包括但不限于YY移动应用、YY.com网站和YY PC等。</strong></p><p>当时，双方对这场收购都显得信心满满。</p><p>李彦宏说，“YY即将为百度带来巨大的协同效应，将从百度的流量和移动生态系统中受益，而百度将获得即时的运营经验和专业知识，可用于基于视频的大规模社交媒体开发。”</p><p>欢聚集团CEO李学凌也表示，这次交易有机会让YY直播接入百度巨大的流量池，在更大的生态体系里，实现多元变现的变换，加快业务增长，释放更大的价值。</p><p>时移世易，三年过去了，如今这场收购案仍未尘埃落定，在某种程度上，意味着百度在直播业务上的失利。</p><h2><strong>02 收购YY背后，百度加速移动内容生态补课</strong></h2><p>百度2020年收购YY直播的背景是，2016年字节跳动逐渐崛起后很长的一段时间里，从腾讯到字节跳动到阿里巴巴，一众互联网企业在移动互联网领域的竞争聚焦在“内容生态”上——</p><p><strong>从流量入口到资讯分发到内容生产再到社区，几家大厂都希望构建起自己的移动生态圈，实现内容生产和内容消费闭环，留住流量，撬动更多的广告营收，而短视频和直播彼时正成为各家必争之地。</strong></p><p>百度在这方面的实际动作并不晚，但那几年，在陆奇掌舵下，百度的中心是“ALL in AI”，在内容生态投入上反而显得力度不足。直到2018年，李彦宏在一次公开场合称“自己从来没说过‘ALL in AI’”，反而专门提到了信息流，说“信息流就是百度的重点，百度大多数的资源是在百度搜索、百度的feed流上。”</p><p>自那之后，百度明显重新加快了在移动内容生态上的投入和布局。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_e28745852d7a4da4b68cc07d7bdb9206@6008644_oswg196319oswg966oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">百度移动生态产品矩阵，图/安信证券</p><p><strong>2019年5月，百度将搜索公司调整为移动生态事业群组（EMG），并提出“人格化”和“服务化”的生态战略，由百度集团高级副总裁沈抖负责。</strong></p><p>在沈抖操刀下，百度在移动内容生态上的战略中心重新回归到了“搜索”，意图在移动端重做以搜索为核心的内容生态。百度明显加大投入的一个例子是，它成了央视2019年春晚的独家网络互动平台，发放了总金额高达19亿元的红包。</p><p><strong>再到2020年，百度开始重点扶持直播业务，试图进一步补足移动内容生态，同时带来更多的商业化收入。</strong></p><p>5月13日，沈抖指出，2020年百度要积极推进直播业务，同时透露百度将拿出百亿流量和5亿补贴扶持优质主播；</p><p>5月15日，李彦宏与“樊登读书”的创始人樊登一起做了一场题为《家·书》的直播，亲自下场支持百度直播；</p><p>6月份，百度移动生态事业群完成直播中台搭建，组建起了独立团队，找来了虎牙直播创始人之一古丰（陈罗金）做负责人，在这之前，直播业务在百度内部并没有专门的部门承载，归属于移动生态事业群；</p><p>9月，沈抖在百度联盟峰会上透露，百度直播月覆盖用户过亿，流量环比增长200%，日均开播量环比增加500%；</p><p>11月，百度宣布将以36亿美元收购YY直播，如若收购完成，将是其迄今为止金额最高的一笔战略投入。</p><p><strong>在这些举措中，比较重要的举措有两个。第一是搭建起直播中台，第二便是对YY直播的收购。</strong></p><p>百度直播的入口内置于百度移动生态中的百度App、好看视频、全民小视频、百度贴吧等应用中，由四端平台支撑，搭建起直播中台以前，这四款产品相互协同，分别由当时的百度App总经理平晓黎、互动文娱平台总负责人曹晓东、百度贴吧负责人杨毅负责，商业化部分由中台完成，最终沈抖全盘负责。</p><p><strong>直播中台搭建起来以后，意味着百度可以通过统一的直播技术和运营能力，来支撑它在不同平台端的直播运营。某种程度上，这与阿里的“大中台小前台”战略，以及字节跳动做直播时的“大中台小前台”战略有相似之处。</strong></p><p>一位行业从业者曾对腾讯深网表示，中台的作用非常明显和重要，以字节跳动为例，其用户的拉新、留存、增长再到变现都直接在中台完成，同时经验可以被复用。</p><p>对YY直播的收购，对百度而言，除了收获到一个已经处在秀场直播头部阵营的现成产品之外，更重要的是，也为百度带来了即时的运营经验和专业知识。</p><h2><strong>02 困局：YY融不进体系，价值下降</strong></h2><p>按照百度官方的说法，放弃收购YY，是因为在交割截止日（2023年12月31日）前，这场收购的交割没有满足某些前提条件，包括获得必要的政府监管部门批准和其他条件。</p><p><strong>不过，有知情人士对媒体表示，监管只是其中一个原因，更重要的原因是，YY直播近期发展不太好，营收下滑，对百度来说价值下降。</strong></p><p>事实上，这场旷日持久的收购案，无论是对百度而言还是对YY直播而言，都没能达到预期。</p><p>过去三年里，YY直播与百度移动生态的融合问题一直没有得到妥善解决，很长一段时间里，YY直播都始终保持着独立运营，它走的还是秀场直播的老路，百度希望做的知识直播、垂类直播、带货直播等依然嵌在百度App等应用中——<strong>看起来百度像是只做了一项财务性投资，而非战略性投资。</strong></p><p>甚至从财务的视角看，百度也没占到什么便宜。</p><p><strong>一位百度的前员工曾对时代财经透露，2021年Q4，YY营收跌去了1/3。他同时透露，此前尚未收购YY时，百度直播总经理余果曾带领百度直播在不到一年的时间里，把秀场直播做到营收接近10个亿，但在YY接手后，这个数字变成了0。</strong></p><p>2021年底，这场收购案公告仅仅一年后，百度进行了一轮大规模裁员，其中游戏业务全部被裁，直播业务裁掉了20%左右的员工——直播和游戏业务裁员最直接的原因，是百度和YY直播之间的矛盾。</p><p><strong>上述百度前员工透露，收购前夕，百度和YY曾讨论过如何将YY融进百度生态，但当时的YY不同意变动组织架构，怕引起组织动荡。</strong></p><p>“收购后也面临着业务划分，明晰哪些业务属于百度，哪些属于YY。YY那边的意思是，什么都是我的，这使百度直播处于被动状态。”这位前员工表示，百度将秀场（泛娱乐）直播全部交给了YY，希望YY专注做娱乐，把游戏直播给百度，但YY也没有同意。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_1999893e6aa443a08d85947aecea7e0c@6008644_oswg30676oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>也是在这个时候，百度直播业务开始进入收缩期。YY直播总裁、原欢聚集团高级副总裁张莹，百度副总裁、移动生态用户增长部负责人曹晓冬相继离职。</strong></p><p>再到2022年4月，百度对YY直播进行了全方位架构调整，以建立独立的YY直播事业群形式，将YY直播调整成七大业务部门，分成手Y业务部、SDK业务部、互动业务部三大业务部，内容中台、研发中台两个中台，以及公共支撑部门、职能业务部门两大支撑业务部门。</p><p><strong>不过5月份，百度启动了新一轮高管轮岗，沈抖从MEG负责人调岗至智能云事业群组（ACG）负责人，在这之后，该收购交易在百度内部几乎不再被提及。</strong></p><p>这意味着，百度寄希望于通过YY来布局直播赛道，同时带来多元业务营收的计划，几乎泡汤了。</p><h2><strong>03 百度的野心和它错过的，不仅仅是直播</strong></h2><p>2020年6月份，也就是百度完成直播中台搭建同时期，在“百度开放日”上，沈抖进一步强化了直播的战略性方向，表示百度直播将聚焦知识赛道，与此同时，他也将直播电商定位在了“服务闭环体验”的一部分。</p><p><strong>沈抖指出，通过直播，百度可以更多为用户提供从搜索到交易的服务，沉淀用户资产，引导用户向“度小店”的自营电商流转，进一步完善百度的生态体系——</strong></p><p>“度小店”在2019年推出，是百度为创作者提供的电商变现工具，用户开通“度小店”后，可以在个人主页中通过百度旗下App以多种方式展示商品信息。</p><p>后来按照百度官方的说法，自2019年起其开始布局直播电商，联动百度App、好看视频、全民小视频、百度贴吧、智能小程序等核心资产为直播电商导流，并打通了从搜索到商业服务的电商闭环。</p><p><strong>在这一基础上讨论其对YY直播的收购，百度当时的设想很可能是，通过YY直播站稳秀场直播第一梯队，希望它带来稳定营收，与此同时，整合YY直播的技术和运营能力，来支撑百度不断探索直播业务的成长空间，比如直播带货。</strong></p><p>事实上，虽然百度直播业务的声量在2021年以后就开始逐渐减弱，但2022年的万象大会上，百度集团资深副总裁、百度移动生态事业群组（MEG）总经理何俊杰，还是表现出了对电商和视频业务明确的支持态度。</p><p><strong>“视频和电商，百度不会放弃的，我还会坚持不懈地做。”</strong>何俊杰当时如此说道。</p><p>直至去年5月，百度还在力推直播电商业务——在《百度直播电商2023年招商年度政策》中，百度给出了类目佣金比例下调、新商家入驻激励、GMV达标激励这三项核心扶持权益。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_31771c7e062a46759e7c6dd27a4d80f7@6008644_oswg73878oswg1080oswg345_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年百度电商 商家招商政策 GMV激励政策Q3，图/百度官网</p><p>但一个很明显的事实是，直播电商市场如今早已高度“寡头化”。</p><p><strong>华经产业研究院数据显示，按GMV计，2022年直播电商市场份额主要集中淘宝直播、抖音、快手手里——抖音GMV市场份额占比约在47%，快手为27%，淘宝为23%，三家合集占据了行业超90%的市场份额。</strong></p><p>如果再加上视频号，那留给百度直播电商的市场空间明显已经很小。</p><p>再跳出直播电商的范畴讨论百度电商，百度在去年5月推出了电商新品牌“百度优选”，百度称这是“搜逛推”一体的智能电商平台的一部分，将深度链接和交互用户与场景，并在搜索、直播、视频和商城四个场域中，实现人找货和货找人的深度融合，促进交易。</p><p>百度这套通过移动生态，在搜索、直播、视频、商城四个场域打通“人找货”“货找人”的消费链路并不陌生，事实上这也是淘宝直播、抖音、快手过去一两年里都在做的事。</p><p><strong>但百度与他们最大的区别在于，百度试图通过整套的移动内容生态来做到的事情，另外三家只靠一个超级App就做到了。</strong></p><p>而这也是百度电商、直播电商接下来需要长期面对的一个难题——即如何真正让用户停留更多时长。</p><p><strong>毕竟，百度App是一个超级入口，但大多数人的使用行为也只是“用完即走”。</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/s0B6DBPIokH5UcYqgBkxkg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“听潮TI”（ID:gh_49e8c5638ce2）</a>，作者：张晓，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2588677562858373</id>
            <title>被踢下王座的特斯拉，要如何反击？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2588677562858373</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2588677562858373</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Jan 2024 11:13:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, 比亚迪, 新能源汽车, 车海战术
<br>
<br>
总结: 特斯拉在2023年被比亚迪超越，成为全球最大的纯电动汽车制造商。比亚迪通过车海战术，提供多样化的产品线，满足不同消费者的需求。比亚迪的垂直整合能力和关键技术使其在新能源汽车领域具有竞争力。相比之下，特斯拉的产品线较为单一，且产品改款升级较慢。特斯拉通过价格战和降价策略刺激销量，但在利润和市场份额上逐渐失去优势。特斯拉需要重塑自己在新能源汽车领域的定价权。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>新能源汽车的王座要易主了。</p><p>1月2日晚间，特斯拉发布2023年全年销量，刚好完成了马斯克所需要的180万的成绩。其中，第四季度交付量484507辆，预估483173辆，Model 3/Y生产了476777辆，交付461538辆。2023年全年汽车交付量同比增长38%至 1808581 辆。</p><p>根据比亚迪公布的数据，其2023年四季度纯电车销量为52.64万辆汽车，全年纯电车销量为157.48万辆。这一数据表明，比亚迪在2023年四季度的纯电车销量超过了特斯拉，成为全球最大的纯电动汽车制造商。</p><p>实际上，<strong>比亚迪利用全产业链之下的“车海战术”，在去年第三季度就要超越的迹象。</strong>去年三季度，比亚迪合计实现43.16万辆纯电动汽车销售，环比二季度增长23%，与特斯拉的差距仅不到0.35万辆。</p><p>重压之下，马斯克以及他治下的特斯拉要如何出招来进行破解，似乎将成为新能源汽车行业这一整年的重头戏之一。</p><p>点击下方名片，关注金角财经，我们将为你剖析更多社会热点，拆解经济事件背后的逻辑。</p><h2><strong>01 终究是输给车海战术</strong></h2><p>目前，特斯拉有四款车型在售，其中Model 3和Model Y两款车型是绝对销量主力。今年三季度，这两款车型在特斯拉总销量中占比合计达96.3%。</p><p>相比之下，比亚迪几乎在每个价格带均有产品在售，且大多数在所处价格带进入第一梯队甚至成为明星产品。</p><p>比亚迪目前主销的车型包括王朝系列、海洋系列、秦系列、唐系列、宋系列、元系列等。这些产品涵盖了轿车、SUV、MPV等不同类型和级别的需求，试图满足不同类型的消费者喜好和预算。而且，比亚迪还生产了电动客车、卡车、物流车等商用车辆，进一步扩大了其市场覆盖面。</p><p>支撑比亚迪完成全价格带覆盖的基石，是这家公司在新能源领域的垂直整合能力，即自主生产电池、电机、控制器等电动车核心零部件。这使得比亚迪能够有效控制成本和质量，并提高供应链稳定性和灵活性。同时，比亚迪也掌握了一些关键技术，例如刀片电池、双面太阳能玻璃、DiLink智能网联系统等，为其产品增加了竞争力和吸引力。</p><p><strong>相比一众造车新势力“东市买骏马，西市买鞍鞯”的拼盘式造车，比亚迪从始至终是将命运掌握在自己的手中，</strong>进而杀出重围，在新能源汽车领域对特斯拉形成了实质性冲击。</p><p>相比之下，特斯拉不仅没有扩充产品线，并且迟迟不对产品进行改款升级。分别发布于2016年和2019年的Model 3和Model Y在过去数年均没有出改款。</p><p>“特斯拉的动作实在是太慢了。在国产电动车纷纷推出新品，抑或对老车推出新配置进而实现降价增配，特斯拉4年乃至更长周期的产品迭代速度，显然跟中国对手们没法比。”有电动车业内人士表示。</p><p>直到今年销售开始面临明显压力，特斯拉才意识到问题所在，在9-10月先后发布旗下产品改款消息。</p><p>去年9月1日，特斯拉Model 3改款在官网上线开启预定，新款车型共有后轮驱动和长续航两个版本，起售价分别为25.99万元和29.59万元，预计在第四季度开始交付。</p><p>新款Model 3相比旧款有多项改进，其外观设计更接近新款Model S，座舱配置方面增加了后排乘客功能控制屏幕，额外安装隔音玻璃和降噪轮胎，增加了车内氛围灯等。</p><p>此外，改款Model 3续航里程也有小幅提升，特斯拉销售人员介绍，后轮驱动版大约比旧款提升约50公里。</p><p>一个月之后，特斯拉又宣布Model Y小幅改进，新增了老车没有的多色氛围灯，并对轮毂造型和仪表台装饰板材质进行了改良，最后还把该车型的入门款——后轮驱动版的0到100公里/小时的加速成绩由6.9秒提升了5.9秒。</p><p>不过，特斯拉的改动并没有令市场满意，网上更有不少评论把上述改动类比为苹果此前“挤牙膏”式发新品，认为仅仅是特斯拉的“交作业”举动。</p><h2><strong>02 卷不动了？</strong></h2><p>种种迹象表现，特斯拉开始被自己所发动的“价格战”反噬。</p><p>根据相关财报数据显示，在营收增长的情况下，特斯拉去年二季度18.2%的毛利率相比一季度的19.2%略有下滑，但净利润从一季度的25亿美元提升至27亿美元，环比增加8%。</p><p>通过特斯拉毛利率虽然下降，但净利润在提升的现象可以推导出相关结论：特斯拉通过对终端售价的控制，形成了规模效应，让“以价换量”策略可以正向刺激经营。</p><p><strong>但来到了去年三季度，特斯拉出现了毛利率、净利润等关键数据的全面下滑</strong>，特斯拉当季实现营收为233.5亿美元，低于分析师预期的240.6亿美元。当季净利润为18.53亿美元，同比下滑44%。其三季度毛利率已经下滑至17.9%，而上年同期毛利率为25.1%。</p><p>在消费市场的具体上看，到了去年第三季度，特斯拉降价策略促进销量的效果大大减弱。即便在8月进行了又一轮降价，但销量和利润的表现仍然不佳。特斯拉第三季度的销量仅为43.5万辆，环比下降6.7%，结束了连续五个季度的销量增长趋势。</p><p>与之相比，比亚迪毛利率则呈现逐季提升的状态。去年三季度，比亚迪毛利率已经达到19.79%，合计实现43.16万辆纯电动汽车销售，环比二季度增长23%，与特斯拉的差距仅不到0.35万辆。要知道，在二季度时，两者差距还高达11.39万辆。</p><p>为扭转利润压力，特斯拉选择在四季度逆市进行涨价。在一个多月的时间里，特斯拉多次涨价，对主力车型Model3和ModelY的价格进行了全系上调。</p><p>行业人士普遍认为，特斯拉多轮降价让消费者形成固定预期，采取涨价策略是为了吸引年末还持观望态度的消费者打消顾虑及早下订。11月8日，全国乘用车市场信息联席会在销量分析中亦称，持续的降价浪潮加重了终端消费者观望情绪，终端促销边际效益递减。</p><p>不过，在特斯拉慢慢退出价格战之际，国内多家车企依然在降价内卷。</p><p>此消彼长之下，特斯拉终于在第四季度让出了王座。</p><h2><strong>03 争夺定价权</strong></h2><p>特斯拉的当务之急，是要重塑自己在新能源汽车领域的定价权。</p><p>特斯拉是新能源汽车领域的“拓荒者”，经历了长达十多年的探索与亏损，才有了如今的江湖地位。</p><p>起初，外界对于特斯拉的定位是类似于新能源内的苹果，通过多年探索实现了对新能源汽车的定义，从而高举高打走高端路线。</p><p>随后，“蔚小理”这类造车新势力扮演着小米一样的角色，在特斯拉跑通了新能源车的制造环节情况之下，通过对制造工艺以及机车系统优化、品牌故事的强力塑造，拿出价格同级但硬件配置更高的产品来完成大众市场的普及。相比比亚迪硬桥硬马地攻坚产业链的上下游，算是一种走捷径的方式来坐享特斯拉以先驱为为整个行业带来的红利。</p><p>随着新能源补贴等政策性的助推，本以为新能源车即将迎来大结局。不料特斯拉没有按照既定的剧本来开展故事，已经具备定义新能源车的马斯克直接挥舞价格镰刀来杀价。</p><p>在特斯拉刚刚发动价格战的时刻，无论是比亚迪这类已经在制造环节上打通产业链上下游的公司，还是“蔚小理”这类有着较强品牌故事的造车新势力，都要以特斯拉为参照物进行定价。基本上，除非是在产品力上明显高于特斯拉销售的主流型号，才有底气拿出大于等于特斯拉的价位。</p><p>也就是说，<strong>特斯拉“内卷”的最大资本是通过定义产业标准来获得定价权，虽然这种“内卷”方式是具备主导市场的能力，但需要发动者要时刻保持定义行业标准的能力，一旦能力缺失就会陷入被动之中。</strong></p><p>随着特斯拉长期的“原地踏步”，手中的定价权正在逐步被蚕食。即便是苹果在库克时代常年被网友吐槽“不思进取”，那也是每年都会拿出一些进步和新想法，反观特斯拉，直到今年才进行一些“挤牙膏”式的改变。</p><p>对此，马斯克将特斯拉在未来的核心竞争力放置在AI以及相关自动驾驶技术的赋能上。“我们预计，随着时间的推移，特斯拉的车辆可以通过自动驾驶产生重大利润”，马斯克在描绘特斯拉未来利润版图时表示，他希望特斯拉可以实现以较低的利润率来售卖更多的汽车，随后完善自动驾驶技术并且收获利润。</p><p>在2023年第三季度财报中特斯拉表示，北美市场搭载FSD完全自动驾驶能力测试版的用户车队，已累计行驶超8亿公里。</p><p>“如果行业能拥有更安全的完全自动驾驶能力，每年就有可能拯救超过90万人的生命，并使900多万人免受伤害。对于特斯拉来说，这是道义上必须做的事情。”马斯克认为。</p><p>特斯拉宣布已经从去年7月开始生产Dojo超级计算机，朝着更快、更便宜的神经网络训练迈出了重要的一步。马斯克也在电话会议上表示，未来特斯拉将会同时使用英伟达和Dojo的算力。</p><p>在去年的二季报中，特斯拉就概述了“大规模解决车辆自动驾驶问题所需的四个主要技术支柱”：极其庞大的现实世界数据集、神经网络训练、车辆硬件和车辆软件，而现在公司正在内部研发每一个支柱。</p><p>根据浙商证券发布的研究报告，特斯拉FSD在算法、算力、数据闭环方面具有显著优势。报告称，FSD在算法方面领先国内头部玩家约2年。比如在2021年，特斯拉就推出了基于BEV（Bird‘s-eye-view，鸟瞰图视角）+Transformer（一种基于注意力机制的神经网络模型）的自动驾驶感知路线，可将2D图像转化为3D。</p><p>即便特斯拉在技术上具备“遥遥领先”的资本，但随着比亚迪的步步紧逼，留给特斯拉获得对新能源汽车进行迭代的时间窗口也日益紧张。</p><p><strong>参考资料：</strong></p><p>创业邦 《特斯拉放出“新鲶鱼”，FSD推进入华》</p><p>观察者网 《特斯拉公布三季度财报：毛利率跌破18%，净利润大跌44%》</p><p>牛车网 《比亚迪、特斯拉第三季度财报对比分析！》</p><p>上游新闻 《2023年比亚迪第一！2024年“价格战”继续？机构：未来靠自动驾驶分胜负》</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/S7HGkOh_130Mp_zG-xLA3g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“金角财经”（ID:F-Jinjiao）</a>，作者：柯基的柯，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>