<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3038613079289862</id>
            <title>不做Sora背后：百度的多模态路线是什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3038613079289862</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3038613079289862</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 17 Nov 2024 02:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <ChatGPT, 百度, 幻觉问题, 多模态技术>
<br>
<br>
总结: 本文讨论了百度在AI领域的战略选择，特别是李彦宏对不开发Sora视频生成技术的坚持，以及百度如何通过iRAG技术解决AI生成中的幻觉问题。幻觉问题被视为制约大模型应用的主要障碍，影响用户对AI产品的信任。百度的iRAG技术结合了搜索资源与生成能力，旨在提高生成图片的可控性和准确性。此外，文章强调多模态技术的重要性，指出百度在数字人领域的布局，表明其在多模态赛道上的积极探索。最终，李彦宏提出，技术的真正价值在于应用的开发和推广。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>当ChatGPT掀起国内“百模大战”，百度率先交卷文心一言。</p>
  <p>Sora再掀视频生成风潮，却传出李彦宏内部讲话<strong>“Sora无论多么火，百度都不去做”</strong>。</p>
  <p>一时间，困惑、不解、争议，纷至沓来。</p>
  <p>面对这些声音，在刚刚结束的百度世界大会会后采访中，李彦宏公开回应。</p>
  <p>他不仅重申了不做Sora的决定，并且说明了百度是如何运用和发展多模态的。</p>
  <p>在大会发布中，李彦宏发布了百度从年初开始重点攻克的<strong>iRAG技术</strong>，这项技术旨在解决AI领域最棘手的”幻觉”问题。有趣的是，这个开始正好是在Sora风正热之时。</p>
  <p>百度的选择背后原因，到底是什么？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241116/v2_e358439e29a7432cbc88951414a09bec@000000_oswg665832oswg1080oswg715_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>△</strong>百度2024世界大会现场</p>
  <h2><strong>加速解决幻觉问题</strong></h2>
  <p>先从iRAG技术看。它所解决的是图片生成的<strong>幻觉问题</strong>。</p>
  <p>在年初，不做Sora，转头将资源放在幻觉解决上。为什么？</p>
  <p>结合这届<strong>百度世界大会主题“应用来了”</strong>来理解：</p>
  <p><strong>幻觉已经成为制约大模型应用大规模落地的一大绊脚石。</strong></p>
  <p>现代社会对<strong>计算器</strong>已有绝对的信任，只要保证输入是对的，就可以百分百放心地把计算结果用到下一步工作流程中。</p>
  <p>但对于<strong>已知可能存在幻觉的大模型</strong>来说，还敢给予同等的信任吗？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241116/v2_53df9cd32273416d9cb08b6344dc14bc@000000_oswg62390oswg1080oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>△</strong>新版文小言APP绘图</p>
  <p>有幻觉，即意味着模型行为不完全可控，不能完全放心的自动化工作流程，依然需要人工介入。</p>
  <p>AI应用正面临这样的困境。</p>
  <p>事实上，ChatGPT问世之后，大模型的几个主要改进方向都是通过不同方式来解决大模型幻觉问题。</p>
  <p><strong>长上下文窗口，</strong>让模型获取更完整的输入，减少因信息不全产生的错误推理。</p>
  <p><strong>RAG（检索增强生成），</strong>检索外部知识库补充信息，弥补模型参数存储知识的不足。</p>
  <p><strong>联网搜索，</strong>获取实时、动态的在线信息，扩展模型的知识边界。</p>
  <p><strong>慢思考，</strong>通过分步推理减少直觉性错误，提高推理过程的可解释性。</p>
  <p>甚至从某种意义上说，<strong>多模态技术</strong>也是让模型多一种信息输入途径，不用在“看不见”视觉信息的情况下为了完成任务凭空编造。</p>
  <p>……</p>
  <p><strong>所以再次总结一下，为什么解决幻觉问题是目前AI行业的当务之急？</strong></p>
  <p><strong>从技术层面，</strong>不解决幻觉问题就难以预测和控制模型的行为边界。</p>
  <p><strong>从应用的角度来看，</strong>幻觉问题阻碍了用户对AI产品的信任。</p>
  <p><strong>从产业角度，</strong>解决了幻觉问题才能扩大AI可应用的场景范围，提高AI系统的商业价值。</p>
  <p>再将目光转向百度，解决AI幻觉问题，恰恰也是百度的“主战场”。</p>
  <p>iRAG，全称Image-based Retrieval-Augmented Generation，是一种全新的检索增强文生图范式，结合了百度多年的搜索积累，帮助大幅提升图片的生成可控性和准确性。</p>
  <p>其核心是将百度搜索的亿级图片资源与文心大模型的生成能力相结合，通过联合优化，让生成图片更加真实可信。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241116/v2_9b50e141cc6547509e55570076b68b7c@000000_oswg123181oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>△</strong>百度2024世界大会现场</p>
  <p>具体而言，iRAG先利用检索模块在海量图库中找出与文本描述最相关的若干图片，然后提取其视觉特征，与文本特征一并输入到生成模块。生成模块在此基础上，对图像进行理解、重组、创新，最终输出高质量、符合需求的全新图片。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241116/v2_0c1474e37c5146d3b3a886137b0ae751@000000_oswg82144oswg937oswg526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>△</strong>文心大模型生成的大众揽巡汽车飞跃长城</p>
  <p>可以说，iRAG巧妙地将认知智能（检索）与生成智能（创作）结合在一起，取长补短，相得益彰。</p>
  <p>一方面，海量图像的参考让生成更”接地气”，大幅减少了幻觉、违禁内容等问题。</p>
  <p>另一方面，强大的生成能力让输出图片更多样、更具创意，远非单纯的拼贴、修改那么简单。</p>
  <p>更重要的是，iRAG在诸多行业领域都具有广阔应用前景，尤其能显著降低AI生图的创作成本。比如在影视制作、动漫设计中，iRAG可实现从文本脚本直接生成高质量的分镜、概念图，大幅减少中间环节的人工干预。</p>
  <h2><strong>多模态，不止Sora一条路</strong></h2>
  <p>明确了幻觉问题是AI行业的优先级，百度还需要回答另一种质疑：多模态已经是公认迈向AGI的重要一步。</p>
  <p>多模态有助于增强AI系统的感知和理解能力。通过处理视觉、语音、文本等不同模态的信息，AI可以更全面地感知环境，增强其认知和交互能力，与人类通过多种感官认知世界保持一致。</p>
  <p><strong>但这里要明确的是，Sora路线并不能代表多模态技术的全部。</strong></p>
  <p>首先，投入做Sora代表的通用视频生成模型投入的成本非常高昂。市场研究机构Factorial Funds报告估算，<strong>Sora模型至少需要在4200~10500块英伟达H100 GPU上训练1个月</strong>。而如果Sora得到大范围应用，为了满足需求，需要约72万张Nvidia H100 GPU，如果按照每片英伟达H100 AI加速卡3万美元成本计算，72万片需要<strong>216亿美元</strong>。</p>
  <p>而目前通用视频生成模型在技术成熟度上距离iPhone时刻也还有较远的距离。此前与艺术家合作短片《Air Head》后来就被指出实际有大量人工参与，估算只有约1/300的AI素材用到了最终成片里。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241116/v2_921c6143637541aeb87e2c16ab53934f@000000_oswg1281023oswg1080oswg1211_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>△</strong>图源fxguide.com</p>
  <p>目前市场视频生成应用从短剧内容生产到影视特效制作，很多努力都在摸索视频生成技术的想象空间，但尚未形成成熟的商业化方案和稳定的营收模式。</p>
  <p><strong>其实，对于做多模态来说，也存在Sora之外的多种路径。</strong>‍‍‍</p>
  <p>Meta首席科学家、图灵奖得主Yann LeCun就一直坚持“世界模型”路线。他认为生成视频的过程与基于世界模型的因果预测完全不同，通过生成像素来对世界进行建模是一种浪费，注定会失败。</p>
  <p>斯坦福教授李飞飞则看重具身智能，她认为AI仅仅看是不够的，“看，是为了行动和学习”。比如通过大语言模型，让一个机器人手臂执行任务，打开一扇门、做一个三明治以及对人类的口头指令做出反应等。</p>
  <p><strong>百度对多模态技术的理解，最近也在数字人场景得到集中体现。</strong></p>
  <p>百度从2019年起就开始布局数字人领域，涉及语音克隆、唇形同步、表情动作捕捉等一系列关键技术。到如今百度“曦灵”数字人、“慧播星”数字人已广泛应用于新闻播报、直播电商等场景。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241116/v2_a05fd6ec23b84ca4877395cd472274ff@000000_oswg705255oswg1080oswg723_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>△</strong>百度慧播星电商数字人</p>
  <p><strong>正如李彦宏强调的，百度不做Sora，并不意味着在多模态赛道上缺席了。</strong></p>
  <p>数字人语音与口型、动作的同步问题，或许最终可以靠通用场景下的视频生成实现，但需要很长时间，成本很高。</p>
  <p>但既然可以用更简单、成本更低的方法做到，为什么不先把业务跑起来呢？</p>
  <p>首先，通用方案追求”大而全”，试图用单一模型覆盖所有场景，但这在技术上尚不成熟，往往带来效果的参差不齐;而数字人聚焦特定垂直领域，可以更精准地优化模型，追求极致的人机交互体验。</p>
  <p>其次，视频生成好就是固定的素材了，缺乏实时交互能力；而AI驱动的数字人却可以实现动态多轮对话，甚至还可以根据用户反馈实时调整状态，更加契合真实应用的需求。</p>
  <p>最后，视频生成对算力和数据的要求极高，当前能够真正驾驭的企业凤毛麟角，商业化进程困难重重;相比之下，数字人技术门槛相对较低，且应用场景清晰，更容易形成可复制的商业模式，开启数据飞轮。</p>
  <h2><strong>AI大规模落地需要什么条件？</strong></h2>
  <p>不论是投入解决图片幻觉问题，还是从业务需求出发发展多模态的路线，百度的目标似乎都围绕着李彦宏所说的：<strong>让技术被更多人用起来</strong>。</p>
  <p>李彦宏这段时间不断强调的一个观点是“模型本身不产生直接价值”，只有在模型之上开发各种各样应用，在各种场景找到所谓的PMF，才能真正产生价值。</p>
  <p>百度需要做的，是为个人和企业提供开发应用的基建，帮助更多人、更多企业打造出数百万“超级有用”的应用。</p>
  <p>长远来看，幻觉问题的解决为行业应用消除了障碍，使得AI技术能够在更广泛的领域得到应用和推广。</p>
  <p><strong>用业务需要的多模态技术支持业务先跑起来，能让更多的AI应用场景为大家所用。</strong></p>
  <p>同时，大量的行业应用所产生的数据，又能为AGI的发展提供丰富的养分，形成良性循环，推动数据飞轮的高速运转，<strong>从而加快我们迈向AGI的步伐</strong>。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzNjc1NzUzMw==&amp;mid=2247758574&amp;idx=1&amp;sn=1960d114a704a060dea5abafaad728ff&amp;chksm=e92ad66abfc087cf85b15e5cc24395270fe770682747e8b112087452d7efa11035ac22a2741e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”（ID：QbitAI）</a>，作者：关注前沿科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3037594256552196</id>
            <title>砸钱换未来，阿里加码投电商和云</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3037594256552196</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3037594256552196</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 16 Nov 2024 08:38:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <阿里, 88 VIP, GMV, 利润>
<br>
<br>
总结: 阿里在Q3财报中显示用户和GMV实现了显著增长，88 VIP会员数量达到4600万，成为国内最大的电商付费会员体系。尽管整体营收同比增长5%，但利润却连续两个季度下滑，市场对此表示担忧。阿里通过加大对88 VIP的投入和补贴策略，吸引了更多高价值用户，推动了GMV的增长。然而，激烈的市场竞争和高额的营销费用使得利润改善面临挑战。阿里仍在收缩非核心业务，以集中资源于电商和AI领域，寻求未来的可持续发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜彭倩</p>
  <p>编辑｜乔芊</p>
  <p>阿里迎来了久违的用户高增长。</p>
  <p>其披露的 Q3财报和财报会信息显示：88 VIP 已达到 4600 万，单季同比实现双位数增长；订单量实现双位数增长，带动 GMV 继续增长；双 11 超预期，实现“强劲增长”。</p>
  <p>收入方面，阿里集团整体营收同比增长 5%。子业务中，国际商业仍实现了营收同比 29%的高增长，增速第一；得益于夏季战役，本地生活获得营收同比 14%的增长，增速排在子集团第二；菜鸟增速放缓，与阿里云、淘天均为个位数增长。</p>
  <p>利润方面，除了淘天、国际商业仍在大手笔投入，带动集团整体经调整 EBITA 同比下降 5%，其他子业务的亏损则都在继续收窄，阿里云更是实现了经营利润同比 89%的增长。</p>
  <p>整体变化不大，但用户和 GMV 数据亮眼，让阿里美股盘前一度涨近 4%。<span style="letter-spacing: 0px;">不过财报会后，阿里股价由涨转跌，主要在于市场对其利润连续两个季度下滑产生担忧。</span></p>
  <h3 label="二级标题">稳住电商大盘，稳住88 VIP&nbsp;</h3>
  <p>财报会之前，阿里股价先是涨了近 4%，<span style="letter-spacing: 0px;">这很大程度上基于财报释放了不少关于用户和 GMV 增长的积极信息。</span></p>
  <p>由于 618 后回调“低价策略”，阿里迎来了久违的用户高增长，尤其是核心用户群体88 VIP Q3 攀升至 4600 万，是目前国内最大规模的电商付费会员体系。拉得更广来看，这也是目前消费领域最大规模的电商付费会员体系——近年来在中国被盛赞的山姆会员体系，截至去年 10 月底，会员数量也才达到 500 万左右。</p>
  <p>36 氪曾了解到，到今年5月时， 88 VIP 达到3627 万人，平均每人每年贡献超过 6 万元，今年产生的 GMV 预计将在 2.3 万亿以上，超过四分之一的淘天GMV。高管们在财报会上还透露，88 VIP&nbsp;整体的复购率和留存率也保持增长。</p>
  <p>88 VIP 猛增，与淘天的整体策略有关。自今年初，淘天加大了对&nbsp;88 VIP 的资金投入，部分品类退货免运费、定期发放 88 VIP 大额消费券和满减券，同时降低了 88 VIP 的准入门槛，取消了“淘气值需达到 1000”的核心标准，并将付费标准设置的更加灵活，如增加首月费用 8.8 元的 88 VIP 月卡，激励非 88 VIP用户转化进该会员体系。</p>
  <p>财报发布前，淘天刚刚办完双 11 大促，据官方说法，本届双 11 88 VIP 贡献超过一半的成交额。88 VIP的高度活跃也带来 GMV 增长，吴泳铭在财报会上用“强劲增长”来评价，并强调“双 11 表现超商家和平台预期”。</p>
  <p>一位淘天员工还告诉 36 氪，内部预计 88 VIP 仍能持续增长，因为许多高 ARPU 值的用户甚至还没有购买 88 VIP 。在继续投放和补贴的基础上，淘天将进一步对用户分层，初步将分为 6 个层级，以便精准定位到更多的高净值人群。</p>
  <p>运营好高价值的老用户之外，留住新用户也是淘天的重要课题。<span style="letter-spacing: 0px;">今年 9月，淘天正式接入微信支付，据高盛等投行的分析，潜在用户增量空间还是很大，至少能带来数百万的 DAU 增长。吴泳铭则表示：“我们希望经过中长期投入后，这些用户可以留存在平台上，希望从这些用户中拿到匹配我们现在 GMV 份额的一个增量。”</span></p>
  <p>不过需要指出的是，GMV 增长给淘天的营收和 CMR（客户管理收入） 带来的提振作用还较为有限。季度内，淘天营收同比增长 1 %至 989.9 亿元，上个季度同比微跌；淘天的 CMR 小幅增长，同比增幅为 2%，上个季度则同比增长1%。</p>
  <p>财报会上，分析师们也提及淘天集团在用户量和订单量增长的同时，面临着客单价下降的挑战。阿里高管们则表示，将继续优化政策和提升用户体验来应对这一挑战，比如围绕服饰、美妆、3C 等品类进行补贴，以及淘天仍将为改善用户体验进行持续投入。</p>
  <p>好消息是，据财报会上高管披露的信息，过去几个季度的订单增速&gt;GMV 增速&gt;营收增速&gt;利润增速的情况出现了一些变化，本季度 CMR 和GMV 的增速差距已经很小，这表明淘天正在增长和收入之间努力找到平衡。</p>
  <p>此外，财报会上还明确表示 GMV 的同比增速和 take rate 已经同比企稳。事实上， 9 月初，淘天刚实行 0.6%的技术服务费、正式上线全站推广告投放工具，它们对 Q3 的贡献仍十分有限。随着这些举措逐步起效，可以预计后续几个季度， CMR 和 GMV 间的增速差将继续缩窄，直至 CMR 增速反超，达到吴泳铭此前设下的10%的目标。</p>
  <p>88 VIP 的确获得了喜人的增长，但不得不提的是，京东、抖音也都注意到了这群消费者的价值。对低价战略回调后，各平台对高净值人群的争夺也激烈起来。今年双 11 期间，京东效仿 88 VIP ，为京东 plus 会员推出了类似的大额满减券，抖音虽然还没有独立的付费会员体系，但也推出了类似的大额满减券，拼多多也首次在双 11 期间推出了百亿补贴超级加倍补，加大投入。</p>
  <h3 label="二级标题">战略性亏损继续</h3>
  <p>财报会后，阿里的股价由涨转跌。</p>
  <p>按例阿里应当在双 11 后给出2025 年的部分指引，但此次财报会相关信息仍然模糊。这都引发了市场对于阿里利润或继续下跌、以及2025 年仍具不确定性的担忧。</p>
  <p>这个季度利润表现的确不算好。经调整 EBITA 同比下降 5%（不考虑长期现金激励，下降 4%），比上个季度下降更多（ Q2 同比下降1%）；非公净利润同比下滑 9%，低于市场预期；而自由现金流同比下降了 70%，从去年同期的 452 亿元下降至 137 亿元。</p>
  <p>市场一直担忧，淘天今年以来 GMV 增长的回暖，是靠补贴砸出来的。淘天利润连续两个季度同比下降且跌幅扩大，显然加剧了这种担忧。</p>
  <p>利润无法在短期内改善，与越发激烈的竞争之下，阿里更大力度的投入海内外电商有关。</p>
  <p>Q3 营销费用同比增长近 30%，多出了70 亿，达到了惊人的 325 亿元，创下近年新高，而上个季度营销费用的同比增速才 19%。<span style="letter-spacing: 0px;">淘天自掏腰包增加补贴券、为退货免运费持续投入都是营销费用高涨的原因。</span></p>
  <p><span style="letter-spacing: 0px;">同时，国际商业也仍在大投入的时期，Q3 出现了 29 亿元的经营利润亏损，但亏损率已从 Q2 的 -12.7%缩窄到了 Q3 -9.2%。</span><span style="letter-spacing: 0px;">不过，亏损收窄也对应着增速的放缓——国际商业整体营收同比增长趋势放缓到 29%（ Q1 40%，Q2 32% ），零售业务的营收也继续放缓至 35%（Q1 58%，Q2 38%），但这个数字仍然高于市场预期。</span></p>
  <p>随着国际局势产生新的变化、跨境监管风险加剧，“出海四小龙”如今都更适合低调增长，再加上 Lazada 已经决定从增长转向要利润，后续国际商业或将仍保持稳定增长、优先减亏的方向 。</p>
  <p>自由现金流大幅下降则与阿里云和淘天部分策略调整有关。财报会上，高管也解释称：“我们在阿里云基础设施投资相关的支出增加，以及由于取消了年度服务费而向天猫商家进行的退款、再加上部分直营业务规模缩小等其他营运资金变动的因素”。</p>
  <p>为了将更多资金投入到核心业务上，阿里仍在收缩除电商和 AI 外的子业务。本地生活集团亏损同比显著收窄，从去年同期的 25.64 亿元收窄至 3.91 亿元，减亏85%，接近盈亏平衡；而大文娱也减亏11%，同样接近盈亏平衡线。</p>
  <p>阿里选择继续投入核心电商业务和 AI，以换取当下的增长和未来的发展，激烈的竞争和艰难的大环境之下，阿里有舍才能有得。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>