<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2521172351919879</id>
            <title>TikTok首度加入美区“黑五”热战，能否复制抖音电商神话？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2521172351919879</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2521172351919879</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 17 Nov 2023 00:42:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电商平台, 跨境电商, 黑五, TikTok Shop
<br>
<br>
总结: TikTok Shop作为一家跨境电商平台，在美国市场的“黑五”活动中取得了不错的成绩，其GMV创下历史新高，护理和美容、女士服装、手机和电子产品是销售额最高的品类。小店多数为DTC中小品牌或白牌商品的集合店，以高性价比的产品为主要卖点。通过爆品带动总体GMV上涨的打法也很常见。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在出海浪潮中，电商平台往往起到重要的风向标作用。2023年以来，中国跨境电商“四小龙”Temu、SHEIN、TikTok Shop、速卖通在美国地区动作频频，其中TikTok Shop首度在“黑五”这一重要的促销节点宣布入局美国电商市场，也让这一区域再度成为出海话题中的热土。&nbsp;</p><blockquote><p>所谓“黑五”，指的是每年十一月的最后一个星期五，是美国长达一个多月假日购物季的开始，也是中国电商平台进入美国的重要突破口。</p></blockquote><p>去年9月，拼多多旗下电商平台Temu在黑五期间推出首单7折、秒杀活动、90天内免运费退货等优惠活动，多次冲上苹果应用商店下载量榜首。</p><p>今年黑五，美国电商市场热闹非凡，除了亚马逊、沃尔玛等本土平台外，中国跨境电商也悉数卷入，这之中TikTok&nbsp;Shop究竟表现如何？在美国市场，TikTok&nbsp;Shop能为商家提供新的出海沃土吗？</p><h2><strong>01 “闯美”成为电商战略重要一环，TikTok首份“黑五”成绩单如何？</strong></h2><p>TikTok Shop本次“黑五”活动于10月27日开始，将持续至11月30日。这是TikTok Shop跨境电商年度最大规模的平台活动，首次覆盖美国市场，并汇聚美国、英国、沙特等国资源。据官方透露，本次“黑五”TikTok &nbsp;Shop “内容+货架”两种模式、自运营+全托管商家均可参与。为了打响在美国地区的重要一战，TikTok Shop给出了诸多商品折扣、资源位及流量扶持。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_1b4b0a3fe0434c7c83963ec9dcb612c5@000000_oswg459785oswg932oswg636_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：TikTok for Business官方微信</p><p>在10月27日至10月29日为期三天的“黑五抢先购”活动中，已有不少小店商家脱颖而出。</p><blockquote><p>电商数据服务平台EchoTik数据显示，10月以来，TikTok &nbsp;Shop美国电商GMV呈现一路上涨趋势，在黑五启动当周，总GMV创下其在美国历史新高纪录—6120万美元（约4.5亿人民币），环比增长131%。单日最高出单达1710万美元（约1.2亿人民币），可见大促对TikTok Shop在美国地区的商业化有着不小的促进作用。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_8939d1b8bc8d4780974043c9a6528e7b@000000_oswg152944oswg1080oswg1019_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据亿邦动力联合EchoTik发布的黑五抢先购榜单，护理和美容、女士服装、手机和电子产品是黑五抢先购中销售额TOP3的品类。</p><p>其中，护理和美容品类在3天的活动当中，总共创造了600万-700万美元（约4300万-5000万人民币）的GMV，为第一大品类；女士服装以400万-500万美元（约3000万-3600万人民币）的GMV成为第二大畅销品类；手机和电子产品则排行第三，创下200万-300万美元（约1500万-2200万人民）的GMV。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_cd4925e9fabb4bfaacfd72413f7e3a6e@000000_oswg488876oswg975oswg723_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：亿邦动力</p><p>整体来看，护理与美容与女士服装仍然是TikTok平台的头部品类，表现出色的小店多数为DTC中小品牌或白牌商品的集合店，产品以高性价比为主要卖点。</p><p>例如《TikTokShop美国第三季度发展趋势报告》显示，第三季度女士服装热销小店TOP10中，多数上榜小店商品均价在30-50美元（约为220-360元人民币）左右；从热销产品的类型来看，以基础款服装和牛仔服装居多，如牛长裤、纯色工字背心、纯色连体上衣等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_b4599401f2c44704a0444fa479c7dea7@000000_oswg251986oswg1080oswg1435_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>小店打法也多为通过一个或者几个爆品带动总体GMV上涨。例如家具类小店Sweet Furniture的咖啡桌和办公椅两款产品贡献了大部分GMV，主要销售家用摄像头的Wyze以及打造出卷发棒爆款单品的The Beachwaver也均是如此。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_f5e3c1678a9f494b834ff3cf46f65589@000000_oswg100796oswg1080oswg347_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：kalodata数据</p><p>某跨境快时尚女装品牌联合创始人William（化名）向CBNData表示，品牌此次在TikTok &nbsp;Shop上表现很出色，“TikTok一直以来流量表现都非常好，此次‘黑五’相当于流量的一次集中兑付，所以从结果来看还是比较不错的。”这一说法也得到了其它中小跨境卖家的认同，TikTok Shop美国跨境卖家小P（化名）告诉CBNData，小店在申请参加平台黑五的活动后，店铺浏览量从以前的几百几千上涨到了3、4万。</p><p>对TikTok而言，做好美区电商有着至关重要的战略意义。此前因为合规化、政策等方面的原因，TikTok在广告业务上表现稍显逊色。根据《晚点LatePost》报道，2022年TikTok已经在全球范围内拥有超过 10 亿的活跃用户，大致为谷歌和Facebook母公司Meta活跃用户的三分之一，但在广告收入方面仍有较大差距。</p><blockquote><p>根据谷歌和Meta的2022财年财务业绩，谷歌在2022年的广告收入为2245亿美元，Meta为1136.4亿美元。相比之下，TikTok2021年广告收入为40亿美元，2022年的广告销售目标为120亿美元。在达到目标的前提下，TikTok的广告业务收入仅为Meta的十分之一。此外市场研究公司 Insider Intelligence 估计，2022年谷歌和Meta将合计拿下美国数字广告支出48.4%，TikTok的占比则仅为1.9%。</p></blockquote><p>因此，电商成为了TikTok商业化的重要抓手。2021年开始，TikTok Shop迅速覆盖了东南亚六个主要国家，并在印尼市场斩获了不错的成绩。根据电商报报道，2021年TikTok电商的GMV约60亿元，其中有70%以上来自印度尼西亚。今年 10月，掣肘于当地政策，TikTok印尼电商业务关停，在这一情形之下，美国作为消费力强劲的单一市场，成为TikTok电商战略中至关重要的存在。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_9a062dc9e0eb40de949ef543860cde62@000000_oswg42091oswg696oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：kalodata 数据统计周期：2023.10.15-11.13</p><p>根据TikTok数据分析平台kalodata数据，近一个月以来，美国市场成交金额占比仅次于TikTok深耕已久的泰国。虽然同自身相比，TikTok &nbsp;Shop在美国市场的表现进步显著，但William认为，目前只能说是看到了些许曙光，真正在美国电商市场搅动风云的仍属Temu。</p><blockquote><p>根据IT之家报道，今年第三季度 Temu 的销售额已经突破 50 亿美元（约 365.5 亿元人民币），尤其是9月，其上线一周年之际，单日GMV 甚至达到 8000 万美元（约 5.85 亿元人民币），其中美国作为Temu 最先进入的市场，销售额占比达到 60%。相比之下，TikTok的电商“闯美”之路仍只能算刚起步。</p></blockquote><h2><strong>02 本土、跨境、全托管三管齐下，高门槛之下的“不确定”生意</strong></h2><p>从引导商家运用TikTok进行第三方引流，到正式上线电商服务TikTok Shop形成站内闭环，TikTok&nbsp;Shop在美国几乎是复用了抖音电商的发展路径。</p><p>目前，TikTok在美国已经基本形成本土店、全托管、跨境店三种模式共生的电商生态。从TikTok的脚步来看，平台试图不断引入更广大的商家群体，而实际上对于国内广大的品牌商家和跨境卖家而言，TikTok 美国站仍然意味着高门槛。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231117/v2_e86eee0719dc44349828b66d75d03a39@000000_oswg358034oswg1080oswg1027_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">资料来源：TikTok for Business官方微信</p><p>一方面，TikTok &nbsp;Shop在对美国本土店的注册方面设置了严格的本地审核。跨境卖家小P告诉CBNData，平台在店铺的审核过程中设有严格的人脸识别的环节，国内卖家几乎没有钻空子的机会。满足入驻要求后，TikTok对本土店运营也执行“高标准严要求”。William透露，本土店起步阶段，平台会希望店铺能够达到出色的销售成绩，例如退货率5%以下，这之后才有可能进行下一阶段的放量。</p><p>另一方面，TikTok &nbsp;Shop针对跨境卖家的全托管和自运营模式均设置了较高的准入门槛，前者针对具备稳定供应链的工厂型企业，后者则要求店铺年销售额在200万美金以上，且目前处于定向邀约阶段。不难看出，TikTok &nbsp;Shop美区目前仍以吸纳成熟品牌和有着成熟跨境贸易经验的卖家为主。</p><p>TikTok &nbsp;Shop的高门槛直接导致了中国商家目前无法大规模涌入美国市场。根据EchoTik统计，今年10月，TikTok Shop美国小店数量有销售记录的达到3万家（已提交入驻的小店数量则高达25万家），而据Tiktok出海电商⾏业人士在相关分享会上透露，目前TikTok美区中国商家的数量不到1万。</p><p>这之中，还有不少在国内见证过抖音“造富”神话的中小商家，通过灰色手段开设本地店铺，试图挖掘TikTok &nbsp;Shop早期红利，小P便是其中一个。一年前开始，小P开始关注TikTok美国市场，在经过百货品类的试错后，小P将品类定在了美妆，并开设了多个TikTok 小店账号。小P直言自己是吃到红利的一波人，“美国市场利润空间大，基本上没怎么做就开始起量了，现在基本上小店的ROI能做到2.5”。对于中小跨境商家而言，现在仍处于自然流量的红利期，通过一些数据平台跟踪爆品，基本上自然流量就能实现稳定出单，“我2个月前上的一个品，第二天第三天就爆单了，做了3000单之后再换下一个品”。</p><p>流量不成问题，但发货却是小P这类跨境卖家的最大心病。为了保障美国本土的消费体验，TikTok Shop 要求美国本土商家必须本土备货，即从美国仓库发货。为此，一部分跨境卖家选择了虚拟仓的方式进行发货。所谓虚拟仓又叫虚拟海外仓，指通过技术手段标记当地国家发货，实际从中国发货，但物流轨迹显示当地国家。小P告诉CBNData，这种方式风险很大，最近TikTok官方正在开展大规模的虚拟仓查处行动，一旦被平台检测出来，便会进行降级、封店等处理。</p><p>眼看着TikTok Shop在美国站点审核与查处越发严格，小P透露，稳定的店铺正在成为国内跨境卖家的主要门槛。在这波资金回笼后，自己会放弃已有的几十个小店，往正规方向发展。找到稳定的店铺、做自己品牌的生意是接下来他将转型的方向。</p><h2><strong>03 在美国复现一个抖音电商，TikTok任重道远</strong></h2><p>相比中小跨境卖家，已经在海外站稳脚跟的DTC品牌的TikTok Shop之路更为平稳。William告诉CBNData，品牌已经和TikTok达成比较深度的合作，他目前的思路是跟随平台的战略进行积极布局。“平台推红人，我们就做红人，平台做美国电商市场，我们就跟进，做冲在第一批的人”。</p><p>目前，TikTok 域内的电商运营主要以商品卡、短视频、直播为主要抓手，根据TikTok相关人士透露，域内头部卖家的生意90%由短视频成交。此外，达人种草仍旧是品牌在TikTok重金投入的板块。William透露，今年TikTok Shop美国闭环的完成对商家最大的影响，便是红人营销的可追踪性大大提升。</p><p>此前，品牌主要通过两种路径追踪种草效果——达人带链和达人专属优惠码。William坦言，这两种方式都不够精准，达人和商家之间的合作只能按照CPM（按曝光计费）进行结算，“但这种方式其实没法区分能带货的达人和不能带货的达人，而且平均成本会更高，TikTok闭环形成后，就可以按照CPS（按销售量计费）计算，跟国内的生态更接近。商家能够更精准地选择达人，增强种草的稳定性”。</p><p>TikTok 美国电商闭环的形成，为品牌和商家带来了更多机会，但似乎暂未成为国内品牌出海的新变量。CBNData认为，这或许与这一市场的投入规模有关。TikTok美区对于本地货仓的硬性标准对于在该地并未尝试过出海业务的品牌而言，意味着一次全新投入，运营模式上的本地化也并非一朝一夕能够搭建完成。例如，TikTok在分享会上表示，商家在国内搭建直播间会影响流量的分发，而对于国内商家而言，要在美国本地搭建直播间，将会极大增加成本投入。</p><p>此外，TikTok本身也还面临着各方面的挑战。要从亚马逊、速卖通、Temu等电商平台手中抢商家，还要与Facebook、Meta等社交平台抢流量，TikTok在美国复现抖音电商“神话”的难度或许比想象中更大。</p><p>William也向CBNData坦言，如果能保持过去一个月的增速，TikTok 美区的电商发展希望很大，但这背后也存在一些隐忧。目前平台在价格补贴上的力度较大，例如此次黑五官方的折扣补贴达到了50%，如果回归到日常的价格水平，美国消费者能否接受并买单，这仍然是未经验证的问题。</p><p>对于中国品牌和商家而言，TikTok在美国市场的确是一座流量的富矿，但无论是进入的高门槛、相对较重的运营成本，还是市场本身的高竞争性与不确定性，都在阻碍其挖掘平台早期红利。正如国内出海营销科技服务商钛动科技所说，在当下阶段，对于已经通过亚马逊等平台做过跨境生意的商家而言，TikTok Shop会是一个不错的机会，但是对从0-1出海的品牌而言，并不见得是门好生意。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3Nzk0OTM2OA==&amp;mid=2651057362&amp;idx=1&amp;sn=6a6df07346b82daa456237d17a6137d5&amp;chksm=84bd7c05b3caf5136018b57e89822a6e76ca99cb6039b76b8b7e35e1952396b86981dd4613ac&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“第一财经商业数据中心”（ID：CBNData）</a>，作者：CBNData，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2521107750297736</id>
            <title>抖音做搜索，商业逻辑是什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2521107750297736</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2521107750297736</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 17 Nov 2023 00:36:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 搜索, 抖音, 推荐算法, 内容泛滥
<br>
<br>
总结: 抖音作为一个综合性的信息内容库，由于互联网内容的泛滥，搜索的重要性再次凸显。搜索和推荐算法都是通过筛选用户需求进行高效匹配的方式，但推荐算法存在一些弊端，如头部信息过度曝光和推送同质化内容。因此，抖音重视搜索，希望通过搜索来深挖过滤价值，满足用户的多样需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_6f18094e07f54862b1ccc8159281f04e@5888275_oswg28348oswg1080oswg664_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>搜索，是这两年抖音在大力布局的功能，包括抖音APP站内和独立的搜索引擎。&nbsp;</p><p>今年5月，巨量引擎在引擎大会上提出了“搜出好生活，搜出新生意”的宣传语，《2023巨量引擎搜索价值报告》也提到，抖音搜索已经是综合性的搜索引擎。&nbsp;</p><p>在抖音，搜索的重要性被提到了前所未有的高度。&nbsp;</p><p>搜索是互联网的古早产品，抖音入局的时候，也避开了搜索的锋芒，以能参透人心的推荐算法开疆拓土。&nbsp;</p><blockquote><p>在商业化层面，信息流广告也获得不俗的表现，比如在2018年，信息流广告市场份额超过20%，搜索广告则从2015年31.2%不断下降至不足20%。&nbsp;</p></blockquote><p>现在，抖音为什么又回过头来重视搜索？搜索和推荐对于抖音的意义是什么？&nbsp;</p><h2><strong>01 草蛇灰线，搜索-推荐-搜索的否定之否定</strong></h2><p>不知道你有没有发现，目前几乎所有的头部手机APP变得越来越臃肿，他们恨不得把衣、食、住、行、娱乐、学习所有的可能的需求都包进去。&nbsp;</p><p>搜索引擎可以搜图文、搜笔记，音乐APP可以直播、看视频，远场电商总在试水本地生活，近场和远场的界限越来越模糊，问答社区也在卖货……&nbsp;</p><p>起初，他们都靠着清晰的定位，在自己的领域站稳脚跟并走到头部，现在，业务边界已经拓展到和核心定位只剩微弱的联系。&nbsp;</p><p><strong>这一现象的背景是互联网内容从稀缺走到泛滥。</strong></p><p>这又可以简单分为两个阶段，第一个阶段是从无到有，但相对稀缺，第二个阶段是从稀缺到大膨胀。同时，也伴随着形态从文字、图片等相对初级阶段走到视频、直播等高级阶段。&nbsp;</p><p><strong>搜索的价值有二：连接和过滤。</strong></p><p>在PC尚为主流之时，打开网页复制链接就能轻松跳转到其他页面，没有什么限制。搜索也能够轻松把人想要的信息传送回来。&nbsp;</p><p>此时，连接是搜索引擎更重要的价值，但连接功能在商业化上没有太大空间，因为搜索引擎需要各个网站的内容做支撑，才能维持流量入口的地位。而随着信息的大爆炸，过滤的价值越来越高，于是出现了竞价排名。&nbsp;</p><p>随着移动互联网的发展，信息又膨胀到了另一个量级，全民皆是内容创作者，内容良莠不齐且相似度高，搜索作为信息提纯器的价值本应该进一步提升，但事物短期的发展总是沿着阻力最小的方向。&nbsp;</p><p><strong>搜索价值的提升需要满足至少两个条件：连接上的内容互通、技术上对语义更精准的理解。</strong></p><p>而实际上这个问题的解决方案，是前面所提到的APP垂直化、专业化以及推荐算法的横空出世。&nbsp;</p><p>前者通过不同的需求去不同APP搜索的方式提升匹配效率，也改变了人的搜索习惯，后者则是通过比用户更了解用户来实现信息的分配。打个比方可能更好理解，在综合电商平台搜索一个大众品类，商品和信息眼花缭乱且同质化程度也比较高，这个时候，我们就希望小红书的KOL、KOC告诉我们什么是对的，或者什么是合适的。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_e54e0e48b03143a5919c26cef47700dd@5888275_oswg42710oswg1080oswg637_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>搜索是先有想象，后有搜索动机，目的性十足，而推荐则是将想象不到，或者只存在于想象中的内容给到你，推荐与商业的结合，就会形成对于消费动机的刺激。&nbsp;</p><p><strong>但本质上都是通过筛选用户的需求进行高效率的匹配。</strong></p><p>而现在，各个APP为了尽可能地黏住用户，融合了多种形式的内容，未来可能也会出现APP之间的全面联通。多种形式的融合、多种信息的互联，势必会形成下一次的信息大爆炸 。&nbsp;</p><p>到那时，对单个平台来说，推荐已经构不成差异性优势，对信息分配方式而言，目前的推荐算法的一些弊端正在被放大。&nbsp;</p><p>有研究表明，目前的推荐算法更多关注的是准确性，这对用户、供应商和推荐平台都有一定的负面影响，公平性、隐私性和多样性等指标也应该被考虑到。&nbsp;</p><p>比如，对用户来说，现在的推荐算法，只强调用户的部分主流兴趣，导致头部过于拟合而尾部欠拟合，这就会出现头部信息被过渡曝光，随着时间的积累，最后会出现推荐结果高度趋同，再喜欢一个类型也架不住一直被推送同质化的视频。&nbsp;</p><p>简单来说，推荐系统的确能让用户上头、出不来，但从长远来看，对用户的活跃性和留存率，不一定是好事。&nbsp;</p><p>走到现在，平台就应该擦亮武器库里的另一个装备——搜索。&nbsp;</p><p>搜索终将回到深挖“过滤”价值的路上。&nbsp;</p><h2><strong>02 搜索带来的变量：用户、电商、内容</strong></h2><p>回到抖音上，抖音重视搜索有一定的必然性，这和前面的逻辑一样：内容生态的丰富必然会产生搜索需求。&nbsp;</p><blockquote><p>2019年，发生在抖音的搜索行为68%是为了搜号，2021年，65%的搜索似乎在搜索内容，到2022年，已经有51%的用户开始搜索商品。《2023巨量引擎搜索价值》报告显示，2023年月活跃搜索用户渗透率（月活跃搜索用户/抖音总体月活用户）比例始终保持在92%以上。&nbsp;</p></blockquote><p><strong>对用户来说，搜索永远是刻在记忆里的动作。</strong></p><p>抖音已经从单一的娱乐内容库扩大为综合的信息内容库。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_57b91591ce1e4176a71c9713456c5166@5888275_oswg286814oswg949oswg690_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>内容的题材不断丰富，有短视频、直播、图文、问答、小程序，功能也非常多，光是主界面就有同城、商城、关注、团购、经验、热点等多个标签，用户不可能记得找到每一条路径，搜索框是重要的效率工具，关乎着用户的体验。&nbsp;</p><p>举个例子，双11过后，价保是用户的高频动作，实现这个功能需要点击我的——订单，打开订单之后再来看售后和价保，而且要一个一个申请。现在，用户在淘宝和京东的搜索框，直接输入价保，就可以看到在价保期间的所有订单，甚至可以实现一键价保。这一点，布局货架电商较晚的抖音还没有实现。&nbsp;</p><p>当然，抖音的搜索也有自己的创新。&nbsp;</p><p><strong>搜索数据是做个性化内容分发的优质数据。抖音将推荐与搜索相结合，实现启发式搜索。</strong></p><p>抖音的搜索并不限于那个框，比如在视频底部有搜索的文案链接，评论区会提示大家在搜的关键词，可以让用户边看边搜，或者看后顺滑地过渡到搜索。&nbsp;</p><p>这种创新构成了电商商家的优势。&nbsp;</p><p><strong>对电商来说，搜索既是补充人与商品的连接链路，也是创造增量。</strong></p><p>直播电商越来越卷，对商家来说，更有意义的已经不是GMV，而是利润率以及持续盈利的能力。做私域，是消费品商家的共识。&nbsp;</p><p>用户是通过什么关键词找到品牌或者商品的？忠实粉丝是搜索了种草视频里的哪些卖点？搜索的关键词，可以反哺商家为私域用户做内容，有助于降低内容的竞争门槛。&nbsp;</p><p>搜索也把流量收拢起来了。&nbsp;</p><p>当用户刷到一个视频时，有一点兴趣却没有即刻收藏或者关注，就很难再刷到这个视频了。搜索可以在一定程度上解决这样的问题。对商家而言，内容场景的泛流量就延伸成了可进行转化的流量，这也意味着更高的广告投放ROI。&nbsp;</p><p>对抖音电商来说，搜索是各个场景之间的桥梁，有了桥梁，所有的消费动机都可以落地，在直播电商走到深水区、商家对复购和品牌建设有更大需求的当前，相当于多一条腿走路。&nbsp;</p><p><strong>对平台来说，搜索对信息密度更高的优质内容更加友好。</strong></p><p>最开始的抖音或者快手，吸引人的是各种人物、各类剧情、各行各业，我们通过短视频平台了解到了不曾到过的远方，不曾见识过的人。到后来，内容的特点变成了模仿成风，蹭热点成风。&nbsp;</p><p>从创作到模仿，再回到创作，最后一步要靠搜索的助推。&nbsp;</p><p>在搜索逻辑之下，头部内容和时效性强的内容，优势将被削弱，而长尾内容和一些库存内容，能够得到更多的曝光机会。&nbsp;</p><blockquote><p>抖音总裁韩尚佑在2023年抖音创作者大会中提到，像知识、法律、科普、财经、职场这些垂类作品发布3个月之后，搜索的流量占比就能达到50%甚至更多。&nbsp;</p></blockquote><p>现在，如果在抖音APP搜索一部正在上映的电影，排在最前列的不一定是影片的官方抖音账号，也不一定是安利视频，也可能是影片的介绍和购票链接。&nbsp;</p><p>这类内容正是抖音在这个阶段的内容方向，知识科普类的内容成为抖音重点扶持的对象、“生活百科全书”的目标、把收藏放到更明显的位置让优质内容得到更多曝光，都是这一战略下的具体举动。&nbsp;</p><p>凡是内容平台，都平衡内容与商业，在抖音上，是内容与电商之间的平衡，直接广告的比重有天花板，天花板之下，生态健康，突破天花板，平台的生态内容就会受到影响。&nbsp;</p><p>从这个角度来看，搜索改变内容生态，为作者的多元化变现提供可能，抖音的平衡钢丝走得也能问一些 。&nbsp;</p><h2><strong>03 探索新大陆，依然需要攻克几个问题</strong></h2><p>从用户的需求出发，用户希望搜索提供到的价值包括以下几个方面。&nbsp;</p><p><strong>第一，理解用户精准的需求。</strong></p><p>平台的内容可以是大而全的，但搜索到的结果或者是排序靠前的结果必须是少而精的，这样才能降低决策成本。&nbsp;</p><p>举个例子，双11过后，“李佳琦团队收入250亿元”，在各大社交媒体掀起了一波又一波的讨论热潮。看到这个消息之后，长久关注电商的人，第一直觉一定是不可能。如果是带货总额，可信度还高些。后来果然被辟谣了。&nbsp;</p><p>奇怪的是，大小媒体都在传播，也在进行下一步的求证，但找不到新闻的源头，甚至很难找到第一个援引相关人士爆料的媒体是谁。&nbsp;</p><p>各个平台的搜索对于“信源”“来源”这样的关键词视而不见，提供的是千篇一律的内容。即使确实没有精准匹配的，带有这个需求的用户，也希望看到平台上关于这一信息最早的内容，而不是最新的。&nbsp;</p><p>这是所有内容平台的搜索都应该提升的地方。&nbsp;</p><p><strong>第二，不仅仅是理解文字，文字与其他体裁要能匹配。</strong></p><p>文本虽然承载的信息密度大，但买一本菜谱必然没有通过几分钟的短视频来得直观，阅读说明书也没有看视频教程更容易接受。所以，视频搜索被认为是大趋势，甚至被讨论过是否会替代文本搜索。&nbsp;</p><p><strong>不过当前的视频搜索，还扔不掉文本的拐杖。</strong></p><p>这也意味着文本质量差会给成为视频搜索的难点。文本质量差，有的是缺失问题，有的是作弊问题，也就是在视频里加入很多不相关的或者蹭热度的标签，给视频搜索的精准性带来更大的难度。&nbsp;</p><p>所以，视频搜索还需要理解视频的内容。理解视频的内容又会涉及到多模态融合、关键帧抽取等技术问题，以及视频搜索技术进步所耗费的资源和性价比等等经济问题。&nbsp;</p><p>即使理解了视频的内容，用户也有更高的要求，比如说匹配搜索词的关键部分高亮突出显示，并且与视频的时间绑定，方便地跳转到对应的播放位置。这又是另一个层面的难题了。&nbsp;</p><p>当前来看，短视频更多的抖音，更受制于此。鉴于各个平台都在做多模态，视频搜索的难点也可能成为其他平台的问题。&nbsp;</p><p><strong>04 结语</strong></p><p>牛顿提出“为什么苹果总是掉在地上”的问题，从而发现了万有引力；莱特兄弟好奇鸟为什么能飞，发明了飞机……&nbsp;</p><p>先有问题，而后才有探索和发现。对事物保有好奇心、提出问题，是个人进步的方式，也是社会进步的动力。&nbsp;</p><p>搜索，既是提出问题，得到答案，也是发现新问题的过程。毫无疑问，搜索是提升全社会运行效率极为重要的工具，搜索的价值还有待深挖。&nbsp;</p><p>但事物的发展总是曲折的，搜索的进步也不只是技术方面的突破，还关乎着内容生产方式、内容生态布局、排序的逻辑等等方面。&nbsp;</p><p>何时能够实现“输入便捷、结果精准、反应迅速”的搜索，压力和动力自然来自于有内容、有用户、有技术的大厂。&nbsp;</p><p>参考文献：</p><p>[1]《抖音的搜索故事，终于讲完整了》，阑夕</p><p>[2]《视频搜索会成为新的趋势吗？》知乎话题&nbsp;</p><p>[3]《迈过七年之痒，抖音内容生态走向何方》上海证券报；&nbsp;</p><p>[4]《2023年抖音创作者大会纪要》&nbsp;</p><p>[5]《视频搜索越来越好，会颠覆传统搜索引擎吗？》人人都是产品经理；&nbsp;</p><p>[6]《一文纵览多样化推荐的现状与发展》，徐澜玲&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/1F8eAA914kyv4Jlh8d7Oew" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市值榜”（ID:shizhibang2021）</a>，作者：市值榜团队，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2521630070580744</id>
            <title>8点1氪丨抖音测试付费短视频功能，7日内可观看；马云家族信托拟减持阿里巴巴超8.7亿美元；小杨哥演唱会成本超3000万元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2521630070580744</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2521630070580744</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 17 Nov 2023 00:15:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 盒马鲜生, 抖音付费视频, 马云家族信托, 小杨哥演唱会
<br>
<br>
总结: 盒马鲜生的首次公开募股计划暂缓，抖音推出付费视频功能，马云家族信托拟出售阿里巴巴创始人股份，小杨哥宣布将举办演唱会。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>上市进行时</h2><p><strong>盒马鲜生</strong></p><p>36氪获悉，阿里巴巴披露，盒马鲜生的首次公开募股计划已暂缓，我们正在评估确保成功推进项目实施和提升股东价值所必须的市场状况和其他因素。&nbsp;</p><h2>TOP3大新闻</h2><p><strong>抖音客服回应付费短视频功能：是否付费取决于作者，用户7日内可观看</strong></p><p>抖音于近期测试视频内容付费服务，即用户在平台观看部分视频内容时，需要付费才能解锁全部的内容。对此，抖音客服回应称：“遇到付费视频可能是作者开启了付费功能，如果不想看可以划走。当然，视频内容是否付费取决于作者是否开启这一功能，抖音无法干预。具体收取的费用由作者根据相应规则自行决定。”据介绍，目前这一功能针对10万粉丝以上、账号状态正常、无违规情况、原创度高的部分个人开放内测，后续可等待内测范围逐步开放。</p><p>值得注意的是，与抖音短剧付费后是可以永久观看的方式不同的是，视频内容在用户付费后，无法获得对该付费视频内容的永久或长期观看。根据“抖音付费内容购买须知”，用户购买后，付费内容可以在付费服务期内重复观看，自付费之日起，至该条/该系列内容更新完毕后的7日内可观看，平台有权视活动情况缩短或延长付费服务期。用户在购买付费视频内容后，不可退款，且无法通过本机录屏保存。同时，创作者也无法删除付费视频内容，以保障付费用户的权益。目前，付费视频功能仍处于测试阶段，不排除正式上线之后，可能会有其他的变动。（IT之家、Tech星球）</p><p><strong>马云家族信托拟出售阿里巴巴创始人股份，涉资8.707亿美元</strong></p><p>当地时间11月14日，美国证券交易委员会（SEC）披露的两份144表格显示，马云家族信托全资拥有的JC Properties Limited和JSP Investment Limited拟于11月21日出售阿里巴巴创始人股份，均为500万股美国存托股份（ADS），共涉及股票市值8.707亿美元。（财联社）</p><p><strong>小杨哥宣布将开演唱会，称成本超3000万元</strong></p><p>近期，小杨哥在直播间宣布，“小杨臻选群星演唱会”将于11月26日在合肥奥体中心举行。并表示，演唱会已经花了3000万，3万张门票全部免费送，而且将线上直播演唱会内容。据悉，此次演唱会阵容有张信哲、汪苏泷、朴树、詹雯婷、Vitas、Twins等歌手。但网友反映，有员工在卖小杨臻选演唱会门票，对此小杨哥回应称，“有那么多二道贩子卖票，有卖2000、1000的，别卖了，自己家员工卖它干啥，这个价值观肯定不行。”此外，小杨哥还表示已开除了好几位员工。（中新经纬、蓝鲸财经）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>ZARA回应网购商品不能在门店退货：门店不想接待官网的退货订单</strong></p><p>近日，多名网友称，ZARA在线下门店收银台树立了标牌告知顾客，自2023年11月27日起，其线上订单退货政策变更。通过ZARA官网、APP或小程序购买的商品（部分商品除外）将不再适用于ZARA实体店退货方式。东方财经询问了ZARA官方客服，工作人员表示，政策更改的原因是线上跟实体店的订单不一样，对门店来说退货程序会比较麻烦，因此门店不想再接待官网的订单，“就取消了到门店退货”。目前线下门店仍可以接受线上订单的退货。（东方财经）</p><p><strong>黑石集团有意出售11个物流园：总价超百亿元，已有意向买家</strong></p><p>从不愿具名的消息人士处获悉，全球最大的另类资产管理公司黑石集团正在抛售位于中国的物流资产包，总价超百亿元人民币，据了解，资产包已经有意向买家。资料显示，黑石集团此次计划出售的中国物流资产包共包含位于11个城市的11个物流园区项目，分别为龙地南京滨江冷链物流园、龙地常熟经开物流园、太仓龙地和泰物流园、乐创德清物流园、龙地广州空港物流园、龙地佛山南海物流园、武汉乐盛物流园、龙地长沙空港物流园、成都龙地东百新津物流园、龙地西安空港物流园、龙地青岛港物流园。（澎湃新闻）&nbsp;</p><p><strong>94岁邝肖卿成为2023年中国女首富，杨惠妍下降至第五</strong></p><p>近日，2023胡润女企业家榜发布，新鸿基94岁的邝肖卿以720亿元财富首次成为中国女首富，比去年上升2位，主要受益于今年港币汇率的上涨及公司分红。邝肖卿成为胡润女企业家榜18年来第六位中国女首富。去年女首富杨惠妍财富缩水270亿元，以480亿元位列第五。 前50名女企业家中，59%白手起家，如龙湖的吴亚军、富华的陈丽华和立讯精密的王来春等，或是与丈夫共同创业，如恒力的范红卫、通威的管亚梅和蓝月亮的潘东等。 另外，41%是继承财富，如娃哈哈的宗馥莉、碧桂园的杨惠妍等。 （红星资本局）&nbsp;</p><p><strong>联想集团：杨致远辞任独立非执行董事</strong></p><p>36氪获悉，联想集团在港交所公告，杨致远因为需要投放更多时间处理其他事务，已辞任本公司独立非执行董事之职务，于2023年11月16日生效。&nbsp;</p><p><strong>短期健康险监管再收紧：不得开发保障无定价基础的单一病种责任产品</strong></p><p>记者获悉，近日监管部门向相关保险公司传达了关于部分短期健康险产品开发规则的通知，以进一步规范短期健康保险业务经营，防范噱头营销，发挥健康保险保障作用。通知要求，保障一般医疗费用的医疗保险，最高保额不得超过600万，其中因癌症住院产生的医疗费用保障不得超过300万。保障私立医院或海外就医医疗费用的医疗保险，最高保额一般不得超过800万。通知还要求不得开发保障无定价基础的单一病种责任产品。（证券时报）</p><p><strong>香港股票印花税11月17日正式下调，市场交投热度有望点燃</strong></p><p>香港股票印花税将于11月17日正式下调。11月15日，据香港特区政府新闻公报，香港特区政府欢迎立法会当日通过《2023年印花税（修订）（证券转让）条例草案》，当日，港股市场高开高走。中金公司刘刚团队在研报中表示，根据历史经验，下调印花税后，港股指数层面有望迎来阶段性提振，但规律并不一致，也说明持续反弹需要更多基本面因素配合。中长期来看，调降港股印花税有利于降低交易摩擦成本，提升市场交易额中枢。（上海证券报）</p><p><strong>“中国第一高楼”深圳世茂深港国际中心再度流拍</strong></p><p>在今年7月首轮流拍后，深圳世茂深港国际中心降价26亿元，以104.35亿元的起拍价再度进行公开拍卖。据京东拍卖平台显示，截止11月16日10时拍卖结束，因无人出价再次宣告流拍。此次拍卖共吸引了9715人围观，但却无一人报名。在首轮流拍后，就有许多业内人士预测，二拍的情况也不会太乐观。因为像这样价值超百亿的大型综合体项目对房企的资金和运营能力要求很高，普通的企业根本无力消化，愿意接盘的企业很少。（界面新闻）</p><p><strong>美股三大指数收盘涨跌不一，大型科技股多数上涨</strong></p><p>36氪获悉，11月16日收盘，美股三大指数涨跌不一，道指跌0.13%，纳指涨0.07%，标普500指数涨0.12%。大型科技股多数上涨，微软、谷歌、Netflix涨超1％，苹果涨0.94％，Meta涨0.45％，特斯拉跌超3％，亚马逊跌0.25％。热门中概股多数下跌，阿里巴巴跌超9％，蔚来、小鹏汽车跌超6％，理想汽车、富途控股、爱奇艺跌超4％，网易跌超2％，腾讯音乐涨超2％，虎牙涨超1％。</p><p><strong>北斗系统正式加入国际民航组织标准，成为全球民航通用的卫星导航系统</strong></p><p>36氪获悉，据中国民航局官网，日前，包含北斗卫星导航系统标准和建议措施的《国际民用航空公约》附件10最新修订版正式生效。这标志着北斗系统正式加入国际民航组织（ICAO）标准，成为全球民航通用的卫星导航系统。&nbsp;</p><p><strong>IDC：第三季度国内平板电脑市场好于预期，出货量705万台同比下降3.4%</strong></p><p>IDC发布第三季度平板电脑跟踪报告，认为本季度国内出货量好于预期。第三季度平板电脑出货量约为705万台，同比下降3.4%。其中消费市场同比下降4.3%，商用市场同比增长7.4%。主要品牌华为、小米、vivo出货量逆势增长。（财联社）</p><p><strong>苹果iPhone以自研芯片取代高通芯片的进度进一步延后</strong></p><p>苹果公司斥资数十亿美元为iPhone研发调制解调器芯片的计划被进一步推迟，替换高通公司芯片的工作非常复杂，妨碍了公司的进度。知情人士称，继推迟一项到明年推出自研芯片的计划之后，苹果现在可能无法实现到2025年春季之前出货的目标。这意味着，发布将推迟到至少2025年底或2026年初——苹果最近与高通续签了合同，合同期的最后一年即为2026年。（新浪财经）</p><p><strong>马斯克：SpaceX“星舰”发射推迟至11月18日</strong></p><p>当地时间11月15日，美国联邦航空管理局表示，已向SpaceX颁发了许可证，允许该公司“星舰”超重型火箭的第二次发射，认定SpaceX符合所有安全、环境、政策和财务责任要求。当地时间11月16日，马斯克在社交平台X上表示，因需要更换格栅翅片执行器（grid fin actuator），星舰发射推迟到周六（11月18日）。（界面新闻）</p><p><strong>对被列入“看门人”名单表示不服，Meta正式提起上诉</strong></p><p>当地时间11月15日，美国科技公司Meta表示，其平台服务Messenger和Marketplace被欧盟委员会列入“看门人”名单，打击范围有过大之嫌，已正式提起上诉。在欧盟9月初根据《数字市场法案》(DMA)，指定六大科技巨头（Alphabet、亚马逊、Meta、字节跳动、微软和苹果）为“看门人”以来，Meta是第一家挑战欧盟新规的公司。（财联社）</p><p><strong>德国监管机构考虑实施Ozempic出口禁令</strong></p><p>德国药品监管机构正在考虑对诺和诺德的糖尿病药物“诺和泰”（Ozempic）实施出口禁令。德国联邦药品和医疗器械研究所主席Karl Broich告诉当地媒体，“我们正在与议员们讨论，如果当前的措施和公开信息没有显示出效果，我们接下来将需要做些什么。”Broich补充道，“之后我们会考虑实施出口禁令，以便有足够的药物留在国内，供需要的患者使用。”他提到，德国的药品价格较为便宜，因此往往被销往其他欧洲国家和美国。（财联社）</p><p><strong>三星否认谣言，声称不打算推出中端折叠屏手机</strong></p><p>据报道，三星否认谣言，声称不打算推出中端折叠屏手机。虽然明确否定了500美元以下折叠屏手机的想法，但三星似乎并不排除正在开发更实惠的折叠屏手机的想法。三星多年来一直在努力降低折叠屏手机的价格，但即便如此，Z系列仍然是采用昂贵高端技术的高端手机。三星生产的最便宜的折叠屏手机是翻盖式的Galaxy Z Flip，其中最新的是Galaxy Z Flip 5，这些手机的起价为1,000美元。（TechWeb）</p><p><strong>亿万富翁Druckenmiller、索罗斯等多家家族理财室对英伟达获利了结</strong></p><p>据13F文件显示，亿万富翁Stanley Druckenmiller的家族理财室Duquesne Family Office在截至9月30日的季度削减了英伟达的头寸。这是该公司今年首次披露减持该AI热潮主要受益者的股票。索罗斯的家族理财室，以及多家族理财室Stonehage Fleming的一个部门也在此期间减持了英伟达股票。英伟达的股价今年已飙升近240%，成为标普500指数中表现最佳的成份股。（财联社）</p><p><strong>韩国考虑对非法卖空者实施长达10年的股票交易禁令</strong></p><p>韩国金融监督院11月16日表示，韩国正在考虑一系列惩罚非法卖空者的方案，包括禁止他们交易股票长达10年。当局还在寻求限制韩国企业任命非法卖空者担任高管。（界面新闻）</p><p><strong>SpaceX讨论最早在2024年通过IPO剥离星链业务？马斯克回应“假消息”</strong></p><p>据知情人士透露，SpaceX正在讨论其快速增长的“星链”（Starlink）卫星业务最早于2024年底进行首次公开募股（IPO）。对此，马斯克在社交平台X表示，是假消息。（新浪财经）</p><h2>大公司财报</h2><p><strong>阿里巴巴：2024财年第二财季营收2247.9亿元，经调整EBITA同比增长18%</strong></p><p>36氪获悉，阿里巴巴发布2024财年第二财季财报。财报显示，该季度营收2247.9亿元，同比增长8.5%，市场预期2240.96亿元。其中，云智能集团收入为276.48亿元，同比增长2%；菜鸟集团营收228.23亿元人民币，同比增长25%；本地生活集团营收155.64亿元，同比增长16%。财报显示，该季度经调整EBITA同比增长18%。淘天集团用户策略见效，季度买家数与订单量均实现增长。云智能集团收入质量提升，盈利能力优化，经调整EBITA同比增长44%至14.09亿元。全球化出海持续推进，阿里国际数字商业集团收入增长53%，菜鸟集团收入增长25%。</p><p><strong>阿里云：二季度收入276.48亿元，同比增长2%</strong></p><p>36氪获悉，阿里巴巴集团公布2024财年第二季度财报。财报显示，阿里云收入276.48亿元，同比增长2%；经调整EBITA利润从上个季度的3.87亿元提升至14.09亿元，环比增幅达264%。据了解，在刚刚结束的云栖大会上，阿里云全面升级了AI基础设施，发布一站式人工智能应用开发平台百炼，推出大模型通义千问2.0版本，同时发布了八种垂直行业的模型和使用案例。</p><p><strong>菜鸟：2024财年二季度营收228.23亿元，同比增长25%</strong></p><p>36氪获悉，阿里巴巴集团发布2024财年二季度财报。其中，菜鸟集团本季度营收228.23亿元，同比增长25%。报告期内，菜鸟经调整EBITA为9.06亿元，盈利能力继续增强。据了解，本季度，通过菜鸟供应链与菜鸟速递的自营组合，联合天猫超市推出的“1212半日达”已拓展至全国20个城市。</p><p><strong>网易：2023年三季度营收273亿元，同比增长11.9%</strong></p><p>36氪获悉，网易发布2023年三季度财报。财报显示，该季度营收273亿元，同比增长11.6%；非公认会计准则下，归属于公司股东的净利润78亿元，同比增长16.4%；游戏及相关增值服务净收入为218亿元，同比增加16.5%。&nbsp;</p><p><strong>网易云音乐：三季度净收入20亿元，毛利率提至27.2%</strong></p><p>36氪获悉，网易发布2023年第三季度财报。财报显示，网易云音乐三季度净收入20亿元，同比减少16.3%；毛利率提升至27.2%，实现毛利润5.37亿元。云音乐毛利润环比和同比增长主要得益于会员订阅收入的增加和成本结构的持续改善。&nbsp;</p><p><strong>网易有道：三季度净收入15.4亿元，同比增长9.7%</strong></p><p>36氪获悉，网易有道公布了2023年第三季度未经审计的财务报告。财报显示，网易有道Q3净收入15.4亿元，同比增长9.7%；毛利率上升至55.9%且季度经营亏损同比收窄73.7%。报告期内，在线营销服务实现连续四个季度增长，净收入达3.4亿，同比增长113.5%。&nbsp;</p><p><strong>叮咚买菜：三季度营收51.4亿元，环比增长6.2%</strong></p><p>36氪获悉，叮咚买菜发布了2023年第三季度业绩报告。该季度叮咚买菜实现营收51.4亿元，环比增长6.2%，GMV为56.7亿元，环比增长6.4%，并实现Non-Gaap标准下的净利润率0.3%。至此，叮咚买菜已经实现了连续四个季度Non-Gaap标准下的盈利。同时该季度也实现了Gaap标准下的整体盈利。&nbsp;</p><h2>AI最前沿</h2><p><strong>韩央行称未来20年韩国400万工作岗位可能被AI取代</strong></p><p>韩国央行11月16日发布的一份研究报告称，未来20年，人工智能可能会取代多达400万个工作岗位，占韩国工作岗位总量的14%。这一研究结果进一步警告了世界各地劳动力市场即将出现的混乱。韩国已经是世界上机器人采用率最高的国家之一，以减少人口老龄化带来的影响。尽管如此，该国仍是人工智能利用率较低的国家之一。（新浪财经）</p><p><strong>微软官宣：与AMD和英伟达建立新的合作伙伴关系</strong></p><p>微软在官网宣布，与AMD和英伟达建立新的合作伙伴关系。微软表示，AMD将为微软客户带来新的人工智能和计算能力，英伟达在微软Azure上为全球企业和初创公司推出生成式AI代工服务。（新浪财经）</p><p><strong>OPPO推出安第斯大模型AndesGPT</strong></p><p>36氪获悉，OPPO推出自主训练、个性专属的大模型安第斯大模型——AndesGPT。据介绍，AndesGPT拥有对话增强、个人专属和端云协同三大技术特征，及知识、记忆、工具与创作四大核心能力。</p><p><strong>WPS AI开启公测，面向用户开放体验</strong></p><p>36氪获悉，11月16日，金山办公宣布旗下具备大语言模型能力的人工智能办公应用WPS AI开启公测，AI功能面向全体用户陆续开放体验。金山办公CEO章庆元表示，金山办公将WPS AI定位为大语言模型的应用方，锚定AIGC（内容创作）、Copilot（智慧助理）、Insight（知识洞察）三个战略方向发展。&nbsp;</p><h2>投融资</h2><p><strong>“中碳实测”完成千万元天使轮融资</strong></p><p>36氪获悉，近日，“中碳实测”完成千万元天使轮融资，本轮融资由信天创投独家投资，融资资金将主要用于团队搭建、产品研发以及市场拓展等。</p><p><strong>“同星智能”完成A+轮超亿元融资</strong></p><p>36氪获悉，近期，上海同星智能科技有限公司完成超亿元A+轮融资。本轮融资由国投招商管理的先进制造产业投资基金二期领投，老股东丰年资本超额跟投。公司方面介绍，本轮融资资金将用于产品研发和全球化市场拓展。据介绍，同星智能专注于汽车电子工具链产品的研发。</p><p><strong>“太湖能谷”完成数亿元C轮融资</strong></p><p>36氪获悉，近日，“太湖能谷”完成数亿元C轮融资。本轮融资由中金资本领投，德合资本跟投，国电投等部分老股东跟投，万创投行担任首席财务顾问。</p><h2>酷产品</h2><p><strong>亚马逊推出了一款智能机器人，为中小型企业提供巡逻、监控等服务</strong></p><p>当地时间11月15日，亚马逊推出了一款智能机器人Astro for Business，为中小型企业提供巡逻、监控、智能警报等服务，从而减少入室盗窃和其他威胁。亚马逊表示，Astro for Business结合了机器人、智能安全和人工智能（AI）等技术，是一款专门为零售商、制造商等中小企业设计的犯罪预防工具。（财联社）&nbsp;</p><p class="editor-note"><strong>整理｜</strong> 大暗&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2520891070981640</id>
            <title>抖音内测内容付费玩法</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2520891070981640</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2520891070981640</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 23:47:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 抖音, 视频内容, 付费, 内测
<br>
<br>
总结: 抖音开始内测付费服务，用户需要付费才能观看全部视频内容。目前该功能仅对10万粉丝以上的用户开放，发布者可通过高级设置开启。付费视频涉及范围包括短剧领域和全品类内容，用户可按单条内容付费，平台还将抽取三成技术服务费。付费内容可在付费服务期内重复观看，而短剧付费内容则长期有效。内容付费能够提供优质内容和信息，促进创作者持续创作，保障内容品质和权益，也是创作者的重要变现渠道。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>抖音的视频内容要付费了。</strong></p><p>这是今天一度冲上热搜的话题，虽然目前收费服务还在内测过程中，不过在多个媒体账号中已经能够看到付费内容了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_eb5dc865ca374f2183c1fc6a2b009e78@1743780481_oswg937307oswg938oswg1166_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>关于这条内测消息，不少人评论表示，如果付费则退出平台等，也有人表示支持付费，认为优质内容就应该给创作者更多的变现机会。</p><p>关于内容付费这条道路目前来看依然道阻且长。</p><h2>01 内容付费成趋势？</h2><p>视频内容付费服务即用户在平台观看部分视频内容时，需要付费才能解锁全部的内容。<strong>目前该功能仅对10万粉丝以上的用户开放</strong>，发布者可通过视频发布页面的“高级设置”自行开启。开通付费功能的条件为，需要实名认证，粉丝数不少于10万人，且近30天内无账号违规封禁记录。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_47af8b1a96214eba82c09fc373877b4a@1743780481_oswg545119oswg1080oswg1033_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从目前的反馈来看，付费视频的涉及范围不仅包括此前已经进行付费试水的短剧领域，还拓展至全品类内容，用户可按单条内容付费，<strong>此外平台还将抽取三成技术服务费。</strong></p><p>另外，付费视频相较于付费短剧来说，观看的权限有所变化。付费内容可在付费服务期内重复观看，付费服务期即付费用户在可付费之日起，至该条/该视频内容更新完毕后的7日内可观看，平台有权视活动情况缩短或延长付费服务期。而短剧付费内容则不受付费服务期的影响，长期有效。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_bb743137d84e4bf5aece1f7367af9665@1743780481_oswg820455oswg788oswg1198_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>见实在测试时发现，付费视频页面不允许截图。在付费内容购买须知中，官方还提到，用户在购买后不支持退款，且购买后最多支持在5台设备上登录观看。</p><h2>02 沿着内容付费这条路一直走下去</h2><p>关于内容付费这件事，其实已经是老生常谈了。短剧、电影、电视剧等都能看到付费的影子，愿意付费的人永远愿意为内容买单，不愿意付费的人自然也有其道理。</p><p>在当下的短视频生态里，内容反而变得越来越低质，恶俗、虚假、盗版、过度商业化等乱象频出。结合这两年各大平台集中做内容的趋势来看，内容变得越来越重要，提升内容质量已是箭在弦上。</p><p>内容付费的好处其实在于提供优质的内容和信息，促进内容创作者持续创作，保障内容的品质和权益，同时也让用户更高效地获取所需内容，形成良好的内容付费生态。</p><p>对于创作者来说，这是一条优质的变现渠道，也是激励创作者提升创作质量的重要激励因素。</p><p>结合今天抖音发布的公告来看，内容至上已成了注定的道路。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/zMwHqyFnTKZVp5H8khQRrQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“见实”（ID:jianshishijie）</a>，作者：见实，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2520821384374017</id>
            <title>追击OpenAI，微软深夜发布100+更新：人人定制Copilot，自研两款AI芯片 | 焦点分析</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2520821384374017</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2520821384374017</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 16 Nov 2023 12:58:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 微软, AI助手Copilot, GPTs, 定制化AI芯片
<br>
<br>
总结: 微软在今年的Ignite大会上发布了一系列更新，其中最重要的是定制化的AI助手Copilot和两款新的AI芯片。Copilot是微软推出的AI智能助手，可以定制化，与OpenAI的GPTs竞争。微软还推出了低代码开发平台和AR/VR眼镜中使用的Copilot。此外，微软还发布了两款AI芯片，以减少对英伟达的依赖。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 周鑫雨</p><p>编辑 | 邓咏仪</p><p>图源 | 微软</p><p>前有OpenAI携“人人可定制GPT”的工具GPTs炸场，不甘人后的微软在深夜投下炸弹。</p><p>北京时间2023年11月16日凌晨，在面向开发者和IT人员的Microsoft Ignite大会上，微软又带来了一大波更新——共发布了100多项应用。</p><p>自1993年举办首届，Ignite大会是每年微软最重磅的技术发布会，也是全球IT技术的风向标。</p><p>毫无疑问，AI仍是今年Ignite大会的主角，100多项更新多数围绕于此。大会上最为重磅的发布，无疑是定制化的AI助手Copilot正式发布——人人都可定制自己的AI助手，对标OpenAI旗下的GPTs；而面对芯片层的激烈竞争，微软还发布了两款新的AI芯片。</p><p>Copilot（副驾驶）是微软在今年3月推出的AI智能助手。在微软的愿景中，未来，每个人、每件事都会拥有属于自己的Copilot。微软首席执行官萨提亚·纳德拉（Satya Nadella）在开场时就提到：</p><p>“我们正在进入令人兴奋的AI新阶段，我们不仅关注新颖有趣的技术，而且正在深入研究生产、制造、部署和安全方面的细节——我们正处于一个转折点。这显然是Copilot的时代。”</p><p>如果说基座大模型GPT是OpenAI的最强武器，那么智能助手Copilot，则是微软抓住这波AI浪潮的关键入口。</p><p>为了离这一愿景更进一步，微软不仅将Copilot接入云管理、VR等新场景中，还推出了人人可定制Copilot的低代码开发平台。</p><p>定制化AI芯片则是微软下的另一盘大棋。为了摆脱AI行业对英伟达的依赖，并补上底层算力的AI服务缺口，微软推出了两款芯片，并计划于2024年上市。</p><h3><strong>Copilot：Bing Chat归入Copilot族谱，Copilot定制工具上线</strong></h3><p>不难看出，微软正在将Copilot打造成一个可以与GPTs一争高下的AI品牌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_f897923095184a48ae10b9e27172eee1@5783683_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Bing Chat改名Copilot。</p><p>此前，Copilot被作为内嵌在Microsoft 365中的生产力工具，面向的主要是开发者和B端企业客户。但在大会上，微软将Bing Chat更名为Copilot，这一动向也被外界视为微软与OpenAI共同在通用场景竞争的标志——</p><p>不久前，就在11月6日OpenAI的Dev Day上，亲自前来捧场的纳德拉在几分钟的演讲中一直把Copilot挂在嘴边。现在看来，微软竟是把OpenAI的场子，当成了广告位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_37c387c5e5434a0593654b21a97ec65d@5783683_oswg442845oswg1008oswg612_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Microsoft Ignite上，微软CEO纳德拉对OpenAI示爱（但下一句就是对开源示爱）。</p><p>围绕Copilot，微软做了以下更新和发布：</p><ul class=" list-paddingleft-2"><li><p>2023年11月，<strong>Copilot for Microsoft 365正式面向企业开放商用</strong>。在Copilot上，微软还推出了“Microsoft Copilot仪表盘”，帮助企业分析Copilot对业务带来的影响。</p></li></ul><p>同时，电子日历Outlook、办公软件Teams都接入了Copilot，帮助团队进行会议安排、记录。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_c7ca8580e8ee4c4dbc35462b3db24ff0@5783683_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">电子日历Outlook、办公软件Teams都接入了Copilot。</p><ul class=" list-paddingleft-2"><li><p>对标OpenAI的GPT Builder，微软推出了低代码定制化Copilot开发工具<strong>Microsoft Copilot Studio</strong>。</p></li></ul><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_80ac8fd76d944605a4328ca9ea0d05ec@5783683_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Microsoft Copilot Studio。</p><ul class=" list-paddingleft-2"><li><p>推出能够在AR和VR眼睛中使用的<strong>Copilot in Microsoft Dynamics 365 Guides</strong>。这款无需手动操作的Copilot将率先用于微软VR头显HoloLens 2上，用户可以通过自然语言和手势与Copilot交互，从而实时接收语音和全息图信息。</p></li></ul><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_c37d0bd5d53a4b6eac71aa71a2e35ddf@5783683_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p><p class="img-desc">Copilot in Microsoft Dynamics 365 Guides</p><ul class=" list-paddingleft-2"><li><p><strong>微软智能云服务Azure接入Copilot。</strong>Microsoft Copilot for Azure是一款可以通过自然语言交互，从而帮助IT团队对Azure云服务使用情况进行管理的工具。</p></li></ul><h3><strong>芯片：专为模型训练研发，性能提升40%</strong></h3><p>会上最重磅的发布，无疑是微软自研的两款AI芯片，覆盖GPU和CPU——微软与英伟达的战争，已经拉开了帷幕。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_eb5a9418d81c479884c7ba111985fcec@5783683_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">微软自研的两款AI芯片。</p><p>微软推出的第一款芯片<strong>Microsoft Azure Maia</strong>，是一款AI加速器GPU，专为运行云端AI运算任务（workloads）而设计，比如可以用于OpenAI模型、Bing、GitHub Copilot的训练和推理过程。</p><p>值得一提的是，OpenAI也参与了Maia的设计和测试。</p><p>第二款128核芯片<strong>Microsoft Azure Cobalt</strong>，是一款为微软系统生态而定制的云原生CPU，为Azure上的通用云服务提供支持。</p><p>目前，微软正在Teams和SQL Server等软件上测试Cobalt CPU，并计划在2024年向客户提供虚拟机来处理各种计算任务。</p><p>微软初步测试表明，相较于目前Azure使用的商用Arm服务器，<strong>Cobalt 100的性能提升了40%</strong>。</p><p>作为定制芯片的补充，微软也在积极找芯片供应商作为盟友，拓展客户的基础设施选项。</p><p>比如AMD推出的AMD MI300X 加速虚拟机（VMs），就宣布加入了Azure。为英伟达H100 Tensor Core GPU打造的NC H100 v5虚拟机系列也将开放预览，目标是提高大中型AI训练和生成式推理的性能、可靠性和效率。</p><p>随着生成式AI浪潮走向落地，云厂商、芯片公司的关系越来越难舍难分，这种竞合关系将持续很长一段时间——尽管微软发了自家的AI芯片，却还是把英伟达创始人黄仁勋亲自请来了大会现场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_2b4ff74285eb4edd8104eeed6a86d70d@5783683_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">英伟达创始人黄仁勋亲自来到大会现场。</p><p>双方发布了基于微软智能云Azure的AI工坊服务（NVIDIA AI foundry service），辅导企业和初创公司在Azure上加速开发、调整和部署自己的定制AI模型。</p><p>在Azure上，企业可利用英伟达的AI Enterprise软件对模型进行部署。AI Enterprise是此前英伟达发布的企业级AI应用一站式开发平台。</p><p>“我认为这更多的是互补，而不是与他们竞争，”微软 Azure 硬件系统和基础设施负责人Rani Borkar在The Verge的采访中表示，“今天，我们的云计算中既有英特尔也有 AMD，同样，在人工智能方面，我们今天已经有 Nvidia，我们也将宣布采用 AMD。这些合作伙伴对我们的基础设施非常重要，我们真的希望为我们的客户提供选择。”</p><h3><strong>云：集结GPT-4、DALLE·3，以及热门开源模型</strong></h3><p>作为云厂商，微软深谙结盟之道——只有拉来更多的模型厂商盟友，才能对外输出更多元的服务。</p><p>一方面，微软依然紧紧与老熟人OpenAI绑定，将OpenAI最新的模型集成到自家产品中。</p><p>大会宣布，<strong>OpenAI在11月6日最新发布的GPT-3.5 Turbo将在Azure上正式商用</strong>，而GPT-4 Turbo，将在2023年11月底以预览的形式出现在Azure OpenAI中。</p><p>此外，在Azure上，OpenAI的图像生成模型DALLE·3已经发布了预览，视觉大模型GPT-4 Turbo with Vision也即将推出预览版本。</p><p>另一方面，<strong>微软还对外提供了Meta的Llama 2，以及Mistral AI的Mistral和阿联酋人工智能大学的阿拉伯语AI大模型Jais等全球最强的开源大模型</strong>。</p><p>有了大模型，上层的应用开发工具也得备齐。这次大会上，微软还推出了全新的<strong>Windows AI Studio</strong>，在PC上就能运行和配置AI模型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_8eeb52c9a14c4cf8b8f253fadfcd4579@5783683_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Windows AI Studio。</p><p>现在大厂们都在提供一站式的AI开发套件，以促进AI应用生态的发展。Windows AI Studio支持开发人员从 Azure AI Studio 和 Hugging Face 等其他服务访问开发工具和模型。</p><p>跟随页面上的流程指示上传数据、调整参数，客户就可以在Windows AI Studio上低代码微调各种“小语言模型”，例如Microsoft的Phi、Meta的Llama 2和Mistral AI的Mistral。</p><h3><strong>办公套件多项更新：Loop正式开放，实现自由设计视频会议背景</strong></h3><p>在针对开发者和企业客户的服务之外，微软生态中的一系列软件也进行了更新。</p><p>首先，<strong>生产协作应用程序Loop正式向用户开放</strong>。类似于Notion，Loop让用户灵活设置工作区界面的同时，能够通过键入“/”访问工具和格式化选项。</p><p>同时，Loop连接了其他的微软软件，比如Loop中的部分界面可以在Teams群组和Outlook等应用中共享。当然，Loop也接入了Copilot，以此帮助用户完成起草、总结文档等任务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_fecc5617913f4c5dbb86fcec3307a96a@5783683_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Loop。</p><p>其次，在办公软件Microsoft Teams上，<strong>微软推出了“装饰背景”和“语音隔离”功能</strong>。“装饰背景”功能不同于虚拟背景，而是支持用户基于现实背景添加植物、灯光等装饰物品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_3db5b9e715f74c03a23a4c9fdff562e8@5783683_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p><p class="img-desc">Microsoft Teams视频会议</p><p>Teams还上新了“语音隔离”功能，可以识别发言者声音，并过滤其他噪音，确保咖啡厅等嘈杂场合中会议的通话质量。</p><p>在项目管理服务上，微软正在去繁从简。大会上，微软宣布Microsoft To Do、Microsoft Planner和 Microsoft Project for web这些任务管理和规划工具，将在2024年合并为统一的应用<strong>“Microsoft Planner”</strong>，并率先在Microsoft Teams 的Planner应用中上线。</p><p>最后，安全也是不得不提起的命题。大会上，微软将Microsoft Sentinel和Microsoft Defender XDR合并为一个统一的安全操作平台，并接入了对话式安全智能助手Security Copilot，帮助IT人员管理各种终端服务，保护数据安全和合规性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_4fcdf0325bd8481a852013acbe25c77d@5783683_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Microsoft Defender XDR。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_3d11f66733284005aae0b158a4eecb25@5783683_oswg184651oswg900oswg335_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">欢迎交流！</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>