<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2531628083601537</id>
            <title>B站做不好的短视频付费，抖音想试试</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2531628083601537</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2531628083601537</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 24 Nov 2023 02:29:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 字节跳动, 内容付费, 抖音, 创作者
<br>
<br>
总结: 抖音正在测试内容付费功能，不再仅限于微短剧，而是包括各种类型的长中短视频和直播内容。付费功能仅对十万粉以上的博主开放，并且内容观看权限仅保留在付费后七日内。此举将提升抖音的商业化能力，但对于内容付费的成功与否，还需要进一步观察。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>字节跳动正在一个月活超7亿的超级App上，测试有史以来唯二规模的内容付费。</p><p>11月16日，多家媒体援引《抖音付费内容购买须知》报道，抖音在此前微短剧的基础上对内容付费进行了扩充，有券商总结了本次测试的边际变化：</p><p>1）全内容品类均可变现，不再仅限于微短剧。据新规，符合平台规定的长中短视频及直播内容均可以被设置为付费可见，目前测试中已包括日常、知识、娱乐等题材。</p><p>2）付费功能仅对十万粉以上博主开放，此外创作者需要满足近90天内无账号违规封禁记录、完成抖音实名认证等要求。</p><p>3）内容观看权限仅保留在付费后七日内。不同于短剧，新规中用户能够重复观看的付费服务期仅为内容更新完毕后的七天之内，且购买后不可退款或录屏保存。</p><p>4）平台抽佣30%。不同于短剧流量分账、带货抽佣模式，据新规，创作者在网页版抖音创作者中心上传付费视频后，平台将根据订阅收益收取30%技术服务费。</p><p>总结完毕券商们就抛出了一个几乎一样的观点：抖音的商业化天花板将得到提升，但首先受益的是二级市场的“抖音概念股”。</p><p>消息发酵首日，佳云科技、广博股份、引力传媒等近10股涨停，省广集团和广博股份也划出了一个难得的深V曲线。</p><p>背后的道理也不难猜，不同于打赏付费模式的收入随机性，抖音新测试中内容付费与视频观看相绑定，并不仅限于短剧一个门类。而当内容付费测试从短剧推向全品类短视频，在二级市场的投资逻辑也从短剧集开始，向其它高成本的内容生产扩散。</p><p>而沉寂已久的内容付费，也就顺势再次成为舆论焦点。</p><h2>内容付费的生与死</h2><p>在抖音之前，上一个有足够用户规模且尝试直接面向C端用户收费的平台是微信。</p><p>2020年1月，微信订阅号付费开始灰度内测。在微信团队的回应中，该功能面向注册超过3个月、近3个月内无严重违规记录、已发表至少3篇原创文章的个人订阅号，运营者可以设置1-208元间的35档定价，且仅支持单篇图文形式的内容付费。</p><p>而事实证明，尽管微信拥有最大规模的活跃用户，但这一举措并未成为内容创作者的主要收入来源。</p><p>更早之前的2015年，YouTube也曾推出过YouTube Premium,除了免除广告的会员特权, 以视频平台身份打造专属的原创内容同样是尝试之一。</p><p>但付费机制实施四年后，YouTube缺推倒了自家的付费墙，宣布其原创内容订阅将以广告支持的方式向用户免费开放。</p><p>YouTube这么做，是因为其付费机制实行四年以来明显衰退，长远来看，内容营收最稳定且具有规模增长空间的依然是“免费+广告”。</p><p>总之，在此之前的两个超级平台，其付费举措都难言成功。而如果研究深层原因，离不开内容的商品化难题。</p><p>以往的内容消费，本质上是时间消费，消费者出让时间与注意力，媒介另一端的信息提供者再进行注意力的二次贩卖，即广告，基于双方信任基础的电商也是一种变现形式。</p><p>但是，如今的内容消费却是实实在在的内容交易，即消费者付出一定金钱换取内容。</p><p>这就引申出一个严峻的问题：消费者真的愿意为内容本身付费吗？</p><p>以往的内容消费，消费者出让时间与注意力换来了“信息”，但“信息”不一定是“内容”，“内容”不一定是“知识”。</p><p>换言之，当“信息”不是“知识”时，消费者的付费意愿可能没有那么强烈。</p><p>典型如B站，上线30元10集付费视频的UP主“勾手老大爷邓肯”，本质就是将原有的“信息”当做“知识”去贩卖，最终的结局只能是无以为继。</p><p>尤其是，内容并非标品，“甲之蜜糖，乙之砒霜”，个体差异导致用户内容产品的价值认定偏差变大。尤其在B站这样以社区氛围著称的平台，人们买单的不完全是、甚至不一定是内容本身的价值，可能是情绪价值、社交价值。</p><p>那么别人做不成的事情，抖音可以不可以？这个问题目前是没有答案的。</p><p>从内容形态来说，抖音和YouTube、B站一样都是视频，相比微信的图文触达率更高，但存在的问题依旧雷同：存在内容定价难题。</p><p>单个视频或同一账号下的多个视频内容付费，因为价值认定偏差的存在，就会导致内容付费的两个不合理：</p><p>“不合理定价”指无法兼容不同用户对同一内容价值认定的差异，一条视频只能取悦一小批人，一批视频才能取悦一大批人；</p><p>“不理智付费”是因为单次付费本身的随意性过强，这对内容创作者不是好事，并且会鼓励内容投机，疯狂的微短剧可做参考。</p><p>能够兼顾单次付费与可持续创作的，目前看来仅有网络连载小说一种产品，但也需要不短的免费章节来聚拢付费追更用户。</p><p>所以，在存在上述问题的情况下，抖音选择将权力下放给创作者，由创作者决定什么样的内容付费、付多少费。</p><p>而它之所以这么做的原因，一定程度上源自微短剧的爆火。</p><h2>搭上微短剧东风</h2><p>《HBO的内容战略》写过这样一段话，“商业电视的目的不是为了去启发、教育、告知或激励人们，也不是为了娱乐。商业电视的存在是为了尽可能地帮助广告商吸引人们的关注。”</p><p>大白话说，就是视频网站是为了卖广告才拍点内容，传统意义上的内容消费也是这个逻辑，但微短剧不是。</p><p>成本低、拍摄速度快、故事简单、爆款题材、融合爽文网络梗等特点，使得微短剧用最低的成本撬动最高的回报，而且是直接的为内容付费。</p><p>通常而言，一部70-150集的短剧会设置多付费节点，且节点大多设置在剧情高潮点部分，吸引C端用户反复充值，一部剧往往需要充值几十到几百元才能看完全集。</p><p>2022年，一种新的短剧形式——小程序剧开始出现。这类短剧单集时长在1分钟左右，主要是通过投放的方式大面积触达用户，吸引用户跳转小程序观看。小程序剧往往在作品前半程为免费观看，后半部作品开始付费解锁，内容多以修仙、玄幻等内容为主。</p><p>目前来看，微短剧的爆火有其特殊的历史背景。</p><p>行业内存在一种说法是，微短剧的忠实用户为“三保人群（保安、保洁、保姆）”，主要用户以下沉市场的40+年龄为主。这类人群不具备熟练的互联网能力，但对于小程序短剧的微信付费却熟练掌握。</p><p>从内容属性也能看出微短剧是拍给特定人群的，根据短剧自习室总结的数据，在今年上半年的爆款微短剧里，90%的题材仍然以“爽”为主，如战神、穿越、逆袭、重生等。</p><p>中文在线面向海外市场推出的微短剧App Reelshort，也是在大量女性内容和用户的基础上开发短剧，对于女性向题材十分擅长,深知女性用户的需求点。以及今年3月与抖音合作推出短剧《二十九》的宁萌影业，也是以女性题材见长，出品过《二十不惑》《三十而已》。</p><p>另外一个不能忽视的点就是渠道与监管。</p><p>2022年Q3，抖音开放微信小程序跳转，可以通过直播间小黄车、落地页以及信息流投放等直接跳转，这相当于为小程序短剧指明了商业模式（大规模投放+跳转收费）。</p><p>监管上则是去年年底，广电总局《进一步加强网络微短剧管理》通知的出台，审批下放至省级实施备案制。以及今年6月，网剧“6-1新规”的出台，省级广电审核取得《网络剧片发行许可证》或上线备案号。</p><p>这就造成了所谓的“监管套利”。</p><p>于是，自2021年试水单集收费以来，微短剧的用户渗透率不断提升。</p><p>参考《中国网络视听发展研究报告》，截至2022年底，50%以上短视频用户看过3分钟以内的微短剧；QM数据显示，2023年8月，抖音小程序用户规模TOP30中，有16个分类为“移动视频”，其中头部小程序“九天剧场”8月MAU高达3938万。</p><p>这意味着，微短剧付费的成功，为用户短视频付费的心智教育打下良好基础。</p><p>华西证券判断，此前部分短剧已经在抖音内部实现投流、收费闭环，不再需要跳转到微信小程序。若测试力度持续，平台内IP转化链路闭环将更完善，内容制作、推荐投流、付费抽佣、电商带货全流程均将带来新的收入增量。</p><h2>尾声</h2><p>在存量时代，短视频平台的拉新成本变的极其之高，这时平台面临的问题也就随之演变为如何挖掘存量用户的价值以及如何留住内容创作者。</p><p>B站在测试过内容付费未果后，直接转向了类似星图的商单合作以及直播带货，而拥有更广泛用户群体的短视频平台则可以用流量优势发掘内容付费。</p><p>从这一点来说，对创作者以及平台来说是双赢。但别忘了还有最重要的受众，是否买单。以及后续商业化仍需考虑到：用户对付费价格敏感度较高，付费和用户体验的平衡；知识付费解锁或与部分抖音电商业务产生冲突。</p><p>如果从大环境看，微短剧突然爆发的背后，隐藏着更深的口红效应。那么，这个时候抖音开放全品类短视频付费，大额消费降低、有那么一点闲钱的用户，会不会掏钱买一些教育类甚至娱乐类的内容当做“安慰剂”？</p><p>并非没有可能。</p><p><strong>参考资料</strong></p><p>[1] 抖音试水视频付费，内容变现增量打开, 华西证券</p><p>[2] 微短剧之于抖音 内容和付费的双破圈, 光大证券</p><p>[3] 内容付费的生与死, 人人都是产品经理</p><p>[4] 微短剧再迎监管，抖音试水视频变现, 华西证券</p><p>[5] 中文在线分析师会议</p><p>[6] 抖音短视频付费来了，概念股迎来利好, 风口投资学</p><p>[7] 抖音短剧，终于摸准了付费的脉？新熵</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/S6eeo-2GGvhyWfGKG6vy-A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“解码Decode”（ID:kankeji001）</a>，作者：解码工作室，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2531612921341442</id>
            <title>一颗难倒了苹果的芯片</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2531612921341442</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2531612921341442</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 24 Nov 2023 02:19:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果, 信号, 基带芯片, iPhone 4
<br>
<br>
总结: 苹果手机的信号问题一直存在，早在iPhone 4发布时就出现了“天线门”事件，但苹果并未承认问题。苹果选择了德国豪门西门子的基带芯片，但由于缺乏对美国3G网络的经验，基带芯片在iPhone 3G上表现不佳。苹果为了降低成本选择了英飞凌基带芯片，但这也导致了网络问题。虽然苹果与高通签订了协议减免专利费，但并未解决网络问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>对于苹果来说，信号似乎是一个永远绕不过去的坎。</p><p>早在2010年的iPhone 4之上，就闹出了一个“天线门”。在这一年的6月24日，举世瞩目的iPhone 4正式发布，但在数小时后，就有美国网友在论坛上发布帖子，称iPhone4引以为傲的框线天线设计存在致命缺陷，在用户用手紧握iPhone4的时候，其移动网络的信号就会在数分钟内完全衰减到无法通话的水平，这就是著名的“死亡之握”。</p><p>但苹果依旧保持了我行我素的傲慢，这种傲慢贯穿了苹果公司历史的始终，有忠实用户发邮件给史蒂夫·乔布斯：“我很喜欢这款手机，但是一握住手机两侧的金属缝，信号就没了。请问能解决吗？”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231124/v2_9fc6e726b26a4b60869385cc5124b61c@000000_oswg664265oswg950oswg681_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而乔布斯却拒不承认这个问题，他甚至告诉用户“你最好改一种方式来拿手机”，即使在针对“天线门”的发布会上，他也回避了道歉这回事，只是简单地说：“你知道，我们不是完美的，而且，手机也不是完美的。但我们希望所有的使用者满意，如果你不知道这点的话，那你还不够了解苹果。”</p><p>最后的最后，苹果也没召回这部分有问题的iPhone 4，只是免费赠送了一款Bumper手机保护套，顺便把火烧到诺基亚、摩托罗拉和黑莓这些手机厂商身上，表示其他家的智能手机也会有这样的问题，后续甚至被当成了危机公关的典范。</p><p>但如今iPhone的信号依旧是用户吐槽最多的一个点，大家内心或多或少有个疑问，搞出了世界最强移动芯片的苹果，为什么搞不定信号，还有那枚不起眼的基带芯片？</p><h2>绕不开的基带</h2><p>2007年的iPhone初代，并不如今天这般成熟，没有做过手机的苹果，利用自己已有iPod和Mac的供应链，“拼凑”出了一台硬件设备：处理器、NAND和SDRAM是三星的，触摸屏来自德国Balda，图像传感器来自美光，MARVELL则是WiFi芯片，Wolfson负责音频芯片，连英特尔也参了一脚，为苹果提供了NOR和SRAM芯片……</p><p>而对于必不可少的基带，苹果选择了由德国豪门西门子独立出来的半导体部门——英飞凌，型号为M1817A11，据当时的法国分析师称，苹果使用了英飞凌MP-E+或MP-EU的技术平台，两个平台都可以管理 Flash、Java 和彩信，同时还内置了GPS、FM调谐器和3G功能，彼时甚至有乐观的网游预计，在发售后不久，初代iPhone（只支持2G网络）就能通过固件更新来支持3G网络。</p><p>英飞凌此前由于基带产品需求下降和定价压力，以及主要客户Ben-Q的破产，通信解决方案部门在 2006 年的净销售额已经出现了下降，开始通过裁员来降低成本，而在赢得苹果这个大客户后，瞬间扫清了之前种种阴霾，在iPhone的拆解报告发布后，英飞凌股票甚至还在当年的7月2日上涨了 3%，达到了17.03美元。</p><p>按理说，苹果帮英飞凌的通信业务解了燃眉之急，是件大喜事，但英飞凌紧缩的眉头却并没有因此而舒展半分，反而陷入了两难的境地。</p><p>问题还是出在了英飞凌的基带产品上，初代iPhone并不支持已大规模普及的3G，意味着刚推出就已经过时了，抓紧时间出3G机型是消费者也是苹果的迫切需求，但事实上，英飞凌作为一家欧洲公司，并没有太多关于美国3G网络的经验，还处在摸着石头过河的阶段。</p><p>iPhone 3G于2008年7月正式发售，由于支持了更快的3G网络，一度成为市面上最畅销的手机之一，首周销量就达到了100万部，但它在移动网络方面的表现并不尽如人意。大量用户在网站和博客上抱怨，iPhone 3G并不能跑满3G网络的速度，即使身处3G覆盖的区域，信号也经常滑落回2G，英飞凌的基带芯片就是罪魁祸首。</p><p>当时《商业周刊》的报道援引了消息人士的话称，问题出在英飞凌技术上，该技术实际上“相当新，未经实验室环境外的大量测试”，其表示，苹果对英飞凌芯片进行了“超频“，让它能够要求比它所需要的更强大的 3G 信号，从而导致了如果同一区域有太多人试图同时使用 iPhone，就会切换回较慢的网络。</p><p>这事不光影响到了iPhone的口碑，也影响到了苹果手机的独家销售商——AT&amp;T，三方之间逐渐心生嫌隙，而深究起来，竟然只是因为一枚小小的基带芯片。</p><p>需要注意的是，苹果为什么在初代iPhone上执意使用英飞凌而非高通这样的美国本土厂商，很大原因就是成本，根据拆解报告，英飞凌芯片的物料成本是15.25美元，占iPhone总成本的6.1%，而同时期的黑莓Storm搭载了高通 MSM7600 基带处理器，成本约为35美元，占总成本的17.2%，成本翻了一倍还不止，也难怪苹果明知英飞凌不太行的情况下，还要执意在iPhone上使用它的基带了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231124/v2_f79014e92c614d0caf877d17e506aa47@000000_oswg423861oswg900oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但有些让人啼笑皆非的是，苹果除了在芯片成本上省了点钱外，另外也没少交学费：根据苹果提交的文件：自 2007 年发布 iPhone 以来，苹果公司一直在间接向高通支付许可费，2007 年，苹果发布了第一款使用英飞凌基带处理器芯片组的 iPhone，但由于专利问题，使用它还需要向高通支付许可费，当时高通没有按照惯例的"FRAND"条款直接向苹果公司授予许可，而是与特定的苹果合同制造商（"CMs"），即制造和组装苹果产品的第三方制造商签订了保密许可协议，由CMs来支付高通的专利使用费，最终将费用全部转嫁给苹果。</p><p>为了减免过高的专利费，苹果于2007年与高通签订了一份 "营销激励协议"，禁止苹果销售 WiMAX 终端，这是一种新兴的 4G 标准，与 LTE 有竞争关系，而高通在这方面缺乏有意义的专利，一方是为了压缩成本，一方是为了投资未来市场，就这样达成了难得的共识。</p><p>但这些协议并没有解决iPhone的网络问题，而是把问题往后推，英飞凌基带只支持3GSM（WCDMA），意味着它在美国只能支持AT&amp;T，越狱后也只能额外支持T-Mobile，当全美最大的运营商Verizon对热销的iPhone抛来橄榄枝时，苹果最终还是向钱妥协了。</p><p>2010年6月， iPhone 4发售，虽然依旧只支持3GSM网络，但在它发布前，关于iPhone推出CDMA版的传言就甚嚣尘上，伴随着2011 年1月Verizon iPhone的正式推出，AT&amp;T和英飞凌独占的GSM iPhone成为了往事，高通作为CDMA专利最大持有者之一，没有任何意外地成为了苹果新的供应商。</p><p>根据拆解，Verizon版的iPhone 4搭载的正是来自高通的MDM6600基带处理器，其不仅支持CDMA标准，还顺带支持了GSM标准（仅硬件），包括最高 14.4 Mbps 的 3G HSPA+ 和最高 14.7 Mbps 的 EV-DO rev B……此外，Verizon版的iPhone 4的“死亡之握”问题大大减轻，还额外加入了移动热点的功能。</p><p>借用苹果一句广告词：用了高通基带的iPhone，唯一的不同，是处处不同。</p><h2>背刺高通，自立门户</h2><p>集成了基带的高通处理器在早年间，被许多人称为“买基带送处理器”，虽然不过是大家的戏言，但从中也可以一窥高通基带的强大。</p><p>苹果显然是食髓知味，在iPhone 4上体会到了高通基带的强大后，在下一代的iPhone 4s上就全数换用了高通，苹果用英飞凌基带的历史也告一段落。</p><p>为了留住苹果这样的大客户，高通当然也做出了一点小小的牺牲：在2011年时，高通和苹果签订了独家供货换取专利费折扣的协议，从这一年开始，苹果通过确保高通基带的独占地位，外加不与监管机构配合调查高通，来获取高通支付的每年10亿美元的费用，简单来说，就是吃回扣。</p><p>这种回扣早期来说，还是很有优势的，因为高通的专利费用是根据手机出货量来计算的，单部手机收取售价5%的专利授权费用，里面包含了从 2G 到 4G 的通信专利，2013年以前iPhone出货量将将破亿，而起售价还停留在599美元，去掉高通给的回扣，在之前的费用的基础上也没有增加太多。</p><p>但随着iPhone年出货量突破2亿，更高价格的iPhone机型推出，包括库克在内的高管也坐不住了，高通每年的10亿美元是固定的，但苹果要付给高通的钱却在水涨船高，一来一去，等于苹果每年要多付几十亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231124/v2_227205f394554f55a7f3da123af4bf52@000000_oswg213905oswg900oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于苹果来说，基带不过是一块小小的芯片罢了，压根值不了这么多钱，在接受《彭博商业周刊》采访时，苹果高管透露了该公司的想法。在他看来，手机调制解调器只是众多组件之一，并没有什么特殊意义。他指出，如果蜂窝网络出现故障，可以使用 Wi-Fi 上网，Wi-Fi 使用不同的芯片。此外，电话不再只是电话，而是电话。它们也是导航工具、数字钱包、健康监视器、相机等。所有这些功能都可以在有或没有手机服务的情况下工作。</p><p>“蜂窝连接很重要，”苹果高管说，“但它不像以前那么重要了。” 在他身后的另一张桌子上，苹果代表展示了 iPhone 7 的两个版本：其中一款拥有 128 GB 内存，苹果以 750 美元的价格出售。另一款容量为 256 GB，售价高出 100 美元。他问道，考虑到这两款设备在其他方面是相同的，高通公司对更昂贵的手机中的技术收取高达 5 美元的费用，这公平吗？</p><p>虽然上述苹果高通的回扣协议到2016年为止，但在更早的时候，苹果就已经着手摆脱高通的统治了，不光与英特尔展开了基带上的合作，还敦促了三星向韩国反垄断监管机构施压，要求它加强自 2014 年以来对高通的调查。</p><p>值得一提的是，英特尔原来也没有基带业务，这项业务还是2010年后花了14亿美元从英飞凌那里收购的，苹果、高通、英特尔、三星、韩国……这出精彩的政商大戏迅速展开。</p><p>2016年9月，苹果发布iPhone 7，正式引入了英特尔基带，高通以此为由，停掉了每年10亿美元的回扣，而苹果则是相应停掉了本应支付给高通的专利授权费。</p><p>2016年底，韩国监管机构以“滥用市场支配地位”为由对高通处以8.5亿美元的罚款，并宣布将命令高通改变其定价方案，三周后，美国联邦贸易委员会指控高通采取反竞争策略。</p><p>短短几个礼拜，2016 年 12 月估值超过 1000 亿美元的高通市值就跌掉了四分之一，在这场没有硝烟的基带战争中，家大业大的苹果似乎已经胜券在握。</p><p>那么，苹果得偿所愿了吗？</p><p>从2017年开始，苹果和高通掀起了专利大战，二者竭尽所能，在全世界拼了命地给对方添堵，双方都觉得自己才是正义的那一方，苹果律师在法庭上大喊高通收费不合理，我就是要公平，高通的律师表示苹果的伎俩已经被看穿，他们不会屈服于这种淫威。</p><p>说真的，网飞没有把两家的巅峰对决拍成一部连续剧，实在是有些浪费了。</p><p>尤其是最终诉讼上，苹果律师用肯德基餐厅来比喻高通的收费政策：你必须先去柜台买一个食品许可证，然后才能购买一份炸鸡来大快朵颐。</p><p>高通则是表示，炸鸡是你买的基带，专利费用是薯条，苹果掏钱买的是套餐而非一块炸鸡。</p><p>最后高通和苹果还是在2019年4月的诉讼后达成了和解，和解协议包括苹果向高通支付一笔未披露金额的款项以及一份芯片组供应协议，协议有效期限为6年，还可以再延长两年。</p><p>高通妥协的原因不难猜测，只要畅销的iPhone搭载的还是高通的基带，那么芯片费用和专利许可费用就会源源不断地涌过来。</p><p>而苹果妥协的原因，兜兜转转又回到了原点，英特尔的基带源于英飞凌，英特尔本身并无通信领域的深厚鸡肋，而苹果也没有，这两家合作出来的基带，自然继承了之前所有的缺点，根据外媒的测试结果，在美国最常见的 LTE 频段上，采用了高通基带的iPhone X在LTE速度上始终比英特尔基带表现更好，这还是在苹果刻意限制了高通基带的情况下。</p><p>这点差距在同机型对比时可能还不太明显，但是一旦放到众多安卓旗舰机当中时，iPhone这一短板瞬间暴露无疑，从iPhone 7至iPhone 11这四代机型，几乎包揽了信号最差榜的第一。</p><p>眼看着5G就要来了，苹果和英特尔还没搞定4G的基带，强撑着也没有了多大意义，只能匆匆忙忙地再度与高通合作。</p><p>当然了，苹果从未停止踢走高通，然后赚更多钱的野心，2019年7月，在英特尔宣布退出基带业务后不久，苹果就宣布以10亿美元接盘，自己鼓捣起了基带。</p><h2>跨不过去的山</h2><p>高通总部位于郊区的一个办公园区内，而最受瞩目的就是专利墙。这座两层楼高的装置展示了数百份高通公司的申请文件。其中CDMA 专利原件被放大并做了注释，而CDMA技术规范原件也被打印出来，保存在附近独立的公司博物馆的玻璃后面，长达 685 页。CDMA 规范则于 1993 年获得无线行业的批准，并被纳入 3G 规范中，之后花了近十年的时间才流行起来。</p><p>在彭博对高通的采访报道中，高通的顶级工程师格罗布站在一个机械臂前，这个机械臂的头部是一个人体模型，而手部通常是在这个人体模型的头部。这是高通公司位于圣迭戈总部的几十个实验室之一，是每年耗资超过 50 亿美元的研发业务的一部分。当被问及实验室的 "科学怪人 "特质时，格罗布淡然地说："这里有很多头和身体部位。他解释说，每个身体部位都注入了生理盐水溶液，旨在模拟真实人体内部的粘稠物。这样做的目的是测试肉体的存在对信号强度的影响，并确保高通公司的调制解调器能适应这种影响。</p><p>在考虑了所有可能影响信号强度的因素后，无线公司还必须管理频谱，主要的手机运营商都拥有一些频谱，而特定的频谱块内是频道，它们各自拥有数百个频道，每部手机至少需要访问其中一个频道。无线业务的诀窍就在于如何将大量的手机数据压缩到一个信道中，然后在手机和无线电塔之间传输这些信号，即使这些信号被建筑物反弹、以高速移动或被树叶遮挡。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231124/v2_a861b4f3488c4544bb7a881ae32995a2@000000_oswg215555oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>很显然，高通的基带并非只是一块简单的硅片，正如苹果自研的A和M系列芯片一样，背后投入的技术和人力早已累计到一个夸张地步，即使抛开知识产权上的限制，苹果想造出一块媲美于高通的基带也绝非易事。</p><p>而专利呢，除非苹果能造出时光机回到90年代，否则压根绕不开CDMA的专利，也就是说造出了芯片可能还得继续给高通掏钱，只是芯片的丝印用了苹果logo而已。</p><p>投入产出比同样是重要的一环，为了节省每年的数十亿美元而花费几百亿美元，即使是坐拥千亿美元的苹果，也没办法算这笔糊涂账。</p><p>苹果从2021年开始造基带，除了分析师的捕风捉影外，到现在也没什么具体成果，原因不外乎这三点，而基带厂商大浪淘沙，如今仅剩高通、华为、三星、联发科和紫光展锐这五家，背后技术与专利竞争之残酷，可想而知。</p><p>在新iPhone的发布会上，库克和高管们对新材料、新工艺以及软硬件的无缝集成充满着热情，似乎是苹果赋予的创新，才有了这一切，即便是吹嘘5G网络时也是如此。</p><p>但苹果并不能操纵一切，至少，它还没有掌握基带。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NDgzNTQ4MA==&amp;mid=2247720071&amp;idx=1&amp;sn=7fa21dc08fe8750cb6cb57e716348d44&amp;chksm=ce6e9e70f91917660f9519ca2c7bc35af31ef036c75f756fb0ddf2f06ae61c1fd0835546a44c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体行业观察”（ID：icbank）</a>，作者：邵逸琦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>