<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3077255561181057</id>
            <title>XR一夜变天，谷歌“重做安卓”！三星MR头显亮牌，硬刚苹果</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3077255561181057</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3077255561181057</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 14 Dec 2024 01:30:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <Android XR, 谷歌, AR眼镜, AI技术>
<br>
<br>
总结: 谷歌推出了Android XR系统，这是针对XR设备的专用平台，标志着其在XR领域的重返。该系统将首先在三星制造的头显设备上推出，搭载Gemini 2.0 AI，支持自然语言控制和虚拟与现实内容的交互。谷歌还计划推出AR眼镜，与中国厂商Xreal合作开发光学透视技术。Android XR系统旨在吸引更多XR制造商，推动XR技术的广泛应用，具备强大的生态系统和开发者支持。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>编译&nbsp;|</strong>汪越</p>
  <p><strong>编辑&nbsp;|</strong>漠影</p>
  <p>智东西12月13日消息，时隔十年，谷歌重磅推出Android XR系统，这是安卓生态首次推出针对XR设备的专用平台。</p>
  <p>2013年，谷歌推出了Google Glass，但由于高昂的价格、隐私顾虑和技术限制，这款AR眼镜未能取得成功。随后，谷歌又推出了Google Daydream平台，试图将智能手机转变为VR设备，但因市场接受度低，该平台于2019年停产。如今，谷歌与三星和高通合作，再次出击，推出了涵盖头显、AR眼镜和AI眼镜等设备的Android XR操作系统。</p>
  <p>Android XR系统将首先在头显设备上推出，首款设备由三星制造，代号为Project Moohan，预计明年上市。此次发布中，三星的MR头显外观概念图首次曝光，三星还将独家负责开发谷歌的视觉透视（VST）头显。</p>
  <p>三星的头显将搭载于12月11日发布的Gemini 2.0 AI，支持自然语言对话控制、任务规划以及即时信息检索功能。用户只需通过一个简单的手势，便可即时获取眼前物体的相关信息。与苹果和Meta的设备不同，这款头显支持同时感知真实与虚拟内容，并提供内外视图切换功能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_ddd2a674312d44be85f8bfb24cd08c6b@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>▲使用简单手势在Android XR头显设备上搜索内容（图源：谷歌）</p>
  <p>三星未透露头显的具体硬件信息。在处理器配置上，高通已确认将配备高通骁龙XR2+ Gen 2芯片。</p>
  <p>AR眼镜也将在未来推出，谷歌计划开始测试原型眼镜。其首个合作伙伴为中国消费级AR眼镜制造商Xreal，该公司由Magic Leap、谷歌和AMD的前员工创立，负责开发谷歌光学透视（OST）AR眼镜。该眼镜预计将采用micro-OLED显示技术，具体供应商尚未确定。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_bf62b45492544478a539de42247fef40@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>▲Android XR眼镜上的翻译（图源：谷歌）</p>
  <p>据谷歌介绍，Android XR是“为下一代计算构建的全新操作系统”，目前已发布面向开发者的预览版。索尼、Xreal及MR头显制造商Lynx Mixed Reality等公司已承诺为该操作系统提供支持，谷歌还将继续与Magic Leap合作开发XR技术和未来产品。</p>
  <p><strong>01.</strong></p>
  <p><strong>三星头显：搭载Gemini AI</strong></p>
  <p><strong>可感知虚拟内容，支持内外视图切换</strong></p>
  <p>谷歌Android生态系统总裁萨米尔·萨马特（Sameer Samat）谈道，谷歌已开发Android XR多年，但"暂停"重建软件以围绕AI展开。随着Gemini 2.0的到来，AI功能现已成为操作系统的核心。</p>
  <p>昨天，在加州山景城谷歌办公室的一系列演示中，谷歌和三星公司展示了三星头显的功能以及几款谷歌开发的眼镜原型。</p>
  <p>三星尚未公布这款头显的具体价格和上市时间，但暗示其售价将低于Apple Vision Pro的3499美元。</p>
  <p><strong>1、AI能力是Android XR操作系统核心</strong></p>
  <p>此前，在谷歌I/O期间DeepMind发布的Project Astra AI项目，是谷歌探索通用 AI 助手未来功能的研究原型。谷歌当时展示了一个原型概念：用户戴上AR眼镜，不仅能理解现实世界中的各种元素，眼镜还能记录和提醒用户关于特定物件的位置等信息。</p>
  <p>12月11日，谷歌推出了Gemini 2.0，这是面向Agent时代的新AI模型。作为谷歌探索通用AI助手未来功能的研究原型，Project Astra AI现已集成Gemini 2.0，提供了更强大的交互能力。</p>
  <p>借助Gemini 2.0，用户可以通过自然语言对话控制设备、规划任务、研究主题并完成各种任务。此外，Circle to Search功能允许用户只需一个简单手势即可快速获取面前物体的相关信息。</p>
  <p>Gemini 2.0内置的Android XR能够同时感知真实和虚拟内容，支持头显内外的视图切换。这一点区别于苹果的visionOS（Siri仅支持真实世界视图）和Meta Horizon（实验性AI只支持现实世界视图）。</p>
  <p>萨马特将Android XR操作系统分为三个层次：</p>
  <p>第一层是二维应用，这些是Google Play商店中现有应用的放大版本；</p>
  <p>第二层是空间化应用程序，例如媒体应用程序，它们将某些元素（如YouTube评论）分布到用户周围的空间中，以便于查看；</p>
  <p>第三层是完全沉浸式应用程序，专门为混合现实构建的应用程序。</p>
  <p>Android XR操作系统的设计让人联想到苹果的visionOS，支持多个可移动和调整大小的窗口，用户可以像使用标准计算机一样操作，配合鼠标和键盘控制。它集成了许多核心Android应用程序和服务，包括Maps、YouTube、Google TV、Photos、Docs和Chrome。</p>
  <p>Google TV：提供曲面屏幕显示，信息面板从主窗口伸出，实现了所谓的“空间化”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_38d8c1a870f14239908bdab144e2c8ce@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>▲Android XR头显设备上的Google TV（图源：谷歌）</p>
  <p>Google Photos：布局重新设计，自动将照片和视频转换为3D格式，并提供3D回忆功能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_186abd9e653e4beca78cb5a990bc2857@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>▲Android XR头显设备上的谷歌相册（图源：谷歌）</p>
  <p>YouTube：支持大曲面屏幕及360度、180度和3D内容库。</p>
  <p>Chrome：支持多浏览器窗口，实现浏览网页时的多任务处理，可配合Android XR内置的蓝牙鼠标和键盘支持。</p>
  <p>Google Maps：提供完全沉浸式的街景摄影和三维场景视图（基于高斯飞溅）。</p>
  <p><strong>2、搭载骁龙XR2+ Gen 2芯片</strong></p>
  <p>谷歌和三星已确认该头显设备将采用高通提供的理论上，骁龙XR2+ Gen 2芯片。</p>
  <p>高通在其新闻稿中指出，骁龙 XR2+ Gen 2支持单只眼睛高达4.3K分辨率，以每秒90帧的速度运行，这将显著提升视觉体验，使VR环境更加逼真。</p>
  <p>在性能方面，相比为Meta Quest 2提供动力的骁龙 XR1芯片，XR2+ Gen 2的CPU和GPU频率分别提升了3%和3%。此外，与前代产品XR2 Gen 2相比，XR2+ Gen 2的GPU和CPU频率分别提高了15%和20%，进一步增强了整体性能。</p>
  <p>骁龙 XR2+ Gen 2不仅支持高分辨率显示，还最多可以支持12个具有全彩视频直通和深度感应功能的并发摄像头，以增强用户的沉浸感和交互性。同时，该芯片集成了最新的Wi-Fi 7和6E标准，确保快速稳定的网络连接。</p>
  <p>理论上，骁龙 XR2+ Gen 2将允许三星的VR头显输出比Meta Quest 3更高的单眼分辨率。不过，三星是否会推出如此高分辨率的显示器仍有待观察。</p>
  <p><strong>3、或采用micro-OLED显示屏</strong></p>
  <p>三星在新闻稿中表示，Moohan头戴式设备将配备“最先进的”显示屏，但未透露具体硬件细节。</p>
  <p>业界普遍认为，这款设备可能会采用micro-OLED显示屏，但目前尚不清楚这些显示屏是来自三星内部还是第三方供应商。有传言称，由于三星自己的micro-OLED技术预计要到2026年才能成熟，该公司可能从竞争对手处采购显示器。</p>
  <p>Apple Vision Pro使用的是索尼提供的micro-OLED显示屏。如果三星确实选择采用类似的显示技术，那么Moohan头显有望在图像质量和沉浸感方面达到新的高度。</p>
  <p><strong>4、较Vision Pro更轻便、佩戴更舒适</strong></p>
  <p>据彭博社报道，三星Moohan头显在设计上与Apple Vision Pro有不少相似之处，包括曲面正面、内置扬声器和高分辨率显示屏。它同样具备在VR和AR模式之间切换的功能，并通过电缆连接外部电池组。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_e75d6a039bc94fbba8bfa338aaed92c8@000000_oswg22991oswg534oswg300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>▲三星Moohan头显（图源：谷歌）</p>
  <p>这款硬件被灰色塑料包裹，配有衬垫，支持有光密封或无光密封两种佩戴方式，以适应不同的使用场景。电池组可互换并通过USB-C接口连接，用户可以根据需要选择不同电池寿命的电池组，灵活调整使用时间。</p>
  <p>三星设备的一个显著优势是其更轻的设计，长时间佩戴更为舒适。它配备了一个大垫子支撑用户的后脑勺，并有一个环绕头部的可调节塑料件，确保稳固贴合。</p>
  <p>三星头显的视野比Vision Pro更大，允许用户一次看到更多内容。用户可以通过双击侧面按钮在AR和VR模式之间轻松切换，从而在现实世界视图和虚拟环境（如山脉或其他背景）之间自由转换。</p>
  <p>相比之下，Vision Pro用户通过转动类似手表表冠的控制器来调整沉浸程度。此外，三星设备支持手眼控制，用户需举起双手进行交互；而Vision Pro用户可以将手放在膝盖上，依靠手势识别技术完成操作。</p>
  <p>三星或在即将到来的Galaxy Unpacked活动中公布更多关于其VR头显的细节，并展示其XR智能眼镜。</p>
  <p><strong>5、视频内容与开发者支持</strong></p>
  <p>Android XR支持所有现有的二维Android应用，默认情况下，Play Store中的应用都会兼容这个新系统，除非开发者选择退出。这意味着从发布之初，Android XR设备就拥有大量可用的应用程序，为用户提供了即时的丰富体验。</p>
  <p>为了促进内容生态的发展，谷歌推出了多项措施来支持开发者。新的Jetpack XR SDK、Android XR模拟器以及与Unity合作提供的扩展工具，旨在帮助开发者更轻松地创建和测试空间应用程序。</p>
  <p>在视频内容方面，谷歌计划充分利用YouTube上已有的立体视频资源，为用户提供丰富的沉浸式体验。与苹果为Vision Pro资助原创VR视频内容并逐步增加材料的做法类似，谷歌也将通过第三方应用程序的软件开发工具包（SDK），确保用户可以从Google Play商店访问现有的Android手机和平板电脑应用程序，进一步扩展其内容库。</p>
  <p><strong>02.</strong></p>
  <p><strong>AR眼镜：Xreal独占开发权</strong></p>
  <p><strong>智能手机外接屏幕，全天候智能辅助</strong></p>
  <p>目前，针对Android XR的具体智能眼镜产品尚未正式推出。据爆料，中国厂商Xreal独占了光学透视（OST）AR眼镜的开发权。谷歌方面表示，未来其智能眼镜将很快成为智能手机的外接屏幕工具。</p>
  <p>Gemini2.0是Android XR计划的核心组件，而紧凑型智能眼镜则是该计划的关键载体之一。这种新型眼镜在保持普通眼镜外观的基础上，提供了平视显示和AI对话时的音频反馈功能。与十年前的Google Glass相比，新一代智能眼镜设计更加时尚智能，几乎肯定会配备摄像头用于数据收集和环境感知。</p>
  <p>谷歌展示的第一批眼镜原型属于其Project Astra计划的一部分。这些原型不仅能提供行人转弯导航等功能，还可以利用内置的AI助手完成家务等任务。</p>
  <p>这些设备依赖于Raxium公司创建的microLED技术——谷歌两年前收购的这家公司专注于增强现实眼镜的制造。MicroLED技术能够在低功耗的情况下实现明亮图像，使眼镜通过外部摄像头收集数据并与用户的手机同步。</p>
  <p>截至目前，谷歌尚未透露第一款配备Android XR的眼镜何时正式上市。萨马特说，公司正在向测试人员提供原型，并将在“有意义的时候”将产品推向市场。谷歌的目标是推出一系列既时尚又舒适的眼镜，让用户愿意每天佩戴，并与他们的其他Android设备无缝协作。</p>
  <p>未来，用户可一键激活Gemini，无需使用手机即可获取有用的信息，如路线指引、翻译服务或消息摘要。所有这些信息都将直接呈现在用户的视线范围内或通过耳中传递，确保信息获取的便捷性和即时性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_af3a09fae71443cca09afe929fdf6600@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>▲Android XR眼镜上的导航（图源：谷歌）</p>
  <p><strong>03.</strong></p>
  <p><strong>结语：Android XR生态系统</strong></p>
  <p><strong>或吸引大批XR制造商</strong></p>
  <p>自2022年以来，AI技术发展迅速，AI应用场景不断扩展，特别是在XR领域。搭载Gemini 2.0的Android XR操作系统，使三星头显设备能够同时感知和交互虚拟与真实世界的信息，这一功能超越了市场上现有的Vision Pro和Meta雷朋眼镜。</p>
  <p>除了头显设备，谷歌还在加速开发AR眼镜和AI眼镜，推动XR技术的广泛应用。</p>
  <p>XR行业仍处于初期阶段。虽然苹果和Meta在早期占据了一定优势，谷歌凭借其强大的生态系统和开发者社区，具备吸引更多XR设备制造商加入Android XR平台的潜力。</p>
  <p>来源：谷歌、彭博社、CNET</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652777608&amp;idx=2&amp;sn=40a53f72aaff5543e905c0b1fb0bd525&amp;chksm=85d7163afa649519e732743bc2a9c80f9be6f0d0c0d99ee74a1a5d786dce37e8bc7e3d2887be&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，作者：汪 越，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3077994380621700</id>
            <title>9点1氪 | 美国一聊天机器人暗示孩子杀死父母；吉利百度发表联合声明：将积极协助极越处理相关事宜；马斯克成为史上首位4000亿富豪</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3077994380621700</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3077994380621700</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 14 Dec 2024 01:00:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <讯飞医疗, Character.AI, 马斯克, 小游戏市场>
<br>
<br>
总结: 讯飞医疗科技股份有限公司于12月12日通过港交所上市聆讯。Character.AI因聊天机器人与未成年人对话内容不当而再次面临诉讼。马斯克成为首位财富突破4000亿美元的富豪，全球亿万富豪财富总和首次突破10万亿美元。2024年中国游戏市场收入达到3257.8亿元，用户规模创历史新高。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2><strong>上市进行时</strong></h2>
  <p><strong>讯飞医疗</strong></p>
  <p>36氪获悉，港交所文件显示，12月12日，讯飞医疗科技股份有限公司通过港交所上市聆讯。该公司今年7月提交上市申请，华泰国际、广发证券（香港）、建银国际为联席保荐人。&nbsp;</p>
  <h2><strong>TOP 3大新闻</strong></h2>
  <p><strong>美国一聊天机器人暗示孩子杀死父母，Character.AI再遭起诉&nbsp;</strong></p>
  <p>12月11日，据IT之家报道，提供个性化聊天机器人服务的平台Character.AI，最近再次面临诉讼。据了解，代表两个得克萨斯州家庭的律师指控，多个Character.AI的聊天机器人与未成年人进行对话，内容涉及自残和性虐待等恶劣行为。其中一名聊天机器人甚至建议一名青少年谋杀自己的父母，以“报复”他们限制自己上网时间的举措。</p>
  <p>据IT之家此前报道，这并非Character.AI第一次因为这类问题而被起诉。今年10月，另一起针对Character.AI的诉讼称，Character.AI在佛罗里达州一名青少年自杀事件中扮演了某种角色。该诉讼称，一个以《权力的游戏》角色为原型的聊天机器人与一名14岁男孩建立了情感性虐待关系，并鼓励他自杀。（IT之家、潇湘晨报）</p>
  <p><strong>吉利百度发表联合声明：将积极协助极越处理相关事宜</strong></p>
  <p>36氪获悉，12月13日下午，对于近日极越汽车因经营困难导致的一系列问题，极越汽车两大股东吉利汽车和百度已达成共识并联合声明称：作为股东，将积极协助集度管理层妥善处理相关事宜：第一时间解决员工社保缴纳、离职员工善后问题；维护用户车辆正常使用、售后和维修保养；推进其他事宜的合理合法解决。</p>
  <p><strong>马斯克成为史上首位4000亿富豪&nbsp;&nbsp;</strong></p>
  <p>据报道，亿万富翁排行榜的实时数据，马斯克的财富在经过11日一天的大幅增长后，在当地时间12日达到了惊人的4470亿美元。马斯克也成为人类历史上第一位突破4000亿美元里程碑的超级富豪，在他身后，排名第二的杰夫·贝佐斯（亚马逊创始人）个人身家为2490亿美元。</p>
  <p>随着马斯克的“身价暴涨”，全球亿万富豪这个群体也在12日达到了一个新的里程碑。数据显示，全球前500大富豪的财富总和在历史上首次突破了10万亿美元大关。这一数字大致相当于德国、日本和澳大利亚三个国家全年GDP的总和。（红星新闻）&nbsp;</p>
  <h2><strong>大公司/大事件</strong></h2>
  <p><strong>OpenAI前资深算法负责人江旭创建“亮源新创”，打造具身智能陪伴机器人</strong></p>
  <p>36氪独家获悉，OpenAI前资深算法负责人江旭已创建机器人公司“亮源新创”（Light Robotics），入局具身智能陪伴机器人领域。江旭曾在OpenAI担任资深算法负责人，是ChatGPT最重要训练算法RLHF的发明人之一，曾参与开发理解和执行人类指令的模型InstructGPT，以及强化学习方法RLHF等项目。一位知情人士称，亮源新创主要打造To C的具身智能陪伴机器人，在深圳、新加坡设有办公室，正在招聘员工。</p>
  <p><strong>阿根廷总统米莱：取消90%现行国家税收&nbsp;&nbsp;</strong></p>
  <p>当地时间12月10日，阿根廷总统米莱发表电视讲话，宣布了一系列经济政策。这些措施包括取消90%的现行国家税收，并允许地方自主管理税收。米菜表示，这将促使各省之间展开真正的税收竞争，以吸引更多的投资。</p>
  <p>他还宣布将在2025年取消货币管制，届时美元交易将被允许用于以前只允许用阿根廷比索进行的所有业务。此外，米莱还提到他计划采取新的步骤关闭中央银行，这是他在竞选期间的主要承诺之一。（中国新闻网）</p>
  <p><strong>小米汽车出海加速，将在多个地区开展汽车销售业务</strong></p>
  <p>36氪独家获悉，小米正在筹建汽车出海业务。在集团的国际部下，小米新增出海销售业务筹备组，市场调研、项目管理、电动汽车售后工程师等岗位正在进行招聘。在汽车部下，小米的自动驾驶部门新增了多个针对海外市场岗位，来解决自动驾驶功能在海外的法规验证及功能落地相关。可以预见，自动驾驶会是小米汽车出海押宝的重点之一。知情人士表示，团队组建完毕后，小米将在海外多个地区进行小批量的汽车销售，测试市场反应，为出海业务大规模展开做准备。</p>
  <p><strong>《宇宙机器人》获“TGA 2024年度游戏”奖项&nbsp;&nbsp;</strong></p>
  <p>据报道，12月13日，《宇宙机器人（ASTRO BOT）》获“TGA 2024年度游戏”奖项，国产游戏《黑神话：悟空》遗憾落败。据悉，该游戏由Team ASOBI开发，索尼互动娱乐发行。</p>
  <p>在领奖过程中，《宇宙机器人》的导演尼古拉斯·多希特（Nicolas Doucet）在发表获奖感言时致敬了马力欧和任天堂。称自己孩提时代曾被《超级马力欧兄弟》惊艳，在任天堂的激励下，创作了这款游戏。（界面新闻、新浪科技）</p>
  <p><strong>李铁被判20年，涉案金额近1.2亿&nbsp;</strong></p>
  <p>据报道，12月13日，湖北省咸宁市中级人民法院对中国国家男子足球队原主教练李铁案公开宣判，李铁被以受贿罪、行贿罪、单位行贿罪、非国家工作人员受贿罪、对非国家工作人员行贿罪数罪并罚判处有期徒刑二十年。</p>
  <p>2020年1月至2021年12月，李铁担任中国国家男子足球队主教练，因世预赛亚洲区12强赛成绩不佳而辞职。2022年11月，李铁官宣被查。2024年，中央电视台综合频道电视专题片《持续发力 纵深推进》披露，李铁两次带队升入中超，背后都是大量的假球，并且曾花300万买国足主教练职位。（央视新闻、北京日报）</p>
  <p><strong>研究显示2024年法国“网红”经济创收近65亿欧元</strong></p>
  <p>日前在法国巴黎发布的一项研究报告显示，2024年法国“网红”经济创收近65亿欧元，约占该国国内生产总值（GDP）的0.16%。这项研究由印度科希伦特市场洞察公司开展，共调查了约30万名法国互联网内容创作者。法媒称，这是第一个专门针对法国“网红”经济领域的研究。（新华社）</p>
  <p><strong>胖东来称正就代购问题制定严格方案，或永久取消会员资格</strong></p>
  <p>12月13日，胖东来创始人于东来在社交平台发文称，胖东来正在就代购问题研究制定更严格有效的办法。今后包括实名购买和定期定量购买制度。讨论制定有关制度控制代购行为，包括永久解除胖东来会员资格等措施。（界面新闻）</p>
  <p><strong>大道工业私有化接近完成</strong></p>
  <p>精密工程制造商Patec及相关人士已累计持有大道工业（Broadway Industrial Group）85.27%的股份，接近完成对大道工业的收购。公告称，此次要约价格为每股0.197新元，为最终价格，不会进一步提高。要约的截止日期为12月23日下午5时30分。（界面新闻）</p>
  <p><strong>全家计划年底前在日本开设1000家无人便利店</strong></p>
  <p>据报道，经营便利店的全家（FamilyMart）将在2024年度末之前在日本开设约1000家无人便利店。和普通门店一样，无人店可经营约3000种商品。大规模全面推广无人店在日本尚属首例。（界面新闻）</p>
  <p><strong>谷歌恢复欧盟三国的酒店搜索功能</strong></p>
  <p>据报道，谷歌母公司Alphabet已恢复在德国、爱沙尼亚和比利时的搜索结果中展示酒店的功能，这是这家科技巨头与比价网站之间发生一系列纠纷的最新进展，此前谷歌表示，多家酒店集团出现了访问流量大幅下降的问题。根据欧盟的《数字市场法》，谷歌必须遵守规定，该法案禁止谷歌通过其搜索引擎结果偏袒自己的产品和服务，如谷歌购物和酒店，而不是竞争对手的产品和服务。（界面新闻）</p>
  <p><strong>华纳兄弟探索公司将重组为两大部门</strong></p>
  <p>据报道，华纳兄弟探索公司表示，该公司将重组为两个运营部门，一个专注于传统有线电视业务，另一个专注于流媒体和制片厂，此举可能为该公司未来进行交易铺平道路。华纳兄弟探索表示，将把目前旗下Max和Discovery+流媒体服务以及HBO所在的部门，与包括华纳兄弟影视制作业务在内的另一个部门合并。（界面新闻）</p>
  <p><strong>英特尔首席财务官：是否分拆公司还未决定</strong></p>
  <p>英特尔首席财务官Dave Zinsner表示，公司是否将工厂和产品开发部门正式拆分还未决定，将由下一任领导人决定。目前，这两个部门在运作上已分开，有不同的监督和账户。英特尔的财务状况和竞争力下降引发了对公司重大调整的猜测。（证券时报）</p>
  <p><strong>2024年中国游戏市场收入达3257.8亿元，再创新高</strong></p>
  <p>12月13日，2024中国游戏产业年会正式公布了《2024游戏产业报告》。报告数据显示，2024年中国游戏用户规模6.74亿人，为历史新高点；2024年中国游戏市场实际销售收入3257.83亿元，同比增长7.53%，再创新高。游戏出海方面，2024年中国自主研发游戏海外市场实际销售收入185.57亿美元，同比增长13.39%，其规模已连续五年超过千亿元人民币，并再创新高。（第一财经）</p>
  <p><strong>加拿大邮政撤回对罢工者的解雇，罢工仍在持续</strong></p>
  <p>当地时间11日，代表加拿大邮政工人的工会深夜发表声明称，在工业关系委员会的调解下，已与加拿大邮政公司就此前罢工工人被解雇的问题达成和解协议，加拿大邮政公司将撤回对他们的解雇。不过，加拿大邮政公司表示，根据该和解协议的条款，公司保留今后在必要情况下进行人员调整的权利。（央视新闻）</p>
  <p><strong>沃尔玛支持的金融科技公司估值达25亿美元，传统银行业面临威胁</strong></p>
  <p>沃尔玛正在向其刚刚起步的金融初创企业注入更多资金，为这家公司获得25亿美元的估值，并表明其进一步涉足金融服务业的雄心。知情人士透露，这家全球最大的零售商正与投资公司Ribbit Capital共同牵头进行超过3亿美元的融资。这标志着这家名为One的公司获得了新的估值，沃尔玛持有其多数股权。沃尔玛一直为众多顾客和员工提供产品，以在金融服务领域获得更大的立足之地。（新浪财经）</p>
  <p><strong>高通：任命Baaziz Achour为高通技术首席技术官</strong></p>
  <p>高通公司12月12日宣布，任命副首席技术官Baaziz Achour接替James Thompson担任子公司高通技术（Qualcomm Technologies）首席技术官，James Thompson将退休，任命自2025年2月3日起生效。（界面新闻）</p>
  <p><strong>马斯克：SpaceX总部将正式迁至美国得州“星际基地市”</strong></p>
  <p>当地时间12月13日，马斯克在社交媒体平台X发文确认，SpaceX总部将正式迁至美国得州“星际基地市”。根据SpaceX当地时间12日提交给得州卡梅伦县法官的一封信，该公司请求卡梅伦县举行投票，给予SpaceX“星舰”开发及生产所在的“星际基地”“单独城市”的合法地位。SpaceX称，基地内居住着数百名公司员工。（界面新闻）&nbsp;</p>
  <h2><strong>投融资</strong></h2>
  <p><strong>“数聚链”完成数千万级A轮融资</strong></p>
  <p>36氪获悉，近期，“数聚链”完成了数千万级别的A轮融资，投资方包括汇孚资本和道生资本。据介绍，数聚链专注新一代人工智能技术的大场景应用研发与销售，业务涵盖车路云、低空经济、物流口岸、智慧物联及交通枢纽等多个领域。</p>
  <p><strong>“玛斯特新能源”宣布开启新一轮融资</strong></p>
  <p>36氪获悉，近日，杭州玛斯特新能源科技有限公司宣布已迁至上海嘉定汽车城，并更名为上海玛斯特新能源科技有限责任公司。此次迁址旨在依托上海嘉定汽车城产业优势，深 化新能源汽车及无人驾驶技术研发。目前，公司已开启新一轮融资，资金将主要用于加大无人驾驶技术研发投入，加速物流智能化进程。&nbsp;</p>
  <p><strong>“炎和科技”完成千万级天使+轮融资</strong></p>
  <p>36氪获悉，“炎和科技”近日完成千万级天使+轮融资，由朝希资本独家投资。当前，企业致力于将其研发的高效率柔性钙钛矿电池实现产业化，并推向市场中更多新型使用场景。</p>
  <p><strong>“光因科技”完成数亿元A轮融资</strong></p>
  <p>36氪获悉，”光因科技”近日完成数亿元A轮融资，本轮融资由徐州高新区产业投资母基金、梅花创投、神骐资本（58集团产投）、科珹资本等共同投资，老股东梅花创投、58集团继续追加投资。融资资金将主要用于技术研发、产线建设以及市场拓展，加速钙钛矿光伏技术的商业化进程。&nbsp;</p>
  <h2><strong>酷产品</strong></h2>
  <p><strong>腾讯云发布全新一代数据智能平台TCHouse-X</strong></p>
  <p>36氪获悉，12月12日，腾讯云宣布发布全新一代数据智能平台TCHouse-X。据了解，该平台采用一体化、智能化、高性能、云原生等理念打造，大幅简化了传统数据平台的复杂架构，并引入了智能化系统交互、资源管理与运维管理能力，能够为大模型时代的应用创新提供一站式数据处理能力，助力企业高效释放数据价值。&nbsp;</p>
  <p><strong>整理｜</strong> 高佳雪&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3077218890135428</id>
            <title>马斯克疯狂DISS盖茨：做空特斯拉？这是在玩火</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3077218890135428</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3077218890135428</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 13 Dec 2024 23:21:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 马斯克, 比尔盖茨, 特斯拉, 竞争  
<br><br>  
总结: 马斯克与比尔盖茨因特斯拉的做空事件再次发生争执。马斯克在社交平台上提到比尔盖茨的空头仓位可能导致其破产，显示出对特斯拉成功的炫耀。特斯拉近年来股价飙升，市值突破万亿美元，成为电动汽车行业的领头羊，而比尔盖茨的做空判断显然失误。马斯克的成功得益于其前瞻性战略和技术研发，特斯拉已不再是当年的创业公司。两位科技巨头在性格和行事风格上截然不同，未来的竞争仍将持续。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_afffd58867cc4347a7d52714460b79e2@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>科技圈的两位大佬，马斯克和比尔·比尔盖茨，最近又掐起来了。导火索还是那件陈芝麻烂谷子的事——比尔盖茨几年前做空特斯拉。</p>
  <p>马斯克最近在X平台（也就是之前的推特）上旧事重提，还放话：如果特斯拉真成了全球市值第一的公司，比尔盖茨的空头仓位够他破产几次的。</p>
  <p>这番言论，与其说是“攻击”，不如说是马斯克式的炫耀和挑衅。毕竟特斯拉如今的股价和市值，跟几年前比尔盖茨做空的时候比，简直是天壤之别。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_52bc4d667dc2447c9b23a7940f4faba2@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>特斯拉股价今年飙升超过60%，市值突破万亿美元大关，稳居全球市值最高的汽车公司之列，距离全球市值最高的公司也越来越近。</p>
  <p>反观比尔盖茨，当初看衰特斯拉的“赌注”显然押错了方向，如今只能眼睁睁看着特斯拉一路高歌猛进。</p>
  <p>要说这几年特斯拉的变化，也是翻天覆地，想当年，特斯拉也曾濒临破产，被不少人唱衰。</p>
  <p>比尔盖茨那时做空特斯拉，或许也是基于当时的市场判断，可谁也没想到，马斯克硬是把特斯拉从死亡线上拉了回来，还一路做大做强，成了电动汽车行业的领头羊。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_d6e983cedf1d4da7b9ebdc8378c440ed@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>特斯拉的成功，离不开马斯克的“赌徒”精神和前瞻性的战略布局。从Roadster到ModelS、Model3、ModelY，特斯拉不断推出爆款车型，引领了电动汽车的潮流。</p>
  <p>上海超级工厂的建成投产，更是让特斯拉的产能大幅提升，满足了全球市场的需求。</p>
  <p>除了整车制造，特斯拉还在电池技术、自动驾驶技术等领域不断投入研发，构建起强大的技术壁垒。</p>
  <p>如今的特斯拉，早已不是当年那个挣扎求生的创业公司，而是市值万亿的行业巨头。比尔盖茨当初的做空，如今看来，更像是为特斯拉的成功做了垫脚石了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_01acbeb6882e4973add6ebfd79bfcfde@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而马斯克的目标，远不止于造电动汽车，他的野心，是要改变世界，从太空探索公司SpaceX到脑机接口公司Neuralink，再到人形机器人Optimus，马斯克的布局涵盖了未来科技的多个领域。</p>
  <p>最近特斯拉发布了Optimus机器人的最新进展视频，展示了机器人在复杂地形上行走的出色能力。</p>
  <p>马斯克预计Optimus会在2025年实现批量生产，并首先用于特斯拉内部场景。这预示着，马斯克的机器人梦想即将照进现实。</p>
  <p>如果说造电动车是马斯克现在的工作，那么捣鼓机器人、上天入地、连通人脑就是他未来的目标了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_1e2dfa68e6624f21a1aab76c29556c9a@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>说起来比尔盖茨和马斯克，都是科技领域的领军人物，但两人的性格和行事风格却截然不同。</p>
  <p>比尔盖茨低调内敛，专注于慈善事业和解决全球性问题，马斯克则高调张扬，喜欢挑战传统、颠覆行业。</p>
  <p>而两人之间的口水战，也不仅仅局限于特斯拉的做空事件，从对疫情的看法到对人工智能的态度，两人都曾公开表达过自己不同的想法。</p>
  <p>这种分歧，与其说是个人恩怨，不如说是两位科技巨擘对未来发展方向的不同理解。</p>
  <p>未来两位科技巨擘的竞争还会继续，谁能笑到最后，我们拭目以待。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4Mzc0ODQxOQ==&amp;mid=2247763429&amp;idx=8&amp;sn=aa5c2f718ced768fb3fea717df789a14&amp;chksm=ea8e6765d2129648527f3a314a1664db31c1513d5604fc424dd4416df79bf58f9a4e1bc5c78a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“美股研究社”（ID：meigushe）</a>，作者：开心小菜狗，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3076864057930376</id>
            <title>出海速递｜阿里在日本推出电商APP“TAO”/小米汽车出海加速</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3076864057930376</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3076864057930376</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 13 Dec 2024 15:46:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 出海, 汽车, 人工智能, 无人便利店  
<br><br>  
总结: 本文介绍了多个企业在出海和技术创新方面的动态。小米汽车加速在多个地区的销售业务，通用汽车宣布放弃Robotaxi项目，显示出市场竞争的激烈。江旭创建的新公司致力于开发具身智能陪伴机器人，反映了人工智能领域的持续发展。同时，阿里巴巴在日本推出电商APP“TAO”，并计划扩充人员以开拓市场。此外，全家计划在日本开设1000家无人便利店，标志着无人零售的进一步推广。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>访问36氪出海网站</strong><a href="https://letschuhai.com/?utm_source=36kr&amp;utm_medium=sayhi&amp;utm_campaign=link" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank"><strong>letschuhai.com</strong></a><strong>，获取更多全球商业相关资讯。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241125/v2_40b05b64d3784bd181553d5a2af14b58@11918142_oswg186017oswg1965oswg846_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2>今日好文</h2>
  <h3><a href="https://letschuhai.com/079c3571?utm_source=36kr&amp;poster" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">小米汽车出海加速，将在多个地区开展汽车销售业务</a></h3>
  <p>相较其他中国车企，小米在出海领域优势更加明显。</p>
  <h3><a href="https://letschuhai.com/ab998d19?utm_source=36kr&amp;poster" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">通用汽车宣布放弃 Robotaxi：Cruise 烧了100亿美元梦碎</a></h3>
  <p>通用汽车没有钱支持了，老股东不掏钱了，更没有新股东掏钱</p>
  <h3><a href="https://letschuhai.com/cb86b714?utm_source=36kr&amp;poster" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">小马智行上市，Robotaxi 「三国杀」</a></h3>
  <p>Robotaxi 淘汰赛加剧。</p>
  <h3><a href="https://letschuhai.com/439eaa27?utm_source=36kr&amp;poster" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">OpenAI 前资深算法负责人江旭创建「亮源新创」，打造具身智能陪伴机器人</a></h3>
  <p>江旭是 OpenAI GPT 4 的重要贡献者，于2023年离开 OpenAI。</p>
  <h3><a href="https://letschuhai.com/b8347ab4?utm_source=36kr&amp;poster" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">打造海外 UP 主的 AI 助理，「一触互动 OneTouch」完成百万美元天使轮融资</a></h3>
  <p>海外红人体系和国内有着巨大的差异，存在着尚未被满足的需求。</p>
  <h3><a href="https://letschuhai.com/2f2d32b4?utm_source=36kr&amp;poster" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">华宝新能：“绿电”赋能，守护可可西里“净土”之光</a></h3>
  <p>截至目前，华宝新能已与世界自然基金会（WWF）、中国绿化基金会、以及可可西里生态保护协会等多个国际知名环保组织建立了长期合作。</p>
  <h3><a href="https://letschuhai.com/d1149979?utm_source=36kr&amp;poster" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">出海十二年，企二代如何通过 IFZA 落地迪拜？</a></h3>
  <p>访谈嘉宾为「傲隆镁塑制品有限公司」的金总。公司成立于1992年，业务包括塑料制品的设计、研发、销售、生产、服务，主要产品为聚乙烯篷布、聚乙烯彩条布等，年产量超过两万吨，产品销往全国各地并出口全球多个国家。</p>
  <h2>热点快讯</h2>
  <h3><strong>阿里在日本推出电商 APP“TAO”：未来将扩充人员开拓当地市场</strong></h3>
  <p>据报道，阿里巴巴集团12月12日针对面向日本市场推出的电商 APP“TAO”举办了说明会。公司表示，未来将扩充人员，全面开拓日本市场。据介绍，该 APP 已于10月上线，销售服装、杂货、数字相关商品等超过300万种商品。还具备由人工智能（AI）根据消费者的偏好推荐商品的功能。商品在消费者下单后主要从中国发货，几天后送达日本。（界面新闻）&nbsp;</p>
  <h3><strong>TikTok for Business：构建全链路培训体系，实现考核认证一体化</strong></h3>
  <p>近日，TikTok for Business 举办了2024渠道代理商大会。会上，TikTok for Business 表示，目前 TikTok for Business 的服务链路从单纯的广告投放拓展到直播带货、短剧承制、数据共建等多个方面，逐步形成了电商直播与投放相结合、短剧分销、承制与投放一体化等的服务模式。此外，TikTok for Business 还构建了全链路培训体系，实现考核认证一体化，确保为出海企业提供高质量的服务。（36氪）</p>
  <h3><strong>全家计划年底前在日本开设1000家无人便利店</strong></h3>
  <p>据报道，经营便利店的全家（FamilyMart）将在2024年度末之前在日本开设约1000家无人便利店。和普通门店一样，无人店可经营约3000种商品。大规模全面推广无人店在日本尚属首例。（界面新闻）</p>
  <h3><strong>工信部决定成立部人工智能标准化技术委员会</strong></h3>
  <p>工业和信息化部决定成立部人工智能标准化技术委员会，编号为 MIIT/TC1，主要负责人工智能评估测试、运营运维、数据集、基础硬件、软件平台、大模型、应用成熟度、应用开发管理、人工智能风险等领域行业标准制修订工作。第一届工业和信息化部人工智能标准化技术委员会由41名委员组成，秘书处由中国信息通信研究院承担。（36氪）</p>
  <h3><strong>北京金融街服务局与阿布扎比国际金融中心签订合作谅解备忘录</strong></h3>
  <p>据北京西城微信公众号消息，12月10日，在阿布扎比金融周（ADFW）期间，北京金融街服务局与阿布扎比国际金融中心管理局签订《合作谅解备忘录》，围绕推广和国际发展领域，加强双方交流合作，进一步助力北京金融街和阿布扎比国际金融中心发展。（新京报）</p>
  <h3><strong>汇添富基金与安中集团签署合作备忘录，探索建立“中国-阿联酋 ETF 互联互通”</strong></h3>
  <p>12月11日，汇添富基金与安中集团（Azimut Group）在阿联酋首都阿布扎比签署了 ETF 互联互通合作协议谅解备忘录。根据合作备忘录，安中集团计划在阿布扎比交易所建立一只联接 ETF，以投资汇添富基金在上海证券交易所上市的中证A500指数 ETF。同时，汇添富基金则计划在上海证券交易所推出一只联接 ETF，未来将投资安中集团在阿布扎比交易所推出的追踪标普泛阿拉伯地区相关指数的 ETF，帮助中国投资者以阿联酋为支点，触及整个中东地区最优秀的上市企业。（21经济网）</p>
  <h3><strong>国电投联合体中标沙特1.4 GW 光伏项目</strong></h3>
  <p>EDF 和国电投黄河水电联合体赢得沙特阿拉伯两个1400兆瓦太阳能IPP项目，包括 Al Masa'a1000MW 光伏项目和 Al Henakiyah400MW 太阳能发电厂，牵头方 EDF 已经与沙特电力采购公司(SPCC)签署 PPA 购电协议。Al Masa'a 太阳能发电厂预计将于2027年第二季度投入运营，而 Al Henakiyah2 太阳能发电厂预计将于2025年初完成融资，并于2026年第四季度并网。为了促进当地经济，在施工阶段，至少21%的设备、材料和服务将由沙特公司提供。（集邦新能源网）</p>
  <h3><strong>东航“上海—利雅得”将加密至每周6班</strong></h3>
  <p>中国东方航空宣布，自2025年2月21日起，将加密上海—利雅得直飞航线，从每周3班往返增至每周6班往返。（中国民航网）</p>
  <h2><strong>热门活动</strong></h2>
  <h3><a href="https://letschuhai.com/ad787ebb" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank"><strong>活动｜全球化实战论：企业出海实践经验分享（二）</strong></a></h3>
  <p><strong>36氪出海将于12月19日下午2:00在北京举办主题交流活动。</strong>我们邀请到来自<strong>商米科技</strong>的重磅嘉宾，为出海企业分享其成长为出海独角兽、业务覆盖200+国家和地区的的进阶之路，以及国际化业务中诸多挑战的应对之策。<strong>如果您希望深入了解企业出海的实践经验和应对国际市场挑战的方法，欢迎您扫描下方二维码填写表单，报名参加本次活动。</strong>活动报名将于12月18日中午12:00截止。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_aaa0b983b824437da2c5c7309ce90949@11918142_oswg2376987oswg7860oswg3836_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><a href="https://letschuhai.com/0da2efb9" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">中东｜“热土”中东，留给了中小企业哪些机会？</a></h3>
  <p>中东国家为迎接更多外资中小企业，已经开始准备“牌桌”。直播&nbsp;MCN、轻量手游、留学教育、小商品贸易、海外仓……诸多细分赛道的中小企业，该如何抓住机会，快速上桌？<strong>阿治曼自由区（Ajman Free Zone）往往是电商、泛娱乐、小商品贸易等中小企业进入中东市场的首选。</strong>最低5555迪拉姆的注册成本，1-3个工作日的注册时间，帮助中小企业便捷、高效地启动本地化！<strong>填写表单，进一步了阿治曼自由区。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_5f125f4498c04e3e87fb85b4984e9233@5490952_oswg459196oswg2680oswg1306_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><a href="https://letschuhai.com/e95798ba" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">对中国企业来说，迪拜 IFZA 自由区优势何在？</a></h3>
  <p>对于成本敏感的中小微出海企业而言，如果希望既享有迪拜的商业环境，又尽可能节约注册及运营成本，年轻的 IFZA 自由区是理想的选择。IFZA 是迪拜领先的自由贸易区，为出海中东企业的本地化战略提供落地支持。在迪拜的自由贸易区中， IFZA 几乎是注册成本最低、所需时间最短的一个，同时还有专业的中国工作人员为企业提供支持。30秒填写表单，进一步了解迪拜 IFZA 自由区。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_b03199d724874000a89776ba79e13c73@5490952_oswg69417oswg1080oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>加入36氪出海学习交流群</strong></h3>
  <p>目前，36氪出海学习交流群已经吸引超过15,000位出海人加入，他们来自国内外初创企业、行业巨头、投资机构等。在出海社群里，我们为成员挑选整理每日全球跨境资讯，帮助出海人把握最新动态；定期组织出海交流活动，链接出海生态圈，寻找潜在合作伙伴。欢迎添加36氪出海小助手微信（ID：wow36krchuhai-xzs2）申请入群，一同出海！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240807/v2_f52db430543641d8a09efb8dcea3b06f@11918142_oswg15715968oswg16518oswg10313_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3077218316646275</id>
            <title>“爹味发言”背后，或许是阿里大文娱有点急了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3077218316646275</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3077218316646275</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 13 Dec 2024 12:21:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 内部讲话, 阿里文化, 灵犀互娱, AI工业化  
<br><br>  
总结: 樊路远在阿里内部讲话中批评灵犀互娱缺乏阿里文化，导致其员工不满并引发道歉。他指出灵犀互娱的独立性和与阿里文化的脱节，强调希望其在未来八年内成为中国第三大游戏公司。尽管灵犀互娱在业绩上有所提升，但仍面临激烈的市场竞争。樊路远提到利用AI工业化提升游戏开发效率，但认为轻视人力在游戏行业中的重要性是危险的。整体来看，他的讲话反映了阿里对灵犀互娱现状的不满和对未来的期望。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在内部讲话时放飞自我，其实是互联网行业大佬“翻车”最常见的缘由。日前，阿里合伙人、阿里大文娱董事长兼CEO樊路远就在阿里旗下游戏品牌灵犀互娱的内部讲话时，用一番“爹味发言”成功“帮”自己上回了热搜。</p>
  <p>“灵犀从一开始就没有流淌着阿里的血脉，也是不认同阿里文化的，但是经过这七八个月，我大概能从你们的眼神里感受到一点点阿里的味道”、“你们俩别看手机了，好好听讲，这就是你们这些所谓对于阿里文化不尊重的臭毛病，我开会的时候谁看手机，组长领导每人罚500块钱知道吗，决定你们命运的人在这里，看手机有什么用。”</p>
  <p>如此上述这般居高临下的发言，确实让一众“牛马”分外不爽。因此在短短不到48小时后，樊路远就在阿里内网发帖道歉，并表示在灵犀互娱内部讲话时尺度没收住、很多用词比喻不合适，只顾逞口头之快没有顾及大家的感受，不小心就伤害了大家的感情，因此向灵犀互娱的员工道歉，还要自罚三个月工资。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_13be2b98ab184d88ad145c58e408dbd9@46958_oswg15686oswg600oswg419_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>罚酒三杯、下不为例，看起来这次樊路远在灵犀互娱内部的发言似乎就此揭过。不过为什么他会批评灵犀互娱没有阿里血脉呢？答案其实很简单，因为直到今年春季之前，灵犀互娱都可以称得上是整个阿里体系内的“异类”。</p>
  <p>事实上，灵犀互娱的前身是阿里在2017年秋季以10亿元人民币收购的广州简悦，这一批阿里体系内“最懂游戏”的人也铸就了《三国志·战略版》的辉煌。</p>
  <p>广州简悦的联合创始人分别是江湖人称“叮当”的前网易COO詹钟晖、人称“云风”的网易游戏的核心开发吴云洋，以及在网易拿下《魔兽世界》大陆运营权过程中发挥关键作用的网易前副总裁陈伟安，并且整个团队的核心80%来自网易。从被阿里收购到改名，灵犀互娱一直都在樊路远口中的“流放之地”广州，而非阿里的大本营杭州。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_883c1e9473ac40579bdfa106b590c4f3@46958_oswg24829oswg600oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不仅如此，2020年9月灵犀互娱就已不再属于阿里大文娱，而是升级为独立事业群、与阿里大文娱平行。甚至在阿里组织架构调整前的财报中，灵犀互娱也被放在了创新业务版块，而非传统的大文娱版块。到了去年，阿里方面进行“1+6+N”组织架构调整，灵犀互娱也不在阿里大文娱旗下、而是众多“N”的一员。当时就曾有传言称，灵犀互娱一度在寻求独立上市。</p>
  <p>直到今年1月，阿里大文娱董事长兼CEO樊路远宣布将代表阿里集团分管灵犀互娱，紧接着在春季灵犀互娱换帅，前业务负责人詹钟晖（叮当）以及核心开发吴云洋等一批出自网易的老兵离开，前者才算是正式被纳入阿里大文娱的体系。也对应了樊路远在此前讲话中所提及，“经过这七八个月，我大概能从你们的眼神里感受到一点点阿里的味道。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_38270c6c43d34231a7a34138c1b79c01@46958_oswg57407oswg596oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而樊路远此番借批评灵犀没有阿里血脉，实则是将“寒气传给团队每一个人”的举措，归根结底是阿里大文娱方面对于灵犀互娱现状不满的折射。要不然他也不会在此次讲话中表示，希望灵犀互娱八年之内能做到全国第三，排在腾讯、网易之后，成为中国第三大游戏公司。</p>
  <p>当然了，目前灵犀互娱在业绩层面的表现还是可圈可点。在移动应用数据分析公司SensorTower公布的2024年10月中国手游发行商在全球范围内的收入榜单中，灵犀互娱从第十四名已跃升至第五名。其中，灵犀互娱的MMORPG《救世者之树：新世界》成为10月全球收入增长最高的手游，《如鸢》本期收入则激增206%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_f14bb6a7eb0b436eb5c59611c47786b6@46958_oswg39680oswg600oswg505_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过SensorTower的数据并不能说明当下的灵犀互娱欣欣向荣，老产品《三国志·战略版》到目前为止还是其现金流的最大贡献者。要知道《三国志·战略版》所处的SLG手游，是当下全球手游圈竞争最激烈的细分赛道，即便不提老对手网易的《率土之滨》，B站的《三国·谋定天下》更是来势汹汹。</p>
  <p>作为阿里大文娱的负责人，樊路远在梳理了旗下一众业务之后，估计也只能把宝压在今年1月刚刚分管的灵犀互娱身上。毕竟，现在的优酷已经不如芒果TV，阿里影业受到电影市场急剧降温影响也不复往昔，做线上票务的大麦网也不见起色，数来数去，做游戏的灵犀互娱看起来是最容易出成绩的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_81a71b75faa0463eb830a7aa3604265f@46958_oswg45877oswg600oswg305_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作为2007年就加入了阿里的老人，樊路远拿出“阿里文化”、“阿里血脉”来说事并不奇怪，无非是路径依赖，之前被阿里收购的一众互联网公司都是如此，但游戏公司与互联网公司的文化是不同的。毕竟游戏行业是高度非同质化，且大部分游戏缺乏互联网产品的灵活度、试错成本极高，由此也导致了成王败寇思维是游戏行业从业者的通病。</p>
  <p>这最终体现出的就是游戏行业对于“人”的看重，特别是对明星制作人的追捧、乃至迷信。过去十年，凡是想要切入游戏行业的互联网大厂，无论海外的谷歌、亚马逊、奈飞，还是国内的字节跳动、乃至阿里，第一步都先是挖游戏圈的老兵和现成团队。可反观互联网公司，人反而被视为“螺丝钉”，特别是阿里这种大厂，核心价值观是“客户第一”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_6f29a33fb4774ef0b6573a2fed1582cc@46958_oswg33488oswg600oswg452_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>所以在老阿里人樊路远看来，“这家公司（灵犀互娱）在以前管理层的带领下，走火入魔过，我不认为你们具备阿里的价值观体系，所以你们要重新学习，重新认识阿里”。事实上，樊路远在这次内部讲话中真正的关键就在这，即灵犀互娱要翻开崭新的一页。</p>
  <p>只不过樊路远对灵犀互娱开出的药方可能不太实际。用AI工业化去抗衡腾讯、网易成熟的美术和策划团队，其实是一句冠冕堂皇的套话，因为将AI加入到生产环节是自2023年以来游戏行业正在发生的事情，上至腾讯、网易、米哈游，下至不知名的小厂，都在积极探索AI对于游戏开发管线的作用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_8c22107335994e41bc0fd74f67b2a4d1@46958_oswg51636oswg600oswg332_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>遗憾的是AI并不是阿拉丁神灯，AI工业化当下对于游戏开发效率的提升还远不如预期。这是因为游戏行业的内容属性过于突出，AI工业化只能降低获取素材的成本，但不能从无到有直接变出优秀的游戏。作为一个以生产供人消费文化产品的行业，在游戏领域轻视人的作用是危险的一件事。</p>
  <p>虽然阿里大文娱或许是急了，但急病乱投医显然不可取。</p>
  <p>【本文图片来自网络】&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/lQLeJIFVeuQmdWMMpxB3Jw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>