<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3102662408441601</id>
            <title>进军短剧领域，百度对内容生态依旧还是没死心</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3102662408441601</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3102662408441601</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 11:25:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <短剧, 百度, 移动互联网, 内容生态>
<br>
<br>
总结: 近年来，短剧成为国内互联网行业的热门趋势，百度也积极参与其中，申请注册“百度短剧”商标并推出短剧频道。百度在移动互联网时代面临竞争压力，曾尝试通过百家号等平台重建内容生态，但效果不佳。短剧作为一种短小的内容形式，能够满足用户的碎片化消费需求，并且具有较高的货币化潜力。百度在短剧领域的成功增长显示出其对这一市场的重视和投入。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>什么火就做什么，这几乎是国内互联网行业的惯例，从O2O、共享经济到元宇宙，莫不如此。最近两年，全球互联网圈最火的是AI，由此国内也就有了“百模大战”。但如果说AI是未来，那么短剧则是当下了。毕竟今年规模或将达到500亿的短剧，没有哪一家国内互联网厂商会视而不见。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_72ab8bca6af14473b16fb8a3696609a8@000000_oswg28065oswg600oswg407_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作为BAT的一员，百度一边“All in AI”、一边也下场做起了短剧。近日有消息显示，百度在线网络技术（北京）有限公司申请注册“百度短剧”商标，国际分类为网站服务、科学仪器、教育娱乐，当前商标状态均为等待实质审查。对此百度方面相关负责人表示，短剧是当前内容生态的一个重点发展方向。</p>
  <p>事实上，百度要做短剧并不是一时兴起，此前在今年春节假期前夕，百度App就上线了短剧频道。当时为了满足用户在假期的休闲娱乐需求，百度方面还采购了一批独家剧集，并亲自下场制作了一批短剧，号称汇聚上千部精品短剧，涵盖甜宠、穿越、逆袭、霸宠、虐恋、重生等诸多题材。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_d223dbdaa13b4893a9db8b3b61a47dda@000000_oswg15763oswg600oswg233_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从最早的图文信息流到长视频、再到短视频，内容生态其实一直是百度求而不得的东西。作为PC互联网时代崛起的三巨头，腾讯拿到了微信这张通往移动互联网时代的船票，阿里巴巴则是在蒋凡的帮助下、完成了从PC互联网到移动互联网时代的惊险一跃，唯独百度成为了失意者。由于搜索引擎与孤岛化App的天生对立，以至于相当长的一段时间里，百度在移动端甚至连一款叫得上号的App都拿不出来。</p>
  <p>百度之所以会在移动互联网时代掉队，其实是他们依靠搜索引擎强势地位所建立起的生态，被App一步步掏空的结果。曾经大家只需要会用百度搜索，就能找到网络中所需的绝大多数信息，可随着智能手机和App的出现，一切都发生了改变。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_b938711e09654da780ca538ccc7a7406@000000_oswg38507oswg600oswg436_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>百度从发力熊掌号，到为小程序、百家号进行引流，实际上是已经到了迫不得已的关头。如果没有AI方面的成功，如今放眼整个移动端，所有的日常生活场景都已经被瓜分殆尽，比如获取信息有微博、今日头条和各类资讯客户端，深度内容有知乎、公众号，娱乐有爱优腾，生活服务则有美团、58，应用分发有各手机厂商的应用商店，这就使得百度手机App的存在感并不是那么的强烈。</p>
  <p>如此一来，百度发现自己即便空有入口，消费级互联网的主要场景却都站满了友商。所以他们尽管能触达用户，可留不下这些用户，因此也使得这家搜索引擎巨头的烦恼与其他厂商截然不同。</p>
  <p>最初，百度为自己开出的“药方”是百家号，也就是依托于搜索引擎打造属于自己的资讯平台。只可惜，良莠不齐的百家号难当大任，一度曾引发有关“百度搜索引擎已死”的讨论。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_e76598d1f0a742e991ab6c890b4b1624@000000_oswg36816oswg600oswg364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在经过了百家号的四处碰壁之后，百度方面在2019年选择重组移动生态事业群，确立“服务”为其移动生态的新主题，试图通过搜索来撮合信息，打造从获得信息到提供服务、再到完成交易的闭环。虽然这个想法很好，但在链接人与信息的指导思想下，百度App就变成了一个超级大杂烩。</p>
  <p>现在的百度App既有图文，也有视频、直播，还有诸如一站式聚合充值缴费、医疗健康、外卖团购、旅游出行这类本地生活服务，让它更像是一个支付宝、微博、抖音的聚合体，多而不精反而成为了留给用户的直观印象。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_edb9f597e7ee4ac6b638fe985dd06685@000000_oswg72255oswg600oswg581_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>超级App通过追求广度来覆盖不同的应用场景，这本是个正确的道路，但百度App其实并不“超级”，它的月活规模虽然也有7亿之巨，可相比于其他同体量的App，水分就太大了，一旦离开百家号和贴吧这两款产品，就只剩一个空架子。万金油这样的刻板印象就导致在许多用户的认知中，无论是哪种需求，都有其他App能够作为百度App更好的选项。</p>
  <p>这也是为什么百度如今会以“百度短剧”、而非百度App里的一个版块来发力短剧赛道。从某种意义上来说，百度App本身已经成为百度内容生态的“负资产”，另起炉灶反而是一个更好的选项。反正短剧与短视频有着巨大的差异，后者需要庞大的创作者基数才能诞生足量的内容池，而前者则只需依托于横店就能提供量大管饱的作品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_9ddad223562a46bda750e68f7c146535@000000_oswg58771oswg601oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作为一种篇幅更短小的内容表现形式，在满足用户碎片化消费需求的同时，具有高频爆点、强爽感基本可以看做是视频时代的“小白文”，完美迎合了如今消费者在碎片化时间里追求“爽感”的需求。对于百度而言，以短剧为核心来做内容既不需要维护创作者生态，也不用担心没有用户来消费。</p>
  <p>更妙的是，相比于传统的电影、电视剧，短剧的货币化程度如今可以说是一点也不低，一部百集短剧动辄就有数十元的收入。换算成单位时间的价格，别看宣传的往往都是“0.9元解锁一集”，实际上甚至要比网剧、乃至线下院线看片更贵，这也是为什么最近抖音、快手都开始尝试向用户销售订阅会员的原因。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_38f5c954da3b4e1aa8c3e092400a0207@000000_oswg59514oswg467oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>即便是百度，其实也在这一轮的短剧浪潮中获益良多。根据百度信息分发平台总经理李小婉的说法，今年10月百度App短剧的付费GMV是2月的161倍，展现出惊人的增长。更妙的是，平台在短剧这门生意里可以同时赚到消费者和制片方的钱，制片方的投流广告要在平台上播放、消费者的付费也会被平台抽成，也就是说看剧的和做剧的其实都在给平台“打工”。</p>
  <p>既有前景、又有“钱景”，做短剧百度看起来是认真的。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649878006&amp;idx=2&amp;sn=5f347548b066a3484383221470173ee2&amp;chksm=86f0e6bf0f9fa5e573444bcb085cac93593e3f18462cfe504b9ea920bf4611bbfcf50e43367d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>