<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3271108188479620</id>
            <title>虽迟但到，拼多多如今也走上了“种草”这条路</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3271108188479620</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3271108188479620</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 29 Apr 2025 11:36:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 拼多多,多多视频,短视频种草,电商平台  
<br>  
<br>  
总结: 拼多多近期通过发布短视频种草达人收益榜单和推出“多多种草计划”，加大对短视频业务的投入，旨在通过流量和现金激励吸引达人创作种草内容，同时鼓励商家利用短视频带货。此举标志着拼多多将短视频业务重心转向种草和商业化变现，与之前以拉动用户时长为目标的策略有所不同。然而，电商平台做站内种草面临流量分配、用户信任和商业化平衡等挑战，拼多多需解决内容生态与交易属性的矛盾。此外，其低价高效匹配的逻辑与短视频沉浸式体验的商业模式也存在差异。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>身为拼多多旗下的短视频业务，多多视频如今似乎有了新任务。</p>
  <p>近日有消息源透露，拼多多方面近期相继面向商家发布2025年2月短视频种草达人月度收益新星榜、3月短视频种草达人月度收益明星榜。据称，上述榜单是根据达人账号的内容质量和收入情况综合评定，并且也是拼多多首次发布短视频业务的种草收益相关榜单。</p>
  <p>此前在2024年12月，多多视频还推出“多多种草计划”，希望通过“高流量激励、高现金补贴”在站内征集到大量的优质种草视频。随后在2025年3月5日，多多视频还进一步降低了达人参与这一计划的门槛。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250429/v2_5e74631682a7456d91638d7d5a7201a4@000000_oswg25088oswg600oswg406_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>据称，上述榜单中达人获得的现金收益，便是来自于“多多种草计划”。其中，美食、居家好物、时尚等领域位列前三名的种草达人月度收益，均在数千至万元不等，母婴育儿等领域位列前三名的种草达人月度收益均在千元左右。除了参与“多多种草计划”获得平台给予的现金激励外，种草达人还可以在视频中挂载商品链接，来赚取带货佣金收益。</p>
  <p>熟悉拼多多的朋友或许还记得，此前在2023年年初，多多视频曾迎来“高光时刻”。彼时有消息称，其DAU峰值已突破1.5亿，且用户使用时长峰值已超过40分钟。但随后多多视频非但没有如同外界猜测的那样开启更多商业化尝试，反而是依旧鲜有消息传出。</p>
  <p>在这样的情况下，拼多多突然公布种草达人收益相关的榜单，自然也就更加引人关注。据称，拼多多除了以流量、现金激励的方式鼓励达人在站内发布种草视频外，还在鼓励商家利用短视频来带货。相关消息源还透露，目前拼多多方面已对商家展开调研，或考虑开通短视频“定向推广”功能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250429/v2_f957c4c929f742818563c4c55a98d628@000000_oswg35356oswg282oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p>种种迹象都表明，拼多多已经再次发力短视频赛道，并将目标瞄准了种草这个方向。</p>
  <p>至于为何要说多多视频肩负的使命或许已经发生变化，是因为此前凭借非电商内容、短剧，以及网赚模式发育的多多视频，核心目的是拉动DAU和用户时长，可以视为拼多多自建流量池的尝试。然而种草的本质却是用内容为商家来提供广告服务，需要为交易和转化负责。</p>
  <p>其实从寻求新增量这一角度来看，拼多多做出此番调整并不难理解，而且不论短视频、还是种草，淘宝和京东早已有所行动。事实上，为了寻求新的增量，拼多多盯上的不只是站内种草，还有直播电商。据悉自今年2月起，拼多多开始支持、鼓励抖音电商直播商家入驻、开启双平台直播。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250429/v2_a3a4825e47fb4d9393787cbe6e79acbf@000000_oswg26442oswg690oswg314_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对拼多多而言，幸运的是虽然淘宝和京东出发地更早，但至今仍成效有限，不幸的则是淘宝、京东的经历，也证明了电商平台做站内种草还有很长的一段路要走。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <p>一方面，通过流量、现金激励吸引达人的方式，对以拼多多为代表的电商平台而言，显然并非长久之计。毕竟身为电商平台，拼多多本就是流量采买大户，当然这也是其当初推出多多视频的原因。然而多多视频虽然早在2023年年初就已拥有上亿日活，却与其补贴用户的玩法高度相关，以至于该平台的“活人”数量至今仍是个谜题。</p>
  <p>要知道，一个拥有上亿日活的内容平台，几乎毫无疑问会成为网络中的重要舆论场。可多多视频的影响力不仅与同级别的小红书、哔哩哔哩有着天壤之别，甚至还不如日活千万量级的知乎。在这样的情况下，拼多多又能拿出多少流量向达人倾斜呢？以登顶多多视频美食领域2月短视频种草达人月度收益新星榜的“馨儿有点甜1”为例，其粉丝量不过5.3万，总获赞量更是只有20余万。</p>
  <p>从当下的情况来看，月均数千元至万元的收入对创作者的吸引力究竟有多大，其实也是个未知数。但很明显的是，淘宝、京东此前为吸引创作者，所造的声势明显要更大。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250429/v2_cf66b7c61fe94178bc8018e7b6f67f68@000000_oswg57033oswg700oswg545_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另一方面，如何以种草内容来取信用户，这也是拼多多等电商平台始终没能攻克的难题。要知道，内容平台最初的种草氛围通常是由用户自发形成，而用户发出这类内容的源动力，则是希望分享某个有用的商品，而不是为了像淘宝客那样去赚取交易佣金，这也是种草内容的受众愿意去“拔草”的动力。</p>
  <p>可反观电商平台的站内种草，从一开始的目的就不那么单纯，甚至直接是将希望从用户口袋中掏钱的想法写在了脸上。如果说小红书、抖音的难题，是如何避免商业化冲击社区氛围，那么拼多多的难题就是如何在自身工具属性和交易特征已经高高筑起的情况下，再取信于用户。</p>
  <p>此外，短视频种草也好、直播带货也罢，擅长的都是用“沉浸”二字来抢夺用户时长，从而催生更多交易机会。可这又与拼多多一直强调、并擅长，基于低价供给的人货高效匹配逻辑不那么相符。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649886067&amp;idx=4&amp;sn=a3d7a1e8c345e7de08169aed5a25917c&amp;chksm=869cc95eeff9db9c5e6ddfb2e99ad3783238ad938a80290db8e8446fb93ddfb8d03b927e5bb5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>