<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2881592268886914</id>
            <title>本周双碳大事：数据中心、电解铝行业将迎绿电潮；宁德时代与中创新航再起专利交锋；特斯拉二季度利润大幅缩水</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2881592268886914</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2881592268886914</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 28 Jul 2024 10:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 专利战, 动力电池, 专利侵权, 电动汽车
<br>
<br>
总结: 两大巨头因动力电池专利纠纷展开战斗，涉及到专利侵权和电动汽车领域的竞争。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>整理 | 雪小顽</p><p><strong>巨头专利战开打，宁德时代起诉中创新航</strong></p><p>7月26日晚间，动力电池领域两大巨头再次因专利纠纷，成为市场关注的焦点。</p><p>中创新航发布公告称，其已收到福建省福州市中级人民法院送达的《民事起诉书》，宁德时代新能源科技股份有限公司对中创新航及福州仓山埃安汽车销售服务有限公司，提起了知识产权侵权诉讼，并请求法院判决中创新航赔偿经济损失9200万元。</p><p>此次诉讼的涉诉专利为一项实用新型专利，主要涉及动力电池的顶盖结构设计。据专利摘要显示，该专利通过在顶盖注液孔下方增加一个凸包设计，以降低注液时的短路风险。业内人士分析认为，这一专利虽然看似简单，但实际上对于提升动力电池的安全性和可靠性具有重要意义。</p><p>宁德时代指控中创新航未经许可，擅自使用了其享有专利权的动力电池技术，侵犯了其知识产权。中创新航则指出，公司产品已采用更先进的技术和结构设计，不存在宁德时代主张的需要立即停止制造、销售和许诺销售侵害涉诉专利产品的情形。（环球网财经）</p><p><strong>二季度利润大幅缩水，特斯拉股价重挫</strong></p><p>7月23日，特斯拉发布财报显示，2024年第二季度，公司营收255亿美元，比去年同期增长2%；净利润为14.78亿美元，同比下降45%。特斯拉最新公布的季度利润为五年来最低。</p><p>第二季度，特斯拉来自汽车相关业务的营收为198.78亿美元，比去年同期的212.68亿美元下降7%，但比上一季度的173.78亿美元增长14.4%。另有数据显示，该公司第二季度电动车全球交付量约为44.4万辆，高于市场预期。</p><p>特斯拉表示，全球电动汽车普及率在第二季度恢复增长，相信纯电动汽车是最佳汽车方案，最终将赢得消费者的青睐。目前重点是削减成本，发展传统硬件业务并加速开发人工智能产品和服务。</p><p>受利润缩水等因素影响，特斯拉股价在7月24日大幅下跌12%，为2020年以来的最大单日跌幅，导致特斯拉的市值略低于7000亿美元。（经济参考报）</p><p><strong>国家发改委等四部门：到2025年底国家枢纽节点新建数据中心绿电占比超过80%</strong></p><p>7月23日，国家发改委等四部门印发《数据中心绿色低碳发展专项行动计划》。其中提到，将新建及改扩建数据中心可再生能源利用目标和方案，作为节能审查重要内容，逐年提升新建数据中心项目可再生能源利用率。</p><p>在具备稳定支撑电源和灵活调节能力的基础上，引导新建数据中心与可再生能源发电等协同布局，提升用电负荷调节匹配能力。鼓励数据中心通过参与绿电绿证交易等方式提高可再生能源利用率。鼓励有关地区探索开展数据中心绿电直供。</p><p>按照计划，到2025年底，算力电力双向协同机制初步形成，国家枢纽节点新建数据中心绿电占比超过80%；全国数据中心整体上架率不低于60%，平均电能利用效率降至1.5以下，可再生能源利用率年均增长10%。（界面新闻、央视网）</p><p><strong>电解铝行业节能降碳专项行动计划发布</strong></p><p>7月23日，国家发改委等五部门印发《电解铝行业节能降碳专项行动计划》。</p><p>其中提出，积极支持电解铝企业扩大风电、光伏、水电、生物质能等非化石能源应用，原则上不再新增自备燃煤机组，支持既有自备燃煤机组实施清洁能源替代。支持电解铝企业通过绿证绿电交易、建设可再生能源发电项目等方式，积极增加可再生能源消费。</p><p>到2025年底，电解铝行业能效标杆水平以上产能占比达到30%，能效基准水平以下产能完成技术改造或淘汰退出，行业可再生能源利用比例达到25%以上，再生铝产量达到1150万吨。通过实施节能降碳改造，电解铝行业2024年-2025年形成节能量约250万吨标准煤、减排二氧化碳约650万吨。（证券时报、华夏能源网）</p><p><strong>机构：今年前7个月固态电池项目投资超640亿元，新增规划产能超140GWh</strong></p><p>7月23日消息，据高工锂电不完全梳理，今年前7个月，固态电池新增产能已超142GWh，其中仅约1GWh为新增落地产能，分别来自辉能科技的0.5GWh/年氧化物半固态电池产线（已投产）和领新新能源的0.5GWh/年聚合物半固态电池产线（已量产）；剩余以规划产能为主。同时，10GWh以下项目居多，最高产能规划来自湖南久森安高，计划分三期实现共30GWh的固态电池产能。</p><p>以上产能所关联的30个项目，共涉及投资总金额超644亿元，百亿元项目有一个。状态上，有13个项目已签约，7个项目进入开工状态，2个项目开始招标。（财联社）</p><p><strong>亚洲最大二氧化碳直接空气捕集装置通过验证</strong></p><p>7月23日消息，亚洲最大的年600吨级二氧化碳直接空气捕集（DAC）装置“碳捕块CarbonBox”成功通过百吨级模块满负荷可靠性运行验证。</p><p>“碳捕块CarbonBox”由捕集单元和处理单元组成，每个单元尺寸均为集装箱大小，可在现场对模块进行直接吊装，无需二次组装。同时，该装置也可根据工程需求进行捕集单元堆叠和处理单元集中式设计，通过标准化成组集成，二氧化碳年捕集规模可达百万吨。</p><p>“碳捕块CarbonBox”由中国能建集团所属中能建（上海）成套工程有限公司联合上海交通大学组成的研发团队研制，拥有完全自主知识产权。这一研发成果填补了我国在超大吨位高浓度工业级DAC工程装备领域的空白。据了解，“碳捕块CarbonBox”可广泛应用于绿色甲醇、绿色航空燃油等绿色燃料合成和碳交易服务等领域。（科技日报）</p><p><strong>宁德时代上半年净利超228亿元，动力电池、储能板块毛利率均增长</strong></p><p>7月26日晚间，宁德时代发布2024年半年度报告，上半年公司实现营业收入1667.67亿元，同比下降11.88%；归属于上市公司股东的净利润为228.65亿元，同比增长10.37%；基本每股收益5.20元。</p><p>根据报告，宁德时代报告期内净利润增长与行业需求增长、竞争力提升有关。根据SNE Research数据，新能源车销量增长带动动力电池需求持续增长，2024年1-5月全球新能源车销量564.2万辆，同比增长21.5%，全球动力电池使用量达285.4GWh，同比增长23.0%。</p><p>根据产品结构，上半年宁德时代动力电池系统及储能电池系统两大板块，毛利率均实现同比增长，分别增长6.55%、7.55%。电池材料及回收与电池矿产资源毛利率同比下降8.74%、4.12%。（每日经济新闻）</p><p><strong>国家能源局：上半年光伏新增并网容量102.48GW</strong></p><p>7月25日，国家能源局发布2024年上半年光伏发电建设情况。2024年上半年，光伏新增并网容量10248万千瓦，其中集中式光伏电站4960万千瓦，分布式光伏5288万千瓦。（华夏能源网）</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2876238437456774</id>
            <title>闲鱼、抖音、快手纷纷入局，“谷子”经济千亿市场纷争再起</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2876238437456774</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2876238437456774</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 28 Jul 2024 01:47:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 二次元, 谷子, 闲鱼, 二手市场
<br>
<br>
总结: 二次元文化的狂热已经蔓延到三次元世界，带动了谷子经济的兴起。谷子经济以二次元周边产品为主，形成了独特的交易模式和定价体系。闲鱼作为二手市场的领军者，通过推出针对二次元用户的功能，希望解决市场痛点问题，进一步促进二手市场的增长。同时，随着市场竞争格局的稳定，二手市场的增长焦虑也逐渐显现，各平台都在寻找下一个增长支点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>二次元的狂热，终于还是蔓延到了三次元。</p><p>此前，在咸鱼上的一场拍卖中，一块直径75mm，重达20克的“吧唧”（徽章），以7.2万人民币的价格被成功拍下。而与此同时，上海黄金交易所中的金价是565.83元/克。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240724/v2_c7dcec113abb4d26915e91d74533829c@15574914_oswg201465oswg1388oswg786_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240724/v2_05a5ca8d81fb495087d0f56533073a03@15574914_oswg6058oswg729oswg137_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p>也就是说，按单克价格来看，“吧唧”的价格是黄金的六倍。并且，类似的高比价在当下最火热的“谷子”市场里，并不罕见。</p><p>所谓“谷子”，取自“Goods”，泛指二次元周边，最早在二次元爱好者内部流动。而如今，“次元壁”正在被打破，二次元“谷子”经济正在迅速地向着三次元世界蔓延。线下门店、网络交易平台、炒“谷”客纷纷涌入到这个新兴的市场中来。</p><p>在这场跨次元的狂欢中，市场创造出了哪些新的消费需求，这些需求又是如何被满足的？“谷子”经济的背后，二手市场还是一门好生意吗？年轻人的消费狂热过去以后，“谷子”经济还能火爆多久？</p><p><strong>二次元交易需求旺盛，闲鱼成了“谷圈”专属？</strong></p><p>事实上，前文提到的天价拍卖，只是“谷子”经济中最朴实无华的一面。狂热的粉丝用真金白银支撑起了整个市场：据艾瑞咨询的数据显示，2023年中国的二次元行业规模增长27.6%，达到2219亿元，每年人均消费超千元。</p><p>“二次元一面墙，北京一套房”，这句话绝不是说说而已。更夸张地说，谷圈（由这些周边产品的爱好者形成的兴趣圈层）的吃谷能力没有天花板，一些重度爱好者甚至会专门买一间“痛屋”（利用各种二次元尚品装饰的房间）来放价值高达几百万的谷子。</p><p>同时，不同的谷子，根据质量、发行数、角色IP等等，形成了一套圈内独特的定价体系，并且往往采用盲盒式、限量款的销售模式，进一步加剧了供不应求的局面。</p><p>也正因如此，“组团吃谷”的需求被创造了出来：热门的隐藏款供给较少，但产品周边往往都是同IP产品成套售卖，对于个人买家来说，一套周边中可能只有一件是自己喜欢的。</p><p>不过，“此之甘露,彼之砒霜”，只要粉丝基数足够大，每一个角色都会存在部分愿意购买其周边的粉丝。这时，就可以通过开团的方式来分摊成本、各取所需。</p><p>然而，在拼团的过程中，往往设及到排单、竞价等等大量圈内规则与行话，对小白并不友好。同时，由于涉及跨时空、跨客户的多次交易，想要完成一次成功的拼团往往需要大量的时间铺垫和信息交流成本。</p><p>因此，既要撮合交易，还要保证安全，市场需要一个类似券商的存在来满足交易需求。针对这一点，线上的二手交易平台就展示出了属于自己的优势：更便捷的网购机制、更庞大的公域流量，更完整的交易流程。</p><p>此前，闲鱼上线的“发拼团”和“拼团广场”功能正因此应运而生。其中，前者对发起、排单、发货功能进行集成，方便“开团”；后者将拼团信息在广场展现，利用平台公域流量支持加快成团速度。</p><p>此前，闲鱼总裁季山就曾表示，闲鱼对泛二次元和泛娱乐领域都有所关注，将亲自下场解决市场供给和消费者互动的问题。据QuestMobile数据，2024年，闲鱼二次元交易同比增长 104%，成为当前二次元浓度最高的主流电商平台。</p><p>从这个角度来看，闲鱼此次针对二次元用户推出的工具，或许能够解决交易中的痛点问题，有望为二手市场带来进一步的增长。</p><h2><strong>布局二次元的背后，是二手市场的增长焦虑</strong></h2><p>而谈到二手市场，经过多年的发展，市场结束了飞速增长的时期，竞争格局基本定型：</p><p>据央视网数据，目前，全国闲置商品日均交易额为10亿元，市场规模稳定在万亿元左右。</p><p>其中，闲鱼凭借庞大的用户基础和便捷的交易流程，成为C2C二手交易的领军者；转转和爱回收则希望通过凭借本地化的服务另辟蹊径；同时，还存在着多抓鱼这种线上线下结合，专注于二手书籍交易的垂直平台。</p><p>然而，市场格局的稳定，也就意味着增长的放缓。此时，一个问题会摆在所有的企业面前：下一个增长支点在哪儿？</p><p>对于线下市场来说，以爱回收为代表，重资产运营模式带来的成本控制问题成为增长的阻力：财报数据显示，万物生长（爱回收）2024年一季度的运营成本与开支同比上涨了25.9%，达到37.029亿元。商品成本同比增幅为30.9%，达到29.478亿元。</p><p>而对于线上市场来说，虽然至今仍然由闲鱼占据着最大的市场份额，但闲鱼也有自己的烦恼：</p><p>一方面，线上市场的增长空间已经有限，据QuestMobile的数据显示，截至2024年4月，中国闲置电商行业的月活用户规模为1.78亿，闲鱼的月活用户则是1.62亿，两者几乎相差无几。这也就意味着闲鱼想要持续实现用户增长，就需要打破行业的上限，这并不容易。</p><p>另一方面，爱回收、转转也在加速布局线上，并且随着抖音、快手等新晋玩家的入局，闲鱼的竞争压力正在增大。</p><p>不过，闲鱼手中似乎并不缺乏筹码。</p><p>一方面，闲鱼提出了“社区+交易”双轮驱动的发展思路。例如此前在2023年5月，闲鱼升级了“海鲜市场”和“会玩”社区，根据用户的兴趣标签划分为二次元、游戏、数码爱好者、城市玩乐等人群，以便做用户兴趣社区的个性化、定制化的首页投放。</p><p>用季山的话来说，“闲鱼不是今年才叫社区的，之前我们一直保留着兴趣交易社区这个大的脉络，一直没有丢过社区的这个词”。</p><p>另一方面，闲鱼针对年轻化的用户推出了更多的垂直领域功能：闲鱼简历、游戏、动漫、追星等相关功能，吸引了大量的年轻用户。据官方数据，目前闲鱼的注册用户中，95后占比高达43%，00后占比也已有22%。</p><p>而这些动作背后，也说明一点：闲鱼早已不再拘泥于二手交易，从二手交易到闲置交易，再到兴趣交易。从这个角度来看，不断涌入的年轻用户改变了闲鱼的特质，给闲鱼的商业化带来了更多的可能。</p><h2><strong>脱实向虚的“谷子”市场，未来并不可期</strong></h2><p>然而，虽然“谷子经济”的火爆在短时间内的确为二手市场带来了“泼天的富贵”，这一点不可否认：厂商负责生产、商场负责分销、“炒谷”客利用其中的信息差牟利等等，已经形成一条产业链。</p><p>然而，依靠限量和故事所炒作出来的价格，终究难以掩盖它的实质。成本和价格之间极致的不对等，有利可图，才是“谷子”经济火爆背后的实质。</p><p>这不禁让人联想到另一个市场，它如今仍然火热，并且流通中的商品也同样存在价值与价格之间严重脱离：比特币市场。截至7月24日，比特币报价约为6.5万美元一枚。</p><p>“谷子”尚有实物，比特币甚至没有实体，中本聪凭借一个美好的去中心化故事，就吸引到了全世界的投资者。当所有人都觉得一件东西有价值的时候，那么无论这件东西是什么，它都拥有了价值。</p><p>如今，在非官方渠道的买卖市场，“谷子”的价格不再由官方定价决定，而是由供需关系、市场炒作以及收藏者之间的交易意愿驱动。这在一定程度上偏离了最初的粉丝经济范畴，转变为包含更多经济和投资属性的市场，</p><p>这也导致谷圈滑向不可控的一面：变相攀比、“炫富”，未成年冲动消费退款、产品质量良莠不齐等等问题的出现。</p><p>因此，也有部分人选择了急流勇退，及时收手，离开了谷圈。面对市场饱和后的竞争那些跟风营业的谷子店，也很快迎来了第一波的“倒闭潮”——倒闭、清仓、退场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240724/v2_0d7f3f8894aa42a9becce70cf8050ab6@15574914_oswg348948oswg1280oswg888_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p>曾经有店主做过计算，一家门店要想摊平房租成本，需要在一个月内卖2000件以上的寄售谷子。一边是高居不下的成本、一边是越卷越低的价格，从这个角度来看，二次元谷子经济的未来，恐怕并不像多数动漫作品里描述的结局那样美好。</p><p>毕竟，是因为许多人把精神情感寄托在二次元世界，让谷子得以成为载体，最终才获得了价值。但人总会长大，二次元里的人，迟早要面对三次元的捶打。没有了热爱和追捧，这些比黄金还贵的谷子，或许“只是一块铁片而已”。</p><p>来源：港股研究社</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2879058569173379</id>
            <title>SearchGPT万人内测，OpenAI想要用“可视化”干翻谷歌百度</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2879058569173379</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2879058569173379</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 28 Jul 2024 01:43:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, AI搜索产品, SearchGPT, 内测
<br>
<br>
总结: 今年以来，OpenAI不断开发AI搜索产品，其中SearchGPT是其中一个内测产品，采用GPT-4系列AI模型，引用多种来源内容进行回答，支持连续对话，展示智能化程度，还有可能推出可视化答案形式。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年以来，不断有关于OpenAI开发AI搜索产品的消息传出。从最初的单纯爆料，到后来具体产品细节流出，无数个数据源几乎将OpenAI的老底扒了个干净。</p><p>最引人关注的是彭博社在今年5月8日发布的一篇报道，该报道曝光了更多OpenAI搜索产品的细节，比如OpenAI正在开发的搜索产品不同于ChatGPT聊天机器人的回答完全由AI生成，而是会引用维基百科、博客文章等来源的内容进行回答。同时除了文字内容，它还会在答案中呈现图表等图像内容。</p><p>当时还有许多人抱着看笑话的态度评论这些爆料，而如今，OpenAI开发的搜索产品真的要来了。</p><h2><strong>万人同测，OpenAI加入AI搜索混战</strong></h2><p>7月25日，OpenAI宣布旗下AI搜索引擎SearchGPT正式开放内测，并计划在未来接入到ChatGPT服务中。<strong>OpenAI发言人Kayla Wood在接受科技媒体The Verge采访时表示，SearchGPT搜索引擎基于GPT-4系列AI模型，目前仍处于“原型”阶段，初期计划仅邀请1万名用户测试。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_2b0cc87bd5044b9ab7e6fd23521c4d6b@1547419282_oswg79229oswg1036oswg494_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：OpenAI</p><p>因为内测名额有限，想体验SearchGPT的用户或许需要耐心等待一段时间，或者像小雷那样点击“加入候补名单”选项，看看自己是否有幸成为测试者。虽然我们没能抢先体验SearchGPT，但也能从官方发布的Demo找出端倪。</p><p>首先是SearchGPT的主界面，UI相当简洁，整体效果与市面上其他AI搜索产品并没有太大差别。<strong>用户只需在对话框中输入问题，就可以获得经过整理总结且易于理解的回答。在Demo中，SearchGPT还支持连续对话，用户可以像与人对话一样提出后续问题，系统将自动关联并延续先前的对话上下文。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_00679babadd9460787fac263a75f3e03@1547419282_oswg3658368oswg690oswg388_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：OpenAI</p><p>同样展示基于上下文记忆对话的Demo还有这个，用户在“最适宜在明尼苏达州生长的番茄”的检索主题下，向SearchGPT追问“现在我能种植哪种”，最终收获了明确的答案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_37a4835f99f646ec8ebf5bebcc2ac8f3@1547419282_oswg2707458oswg518oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：OpenAI</p><p>值得一提的是，Demo中输入的问题是自然语言形式，看得出来OpenAI是想展示SearchGPT的智能化程度，就是不知道SearchGPT是否有继承传统搜索“关键词检索”的优良传统。经常使用搜索产品的朋友应该都清楚，最方便快捷的方法其实是无需组织语言，直接输入碎片化关键词。</p><p>紧接着的下一个Demo，OpenAI就给我们解答了这一疑问。用户输入了一段由关键词堆砌而成的句子，大致意思就是北卡罗来纳洲的boone市8月有哪些音乐节。SearchGPT还是识别出了用户表达的意思，并给出符合要求的音乐节列表和活动描述。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_39eb0e01b5de4efc813e49e6abdc4fec@1547419282_oswg665662oswg1920oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：OpenAI</p><p>用户如果想知道信息出处，可以点击检索答案尾部标蓝的链接，或者左侧链接按钮，具体过程如下。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_595a51ea6d804fcdbf9b938e4c7af6af@1547419282_oswg665577oswg518oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：OpenAI</p><p>在左侧“链接”按钮下方有个图片样式的按钮，不知道是不是官方说的“可视化答案（visual answers）”。OpenAI目前仍未透露相关细节，<strong>但从命名来看，这大概率是一种更直观的显示形式，有可能是图表，也有可能接入一直存在于Demo中的Sora，用来生成视频。</strong></p><h2>腾讯OpenAI纷纷加码，“可视化”成AI搜索重头戏</h2><p>经常关注小雷的朋友可能已经发现了，这个“可视化答案”怎么有种似曾相识的感觉。没错，腾讯元宝本月新上线的AI深度搜索模式就支持同步生成内容大纲、思维导图以及相关事件、组织和人物的功能，<a href="https://www.leikeji.com/article/64176" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">小雷当时还特地进行了体验。</a>只不过当时腾讯元宝并未提及支持AI生成视频的计划，不然我真要怀疑OpenAI是不是借鉴了神秘的东方力量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_2d0289b932b14bf4a5604b331ef05733@1547419282_oswg155359oswg1002oswg757_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：腾讯元宝</p><p>如果说一个AI搜索产品开始注重答案可视化，或许还不能说明什么，但如今已经有两个AI搜索产品涉足该领域，或许我们应该重新思考可视化答案对AI搜索的重要性。</p><p><strong>借助可视化答案方便用户理解，是小雷首先想到的答案。</strong>与传统搜索相比，AI搜索最大的优势是将互联网上的信息源梳理总结成易于理解的回答，而可视化答案则是AI搜索的升级版本，通过图表、视频等形式让用户省去阅读文字的过程。</p><p>这个过程可以说是喜忧参半，因为并不是所有情况都适用。例如当用户只想知道“iPhone 15什么时候发售”时，一个简单的文字日期就能解决问题，相信没有人会花费时间等待模型生成一个视频再来告诉我答案。但当用户想深入了解某个复杂的问题时，可视化答案则会变得非常有效，因为我们不再需要从长篇大论中寻找答案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_86a387d469f14348b94d4e69edcf3c26@1547419282_oswg539668oswg1920oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：OpenAI</p><p><strong>因此，OpenAI的“visual answers”模式大概率会像腾讯元宝那样，将其列为AI搜索的补充选项，交由用户自行选择。</strong>目前不少AI搜索产品已经上线了AI深度搜索功能，但可视化答案貌似还很少见。</p><p>小雷认为，绝大多数AI搜索产品接下来都会上线类似功能。这不仅为了增强AI搜索的效果，更重要的是：AI厂商们可以接入旗下视频生成、图片生成等AI创作产品，借助AI搜索这个流量入口，形成一个完整的AI产品生态。</p><h2><strong>OpenAI加入AI搜索大战，谷歌百度迎来真正对手？</strong></h2><p>事实上，基于生成式AI的搜索服务并不少见，形式上基本上分为两种：一种是像微软 Copilot、豆包，更接近在AI聊天机器人中加入搜索支持；另一种是独立的搜索产品，代表是Perplexity和秘塔AI搜索。</p><p>虽说所有大模型本质上都是对于已有知识进行消化理解并输出，但OpenAI的SearchGPT还是有些特殊，既有独立的域名，同时又很大程度上依赖于ChatGPT的服务。不过对于普通用户来说，最重要的还是产品本身。</p><p>根据官方信息，SearchGPT结合了传统搜索引擎和大型语言模型技术。它的工作流程是首先理解用户的问题，然后利用微软Bing搜索引擎找到相关性最高的网页内容。然后SearchGPT会阅读这些网页，理解其内容，并结合自身的大模型能力生成答案，这种方式使得它能够提供更加准确和丰富的回答。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_ae5bbcf98030425ebb7ecee4b303522f@1547419282_oswg46574oswg1920oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：OpenAI</p><p><strong>简单来说，SearchGPT主要工作是在已有智能的基础上，以问题为导向，对搜索结果进行总结整理输出。</strong></p><p>从ChatGPT开始，就有不少网友认为谷歌、百度等传统搜索必将被其替代，可惜ChatGPT经常因为不知道而瞎编，影响了搜索的准确性，这才断了往搜索方向发展的念头。而SearchGPT因为结合了传统搜索引擎和大语言模型技术，更像是一个既拥有全新交互方式，又不会瞎编的ChatGPT。</p><p>时至今日，OpenAI依旧保持着在AI领域的领先地位，无论是GPT-4大模型，还是ChatGPT、Sora这样的AI产品，OpenAI很多时候在大模型的技术思考上也走在所有人的前面。因此，当OpenAI涉足AI搜索领域确实会引起广泛关注。</p><p>我脑海已经能大致想象出SearchGPT正式上线那天，海内外AI爱好者会有多么兴奋。但小雷还是得先给大家降降温，官方表示SearchGPT目前只是原型阶段，距离真正上线究竟有多远，一切都很难说。</p><p>大家还记得年初给业内带来极大震撼的Sora吗？截至今日，它依旧停留在Demo里。SearchGPT目前还没接入ChatGPT，可视化答案也没有具体计划，即便真能调用Sora生成相关视频，那也得等Sora正式上线才行。</p><p>OpenAI创始人兼CEO Sam Altman在X上大肆赞扬SearchGPT：“与老式搜索相比，我更喜欢这种搜索方式，而且适应得如此之快，这让我感到惊喜。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240726/v2_ac711b26a3474402921257e127e925bf@1547419282_oswg105307oswg1170oswg396_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p><strong>相比起产品最终呈现效果，小雷只希望OpenAI这次不要再跳票了，只要上线就是AI搜索的阶段性胜利。</strong></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>