<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568436806542981</id>
            <title>重庆苦等首家上市互联网企业</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568436806542981</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568436806542981</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 02:34:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 猪八戒网, 重庆互联网企业, 上市梦, 互联网荒漠
<br>
<br>
总结: 猪八戒网是重庆第一大互联网公司，但重庆本地互联网企业上市空白，猪八戒网多次尝试上市却未成功。重庆互联网企业数量较少，被称为互联网荒漠。猪八戒网的上市梦能否实现，能否填补重庆本地互联网企业上市空白仍是未知。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>猪八戒网目前是重庆第一大互联网公司。三战港交所，猪八戒能否实现上市梦？能否填补重庆本地互联网企业上市空白？</p></blockquote><p>“<strong>如果猪八戒网最终能够成功上市，那么就会突破当地互联网企业零上市的纪录。</strong>”一位重庆互联网资深人士说：重庆迄今为止尚未一家本地互联网企业能够成功IPO，相比北上广深肥沃的互联网土壤，有着互联网荒漠和不毛之地尴尬号称。</p><p>最新消息显示，猪八戒股份有限公司（以下简称“猪八戒网”）近日再次递表港交所。对这家成立17年的重庆本地互联网企业来说，此前已多次折戟沉沙——其曾在2011年试图赴美上市，2015年转向A股冲刺IPO，但均未成功。</p><p>此后猪八戒转战港交所，2022年10月以及2023年4月，曾两次向港交所递交上市申请，不过均因未在6个月内通过聆讯，宣告失败。</p><p>被称为“企服版淘宝”的猪八戒网，目前是重庆第一大互联网公司。三战港交所，猪八戒能否实现上市梦？能否填补重庆本地互联网企业上市空白？</p><h2>01 重庆互联网企业上市空白</h2><p>对重庆来说，有着很多光环和头衔：桥都、美女之都、火锅之都、网红城市，以及和经济、发展相关的新一线城市、国家中心城市、超大城市、国家历史文化名城、西南地区最大工商业城市、重要的现代制造业基地、长江上游地区经济中心等等。</p><p>GDP来看，重庆并不落后于沿海和发达地区，正和广州正双双冲刺“三万亿之城”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_70cf3ca807bb45c886975f11349ce0f2@000000_oswg349799oswg640oswg447_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2022年，重庆经济总量以微弱优势首次超过广州。今年一季度，广州GDP反超重庆31.03亿元；上半年，重庆后再次反超广州。前三季度，重庆继续位居第四，<strong>中国经济“第四城”争夺就此进入白热化。</strong></p><p><strong>重庆经济增长和第二产业——也就是制造业优势密不可分。</strong>公开资料显示，重庆工业增加值总额由2012年的4291.4亿元，提高至2021年的7888.7亿元，十年增长1.8倍。2013—2021年，工业增加值年均增长8.6%。</p><p>其中，汽车产业是重庆经济增长主要引擎。根据《重庆日报》报道，今年一季度，中国汽车出口反超日本居全球第一，“重庆造”占总量10%。</p><p>但在另一衡量经济和创新实力重要指标——也就是互联网企业数量上，虽然吸引了腾讯、阿里、科大讯飞、vivo等优质项目落户，但<strong>重庆本地真正的互联网企业少之又少，至今连一家本地互联网上市公司都没有。</strong></p><p>“大部分重庆人都不知道，当地有什么互联网企业。”重庆一位资深媒体人说，在PC时代和移动互联网兴起之初，重庆互联网主要是各种广告联盟、个人站长“小打小闹”为主，另外还有大龙网、易极付、话语科技、天极网、博拉网络、万年历、小雨点网贷等初创企业，虽然在全国默默无闻，在当地也小有名气。</p><p>如今风吹雨打之后，目前行业内能够叫得出名字的，无外乎猪八戒、购物狂、华龙网，以及小额贷款公司马上金融、智能物联网（AIoT）企业特斯联等数家而已。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_c6a69b4175974f37845789ad7eaae9d5@000000_oswg1449543oswg1080oswg679_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这背后，是多家曾颇有希望的企业消失。比如易极付，作为一家跨境支付企业，一度排名全国前列，但在2022年12月、今年5月，99%的股权在阿里资产司法拍卖上拍卖时，两次因无人出价而流拍。</p><p>相比之下，广州互联网一直稳居中国城市第一梯队，拥有网易、唯品会、荔枝FM、虎牙、欢聚时代、三七互娱、逸仙电商等多家互联网上市企业。</p><p>其中，网易市值已经超过美团，成为中国市值第四大互联网公司，排在腾讯、拼多多和阿里之后；腾讯最为宝贵的核心资产——微信总部也在广州。另外，广州还培育出希音、Temu两个电商领域的超级独角兽。</p><p>这让广州第三产业比重远远高于重庆，占比高达73.4%，成为推动广州市科技研发创新、产业转型升级、经济高质量发展的核心力量。</p><p>“重庆当地人才、资本、供应链、互联网基因、创新土壤、市场规模都相对薄弱，整体互联网环境的确远远落后于北上广深，相比隔壁成都也有很大差距。”上述重庆互联网从业人士说，<strong>当地对互联网企业的支持、政策力度其实非常大，猪八戒网等发展不如人意，更多是互联网企业自身定位、眼光造成的经营问题。</strong></p><h2>02 辜负厚望的猪八戒网</h2><p>事实上，以重庆互联网龙头企业——猪八戒网为例，在多位业内人士看来，<strong>如果不是当地政府强力支持，那么连续多年巨额亏损的猪八戒网是否还存在，是否还能坚持，都是一个问题。</strong></p><p>招股书显示，猪八戒网创始人朱明跃曾于2002年7月至2006年9月担任重庆晚报时政记者及首席记者。2006年，他在了解到博客后，产生了创业念头，悬赏500块找人做了一个威客网站。</p><p>所谓威客网站，是指可通过提供服务及信息获取金钱回报的网络平台。其中，猪八戒网是发展相对稳定，也是知名度更高的威客平台，盈利模式是作为中介服务商赚取佣金。</p><p>由于跳单率不低，流量瓶颈明显，猪八戒网后续放弃了佣金模式，特别是在拿到当地博恩集团、两江产业集团投资后，陆续推出智慧企业服务、SaaS服务业务筋斗云等去完善布局，进行数字化转型。2021年，猪八戒网将自己定义是“综合性定制化企业服务电商”平台，可以视为“企服版淘宝”，其广告语为“开公司就找猪八戒”。</p><p>招股书显示，企业雇主可以在猪八戒平台上采购超810种企业服务，累计注册用户数量达346万名，其中累计企业雇主数量达269万名，累计服务商数量达770万名。</p><p>回顾猪八戒网17年发展，离不开政策的足够重视和支持。比如猪八戒网前几轮重要融资时，IDG资本就是受邀当地政府邀请考察市场后，成为猪八戒网A轮和B轮融资的投资方。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_a49bd0391de04f349abccfff87ffd028@000000_oswg525395oswg1080oswg686_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2014年，重庆文投集团也参与到猪八戒网1750万美元的B轮融资中。2015年，在猪八戒网披露的26亿元C轮融资中，其中10亿元投资就来自重庆两江新区所属的重庆两江产业集团。</p><p>此外，当地政府采购数字化试点平台，也是委托猪八戒网搭建。招股书显示，目前政府合作安排，报告期内营收占比在18.2%—24.2%。&nbsp;另外，&nbsp;智慧企业（智慧工商财税服务、智慧知识产权服务、智慧科技咨询服务）营收占比为40.7%-44.6%，&nbsp;企业服务平台业务（包括匹配服务、会员服务、广告服务、工具及订阅服务）营收占比为22.4%&nbsp;，产业服务业务营收占15.2%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_075d519627fb447fbc684659bff07f1e@000000_oswg97606oswg929oswg544_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>由此可以看出，<strong>当地对猪八戒网寄予厚望，试图将此打造成为重庆互联网标杆企业</strong>——这从一个细节可以看出，比如智博会2018年在重庆首次举办时，阿里、腾讯、百度、京东等500多家知名企业参展，马化腾、李彦宏、马云三位大佬也集体亮相，但占据中央大厅超大展馆最重要位置的，是猪八戒网。另外，还两次代表重庆互联网走进大会堂，迎接过高层视察。</p><p>规模庞大的中小企业，孕育出庞大的企业服务定制化需求。相关数据显示，中国市场主体数量从2016年的8710万户快速增长至2021年的1.538亿户，预计到2025年将进一步增长至2.2247亿户。2021年，中小企业在市场主体中的占比超过97%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_15f60e4ef7fa4781918821b6fdc6201e@000000_oswg224578oswg923oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可以说，这些都是猪八戒的平台目标用户。根据艾瑞咨询报告，2021年中国定制化企业服务电商市场规模为人民币4280亿元，预计到2026年将增至人民币13100亿元，2021至2026年复合增长率为25.1%。</p><p><strong>遗憾的是，名声最响、外表最光鲜亮丽的猪八戒网，发展多年来并不如人意。</strong></p><p>2020年、2021年、2022年和2023年上半年，猪八戒网营收分别是7.571亿元、7.678亿元、5.414亿元和2.52亿元，同期亏损2.686亿元、3.667亿元、2.3亿元和7824.8万元，3年半累计亏损超9.2亿元。</p><p>如此高额亏损，自然拖累上市进程。背后根源，是猪八戒网在通关企服市场时，始终没有找到自己“王牌”，迄今缺乏自我造血功能。</p><p><strong>其中一部分，是作为数字化企业服务平台，猪八戒网商业化和用户体验难以平衡，导致服务供需两端出现矛盾。</strong></p><p>“商标转让不成功，不退款”“使用不满意，服务商拒绝退费”“强制霸王消费条款”“以前任务可靠而且基本不额外收费，现在想着法子各种增值收费”“因为猪八戒网网站问题导致订单取消押金不退还”“服务对接太难，没有标准化”……在黑猫投诉等平台，有着大量对猪八戒网的吐槽和投诉。</p><p><strong>另一部分，则是猪八戒网本身商业模式局限性导致。</strong>中小客户群体虽然规模庞大，但需求并不稳定，而猪八戒网目前最大的收入来源智慧企业服务——也就是工商财税服务、知识产权服务，目前正来自专业领域SaaS企业的巨大挑战。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_ab64c3fb18014e5aa83af62a5a1bef8c@000000_oswg779028oswg600oswg688_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">猪八戒网创始人朱明跃</p><p>另外，<strong>猪八戒网高昂的行政开支费用，也被外界认为是巨额亏损重要原因。</strong>今年4月公布的招股书显示，2019-2021年及上半年猪八戒网主要管理人员的薪酬分别为：652.4万元、6074.3万元、868.5万元和3414万元。其中，2022年上半年，创始人朱明跃一个人的薪酬就达到了3065.8万元。</p><p>以上种种，都让外界心生疑问：从2011年起就筹备上市，多次转战海外、A股、港交所的猪八戒网，是否还有机会实现自己的IPO梦？</p><h2>03 错失消费互联网之后</h2><p>客观来看，<strong>猪八戒网能否成功上市，绝不仅仅关乎自身，还关系着重庆互联网行业的破冰</strong>——毕竟，重庆软件、互联网等行业能稳步发展，提供了大量IT岗位的猪八戒网，在当地依然功不可没。这也是当地政府、互联网创业者期待多年的事情。</p><p><strong>不过，对重庆而言，也早就过了用“一家上市互联网企业去证明未来”的阶段。</strong></p><p>错失消费互联网红利之后，重庆选择的未来方向是，用工业互联网、人工智能、大数据与重庆优势产业，比如汽车、电子、机械、航空等优势制造业领域相契合，大力发展工业互联网，实现由“制造重镇”向“智造重镇”的转型升级。</p><p>为让制造产业各要素、各环节全部数字化、智能化，重庆在此方面布局多年。</p><p>2018年，国家工业互联网顶级节点落户重庆，重庆成为全国5个拥有工业互联网标识解析顶级节点的城市之一。2022年6月，国家级区块链新型基础设施“星火·链网”超级节点（重庆）正式上线运行。此后，在重庆建设完成西部地区最完备的工业互联网基础设施——“四节点一通道两中心”。</p><p>根据首届工业互联网标识应用创新大赛公布的数据，目前重庆国家顶级节点已接入重庆、四川、陕西、云南、宁夏、青海、甘肃、贵州、西藏、新疆10个省区市46个二级节点，是目前全国二级节点城市覆盖最多的顶级节点，累计标识解析量超230亿次，覆盖超22000家企业。</p><p>重庆逐渐成为工业互联网产业发展高地同时，软件行业也形成了产业集群。</p><p>2022年7月，重庆开始实施软件和信息服务业“满天星”计划，短短一年时间，全市新增软件企业4500余家，累计达到3.8万家；新增规模以上软件企业100余家，累计达到610余家。2023年1-6月，重庆市软件主营业务收入1780亿元，规模列全国第8位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_669bb329302b4e90a635ba6fce58b3fe@000000_oswg710235oswg800oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最新消息显示，2023年12月12日起，懂车帝运营者变更为重庆懂车帝科技有限公司。懂车帝为一站式提供汽车信息与服务平台，涵盖内容、工具和社区，隶属于字节跳动旗下，日活用户数从2021年10月起跃居行业第一，超过汽车之家和易车，收入增速高于行业。</p><p>“重庆在消费互联网黄金时代，未能跑出一家互联网上市企业，的确遗憾，但并不意味着，在工业互联网、人工智能、新能源汽车时代，就会落后他人。”上述重庆媒体资深人士认为，<strong>只是对猪八戒网等来说，可能再也不会受到此前那样的全力支持，也没法寄予厚望。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2MTMyMzg0MQ==&amp;mid=2247492830&amp;idx=1&amp;sn=06477b80491b9b76b60aa54a21316f57&amp;chksm=eb665aa702c98635b555da21ab7a3a39f9e38538d8ee981d38481b18ee6333fd5225c8641d5a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极点商业”（ID：jdsy2020）</a>，作者：刘珊珊，编辑：杨铭，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2567606210486407</id>
            <title>市值差4.6倍，拼多多为啥价格比京东便宜，背后的深层原因</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2567606210486407</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2567606210486407</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 01:56:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 拼多多, 京东, 价格差距, 用户优先
<br>
<br>
总结: 拼多多通过百亿补贴和用户优先的策略，成功抢占了京东的用户和订单，形成了低价认知和用户口碑，使得拼多多的商品价格比京东便宜很多。京东面临着价格差距大、用户流失和市值下降等危机，需要改变策略以追赶拼多多的竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>拼多多给京东的压力越来越大。在早前，刘强东在公司内网回复员工评论称，京东必须改变，否则没有出路。</p><p>为什么？因为拼多多上面的商品，为啥比京东便宜这么多？刘强东还没有找到破局的办法。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_a7aa2fc03bdb4965b6009c7c3d8878a5@535539539_oswg55952oswg960oswg763_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>刘强东曾在去年双十一后直言，京东已经让一些消费者有了越来越贵的印象，京东应服务多层次的消费者，指出：<strong>“低价是我们过去成功最重要的武器，以后也是唯一基础性武器。”</strong></p><p>但京东百亿补贴打了将近三个季度了，效果并不明显，京东的低价心智始终没有建立起来，而资本市场也直接给了反应，从最新市值来看看，<strong>市值差距高达4.5倍（</strong>目前京东市值为431亿美元，拼多多为1970亿美元）<strong>——</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_ec06c82c9ecc438f934796648bfd6b1c@535539539_oswg48220oswg724oswg704_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>京东股价较年初跌了50%以上，尽管近期的裁员传闻被否认，但京东的危机已经近在眼前。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_e371d0a62ed845f2b78a81ddc0ab2f2e@535539539_oswg46667oswg683oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>拼多多为啥价格比京东便宜那么多？</h2><p>从网友的反馈来看，京东的口碑其实是相对较好的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_8581b8e0abbc451081618f478d6f3cb6@535539539_oswg110595oswg735oswg1095_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在澎湃新闻发起的问卷调查中，“你网购时还会选择京东吗？”选择“是的，还是习惯性使用京东。”的选项是最多的。而点赞最高的评论是“数码、电器之类的还是会选择京东自营。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_f45a9758ffe5471eaffe750966bdf623@535539539_oswg85800oswg798oswg864_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不少网友都表示京东的配送销量非常不错，基本是当天到或者次日到，如果是急着要，一般都是选择京东。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_b2b78c7c8ba848cfb8a618dcccbf336b@535539539_oswg126029oswg796oswg944_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从网友评论来看，京东口碑不错，<strong>但关键的问题是京东还没有想明白为啥拼多多比京东便宜这么多。</strong>从京东员工的说法来看，京东现在的促销机制过于复杂、大促能动性较差，做不到拼多多的一口价低价。</p><p>淘宝受到的威胁其实是很好理解，就是拼多多与淘宝的用户、商家重合度太高，两者都是C2C模式。</p><p>但京东是B2C模式，也被拼多多冲击了，事实上，拼多多抢的是总盘子的用户与流量，不仅抢阿里，也抢京东，拼多多抢夺用户的关键一招是百亿补贴，从iPhone到国产旗舰手机，数码产品，补贴500元到1000元不等，打的是京东的3C数码腹地，因此圈占了大量用户。</p><p>当用户、订单在快速增长的时候，也让拼多多可以更方便的在资本市场融资，把融来的钱继续做补贴，在一开始京东与阿里都认为这种模式无以为继，但拼多多的增长速度却远超想象，<strong>而阿里与京东都在追求正向的利润，是利润优先，但拼多多是用户与订单优先，用户与订单暴涨的时候，平台在增值，低价认知在形成，用户与商户在暴涨，赚钱就水到渠成</strong>，京东、阿里开始意识到危机了。</p><p>事实上，总结知道，<strong>两者的打法不同，京东与阿里都是追求正向的利润，而拼多多是追求正向现金流，这是关键，在市场环境不好的时候，正向现金流比正向利润更重要。</strong></p><p>目前不少网友虽然认为京东不错，但京东给人的感觉就是买东西偏贵，当一个人想要买正品好货的时候，可能会选择京东。其余的则可能不考虑京东。</p><p>在当下的市场环境下，价格就是第一竞争力，现在很多商家其实既做拼多多，又做淘宝，京东，多个平台经营，但是为什么他可以做到在拼多多更低的价格？其实一个是经营成本的问题。一个是<strong>拼多多的百亿补贴，是平台主动补贴，让用户进来产生交易，只要进来的钱比出去的钱多，就能形成正向现金流，京东淘宝们虽然产品毛利率高，但交易量被影响了。</strong></p><p>淘宝与京东追求高毛利率，因为都有重资产业务需要养活，京东有自己的物流，淘宝有四通一达，无论是淘宝还是京东，自身的资产与运营成本都挺高，因此佣金也相对偏高。</p><p>从京东来看，还多出一个高昂的自营成本，京东的自营店铺每卖出一件产品都是要交税的。而淘宝和拼多多则是以个体户为主的，这就让他们具有一定的价格调整空间。</p><p>其次是京东物流成本太高，而且京东的物流优势迎来了另一个对手，就是美团。美团即时零售连接的本地线下零售商家，打出的是最快30分钟到达。美团电商打的是紧急需求，而在美团品质百货中，手机数码与家用电器放在第一栏。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_3c26662514e94d999a80a18d8d8c6856@535539539_oswg38709oswg900oswg395_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>第三季度美团即时配送订单量增至62亿笔，</strong>可能会分掉一部分更追求快速送达的市场蛋糕。</p><p>京东百亿补贴依然没有在价格上拿下优势，效果不好。因为<strong>从商业模式来看，京东资产太重了，又是自营，又是自建物流，又有第三方卖家，</strong>运营成本降不下来，<strong>在遭遇拼多多这种没有重资产业务要养活的</strong>“工厂直销”模式，<strong>全力拼低价的平台，又遭遇当前的市场环境下，京东会越来越麻烦。</strong></p><p>加之自营与第三方两者本身是竞争关系，流量分配上，也很难做到价格第一的流量导向规则，但是拼多多只要价格足够低，就有展示与流量，这导致更多商家更愿意在拼多多定低价，变相引导更多的用户来拼多多购物。</p><p>拼多多平台服务费只需要千分之六，这跟动辄百分之三、百分之六的其他电商平台比起来，商家运营成本是非常低的。拼多多低价流量导向以及低佣金模式的同时，<strong>又是一手胡萝卜，一手大棒，如果商家出现的产品质量问题，超时不发货就要被罚，加上拼多多还有仅退款的规则，这让商家也非常忌惮，因此也被迫不断提升服务水平与物流发货速度。</strong></p><p>因此，这决定了商家会在拼多多与其他平台会奉行两套价格体系。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_4ee1792b3eaa48ea9179d9718da3fa9c@535539539_oswg136597oswg778oswg1245_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因此，如何改变来适应当下拼多多的价格竞争打法呢？这不仅是京东的难题，也是其他所有电商玩家的难题。</p><h2>京东怕的不是与唯品会争夺老三，而是沦为下一个国美与苏宁</h2><p>事实上，在电商巨头之中，京东解决了最多的就业问题，有数据显示，蓝领在中国大约有4亿人，京东50多万员工中，大概80%以上都是蓝领（配送、仓储、客服）。</p><p>而重资产模式一方面给京东带来更好的体验，一方面也成为京东的包袱。在很多年前，马云曾经表示：”京东的模式是，中国十年之后，每天将有3亿个包裹，你得聘请100万人。”</p><p>如今的京东，其实也正如多年前马云所说的，重资产模式对京东构成的成本挑战也越来越大。</p><p>由于价格优势不在，京东的3C家电护城河也正在遭遇冲击，很多人买3C家电比价时会发现，京东并不是最便宜的那个。更不用说，一些渠道更分散的产品，像日用品、服装等，美团、抖音、拼多多等卖方掌握更多定价权，京东更没有价格优势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_6d63ce2418d44cf59613dccd055c98f3@535539539_oswg176186oswg960oswg1811_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>京东本身在服装、日用品上就不存在商品丰富度与品类优势，在品类上无力从其他玩家那里抢市场，如今3C家电数码腹地被冲击，可以说越来越危险。</p><p>拼多多过去百亿补贴打了多年，主要是针对3C手机数码产品，一招低价，即打淘宝，也伤京东，而后者的重模式已经很难转变，现在物流速度也不再是核心竞争力了，现在菜鸟也开始卷送货上门了，大家服务水平都在往上走，消费者不愿意为物流支付更高的价格。</p><p>因为按照当前的发展势头，京东怕的不是与唯品会争夺老三，而是沦为下一个国美与苏宁，因为京东本质上和苏宁国美类似，不过就是销售渠道是线上线下的问题，苏宁国美被全国门店的房租拖垮了，如今京东的问题是，高昂的成本使得京东无力在价格上与拼多多这种厂家与消费者直接接触的工厂直销模式竞争。事实上，未来怎么应对拼多多的竞争，京东可能要从商业模式上动刀，<strong>从追求正利润到追求正现金流，利润优先转为用户与订单优先</strong>，危机已近在眼前，如何破局，考验刘强东的智慧。</p><p>本文来自微信公众号“热点微评”（ID:redianweiping），作者：王新喜，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>