<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3180352219861381</id>
            <title>加大AI投入引爆市场想象，阿里还能涨多久？丨智氪</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3180352219861381</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3180352219861381</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 24 Feb 2025 08:22:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>作者&nbsp;|&nbsp;</strong>丁卯</p>
  <p><strong>编辑&nbsp;|&nbsp;</strong>郑怀舟</p>
  <p>2月20日港股盘后，阿里巴巴发布了2025财年第三季度的财报。</p>
  <p>数据显示，本季度，公司实现营收2801.5亿元，同比增长8%，远超市场预期。分业务看，季度内淘天集团实现营收1360.9亿元，同比增长5%，其中，客户管理收入1007.9亿元，同比增长9%；阿里国际数字商业集团实现收入377.6亿元，同比增长32%；云智能集团实现营收317.4亿元，同比增长13%；菜鸟、本地生活、大文娱分别实现营收282.4亿元、169.9亿元和54.4亿元，同比增长-1%、12%和8%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_ba7a184afffe453b9298c936a35f7613@5335509_oswg126721oswg746oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：阿里巴巴收入表现 &nbsp; &nbsp; 数据来源：公司财报，36氪整理</p>
  <p>利润方面，本季度公司实现经营利润412.1亿元，同比增长83%，经调整EBITA为548.5亿元，同比增长4%，归母净利润为489.5亿元，Non-GAAP净利润为510.77亿元，同比增长6%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_6a229d8094c443c88b79d384da218095@5335509_oswg108275oswg722oswg373_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：阿里巴巴利润表现 &nbsp; &nbsp; &nbsp;数据来源：阿里财报，36氪整理</p>
  <p>整体来看，在“用户为先，AI驱动”的战略下，过去一年中阿里通过出售非核心业务实现持续减负瘦身，不断聚焦电商和AI+云两大核心业务，取得了显著的成效，近几个季度核心业务呈现加速增长趋势。本季度，公司电商业务增长加快，新买家数和订单量均强劲增长，客户管理收入同比增长9%，88VIP核心用户群体保持双位数增长，总会员规模增至（约）4900万；同时，阿里云商业化收入重回13%的双位数增长，AI相关产品收入更是连续六季度保持三位数增长。</p>
  <p>在当晚的财报分析师电话会上，阿里CEO吴泳铭还宣布了未来三年将加大投入三大AI领域，这代表中国科技公司首次展现出了国际科技巨头级别的投入强度，也极大提振了市场信心。</p>
  <p>受益于积极因素的持续展现，资本市场重燃了对阿里的投资热情。财报公布后，2月20日美股盘中阿里跳空高开，最终大幅收涨8%；2月21日港股开盘后，阿里同样跳空高开，截至收盘上涨超14%。同时阿里云业务的超预期增长以及电话会议中管理层对于未来三年大规模资本开支的确认，更是直接引爆了日内国内算力板块的表现，引发多股涨停潮。</p>
  <p>那么，阿里本季财报质量究竟如何？AI重塑公司估值的逻辑是什么？未来是否还具备上涨基础？</p>
  <h2><strong>聚焦主业，淘天业绩趋稳</strong></h2>
  <p>本季度，在改善运营吸引商户回流和以用户为中心增加核心用户粘性的组合拳下，淘天业务继续实现超预期的稳定增长。根据财报数据，季度内淘天集团实现营收1360.9亿元，同比增长5%。其中，中国零售实现营收1295.2亿元，同比增长5%，最核心的客户管理收入（CMR）为1007.9亿元，同比增长9%；中国批发实现营收65.8亿元，同比增长24%。</p>
  <p>过去几年，消费大盘的走弱叠加行业竞争的加剧，使得阿里电商业务迎来了前所未有的挑战，2020-2023年公司电商GMV份额持续下降。为了应对危机、巩固份额，2023年开始，阿里进行了一系列变革。在集团业务层面体现为持续出售高鑫零售、银泰百货等非核心资产，聚焦电商和阿里云+AI核心业务的发展；在电商业务层面则通过改善运营方式来应对激烈的竞争环境，提升平台吸引力。具体表现为（1）通过改变流量分配规则，流量分配向淘宝倾斜、引入店铺评分体系等方式吸引中小商家的回流，增加平台活力提升整体竞争力；（2）以用户为中心，通过平台补贴、88VIP退货包运费等增值服务方式不断提升用户体验，增加核心用户黏性。</p>
  <p>在新的战略下，阿里电商业务连续数个季度回暖，GMV份额企稳，表现持续好于消费大盘。与此同时，为了加快商业化，9月初平台开始加收0.6%的技术服务费并加速全站推广渗透率提升，驱动淘天货币化率改善。客户管理收入连续3个季度增长提速，本季度更是出现了9%的较快增长。未来来看，受益于货币化率的持续提升，淘天的利润拐点也将逐渐明晰。</p>
  <h2><strong>“AI+云”重塑阿里估值</strong></h2>
  <p>除了电商业务的企稳外，本季度阿里最大的看点还是AI和云业务的强劲增长。根据财报数据，依托在AI领域领先的产品组合，季度内阿里云的收入实现13%的双位数增长，其中，对外商业化收入同比增长11%，AI相关产品收入连续六个季度保持三位数扩张。</p>
  <p>展望未来，站在新一轮技术周期的起点，AI业务的扩张不仅会为阿里带来新的增长引擎，同时也将驱动公司估值体系从电商巨头向AI核心玩家转化，从而提升公司整体科技属性和估值吸引力。</p>
  <p>2022年底ChatGPT推出以来，AI成为全球市场的核心投资主题。其中以英伟达、苹果、微软、 Meta、Alphabet、亚马逊和特斯拉为主的美股科技七巨头成为了过去两年中AI行情的主要引领者，其平均股价涨幅超过了250%。</p>
  <p>但今年1月DeepSeek R1模型的横空出世，连同阿里Qwen2.5-Max等其他具有全球竞争力和成本效益的中国AI模型一道，彻底打破了此前以美国为主的AI投资逻辑，重燃了投资者对中国AI行业增长和经济效益提升的乐观情绪，带动相关科技企业的价值重估。</p>
  <p>以阿里为例，1月29日发布Qwen2.5-Max以来，公司港股股价涨幅已经超过50%，若从1月24日DeepSeek引发英伟达下跌以来，其股价涨幅更是接近70%，但此期间阿里的业绩基本面并没有发生明显变化。也就是说，本轮阿里股价持续上涨背后，更多反映的是市场对国内AI行业发展和阿里自身AI叙事逻辑的重新定义。</p>
  <p>未来来看，随着增长逻辑和估值逻辑的进一步明确，以阿里为代表的国内AI龙头将充分受益行业快速扩容的β红利以及基于自身实力所带来的业绩改善和估值提升。</p>
  <p>在高端算力受限的背景下，国内大模型企业通过算法创新实现模型能力突破及成本降低，且模型开源，这充分展示了国内AI科技行业的人才和技术储备实力，成功打开了国内AI行业的ChatGPT时刻，为市场带来了积极正向的β预期，持续调动市场情绪回温。</p>
  <p>基于过去两年海外市场的经验，当AI产业进入快速增长阶段后，以英伟达为代表的具备过硬技术实力和确定性盈利逻辑的企业将成为最核心的受益标的。同时考虑到国内此轮AI增长相比此前海外具备较大的成本优势，因此可能会加速AI应用的开发和落地，从而进一步增加对AI算力或云配套服务的需求，推动底层云厂商AI业务的快速提升。</p>
  <p>在这种背景下，阿里“AI+云”的战略布局将充分受益行业的扩容红利。一方面，在大模型方面，基于强劲的技术优势，阿里的基础大模型通义千问旗舰版Qwen2.5-Max，在多项权威基准评测中，均处于业界领先水平。目前，通义千问的全球衍生模型截至一月底突破9万个，在主流组织中排名第一。阿里云百炼平台中调用通义API的企业和开发者已经超过29万。近期，市场更是爆出阿里与苹果合作为中国iPhone开发AI功能，进一步验证了阿里AI能力在国内及世界范围的强大竞争力和领先地位。不仅如此，如果合作进展顺利，根据花旗的观点，阿里将受惠于大量应用程序开发人员涌入后，将通义千问或阿里云作为模型或云端服务选择，这有望进一步开辟无限的人工智能或云端相关的货币化机会。</p>
  <p>另一方面，阿里作为国内最大的云服务商，具备较强的技术和规模优势，将受益于行业快速扩容下对算力需求的激增，业绩有望迎来持续向好。与此同时，本季度阿里在固定资产上的投入超过310亿，大幅高于市场原本140亿出头的预期，而且根据本次电话会议中，阿里管理层的确认，未来三年阿里的在云和AI基础设施的投入预计将超过过去十年总和，这代表中国科技巨头首次展现出了与北美云厂商匹配的资本开支强度，意味着全球算力竞备将进入由国内科技巨头所主导的新阶段，从而有望进一步增加市场的乐观情绪，推升估值扩张。</p>
  <h2><strong>还有多少上行空间？</strong></h2>
  <p>在过去一年重新聚焦主业之后，阿里的业务结构和盈利逻辑不断清晰，一定程度上消除了市场的悲观情绪，带来了估值的修复。而今年1月DeepSeek引爆国内AI以来，市场更是开始对中国AI行业和相关科技企业的叙事逻辑进行价值重估。阿里作为头部参与者，股价也出现了加速修复的趋势。在双重利好之下，从去年1月至今，公司累计股价涨幅已经接近90%。</p>
  <p>那么，经历了前期的大幅反弹后，未来阿里是否还具备持续上涨的基础？</p>
  <p>通过对过去一年阿里股价涨势的拆解，其中聚焦主业带来核心业务修复提振盈利能力所带动的估值修复大概在20%左右，AI 驱动估值逻辑重塑所带来的估值提升在70%左右。尽管目前AI业务估值逻辑变化已经为公司贡献了较为可观的行情表现，但预计这种估值重塑大概率仍处于起步阶段。</p>
  <p>一方面，如前文所述，在国内AI业务进入快速扩张阶段后，阿里作为最大的云商其整体的估值逻辑开始从电商巨头向AI核心玩家转变，从而带动阿里云业务的估值重塑，当前市场的表现正是基于这个逻辑，不过即使经历了前期的上涨后，目前阿里云的估值也并未达到美国上市SAAS云商的平均水平，这表明，即使不考虑龙头溢价，阿里云的估值重塑阶段也远未结束。</p>
  <p>另一方面，鉴于过往经验，在AI进入快速扩张阶段后，算力和云商等基础设施提供商具备最确定的盈利逻辑，考虑到阿里在国内云业务方面的综合竞争力和未来几年算力上的巨大资本开支，预计阿里云将充分受益国内AI行业扩容所带来的红利，推升云业务业绩超预期增长，从而使得阿里云的估值从单纯的估值重塑进一步转向业绩和估值的双轮驱动。</p>
  <p>根据摩根大通的测算，如果按照微软10.5倍的2025年预期企业价值/收入倍数计算，阿里云的价值有望达到1850亿美元，对应综合估值3910亿美元，对比目前美股市值仍有超20%的上行空间。</p>
  <p>*免责声明：&nbsp;</p>
  <p>本文内容仅代表作者看法。&nbsp;</p>
  <p>市场有风险，投资需谨慎。在任何情况下，本文中的信息或所表述的意见均不构成对任何人的投资建议。在决定投资前，如有需要，投资者务必向专业人士咨询并谨慎决策。我们无意为交易各方提供承销服务或任何需持有特定资质或牌照方可从事的服务。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3180106948776069</id>
            <title>百度搜索入窄门</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3180106948776069</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3180106948776069</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 24 Feb 2025 08:02:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_4d8d04a06a35459c94f4135ed378bf56@26875_oswg265241oswg1080oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>「市象」获悉，<strong>在百度MEG（移动生态事业群组）近期的全员会上，负责人罗戎（Julius）表示，2024年部分业务增长迟缓，增速落后于竞对（甚至负增长）。</strong>其中，百度搜索正遭遇对手蚕食，已成为内部重点审视的核心战场。</p>
  <p>去年末，市场消息称小红书日均搜索量已逼近6亿次，直追百度一半，增速惊人，正向搜索霸主地位发起冲击。受此冲击，百度内部对小红书侵蚀搜索大盘的讨论居高不下，“搜索用DeepSeek类应用，查东西上小红书，百度搜索的生存空间还剩多少？”</p>
  <p>为应对这一冲击，「市象」独家了解到，手百团队曾在去年底低调内测极简版手机百度App，首页仅保留搜索框，以及网盘、小说、短剧等核心入口，原先占据主导的Feed流则被直接折叠。</p>
  <p>这一极简版在小范围试验后落地，由于入口颇深，需要用户主动调整，因此不被多数用户所感知，核心原因或在于Feed流是百度的“现金牛”。但这一调整恐怕也难以真正守住百度搜索的护城河，市场对此次内测的评价颇为犀利：“首页没广告，不代表搜索结果没广告。”</p>
  <p>在搜索战场的二次博弈中，百度急需寻找一条更具突破性的突围路径。「市象」观察发现，<strong>百度App近期已将Slogan从“百度一下 生活更好”改回“百度一下 你就知道”。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_48dd624e46ef46f7aed5db3a4a768263@26875_oswg259741oswg1080oswg1125_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这些年，百度的Slogan几经更迭，2005年，“百度一下 你就知道”奠定了搜索引擎的核心认知，至今仍是最具辨识度的版本。2017年，百度发力信息流，Slogan变为“有事搜一搜，没事看一看”，试图向内容分发转型。2021年，百度再次调整，换成“百度一下 生活更好”，推动服务化布局。</p>
  <p>Slogan调整背后映射的是其战略重心的不断调整。此前，百度尝试多元化扩张（信息流、短视频、电商、本地生活服务），但面临抖音、美团、微信等超级APP的激烈竞争，尤其在服务化战略（2021年“生活更好”）中未能形成绝对优势。</p>
  <p>此次回归“搜索即答案”的原始定位，在某种程度上释放出战略收缩的信号——面对外部冲击，选择收拢战线，集中资源巩固搜索这道核心护城河，以确保在搜索主战场不失守。</p>
  <p>不难看出，这一轮回归战略的关键筹码，正是押宝AI。尴尬的是，外部AI大模型却抢了百度AI本该拥有的风头。</p>
  <p>此前在2月16日晚，百度搜索宣布将接入DeepSeek和文心大模型最新的深度搜索功能。紧接着，百度APP于2月18日上线DeepSeek满血版，但由于入口位置较为隐蔽，用户需要在搜索结果页进入AI搜索，再通过一系列操作才能尝试DeepSeek功能。</p>
  <p>直到2月21日，百度宣布在其Web首页正式上线DeepSeek入口，用户可以点击搜索框下方的“AI搜索DeepSeek满血版”。</p>
  <p>百度搜索接入DeepSeek，是大厂做出了战略上的取舍。但这样一来，百度恐怕也将步腾讯后尘，面临市场和内部的双重拷问：如何在业务发展与自研文心大模型之间找到平衡？在AI重构搜索的背景下，商业化路径又该如何自圆其说？</p>
  <h2><strong>01 搜索借力DeepSeek难掩AI失意</strong></h2>
  <p>「市象」获悉，微信接入DeepSeek一事引发C端用户热议后，百度内部也展开了讨论：“微信根本不纠结DeepSeek是不是自家研发的，关键是能否提升用户体验，百度App早就该赶紧跟上。”这一观点在公司内部形成一定共识。</p>
  <p>或受到此讨论影响，百度紧接着决定将DeepSeek接入搜索场景。此举也得到了部分内部认可。<strong>“业务线本就没必要和一言绑定，哪个对业务更好就用哪个，罗戎（Julius）能看到一些实质变化，大家还是保持期待。”</strong></p>
  <p>不过，也有消息称，这一系列颠覆常规的决策——包括百度在搜索场景中使用R1、将文心一言在4月1日免费开放、并计划在6月30日开源模型——最终都是由CEO李彦宏亲自拍板的。</p>
  <p>眼下，百度仍是中国份额第一的搜索引擎，但据Statista数据，2021年至2024年5月，百度在国内的市场份额已从87%跌至56%，面临微信搜一搜、抖音搜索、小红书等“去中心化搜索”的侵蚀。</p>
  <p>百度搜索借力DeepSeek与百度App品牌回归同步推进，或许能为争议不断的搜索业务注入一丝新的活力。市场消息称，百度搜索全量上线DeepSeek满血版并提供联网服务后，PC端开放仅1小时就有超千万人使用。</p>
  <p>与此同时，百度搜索接入DeepSeek自然也少不了争议。有百度员工私下调侃道，“进厨房准备了大半天，最后还是点了个外卖。”这句话点出了一个核心问题：百度在搜索场景引入DeepSeek-R1模型，是在间接承认自家技术的短板。</p>
  <p>这种争议并不新鲜，腾讯早前也曾经历过类似的内部讨论。不同的是，腾讯在接入DeepSeek-R1时，争议相对较为平淡；而百度此前高调宣扬自信满满，这反倒让此次的争论显得尤为激烈。</p>
  <p>“不是接入，而是重构，话语权在眼前。”回溯到2023年5月的中关村论坛，百度创始人兼CEO李彦宏曾豪言壮语：“百度要做第一个把所有产品重新做一遍的公司，不是整合，不是接入，是重做，是重构。”</p>
  <p>作为国内首个推出的大语言模型，百度在2023年3月率先发布了文心一言，如今，这种落差却难以让外界真正感同身受。<strong>“从国内首发热度满满，到如今四面楚歌疲态已显。”一位离职的百度TPG（技术中台事业群）员工如此评价道。</strong></p>
  <p>据了解，百度将基础模型文心大模型归入TPG技术中台事业群，而AI应用文小言App、百度搜索等C端产品则隶属于MEG移动生态事业群。</p>
  <p>因而，百度搜索接入外部DeepSeek-R1模型后，成为了内部批判TPG的导火索——搜索早早接入了文心，文心要是强的话，何必接入DeepSeek。据「市象」获悉，在近期的内部会议上，TPG遭遇了质疑，内部氛围紧张。</p>
  <p>随之而来，一个新的问题浮出水面：随着百度将核心产品接入DeepSeek，自研大模型的投入该如何调整？</p>
  <p>根据「市象」获取的腾讯方面消息是，目前的策略是让两种模型回归“内部赛马”的路径——毕竟腾讯的混元模型在多模态技术上已有较深沉淀，而现阶段，DeepSeek的短板恰恰在于这一点。但百度在多模态领域的声音较为平淡，外界关注度也不高。因此，如何平衡自研模型的投入和外部合作，仍然是一个未解题。</p>
  <p>一个细节是：尽管文小言App宣布接入了DeepSeek，但与腾讯元宝将DeepSeek模型直接放在可视化调用接口不同，目前文小言App的动作更加含蓄。这一细节或许体现了百度的坚持，也可能意味着其不会轻易减少对自研文心大模型的投入。</p>
  <h2><strong>02 AI搜索商业化，腾讯给百度打了一剂预防针</strong></h2>
  <p>近期百度2024年四季度财报中的一些信息，值得咀嚼。一方面，百度在线广告收入的跌幅依然在扩大。根据财报数据，2024年1-3季度百度在线广告收入的同比增幅分别为6%、-2%、-4%，而四季度跌幅进一步扩大至7%，至179亿元。</p>
  <p>另一方面，百度App的月活近年来首次出现了环比下滑。2024年12月，百度App的月活跃用户（MAU）为6.79亿，同比增长2%，但相较2024年9月的7.04亿人，环比下降了显著幅度。根据第三方QM数据，四季度百度App的用户粘性和使用时长依然处于疲软状态。</p>
  <p>对于月活和用户粘性的问题，百度的策略相对清晰：通过AI重构搜索体验，并辅以近期的品牌回归策略，试图激活用户活跃度与粘性。然而，针对广告疲软这一问题，百度在财报电话会上的表态颇为耐人寻味。</p>
  <p>在财报电话会上，分析师提出问题，在四季度广告收入成压的背景下，百度如何在2025年第一季度实现广告营收的复苏？结合百度MEG负责人罗戎和百度CFO何俊杰的发言，给出的信息是：<strong>百度目前还没有大规模将占总查询量约22%的生成式搜索结果货币化。一旦我们基于人工智能的搜索功能足够完善，我们将推进货币化进程。</strong></p>
  <p>也就是说，百度计划适时推进AI搜索的商业化。但一个直接的问题摆在面前：AI重构搜索后的商业化到底好推进吗？</p>
  <p>这个事情上，腾讯给百度打了一剂预防针。2月18日，有博主称腾讯元宝在使用DeepSeek R1时，回答中疑似包含广告信息。随后，腾讯公关总监张军在评论区回应：“理论上不应该，已经让技术去查了。” 这一事件在社交媒体上引发了广泛讨论。</p>
  <p>近期，360旗下的纳米搜索已经率先在AI搜索界面中加入了广告，且已有用户在社交平台上表达了不满。由此可见，如果百度采用类似的AI搜索广告模式，首当其冲的挑战将是用户的反感以及对搜索公正性的质疑。</p>
  <p>同样，参考AI搜索引擎新秀Perplexity AI，此前，Perplexity的年收入突破了1000万美元。即便Perplexity的首席执行官Srinivas表示。“我们会尝试这两者，看看能否像Netflix一样找到一个平衡点，既有广告也有订阅，并以此建立一个可持续的商业模式。”但几乎所有的收入都来自每月20美元的Pro服务订阅。</p>
  <p>广告模式容易引发用户吐槽，而订阅模式在国内则被视为“黑盒”，用户的接受度也远不如预期。可见，AI搜索的商业化能带来的广告收入增量并不乐观。</p>
  <p>与此同时，百度加速AI搜索的推进，可能反而会对现有的广告盘子造成负面影响。此前，微信接入DeepSeek后，市场普遍在讨论这一举措对百度的冲击。然而，微信却选择暂时停下了脚步，将流量转向腾讯元宝承接。这一决策背后，除了算力的客观限制，更为关键的，是商业化的考量。</p>
  <p>“从搜索角度看，微信的AI搜索不能不做，也不能做的很好，如果将大量流量转到AI搜索对话上，会影响商业变现，这只是给用户提供一种新的搜索体验，但是不能革自家的命。”从事搜索的腾讯员工表示。</p>
  <p>显然，百度接下来的关键挑战，是如何在推动AI搜索发展的同时，确保AI搜索广告变现不破坏用户体验以及侵蚀传统的搜索广告业务。但正如一位百度员工所言：<strong>“先把流量抢回来，再考虑之后怎么变现。市场份额才是更棘手的事情。”</strong></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/yOcd5SPfxxSeIQFjFjOaug" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市象”</a>，作者：文昌龙，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3180154131665286</id>
            <title>每周十大股权投资：蚂蚁、百度、高瓴等投资这家人形机器人；新石器获10亿元C+轮融资</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3180154131665286</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3180154131665286</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 24 Feb 2025 07:17:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>投资机遇转瞬即逝，本周值得关注的十大投资交易已被 IT桔子锁定！</p>
  <h2><strong>1.星海图完成3亿元A轮融资</strong></h2>
  <p>2025 年 2 月 20 日，<strong>具身智能机器人</strong>公司星海图完成近 <strong>3 亿元</strong> A 轮融资。本轮融资由<strong>蚂蚁集团领投，高瓴创投、IDG 资本、北京机器人产业基金、百度风投、同歌创投等</strong>一众老股东持续加码。</p>
  <p>星海图成立于 2023 年 9 月，专注于打造 “一脑多型” 具身智能机器人。本轮融资资金将主要用于加速具身基础模型的研发和验证，进一步驱动星海图本体、智能、商业化三位一体的迭代升级。目前，星海图已推出 R1 系列仿人形通用机器人，包括 R1 Pro、R1 和 R1 Lite，以及超轻型力控机械臂 A1 等产品。这是星海图一年时间内的第四笔融资，累计融资近 1 亿美元，迅速跻身国内具身智能创业公司前列。</p>
  <h2><strong>2.新石器完成10亿元C+轮融资</strong></h2>
  <p>2 月 20 日，<strong>L4 级无人驾驶</strong>商用车厂商新石器无人车宣布完成<strong> 10 亿元</strong>人民币 C + 轮融资。本轮由多家物流巨头和中金资本、漳江基金、合创资本等财务投资人共同加持，高鹄资本担任长期财务顾问。</p>
  <p>新石器无人车起步于 2018 年，已累计发布 X3、X6 和 X12 三款无人车。目前，新石器是顺丰、京东、中国邮政等直营快递体系在无人车领域的最大供应商，订单份额均超过 90%。本轮融资资金将用于进一步迭代无人驾驶端到端模型能力，提升在更多物流场景中的交付和部署能力，加速无人物流的落地与规模化发展。</p>
  <h2><strong>3.追梦空天完成亿元级人民币融资</strong></h2>
  <p>2 月 20 日消息，<strong>混动倾转 eVTOL </strong>头部企业追梦空天科技连续完成 Pre-A 及 Pre-A+ 轮<strong>亿元级</strong>人民币融资。</p>
  <p>本轮融资由悦达汽车科创基金与耀途资本联合领投，晓池资本、同为资本等跟投。资金将用于推动吨级无人 eVTOL DF600 “惊鸿” 的应用落地，加速高安全等级载人 eVTOL DF3000 “游龙” 的研制与适航。</p>
  <p>追梦空天自 2018 年开始原型机开发验证，2024 年完成吨级混动倾转 eVTOL 的首飞和全流程过渡试飞，在液氢燃料电池、涡轮发电等混动方案上进度国内领先。公司产品主要面向特种运输、应急救援和空中交通场景。创始人蔡文宽期望用 10-20 年打造世界一流航空企业。</p>
  <h2><strong>4.九天行歌完成超亿元A++轮融资</strong></h2>
  <p>2 月 7 日，<strong>国内商业航天核心配套</strong>企业九天行歌宣布完成 A++ 轮<strong>超亿元</strong>战略融资。本轮融资由<strong>北京市商业航天和低空经济产业投资基金、新材料产业投资基金</strong>联合领投。</p>
  <p>九天行歌于 2019 年在北京顺义成立，目前研发总部位于北京市大兴区，科研和产业基地位于山东省烟台市海阳市。公司专注于液体运载火箭常温 / 低温推进剂贮箱等核心部件的研发、生产和销售。本轮融资资金将用于液体运载火箭贮箱技术研发及山东烟台生产基地扩建。公司此前已突破高强度铝合金旋压成型工艺，通过智能化产线实现贮箱自动化装配，效率提升 3 倍且良品率超 98%，还自研聚脲绝热材料替代传统玻璃纤维层。九天行歌已与国内 80% 民营火箭公司达成合作，未来将受益于商业航天的快速发展。</p>
  <h2><strong>5.玛士撒拉完成近2亿元B轮融资</strong></h2>
  <p>近日，玛士撒拉（上海）生物科技有限公司宣布完成近<strong> 2 亿元 </strong>B 轮融资。本轮融资由<strong>中金资本旗下基金、弘盛资本、弘晖基金联合领投，蜂巧资本、峰瑞资本跟投，凯乘资本担任独家财务顾问</strong>。</p>
  <p>玛士撒拉是一家医学营养产品研发商，与美国医用食品科技企业结盟，联合国内临床营养专家团队，研发符合中国人群特点的产品。本轮融资资金将主要用于加速医学营养品开发，扩大在特殊医学营养、控能、DGI 控糖三大业务板块的规模与领先优势。该公司经过多年发展，拥有数十款产品，在医院渠道占有率及销售量领先，“DGI” 和 “控能” 系列涵盖上百种 SKU，产品已进入山姆、开市客等知名商超。</p>
  <h2><strong>6.灵宝CASBOT完成超亿元天使轮融资</strong></h2>
  <p>2 月 18 日，北京中科慧灵机器人技术有限公司旗下的灵宝 CASBOT 完成<strong>超亿元天使轮融资</strong>。投资方包括<strong>联想创投、国投创合、河南资产基金等</strong>。</p>
  <p>灵宝 CASBOT 成立于 2023 年 8 月，致力于通用人形机器人和具身智能产品研发。核心团队成员来自国内外顶尖高校和科技企业，在智能机器人等领域有超 20 年经验积累。2024 年 11 月 13 日发布首款双足人形机器人产品 “CASBOT 01”。</p>
  <p>本轮融资资金将主要用于加速推进人形机器人量产及核心技术的研发。目前，灵宝 CASBOT 已开启 CASBOT 01 的交付工作，并将在 2025 年发布双足和轮式的人形机器人整机产品和全新灵巧手。</p>
  <h2><strong>7.普照信息完成7.4亿元B轮融资</strong></h2>
  <p>近日，湖南普照信息材料有限公司完成<strong> 7.4 亿元</strong> B 轮融资。本轮融资由综改试验（深圳）股权投资基金等领投，实控人湖南能源集团和老股东深创投制造业转型升级新材料基金继续追加投资，江丰电子、兴湘资本和湘江国投等参与投资。</p>
  <p>普照信息成立于 2003 年，是一家专注于高精度光掩膜基板材料研发、生产与销售的高科技企业。公司已完成 100 多项型号产品的开发认证及量产销售，在精密磨削等核心技术上持续领先，产品远销多个海外国家。</p>
  <p>此次融资资金将主要用于二期 28nm 半导体用掩模基板项目建设，项目投产后将极大提升普照材料的产能和技术水平，助力打破国外对高端掩模基板材料的垄断，为国家半导体及平板显示产业贡献力量。</p>
  <h2><strong>8.质肽生物获亿元C轮融资</strong></h2>
  <p>质肽生物近日完成<strong>亿元 C 轮融资</strong>。领投方为<strong>国风投（无锡）生物科技基金，老股东爱美客、蓝驰创投</strong>持续加码，易凯资本连续两轮担任质肽生物的独家财务顾问。</p>
  <p>质肽生物成立于 2018 年 9 月，专注于用大肠杆菌生产重组蛋白质药物，致力于开发治疗慢性代谢性疾病的创新生物药。其研发团队核心成员来自诺和诺德、拜耳、甘李等知名药企。目前，公司管线中有 10 个在研品种，司美格鲁肽注射液生物类似药 ZT001 已完成中国 I 期临床试验，新型超长效 GLP-1R 激动剂 ZT002 已在澳洲完成一期临床。此次融资资金将主要用于加速在研药物的临床试验和新药研发，助力公司拓展海内外市场。</p>
  <h2><strong>9.默达生物完成数千万元A1轮融资</strong></h2>
  <p>2 月 14 日，默达生物宣布完成数千万元 A1 轮融资。本轮融资由晶泰科技领投，IMO 资本、雅亿资本等跟投。</p>
  <p>默达生物成立于 2021 年，是一家专注于<strong>自身免疫疾病及代谢疾病药物研发</strong>的创新药物公司。</p>
  <p>此次融资资金将用于加速在研的两款管线药物向临床试验推进，一款是自体免疫小分子靶向创新药，另一款是原发性高草酸尿症小分子抑制剂。其中，原发性高草酸尿症小分子抑制剂已获得美国 FDA 授予的孤儿药资格和儿科罕见病药物资格认证。此外，融资还将用于拓展其 AI 代谢酶靶点发现平台的开发，在更多不同适应症上实现创新靶点突破和管线资产转化，构建持续的造血能力与创新壁垒。</p>
  <h2><strong>10.比特智路最新一轮融资是 Pre-A 轮，融资金额为 5 亿元人民币</strong></h2>
  <p>比特智路成立于 2023 年 6 月14。本轮融资之前，2023 年 11 月，该公司获红杉中国、真格基金、奇绩创坛投资；2024 年完成天使轮融资，投资方有德同资本、国富绿景创投等；2025 年 1 月完成天使 + 轮融资，由德同资本、富华资本 GRC、风投侠共同投资。</p>
  <p>比特智路致力于解决 AI 基础设施中网络可扩展性与通信效率的核心瓶颈，目标是将 AI 基础设施规模扩展至百万级芯片互联。其创始人是<strong>前字节跳动 AILab 总监郭传雄，联合创始人罗腊咏曾任职于微软亚洲研究院、腾讯等</strong>。</p>
  <p>本轮融资将助力比特智路加速研发与市场拓展，提高公司的核心竞争力和市场占有率。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjQ2NzA2Mg==&amp;mid=2649620416&amp;idx=1&amp;sn=3bb953afe34e72ca64c429b1bedf18ea&amp;chksm=bfc8bac21a281d878732be7cc994507e7b5116246971e7a98af7a5930cd1aba38d3eaf3fc9b2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT桔子”（ID：itjuzi521）</a>，作者：IT桔子，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3180179021844864</id>
            <title>国内AI大战高开疯走，阿里砸3800亿，腾讯猛铺硬广，字节人事变阵，百度转向开源</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3180179021844864</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3180179021844864</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 24 Feb 2025 07:12:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_6040af6a88154904b3c251278b0b3aa6@000000_oswg76203oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>智东西2月24日报道，还没过完正月，国内AI投资的热烈气氛已经被拱到新高潮。据新华社报道，阿里巴巴集团CEO吴泳铭今日宣布，阿里未来三年将投入超过<strong>3800亿元</strong>，用于建设云和AI硬件基础设施，总额<strong>超过去十年总和</strong>。这也创下中国民营企业在云和AI硬件基础设施建设领域<strong>有史以来最大规模投资纪录</strong>。&nbsp;</p>
  <p>在2月20日举行的2025财年第三季度财报分析师电话会上，吴泳铭宣布阿里将专注于三大业务类型（<strong>国内外电商业务，AI+云计算的科技业务，互联网平台产品</strong>），并透露<strong>阿里将于近期发布基于通义千问Qwen2.5-Max的深度推理模型</strong>。&nbsp;</p>
  <p>另一家科技巨头腾讯近日也豪掷千金，力捧旗下AI大模型应用腾讯元宝，不仅在微信、QQ浏览器、腾讯视频、腾讯新闻、QQ音乐、搜狗输入法等腾讯家族App铺天盖地打广告，还在手机应用商店等渠道大买广告位。上周腾讯元宝已经力压字节豆包，登上iOS免费App排行榜第二，排名仅次于DeepSeek。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_d0ff29c57f454d96869c42bfd4a50a7d@000000_oswg87989oswg1000oswg844_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据上周《智能涌现》报道，腾讯近期内部完成一次产品及团队调整，包括QQ浏览器、搜狗输入法、ima等更多产品和应用，将正式转入CSIG（云与智慧产业事业群）。这是继1月份腾讯元宝转入CSIG之后的又一次调整。&nbsp;</p>
  <p>字节AI人事变动的消息同样传得沸沸扬扬。据第一财经「新皮层」上周报道，字节跳动大模型团队架构调整：新加入字节的前谷歌大牛吴永辉与朱文佳平级，均担任字节大模型Seed的负责人，都向CEO梁汝波汇报，吴永辉侧重基础模型，朱文佳侧重模型应用。字节AML和豆包大模型Foundation团队负责人项亮、字节AI Lab总监李航、字节豆包大模型视觉多模态生成负责人杨建朝、字节豆包大模型大语言模型团队负责人乔木等多名原先向朱文佳汇报的算法和技术负责人转向吴永辉汇报。&nbsp;</p>
  <p>阿里巴巴集团CEO吴泳铭认为3800亿元巨额资金继续投入，能极大提振相关产业信心，同时也表明，阿里一如既往相信未来、投资未来。他谈道：“AI爆发远超预期，国内科技产业方兴未艾，潜力巨大。阿里巴巴将不遗余力加速云和AI硬件基础设施建设，助推全行业生态发展。”&nbsp;</p>
  <p>目前，阿里云是亚洲头部云计算公司，阿里巴巴通义千问大模型已成为全球知名的开源模型。阿里计划未来三年围绕AI战略核心，加大投入三大领域：<strong>AI和云计算的基础设施建设、AI基础模型平台及AI原生应用、现有业务的AI转型升级</strong>。&nbsp;</p>
  <p>百度同样计划持续投入AI基础设施，并转向开源。文心一言已上线深度搜索功能，将于4月1日0时起全面免费；百度搜索已上线联网满血版DeepSeek-R1；下一代文心大模型4.5系列将在未来几个月中陆续推出，并于6月30日起正式开源。&nbsp;</p>
  <p>科技巨头们正在大举收割AI红利。&nbsp;</p>
  <p>坚持“AI+云”一体化发展的阿里云，第三季度收入重回<strong>13%</strong>的同比双位数增长，公共云业务收入同比<strong>双位数</strong>增长，AI相关产品收入连续<strong>六个季度</strong>实现<strong>三位数</strong>同比增长。&nbsp;</p>
  <p>百度智能云同样受AI驱动呈高速增长，第四季度收入同比增长达<strong>26%</strong>，并于近期成功点亮昆仑芯三代万卡集群，未来还将进一步点亮<strong>三万卡</strong>集群。去年12月，文心大模型日均调用量达<strong>16.5亿次</strong>，一年增长<strong>33倍</strong>；百度文库AI MAU达9400万，同比增长<strong>216%</strong>，环比增长<strong>83%</strong>。&nbsp;</p>
  <p>今年开年，在现象级DeepSeek热潮的影响下，科技巨头们在云和AI领域大动作不断，云计算业务纷纷上线DeepSeek全系模型，To C应用也积极更新。腾讯、百度旗下多款应用接入DeepSeek模型，阿里则在上周将其AI助手应用通义的交互设计全面改版，使其变得更加简洁清晰。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250224/v2_cb7a51ac82f043afb3762ef8fb27ff97@000000_oswg87014oswg1000oswg994_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲旧版通义App界面（左）与新版通义App界面（右）</p>
  <p>目前阿里依然是国内开源大模型领域的中坚力量。截至2025年1月31日，基于阿里Qwen模型家族在Hugging Face上开发的衍生模型数量超<strong>90000个</strong>，已成为全球最大的AI模型家族之一。截至2025年2月中旬，AI模型社区魔搭的模型总量超过<strong>40000个</strong>，已服务超过<strong>1000万</strong>开发者。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652780123&amp;idx=1&amp;sn=33b1e2c8ef465e151cb81a31e85085ed&amp;chksm=85e3eebc8380f6a6d892a638e898a9e94c6ae6d0d709c8f7fac8797a1fd835047afc9c82fb36&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，作者：Panken，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>