<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2959039051894793</id>
            <title>苹果、讯飞、腾讯同日宣布重磅消息，这一市场终于要爆了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2959039051894793</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2959039051894793</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 22 Sep 2024 07:00:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>近期，苹果、讯飞、腾讯在同一天宣布助听器相关消息，科技巨头加持下助听器市场终于要爆了！</p><p>9月12日，苹果公司宣布AirPods Pro适配的助听器软件获得美国FDA批准。当助听器软件完成安装后，适配版本的AirPods Pro将成为OTC助听器。届时，该产品将能为18岁或以上有轻度至中度听力障碍的患者（用户）放大声量。</p><p>同一天，科大讯飞旗下讯飞医疗与博音听力签署战略合作框架协议，双方将共同推出O2O助听器验配解决方案，通过“线上选购、线下验配”的O2O创新服务模式，为听力损伤用户提供更专业、高效、优质的购买和验配服务。</p><p>腾讯也在这一天凑热闹。9月12日，腾讯会议天籁实验室联手恒玄科技发布完整覆盖测听、验配、助听服务的一站式解决方案。据介绍，该解决方案基于天籁自研助听算法，可使国产助听器清晰度和可懂度提升85%；基于恒玄科技全新一代6nm BES2800芯片，支持助听器、TWS耳机全部功能；基于腾讯会议等可实现远程验配，且兼容适配各类安卓手机与蓝牙耳机。</p><p>不止是上述科技巨头，联影集团与泰康也于近日就助听器板块达成全面合作：联影集团旗下子公司联影微电子将携医疗级助听器全面入驻各地泰康之家（高端养老社区），提供医疗级听力健康管理服务。此前，联影微电子曾于2024年8月宣布其首款医疗助听器产品“联影uOrigin源”开售。</p><p>另外，9月10日，康泰医学宣布其耳背式助听器获批上市；欧仕达宣布星灿系列助听器上市……</p><p>不知不觉间，助听器行业突然热闹起来了。</p><p><strong>攻破壁垒，被垄断的助听器市场开始变了</strong></p><p>长期以来，助听器都是一个被垄断的市场。</p><p>公开数据显示，西嘉、峰力、瑞声达、奥迪康、唯听、斯达克等六大助听器集团几乎占据了全球95%以上的助听器市场。在中国，这六家企业也占据了90%以上份额，剩下10%的市场份额则由国内中小企业瓜分。</p><p>在六大集团的默契战略下，助听器的价格极为昂贵，如美国市场上的助听器，平均价格约为4700美元；国内市场双耳助听器的价格超过2万元。此种情况之下，六大助听器集团的综合毛利率达到55%-75%，利润颇为夸张。</p><p>但是，售价过高使得可负担的患者较少，从而使助听器的渗透率长期处于较低水平。在欧美发达国家，助听器产品的渗透率超过20%，日本地区助听器的渗透率约为14.4%，中国助听器的渗透率不足5%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240921/v2_7652ca48bde645aa8375d4bb2a9e978d@000000_oswg10975oswg684oswg178_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关图表</p><p>值得一提的是，助听器不只是产品定价高，其流通环节的服务成本也较高。具体来说，一款助听器，若产品出厂价约为3000元，终端售价将达1万元。其中70%的成本都卡在了流通环节。</p><p>这主要是因为六大集团将助听器产品与验配等服务以捆绑形式销售，即患者需支付包含听力测试、验配服务及助听器产品的套餐的费用，才可真正享受到助听器的便利。以成熟的美国市场为例，其患者购买助听器就需要医生（听力师）验配并开具处方。</p><p>对六大集团来说，其依靠先发优势、资金优势开设了许多听力验配机构或掌握了大量线下验配渠道。将产品与验配服务捆绑，明显提升了助听器行业的进入壁垒。</p><p>事实上，随着科技的普及发展，此前早已有创新企业突破了助听器技术，且越来越多的企业实现了突破。但是，受渠道商、政策的限制，患者、用户们很难买到创新企业的助听器产品。</p><p>为解决这一问题，美国FDA在2022年宣布设立全新的OTC（非处方）助听器类别，用于轻至中度听力损失人群。OTC助听器依然属于医疗器械，需要FDA审批。不过，相较于六大厂商传统的处方助听器产品，OTC助听器不再需要医生开具处方，可以直接在线下商店或者线上电商直接购买；OTC助听器也不再需要听力师的验配服务，患者可通过智能手机或其他方式进行听力测试，并据此购买或设置助听器。</p><p>政策宣布后，一大批企业入局OTC助听器。例如，2022年9月，消费电子巨头索尼宣布与全球助听器知名企业丹麦WSA合作开发OTC助听器，并在美国市场推广。同时，Eargo、Lexie Hearing等一批创新企业也进入助听器市场，快速推出OTC助听器。</p><p>随着参与者越来越多，美国市场助听器的价格终于被打下来了。目前，美国非处方助听器的价格区间已下探到99美元-3000美元，大幅低于以往的4700美元均价。同时，OTC助听器的价格越来越低，且更多新进入者均在以更低价格吸引用户。</p><p>在中国市场，也有大批企业实现了技术突破，并布局了助听器。例如，锦好医疗、联影微电子、左点科技、博音听力、挚听助听器（智听科技）、海卡缔、南京天悦、聆通科技、新声科技、小维健康、爱可声助听器、玖益医疗、爱听科技等创新企业均攻克了助听器的关键技术壁垒，并推出了助听器产品。除了医疗创新企业，腾讯、科大讯飞、小米等科技巨头也与苹果、索尼一样，布局了助听器。</p><p>随着诸多创新企业与科技巨头的入场，预计我国助听器市场将发生剧变。</p><p><strong>科技巨头入场，助听器市场快速膨胀</strong></p><p>在六大助听器集团的垄断下，中国助听器的渗透率不足5%。</p><p>除了价格高昂、企业垄断外，市场教育、消费观念、产品力、销售渠道等因素也限制了助听器的渗透率。</p><p>第一，助听器是一个具有强消费属性的医疗赛道，目前的市场教育仍然不够。助听器与近视镜、老花镜、种植牙等具有相似属性，但是，与高度影响生活质量的眼科、口腔相比，大部分患者对听力损失的认知了解不深，通常认为是衰老的自然现象，重视程度不高，消费意愿不强。</p><p>第二，市场上没有高性价比产品，行业呈现两极分化态势。现阶段，市场上仅有两类产品，即价格极低的低端产品和价格极高的进口高端产品。低端产品性能较差，甚至可能损失患者的残余听力；高端产品则价格太高，基本都是上万元，且使用3-5年后就需要再次更换。这明显降低了患者购买使用助听器的积极性。</p><p>需要说明的是，听力验配中心等渠道端，由于消费者较少、消费频次低，其为了保证毛利率，更倾向于向客户推销客单价更高的进口助听器产品。</p><p>第三，国内听力验配中心等门店数量较少，验配服务能力不足。据统计，我国助听器验配门店数量较少且主要分布在一二线城市，而中国55%的老人生活在农村。这意味着助听器流通渠道无法广泛地覆盖用户。</p><p><strong>幸运的是，随着科技巨头的入场，这些痛点正在被改变。</strong></p><p><strong>首先，腾讯、小米、苹果、科大讯飞等科技巨头自带泼天流量，他们的入局将推动助听器市场破圈，让更多患者、患者子女了解到听力损伤及助听器，并推动助听器市场高速增长。</strong></p><p>此前，这些科技巨头就在心率监测、睡眠监测等行业预先演示过一遍。当苹果、小米、华为等巨头推出具有监测心率、睡眠、血氧、血压等功能的智能手表、健康手环后，整个健康监测市场都扩容了。而且，不只是这些科技巨头的产品销量喜人，行业内其他企业的产品也获得较高关注度，并实现营收、利润的大幅增长。</p><p>助听器市场，流量带来的好处已经初步显现。例如，小米旗下瀚星创投投资的智听科技，其推出的挚听32通道智能助听器在小米有品平台参与众筹活动，活动期间线上销售量突破521万，成为行业爆款。2023年618期间，科大讯飞推出的智能助听器系列产品获得了京东和天猫双平台助听器品类销售额冠军。2023年第一季度，博音听力旗下助听器产品销售同比增长超225%。</p><p><strong>其次，科技巨头的入局吸引了更多入局者，助听器市场竞争加剧，市场开始出现高性价比产品。</strong></p><p>例如，左点科技推出了多通道耳内式助听器，按不同通道（16/24/34/48），产品价格区间为899-1699元。以其16通道助听器为例，该产品采用的是16通道进口芯片，可准确识别并强化人声，提升整体音质。同时，该产品还通过WORC动态范围压缩、ANR自适应降噪等多种技术算法实现智能降噪功能。具体来说，该产品可细分多路音源，智能补偿人声，还可消除环境噪音、自动抑制哮叫、处理突发异响，满足患者的多重需求。</p><p>再如，智听科技前不久也发布了一款超高性价比的产品：挚听RIC 2.0 Pro Max。据介绍，该产品应用的12纳米先进制程芯片由清华研究院设计，每秒的声音采样率达9.6万次，且采集到的声音将分配到80个通道进行频段处理；</p><p>该产品应用的算法由智听科技与腾讯的天籁团队共创，其通过432个神经网络节点高速计算，将噪声和人声进行分离，对噪声进行抑制，对人声进行放大；该产品还搭配大功率动铁喇叭，以提升中高频率的声音表现能力，覆盖95分贝以下的听损，满足极重度听损用户的声音放大需要。</p><p>总的来看，该产品的声学指标对标国际品牌，智能化程度遥遥领先。但在价格上，相较于国际品牌的29800元/只，该产品仅需6980元/只，价格是前者的1/4，性价比极高。</p><p><strong>最后，创新技术加速发展，中小企业正突破六大集团垄断的渠道壁垒。针对六大助听器集团垄断流通渠道的问题，创新企业们另辟蹊径，通过技术创新打造出线上渠道。</strong></p><p>例如，新生科技、爱可声、左点科技等创新助听器品牌搭建了手机APP或小程序，患者可通过上述软件自测听力、完成验配。同时，腾讯天籁发布了“腾讯天籁远程听力服务平台”，该平台能够帮助验配师与听障用户基于腾讯会议一键连接，听障用户只需一部智能手机即可在家完成验配。目前，该平台已向所有助听器厂商及上游芯片提供商全面开放。</p><p>在线上渠道的支持下，助听器的购买流程得到简化，使用成本也得以降低，目前开始有更多轻中度听力障碍患者有意愿购买使用助听器。</p><p>不过，线上渠道也存在一定弊端。助听器不是普通电子消费品，需根据每个患者的不同听损情况匹配适当的助听器，并对助听器进行调试，还需教会患者使用、保养助听器。同时，助听器的使用者多为老年人，许多老年人不熟悉软件应用，不会远程验配，也不会在软件里调整参数，这会对助听器的购买与使用造成较大影响，需要企业想办法解决。</p><p>或许也因为此，目前大部分国内助听器企业选择“线上+线下”双渠道布局。例如，科大讯飞一方面通过“星火智能验配师”帮助用户进行远程（线上）验配，另一方面与博音听力合作，为用户提供专业的线下验配服务。</p><p>此前，科大讯飞就与博音听力达成合作，为用户提供O2O助听器验配解决方案。具体来说，用户在线上选购科大讯飞的助听器产品后，可预约体验博音听力的专业验配服务。据悉，在博音听力的专业门店内，用户将享受到从听力检测、助听器调试到后期保养维护的全方位听力健康服务。</p><p><strong>苹果耳机爆改助听器，威胁不大</strong></p><p>在多个科技巨头宣布的重磅消息中，苹果耳机爆改助听器的消息无疑最受人关注。但是有业内人士表示：“苹果耳机变成助听器，对专业助听器的威胁并不大。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240921/v2_0f1c552d1f1d4dec82deab542609ace5@000000_oswg25475oswg696oswg365_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（耳机与助听器的差异，动脉网制表）</p><p>虽然耳机与助听器有一定的相似性，甚至耳机可达到助听器的部分功能，但助听器除了放大声量外，还需要考虑材料、外观、佩戴舒适性等特性。</p><p>从医疗角度看，佩戴耳机是导致听力损失的重要因素。长时间佩戴耳机有可能对听力损失患者造成二次伤害。助听器则不同，其属于医疗器械，关键是保护患者残余听力。</p><p>从佩戴上看，入耳式耳机长时间连续佩戴将会导致用户耳朵疼痛，难以忍受。助听器则可长久佩戴，且临床也建议患者长期佩戴助听器，以确保患者的大脑从“听损模式”慢慢转变为“助听后正常聆听模式”。</p><p>这主要是因为两者在材料、外观、尺寸等硬件方面存在显著差异。</p><p>在材料上，耳机的入耳部分通常使用封闭的硅胶耳塞或海绵，可能导致耳道更密闭，长时间佩戴容易引起耳部闷堵。助听器的入耳部分使用更透气、不易过敏的材质，且可根据耳道定制，舒适性更强。</p><p>在外观尺寸上，耳机的重量更大，尺寸更大，佩戴时耳朵负担更重，助听器则更轻便、小巧。例如，一只AirPods Pro的重量为5.3克，而一只左点16通道助听器的重量仅为2.5克，差别明显。</p><p>匿名业内人士评价道：“苹果就像为围棋界带来巨大流量但不带走一分钱奖金的战鹰，其为助听器带来了巨大的流量，推动了渗透率提升，但预计不会抢走多少真实助听器用户。”</p><p>声明：动脉网所刊载内容之知识产权为动脉网及相关权利人专属所有或持有。未经许可，禁止进行转载、摘编、复制及建立镜像等任何使用。</p><p>动脉网，未来医疗服务平台</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240921/v2_aefddf7dc1d44db0a3bb18fbba138c8c@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTMyMDg0Ng==&amp;mid=2650646851&amp;idx=1&amp;sn=6f24d391ee036cd8890e5af3ae800518&amp;chksm=bfeda7e506d7ab5eb2fd573de6bdec0d83c3f15f6b2ae9c19fc8bcf2d32ba0276cd28471d0a7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“动脉网”（ID：vcbeat）</a>，作者：张靖，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2960809127497989</id>
            <title>大手笔套现，巴菲特2个月减持570亿元！目前最好的投资是囤现金？伯克希尔囤积现金近2万亿元，此前已甩卖数千亿元苹果股票</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2960809127497989</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2960809127497989</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 22 Sep 2024 06:12:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>巴菲特仍在持续减持美国银行股份。</p><p>最新文件显示，伯克希尔公司9月17日至19日连续出售美国银行，回笼资金8.96亿美元（约合人民币63亿元）。</p><h2><strong>2个月狂卖570亿元</strong></h2><h2><strong>巴菲特持续减持美国银行</strong></h2><p>伯克希尔公司2个月以来已经多次向监管提交出售美国银行股票的文件。</p><p>自7月17日以来，伯克希尔公司已累计出售19.7亿股美国银行，减持比例19%，总计回笼资金高达80.9亿美元（约合人民币570亿元）。</p><p>经过减持后，截至9月19日，伯克希尔公司持有美国银行的股份削减至8.36亿股。按照最新每股40.87美元收盘价计算，伯克希尔公司持有美国银行价值341.67亿美元。伯克希尔公司目前或许仍是美国银行第一大股东，持股比例为10.77%。</p><p>在7月17日之前，伯克希尔公司持有美国银行10.33亿股，持有该公司的比例高达13.08%。</p><p>巴菲特持有的美国银行股份最早源自其2011年的投资。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240922/v2_b63bca02efdf4b0d8c0c4da2930f7af6@1200352198_oswg160195oswg1009oswg763_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>截至周五收盘，美国银行跌近1.5%，报收40.27美元。</p><p>2011年，在美国银行股价低位，巴菲特的伯克希尔公司出手投资美国银行50亿美元，拿到优先股和认股权证。几年后，美国银行提高股息支付率，巴菲特将其转换为普通股。数据显示，美国银行2017年以来，每年股利支付率均稳定在20%以上，年平均股息率在2%左右。此后经过多次调仓，伯克希尔公司逐步成为美国银行的最大股东。2020年至今年7月份之间，伯克希尔公司一直持有美国银行的10.33亿股，其间一股未减持。</p><p>自2011年以来，美国银行股价累计上涨了8倍。粗略计算，伯克希尔回笼的80.9亿美元资金加上历年分红，其投资美国银行已经收回投资成本。</p><h2><strong>大幅减持各类股票</strong></h2><h2><strong>伯克希尔囤积近2万亿元现金</strong></h2><p>近几个月来，巴菲特大幅减持各类股票。</p><p>根据报告，伯克希尔第二季度减持苹果逾3.89亿股，市值约820亿美元（约合人民币5800亿元），持股数环比一季度减少49.3%，在投资组合中占比环比下降超过10个百分点。</p><p>伯克希尔还清仓了612万股（8.4亿美元）云计算明星Snowflake；减持了437万股（6.8亿美元）雪佛龙；减持了265万股（3.67亿美元）金融控股公司COF……</p><p>值得注意的是，巴菲特已连续七个季度净卖出股票，整体美股持仓总规模缩水。截至6月底，伯克希尔的现金储备接近2770亿美元（约合人民币1.95万亿元），这笔巨额现金主要来自于大量出售股票，尤其是苹果股票。</p><p>甚至巴菲特连自家股票也不愿多买了，伯克希尔在8月披露，在之前多个季度进行大量回购后，近期股票回购已大幅放缓。根据文件，伯克希尔在第二季度回购了约3.45亿美元的股票，这是自2018年以来最小的季度回购规模。</p><p>Summit Global Investments的投资主管兼高级投资组合经理Aash Shah表示：“总而言之，<strong>巴菲特似乎认为目前最好的投资是现金和国债</strong>。”</p><p>此前，在2024年年度股东大会上，巴菲特曾明确表示，相对于股票市场上的可用资金以及世界各地的冲突，<strong>持有大量现金“相当有吸引力”</strong>。“我们很乐意花钱，但必须是（收购或投资的企业）正在做一些风险很小并且可以为我们赚很多钱的事情。”</p><p>而巴菲特对投资组合的持续调整似乎受到了资本市场的认可，8月28日，伯克希尔的市值首次突破1万亿美元，成为美股第七家总市值超过1万亿美元的上市公司。伯克希尔公司股价在9月4日创出历史新高。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/1jXTmLuA0nWiEzm_07n-hw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“每日经济新闻”</a>，<strong>编辑：</strong>段炼&nbsp;易启江，<strong>校对：</strong>刘思琦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2959857916481539</id>
            <title>传将卖身高通：英特尔错失移动互联网和AI两个时代</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2959857916481539</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2959857916481539</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 22 Sep 2024 01:20:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>出品｜三言Pro</strong></p><p><strong>&nbsp;作者｜DorAemon</strong>‍</p><p>今日，据《华尔街日报》报道，知情人士称，高通有意收购英特尔，已向对方发出收购要约。不过，这笔交易目前尚未确定，英特尔暂未通过相关提议。</p><p>报道称，CNBC也确认该信息属实，不过双方洽谈细节并不清楚。如果这笔交易得以实现，这将是有史以来最大的科技合并案之一。</p><p>据新浪科技报道，英特尔中国对此回应称，不予置评。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240921/v2_4dbaaf74cce44d95a4559cd6cbf63adb@000000_oswg52558oswg881oswg734_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240921/v2_8842768c38334aea9459fa463151f32d@000000_oswg39914oswg739oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">相关截图</p><p>截至收盘，高通股价报168.92美元，下跌2.87%，总市值1882亿美元；英特尔股价报21.84美元，上涨3.31%，总市值933.88亿美元。</p><p><strong>八字没一撇</strong></p><p>不过这笔交易目前来看其实还是“八字没一撇”的事。</p><p>一方面，综合各方消息来看，高通与英特尔双方洽谈内容一概不知，而且高通连收购价都没报。</p><p>另一方面，要想完成这笔交易，高通还要面临各国复杂的反垄断调查。</p><p>所以如果最终这事没下文也不意外。</p><p>但无论如何，从市场反应来看，英特尔被收购似乎是值得尝试的一条路。</p><p><strong>英特尔困局难解</strong></p><p>8月1日，英特尔发布2024年第二季度财报及第三季度指引。财报显示，第二季度公司营收128亿美元，同比下降1%；毛利率35.4%，去年同期35.8%；净亏损16.1亿美元，同比转盈为亏。</p><p>此外，英特尔预计第三季度业绩将继续低于分析师预期，同时还宣布年内将裁员1.5万人的计划。</p><p>今年以来，英特尔股价已经降了约60%，总市值也从年初2000多亿美元暴跌至目前900多亿美元。</p><p>二季度营收没怎么变，净亏损大幅度扩大，英特尔陷入几十年来最严重低谷期。</p><p>有分析认为，英特尔走到今天这个地步的原因主要有两个，一是“制造”，二是AI。</p><p><strong>芯片制造前期投入高</strong>‍‍‍‍</p><p>英特尔二季度财报显示，公司主要亏损来自“英特尔代工”业务，而目前PC和服务器业务均保持盈利。</p><p>不同于老对手AMD将芯片制造外包，自己主要做芯片设计；英特尔选择“我全都要”。</p><p>这么干的直接结果是前期成本高昂，同时英特尔在芯片制造业上迟滞不前。</p><p>今年，英特尔分拆旗下芯片设计和制造业务，负责芯片制造业务的晶圆代工事业部彻底独立，财务单独核算，自负盈亏。</p><p>独立后的芯片制造部门，即英特尔代工，2022年亏损52亿美元，2023年亏损70亿美元，本季度亏损28亿美元。</p><p>导致连年巨额亏损的主要原因是芯片制造成本投入非常高。英特尔是一家IDM模式芯片厂商，也就是集合了芯片设计、芯片制造、芯片封装和测试等全产业链于一身的公司。</p><p>根据机构估算，一座月产量5万片晶圆的2nm工厂成本约为280亿美元；3nm工厂的成本约200亿美元。</p><p>过去一年多以来，英特尔在美国、欧洲等地都在建设半导体制造工厂，总投资金额达到千亿美元级别。</p><p>但这些投资回报短期内不会在业绩表现中展现，当前只能“负重前行”。</p><p>芯片制造不仅投入巨大，英特尔也在品控上“翻了车”。</p><p>今年1月，英特尔发布全新酷睿14处理器。然而该产品在上市后不久频频被曝蓝屏、崩溃等各种问题。</p><p>5月，英特尔“甩锅”称问题是主板制造厂商的问题，但是公司发布新的BIOS和固件更新后仍然没能解决问题。</p><p>7月，有外国知名博主分析称，酷睿14的问题可能是英特尔芯片制造工艺缺陷导致。如果是真的，那意味着安装有英特尔CPU的电脑可能随时“中招”。</p><p>虽然英特尔否认了问题出在制造工艺上，称系错误微代码导致，将很快发布补丁。但无论英特尔是否承认，有用户开始不信任其品牌，转而采用AMD产品。</p><p><strong>错失移动互联网和AI两个时代</strong></p><p>除了芯片制造上高成本投入且短期内回报低以及产品质量问题频出外，英特尔还错过了移动互联网时代。</p><p>过去，凭借英特尔+Window双雄组合，英特尔称霸了整个PC时代。</p><p>但是移动互联网时代，在高通以及ARM强势发展的背景下，英特尔没能延续曾经的辉煌，发展空间被不断打压。</p><p>自OpenAI 发布ChatGPT以来，AI又成了各家争相斗艳的风口。</p><p>英伟达、AMD、高通这些芯片公司都在AI风口下吃的盆满钵满，尤其是英伟达市值节节攀升。微软、谷歌、苹果等巨头也频频在AI业务上发力。</p><p>而英特尔则喊出了AI PC的概念，但是现实情况却不尽人意。至少目前，很难看出英特尔的AI PC故事能挽救公司。</p><p>首先，PC上应用AI功能，通常红利先被操作系统、软件等第三方吃掉。作为硬件厂商，分到手的本就不多了。</p><p>其次，即使还有利益可瓜分，英特尔在移动互联网时代的垄断地位早已不在。</p><p>不说其老对手AMD，就是高通现在也涉足PC市场，还有苹果的Mac产品也都陆续上了自家芯片。</p><p>当前，英特尔要迈向“AI时代”的第一代Core Ultra CPU，代号Meteor Laker产量遭遇瓶颈，迟迟不能上市。只能眼睁睁看着高通、AMD的竟品上市。</p><p>而且原计划今年下半年的2nm芯片量产预计又将跳票至2025年下半年。</p><p>在二季度财报会议上，英特尔CEO帕特·基辛格表示，公司的AI PC芯片Lunar Lake并不足以在短时间内扭转局面。而在服务器芯片方面，英特尔必须努力从其他AI芯片制造商那里抢夺市场。英特尔的AI芯片业务需要在性能、功耗和生态系统建设方面实现全面突破。</p><p>芯片制造方面问题频出，AI PC业务也缺乏核心竞争力，就算英特尔有意慢慢积累待东山再起，投资者的耐心恐怕也不会长久。</p><p>或许，“卖身”高通还真是一个好的选择。</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2ODcwMDY2NA==&amp;mid=2247561994&amp;idx=1&amp;sn=3d79dae14a560e8e3c9bd3ee67a27a56&amp;chksm=fdf74fccb706599cf8752ff6e1f82dbec2f6d56563adb502850c19ef43bf16ec16aa58284bd9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三言财经”（ID：sycaijing）</a>，作者：DorAemon，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2955228357124482</id>
            <title>苹果：人近中年</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2955228357124482</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2955228357124482</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 22 Sep 2024 00:00:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote><p>神译局是36氪旗下编译团队，关注科技、商业、职场、生活等领域，重点介绍国外的新技术、新观点、新风向。</p></blockquote><p>编者按：苹果每年的产品发布会越来越乏善可陈，苹果在服务上的收入正在逐渐逼近产品收入。曾经伟大的产品公司是不是已人近中年，正在转型为一家服务公司了呢？文章来自编译。</p><p>我是 1980 年生人，严格来讲属于 X 世代；但至少有个数据点表明我属于千禧一代。2021 年，《Fast Company》杂志就中年的定义进行过一项调查；千禧一代对中年的定义是 35 至 50 岁，而 X 世代则定义为 45 至 55 岁（婴儿潮一代对中年的定义是 45 至 60 岁）。</p><p>我曾经说，2018 年的苹果正处于中年。当时这家公司已有 42 年历史，完全符合千禧一代的定义。当时我的观点是，苹果越来越像一个不再增长的市场里的既有企业（没错）。这意味着未来 iPhone 的增长将来自于 (1) 更贵的 iPhone，(2) 向现有的 iPhone 用户兜售更多的设备（AirPods、手表等），以及 (3) 加速从面向 iPhone 用户的服务获得的收入。</p><p>这家公司在随后几年正式这么做的，但 2022 年带来了一点惊喜：在一代人面临最严重的通货膨胀的情况下，苹果拒绝提高 iPhone 的价格，这实际上意味着名义售价 999 美元的 iPhone Pro 比两年前便宜了 116 美元。</p><p>我当时认为这是件大事；我在《iPhone 服务》中写道：</p><blockquote><p>这对于一直被认为是产品公司的苹果来说没有多大意义，并且与我在《苹果人近中年》提出的做法也不完全一致。不过，对于服务公司来说，这种做法确实有各种意义，因为服务公司的第一要务是专注于增加客户群。事实上，这就是我写的那篇关于苹果不断变化的指标的Update文章缺失的部分。根据用户而不是产品来衡量自身业务，就是要像是像服务公司一样去衡量业务；降低可以带来服务收入的产品的价格，就是让把它们当作一个产品来定价。</p></blockquote><p>变老还体现在另一个方面：很难摆脱年轻时的先入之见。我昨天写道，我相信苹果今年肯定会涨价；现在 999 美元的 iPhone Pro比 2020 年其实便宜了 177 美元，而且考虑到苹果增加了低端手机的物料清单（升级到 8GB RAM，并采用最新的台积电工艺），他们肯定接受不了利润率受到冲击，再加上长期以来 iPhone 的定价在实际价值上已经有所损失。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240918/v2_ca260045e93945ab8f3f2d998ce19bcd@1694_oswg25998oswg752oswg340_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过事实上，我在 2022 年的判断是对的：苹果再次坚守了价格底线；我本该意识到这家公司确实处在不同的阶段了（就像我自己一样！）。</p><h3>iPhone 发布会</h3><p>在观看苹果的演示时，我发现 iPhone 16 Pro 没涨价其实更合情合理；因为 iPhone 15 Pro 的升级相当令人失望。A18 Pro 芯片用的是台积电最新的 3nm 工艺，有个新的拍摄控制按钮，屏幕稍大了一点，边框稍微小了一点；从硬件角度来看，真的就这些了，尽管苹果一如既往仍继续在计算摄影方面突破极限。说实话，这也没问题：去年的 iPhone Pro 15 是第一款采用钛金属与 USB-C 的 iPhone，对我来说那是我一直在等待的 iPhone（大多数客户不会每年都升级手机，因此这些以及以前的升级对他们来说将属于新功能）。</p><p>我发现更吸引人的是售价 799 美元的 iPhone 16（不是 Pro，这款手机可以说是 iPhone 史上最划算的一款）。A18 芯片似乎是 A18 Pro 的拆分版（少了一个 GPU ，缓存更小），而前面提到的 8GB RAM（运行 Apple Intelligence 所必需的）跟 iPhone 16 Pro 的是一样的。摄像头少了一个，但保留的双摄像头系统已重新配置为更美观的药丸形状，还有一个额外的好处，就是可以在水平握持的时候录制立体视频（spatial video）。屏幕不咋地，边框稍大了一些，但颜色更有趣。这是一款很棒的手机，也是自 2017 年分成普通版和 Pro 版之后，二者最接近的一次。</p><p>对于苹果的长期目标市场来说，这款手机的作用也更加重要。非Pro版 iPhone 会持续销售多年（对iPhone 14 的预期价格刚刚降至 599 美元）；苹果在价格方面可能还有一个考虑，那就是希望尽快推出 8GB RAM 的 iPhone 16；如果涨价意味着 6GB RAM 的 iPhone 会继续多卖一年的话，那对 Apple Intelligence 来说可能是不利的。</p><p>与此同时，Apple Intelligence 是推动新款 iPhone 销量的厚望所寄：苹果股东希望能出现一个由人工智能驱动的“超级周期”，届时渴望获得 Apple Intelligence 功能的消费者会将他们的 iPhone 升级到最新款机型，并配备足够的内存来运行苹果的新款主打产品。</p><h3>苹果的跨界</h3><p>不过，请注意，寄托的这种希望本身就说明了苹果正处在不同的人生阶段：今年的重大硬件变化发生在低端；人工智能带给我们的启示之一是，我们确实进入了软件驱动差异化的时代。这并不奇怪；我在 2016 年曾写道：</p><blockquote><p>苹果无疑已经把制造模式做到完美：该公司大多数员工都在加州从事标志性设备的设计和营销工作，这些设备则在按照苹果严格标准建造和运营的中国工厂生产（有大量现场员工），然后运往世界各地，送到渴望获得一流智能手机、平板电脑、电脑和智能手表的消费者手中。</p><p>这种模式之所以如此有效，而且如此赚钱，是因为苹果利用软件让原本可商品化的硬件实现了差异化。软件是一种全新的商品，这个东西既可以无限差异化，又可以无限复制；这意味着任何一款软件既可以完全独一无二，又可以无限供应，所以理论上价格可以低至 0 元。不过，通过将软件的差异化功能与需要实际资产和商品来制造的硬件相结合，苹果得以为其产品收取令人难以置信的溢价。</p><p>结果不言而喻：在刚刚过去的这个“低迷”财季，苹果收入为 506 亿美元，利润达 105 亿美元。在过去九年的时间里，光是 iPhone 就创造了 6000 亿美元的收入以及近 2500 亿美元的毛利。这也许是有史以来最有价值的产品——至少从商业角度来看算是“最好的”产品。</p></blockquote><p>此后八年，iPhone 又创造出 1.4 万亿美元的收入以及约 6250 亿美元的利润； 它在这两方面的贡献仍位居公司之首。不过，软件，特别是（不取决于底层硬件好坏的）服务收入在收入方面排名第二：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240918/v2_0e8702abaade47c7be91cda6504424f5@1694_oswg46295oswg1280oswg758_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如果从利润角度来看，对比结果会更加惊人（同样假设 iPhone 的毛利率为 45%）：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240918/v2_8bb378397f9d40dcb0f757710b662cee@1694_oswg37629oswg1024oswg514_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Jason Snell 已经注意到整体而言产品跟服务的利润线即将相交：</p><blockquote><p>但净利如何呢？上个季度，苹果服务的毛利率为 74%，而产品毛利率仅为 35%。（开玩笑的——硬件毛利率能做到 35% 其实已经非常好了，只不过跟服务比就是小巫见大巫了，因为硬件存在一些服务没有的基本成本。）</p><p>我们来看看总利润：</p><figure class="image"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240918/v2_c1985a8d7c324f2fa74d07b6e4a0c522@1694_oswg42995oswg1024oswg633_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></figure><p>上季度，苹果产品利润约为 220 亿美元，服务利润约为 180 亿美元。这是这两条线有史以来距离最接近的一次。</p><p>当我回顾所有这些数字时，我脑海里一直在想着这些。虽然目前还没有达到，但很难想象未来一年左右，某个季度苹果在服务上的总利润不会超过产品线的总利润。</p><p>一旦发生这种情况，苹果还是一家产品公司吗？还是说它已经越过了一条看不见的界线？</p></blockquote><p>Snell最后恳求苹果“记住你是从哪儿来的”；硬件是让一切运转起来的关键。我同情Snell的观点，因为我很钦佩苹果这家综合硬件公司，而且它仍然在我心中占据着重要地位。此外，你可以（也应该）证明，服务收入与利润只是会计上的区别，其实还是硬件收入和利润变大了，因为有后者才能解锁前者。</p><p>不过，这就是我专门分析 iPhone 的原因：我认为Snell所说的那条隐形的界线已经被跨越了。是，由于季节性因素，下一季度的 iPhone 销量将会回升，但苹果要么青睐其增长更可靠的服务业务（通过降低实际价格来增加 iPhone 的潜在市场），要么承认自己已经没有在人近中年时推动产品收入增长的定价能力，这将是它连续第三年面临这种选择。</p><h3>苹果的人近中年</h3><p>这里把话说清楚，这可不是一篇宣称“苹果注定失败”的文章；苹果的硬件依旧非常好，有很多小地方都做得很好，而不是只出了个新按钮。过去几周，我一直在研究 Android 市场，iPhone “就是好用”在一定程度上仍然成立，尤其是在整体系统集成方面（相对于 Pixel，后者的modem做得很差，电池续航也有问题）以及全球可靠性方面（相对于三星设备，三星在各个市场上以奇怪的方式无休止地细分，这一点对我来说尤其令人困扰）。</p><p>此外，硬件变得“足够好”并且价格随着时间的推移而下降几乎算不上非难；一切消费电子产品基本上都是走这条路。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240918/v2_f3a5f451bf48428091a3add11a758916@1694_oswg86884oswg1024oswg722_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>苹果的创新能力足够，能够抵抗重力这么久，这一点还是十分令人印象深刻的。</p><p>当然，软件也存在锁定问题：iMessage 仅适用 iPhone2，还有那堆app你已经买下来的app，以及在特定生态体系多年形成的肌肉记忆。有些手表和 AirPods 仅适用于 iPhone 或最适合 iPhone，并且与 Mac 深度集成。苹果的芯片仍然是同类产品最好的，今后大家要是信任苹果，让后者得以利用他们在设备和新的私有云上的个人数据的话，该公司在隐私方面的投资可能会在人工智能时代获得回报。</p><p>不过，问题就在这里：苹果软件主管克雷格·费德里吉 (Craig Federighi) 通常不会出现在 iPhone 发布会上；按照职责他应该出现在 6 月份的全球开发者大会上，但这次他的出镜却有10 分钟。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240918/v2_1ed1266b2e4c4d1fbe0bef9b8775bdd1@1694_oswg377057oswg1280oswg750_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>软件，尤其是人工智能，是推动未来差异化的因素，就算在最好的情况下，也就是苹果的人工智能好到足以阻止用户流向谷歌的情况下，软件开发的经济性也会推动其普及到每部 iPhone，而不是为愿意多付一点钱的人提供的特殊功能。这就像 iPhone 一样，一开始是一款机型面向所有人，然后分成了 Pro 、普通（和 SE）系列，现在又回到了标准化；不过，不同之处在于，它的价值是通过需要能在任何地方运行的研发密集型服务来实现的，而不是靠硬件差异化来推动单位利润。</p><p>那这算是人生的哪个阶段？你靠早期投资来建立自己的护城河，你别无选择，只能努力追赶那些不太符合自己模式的热门新趋势？也许你到了这个年龄，开始担心心律不齐、睡眠呼吸暂停或听力丧失等问题。我并不是想取笑在这些发布活动上越来越受关注的健康功能；这些都是苹果值得自诩的技术应用。事实上，这些功能让我想戴上 Apple Watch 或使用 AirPods。</p><p>但我已经老了，而且太迷恋我年轻时创办的公司，以至于忽视了自己对苹果转变的分析，因为我希望相信这仍然是一家能够让我惊叹，并像 2020 年那样向我收费的产品公司。现在它是一家服务公司；硬件仍是必要的，但不足以实现长期增长。就是这样。</p><p>译者：boxi。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>