<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3309456449690115</id>
            <title>品类即主角，内容即主场：抖音电商的618新剧本</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3309456449690115</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3309456449690115</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 26 May 2025 13:17:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 出圈, 内容营销, 品类日, 抖音电商  

总结: 1. 电商竞争从价格战转向内容驱动，好内容成为撬动消费需求的核心杠杆。  
2. 抖音电商通过"品类+节点+内容"模式，将商品转化为有温度的故事和场景体验。  
3. 利用节日情绪（端午、儿童节、父亲节）和时令热点（榴莲季、荔枝季）构建内容主场。  
4. 通过民俗文化共鸣（南北端午PK）、情感互动（炫父大赛）等创新形式强化用户参与感。  
5. 原产地溯源（岭南荔枝、佛山家具）和非遗文化内容赋予商品差异化叙事能力。  
6. 平台联合达人、用户、商家共创内容，形成"认知-种草-转化"的闭环生态。  
7. 内容策略让消费从被动选择变为主动参与，实现品牌心智的长效沉淀。  
8. 抖音电商618以持续的内容热点替代短期促销，推动品类破圈和信任增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>如何让一个品类“出圈”？</p>
  <p>晚上八点，刚吃完饭的李薇躺在沙发看抖音时被一条“榴莲保交房现场”视频逗笑了——镜头里，主播正用游标卡尺测量榴莲果肉厚度，并戏称自己开出的每一颗榴莲都有“四室一厅”，偶尔还能开出“泰式大别墅”。</p>
  <p>评论区更是炸开了锅：“这榴莲比我家装修还靠谱！”、“已下单，坐等收房！”——这条播放量超百万的内容，不仅吸引李薇当场下单了一颗金枕榴莲，更让她记住了抖音商城“榴莲节保交房”的趣味玩法。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_05dee4da7dd54664a4518a3887e39df7@1215450627_oswg109166oswg1080oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>站在2025年的时间节点上，当消费节日越来越密集，消费选择越来越多，618年中大促早已不是“价格战”的修罗场。</p>
  <p>当消费者的注意力被切割成碎片，电商平台的竞争已经从“谁更便宜”，逐步演化转向到“谁更有意思，谁更懂我”。当消费者为“好内容”、“好故事”买单时，商业的底层逻辑已被悄然改写：<strong>内容，才是撬动消费者需求的终极杠杆。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_43379331f3fe4504ac5f6ff02b29459e@1215450627_oswg4836oswg1080oswg127_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>用内容重塑品类DNA</strong></h2>
  <p>必须承认的是，市面上的商品们越来越像了。</p>
  <p>当商家们纷纷强调“某某工艺”或“某某技术”时，消费者听到的却只是类似的口号和承诺。功能趋同和信息同质化，不仅让品牌竞争加剧，也让用户陷入选择疲劳。</p>
  <p>而内容的价值，正是在于打破这种困境。真正好的内容，不是堆砌信息，而是搭建商品与用户之间的情绪纽带。它通过故事化表达和生活化场景，让冷冰冰的SKU，变成有温度、有趣味的“好物”。</p>
  <p>但不是所有内容都能建立连接。</p>
  <p>随着大促周期的逐渐延长，618已经从一个短期的集中爆发节点，演变成一场持续吸引用户注意力、激发消费兴趣的长期战役。然而，面对日益密集的促销信息和相似的营销手段，消费者的注意力更容易分散，传统的促销方式面临着更大的挑战，如何持续地调动用户的消费热情成为关键课题。</p>
  <p>而抖音电商的选择，是在节奏感中制造“热点”、在内容中打造“卖点”。不同于“做大盘、撒优惠”的泛化打法，抖音电商强调的是内容的精细化表达——<strong>用品类切入，用内容打透人群。</strong></p>
  <p>在今年618期间，36氪观察到，除了榴莲季的当季时令外，抖音电商将端午节、儿童节、父亲节等时间节点，与非遗等主题，以及岭南荔枝、佛山家具等地域溯源，用一场场特色品类日活动，作为具象化载体进行串联，打透圈层人群、激发兴趣、唤醒需求，让每一个特色品类，都能精准找到自己的表达空间与人群，通过好内容把普通商品升级成流量爆款，实现真正意义上的转化与增长。</p>
  <p>当粽子礼盒承载着地域认同，当防晒衣成为“山野召唤”的户外入场券，商品便不再是货架上的孤立存在，而是用户寄托情感、表达态度的媒介。平台通过丰富的内容生态资源，将商品供给与用户情绪周期精准对接，让每个品类都能在特定场景下完成从功能满足到情绪满足的价值跃迁。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_bc17e92bd3bd4bccb58c99b82dc05abd@1215450627_oswg5222oswg1080oswg126_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>不同品类如何讲好新故事</strong></h2>
  <p>在抖音电商官方公布的特色品类日活动日历中，节日节点、当季时令、热点主题与原产地溯源成为几大核心策划维度。除了已经上线的端午节“南北民俗大赛”、榴莲季“榴莲保交房”外，还有即将上线的父亲节“首届炫‘父’大赛”、儿童节“这个六一包快乐的”、户外季“乘风破浪的夏天”、清凉周“清凉搭子投票”、非遗主题活动“非遗好物在抖音”，以及“去岭南摘荔枝”等品类日活动。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_f04be6eae1c541a1ab98392c95277bd9@1215450627_oswg659566oswg752oswg1158_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>抖音电商策划的品类日活动，体现出平台以“品类+节点+内容”三位一体的方式，通过内容牵引与场景驱动，构建起一次次品类表达的专属主场。</p>
  <p>具体来看，节日节点往往是情绪表达的天然切入口。618期间，天然覆盖了端午节、儿童节、父亲节等节日，为内容输出提供了情绪引爆的时间锚点。</p>
  <p><strong>这种情绪，可以是民俗文化的共鸣。</strong>在端午时节还未到来之际，抖音电商就提前通过内容驱动用户讨论，唤起节庆氛围，带动商家生意。以已经开启的“南北端午民俗大赛”为例。一方面，其通过不同地区的端午民俗风情，联动各地民俗达人、地方馆及食品品牌，借助直播与短视频进行文化PK，不同地区的民俗达人和地方品牌在内容里“打擂”；另一方面，因为端午又是送礼场景，各类具备区域特色、网红新奇口味的丰富商品供给，给了消费者充分选择。搭配特色粽子发源地溯源、COS青白蛇内容演绎、手艺人开“网课”教你包粽子等内容直播，不但带火了南北特色商品，更唤起了人们关于节日、关于家的共同记忆。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_28bb368cd5164a74ab912b48a70fea6b@1215450627_oswg925188oswg1080oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>用户不仅能探讨甜咸粽子的归属，也能看到赛龙舟的传统表演。在这一过程中，品牌认知也正通过这些强互动场景实现自然渗透，商家得以在文化传承的语境下讲述产品故事和品牌价值，让消费者在体验传统民俗的过程中完成对品牌的深度感知。</p>
  <p><strong>情绪，也可以是真情实感的共鸣。</strong>比如儿童节，抖音电商也有新思路。以“这个六一包快乐的”为主线，一方面是儿童节的主场亲子场景，发起“懂事的大人开始准备礼物了”全民互动话题，鼓励用户通过短视频记录六一交换快乐瞬间，将“买礼物”转化为“记录成长”的深度内容互动。另一方面则是聚焦“大朋友”的快乐需求，从情绪驱动出发，创新出“换代快乐/快闪乐园”的互动概念。除此以外，短视频和直播内容围绕“快乐传递”进行共创，借分享快乐心得、交换快乐秘籍等形式延展内容创意，拓宽了用户参与的边界。</p>
  <p>儿童节的内容创新，证明节庆节点不只是“送礼理由”，更是情绪场、内容场与品牌场的叠加窗口。借助内容表达力，儿童品类同样能够打破陈旧促销套路，构建品类主场。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_05267252229043628bc1dbea2511a1c2@1215450627_oswg2988271oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>再以6月中旬将要迎来的父亲节为例，抖音电商从内容出发挖掘全民的关注和情感潜力，策划了“首届‘炫’父大赛”，让父亲成为主角，引导用户花式炫父，也在无形中带动了田玉、按摩椅等好物出圈。</p>
  <p>除了节日牵引，抖音电商也捕捉到了消费热潮的时令属性。开头提到的榴莲这一当季水果，其以“榴莲保交房大作战”为主题，借助地产交付话题嫁接榴莲内容，不仅制造出高辨识度的内容热点，也搭建起全民参与的内容场域。从吃播挑战到“我为榴莲代言”挑战赛，再到主播开房交榴莲的情景直播，UGC内容与商家联动实现闭环流转，让榴莲这个品类在热梗助推下成功破圈。</p>
  <p>炎炎夏日，抖音电商根据清凉主题，也围绕户外、家电类目分别策划了专题品类日活动。前者，打造“乘风破浪的夏天”主题，聚焦户外消费高峰，围绕骑行、露营、防晒等热点生活方式，策划直播PK、户外穿搭等内容，让运动户外品类在自然话题流中实现“强种草”。后者，“清凉搭子票选”活动以互动机制为抓手，通过贴纸玩法、挑战赛和达人实测视频共创，引导用户讨论“夏日必备神器”，从生活场景出发建立大小家电商品心智，实现从兴趣激发到购买决策的顺滑转化。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_8c21109d72fe41aaabf705d3d2cd8ceb@1215450627_oswg115107oswg1080oswg635_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>当商品卖点变成内容看点，消费就从“被动选择”变成了“主动参与”。这也是这届618抖音电商与其他电商平台的一大差异点。</strong></p>
  <p><strong>而在一些原本不具备自然消费节点的品类上，抖音电商通过趣味内容策划，制造主题热点、点燃参与热情。</strong>比如即将开启的“非遗好物在抖音”活动，抖音电商将联动非遗传承人走入镜头，不仅展示苗绣、香云纱、剪纸等非遗好物的制作过程，更通过短视频、直播故事化演绎，唤起年轻人对传统文化的兴趣与认同。这些商品虽在传统电商逻辑中难以出圈，但在内容中获得了“讲故事”的空间。</p>
  <p>最后则是内容领域常见的“溯源”主题。与众不同的是，抖音电商更聚焦品类，比如在六月陆续开启的“出发！去岭南摘荔枝”“出发！去佛山淘家具”系列品类日活动，更针对不同品类的原产地针对性探秘溯源。将地域资源转化为场景内容，让品类商家们内容可以有效触达目标人群，既放大了地方IP势能，也推动了区域品牌的品类认知度全面提升。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_fefc453b54f142e5a11ebf4c9d16633f@1215450627_oswg116840oswg1080oswg635_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这些活动之所以能奏效，归根到底是抖音电商没有把内容当作一次性的创意输出或者流量工具，而是作为“经营用户心智”的长期工程。</p>
  <p>区别于以往平台统一节奏、单点降价的促销打法，抖音电商选择以内容为入口、以人群为核心、以品类为载体进行精准沟通。其以节日唤起情绪、以热点放大关注、以溯源强化信任，串联达人、商家、用户三方角色共创内容，形成从“认知—种草—转化”全链路的内容经营闭环。</p>
  <p><strong>由此，内容也不再是品牌的自说自话，而是基于用户需求和商品特色谱写的剧本。</strong></p>
  <p>在抖音电商从品类特性、场景、时令节点等洞察出发组织品类主题“游乐场”中，通过短视频挑战、直播互动、原产地走播、剧情演绎等多元玩法，每一场品类日都不止于促销，而成为一个内容事件、一次圈层沟通，甚至是一次文化叙事。也正因此，当看不完的创作者脑洞、商家的花式“绝活”配合着充满“发现感”的丰富好商品时，用户自然“玩”得乐不思蜀。</p>
  <p>这是让内容真正走进人心的路径，也是让消费从“动销”走向“动情”的关键。对于品牌而言，抖音电商618能够带来的，不是以低价促销为主的增长，而是既能完成即时转化，更在用户心智中埋下品牌种子的持续成长。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_b92fa20c951d4cbb9dcef9f8b01e53bf@1215450627_oswg5283oswg1080oswg126_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>在抖音电商，好内容会带来新增量</strong></h2>
  <p>内容，不是流量工具，而是一把心智钥匙。透过节庆、风物、情感与故事，抖音电商在帮助商家打通“用户看到你”与“用户喜欢你”之间的那段距离。这段距离，看似很远，但跨过去就是生意的爆点。</p>
  <p>而其中的关键，就是让内容成为“用户参与的入口”，最终形成“内容—转化—共创”的生态闭环。</p>
  <p>不难发现，抖音电商用品类日系列活动来解题618的核心思路，不是用几波优惠在大促周期里撑到底，而是通过持续制造内容“看点”与消费“买点”，让不同品类在不同时间节点持续发声、反复被看见。</p>
  <p>核心逻辑其实很简单，就是在平台内容生态基础上，打造一个属于品类的主场闭环：平台发起主话题，达人与创作者领头造势，用户UGC层层跟进扩散，商家再深度参与完成品类价值的传递。这种“平台+达人+用户+商家”的多元共创机制，不断刷新内容热度、带动圈层共鸣，让看似日常的商品成为被讨论、被分享、被种草的主角。</p>
  <p>讲品类、讲圈层、讲生活情绪，让内容接力成为长线运营的发动机，也让榴莲、粽子、荔枝、防晒衣这些原本“上新即过”的货品，在不同人群、不同场景中持续被激活和转化。某种意义上，这才是内容驱动型电商区别于传统促销式打法的根本分野。</p>
  <p>在抖音电商的生态内，平台成为流量的分发者，更是带领商家与用户“玩”在一起的引导者。每个点赞、评论、转发，都在为商家编织一张无形的“信任网络”。</p>
  <p><strong>在这个注意力稀缺的时代，抖音电商以好的内容，让用户在笑中记住，在玩中下单，在分享中成为品牌的共建者。</strong></p>
  <p>当品类特色被转化为可互动、可传播、可沉淀的“好内容”，每个商家都能在这片生态中，找到属于自己的增长路径，实现长效经营。</p>
  <p>当618大促的号角声响起，曾经还在执着于“低价促销”的商家有了思路：在抖音电商的直播间里，一位非遗传承人正在用丝线绣出端午香囊的纹样，屏幕前的年轻人一边刷着“这才是中国真正的奢侈品！”的弹幕，一边点击购物车。</p>
  <p>这或许才是取得用户心智认同的最佳范式：不是价格的战争，而是内容的共鸣；不是流量的狂欢，而是信任的生长。在抖音电商的内容生态中，每一个特色品类都有机会通过IP化表达、节日化运营和互动化激活，被更多消费者看见。<strong>每一个品牌、每一个商家，也都有机会在这样一个平台上，凭借内容破圈、靠创意突围。</strong></p>
  <p>618还在继续，品类日的故事也才刚刚开始书写。据抖音电商官方透露，后续还将对外发布“品类日特色内容榜单”，更多清凉夏季、运动户外、非遗好物、宝藏原产地溯源等不同主题品类日活动将轮番登场，这对于商家们来说，无疑又是一次生意增长的利好。</p>
  <p>这将会带来怎样的惊喜？或许答案，就藏在用户下一次滑动屏幕的瞬间。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3309338124917254</id>
            <title>13亿估值独角兽一夜崩塌，微软、软银踩雷“假AI”，印度码农人肉撑起 AI 骗局</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3309338124917254</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3309338124917254</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 26 May 2025 11:47:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI创业, Builder.ai, 融资泡沫, 技术造假  
<br>  
<br>  
总结: 2025年5月，估值13亿美元的AI公司Builder.ai突然破产。该公司曾承诺通过AI让非技术人员轻松开发App，但实际技术被揭露为人工操作而非真正的AI。尽管存在造假问题，Builder.ai仍获得微软、软银等巨头投资，估值飙升。最终因财务造假被贷款方扣押资金，导致资金链断裂而破产。其失败揭示了融资成功与技术实力之间的脱节，以及AI领域叙事泡沫的风险。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_1b37faac172b45b0af865cfe9a9d2ea5@46958_oswg1065688oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在AI创业热潮仍然炙烤全球科技市场的2025年5月，一家估值超13亿美元、曾获得微软、软银、卡塔尔投资局青睐的AI公司突然宣告破产。</p>
  <p>这家公司叫Builder.ai。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_b817a3e424114a03bc4d6fc7673c777b@46958_oswg19692oswg1006oswg221_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图注：官网只剩下两个邮箱</p>
  <p>过去八年，它许下的承诺曾让无数投资人动容：任何人，无需懂代码，只需像点披萨一样简单的操作，就能打造出自己的App。它要做的，是彻底“平民化”软件开发流程。</p>
  <p>但现在，它倒了。而且倒得很彻底。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_d8846b8ea8d948b683b96410381d03a4@46958_oswg170434oswg1029oswg379_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图注：金融时报的报道</p>
  <p>这家公司不是一夜之间崩塌的。</p>
  <p>它成立于2016年，创始人Sachin Dev Duggal自称是从对传统软件外包的“愤怒”中找到灵感。他希望通过Builder.ai，把前端可视化、模块化的组件与后台的“AI协调器”结合起来，用最少的人力、最快的流程完成应用开发。更重要的是，这一切不需要懂代码。</p>
  <p>它的宣传口号完美踩中“AI黄金时代”的叙事节奏：<strong>人人可开发、AI自动生成、无需工程背景。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_1f224f618306425995687490671684fd@46958_oswg46244oswg821oswg345_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图注：华尔街日报的2019年报道&nbsp;</p>
  <p>但故事早在2019年就出现裂缝。那年《华尔街日报》一篇调查报道揭露，Builder.ai所谓的AI，其实大部分功能都是“<strong>印度程序员人肉实现</strong>”的。</p>
  <p>一名知情员工表示：“系统用的是决策树，你跟客户说你有AI，他们不会想到这是上世纪50年代的技术。”</p>
  <p>换句话说，这是一个几乎“<strong>全是人工，没有智能</strong>”的假AI平台。</p>
  <p>即便如此，这家公司的融资能力并未受阻，反而越走越高。</p>
  <p>2018年，它拿下2950万美元，由软银旗下基金Deepcore领投。</p>
  <p>到2022年，完成近2亿美元融资。2023年5月，在卡塔尔投资局（QIA）领投的C轮融资中再拿2.5亿美元。<strong>同年，微软宣布成为战略投资方，并把Builder.ai整合进Azure云服务。</strong></p>
  <p>很多人也好奇：Builder.ai的创始人Sachin Dev Duggal，到底是怎么说服微软、软银、QIA这些巨头买账的？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_a9eab3c627914bc0b1063b2052d56965@46958_oswg97086oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>答案也许并不复杂。<strong>他有一份光鲜的履历</strong>：14岁开始靠装机创业，17岁为德银开发汇率套利系统，21岁创办Nivio（估值一亿美元），之后又做过照片分享App。</p>
  <p>他熟悉硅谷、擅长演讲，形象光鲜，是那种<strong>“典型的技术商人”</strong>。AI正火的时候，他带着“让非工程师也能构建App”的愿景再次出现，项目故事讲得漂亮，几轮融资就水到渠成。</p>
  <p>这类人物的出现，不是偶然，而是AI叙事黄金期下的结构性产物。</p>
  <p>Builder.ai的估值一路攀升至13亿美元，官网上罗列的Logo越来越多，Gartner和Fast Company等榜单持续上榜，<strong>几乎成了AI+软件自动化的行业标杆。</strong></p>
  <p>只有内部员工知道，这家公司正在靠虚报营收和烧钱扩张维持表象。</p>
  <p>清算在2025年5月正式到来。</p>
  <p>Builder.ai的贷款方Viola Credit因发现公司夸大财务报表，从其账户中直接扣押3700万美元，触发融资违约。</p>
  <p>接任CEO仅两个月的Manpreet Ratia手中只剩500万美元现金可调度，数日后申请破产保护。</p>
  <p>公司官网下线，员工大量被裁。曾被包装成“AI创新旗舰”的Builder Studio产品也被搁置。</p>
  <p>据《金融时报》报道，<strong>Builder.ai累计欠亚马逊8500万美元、欠微软3000万美元，核心债务已无法偿还。</strong></p>
  <p>事实上，Builder.ai的失败更像是一场营销与现实长期错位后的自毁仪式：当“技术不可知”成为常态，讲故事的能力一度可以压过技术本身，但纸牌终究要倒塌。</p>
  <p>Builder.ai的失败说明一个简单却被反复忽视的事实：不是每一次融资成功，都是产品成功的前兆；不是每一个估值飞升的公司，都拥有与其对等的技术护城河。</p>
  <p>当“AI”这个词本身被赋予信仰式的力量，我们就很难看清它背后的真实结构。而当AI从愿景变成基础设施时，想象力无法继续替代验证。</p>
  <p>AI领域需要技术，也需要自律。但更需要时间来揭开叙事与现实之间的那层膜。</p>
  <p>Builder.ai没有活到那个时刻。</p>
  <p>但下一家，也许就在明天。</p>
  <p>via &nbsp;https://www.financialexpress.com/business/start-ups/why-did-microsoft-backed-1-3bn-builderai-collapse-accused-of-using-indian-codersforaiwork/3854944/&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/TPxnq_B-319tuQBAbAHJrg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“大数据文摘”</a>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3309047559887362</id>
            <title>氪星晚报｜阿里妈妈LMA 2广告大模型系列中的URM通用召回大模型亮相TongAI大会；六分科技与瑞声科技达成全面战略合作；全长约26千米，世界最大跨度四主缆悬索桥完...</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3309047559887362</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3309047559887362</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 26 May 2025 11:44:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 携程旅游创新基金,飞猪AI功能升级,阿里妈妈广告大模型,电动汽车增长趋势  
<br>  
<br>  
总结: 携程宣布设立10亿元旅游创新基金支持行业发展，并与国际酒店集团达成合作。飞猪AI“问一问”升级了机酒查询和手绘地图功能，新增“会员助手”。阿里妈妈展示了URM通用召回大模型，提升广告推荐精准度。瑞银调查显示电动汽车销售仍将保持增长趋势，预计2025年全球渗透率达25%。此外，日本计划动用9000亿日元国家资金用于美国关税紧急援助计划，燕矶长江大桥完成主缆架设。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2><strong>大公司：</strong></h2>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3308940969990658" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>携程：将设立10亿元旅游创新基金，支持旅游领域突破性和创新性发展</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，5月26日，携程集团全球合作伙伴大会在上海召开，全球74个国家和地区的3000余位旅游行业代表参会。携程集团联合创始人、董事会主席梁建章和携程集团CEO孙洁在会上宣布多项战略举措：一是设立10亿元旅游创新基金，旨在支持旅游领域的突破性和创新性发展，激励在旅游创新场景做出突出贡献的项目和个人；二是与来自泰国、马来西亚、印尼的多家国际酒店集团达成战略合作，通过联合营销及服务升级提升区域酒店服务行业标准；三是联合国内10个目的地及5家海外组团社构建“双向服务枢纽”，响应国家促进入境旅游战略。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3309021344979459" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>飞猪AI“问一问”升级机酒查询、手绘地图等功能，新增“会员助手”</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，飞猪AI“问一问”近日更新部分功能。产品中的“智慧交通顾问”“酒店顾问”信息查询及生成精度双双提升，现已覆盖机型、舱位、酒店类型等信息；新的AI角色“会员助手”出现了，可以帮助用户查询会员等级和对应的专享权益；手绘行程地图的实用性也明显增强。此外，“问一问”还优化了几项基础功能，包括搜索引擎输入提示（SUG）功能、旅行方案一键生成长图功能等。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3308973692738048" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>阿里妈妈LMA 2广告大模型系列中的URM通用召回大模型亮相TongAI大会</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，在首届国际通用人工智能大会TongAI大会上，阿里妈妈首次在国内展示AIGR（生成式推荐）方面的最新进展，阿里妈妈LMA 2广告大模型系列中的URM通用召回大模型重磅亮相。据介绍，该大模型能更精准地预测消费者潜在购物需求，给商家、消费者带来更好的投放成效和更佳的购物体验。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3308935265655557" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>六分科技与瑞声科技达成全面战略合作</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，近日，六分科技宣布与瑞声科技达成全面战略合作。双方将建立协同创新机制，紧密合作面向未来高精定位测姿与智能化应用的需要，实现高精度定位服务和高精度定位核心组件的产业应用。据介绍，六分科技专注于提供高精度定位产品服务，适配北斗卫星导航定位系统，并兼容GPS、伽利略、格洛纳斯系统，具备软硬一体化的全球定位服务能力，自研高精度定位GNSS模组、IMU模块/模组、通导一体T-BOX等终端硬件产品。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3309126939581189" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>复洁环保：签订2.44亿元日常经营重大合同</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，复洁环保公告， 公司近日与北京市市政工程设计研究总院有限公司签署了《白龙港污水处理厂扩建三期工程BLG3-2.3标污泥干化造粒系统、除臭系统及其配套设备采购及伴随服务合同》，合同金额暂定为人民币2.44亿元（含税）。执行过程如存在审减或增加项目，则合同金额对应调整并形成最终合同结算价。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3309197250517767" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>禾迈股份：签订10亿元户用光伏合作协议</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，禾迈股份公告，禾迈股份及全资子公司与华融金融租赁股份有限公司签订合作协议，本合同标的为公司提供的户用光伏系统设备及电站设备的保养和维护服务，预计自本协议生效之日起3年内合作规模为10亿元（具体以实际为准）。具体金额以实际签署的销售订单为准。该合同为公司日常经营重大合同，预计将对公司2025年及后续年度经营业绩产生积极影响。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3309180583631624" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>淘宝闪购联合饿了么日订单超4000万</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，5月26日，淘宝闪购联合饿了么宣布，日订单数已超4000万。数据显示，淘宝闪购非茶饮订单占比达75%，非餐品类订单增长远超预期。同时，淘宝闪购有效保障履约水平，订单准时率达97%。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3309197700618761" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>复星医药：控股子公司HLX22获欧盟孤儿药资格认定</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，复星医药公告，控股子公司Henlius Europe GmbH收到欧盟委员会函件，HLX22（重组人源化抗HER2单克隆抗体注射液）用于胃癌治疗获得孤儿药资格认定。HLX22是复星医药自AbClon, Inc.许可引进并自主研发的新型靶向HER2的单克隆抗体，拟用于胃癌和乳腺癌等实体瘤的治疗。此次认定有助于HLX22在欧盟的后续研发、注册及商业化等方面享受政策支持。但新药研发存在风险，包括临床试验终止等可能性。</p>
  <h2><strong>新产品：</strong></h2>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3308937901939204" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>蔚来新款ET5及ET5T搭载赛恩领动4D成像雷达</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，5月25日晚，蔚来新款ET5及ET5T上市发布，搭载赛恩领动4D成像雷达。据了解，4D成像雷达通过复杂的天线阵列、波形设计与信号处理算法的提升，生成更高分辨率的点云图。并通过毫米波独特穿透性特点，更准确、更及时地捕捉被障碍物遮挡后的目标跟踪感知，比人眼与光学传感器更早一步识别隐藏风险，从而实现有效、精准、提前的风险预警。</p>
  <h2><strong>投融资：</strong></h2>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3308990988573192" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>广州邓氏阿嬷运营管理有限公司完成数千万元B轮融资</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，近日，广州邓氏阿嬷运营管理有限公司宣布完成数千万元B轮融资，本轮由众璟投资控股（海南）有限公司独家投资。融资资金将用于深化供应链建设、加速区域市场扩张及产品研发创新。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3308907245672961" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>中匠民大国际工程设计有限公司完成1000万元A轮融资</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，近日，中匠民大国际工程设计有限公司完成1000万元A轮融资。本轮融资将用于深化技术研发，引入先进设计软件与数字化管理平台，提升设计效率与质量；同时扩充专业人才队伍，重点招聘规划、建筑、市政等领域高端人才，助力公司进一步拓展市场，完善全国布局。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3308899779566340" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>微米创想科技（北京）有限公司获2000万A轮融资</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，近日，零代码智能自动化技术服务商微米创想科技（北京）有限公司获2000万A轮融资，由百联资本和Kih Fund共同投资。融资资金主要用于产品研发迭代及拓展市场。</p>
  <h2>今日观点：</h2>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3309199090801412" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>瑞银调查：电动汽车销售仍有望保持增长趋势</strong></a></p>
  <p>瑞银预计电动汽车的整体增长趋势仍将好于调查所显示的情况，销量仍有望增长。在瑞银的模型中，该行目前预测，2024年至2027年全球电动汽车销量年复合增长率为17%（此前预测为22%），主要由于美国市场增长趋势趋缓。该行预测，2025年全球电动汽车渗透率为25%（此前预测为26%），2030年将升至41%（此前预测为49%）。（财联社）</p>
  <h2><strong>其他值得关注的新闻：</strong></h2>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3309135196347145" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>日本拟动用9000亿日元国家资金，用于美国关税紧急援助计划</strong></a></p>
  <p>据报道，日本计划动用9000亿日元国家资金，用于美国关税紧急援助计划。（界面）</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3309063251499784" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>全长约26千米，世界最大跨度四主缆悬索桥完成主缆架设</strong></a></p>
  <p>5月26日，随着最后一根索股的成功架设，燕矶长江大桥顺利完成主缆架设，为后续钢桁梁吊装、主桥合龙等关键节点奠定了坚实基础。据介绍，燕矶长江大桥是世界最大跨度四主缆悬索桥，项目全长约26千米，主跨1860米，上层为高速公路，设计时速100公里，下层为城市快速路，设计时速80公里。（央视新闻）</p>
  <p>&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3309283809712904</id>
            <title>美国拟为卫星通信释放大量频谱资源，卫星互联网"军备竞赛"进一步升级</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3309283809712904</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3309283809712904</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 26 May 2025 11:23:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美国联邦通讯委员会, 卫星通信频谱, 低轨卫星, 卫星直连通信  
<br>  
<br>  
总结: 美国联邦通讯委员会（FCC）计划释放大量卫星通信频谱资源，以支持低轨卫星和下一代卫星宽带服务的发展，解决频谱紧缺问题。FCC将就多个频段的使用展开咨询，这些频段目前未充分利用，适合卫星宽带服务。卫星运营商如Starlink与电信运营商在频谱资源上存在博弈，呼吁重新分配未充分利用的频谱。卫星直连通信（D2D）成为热点，可复用移动通信产业链，应用于手机和物联网领域，尤其是智能网联汽车。D2D技术能解决部分覆盖问题，并在紧急通信和农业物联网等场景发挥作用。3GPP技术路线预计将成为主流，推动卫星通信与地面网络的无缝连接。FCC的政策将刺激全球卫星通信投资，推动规模化市场形成。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，美国联邦通讯委员会（FCC）宣布将大幅扩展卫星通信可用频谱，计划释放超过20,000MHz的频段资源，以支持低轨卫星（LEO）和下一代卫星宽带服务的发展。这一举措旨在解决商业航天和卫星互联网行业面临的频谱紧缺问题，尤其针对SpaceX星链等大规模星座系统的需求。FCC对频谱政策的态度的重大转变，势必给卫星通信领域注入一剂强心剂，推动卫星通信领域“军备竞赛”进一步升级。</p>
  <h2><strong>美国监管机构拟释放大量卫星通信频谱资源</strong></h2>
  <p>FCC将就使用 12.7 GHz-13.25 GHz、42.0 GHz-42.5 GHz 和 51.4 GHz-52.4 GHz 频段以及 W 频段（即 92.0 GHz-94.0 GHz、94.1 GHz-100 GHz、102.0 GHz-109.5 GHz 和 111.8 GHz-114.25 GHz）进行卫星连接展开咨询。</p>
  <p>FCC表示，这些未充分利用的频段是理想的卫星宽带可使用频段，多年来，过时的法规限制了12.7 GHz 频段的卫星运行，42 GHz频段是少数几个仍然保持未开发的频段之一，52 GHz频段没有获得许可的商业用户，W波段为长期未开发的频谱，可实现千兆容量，为卫星服务提供了令人兴奋的机会。</p>
  <p>一直以来，卫星运营商持续与电信运营商在频谱资源方面进行博弈，其中代表性的就是马斯克旗下的Starlink。近期Starlink对于美国一家运营商Dish Network囤积频谱提出不满，并呼吁 FCC 重新分配其卫星频率。Starlink在给监管机构的一封信中提出，Dish Network拥有大量频谱资源，但并未向美国消费者提供5G或其他服务，该公司长期占用宝贵的中频段频谱资源，但没有进行充分利用，希望引入新的卫星服务商，利用这些频谱为用户提供服务。</p>
  <p>2024年底，Starlink曾向FCC提交过一份申请，要求制定一项规则，重新考虑非同步地球轨道和同步地球轨道卫星系统之间的频谱共享制度，并认为目前的规则是基于低效、有缺陷和过时的。</p>
  <p>FCC虽然对于释放卫星通信频率还未形成最终决议，但其积极推进的态度，足以给业界一个明确的信号，对于卫星通信形成大力支持态度。</p>
  <h2><strong>卫星直连通信发展前景</strong></h2>
  <p>卫星通信相关政策的释放，让卫星直连通信备（D2D）受业界关注。在新的卫星通信参与者不断扩大容量的情况下，新的运营商和老牌卫星参与者也在不断评估它们提供卫星直连通信的能力，这方面持续吸引着政策制定者的关注。另外，卫星运营商与地面移动通信运营商合作，提供D2D通信也成为近年来一个热点。</p>
  <p>D2D有一些强大的潜在用例，根据GSMA数据，目前，全球4%的人口生活在移动信号覆盖之外，而37%的人口生活在信号覆盖范围内但不使用移动信号覆盖。D2D 可能有助于解决4%的覆盖率差距，但无法解决37%的使用差距。</p>
  <p>对于地面移动网络运营商来说，D2D 可以在两大用例类别中发挥作用。首先，某些地区（通常是高收入国家/地区）的客户可能愿意为人口稠密地区以外的连接支付更多费用，包括户外运动爱好者或偏远地区的车辆。其次，移动网络运营商与卫星运营商在D2D服务合作，在基站经济上不可行的情况下提供基本覆盖，使它们不仅可以履行监管承诺，还可以提供农业物联网等新服务。</p>
  <p>D2D能够快速商用，一个重要原因在于其能够复用移动通信产业链现有成果。D2D可以复用移动频谱、标准智能手机，例如可以在同样用于地面移动通信的芯片组或使用3GPP卫星频段的芯片组的手机上工作。</p>
  <p>虽然前期D2D用在更复杂的手机上，但让D2D能够应用于大部分消费者可以负担得起的设备上更有意义。另外，国际上和跨境接入协调对于D2D的运营可持续性至关重要。</p>
  <p>D2D的另一方面典型应用就是物联网领域，这一领域服务场景广泛，预计用户数量规模远高于手机用户。当然，应用于物联网的D2D通信目前更多聚焦于窄带物联网，单个连接收入无法与手机用户的宽带通信相比，不过物联网用户规模能够保障收入规模，吸引大量卫星运营商和电信运营商在这一领域投入。</p>
  <p>在卫星D2D通信领域，汽车直连通信近期收到高度关注。智能网联汽车应用卫星通信，既有宽带需求，也有窄带需求，聚焦卫星通信和地面通信无缝切换。汽车出货量众多，若能够将D2D技术作为汽车标配，则会给相关厂商带来规模化收益。近期针对汽车的卫星直连通信案例不断增多，为卫星通信的应用场景提供一个新的蓝海。</p>
  <p>一个案例是近日在法国巴黎举办的5G汽车协会（5GAA）会议上，LG电子在现场演示了其物联网非地面网络（IoT-NTN）技术，该演示在巴黎全城进行，展示的车辆配备了基于IoT-NTN的远程信息处理控制单元。LG表示，这次演示是在地面（TN）和非地面（NTN）网络环境之间无缝切换时，实现不间断、对话级语音通信的首次实例。LG的解决方案将人工智能驱动的语音压缩技术整合到其IoT-NTN系统中，显著减小了语音消息的大小，克服了此前将卫星通信限制为简短紧急文本消息的数据限制，同时扩展了其功能，使其能够进行语音传输，结果是语音消息传输速度提高了十倍以上，能够实现真正的双向对话。在紧急情况下，车辆乘客可以按下一个紧急呼叫按钮，发送基于语音的求救信号并描述情况，而无需输入短信或执行其他操作。另一个案例是上周国际通信卫星组织Intelsat和平台厂商Cubic3成功完成一项关键的车辆卫星连接测试，展示了地面网络和非地面网络如何无缝连接，无论在何处都能提供始终在线的连接服务。</p>
  <p>笔者在此前多次发文指出，从技术路线看，随着3GPP标准的不断完善，借助3GPP阵营在全球生态的影响力，3GPP阵营的行通信技术未来将成为主流的路线。目前，大部分移动通信运营商和多家主要卫星运营商已开始了3GPP技术的合作。</p>
  <p>美国对于卫星通信频谱政策释放的背景下，卫星通信的投资预计会进一步升级，也将刺激全球其他国家和地区对这一领域的投资。未来，随着宽带和窄带卫星通信需求的不断增长，以及卫星通信相关成本大幅下降，我们或许很快看到全球卫星通信服务规模化市场形成。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTM5ODQyMA==&amp;mid=2651323734&amp;idx=1&amp;sn=722bf05d1397d58aefb7d4e8be477362&amp;chksm=bc5a81dedb225a2e2d7c44a79d5120a278a21875a7b935957ee2b8d574da297997aa5217226e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“物联网智库”（ID：iot101）</a>，作者：赵小飞，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3309272104557319</id>
            <title>“听抖音”上线，音频平台的日子更不好过了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3309272104557319</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3309272104557319</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 26 May 2025 11:22:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 抖音,听抖音,音频功能,声音经济  
<br>  
<br>  
总结: 抖音近期全量上线“听抖音”功能，支持用户将视频转为音频播放，适用于中长视频。该功能支持后台播放、定时关闭和倍速调节，旨在拓展用户使用场景至通勤、家务等被动伴随场景。抖音此举不仅优化用户体验，还意图拓宽内容生态边界，进军声音经济市场。与其他平台相比，抖音在用户体量、使用时长和内容多样性上具有优势。尽管面临功能完善和商业化等挑战，抖音的入局可能对传统音频平台构成压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>要说近十年来国内互联网市场最成功的产品，抖音毫无疑问将榜上有名，打开抖音刷短视频如今更是已经成为数亿用户的日常。然而抖音并不满足于此，他们还想为大家提供更多的选择。</p>
  <p>近日有消息显示，抖音正式全量上线“听抖音”功能，支持用户将视频当做音频来听。目前用户在抖音App中点击视频播放页面右下角的“听抖音”按钮，即可打开音频播放页面。同时还可以通过长按视频播放页面唤起功能页，或是通过侧边栏中的“生活娱乐”频道开启这一功能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_6f70a45f5dfd48a79f4548e42bf14a98@000000_oswg54174oswg675oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但需要注意的是，据我们三易生活的实测发现，目前仅有中长视频支持“听抖音”功能，时长在1分钟以内的短视频内容则暂不支持。</p>
  <p>据了解，“听抖音”功能支持后台播放，即用户退出抖音页面或是将手机锁屏后，也能继续收听相关内容。此外还支持设置定时播放，包括播完整集再关闭，或是30、60、90分钟后关闭，并支持用户自主调节音频的播放倍速（由0.75至3倍不等）。</p>
  <p>而在播放内容方面，除了支持同步用户收藏夹外，“听抖音”功能还提供了“助眠推荐”等选项。在当前音频播放结束后，系统将自动播放当前创作者的其他作品，同时用户也可按需求选择顺序或循环播放。</p>
  <p>上线“听抖音”功能，抖音方面显然是要为用户提供更多的体验方式。但“听抖音”不仅仅是一次用户体验的优化，更是为了帮助创作者拓宽内容传播的途径。所以从这一角度来看，这个功能或许还代表着抖音进一步拓展内容生态边界的意图。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_d6f8ee27464f4156841de22a1bc57b13@000000_oswg51209oswg636oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>事实上，近年来抖音方面不断在拓展内容的类型，也早已不再局限于短视频。继此前将图文、中视频，乃至短剧和长剧纳入囊中后，自然也不会“放过”音频。</p>
  <p>一方面，图文也好、视频也罢，其实都需要用户全程注视屏幕，这就使得抖音的使用场景局限于主动娱乐时间。而“听抖音”则通过解放用户的双手与双眼，将场景拓展至通勤、家务、运动等被动伴随场景，从而有望实现从“占据视觉”到“占领听觉”的跨越。</p>
  <p>另一方面，音频内容本身也蕴含着庞大的经济价值。艾媒咨询的相关数据就显示，2024年中国在线音频用户规模已经达到7.4亿人，中国声音经济产业市场规模5688.2亿元，预计2029年将突破7400亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_2263936f14ab4044a8f833d926a791e7@000000_oswg37162oswg700oswg454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而且从听视频到听音频可谓顺理成章，并且多年前抖音便已支持语音直播。更何况此前B站、微信，乃至腾讯视频等长视频平台也均已上线“听视频”、“听一听”、“音频播放”等同类功能，基于各自站内的内容基础，进行音频形式的输出和变革。在这样的情况下，即使是出于防守的目的，抖音显然也有必要抓住“听抖音”这张通往声音经济的船票。</p>
  <p>需要注意的是，与当下有意图谋声音经济的其他竞争对手相比，抖音虽然来得更晚一些，但似乎要更“全能”。例如与微信相比，前者虽然用户体量占优，但抖音的人均用户使用时长却更长。与B站相比，抖音不仅有更庞大的用户体量，而且近年来也在不断加大对知识、人文社科等领域的内容的投入。而且握有番茄、汽水音乐的抖音，在有声书和音乐版权上显然更有底气。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_cc9107ca6fb747e5abff7e7f90f7ea11@000000_oswg9558oswg551oswg355_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外经过多年的市场教育后，用户对于声音经济的认知已经日益成熟，也能够更顺畅地接受“听抖音”功能。对于抖音方面而言，出发更早的B站、微信也帮其节约了用户教育的成本，不再需要耗费大量资源向用户解释“听抖音”是什么，而是重点锚定“为什么选择‘听抖音’”这一核心命题即可。</p>
  <p>而随着抖音的入局，喜马拉雅、小宇宙等在线音频平台的日子或将会更不好过。</p>
  <p>此前在《播客不仅能听也能“看”，对喜马拉雅来说是好事吗》一文中我们三易就曾指出，近来喜马拉雅等平台还在积极探索“视频播客”这一模式，试图对多种内容形式各取所长。然而喜马拉雅此举在探路的同时，无疑也做了抖音的“先锋”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_37af7c17a283414d8cc27cf3ccbf5c75@000000_oswg39281oswg700oswg366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然，在推广“听抖音”功能，以及图谋音频内容、声音经济的过程中，抖音并非没有难题需要解决。短期来看，目前“听抖音”功能仍较为粗糙，例如有创作者反馈，暂时还不能看到“听抖音”所产生的明细播放数据。</p>
  <p>长期来看，想要吸引更多的音频内容创作者，抖音也需要对商业化这一行业难题给出答案。而且随着所涉猎内容形式的越来越多，还需要平衡不同形式内容之间的流量分配问题。</p>
  <p>【本文图片来自网络 】&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649887999&amp;idx=3&amp;sn=babf6908ddcaed369f503be3784a2a24&amp;chksm=86cb9ec8cd04da259b21080905f48d2ac38df2789b244172fa9b800cc6b72f32e7c6c34e6d88&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3309285173910272</id>
            <title>抖音精选加速挑战B站</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3309285173910272</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3309285173910272</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 26 May 2025 11:12:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 抖音精选,B站,UP主,商业化  
<br>  
<br>  
总结: 抖音精选作为字节跳动新推出的中长视频平台，通过流量扶持和商业化激励吸引B站UP主入驻，对B站构成威胁。B站面临广告收入增速放缓、UP主流失等问题，商业化困境加剧。抖音精选从文化历史类内容切入，复制B站模式，并提供更高激励。B站尝试通过电商、内容付费等方式改善UP主变现，但战略执行不足。平台竞争加剧，B站需加快应对以维持内容生态优势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_d40fd25859be41fab987ad4d2360ea31@46958_oswg96214oswg700oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：界面图库</p>
  <p>五年前，西瓜视频疯狂挖角B站UP主，意图打造出“下一个B站”。但这场进攻没有顺利进行下去。</p>
  <p>如今，抖音精选成为字节跳动重新押注中长视频的希望。</p>
  <p>一位头部数码类创作者告诉界面新闻，今年以来，他明显感觉到抖音给长视频更多的流量扶持。与此同时，抖音旗下的中长视频版本抖音精选攻势正猛。</p>
  <p>这个前身为“青桃”的APP出现在大众视野的时间并不长，但在过去一年时间里吸引了更多创作者的加入。目前，抖音精选已有独立的APP，也是主站的频道之一。在抖音站内，其页面和B站高度相似。&nbsp;</p>
  <p>这必然给B站带来了威胁。&nbsp;</p>
  <p>在字节跳动大力发展抖音精选之前，创作者于多平台分发已经是大势所趋。但像知识区这样的优势类目，B站仍有不可替代的受众。而抖音精选的出现，让一些UP主找到了另一个平衡商业化和内容方向的渠道。一位知识类视频创作者向界面新闻表示，去年开始，“圈内”不少B站“原生UP主”开始入驻抖音。</p>
  <p>5月20日，B站最新财报显示，第一季度公司广告收入为人民币20亿元，同比增长20%。和高光时刻相比，B站的广告收入增速已经明显放缓。</p>
  <p>环境变化之中，B站的迎战速度必须要加快了。</p>
  <h2><strong>B站再遇对手&nbsp;</strong></h2>
  <p>2023年3月，定位“抖音中长视频关联版本”的独立APP青桃上线。半年后，青桃更名为抖音精选。</p>
  <p>抖音对外称抖音精选为内容子品牌，APP则是抖音旗下中长视频版本。点开抖音精选页面，相似的页面让人误以为打开了B站。不过，APP的页面设置则采用双列排布，延续了竖屏的设计。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_0aa04988b11a4600a4b2a57d71fb706f@46958_oswg230125oswg700oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">左：抖音精选频道；右：抖音精选APP</p>
  <p>在定位上，抖音精选强调优质中长视频，但目标更加明确。当年力推西瓜视频时，抖音曾采用诸多高举高打的方式，无论是采用挖角头部UP主，还是购买影视版权，都延续了字节跳动“大力出奇迹”的惯例。</p>
  <p>但抖音精选不再高调挖角头部账号，而是瞄准抖音相对稀缺的“文化历史类创作者”进行扶持，从单个品类入手“复制”B站。2024年6月，多个“超长视频”在抖音成为爆款。4月底，抖音官方披露称，过去一年，平台知识类内容供给和消费增长显著。</p>
  <p>抖音精选抛出的橄榄枝直接瞄准了UP主最迫切的需求：商业化。&nbsp;</p>
  <p>对外，抖音推出的计划称平台不仅聚焦流量与资源倾斜，还会为优质作者的破圈投入传播与运营资源。西瓜视频挖角UP主时，一度给出增长7到8倍的分成。一位B站头部UP主告诉界面新闻，这两年平台之间不再有高调的入驻邀约和挖角战，但抖音的确有更高的流量激励。</p>
  <p>激励的确开始奏效。据抖音官方披露，2024年抖音精选上时长大于等于30分钟的超长视频总数量同比去年增长207%，在抖音发布超长视频的创作者同比去年增长158%。&nbsp;</p>
  <p>和抖音相比，需要盈利的B站并没有太多余粮分配给UP主。上述知识类视频创作者表示，在抖音精选做出一条爆款视频，单单官方补贴就可以负担团队4-5个人一整月的工资。但在B站，头部UP主也要靠商单创收，流量激励已经微不足道。</p>
  <p>B站2024年视频创作激励年度计划显示，该计划重点关注暂无变现能力的UP主，即近半年月均平台收入不足5000元的个人UP主。并且，视频基础激励设置月上限，每月最高数额为2000元。在B站的营业成本中，收入分成占比最高，在止损过程中，减少这部分的支出必然是任务之一。&nbsp;</p>
  <p>一家MCN内容负责人告诉界面新闻，近两年他们开始布局抖音、小红书和B站等多个平台，但2025年，抖音精选明确给予流量扶持，机构也因此专门孵化新账号入驻。该负责人解释称，中长视频制作成本高，更需要广告和激励。他们孵化的账号每期制作成本超过2万，想要做到周更的水准，单靠B站的商业化无法实现。</p>
  <p>多家从B站起家的MCN告诉界面新闻，中长视频本是B站账号擅长的领域，但随着抖音“变长”，他们的目光也开始转移。与此同时，抖音精选本身有抖音巨大流量池的支撑，这成为MCN机构看中的蓝海。</p>
  <h2><strong>如何留住UP主？</strong></h2>
  <p>晚上8点，“中国BOY”准时出现在直播间里。只不过，这次是抖音。</p>
  <p>作为一个在B站深耕的游戏区UP主，“中国BOY”曾和B站深度绑定。实际上，他在B站上已有超过千万的粉丝，其抖音粉丝量仅有B站的十分之一，视频播放量甚至不及B站。但今年上半年，“中国BOY”转战抖音频繁直播。</p>
  <p>入驻多个平台是创作者降低依赖平台、减少风险的正常操作。但现实情况是，从B站生长出来的顶流UP主，开始走向站外“找钱”。</p>
  <p>2021年，B站内测直播带货功能，参与内测的知名科技数码区UP主“影视飓风”，早已将抖音作为直播带货的主要阵地。不少UP主选择在其他平台进行变现，把B站当成分发平台。</p>
  <p>竞争对手的出现固然加速了UP主的出走，但真正将B站置于危险境地的，还是其始终难以突破的商业化困境。&nbsp;</p>
  <p>在2020年西瓜视频出现在公众视野时，字节跳动刚刚涉足中长视频运营的领地。彼时B站的发展如日中天，所有希望抢占年轻人市场的公司都不愿错过这个平台。2020年一整年，B站的广告收入翻了一倍以上。也是在这一年，科技知识类视频成为B站增长最快的内容品类之一。</p>
  <p>上述MCN内容负责人告诉界面新闻，当时B站头部UP主给广告客户的报价非常高，但预算多的广告主仍然会青睐B站，寻求品牌曝光。很多创作者就此吃到了“红利”。</p>
  <p>随着广告环境的变化，B站的优点也变成了弱势。</p>
  <p>在市场宽裕并且看好B站时，ROI不是广告主的主要考量因素。在预算收紧之后，广告主的决策就变得更加谨慎。上述负责人告诉界面新闻，一个关键因素在于，广告主逐渐发现，B站用户对于商业广告的接受度仍然不高。这最终影响了品牌收到的反馈，导致恶性循环——用户不买单、商业氛围差、广告主不投。</p>
  <p>根据财报数据，2020年到2024年，B站全年广告收入的同比增速分别为126%、145%、12%、27%和28%。去年四个季度，B站的广告业务同比增长速度逐步递减，分别为31%、30%、28%和24%。</p>
  <p>眼下，难题再次摆在B站目前，但平台似乎无力防御。&nbsp;</p>
  <p>为了探索更多元的UP主变现模式，B站不是没有付出努力。去年6月，B站成立新一级部门交易生态中心，COO李旎兼负责人。为了让广告主看到B站的价值，B站原本计划改变外显播放数据，但最终不了了之。&nbsp;</p>
  <p>除了商单合作之外，B站过去几年推进电商“大开环”战略，内容付费、直播带货也出现了标杆案例。陈睿在5月20日的财报电话会上称，第一季度B站出现了一个不到100万粉的知识类UP主，获得的充电收入超过100万。他曾表态称，未来视频领域的机会会出现在内容的质量、而非数量方面，“我认为B站是优质内容的主场。”</p>
  <p>但这些动作更像是商业化受阻下的被动调整。一位内部员工告诉界面新闻，B站内部始终缺乏明确的战略推进社区的商业化，也导致了执行力不高的问题。原本负责主站运营中心的B站“元老级”高管刘智于2022年调任商业化部门，但据界面新闻了解，2024年上半年刘智就淡出一线管理工作，去年下半年已从B站离开。</p>
  <p>目前，B站两位核心“话事人”的分工十分明确，董事长兼CEO陈睿主要负责游戏业务，广告业务由李旎管理。过去几年，B站游戏业务曾经遇到低谷，但《三国：谋定天下》上线之后，游戏业务增速又开始反超广告业务。今年一季度，B站广告业务收入为20.0亿元，同比增长20%；游戏业务收入为17.3亿元，同比增长76%。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250526/v2_9f95a8a1c0c24f25b2223a1a34263ae4@46958_oswg40951oswg700oswg919_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：B站第一季度财报图</p>
  <p>走向盈利之后，B站的未来究竟是内容公司还是游戏公司？这一定程度上也会决定B站社区的走向。</p>
  <p>最新财报发布后，B站披露，目前平台的用户平均年龄达到26岁。因而在第一季度，家居、家装、母婴、宠物这几类广告收入同比增长加快，这被B站称为“深度生活消费”。B站试图展示，平台用户依然是一批最有潜力的群体。</p>
  <p>但盯上这块蛋糕的竞争对手再次发起进攻。在内容平台加速竞争的今天，B站急需向外界证明平台的内容生态能够长期繁荣，而非昙花一现。</p>
  <p>本文来自“<a href="https://www.jiemian.com/article/12806384.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">界面新闻</a>”，作者：佘晓晨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>