<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3414107532267137</id>
            <title>在欧盟服软、美国硬气，苹果面对的问题并不相同</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3414107532267137</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3414107532267137</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Aug 2025 11:47:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果税,App Store,反垄断,数字主权  
<br>  
<br>  
总结: 苹果因输掉与Epic Games的官司被迫调整美区App Store政策，包括取消对外部购买行为的抽成和允许开发者引导用户进行应用外购买。苹果试图推翻法院判决，认为禁令超出了法庭权限。在欧洲，苹果为避免高额罚款，对欧盟地区App Store规则和抽成协议进行了调整，接受较低的抽成比例。苹果在不同地区采取不同策略，主要因为欧盟数字主权决心坚定且欧洲市场对苹果收入贡献较小，而美国市场收入高且无数字主权问题。苹果在美国死守“苹果税”是因为其服务业务收入主要依赖美国市场，若禁令不被推翻将面临巨大损失。开发者群体两极分化，小型开发者依赖App Store，而大型游戏公司有动力引导用户使用外部支付。苹果在美国市场的利益巨大且无原则性问题掣肘，因此选择强硬立场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>两个月前苹果输掉了与Epic Games的官司，被迫调整美区App Store，除了不再对应用外部的购买行为征收27%抽成，还被禁止限制开发者引导用户进行应用外购买。被迫做出这些直击“苹果税”软肋的改变，显然是苹果方面不希望看到的，因此他们也一直在寻求推翻判决中的惩罚性反导向禁令。</p>
  <p>据路透社日前公布的相关法庭文件显示，苹果另辟蹊径，并没有选择直接解决问题，而是瞄准了做出这一判罚的法院。他们认为在此次诉讼中，仅涉及苹果和Epic Games两家公司，但法院却做出了覆盖所有美国开发者的决定，这一禁令由于超出了法庭的权限，所以应该被推翻。</p>
  <p>有趣的是，在大西洋另一端的欧洲，苹果对于反垄断执法机构的处罚决定却是全盘接受。同样是来自路透社的消息表明，苹果上月对欧盟地区App Store规则及抽成协议进行了重大调整，预计将在未来几周内获得监管机构的批准，将使得其免于因违反《数字市场法案》（DMA）而面临每日高达5000万欧元的罚款。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_d384bdc294b44b5d884a697d5778c366@000000_oswg23592oswg600oswg302_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此前在今年4月，欧盟反垄断执法机构对苹果开出了5亿欧元的罚单，理由是其通过商业及技术手段阻止应用开发者引导用户至App Store以外的渠道完成价格更低的相同交易，此举违反了DMA，被要求在60天内取消这些限制。</p>
  <p>现在苹果给出的解决方案，是开发者通过当地App Store完成的交易只需支付20%的“通道费”，引导用户至第三方渠道进行支付则只需支付5%-15%的费用。并且他们也不再对导流链接数量进行限制，开发者可使用任意数量的链接将用户引导至外部支付。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_795bcac6b3a344298fb290b046839160@000000_oswg18414oswg600oswg135_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>那么问题就来了，同样都是围绕“苹果税”进行的攻防，苹果为何在欧洲和美国的策略截然不同？原因其实很简单，因为欧盟重建数字主权的决心不是苹果可以动摇的。在当下这个全球化逐渐退潮、数字边疆概念逐渐凸显的时代，寻求数字主权已经成为了各国心照不宣的操作。</p>
  <p>以欧盟委员会在2021年3月发布的《2030数字指南针：数字十年的欧洲之路》为标志，在互联网让世界变成地球村的30年后，欧盟终于认识到了数字主权的价值，《数字服务法》和《数字市场法》的落地，更是将欧美数据主权与市场控制权的纷争摆在了台面上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_dcd058953bd947ffb74efb1da00df491@000000_oswg23128oswg600oswg394_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>再加上欧洲市场对于苹果而言，并不是根本。据市场调查机构CounterPoint Research在5月末公布的2025年第一季度欧洲手机市场报告显示，苹果的市场份额为26%。可作为对比，苹果在中国市场最新的市占率为12%。虽然单纯从iPhone的市占率来看欧洲市场很重要，可奈何当地消费者在iOS应用内消费的欲望很低。</p>
  <p>一个月前，苹果在其官网公布了《2024 Apple全球生态系统报告》，首次露了App Store在全球各大市场的运营情况。其中显示，2024年中国以5390亿美元的规模，成为App Store生态系统在全球范围内最大的区域市场，美国市场的规模则为4060亿美元，而欧洲仅有1480亿美元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_0aa98e7fecaa498e826af3ef40e9dcd7@000000_oswg43486oswg600oswg377_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当一边是欧盟铁了心用“苹果税”来杀鸡骇猴，以彰显数字主权问题寸步不让，另一边则是App Store在当地贡献的营收仅为中国市场的27.4%、美区的36.4%时，苹果在欧洲妥协理论上造成的最大损失是在十亿美元量级。可如果在美国失去了征收“苹果税”的权力，其服务业务就可能会有一蹶不振的风险。</p>
  <p>为什么欧盟的GDP是美国的66%，可反应到App Store营收规模上的差距却截然不同？因为美国作为全球第一大消费市场可不是说说而已。除此之外，得益于与AT&amp;T、Verizon的合作，iPhone在美国市场更为强势，在Counterpoint公布的2025年第一季度美国智能手机出货量数据中就表明，‌苹果‌以57%的市场份额稳居第一。</p>
  <p>当然，导致苹果在美国死守、却在欧盟却让步的关键，在于其所面临的处罚并不相同。其中在欧盟，按照苹果的整改方案，应用外购买行为的抽成保留了15%，但在美国，开发者绕过应用内购买（in-app purchases）渠道时，苹果可是一点分成都拿不到。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_6279cc852c6d48e7bc5409a1e91d9c20@000000_oswg26756oswg600oswg191_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>换而言之，如果美国法院的禁令不被推翻，App Store在当地的营收可能就要面临灭顶之灾。虽然他们在《2024 Apple全球生态系统报告》中强调，在全球App Store的1.3万亿美元计费和销售额中，对90%的收入未收取佣金，但剩下的这10%则是要抽成的。这也就意味着在去年苹果从App Store美区理论上获得的收益，是406亿美元可抽成收入中的30%、也就是121.8亿美元。</p>
  <p>目前苹果面临的最大问题就是开发者群体两极分化，认可App Store作为应用分销渠道是有价值的开发者，往往不是“苹果税”的主要征收对象，这一批小型企业计划的受众不仅享受12%-15%的“税率”，绝对值也更低。而对于小型开发者来说，App Store则是他们的产品被苹果设备用户看到的唯一机会。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_699280c700d24f778bf85b7cfb6aa941@000000_oswg26041oswg600oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可是“苹果税”的征收大户，也就是King、Zynga、Roblox等游戏巨头，绝对有充足的动力引导玩家使用应用外支付。此前专注游戏行业的研究机构Sensor Tower在法院禁令曝光的第一时间就给出了预测，通过自有支付折扣与成本优化，游戏厂商的利润率将提升5-8%，会为美国手游厂商释放数十亿美元级的收入增长空间。</p>
  <p>只能说App Store在美国市场的利益实在太大，并且也没有数字主权这种原则性问题的掣肘时，苹果必然会选择一步不让。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649893155&amp;idx=2&amp;sn=f6f67ec4fbc9ec481031ed95b54a1670&amp;chksm=86361487f466bb9b46e362787219574ccb13ab7c6d0e44c3d8bc7ee8b6a1c4b0327c37f5b667&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3414095708343943</id>
            <title>马斯克新公司叫 “巨硬”，“微软”看了都得吐血</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3414095708343943</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3414095708343943</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Aug 2025 11:24:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 马斯克,巨硬,微软,AI代理  
<br>
<br>
总结: 马斯克新公司"巨硬"(MacroHard)命名明显针对微软(Microsoft)，引发网友热议。文章回顾了马斯克与比尔·盖茨的长期矛盾，包括盖茨做空特斯拉、OpenAI转向微软等事件。新公司将专注编程和图像/视频生成的AI代理业务，可能冲击JetBrains、Adobe等企业。两位科技大佬在AI发展理念和行事风格上形成鲜明对比，这场商业竞争将持续引发关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>最近马总又整大活了，新公司的名字直接给网友们整破防了，叫 “巨硬”！这名字取得，简直是司马昭之心路人皆知，摆明了就是冲着老对手微软去的。这 “巨” 对 “微”，“硬” 对 “软”，从气势到内涵，刀刀暴击，网友们都笑称微软看完这名字，估计得气得 “吐血”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_32950a4bb00b459fb45e5ad7ebac612f@5091053_oswg59346oswg638oswg845_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“巨硬” 的英文名叫 “MacroHard”，和微软 “Microsoft” 的拼写和读音都极为相似，简直是 “孪生兄弟” 般的存在，只不过一个走 “高大硬” 路线，一个是 “微小软” 风格。这名字一出来，网友们都炸锅了，纷纷猜测马斯克这灵感是不是偷偷从中国网友这儿 “借” 来的。毕竟咱中国网友老早就调侃微软为 “巨硬” 了，这中英文对仗的工整程度，很难不让人产生联想。不过，这也只是大家的猜测，至于马斯克到底是不是受到了启发，估计只有他自己心里清楚。</p>
  <p>你可别以为马斯克这是在闹着玩，取个奇葩名字博眼球。实际上，“MacroHard” 已经在 8 月 1 日正式向美国专利商标局提交了商标申请，申请费用花了 2300 美元呢，这可是实打实的要把 “巨硬” 这个招牌立起来。早在 7 月 14 日，马斯克就在他的社交平台 X（也就是以前的推特）上暗示，xAI 正在筹备一家专注于编程与图像 / 视频生成的 AI Agent 子公司，还故意卖关子，让网友猜公司名字。当时就有网友在评论区提到 “Macrohard”，马斯克还意味深长地回了个眨眼表情，现在看来，这就是在提前给大家透露 “彩蛋” 啊。</p>
  <h2><strong>马斯克与盖茨的 “梁子”</strong></h2>
  <p>要说科技圈最有看头的 “恩怨情仇”，马斯克和比尔・盖茨这对 “冤家” 绝对能排得上号。这两位大佬的梁子可不是一天两天结下的，简直就是一部跌宕起伏的连续剧，比电视剧还精彩。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_550cdda5d280407792ea2a7b7f9f54f8@5091053_oswg34665oswg750oswg347_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>故事得从特斯拉最惨的时候说起。那时候的特斯拉，用 “水深火热” 来形容一点都不为过，资金链随时可能断裂，产能问题让马斯克愁得头发都快白了。就在这生死存亡的关头，比尔・盖茨这位 “世界首富” 却来了波 “神操作”—— 一边偷偷摸摸做空特斯拉股票，盼着马斯克的公司赶紧垮台；一边还装着一副 “慈善家” 的样子，找马斯克要捐款，美其名曰支持环保事业。</p>
  <p>这操作直接给马斯克整懵了，换谁谁不气啊？合着你盼着我破产，还想让我给你掏钱？马斯克那暴脾气哪忍得了这个，直接在社交平台上开怼，放话让盖茨 “破产”。这波隔空互怼直接让两人的关系降到冰点，梁子就算是结下了，而且结得那叫一个结实。</p>
  <p>如果说做空事件只是 “前菜”，那 OpenAI 的 “背叛” 绝对是让马斯克记恨至今的 “主菜”。要知道马斯克可是 OpenAI 的创始人之一，当初搞这个公司的时候，那也是一腔热血，想在 AI 领域干出一番大事业。结果呢？2018 年 OpenAI 突然把马斯克踢出局了，理由说得冠冕堂皇，实际操作那叫一个 “绝情”。更让马斯克火冒三丈的是，转年 OpenAI 就投入了微软的怀抱，接受了人家的巨额投资。</p>
  <p>这波操作在马斯克眼里，简直就是 “兄弟反目” 加 “投敌叛国” 的双重打击。从那以后，马斯克算是把微软和盖茨彻底划入了 “敌对阵营”。他在公开场合不止一次吐槽：“OpenAI 从开源非营利变成闭源盈利，还跟微软勾肩搭背，这根本就是背叛初心！”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_d3e18d2b7c29476e838060aae25234f0@5091053_oswg46016oswg1000oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>你以为这就完了？更精彩的还在后头。这两位大佬不仅在商业上对着干，连在 AI 发展的理念上都像是 “南北极”。马斯克天天喊着 “AI 很危险，要小心”，到处呼吁给 AI 发展踩刹车，甚至还联合一群科学家签公开信，要求暂停高级 AI 研发。而盖茨和微软呢？那是在 AI 商业化的路上一路狂奔，恨不得把油门踩到底。</p>
  <p>微软又是给 OpenAI 砸钱，又是推出各种 AI 产品，像 GitHub Copilot 让程序员狂喜，Bing Image Creator 让设计师惊艳，赚得盆满钵满。马斯克看着这一切，心里能舒服吗？他觉得盖茨这是 “为了钱不顾人类安危”，而盖茨则觉得马斯克 “太矫情，就是见不得别人好”。</p>
  <p>更有意思的是，这俩人连做慈善的方式都能吵起来，活脱脱像两个斗气的小学生。马斯克觉得 “做好公司就是最大的慈善”，他说：“我把特斯拉做好，推动电动汽车普及，减少碳排放，这不比捐点钱实在？我搞 SpaceX，降低太空探索成本，未来让人类移民火星，这才是长远的慈善！”</p>
  <p>结果盖茨不乐意了，他觉得马斯克这是 “找借口不捐款”。盖茨基金会每年砸几十亿美金搞慈善，又是治疟疾又是搞教育，他公开表示：“作为世界首富，不积极捐款还帮政府削减开支，这就是在坑害穷人。” 马斯克听了这话更不服气，直接回怼：“有些慈善机构效率低得吓人，钱都不知道花哪儿去了，与其捐给他们，不如我自己搞科技改变世界！”</p>
  <p>就连行事风格，俩人都像是故意对着干。马斯克是个 “社交平台控”，一天不发几条动态就难受，什么公司大事、个人感想、甚至连吐槽盖茨的话都敢直接发网上，活脱脱一个 “科技圈显眼包”。他发过一张 P 图，把盖茨画成一个抱着特斯拉股票哭泣的表情包，配文 “做空者的忧伤”，这波嘲讽直接拉满。</p>
  <p>而盖茨呢？典型的 “老干部作风”，低调得不能再低调。除了必要的慈善活动和商业演讲，平时很少露面，更别说在网上跟人吵架了。他私下里吐槽马斯克 “太狂躁，像个没长大的孩子”，结果这话不知怎么就传到了马斯克耳朵里，马斯克直接在 X 平台上回了句：“总比某些人表面搞慈善，背后干着做空别人公司的事强。”</p>
  <h2><strong>新公司业务与未来猜想</strong></h2>
  <p>回过头来再说说 “巨硬” 这家新公司。按照马斯克的规划，“巨硬” 将专注于 “运营数百个以编程和图像 / 视频生成为核心的 AI 代理”。这可不是一句简单的口号，这里面的门道可多了去了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_f24a7da13da249ebbca78720fa657566@5091053_oswg19034oswg750oswg391_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>先从编程方面来说，如今的软件开发行业，程序员们可都是 “苦代码久矣”。虽然现在也有一些辅助编程的工具，但大多还停留在比较初级的阶段。而 “巨硬” 要做的，是打造一个全新的编程生态。想象一下，有数百个 AI 代理就像一群不知疲倦的小助手，它们精通各种编程语言，能够根据你的需求，快速生成高质量的代码。你只需要告诉它们你想要实现什么功能，这些 AI 代理就能在瞬间给出可行的代码方案，而且还能互相协作，对代码进行优化和调试。比如说你要开发一个电商平台，这些 AI 代理可以帮你快速搭建后端架构，生成数据库代码，编写前端交互逻辑，甚至还能帮你进行代码测试，找出潜在的漏洞和问题。这将大大提高软件开发的效率，降低开发成本，以后那些繁琐的编程工作，说不定大部分都能交给这些 AI 代理来完成，程序员们的工作方式也将发生翻天覆地的变化。</p>
  <p>再看看图像 / 视频生成领域，这几年 AI 在这个领域已经取得了一些进展，像 Midjourney、StableDiffusion 等图像生成工具，已经让很多人见识到了 AI 的神奇。但 “巨硬” 的目标显然不止于此。它的 AI 代理将更加智能，能够生成更加逼真、高质量的图像和视频，而且还能理解用户的创意和需求，进行个性化的创作。比如说你想要一段未来城市的科幻视频，这些 AI 代理不仅能根据你的描述，生成各种栩栩如生的未来建筑、交通工具、人物等画面，还能根据视频的主题和风格，配上合适的音乐和特效，让整个视频看起来就像是好莱坞大片的片段。而且，这些 AI 代理之间还能进行协作，一个负责生成画面，一个负责处理光影效果，一个负责添加细节，最终呈现出完美的作品。这对于影视制作、广告设计、游戏开发等行业来说，无疑是一场革命。以后制作一部电影，可能不再需要庞大的剧组和漫长的拍摄周期，通过 “巨硬” 的 AI 代理，就能快速生成各种精彩的场景和特效，大大缩短制作时间，降低制作成本。</p>
  <p>从 “巨硬” 的业务规划来看，它的竞争对手可不仅仅是微软。在编程领域，像 JetBrains 这样的知名软件开发工具提供商，也将面临巨大的竞争压力。JetBrains 旗下的一系列编程工具，如 IntelliJ IDEA、PyCharm 等，在程序员群体中拥有广泛的用户基础。但 “巨硬” 一旦成功推出自己的编程 AI 代理服务，凭借其强大的功能和智能化的协作能力，很可能会吸引大量程序员的关注，甚至改变整个编程工具市场的格局。</p>
  <p>在图像 / 视频生成领域，除了前面提到的 Midjourney、StableDiffusion 等，还有 Adobe 这样的行业巨头。Adobe 的 Photoshop、After Effects 等软件，一直是图像和视频处理领域的标杆，占据着很大的市场份额。但 “巨硬” 的 AI 代理如果真能实现马斯克所设想的那样强大的功能，那么 Adobe 也将不得不重新审视自己在这个领域的地位，加大研发投入，以应对 “巨硬” 带来的竞争挑战。</p>
  <h2><strong>写在最后</strong></h2>
  <p>现在 “巨硬” 才刚刚迈出第一步，商标虽然申请了，但未来要走的路还很长。它的出现，无疑给科技圈注入了一剂强心针，让整个行业变得更加热闹。大家都在拭目以待，看看马斯克这次又能玩出什么新花样，是像特斯拉和 SpaceX 那样，再次颠覆行业，还是会遇到一些意想不到的挑战。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_7cd8724026404c7fa7e039f81017b354@5091053_oswg37649oswg672oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>至于马斯克和比尔・盖茨之间的这场 “战争”，到底谁能笑到最后，现在还真不好说。这两位大佬，一个是科技圈的 “冒险家”，一个是 “稳扎稳打者”，他们在不同的道路上各自前行，却又因为各种原因产生了激烈的碰撞。也许在未来的某一天，他们会因为某个共同的目标而握手言和，但就目前来看，这场 “战争” 似乎还会继续下去，而且可能会越来越激烈。</p>
  <p>作为普通观众，咱们就搬好小板凳，一边吃着 “瓜”，一边见证科技的发展吧。说不定在他们的竞争和较量中，真能诞生出一些改变世界的伟大技术和产品呢。</p>
  <p>你觉得 “巨硬” 能成功吗？</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/8N9oyyONUjWV_-4_1rwXkg?click_id=22" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“蛋解创业”</a>，作者：蛋蛋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3414023917768067</id>
            <title>比拼多多还便宜的“中式宜家”，太懂中国人了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3414023917768067</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3414023917768067</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Aug 2025 10:27:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 鹿岛会员店,平替之王,低价策略,供应链模式

<br>
<br>
总结: 文章以鹿岛会员店为例，分析了其通过"师承内卷"策略，借鉴优衣库、无印良品等品牌优势，结合低价策略在零售市场逆袭的成功经验。鹿岛通过20元会员费、极致低价和"大集爆改会员店"模式，在二三线城市崛起并反攻一线市场。其成功关键在于精准拿捏流量（如门口花艺市场）、创造消费场景（如茶歇区）以及优化供应链（基础款服装、自建鲜花仓库、茶叶现款采购）。同时，文章也指出鹿岛面临的挑战，如会员卡吸引力不足、模式易被复制等问题，强调下沉市场的核心是让消费者觉得"值"。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>男频爽文主角逆袭的终极心法是什么？答案是多认师傅。</p>
  <p>无论爆火仙侠剧《凡人修仙传》中的韩立，还是经典武侠剧中的郭靖、张无忌、虚竹等爽文男主，都把“师承内卷”的威力发挥到极致。</p>
  <p>商业世界的逆袭爽文依然遵循这个铁律。</p>
  <p>近两年，在社交媒体上《无印良品在中国不香了》《年轻人不爱逛宜家了》《优衣库正在被年轻人抛弃》等标题屡见不鲜。</p>
  <p>这些昔日的商场宠儿，单出都是困局，合体却成了王者。他们共同的“外门弟子”——鹿岛会员店，却活成了生活零售界的爽文主角。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_8c14c2c324c8416daa59eb0b260244c7@5091053_oswg108686oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这个被称为平替版“MUJI+宜家+优衣库”的四不像品牌，过得有多爽？</p>
  <p>从会员店的角度看，麦德龙、家乐福等巨头的会员店，一个接一个倒下。反观鹿岛会员店，靠着20元的会员费，狂揽500万会员，一年营收40亿。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_027c705124594869b408e21cdd5f3cce@5091053_oswg133221oswg1000oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从规模角度看，鹿岛生活虽然只有200多家店，但在它的师傅们纷纷关店、业绩下滑的时候，鹿岛反而从二三线城市反攻到北上广。</p>
  <p>细扒鹿岛生活的发家史，发现这并不是个“教会徒弟饿死师傅”的简单故事。</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <h2><strong>大集爆改会员店，</strong></h2>
  <h2><strong>成商场里的“穷鬼乐园”</strong></h2>
  <p>一千人眼中有一千个哈姆雷特，但在鹿岛能凑齐一千个哈姆雷特。</p>
  <p>单从鹿岛外面看，很难确定这是个什么门店。</p>
  <p>鹿岛的服装区深得优衣库真传，简洁风+基础款的风格吸引不少年轻人；走进鹿岛生活用品区，不看标签有种误入无印良品的错觉；鹿岛的家居区更是弥补了二三线城市没有宜家的遗憾。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_ddb2193db8c8464f82af433b01bc12f4@5091053_oswg160540oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这样一家什么都学的“杂牌军”，能和师傅们同场竞技，最大的功臣是它背后的隐形军师——拼多多。</p>
  <p>虽然鹿岛什么都学，但它最大的杀招却让大佬们都甘拜下风——鹿岛的东西价格低到，你不买都觉得对不起自己。</p>
  <p>如果说上海有自己的沪币，那鹿岛也有自己的“鹿币”，在鹿岛“钱真的很值钱”，10块钱能当100块来使。</p>
  <p>以今年4月刚开到北京的荟聚店为例，进门最显眼的服装区，一件基础款男装T恤只要19.9元，直接让物价回到十年前；一个乐扣玻璃饭盒也不到10块钱，比拼多多还便宜，在社交平台上，#100元逛鹿岛的挑战，有上百万人围观。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_a0092433c56449e4a1542bb31bbec191@5091053_oswg255085oswg1080oswg1410_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最关键的是，鹿岛就像开在商场里的东北大集，都是生活中随手能用到的东西，很多人在商场里吃完饭，顺路就走进鹿岛消消食，顺手就能买几件东西。</p>
  <p>鹿岛创始人马炬谈到，鹿岛卖得最好的爆品，都有两个特点：<strong>一个是特别便利能随手就买，一个是特别便宜。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_439461310aa84c1fab32fbba200b54ad@5091053_oswg768158oswg941oswg527_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在鹿岛便宜不等于low，它用两个小心机解决了“花小钱不能装X”的痛点。</p>
  <p><strong>第一个小心机是，开在优衣库隔壁。</strong></p>
  <p>就像星巴克不愿意挨着MANNER，但MANNER和瑞幸咖啡非要挨着一样，鹿岛最喜欢挨着优衣库开。</p>
  <p>尽管鹿岛照着优衣库开陈列，但明眼人都知道比设计和品类鹿岛毫无优势。胜在鹿岛有自知之明，它想要赢的从来只有一点：<strong>价格。</strong></p>
  <p>同样基础款T恤，优衣库最便宜的也要79元，但鹿岛会员价只需要19.9元，在这个小心机下，鹿岛一件纯棉T恤卖了70万件。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_eb652350d2ef4f8ab33daafe3ae9ec60@5091053_oswg170221oswg1080oswg1153_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然也有人吐槽鹿岛衣服质量差，鹿岛给出了很体面的解决方案：60天无理由退款、旧衣回收可以兑换背包。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_af778c99302e4847835b4cfeb8ea06d8@5091053_oswg1638573oswg1080oswg1407_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>就像没人会苛责蜜雪冰城不干净，极致低价下消费者对鹿岛的质量也多了些宽容。</p>
  <p><strong>鹿岛的第二个小心机是，大集爆改会员店。</strong></p>
  <p>和山姆、Costco相比，鹿岛算是门槛最低的会员店，只需要20元就能享受会员店的尊贵感。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_2f88c23d3a014736ab6e6bdc0b246eba@5091053_oswg360240oswg497oswg439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>鹿岛会员店虽然也遵守“会员才能买”的底线，但这里的会员不仅能亲友共用，如果你只买9.9元的东西，店员还会贴心地借你会员用。</p>
  <p>最终，抠抠搜搜花了好多钱，成了每个鹿岛迷的真实写照。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <h2><strong>中国“平替之王”，</strong></h2>
  <h2><strong>用20元抄了宜家的后院</strong></h2>
  <p>别看鹿岛现在成了新零售领域的“平替之王”，但鹿岛也不是从一开始就想走捷径。</p>
  <p>2010年，鹿岛在西安小寨开出第一家店，主营业务并不是杂货铺而是服装，和其它服装店不同的是，鹿岛一开始想做的是“社区市集”，因此鹿岛第一家店的选址就不走寻常路，把店开到离年轻人最近的写字楼里。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_18635ab7540a49ceadad8b2a64f39441@5091053_oswg84496oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从写字楼里的普通店铺到反攻北上广深，靠的并不仅仅是低价，而是三个关键大胆尝试。</p>
  <p><strong>首先把门口变成花艺市场，精准拿捏流量。</strong></p>
  <p>鹿岛身上能看到很多品牌的影子，但在杂货铺门口卖鲜花还是独一份。</p>
  <p>2017年，鹿岛在门口开辟了鲜花版块，不了解鹿岛的人第一眼会以为新开了家花店。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_3f89141047404f3186aac5be2b32d139@5091053_oswg324215oswg1080oswg1279_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与其他鲜花店不同，鹿岛会员店的鲜花都做成了鲜花杯，每一杯鲜花都精心搭配成了花束。</p>
  <p>更大胆的是，鹿岛还把鲜花做成创意IP。菊花、绣球花被装饰成小羊肖恩、狮子王的造型，分分钟拿捏女生和小孩，不少年轻人逛商场都是左右一杯奶茶，右手一杯鲜花。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_ecb99f17317e49ff86f34ed6055beadc@5091053_oswg240952oswg1080oswg1308_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>高颜值的鲜花，旁边就是高颜值花瓶。顾客买完花可以顺便带走一个几块钱的花瓶，再让店员帮忙插成花束，一套流程走下来，精致女生的打卡欲直接被彻底点燃。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_586e2d37f6724b50bf0732b814e992c2@5091053_oswg165319oswg304oswg345_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>鹿岛的第二个大胆创意是，抄宜家后院变身中年男人庇护所。</strong></p>
  <p>2018年，鹿岛把茶叶搬进店里，全国各地爆款茶戳中打工人“想喝茶又嫌贵”的痛点。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_943d1922861a4d8cb42308204e25adb4@5091053_oswg132916oswg1080oswg790_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>靠着这些茶叶，鹿岛把会员店变成中年男人的精神庇护所。</p>
  <p>众所周知，宜家的样板间总是长满男人，很多陪老婆逛街的男人，都把宜家当成避风港。</p>
  <p>鹿岛会员店设置了茶歇区，买茶叶就免费提供茶具和热水，10块钱就能搞定下午茶聚会。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_ec3c19660b4b48fba7775f2ba9637e37@5091053_oswg107603oswg1080oswg797_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>老婆和女朋友们逛街时，男人们可以组团去鹿岛喝茶休息，比站在店门口当人形立牌爽多了。</p>
  <p><strong>除此之外，鹿岛还是个不折不扣的人性大师。</strong></p>
  <p>在胖东来随处可见的提示牌是一大特色，上面的内容详尽得堪称“魔鬼”。食物该怎么吃，每次吃多少，怎么吃不行、吃后要注意什么、东西怎么用，该注意的所有事项，堪比生活小百科。</p>
  <p>鹿岛店里的提示牌，堪称“买单加速器”。</p>
  <p>为了降低选择门槛，鹿岛还用最接地气的语言标出卖点，比如衣服直接写，显瘦不压身高、胖瘦都好穿，简单粗暴却有力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_2fedf2db9bc94a04a5e7175d44c18ca1@5091053_oswg668205oswg869oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在绿豆、东北黑木耳等产品上，鹿岛略施小计加上“有机”二字，普通粮食一下变成有“中产严选”气质的食材，吸引不少养生达人购买。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_bfa63f2a1c79470698a8089ff36cee53@5091053_oswg183256oswg1080oswg1242_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>深谙人性的鹿岛，就这么用了20元的会员费，抄了宜家的后院，成为了中国的 “平替之王”。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <h2><strong>当下沉市场的王，</strong></h2>
  <h2><strong>最先攻克的是人心</strong></h2>
  <p>在低门槛行业，如果没有强大供应链的支持，那走低价路线无疑是一条绝路。</p>
  <p>最现实的案例，就是那些倒在黎明前的折扣店。比如在上海、苏州等地备受欢迎的折扣店鼻祖——比宜德，有模式有口碑有风口，可谓是天时地利人和兼备，最后还是无奈离场。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_b95afaa0d4ca4735b0007fd27c5f31d9@5091053_oswg80582oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>因此，有个很现实的问题摆在鹿岛面前，一味的低价真的不会亏死吗？</p>
  <p>还真不会，因为在抠门和省钱方面，鹿岛一直“广泛拜师”修炼内功。</p>
  <p>鹿岛虽然是个新零售品牌，但纵观其供应链模式，几乎集齐了生鲜餐饮+快时尚+折扣店等各个领域的供应链模式。</p>
  <p><strong>鹿岛的服装之</strong>所以能靠低价打天下，得益于早期就定下的野路子：<strong>只做基础款+利用反季尾货。</strong></p>
  <p>在社交媒体上，有不少人吐槽鹿岛衣服品类太少，年年都是那几个基础款。殊不知这些基础款里，藏着鹿岛的生存密码：一方面基础款可以减少设计成本，另一方面基础款年年都能卖，四舍五入约等于没库存。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_f4fa646052fd48f6911ba007216df278@5091053_oswg131789oswg1000oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>鹿岛还和100多个小微制造企业组成联盟，大家共创产品共享库存，能最大程度上降低成本稳定供应。</p>
  <p>在鹿岛有件99元的衬衫卖了8年没涨价，背后不是企业做慈善，而是供应链算计到极致的必然结果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_84f8e7197ea648d19c460ca1b3d97d20@5091053_oswg227317oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>鹿岛的鲜花能把价格打下来，靠的是餐饮和生鲜的供应链模式：在云南自建质检仓库，把定价权和选择权都握在自己手里。</p>
  <p>没有中间商赚差价，鹿岛自建的鲜花仓库，能满足全国门店的基本养花诉求。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_3ed03f8cae674a46a9c407da5db9e0f4@5091053_oswg153546oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这也是为什么其它花店价格在节日水涨船高时，鹿岛的花依旧几块钱就能解决，便宜到让网友质疑：“是去绿化带剪的吗？”</p>
  <p>在水最深的茶叶版块，鹿岛搞定供应商靠的是“给钱痛快”。</p>
  <p>马炬曾在采访中表示，他们能把茶叶的价格打下来，靠的是“砸钱”。</p>
  <p>鹿岛在采购茶叶时严格控制加价率，且和供应商之间没有账期。供应商的货只要质量符合鹿岛的标准，鹿岛立刻付款，供应商就立刻发货。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_e0f39a0836894393a69c7decbe7ad86b@5091053_oswg249974oswg364oswg475_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这招看似吃亏，实则是最高明的杠杆—— 供应商拿了现金，自然愿意把最好的货源、最低的价格留给它。同样的红茶，别家拿不到的品级，鹿岛能用更低的价格拿下。</p>
  <p>当然，鹿岛的模式并非没有隐忧，鹿岛爆火靠的是时代消费的低价情绪，及审美松弛趋势的加持，而情绪和风潮过后还得拼硬实力。</p>
  <p>从会员店的角度看，鹿岛会员卡缺乏持续吸引力。对比Costco等高价值附加服务，鹿岛会员卡缺乏持续吸引力。复购率虽达70%，但主要依赖低价而非品牌忠诚度，未来对营收的长效贡献率仍是未知数。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_bcb4485a504f4941a4c40e7a56210e6a@5091053_oswg191084oswg1080oswg1460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其次，鹿岛的茶饮场景和鲜花模式都很容易“被偷师”，未来随着规模扩大，低价和模式的特色护城河一旦被攻破，鹿岛还能靠什么逃过网红店的魔咒？</p>
  <p>对于下沉市场而言，供应链、战略战术和外部环境，每个要素都很关键，就算有一套万能组合拳打天下，但走错一步就可能掉链子，带来致命杀伤力。</p>
  <p><strong>下沉和品质不是死对头，关键得让消费者觉得值。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/D0OVkBIwjX0Zul-ZF4i2nw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“金错刀”</a>，作者：云摇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3414035875614340</id>
            <title>大厂盯上AI玩具，你的下一个LABUBU可能出自阿里</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3414035875614340</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3414035875614340</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Aug 2025 10:26:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI玩具, 大厂争夺, 用户心智, 变现路径  
<br>  
<br>  
总结: 2025年下半年，大厂如OpenAI、京东等纷纷进军AI玩具市场，通过与玩具厂商合作提供AI技术。AI玩具被视为大模型变现的最佳路径之一，能带来高商业回报和用户心智争夺。市场虽繁荣，但面临需求不清晰、定价过高、同质化等问题。AI玩具试图从功能型转向情感型，复刻LABUBU的成功，但需平衡技术与情感。大厂和玩具厂商合作存在风险共振，部分企业可能因技术不足被淘汰。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在2025年下半年，大厂的AI争夺战已经卷到了玩具上。</p>
  <p>前有OpenAI宣布与玩具巨头美泰合作，后有马斯克推出AI伴侣，如今，京东更是大张旗鼓地要涉足AI玩具赛道。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_e8dc2766a50c42ff842dae4c9f49eb53@000000_oswg420432oswg1080oswg803_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/马斯克推出的AI伴侣</p>
  <p>此前，阿里、百度已有所动作，字节也表现出了极为浓厚的兴趣。同时AI玩具的一级市场已经开始繁荣，一些大厂的高管们亦纷至沓来。整个AI玩具市场可谓花团锦簇。</p>
  <p>从AI玩具的生态链来看，大厂主要为玩具厂商提供 AI 技术。一方面，这个模式是大模型变现的最佳路径之一，若以技术优势打造出类似LABUBU的爆款产品，便会获取丰厚的商业回报。另一方面，这也是一场围绕“用户心智”的深层争夺。</p>
  <p>然而业内普遍认为，AI+玩具的故事并不好讲，用技术去覆盖并不清晰的需求，显然是内核错位。</p>
  <p>不过，当下的AI玩具与早期不被看好的泡泡玛特有诸多相似之处——同样面临市场质疑，同样需要突破传统认知，而大厂们的先后踏入，可能会带来新的变局，随着AI玩具市场规模的扩张，或许能复刻出下一个LABUBU。</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <h2><strong>大厂争做AI时代的LABUBU</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_638bd559b01845a4a1336f62400254b4@000000_oswg446959oswg979oswg508_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>7月30日，在京东召开的首届AI玩具大会上，京东超市宣布JoyInside率先落子AI玩具产业。</p>
  <p>京东的JoyInside是在具身智能的基础上提出的附身智能。据悉，商汤元萝卜、火火兔、文曲星、Folotoy等数十个知名机器人与早教玩具品牌，正陆续接入京东JoyInside。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_4e4bc9cfd92445feabd13e81914d7ec2@000000_oswg675245oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当下AI玩具的热潮中，IP与技术缺一不可。因此，大厂中比如百度、阿里、字节就像京东一样，自身有技术但是缺乏IP，因此会选择绑定IP方，用自身的长板补短板。</p>
  <p>具体来看，实丰文化与百度智能云合作推出新一代AI玩具“AI魔法星”；奥飞娱乐的喜羊羊和懒羊羊接入阿里通义模型；字节则称将围绕AIoT终端与合作伙伴共建生态。</p>
  <p>大厂的AI玩具生态圈也在进一步扩大。比如，今年3月份，财联社报道阿里将举行火花大会，根据会议议程进行AI玩具孵化计划生态伙伴招募。</p>
  <p>AI叠加玩具，本质上是技术下沉加上场景扩张的战略组合。在这种组合下，玩具行业将经历从“功能型”、“智能型”到“情感型”的转变。正如泡泡玛特的LABUBU 等潮玩能给消费者带来情感寄托，AI玩具也试图朝这个方向转变。</p>
  <p>从做AI玩具的深层战略价值来看，这显然是与下一代建立情感连接、认知绑定的入口。</p>
  <p>这正如每日经济新闻采访汤姆猫董秘欧阳梅竹的内容所示，如今正是“抢占用户心智、获取数据训练模型”的窗口期。“谁先掌握用户，谁的数据越多，模型调得越好，内容就越精准。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_e3e59d193ffe499b9ce719e8f069daba@000000_oswg334288oswg1080oswg561_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/汤姆猫AI大模型人工智能机器人</p>
  <p>也就是说，谁能在AI玩具赛道做出下一个LABUBU，谁就能迅速抢占用户心智，实现估值和业绩的跃升。</p>
  <p>除此之外，想用AI+玩具的模式讲出好故事的，还有一些来自大厂的高管们。根据每日经济新闻记者统计，市面上已有数十家颇具规模的AI玩具公司，BubblePal、友爱兔、爱小伴等品牌相继在市场崭露头角。梳理这些品牌背后的人物图谱发现，一批来自阿里巴巴、美团、微软等科技巨头的前高管正涌入这一新兴赛道。</p>
  <p>一级市场也表现出蓬勃的生命力。<strong>据IT桔子数据，AI玩具赛道已经吸引了96家投资机构的参与，包括字节跳动、联想创投、京东科技、可口可乐、赛福投资基金、金沙江创投等头部投资方。尤其2024年以来，融资数量和金额均大幅增长。</strong></p>
  <p>与此同时，玩具市场的原住民们也表现出极高的活跃度。实丰文化和奥飞娱乐之外，汤姆猫也基于自身的IP推出了陪伴型机器人汤姆猫。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <h2><strong>大模型变现的最佳路径</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_53defc5ebb0d45329575c07d02e5b241@000000_oswg471819oswg979oswg508_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>玩具厂商的情感渗透和大模型玩家的技术渗透，背后的逻辑、优势和路径虽各有侧重，但最终指向的是对“认知权”的争夺。</p>
  <p>在这个过程中，大厂们对玩具赛道的横插一脚，也是基于大模型变现的需求。</p>
  <p>今年的百度Create开发者大会上，李彦宏称，没有应用，芯片和模型都无法发挥价值。</p>
  <p>这背后透露出的逻辑是，近两年大模型的热度有目共睹。不过，一方面持续的技术迭代需要高昂的资金需求，另一方面难以实现的商业化闭环，让大模型从技术突破到变现的“最后一公里”显得尤为艰难。</p>
  <p>大厂们因其固有的实力，比如资金、流量等可以进行多维度的探索，这就像一张大网，纵向深耕技术根基，同时在横向上嵌入现有业务，二者相互支撑，共同织就了 AI 业务的扩张网络。</p>
  <p>比如阿里，根据最新的消息高德地图已上线地图AI应用，而在高德之前阿里的多个业务都已经AI化或是推出AI应用。可以说，这已经成为拉动大厂们营收的重要力量。</p>
  <p>不过，大模型的这点回报从投资回报率的角度来看，显然有点不够看了。毕竟，研发投入和营销支出在百亿之上已经不是新鲜事了。</p>
  <p>即便如此，由于大模型是资本市场估值逻辑的重要锚点，再加上时代趋势，AI已成为一种必要战略。</p>
  <p>对当下的大厂而言，既要用大模型维持战略叙事、巩固估值优势，更要把 “故事” 变成 “现金流”。基于此，作为最佳变现路径之一的AI玩具便成了心照不宣的选择。</p>
  <p>毕竟，LABUBU等潮玩的火爆仍令市场心潮澎湃。在AI浪潮中，造出下一个LABUBU也成为不少人目标。</p>
  <p>而已经先行一步的朱啸虎也证明了AI玩具的价值。在今年的6月17日，珞博智能完成千万元人民币的天使轮融资。从资方来看，上影新视野基金、金沙江创投联合领投，零一创投跟投。</p>
  <p>珞博智能旗下的AI潮玩芙崽在618的首轮开售中，10分钟内破千单，最终销量在京东潮玩品类排行榜上仅次于泡泡玛特和名创优品旗下单品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_273ca65be02e4553b7554cca5355a0ab@000000_oswg955559oswg1080oswg1103_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/芙崽</p>
  <p>从毛利率方面来看，AI玩具显然要高于传统玩具。2024年抖音电商数据显示，传统玩具中0~30元商品贡献主要销量，10~300元贡献主要GMV（商品交易总额），10元以下竞争尤为激烈。而AI玩具的售价则普遍高出数倍甚至数十倍，喜羊羊与灰太狼普通款售价69.9元，AI智能款售价399元，是普通款的5.7倍，汤姆猫普通故事机售价69元，AI陪伴机器人则高达1799元，为普通版的26倍。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_a6f0c1c1dc484773b6c4dadcd501dbe2@000000_oswg2224884oswg1080oswg1579_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/天猫截图</p>
  <p>超1600亿元的市场规模也让AI玩具“钱景”可观。据华安证券研报，2023年全球玩具市场规模达7731亿元，预计2028年将增至9937亿元。其中，中国市场2023年规模1049亿元，占全球14%，预计2028年增至1655亿元，复合年增长率达9.5%。</p>
  <p>去年年末，中信建投在研报中指出，AI玩具付费周期长、市场增速高，是当前大模型最佳落地场景之一。AI玩具为用户提供语言和动作交互体验，强化玩具的陪伴功能。从技术的角度看，目前大模型还存在一定的幻觉问题，但AI玩具场景的容错率较高，与大模型的技术现状相匹配。</p>
  <p><strong>从商业模式的角度看，AI玩具不是一锤子买卖，通常可以采取硬件一次性收费+软件订阅收费的商业模式，用户生命周期更长，客单价也更高。</strong></p>
  <p>很可能，AI时代的LABUBU或有大厂的手笔。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <h2><strong>AI玩具的故事不好讲</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_a0e0f56d85e54acf87ef1855f8f9ac1d@000000_oswg381533oswg979oswg507_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>给玩具嵌个AI大脑就能讲好故事吗？答案或许不是百分百肯定的。</p>
  <p>AI玩具的陪伴型功能就是个伪命题。即便是再流畅的AI玩具，也是数据训练后的最优解，缺乏真实互动中一些不算完美的生命力。过度的依赖或许就像耶鲁大学心理学教授保罗・布鲁姆所述：“倘若AI彻底消除了孤独带来的痛感，人们可能会失去自我反思以及改善人际关系的动力，真实关系的价值也可能随之被削弱。”</p>
  <p>事实上，市场上有一部分声音并不看好AI玩具。</p>
  <p>援引钛媒体与业内投资人士的交流，后者认为“市场是很热闹，但蹭热度也不在少数。而且，和硬件创业一样，差不多八成的创业公司会在明年死掉，包括那些认真做产品的公司，市场就是这样。”</p>
  <p><strong>AI玩具有着硬成本需求，这就注定了其过高的定价，这也超过大众对玩具的心理预期。</strong></p>
  <p>据《科创板日报》不完全梳理，截至今年1月份，知名度比较高的AI玩具包括FoloToy、跃然创新的BubblePal、字节跳动的显眼包等，官方定价200元已经算是比较便宜的价位。</p>
  <p>出圈产品售价在二手平台可能被炒到更高。去年11月，由卡西欧和Vanguard Industries共同打造的AI宠物Moflin，原价2800元仍销售火爆，官网断货后一度炒至上万元；字节跳动的AI陪伴玩偶“显眼包”由FoloToy打造，这个玩具本来是非对外售卖的礼品，却在二手平台上的转手价炒到500元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_6702a851f415470ab996fdbe1bbf8c20@000000_oswg695452oswg1080oswg806_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/闲鱼截图</p>
  <p>很可能，一旦这波热潮过去，市场可能不会再买账了。</p>
  <p>且，大部分定价过高的厂商都有技术支撑。就当前来看，大厂+IP公司的模式虽然在表面上大厂们似乎更安全，但是实际上双方的利益深度绑定，形成“风险共振”。</p>
  <p>这种分工下， 一旦 AI 玩具销量不及预期，上市公司的营收、利润会首先受到冲击，进而影响到大厂的变现路径。</p>
  <p>对于一些实力并不算强的厂商来说，想做AI但技术支撑又不够。而缺乏技术支撑的AI玩具就是套了层技术的壳，牺牲了用户体验感，从而陷入 “成本 - 体验 - 溢价”的死循环。这也意味着，当收割完第一波用户后，这些企业的生命力也就到头了。</p>
  <p>财联社在报道中指出，市场观点认为当前国内市场的AI陪伴玩具主要聚焦于幼儿向，本质仍是智能音箱+毛绒外衣+通用大模型+IP角色的排列组合，产品同质化严重；而成人向的产品虽情感互动体验更强烈，但也存在定价较高的问题，如LOVOT定价在人民币3万元以上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_ee9011ccb2064c68a43cacb12edd38e4@000000_oswg673488oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/LOVOT</p>
  <p>可以说，无论是大厂还是玩具原住民们，都在试图复刻LABUBU的神话，但其核心竞争力并不是实用性，鲜活的人设才是击中现代人情感缺口的关键。低成本更是这类潮玩走得远的关键因素之一。</p>
  <p><strong>对</strong>于玩家们来说，想做出“下一个 LABUBU”，AI 玩具需要先跳出“AI”的执念，如何在“技术必要”与“情感冗余”之间找到平衡是关键。毕竟，labubu 让人记住的从来不是“它能做什么”，而是“它让你感受到了什么”。</p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p>定焦one，《大厂搞AI，谁赚到钱了？》</p>
  <p>钛媒体，《80%企业明年会消失，AI玩具的生死线不是“套娃”Labubu》</p>
  <p>量子位，《Labubu后，一款AI毛球潮玩火了：朱啸虎押注，定价399开售就卖爆》。</p>
  <p>每经头条，《装个“AI脑”售价飙十倍！马斯克已下场，阿里、美团等大厂前高管正涌入，这个万亿级赛道火了》</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMzQzMDI3OQ==&amp;mid=2247554275&amp;idx=1&amp;sn=407948cbf13324cbff090e351c17f28f&amp;chksm=c068f04bdac6ffee278d0f7e159a180c770f03ebdc514d05b23de6f82f9089fc580f907be54f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新熵”（ID：baoliaohui）</a>，作者：木槿，编辑：江蓠，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>