<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3508964966488965</id>
            <title>大量iPhone 17系列新机无法激活，苹果回应</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3508964966488965</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3508964966488965</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 14 Oct 2025 13:11:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251014/v2_1b85569307ed499aa25edf3b77ff4b78@46958_oswg21575oswg700oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：苹果官网</p>
  <p>自10月13日晚间开始，不少用户在社交平台反馈，新入手的iPhone 17及iPhone 17 Pro Max激活界面显示，“此iPhone在未连接互联网时无法激活。请重试，或将此iPhone连接至Mac或PC以激活”。有网友尝试连接WiFi、手机SIM卡、旧手机热点等方式，均未能成功激活。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251014/v2_6b9aafb35813437688884c1b0f57c017@46958_oswg31184oswg690oswg387_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">iPhone用户激活失败页面</p>
  <p>一位来自北京的用户表示，自己通过政府补贴渠道购买的手机，按规定需由快递员当面拆封并激活。由于服务器故障，在与快递员共同尝试了一个小时后仍无法完成激活，最终快递员只能将手机收回。</p>
  <p>10月14日，界面新闻以消费者身份致电苹果官方客服。一名客服人员表示，今日起已接到大量用户关于新机无法激活的反馈，该问题已被官方确认为普遍性故障，并已加急上报至内部工程技术部门进行处理。不过，客服人员称，目前无法提供具体的修复时间表。</p>
  <p>另据东方财经报道，Apple支持工作人员表示，这可能是系统遇到了异常问题。如果确实属于系统问题，除更换网络之外，一个比较有效的解决方法是，可以用电脑（苹果电脑或Windows电脑）将系统卸载再重装，之后就可以正常激活使用。</p>
  <p>截至发稿，苹果官网尚未就iPhone 17系列新机无法激活一事发布公开声明。</p>
  <p>苹果iPhone 17及Pro系列手机于9月10日发布，9月19日正式发售，售价5999元/8999元起。9月12日晚8点，iPhone 17系列正式开启预售，由于用户抢购热度较高曾导致苹果官网短时瘫痪。</p>
  <p>另据京东数据显示，预约开启6小时，iPhone 17系列新品预约总量突破200万。据第一财经消息，上架首日，天猫Apple Store官方旗舰店iPhone 17全系预约量较上一代iPhone 16系列首发期增长近3倍，其中，白色的iPhone 17型号的预约人数最多。</p>
  <p>不过，在中国用户尚未拿到iPhone 17系列产品时，苹果承认iPhone 17系列以及iPhone Air存在相机故障，在极亮LED灯光直射时，拍摄照片可能出现黑色方块和白色曲线。</p>
  <p>据红星资本局报道，参与评测iPhone Air的一名记者发现，其在演唱会上拍摄时，大约每十张照片就有一张出现小块黑屏和部分白色波浪线。这些异常是受到舞台LED屏的强烈光线干扰造成的，其导致相机传感器记录出现错误，影响最终成像效果。</p>
  <p>苹果公司对此表示，上述问题只在极少数情况下发生，例如LED显示屏非常亮，直接照射到相机上。公司已经修复了这个问题，并计划发布修复程序，不过目前尚未公布具体修复补丁的推送时间。</p>
  <p>不过，iPhone Air国行版10月17日上午9点才会开启预售，10月22日正式线下开售。苹果中国官网更新后的iPhone Air发售信息显示，在中国大陆，中国移动、中国电信和中国联通均可为本产品提供eSIM支持。</p>
  <p>今年5月，苹果也曾出现大规模的服务宕机，持续约一小时。起初，用户无法正常登录其Apple ID和iCloud账户，之后无法通过Apple Pay完成支付，以及官网和零售店内结账困难。此外，部分用户尝试新设备激活时遇到iCloud激活锁的问题。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/NZToWVcmqsE_C1--xk7vzw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，作者：宋佳楠，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3508694521354373</id>
            <title>库克在抖音直播带货首秀，为何“高冷”的苹果开始“接地气”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3508694521354373</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3508694521354373</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 14 Oct 2025 10:37:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>10月13日晚，一条消息引爆社交媒体。苹果公司CEO蒂姆·库克现身Apple Store官方抖音直播间，与中国消费者互动，并宣布新款iPhone Air即将在中国市场发售。这场持续约半小时的直播迅速冲上热搜，“库克来抖音直播了”成为全网热议话题。镜头前，库克手持轻薄如纸的iPhone Air，笑称“非常轻，好像能飞走”，语气轻松，却难掩背后的战略深意。</p>
  <p>这不仅是库克个人在中国市场的首次直播带货，更是苹果这家长期以“高端、封闭、去中介化”著称的科技巨头，在中国市场策略上的一次历史性转身。</p>
  <p>过去十年，苹果始终保持着对第三方电商平台的审慎态度，坚持自营官网与直营零售店为核心渠道。如今，它不仅入驻抖音商城，还让CEO亲自下场直播，这一系列动作释放出一个强烈信号：即便“不愁卖”的苹果，或面临前所未有的增长压力，尤其是在中国市场。</p>
  <h2><strong>业绩困境：苹果的“中国焦虑”</strong></h2>
  <p>尽管苹果依然是全球市值最高的科技公司，2024财年第二季度营收达908亿美元，净利润高达241亿美元，但其在中国市场的表现却持续承压。根据Canalys数据显示，2024年第二季度，苹果在中国智能手机市场份额为15%，同比下滑8个百分点，被华为（17%）、vivo（19%）和荣耀（18%）等国产品牌超越。更令人警惕的是，iPhone出货量同比下降超过20%，创下近五年来最大跌幅。</p>
  <p>这一颓势的背后，是多重因素叠加的结果。首先，国产手机品牌在技术创新和用户体验上的快速追赶，已打破苹果在高端市场的垄断地位。华为凭借自研麒麟芯片和鸿蒙生态的回归，强势重返高端市场；小米通过影像系统升级和AI大模型整合，提升产品附加值；OPPO和vivo则深耕线下渠道与年轻消费群体，形成差异化竞争。相比之下，近年来iPhone的创新节奏放缓，“挤牙膏式”更新难以激发换机欲望。</p>
  <p>宏观经济环境的变化也抑制了高端消费意愿。2024年以来，消费者信心指数波动较大，居民对非必需品的支出趋于谨慎。而iPhone作为典型的高单价消费品，首当其冲受到冲击。据京东消费研究院报告，今年“618”期间，3000元以下手机销量同比增长35%，而5000元以上机型仅增长8%，反映出消费分层趋势明显，高端市场增长乏力。</p>
  <p>此外，地缘政治因素或加剧了苹果的本土化挑战。中美科技脱钩风险上升，使得部分消费者对美国品牌产生情绪性疏离。与此同时，中国政府推动“信创”战略，鼓励国产替代，在一定程度上引导了高端用户的迁移。苹果虽未被直接制裁，但其供应链外迁、数据合规等问题持续引发关注，品牌形象面临隐性损耗。</p>
  <h2><strong>从“高冷”到“接地气”</strong></h2>
  <p>面对增长瓶颈，苹果必须重构其在中国市场的触达方式。过去，苹果依靠“官网+Apple Store直营店+授权经销商”三位一体的渠道体系，强调品牌调性与用户体验控制。这种模式在消费升级初期极具优势，塑造了“科技奢侈品”的形象。然而，随着流量红利见顶、用户注意力碎片化，传统渠道的获客成本不断攀升，且难以覆盖更广泛的下沉市场。</p>
  <p>直播电商的崛起，则提供了破局新路径。据《2024中国直播电商发展报告》，中国直播电商市场规模已突破4.9万亿元，同比增长28%，占网络零售总额比重接近25%。抖音作为其中的核心平台，日活用户超7亿，具备强大的内容分发与即时转化能力。更重要的是，直播打破了品牌与消费者之间的“玻璃墙”，通过实时互动、场景化展示和限时优惠，极大提升了购买决策效率。</p>
  <p>苹果显然意识到了这一点。早在2023年，苹果便开始尝试与天猫合作，在“双11”期间开设官方直播间；2024年8月29日，Apple Store旗舰店正式入驻抖音商城，标志着其全面拥抱内容电商生态。此次库克亲自下场，不仅是为新品预热，更是向中国市场传递一个明确信号：苹果愿意放下身段，融入本地消费者的数字生活场景。</p>
  <p>值得注意的是，苹果的直播并非传统意义上的“低价倾销”。在抖音直播间，iPhone价格与官网一致，不参与平台补贴或降价促销。其核心诉求不是“卖便宜”，而是“建信任”——通过CEO背书、员工讲解、功能演示等方式，强化产品的价值感知，化解消费者对“高价低配”的疑虑。正如苹果在线零售负责人Karen所言：“直播是一种与中国用户进行对话和连接的绝佳方式。”</p>
  <h2><strong>战略深意：信任经济下的品牌重塑</strong></h2>
  <p>库克的直播首秀，本质上是一场“信任营销”的精准操盘。在全球智能手机市场趋于饱和的背景下，单纯的产品性能竞争已不足以维系品牌忠诚度。消费者越来越看重品牌的“温度感”与“共情力”。而直播，正是构建情感连接的最佳载体。</p>
  <p>库克在直播中特别提到：“看到中国网友用苹果产品创造的所有了不起的成就，我总是感到难以置信。”这句话看似温情，实则暗含战略意图——将苹果从“硬件制造商”重新定义为“创造力赋能者”。通过展示用户用iPhone拍摄电影、创作音乐、开发应用的真实案例，苹果试图在情感层面与消费者建立共鸣，从而巩固其在创意人群中的心智地位。</p>
  <p>此外，选择在“双11”前夕推出iPhone Air预订，也显示出苹果对营销节奏的精心把控。尽管iPhone Air因eSIM业务延迟而推迟发售，但通过直播提前预热，既能维持市场热度，又能测试消费者反应，为后续定价与渠道策略提供数据支持。数据显示，库克出场后直播间观看人数稳定在10万以上，相关话题全网阅读量超15亿，形成了现象级传播效应。</p>
  <p>可以预见，库克的抖音首秀不会是终点。未来，苹果或将加大在内容电商领域的投入，探索更多本地化运营模式。例如，与头部主播合作专场直播、推出限量联名款、开展线上线下联动体验活动等。同时，随着AI技术的发展，虚拟主播、个性化推荐、智能客服等工具也将被引入直播场景，进一步提升转化效率。</p>
  <p>但挑战依然存在。如何在保持品牌高端调性的同时，避免过度商业化？如何平衡直营体系与电商平台的利益分配？如何应对直播中可能出现的突发舆情？这些问题都需要苹果在实践中不断摸索。</p>
  <p>本文来自微信公众号“BT财经”，作者：元方，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>