<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2820455941900808</id>
            <title>“中国AI新欢”要提防苹果的无情</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2820455941900808</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2820455941900808</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 15 Jun 2024 04:34:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 何伊然, 刘宇翔, 苹果公司, AI能力
<br>
<br>
总结: 苹果公司通过发布iOS18的AI能力重拾市值最高公司宝座，展示了对AI的重视和发展方向。与OpenAI合作，推出ChatGPT服务，展示了苹果在AI领域的雄心和战略。虽然合作令人意外，但苹果仍致力于建立独立自给的AI能力，平衡各方利益，争取时间发展自研AI产品。在全球市场中，苹果智能将根据本土化需求选择合作伙伴，中国市场将成为重点发展对象。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>文/何伊然</strong>&nbsp;</p><p><strong>编辑/刘宇翔</strong>&nbsp;</p><p>美国东部时间周四，苹果公司取代微软，重夺全球市值最高公司宝座。&nbsp;</p><p>今年上半年，由于在生成式AI上布局缓慢，加上iPhone销量乏力，苹果的股价连续下跌，本周一，苹果公司市值还排在英伟达之后，位居全球第三。&nbsp;</p><p>然而过去三天，苹果股价连续上涨，累计创下约11%的涨幅。这是自2020年8月以来，苹果最大的三天涨幅。这三天的大涨使苹果市值增加了3239亿美元——几乎是英特尔市值的三倍。&nbsp;</p><p>现在苹果公司市值达到3.285万亿美元，略微超过微软公司3.282万亿美元的市值。<strong>让投资者重拾对苹果信心的，是AI，是当地时间6月10日，苹果一年一度的WWDC发布的iOS18的AI能力。</strong>&nbsp;</p><p>正如外界预测的一样，在WWDC上，苹果将重点放在了AI上，推出了面向苹果手机、电脑、平板电脑的个人智能系统“苹果智能”。&nbsp;</p><p>发布会伊始，库克就花了大篇幅介绍了苹果在过去数年里对人工智能和机器学习的探索&nbsp;。库克一再表示，苹果认为做AI产品最重要的是需要懂得用户需求，AI要以个人使用情境为基础，真正整合到产品的使用体验中。&nbsp;</p><p>“生成式 AI 从未被排除在计划外，只是我们一直以一种深思熟虑的方式追求它。”库克为苹果在AI领域的姗姗来迟“挽尊”。&nbsp;</p><p>虽然迟到，但在这份AI答卷上，苹果还是给出了自己的答案。&nbsp;</p><p>资本市场显然对这个答案相当满意。&nbsp;</p><h2><strong>Open AI倒贴</strong>&nbsp;</h2><p>虽然在生成式AI领域动作速度慢了一点，但苹果毕竟是苹果，只需要靠着自己的招牌就能让走得更快的公司心甘情愿合作，成为装备齐全的“后进生”。&nbsp;</p><p>在WWDC上，苹果宣布与OpenAI构建合作伙伴关系，苹果用户通过呼唤Siri语音助手就能使用ChatGPT，无需支付额外费用就可以在全系统的写作工具中调用ChatGPT，实现聊天机器人、图像生成等功能。&nbsp;</p><p>“当红炸子鸡”OpenAI创始人奥尔特曼也出席了WWDC24现场活动。&nbsp;</p><p>不仅如此，苹果还特意强调了一番自身对用户隐私的重视。“当通过Siri访问ChatGPT时，已内置隐私保护功能。OpenAI将不会存储用户请求，并且用户的IP地址也将被隐藏。”&nbsp;</p><p>据外媒爆料，苹果依靠渠道优势得到了合作的主导权。知情人士透露，<strong>现阶段合作不会给双方带来“有意义”收入，苹果不会向OpenAI支付合作费用。</strong>&nbsp;</p><p>在苹果看来，将OpenAI的品牌和技术推广到数亿台苹果设备上的价值远高于OpenAI给苹果创造的效益。&nbsp;</p><p>鉴于苹果庞大的设备数量，集成完成后，在苹果上使用ChatGPT的人越多，OpenAI要负担的算力成本也会水涨船高。目前，OpenAI在Azure云计算系统上托管ChatGPT需要微软付费。甚至可以说，<strong>OpenAI为了搭上苹果系统不惜倒贴成本。</strong>&nbsp;</p><p>做出了如此之多的退让，奥尔塔曼还是在社交媒体上兴奋地表示：“非常高兴能与苹果合作……我想你一定会喜欢它。”&nbsp;</p><p>OpenAI的低姿态让同为创始人的马斯克怒不可遏，他几乎是破防一般地怒喷苹果忽略用户的信息安全。马斯克放出狠话，自己旗下公司员工上班时必须将携带的苹果设备存放在能够屏蔽电磁场的法拉第笼中，确保公司内部信息安全。&nbsp;</p><p>当然，一向言行谨慎的库克自然不会回应爱出风头的马斯克，让OpenAI自愿合作已经证明了苹果在AI时代的地位。&nbsp;</p><p>苹果牵手OpenAI，资本市场迅速给出了良好的反馈。苹果的股价立马连续上涨，超越微软重新成为全球市值最高的公司。&nbsp;</p><h2><strong>苹果的平衡术</strong>&nbsp;</h2><p>需要强调的是，<strong>OpenAI所提供的应用只是苹果智能大框架下的一小部分。苹果智能的模型架构有三个部分，包括自研的端侧模型、云端模型和GPT-4o等第三方模型，发布会的重点仍是苹果自研AI模型。</strong>&nbsp;</p><p>正如在Safari浏览器中关联多个搜索引擎选项，苹果希望能够给用户更多AI服务选择。&nbsp;</p><p>发布会上，苹果公司软件工程高级副总裁克雷格·费德里吉表示，未来可能引入更多的人工智能模型，开展更广泛的合作，他在发言中提到了谷歌的Gemini。&nbsp;</p><p>据美媒报道，苹果和谷歌有望在今年晚些时候达成协议。如果双方携手，iOS和安卓的边界线或许会在AI时代变得模糊，这无疑有助两大生态系统之间的资源共享。&nbsp;</p><p>此外，苹果还在和Anthropic等新兴人工智能公司洽谈类似合作。&nbsp;</p><p>按照官方消息，苹果智能的测试版将于今年秋季作为iOS 18等系统的内置功能在北美市场推出，目前仅支持英语，部分功能、软件平台和其他语言支持将于明年陆续推出。&nbsp;</p><p>知情人士透露，苹果认为AI工具可能会逐步侵蚀其从谷歌搜索协议中获得的巨额收入，要求和包括OpenAI在内的合作伙伴在未来协商出新的分成模式。&nbsp;</p><p>其实，从技术含金量的角度来说，苹果在WWDC24上拿出的东西并不够份量。&nbsp;</p><p>国际证券分析师郭明錤就指出，苹果是在展示自身在生态整合与界面设计方面的优势，但投资人期待看到的是苹果拿出在AI领域原创且用户非用不可的实力产品。&nbsp;</p><p>平心而论，<strong>苹果和OpenAI为代表的各家大模型的合作只是苹果智能在发展期的过渡选择，是一段短期到中期的关系，苹果的终极目标是建立完全独立自给的AI能力。</strong>&nbsp;</p><p>所以在此期间，苹果会施展平衡术，让各家都雨露均沾，不至于让自己受制于人，并且争取时间，最终用成熟的自研AI替代。&nbsp;</p><p>如同其在A系列芯片上所做的策略一样。&nbsp;</p><h2><strong>哪位是苹果的“心上人”？</strong>&nbsp;</h2><p>作为一家面向全球的公司，苹果智能不会在全球每个市场都和OpenAI深度绑定。苹果希望的是设备上融入尽可能多的符合本土化用户需求的AI工具。&nbsp;</p><p>中国是苹果的第二大市场，中国市场也是竞争最激烈的市场。IDC预计，2024年中国市场上搭载AI功能终端设备将超70%，AI终端占比将达55%。&nbsp;</p><p><strong>从现有经验来说，直接把美国的AI服务搬进中国市场在短期内无法实现，可行的做法还是直接找到合作伙伴，在设备上用中国公司的产品，然后参照云上贵州的例子，通过数据本地处理开放运行更多AI功能。</strong>&nbsp;</p><p>发布会上，苹果表达了对AI工具进入中国的渴望。“虽然目前没有具体时间表，但这肯定是我们想要做的。”&nbsp;</p><p>所以，选择哪家本土AI合作伙伴，无疑是苹果关注的重点之一。&nbsp;</p><p>目前来看，深耕AI领域多年的百度是苹果在中国市场最有可能的AI合作对象，此前坊间已传出了苹果要和百度正在谈判的消息。&nbsp;</p><p>1月，百度宣布和三星达成AI生态战略合作伙伴，百度文心大模型深度集成到Galaxy AI中，打造多个AI应用场景，提供了端侧赋能通话、翻译、智能摘要、排版等功能。三星Galaxy S24系列的国行版均搭载了相关服务。&nbsp;</p><p>和三星的合作经验或将帮助百度进一步撬动苹果。&nbsp;</p><p>中文语境是国产大模型差异化竞争的优势，国产大模型在广泛的中文语言任务处理中展现出了较好的自然语言生成能力与较高的准确性。&nbsp;</p><p>6月12日，IDC发布了《中国大模型市场主流产品评估，2024》。此次评估从七大维度对百度、OpenAI、阿里等11家大模型厂商的16款市场主流产品进行实测。&nbsp;</p><p>从测试结果看，文心一言和文心一格在问答理解类、推理类、创作表达类、数学类、代码类的基础能力，toC通用场景类、toB特定行业类的应用能力等7大维度均具备领先优势。&nbsp;</p><p>据百度透露，文心一言APP月活已超千万，调用量超14亿，核心用户群体汇聚在中国的一、二线城市，超过半数在35岁以下，主要是年轻的学生和繁忙的职场人士，文心一言的用户画像和iPhone在国内的核心消费者高度一致。&nbsp;</p><p><strong>从现实和用户规模来看，苹果选择百度可能是当下最优解。综合各方信息来看，双方显然已在密切接触中。</strong>&nbsp;</p><p>但除了百度，苹果在中国市场也有其他选择。近两年，国内市场是“百模争霸”，王小川笑称：中国企业度过了AI大模型的恐慌期和投入期，现在已经是迭代期。&nbsp;</p><p>考虑到苹果的独特地位，多数公司都会愿意和其达成合作。有报道称，苹果和阿里云通义千问也有实质性商讨。&nbsp;</p><p>在全球电商市场的多年深耕让阿里云看待AI大模型的目光并不局限于中文世界。&nbsp;</p><p>5月，阿里云宣布在韩国、马来西亚、菲律宾、泰国和墨西哥投资新建数据中心，布局AI基础设施。根据官方消息，阿里云大模型服务平台百炼国际版即将上线，提供一站式、全托管的大模型定制与应用服务，阿里云最新版基座模型通义千问2.5也将通过百炼平台提供API。&nbsp;</p><p>2023年底，阿里达摩院就推出了首个基于东南亚语言训练的人工智能大模型版本SeaLLM以及名为SeaLLM-chat的聊天机器人。该AI大型语言模型包括130亿参数和70亿参数两个不同的版本，能够处理的语言包括越南语、印度尼西亚语、泰语、马来语、高棉语、老挝语、他加禄语和缅甸语。&nbsp;</p><p>或许，苹果有意和阿里云达成合作并非为了中国市场，也有在东南亚等国家和地区加速提供本土化AI服务的考量。&nbsp;</p><p>此外，字节跳动近期也在加速探索基于手机的大模型软件解决方案，希望提供给手机厂商参考使用。考虑到Tik Tok在全球的影响力，苹果也有可能将其纳入考虑范围。&nbsp;</p><p>但<strong>从苹果在美国市场所施展的平衡术、以及其对供应链“扶弱锄强”的做法来看，苹果选择哪家作为在中国市场的AI合作伙伴，对于那个幸运儿来说，既是好事，也会是鞭策</strong>——必须跟上苹果进化的步伐，必须有让苹果离不开的本事，否则它会另觅新欢。&nbsp;</p><p>被苹果踢出供应链的公司，甚至包括英特尔，它们都是前车之鉴。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5NTczNTkyOA==&amp;mid=2247491237&amp;idx=1&amp;sn=7f2b837a9c7cf89ea203d95f58491c50&amp;chksm=c1036d9738ef153287b729dfd9972315a1a2677a2194758e339000b31cc362e3686d0bbbde0e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“最话FunTalk”（ID：iFuntalker）</a>，作者：最话团队，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2820521866742020</id>
            <title>当AI开始帮企业做生意，百度爱采购发布“生成式AI全链路解决方案”，加速B2B数智化转型</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2820521866742020</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2820521866742020</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 15 Jun 2024 04:00:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI, B2B行业, 数智化转型, 生成式AI技术
<br>
<br>
总结: AI技术在B2B行业中的广泛应用，推动了行业的数字化转型和智能化发展，带来了生产力的革命和商业模式的改变。通过生成式AI技术，中小微企业可以更好地应对数字化转型的挑战，实现高效运营和精准营销，进一步推动企业间的连接方式和供应链管理的智能化升级。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>我们正在迎来一个AI飞速发展的时代。</p><p>近两年来，以AIGC为代表的新技术带来了强大的生产力，基于大模型的文本、对话、图片、视频等AI生成内容，正在深刻地改变B2B行业的商业模式。</p><p>AI带来的生产力革命，已无需多言。但AI对于生产关系的改变，却刚刚开始。这种潜移默化的变化，正在逐步改变着现代商业格局。</p><p>当今商业社会生产关系最重要的组成部分之一，是企业与企业之间的连接。互联网诞生之初，第一代B2B平台依托互联网这一高效、便捷的新科技，改变了企业之间传统的连接方式。而现在，AI对于B2B行业的改造，也将遵循相似的逻辑。</p><h2><strong>01</strong></h2><h2><strong>打造AI时代的“智能体”</strong></h2><p>当下，B2B行业已进入数字化新阶段。</p><p>根据艾瑞咨询发布的《2024中国B2B行业研究报告》，2024年，B2B行业市场规模持续扩大，呈现出积极的技术驱动营销和数字化营销布局等特点。生成式AI技术的不断发展和完善，让其在B2B行业的发展和应用更广泛深入，一个更加智能、高效、安全的B2B交易时代即将到来。</p><p>在第三届百度爱采购数智大会上，百度集团副总裁、移动生态商业体系负责人王凤阳将AI的出现与蒸汽机的发明进行了对比——蒸汽机让“动能”不再依赖于人力、畜力，而AI让“智能”不再依赖于人力。如果说，蒸汽机实现了物理世界的自动化，那么AI则实现了数字世界的自动化，让数字世界从手工作业时代迈入了工业生产时代。</p><p>这种创造数字世界的能力，对于中小企业而言至关重要。在这个数智化转型的关键节点上，占中国经济体量最大的中小微企业们，受制于资产、技术、经验等因素，数智化水平普遍较低。而B2B平台则可以基于自身技术、流量及数据优势，帮助中小微企业解决这些困难，迅速实现数智化转型。</p><p>百度爱采购将这种能力，概括为打造“智能体”。“智能体”既是企业的“金牌员工”，帮助企业服务用户；也是用户的“专属助理”，解决用户的自身需求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240615/v2_c7df9bbf27614a4d9be946e3b56f00d1@39566_oswg58510oswg554oswg369_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02</strong></h2><h2><strong>企业的惑，AI来解</strong></h2><p>AI如何改造B2B平台，以及企业之间的连接方式？答案，藏在当下面临的问题之中。</p><p>企业，是现代商业社会的独立单元，也是B2B平台的直接用户。企业面临的问题，也是B2B平台需要解决的关键。</p><p>近两年来，随着国际政治、经济环境的变化，以及各种不确定性因素的增加，企业经营面临的挑战日趋复杂化、多元化。</p><p>在这一背景下，企业也必须随时调整自己的经营模式，以迎合环境的变化。通用电气前CEO、管理大师韦尔奇的“无边界”理论已经不仅仅局限于企业内部管理，而是扩张到企业的全经营领域。</p><p>一个显而易见的趋势是，企业业务的跨界正变得越发普遍。以餐饮行业为例，传统正餐品牌跨界到快餐、茶饮等品类的案例比比皆是；反之，快餐品牌也纷纷推出正餐品牌，以丰富自身的产品线。</p><p>转型，不再是选修课，而是成为了企业的必修课。而进入新的业务领域，开拓新的客户与供应商，是一个绕不开的话题。相比以往，当下企业面临的供应链与客户管理挑战，远超以往。</p><p>对于许多中小微企业而言，B2B平台是它们寻找产品、客源的重要渠道。但经营好自己的B2B渠道，并不容易。</p><p>在B2B平台上，中小微企业不可能具备像“电商大卖”一样的运营能力。许多小微企业甚至没有能力在B2B平台实现商品展示、投放，以及相配套的客户服务能力。而AI，则成为了解决这一问题的关键。</p><p>以电商平台上常见的商品详情页为例，在保证基础质量过关的前提下，一个成熟的电商设计师大多只能每天产出一个商品详情页。而对于B2B平台上的中小微企业而言，他们甚至没有专业的设计师团队。因此，许多B2B平台的商品详情页，大多十分简陋，甚至只是简单的照片堆砌。</p><p>而AI则可以解决这一问题，通过学习产品手册内容，自动提炼产品核心卖点，并搭配产品图片，生成图文并茂、清晰了然的产品详情页。AI的出现，对于中小微企业而言，堪称如虎添翼。</p><p>AI带来的智能化革命，让制造业迎来了新一轮转型升级。“制造业的发展离不开供应链的进步。目前，我国供应链体系正处于智能化转型升级的新阶段。”在6月14日的承智启新，AI创未来”第三届百度爱采购数智大会上，百度ToB垂类事业部总经理谢天表示。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240615/v2_ad71464e956b4474b4d9b9cc2c1fbb5b@39566_oswg609903oswg831oswg442_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为此，百度爱采购发布了自己的“生成式AI全链路解决方案”，基于文心大模型，通过智能接待、智能投放、智能建站等一系列AI驱动的解决方案，帮助企业实现高效运营和精准营销。</p><h2><strong>03</strong></h2><h2><strong>AI加速企业“双向奔赴”</strong></h2><p>百度爱采购的“生成式AI全链路解决方案”，是如何帮助平台上的企业提质增效的？</p><p>根据百度官方的介绍，这套“生成式AI全链路解决方案”，包括一键式智能商品创建、一站式极简投放解决方案、多模态智能寻源与接待、数字人VR探厂等智能化解决方案。</p><p>一键式智能商品创建从供给端出发，通过前文提及的AI详情页制作等方式，帮助缺乏运营能力的中小微企业完成商品创建。</p><p>而多模态智能寻源则从需求端出发，通过“AI Bot找货”等方式，引导企业采购人员完善需求信息，并通过AI大模型匹配符合需求的产品，并辅助采购人员筛选相关产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240615/v2_b316a447c9ea4518abb70e9e9ef6441a@39566_oswg215145oswg835oswg279_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得注意的是，百度爱采购的这套AI解决方案将一站式、一键式作为自己的核心卖点，进一步降低了产品的使用门槛。</p><p>事实上，如今已经有许多企业采购、销售人员，开始尝试使用AI工具辅助自身工作，例如，利用AIGC工具进行产品文案撰写等。但现有的通用型AIGC平台，存在两大问题：</p><p>其一，AI模型并没有为B2B行业优化，不一定能充分理解企业采购、销售人员的业务需求，业务人员需要提供大量的提示词，才能让AI输出满足需求的结果。</p><p>其二，通用AIGC平台并没有嵌入到企业的业务系统中，业务人员需要将自己的需求输入到AIGC平台上，再将生成的内容复制到其他平台。AIGC平台生成的图片等内容，也不一定能够满足所需内容平台的要求，往往还需要进行二次加工。</p><p>但百度爱采购通过深度集成AI平台，解决了上述两大问题，通过一站式、一键式的服务模式，进一步提升了平台B2B用户的运营效率。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240615/v2_31d1ce11c61e4d7b85d26e331f359f70@39566_oswg631040oswg831oswg428_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不难看出，百度爱采购的这套AI解决方案，从供需两侧出发，深入理解企业的真实需求，实现了企业之间的“双向奔赴”，并最终提升了企业之间的连接效率，实现了生产关系的革新。</p><p>在深入洞察企业与用户需求的基础上，百度爱采购还在尝试与中国为数众多的制造业企业，实现更深层次的连接。</p><p>百度To B垂类事业部市场负责人王莎莎在接受36氪采访时表示，百度爱采购未来希望，将中国制造业供应链上优秀的厂长们从幕后搬到台前，挖掘他们身上的故事，帮助他们获得更大的成功。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240615/v2_24c9208f27e04fac947b78fd87757456@39566_oswg1154988oswg831oswg504_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>爱采购发起的工厂观察栏目《你好！厂长》栏目，聚焦不同行业、不同背景的厂长故事，以展示中小企业在数智化变革过程中面临的机遇与挑战，为实体企业打造了行业教科书。</p><p>在中国企业数智化转型的道路上，这些厂长既是转型的推动者，也是转型带来阵痛的承受者。“面对改变，他们最难突破的其实是自己的内心。”王莎莎说，“但他们也非常有勇气，改变注定会有失败，但他们能勇敢地迈出这一步。”</p><p>“百度爱采购和他们已经不再是单纯的‘合作伙伴’，而是像战友一样，一起前进，一起后退。”她表示。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2819671411362055</id>
            <title>张一鸣即将斩获首个IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2819671411362055</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2819671411362055</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 15 Jun 2024 01:05:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 作者, 编辑, 融资, IPO
<br>
<br>
总结: 字节跳动旗下懂车帝开启首次融资计划，估值达30亿美元，为IPO做准备。这将是字节跳动旗下首家上市公司，标志着张一鸣和字节跳动开始摸索资本市场大门。懂车帝独立发展，背靠字节跳动快速成长，但在商业模式上仍需突破传统玩法。懂车帝的成功上市可能为字节跳动其他业务板块提供上市路径和经验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者 | 刘宝丹&nbsp; 编辑 | 周智宇</p><p>过去一年，字节跳动对旗下多项业务进行大规模缩减，将自己的重心拉回电商和商业化，迟迟未果的上市，也有了新进展。</p><p>华尔街见闻从知情人士处获悉，懂车帝开启上线七年后的第一次融资计划，融资7亿-8亿美元。本轮融资后，懂车帝估值达30亿美元。上述人士称，懂车帝此举是为IPO做准备。</p><p>如果懂车帝的融资和IPO过程顺利进行，这将标志着张一鸣和字节跳动旗下诞生了首家上市公司。懂车帝将因此获得更大的独立性，在字节聚焦收敛的背景下，这提供了将成熟业务分拆上市的解题思路。此举也将使张一鸣能够集中精力，应对电商和AI领域的激烈竞争。</p><p>在经历12年的发展后，字节终于开始摸到资本市场的大门，张一鸣和字节系的资本版图也将由此慢慢浮出水面。&nbsp;</p><p>1</p><p><strong>独立</strong></p><p>脱胎于今日头条汽车频道、深谙流量玩法的懂车帝，早就成了和汽车之家、易车两大汽车垂类平台平起平坐的存在。&nbsp;</p><p>30亿美元投后估值，让其已与“行业一哥”汽车之家（截至6月14日为34.21亿美元）接近。即便是与当下风头正盛的AI创业公司，也不遑多让。&nbsp;</p><p>此次参与融资的是字节的老股东。领投的是红杉资本中国基金，出资约4亿-5亿美元，有“华尔街之狼”之称的KKR和知名的私人股权投资基金General Atlantic也将参与，其中，红杉中国早在14年就投资了字节，KKR与General Atlantic入股也有6年左右。&nbsp;</p><p>有投行人士分析，字节跳动整体上市迟迟没有结果，如今懂车帝首次对外开放融资，并开放给字节跳动的老股东或许是为了“回报”老股东。&nbsp;</p><p>以正常机构投资周期5-10年来看，字节跳动部分股东可能有退出需求，而目前懂车帝有可能是最快上市的业务。&nbsp;</p><p>实际上，为了本轮融资，懂车帝在去年底就开始做铺垫。&nbsp;</p><p>年初，懂车帝进行了工商信息变更，公司大股东今日头条变更为厦门懂车族科技有限公司，持股比例为100%。同时，懂车帝相关员工也迁往新成立的全资子公司，公司也将拥有独立的办公地点。&nbsp;</p><p>这是懂车帝走向独立的标志，字节跳动表示，成立独立公司旨在支持懂车帝的持续成长和业务拓展。仅半年，独立后的懂车帝就进入融资阶段。&nbsp;</p><p>背靠字节跳动，懂车帝成长很快。根据极光发布的《2023年Q3移动互联网行业数据研究报告》，2023年三季度，季均DAU超千万的汽车资讯平台只有汽车之家和懂车帝。&nbsp;</p><p>实际上，懂车帝触达的用户量级要更大。截至2023年，懂车帝移动端DAU超过800万，运营覆盖的汽车内容创作者超过634万，汽车兴趣用户达到4.98亿。&nbsp;</p><p>但懂车帝在商业模式上，未突破汽车之家、易家的玩法。即通过平台原创内容和UGC内容吸引用户，再把销售线索、广告位卖给车企、经销商等等。&nbsp;</p><p>此外，随着汽车行业营销模式发生变化，包括新势力等车企的直营模式，让汽车垂直平台传统线上营销模式压力不小，需要寻找新的出路。&nbsp;</p><p>去年底，懂车帝冬季续航测试结果引发诸多车企的质疑，这背后，是汽车垂直平台在商业变现和内容客观独立之间，需要做出平衡。也意味着，懂车帝如果不能在新车、二手车的销售业务以及养车服务等汽车后市场做出进一步突破，其业绩能否获得远超同行的增速，要打上个问号。&nbsp;</p><p>肉眼可见的是，汽车平台的流量变现难度在增加。无论是销售线索还是品牌广告，费用的增长倒逼雷军、余承东、魏建军等亲自下场，为自家产品代言。&nbsp;</p><p>去年，汽车之家营收71.8亿元，同比增长3.5%，归母净利润19.4亿元，同比增长4.3%。增速甚至未跑赢互联网广告的大盘。&nbsp;</p><p>盘古智库高级研究员江瀚认为，车企大佬们纷纷入局，可能会加剧市场竞争，进而影响到懂车帝的收入增长，对其市场份额构成威胁。&nbsp;</p><p>懂车帝的优势在于内容和流量，是轻资产模式。要转向重资产运营的汽车后市场，懂车帝还有很长的路要走。</p><p>2</p><p><strong>探路</strong></p><p>从一个频道到独立APP，再到准IPO状态，懂车帝过去7年的发展过程，验证了字节对深度垂直内容的孵化能力。&nbsp;</p><p>当下，字节必须思考，如何在聚焦主业的同时，兼顾多元业务的发展。&nbsp;</p><p>这种情况下，懂车帝的独立、走向资本市场，是让已有独立成长能力的业务板块，借助外部资本探索上市。这也能够为接下来字节其他成熟的核心业务单独上市探路。&nbsp;</p><p>字节之所以选择懂车帝，而不是核心六大业务，背后的考量需要兼顾业务前景和试验性质。&nbsp;</p><p>抖音是字节的核心业务，不适宜蹚路；TikTok处于美国的监管风暴中，面临不确定性；朝夕光年和飞书刚经历缩减，盈利问题待解；大力教育不是资本热衷的赛道；火山引擎承载着字节的AI战略。&nbsp;</p><p>懂车帝无论是赛道还是业务模式，前景都比较明确，独立后可以释放出更多潜力。去年，字节将抖音、今日头条和西瓜视频旗下的汽车内容全面融合，由懂车帝整体运营，已经彰显出字节对懂车帝的重视程度。&nbsp;</p><p>对于成熟的互联网公司而言，将业务拆分出去独立发展是一种普遍选择，比如，去年阿里就进行了史上最大力度的架构拆分，核心就是为多元业务引入外部股东，谋求独立发展。&nbsp;</p><p>对字节来说，如果懂车帝的模式最终得到资本市场的验证，庞大的字节系身段会更加灵活。&nbsp;</p><p>12年前，字节在北京知春路的一个住宅里诞生，在经过多年发展，字节成为拥有六大业务板块、业务遍及全球的巨型独角兽。去年，字节营收超千亿美元，超过腾讯，颠覆了互联网行业长期以来的BAT格局。&nbsp;</p><p>对于上市，自从2017年开始，市场就频繁传出字节可能进行IPO的消息，但至今未有结果。&nbsp;</p><p>根据IT桔子数据，截至2021年8月，从天使轮到战略投资，字节总计完成9轮融资，累计融资额超过70亿美元，不少投资机构持股已经超过10年。&nbsp;</p><p>随着用户增长放缓，互联网行业也已经逐渐告别高增长阶段，字节也需要降本增效，从扩张模式转向收缩模式。&nbsp;</p><p>过去一年，字节先后大幅缩减了VR业务PICO、游戏业务朝夕光年、企服业务飞书等，虽然最近字节有意重启游戏业务，但投入已远不如当初那般大手笔。&nbsp;</p><p>江瀚认为，分拆上市可以帮助字节跳动优化资本结构，通过子公司的独立融资来降低母公司的财务压力。更重要的是，懂车帝的成功上市可能成为字节系其他业务板块的样板，为其他业务提供上市路径和经验。&nbsp;</p><p>香颂资本董事沈萌认为，懂车帝未来如果成功上市，能够在一定程度上验证字节系各平台估值的真实性，毕竟子公司的估值在字节的品牌下从来没经受过市场的检验。&nbsp;</p><p>在经过12年的发展后，字节终于离资本市场更近了一步，这个超级独角兽努力让自己变得灵活，以更好应对市场变化，字节的资本棋局已经开启了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MjA5NDM5OQ==&amp;mid=2247517491&amp;idx=1&amp;sn=f5d1056e782ef5b0750ba0d75e5f2e65&amp;chksm=fdb3e5d7933ab12b40a8392f2486d9761171e90902da3d79a459a636a6684c8cce9b701d33b2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“全天候科技”（ID：iawtmt）</a>，作者：全天候科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2820327432178179</id>
            <title>9点1氪丨MCN机构利用AI一天生成谣言7000篇；特斯拉将于明年生产人形机器人；周鸿祎迈巴赫拍卖所得990万税后款已全额捐赠</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2820327432178179</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2820327432178179</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 15 Jun 2024 00:32:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 上市进行时, 凌凯科技, 化学合成行业, 新能源行业
<br>
<br>
总结: 凌凯科技提交港交所主板上市申请，专注于化学合成和新能源行业，财务表现显示公司收入和利润有望持续增长。 

关键词: MCN机构, AI生成谣言, 传播谣言虚构事实
<br>
<br>
总结: MCN机构利用AI生成大量虚假文章，每天预计收入超过1万元，行为被指传播谣言虚构事实。

关键词: 马斯克, 特斯拉, 限量生产擎天柱
<br>
<br>
总结: 马斯克宣布特斯拉将于明年开始限量生产擎天柱，预计将拥有数千个类人机器人在运行。

关键词: 周鸿祎, 拍卖迈巴赫, 捐赠公益
<br>
<br>
总结: 周鸿祎拍卖迈巴赫所得款捐赠给公益组织，希望通过此举支持国货发展和传递正能量。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>上市进行时</h2><p><strong>凌凯科技</strong></p><p>36氪获悉，据港交所6月13日披露，上海凌凯科技股份有限公司提交港交所主板上市申请，华泰国际为其独家保荐人。招股书显示，凌凯科技是中国化学合成行业的积极参与者，专注于制药、新材料和新能源行业。从财务表现来看，2021年至2023年，公司收入分别为1.35亿元、2.16亿元、4.85亿元，年复合增长率为89.7%；利润分别约为-3694.2万元、-7115万元、1.36亿元。</p><h2><strong>TOP 3大新闻</strong></h2><p><strong>MCN机构利用AI一天生成谣言7000篇，预估每天收入1万元以上</strong></p><p>一MCN机构实际控制人王某某，通过具有语音交互功能的AI软件，说出关键词，自动在网络上抓取相关信息，生成几百到上千字的文本，并配上貌似和事件具有相关性的虚假图片，从而形成一段看起来信息量很大，实际上子虚乌有的内容。这些虚假文章被上传到多个网络平台，最高峰一天能生成4000-7000篇。经初步估算，每天收入在1万元以上。经查，王某某的行为构成传播谣言虚构事实扰乱公共秩序。（央视新闻）</p><p><strong>马斯克：特斯拉将于明年开始“限量生产”擎天柱</strong></p><p>特斯拉CEO马斯克当地时间6月13日在美国得州奥斯汀举行的年度股东大会上表示，特斯拉将于2025年开始“限量生产”Optimus（擎天柱），并于明年在自有工厂测试类人机器人。他预测，明年特斯拉将拥有“超过1000个，甚至数千个在运行的Optimus机器人”。（财联社）</p><p><strong>周鸿祎拍卖迈巴赫所得款990万元，扣除税费后全额捐赠</strong></p><p>6月14日，360宣布，360集团创始人周鸿祎拍卖车款捐赠仪式已在北京举办，周鸿祎拍卖迈巴赫所得款990万元，在扣除税费后，已由其本人和购车者褚振亮名义，全部捐赠给王选关怀基金会。捐赠仪式上，周鸿祎介绍了卖车事件的初衷。他表示，如今国产车的制造工艺和能力都已经追平进口车，豪车应该被重新定义，他希望能通过卖车事件带动更多企业家支持国货，助推国产新能源车发展。“因为要买车的人太多，我决定发起一场拍卖，并且把拍卖的钱款全部捐给公益组织。”周鸿祎称，希望能和大家一起做好事，将流量变为能量，并通过公益组织传递出去。（北京商报）&nbsp;</p><h2><strong>大公司/大事件</strong></h2><p><strong>飞书高层调整：总裁张楠卸任，将继续担任飞书顾问</strong></p><p>36氪从多个独立信源处获悉，飞书总裁张楠（男）已于近日卸任。此次调整并未以任何正式通告官宣，仅在飞书内部小范围同步。有接近飞书的知情人士对36氪表示，张楠卸任主要出于个人原因。接下来，张楠将逐渐转为飞书顾问一职。张楠为字节跳动的元老级员工，于2014年加入字节跳动。2016年下半年，他调任至西瓜视频担任总裁，直到2020年3月再调任飞书，担任飞书总裁，向谢欣汇报。</p><p><strong>外交部回应土方对我相关汽车额外征税：不符合世贸规则</strong></p><p>6月14日，外交部发言人林剑主持例行记者会。会上，有记者就土耳其对中国燃油及混合动力乘用车征收额外关税一事提问。对此，林剑表示，近年来，中土经贸合作快速增长，各领域的务实合作深入推进，助力土耳其经济社会的发展，为两国人民带来了实实在在的好处。土方加征关税的做法不符合世贸规则，与中土关系稳固发展的势头也不符合。（央视新闻）</p><p><strong>五粮液回应茅台酒批价下跌：目前公司批价稳定，但离站稳1000元/瓶还有距离</strong></p><p>今日酒价早间披露的最新参考价显示：飞天茅台散瓶批发参考价从前一日的2420元下跌至2230元，单日跌近两百元。对此，五粮液投资者关系部门相关人士表示，这段时间白酒板块整体走势下行，近期板块调整主要因为茅台批价表现疲软再加上黄牛事件，反馈到资本市场上情绪比较消极，对整个白酒板块股价都有影响，特别是高端。茅台酒批发价格下跌是否会对公司有影响，该人士称，根据市场调研，目前公司的批价是稳定的。“短期来看，批价站稳1000还有一定距离，持续往这个目标前进。”（21世纪财经报道）</p><p><strong>拉夏贝尔：公司已进入破产重整程序</strong></p><p>36氪获悉，拉夏贝尔在港交所公告，公司已进入破产重整程序，公司及相关各方积极配合管理人有序推进破产重整工作。公司股份已于2023年2月7日上午九时正起在港交所暂停买卖，并将继续暂停，直至另行通知为止。</p><p><strong>古茗就与恋与深空联名致歉，将加强对门店的宣导</strong></p><p>6月14日，古茗茶饮就与手游《恋与深空》联名事宜发布致歉声明。声明称，由于监管流程不完善，导致部分过程中的样品在工厂打样阶段被拍照泄漏。“在本次合作筹备中，由于我们监管不当给各位《恋与深空》玩家带来了不好的前置体验，我们深感抱歉。”古茗表示，将持续遵守“尊重IP、尊重角色、尊重玩家”的合作原则，加强对门店的宣导，同时将严格甄别与核查相关账号及负面言论。（界面新闻）</p><p><strong>iOS18上线关机按钮，新增音量键和电源键按压动画</strong></p><p>在iOS 18上，苹果优化了关机流程，iOS 18控制中心界面新增了一枚电源快捷开关，点击后就会出现关机滑块界面，拖动滑块即可关机。除了关机流程的改进，iOS 18控制中心还带来了更多个性化的定制选项。用户可以根据自己的喜好和需求，自定义控制开关和布局，包括调整它们的大小和位置。（新浪财经）</p><p><strong>特斯拉汽车（北京）有限公司召回部分进口Model 3、Model S和Model X电动汽车</strong></p><p>36氪获悉，据市场监管总局消息，日前，特斯拉汽车（北京）有限公司根据《缺陷汽车产品召回管理条例》和《缺陷汽车产品召回管理条例实施办法》的要求，向国家市场监督管理总局备案了召回计划。自2024年7月1日起，召回生产日期在2019年1月12日至2024年4月26日期间的部分进口Model 3，Model S和Model X电动汽车，共计5836辆。本次召回范围内部分车辆由于生产制造原因，导致驾驶员座椅占位功能异常，在车辆启动后且驾驶员未系安全带的情况下，座椅安全带提醒装置不能发出警示音和视觉警示，存在安全隐患。</p><p><strong>蔚来能源湖北公司增资至20亿</strong></p><p>36氪获悉，爱企查App显示，近日，蔚来能源投资（湖北）有限公司发生工商变更，注册资本由10亿人民币增至20亿人民币。该公司成立于2017年4月，法定代表人为沈斐，由蔚来控股有限公司全资持股。</p><p><strong>贾跃亭：FF近期和多家国内主机厂洽谈合作和零部件采购方案</strong></p><p>36氪获悉，法拉第未来创始人兼首席产品及用户生态官贾跃亭在微博透露，FF计划在美国本土化生产大众放量车型，近期已经在和多家国内主机厂洽谈合作和零部件的采购方案。贾跃亭表示，目前正在全力推进战略投资者的融资事项，在资金到位后，希望可以尽快签订首批大规模的零部件采购合同，并支付预付款。</p><p><strong>“优选一等座”票价出炉：比一等座贵超三成，多趟京沪高铁车次已售罄</strong></p><p>查询铁路12306 App发现，6月14日及15日，部分上海虹桥站往返北京南站的车次上新了“优选一等座”选项，但部分车次已售罄。以同车次的折后票价计算，优选一等座票价较二等座票价贵130%，较一等座票价贵37%，较商务座票价便宜28-30%。致电铁路12306客服，接线人员表示目前“优选一等座”只有复兴号动车组有，但没有具体的线路。旅客如有乘坐优选一等座的需要可以在12306上自行查询。（澎湃新闻）</p><p><strong>深圳能源：公司副总裁孙川辞职</strong></p><p>36氪获悉，深圳能源公告，孙川因工作变动辞去公司副总裁职务。辞职后，孙川将不再担任公司及公司控股子公司任何职务。</p><p><strong>宝钢股份：终止分拆子公司宝武碳业至创业板上市</strong></p><p>36氪获悉，宝钢股份公告，基于目前市场环境等因素考虑，为统筹安排宝武碳业业务发展和资本运作规划，经与相关各方充分沟通及审慎论证后，公司决定终止分拆所属子公司宝武碳业科技股份有限公司至创业板上市并撤回相关上市申请文件。</p><p><strong>多家银行理财产品提前终止</strong></p><p>近期，多家理财公司相继出现旗下理财产品提前终止现象，引发市场广泛关注。数据也显示，今年前五月提前终止的理财产品数出现了同比增长。多位业内人士表示，理财产品提前终止属于常见现象，在净值化时代背景下，理财产品提前退场或是理财公司适应净值化管理的一种方式，对此投资者应理性看待。（中国基金报）</p><p><strong>机构：华为鸿蒙超越iOS成中国第二大操作系统</strong></p><p>根据研究机构Counterpoint Research发布的最新数据，华为鸿蒙HarmonyOS在中国市场的份额由2023年一季度的8%上涨至2024年一季度的17%，iOS份额则从20%下降至16%，华为鸿蒙HarmonyOS在中国市场首次超越苹果iOS，成为中国第二大操作系统。（财联社）</p><p><strong>境内首批沙特阿拉伯ETF获批</strong></p><p>境内首批投资沙特阿拉伯市场的ETF——华泰柏瑞南方东英沙特阿拉伯ETF（QDII）今日正式获批。产品采用互挂的投资方式，即通过直接投资南方东英沙特阿拉伯ETF，实现对富时沙特阿拉伯指数的紧密跟踪。这也是华泰柏瑞与南方东英继恒生科技ETF、东南亚科技ETF之后，在跨境互挂ETF领域的又一次强强联合。资料显示，富时沙特阿拉伯指数囊括了超50只沙特大中型上市公司，覆盖金融、原材料、能源、通信等沙特代表性板块，充分反映地区整体增长潜力。（每日经济新闻）</p><p><strong>出于安全考虑，微软将推迟发布“召回”功能</strong></p><p>微软当地时间6月13日公告称，一种由人工智能驱动的追踪电脑使用情况的功能“召回”（recall）将由广泛适用于Copilot+ PC的预览体验转变为未来几周首先在Windows Insider Program中提供预览体验。并在得到反馈后，将这一功能提供给所有Copilot+ PC。微软称，这一发布模式的调整是为了确保体验符合质量和安全性的标准。“召回”功能可跟踪网页浏览和语音聊天，创建存储在电脑中的历史记录，以供用户搜索。（界面新闻）&nbsp;</p><h2><strong>AI最前沿</strong></h2><p><strong>阿里通义Qwen2-72B成美国最新测评榜单中排名最高的开源大模型</strong></p><p>36氪获悉，图灵奖得主、Meta首席AI科学家杨立昆联合Abacus.AI、纽约大学等机构推出全新的大模型测评基准LiveBench AI，并公布首个测评榜单。阿里云通义千问Qwen系列共有7款模型进入榜单，分别是Qwen2-72B、Qwen1.5-72B、Qwen1.5-110B、Qwen1.5-7B、Qwen1.5-4B、Qwen1.5-1.8B、Qwen1.5-0.5B。其中，大模型Qwen2-72B成为排名最高的开源大模型，是前十榜单中唯一的开源大模型、唯一的中国大模型。&nbsp;</p><p><strong>华泰证券：苹果中国区有望接入国产大模型，AI多模态有望加速发展</strong></p><p>36氪获悉，华泰证券研报显示，相较于AI产品的体验创新，苹果AI应用更多的意义在于：1.基于本地化数据，苹果AI可以真正做到以用户为中心，无缝集成至用户日常使用的体验中，或将深度改变用户的AI使用习惯，AI相关应用的渗透率有望提升；2.基于苹果强大的生态体系，不同硬件间的数据可实现无缝链接，同时兼顾隐私保护，预计将提升AI功能使用体验，AI应用的使用频次及使用时长有望持续提升。</p><h2><strong>投融资</strong></h2><p><strong>“轻舟智航”完成数亿元C轮融资</strong></p><p>36氪获悉，中高阶智能驾驶解决方案提供商“轻舟智航（QCraft）”宣布完成数亿元人民币C轮融资。本次融资由中关村科学城公司和翠湖基金联合投资，资金将用于持续强化已量产交付的智能驾驶功能体验，打造平台化的产品体系和标准化的交付流程，加速中高阶智驾方案的大规模量产上车等。</p><p><strong>“瑞龙外科”获3亿元B轮融资</strong></p><p>36氪获悉，手术机器人企业“瑞龙外科”近日完成3亿元人民币B轮融资，由无锡国联（旗下国联通宝、锡洲国际及扬州经开新兴产业基金）、渶策资本共同领投，King Star Med LP和老股东LongRiver江远投资跟投。本轮融资将加速模块化手术机器人产品的商业化，及公司国际化。</p><p><strong>“赛桥生物”获近2亿元B轮融资</strong></p><p>36氪获悉，赛桥方舟（深圳）生物科技有限公司（赛桥生物）近期完成近2亿元规模B轮融资，本轮融资由本草资本领投，弘盛资本跟投，老股东水木创投、腾业创投、昌发展和深圳天使母基金持续加注。本轮所募集资金，将加速新质生产设备的商业化进程。&nbsp;</p><h2><strong>酷产品</strong></h2><p><strong>极核发布AE4、AE4i等新品</strong></p><p>36氪获悉，在极核新品发布会上，极核正式发布了超感运动产品系列新品——电摩车型AE4以及电动自行车型AE4i，还正式公布了极核电动产品矩阵“MEGA CITY”，共涵盖5大产品规划矩阵。同时，EZ系列的开山之作EZ3i也在发布会上亮相，该产品预计将于7月正式上市。&nbsp;</p><h2>AI图谱</h2><p>特斯拉擎天柱限量生产，机器人的ChatGPT时刻要来了？</p><h2>WOW人类</h2><p>新青年试验场，体验派聚集地，那些让你瞳孔放大的“WOW人类”。&nbsp;</p><p>在央美毕业展上合理"发疯"是一种怎样的体验？央美实验艺术系，据说是全国最难考的艺术类专业，这里汇集了一群最反常规的年轻人。6月，“WOW人类”栏目跟进了几个实验艺术系学生的毕业作品制作，不出意料，他们的精神状态真的很美丽。&nbsp;</p><p><strong>整理｜</strong>曾园棋</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2NDk5NzA0Mw==&amp;tempkey=MTI3NF9UTm9qc0NqNkN2cFhUcmQ1N3JaMjUtRHBRdXJKdlI3eUtHdmN0ZlBxTGxiRW1qclRTcUh1MmktUWpsdS1iY0Q3XzZJeUljYUFxUkdkR29qM0pNZ1RhYU9wMzYtLTRsU2pjRlRDS1lIdGFVY05xSUFmNl8zQ05EUEUxR0ZHU1MwTjRtZXpISHlTbXluV1VLVWN0M0dncHJuNEdCZjNBWEEyWFFQM1B3fn4%3D&amp;chksm=69561e085e21971e2a9ee890290690f18ae695be131a4af8fb484fae58000d97988dc78f9233&amp;mpshare=1&amp;scene=1&amp;srcid=0615WYG7WvmLaUCfAtOrK4ky&amp;sharer_shareinfo=13c3c99e80ff587a6cd4e6c467a95002&amp;sharer_shareinfo_first=13c3c99e80ff587a6cd4e6c467a95002#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“36氪”（ID:wow36kr）</a>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>