<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3700070495695622</id>
            <title>从 “连接器” 到 “孤岛”：腾讯的流量危机与价值重构</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3700070495695622</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3700070495695622</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 26 Feb 2026 13:02:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2026年的春节，对于腾讯的投资者来说，体感并不算温暖。</p>
  <p>尽管港股市场在开年试图寻找新的方向，但腾讯控股（0700.HK）的K线图却走出了一道令人不安的弧线。截至2月24日，腾讯股价徘徊在520港元附近，距离其52周高点683港元，在短短三个月内回撤了近25%。</p>
  <p>市场里充斥着各种解释：有人说是游戏版号的发放节奏变了，有人担心增值税政策的传闻，还有人盯着大股东的减持动作。但这些声音，似乎都只触及了皮毛。</p>
  <p>如果你深入翻看各大券商的研报，会发现一种明显的“温差”。</p>
  <p>国联民生证券在最新的深度报告中依然维持着“推荐”评级，高呼“腾讯的AI野望被低估”，认为其在B端和C端的护城河依然稳固；</p>
  <p>第一上海证券也指出，《王者荣耀世界》的测试意味着商业化的临近。</p>
  <p>然而，资本市场的用脚投票却显得格外冷酷。</p>
  <p>“26年开年，腾讯众股东吃了一波开门黑” ，一位港股投资者向新识研究所抱怨。</p>
  <p>真正的恐惧，从来不是来自监管或税收这些“明牌”，而是来自某种看不见、却正在发生的根基性动摇——腾讯引以为傲的“连接器”功能，正在AI时代面临失效的风险；移动互联网的“流量主权”，正在被AI悄然解构。</p>
  <p>这是一场关于“入口”的战争。</p>
  <h2><strong>正在失效的“连接器”：当答案不再需要跳转</strong></h2>
  <p>危机往往不是轰轰烈烈地爆发，而是静悄悄地渗透。</p>
  <p>对于腾讯而言，最真实的危机感或许不来自华尔街的分析师会议，而来自普通用户的客厅。</p>
  <p>我在春节期间捕捉到一个背脊发凉的瞬间：除夕夜，我本想陪17岁的表弟下围棋，却发现他早已习惯了和AI互动。当遇到问题时，他下意识的动作不再是打开微信“搜一搜”，也不是去百度，而是熟练地打开了“豆包”，直接获取答案。</p>
  <p>这仅仅是个案吗？并非如此。</p>
  <p>在过去，微信是绝对的流量黑洞。我们要获取信息，路径是线性的：打开微信 -&gt; 搜索/关注公众号 -&gt; 阅读文章 -&gt; 获得信息。在这个链条里，微信掌握着绝对的分发权，公众号生态因此繁荣。小程序、视频号乃至微信的各大功能和产品嵌入几乎都是同一产品逻辑。在此基础之上，微信的广告业务赚得盆满钵满。以用户、交互、内容等多重叠加为基础的的支付、金融、游戏、服务等变现业务也似乎拥有无限前景（钱景）。</p>
  <p>但现在，这个链条正在被AI无情地剪断。千问、Deepseek、豆包，甚至是国外的Chatgpt，它们提供的不是“链接列表”，而是“直接答案”。</p>
  <p>“如果信息的获取从‘主动搜索并阅读’变成了‘AI直达一步满足’，那么微信的内容生态就失去了作为入口的意义。” 一位互联网行业分析师私下对我们表示，“这才是腾讯最害怕的。当用户不再需要点击公众号文章来寻找答案，微信就在信息分发的环节被‘架空’了。”</p>
  <p>不仅是信息流，服务流也在发生同样的剧变。</p>
  <p>过去我们认为，微信小程序是连接服务的终极形态。打车、点餐、买票，不用下载App，用完即走。但在Agent（智能体）时代，这个逻辑显得繁琐了。</p>
  <p>想象一下，未来的AI Assistant（智能助手）可以直接帮你完成“订一张明天去上海的票，并定好闹钟”的任务。AI会直接调用底层的API接口完成交易，用户根本不需要看到它是通过携程的小程序还是同程的网页完成的。</p>
  <p>在这个过程中，微信作为“服务聚合器”的界面消失了，它退化成了底层的支付管道。 流量不再经过微信的界面，而是直接在AI的对话框里完成了闭环。</p>
  <p>这并非危言耸听，而是正在发生的现实。</p>
  <h2><strong>深层根源：成也封闭，败也封闭</strong></h2>
  <p>如果说外部的AI技术是“天灾”，那么腾讯内部的“数据孤岛”，则更像是一场“人祸”。</p>
  <p>长期以来，腾讯的护城河建立在“封闭”之上。微信的私域流量、社交关系链，是互联网世界里最坚固的高墙。这堵墙保证了用户的安全、隐私，也保证了腾讯极高的商业变现效率和用户粘性。</p>
  <p>然而，在AI大模型时代，这堵曾经保护腾讯的高墙，正在变成囚禁它的牢笼。</p>
  <p>系统级AI的强大，在于它能打通手机里的所有数据——你的日程、你的邮件、你的聊天记录、你的支付习惯，从而成为一个真正懂你的助理。但微信的数据是封闭的。</p>
  <p>外部的AI进不来，无法读取微信里的信息来训练更懂你的模型；而腾讯内部，由于各个事业群（BG）之间的割裂和复杂的利益博弈，数据的打通也步履维艰。</p>
  <p>一个极具讽刺意味的现象是：腾讯自家的AI产品“元宝”，在微信里竟然遭到了“封杀”。</p>
  <p>据用户反馈，春节期间，腾讯元宝为了推广，砸下了10亿现金红包。然而，当用户试图将元宝生成的精美春节贺图或活动链接分享到微信群时，体验却极度割裂——链接往往无法直接打开，或者被折叠。</p>
  <p>“元宝派”本是腾讯探索AI社交的一次尝试，试图建立AI群聊生态。但最终，这些群大都沦为了单纯的“红包群”。如果红包一停，感情归零，是元宝春节活动的真实写照。</p>
  <p>封闭的反噬由此可见一斑。 微信为了维护自身的生态规则（或者说既得利益），甚至不惜“误伤”自家的战略级AI产品。这种左右互搏，暴露了腾讯在AI转型期的极度纠结：既想拥抱AI，又舍不得放下封闭生态带来的安全感。</p>
  <p>最终的结果是，用户体验是割裂的。聊天在微信，文件在企业微信，文档在腾讯文档，支付在微信支付，而AI助手却像个局外人，无法将这些数据串联起来提供智能服务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260226/v2_21a81ca05c0d42dfa57b184dde7f4d34@6062471_oswg85500oswg695oswg357_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>竞争夹击：字节激进，腾讯保守</strong></h2>
  <p>商场如战场，不进则退。</p>
  <p>当腾讯还在犹豫是否要推倒围墙时，老对手字节跳动早已驾驶着AI战车呼啸而过。</p>
  <p>这一章可能是最让腾讯股东感到刺痛的对比。</p>
  <p>字节跳动正在用AI重构全场景的C端入口。</p>
  <p>根据国金证券的监测数据，字节旗下的“豆包”在2026年春节期间表现强势，稳坐AI应用类APP免费榜第一的位置。更重要的是，字节打的是一套组合拳：抖音提供源源不断的视频内容喂养多模态模型，豆包作为C端超级助理占领用户心智，背后的扣子（Coze）平台则在疯狂生长Agent生态。</p>
  <p>字节的策略是“进攻型”的。它不在乎是否会冲击原有的今日头条或抖音的搜索广告，它只在乎能不能在下一个时代抢占先机。</p>
  <p>反观腾讯，则显得过于“防守”。</p>
  <p>虽然国联民生证券的报告指出，腾讯升级了大模型研发组织架构，引入了姚顺雨等技术大牛，混元大模型的技术指标也并不差。但在C端产品的落地感知上，腾讯却显得“雷声大雨点小”。</p>
  <p>元宝APP在春节期间确实冲到了榜单前列，但正如前文所述，一旦红包活动停止，排名迅速滑落。这说明用户并没有形成真正的粘性。</p>
  <p>“腾讯给人的感觉是，它做AI是为了‘防御’，是为了证明‘我有这个能力’，而不是为了‘颠覆’。”一位互联网资深产品经理评价道，“在腾讯内部，微信的地位太超然了，任何可能稀释微信流量的尝试，哪怕是自家的AI，都会遭到本能的排斥。”</p>
  <p>字节是光脚的不怕穿鞋的，用AI重构一切；腾讯是穿皮鞋的，生怕弄脏了鞋面，试图在旧生态上“嫁接”AI。 这种战略决心的差异，直接导致了战局的倾斜。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260226/v2_8ca01a41eb494fa5b7f45ba1f8eabec6@6062471_oswg150156oswg446oswg582_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>危局推演：从“互联网中心”退化为“管道”</strong></h2>
  <p>如果这种趋势延续下去，腾讯的未来会怎样？</p>
  <p>这是一个残酷的推演。</p>
  <p>如果微信失去了“内容分发权”（被AI搜索取代），又失去了“服务分发权”（被AI Agent取代），那么微信还剩下什么？</p>
  <p>它依然会是全中国最好的即时通讯工具（IM）。你依然会用它发消息，发语音，打视频电话。它依然会拥有13亿月活用户。</p>
  <p>但是，它将不再是流量的中心，而仅仅是流量的“管道”。</p>
  <p>这就像今天的电信运营商。中国移动和中国联通拥有庞大的用户基数，基础设施不可或缺，依然很赚钱。但是，它们失去了移动互联网时代的定价权，资本市场给它们的估值逻辑是“公用事业股”，而不是“科技成长股”。</p>
  <p>这正是市场给腾讯杀估值的深层逻辑。如果腾讯不能在AI时代重新确立“入口”地位，那么它现有的高利润游戏业务、广告业务，本质上都是在消耗过去的红利。</p>
  <p>一旦流量主权旁落，再想夺回，难如登天。</p>
  <h2><strong>结论与破局：守住围墙，就是守住没落</strong></h2>
  <p>文章的最后，我们不想只贩卖焦虑。对于这家中国互联网的旗舰企业，市场依然抱有期待。</p>
  <p>腾讯并非没有机会。其庞大的社交链、丰富的内容资产（阅文、腾讯视频、腾讯游戏）以及微信支付的金融数据，依然是AI时代最优质的“燃料”。但要将这些燃料转化为新的引擎动力，腾讯必须进行一场彻头彻尾的“自我革命”。</p>
  <p>这场革命的起点，必须是把微信彻底进行 AI 原生重构。 这绝不意味着在微信里生硬地塞入一个聊天机器人插件，而是要让 AI 的触角渗透进微信的每一个毛细孔：顶部的搜索栏应进化为智能问答的“全知之眼”，通讯录里应当住进每位用户的私人 AI 助理，甚至朋友圈的互动逻辑也需要 AI 的智能辅助来重塑。</p>
  <p>只有让 AI 成为交互的基础设施，而非附加功能，微信才能避免被边缘化。</p>
  <p>更深一层的挑战，在于腾讯是否有魄力打破内部的数据封锁。 长久以来，各个事业群（BG）之间的壁垒如同诸侯割据，但在大模型时代，这种割裂是致命的。</p>
  <p>腾讯需要在保障隐私的前提下，打通微信、QQ、文档、会议等产品之间的数据孤岛，让自家的混元大模型能够真正“吃透”整个腾讯生态。唯有如此，它才能提供出那些带有社交温度、且别的公司无法复制的系统级智能服务。</p>
  <p>此外，战略姿态也需从防御转向彻底的开放。 既然 Agent（智能体）时代的洪流不可逆转，对抗只会徒耗资源。与其筑墙防守，不如主动敞开大门，将接口标准化，致力于让微信成为所有 AI Agent 运行的最佳 OS（操作系统）。</p>
  <p>与其担心被外部 Agent 分流，不如让它们都在微信的土壤上生长，让微信成为AI时代的“水电煤”。</p>
  <p>第一上海证券在周报中提到，腾讯的《王者荣耀世界》即将开启测试，这或许是游戏业务的一针强心剂。但在 AI 这个决定生死的棋盘上，腾讯需要的不仅仅是一款新游戏，而是一次基因层面的“重生”。</p>
  <p>我特别欣赏一位长期持有腾讯的基金经理的评论：“我们不缺一家赚钱的游戏公司，我们缺的是一家能定义下一个十年的科技巨头。”</p>
  <p>&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3700060660953865</id>
            <title>AI业务收入占比43%，百度AI价值加速兑现</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3700060660953865</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3700060660953865</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 26 Feb 2026 13:00:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>AI冲破旧序，洞开新局，深刻影响着每一个时代同频者：谷歌、微软、IBM、甲骨文，这些顺潮水而行的科技公司，悄然将AI融入核心业务，加速面向智能时代转身。</p>
  <p>在中国，也有一家穿越周期的企业，默默深耕技术，在算力芯片、云、大模型、AI应用、无人驾驶等领域全面开花。走远路，见微光，抢先拿到通往 AI时代的新船票，它就是「百度」。</p>
  <p>百度是中国最早躬身AI的科技公司之一，在最新财报中我们看到，各个业务线的AI含量都在飙升。数据显示，百度2025年总营收达1291亿元，AI业务营收达400亿元；四季度，百度总营收327亿元，<strong>AI业务收入占百度一般性业务收入的43%，超出市场预期。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260226/v2_36f393275e01409cba644b7751f1fc46@5795031_oswg255587oswg1080oswg1440_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这意味着，百度全栈AI能力驱动的“技术-商业”闭环被验证，AI不再是噱头，而是切实的新质生产力，在多个业务中开始产生真实收入。</p>
  <p>值得注意的是，这些收入主要来自企业和用户为实际效果付费，而非短期流量或补贴。</p>
  <p><strong>百度AI正从“成本中心”向“利润中心”转化，兑现全栈AI公司的价值逻辑，成为互联网巨头AI转型的典型样本。</strong></p>
  <h2><strong>读懂百度AI的增长逻辑</strong></h2>
  <p>科技产业的投入往往漫长，只有耐得住寂寞，才能抵达爆发的临界点。英伟达、Google们无一不是如此，以技术投入撬动多场景收入增长、推动成本持续下降，已成为AI时代全球科技巨头的共同路径。</p>
  <p>微软依托统一AI技术底座，跨生产力软件、云服务两大核心场景复用能力，实现效率与营收双线跃升；谷歌以Gemini大模型为底座，全面嵌入搜索、办公、浏览器、邮箱、云服务、硬件终端等核心业务，打通生态，持续发挥规模效应。</p>
  <p>而百度的长期主义技术路线，则孕育出了独特的AI增长模型：从B端到C端再到Robotaxi，全栈AI能力跨场景复用，以一套技术底座支撑多元业务增长，走出AI规模化变现之路。</p>
  <p><strong>1.在B端，AI落地难，被全栈能力化解。</strong></p>
  <p>目前，AI云厂商围绕算力、模型、行业解决方案展开竞争，市场格局加速重塑。</p>
  <p>面对B端AI落地门槛高、适配难、见效慢的行业共性难题，百度凭借十余年纵深布局，以「芯片-云服务-模型-智能体」四层全栈技术体系，构筑起核心壁垒。在开年第一讲中，李彦宏也强调，这是百度持续在做的，也是行业共识。</p>
  <p>这套全栈架构如何实现产业应用落地？</p>
  <p>在底层算力上，百度自研昆仑芯从架构设计之初就聚焦AI场景，2025年已成功点亮三万卡集群，可同时承载多个千亿参数大模型的全量训练，兼具稳定性强、算力高效、兼容主流模型和框架等优势，助力企业以更低的集成成本更快完成AI系统部署。</p>
  <p>在平台服务上，百度坚持“云智一体、智能优先”，依托千帆平台，整合大模型、开发工具链和一站式部署能力，企业无需从零搭建可直接复用成熟方案，从根本上降低了企业落地AI的技术门槛与成本。</p>
  <p>2025年中国主流云⼚商⼤模型相关中标项⽬信息统计显示，百度智能云拿下中标“数量+金额”双第一。近期，百度智能云更是将2026年AI相关收入目标增速从100%上调至200%，以全栈优势在AI云市场继续全力抢跑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260226/v2_0b46e75874044f22ab40436e53571421@5795031_oswg772601oswg960oswg512_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在场景应用上，能够“自我演化”的智能体伐谋，已深入金融、能源、制造、物流等领域，为企业寻找最优解。</p>
  <p>在具体案例中，百度与中信百信银⾏携⼿，启动伐谋智能风控合作项目，实现了⾦融⻛控特征挖掘效率提升100%；此外，还与汽⻋设计公司阿尔特合作优化汽车风阻预测的AI模型，将单次气动分析时间从传统的10小时缩短至分钟级，让⻋型研发周期平均缩短25%。这些实践切中的正是实体经济“效率问题”的关键。</p>
  <p>全栈协同的优势，已转化为实实在在的市场回报，<strong>AI云2025全年收入同比增长34%就是有力证明。</strong></p>
  <p><strong>2.在C端，不止关注MAU，更为用户提升AI生产力。</strong></p>
  <p>如果说B端的核心在于AI赋能产业的深度，那么C端则在于AI触达用户的广度。</p>
  <p>在个人应用侧，百度同样交出了亮眼答卷：以AI重构文库、网盘、搜索等国民产品的同时，推出秒哒等AI原生产品，形成丰富的应用矩阵。</p>
  <p>财报显示，<strong>百度AI应用2025全年收入突破100亿元。这说明，用户愿意为真实的AI生产力买单。</strong></p>
  <p>以AI助手为例，在这场AI入口的争夺战中，百度选择把AI能力直接内嵌进成熟的搜索场景中，与谷歌殊途同归。春节红包活动开启后，百度文心助手月活跃用户同比增长了4倍，有效将AI技术转化为用户体验，让AI生产力服务于用户真实需求。</p>
  <p>去年11月百度文库网盘发布的GenFlow3.0，以帮用户省时提效为核心，上线了Office Agent、GenX Agent，让办公更加简单高效，大幅提升创作自由度。目前已拥有千万级⽉活⽤户，成为「全球最⼤通⽤智能体」。</p>
  <p>而AI原生产品秒哒则将开发门槛降到了“会说话就能做AI应用”。春节期间，河南鹤壁三家村95后村长张桂芳，用百度秒哒开发了全家福生成器，给村民实现了团圆的小梦想。</p>
  <p>数据显示，秒哒上线8个⽉就累计⽣成超50万个商业应⽤，覆盖教育、商业、内容创作、企业服务等200余个场景，累计创造经济与效率价值超50亿元。</p>
  <p>从AI重构到AI原生，百度AI应用在C端的落点始终清晰：让AI成为每个人触手可及的生产力。</p>
  <p><strong>3.在物理AI前沿阵地，萝卜快跑实现代际领先，打开增量空间。</strong></p>
  <p>从数字AI到物理AI，无人驾驶在百度AI前瞻布局的重要一环，也是物理AI最直接的落地验证。</p>
  <p>从2013年切入，2017年推出Apollo开放平台，再到2021年萝卜快跑上线，十余年饱和式投入成就“领跑”之姿。</p>
  <p>财报显示，<strong>2025年Q4萝卜快跑出行服务次数同比增长超200%，季度内每周出行次数峰值超30万。</strong></p>
  <p>截至2026年2月，萝卜快跑全球自动驾驶总里程突破3亿公里，其中全无人驾驶里程超过1.9亿公里，服务覆盖全球26座城市，以扎实的数据印证了无人驾驶系统的规模化落地能力。</p>
  <p>目前，萝卜快跑的生态网络已延伸至欧洲、中东等地。</p>
  <p>不仅与Uber、Lyft达成合作，将于2026年在英国伦敦开启无人驾驶测试及出行服务；还与瑞士邮政巴士（PostBus）达成战略合作，推出定制化自动驾驶服务AmiGo；此外，在迪拜，王储谢赫·哈姆丹乘坐车牌号为“DUBAI 2026”的萝卜快跑，完成了“王储无人车首乘”。</p>
  <p>从中国本土到全球落地，萝卜快跑正在为全球智慧交通发展提供可复制、可推广的中国方案。</p>
  <h2><strong>百度迎来价值重估时刻</strong></h2>
  <p>透过这张AI成绩单，我们可以看到，<strong>百度从技术叙事走到商业闭环的节点。</strong></p>
  <p>资本市场投下赞成票，Benchmark、摩根⼤通、⾥昂等近20家机构，相继上调了百度目标价。</p>
  <p>其中，摩根⼤通表示，百度正开始将AI领域的投⼊，转化为更具可持续性的经营增⻓动能，目标价定格在200美元。Benchmark则将百度目标价上调至215美元，认定其为2026财年最具超预期上行潜力标的之一。</p>
  <p>百度对自己同样信心满满：<strong>拿出50亿美元进行股票回购和首次股息分配。</strong></p>
  <p>这不仅是对“公司被低估”的直接回应，更彰显了其对未来盈利前景的坚定信心。</p>
  <p>横向对比，近年来，苹果、谷歌等现金流强劲的巨头，回购比例多维持在2%–4%区间，更激进的Meta高点也不过5%。而百度50亿美元的回购规模，则相当于公司市值的10%。有业内人士分析认为，百度当前股价有至少10%的修复空间。</p>
  <p>同样值得关注的是，2026年百度将首次派发股息，股息明确来自可持续经营利润，证明其盈利质量与稳定性。回溯历史，苹果自2012年重启派息后，股价涨幅达700%，微软从2003年首次派息后，市值从2500亿美元跃升至如今的3万亿美元。</p>
  <p><strong>回购+派息的组合拳，从资本侧确认了百度AI从成本中心转向利润中心，也为其价值重估提供支撑。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260226/v2_48b7aa5c543d457b80b5568cf4285f17@5795031_oswg2110448oswg1604oswg986_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>重估百度，还有一个不可忽视的核弹级“X因素”——昆仑芯。</strong></p>
  <p>在2025百度世界大会上，百度发布了全新一代昆仑芯，包括两款产品，其中，昆仑芯M100针对大规模推理场景优化设计，提供极致性价比，将于2026年上市；昆仑芯M300面向超大规模多模态模型的训练和推理需求提供极致性能，将于2027年上市。百度表示，昆仑芯未来5年内会持续每年发布新品。</p>
  <p>2026年1月2日，昆仑芯分拆上市的消息公布后，资本和市场乐观的态度，释放的信号更明确了：<strong>不再只用PE看百度，而是转向分部估值。</strong></p>
  <p>昆仑芯作为百度AI布局中的算力基石，中金公司、海通国际等多家机构相继从不同角度给出积极判断，其潜在估值预期被推升至500亿美元量级。</p>
  <p>这代表的不仅仅是一颗芯片的价值，更是百度AI业务价值潜力的释放，是一家“技术为王”的科技公司，持续十年的战略路线终于被看清了。</p>
  <p>当战略被看清，价值重估便随之而来。百度正在经历的这场变化，是坚持换来的红利，也是长期主义的价值兑现。近十年，百度研发累计投入超1800亿元，以实打实的技术储备，为自己存下“打赢下一场竞争”的弹药。</p>
  <p>随着昆仑芯分拆上市、AI应用放量、无人驾驶出海，百度的<strong>增长飞轮才刚刚开始转动。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/8Z6m9TrlP41pp-xhAEfq5Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“本原财经”</a>，作者：本原编辑部，36氪经授权发布。</p>
  <p><br />&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3700041912921733</id>
            <title>AI，真要扛起百度了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3700041912921733</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3700041912921733</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 26 Feb 2026 12:56:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>百度正在快速蜕变。</p>
  <p>2月26日，当百度交出2025年第四季度及全年成绩单时，市场看到的不仅仅是一个庞大商业体在时代转折关口的果敢，更是对AI转型前景的无限期待。数据显示，2025年百度总营收达1291亿元，并<strong>首次披露了AI业务营收达400亿元</strong>；四季度，百度总营收327亿元，<strong>AI业务收入占百度一般性业务收入的43%</strong>，超出市场预期。</p>
  <p>400亿、43%，这是百度向AI转身的阶段性刻度——不仅意味着百度全栈AI能力驱动的“技术-商业”闭环被验证，AI正从成本中心转变为利润中心，也标志着百度成为<strong>全球少数在AI全栈架构均实现自研闭环</strong>的科技企业；更是中国科技企业在AI征程中的一块阶段性里程碑。</p>
  <p>非止如此。不久前的2月5日，百度还抛出一枚重磅炸弹：<strong>董事会授权一项上限50亿美元的新股份回购计划，有效期至2028年底</strong>。数字有些枯燥，那么就横向对比一下。现金流极强的苹果、谷歌，回购通常为市值的2%到4%，即便激进的Meta高点也不过5%。百度拿出的50亿美元，<strong>约占其当前市值的10%</strong>。这已超出常规的市值管理，更像在用真金白银传递一个判断：公司被严重低估了。</p>
  <p>同时，百度还宣布了将在2026年<strong>首次派发股息</strong>。从“高增长叙事”转向“高质量回报”，这家公司正在切换估值逻辑。部分业内人士表示，过去十余年百度持续将利润再投入前沿领域，如今启动派息，表明核心业务已具备稳定且可预期的现金流能力，尤其是AI云与大模型商业化初见成效。</p>
  <p>资本市场对此给予了热烈回应。在《标准普尔全球可持续发展年鉴2026》全球版中，百度在ESG绩效方面取得了进一步提升。高瓴在第三季度新建仓百度164万股，持仓市值超2.1亿美元跻身第六大重仓。花旗集团持仓股数和市值分别环比增长6.75%和64%，摩根大通将百度美股目标价上调至200美元，野村则上调至196美元。Benchmark更是坚定地认为，<strong>百度是2026财年最具超预期上⾏潜⼒的标的 之⼀ </strong>。</p>
  <p>百度创始人李彦宏说：“随着我们以AI为先的战略清晰成型，我们对在AI时代创造持久价值的能力充满信心。”</p>
  <h2><strong>AI收入首次完整浮出水面</strong></h2>
  <p>众所周知，AI是个烧钱的大买卖，也因此全球科技企业都铆足了劲，力拼AI能快速落地。百度AI业务收入占比的披露，本质上是把原本偏“投入导向”的AI能力，转变为一个可以被持续跟踪的收入板块，这也反映出百度对AI的战略越来越清晰，AI相关业务不仅正在实质性增长，而且已经成为集团的核心业务，地位持续稳固。</p>
  <p>数字令人侧目。AI云持续增长，2025全年收入同比增长34%。其中，四季度AI高性能计算设施的订阅收入同比增长143%，较三季度的128%进一步加速。2025年，百度智能云全年大模型相关中标项目数和中标金额实现双第一，连续两年成为中标项目数和中标金额最多的云厂商。</p>
  <p><strong>AI原生营销服务方面，2025全年收入同比增长301%</strong>。2025年12月，百度App月活用户数达6.79亿，文心助手月活用户数达2.02亿，已成为真正的入口级产品。月活数据超2亿不仅反映了文心助手的成长，也折射出中国AI应用市场的快速发展。2026年春节红包活动启动以来，文心助手月活跃用户同比增长4倍。2025年，慧播星数字人开播规模同比增长202%，收入同比增长228%，已赋能30多个行业。显然，其雄心绝非简单地拉新，而是让用户在每一次红包交互中习惯“说话就能办事”的AI原生体验。</p>
  <p>收入质量令人欣喜。不同于依靠补贴换流量的C端玩法，百度的AI收入更多来自企业和用户的真实付费。<strong>AI应用2025全年收入突破100亿元</strong>。据IDC《中国无代码生成式应用开发平台实测报告》，无代码生成平台秒哒在平台功能和应用质量方面，表现出行业领先的性能。</p>
  <p>被寄予厚望的B端也传来捷报。季度内，全球首个自我演化超级智能体<strong>“百度伐谋”已获得超2000家企业申请试用</strong>，并发布“同舟生态伙伴计划”。近期，百度文库、百度网盘整合成为个人超级智能事业群（PSIG），进一步加快AI应用创新。李彦宏曾在“百度世界大会上”阐释了这类产品的独特价值——它能模拟甚至超越顶尖算法专家，抽象复杂问题、建好模型，更能根据条件变化自动迭代，给出最优的动态方案。这意味着企业购买的不再是工具，而是决策能力。</p>
  <p>简言之，百度AI转型已经进入了真金白银的落地开花阶段，其AI收入数据也会随时间的推移而不断刷新。</p>
  <h2><strong>全栈布局的“深水区”突破</strong></h2>
  <p>在全球AI产业的竞争中，技术栈的完整性决定了企业的长期天花板。</p>
  <p>李彦宏曾提出“倒金字塔”理论，传统AI产业“利润过度集中于底层芯片”形成正金字塔结构，他认为理想的AI产业中，模型层价值应是芯片的10倍，应用层价值应是模型的100倍。这一理论并非空泛的产业判断，而是百度全栈布局的真实蓝图，用技术闭环构建难以复制的竞争壁垒。</p>
  <p>昆仑芯的资本化进程，是百度全栈布局落地的关键棋子。新年伊始，百度就公告称，旗下AI芯片子公司昆仑芯已于1月1日以保密形式向港交所提交上市申请，最新估值达210亿元。昆仑芯前身为百度智能芯片及架构部，2021年独立运营，专注于AI计算芯片与软硬件系统研发，目前已完成数万卡部署，成功中标中国移动十亿级集采项目，成为国产AI芯片的核心替代方案。此次分拆上市，不仅为百度拓宽了AI算力业务的融资渠道，更让昆仑芯走向独立市场化运作，直接对标英伟达，在国产AI算力基础设施领域占据关键身位。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260226/v2_fbfa7ccb97374ca387a65ad8469e8e85@5888275_oswg255626oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>昆仑芯的特殊性在于，它是全球少数在架构层面即为AI设计的芯片，能够大规模提供稳定、高性能的计算，并兼容主流模型与框架。最新发布的昆仑芯M300与天池超节点，直接瞄准下一代万卡集群和MoE大模型的训练需求。在企业普遍为算力成本头疼的当下，昆仑芯意味着企业可以以更低的集成成本更快部署AI——这正是百度智能云2025年能在政企市场中标“数量+金额双第一”的隐秘底牌。</p>
  <p>昆仑芯的更大价值，在于它让百度成为全球罕见的、在芯片（昆仑芯）、框架（飞桨）、模型（文心）、应用（云与搜索）四层都拥有自研能力的公司。<strong>这种全栈布局在技术上的优势是“端到端优化”——通过从硬件到软件的垂直整合，百度可以在整体效率上形成成本壁垒</strong>。</p>
  <h2><strong>从流量变现到价值创造</strong></h2>
  <p>在生态层面，百度这打出了一张难以复制的牌：中立性。这种中立性恰恰又是百度的AI商业化突破传统互联网的“流量陷阱”的关键要素之一。</p>
  <p>当阿里将AI与电商深度绑定、字节让豆包成为内容分发的延伸时，百度选择了一条更开放的路径。通过MCP协议，文心助手接入了京东、美团、盈米基金等上百家合作伙伴的服务。用户可以一句话订票、购物、处理理财咨询，而不必跳转多个APP。这种“连接器”定位，让电商巨头如京东、本地生活霸主如美团都愿意向百度开放核心服务接口。</p>
  <p>在一个用户不需要十个助手的市场里，谁能调度最广泛的服务，谁就更可能成为那个“默认入口”，谁就拥有了核心护城河。换言之，百度也就拥有了入口争霸的超能力。</p>
  <p>在C端市场，前文已经介绍了百度依托百度App ，将文心助手深度嵌入其中，完成从“聊天”到“办事”的升级。百度文库与网盘的 AI 化改造，则让个人用户愿意为生产力提升支付订阅费用，验证了C端 AI付费的可行性。</p>
  <p>在 B 端市场，百度智能云成为 AI 商业化的核心载体。企业级AI数字员工已覆盖七大核心场景，服务数千家企业等等。在政务、金融、制造等行业，百度依托全栈技术方案，降低了企业使用AI的门槛，<strong>智能云在 2025 年中标项目数量与金额均位列行业第一</strong>，AI 基础设施收入持续高速增长。与传统云厂商相比，百度的核心优势在于“芯片+模型+应用”的一体化方案，企业无需单独采购硬件、适配模型，即可快速部署AI服务，大幅降低了落地成本与周期。</p>
  <p>近期，文心5.0正式版上线。作为原生全模态大模型，该模型参数达2.4万亿，采用原生全模态统一建模技术，支持文本、图像、音频、视频等多种信息的输入与输出。此前，文心5.0多次登上LMArena文本榜、视觉理解榜国内第一，超过多款国内外主流模型。</p>
  <p>这样，百度就形成了B端筑基，C端破圈，入口争霸，商业化多点突围的良性发展态势。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260226/v2_69b7d2e7a53f40d8a7646d0f9ea654dc@5888275_oswg292460oswg628oswg849_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，在前沿场景，萝卜快跑成为百度 AI 技术落地物理世界的最佳验证。萝卜快跑四季度全球无人驾驶出行服务次数达340万，同比增长超200%，季度内每周出行次数峰值超30万。财报显示，萝卜快跑加速其向全球多个市场的扩张。截至2026年2月，萝卜快跑累计提供全球出行服务次数超2000万，足迹已覆盖全球26个城市。成为中国自动驾驶技术走向全球的标杆。</p>
  <p>目前，萝卜快跑自动驾驶总里程累计超3亿公里，全无人驾驶里程超1.9亿公里。</p>
  <p>这还不算完。2025年12⽉22⽇，百度旗下⽆⼈驾驶出⾏服务平台萝⼘快跑和全球领先出⾏平台Uber、Lyft分别达成合作，将于2026年在英国伦敦开启⽆⼈驾驶测试及出⾏服务，这是萝⼘快跑⾸次进⼊中国⾹港以外的右舵市场。</p>
  <p>2026年1⽉6⽇，萝⼘快跑正式获得迪拜道路与交通管理局（RTA）颁发的全⽆⼈驾驶测试许可，成为迪拜⾸个且⽬前唯⼀获准开展全⽆⼈测试的企业，并启用首个海外基地。这不仅标志着中国⽆⼈驾驶技术赢得了迪拜最⾼阶的官⽅认可，也为2026年⼀季度萝⼘快跑启动全⽆⼈商业化运营，打开了关键的准⼊通道。根据规划，萝⼘快跑在迪拜地区的全⽆⼈驾驶⻋队规模将扩充⾄1000 辆以上。</p>
  <p>作为 AI 技术在物理世界的终极应用，萝卜快跑打开了万亿级出行市场的空间，也为百度的 AI 估值提供了新的维度。</p>
  <p>或许正是上述种种的叠加，去年底，美国《时代》周刊宣布，“AI的建造者们”（the architects of AI）当选2025年度人物。在受访人中，百度创始人、CEO李彦宏的身影引人注目。这已不是他首次获得《时代》的认可，2018年他就曾登上过《时代》封面。但这一次的意义更加格外深远——它不仅是中国AI的声音，也代表中国在全球AI竞赛中已成为不可忽视的力量。</p>
  <p>当然，AI转型征程肯定是一条艰难的道路，但也因此充满了想象力。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/lK4Fp6vMrgp-iRw7kGyQxA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“每日资本论”</a>，作者：白开水的思考，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>