<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3004515397459713</id>
            <title>「纯血鸿蒙」，真的能跟安卓、苹果三分天下？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3004515397459713</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3004515397459713</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 23 Oct 2024 03:32:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <鸿蒙, HarmonyOS, 自主研发, 生态系统>
<br>
<br>
总结: 华为在经历制裁后推出了完全自主研发的操作系统HarmonyOS Next，标志着鸿蒙系统的重大突破。该系统不再兼容安卓应用，旨在实现全场景互联和原生智能，提升用户体验。鸿蒙生态设备已超过10亿台，但要与安卓和iOS竞争，仍需快速增加应用数量和质量。华为计划通过激励开发者和完善生态系统来推动鸿蒙的发展，然而在全球市场上，鸿蒙的份额仍然较小，面临着巨大的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在华为HarmonyOS Next（原生鸿蒙）正式发布前，市场的热情早已被点燃，尤其在资本市场，这个原生国产操作系统的重大红利得到了高额兑现，比如作为鸿蒙概念股的“常山北明”，尽管连续八年亏损，但在两个月内股价飞涨了300%，“润和软件”“华立股份”等一众鸿蒙概念股先后成为领涨龙头，北交所的艾融软件更是今年第一支10倍股。</p>
  <p>华为在过去一年也在不断进行预热。在今年6月的华为开发者大会上，余承东曾对外表示：“从鸿蒙首次发布到今天，历经1778天，我们用10年时间干了欧美同行30多年干成的事。”</p>
  <p>在昨晚刚刚结束的“原生鸿蒙之夜”上，备受关注的华为自主移动操作系统 HarmonyOS Next终 于正式对外发布，命名为HarmonyOS 5，是鸿蒙操作系统第五个大版本，也是第一个实现完全自主的版本，没有掺杂其他操作系统（如传统的Linux内核、安卓开源代码AOSP），仅支持鸿蒙内核和鸿蒙系统的应用，因此被网友称为“纯血鸿蒙”。</p>
  <p>“完全自主”——对于长期“缺芯少魂”，在操作系统领域被“卡脖子”的国产厂商来说，这是多少年来都在梦寐以求的时刻。这也意味着，鸿蒙系统告别了早期的兼容安卓应用策略，未来华为生产的手机和电脑都逐步将使用其自主研发的系统。</p>
  <p>但独立只是第一步，能不能培育一个可以媲美iOS和安卓阵营的庞大生态，将真正决定“纯血鸿蒙”的命运。</p>
  <h2><strong>鸿蒙的野心</strong></h2>
  <p>鸿蒙的诞生起源于华为在2019年遭受的制裁。这一制裁导致华为面临严重的供应链风险和技术封锁，除了芯片断供影响未来的手机销量，谷歌宣布不再为华为提供GMS框架服务，更是直接导致华为手机无法在海外正常使用，彻底切断了华为和海外消费者的联系。为此，华为内部接连召开数场“会战”，来应对谷歌操作系统停用和HMS套件禁用。</p>
  <p>会战的战果之一， 就是把一直以来作为“备胎”的鸿蒙推到了台前。从最开始的“套壳安卓”系统，到现在完全自研，鸿蒙经历了四次迭代，投入了巨大的人力物力。<strong>据官方数据，目前鸿蒙生态设备安装量已经超过10亿，积累了超过1.1亿行代码、675万注册开发者。</strong></p>
  <p>在昨晚的发布会上，余承东直呼“今天是大喜的日子”。作为发布会的重头戏，原生鸿蒙系统的介绍占据了三分之二的时长。<strong>这是华为HarmonyOS第一次实现从操作系统内核、编程语言、编译器、编程框架、集成开发环境到文件系统、数据库、安全隐私、AI框架的全栈自研，将不再支持兼容安卓应用。</strong></p>
  <p>但“纯血鸿蒙”显然不止想做一个安卓或iOS的替代品，而是提前为下一代操作系统做卡位。</p>
  <p><strong>鸿蒙的野心之一，是“全场景互联”。</strong>这是纯血鸿蒙与安卓、iOS最大的区别，采用分布式架构，实现全场景特性，使得不同设备之间可以轻松实现互联互通，开发者能够做到一次开发、多端部署。而在用户侧，应用可以在手机、平板、电脑、电视、智能穿戴设备等多种智能终端上无缝切换和协同工作。</p>
  <p>这也是集合了苹果和安卓的优点。苹果一直以生态内的协同著称，熟悉苹果生态的消费者，标配“苹果五件套”，手机、电脑、穿戴设备、家用设备之间可以实现协同，但作为一个闭源操作系统，苹果OS只能服务自家设备。安卓虽然开源，但不同厂商之间都会做定制，无法实现协同。而鸿蒙系统可以同时做到开源和协同，允许开发者根据自身需求进行自定义开发，搭载在手机、电脑、手表、电视、车载设备上，不同品牌的硬件产品也可以实现跨设备交互。</p>
  <p><strong>鸿蒙的野心之二，是“原生智能”。</strong>在AI成为手机故事的新主题时，华为也从此处着笔。在HarmonyOS Next上，华为直接把AI下沉到操作系统层，而不是传统的应用层，这使得AI功能不再是孤立的附加功能，而是贯穿在整个操作系统之中，让应用之间实现更自然的AI协同。比如鸿蒙的AI助手“小艺”可以用语音深入操作一系列第三方应用。</p>
  <p>在系统安全上，鸿蒙也是对标甚至宣称比iOS更强的，这也是相对安卓系统的一个重大卖点，解决了安卓用户“授权数据”这种多年的痛点。一方面禁止读取已安装应用列表、访问短信等9类不合理权限，另一方面，推出图库、相机、联系人、位置、文件、剪贴板、音频等七大高频场景的安全访问机制。例如，上传照片时，无需给授权整个图库，用户不再需要纠结是否给应用授权，只需要把某个数据给应用即可。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241023/v2_6e1b21a51ace44f090c3494ea3c59d31@5091053_oswg345673oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">原生鸿蒙系统的商用计划。图源：发布会</p>
  <p>从各方面看，原生鸿蒙系统是针对安卓和苹果各自的痛点做了优化甚至是颠覆，又提前卡位物联网时代和AI时代，试图打造一个全新的物种，就像安卓当年对塞班那样，实现对安卓和iOS的超越。</p>
  <p>10月8日，原生鸿蒙已经正式开启公测。发布会上，华为宣布增加HUAWEI Pura 70系列、HUAWEI Pocket 2系列、HUAWEI MatePad Pro 11英寸2024款等机型公测。而全面应用于华为设备，预计还需一段时间。</p>
  <h2><strong>已经“能用”，离“好用”还需时间</strong></h2>
  <p>原生鸿蒙的设计和想法都很好，但能不能成功，得看有没有人捧场。</p>
  <p>对于已经被安卓和iOS牢牢占据的市场，鸿蒙OS作为一个后来者想要挑战霸主的地位，不是一朝一夕的事情。</p>
  <p>推动鸿蒙原生应用的快速切换和大规模部署，是华为当前任务的重中之重。一个操作系统的成功在很大程度上取决于其应用商店中的应用数量和质量。鸿蒙OS需要在 短时间内快速增加应用数量，并且保证应用的质量和用户体验，才能吸引和留住用户。</p>
  <p>华为曾经定义，打造鸿蒙操作系统是三大战役，目前已经完成了底座和体验两大战役，第三大战役则是生态。华为表示，截至2024年10月20日，搭载HarmonyOS的鸿蒙生态设备已超过10亿台。目前，鸿蒙生态已有超15000个应用及元服务完成上架，覆盖办公、社交、娱乐等18个垂直领域。</p>
  <p>在主流应用端，许多三方的原生应用都有了进一步创新。在发布会上，京东、飞书、WPS等多家厂商都前来为鸿蒙站台，应用不仅在自身功能做了升级，还可以联动小艺等手机原生功能，实现系统内的相互协作。<strong>最受期待的微信鸿蒙原生版，则已经在HarmonyOS应用市场上架，并且支持聊天、二维码支付等基础功能。但更复杂的功能还需等待进一步更新。</strong></p>
  <p>各路朋友捧场，看似十分热闹，但如果以iOS与安卓百万级别的应用体量来比较，鸿蒙生态才刚刚越过第一座山头。</p>
  <p>《日经亚洲》一个月前报道称，目前HarmonyOS缺乏重要软件供应商（尤其是游戏开发商）的支持。<strong>许多号称已经可以下载的应用程序实际上仍处于演示阶段。例如，在运行HarmonyOS Next的华为Mate 60设备上测试抖音会发现，抖音商城、搜索功能和支付网关等基本功能仍未打通。</strong></p>
  <p>新生态的成熟需要经历一个逐步演进的过程，华为可能也会提供过渡方案。<strong>据界面新闻报道，由于原生鸿蒙生态尚未完善，Mate 70系列将大概率搭载双框架系统，即同时支持原生鸿蒙系统和此前兼容安卓的鸿蒙系统，用户可在做好数据备份的前提下进行切换。</strong>至于何时结束双系统模式，则取决于鸿蒙生态的发展速度。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241023/v2_b2b52defa9d24ca284a2b4d48f4db810@5091053_oswg798911oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">原生鸿蒙之夜现场，余承东正在演讲。图源：发布会</p>
  <p>操作系统绝非孤立的存在，它的发展离不开众多开发者的参与和建设。唯有开发者看到充足的增量市场时，才会产生参与其中的动力。<strong>目前，原生鸿蒙有近10亿台搭载鸿蒙系统的设备做基础，主流应用提供商都无法忽视这样一个大市场，但每年给一个全新系统做研发和维护，也是一笔巨大的开支，中小应用开发者会缺乏动力。</strong></p>
  <p>去年9月开始，华为便吹响了鸿蒙生态的集结号。而此前活动上，鸿蒙原生应用开发者激励计划正式发布，鸿蒙将每年投入超过60亿元人民币用于激励开发者创新，并给开发者开出了百万现金激励和价值500万的流量激励。</p>
  <p>此外，华为还向300多所高校，几十家培训机构提供了有关鸿蒙APP开发的课程，按照华为统计，已经有接近39万名开发者通过了鸿蒙认证，每个月还将培养10万名开发者。</p>
  <p>这场仗的激烈程度不言而喻，想要作为后来者迎头赶上，就需要投入巨大的资源。</p>
  <h2><strong>鸿蒙能走到哪一步？</strong></h2>
  <p>毫无疑问，鸿蒙比绝大多数国产手机操作系统都走得更远，这离不开华为终端的广阔市场支撑，也是遭遇制裁后没有办法的选择，但鸿蒙系统能不能真正与安卓、iOS三分天下，还得看华为能找到多大的增量市场。</p>
  <p>在手机领域，这个增量市场已经很难挖掘。</p>
  <p>过去三年，消费电子市场需求疲软，手机市场销量持续下滑，陷入了激烈的存量竞争。安卓阵营集体萎靡，摩尔定律放缓带来的性能瓶颈，让各家只能卷屏幕、摄像头、电池，苹果虽然凭借着自研高性能芯片和自家生态稳住了阵脚，但也增长乏力。</p>
  <p>华为在被制裁的几年里，手机销量从全球第二掉出国内前五，成为销量榜里的其他。到了2023年，华为Mate 60系列搭载了自研的麒麟9000S芯片，这一举措帮助华为手机的年出货量回升至3500万台，实现了500万台的同比增长。<strong>但高端芯片的供应问题始终是制约其手机业务发展的最大阻力。</strong></p>
  <p>据界面新闻报道，华为计划在2024年实现6000万至7000万部智能手机的出货量。虽然华为已经向供应链增加了订单以确保这一目标的实现，但这一数字，依旧与巅峰时期2019年的2.4亿部无法相比。</p>
  <p>打造一个成功的系统需要时间的沉淀，不可能一蹴而就。iOS已经足够成熟，所以可以帮助苹果在“挤牙膏”式硬件更新的情况下，托住销量。而对于华为来说，鸿蒙生态的完善还有很长的路要走，短时间内很难成为新的增长点，刺激销量重现往日的成绩。</p>
  <p>在芯片本就受限的背景下，华为无法走上与苹果一样的系统搭建模式，这种模式要求厂商对其硬件和软件都拥有完全的控制权，更需要稳定的销量做支撑。因此华为只能选择与安卓类似的开放模式。</p>
  <p>但要想成功打造一个第三方操作系统生态，需要一个不与合作伙伴争利、能确保各方共赢的领导者。Windows Phone的失败就是因为没有形成各方都能受益的合作模式。</p>
  <p>WP的推出，本是微软在移动领域的一次大胆尝试，一度吸引了包括三星、LG、HTC、华为在内的众多硬件制造商的支持。然而，在市场尚未完全打开之时，微软便直接宣布与诺基亚达成合作，让其他合作伙伴感到了被边缘化。</p>
  <p>2014年，微软对诺基亚的收购更是加剧了这一局面，将原本的合作伙伴推向了竞争对手的阵营。随后，三星、华为、HTC等重要厂商开始撤回对Windows Phone的支持，转而将资源和注意力集中在了安卓系统上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241023/v2_b0c1480076f6456bb06277503928996b@5091053_oswg111975oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2012年10月29日，微软正式推出其Windows Phone操作系统。图源：视觉中国</p>
  <p>随着这些合作伙伴的离开，Windows Phone生态系统的活力急剧下降，应用开发者对这一平台的兴趣也随之降低。这导致了应用商店中的应用数量和质量远远落后于其竞争对手，进一步削弱了Windows Phone的市场竞争力。</p>
  <p>面对市场份额的不断下滑，微软在2015年宣布，Windows Phone将不再作为主要的移动平台进行开发。到了2017年，微软正式宣布Windows Phone项目结束，标志着这一操作系统的彻底失败。</p>
  <p>在全球市场上，鸿蒙系统份额仅为4%，而安卓和iOS的市场份额分别达到了77%和19%。<strong>显然，如果鸿蒙系统想在手机端大展拳脚，那华为就不能和其他手机厂商坐在一张牌桌上。毕竟，谁也不想和一个既是裁判又是选手的对手比赛。</strong></p>
  <p>在缺乏其他手机厂商支持的情况下，鸿蒙想要快速赶超同为第三方共建的安卓系统，不太现实。</p>
  <p>当前鸿蒙系统的影响力，更多的体现在中国市场。想要完成“与iOS、安卓三分天下”的目标，华为需要的不仅是国内市场的支持，更重要的是全球用户的认可。</p>
  <p>为此，华为今年也计划在在手机和平板设备的纯血鸿蒙商用，明年则陆续启动智慧屏、车机等设备商用，实现原生鸿蒙的全面覆盖，今明两年将国内生态做到成熟，再启动鸿蒙出海。</p>
  <p>自1983年发布以来，Windows操作系统逐步塑造起庞大的PC生态系统，在随后的几十年间稳坐PC操作系统市场霸主之位。上线17年的安卓系统，凭借庞大的开发者数量，牢牢占据手机操作系统头把交椅。</p>
  <p>对于刚刚站在起跑线上的华为来说，得像马拉松选手一样，不仅要有爆发力，更需要坚持的毅力，等待万物互联和AI时代的彻底到来。</p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p>21世纪商业评论：《1.3万个应用上架，原生鸿蒙闯关》</p>
  <p>远川科技评论：《鸿蒙能不能救华为？》</p>
  <p>界面新闻：《纯血鸿蒙正式发布，国产操作系统首次实现全面突破》</p>
  <p>爱范儿：《刚刚，华为正式发布首个国产移动操作系统》</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/z-FmWt8zw6oK-9Yt5UV5Ng" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“镜相工作室”</a>，作者：赵一帆‍‍‍‍‍‍，编辑：卢枕，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3004497724399361</id>
            <title>阿里为何要重磅下注这家新茶饮后起之秀</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3004497724399361</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3004497724399361</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 23 Oct 2024 03:02:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新茶饮, 茉莉奶白, 投资, 轻量模型  
<br><br>  
总结: 近年来，新茶饮行业竞争激烈，许多品牌业绩不佳。茉莉奶白作为后起之秀，获得了阿里领投的近亿元投资，计划通过轻量模型降低开店成本并加快扩张。该品牌主打“花香奶茶”，并迅速开发多种花香产品，吸引年轻消费者。尽管茉莉奶白在市场上表现出色，但整体行业形势并不乐观，许多品牌面临关店和业绩下滑的困境。行业洗牌加速，小品牌可能被收购或退出市场。保持创新和差异化是品牌生存的关键。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>这几年，新茶饮赛道的内卷人尽皆知，而且各大新茶饮品牌的业绩都颇为不理想。无论是新茶饮第一股奈雪的茶还是第二股茶百道。</p>
  <p>最近，阿里领投茉莉奶白在行业内引发关注，这位名不见经传的后起之秀获得阿里青睐，茉莉奶白有什么与众不同？</p>
  <h2><strong>01、</strong>获得近亿元投资</h2>
  <p>近日，茉莉奶白宣布获得由阿里本地生活领投的近亿元资金注入，这是今年以来新茶饮领域唯一一笔亿级融资。向阳资本担任本轮融资独家财务顾问。茉莉奶白的此次融资将主要用于产品研发、品牌投入、供应链提升以及加强团队建设，同时赋能加盟合作伙伴，持续打造轻量模型。</p>
  <p>茉莉奶白声称，通过积极推广轻量模型，迅速提升品牌流量并优化成本结构，创造门店盈利空间、追求增长、追求净利，以应对当前激烈的茶饮市场竞争。相比过去在一流商圈开设60㎡以上的门店，品牌调整了策略，推出35-40㎡的轻量模型，降低投入成本，缩短回本周期。</p>
  <p>所谓的“轻量模型”是茉莉奶白发明的新词，说白了就是“小店”，通过缩小门店规模，降低加盟门槛，加快开店速度，扩大市场规模。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241023/v2_9b580a79e9bf47e38ec1146d28764b37@5091053_oswg47683oswg660oswg495_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当前，新茶饮赛道——无论奈雪的茶、喜茶、茶百道代表的果茶还是以霸王茶姬、茶颜悦色为代表的奶茶领域，早已是一片竞争惨烈的红海，阿里本地生活什么要投资一家新茶饮品牌？</p>
  <p>对于参与此轮茉莉奶白的融资，饿了么回应称：“与生态共进”是饿了么公司长期而坚定的使命愿景。饿了么坚持与品牌商家一起共同成长，一起变得更好。</p>
  <p>有网友戏称，也许只是阿里想喝杯奶茶而已。在本地生活领域，阿里旗下的饿了么跟美团一直处于胶着化的竞争，投资一家奶茶品牌，对阿里来说可能并没有太大的赋能价值，但阿里能否能以自生在本地生活领域的生态力量助力茉莉奶白加快发展，可能对后者来说多了几分可想象空间。</p>
  <p>近两年资本对新茶饮行业的投资越来越谨慎。数据显示，2023年国内新式茶饮赛道共完成了16笔融资，披露金额约14.44亿元，而在2021年相对应的数据为30笔和140亿元。</p>
  <h2><strong>02、</strong>“后来者”以“花香”出位</h2>
  <p>茉莉奶白在新茶饮赛道算是“后来者”。</p>
  <p>2021年，茉莉奶白在深圳开出了第一家门店，定位“东方追香新茶饮”，成为行业内第一家聚焦茉莉品类的茶饮品牌。其创始人张伯丞在此之前多有连续创业，涉足中餐、烘焙和饮品，在餐饮行业经历十多年。</p>
  <p>截至目前，茉莉奶白在全国拥有785家在营门店，预计年底将突破千家。</p>
  <p>在轻乳茶这个细分类目上，霸王茶姬创立于2017年，目前已有5439家店；另外，创立于西安的茶话弄创立于2016年，已有995家店；来自武汉的爷爷不泡茶创立于2020年，有815家店；广州的茶理宜世创立于2017年，有525家店。</p>
  <p>张伯丞曾认为，从果茶到奶茶，茉莉奶白开创了一个新的细分品类：花香+奶+茶的混搭模式。市场表现也验证了这个新品类颇被年轻人热衷。</p>
  <p>茉莉花茶是现制茶饮中用量最大且认知最为普遍的种类，但在“鲜果茶”遍地走的时代，很少有茶饮品牌把心思放在茶底上，市场也并无主打茉莉花茶饮的品牌，于是“茉莉香”成为茉莉奶白的品牌底色。</p>
  <p>基于茉莉花香，茉莉奶白成功打造出了“茉莉云顶”等诸多爆品，在此基础上，茉莉奶白又迅速开发了栀子、白兰、桂花等其他花香产品，形成了以花香为特色的品牌定位。</p>
  <p>茉莉奶白口味主打“花香奶茶”，而品牌调性则强调“东方审美文化”。而这样的品牌调性，几乎跟霸王茶姬完全雷同，但茉莉奶白的扩张速度却远不如霸王茶姬那么“霸气”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241023/v2_c8fc82ca3f7244bb81b8521048ae78ad@5091053_oswg37678oswg660oswg495_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在茉莉奶白的官网介绍中，“东方”“中国”“文化”等字眼频频出现，让人不自觉联想到“以东方茶会世界友”的霸王茶姬。对此张伯丞回应道：“只是大家恰巧都在鲜奶茶这个赛道罢了。”</p>
  <p>茉莉奶白目前在江苏、浙江、上海、广东等地开出了785家左右门店，以商场店为主。对比茉莉奶白，霸王茶姬的扩张速度明显更快，其在2023年和2024年前9个月累计开店超4600家。其营销手段更是激进出圈，包括公开原料配方、咖啡因含量，聘请奥运冠军郑钦文、刘翔等担任品牌健康大使等。</p>
  <p>“花香新茶饮”的出位，引发了其他竞争对手的跟随与效仿。</p>
  <p>今年8月开始，瑞幸咖啡相继推出轻轻茉莉、轻轻乌龙两款新品，邀请明星刘亦菲为产品代言造势，并把轻乳茶价格打了下来——一杯仅售9.9元，被社交平台网友称为霸王茶姬伯牙绝弦的平替。</p>
  <p>据瑞幸官方透露的数据，轻轻茉莉首月杯量突破4400万杯；星巴克也试水首次推出了不含咖啡液的牛乳茶新品；古茗在小程序点餐单页面中新增了“原叶鲜奶茶”类目，并将其放在了推荐产品位；10月12日，蜜雪冰城推出了东方乌龙轻乳茶新品，仅售7元。这或许是一个更为明确的信号，未来轻乳茶赛道竞争将愈发激烈。</p>
  <h2><strong>03、</strong>形势并不乐观</h2>
  <p>张伯丞曾回应媒体采访时表示，今年营收应该是去年的四倍多；门店规模方面，公司计划到今年年底扩张到1100家到1200家。对于店面模型，茉莉奶白推出了35~40㎡的小店模型，来降低前期开店的投入成本，缩短回本周期。</p>
  <p>除了国内市场，茉莉奶白今年开始布局海外市场，先后在美国纽约、泰国曼谷等地区开出门店，公司表示未来将进一步走向英国、加拿大、澳大利亚等国家。</p>
  <p>近年来，由于国内新茶饮赛道的惨烈竞争，不少品牌将步伐转向海外。今年9月份，霸王茶姬马来西亚首批全新旗舰空间正式开业。自2019年入驻马来西亚至今，霸王茶姬在当地组建了专业团队，深耕本地市场，目前门店总数已突破130家。除了马来西亚外，霸王茶姬在新加坡、泰国有所布局。</p>
  <p>9月份，茶百道在韩国首尔建大站的新店开业，这是继今年初茶百道在韩国首尔江南区开设首家门店以来的第二家门店。据茶百道称目前已有超过300家加盟商排队等待开店机会。</p>
  <p>喜茶、奈雪的茶早在2018年就相继落户新加坡；蜜雪冰城也在同年出海越南。如今奈雪的茶除了进入泰国、新加坡外，还计划今年内在英美等海外市场开设新店。喜茶小程序显示，目前喜茶已在美国、英国、加拿大、澳大利亚、韩国等海外市场开出门店，今年以来喜茶还新进入了10多个海外城市，包括美国的洛杉矶、波士顿，英国的曼彻斯特等。</p>
  <p>新茶饮品牌不断攻城略地，甚至大举出海，但今年以来其业绩令人担忧。</p>
  <p>前段时间，有文章称新茶饮的“收尸人”忙不过来了，所谓收尸人，是指那些接受倒闭新茶饮门店内设备的生意人。该新闻源头出自于老牌的新茶饮品牌书亦烧仙草。由于书亦烧仙草倒闭门店太多，大量的商家打算把设备卖掉，然而卖设备的人太多，甚至导致二手设备卖不出去，故而被戏称为“收尸人不够用了”。有回收商人士表示：曾有一天就接到13个书亦烧仙草加盟商的撤店电话；花六七万回收的十几套设备，当废铁卖也就2000元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241023/v2_b7a9c1e854f944b8a6fc86adc11d5b04@5091053_oswg62330oswg660oswg495_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不仅仅是书亦烧仙草，今年上半年，大量的茶饮门店正在关闭。</p>
  <p>据窄门餐眼6月的数据，近一年新开门店数为16.5万家，净增长数有4.6万家，意味着一年有近12万家茶饮店消失。据8月的数据，近一年新开店数为16.7万家，变化不大，但净增长数却缩减到了3.5万家。这意味着，“两个月”时间，又消失了1万家茶饮门店。此外，餐宝典监测的十五个城市里，2024年茶饮门店数相对2021年，每个城市平均减少1457.9家。</p>
  <p>8月27日，曾被誉为“新式茶饮第一股”奈雪的茶公布了2024年中期业绩报告。数据显示，公司上半年实现收入从去年同期的25.94亿元降至25.44亿元，降幅1.9%；经调整净利润由盈利7020万元转为亏损4.37亿元。直营门店经营利润大幅下降65.1%至1.65亿元，门店经营利润率从去年的20%跌至7.8%。</p>
  <p>上市以来，奈雪的茶股价累计最大跌幅超90%。2024年，奈雪的茶预计新开直营门店规模低于往年，而且会调整或关闭部分表现不佳的直营店。第二季度奈雪的茶关停了48家直营门店，新开了48家直营门店，无净新增门店。</p>
  <p>除奈雪的茶外，“新茶饮第二股”茶百道也发布盈利警告，截至2024年6月30日，预期录得经调整净利润为3.80亿元至4.10亿元，较2023年同期的5.98亿元下降36.45%；录得净利润为2.2-2.5亿元，较2023年同期的5.95亿元下降63.03%。自今年4月23日上市至今，4个多月的时间，茶百道股价累计跌幅超过60%。</p>
  <h2><strong>04、</strong>新茶饮行业进入洗牌阶段</h2>
  <p>整个新茶饮赛道的洗牌重整也许会加快速度，大量品牌的出现，疯狂的开店速度，动辄几千近万家的门店规模让赛道越来越拥挤。而今年不少品牌折戟港股会进一步加大行业的焦虑情绪。在此阶段，小品牌持续偏居一隅或者进一步收缩，亦或被其他品牌收购都成为巨大可能。</p>
  <p>笔者认为，保持差异化，保持创新是继续赢得市场新鲜感的不二法门。譬如茉莉奶白，开创“花香轻乳茶”显然是一个独特的新方向，虽然这样的创新在茶的品类中并不新鲜，但作为第一家首创依然可以赢得资本和市场的青睐。</p>
  <p>另一方面，出海显然亦是不得不为之的从可选项到必选项的正确答案。从亚洲到欧洲再到美洲，二十一世纪的中国新茶饮也许会给全世界带来与十九世纪的中国茶一样的新辉煌。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/v1cOj37GzvVP6F3IKZxijg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“联商网”</a>，作者：老刀，编辑：蔡建桢，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>