<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3381638990674183</id>
            <title>氪星晚报|强生Q2营收237.4亿美元，高于市场预期；黄仁勋：轻视华为和中国制造的人都极其天真；腾讯元宝上线图片AI编辑能力</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3381638990674183</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3381638990674183</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 16 Jul 2025 14:44:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 京东健康,MiniMax,亚马逊海外购,施耐德电气  

<br>  
<br>  
总结: 京东健康体检中心上线医美服务项目，拓展医疗服务范围。MiniMax完成新融资，估值超40亿美元并寻求A股上市。亚马逊海外购首届“海折节”订单量翻倍。施耐德电气拟收购淡马锡持有的印度合资企业股份。强生Q2营收高于市场预期。阿斯麦公司受美关税政策影响，增长前景不明。全球智能手机出货量同比增长2%。北方电力完成3亿元A+轮融资。腾讯元宝上线图片AI编辑功能。盒马上线功能性HPP果蔬汁。智平方展示通用智能机器人爱宝。黄仁勋称轻视华为和中国制造能力的人极其天真。国务院会议听取规范新能源汽车产业竞争秩序汇报。英伟达H20出口解禁或提升中国AI芯片外购比例。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>大公司：</h2>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3381577431480328" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>京东健康体检中心（亦庄店）医疗美容科的服务项目上线京东App</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，近日，京东健康体检中心（亦庄店）医疗美容科的服务项目上线京东App。据了解，京东健康体检中心（亦庄店）拥有门诊部医疗机构资质。自2023年7月开业以来，除体检服务之外，还陆续开设了内外科、口腔科、中医科等特色门诊。本次增设的医疗美容科，将进一步丰富京东健康体检中心的医疗服务项目，让专业的诊疗服务以更优质的体验、更便捷的方式，来满足用户的个性化健康需求。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3381303068961280" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>MiniMax最新估值超40亿美元，知情人士：公司正寻求A股上市</strong></a></p>
  <p>从接近MiniMax的知情人士处了解到，MiniMax即将完成近3亿美元（约合人民币22亿元）新融资，本轮融资后公司估值将超过40亿美元（约合人民币288亿元）。该知情人士同时透露，MiniMax正寻求A股上市。（每经网）</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3381412732857097" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>亚马逊海外购首届“海折节”整体订单量实现翻倍</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，亚马逊海外购宣布，其首届“海折节”夏日大促已于7月12日圆满收官。据了解，“海折节”期间，亚马逊海外购整体订单量实现翻倍。其中，鞋靴、电子、个人护理等十几大品类销售额同比增长超过200%；超2400个国际品牌销售额实现同期翻倍。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3381454435481089" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>施耐德据称正洽谈收购淡马锡在印度合资企业中的股份</strong></a></p>
  <p>据知情人士透露，施耐德电气正考虑从少数股东淡马锡控股手中收购其在印度合资企业的剩余股份。因相关商议属于机密，这些不愿具名的知情人士称，施耐德正洽谈收购这家新加坡国有投资公司持有的施耐德电气印度私人有限公司35%的股份，交易价格约为10亿美元。他们还表示，若达成潜在交易，包括债务在内，整个合资企业的估值约为50亿美元。（新浪财经）</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3381487856531204" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>强生Q2营收237.4亿美元，高于市场预期</strong></a></p>
  <p>强生2025年Q2营收237.4亿美元，市场预期228.58亿美元，上年同期224.5亿美元；第二季度调整后每股收益2.77美元；预计全年调整后每股收益10.8美元至10.9美元；预计全年销售额932亿美元至936亿美元。（财联社）</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3381495136958211" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>荷兰光刻机巨头阿斯麦：美关税政策致使公司增长前景不明</strong></a></p>
  <p>荷兰光刻机巨头阿斯麦公司（ASML）当地时间7月16日警告称，受美关税政策影响，该公司可能无法在2026年实现增长。该公司首席执行官富凯当天表示，该公司仍在为2026年的增长努力，但目前无法保证这一点。该公司表示，与整个半导体行业一样，阿斯麦公司越来越容易受到美国潜在贸易限制的影响。地缘政治不确定性加剧，尤其是在4月之后，该公司的机器及其生产的芯片价格出现上涨，市场环境依然充满挑战。（央视新闻）</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3381502786713093" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>报告：2025年Q2全球智能手机出货量同比增长2%</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，Counterpoint报告显示，2025年第二季度，全球智能手机出货量连续第二个季度实现正增长，同比增长2%，主要受北美、日本和欧洲市场的拉动。三星保住全球市场第一的位置，并在前五大厂商中增长最快，同比增长8%。这一表现得益于其在各区域的韧性表现以及A系列中端机型的升级发布。苹果延续增长势头，2025年第二季度出货量同比增长4%，在北美、印度和日本均保持强劲表现。</p>
  <h2>投融资：</h2>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3381509737019138" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>北方电力（山东）集团有限公司完成3亿元A+轮融资</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，北方电力（山东）集团有限公司完成3亿元人民币A+轮融资，此次融资由北方康源领投。资金已明确用于电力行业高效节能技术研发、信息化建设和光伏技术推广。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3381273273264642" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>“无界方舟”连续完成Pre-A、Pre-A+轮亿元级别融资</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，7月16日，“无界方舟”（AutoArk）宣布连续完成Pre-A、Pre-A+轮亿元级别融资，Pre-A轮由蚂蚁早期生态基金（BAce Capital）、小饭桌创投联合领投，英诺天使基金、珠海科技集团、吴中金控跟投。Pre-A+轮由柏睿资本独家投资。本轮融资完成后，公司将继续推进多模态模型与Agent技术研发升级、在重点场景的应用落地、产业链上下游的软硬件集成及市场拓展。</p>
  <h2>新产品：</h2>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3381609490381065" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>腾讯元宝上线图片AI编辑能力</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，腾讯元宝今日正式上线图片AI编辑能力，用户输入一句话，可让元宝自动帮助P图、换背景、加光效，甚至生成风格化大片。据介绍，除了基础编辑，元宝还支持将图片转化为像素风、动漫、水彩、国风等风格化作品，用于朋友圈晒图、梗图制作、创意写真等内容创作场景。目前，该功能已在元宝手机端、电脑版和网页版同步开放。同时，元宝内的混元、DeepSeek两大模型均已支持该功能，所有用户免费使用。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3381248016427781" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>盒马上线功能性HPP果蔬汁</strong></a></p>
  <p>近期，盒马HPP果蔬汁系列上线了一款姜黄生姜柠檬汁。据了解，这是盒马今年新推出的HPP shot系列，姜黄生姜柠檬汁是这个系列的头号新品。此番盒马入局，是采用了新鲜食材冷压榨的加工方式，并选择用HPP杀菌工艺最大程度保留食材本身的营养成分和风味。盒马方面表示，在尝试利用HPP工艺做果蔬汁、冷萃茶后，还将继续探索这项工艺在健康饮品方面的可能性。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3381371828054787" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>智平方携通用智能机器人爱宝亮相链博会英伟达展区</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，7月16日至20日，第三届中国国际供应链促进博览会在北京举行。中国具身智能企业智平方受邀亮相英伟达核心展区，对外展示其自主研发的通用智能机器人爱宝在空间感知、快速学习、全身运动协同与任务规划执行等方面的核心能力。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3381544471394565" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>众辰科技：公司应用于人形机器人相关产品的收入占整体收入的比例不超过1%</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，众辰科技公告，公司股票连续三个交易日内日收盘价格涨幅偏离值累计超过20%，属于股票交易异常波动情形。公司关注到有媒体报道将公司列为人形机器人的相关概念股，截至本公告披露日，公司应用于人形机器人相关产品的收入占整体收入的比例不超过1%，不会对公司目前经营业绩产生重大影响。</p>
  <h2>今日观点：</h2>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3381380197673479" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>黄仁勋：轻视华为和中国制造的人都极其天真</strong></a></p>
  <p>今日英伟达CEO黄仁勋在被问及如何看中国人工智能公司，特别是华为所取得的进展时。黄仁勋表示，华为是一家不可思议的科技公司，它制造芯片、系统、网络。这家公司传统深厚、精益求精，是一家强大的科技公司。黄仁勋表示，任何轻视华为、轻视中国制造能力的人，都极其天真（Deeply Naive）。（第一财经）</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3381586835585283" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>Strategy比特币策略经理：即使比特币跌至2万美元，公司仍能偿还所有负债</strong></a></p>
  <p>Strategy公司比特币策略经理Chaitanya Jain表示，即使比特币价格下跌至2万美元，Strategy公司"仍将拥有足够的抵押品来偿还所有负债"。（财联社）</p>
  <h2>其他值得关注的新闻：</h2>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3381536562804997" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>李强主持召开国务院常务会议，听取规范新能源汽车产业竞争秩序情况的汇报</strong></a></p>
  <p>国务院总理李强主持召开国务院常务会议，听取规范新能源汽车产业竞争秩序情况的汇报。会议指出，要着眼于推动新能源汽车产业高质量发展，针对该产业领域出现的各种非理性竞争现象，坚持远近结合、综合施策，切实规范新能源汽车产业竞争秩序。要加强成本调查和价格监测，强化产品生产一致性监督检查，督促重点车企落实好支付账期承诺。要着力健全规范竞争的长效机制，加强行业自律，更好发挥标准引领产业升级作用，引导企业通过科技创新、提升质量等增强竞争力。（央视新闻）</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3381416240116488" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>机构：英伟达H20出口解禁助力需求释放，预估中国外购AI芯片比例将回升至49%</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，集邦咨询表示，美国有望允许NVIDIA（英伟达）恢复对中国市场销售H20 GPU，政策转折将有助带动当地AI与云端业者的需求回补，预期H20将重新成为该市场高端AI芯片主力，带动HBM需求同步增加。依最新形势推估，在NVIDIA可能将冲刺原定出货目标下，集邦咨询据此调升中国AI市场外购NVIDIA、AMD（超威）等芯片比例到49%，先前考量出口禁令预估值约42%。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3381539073947904</id>
            <title>向QQ音乐看齐，腾讯视频开测广告免费模式</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3381539073947904</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3381539073947904</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 16 Jul 2025 13:09:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 腾讯视频,广告免费模式,VIP内容,长视频平台  

总结: 腾讯视频正在内测"看广告免费获得VIP内容"活动，用户通过观看广告可解锁VIP专属内容，但不包括免除贴片广告等权益。此前《庆余年2》已尝试类似模式并获得成功。互联网行业普遍采用广告支持的免费模式吸引价格敏感用户，尤其在会员增长乏力的情况下。长视频平台面临爆款减少、播放量下降和口碑下滑的困境，而免费短剧的兴起进一步加剧竞争。腾讯视频此举是应对增长压力的尝试，但长视频与广告模式的适配性仍需验证。行业需要突破"会员或广告"的二元思维，探索更灵活的变现方式。广告作为经典变现手段，未来可能被开发出更多创新模式。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>用户免费看剧的梦想，似乎即将在腾讯视频成为现实。</p>
  <p>日前有消息显示，腾讯视频已开始内测“VIP内容免费看”。据了解，在这一活动中用户通过观看广告就可获得VIP时长，从而观看大量VIP专属内容。但需要注意的是，通过参与该活动用户仅可获得VIP内容观看权限，并不能免除前贴片广告等内容，同时也无法享受画面清晰度选择、多端使用、投屏等VIP用户的权益。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250716/v2_ee0da9f0ddde4bf2a0c2a6a77d721e89@000000_oswg44168oswg636oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>事实上，腾讯视频此举此前就已“埋下伏笔”。早在2024年5月，被剧迷催更了5年的《庆余年2》开播，彼时对于这部被视为“剧王”的剧集，腾讯视频就搞出了一个新玩法，即用户在腾讯视频App里看广告就可换取《庆余年2》的观看时长。</p>
  <p>从单部热播剧支持看广告得时长，到VIP专属内容也加入对看广告得时长的支持，腾讯视频或许是尝到了广告带来的甜头。</p>
  <p>如今放眼整个互联网行业其实不难发现，由广告支持的免费模式已经称得上是遍地扎根。例如早在2021年，QQ音乐便推出了看广告免费听歌模式。站在当下的视角来看，QQ音乐彼时的这一决策无疑非常正确，不仅腾讯音乐娱乐集团在财报中给出了诸如“平台的激励广告模式得到更多用户青睐”等正面评价，网易云音乐等竞品后续也选择了跟进。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250716/v2_131a463676674ee98e82c176cd6586b1@000000_oswg39113oswg545oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其实这也不难理解，毕竟近年来下沉市场已经被几乎整个互联网行业视为增量所在，而广告支持的免费模式显然很对部分价格敏感型用户的胃口。</p>
  <p>当然，在线音乐平台也好、长视频平台也罢，盯上广告免费模式其实也是无奈之举。虽然已经发展多年，但在线音乐平台和长视频平台最为重要、同时也是最主流的变现方式，依旧绕不开会员订阅和广告，然而这类平台的会员规模增长乏力，早已是老生常谈的话题。</p>
  <p>就当下而言，在线音乐平台和长视频平台距离找到破解之法，似乎还很远。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250716/v2_8ca913d77ab9484390544cd25e135fc0@000000_oswg18634oswg597oswg300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>就长视频平台来说，近年来的爆款剧集已经越来越少。对比2024年上半年和2025年上半年云合全网长剧累计有效播放霸屏榜会发现，头部平台正片有效播放量的绝对值已经大幅下降，去年同期TOP1的《庆余年2》相比今年位居榜首的《大奉打更人》。整整多出了18亿多的播放量。</p>
  <p>除了播放量之外，长视频在口碑层面的表现也不容乐观。以用户普遍参考的豆瓣评分为标准，今年上半年评分在8分以上的国产剧仅4部，与去年同期相比并无太大变化，但评分最高值和打分人数却降了许多，比起去年超过30万人打出8.9分的《我的阿勒泰》，今年并列TOP1的两部高分剧打分人数均只有10万左右。</p>
  <p>与此同时，短剧、尤其是免费短剧却呈现出如火如荼之势，而且在真人短剧之外，动漫短剧、AI短剧，乃至短综艺也大有兴起之势。君不见如今就算爱奇艺、腾讯视频等长视频平台，也已纷纷下场做起了免费短剧。而且随着越来越多大厂被免费短剧的高速增长吸引，这一赛道的整体规模势必将会迎来持续增长。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250716/v2_0762ba046ba04190a081c11ec63969cc@000000_oswg67061oswg600oswg485_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而免费短剧的兴起，再一次向互联网行业证明了广告的价值时，也为长视频平台敲醒了警钟。毕竟在“守恒”的用户使用时长面前，“长短之争”已经是避无可避。换而言之，日益壮大的短剧对于长视频的冲击只会增不会减。既然如此，在短剧凭借广告免费模式大杀四方的情况下，长视频平台也必须反击。</p>
  <p>当然，虽然有QQ音乐这个正面案例可供参考，但长视频平台与广告支持下的免费模式究竟缘分有多深，仍有待验证。</p>
  <p>例如剧集、综艺等长视频的节奏，就与音乐作品完全不同。同样是30分钟，用户可以将一首歌曲循环播放好几遍，但一部剧集可能连一集都看不完。如果广告时长或频率设置得不合理，那么腾讯视频可能非但无法拉拢更多用户，反而会导致用户的反感。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250716/v2_bc27bcdbe8e345fda2a12495990f5db5@000000_oswg70232oswg636oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>总而言之，腾讯视频的"看广告得VIP"活动，本质上其实是长视频平台在增长压力下的无奈之举，既是对现有商业模式的补充，也可能会成为行业进化的一个重要节点。在变现能力成为衡量产品价值关键指标的当下，长视频平台就必须跳出"会员or广告"的二元思维，探索更灵活、更可持续的混合模式。</p>
  <p>更进一步来说，其实不只有长视频平台，放眼未来，在日益增长的变现压力下，广告作为这个行业最成熟、同时也是最经典的变现方式之一，极有可能还会被互联网厂商玩出越来越多的花样。</p>
  <p>【本文图片来自网络 】&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649891612&amp;idx=4&amp;sn=d323ff01b881923b2718103492d204ca&amp;chksm=8615b49332fb0f2887cfdecd311b42051a975fcad7d62eef215dfe00df0ba11e2e7d0384d8cf&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3381448887744257</id>
            <title>育碧的旧世界，腾讯的新叙事</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3381448887744257</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3381448887744257</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 16 Jul 2025 12:41:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 腾讯游戏,育碧,K9合作部,IP长青  
<br>  
<br>  
总结: 腾讯游戏撤销原育碧合作部成立K9合作部，标志着从代理模式转向深度合作。腾讯入股育碧核心IP子公司并设立新部门，旨在利用自身运营优势延长育碧IP生命周期。育碧因创新乏力陷入停滞，其成功模式反成枷锁。腾讯希望将国内成功的长青游戏运营逻辑复制到全球市场，但海外布局仍依赖收购与合作。此次合作是腾讯验证其IP长青方法论的机会，而育碧也需适应腾讯的运营体系。双方合作能否成功取决于育碧的改造意愿与腾讯方法的适用性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>最近，腾讯游戏做出了一项低调却意味深长的组织调整——撤销原育碧合作部，成立全新的K9合作部，由原K1助理总经理陈侃接手，直接向腾讯集团高级副总裁马晓轶汇报。</strong></p>
  <p>在游戏产业组织已趋臃肿、增长路径日益逼仄的当下，腾讯没有选择温和微调，而是直接拆掉了育碧、EA、动视等合作线的原有结构打散、重编、再归拢。这似乎预示着，原本以代理、引进为主的旧模式，正让位于一种更具主导性、更深嵌入的合作体系。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250716/v2_ddfbd4d2c7134199b6c3bf5edd370c53@000000_oswg160108oswg573oswg339_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而这场架构调整，并非无源之水。数月前，腾讯曾以11.6亿欧元入股育碧新成立的核心IP子公司，如今再设K9合作部，几乎宣告着这家曾以游戏工业化能力著称的“欧洲内容工厂”，正在被腾讯有计划地纳入自己的“长青工程”试验体系之中。</p>
  <p>腾讯清楚，如今的游戏战局比的早已不是谁拥有IP，而是谁能撑起IP的生命周期。让一个IP活得更久、变得更大、跑得更稳。这不是育碧的强项，但恰好是腾讯擅长的事。</p>
  <h2><strong>育碧的踱步，腾讯的变量</strong></h2>
  <p>K9合作部的设立，本质上是一次身份切换——腾讯不再满足于传统的代理发行角色，而是着手介入更深层的链条，把育碧的核心IP，推上其熟悉的“长青化”轨道。</p>
  <p>其实，“长青”这个词，如今在行业语境里已经被“重复”得过于轻盈，仿佛只要还活着，就算长青。但事实上，真正的长青，从来不是一种状态，而是一种对抗。</p>
  <p>其所要对抗的，是内容的自然沉降——任何成功的IP都会从爆发滑入成熟，再缓慢衰退，用户会厌倦，机制会老化，玩法会失效。想逃出此番宿命，靠的从来不是复制成功，而是不断拆掉曾经的答案。</p>
  <p>而这，恰恰是最难的部分。因为这时，该游戏已经握住了它赖以成功的一切，即稳定的用户池、跑得通的变现路径、被验证过的玩法。这时，最大的诱惑不是创新，而是少犯错——做玩家熟悉的、做团队擅长的、做不会被骂的。</p>
  <p>然后，它就慢慢不再生长了。而在“长青”这道命题上，育碧正是那个“活着却停止生长”的样本，像一个拒绝改变、又不敢断舍离的中年人，困在自己曾经的成功里，不肯向前，也无路后退。</p>
  <p>育碧曾是“最会做开放世界”的代表厂商之一，靠一套高度成熟的工业化叙事范式，定义过3A时代的内容生产流水线。但也正是这套范式，最终反过来成了其枷锁——资源堆积如山，却逐渐失去了创新的意志。</p>
  <p>过去几年间，育碧多款主力产品陷入停滞——游戏越做越重，机制却越来越僵，世界越铺越大，却很难再留下记忆点，“清单式开放世界”这个原本中性的名词，也逐渐染上了玩家眼中的贬义色彩。</p>
  <p>以《刺客信条》系列为例，玩家几乎都能清晰感知——无论是哪一代，本质上做的仍是攀塔、解锁、潜行、刺杀、跑路。看似游戏背景、地图、故事有变化，但底层结构却像是被一股“停滞的惯性”拉扯着，始终走不出自我复刻的轮回。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250716/v2_9dd2004ebeb345308ddec95b166fd631@000000_oswg67066oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>看似是对成功模板的延续，实则是创作意志的枯竭。当“少犯错”成为最高准则，创新就自然哑火，“长青”也只剩一场自我麻醉。正如当年的《实况足球》，年年出新，年年乏味，玩法与机制更新幅度微乎其微，只剩封面人物在变。</p>
  <p>最终，科乐美选择放弃年货节奏，将其改名为《eFootball》，转向免费+运营化模式时，其实意味着“IP换皮”逻辑正式破产。而同为年货游戏爱好者的动视，近年亦开始打破“年更”的刚性节奏，转向双年共研。</p>
  <p>这些趋势背后，是全球游戏产业对“内容生命周期”的重新理解——需要对抗惯性，也需要直面内部的惰性与“创作疲劳”。育碧的问题就在于，其不是不知道自己老了，而是仍想用十年前的身体节奏，来应付今天的内容逻辑。</p>
  <p>在此背景下，腾讯与育碧的合作加深，更像是腾讯“拉了育碧一把”——11.6亿欧元，换来育碧核心IP子公司25%的股份，再配上K9合作部的设立，腾讯本质上是在用自己的长线运营逻辑，接管育碧日益沉降的IP风险。</p>
  <p>而对腾讯而言，这既是一次押注，亦像是一次验证。</p>
  <h2><strong>拉育碧一把，腾讯图什么？</strong></h2>
  <p>腾讯的“长青游戏”打法，在国内与海外，逻辑并不完全相同。面对更漫长的全球博弈，其迫切需要寻找更多缺口。</p>
  <p>在国内主场，腾讯拥有近乎绝对的掌控力。多年运营经验，加上庞大的内容生态与分发体系，让它得以将游戏生命周期精细拆解、持续喂养。</p>
  <p>比如《王者荣耀》《和平精英》等头部游戏，常年霸榜靠的从来不是一次性爆发，而是一整套本地化运营逻辑——高频更新节奏、多元化衍生内容，以及围绕IP构建的游戏生态，使其生命周期不断延长。</p>
  <p>只是，这些游戏的生命力扎根于中国市场的特有土壤，所倚赖的资源结构、内容生态、用户习惯，几乎很难原样平移到海外。</p>
  <p>相比之下，腾讯在全球市场真正立得住的“长青IP”并不算多，能一直撑得起场面的，仍是《无畏契约》《荒野乱斗》等少数产品。而往深处看，其具备全球文化影响力的长青或潜在长青游戏，要么来自Riot、Supercell这样的自有收购体系，要么依赖与动视、蓝洞等外部厂商的深度绑定。</p>
  <p>换句话说，腾讯的全球化IP版图，本质上仍是“买”出来的江山。与其在国内构建的闭环生态相比，海外战场更依赖于收购工作室和外部合作的发挥，内容掌控力并不完全捏在自己手里。</p>
  <p>财报数据显示，2025年第一季度，腾讯游戏收入达595亿元，其中国际市场贡献166亿元，同比增长23%，创下季度新高。但即便如此，海外营收体量同国内尚有差距。</p>
  <p>这也意味着，单靠中国市场的稳定输出，已经无法回应腾讯对“长青IP”的期待——长远来看，腾讯渴望将能力外溢，打造更多能穿透文化差异、平台壁垒与周期更替，在全球市场长线扎根的长青游戏。</p>
  <p>这是一张确定性手牌。但问题在于，腾讯手里的“全球级长青IP”，依然太少，不足以撑起其更大的野心。</p>
  <p>现阶段，全球游戏产业的秩序正趋于封闭——微软吞下动视暴雪，索尼、任天堂死守第一方阵地；Embracer风雨飘摇，Netflix与苹果则试图用分发端优势强行入场。在此背景下，能讲好故事、能打出世界观的IP，大多已名花有主，真正具有全球级IP且尚未站队的内容厂商，几乎已是稀缺资源。</p>
  <p>腾讯不缺的是资金，缺的是还能下注的“旧神”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250716/v2_61e5ee0e1d5943899e9fcf6ce912820b@000000_oswg49026oswg1080oswg616_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>腾讯总裁刘炽平曾直言：“育碧的游戏系列，有巨大潜力发展为长期的长青游戏平台。”而育碧，恰好具备成为理想标的的全部特征——体量庞大，结构松散；IP丰厚，运营乏力；步伐迟缓，却尚未彻底掉队。最关键的是，还没被其他巨头圈走。</p>
  <p>这是一笔典型的逆周期买卖，育碧正处于内外交困的谷底，估值下探，方向模糊，给了腾讯低位介入、重塑结构的空间。</p>
  <p>即便保守估计，《刺客信条》《孤岛惊魂》《彩虹六号》这些IP，虽在育碧的操持下，已错过多个代际创新窗口，但其依旧拥有数以千万计的核心受众和完整的世界观架构，IP依然具备强重启能力————腾讯的全球化焦虑，与育碧的“中年危机”刚好互补。</p>
  <p>腾讯看重的，从来不是育碧本身，而是一个能让这些经典IP活得更久、更大、更具全球影响力的样板，而育碧，正是那个最具可塑性的“载体”——用来验证腾讯那套“IP长青方法论”，是否真能在全球生根发芽。</p>
  <h2><strong>谁在“驯化”谁？</strong></h2>
  <p>腾讯能让育碧长青吗？</p>
  <p>IP之所以能长青，不是因为用户习惯了它，而是因为它总在变成“另一个自己”。它必须创造陌生感，而不是仅仅交付熟悉感。</p>
  <p>任天堂的《塞尔达传说》系列已有近三十年历史，但近两代仍在不断重塑自我：从开放世界到物理规则、从时间机制到系统逻辑，它几乎将原有玩法结构彻底推倒、重建。这种持续拆解与重构的能力，才是其能够一再焕新的根本原因。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250716/v2_63c1d2b6aa9549e6aa691c44b0bb9ddf@000000_oswg150548oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>腾讯也有它的长青逻辑。其曾在财报会议中讲得很直接——游戏表现不好，不只是玩法问题，也是创意团队、社区关系的问题；而一旦团队失去创造力，即便产品还在赚钱，也要果断“动刀”。目标只有一个——恢复创造力与活力，维持游戏的持续长青。</p>
  <p>换言之，在腾讯游戏的体系中，游戏不是作品，而是产品，不靠一次灵光闪现，而是靠持续不断的内容供给与运营驱动。腾讯的强项，在于让产品始终在线、始终可变——这套运营能力，即便放在全球市场，依然强得惊人。</p>
  <p>问题是，腾讯这套“长青方法论”，能否在育碧身上生效？这或许不是“腾讯有没有能力”的问题，而是看育碧有没有被改造的意志。</p>
  <p>毕竟，欧美大厂向来主导内容——擅长叙事，迷恋表达，却迟钝于流动与更新。对一家持续内耗、结构老化、仍执迷于“主创中心制”的法国游戏公司而言，腾讯那套讲数据、重反馈的打法体系，其未必不理解，但多半是不屑。</p>
  <p>所以，不是腾讯去适配育碧，而是育碧需要学会适配腾讯——而从目前看，育碧的态度，出乎意料地积极。</p>
  <p>近年，育碧联合创始人兼CEO Yves Guillemot在宣布设立IP子公司时曾表态：“我们的目标，是打造真正长青的游戏生态系统，扩大高表现品牌，孵化由前沿技术驱动的新IP。”</p>
  <p>为此，育碧一边承诺提升叙事型单人游戏的质量，一边开始拥抱它曾经抗拒的那一套：扩展多人玩法、拉高更新频率、引入免费入口、整合社交机制。这既是育碧的转身，亦像是一个信号——腾讯东方式的游戏运营逻辑，正逐渐被西方IP系统性吸收。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250716/v2_acd6f7e62eeb4991ba765417b1baa890@000000_oswg252478oswg717oswg393_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>值得一提的是，腾讯已官宣，育碧旗下FPS游戏《彩虹六号》国服将于 2026 年春季开启首次测试。这场合作，正从资本、架构层面，走向实质性的落地交融。</p>
  <p>归根结底，腾讯在试探的，是那套“长青逻辑”能走多远的边界；而育碧渴望的，则是在旧范式彻底坍塌前，找到一条通往新叙事的出路。谁驯化谁，尚未可知。但可以肯定的是，围绕“IP如何在惯性与疲惫中，再次成为火种”的实验，已然启动。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MjUxODMwMg==&amp;mid=2649667694&amp;idx=3&amp;sn=4f8bf052e24d13c69c82942df2d0f390&amp;chksm=865ffd3cd5eae96f17321c5a6b9c8e535d8ab692a5cb5e48dc6f79023e461d1048b1f140131e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“guangzi0088”（ID：TMTweb）</a>，作者：文烨豪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3381416587352195</id>
            <title>互联网大厂的中场战事：2025上半年背后的加减法</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3381416587352195</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3381416587352195</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 16 Jul 2025 12:38:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 互联网市场,战略调整,资源配置,技术壁垒  
<br>  
<br>  
总结: 2025年上半年互联网巨头通过“加法”和“减法”进行战略调整，阿里、京东、百度分别重金投入AI基建、供应链升级和自动驾驶以构建技术壁垒；同时腾讯减持美团、阿里精简合伙人、字节收缩福利并剥离非核心业务，体现行业从无序扩张转向精准资源配置。核心逻辑在于存量竞争下，需通过技术优势或生态聚焦赢得未来增长，但巨额投入的商业转化与组织阵痛仍是挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2025上半年的互联网市场，更像是一场硝烟未散的“中场战事”。中场之上，一边是史无前例的重点押注投入，一边是战士断腕级的战略收缩。</p>
  <p>阿里豪投3800亿向AI基建、京东三年投400亿用于供应链升级、百度自动驾驶研发投入占比增加——巨头们以加法筑高技术护城河；而另一侧，腾讯大股东减持美团套现离场、阿里合伙人制度瘦身提效、字节跳动关停十余款应用并收缩福利——减法刀刃向内，割舍冗余枝蔓。一进一退之间，并非是大厂们简单地扩张与收缩，而是在行业新阶段对资源配置和价值重心的一次深度校准。</p>
  <p>毋庸置疑的，不管是做出加法还是减法，这些互联网大厂们都是在剥离昨日，押注明日。下半年大家的业务重心都有新偏向，减法比加法或更需要勇气。</p>
  <h2><strong>一、重金筑墙：押注未来赛道</strong></h2>
  <p>降本增效似乎现在已经成了行业共识，但互联网大厂们的“加法”绝对不是盲目的扩张，而是押注未来的战略调整。这背后逻辑在于，<strong>在存量竞争时代，唯有构建难以逾越的技术壁垒或生态优势，才能赢得下一轮增长。</strong></p>
  <p>在做“加法”方面，不得不提到阿里巴巴今年2月份宣布的在建设云和AI硬件基础设施领域豪投3800亿元，如此大规模的投入不是短期行为，而是对未来至少5-10年的长期规划和承诺。</p>
  <p>阿里绝对算是国内电商行业的优等生，2013年至2014年处在巅峰的阿里巴巴在整个电商市场的市场占有率曾达到80%，2019年市场份额仍能超50%。但是公开数据显示，2024年阿里巴巴的淘天集团市场份额已降至33%。</p>
  <p>阿里眼看着在电商领域的成绩江河日下，只能另寻出路来保证自身优势。事实上，阿里在AI方向已经早已布局，2009年9月阿里巴巴投资的阿里云服务器确实支撑能够支撑阿里巴巴在人工智能、大数据等领域的扩展。年报显示，2025财年，AI需求推动下阿里云收入双位数增长，AI产品收入连续七季三位数同增。</p>
  <p><strong>依趋势看，阿里正以“AI基础设施供应商”为目标，以强大底层算力平台吸引多方搭建AI应用来保证自身份额地位。</strong>不过话又说回来，3800亿的巨大投入巨大如何转化为可观的商业回报是巨大挑战，AI技术发展日新月异，各家都在大力投入，阿里也确实是在一边享受一边冒险。</p>
  <p>然而，3800亿的巨额投入想要转化为可观商业回报确实是风险与机遇并存，面对日新月异的AI技术和群雄逐鹿的竞争格局，阿里既在享受先发红利，也在进行一场高风险押注。</p>
  <p>电商起家的大厂中，阿里的竞争对手之一京东也是亟需寻求新出路。京东的战略“加法”一方面是在物流上持续加固供应链壁垒，另一方面是基于供应链的优势进军酒旅市场。</p>
  <p>用刘强东自己的话来说，京东过去多年保持着每隔三年创新一种商业模式的节奏。这一轮创新，刘强东盯上了酒旅餐饮。</p>
  <p>众所周知，京东的核心竞争力一直以来都是“自营物流体系搭配高效供应链”，特别是在电商行业步入存量竞争时期，物流服务体验以及供应链的运转效率已然成为吸引用户并促使其持续使用平台的关键要素。</p>
  <p>据财报信息，2024年京东供应链基础设施资产规模达1610亿元。今年5月，京东物流正式宣布供应链仓配产品重磅升级，升级后的京东物流无疑效率会进一步提高，为京东抢占消费市场赢得先机做好物流保障。升级物流之后，紧接着今年6月18日，京东邀请全体酒店商家参与“京东酒店PLUS会员计划”，享受最高三年0佣金。</p>
  <p><strong>基于对供应链的深度布局，京东进军酒旅行业后计划为酒店业提供供应链服务以降低成本。</strong>倘若京东在供应链及物流领域的措施成功落地见效，有望重塑“快速物流即京东”的用户认知，甚至将供应链实力打造成独立盈利业务；反之，若投入大但运营效率未显著提升，则可能陷入重资产运营困境。</p>
  <p>比起阿里京东的重金投入，百度重金押注的自动驾驶也被业内所期待。<strong>基于百度在AI领域的研究，百度将下一个重点赛道瞄准了自动驾驶领域。</strong>目前，百度的“萝卜快跑”正迅速出海扩张。今年以来，“萝卜快跑”先后与迪拜、阿布扎比达成合作。下一步，萝卜快跑还将在瑞士和土耳其落地无人车服务。</p>
  <p>数据显示，2025年第一季度，萝卜快跑在全球提供了超过140万次出行服务，同比增长75% 。截至今年5月，萝卜快跑累计提供的出行服务已超1100万次。据悉，百度从2013年入局自动驾驶以来，在该领域的总研发投入已超过1500亿元。</p>
  <p>有机构预测，到2030年，中国智能网联汽车市场规模有望突破5万亿元，“车路云一体化”相关市场规模超14万亿元。“萝卜快跑”在自动驾驶出行服务领域正快速发展，应用也越来越广泛，未来有望为更多人提供便捷、高效的出行服务。</p>
  <p>百度押注智能驾驶不仅是百度自身的背水一战，更是检验 “中国能否诞生全球级自动驾驶平台” 的关键试金石。在全球科技竞争日益激烈的当下，自动驾驶领域已成为各国科技巨头争夺的战略高地。百度凭借其多年来在人工智能、大数据、云计算等核心技术上的深厚积累，率先在这片充满未知与挑战的领域发力，试图打造出具有国际影响力的自动驾驶平台。</p>
  <h2><strong>二、刀刃向内：剥离聚焦</strong></h2>
  <p>“加法”是资源的战略倾斜，那么“减法”则是大厂在增长预期持续承压的背景下对内的舍弃。</p>
  <p>近日，Naspers在电话会上表示，其对美团的出海战略感到“失望”，认为美团的失败风险将增加。</p>
  <p>美团今年5月宣布准备在巴西推出外卖服务平台“Keeta，计划未来五年投资10亿美元在该国建立并拓展业务。这一布局，无疑是将美团与Naspers旗下的iFood直接对立。iFood是拉美地区最大外卖平台之一，美团的进驻势必会对iFood带来一定的危机。</p>
  <p>或许是因为对于美团的出海没有信心和竞争压力，Naspers选择了套现离开。数据显示，Naspers宣布减持当天，美团尾盘收跌1个点。</p>
  <p>据悉，Naspers通过旗下Prosus持有腾讯约24.01%股份，并通过腾讯间接持有美团4%股份。近年Prosus虽减持优化投资组合，但坚守约24%持股底线，稳居第一大股东。</p>
  <p>而腾讯更是美团崛起的关键推手，腾讯自2014年起持续投资，持股比例曾达约17%。但在2022年，腾讯通过“分红式”减持将其持有的大部分美团股份分配给股东，双方关系实质性“分手”。</p>
  <p>值得一提的是，减持美团很可能为Naspers释放约40亿美元现金。Naspers于2022年获得这些股份，当时腾讯“分红式”减持，将持有美团17.0%的股份分配给股东。美团对此也发布公告称，腾讯刘炽平已辞任美团非执行董事。至此，腾讯和美团“分手”。</p>
  <p><strong>不管是腾讯和美团的“分手”，还是Naspers如今减持美团，都是说明美团现在的业务核心同腾讯、Naspers在未来的发展战略和利益上起了冲突， “减法”意味着过去的布局不再符合未来的发展。</strong></p>
  <p>在这些互联网大厂中，“减”不仅仅体现在业务和投资上，人员结构的优化也正在同步进行。</p>
  <p>6月26日，阿里巴巴发布2025财年年报，而年报中的最新合伙人信息发生了一些变化。合伙人总数从26人精简至17人，其中戴珊、方永新、彭蕾、宋洁、孙利军、武卫、俞永福、张勇、朱顺炎9人已退出合伙人之列。</p>
  <p>阿里除了人员上的减少，核心管理层也更加年轻化。早在2013年，马云宣布卸任集团CEO时，就曾强调过管理层年轻化的重要性，表示阿里必须让更多年轻管理者到一线历练。</p>
  <p>在阿里2025年ESG报告中可以看到，2022财年阿里员工总人数134,804人，2023财年下降至129,394人，2024财年进一步减少到123,153人，2025财年略有回升至124,320人。也就是说，自2023年起，一直都在精简人员，直到最近一年人数才小幅度上升。</p>
  <p>2023年以来，阿里大刀阔斧进行改革，聚焦电商、“AI+云”两大主业，退出非核心资产，业绩一路向好。阿里在2023年进行“1+6+N”的重大组织变革后，将集团拆分为更独立的业务集团。这种分权化、子公司化的架构，要求集团层面的治理结构更精干、更聚焦于战略方向、资本分配和核心治理职能。</p>
  <p>这一次合伙人精简后可以看到，目前的合伙人团队中，与电商业务、AI+云业务直接相关的合伙人数量占比已超过四成。年报显示，2025财年，阿里的电商与云业务收入总和占整体营收超7成。电商是阿里的根，AI是阿里的新方向和新机遇。</p>
  <p>相比较前两者的“减法”，字节的福利体系“减法”更能看出大厂在行业寒冬下的降本增效。</p>
  <p>2025年5月，字节跳动在多地实施了一系列新规，包括“禁止餐食外带”“午休不得关灯”“限制折叠床使用”等，今年年初，字节取消了春节红包、下午茶、节日礼品等福利措施。曾以“高福利”闻名业界的字节，这轮福利收缩是互联网行业告别野蛮生长、转向精细化运营的必然趋势，也是降本增效最直观的体现。</p>
  <p>另外，字节跳动也在逐渐剥离非核心业务。在今年4月份，字节跳动旗下的教育类APP瓜瓜龙宣布自2026年4月15日起，瓜瓜龙启蒙App将在应用商店下架，并于当日00：00起，瓜瓜龙启蒙将停止服务。早在去年年10月，瓜瓜龙就曾表示关停服务，但很快又取消了这一决定。</p>
  <p>字节跳动曾对教育业务寄予厚望，2020年大力教育品牌正式启用，旗下涵盖瓜瓜龙、清北网校、学浪等多个教育产品。瓜瓜龙作为其明星产品之一，主打8岁以下儿童AI录播课，早期通过赞助热门综艺、明星营销等方式迅速打开市场。</p>
  <p>近些年字节跳动海外收入增长迅猛，研发投入也不断加大，重点布局AI大模型等技术领域，这使得教育业务在资源竞争中处于劣势。通过剥离非核心业务，字节可以更加专注于技术创新和产品迭代，从而在竞争激烈的市场中保持优势。</p>
  <p>近年来，全球科技巨头及国内大厂因全球经济增速放缓、互联网流量红利见顶、资本市场估值回调等压力，普遍缩减福利、控制开支、优化人力成本。<strong>无论是“加法”还是“减法”，都昭示着互联网大厂们正在在从无序扩张到精准投放，变革之后能够在发展的洪流中站稳并实现商业价值的或许才是中场之后的王者。</strong></p>
  <h2><strong>三、中场之后：战略重塑的关键期</strong></h2>
  <p>2025上半年的“加减法”，绝非战役的终结，而是在中场之后快速调整状态重回战场，也是标志着大厂们将进入一个复杂的新阶段——战略重塑的关键期。</p>
  <p>这一时期，大厂们不再满足于既有优势领域的深耕，而是将目光投向了更为广阔的未知疆域。它们开始重新审视自身的业务版图，以“加法”积极布局新兴技术，如人工智能、自动驾驶等前沿阵地，力求在新一轮的科技浪潮中占据先机；同时，通过“减法”剥离非核心、低效率的业务线，集中火力聚焦于最具潜力和竞争力的领域，抢占未来发展的先机。</p>
  <p>“一增一减”看似矛盾，实际高度统一于大厂们当前的核心战略转型：聚焦主业、押注未来、提升效能。腾讯一边收缩边缘业务、裁撤冗余团队，一边加码AI人工智能，试图在社交场景中构建新的生态技术;字节则通过剥离游戏、教育等非核心业务，将火力集中于TikTok的全球化与豆包AI大模型的研发，以应对Meta、OpenAI等海外巨头的挑战。</p>
  <p>上半场大厂们完成了战略收缩与核心聚焦，下半场的核心命题已然来临。</p>
  <p>无论是“加法”还是“减法”，本质都是将有限的资源进行最优化配置。但是，“加法”投入后能否有收益和发展，“减法”过后能否带来效率提升，才是各家应该最为头疼的问题。毕竟战略调整只是门票，能有技术突破、市场份额、盈利路径才是真正站住脚。在AI、自动驾驶、云计算基础设施、智能供应链等核心领域，技术更新迭代、生态构建能力等都容易卡脖子。</p>
  <p>此外，处在战略重塑期的大厂们还有一个不得不面对的问题——组织内部的阵痛。核心聚焦后伴随而来的裁员、架构调整仍处在消化期，正如字节降低福利标准，标准降低后难免会引发员工的不满，工作情绪和工作效率短期内可能会受到影响。而且国内电商、广告等现金流业务增长持续承压，削弱对新兴业务的输血能力，没有资金支持，很难能保证下一步的发展。</p>
  <p>另外一个方面，国内市场渐趋饱和，能否顺利开辟国外市场关乎未来增长空间。开拓国外市场考验的不仅是产品本地化能力，更是供应链、合规、本地运营等综合实力。文化差异、消费习惯、语言障碍等因素，都可能成为企业融入当地市场的绊脚石。如何精准把握不同用户的需求，制定符合当地特色的营销策略，培养本土化人才团队，成为互联网大厂们必须攻克的难题。唯有在这些方面持续发力，构建起全方位的竞争优势，才能在国际市场中扎根。</p>
  <p>互联网行业的决战才刚刚启幕，所有的战略重塑都是要回到商业价值本身，深度价值的创造能力才是衡量巨头价值的新标杆。2025下半年互联网大厂间的距离或进一步拉大，竞争也会愈演愈烈，整个行业的资源或将重新配置，深刻影响上下游产业链。短期阵痛不可避免，但穿越深水区后行业或许将迎来更健康的格局。</p>
  <p>在这场没有硝烟的战争中，大厂们仍需保持警惕和决心。谁能在押注未来的“加法”中取得实质突破，谁能在聚焦提效的“减法”中激发组织动能，谁就将成为中场战事后的真正王者。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号“新摘商业评论”，作者：砚声，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3381567355729923</id>
            <title>苹果首款折叠iPhone来袭：预计起售价1800美元起</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3381567355729923</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3381567355729923</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 16 Jul 2025 12:16:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 可折叠iPhone,三星显示,铰链供应商,供应链合作  
<br>  
<br>  
总结: 1. 苹果计划在2026年下半年推出可折叠iPhone，采用三星显示的无折痕显示解决方案。2. 苹果放弃自行设计折叠屏方案，选择与三星显示及铰链供应商Fine M-Tec合作。3. Fine M-Tec预计2026年第一季度开始供货铰链，单价30-35美元，年出货量1300-1500万件。4. 瑞银报告显示，苹果可折叠iPhone的BOM成本预计为759美元，比三星低4%。5. 售价可能在1800-2000美元之间，利润率53%-58%。6. 初始产量受限，预计1000-1500万台。7. 主要供应商包括三星显示（面板）、Lens Technology等（外壳和铰链）、鸿海（组装）。8. 该产品可能提振苹果股价并对供应链产生积极影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>7月15日消息，天风国际证券分析师郭明錤发布博文，报道称苹果计划推出的可折叠iPhone，将采用SDC（三星显示）的无折痕显示解决方案，以确保可折叠iPhone能够在2026年下半年稳定量产。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250716/v2_dd5f94d0f55d45ef9bd402008cebaf77@46958_oswg55732oswg700oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲ 图源X平台</p>
  <p>PConline从博文中了解到，苹果放弃了自行设计折叠屏iPhone方案，选择采取三星显示的折叠方案，并与内部铰链供应商Fine M-Tec达成合作。需要注意的是，Fine M-Tec与三星之间的联系颇为密切，三星最新推出的Galaxy Z Fold 7/Z Flip 7系列折叠屏手机，便采用了Fine M-Tec供应的内部铰链。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250716/v2_419f5c13b1a64b28ab8a05fc262978eb@46958_oswg59043oswg700oswg429_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>郭明錤称，Fine M-Tec预计将在26年第一季度开始为可折叠iPhone供货铰链，单价为30-35美元。预计到2026年，出货量将达到1300-1500万件，并考虑到下游良率以及维修库存需求，出货量将超过最终产品组装量。</p>
  <p>另一消息源报道了瑞银集团（UBS）的一份分析师报告，该报告解析了苹果折叠 iPhone 的定价、物料成本以及供应链合作等关键信息。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250716/v2_825501c973a148a29576a9848874dcfa@46958_oswg44035oswg700oswg505_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>报告显示，在对三星Z Fold SE（BOM成本：790美元）的拆解分析表明，苹果的iPhone Fold预计可以将BOM成本控制在759美元，相比三星降低约4%。</p>
  <p>早期报告表明，iPhone Fold 的售价可能在2000美元到2400美元之间，使其成为 Apple 迄今为止最昂贵的手机。然而，瑞银表示，苹果的成本控制可能使其定价低于预期，大概为1800至2000美元之间，利润率在 53%-58%之间。这一数字，与三星的可折叠设备一致，远高于 iPhone 16 系列。</p>
  <p>不过，分析师认为，iPhone Fold 的预计初始产量将受到限制，第一波产能估计在 1000 万至 1500 万台之间。这种谨慎的方法既反映了可折叠设备的技术复杂性，也反映了高昂的价格点，分析师认为这是大规模采用的主要障碍。</p>
  <p>苹果首款折叠屏手机自传出立项以来，引发了行业内外的广泛关注。瑞银认为，iPhone Fold 的发布预计会可能会提振市场情绪和股价，并将对苹果的供应链产生积极影响。</p>
  <p>该报告透露了苹果可折叠iPhone的主要零部件供应商，如下：</p>
  <p><strong>显示面板：</strong>三星显示预计将成为主要供应商，每年可生产多达 1500 万块 7 英寸可折叠 OLED 面板。LG 公司随着 Apple 实现其来源多样化，Display 也可能发挥作用。</p>
  <p><strong>外壳和铰链：</strong>该设备可能会采用钛外壳和液态金属铰链，Lens Technology、Amphenol 和Hon Hai（富士康）等供应商将受益于更高的物料清单 （BOM） 钱包份额。</p>
  <p><strong>EMS 供应商：</strong>鸿海预计将负责初始组装，立讯精密作为二级合作伙伴，这反映了苹果利用其已建立的制造生态系统的战略。</p>
  <p><strong>·编辑点评</strong></p>
  <p>苹果首款折叠 iPhone 的推出无疑是数码领域的重大事件。随着 2026 年下半年量产时间的临近，关于其更多细节将逐步揭晓，全球消费者与市场正热切期待这款创新产品的到来，它将如何改变折叠屏手机市场格局，又能否续写苹果产品的辉煌，都值得我们持续关注。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/cgkP4ULlHjZNgerigqfUPQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“PConline太平洋科技”</a>，作者：PC，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3381560004835586</id>
            <title>B站和小宇宙抢流量，但视频并非播客的“解药”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3381560004835586</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3381560004835586</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 16 Jul 2025 12:14:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 视频播客,B站,商业化,内容生态

<br>
<br>
总结: B站近期推出视频播客扶持计划，提供流量、工具和场地支持，旨在吸引各类创作者。播客因其高信息密度和沉浸式体验受到青睐，但市场规模有限，视频化被视为扩圈途径。B站面临生态建设和行业谨慎态度的双重挑战。视频播客制作成本高成为主要障碍，头部播客更易转型。平台需解决商业化难题和用户场景适配问题，才能真正繁荣视频播客生态。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>过去的一周，播客圈又因为B站的加入热闹了起来。</p>
  <p>近期，B站发布了对视频播客的扶持政策，包括暑期的10亿级冷启动流量、视频播客专属的AI创作工具，以及北上广杭等多个城市的免费录制场地等等。B站对这一计划期望颇高——根据官方描述，这一计划的扶持对象包括播客创作者的视频化转型、各行业的专家学者和各垂直领域的创作者，也包括想要开始自媒体创作的新人。</p>
  <p>播客内容之所以受到青睐，和其信息密度高、沉浸式收听的稀缺特点有关，也因此和短视频形成差异化。内容机构JustPod发布的《2024中文播客新观察》报告显示，我国人均每周收听播客时长从2022年的4.1小时上升到了2024年的4.8小时；喜马拉雅发布的报告显示，2024年中文播客节目数量同比增长47%。</p>
  <p>也因为这种稀缺性，播客市场的规模仍然有限。视频播客被一些平台视作“扩圈”的方法。在B站之前，小红书和喜马拉雅都已推出视频播客栏目，不同程度上给予创作者相应的激励。但直到现在，视频播客也还未称得上“流行”。</p>
  <p>在B站入场之后，它面临的挑战不仅是平台如何建设这一生态，还有行业对于视频播客的谨慎态度。</p>
  <h2><strong>抢“小宇宙”的流量？</strong></h2>
  <p>B站并没有对“视频播客”的定义做太多限制。在B站众多以“视频播客”为栏目名称的视频内容中，各个账号的内容形式并不一样。例如，B站账号“局部观察”采用“静止画面+音频”的模式发布了多期视频播客；另一些UP主则将访谈内容录制并剪辑成片，这同样被归类到视频播客中。</p>
  <p>在海外，视频播客已经在Youtube上流行了很长一段时间。甚至于，每月在平台消费播客内容的活跃观众已经超过10亿，超过垂直音频平台。</p>
  <p>这也因此让国内内容平台看到了切入市场的机会：一方面，小红书、B站可以引入视频化的播客内容；另一方面，喜马拉雅这样的音频平台也可以借此拓展商业化的机会。</p>
  <p>今年3月，喜马拉雅与品牌方合作，上线首档播客视频化节目，意图打造标杆案例。事实上，视频化早已成为近几年的内容趋势。不仅是音频内容，多位博主曾告诉界面新闻，小红书上的视频内容增多后，图文笔记也在流量和商业化上都受到了一定影响。</p>
  <p>对于B站来说，通过视频播客扶持计划引入更多内容创作者，一定程度上是对增量的探索。当下，B站已经实现盈利目标，但平台用户增长遇到瓶颈。截至2024年末，B站月活跃用户数为3.41亿，同比增长已经降至4%，增速明显放缓。</p>
  <p>一位在小宇宙平台拥有中等粉丝量级的访谈类播客主播告诉界面新闻，今年上半年，B站主动联系到团队，邀请其入驻视频播客栏目。当时，平台密集联系了一些头部和中腰部播客，希望这些账号同步产出视频播客发布到B站。如果账号已经开始发布视频，也希望他们能把内容统一到“视频播客”的栏目中。&nbsp;</p>
  <p>此外，寻找更大的商业化可能性，是同属于主播和B站的诉求。&nbsp;</p>
  <p>尽管中国的播客市场仍存在商业化的挑战，但播客听众的黏性极高，拥有较高的学历背景。2024年，喜马拉雅联合日谈公园、益普索发布的一份调研报告显示，播客听众大多集中在一线和新一线城市，占比超过六成；月收入超过3万的听众收听播客达4年以上的达47.5%，且超过一半人将播客作为使用时长最长的媒体。&nbsp;</p>
  <p>对于播客主播来说，在平台红利期入驻，流量和商业化的倾斜必然成为期待。</p>
  <h2><strong>“视频”并非万能解药</strong></h2>
  <p>一些观点认为，B站作为一个常常被称作“中国Youtube”的长视频平台，是目前国内最适合播客“转型”的平台。</p>
  <p>但引入创作者只是漫长生态建设的第一步。播客平台小宇宙创立于2020年，但直到2024年，平台才有“破圈”的趋势，用户数量相较上一年增长了约50%。</p>
  <p>事实情况是，大部分主播仍被视频播客“拦在门外”。“音频剪辑已经人手不够了，还要去做视频？”在视频播客的话题蔓延开来时，一位小宇宙头部文化类播客主播向界面新闻表示。多位播客主播告诉界面新闻，制作成本太高，这是阻碍他们尝试的最重要因素。</p>
  <p>播客之所以能在过去几年快速发展，原因之一就是较低的制作成本和门槛，这吸引大量创作者开启自媒体之路。视频播客需要花费的成本更高，对主播也提出了更高的要求。</p>
  <p>一部分播客账号本身就在视频化方面做出了努力，在B站发布内容就更为顺理成章。</p>
  <p>《平衡不了》的主播碧漪告诉界面新闻，视频播客首先要求主播适应镜头，其次还要有设备和剪辑人手，工作量相比音频要大得多。在入驻B站“视频播客”栏目之前，“平衡不了”就已经在小红书、抖音等平台发布视频内容，去年年底完成了基础的搭建。在这种情况下，“转型”就更为顺畅。&nbsp;</p>
  <p>因而也不难理解，更愿意尝试视频播客的是有资金和人力储备的头部播客和专业内容制作机构。在B站视频播客宣传的上榜名单中，诸多在小宇宙、喜马拉雅拥有较多粉丝的播客账号在列。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250716/v2_604e4828af424e94968432d3864af3d0@46958_oswg339296oswg472oswg792_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">B站视频播客宣传名单</p>
  <p>B站在扶持计划中表示，未来会上线AI创作工具。但在制作成本之外，部分播客主播对于受众的重合度保持怀疑，这也会影响平台进行资源拓展。</p>
  <p>&nbsp;“如果只是放一张图片同步音频内容，我想不到听众会在什么场景下打开B站或者小红书来收听我们的节目。”一位文化类播客主播向界面新闻表示。</p>
  <p>事实上，B站早就探索过音频内容业务，早年间收购“猫耳FM”切入在线音频市场。在产品功能上，B站也较早开发了“听视频”的功能。但猫耳FM的定位仍聚焦在二次元。</p>
  <p>上述访谈类播客主播告诉界面新闻，尽管同样的内容在B站的播放量远超过小宇宙的收听量，但B站的用户互动和小宇宙相比有一定差别——至少在他看来，音频内容的听众更容易进行深度的互动和评论。</p>
  <p>回看Youtube上视频播客的增长，一个不可忽视的背景是播客市场本身的发展。广告业务机构IAB数据显示，2021年美国播客广告收入首次突破10亿美元，去年这一数字达到约21.65亿美元。</p>
  <p>当下，播客的变现方式包括付费、植入广告和品牌定制内容等等。视频播客或许更能受到广告主的青睐，但这同样考验B站的商业化能力。碧漪在采访中表示，做视频播客需要付出额外的成本，并且由创作者自行支付，而播客本身就不是一个收益很高的内容形式。这意味着，如果要让视频播客发展起来，提供可持续的商业化方式和剪辑工具仍然是必要条件。</p>
  <p>在决心之外，B站能否真正繁荣的视频播客生态？这不仅是引入主播那么简单——除了耐心的运营，商业环境也是让生态繁荣起来的关键支撑。</p>
  <p>本文来自<a href="https://www.jiemian.com/article/13034945.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，记者：佘晓晨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>