<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2592550858144649</id>
            <title>市值蒸发千亿美元，苹果缺乏创新力了吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2592550858144649</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2592550858144649</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 06 Jan 2024 07:31:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果公司, 股价暴跌, 券商巴克莱银行, iPhone 15
<br>
<br>
总结: 苹果公司股价在2024年首个交易日大幅下跌，原因是券商巴克莱银行下调了苹果股票评级和目标定价。巴克莱银行认为新款iPhone 15的表现平平，销量和配置不及预期，且预计今年苹果服务业务收入增长不会超过10%。这次股价暴跌引发了对苹果创新力的质疑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_24d29052564e49ba96d8a7a90b088b5a@000000_oswg701966oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">题图 | 苹果2023秋季发布会&nbsp;</p><p>2024年首个交易日，苹果公司股价大跌上了热搜。&nbsp;</p><p>1月2日周二，苹果股价午盘一度跌约4.5%，尾盘跌幅收窄到4%以内，收跌约3.6%，市值一夜蒸发1071亿美元（约合人民币7660亿元），创2023年8月4日以来最大单日跌幅，并创2023年11月9日以来收盘新低。&nbsp;</p><p>消息面上，苹果股价暴跌的原因，是由于当天券商巴克莱银行下调了该公司的股票评级和目标定价。巴克莱银行周二将苹果股票评级从“中性”下调至“减持”，并将未来12个月苹果的目标价下调至160美元。&nbsp;</p><p><strong>值得一提的事，在此之前，很少有券商给予苹果股票看跌评级。这也是该行2019年来首次对苹果降至这一评级。</strong></p><p>在一份研报中，以Tim Long为首的巴克莱分析师写道：“在过去一年大部分季度业绩都未达到预期的情况下，苹果股价表现却优于其他公司，我们预计这种情况将发生转变。”&nbsp;</p><p>该行分析师还指出：“新款iPhone 15表现平平，销量和配置均不及预期，且预计iPhone 16也会如此，没有什么更具吸引力的功能或升级。”他还认为，今年苹果服务业务收入增长不会超过10%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_5638478e6db14deba9f6e55176de713c@000000_oswg45562oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源：IC photo‍‍‍‍‍‍‍</p><p>iPhone一直是苹果公司的“摇钱树”，但最近几年其带来的经济效益远不如前。事实上，在2023年10月，分析师和投资者就已经注意到iPhone在市场中的销售疲软。&nbsp;</p><p>Counterpoint Research在关于全球智能手机市场的报告中提到：“我们预计通常在第四季度凭借新机系列领跑市场的苹果，将在2023年第四季度录得3%的同比销量下滑，主要原因是华为在中国市场的大举扩张以及日本智能手机的换机周期延长。”&nbsp;</p><p>市场看跌iPhone，是因为其“没有什么更具吸引力的功能或升级”。&nbsp;</p><p>事实上，自iPhone X后的苹果新机，每款都给人一种「局部完善」的感觉，如外观设计、尺寸、摄像等。就连马斯克都忍不住吐槽：“不知道现在的iPhone和之前有什么不同，大概是相机好了10%？”&nbsp;</p><p>不只是缺乏新的吸引力，苹果对功能性上的缺陷也“懒得”再改进，最典型的案例便是一直舍不得抛弃“祖传”的5W功率充电器，从iPhone4用到iPhone X。另外，信号和续航也是iPhone的短板，但苹果选择视而不见。&nbsp;</p><p>苹果公司一直以颠覆性的创新设计闻名科技圈，1995年，苹果创始人史蒂夫·乔布斯在一次访谈中谈及对于产品创新力的看法：&nbsp;</p><p><strong>如果科技公司因为营销人员掌握了话语权，将不再注重产品研发而衰败。</strong></p><p>如今的苹果，似乎正逐步走向乔布斯的“预言”。曾经那个最具创造力、直接性影响了世界科技进展的公司，逐渐被打上挤牙膏、抄袭安卓、毫无创新的标签。虽然目前iPhone、iPad等产品依然受到不少消费者的喜爱，但相较于过去，苹果的创新光环褪色了不少。&nbsp;</p><p>苹果真如大众所说，失去了创新力吗？&nbsp;</p><h3><strong>苹果创新力的转移</strong></h3><p>史蒂夫·乔布斯被誉为“世界上最伟大的创业者”，他给了苹果近乎偏执的创新灵魂：创新分为三六九等，但三六九等的创新都不算数。&nbsp;</p><p>苹果需要的是顶级的、完全颠覆性的创新，并且要自上而下体现出冒险和理想主义精神。&nbsp;</p><p>2007年，乔布斯发布苹果初代iPhone，取消了实体按键。这一颠覆性的创新产品，彻底颠覆了手机行业的格局。在他的领导下， 苹果先后推出了麦金塔计算机（Macintosh）、iMac、iPod、iPhone、iPad等风靡全球的电子产品，经典产品iPhone4、iPhone6至今仍被津津乐道。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_fc06bc71ceac461fbaadea064a9858e7@000000_oswg56161oswg1080oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>史蒂夫·乔布斯 图源：IC photo</p><p>但乔布斯的离世，似乎也带走了苹果的创新基因。&nbsp;</p><p>库克时代下的苹果不关心变化，更在乎「商业」。自他上任以来，苹果市值从2011年的3000多亿美元，上涨至最高超3万亿美元。与此同时，苹果也被外界吐槽很难有突破性的创新了。&nbsp;</p><p>难道苹果真的失去创新力了吗？&nbsp;</p><p>笔者认为，<strong>苹果创新力依旧，只是不愿继续放在手机的外观、屏幕、充电、信号这些方向上。</strong></p><p>我们看下即将于月底正式在美上市的Vision Pro，这是一款全封闭式头显，旨在将增强现实和虚拟现实（VR，Virtual Reality）相结合，苹果称之为“空间计算”。&nbsp;</p><p>Vision Pro采用 micro-OLED 屏幕技术，两块比邮票还小的微型OLED显示器，将4K分辨率展示在1.3英寸的屏幕上（目前很少企业能做到这一点）。每个显示器包含1100多万个像素，间隔仅6.3微米，比人类红细胞的直径还小。&nbsp;</p><p>另外，Vision Pro搭载了一套自研的计算芯片M2+传感器处理芯片R1和自研Vision OS操作系统。光这两个自研，就已经睥睨一众VR/AR/MR产品了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_3164d187daa8482e9b1fb95a1591d027@000000_oswg32018oswg866oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Apple Vision Pro 图源：苹果官网</p><p>为了增强Vision Pro的卖点，库克甚至把iPhone、智能家居也拉来壮声势，通过与Vision Pro联动使其带来更多的玩法。大胆猜测，如果Vision Pro能够取得消费市场的成功，相关产业也有可能因此获利。&nbsp;</p><p>库克对Vision Pro的期望颇高：&nbsp;&nbsp;</p><p><strong>如同Mac将我们带入个人计算时代，iPhone将我们带入移动计算时代，Apple Vision Pro将带我们进入空间计算时代。”</strong></p><p>抛开近2.5万人民币的售价以及到底会有多少消费者愿意买账这些客观事实，Vision Pro在技术层面几乎达到了目前的行业天花板。&nbsp;</p><p>而被大众吐槽“挤牙膏”式创新的iPhone，也有亮眼的突破。&nbsp;</p><p>最新的iPhone 15 Pro/Pro Max，用上了全新的A17 Pro芯片，图形性能大幅提升，神经网络引擎速度也再次翻倍，16个核心的运算能力，每秒可以接近35亿次。&nbsp;</p><p>举个例子说明的话，目前我们在社交平台上看到的大部分视频内容，其实都是iPhone拍摄，且大概率是iPhone剪辑的。对于视频创作者来说，iPhone的视频拍摄能力是其他手机竞品绝对无法超越的。&nbsp;</p><p>当然，背后还有更深层的原因。&nbsp;</p><p>目前全球iPhone活跃设备超过10亿台，其中二手设备占比约一半，这就注定了苹果的市场逻辑与安卓手机厂商不同——后者还在想办法争取新用户，而苹果更关注是否可以留住老用户。<strong>手机创新的红利期已过，突破常规一旦出错，就会被对手迅速抢走市场，苹果（或者说库克）害怕承担这个风险。</strong></p><p>反面例子就是当年的诺基亚，经历了从塞班到meego到WP（Windows Phone）的巨大转变，让不少老用户无所适从，最终都流失殆尽；苹果的iOS 7也被广泛诟病是“抛弃老用户”，被口诛笔伐。&nbsp;</p><p>为了不重蹈覆辙，苹果选择在iPhone、iPad、Mac等产品线上小步快走地改进完善，甚至直接将安卓阵营早已实现的功能放到新iPhone上，被大众吐槽也是情理之中了。&nbsp;</p><h3><strong>2024，挑战不小</strong></h3><p>去年11月，苹果发布了2023财年第四季度的业绩，虽然营收降幅缩小，但连续四个财季营收下滑，创下自2001年以来持续时间最久的季度营收下滑纪录。&nbsp;</p><p>另从整个2023财年来看，苹果营业收入为3832.85亿美元，同比下降2.8%，归属于普通股东净利润为969.95亿美元，同比下降2.81%。&nbsp;</p><p>2024年，一切会好转吗？笔者认为，苹果依旧会面临不小的挑战。&nbsp;</p><p>苹果手机竞争力的下滑不争的事实。比如在中国市场，过去三年，由于华为淡出市场竞争，苹果在中国市场一家独大，市场份额高达六成。IDC数据显示，2023年上半年，苹果在中国高端手机市场占据绝对优势，市场份额高达67.0%。华为仅凭借着4G产品依然位居第二，市场份额达15.6%。&nbsp;</p><p>也就是说，国内市场中，除华为外其他手机品牌在高端市场还没有办法真正动摇苹果的地位。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_1813e2bce5c347ab92e00d46df3c9fe8@000000_oswg126638oswg1080oswg846_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随着华为Mate 60系列的发布，iPhone开始面临真正的竞争。在iPhone 15发布前夕，华为率先开卖Mate 60 Pro，因为采取了门店直接预定购买策略，多个华为旗舰店门口大排长龙。&nbsp;</p><p>苹果的iPhone 15系列发布会紧随其后，却让消费者觉得“挤牙膏、乏善可陈”。会后，苹果在美股市场跌幅一度扩大至2.53%，总市值跌破2.8万亿美元。&nbsp;</p><p>供应链端进而传出苹果减产的消息：苹果iPhone 15系列新机出货量由8000至9000万部下调至7800万部。而华为已经将Mate 60系列手机下半年的出货量目标提升了20%，全年新机出货量至少4000万部。&nbsp;</p><p>华为和苹果究竟谁能在高端市场“遥遥领先”，2024年或许会给出一个答案。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_88c0a6e7fbd94da0a3d3399acf6f4786@000000_oswg64441oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>上海市民体验华为Mate60 Pro &nbsp;图源：IC photo</p><p>为了重振收入增长，苹果需要抓紧找到新的增长点。&nbsp;</p><p>Vision Pro头显是苹果挖掘增长点的一次尝试，但其昂贵的定价几乎不可能实现大量出售，能否带动营收也有待观察。&nbsp;</p><p>折叠屏手机在去年大热，不过苹果官方没有发出任何明确的消息，相关人士认为，苹果可能在2025年或者2026年才会进入该市场。&nbsp;</p><p>人工智能领域，苹果依旧表现谨慎，此前库克在被问及生成式AI工作进展时表示：“我们正在投资，而且规模相当多。”但他拒绝透露这项工作的具体细节。可见，人工智能在短期内仍无法对苹果营收作出贡献。&nbsp;</p><p>服务业务也是苹果在2024年需要攻克的难题。巴克莱分析师Tim Long预计，未来苹果的服务业务将出现增长放缓，部分原因来自监管审查。这几年，“苹果税”一直为人诟病，欧盟、美国和日本等地的反垄断监管，正在撬开苹果的第三方应用侧载和第三方支付，而这直接影响了苹果的服务业务收入。&nbsp;</p><p>2024年，苹果能否挽回失去的市值，还有待观察。但可以肯定的是，苹果必须正视如今的市场竞争和用户需求，要在变化的环境下积极回应、不断创新和优化运营策略，这将在未来发展中起到关键作用。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMDUwNzEwNA==&amp;mid=2247599543&amp;idx=1&amp;sn=aa6f1a184aaad90b4e9a554341274c55&amp;chksm=c1e023a7d5d7e19ba21fa8062dafdcf1bad767d83646b6b50b1845a6a31db8dc25e7b25daee5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“DoNews”（ID：ilovedonews）</a>，作者：雁秋，编辑：李信马，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2592370174819209</id>
            <title>“尔滨”蹿红，互联网再造新5A景区</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2592370174819209</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2592370174819209</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 06 Jan 2024 01:07:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 哈尔滨人大旗, 哈尔滨文旅, 冰雪大世界, 东北美食
<br>
<br>
总结: 哈尔滨文旅通过丰富的活动和景点吸引了大量游客，特别是在冰雪大世界的开园后，哈尔滨成为了热门旅游城市。游客们纷纷赞赏哈尔滨的热情好客和美食，他们通过短视频分享了自己的哈尔滨之行，进一步推动了哈尔滨的旅游热度。哈尔滨作为东三省的交通枢纽，也成为了许多游客前往周边地区的中转站。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>哈尔滨人大旗正在最近的报道里刷新对家乡的认知。</p><p>从前大学寒假，他常带外地来的同学去逛中央大街和冰雪世界：“那时候主打一个‘自助’，有种‘票买好了对吧，东西在这儿，你自己逛吧’的感觉。”</p><p>今年，流量来得突然，而哈尔滨似乎早有应对。</p><p>从机场开始有空乘跳舞迎客，来到商场有交响乐团奏起迎宾曲，天马和打铁花出现在街头，鄂伦春和鄂温克族人与驯鹿来到闹市，无人机在索菲亚教堂顶部拉起5米月亮，热气球在松花江上升起，餐厅里原本朴实的东北冻果被精致摆盘收服......</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_93212e50a41e48ad8706ef49f0ed7cef@000000_oswg220276oswg1080oswg1624_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>大旗感叹：“我从没见过这么大阵仗，哈尔滨文旅给的真的太多了。”</p><p>江苏的阿丘就是此次受到欢迎的南方客人之一。</p><p>他在27岁时体验了人生第一次来到东北地区，在这里跨年：“吃了很多美食，感受到很多热情，雪景很美，一趟下来相机拍了1千多张照片，体验很好！”</p><p>众多像阿丘一样的游客正在涌入哈尔滨，让这座城市在新年伊始接棒淄博、贵州和天津，成为互联网生态下翻火的又一明星旅游城市。</p><h3><strong>明星哈尔滨</strong></h3><p>每年秋季尾声，冬季旅游攻略就会率先登录各大分享平台，这其中，以哈尔滨为代表的中国极北城市经常是高票选项，在过去几个冬天，它也偶尔出现在报道和热搜上，掀起小小的波澜。&nbsp;</p><p>阿丘就是在两个月前将目的地定在了中国最北省份黑龙江：“作为南方人，一直很想去看雪。”彼时冰雪热已经渐显，阿丘担心机票涨价，提前两个月买好元旦机票，从上海出发先到沈阳，再转高铁到哈尔滨。&nbsp;</p><p><strong>过去几周，哈尔滨曾有过一次舆论风波，如今再看它似乎是“哈尔滨热”的起点。</strong>&nbsp;</p><p>2023年12月18日，哈尔滨冰雪大世界开园，迎来4万游客。一些游客因在户外冰滑梯、摩天轮项目上排队时间过长，高呼退票。当天下午，哈尔滨冰雪大世界宣布停售当日门票并设置了延时服务、排队信息提示、限流等整改措施。面对景区接待压力和舆情做出了及时回应的哈尔滨，很快吸引来更多游客的目光。&nbsp;</p><p>其后，随着一段“我不是小孩”的冰滑梯视频在抖音翻红，更多有关本地市民在街头发放暖宝宝、免费载客、出租车司机做导游、游客冰上体验的视频接连出现。在元旦假期来临之际，东北人“热情、好客、幽默”的印象通过短视频不断放大，其异域风情景点和美食更是为哈尔滨文旅再添一把火。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_8ce41d6ef1054b71ab665e20f6ef13ee@000000_oswg321388oswg1080oswg1439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">索菲亚教堂｜图源自受访者 晓阳海风&nbsp;</p><p>12月29日当天，游客阿丘在哈尔滨的道里菜市场开启旅程，穿过汇集多种西方建筑艺术风格的中央大街，看圣索菲亚教堂。这期间，东北美食给他留下了“量大、实惠”的印象：“炸里脊、油炸糕、粘豆包、冰糖葫芦、格瓦斯、马迭尔冰棍、麻辣烫、铁锅炖、烧烤、东北菜......下次还要来吃更多美食！”&nbsp;</p><p>在看过这天松花江的日落后，阿丘再到澡堂体验搓澡：“作为南方人第一次搓澡，第一次感觉身上这么滑溜。”据短视频显示，许多游客挤满澡堂排队，不少网友戏称这是“南泥北运”。&nbsp;</p><p>次日，阿丘游览了巴洛克式建筑风格的音乐长廊，又到中央大街漫步，空中适时飘起了雪花：“走在人头攒动的中央大街吃马迭尔冰棍，莫名觉得很浪漫......”&nbsp;</p><p>有百万人共享了阿丘眼中的浪漫。据哈尔滨市文化广电和旅游局大数据测算，截至1月1日，哈尔滨市累计接待游客304.79万人次，实现旅游总收入59.14亿元，游客接待量与旅游总收入达到历史峰值。据黑龙江日报报道，马迭尔冰棍元旦3天销售量达10万支。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_336bf720418e4e9ebf09694e518c3980@000000_oswg210460oswg1080oswg1439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">冰雪大世界｜图源自受访者 晓阳海风&nbsp;</p><p><strong>文旅热度还外溢到了周边的城市。</strong>&nbsp;</p><p>广西南宁游学团11个身穿橘色外套的孩子被戏称为“小砂糖橘”，他们从哈尔滨到漠河参观，一路上受到众多网友的关注，也带响了漠河的景色；1月4日，沈阳市文旅局局长向大众揽客；1月5日，广西南宁赠送哈尔滨200吨砂糖橘；当日，沈阳“借给哈尔滨凤凰”话题也再次提升了沈阳的旅游热度......&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_90be761ea4db4d21a07eb4ba534338c5@000000_oswg213113oswg1080oswg1644_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>作为黑龙江省会，哈尔滨一直是东三省重要的交通枢纽，许多重要景点都要途径哈尔滨中转。</strong> 阿丘在哈尔滨2天旅途后，乘高铁至横道河子继续游玩。许多游客会和阿丘做同样的选择：首先通过换乘降低交通成本，先抵达哈尔滨感受历史人文景观，逐渐适应高纬度温度，再分散至周边地区观赏自然风光。&nbsp;</p><p>“平时很喜欢拍照，在网上刷到横道河子很美，就想去看看。”阿丘说。19世纪，横道河子因修建中东铁路而生，许多俄国工程技术人员来到这里，在这里建造了大批俄式建筑，它们保留至今，被称为火车拉来的小俄罗斯。&nbsp;</p><p>不止横道河子，许多周边丰富的自然风光和异域特色景点，都在给哈尔滨叠加增益，强力吸引着多方的游客来此体验。&nbsp;</p><h3><strong>2023，东北文化走向全国‍‍</strong></h3><p>湖南的阿山自大学起就策划着东北之旅。&nbsp;</p><p>在文学作品里，原始林区的辽阔、那些有关东北五仙的神秘传说、漫漫长夜里的熊瞎子和超低温，对他这样的南方孩子来说有着极强的吸引力。&nbsp;</p><p>2019年冬天，他在迪卡侬购入大棉服和冬靴，期待一场“冷彻心扉”的旅途。但疫情来了，他报名的旅行社取消了行程，随后是三年的沉寂。这期间，做季节生意的冰雪大世界可以用惨淡来形容状况，其曾试图通过降价吸引游客，还因为疫情提前关园。阿山的冬靴也在搬家中丢失，棉服压进了箱底。&nbsp;</p><p>“这种悸动会在深夜反复翻涌，特别是刷到东北厨师的做饭视频时。”2022年，短视频博主带火了哈尔滨街边小店的盒饭，让东北菜“味道朴实、分量厚道”的印象再次刻进阿山的心里。阿山最喜欢的东北美食博主是“大嘴厨师挠儿哥”。他以独特的视频录制和说话风格在视频平台收获了许多粉丝，有着手捞油锅的“无情铁手”和“小味挠儿一下就上来了”的口头禅。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_76c1463cffa54b06abd9ae64dbd82b19@000000_oswg95025oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源自东北美食博主挠儿哥‍‍‍‍</p><p>低温天气下的冰雪浪漫、坦率轻松的人际交往氛围、高热量的糖油混合物炸弹...... <strong>抖音、B站、快手等内容平台都在丰富着许多像阿山这样年轻人的东北想象，也加速提升了东北体验游的魅力。</strong>&nbsp;</p><p>2023年春，悬疑剧《漫长的季节》播出。它讲述了上世纪90年代工厂下岗潮中，东北小城里那些失意的人和故事，被称为“东北文艺复兴”之作。这之后几个月，诞生于哈尔滨的乐队二手玫瑰通过《乐队的夏天》再次出圈。这支乐队以卷发烟熏妆、红配绿大花袄等造型，唢呐、东北话、二人转等音乐元素闻名，将东北民俗与摇滚乐结合，加速了像阿山这样的年轻人对东北文化的向往。&nbsp;</p><p>在浓厚的东北文化熏陶下，近来哈尔滨的热度更是让阿山下定决心，一定要在春节期间来一次东北深度游。&nbsp;</p><p><strong>一切都在说明，这场旅游热并非偶然。</strong>&nbsp;</p><p>丰富的自然景观和历史人文景点是一座旅游城市的根基，与之配套的文旅建设也并非一日之功。多年来，与东北相关的文艺作品共同在游客们的认知中埋下好奇的种子，视频内容平台则放大了在东北游玩的乐趣，让期待的情绪蔓延开来。&nbsp;</p><p>作为三年疫情结束后的第一个冬天，大家得以在病痛和低沉中探起头来。作为东北三省里交通便利和文旅更具吸引力的城市，冰雪旅游热终于在创纪录的低温天气里于哈尔滨爆发。&nbsp;</p><p><strong>这是一场有关文化、想象、情绪和季节的爆发事件。</strong>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_40ff89f1a5524438b115457228b0b0fe@000000_oswg225067oswg842oswg1120_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">音乐长廊｜图源自受访者晓阳海风</p><h3><strong>文旅行业重新洗牌</strong></h3><p>此前一年，“哈尔滨热”已经在多个城市上演。&nbsp;</p><p><strong>互联网技术和平台让许多人知道了远处的宝藏景色，也让许多本地人感叹：“在短视频里重新认识了我的家乡。</strong>&nbsp;</p><p>2023年3月，山东淄博凭借实美味的烧烤受到全国游客的欢迎。期间，铁路局甚至为淄博增开烧烤专列，一系列操作吸引来大量游客，还同步带动了周边城市的客流。&nbsp;</p><p>2023年5月，贵州榕江的村超比赛因规模盛大、氛围热烈，吸引了全国各地的游客前往，游客总数超百万人次，带动当地旅游收入超12亿元。&nbsp;</p><p>此后，石家庄摇滚游、洛阳古都汉服文化游、天津跳水大爷周末休闲游、柳州螺蛳粉特种兵游等都相继因体验好、性价高、政府文旅扶助等原因出圈。&nbsp;</p><p>在这些旅游趋势里，消费者被各大内容平台启发，有了越来越多出发的理由：可以奔着乐队万青的歌选择到石家庄看药厂，为一次音乐节计划“演出+”的旅途，为感受一种生活气开始逛菜市场......不论是美食还是音乐，消费者都开始抛弃千篇一律的消费打卡，愿意为一种生活体验买单。&nbsp;</p><p>可消费者们青睐的城市里，没有一个是偶然得来的热度，离不开此前多年多方的积淀。&nbsp;</p><p>黑龙江省文化和旅游厅厅长何晶此前就在接受采访时说：“今年的火爆其实不是偶然的。我们用互联网思维，在多种新媒体平台多维度宣传黑龙江，还邀请了一些文旅的头部博主来为黑龙江冰雪旅游进行引流。”&nbsp;</p><p>据她介绍，文旅部门一直在关注游客们的意见，快速做出反馈调整，采用换位思维，让游客感到舒适和被尊重。因此，许多游客也就愿意将体验发至网络，给冰雪游带来一轮又一轮的热度。&nbsp;</p><p><strong>当城市被逐个推上热门，其文旅资源、配套基建、城市底蕴也将逐一接受游客们的检验，稍有不慎，送到门前的富贵也将付诸东流。</strong>&nbsp;</p><p>今年10月，河南南阳承办了迷笛音乐节，在前期调度集结大量人力物力，市委书记到火车站迎接乐迷，拉出欢迎横幅，许多商家还自发抵达现场免费发放食物和水。随着乐迷在泥地里甩头的视频广泛传播，河南老乡的热情淳朴也在抖音成为热门话题。但在临近结束阶段，一场物品失窃风波再次把南阳推向了负面舆论的风口浪尖，前功尽弃 。&nbsp;</p><p>淄博则在抓住时机以烧烤蹿红后，经历着旅游降温、烧烤店大量倒闭的市场状况。 “如何做好市场监管”和“延续旅游生命力”，对许多城市来说仍是个难题。&nbsp;</p><p>尽管对旅游热度感到惊奇，可哈尔滨人大旗却不担心家乡接下来的表现：“我不太担心它应对不好，毕竟做冰雪旅游的生意也不是这几年。”&nbsp; <strong>过往旅游业的积累叠加创新性的新媒体营销，泼天的富贵终于稳稳落在了哈尔滨的身上。</strong>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240106/v2_32d4cad17e1d4845bea1ad8c3d037755@000000_oswg230594oswg1048oswg1336_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">哈尔滨街景｜图源自受访者（小红书ID晓阳海风）</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxNzAwMDkwNQ==&amp;mid=2247675051&amp;idx=1&amp;sn=c359d7debb1c8a328b1931f3a2add1f0&amp;chksm=c0272c0ffe8400fc4c095491a084bc0e0591cd7d9b9b9cfcc29ca4ee6218f3b6b16eebe6d559&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“刺猬公社”（ID：ciweigongshe）</a>，作者：徐嘉，编辑：陈梅希，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2591809837841031</id>
            <title>9点1氪丨小米辟谣：小米汽车正式发布前不可能有售价；特斯拉召回超160万辆车；​苹果iPhone 16 Pro/Max渲染图曝光</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2591809837841031</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2591809837841031</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 06 Jan 2024 00:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小米汽车, 特斯拉召回, 苹果iPhone 16 Pro / Max, 南航机票退改费, 宁德时代合作, 比亚迪钠离子电池项目, 快递新规, 央企薪酬, 广汽新能源汽车销量, 农民工职业技能培训, 迪拜免税店销售额
<br>
<br>
总结: 小米汽车发布前不会公布售价和政策；特斯拉召回超过160万辆电动汽车，通过OTA升级软件解决安全隐患；苹果iPhone 16 Pro / Max曝光，屏幕尺寸有所增加；南航下调机票退改手续费；宁德时代与东风集团合作，提供根据客户需求的产品；比亚迪徐州钠离子电池项目开工，投资100亿元；快递新规规定不得抛扔踩踏快件；央企负责人年薪最高96万元；广汽集团2023年新能源汽车销量增长77.55%；人社部将开展农民工职业技能培训；迪拜免税店销售额增长24.39%，中国是第三大客源市场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>TOP3大新闻</h2><p><strong>小米王化：小米汽车正式发布前不可能有售价和政策</strong></p><p>36氪获悉，小米集团公关部总经理王化发文称，过去的两天三次辟谣澄清小米汽车的价格P图，1月5日终极辟谣，直到正式的小米汽车产品发布会结束前，所有带有小米汽车版本和售价的信息、海报都是假的。王化表示，正式发布前不可能有售价和政策，别相信所谓的内部人传言，没有人知道真正的价格，甚至正式的发布时间，因为一切都还没有确定。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_345232555160463ca6d749c278c90eb8@1200352198_oswg93329oswg744oswg324_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片：微博截屏</p><p><strong>市场监管总局：特斯拉召回存在安全隐患电动汽车数量超160万辆，将通过OTA升级软件</strong></p><p>36氪获悉，据市场监管总局消息，特斯拉（上海）有限公司、特斯拉汽车（北京）有限公司根据《缺陷汽车产品召回管理条例》和《缺陷汽车产品召回管理条例实施办法》的要求，向市场监管总局备案了召回计划。自即日起，召回生产日期在2022年10月26日至2023年11月16日期间的部分进口Model S和Model X电动汽车，共计7538辆。召回生产日期在2014年8月26日至2023年12月20日期间的部分进口Model S、Model X、Model 3及国产Model 3、Model Y电动汽车，共计1610105辆。</p><p><strong>苹果iPhone 16 Pro / Max渲染图曝光</strong></p><p>国外科技媒体MacRumors近日发布博文，分享了苹果iPhone 16 Pro和iPhone 16 Pro Max两款机型的最新消息，并基于原型机信息制作了相关的渲染图。消息源表示iPhone 16 Pro配有6.3英寸屏幕，而当前型号为6.1英寸；iPhone 16 Pro Max配有6.9英寸，当前型号为6.7英寸。整体外形沿用前代设计，苹果公司尝试过更大尺寸和不同设计的操作按钮，但目前的设计文档显示，动作按钮的尺寸将与当前iPhone 15 Pro上的按钮相同。苹果在iPhone 16 Pro 和 iPhone 16 Pro Max上配备了全新的拍照按钮，这个代号为Nova的拍摄按钮预计将采用电容式按钮和力传感器功能。消息称苹果会沿用iPhone 15 Pro的颜色选项，并计划增加另一种颜色选项，只是目前还没有关于新颜色选项的详细信息。（IT之家）</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>南航1月10日起下调机票退改手续费</strong></p><p>36氪获悉，据中国南方航空微信公众号，将于2024年1月10日起全面调整客票退改规则。公告显示，南航此次扩大了客票免费退改范围、放宽了因病退改规则、调整了特殊场景客票处理规则等。2024年1月10日起销售的南航国内客票自愿退改标准大幅降低，以票面价格为基准，经济舱各舱位退改手续费降低了5个至40个百分点。以经济舱R舱位为例，自愿变更费用从现行规则的100%降至60%，自愿退票的费用从100%降至75%。</p><p><strong>宁德时代：与东风集团旗下公司合作，具体提供产品取决于客户需求</strong></p><p>1月3日，东风集团旗下猛士科技与宁德时代在福建宁德签署三年战略合作协议。根据协议，宁德时代将作为猛士科技动力电池的首选合作伙伴，全力支持其整车开发及生产，并提供具有市场竞争力的动力电池产品和服务。宁德时代投资者关系热线工作人员回应，向猛士科技具体提供产品取决于客户需求，公司在相关产品线的布局较为完善，有提供“滑板底盘”的能力。此外，工作人员进一步回应，目前公司经营生产情况正常，近年与汽车厂商合作较多，同时也拓展了重卡、航空等方面客户，发展状况良好。（第一财经）</p><p><strong>比亚迪又一百亿项目落地：徐州钠离子电池项目正式开工</strong></p><p>1月4日，徐州市举行全市重大产业项目建设启动会暨比亚迪（徐州）钠离子电池项目开工奠基活动。比亚迪（徐州）钠离子电池项目是比亚迪投资徐州、深耕徐州的又一重大布局。项目总投资100亿元，主要生产钠离子电池电芯以及PACK等相关配套产品，计划年产能30GWh。项目建成投产后，将为项目所在的徐州经开区打造千亿级绿色低碳产业集群，为徐州建设新型能源体系示范城市注入新的强劲动能。（新华日报）</p><p><strong>快递新规3月1日起施行：不得抛扔踩踏快件</strong></p><p>据交通运输部网站消息，《快递市场管理办法》已于2023年12月8日经第28次部务会议通过，现予公布，自2024年3月1日起施行。其中规定，保障快件安全，防止快件丢失、损毁、内件短少，不得抛扔、踩踏快件；除因不可抗力因素外，按照约定在承诺的时限内将快件投递到收件地址、收件人。（中新财经）&nbsp;</p><p><strong>96家央企“一把手”年薪公布：最高者96万元</strong></p><p>日前，国资委披露了央企负责人2022年度薪酬信息。据了解，央企高管薪酬收入由三个部分组成：税前薪酬=应付薪酬+社会保险、企业年金、补充医疗保险及住房公积金的单位缴存部分+其他货币收入。其中，应付薪酬由国资委核定。经初步梳理，2022年度央企负责人应付年薪最高的是中国海洋石油集团有限公司党组书记、董事长汪东进，应付年薪达到96.08万元。（极目新闻）</p><p><strong>广汽集团：2023年新能源汽车销量54.96万辆，同比增77.55%</strong></p><p>36氪获悉，广汽集团发布公告称，公司2023年12月汽车销量为25.91万辆，同比增长25.79%。2023年汽车累计销量为250.5万辆，同比增长2.92%，其中，新能源汽车累计销量54.96万辆，同比增长77.55%。</p><p><strong>人社部：将面向农民工群体开展大规模、多形式的职业技能培训</strong></p><p>从人社部获悉，人社部近日印发《关于加强农民工职业技能培训工作的意见》，将深入实施人才强国战略和就业优先战略，健全终身职业技能培训制度，面向广大农民工群体开展大规模、广覆盖、多形式的职业技能培训，促进农民工技能提升和就业创业。《意见》提出，以农民工输入为主的地方可结合劳动力市场需求和用工企业要求，大力开展建筑、维修、家政、餐饮、保安、物流等有效实用的技能培训，帮助其稳定就业，更好融入城市。（澎湃新闻）</p><p><strong>迪拜免税店2023年销售额增24.39%，中国为第三大客源市场</strong></p><p>迪拜免税店（DDF）2023年销售额达到78.85亿迪拉姆（21.6亿美元），同比增长24.39%，较2019年增长6.4%。据公司官网介绍，2023年DDF的销售交易量超过2000万笔，平均每天5.5万笔，共售出了5520万件商品。其中最畅销的品类依然是香水，销售额达到13.66亿迪拉姆（合3.74亿美元），占总销售额的17%。中国为其第三大客源市场，销售额达到5.64亿迪拉姆（1.54亿美元）。（财联社）</p><p><strong>花旗据悉计划年底前在中国设立投行部门，进一步扩大在华业务</strong></p><p>据多家媒体报道，花旗集团计划最早于今年年底在中国成立全资投资银行部门，并招聘约30名员工。该部门将侧重国内资本市场，未来几年拟将员工人数增加两倍，达到近100人。这将让花旗在华业务进一步扩大，目前该行已有企业贷款和其他银行服务。（界面新闻）</p><p><strong>特斯拉修改多款车型续航里程估算，Model Y缩水近20英里</strong></p><p>电动汽车巨头特斯拉周四修改了对部分版本的Model S、X和Y车型的续航里程估计，在其网站上展示的部分车型的续航里程比以前要低。特斯拉美国网站显示，Model Y基本款的续航里程为242-260英里，长程版为292-310英里，性能版为285英里。这意味着该公司最受欢迎的两款高端车型的续航里程减少了近20英里。Model S和Model X不同版本的续航里程减少了至多37英里。（新浪财经）</p><p><strong>通用汽车2023年在华销量约210万辆</strong></p><p>36氪获悉，通用汽车中国官网宣布，2023年，通用汽车在中国市场零售销量约210万辆，其中凯迪拉克品牌销量逾18.3万辆，别克品牌销量超51.7万辆，雪佛兰品牌销量约16.9万辆，上汽通用五菱旗下品牌合计销量逾120万辆。</p><p><strong>谷歌将取消Cookie</strong></p><p>谷歌将对企业在网上追踪用户的方式进行改革，主要集中在Cookie的使用上。Cookie是一种记录互联网用户在各网站上活动的技术，作用是方便广告客户向用户投放相关广告。从本周四开始，谷歌将开始一项有限的测试，限制1%使用其Chrome浏览器的用户使用Cookie。谷歌计划到今年年底取消所有Chrome浏览器用户的Cookie。（界面新闻）&nbsp;</p><h2>AI最前沿</h2><p><strong>OpenAI下周将推出聊天机器人商店</strong></p><p>1月5日，根据OpenAI的开发者备忘录显示，该公司计划在下周推出其“聊天机器人商店（Chatbot Store）”。该商店将允许AI模型开发者的客户共享和销售针对不同用途定制的基于OpenAI技术的聊天机器人。聊天机器人商店最初计划于去年11月份开放，但由于某些原因推迟了发布时间。（上海证券报）</p><p><strong>OpenAI被曝向出版商内容付费太低，苹果谷歌也在竞争</strong></p><p>最近与OpenAI进行谈判的两名高管表示，OpenAI每年向一些媒体公司提供100万至500万美元的许可，让它们将新闻文章用于训练其大型语言模型。即使对小型出版商来说，这也是一个很小的数字，这可能会让OpenAI很难达成协议。一位高管表示，试图在生成式人工智能领域赶上OpenAI和谷歌的苹果，也在试图与出版商达成协议，使用它们的内容。（新浪财经）</p><p><strong>谷歌开发“机器人宪法”防止伤害人类</strong></p><p>当地时间1月4日，谷歌DeepMind机器人团队公布了三项新进展，其中一项进展是一个收集训练数据的“机器人宪法”系统——AutoRT。谷歌的“机器人宪法”采用“以安全为重点的提示”，指示大语言模型避免选择涉及人类、动物、尖锐物体甚至电器的任务。这部“机器人宪法”的灵感来自科幻作家艾萨克·阿西莫夫（Isaac Asimov）的“机器人三定律”，即机器人不得伤害人，也不得见人受伤害而袖手旁观；机器人应服从人的一切命令，但不得违反第一定律；机器人应保护自身安全，但不得违反第一、第二定律。为了提高安全性，DeepMind对机器人进行编程，如果机器人关节受力超过一定阈值就会自动停止，并安装了一个物理终止开关，让人类操控机器人停止工作。（澎湃新闻）</p><h2>投融资</h2><p><strong>“元生智能”获千万元天使轮融资</strong></p><p>36氪获悉，近日，居家养老消费电子品牌“元生智能”获千万元天使轮融资。本轮融资由上市公司、国内AI四小龙云从科技战略领投，松山湖天使基金、广东省科学院珠海产研院、老股东星火教育创始人、老股东清荣创投跟投。据悉，本轮融资将用于产品生产、技术研发与迭代、市场营销推广以及新产品研发。</p><p><strong>整理｜</strong>曾园棋&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>