<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3680239844011650</id>
            <title>苹果新版Siri测试暴露问题，多项AI功能或将推迟发布</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3680239844011650</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3680239844011650</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 12 Feb 2026 12:29:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260212/v2_ac283795f05744909853d21c52ae5281@46958_oswg32298oswg640oswg364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：界面图库 范剑磊</p>
  <p>2月12日，据财联社，有媒体援引知情人士透露，苹果公司筹备已久的新版Siri升级计划再次遭遇技术挫折，在近期内部测试中暴露多项问题，原定随3月iOS 26.4系统更新推出的多项AI功能，或将被迫分散至后续版本推迟发布，部分功能最快5月亮相，最迟可能延后至9月。</p>
  <p>这已是新版Siri自2024年宣布升级以来的第二次重大延期。</p>
  <p>2024年6月，苹果在全球开发者大会上首次宣布将对Siri进行重大AI升级，依托自研大语言模型平台Apple Foundations Models，打造更智能的个人语音助手，原定2025年初推出。</p>
  <p>后因自研AI模型性能未达预期，首次将发布时间推迟至2026年，内部进一步锁定3月随iOS 26.4上线，这一计划直至上个月仍未调整，苹果的高管们不希望新功能推迟到2026年春季之后发布。</p>
  <p>但近期的内部测试打破了这一规划。据测试人员反馈，新版Siri存在技术缺陷，核心问题集中在响应稳定性与准确性上。包括Siri无法正确处理查询、响应时间过长、准确性问题，以及当用户语速过快时Siri会打断用户等漏洞。更棘手的是，新版Siri偶会错误调用与OpenAI ChatGPT的集成功能，而非使用苹果自身技术，即便该请求本可由自身系统处理。</p>
  <p>受此影响，苹果正调整发布策略，计划将原本集中推出的新功能拆分至后续iOS版本中。</p>
  <p>其中，最可能延期的是两项核心功能：一是Siri访问个人数据能力的扩展，该功能可让用户通过语音指令，让Siri搜索旧短信、查找朋友分享的播客并直接播放；二是高级语音应用控制系统，支持用户用一句指令完成跨应用操作，如查找、编辑图片并发送给联系人。目前这两项功能虽有初步支持，但稳定性未能达到苹果上架标准。</p>
  <p>苹果个人数据功能开发耗时较长，部分原因是出于对隐私的严格保护。据悉，上周员工全体会议上，软件工程主管Craig Federighi曾强调，个性化AI不能暴露用户数据。</p>
  <p>值得注意的是，苹果仍在推进两项未公开的新功能，包括类似Perplexity的网络搜索工具和基于Image Playground的自定义图像生成功能，这两项功能已在iOS 26.4和26.5测试版中出现，有望部分按原计划推进。</p>
  <p>苹果还正为iOS 27等后续系统研发代号为“Campo”的重大AI项目，计划将Siri改造为类似聊天机器人的系统级助手，深度整合谷歌Gemini先进模型与苹果生态，覆盖邮件、日历等核心应用。</p>
  <p>此外，苹果CEO库克近期暗示，公司正开发新的数据中心芯片，以增强AI处理能力。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/XQvXyYJSC4euGmNh8VrmPw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，作者：沈霄戈，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3680263858630536</id>
            <title>抖音有大动作，美团危险了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3680263858630536</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3680263858630536</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 12 Feb 2026 12:22:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>四年前，抖音联手饿了么，高调入局外卖市场，喊出千亿年销的口号，试图分走这块大饼。&nbsp;</p>
  <p>可理想丰满，现实骨感。美团靠百万骑手筑起的配送鸿沟，抖音终究难以跨越。不到两年，抖音外卖便折戟沉沙，退而求其次，转攻“到店团购”，靠流量优势完成了曲线救国。&nbsp;</p>
  <p>不料四年后，局势突变。饿了么改名“淘宝闪购”，成了美团即时零售的劲敌；抖音团购也已羽翼丰满，甚至推出了独立App，直捅美团心窝。&nbsp;</p>
  <p>如今，在本地生活战场，美团的“护城河”正面临前所未有的全线围攻。</p>
  <h2><strong>抖省省上线，全面进军团购市场</strong></h2>
  <p>最近，抖音推出了一款独立的团购<strong>App抖省省</strong>，目前已经上线各大应用市场。</p>
  <p>目前，该应用的商品补贴力度非常大，新用户首周每天可领至多12元优惠券；到店搜索店铺名，还将直接展示超低团购价并支持比价。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260212/v2_59de42b3c9b94e26b544d27fa7be66ca@46958_oswg1314227oswg1080oswg2273_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：抖省省</p>
  <p>据了解，这套业务和抖音团购同源。简单来说，<strong>就是把抖音主App里的团购功能拆分出来，装进一个独立的App里。</strong>用户用抖音账号登录“抖省省”，主App里的团购订单、收藏商品等信息，两边能实时同步。</p>
  <p>分离出来的原因不难理解，主要有两点。</p>
  <p><strong>一是为了让用户省时省心，打开即用。</strong></p>
  <p>过去，抖音团购藏在短视频里，用户得刷内容，被种草，再下单。路径长，决策也慢。现在抖省省专注做团购搜索和比价，定位更纯粹，下单流程也更短。对用户来说是方便，对平台来说是提高转化。</p>
  <p><strong>二是因为抖音团购确实做大了，值得单独开一个入口。</strong></p>
  <p>去年12月，抖音官方发了一份《2025抖音生活服务这一年》。数据显示，2025年一整年，抖音平台总交易额增长59%，动销门店数量累计达1519.8万，新入驻商家达到399万。</p>
  <p>此外，达人创作为商家带来超1725亿元的经济收益，中小商家表现活跃，超过 2.2万家年销售额过百万。这意味着团购业务体量上来了，不需要完全靠抖音主App输血，独立运营是水到渠成。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260212/v2_19b546722a4c4d91854d13eaa5052001@46958_oswg37343oswg643oswg361_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：微信</p>
  <p>抖省省App推出后，抖音官方进一步表示：<strong>未来“抖省省”将进一步融入AI技术，不仅提供团购服务，也希望成为帮助用户探索线下吃喝玩乐场景的工具型产品。</strong></p>
  <p>这也暗示着此次推出App 不仅是功能拆分 ，也是抖音本地生活业务通过独立的形式做深、做专的关键一步，可能影响整个本地生活市场的竞争格局。&nbsp;</p>
  <h2><strong>输给美团后，抖音找回了自己的节奏</strong></h2>
  <p>2020年底，字节正式成立“本地直营业务中心”，抖音本地生活业务转向体系化运营。</p>
  <p>为此，抖音调整了同城tab栏目，上线了“优惠团购”功能。面向商家，抖音则推出了一款“抖音来客”的独立运营App。</p>
  <p>两年间，抖音的本地业务GMV（商品交易总额）快速突破了100亿元。</p>
  <p>基于此，抖音进一步拓展了已有的业务范围，<strong>上线了“团购配送”功能，推出餐饮类即时配送到家的服务。</strong></p>
  <p>2022年8月，<strong>抖音正式与饿了么（现改名淘宝闪购）达成合作，通过小程序试点“外卖到家”服务，直冲美团腹地。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260212/v2_06af3afc0b42421aad67ff6eb611e95e@46958_oswg98109oswg531oswg425_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：36氪</p>
  <p>对此，抖音抱有极大的期待，2023年初就喊出“1500亿GMV”的目标，比前一年几乎翻倍。</p>
  <p>而美团没有坐视不理，很快给出了对策，<strong>火速上线了“特价团购”的频道，回击抖音的“低价团购”。</strong>当时有用户做了对比，同一家店的同一份菜品，美团的团购渠道价更便宜，或许暗示出美团初期试图用低价留住用户。</p>
  <p>此外，美团也对抖音的优势领域来了一波打击，<strong>在App首屏核心位置力推“神抢手”直播间</strong>，定位为美团外卖的官方直播间，聚合了众多商家，用户在直播间买券之后，可以直接使用、外卖到家，与直接点外卖的操作无异，但是价格优惠了不少。</p>
  <p>然而，两边交锋，<strong>抖音自己先败了。</strong>2023年年底，有消息称，抖音外卖业务的实际GMV不及预期的1500亿。</p>
  <p>于是在2024年，几经调整，抖音的配送业务从本地生活部门被划归到了电商部门，平台也不再大规模拉新外卖商家，被外界普遍视为抖音在“战略性放手”外卖。</p>
  <p>造成这一结果的原因也不难理解，核心原因还是在<strong>配送</strong>上。数据显示，<strong>在2023年，美团的骑手就有700多万人，配送成本可控且效率极高，能实现“30分钟必达”。</strong></p>
  <p>而抖音这边的外卖，主要依赖<strong>第三方平台</strong>，配送费很高，为了对冲这笔费用，抖音外卖最初主要聚焦在60元以上的多人套餐，通过高客单价覆盖配送成本，同时和美团的低价形成差异竞争。</p>
  <p>不过由于不是自有运力，在外卖高峰期，<strong>骑手的调度不稳定</strong>，导致用户体验不佳。</p>
  <p>看到这里，有人或许会问，培养一批骑手不就好了？</p>
  <p>或许不是没想过，而是养不起。当时，外卖市场已经被美团和饿了么瓜分，对手早已有了一套成熟的体系，其运力网络和高频订单，足以摊薄人力成本。抖音若从头搭建配送体系，前期亏损是个无底洞。</p>
  <p>这一点在2025年的京东身上有过印证，在拥有自己骑手体系的情况下，京东前三季度包括外卖在内的新业务亏损依旧达到了百亿。</p>
  <p>而字节本质上是一家轻资产的互联网公司。为了一条配送线，去硬扛一场耗资百亿的消耗战，风险极高，且非常不划算。</p>
  <p>因此，抖音选择了退一步，专注本地生活中的到店业务。</p>
  <p>毕竟，依托内容生态，通过探店、种草、短视频引流，把线上用户转化成线下客流，是抖音的优势。</p>
  <p>而这一退步，迎来了抖音本地生活业务的爆发式增长，仅去年一年GMV增长就达到了59%。</p>
  <p>不得不感叹，找准自己的优势，以退为进也是一种智慧。&nbsp;</p>
  <h2><strong>攻守易势，美团危险了</strong></h2>
  <p>艾瑞咨询数据显示，<strong>2025年我国本地生活服务市场规模预计达35.3万亿元，到店服务占比过半，年均增速超12.6%，线上渗透率将提升至30.8%。</strong></p>
  <p>七成交易仍在线下，意味着存量远未被吃透。这块肥肉，没人想松口。</p>
  <p>不论是阿里这样的老牌巨头，还是小红书这样的新贵，这两年在本地生活上都迎来了新一轮的爆发。</p>
  <p>明面上是群雄混战，暗地里却刀刀“砍”向美团。</p>
  <p>近期，美团官宣以7.17亿美元（约合人民币50亿元）收购<strong>叮咚买菜</strong>全部股份及其中国业务。</p>
  <p>据了解，生鲜品类是即时零售中高频、刚需且利润率相对较高的核心战场，也是平台获取和留存用户的关键。不过，生鲜的供应链管理复杂，对仓储、配送、品控要求极高。</p>
  <p>而叮咚属于这个领域的头部之一。其生鲜产地直采率高，自有品牌产品矩阵丰富。截至去年9月，叮咚在国内运营超过1000个前置仓，末端履约网络非常密集。</p>
  <p>美团拥有强大的配送网络和流量入口，不过在生鲜品类的供应链深度和商品力上，与专业的垂直电商相比仍有差距。<strong>收购叮咚，意味着美团可以直接获得一套成熟、高效的生鲜供应链体系，补上自身商品力的短板。</strong></p>
  <p>目前来看，为了应对同行的频繁举动，美团依旧选择深挖“即时零售”的护城河，至于最终能否守住基本盘，仍需市场给出答案。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/g3V0C0c7Gt1Qj1J8S4XsRw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“互联网头条”</a>，作者：宋辉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>