<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3515566675975040</id>
            <title>中国公司全球化周报｜阿里巴巴与蚂蚁联合投资66亿元设立香港总部/理想汽车首个海外零售中心开业</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3515566675975040</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3515566675975040</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 19 Oct 2025 03:48:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251019/v2_92ec6771f44e482c838dd86262054f12@11918142_oswg226559oswg1029oswg434_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>公司动态</strong></h2>
  <blockquote>
   <p><strong>阿里巴巴与蚂蚁联合投资66亿元设立香港总部，进一步拓展国际业务</strong></p>
  </blockquote>
  <p>10月17日，阿里巴巴集团和蚂蚁集团宣布，共同投资9.25亿美元（约66亿元人民币），购置铜锣湾港岛一号中心共13层商业写字楼，设立两家公司的香港总部。双方共同表示，将以设立香港总部为契机，立足香港，进一步拓展国际业务，面向全球发展。（国际金融报）</p>
  <blockquote>
   <p><strong>阿里云在迪拜启用第二座数据中心</strong></p>
  </blockquote>
  <p>10月15日，阿里云宣布其位于迪拜的第二座数据中心正式投入使用，以满足中东地区日益增长的云和 AI 需求。这是今年以来，阿里云继泰国、韩国、马来西亚、墨西哥及中国北京、上海、杭州等地，在全球落地的又一新数据中心。至此，阿里云全球布局已扩展至29个地域、92个可用区。（都市快报）</p>
  <blockquote>
   <p><strong>速卖通公布海外双11和黑五活动时间</strong></p>
  </blockquote>
  <p>10月14日消息，阿里旗下跨境电商平台速卖通公布了海外双11和黑五活动时间：11月8日启动预热，11月11-19日为双11售卖。11月20日起无缝衔接黑五，一直到12月3日。速卖通将继续聚焦“返佣激励+海外托管+品牌出海”：对优质 POP 商家提供最高7%销售额的返佣；“海外托管”覆盖国家扩至30+；持续发力品牌出海，推出“Brand+”频道。（36氪）</p>
  <blockquote>
   <p><strong>菜鸟公布2025年终大促全球物流保障方案</strong></p>
  </blockquote>
  <p>10月17日，菜鸟正式公布2025年终大促全球物流保障方案。依托于全球电商物流供应链网络，结合全球最大规模无人物流科技投入，菜鸟为全球用户提供“全球五日达”、“G2G 核心区域三日达”、“海外仓隔日达”及“国内预售分钟级配送”等物流体验。（36氪）</p>
  <blockquote>
   <p><strong>理想汽车进军中亚市场，首个海外零售中心开业</strong></p>
  </blockquote>
  <p>10月14日消息，理想汽车海外首家授权零售中心——乌兹别克斯坦首都塔什干零售中心正式开业，面向当地市场主要销售三款增程电动产品理想 L9、理想 L7和理想 L6。区别于国内的直营销售，理想汽车海外销售目前采取授权经销商模式。今年下半年，理想汽车和乌兹别克斯坦头部经销商 Control Auto、哈萨克斯坦头部经销商 Allur 和 Doscar 分别签署合作协议，三大经销商合作伙伴将推动了理想汽车在中亚地区的服务网络建设。理想汽车将为通过授权零售中心购车的海外用户提供官方质保，以及专业的检查维修、高效的原厂备件配送、技术支持、OTA 升级等官方服务。（理想汽车官微）</p>
  <blockquote>
   <p><strong>小鹏汽车中东及非洲市场配件仓正式运营</strong></p>
  </blockquote>
  <p>10月15日，小鹏汽车位于迪拜的数字化配件仓正式运营，标志着小鹏汽车在该地区售后服务网络建设的新阶段。这个配件仓是小鹏汽车与京东物流联合打造，为中东及非洲市场消费者提供汽车售后服务。截至目前，小鹏汽车已成功进入全球46个市场，2025年跻身全球电动车销量前六。（小鹏汽车官微）</p>
  <blockquote>
   <p><strong>比亚迪中标新加坡 L4 级智驾巴士试点项目</strong></p>
  </blockquote>
  <p>10月11日，比亚迪商用车官微宣布，比亚迪中标新加坡智驾巴士服务试点项目，也是新加坡首个 L4 级自动驾驶巴士的官方项目。该项目由新加坡陆路交通管理局（LTA）主导，要求首批巴士采用电动驱动，并计划于2026年年中率先在纬壹科技城一带的191号路线，以及滨海湾和珊顿大道的400号路线，进行无人驾驶巴士的测试；试点期间，该巴士可载16名乘客，车费与一般巴士相同。（同花顺财经）</p>
  <blockquote>
   <p><strong>“全球 Robotaxi 第一股”小马智行通过港交所聆讯，出海动作频频</strong></p>
  </blockquote>
  <p>10月17日消息，港交所显示，中国头部自动驾驶企业小马智行已通过港交所聆讯并披露通过聆讯后的资料集，高盛、美银、德意志银行和华泰国际担任联席保荐人。今年以来，小马智行在业务出海方面动作频频。3月，小马智行获得卢森堡交通及公共工程部的许可。9月20日，小马智行宣布与新加坡交通运营服务商康福德高合作，将在新加坡部署自动驾驶车辆和相关服务。9月26日，小马智行宣布获得迪拜自动驾驶路测许可。10月17日，跨国汽车制造商 Stellantis 集团与小马智行宣布，双方已签署谅解备忘录，将加速自动驾驶车辆解决方案在欧洲的开发和部署。（上海证券报）</p>
  <blockquote>
   <p><strong>新石器与阿联酋 K2 集团达成战略合作</strong></p>
  </blockquote>
  <p>10月14日，无人配送（RoboVan）企业新石器与阿联酋国有 AI 科技公司 K2 集团在迪拜达成战略合作。双方将携手加速自动驾驶技术在中东地区尤其是阿联酋的落地应用。此前，新石器已协同 K2 集团旗下的 AutoGo 获得阿联酋核发的首张无人配送车辆牌照，并实现 X3 与 X6 的双车型上路许可。双方将携手在阿联酋推动大规模部署工作，打造中国以外的全球第二个国家级 RoboVan 本地化大规模部署与运营体系。（新石器官网）</p>
  <blockquote>
   <p><strong>阿特斯储能再获北美市场 2.1GWh 大单</strong></p>
  </blockquote>
  <p>近期，光伏和储能系统解决方案提供商阿特斯宣布，其旗下储能业务子公司——阿特斯储能已与黑石集团旗下可再生能源开发商 Aypa Power 公司就位于加拿大安大略省的 Elora 和 Hedley 电池储能项目，正式签署电池储能系统供应协议（BSA）和长期服务协议（LTSA）。这两个项目合计装机容量达 0.42GW/2.122GWh，设备交付将于2026年第一季度启动，2027年上半年投入商业运营。项目投运后，阿特斯储能将依据已签署的为期20年的长期服务协议，为电站提供包括持续监控、预防性维护和性能保障在内的全方位运营维护服务。（阿特斯官微）</p>
  <h2><strong>投融资</strong></h2>
  <blockquote>
   <p><strong>爱诗科技完成1亿元 B+ 轮融资，全球用户破亿</strong></p>
  </blockquote>
  <p>10月17日消息，AI 视频企业爱诗科技完成1亿元 B+ 轮融资，由复星锐正、同创伟业、顺禧基金等共同投资。公司旗下产品 PixVerse 与拍我 AI 服务于 C 端大众与专业创作者，目前用户规模已突破一亿，并在全球范围内快速成长：年度经常性收入（ARR）超4000万美元，目前产品 MAU 超过1600万。公司2024年11月正式商业化，不到一年时间收入增长超过10倍，是过去一年全球收入和用户增长最快的 AI 平台之一。（光源资本）</p>
  <blockquote>
   <p><strong>云迹科技正式登陆港交所，机器人年配送超5亿次</strong></p>
  </blockquote>
  <p>10月16日，云迹科技正式在港交所上市，募资约5.9亿港元，开盘大涨49.37%，报142.8港元/股，市值近100亿港元。云迹科技是一家配送机器人公司，已落地全球30000多家酒店、医院、工厂、公寓等场景，涵盖中东、美洲、韩国、日本、泰国等国家和地区。2024年全年，机器人完成了超过5亿次服务。（投资界）</p>
  <blockquote>
   <p><strong>九识智能完成新一轮数亿美金融资，产品落地全球近300个城市</strong></p>
  </blockquote>
  <p>九识智能完成了由蚂蚁集团领投、新老股东跟投的新一轮数亿美金融资。九识智能是 L4 无人驾驶 Robovan 领域（5m³及以上无人货车）的开创者，运营着全球最大的 Robovan 无人驾驶车队。其在中国的快递和邮政等领域市场占有率超过70%；海外业务已覆盖新加坡、日韩、阿联酋、奥地利等四大洲的多个国家，产品已经落地覆盖近300个城市和地区。（第一财经）</p>
  <blockquote>
   <p><strong>炎和科技完成超亿元 A 轮融资，布局全球市场</strong></p>
  </blockquote>
  <p>10月17日消息，炎和科技完成超亿元 A 轮融资，本轮融资由东方嘉富领投，追创创投、兴湘资本、国科创投、晓池资本等机构跟投。资金将主要用于钙钛矿太阳能电池量产线建设，以及全球市场的拓展布局。炎和科技是一家钙钛矿太阳能电池研发商，今年8月，公司 100MW 级全自动化钙钛矿太阳能电池量产线在湖南常德建成并投产，目前已与亚洲、北美、欧洲等知名品牌达成合作。（36氪）</p>
  <blockquote>
   <p><strong>千觉机器人完成亿元级 Pre-A 轮融资</strong></p>
  </blockquote>
  <p>10月16日，千觉机器人宣布完成亿元级 Pre-A 轮融资，本轮融资由上海具身智能基金领投，理想汽车、彬复资本和科实资本等共同参与。触觉是解决具身精细化柔性操作和带来感知交互温度的核心关键因素，千觉机器人是一家以多模态触觉感知技术为核心、专注智能体灵巧操作的高科技企业。公司已经与智元、自变量、谷歌 DeepMind 等行业头部客户形成紧密合作。（高瓴创投）</p>
  <h2><strong>政策&amp;市场</strong></h2>
  <blockquote>
   <p><strong>GITEX Global 2025 于迪拜举行</strong></p>
  </blockquote>
  <p>10月13日~17日，第45届 GITEX GLOBAL 在迪拜世界贸易中心隆重举行。同期，GITEX 旗下初创展会，第10届 Expand North Star 于10月12日至15日在迪拜港举行。GITEX Global 是全球规模最大、最具影响力的科技展会之一，也是洞察中东、非洲和南亚地区数字转型趋势的重要窗口。今年的展会重点聚焦生物科技、实体 AI、量子计算、半导体以及数据中心等前沿领域的重大突破，吸引了来自全球数十个国家的数千家科技企业。（36氪出海）</p>
  <blockquote>
   <p><strong>中国玩偶等出口超500亿元</strong></p>
  </blockquote>
  <p>近年来国货“潮品”成为我国外贸出口新亮点。前三季度，我国出口节日用品、玩偶、动物造型的玩具超过500亿元，销往全球200多个国家和地区。这些产品火遍全球，体现的是中国传统文化的影响力、彰显的是外贸企业的创新力、依托的是中国制造的硬实力。（央视新闻）</p>
  <blockquote>
   <p><strong>2025全球《手游厂商50强》发布：腾讯、米哈游、叠纸等9家中国公司在列</strong></p>
  </blockquote>
  <p>10月11日消息，全球知名游戏媒体 PocketGamer.biz 发布2025年手游厂商50强榜单。9家中国游戏企业在列，分别为：世纪华通/点点互动（第1）、腾讯（第10）、米哈游（第15）、柠檬微趣（第16）、叠纸（第18）、海彼（第19）、网易（第22）、FunPlus（第24）、莉莉丝（第27）。（36氪）</p>
  <h2><strong>英文服务</strong></h2>
  <h3><a href="https://www.36kr.com/p/3388590821589128" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>服务｜KrASIA 面向中国出海企业，发布全新英文媒体服务</strong></a></h3>
  <p>在全球经济复杂格局的当下，英文报道不仅是向海外客户和消费者传递价值主张的重要手段，也是企业在世界范围内的认知沉淀。<strong>英文媒体 KrASIA（kr-asia.com）致力于向世界介绍中国商业和文化。</strong>英文网站约60%的读者为东南亚核心国家的商业人群。KrASIA&nbsp;通过优秀的搜索引擎优化，专业的英文内容和可靠的社交媒体矩阵，以及全球顶级信息数据平台彭博终端和道琼斯 Factiva 等外部收录平台，帮助中国公司提升全球品牌。如果您的公司对英文传播有相关需求，或者希望与 KrASIA 合作提供出海服务，<strong>欢迎扫描下方的二维码或点击“</strong><a href="https://letschuhai.mike-x.com/V4D1VOL" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank"><strong>此处</strong></a><strong>”填写表单，获取 KrASIA 媒体服务刊例和工作人员的联系方式。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251012/v2_76cc2c7f11794528833ab76bfef68609@11918142_oswg875843oswg1500oswg646_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>社群&nbsp;|&nbsp;欢迎加入36氪出海学习交流群</strong></h2>
  <p>目前，36氪出海学习交流群已经吸引超过17,000位出海人加入，他们来自国内外初创企业、行业巨头、投资机构等。在出海社群里，我们为成员挑选整理每日全球跨境资讯，帮助出海人把握最新动态；定期组织出海交流活动，链接出海生态圈，寻找潜在合作伙伴。欢迎添加36氪出海小助手微信（ID：wow36krchuhai-xzs2）申请入群，一同出海！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251003/v2_814bc63e57ce44fbbc2006ac6db60710@5490952_oswg1373493oswg1586oswg1058_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>