<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3053975978655235</id>
            <title>华为百万豪车，盯上特斯拉面子活</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3053975978655235</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3053975978655235</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Nov 2024 04:21:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <华为, 尊界S800, 高端汽车, 品牌差异化>
<br>
<br>
总结: 余承东在华为新品发布会上推出了尊界S800，标志着华为与江淮汽车合作的第四个智选车品牌，目标对标迈巴赫和劳斯莱斯等豪华品牌。尊界S800的预售价在100万至150万元之间，意在提升品牌溢价。华为选择与市场销量不佳的车企合作，以掌握主动权并提升品牌形象。尽管在中国汽车市场价格战激烈，余承东强调高性价比是销量的关键，同时华为不打算推出20万元以下的车型。未来，华为计划推出更多高端车型，以进一步巩固其市场地位。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>余承东吊足了大众的胃口。</p>
  <p>11月26日的华为新品发布会开始近3个小时后，外界期待已久的尊界新车型才等来亮相时刻。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241127/v2_91df24e3e046402c932699734d5d87ae@13334819_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这个被余承东冠以“One More Big Thing”的MAEXTRO尊界，是华为与江淮汽车合作打造的第四个智选车品牌，在此之前华为分别与赛力斯合作推出了AITO问界、与奇瑞合作了LUXEED智界、与北汽合作了STELATO享界。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241127/v2_f9d9483eed904fb9a236ed4010fb87de@13334819_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>余承东口中将对标迈巴赫和劳斯莱斯Phantom等豪华品牌的尊界S800，于发布会当天开启预定，预售价100万-150万元，意向金为2万元。</strong></p>
  <p>江淮，由此成了华为帮车企拉高品牌溢价的最新实验对象。</p>
  <p>三年前推出智选车模式时，对于为什么不找BBA（奔驰宝马奥迪）合作的原因，余承东曾解释道，华为要赢、要能活下来，主动权一定要掌握在自己手中。落实到合作车企选择上，华为瞄向的多是市场销量不佳、生存竞争力大幅下滑的品牌。</p>
  <p>在华为品牌加持下，赛力斯借助问界M7、M9售价最高超过50万元，北汽借助享界S9也卖到了40万往上，江淮更是凭借尊界S800突破百万元。</p>
  <p><strong>但在大打价格战的中国汽车市场，相比追求高溢价，性价比才是提振销量的法宝。</strong></p>
  <p>这也能从当天发布的智界新S7上略窥一二。上市一年之内，华为已经接连为这款车型开了三次发布会，且每开一次就降价一波：4月份，智界S7二次上市发布会上，该车大部分车型直降2万元；11月份，智界S7第三次发布会上，该车起售价再次调低2万元。</p>
  <p>尽管不断降价，余承东依然遵守着不做20万元以下产品的红线。今年6月的2024第十六届中国汽车蓝皮书论坛上，余承东对此进一步解释称，“很多人都在抱怨我们的车卖得太贵了，不是我们不想卖便宜，而是没有能力卖便宜，卖便宜就亏死了，亏死了就关门了，没有办法为大家继续服务了。”</p>
  <p>甚至在余承东看来，华为哪怕是做30万元以下的车，都是赔本赚吆喝。<strong>如何在维持高价的同时，还能吸引用户下定？打造品牌差异化便是可行路径之一。</strong></p>
  <p>此前，华为一度凭借其在自动驾驶技术上的优势，给旗下智选车业务带来差异化卖点。但在今年流行起来的端到端技术面前，华为的这一优势正被越来越多车企追赶上，比亚迪甚至制定了明年自动驾驶技术覆盖旗下全系车型的计划，10万元小车也有望体验高阶智驾功能。</p>
  <p>置身全新的竞争环境，通过高端化乃至豪华化，拉开与其他车企的差距，或许就成了华为想走的另一步棋。</p>
  <p>特斯拉就是一个典型的参考对象。借助售价百万元级别的Roadster、Model S和Model X的成功，特斯拉高端电动车的形象逐步形成用户认知。有了高端形象的面子加持，作为特斯拉里子的Model 3和Model Y，才一步步酝酿出了全球爆款车的潜质。</p>
  <p>如今，借助尊界，余承东也想给华为智选车再多挣点面子。</p>
  <h2>A</h2>
  <p>正式亮相的尊界S800，确实做足了面子活。</p>
  <p>与享界S9上的星河大灯采用璀璨星钻工艺一样，尊界S800的车灯有过之而无不及，其星河设计语言，出现在车辆前脸两侧的竖排灯组中，也出现在贯穿式尾灯中。这次，华为还在隐藏式门把手内加入了星空视觉灯组。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241127/v2_324cd1ba37c8475489571dc281993f8f@13334819_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作为一款对标迈巴赫、劳斯莱斯等超豪华品牌的车型，尊界S800在长度上做足了功夫，长5480mm，宽2000mm ，高1536mm，轴距3370mm。而且，与迈巴赫S级打造双色车身一样，尊界S800展车同样采用了上银下紫的撞色设计，并配备了豪车同款的“大饼轮毂”。</p>
  <p>其他方面，尊界S800还将搭载途灵二代龙行平台，官方称该平台历经五年打磨，并将率先采用L3级别架构设计。</p>
  <p><strong>作为一款预告版车型，余承东介绍称，尊界S800的很多保密地方，如内饰，需要等到上市时候才能一一揭晓。</strong></p>
  <p>至于此前网传的尊界S800是否首发华为ADS 4.0智驾系统，是否会配备后轮转向技术，以及是否会采用增程动力系统，也都有待正式发布会上验证。</p>
  <p>但有一项可以确认的信息是，<strong>尊界S800不会是华为与江淮合作的唯一车型。</strong>2023年2月，华为与江淮联合造车消息被曝光之际，当时中建六局联合体在中标安徽肥西新能源汽车智能产业园EPC项目中提到，该项目是合肥市重点工程，建成后将用于华为与江淮汽车在合肥共同开发新一代高端智能电动汽车。</p>
  <p>彼时，中标内容中提到，工厂将在2024年竣工，生产车型级别为“B级→D+级”，可适应 Sedan（轿车）、SUV、 MPV、Crossover、Sporty等各类车型的共平台开发，达到年产30万辆新能源乘用车生产能力。</p>
  <p>尊界S800之外，余承东还带来了华为Mate 70系列。不同于去年Mate 60系列的未发先售，Mate 70系列不再加入“先锋计划”，其屏幕、电池、影像、材质等，都被余承东逐一介绍。</p>
  <p>值得一提的是，<strong>余承东依然没有介绍Mate 70系列搭载的芯片信息。</strong>除了发布起售价5499元的Mate 70系列外，当天，余承东还对外发布了起售价11999元的Mate 70 RS非凡大师版，以及起售价12999元的折叠屏Mate X6。</p>
  <h2>B</h2>
  <p>Mate系列手机冲高的成功经验，无疑让华为打造尊界S800的高端形象有了更多底气。</p>
  <p>更重要的是，凭借去年以来问界系列的销量爆火，华为已经初步具备了特斯拉一般的里子。</p>
  <p>截至今年11月，鸿蒙智行在成立的32个月中，全系车型累计交付达到50万辆，不仅创下行业最快交付纪录，且问界M9车型还摘下了50万元以上车型的销量冠军。两大爆款问界新M7累计大定突破30万辆，问界M9累计大定18万辆。</p>
  <p><strong>初具规模效应的问界，带动赛力斯在经历四年亏损之后终于扭亏为盈，并推动华为车BU也开始迈向盈利。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241127/v2_d8461fb8646f4f66b85e03cd6ffe8d95@13334819_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2024中国汽车百人会上，余承东便曾提前透露智选车业务盈利的好消息。他提到，今年前三个月智选车已经实现扭亏为盈，同期车BU接近盈亏平衡，并预计4月份后能实现盈利。</p>
  <p>根据赛力斯8月份披露的一些数据报告，大信会计师事务所（特殊普通合伙）出具的深圳引望（华为车BU拆分独立后的新公司）模拟财务报表显示，2022年—2024年上半年，引望营业收入分别为20.98亿元、47亿元和104.35亿元，归母净利润分别为-75.87亿元、-55.97亿元和22.31亿元，预估2024年全年归母净利润为33.51亿元。</p>
  <p><strong>追求高端化所带来的品牌溢价，也使得无论华为还是特斯拉，都暂时不想给年轻人造车，甚至以此卷入价格战的泥潭。</strong></p>
  <p>余承东在多个场合反复强调，华为不做20万元以下的车，“20万以下我们做会亏损，我们没有那么低的成本。”2023年2月被问到华为汽车未来会不会跟比亚迪产生竞争时，余承东如此解释道。</p>
  <p>马斯克一度在2020年曾考虑过推出一款小型、廉价、大众化的车，售价约为25000美元，但后来他又主动搁置了这个计划，并多次在内部讨论中否决这个想法，把更多精力开始倾斜给Robotaxi。</p>
  <p>不想造便宜车的纠结，一直延续至今。就在被曝出特斯拉将在明年上市廉价车型之余，今年4月份，媒体再次曝出了该平价车型被意外终止的消息，成本不够有竞争优势被认为是该项目取消的原因之一。</p>
  <p>相比如何尽可能降低成本生产一款廉价车型，马斯克显然更在意如何将自动驾驶能力融入其中。在今年三季度财报会上，被问及25000美元车型何时大规模量产时，马斯克认为，单一考虑25000美元车型是没有意义的，更重要的是算好每英里的总拥有成本的账。如何尽可能降低总拥有成本？马斯克给出的答案便是自动驾驶。</p>
  <h2>C</h2>
  <p><strong>放弃为年轻人造车的马斯克和余承东，眼下正迎来各自的新考验：</strong>特斯拉需要解决迟迟没有新车面世的难题；华为智选车业务需要向外界证明其还有进一步提升销量的能力。</p>
  <p>如何在没有新车发布的情况下，继续吸引用户购买特斯拉产品？马斯克开始押注Robotaxi 所带来的品牌差异化，一系列动作也随之展开。</p>
  <p>马斯克不仅在10月10日举办了Robotaxi Day，更是在三季度财报会上明确，Robotaxi形态的运营车辆Cybercab，将在2026年实现量产，“我对其充满信心。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241127/v2_246e1e6bb34143878652252ad5b28c7b@13334819_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>FSD，成了马斯克实现上述愿景的重中之重。截至第三季度，特斯拉FSD完全自动驾驶能力(监管版）累计行驶里程超过20亿英里（约32.2亿公里），其中超过50%是在V12版本上实现。</p>
  <p>借助强大的AI计算资源，马斯克宣称FSD V13版本很快也会发布，相比V12.5，其两次干预之间的里程数将会提升5倍，明年第二季度，最晚第三季度，在两次干预之间的里程数上，FSD将会超过人类驾驶水平。</p>
  <p>反观华为这边，据36氪汽车爆料，明年将是华为旗下智选车业务鸿蒙智行的产品大年。在售车型会超过10款，除了现有的问界M5、M7、M9，享界S9，智界S7、R7，以及尊界S800以外，还将推出问界系列全新车型问界M8，定价在30万-40万元之间，享界S9增程版，以及尊界第二款车型。</p>
  <p><strong>相比马斯克押注Robotaxi，通过技术来塑造品牌差异化，不断堆高品牌形象，则成为余承东选择的另一条品牌差异化路径。</strong></p>
  <p>尊界S800上市之后，能否帮助华为智选车业务争夺来新的用户，暂未可知，但可以确定的是，余承东借此也算圆了想为华为潜在车主打造百万豪车的梦想。2022年8月问界M7交付仪式上，余承东曾讲到，有朋友告诉他M7唯一的缺点就是价格太便宜了，“因为他过去都是买一两百万元以上的车，贵一点能体现到他的身份。”</p>
  <p>本文来自微信公众号“字母榜”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3053967119334913</id>
            <title>马斯克暴怒，加州新提案让买特斯拉，没补贴</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3053967119334913</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3053967119334913</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Nov 2024 04:19:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美股, 特朗普, 关税, 特斯拉  
<br><br>  
总结: 美股在美联储会议纪要的支持下收高，市场关注特朗普对墨西哥和加拿大的关税威胁。尽管关税政策超出预期，市场反应平淡，投资者认为这可能是特朗普的谈判策略。汽车制造业受到较大影响，通用汽车和福特股价下跌。特斯拉面临加州新补贴政策的挑战，可能影响其在加州的业务和员工。整体来看，电动车行业正经历从政策驱动向市场驱动的转型。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>美股周二收高，美联储货币证策会议纪要显示，官员们认为未来会降息，但只会逐步降息。市场正在评估美国当选总统特朗普发出的关税威胁。</p>
  <p>截至收盘，道指涨幅为0.28%。标普500上涨0.57%，纳指上涨0.63%。虽然道指一度下跌超过300点，但最终逆转上涨，创下了盘中和收盘的新高。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241127/v2_92d91f34bd6041f396b98184235966f7@5576020_oswg19343oswg593oswg264_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>市场的焦点之一来源于特朗普证府关于关税的威胁。特朗普于周一宣布，计划对墨西哥和加拿大的产品征收25%的关税，并对中国产品实施额外10%的关税。此外，他还提出对所有进口商品征收最高20%的关税，并对中国产品加征至少60%的额外关税。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241127/v2_2b784f850b26468fbd1251f3ed22f4c1@5576020_oswg20609oswg792oswg201_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>尽管这番言论超出了大多数市场预期，显得更加激进，但市场反应相对平淡。</p>
  <p><strong>美股投资网分析认为，投资者并未完全相信这些关税证策最终会落地，更可能是特朗普的谈判策略，旨在施压对手，这与他一贯的风格一致。</strong>当前，投资者的注意力更多集中在年底季节性强势因素和强劲的企业盈利上，因此美股指数波动较小。</p>
  <p>同时，墨西哥总统克劳迪娅·谢因鲍姆对特朗普的关税威胁作出回应，表示如果美国对墨西哥商品加征新关税，墨西哥将采取报复性措施。这一全球贸易紧张局势无疑为未来经济增添了更多不确定性。</p>
  <p>不过有一个板块受特朗普关税言论的影响较大，那就是汽车制造业。</p>
  <p>今日，通用汽车（GM）跌幅达到9%。福特跌2.6% ，两大汽车巨头在墨西哥和加拿大设有众多工厂，若关税证策落地，其生产成本将大幅上升，利润空间被严重挤压。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241127/v2_c3f1241190ff43419160758a0da19e56@5576020_oswg19271oswg428oswg154_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，以生产墨西哥啤酒Corona和Modelo闻名的星座品牌公司（STZ）股价亦下跌逾3%，盘后再下跌6%。墨西哥是美国啤酒的主要进口来源，关税证策将直接推高啤酒的生产成本，进而影响公司的盈利能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241127/v2_0f9c40bead764331b9804d459c5e8afe@5576020_oswg20073oswg375oswg154_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据瑞银的数据显示，汽车行业占美国从墨西哥进口商品的比例超过四分之一，而来自加拿大的进口则占12%。自1994年北美自由贸易协议（NAFTA）生效以来，美国汽车制造商对墨西哥和加拿大的生产链条依赖不断加深。</p>
  <p>行业分析师预计，若实施这些关税，美国每辆汽车的生产成本可能增加约3000美元，最终成本将由消费者承担。此外，关税的施行可能导致供应链中断及成本上升，进而影响汽车制造商的利润率和市场竞争力。</p>
  <p><strong>下午2点，美联储会议纪要公布，内容并未带来意外。</strong>纪要指出，如果未来数据符合预期，通胀回落至目标水平且就业市场保持稳定，美联储预计将逐步降息，并强调降息将是渐进的，而非立即大幅降息。这一证策指引有助于提振市场信心，对股市产生积极影响。</p>
  <h2><strong>加州新证或让特斯拉“重挫”</strong></h2>
  <p>根据美股投资网的了解，如果特朗普取消电动车购买的联邦税收抵免政策，加州州长加文·纽森（Gavin Newsom）正计划调整州内的电动车补贴方案。</p>
  <p>具体而言，纽森州长提议推出一个更新版的“清洁车辆补贴计划”，以替代将在2023年失效的旧版计划。旧版计划曾助力超过59.4万辆电动车的购买，并累计节省了超过4.56亿加仑的燃油。新版计划旨在通过引入激励机制来促进市场创新和竞争，<strong>但这一变化可能会导致特斯拉等企业不再符合补贴的资格条件。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241127/v2_525a6cee2ebc487f98e0b3e923bd677d@5576020_oswg83900oswg1080oswg230_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241127/v2_59c6d60ef7644a9f92166ff46c761d78@5576020_oswg575897oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对此，特斯拉CEO马斯克在X平台强烈抨击该提案<strong>“荒谬”！</strong>指出特斯拉是唯一在加州本地生产电动车的企业，却可能被排除在外。特斯拉目前在加州拥有大量员工，包括弗里蒙特工厂的生产团队以及多个研发团队。<strong>马斯克警告，若证策实施，特斯拉或不得不削减在加州的岗位。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241127/v2_4325d11257cb481a9da4b4db1c4943cd@5576020_oswg128656oswg1080oswg1346_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>加州州长办公室在声明中回应称，“消费者已用实际行动证明零排放车辆是未来趋势。我们的目标是让这类车辆更加平价，而非停止支持。”补贴资金将来自加州温室气体减排基金，主要由污染企业通过碳交易缴纳费用。然而，官员尚未披露新版计划的具体预算规模，也未明确对消费者的实际影响。</p>
  <p><strong>特斯拉当前在加州补贴证策中的占比高达42%。新计划一旦实施，不仅可能影响特斯拉的销量，还可能对其在该州的整体业务布局产生连锁反应。</strong></p>
  <p>更广泛来看，加州累计售出超200万辆零排放车辆，但明年的预算赤字预计将达20亿美元，这也为新证策的落地增加了不确定性。</p>
  <p>这一系列变动反映了电动车行业从证策驱动向市场驱动转型的趋势。对特斯拉而言，短期内或面临一定压力，但这也可能成为其降低补贴依赖、深化成本控制与技术创新的重要契机。</p>
  <p>本文来自微信公众号“美股投资网”（ID：tradesmax），36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3054048540234118</id>
            <title>阿里系冲出一家网约车IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3054048540234118</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3054048540234118</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Nov 2024 03:16:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 港股, 盛威时代, 网约车, 阿里巴巴  
<br><br>  
总结: 盛威时代科技股份有限公司于11月13日向港交所递交招股书，主要依靠网约车服务作为收入来源。尽管公司营收在过去几年内逆势增长，但净利润持续亏损，三年半累计亏损超过18亿。盛威时代的网约车服务占公司营收的85.3%，并且是中国第二大网约车平台。公司在阿里旅行的支持下发展，阿里旅行为第一大股东。尽管营收增长，毛利率波动且网约车服务的毛利率较低，主要由于激励司机的成本。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>港股迎来一家网约车公司冲刺上市。</p>
  <p>11月13日，盛威时代科技股份有限公司（简称“盛威时代”）向港交所递交了招股书，保荐机构是中信建投国际。</p>
  <p>这家公司背靠阿里巴巴集团旗下的阿里旅行，以网约车服务为主要收入来源；过去几年内，尽管行业经历了波动，但是公司营收逆势增长，不过净利润却持续亏损。</p>
  <p>接下来让我们一起透过招股书来看看公司的详细情况。</p>
  <h2><strong>用友网络前副总裁创业，阿里一路扶持</strong></h2>
  <p>盛威时代于2012年9月28日成立，创始人是姜生喜，他于1998年7月获得中国北方交通大学（现称北京交通大学）会计学学士学位。后分别于2007年11月及2021年9月获得香港科技大学及中国长江商学院的EMBA学位。</p>
  <p>姜生喜在软件行业有逾20年的经验，2001年2月至2013年3月的12年间，他任职于用友网络科技股份有限公司（股票代码：600588.SH），最后职位为副总裁。</p>
  <p>在2016年7月的A轮增资中，公司引入了阿里旅行，此后阿里旅行一路增资，成为盛威时代的第一大股东；此外公司还吸引了宁波软银、贵阳软银、上海明赫，弘鑫天时、广州淡水泉等知名投资机构参投。</p>
  <p>根据2024年11月最后一轮股权转让的对价计算，<strong>盛威时代在一级市场的估值为22.16亿元。</strong></p>
  <p>截至递表，阿里旅行直接持股27.01%，为第一大股东；姜生喜紧随其后持股20.67%；软银实体合计直接及间接控制10.72%股权。</p>
  <p>不过，公司的控股股东并非阿里旅行。据招股书，姜生喜与王嘉伟先生、成都盈创、盈创世纪、余浪先生、海岱柱石、陈树林先生、时代众成及时代信成，于该公司股东大会上，共同有权控制行使约42.20%投票权，构成该公司一组控股股东。</p>
  <h2><strong>网约车服务贡献8成以上营收</strong></h2>
  <p>盛威时代是一家城际及城内道路客运信息服务提供商，主要提供城际道路客运服务及城市内网约车服务，业务覆盖全国30多个省、自治区及直辖市。其运营的平台包括“出行365”，以及信息系统“云站务”、“客运达”。</p>
  <p>公司的业务包括以下几大板块：</p>
  <p><strong>1、客运服务：2023年占公司营收的比重为5.7%。</strong>根据弗若斯特沙利文的资料，公司于2023年成为中国按售票量计最大的城际道路客运信息服务提供商；可以细分为联网售票服务和定制客运服务。</p>
  <p><strong>2、网约车服务：2023年占公司营收的比重为85.3%。</strong>截至2024年6月30日，按《网络预约出租汽车经营许可证》数量计算，公司是中国第二大的网约车平台。截至最后实际可行日期，公司已经获得191张《网络预约出租汽车经营许可证》，而注册司机数量累计达至约150万名。</p>
  <p><strong>3、数字化及业务解决方案：2023年占公司营收的比重为9%。</strong>公司的数字化及业务解决方案主要包括(i)软件的开发、交付及维护；(ii)硬件的采购、实施及维护；及(iii)为客户提供该等软件硬件组件的系统集成。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241127/v2_0ad01a3bbde54be9b887863c18293b83@1743780481_oswg163277oswg830oswg503_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">公司各项业务占比，来源：招股书</p>
  <p><strong>网约车服务是公司收入的主要来源</strong>。</p>
  <p>从行业来看，自2018年起，中国网约车市场由1831亿元增长至2019年的1939亿元。2020年至2022年，由于COVID-19的影响、全国疫情再起及出行限制均导致中国网约车行业的衰退。</p>
  <p>2023年，随着疫情控管全面放开以及国家及地方政府出台的政策，可预见政策整体鼓励网约车行业发展，同时通过持续更新惯例及标准确保行业的未来发展。市场将按19.5%的复合年增长率增长，并预期将于2028年达致人民币6474亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241127/v2_4771b14575e7499fb9b04a9b53546474@1743780481_oswg93943oswg830oswg476_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">网约车市场规模，来源：招股书</p>
  <h2><strong>增收不增利，三年半亏损超18亿</strong></h2>
  <p>与网约车行业总规模的波动相比，报告期内盛威时代的营收一直保持较高的增速。</p>
  <p>2021年、2022年、2023年、2024年1-6月（报告期），公司的收入分别为5.5亿元、8.16亿元、12.1亿元、7.26亿元，2021年至2023年的复合年增长率为47.6%。</p>
  <p><strong>不过，公司的净利润却持续亏损</strong>。报告期内亏损分别为5.87亿元、4.99亿元、4.82亿元、2.85亿元，3年半累计亏损18.5亿元。</p>
  <p>扣除向投资者发行的赎回权账面值变动及以权益结算以股份为基础的付款等项目的影响后，經調整虧損淨額（非国际财务报告准则计量）分别为5560万元、5050万元、1780万元、1670万元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241127/v2_d517b80c067d48a2a1a1f1911cdaf483@1743780481_oswg56827oswg685oswg787_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">公司关键财务指标，来源：招股书</p>
  <p>报告期内，<strong>盛威时代的综合毛利率分别为8.6%、6.6%、7.1%、3.5%，存在波动。</strong></p>
  <p>其中，客运服务业务的毛利率相对较高，2024年1-6月的毛利率为57.0%，原因是收入按净额基准确认。</p>
  <p>而占公司收入大头的网约车服务业务的毛利率相对较低，由2021年的2.3%降至2024年1-6月的-0.5%。主要是由于公司建立了一套具竞争力的定价机制，并向司机提供激励以在网约车市场竞争。</p>
  <p>由此也不难理解，公司销售成本的最大组成部分为司机服务费。2024年1-6月，公司支付予司机的服务费总额（包括适用的司机奖励）为5.67亿元，占销售成本的81%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241127/v2_3bd08d98c5eb42c9b68775d82d8fe208@1743780481_oswg124467oswg831oswg440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">公司分业务毛利率情况，来源：招股书</p>
  <p>在微薄的毛利率下，销售及营销、研发开支又构成了盛威时代最大的两项开支。2024年1-6月，销售及营销开支占比为2.8%，研发开支占比为2.2%。</p>
  <p>值得注意的是，<strong>盛威时代的网约车服务业务依赖与有限数量的聚合平台的合作</strong>，特别是与阿里旗下高德的合作。</p>
  <p>报告期内，公司通过高德产生的GTV分别占网约车服务业务总GTV的95.3%、92.9%、89.5%及93.4%。2019年盛威时代开始透过高德为用户提供聚合网约车服务，乘客可通过高德等主要聚合平台及公司的自营平台365约车使用公司的网约车服务。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/RHb9qMyC2ACsgqh6J5VNig" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇新股”</a>，作者：发哥说新股，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>