<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2689333625474950</id>
            <title>五粮液为何手撕拼多多？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2689333625474950</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2689333625474950</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Mar 2024 12:11:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 拼多多, 五粮液, 假货, 官方声明
<br>
<br>
总结: 五粮液指控拼多多平台上销售的产品为假货，拼多多回应称会严厉处罚售假店铺，但仍有店铺在售卖五粮液。五粮液强调未在拼多多开设官方店铺，也未授权其他商家在平台销售其产品，扬言将追究法律责任。拼多多则表示对未获授权的假冒商品处理严格，但仍有百亿补贴产品在售，未经五粮液授权。整体问题围绕着假货问题展开，消费者在购买时需谨慎。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_233add68c54d4192a093766766300cb4@5903948_oswg43616oswg827oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>五粮液Diss拼多多，是真打假，还是动销不畅甩锅？</p><p>马上就到3.15，又是各个品牌商家战战兢兢的一天，但是这次五粮液首先主动向拼多多发难。</p><p>3月13日，五粮液官网上发布了一份声明称，近期，接到多名消费者关于低价从“拼多多”平台购买的五粮液产品真伪咨询。<strong>经公司核实，该平台多家店铺销售的五粮液产品为假冒，</strong>上述行为严重损害了五粮液声誉及消费者权益。</p><p>拼多多则通过多家媒体回应，一方面称核实消费者投诉，一旦核实会严厉处罚售假的店铺。另一方面平台客服也坚称，拼多多“百亿补贴”产品不可能是假货。</p><p>3月14日，深水财经社发现拼多多上还有不少店铺正在售卖五粮液。</p><p>那么问题来了，拼多多上为什么会出现这么多五粮液产品呢？他们都是从哪里来的？五粮液此时为何要手撕拼多多呢？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_04931b617e4c45a697a91cd045e0ce01@5903948_oswg435891oswg1050oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>五粮液开撕拼多多</h2><p>五粮液在3月13日发了一个公开声明，声明表示，目前公司尚未在“拼多多”平台开设“五粮液官方旗舰店”，也未授权任何商家在“拼多多”平台开设的店铺名称中使用“五粮液”。</p><p>声明指控拼多多平台多家店铺销售的五粮液是假冒的，公司会对违法店铺及有过错的平台追究法律责任。</p><p>公司会持续对“拼多多”等电商平台店铺销售假冒五粮液产品的行为进行清查，一旦发现该等违法店铺，将对违法店铺及存在过错的电商平台采取行政举报、投诉或司法途径严肃追究其法律责任，维护广大消费者合法权益。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_87638d8dc0124f97adfd257b09f7f67e@5903948_oswg122551oswg775oswg1460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，五粮液还在官网上公布了五粮液产品电商销售渠道，包含京东、天猫、抖音、苏宁、微信、快手等多个主流电商平台，但是偏偏就没有目前国内最大的电商平台拼多多。</p><p>对于五粮液的打假声明，拼多多方面截至目前看并没有发布统一的官方声明，只是部分工作人员或平台客服对媒体采访进行了回应<strong>“对未获品牌方许可的假冒商品处理非常严格，一旦核实，售假商家将受到严厉处罚。”</strong></p><p>另外对于拼多多曾经以“百亿补贴”形式销售的五粮液，平台客服称，百亿补贴商品支持假一罚十，若消费者收到商品后存在质疑，可提供相关凭证，平台会介入严肃处理。</p><p>3月14日，深水财经在拼多多平台上以“五粮液”为关键词搜索，确实没有发现带有“五粮液”字样的店铺名，但确实有多款五粮液产品在平台上销售。</p><p>在其中一家酒业专营店中，五粮液大单品八代普五的售价为1750元/两瓶，约每瓶875元。</p><p>从今年2月5日起，第八代五粮液出厂价将上涨50元，由969元/瓶调整为1019元/瓶，上调约5%。</p><p><strong>也就是说，平台上销售的五粮液价格比公司出厂价还要便宜几百块。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_8f7b87bb7a754eac826c6505cb5193bf@5903948_oswg217069oswg1080oswg2233_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>拼多多回应</h2><p>五粮液的声明用词严谨，但是仔细也能发现几个要点。</p><p><strong>首先是并没有对拼多多一棍子打死，只是说部分查到的产品是假的，没有说拼多多上所有五粮液都是假的。</strong></p><p><strong>其次只是说公司自己没有在拼多多上开店，也没有授权任何商家在拼多多开店。但并没有说不允许其他商家在拼多多上卖五粮液的产品。</strong></p><p><strong>第三，五粮液的产品除了普五之外，还有大量的系列酒和定制酒，这些酒是不是都没有授权在拼多多上卖呢？</strong></p><p>那为什么会那么多人跑到拼多多买五粮液？原因无非是图便宜。</p><p>而拼多多的一个杀手锏就是经常对一些热销大牌商品进行官方补贴销售，导致价格比市场要便宜很多。</p><p>在3月14日下午，拼多多上仍然有很多第八代普五的“百亿补贴”销售。不过打开具体的产品首页可以看到，这些八代普物并没有官方授权的标识，而只有100%正品承诺。</p><p>也就是说，这些百亿补贴产品是平台认证过的，但是并没有经过五粮液公司授权销售。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_c7b2fd3fb88943828725bef137ba2e43@5903948_oswg559793oswg574oswg1297_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_6139da2afcaf42e7bb10800c22db3921@5903948_oswg475357oswg622oswg1077_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这些都是平台官方认证的产品，卖假货的可能性不大。</p><p>但是我们搜索飞天茅台53度，可以看到，贵州茅台公司是有官方授权的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_8943ac23731a4a1d9b962f95f9ab64aa@5903948_oswg635570oswg621oswg1146_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那么拼多多上的五粮液，我们抛开平台上假冒伪劣的不算，这些正品都是哪里来的呢？</p><p><strong>事实上，白酒销售的线上产品除了官方店铺渠道外，还有经销商这一主力军。</strong></p><p>而经销商为了降低库存，在电商平台上放价甩货早已不是什么秘密。&nbsp;</p><p>这些经销商并不一定用自己的公司来注册店铺，可以用个“马甲”就可以上架五粮液卖货，这其实就是一种变相的串货。</p><p>我们都知道，一般大牌酒企对于经销商的销售区域都是有严格控制的，但是如果经销商把酒拿到网上卖，厂商怎么能够杜绝呢？</p><p><strong>反过来说，如果经销商线下销售顺畅，他们又怎么会降价到电商平台甩货呢？</strong></p><p>联想到今年2月份五粮液上调八代普物出厂价，而拼多多上面的五粮液价格竟然还低于出厂价，这明显会冲击线下经销商渠道，引发更多经销商在平台上抛货，所以五粮液手撕拼多多的意图也就不言自明了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/gBAcxWpHxaatqGMSWPa5WQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“深水财经社”（ID:hunshuidiaoyan）</a>，作者：何离，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2689317139705474</id>
            <title>从小红书到B站，内容平台的电商化为何如此艰难</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2689317139705474</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2689317139705474</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Mar 2024 12:01:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 互联网行业, 电商化, 内容平台, 自营电商
<br>
<br>
总结: 在国内互联网行业中，电商化成为内容平台的新趋势，但成功并不容易。小红书和B站作为代表性内容平台，面临着不同的挑战和选择，其中自营电商是一个关键议题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在国内的消费级互联网行业中，广告、电商、游戏这三大亘古长存的变现模式，上至BAT、TMD这样的巨头，下至细分赛道里的小而美团队几乎都没有跳出。除了直接将流量变现的广告，几乎是所有互联网厂商的本能之外，电商和游戏却并非轻易就能玩转的。随着此前疫情带来的增量消散之后，由于市场环境的变化，也使得寻求业务多元化成为了中、小厂商的共同选择。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_89178202a92240c0b4eacd720188726d@000000_oswg27858oswg600oswg321_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>内容平台的电商化正是在这一背景下走红，可经过几年时间的探索后，内容平台的电商化成功了吗？至少现阶段的答案，依旧是不容乐观，不然的话，许多内容平台也不会回过头来琢磨着将流量卖个好价钱了。</p><p>日前，小红书直接跳转微信小程序已全面开放，在小红书主页的一些图文展示中会标识广告字样，打开这类图文会看到左下角原本是填写评论的位置，被替换为购买同款链接的按钮，点击链接按钮后会直接跳转至微信小程序。</p><p>无独有偶，几乎是在同一时间，哔哩哔哩移动端首页也出现了李佳琦“时尚节”直播间的广告，点击这一广告卡片后，会直接由B站跳转至淘宝的李佳琦直播间。在直播间页面下方会自动出现“新人限时补贴”产品，关闭该弹窗后便可跳出领取新客红包的页面。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_a219eeb99f8443ccb02234a5b1811926@000000_oswg75967oswg539oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>毫无疑问，小红书和B站是目前国内最具代表性的内容平台，并且这两家也都是在过去两年积极拓展电商业务的代表。</p><p>如今作为上市公司的B站，自登陆美股以来，为了摆脱“伪装成弹幕视频网站游戏公司”的帽子，他们就以会员购为基础大力发展电商业务，并且其电商业务更是维持了多个季度100%的超高增长率。然而，以AGC等二次元内容为核心的会员购受众却相对有限，往往只有深度爱好者才会成为会员购的忠实消费者。所以尽管B站的会员购在财报中显示一直在增长，但规模却只能说是小打小闹。</p><p>显然并不是B站不愿意做好自营电商业务，而是二次元这一亚文化概念所能提供的市场容量极其有限，拓展大众化消费品类又会受到货品不足、平台基建不完善、购物氛围尚未形成等因素的限制。所以B站选择了做“开环电商”，向阿里、京东导流，并与淘宝合作了“星火计划”、与京东合作共建“京红计划”。从某种意义上来说，高质量的UGC、PUGC内容是B站的核心竞争力所在，也使的UP主与用户之间建立起了类似快手主播和用户的信任关系。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_99efd12087aa4fdaba38b373caa59452@000000_oswg15648oswg600oswg513_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>反观小红书，B站在探索电商业务时遇到的阻碍，它却几乎是一个都没碰上。由于小红书是以“种草”闻名，所以这就意味着即使其再强调社区氛围、更重视内容，这个社区从一开始就离电商场景几乎只有一步之遥。这也是为什么在此前很长的一段时间里，小红书反而是对商业化几乎最不友好的社区，因为一旦拥抱电商之后，小红书的社区氛围就必然会迅速变成“一切向钱看齐”。</p><p>内容至上的理念虽然促成了小红书的崛起，但反过来也限制了这个平台的商业化，所以社区氛围和商业化的平衡在过去数年间一直都是小红书的心病。甚至在2022年，为了不让商业化冲击社区氛围，小红书方面还曾发布《社区商业公约》，主动遏制商业化在社区里的“野蛮生长”。趁着2022年春季的露营热潮，小红书搞起来的自营电商业务“小绿洲”，更是被亲手束缚了手脚。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_761a10e3b91f47b19db9be81768572fa@000000_oswg66886oswg506oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最终，小红书在徘徊中等到了抖音电商的全面崛起，自营电商也让位买手电商。当然，并不是当初小红书不想搞好自营电商，而是在2022年，种草几乎成为了各大互联网厂商眼中的香饽饽，例如淘宝的“逛逛”、美团的“珍箱”、腾讯的“企鹅惠买”、京东的“种草秀”、拼多多多的“拼小圈”、抖音的“可颂”，大量同类种草产品纷至沓来，上演了一出“六大门派围攻光明顶”的戏码，逼得小红书不得不收缩阵地、来维护赖以生存的种草生态。</p><p>简而言之，B站和小红书这两大内容平台的电商化进程，一个是因为自身用户群体的特质而被动放弃，另一个则是在友商的竞争下、为了保护核心业务而主动放弃。从某种意义上来说，B站和小红书的经历已经证明了内容平台的电商化几乎是九死一生。其实不仅仅是它们，同为上市公司的知乎当初也曾积极探索电商业务，上线“知乎知物”、选择亲自卖咖啡等产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_da19d4efb435450bb027c39f05df0b1d@000000_oswg34672oswg600oswg449_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>结果到了现在，电商业务在知乎的财报中已然成为“others”，反而是以“刚编的故事”为代表的付费阅读成为了新的亮点业务。事实上，进入移动互联网时代以来，内容平台的电商化就只有抖音和快手这两大短视频平台真正做到了，但两者的成功靠的是短视频降维打击了互联网以往的娱乐手段，聚拢了史无前例的流量池，所以才实现从量变到质变。</p><p>其他内容平台做不好电商的原因其实也很简单，因为他们往往都有一定的流量池来支撑业务的多元化，但这个流量池又不是取之不尽用之不竭的。同时，电商、特别是自营电商又是一个重资产、长周期的投入，例如需要寻找供应链、搭建平台基础设施、维护售前售后，可想将电商作为第二增长曲线的内容平台偏偏又有商业化的压力，时间可以说是他们最缺的东西。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_8677aba1575f40dc866164d2e2399179@000000_oswg33612oswg600oswg456_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如此一来，小红书和B站不约而同走上将流量卖给阿里、腾讯的道路，自然也就有了一定的合理性。毕竟电商平台对于流量的渴求是刻在骨子里的，阿里过去就一直是国内互联网流量最大的采购方，而拼多多实质上成为一众B站UP主的“金主”也是不争的事实。所以将流量直接卖给电商平台，内容平台会少走几年的弯路。</p><p>【本文图片来自网络】&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649859889&amp;idx=3&amp;sn=9df1ddedd80705381a6b5826172d9a43&amp;chksm=86f2d82f2d578cdf0b12c4e799879f037daf7281f99af8c1d8e46d51dcf684c76529de97d1c3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2689338858450307</id>
            <title>东方甄选入驻拼多多，出抖计划再进一步</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2689338858450307</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2689338858450307</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Mar 2024 11:51:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 东方甄选, 抖音, 拼多多, 多平台
<br>
<br>
总结: 东方甄选在稳步推进多平台战略，低调入驻拼多多，以平常心应对挑战。公司经历特殊转型，现需平衡增收与增利，挖掘新站点可能性。然而，文化背景与拼多多用户需求不太匹配，产品定位或面临挑战。东方甄选通过广撒网、多布局，寻求新增长点，不断适应不同环境变动性，以巩固护城河。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_aa818373d5c84558a7b0f8cb9d9eaad5@46958_oswg253950oswg994oswg566_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>东方甄选的抖音出逃计划，又有新动作了。&nbsp;</p><p>最近，东方甄选悄悄入驻了拼多多。比起之前入驻淘宝时，大张旗鼓地联合宣传，这一次，东方甄选看上去格外低调，可以说是不动声色。&nbsp;</p><p><strong>如果说，之前出抖入淘，东方甄选还有种跟抖音明面叫嚣的意味在，现在它的种种动作，更像在以一种平常心稳步推进。</strong></p><p>毕竟东方甄选是一家经历过特殊转型时期的公司，作为创始人的俞敏洪，危机意识一直很重。自从做直播电商以来，创始人俞敏洪有意无意地让东方甄选往多平台、多渠道、多矩阵的方向走。眼下入驻拼多多，也是为了多一个渠道。&nbsp;</p><p>但在这过程中，东方甄选也因为步子迈得太大，陷入了“增收不增利”的窘境。在想要成为一家产品公司的终极任务之下，东方甄选下一步得考虑的问题，是平衡好出抖的步伐。&nbsp;</p><h2>入驻拼多多，挖掘新站点可能性</h2><p>锌财经观察到，目前东方甄选的拼多多店铺里，大概上架了50多件自营商品，只占了自营品总数的不到20%。&nbsp;</p><p>早些天店铺客服有向媒体透露，拼多多店铺近期才开店，产品跟自有App上相同，目前只上了一部分，正在陆续上新中。问及未来是否会在拼多多上直播时，客服则表示，暂时没有直播计划。&nbsp;</p><p>一定程度上来说，东方甄选入驻拼多多，不过是时间问题。因为在这之前，东方甄选已经入驻过淘宝，也自建了App，早就不是当年“单纯”的模样了。拼多多作为国内头部电商平台之一，去年市值一度超过阿里，这么大一个盘子，东方甄选没道理不来。&nbsp;</p><p><strong>不过相比起之前的入驻，东方甄选这次来到拼多多，可能容易“水土不服”。</strong></p><p>东方甄选有着“文化背景”的出身，自从做直播电商以来，以董宇辉为代表的主播，天天高呼着“诗与远方”，为的就是巩固品牌IP的高端形象，卖的也是一些相对高客单价的产品，像是6块钱一根的玉米等等，问就是品质优良，“谷贱伤农”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_dd00caf10de848afac709c570dec89b6@000000_oswg204308oswg640oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">董宇辉</p><p>愿意吃这一套的人，大多是一二线城市，追求生活品质，有一定经济自由度的人，比如资深中产、精致宝妈和新锐白领等等。蝉妈妈数据显示，东方甄选31-40岁年龄段的粉丝最多，占比超过53%，城市分布上，来自北京、上海的用户最多。</p><p><strong>可问题是，拼多多走的是“农村包围城市”的路子，跟东方甄选的打法，基本上是反过来的，用户需求也不太一样。</strong></p><p>截至目前，东方甄选拼多多店铺的关注人数超过5000人，但本月拼单数量只有3000多件。对比来看，疯狂小杨哥的“小杨臻选”，早几个月也入驻了拼多多，目前关注人数不到2000人，但月销已经3万件了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_31fb1ac891e445839b2743c7d48125e0@000000_oswg790752oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">拼多多截图</p><p>一方面，小杨哥的粉丝画像，跟拼多多下沉市场的用户，有一定的重合性；更重要的是，“小杨臻选”卖的东西，大多也是客单价不高的零食、生活用品，贴合拼多多上价格敏感型用户的需求。</p><p>换句话说，在其他平台，东方甄选的品牌人设是加分项，但在拼多多上，未必有那么多人愿意接受品牌溢价。&nbsp;</p><h2>广撒网、多布局，先做了再说</h2><p>这背后一个本质原因是，东方甄选的产品，还没那么能打。&nbsp;</p><p>一直以来，农产品都是拼多多的优势赛道，平台在这上面倾斜了大量资源。好比说去年，拼多多找到平台30万涉农商家，全国超1000个农产区，上线了“多多丰收馆”，给到消费者足够多选择。东方甄选想要在这种环境里突出重围，的确不太容易。&nbsp;</p><p>但站在东方甄选的角度， <strong>眼下更重要的任务是多尝试多布局，在各大平台各个领域，都先插上一面旗。因此去适应不同环境带来的变动性，也是企业必须要面对的一部分。</strong></p><p>反正这一系列操作的最终目的，都是为了巩固自己的护城河，寻求新的增长点。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_b271f8090cbe452ebca919673c34ba40@000000_oswg251605oswg720oswg405_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了入驻拼多多，今年年初的时候，东方甄选还在北京、上海地区，试水了“小时达”，为消费者提供2小时内送达的商品。&nbsp;</p><p>东方甄选客服此前告诉媒体，正在对小时达业务进行灰度测试，如果消费者的订单在测试范围内，将有专人致电了解消费者的需求，确保订单能够顺利配送，同时不会额外收取任何商品外的费用。目前能送的产品，是东方甄选的爆款，南美白虾和烤肠。&nbsp;</p><p><strong>可以看到，东方甄选的视野已经不局限于电商领域，本地生活的即时零售蛋糕，它也想分一块。</strong></p><p>整体来看，东方甄选目前的局势，已经挺清晰了。&nbsp;</p><p>在抖音“大本营”，有新任抖音一哥董宇辉坐镇，不愁没流量。“与辉同行”时常处于抖音带货榜首，直播间一个月的销售额，能占到东方甄选半年GMV的15%以上。今年1月，董宇辉带货《人民文学》杂志，4个小时卖了8.26万套，99.2万册，成交金额1785万元，几乎是文学杂志销售史上的一个奇迹。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_63bc3e4f49f640f2bcbad7153eac5938@000000_oswg1169980oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">与辉同行带货《人民文学》</p><p>在抖音之外，东方甄选试图让自己的品牌势力尽可能地延伸，覆盖更多的市场和商业领域。它不断向资本市场讲新故事，证明自己的潜在可能性。</p><h2>出逃抖音，也没那么轻松</h2><p>俞敏洪很早就说过：“基于外部的平台所建立起来的热闹的商业模式，是有很强的脆弱性的。”&nbsp;</p><p>抖音平台是当下的流量大户，这也让它变得相当强势，在流量端占据绝对的话语权。对于东方甄选这样的上市公司来说，把整个集团的生计全压在抖音，肯定是不行的，必须要把鸡蛋放到不同的篮子里。&nbsp;</p><p>之前就发生过，抖音突然把东方甄选直播间封了的情况。虽然当时东方甄选对外回应的是，“过去、现在和未来，都会和平台好好合作发展”，但肉眼可见的，东方甄选出抖的动作变得越来越频繁。&nbsp;</p><p><strong>但在出走抖音的过程中，东方甄选也承受着一定的压力。</strong></p><p>不难发现，东方甄选试水“小时达”，又入驻了拼多多等平台后，生意模式变得越来越复杂，客源多而广，对其供应链的响应速度和准确性，提出了更高的要求。 <strong>这背后牵扯到仓储管理系统、物流配送系统等环节，每一块都很烧钱，这门越来越“重”的生意，也将给东方甄选带来更多挑战。</strong></p><p>根据东方甄选披露的最新财报，报告期内的6个月，公司共实现总营收27.95亿元，同比增长34.4%；实现净利润2.49亿元，同比下降57.4%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_1aadaca8c5b44243a7dbb34e78542453@000000_oswg424564oswg775oswg949_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">东方甄选财报截图</p><p>而净利润大幅下降的主要原因，就是公司业务的大幅增长，造成自营产品的存货成本及运输成本增加。</p><p>经历过“一锅端”，又体验过艰难转型，东方甄选比过去任何一个时刻，都更重视风险分散。但如何在多元化策略中保持平衡，成为东方甄选未来一大重要课题。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MTU1MjE3Mg==&amp;mid=2247555582&amp;idx=1&amp;sn=93abbb93a03232659d9770ff9354fd0a&amp;chksm=ce4dba38ebf5a0a0edf9b36b2a820d20919e6c4cc5d091d8d6d30d2df728fae8d49e028f8c28&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锌财经”（ID：xincaijing）</a>，作者：陈妍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>