<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3448062041872000</id>
            <title>苹果最新模型，5年前的iPhone能跑</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3448062041872000</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3448062041872000</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 01 Sep 2025 11:34:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: MobileCLIP2,多模态强化训练,零样本分类,移动端部署
<br>
<br>
总结: 苹果发布了新一代多模态基础模型MobileCLIP2及其多模态强化训练机制。该模型专为零样本分类和检索任务设计，具有低延迟和低内存占用的特点，可直接在移动和边缘设备上部署。相比上一代模型，其零样本准确率在ImageNet-1k上提升了2.2%，部分变体性能可对标参数规模更大的模型。其训练机制整合了改进的教师监督与字幕数据，通过知识蒸馏提升模型语义覆盖范围。苹果开源了所有模型变体的预训练权重和数据生成代码，强调其可复现性和可扩展性，以降低开发者部署门槛。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>智东西9月1日消息，苹果又公布了大模型研发新进展！</p>
  <p>8月28日，苹果在arXiv发布新论文，介绍<strong>新一代多模态基础模型MobileCLIP2及其背后的多模态强化训练机制</strong>，同天在GitHub、Hugging Face上开源了模型的预训练权重和数据生成代码。</p>
  <p>MobileCLIP2专为零样本分类和检索任务设计，推理延迟在3-15毫秒之间，参数规模在50～1.5亿不等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250901/v2_498ed59ea2cc421eada2eb50b1849cde@5091053_oswg315262oswg1080oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此前基于Transformer的大型编码器存在较大内存和延迟开销，为在移动设备上部署带来的挑战，基于此，苹果2023年11月发布端侧多模态大模型MobileCLIP，<strong>通过多模态强化训练方法改进模型在端侧的部署效果</strong>，MobileCLIP2是其改进多模态强化训练方法后的升级版模型。</p>
  <p>论文中提到，与上一代模型相比，MobileCLIP2-B在图像分类基准数据集ImageNet-1k上的零样本准确率提高了<strong>2.2%</strong>。其模型变体<strong>MobileCLIP2-S4在iPhone 12 Pro Max上测得的零样本准确率可对标参数规模更大的SigLIP-SO400M/14</strong>。</p>
  <p>此次其改进的多模特训练训练机制采用了改进的<strong>教师监督（Teacher Supervision）与字幕数据（Caption Data）</strong>来提升零样本性能。</p>
  <p>与此同时，在移动端，该训练机制支持多模态模型<strong>直接在移动、边缘设备上部署</strong>，实现零样本检索/分类，具有极低的延迟和内存占用。</p>
  <p>目前，MobileCLIP2所有模型变体的预训练权重均已公开，开发者可以直接部署和进行基准测试。苹果还发布了数据生成代码，开发者可以基于此使用分布式可扩展处理创建具有任意教师的新强化数据集。</p>
  <p>模型的预训练权重链接：</p>
  <p>https://github.com/apple/ml-mobileclip</p>
  <p>强化训练的数据生成代码链接：</p>
  <p>https://github.com/apple/ml-mobileclip-dr</p>
  <p>GitHub链接：</p>
  <p>https://github.com/apple/ml-mobileclip</p>
  <p>Hugging Face链接：</p>
  <p>https://huggingface.co/collections/apple/mobileclip2-68ac947dcb035c54bcd20c47</p>
  <p>论文地址：</p>
  <p>https://arxiv.org/html/2508.20691v1</p>
  <h2><strong>01.</strong></h2>
  <h2><strong>iPhone 12 Pro Max可跑</strong></h2>
  <h2><strong>强调可复现性、可扩展性</strong></h2>
  <p>MobileCLIP2的核心优势在于实现了相比现有模型参数规模更小、延迟更低，且不牺牲泛化能力、准确性的性能。</p>
  <p>在零样本性能方面，MobileCLIP2-S4在iPhone 12 Pro Max上测得的准确率与SigLIP-SO400M/14相当，但<strong>参数量为后者的1/2</strong>；在延迟方面，MobileCLIPS2-S4的表现优于DFN ViT-L/14，<strong>延迟约为后者的约40%。</strong></p>
  <p><strong>零样本指标提升可以使模型在未经过特定任务、类别或场景的训练时，无需额外标注数据微调，就能直接将预训练学到的通用知识迁移到未知任务中。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250901/v2_e8e2648f3ddf409c8cc02565bb4842b2@5091053_oswg316158oswg1080oswg994_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图像分类基准数据集ImageNet-1k上的基准测试结果</p>
  <p>MobileCLIP2系列模型在不同延迟条件下，38个数据集上平均性能均为最佳。</p>
  <p>从下面的测评中看到，<strong>MobileCLIP2-S2与SigLIP2-B/32的参数规模差距达到4倍，但性能相当</strong>，<strong>MobileCLIP2-S4与DFN ViT-L/14相比，推理速度提高2.5倍</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250901/v2_e1e338db58e841f088de0d63e1cb7b02@5091053_oswg493508oswg1080oswg730_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，这一多模态训练机制强调<strong>可复现性、可扩展性</strong>。目前，MobileCLIPS2的所有模型变体的预训练权重均已公开，支持开发者直接部署和进行基准测试。</p>
  <p>其强化训练的数据生成代码支持任意教师集成和分布式可扩展处理，便于开发者为进一步研究和快速原型设计定制数据集强化。</p>
  <p>在移动端，<strong>该训练机制支持直接在移动、边缘设备上部署</strong>，实现零样本检索、分类，具有极低的延迟和内存占用；通过开放数据管道和模块化的教师、标题生成器集成，可扩展到新的模态或数据域。</p>
  <h2><strong>02.</strong></h2>
  <h2><strong>整合教师监督模型与字幕数据</strong></h2>
  <h2><strong>提升多模态模型语义覆盖范围</strong></h2>
  <p>MobileCLIP2的多模态强化训练机制能够将来自多个来源的知识高效地蒸馏到较小的模型中，并基于基础图像-文本对进行操作。</p>
  <p>该训练机制整合了<strong>教师监督（Teacher Supervision）与字幕数据（Caption Data）</strong>，旨在训练强鲁棒和高迁移性，同时最大限度降低训练或推理过程中的计算开销。字幕数据指的是与图像、视频等视觉内容关联的文本描述信息。</p>
  <p>其核心是通过用DFN预训练的CLIP模型替换先前的集成来改进教师监督模型，为多模态模型训练增加合成字幕，也就是图像、视频等数据的文本描述信息。</p>
  <p>具体来看，首先更强的CLIP教师模型指的是，MobileCLIP2<strong>通过用DFN预训练的CLIP模型替换先前的集成来改进教师监督</strong>，DFN2B-CLIP-ViT-L-14和DFN2B-CLIP-ViT-L-14-s39b的组合构成了教师集成的骨干。</p>
  <p>其背后技术细节包括，对每个教师模型独立进行对数尺度（Logits Scale）的精细调整；集成蒸馏在ImageNet-1k验证集上比单教师变体提高了高达2.8%，这证明教师信号聚合对于将强性能压缩到紧凑的学生模型中至关重要；这一精度提升使MobileCLIP2能够以更少的参数数量和延迟，实现与更大参数规模的模型性能相当或超越。</p>
  <p>其次，<strong>字幕生成教师模型（Captioner Teachers）通过两阶段协议进行升级优化</strong>。</p>
  <p>第一阶段研究人员在大型DFN-2B数据集上对CoCa风格的描述器进行初始再训练，以提升对图像内容的表达能力。</p>
  <p>第二阶段是在高质量标题数据集MSCOCO-123k、MSCOCO-38k上进行后续微调，生成具有增强语义质量和多样性的合成标题。</p>
  <p>此外，苹果研究人员的消融研究表明，在精选标题上进行微调可显著提升零样本分类和检索效果。其分析了标题生成的束搜索和采样策略，发现为每张图像生成超过1-2个标题的边际效益不明显，表明策略性多样性优于数量。</p>
  <p>这些用于蒸馏训练的合成文本描述，提升了模型的语义覆盖范围，使得MobileCLIP2-B比MobileCLIP-B在ImageNet-1k零样本任务的准确率上提高了2.2%。</p>
  <h2><strong>03.</strong></h2>
  <h2><strong>结语：苹果改进端侧多模态模型训练机制</strong></h2>
  <h2><strong>降低开发者部署门槛</strong></h2>
  <p>在苹果发布的论文中提到，MobileCLIP2在多模态模型训练机制上的改进，与参数高效微调、实时设备端推理以及从大型多模态教师库中进行可扩展蒸馏等正在进行的大模型发展趋势高度兼容。</p>
  <p>同时，苹果将所有模型变体的预训练权重、数据生成代码开源，也可以帮助开发者加速实验、应用于新任务以及适应不同计算环境。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/cUtQDrBad_GiqhoP1ncjwg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”</a>，作者：程茜，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3448043967911303</id>
            <title>豆包千问DeepSeek，没上苹果先“上车”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3448043967911303</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3448043967911303</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 01 Sep 2025 11:34:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉,智能座舱,大模型,车企合作  
<br>  
<br>  
总结: 特斯拉在中国市场通过火山引擎接入豆包大模型和DeepSeek模型，以补全车机端AI能力。比亚迪、宝马等车企也与阿里、字节等AI企业合作开发智能座舱。新势力车企如“蔚小理”则选择自研大模型驱动座舱系统。智能座舱需实现实时交互，因此需部署端侧大模型，但受车载算力限制。下一代智能座舱将向多端生态发展，实现跨应用操作。目前智能座舱功能尚属锦上添花，但未来可能成为用户粘性的核心。车企通过合作或自研方式加速布局智能座舱领域。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>最近，车圈和AI企业间再一次传出“牵手”消息，这一次的主角，是特斯拉、字节跳动和深度求索（DeepSeek）。</p>
  <p>特斯拉中国官网更新的《特斯拉车机语音助手使用条款》显示，全新上市的特斯拉Model Y L车型将搭载豆包大模型与DeepSeek模型，两款模型均通过火山引擎接入。&nbsp;据了解，豆包大模型将承担语音命令功能，如导航设定、媒体播放操控、空调温度调节等，同时还具备车主手册查询功能；DeepSeek模型提供AI语音闲聊服务。</p>
  <p>据了解，特斯拉在美国销售的车型，采用马斯克自家xAI的Grok模型驱动，然而在中国市场，特斯拉和苹果一样，遇到了主力产品在华无法落地AI功能的尴尬境地。根据彭博社的报道，过去7个月中，特斯拉上海工厂的出货量在其中六个月出现下滑，7月交付量较去年同期下降8.4%。<strong>本次豆包和DeepSeek的加入，更像是马斯克在中国市场的紧急“补课”，补全车机端的大模型能力。</strong></p>
  <p>进入2025年，特斯拉和火山引擎并不是车圈和AI圈的唯一一次“牵手”，事实上，过去一年中许多车企都在谋求在座舱AI功能上的升级，比亚迪、宝马等头部车企，均于先后宣布与阿里、字节等AI企业合作展开智能座舱的研究。</p>
  <p>“传统的座舱语音功能是靠填槽的方式去实现的，相比之下，AI加持的智能座舱交互的功能要丰富的多。”谈及车企与AI大厂携手的现状，某车企OEM座舱产品经理子豪这样点评道。</p>
  <p>而随着大模型技术能力逐渐渗透到各领域，进入2025年后，越来越多的汽车厂商开始谋求和AI云服务企业的深度合作，携手打造下一代智能座舱能力。MRA披露的市场研报显示，预计到2027年，人工智能驾驶舱功能市场规模将达到50亿美元，复合年增长率（CAGR）超过25%。</p>
  <h2><strong>A</strong></h2>
  <p>今年2月，比亚迪曾宣布与DeepSeek深度集成，整车智能“璇玑架构”全面接入DeepSeek R1大模型的能力，提升自动化数据生成的效率和质量。彼时由DeepSeek带来的AI浪潮已席卷车圈，包括吉利、东风、智己、长安在内的车企，都先后接入了DeepSeek的模型能力。</p>
  <p>时间来到6月，阿里云成为了比亚迪的深度合作伙伴。根据阿里云方面的披露，AI智能体Mobile-Agent可以在比亚迪车机完成对阿里生态App的操控。Mobile-Agent采用全视觉解决方案，基于比亚迪开放座舱应用生态与AI对话系统，结合Qwen-VL的视觉识别、推理能力构建多模态智能体，可实现对座舱屏幕智能感知、复杂任务规划以及座舱应用UI进行操作决策。</p>
  <p>从DeepSeek到阿里云，比亚迪的合作路径也映射出车企在这一年中的思路变化，上半年还在接入推理大模型强化基础AI能力；而到了下半年，向Agent进发成为了明确的落地方向。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250901/v2_af57f3d1dbd84753865645a5d865f873@000000_oswg542769oswg831oswg469_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“未来的智能座舱，就是要把车载的OS给Agent化。”子豪表示，Agent和多端交互是车企在推动的新场景，但一些传统车企不具备从底层去改造车机OS的能力，所以只能借助外部合作伙伴的能力联合开发。</p>
  <p>在智能驾驶时代，一台汽车内应用的AI技术可以分为两个板块，智驾系统的E2E大模型更多聚焦于自动驾驶决策，需要进行大量VLA层面的训练。而在智能座舱板块，随着大语言模型的普及，车机可以在AI加持下获得更强的通用对话能力，以及座舱内的视觉交互场景。对于一些缺少通用大模型能力的传统车企来说，找AI企业“补课”无疑是更快的方式。</p>
  <p>“（车企和AI企业）目前的合作模式中，AI企业主要还是云服务商的角色，负责提供公版模型。”据子豪介绍，智能座舱市场当下比较活跃的AI厂商是阿里、字节和商汤，不过这些企业并没有在汽车座舱场景深度定制化的能力，而车企们往往是在已经有比较成熟的产品方案的基础上，亟需接入能力更强的模型。</p>
  <p>在豪华汽车品牌方面，奔驰在去年8月与字节火山引擎签署战略合作备忘录，聚焦大模型/生成式AI/大数据，用于智能座舱升级。宝马在今年3月与通义Qwen展开在华深化合作，打造面向中国用户的车内AI引擎/智能座舱。</p>
  <p>而在其他传统车企中，广汽传祺、本田雅阁等品牌，此前选择了商汤的绝影智能座舱方案。今年年初，上汽大众宣布和百度深度合作，基于文心一言大模型能力打造了“知大”语言模型APP，并首次搭载于途昂Pro车型上。</p>
  <p>“各家车企在智能座舱上的投入其实不算很多，可能只有智驾1/3的预算。”谈及智能座舱是否是各家车企发力的重点，子豪坦言，尽管在整个车辆研发体系中，车企对于智能座舱的投入占比较小，但座舱在用户端的“曝光度”很高，因此各家车企也在该领域加速“内卷”。</p>
  <p>“一块智能大屏好不好用，往往决定了用户一上手的第一感觉。”子豪表示，一台车的机械素质/智驾系统的体验，需要用户进行深度试驾才能有效感知，而座舱的智能性决定了用户对一台车的第一印象。“把座舱里的功能打磨好，生态做得足够多，对车企而言是一件高性价比的事情。”</p>
  <p><strong>另一方面，相比起“补课”智能座舱的传统企业，一些新势力车企在更早就选择了自研LLM的道路，在他们进化的轨迹中，大模型和智能座舱承担了更重要的作用。</strong></p>
  <h2><strong>B</strong></h2>
  <p>目前，代表国产造车新势力的“蔚小理”中，三家车企均有自研LLM支持智能座舱场景，理想有自研多模态MindGPT（理想同学核心）；蔚来方面则打磨出NomiGPT（Nomi核心）；小鹏方面同样有自家“全域大语言模型”驱动的“AI小P”。</p>
  <p>另一方面，各自拥有庞大生态圈层的华为和小米，在汽车领域均有自研模型驱动的智能座舱。今年年初，华为方面披露了AI助手车载小艺的最新进展，其中提到了车载小艺实现了“鸿蒙智行与盘古大模型、DeepSeek的深度融合。”而小米方面，则有小爱语音大模型/MiLM系列部署到SU7等车型上，与小米提出的“人车家全生态”无缝联动。</p>
  <p>显然，相比起传统车企，新势力们在大模型+座舱这件事上布局更早，并且在自研智能座舱/端侧大模型上进行了技术积累。</p>
  <p>“新势力们卖给用户的不是车，而是一款智能产品。”子豪解释了为何造车新势力更加重视座舱的智能性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250901/v2_d1bc7cb190c4485581d5ba52d57063b6@000000_oswg57613oswg864oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“新势力车企的用户很多都是20-30多岁，喜欢这些新奇智能的产品。”子豪表示，新势力们需要通过座舱功能的智能化来维系用户粘性，塑造用户的“心智”，也就是使用习惯。</p>
  <p>这一结论在行业内也得到印证， 2024年底披露的数据显示，以蔚来ET5T车型为例，用户均值28.9岁、小于30岁占比73.3%。而今年新发布的小鹏G7，首批车主画像有近70%的“95后”。</p>
  <p>麦肯锡发布的2024中国汽车消费者洞察报告显示，在“为什么考虑买新能源车”这一问题上，“智能化程度高”在中国消费者中的提及率约54%，并且优先级从2023年开始跃升为第二名，仅次于“使用成本低廉。”</p>
  <p>在子豪看来，车机/座舱的智能化，本质上是减少用户的被动操作。在行业内，智能座舱的产品经理们，一直致力于提供更多主动触达用户的场景。</p>
  <p>“行业内比较通用的方式，是通过一个App去把车载的一些状态/能力原子化。”子豪进一步举例说明，像理想的“任务大师”功能，可以通过一句话设定一串用户想执行的任务，比如“如果到家就打电话给某人”。不过，面对这些复杂交互场景，造车新势力们也少不了搭一下AI企业的顺风车，小鹏在2024年就把智能座舱的操作系统AI天玑和“AI小P”融合了智谱AI大模型能力，而理想方面则此前传出与火山引擎在算力层协作。</p>
  <p>“最终的发展趋势，我认为慢慢各个车企都有自己的专属模型。”在子豪看来，造车新势力们虽然相对领先，但是各家车企都在补足智能座舱的短板。另一方面，目前市场上的AI云服务商的选择很多，联合研发的模式也能快速补齐短板。对于车企们而言，更重要的是思考未来的智能座舱形态，应该是什么样。</p>
  <h2><strong>C</strong></h2>
  <p>“在智能座舱的交互场景中，最核心的要素是实时性。”据子豪介绍，车载智能场景和通用模型产品有很大不同，实时反馈的需求决定了核心车载AI能力无法部署在云端，一旦出现网络问题/基站切换的场景，“智能”也就没有了意义。</p>
  <p>事实上，在新能源时代，车内功能的智能场景支持已经不新奇，主流车企的车机基本都能完成AI语音操控，完成如开启关闭空调，调用车机内App的功能等。但随着车机全面进入智能化时代，除了基本车内功能的操控，智能搜索/多语言知识问答/任务规划等复杂场景逐渐成为更多用户的需求，但也对车载算力提出了更高的要求。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250901/v2_f039646473c24cf1b99f5a241376b616@000000_oswg56992oswg1039oswg670_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“以目前主流的8295芯片为例，该芯片仅能支持2B以下参数模型的部署，因此限制了很多智能场景的落地。”子豪表示，目前，核心车载AI能力更多依靠本地部署的车端大模型，而这成为限制当前智能座舱发展的因素之一。</p>
  <p>这一背景下，一些车企开始了自研芯片的道路。今年6月，小鹏自研图灵AI芯片正式在车端部署，其单颗芯片算力达700TOPS，超越英伟达Orin X芯片的254TOPS。而蔚来自研的智驾芯片神玑NX9031正式量产，单颗芯片算力超过1000TOPS。近日，理想汽车方面也披露了自研的智能驾驶芯片M100的进展，有望在年内量产上车。</p>
  <p>随着更高算力的智驾芯片相继问世，很多车企已瞄准智能座舱下一步的发展方向。根据阿里方面的报道，和比亚迪联合打造的智能座舱场景，可以让用户实现“一句话”完成复杂跨应用操作的新体验。</p>
  <p>跨端应用，需要大模型在接受-处理用户指令后，从车机端联动到手机或者其他设备上完成交互。阿里云Mobile-Agent此前就披露了一些车载场景，用户可以说出“Hi，小迪，帮我查一下我昨天在淘宝买的东西送到哪里了”，系统能结合对座舱屏幕的视觉感知能力识别淘宝应用，并模拟点击屏幕完成查询操作。</p>
  <p>换言之，下一代车机将成为由大模型驱动的多端生态，而不是仅仅围绕车内功能的核心。“帮我订一张明早去上海的火车票”、“帮我点个麦当劳外卖”、<strong>“帮我在微博打开热搜”这样的指令也可以在座舱场景中实现。</strong></p>
  <p>“不过目前来说，座舱里智能化的一些功能，对于消费者而言最多算是锦上添花。”子豪坦言，目前的汽车市场高度价格敏感，智能座舱功能上的参差比不上价格层面的“内卷”，甚至把AI作为故事的核心讲给汽车消费品的用户，似乎还为时尚早。</p>
  <p>在交流中，这位汽车行业的“老兵”表示，目前大模型在座舱场景的落地阶段，与其说是“投石问路”，更像是刚刚把AI这块“石头”捡起来。不过，随着汽车行业全面将目光投向智能座舱，新的产品逻辑已经悄然出现。</p>
  <p>“智能座舱的领先企业，会逐渐建立一些护城河，比如一个用户习惯了蔚来的座舱交互，可能就不太会再去尝试买小鹏的车。”谈及智能座舱发展的意义，子豪表示，智能座舱可能会成为改变用户使用习惯的核心因素。“伴随着数据的积累，会逐渐形成一些用户粘性。”</p>
  <p>“举个例子，用户有了小孩，他的车就可以潜移默化地记录孩子成长的一些事，比如什么时候路边捡了一只小猫。”在子豪看来，随着车载模型能力的不断提升，这个愿景有望在不远的未来实现。而身处智能驾驶的时代，用户的个人数据与智能汽车紧密关联，汽车可能会成为一个承载更多回忆的地方。</p>
  <p>（文中子豪为化名）</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2NjU1MTcwMA==&amp;mid=2247553143&amp;idx=1&amp;sn=dc4f373628a7d810bbf0030ee9cd8890&amp;chksm=ebc255564e219dd7b28449d5ee6f0e3575af9b1c35d6bab3d0dace698d976a494ac166953812&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“字母榜”（ID：wujicaijing）</a>，作者：李炤锋，编辑：王靖，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3447996634061185</id>
            <title>不卖芯片，才是阿里的大生意</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3447996634061185</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3447996634061185</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 01 Sep 2025 10:31:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿里自研AI芯片,英伟达H20芯片,平头哥,RISC-V架构  
<br>
<br>
总结: 阿里因自研AI芯片传闻市值单日增长368亿美元，与英伟达在华受挫形成对比。平头哥选择避开主流GPGPU赛道，专注RISC-V开源架构，玄铁处理器出货超150亿颗。含光800芯片为具体业务需求定制，显著降低算力成本。阿里通过自研芯片降低云服务成本，形成商业闭环，吸引客户并反哺技术迭代。与腾讯分散投资和华为硬撼CUDA的策略不同，阿里以商业模式制胜。公司计划未来三年投入3800亿，并备有风险应对方案。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>368亿美元。</p>
  <p>这是8月29日，阿里美股市值一日之内增加的数字。</p>
  <p>引爆点？不是一份超预期的财报，也不是一款革命性的新产品。仅仅是一则传闻，关于一款阿里自研、且暂时不会对外销售的AI芯片。</p>
  <p>这有点反常。</p>
  <p>同一时间，大洋彼岸的英伟达，正焦头烂额。他们为中国市场精心打造的“特供”H20芯片，在安全审查、价格博弈和客户的集体沉默中，走向停产。</p>
  <p>华尔街用脚投票，他们看懂了一些东西。一些关于战略，关于模式，关于一盘早已开始的棋局的东西。</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <h2><strong>绕开主战场</strong></h2>
  <p>是英伟达先绷不住的。</p>
  <p>禁令、特供、阉割。H20芯片诞生于妥协，性能只有H100的零头。</p>
  <p>在老黄，也就是英伟达CEO黄仁勋各种奔走游说之下，好不容易熬到了解禁，却又深陷“后门”阴影，被中国监管机构直接约谈。然后又是价格问题，一笔15%的新增费用，英伟达想让中国客户买单，（说白了，就是涨价），直接提价18%。</p>
  <p>甚至在最新的财报电话会上，外界对英伟达的整体业绩上涨没有太多期待，全场焦点都在“缺失中国”上。</p>
  <p>市场不干了。</p>
  <p>字节犹豫，腾讯观望，一扇巨大的门，就这么要关上了。一个价值数百亿美元的市场真空，就这么魔幻地诞生了。</p>
  <p>但风暴的中心之外，总有人在安静地做自己的事。</p>
  <p>回到2018年，一个叫张建锋的阿里高管，给新成立的芯片公司取了个奇怪的名字：平头哥。他说，要学蜜獾“天不怕地不怕”。</p>
  <p>这种命名方式和调性，很不互联网，也更不太阿里。</p>
  <p>平头哥的第一个动作，就足以让当时的市场感到困惑。当所有人都盯着GPGPU这条最光鲜、也最拥挤的赛道时，平头哥团队却把目光投向了别处，他们看到了RISC-V，一个在当时还略显稚嫩的开源架构，没有ARM的授权枷锁，也没有x86的封闭生态。</p>
  <p>只不过，这多少有些赌的成分，赌的不是一款产品，而是一个未来标准。</p>
  <p>他们选择免费开源玄铁处理器IP。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250901/v2_70e2f0af245543e981608e7e93aba547@6079156_oswg521139oswg1080oswg316_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">截图来源于玄铁官网</p>
  <p>这在当时被一些人看作是“不务正业”。放弃唾手可得的IP授权费，去做一件吃力不讨好的“布道”工作。但数据的回击是冷酷的：截至目前，玄铁CPU的出货量已超过150亿颗。在无数物联网设备、智能家居和工业模块中，悄悄植入了阿里的技术基因。</p>
  <p>然后是第二次“绕行”。</p>
  <p>在阿里内部，负责“城市大脑”的团队一度很痛苦。要实时处理杭州主城区成千上万路摄像头传回的视频流，需要天文数字的算力，传统的GPU方案，成本高得吓人。含光800芯片，并非诞生于某个高瞻远瞩的战略规划，而是诞生于这种具体而痛苦的业务需求。</p>
  <p>它不是一款“六边形战士”，而是一把手术刀。</p>
  <p>专门为阿里的视觉处理场景而生。78563 IPS的推理性能，500 IPS/W的能效比——这些冰冷的数字背后，是业务逻辑的重构。过去需要40颗传统GPU才能完成的工作，现在只需要4颗含光800，同时延迟从300毫秒降至150毫秒。</p>
  <p>结果是，部署城市大脑的硬件成本，直接节约了35%。这笔省下来的钱，就是含光800存在的全部意义。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <h2><strong>阿里的精算</strong></h2>
  <p>4.76亿美元。</p>
  <p>这是市场研究机构IBS给出的5nm芯片设计的入门费。不是总投资，是入门费。</p>
  <p>平头哥的倚天710，恰恰就选了这条最贵的赛道。</p>
  <p>一家以精明著称的电商公司，为什么死磕硬核制造，尤其是芯片这种需要长线投入的硬科技，背后的逻辑就简单两个字。</p>
  <p>自救。</p>
  <p>“自研服务器芯片与阿里云后续发展潜力有莫大关系”，张建锋的这句话，几乎挑明了一切。云计算就是一门规模巨大的“算力租赁”生意，最大的成本就是服务器，也就是芯片。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250901/v2_96597b62bab44968adb9208c666c73bb@6079156_oswg895874oswg1080oswg568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">芯片概念图 | 源Bytet制</p>
  <p>对于已经踏入云计算的阿里，必须算明白这笔账，缺乏自研芯片，意味着云计算的本源供应都攥在别人手里时。</p>
  <p>通俗一点的解释，就是要被“卡脖子”。</p>
  <p>环顾阿里所处的周遭环境，尤其是在服务器芯片领域，英特尔的x86架构是绝对的统治者。根据IDC的数据，x86服务器常年占据整个市场超过90%的收入份额，而英特尔自己，又吃掉了x86市场90%以上的蛋糕，几乎就是铁板一块。</p>
  <p>而在AI加速领域，英伟达的CUDA生态则是另一道高墙。它不仅仅是硬件，更是十年时间里积累起来的软件、库和开发者习惯。几乎所有的AI公司，最初都只能在英伟达的土地上盖房子。</p>
  <p>若想完全把控自己的命运，且在起步阶段不被英特尔、英伟达这样的巨头扼杀在摇篮里，就需要另辟蹊径。</p>
  <p>阿里不是第一个想明白这个道理的人。</p>
  <p>在大洋彼岸，亚马逊早就用自研的Graviton芯片，在云服务市场杀出了一条血路，把价格打到了地板上。苹果则用M系列芯片，告诉了全世界什么叫软硬一体的恐怖效率，这些不是什么秘密，是公开的阳谋。</p>
  <p>阿里看的，是这些已经验证过的、冷冰冰的商业成功范例。</p>
  <p>倘若阿里选择GPGPU这条路线，那将意味着陷入与英伟达、AMD的市场肉搏战，意味着要从零开始构建一个足以对抗CUDA的软件生态，这几乎是不可能完成的任务。更重要的是，依然会将自己暴露在美国的供应链炮火之下。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <h2><strong>用商业模式获胜</strong></h2>
  <p>财报不会骗人。</p>
  <p>2026财年第一季度（2025年第二季度），阿里云收入增速26%，三年来最快。CEO吴泳铭在电话会上点明：AI相关收入，连续八个季度三位数增长。</p>
  <p>当英伟达留下的真空出现时，阿里用来承接的，不是硬核技术，而是一套完整的商业逻辑。</p>
  <p>自研的倚天和含光芯片，大幅降低了阿里云的算力成本。倚天710，这颗基于最新ARMv9架构、拥有128核CPU、集成了600亿晶体管的5nm芯片，在SPECint2017基准测试中得分达到440，超出业界标杆20%，而能效比更是优越50%以上。反映到云服务上，就是算力性价比提升超过30%，单位算力功耗降低60%。</p>
  <p>高性价比的AI算力服务，吸引了海量的AI开发者和企业客户。全球企业软件巨头SAP，选择阿里云作为其全球云计算合作伙伴，支持客户在阿里云上运行和管理其核心软件系统。这是一个强烈的信号。</p>
  <p>客户的广泛应用，又像最高级的燃料，反哺着阿里的技术迭代。从升级版的Qwen3，到开源的多视频生成模型和文生图模型，阿里的AI模型库在快速进化。这些模型，又进一步增强了阿里云对客户的吸引力。</p>
  <p>机器后方播撒下的玄铁生态种子，也开始发芽。蚂蚁链发布的首款自研区块链安全芯片，其核心就搭载了平头哥的玄鐵高性能处理器。</p>
  <p>这算得上是一个完美的闭环，开源的IP培育了生态伙伴，生态伙伴的创新产品最终又会成为阿里云的潜在客户。</p>
  <p>不过，商业模式的成功，往往是通过他人的困顿来映衬的。</p>
  <p>腾讯的打法更像个聪明的基金经理，在牌桌上四处下注——燧原、摩尔线程… …它不会输掉整个游戏，但也永远无法All in。这种模式分散了风险，但也使其难以形成软硬一体的深度协同效应。</p>
  <p>而华为？华为是战士。</p>
  <p>被时势推到了第一线，用昇腾硬撼CUDA的百年帝国。根据IDC的数据，2024年中国GPU市场，华为昇腾已经抢下了23%的份额。这是一场值得尊敬的血战。</p>
  <p>甚至，市场有传言称，为抢夺芯片市场，华为决意要降低盘古大模型的权重，集中精力在昇腾生态的建设上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250901/v2_67b750426d2f4eb0aee3ee8927b11a7d@6079156_oswg271731oswg1080oswg296_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">截图来源于昇腾官网</p>
  <p>不过，芯片领域究竟是赢家通吃，还是多种模式并存，还有待时间去检验。</p>
  <p>在最近的财报电话会上，吴泳铭重申了那个数字：3800亿。未来三年的投入。他还说，面对风险，已经准备了“后备方案”，有“不同的合作伙伴”。</p>
  <p>棋局，还远未结束。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/AVWailPbzkVAG-lCgdrXtQ?click_id=124" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“源Byte”</a>，作者：柯基的柯，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3444017523283329</id>
            <title>腾讯、网易、字节掀起音乐“三国杀”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3444017523283329</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3444017523283329</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 01 Sep 2025 10:15:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 粉丝经济,在线音乐平台,汽水音乐,线下演出

<br>
<br>
总结: 腾讯音乐和网易云音乐通过付费分层和丰富韩流内容库，专注于服务更慷慨的用户群体以提升收入。它们围绕粉丝经济设计增值服务，如SVIP特权与互动社区，有效促进了音乐消费增长。与此同时，背靠抖音的汽水音乐凭借“免费+低价”策略和精准推荐快速崛起，月活用户接近1亿。分析认为，长期来看版权并非绝对壁垒，产业链话语权正向分发端倾斜。在线音乐竞争的新关键点在于线下场景，如演出资源和国际化布局。腾讯音乐在线下和国际市场布局较为领先，汽水音乐侧重扶持独立音乐人，而网易云音乐面临更大压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>1999年春晚，“黑土”赵本山吐槽“白云”宋丹丹“心眼太实”，偏揪着一只羊薅羊毛，以至于被扣上“薅社会主义羊毛”的罪名时，全国都在电视机面前笑得前仰后合。</p>
  <p>当时没人能想到，在26年后，“揪着一只羊薅毛”会成为音乐平台咸鱼翻身的“捷径”——</p>
  <p>通过加码情绪消费，发力粉丝经济，腾讯音乐取得了营收净利的大幅增长。刚发布的第二季财报，被巴克莱银行的分析师盛赞“展示了在用户音乐体验的每一个环节进行变现的强大能力”，是一份“全方位完美的财报”。</p>
  <p>而网易云音乐虽然上半年营收同比下降了6%，期内利润却同比飙涨了132.4%。</p>
  <p>但就在腾讯音乐(NYSE:TME)、网易云音乐(09899.HK)竖起付费高墙的同时，新的挑战者已经来到了墙下。</p>
  <p>背靠抖音庞大流量池的汽水音乐正在攻城略地，年初月活数已接近1亿大关，而腾讯音乐的月活已经连续15个季度下滑。</p>
  <p><strong>汽水音乐凭什么杀出重围？这场音乐“三国杀”又将形成什么样的新格局？</strong></p>
  <p><strong>或许，这场在线音乐平台之争的胜负手，还是得回到线下寻找答案。</strong></p>
  <h2>1、还是粉丝经济的钱好赚</h2>
  <p>相比于过去追求更大基数的用户，腾讯音乐和网易云音乐在今年上半年均呈现出了同样的趋势：</p>
  <p>专注于那些更慷慨的用户，通过提供情绪价值吸引他们付费、提升留存率。</p>
  <p><strong>一方面，腾讯音乐和网易云音乐均通过付费机制对用户进行了分层。</strong></p>
  <p>它们在低价畅听会员之外，准备了数十元/月的SVIP（或同级别会员），凭借丰富的SVIP权益，比如数字专辑免费畅听、演唱会提前购票等，吸引不吝为偶像慷慨解囊的粉丝群体。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250829/v2_480cc85c07334061b058326dc63c4f4f@000000_oswg189687oswg1023oswg891_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>另一方面，在线音乐平台还在进一步夯实自身的“韩流”内容库。</strong></p>
  <p>今年第二季度，腾讯音乐花12.9亿买下了韩国SM娱乐二股东的席位，并与拥有BigBang成员太阳的The Black Label达成了战略合作。网易云音乐则选择与多家K-POP唱片公司达成版权协议，引入艺人及组合的作品。</p>
  <p>拥有成熟偶像制造工业的韩圈，在国内吸引了不少高粘性、高忠诚度的垂类受众。但受限于国内外常用的社交软件不同，粉丝过去缺少与偶像沟通的途径。</p>
  <p><strong>于是，粉丝社区也成为了平台们的盈利点。</strong></p>
  <p>腾讯音乐推出了互动社区Bubble，能够让粉丝添加爱豆账号并与之进行私密互动。当然，这不会是免费的。添加某位艺人的bubble账号，需要开通该艺人的bubble服务，在QQ音乐上连续包月售价28元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250829/v2_e8f336df133b4f718e6c5d4977ddbff2@000000_oswg116821oswg1080oswg1318_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这一连串围绕粉丝经济设计的增值服务，带来了立竿见影的增收效果：</p>
  <p>腾讯音乐不光订阅收入同比增长17.1%至43.8亿元，“受线下演出、广告模式创新等因素带动”，非订阅收入的同比增幅也达到了46.9%。</p>
  <p>网易云音乐虽然上半年营收同比下降了6%，期内利润却同比飙涨了132.4%。</p>
  <p>财报中，腾讯音乐说明了增长的来源：“通过创新平台功能和服务权益，推出了多样化的新功能和互动玩法，增强了用户的沉浸感和音娱体验，从而有效促进了音乐消费的增长。”</p>
  <p>但或许有更通俗的解释。</p>
  <p>在粉丝眼中，当几十元的会员费和动辄上百、上千的演唱会、明星周边摆在一起，数字专辑优先购买、免费畅听、线下演唱会门票抢先预订等特权甚至不比一张黄牛票加价的零头，SVIP实在是粉丝经济里最划算的选项之一。</p>
  <p><strong>在粉丝经济的推动下，在线音乐平台已经逐渐打破了单纯音乐播放的界限，构筑了起了全方位的情绪价值生态圈，并不断变现。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250829/v2_24f82cb55a23489782da70547344fda8@000000_oswg1074918oswg1080oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这正是巴克莱银行的分析师盛赞“全方位完美的财报”的原因。</p>
  <p>但他至少看漏了一点。</p>
  <p>腾讯音乐在2021年月活用户数达到峰值后，开始了连续15个季度的月活用户数下滑，其中光2024年第四季度就流失2000万，今年第二季度再次流失了200万，还剩下了5.53亿。网易云音乐最新公布的月活数据为超过2亿人，与2023年的2.067亿接近。</p>
  <p>宛如古希腊神话里被酒神赐予点物成金法术的国王，在线音乐双雄源源不断地产生利润，却与一部分用户渐行渐远。</p>
  <p>而汽水音乐，正是他们选出的新“领袖”。</p>
  <h2>2、重新分“蛋糕”的刀在谁手里？</h2>
  <p>今年，许多用户在刷抖音的时候发现，汽水音乐的链接悄悄出现在了视频的底部。用户在抖音听到任何喜欢的歌曲或者BGM，都可以收藏进汽水音乐的歌单，一键跳转。</p>
  <p>作为和抖音深度绑定的字节产品，汽水音乐的交互界面相当“抖音化”，熟悉的上下滑动切歌，双击“喜欢”。而且由于可以平移抖音的用户数据，汽水音乐个性化推荐的精准度也令用户感到惊喜。</p>
  <p><strong>不过更令人印象深刻的，是汽水音乐的“免费+低价”攻势。</strong>新用户只要每天登录汽水音乐，就会被赠送半个月的会员，作为对比，网易云音乐是7天。即便过了新手期，也有“看广告听歌”供“白嫖党”选择。</p>
  <p>背靠抖音，汽水音乐一路高歌猛进。</p>
  <p>根据海豚智库分析显示，今年汽水音乐月活用户规模继续提升，年初已接近1亿大关，仅用两年时间，就超过了诞生十年之久的咪咕音乐。在App Store的免费App排行榜中，汽水音乐已经排到了第一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250829/v2_9be4e16983764162b9dd3c59d88c80e7@000000_oswg324111oswg1080oswg767_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这匹新杀出的黑马让固化多年的在线音乐双雄格局产生动摇，在诸多分析中，许多人基于当年腾讯、网易版权大战作出判断，版权将是汽水音乐进一步崛起的最大壁垒。</p>
  <p><strong>从长期来看，版权壁垒实际上是伪命题。</strong></p>
  <p>抖音几乎已经成为了新歌宣推的兵家必争之地。根据《2024汽水音乐&amp;抖音看见音乐计划手册》，TOP1000热歌中86%生长于抖音，54%从抖音冷启动爆火。</p>
  <p>即便版权方正面硬刚，也很难取得胜利。</p>
  <p>国外已经有了前车之鉴。</p>
  <p>2024年初，由于不满TikTok的版权“买断制”（一次性付费，不按播放量分成），与索尼音乐、华纳并称世界三大唱片公司的环球音乐，收回了400万首歌的版权，连300万首录音版也被殃及下架。</p>
  <p>一夜之间，TikTok用户突然刷到大量无声视频，显示“由于版权限制，声音已被移除”。外界因此对TikTok的前景表示担忧，但仅短短3个月之后，环球音乐就主动求和，重返TikTok。它们发现，对手的BGM开始病毒式传播，眼看就要替代“旧人”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250829/v2_4df9ffcd55c34f01aa8e508deda632d9@000000_oswg90634oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这场版权之争奠定了短视频平台在娱乐产业中的特殊地位。<strong>曝光量是娱乐产业赖以生存的口粮，而掌握流量分发的TikTok天然在产业链中拥有先天优势。</strong></p>
  <p>实际上，音乐产业每一次都“臣服”于时代的变化。</p>
  <p>如果你留意当下的歌曲发布，就会发现音乐产品的主要形态，已经从一张十几首歌、有故事感的专辑，变成为了单曲EP。产品形态的变化背后，正是为了契合在线音乐平台的单曲推荐机制。</p>
  <p>这一次大概也不会例外。</p>
  <p>随着suno等AI写歌软件的诞生，哪怕不懂五线谱的普通人，也能写出一首像样的歌曲。<strong>而供给端的扩容，必将使得产业链的话语权进一步向分发端倾斜。</strong></p>
  <p>或许，这也是腾讯音乐和网易云音乐，将月活数据的优先级，排在粉丝经济、商业化之后的原因。</p>
  <p>虽然目前汽水音乐与腾讯音乐的月活数据仍有5倍以上的差距，<strong>但在“短视频引流+流媒体沉淀”模式的冲击下，规模并不是一道坚固的壁垒。</strong></p>
  <p>新的胜负手，还需要到其它地方寻找。</p>
  <h2>3、线下场景将成为音乐“三国杀”的关键赛点</h2>
  <p>整体来看，腾讯音乐和网易云音乐占据先发优势，而汽水音乐正在依托抖音带来的庞大流量穷追猛赶。</p>
  <p>线上战事扑朔迷离，从线下切入，或许会有更清晰的视野。</p>
  <p><strong>从产业链的价值分布观察，音乐版权只是收入的一小部分，线下商演才是主要来源。</strong>举办一场规模空前的演唱会是歌手们的职业理想，也是市场衡量歌手价值的金线。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250829/v2_80e797cc1692467eb7534f3e9fe59c93@000000_oswg1066700oswg1080oswg654_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>因此，<strong>反推至在线音乐平台的竞争，与其比拼线上的流量分发、造星能力，更聪明的做法或许是绑定、创造线下的演出、峰会等资源。</strong></p>
  <p><strong>一方面，线下资源的积累有利于形成滚雪球效应。</strong></p>
  <p>相比于来去无踪的流量，线下演出、峰会的成功举办，更多取决于长期主义要素。比如企业的组织能力、各方之间的互信关系、品牌形象、人脉等等。</p>
  <p><strong>另一方面，线下演出也是中国音乐产业国际化必须经历的一环。</strong></p>
  <p>正如前文所说，腾讯音乐今年上半年的业绩增长，与引进“韩流”资源相关。从产业视角出发，这正是一种做大蛋糕的方式。</p>
  <p>以此类推，中国音乐产业想要摆脱内卷，就必须走出国门，在国际上建立更强的竞争力。</p>
  <p>过去，中国歌手的出海往往以在海外音乐平台上发布歌曲为主，如今，或许已经到了将演唱会办到海外的时候。</p>
  <p>目前来看，<strong>音乐“三国杀”里，腾讯音乐在线下走得最“远”。</strong></p>
  <p>仅今年上半年，腾讯音乐就为近百组音乐人创造了超过300场线下演出机会，6月还在中国澳门成功操办了韩国顶尖艺人G-DRAGON（权志龙）的演唱会，此后将继续为权志龙在东南亚、中东、澳大利亚等地的巡演提供支持。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250829/v2_4a37960fbe09425b804a4ed37348cdc5@000000_oswg979322oswg1080oswg634_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外，腾讯音乐近日还举办了峰会，邀请格莱美奖主办方美国录音学院主席Panos A. Panay联系歌手袁娅维，现场讨论多元文化下的音乐创作。</p>
  <p><strong>汽水音乐的线下布局，则更多聚焦于对独立音乐人的扶持上，一边举办音乐节/派对，为新锐音乐人提供演出机会的同时，一边召开论坛建立影响力。</strong></p>
  <p>不过，从论坛谈论的内容——“短视频时代，音乐人和版权方如何依靠平台之力，在抖汽音乐生态的托举下，乘风破浪”——能看出来，汽水音乐在迈向国际化之前，还有生态功夫要下。</p>
  <p><strong>相比之下，网易云音乐有些局促。</strong></p>
  <p><strong>不仅线下布局在网上声量不显，连曾经在深夜获得治愈的emo年轻人，似乎也对它的直播、现播等商业化尝试充满了怨气。</strong></p>
  <p>这些怨气最终都会转化为对网易云音乐“不务正业”的指责——不如多买点版权。</p>
  <p>过去，它相信时间能弥补短板，一直在建立自己的音乐人生态，在评论区回应批评的声音：我们深知好的改变需要时间。</p>
  <p>但目前来看，已经没有太多的时间留给它了。</p>
  <p>随着音乐“三国杀”硝烟再起，腾讯音乐挺进国际市场，而抖、汽联盟的发展路径和网易云音乐高度重合。狭路相逢勇者胜，或许，结局不会是三足鼎立。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUyMzk2MDA0MA==&amp;mid=2247595398&amp;idx=1&amp;sn=9e5484508f7457ca3c29b1dfbba756a2&amp;chksm=fbd12d55dee2e3606537025cc6df38ee808b77437e3aff809a44f10035b82dd44a06e3aba549&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经无忌”（ID：caijwj）</a>，作者：白嘉嘉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3447952712144259</id>
            <title>CEO卷款夜逃迪拜，15亿美元独角兽爆雷，700印度码农冒充AI，坑惨微软</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3447952712144259</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3447952712144259</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 01 Sep 2025 09:53:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Builder.ai, AI洗白, 破产, 诈骗  
<br>
<br>
总结: Builder.ai曾被评为AI领域最具创新性的公司之一，但现已申请破产，估值清零。  
该公司被指控进行“AI洗白”，实质是传统技术服务外包而非真正的人工智能。  
其产品“Natasha”号称能自动开发应用，但被揭露大量依赖人工工程师而非AI。  
Builder.ai存在严重财务造假，夸大营收数据并拖欠巨额费用。  
类似“AI诈骗”案例在硅谷屡见不鲜，企业通过包装AI概念吸引投资。  
行业存在过度营销现象，AI术语被滥用而缺乏实际技术支撑。  
纽约时报警告Builder.ai的崩盘可能预示更广泛的行业衰退。  
创始人被质疑将资金用于自我推广而非产品开发，目前正接受调查。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>两年前，快公司Fast Company评选出AI领域最具创新性的前10家公司，OpenAI、谷歌DeepMind、Builder.ai当选Top3，而英伟达位居第9。</p>
  <p>几个月后，AI依旧繁荣：</p>
  <blockquote>
   <p>OpenAI依旧高歌猛进，</p>
   <p>谷歌DeepMind不断创新，</p>
   <p>英伟达市值突破了4万亿美元，</p>
   <p>……</p>
  </blockquote>
  <p>但在「AI大爆发」浪潮中，<strong>Builder.ai这家估值高达15亿美元的明星公司申请破产，价值清零</strong>。</p>
  <p>在短短几个月内，Builder.ai跌落神坛，而他们所谓的「人工智能」可能完全是诈骗——<strong>只有人工，没有智能</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250901/v2_86faef0ec6ec4c14a33f93c29ef7015c@5091053_oswg256665oswg512oswg341_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Builder.ai噱头大于实质，营销大于技术</p>
  <p>本质上，Builder.ai更多从事的传统技术服务外包，但「AI洗白」（AI washing）一下立马估值飙升，投资人趋之若鹜。</p>
  <p>纽约时报警告：它的崩盘预示着更广泛的衰退。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250901/v2_4f591d2659314426ba374cfb0dcaafbd@5091053_oswg97488oswg1080oswg682_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>硅谷从未如此狂热</strong></h2>
  <p>由于人工智能之梦，硅谷前所未有的繁荣：</p>
  <p>• OpenAI、Meta、亚马逊、谷歌、微软等巨头今年预计合计投入<strong>约3200亿美元于基础设施（数据中心）</strong>，是两年前的两倍多。</p>
  <p>• 美国风投对AI公司的季度投资额在2025年<strong>一季度达650亿美元</strong>，比上一季度增 33%，比ChatGPT发布前的那一季增550%。</p>
  <p>•<strong>单个数据中心造价已突破600亿美元</strong>，Meta路易斯安那项目、亚马逊印第安纳30座数据中心园区等均刷新规模纪录。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250901/v2_aaa682d1fa3a4d09a67c605831e7dff3@5091053_oswg143052oswg1080oswg525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>科技公司将AI包装为「<strong>人类的救星」</strong>：</p>
  <blockquote>
   <p><strong>它将成为你的老板、 员工、老师、 最好的朋友，甚至心理治疗师。</strong></p>
   <p><strong>整个科技圈充满近乎疯狂的紧迫感： 如果世界正在此时此刻被彻底改变，那么每一秒都不能浪费</strong>。</p>
  </blockquote>
  <p>如此狂热之下，一家15亿美元公司的倒闭难以掀起波澜，几乎无人注意。</p>
  <p>但迄今为止，它是最大的倒闭的AI公司，尽管它是否是AI公司本身就存疑。AI这个术语模糊不清。将AI标签贴到一家初创公司上，可能包含着极大的希望、臆测，有时甚至是彻头彻尾的欺骗。</p>
  <p>类似这种「AI诈骗」，不止这一起。</p>
  <p>美国证券交易委员会指控一对旧金山夫妇犯有欺诈罪，称他们利用AI聊天应用欺骗了投资者。在纽约，检察官指控一名企业家在其购物应用中欺诈投资者，该应用的 AI结果被证明是菲律宾的承包商。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250901/v2_e145a1904ef54f9aab1c8497150521fe@5091053_oswg158376oswg1080oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>David Gerard</strong>（「Pivot to A.I.」 网站主理人）指出：</p>
  <blockquote>
   <p>在硅谷，虚假AI早已泛滥，而随着泡沫膨胀，这种现象变得更加严重。</p>
   <p>如果你想拿到融资，只需说一堆AI术语——「机器学习」「大语言模型」「这是未来」——根本不需要真正拥有AI技术。</p>
  </blockquote>
  <p>一切就像Builder.ai当年的所作所为。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250901/v2_52cd7960bdb4495bbd234280b75dd9b9@5091053_oswg585150oswg1080oswg697_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Builder.ai的宣传广告：「把想法转化为应用，速度极快」</p>
  <p>2016年，Builder.ai成立，最初名为Engineer.ai，为企业提供了定制应用程序和其他软件工具。</p>
  <p>那一年，以「.ai」结尾的网络地址不到1.5万个。</p>
  <p>最初，ai是加勒比海岛屿安圭拉的顶级域名；如今，这些域名被初创公司用来暗示自己了解人工智能。</p>
  <p>根据Domain Name Stat的数据，今年夏天每天创建约1500个.ai地址。按照目前的速度，到年底时，.ai地址的总数将超过100万。作为粗略比较，20世纪90年代末的.com时代，创办的在线企业估计有1万个。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250901/v2_9325436a950e4b46ac570d8c58d4189e@5091053_oswg104680oswg1080oswg660_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与「互联网热潮」相比，这波AI狂热有过之而无不及，一浪更比一浪强！</p>
  <h2><strong>贩卖梦想？不，是魔法</strong></h2>
  <p>Builder的策略是「洗脑」：</p>
  <blockquote>
   <p>广告无处不在，以至于大家都相信Builder.ai的成功是不可避免的。</p>
  </blockquote>
  <p>尽管人工智能被赋予改变世界的使命，但成功的推手往往是传统宣传手段。</p>
  <p>印度咨询公司One Little Web在最新研究报告中指出：</p>
  <blockquote>
   <p>在AI聊天机器人竞争中，持续的媒体关注不仅是声势，更是推动应用与增长的燃料。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250901/v2_2d13f63afc8141eb8ce86e7526e16701@5091053_oswg164705oswg1080oswg831_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Builder将这一理念「一以贯之」。它将资金投入到推广而非产品开发中。</p>
  <p>去年秋天，该公司参加了里斯本的Web Summit会议。它是旧金山TechCrunch Disrupt会议的金牌合作伙伴，这是第二高的合作伙伴级别。它还参加了迪拜的Gitex Global会议。</p>
  <p>2024年，随着人工智能热潮的膨胀，根据《纽约时报》审阅的内部文件，Builder在自我推广上花费了约4200万美元，占其收入的80%。随着员工人数增加到1500人，该年的品牌支出增加了四倍。</p>
  <p>首席执行官Sachin Dev Dugga自称Builder的「首席巫师」。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250901/v2_f174b959b4c34ff9af0135a46be0edbf@5091053_oswg882198oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>他穿着他的幸运毛衣——一件令人难忘的多色毛衣，频频抛头露面，这强化了他的个人品牌。</p>
  <p>他自信地谈论人工智能将带来的全球解放。在2023年接受采访时，他表示：</p>
  <blockquote>
   <p>在人工智能中，你看到的是一个转变——<strong>它让人类天性中更具创造性的部分得以发挥。</strong></p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250901/v2_bb844548f91a4bce9ad26b213dba49c9@5091053_oswg94267oswg1080oswg315_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>AI=Actual Indians?</strong></h2>
  <h2><strong>有多少人工，有多少智能</strong></h2>
  <p>在行业相关会议中，Builder.ai展示了「Natasha」，它称之为第一个人工智能程序经理。该产品旨在让构建网站或应用像点披萨一样简单。告诉Natasha你想要什么，她就会创建它。</p>
  <p>在一则广告中，Natasha问道：「我知道你在说什么：这一切怎么可能？」然后她低声说：「它基本上就是魔法。」</p>
  <p>要完成软件开发，过去的程序员需要经过高度专业的培训。如今，「无代码」概念兴起（新潮术语称为「氛围编程」）。</p>
  <p>这意味着只需依托人工智能即可实现应用开发。</p>
  <p>这种技术魔力受到部分媒体追捧。这就是《快公司》将Builder列为AI第三大创新企业的原因，尽管参选需支付小额费用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250901/v2_bfcfc36f2e724589ba3be933643a173c@5091053_oswg777440oswg1080oswg506_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2017年，Builder.ai曾在瑞士达沃斯世界经济论坛上展示其产品Natasha</p>
  <p>在关于AI的华丽宣传背后，全都充斥着大量烟雾弹——<strong>据报道，实际上有大量工程师在幕后手动构建项目。</strong></p>
  <p>关键在于：软件开发远不止写代码这么简单。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250901/v2_217021601a604935ac192b9e912997ce@5091053_oswg36965oswg1080oswg294_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一个有价值的应用不仅仅是表单构建器、登录界面和仪表盘的堆砌。<strong>它需要设计思维、用户体验、工作流程优化、数据架构、产品思维以及持续迭代</strong>。</p>
  <p>合格的数字产品就像有机体，随用户和市场进化，没有任何万能模板能解决所有问题。</p>
  <p>事实上，「Natasha」的幕后还有大量实际工程师，他们在手动构建项目。Builder.ai一直在大出血：</p>
  <blockquote>
   <p>顶峰时期，每季度损失4000万美元，即使在「削减开支」后仍然损失2100万美元。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250901/v2_19718841705d4831be2efe554e7e6db8@5091053_oswg162054oswg1080oswg513_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>去年冬天，Builder董事会试图查明：在号称快速增长的情况下，为何公司仍缺乏现金？</p>
  <p>最后发现营收数据被严重夸大，实际营收与报告数据差距巨大，Builder严重财务造假：</p>
  <blockquote>
   <p>2023财年报告营收1.57亿美元，实际仅4200万美元；</p>
   <p>2024财年报告2.17亿美元，实际仅5100万美元。</p>
   <p>此外，还拖欠亚马逊云服务7500万美元费用。</p>
  </blockquote>
  <p>之后，「首席巫师」辞职，Builder.ai快速解体、破产。</p>
  <p>今年五月，某与Builder无关的社交媒体账号爆料称公司的AI根本不存在：「所谓娜塔莎神经网络，实际上是700名印度程序员」。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250901/v2_5a36f3605b2649ddb42e1688a0bd3dda@5091053_oswg338499oswg512oswg341_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在科技圈，这衍生出了一个经典梗：</p>
  <blockquote>
   <p>Builder的<strong>「AI」指（Actually, Indians）「是的，印度人」的缩写</strong>。</p>
  </blockquote>
  <p>微软等投资人哑巴吃黄连——有苦说不出。</p>
  <p>2024年初，Manpreet Ratia就加入Builder董事会。在LinkedIn，他驳斥了这一指控：</p>
  <blockquote>
   <p>AI真实存在，不是噱头或骗局，而是精密的生产级系统。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250901/v2_3eb78ea65f4c4bfa861d9d7474e9e6e6@5091053_oswg219161oswg986oswg1042_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但这番辩护收效甚微。</p>
  <p>在采访中，他坦言误解至少部分归咎于公司自身：</p>
  <blockquote>
   <p>Builder未能清晰定义AI概念。面对不同受众时，企业往往倾向于过度营销——AI确实被用于辅助人类工作，但从未取代人类。</p>
  </blockquote>
  <p>自2022年OpenAI推出ChatGPT引发全球热潮以来，将产品包装成人工智能的压力（或者说诱惑）对企业而言往往难以抗拒。</p>
  <p>Ratia道破了行业潜规则：</p>
  <blockquote>
   <p><strong>AI概念畅销，而自动化技术不行。</strong></p>
  </blockquote>
  <h2><strong>AI洗白还是诈骗？</strong></h2>
  <p>当Builder正在解体时，纽约人工智能初创公司Nate的最后时刻也在上演。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250901/v2_06572b2d84f24066bc27a807a06b0c1a@5091053_oswg160897oswg1080oswg448_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Nate是一个购物应用程序，通过让用户跳过在电子商务网站上结账的过程来简化购买。多亏了人工智能，购物狂每天可以节省宝贵的时间。2020年春天，投资者投入了4000万美元。</p>
  <p>Nate的首席执行官Albert Saniger告诉投资者，公司的「深度学习模型」结合了「长短期记忆LSTM、自然语言处理和强化学习」。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250901/v2_10306dc155794553bbcb529eab7a1c66@5091053_oswg55039oswg752oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Nate将自己描述为「神奇的购物应用程序」</p>
  <p>2022年，科技新闻网站The Information发文，称Nate根本没有使用人工智能，而是让菲律宾的承包商手动完成每一笔交易。这引起了监管机构的兴趣。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250901/v2_8ce955c5f85846338fdfe942b2a84cb3@5091053_oswg91139oswg1080oswg348_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>4月，纽约的检察官对Saniger先生提起欺诈指控，称他对投资者关于使用人工智能的说法撒了谎。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250901/v2_183f1305982d4f5fb4fa12009c9153ed@5091053_oswg314181oswg1080oswg863_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另一家人工智能案件正在旧金山的美国联邦地区法院缓慢推进。</p>
  <p>1月，证券交易委员会指控经营一家人工智能体育聊天公司GameOn的Alexander Beckman和他的妻子、在风险投资公司工作的律师Valerie Lau Beckman犯有欺诈罪。</p>
  <p>在法庭文件中，检察官描述了一个「大胆和广泛」的计划:</p>
  <blockquote>
   <p>假的收入、</p>
   <p>假的的审计报告、</p>
   <p>假的银行对账单、</p>
   <p>盗用的身份、</p>
   <p>以及将GameOn的数百万美元转移去支付个人费用，包括这对夫妇的婚礼和他们的房子。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250901/v2_ae43875ead5f4e5891f92556670d7bc3@5091053_oswg324704oswg1080oswg933_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>投资者至少损失了6000万美元。</p>
  <p>Beckman先生和Lau Beckman夫人拒不认罪。</p>
  <p>而Sachin Dev Dugga以热爱环球旅行和奢侈品而闻名。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250901/v2_11b97ad91fcb40dc972a968162c03294@5091053_oswg891319oswg1066oswg786_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>目前，他疑是「跑路」迪拜，为新企业筹集资金，「再创辉煌」。</p>
  <p>与此同时， Builder正在接受纽约南区检察官的调查。</p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p>https://www.nytimes.com/2025/08/31/technology/builder-ai-collapse.html</p>
  <p>https://medium.com/@oceanbcreative/the-illusion-of-no-code-builder-ais-fall-and-what-it-means-for-founders-b8fe7a90634a</p>
  <p>https://moneyweek.com/economy/people/sachin-dev-duggal-builder-ai-bust</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/_RkXvxfHpMqWP8UQgz8gRA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：新智元，编辑：KingHZ，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3447757185291910</id>
            <title>87年的老字号茶企，用「美团企业版」让员工「吃得更好」</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3447757185291910</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3447757185291910</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 01 Sep 2025 09:50:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 云南中茶,美团企业版,数字化管理,员工用餐  
<br>  
<br>  
总结: 云南中茶是一家拥有87年历史的茶企，面临员工用餐选择单一和财务管理繁琐的问题。通过与美团企业版合作，实现了用餐管理的数字化，员工可灵活选择外卖或到店消费。此举不仅提升了员工满意度和用餐体验，还大幅简化了财务报销流程，节省了大量时间。美团企业版通过海量商户和高效配送，为企业提供全流程线上化的消费管理解决方案。该合作展示了数字化如何同时提升企业管理效率和员工幸福感。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2><strong>一家老字号，想让员工「吃好饭」</strong></h2>
  <p>从民国到新中国，扎根云南87年的老字号茶企<strong>云南中茶</strong>见证了中国茶叶的变迁与发展。“中茶”牌，已经成了陈年普洱茶的代名词。</p>
  <p>在数字化浪潮的推动下，这家老字号企业已全面迈入转型深水区，不仅在制茶等核心业务中持续推进数字化管理，更将包括企业消费管理在内的诸多环节，纳入深度数字化转型的重点领域，实现了从前端到后台、从业务到管理的全方位数字化革新。</p>
  <p><strong>其中，“员工用餐管理”就是数字化赋能的重点对象。</strong></p>
  <p>很长时间里，云南中茶的员工吃饭依赖于团餐，但团餐的饭菜口味单一，来自五湖四海的员工众口难调。公司也曾尝试与周边餐厅合作，但选择同样有限，且午休时间来回往返耗时费力。</p>
  <p>财务管理也耗人耗力——“先吃饭、再开票、后报销”的传统流程让财务常常对着成堆的发票发愁，公司的财务人员对账也十分繁琐。再加上可能出现的虚假交易、违规票据等问题，各种事前、事后的管控都需要投入人力资源和成本。</p>
  <p>用餐福利是影响员工满意度的重要因素。一家“好公司”往往需要根据员工口味偏好与健康需求，提供尽可能多样的餐饮选择，同时还要简化餐补发放流程、消费流程。丰富度、便捷性、成本、性价比，都是需要考虑的因素，而传统的团餐、餐后手动报销方式，显然与之相悖。</p>
  <p><strong>“我们就在想，怎么能让科技也帮帮忙，把员工的吃饭问题解决得更贴心、更高效。”云南中茶品牌市场经理陶浩说。提升员工满意度和工作效率，是他们最直接的希望与诉求。</strong></p>
  <p>2022年3月，云南中茶找到了“新法子”——与美团企业版合作。依托美团丰富的C端供给资源，美团企业版为其提供了更灵活的用餐解决方案：员工既可以自主选择外卖，也可累积餐补用于到店消费，为传统的企业管理注入了数字化活力，让员工关怀变得更有温度。</p>
  <p>员工的用餐体验随之焕然一新。最直观的变化在于，曾经困扰员工的加班用餐等临时需求痛点，如今均能获得及时高效的解决。</p>
  <p>云南中茶勐海办公室负责人米睿的办公地与县城还有较远距离，骑电动车需要半小时，加之订单来时加班就会成为“日常”，用餐极为不便。过去，加班的用餐问题只能用现金餐补解决，且周边可选餐馆寥寥无几。美团企业版成为点餐的新渠道后，她目之可及的选择里多了云南米线、川味小炒、奶茶饮品等等，“同样的预算能买到更多好吃的。”</p>
  <p>不仅员工日常用餐得到改善，结合云南中茶灵活的餐补政策，大家还能自由支配餐补使用。云南中茶运营部经理刘芳莹提到，自与美团企业版合作后，她能轻松挑选适配茶品的商务茶点，为品茶客户打造更丰富的品饮体验，在细节处传递企业心意。更让她惊喜的是平台智能推荐功能：“它很懂我”，高频下单时段和地点会优先推送常购品类，“省了挑拣麻烦，效率高多了”，这种 “快” 且 “好” 的服务切实为她的工作赋能。</p>
  <p>这种全场景的优质体验，还为企业凝聚了人心。员工对企业的认同感与归属感显著增强，也成为云南中茶拓展业务、打响品牌的重要加分项。</p>
  <p>从偏远办公点的日常用餐，到商务接待的茶点筹备，美团企业版凭借覆盖范围广的供给网络、价格实惠的消费优势，“选择多、送达快、服务好、成本省” 的综合能力，深度融入云南中茶的管理场景，既解决了员工与商务的实际需求，更成为企业数字化转型中提升人效与品牌力的重要助力。</p>
  <p><strong>前端员工用餐选择更丰富、形式更灵活，后端财务对账与管理也变得更加清晰高效。</strong></p>
  <p>财务部经理助理孔维凤表示：“现在只需导出一张表格，就能快速完成核对、统一开票，节省了大量的人力和时间。”</p>
  <p>更丰富的餐品、更高效的财务管理，让“吃得好、算得清”成为企业日常。效率的提升在数据上也得到了直观体现——<strong>自与美团企业版合作以来，云南中茶财务部门节省报销流程时长近300小时，员工累计节省报销时长约4000小时。</strong></p>
  <h2><strong>美团企业版，怎么「让企业消费更简单」？</strong></h2>
  <p>云南中茶的实践，是美团企业版助力企业消费管理的一个生动缩影。其核心使命“让企业消费更简单”，不仅是一句口号，更落实到企业用餐、招待、差旅、福利、用车等全场景，并提供“全流程线上化”的一站式消费与管理解决方案。</p>
  <p>实现这一目标，倚赖美团企业版清晰可感的多维能力支撑：</p>
  <p>1.底层支撑：海量供给+&nbsp;高效履约，满足企业多元场景与时效需求</p>
  <p>供给端：截至2024&nbsp;年&nbsp;12&nbsp;月，美团平台活跃商户已超&nbsp;1450&nbsp;万，覆盖全国近&nbsp;3000&nbsp;个市县区旗，可全面承接企业从日常外卖、团建聚餐，到生鲜食材（小象超市）、应急买药、差旅机酒用车等各类消费场景，充分保障企业在不同场景下的选择需求。</p>
  <p>履约端：依托超700&nbsp;万注册骑手及月活跃骑手超&nbsp;336&nbsp;万的配送网络，能实现 “平均&nbsp;28&nbsp;分钟送达”，精准匹配企业对履约时效的要求；同时提供&nbsp;7×24&nbsp;小时全天候服务保障，针对订单修改、服务投诉等需求可实时响应并给出解决方案，确保服务全程稳定可靠。</p>
  <p><strong>目前，该能力已服务上万家企业，覆盖千行百业。</strong></p>
  <p>2.核心管控：全流程线上闭环，提升管理顺畅度与成本效率</p>
  <p>以加班餐场景为例，美团企业版可对接企业内部考勤系统，依据打卡数据自动发放餐补，也支持员工先消费、后校验报备，由主管根据实际情况审批—— 既保障管理规范，又保留使用灵活性，让消费流程更顺畅。</p>
  <p>这一逻辑可贯通至各类消费场景，实现“事前审批&nbsp;-&nbsp;事中校验&nbsp;-&nbsp;事后分析” 的全流程线上闭环。同时，报销流程大幅简化：员工无需垫资贴票，消费数据可实时同步至企业财务端，不仅减少员工事务负担，更便于财务快速对账与成本优化，有效降低企业管理成本。</p>
  <p>除简化流程外，美团企业版还助力企业“优化未来消费决策”：</p>
  <p>如在销售场景，可通过招待频次与金额评估客户关系，辅助制定销售策略，识别无效支出，让每一笔消费落到实处。</p>
  <p>从“有供给、快履约”的基础保障，到“强管控、降成本”的效率提升，再到“数据驱动、智能决策”的增值赋能，美团企业版真正将“让企业消费更简单”的使命贯彻于每个环节。</p>
  <h2><strong>结语</strong></h2>
  <p>2025年7月18日，第19届CFO大会上，美团企业版总经理康凯谈到，“针对A股5219家上市公司的跟踪调研显示，中国企业消费管理效率不断提升，正在发生从‘量变’到‘质变’的根本性转变。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250901/v2_855df10908d649058d9abf42004687d6@1215450627_oswg88151oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">美团企业版总经理康凯在中国CFO大会上发表演讲</p>
  <p>在快速变化的商业环境中，企业消费管理的理念正从过去单纯的“费控管理”转向更加深而全的“消费管理”，管理动作也从财务视角的发票报销向前端的消费场景延伸。</p>
  <p><strong>只是，相较核心业务的数字化而言，企业消费管理的数字化还远远不够成熟。美团调研数据显示，国内仍有高达97.2%的企业尚未实现消费管理的数字化。</strong></p>
  <p>在这样的背景下，美团企业版的许多动作颇有“破局者”的标杆意味。除了在自身业务场景中提升能力，它还在扮演“市场培育者”的角色。2024年底，美团企业版提出企业消费管理的“SIMPLE模型”，将“企业消费管理”变成了体系化的管理指引。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250901/v2_44c9e9ea86114d9dbebdbc0812bca3b0@1215450627_oswg105536oswg934oswg995_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">企业消费管理SIMPLE模型</p>
  <p>对许多公司而言，“SIMPLE模型”的最大价值在于提供了一套衡量维度，改变以往凭借个人喜好或经验做判断的方式，转而将碎片化的服务与企业消费相关内容整合在一起，找到综合投入的最优解。</p>
  <p>过去，企业管理中“效率”与“幸福感”常被视作一对天生的矛盾。一方面，企业追求降本增效，传统观念认为必须依靠严格管控才能实现；另一方面，员工越发注重情绪价值，渴望在包容的环境中施展才能、实现价值。二者在现实中往往难以兼顾。</p>
  <p>而云南中茶与美团企业版的合作，为这类矛盾提供了新的化解思路。正如云南中茶运营部经理刘芳莹所说，双方怀有“相同的心意”：“中茶传递自然的美好与生活的从容，美团企业版则为我们的工作减负，共同营造更美好的职场时光。”这份致力于提升员工体验、同步实现效率与温暖的心意，未来也有望延伸至更多追求美好发展的企业之中。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>