<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2526725322123011</id>
            <title>阿里&amp;腾讯：一天净赚5亿，还焦虑什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2526725322123011</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2526725322123011</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 21 Nov 2023 01:26:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 组织保持生命力, 创新力, 创业精神, 阿里, 腾讯
<br>
<br>
总结: 阿里和腾讯是中国互联网的双雄，虽然已经中年，但他们仍然保持着创立之初的个性。然而，阿里近期频繁进行组织架构调整和重大决策，而腾讯则保持稳定。两家公司的利润表现都很亮眼，主要通过降本增效来实现。他们都面临着如何保持生命力、创新力和创业精神的问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>如何让一个巨型组织保持旺盛的生命力、创新力和创业精神，继续保持领先，这是阿里、腾讯的掌舵者们当下必须思考的问题。</p></blockquote><p>弹指一挥间。今天腾讯已经25周岁，阿里24周岁了。虽然已近中年，阿里、腾讯依然保持着创立之初的鲜明个性，一个大胆、张扬，一个谨慎、内敛。</p><p>11月17日美股盘前，阿里巴巴发布2024财年Q2（对应自然年2023Q3）财报，信息量很大，其中包括集团不再推进阿里云完全分拆，盒马暂停IPO等。再加上盘前披露马云家族信托将减持阿里1000万股股票，当晚阿里在美股可谓翻江倒海，开盘即跌7.81%，最终以跌超9%收盘。</p><p>今年以来，阿里巴巴多次向市场“扔炸弹”。</p><p>3月底，阿里宣布开启“1+6+N”的史上最大组织架构调整，拆分后的淘天、阿里云、菜鸟、盒马等都将迅速独立融资、上市。阿里集团一号位张勇交棒，分别由阿里老将蔡崇信和吴泳接任集团董事局主席和CEO。</p><p>9月10日，阿里突然宣布张勇将卸任阿里云董事长、CEO，与阿里彻底告别。</p><p>与剧烈变革中的阿里不同，今天的腾讯看起来一切都“稳”字当头。11月16日，腾讯发布2023年Q3财报，可以说无波也无澜。</p><p>11月11日，阿里淘天集团和其他电商同行沉浸在双11购物节的忙碌与喧嚣里，腾讯低调度过了自己25周岁的生日。</p><p>在大模型风起云涌的当下，阿里不仅率先推出大模型通义千问，近期还宣布要做开放平台，打造最开放的云。腾讯却一直强调“不着急”。</p><p>只能说，这很阿里，也很腾讯，他们原本就非常不同。</p><p>但作为中国互联网的双雄，今天他们又有很多相似之处。比如，他们都不差钱，一天净赚几个“小目标”；但也都跑不动了，进入增速放缓周期；内部也都有各种各样的大公司病。</p><p>一家企业总会变老，也总有企业正在年轻。生猛如字节跳动和拼多多，今天正在以时速超200码的节奏狂奔。</p><p>据媒体报道，字节跳动上半年营收540亿美金；今年营收超过腾讯无意外。拼多多目前在美股的市值1500亿美金，与2007亿美金的阿里还差大约一个京东的距离。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_38b030b7267d480c90b1a171bc364d69@000000_oswg131737oswg1080oswg507_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>无论一个人还是一家企业，其最大的对手从来都不是别人，而是自己。</p><p>如何让一个巨型组织保持旺盛的生命力、创新力和创业精神，继续保持领先，这是阿里、腾讯的掌舵者们当下必须思考的问题。</p><h2>盈利亮眼，增速闹心</h2><p>今年Q3，腾讯实现Non-IFRS经营利润555亿元，Non-IFRS净利润449亿元，分别同比大增35.6%和39.3%，两项均大超市场预期。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_d68f780b88cc4098baa35a6d7f132e30@000000_oswg106266oswg911oswg444_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同期，阿里巴巴实现调整后EBITA 428亿元，同比大增19%，超市场预期。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_55811f2c64a0419ba8d5a04859f483a3@000000_oswg57571oswg754oswg462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：阿里财报，时间为自然年（下同）；好看商业制图</p><p>粗算下来，今年Q3，腾讯、阿里日均分别净赚4.99亿元和4.76亿元，接近5个“小目标”。</p><p>把时间拉长可以发现，最近两年两家公司的利润表现都很亮眼，且持续高增长，动不动就超市场预期。</p><p>利润是怎么涨出来的？“砍砍砍、裁裁裁和省省省”是主要手段。</p><p>2020年以来，互联网成为监管反垄断的“震中”，再加上疫情影响，互联网大厂纷纷收缩战线，降本增效，谋求“高质量发展”。</p><p>降本增效，简单说就是少亏钱、少花钱、多赚钱。除了关停并转那些短期内盈利无望的项目，阿里、腾讯都在舍弃有规模无利润的鸡肋项目。比如阿里云和腾讯云都逐渐退出了利润率低甚至亏钱赚吆喝的“总包”业务，走向“被集成”。这样做会牺牲营收规模和增速，但可以保住利润。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_50b4025d62334c62a8a1526f1abe8c74@000000_oswg114325oswg1080oswg399_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>裁员也是阿里、腾讯降本增效的手段之一。截至2023年Q3末，阿里员工规模224955人，较2021年底已经减少了34361人；同期，腾讯减少了7462人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_85f99460d5a241238c2699da6dfb98b0@000000_oswg43520oswg757oswg447_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>就优化比例来看，2021年末至今年三季度末，阿里员工减少了13.25%，腾讯减少了6.6%。</p><p>阿里、腾讯也通过“省省省”实现了更多盈利。其中，被省得最多得是销售/营销费用。2021年Q4以来，阿里巴巴得销售费用率从15%的高点几乎一路下调，2023年Q3的销售费用率是11%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_ca032c29943d45a38273857c8a275094@000000_oswg181235oswg1080oswg635_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>腾讯的销售费用率在2021年Q4达到近年高点8.1%之后，一直控制在5%左右。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_ab193ca2e13643629307c55d11cde14d@000000_oswg158968oswg1080oswg436_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>腾讯为了节省费用，还削减了员工福利，比如餐厅不再提供免费餐盒和随餐水果。</p><p>“高质量发展”的B面是，规模不再被放在最重要的位置，增速放缓。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_244896726e9a4f99a04c88d5683e27ba@000000_oswg93355oswg906oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年以来，两家公司的季度营收增速较疫情期间有明显恢复；Q2和Q3，阿里、腾讯的营收增速已经恢复到10%上下，但单季增长20%+、50%+的情况很难复现了。</p><p>尤其是当追赶者仍在高速增长时，互联网双雄阿里、腾讯显著放缓的增速就更加扎心了。</p><p>一组可以参考的数据是，今年前两个季度，新生代巨头拼多多营收增速分别达到了58%和66%；据报道，字节跳动同期增速分别为34%和40%+。</p><p>对于阿里、腾讯来说，增速放缓的态势短期内似乎很难改变。毕竟，他们的营收支柱增速都在放缓，而最具成长性的业务（阿里的菜鸟、国际业务；腾讯的海外游戏、视频号）在营收中的占比都还很小。</p><h2>未来关键词：用户与科技</h2><p>什么才是阿里、腾讯未来的战略重点？通过两家公司管理层近期的发言，一些关键词已经浮出水面。</p><p>11月17日财报后的电话会上，阿里巴巴集团新CEO吴泳铭首次全面阐释了阿里巴巴新发展阶段的战略大图。用户为先、AI驱动、技术驱动是吴泳铭强调最多的关键词。</p><p>此前的10月12日，吴泳铭上任第三天发布的内部信中，“用户为先、AI驱动”同样被着重强调。</p><p>吴泳铭提到，我们必须更加坚定转向用户视角，多维度满足用户需求，用户需求的优先级高于一切。我们必须在AI时代以再次创业的决心，重塑用户价值，才可能得到在未来十年继续服务客户的机会。</p><p>如果把时间拉长，你会发现，吴泳铭强调的战略重点不是突然才有的想法。过去一年多，从马云到阿里最核心业务—淘天集团CEO戴珊都在强调用户价值、科技驱动。</p><p>今年6月，马云在内部会上提出了阿里未来的三个方向：回归淘宝、回归用户、回归互联网。5月份，戴珊宣布了淘天集团的三大战略：“用户为先，生态繁荣，科技驱动”。</p><p>阿里从创立之初就以“让天下没有难做的生意”为使命。所以，无论是2004年版的“六脉神剑”价值观，还是2019年版的“新六脉神剑”价值观，阿里一直把“客户”放在最重要的位置，遵从“客户第一”的原则。</p><p>作为连接B端和C端的平台，阿里的“客户”既有卖家、合作伙伴，也包括消费者。但过去很长时间里，阿里内部默认卖家才是其第一客户，因为他们是向阿里付钱的人。</p><p>戴珊掌管淘宝天猫后，首先在内部统一了思想：让第一客户回归到最终的买家，也就是消费者，因为只有服务好买家，才能为卖家带去更多生意机会。</p><p>相比阿里的平台模式，对于ToC的腾讯而言，如何帮用户解决问题，创造用户价值是从它创立第一天就必须回答的。</p><p>在腾讯25周岁生日之后，腾讯官方公众号—腾讯文化发布了马化腾为2023年腾讯年刊《一线》所做的序言。</p><p>马化腾在这篇序言中提到，“腾讯从创办以来，一直在做互联网的产品，产品为先、用户为本，这是写在腾讯基因里的文化。”</p><p>“用户为本”来自腾讯在2019年（成立21周年纪念日）公布的全新使命与愿景：用户为本，科技向善。</p><p>这是腾讯使命与愿景的第三个版本。此前的14年里，腾讯的使命与愿景一直是：“通过互联网服务提升人类生活品质”和“最受尊敬的互联网企业”。</p><p>对比来看，腾讯在过去更强调“我要做什么”，现在更突出了用户之于腾讯的重要性——用户是腾讯发展的基石和根本。</p><p>随着技术浪潮的演进，AI呼啸而来，AI技术驱动是大势所趋，这已经成为全球互联网大厂的共识。</p><p>阿里、腾讯在AI方面也早有布局和投入。</p><p>今年9月，全国工商联发布《2023中国民营企业500强榜单》，其中提到，腾讯、阿里的研发费用总额分别以614.01亿元和538.08亿元位居第一和第二。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_76d183d9bb22431e8f0a30e16adc9b7b@000000_oswg504676oswg1080oswg496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2018-2022年，腾讯5年累计研发投入超过2200亿元。阿里在2021-2022年两年的累计研发投入就超过1100亿元。</p><p>不过，下一步的关键是如何推动AI应用落地和商业化。</p><h2>让谁上场？</h2><p>团队的状态决定了企业的状态。阿里、腾讯下一步靠什么样的团队继续前进？</p><p>2023年，腾讯发布了新的管理理念：让状态最好的人上场。</p><p>什么是好的状态？</p><p>“以我的观察，我们状态最好的时候就是在投入、专注在产品这件事情上的时候。”马化腾说。</p><p>他提到，产品是腾讯发展的根本——不管ToC，还是ToB，ToS，内核都是价值导向，产品为先。</p><p>所以，他希望团队从上到下每个人都把心思放在产品里，上心、入定、到一线去，专注在产品和业务中，在管理上用debug的精神死磕细节，把产品做深、做透，为用户、行业和社会持续地创造价值。</p><p>吴泳铭上任阿里巴巴集团CEO后，第一封内部信就提到了对阿里人的要求：创业心态，不沉溺过去，不墨守陈规。</p><p>对于分拆后的各业务团队，他的要求是，“能对未来5年以上的趋势做出判断，并敢于提前进行战略投入和产品创新。”</p><p>同时，他还要坚决推动团队的年轻化，且给出了明确的时间表：4年内要让85后、90后作为主力管理者刷新业务管理团队；同时，集团要创造让更多年轻的阿里人成为核心力量的机制和文化环境。</p><p>无论是马化腾的“让状态最好的人上场”，还是吴泳铭“4年内提拔85后、90后刷新管理团队”的说法，既是对团队的要求，也是在向状态好的人、年轻的人示好，为他们创造向上的机会。</p><p>这是年轻人的奔头，也承载着一家企业的希望。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4NzYyNDAxNg==&amp;mid=2247487094&amp;idx=1&amp;sn=2478c8074d2c4124c6b1cb9025050cb9&amp;chksm=cf86d649f8f15f5f751e3c86038d99e0d8233656a4e96fdb92dd739321f537eaf551020475ad&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“好看商业”（ID：IGreatBI）</a>，作者：周一围，编辑：安心，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2527307725301253</id>
            <title>8点1氪丨B站通报“人肉开盒”案例；山姆·奥特曼将加入微软，OpenAI员工联名要求董事会辞职；杭州新东方遭网红举报处罚结果公布</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2527307725301253</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2527307725301253</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 21 Nov 2023 00:32:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: B站, 人肉开盒, 违法者, 微软, OpenAI
<br>
<br>
总结: B站通报了一起“人肉开盒”案例，涉及40余人，主要活动者是未成年人。微软宣布山姆·奥特曼将加入公司，引发OpenAI员工联名要求董事会辞职。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>TOP3大新闻</h2><p><strong>B站通报“人肉开盒”案例：违法者共计40余人例</strong></p><p>近日，B站通报了一起“人肉开盒”案例：违法者共计40余人，案涉18省市，主要活动者是未成年人，且有一未成年人被警方行拘。“人肉开盒”指利用非法手段公开曝光他人隐私数据与信息。（澎湃新闻）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_5d99475238334f26890d39138b074127@5691163_oswg149927oswg1004oswg876_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">配图</p><p><strong>山姆·奥特曼将加入微软，OpenAI员工联名要求董事会辞职</strong></p><p>微软CEO萨提亚·纳德拉（Satya Nadella）11月20日在社交平台上宣布，将继续致力于与OpenAI的合作，期待着了解OpenAI的新领导团队并与他们合作。纳德拉还宣布，山姆·奥特曼（Sam Altman）和格雷格·布罗克曼（Greg Brockman）及其同事将加入微软，领导一个新的高级人工智能研究团队。此前在17日，OpenAI宣布CEO山姆·奥特曼将离开公司，此外公司联合创始人格雷格·布罗克曼将卸任董事长。</p><p>11月20日，几百名OpenAI员工致信董事会，称公司解雇山姆·奥特曼和格雷格·布罗克曼的行为破坏了公司和公司全体的使命，董事会的行为已表明董事会没有能力监管OpenAI。员工在联名信中称，希望董事会辞任并组建一个新的合格的董事会。这些员工还表示，他们可能会辞职，并加入奥特曼和布罗克曼在微软的团队，除非董事会现任所有成员辞任，并恢复奥特曼和布罗克曼的职位。OpenAI首席技术官米拉·穆拉蒂（Mira Murati，短暂担任了临时CEO）对这封联名信签了名，OpenAI联合创始人兼董事会成员伊尔亚·苏茨克维（Ilya Sutskever）也是联署者之一，他被认为在上周五董事会行动中发挥了关键作用。苏茨克维周一在社交媒体X上发文，对自己参与董事会的行动感到非常后悔。他写道“我从来没有打算伤害OpenAI。我热爱我们一起建立的这一切，我会竭尽所能来恢复公司的团结”。（界面新闻、财联社、金融界）</p><p><strong>杭州新东方遭网红举报处罚结果公布</strong></p><p>曾引发关注的“杭州新东方遭某网红举报违规补课”一事，官方处罚结果日前公布。11月20日，北京青年报记者注意到，国家公共信用信息中心“信用中国”网站显示，杭州学士教育科技有限公司大关路第五分公司被责令停止办学、退还所收费用，并处违法所得一倍罚款，即15万余元。天眼查信息显示，杭州学士教育科技有限公司曾用名为杭州新东方教育咨询有限公司。（北京青年报）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>网传鸿蒙系统明年将不兼容安卓，业内人士：内部确实有这计划</strong></p><p>日前，有消息称，目前鸿蒙HarmonyOS NEXT开发者预览版已不兼容安卓，华为可能明年推出不兼容安卓的鸿蒙版本，对此，业内人士表示：“华为内部确实有这计划，就是明年推出不兼容安卓的鸿蒙版本，但目前内部还没有下发相关通知，所以具体何时推出暂不明确。”华为方面暂未对此回应。但华为方面表示，目前海外手机暂无使用HarmonyOS的计划，海外消费者可通过搭载EMUI版本的华为手机继续放心使用安卓应用。未来华为将持续加大对全球开发者的支持，提供更好的开发环境和工具，带来更好的体验和更多入口，实现更大的商业价值。（证券时报、界面新闻）</p><p><strong>河南周口联通被曝强迫用户更换光猫</strong></p><p>11月19日，河南周口联通工程师因未完成推销任务被辞退一事，引发社会关注。报道称，联通周口分公司故意停掉用户宽带，随后工程师上门维修时谎称光猫、路由器损坏，以此更换新的光猫、路由器；此外，联通周口分公司还将回收的旧路由器再装给新用户，而在过了一段时间之后，再告知用户使用的是旧光猫无法匹配，必须换新。11月20日，“周口联通”在其官方微博发布声明称将全力配合省公司调查组进行调查核实，一经发现有侵害客户和员工合法权益的行为将依规依据严肃处理。另据中国联通投资者关系客服热线工作人员回复大众网记者表示，目前公司已关注到相关报道，正在进一步处理之中，目前公司正常运营，该事件暂未对公司股价造成影响。（大众网）</p><p><strong>贵州茅台：约1.64亿元采购实验仪器设备636台</strong></p><p>36氪获悉，贵州茅台公告称，公司第四届董事会2023年度第六次会议决定，公司出资约1.64亿元采购实验仪器设备636台（套），含大型实验仪器设备61台（套）。</p><p><strong>优酷回应网传甄嬛传将放完整版</strong></p><p>近日，有消息称《甄嬛传》将播放完整版93集内容，引发关注。11月20日，南都记者从优酷官方客服获悉，目前优酷播放的《甄嬛传》为完整版，共有76集。用户在优酷观看的内容即为片源方提供的内容，具体内容以页面显示为准。（南方都市报）</p><p><strong>上海医药：董事长周军因个人原因辞职</strong></p><p>36氪获悉，上海医药公告称，因个人原因，周军先生辞去本公司董事长、非执行董事、董事会战略委员会召集人及委员等全部职务。辞职报告自送达本公司董事会之日起生效。辞任后，周军先生将不再担任公司及下属企业任何职务。</p><p><strong>通用自动驾驶子公司Cruise的CEO辞职</strong></p><p>一份内部邮件显示，通用汽车自动驾驶子公司Cruise的首席执行官Kyle Vogt已从该公司辞职。Cruise一位发言人证实了Vogt辞职的消息。此前由于发生撞击行人的事故，Cruise已于10月末宣布暂停所有的无人驾驶业务，本月较早时还宣布了新一轮裁员。（新浪财经）</p><p><strong>首次掺氢天然气管道燃爆试验成功，我国加速氢能产业布局</strong></p><p>记者从国家管网获悉，国内首次全尺寸掺氢天然气管道，封闭空间泄漏燃爆试验日前成功实施。填补了我国长输天然气管道掺氢燃爆验证试验的空白，为实现天然气长输管道掺氢输送技术自主可控奠定了基础。（央视新闻）</p><p><strong>Aboitiz与可口可乐欧洲合作伙伴公司宣布联合收购可口可乐菲律宾公司</strong></p><p>11月20日，菲律宾最大的企业集团之一Aboitiz宣布，继2023年8月2日发布公告之后，与可口可乐欧洲合作伙伴公司（Coca-Cola Europacific Partners PLC）达成最终协议，共同从可口可乐公司收购可口可乐菲律宾公司（Coca-Cola Beverages Philippines Inc）。CCEP和Aboitiz之间的股权结构为60:40。（界面新闻）</p><p><strong>花旗将裁减300多个高级管理岗位，集团“瘦身”行动或持续至明年</strong></p><p>作为首席执行官Jane Fraser精简机构的努力一部分，花旗将削减300多个高级管理岗位。据一位知情人士透露，该公司周一开始宣布裁员，所涉及的员工比Fraser所在的执行管理团队低两个级别。因讨论人事信息而要求匿名的知情人士称，这些被裁员工约占该层级员工总数的10%。（新浪财经）</p><p><strong>马斯克称第三艘星舰飞船硬件可在3到4周内准备好</strong></p><p>在SpaceX的第二艘“星舰”飞船发射失败后，该公司CEO马斯克表示，第三艘飞船的硬件应该能够在3到4周做好飞行准备。马斯克周日发帖称：“刚刚检查了星舰的发射台，状况非常好！下一次发射时不需要对水冷钢板进行翻新。祝贺Spacex团队和承包商如此迅速地设计和建造了如此强大的系统！”（新浪财经）</p><p><strong>特斯拉又要涨价了？销售人员：还要涨</strong></p><p>近日，有消息称，特斯拉将于本周再次上调中国市场售价。11月20日上午，有特斯拉销售人员表示，“Model 3和Model Y这周还要涨价的，原因是成本的上涨。”“据我们内部消息，这次是连续涨价，针对的是全系车型。”特斯拉销售人员还透露，由于销量比较好，生产线压力大，生产成本上涨，特斯拉相关车型本周还将继续涨价。（证券时报）</p><p><strong>苹果公司巨额逃税案或将重审</strong></p><p>欧盟诉苹果公司巨额逃税案再掀波澜。欧盟最高司法机构欧洲法院一名法律总顾问11月9日就案件发表意见书，建议撤销此前“苹果公司无需补缴税款”的判决，将案件发回下一级的欧盟普通法院重审。2016年，欧盟竞争委员会裁决爱尔兰向苹果收取130亿欧元的未支付税款，创下史上最大罚单。2020年，欧盟普通法院裁定欧盟委员会的决定无效，苹果公司无需向爱尔兰政府补缴这笔税款。（北京日报）</p><p><strong>拜耳在又一起除草剂致癌案中败诉，被判赔15.6亿美元</strong></p><p>美国密苏里州一个陪审团近日裁定拜耳公司向四名原告支付15.6亿美元，这些原告声称拜耳旗下孟山都的Roundup草甘膦除草剂造成了包括癌症在内的伤害。这一判决是拜耳公司在Roundup除草剂相关诉讼中连续第四次败诉，此前该公司曾连续九次被裁定不承担责任。（新浪财经）</p><p><strong>WeLab于印尼推出旗下第二家数字银行</strong></p><p>记者从金融科技集团WeLab汇立集团了解到，WeLab在印度尼西亚推出数字银行“Bank Saqu”。继WeLab早年在香港创立WeLab Bank后，Bank Saqu成为其在亚洲成立的第二家数字银行。（21世纪经济报道）</p><p><strong>印媒：中企放弃在印3.3亿美元投资计划</strong></p><p>多家印媒近日报道，苹果的中国供应商立讯精密更改此前3.3亿美元的投资计划，放弃在印度投资设厂，“这是印度的损失”。据了解该项目事态发展的消息人士称，立讯精密高管们赴印度的签证曾多次被拒。11月9日，越南北江省工业园区管理委员会发布消息称，立讯精密将在该省追加投资3.3亿美元，建设新的生产设施。印度《商业标准报》称，中国企业改变计划，为印度之失，越南之得。（环球网）</p><h2>AI最前沿</h2><p><strong>马斯克呼吁OpenAI披露解雇奥特曼内幕</strong></p><p>特斯拉CEO埃隆·马斯克周日表示，人工智能的潜在危险是如此之大，作为目前世界上最强大的人工智能公司，OpenAI应该公开其解雇前CEO萨姆·奥特曼的原因。马斯克在回应PayPal前COO大卫·萨克斯在X平台上发布的一条帖子时表示：“考虑到先进人工智能的风险和力量，公众应该被告知为什么董事会认为他们必须作出如此激烈的决定。”马斯克曾是OpenAI的董事会成员，但在2018年离开了该公司，理由是与特斯拉存在利益冲突。（新浪财经）</p><h2>大公司财报</h2><p><strong>小米：第三季度营收708.9亿元，同比增长0.6%，第三季度经调整净利润59.9亿元，同比增长182.9%</strong></p><p>36氪获悉，小米发布2023年第三季度财报。财报显示，该季度营收708.94亿元，同比增长0.6%，市场预期704.64亿元。该季度净利润48.69亿元，市场预期GAAP净利润43.28亿元，上年同期净亏损14.74亿元。财报显示，该季度经调整净利润59.9亿元，同比增长182.9%，市场预期调整后净利润46.5亿元。</p><h2>投融资</h2><p><strong>沈氏节能完成近2亿元新一轮融资</strong></p><p>近日，杭州沈氏节能完成近2亿元的第二轮融资，本轮投资方包括中信金石、锦杏智、云晖资本、北汽福田、浙能巨化基金、建德国资直投基金、国邦医药、新洋丰集团、银杏谷资本等。本轮融将进一步加快产业布局的实施，提升核心技术的研发能力，增强市场竞争力。沈氏科技是一家专业的同轴换热器、壳盘管换热器、壳管换热器，高效紧凑式微通道换热器（PCHE）、板翅式微通道换热器（PFHE）、高效混合式换热器（H²X），以及微反应器、微通道连续流反应装置的生厂商。（银杏谷资本）</p><p><strong>浙江精瓷完成A轮融资</strong></p><p>36氪获悉，近日，浙江精瓷完成A轮融资，由临芯投资领投，海宁泛半导体投资基金、诺登创投跟投。本轮资金将用于扩大产线及配套设施、补充流动资金等。浙江精瓷成立于2020年，是一家陶瓷金属化方案供应商，业务涵盖DPC薄膜陶瓷电路板、氧化铝DBC覆铜陶瓷封装材料、氮化铝DBC覆铜陶瓷封装材料、陶瓷制冷片、AMB氮化硅覆铜封装材料五大板块。</p><p><strong>整理｜</strong> 王雪婷&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>