<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2526402687559169</id>
            <title>在抖音商城双11好物节实现新增长，这些商家和达人做对了什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2526402687559169</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2526402687559169</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 20 Nov 2023 09:53:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 双11, 抖音电商, 蓄水, 抢跑
<br>
<br>
总结: 今年的双11活动在抖音电商平台上取得了巨大成功。商家和达人通过提前进行蓄水，积累人群资产和精细化人群运营能力，为大促期间的转化打下了基础。同时，商家还通过锁定需求和抢跑策略，提前占位并激发了足够多的需求。这些举措使得抖音电商平台在双11期间取得了超出预期的增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年双11依然是看点满满。</p><p>“看点”来自两个维度，一是席卷行业的“低价”热潮，相关热点因此而生。业界热衷于讨论行业的“低价”逻辑和发展前景，推演平台和品牌的未来。与此同时，趋势中的平台所进行的迭代和调整，则构成了另一重看点。</p><p><strong>不同的平台处于不同的发展阶段，即使一样是做“双11”，它们也有各自的举措和逻辑。大促成了一个外界观察的窗口，我们既能看到平台的发力重点，也能基于商家和达人的动向，理解新的机遇如何发挥作用。</strong></p><p>抖音电商是诸多平台中非常值得关注的一个。一来，这个年轻平台一直处于迭代中，所有的变化都会在双11得到强化；二来，前瞻的商家和达人会紧跟平台迭代节奏，投入于“全域”、“货架场”、“重点货品”等新机遇。他们在大促节点的筹备和投入，以及最后的增长成绩，对于行业有着重要参考意义。</p><p>数据显示，2023年抖音商城双11好物节期间，抖音电商支付GMV较去年双11同期增长119%，增速超过预期。抖音商城消费人数同比增长111%。活动期间，动销商家数较去年双11同期提升91%，抖音电商直播间累计时长5827万小时，挂购物车短视频播放量1697亿次。</p><p><strong>数据说明的是，大量的商家和达人成功从抖音商城双11好物节收获增量。</strong>下文，「深响」将分“蓄水-抢跑-爆发”三个阶段，复盘本次抖音商城双11好物节，试图探究这样规模增长背后，有哪些成体系的方法论，以及平台和商家达人如何密切配合。</p><h2>01.蓄水：决胜大促启动前</h2><p>在大促成为“商家必争之地”的当下，想“用好”一场关键活动，“蓄水”是重中之重。</p><p>“蓄水”的意义有两个：一是触达海量消费群体，为大促积累人群资产。这是“规模”上的“蓄”。二是让商家从中获得精细化人群运营能力，这样一来，大促真正到来时就能有的放矢。这是“精准转化”上的“蓄”。<strong>随着各方发力越来越前置，商家前期在“蓄水”上的运筹帷幄，会在很大程度决定着最终的转化成果。</strong></p><p>这里的逻辑是：当各方都在激烈争夺注意力，只有提前在消费者心中占有一席，并连接相应的承接动作，最终转化才有确定性。<strong>而“占位”的方式是多种多样的——可以是联动和品牌调性相符的达人，发力“内容”增加曝光；也可以是联动线上线下曝光资源，借力大促活动势能实现“品效合一”；还可以是参与拉新激励赛，准确捕获增量。</strong></p><p>在本次抖音商城双11好物节，商家达人和平台共创了一系列的“蓄水”示范。</p><p>羽绒服品牌<strong>“雪中飞”</strong>参与到抖音电商双11「节盟计划」的“好内容”合作中，品牌根据自身的核心用户画像，筛选出了“李晨nic”等12个垂类优质达人。优质的内容合作在增强品牌曝光的同时，短视频话题词、置顶链接、搜索吸顶词等设置也顺畅承接了用户的“进一步了解”、“确认下单”的意愿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_f07f319662054d69ad3a17b51a9a6de3@1215450627_oswg808264oswg1280oswg902_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">雪中飞的“发布短视频-吸顶词引导-搜索品专承接”流程 图源：抖音电商</p><p>数据显示，依靠“好内容”节盟置换合作，搜索词“雪中飞”的看后搜索PV提升445%，品牌的整体搜索GMV提升153%。</p><p>同为羽绒服品牌的<strong>“鸭鸭”</strong>则参与到了“大曝光”节盟计划中，围绕消费者日常出行场景进行大曝光，投放涵盖地铁、高铁、电梯多形式，梯媒覆盖全国24城。结合“1（顶流）+N（多元风格明星）”明星矩阵，鸭鸭找到了融合平台影响力、明星号召力和品牌吸引力的新通路。本次双11，鸭鸭的GMV增长率达72.42%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_3272c49c0f564ed4a632ad26b6d49060@1215450627_oswg1199692oswg1280oswg767_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">鸭鸭品牌在线下点位的曝光 图源：抖音电商</p><p><strong>商家拉新中的“混资券”玩法则提供了一种“蓄水”共赢思路</strong>——平台和商家共同对活动商品出资补贴，在流量扶持下，用户可以以绝对低价完成首单，平台和商家都能由此获得增量。</p><p>据了解，双11活动期间，来自个护家清、食品、珠宝潮奢等行业的20款商品，利用“混资券”实现订单突破10万单。<strong>天真亮个人护理专营店</strong>的一款心相印抽纸家庭装商品在大促期成为拉新爆款，混资券订单突破124万单，占比其活动期总订单量88%。<strong>宏途食品旗舰店</strong>则利用混资补贴及流量扶持，以及联动团长及联盟达人的上百条拉新视频，将宏途仙虾片打造为爆款网红零食，让该商品的总订单量较报名前增长超223%。</p><h2>02. 抢跑：锁定需求、确定增长</h2><p>高效“蓄水”为的是提前占位，激发足够多的需求。这些需求会在大促期间被进一步唤醒，但要注意的是，在竞争激烈的大促节点，消费者的需求虽然一直存在，但具体的购买行为可能发生“迁移”。</p><p><strong>提前锁定那些有效需求，是商家稳固前期成果和确保最终成绩的有效举措。</strong></p><p>和“蓄水”一样，提前锁定需求的方式也是多样的：当用户购买意愿明确，商家可以引导用户提前支付定金；如果用户仍在观望，巧用促销频道、平台补贴、品牌特惠、店铺红包等玩法，则能有效为成交“添一把火”。此外，在抖音电商这样“内容场景”和“货架场景”交织的平台，携手大咖直播、精细布局货架场景，也都是“抢跑”的好办法。</p><p>从平台数据来看，“抢跑”策略效果显著。以“定金预售”为例，较去年双11同期实现了超60%的增长。活动累计打造19款破千万级单品、468款破百万单品，其中，大疆无人机、海尔家用冰箱、一加手机、一味鱼竿均为大热单品。</p><p>“大咖直播间”玩法则是在内容的维度助力品牌“抢跑”。贾乃亮、广东夫妇、琦儿、千惠、小杨哥、骆王宇、向太、董先生、小饼干、刘一一等达人均参与到了活动中。较历史同期，“大咖直播间”带动了超70%的销售额增长，成交人数也同比增长50%。</p><p>不过，仅仅将“大咖直播间”视为“大力出奇迹”是不恰当的，增长其实是达人和品牌深度共创的结果。据「深响」了解，达人在和品牌合作时会结合以往的爆发数据，提前锁定核心品牌货值，比如：千惠x雅萌，搭搭x可复美，贾乃亮x欧莱雅，广东夫妇x天气丹等，进而以专场直播的形式帮助品牌完成“抢跑”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_8aea0514fd994f0b928ba4d65868b3db@1215450627_oswg569484oswg830oswg568_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>如果说“大咖直播”的意义在于放大声量，帮助商家把营销漏斗的“进口”做大，那么「抖音旗舰-商家会员」玩法则有效地放大了漏斗的“出口”。</strong></p><p>众所周知，只有配合高效的召回动作，“种草”成绩才不会流失。<strong>珀莱雅官方旗舰店</strong>的抢跑策略是：先通过红宝石面霜、能量眼霜等产品试用锁定近20万会员需求，进而在10月20日，11月11日分波次、精细化完成触达召回，再引导不同购买意愿的用户在爆发期通过会员开卡礼促进新会员成交。</p><p>这套策略深度结合了珀莱雅的品牌特性和平台的会员玩法，最终帮助珀莱雅在双11期间拿下会员GMV行业第一的成绩。</p><h2>03. 爆发：全域协同、多点丰收</h2><p>蓄水和抢跑换来确定性后，在大促爆发期，商家更应该做好承接，把前置工作的价值充分放大。</p><p>在这方面，作为“全域兴趣电商”的抖音电商提供了多重可能性——内容和货架的协同，让种草和转化得以顺畅进行；参与到「重点货品」中，商家将得到流量奖励、价格补贴、全域曝光多个维度的支持；活用「抖音商城金卡」玩法，商家则可以锁定高价值用户，提升长期复购率。此外，平台提供的特定商品95折、优惠券补贴等政策，也能助力商家在行业新趋势中占得价格优势。</p><p>作为连接种草和转化、商家和达人的媒介，“好物直播间”吸引1.4万作者参与其中，累计开播活跃度较历史大促涨幅87%，日均销售涨幅35%，共有超200位作者在活动期间实现了等级跃迁，单人平均涨粉55万。</p><p>「重点货品」是抖音商城双11好物节的重点玩法，不同于普通的爆品策略，抖音电商在给予「重点货品」大量支持的同时，还会把一次大促的能量沉淀到品牌的日常经营中。</p><p><strong>简言之，「重点货品」不是豪赌，不是让商家以价换量，它的核心逻辑是让消费者用好价格买到好商品，让商家能在平台实现“以点带面”式的长期增长。</strong></p><p>本次双11期间，「重点货品」的价值又一次得到验证。据统计，相较于日常，参与「重点货品」的商品的GMV提升了234%。极萌大熨斗美容仪、珀莱雅双抗精华和红宝石精华、赫莲娜的黑绷带、雅诗兰黛小棕瓶、海蓝之谜护肤套装等产品的GMV都获得了极强的爆发。iPhone 15系列也在大促期间借助平台提供的12期免息补贴获得了可观增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_49b3ea4b7fda487e838fbb447e2000fc@1215450627_oswg1251455oswg1656oswg846_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">珀莱雅、赫莲娜、雅诗兰黛的搜索结果和货品展示 截图来源：抖音电商</p><p>短期来看，上述重点货品都成功实现了爆发。面向未来，这份“好商品”心智会持续在消费端存留，为品牌在抖音电商上的经营提供长期动力。</p><p>「抖音商城金卡」则是品牌商家提高高潜力人群渗透率、强化价格优势的“利器”。作为服装行业TOP品牌，抖音电商女装排名TOP5的UR、家居行业的龙头品牌芝华仕都利用「抖音商城金卡」收获了理想成果。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_799ae53c86b54b8aa716a9844e476696@1215450627_oswg370036oswg814oswg536_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>具体而言，<strong>UR</strong>选择全店参与「抖音商城金卡」活动，由此登榜95折品牌墙商家专属展示位，并从直播间流量倾斜中获得超20%曝光增长。基于「抖音商城金卡」，UR快速收获一批高质量开卡用户，商品卡点击率提升了37.12%，商品点击成交转化率提升了23.14%。在大促热点和高质量客群的加持下，UR最终生意同比增长71%。</p><p>同样的，芝华仕也在「抖音商城金卡」活动中收获了一批和品牌高度契合的金卡用户。这些积累不仅有利于芝华仕在本次大促中提升销量和客单价，更有利于品牌在抖音电商的长期经营。</p><h2>04. 结语</h2><p>抖音电商发展日渐成熟，因此今年的抖音商城双11好物节更有全局复盘的意义。一篇文章很难穷尽所有玩法和增长案例，但所有能在抖音商城双11好物节实现增长的商家达人，归根到底是做对了三件事：<strong>理解行业趋势、拥抱平台变化、巧用大促玩法。</strong></p><p>理解行业趋势意味着要将大促视为一个有章法、有节奏的“工程”，践行“蓄水-抢跑-爆发”三步走策略。拥抱平台变化指的是和平台共同成长，抓住平台迭代带来的机遇。巧用大促玩法则带来了“额外增量”，让前两个正确策略的价值，能在一个年度关键节点得到更有效的释放。</p><p><strong>在今天的行业环境里，增长都是有章可循的。</strong>以上商家达人的成功实践不是个例或偶然的“爆发”，他们的一举一动皆有行业借鉴意义。双11虽然已经过去，但那些已经验证的逻辑和策略，还将在未来的大促和重要节点上继续生效。</p><h4>本文来自深响，作者何文，36氪经授权转载。</h4>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2526388238050823</id>
            <title>闹剧落幕，Sam Altman属于微软</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2526388238050823</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2526388238050823</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 20 Nov 2023 09:46:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, CEO, 埃米特·希尔, 微软
<br>
<br>
总结: OpenAI的CEO发生变动，原首席执行官山姆·阿尔特曼和总裁格雷格·布罗克曼被解雇和除名，而微软的前CEO埃米特·希尔被任命为临时CEO。微软表示将继续与OpenAI合作，并宣布阿尔特曼和布罗克曼将加入微软领导一个新的AI研究团队。OpenAI的董事会被形容为一个非常特殊的组织，更像是一个宗教组织，他们的主要目标是创造一个安全的通用人工智能，而不是追求利润。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_4d986ba097bb4e2e978478a37b9b703b@000000_oswg47040oswg1080oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在经历了约72小时的闹剧后，OpenAI临时首席执行官米拉·穆拉蒂3小时前对外宣称计划重新聘请山姆·阿尔特曼和格雷格·布罗克曼回到公司。但这似乎与OpenAI当前的董事会意愿产生了相当大的分歧。因为美国时间周日早些时候，三位消息人士向《福布斯》透霞，OpenAl董事会已经选择Twitch前CEO埃米特·希尔（Emmett Shear）担任临时CEO。同时这也意味着，米拉·穆拉蒂（Mira Murati）最终选择了站在董事会的对立面。而后在10分钟前，OpenAI创始人Sam Altman、Greg Brockman终于官宣了他们的最终去向——微软。</p><p>OpenAI的新CEO埃米特·希尔2011年与他人共同创办了Twitch，并于2014年以9.7亿美元的价格将这家流媒体视频服务公司卖给了亚马逊，但他在今年3月之前一直担任该公司的首席执行官。今年4月以来，他成为了Y Combinator 的兼职合伙人，这家初创企业加速器曾由阿尔特曼领导。在关于人工智能的"安全"讨论中，Shear一直是一个直言不讳的保守方成员。他曾在今年早些时候的一次采访中表示，人工智能的生存风险会让人 "吓得屁滚尿流"，他还曾在 X（原Twitter）上谈到人工智能的安全问题，认为这就像是试着操控 "一个外星神明的创造物"。</p><p>微软CEO Satya Nadella 5分钟前的推文称：我们将继续致力于与OpenAI的合作，并对我们的产品路线图、我们在Microsoft Ignite上宣布的所有创新能力以及继续支持我们的客户和合作伙伴充满信心。我们期待与Emmett Shear和OpenAI的新领导团队建立联系并与他们共事。我们非常高兴地宣布，Sam Altman和Greg Brockman将与同事一起加入Microsoft，领导一个新的先进AI研究团队。我们期待迅速为他们提供所需的资源以确保他们的成功。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_74075b1637c64a9596da2a215d455249@000000_oswg70701oswg774oswg542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此前除了米拉·穆拉蒂（Mira Murati）在为山姆·阿尔特曼（Sam Altman）回归做最后努力外，微软首席执行官萨蒂亚·纳德拉（Satya Nadella）一直在亲自协助OpenAI管理层讨论阿尔特曼的回归。今年年初，微软向OpenAI投入了100多亿美元。微软的高管们对阿尔特曼的消息感到措手不及，在OpenAI公布前5到10分钟，他们才从OpenAI那里得到了消息。</p><p>其中一位知情人士说，如果阿尔特曼无法回到OpenAI，微软将考虑投资他的新公司。而如果被罢免的首席执行官山姆•阿尔特曼重返这家AI技术开发公司，微软还将争取在OpenAI董事会中占有一席之地。</p><p>但阿尔特曼回归以及微软在OpenAI中的话语权建立仍然显得希望渺茫，很大程度上讲微软或穆拉蒂与当前董事会的对话几乎等于鸡同鸭讲，因为这家公司的董事们几乎不代表股东利益，商业化对于他们而言也不是最重要的事情。</p><p>更进一步看，山姆·阿尔特曼对于担任OpenAI的CEO也显得越来越缺乏动力，距本文发布的8小时前山姆·阿尔特曼在社交应用X（原Twitter）上发布了一张带有OpenAI 04号访客挂牌的照片，并配文称：“这是我第一次也是最后一次带着这个东西。” 随后，对该模棱两可推文更通俗的解读是阿尔特曼已经和现有董事会谈崩，他也将不再回到公司。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_126a5c487824486aaa21ea5add825663@000000_oswg819940oswg830oswg938_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>Open AI董事会更像是一个宗教组织</strong></h2><p>上周五（11月17日），监管人工智能公司OpenAI的非营利组织董事会解雇了首席执行官山姆·阿尔特曼，并将总裁格雷格·布罗克曼从董事会除名，这一消息震惊了科技界。几小时后，布罗克曼宣布辞职。</p><p>鉴于OpenAI公司结构非同寻常的特质，此举更加令人吃惊：根据OpenAI自己对其公司结构的描述，董事不持有OpenAI的股权，也不享有其他报酬；曾在Y Combinator担任总裁的阿尔特曼本人也只是通过Y Combinator的“小额”投资间接持有股份。</p><p>据OpenAI的公司治理信息显示，董事们的主要受信义务不是维护股东价值，而是履行公司的使命，即创建一个安全的通用人工智能（AGI），“让更多人受益”。该公司表示，相较于这一使命而言，利润是次要的。Wayback Machine上的网站存档版本显示，今年早些时候，里德·霍夫曼（Reid Hoffman）、希冯·齐里斯（Shivon Zilis）和威尔·赫德（Will Hurd）相继从该公司董事会离职，其后，OpenAI于今年7月首次开始在其网站上公布董事会成员名单。</p><p>一位专注于人工智能的风险投资人指出，霍夫曼离职后，OpenAI的非营利性机构董事会缺乏很多传统的治理方式。他们说：“这些人不是你会想要的管理世界上最重要的非上市公司的商业或业务领导者。”</p><p>董事会成员的决定不用承担任何公司发展不利的责任，只用确保自己足够“正确”的理解科技向善。</p><h2><strong>科技向善长老会</strong></h2><p>问答网站Quora的首席执行官亚当·德安吉洛（Adam D'Angelo）于2018年4月加入OpenAI董事会。当时，他写道：“我仍然认为，面向通用人工智能（考虑到安全性）的工作重要但却不受重视。”在今年1月接受《福布斯》采访时，德安吉洛认为，OpenAI的优势之一是其对投资利润设定上限的业务结构和非营利性的控制结构。德安吉洛说：“这个组织不可能成为五大科技公司之一。OpenAI有着不同的本质，我希望我们能为世界做更多有益的事情，而不仅仅是成为另一家体量庞大的公司。”</p><p>塔莎·麦考利（Tasha McCauley）是兰德公司（RAND Corporation）的兼职高级管理科学家，她在领英上的个人资料显示，她于2023年初开始从事这份工作。在此之前，她与奇点大学（Singularity University）的一位同事共同创办了一家初创公司——Fellow Robots，她曾在奇点大学担任创新实验室主任，之后又共同创办了一家地理空间技术初创公司——GeoSim Systems，并且直至去年都一直在担任该公司的首席执行官。她与丈夫约瑟夫·戈登-莱维特（Joseph Gorden-Levitt）都签署了《阿西洛马人工智能原则》（Asilomar AI Principles），该原则于2017年发布，共包含23条人工智能治理原则。(阿尔特曼、OpenAI的联合创始人伊利亚·苏茨克维和董事会前董事埃隆·马斯克也签署了该原则。）</p><p>麦考利目前是英国创办的国际人工智能治理中心（Center for the Governance of AI）的顾问委员会成员，与OpenAI董事海伦·托纳（Helen Toner）一起工作。她还通过“有效利他主义中心”（Centre for Effective Altruism）与有效利他主义运动建立了联系；麦考利是该中心的母体组织——有效风险投资基金会（Effective Ventures Foundation）英国董事会的成员。</p><p>伊利亚·苏茨克维现在是OpenAI监督董事会中仅存的联合创始人。他在多伦多大学获得计算机科学博士学位后加入该公司，并在之后短暂地与他人共同创立了一个名为DNNResearch的项目，然后又在谷歌担任研究科学家，直至2015年底。他是OpenAI最初的研究主管，并于2018年成为首席科学家。2012年，苏茨克维与人工智能领域的传奇学者杰弗里·辛顿（Geoffrey Hinton）共同撰写了一篇神经网络方面的重要论文，并帮助领导了AlphaGo项目，该项目利用人工智能征服了古老而复杂的棋盘游戏，是现代人工智能研究史上的一个重要里程碑。</p><p>今年7月，OpenAI宣布由苏茨克维等人共同领导一个团队，该团队将把OpenAI 20% 的算力集中用于“超级对齐”（superalignment），帮助开发技术解决方案，研究在有一天人工智能变得比人类更聪明时如何对其进行监管。苏茨克维最近一次在X（原Twitter）平台上发帖是在10月6日，他写道：“如果你把智能看得比人类所有其他品质都重要，那你将会[原文如此]过得很糟糕。”</p><p>海伦·托纳是乔治敦安全与新兴技术中心（Center for Security and Emerging Technology）的战略与基础研究补助金主任，于2021年9月加入OpenAI董事会。她的职责是：思考在OpenAI的创造具有全球影响力的世界中存在的安全问题。布罗克曼当时在一份声明中说：“我非常看重海伦对人工智能长期风险和影响的深入思考。”</p><p>最近，托纳作为中国人工智能领域的专家登上了头条，她研究了人工智能监管在美国与该亚洲巨头的地缘政治对峙中可能扮演的角色。托纳的个人简历显示，她目前就职于CSET，并曾就职于Open Philanthropy，而在这两份工作的间隙，她曾在北京居住，研究北京的人工智能生态系统。今年6月，她为《Foreign Affairs》杂志撰写了一篇题为“关于中国人工智能实力的幻象”（The Illusion of China's AI Prowess）的文章，与阿尔特曼引用的美国参议院证词相反，她认为对人工智能的监管不会在中美两国之间的竞争中拖累美国。</p><h2><strong>一个美国资本市场的新奇观</strong></h2><p>被解雇的OpenAI首席执行官山姆·阿尔特曼积极讨论建立一个新的人工智能企业，对回OpenAI显得有些意兴阑珊。但OpenAI投资人正试图利用微软和关键员工作为筹码，想要恢复其职位。</p><p>四位消息人士告诉《福布斯》，在OpenAI营利实体中享有股权的风险投资公司已经商讨要与微软和OpenAI的高级员工联手让阿尔特曼回归，尽管阿尔特曼已经向一些人表示，他打算成立一家新的初创公司。</p><p>这些公司能否施加足够大的压力来完成这一举动，而且速度要足够快，以保持阿尔特曼的兴趣——但结果失败了。</p><p>一位知情人士告诉《福布斯》，这些公司的策略很简单：<strong>通过高级研究人员的大规模反抗、微软扣留云计算信用额度以及投资者的潜在诉讼，三管齐下让OpenAI代理首席执行官米拉·穆拉蒂和剩余董事会领导下的新管理层承认自身的处境已经难以为继。</strong></p><p>面对这样的组合策略，人们认为管理层将不得不重新接受阿尔特曼，这很可能导致那些被认为曾推动罢免阿尔特曼的人随后离职，其中包括联合创始人伊利亚·苏茨克维以及OpenAI董事会董事、Quora首席执行官亚当·德安吉洛。</p><p>两位消息人士称，如果不能及时完成这一举措，阿尔特曼和OpenAI前总裁格雷格·布罗克曼将为一家新的初创公司筹集资金。一位消息人士补充说：“如果他们不能尽快解决这个问题，两人就会继续成立Newco。”</p><p>阿尔特曼的阵营和 OpenAI 的董事会此前曾在太平洋时间周六和周日下午 5 点设定了两个谈判期限，但最终都没有达成一致。</p><p>据一位知情人士透露，至少有一家公司——红杉资本（Sequoia）正在独立与微软联系，鼓励微软推动恢复阿尔特曼和布罗克曼的职位。该消息人士补充说，无论阿尔特曼如何选择，该公司都将给予支持。</p><p>上周六早些时候，The Information报道称，阿尔特曼已经在与投资者会面，为成立初创公司的项目筹集资金。一位与阿尔特曼关系密切的消息人士说，阿尔特曼选择复职或是新建公司都有可能。该消息人士表示：“我认为他真的想要最好的结果。他不想看到生命被摧毁。”</p><p>微软是所有推动阿尔特曼复职举措中的关键参与者，它是OpenAI的重要合作伙伴，总共已为该公司投入了130亿美元。据彭博社报道，微软首席执行官萨蒂亚·纳德拉对OpenAI解雇阿尔特曼感到惊讶和“愤怒”。据Semafor的报道，微软只向OpenAI提供了上述金额中的一小部分。一位了解微软想法的消息人士称，微软更希望看到一个重要合作伙伴保持稳定。</p><p>上周五，《福布斯》报道了投资者对阿尔特曼被OpenAI董事会解雇一事感到茫然，对于一家高估值的大型科技公司来说，OpenAI董事会是一个不寻常的群体。</p><p>对于美国商界而言，山姆·阿尔特曼的离开以及微软最后的妥协代表着一种公司经营管理泛政治化的起点。但这家公司在决策机制上最大的创新（或者最被诟病的地方）在于，空洞的理念或担忧最终演化成了权柄。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwODU2NjQ5Mw==&amp;mid=2247568592&amp;idx=1&amp;sn=04d2e956e40ae37c7e6bb04f7e025d74&amp;=9702ad62a0752474eff11e1d0fbedfc94a9b44a536733083af64f07fe2adaa91f34505ecc620&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“福布斯”（ID：forbes_china）</a>，作者：Forbes China，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2526404819428868</id>
            <title>OpenAI“宫斗”再反转：Altman不回归，确定加入微软</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2526404819428868</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2526404819428868</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 20 Nov 2023 09:22:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, Sam Altman, CEO, 内乱
<br>
<br>
总结: OpenAI 内部发生了CEO更替的内乱事件，导致Sam Altman被解雇后又重新回到OpenAI。这一事件引发了投资者和员工的不满和分歧，同时也反映了对于AI发展的不同观点和对技术安全的担忧。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>刚刚过去的周末里，一场「罗生门」事件在 AI 独角兽 OpenAI 内部真实上演。</p><p>11 月 20 日，事情再次发生了反转，据彭博社最新报道，有知情人士透露，OpenAI 董事会依然坚持己见，阻断 Sam Altman 回来的后路，甚至直接聘请了前 Twitch CEO Emmett Shear 担任临时首席执行官，无视投资者要求恢复被罢免的 Sam Altman 职位的呼吁。&nbsp;</p><p>与此同时，就在刚刚，微软 CEO 萨蒂亚·纳德拉带来重磅消息：<strong>Sam Altman 和 Greg Brockman 及其同事将加入 Microsoft，领导一个新的高级 AI 研究团队。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_b1e363e0962b434caf6180dd22b5d21f@46958_oswg330970oswg1080oswg624_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>OpenAI CEO 罢免始末</strong></h2><p>回顾上周六，Sam Altman 因“与董事会沟通中未能始终保持坦诚”而被裁的消息一经公布，几乎整个科技界都震惊了。</p><p>“哇！我没想到今天会有这个核弹级别的消息。”AI 初创公司创始人 Pietro Schirano 在 X 上写道；谷歌前 CEO Eric Schmidt 评价称：“Sam Altman 是我的英雄，他将一家公司从零发展到价值 900 亿美元，并永远改变了我们的世界”；甚至，明明已与 OpenAI 决裂的马斯克，也在周日呼吁其公开解雇 Sam Altman 的真正原因：“考虑到先进 AI 的风险和力量，公众有权知道董事会为何要作出如此激烈的决定。”</p><p>不仅如此，在 Sam Altman 离职数小时后，OpenAI 联合创始人兼总裁 Greg Brockman 也在 X 上宣布辞职，另外还有三名 OpenAI 高级研究员 Jakub Pachocki、Aleksander Madry 和 Szymon Sidor 也陆续宣布离职。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_12731834a83248d49c3dfe67072c590a@46958_oswg284829oswg785oswg811_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与此同时，这一系列突如其来的消息也让 OpenAI 的主要投资者和少数股东措手不及——据外媒报道，微软首席执行官 Satya Nadella 对于 OpenAI 董事会逼走 Sam Altman 的决定大发雷霆。</p><p>因此，在 Sam Altman 被赶下台后不到一天，在外有许多 OpenAI 投资者的压力、内有大规模员工罢工的威胁之下，OpenAI 董事会不得不开始讨论关于 Sam Altman 回归的问题。</p><p>不过，彼时对于 Sam Altman 是否应该回归，OpenAI 内部也存在巨大的分歧：</p><p>一方面，在董事会解雇 Sam Altman 后，OpenAI 首席技术官 Mira Murati 被任命为临时 CEO。但据内部人士透露，Mira Murati 接任 CEO 一职后，便计划重新聘用 Sam Altman 和 Greg Brockman，具体职务未定。同时，The information 称，OpenAI 首席战略官 Jason Kwon 在周六晚的一份备忘录中告诉员工，OpenAI 对能够挽回 Sam Altman、Greg Brockman 以及 Altman 突然被解雇后离职的其他关键员工感到“乐观”。</p><p>另一方面，OpenAI 董事会成员并不这么想，彭博社报道，他们也在寻求聘请自己的 CEO 来接替 Altman。有位知情人士透露， OpenAI 董事会成员已经联系了至少两名科技行业的知名高管，希望其中一位能够担任这一职位。</p><p>之所以会发生这样的“内乱”，其实也是关于 AI 的一场辩论赛。有人认为，Altman 带头努力将 OpenAI 从非营利组织转变为商业上可行的企业，快速扩张 AI 应用的规模，这导致了他与董事会成员发生了冲突；也有人认为，OpenAI 董事会显然是担心 Altman 的行动太快，而没有充分考虑到一项技术的安全影响，如果不加以控制，可能会带来伤害公众的创新。</p><h2><strong>三天换了三位 CEO 的 OpenAI</strong></h2><p>混乱愈演愈烈之下，OpenAI 内部也开始了分头行动。</p><p>9 个小时之前，也就是在 Sam Altman 被踢出局的 48 小时后，其在 X 平台晒照发布了一张自己戴着 OpenAI 访客卡的照片称，「我第一次也是最后一次带这个」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_ff45813cf12c4574b1bc4fe3df51f145@46958_oswg446704oswg582oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这张照片背后究竟隐藏着什么样的含义，Sam Altman 并未言明，但是很多人非常认同评论区的一个观点：</p><p>1985 年，苹果公司解雇了史蒂夫·乔布斯。12 年后他回来了。</p><p>2023 年，OpenAI 解雇了 Sam Altman。48 小时后他回来了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_bf1f65eb6f894ff7b6171bdd2420dbb3@46958_oswg287501oswg586oswg527_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>彭博社报道称，回到 OpenAI 谈判的 Sam Altman 本是愿意重回岗位的，但他要求进行治理改革，<strong>即更换现有董事会成员，并希望得到一份声明，证明自己并无过错。</strong>而在 Sam Altman 被解雇后引发的强烈抗议之下，董事会成员最初原则上同意辞职，但始终没有正式执行。</p><p>据悉，为了让 Sam Altman 重回 CEO 一职，董事会需在当地时间周日下午 5 点的最后期限前，满足他及其支持者的要求。然而，就在众人以为 OpenAI CEO 最终还是非 Sam Altman 莫属之际，正如文章伊始所述，反转再次发生。</p><p>Sam Altman 在 X 上所说的“last time”，要么表示他将重新担任 CEO，要么意味着他将不再踏入 OpenAI 大楼——如今看来，结局似乎是后者。</p><p>根据外媒 The information 报道，OpenAI 联合创始人兼董事会董事 Ilya Sutskever 表示：在与董事会、剩余领导人和顶级投资者进行了一个周末的谈判后，尽管公司高管努力挽回 Sam Altman，但他不会再担任 OpenAI 首席执行官，将由亚马逊旗下视频流媒体网站 Twitch 的联合创始人 Emmett Shear 接任临时 CEO。</p><p>至于上一位仅担任了 2 天临时 CEO 的 Mira Murati，OpenAI 并未交代有关她的具体变动。</p><h2><strong>Twitch 联合创始人将“走马上任”，成为 OpenAI 新任临时 CEO</strong></h2><p>Emmett Shear 到底是何许人也？</p><p>根据资料显示，作为一名资深的互联企业家和投资者，Emmett Shear 在 2006 年便创立了一家 24/7 实时视频直播平台——Justin.tv，而后该网站更名为 TwitchTV。2014 年，亚马逊以 9.7 亿美元收购 Twitch 之后，Emmett Shear 便一直担任 Twitch 首席执行官直至 2023 年 3 月，同时他也是风险投资公司 Y Combinator 的兼职合伙人。</p><p>时下，在前首席执行官 Sam Altman 被罢免后，Emmett Shear 成为 OpenAI 的临时首席执行官。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231120/v2_4cf3ed39125f432182e4a8cd6c2b67e6@46958_oswg976583oswg800oswg1222_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有知情人士表示，Emmett Shear 之所以赢得了 OpenAI 董事们的青睐，是因为他似乎认识到 AI 带来的生存威胁。这位人士补充道，作为一名计算机科学家，Emmett Shear 花了十多年时间将 Twitch 打造成世界上最成功的视频平台之一，正因此，Emmett Shear 也被认为有能力领导一个大型工程团队。</p><h2><strong>微软 CEO 萨蒂亚·纳德拉官宣：Altman、Brockman 将加入微软</strong></h2><p>从目前看来，OpenAI 的这场“内斗”似乎并没有因官宣 Emmett Shear 担任 CEO 而正式收尾：有知情人士透露，周日晚上数十名 OpenAI 员工因 Ilya Sutskever 宣布 Altman 不会复职后，而集体宣布了辞职。</p><p>对此，不少媒体推测大批员工的离职可能会对 OpenAI 的未来发展造成阻碍，甚至会影响 AI 领域发展方向的重大转变，特别是谷歌——据悉在过去的 48 小时里，谷歌一直在积极尝试吸引 OpenAI 的员工加入。</p><p>临近发稿，微软 CEO 萨蒂亚·纳德拉也丢下一枚重磅“炸弹”，正式宣布：</p><p>「我们仍然致力于与 OpenAI 的合作伙伴关系，并对我们的产品路线图、我们在 Microsoft Ignite 上宣布的一切继续创新的能力以及继续为我们的客户和合作伙伴提供支持的能力充满信心。我们期待了解 Emmett Shear 和 OAI 的新领导团队并与他们合作。</p><p>我们非常高兴地分享这样的消息：<strong>Sam Altman 和 Greg Brockman 及其同事将加入 Microsoft，领导一个新的高级 AI 研究团队。</strong>我们期待迅速采取行动，为他们提供成功所需的资源。」</p><p>至此，关于 OpenAI 的这场“闹剧”似乎终于落下了帷幕。</p><p>参考：</p><p>https://twitter.com/DrJimFan/status/1725916938281627666</p><p>https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-11-20/openai-s-board-hires-former-twitch-executive-shear-as-ceo</p><p>https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-11-20/openai-s-murati-aims-to-re-hire-altman-brockman-after-exits</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/b-LICFamWbXukvXU6o_w2w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“CSDN”（ID:CSDNnews）</a>，整理：郑丽媛、屠敏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2526402169988615</id>
            <title>氪星晚报｜Sam Altman回应加入微软；新款特斯拉大批量交付出口，千余辆新车从上海走向全球；网传鸿蒙系统明年将不兼容安卓，华为相关人士：未来为三个各自独立的...</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2526402169988615</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2526402169988615</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 20 Nov 2023 09:17:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 米其林, 高性能子午线轮胎, 年产能, 提升
<br>
<br>
总结: 米其林上海工厂改扩建项目二期开工奠基，预计2026年底前完成，届时工厂高性能子午线轿车轮胎的年产能将提升至950万条。
<br>
<br>
关键词: 黑石, 物流园, 平安海控
<br>
<br>
总结: 黑石集团计划出售中国11个物流园，中国平安保险海外（控股）有限公司可能成为接盘方。
<br>
<br>
关键词: WeLab, 数字银行, Bank Saqu
<br>
<br>
总结: 金融科技集团WeLab在印度尼西亚推出数字银行"Bank Saqu"，成为其在亚洲成立的第二家数字银行。
<br>
<br>
关键词: 中国联通, 5G用户, 累计到达数
<br>
<br>
总结: 中国联通的5G用户累计到达数约为2.52亿户，"大联接"用户累计到达数约为9.69亿户，物联网终端连接累计到达数约为4.74亿户。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>大公司：</h2><p><a href="https://36kr.com/newsflashes/2526389162026754" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>米其林：高性能子午线轮胎年产能将提升100万条</strong></a></p><p>36氪获悉，米其林上海工厂改扩建项目二期在闵行开发区正式开工奠基。据了解，项目一阶段将于2026年底前完成，届时工厂高性能子午线轿车轮胎的年产能将由850万条提升至950万条。</p><p><a href="https://36kr.com/newsflashes/2526312268949251" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>黑石拟出售中国11个物流园新进展：接盘方或是平安海控</strong></a></p><p>黑石集团拟出售中国11个物流园的事情有了新进展。此前有报道称，此番交易中接盘者可能是中国平安保险集团旗下的中国平安保险海外（控股）有限公司。一位不愿具名的物流行业人士表示，此消息基本可以确认。通过邮件向平安海控官方核实此事，对方回复称：该消息是市场传闻，我们并不知情，对此没有评论。（界面）</p><p><a href="https://36kr.com/newsflashes/2526323052308225" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>WeLab于印尼推出旗下第二家数字银行</strong></a></p><p>记者从金融科技集团WeLab汇立集团了解到，WeLab在印度尼西亚推出数字银行“Bank Saqu”。继WeLab早年在香港创立WeLab Bank后，Bank Saqu成为其在亚洲成立的第二家数字银行。（21世纪经济报道）</p><p><a href="https://36kr.com/newsflashes/2526392793884165" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>中国联通：5G用户累计到达数为约2.52亿户</strong></a></p><p>36氪获悉，中国联通港交所公告称，截至2023年10月份，“大联接”用户累计到达数为约9.69亿户，5G套餐用户累计到达数为约2.52亿户，物联网终端连接累计到达数为约4.74亿户。5G行业虚拟专网服务客户数为7441个。当月智慧客服客户问题解决率为97.7%，当月智慧客服智能服务占比为84.6%。授权专利本年累计数量为1962件。</p><p><a href="https://36kr.com/newsflashes/2526039432930816" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>瑞银：明年MSCI中国指数将有15%的上涨空间</strong></a></p><p>瑞银继续看好中国股市，预计明年MSCI中国指数将有15%的上涨空间。瑞银称，继续看好中国股市因其估值处于低位、投资者仓位较轻、政策支持加速落地、企业盈利势头改善等；2024年美国经济可能出现相当温和的衰退，全球利率有望下降，也将给中国股市合理表现带来支撑。互联网是瑞银最看好的行业，因估值较低、ROE正在改善且盈利前景稳健。（新浪财经）</p><p><a href="https://36kr.com/newsflashes/2526352686360325" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>涪陵榨菜：当前消费疲软，公司目前暂无提价安排</strong></a></p><p>36氪获悉，涪陵榨菜近日在投资者接待日活动中表示，当前消费疲软，公司目前暂无提价安排。针对投资者“建议公司与知名企业共同打造联名款产品”，公司表示，阶段性已在实施联名款产品。</p><p><a href="https://36kr.com/newsflashes/2526307253216773" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>香港首座公众加氢站正式启动建设</strong></a></p><p>从中国石化新闻办获悉，中国石化香港凹头加氢站正式启动建设。建成后，该站将成为香港首座集“油、气、氢、电、服”五位一体的综合加能站，每日加氢能力达到1000公斤。据了解，香港凹头加氢站将以大湾区氢能跨境运输、PSA（变压吸附）制氢、光伏绿电制氢三种方式确保氢气供应。第一阶段，将由中国石化广州石化供应氢气；第二阶段为站内制氢，实现氢气全部由本地供应；第三阶段将探索光伏制绿氢。（界面）</p><p><a href="https://36kr.com/newsflashes/2526304377382407" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>Aboitiz与可口可乐欧洲合作伙伴公司宣布联合收购可口可乐菲律宾公司</strong></a></p><p>20日，菲律宾最大的企业集团之一Aboitiz宣布，继2023年8月2日发布公告之后，与可口可乐欧洲合作伙伴公司（Coca-Cola Europacific Partners PLC）达成最终协议，共同从可口可乐公司收购可口可乐菲律宾公司（Coca-Cola Beverages Philippines Inc）。CCEP和Aboitiz之间的股权结构为60:40。（界面）</p><h2>投融资：</h2><p><a href="https://36kr.com/newsflashes/2526211467109893" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>“航天锂电”完成近10亿元A轮股权融资</strong></a></p><p>近日，“航天锂电”完成近10亿元A轮股权融资，本轮投资人以国资产业基金及市场化投资机构为主，由桉树资本领投，海岚资本、源起基金等多家机构参与。本轮融资完成后，航天锂电将进一步专注于大圆柱电芯研发、制造及销售，深耕重卡、工程机械车辆等生产场景商用车电动化及储能产业的技术和产业升级。</p><p><a href="https://36kr.com/newsflashes/2525902904927746" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>半导体激光企业“晶飞半导体”完成数千万天使轮融资</strong></a></p><p>36氪获悉，半导体激光企业“晶飞半导体”于2023年9月完成天使轮融资，该轮融资金额为数千万元。本次融资由无限基金See Fund领投，德联资本和中科神光跟投。该轮融资筹集到的资金将主要用于公司的技术研发、市场拓展以及团队建设。</p><p><a href="https://36kr.com/newsflashes/2526133756880641" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>印媒：中企放弃在印3.3亿美元投资计划</strong></a></p><p>多家印媒近日报道，苹果的中国供应商立讯精密更改此前3.3亿美元的投资计划，放弃在印度投资设厂，“这是印度的损失”。据了解该项目事态发展的消息人士称，立讯精密高管们赴印度的签证曾多次被拒。11月9日，越南北江省工业园区管理委员会发布消息称，立讯精密将在该省追加投资3.3亿美元，建设新的生产设施。印度《商业标准报》称，中国企业改变计划，为印度之失，越南之得。（环球网）</p><p><a href="https://36kr.com/newsflashes/2525014173624072" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>“追光科技”获普洛斯隐山资本数千万元战略投资</strong></a></p><p>近日，“追光科技”宣布完成数千万元战略轮融资，本轮融资由普洛斯隐山资本投资，云岫资本担任独家财务顾问。据了解，这是追光科技继2023年3月引入国科京东方战略投资之后再次获得产业方投资。本轮融资旨在丰富公司的产业链资源，募集资金将进一步加速有机光伏模组中试线项目建设和商业化落地。</p><h2>新产品：</h2><h2><a href="https://36kr.com/newsflashes/2525854528235009" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>新款特斯拉大批量交付出口，千余辆新车从上海走向全球</strong></a></h2><p>特斯拉上海超级工厂生产的焕新版model3开始大批量交付出口。11月19日凌晨1时，办完边检手续后，日本籍“普罗星”号滚装船载着1391辆新款特斯拉Model 3和名爵等新能源轿车、工程车驶离上海南港码头，其中新款特斯拉达到1200辆，为该轮本航次运输的主力车型。（澎湃）</p><p><a href="https://36kr.com/newsflashes/2526403706218242" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>网传鸿蒙系统明年将不兼容安卓，华为相关人士：未来为三个各自独立的操作系统</strong></a></p><p>有消息称华为可能明年推出不兼容安卓的鸿蒙版本。一华为相关人士表示：推出时间还不确定，未来IOS、鸿蒙、安卓将为三个各自独立的系统。（澎湃）</p><h2>今日观点：</h2><p><a href="https://36kr.com/newsflashes/2526363582785033" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>Sam Altman回应加入微软</strong></a></p><p>微软CEO宣布OpenAI创始人Sam Altman、Greg Brockman将加入微软。对此，Sam Altman称：任务仍在继续。（第一财经）</p><p><a href="https://36kr.com/newsflashes/2525991373825799" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>鸿海董事长刘扬伟透露MODEL C量产进度</strong></a></p><p>36氪获悉，据鸿海官网，由鸿海科技集团、裕隆集团所合资成立的鸿华先进科技股份有限公司正式登创台湾证交所新板挂牌上市。在鸿华先进挂牌上市典礼上，谈及外界关切MODEL C量产进度，鸿海科技集团暨鸿华先进董事长刘扬伟透露，MODEL C已通过超过百项车辆测试验证，并取得合格证挂牌，“鸿华先进是100%比照鸿海在ICT产品的良率要求，在造这部MODEL C！”</p><p><a href="https://36kr.com/newsflashes/2526213564966661" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>谭雅玲：人民币趋势性贬值还未终止，12月或进入正式升值通道</strong></a></p><p>11月20日，离岸人民币兑美元升破7.17关口。同日，人民币对美元中间价报7.1612，创2023年8月11日以来最高，调升116个基点，调升幅度创2023年9月12日以来最大。对于近期人民币汇率的强势反弹，中国外汇投资研究院独立经济学家谭雅玲解读称，当前人民币的反弹属于区间和阶段性波动，趋势性贬值还未终止，预期人民币汇率12月可能进入正式升值通道。（第一财经）</p><h2>其他值得关注的新闻：</h2><p><a href="https://36kr.com/newsflashes/2525824392308229" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>证监会等部门多措并举支持房企合理融资</strong></a></p><p>11月17日，中国人民银行、金融监管总局、中国证监会联合召开金融机构座谈会，明确要支持房地产企业通过资本市场合理融资。从相关人士处了解到，金融管理部门将积极支持稳妥防范化解大型房企风险，共同做好房地产企业合理融资支持和融资监管，支持规范经营的民营房企持续发展。积极发挥“央地合作”增信模式作用，促进解决民营房企发债难问题。同时，做好房地产股债融资监管，规范募集资金使用。坚持“一司一策”化解大型房企债券违约风险。（证券时报）</p><p><a href="https://36kr.com/newsflashes/2526383443207941" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>香港交易所将在衍生产品市场实施持仓限额优化措施</strong></a></p><p>香港交易及结算所有限公司宣布，将于旗下的衍生产品市场实施多项持仓限额优化措施。股票期权及期货市场实施五级持仓限额制度；香港交易所多只人民币（香港）货币衍生产品的持仓限额将提升。持仓限额的提升措施将于2023年12月22日生效。（界面）</p><p><a href="https://36kr.com/newsflashes/2525858716706307" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>首次掺氢天然气管道燃爆试验成功，我国加速氢能产业布局</strong></a></p><p>记者从国家管网获悉，国内首次全尺寸掺氢天然气管道，封闭空间泄漏燃爆试验日前成功实施。填补了我国长输天然气管道掺氢燃爆验证试验的空白，为实现天然气长输管道掺氢输送技术自主可控奠定了基础。（央视新闻）</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>