<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615635577526401</id>
            <title>除了抖音快手与“两进一出”，2024快递增量何在？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615635577526401</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615635577526401</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 11:07:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 数据显示, 快递业务量, 收入, 增长率
<br>
<br>
总结: 根据数据显示，2023年我国快递业务量预计达到1320亿件，收入达到1.2万亿元，同比增长率分别为19.5%和14.5%。这显示出快递行业的增长势头良好。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>数据显示，2023年我国快递业务量完成1320亿件，收入达1.2万亿元，同比分别增长19.5%和14.5%。2023年，<strong>快递行业再度交出了一份“高分答卷”。</strong></p><p>承担着电商生态链中最繁琐、利润空间最低的工作，民营快递发展30余年，与国家社会经济发展高度同频的同时，依旧保持着增长活力。2024年，官方低调预计快递业务量为1425亿件、收入分为1.3万亿元，增速在8%左右。</p><p>可以肯定，未来随着交通水平、物流技术、快递基建的持续提升，快递市场规模亦会是只增不减。</p><p>一边是不断内卷的服务质量，一边是不断外扩的国际布局，虽然快递行业2024年整体增长可期，但快递企业究竟该去哪里寻找增量，又凭何抢夺市场呢？</p><h2>直播电商担“主力”</h2><p>亿豹网发现，作为电商生态中不可或缺的关键一环，快递的发展自然与电商高度绑定。甚至可以说，只要电商蓬勃发展，快递就不愁没有业务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_880d9b9318054768992ea6a94e035840@000000_oswg131670oswg1080oswg645_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一个典型的案例就是拼多多和极兔。自“黑马”拼多多于2015年起势以来，消费者心智天平明显有偏离淘天、京东趋势。然而，无论是在商家端还是消费端、一线城市或者下沉市场，有电商巨头们“打头阵”，<strong>快递玩家们或多或少都可以“顺势而为”。</strong></p><p>因此，在拼多多营收同比增长高达94%甚至百分百之时，极兔哪怕最晚入局，其营收增长速度也紧跟其后。</p><p>不过，任何行业，一旦陷入寡头格局，便会失去活力，缺乏进步创新，这也是为何市场期待竞争、期待挑战者。</p><p>在淘天、京东、拼多多三大电商酣战胶着之际，抖音、快手通过直播带货形式强势切入电商生态，推动直播电商市场规模迅速增长。根据快手2023财年Q3财报数据显示，其电商GMV2902亿，此外抖音2023年总结显示，<strong>其商城GMV同比增长277%，</strong>增势依然迅猛。</p><p>当然，快递仍是跟随直播带货业态快速发展、享受红利的一方，发达的物流网络也为直播电商开拓市场提供支撑。例如抖音联合通达系快递推出“音需达”，提供送货上门、末端优先派送、优先转运等服务。</p><p>在直播电商爆发增长的2022年，中国快递企业实力明显增强，中国邮政、顺丰闯入世界500强，中通、韵达、圆通、申通等业务量均超过百亿件规模。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_234717ef46f54526ad5c64f2b11742a4@000000_oswg82846oswg902oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有机构预测，未来三年直播电商市场增长率仍能维持两位数增长，<strong>2025年规模有望达到2.14万亿元。</strong>可见，2024年快递行业的增量市场，直播电商仍是主力所在。</p><p>在亿豹网看来，要想顺利承接直播电商的爆发增长，快递企业们的服务品质仍有待提升，毕竟如今消费者并不只是看买买买的数量，而是更强调商品和服务带来的体验。</p><h2>进村进厂出海“汹涌”</h2><p>正所谓哪里有需求，哪里就有市场。</p><p>除了传统电商领域，分地区空间来看，2024年，快递企业们想要寻找增量，仍需继续深耕这三个方向，<strong>一是进村，二是进厂，三是出海。</strong></p><p>首先是“快递进村”。基于国家政策对快递进村的高度重视，各方积极推动进村最后一公里建设，目前农村物流基建设施已逐步完善，快递进村成本不断降低、效率持续提升，且随着直播带货的发展，农产品上行也对快递进村提出更多需求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_7d495b9862364d7d8e5423befff0d87d@000000_oswg418645oswg648oswg366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其次是“快递进厂”。这一创新合作形式，进一步加深了快递企业与大品牌客户之间的资源链接。站在产业角度，也是快递业和制造业的深度融合发展。目前，包括中通、顺丰、申通、韵达等在内的头部快递企业，均积极试水快递进厂项目。</p><p>例如中通智运与哪吒汽车展开备件物流供应链合作，中通智运“入驻”哪吒汽车备件中心库，负责汽车备件的装卸，还提供入库、打包、在途管理、售后等服务，成为哪吒汽车备件物流供应链上不可或缺的一部分。</p><p>亿豹网认为，<strong>快递进厂既能通过“近距离”接触，</strong>加深快递企业对客户的了解，定制化服务体验，提升服务效率，又能降低客户物流成本，合作共赢。</p><p>第三，则是“快递出海”。2023年以来，跨境电商增长迅猛。数据显示，2023年我国跨境电商进出口2.38万亿元，增长15.6%。尤其是跨境电商四小龙，包括Temu、Shein、TikTok、AliExpress，更是实现指数级增长。其中，Temu作为拼多多新增引擎，券商预测，其在2023年GMV将达18亿美元。</p><p>快递行业2023的关键词之一，离不开国际化，三通一达均在2023年重点布局国际市场，像顺丰、菜鸟、极兔，不仅是寻求快递业务的国际化，也在通过港股市场，寻求物流发展资金支撑的国际化。</p><p>2024年，快递进村进厂出海将更加波涛汹涌，大浪淘沙之下，也为快递企业挖掘增量市场提供新动能。</p><h2>专项物流需求“进击”</h2><p>此前，有关“抖音退货率”话题曾登上网络热搜，相关数据显示，抖音电商退货率甚至高达40%。</p><p>实际上，基于兴趣、带有稍许冲动性质以及主播网红效应的直播电商消费迅速崛起，随之而来的则是电商平台退货需求持续增多，<strong>这便也让快递退货业务成了快递企业新的“兵家必争之地”。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_979250c0ffe64d49833093eaa7374b3f@000000_oswg422846oswg676oswg448_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>亿豹网获悉，2023年12月，京东物流官宣升级退货解决方案，更早之前，顺丰曾表示，中国的退货件有大概1500万单/天的市场规模，顺丰退货业务持续起量，已接入包括拼多多、唯品会、抖音、淘天等在内的20多个平台。</p><p>目前，虽然电商逆向退货仍由京东快递和顺丰主导，但以中通、极兔为代表的加盟制快递也在不断进行业务升级，除原来菜鸟裹裹之外，正在陆续接入多家电商。</p><p>电商逆向退货专项物流提供市场增量外，2023年在杭州举办的亚运会，则让会展物流的发展机会浮出水面。</p><p>据统计，亚运期间，邮政、圆通收寄国际国内邮件快件6.9万件、亚运门票4.72万张；作为亚运会官方制定物流合作服务商，圆通杭州亚运会物流中心共处理赛事物资超22万件，亦获得了一次业务、品牌双向提升的机会。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_4164cf1261944103be776e19ea81beb2@000000_oswg360775oswg654oswg366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了上述电商退货、会展物流之外，<strong>医药配送、冷链物流、本地零售等市场，</strong>快递企业同样在寻求新的机会。</p><p>然而，正如前文所述，2024年快递行业增长具有确定性，快递赛道玩家们的市场竞争却存在高度不确定性。在我国快递实现从“年均百亿”到“月均百亿”的跨越后，快递企业们下一步要思考的，是增量之外，提升履约增量市场的实力。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MzU3MzQ2OA==&amp;mid=2652780752&amp;idx=1&amp;sn=a2fb2e9478d7faa05297ac43fadbc2c9&amp;chksm=bc7b359bce51a8e2950e4df5f31e823c33c54b2671f1d085b270ba532d0dc0d25a939cb595f2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“快递观察家”（ID：exobserver）</a>，作者：亿豹网，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615643263981699</id>
            <title>炒到9万仍被开发者厌恶，苹果号称“下一代iPhone ”的Vision Pro还会被国内争相“借鉴”吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615643263981699</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615643263981699</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 11:04:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果股价, Vision Pro, 预订通道, 混合现实头显
<br>
<br>
总结: 苹果宣布开放 Vision Pro 的预订通道，但由于其高价和开发者不够友好的政策，该产品面临着销量不高的挑战。虽然预订火爆，但由于缺乏划时代的功能，Vision Pro 的前景可能并不乐观。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>苹果股价一直在下跌，因为人们认为其增长的鼎盛时期已经过去，而 Vision Pro 不太可能改变这一点。</p></blockquote><p>近日，苹果官宣已正式开放 Apple Vision Pro 的预订通道。起售价 2.5 万元苹果 Vision Pro 开售仅短短几分钟就遭到了消费者的哄抢，预订人数之多甚至挤爆了服务器，很多人的订单都无法处理，半小时后更是直接售罄。</p><p>值得一提的是，Vision Pro 暂时仅面向美国本土发售，买家现可通过线上方式申请下单。</p><p>Vision Pro 售价为 3500 美元，正面采用铝合金框架与夹层玻璃，搭载两块 4K 分辨率微型 OLED 显示屏，总像素高达 2300 万。头显上的十多个摄像头可以执行多种操作，包括跟踪眼球运动、记录控制手势、绘制佩戴者周边区域的地图等。</p><p>柔软、服帖的 Light Seal 眼罩以磁性方式固定在镜框之上，要求完全符合用户面部曲线以遮拦环境光。装置还附带两根绑带，包括单圈针织带加双扣带。单圈针织带由弹性纺织材料制成，双扣带则提供一条额外的带子，可以套在头上以获得更好的配重感受。</p><h2>Vision Pro 正式开售：最高溢价超 5 万，Vision Pro 芯片</h2><p>作为一款混合现实头显，Vision Pro 能够在现实场景之上叠加增强显示内容，也可提供纯虚拟的沉浸式内容。设备侧面的数字旋钮可以调节沉浸感的强度。苹果在 Vision Pro 中搭载了带有 8 核 CPU 加 10 核 GPU 的 M2 芯片，同时配合辅助 R1 芯片以处理来自摄像头、传感器和麦克风的传入信息。</p><p>借助附带的外部电池组，Vision Pro 的续航时间最长可达 2.5 小时。如果保持电源接入，则可全天不间断使用。</p><p>此外，Vision Pro 还使用来名为 VisionOS 的新操作系统以及一个输入系统，允许客户用眼睛、手和声音来操控。苹果表示，多种生产力和创造力应用程序将与 Vision Pro 兼容，包括微软的 Office 套件和 Salesforce 的 Slack。</p><p>虽然这台设备的官网标价为 3,499 美元，但由于初期产量有限，导致 Vision Pro 的溢价甚至超过了 5 万元，也就是说，甚至有人愿意花费近 9 万购得此产品。</p><p>虽然预订火爆，但华尔街分析师们预计这款售价 3,499 美元的设备最终的销量不会太高，因为到目前为止，该设备似乎还没有提供如 iPhone 那种具有划时代意义的必备功能。苹果缺乏明显的增长催化剂是其市值低于微软的一个关键原因。</p><p>科技行业基金经理人 Denny Fish 表示：“很难要求人们支付 3,500 美元购买一款产品，因为人们无法通过手机获取更多的内容，这意味着该产品将非常小众，至少在几年内是这样。”</p><h2>Apple Vison Pro 面临的挑战：关键应用缺失，开发者热情不高</h2><p>一些分析师认为，Vision Pro 未来的前景可能并不乐观。据彭博社资深评论家 Mark Gurman 也表示，Vision Pro 正面临一系列严峻挑战，包括无法支持部分关键应用、开发者热情远低于预期等。这样的设备要想获得成功，显然离不开第三方应用和服务的支撑，但目前外界对此仍存在很多质疑。</p><p>GamingDeputy 注意到，Netflix、YouTube 和 Spotify 等流媒体巨头均明确表示，不会为 visionOS 推出专用软件，甚至不会向其开放商品。iPad 版的应用倒是可以在 Vision Pro 上运行。谷歌和 Meta 等主要 iOS 及 iPadOS 开发商似乎也对这套新平台热情不高。这一切显然跟之前“众正盈朝”式的苹果生态规划截然不同——当初每当有苹果新平台出现，总会受到众多开发者的热烈追捧，App Store 上迅速涌现大量应用。回看如今的 Vision Pro，往昔盛况恐难重现。</p><p><strong>分析人士认为，Vision Pro 发布的时机非常敏感：恰逢苹果与各开发商之间关系微妙的阶段。多年以来，软件开发商一直对 App Store 的政策感到不满。</strong>而随着苹果近来发布开发者新政策，即在应用之外的支付操作仍须支付高达 27% 的佣金，更是引得业界一片批评之声。Spotify 甚至公开谴责了这项新政，认为“苹果的行为表明，他们会不遗余力地通过 App Store 垄断地位从开发者和消费者双方手中攫取利益。”</p><p>虽然苹果声称 Vision Pro 发布之时将有超百万款应用可供使用，其中包括来自迪士尼、TikTok、亚马逊和派拉蒙等公司的软件，但其中大部分很可能就是 iPad 版的直接移植，并非专为 visionOS 设计的全新应用。事实上，就连苹果自身也没有尽全力支持这款新平台。该公司的一系列重要应用，例如播客、新闻、日历和提醒等，同样直接照搬 iPad 版本，未做重新设计。</p><h2>对开发者不够友好，可能成为 Vision Pro 的致命伤</h2><p>Gurman 认为，开发者对于 Vision Pro 持冷漠态度的主要原因有以下几点：</p><ul><li>开发成本高，市场回报压力太大。部分开发者采取观望态度，想要等待 Vision Pro 的市场规模趋于稳定后再决定是否投资开发新应用。</li><li>一部分开发商对苹果的 App Store 政策、高额抽成与审查制度不满，认为出彩的新应用将决定 Vision Pro 项目的成败，因此拒绝为苹果新设备的营销做出贡献。</li><li>混合现实环境对于应用的适配性提出了新的挑战。这种依赖眼动追踪加手势操作的交互方式并不适合某些游戏和应用。此外，苹果还限制了开发者对眼动追踪和动作感应功能的访问，这进一步增加了适配难度。</li><li>苹果此前推出的 TV、Watch 和 iMessage 应用商店均表现不佳、缺乏活力，导致部分开发者质疑 Vision Pro 的市场前景。</li></ul><p>Gurman 还提到，Vision Pro 是一款价格昂贵且产量相对有限的产品，这一点在短期之内难以改变。据他了解，尽管苹果在预售开启后的首个小时内就售出约 8 万部头显，但预计 2024 年内总出货量也将只有 30 到 40 万部。对于开发商来说，这样的客群规模并不算大，<strong>再加上苹果从付费应用和服务中抽取的佣金，直接让软件开发变得无利可图。</strong></p><p>不止如此，独立开发商对于苹果新设备同样持消极态度，甚至希望 Vision Pro 惨遭失败。独立开发者 Aaron Vegh 就在博文中表示，他并不清楚 Vision Pro 能否成功，“<strong>但我可以不避讳地讲，如果这个项目失败了，那我肯定会大声欢呼！</strong>”</p><p>此外，如何吸引游戏玩家的青睐也成为 Vision Pro 面临的一大挑战。毕竟 Vision Pro 的创新交互界面在游玩体验上反而是劣势。以《刺客信条》和《阿斯加德之怒 2》为例，这些游戏明显更适合配有专用 VR Play 手柄的产品。</p><p>虽然 Vision Pro 能够支持索尼 PlayStation 和微软 Xbox 手柄，但那些拥有 VR 开发经验的厂商可能更喜欢具备空间定位功能的 VR 专用手柄，这跟苹果的设计思路有所冲突。不过，将有多款 Apple Arcade 游戏登陆该平台，包括颇具人气的《NBA 2K24》。</p><p>熟悉触屏操作的开发者则抱怨传统触屏类应用很难直接转移到 Vision Pro 的交互模式，其体验怪异且难以预测。</p><p>苹果几个失败 App Store 项目的“鬼城”现状更是令开发商们心存疑虑。尽管 Apple Watch 在商业上取得了成功，但其第三方软件生态一直称不上繁荣。Twitter、Uber、Slack 和 Facebook 等知名应用均已放弃该平台。</p><p>尽管形势严峻，但 Vision Pro 仍有不少值得期待的亮点。首先 Slack 将重返苹果平台，并推出 Vision Pro 版本。微软的 Office 365、Zoom 以及 Box 等应用也将加入首发阵容。</p><p>值得一提的是，苹果为推动 Vision Pro 销量做了充分准备。该公司将在各直营门店设立专门的体验区，包括部署弧形长凳和地毯，借以模拟客厅环境并支持多名顾客同时体验。对于选择到店取货的用户，还可以现场重新接受人脸扫描和遮光贴合度测试。</p><p>总而言之，Vision Pro 的前途尚不明朗。尽管苹果已经做好了充分准备，但关键第三方应用和开发者们的态度还存在不确定性。所以这款划时代的 VR 头显到底会成为下一款 iPhone，还是看齐如今的 iPad，只有时间能给出答案。</p><h3>参考链接</h3><p>https://www.gamingdeputy.com/challenges-for-apple-vision-pro-key-applications-missing-and-lack-of-developer-enthusiasm/</p><p>https://www.macrumors.com/2024/01/19/apple-vision-pro-now-available-for-pre-order/</p><p>https://techcentral.co.za/apple-vision-pro-lacks-consumer-buzz/238227/</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/V0pNK4iToWqN8s7QbNn1Hg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI前线”（ID:ai-front）</a>，作者：冬梅、核子可乐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615635918395527</id>
            <title>抛售特斯拉再买燃油车？租车公司有苦说不出</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615635918395527</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615635918395527</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 10:43:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 赫兹, 电动车, 转型, 燃油车
<br>
<br>
总结: 全球最大的租车公司赫兹在转型电动车后不久就决定出售大批电动车并购置燃油车。他们认为电动车的需求低于预期，维修成本高，这引发了对赫兹是否在倒退的疑问。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>高调宣布转型电动车仅仅两年多时间，全球最大的租车公司赫兹就已经后悔了。他们现在想卖掉大批电动车，继续购买燃油车。在全球各国纷纷出台气候应对措施，主要车企全面启动电气化转型的当下，赫兹这是在开倒车吗？</p><p>全球租车巨头赫兹本月提交监管文件，宣布计划出售旗下美国车队2万辆电动车，并将出售所得用于购置燃油车。赫兹表示，租赁市场对电动车的需求过低，以及电动车的维修成本高于预期，都是他们决定出售电动车的主要原因。</p><p>赫兹是全球最大的汽车租赁公司，财富500强企业，在美国租车市场的占有率高达36%，车队规模超过43万辆；其业务覆盖了全球160个国家和市场，旗下包括了赫兹、Dollar&nbsp;Rent、Thrify&nbsp;Car等诸多子品牌租车业务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_47be3546ad2a4133946f0e37de8c8d4c@1743780481_oswg619435oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>豪情采购10万辆特斯拉</strong></h2><p>时间倒回2021年10月，赫兹豪情宣布大举转型电动车，计划在未来五年采购10万辆特斯拉。赫兹时任CEO菲尔兹(Mark&nbsp;Fields)表示，“电动车已经成为了市场主流，我们只是刚刚开始见证全球对电动车的兴趣与需求，而特斯拉则是唯一可以大规模制造电动车的企业。”</p><p>当时的赫兹刚刚走出破产阴影，雄心勃勃开始面向未来投资。由于新冠疫情导致美国各地停摆，租车出行市场需求枯竭，租车巨头赫兹营收大幅下滑，被迫在2020年5月申请破产，直到2021年7月才结束破产保护状态，当年年底重新在纳斯达克上市交易。</p><p>全球租车巨头赫兹转向电动车，不仅给特斯拉带来了直接订单，更给全球车企的电气化转型之路带来了更多动力。在美国市场采购特斯拉的同时，赫兹也宣布未来计划在海外市场采购6.5万辆吉利旗下的极星电动车以及17.5万辆大众电动车。</p><p>尽管赫兹并没有宣布采购福特汽车的电动车型，但福特汽车CEO法尔利(Jim&nbsp;Farley)依然公开表达了高度赞赏。他在推特上表示，“向菲尔兹和赫兹团队致敬，他们选择了一个伟大的美国车企品牌转向电动以及互联未来。”</p><p>值得一提的是，福特汽车同样也在大举转向电动车，陆续推出了电动版的野马以及F-150皮卡，希望挑战特斯拉在美国电动车市场的主导地位。而且，福特汽车更是美国租车市场的最大供应商。显然，福特汽车也希望赫兹未来能够采购自己的电动车。</p><p>2021年底也正值美国股市的巅峰时期，科技类股领涨大盘，特斯拉更是股价飙升最为迅猛的科技公司之一。在赫兹高调宣布采购10万辆特斯拉之后，特斯拉的市值一度突破了1万亿美元关口，成为第一个进入万亿美元市值俱乐部的车企。虽然过去一年特斯拉股价明显回落，目前市值不到6800亿美元，但依然是全球市值最高的车企。</p><h2>一年减少1.2万辆特斯拉</h2><p>按照赫兹当时宣布的电气化转型计划，2024年底电动车占其车队的比例将达到四分之一。如果以赫兹美国超过43万辆的车队规模计算，意味着至少需要拥有11万辆电动车。但看起来，赫兹并没有按照原计划推进电动车转型，甚至还在不断出售电动车数量。</p><p>赫兹是上市公司，需要在监管文件中列出资产规模，而车队数量是核心资产。监管文件显示，2023年初，赫兹美国还有4.71万辆特斯拉，占其美国车队总数的11%，而到了年底就只剩下了3.5万辆特斯拉。</p><p>换句话说，仅仅在过去一年，赫兹美国的特斯拉数量就减少了1.2万辆，规模缩减了四分之一。在此次宣布出售电动车之前，赫兹并没有解释为什么大规模出售特斯拉。</p><p>需要指出的是，此前宣布采购10万辆特斯拉的CEO菲尔兹已经在2022年离开，赫兹目前的CEO是绍尔(Stephen&nbsp;Scherr)。绍尔来自于金融行业，在华尔街巨头高盛效力长达28年时间，离职之前出任高盛CFO。CEO更替也是赫兹转变想法的原因之一。</p><p>无独有偶，德国租车公司Sixt也在去年年底表示，他们从2022年开始就没有购买特斯拉，并且会按照常规的车队更新计划，分批出售目前的特斯拉。但Sixt并没有放弃电动车转型目标，依然采购其他电动车，计划在2030年实现欧洲车队电动车比例达到70-90%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_8c79bb779803424f9d8c38b2b19f454c@1743780481_oswg307763oswg1080oswg791_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>电动车维修成本太高</h2><p>为什么仅仅两年多时间之后，赫兹就公开宣布要出售电动车，主要是特斯拉，而且还要重新购买燃油车？赫兹公告提到了电动车维修成本过高以及租车市场需求不高两大原因。</p><p>摩根士丹利分析师琼斯(Adam&nbsp;Jones)认为，赫兹出售电动车的举动再次表明市场需要下调对电动车的需求预期。虽然消费者开电动车节省了燃油费用，但电动车还有诸多隐藏成本，电动车碰撞损坏的维修费用依然高企。</p><p>虽然因为不需要换油，也不需要更换定时皮带，电动车的保养需求大大低于燃油车，但是一旦遭遇碰撞车祸，电动车的维修成本却远远高于燃油车，因此带动电动车的保险成本上涨。</p><p>美国汽车维修保险行业调查公司CCC&nbsp;Intelligent&nbsp;Solutions的首席策略官弗里曼(Marc&nbsp;Fredman)解释说，在发生碰撞车祸时，电动车需要更换更多的部件，而不是简单维修，而且维修过程也更为复杂，拆解部件也需要更多的步骤和防护，这些都增加了维修成本。</p><p>CCC&nbsp;Intelligent&nbsp;Solutions的数据显示，2022年美国电动车碰撞维修费用平均为6587美元，而所有车型的碰撞维修平均费用则为4215美元。而保险公司Insurify的数据显示，电动车主每月保费平均比燃油车高出了100多美元。</p><p>此外，充电速度依然是影响电动车普及的原因。JD&nbsp;Power分析师约米尼(Tyson&nbsp;Jominy)指出，电动车并不是租车市场的需求，主要原因还是充电。在赫兹租车的人通常是住酒店的旅行者，他们的旅行时间也比较紧张，不愿意花时间寻找充电站和等待充电。</p><h2><strong>特斯拉连续降价八次</strong></h2><p>然而，赫兹决定出售特斯拉车型，还有另外一个重要原因。受马斯克多次下调特斯拉价格影响，过去一年特斯拉二手车市场价格也出现大幅下滑，这直接拉低了赫兹车队的残余资产。</p><p>作为租车巨头，几十万辆车的残余价值是赫兹的核心资产，他们需要定期出售车辆更新车队。如果二手车价值大幅缩水，也意味着赫兹的资产贬值。因此，赫兹出售特斯拉买入燃油车，也是为了自身的资产保值。</p><p>新冠疫情爆发之后，由于全球供应链遭受影响，一些汽车核心部件长期供应短缺，美国市场的汽车价格一度居高不下，其中也包括了特斯拉为代表的电动车。赫兹宣布采购特斯拉的时候，正值美国电动车的价格最高点。</p><p>但从2022年底开始，随着马斯克多次主动下调特斯拉的售价，以特斯拉为代表的电动车二手价格也开始下滑。马斯克多次下调特斯拉售价，主要是为了刺激销售完成销量目标，以及符合拜登政府的联邦退税补助政策。</p><p>粗略统计，去年马斯克已经先后八次下调了特斯拉的起售价，Model&nbsp;3目前最低是3.9万美元起售(还可以享受7500美元的联邦退税优惠)，同比下降了17%；而Model&nbsp;Y的售价则总计下调了25%。马斯克在谈到大幅降价时表示，他认为有必要牺牲利润而换取更多的销量。</p><p>汽车行业机构Cox的数据显示，去年美国电动车销量接近120万辆，但在整体汽车销量的占比仅为7.6%，虽然高于2022年的5.9%，但没有达到此前的预期目标。而特斯拉的美国销量达到65.49万辆，同比增长了25.4%。</p><p>市场竞争加剧是电动车新车价格下滑的另一原因。目前美国在售的电动车车型超过了40辆。行业分析机构KBB统计，去年美国电动车价格下调了超过20%，平均售价从6.53万美元下调到了5.06万美元。新车价格的下调必然会带动二手车市场的价格崩盘。</p><h2>特斯拉也卖二手车</h2><p>汽车行业分析机构iSeeCars.com统计，去年美国二手电动车的价格下跌了33.7%，而普通燃油车的价格却只下跌了5.1%。该机构预计，2024年美国二手电动车价格贬值速度还会高于普通燃油车型。</p><p>电动车价格大幅下滑，也有混动车挤压的原因。混动车型的热销直接挤压了电动车的市场需求。iSeeCars.com的分析认为，目前美国消费者更青睐于混动车型，去年美国销售最好的前十车型中，有七款都是混动车型，包括丰田、福特和起亚的混动车。</p><p>购入的特斯拉在两年半时间缩水超过一半，这也给赫兹带来了不小的损失。iSeeCars.com的分析师鲍尔(Karl&nbsp;Brauer)看来，虽然赫兹出售两万辆电动车并不会给二手电动车市场带来巨大冲击，但赫兹自己承受损失是肯定的。赫兹在宣布出售电动车时表示，去年第四季度计入了出售电动车导致的贬值支出2.45亿美元。</p><p>打开赫兹美国官网的二手出售页面，可以看到700多辆电动车在出售。显然，赫兹并不是一次出售2万辆电动车，而是分批出售。其中销售的特斯拉主要是Model&nbsp;3和Model&nbsp;Y，里程都在3-5万英里左右(约合5万-8万公里)，最低价格甚至只有2万美元，比2021年底购置时缩水了一半多。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_3fe6395108bc4fb5837c4a3e15fba642@1743780481_oswg217386oswg1080oswg655_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而，赫兹卖二手特斯拉还有一个直接竞争对手——特斯拉。特斯拉自己也卖二手车，而且价格比赫兹还实惠。同样是2021年的Model&nbsp;Y，行驶4.5万英里的车子在特斯拉官网售价3.19万美元，而行驶6.8万英里的车子在赫兹的售价却是3.49万美元。</p><p>曾经豪情要采购10万辆特斯拉的赫兹真是怕了。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/cj-ozIqI_v_fSQ6PUtuUSg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新浪科技”（ID:techsina）</a>，作者：郑峻，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615604914854275</id>
            <title>美国电车惨淡：特斯拉股价惨跌，福特卖不动，“新势力”警告“行业大屠杀”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615604914854275</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615604914854275</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 10:18:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 全球需求放缓, 电动汽车股, 特斯拉, 福特汽车
<br>
<br>
总结: 2024年电动汽车股遭投资者抛弃，全球需求放缓导致特斯拉和福特汽车股价下跌。特斯拉险些连续第二日逆市下挫，福特汽车宣布削减纯电动皮卡F-150 Lightning生产。Stellantis首席执行官警告降价可能引发行业“大屠杀”。福特预计2024年全球电动汽车销量增速低于预期。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>全球需求持续放缓、同行竞争白热化之际，2024年电动汽车股开局不利，集体遭到投资者抛弃。</p><p>周五特斯拉险些连续第二日逆市下挫，早盘一度跌超1%，午盘小幅转涨，全天涨近0.2%，但仍接近去年11月1日以来收盘低位，年初至今累跌14.6%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_dfc1b76eb72e44e0b9aaaf639aef8c4c@1743780481_oswg55591oswg640oswg424_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>宣布削减纯电动皮卡F-150 Lightning生产后，福特汽车周五早盘一度跌4%，早盘尾声时转涨，收涨1.9%。受销量低迷影响，福特股价过去半年已跌去20%，福特警告称，2024 年全球电动汽车销量增长不容乐观。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_23ed8070c9b9412fb6865323a3cd82ce@1743780481_oswg67175oswg640oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>欧洲造车新势力Stellantis周五小幅收涨0.28%，今年迄今已跌超6%，公司首席执行官Carlos Tavares周五警告汽车制造商，车企过快降价可能会引发行业“大屠杀”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_cd08e6a5e7c34b238a19d850c96f7a9c@1743780481_oswg60224oswg640oswg431_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了以上三家之外，绝大多数明星电动汽车制造商股价均血流不止。</p><p>美国电动汽车制造商Fisker周五跌2.7%，今年以来“腰斩”51.6%；“特斯拉劲敌”Rivian周五跌1.7%，今年以来累跌26.6%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_1e31b0c2b0934e758e17e303be53bb7b@1743780481_oswg64808oswg640oswg431_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>中概股方面，三家造车新势力均跑输大盘，小鹏、蔚来、理想周五分别跌2.3%、3.5%和2.3%，今年以来分别累跌34%、33%和25%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_5e10679283ae4c1cb68794a130784d5b@1743780481_oswg36320oswg640oswg90_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_2dd0974d51794a8997ee80e327e20441@1743780481_oswg17763oswg640oswg45_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>Stellantis CEO：小心降价引发“行业大屠杀”</h2><p>Stellantis首席执行官Carlos Tavares表示，虽然全球电动汽车需求放缓部分是由于价格高，但汽车的利润已经足够微薄，各车企不应该降价。</p><p>“如果你不顾成本降价，这就是一场逐底竞争，最终将导致一场血腥屠杀。这正是我想要避免的。”</p><p>Tavares特别提到了特斯拉。过去一年多里，特斯拉多次降价以刺激需求，在全球掀起了轰轰烈烈的价格战。</p><p>以价换量的结果是，特斯拉2023年全年交付量同比增长38%至181万辆，超额完成目标，但公司盈利能力受挫，去年第三季度净利润同比下滑近44%。</p><p>“我知道一家公司残酷地降低了价格，他们的盈利能力也惨遭崩溃，”他说，“当你这样做时，你就是在跳入红海，当你这样做时，未来的事情会变得非常困难。”</p><p>他表示，持续亏损的公司“成为潜在的整合目标”，并补充说，不排除Stellantis 未来进一步收购的可能性。</p><h2>福特最受欢迎产品熄火，称2024年全球电车销量增速低于预期</h2><p>在Tavares发表评论之前的几个小时，福特宣布，削减纯电动皮卡F-150 Lightning的产量，理由是销量疲软。</p><p>作为福特的标志性产品之一，F-150多年来一直是美国最畅销的皮卡车，以可靠、使用寿命长等特点深受美国车主喜欢。2022年，福特顺势推出电动版F-150 Lightning，被视为电动车发展的一个重要时刻。</p><p>受成本波动影响，福特去年多次调整F-150 Lightning的价格，先涨后降，今年1月初又小幅提价。</p><p>福特首席执行官Jim Farley补充表示，“我们看到针对特定消费者的电动汽车有着光明的未来，” 但福特“有能力根据客户需求大规模生产燃油和混动F-150 卡车”。</p><p>目前福特还缩减了动力电池工厂的计划，而通用和特斯拉则暂停了部分电动汽车工厂扩建计划。</p><p>福特预计，2024年全球电动汽车销量继续增长，但增速低于预期，理由是消费者不愿意接受比燃油车还贵的替代产品。</p><h2>欧美电动汽车市场现疲态</h2><p>去年，英国和欧元区电动汽车的市场份额下降，美国的销量增长放缓，欧美电动汽车销售已初现疲态。</p><p>根据数据集团 Cox Automotive 旗下研究公司Kelley Blue Book公布的数据，2023 美国电动汽车销量达到创纪录的 120 万辆，电动汽车占国内汽车市场的7.6%，高于 2022年的 5.9%。</p><p>“虽然创下了记录，但媒体经常报道的经济放缓是真实存在的，”Kelley Blue Book分析师表示，“美国电动汽车市场仍在增长，但增长速度没有那么快。”</p><p>数据显示，美国去年第三季度的汽车销量同比增长40%，低于2022年第四季度的52%。</p><p>本文不构成个人投资建议，不代表平台观点，市场有风险，投资需谨慎，请独立判断和决策。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/uVgeCXLg0nfgsWdlq8Oszg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华尔街见闻”（ID:wallstreetcn）</a>，作者：卜淑情，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>