<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2949717591400584</id>
            <title>揭秘广告圈的新质生产力：互联网公司观点一览</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2949717591400584</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2949717591400584</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 14 Sep 2024 12:02:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2024已经步入下旬，这一年中市场稳步前行，但技术革新、消费者决策因素等方面的变动为品牌增添了许多机遇与挑战。那么互联网行业对当下消费者的心理习惯有哪些新洞察，品牌撬动广告市场的抓手又在哪里呢？</p><p>近日，TOP君在由中国广告协会与央视市场研究（CTR）共同主办的2024中国广告论坛暨CTR洞察趋势发布现场找到了答案。</p><p>论坛现场，央视市场研究（CTR）发布了中国广告市场、消费市场、媒体市场和移动用户时长四大市场趋势报告。总体来看，中国广告市场增速放缓，步入蓄力发展的关键一年，广告主更加注重内生能力的提升和优化；消费者更加趋于理性；AI技术作为破界力量赋能媒体发展；互联网市场流量竞争格局稳定，热点赛道正激活新的商业变现。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_eb1efbd982c74ab692ea5b92fd8b2504@000000_oswg160757oswg1080oswg589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2024年1-7月广告市场增速放缓 数据来源：CTR洞察&nbsp;</p><p>围绕“共营·新质生产力”主题，腾讯、百度、淘天集团、巨量引擎、快手磁力引擎等企业的专家也聚焦行业现状、商业模式创新及发展趋势发表主题演讲，给出了他们的洞察、判断与策略。&nbsp;</p><h2><strong>腾讯：平替商品与情绪价值成为重要考量</strong></h2><p>腾讯公司副总裁栾娜在主题为《穿越周期，全域加速》的演讲中表示，市场经历了从短暂复苏到再次陷入低迷的过程，消费者的心态也随之发生了显著的变化。 <strong>中国进入了“第四消费时代”</strong>，即消费者更加注重性价比、品质与情感价值的时代。&nbsp;</p><p>根据腾讯广告的洞察，如今 <strong>“平替商品”成为市场新宠</strong>，消费者选择寻找更具性价比的商品；“精品内容”不仅能够赢得口碑，还能通过联名等方式带来销量的激增；“极致服务”意味着提供个性化和定制化的服务能够显著提升用户体验； <strong>“情绪价值”成为消费者决策的重要考量之一</strong>。&nbsp;</p><p>在第四消费时代，品牌需要深刻理解消费者的需求变化，把握理性消费的趋势，不断创新营销策略，才能在竞争激烈的市场中找到自己的位置。&nbsp;</p><h2><strong>百度：大模型驱动是行业必然趋势</strong></h2><p>百度集团资深副总裁梁志祥在《大模型驱动营销新变革》中提出，在当前的营销领域， <strong>大模型驱动的变革正引领着新一轮的技术革命</strong>，在营销领域的应用尤为显著。根据统计，大模型在广告和市场中的应用场景占比高达37%，这表明其对营销的重要性日益凸显。&nbsp;</p><p>具体而言，大模型在服务场景下的应用能够显著改善客户服务体验。例如，智能体能够在客户服务中提供即时响应，而数字人则能在直播中实现高效互动。这些技术的应用不仅降低了运营成本，还提高了营销活动的效果，直接拉动了销售业绩的增长 。&nbsp;</p><p>梁志祥认为，大模型驱动的营销变革正处于起步阶段，但其潜力巨大， <strong>任何新技术的普及都会经历从不被重视到广泛应用的过程</strong>。大模型驱动的营销变革正在开启一个新的时代，拥抱这一技术，不仅是每个广告营销人的使命，更 <strong>是行业发展的必然趋势</strong>。&nbsp;</p><h2><strong>淘天：数据与AI驱动的精细化运营带来增量</strong></h2><p>淘天集团阿里妈妈市场部&amp;品牌广告总经理刘邦政的《新质生产力时代消费与营销的变与不变》也再度强调了AI的绝对优势，主要体现在精细化运营方面。&nbsp;</p><p>刘邦政认为，即便是在消费普遍下滑的大背景下， <strong>消费市场未来发展依然揭示出了五大趋势</strong>：消费者结构正在发生变化；市场正经历从实物商品消费向服务消费的转变；银发经济的崛起不容忽视，富裕老年人群成为新的消费力量；中国消费市场呈现出向都市圈集中的特点；外贸转型为中国品牌带来了新的机遇。&nbsp;</p><p>在淘天集团看来，种种趋势下，未来AIGC带来的品牌市场蓝海会改变市场的格局，带来庞大的增量， <strong>数据与AI驱动的精细化运营可以很好地帮助商家实现业务增长</strong>。这些技术手段是商家实现更高效运营的关键，未来也将继续赋能商家的业务发展，发掘消费者的购买趋势，实现多元化用户获取。&nbsp;</p><h2><strong>巨量引擎：营销与经营一体化为核心方向</strong></h2><p>巨量引擎营销市场总经理许嘉在以《经营与营销一体，激发商业新增量》为题进行的分享中表示，当前 <strong>营销与经营一体化成为商家关注的核心方向</strong>，旨在使营销和经营行为深度融合。&nbsp;</p><p>从巨量引擎的技术产品角度来看，实现这一目标的关键在于将经营行为与营销行为在底层逻辑上统一，有助于商家在复杂多变的市场环境中优化资源配置，实现更高的投资回报率。&nbsp;</p><p>此外，尽管整体流量增长困难，但在抖音平台上， <strong>小游戏生态和短剧成为新的流量机会</strong>。小游戏生态已拥有超过50万支短视频和70万主播，预计到2025年将达到500亿市值；短剧方面，从2021年的300部增至2024年的3500部以上，吸引了更多专业团队和品牌参与，有效提升了内容质量和营销效果。这两者为开发者和品牌提供了新的流量场景和增长点。&nbsp;</p><h2><strong>快手磁力引擎：AI助力高效经营</strong></h2><p>快手磁力引擎营销策略负责人孙汇沣在《快手AI重塑品牌营销新范式》也强调了AI的重要性。&nbsp;</p><p>目前AI核心技术依托于三大模型： <strong>语言大模型、推荐大模型和视觉生成大模型</strong>。语言大模型专注于自然语言处理，推荐大模型则通过优化算法提高内容与用户的匹配度，增加用户停留时间和互动频率；视觉生成大模型则侧重于图文和视频生成，如“可图”与“可灵”，前者具备强大的语义理解和高质量图像生成能力，后者能生成接近真实电影级别的视频内容。&nbsp;</p><p>这些技术和应用不仅展现了AI在多个领域的潜力，也为商家提供了强有力的工具，助力他们在快手平台上实现更高效的经营。&nbsp;</p><h2><strong>中国移动咪咕：AI+赋能体育营销与用户体验</strong></h2><p>中国移动咪咕公司创新业务拓展中心商业广告负责人王鸿儒在《以新提质，数实共生》则强调了 <strong>AI与体育营销领域的深度结合</strong>。&nbsp;</p><p>比如“AI拼中国”项目利用AI技术实时采集乒乓球运动轨迹、落点等数据，并通过可视化技术重现比赛关键瞬间，以及赛事直播与文字解说的同步控制等，都在丰富着用户体验。在咪咕看来，推进AI+战略、提升AIGC内容生产能力，并探索体育赛事传播与消费新业态的发展，将进一步增强其在行业中的核心竞争力。&nbsp;</p><h2><strong>网易传媒：善用场景打造年轻化营销</strong></h2><p>网易传媒营销管理中心总经理宋琛瑶在《年轻化营销的无限游戏》主题演讲中探讨了 <strong>年轻化营销</strong>的挑战与实践。她指出，当代年轻人的消费特征表现为反向消费，追求性价比的同时，更注重场景体验和情绪价值。网易则通过 <strong>音乐场景、大事件营销和游戏场景</strong>三个方面来吸引年轻人。&nbsp;</p><p>音乐场景中通过组织音乐节和演唱会等形式，与品牌合作提供音乐共创和视频共创服务；大事件营销则涵盖体育赛事和节日热点，如通过虚拟人和传统文化的结合吸引年轻受众；游戏场景方面，网易利用旗下热门游戏进行IP联名，通过高互动性活动加深品牌认同感。&nbsp;</p><p>宋琛瑶强调，通过新技术如AI和数智引擎的应用，结合深刻的用户洞察与优质内容IP资源，才能创造品牌新体验，实现品效合一的年轻化营销。&nbsp;</p><h2><strong>小红书：人群反漏斗模式实现精准定位</strong></h2><p>小红书交通出行行业群平台专家负责人的瑟西在《洞察新趋势&nbsp;种出好口碑》主题演讲中，分享了 <strong>小红书种草的四步曲</strong>：通过数据共建找到目标用户；对目标人群进行浅层次种草，扩大品牌曝光；利用KFS种草策略实现深度种草和转化；最后通过口碑营销巩固品牌形象并寻找新的增长点。&nbsp;</p><p>从多巴胺色彩搭配到20分钟公园疗愈法， <strong>小红书从小众生活方式出发</strong>，逐渐将其推向大众视野。 <strong>人群反漏斗模式从核心人群出发逐步向外扩散</strong>，帮助品牌精准定位目标用户。&nbsp;</p><h2><strong>爱奇艺：AI与大屏实现长视频平台深层次连接</strong></h2><p>爱奇艺广告策略营销总经理姚培娜在《媒介的新质变革》中强调，在现今互联网流量格局相对固定的情况下， <strong>AI技术和大屏体验实现了内容与用户之间更深层次的连接</strong>。&nbsp;</p><p>在AI技术的应用上，爱奇艺将其分为判别式AI与生成式AI两大类——前者用于 <strong>精准切割内容单元</strong>以更好地匹配品牌营销，后者在 <strong>内容生产和广告营销</strong>上的赋能得到强化。大屏体验方面，家庭娱乐场景的重要性不容忽视。总体而言，技术创新与优质内容的结合，使平台不仅是娱乐消费的目的地，也成为提升生活品质的重要工具。&nbsp;</p><h2><strong>微博：利用热点、数据与场景实现商业目标</strong></h2><p>微博营销运营总监孔岩的《走心新品，闪耀微博》主题分享中提到， <strong>年轻消费群体对于“可以买贵的但是不能买贵了”的消费哲学</strong>，促使品牌主重新审视其市场策略。品牌不仅要注重差异化，更强调在消费者心智中建立长期价值。&nbsp;</p><p>微博不仅是热点内容的主阵地，更是社交互动的中心场，拥有庞大的用户参与度。由此延伸出三个关键策略：新产品上市时 <strong>利用微博热点场域</strong>进行共情营销，通过 <strong>全链路数据洞察</strong>平台提供策略支持，基于 <strong>场景定位</strong>进行心智渗透。&nbsp;</p><p>通过以上策略，品牌不仅可以提高知名度，还能加深与消费者的连接，最终实现商业目标。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjQxMDUxNA==&amp;mid=2651633063&amp;idx=1&amp;sn=da343a17a4ff8bac53bb36c8e5ba2838&amp;chksm=bcba78bcf678e3141f31bf5b9220b693420d2a15906752520a17514c2401e5fb3e518f63604c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“TopMarketing”（ID：TMarketing）</a>，作者：TOP君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2949717951930500</id>
            <title>苹果转行做“助听器“，库克这波操作是卖什么药？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2949717951930500</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2949717951930500</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 14 Sep 2024 11:27:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>这几天有没有被“秋裤色”和“XR爆改”的iPhone 16的吐槽贴刷屏呢？科仔身边也是很多小伙伴们都在吐槽这个看起来“质量差差”的粉红iPhone 16和感觉“没什么更新”的 16 Pro。&nbsp;</p><p>然而，在无人在意的角落里发，发布会当晚熬夜看直播的科仔还注意到了一个非常吸引人的新功能——助听器AirPods Pro 2。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_4d697fe4ad514cccb8fa4d31dfb22cd5@5888275_oswg36313oswg700oswg394_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这次AirPods Pro 2好像并没有与现在风头正盛的AI智能有什么很多的联系，反而是不断在向“医疗设备”进军，不得不说库克在人文关怀上还是挺愿意下功夫的。&nbsp;</p><p>就说在本次的秋季发布会中，苹果的健康产品总设计师Sumbul花费几乎80%的篇幅来讲解了苹果耳机在听力保护和听障辅助功能上的更新，听得科仔感觉是神乎其神。&nbsp;</p><p>这个大概2000元的耳机，真的能让听障人士也能重新听见音乐？&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_69eabe2e821343c183b76b53b7df194e@5888275_oswg29208oswg700oswg445_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01</strong></h2><p>对于患有轻至中度听力损失的用户，AirPods Pro 2 是可以提供临床级别的助听器功能的。从发布会的演示来看，这个助听器功能可以实时动态调整周围的声音，降低噪音并同时增强人声，而不是简单的“扩音”，可以达到「助听器」的要求，为用户提供更清晰的对话体验和环境感知。&nbsp;</p><p>当然除了助听，该功能还能自动应用到用户的音乐、电影、游戏和电话通话中，使整个音频体验更加个性化。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_c858ebbb0fca48de86af6dbf6aff038e@5888275_oswg7685oswg700oswg386_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">除了助听器功能外，还有对「我不确定我耳朵有没有问题」类型用户的专属——</p><p>AirPods听力测试采用标准的纯音听力计法，只需要几分钟就可以完成测试。这也是临床里最常见的主观听力测试方法，可以评估受试者在各个频率上的听阈（可以检测出用户听不见哪个声音频率的声音）。&nbsp;</p><p>这些听力测试的结果还会一直保留在iPhone的健康应用中，持续形成一个“听力健康报告”，如果因为耳朵的一些小问题去看医生的时候，还可以拿出来当作参考～&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_87cc31fd2eed4373897d8eee7b92d3dd@5888275_oswg15192oswg700oswg394_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>总的来说，在苹果的「健康宇宙」中，除开专管“心脏安全”和“生命体征”的Apple Watch，终于又来了一位可以为“耳朵”保驾护航的专业帮手。&nbsp;</p><p>But！这么多看起来犹如私人医生的高级功能，真的靠谱吗？&nbsp;</p><h2><strong>02</strong></h2><p>目前来看，这个大洋彼岸的真·“江湖郎中”还是有在努力考一些「行医执照」的。&nbsp;</p><p>在美国，助听器被分为处方版和非处方版（OTC），OTC助听器可以辅助轻度至中度听力损失的人群。而就在9月12日，美国食品和药物管理局（FDA）正式批准了AirPods Pro 2作为非处方（OTC）助听器软件。&nbsp;</p><p>并且苹果官方表明，听力测试和助听器功能预计很快获得全球卫生当局的上市许可，并将于今年秋季在 100 多个国家和地区推出，目前暂未标明中国大陆。（不过之前Apple Watch的心电图功能通过了中国）&nbsp;</p><p>然而，这个助听器还是有一定的限制，尤其是对于重度听力损失患者，依然需要借助专业医疗设备的力量。这一点苹果也还是“心有余而力不足”，在蝇头小字处表示<strong>「如果您有太严重的听力损伤，听力帮助可能不适用于您」。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_f8ed75cbb5c04d72a1ce3f754241a1bd@5888275_oswg34522oswg700oswg727_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那么AirPods Pro 2×助听器这种医疗化穿戴设备，真能在全世界叱咤风云了吗？&nbsp;</p><p>NONONO，当然不是～&nbsp;</p><p>咱们的国产品牌当然也不是“待宰的羔羊”，小米、华为、腾讯等国产互联网品牌也早已经构建起了本土的医疗化穿戴产品矩阵，通过可穿戴设备实现慢病管理和远程医疗。&nbsp;</p><p>就比如华为智能手表推出的心脏健康app就是和301医院合作，基于华为可穿戴设备（智能手表）高性能传感器的检测能力，支持心律失常快速筛查、24小时智能监测，实现了房颤、室性早搏、房性早搏、窦性心律精细化分类识别。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_df0953f1520848ecbb4e458dcb95bba1@5888275_oswg48004oswg700oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了华为，“雷布斯”的医疗穿戴版图也是在不断扩张，并且秉承着“团结力量干大事”，小米在23年就联合腾讯天籁算法和清华专利研发支持共同推出的挚听蓝牙助听器，在专业性上真实地做到了“遥遥领先”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240914/v2_ddfe0b0d14dd4feaa6c9b3b941549610@5888275_oswg29822oswg700oswg639_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>并且相较于苹果，国产产品与生俱来的在地优势或许能让「医疗」更加接地气，通过与医院的合作能够直接打通“穿戴设备”和专业医疗帮助之间的天堑。而苹果手表的“心电图”或是AirPods Pro 2的“听力测试”，或许国内很少有医生敢直接用于医疗诊断。&nbsp;</p><p>但是话又说回来，你敢拿着苹果耳机做出的听力测试去找医生看病吗？&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/GUC5Ja6AMak9wIAX-IXv0w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“PConline太平洋科技”</a>，作者：吴思奇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>