<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3358825495545856</id>
            <title>氪星晚报｜德迈仕：尚未直接与小米汽车合作；国脉科技发布居家养老场景AI智能体；腾讯云与微盟启动“私域安全护航计划”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3358825495545856</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3358825495545856</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Jun 2025 11:22:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 充电宝,日产汽车,鲸鸿动能,AI智能体  
<br>  
<br>  
总结: 上海机场禁止携带不合规充电宝，合规充电宝可暂存7天。日产汽车寻求延迟付款以增加现金储备。德迈仕表示未直接与小米汽车合作。鲸鸿动能助力欧洲品牌开拓中国高端市场。中航沈飞新区建设项目预计年底试运行。腾讯云与微盟启动私域安全护航计划。胖东来申请多枚自由爱酒类商标。国脉科技发布居家养老场景AI智能体。新世界发展签订再融资协议。中国铁建在长沙设立新能源公司。海光DCU与文心系列模型合作。大疆发布旗舰运载无人机。袋鼠出海科技推出景区联名卡解决方案。欧洲央行副行长称市场对欧元区保持乐观。郭明錤预测苹果2027年发布多款Vision系列产品。财政部公告境外投资者利润投资可抵税。北半球多国遭遇高温天气，全球变暖影响加剧。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>大公司：</h2>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3358791836829443" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>上海机场：充电宝不属于召回批次、信息清晰、无外观破损，可暂存7天</strong></a></p>
  <p>据上海机场集团消息，根据民航局通知要求，为切实保障航空运行安全，自6月28日起禁止旅客携带没有3C标识、3C标识不清晰、被召回型号或批次的充电宝乘坐境内航班。上海浦东、虹桥机场根据上级要求，加强对不合规充电宝的检查。目前，针对旅客自弃的充电宝，上海浦东、虹桥机场将统一交给具备专业资质的处理企业进行处置。针对不属于召回批次，品牌、容量、型号等信息清晰，没有鼓包等外观损坏的充电宝，两场提供7天暂存服务。（澎湃）</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3358752912148227" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>日产汽车寻求给供应商延迟付款以释放资金</strong></a></p>
  <p>媒体看到的几封电子邮件和一份公司文件显示，日产汽车要求一些供应商允许其延迟付款，以释放短期资金。这家陷入困境的日本汽车制造商正急于增加现金储备。4月上任的新执行长内田诚（Makoto Uchida）公布了削减成本计划，目标是在未来两年削减5000亿日元（34亿美元）成本，为此日产汽车将在全球裁员约15%，并关闭七家工厂。（新浪财经）</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3358749489973000" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>德迈仕：尚未直接与小米汽车合作</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，德迈仕在互动平台表示，据已披露的内容，公司尚未直接与小米汽车合作，公司生产的1款方向丝杠、电动尾门轴、新能源电机主轴最终用于小米汽车中。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3358757072881413" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>鲸鸿动能亮相意大利零售峰会， 助力欧洲品牌开拓中国高端市场</strong></a></p>
  <p>近期，在意大利头部零售协会Confimprese主办的"2025零售峰会（Retail Summit 2025）"上，鲸鸿动能（Petal Ads）作为唯一受邀的中国数字营销平台，展示了其赋能国际品牌触达中国高净值圈层的创新营销策略 。凭借全球化战略和本地化的运作模式，鲸鸿动能正成为欧洲奢侈品牌、高端服务业撬动中国市场的核心驱动力。会上，多家知名企业代表表示，中国高端消费市场潜力巨大，期待携手鲸鸿动能，以精准营销高效渗透中国市场 。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3358785771570953" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>中航沈飞：公司新区建设项目预计年底实现产线贯通及试运行</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，中航沈飞公告，公司新区建设项目已于2023年全面启动建设，预计今年年底实现新区产线贯通及试运行，预计明年年底实现综合办公大楼交付使用。期间老厂区与新厂区会保持同步运营，实现无缝过渡衔接，不会对公司生产经营造成影响。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3358734056408836" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>腾讯云与微盟启动“私域安全护航计划”</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，6月，微盟与腾讯云携手举办“走进腾讯云：私域高质量发展专题交流会”，并联合发布“私域安全护航计划”，通过共享资源、技术和经验，双方将共同为微盟客户在私域运营、全渠道融合及大促营销等场景中“保驾护航”。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3358722727266310" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>胖东来已申请多枚自由爱酒类商标</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，近日，胖东来创始人于东来在其社交平台账号发布了胖东来与酒鬼酒的联名产品——“酒鬼酒自由爱”。爱企查App显示，许昌市胖东来商贸集团有限公司已申请注册多枚“自由·爱 FREEDOM&amp;LOVE”“自由爱”“自由·爱 DL”等商标，国际分类涉及酒、办公用品、啤酒饮料等，目前上述商标部分已注册成功。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3358701069895430" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>国脉科技发布居家养老场景AI智能体</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，近日，国脉科技推出居家养老场景AI智能体。国脉科技董事长陈维表示，本次发布了三款自研的AI智能体，分别负责对用户的前期接触与适应、日常生活与社交娱乐安排、以及健康与安全保障。在技术架构上，其部署了一套自有的轻量级协议，打破了智能体之间的隔阂，使得智能体之间可以直接对话，大幅减少了Token的消耗。</p>
  <h2>投融资：</h2>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3358788383409920" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>新世界发展：已与有关银行债权人签订新的再融资定期贷款融资协议</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，新世界发展公告，于6月30日，集团成功通过本公司、相关集团成员公司与有关银行债权人签订了新的再融资定期贷款融资协议，对本集团部分现有境外无抵押金融债务（包括银行贷款）进行了再融资；及协调了本集团其他境外无抵押银行贷款以与新银行融资的条款保持一致。新银行融资及经统一银行融资共涵盖本集团约882亿港元现有境外无抵押金融债务。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3358602333898752" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>中国铁建在长沙投资设立新能源开发公司</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，爱企查App显示，近日，中铁建发展集团绿泽（长沙）新能源开发有限公司成立，法定代表人为刘亚伟，注册资本500万元人民币，经营范围包括工程管理服务、太阳能发电技术服务、风力发电技术服务、储能技术服务、发电业务等。股权穿透图显示，该公司由中国铁建股份有限公司旗下中铁建发展集团有限公司全资持股。</p>
  <h2>新产品：</h2>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3358744266540806" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>海光DCU展开文心系列模型的深度技术合作</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，6月30日，文心4.5系列模型正式开源，涵盖激活参数规模分别为47B和3B的混合专家（MoE）模型（最大的模型总参数量为424B），以及0.3B的稠密参数模型。海光DCU展开文心4.5系列模型的深度技术合作，基于飞桨深度学习框架进行高效训练、推理和部署的适配工作。据了解，海光DCU支撑文心4.5预训练的模型FLOPs利用率（MFU）达47%。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3358707448039174" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>大疆旗舰级运载无人机DJI FlyCart 100发布</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，DJI大疆正式发布全新旗舰级民用运载无人机DJI FlyCart100。据了解，其集更大载重、更快充电、更为安全智能为一体，支持两款负载系统，搭配丰富生态应用，支持PSDK，可适配第三方负载。DJI FC100还可适用于应急、消防、电力、工程、物流、水域等多场景。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3358652443052041" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>袋鼠出海科技推出创新“旅游景区联名卡”解决方案</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，支付技术企业袋鼠出海科技（ROOXPORT）推出创新“旅游景区联名卡”解决方案。据介绍，&nbsp;袋鼠出海科技“旅游景区联名卡”解决方案支持全场景支付，覆盖景区95%以上消费场景。融合大熊猫、三星堆等四川特色文化元素。同时，公司创始人曾沛涛在会上表示，正在研发基于区块链、香港稳定币等跨境结算系统，未来可实现景区外汇收入实时结算，预计可帮助合作景区降低30%以上的跨境支付成本。</p>
  <h2>今日观点：</h2>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3358784760841991" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>欧洲央行副行长：尽管欧元区经济存在很多不确定性和混乱局面，但市场依然保持乐观态度</strong></a></p>
  <p>6月30日消息，欧洲央行副行长金多斯表示，尽管欧元区经济存在很多不确定性和混乱局面，但市场依然保持乐观态度。然而，值得注意的是，市场估值非常高，保护主义趋势以及公共财政状况构成了潜在的风险；市场对美国的疑虑已经体现在了美元的走势上。（界面）</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3358660349904898" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>郭明錤：预计苹果将从2027年开始发布多款Apple Vision系列和智能眼镜产品</strong></a></p>
  <p>6月30日，知名分析师郭明錤发布Apple Vision系列和智能眼镜预期路线图（2025-2028）。其预计苹果不会在2026年推出任何新头戴式设备，并计划从2027年开始发布多款产品。该公司目前至少有七个项目正在开发中，包括三个Vision系列产品和四个智能眼镜产品。其中五个产品已确定开发时间表，两个产品尚待确定。（界面）</p>
  <h2>其他值得关注的新闻：</h2>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3358759045728003" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>财政部：境外投资者以分配利润直接投资符合条件的，可按照投资额的10%抵免相应税额</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，财政部公告，境外投资者以中国境内居民企业分配的利润，在2025年1月1日至2028年12月31日期间用于境内直接投资符合条件的，可按照投资额的10%抵免境外投资者当年的应纳税额，当年不足抵免的准予向以后结转。中华人民共和国政府同外国政府订立的税收协定中关于股息、红利等权益性投资收益适用税率低于10%的，按照协定税率执行。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3358523795064577" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>北半球多国遭遇高温天气，全球变暖影响日趋凸显</strong></a></p>
  <p>6月以来，高温天气席卷北半球多国，各国气象和卫生部门呼吁民众注意防暑降温。多国专家接受采访时表示，随着全球加速变暖，极端天气事件将变得更频繁、更强烈，且夏季高温来得越来越早，多地同时经历极端高温也变得更为常见。因此，各国政府不仅应加强预警、帮助民众应对高温天气，从长远看更需积极推动减少温室气体排放、减缓全球变暖。（新华社）</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>