<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3193328358363272</id>
            <title>盒马踩刹车，不再摸着山姆过河，但也不会被阿里卖掉</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3193328358363272</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3193328358363272</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 06 Mar 2025 01:40:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 盒马, 新零售, 会员店, 阿里

<br>
<br>
总结: 盒马近期调整业务策略，关闭部分X会员店，聚焦盒马鲜生和盒马NB两大核心业态。盒马CEO严筱磊强调回归用户价值、聚焦发展方向和推进组织建设，目标是冲击千亿规模。尽管面临挑战，盒马仍是阿里新零售战略的重要一环，阿里明确表示不会出售盒马。盒马通过精细化运营和数字化实践，继续探索线上线下融合的新零售模式。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>盒马变阵，踩了一脚刹车，同时还踩了一脚油门。</p>
  <p>2月28日，上海三家盒马X会员店宣布将在4月1日起停止营业，但仍支持线上下单和配送。至此，盒马X会员店在全国仅剩5家还在运营。盒马方面对外表示，关店是公司的主动业务调整。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250305/v2_47d8688510f940ea8264ba9f71a9bb4a@945331758_oswg145027oswg1080oswg811_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源·闭店公告</p>
  <p>与之形成鲜明对比的是，盒马其他业态扩张进展迅速且目标明确，其今年会持续聚焦盒马鲜生业态的扩张，并明确其在新的财年将开出近100家盒马鲜生店，将进入几十个新城。</p>
  <p><strong>盒马的“一退一进”，从多业态试水摊大饼到聚焦核心业态，既表明其不再执着于摸着山姆过河，也意味着盒马正贯彻阿里集团“聚焦核心业务”的战略，逐步在零售行业明确“盒马模式”：做好精细化运营，并且围绕盒马鲜生大店和盒马NB下沉业态持续精进。</strong></p>
  <p>这番调整在盒马CEO严筱磊的内部公开信中表述为，公司聚焦在盒马鲜生和盒马NB两大核心业态，前者复制成功模型，后者打磨最优模型，有望冲击千亿规模。</p>
  <p>其背景是，2024年，盒马在连续9个月整体盈利的基础上实现了双位数增长，进入了21个城市开出了72家鲜生店，其中进入的新城市场在蛇年春节期间表现极为亮眼，“2025年的盒马年货节打了有史以来战绩最漂亮的一仗。”</p>
  <h2><strong>盒马聚焦，找准了方向</strong></h2>
  <p>盒马X会员店曾被其创始人侯毅看作是新零售增长的“第二曲线”，意在“打造属于中国人自己的会员店”。谈及与山姆、开市客的错位竞争优势时，盒马方面曾这样归纳X会员店的优势：凭借盒马鲜生的供应链优势，我们更懂中国人的胃，X会员店在选品上更具有本地化属性，并不断打造自有商品的价格力。</p>
  <p>但后续发展证明，X会员店的消费者认可度，明显低于对标的山姆和开市客。山姆的核心竞争力在于全球供应链与独家商品，其30%商品为自有品牌Member's Mark，从新西兰牛肉到智利车厘子，供应链深度参与生产环节。</p>
  <p>反观盒马，早期X会员店仅15%为独家商品，大部分是贴牌生产，价格仅比非会员便宜3-5元。有消费者甚至吐槽，“山姆的会员费是入场券，盒马的会员卡像打折券。”</p>
  <p><strong>X会员店的收缩，也是盒马多年发展的一个缩影。</strong>其诞生八年多来，尝试过包括盒马鲜生、盒马F2、盒马MINI、盒马里、盒马小站、盒马集市、盒马Pick’n go、盒马X会员店、盒马邻里和盒马生鲜奥莱等十多种业态。</p>
  <p>这些业态有追O2O、即时零售、社区团购等风口的尝试，也有和山姆、开市客抢夺用户的激进手段，还有阿里为了推进新零售战略，加速大润发、苏宁易购等线下业务的融合试错。</p>
  <p>盒马希望通过不同业态，做强做大，覆盖从高收入群体，到中产用户再到下沉市场的全阶段用户。<strong>但这种“既要又要也要还要”的打法，导致盒马一直困在成本、价格、规模的不可能三角中，供应链、品控、价格体系全线承压。</strong>比如2022年15张食品安全罚单、员工管理混乱等负面频出，让消费者信任度跌至冰点。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250305/v2_c6e14c0210fe4cb7bf49f6e0fe902f32@945331758_oswg98024oswg1024oswg768_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作为阿里线下零售资产的“独苗”，盒马面临的压力可见一斑。<strong>2024年3月，严筱磊担任盒马CEO，开启务实的“三板斧改革”：回归用户价值、聚焦发展方向、推进组织建设。</strong></p>
  <p><strong>首先是注重用户价值。</strong>一方面，盒马对门店进行大幅改造，提升消费者的购物体验。严筱磊透露，2024年，全国近一半的鲜生门店完成了升级改造，店面更整洁、灯光更明亮、通道变宽敞、顾客逛得更有乐趣了；</p>
  <p>另外一方面，盒马围绕消费者的个性化需求，上新不同细分化产品。比如推出HPP 果汁、低 GI 面点、即食菜肴等系列的新品，以及云南的大蓝莓、贵州的酸汤、新疆的西梅等本土特色商品。</p>
  <p><strong>其次是聚焦发展方向，典型示例是X会员店的收缩，聚焦“盒马鲜生+盒马NB”双线战略。</strong>更合理的布局，让盒马得以重新出发<strong>。</strong>盒马鲜生坚守一二线城市，主打“品质+即时配送”，服务品质人群；盒马NB（Neighborhood Business）则以折扣店形态攻入县城，接盘永辉等传统商超退出的市场。</p>
  <p>盒马鲜生的核心竞争力在于其独特的“生鲜超市+餐饮+线上线下一体化”模式，而盒马NB通过消化鲜生店尾货、降低损耗率，成为降本增效的关键抓手，其商品价格较鲜生店低，能够吸引价格敏感型消费者。在江苏盛泽镇，首家镇级盒马门店单日卖出200箱车厘子，证明下沉市场对“好货不贵”的饥渴。</p>
  <p><strong>第三是推进组织建设。</strong>严筱磊提到，盒马新增了近200个店长，有10%的采购通过晋升走向品类操盘手的岗位，完成店长岗级薪酬改革。新的一年，盒马将继续加大在人才培养和梯队建设上的投入，完善公平公正的选拔制度，打造更具竞争力的薪酬激励体系。</p>
  <p>面向未来，严筱磊提出一个远大目标，盒马要站上千亿规模的台阶，成为中国零售第一品牌。</p>
  <h2><strong>马云不舍，阿里更不应该卖盒马</strong></h2>
  <p>盒马在过去十年的摸索中，证明了自身对阿里商业生态甚至中国零售行业的价值。但它眼下面临的挑战还是有很多，其中最关键问题还是：<strong>阿里会不会卖掉盒马？</strong></p>
  <p>近几个月，阿里先后抛售银泰百货、高鑫零售，聚焦核心业务。这让不少人认为，阿里新零售业务陷入困境，马云走了八年的新零售梦几近破灭。作为阿里新零售曾经的“一号工程”，盒马的命运从被划入“N”时就遭到多重猜测：要么是在较短时间内快速分拆上市，要么是被挂牌出售。</p>
  <p><strong>对盒马来说，收缩会员店并不是失败，更不是阿里新零售策略的失败，而是基于现阶段业务状态，而做出的理性变阵。‍</strong></p>
  <p><strong>基于此，我的判断是不会。马云舍不得，阿里也不应该抛售。</strong>目前已经两方面公开信息在表明，阿里正重新重视盒马，并评估其价值。</p>
  <p>一是在2024年业绩交流会上，阿里高端明确表示，没有出售盒马的计划。阿里表示，盒马增长很好、扩张稳健，也实现了很不错的整体盈利，是线下和线上融合的数字化新零售战略的成功。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250305/v2_f5e30833be3f4a6886854d6f502517ca@945331758_oswg121240oswg872oswg674_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源·网络</p>
  <p>二是今年2月以来，马云多次现身盒马门店，从长沙走访到上海，为盒马站台。从某种程度上代表着他对新策略的肯定。其实，从盒马诞生以来，马云就多次在关键节点出现在门店，打消公众疑虑。‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍</p>
  <p><strong>更深层次的，阿里不卖盒马，还有三重意义：</strong></p>
  <p><strong>首先，盒马仍是阿里串联线上线下消费场景最佳的连接点。</strong>过去，阿里新零售有“新城建设”和“旧城改造”的说法。盒马是前者的代表，银泰等代表的是传统零售场景。</p>
  <p>阿里通过互联网对传统商超的改造，并没有达到预期的结果，但凝结着十余年新零售探索经验的盒马，也还是“新城建设”的最佳样本，其数字化和智能化实践，与实体经济融合的多个消费场景，比如线上下单线下配送、付费会员体系、数据驱动的采购决策等都在为电商、AI等核心业务，提供了可验证的“试验田”。</p>
  <p><strong>同时，“新城建设”在线下消费逐步抬头的趋势下，还有望大幅降低阿里的获客成本，并成为阿里的一道“进可攻，退可守”的关口。</strong>数据显示，随着互联网红利的消失，阿里的获客成本在短短几年内从298元/人飙升至669元/人，拼多多的获客成本也从163元/人上涨至558元/人。</p>
  <p>而线下零售开始恢复生机：2024年前三季度，零售业整体线下渠道销售额增长了1.8%，而电商市场的份额却出现0.6%的小幅度下滑，这是电商市场有史以来第一次出现负增长。消费者开始注重线下消费，不少线上商家在往线下转移，盒马也还是阿里对抗外部，京东、美团等对手的“护城河”。</p>
  <p><strong>其次，盒马也是重估阿里价值的一个重要叙事。</strong>今年以来，阿里市值一路猛涨，市场看好的是其“云+AI”模式，在AI时代的想象力。阿里也在这个方向“All in”，宣布未来三年，将投入超过3800亿元人民币，用于建设云和AI硬件基础设施，总额超过去十年总和。</p>
  <p>阿里几乎被重新塑造为一家科技公司，但其核心的电商基因并没有发生改变。在大力倡导实体经济和乡村经济的当下，盒马重构供应链，深入到田间地头。比如建立“盒马村”直连种植基地，通过“毛细血管式”供应链，实现盱眙小龙虾从塘口到餐桌仅需24小时。</p>
  <p><strong>无论是电商公司，还是科技公司，阿里价值重构，都离不开盒马连接实体、连接线下的叙事。</strong></p>
  <p>虽然零售一度让阿里过于臃肿，也拉低了市场估值。但阿里打破大锅饭模式后，盒马在AI时代反而有了更广阔的空间去试错。比较有利的信息是，盒马已经盈利，有了造血能力，不再是阿里沉重的包袱。<strong>换句话说，阿里的新零售故事在换了一个场景后，其故事里的“实体经济”底色，随着盒马规模的扩大，又有了新的讲述方式。</strong></p>
  <p><strong>第三，马云退休后的农业布局，盒马或是一个关键渠道。</strong>从阿里隐退后，马云的一大注意力在“粮食和蔬菜”。其中很长一段时间，他为数不多的公开信息，基本上都与农业有关，其中“一米八”公司曝光度极高。以“一米八”重点配置的渔业品类来看，舟山嵊泗列岛贻贝和温州南麂岛大黄鱼是其率先开发的两款产品。之所以选择这两款国产深海蛋白产品，原因在于供需两端的不对称性。</p>
  <p>这种不对称性其中一个表现在于，传统渔业的供应链线路是从上游养殖到中游批发收购再到终端零售，层层嵌套之下，成本偏高。当阿里打通了渔业的整个供应链线路，就实现了“没有中间商赚差价”，能以更亲民的价格供应高端产品，从而打造出高品质性价比。</p>
  <p><strong>“一米八”背靠马云、阿里，可以起到一个关键纽带的效果，为包括盒马、天猫在内的阿里自营条线供给更多的生鲜商品。</strong>而作为强渠道，盒马和天猫无论是在线上还是线下，先前积累的流量和口碑都能给予相当大的支持。</p>
  <p>对严筱磊来说，他用了九个月的盈利期自证了“盒马模式”的可行性。但他还需要用更大的战绩来证明，盒马鲜生和盒马NB两类模式能带领盒马走得更远，并且在阿里体系内构建独立生存能力。</p>
  <p>从“N”到数字序列，甚至独立上市，才是盒马最终的目标，也是马云所期许的。</p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p>商业评论，《马云的“一米八”，能成为盒马的新王牌吗？》</p>
  <p>上观，《盒马X会员店连关三家：盒马盈利的新战役，会员制零售的新战场》</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/WDb0WC8kt-t3GDBybLfSMg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“唐辰同学”</a>，作者：唐辰，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3193229175579270</id>
            <title>「逐际动力」半年完成5亿元融资，阿里、蔚来、联想等投了｜硬氪首发</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3193229175579270</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3193229175579270</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 06 Mar 2025 00:30:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 逐际动力, 具身智能机器人, 融资, 人形机器人

<br>
<br>
总结: 具身智能机器人公司「逐际动力」近期完成A+轮融资，累计融资5亿元，获得多家头部机构的战略支持。公司围绕本体硬件设计制造、强化学习的小脑全身运动控制和具身大脑模型训练策略三大核心技术，聚焦全尺寸通用人形机器人。公司发布了基于视频生成大模型的具身操作算法LimX VGM，解决了人类操作视频数据应用于机器人操作的难题。硬件方面，推出了高自由度、高灵活性、高稳定性的全尺寸人形机器人，并发布了全球首款多形态双足机器人TRON 1，初步实现了商业化闭环。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者｜黄楠</p>
  <p>编辑｜袁斯来</p>
  <p>硬氪获悉，具身智能机器人公司「逐际动力」近期完成A+轮融资，半年累计完成5亿元A轮系列融资，在产业和财务方面均获得头部机构的战略支持，多家老股东持续跟投，战略产业投资人包括阿里巴巴集团、招商局创投、尚颀资本、蔚来资本、联想创投、彼岸时代、纳爱斯集团，知名财务投资人有高捷资本、绿洲资本、明势创投、峰瑞资本、南山战新投。</p>
  <p>「逐际动力」成立于2022年，围绕三大核心具身智能技术，即本体硬件的设计制造、基于强化学习的小脑全身运动控制和具身大脑模型的训练策略，聚焦全尺寸通用人形机器人，并衍生了双足机器人等产品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250305/v2_817dcdfc48fc4032bf2c89e227e3b07d@6022551_oswg337903oswg2210oswg1472_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">多形态双足机器人TRON 1</p>
  <p>以全自研核心的软硬件技术、结合人形基础模型，「逐际动力」基于其通用移动操作平台与具身智能软件工具，面向各领域的企业客户、集成商与个人开发者，提供人形机器人本体软硬件系统和具身Agent开发工具链，推动具身智能在科研、制造、商业、家庭等领域的广泛应用。</p>
  <p>其中，在机器人的AI探索、算法研发、硬件设计制造等方面，「逐际动力」近期均取得了一系列的关键进展。</p>
  <p>长期以来，训练数据采集的难题阻碍了人形机器人的规模化落地。具身智能训练数据主要包括真实数据、仿真数据和互联网数据三类，通过大量多样化且高质量的数据训练，为机器人自我学习提供支撑，可以提高其任务决策和执行能力，以替代人类完成物理世界的难题。</p>
  <p>在各类数据中，互联网及视频大模型中的海量人类操作视频成本最低，且蕴含丰富的物理常识、行为轨迹及操作决策路径，但如何有效利用这些数据仍是行业面临的挑战；比如人类操作视频无法直接应用于机器人操作，大模型生成的行为轨迹和操作数据存在精度不足、偏离物理规律或产生幻觉等问题，即使数据准确，也难以直接用于机器人操作。</p>
  <p>针对上述难题，「逐际动力」发布基于视频生成大模型的具身操作算法（VideoGenMotion，简称LimX VGM），通过人类操作视频数据对现有的视频生成大模型进行后训练，仅需将场景图片和操作任务指令作为提示Prompts，即可实现任务理解与拆分、物体操作轨迹生成以及机器人操作执行的全流程。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250305/v2_b6c0dded4c6d4029930442f465b6c772@6022551_oswg3505559oswg8001oswg4501_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">LimX VGM工作流程（图源/逐际动力）</p>
  <p>这一工作流程中，LimX VGM只需要额外采集少量的人类操作视频数据，并从视频生成大模型提取对执行操作任务有用的关键信息，就能转化为机器人操作策略及行为。这是国内首次实现将人类操作数据直接应用于机器人操作，并且可实现多平台泛化。</p>
  <p>硬件方面，「逐际动力」推出了最新迭代的高自由度、高灵活性、高稳定性的全尺寸人形机器人，通过腰部自由度的增加，帮助机器人更好地调整重心、改善姿态控制、提高全身平衡，实现更精准的身体姿态控制。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250305/v2_493efb8db9c2479abc6bdaed7cdfa7a8@6022551_oswg4529359oswg5472oswg3648_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">全尺寸人形机器人（图源/逐际动力）</p>
  <p>「逐际动力」在去年发布的全球首款多形态双足机器人TRON 1 ，采用了“三合一”模块化足端设计，配备双点足、双足和双轮足三种足端，可供不同用户的差异化场景需求进行快速装卸、自由组合。</p>
  <p>硬氪了解到，TRON 1现已完成多个国家和地区的产品交付，初步实现了产品的设计、研发、量产和销售的商业化闭环。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3193990061653384</id>
            <title>腾讯元宝靠DeepSeek登顶，但豆包不能跟风</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3193990061653384</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3193990061653384</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 06 Mar 2025 00:15:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 腾讯元宝, DeepSeek, 豆包, AI助手

总结: 腾讯元宝通过接入DeepSeek-R1满血版迅速登顶中国区App Store免费榜，主要得益于腾讯全生态的支持、高效的产品迭代和大量投流。腾讯的策略是抓住时机，迅速响应市场需求，而字节的豆包则坚持自研大模型，避免成为“DeepSeek启动器”。两家公司在AI业务上的不同逻辑反映了其业务风格和战略差异。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>给自家大模型C端应用取名为“元宝”时，腾讯恐怕没有想过，有朝一日，这个名字里“元”所代表的混元大模型，会变成DeepSeek的陪衬。</p>
  <p>3月3日晚间，腾讯元宝超越DeepSeek“本体”，登顶中国区App Store免费榜。截至发稿前，DeepSeek又反超元宝重回榜首，豆包紧随其后排在第三。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250306/v2_53a6b03456824ffba7aba3bc0e1c76a1@000000_oswg328575oswg865oswg890_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>所有人都清楚，元宝的光速蹿升始于2月13日，接入DeepSeek-R1满血版的那天。虽然元宝支持切换混元大模型和DeepSeek-R1，但腾讯自己也很清楚谁是“顶流”，无论是腾讯生态内部的推广，还是外部的投流，都时时刻刻把“满血版DeepSeek”挂在显著位置。</p>
  <p>原本不着急的腾讯，为什么突然提速？元宝登顶下载榜，靠的只是买量吗？豆包为什么不能跟风接入DeepSeek？本文试图从元宝“大战”豆包的背面，观察腾讯和字节在AI对决中的不同策略。</p>
  <h2><strong>元宝能登顶，不是光靠买量</strong></h2>
  <p>2024年5月，腾讯正式发布腾讯元宝时，AI助手已经不是一个新鲜概念，豆包和文小言DAU早已破百万，回过头看，豆包和Kimi也在彼时一起站到了陡峭增长曲线的起点。</p>
  <p>但那时候的腾讯看起来“不着急”，不仅产品发布晚，发布后也没有太多推广动作，以至于一度被外界认为对AI的布局力度不够；</p>
  <p>8个月后，腾讯元宝花了不到一个月就刷成“榜一”大哥，证明腾讯不是不关心，而是在等待时机。</p>
  <p>从曾经的不紧不慢，到现在的突然提速，腾讯的态度变化，是因为看到了该着急的理由。</p>
  <p><strong>DeepSeek的破圈，让腾讯第一次感受到来自大模型产品的“入口威胁”。</strong>过去大模型是行业内被热议的话题，现在男女老少都在谈论DeepSeek；过去大模型产品需要要流量“浇灌”，现在DeepSeek自带流量。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250306/v2_d1a4f6161cc14943836bd51037ba3761@000000_oswg457254oswg865oswg1083_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">抖音用户分享DeepSeek对话视频，点赞量已接近百万</p>
  <p>打车碰到的出租车司机，会问我“那个迪普什么玩意儿能不能帮我把小说续集写出来”；70岁的老年人，会争论DeepSeek预测的股票走势能不能相信；无论汽车、冰箱、空调，还是地方政务平台，都把接入DeepSeek当作宣传素材。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250306/v2_366c13d93d3445aca221241bc997716e@000000_oswg232519oswg863oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Open AI点燃大模型之火以来，DeepSeek的出现，第一次在国内掀起全民势能。这种势能和注意力，一旦转移成流量，并在腾讯生态外制造新的流量入口，对腾讯无疑会产生新的威胁。</p>
  <p>而腾讯元宝能在短时间内登顶，靠的也不光是砸钱买量，而是以下几重因素的共同作用。</p>
  <p><strong>腾讯元宝是DeepSeek流量的第一波承接者。</strong></p>
  <p>1月27日，除夕那天，DeepSeek同时登顶苹果中国地区和美国地区的应用商店免费APP下载排行榜；2月13日，腾讯元宝官宣接入DeepSeek-R1满血版，并向用户开放。中间仅仅过去17天，还包括一个完整的春节假期。</p>
  <p>17天内，用户把DeepSeek的服务器挤炸，在“服务器繁忙，请稍后再试”回复中的焦虑中反复尝试，甚至在小红书分享D老师工作不太忙的时间段，例如凌晨三点，或是早上6点。</p>
  <p>17天后，腾讯元宝带着DeepSeek-R1满血版的旌旗出现，让厌倦等待的存量用户找到了解渴之水。</p>
  <p><strong>首次面向用户时，接入DeepSeek的元宝已经有比较高的产品完成度。</strong></p>
  <p>很多分析都提到，腾讯元宝接住了DeepSeek的流量。但“接住流量”的过程，不只是简单接入DeepSeek能力。</p>
  <p>2月13日，接入DeepSeek的元宝首次面向用户时，就已经具备了比较高的产品完成度。用户可以直接在首页的模型选项中，切换DeepSeek-R1和混元大模型。</p>
  <p>因为涉及到产品功能、算法、交互逻辑、前端展示等多重环节，这个切换看起来简单，但落实到App 的调整上需要时间。一些竞品选择先用指令调用、标签推荐等其他替代方案，经过一段时间迭代后才优化到跟元宝相似的产品形态。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250306/v2_c589a0b296e642968fb8d0eca98f7bb5@000000_oswg69666oswg865oswg381_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而用17天时间改出一个高完成度的产品，有两个必要条件：腾讯管理层决策下得很快；产研团队的迭代效率非常高。</p>
  <p><strong>腾讯全生态几乎通力“托举”，不留余力。</strong></p>
  <p>过去，腾讯内部有一句玩笑话：“在腾讯跨Group（事业群）合作比跨公司合作还难。”但在“托举”元宝的过程中，腾讯各事业群罕见地展现出100%的配合度。</p>
  <p>早期，元宝隶属于腾讯的技术工程事业群（TEG），2025年初调入腾讯云与智慧产业事业群（CSIG），由腾讯会议负责人吴祖榕负责。很快，QQ浏览器、搜狗输入法等原隶属于平台与内容事业群（PCG）的产品也一同并入CSIG。</p>
  <p>而腾讯最大的流量入口，微信事业群（WXG）的微信，更是给元宝开了史无前例的“绿灯”。不仅在搜索页面展示元宝的下载入口，还直接把腾讯元宝加入生活服务宫格中，又是红色“new”标签，又是橙色“满血DeepSeek”备注，风格之激进，跟微信一贯的低调审慎大不相同。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250306/v2_9f4f79d6afb94d7ebb72e42caa38f8a0@000000_oswg119248oswg865oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一位曾在PCG工作过的产品经理告诉刺猬公社：“以前想都不可能想的。这么点时间，别说让微信帮你上线了，方案连PCG的会都上不了。”她推测，决策一定是自上而下的，“上肯定是比张小龙更上的上。”</p>
  <p><strong>在以上三点的基础上，腾讯花出去投流的钱，顺利转化成了新用户。</strong></p>
  <p>买量不等于能买到量，但因为做好了前面几点，用户有认知、有需求、有体验、有留存，腾讯元宝花出去投流的钱，才能转化成新用户并支撑起DAU大盘。《财经天下》在报道中提到，根据AppGrowing数据，截至2月27日，腾讯元宝在27天里投放共花了2.81亿元，其中大部分投放发生在2月13日后，即接入DeepSeek-R1后。</p>
  <p>根据量子位智库发布的数据，腾讯元宝2月总新增用户接近600万，单日下载量最高值超过50万，同比增长超过10倍，是增速最快的AI智能助手；在2月的月日均DAU已来到360万，同比增长超过20倍。</p>
  <p>如果不像腾讯那样花钱，也没有腾讯生态“托举”，只做好前两点，能获得收益吗？2月另一款杀进下载量榜单的APP“问小白”或许能给出答案。</p>
  <p>“问小白”是快手前MMU负责人李岩的创业项目，在2024年7月拿到3200万美元种子轮融资，投资方包括红点投资、经纬创投，以及李岩的老朋友宿华。元小白和腾讯元宝同一时期接入满血版DeepSeek-R1，同样在保障产品基础体验的前提下，快速承接了第一波流量，翻身进入大众视野。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250306/v2_76e00d1981e44119b62e110ed134abbe@000000_oswg93981oswg865oswg401_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">问小白网页版界面</p>
  <p>腾讯的生态势能和挥金如土的买量投入，固然是元宝这大半个月以来增长迅猛的重要保障，但藏在暗处的，是腾讯管理层的迅速决策，和腾讯产研的高强度迭代。</p>
  <h2><strong>豆包能学元宝吗？</strong></h2>
  <p>和文心一言、通义千问等遵循“文化派”取名法则的大模型产品不同，字节的豆包和腾讯的元宝，在“取个俗名好养活”的理念上，展现出了惊人的默契。</p>
  <p>2024年，豆包无疑是明星产品。根据QuestMobile数据，豆包在2024年下半年开启飞速增长，到年底，DAU已突破1200万，是Kimi智能助手的三倍。直到DeepSeek的风暴和农历春节一同到来，进入蛇年后，市场热衷于谈论谁谁谁又接入DeepSeek了，明星产品豆包，突然成为了背景板豆包。</p>
  <p>同样取了个通俗的名字，同样背靠拥有流量入口的大厂，同样有自研大模型，为什么豆包和元宝走上了完全不同的路？难道字节不焦虑，字节不会买量吗？</p>
  <p>元宝和豆包的路线差异，折射的是腾讯和字节现阶段的业务逻辑差异。</p>
  <p><strong>对于AI业务，腾讯秉持的是投资逻辑，关注的核心问题是时机——什么时候观望，什么时候进场，什么时候退场。</strong>此前，腾讯一度被质疑对AI的投入不如其他巨头，云与智慧产业事业群（CSIG）CEO汤道生曾在一次采访中回应：“我们在看到明确机遇的时候，会毫不犹豫加大投入，协同作战可以很敏捷的。”</p>
  <p>站在当下节点回望，汤道生说的不是一句套话，而更像一句预言，什么时候该防御，什么时候该进攻，投资嗅觉异常敏锐的腾讯分得清清楚楚。</p>
  <p><strong>而字节所秉持的更像创业逻辑，关注的核心问题是可能性——这个事儿有没有空间，做到顶尖是什么样，我们能不能做到顶尖。</strong></p>
  <p>DeepSeek春节爆火后，两家公司的表达和动作对比也很有意思。字节的第一反应是，我们没有重视长链思考模型，没有第一时间完成复现，错过了，我们要鼓励项目成员探索更长周期、不确定的和大胆的AGI研究课题；腾讯则很快意识到，“明确机遇”来了，毫不犹豫地把它接进来，砸钱，给资源，投流，协同作战，拿到结果。</p>
  <p>公司周期不一样，风格不一样，决定了字节和腾讯会做出不同的选择，承担不同的风险，摘到不同的果实，没有对错之分。</p>
  <p>在通用大模型和大模型应用的前期投入方面，字节是远大于腾讯的。独立部门Flow下设四大业务线，专注AI大模型的应用开发，Seed团队则关注AI大模型的基础研究。业务侧，抖音、剪映、TT，不同的业务团队内有多个视频生成模型在赛马。</p>
  <p>如果选择成为“DeepSeek启动器”，一方面会改变豆包原有的产品定位和用户体验，影响字节系大模型团队的士气；另一方面也会影响外部对字节自研大模型的期待和品牌认知。即便接入DeepSeek，成为另一个腾讯元宝，豆包作为后来者，也很难再吃到这块“DeepSeek启动器”的蛋糕。</p>
  <p><strong>更何况，尽管在下载榜单中被元宝超越，豆包的DAU仍仅次于DeepSeek，在AI助手产品中排名第二。</strong>在对话之外，豆包的多模态识别、PPT生成、数据分析等能力，仍和DeepSeek保持着差异化竞争。</p>
  <p>可以确定的是，DeepSeek-R1一定不是大语言模型的最终形态，大语言模型也不是大模型竞争中唯一的战场。如果豆包此刻选择跟进接入DeepSeek-R1，后续一旦有其他更优秀的开源模型出现，豆包也需要继续跟进；倘若不幸地，更优秀的模型来自闭源的竞品，那么豆包将置于更进退两难的处境。</p>
  <p>选择不同的进场方式，就需要承担不同的风险。例如此刻，豆包就需要面对DeepSeek和腾讯元宝们登顶排行榜，在短时间习惯当好一块“背景板”。</p>
  <p><strong>豆包不会学元宝，也不能学元宝。字节必须扛住压力，用最短的时间，将自己的模型声望重新提升至行业最头部水平。</strong>传闻中正在小范围测试的自研深度思考模型，将成为字节放出“追求智能上限”的目标后，经历的第一场大考。</p>
  <p>落后就会“挨打”，但落后就要追赶，这本就是创业者要走的路。而广阔的中国市场，也容得下不同的道路。</p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p>1.《DeepSeek爆火一个月：腾讯元宝猛砸买量，kimi暴跌、豆包下滑》， DataEye 。</p>
  <p>2.林小葵：《27天投流2.81亿，腾讯元宝拼了》，财经天下。</p>
  <p>3.黄青春：《字节不服DeepSeek，抖音另有打算》，虎嗅。</p>
  <p>4.邵延港:《腾讯谋求新“船票”》，猎云网。</p>
  <p>5.陈梅希：《接不接DeepSeek？互联网大厂的新天问》，刺猬公社。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxNzAwMDkwNQ==&amp;mid=2247693221&amp;idx=1&amp;sn=bcc1d94984442ed4be0395119da1bb98&amp;chksm=c02aff1b0070a1d4801c4cdc642e165ba214491bea879bdec5bebef84d34bcb37c73555a37ca&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“刺猬公社”（ID：ciweigongshe）</a>，作者：陈梅希，编辑：园长，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>