<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3414187461529217</id>
            <title>拼多多一路向B</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3414187461529217</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3414187461529217</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 09 Aug 2025 02:00:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 平台经济,供给侧筛选,工厂直营,产业带商家  
<br>  
<br>  
总结: 文章指出在电商存量竞争下，平台转向筛选优质供给侧资源。拼多多推出“工厂直营”计划，通过量化标准聚拢产业带厂商，并配套蓝标认证、流量加权及直播扶持。淘工厂、抖音等平台也通过分层运营（如“品质联盟”）争夺优质供给。案例显示缺乏生产能力的贸易商易导致市场混乱，而具备生产资质的头部商家更稳定。各平台通过补贴、免佣等激励吸引商家，但工厂直播面临能力培养与客单价瓶颈。京东、小红书等也通过差异化模式布局产业带，商家则在全渠道经营中权衡主阵地选择。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>平台经济如同跷跷板，在增量条件下，扩大需求是实现规模效应的重要手段。而在存量条件下，平台间不谋而合地开始对供给侧进行筛选。</strong></p>
  <p>7月末，拼多多开启了“工厂直营”招商，针对产业带中，具备生产加工与生产资质的厂商进行专项认证与扶持。入驻门槛包括了六条，除经营范围必须包含生产、加工、制造任意字样外，其余五条如年销售额、厂房面积、主体注册资本、店铺星级、评价分都有细致的量化要求。</p>
  <p>从招商信息可以看到，拼多多“工厂直营”的核心目的是聚拢与筛选优质供给。</p>
  <p>不止是拼多多，淘宝旗下面向产业带的半托管产品淘工厂，以及抖音电商也都把注意力放到了供给侧。前者早些时候推出了“品质联盟”，提质的想法早已众人皆知。而抖音电商一边仍然在降低入驻门槛，扩充供给，另一边拓展兴趣电商的边界，例如发力宠物行业。</p>
  <p>围绕B端的博弈，不似C端那么明显，但平台们心知肚明，电商大盘缺乏增量的大前提下，优质商家是稀缺资源，要么尽可能拉拢，要么真金白银培育。</p>
  <h3><strong>为何转向“工厂直营”？</strong></h3>
  <p>“多多的‘工厂直营’，八成打算是在存量商家池中选优，还有两成打算是‘引淮济黄’。”</p>
  <p>一位业内人士认为，由于大背景上行业从规模转向质量，拼多多又打出新质商家计划，必然需要在供给侧进行分层，否则大水漫灌般的B端补贴很难看到成效。</p>
  <p>而所谓“引淮济黄”，指的是将如果商家已获得1688实力工厂或者超级认证，可以直接联系拼多多小二，走平台工厂直营的绿色通道。这相当于无成本将其他平台的优质供给，引入到自己的商家池中。</p>
  <p>几乎所有平台都意识到，源头工厂对于平台供给的长期价值。相较贸易商而言，拥有生产资质与生产能力的厂商有着更高的经营稳定性，且具备差异化的产品能力。在过去几年，不少类目都曾有昙花一现的热点，最后无一不是因为贸易商的推波助澜而一地鸡毛。</p>
  <p>泾县宣纸产业带是一个典型案例。2022到2024年，先后出现了描笔长卷、万年红、漆扇的畅销期。但由于产业带中不少商家手中没有生产能力，为了抓住转瞬即逝的风口，只能靠大流通+低毛利的打法入局，导致畅销期迅速消失，最终一大批商家破产。</p>
  <p>商家赚不到，不断卷价格，最终会影响到平台的生态，因此拼多多在去年以来便尝试通过各种手段扭转这一问题。</p>
  <p>与此同时，经过三年汰换后，整个泾县宣纸产业带中出现的几家头部商家和红星宣纸，几乎全部都具有生产和设计能力。对于这些商家而言，他们需要市场洞察与营销能力，也需要平台倾斜资源扶持，这便给了平台入局的机会。</p>
  <p>作为一个新的体系，拼多多的工厂直营包括了前后两端。前端是官方蓝标认证，与品牌黑标构成了平台最顶尖的两个供给池。根据目前已知情况看，工厂直营可以与旗舰店叠加，亦可以兼容“夏清仓”活动。</p>
  <p>后端则涉及到补贴、推广加权，同时还接入了资源位“潮流好价”。“潮流好价”的特点是购物互动性强，能够聚合C端流量。此外，资源位主要覆盖服饰、鞋包、数码、家居类目，加之池内商品的价格普遍低于市场均价，因此对工厂直营有着明显加权。</p>
  <p>工厂直营显然不只是前端打标与后端运营，还涉及到直播扶持。据了解，工厂直营蓝标扶持力度最大的部分是在直播上，这也印证了前面提到，产业带与平台之间最大的互补关系其实是在营销侧。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_f70b10da4d67452aacde98dd10e12598@000000_oswg33509oswg429oswg295_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>直播扶持的周期为60天，包括启动期与挑战期两个阶段。</p>
  <p>启动期内，满足首次开播和开播时长都有广告红包奖励——其目的是刺激商家投流，叠加12%的成交返点后，商家开展直播的线上成本非常低。挑战期则加大了广告红包，并设置了阶梯式的返点奖励，甚至店铺达到5层级后，全年直播免佣。</p>
  <p>工厂直播试图通过站内0成本开播的方式，吸引一些在其他平台直播的商家同步，从而迅速建立起厂店的直播供给。值得一提的是，该激励与年初平台鼓励商家“双开”的激励形成叠加，用这种方式将直播电商在产业带白牌上的供给优势转化到自己手中。</p>
  <h3><strong>猫拼跨入同一条河流</strong></h3>
  <p>原本，淘天清理供给，并将注意力放到了品牌上，与拼多多的竞争不复往日。</p>
  <p>年初，淘天曾针对供给池中一批“店群”商家，进行了封店处理。所谓店群商家，指的是在平台通过不断开店，以及商品质量不佳，靠着最低价获取免费流量的商家。据知情人士透露，蒋凡认为，这类商家对于平台而言，既不会付费投流，卷价格还破坏了生态，必须以强制手段处理。</p>
  <p>但是，当拼多多持续发力供给侧后，已经与淘天之内有面向产业带的淘工厂，形成了对位竞争。过去半年，淘工厂已经形成了一套产业带商家分层运营体系——“品质联盟”。</p>
  <p>按照淘工厂的逻辑，品质联盟是其供给侧提质的第二个阶段。第一个阶段此前已经完成，即定立行业标准，形成“国货严选”。第二个阶段是将品牌力次于天猫的一万多个厂牌，纳入到“品质联盟”中。第三个阶段则是优中选优，将一部分厂牌培育为天猫品牌。</p>
  <p>这对于那些在毛利中挣扎的产业带厂商而言，极具吸引力。</p>
  <p>有业内人士透露，过去一年时间，拼多多的商家中有很大一部分也进入到了淘工厂的供给池，“量级差不多在10万的样子”。这部分涌入淘工厂的商家中，很多是为了寻求更高的毛利空间。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_e9963c5090844be18f7feae570de3788@000000_oswg32686oswg1080oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一家体育用品产业带商家表示，入驻的各平台中，淘工厂与京东旗下的京喜毛利最高，拼多多渠道的毛利低了3%，但由于出货量极高，因此绝对利润上拼多多仍然占据大头。“我们不知道拼多多的高增长还能维持多久，所以不能把鸡蛋放到同一个篮子里。”</p>
  <p>商家毛利承压显然不是长久之计，为了留住优质供给，拼多多不得不牺牲一部分利润，推出了“新质商家扶持计划”“百亿扶持计划”“千亿扶持计划”。而“工厂直营”则是在三个计划基础上，对商家进行的精细运营的诸多手段之一。</p>
  <p>需要提到，工厂直播是工厂直营中的重要组成部分，对于不少产业带商家而言，平台驱动产业带工厂直播化面临着不小的挑战。</p>
  <p>有产业带厂商表示，过去几年曾尝试过直播带货，但效果较为有限。</p>
  <p>“都会全渠道经营，我们也开了直播平台，不过整个投入并不大”，他提到，目前整个直播团队仅有三五个主播，首要目的是维持部门开销，没有要求做多大多好。</p>
  <p>对于工厂直播，这位商家认为平台通过补贴把开播成本降下来是先决条件，接下来还得解决商家直播的能力问题。“直播不是单靠补贴就能拉起来的，我个人认为短期主要靠吸引一批具备直播能力的产业带商家‘双开’实现。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_2bc0ad2181454806a7d8530ec2fbd62f@000000_oswg693272oswg1003oswg611_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而在另一端，拼多多构建直播生态也存在一定的不确定性。</p>
  <p>拼多多高效的拼购与纯粹的带货直播的确存在很高的亲缘性，都能用最少的资源和周期实现高爆发。不过同时需要看到缺乏内容的纯带货直播存在上限不高的局限——最明显的便是客单价很难上得去。</p>
  <p>如果客单价无法做高，那么未来将很难提升商家毛利空间。</p>
  <h3><strong>电商把火烧向B端</strong></h3>
  <p>上半年“猫狗拼抖书”，几乎都开始在B端寻找发力点。</p>
  <p>除了当下拼多多的“工厂直营”外。蒋凡上任后，淘天借助一系列“扶优除劣”动作与IP化运营，稳固了供给池的同时，也在一定程度上稳住了产业带商家的毛利。</p>
  <p>而京东方面，面向产业带的京喜也形成了独特的产业带玩法。除开常规的百补扶持之外，京喜依靠本地团队和包销形式，把产销模式复刻到了产业带之中。</p>
  <p>这套模式通过招商与定制化产品，与其他渠道形成了差异化。有产业带商家反映，工厂店暂时没有扣点，只需要根据成本价来设置供货价，因而毛利相较其他渠道稍高。</p>
  <p>就连电商新军小红书也在年初到广州开了“宝藏主理人”孵化中心，以承接持续涌入的产业带商家。我们接触到的几位商家都提到，偏向个性化，如潮牌等类目，需要大量内容种草，很难适配综合电商的货架，因而这些年不少商家把主阵地搬到了小红书上。</p>
  <p>对于产业带商家而言，全渠道经营的背景下，入驻什么平台不是判断题，而是选择题，他们唯一需要思考的问题是到底把什么渠道视为主阵地。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MjUxODMwMg==&amp;mid=2649668198&amp;idx=1&amp;sn=f004c510428082232778bdd3f87bffb1&amp;chksm=8635074c08adc21f0cb8046a6ba873b3f0fc2644df6dc0d05ebae429cf246346448003355846&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“guangzi0088”（ID：TMTweb）</a>，作者：吴先之，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3414321010625922</id>
            <title>9点1氪丨抖音回应“周口邵医生被网暴”；人社局回应胖东来拟招聘有犯罪前科人员；税务总局未发现刘晓庆涉税问题</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3414321010625922</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3414321010625922</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 09 Aug 2025 00:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 万兴科技,H股上市,全球化战略,监管审批  

总结: 万兴科技董事会通过发行H股并在香港联交所上市的议案，旨在推进全球化战略和提升国际竞争力。该计划需经股东会审议及中国证监会、香港证监会等机构批准，具体细节未定且存在不确定性。  

<br>  

关键词: 抖音,网暴,医疗纠纷,平台治理  

总结: 抖音回应邵医生遭网暴事件，核查发现15个涉事账号发布89条违规视频和962条评论，已处置相关内容。平台核查了邵医生的投诉记录和账号互动情况，发现60条攻击性评论并处理51条。抖音表示将加强违规内容治理，提供防网暴功能并配合调查。  

<br>  

关键词: 胖东来,招聘,犯罪前科,退伍军人  

总结: 胖东来在新乡招聘中规划2%岗位给有犯罪前科人员，20%给退伍军人。新乡人社局称招聘信息是企业自由，具体情况需咨询胖东来。  

<br>  

关键词: 刘晓庆,偷税漏税,税务核查,官方回应  

总结: 国家税务总局核查刘晓庆涉税举报，未发现违法问题。刘晓庆表示将依法纳税，遵守国家法律法规。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>上市进行时</h2>
  <p><strong>万兴科技</strong></p>
  <p>36氪获悉，万兴科技公告，公司于2025年8月8日召开董事会会议，审议通过发行H股股票并在香港联合交易所上市的议案。此举旨在进一步推进全球化战略，提升国际品牌形象和综合竞争力。本次发行上市尚需提交公司股东会审议，并需取得中国证券监督管理委员会、香港证券及期货事务监察委员会和香港联交所等相关政府机构、监管机构备案、批准和/或核准。具体细节尚未最终确定，存在重大不确定性。</p>
  <h2>TOP 3大新闻</h2>
  <p><strong>抖音回应“周口邵医生被网暴”：发现疑似三起医疗纠纷当事人及家属共15个账号</strong></p>
  <p>8月8日，“抖音黑板报”微博发文称，近日，周口市第六人民医院妇产科邵医生坠楼身亡引起了公众的深切关注。抖音同广大网友一样，对此深感痛惜。</p>
  <p>事发后，据媒体报道，邵医生生前曾遭受三起医疗纠纷当事人及家属持续网暴。抖音也关注到，公众对平台相关动作表达关切。现将平台已核查到的信息及对应处置情况予以说明：</p>
  <p>1、经核查，疑似三起医疗纠纷当事人及家属的15个账号，分别在2024年12月4日至2025年1月20日、2025年3月30日、2025年5月27日、2025年7月18日至2025年8月1日，四个周期内发布共计89条与医疗纠纷相关视频，内容包括讲述个人就医经历、表达维权诉求、指责或攻击医院及医生，其中76条因违反平台规则，在发布后即被平台处置限制流量不予推荐、下架、好友可见或仅自己可见；发布962条与医疗纠纷相关评论，内容包括讲述个人就医经历、表达维权诉求、指责或攻击医院及医生。其中，457条违反平台规则，在发布后即被平台处置仅发布者自己可见、好友可见或置底。</p>
  <p>2、抖音对邵医生本人的投诉记录进行核查。在2024年12月至2025年1月，共收到邵医生及其代理人发起的侵权举报48次，其中32次平台判定举报成功，并下架对应的19条内容（部分举报重复），对1个重复侵权账号下发禁投稿处罚，8次举报处置前对应内容已删除。</p>
  <p>3、抖音对邵医生本人账号近8个月的互动情况进行核查。2024年12月1日至2025年8月2日，邵医生本人账号共收到评论1.09万余条，内容多为正常互动或对其医术医德的夸赞及支持性言论。共排查到60条攻击或不友善评论，其中51条均于发布当日或次日被平台处置。</p>
  <p>除去疑似三起医疗纠纷的当事人及家属账号外，未发现其他用户有持续规模化攻击或不友善言论。</p>
  <p>目前，平台正积极配合有关部门的调查工作。抖音深知平台治理工作的重要，打击网暴、治理违规内容，是平台义不容辞的责任和义务。抖音也知道相关工作仍有不足，需要不断完善，对于用户的保护需要做得更好。抖音将继续强化对平台上违规、不友善、攻击性内容的治理。</p>
  <p>对于可能遭遇到网络暴力的用户，可通过在抖音里搜索关键词“网暴”，使用“一键防网暴”功能，开启防打扰保护。如发现侵犯权益的内容，用户可在举报界面选择“侵犯权益”发起投诉，平台将第一时间处理。平台也将持续优化服务能力，与各方一道，为被网暴者提供更有力的保护与支持。</p>
  <p>（界面新闻）</p>
  <p><strong>胖东来规划2%的岗位给有犯罪前科人员，新乡人社局：招聘信息是企业自由</strong></p>
  <p>8月8日，胖东来创始人于东来在其社交平台发文称，新乡第三家胖东来开始进入招工阶段，估计名额1000人左右，这次规划了20%的岗位给退伍边防军人。值得注意的是，其中还规划了2%的岗位给有犯罪史的服刑人员。新乡市人力资源和社会保障局一名工作人员称，他们暂时还未关注到胖东来在新乡的招聘计划，对于其中提到规划岗位给服刑人员的行为，她表示，发布招聘信息是企业的自由，具体情况可以咨询胖东来，“谁发的，最终解释权归谁”。（界面新闻）</p>
  <p><strong>官方回应刘晓庆被举报偷税漏税：未发现举报所反映的涉税问题</strong></p>
  <p>国家税务总局上海市税务局第四稽查局8月8日通报，近期，该局对王某举报刘某庆及相关企业涉税违法事项依法进行了核查。经查，未发现举报所反映的涉税问题。同日，刘晓庆发文称，“前期，有针对本人及相关企业的涉税违法事项举报。经税务部门核查，未发现举报所反映的涉税问题。依法纳税是每个公民的法定义务。本人将继续遵守国家法律法规，依法诚信纳税。”（界面新闻）</p>
  <h2>大公司/大事件</h2>
  <p><strong>北京：符合条件家庭五环外不再限制购房套数</strong></p>
  <p>8月8日消息，北京市住房和城乡建设委员会、北京住房公积金管理中心发布关于进一步优化调整本市房地产相关政策的通知。通知显示，符合北京市商品住房购买条件的居民家庭（包括本市户籍居民家庭、在本市连续缴纳社会保险或个人所得税达到相关年限的非本市户籍居民家庭），在五环外购买商品住房（含新建商品住房和二手住房）不限套数。</p>
  <p>此前，根据2024年北京市住房城乡建设委发布的《关于优化调整本市住房限购政策的通知》，允许已拥有住房达到限购套数的居民家庭，到五环外新购一套住房。（界面新闻、北京日报）</p>
  <p><strong>董明珠再回应玫瑰空调争议：可能有一点不那么美，但创造了世界首台</strong></p>
  <p>8月8日，格力电器董事长董明珠在2025第十九届中国品牌节上回应了玫瑰空调的争议。董明珠表示，玫瑰空调售价3.2万元，是世界首台采用仿生玫瑰外观造型的空调，配备3D立体油墨丝印技术。“玫瑰空调可能有一点不那么美，但它创造了世界首台，你敢吗？”，董明珠反问。</p>
  <p>董明珠还向台下观众喊话：不用格力的洗衣机和冰箱，那就是你犯的错误。“我那冰箱可以节能，同时，蔬菜水果摆在里面二十天，依然像从地里刚刚摘出来一样的新鲜，营养都保留了起来。”（新浪科技）</p>
  <p><strong>快手本地生活上线独立外卖入口，由第三方提供配送</strong></p>
  <p>界面新闻获悉，快手本地生活在“团购”页面上线独立“外卖”入口。用户点击“外卖”进入页面下单，选择“在线点单”后跳转至第三方小程序，由第三方提供人力配送。当前，快手“外卖”中的商品以第三方合作共建为主，集中推介优质餐饮商品，后续将覆盖更多商家及品类。官方公布的信息显示，今年二季度，快手本地外卖商品支付用户数环比增长超3倍。（界面新闻）</p>
  <p><strong>宗馥莉投资10亿在西安建饮品新基地</strong></p>
  <p>公开资料显示，近日，西安恒枫饮料有限公司宏胜西安饮品新基地项目审批通过。据公告，该项目总投资10亿人民币，主要生产纯净水、茶饮料、咖啡、果汁、含乳饮品等。</p>
  <p>西安恒枫饮料有限公司（曾用名：丽水恒枫饮料有限公司），成立于2017年，杭州娃哈哈非常可乐饮料有限公司成员，位于陕西省西安市，是一家以从事批发业为主的企业。企业注册资本4500万美元。</p>
  <p>据西安晚报，今年3月，西安经开区与娃哈哈集团签订项目入区协议，娃哈哈集团将投资10亿元，在经开区泾渭工业园建设西安饮品生产基地。这是娃哈哈集团在西安首个投资项目。（界面新闻、西安晚报）</p>
  <p><strong>被调查两年半后，华兴资本包凡“归来”</strong></p>
  <p>华兴资本（01911.HK） “灵魂人物”包凡有新动态。多位接近华兴资本人士告诉界面新闻，“近日包凡已经‘出来了’，其不再参与集团日常与工作运营。”随后华兴资本方面对界面新闻表示，“没有相关回应，一切以华兴资本公开消息为准。”在创投江湖，包凡无疑是标志性人物。1993年至2000年间，包凡先后任职于摩根士丹利与瑞士信贷，参与操办了多家跨国企业的资金募集、银团贷款及兼并收购等关键业务。2005年，包凡创办华兴资本集团，2018年，华兴资本在港交所挂牌。2015年包凡入选美国《彭博市场》全球金融50大最具影响力人物榜单，位列第22位。但这位“资本大佬”的人生轨迹在2023年出现重大转折。（界面新闻）</p>
  <p><strong>“洞洞鞋”制造商Crocs股价暴跌近30%</strong></p>
  <p>当地时间8月7日，“洞洞鞋”制造商Crocs发布业绩指引，第三季度营收预计将同比下降9%至11%。截至收盘，公司股价暴跌29.2%。（界面新闻）</p>
  <p><strong>2025世界机器人大会开幕，机器人现场主持</strong></p>
  <p>8月8日上午，2025世界机器人大会在北京经济技术开发区举办。本届大会由开幕式、闭幕式、论坛、相关配套活动组成。同期，还将举办世界机器人博览会、世界机器人大赛等活动。（新京报）</p>
  <p><strong>苹果、华为等推动手机无卡化</strong></p>
  <p>有消息称，华为推出支持eSIM的新款三折叠手机，有望成为国内首款商用eSIM的智能手机。《科创板日报》了解到，华为确实有相关计划。而后续发布的华为Mate 80系列，可能也将有一款机型支持eSIM。此外，OPPO相关负责人向《科创板日报》记者表示，今年年底预计会有首批支持eSIM的手机上市。</p>
  <p>eSIM是一种把传统SIM卡直接嵌入设备芯片的技术，无需用户插入物理SIM卡，可以节省手机、平板等终端的内部空间。国内运营商曾在多年启动了eSIM业务，但在2023年因为安全风险等因素暂停了该业务的新申请。（科创板日报）</p>
  <p><strong>马斯克叫停特斯拉芯片自研项目</strong></p>
  <p>知情人士透露，特斯拉公司正在解散其Dojo超级计算机团队，团队负责人将离职。这一决定打乱了这家电动汽车制造商自主研发无人驾驶芯片的计划。知情人士表示，特斯拉首席执行官埃隆·马斯克已下令关闭这一项目，Dojo负责人彼得·班农（Peter Bannon）将离开公司。他们还表示，未来特斯拉将更加依赖外部技术伙伴，包括英伟达、AMD提供计算能力，以及三星电子提供芯片制造。就在上周，特斯拉宣布与三星签署了一项价值165亿美元的协议。（科创板日报）</p>
  <p><strong>7000元的新品茅台2分钟内售罄，已有黄牛报价上万</strong></p>
  <p>贵州茅台酒（五星商标上市70周年纪念）新品在i茅台App正式上市，定价7000元/瓶。该产品限量25568瓶，每一瓶均印有专属身份编码（19540501—20240430）。该新品上市后2分钟内已售罄。就在开售后不久，记者在电商平台上一看到有人报价10999元/瓶，店主称，产品保真，“货比较多，（编码）可以挑”。当前，该链接已有6人付款。不过，线下流通渠道较为理性，目前已有第三方报价平台市场价仅上涨500元左右，报价7500元/瓶。（财联社、每日经济新闻）</p>
  <p><strong>太古地产十五年来首次出现亏损</strong></p>
  <p>8月7日，太古地产（01972.HK）也公布2025年中期业绩报告并召开业绩发布会。过去半年，太古地产增收不增利，出现自2010年以来首次中期股东应占溢利出现亏损。</p>
  <p>今年上半年，太古地产录得股东应占呈报亏损为12.02亿港元，与2024年同期的17.96亿港元溢利形成对比。Choice数据显示，这是太古地产自2010年以来首次中期股东应占溢利出现亏损。（界面新闻）</p>
  <p><strong>柬埔寨首相：已正式提名特朗普为诺贝尔和平奖候选人</strong></p>
  <p>柬埔寨首相洪玛奈8月7日晚宣布，他已正式致函挪威诺贝尔委员会，提名美国总统特朗普为诺贝尔和平奖候选人，并称赞他在柬泰边境冲突中促成停火方面发挥的作用。而在不久前，特朗普把威胁对柬埔寨加征关税的税率从49%降至19%。</p>
  <p>当地时间8月7日晚，洪玛奈通过社交媒体脸书公布了写给诺贝尔委员会的信函，其中称赞特朗普展现了“非凡的政治才能”，在缓和世界一些最动荡地区紧张局势方面中取得“杰出成就”。路透社报道，特朗普于7月26日致电泰国和柬埔寨领导人。洪玛奈在信中称，特朗普的介入避免了一场“可能造成毁灭性后果的冲突”，促成两国恢复和平。（第一财经）</p>
  <p><strong>传闻10座荟聚购物中心将被打包出售，英格卡购物中心回应</strong></p>
  <p>近期，有媒体报道称，英格卡正计划打包出售国内的10座荟聚（“荟聚”为品牌名称）购物中心。“英格卡购物中心”方面表示：“我们不对市场传言及推测发表评论。自16年前英格卡购物中心进入中国以来，中国一直都是我们最重要的市场之一。”英格卡购物中心方面8月8日还向记者强调，去年还有西安荟聚和上海荟聚开业。其中，上海荟聚总投资超过80亿元，是在中国迄今为止规模最大的单体投资项目。英格卡购物中心一直在评估和关注市场投资机会。（每日经济新闻）</p>
  <p><strong>中国海洋大学回应二手平台现海水吊坠：官方不会售卖，谨防诈骗</strong></p>
  <p>近日，有网友晒出了中国海洋大学本科录取通知书礼盒，礼盒中包含一枚装着南极海水的水滴形吊坠，被网友称为“全网最浪漫录取通知书”。8月7日，记者发现，南极海水吊坠已经出现在某二手平台上，有人标价5000元出售，也有人开出300元-3000元不等的价格求购。</p>
  <p>8月7日，记者致电中国海洋大学本科招生办公室了解此事，一名工作人员表示，这个南极海水吊坠，中国海洋大学官方是不出售的，至于二手平台的售卖行为，也非官方售卖。该工作人员强调，骗子可能制假售假，所以要注意识别，不建议高价购买。“我们能提醒的就是，网上很多可能是假的，要注意，不要被骗了。”（上游新闻）</p>
  <p><strong>中国生物阿达木单抗注射液获批上市</strong></p>
  <p>36氪获悉，据中国生物消息，2025年8月5日，中国生物武汉生物制品研究所研发的阿达木单抗注射液（商品名：生爱宁®）收到国家药品监督管理局（NMPA）核准签发的《药品注册证书》。该产品是湖北省企业作为上市许可持有人自主研发并获批生产的首个全人源单克隆抗体药物，所获适应症与原研药在国内获批的8项适应症完全一致，即用于类风湿关节炎、强直性脊柱炎、银屑病、克罗恩病、葡萄膜炎、多关节型幼年特发性关节炎、儿童斑块状银屑病、儿童克罗恩病的治疗。</p>
  <p><strong>日本或在原税率基础上被加15%关税，日本要求进行修改</strong></p>
  <p>美国政府最新发布的所谓“对等关税”文件中表明，新设立的特别措施将仅适用于欧盟，日本及其他国家和地区未被列入适用对象。这也就意味着，日本部分商品可能会被征收高于美日两国达成协议的15%的税率。</p>
  <p>具体来看，按照日方原先的理解，此前税率不满15%的品类一律调整至15%，15%以上的品类则不加征。但对此，特朗普已签署的总统令及刚刚发布的文件中，均未提及对日本实行任何特别待遇。对此，正在美国交涉的日本经济再生担当大臣赤泽亮正，计划与美国商务部长等人会谈，要求进行修改。（央视财经）</p>
  <p><strong>被特朗普要求“下课”后，英特尔首席执行官陈立武发声</strong></p>
  <p>继英特尔回应特朗普对该公司CEO的“下课”喊话后，陈立武本人也亲自发声。</p>
  <p>北京时间8月8日，界面新闻获悉，陈立武在英特尔官网上发表了一封近700字的公开信。他在信中表示，“美国是我生活了40多年的家园。我热爱这个国家，也深深感激它给予我的机遇。我同样热爱这家公司。在这个关键时期领导英特尔，对我而言不仅是一份工作，更是一份荣幸。”</p>
  <p>信的末尾，他表示，“展望未来，我们的使命清晰，机遇巨大。能与大家一同踏上这段征程，我感到无比自豪。”疑是在暗示他并不会辞职。（界面新闻）</p>
  <p><strong>证监会严肃查处ST高鸿严重财务造假案件</strong></p>
  <p>8月8日，证监会对深交所主板上市公司大唐高鸿网络股份有限公司（简称*ST高鸿）涉嫌信息披露违法违规行为依法作出行政处罚事先告知。经查，*ST高鸿长期开展无商业实质的笔记本电脑等“空转”“走单”业务，大幅虚增收入和利润，违反证券法律法规。我会拟对相关责任主体罚款1.6亿元，对配合造假的第三方罚款700万元。*ST高鸿涉嫌触及重大违法强制退市情形，深交所将依法启动退市程序。对于可能涉及的犯罪线索，我会将坚持应移尽移的工作原则，严格按照《刑法》《最高人民检察院公安部关于公安机关管辖的刑事案件立案追诉标准的规定（二）》的规定移送公安机关。（每日经济新闻）</p>
  <p><strong>2025世界机器人大会博览会正式开展：机器人明码标价</strong></p>
  <p>8月8日下午，2025世界机器人大会博览会正式开展。《每日经济新闻》记者发现，和此前几届展览不同的是，今年机器人，尤其是人形机器人的价格不再是“保密”事项。在机器人大世界2.0展区，来自多家机器人厂商，如本末科技，北京人形机器人创新中心，加速进化，优必选等企业的机器人纷纷被标上了售价，单台机器人的售价在8万元至80万元之间。</p>
  <p>另外，8月8日全球首家具身智能机器人4S店——Robot Mall正式开启营业。与汽车的4S店相似，这家机器人4S店同样集机器人“销售（Sale）、零配件供应（Sparepart）、售后服务（Service）、信息反馈（Survey）”等功能于一体。（每日经济新闻）&nbsp;</p>
  <h2>AI最前沿</h2>
  <p><strong>抢人大战白热化：苹果AI核心团队快被挖空</strong></p>
  <p>金融时报8月7日发布称，自2025年以来，各家纷纷启动挖人计划，导致苹果的AI团队人员流失严重，这些员工纷纷加入了Meta、OpenAI、xAI等公司。</p>
  <p>最引人注目的离职者是苹果基础模型团队的负责人庞若鸣，苹果公司在多模态AI领域的关键研究员张博文。此外苹果AI团队的另外两名研究员——汤姆・冈特（Tom Gunter）和马克・李（Mark Lee）最近也加入了Meta。</p>
  <p>业内人士认为，这些离职事件反映出苹果在AI领域面临“信任危机”，在最近的财报电话会议上，苹果首席执行官蒂姆・库克给AI团队打气，他表示AI的“蛋糕”将比智能手机和互联网更大，因此苹果目前已将开发AI业务放在首位。（新浪科技）</p>
  <p><strong>特斯拉解散Dojo超级计算机团队，人工智能努力遭遇打击</strong></p>
  <p>据知情人士透露，特斯拉正解散其Dojo团队，该团队负责人也将离职。这一举措彻底打乱了这家汽车制造商打造内部超级计算机以开发无人驾驶技术的努力。知情人士（因讨论内部事务要求匿名）表示，负责Dojo项目的彼得・班农（Peter Bannon）即将离职，首席执行官埃隆・马斯克（Elon Musk）已下令终止该项目。据了解，该团队近期已有约20名员工跳槽至新成立的DensityAI公司，剩余员工将被重新分配到特斯拉内部的其他数据中心和计算项目。（新浪财经）</p>
  <h2>大公司财报</h2>
  <p><strong>探路者：上半年净利同比预降74.27%-81.29%</strong></p>
  <p>36氪获悉，探路者公告，预计2025年半年度归属于上市公司股东的净利润为1600万元–2200万元，同比下降74.27%-81.29%。业绩变动主要因户外业务受市场环境及新品迭代影响，销售收入下滑，存货跌价准备增加；芯片业务受汇率波动影响，汇兑损益大幅变动，综合导致利润下降。</p>
  <h2>酷产品</h2>
  <p><strong>何小鹏：小鹏X9超级电动车型将在四季度推出</strong></p>
  <p>36氪获悉，小鹏汽车董事长何小鹏在微博发文表示，8月8日工信部官网公示了小鹏首款超级电动车型小鹏X9，它将会在第四季度正式推出。</p>
  <p><strong>Vbot维他动力发布国内首个智能伴随机器人</strong></p>
  <p>36氪获悉，8月8日，Vbot维他动力于2025世界机器人大会（WRC）正式发布国内首个智能伴随机器人，不需要遥控器控制，具备VLA自主移动和Agent视觉语言交互能力。</p>
  <p><strong>全新纯电SUV“知音”下线，8月13日开启预售</strong></p>
  <p>36氪获悉，8月8日，华为与岚图深度合作的全新纯电SUV“岚图知音”在武汉云峰工厂正式下线。据介绍，该车搭载华为乾崑智驾ADS 4.0及鸿蒙座舱HarmonySpace 5，定位25万级市场，将于8月13日预售、月底上市。</p>
  <p><strong>整理</strong>｜孙安雅&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3414107532267137</id>
            <title>在欧盟服软、美国硬气，苹果面对的问题并不相同</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3414107532267137</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3414107532267137</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Aug 2025 11:47:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果税,App Store,反垄断,数字主权  
<br>  
<br>  
总结: 苹果因输掉与Epic Games的官司被迫调整美区App Store政策，包括取消对外部购买行为的抽成和允许开发者引导用户进行应用外购买。苹果试图推翻法院判决，认为禁令超出了法庭权限。在欧洲，苹果为避免高额罚款，对欧盟地区App Store规则和抽成协议进行了调整，接受较低的抽成比例。苹果在不同地区采取不同策略，主要因为欧盟数字主权决心坚定且欧洲市场对苹果收入贡献较小，而美国市场收入高且无数字主权问题。苹果在美国死守“苹果税”是因为其服务业务收入主要依赖美国市场，若禁令不被推翻将面临巨大损失。开发者群体两极分化，小型开发者依赖App Store，而大型游戏公司有动力引导用户使用外部支付。苹果在美国市场的利益巨大且无原则性问题掣肘，因此选择强硬立场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>两个月前苹果输掉了与Epic Games的官司，被迫调整美区App Store，除了不再对应用外部的购买行为征收27%抽成，还被禁止限制开发者引导用户进行应用外购买。被迫做出这些直击“苹果税”软肋的改变，显然是苹果方面不希望看到的，因此他们也一直在寻求推翻判决中的惩罚性反导向禁令。</p>
  <p>据路透社日前公布的相关法庭文件显示，苹果另辟蹊径，并没有选择直接解决问题，而是瞄准了做出这一判罚的法院。他们认为在此次诉讼中，仅涉及苹果和Epic Games两家公司，但法院却做出了覆盖所有美国开发者的决定，这一禁令由于超出了法庭的权限，所以应该被推翻。</p>
  <p>有趣的是，在大西洋另一端的欧洲，苹果对于反垄断执法机构的处罚决定却是全盘接受。同样是来自路透社的消息表明，苹果上月对欧盟地区App Store规则及抽成协议进行了重大调整，预计将在未来几周内获得监管机构的批准，将使得其免于因违反《数字市场法案》（DMA）而面临每日高达5000万欧元的罚款。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_d384bdc294b44b5d884a697d5778c366@000000_oswg23592oswg600oswg302_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此前在今年4月，欧盟反垄断执法机构对苹果开出了5亿欧元的罚单，理由是其通过商业及技术手段阻止应用开发者引导用户至App Store以外的渠道完成价格更低的相同交易，此举违反了DMA，被要求在60天内取消这些限制。</p>
  <p>现在苹果给出的解决方案，是开发者通过当地App Store完成的交易只需支付20%的“通道费”，引导用户至第三方渠道进行支付则只需支付5%-15%的费用。并且他们也不再对导流链接数量进行限制，开发者可使用任意数量的链接将用户引导至外部支付。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_795bcac6b3a344298fb290b046839160@000000_oswg18414oswg600oswg135_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>那么问题就来了，同样都是围绕“苹果税”进行的攻防，苹果为何在欧洲和美国的策略截然不同？原因其实很简单，因为欧盟重建数字主权的决心不是苹果可以动摇的。在当下这个全球化逐渐退潮、数字边疆概念逐渐凸显的时代，寻求数字主权已经成为了各国心照不宣的操作。</p>
  <p>以欧盟委员会在2021年3月发布的《2030数字指南针：数字十年的欧洲之路》为标志，在互联网让世界变成地球村的30年后，欧盟终于认识到了数字主权的价值，《数字服务法》和《数字市场法》的落地，更是将欧美数据主权与市场控制权的纷争摆在了台面上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_dcd058953bd947ffb74efb1da00df491@000000_oswg23128oswg600oswg394_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>再加上欧洲市场对于苹果而言，并不是根本。据市场调查机构CounterPoint Research在5月末公布的2025年第一季度欧洲手机市场报告显示，苹果的市场份额为26%。可作为对比，苹果在中国市场最新的市占率为12%。虽然单纯从iPhone的市占率来看欧洲市场很重要，可奈何当地消费者在iOS应用内消费的欲望很低。</p>
  <p>一个月前，苹果在其官网公布了《2024 Apple全球生态系统报告》，首次露了App Store在全球各大市场的运营情况。其中显示，2024年中国以5390亿美元的规模，成为App Store生态系统在全球范围内最大的区域市场，美国市场的规模则为4060亿美元，而欧洲仅有1480亿美元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_0aa98e7fecaa498e826af3ef40e9dcd7@000000_oswg43486oswg600oswg377_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当一边是欧盟铁了心用“苹果税”来杀鸡骇猴，以彰显数字主权问题寸步不让，另一边则是App Store在当地贡献的营收仅为中国市场的27.4%、美区的36.4%时，苹果在欧洲妥协理论上造成的最大损失是在十亿美元量级。可如果在美国失去了征收“苹果税”的权力，其服务业务就可能会有一蹶不振的风险。</p>
  <p>为什么欧盟的GDP是美国的66%，可反应到App Store营收规模上的差距却截然不同？因为美国作为全球第一大消费市场可不是说说而已。除此之外，得益于与AT&amp;T、Verizon的合作，iPhone在美国市场更为强势，在Counterpoint公布的2025年第一季度美国智能手机出货量数据中就表明，‌苹果‌以57%的市场份额稳居第一。</p>
  <p>当然，导致苹果在美国死守、却在欧盟却让步的关键，在于其所面临的处罚并不相同。其中在欧盟，按照苹果的整改方案，应用外购买行为的抽成保留了15%，但在美国，开发者绕过应用内购买（in-app purchases）渠道时，苹果可是一点分成都拿不到。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_6279cc852c6d48e7bc5409a1e91d9c20@000000_oswg26756oswg600oswg191_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>换而言之，如果美国法院的禁令不被推翻，App Store在当地的营收可能就要面临灭顶之灾。虽然他们在《2024 Apple全球生态系统报告》中强调，在全球App Store的1.3万亿美元计费和销售额中，对90%的收入未收取佣金，但剩下的这10%则是要抽成的。这也就意味着在去年苹果从App Store美区理论上获得的收益，是406亿美元可抽成收入中的30%、也就是121.8亿美元。</p>
  <p>目前苹果面临的最大问题就是开发者群体两极分化，认可App Store作为应用分销渠道是有价值的开发者，往往不是“苹果税”的主要征收对象，这一批小型企业计划的受众不仅享受12%-15%的“税率”，绝对值也更低。而对于小型开发者来说，App Store则是他们的产品被苹果设备用户看到的唯一机会。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_699280c700d24f778bf85b7cfb6aa941@000000_oswg26041oswg600oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可是“苹果税”的征收大户，也就是King、Zynga、Roblox等游戏巨头，绝对有充足的动力引导玩家使用应用外支付。此前专注游戏行业的研究机构Sensor Tower在法院禁令曝光的第一时间就给出了预测，通过自有支付折扣与成本优化，游戏厂商的利润率将提升5-8%，会为美国手游厂商释放数十亿美元级的收入增长空间。</p>
  <p>只能说App Store在美国市场的利益实在太大，并且也没有数字主权这种原则性问题的掣肘时，苹果必然会选择一步不让。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649893155&amp;idx=2&amp;sn=f6f67ec4fbc9ec481031ed95b54a1670&amp;chksm=86361487f466bb9b46e362787219574ccb13ab7c6d0e44c3d8bc7ee8b6a1c4b0327c37f5b667&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>