<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2538639713363713</id>
            <title>8点1氪丨查理·芒格去世，巴菲特悼念：没有他就没有今天的伯克希尔哈撒韦；波司登回应高价羽绒服；拼多多Q3营收增长94%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2538639713363713</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2538639713363713</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 29 Nov 2023 00:39:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Reddit, IPO, Kim Kardashian, Skims, Rubrik
<br>
<br>
总结: Reddit公司正在与投资者进行新一轮洽谈，考虑进行美国IPO，其中包括Kim Kardashian的Skims和Rubrik在2024年一季度进行IPO的选项。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>上市进行时</h2><p><strong>Reddit</strong></p><p>据知情人士透露，社交媒体公司、“美国股吧”Reddit Inc.就潜在的美国IPO事宜与众多投资者举行新一轮洽谈。Kim Kardashian的Skims考虑的选项包括2024年IPO。Rubrik考虑最早于2024年一季度IPO。（财联社）</p><h2>TOP3大新闻</h2><p><strong>查理·芒格去世，巴菲特悼念：没有他就没有今天的伯克希尔哈撒韦</strong></p><p>当地时间11月28日，伯克希尔-哈撒韦发布新闻稿称，董事会副主席查理·芒格（Charlie Munger）的家人告知公司，查理·芒格当天早上在加州的一家医院中安详去世。伯克希尔董事会主席兼CEO沃伦·巴菲特在新闻稿中写道，“如果没有查理的灵感、智慧和参与，就不可能有今天的伯克希尔-哈撒韦”。查理·芒格享年99岁。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>波司登回应高价羽绒服</strong></p><p>在11月28日举行的业绩会上，波司登对近期争议较大的高价羽绒服进行回应，公司管理层称未来将旗下子品牌雪中飞定位于普惠高性价羽绒服，与主品牌波司登形成差异化布局。</p><p>根据机构报告，此前雪中飞定位于中端、大众消费市场，价位在千元左右。在今年的电商平台上，波司登旗下“极寒系列”羽绒服普遍售价在1600元—5000元之间。今年前6个月，波司登总营收74.7亿，羽绒服业务收入49.4亿元，同比增长28.1%。其中波司登主品牌收入44.2亿元，增长25.5%，雪中飞品牌实现收入2.7亿元，同比增长了52.2%。（第一财经日报）&nbsp;</p><p><strong>拼多多Q3营收增长94%</strong></p><p>11月28日晚间，拼多多发布2023年三季度财报，当季收入同比大增93.9%至688.4亿元。财报发布后，拼多多股价迅速拉升。按11月28日股价计算，拼多多的市值约为1850亿美元，是京东集团市值的3倍以上，逼近阿里巴巴1940亿美元的市值。（财新网）</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>华为余承东：华为新公司已向四界发出邀请，希望一汽集团加入</strong></p><p>11月28日，华为常务董事、智能汽车解决方案BU董事长余承东表示，华为已向赛力斯、奇瑞、江淮、北汽发出股权开放邀请，并希望中国一汽集团加入。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>滴滴系统崩溃预计损失超4亿交易额</strong></p><p>11月27日深夜，多地滴滴用户反馈，滴滴出行APP无法使用，地图无法加载。当日23时许，滴滴就App无法使用致歉。滴滴出行称，由于系统故障，晚间滴滴App服务出现异常，经技术紧急修复，目前正陆续恢复中。由此给广大用户和司机师傅们造成不便，再次向大家致歉。</p><p>11月28日上午10:30左右，据记者在广州实测滴滴出行App后发现，目前滴滴出行包括网约车和共享单车等业务已经恢复正常，而此次全面的功能瘫痪持续了接近12小时，也是近年来滴滴出行瘫痪时间最长的一次故障。据滴滴出行此前公布的2023年第三季度财报显示，单季度中国出行业务总交易额为725亿元，日均单量达到3130万单，而以此次“崩了”的故障时长计算，估计将会让滴滴损失过千万的订单量和超4亿的交易额。（凤凰网财经、南方＋）</p><p><strong>海底捞回应科目三让顾客不适</strong></p><p>近日，海底捞服务员跳“科目三”舞蹈火爆出圈， 11月27日，有媒体报道称，海底捞员工表演“科目三”过于吵闹，影响了部分顾客的就餐体验。针对上述问题，11月28日，海底捞方面回应称，海底捞一直鼓励门店伙伴结合自身特长和顾客需求进行各类创新，并设立了相应的创新激励机制。门店岗位实行计件薪酬，多劳多得。此外，海底捞表示还会不定期举行“变脸师”“捞面师”等岗位之星评选，不断精进各岗位业务能力。能够获得顾客认可的员工，公司也会进行相应的激励。（九派财经）&nbsp;</p><p><strong>抖音发布短剧类小程序内容审核要求</strong></p><p>36氪获悉，抖音开放平台发布短剧小程序审核公告。抖音表示，为进一步提升短剧小程序内容质量、确保短剧小程序合规运营，平台将对未入库和审核结果为“不可播放”的短剧进行运营限制。在内容播控方面，抖音小程序内，未入库和审核结果为“不可播放”的短剧将限制播放，标准参照《网络视听节目内容审核通则》，自2023年12月13日起生效。&nbsp;</p><p><strong>大众汽车开启裁员谈判，CEO称品牌不再具有竞争力</strong></p><p>大众汽车公司正面临削减成本的压力，乘用车品牌CEO施文韬（Thomas Schäfer）在周一的员工会议上警告，由于高成本和低生产率，该公司的原始品牌“不再具有竞争力”。为实现成本削减，大众品牌计划裁员，目前正就此与其工会代表进行相关谈判。这是该公司在向电动汽车过渡的过程中提高效率的重要一步。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>阿里达摩院裁撤量子实验室，负责人施尧耘发声：希望继续的事业，超越任何一家公司</strong></p><p>近日，阿里达摩院量子实验室官方确认裁撤，实验室连带仪器设备全部被捐给浙江大学一事引发热议。11月28日，达摩院量子实验室主要负责人、阿里云量子技术首席科学家施尧耘发布疑似达摩院量子实验室全体成员在阿里巴巴的“最后合影”动态，并附文表示：“就如科学之永，超越权力，我们在这里为之奋斗，而我希望你们能和我一起继续的事业，也超越任何一家公司任何一个组织。”（新浪科技）&nbsp;</p><p><strong>华为车BU员工加入新合资公司可获N+1补偿及4个月签字费</strong></p><p>11月28日获悉，华为车BU员工转向与长安汽车的合资公司后，可以获得华为提供的N+1补偿，员工同时可以保留华为内部股票，享有华为分红。员工签约新公司后，可以再获得4个月签字费。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>沐瞳科技CEO袁菁回应出售传闻：公司继续独立运营</strong></p><p>36氪获悉，11月27日晚，对于近期字节集团对游戏业务的调整及沐瞳被出售的消息，沐瞳CEO袁菁在内部公开回应，表示沐瞳继续独立运营。&nbsp;</p><p><strong>商汤回应卖空报告：该报告并无依据，保留采取适当行动的一切权利</strong></p><p>36氪获悉，商汤公告，公司兹就卖空机构Grizzly Research LLC,在2023年11月28日于网上发布的一份报告发出本公告。本公司认为，该报告并无依据，且包含无根据的推测及误导性结论和诠释。其亦缺乏对本公司业务模式及财务报告结构的基本理解，缺乏对本公司公开信息的全面解读。该报告的作者并没有与本集团联系以确认相关信息的真实性或就本集团的财务报告获得任何理解。本公司保留采取适当行动保护本公司及股东的一切权利。&nbsp;</p><p><strong>大连电瓷：经营一切正常，终止定增与公司是否面临困难无关</strong></p><p>大连电瓷11月27日晚公告，基于公司实际情况及外部环境变化等因素，经与相关方充分沟通及审慎分析后，公司决定终止2023年度向特定对象发行A股股票方案。对此，记者以个人投资者身份致电大连电瓷证券事务部，工作人员表示，当前公司经营一切正常，终止定增与公司发展是否面临困难并无关联。同时，公司股东近年也并无频繁变更，上次变更发生在2019年。（第一财经）&nbsp;</p><p><strong>引力传媒：日常经营情况正常，主营业务及业务模式未发生重大变化</strong></p><p>36氪获悉，引力传媒股价异动公告称，公司主要业务为品牌营销、效果营销、社交营销、电商营销与运营服务和数据咨询服务。经公司自查，公司目前日常经营情况正常，主营业务及业务模式未发生重大变化。市场环境或行业政策未发生重大调整，内部生产经营秩序正常。&nbsp;</p><p><strong>零探智能与威睿能源签署战略合作协议</strong></p><p>36氪获悉，近日，零探智能与威睿能源在宁波举行战略合作签约仪式。本次战略合作聚焦于储能产品推广、项目开发和资产运营三大领域。双方将共享资源和技术，推动储能产品的市场化，同时在项目开发与资产运营方面展开深入合作。&nbsp;</p><p><strong>香港TVB宣布重组电视和电商业务，将裁员300人</strong></p><p>36氪获悉，电视广播11月27日晚间在港交所公告，董事局宣布重组电视广播和电子商贸业务。在电视广播业务上，TVB拟合并J2（82台）和财经体育资讯台（85台）为新频道“TVB＋”，连同削减内容成本，料涉裁员逾200人；在电商业务上，集团拟合并“士多”和“邻住买”，士多将并入邻住买，100名士多员工将离开集团。&nbsp;</p><p><strong>富士康将在印度投资15亿美元以满足运营需求</strong></p><p>苹果供应商富士康科技公司（Foxconn Technology）11月27日宣布将在印度的一个建设项目上投资超过15亿美元，以满足公司的“运营需求”。据其中一份证券文件和印度公司记录，这笔投资是通过富士康的子公司鸿海科技印度大型发展公司（Hon Hai Technology India Mega Development）进行的。证券文件中没有提供进一步的细节，富士康发言人没有立即回复新闻媒体的置评请求。（新浪财经）&nbsp;</p><p><strong>美股三大指数集体收涨，拼多多大涨18％</strong></p><p>36氪获悉，11月28日收盘，美股三大指数集体上涨，道指涨0.24%，纳指涨0.29%，标普500指数涨0.1%。大型科技股多数上涨，特斯拉涨超4％，Meta、微软涨超1％，谷歌涨0.58％，苹果涨0.32％，亚马逊跌0.47％，Netflix跌0.04％。热门中概股涨跌不一，拼多多涨超18％，叮咚买菜涨近7％，36氪、新东方涨近3％，唯品会涨超1％，虎牙跌超5％，斗鱼跌超4％，百度跌超3％，B站、微博跌超2％。&nbsp;</p><p><strong>戴尔回应“供应链将撤离中国”等传闻：均系谣言</strong></p><p>今年初开始，市场上陆续流传出“戴尔供应链将撤离中国”的传闻。戴尔全球资深副总裁吴冬梅表示，“我们从未发布过任何上述所谓‘信息’或‘评论’。戴尔在全球范围内的行为准则就是不对‘谣言’进行评论。这是我们一贯的立场。但遗憾的是这种态度被错误和片面地解读成‘不评论即是确认’，甚至有人捏造‘相关消息来自戴尔官方’。可以明确地告诉你，这些传闻绝对是‘谣言’！”（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>特斯拉宣布充电网络开放升级，支持更多其他品牌车辆</strong></p><p>36氪获悉，特斯拉官微宣布，中国大陆地区特斯拉全场景充电网络开放升级，家庭充电产品系列、目的地充电站、超级充电站支持更多非Tesla车辆。&nbsp;</p><p><strong>Salesforce和亚马逊网络服务公司扩大合作</strong></p><p>11月27日消息，Salesforce和亚马逊网络服务公司（Amazon Web Services）扩大合作，Salesforce将在AWS Marketplace上提供部分产品。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>亚马逊近14.5亿美元收购iRobot的交易遭欧盟反垄断警告</strong></p><p>欧盟委员会11月27日发布声明称，亚马逊14.5亿美元收购机器人吸尘器制造商iRobot的拟议交易可能会挤掉其在线市场上的竞争对手。亚马逊于去年8月宣布这项交易，之后欧盟宣布启动深入调查。欧盟的这一程序性步骤并不等于完全否决该交易，亚马逊可与监管机构接触以解决其担忧。欧盟做出最终决定的最后期限是2024年2月。（界面新闻）</p><h2>大公司财报</h2><p><strong>美团发布2023年第三季度财报</strong></p><p>美团：三季度净利润35.9亿元，上年同期净利润12.2亿元，市场预期净利润29.19亿元。</p><p><strong>阿里健康：中期营收129.6亿元，同比增长12.7%</strong></p><p>36氪获悉，阿里健康发布截至2023年9月30日止六个月中期业绩公告。报告期内，阿里健康收入达人民币129.6亿元，同比增长12.7%；净利润达4.45亿元，同比增长172.2%。阿里健康医药自营业务收入114.5亿元，同比增长13.5%。自营用户会员数已达7700万，同比增长21%。&nbsp;</p><p><strong>波司登：2023/24上半财年营收74.71亿元，同比增长20.9%</strong></p><p>36氪获悉，波司登发布 2023/24上半财年业绩。2023/24上半财年，波司登集团收入约人民币74.71亿元，同比增长20.9%；净利润约人民币9.18亿元，同比增长25.1%，经营溢利率提升至16.5%。2023/24上半财年，“波司登”品牌羽绒服收入44.21亿元，同比增长25.5%；贴牌加工管理业务收入20.42亿元，同比增长7.8%。&nbsp;</p><h2>投融资</h2><p><strong>中花科技获近千万元天使轮融资</strong></p><p>近日，浙江中花科技获得近千万元天使轮投资，投资方为个人投资者。中花科技是一家高端有机颜料研发商，专注于有机颜料的研发、生产和销售业务。（科创板日报）&nbsp;</p><p><strong>中山树突细胞疫苗研发商“恒赛生物”完成亿元级A轮融资</strong></p><p>近日，中山恒赛生物科技有限公司（下称“恒赛生物”）完成亿元级A轮融资，本次融资由富汇创投领投，勤智资本、凯骑康盈跟投。本轮融资资金将用于推进产品管线的拓展和临床申报。“恒赛生物”成立于2018年，主要从事新一代个体化树突细胞肿瘤治疗疫苗（DC疫苗）的研发与产业化。（动脉网）&nbsp;</p><p><strong>九霄智能完成数千万元Pre-A轮融资</strong></p><p>近日，浙江九霄智能科技完成数千万元Pre-A轮融资，衢州政府产业基金参与本次投资。本次所融资金主要用于数字前端EDA工具的研发，持续拓展市场，扩大客户群体，提升品牌影响力。浙江九霄智能科技成立于2021年11月，是一家专注于数字EDA工具研发和先进研发流程推广的软件企业，为芯片设计企业提供完整的EDA工具软件平台。（爱极微）&nbsp;</p><p><strong>深圳高速吹风机生产商“徕芬科技”完成B轮融资</strong></p><p>近日，深圳术叶创新科技有限公司（下称“徕芬科技”）完成B轮融资，投资方为钟鼎资本、麦星投资、建鑫投资、大望资本。“徕芬科技”成立于2021年，主营业务以智能硬件为主，涵盖硬件及家庭服务产品的用户智能生活整体解决方案，现主要产品为11万转高速无刷吹风机。（IT桔子）&nbsp;</p><h2>酷产品</h2><p><strong>郭明錤：华为预计明年上半年推出新款旗舰机型P70系列</strong></p><p>天风国际证券分析师郭明錤发布报告指出，华为预计在1H24推出新款旗舰机型P70系列，包括P70、P70 Pro与Pro Art。P70系列的相机规格最大卖点在于：采用长焦潜望镜，P70为5P镜头（1/3.6吋），P70 Pro与P70 Art均为6P镜头（1/2.5吋）；P70 Art广角相机采用高规1/1吋CIS与1G6P玻塑混合镜头，1G6P镜头因采用模造玻璃故单价约为7P的4–5倍。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>华为智界S7发布，售价24.98万元起</strong></p><p>36氪获悉，华为智界S7发布，首发8大华为黑科技，拥有领先的驾控体验、智慧体验及全维安全守护，重新定义智能轿车。智界S7共提供四款车型，售价24.98万元起。</p><p><strong>苹果Vision Pro即将量产，中国内地供应链价值量最高公司为领益智造与立讯精密</strong></p><p>11月27日，记者从供应链独家获悉：苹果公司将在今年12月正式量产第一代MR（混合现实）产品Vision Pro，首批备货40万台左右，2024年的销量目标是100万台，第三年达到1000万台。苹果Vision Pro的硬件成本大概在1700美元，中国内地供应链比例已经大幅度提高至60%左右，目前内地供应链占比最高的是领益智造，单机价值量达到了250-300美元左右，独家供应散热件模组和头带、眼罩和鼻托等。其次是立讯精密，独家代工组装，价值量在150-200美元左右。领益智造今年下半年已经在东莞常平的一个工厂招了大几千人，准备了几十条产线加速生产中。（界面新闻）</p><p><strong>整理｜</strong> 小鹿&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2538067095642248</id>
            <title>美团2023财年Q3：收入765亿元，增长22%，净利润36亿元，增幅195%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2538067095642248</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2538067095642248</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 29 Nov 2023 00:33:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美团公司, 财务业绩, 收入增长, 核心本地商业
<br>
<br>
总结: 美团公司发布了2023财年第三季度财务业绩，收入增长了22%，其中核心本地商业的收入增长了24.5%。这一增长主要受益于消费恢复和即时配送交易的增长。新业务的收入也增长了15.3%，主要来自商品零售业务的增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>Tech商业讯 11月28日&nbsp;美团公司发布其2023财年第三季度财务业绩（截至2023年9月30日）。</p><p>根据季报，美团公司本财年第三季度收入为765亿元，同比上一财年同期的626亿元，收入增长22%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_d6904da750314770badb51b39f320d2d@5857174_oswg79052oswg900oswg710_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>美团公司本季度来自核心本地商业的收入为577亿元，同比上一财年同期的463亿元，该项收入增长24.5%。本季度该项收入增长受益于消费恢复，即时配送交易笔数及到店、酒店及旅游业务交易金额增长。季报表示，到店、酒店及旅游业务增长是由于该公司供应增加及营销策略改善。</p><p>本季度来自新业务的收入为188亿元，同比上一财年同期的163亿元，该收入增长15.3%。新业务增长来自商品零售业务同比增长，部分被网约车自营业务收缩抵消。</p><p>本季度该公司两分部业务中，来自核心本地商业的收入增速较快。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_da0f2f7e490c4280aa427424acb29617@5857174_oswg105546oswg962oswg728_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01</strong></h2><p>本季度美团公司核心本地商业收入中，来自配送服务的收入为230亿元，同比上一财年同期的201亿元，该收入增长14.3%。</p><p>第三季度来自佣金的收入为210亿元，同比上一财年同期的161亿元，该项收入增长30.5%。本季度来自在线服务的收入为114亿元，同比上一财年Q3的86亿元，增长31.6%。本季度来自其他服务及销售（包括利息收入）的收入为23.5亿元，同比上一财年同期的15亿元，该收入增幅为56.4%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_ab71116b60024c7ea8097829c13d854d@5857174_oswg186064oswg1080oswg680_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>第三季度来自新业务的收入中，佣金收入为5.5亿元，上一财年Q3为4.0亿元，该收入增长36.3%。来自在线营销服务的收入为6964万元，同比增长170%。来自其他服务及销售（包括利息收入）的收入为182亿元，同比上一财年同期的159亿元，该收入增幅为14.5%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_b8880ff370dd40f5b8373e517ffd8270@5857174_oswg127649oswg1080oswg663_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本季度美团公司即时配送交易笔数为61.79亿笔，相较上一财年同期的50.25亿笔，该项交易笔数增幅为23%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_b14f022364264f148800bbf172acbfa4@5857174_oswg75192oswg1030oswg760_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据季报，美团公司本季度销售成本为495亿元，相较上一财年同期的441亿元，该成本增幅为12.2%。本季度该成本增加是由于餐饮外卖、美团闪购业务配送相关成本增加，以及商品零售业务销售成本增加等。</p><p>同时季报表示，本季度销售成本占收入比例从去年同期的70.4%下降至本季度的64.7%，该成本占收入比例下降，是由于其收入结构变动，以及餐饮外卖、美团闪购业务单均配送成本下降，以及商品零售业务毛利率改善。</p><p>本季度该公司毛利润为270亿元，相较上一财年同期的185亿元，本季度毛利增幅为45.8%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_aa060fc5f2d440329f1744c46370d24d@5857174_oswg108275oswg934oswg762_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本财年第三季度该公司销售与营销开支为169亿元，相较上一财年同期的109亿元，该开支增幅为55%。该开支增加是由于交易用户激励、推广、广告开支增加，以及雇员福利开支增加等。</p><p>本季度研发开支为53亿元，相较上一财年Q3的54亿元，该开支减少2%。该开支减少，是由于雇员福利开支减少。</p><p>本季度该公司一般与行政开支为25亿元，与上一财年同期相较微幅增加1%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_90af8ef4da824a4c86d4aa038d7654a2@5857174_oswg116259oswg1008oswg746_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本季度美团公司经营利润为33.6亿元，相较上一财年同期利润为9.9亿元，本季度经营利润增幅为240%。第三季度该公司净利润为36亿元，相较上一财年同期的12亿元，本季度净利润增幅为195%。</p><p>即最新季度美团公司经营利润及净利润分别同比显著增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_66057f6529bf4dd088dcacfa2fb69028@5857174_oswg94069oswg942oswg726_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中本季度来自核心本地商业的经营利润额为101亿元，相较上一财年同期利润的93亿元，该项利润增幅为8.3%。核心本地商业经营利润增加是由于收入增长以及餐饮外卖、美团闪购业务运力供应充足带动单位经济效益提高等。该业务本季度经营利润率从去年同期的20.1%，下降至本季度的17.5%，季报表示主要是由于较高的补贴率。</p><p>新业务本季度经营亏损51亿元，相较上一财年同期亏损的68亿元，该项亏损收窄24.5%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_cdfd21ecdeff44caa4e5b00527372d64@5857174_oswg167801oswg1080oswg752_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02</strong></h2><p>业务进展上，季报称，本季度餐饮外卖订单保持强劲增长，单日订单量峰值为7800万单，相较三年前翻倍。美团闪购本季度保持增长，8月该公司美团闪购单日峰值突破1300万单。</p><p>到店、酒店及旅游业务第三季度交易金额同比增长超90%，季度活跃商家同比增长超过50%。</p><p>新业务方面，该公司季报中表示美团优选受到宏观波动和消费行为变化影响，三季度产生显著运营亏损，但运营亏损率进一步缩小。截至本季度末，美团优选累计拥有4.9亿名交易用户。季报表示，美团买菜本季度交易金额强劲增长，用户规模、购买频次和客单价稳步增长。</p><blockquote><p>根据季报，本季度美团公司经营活动现金净流入额为112亿元，截至本季度末该公司拥有现金及现金等价物额为251亿元。</p></blockquote><p>美团CEO王兴在财报中表示，“得益于在服务零售和商品零售的持续创新与投入，本季度美团业务继续取得了稳健增长”，“我们将继续执行‘零售+科技’的公司战略，通过科技赋能生活服务各行业的数字化转型，助力本地实体经济，为广大消费者和从业者追求美好生活贡献更多力量。”</p><p>截至本文，美团公司今年以来股价下跌42%，当前市值为796亿美元。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MjUzMzA4MQ==&amp;mid=2247491631&amp;idx=2&amp;sn=e58ee11881b16e8696ef12f1e86f87ac&amp;chksm=c03e0019f749890f7a73407655e8be7b4a8e842f4a521a6c8ab10e688e4ac57fad93549284c5&amp;token=515464313&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“Tech商业”（ID:InnoBusiness）</a>，作者：Tech商业，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2537779281323782</id>
            <title>焦点分析｜美团：砸最狠的钱，守最难的江山</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2537779281323782</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2537779281323782</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 29 Nov 2023 00:29:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国互联网竞争, 经济增速, 美团, 新业务
<br>
<br>
总结: 中国互联网竞争激烈，经济增速对互联网巨头的业务走向有重要影响。美团作为以餐饮外卖为主的公司，在经济低迷和竞争压力下面临困境。尽管美团的业绩表现不错，但股价持续下跌，主要原因是新业务发展空间有限。美团在餐饮外卖领域仍然表现较好，但新业务增长不及预期，亏损率较高。美团CEO表示公司的内在价值未被充分反映，计划进行回购。外卖订单增速超过预期，但新业务增长不理想。闪购作为新业务表现良好，但仍处于亏损状态。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜董洁</p><p>编辑｜乔芊</p><p>2023年的中国互联网竞争似乎又回到了10年前的样子，“烧钱抢市场”再次成为主旋律，从阿里京东拼多多的“低价”三国杀，再到美团和抖音的本地生活大战，随处都是硝烟的味道。</p><p>但中国互联网能迎来黄金10年，一个重要前提是经济增速的托底，但这在今天的商业竞争中却成为了最大的变量——经济陷入萎靡，人们开始对价格敏感，随之而来的是消费意愿和预期的下降。这深刻影响了一众互联网巨头未来的业务走向。</p><p>以餐饮、娱乐、酒店等接触性消费为主的美团在疫情后率先迎来反弹，但当消费的平价化开始从服饰、美妆等非刚需品类向餐饮外卖这种刚需品类蔓延，美团的颓势也开始显露出来。</p><p>年初至今美团的股价跌幅，在主要恒生科技权重股中仅次于京东和B站，达到了41%，明显跑输大盘。除了抖音带来的竞争，人们最大的担心是经济低迷是否会影响美团主营业务——餐饮外卖的增速。</p><p>三季报发布前夕，市场的普遍预期是，美团Q3 的外卖订单增速将低于20%，但实际证明要高于这一数字，但因为对Q4只给出15%的指引，明显低于预期，昨日美团的股价一度跌超8%，创近一年来的新低。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_eae24047493c4d0a87c496a6d572a6e2@1335673173_oswg153442oswg1398oswg950_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">美团年初至今股价走势</p><p>如果抛却情绪因素，Q3美团的业绩表现还是相当不错——营收764.6亿，同比增长22.1%；经营利润大涨 239%达 33.58 亿元，双双超过预期。但是核心本地商业的利润增速只有 8.3%。</p><p><strong>但为何美团的股价还是跌跌不休？一个很重要的原因可能是新业务想象空间的薄弱。</strong></p><p>一位投资界人士曾向36氪分析，当下影响美团估值的三个因素中，抖音的冲击更多是短期，中期是经济向好，更长期看则是实物零售（美团优选、美团买菜和快驴等）的规模效应。</p><p>在餐饮外卖可预见的增速下滑下，外界期待美团能在新业务中找寻增量，但这恰恰是美团表现较差的地方——本季度新业务收入增长15.3%至188亿元，低于预期的192亿，虽然亏损率有所收窄，但仍然单季亏出51亿元。<strong>多位投资人都表示，现在新业务对美团的整体估值贡献为负。</strong></p><p>对于这一现状，美团CEO王兴也相当无奈，他在财报会上表示，“目前美团的股价只反映了外卖单一业务的估值，并不符合公司的内在价值，董事会正考虑推进10亿美金的回购计划”。</p><p>对于未来新业务的走向，管理层也表示会继续投入，甚至不排除寻求海外的增长，但也同时透露，“如果一个新业务无法成为有价值的资产，会对策略及时做出调整”。</p><h3>外卖顶住压力，提前完成年度订单目标</h3><p>外卖订单增速的低预期，是最近美团股价走势萎靡的主要原因，但Q3美团还是顶住了压力。</p><p>本季度美团即时配送订单达到61.79亿单，折算下来日均单量是6800万，这里面包含餐饮外卖和闪购订单。<strong>36氪了解到，闪购本季度的日均单量在700万出头，这意味着餐饮外卖Q3的日均单量突破了6000万，提前完成年度目标</strong>，订单增速也超过市场预期，达到了21%，与营收增速几乎持平。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_71916bfa2dec4f9ea3a252737bc3ef3b@1335673173_oswg133653oswg1603oswg781_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">美团餐饮外卖各季度日均单量数据 数据来源：财报、各大券商数据</p><p>此前我们曾报道过，美团外卖2022 年单量目标是年底达到日均 6000 万单，如今这一目标提前一个季度完成。促成这一因素的关键可能在于拼好饭单量的猛增。</p><p>这一疫情期间为了解决履约问题而上线的外卖拼单业务，意外的切中了当下人们追求低价的消费趋势，据悉其二季度的日单量就超过了500万单，Q3则逼近了700万单，打开“拼好饭”的页面，低于10元的外卖随处可见。</p><p>不过，拼好饭订单占比的提升也部分稀释了美团外卖的客单价，Q3这一数字从去年同期的超50元，下降到了48元，叠加三季度对骑手补贴加大，本季度美团的配送收入增长继续低于单量增速，也使得外卖的利润率优化并不明显。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_2bf51388263545fe9808cf268e401b42@1335673173_oswg109949oswg1591oswg674_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">美团即时配送收入各季度变化 数据来源：财报</p><p>这里重点提一下闪购的增长。从去年Q2开始，美团把闪购从新业务分项中拆出，并入核心本地商业模块，逻辑在于，闪购与外卖同属于即时配送，且有着相似的商业模式——都是靠广告费和佣金支撑收入增长。</p><p>过去一年，闪购的订单从去年Q3的490万单，猛增至今年同期的超700万单，同比增速近44%。目前闪购日均单量达到外卖的11.6%，但因为客单价更高，其GTV达到外卖近20%，但仍处于小幅亏损状态。</p><p>一位美团内部人士表示，内部对于闪购的盈利潜力非常看好，虽然单量还不及外卖，但其广告货币化率已优于外卖（但整体货币化率还不如外卖）。Q3美团闪购的年度活跃商家数同比增长了30%，专为闪购服务的「美团闪电仓」也突破了5000家，越来越多的商家开始意识到即时零售需求的增长。</p><p><strong>去年闪购的GTV突破了1000亿，今年这一数字很可能突破2000亿，这是闪购负责人肖昆前不久在闪购大会上透露的数字。</strong></p><p>但进入Q4，越发不明朗的经济形势以及淡季效应，迫使管理层给出了只有15%的外卖订单指引。美团CFO陈少晖在展望Q时也表示，“预计餐食外卖业务营收的同比增速将低于Q，闪购业务营收的同比增速（与三季度相比）将持平，但两个业务的客单价都会出现下降”。</p><h3>与抖音的战争还远未结束</h3><p>影响美团股价短期波动另一个核心因素，显然是与抖音的竞争，这让投资人担心美团利润的恶化。</p><p>这在本季度成为了现实。财报显示，Q3核心本地商业的经营利由去年同期的111亿元减少到了101亿元，经营利润率则环比下滑了4.3%至17.5%，低价补贴是主要原因。</p><p>这集中在两个核心业务上——特价团购以及美团直播。前者直接瞄准抖音低价团购套餐业务，“预算倾斜单城市抖音覆盖的Top50品牌，目标就是同品牌做到比抖音更低的价格”，此前有内部人士透露这一补贴不会只持续1-2个月，而是会看ROI产出衡量。<strong>据悉，这一业务的日单量已经超过了250万单，超出了内部预期，美团对其的投入也会一直持续。</strong></p><p>美团直播则在7月上线一级入口后迎来了GMV的猛增。有知情人士透露，其GMV的环比增速在好几倍，直播形式也从此前全部依靠官方直播间，到现在已有近30万商家自主参与。但因为前期不收坑位费和抽佣，美团直播的商业化几乎为0。</p><p>而从今年开始，美团也开始给予了 0.5%-1%不等的佣金降幅，同时对商家在美团创造的 GTV 更动态追踪。比如 2022 年采用年框形式，只要商家全年完成一定额度的 GTV 即可，但今年改成季度框架，也即每个季度根据商家上一个季度的完成情况重新商议抽佣率，且要求商家在双平台上架的团购券价格一致。</p><p>最新的变化则是，<strong>美团将到店事业群下的中小城市渠道发展部（以代理商模式为主）做了拆分，原有的渠道直接并入到餐、到综等直客部门，目的就是做低线城市直营，</strong>从而更好的管控商家。</p><p>有美团BD透露，现在内部的要求就是“一线销售大干快干，有直播销售的能力，可以选店选商选品”。具体到商户则为，减少每月最后一天得分决定门店整月等级的偶然性，相应的权益等级则改为每日更新，从而激发门店的积极性。据悉，各大类目的调整将在11月陆续上线。</p><p>面对抖音的冲击，如今的美团已不再像去年那般“唯唯诺诺”，而是坚决选择砸钱补贴以维持市场份额，Q3它在销售和营销上的开支增速达到了56.4%，远超营收增速。</p><p>效果也相当明显。此前市场最大的担心是与抖音的竞争，会抢走了商家在美团的广告预算，在过去几个季度这一度成为了现实，今年Q1美团核心商业的佣金和广告收入的剪刀差一度达到22%，但到了本季度，这一增速差几乎被抹平，回过神的商家又开始往美团回移。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_014d4476fa334ff2b4683ba135e2361a@1335673173_oswg97112oswg1220oswg616_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">美团核心本地商业佣金和广告收入增速变化 数据来源：财报</p><p>回看过去三个季度，抖音本地生活与美团到店酒旅的GTV其实一直在缩小。虽然二季度的环比增速略萎靡，但抖音本地生活在三季度重振旗鼓。36氪拿到的多份调研纪要显示，其Q3的GTV已经超过了900亿，四季度将大概率完成1000亿的GTV目标，从而在年内完成超3000亿的GTV，这将达到美团到店酒旅（核销前）40%的量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_f250a0212ff449478ec0e1f95cd0ed7a@1335673173_oswg108150oswg1280oswg722_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">美团到店酒旅与抖音本地生活各季度GTV变化 数据来源：财报、券商调研纪要</p><p>但眼下判断这场战争何时会结束还为时尚早，在抖音将生活服务服务负责人更换为商业化部门负责人蒲燕子后，外界都在推测抖音将在近期发动新一轮的攻击。</p><p>这一猜测不无根据。在字节跳动的组织体系中，商业化部门是最核心三大部门之一，负责字节各业务的商业变现，类似于阿里妈妈之于阿里集团，这意味着她可以充分调动所有商业流量资源，给予本地生活支持。</p><p>而在字节将游戏业务近乎砍掉后，外界也相信这家刚在营收层面反超腾讯的巨头，将把更多现金流倾注给抖音电商、本地生活等核心业务，对美团来说这会是一场艰苦的战斗。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2538077392266757</id>
            <title>拼多多：“殿堂级”拼劲，只有暴涨能致敬</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2538077392266757</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2538077392266757</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 28 Nov 2023 23:57:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: TEMU, 拼多多, 佣金收入, 增量估值
<br>
<br>
总结: 拼多多通过佣金收入（TEMU）的翻倍，证明了TEMU具备再造拼多多的潜力，跨境赛道是一个海阔凭鱼跃的赛道，拼多多通过蓝领和白领的商品和APP实现了化学反应。拼多多的经营利润超出了市场预期，展现了其凶猛的执行效率和无情赚钱的能力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>北京时间11月28日晚美股盘前，拼多多的三季度答卷再次向同行们证明了什么叫“中概之光”，来看看全球卷王之王来如何大杀四方：&nbsp;</p><p><strong>1. TEMU再造拼多多</strong></p><p>如果说之前市场对于TEMU能否给拼多多带来多少的增量估值，还有质疑的话，这么这次的质疑基本上是彻底打消了。&nbsp;</p><p>从二季度的144亿，到三季度的292亿，拼多多用单季翻倍的佣金收入（TEMU）大声宣告了TEMU具备再造拼多多的潜力。&nbsp;</p><p>这个潜力在于跨境赛道是一个海阔凭鱼跃的赛道，而早已熟透的玩家们已经习惯了佛系推进，当拼多多这个“硬核实力变革“派搅局，用蓝领“人矿”作出来的商品，加上白领”人矿“做出来的APP和运营，最终实现了神来一笔的化学反应。&nbsp;</p><p>从这个季度开始，市场需要认真把TEMU的估值考虑到拼多多的整体估值当中了。&nbsp;</p><p><strong>2.&nbsp;一手白牌+一手价敏用户=拼多多更强的赚钱能力</strong></p><p>除了彪悍的TEMU业务，拼多多主站业务这个季度在二季度炸裂的基础上也丝毫不差。海豚君粗略估计，拼多多GMV在单季接近万亿人民币的情况下（可能只有阿里的一半GMV），广告+佣金已在450亿人民币上下，大约是阿里同期的687亿淘天客户管理收入的65-70%。&nbsp;</p><p>同样流水情况下，拼多多用一堆中小商家和白牌商家，做出来的变现效率，比盯紧钱袋子型品牌商家的淘宝和京东反而赚钱更多！这个现象值得同行们认真反思。&nbsp;</p><p><strong>3. 人矿生意发挥到极致</strong></p><p>论效率，恐怕比早期的阿里还要夸张。在收入同比多增300亿体量的情况下，体内型研发和行政费用基本纹丝不动，人员开支在拼多多这里就是妥妥的人力资源，复用能力杠杠的。&nbsp;</p><p>而两大体外型费用：&nbsp;</p><p>1）三季度多增的收入 vs 多增的成本，基本可以大致判断TEMU的履约毛利率（收入-成本-履约）可能已经转正，明显好于市场预期，而且多多买菜随着对手的逐步离场，经济性进一步改善，可能已经整体性盈亏平衡了。&nbsp;</p><p>2）而费用率营销费用端可以清晰地看到TEMU对于投入产出比的把控，在收入比市场预期高出140亿的情况下，营销费用环比增加了40多亿，营销费用率更是比市场预期低出5个百分点。&nbsp;</p><p><strong>4. 无情赚钱机器</strong></p><p>凶猛的执行效率之下，本季度拼多多的经营利润已经做到了167亿人民币，比依然炸裂的二季度还要多出40亿。&nbsp;</p><p>而市场的上预期是，随着TEMU 流水的猛拉，叠加三季度拼多多本身没有二季度的那么好的季节性，拼多多的经营利润是环比下滑的，这里拼多多再次大幅超出了市场预期。&nbsp;</p><p>（更多细节，海豚君在正文中的分析非常详细，强烈建议大家看通看全文。）&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_afc00d3958ae410381419be34ad0b333@5888275_oswg340388oswg1080oswg579_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>长桥海豚君观点：</strong></p><p>如果说上个季度超级炸裂的财报发布后，市场会担心主站增长的持续性的话。这个季度的真正增量价值在于：&nbsp;</p><p>1）TEMU对于拼多多到底有多大的拉动作用，以及基于此对拼多多做严肃的价值重估；&nbsp;</p><p>2）由衷拜服拼多多这种几乎夸张到天际的经营效率和执行能力；以及由此演绎出对拼多多团队的无脑“偏心与信仰”，恐怕以后资本对拼多多执行质疑可以绝迹了。&nbsp;</p><p>到这个季度的财报，我们已经可以清晰看到：&nbsp;</p><p>1） 通过对于多多买菜的投入，拼多多守住了自己的流量底座，成功防守住了更高频的生鲜业务对它的流量侵蚀，实现了对主站业务护城河的巩固。&nbsp;</p><p>2）通过对跨境的进军，拼多多确定性打开了海外的第二增长曲线。&nbsp;</p><p>从估值角度来看，海豚君基于本季税率粗略估值主站税前净利润应该已有230-240亿人民币，相当于折年税后净利润大约800亿人民币，即使假设后续成长性减弱，海豚君按照15倍估值来算，主站业务的单体价值也已接近1700亿美金。&nbsp;</p><p>而TEMU也已经有了独立估值的价值，参考SHEIN 600亿上下的美金的估值，TEMU给拼多多的估值弹性空间已有大致轮廓。&nbsp;</p><p><strong>本季度财报详细解读</strong></p><h2><strong>01 TEMU再造拼多多！</strong></h2><p>先看拼多多<strong>如何啪啪啪</strong>打市场一致预期的脸：三季度收入是688亿人民币，整整比市场预期高出接近150亿人民币！&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_c52fb82efece4614b80bece3bb8c10b8@5888275_oswg107742oswg1009oswg535_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然并不是说市场上的预期有多不靠谱，这个“太平洋”级别的预期差，主要是因为拼多多信息披露几乎是个大黑盒。&nbsp;</p><p>当海豚君毛估TEMU收入做到180亿上下，占到总收入的30%的时候，市场对于这个业务到底是怎么计的，TEMU的GMV到底多少，基本是一脸懵逼。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_3c72eea38cae4f3381a354a5ce5791f9@5888275_oswg91578oswg939oswg428_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因为这次TEMU带来的收入贡献实在太大，海豚君这里再分析主站业务之前先来把这个问题掰扯明白。&nbsp;</p><p>结合市场调研、专家访谈与公司的对外沟通，海豚君总结的几个核心信息如下：&nbsp;</p><p>1）TEMU收入计法类似多多买菜：在TEMU中目前还没有看到广告位，收入全部来源于佣金，而佣金中应该包括了：a）基础的商品加价，用来覆盖基本的支付、带宽、IT、APP维护等开支，基于国内模式；b）从仓储、跨境、干线到配送整个物流履约的成本。&nbsp;</p><p>也就是说，在TEMU全托管的商业模式当中，虽然是第三方商家卖货的模式，但实际上拼多多包揽了履约、商品在APP上的营销，但目前在抽成上只是把基本的商流中的交易价值+履约价值做了抽成，这两部分海豚君粗略估算下来，对应的佣金率大约40%-50%。&nbsp;</p><p>2）TEMU对境外用户的补贴计在营销费用当中。&nbsp;</p><p>3）基于市场上一些信息，TEMU的月GMV已经做到了接近30亿美金，结合海豚君看到的一些外行模型，市场可能已经大幅低估了它目前的GMV水平；三季度海豚君粗略估算它的海外GMV可能是已经有60多亿美金。&nbsp;</p><p>把以上有关TEMU的信息1）-3）放在一起，一个粗略的答案跃然纸上：60*40%*7.2=170亿人民币，TEMU的收入单季可能已经在150～200亿人民币了。&nbsp;</p><p>当然，这里只是一个大致的收入水位，不代表准确的数字。但一年之内能做出单季迈向200亿的收入，这恐怕已经是一个“震撼”级别的存在。&nbsp;</p><p>更变态的是：拼多多通过TEMU凭空多出来了150-200亿的单季收入，体内型投入还在减少！&nbsp;</p><p>逻辑上来说，轻资产基本没有资本开支的拼多多，这个TEMU新业务对应体外投入应该是用户补贴、获客——营销费用，以及对物流服务商的采购服务——履约成本。&nbsp;</p><p><strong>而体内投入体现</strong>对应的是APP的产研——研发支出，行政和后勤、高管的支持—行政与管理开支。&nbsp;</p><p>三季度研发开支相比去年同期增加了1.5亿人民币，行政与管理费用还减少了1.5亿人民币，等于体内完全没有额外投入，是人员的复用。结合新闻报道，海豚君觉得一个合理的解释是：&nbsp;</p><p>1）研发人员可能抽调的时候之前拼多多做主站APP开发的、或者是社区团购、快团团的APP开发的，这些业务成熟之后被抽调到了新业务上，没有新增业务人员。&nbsp;</p><p>2）中后台线条上的财务、行政和高管开支同样是抽调原业务团队的人来做的，没有新增人头。&nbsp;</p><p>3）更离谱的是，如果是觉得是给这些人的期权费用提高了，成本隐形化的话，那也是多虑了，因为从期权开支来看，这些开支反而是减少的。&nbsp;</p><p>等于拼多多通过新业务的开拓收入凭空多了200亿的收入，但是体内投入不仅零增长，把蓝领“人矿”做出来的商品（工厂货），通过白领“人矿”的妙手生花，生意模式发挥到了淋漓尽致的状态！&nbsp;</p><p>当然，有人自然会认为，TEMU收入含水量太大了，单纯看体量意义不是很大，海豚君对此的看法是，确实这个有收入核算方法的原因，但这里透露出的真正核心信息是：这样一个极致效率、大杀四方的全球卷王团队，有能力全塑造一个全新的跨境电商格局。&nbsp;</p><p>一个粗略的参考，TEMU GMV超SHEIN大概率已经是时间问题，目前SHEIN的估值都有600多亿美金，从这个季度开始，市场会真正开始认真而严肃地考虑一个问题，TEMU可能会再造拼多多，并把这个思考的结果打入估值当中。&nbsp;</p><h2><strong>02 拼多多主站也不逊色</strong></h2><p>聊完大杀四方的拼多多，我们再来看看拼多多估值底色——主站业务。拼多多主站狭义的收入指标在线广告收入，这个季度做到了397亿人民币，同比增长40%，超出市场一致预期接近10个亿。&nbsp;</p><p>当然，没有TEMU业务惊艳，但这个底色同样不差，如果再考虑到主站针对品牌的百亿补贴频道（功能类似Tmall）还有对品牌和大商家的佣金收入，等于是说，拼多多主站整体的收入增速可能已超过40%。&nbsp;</p><p>而再拿同行来对比一下，海豚君粗略估计，拼多多GMV在单季接近万亿人民币的情况下（可能只有阿里的一半GMV），广告+佣金已在450亿人民币上下，大约是阿里同期的687亿淘天客户管理收入的68%。&nbsp;</p><p>同样流水情况下，拼多多用一堆中小商家和白牌商家，做出来的变现效率，比盯紧钱袋子型品牌商家的淘宝和京东反而赚钱更多！这个现象值得同行们认真反思。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_c169d30cca6b422b948c225ad487ce8e@5888275_oswg94466oswg1032oswg542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>海豚君粗略推算，</strong>拼多多主站业务广告+佣金的综合变现率可能已经达到了4.7%上下，已经超出了淘天的变现水平？如何理解这个事情，一个合理的解释是：&nbsp;</p><p>1）拼多多的商家更多是白牌厂商，拼多多相对这些商家的议价权更强，而需求通缩背景，商品过剩，需求稀缺，谁拿着流量和用户，谁就掌握了真正的话语权；&nbsp;</p><p>2）体现在产品上，拼多多的全站推广本质上拿走了商家的投流权，把原本搜索等自然免费流量转成了付费流量，是对商家进一步的变现，而商家之所以忍受，原因就是上一条，白牌类商家自身无用户和渠道，相对议价权较弱。&nbsp;</p><p>不过，变现率的提升本质上时候低估了拼多多的议价权，但是往后看的话，经过全站推广这波广告工具升级带来的变现率提升之后，后续主站的收入增长还是要回归到GMV的增长上来，增速到明年恐怕就要回购到20%上下的增长了。&nbsp;</p><h2><strong>03 毛利率有点差？都是TEMU扭曲收入惹的祸</strong></h2><p>三季度拼多多的毛利420亿，毛利率61%，似乎比市场预期的少。但这里的核心问题主要是因为TEMU收入一下来起量太大，扭曲了毛利率结构。&nbsp;</p><p>因此这个季度的毛利端，关键要关注的是毛利绝对额。这个地方的理解，海豚君提供一个思路：&nbsp;</p><p>1）假如主站广告和佣金收入在互联网规模效应之下全部转化为毛利，对三季度毛利润环比增量贡献是35亿（主站广告收入比上季度多赚了18亿，海豚君估计主站佣金收入应该是比上季度多赚15亿）。&nbsp;</p><p>2）但实际毛利相比上个季度是多增加了84亿，也就是说有接近50亿的增量毛利要么是来自于多多买菜业务的边际改善，要么是TEMU履约毛利率（收入—成本—履约）可能已经转正，能够对冲掉一部分的营销费用。这个多出来的毛利率量级，很可能二者兼而有之。&nbsp;</p><p><strong>所以毛利端的表现，同样是拼多多由内而外极致经营效率的体现。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_e77fc40516ca4164afcaf3a5b2600d4a@5888275_oswg79588oswg993oswg433_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>04 实力演绎什么叫白领“人矿”</strong></h2><p>通过拼多多对多多买菜和TEMU的收入记法，以及主站这一路是如何走过来的，恐怕大家现在都已经知道拼多多所有的资本投入都已经体现到了收入利润表当中，它的核心资产其实就是APP+APP上的活跃用户。其他物流、商家、商品全是体外资产，拼多多已经把互联网的流量生意做到了极致。&nbsp;</p><p>通过上面分析TEMU的时候，对研发和行政费用的分析，估计已经领略到了拼多多如果极致复用人力资源（注意，是资源，不是费用！）&nbsp;</p><p>这里我们再看一下它的销售费用，市场预期它的销售费用是202亿人民币，实际它的销售费用是217亿人民币，在收入比市场预期多出140多亿的情况下，相比上季度多增不到50亿。&nbsp;</p><p>结合多增的毛利额和增幅明显低于收入增幅的营销费用额，可以明显看到：通过对于多多买菜的投入，拼多多守住了自己的流量底座，成功防守住了更高频的生鲜业务对它的流量侵蚀，实现了对主站业务的共振。&nbsp;</p><p><strong>而通过对TEMU的投资，GMV和收入比市场预期高太多，而市场投入比市场预期要低太多，拼多多已经开辟出了真正的第二曲线业务。</strong></p><p>接下来，或许拼多多这样彪悍的表现，验证了跨境赛道是一个海阔凭鱼跃，天高任鸟飞的生意，会再次引爆跨境电商市场，所有玩家都会凶猛砸钱。&nbsp;</p><p>但拼多多这种全球卷王级别的竞争力，恐怕以后资本市场对拼多多就是“无脑的偏爱与信仰”，毕竟零售的生意比拼到最后都是一个极致效率的生意。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_f1c8b1ac869240cb96076452a6f3fe8e@5888275_oswg187582oswg991oswg934_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>05 拼多多，已经是一台无情的赚钱机器</strong></h2><p>凶猛的执行效率之下，本季度拼多多的经营利润已经做到了167亿人民币，比依然炸裂的二季度还要多出40亿。&nbsp;</p><p>而市场的上预期是，随着TEMU 流水的猛拉，叠加三季度拼多多本身没有二季度的那么好的季节性，拼多多的经营利润是环比下滑的，这里拼多多再次大幅超出了市场预期。&nbsp;</p><p>经营利润率再TEMU这种低毛利率生意狂拉收入的情况下，竟然做到了与二季度基本齐平。&nbsp;</p><p>净利润已经是155亿人民币，由于TEMU是净利润角度是亏钱的，海豚君结合税率粗略估值主站税前净利润应该已有230-240亿人民币，从折年税后净利润已有800亿人民币，即使假设后续成长性减弱，海豚君按照15倍估值来算，主站业务的单体价值也已接近1700亿美金。&nbsp;</p><p>而TEMU也已经有了独立估值的价值，参考SHEIN 600亿上下的美金的估值，TEMU给拼多多的估值弹性空间已有大致轮廓。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_267b112d09934f4fb9e61412716553f5@5888275_oswg192128oswg994oswg1031_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/0WaWq9PYOnRBnifb0Rt_kQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“海豚投研”（ID:haituntouyan）</a>，作者：海豚君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2537961147541257</id>
            <title>都能跟特斯拉竞争行业老大了，比亚迪估值为什么这么低？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2537961147541257</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2537961147541257</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 28 Nov 2023 23:55:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电动汽车行业, 特斯拉, 比亚迪, 销量增长
<br>
<br>
总结: 在电动汽车行业，特斯拉和比亚迪是两大竞争对手。根据投资研究机构伯恩斯坦的报告，比亚迪在销量、营收和利润方面增长速度更快，今年有望超过特斯拉成为行业“老大”。然而，特斯拉的市值远高于比亚迪，这可能与特斯拉在中国市场的份额较大有关。特斯拉还在开发一款小型低价电动汽车，预计将帮助其保持领先地位。尽管估值差距较大，但特斯拉和比亚迪的价值可能会趋同。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>每个行业的“老大”和“老二”之间都曾有过许多史诗般的竞争：</p><blockquote><p>饮料行业有可口可乐和百事可乐，快递物流行业有联合包裹服务和联邦快递，娱乐传媒行业有漫威和DC，现在，电动汽车行业的两大巨头也在一争高下：特斯拉(TSLA)和比亚迪(BYDDY)。</p></blockquote><p>在电动汽车竞争越来越激烈之际，投资者将不得不决定谁是更好的投资对象。</p><h2><strong>01</strong></h2><p>投资研究机构伯恩斯坦(Bernstein)分析师托尼·萨科纳吉(Toni Sacconaghi)带领的团队在周一（11月27日）发布的报告中对特斯拉和比亚迪进行了比较，分析师们显然更青睐比亚迪。萨科纳吉写道：“从销量、营收和利润来看，现在特斯拉和比亚迪具有较高的可比性，但比亚迪的增长速度要快得多。”</p><blockquote><p>第三季度比亚迪售出约82.2万辆乘用车，其中包括大约43.2万辆纯电动汽车和39万辆插电式混合动力汽车。特斯拉同期售出约43.5万辆纯电动汽车。</p></blockquote><p>今年迄今为止，比亚迪的销量增长了70%左右，特斯拉的销量增长了46%左右，此外，第四季度比亚迪纯电动汽车的销量有望超过特斯拉，这将是特斯拉自推广电池驱动汽车以来第一次失去行业“老大”地位。</p><p>从利润来看，第三季度特斯拉的营运利润约为18亿美元，比亚迪同期营运利润约为17亿美元。伯恩斯坦预计，2024年特斯拉的营收将达到1140亿美元，营运利润将达到87亿美元，伯恩斯坦对比亚迪明年营收和营运利润的预期分别为1120亿美元和71亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_09f11dbe810546ea8eafb57e1c99344a@000000_oswg91472oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源于网络&nbsp;</p><h2><strong>02</strong></h2><p>萨科纳吉因此提出这样一个问题：“特斯拉市值为7500亿美元，比亚迪市值为900亿美元，为什么估值差距这么大？”按2024年预期盈利计算，特斯拉的市盈率约为60倍，比亚迪的市盈率约为15倍。</p><p>萨科纳吉说：“我们在弥合特斯拉和比亚迪之间6000多亿美元的估值差距时遇到了不少困难。”伯恩斯坦对特斯拉股票的评级相当于“卖出”，对比亚迪股票的评级相当于“买入”。</p><p>伯恩斯坦为特斯拉股票给出的目标价为150美元，特斯拉最近股价在234美元左右。伯恩斯坦为比亚迪ADR给出的目标价约为100美元，最近价格在57美元左右。</p><p>伯恩斯坦显然更青睐比亚迪。韦德布什(Wedbush)分析师丹·艾夫斯(Dan Ives)没有覆盖比亚迪，他对特斯拉股票的评级为“买入”，目标价为310美元。</p><p>艾夫斯在接受《巴伦周刊》采访时说：“我们认为，2023年特斯拉仍是全球电动汽车市场最显而易见的领头羊，只去看第四季度销量并不能说明全部情况。多年来错过特斯拉历史性上涨的空头会继续对马斯克和他的公司仍是行业‘老大’、比亚迪显然是行业‘老二’的观点‘吹毛求疵’。”</p><p>换句话说，不要质疑特斯拉，该公司制定了长期增长战略。2024年特斯拉和比亚迪的销售基础(sales base)类似，与此同时，特斯拉的销量比比亚迪少，但平均售价要高得多。特斯拉目前在开发一款小型低价电动汽车，可以帮助未来销量加速增长并保持领先地位。</p><p>这款小型车被投资者称为Model 2，预计于2024年或2025年上市，当然越快越好。</p><h2><strong>03</strong></h2><p>不过，特斯拉和比亚迪之间估值差距大最主要的原因可能和基本面或车型无关，可能主要和地理因素有关。</p><p>特斯拉约25%的销量来自中国，比亚迪近80%的销量来自中国。市场集中度是投资者在为一只股票估值时不得不考虑的因素。</p><p>比亚迪的大部分股票由中国投资者持有，他们主要将比亚迪看作是一笔汽车业投资。萨科纳吉在报告中指出，目前中国电动汽车投资者担心竞争加剧的问题，因为竞争会给价格和盈利能力带来压力。</p><p>特斯拉的大部分股票由美国投资者持有，他们也关心竞争加剧的问题，但同时还专注于人工智能，以及人工智能如何帮助特斯拉以更快速度开发出更好的自动驾驶汽车。</p><p>自动驾驶技术可以推动特斯拉的软件销售，并可能最终让自动驾驶出租车的商业模式成为现实，届时特斯拉将拥有一支类似优步的无人驾驶车队，在不向司机支付工资的情况下获得类似出租车业务的收入。</p><p>伯恩斯坦和韦德布什分析师的观点最终可能都是正确的，特斯拉的价值也许会像艾夫斯认为的那样一直比比亚迪更高，而比亚迪也有可能做得更好，在投资者观点更趋同后，将弥补一些和特斯拉之间的估值差距。</p><p>毕竟，可口可乐(KO)市值约为2500亿美元，百事公司(PEP)市值约为2300亿美元，这两家公司之间的估值差距比特斯拉和比亚迪之间的差距要小得多。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MDc5NTU0NQ==&amp;mid=2247552054&amp;idx=1&amp;sn=c29c098c54dae324ee1cef43263cefab&amp;chksm=fcebbf40cb9c3656b3198d2e9a22381cb5e2fa24ed466392b2628faafc3c7de283772b350900&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巴伦周刊”（ID：barronschina）</a>，作者：阿尔·鲁特，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>