<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2608669049107719</id>
            <title>百度被判赔6450万，和四维图新“互掐”6年</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2608669049107719</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2608669049107719</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 17 Jan 2024 12:06:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 快节奏的城市生活, 地图导航, 四维图新, 百度
<br>
<br>
总结: 在快节奏的城市生活中，地图导航已成为标配。作为老牌“图商”，四维图新面临着互联网巨头百度等的竞争。百度与四维图新曾是合作伙伴，但也发生了著作权侵权及不正当竞争的纠纷。最终，法院判决百度赔偿四维图新6450万元。这场围绕地图数据的知识产权大战，引发了人们对于谁会是赢家的猜测。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在快节奏的城市生活里，无论是自驾还是骑行，地图导航已然成为标配。百度、腾讯、高德等互联网巨头都在做这个生意。</p><p>事实上，作为老牌“图商”，四维图新（002405.SZ）早在13年前就是行业龙头。然而，随着互联网的兴起、智能手机的出现，四维图新以高精度地图、导航等产品为主的智云业务面临挑战。</p><p>其实，四维图新与百度（9888.HK）既是多年的合作伙伴，也是明争暗斗的“冤家”。</p><p>1月9日，四维图新公告，一场与百度七年前的著作权侵权及不正当竞争纠纷一案，迎来终审判决：驳回百度上诉，维持原判。三家百度旗下企业——北京百度网讯科技有限公司（百度地图运营公司）、百度在线网络技术（北京）有限公司、百度云计算技术（北京）有限公司将共计向四维图新赔偿经济损失6450万元。</p><p>对此，百度表示，百度地图在2016年与四维图新方面的合同终止后，使用的是自采数据，并非对方数据。针对判决结果，百度将向最高人民法院申请再审以维护自身正当利益。</p><p>第二次“不服”，<strong>百度已对四维图新侵犯百度地图著作权及不正当竞争行为发起诉讼。</strong>这场围绕地图数据的知识产权大战，最终究竟谁会是赢家？</p><h2><strong>6年“暗战”落幕，百度赔付四维图新6450万</strong></h2><p>四维图新成立于2002年，最早从地图起家，前身为国家测绘局成立的中国四维测绘技术总公司下属公司。成立之初，公司就获得了甲级测绘资质，也<strong>是国内首家获得导航电子地图制作资质的企业</strong>。在行业内是绝对的领跑者。</p><p>其地图业务主要面向B端客户，此前《招股书》显示，2007年至2009年，公司主要客户为丰田、本田、大众等车企以及诺基亚等消费电子企业。</p><p>2010年四维图新在深交所上市，控股股东为中国四维。彼时，<strong>四维图新是国内最大的导航电子地图服务商，车载导航地图和GPS手机地图市占率均为行业第一。</strong></p><p>与四维图新不同，2005年上线的百度地图APP，以及2009年高德上线的地图APP，均主要面向C端客户。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_0a25cfd0af324ae09fe397d8efe1367d@46958_oswg246013oswg740oswg487_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源： pexels素材网站&nbsp;</p><p>四维图新与百度曾经是多年的合作伙伴。2009年，四维图新与百度网讯公司、百度在线公司开始在电子地图数据领域开展商务合作，2013年达成《合作协议》，四维图新授权前述2家公司<strong>在协议约定范围内使用其电子地图作品</strong>，后者向四维图新支付相应许可费，<strong>合同有效期至2016年12月31日。</strong></p><p>好花不常开，“老大”四维图新的市场份额逐年被瓜分。在2010年左右，随着智能手机的崛起，车载导航市场也随之兴起，各大巨头都对这块蛋糕虎视眈眈。</p><p>2013年，百度收购了电子导航地图制作公司长地万方，借此获得了一张甲级测绘资质。2014年腾讯以11.7亿元入股新四维图新，一跃成为第二大股东。</p><p>双方战火胶着，你追我赶。</p><p>2016年合同到期后，双方没有再续“前缘”。不过，百度网讯、百度在线联合、百度云，仍然继续使用四维图新提供的电子地图，还通过电脑终端、手机终端等途径向公众提供电子地图产品，以及超出原有合同范围在车载相关应用上提供电子地图。</p><p>于是，四维图新不甘当“配角”，2017年，向北京知识产权法院提起诉讼，认为百度严重侵害了自身的著作权，同时构成不正当竞争行为，造成巨大的经济损失。请求判令三被告承担停止侵权、赔礼道歉、消除影响的责任，并赔偿经济损失及合理支出共计一亿元。</p><p>百度很快提起上诉，并以侵犯著作权及不正当竞争为由，起诉四维图新及关联公司，要求赔偿9000万元经济损失。</p><p>2023年12月28日，北京市高级人民法院做出终审判决，驳回上诉，维持原判。四维图新另主张的涉案不正当竞争行为与前述著作权侵权行为实质上属同一行为，相关权益已经适用著作权法进行保护，对此不再以反不正当竞争法进行评价。</p><p>最终，法院判令<strong>百度网讯等承担停止侵权、赔礼道歉、消除影响责任，并连带赔偿四维图新经济损失及合理支出共计6450万元。</strong></p><p>上海申伦律师事务所夏海龙律师表示，二审判决为终审判决，百度应当在二审判决生效后六个月内提出再审申请。同时<strong>在判决生效后应当履行判决义务，申请再审期间不影响判决的执行。</strong></p><h2><strong>维权和谋变并举，四维图新主营业务面临挑战</strong></h2><p>一般来说，在地图行业，大体分为3类公司：第一类为底层图商，提供基础数据，代表为四维图新等；第二类为服务商，服务于出行、外卖等场景，代表为百度地图、高德地图、腾讯地图；第三类为应用商，将解决方案落地化，代表为滴滴出行、美团点评等。</p><p>现在很多品牌车的宣传上都可见自动驾驶，高精地图的字样。相对于普通地图，高精地图对于精度的要求更高，比如定义高架桥的高度，它通常是用来为汽车辅助驾驶系统服务（ADAS）。</p><p>2019年，中国高精度地图市场进入“神仙打架”的年代，各大厂商进一步抢滩布局。头豹研究院发布的中国高精度地图行业短报告显示，2020年，高精度地图市场的前五大厂商分别为百度、四维图新、易图通、高德和HERE，其中百度的份额为28.1%，四维图新的市场份额约为21.6%。</p><p>随着滴滴、顺丰、腾讯、京东等互联网和物流公司纷纷加码地图赛道，获得资质的企业也越来越多，<strong>2022年拥有甲级资质的公司已经多达28家</strong>。</p><p>本是地图行业的鼻祖，被后来者赶超，四维图新力求保持市场地位，维权和谋变两个抓手同时进行。</p><p>除了百度之外，<strong>四维图新还曾经起诉奇虎360电子地图侵权，并索赔1亿元。</strong></p><p>2014年，四维图新与秀友公司签订协议，约定向对方提供地图数据。按照约定，秀友公司只能在自有网站使用这些数据，但可以向其他企业提供API（应用程序接口）服务。</p><p>之后秀友公司向奇虎公司开放API。用户使用360地图，其实是访问秀友公司网站上的电子地图，但奇虎公司在产品中加入了其他数据和服务。四维图新认为，公司对涉案电子地图产品享有完整的著作权。秀友公司未经许可，将地图产品变相转卖给奇虎公司。奇虎公司擅自使用涉案电子地图产品，构成侵权。</p><p>2016年，四维图新以著作权侵权和不正当竞争为由，起诉奇虎公司、奇虎360地图数据供应商秀友公司、立得公司。请求法院判令三被告承担停止侵权、消除影响的责任，并赔偿原告经济损失1亿元及合理支出100万元。</p><p>一审判决被驳回后，四维图新提起上诉。2020年12月3日，北京知识产权法院二审改判，判决撤销一审判决书，改判奇虎公司、秀友公司向四维图新公司公开赔礼道歉、消除影响；奇虎公司、秀友公司、立得公司连带赔偿四维图新经济损失1000万元及合理支出50万元。</p><p>法院认为，涉案导航电子地图对于地物、地貌、信息点的选择取舍、对于地图中地物、地貌的绘图颜色等体现了独创性。因此，涉案导航电子地图构成地图作品，受著作权保护。秀友公司与奇虎公司的合作使用方式，侵害了四维图新对涉案地图的署名权、复制权、改编权和信息网络传播权。此外，三被告未经许可擅自使用涉案地图数据，违反诚实信用原则，构成不正当竞争行为。</p><p>夏海龙律师认为，<strong>知识产权类诉讼纠纷极其多发，尤其互联网平台公司，互联网时代，诉讼数量的多少往往与公司的规模、发展成正相关</strong>。</p><p>事实上，四维图新的营收一直在稳步向好，而利润却不容乐观。</p><p>2020年至2022年，其营收分别为21.48亿元、30.6亿元和33.47亿元，归母净利润分别为-3.09亿元、1.22亿元和-3.36亿元。</p><p>资深产业经济观察家梁振鹏表示，思维图新最早专业做各种地图的测绘绘制，做导航电子地图的厂商，其有很强的地图领域的制作版权的优势，依靠卖电子地图的知识产权，就可以获得不菲的收入。</p><p>回顾过去一年，智驾产业关于“有图”“无图”争论火爆，在去年十月初的用户大会上，四维图新炮轰车企的“假无图”，CEO程鹏表示，目前声称“无图”的车企仍然采用了地图方案。</p><p>深度科技研究院院长张孝荣表示，关于高精地图的去留问题，是个热点问题，主要取决于主导企业的不同技术战略和市场需求。在自动驾驶技术不断发展的过程中，各种技术手段都有可能得到应用和发展，而高精地图只是其中之一。一方面，高精地图可以为自动驾驶提供更准确、详细的道路信息，帮助车辆更好地了解周围环境，提高行驶安全性和效率。<strong>对于一些新能源车企来说，高精地图可能是实现自动驾驶的重要技术支撑</strong>。</p><p>2018年至2023年第三季度，四维图新的销售毛利率分别为70.65%、68.67%、65.54%、59.89%、49.15%和42.4%，处于不断下滑趋势。而其目前营收占比最高的依然是地图、导航相关业务。<strong>第三季度净利同比下滑超700%，主营业务发展面临挑战</strong>。</p><p>当然，四维图新也深知对地图业务高依赖性的风险，对转型筹谋已久，其已经不再是单一的地图供应商身份，而是成为新型Tier 1（车厂一级供应商），自2015年走上汽车智能化转型之路后，便涉足自动驾驶、智能网联、汽车芯片等领域，<strong>研发费用累计“烧”掉了上百亿元</strong>。</p><p>在2022年股东大会上，四维图新财务总监姜晓明称，未来2至3年，除了芯片板块之外，公司会对研发投入规模有所控制。因此，<strong>业务转型的成功与否成为四维图新未来发展关键</strong>。</p><p>值得注意的是，上市后的中国四维，股权不断被稀释。2014年6月，由于中国四维向腾讯产业基金转让11.28%的股权，将持股比例降至12.58%，四维图新变为无实控人的公司，而随着股份协议转让过户的完成，四维图新仍处于无控股股东和实控人的境地。而<strong>从2020年开始，腾讯多次减持四维图新，自2022年底已经退出十大股东之列</strong>。</p><h2><strong>百度地图从to C到to B+C，打响“高精地图之战”</strong></h2><p>2010年前后，中国地图产业发生了巨大变化。首先是各大地图品牌纷纷启动APP化进程；而后，以百度为首的互联网巨头，把原本的收费导航转变为免费。从最初的导航到如今的公交查询、打车、订酒店，地图类APP在AI技术下功能越来越多。</p><p>官方信息显示，百度地图在2005年上线，至今已经成立18年之久。</p><p>搭上移动互联网的快车，地图厂商们也寻找到了新的发展路径。百度表示，百度地图已于2016年实现数据全自采，拥有国内规模最大、AI 技术最强的数据采编团队，目前覆盖全国超1200万公里道路，在全球范围内拥有超2亿POI（PointofInformation 信息点）。2023年10月，百度世界大会上，李彦宏正式发布了百度地图新版本，也是全球首个AI原生地图。</p><p>我们都知道，地图类APP更多是面向C端用户，且免费使用，那么其背后是何盈利模式？</p><p>梁振鹏表示，<strong>百度地图直接面对终端消费者，主要是B2C的盈利模式，包括服务收费、广告收入、合作分成等多个方面</strong>。</p><p>事实上，在智能汽车时代，百度地图的目标是转向B端。其商业化较为间接，介入了很多O2O（“线上到线下”）的业务。比如，我们在使用APP时会发现，输入目的地不仅仅能显示导航路线，附近的餐厅、加油站、酒店会自动出现；搜索餐厅，还能看到用户评价和热度指数。</p><p>再比如<strong>百度地图的聚合打车业务也是商业化的一种形式</strong>。</p><p>在聚合平台登上舞台之前，一直是以滴滴出行为首的自营平台为主。这些平台同时要兼顾司机端与乘客端，双方均需要在相应品牌的网约车app上共同操作完成一项出行任务。</p><p>而随着高德打车、百度打车、腾讯打车、华为打车等聚合平台的横空出世，像鲶鱼一样打破了网约车市场的原有格局。在“带头大哥”滴滴下线整改的时间里，高德打车成长迅猛，打破了滴滴出行2021年市占率90%的格局。如今滴滴出行和高德打车的市占率分别在70%多和20%多，网约车出行市场形成<strong>滴滴老大、高德老二</strong>、其他聚合平台遍地开花的局面。<strong>百度打车也只是在2成的市场份额中努力蚕食</strong>。</p><p>更何况，<strong>当下网约车市场的合规化进程正在加速</strong>。去年7月，订单量排名全国前十的网约车平台和主要聚合平台也被相关部门约谈，包括滴滴出行、高德打车、百度打车、美团打车、腾讯出行、携程用车等网约车平台、聚合平台公司。约谈内容主要针对某些网约车平台、聚合平台公司存在的随意调整运营规则、侵害乘客和从业人员合法权益、扰乱市场公平竞争秩序等问题作出要求。</p><p>另外，在发展路径上，百度地图很早就布局AI和自动驾驶技术。由于非制造企业出身，百度选择和车企绑定合作。</p><p>2021年，百度设立“萝卜快跑”出行平台，目前已经在北京、武汉、重庆、深圳开启全无人自动驾驶出行服务。2022年5月，<strong>百度直接将地图业务纳入IDG（智能驾驶）事业群</strong>，此事业群目前的<strong>业务包括面向车企量产的智能驾驶、智能座舱、L4级的Robotaxi、汽车云、智能交通</strong>等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_1583c62146424f3b82be103727890cf6@46958_oswg629884oswg762oswg506_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：罐头图库</p><p>因此，“车、路、行”三大业务线，<strong>每一条业务线都离不开百度地图的技术支撑。</strong></p><p>从自己主导大规模推进无人出租车来看，百度的目标可能还是在“车”和智能驾驶商业化本身，<strong>地图或许只是实现此目标的手段</strong>。</p><p>不过，近年来，小鹏汽车、华为等多家企业都在发展“重感知、轻地图”的技术路径。张孝荣认为，<strong>成本是阻碍高精地图在车联网领域发展的关键因素。需要注意的是，高精地图并不会完全消失。</strong>在一些特定场景下，例如高速公路自动驾驶，高精地图仍然可以发挥重要作用。此外，高精地图也可以作为自动驾驶系统的备份和辅助，提高系统的可靠性和稳定性。</p><p>百度也认为，新能源和L2+汽车渗透率的增长，给智能汽车地图市场规模带来极高的增长机会。<strong>当前阶段，在智能驾驶的应用和推广上，地图仍扮演着不可或缺的角色。</strong>百度已经率先在全国134城市获批高级辅助驾驶地图，也说明了监管部门对自动驾驶领域应用高精地图的支持。无图智驾无法实现连贯性体验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_0026d4eb3e0f45c9b33acdbb5e22e566@46958_oswg55897oswg857oswg406_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>国金证券研报数据显示，<strong>2021年中国高精地图解决方案市场份额，百度第一，四维图新第二，两家合计占了超过一半的市场份额</strong>。</p><p>不过，<strong>从车企到第三方智驾方案供应商，摆脱对高精地图的依赖正在成为行业共识。</strong>张孝荣表示，高精地图的绘制和更新需要大量的人力、物力和时间投入，成本较高。而且，高精地图可能存在隐私和安全方面的问题，例如地图数据被恶意利用或者被黑客攻击等。因此，<strong>一些新能源车企可能会选择放弃高精地图，而是采用其他技术手段来实现自动驾驶，例如基于传感器和机器学习的自主导航系统</strong>。这样可以降低成本，提高系统的灵活性和可扩展性。</p><p>百度和四维图新已然站在这场战争的最前线，对于他们而言，这是一个机会与挑战并存的时代。<strong>你喜欢使用哪家的地图？体验怎样？留言聊聊吧！</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/OHxKlU-ia1hfE0SDF6iNcg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“野马财经”（ID:YMCJ8686）</a>，作者：武丽娟‍‍‍‍‍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2608658119046661</id>
            <title>推出付费订阅Copilot Pro，微软也在琢磨用AI来挣钱</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2608658119046661</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2608658119046661</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 17 Jan 2024 12:04:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 微软, Copilot Pro, 订阅服务, AI赛道
<br>
<br>
总结: 微软推出了针对个人用户的新订阅服务Copilot Pro，该服务适用于Windows PC、Web、App，并且将在下个月在Android和iOS版的Microsoft 365中推出。Copilot Pro用户可以获得OpenAI最新模型、高峰时段优先使用GPT-4 Turbo的权利以及更快的图像生成等增值服务。微软整合了来自OpenAI的相关能力，Copilot Pro有望成为一个每年贡献以亿为单位营收的业务。然而，生成式AI面临着无法向用户证明其价值的问题，以及无法享受规模效应带来的优势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>经过2023年的高歌猛进后，进入2024年，越来越多AI赛道的参与者已经开始思考如何活下去。就在1月15日，微软方面正式推出了针对个人用户新的订阅服务Copilot Pro，其价格为每月20美元，适用于Windows PC、Web、App。并且微软方面宣称，下个月用户就可以在Android和iOS版的Microsoft 365里用上Copilot。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_66d17d17bec74de7935aab35f740ba38@000000_oswg17127oswg600oswg339_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>微软搜索和人工智能全球营销主管Divya Kumar表示，加入Copilot Pro的用户还将首批获得OpenAI最新模型，并会获得高峰时段优先使用GPT-4 Turbo的权利，以及更快的Image Creator（DALL-E模型）图像生成，并且使用次数增加到100次/日，还会为用户带来更高的画质及更多的图像格式。此外，微软方面还会推出Copilot GPT Builder，来帮助用户快速构建自己的Copilot GPT，其整体类似于OpenAI的GPTs。</p><p>据悉，Copilot Pro用户在订阅Microsoft 365个人版或家庭版的情况下，可以在Windows PC、Mac和iPad上体验到支持Copilot的Word、Excel、PowerPoint、Outlook、OneNote等应用。例如在Word中生成文本和总结文档、在Excel里分析数据并自动生成图表，在Outlook上自动撰写邮件。</p><p>需要注意的是，此前微软在发布Copilot时展示的DEMO中最为引人瞩目的功能，即基于Word文档生成对应PPT的能力，暂时还未向Copilot Pro用户开放。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_cb1fde3e03ca4d18a042a36cbfc05786@000000_oswg20257oswg600oswg340_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作为对比，同样是每月20美元的ChatGPT Plus订阅，OpenAI方面也只提供了可享受高峰时段免排队、快速响应，以及优先获得新功能和改进等增值服务，并支持用户访问GPT-4和DALL-E 3等高等级模型，甚至是高级数据分析等工具。因此微软的Copilot Pro可谓是诚意满满，而其最大的卖点，则是微软整合了来自OpenAI的相关能力，并与自有业务有机的结合在了一起。</p><p>按照业界最新的估算，ChatGPT Plus付费用户的数量大约在23万至25万之间，也就是说仅付费订阅业务就能为OpenAI每年贡献至少6000万美元的收入。而且由于OpenAI并非上市公司，所以ChatGPT Plus的订阅用户量大概率是被低估的。而最好的佐证，就是OpenAI首席运营官Brad Lightcap不久前在接受采访时表示，ChatGPT Enterprise（企业版）目前已有15万名用户、260家企业在“积极使用”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_c09011b96dc44072aaa349647b3e5d30@000000_oswg28928oswg600oswg313_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>要知道，ChatGPT Enterprise号称专为企业级客户设计，订阅价格是每人每月60美元。所以比ChatGPT Plus贵3倍的ChatGPT Enterprise都有15万用户的情况下，ChatGPT Plus的用户规模显然不太可能只有25万。简而言之，ChatGPT Plus其实很赚钱，如果再参考微软旗下产品的用户体量，Copilot Pro无疑可能会成为一个每年贡献以亿为单位营收的业务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_a54646e630fd4258bd310fd0b9ee76eb@000000_oswg15822oswg600oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>说一千道一万，OpenAI在2024年开年就推出ChatGPT Team，紧接着微软就端出Copilot Pro，其实都指向了同一个事实，那就是AI大模型如何变现、并持续盈利。目前生成式AI所面临的最大问题，不是找到用例或需求，而是无法向用户证明其价值，以至于相当多的大模型别说盈利，何时结束亏损可能都是个大问题。</p><p>众所周知，生成式AI、AI大模型的特点就是“高举高打”，对于算力、电力、水等资源的消耗都是海量。更加致命的是，生成式AI与一般的软件、互联网产品不同，它根本就享受不到规模效应所带来的优势。互联网超低的信息流动成本实现了一个从未有过的现实，那就是随着互联网企业服务的用户规模不断增加，成本反而会被逐渐摊薄，这也是互联网企业得以轻资产的关键所在。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_f5099b5e9fdb4dfba3472f8db4bd2b36@000000_oswg20432oswg600oswg342_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可是生成式AI完全不同，AI大模型需要对用户的每个需求进行计算，也就是说随着用户规模的增加，如果技术水平不发生改变的话，微软、OpenAI等企业为每一个tokens付出的成本实际上是不降反升。据相关媒体报道，微软此前推出的AI编程助手Github Copilot每月收费为10美元，但实际上每增加一个用户每月就要亏损20美元，这也是OpenAI等企业一直在持续迭代大模型的源动力。</p><p>如此一来，微软推出Copilot Pro的原因就很简单了，毕竟在投入了数百亿美元的资金后，它不可能仅仅只作为一个无底洞存在，总要有所回报。既然暂时的亏损不可避免，但显然也不能放弃减少亏损，扬汤止沸的操作也得有。</p><p>【本文图片来自网络】&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649856656&amp;idx=1&amp;sn=cb8a8ed89790e21e31b16ea173797044&amp;chksm=86cf37d1745bec3de78961e21394162c4afb28e867112f614b850754fb79ccc26d2ebcbfcc6d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2608639381239296</id>
            <title>阿里急风骤雨，但电商需要“两个拼多多”吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2608639381239296</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2608639381239296</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 17 Jan 2024 12:04:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 斯宾塞·约翰逊, 变化本身, 阿里巴巴, 大洗牌
<br>
<br>
总结: 阿里巴巴近年来面临着电商行业的巨变，新兴的低价电商和直播电商崛起，给传统电商巨头带来了巨大的冲击。阿里巴巴意识到了危机，频繁进行组织变革和人事调整，但这次的大洗牌似乎更加剧了阿里的不稳定感。阿里巴巴需要应对这些变化，找到新的发展方向。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>斯宾塞·约翰逊曾说，“唯一不变的是变化本身”，这十个字也伴随着阿里巴巴的成长，成为阿里二十四年发展史上的最重要箴言之一。</p><p>事实上，从阿里1999年诞生到现在，已经经过了两轮时间，在这段岁月里，这一观念被深入贯彻到了阿里的各个业务层面，从初期引领电子商务在中国的发展，到亲手揭开中国电商的黄金年代，从创新式的推出双十一大促，到将中台概念引入到互联网业，在过去的大多数时间里，阿里都是引领变革的那一个，这句话里透露出的也多是作为行业头雁的自信和骄傲。</p><p>然而，今年以来，这句话却似乎蕴含了一些别的色彩，且显得格外贴切。</p><p>12月20日，阿里巴巴宣布，阿里巴巴集团CEO、淘天集团董事长吴泳铭兼任淘天集团CEO。自此，吴泳铭将同时担任阿里巴巴集团和淘天集团、阿里云智能集团三项CEO职务。不仅如此，据媒体报道，在吴泳铭接替戴珊成为淘天集团CEO的第三天，集团内部进行大洗牌，核心管理层悉数更换，其中，新任的用户平台事业部兼阿里妈妈事业部的负责人吴嘉、新任淘宝事业部及身兼多职的负责人谌伟业均是从阿里其他子集团调入淘天，内部可谓经历了一次顶层设计的全面革新。</p><p>淘天进行大变动早有迹可循。11月底双十一大促过后，各方电商巨头披露第三季度财报，拼多多凭借超越市场预期、营收几乎翻番的超强表现在资本市场上一飞冲天，首次超过阿里，而阿里在长期霸榜中国电商头号座椅之后第一次退位下来。引得许久未曾表态的马云在内网发言，祝贺拼多多，同时也对“阿里会变，阿里会改”下定决心。</p><p>事实上，阿里的危机感由来已久。</p><p>早在3月，阿里就通过展开号称“24年来最重大的一次组织变革”的“1+6+N”革新，向外界表明改变的决心。随后，更是频繁进行架构、人事、业务线方面的调整，诚然，这也符合阿里多年来“组织变革最频繁”的大厂人设，但即便如此，像淘天这样，临近年关前一次调整就更换掉全部高层的情况也实属罕见。</p><p>要知道，一次性更换高层不仅意味着崭新的组织结构和人员构成需要时间去磨合，更可能制定全新的战略方向，将负面影响向下传导到多条业务线，使得员工和投资者产生信心上的波动。如果说过去阿里的改变是成竹在胸的话，那这次变革给人更多的是一种大敌当前，气息不稳，乱了章法的感觉。</p><p>阿里到底为何如此？电商行业正在发生怎样的变革？面对前所未有的劲敌，阿里打算采取哪些招法？在此之前的商业史，又是否有典范可以给阿里注入更多灵感？</p><h2><strong>电商行业格局巨变，新秀与老将血腥抢位战</strong></h2><p>回望近年来国内电商行业的百态，有两个字可以作为主题——颠覆。</p><p><strong>第一大颠覆来自主打低价的下沉电商。</strong></p><p>随着各类黑天鹅事件频发，全球经济大环境持续处于低迷阶段，消费降级的阴影也始终笼罩着电商市场，在这种氛围下，“得用户者得天下”。各路电商诸侯通过补贴、优惠券等形式大打价格战，以求攻占用户的低价心智，在这种大背景下，拼多多通过对下沉市场的猛攻大行其道。</p><p>作为低价电商的代表，拼多多从成立之初就一直被贴上了“便宜”、“白菜价”、“羊毛党的福报”等标签，与传统零售电商相比，拼多多通过拼团模式将零售与团购相结合，薄利多销的模式有助于其压低价格。此外，更低廉的流量成本优势使得其在广告和营销方面投入较少，省去中间商环节的源头工厂直销模式更是帮助拼多多将成本压到最低，这些或直接或间接帮助拼多多的“全网最低价”标志成形，继而在一片萧条的消费氛围中依然高歌猛进。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_decafbf8631640b89f519cf4c9ca5524@000000_oswg123686oswg1080oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：百度</p><p>数据显示，2023年一季度、二季度、三季度，拼多多的营收增速分别为58.2%、66.3%、93.9%，可见其规模不仅不断增长，增速还在持续攀升。作为对比，阿里在同时期的营收增速分别为2%、14%、8.5%，相形见绌。也就此造就了今秋电商第一把交椅的易主。</p><p><strong>第二大颠覆来自直播电商。</strong></p><p>事实上，淘宝正是国内电商业态中开拓这一领域的先行者。</p><p>2016年淘宝直播上线后，在这一平台上孕育出了李佳琦、薇娅等头部主播，这种通过主播对于粉丝群众的号召，结合平台流量的支持，将电商传统三要素人、货、场有机结合的模式在推出后的数年间逐渐赢得用户的认可。</p><p>近两年，互联网基础设施条件的满足，以及疫情封控所造就的居家场景的蔓延，为直播电商的发展提供了更肥沃的土壤，在电商市场竞争日益激烈，流量争夺完全白热化的阶段，通过新的模式或工具来巩固和争夺流量，也是直播电商崛起的重要原因。</p><p>越来越多的玩家正加入到直播带货的浪潮中来：三只羊网络、遥望、尽微好物等新兴MCN电商公司异军突起，东方甄选抓住兴趣电商的内核成功完成转型。</p><p>抖音、快手等短视频平台是天然的流量入口，在探索到“货找人”的全新种草机制后，用直播电商+货架电商二者兼容的模式反复冲击原有格局。</p><p>就连以传统货架形式为主的美团也开始将直播定位为集团级别的战略，虽然目前其仍旧将主要精力集中于本地生活领域，但随着将美团买菜升级为全品类的小象超市，在流量红利见顶、各大厂正在四处拓展第二增长曲线的当下，拥有电商基因和足够用户基础的本地生活巨头，在必要时刻涉足到电商领域，去与众多电商玩家抢食一部分市场份额也并非天方夜谭。</p><p>低价电商和直播电商的酝酿崛起，撬动的正是淘宝、京东们的基本盘。作为传统货架电商的二者，近年来日渐式微。与拼多多市值大幅跃升形成鲜明对比的是，京东港股较年初跌幅超过50%，逼得刘强东去年回归后在内部批评公司已经丧失低价优势，时隔一年又再度发言痛陈公司“组织庞大臃肿低效”。阿里则是在市值上被拼多多反超，彻底结束长期霸占行业第一的传奇。</p><h2><strong>方寸大乱？阿里被逼频繁大动的一年</strong></h2><p>从十几年前开始，阿里就开始走在了业务多元化的最前沿，彼时，作为行业的最大影响力，阿里的一举一动都牵扯着整个互联网行业的神经。</p><p>2013年，阿里巴巴以2.94亿元的价格正式宣布收购高德地图28.0%的股权。2016年，合并后的优酷土豆被阿里以51亿美元的价格收购。2018年，阿里杀入外卖市场，花费95亿美元全资收购饿了么。2022年，在体内孵化六年后，又将盒马放飞让其自力更生。</p><p>从地图导航、视频平台到外卖、生鲜超市，过去的阿里在诸多领域均有涉足，一位互联网公司高管曾评价，之前阿里的心态是 “不能接受什么大领域与自己无关”。</p><p>不止如此，在科技和健康医疗领域分别发力更是成为近年的重要落子。阿里云、阿里健康等子公司在集团战略布局中的地位越来越高，似乎在阿里的棋局中，赖以起家的电商业务隐约间已经有了被平起平坐的趋势。以至于在2015年到2018年四年四次的调整中，各大业务都被涉及，淘宝却被一笔带过。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_d47b206340d9450cac79244d6ab272aa@000000_oswg185688oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：阿里巴巴官网</p><p>业务的扩充无法永无止境。近两年，随着外部环境萎靡，流量野蛮生长时代终结，互联网行业也陷入到了低增速的瓶颈之中，众多大厂开始将“降本增效”挂在嘴边，阿里也不例外。</p><p>今年3月，阿里展开“24年来最重要的一次组织变革”的“1+6+N”新组织形式，放六大子公司展翅高飞，自力更生。而后，又一改曾经的“小前台，大中台”战略，将集团中后台全面做轻、做薄，削弱业务发展停滞下，拥有高复用性属性的中台结构。到了7月，淘天又传出职级改革的消息，将使用多年的P序列职级取消，将更多压力给到中高层管理者，让“能者上，庸者下”。通过这些措施，阿里试图激发集团内生动力，让沉浸在过去，渐渐陈腐的肌体焕发活力。</p><p>内部进行整肃的同时，随着外部电商赛道愈发拥挤，在最近一年，阿里也终于意识到，需要在这个曾经赖以起家的领域做出改变了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_f9ae7900ef6c45ae8106de866ad7a2ad@000000_oswg236251oswg717oswg1126_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：国泰君安</p><p>去年双十一遇冷后，在2022年12月底，阿里将合并了一年的服饰行业重新分拆，主推品牌旗舰店的天猫服饰交给天猫汽车负责人陈曦（花名：激云），淘宝服饰交由原服饰行业负责人陈利娜（花名：乔乔）继续管理，并将淘宝服饰与潮玩、灯具等非标准品类纳入新设立的“特色成长中心”，开启了这一年淘天集团的各类调整。</p><p>今年4月，淘天集团开始按照新的组织架构进入正式运转，延续以消费者体验为核心的经营思路，将用户需求场景分类管理、分类运营，成立三大行业发展部，时任淘天CEO戴珊将“所有架构围绕为用户提供价值来设计”的理念注入其中。</p><p>年中，主导阿里多年的CEO张勇退居幕后，新掌舵人吴泳铭上线。年底，吴泳铭又接任戴珊成为淘天集团CEO。主帅亲自挂印更加证明，集团正在转舵，重新将电商拾起作为基本盘。</p><p>比起张勇，吴泳铭是一个以技术见长的年轻CEO。甫一上任，他就多次强调过去“必须翻篇归零”。其将少壮派扶上舞台，管理层也更加年轻化。</p><p>在年底的淘天大调整中，吴泳铭将技术出身，成功孵化出阿里战略级创新业务夸克的吴嘉从阿里智能事业群调入淘天集团，负责用户平台事业部及阿里妈妈事业部，任务是改善淘宝用户体验。同时，新团队几乎全是80后，印证了此前阿里修改职级晋升方式，“希望年轻人顶上”的目标。</p><p>为了让淘天的位置进一步得到巩固，吴泳铭还将饿了么COO、集团二号人物谌伟业也调了过来，更是新设立资产管理公司，任命淘天前任掌门人戴珊为CEO，旨在通过新公司优化资本回报率，提升股东价值，进而帮助核心业务更好地吸引市场关注。</p><p>要知道在吴泳铭上任后，核心业务就被确定为两块——云和电商，可见阿里将淘天重新推向主干道的殷切希望。</p><p>饶是如此，在阿里史上那么多次变化中，年尾的这次“乾坤大挪移”仍然称得上是最“慌张”的一次。</p><p>事实上，阿里过去不是没有遇到过比较紧急的时刻，也并非是每次调整都是自己淡定从容地运筹帷幄。当年京东凭借自创618购物节和碾压阿里的产品品质、物流服务一度将淘天的市场份额从八成蚕食到仅剩一半，但即便如此，那时的阿里依然是按部就班，按照自己的节奏进行调整。这次之所以乱了方寸，实在是因为这个对手和以往的对手完全不同，如果说京东还是主要在同一纬度对阿里展开追赶的话，那拼多多抖音在某种层面上已经是一个独自开宗立派的大师了。</p><p>如前文所述，拼多多凭借高性价比的优势踩中了消费降级的风口，但如若仅仅是靠这种客观环境因素的影响，拼多多是断然无法在短短数年从阿里市值的六分之一嬗变为和阿里平起平坐的同级别对手的，这背后除了有低价的影响，更多的是拼多多对淘天集团日益形成的差异化优势。</p><p>首先，在C端，拼多多无疑是比淘宝更加迎合用户需求的。例如，拼多多平台上早就有“仅退款”功能，而淘宝则是在近日才宣布开始部署这个方向，同时，在客服应答方面，拼多多曾经对商户立下规则“在早上8点到晚上11点，超过3分钟不回应，平台就会对商家有所处罚”，这直接让拼多多掳获了一众用户的心。这背后是拼多多采取的需求驱动思维。</p><p>通过以消费者为中心，降低用户维权难度，节省沟通成本，拼多多传递给用户更多关切。作为对比，淘宝采取的供给端决定产品的方式虽然使得其至今仍然拥有更多符合平台调性的品牌，但逐渐在用户吸引力上不及拼多多。数据显示，拼多多的年度活跃买家数达到了8.673亿人，超过了阿里巴巴的8.63亿人。</p><p>此外，拼多多的一个重要的差异化优势在于其社交属性下的圈层关系。拼多多利用社交网络的力量，让用户通过分享、邀请等方式参与到购物中来，形成了强大的用户粘性和互动性。</p><p>中金数据显示，拼多多海外版temu在美国市场的7日和30日留存率已经达到18.5%和13.5%，超过经营多年的几大对手eBay、SHEIN和Wish。这也正是马云在5月会议上强调阿里应该“回归淘宝、回归用户、回归互联网”、戴珊在8月的电话会上强调淘宝应该“以内容留住用户”的原因。</p><p>归根结底，阿里的这种慌张，源于自身的根基从底层逻辑上受到了动摇，这种不同于以往形式的危机，让阿里感受到前所未有的压力，从而导致了如今的局面。</p><h2><strong>竞争中谷歌的“快变”失效了，阿里的了？</strong></h2><p>“天下武功，唯快不破”，但殊不知，在商业的世界里，单纯靠快和慌张，大多数时候很难成功。</p><p>以曾经的两大巨头之争为例。</p><p>1998年，两个还是斯坦福大学计算机科学专业研究生的拉里佩奇和谢尔盖布林联合创建了日后称霸全球互联网行业多年的搜索引擎巨头——谷歌。</p><p>随着公司的扩张，谷歌开始将业务拓展到移动互联网、云计算、人工智能等领域。2007年，谷歌推出了Android操作系统，迅速占领了移动市场。同年，谷歌收购了视频分享网站YouTube，进一步扩大了在互联网行业的领先地位，并将被普遍认为对移动互联网过于轻视的微软甩在身后。然而，或许也是横空出世以来太过顺风顺水，让谷歌忽视了另一颗新星正在悄然升起，并在几年以后就威胁到了自己的地位，这家公司就是成立于2004年的脸书——Facebook。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_3ce48f5026ab4ad39cea483635fbe357@000000_oswg823232oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>人类是群居动物。当时才20岁的扎克伯格通过敏锐的市场洞察，发现互联网用户们对于社交有着日益迫切的需求，于是，Facebook成功搭建起了一套社交网络，旨在通过满足人们的社交需求而将用户群体大量聚集在一起。</p><p>到2009年圣诞期间，Facebook第一次实现在美国市场的流量超越谷歌，此后，Facebook发展速度更是如火箭般蹿升，从2009年到2011年，两年间其平均营收增长率达到118%，增长到了37亿美元。巧合的是，在谷歌势头最强的2005年到2007年，平均营收增长率达到了108%，可以说，Facebook此时的风头甚至还在当年的谷歌之上。</p><p>互联网时代最重要的筹码是用户，而在对用户行为的掌控之上，主攻社交的Facebook显然比主攻搜索引擎的谷歌要更具优势。搜索是人们获取信息的传统方式，而社交则给人们提供了另一个选择，同时， 社交媒体还可以让人们停留、交流，用户行为的选择更加多元化，这也让Facebook明显具有更强的吸引力。以用户吸引力为核心，公司在广告营销上的价值也能得到更好的释放，Facebook成为了当时的被针对焦点。</p><p>即便如此，此时的媒体、市场、普通投资者们几乎都对Facebook集体唱衰。因为这是一场不对称的战争。</p><p>在营业额方面，谷歌的年收入是Facebook的15倍；净利润则是Facebook的14倍，对于Facebook来说，如果在社交网络上被谷歌击败，那么其将退无可退，而对于谷歌来说，余地显然要大得多。在谷歌看来，对对手的遏制宜早不宜迟，况且自身还拥有压倒性优势，更不应该有所迟疑，于是谷歌选择了“打快”。</p><p>2011年1月，并不常做出大变动的谷歌进行了一次大的组织架构调整，联合创始人拉里·佩奇宣布出任谷歌 CEO，甫一上任，其信心满满，随即将公司组织框架进行大刀阔斧的改革简化，调整为“CEO+六位高级副总裁”，此阶段组织架构特点为：YouTube、搜索、广告、社交、Chrome 和移动业务等重要产品部门分别由一位高级副总裁负责，部门可独立提出产品计划，自主权提高。</p><p>同时，谷歌开始启动Google+社交网络服务项目，该项目包含了一般性的社交元素，通过纳入主页、网页、图片、游戏按键等Facebook此前所创的元素，以及新创立的诸如允许多位用户利用视频实现即时沟通的功能。</p><p>实际上，一个互联网公司的大项目从启动到向公众开放注册所需的时间因项目的复杂度、规模和特性而异。一般而言，这个过程会涵盖以下阶段：项目立项、规划、执行、监控和收尾，大概需要1年的时间。然而谷歌这次只用了短短几个月。</p><p>6月28日，Google+宣布向公众开放注册，发布后的两周内，Google+的注册用户增长至1000万，一个月之内增长到2500万，10月份达到了4 000万，到2011年年底达到了9000万。</p><p>然而，Google+的推出在初期刮起了一阵风暴后，却并没有持续下来。</p><p>作为巨头，谷歌的组织架构突变使得公司需要将大量时间和资源投入其中，同时，船大难掉头。在组织架构变动的过程中，决策权不明确、决策流程突然变化等问题也会愈加突出。反映到Google+的例子上，就是“爆发力强，持续性不够”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_2620132a3a844287bf11748a8a1bf273@000000_oswg218641oswg600oswg401_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>到了2012年2月，市场分析公司康姆斯克公司发布了一组令人震惊的数据：用户每月花在Google+上的时间只有3.3 分钟，而花在Facebook上的是7.5小时，Google+ 瞬间失势，发展戛然而止。</p><p>用户具有的好奇心决定了Google+前期的风靡，而等到好奇心消失殆尽，发现这个新鲜事物比起“旧玩具”并没有明显优势的时候，会有相当一部分人们更愿意回到舒适圈，进行“温习”，甚至“考古”。</p><p>可以说这是出于人类的“念旧”心理，也可以说是因为人们的“惰性”，总之，如果没有核心的差异化优势，不足以让用户选择转变，当竞争对手已经对用户心智进行了相当程度的攻占，并已经将其纳入自身基本盘时，即便是巨头，是曾经的强势玩家，没有更详尽的前期规划和可行性研究，单纯只是在对手的优势大框架上零零散散地加一些不痛不痒的功能，那才是真正地正中对手下怀，很有可能从此失去宝贵的战略机遇期，并从此一蹶不振。</p><p>没有根本性创新的产品，无非是换汤不换药，事实也告诉我们，只靠“快”并非王道。</p><h2><strong>写在最后</strong></h2><p>回到阿里身上，2023年12月底，在组织架构大调之后，淘宝发布通知，其中首次允许客户“仅退款”的消息引人关注。在此之前，“仅退款”是拼多多推出的主动售后机制。即当消费者向平台申请“仅退款”后，如果商家在48小时内未进行操作，系统则会默认商家同意退款申请，自动发起退款。这些变动被外界解读为淘宝对拼多多的一次“靠拢”。</p><p>当面对拼多多的低价+供应链打法侵蚀时，阿里意识到需要调整，但调整方向是哪里目前尚不清晰，市场看到的主要是淘宝的“慌乱”和一味的“模仿”。</p><p>都知道，现在的电商市场，乃至互联网市场都正在迎来一波大洗牌，拼多多对于传统电商的战略态势已经从自下而上的“冲击”，转向了在同一水平线的竞争格局，这对于霸占行业头部位置许久的阿里，是一次前所未有的大考。</p><p>既然已经做出了大变，那摆在淘天面前的选择就只有一条——做好用户考察和市场分析，从根本上做出一个和拼多多底层逻辑并不相同的产品。如果仍然只是不痛不痒的照猫画虎，仅靠变化上的速度就想重振公司的活力，那无异于是添油战术，也只会眼睁睁看着拼多多越走越远，至于这次磨合期需要多久，恐怕要等新团队想出新点子了……</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NjY4NDYwNg==&amp;mid=2247523719&amp;idx=1&amp;sn=641ea9108243ca20f9e5a5464f3d2783&amp;chksm=cf63d0453d49ead067347c80d31c26a87e26ec1fec49e77a0f1efff5771753bf2b7a16b76229&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“奇偶派”（ID：jioupai）</a>，作者：光尘，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2608614564164868</id>
            <title>史上首次：苹果成为全球手机一哥，带动安卓机皇们卷疯了潜望镜头</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2608614564164868</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2608614564164868</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 17 Jan 2024 12:03:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 科技圈, 手机圈, 苹果手机, 全球第一
<br>
<br>
总结: 在科技圈和手机圈中，苹果手机在全球范围内成为了第一，尽管在发布初期受到了创新不足的批评。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_d319081966ad4dffbcb285a0575312ed@000000_oswg475426oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有人说，科技圈最不缺的就是打脸和被打脸，在手机圈，这话可能更为灵验。&nbsp;</p><p>iPhone 15系列在发布之初频频被吐槽“创新不足”，渠道商也纷纷感叹不好卖，但今天数据出炉，不论是2023年全年还是四季度，苹果手机出货量都力压三星坐上了全球第一的位置。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_7677576da0d440178a5fddae6a41e277@000000_oswg202014oswg1080oswg525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲2023年全球智能手机出货量及市场份额，来源：IDC</p><p>新iPhone在全球范围内依旧热卖。&nbsp;</p><p>苹果iPhone 15 Pro Max一颗5倍潜望长焦，也在发布之初被不少人吐槽“姗姗来迟”，安卓做了五六年的东西，苹果真能玩出什么新花样来？&nbsp;</p><p>话音未落，打脸来的有点过于快了。在苹果发布之后短短四个月内，<strong>华为、OPPO、vivo、荣耀、一加、realme、iQOO……国内主流安卓手机品牌，几乎全部在自家顶级旗舰机中应用了潜望式镜头，</strong>OPPO甚至在一部手机里塞下了两组潜望式镜头。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_1eb3ffb1dbe24e498cd0f4ba6e3f378b@000000_oswg369531oswg1080oswg845_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲智东西整理，数据来自各品牌官网</p><p>vivo、一加等厂商更是直接在发布会上喊出了<strong>“无潜望不旗舰”</strong>的口号，OPPO首席产品官刘作虎更是在台上教大家“数框框”来辨别潜望式镜头——镜头带方框的才是真潜望。&nbsp;</p><p>与此同时，手机供应链也被潜望式的爆发所搅动，天风证券分析师郭明祺频频发文点名多家手机镜头供应链企业，称这些企业将从苹果带起的潜望式风潮中获益。&nbsp;</p><p><strong>中国台湾的大立光、玉晶光电，国内的蓝特光学、高伟电子，都被推到了风口浪尖，股价也是一路上涨。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_bb6cc6ce415545f286245033c3e7e965@000000_oswg40309oswg958oswg541_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲蓝特光学近四个月股价走势图，来源：百度股市通</p><p>潜望式长焦有什么用？简单来说就是提供了一颗高素质的长焦镜头，给用户提供更多取景的角度和距离，可以拍远，也可以拍近，画面的透视、虚化效果更好。&nbsp;</p><p>从2004年在手机上的首次落地、2019年被华为P30 Pro的“拍月亮”彻底引爆、2020年技术逐渐成熟普及迎来高峰，到疫情三年中归于平淡甚至被华为小米OV的部分旗舰机型抛弃，今天的潜望式长焦似乎又迎来了自己的又一个高光时刻。&nbsp;</p><p>东吴证券预计，<strong>2025年全球潜望式镜头市场可能会达到44亿美元（约合人民币316亿元），</strong>从2019年到2025年的复合增长率将会超过26%。&nbsp;</p><p>五年过去了，从拍月亮到拍人，<strong>为何今天潜望长焦又会成为各家聚焦的重点？苹果的入场给潜望式镜头带来了哪些技术上的新变量，其应用场景发生了怎样的变化？潜望式镜头的火爆又会对智能手机产业链、智能手机高端之战产生怎样深远的影响？</strong>我们深入行业尝试找到答案。&nbsp;</p><h2><strong>01.潜望式镜头重回C位，无潜望不旗舰？华米OV荣耀全部加码</strong></h2><p>说潜望式又火起来了，还真不是一句空话，华为、荣耀、小米、OPPO、vivo、一加、努比亚在短短不到四个月的时间里，接连发布了八款以上的搭载了潜望式长焦镜头的旗舰手机。&nbsp;</p><p>在苹果iPhone 15 Pro Max发布同期，华为的Mate 60系列可以说抢足了风头，其Pro、Pro+以及RS版都搭载了一枚3.5倍潜望长焦，等效90毫米焦段，光圈f/3.0，传感器像素为4800万。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_fc6dc49afc1d42d48b7e7cb1928aa7a2@000000_oswg25246oswg1080oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲华为Mate 60 Pro中的潜望式镜头，来源：WekiHome</p><p>后续华为Mate X5折叠屏也搭载了一枚潜望式镜头，但由于折叠屏机身内部空间有限，华为将这枚镜头的规格做了一些调整，传感器尺寸、光圈大小均有所降低。&nbsp;</p><p>最近一两个月，可以说是苹果、华为以外的手机厂商发布年度旗舰机的集中时段，就在上周，荣耀发布了Magic6系列，其中Pro版搭载了一枚1.8亿像素的潜望式2.5倍长焦摄像头。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_2b6d272618a0418281085bd5008e491b@000000_oswg26447oswg1003oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲荣耀Magic6 Pro中的潜望式镜头，来源：WekiHome</p><p><strong>据称这枚1.8亿像素潜望长焦有着目前已发布机型潜望式镜头中最大的底，是iPhone 15 Pro Max的长焦进光量的四倍。</strong></p><p>OPPO这边也在这个月月初发布了Find X7系列年度旗舰，其中X7 Ultra超大杯版本直接在一部手机里塞进了两组5000万像素潜望式镜头，一颗为等效65毫米焦段的3倍长焦，一颗为等效135毫米焦段的6倍长焦。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_a25ff81c048e44949ddff9078dec4182@000000_oswg43583oswg1080oswg699_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲OPPO Find X7 Ultra中的两组潜望式镜头，来源：WekiHome</p><p>当然，OPPO旗下的一加自然也会在自家旗舰机中用上潜望式长焦，我们不再具体说。&nbsp;</p><p>vivo这边虽然没有以数量取胜，但也在X100 Pro上搭载了一枚“蔡司APO长焦”，这枚5000万像素的4.3倍潜望长焦，采用了浮动镜组设计，这在安卓阵营方案中是较为少见的。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_7fb9ad1800b4416f8fc1b9fa5d1094dd@000000_oswg39522oswg1080oswg674_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲vivo X100 Pro上的蔡司APO长焦，来源：WekiHome</p><p>说到这里，小米这边还没有“参赛选手”，根据目前业内爆料信息，小米14 Ultra也将作为开年首批旗舰机在3月前后发布，这款超大杯预计会跟OPPO Find X7 Ultra看齐，同样搭载两颗潜望式镜头，一颗为3.5倍长焦，一颗为6倍长焦。&nbsp;</p><p>看到这里，我们可以确定一件事，<strong>今天的安卓旗舰机，在拍照方面的确是在重点做潜望长焦。</strong></p><p>当我们将时间维度拉长，也能看到，从2020年到2022年，几家主流手机厂商的潜望式机型数量是呈现下降趋势的，即使是2020年最火的时候，一年不过18款。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_6f825140b91943c4a3205e51ab0aef7f@000000_oswg30243oswg1080oswg658_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲2019年到2022年主流手机品牌潜望式机型数量统计，来源：东吴证券</p><p>根据公开信息，仅2023年上半年，主流品牌已经发布了13款以上的搭载潜望式镜头的手机，<strong>而在近四个月里，已经有至少8款安卓旗舰机搭载了潜望式镜头。</strong></p><p>可以预见，<strong>2024年，潜望式镜头必将更广泛的落地在旗舰机之下的中高端机型中，实现进一步普及。</strong>不管这个功劳是否要归于苹果，但事实就是，<strong>在苹果用上潜望式之后，安卓阵营的确是积极跟进了。</strong></p><h2><strong>02.潜望长焦大战2.0时代：从拍月亮到拍人，苹果带来了长焦拍照新思路</strong></h2><p>其实这次潜望式长焦的密集爆发，<strong>除了数量上的变化，更值得关注的是技术上、使用场景、厂商设计思路上的变化，</strong>我们也可以将其视作潜望大战的2.0时代。&nbsp;</p><p><strong>1.0时代</strong>是比拼从无到有，比拼长焦倍数，看谁拍得远，你能拍月亮，我能拍星星。&nbsp;</p><p><strong>2.0时代，</strong>尤其是在苹果入局后这几个月内，各家的潜望长焦比拼的焦点已悄悄转移，从月亮到人物，从拍得远到拍得清晰。在技术层面，潜望镜头的小型化、镜片、棱镜、防抖等一系列细节技术也在悄然更新。&nbsp;</p><p><strong>首先从潜望长焦的成像质量上来看，</strong>2.0时代各家的提升是非常明显的。比如在长焦传感器像素数上，4800万像素已经成为了“起步门槛”，5000万、6400万甚至是1.8亿像素传感器已经应用在了潜望式镜头中。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_09075cfe375642b09836d1e9e15cee09@000000_oswg41955oswg1080oswg537_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲荣耀Magic6 Pro发布会</p><p>这一方面给潜望式长焦在超高倍长焦拍照时提供了更多“裁剪”的空间，同时也让标准的3倍、5倍成像在画质精细度方面有了不错的提升。&nbsp;</p><p>以前拍远处的建筑可能是拍得到，如今则是能够拍清楚建筑上的门窗、墙面纹理细节。&nbsp;</p><p>与此同时，随着潜望式长焦的传感器底更大，光圈更大，其进光量也有不错的提升，潜望式镜头也逐渐可以胜任暗光场景下的拍照。&nbsp;</p><p>纵观今年OPPO、vivo、荣耀的新旗舰，其搭载的潜望式长焦镜头的光圈基本都已控制在了f/3.0以上，常见光圈为f/2.6。&nbsp;</p><p>不过时至今日，<strong>在等效焦距120毫米下，苹果iPhone 15 Pro Max潜望长焦f/2.8的光圈大小仍然没有被超越，这也说明，苹果虽然是给手机装上潜望镜的后来者，但在一些关键参数上，是有后来居上的部分，至于苹果独特的单棱镜设计，也是非常出其不意的地方，这里先不展开。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_6794c402fb784088a3998aca6b5a2162@000000_oswg465797oswg1080oswg1053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲智东西整理，数据来自各品牌官网</p><p><strong>除了成像素质的提升，拍照场景的变化也是2.0时代的突出特点之一。</strong></p><p>如今，厂商们不再将潜望式长焦的重点放在“拍远”上，相反，厂商们更喜欢通过长焦来拍人，甚至是将长焦用作“微距”镜头，拍摄一些细微细节。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_748db2dc7249419b8a7c6dc606f3690e@000000_oswg40585oswg1080oswg577_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲vivo X100系列发布会</p><p>与1.0时代的百倍变焦大战相比，如今长焦拍照更多聚焦于3倍、3.5倍以及5倍，而这些倍数常常对应着等效65毫米、90毫米、120毫米、135毫米等摄影中常用的焦段。&nbsp;</p><p>荣耀、OPPO、vivo、一加等厂商几乎都提到了“人像焦段”的概念，此前各家通常都是通过主摄裁切或者普通长焦镜头拍摄等效35毫米焦段的人像照片，如今有了潜望式长焦后，构图的自由度更高了，长焦拍摄素质的提升也让人像的背景虚化效果、主体的突出感、人物面部细节的还原都更好了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_d988935af8764535b401924033af6b50@000000_oswg79005oswg1080oswg548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲荣耀Magic6 Pro发布会</p><p><strong>拍特写，似乎已经成为了潜望长焦的标配应用场景。</strong></p><p><strong>在这样的趋势变化背后，苹果的作用和意义值得思考。</strong></p><p>相比我们常常在安卓阵营中看到的“百倍变焦”大战，100倍、120倍，苹果更看重的是“120毫米”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_6a3846948681478784a3a557a665b341@000000_oswg93830oswg1000oswg499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>用苹果的话来说，你相当于多随身带了一个“120毫米焦距镜头”，并且苹果认为，120毫米是一个非常实用的焦段。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_d4e7c6f18e4e456f9de2912e3e2d99fc@000000_oswg543794oswg1000oswg579_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲苹果iPhone 15系列发布会</p><p>苹果认为这枚长焦镜头更适合拍摄“特写”，比如大片感十足的人物近照、孩子在比赛中的精彩进球。苹果甚至在发布会上全程只提及了5倍长焦拍照能力。&nbsp;</p><p><strong>在苹果做之前，潜望式镜头被用作“望远镜”，在苹果做之后，潜望式镜头或逐渐走向“一枚高倍长焦镜头”的定位，变得更加实用、常用。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_471b514d0e6c40c89ef4f60042850325@000000_oswg1717225oswg999oswg869_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲苹果iPhone 15系列发布会</p><p><strong>除了在潜望式长焦拍照思路上的引领，苹果的入局也给潜望式镜头在技术创新方面带来了一些新的思考和借鉴。</strong></p><p>比如在潜望式长焦模组的结构设计上，小型化、轻型化必然会是后续安卓阵营追赶的重点方向。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_7ecd24704e36426c95f34896356ad196@000000_oswg28669oswg1080oswg507_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲苹果iPhone 15 Pro Max镜头模组与上代对比，来源：WekiHome</p><p>从苹果的拆解图来看，其长焦内部只有一块棱镜，棱镜横截面为“平行四边形”，光线从一端进入，经过四次反射后垂直照射在CMOS图像传感器上。&nbsp;</p><p>反射越多次，就可以在有限空间内实现更长的光路，以实现更长的焦距。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_1467f68a345c4b4394f7ddb5c587dfb3@000000_oswg230127oswg1000oswg615_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲iPhone 15 Pro Max长焦镜头专利图</p><p>苹果这枚长焦的结构更为紧凑，棱镜与传感器之间并没有其他镜组。用一块棱镜实现四次反射，这在其他手机中暂时没有见到过。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_fbd8b25735b44f68a55fc00a0b0cf0a6@000000_oswg11699oswg960oswg550_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲苹果iPhone 15 Pro Max的长焦镜头中的棱镜，来源：WekiHome</p><p>与安卓拆解后的潜望式长焦模组相比，苹果的长焦模组体积显然要小得多，但同时长焦倍数同样为5倍。&nbsp;</p><p>同时，苹果这枚长焦的传感器是“平躺”在机身底部的，而安卓阵营的传感器通常是竖直放置的。平放的好处包括传感器尺寸受到的限制会更小，这颗传感器的尺寸比iPhone 14 Pro Max的长焦更大。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_2a311f8bdd024438939ee9efdc247f7b@000000_oswg26921oswg1080oswg384_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲安卓阵营中部分潜望式镜头模组，来源：WekiHome</p><p>同时，传感器平躺放置时，传感器及整个防抖对焦模组的运动空间也会更大，防抖效果也会更好。&nbsp;</p><p>除了棱镜以及光路结构的特殊，苹果在这枚长焦镜头中使用了“3D传感器位移式光学图像防抖和自动对焦模块”，可以在X、Y、Z轴三个方向上进行位移，从而实现防抖，这种模块和结构在潜望式镜头中应用，同样尚属首次。&nbsp;</p><p>可以说，<strong>苹果的入局一定程度上影响和改变了安卓厂商们在潜望式长焦拍照方面的设计思路、对拍照场景的思考以及对技术迭代方向的选择。</strong>虽然苹果来的有些“迟了”，但苹果带来的影响并未因此降低。&nbsp;</p><h2><strong>03.一颗镜头撬动数十亿营收，苹果带起的潜望式新风卷动诸多手机产业链巨头</strong></h2><p>正如前文所说，<strong>苹果潜望式镜头“虽迟但到”，给行业带来了不少思路、技术上的新变化，同样，苹果的入局也对智能手机产业链产生了不小的带动作用，诸多果链巨头都成为苹果镜头升级的幕后赢家。</strong></p><p>根据郭明祺的相关调查，<strong>大立光、水晶光电和蓝特光学</strong>是iPhone 15 Pro Max长焦升级的最大赢家。&nbsp;</p><p>首先，大立光是iPhone 15 Pro Max长焦镜头的独家供应商，据统计，2023年下半年，iPhone 15 Pro Max长焦镜头出货量为3500万个，<strong>单价在45元左右。而上一代14 Pro Max长焦镜头的单价仅为10-14元，翻了近4倍。</strong>这里我们说的是镜头的价格，并非整个长焦镜头模组的价格。&nbsp;</p><p>据外媒报道，iPhone 15 Pro Max长焦镜头模组整体成本增长了3.8倍，远超A17 Pro带来的成本增长幅度以及整机成本的增长幅度，可见苹果在这一方向上投入之大。&nbsp;</p><p>仅凭Pro Max长焦镜头升级，大立光2023年下半年的营收就比去年同期增加了约12亿元。从大立光的季度营收变化我们也可以看出，其上半年季度营收一直同比下降，四季度突然同比大涨24%，苹果长焦订单功不可没。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_178ee5cc08bb432d884889dfe3f6c39e@000000_oswg74288oswg1080oswg544_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲大立光2023年季度营收情况（单位：千新台币），来源：大立光</p><p>水晶光电和蓝特光学分别是苹果潜望长焦中棱镜的第一供应商和第二供应商，供应比例大约是8：2，郭明祺称，<strong>这两家厂商在2024年至少扩产50%以上。</strong>水晶光电第四季度的营收同样大幅上涨。&nbsp;</p><p>不过大立光和水晶光电为了跟上苹果的步伐，也在加大投入研发、提升良率，这对短期利润是有影响的，两者四季度和全年净利润都是同比下降的，据了解，大立光初期良率仅有40%，现在已经提升至70%以上。&nbsp;</p><p>当然，<strong>既然苹果长焦升级这么“香”，自然会成为多家头部供应商争抢的对象。</strong>LG Innotek这边作为苹果老牌镜头模组供应商，也在争取相关订单，很有可能会成为iPhone 16 Pro长焦模组的独家供应商或主要供应商。&nbsp;</p><p>郭明祺称，iPhone 16 Pro Max需求高于预期，为了保证供应，改善良率，苹果提高了镜头规格，希望通过“1G3P（1玻璃镜片+3塑料镜片）镜头+棱镜”的组装来补偿模组的组装公差。因此长焦镜头单价提升约30%。&nbsp;</p><p>根据目前的产业信息，<strong>明年iPhone 16系列的两款Pro版都会搭载潜望式长焦，</strong>郭明祺预计2024年搭载潜望镜的iPhone出货量将会同比增长110%，在7000-8000万部左右。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_4d0f989db61b457f980faebbd4caff2e@000000_oswg30064oswg1080oswg664_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲iPhone 16 Pro网传概念图，来源：yankodesign</p><p>总体来说，<strong>苹果潜望长焦订单的确是一块肥肉，油水是真的多，但技术难度也是真的大，并不是谁想吃就能吃到的。</strong></p><p>说完了果链厂商，<strong>我们来看看国内安卓手机供应链企业，是否也能在这波潜望式风潮中赚得一桶金。</strong></p><p>从目前行业现状来看，安卓阵营跟随苹果积极应用潜望式镜头已经成为既定事实，根据郭明祺调查报告以及当前的产业信息梳理来看，大立光、水晶光、舜宇光学、蓝特光学、欧菲光都会成为主要受益厂商。&nbsp;</p><p>根据东吴证券的报告，在潜望式镜头成本组成中，<strong>棱镜、镜头、传感器、马达等上游核心零部件大约占据了80%，而模组封装环节通常只占20%。</strong>大立光和水晶光的强项分别是镜头和棱镜。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_437dbdb861b74d24857548d2774b5277@000000_oswg59718oswg1080oswg514_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲潜望式镜头供应链厂商分布，来源：东吴证券</p><p>在安卓阵营中，华为是潜望式镜头应用量最大的需求方之一， 根据目前产业信息，<strong>华为2024年的旗舰P70系列会搭载潜望式镜头，</strong>至少P70 Pro和P70 Pro Art都会搭载，而大立光和舜宇光学是华为P70系列高端镜头的主要供应商，大立光供应占比略微超过50%。&nbsp;</p><p>在潜望式浪潮之中，玻塑混合镜头也正在加速落地，玻璃镜片厚度更低、光学效能更好，抗形变能力更好，更能发挥传感器的技术优势，这也是苹果iPhone 15 Pro Max长焦采用大立光玻塑混合镜头的主要原因之一。目前大立光和舜宇光学是玻塑混合镜头领域的头部厂商。&nbsp;</p><p>蓝特光学既然已是苹果棱镜供应商之一，其在潜望式镜头棱镜方面的技术实力必然位于国内产业链前列，也会成为安卓阵营高端棱镜的主要供应商之一。&nbsp;</p><p>郭明祺认为，如果手机库存回补持续到上半年，华为P70系列2024年出货量可能会同比增长230%，达到1300-1500万部。如果回补需求在今年上半年放缓，那么出货量可能为1000-1200万部。<strong>不论如何，华为都将成为安卓阵营潜望式镜头应用的核心推动厂商之一。</strong></p><p>欧菲光这边，虽然此前已经乘着华为Mate 60系列大卖上演了“六连板”，但在潜望式大战2.0时代，却没有太多声音。根据其2023年半年报，在潜望式相关技术领域，欧菲光实现了潜望式长焦微距模组的量产，完成了10倍连续变焦、伸缩式模组等技术的开发。&nbsp;</p><p>可以看到，<strong>不论是果链巨头还是安卓手机供应链厂商，都已经被深度卷入了潜望式新风潮之中，</strong>在潜望式大战2.0时代，产业链各个环节的参与者都将面临着不同的新机遇和新挑战。&nbsp;</p><h2><strong>04.结语：潜望式镜头成新焦点，智能手机拍照大战精彩继续</strong></h2><p>纵观2023年全年以及今年开年这一个多月的智能手机产业，潜望式镜头是真的又火起来了，所有主流头部厂商的踊跃入局、积极跟进，潜望式长焦在技术上的快速迭代，在产业链层面带来的巨大营收增长，都给行业带来了新的变量。&nbsp;</p><p>长期来看，智能手机在拍照方面依然有不少看点，比如大像面、超薄化、大光圈、视频防抖、连续变焦等技术方向的迭代，各大光学厂商也都在这些方面加码布局技术研发。&nbsp;</p><p>东方证券认为，今年手机镜头“降规降配”的趋势会逐渐停止，单机摄像头数量会有所回升，潜望式等高端镜头模组渗透率的提升也会给手机镜头产业带来新的拐点。&nbsp;</p><p>未来是智能手机高端之战，而在高端之战中，拍照始终是核心中的核心，也是品牌打造自己的调性、建立消费者高端认知关键，可以说是兵家必争之地。手机拍照大战，精彩仍在继续。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652766513&amp;idx=1&amp;sn=fe1df682176db46f8e01ed915e354a97&amp;chksm=858bbaec3bfe39fc960594c50cacea020320fa23181369c48c6e277bb059f8da79bea534aac6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，作者：云鹏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2608612161019776</id>
            <title>人事巨震，B站急了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2608612161019776</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2608612161019776</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 17 Jan 2024 12:03:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: B站, 人事变动, 盈利压力, 烧钱
<br>
<br>
总结: B站面临盈利压力，频繁进行人事变动以应对挑战。尽管营收规模增长迅猛，但净亏损也在扩大，市场对其烧钱模式的效果产生质疑。B站正在探索增长点，电商可能成为其破局之路。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_e890b25e44df42babb4ea64cfdbc4c9d@46958_oswg1003501oswg996oswg895_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>B站正在加速人事变革，以应对盈利压力。</p><p>1月15日，据界面新闻报道，B站更新了业务执行委员会成员名单，其中董事长兼CEO陈睿、总裁徐逸、COO李旎、CFO樊欣的核心管理层保持不变，但直播业务、商业化中台与主站商业中心、萌派和营销中心等部门发生人事变动，其中多位原负责人离任。</p><p>近年来，B站多次进行组织架构调整。据晚点LatePost报道，B站在2022年就调整了多个核心业务部门负责人。历次调整的共同主题都是提升商业化能力，加强平台的优势变现业务。</p><p>频繁的人事变动，背后是急于独立生存的B站。</p><p>去年11月底，B站发布的三季度财报显示，公司实现58亿元营收额，但仍有13亿元净亏损。尽管从同比数据看，B站的净亏损收窄了22%，经调整净亏损收窄了51%，但这离公司给投资者的承诺仍有距离。B站CEO陈睿曾多次强调，烧钱不是社区的终点，B站将在2024年年底实现盈亏平衡。</p><p>如今，留给B站赚钱的时间不多了。</p><h2><strong>B站赚钱，还有多远？</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_f37ccec981fc43c887e8a83277ec30e8@46958_oswg385604oswg1080oswg463_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>破圈给B站带来的估值红利正在消退。</p><p>2020年的青年节，B站发布宣传片《后浪》，正式以年轻化的标签突围破圈，同期B站的股价高歌猛进，最高市值曾突破650亿美元。如今，B站市值只有44亿美元左右，只剩巅峰期的零头。</p><p><strong>核心原因是，市场认为B站的烧钱没有换来有效增长。</strong></p><p>从2018年上市到2022年，B站的营收规模从42.29亿元来到219亿元，几乎是五倍增长，但净亏损也在持续扩大，同期归母净亏损从6.2亿扩大至75.0亿元，亏损是12倍增长。同期，B站的销售净利率从-13.68%来到-34.28%。</p><p>时间来到2023年，B站的形势有所好转。11月29日，B站发布了2023年三季度财报，陈睿评价该季度B站实现了“增长及商业化的良性正循环”。当期B站日活用户数破亿，同比增长了14%，毛利率从去年同期的18.2%提升至25%，主要原因是广告业务占比提升，从各种角度看，B站都在迎来新的增长周期。</p><p>但市场的回应相当冷淡，财报发布次日，B站港股股价暴跌近11%。以下几点原因比较重要：</p><p><strong>1、在移动游戏业务上，无论自研还是代理，B站都未能找到接班老牌游戏的新锐产品。</strong></p><p>2023年三季度，B站移动游戏收入为9.92亿元，同比减少了33%。从具体产品看，挑起B站手游大梁的产品仍然是《FGO》《碧蓝航线》等老牌产品，去年8月底上线的日厂赛马娘游戏《闪耀！优俊少女》，公测仅7天后就因“技术问题”被迫下架，疑似因游戏内容遭遇举报。而这款游戏在日本拥有顶流热度，被视为B站代理游戏逆风翻盘的希望。</p><p>在战略上，B站经历了从“去游戏化”到“狠抓游戏”的重大转变，从上市破圈后大力投入营销破圈，非游戏业务占比极速提升，到2022年11月，CEO陈睿亲自接管B站游戏业务，B站在游戏方面投入了海量资源。以自研游戏为例，B站的年度研发费用从2018年的5.375亿元来到2022年的47.65亿元，而其中很大一部分是投向自研游戏。而截至目前，B站仍未拿出能挑起营收大梁的自研游戏产品。</p><p><strong>2、B站毛利率最高，最有希望的广告业务，正在靠近天花板。</strong></p><p>根据互联网平台广告收入公式，Ad revenue（收入）=DAU（日活跃用户数）*人均Feed（人均刷新次数*每次刷新闻条数）*Ad Load（广告加载率）*CPM（千人价格），B站已经进入降本增效周期，用户增长在放缓，去年三季度MAU的同比增速是3.41%，DAU增速是14.4%，表明用户活跃度在提升，但总量大概确定了。</p><p>当期B站广告收入同比增速为20.9%，其中效果广告收入同比增长40%，增速可以说很快，但也和用户生态发生了激烈冲突，不少B站用户反馈B站推送广告的习惯是反复推荐，非要你点击不可，B站能否在广告转化效果上与短视频平台竞争，目前要打一个大的问号。</p><p><strong>3、直播业务前景不明。</strong></p><p>B站COO李妮曾在接受晚点LatePost采访时表示，B站内容的创作周期更长，直播可以为UP主提供空档期与粉丝交互的途径。过去几年里，B站重视吸纳外部平台的头部主播，打造自己的直播业务生态。但随着斗鱼平台暴雷，腾讯向抖音开放王者荣耀直播授权，直播平台的价值受到市场质疑，虎牙的市值已经从巅峰时的百亿美元来到目前的不到10亿美元。</p><p>去年三季度，B站增值服务收入（主要为直播打赏分成、大会员付费等）同比增长了17.4%，但这同时也是一项猛烈烧钱的业务，B站要冲击扭亏转盈，就需要把更多精力放在广告、电商等高毛利业务中。</p><p>以上原因可以用一句话总结归纳，市场希望B站找到前景明确，动力强劲的增长点，以落实生态破圈的红利。而这个增长点，B站还在全力探索中。</p><h2><strong>后浪带货，叫板大厂</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_31e3bb5a5df04e6eb5f8e164a1d44927@46958_oswg280881oswg1080oswg463_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>电商或许是B站的一个破局点。</p><p>根据B站官方数据披露，去年双十一期间，B站视频、直播带货销售额同比增速超过了250%，其中带货视频数量同比增长超230%，带货直播场次同比增长超100%。</p><p>其中，B站直播电商“一哥”Mr迷瞪的增长速度惊人。在过去的两年里，迷瞪的带货业务风生水起——2021年全年GMV只有“三四千万”，2022年变成近7亿，其中双十一首场直播，迷瞪砍下了1.3亿GMV的惊人战绩。到今年双十一期间，迷瞪的直播电商累计支付金额达到16亿元，同比增速达到了400%。</p><p>平台层面，B站表现出发力电商的强烈意愿。</p><p>去年8月，B站发布带货UP主孵化的超新星计划，预计通过流量、货盘、服务商、选品等一系列激励政策，扶持一百个百万量级的带货UP主。</p><p>去年双十一，B站分别与淘宝、京东、拼多多合作，开放电商平台的商品库供B站UP主选品带货；B站通过视频置顶链接、直播间购物车跳转链接等方式向上述平台引流，并向相关商品及内容提供流量补贴。</p><p><strong>与其他短视频平台相比，B站的直播电商风格自成一派。</strong></p><p>飞瓜数据显示，Mr迷瞪正在成为B站直播带货“唯一的神”。去年双十一期间，迷瞪的直播间商品点击人数超过200万，而其他达人尚未突破50万水平。</p><p>而迷瞪不是传统意义上的带货主播，在一则视频中，迷瞪评价自己的直播风格：</p><p><strong>“我做的是直播团购，不是直播带货。”</strong></p><p>在迷瞪看来，直播带货，是商家、达人把选好的商品推荐给消费者。而直播团购是完全的私域产物，迷瞪团队前期在微信群中征集粉丝的家装建材等消费需求，由消费者进行选品，团队汇总后再与商家谈判，争取更低价格。在直播团购场景下，UP主的身份并不是主播，而是谈判代表和团购团长。</p><p>而迷瞪的成长路径更是难以复刻。抖音一哥小杨哥在转型带货之前，曾生产了海量搞笑视频积累粉丝。迷瞪同样从视频转型带货直播，但他的视频风格是科普和“当冤种”，擅长购回并手拆各类价值不菲的家用电器加以分析，并号召观众“点赞投币回 回血”。这成为迷瞪能积累海量粉丝的原因——观众先是认同UP主的专业度，又因UP主破财生产内容而被圈粉，最终愿意听取UP主的建议参与消费。</p><p>但这同样意味着，迷瞪模式无法成为其他UP主的范例。要兼具专业科普能力，吸粉的人设，私域建设能力和谈判对接能力，这显然超出了绝大多数B站UP主的能力范围。甚至从6月破圈至今，B站电商直播都未能培育出下一个迷瞪。</p><h2><strong>年轻是筹码，也是代价</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240117/v2_9351d3ea8d9c444b85f32b4f54441e1b@46958_oswg365875oswg1080oswg463_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>做商业化，B站的劣势是起步晚，只能在大厂剩下的市场份额中寻找增量。</strong></p><p>近两年，短视频行业最大的机遇是本地生活市场，抖音凭借基于位置的算法分发能力，快速建立起连锁品牌+内容种草模式的本地团购业务，与美团分庭抗礼。</p><p>而B站缺少这样的能力。B站的定位是“爱好者社区”，视频内容、产出周期都更长，且内容较为固定，这也令B站缺少建设地域推荐算法的动力。有抖音专注本地线下探店的博主将视频上传到B站，结果是用户评论来自天南海北，没有一个本地人。</p><p>在直播电商业务上，B站同样面临抖音、快手等平台的竞争。在抖音，平台对电商直播实行严格的流量限制，除了关注博主，用户极少看到带货直播间出现在推荐流里。这有利于减少电商内容对娱乐生态的侵蚀，也能把电商流量的分配权牢牢握在手上，享受佣金抽成和流量投放的双重收益。</p><p>B站的现象与抖音完全相反。B站正在出现一批新的视频内容，在视频里，用户抱怨无论如何“点击不感兴趣”“拉黑UP主”，都无法避开平台对Mr迷瞪、宝剑嫂的电商直播推送。在相关内容的评论区，有相同感受的用户正在抱团商议，如何操作才能避开平台无休止地商业宣传。</p><p>B站有浓厚的消费内容观看氛围，但把这种氛围转化成用户的消费心智，就要不可避免地对传统社区的调性“开战”。</p><p><strong>而B站的商业化也有优势，这里的用户更年轻，用户生态与其他平台完全不同。</strong></p><p>一位服务商表示，相比其他平台，B站更看重情感共鸣，品牌方或代理商不能将UP主视为分销产品的工具人，而是要将其视为品牌的信用背书。</p><p>在去年618前夕的淘宝联盟峰会上，B站带货运营负责人加林表达了类似的观点：“B站目前提供视频、直播两类带货解法，可根据品牌目标选择UP主，借势UP主的吸引力作背书，助力品牌精准触达目标用户，实现心智留存，长效转化效果。”</p><p>B站拥有其他平台不具备的商业化优势，这些年轻的用户群体感性，易于凝聚共识，面对有说服力的品牌案例，B站用户会投射极其强烈的情感。</p><p>2022年2月，B站UP主“爱讲故事的布朗熊”发布视频，介绍泡面品牌白象拒绝日本入股、聘用残疾人员工、向灾区捐款等信息。相关话题迅速在B站爆红，此后315晚会中，白象因未合作违规老坛酸菜供应商而达到舆情高峰。</p><p>同样以良心、亲民、民族之光等标签在B站爆红的企业还有鸿星尔克、胖东来、盼盼等。对B站来说，低单价、短决策的快消品品牌一旦激发B站用户的好感，就能在短时间内触发连锁反应，为品牌带来厚重的情感价值。</p><p>这与新熵观测到的B站投放趋势有所契合，一位B站服务商对新熵表示，B站广告主主要的投放类目就是保健品、食品和美妆。</p><p>现阶段的B站，赚钱已经刻不容缓。过去B站的花钱大头是几个方向，自研游戏投入，收益分成成本（向主播、UP主等发钱），营销推广成本等等。过去一年里，B站大幅收缩了开支，以销售支出为例，去年前三季度B站花了27.91亿元，而2022年同期为36.55亿元。</p><p>而比节流更重要的是开源。B站做出了自己的特色生态，增量的年轻用户，中视频的主导平台，消费者情感与信任的链接点。若能成功将这些优势转移到消费领域，B站将建立比任何平台都更强势的信任电商、信任广告模式。而在这些维度的竞争中，B站几乎看不到对手。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/qwxvTIM1ENPeNqJ0jYB2Ww" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新熵”（ID:xinshangxz）</a>，作者：白芨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2608532250768902</id>
            <title>氪星晚报｜龙茅i茅台单日申购人次超千万；字节跳动加速将TikTok员工迁至海外；零食很忙集团计划投入10亿，重点开拓北方市场</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2608532250768902</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2608532250768902</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 17 Jan 2024 11:12:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大公司, 龙茅i茅台, 海底捞, 抖音房产平台, 微信支持数字人民币, 字节跳动, 特斯拉, 谷歌, 苹果官方旗舰店, 飞猪与Amadeus, 零食很忙集团
<br>
<br>
总结: 大公司的动态包括龙茅i茅台单日申购人次超千万，海底捞杭州门店试点Tufting体验项目，抖音房产平台发布经营规范，微信支持数字人民币再扩容，字节跳动加速将TikTok员工迁至海外，特斯拉将德国市场Model Y价格降低，谷歌计划裁员，苹果官方旗舰店参加天猫年货节，飞猪与Amadeus加深合作，零食很忙集团计划投入10亿开拓北方市场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2><strong>大公司：</strong></h2><p><a href="https://www.36kr.com/newsflashes/2608436444394753" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>龙茅i茅台单日申购人次超千万</strong></a></p><p>自龙茅1月6日19时在i茅台上线以来，消费者申购热情不减，500ml装的日均申购人次均超过600万；如果再加上375ml*2装的，两种规格产品日均申购人次更是超过千万。市场人士认为，龙茅产量稀缺，当前只有极少经销商拿到货，i茅台申购成功的用户也有很多没有提到货。</p><p><a href="https://www.36kr.com/newsflashes/2608433931220484" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>海底捞杭州门店试点Tufting体验项目</strong></a></p><p>36氪获悉，近日，海底捞在杭州金城路店试点Tufting体验项目“毛线小屋”。据官方介绍，对于未就餐的顾客，毛线小屋定价低于同尺寸的市场价格；凡是七天内到海底捞门店用餐的顾客可享受五折优惠。</p><p><a href="https://www.36kr.com/newsflashes/2608407455151365" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>抖音房产平台发布经营规范，无资质商家、虚假房源将被清退</strong></a></p><p>36氪获悉，1月16日，抖音房产业务旗下的巨好房平台对外发布首份《房产行业经营管理规范》，对入驻商家和合作达人提出明确的资质要求。同时，对房产平台上的各类经营行为进行规范，梳理了常见的违规类型与违规场景，并将违规行为按重大、一般、轻度三级分类处置。企业资质虚假、未持有房源授权许可、内容出现虚假房源或禁售房源、飞单、诋毁平台等行为，均会被判定为重大违规行为。</p><p><a href="https://www.36kr.com/newsflashes/2608315953919238" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>微信支持数字人民币再扩容</strong></a></p><p>36氪获悉，据微信官方消息，微信支付与数百家收单机构共同完成，进一步扩大微信内可以使用数字人民币的商户范围。目前，包括景区博物院、多地生活缴费平台、T3出行、哈啰单车、顺丰速运、南方电网等覆盖生活服务、民生缴费、餐饮娱乐、出行交通等领域数百万家商户。</p><p><a href="https://www.36kr.com/newsflashes/2608271881139459" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>字节跳动加速将TikTok员工迁至海外</strong></a></p><p>从多位字节跳动员工处获悉，从2023年11月起，TikTok在国内工作的前后端开发、数据、算法等岗位员工陆续接到转岗至海外工作的通知。工作地点包括新加坡、澳大利亚、加拿大和美国。一位TikTok员工表示，如果接受转岗可获得比国内多一倍左右的薪资包和两年租房补贴；如果不接受转岗，暂未被要求强制离职，但TikTok业务在国内的工作岗位已大幅缩减。向字节跳动方面求证此事，截至发稿对方暂无回应。</p><p><a href="https://www.36kr.com/newsflashes/2608261330253061" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>特斯拉将德国市场Model Y后驱车型价格从44,890欧元降至42,990欧元</strong></a></p><p>特斯拉将德国市场Model Y后驱车型价格从44,890欧元降至42,990欧元，将德国Model Y长续航版价格从54,990欧元降至49,990欧元，将德国Model Y Performance的价格从60,990欧元降至55,990欧。</p><p><a href="https://www.36kr.com/newsflashes/2608235320718851" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>谷歌据悉计划在广告销售部门裁员数百人</strong></a></p><p>谷歌首席商务官菲利普·辛德勒在周二的一份备忘录中告诉员工，作为重组的一部分，这家搜索巨头计划从其广告销售部门裁减数百个职位。</p><p><a href="https://www.36kr.com/newsflashes/2608208646305285" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>苹果官方旗舰店参加天猫年货节，iPhone15全系直降1000元</strong></a></p><p>1月17日零点起，天猫Apple Store官方旗舰店上线“迎新春限时优惠”活动，手机、电脑、平板、手表、耳机以及Apple Pencil等全线Apple产品官方直降，达到苹果官方渠道的全网底价。在1月17日晚8点-31日期间，天猫Apple Store旗舰店iPhone 15全系列券后优惠1000元，到手4999元起，比苹果官网便宜500元，还可叠加使用12期分期免息。</p><p><a href="https://www.36kr.com/newsflashes/2608187486631168" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>飞猪与Amadeus加深出境游市场合作</strong></a></p><p>36氪获悉，1月16日，飞猪与Amadeus宣布签署深化合作协议，双方将在出境游市场酒店供应链、技术功能创新、数字化营销等开展合作，Amadeus旗下的全球酒店直采平台Amadeus Value Hotels (AVH)上超过 60 万套酒店房源将正式上线飞猪旗下的在线旅游服务平台飞猪旅行、一站式企业差旅管理平台阿里商旅。</p><p><a href="https://www.36kr.com/newsflashes/2608111195256326" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>零食很忙集团计划投入10亿，重点开拓北方市场</strong></a></p><p>36氪获悉，1月17日，零食很忙集团公司对外透露，未来半年计划投入超10亿元，用于全国市场开发，重点布局北方区域，主要加大对加盟政策扶持、竞争市场营销支持、城市核心点位开发、直营店拓展等方面投入。</p><h2><strong>投融资：</strong></h2><p><a href="https://www.36kr.com/newsflashes/2608456607331593" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>传始祖鸟母公司Amer Sports月底为IPO定价，拟融资10亿美元</strong></a></p><p>据两位知情人士透露，威尔逊网球拍制造商Amer Sport计划在1月底前为其10亿美元的美国首次公开募股（IPO）定价，这将是2024年首次大规模新股发行。据其中一位消息人士透露，该公司的目标是筹集10亿美元，使其估值达到100亿美元。</p><p><a href="https://www.36kr.com/newsflashes/2608100410881541" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>“迷思科技”获数千万Pre A轮融资</strong></a></p><p>36氪获悉，MEMS传感器厂商“迷思科技”日前完成2800万元PreA轮融资，本轮融资由元禾璞华领投，力合金控、紫明芯投、山东新港电子跟投，芯湃资本担任本轮财务顾问。融资资金将用于团队建设及研发生产。</p><h2><strong>新产品：</strong></h2><p><a href="https://www.36kr.com/newsflashes/2608368711693824" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>阿里云发布PolarDB新版本</strong></a></p><p>36氪获悉，1月17日，阿里云发布PolarDB新版本。据官方介绍，这是业内首个支持三层分离形态的云原生数据库，可帮助用户节省高达50%的数据库成本；同时接入大语言模型，大幅提升数据库智能决策水平，IO依赖查询性能提升10倍。面向开发者，本次大会阿里云还推出场景体验馆、天池全球数据库大赛、数据库训练营、线下沙龙、免费试用等多项举措，开发者可免费体验瑶池数据库最新特性和最前沿AI功能。</p><p><a href="https://www.36kr.com/newsflashes/2608241017419009" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>福特汽车预计将于今年6月开始生产电动“Explorer”车型</strong></a></p><p>据媒体报道，福特汽车预计将于今年6月开始生产电动“Explorer”车型。</p><h2><strong>今日观点：</strong></h2><p><a href="https://www.36kr.com/newsflashes/2608234423137795" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>OpenAI首席执行官Sam Altman：不希望使用《纽约时报》的数据进行训练</strong></a></p><p>OpenAI首席执行官Sam Altman表示，OpenAI不希望使用《纽约时报》的数据进行训练；有关媒体版权，将有更多合作伙伴关系出现；OpenAI可能会开发一种“伟大”的版权识别工具。</p><p><a href="https://www.36kr.com/newsflashes/2608239498884352" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>Sam Altman：人工智能取代人类工作的程度并不像预测的那样</strong></a></p><p>OpenAI首席执行官Sam Altman表示，美国两党都讨厌人工智能；人工智能取代人类工作的程度并不像预测的那样。</p><h2><strong>其他值得关注的新闻：</strong></h2><p><a href="https://www.36kr.com/newsflashes/2608508288235016" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>央行等三部门发布《关于跨境税费缴库退库业务管理有关事项的通知》</strong></a></p><p>据央行网站消息，中国人民银行、财政部、国家税务总局近日联合印发《关于跨境税费缴库退库业务管理有关事项的通知》。通知指出，跨境税费缴库业务分为跨境外币税费缴库业务和跨境人民币税费缴库业务。经收跨境外币税费缴库业务的国库经收处应当具备结售汇业务资格；经收跨境人民币税费缴库业务的国库经收处所在的银行业金融机构应当具备开展跨境人民币结算业务能力。</p><p><a href="https://www.36kr.com/newsflashes/2608492994426120" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>国家发改委：自1月17日24时起国内汽、柴油价格每吨均降低50元</strong></a></p><p>36氪获悉，国家发改委消息，自2024年1月17日24时起，国内汽、柴油价格每吨均降低50元。</p><p><a href="https://www.36kr.com/newsflashes/2608352041121282" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>2023年度我国短剧拍摄备案通过3574部，同比上涨9%</strong></a></p><p>近日，云合数据、清华大学影视传播研究中心、腾讯视频联合发布《2023年度短剧报告》。《报告》显示，2023年我国短剧拍摄备案共通过3574部，共97327集；部数同比上涨9%，集数同比上涨28%，部均集数增至27集/部。</p><p><a href="https://www.36kr.com/newsflashes/2608149769958912" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>国家统计局：2023年我国全年出生人口902万人</strong></a></p><p>据人民日报健康客户端，国新办举行2023年国民经济运行情况新闻发布会。会上介绍，2023年末，全国人口（包括31个省、自治区、直辖市和现役军人的人口，不包括居住在31个省、自治区、直辖市的港澳台居民和外籍人员）140967万人，比上年末减少208万人。全年出生人口902万人，人口出生率为6.39‰；死亡人口1110万人，人口死亡率为7.87‰；人口自然增长率为-1.48‰。</p><p><a href="https://www.36kr.com/newsflashes/2608084945335811" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>国家统计局：2023年全年国内生产总值1260582亿元，比上年增长5.2%</strong></a></p><p>国务院新闻办公室举行新闻发布会介绍2023年国民经济运行情况。据介绍，初步核算，2023年全年国内生产总值1260582亿元，按不变价格计算，比上年增长5.2%。分产业看，第一产业增加值89755亿元，比上年增长4.1%；第二产业增加值482589亿元，增长4.7%；第三产业增加值688238亿元，增长5.8%。分季度看，一季度国内生产总值同比增长4.5%，二季度增长6.3%，三季度增长4.9%，四季度增长5.2%。从环比看，四季度国内生产总值增长1.0%。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>