<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3106991881817605</id>
            <title>B站2024年百大UP主榜单发布，透露出什么信息？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3106991881817605</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3106991881817605</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 04 Jan 2025 00:49:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: B站, 百大UP主, 评选标准, 商业价值  
<br><br>  
总结: B站于1月3日公布了新一届百大UP主名单，评选标准为“专业性、影响力、创新性”。榜单引发了用户对入选者的争议，反映出平台用户价值观的分裂。统计显示，自2018年以来，百大UP主中首次获奖者数量创历史最低，重复获奖者占多数。游戏区的UP主数量回升，反映出游戏行业对B站收入的重要性。尽管短视频投稿数量激增，但在评选中仍难以与中长视频UP主相提并论。最终，榜单所选创作者代表了平台认为的正面形象和商业价值。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜王毓婵</p>
  <p>编辑｜乔芊</p>
  <p>1月3日，B站公布了新一届百大UP主名单。自2018年以来，B站已经连续7年进行这一评选。今年，与前两年一样，评选标准是“专业性、影响力、创新性”三个维度。</p>
  <p>从舆情表现上来看，榜单发布后，很多讨论围绕着“哪几位入选者根本不配入选”而展开。当天，B站用户就在虎扑上票选出了“最不配位的十大UP主”，许多创作者的“黑历史”被翻出——这也是平台上用户价值观分裂和好恶差异的一个缩影。</p>
  <p>当个体普遍乐于展示特殊性时，分析部分小群体的好恶意义不大。对商业社会来说。“百大”作为一个没有奖金只有荣誉，评选标准相对抽象，且数值难以量化的奖项，它更像是一份“风向标”，<strong>用于展示“谁才是现阶段最受平台认可的创作者”，以及，“谁才是平台最希望向广告主展示的创作者”。</strong></p>
  <p>知乎大模型、Python&nbsp;话题优秀答主<a href="https://www.zhihu.com/question/8423988240/answer/69480148636" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">@段小草</a>统计了今年的榜单，并向36氪授权发布了他的统计结果。结果显示，自 2018 年以来，七年的 700 位百大 UP 主去重后，共有 390 位（去年是 357 位），也就是说，过去一年跑出来的优秀新人并不多。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_9b3830e4bfdd482e92a5a3921659a01f@10269314_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：@段小草</p>
  <p>从上图可以看出，2024年百大UP主之中，首次获奖的UP主只有 33 位，为有史以来之最低，占比仅 1/3。其余绝大多数的得主是重复拿奖。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_8547e0a51dfe45b697231c73ff43c143@10269314_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：@段小草</p>
  <p>从分区上来看，游戏区、知识区、生活区扛起了半壁江山。和 2018 年第一次评选百大对比之后可以发现：游戏区人数结束了长达5年的递减，重回“榜一”；知识区人数小幅下跌，位居“榜二”；鬼畜区 + 音乐区明显没落，从最初的 25 人掉落到现在的 9 人；生活区 + 美食区（泛生活类）从最高峰的 33 人回落到 17 人。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_47a2f78ae429436eb20505675c04153d@10269314_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：@段小草</p>
  <p>@段小草确定一位 UP 主的分区的方式，是基于 UP 主历史投稿中数量最多的“一级分区”。虽然这一方式存在部分 UP 主因投稿形式多元而难以界定的情况，但用于区分大多数的 UP 主并无争议。</p>
  <p>36氪认为，游戏区重归“榜一”，与今年来部分现象级游戏大作的出现相关，可以说是具有“年代特征”了。在这之前，游戏区的获奖UP主已经连续 5 年递减，反映出 B 站作为一家 ACG 文化起家的平台，也曾受制于优秀游戏稀缺的时代。今年，连因“讲鲁迅”而闻名的知识区UP主@智能路障也因沉迷打《黑神话：悟空》而被归入了游戏区，可见游戏行业与游戏UP主的“休戚与共”了。</p>
  <p>而且，游戏行业对于平台收入的贡献也是非常可观的。今年三季度，广告和游戏业务分别贡献了B站收入的 29% 和 25%。从商业上来说，没有游戏行业的金主，也就没有B站广告和游戏业务收入的增长。B站今年一口气为百大榜单塞入 23 位游戏区 UP 主，足见平台2025年“复活”游戏区，拉动游戏和广告收入的野心。</p>
  <p>从视频时长上来看，百大 UP 主年度投稿平均时长的平均值为 18 分钟，中位数为 13 分钟。今年的百大中没有平均时长 ＜1 分钟的短视频 UP 主，如果把短视频放宽到 3 分钟，则只有 6 位 UP 主。单期视频平均时长 10-30 分钟的 UP 主才是榜单中的主力，占到了榜单的将近一半。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_531444159e404869bfacfa15b67c41a0@10269314_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：@段小草</p>
  <p>可以看得出，虽然 B 站近年来竖屏短视频投稿数量激增，且受益于竖屏信息流 Story Mode，获得了更多的流量倾斜，也带动了更多的效果广告收入，但在百大 UP 主的评选上，短视频还是难以获得与中长视频同等程度的认可。当平台挑选“足以代表平台”的创作者时，还是选择了更具 B 站“传统特色”的 UP 主。</p>
  <p>按粉丝数量来看，百大 UP 主粉丝数的平均值为 429 万，中位数是 277 万。100~300 万粉丝区间的百大占了正好一半（50人），粉丝数量过千万的有 7 个，粉丝数量不到百万的有 4 个。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_26359449e12549ada4f5de9f129d0fe3@10269314_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：@段小草</p>
  <p>按初次投稿日期来看，今年的百大中有 10 位是 B 站超过十年的元老，投稿最早的 3 位是逍遥散人、泛式、籽岷（前两位已连续七年蝉联百大）；有 9 位是 2022 年之后才初投稿的“新人”，用了三年时间成长为百大 UP 主；另有 3 位是去年初才投稿。</p>
  <p>最后，如前文所说，当平台以相对抽象的标准评选榜单时，最终得以上榜的创作者大概率是平台认为最有正面价值的创作者，这种价值包括形象价值和商业价值。</p>
  <p>那么，我们对比今年三季度的 B 站财报来看，为 B 站广告业务共享最大的五个行业分别是：游戏、电商、数码家电、网络服务、汽车。它们分别对应游戏区、生活区、科技区、知识区和汽车区。它们也都是本份榜单中，要么人数位居前列，要么人数有明显增长的分区。</p>
  <p>所以，百大 UP 榜单也许并不能代表用户抽象的喜好分别，但可以暗示具体的商业问题。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3106934817164800</id>
            <title>苹果降价，不稀罕了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3106934817164800</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3106934817164800</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 03 Jan 2025 11:47:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <苹果, 降价, 中国市场, iPhone>
<br>
<br>
总结: 苹果在中国市场的降价促销活动频繁，尤其是在2025年初推出的“迎新春限时优惠”中，多个产品最高降价800元。尽管苹果在全球市场表现良好，但大中华区的收入已连续五个季度下滑，显示出其在中国市场的竞争力不足。消费者对降价的反应不一，部分人关注退差价政策。分析师指出，苹果的降价策略是为了应对市场饱和和激烈竞争，然而其创新能力不足，可能影响未来的市场表现。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“你不买我不买，下月还能降800”，网友对于iPhone的调侃竟然成真了。</p>
  <p>2025年刚开工不久，苹果中国官网就发布“迎新春限时优惠”活动，“苹果官网突然降价”话题登上微博热搜榜。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_b3c6dae0956147b7a9f927352f8349b2@5091053_oswg88214oswg960oswg1214_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/微博App截图</p>
  <p>此次名为“叱咤福利蓄力中”的限时优惠时间为1月4日至7日，包括新款在内的iPhone、Mac、iPad等多款产品均参与活动，最高立减800元，换购iPhone也依然享受折抵优惠。</p>
  <p>苹果早就不“保值”了，降价促销成了常见动作。哪怕是曾经每次降价都会被冠以“罕见”的官网，如今也走下“神坛”。一年前的2024年1月，“苹果官网罕见大降价”就曾登上热搜榜。</p>
  <p>而在两个月前，苹果发布季度财报，全世界依然只有大中华区不买苹果的账，全新iPhone 16系列也没能扭转这一局面，大中华区连续第五个季度收入下滑。</p>
  <p>在中国似乎“一日不如一日”的苹果，以后只能靠“降价”度日？</p>
  <h2><strong>“冲点销量好过年”</strong></h2>
  <p>这次官网大促延续苹果的风格，与一年前苹果官网的“罕见”降价一样，打着“迎新春限时优惠”的招牌，限时四天，参与活动的产品数量也有限，如iPhone类产品共29300件。</p>
  <p>具体价格方面，iPhone 14系列到新款iPhone 16系列可减200—500元不等，其中iPhone 16 Pro或iPhone 16 Pro Max的折扣力度最大，立减500元。其他产品也有数百元不等的降价，最低配置售价为10499元的15英寸MacBook Air (M3)降价最多，立减800元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_f2031b1df20b4c5a9ff3fc4631785bf6@5091053_oswg285992oswg967oswg441_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/苹果官网截图</p>
  <p>但刚过完元旦，大家还没做好“迎新春”的准备，面对这毫无征兆的降价，不少刚下单的消费者最关心的就是能不能“退差价”。</p>
  <p>对此，苹果官方客服给出了与去年相似的回应：“如果是在活动前的14天内购买的产品，可以进行退货再购买，这可以理解为是一种退差价。”</p>
  <p>而这也是不少消费者愿意选择苹果官方渠道的一个重要原因。小红书数码博主@LovX玩数码 表示，苹果官方有14天无理由退换货的售后政策，也就是说，就算iPhone拆开用了14天，只要完好无损且所有配件齐全，苹果可以一分不少地把钱退给你，“但在其他渠道，除了质量问题一般是不支持无理由退换货的”。</p>
  <p>他表示，很多和他一样的老果粉在买iPhone时都坚持只买官方直营渠道，看重的就是令人绝对放心的货源，以及十分周到的退换服务。</p>
  <p>毕竟单纯拼价格的话，官网上新款iPhone区区500元的折扣，在各大平台疯狂补贴、第三方渠道竞相折扣，动辄就能有千余元降价空间的时候，实在是显得有点“小气”。</p>
  <p>关键是，全新的iPhone 16系列是在去年9月底10月初陆续才来到预约用户手中，不过两个多月，苹果官方已经两次降价。</p>
  <p>2024年双11大促第一波开卖时，Apple Store天猫官方旗舰店就为iPhone 16系列提供了500元“苹果惊喜券”。虽然不是官网活动，但Apple Store天猫官方旗舰店是官网之外苹果唯一的线上直营渠道，也拥有同样的正品保障及相应的退换政策。</p>
  <p>互联网分析师张书乐表示，苹果的“主动”打折促销已经成了常态，频率也在明显加快。对于苹果来说，“内心戏”其实很简单，我不降价，第三方也会降价，那为什么不由苹果自己来做这个“好人”呢？</p>
  <p>“面对整体有饱和趋势的手机市场，国内竞争又如此激烈，也要允许苹果年底冲点业绩，只有降价才能勉强挽回一定的市场份额。”张书乐说。</p>
  <h2><strong>苹果在中国，还是不甜了</strong></h2>
  <p>官方降价的频率正在提高，苹果在中国的业绩则保持在相对低位。</p>
  <p>去年双11大促开启不久，大洋彼岸的苹果在当地时间10月31日发布2024财年第四季度（6月30日至9月28日）的财务数据。</p>
  <p>第四财季，苹果总营收949亿美元，同比增长6.1%；净利润147亿美元，同比下降35.8%，其中增收不增利的情况可能与苹果一次性向欧盟支付102亿美元解决税务问题有关。排除一次性费用的影响，该季度苹果净利润同比增长12%。</p>
  <p>当家产品iPhone在全世界卖得相当不错，占据苹果总收入近半的iPhone业务收入实现了5.52%的同比增长。</p>
  <p>但回到国内，“iPhone不行了”的调子余韵不绝。</p>
  <p>按照地区划分，大中华区仍然是苹果唯一一个营收同比下降的市场，而且这一同比下降的趋势已经维持了整整五个季度。就整个2024财季来看，苹果在其他国家及地区已经陆续恢复增长，只有大中华区没能重整旗鼓。</p>
  <p>IDC数据显示，2024年第三季度，苹果凭借年度新品的上市，以15.6%的市场份额重返中国智能手机厂商前五位，位居第二，但相比去年同期并无明显改善，出货量同比下降3%。另据科技产业咨询机构Canalys的数据，同期中国市场份额重回第五位的iPhone出货量同比下降达到了6%。</p>
  <p>张书乐表示，苹果“挤的牙膏”，本就越来越难以吸引受众，推动全球用户换新的Apple智能（Apple Intelligence）在国内的落地又暂无确切时间点。即使如库克所说，大家在2025年用上苹果AI，对于绝大多数普通用户而言，也不过是“升级版Siri”而已。</p>
  <p>此前库克在采访中称，受益于Apple智能的推出，iOS 18.1首周的用户更新率是去年同期iOS 17.1的两倍。但从相关评测来看，苹果在智能写作、照片智能检索等方面的AI功能似乎维持着一贯的“保守”风格或者说没有惊喜，更不用说国内暂时可说是唯一能体验到的更新——通话录音，不过是安卓用户早已习以为常的功能。</p>
  <p>除了实打实的降价，创新乏力的苹果暂时似乎没有更好的办法。</p>
  <p>不过在当时的业绩交流会上，苹果CEO蒂姆·库克也解释道，iPhone 16系列销量好于去年同期的iPhone 15系列，而在中国，业绩不甚理想的原因可能更多来自其他产品线。从整个2024财年来看，苹果大中华区的季度同比下降幅度也正在收窄，第四财季更是基本持平。</p>
  <p>要知道在600美元以上的国内高端市场，苹果依然占据约五成的份额。特别是在超高端领域，在国内能与苹果一战的还是只有华为。</p>
  <p>科技研究公司Counterpoint数据显示，与2023年同期iPhone 15相比，iPhone 16系列在中国上市后前三周销量增长20%，其中高端型号Pro和Pro Max总销量更是增长高达44%。此前iPhone 16系列遭遇砍单的消息也一度引发市场猜疑和苹果股价的小幅波动，但据天风国际证券分析师郭明錤称，苹果砍掉约1000万部iPhone 16的订单，大部分是普通版iPhone 16，而非拥有更高配置、更受消费者欢迎的Pro机型。</p>
  <p>苹果，依然“高”“贵”。就算是现在官网搞降价，一台最低配置的iPhone Pro的价格也高达7999元。</p>
  <p>多位分析师表示，尽管Apple智能暂时缺位，但随着市场优惠力度的加大，iPhone 16系列的国内需求依然具备一定的韧性。</p>
  <p>张书乐则提醒道，苹果在中高端领域的社交货币价值已经愈发弱化，特别是其在折叠屏这一新形态上的滞后，也让国内厂商有了更多分走高端市场份额的机会。</p>
  <p>Canalys研究分析师钟晓磊此前对有意思报告表示，苹果在国内面临的竞争越来越大，但2024年9月以来多项经济政策的推出显著增强了市场的信心与活力，对于苹果也是十分利好的局面。如果接下来其能够在本土化与合规化方面取得更好的进展，或将增强其在国内市场的竞争力。</p>
  <p>但关键还是在于苹果能否找到新的需求支撑，至于更具体的Apple智能，也要等2025年落地中国后才见分晓。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/pA8oeW5KRGa74NwqqWnVyQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“有意思报告”</a>，作者：梁婷婷，编辑：田纳西，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3106908965539585</id>
            <title>奈飞《鱿鱼游戏》续作热度不减，苹果使出限免大招</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3106908965539585</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3106908965539585</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 03 Jan 2025 11:46:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <鱿鱼游戏, Apple TV+, 视频流媒体, 精品化策略>
<br>
<br>
总结: 《鱿鱼游戏》第二季在上线后迅速获得高收视率，尽管口碑不如前作。苹果为了提升Apple TV+的用户规模，决定在2025年初限时免费开放该服务，这是其首次进行类似活动。苹果的服务业务在营收中占比逐渐上升，但Apple TV+在用户数量上仍落后于奈飞和Disney+。内容的丰富程度和质量是吸引用户的关键，而Apple TV+的精品化策略导致其内容数量不足，影响了用户增长。苹果可能需要重新思考Apple TV+的定位，以实现更好的市场表现。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>此前在2021年9月，《鱿鱼游戏》横空出世，一举创下奈飞的观看量之最。就在2024年12月底，大量用户期待了三年之后的《鱿鱼游戏》第二季正式揭开面纱。即便口碑和评分不及前作，但《鱿鱼游戏第二季》的热度依然惊人，上线仅一天便在92个国家的电视节目排行榜中达到榜首，到了第三天更是在93个国家稳居第一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_7d76c5d6aa0d41e687f59cf5a56b5e88@000000_oswg107192oswg560oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>就在奈飞因《鱿鱼游戏第二季》再次赚足眼球的同时，苹果方面似乎有些坐不住了。继此前透露视频流媒体服务Apple TV+将带来惊喜后，日前宣布Apple TV+将于2025年第一个周末限时免费开放。具体而言，在美国加州时间1月3日至1月5日（北京时间1月3日16:00至1月6日15:59），用户可通过任何支持Apple TV+的设备免费使用这一服务。</p>
  <p>据了解，这也是苹果方面首次为Apple TV+带来类似的活动，而且此举即便是放到整个视频流媒体行业也不多见。那么问题就来了，苹果为什么会给用户送上这样一份惊喜呢？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_0d2d869537d045418dc663a32c6506ea@000000_oswg24549oswg700oswg321_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>熟悉苹果的朋友或许知道，近年其服务业务的重要性不断提升，不仅自身可以创造丰厚的收益，还在一定程度上反哺了硬件业务。根据苹果方面发布的2024财年第四财季财报显示，期内其营收为949亿美元、同比增长6%，其中服务业务营收达249.7亿美元、同比增长11.9%，创下历史新高，占总营收的26.3%，仅次于iPhone业务。</p>
  <p>在保持双位数增长的同时，该财季苹果服务业务的毛利率也继续维持在74%的高位。至此，其服务业务毛利率已连续13个季度站稳定在70%以上。凭借如此高的毛利率，苹果服务业务也以26.3%的营收占比、带来了高达44%的毛利。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_6bee8be58082492e917b9be432a47074@000000_oswg12507oswg640oswg342_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但身为苹果服务业务重要组成部分的“苹果税”，近年来已然站上了风口浪尖。在这样的情况下，包括Apple TV+、Apple Music在内的其他业务线，自然就需要承担起更多的责任。</p>
  <p>如今的问题，是Apple TV+的处境并不那么好。其中以美国市场为例，有数据显示，截至2024年第二季度，Apple TV+的用户规模虽然已超过Paramount+，但仍远不及奈飞、Disney+。用更直观的数据来说，就是Apple TV+用户一个月的观看总次数，比奈飞用户一天的观看次数还要少。</p>
  <p>为了进一步扩大Apple TV+的用户规模，过去几年里苹果方面就盯上了Android用户，逐步让Apple TV+走出自己的围墙花园，其中就包括以附加订阅的形式加入美区Prime Video。而且苹果方面还在尝试用更多元化的服务，来满足更多用户的需求。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_1749d54189fa4f509f1bd8644dbe05a2@000000_oswg49110oswg600oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此前在2024年3月苹果CEO库克访华期间就曾有传言称，其正致力于将Apple TV+引入国内市场。随后在同年7月又有消息称，苹果或将会为Apple TV+引入价格更低的“含广告会员”，并聘请了多位具有广告行业经验的资深人士。</p>
  <p>由此就不难发现，苹果此次限时免费开放Apple TV+的目的已经非常清晰。由于Apple TV+支持的设备范围颇广，因此限时免费所能覆盖的用户范围也相当可观，而且免费二字又有谁能不爱。对苹果来说，如能借此契机转化部分Apple TV+潜在用户，自然就是一笔不亏的买卖。</p>
  <p>但问题在于，Apple TV+一直都在向部分用户提供免费试用，比如部分苹果设备的新用户，以及PlayStation、Xbox游戏主机用户。在这样的情况下，用限时免费来吸引新用户究竟还能发挥多大的作用呢？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_17a1a827127a4ca18f2e3721b4da160c@000000_oswg32754oswg322oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更为重要的是，视频流媒体服务吸引用户的关键一直都在于内容的丰富程度和质量，而Apple TV+在内容端重质不重量的精品化策略，就注定了很难以量取胜。而且即便是精品化策略上，Apple TV+似乎也有些力有不逮。有数据显示，过去五年时间内，成为尼尔森每周最受欢迎十大原创流媒体节目榜单的Apple TV+剧集仅仅只有4部。</p>
  <p>事实上，内容数量匮乏这一问题，或许正是导致Apple TV+陷入如今局面的原因之一。毕竟回头看去，站在苹果肩膀上的Apple TV+明明有诸多优势，比如庞大的硬件用户基数、相对便宜的价格。而且在凭借《CODA》、（《健听女孩》）成为首个获得奥斯卡最佳影片奖的视频流媒体服务平台后，Apple TV+在知名度上与奈飞、Disney+相比也几乎毫不逊色。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_a311d6cecc054fa79475d47c306cb8be@000000_oswg34201oswg550oswg307_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>至于苹果执着于走精品化策略这条路的原因，或许与其对于Apple TV+的定位有关。众所周知，苹果的产品策略一直是由软件来服务于硬件产品。用Canalys分析师Kieren Jessop的话来说，“苹果的目标似乎是让Apple TV+成为其设备的强大补充，而并非一个独立的大型利润驱动者” 。</p>
  <p>从这个角度来看，如果想要让Apple TV+早日独当一面，苹果方面或许应该换个思路了。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649878181&amp;idx=3&amp;sn=b231f73b5cb1fe80b6bdd7b88398578c&amp;chksm=861abfeabfb1362dace443b76adbcbd1dfe2c6930cf9f338dea748be862069451819dc413a4d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3106892717231873</id>
            <title>告别阿里，是大润发最好的结局吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3106892717231873</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3106892717231873</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 03 Jan 2025 10:58:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿里巴巴, 新零售, 高鑫零售, 德弘资本  
<br><br>  
总结: 阿里巴巴宣布出售其子公司及新零售业务所持有的高鑫零售全部股权，标志着与新零售的告别。此次交易由德弘资本收购，阿里将获得约131.38亿港元，尽管相较于之前的投资亏损约373亿港元。阿里与高鑫零售的合作未能实现预期增长，传统零售面临新业态冲击，导致大润发业绩下滑。阿里重组后聚焦核心电商业务，决定出售非核心资产。大润发需回归零售本质，寻找合适的合作伙伴以实现转型。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>新年伊始，阿里再次和新零售告别。</strong></p>
  <p>1月1日晚间，阿里巴巴发布公告，宣布子公司及New Retail将出售所持大润发母公司高鑫零售全部股权，合计占高鑫零售已发行股份总数约78.7%。</p>
  <p>这是一场意料之中的出售。2024年9月，高鑫零售停牌，市场上关于阿里出售高鑫零售的传言不断。次月，高鑫零售发布公告称有买家有收购意向。</p>
  <p>如今，根据公告，德弘资本将以整体最高1.75港元/股，收购阿里全资子公司吉鑫和淘宝中国及NewRetail所持有的高鑫零售全部股份。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_aeb767a41ab94253b8ac32023ef09d43@5091053_oswg539164oswg1080oswg921_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源阿里巴巴官网</p>
  <p>德弘资本是一家国际性私募股权投资机构。双方已达成交易，针对待售股份，阿里相关方有权收取最高金额约131.38亿港元（约超120亿人民币）。</p>
  <p><strong>回顾阿里与高鑫零售的合作，高鑫零售是阿里新零售战略的一块“试验田”。</strong>从2017年开始，围绕阿里新零售战略，大润发与盒马、饿了么、淘宝等业务都进行了深度的合作，大润发也借此走在传统卖场转型的一线。</p>
  <p>好景不长，伴随时代的变化、市场的竞争，双方的合作并非一路坦途。</p>
  <p>一方面，传统零售受到新业态的冲击，大润发的表现乏善可陈，尽管这几年高鑫零售带领大润发进行自救，包括旧门店重构、新业态拓展，但都未能掀起太大水花；另一方面，阿里改革重组，回归淘宝、AI两大主业，开始有序退出非核心资产，以此变得更聚焦。</p>
  <p><strong>市场前进的浪潮不可逆，告别新零售，对双方而言或许都是最好的结局。</strong>阿里需要为自己减负，聚焦核心电商业务；大润发需要回归线下零售，找到更合适的后盾。</p>
  <p>传统零售业已经站在十字路口上，作为曾经的“连锁超市大王”，大润发没有多少时间试错了。<strong>告别新零售，回归零售本质，探索出一套零售市场的新解法，大润发才能重生。</strong></p>
  <h2><strong>1 告别新零售，是阿里和大润发的最优解？</strong></h2>
  <p><strong>回看阿里和高鑫零售的故事，牵线的依旧是新零售。</strong></p>
  <p>2016年，阿里提出新零售战略后，次年，阿里便把眼光放到了连锁商超品牌大润发身上。</p>
  <p><strong>当时的大润发堪称“超市之王”，阿里巴巴曾十分看好这项业务，并两次押注。</strong></p>
  <p>2017年11月20日，阿里投入224亿港元入股，直接和间接持有高鑫零售36.16%的股份，每股作价6.5港元;2020年10月，阿里投资280亿港元持有了约72%的股份，每股要约价格为8.1港元。</p>
  <p>两次投资，阿里在大润发身上花了约504亿港元。时任阿里CEO张勇曾表示：大润发因阿里而不同，阿里因大润发而不同。</p>
  <p>2020年二次投资后，阿里直接委派高层入驻高鑫零售。2020年12月22日，时任阿里集团副总裁林小海出任高鑫零售执行董事，并于2021年5月兼任首席执行官。</p>
  <p><strong>彼时，阿里提出“多业态全渠道”战略，试图通过数字化和组织创新，重塑大润发竞争力，阿里将其他零售业务的能力赋能到大润发身上。</strong></p>
  <p>比如，阿里将盒马的悬挂链系统引入大润发门店，数据显示，门店的订单处理能力从原来的300单提升至5000单；配送体系上，大润发使用饿了么旗下的蜂鸟配送服务，有些地区还可以使用盒马的配送网络。</p>
  <p>更重要的是，阿里推动了大润发的数字化转型。</p>
  <p>在云计算和大数据技术的支持下，线下，阿里帮助大润发优化库存管理，2019年大润发与天猫超市共享库存；同时，阿里在大润发门店投入自助收银机，提高数字化能力；在线上，阿里通过淘宝、天猫等电商平台，将大润发门店接入淘鲜达业务；2021年，大润发和菜鸟加深合作，以“飞牛拼团”和“驿发购”项目进军社区团购赛道……</p>
  <p><strong>在双方的预期中，这是个1+1&gt;2的故事。于大润发而言，阿里这个大树十分可靠；于阿里而言，凭借大润发打通线上线下，是个无比性感的新零售故事。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_a1ba263e617d45abace260b5471cc443@5091053_oswg86811oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>只可惜，结局往往不尽人意。</p>
  <p><strong>线上线下联动的新零售故事未能完全奏效。</strong>面对零售大环境的变化，山姆、开市客等会员店占领消费者心智，以大润发为代表的传统卖场经营效率下降，大润发陷入亏损闭店困境，更直接拖累了阿里的业绩。</p>
  <p>阿里巴巴2024财年第三季度财报显示，包含高鑫零售、银泰、盒马等业务的“所有其他”营收470.23亿元，同比下降7%，经调整EBITA同比下降87%。财报中还特意提到高鑫零售，称营收下降是“供应链业务规模缩小及客单价减少导致的高鑫零售收入下降所致”。</p>
  <p>实体零售亏损，阿里分拆重组后，重新考虑这类业务的去留。很快，阿里高层明确了“用户为先、AI驱动”两大战略重心，重塑业务战略优先级，并聚焦核心业务。</p>
  <p>像高鑫零售这样和传统实体零售相关的业务，它们不是阿里核心聚焦的业务。上个月卖掉银泰后，此次出售高鑫零售自然是在市场预期中。</p>
  <p>相比于银泰，阿里和高鑫零售的拉扯时间更长。过去一年，高鑫零售被看作是阿里聚焦核心战略后即将被出售的项目，双方也都在为这场告别做准备。</p>
  <p><strong>如今，终于到了说再见的时候。</strong></p>
  <p>对于阿里而言，出售高鑫零售并非一桩“赚钱”的买卖。相比于前两次共计约504亿港元的投资，此次阿里出售高鑫零售，仅作价131.38亿港元，亏损了约373亿港元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_d12f390012b24806bceb93323199b6a2@5091053_oswg80650oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源阿里巴巴官网</p>
  <p><strong>阿里在公告中表示，出售事项被认为是阿里巴巴集团将其非核心资产变现的良机，并可利用所得款项更加聚焦于核心业务发展、提升股东回报。</strong></p>
  <p>的确，站在现在的节点，阿里聚焦核心的战略稳扎稳打了一年，新的一年无疑要更加全力以赴寻找增长点。卖掉高鑫零售，阿里不必继续为其输血，也能更聚焦，做更重要的事。</p>
  <p><strong>告别带不动的新零售概念，做好自己擅长的事，对双方而言也许是个最优解。</strong></p>
  <h2><strong>2 该变的变、该弃的弃，大润发没有多少时间继续试错</strong></h2>
  <p><strong>市场都记得大润发的辉煌。</strong></p>
  <p>在传统大卖场蓬勃发展的年代，大润发的成绩和口碑有目共睹。早在1999年，大润发就创下240亿元的营收业绩；到了2009年，大润发以营收404亿元，取代家乐福成为中国大陆市场零售业冠军。</p>
  <p><strong>但时代在变化，受会员超市、社区团购等零售业态挤压，传统商超生存压力越来越大，大卖场卖不动了是事实。</strong></p>
  <p>体现到高鑫零售财报上更为直观。过去五个财年，高鑫零售的营收都处在下滑通道。</p>
  <p>其中2022财年（2021年4月1日至2022年3月31日），公司收入881.34亿元，同比下降5.3%；归母净利润亏损7.39亿，这也是其2011年上市来首次亏损。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_55f6abc3739c4d3093f447c47aa73d21@5091053_oswg41577oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>尽管在2023财年（2022年4月1日至2023年3月31日）实现了1.09亿元的归母净利润，但2024财年半年报（2023年4月1日至2023年9月30日）显示，其再次由盈转亏。</p>
  <p>更大的压力还在继续。2024财年（2023年4月1日至2024年3月31日）的业绩数据显示，高鑫零售收入725.67亿元，同比下降13.3%，年内亏损16.68亿元。</p>
  <p><strong>长达七年的合作，并没有给双方带来预期的增长，大润发开始意识到，问题可能出现在战略方向上。</strong></p>
  <p>战略方向的变化势必伴随组织的变动。去年三月，面对持续的业绩压力，“阿里人”林小海辞任高鑫零售CEO，新任CEO由“零售老兵”沈辉担任。</p>
  <p><strong>去年8月，沈辉在接受媒体采访时坦言，大润发经历了一些困难，有些地方也确实走偏了。</strong></p>
  <p>在沈辉的带领下，一方面，大润发放弃了一些资产更重的大卖场模式，开拓中型店让自身更灵活；另一方面，顺应零售市场的时代趋势，押注会员店模式，培养用户心智、离消费者更近。</p>
  <p>这一思路下，大润发Super和M会员商店两大新业态应运而生。前者是大润发的中型店，从品类、体验上区别于大卖场、优于大卖场；后者则是对标山姆、开市客的会员店。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_ccc0ce80abfb455e98ae62b5317d3b28@5091053_oswg87326oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">大润发M会员店，图源M会员店微信公众号</p>
  <p>此前，高鑫零售预计投入12亿元进行业务投拓，包括大中型超市的开店和会员店的拓展以及门店设备的更新投资。</p>
  <p>另一方面，去年3月初，大润发集中关闭了多家大卖场门店。对此，大润发母公司高鑫零售方面回应，公司一切都在正常的运转当中，大润发闭店属于正常的经营调整，“部分改造为2.0门店和M会员商店，部分出于物业到期等原因。”</p>
  <p><strong>截至去年9月末，高鑫零售共有466家大卖场、30家中型超市以及6家M会员店，其中大卖场同比减少19家。</strong></p>
  <p>可以看到，一路的调整之下，大润发的思路没错。但这期间，也有一些弯路。一方面，大润发在争夺线上流量的同时，失去了原本的性价比；另一方面，新业态的转型过程中，面对中高端会员对高质量和消费体验的追求，大润发做得还不够。</p>
  <p><strong>试错自然是有成本的。大润发这几年的营收下滑、业绩亏损就是代价，阿里的退出也是代价。</strong></p>
  <p>好消息在于，过去半年，高鑫零售同比扭亏为盈。2025财年半年报（2024年4月1日至2024年9月30日）显示，高鑫零售实现营收347.08亿元，同比下降3%，净利润1.86亿元，同比扭亏为盈。</p>
  <p>对大润发而言，扭亏为盈是好事，但市场竞争激烈也是现实。尤其是经历多年的亏损，想要恢复元气，需要很长时间的调整和增长。<strong>这个过程中，大润发经不起太多的试错和折腾。</strong></p>
  <h2><strong>3 大润发需要再扶一把</strong></h2>
  <p>在当下的零售市场，山姆、胖东来等新行业标杆的成功向市场证明，不是线下零售不行，而是传统零售和传统超市商业模式有问题。</p>
  <p><strong>一个好的零售样本，要回归零售本质，即好商品和低价格。</strong></p>
  <p>沈辉也意识到了这一点，他曾提到，要带领大润发回归零售本质，回到大润发建立的初心和立根之本，重塑价格心智，重回营收增长。</p>
  <p><strong>大润发重回线下零售这个重资产生意的前提，是找到一个能为其输血的合作对象。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_da6596b4c715400b823a4b448399427a@5091053_oswg131123oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源大润发官方微博</p>
  <p><strong>过去一年，正式分道扬镳之前，阿里一直在为大润发寻找潜在买家。</strong></p>
  <p>2024年3月，市场传闻阿里将高鑫零售和盒马打包出售给中粮，但相关方均对这些传闻予以否认；</p>
  <p>2024年10月，高鑫零售曾发布公告，向外界告知有买家有意收购公司股份。所谓的买家是高瓴资本，但最终双方因价格没有达成一致而没能谈妥；</p>
  <p>2024年11月底，高瓴资本退出高鑫零售收购，私募股权投资机构德弘资本与阿里进行深入谈判。</p>
  <p>这期间，高鑫零售于2024年9月27日在港交所短暂停止买卖，以待根据公司收购及合并守则发出载有公司内幕消息的公告。</p>
  <p><strong>如今，一纸公告尘埃落定，德弘资本将大润发收入囊中。</strong></p>
  <p>在《致大润发全体员工的信》中，沈辉表示，公司整体经营决策、战略方向、核心管理层稳定且基本保持不变。德弘团队是国际性私募股权投资机构，核心团队曾经主导过很多国内头部消费及零售领域投资项目，其长期看好公司发展，并与公司在经营、战略、发展等方面看法高度一致。</p>
  <p><strong>换句话说，德弘资本可以为大润发的改革兜底。</strong></p>
  <p>毕竟，在回归零售的这条路上，大润发不仅要面临外部竞争的考验，还要迎接内部转型的挑战。从参考山姆、胖东来等样本转型，到从上至下的商品、会员体系调整，再到线下门店的布局开拓，大润发需要交的学费有很多。</p>
  <p>值得注意的是，此次的交易价格是131亿港元。之所以是这个定价，一位接近交易的人士告诉36氪，“这个定价的主要考量因素有两个：一是大润发资产负债表中的‘资产’，大润发有很多‘自持物业’，可以计算它当前的重置成本或者叫市场价值，另外还有现金资产；二是估算买家入主之后运营效率提升带来的业绩回升，对应3到5年后的PE水平，再折现到当前的价格。”</p>
  <p><strong>从资本角度而言，高鑫零售正处于价值洼地，德弘资本此时接盘比较划算；从高鑫零售的资产来看，线下门店的物业资产、供应链资源、零售生态等都具备不小的价值，可以为德弘资本投资的消费品牌提供更好的货架协同。</strong></p>
  <p>最明显的还是固定资产。高鑫零售2025财年半年报显示，大润发大卖场及中超业态营业面积66%为租赁，34%为自有物业，6家会员店中的4家为自有物业。</p>
  <p>大润发挥手告别昨日，进入新的时代，最在乎的莫过于何时能重获新生，并回归“超市之王”的地位。这条路不好走，新的合作伙伴能否讲述1+1&gt;2的故事，充满未知。</p>
  <p>“我赢了所有对手，却输给了时代；时代抛弃你时，连一声再见都不会说。”当年，被阿里收购时，大润发创始人黄明端曾感慨进入了新的时代。</p>
  <p><strong>如今，又一个时代已经过去，大润发也要出发寻找新的出路。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ZN1054nEE3veeKIdoRLiWg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“连线Insight”</a>，作者：王慧莹，编辑：子夜，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>