<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3172973363756807</id>
            <title>为外卖骑手缴纳五险一金，京东明袭美团“珍珠港”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3172973363756807</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3172973363756807</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 19 Feb 2025 03:32:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <美团, 京东, 外卖, 市场竞争>
<br>
<br>
总结: 文章讨论了美团和京东在外卖市场的竞争态势。美团凭借强大的履约能力和成熟的运营体系，持续占据市场主导地位，而京东虽然在外卖业务上有所尝试，但由于其电商主站的用户心智和运营能力的不足，短期内难以对美团构成威胁。京东的外卖业务仍处于支线状态，且需要通过补贴和促销来吸引用户和商家。尽管京东在外卖市场的投入较小，但其背后庞大的即时零售市场潜力仍然值得关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250219/v2_19ce6a32348241d2876dfadc33942b6f@312252_oswg114095oswg1344oswg768_img_jpeg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2018年3月21日，美团打车登陆上海，开城3天日订单量从15万飙到30万，几乎一下打掉滴滴35%的市场份额。面对凶猛的美团，撂下狠话的程维，9天后火速在无锡上线了滴滴外卖。</p>
  <p>将时间往回倒4个月，美团在财报里披露：2024年Q3美团闪购日均单量突破1000万单——这可能是京东外卖上线的一个直接导火索。</p>
  <p>程维在2017年底接受《财经》杂志采访时，曾点评美团进入网约车市场是因为对主业的不自信，紧接着又补充一句：当然这也说明今天的互联网是焦虑的。</p>
  <p>事实证明，程维只说对了一半，巨头们并非对主业不自信，但焦虑似乎永远是互联网的底色。</p>
  <p>滴滴外卖当年10个月开出5城后悄然关停并转，美团打车也于2023年关闭直营转向聚合，巨头借创新业务对边界的疯狂试探，并非每一次都能成功偷袭珍珠港。</p>
  <p>对急需高频场景打开市场认知的京东而言，美团的即时零售濒临城下，外卖这样一个既能防守也能进攻的业务就是最完美的选择。但与过往的滴滴、抖音相比，今天的京东外卖并非全是试探。商家一年免佣、给外卖骑手缴纳五险一金，真金白银砸向“秒送”业务，</p>
  <p>至于京东能做出什么成绩，要看它犯不犯前人的错误了。</p>
  <h2><strong>美团凶猛</strong></h2>
  <p>京东之前，上一个挑战美团的是抖音，结果众所周知。外界将抖音外卖的失败，归结于履约环节的羸弱以及字节做业务的轻资产逻辑。</p>
  <p>相较之下，看多派对京东外卖的信心则来自达达约120万的骑手运力和京东的重资产模式。</p>
  <p>虽然较美团（745万）饿了么（400万）仍有差距，但京东无需像抖音一样借助外部合作才能履约。理论上，京东已经码齐外卖业务的各个环节，虽有明显短板，但也不至于是冷启动。</p>
  <p>履约能力自然是美团的核心壁垒，背后涉及算法、补贴、奖惩等等一系列复杂因素，差距不是一朝一夕就能抹平的。过去几年，美团的挑战者从滴滴到抖音再到京东，仅在履约环节就已经换了好几种打法。</p>
  <p>滴滴的做法是自己招募骑手，辅以高额佣金和奖励。在无锡启动首日，按照其官方公布的33.4万单、每单保底15元佣金计算，仅在骑手端滴滴外卖当日补贴金额超过500万。</p>
  <p>但外卖业务对滴滴的主业协同性非常小，且还必须砸钱，网传2018年滴滴亏损109亿。等到后来抖音上线外卖业务时，在履约环节就选择了外部合作以减少支出，这种轻资产模式即避免了大规模投入，也符合抖音一贯的业务逻辑。缺点自然是时效不够，无法起量。</p>
  <p>抖音也不是没有想过做重，收购饿了么的传闻据其内部人士透露确有其事，但最终不知为何没有谈拢。</p>
  <p>虽然抖音在外卖业务上折戟，但它还是通过外卖强化了一波本地生活心智。换句话说，到家业务行不通，抖音还可以通过团购进入到店业务，这也是后来美团与抖音的主要战场。</p>
  <p>换到今天京东外卖也是一样，京东的秒送业务已经是像素级致敬美团。过去几年，京东一直想通过主站带动即时零售，整合线下商超提供小时购，但渗透率不乐观，反而是美团闪购涨势惊人。</p>
  <p>原因在于从电商到小时购，对京东是两个要求，前者要自有物流、自营商品，后者则是社会运力和商家入驻，换言之京东在电商层面的能力和经验无法复制到小时购。</p>
  <p>反观美团则是“骑手在手天下我有”，满足一日三餐的配送需求后，买药、跑腿、买菜、零售等等场景都可复用，美团唯一要做的就是强化供给端的商家宽度。而京东也是看准了这一点，不仅给商家开出一年免佣优惠，在运力环节，给全职骑手缴纳五险一金，还为兼职骑手提供意外险和健康医疗险。</p>
  <h2><strong>京东尚未形成威胁</strong></h2>
  <p>京东上线外卖，二级市场股价波澜不惊。券商也没有给予太多期望，包括花旗、大摩、瑞银在内的多家机构都持保守态度，认为短期京东外卖通过补贴会吸引用户和商户，但长期来看难以撼动市场格局，并且一致认为不会对美团造成威胁。</p>
  <p>客观来讲，京东与抖音是完全不同的两套生意。京东赚的是差价，需要重投入，抖音则是轻资产的线上广告，即便外卖业务不成功，也在商家心里种下了营销的种子，换言之，抖音不赚佣金还可以赚广告费。</p>
  <p>反观京东因为主站的电商心智过重，用户打开App的更大需求是购买商品，往往是搜索+下单行为。也就是说，很大一部分用户可能不会右滑到“秒送”界面，再打开品质外卖。</p>
  <p>这就京东无法对美团构成威胁的第一个劣势。京东App虽然拥有庞大的用户基数，但其主要是电商心智，即时零售和外卖的渗透率极低（20%）。这意味着京东复用自身流量来发展外卖业务的效率有限。</p>
  <p>而且按照目前京东对外卖业务的架构设置，属于是在主站的次级页面开设入口，用户需要在打开主界面后右滑到秒送，再点击外卖进入，相较美团外卖和饿了么，多出来的两个步骤无疑也是使用成本。</p>
  <p>从组织架构和流量入口位置可知，京东外卖在京东集团业务体系中处于辅助地位，获得的集团资源有限。而美团以本地生活服务尤其是外卖为核心业务，资源投入集中。</p>
  <p>所以京东外卖在流量获取和转化上与美团具有一定差距，无法对美团现有流量造成实质性威胁。</p>
  <p>第二个劣势则是运营能力，外卖业务需要蜂窝级运营能力，而京东此前积累的是城市级仓配和全国级前端运营能力，这种能力直接应用于外卖业务的难度较大。</p>
  <p>京东依赖达达的社会化运力完成履约，但后者与美团、饿了么的差距是客观存在的。这种差距可以理解为，现有京东到家业务在本地生活服务领域用户渗透率远低于美团的原因之一，也说明京东尚未完全建立本地生活服务领域的运营能力。</p>
  <p>美团则通过长期的外卖业务实践，建立了成熟的蜂窝级运营体系，能高效调配骑手、管理商家和满足用户需求，运营优势显著。</p>
  <p>短期来看，早期京东外卖能够吸引到的头部连锁商家自带流量，但美团在外卖市场极高的货币化渗透率说明其盈利模式成熟且稳定。头部连锁商家的流失对美团外卖货币化率和利润影响不大，美团短期内无需大幅调整盈利策略应对。</p>
  <p>但对于京东来说，如果不通过补贴和促销，则很难打响市场认知，更别提拉新引流促活了。而且补贴和促销的投入是一个长期持续性行为，否则很难建立粘性。</p>
  <p>视频号在对阵抖音、快手的进程中，在内容同质化的情况靠的是微信的社交粘性，以及入口设置和红点提醒。京东不能复用主站流量，在建立粘性上就必须不断强化认知和交易，以及应该重回低价怀抱。低价意味着高频，才符合本地生活高频带低频的演进逻辑。</p>
  <p>而如果京东外卖不能解决履约时效、用户心智等关键问题，商家一旦在该平台难以获得足够订单，就会弱化投入和运营。</p>
  <p>最关键的，美团外卖的用户心智已经成熟，消费者在即时场景下习惯打开美团外卖。而京东虽然也想切入本地生活，但即时零售和电商存在天然冲突，除了价格差别外，消费者的决策成本和时间也不一样，这就导致京东很难大范围铺开。</p>
  <h2><strong>尾声</strong></h2>
  <p>目前来看，京东外卖并没有引发过多的讨论和竞对过分的担忧。倒不是因为刘强东不能打了，而是在本地生活京东的确有些底气不足。尽管如此，京东也是滴滴、抖音后，美团最强劲的对手了。</p>
  <p>现阶段，京东外卖属于是支线业务对阵美团的主线业务，在投入精力、资源上存在不对等。而京东又不是一家擅于奇袭的企业，其策略偏保守，无论上一任CEO徐雷还是现任徐冉，稳健经营徐徐发展才是根本。</p>
  <p>这就导致京东在对新业务的投入上初期可能不会太大，但外卖背后万亿的即时零售市场，又需要京东积攒运力和运营能力。</p>
  <p>于是，京东就在人员结构上做了顶级配置，原美团S-team成员、销售委员会执行主席郭庆是达达集团董事长，“达达秒送”的负责人杨文杰是原美团外卖业务发展部总经理,美团系高管基本负责了达达集团核心业务线。</p>
  <p>而在外卖业务上线没多久，京东进军网约车市场的消息又被传出，像素级致敬美团的“秒送”，又多了一条直接竞对的业务线。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/6jTasmK_NSQlY4vRWWCdWQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“解码Decode”</a>，作者：编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3171904608519040</id>
            <title>微信接入DeepSeek，腾讯元宝“驱虎吞狼”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3171904608519040</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3171904608519040</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 19 Feb 2025 03:07:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <DeepSeek, 微信, AI搜索, 腾讯>
<br>
<br>
总结: 文章讨论了腾讯与DeepSeek的合作，微信搜索接入DeepSeek-R1模型进行灰度测试，吸引了大量用户关注。尽管当前功能尚不成熟，无法支持多轮对话和文件上传，但此举被视为打破信息孤岛的重要一步。专家认为，微信的社交属性有助于用户与AI的互动习惯培养。腾讯的接入也引发了对其自研大模型未来规划的思考，尤其是在C端竞争中，DeepSeek的出现使得市场需求激增。整体来看，尽管短期效果有限，但长期合作仍具有重要意义。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜王毓婵</p>
  <p>编辑｜乔芊</p>
  <p>最近几天，互联网公司的新潮流是纷纷将自家产品接入DeepSeek。在这股潮流之中，微信的加入尤其令人关注。</p>
  <p>2月15日，微信搜索开始灰度测试“AI搜索”功能，为微信搜索功能接入DeepSeek-R1模型。被灰测的用户，可在微信搜索框中点击“AI搜索”，即可免费使用DeepSeek-R1满血版模型。</p>
  <p>作为一个有着13.82亿月活跃用户（微信与WeChat合并）的超级应用，微信与DeepSeek的合作意义非凡。而且，腾讯一改往日“敢为天下后”的谨慎风格，凑了这次热闹，这也让人有些意外。</p>
  <p>灰度测试开始后三天，双方的合作还在深化。2月18日，36氪获悉，腾讯内部紧急协调部署调用“元宝”支持微信搜索，为用户提供更多入口和选择。腾讯元宝，是基于腾讯混元大模型的AI应用。</p>
  <p>腾讯方面表示，“近期微信搜索灰度测试AI搜索，用户对DeepSeek模型的使用热情远超出预期。从今天开始，尚未被灰度到AI搜索的用户，点击微信对话框顶部的搜索栏，进入微信搜索，将有机会在页面中看到‘下载元宝（体验DeepSeek-R1）’”。</p>
  <p>通过腾讯元宝，用户可以免费使用DeepSeek-R1满血版、DeepSeek-V3、腾讯混元深度思考模型T1以及腾讯混元通用模型Turbo，不仅支持深度思考，也支持快速输出答案。</p>
  <p>另外，在微信内和元宝App内，得到DeepSeek的回答后，也都支持一键将问答过程分享给微信好友，在对话框里以卡片形式展示。</p>
  <p>深度求索（DeepSeek）是一家专注于人工智能大模型技术的中国公司，致力于研发和提供先进的自然语言处理（NLP）、计算机视觉（CV）和多模态AI技术。该公司自从今年1月推出开源大模型DeepSeek-R1以来，一直处在舆论关注的风口浪尖。微信用户对这一新技术的关注度，甚至超过了对微信重磅新功能的关注——微信指数显示，春节期间 “DeepSeek” 的搜索热度是 “微信小蓝包” 的5倍之多。</p>
  <p>对在C端竞争中稍慢一步的腾讯元宝来说，接入DeepSeek远不仅是为了“丰富用户体验”那么简单。</p>
  <h3>微信接入DeepSeek，将带来什么影响？</h3>
  <p>腾讯与深度求索的合作，被外界解读为“把13亿用户搬进了DeepSeek”、“生态大扩容”或“变革到来的信号”。考虑到全民社交软件的影响力，大家做出这样的判断也是合情合理。</p>
  <p>不过需要明确的是，目前微信内的灰测功能，看起来还远不成熟——在微信内使用 AI 搜索，不仅无法理解上下文，不支持多轮对话，也不支持上传各种文件内容辅助提问与搜索，甚至不支持查看历史问答记录。</p>
  <p>一句话来讲，对于真正需要使用DeepSeek的人来说，直接去应用商店下载一个DeepSeek会比在微信里用“AI搜索”体验好得多。</p>
  <p>关注互联网和AI的科技作者卫夕调侃，这次DeepSeek的接入微信搜索，从产品层面准备之仓促，就好像是“用透明胶将DeepSeek粘到了微信搜索上”。唯一能体现产品经理存在感的两个feature：一是搜索结果支持分享、二是输出结果之后有“推荐问题”。</p>
  <p>他认为，微信如此快地推出了一个并不成熟的功能，最大的可能性是，团队想低调地快速练兵以获得反馈，所以才会将它设计得“深入口、浅体验”。但微信本身“超级App”的地位以及DeepSeek近期超高的热度，使外界放大了对新功能的关注，高估了这一功能的短期影响。</p>
  <p>但是，对新功能也无需唱衰。因为从长期来看，二者的合作仍然意义非凡。</p>
  <p>“DeepSeek本身作为一个独立App的一个杀手锏核心是‘深度思考’+‘联网搜索’。”卫夕说。“任何接入DeepSeek的App在‘深度思考’思考上没有能力差距，和体验层的核心差异在于‘联网搜索’。”所以，知乎接DeepSeek、雪球接DeepSeek、小红书接DeepSeek和微信接DeepSeek，同样一个问题，由于数据源不同，答案是不一样的。</p>
  <p>微信接入DeepSeek，是进一步打破APP信息孤岛，带来了公众号生态积累的宝贵资产。另外，微信本身的社交属性，也更利于DeepSeek在这里培养用户跟AI机器人对话的习惯。</p>
  <p>“我们简单开一个脑洞——如果这个AI对话机器人直接向个人通讯录开放，让不同的AI智能体变成你随时聊天的好友，体验增量会比现在的纸糊产品提升一个数量级。”卫夕说。</p>
  <p>至于离钱更近的“AI帮用户做消费选择”的畅想，现在谈论它似乎还为时尚早。</p>
  <p>2月18日，有博主称，腾讯的智能助手元宝在使用DeepSeek-R1时，在回答中有疑似包含广告信息。腾讯公关总监张军在评论区进行回应：“理论上不应该，已经让技术去查了”。随后，张军进一步解释道，问题的原因是回答参考了“58到家家政保洁保姆月嫂搬家”公众号的避坑内容，而此内容可能来自于联网搜索，导致了广告信息的偶然嵌入。</p>
  <h3>大厂还要继续做自研大模型吗？</h3>
  <p>腾讯对DeepSeek的接纳，令人不禁猜疑集团对自家混元大模型接下来的规划。在一个超级产品已经出现并迅速吃下市场之后，大厂自研大模型应如何自处？</p>
  <p>DeepSeek横空出世，几家早已部署AI大模型的巨头公司都快速摒弃了“保护主义”——百度、阿里云、华为和腾讯相继接入了DeepSeek，而字节豆包还在观望。</p>
  <p>字节的犹豫是有理由的。在DeepSeek出现之前，字节旗下AI助手豆包是中国月活跃用户最多的AI对话应用，其次是Kimi、文小言。而阿里通义和腾讯元宝排名垫底。</p>
  <p>DeepSeek使得C端用户体验AI的需求暴增，几个在C端做得没那么好的大厂自然就“从善如流”地接纳了DeepSeek，而原本有机会成为第一的豆包显然还不想轻易认输。</p>
  <p>在最近的2025年字节跳动全员会上，字节跳动CEO梁汝波说道：“DeepSeek-R1创新点之一的长链思考模式并不是业界首创，2024年9月OpenAI发布长链思考模型、成为行业热点后，字节就意识到技术重大变化，但‘没有觉得要马上复现出来’...... 现在回头看，如果一开始重大问题就争先，我们有机会更早实现。”</p>
  <p>浙商证券报告称，字节跳动2024年在AI领域的资本开支达800亿元，接近百度、阿里和腾讯三家的总和（约1000亿元）。梁汝波表示，2025年，字节跳动的AI业务将追求“智能上限”、探索新的交互、加强规模效应。可以预见，有7000多万月活跃用户的豆包还要与DeepSeek在C端继续竞争。</p>
  <p>在C端暂时落后一步的腾讯元宝在此时接入DeepSeek，也算是“驱虎吞狼”的一步险棋。今年初的年会上，马化腾表示，腾讯会持续投入资源进行算力的储备，希望各个BG都能拥抱大模型的产品化落地场景，目前包括微信、QQ、输入法、浏览器等产品都将推出AI智能体。</p>
  <p>巨头公司能打破创新魔咒，在下一场竞争中超越DeepSeek吗？卫夕表示，腾讯复杂而庞大的产品生态需要混元的多模态能力（比如广告创意生成），而多模态恰恰现阶段还是DeepSeek的短板。</p>
  <p>“所以我谨慎地认为，腾讯不会减少对自研基座模型的投入力度，而更多是鞭策他们在资源充裕的支持下，以更高的效率拿出更多指标领先的‘硬货’。”卫夕说。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>