<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2527611503585032</id>
            <title>OpenAI“政变”最新反转：微软搅局、伊利亚反水、奥特曼大概率回归</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2527611503585032</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2527611503585032</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 21 Nov 2023 07:04:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, 员工联名信, 董事会辞职, 奥特曼
<br>
<br>
总结: OpenAI公司超过700名员工签署联名信，要求董事会辞职并恢复前CEO山姆·奥特曼和前总裁格雷格·布罗克曼的职位。这场“逼宫”闹剧引发了公司内部的混乱和不满情绪。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_97d98772d268458abcd1e143460823f7@000000_oswg81488oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>OpenAI“宫斗大戏”最新反转又又又来了！</p><p>据美国福布斯新闻网报道，当地时间20日，美国OpenAI公司超过700名员工签署联名信，要求该公司董事会辞职。</p><p>信中称，除非董事会辞职并恢复前CEO山姆·奥特曼和前总裁格雷格·布罗克曼的职位，不然他们将加入微软的人工智能研究部门。据介绍，OpenAI的员工总数约为770名。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_4641da0c922c4d07bd283e70291c7b39@000000_oswg211113oswg1080oswg1448_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲图：网上公开的700多名员工联名信</p><p>700多名员工集体反水，要求董事会必须、马上、全体辞职，只为向一个被董事会刚刚开除人，讨一个公道。</p><p>这不是抖音都市剧，而是正在上演的一场“逼宫”闹剧。</p><p>两周前，OpenAI联合创始人、首席科学家伊利亚·苏茨克维在一次采访中深情地说，AI将不会让人失业。结果就在上周五，他的同事——OpenAI联合创始人、前CEO奥特曼毫无征兆的被突然开除了。</p><p>幕后的主导者虽然尚待查明，但该公司首席科学家伊利亚是“作案动机”最大的那个。</p><p>11月18日，奥特曼在告别发言中，将i love you all单独列为一行，从藏头诗的逻辑来看，首字母连起来刚好就是ILYA，矛头直指伊利亚。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_a9bc7c96421c4a718ea5a6a12019aaa9@000000_oswg175795oswg1080oswg347_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这次，金主微软也没比奥特曼强多少，在决策将被执行的前几分钟才得到消息，导致微软CEO纳德拉整个周末都没顾上休息，一直在试图让奥特曼重回岗位。</p><p>然而，无论对奥特曼，还是开除他的董事会成员来说，他们中间的裂缝既然已经撕开，那么就算奥特曼最终回归，和董事会的关系也会变得无比微妙。</p><p>一个集体，却再也无法成为一个整体。</p><p>既不能放奥特曼单飞，又临时在微软找不到合适位置，逼得纳德拉最终在11月20日，发文表示“先让奥特曼来微软，负责一个新的高级人工智能团队”。</p><p>往好的方面想，微软即将拥有一个全新的“OpenAI”，还不是二手的，而且更听话。但实际情况是，微软估计已经在心里把难听的话都想了一遍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_d5a03dbe9bee46fcbbed3901796342ec@000000_oswg220037oswg1080oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲图：纳德拉声明</p><p>但这，仅仅是个开始。</p><p>谁能想到，OpenAI内斗还在继续！</p><p>从11月20日开始，陆续有员工公开表示反对此次决策，当天就有500多名员工签署联名信，要求OpenAI董事会集体辞职，并重新聘请奥特曼担任公司首席执行官，截至目前，签名人数已超过700名。这剧情可真是一天三折，作为一家AI公司，公司内部无心搞科研，全员上演宫斗剧，这就很离谱。</p><p>此外，签署联名信的员工还称，他们辞职后会追随奥特曼前往微软任职。</p><p>OpenAI内斗，微软赢麻了？</p><p><strong>面对此次内斗，有人认为“胳膊拧不过大腿”，也有人认为“资本不会战胜人民群众的力量”。其实，如果实在不知道该怎么办了，不如问问ChatGPT吧。</strong></p><p>与此同时，一度被指控为幕后黑手的伊利亚，却突然角色转换成了污点证人。根据最新消息，有知情人表示，伊利亚向员工给出了两个董事会开除奥特曼的理由：一个理由是，据说奥特曼把同一个项目交给了两名不同的员工；另一个理由是，对同一名员工，奥特曼给了两位董事会成员不同评价。</p><p>这个伊利亚到底是什么人，为什么能掀起如此大的浪涛？</p><h2>01 举世无双的“不知名”AI专家</h2><p>如果把OpenAI比作一个军团，奥特曼负责对外征战，那么伊利亚就是负责制造装备和弹药。</p><p>作为OpenAI首席科学家，伊利亚眼神坚定，发量稀疏，经常板着脸目视前方，似乎脑子里有一颗不停运转的GPU。谈到AI相关的问题，他可以滔滔不绝的讲上几个钟头，而对他不感兴趣的领域则表现的缺乏热情。</p><p>和耀眼的奥特曼相比，伊利亚在公众眼中就是一个小透明。如果不是此次“逼宫”行动，伊利亚很可能长期深居幕后而不为人知。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_2b4de8ef5bd64859a0946f4942ccd606@000000_oswg641627oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲图：伊利亚接受英伟达黄仁勋采访</p><p>但在AI圈内，伊利亚的知名度不仅不低，甚至在某些技术人员心目中，奥特曼这种大学一年就辍学、长期做投资人、直到2019正式担任OpenAI CEO的人，顶多勉强算得上一名全职AI从业者，根本不能和科班出身的伊利亚相比。</p><p>伊利亚师从人工智能三巨头之一的Geoffrey Hinton，在2012年和导师Hinton、同学Alex Krizhevsky一起，提出了具有历史意义的卷积神经网络AlexNet，直接引燃了后续深度学习大爆发。</p><p>此后几乎每一次的AI浪潮中，如战胜柯洁的AlphaGo，引爆AI作画热潮的DALL-E，全民追捧的GPT…伊利亚都功不可没。</p><p>马斯克将OpenAI成功的关键归因于伊利亚。</p><p>马斯克声称，在他还是OpenAI创始团队成员时，为了抢夺伊利亚，他和谷歌旗下DeepMind创始人戴密斯·哈萨比斯进行了旷日持久的拉锯战。</p><p>期间伊利亚一直摇摆不定，但最终还是被他拉入了OpenAI的阵营，马斯克也将整个过程形容为最艰难的“挖人战”之一。</p><p>奥特曼对伊利亚的评价同样很高，称其为举世无双、无可替代的OpenAI首席科学家。</p><p>同样是曾经的同事，马斯克和奥特曼的分手闹得很不愉快，但对伊利亚态度友善，经常在评论区和伊利亚互动，尽管大部分时间都得不到对方的回应，马斯克依然乐此不疲地想引起对方的注意。当被问到对伊利亚的看法时，马斯克说他是人类里面好的那一个，聪明且有一副好心肠。</p><p>而这样一个“好心人”，正在成为人们口诛笔伐的对象。高情商的说法建议他先去读一读爱德华·鲁瓦克的《完全政变手册》；低情商的说法则直接开喷：愚蠢、疯狂、傻。</p><p>狂热的网友甚至跑到伊利亚的视频下骂他，还迁怒于被提名的新CEO，认为其远不及奥特曼和临时CEO米拉。</p><p>这么牛的顶级科学家，为何会遭受落得如此处境？</p><h2>02 不得人心的好心人</h2><p>因为，虽然董事会成功赶走了奥特曼，同时也引发了一波离职潮。</p><p>数十名员工，包括OpenAI联合创始人、前董事长兼总裁Greg Brockman，GPT-4负责人兼OpenAI研究总监Jakub Pachocki、人工智能风险评估团队负责人Aleksander Madry和开源基线研究员Szymon Sidor等核心成员，当即愤而离开。</p><p>而被任命临时顶替奥特曼职位的现任CTO米拉，随后发布了一条只有一句话的动态“没了自己的人民，OpenAI啥也不是”，表达对本次决策的不满。在米拉的带头下，OpenAI团队十多名成员集体发布同样的内容，奥特曼进行转发并附上了❤️。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_87a24a4ddee54123988888edfc0c0c03@000000_oswg433159oswg998oswg1618_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲图：奥特曼为同事点赞</p><p>毫无疑问，那些已经离职的科学家，是OpenAI亲自为竞争对手送去的生力军；而留在OpenAI的员工，也无法心安理得继续将自己的理想，寄托于一家如此“任性”的公司。</p><p>显然董事会没有预料到这样的结果，以至于伊利亚被迫无奈站出来公开道歉，表示无意伤害公司（指大量员工尤其是核心人员离职），并将倾其所有让公司团结起来。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_f54e181888e4465da5aa82f761deb469@000000_oswg62827oswg1080oswg583_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲图：奥特曼转发伊利亚的道歉</p><p>公司确实团结起来了，只不过是团结起来要求董事会立刻全体辞职。</p><p>超过700名员工声称，OpenAI必须召回奥特曼，否则就给董事会表演一个集体跳槽到微软，而微软似乎也很配合。</p><p>同时，伊利亚确实也实现了他的承诺，因为，他是第十二个签署该公开信的。不仅如此，他还发表了强硬的声明，表示如果董事会不收回决议，他将辞职。毫不夸张的说，伊利亚一旦辞职，OpenAI很可能也将因此画上句号。</p><p><strong>剧情的发展再一次扑朔迷离起来，人们此前的看法开始出现一些动摇。有人觉得，伊利亚这么用力的表态，幕后黑手一定不是他了；但我认为，就目前的证据来看，伊利亚的嫌疑还没洗清。</strong></p><h2>03 没有消除嫌疑的伊利亚</h2><p>6月5日，伊利亚和奥特曼罕见地，同时出席了特拉维夫大学的采访。</p><p>整个采访过程中，两个人各讲各话，并没有太多的互动。奥特曼表现和很平常没什么两样，而伊利亚的表现，正如下面评论所说，显得有些“强硬、心不在焉”，和平时视频中的表现判若两人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_304609bfc6ca45bcb08ce445f81279ff@000000_oswg608723oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲图：伊利亚似乎在闭目养神</p><p>当被问到为什么加入OpenAI时，伊利亚表示源自奥特曼的一封邮件。信中，奥特曼说自己和一些很酷的家伙组了个局，邀请伊利亚过来。伊利亚觉得很好奇，就去了。</p><p>但伊利亚用了cold email这个术语。这个词通常用于电子营销行为中，指的是向不熟悉、甚至是陌生人发送邮件，并期望获得对方的回复。采访一开始，伊利亚的态度已经非常明显了。</p><p>尽管很多人认为，奥特曼和伊利亚的决裂，是因为两人走向了不同的阵营。</p><p>奥特曼是“有效加速主义”，而伊利亚是“超级对齐主义”。但实际上，两人之间的共识远大于分歧。但不要小瞧分歧，套用伊利亚在节目中的一句话来形容，大概就是5%的差异。</p><p>这5%至关重要。到了奥特曼和伊利亚这个级别，为了消除这5%的差异而做出极端的决策，不是不可能。</p><p>在解释为什么钱多、模型大、资源广的大厂没搞成生成式AI，却被小小的OpenAI搞定、使其一跃成为业界领袖的原因时，两个人都提到了信念。但伊利亚口中的信念，更确切的说，是信仰。他强调AI发展的快慢，取决于信念有多坚定：“这话听起来像是个玩笑，但并不是！你越坚信，AI的进展就越大”，讲到激动处，伊利亚攥紧了拳头。</p><p>而奥特曼本质上是个商人，对AI充满了乐观，认为AI终将走向美好的明天；而伊利亚则对AI安全充满忧虑，计划在未来4年用20%的算力，让AI在价值观、情感、伦理等层面和人类“对齐”，以防超越人类智能的AI脱离人类控制，变成像黑客帝国中Matrix一样的存在。</p><p>种种迹象表明，伊利亚对奥特曼的不满，已经积累很久了。</p><p>或许，伊利亚最大的不满，源自于驾驭OpenAI的是一个商人，而非科学家。</p><p>这场闹剧显然还会继续发展下去，但奥特曼回归的可能性正在逐渐加码。</p><p>因为，如果奥特曼真的加入微软，这700员工就“不得不”跟着一起跳槽。虽然微软表示已经有新的高级人工智能项目，但事发这么突然，要一下子安置这么多员工也是件头疼的事。</p><p>更关键的是，伊利亚也不得不跟着一起辞职。</p><p>可想而知，此时竞争对手的心里话已经震耳欲聋：你辞啊，你倒是快辞啊！</p><p>如今看来，奥特曼回归是一个当事各方都能接受的结果。但最终会不会再次迎来反转，现在依旧充满变数，而最希望看到OpenAI剧情再反转的，除了吃瓜群众，恐怕就是竞争对手了。</p><p><strong>也许尘埃落定时，谁对谁错已经没有意义，但可以预见的是，这件事将会对当前人工智能的行业格局产生巨大影响，并以其无与伦比的狗血程度，永久载入人工智能发展的史册。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MTg1NzI3Mw==&amp;mid=2247503233&amp;idx=1&amp;sn=14bf570823d954113a9ee99ff0bc31cc&amp;chksm=cfc47d97f8b3f481fa01f302d45549d5ad3a2b59b14deee12f192a090178a82b67c6b1b70825&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“零态LT”（ID：LingTai_LT）</a>，作者：吴狄，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2527504106694153</id>
            <title>字节跳动寻求以50亿美元出售沐瞳科技</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2527504106694153</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2527504106694153</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 21 Nov 2023 04:15:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 字节跳动, 沐瞳科技, 交易, 业绩对赌
<br>
<br>
总结: 字节跳动正在寻求以不低于50亿美元的价格出售旗下游戏公司沐瞳科技，并为此聘请高盛作为财务顾问。沐瞳科技成立于2014年，是一家以海外市场为主要收入来源的游戏公司，其拳头产品《无尽对决》是东南亚市场最受欢迎的MOBA游戏。然而，沐瞳科技近两年的业绩表现不够亮眼，导致字节跳动决定将其出售。此前字节以40亿美元全资收购沐瞳科技，并签署了为期四年的对赌协议，但沐瞳科技未能完成对赌约定的业绩目标。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>雪豹财经社独家获悉，字节跳动正在寻求以不低于50亿美元的价格出售旗下游戏公司沐瞳科技，并为此聘请高盛作为财务顾问（FA，Financial Advisor），帮助寻找和接触潜在买家。</p><p>两名独立信源告诉雪豹财经社，沙特主权财富基金PIF旗下的Savvy Games Group（以下简称SGG）是此次交易的潜在买家之一，目前双方已就此事进行过至少一轮接洽，但尚未对交易价格达成共识。</p><p>字节方面希望成交价能够相比两年前收购时的40亿美元有所溢价。但SGG方面认为，以沐瞳当前的业绩表现，字节的要价过高。</p><p>就上述信息，雪豹财经社向字节跳动求证，截至发稿，暂无回应。</p><p>近两年沐瞳科技的业绩表现不够亮眼，是字节决心将其出售的原因之一。</p><p>沐瞳科技成立于2014年，总部位于上海，是一家以海外市场为主要收入来源的游戏公司，其拳头产品《无尽对决》（Mobile Legends: Bang Bang）是东南亚市场最受欢迎的MOBA游戏（Multiplayer Online Battle Arena，多人在线战术竞技游戏）。</p><p>2021年，字节以40亿美元全资收购沐瞳科技。雪豹财经社获悉，双方当时签下了为期四年的对赌协议。协议约定，部分收购金将在沐瞳科技完成业绩对赌后分期兑现，在此期间字节不得过度干预沐瞳科技的决策，创始人团队享有高度的自主权。</p><p>目前尚无法准确知悉沐瞳科技完成对赌的情况。字节跳动对此谢绝置评。</p><p>一位知情人士透露，去年沐瞳科技未能完成对赌约定的业绩目标。另外两位知情人士则表示，对赌设立的目标较为宽松，但沐瞳科技也只是勉强完成。过去两年间，沐瞳科技的年利润维持在2亿美元左右，盈利水平没有发生太大变化。</p><p>一位专注游戏领域的投资人告诉雪豹财经社：“此前字节愿意以高于20倍市盈率的价格收购沐瞳，是因为对双方的业务协同性和未来的增长空间抱有很高期待，但如今沐瞳的表现与字节的预期相去甚远。”</p><p>在沐瞳科技被收购之前，腾讯旗下的《王者荣耀》《英雄联盟》已在海内外多个市场验证了“社交流量+MOBA”这套组合的商业潜力，坐拥巨大流量的字节斥资收购沐瞳，正是希望实现类似的成功。</p><p>然而，过去两年，《无尽对决》虽然在东南亚市场仍保持主导地位，但在拓展新市场时遇阻，在欧美等地区的iOS畅销榜上多处于百名开外，国服版本直到今年4月才拿到版号，至今尚未上线。</p><p>业绩表现不理想，至少有一部分原因是字节与沐瞳科技间的业务协同未能如期实现。</p><p>一位接近沐瞳科技CEO袁菁的人士告诉雪豹财经社，此前收购时签署的对赌协议为沐瞳科技争取到了相对独立的决策权，但也使它在争取字节的资源时备受掣肘。例如，在游戏买量时，字节给到沐瞳科技的内部结算价格与市场上相比并没有太大优势，近两年买量价格水涨船高，也推高了沐瞳科技的运营成本。</p><p>随着近两年字节的业务重心向电商等转移，以及短剧、小游戏等买量“大户”出现，在字节体系内，收入成效不佳的自研游戏业务不可避免地被边缘化。</p><p>两位专注游戏并购的行业人士对雪豹财经社表示，即便腾讯参与竞购，也不太可能为收购沐瞳科技付出高额溢价，因为腾讯并不需要另一款MOBA游戏来补足其产品线。</p><p><strong>风险提示及免责条款：</strong></p><p>市场有风险，投资需谨慎。本文不构成投资建议，不作为实际操作建议，交易风险自担。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2OTY3Njk1Ng==&amp;mid=2247504598&amp;idx=1&amp;sn=fb5d76cbc2b5ec00b199d9453aec6196&amp;chksm=ce9bf025f9ec7933ec8fa418670e2d726cd497235eb6afc5d88ce5def0e0ab19edaf60f18244&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雪豹财经社”（ID：xuebaocaijingshe）</a>，作者：文杰，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2527437128982403</id>
            <title>短剧持续降温：抖音禁止代投提高门槛，监管出击46部剧投流被禁</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2527437128982403</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2527437128982403</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 21 Nov 2023 03:10:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 抖音, 短剧, 广电, 规范
<br>
<br>
总结: 近期广电对短剧行业进行了专项监管和自我规范，抖音强调了短剧行业资质要求，并禁止代投，这意味着短剧行业暴富的梦想基本破灭。此举将提高投流公司资质门槛，限制野蛮代投，有助于剔除小代投公司，留下具备行业资质和实力的公司。同时，最新的公告禁止代投，限制了新公司的盲目杀入。此外，专项监管再出重拳，禁止了46部违规短剧的投流，显示了短剧专项整治的严厉态度。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>11月21日消息，更多人想涌入短剧行业捞金的梦想可能要暂时往后稍一稍了，近期的广电一个月专项短剧监管和播出平台的自我规范动作，已经显示想要在短剧行业暴富的梦想基本破灭。</p><h2>抖音强调行业资质，并禁止代投</h2><p>20日晚间，抖音巨量广告发布最新公告，对短剧投流资质和收紧分销和代投进行了规定。</p><p>通知对投流主体资质进行了规定，通知今年的更换代投&amp;主体报备授权在22日前完成，23日起不接受新增短剧代投。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_73d355cfda32415fb42c083b2c066633@5684044_oswg167467oswg1080oswg1266_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>抖音要求广告主必须有三个证件。一是必须有广播电视节目制作经营许可证，二是视听许可证或网文许可证二者选其一，以及增值电信业务经营许可证。</p><p>但业内人都知道，目前市场上很多短剧企业均没有视听许可证，目前暂时以文网文许可证代替，算是曲线救短。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_1df9a2669b2c4c768649e4cdb4a815ca@5684044_oswg37110oswg639oswg300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这是抖音此前的短剧广告开户资质，包括自有短剧投放和授权代投的资质。</p><p>短剧从业人士表示，广播证申请简单，但文网文申请难度要看具体城市。</p><p>这一规定，客观上将导致投流公司资质门槛提高，利好现有资质完整企业和头部公司。</p><p>但最新的公告不再支持代投，不管是一对一代投，还是一对多代投，意味着抖音开始提高短剧投流门槛。</p><p>短剧代投是指自己没有资质，借用其他平台的资质授权，然后开户投流。</p><p>投流人士对新腕儿表示，抖音此举将大幅提高第三方参与投流门槛，有助于将没有资质且可能带来很多素材违规的小代投公司剔除出去，从而留下具备行业资质，且具有一定体量和实力的公司为短剧投流。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_dfaeac6824004a5288966a3e3df8069f@5684044_oswg70699oswg738oswg908_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>​</p><p>一位短剧投流分销商对抖音公告通俗的理解是，一个主体只能对应一个小程序，23号以前分销商可以开头条户，23号以后分销商没有名额。</p><p>新腕儿认为，此举将极大限制市场新主体盲目杀入。</p><p>大家都知道，短剧的投流环节十分重要，有些投流公司为了获得最大的ROI转化，可能会在素材上使用不符合规定的内容，扩大了一些短剧的负面影响。</p><p>但如果再往上追溯，就要灵魂发问短剧的版权方了，如果你的短剧内容不擦边不炫富不违规，那投流环节怎么会有违规素材被使用呢？</p><p>有业内人士透露，目前投流公司想方设法和播出方审核人员搞好关系，最终目的就是让更多素材能够被投放，但违规性也大幅提升。</p><p>抖音禁止代投将限制野蛮代投，盲目杀入的新公司将遭受暴击。</p><p>「只知道短剧是风口，握着几百万就杀进去了。」从业者表示，「但现在限制出来了，刚进去还没摸到门道就被迫出局了。」</p><p>另一位从业者则表示这是平台帮大家止损，「现在彻底把你想亏钱的路堵死了，更别想着通过短剧暴富了。」</p><h2>专项监管再出重拳，昨天46部剧被禁止投流</h2><p>20日晚间，继11月17日<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzODM3OTAxMQ==&amp;mid=2247491892&amp;idx=1&amp;sn=016f652b071957708d57ffc358c602ad&amp;chksm=c283b358f5f43a4ed5f15169a9016cd3dfcf4da7f0b24787167c67cbc420f65ac86fc5e41acb&amp;scene=21#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">一天禁止127部违规短剧投流</a>后，昨天又有46部违规短剧被监管禁止投流，充分反映了短剧专项整治期间的雷霆手腕。</p><p>这46部短剧为：</p><p>1、李特助如此多娇</p><p>2、绝品御厨</p><p>3、闪婚豪门，这个女人她好香</p><p>4、极品摄者王</p><p>5、天降娇妻,腹黑老公别装傻</p><p>6、傅总他余情未了</p><p>7、崛起从相亲开始</p><p>8、好事成双</p><p>9、我为女帝定天下</p><p>10、都市顽主</p><p>11、亿万盛宠:租个总裁当老公</p><p>12、新婚夜:植物人老公被我撩醒了</p><p>13、暴富后前女友后悔了</p><p>14、顶级高手之千王之王</p><p>15、顾总夫人她认罪跳楼了</p><p>16、弃婚后，高冷女总裁攀我高枝</p><p>17、女帝的贴身谋士</p><p>18、重生后我成了我妈</p><p>19、一夜惊喜: 顾少轻点爱</p><p>20、你是我的解药</p><p>21、地府聊天群</p><p>22、天医传说</p><p>23、玉簪里的美男夫君</p><p>24、女神们的共享男友</p><p>25、初次见面，请嫁给我</p><p>26、子时杂货铺</p><p>27、妻子的背叛</p><p>28、谢总夫人离婚请签字</p><p>29、抢婚后季少宠妻上瘾</p><p>30、妻子的复仇</p><p>31、爱在午夜降临前</p><p>32、网恋奔现后被总裁掐腰宠</p><p>33、尤物</p><p>34、顾总太太又去男科给你挂号了</p><p>35、沉睡千年的你</p><p>36、女总裁的全能赘婿</p><p>37、阴阳先生</p><p>38、纸扎惊魂</p><p>39、梨小姐选夫记</p><p>40、豪门蜜宠，前妻更风光</p><p>41、在父母坟前我立地成神</p><p>42、女王驾到之入狱三年</p><p>43、腾龙</p><p>44、午夜家政</p><p>45、复活后我竟变成女人</p><p>46、预知未来一秒挣十亿</p><p>此外，17日、18日还有8部短剧被禁投。包括：《情深不浅》、《老板娘的秘密》、《女帝的绝品假太监》、《神秘富豪天降小山村》、《老板娘的韵事》、《史上最强刁民》、《黑莲花上位手册》、《李特助如此多娇》。</p><p>广电总局在15日发文通知，将再次开展为期1个月的专项整治工作，围绕网络微短剧的导向、片名、内容、审美、人员、宣传、播出等方面，加大违规网络微短剧处置和曝光力度，进一步优化算法推荐，完善广告推流审核机制，取得立竿见影成效。</p><p>新腕儿曾对此进行了<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzODM3OTAxMQ==&amp;mid=2247491860&amp;idx=1&amp;sn=a0b6137f516b2838f94750d3684e8b0e&amp;chksm=c283b378f5f43a6e8e1c75c74913488c33d3c757dba65af947bed24c991fca7baa3820d50024&amp;scene=21#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">专门解读</a>。</p><p>抖音、微信和快手也纷纷响应，对违规类型做出了规定，以及下架上百部违规短剧。</p><p>其中值得关注的是，曾在微信时代被封杀的咪蒙重生换壳转战短剧行业引发了行业热议。</p><p>目前，咪蒙团队制作的《黑莲花上位手册》因涉嫌极端复仇、《李特助如此多娇》因涉嫌色情低俗擦边，已经下架禁止代投。</p><p>「咪蒙杀入短剧，一方面提高了短剧创作的天花板，另一方面也拉低了短剧行业的下限。」一位短剧从业者表示，「依然的强势女性视角思维方式，依然的极端复仇，睚眦必报以牙还牙以血还血，依然的台词擦边，充斥着令人脸红的虎狼之词。」</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_ec4fb17a89534d20a745f1282eaf5594@5684044_oswg77289oswg1080oswg791_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，一位向九州投过剧本的人士反馈，九州回复称近期重生、穿越、擦边、复仇这些题材都不做了，暂停收此类剧本，如果按照此标准的话，99%的短剧都得改。</p><p>个中深意，细品。</p><p>确实有多位从业者表示近期改台词，重新剪辑素材都快疯掉了。</p><h2>最严厉的三种监管情况</h2><p>新腕儿此前曾分析过短剧行业未来最严厉的三种情况。</p><p>情形一、短剧备案制，播出平台不再具有自审自播的权利，所有短剧从立项到播出，都需要向监管机构申请备案。</p><p>这将是最严厉的监管，意味着各环节需要进行前置备案，市场自由行将不复存在。如果题材不通过，则所谓的制作和投流都不存在。</p><p>短剧市场能做到200多亿的市场规模，确实有其独到之处，新兴产业如果能在规范中持续发展，对各方都是利好。</p><p>情形二、多环节需要视听许可证。和寄生在流量平台的小程序相比，独立短剧APP毕竟是独立对外提供视频产品，需要视听许可证也很正常。短剧小程序如果也需要视听许可证，那最终播出方只能是流量平台了。</p><p>如果投流方也需要视听许可证，那基本上目前99%主体会被淘汰。</p><p>目前行业实际上是以文网文作为曲线，视听许可证的申请难度，从业者应该都知道。</p><p>情形三、对短剧市场规模实施总量控制，动态调整，避免一窝蜂的运动式进场和重复建设。</p><p>最近一段时间二级资本市场爆炒短剧概念股，多家上市公司的短剧业务其实很拉胯，但股价依然被盲目爆炒，确实是短剧行业都没有预料到的畸形态势。</p><p>抖音、微信等平台和九州点众等短剧企业打下的江山，怎么就被份额很小的一些上市公司利用了？</p><p>千万别以为短剧被资本追逐是天大的好消息，一旦风口退去，必是一地鸡毛。</p><p>本质上，这是个很偶然的流量变现生意，不确定性和赌博性极大，并不存在什么核心竞争力。</p><p>如果非要说目前头部短剧企业的核心竞争力，恐怕是比谁家胆子更大吧。</p><p>如果把上面提到的九州近期都不要的题材去掉，恐怕是华佗再世，都很难把一部短剧消耗做到上千万。</p><p>你是怎么在24小时内充值破千万的，心里没点数吗？</p><p>擦边违规短剧，对用户来说，是上瘾的劣质猪食。对从业者来说，又何尝不是呢。</p><p>我们最后再来一个灵魂发问：</p><blockquote><p>什么时候短剧能在片尾给参与的制片、导演、演员和后期都一一打上真实姓名？</p></blockquote><p>：）</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/2NjppMQze9AhM88bBCaPQQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新腕儿”（ID:bosandao）</a>，作者：新腕儿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>