<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3218501798398853</id>
            <title>一周市场盘点丨百度公开「开盒事件」调查过程；永辉坚定胖东来路线；黄仁勋回应Deepseek冲击；马斯克财富净值缩水超千亿美元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3218501798398853</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3218501798398853</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 23 Mar 2025 07:09:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <h2><strong>一周市场回顾</strong></h2>
  <p><strong>A股</strong></p>
  <p>本周A股市场普遍呈下跌趋势。上证指数单周下跌1.60%，深证成指跌幅2.22%，创业板指下跌3.34%。分板块看，本周船舶制造、石油石化等表现较好；汽车制造、电子器件等均有一定跌幅。</p>
  <p><strong>港股</strong></p>
  <p>本周港股市场同样迎来下跌。恒生指数单周微跌1.13%，恒生科技指数跌幅4.10%。分板块看，零售、家庭电器及用品、黄金及贵金属板块领跌，医疗保健技术、消费者和主要零售商、农业产品等领涨。</p>
  <p><strong>美股</strong></p>
  <p>本周美股普遍上涨，道琼斯指数上涨1.20%，纳斯达克综合指数涨幅0.17%，标普500上涨0.51%。个股方面，特斯拉、英伟达收跌；其中，特斯拉连续第九周录得跌幅，创上市以来的最长连续下跌纪录。</p>
  <h3><strong>一周利好</strong></h3>
  <p><strong>百度开信息安全沟通会：公开“开盒事件”调查过程</strong></p>
  <p>36氪获悉，3月20日下午，百度召开信息安全沟通会，针对事件的调查过程及结果进行现场说明，并展示经三方公证的“（2025）京精诚内经证字第1642号”公证书。百度安全负责人陈洋表示，百度任何职级的员工及高管均无权限触碰用户数据。</p>
  <p>沟通会现场，陈洋详细披露了事件调查结果：事件发生以来，百度对当事人“历史数据申请记录”“权限记录”“数据查询”等多项权限和操作日志进行调查与审计，确认其没有百度用户个人身份信息的数据权限，也未登录任何百度数据库与服务器。经核实，确认开盒信息并非从百度泄露。</p>
  <p><strong>刘强东呼吁所有快递员骑手获五险一金</strong></p>
  <p>刘强东3月21日在朋友圈发声，对京东员工的退休福利和五险一金政策发表了自己的看法。他表示，“我们所学的知识、商业模式、技术算法都不应该是用来压榨社会最底层的兄弟们的，我们的利润、市值和财富更不应该建立在底层百姓无保障的生活之上的。”</p>
  <p>刘强东呼吁所有快递员和骑手都可以获得五险一金待遇，因为今天中国几大平台的利润和市值完全可以支撑，期待各阶层一起幸福生活。（IT之家、新浪证券）</p>
  <p><strong>雷军：小米汽车累计交付量达到20万辆</strong></p>
  <p>36氪获悉，小米集团董事长兼CEO雷军在微博发文透露，小米汽车累计交付量达到20万辆。</p>
  <p><strong>小米商标中已包含卫生护垫类商品服务</strong></p>
  <p>3月15日，央视财经3·15晚会曝光劣质卫生巾和纸尿裤，且数量巨大。众多网友纷纷跑到雷军评论区刷屏，希望小米能生产卫生巾和纸尿裤等产品。企查查APP显示，小米科技有限责任公司此前已取得的“小米”商标中，包含消毒湿巾、救急包、卫生护垫、医用眼罩等商品服务。（新浪新闻、中新经纬）</p>
  <p><strong>永辉超市：坚定胖东来模式品质零售路线，发展必须自我革新</strong></p>
  <p>36氪获悉，3月17日，永辉超市召开2025年第一次临时股东大会。据大会决议公告，永辉董事会完成换届，名创优品董事会主席兼首席执行官叶国富当选新任董事。</p>
  <p>对于相关永辉管理层的变动，永辉方面回应，永辉现在处于变革期，要发展就必须深度自我革新。过去三年，永辉处于亏损状态，公司基于坚定走胖东来模式的品质零售路线，对组织架构进行相应调整，通过深度组织变革，应对更多的发展挑战。变革就会有阵痛，永辉将坚定信念，全力以赴，完成自我蜕变，破茧重生，给所有消费者和投资者一个“新永辉”。</p>
  <p><strong>光线传媒：《哪吒2》在中国大陆地区累计票房收入约148.91亿元</strong></p>
  <p>36氪获悉，光线传媒在互动平台表示，截至2025年3月19日，电影《哪吒之魔童闹海》（简称《哪吒2》）在中国大陆地区累计票房收入（含服务费）约为人民币148.91亿元。</p>
  <p><strong>东方甄选自营产品核心数据披露：全网销售超2.1亿单，App付费会员突破25万人</strong></p>
  <p>36氪获悉，3月20日，东方甄选在北京举办2025年自营新品发布会，向外界披露了东方甄选自营产品、App甄选会员的相关数据。据东方甄选产品发言人董政介绍，东方甄选目前自营产品在售数量超过400款，全网累计销量突破2.1亿单，客户总数达3086万人，东方甄选App目前付费会员超25万人，整体客户满意度达99.3%。</p>
  <p><strong>马斯克：人形机器人Optimus已在弗里蒙特厂试产线完成制造</strong></p>
  <p>据Teslarati，马斯克3月21日透露，人形机器人擎天柱（Optimus）已在弗里蒙特工厂的试产线上完成制造。特斯拉今年目标生产5000台Optimus，且已订购的零部件足够支撑今年生产10000-12000台，2026年目标是生产50000台Optimus。（财联社）</p>
  <p><strong>黄仁勋回应DeepSeek的冲击：算力需求将被推高，芯片反而更吃紧</strong></p>
  <p>英伟达CEO黄仁勋最新表示，中国人工智能企业DeepSeek发布的R1模型只会增加对计算基础设施的需求，因此，担忧“芯片需求可能减少”是毫无根据的。当地时间周三（3月19日），黄仁勋在GTC大会与分析师和投资者会面时表示，外界先前对“R1可能减少芯片需求”的理解是完全错误的，未来的计算需求甚至会变得要高得多。（财联社、新浪新闻）</p>
  <p><strong>谷歌将以320亿美元全现金交易收购Wiz</strong></p>
  <p>谷歌3月18日宣布，将以320亿美元全现金交易收购云安全初创公司Wiz，交易完成后，Wiz将加入谷歌云。（界面新闻）</p>
  <p><strong>Manus光谷研发团队大量招聘，涉及10余个岗位</strong></p>
  <p>3月16日，国产AI智能体Manus一夜爆火后，其武汉研发团队——蝴蝶效应公司在光谷发布了招聘需求，扩大团队规模。此次招聘共有10余个岗位，将持续招聘。工作内容涉及Linux、运维、Golang、Web前端、客户端开发、用户运营等，月薪范围在5000元至4万元不等。（财联社）</p>
  <h3><strong>一周利空</strong></h3>
  <p><strong>杨国福麻辣烫涉事门店回应：老鼠是从隔壁门店爬来的</strong></p>
  <p>3月18日，江苏苏州，有网友发现杨国福麻辣烫一门店菜品区出现老鼠。该门店回应，老鼠是从隔壁门店爬来的，目前相关菜品已经全部下架，店内每天会进行消杀，后续会加强管理。据报道，此前多家杨国福门店出现老鼠，在黑猫投诉发布的2024年度线下餐饮机构领域红黑榜榜单中，杨国福麻辣烫位列黑榜第一。（四川观察）</p>
  <p><strong>曝哪吒汽车解散研发团队</strong></p>
  <p>据报道，哪吒汽车近期开始解散研发团队。知情人士透露，研发团队将会被整体解散，本周签署离职手续的将会赔偿N+1，赔偿日期签署到5月30日。（雷峰网）</p>
  <p><strong>东方集团：3月18日起被实施退市风险警示，股票简称将变更为“*ST东方”</strong></p>
  <p>36氪获悉，东方集团公告，公司于2025年3月16日收到中国证监会《行政处罚事先告知书》，认定公司通过人为增加业务环节或虚构业务链条等方式，长期开展农产品融资性贸易和空转循环贸易，导致2020年至2023年年度报告存在虚假记载。公司股票将于2025年3月17日停牌1天，自2025年3月18日起实施退市风险警示，股票简称变更为*ST东方，日涨跌幅限制为5%。</p>
  <p><strong>OpenAI写信攻击DeepSeek，要求美国政府采取行动</strong></p>
  <p>美国人工智能公司OpenAI 13日向美国政府提交了一份长达15页的信函，称DeepSeek的最新模型R1是一个值得关注的进展。OpenAI还在信中攻击DeepSeek，称其会带来“重大风险”，并要求美国政府采取行动。</p>
  <p>报道称，OpenAI全球事务副主管克里斯·勒汉在这封信中承认：“尽管美国目前在人工智能领域保持领先，但DeepSeek表明我们的领先优势并不大，而且正在缩小。”（环球时报）</p>
  <p><strong>西门子数字化工业集团全球将裁员5600人</strong></p>
  <p>3月18日，根据声明，西门子数字化工业集团将在全球裁员约5600人，其中2600人在德国，数字化工业集团裁员将在2027财年结束前落实。该公司电动汽车充电业务将在全球范围内裁员450人，其中约250人在德国，相关措施将于2025财年结束前实施。（界面新闻）</p>
  <p><strong>马斯克财富净值缩水超1000亿美元，三个月特斯拉股价已暴跌超50%</strong></p>
  <p>据报道，截至今年3月17日，特斯拉股价自去年12月17日高位收盘以来下跌超过50%，市值已蒸发超过7000亿美元，致使其首席执行官马斯克财富净值缩水超过1000亿美元。过去三个月间，对冲基金因做空特斯拉公司的股票，已赚取162亿美元（约合1171亿元人民币）。</p>
  <p>《金融时报》称，马斯克公开干预欧洲政治，在一定程度上导致特斯拉电动车在欧洲销量下滑。此外，他领导美国“政府效率部”推动联邦政府大规模裁员节流，在美国多地引发针对特斯拉的抗议活动。（央视财经）</p>
  <p><strong>加拿大多伦多市取消对特斯拉的购车补贴加</strong></p>
  <p>拿大多伦多市市长邹至蕙周一表示，由于与美国的贸易紧张关系，多伦多不再为购买特斯拉汽车作为出租车或拼车提供财政激励。根据多伦多的零排放补贴计划（Zero Emissions Grant program），到2029年底，该市将向司机和车主减免执照费和续期费，以促进购买电动汽车作为租赁车辆的采用，以帮助降低排放。（新浪财经）</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <h2><strong>IPO留言板</strong></h2>
  <p><strong>|&nbsp;上市进行时</strong></p>
  <p><strong>云迹科技</strong></p>
  <p>3月21日，服务型智能机器人领域头部企业云迹科技向港交所递交上市申请，正式开启港股IPO征程。中信证券和建银国际为其联席保荐人。</p>
  <p><strong>LG电子印度公司</strong></p>
  <p>36氪获悉，据报道，LG电子印度公司计划在4月中旬之前启动IPO。</p>
  <p><strong>中润光能</strong></p>
  <p>据港交所文件，中润光能向港交所提交上市申请，中信建投国际和中信证券为其联席保荐人。</p>
  <p><strong>卓正医疗</strong></p>
  <p>据港交所文件，卓正医疗控股有限公司向港交所提交上市申请书，海通国际和浦银国际为联席保荐人。</p>
  <h3><strong>市场消息</strong></h3>
  <p><strong>315后医护级卫生巾销量暴涨8倍</strong></p>
  <p>315晚会曝光卫生巾质量问题后，医护级卫生巾成为市场新宠，销量猛增8倍。消费者对安全、健康的追求愈发强烈。近日，行业首个卫生巾联盟成立，劣迹产品无处遁形。（老板财经）</p>
  <p><strong>中国超过3亿人有睡眠障碍</strong></p>
  <p>数据显示，中国超3亿人有睡眠障碍。据中国新闻网报道，3月18日，中国睡眠大数据中心发布会暨全国睡眠障碍筛查工作发布会于日前在京召开。会上发布的《2025年中国睡眠健康调查报告》显示，48.5%成年人存在睡眠困扰，女性比例高于男性，且困扰率随年龄增长逐渐攀升。（人民日报）</p>
  <p><strong>北京：1-2月消费品市场有所恢复，网上零售额增长9.0%</strong></p>
  <p>36氪获悉，北京市统计局发布数据显示，1—2月，全市实现社会消费品零售总额2410亿元，同比下降0.1%，降幅较上年全年收窄2.6个百分点。按消费形态分，商品零售2192.6亿元，增长0.3%；餐饮收入217.4亿元，下降4.1%。全市实现限额以上批发和零售业、住宿和餐饮业网上零售额871.3亿元，增长9.0%，增速较上年全年提升7.3个百分点。其中，限额以上便利店、超市和仓储会员店等零售业态通过公共网络合计实现的零售额同比两位数增长。</p>
  <p><strong>中央财政提前下达以旧换新首批资金，总预算较去年新增1500亿</strong></p>
  <p>根据中央财政预算安排，今年将发行3000亿元超长期特别国债，用于支持消费品以旧换新，比上年增加了1500亿元。为了保障“以旧换新”政策实施的持续性和稳定性，今年中央财政提前预下达消费品以旧换新的首批资金810亿元。</p>
  <p>根据预算报告，不仅消费品以旧换新政策覆盖范围扩大，而且补贴申报流程也会优化，还要健全回收利用体系。同时，今年将扩大健康、养老、托育等服务消费，促进数字、智能、文旅、体育等消费新热点加快发展。（央视网）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_adae8251428945a0b52db42815145add@5579416_oswg160168oswg901oswg518_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">关注获取跟多资讯</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3216816677342080</id>
            <title>中国公司全球化周报｜拼多多Q4营收超千亿/何小鹏：今年海外目标销量翻倍以上增长</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3216816677342080</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3216816677342080</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 23 Mar 2025 04:08:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>访问36氪出海网站&nbsp;</strong><a href="https://letschuhai.com/?utm_source=36kr&amp;utm_medium=sayhi&amp;utm_campaign=link" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank"><strong>letschuhai.com</strong></a><strong>&nbsp;，获取更多全球商业相关资讯。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_53387045bd654bd19bec0a31845b1024@11918142_oswg422741oswg1184oswg588_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>头条大事</strong></h2>
  <h3><a href="https://letschuhai.com/27b5a22c" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank"><strong>活动｜BUSINESS BEYOND BORDERS 迪拜机场自贸区2025上海交流会火热招募中</strong></a></h3>
  <p>4月16日，BUSINESS BEYOND BORDERS 迪拜机场自贸区2025上海交流会即将举办。深耕中东的企业和来自迪拜的代表将齐聚活动现场，介绍迪拜的市场环境与发展机遇，针对落地迪拜的业务挑战答疑解惑。<strong>如果您对迪拜、对中东市场感兴趣，或已迈出步伐在中东进行业务布局，欢迎您扫描下方二维码或点击</strong><a href="https://asia-innovation-resource-programme.mikecrm.com/nAaxlbN" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank"><strong>“此处”</strong></a><strong>，报名参加本次活动。</strong>活动报名将于4月15日中午12:00截止。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250319/v2_53e7c0ace2b24ff697589b2394b8059e@11918142_oswg3588454oswg3930oswg1918_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>公司动态</strong></h2>
  <h3><strong>拼多多去年四季度营收超过千亿元，同比增长24%</strong></h3>
  <p>3月20日，拼多多发布了截至2024年12月31日的2024年第四季度及全年业绩。公告显示，拼多多2024年第四季度营收为1106.1亿元，同比增长24%，调整后净利润298.5亿元，同比增长17%。拼多多2024年全年营收达3938.4亿元，较2023年2476.4亿元的营收增长了59%。在财报电话会上，拼多多集团董事长、联席 CEO 陈磊就 Temu 在海外面临的政策风险表示，外部环境的确在加速变化，竞争依旧激烈，一些与公司业务相关的宏观政策也可能出现变动。但面对这种情况，公司会遵守法律和法规，做到合规经营，也会持续在业务模式上做一些新尝试，通过因地制宜的供应链创新，加深拼多多在各个市场的深度。（每日经济新闻）</p>
  <h3><strong>速卖通 AliExpress 登顶澳大利亚购物 App下载榜</strong></h3>
  <p>速卖通 AliExpress 三月周年庆大促已于海外时间3月17日零点正式开卖。据外媒报道，速卖通3月冲上澳大利亚购物下载榜第一名，成为澳大利亚人最喜爱的购物平台。速卖通在澳大利亚物流履约方面也在持续优化，跨境商品最快5日送达，本地商品则最快1日即可送达。据了解，家居收纳、园艺工具、潮玩玩具、消费电子和汽车配件是澳大利亚消费者近期热爱的商品品类。（36氪）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250322/v2_93d7dfa63b8a44628ff938f8c03cc093@11918142_oswg155582oswg1080oswg353_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>TikTok Shop 欧洲站开放中国主体卖家入驻</strong></h3>
  <p>3月21日消息，TikTok Shop 跨境更新了欧盟（德国、西班牙、法国、意大利）和英国站点跨境店的入驻需求，根据最新入驻规则，TikTok Shop 欧盟（德意法西）和英国跨境店入驻主体资格由此前的仅限本土卖家，放宽至中国大陆&amp;中国香港主体。（亿邦动力）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250322/v2_4a8eb8becc9b4622949b21b1d41d793d@11918142_oswg132642oswg1080oswg354_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>腾讯：第四季度国际市场游戏收入创新高，全年长青游戏增至14款</strong></h3>
  <p>腾讯发布2024年第四季度及全年财报。财报显示，腾讯第四季度国际市场游戏收入160亿元，同比增长15%（按固定汇率计算增长16%），创下季度新高；本土市场游戏收入332亿元，同比增长23%。2024年腾讯的长青游戏从12款增加至14款，并培育具备长青潜力的新游戏，反映游戏业务的长青战略初见成效。（36氪）</p>
  <h3><strong>腾讯汤道生：加大出海布局，国际化业务已连续三年双位数增长</strong></h3>
  <p>3月19日，腾讯云上海峰会启幕，腾讯集团高级执行副总裁、腾讯云与智慧产业事业群 CEO 汤道生表示，腾讯云将持续加大海外基础设施投入，计划在沙特建设首个中东数据中心，中东投入将超1.5亿美元；计划在印尼投入5亿美元，在印尼建设第三个数据中心。目前，腾讯云国际化业务已连续三年保持双位数增长。截止2024年，腾讯云海外客户已累计突破10000家，业务覆盖欧美、日韩、东南亚、中东、非洲等80多个国家和地区，与多家海外头部企业达成合作，为40多家“财富500强”企业提供中国本地数字化实践。（36氪）</p>
  <h3><strong>美团无人机在港完成首次飞行任务，香港首条配送航线开通临近</strong></h3>
  <p>3月20日，香港政府宣布首批低空经济监管沙盒试点项目名单，美团无人机入选。启动仪式现场，香港特区行政长官李家超发出起飞指令后，美团无人机在港完成了首单低空物流配送任务。据了解，美团无人机香港首条配送航线筹备工作目前已基本完成，正等待最后审批以确定开航日期，预计很快就会与香港市民见面。同时公司已在香港成立无人机企业主体，还计划设立研发中心，与香港学术机构展开低空经济领域的联合研究和技术攻关，助力香港低空经济科技进步和产业发展。（36氪）</p>
  <h3><strong>名创优品：2024年海外营收66.8亿元，海外门店突破3000家</strong></h3>
  <p>名创优品发布2024年财报。报告显示，2024年名创优品集团总营收170亿元，同比增长22.8%，海外营收66.8亿元，同比增长42%；经调整净利润27.2亿元，同比增长15.4%，经调整净利率16.0%，经调整每股摊薄收益同比增长16.0%至8.68元。门店增长方面，截至2024年12月31日，名创优品全球门店数达7780家，年净增1219家。其中，名创优品国内门店数4386家，净增460家；海外门店数突破3000家，达3118家，净增631家，均超额完成2024年初开店目标，实现新的里程碑。此外，名创优品宣布派发2024年末期股息7.4亿元，持续为股东带来丰厚回报。（36氪）</p>
  <h3><strong>何小鹏：今年海外业务的目标是实现翻倍以上的销量增长</strong></h3>
  <p>小鹏汽车 CEO 在财报会上表示，何小鹏表示，在海外市场的增长势头同样强劲，并且电动化和智能化的潜力都还有很大的空间。2024年，小鹏汽车的海外销量突破2万台，是中国新造车势力品牌出口量的第一名，同时也是中国中高端纯电出口的第一名。今年海外业务的目标是实现翻倍以上的销量增长，并且在全球建立超过300个销售和服务网点，相比24年底增加一倍。在2025年，小鹏会在海外建立新的研发中心，图灵 AI 智驾将开始在海外市场研发和测试。（36氪）</p>
  <h3><strong>哪吒汽车在泰召开经销商大会，获当地金融机构100亿泰铢授信</strong></h3>
  <p>3月20日，哪吒汽车在泰国曼谷举行经销商大会。据了解，哪吒汽车与泰国专业汽车金融机构——NLTH（泰国）签署合作框架协议，双方拟在批发与零售展开全面合作，授信额度达100亿泰铢（约21.5亿元人民币）。另外，哪吒汽车与当地代工企业 BGAC 签署战略合作协议，计划在未来5年继续为哪吒汽车提供生产支持，并在今年7月启动哪吒 X 的本地化生产，致力于将泰国打造为哪吒汽车的东南亚出口基地。哪吒汽车还与香港索罗科技和 KINTAI 景泰汽车工业，分别签署了备件供应链金融支持和电池整备中心合作框架协议。（36氪）</p>
  <h3><strong>蔚来：宁德时代正在推进对蔚来能源不超过25亿元人民币的战略投资</strong></h3>
  <p>蔚来3月17日晚与宁德时代在福建宁德签署战略合作协议。双方将通过构建覆盖全系乘用车的换电网络、统一行业技术标准、深化资本与业务合作。在此基础上，双方将进行资本合作，宁德时代正在推进对蔚来能源不超过25亿元人民币的战略投资，进一步巩固双方战略合作伙伴关系。双方通过技术互通、资本和商务合作等方式，实现“1+1&gt;2”的产业贡献。（每日经济新闻）</p>
  <h3><strong>比亚迪与布雷博和倍耐力签订匈牙利工厂合同</strong></h3>
  <p>3月18日彭博消息，比亚迪与布雷博（Brembo）和倍耐力（Pirelli）签订匈牙利工厂合同。(财联社）</p>
  <h3><strong>宁德时代与艾伦·麦克阿瑟基金会达成战略合作，共推全球电池循环经济发展</strong></h3>
  <p>3月18日，宁德时代与艾伦·麦克阿瑟基金会在荷兰阿姆斯特丹宣布达成战略合作伙伴关系，共同推动全球电池循环经济的发展。双方将共同开展针对电池循环经济的系统性研究，构建全球生态网络，分享电池循环前沿实践。双方还将探索电池循环经济在不同国家和地区的转型路径，打造电池循环经济标杆城市。这也是全球首个由中国企业发起的循环经济公益项目。（36氪）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250322/v2_87d06da5d023454d88216a8e441cbd30@11918142_oswg129971oswg1080oswg352_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>消息称禾赛科技将开设首家海外工厂，明年投产</strong></h3>
  <p>3月17日，据英国《金融时报》报道，自动驾驶汽车激光雷达制造商禾赛科技计划于2026年开设第一家海外工厂，主要目的是规避关税风险及扩大产能。相应工厂将于2026年投产，不过，禾赛科技并未透露具体海外工厂选址。（中国汽车报）</p>
  <h3><strong>报道称阿里巴巴 CEO 吴泳铭主张在阿里现有业务中全面实现“AI 化”</strong></h3>
  <p>据报道，阿里巴巴 CEO 吴泳铭主张在阿里现有业务中全面实现“AI 化”。阿里所有部门已被告知，他们2025年的绩效将通过如何利用 AI 促进增长来评估。淘宝和天猫在内的核心电子商务部门被鼓励采用更多的 AI 技术。各团队正在与通义千问的工程师密切合作，共同开发能够提高效率和用户体验的功能。知情人士称，该公司还在开发一系列 AI 原生应用，其中一些可能会在今年推出。“在公司内部，我们相信，基于成熟 AI 技术的下一个杀手级应用，一个甚至比抖音更受欢迎的应用，可能很快就会出现，”该人士表示。（财联社）</p>
  <h3><strong>小米：2024年第四季度营收1090.1亿元，同比增长48.8%</strong></h3>
  <p>小米发布2024年第四季度及全年财报。财报显示，小米集团四季度营收1090.1亿元，同比增长48.8%；经调整净利润83.2亿元，同比增长69.4%。2024年智能手机业务收入为1918亿元，同比增长21.8%，毛利率达到12.6%。2024年全球智能手机出货量为1.685亿台，同比增长15.7%。2024年第四季度，智能手机业务收入为513亿元，同比增长16.0%，毛利率环比提升0.3个百分点至12.0%；全球智能手机出货量为4270万台，同比增长5.3%。（36氪）</p>
  <h3><strong>蜜雪冰城招德语人才</strong></h3>
  <p>在多家面向留学生的招聘公众号上发现，蜜雪冰城正在招聘国际业务方向人才，要求背景是小语种专业或海外留学生——还包括德语。这个岗位月薪6000-8000元，工作地点在 “郑州”“国外”。同样的招聘启事半年前也出现过。据蜜雪冰城招股书，截至去年9月底，蜜雪在海外有约4800家门店。目前为止，蜜雪、喜茶和茶百道等头部茶饮品牌在海外都有自己的门店，今年也将继续发展海外业务。但据了解，新茶饮出海普遍的首选是东南亚和美国，其次才会考虑欧洲。蜜雪冰城也尚未到美国和欧洲开店。（晚点财经）</p>
  <h3><strong>滴滴国际业务连续4季度 GTV 增速超过30%</strong></h3>
  <p>3月18日，滴滴在其官网发布2024年第四季度业绩及全年业绩。四季度，包括中国出行和国际业务在内的核心平台交易量达42.66亿单，同比增长14.8%。四季度，国际业务订单量达到10.16亿单，同比增长29.8%，季度日均订单突破至1100万单。季度 GTV 为249亿元，同比增长32%。2024年全年，国际业务总订单量达36.13亿单，较2023年增长35.8%；总交易额为913亿元，较2023年增长34.8%。2024年，国际出行业务已经实现经调整息税摊销前盈利。（滴滴出行）</p>
  <h3><strong>极飞科技预测2027年后海外市场规模超过国内</strong></h3>
  <p>极飞科技创始人彭斌称，近年来，极飞科技的海外业务每年都在成倍增长，2024年极飞科技海外业务营收占比上升至30%到35%之间。彭斌预计，到2027年，公司的海外市场规模可能会超过国内。（亿邦动力）</p>
  <h3><strong>晶泰科技：与阿联酋王室达成合作，将共建药物研发自动化实验室</strong></h3>
  <p>3月21日，晶泰科技官微宣布，公司与阿联酋王室谢赫·哈马德办公室（Sheikh Hamad Rakadh Salem Rakadh Office）日前在阿布扎比正式签署商业合作协议，双方将在阿联酋共同建设中东地区首个自动传统药物现代化研发实验室，首期投资3000万美元（按建设进度支付）。该实验室项目计划于2025年4月正式启动首期建设。（界面新闻）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250322/v2_ee0690b90c804ddb8f4a9b1d653b5ce0@11918142_oswg167854oswg1080oswg358_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>金蝶国际：2024年收入62.56亿元，同比增长约10.2%</strong></h3>
  <p>金蝶国际发布2024年度业绩公告。公告显示，公司全年收入达人民币62.56亿元，同比增长约10.2%，云服务业务收入占比提升至81.6%。其中，云订阅服务年经常性收入（ARR）同比增长20%至人民币34.3亿元，云订阅服务相关合同负债同比增长28.5%。同时，公司经营性现金流同比增长42.9%至人民币9.34亿元。（36氪）</p>
  <h3><strong>特斯拉上海储能超级工厂首批 Megapack 出口发运</strong></h3>
  <p>3月21日，特斯拉宣布，特斯拉上海储能超级工厂首批超大型商用电化学储能系统 Megapack 正式出口发运。据介绍，单个 Megapack 可以储存约3900度电，相当于62辆 Model 3后轮驱动版的电池容量。（界面新闻）</p>
  <h3><strong>特朗普为台积电在美投资金额加码，从原来1000亿美元增加到2000亿美元</strong></h3>
  <p>据台湾联合新闻网3月17日报道，美国总统特朗普近日受访再度提到台积电董事长魏哲家，除了称他是“商界最受敬重的人之一”，竟为台积电的投资金额加码，从原来1000亿美元增加到2000亿美元。在特朗普的见证下，魏哲家日前在白宫宣布，台积电增加投资1000亿美元，不但规划建造三座晶圆厂，还会在美国设立研发中心。（参考消息）</p>
  <h3><strong>亚马逊爱尔兰站正式向全球卖家开放注册</strong></h3>
  <p>日前，亚马逊爱尔兰站（Amazon.ie）正式上线，并面向包括中国卖家在内的全球卖家开放注册。此前已在亚马逊欧洲站点开店的卖家，可直接在卖家后台上架亚马逊爱尔兰站；尚未在任何亚马逊欧洲站点开店的卖家，可在亚马逊官方渠道或咨询亚马逊全球开店账户经理，进行注册开店。至此，亚马逊已累计向跨境电商卖家开放了20大国际站点。（亿邦动力）</p>
  <h3><strong>新加坡叫车平台 Grab 推进收购印尼 GoTo 集团？后者回应：未与任何一方达成协议</strong></h3>
  <p>3月19日消息，针对近来有关新加坡网约车平台 Grab 正“推进收购印尼 GoTo 集团并已开始尽职调查”的传闻，GoTo 回应称，尚未针对任何潜在收购同任何一方达成协议。这并非 Grab 首度传出拟购 GoTo 的消息，早在2020年12月就曾传出二者合并。近来再有媒体在2月份报道称，Grab 拟提出以逾70亿美元的估值收购 GoTo。印尼 GoTo 集团是印尼网约车巨头 Gojek 和印尼最大电商平台 Tokopedia 合并而成的新公司，同时也是 Grab 控股的竞争对手。（界面新闻）</p>
  <h3><strong>瑞典企业 Klarna 将成为沃尔玛先买后付服务独家提供商</strong></h3>
  <p>瑞典金融科技公司 Klarna 周一表示，将成为沃尔玛在美国的独家“先买后付”服务提供商，取代其竞争对手 Affirm。这家瑞典支付专业公司周一表示，它与沃尔玛支持的消费金融应用 OnePay 建立了新的合作伙伴关系，将为顾客在沃尔玛购物时提供分期贷款。（新浪财经）</p>
  <h3><strong>英伟达与 xAI 将加入微软、贝莱德和 MGX 设立的 AI 基础设施投资基金</strong></h3>
  <p>3月19日，贝莱德、贝莱德旗下全球基础设施合作伙伴（GIP）、微软与阿联酋科技投资公司 MGX 发布声明称，英伟达与 xAI 将加入全球人工智能基础设施投资合作伙伴关系（现名为人工智能基础设施合作伙伴关系 AIP），推动对数据中心和基础设施投资。声明称，英伟达将继续担任 AIP 技术顾问，利用其在加速计算和 AI 工厂方面的专业知识，为下一代 AI 数据中心基础设施的部署提供信息。（界面新闻）</p>
  <h3><strong>OpenAI 升级其转录及语音生成 AI 模型</strong></h3>
  <p>当地时间3月20日，美国开放人工智能研究中心（OpenAI）宣布，将全新转录及语音生成 AI 模型引入其 API 接口，并称这些模型相较此前版本有所提升。OpenAI 称，其新型文本转语音模型 gpt-4o-mini-tts 不仅能呈现更细腻逼真的语音效果，相比前代语音合成模型还具备更高“可控性”，开发者可通过自然语言指令该模型调整发声方式。（界面新闻）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250322/v2_7b0350edbef249e7b9566765f5ee0182@11918142_oswg132606oswg1080oswg354_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>宏观政策&amp;行业数据</strong></h2>
  <h3><strong>李强在福建调研时强调：以开拓创新精神做好稳外贸工作，加快构建高水平对外开放新优势</strong></h3>
  <p>中共中央政治局常委、国务院总理李强3月18日至20日在福建调研。调研中，李强主持召开外贸企业座谈会。听取8家企业负责人发言后，李强说，当前外贸形势复杂严峻，要坚定不移扩大开放，放眼全球、抢抓机遇，团结起来、共迎挑战，不断提高搏击风浪的能力。要大力开拓多元化市场，积极创新贸易渠道方式，着力提升产品竞争力，加快内外贸一体化发展。李强指出，各级政府要深入贯彻落实民营企业座谈会精神，努力为民营企业提供更好的政策支持和发展环境。希望广大民营企业家发扬“爱拼才会赢”的那样一种精气神，实现自身更大发展，为强国建设、民族复兴伟业作出更大贡献。（央视网）</p>
  <h3><strong>商务部将为外贸企业提供必要支持，帮助外贸企业拓内销</strong></h3>
  <p>知情人士透露，为抵御外部冲击，中国商务部将采取系列措施帮助外贸企业拓展内销渠道。上周末，中国商务部长已经对上海外贸企业进行了调研。接下来，商务部还将在各地举办“外贸优品中华行”系列活动，为外贸企业拓展内销搭建平台。系列行动向市场释放了三个信号：第一，外贸企业转内销有充足的发展空间。第二，对于外贸企业担忧的问题，商务部将给予相应的保障支持。第三，推动内外贸一体化，帮助外贸企业拓内销，将是一项长期战略，而不仅仅是面对外部冲击时采取的临时性措施。(玉渊谭天)</p>
  <h3><strong>2024年云南咖啡出口暴增358%</strong></h3>
  <p>云南已发展成为中国咖啡种植规模最大的省份，咖啡出口也在快速增长。据昆明海关统计，2024年云南出口咖啡3.25万吨，同比增长358%，主要出口至荷兰、德国、美国、越南等29个国家和地区。（新华社）</p>
  <h3><strong>中汽协：2月汽车出口同比增长超过两位数</strong></h3>
  <p>据中国汽车工业协会分析，2025年2月，汽车出口同比增长超过两位数。2025年2月，汽车出口44.1万辆，环比下降6.2%，同比增长16.9%。2025年1-2月，汽车出口91.1万辆，同比增长10.9%。（第一财经）</p>
  <h3><strong>中信证券：欧洲储能或迎拐点，有望带动国内相关企业业绩大幅改善</strong></h3>
  <p>中信证券研报表示，近日，德国联邦议会通过5000亿欧元财政支出法案，其中明确1000亿欧元注入气候与转型基金，同时将“2045年实现气候中和”写入《基本法》。同时，今年2月德国光伏补贴新法进一步打开电价套利空间，储能将收获更高弹性。中信证券认为在相关政策刺激下，欧洲渠道库存持续消解，考虑德国是国内光储企业出货的重点市场，同时作为欧洲新能源先锋市场的标杆和外溢效应，本次法案的落实有望开启欧洲光储的复苏周期，带动国内相关企业业绩大幅改善。(36氪）</p>
  <h3><strong>机构：拥抱 AI 是未来游戏行业不可或缺的一部分</strong></h3>
  <p>全球游戏开发者大会（GDC 2025）期间，游戏风投基金 Griffin Gaming Partners 联合创始人 Peter Levin 表示，拥抱人工智能是游戏行业在未来不可或缺的一部分。他表示，现在是开发者或出版商将 AI 功能融入产品路线图的最佳时机。（新浪财经）</p>
  <h3><strong>机构：预计2028年全球人形机器人市场产值达40亿美元</strong></h3>
  <p>3月19日，根据 TrendForce 集邦咨询最新研究，英伟达 GTC 2025发表 Isaac GR00T N1 通用人形机器人基础模型，具备完整的资料集、多模式输入以及开源特性，有望帮助研究人员针对特定场景或应用任务，以真实、合成数据对 GR00T N1 作后期训练，从而加速研发进度并缩短产品上市前的准备期。在 GR00T N1 达到大幅优化机器人 AI 训练的前提下，预期该领域产品将提前放量，推升全球人形机器人市场产值于2028年接近40亿美元。（新浪财经）</p>
  <h2><strong>投融资</strong></h2>
  <h3><strong>福沃药业获1亿元新一轮融资</strong></h3>
  <p>本轮融资由武汉高科集团旗下武汉光谷科创产业投资基金领投1亿元，助推创新药企突破技术壁垒，加速国产抗癌药物研发与商业化进程。福沃药业成立于2015年10月，专注于新一代抗肿瘤小分子创新药的研发，依托深圳清华大学研究院产学研平台，基于结构学解析、生物物理学及计算机算法优化，构建起包括10余个国家1类创新药在内的产品矩阵。其中，两款核心产品 FWD1509 和 FWD1802，分别靶向治疗肺癌和乳腺癌，已经进入中国和美国的临床阶段。（武汉高科集团）</p>
  <h2><strong>Shulex 完成亿元级融资</strong></h2>
  <p>全球化 AI Agent 企业 Shulex 近日完成由盛大资本领投，北极光创投、大观资本联合投资的亿元级融资。本轮融资将加速全球化 AI Agent 生态布局、AGI 技术与电商场景融合，重点研发实时情感识别语音 Agent，持续推动智能客服从成本中心向利润中心的价值跃迁。（36氪）</p>
  <h3><strong>RockFlow 完成千万美元 A1 轮融资</strong></h3>
  <p>新加坡人工智能金融科技公司 RockFlow 宣布完成1000万美元 A1 轮融资，本轮由头部互联网公司创始人领投，老股东持续加注。融资将用于进一步提升其人工智能技术和即将推出的金融 AI Agent——“Bobby”，旨在重塑全球年轻投资者的投资体验。（蓝驰创投）</p>
  <h3><strong>Perplexity AI 正在商谈以180亿美元估值融资</strong></h3>
  <p>消息人士称，Perplexity AI 正在商谈以180亿美元的估值筹集资金，这家由英伟达支持的初创公司希望发展壮大并抓住对其搜索工具的飙升需求。该公司已讨论在本轮融资中筹集5亿至10亿美元。目前相较于之前的90亿美元估值，估值翻了一番。（新浪财经）</p>
  <h2><strong>近期活动</strong></h2>
  <h3><a href="https://36kr.com/p/3203081195446533" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>活动｜在迪拜开公司，到底为了什么？——详谈迪拜本地公司的现实红利&nbsp;</strong></a></h3>
  <p>对广大的中国出海企业来说，设立中东本地公司到底有什么样的好处，能够带来哪些收获？反过来说，仅凭借中国主体做生意，在中东市场有哪些不便之处，可能错过哪些机会？<strong>36氪出海将于3月27日下午举办线上活动，邀请熟知中东市场环境的嘉宾代表，深入探讨在迪拜设立公司对于中东业务拓展的独特优势。</strong>如果您关注中东市场，愿意进一步了解在迪拜设立公司的现实红利，欢迎扫描下方二维码，报名参加本次活动。活动报名将于3月26日23:59截止。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_7dd0280e69ef49bb87f54654dba47ba5@11918142_oswg2530373oswg3458oswg1693_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>选择迪拜IFZA自由区，低成本快速解锁中东市场机遇</strong></h3>
  <p>对于成本敏感的中小微出海企业而言，如果希望既享有迪拜的商业环境，又尽可能节约注册及运营成本，年轻的 IFZA 自由区是理想的选择。IFZA 是迪拜领先的自由贸易区，为出海中东企业的本地化战略提供落地支持。<strong>在迪拜的自由贸易区中， IFZA 几乎是注册成本最低、所需时间最短的一个，同时还有专业的中国工作人员为企业提供支持。</strong>30秒填写表单，进一步了解迪拜 IFZA 自由区。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250319/v2_92696de3ec22483f8412bb0864874719@5490952_oswg3079403oswg2250oswg969_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250303/v2_225df3fcb1c9467998c074b3ec1cd4b2@5490952_oswg3037oswg631oswg72_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>加入36氪出海学习交流群</strong></h3>
  <p>目前，36氪出海学习交流群已经吸引超过16,000位出海人加入，他们来自国内外初创企业、行业巨头、投资机构等。在出海社群里，我们为成员挑选整理每日全球跨境资讯，帮助出海人把握最新动态；定期组织出海交流活动，链接出海生态圈，寻找潜在合作伙伴。欢迎添加36氪出海小助手微信（ID：wow36krchuhai-xzs2）申请入群，一同出海！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240807/v2_f52db430543641d8a09efb8dcea3b06f@11918142_oswg15715968oswg16518oswg10313_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3218168786685063</id>
            <title>苹果高层罕见动荡，库克失去耐心整顿 AI 部门，Siri 经不起再一次跳票</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3218168786685063</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3218168786685063</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 23 Mar 2025 01:33:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>每年的这个时候，苹果都将召集 100 名最具影响力的高管，前往库比提诺附近的一个绝对保密的地点，决定这家全球市值第一的公司，如何走出下一步。</p>
  <p>不用想，今年会议桌上的焦点，将会是苹果近几年最大的烫手山芋——Siri。</p>
  <p>在 3 月初宣布AI 增强版 Siri 跳票之后，苹果股价单日暴跌 4.85%，创下两年半来的最大跌幅，各种负面评论更是足足刷屏了两周。</p>
  <p>3 月 21 日，彭博社爆料称，苹果 CEO 蒂姆·库克已经对目前的 AI 团队失去了信心，并更换了 AI 团队的负责人——现在由 Mike Rockwell 负责，他之前是 Apple Vision Pro 团队的关键人物。</p>
  <p><strong>对于苹果而言，AI Siri 只能成功，不能失败。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_e6584a05e0694230893de3e46ea74e34@6100851_oswg30225oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>AI Siri 的真实情况究竟如何？</strong></h2>
  <p>2024 年的开发者大会，苹果不出所料地公开了自己的 AI 方案：Apple 智能。</p>
  <p>文生图、写作工具、图片消除......这些几乎家家必备的功能乏善可陈，重头戏在「增强 Siri」上。</p>
  <p>和以前机械的语音助手比，AI 版本的 Siri 有了理解上下文和用户情景的能力，可以读取屏幕，在 App 内和跨 App 进行操作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_301fc1e4b2f64c5985c6cd3283614e81@6100851_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据 WWDC 上的演示，用户可以直接问类似「我该什么时候去接妈妈？」「我和家人什么时候吃午餐？」等个人问题，Siri 会直接从相关的邮件、短信消息中提取相关信息回答，不需要用户提前设定好日历安排，成为名副其实的「个人助理」。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_a5b6170e5dba49968b177266230f7b77@6100851_oswg485039oswg1024oswg573_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>只是这个功能没有马上随着新系统开始测试，甚至也没能在年内推出，苹果当时对它的预期就是 2025 春季面世。</p>
  <p>著名科技评论人 John Gruber 去年现场参加了 WWDC，他认为发布会上的「增强 Siri」只是在分享一些模拟的概念视频，甚至不能说是演示。在发布会视频播放后的线下演示环节，苹果工作人员实际操作了写作工具、照片清理等功能，这些都包含在目前正式发布的 Apple 智能集合之中。</p>
  <p>但丝毫没有增强 Siri 的身影，即使这已经是全程由工作人员操作的受控演示环境，很大程度佐证了在 WWDC 举办时，「增强 Siri」基本只存在于苹果的幻灯片中。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_f7e083bcdbf24cffb9ce3785aab2d7c4@6100851_oswg436836oswg1024oswg573_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从现在来看，没有任何演示已经是一种危险的信号，但当时大部分媒体都因为苹果在功能兑现上的良好口碑，选择相信苹果会按时带来增强 Siri。</p>
  <p>虽然苹果从 2017 年开始频繁在发布会上画饼，但基本都能按时兑现，即使延期，也很少超过几个月，像 Siri 这样一推迟就是一年的情况极其罕见。</p>
  <p>HomePod：2017 年 6 月官宣，原定 12 月上线，最终 2018 年 2 月发布</p>
  <p>AirPower 无线充电板：2017 年 9 月官宣，原定 2018 年上线，最终在 2019 年 3 月宣布取消</p>
  <p>FaceTime 群聊：2018 年 6 月官宣，原定 9 月上线，最终 2018 年 12 月发布</p>
  <p>通用控制功能：2021 年 6 月官宣，原定 10 月发布，最终 2022 年 3 月 发布</p>
  <p>CarPlay 2.0：2022 年 6 月官宣，原定 2024 年推送，目前仍在开发中</p>
  <p>台前调度（iPadOS 16）：2022 年 6 月官宣，原定 9 月推送，推迟 10 月发布</p>
  <p>在以 Siri 和其他 Apple 智能功能为卖点的 iPhone 16 发布后，苹果一直在对这些功能进行宣传和炒作，甚至还有单独针对「增强 Siri」功能进行演示的电视广告，即使它们还完全没有踪影。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_b067b7874aed47008804b36f1488b520@6100851_oswg65771oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Bella Ramsey 出演的 iPhone 16 和「个人化」Siri 广告</p>
  <p>所以现在的增强 Siri 进度究竟如何？彭博社爆料，在苹果的测试中，Siri 只有 75-80% 左右的时间能正常工作，而苹果内部想要它完全成为用户真正能依赖的工具。</p>
  <p>通过 Daring Fireball 宣布 Siri 延迟后，苹果也将这条广告撤下，并且还在官网相关功能简介中补充了免责声明，但更大的麻烦还在路上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_a3e45560e80f4f888e20b5a19b1c03b8@6100851_oswg294265oswg1024oswg535_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在 Siri 团队换帅消息出来的同一天，苹果也陷入了一场集体诉讼之中，被指控推广其被推迟的 Apple 智能，构成了虚假广告和不公平竞争。</p>
  <h2><strong>曾经领先的 Siri，为什么会走到这一步？</strong></h2>
  <p>2011 年，Siri 在 iPhone 4S 发布会上压轴登场，语音查天气、设日程、打电话的一通演示操作，不仅震撼了在场的与会者，更让全世界都感觉一扇未来之门在徐徐展开。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_cf7a9a6ff19948179eb268b84eda1813@6100851_oswg167457oswg720oswg380_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>结果，十几年过去，iPhone 已经改头换面，Siri 却仿佛冻龄，现在依旧只能查天气、设日程、打电话。</p>
  <p>当时乔布斯对这项技术的期待值很高，即使身体每况愈下，依旧深度参与了收购 Siri 的过程。他看到的不仅是语音助手这种交互的可能性，<strong>更是背后能从用户中不断学习、自我改进的人工智能技术。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_8a5b1153b39f4a008819960021998bf1@6100851_oswg36084oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但不需要特别熟悉苹果的朋友都知道，乔布斯和库克的苹果是两家风格迥异的公司，后者更强调科技的人文属性，优先级甚至比创新更高。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_4ff41f0f56694827b3d23ca467d9de04@6100851_oswg30795oswg1024oswg682_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而在面对「战未来」的抉择问题，苹果自然在人工智能和空间计算中，选择了潜在伦理问题更少的后者。去年谈论苹果的人工智能策略时，彭博社就爆料称，苹果内部对生成式 AI 的态度非常消极，导致了他们在人工智能技术的落后，让这家公司在大模型技术上没有太多积累。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_3cea193b2794487aafcf3332672474f7@6100851_oswg79218oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在介绍沉入系统底层、广泛收集用户数据的 Apple 智能时，苹果花了很长时间大谈背后的隐私策略，用户不一定听得懂这些深奥的技术原理，但起码会觉得，数据交给苹果，很放心。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_3eef3c50e0784ea7b3f8a307cc12085c@6100851_oswg384339oswg1024oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>「AI 隐私的全新标准」</p>
  <p>即使是再小心的苹果，也无法摆脱目前的 AI 幻觉。前段时间 Apple 智能正式上线的「通知摘要」功能也在上线后不久被发现有「胡编乱造」的情况。BBC 指出，这个功能错误地改写了自己应用的通知，捏造 PDC 世界飞镖锦标赛的冠军，和网球运动员 Rafael Nadal 的性取向。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_be06226c368842af90f7b562592c6806@6100851_oswg58694oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这上面的通知摘要内容基本全是捏造的，图源：BBC</p>
  <p>对于正确率只有八成，却又是整个 AI 体验核心的 Siri，苹果自然采取更谨慎的态度。</p>
  <p>宣布延期后，不少人开始「招魂」乔布斯。如果是那个男人，这一切会不会有所不同？</p>
  <p>著名分析师郭明錤认为，如果是乔布斯，他会和「天线门」一样亲自出面致歉用户，而不是像现在这样，通过第三方渠道宣布这个事情。</p>
  <p>而 John Gruber 援引了乔布斯当年对错漏百出的 MeMobile 邮件服务团队的严肃处理，表示这应该才是正确的应对方式。</p>
  <p>其实，如果是乔布斯，这一切大概率都不会发生，因为他不可能错过 Siri 这个再一次领先时代的机会。</p>
  <h2><strong>只许成功，不许失败的 Siri</strong></h2>
  <p>苹果上次千呼万唤也出不来的「饼」，想必大家不会陌生：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_7be587b6704d45c980b657ab0f90cf3b@6100851_oswg38044oswg1024oswg651_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>两者的困境都很类似：过于提前发布，却没能按时解决技术挑战，成了一张空头支票。</p>
  <p>但我们都知道，增强 Siri 不会和 AirPower 一样胎死腹中，这个产品，苹果一定会想办法做出来，即使需要再来一年，甚至两年的开发时间。</p>
  <p>市场并没有要求苹果去做一个 AirPower，有没有这个产品，其实对苹果来说几乎无伤大雅，整个发布事故最大的槽点，只是苹果太早发布了一个没有能力完成的产品而已。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_70ed940a8f0c4f9485a36a506ca568dc@6100851_oswg35186oswg1024oswg616_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但这次情况要更严峻。生成式 AI 时代，苹果一直是非常被动的追赶者，亮点寥寥的 Apple 智能就是苹果的对策。每一家企业都在 All in AI，好不好用，消费者买不买单另说，但不做，就意味着跟不上版本，态度上就要被淘汰。</p>
  <p>而增强 Siri 是 Apple 智能的核心体验，奠定了苹果生态中 AI 的解决方案，所以在去年那场 WWDC，苹果只能硬着头皮端上一碟还算是原材料的菜，就是为了稳定市场，留住信任。</p>
  <p><strong>苹果算是被 AI 浪潮驱策前行，但现在骑虎难下。</strong></p>
  <p>在苹果确认增强 Siri 跳票之后，有两个相关的消息接连曝出。</p>
  <p>第一个和苹果智能家居计划有关。去年开始，不断有报道指出苹果准备大力发展自家落后的家居生态。最新消息指出，苹果原本是想在这个月发布智能家居中心新品，但因为这些产品依赖增强的 Siri 功能，只能不断延期。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_4b99c759d95246c0b85b0b4e65be94e4@6100851_oswg412274oswg1024oswg538_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>也就是说，Siri 的落后不仅影响的是用户体验那么简单，也制约了苹果接下来的产品和生态布局。</p>
  <p>另一个消息则是苹果打算重新设计操作系统的界面，包括 iOS、iPadOS 和 macOS 多个平台，据悉将会是「iOS 7 级别」的翻新。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_ceada171b497481f8d5254c5a9c163cb@6100851_oswg30279oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>iOS 19 的一种假想图，据悉新系统会采用 visionOS 的设计风格</p>
  <p>所以今年的 WWDC，苹果打算主谈 UI 而不是 AI，更像是一次围魏救赵，转移人们对它落后 AI 功能的注意力。</p>
  <p>因为根据彭博社爆料的 Siri 小组内部会议，苹果高管 Robby Walker 表示，<strong>增强版的 Siri 实际上没有一个准确的发布时间，明年春季只是一个「目标」，不意味着一定就在那时发布。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_9206d9465d1146fd83f815601e0d3dce@6100851_oswg90018oswg1024oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在手机 AI 竞争日渐加速的当下，苹果还要回过头完成以前的功能，不禁让人担心会不会进一步掉队。</p>
  <p>转念一想，其实苹果激流勇退，何尝不是一种以退为进。</p>
  <p>外媒 The Verge 在 AI Siri 跳票后发布了一篇文章，标题为《所有这些糟糕的 AI 正在破坏整整一代的智能产品》，批评了当下智能设备对 AI 助手功能的炒作：<strong>发布时大谈多模态和交互革命，实际上手一个比一个不靠谱。</strong></p>
  <p>而苹果自然是当中最违反游戏规则的一个，因为他们的 AI Siri，甚至还不能上手。</p>
  <p>但同时，他们或许也是最遵守游戏规则的一个，因为他们不愿意发布这个无法百分百按介绍运行的半成品，而其他厂商并非如此。</p>
  <p>虽然正式发布的日子没个准信，但苹果内部仍然非常看好增强 Siri。在对 Siri 团队进行了严厉批评后，Robby Walker 还是称赞了这些技术人员，表示「我们应该对所做的事情感到自豪」：</p>
  <p><strong>我们游了数百英里，已经创造了游泳距离的吉尼斯世界纪录，但我们仍然没有游到夏威夷。我们被激怒不是因为我们游得很棒，只是因为我们还没到达目的地。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_d72d60a8932d4884ab7507d93cb96032@6100851_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>直接改组管理高层的操作，在苹果内部并不常见，Mike Rockwell 的加入有望加速苹果在 AI 方面的追赶。</p>
  <p>Rockwell 不仅成功带领团队开发出 Vision Pro 头显，多年来他也一直主张让 Siri 更加智能化，这几周还在不断为 Siri 小组提供建议，原本他也被前 AI 团队领导者 John Giannandrea 视为「接班人」。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250323/v2_1168a26101a44f07adcd71fe0cf8370e@6100851_oswg24797oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Mike Rockwell</p>
  <p>加上苹果内部越来越将 Vision Pro 项目视为「AI 产品」，Rockwell 在硬件方面的经验也能很好帮助 AI 和未来苹果设备的结合。</p>
  <p>喧嚣过后，市场也还是选择信赖苹果，本周股价已经开始缓缓上升，释放出一个积极的信号。</p>
  <p>还在探索的行业，给了苹果一个喘息的机会后来居上，但不是只有苹果想游到夏威夷，这次留给苹果的时间，已经远远没有十四年这么多了。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/UJymJLwXs-6oplsl89QIBw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“APPSO”</a>，作者：发现明日产品的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>