<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3364551972603908</id>
            <title>美团宣布做浣熊食堂，明厨亮灶会是未来餐饮外卖的标配吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3364551972603908</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3364551972603908</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 04 Jul 2025 12:13:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 外卖品质,浣熊食堂,食品安全,美团生态  
<br>  
<br>  
总结: 美团推出"浣熊食堂"项目，通过集中式外卖厨房基础设施，联合商家构建全链路可追溯的食品安全体系。该项目提供高标准硬件、透明供应链、实时后厨直播及食安大数据系统，帮助商家降低成本并提升品质。美团依托平台、供应链和数据优势形成闭环生态，推动行业向品质化转型。尽管面临多店合单和成本挑战，但政策导向和消费升级趋势显示品质外卖将成为竞争核心。浣熊食堂为行业提供了高标准解决方案范本，标志着外卖透明化与品质化升级的必然趋势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250704/v2_cd30b6ce31f74b80a7d5494af7c3493d@000000_oswg65047oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>外卖行业从“拼价格”转向“拼品质”。</p>
  <p>近期，美团宣布正式推出“浣熊食堂”。从美团的官方介绍来看，浣熊食堂是美团为餐饮行业探索建设的放心外卖基础设施，以线下投资建设的集中式外卖厨房为基础，以“全程可视可追溯”为运营原则，延伸至餐饮全链条，联合商家共同保障食品安全。</p>
  <p>截至目前，浣熊食堂已经在北京、杭州等地运营了10家门店，吸引老乡鸡、德克士、全聚德、云海肴等上百个餐饮品牌入驻，共同服务了数十万消费者。</p>
  <p>更值得关注的是，美团宣布，未来三年将在全国投资建设1200家浣熊食堂，帮助超万家餐饮商家完成品质升级。</p>
  <p>那么，浣熊食堂究竟是什么？它又如何重塑消费者对外卖的信任？</p>
  <h2><strong>外卖新物种&nbsp;</strong></h2>
  <p>需要强调的是，浣熊食堂并非美团自营的餐饮外卖品牌，而是由平台下场自建、运营的“集中式外卖基础设施”。从本质上看，美团是高标准场地的提供者与管理方，打造了一个聚合多个品牌外卖档口的“放心厨房集合店”，不过多干预商家自主经营。</p>
  <p>经过半年试点，浣熊食堂探索出一套“从产地到餐桌”可视、可溯的模式，初步构建了全链路、可追溯、全透明的放心外卖体系。</p>
  <p>首先，硬件高标准。在场地建设上，浣熊食堂内的下水、排烟、排污等系统都按照国家要求设置，为商家提供“拎包入住”的条件。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250704/v2_1d74acef258340cc81156156e65cfd11@000000_oswg97975oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>浣熊食堂从整体设计到最终落成，每一个细节都严防死守。从根源上杜绝传统外卖厨房硬件隐患，为食安提供物理基础，并有效降低商家初始投入和开店周期。以赫兴记生煎为例，开店周期缩短至最快5天，租金占总成本比例的10%以下。</p>
  <p>其次，供应链实现透明可追溯。浣熊食堂从产地、原料、生产、审核、履约、前端六个环节入手，建立可追溯体系。同时，美团联合益海嘉里、正大、圣农等品牌，通过规模化集采，为商家提供价格合适、品质安全的原材料。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250704/v2_9d4fb8330ddb4743b0b785076972203e@000000_oswg116381oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而入驻商家，不论是自供原材料或使用美团进货，所有原材料强制纳入供应链全链管理及追溯体系，确保商品相关质量检验、检疫报告齐全，实现标签化溯源。有效解决外卖源头不可控问题，还可以赋能中小商家获得高性价比优质原料。</p>
  <p>再次，全透明运营。所有入驻商家统一配备直播系统，营业时间后厨操作全程实时公开，消费者可随时观看；也在浣熊食堂专题页面上集中展示每日餐品加工、成品制作、巡检记录、进货清单等信息，将管理动作数据化、透明化。</p>
  <p>这一做法，一方面能对商家形成强大“威慑”，倒逼规范操作；另一方面，干净的后厨能显著提升消费者的信任感，成为商家差异化卖点，间接提升转化率与复购；长远来看，通过持续提升消费者对品质的认知和需求，将推动更多商家主动提升品质标准，最终带动全行业食品安全水平升级。</p>
  <p>最后，美团还建设了“食安大数据”系统，多维度生成商家的“食品安全指数”，并打上品质标签，将难以量化的卫生状况转化为可考核、可挂钩流量的指标，并提高其在流量分配中的权重，配套激励政策。实现“食安投入-经营回报”的闭环，重构外卖食安管理逻辑，让重食安的商家获得真实商业回报。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250704/v2_e177858669ff4f3ba384cae4f99462fb@000000_oswg116880oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据了解，首批入驻的商家赫兴记，月订单增长千单，实际交付额突破10万元，整体净利润增长超50%。</p>
  <p>综上所述，浣熊食堂绝非简单的流程“可视化”“线上化”，而是从原材料、供应链到厨房基建，系统性重塑外卖生态的信任逻辑。</p>
  <h2><strong>美团的底牌与荆棘</strong></h2>
  <p>与传统共享厨房仅提供场地不同，浣熊食堂深度参与选址、基建、运营全链条，是典型的“重资产”模式。美团为何执着于此？</p>
  <p>首先，美团的底气源于其独有的“平台-供应链-数据”三角生态闭环。</p>
  <p>平台能够识别复购用户的需求，可以将浣熊食堂的食安投入与用户的品质需求实现匹配，实现商业价值转化，目前，参与项目的商家平均客单价提升18%，差评率下降37%。</p>
  <p>而供应链全链管理及追溯体系，则确保食材品质可控，快驴供应链也拥有集采优势，进一步优化商户成本。</p>
  <p>美团还可以依托海量订单数据，精准分析商圈供需、用户结构，从而精准匹配高需求商圈，帮助商家找生意，降低档口空置风险。</p>
  <p>三者形成强耦合、自增强的闭环生态，构成美团入局的核心壁垒。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250704/v2_a776217aca17414dbe36173299855a02@000000_oswg106370oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其次，美团的使命是“帮大家吃得更好，生活更好”，而浣熊食堂则是提升“吃得更好”（更有品质、更安全）的关键实践，有助于提升美团整体品牌形象和用户信任度，同时，也能推动行业向更安全、更透明的方向发展。所以，即便这是个重生意，美团也愿意在财务回报上让步，以追求长期生态价值。</p>
  <p>最后，这也是美团在主动承担自己的平台责任，主动响应国家强化外卖监管、“互联网+明厨亮灶”推广的政策导向。</p>
  <p>不过，浣熊食堂也存在一些挑战。</p>
  <p>一是多店合单的体验。目前，浣熊食堂允许消费者一次性选购多个品牌的不同餐品，由专属骑手统一打包配送，并且不增收配送费，解决了凑单难的痛点。</p>
  <p>但当遇到就餐高峰期时，有可能出现“一单已出，一单未好”的情况，规模化后如何实现高效、智能的订单协同与履约调度，可能还需要继续探索。</p>
  <p>二是成本。一方面，浣熊食堂的高标准装修、定制化设备等投入，有一定前期成本。当然，这样的基础设施需要百万级资金，这件事也只有美团能做；另一方面，需要专业店长、专职食安管理人员、招商开发团队、IT运维等运营团队，需要更精细化的运营。构建可持续的盈利模式，是规模化扩张的关键考验。</p>
  <h2><strong>品质外卖时代已至&nbsp;</strong></h2>
  <p>无论挑战如何，一个明确的趋势是：品质化已成为外卖未来竞争的核心。</p>
  <p>首先，行业竞争核心转向。外卖市场发展多年，流量红利消退，行业正式进入存量竞争时代。存量市场下，低价内卷不可持续，品质、安全、信任成为平台和商家争夺用户留存与复购的核心竞争力。</p>
  <p>其次，消费需求升级，消费者更加看重外卖品质安全。艾瑞咨询数据显示，有61%的消费者在点外卖前关注商家是否为实体门店和明厨亮灶，是否有商家资质和实地图片。下单后，有77%的消费者会在意食材的新鲜程度和安全性。</p>
  <p>值得一提的是，国家层面定调。2025年3月，《关于进一步强化食品安全全链条监管的意见》明确要求推动“互联网+明厨亮灶”，强化无堂食外卖监管；2025年6月，国务院食安办主任·市场监管总局局长罗文发文强调强化平台审核，推广可视化监管，实施动态信用评级。</p>
  <p>特别是重庆团体标准的实施，标志着对“无堂食外卖”的监管开始标准化、强制化。这极大地压缩了低成本、低质、不透明的幽灵外卖的生存空间，为浣熊食堂这类模式创造了市场机会和政策红利。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250704/v2_92567704ea99404594b5159183a86cb6@000000_oswg115433oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>平台战略的趋同也印证了这一点：美团打造浣熊食堂，并宣布三年扩店1200家；饿了么全面升级“优店腾跃计划”，再投入超10亿元，加码抢夺品质外卖商家；京东更是直接打出“品质外卖”口号，从一开始就确立了高标准的商家准入门槛。各家模式虽异，但提升食安透明度已成共识。</p>
  <p>浣熊食堂的价值不仅在于其自身成败，更在于它勾勒出的未来高品质外卖基础设施的雏形：“高标准硬件+全过程透明+数据化监管+信任价值转化”。它所代表的食品安全升级方向，特别是“互联网+明厨亮灶”的深化，也成为不可阻挡的行业趋势和政策要求。</p>
  <h2><strong>&nbsp;最后&nbsp;</strong></h2>
  <p>综上所述，美团浣熊食堂是一次依托其生态优势、重拳解决行业痛点的探索。它初步验证了在强大生态支撑下，“食安投入-建立信任-转化商业价值”这一商业逻辑闭环的可行性。</p>
  <p>无论最终能否遍地开花，浣熊食堂都已为行业提供了一个高标准、可借鉴的解决方案范本。其探索的经验也将推动整个外卖行业在厨房透明化、运营标准化、管理数据化方面的进程。</p>
  <p>当政策、消费需求与平台战略共同指向“吃得放心”，外卖厨房的透明化与品质化升级已然势不可挡。浣熊食堂，正是这场深刻变革浪潮中的醒目坐标。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3NjU1NDIxNA==&amp;mid=2247509254&amp;idx=1&amp;sn=d75baeeacc1e9785eb5e6860168ed0ce&amp;chksm=ce36beced748c76af0f52aa05e2ccc2a3120a9f5c11f74765525079a5adb295b29669a656341&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“壹览商业”（ID：yilanshangye）</a>，作者：蒙嘉怡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>