<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3480609892588674</id>
            <title>吴泳铭掌舵两周年，阿里穿过峡谷</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3480609892588674</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3480609892588674</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Sep 2025 13:32:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>吴泳铭是一个极少出现在聚光灯之下的CEO。</p>
  <p>执掌阿里巴巴两年以来，他极少发声，也未接受过任何一家媒体的专访。综合多方信息，可以拼凑出一个更立体的形象：他是阿里“第一个程序员”，亲手写下了公司早期的大量代码；他一手建立“阿里妈妈”这一现金牛业务，首次将算法大规模应用于电商；昆仑万维CEO方汉评价他“是个猛人”。他在内部自嘲为“中年码农”，说自己最大的爱好就是在家里折腾各种数码产品。</p>
  <p>这种公众形象上的低调，在2025年9月的云栖大会上被短暂打破。他用一场20分钟的演讲，系统性地向外界展示了他对AI未来的判断。他认为，AGI（通用人工智能）的实现已是确定性事件，但这并非终点，而是全新的起点。AI将迈向能自我迭代进化的ASI（超级人工智能），它会以指数级的速度推动科技的飞跃。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_bbc8996b8f1d4313808a0ca375744e23@5895246_oswg783910oswg1007oswg671_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>基于此，他阐述了阿里的两个核心选择：其一，通义千问选择开源路线，希望成为下一代操作系统；其二，阿里云要成为“超级AI云”，因为未来的商业模式就像电力系统，“Token就是未来的电”。</p>
  <p>为支撑这一宏大愿景，吴泳铭表示，阿里巴巴正在积极推进三年3800亿的AI基础设施建设计划，并将会持续追加更大的投入。根据远期规划，为了迎接ASI时代的到来，对比2022年这个GenAI的元年，2032年阿里云全球数据中心的能耗规模将提升10倍。</p>
  <p>这场演讲，是他少有的高调表达，为理解他上任后700多天的所有决策，提供了一个清晰的视角。</p>
  <h2><strong>1.终极思考：通往ASI的三级火箭</strong></h2>
  <p>吴泳铭在云栖大会的演讲，首先为AI的演进设定了一个更高的终点：ASI。</p>
  <p>在他看来，实现一个具备人类通用认知能力的AGI，只是AI发展的一个阶段。AI的终极形态，将是能够自我迭代、超越人类智能的ASI。它将可能创造出一批“超级科学家”和“全栈超级工程师”，以指数级的速度去解决今天人类难以攻克的科学问题，比如新药研发、新材料和可持续能源。</p>
  <p>为了抵达这个终点，吴泳铭将AI的演进路径清晰地划分为三个阶段。第一阶段是“学习人”，AI通过学习互联网上数字化的人类知识，涌现出泛化智能，这是过去几年发生的事。第二阶段是“辅助人”，AI通过使用工具（Tool Use）和编程（Coding）能力，连接数字世界与物理世界，成为各行各业的生产力工具，这是当下正在发生的。而如何跨越当前的阶段，关键在于运用工具的能力（Tool Use）。</p>
  <p>“通过Tool Use，AI可以像人一样调用外部软件、接口和物理设备，执行复杂的真实世界任务。这个阶段，由于AI能够辅助人类极大提高生产力，它将快速地渗透到物流、制造、软件、商业、生物医疗、金融、科研等几乎所有行业领域。”吴泳铭说。</p>
  <p>在吴泳铭的设想中，未来自然语言就是AI时代的源代码，任何人用自然语言就能创造自己的Agent。“未来会有超过全球人口数量的Agent和机器人与人类一起工作，对真实世界产生巨大影响。在这个过程中，AI就能连接真实世界的绝大部分场景和数据，为未来的进化创造条件。”</p>
  <p>上述条件具备后，AI将进入第三个阶段——“自我迭代”，特征是“超越人”。这需要跨越两个门槛，首先AI需要连接真实世界的全量原始数据。“目前AI的进步最快的领域是内容创作、数学和代码领域。但对于其他领域和更广泛的物理世界，AI还缺乏广泛的、与物理世界交互的原始数据。”吴泳铭表示，AI要实现超越人类的突破，就需要直接从物理世界获取更全面、更原始的数据。</p>
  <p>第二个门槛是要实现自主学习（Self-learning）。吴泳铭认为，随着AI渗透更多的物理世界场景，理解更多物理世界的数据，AI模型和Agent能力也会越来越强，有机会为自己模型的升级迭代搭建训练infra、优化数据流程和升级模型架构，从而实现自我学习。</p>
  <p>这意味着，未来的模型将通过与真实世界的持续交互，获取新的数据并接收实时反馈，借助强化学习与持续学习机制，自主优化、修正偏差、实现自我迭代与智能升级。“AI将自我迭代出超越人类的智能能力，一个早期的超级人工智能（ASI）便会成型。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_8ce82d07c8c74cfa840cda9617f01224@5895246_oswg502409oswg1046oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这条清晰的演进路径，也导向了他对IT产业变革的两个根本性判断。</p>
  <p>第一个判断是，大模型是下一代的操作系统。他认为，未来的软件形态将发生根本性改变，自然语言会成为新的编程语言，Agent会成为新的软件，这将让数以亿计的普通人都能创造自己的应用。基于这个判断，通义千问选择了开源路线，就是为了全力支持开发者生态，与全球所有开发者一起探索AI应用的无限可能。</p>
  <p>第二个判断是，超级AI云是下一代的计算机。未来的世界，每个人都可能拥有上百个Agent不间断地工作，这将需要海量的计算资源。这一切都需要超大规模的基础设施和全栈的技术积累，全球只有5-6个超级AI云才能承载。</p>
  <h2><strong>2.崛起之路：向着AI加速前进</strong></h2>
  <p>吴泳铭在云栖大会上系统阐述的这套思考，其根源可以追溯到他上任以来的700多天。他过去所有的关键决策，都可以看作是这些判断在不同阶段的体现和实践。</p>
  <p>今年5月10日“阿里日”期间，董事长蔡崇信在亲友见面会上，回忆两年前与吴泳铭接任集团董事长和CEO时，“大家都有点迷茫，是吴泳铭坚持阿里必须聚焦，电商和AI+云就是聚焦的核心方向。”</p>
  <p>自此，阿里开始了聚焦核心主业的再创业历程。2023年9月12日，出任阿里集团CEO仅3天的吴泳铭发布全员信，宣布确立“用户为先、AI驱动”两大战略重心，并将围绕这两大重心，“重新梳理各业务的战略优先级”。他在全员信中指出，“下一个十年，最大的变量将是AI带来的全行业深刻变革。我们必须在AI时代以再次创业的决心，重塑用户价值”，并呼吁“只要我们以创业心态，不沉溺过去，不墨守成规，阿里将在AI时代继续获得巨大发展。”</p>
  <p>他亲自兼任阿里云的董事长与CEO，站到炮火最密集的地方；紧接着，高鑫零售、银泰等非核心业务的梳理陆续启动。这些动作的意图很清晰：将资本和精力更集中地投向他判断的未来核心——大模型和AI云。</p>
  <p>两条具体的路线被明确并执行，在内部引发了不小的震动：</p>
  <p>其一，明确阿里云要以“公共云优先”——当时，阿里云收入增长已长期在个位数徘徊，这不是一个容易的决定。“都知道公共云是大势所趋，但之前没人敢做这个取舍。‘吴妈’（阿里人对吴泳铭的称呼）接手阿里云后，顶住压力拍了板。”一名阿里云员工说。&nbsp;</p>
  <p>吴泳铭在内部提出：“阿里云公司唯一的产品就是一张我们理想中的云计算网络——遍布全球的具备 AI 技术服务能力和全球竞争力的云计算网络。”这意味着要主动收缩营收丰厚、但难以规模化的项目制订单，全力投入到未来可规模化、标准化的“AI电网”模式上。</p>
  <p>与此同时，他持续推动先进大模型的全面开源。这一决策背后，是吴泳铭对“大模型是下一代操作系统”的根本性判断。要打造这个“操作系统”，模型本身必须足够强大和通用。据了解，吴泳铭曾在内部对通义团队提出要求——要成为阿里集团AI模型的技术底座，提供一个智能能力、推理效率、后训练友好的模型和技术框架，要能够支持其他业务在通义模型上做二次开发。</p>
  <p>吴泳铭的激进投入很快遭遇了行业风向的转变。到了2024年中，由ChatGPT引爆的狂热开始消退，市场开始追问一个更根本的问题：“杀手级应用”在哪里？</p>
  <p>“吴妈还是太超前了”，一位阿里云员工说，“今年春节之后，国内的AI驱动增长叙事才真正开始，所以两年前说要通过AI变革阿里，那时是不敢相信的。”</p>
  <p>正是在这种行业集体反思的背景下，吴泳铭在当年的云栖大会上，释放了一个强烈的逆周期信号。他说：“生成式AI最大的想象力，绝不是在手机屏幕上做一两个新的超级app，而是接管数字世界，改变物理世界。”这次演讲清晰地传递了一个信息：阿里巴巴的AI战略并非基于短期风口，而是一场早已下定的决心。</p>
  <p>2025年以来，DeepSeek出人意料地点亮了中国的ChatGPT时刻，资本市场对中国AI的期待，实实在在地聚焦到了阿里身上——2025年刚刚过去一个季度，阿里股价的最高涨幅已经超过75%，最高达到每股148美元。</p>
  <p>一场大规模的投入随之而来。2025年2月24日，吴泳铭对外宣布，未来三年，阿里将投入超过3800亿元，用于建设云和AI硬件基础设施，总额超过去十年总和。</p>
  <p>阿里的技术发布也进入了全面更新、密集迭代的周期。在刚刚的云栖大会现场，阿里云智能首席技术官周靖人发布了多项重磅技术更新，其中包括通义大模型7连发，在模型智能水平、Agent工具调用和Coding能力、深度推理、多模态等方面实现多项突破。</p>
  <p>通义大模型已成为全球领先开源模型，也是诸多中国企业选择的模型。截至目前，阿里通义开源300余个模型，覆盖不同大小的“全尺寸”及LLM、编程、图像、语音、视频等“全模态”，全球下载量突破6亿次，全球衍生模型17万个，稳居全球第一。超100万家客户接入通义大模型，权威调研机构沙利文2025上半年报告显示，在中国企业级大模型调用市场中，阿里通义占比第一。</p>
  <p>在对安全与稳定性要求极高的金融行业，通义大模型服务了中国九成的国家级及大型国有银行；在全球消费电子领域，全球排名前十的手机品牌中，已有九家与其达成深度合作。</p>
  <p>两年时间，阿里云收入增速已从吴泳铭接任首个季度的2%加速增长至26%。资本市场的反应更为直接，华尔街的分析报告中，对阿里的估值模型里，“技术与算力逻辑”的权重显著提升。</p>
  <p>复苏的迹象，同样体现在那些无法量化的细节里。杭州阿里云总部的展厅，重现了几年前云计算鼎盛时期门庭若市的盛况。西装革履的德国工程师在通义大模型的展板前，用夹杂着口音的英文，反复探询着中国大模型的技术细节。</p>
  <p>阿里巴巴在AI领域的投入远早于ChatGPT在全球的爆火。早在2021年，阿里就发布了国内首个千亿参数多模态大模型M6。吴泳铭上任后的一系列动作，以行业罕见的决心和激进投入，驱动阿里巴巴完成身份转变——从一家拥有AI基因的公司，彻底转型为一家AI公司。</p>
  <h2><strong>3.终局之战：牌桌上的全栈玩家</strong></h2>
  <p>在经历了漫长的调整期后，阿里股价近期再度拉升，创下新高。这轮上涨背后，是市场对其AI战略价值的重新定价——从持续超预期的云业务财报，到通义大模型的高频迭代，再到其全栈AI能力的构建，一系列信号正共同支撑起一个新的估值叙事。</p>
  <p>这个新的估值叙事，标志着阿里已穿越峡谷，踏入了一片更开阔但也风浪更大的海域。竞争的叙事，已从国内市场的追赶与超越，转向了全球牌桌上的终局之战。</p>
  <p>一个日益清晰的行业共识是：AI竞赛的终局，并非决出最聪明的单一模型，而是看谁能构建起最强大的AI全栈技术体系——一场迭代速度和成本效率的持久战。</p>
  <p>以这套标准扫描全球科技版图，结果清晰明了：全球有四朵“超级AI云”（AWS、微软云、谷歌云、阿里云）拥有入场券。在这场终局之战中，作为一家中国公司，阿里选择了与谷歌类似的、更艰难的“全栈自研”垂直整合之路——即在AI芯片、云计算平台和基础大模型三个核心层面均追求自主研发。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_6ae013d909dc4f108e3ee05ecca73f5f@5895246_oswg1003473oswg1046oswg1395_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这种“全栈自研”的强大威力，在汽车行业得到了集中体现。今天，阿里云作为技术底座，支撑了中国超过95%车企的智能座舱与自动驾驶产品升级。与此同时，作为上层应用的通义灵码（AI编程助手），也已服务了超过70%的中国车企。这构成了从底层算力到上层应用全面赋能的鲜活范例，也证明了垂直整合战略的巨大价值。</p>
  <p>阿里云正在全力打造一台全新的AI超级计算机，它同时拥有领先的AI基础设施和领先的模型，可以在产品设计和模型架构上协同创新，从而确保在阿里云上调用和训练大模型时，能达到最高效率。这正是为了实现吴泳铭AI终极蓝图中“操作系统”与“超级计算机”高效协同的目标。</p>
  <p>放眼未来，阿里的所有投入，也不仅仅是为了赢得眼前的AGI竞赛。吴泳铭在演讲中透露，根据远景规划，“阿里云2032年的能耗储备规模将比2022年提升10倍”，这正是“为ASI时代的到来做好充分的准备”。最终，这一切都指向了吴泳铭对未来的终极展望：一个人类通过“vibe working”与AI高效协同、自身智力被指数级放大的新时代。</p>
  <h2><strong>4.尾声：通往ASI的巨浪</strong></h2>
  <p>在阿里，吴泳铭有三处办公室，一处位于阿里杭州全球总部，一处位于杭州西溪A区的淘天总部，一处位于杭州云谷园区的阿里云总部。穿梭在几个园区之间，他的决策身份也在不断切换。</p>
  <p>这种在集团、电商与云三个核心战场间不断穿梭的状态，正是他过去两年的缩影。</p>
  <p>回看过去两年，吴泳铭在上任之初便确立“AI驱动”为最高战略，亲自执掌阿里云，推动了一系列组织与业务的聚焦；在行业对大模型前景出现疑虑时，选择以压倒性的投入来回应。如今，市场的回响与技术的突破，初步印证了其判断。</p>
  <p>这场由吴泳铭主导的“刷新”已经见成效，但由他开启的通往ASI的巨浪征途，才刚刚越过第一座浪峰。正如他在演讲最后所强调的：“一切才刚刚开始。”</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3480736735845506</id>
            <title>吴泳铭的两个新判断，和加倍激进投入的阿里云</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3480736735845506</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3480736735845506</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Sep 2025 13:09:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>文｜邓咏仪</strong></p>
  <p><strong>编辑｜苏建勋</strong></p>
  <p>9月末的杭州小雨迷蒙，但云栖小镇内的AI热潮，让人感觉暑气并没有消退分毫。</p>
  <p>9月24日，2025年的云栖大会如期举办。发布会上，阿里巴巴阿里巴巴集团CEO、阿里云智能集团董事长兼CEO吴泳铭发表了题为《超级人工智能之路》的演讲。</p>
  <p>2024年的云栖大会，是吴泳铭在执掌阿里云一年多以后的首次露面。当时，他表示“生成式AI最大的想象力，“绝不是在手机屏幕上做一两个新的超级app，而是接管数字世界，改变物理世界。”</p>
  <p><strong>如果说一年前的这句话更多还是愿景；那么一年过后，这种愿景已经化为更具象的路线，以及激进行动。</strong></p>
  <p>这次的云栖大会，阿里云端出的新品可以说是目不暇接。比如，新发布旗舰模型Qwen3-Max，这是阿里通义大模型家族目前性能最顶尖的模型，性能超过GPT5、Claude Opus 4等，在LMArena上位居全球前三。</p>
  <p>除了旗舰模型，阿里另外还发布了六个新模型，包括：下一代基础模型架构Qwen3-Next及系列模型、千问编程模型Qwen3-Coder、视觉理解模型Qwen3-VL、全模态模型Qwen3-Omni、视觉基础模型Wan2.5-preview、语音大模型通义百聆。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_3398a2930eee41f78324914f2ec47a5b@2057308263_oswg725441oswg1080oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△来源：阿里云</p>
  <p>更值得关注的，是吴泳铭颇为激进的两个新判断。</p>
  <p><strong>他抛出的一个确定性的判断是：大模型是下一代的操作系统。</strong>大模型将吞噬软件，允许任何人用自然语言，创造无限多的应用。在未来，几乎所有与计算世界打交道的软件可能都是由大模型产生的Agent，而不是现在的商业软件。</p>
  <p>也正因为如此，过去几年，阿里云从底层的算力、中间的infra、上层的云，所有操作系统都正在进行一轮重构，以配合大模型带来的底层技术栈的变化。</p>
  <p><strong>第二个判断也建立在这一逻辑下：超级AI云是下一代的计算机。</strong>类比计算机的发展阶段，自然语言是AI时代的编程语言，Agent就是新的软件，Context是新的Memory，而LLM将会是承载用户、软件与AI计算资源交互调度的中间层，成为AI时代的OS。</p>
  <p>阿里云的目标，就是要建立“超级AI云“，为全球提供智能算力网络。</p>
  <p>今年2月，阿里提出了为期三年的、3800亿AI基础设施建设计划。吴泳铭今天补充了一个新计划——为了迎接ASI时代的到来，<strong>和2022年相比，到2032年，阿里云全球数据中心的能耗规模将提升10倍。</strong></p>
  <p>阿里云也首次提出了AI的发展战略和目标：不是过去大家热议的AGI（通用人工智能），而是更进一步的ASI（超级人工智能）。</p>
  <p>吴泳铭具体解释了通往超级人工智能之路的三个阶段：</p>
  <p>1、“智能涌现”，AI通过学习人类，如全世界的知识集合，具备泛化智能的能力，逐渐发展出推理能力；</p>
  <p>2、“自主行动”，AI掌握工具使用和编程能力以“辅助人”，这是行业当前所处的阶段；</p>
  <p>3、“自我迭代”，AI通过连接物理世界的全量原始数据，实现自主学习，最终能够“超越人类”。</p>
  <p>2025年，全球大模型领域在纠结中前行。2025年，OpenAI在推出GPT-5之后，其效果与市场预期相去甚远，对模型创新停滞、碰壁的评论不绝于耳；另一面则是，Meta、OpenAI更激进的资本投入——谁都不愿意错过这一轮技术革命热潮。</p>
  <p><strong>现在，阿里云用实际行动证明，不仅要投入，而且要加倍激进投入。</strong></p>
  <p>市场对阿里云的新战略反应同样热烈。今日，阿里港股持续走高，盘中大涨超过9%，创下了2021年10月以来的新高。</p>
  <h2><strong>模型七连发，饱和式投入</strong></h2>
  <p>云栖大会之前，阿里旗下Qwen大模型团队负责人林俊旸就在推特上预告：我们将会发布超过6个新品，而且都不是“小东西”。</p>
  <p>等到正式发布模型时，数量只多不少，可以说是一次诚意满满的发布。阿里云CTO周靖人在云栖大会的分享PPT翻得飞快，话赶着话，却依然超时许多。</p>
  <p>阿里云一共推出了全新的七款模型，每一个模型的体量、性能提升幅度，都可以称得上是重磅发布：</p>
  <p>Qwen3-Max：旗舰模型，预训练数据量达36T tokens，总参数超过万亿，Coding和Agent工具调用能力有大幅提升；</p>
  <p>Qwen-Next：下一代模型架构及系列模型。模型总参数80B，仅激活3B，即可和千问3旗舰版235B模型相当。模型训练成本较密集模型Qwen3-32B大降超90%；</p>
  <p>Qwen 3-VL（视觉理解）：不仅能精准解读图片、图表内容，一个突破在于——还具备了创新的“视觉编程”能力，可以将视觉设计稿直接转化为前端代码，还可以操作手机和电脑，相当于从“看”，进阶到了理解与执行阶段；</p>
  <p>Qwen3-Coder（代码模型）：显著提升了生成速度、代码质量与安全性，可以更轻松完成代码补全、Bug修复到一键生成完整项目等复杂任务；</p>
  <p>Qwen3-Omni，原生多模态模型。简单来说，是一个会“听、说、看、写”的一体机；像和人聊天一样自然，既能理解音视频，又能保持文字和图像能力不掉链子，适用于做车载、眼镜、手机里的随身AI；</p>
  <p>通义万相Wan2.5-preview：全新的视觉基础模型，文生视频、图生视频、文生图和图像编辑等能力，能生成和画面匹配的人声、音效和音乐BGM；</p>
  <p>通义百聆：全新的语音模型家族，包括语音识别、语音合成等子模型。比如，Fun-CosyVoice可提供上百种预制音色，可以用于客服、销售、直播电商、消费电子、有声书、儿童娱乐等场景。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_3d658a5bf87c49a3b7a8c33a6fa71405@2057308263_oswg816412oswg934oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△来源：阿里云</p>
  <p>阿里云不只拿静态的数据集作为模型能力的佐证，在盲测的LMArena等权威排行榜，阿里的旗舰模型Qwen3-Max的预览版本，已在Chatbot Arena排行榜上位列第三。</p>
  <p>在DeepSeek引爆了全球AI行业之后，也点燃了国内的开源模型之争，和去年各家的关门造车形成鲜明对比。</p>
  <p>无论国内还是海外，今年都经历了一轮开源模型大战，几乎所有仍在投入到模型的厂商中，都加大了开源力度。阿里则是国内巨头中，对开源路线最为激进的一家。</p>
  <p>这一方面来源于，阿里是国内大模型最早一批做模型开源，以及建设模型生态的公司。<strong>这些投入如今都换来了切实的回报，阿里有动力做更激进的投入。</strong></p>
  <p>DeepSeek和Qwen，是为数不多在全球范围内真正闯出知名度的模型。在DeepSeek引爆开源之后，Qwen也再一次被全球AI圈子再一次注意到，并迎来新一轮爆发。</p>
  <p>截止目前，阿里通义已经开源300余个模型，覆盖不同大小的“全尺寸”及LLM、编程、图像、语音、视频等“全模态”。</p>
  <p>在全球范围内，通义大模型也是开源模型里的全球第一，全球下载量突破6亿次，全球衍生模型已经超过17万个。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_c0b98fc199ed4fa2a66f0c0a02c77945@2057308263_oswg108903oswg1080oswg414_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△来源：阿里云</p>
  <p>除了模型之外，阿里云今年也发布了全新的Agent开发框架ModelStudio-ADK——Agent能够自主规划、调用模型，会带来更多算力消耗。阿里云也披露了一个数字，随着模型能力的不断提升以及Agent应用的爆发，过去一年，阿里云百炼平台的模型日均调用量增长了15倍。</p>
  <p>在模型开源上的投入，不仅会加速模型迭代，也已经化作云上的收入。阿里已经初步建立好AI时代的商业闭环——最新一季的财报显示，阿里云季度收入同比大涨26%，AI相关收入连续8季度实现三位数增长。</p>
  <p>而据国际权威市场调研机构英富曼（Omdia）的报告，2025年上半年，中国AI云市场规模达223亿元，阿里云占比35.8%位列第一，市场份额高于2到4名的总和。</p>
  <h2><strong>“做LLM时代的安卓”</strong></h2>
  <p>2024年，OpenAI的Sora发布、GPT-5研发停滞，技术路线的讨论、曾经让全球大模型领域迎来短暂的情绪低谷。</p>
  <p>但如今，这种情绪已经基本消弭。就在云栖大会的前几日，英伟达刚刚宣布对OpenAI投资1000亿美元。吴泳铭也在大会上预测，未来五年全球AI累计投入金额将超过4万亿美元。</p>
  <p>阿里云CTO周靖人在云栖会后的媒体专访也对《智能涌现》坦承：当下，整个行业对于技术路线而言，大方向的分歧已经很少。全球几乎所有公司，都在激进投入到AI竞争，快速发布模型。<strong>但问题在于，各个厂商具体怎么去做。</strong></p>
  <p>“现在的模型竞争，已经是系统和系统之间的竞争。”周靖人说，“模型的发展创新不存在憋大招的说法，这和底层的基础设施、云都是相辅相成的。”</p>
  <p>“系统”如何理解？这可能更多指向一种AI战略选择。</p>
  <p>在DeepSeek改变了全球AI叙事后，所有大厂都在增加对AI的投入，从底层的算力到云计算、开源莫不如是。</p>
  <p>各个大厂间的AI路线分野，已经形成有趣的对照——以最近的腾讯生态大会为例，腾讯在AI这件事上，谈得更多的是场景和在B端、C端落地，先把AI用在自身的业务中，再转向对外；字节则更像iOS，从模型到应用，也采取军团式打法，区别在于，字节习惯先闭源卷出更好的版本，开源的节奏则稍微放缓。</p>
  <p>2023年对阿里云来说是一个关键节点。吴泳铭在接任阿里云CEO后，提出“AI驱动、公共云优先”的战略。</p>
  <p>自那之后，阿里云这几年主要完成了几件事情：一是回归公共云，砍掉重交付、利润低的项目；然后，将大量预算投入到AI当中，不仅对外投资了AI六小龙等初创，同时也大力投入到模型自研、开源和基础设施重构。</p>
  <p>阿里云如今的路线更靠近谷歌。从底层的算力基础设施、中间的云计算、再到上层的模型，阿里和谷歌都采取全栈自研，自主构建的策略，并且要保证每一层都在国际范围领先。</p>
  <p>今天阿里提出的ASI并不是一个新名词。今年3月，Google DeepMind披露了“AGI六级路线图”，这和阿里的ASI三部曲有颇多对应之处：ASI的第三阶段“超越人类”，就和DeepMind所定义的AGI Level 6颇为相像。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_4179702609434e988d8e80a66708dd96@2057308263_oswg472846oswg1080oswg773_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△来源：DeepMind</p>
  <p>激进投入到AI之中，也源于AI和云计算的关系已经无法分开。阿里云在今天甚至宣布了新定位，变成了“全栈人工智能服务商”。“Token就是未来AI世界的电。”吴泳铭这么说。</p>
  <p>毫无疑问，我们仍处在AI时代的很早期。如今模型调用量占企业云消耗的量极小，但趋势变化很重要。</p>
  <p>在会后采访中，阿里云通义大模型业务总经理徐栋对媒体表示，一年前，大模型的调用量，更多来自离线任务的数据打标等；但一年后，在线任务的调用已经是数十倍的增长，各行各业的企业正在把大模型嵌入生产流程中——这证明大模型正在快速给云市场打来增量。</p>
  <p>过去16年，提供数字世界的“水和电”，曾是很长一段时间里，阿里云对自己市场价值的解释——这和如今阿里云喊出的“LLM时代的安卓”，其实是一脉相承的生态位。</p>
  <p>无论是提出新路线图、还是提出新定位，阿里需要在AI时代找到主场，在应用市场爆发前占据领先地位，这个目标已经前所未有的清晰。</p>
  <p><strong>封面来源｜企业官方</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_91863c3159ad40a1ab63a1c298053367@2057308263_oswg66520oswg900oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">👇🏻&nbsp;扫码加入「智涌AI交流群」👇🏻</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_afeaaa6868524226bd5cccf578c2d843@2057308263_oswg53751oswg900oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">欢迎交流</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/kHDlHGG1hTcx1OQoSrECGg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智能涌现”</a>，作者：邓咏仪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3480634161994631</id>
            <title>腾讯元宝，想要再造一个“微信”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3480634161994631</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3480634161994631</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Sep 2025 12:10:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>元宝，已经“入侵”微信生态的各个角落。</p>
  <p>就在上周五，腾讯元宝AI，宣布其现已全量上线公众号和视频号评论区。用户在公众号、视频号评论区使用时，只需在文章评论区输入@符号，选择官方"元宝"即可召唤AI助手，输入想提问的问题后，元宝便能作出相应回答。</p>
  <p>用户可以让元宝帮你总结公众号文章核心观点，解答视频中的专业问题，甚至把它当作随身百科全书的智能顾问。</p>
  <p>这意味着，微信生态池中的内容场景，已然全量接入了元宝，向后者开放。</p>
  <p>而在更早的时候，微信先是在搜一搜场景中，直接挂上元宝的服务入口，更是随后直接开放了功能，让用户可以将元宝添加为好友，以Chatbot的形式内嵌至用户的聊天页面。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_1dea5ecd202945e992d80ab5d6eb082d@5091053_oswg121355oswg1080oswg1422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>足见在AI时代，微信正在不竭余力地为元宝输血，从而尽可能地将元宝推向更广泛更普遍的人群中。</p>
  <p>当然，也不只是微信。整个腾讯，全部动了以来。</p>
  <p>3月，元宝宣布与腾讯文档正式打通，5月，元宝先是与腾讯新闻完成功能对接，后与微信读书、起点读书实现打通......</p>
  <p>肉眼可见，包括微信在内，几乎腾讯系所有的主流TO C应用，都向元宝开放了自身核心场景，目的只有一个，那就是快速催熟元宝的做大。</p>
  <p>这就是腾讯当前的第一要务。</p>
  <p>无论是PC时代的QQ，还是移动互联网时代的微信，腾讯都牢牢把握住TO C应用的王者地位，且遥遥领先，地位未曾被撼动过。</p>
  <p>也正是凭借于此，尤其是依托微信，腾讯不仅完成了PC到移动互联网的顺利过渡，甚至是再造了一个腾讯。</p>
  <p>现在到了AI时代，腾讯必须要再复制一个类似微信的超级TO C应用，从而确保其在AI时代的地位。</p>
  <p>几乎所有的腾讯TO C应用，都在拼命传功于元宝、输血于元宝，便是如此。</p>
  <p>问题是，这种大力出奇迹的路径，与微信的自然增长逻辑南辕北辙。元宝，想要再造一个“微信”，愿景很好，但远没有这么简单。</p>
  <h2><strong>被托举的元宝</strong></h2>
  <p>以前是“三分钟看完一部电影”，现在就连“三分钟”都不需要了，可能只需要“三秒钟”，仅需要在视频号评论区中@元宝，后者就能直接用AI给出视频内容的总结。</p>
  <p>比如以一名天津本地大V窦也为例，其置顶的一篇介绍天津北安桥发展变迁，以及知识典故的视频，用户@一下元宝，便可以快速得到该大V所解说的内容总结。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_6077f6db1f0e422b87d97e6b2e7b14ea@5091053_oswg127533oswg1080oswg1329_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>事实上这段时间，如果你经常刷视频号、公众号，就很容易看到，元宝的身影出没。</p>
  <p>这当然与此前元宝全量上线公众号和视频号评论区有关。</p>
  <p>但不止于此。</p>
  <p>9月24日，元宝在微信的布局，再一次上新了。</p>
  <p>据了解，根据官方发布，目前元宝打通了微信小店，用户如果让元宝推荐书籍的话，后者不仅可以生成书单，同时可以直接给出微信小店入口。用户不用在App间来回复制粘贴，可以一键直达购买。</p>
  <p>而这也直接意味着，元宝在微信上的功能，也从聊天互动，逐步延伸至交易服务。元宝，已经不满足于在微信仅仅是个AI Chatbot了，而是想要更进一步。</p>
  <p>毕竟，当下的元宝，正在被集团全力托举。</p>
  <p>正如当前的阿里，正在全力AII IN外卖一样，当前的腾讯，正在全力AII IN 元宝。</p>
  <p>很难想象，一个奉行内部赛马，崇尚产品自然增长的腾讯，会在元宝一上线时，便先是疯狂投流买量，以快速将元宝铺向市场，后是打通一应资源，将各业务线的核心场景，均向元宝开放导流。</p>
  <p>微信、腾讯会议、腾讯文档、腾讯视频、QQ音乐等十多款腾讯核心应用，都在此列。</p>
  <p>成果，当然有。</p>
  <p>据了解，用户每日向腾讯元宝发起的提问量，已经达到了年初一整个月的提问总量。这是腾讯官方目前对外披露的数据。同时在官方的口径中，元宝上线一年多，也已经成为了国内日活跃用户排名前三的AI原生应用。</p>
  <p>只是，代价也不小。</p>
  <p>一方面，很多腾讯既有应用，或为此还放弃了自身AI生态的构建可能。</p>
  <p>以微信为例，在此前的财报电话会上，腾讯总裁刘炽平曾多次提及，希望为微信打造AI智能体。与其他通用型智能体相比，微信生态内的智能体可以连接社交、公众号、视频号、小程序等独特组件，获取各种信息及整合交易能力，这也将成为极具差异化的产品优势。</p>
  <p>但现在看来，无论是微信内置的AI Chatbot应用，还是后续可能的AI智能体，这都交给了元宝来做，让元宝去承接微信的AI生态。</p>
  <p>另一方面，元宝的用户规模，并没有想象中那么成功。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_0c2de45d08fb4a2e8d88b6427649c8ec@5091053_oswg92657oswg1080oswg697_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据QuestMobile 此前发布的 2025年8月AI应用行业月度报告显示，腾讯元宝目前月活规模环比增长22.4%，排在第三位，仅次于豆包、DeepSeek之后。</p>
  <p>从名次上看，元宝在C端的表现，还是很不错的。但事实上，从用户规模量级上来看，即便身处第三的元宝，与豆包、DeepSeek并不处在同一个量级，只能算作是第二梯队，且与领先阵营，至少存在5000万月活左右的差距。</p>
  <p>即便被集团全力托举，但现在的元宝，还很难说气候已成。</p>
  <h2><strong>必须要赢的战场</strong></h2>
  <p>只是，腾讯已经无法回头。</p>
  <p>一个市场共识是，AI时代，已经大势所趋。</p>
  <p>正如移动互联网时代，大厂们都在争抢入口，争抢船票一样，到了AI时代，同样如此，一旦缺乏AI超级应用，很可能就要被时代淘汰。</p>
  <p>腾讯当然有着清醒的自知之明。</p>
  <p>事实上进入到2025年后，基于DeepSeek-R1的爆火，腾讯一改此前对于AI不慌不忙的态度，转而激进起来。</p>
  <p>腾讯旗下一应应用，短时间内快速拥抱DeepSeek，实现AI转型；元宝进入疯狂买量阶段，并开始接入到多个产品的应用场景中，一副时不我待的态势。</p>
  <p>投入更是夸张。</p>
  <p>以元宝为例，有数据显示，整个二月份腾讯花在元宝买量上的金额达2.81亿元。</p>
  <p>当然，此轮全面拥抱AI的浪潮中，腾讯也尝到了甜头。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_62d56ed63ac64c80b04c57cc055b4186@5091053_oswg69675oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>业绩方面，腾讯最新发布的Q2财报显示，当季营收1845亿元，同比增长15%；经营盈利692.5亿元，同比增长18%。这其中，AI成为了业绩增长的引擎之一。比如，就在二季度，AI驱动腾讯的营销服务收入增长20%。</p>
  <p>资本市场层面，腾讯正在讲的AI故事，也成功的帮助腾讯重回6万亿港元市值。</p>
  <p>过去三年来，腾讯股价一直深陷下行通道，市值出现了大幅缩水。但随着全面拥抱AI，今年以来，腾讯股价累计上涨了约60%，市值得到了很大程度的修复。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_71767dfbdad5434ca77b15132c7c27ec@5091053_oswg116092oswg820oswg625_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可见，无论从对业绩的助力，以及对未来发展的预期上，AI对于腾讯而言，都是一场必须要赢的战场。</p>
  <p>尤其是在TO C领域。</p>
  <p>一个事实是，腾讯虽然拥有强大的产品基因，但AI产品的逻辑，核心在于技术。</p>
  <p>在过往的认知中，腾讯在AI技术上的表现，在大厂中并不显眼。这也是为什么腾讯在跟进大模型上，是大厂中拥抱DeepSeek最积极的根本原因。</p>
  <p>也由于此，这注定了在AI TO C应用上，腾讯必须要抛弃过往的内部赛马，抛弃过往的自然增长逻辑，转而将集团所有资源，押注到元宝这一个产品上。</p>
  <p>要知道，TO C应用正是腾讯这座大厦的关键基石。</p>
  <p>一个QQ，成就了腾讯的社交帝国，一个微信，再造了一个新腾讯，现在，就看元宝了。</p>
  <p>即便元宝仍然需要全力持续托举，但腾讯硬着头皮，也得上。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/2fn7lu3bUzO-ZKvLnkevuA?click_id=246" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI蓝媒汇”</a>，作者：叶二，编辑：魏晓，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3480611585612932</id>
            <title>不到三年，股价暴涨22倍，一个互联网“老登”的AI超级逆袭</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3480611585612932</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3480611585612932</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Sep 2025 11:39:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote>
   <p>大家都知道，英伟达是全球AI行情的带头大哥。从2022年11月到现在，英伟达的股价直接涨了10倍，妥妥的“超级牛股”。</p>
   <p>但它一定不知道，在遥远的东方，有家公司比它还要猛。</p>
   <p>它的名字叫，美图。</p>
   <p>没错，就是那个以前靠“美图秀秀”和“美颜相机”火过一阵的老牌互联网公司。谁能想到，这次它又靠着AI火了回来。</p>
   <p>2022年11月，美图股价跌到历史低点0.385港元，市值只剩上市最高时候的1.7，市值还不到过去高光时候的一个零头。在很多投资人眼里，美图这家公司几乎就等于“消失”了。</p>
   <p>当时，谁也没想到，远在大洋彼岸，一场由ChatGPT引爆的AI革命，正在悄然酝酿。而这场革命，不仅改变了整个科技行业的格局，也意外给了美图一次重生的机会。</p>
   <p>AI的风口一来，美图反而成了最先起飞的那一批。过去被调侃为“修图软件”的它，摇身一变，却成了AI视觉应用的头部玩家。</p>
   <p>不到三年，美图的股价<strong>从0.385港元一路飙到9港元</strong>，<strong>涨幅整整22倍</strong>。</p>
   <p>这个数字意味着什么？不仅甩开了所有互联网同行，甚至<strong>比全球AI牛股英伟达还要凶，接近它的两倍</strong>。</p>
   <p>就这样，一个曾被认为“时代抛弃”的老牌公司，居然在AI的风口上完成了逆袭。</p>
  </blockquote>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <h2><strong>美图靠AI，逆袭了</strong></h2>
  <p>美图这波上涨，真不是空喊AI概念。它是实打实交出了漂亮的业绩。</p>
  <p>过去两年，美图<strong>收入每年都保持在20%以上的增长</strong>。2024年，美图收入33.4亿元，同比增长23.9%。</p>
  <p>但更夸张的是利润。</p>
  <p>2023年开始，美图的净利润增长就远超收入。2023年收入只涨了29.3%，利润却飙了233%；2024年收入涨23.9%，利润涨59.2%；到2025年上半年，收入只涨12.3%，利润还能暴增71.3%。</p>
  <p><strong>为什么利润跑得这么快？答案在毛利率</strong>。</p>
  <p>2023年到2025年上半年，美图的毛利率从56.9%一路涨到73.6%，硬生生提高了17个百分点，比微软都高。</p>
  <p>背后的原因很直接：<strong>AI改造了美图的收入结构</strong>。</p>
  <p>拆开看，从2023年AI爆发开始，美图的影像与设计产品收入占比一路狂飙：影像与设计产品的收入占比，从2023年的49.3%，一路跃升至2024年的62.4%，并在2025年上半年突破74.2%，成为美图的绝对核心。</p>
  <p>相比其他业务，<strong>影像与设计产品的毛利率更高</strong>。原因很简单，这类产品的模式是订阅+内购，边际成本几乎为零，新增用户的钱几乎全是毛利。</p>
  <p>而之所以美图的影像与设计产品增长这么快，是因为美图踩中了AI爆发的风口。</p>
  <p>2023年初，美图上线了美图设计室，正好踩中了电商商家最缺图的时机。以前做海报要靠美工一点点排版，现在只要一句话加上模板，AI就能自动生成。紧接着，2024年3月，美图又靠黏土滤镜刷屏全网，流量爆炸。</p>
  <p>光是去年6月，美图在自家的影像节上一口气发布6个AI产品。</p>
  <p>今年8月，国外知名投资机构A16z更新了AI应用Top50榜单，<strong>美图一口气塞进去了5个产品，成了上榜产品数量最多的中国公司</strong>。</p>
  <p>这5个产品分别是：</p>
  <p>①美图秀秀（2008）</p>
  <p>美图秀秀主打真实、自然的美颜。AI功能集中在去双下巴、加腹肌、睁眼、美白牙齿等容貌的塑造上，也给出了AI扩图、AI消除水印等精细化操作。如今，用户可以输入图片以及任意指令，它能生成各种画面场景。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_f7202b848fae470faf8d5469f4b20074@5091053_oswg475714oswg857oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>②BeautyCam/美颜相机海外版（2013）</p>
  <p>该应用的玩具性质较强，和美图秀秀有功能重合，整体以一键美颜操作为主。最近海内外社媒上“AI拍立”“AI合照”爆火，一部分便是靠美颜相机生成的。除此之外，它还有AI换装、AI写真、照片生成舞蹈视频等趣味玩法。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_8cea750fef2444ad98699e0ab4c4a803@5091053_oswg190826oswg1080oswg1023_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>③美图设计室（2022）</p>
  <p>美图设计室主要面向电商，输入一句卖点，10秒内可以生成多张商品海报，它也支持AI生成人台图或服装模特试穿效果。应用内还有生成PPT功能，输入文字可自动生成专业级演示文稿。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_b135c22dded5490a95655c8f6ecd69d0@5091053_oswg62500oswg1080oswg505_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>④Wink（2022）</p>
  <p>专攻“美颜”短视频，它将公司的成熟功能迁移到视频编辑中，如一键美颜、AI身材美型、AI动漫风格生成、AI画质修复、AI马赛克等。</p>
  <p>⑤Airbrush（2015）</p>
  <p>该应用为照片+视频双修，面部精修功能包括AI牙齿美白、AI除皱等，画面调整功能包括AI调色、AI消除。视频板块，用户可以像p照片一样实时看视频的动态效果，其还加入了AI表情调整和AI艺术风格等创意功能。</p>
  <p>这些产品不仅撑起了美图的产品矩阵，也带来了实打实的收入。</p>
  <p>其中，美图设计室在2024年收入就干到2亿元，是公司历史上增长最快的单品；美颜相机年收入3亿元，在东南亚和拉美表现亮眼，还曾凭AI换装功能登上12个国家应用榜第一。</p>
  <p>其他产品也不差。Wink 2024年全球月活达到3000万；“开拍”上线1年多，就成了国内口播视频制作赛道第一；BeautyPlus年收入也有5000多万元。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <h2><strong>风口上的美图，又走到了宿命的路口</strong></h2>
  <p>说起来，美图这波大涨，除了自身努力外，一个更大的原因是：<strong>站在了“视觉”的风口上</strong>。</p>
  <p>都说AI变现难，但偏偏“视觉”工具是所有AI赛道里最容易赚钱的。</p>
  <p>今年3月，A16Z发布了全球AI应用收入TOP50。结果发现，<strong>最赚钱的不是大模型本身，而是最接地气的图像/视频编辑和美颜相机</strong>。</p>
  <p>50个应用里，有21个是视觉工具，占了三分之一还多。其中能查到收入数据的10多个，加起来月流水超过3000万美金，年化差不多3.6亿美金，接近26亿人民币。</p>
  <p>另一家投资机构Menlo VC也说，消费者在AI工具上的花钱，大头是“创意表达”，占了45%。说白了，修图、美颜、做视频，这些<strong>最直观、最能立刻见效的AI工具，才是最大的现金牛</strong>。</p>
  <p>视觉工具容易赚钱的逻辑也很简单，用户需求明确，效果立竿见影，付费意愿高，加上订阅+功能内购的商业模式很成熟，流水自然跑得飞快。</p>
  <p>这就解释了为什么美图能吃到红利。作为这个赛道的“老油条”，风一吹，美图的利润和股价就自然跟着飞了。</p>
  <p>而这种“踩中超级风口，一飞冲天”的剧情，对美图来说并不陌生。甚至可以说，是一种宿命般的历史重演。</p>
  <p>在移动互联网早期，美图秀秀横空出世，凭“一键美颜”火遍全国，甚至月活用户一度冲到4亿，妥妥的国民级App，甚至后来的美颜手机也搞得风风火火，明星网红人手一台，出货量甚至也做到了百万。</p>
  <p>结果呢？头部手机厂商迅速追上。华为、OPPO、vivo把先后把前置摄像头做到2000万像素，美颜算法直接内置。用户一开相机就是美图效果，秀秀成了可有可无。</p>
  <p>至此，美图开始一蹶不振。到2020年，美图秀秀的月活跌到1.2亿出头，和巅峰完全没法比。美图手机也失去了差异化优势，2019年彻底退出历史舞台。这才有了股价3毛出头的美图。</p>
  <p>背后的逻辑很简单，单点工具的护城河太浅。爆款来得快，去得也快，功能性的优势总会被技术进步驱动下的时代洪流抹平。</p>
  <p>回到这波AI，类似的隐患同样存在。</p>
  <p><strong>工具类AI产品，本质上仍然是套壳产品。它的效果很大程度取决于底层模型的能力，产品本身附加值有限</strong>。</p>
  <p>换句话说，一旦底层模型升级，应用层的优势就可能被轻易吞没。</p>
  <p>谷歌最新发布的图像模型Nano Banana就是个例子，模型能力的进步带来的提升，往往远远超过产品定位或设计上的“小心思”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_08371823b1ca4ceebffd7b4d0f590f27@5091053_oswg100345oswg1080oswg641_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Nano Banana生成效果；来源：@小T的AIGC笔记 @歸藏</p>
  <p>美图当然也清楚这一点。正因如此，它才不断强调自己的竞争力在于“最后一公里”，也就是把模型能力真正落地到用户体验和场景需求理解上。</p>
  <p>只是，这个故事能不能撑得住，还需要更多的时间来验证。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/zxU-oFwMLQMOBhgjmqRbkQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“乌鸦智能说”</a>，作者：朗朗，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3480599969569670</id>
            <title>腾讯、高盛押注，深圳南山数据服务商三闯IPO，估值62亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3480599969569670</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3480599969569670</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Sep 2025 11:37:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>继麦科田之后，近期，又有一家来自深圳的公司寻求上市。</p>
  <p>格隆汇获悉，9月22日，深圳迅策科技股份有限公司（简称“迅策科技”）向港交所递交了招股书，由国泰君安国际担任独家保荐人。</p>
  <p>这是迅策科技在2024年3月12日以及2024年9月12日两次向港交所递表失效后，第三次冲刺港交所。</p>
  <p>迅策科技是一家实时数据基础设施及分析解决方案供应商，行业面临着较为激烈的竞争，公司持续保持高研发投入，目前尚未盈利。</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <h2><strong>总部位于南山区粤海街道，高盛、腾讯都投了</strong></h2>
  <p>迅策科技成立于2016年，2023年12月完成股改，总部位于深圳市南山区粤海街道。</p>
  <p>截至2025年9月12日，刘呈喜间接通过珠海恩圆、珠海富前、珠海股温及珠海亨呈控制公司约28.86%的股份。</p>
  <p>2017年9月至2023年12月，迅策科技经历了多轮融资，<strong>主要投资机构包括腾讯、创新工场、高盛集团</strong>、大湾区基金、源峰投资、粤财创投、泰康保险集团、KKR、中金公司等。</p>
  <p>此外，阿里巴巴也通过云锋基金对迅策科技进行了投资。</p>
  <p>在2023年11月的融资中，<strong>迅策科技的投后估值为62.2亿元。</strong></p>
  <p>公司的董事会由九名董事组成，包括五名执行董事、一名非执行董事及三名独立非执行董事。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_8bca9e412ae3420eadf44316942f31d3@5091053_oswg179742oswg831oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">执行董事名单，来源：招股书</p>
  <p>其中，45岁的刘志坚目前担任首席执行官、执行董事、董事会主席，他先后获得清华大学电子科学与技术学士学位、香港科技大学电机及电子工程硕士学位。</p>
  <p>刘志坚曾在苏格兰皇家银行担任董事，后在国开国际投资有限公司（1062.HK）任执行董事。</p>
  <p>耿大为今年也是45岁，目前担任执行董事兼总经理。他先后获得天津大学计算机科学与技术学士学位、清华大学工商管理硕士学位。</p>
  <p>耿大为曾在远东国际租赁有限公司工作，后在国网国际融资租赁有限公司担任市场营销部总经理。</p>
  <p>迅策科技是一家实时数据基础设施及分析解决方案供应商。</p>
  <p>公司<strong>产品组合的核心是实时数据基础设施</strong>，一个云原生的统一数据平台，可以在数毫秒至数秒内收集、清理、管理、分析及治理来自多个来源的异构数据。</p>
  <p>这意味着数据一经收集后，几乎可以立即处理并可用于决策、分析或进一步行动。</p>
  <p><strong>迅策科技从资产管理行业起步</strong>，其解决方案使资产管理人优化其资产管理生命周期的各个方面，从投资组合监控、订单执行、估值，乃至风险管理及合规，使资产管理人及其他企业能够专注于投资及业务决策。</p>
  <p>以资产管理行业的客户为例，当发布一条可能影响客户投资组合内公司股票价格的重大市场新闻时，迅策科技的数据基础设施解决方案可以立即收集该数据点，将其标准化以适应客户的内部格式，并将其与其他相关数据点集成。</p>
  <p>同样在几毫秒到几秒钟的时间内，迅策科技的数据分析解决方案可处理该数据点，更新客户投资组合的绩效指标，帮助客户根据该等最新市场情况快速评估是否购入、持有或出售资产。</p>
  <p>基础设施层面的统一实时数据集优化应用层面的关键功能，从市场分析、风险管理，以及资产管理人的专门功能，如投资组合监控及估值和合规。</p>
  <p>此外，迅策科技还拓展了金融服务（资产管理除外）、城市管理、生产管理及电信等其他行业的客户，涵盖中国三大国有电信营运商。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <h2><strong>3年半累计亏损3.66亿元，研发费用率超70%</strong></h2>
  <p>迅策科技的解决方案具有模块化组成的特点。</p>
  <p>各模块均被赋予特定的功能，从基本数据处理功能（包括数据收集、标准化及整合）到特定行业功能（如投资组合监控）。</p>
  <p>目前公司已成功开发超过300个模块，具有跨实时数据基础设施及实时数据分析的全套功能。</p>
  <p>2024年，公司的付费客户数为232家，其中资产管理行业的客户为177家，非资产管理行业的客户数为55家。</p>
  <p>同年，ARPU（每用户平均收入值）为272.4万元，其中资产管理客户的ARPU为138.1万元，非资产管理行业的ARPU为704.6万元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_df8e91d285a349a1a959289c485dbac0@5091053_oswg126899oswg831oswg353_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">关键运营指标，来源：招股书</p>
  <p>2022年、2023年、2024年、2025年1-6月（报告期），迅策科技的收入分别为2.88亿元、5.3亿元、6.32亿元、1.98亿元。</p>
  <p><strong>2025年上半年收入有所下降</strong>，主要是因为来自应用于资产管理行业的付费客户人数减少，导致该领域的收入减少。</p>
  <p><strong>值得注意的是，过去几年迅策科技的净利润持续亏损</strong>。报告期内，公司的净利润分别为-9650万元、-6340万元、-9780万元、-1.08亿元，3年半累计亏损3.66亿元。</p>
  <p>公司成立至今已有9年，招股书称，在业务发展的早期阶段，公司的重点不仅是立即盈利，而是扩大收入以获取市场份额并吸引优质客户。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_ac291f6490b24a8cb85d43f0f91b85f3@5091053_oswg250450oswg830oswg530_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">关键财务数据，来源：招股书</p>
  <p>从下游行业来看，2022年至2025年上半年，<strong>迅策科技来自资产管理行业的收入占比由74.4%下降至47.3%，</strong>来自其他行业（多元化行业）的收入占比则由25.6%提升至52.7%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_9988d6b26642478a858d96906e2ba669@5091053_oswg116424oswg830oswg256_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">按行业应用划分的收入明细，来源：招股书</p>
  <p>报告期内，迅策科技的毛利率分别为78.0%、79.0%、76.7%、66.7%，有所波动。</p>
  <p>其中，<strong>2025年上半年毛利率下降较多</strong>，主要是由于资产管理行业客户对定制解决方案的需求增加，导致毛利率下降。</p>
  <p>相对而言，标准数据基础设施解决方案的毛利率则较高，多元化行业则多采用这类方案。</p>
  <p>招股书称，市场领先的人才是成功的关键。截至2025年6月底，迅策科技的研发人员一共约320名，占员工总数约67%。</p>
  <p>报告期内，公司的<strong>研发开支</strong>总额分别为2.59亿元、3.79亿元、4.5亿元、1.68亿元，<strong>占收入的比重分别为89.93%、71.51%、71.2%、84.85%。</strong></p>
  <p>迅策科技的供应商包括软件开发商及技术服务供应商等。</p>
  <p><strong>公司通过两种模式产生收入，即订阅模式及交易模式</strong>，大部份是由客户根据其自身商业需求选择。订阅模式付款一般于12个月内到期，随着时间推移提供稳定收入。</p>
  <p>交易模式则涉及一次性费用且付款一般自验收后3个月内到期，导致实时现金流入造成现金流波动及收入来源难以预测。</p>
  <p>因此，<strong>迅策科技也面临来自客户的信贷风险。</strong>各报告期末，公司的贸易应收款项分别为7670万元、2.66亿元、2.52亿元、2.54亿元，占收入的比重分别为26.63%、50.19%、39.87%、128.28%。</p>
  <p>另外，截至2025年6月末，公司账上现金及现金等价物大幅减少，由2022年底的7.49亿元下降至2.22亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_7ccb6aa39084431f889dce99314b74dd@5091053_oswg238624oswg831oswg531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">现金流量表，来源：招股书</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <h2><strong>面临互联网巨头的竞争，</strong></h2>
  <h2><strong>公司在中国实时数据基础设施及分析市场的份额约3.4%</strong></h2>
  <p>数据基础设施是指支援组织内数据收集、清除、管理、分析或管理的系统，可分为实时与非实时数据基础设施。</p>
  <p><strong>迅策科技的产品组合均为实时</strong>，实时数据基础设施为统一数据平台，可在数秒内从多个来源收集、清理、管理、分析及治理异构数据。</p>
  <p>数据基础设施是支持所有数据相关活动（包括分析）的基础层。数据分析是位于该基础设施之上的应用程序层，利用收集、存储及管理的数据来产生见解、做出预测或为决策提供信息。</p>
  <p>实时数据基础设施及分析解决方案利用大数据及人工智能技术，通过构建及分析数据模型，将分散的数据转化为业务洞察力，并根据实际商业场景开发智能分析解决方案。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_9d8760d19cb34017b024447de0576089@5091053_oswg151581oswg830oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">企业IT基础设施的各种实时数据基础设施及分析的功能，来源：招股书</p>
  <p>近年来，越来越多的企业积极加大对实时数据基础设施和分析解决方案的投资，以释放其数据的额外价值。</p>
  <p>中国实时数据基础设施和分析市场的市场规模于2024年达到187亿元，2020年至2024年的复合年增长率为46.1%，预计于2029年达到505亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_e0d688eaf0474d22988fbe534db3a71b@5091053_oswg140174oswg830oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">中国实时数据基础设施和分析市场的市场规模，来源：招股书</p>
  <p>2024年末，中国实时数据基础设施和分析市场的参与者总数超过400家，竞争激烈。</p>
  <p>按2024年收入计，<strong>迅策科技在中国实时数据基础设施及分析市场排名第四，市场份额为3.4%。</strong></p>
  <p>值得注意的是，公司面临的竞争对手主要是国内的互联网巨头，包括阿里巴巴、华为、腾讯、神州信息等。</p>
  <p>资产管理行业是数据集最复杂且对数据准确性和及时性要求最高的行业之一。以2024年收入计算，迅策科技在该细分市场的排名第一，市场份额为11.6%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_eb2945b1bdba432da2f428ad3edac1de@5091053_oswg27885oswg830oswg331_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">中国实时数据基础设施和分析解决方案的收入，2024年，来源：招股书</p>
  <p>总体而言，迅策科技在资产管理数据分析领域的占有率相对较高，但是行业面临着较为激烈的竞争，公司需要持续投入研发，成立9年，目前仍然未盈利；此外，公司业务受整体金融市场的表现影响，2025年收入出现下滑。</p>
  <p>未来，公司能否平衡研发投入，实现扭亏，格隆汇将保持关注。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/U3NmVz-wleB3yEqRxtfP8g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇新股”</a>，作者：发哥说新股，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3480546295913601</id>
            <title>张勇在阿里云没做成的事，吴妈快干成了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3480546295913601</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3480546295913601</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Sep 2025 11:06:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>9月24日，阿里巴巴集团CEO、阿里云智能集团董事长兼CEO吴泳铭在云栖大会提出，实现通用人工智能AGI已是确定性事件，但这只是起点，终极目标是发展出能自我迭代、全面超越人类的超级人工智能ASI，以解决气候、能源、星际旅行等重大科学难题。</p>
  <p>为此，吴泳铭指出，阿里巴巴正在积极推进三年3800亿的AI基础设施建设计划，并将会持续追加更大的投入，旨在为即将到来的 ASI 时代做好充足准备。</p>
  <p>此时，距离意气风发的吴泳铭出任阿里巴巴集团CEO，刚好两年。</p>
  <p>两年前，阿里云十余年的投入、千亿级的付出，分拆谋求上市时估值却换回市场冷淡回应。</p>
  <p>两年后，吴泳铭带领下的阿里云已成中国全栈AI的头部玩家，阿里云也在AI驱动下重回高增长，加上电商在蒋凡带领下逐渐转守为攻，掀起了一场激烈的即时零售大战。</p>
  <p>于是，阿里巴巴的股价也在近期创近下四年来新高，市值重回3万亿港元：主导这一切的，是阿里当前两位低调的少壮派掌舵者，两年间，他们鲜少公开露面。</p>
  <p>2025年第二季度，阿里云交出了一份逆势翻身的答卷，第二季度AI收入连续八个季度三位数增长，以26%的增速创下三年新高。</p>
  <p>背后，是CEO吴泳铭对阿里云进行了一场从战略到架构的深刻重塑——从传统云服务商转向“AI驱动、公共云优先”的全栈智能云提供商，通过IaaS、PaaS、MaaS三驾马车并进，重新激活增长引擎。</p>
  <p>不过，高光之下挑战依旧存在：当前，自研芯片的巨额投入与制造风险、国内大厂围绕算力与模型的混战、出海征程中的合规与文化适配难题，无不考验着阿里云的耐力与智慧。</p>
  <p>这是一场关于技术、商业与战略的全面远征，阿里云能否真正成为中国云服务全球化的破局者？它每一步进退，都关乎中国科技企业能否在AI时代走通一条自主可控的远征之路。</p>
  <h2><strong>一、吴泳铭的AI手术刀</strong></h2>
  <p>8月29日，阿里集团发布了2025年第二季度财报当期营收2476亿元，同比微增2%。</p>
  <p>其中最亮眼的当属阿里云创纪录的业绩表现。2025年二季度，阿里云收入同比大涨26%至333.98亿元，增速创三年新高，其中，AI相关收入连续八个季度保持三位数增长。</p>
  <p>这一成绩，堪称一场漂亮的“翻身仗”。回首2018财年至2021财年，彼时被寄予厚望的阿里云，营收增速却从84%、62%、50%一路滑落至29%。尤其在2023年，中国AI大模型元年，其增速骤降至3%，跌入历史冰点，一度引发市场忧虑。</p>
  <p>面对困局，时任阿里CEO的张勇掀起一场声势浩大的“1+6+N”组织变革，提出“条件成熟一个，上市一个”。</p>
  <p>作为集团核心业务之一，阿里云被率先推向前台，力争在12个月内完成上市。</p>
  <p>彼时的阿里云，正面临增速放缓、大客户流失等严峻挑战，其过度依赖的IaaS层业务，标准化程度高、利润空间却极其有限，毛利率仅10-15%，远低于PaaS和SaaS服务50%-70%的水平。市场对阿里云前景普遍存疑，最终在其冲刺上市时，仅报出约2000亿元的估值。</p>
  <p>十余年的投入、千亿级的付出，换来的却是市场的冷淡回应，如同一盆冷水浇醒了阿里云。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_30070b3b4bca45a59a48b1c918e9639f@000000_oswg35593oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>真正的转折，发生在吴泳铭上任之后。</p>
  <p>随着企业数字化需求不再止于“上云”，而是更希望借助AI真正破解业务难题、提升运营效率，市场对云厂商的要求也从模型训练支持，升级为涵盖应用落地的全流程解决方案。</p>
  <p>于是2023年9月，吴泳铭接任阿里巴巴控股集团CEO后，旋即对阿里云展开一场深刻重塑，明确“AI驱动、公共云优先”战略，推动阿里云从传统云计算服务商，转型为AI时代全栈技术开放的智能云提供商。</p>
  <p>所谓全栈AI技术，在云计算的语境里，它被拆解为三层：IaaS（基础设施即服务）、PaaS（平台即服务）和MaaS（模型即服务）。与众多从MaaS切入、追求快速曝光的玩家不同，阿里云选择了三层全线发力，并实现深度协同。</p>
  <p>在IaaS层，阿里云在全球29个地域运营89个可用区，提供多种形态的GPU弹性算力。</p>
  <p>2025年，阿里云新增启用8个数据中心，进一步强化全球算力覆盖。在PaaS层，阿里云通过人工智能平台PAI、大数据计算MaxCompute和推理服务EAS，覆盖了从数据处理、模型训练到部署的全链路需求。在MaaS层，阿里云百炼平台集成了通义系列、DeepSeek、Llama等开源大模型，为企业提供API调用、模型精调及应用开发的一站式服务。</p>
  <p>这种“三驾马车”并进的全栈能力，显著增强了客户黏性，也带来了更稳定的收益。</p>
  <p>自吴泳铭接手以来，阿里云利润也实现同步提升：从2023年三季度至2025年二季度，其经调整EBITA利润依次为14.09亿元、23.64亿元、14.32亿元、23.37亿元、26.61亿元、31.38亿元、24.2亿元、29.95亿元。</p>
  <h2><strong>二、阿里云的AI远征</strong></h2>
  <p>2025年9月，央视《新闻联播》用近三分钟镜头对准了一款芯片——阿里平头哥研发的PPU AI芯片。</p>
  <p>这款芯片在多项参数上比肩英伟达H20，部分指标甚至超越英伟达A800。这在某种程度上，标志着中国科技企业正从软件生态竞争延伸至硬件基础设施的全面竞争。阿里云作为中国AI基础设施市场的领头羊，正在构建从芯片到模型的全栈AI能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_96426f7f35f24e099fd1141e605b5015@000000_oswg86064oswg1080oswg662_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>面对阿里云搭建的三层技术栈和这份逆袭式的成绩单，很多观点开始认为，阿里云已经走出阴霾，迎来了强势回归。</p>
  <p>但现实是，这条通往“AI时代最开放的云”的道路依然不算轻松，面临着诸多严峻且真实的挑战。</p>
  <p>在大模型时代，算力成为核心竞争力，自主研制AI芯片虽是突破困局的根本之道，但却需要持续且巨额的投入。据悉，阿里巴巴过去四个季度在AI基础设施及产品研发上的累计投入已超过1000亿元，其中部分资金用于芯片研发。</p>
  <p>即便对于阿里这样的巨头，这也是一个沉重的财务负担。此次云栖大会上，吴泳铭指出，阿里巴巴正在积极推进三年3800亿的AI基础设施建设计划，并将会持续追加更大的投入，旨在为即将到来的 ASI 时代做好充足准备。</p>
  <p>值得注意的是，阿里另一个业绩核心驱动轮上，蒋凡正在主导大电商业务全面出击，补贴的力度逐渐加大，或将对未来阿里整体财务上带来更大压力。</p>
  <p>此外，芯片从设计到量产，从点亮测试到规模化商用，也道阻且长。</p>
  <p>2019年平头哥发布的含光800，曾被誉为“全球最高性能AI推理芯片”，但有行业观察者指出，其出色的基准测试结果——例如在ResNet-50这类推理任务中，往往来自于对特定模型的深度优化，属于“点状突破”。</p>
  <p>能否在复杂多样、高度异构的真实生产环境中长期稳定输出，仍需要更长时间的验证和迭代，但如此巨大的投入，能支撑阿里跑多久，也是不得不考虑的问题。</p>
  <p>制造环节也是必须直面的严肃命题。为了减少对英伟达的依赖，阿里云目前通过平头哥已推出含光800、倚天710等芯片，其制造仍严重依赖台积电等海外代工体系，在此基础上，地缘政治因素就会使得这一合作模式存在不确定性。</p>
  <p>有报道称，目前阿里新款AI芯片的制造已转而寻求国内代工厂，但这又对国内晶圆厂的产能、良品率提出了极高要求。制造环节的任何波动都可能影响芯片的最终性能、成本以及大规模供应的稳定性。</p>
  <p>在AI算力领域，阿里云也面临着来自火山引擎等竞争对手的多重挑战。</p>
  <p>面对美方AI芯片的出口管制，谁有足够多的高端GPU 算力，谁就能拿到大订单。而字节凭借提前囤积的大量英伟达GPU，在短期内拥有了更强的免疫力和灵活性，甚至能向竞争对手输出算力。</p>
  <p>根据IDC报告，2025年上半年字节旗下的火山引擎以49.2%的份额占据中国大模型公有云市场第一，其庞大的GPU算力订单和字节跳动生态的协同效应，正直接挑战阿里云的传统优势。</p>
  <p>相较之下，阿里云所选择的自研与国产芯片道路，在绝对性能、软件生态及稳定性方面，仍与英伟达高端芯片存在一定差距。</p>
  <p>更值得注意的是，火山引擎聚焦MaaS（模型即服务）的策略，在降低单位成本的同时强化了其竞争壁垒。面对价格战的压力，阿里云即便背负高额研发与基础设施开支，也不得不跟进降价，这无疑将在短期内持续稀释其利润。</p>
  <p>此外，市场竞争也在加剧。除了字节跳动，华为昇腾、电信运营商云等也在积极争夺政企算力市场。这些竞争对手往往在某些领域拥有独特优势，如华为的软硬件一体化能力，运营商云在网络和本地化部署方面的便利性，都是阿里云正面临的外部挑战。</p>
  <p>而在大模型领域，尽管阿里云已被视作“中国大模型的公共算力底座”，其通义千问开源之后衍生模型超10万个、下载突破3亿次，覆盖80%中国科技企业与60%的A股公司，它依然要直面字节、百度、腾讯等大厂的混战。</p>
  <p>一方面，百度在金融、腾讯在社交与合规、字节在企业级Agent平台的优势，一定程度上形成了行业壁垒。另一方面，字节的闭源路线和腾讯的“自研+引入”双引擎在商业路径上更为清晰。</p>
  <p>反观阿里的全面开源虽有助于快速构建开发者生态和扩大影响力，但如何在此基础上建立可持续的商业模式，将叫好转化为叫座，将流量转化为留存，是这条战略之路中必须解决的命题。</p>
  <p>从芯片到算力，从模型到应用，这条全栈自研的道路漫长而艰难，但对于志在成为世界级科技公司的阿里来说，是条必经之路。曙光虽已在望，但跋涉才刚刚开始。</p>
  <h2><strong>三、不出海，就出局？</strong></h2>
  <p>2025年初，阿里云管理层在战略讨论中面对一个关键问题：出海究竟是锦上添花，还是破釜沉舟？</p>
  <p>他们的结论是——“这将是破釜沉舟的选择。今天如果不出海，阿里云会被时代抛弃。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_8992778da3fe4e43b99724f8fded53fb@000000_oswg107573oswg1080oswg715_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>于是，出海正式被提升为阿里云的核心战略，与AI战略处于相同优先级。2月18日，阿里云成立了专门的出海事业部，团队规模达数百人，并为2026财年设定了极高的营收增速目标。</p>
  <p>目前，阿里云在全球29个地域运营87个可用区，提供394款云与AI产品、59项技术服务，是亚太规模第一的云服务商。而作为阿里云出海技术利器的大模型，阿里通义已开源200余个模型，衍生模型数超10万个，是全球最大的开源模型族群。</p>
  <p>十年耕耘，从香港第一个数据中心到亚太第一云服务商，阿里云的全球一张网已然铺开。但与此同时，阿里在出海路上也面临诸多挑战。</p>
  <p>在国际市场上，阿里云仍需迎头赶上。IDC亚太数据显示，2022年阿里云在东南亚公共云IaaS市场份额仅有3.1%，远低于亚马逊AWS的42.1%和微软Azure的21.7%。</p>
  <p>此外，合规与文化适配是另一大挑战。阿里集团董事会主席蔡崇信坦言：“阿里在国际化方面并非完美，我们在一些国家取得成功，也在另一些国家经历了失败”。他强调国际化的关键原则是“能够真正理解当地文化，并实现管理团队的本地化”。</p>
  <p>全球运营复杂度也不容小觑。企业出海面临全球化运营、复杂多变环境、供应链保障、监管合规以及文化差异等五大挑战。一位国际云厂商中国区人士认为，阿里云目前只能在中国企业出海这个赛道产生威胁，还不足以撼动他们的全球市场大盘。</p>
  <p>2023年9月12日，吴泳铭在第一封全员信中指出：“下一个十年，最大的变量将是AI带来的全行业深刻变革。我们必须在AI时代以再次创业的决心，重塑用户价值”，</p>
  <p>并强调，“只要我们以创业心态，不沉溺过去，不墨守陈规，阿里将在AI时代继续获得巨大发展”。</p>
  <p>过去两年里，阿里集团CEO吴泳铭对AI持续加大投入，仅在过去四个季度，阿里的AI基础设施及AI产品研发就累计投入超1000亿，而这些投入也不断化作云和其他业务的增长动力。</p>
  <p>从这点上说，阿里云的航向不仅关乎自身成败，更将映照中国技术赋能全球创新的新篇章，但其出海征程远非坦途：如何在下一个十年乃至更长时间谋篇布局、团结一切可团结的力量，或将更为考验低调随和的吴泳铭更深层的领导力。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4OTE1NjMyOQ==&amp;mid=2247506790&amp;idx=1&amp;sn=cde606d8afe198d2947a626ed4cf8c68&amp;chksm=ce5a3918e114d3e64e5e0c7ed42a842a0a29dac332be2536e75b6c61d4eed36e4c7f05970df9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“银杏财经”（ID：yinxingcj）</a>，作者：隋明曦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>