<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2755805923867392</id>
            <title>王兴的大小王</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2755805923867392</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2755805923867392</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 30 Apr 2024 11:27:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 王兴, 王慧文, 王莆中, 美团
<br>
<br>
总结: 王兴在一个月内接连打出美团「二王」，王慧文回归担任顾问一职，王莆中成为CEO，美团管理层稳定，力求应对抖音等竞争，王慧文负责战略指引和人才培养，王莆中负责战略落地和业务发展，美团在寻求突破和变革，关键人物「二王」将决定美团未来的发展方向。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一个月，王兴接连打出美团「二王」。</p><p>4月2日，王兴宣布王慧文将用部分时间承担美团顾问一职。众所周知，美团胜出于团购，称霸于外卖，王慧文是幕后重要操盘手和指挥官。这位王兴的大学室友，两次创业搭档，曾亲身参与并见证美团从草创到市值破千亿美金，两千亿美金……</p><p>这位内部惯称的「老王」，可以说是王兴手牌重要的一张「大王」。</p><p>十多天后，王兴又亮出「小王」。</p><p>4月18日，到店事业群、到家事业群、美团平台和基础研发平台合并成为「核心本地商业」板块，CEO为王莆中。这可能是美团历史上，除王兴本人外的第二位拥有CEO头衔的高管，且名下掌管着公司超过70%的营收。</p><p>本地生活行业处于动荡巨变的当下，王慧文的回归，王莆中的到位，对王兴来说都是重要的人事安排。前者对美团有创始人精神指引，能量输出；后者则负责战略落地，带兵打仗。</p><p>这与阿里俞永福退出本地生活一线，抖音本地生活频繁换帅不同，美团管理层稳定，且权力集中。如果说2023年，是美团被迫应战反击的一年，2024年是主动求变，寻求突破可能性的一年。</p><p>只是美团高市值不再，最大威胁来自平行宇宙的短视频平台抖音。关键人物「二王」，能否为美团带来新的生机和变量？</p><h2><strong>01 王慧文的进与退</strong></h2><p>回归美团之前，王慧文与美团的最近一次关联是9个月前。</p><p>2023年6月25日，美团公告，因为身体原因，王慧文辞去美团非执行董事等职位。仅仅4天后，美团再发公告，全资收购王慧文创办的AGI公司光年之外。</p><p>严格意义上讲，光年之外是王慧文第二次独立创业，也是他第二次把公司卖给美团。</p><p>第一次是校内网卖掉，王兴创业饭否，王慧文做淘房网。2010年12月，美团收购淘房网，老王加入美团，一干就是十年。</p><p>14年后，类似的经历再次上演。美团买下光年之外，老王回归美团。只是中间间隔了9个月，只是以顾问的形式。</p><p>2020年底，从美团退休至回归前的这段时间，除了美团延续的身份，他担任过快手的独立董事；因为退休时间都被疫情笼罩，他说「如果有什么心得，那就是忍」。</p><p>直到ChatGPT引爆大模型赛道，王慧文被重新点燃。</p><p>他的AI宣言从「求组队」变成「我组局」。光年之外就这么来的，一个月后，王兴个人投资并出任董事。三个月后，光年之外陷入困局，美团买下光年之外。</p><p>此时距离王慧文从美团正式退休过去两年半，他公开发布AI宣言刚刚过去4个月，启动光年之外新办公室不到2个月。</p><p>这个行动也印证了王兴当时所说，「老王是携手创业的搭档和并肩战斗的战友，更是可以思想碰撞、灵魂对话的一生挚友。」</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240430/v2_effb5029e1c84602af7e3de5b5e3c075@000000_oswg125503oswg1080oswg1016_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>二次回归后的王慧文，在美团会怎样发光发热，王兴给出的说法是，「老王将以他的经验和智慧，在公司的战略、文化和人才梯队建设，以及科技创新、新业务探索等方面支持我和大家。」</p><p>也就是说，老王更多会是务虚，以及把精力放在美团未来的布局。毕竟江湖称老王为「互联网商业思想家」。</p><p>其实在美团的最后一年，王慧文的主要精力就在组织能力建设和人才培养。2020年秋天，他会母校清华开设「美团产品课」，同时配合校招，据说他现场戴着黑色墨镜，语言生动，很受欢迎。</p><p>2020年底王慧文退休时，王兴的原话是，「老王美团十年，全情投入，贡献卓著。」</p><p>实际上，外卖之战打赢之后，除无人配送、为理想摇旗呐喊等所谓前瞻布局之外，王慧文最后为美团探索的是「生鲜业务」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240430/v2_c7c771be21be40958af10628bc3d8cd5@000000_oswg770152oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这是2019年，腾讯还是美团的重要战略股东时，王慧文参加腾讯生态大会做的一场演讲。彼时是疫情前，还没有即时零售的概念，没有从送外卖到送万物的野心，但是以小时为计的生鲜电商正如火如荼。</p><p>王慧文在题为《火车与坦克接轨》的演讲中，复盘了美团曾探索的几种生鲜配送模式，踩过的坑。直到他退休为止，实际上美团仍然徘徊在买菜、开放平台（闪购）和社区团购的模式纠结中。</p><p>此后随着美团市值屡创新高，加上疫情期间到家配送需求的推动，即时零售，线上超市的概念才顺势推出。在被抖音斜杀之前，美团认为餐饮到家和到店的战役基本结束，格局大概稳定，目光始终是瞄向新的领域，比如出行，比如即时零售。闪购和买药业务是被王莆中所突破的。</p><p>不管如何，王慧文的回归，可能也是对美团内部人心的一次抚慰。</p><p>晚点LatePost曾引用一位美团员工的评价，「老王有『三高』，思考高度、执行高度、和王兴的配合高度。这种人再难寻找第二个了。」</p><h2><strong>02 王莆中的旧业与新功</strong></h2><p>因为美团平台业务属性的缘故，加之王慧文负责板块多，在他交班之后，没有第二个类似的操盘手角色代替，以致于一度十几位高管向王兴汇报。从过去的团购、外卖、包括点评的到店、探索到家、出行……美团的多数业务王慧文都负责过，甚至还带队过PR、客服、研发。</p><p>这个局面随着抖音在本地生活的进击，2024年2月到家与到店的合并，乃至4月份进一步打包两个独立事业群和两个平台交给王莆中，被外界认为是2018年美团上市后最大调整。王兴的第二张王牌浮出水面。</p><p>值得一提的是，王莆中是王慧文历时两年引入美团的，也是美团外卖打赢胜仗的关键人物。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240430/v2_185fc9f919834aa18c72e7a38445d4a7@000000_oswg25691oswg773oswg516_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2015年王莆中加入美团，此前他身上最引人注目的标签是百度外卖1号员工。所以，之后他也是在外卖领域奠定自己的行业地位，帮助美团锁定现在的行业格局。加入美团三年之后，王莆中就已经升任美团到家事业群总裁。</p><p>但是如果仅仅守着外卖战果，他不会从单一事业群总裁变为现在的核心本地商业CEO。过去六年间，守成的同时，他也在新领域证明了自己。</p><p>一个未经证实的说法是，王莆中负责美团医药业务期间，只用了十几个月，美团药品零售规模就跻身行业第一梯队。</p><p>除此之外，在历次美团财报中被标注为增长新曲线的闪购，也是王莆中交出的成绩。闪购于2018年起步，疫情助推了同城零售的发展，闪购成交额屡破新高。</p><p>在王慧文、陈亮、郭庆等美团重要成员相继离开后，王莆中逐渐成为美团平台业务最适合的操盘手。</p><p>在他逐渐走向台前，核心本地商业的权力逐渐集中到他手上的时候，外部对此更多持积极态度。王莆中在2018年就加入美团S-team，也是美团商业分析委员会主席。关于他最明显的标签是：兼具极强的商业洞察力和执行力，务实，有大局观，情商高。</p><p>关于「大小王」之间，除了王慧文是引入王莆中的关键人物，他们之间还有一段著名的对话：有人评价王莆中善于沟通，理由是「老王（王慧文）脾气很火爆，莆中是美团为数不多能和老王深入沟通的人。」王慧文却回应，「莆中能跟我沟通，不是因为沟通能力强，而是因为能力强。」</p><p>CEO「小王」被推到台前最重要的使命，就是协同到家与到店，目标也是业内公开的，抗衡抖音在本地生活的推进。</p><p>2023年度，美团外卖业务还是处于行业领先水平，日单估算为5770万，但是因为低价换增长的策略，美团在牺牲利润换取市场份额稳定；</p><p>闪购单量增长不错，日单约为830万，年订单量同比增长30%，2023年Q4单季营收为42.36亿元，短期难以撑起美团营收大盘；</p><p>相反，到店GTV全年超7000亿元，同比增长翻倍，主要源自商户补贴增加及下沉市场年费调整。交银国际给出的数据是，核销仍为竞对的3倍。</p><p>到店和到家的区分是站在平台的角度作出的业务逻辑划分，对用户而言，到家和到店只是场景消费不同，对王莆中而言，如何更多基于用户消费习惯驱动业务进化，就跟拼多多站在用户角度驱动低价形成一样，这是后续面对的深刻问题。毕竟抖音在消费侧的撬动能力和商业化能力，有目共睹。</p><p>4月18日美团调整宣布当天，一位美团员工在内部论坛发帖 「只要管理层求变好，就有希望」。王莆中回帖 「我在美团快 9 年了，31 岁到 40 岁，希望我们可以凭借自己的努力，让青春继续骄傲。」</p><p>还在谈青春的CEO ，创业的心应该还是热的。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxNzAyMjExNw==&amp;mid=2247490397&amp;idx=1&amp;sn=464cea431da55378b74bd18454560afa&amp;chksm=9a423fd01c145170fcd766f6a91f9517fa23457458437be45af5c280d021081d5772650920ca&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新莓daybreak”（ID：new-daybreak）</a>，作者：翟文婷，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>