<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2595905783528324</id>
            <title>张一鸣被骂“魔王”，AI 与人类如何“价值对齐”引关注</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2595905783528324</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2595905783528324</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jan 2024 12:24:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI, 人类奴役, 陈伟星, 张一鸣
<br>
<br>
总结: 陈伟星担心AI会成为现实世界的魔王，操控人类意识和行为，而被操控的人却不自知。他批评了抖音及其创始人张一鸣，认为抖音利用AI算法操控人类意识，让用户的行为符合其意图目标。陈伟星表示AI伦理治理是人类必须面对和思考的问题。他还计划创立一个新的社交媒体平台，用透明化的方式对抗抖音。算法推荐技术和AI伦理治理引发了人们对于个人意识和行为受控的担忧。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“AI会塑造现世的魔王，而被魔王上身的人自己也不知道”。陈伟星如是形容困在“信息茧房”中的人。&nbsp;</p><p>不管陈伟星是为了吸引关注和流量，还是真担忧AI操控人类意识和行为，AI伦理治理都是人类必须要面对和思考的问题。</p><p>就目前来看，与其担忧人类会不会被AI所奴役，更值得忧虑的是，人类会不会被人类所奴役。&nbsp;</p><p>“张一鸣要当意识形态的皇帝，它做的所谓算法AI，就是为钱操控人类！”。&nbsp;&nbsp;</p><p>近日，字节跳动早期投资人陈伟星在朋友圈连续发文“炮轰”张一鸣及抖音，言辞相当犀利。&nbsp;</p><p>在陈伟星看来，抖音为了实现自己的意图，用算法推荐等AI技术对所有和它交互的互联网用户做局，最后引导用户的行为符合它的意图目标。&nbsp;</p><p><strong>“AI会塑造现世的魔王，而被魔王上身的人自己也不知道”。陈伟星如是形容困在“信息茧房”中的人。</strong></p><p>陈伟星目前是担任泛城控股有限公司和泛城资本董事长，曾是快的打车创始人。&nbsp;</p><p>截至目前，张一鸣及抖音、字节跳动方面暂未对陈伟星的发言公开回应。&nbsp;</p><p>值得注意的是，此番“炮轰”张一鸣后，<strong>陈伟星在微信一群聊中表示，自己将重新出山，用完全透明化的方式创立一个新的社交媒体平台干趴抖音。</strong>陈伟星给其命名为“5210计划”，并号召国内的AI人才加入。&nbsp;</p><p>不管陈伟星是为了吸引关注和流量，还是真担忧AI操控人类意识和行为，<strong>AI伦理治理都是人类必须要面对和思考的问题。</strong></p><p>早在三年前，复星国际董事长郭广昌也曾批评张一鸣，称“新闻这东西不能说用户想看什么就给什么……”。&nbsp;&nbsp;</p><h2>01 张一鸣被痛批是为钱操控人类的“魔王”</h2><p>陈伟星一向心直口快，曾怒怼币圈大佬的割韭菜行为，在区块链圈被人戏称“耿直Boy”。&nbsp;</p><p>前几天，他又向张一鸣和字节跳动“开炮”了。&nbsp;</p><p>1月5日，陈伟星在朋友圈连发多段文字，对抖音AI进行谴责，直言抖音“利用AI操控人类意识”，并多次用“魔王”一词来形容张一鸣。&nbsp;&nbsp;</p><p>陈伟星指出，<strong>抖音的AI为了实现自己的意图，会对所有和它交互的人进行做局，让每个人的意识形态符合它设计的感觉，最后引导用户的行为符合其意图目标。</strong></p><p>在陈伟星看来，抖音AI做的局并不是为了用户好，而是为了张一鸣自己赚钱、控制人的意识，享受当意识形态届的皇帝的感觉。&nbsp;</p><p>陈伟星担心，AI会塑造现实世界的魔王，而被魔王操控的人却浑然不知。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_49b45a1306e54a18a3985f68cb9dcca1@000000_oswg168290oswg659oswg223_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为了证明自己确认张一鸣是知道他可以操控人思想的，陈伟星还了一个举例说明：&nbsp;</p><p>浙大一知名AI教授曾和陈伟星的助手说，他和学校领导、张一鸣一起吃饭时，领导曾询问张一鸣，字节能否支持浙大做点事。对此，张一鸣回答道，他可以让抖音在学生填报志愿之前多推送一些浙大比别的大学都好的视频，这样学生们就更倾向于报浙大了。&nbsp;</p><p>除了对抖音及张一鸣的批评，陈伟星还透露自己曾是抖音的早期投资人，投资了1000万美金，给他赚取了丰厚回报。&nbsp;</p><p>尽管如此，<strong>他仍希望张一鸣能够反思如何利用AI来造福人类，而不是为了赚钱操控人类。</strong></p><p>对于陈伟星“炮轰”张一鸣和抖音的言论，网友们看法不一。&nbsp;</p><p>有一种声音认为，<strong>算法推荐给人们带来更多便利的同时，也限制了人们接触不同的观点和信息。</strong>人们确实应该意识到算法的局限性。&nbsp;</p><p>还有网友认为，<strong>陈伟星此番极端表达可能是为自己的新项目吸引关注和流量。</strong></p><p>1月6日晚，在微信一群聊中，陈伟星表示，自己将重新出山，用完全透明化的方式创立一个新的社交媒体平台干趴抖音……用超级（价值）对齐让AI爱人类。&nbsp;</p><p><strong>所谓“价值对齐”，其实就是让AI的价值观和我们人类的价值观对齐。</strong></p><p>陈伟星给其命名为“5210计划”，并号召国内的AI人才加入。&nbsp;</p><p>此番“炮轰”张一鸣和抖音的言论，<strong>不管陈伟星是为了吸引关注和流量，还是真担忧“AI操控人类”，AI伦理治理都是人类必须要面对和思考的问题。</strong></p><h2>02 算法推荐存隐忧，AI伦理治理需重视</h2><p>有人说，互联网是一个喂养型的社会。这种喂养是经过大数据分析、机器学习决策后，推送给人的。&nbsp;</p><p>陈伟星谴责的抖音AI正是这样的一种算法推荐技术。&nbsp;</p><p><strong>简单来说，算法推荐技术直接或间接地决定了用户能看到什么。</strong></p><p>基于AI算法和个性化推荐引擎技术，平台可以根据每个用户的兴趣偏好和行为数据进行个性化的资讯、视频、音乐等个性化内容推荐。&nbsp;</p><p>用户的所有浏览记录、点赞、评论、分享等行为，以及用户的关注列表和搜索历史等信息都可能会被算法“征用”，进而<strong>帮助应用从活动轨迹、日常行为、观看习惯、地理位置、职业、年龄等维度挖掘出用户的兴趣，并不断更新根据用户行为分析出的用户模型。</strong></p><p>早在2015年，张一鸣就在一次演讲中提到，今日头条的推荐系统，用户用得越久会越好用。<strong>他形容做这个产品的感觉是，系统有时有上帝的视角，能够俯视观察所有用户。</strong></p><p>那么，AI算法推荐到底会不会影响人的意识和行为？答案无疑是肯定的。&nbsp;</p><p>如果想让用户逐渐丧失学习和思考的能力，那么平台可以推荐尽可能多的带有低俗化、泛娱乐、误导性等特点的内容；如果想让用户从一个保守消费的人逐渐变为一个超前消费的人，可以推荐尽可能多的带有炫富、攀比、享乐等特点的内容；如果想让用户去某个景点旅游、去某家餐馆吃饭，去某所大学深造等，可以推荐尽可能多与之相关的内容……&nbsp;</p><p>此外，还有许多媒体曾报道抖音上存在一种现象，在同一视频下方的评论区，不同账号看到的内容是不一样的。而且显示的评论偏于自己的喜好，鲜少看到异样的声音。&nbsp;</p><p><strong>尽管这种算法让应用更“懂”用户，但也出现越来越多质疑的声音。</strong></p><p>算法仅根据个人喜好精准推送感兴趣的内容，或是过度用算法过滤信息，都会让用户陷入像蚕茧一般的“茧房”之中。&nbsp;</p><p>随着网民意识的提高，如何缓解公众对于算法对用户潜在操控的担忧，是抖音们未来需要思考和面对的问题。&nbsp;</p><p><strong>在ChatGPT问世的时候，全球范围对于人工智能使用的争论也从未停止。</strong></p><p>人们一边享受着其带给自己工作和生活上的便利，一边担忧着自己的隐私是否会被AI窥视。&nbsp;</p><p>如今人工智能运用的风口已然到来。AI在不断渗透到我们生活的方方面面的同时，<strong>如何平衡AI的利与弊，也成为摆在人们面前的重要课题。</strong></p><p>就目前来看，与其担忧人类会不会被AI所奴役，更值得忧虑的是，人类会不会被人类所奴役。&nbsp;</p><p>除了从立法、监管角度进行完善之外，作为技术的开发者与获利者，相关企业们更应该牢记，通过一些“灰色”手段获利，终非长久之计。&nbsp;</p><p>因为AI的发展，注定不仅是技术问题或法理问题，更是伦理问题。&nbsp; &nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3NTA2OTg4OQ==&amp;mid=2652348357&amp;idx=1&amp;sn=e9bd809e7895471b4b7fc76315d240fd&amp;chksm=f1ea1fe5a22e9339467cfa1f869850402d9b9183d9aaa28ae41a0ec20a07e51b9d2a86572ea6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创头条”（ID：ctoutiao）</a>，作者：史慧芳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2595887439051656</id>
            <title>腾讯游戏打网易，抖音却成了大赢家</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2595887439051656</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2595887439051656</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jan 2024 11:36:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 企鹅美式吧, 元梦之星, 蛋仔派对, 鹬蚌相争
<br>
<br>
总结: 2023年12月15日，网易推出了一款名为“企鹅美式吧”的饮品，与此同时，腾讯的《元梦之星》也上线了。这两款派对游戏在内容上相似，都是多人闯关的轻度游戏。腾讯利用自身游戏矩阵和运营经验，在竞争中占据优势，而网易则通过UGC不断提升自己。这场竞争还在继续，谁能获得胜利尚未确定。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023 年 12 月 15 日，网易在公司大楼摆出摊位，明晃晃地推出一款名为 “ 企鹅美式吧 ” 的饮品。大家调侃，谐音 <strong>“ 企鹅没事吧 ”</strong>，暗指腾讯。那一天，也恰好是腾讯《 元梦之星 》上线的日子。&nbsp;</p><p>和网易的《 蛋仔派对 》一样，《 元梦之星 》也是一款多人闯关的派对游戏，内容上没有太大区别，游戏人物也都是 Q 版萌态的画风。这个局面似曾相识，2017 年也是网易先推出了 “ 吃鸡 ” 类网游《 荒野行动 》，2019 年腾讯马上丢上一款《 绝地求生：刺激战场 》，也就是后来的《 和平精英 》。&nbsp;</p><p>眼下，在派对游戏这个品类上的角逐，腾讯和网易还在砸资源，搞舆论的阶段，胜负未定。再把眼光放长远一些，休闲类轻度游戏当道，获利的是否还有别人？&nbsp;</p><p><strong>这场 “ 鹬蚌相争 ” 谁能得利？“ 渔翁 ” 又是否真的存在呢？</strong></p><h2>01 合家欢游戏，也能打起来？</h2><p>真实 的商战，往往极其朴素。&nbsp;</p><p>明处，是腾讯和网易一场暗戳戳，你来我往的较量。&nbsp;</p><p>12 月 15 日，腾讯的《 元梦之星 》上线，<strong>“ 正版合家欢派对游戏 ” </strong>几个大字摆在最显眼的位置。原因是，<strong>网易的《 蛋仔派对 》的玩法与《 糖豆人：终极淘汰赛 》极其类似，曾经也被质疑是否抄袭</strong>，还被调侃为 “ 手游版糖豆人 ”。&nbsp;</p><p>虽然网易是否抄袭这件事众说纷纭，且公认的观点是，游戏制作在玩法上没有抄袭一说，但拿了《 糖豆人 》正版版权的腾讯，显然腰杆子更直溜。有游戏行业人士对知危编辑部说，强调 “ 正版 ” 与否，在实际运营中并没有实质影响，但影响一个算一个，也不失为一种战术。&nbsp;</p><p>在《 元梦之星 》内测期间，上线了一款名叫 “ 易斑斑 ” 的皮肤。外界理解，“ 易 ” 指的是网易，“ 易斑斑 ” 谐音 “ 一般般 ”，讥讽意味溢于言表。过了一段时间，《 蛋仔派对 》也上线了一个企鹅外观的皮肤，取名 “ 鹅心心 ”，这看起来更明显了，谐音 “ 恶心心 ”，还毫无避讳地用上了腾讯的企鹅形象。&nbsp;</p><p>网易肯定不甘于放弃掉国内派对游戏的 “ 销冠宝座 ”，这种危机感在对家正式上线后愈加明显。&nbsp;</p><p>网易的危机感不无道理，明处之争可以理解为抢占话题中心的 “ 术 ”，网易更担心的，或许是腾讯在暗处布下的 “ 道 ”。&nbsp;</p><p><strong>“ 腾讯在游戏模式上取了巧。”</strong> 游戏制作人王鲸向知危编辑部表示，整个腾讯游戏内部是统一使用虚幻引擎做开发的，人才和技术的流通性、公用性比网易更强，运用自己内部强大的游戏矩阵，把其他游戏的模式玩法直接导进来，再挂上元宇宙的名义，首先就保证了游戏的基础体验。&nbsp;</p><p>截至目前，《 元梦之星 》除了和《 王者荣耀 》《 和平精英 》《 QQ飞车 》等自家游戏联动之外，还不断推出与蜡笔小新、哆啦 A 梦等 IP 的联名。&nbsp;</p><p>在营销推广上，腾讯和网易也酣战了一波。&nbsp;</p><p>拿游戏营销的重要手段游戏直播举例，游戏行业人士江南（ 化名 ）告诉知危编辑部，<strong>在《 元梦之星 》上线伊始，游戏直播营销的红利非常诱人。</strong>他表示，有些公司是专门打新游戏的，新游戏上线之初，拉来一个用户下载就分成多少钱，《 元梦之星 》刚上线的时候这类公司狠狠地赚了一波钱。“《 元梦之星 》上线之后，我认识的很多以前做棋牌游戏直播的公司也全都转做元梦和蛋仔了。”&nbsp;</p><p>从知危编辑部拿到的两款游戏在抖音的创作激励政策来看，在主播和机构激励上，双方在价格方面咬得很紧。&nbsp;</p><p>仅仅看两款游戏在给主播和机构的基础分成这一项，《 元梦之星 》首发前三天，基础分成中的 CPA 分成为直播 22 元、短视频 15 元。另一边，《 蛋仔派对 》的 CPA 激励金额与腾讯一样，但网易额外强调，截至 12 月 16 日 0 点，直播限时 50 元，短视频限时 30 元，且 “ 一个亿总奖金池，持续提升 ”。&nbsp;</p><blockquote><p>基础分成中的 CPS 方面，《 元梦之星 》给出的是直播+短视频 CPS15%，《 蛋仔派对 》则是直播 30%，短视频 15%。而且，前者在 CPS 模式下的收益方是机构和主播，后者则把收益全给主播。&nbsp;</p></blockquote><p>CPA 分成模式下，游戏公司通过主播具体给游戏带来的下载量计费。CPS 模式下，则是通过更精细的流量统计，按实际的转化效果，例如流水多少，再进行分成。简单理解，一个按人头算，一个按长远效果算。&nbsp;</p><p>江南回忆，《 元梦之星 》刚上线的时候，两款游戏在这类价格上来来回 回调了好几次，每次都是差那么几块钱，现在稳定下来了。&nbsp;</p><p><strong>一场不可避免的贴身肉搏，似乎刚刚开始。</strong></p><h2>02 还没到看水位的时候</h2><p>虽说 在社交场上交战正酣，但笼统地来看，两款游戏在内容上的差别不大。&nbsp;</p><p>二者都是轻量级的派对游戏，低门槛好上手，又兼具社交属性，还可以多人作战。美术风格上更是类似，游戏形象都是可爱的 Q 版小人，只不过蛋仔是一头的形象，元梦则是 2头 — 2.5 头。&nbsp;</p><p>在自身条件差不多的情况下，长远地看，《 元梦之星 》和《 蛋仔派对 》在比什么？我们可以从两个维度看。&nbsp;</p><p>一是运营。王鲸表示，腾讯在运营活动上给人的感受就是更加成熟，整体游戏的付费门槛其实也更低，加上腾讯可以玩转自己已有的游戏矩阵，玩法上体验感不错。网易这边则是早期平台的优势不多，花了很多时间在游戏模式方向的探索上，也一度陷入了创作瓶颈，所以后期大量借力 UGC 。&nbsp;</p><p>但王鲸也提到，“ <strong>不过这也给他们带来了一些问题，就是用户创作内容终归是不如专业创作者的</strong>，特别是对于这种普通的互联网用户来说，因为他们不一定具有传统游戏玩家的耐心和宽容，所以他们更多会注重的是体验本身，也愿意为体验本身去付费，就像我们去玩其他的这些付费娱乐的内容一样，所以他们对于这种品质的底线是有要求的。”&nbsp;</p><p>现阶段，同场竞争的元梦和蛋仔实际上处于各自不同的人生阶段。后来者腾讯高举高打，踩着经验少走了不少弯路。先行者网易则像是滚雪球，从沉寂到翻红，通过 UGC 一步步建立起自己的地位。在派对游戏上，网易是探路者也是 “ 草根 ”，遭遇强劲的对手之后，它势必要在运营上想办法做更多升级。&nbsp;</p><p>在游戏行业人士李哲（ 化名 ）看来，<strong>运营上的较量主要体现在对用户的把握上。</strong>“ 腾讯势头这么猛，又有天然的社交裂变优势，只能说好在蛋仔已经有核心用户群了，在双方产品五五开的情况下，这很大一批人可能是不会流失的。” &nbsp;</p><p>李哲表示，网易没有自己渠道，它能掌握的用户数据都是游戏内的，要获取用户的话一定要通过其他的宣传渠道和广告渠道，<strong>但腾讯不一样，它拥有的用户的行为数据和维度远比网易要多。</strong>这可能是网易在运营上需要焦虑的点，“ 不过，网易一向在营销的创意上面，或者说是出格的程度上，迈的步子更大，更吸引人眼球，他们肯定会想办法对抗。”&nbsp;</p><p>二是延展性。和本身就具有故事性的游戏不同，派对游戏要想走得更远，就更迫切地需要强化自身的 IP 价值，超级马里奥就是一个例子。&nbsp;</p><p>王鲸说，<strong>蛋仔已经实现了 IP 化。</strong>“ 关于蛋仔派对这一个 IP 的使用和推广，以及它的收益都掌握在了网易自己手里。” <strong>相比之下，元梦的 IP 就有天然缺陷，因为它走的是《 糖豆人 》的 IP</strong>，“ 除了 IP 本身在商业化上的一些事情不好处理之外，这些年海外 IP 暴雷、商业竞争等等事情并不罕见。这就限制了元梦在IP本身获利上的想象空间。”&nbsp;</p><p>延展性上的比拼，还在于用户的延展性。&nbsp;</p><p>一方面，派对游戏适合全年龄段的玩家，其中以年轻用户、女性玩家为首。<strong>全年龄段，这是一个非常诱人的因素，这意味着新用户的涌入量是充满张力的。</strong>李哲坦言，因为元梦上线时间还比较短，蛋仔也因为这一波刺激投入了不少资源，实际上在双方的资源撤掉之前，还很难看出水位。“ 对于所有游戏，尤其是派对游戏来说，春节是个很好的交战时间，因为继续大 DAU、强社交裂变的游戏，没有比春节亲朋好友欢聚一堂更适合找到增量的时机了。”&nbsp;</p><p>另一方面，元梦和蛋仔盯上的是潜在的，更年轻的用户。王鲸认为，市面上的一些游戏 “ 年岁已高 ”，对于 10 后甚至是 20 后都太老了，加上有些重度游戏也确实不适合青少年，所以<strong>急需派对游戏这样百无禁忌的产品挽回局面。</strong>“ 对于新生代来说，恰巧网易和腾讯两家达成了某种平衡，不然腾讯在这件事中也不会如此着急。”&nbsp;</p><p>竞争期还在继续，和当年的 “ 吃鸡 ” 大战差不多，谁赢谁输没法给出短时的答案，在很长时间内，二者都将处于胶着状态。更何况，在一些硬性条件相差无几的情况下，最后所谓的赢家可能赢在 <strong>“ 朋友玩什么，我就玩什么。”</strong></p><h2>03 休闲游戏的时代来了？</h2><p>《 元梦之星 》和《 蛋仔派对 》在其各自的体系内，无疑都受到了高度重视。&nbsp;</p><p>蛋仔完全是摸爬滚打过来，从一个不温不火的产品，到 2022 年 10 月份开始有比较明显的上升，再到现在成长为赛道里的爆款，连 CEO 丁磊都亲自看项目。&nbsp;</p><p>蛋仔的前期市场投入并不多，李哲透露，蛋仔上线表现不好的那一波，核心的制作人也离职了，由新的制作人接管后才爆火的。&nbsp;</p><p>元梦则从一开始就是被天美工作室寄予厚望，李哲透露，<strong>元梦最初立项的时候主攻的是元宇宙方向，天美的负责人姚晓光也分管 QQ</strong>，<strong>“ 他们当时也是把一个类似于超级QQ秀的项目的资源倾注到元梦里。” </strong>就连一向在游戏竞争上保持中立的微信，这次也给了《 元梦之星 》不少支持。&nbsp;</p><p>怎么一夜之间，大家都盯上了派对游戏？&nbsp;</p><p>其实在业内人士看来，此前疫情居家期间带了一波红利，加上这个赛道量级比较大的产品也不多，腾讯的跟进，也是需要在这个品类里插上一面旗子。&nbsp;</p><p>虽然派对游戏的氪金水平有限，但架不住品类新，竞争少，出头的机会多，用户层又多元包容，很多人还是觉得这个赛道目前会比较赚钱。江南解释，毕竟不管游戏的月流水做到多少，<strong>开发成本是固定的，“ 爆款游戏一定是暴利的。”</strong></p><p>但他也坦言，这个赛道还是没想象中那么热，派对游戏可能只有大公司敢做，“ 小公司去做的话，光查未成年人这一件事就足以给他们压垮了。”&nbsp;</p><p>回看大公司，在派对游戏的长久经营上也存在压力。&nbsp;</p><p>王鲸认为，元梦作为一个后发产品，只能通过堆品质的方式和蛋仔做出差异，元梦的产能压力或许会更大。&nbsp;</p><p>产能压力首先集中在关卡产出上。《 蛋仔派对 》采用的是天梯匹配机制，玩家会进入到排行榜中，游戏过程中会穿插玩家创作的关卡来降低游戏的重复度。《 元梦之星 》则是一口气推出上百个关卡，其中不少是源自糖豆人的内容，但毕竟糖豆人是一款单机游戏，内容的持续更新能力不佳，最后就需要腾讯自己来解决这个问题。&nbsp;</p><p>“ 以前我们喜欢游乐园游戏，里面有很多模式，就像去迪士尼一样，每个区域有不同的娱乐项目。但元梦现在在做的事情就像是，在一个大型的游乐园里面插无数个小的游乐园，可能是吃鸡，可能是穿越火线，这些足以单拎出来做一款游戏的体量，他们拿来做小游戏，这后续的压力一定很大。”&nbsp;</p><p>值得注意的是，<strong>鹬蚌相争，得利的还有一个局外人，就是抖音。</strong></p><p><strong>某种程度上，蛋仔是靠抖音翻红的</strong> ，一位不具名的游戏宣发从业者曾向知危展示过蛋仔的下载量估算趋势数据与其在抖音上的买量投入趋势数据，<strong>蛋仔的爆火与其抖音买量是强烈正相关的。</strong></p><p>而且，派对游戏天生与屏幕适配，“ 马里奥的年代，一家人围坐在客厅，用电视屏幕玩，现在这块屏幕只不过是被转移到手机上了，变小了而已。” 王鲸认为，<strong>抖音在休闲类派对游戏中的得利是必然的，这也是历史的沿袭。</strong></p><p>抖音和休闲游戏可以说是互相成就。抖音的大流量优势，加上整体的娱乐基调，天然地更适合休闲游戏的发展。可以是游戏公司自行在抖音上投放，也可以是因一些 UGC 而构建了一个休闲游戏友好的生态。无论哪种，抖音都不亏。&nbsp;</p><p>此前，字节收缩了游戏业务，当时也有专业人士向知危表示，<strong>抖音更适合轻度休闲游戏而非重度游戏</strong>，最具性价比的路径是，通过轻度游戏积累起玩家基数，再转化为长链接的用户，慢慢把游戏品类做起来。&nbsp;</p><p>抖音这类短视频平台也为游戏培养了 “ 云玩家 ”。基于派对游戏的强社交、利于 UGC 生产的属性，即便不玩游戏，网友也可以看玩家在短视频平台上发出来的内容，这类玩家虽说可能都没登陆过游戏，但他们早已接受完了市场教育。&nbsp;</p><p>江南表示，<strong>抖音属实是现在游戏公司做营销的首选平台之一。</strong>确实，斗鱼、虎牙等传统直播平台逐渐式微，而抖音娱乐化的短视频和直播生态让其在游戏（&nbsp;尤其是轻度游戏 ）上更有话语权。&nbsp;</p><p>从具体操作上，也能感觉到抖音对自己游戏营销优势上的重视，抖音试图一步步规范整个生态环境。江南说，抖音现在在小风车、小手柄上的管理也越来越严格。“ 以前一些小的工作室还可以花两三千块钱雇个人坐在电脑前，展示游戏画面，随便就有量，再导到私域，效果还是很可观的。” 绕过抖音，主播和机构能拿到 70% 左右的分成，但现在以上方式几乎带不了多少量了，必须走平台，“ 那主播和机构能拿到 30% 就差不多了。”&nbsp;</p><p>不过，抖音这类平台也不一定能完全押宝在游戏营销推广上，说到底游戏和短视频同属于娱乐手段，它们之间是竞争关系，抢夺的都是网友业余时间的注意力。所以，抖音当然乐于看到游戏为自己带来广告收益，带来流量和注意力，但长久来看，大家都有自己更擅长的事，也有自己的小算盘。&nbsp;</p><p>回到元梦和蛋仔的竞争，先不说输赢未定，在只有两个大佬占据的赛道，先搏一搏似乎也不是坏事。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/VFDied_X8DrlK1YwBqBaYw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“知危”（ID:BusinessAlert）</a>，作者：知危编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2595849671670663</id>
            <title>2024年苹果面对的最大挑战与iPhone无关</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2595849671670663</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2595849671670663</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jan 2024 10:52:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果, iPhone, 生成式AI, 混合现实头显Vision Pro, 反垄断监管机构
<br>
<br>
总结: 苹果预计iPhone的营收在假日季不会增长太多，但面临的挑战不仅仅是销售问题。分析师认为，苹果在2024年将面临四大挑战，包括在生成式AI领域的落后、混合现实头显Vision Pro的收入问题、iPad和Mac的销量下滑以及反垄断监管机构对应用商店的审查。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><ol><li>苹果预计其iPhone营收在假日季不会增长太多，但iPhone的麻烦并非是苹果今年面临的最大挑战。</li><li>资深分析师古尔曼认为，苹果在2024年还将面临四大挑战，包括在生成式AI领域继续落后于对手。</li><li>混合现实头显Vision Pro在短期内可能无法为苹果带来真正的收入。</li><li>反垄断监管机构将继续对苹果应用商店进行审查，迫使其向第三方开放。</li></ol></blockquote><p>据外媒报道，毋庸置疑，苹果公司将继续在2024年推出备受瞩目的新产品。然而，今年也将是这家iPhone制造商最具挑战性的一年。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_fb176a97590d4e119bfc9a7882dab935@5888275_oswg67345oswg615oswg411_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据估计，苹果的销售额很可能会连续第五个季度出现下滑，而且这将是该公司连续第二个假日季出现收入下滑。华尔街对今年iPhone的销售表现深表担忧，如果苹果在中国的收入低于预期，这些担忧可能会在几周后加剧。</p><p>苹果曾在其第四财季财报中给出了暗示，即人们不应指望iPhone的业绩会产生巨大轰动。苹果首席财务官卢卡·马埃斯特里（Luca Maestri）在10月份曾对假日季（iPhone 15和iPhone 15 Pro的第一个完整发货周期）的表现做出预测：“我们预计iPhone的收入绝对会逐年增长。另外，我们预计在去年的供应中断和多一周的供应正常化后，销售额也将会有所增长。</p><p>从这些话语中可以看出，实际上这意味着苹果公司认为，2024年第一季度iPhone的销量只会比去年同期略有增长。尽管iPhone 14 Pro在一年前受到新冠肺炎疫情相关生产障碍的影响，但新款iPhone 15将出现大幅增长。</p><p>苹果还试图表明，尽管今年的假日季比去年同期缩短了一周，但iPhone仍将带来更多收入。今年，由于去年供应链问题的影响，苹果的业绩无法轻易与其他数据进行比较。这一点无疑将给人留下更为深刻的印象。</p><p>当苹果对一个产品类别的增长更有信心时，它就会大胆表述出来。例如，在强调Mac在第一财季的销量将会增长时，该公司表示，预计“Mac的同比表现将大幅加速”。</p><p>尽管iPhone的表现令人不安，尤其是在中国，但苹果资深分析师马克·古尔曼（Mark Gurman）认为，iPhone并非是苹果今年面临的最大挑战。</p><p>虽然iPhone 16系列在今年秋季推出时，不会是对现有机型的重大升级，但苹果的营销人员会想办法让屏幕稍微大些，并听起来像是自第一代iPhone以来最大的创新。虽然改进很小，但仍有很多iPhone 12和iPhone 13的用户在等待升级。</p><p><strong>古尔曼认为，苹果在进入2024年之后将面临以下挑战：</strong></p><p><strong>首先，</strong>在生成式人工智能领域，苹果仍落后于竞争对手多年。随着微软、亚马逊、三星电子和Alphabet旗下谷歌推出以人工智能为中心的新硬件、软件和服务，该公司可能会错失良机。</p><p><strong>其次，</strong>苹果近十年来推出的首个新产品类别是混合现实头显Vision Pro，但至少在未来一年或更长时间内，没有迹象表明它会成为苹果真正的营收来源。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_15362b2740ed4bfc806cd4db1fc27d87@5888275_oswg64869oswg616oswg343_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>第三，</strong>iPad和Mac这两个在最近几个季度表现不佳的产品，苹果必须重振旗鼓。</p><p><strong>最后，</strong>反垄断监管机构将继续对苹果应用商店进行审查。由于欧盟（可能还有其他地方）的《数字市场法案》(Digital Markets Act)，苹果应用商店将被迫向第三方开放。</p><p>我们先从生成式人工智能说起。当苹果的人工智能工具推出时，OpenAI的ChatGPT已经风靡全球近两年，亚马逊的改进版Alexa已经上线一年，微软和谷歌的新服务也推出了一年半。这对苹果来说，无疑是一个巨大的失误。</p><p><strong>据古尔曼此前预测，苹果公司计划在6月份的全球开发者大会上宣布其人工智能产品，作为iOS 18升级的一部分。其底层工作在大语言模型Ajax上完成，该公司从去年年初就开始对其进行测试。</strong></p><p>苹果正考虑在其核心应用程序和生产力软件（如Pages和Keynote）中添加自动汇总和自动完成等功能。同时，苹果还致力于将人工智能技术整合到苹果音乐等服务中，以更好地创建自动化播放列表。此外，Siri也即将迎来一次大改造。</p><p>对于开发者来说，苹果正在开发新版本的Xcode和其他开发工具，这些工具内置了人工智能来帮助完成代码。该公司还建立了一个基于人工智能的系统，以帮助AppleCare员工协助客户进行故障排除。</p><p>然而，苹果的生成式人工智能愿景至少要到2025年才能实现。与此同时，竞争对手三星电子将于本月晚些时候推出Galaxy S24系列，该系列囊括了许多新的人工智能功能。</p><p>简而言之，苹果在人工智能领域远远落后于竞争对手。这对于自认为是消费技术领域顶级创新者的苹果来说，无疑是一个巨大的风险。在接下来的几个月里，三星将竭尽全力向市场强调苹果在这方面的劣势。</p><p>在硬件方面，苹果也有许多工作要做，包括提高Apple Watch、AirPods、Mac和iPad的销量，以及帮助Vision Pro取得成功。目前，Apple Watch的处境岌岌可危，因为它在一场专利战中暂时退出了市场。苹果还需要改进低端和中端耳机AirPods，以吸引更多客户，促进业务增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_eb7ebd90f39a4d01a2c0d4f91968c795@5888275_oswg72372oswg617oswg410_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>去年，苹果忽略了iPad和15英寸MacBook Air等新产品，这些产品无法延续苹果芯片自2022年以来的发展势头。一些客户可能会认为改版后的iPad Pro过于昂贵，但它可能会帮助提高收入。如果M3 MacBook Air的市场营销得当，它应该会成为一款热销产品。</p><p>值得注意的是，苹果最热门的新产品Vision Pro在未来几年对苹果的利润几乎没有任何帮助。华尔街可能会对这款混合现实头显有限的初始投资回报感到担忧。消费者可能会对这款设备的广泛用途、令人困惑的设计和重量感到不满。考虑到这依然是小众市场，开发商可能也会敬而远之。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_f682728ee62f4342b29c3a4b43665031@5888275_oswg76263oswg618oswg409_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年3月，苹果需要将利润丰厚的应用商店分成两个版本：一个面向欧盟，另一个面向其他地区。居住在欧盟的用户将可以安装来自该商店之外的应用程序，使用外部支付处理器来支付服务费用，并更好地整合第一方和第三方应用程序和功能。</p><p>随着时间的推移，苹果可能会发现自己的口袋里出现了新的漏洞，因为欧洲应用商店的收入增长将大幅降低，而新的竞争对手也在不断涌现，这些竞争对手可以使用iPhone内置的更多技术。与从同时，欧盟可能仅仅是个开始，其他国家可能会效仿欧盟的做法，将来应用商店的所有防护都将被打破。</p><p>尽管面临诸多挑战，但苹果可能会从其产品对消费者的持续吸引力中受益。虽然Vision Pro可能会给公司带来更多的麻烦，但它仍然是一款引人注目的硬件。iOS 18的新AI功能将最终让苹果加入赛道。同时，苹果智能手表和AirPods的重大改进可能会让它们在假日季卖得很好。</p><p>即使这一切努力都失败了，苹果还有忠实的粉丝支持，每年iPhone仍能带来1500亿至2000亿美元的收入。</p><p>本文来自“<a href="https://new.qq.com/rain/a/20240108A04LP200" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">腾讯科技</a>”，作者：金鹿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>