<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3464729146250886</id>
            <title>突发！苹果AI大失血：Siri前掌门离职，核心团队被挖角，新功能延期到2026</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3464729146250886</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3464729146250886</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 13 Sep 2025 05:55:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>从年中高调，到9月「轻AI」的产品发布，苹果AI近半年来在跌宕中失速。</p>
  <p>近日，苹果AI高层再传震荡：</p>
  <p>前Siri负责人、AI资深高管Robby Walker即将离任。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250913/v2_7145f6ce6c7343b2b5f694996f0dcc8f@5579416_oswg342680oswg1080oswg969_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">前Siri负责人、AI资深高管Robby Walker即将离任</p>
  <p>Walker是AI负责人John Giannandrea的少数直接汇报人之一。</p>
  <p>自2022年起，他就一直在负责这款语音助手。</p>
  <p>但在今年早些时候，因新版Siri的发布延期，Walker被撤出该项目。</p>
  <p>随后，该项目转交给软件主管Craig Federighi负责。</p>
  <p>据知情人士透露，Walker计划于下个月离开苹果。</p>
  <h2><strong>从Siri到「AKI」</strong></h2>
  <p>2011年10月4日，苹果推出Siri的第二天，乔布斯在与癌症长期斗争后去世。</p>
  <p>自此，Siri团队便失去了最初的远见——不仅进展缓慢，而且负责人也遭到频繁更换。</p>
  <p>2013年，苹果出手收购了个人助理应用初创公司Cue。创始人<strong>Robby Walker</strong>和他的团队，也随之加入。</p>
  <p>7年后，Walker晋升成为Siri团队的高级总监。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250913/v2_20f866cb090742078aad33ed05b81d0f@5579416_oswg40720oswg871oswg922_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Walke的r晋升之路</p>
  <p>2025年，Walker被调到了刚刚成立的「答案、信息与知识」（AKI）团队担任高级总监。</p>
  <p>顾名思义，这支队伍的核心任务是打造一套全新的「回答引擎」，不仅能理解问题、整合信息，还能像ChatGPT一样直接生成回答。</p>
  <p>不同于外挂式接入的ChatGPT，AKI要做的是从底层重构，重新定义「苹果式AI搜索体验」。</p>
  <p>从某种意义上说，这是苹果第一次不再「靠别人回答」，而是试图真正掌握答案本身。</p>
  <p>据The Information此前报道，在担任Siri负责人期间，Walker因不愿承担较大的风险而在苹果内部成为批评的焦点。</p>
  <h2><strong>战略频出，落地失速</strong></h2>
  <p>虽然，过去几个月，Walker的职责和团队已大幅缩减，但他仍然是苹果AI战略中颇具影响力的一员。</p>
  <p>Walker的离开，正是苹果AI部门高管与工程师离职潮的一个缩影。</p>
  <p>此前，领衔苹果AI模型团队的Ruoming Pang已跳槽至Meta，他麾下的许多工程师和研究人员也随之离开。</p>
  <p>上月，另一位负责搜索服务的高级主管Frank Chu也转投Meta。</p>
  <p>近半年来，苹果AI战略动作频出。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250913/v2_4e72a9c1528141fc827ae612fa0a7185@5579416_oswg442969oswg959oswg638_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">软件工程高级副总裁Craig Federighi</p>
  <p>4月份，前Vision Pro负责人Mike Rockwell接手Siri工程并重组团队，Siri统筹回归软件工程主管Craig Federighi线，显示对语音助理项目「提级整改」。</p>
  <p>5月份，苹果传出开发AI服务器芯片，以配合端云协同的AI能力部署，属底层算力与供应链的前瞻布局。</p>
  <p>6月份，苹果评估采用Anthropic或OpenAI的模型为新版Siri供能，该项目由Rockwell与Federighi主导评估。</p>
  <p>但是其AI落地节奏，也引起质疑。</p>
  <p>尤其是在其9月份新品发布会的「轻AI」基调后，D.A. Davidson以「AI进展不及预期」为由将苹果评级下调至中性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250913/v2_7ff38790011f4e43beda941806d4c839@5579416_oswg388299oswg1080oswg874_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">D.A. Davidson将苹果评级下调至中性</p>
  <p>自2024年6月，苹果首次在WWDC上展示了全新的Apple Intelligence之后，并未推出新的Siri升级功能。</p>
  <p>苹果表示，计划在2026年春季推出其延迟的个性化Siri功能，并将原因归结为新Siri功能的测试存在持续的质量问题，并将切换到更强大的底层架构来解决这些问题。</p>
  <p>Robby Walker的离职，叠加Siri更新延迟等因素，进一步放大了外界对苹果AI创新和落地速度的疑问。</p>
  <p>参考资料：</p>
  <p>https://www.bloomberg.com/news/articles/2025-09-12/apple-ai-and-search-executive-robby-walker-to-leave-iphone-maker%20</p>
  <p>https://www.theinformation.com/briefings/apples-former-siri-leader-departs?rc=epv9gi</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/XKGl96BE9kbDcQCmMwelAg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：新智元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3464525286708614</id>
            <title>王兴兴，想让机器人干更多活</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3464525286708614</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3464525286708614</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 13 Sep 2025 02:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250913/v2_e6265223154c4dddbbb3f526c862590c@5579416_oswg736895oswg1080oswg713_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">宇树科技创始人王兴兴在2025外滩大会发言</p>
  <p>AI行业日新月异，但在物理应用层面存在一片广阔的价值洼地，这也正是机器人独角兽宇树科技的想象力源泉。</p>
  <p>9月11日，在2025外滩大会期间，宇树科技创始人王兴兴在圆桌论坛发言时表示，“现在AI写文作画，已经比99.99%的人都要做得好。但真正让AI干活，还是一片荒漠。”</p>
  <p>就在不到十天前，宇树官宣正积极筹备IPO，预计将在2025年10月至12月期间向证券交易所提交文件。而两个月前的7月18日，证监会网站披露了《关于杭州宇树科技股份有限公司首次公开发行股票并上市辅导备案报告》。</p>
  <p>这意味着，这个机器人独角兽即将叩响二级市场大门。“让AI干活”则是宇树要向市场讲出的大故事。</p>
  <p>今年初，宇树机器人登上央视春晚，收获了一波国民级人缘。资本市场上“宇树概念股”随之一路飞涨，明星机构们纷纷押注宇树，股东将其视为下一个“大疆”。</p>
  <p>或许，王兴兴在创立宇树时也未曾想到能如此出圈。他在论坛上透露，在2011年时曾对AI非常感兴趣，但当时AI非常冷门，相关的学习资料也较少。“当时我看了几本书，觉得能做的有限，后来就没花太多时间关注。AI确实是我最后悔的一件事。”</p>
  <p>不过，转折点也旋即到来，在年初这轮DeepSeek引领的大模型浪潮中，AI发展的重心正从虚拟世界向物理世界延伸，而这波浪潮中，人形机器人又被认为是AI商业化落地的关键形态。</p>
  <p>“随着大模型的快速发展，现在终于有机会让AI与机器人结合真正落地干活”。王兴兴感叹道。</p>
  <p>由此，改变物理世界成了AI最大的想象力。黄仁勋就预测，通用人形机器人的“ChatGPT时刻”即将到来。去年末，英伟达、特斯拉、华为相继宣布其人形机器人将实现量产。马斯克更放出“未来机器人数量将超过人类数量”的狠话。</p>
  <p>显然，“让AI干活”已经成为科技巨头的共识，作为早鸟的宇树已经尝到了甜头。</p>
  <p>目前，宇树科技是全球四足机器人市场的领头羊，2024年其四足机器人全球市占率高达69.75%。其中G1产品累计出货量超5万台，占全球消费级足式机器人市场60%以上份额。</p>
  <p>王兴兴在今年夏季达沃斯论坛上表示，目前公司年营收已超过10亿元。有接近宇树股东人士向华尔街见闻透露，自2020年以来，宇树的财务报表每年都保持盈利状态。“去年宇树净利润接近一个亿，今年上半年业绩也很不错”。</p>
  <p>据市场预测，全球四足机器人市场规模预计将从去年的约25亿美元增长至2034年的136亿美元，年复合增长率高达18.7%。而人形机器人赛道的想象空间更为宏大，有预测称其市场规模到2035年可能突破1000亿美元，年复合增长率接近惊人的47%。</p>
  <p>“真正让AI落地干活，现在还在大规模爆发性增长的前夜。对我个人而言，这个时代是非常激动人心的。”王兴兴如是说道。</p>
  <p>可以说，王兴兴赌对了，他和他的宇树踏上了风口。不过，对于技术的迭代，王兴兴依旧清醒地认识到，当前具身智能发展仍然存在一些挑战，包括高质量数据以及模型算法层面。</p>
  <p>在数据层面，数据采集和质量问题比较突出，也需要提升数据的利用率。在模型层面，当前多模态数据的融合并不理想，并且在机器人领域，模型与机器人的控制模态对齐也是难点。</p>
  <p>比如根据一个生成视频让机器人学做家务，单纯的视频生成可能已经比较好，但是如何将视频生成与机器人控制模态对齐，仍然非常有挑战。</p>
  <p>除了数据及模型算法外，AI时代的组织管理对宇树而言也是一道必答题。王兴兴表示，宇树是一家以硬件为主要产品的公司，随着业务快速发展，人员规模更大之后，可能会带来协作效率的降低，需要花时间探索更高效的组织管理方式。</p>
  <p>尽管存在挑战，但王兴兴对未来依旧十分乐观，他认为现在创新创业的门槛已经大幅降低，年轻创新者迎来了好时代。真正可以用AI工具去实现新创意，并且在AI时代，小组织的爆发力会越来越强。</p>
  <p>从一个“偏科少年”到一家即将敲响上市钟声的全球独角兽企业，宇树的故事，是中国科技创新的写照。而它的成功，离不开资本的持续加持。</p>
  <p>宇树至今已完成至少10轮融资，投资方包括腾讯、阿里巴巴、蚂蚁集团、美团、吉利、中国移动等产业巨头，以及红杉中国、顺为资本、深创投等顶级VC。最近一轮C轮融资后，公司估值已达120亿元人民币。</p>
  <p>在讲出“让AI干活”背后的性感故事后，接下来宇树要借助资本力量实现跨越式发展，因为只有如此才有可能留在最后的牌桌上。</p>
  <p>眼下，机器人赛道已是百舸争流，智元机器人、银河通用、自变量机器人、傅利叶智能、UniXAI等玩家都在被资本们争相押注。IPO则是他们未来能否实现卡位的关键一战。</p>
  <p>随着IPO的临近，宇树要让市场看到一个由机器人深度参与的未来，正以前所未有的速度袭来。而宇树自己，此刻正站立于浪潮之巅。</p>
  <p>*本文为全天候科技原创作品，未经授权不得转载，如需转载，请在后台回复“转载”二字，获取转载格式要求。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/tzwPWMLXMbnzNp_0MO02HA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“全天候科技”</a>，作者：全天候科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3464461935203715</id>
            <title>百度发债，释放何种信号？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3464461935203715</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3464461935203715</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 13 Sep 2025 01:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>9月8日，百度宣布计划于美国境外以离岸交易方式，发行以人民币计值的优先无担保票据；票据发行所得款项净额将用作一般公司用途，包括偿还若干现有债务、支付利息及一般公司用途。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250913/v2_d3faa977cf5c43a1b170113580f15c14@5579416_oswg114574oswg767oswg344_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">公告截图</p>
  <p>市场也报以乐观态度，百度港股当日最高涨幅达12.7%，最终收盘涨幅9.48%。</p>
  <h2><strong>不差钱的百度，为何发债？</strong></h2>
  <p>根据2025年二季报显示，百度的现金储备依旧有41亿美金，业绩发布会上，百度管理层还表示，截至2025年6月，百度持有现金及等价物总计320亿美元，净现金达217亿美元，现金储备依旧充裕。</p>
  <p>但从百度的短期借款到期金额看，2025年中报显著上行。从一季报的14.66亿美元上升至33亿美元，为2017年至今近二十年的新高，以此来看，百度有动力优化其债务结构。</p>
  <p>更重要的是，百度正在迅速扩大对云、数据中心、大模型等AI基础设施的投入，二季度资本支出从去年的21亿增长至38亿美元，同比增长超80%，需要为下一阶段的投入储备力量。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250913/v2_e3264ead341842ce8002c0917ef684cf@5579416_oswg128501oswg1080oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">百度短期借贷及长期借贷当期到期部分</p>
  <p>恰好当前人民币利率处于历史低位，这次发行的2029年到期的1.90%优先无担保票据的定价，能有效降低公司的利息负担。</p>
  <p>2024年，公司利息支出3.97亿美元，有息负债（长期借款+短期借款）平均为93.89亿美元，对应利率负担水平为4.2%，显著高于本次的发债利率。</p>
  <p>其实今年3月，百度就开始优化债务结构。首次发行点心债融资100亿元人民币，将5年期债券和10年期债券的票面利率分别定在2.7%和3%。借助低利率周期，积极发行5年期、10年期的债券，来锁定较低的资金成本。通过债务优化，能有效降低公司的利息开支。</p>
  <p>从国际经验看，低利率时期积极发债，锁定低成本资金，是海外的同行做法。作为现金牛的苹果，曾在2015年~2017年美国低利率时期，2020年~2021年美国疫情期间，均通过积极发行长期债券来锁定低息资金，来提升自身的资金运营效率。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250913/v2_6a56b67d9ad6464f8b79acace2989af8@5579416_oswg17547oswg786oswg324_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">苹果公司长期债务发行情况概要</p>
  <h2><strong>加码AI，搜索再出发？</strong></h2>
  <p>作为百度传统的搜索相关业务，近期正在加速AI变革，面临一定挑战，但也可以看到百度向AI转型的决心。</p>
  <p>7月，移动搜索结果页中AI生成内容的占比从4月的35%迅速提升至64%；在百度APP上，超60%搜索结果页首位即呈现富媒体内容。但是AI搜索相比与网页搜索，由于输出的单一文本等特点，加大嵌入广告的难度。</p>
  <p>但这也看出，百度在面对行业变革，积极拥抱长期的转型的决心。而近期发债，也为百度的长期AI投入提供更充足的资金保障。</p>
  <p>从中美的资本市场来看，作为AI具体的三大对标领域。</p>
  <p>电商：阿里与亚马逊</p>
  <p>社交：腾讯与Meta</p>
  <p>搜索：百度与谷歌</p>
  <p>阿里具备电商的数据优势，腾讯具备社交的资源，那么凭借大量历史搜索数据加持，被低估的百度能否后来居上？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250913/v2_e490796f8de7416ea621b6961a14bbd3@5579416_oswg7294oswg683oswg356_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">中美AI具体三大对标领域对比</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3464455763137922</id>
            <title>比苹果还赚钱的影石，能顶住大疆的进攻？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3464455763137922</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3464455763137922</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 13 Sep 2025 01:08:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>9月11日，影石创新在业绩说明会上直面投资者两大关切——下半年业绩预期与大疆竞争冲击，给出了明确却带着压力的回应：“在当前行业技术迭代提速、赛道竞争加剧的背景下，公司主动前置性加大研发投入，强化市场拓展与品牌投入，上游配套投入同步加大，导致相应费用增加，短期内业绩存在一定挑战。”</p>
  <p>这份关于短期业绩存在挑战的回应，背后是此前一个多月资本市场对影石创新的剧烈情绪起伏。8月14日，随着公司全景无人机品牌“影翎Antigravity”开启公测，市场热情迅速点燃，股价随即进入上涨通道，不到15个交易日便几近翻倍，市值一度突破1400亿元。</p>
  <p>但8月底，上市后首份半年报的披露则为资本市场这份狂热泼了冷水。</p>
  <p>财报数据显示，公司上半年实现了36.7亿元的营收，同比增长51.2%，规模扩张势头迅猛。然而，亮眼的营收背后，公司的盈利能力却原地踏步：上半年，公司录得归母净利润5.2亿元，同比微增0.25%；而更能反映主营业务盈利能力的扣非后归母净利润为4.9亿元，同比增速仅有0.06%。</p>
  <p>出于市场对公司盈利能力的担忧，8月29日盘中，影石创新股价跌超8%，随后尽管出现小幅反弹，但9月3日后，就陷入了持续的调整态势。截至目前累计跌幅已经超过10%，市值也有所回落，但仍超过1200亿。</p>
  <p>面对狂欢后估值与业绩之间巨大的鸿沟，市场也开始思考：站在“高增长企业战略十字路口”的影石创新是否面临潜在风险？基本面的表现究竟能否撑得起公司1200亿的高估值？更关键的是，劲敌大疆步步紧逼——影石主导的全景相机市场，大疆推Osmo360对标；影石布局全景无人机，大疆即刻跟进；影石开创拇指相机赛道，大疆也准备效仿，从核心品类到新兴赛道，这种“围追堵截”的进攻策略，正在一步步蚕食影石凭借先发创新积累的红利。</p>
  <h2><strong>守城之争：混业竞争下稳住基本盘</strong></h2>
  <p>作为全景相机市场的开创者，从收入结构上看，消费级智能影像设备尤其是全景相机是影石创新目前最主要的收入来源，长期占据营收主导地位，25H1消费级智能影像设备的营收占比高达86%。因此，可以说，如何稳住这个基本盘，是影石创新未来业绩能否持续企稳的关键。</p>
  <p>毛利率方面，影石创新二季报毛利率为51.22%，同为消费电子巨头的苹果也只有46.82%，从这个角度来看，影石比苹果还赚钱！</p>
  <p>回顾过去影石创新的发展壮大，一方面，离不开高强度研发下，公司在防抖、AI影像处理等技术创新和软件生态协同下共同驱动的更优质产品力；另一方面，国内完善供应链下的成本优势以及竞争对手GoPro战略失误导致的份额释放，也加速了影石的快速崛起。</p>
  <p>如果以2010年GoPro推出首款Hero HD运动相机、2013年日本理光推出第一款全景相机作为起点计算，影石创新、大疆分别在2018年、2019年推出各自的首款标杆产品，随后6年的时间里，本土品牌在产品力和品牌影响力上全面追平甚至超越了海外品牌，完成了第一轮手持智能影像设备的国产替代。</p>
  <p>过去行业的竞争主要是在影石主导的全景相机、大疆主导的运动相机内部竞争，但随着影石Ace Pro和Go系列的推出，行业的竞争开始转为针对广义运动相机的混业竞争。今年7月底，大疆发布首款全景相机产品，反向进攻影石基本盘。</p>
  <p>影石创新的高盈利能力还能维持么？</p>
  <p><strong>（1）混业竞争下，影石最大的竞争对手已从海外品牌GoPro和日本理光转变为国产品牌大疆。</strong>这一转变尤为值得警惕——尽管大疆近年来暴露出创新乏力的隐忧，更一改过往鲜明的创新形象，多番跨界切入成熟品类——从“天空”领域下沉至“地面”市场，推出的产品也屡被贴上“创新不足”的标签，但仍依靠供应链优势与品牌溢价，在参数比拼与价格战中展现出极强的市场侵略性。</p>
  <p>其今年7月底推出的全景相机Osmo 360也同样被诟病“缺乏原创性”，功能设计与影石X5高度趋同，但依然凭借"大疆光环"实现首销即断货的市场表现。随着影石全景无人机公测启动，大疆也迅速推出同类产品，形成明显的"围追堵截"之势，可见大疆整体产品推出节奏都与影石亦步亦趋，这种"战术性跟随"正是大疆的一贯突围逻辑————通过快速复刻对手的成熟产品形态，再结合供应链优势实现后发制人，这一策略在其无人机发展历程中已得到充分验证。</p>
  <p>考虑到两家公司在技术储备、渠道等方面存在诸多共性，未来大疆很可能通过更激进的价格战或更快产品迭代抢占市场份额。一旦这种预期兑现，必将对行业毛利率造成压力，进而严重挤压影石的利润空间。面对这样的对手，影石在全景相机市场的份额会面临被逐步蚕食的严峻挑战。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250913/v2_0e8a5aec03ac4ec0b0ee2dd5b1503e8a@5579416_oswg196042oswg1080oswg641_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：影石与大疆主要产品分布对比数据来源：信达证券，36氪整理</p>
  <p>此外，考虑到目前广义运动相机的主战场已经从海外转为国内市场，两家在国内市场相近的品牌力也是加剧未来竞争的一个因素，而国内市场相对较低的定价也可能对毛利率造成长期扰动。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250913/v2_02b94ddf25424da5a021cddd85e4dab6@5579416_oswg105237oswg700oswg830_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：全球全景相机和运动相机分区域增长对比数据来源：国盛证券，36氪整理</p>
  <p>（2）即便在绝对的垄断优势下，龙头对于降价抢占份额的意愿不高，但<strong>混业竞争的加剧，也意味着头部品牌想要保持领先优势，不仅需要花费更多的研发投入去维持领先的产品力和迭代速度，也需要更多的营销投入去教育市场，</strong>最终都会外化成公司的研发和营销费用增长，加速利润中枢的下行。</p>
  <p>以研发费用为例，2024年开始，随着公司进入新一轮产品推新周期，除了在优势品类全景相机上做纵向升级外，也加大了运动相机、轻量化可穿戴相机等领域的创新，今年陆续推出了全景相机ONE X5、运动相机Ace Pro2、口袋相机GO Ultra等爆款新品，并不断完善软件生态。同时，从在研项目披露情况看，目前至少还包含了轻量化的可穿戴饰品相机、手持便携式Vlog相机等细分领域更加差异化的挖掘。</p>
  <p>产品和品类创新的加速，带来了研发费用的快速增长，从趋势上看，2022年开始，影石创新的研发费用增速显著加速，长期处于70%以上的高水位，而今年上半年更是达到了5.6亿元，同比增速超过100%，研发费用率也继续提升了3.75个百分点。</p>
  <p>同时，结合财报中对在研项目投入的披露，上半年公司在传统全景相机、运动相机等领域的相关研发费用（不包含薪酬）就已经接近2.5亿元，相当于当期利润的50%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250913/v2_07365b8253364ad09aeda9860af3ffc9@5579416_oswg281994oswg1080oswg638_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：影石在研项目及投入数据来源：公司半年报，36氪整理</p>
  <p>诚然，作为创新驱动型公司，影石创新的核心增长模式就是依靠创新不断提升产品力，靠着国际领先的产品和技术获取市场份额提升，进而带动营收规模快速扩张，借助规模效应实现稳定的盈利能力。</p>
  <p>但竞争加剧下，研发费用的持续激增，无疑会对利润造成持续挤压，加大公司增收不增利的风险，从而加剧业绩和市场的波动。</p>
  <h2><strong>开疆之战：高风险、高投入的博弈</strong></h2>
  <p>影石创新虽以"品类定义者"身份推出全球首款全景无人机，但在传统业务登顶后，其第二增长曲线的多线混战态势正成为制约未来成长的重要因素。</p>
  <p>新的财报中，公司对于第二增长曲线的规划相比上市初期更为明确，即通过布局智能无线音频设备、全景无人机等创新型产品，打开传统业务的天花板，拓展增量市场。</p>
  <p>影石创新5年前便启动无人机领域的布局，今年7月底联合第三方孵化出全景无人机子品牌“影翎Antigravity”，靠着差异化的产品开发理念，进一步强化了市场对于影石高增长的预期。</p>
  <p>从战略上看，全景无人机产品的优势在于潜在空间更大，可以进一步打开影石创新的规模上限。</p>
  <p>根据信达证券的观点，2023年全球航拍无人机市场规模约为71亿美元，Valuates Report预计到2030年将进一步提升至122亿美元，复合增速约7.6%，其中大疆2024年的市占率超过70%。如果影石凭借差异化的竞争在2030年可以实现10%的市占率，那么，对应的增量营收空间约50亿人民币左右，若以2024年为基准，相当于再造一个影石。</p>
  <p>从业绩角度来看，影石的全景无人机产品目前仍处于公测阶段，量产问题尚未完全解决，尚未产生实际收入。未来即使进入量产阶段，作为新产品能否在大疆垄断优势下实现市场突破仍存在较大不确定性。</p>
  <p>这种不确定性很大程度上源于大疆对无人机市场的强大掌控力——尽管近年来其核心飞控与影像系统长期未实现突破性升级，也常被业界称为"挤牙膏式创新"，但在影石的竞争刺激下，大疆迅速作出反应，在影石全景无人机启动公测的2个月后也宣布推出同类产品。</p>
  <p>这场竞争背后折射出更深层的市场矛盾：一方面，长期受制于大疆垄断的消费者群体"苦疆久矣"，热切期待影石能通过差异化创新打破市场僵局；但另一方面，大疆凭借其强大的品牌溢价、供应链优势和闭环生态体系，仍牢牢把控着无人机市场主导权。两家企业的博弈已不仅仅是市场份额的此消彼长，更可能重塑整个行业的竞争格局。未来市场的关键变量在于：大疆能否继续凭借其品牌优势维持垄断地位，而影石又能否通过真正的差异化创新实现突围。</p>
  <p>但目前可以肯定的是，新兴产品的成本和费用投入一定会前置于业绩表现，从半年报披露的信息看，目前影石在全景无人机产品和相关的感知导航避障系统的计划直接研发费用就高达6.1亿元（不含人员薪资），上半年实际投入超过1.7亿元（不含人员薪资），如果加上后续新产品推广阶段激增的营销费用，那么可能意味着，为了能成功打造出以全景无人机为代表的第二增长曲线，短期内影石必然需要牺牲利润去换取这部分业务的突破。换言之就是，影石创新需要以当下的部分利润，去博取一个未来并不100%确定的第二增长曲线。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250913/v2_b04acd4c8c0c46089cf88b64464549ee@5579416_oswg67494oswg1080oswg136_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：公司无人机相关在研项目及投入数据来源：公司半年报，36氪整理</p>
  <p>这种背景下，未来如何平衡好即期盈利能力和远期业绩增长之间的关系就变得非常重要。</p>
  <p>实际上影石和大疆都面临原有业务增长渐缓的瓶颈，虽寻求第二增长曲线、推进业务扩张看似逻辑自洽，但回顾过往行业案例，这一过程极易滑向盲目多元化，一旦公司因为盲目多元化扩张大规模挤占了资源，那么除了短期盈利能力下滑带来的市场波动以外，还有可能会造成传统优势业务因为资源抽离而导致的创新能力不足。</p>
  <p>作为消费+科技为底色的公司，创新基因的减弱，尤其是竞争环境持续加剧的背景下，公司可能就会因此失去领先优势，最终被挤出头部行列。</p>
  <h2><strong>1200亿的估值合理吗？</strong></h2>
  <p>6月上市以来，影石创新股价涨幅接近6倍，截至9月11日，市值超过1200亿元，市盈率高达128倍，2025年的预测市盈率仍超过了100倍。</p>
  <p>对比来看，目前公司估值水平无论纵向对比历史平均水平还是与横向同业对比都处在较高水平，估值性价比偏低。</p>
  <p>与自身历史平均相比，8月中旬急速上涨后，公司PE已经显著偏离历史中枢水平，长期维持在一倍标准差上方；同时，选取小米、极米、安克、石头几家作为可比标的，截至9月11日收盘，可比公司的平均PE水平为36倍，2025年的预测PE为28倍，对比下影石也处于明显高估的状态，估值风险显著加剧。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250913/v2_d6179488b744447f985c428b71a990cc@5579416_oswg113289oswg1080oswg391_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：影石创新估值变动数据来源：wind，36氪整理</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250913/v2_9cce1104dc5b4c6e81b7dbf5303ea22e@5579416_oswg54678oswg728oswg338_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：影石创新估值与同业对比数据来源：wind，36氪整理</p>
  <p>那么，目前影石创新的估值究竟反映了怎样的远期业绩表现呢？</p>
  <p>根据Frost &amp; Sullivan数据，2023年，全球手持智能影像设备零售市场规模为364.7亿元，预计到2027年规模将进一步扩大至592.0亿元，2023-2027E年的CAGR达12.9%。假设至2030年，行业整体复合增速维持12.9%不变，那么对应2030年全球手持智能影像设备的市场规模约1270亿元。</p>
  <p>同时，假设2030年影石创新的综合市占率可以达到35%，由此计算，对应的远期收入空间为445亿元，加上全景无人机带来的50亿增量空间，合计收入空间约为495亿元左右。</p>
  <p>考虑到混业竞争、高投入拓新战略下，利润中枢的下滑风险，若远期净利润中枢降至10-12%，对应远期归母净利润空间约为50-60亿左右。</p>
  <p>如果按照20-25X PE简单测算，那么2030年，考虑全景无人机业务增量后，影石创新的合理估值区间约在1000-1500亿元之间。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250913/v2_01444f2aebdf4ecf910b6480f06083ab@5579416_oswg105444oswg846oswg566_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：影石创新远期收入和利润空间测算数据来源：Frost &amp; Sullivan ，信达证券，36氪整理</p>
  <p>截至9月11日收盘，影石创新的市值为1270亿元。也就是说，事实上，当前影石创新的市场定价已经透支了公司2030年左右的业绩增长预期，并且已经对全景无人机业务增量进行了充分定价。</p>
  <p>因此，公司当前的高估值或暗藏巨大股价波动风险。一旦市场情绪回归理性，或将面临长期通过实际业绩增长来消化高估值的压力，而市场竞争格局剧变会进一步加剧这一压力：市场对影石的估值已充分甚至过度反映成长预期，大疆正以“全品类对标”之势步步紧逼。其不仅在全景相机市场展开围攻，针对影石开创的拇指相机品类，大疆版拇指相机“Nano”也即将推出。在竞争中，大疆明显是追求效率至上的市场收割者。</p>
  <p>当行业竞争愈发转向参数对比与价格内卷，影石创新既要应对业绩兑现的市场压力，还需在“大疆式围剿”中艰难守护创新成果。若未来业绩增长不及预期，股价或将面临持续的估值回调压力。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3462111935452802</id>
            <title>双11红利在哪里？阿里妈妈将增长锚定全场景经营</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3462111935452802</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3462111935452802</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 12 Sep 2025 13:31:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>电商战场，从来不是静止的池水，而是在用户需求的牵引下不断延伸、不断改道的洪流。</p>
  <p>即时零售的兴起，又在今年为行业开辟了新的航道，淘宝闪购业务的开启，将用户的即时需求纳入了淘系的版图。紧接着，阿里又官宣将饿了么、飞猪合并入阿里中国电商事业群，覆盖“吃穿住行玩”的全场景闭环逐渐显现：让经营空间更大，机会更多。消费者在餐饮、出行之外，也开始在即时决策中关注起手机、零食、家电等品类，这意味着一个新的增量市场正在打开。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250912/v2_07d2a5017582436d98f7f3cc1d94ad7e@5679941_oswg152192oswg1170oswg780_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">阿里妈妈市场部及商业化运营中心总经理虎豹</p>
  <p>对商家而言，这不是被迫的改变，而是一次额外的选择——能否在新的节奏下，新的场域中捕捉到那些原本被忽视的需求，把临时的冲动转化为长期的生意：当消费者在点外卖时顺带选购数码配件，在订机票时搭配行李箱，这些场景中的即兴消费，正在转化为可持续的商业增长点。</p>
  <p>问题是，谁能读懂这场新变化，并找到新的确定性？</p>
  <h2><strong>淘系新增长红利：场景重构下的流量再分配</strong></h2>
  <p>电商的格局变化，从来不是凭空出现，而是无数微观场景的累积。今年，淘宝闪购的爆发就是这种演变的缩影。</p>
  <p>在许多品牌眼里，闪购并不是“外卖逻辑”的横向延展，而是打开了一个新的生意入口。用户在这里的消费，已经覆盖零食饮料、手机家电、美妆个护、运动户外等全品类。今年7月，淘宝闪购带动66个品牌单月成交破千万，395个品牌月成交过百万。这些数字背后，显现的是一个被重构的流量格局：即时零售不再只是餐饮延伸，而是电商生态里的关键入口。</p>
  <p>于是，我们看到了一种新的流量分配模式：远场电商的价格优势，与近场零售的一小时送达，叠加成新的消费体验。</p>
  <p>消费者希望得到的是“既要便宜、又要快”的体验，商家则通过打通线上线下的运营和供应链实现。今年618期间，迪卡侬通过淘宝闪购实现了线上下单、门店即时履约，即时单量提升至整体七成。</p>
  <p>而线下门店的价值，也得到了加码。后疫情时代，商家一个重要的命题是，全面拥抱线上化的过程中，门店到底承担着什么职责？</p>
  <p>赵一鸣零食的例子很典型。5月入驻闪购后，仅两个月成交额环比提升近240%，订单量增长超310%。对拥有上万家门店的连锁品牌来说，闪购成了新的流量入口：线上流量源源不断注入，门店成为承接流量的前哨。</p>
  <p>更重要的是，高频消费场景也在为低频商品“铺路”。一个点单习惯健康饮品的用户，往往也会被算法识别为有健身习惯、重视营养的人群。于是，运动装备、保健品甚至功能性护肤品，都可能在同一次触达中被引导成交。</p>
  <p>对商家来说，这意味着高频的外卖场景，正在变成相对低频的电商消费的前哨站。很多过去难以主动触达的新客，现在能被提前捕捉，甚至在用户自己还没意识到需求前，就完成了一次“遇见” 。</p>
  <p>与之对应的，是商家的危机感，变得愈发迫切。即时零售带来的新需求背后，是竞争对手从“同行”变成了“跨品类”“跨场景”。</p>
  <p>对商家而言，这意味着竞争不再是线性的，而是全场景、全域的争夺。</p>
  <p>因此，仅仅有触达还不够。商家过去最大的痛点之一，是站外种草和站内成交之间的断点。而这样的断点，也在被修复。上半年，“红猫计划”出现的本质，就是让商家在小红书的种草笔记可以无缝导流到天猫，实现整个流程的损耗最小化。</p>
  <p>对商家来说，这种链路的打通不只是效率提升，而是一次确定性的加固：从用户心动到下单，路径被缩短、结果更可预测。<br /><br />把这些场景放在一块看，能发现一个共同点：流量不再静止。它在远近场之间改道，在门店与线上之间流转，在一杯奶茶和一件健身器材之间串联，也在小红书的种草与天猫的成交之间无缝跳跃。对商家来说，这既是机会，也是压力。机会在于，新的触点让他们比以往更容易遇见潜在用户；压力在于，如果没有能力去理解、承接、沉淀，这些涌入的流量很快就会流走。</p>
  <h2><strong>AI赋能，把握住流量涌入以后的复杂算题</strong></h2>
  <p>当场景的闸门被打开，涌入的不只是流量本身，还有更复杂的经营算题。</p>
  <p>商家的体感一定是最深的。十年前，只需要守住大促节点，就能等来一波爆发。五年前，拥抱直播就能迎来稳定增长。而现在，流量和转化的入口更为分散，分布在闪购、会员、种草、门店等各个链路中，消费者的购买路径不再单一。</p>
  <p>人工经验已难以应对。经营逻辑的复杂性正被放大，每一次投放、每一次链路优化，都意味着庞大的数据量和决策难度。</p>
  <p>这正是阿里妈妈一直在押注AI&nbsp;的原因。近日，阿里妈妈万相台无界版升级为“万相台AI无界”，成为电商领域首个专注解决复杂经营问题的超级智能体。它要解决的，不是炫耀式的功能堆砌，而是商家在日常经营中最棘手的几个环节。AI进入之后，能在幕后接手那些人力无法完成的复杂计算，把流量真正转化为生意。</p>
  <p>最直观的环节是“找到人”。过去，投放常常依赖经验，比如卖空调就把预算压在家装人群上。但这种做法往往效率有限，美的一款智能省电空调在引入人群推广场景的AI圈人能力后，投放逻辑被大大优化。系统会根据卖点“智能、省电、防直吹”，自动捕捉与之匹配的潜在人群——例如智能家居先锋用户、追求能效的育儿家庭、需要远程控温的养宠人群。</p>
  <p>结果显示，转化率提升了&nbsp;80%，ROI增长&nbsp;32%，其中六成来自新客。这意味着，AI做得并不只是“扩大圈子”，而是找准目标。</p>
  <p>另一个常被忽视的痛点，是对消费者需求的理解。消费者的表达方式往往和商家预设完全不同。比如婴儿连体衣，有人叫“哈衣”，有人叫“和尚服”，还有人叫“爬服”。在人工设词的逻辑下，往往会因为了解受限而难以穷尽，导致无法覆盖更多的目标人群。AI通过知识图谱和语义识别，洞察这些碎片化的叫法背后的真实需求，并自动生成词包和动态出价。母婴品牌&nbsp;davebella&nbsp;因此实现了成交翻倍，新客占比超过&nbsp;60%。他们形容，AI就像一个“翻译官”，把用户的口头语转化成商家能听懂的生意语言。</p>
  <p>对中小商家而言，AI的价值更直观，落在效率和成本上。很多店铺没有专门的投放团队，一边要顾生意，一边还要做广告，常常力不从心。智能助手“小万”的出现，等于给他们配了一个&nbsp;24&nbsp;小时在线的经营助手。一个首饰商家曾做过实验：老店依旧靠人工运营，新店完全交给&nbsp;AI小万。结果，新店的计划搭建时间从半天缩短到一分钟，数据分析和人群画像报告自动生成，投放异常还能实时提醒并提出方案。阿里妈妈数据显示，AI小万累计调优计划超过&nbsp;500&nbsp;万个，调优后的计划平均拿量提升20%，ROI提升&nbsp;15%。</p>
  <p>综观这些场景，AI的角色已经发生了根本变化，让商家的日常经营从依赖经验，转变为建立在数据和智能上的确定性：找到真正有潜力的人群，让投放词覆盖更全面，用更少的资源跑出更高的效率。换句话说，AI既是放大器，把新增量推向更远；也是稳定器，让商家在更多元、更立体的竞争环境里获得更确定的经营体验。</p>
  <p>而这一点，正是万相台AI无界试图回答的问题。</p>
  <h2><strong>心智的窗口：做生意，也是在做品牌</strong></h2>
  <p>场景的重构与AI的赋能，最终落脚点并不只是销量曲线的提升，更重要的是品牌在用户心智中的位置。</p>
  <p>商家越来越清楚：卖货固然重要和必然，但真正要长青，还需要在一次次交易里留下长期印象。</p>
  <p>难点出现了。流量承接之外，品牌的名字、形象、价值，也要在频繁的触点里被种下来。</p>
  <p>这种变化，消费者的场景已经给出了答案。用户在闪购下单一支口红，几天后可能在饿了么点一杯咖啡，再在小红书刷到一条相关笔记。每一个触点看似分散，但如果品牌能持续出现，心智就会被逐步加深。</p>
  <p>一条通路，已经被阿里妈妈建立。其Uni Desk淘外品牌广告投放产品，通过整合线上线下、淘内淘外全域品牌投放资源，实现全域一站式种草的职责。商家只需要使用一个平台，就能解决全域投放与数据互通的问题，实现不同场景种草数据的掌握。</p>
  <p>而链路怎么无损化、种草和转化之间如何更通畅，成为究极命题。雅诗兰黛集团的实践，或许可以作为参考：他们把十多个品牌接入“红猫计划”后，ROI提升六成以上。更重要的是，原本只停留在“看一眼”的消费者，被顺畅地引到天猫完成购买，那一刻的转化，也是一次品牌印象的加固。</p>
  <p>为了让这种心智建设更可操作，阿里妈妈在今年双11将“品牌新力WIN”再次升级——以“品牌搜索竞争力”为第一目标的基础上，打通底层数据能力，以“新动频次”定义和量化从曝光触达到主动搜索所需要的曝光频次。</p>
  <p>营销圈的经典说法，是“七次触达记住一个品牌”，但那只是模糊的经验值。而现在，阿里妈妈通过底层数据能力的打通，将这个数字分行业、分品类进行更精准的量化展现给到客户，不同的品类有着不同的触达频次，以美妆中的护肤和彩妆两大热门品类为例，他们则是恰好需要7次的触达。针对不同的行业，阿里妈妈拥有更科学准确的量化这项关键经营指标的能力，让商家第一次能清楚看到自己离“用户购买”还差多少米。</p>
  <p>这意味着，心智转化从一件模糊的事情，变成了一件可追踪溯源、且可主动优化的确定性经营策略。品牌在做生意的同时，也在做心智建设。触达之外，品牌的名字、形象、价值主张，在每一次曝光中被种草、逐渐靠近转化，不仅是短期曲线的波动，更是长期资产的积累。</p>
  <p>因此，当全域平台与&nbsp;AI&nbsp;能力结合，双11就不再只是一次爆发节点，而是一个循环的放大器。商家在这里承接流量，也在这里加深心智；在这里做增长，也在这里建品牌。真正的竞争，不是单场的ROI，而是谁能在高频的消费循环里，占据用户的默认选择。</p>
  <h2><strong>未来属于谁？</strong></h2>
  <p>“拥抱新流量、拥抱新节奏、拥抱新技术。”这是阿里妈妈给出的三个关键词，也成为商家在未来阶段必须看清的方向。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250912/v2_08869c1423f44fa5aae15cc233b34979@5679941_oswg146611oswg1170oswg780_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">阿里妈妈市场部及商业化运营中心总经理虎豹</p>
  <p>新流量场景与新技术的加入，正在重塑竞争格局，而消费节奏的变化，更是今年无法回避的命题。</p>
  <p>阿里妈妈平台数据显示，今年7月的天猫超级88大促，给了一个清晰的信号：消费者人均购买天数同比提升超过两成，峰值接近三成，GMV峰值增速达到35%。在这种高频循环的消费模式下，商家的打法节奏也需要加快。</p>
  <p>这意味着，过去的大促逻辑像一场“蓄力—爆发”的马拉松，商家提前两个月蓄水，成败几乎取决于那几天的冲刺。但今天的赛制已然不同：不再是单线冲刺，而是大小循环嵌套的“接力赛”</p>
  <p>阿里妈妈将其总结为“快种快收”：用7到15天的小节奏沉淀人群与复购，再在双11这样的超级节点里集中释放。这种循环逻辑，让生意的确定性不再依赖单场爆发，而是看能否跟上用户的消费变化，在“小促日常买，大促集中购”的节奏中形成长期的稳定回路。</p>
  <p>可以预见，未来电商竞争将不再只是流量抢夺，而是进入更深层的心智与效率之战。</p>
  <p>一方面，是全域大消费平台为品牌提供了更厚实的土壤：闪购与饿了么、飞猪的合并带来源源不断的流量，淘天生态的边界在不断扩中。另一方面，闪购、红猫计划等场景、链路的出现，都在把消费者推向即时化、闭环化和循环化。</p>
  <p class="loading-entity">&amp;amp;nbsp;</p>
  <p>AI的介入，让复杂的经营变得可以被计算和优化。而阿里妈妈试图证明的是：AI不是加法，而是乘法。它让场景红利被更快捕捉，让消费节奏被更精准跟随，也让商家在全域生态中承接更大的增量。</p>
  <p>当这种效率作用在数百万商家和数亿消费者的规模上，累积出来的，已不仅是个别的增长，而是足以改变行业格局的力量。</p>
  <p>双11只是起点。未来的淘系经营更像是一场没有终点的循环游戏。赢家，终将属于那些敢于拥抱新流量、拥抱新节奏、拥抱新技术的人。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3463678800419201</id>
            <title>腾讯“护航”下，虎牙依然不好过</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3463678800419201</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3463678800419201</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 12 Sep 2025 12:48:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>近日，天眼查显示，广州虎牙信息科技有限公司（以下简称“虎牙”）于9月9日完成工商变更，原法定代表人、执行董事黄俊洪卸任，李平接任法定代表人并担任董事。该公司由林芝腾讯科技有限公司100%控股，腾讯创始人、CEO马化腾以60%的总持股比例成为实际控制人。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250912/v2_21ba27f56a8c4faa81618842a713e42b@5940768_oswg44562oswg1138oswg272_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：天眼查截图</p>
  <p>值得注意的是，8月，虎牙因“提供含有危害社会公德内容的网络表演”被广州市文化广电旅游局处以1万元罚款，并没收违法所得14元，这反映出虎牙在平台内容合规方面存在风险。</p>
  <p>在此背景下，虎牙的这次法定代表人变更，引发了外界的关注。</p>
  <h2><strong>1.虎牙变成“腾讯系”</strong></h2>
  <p>天眼查显示，2020年9月，广州华多网络科技有限公司、广州沁绿投资咨询有限公司退出股东行列，新增林芝腾讯科技有限公司，持股100%。与此同时，公司企业类型由“其他有限责任公司”变更为“有限责任公司（法人独资）”。</p>
  <p>公开资料显示，截至2025年3月31日，腾讯持股比例为67.3%，投票权为95.4%。而相较2024年同期，腾讯持股数量未发生变化，持股比例和投票权分别提升了1.3%和0.3%。</p>
  <p>随着腾讯在虎牙拥有绝对的话语权，腾讯系高管逐步接管了虎牙的核心管理岗位。2020年，黄凌冬被任命为董事长，程志、蒲海涛被任命为董事。2023年，虎牙宣布，林松涛接替黄凌冬出任董事长，自2023年5月23日起生效。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250912/v2_d2cfb1de2b3d4c5b8ad2f990e548d507@5940768_oswg122171oswg827oswg678_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：微博截图</p>
  <p>公开资料显示，黄凌冬、程志、蒲海涛均在腾讯任职。黄凌冬于2010年加入腾讯，任职虎牙董事长之前，担任腾讯互动娱乐集团的总经理和腾竞体育文化发展（上海）有限公司董事。卸任虎牙董事长后，继续在腾讯互动娱乐事业群任职。</p>
  <p>林松涛更是腾讯的老将。其于2003年加入腾讯，先后担任QQ 、QQ空间、开放平台、应用宝等业务的核心负责人，2016年升任腾讯副总裁。接任虎牙董事长后，林松涛仍负责应用宝业务。</p>
  <p>虎牙新法定代表人李平同样与腾讯有着千丝万缕的联系。企查查平台显示，除了虎牙的法定代表人和董事，其还在北京光启元数字科技有限公司、深圳纳实大数据技术有限公司等公司担任高管，而这两家公司的背后都是腾讯。北京光启元数字科技有限公司由深圳市腾讯计算机系统有限公司和林芝腾讯投资管理有限公司共同持股，持股比例分别为80.63048%、19.36952%；深圳纳实大数据技术有限公司则由深圳市腾讯产业创投有限公司100%控股。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250912/v2_25093ad3219847d4ac144d00cb102ea9@5940768_oswg37413oswg1191oswg227_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可见，即便更换了法定代表人，虎牙仍处于腾讯的战略体系和管理框架之内。</p>
  <p>腾讯着手控股虎牙的同时，还曾推动斗鱼和虎牙的合并。结合腾讯曾在2019年成立直播事业部来看，其控股虎牙的重要目的之一，或许是为了加强对直播行业的布局。</p>
  <p>不过，在虎牙宣布大笔分红计划之后，外界似乎有了不同的看法。今年3月，虎牙宣布2025—2027年股息计划，预计总派息金额不少于4亿美元，其中，2025年将支付约3.4亿美元现金股息，每股普通股或ADS派发1.47美元。在上半年，虎牙营收下滑且亏损的背景下，其大手笔分红被质疑是“割肉饲主”。</p>
  <h2><strong>2.林松涛的“三年计划”完成了吗？</strong></h2>
  <p>近日，虎牙发布了2025年第二季度财报，公司实现营收15.67亿元，同比增长1.65%；非美国通用会计准则下的净利润从2024年同期的9700万元下滑至4750万元。</p>
  <p>结合第一季度业绩，上半年，虎牙营收30.76亿元，非美国通用会计准则下的上半年净利润7150万元，而去年同期，这两个数据分别为30.46亿元和1.9亿元。</p>
  <p>拉长时间线来看，近些年，虎牙业绩表现不佳。其2022年开始，营收持续下滑，且连续三年亏损，尽管2024年亏损收窄至0.48亿元，却仍未扭亏为盈。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250912/v2_0fc7c3cbf72e48f9adee49e918eb853f@5940768_oswg54418oswg958oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：百度截图</p>
  <p>2023年接任虎牙董事长后，林松涛提出了“三年计划”，旨在带领虎牙从传统直播平台转向游戏生态综合服务商。策略之一就是通过提供更多游戏相关服务，来推动公司商业化重点的转变，最终实现业务转型。主要目标是，在三年内将游戏相关服务收入增加到总收入的30%。简言之，就是将游戏相关服务打造成虎牙的第二增长曲线。</p>
  <p>而目前来看，虎牙的游戏相关服务收入确实获得了增长。2025年第二季度，其游戏相关服务、广告和其他业务收入为4.14亿元，较上年同期的3.09亿元增长34.1%，在总营收中的占比达到26.41%。</p>
  <p>可以看到，虽已接近30%，但游戏相关服务收入能否成长为虎牙的第二增长曲线，并在三年内实现占比30%的目标，仍有待观察。</p>
  <h2><strong>3.直播业务的双重挑战</strong></h2>
  <p>与此同时，虎牙的核心业务——直播业务正面临挑战。2025年第二季度，虎牙直播收入为11.5亿元，较上年同期的12.33亿元下降6.7%，延续了一季度的下滑趋势。</p>
  <p>虎牙在财报中表示，这主要是由于宏观经济和行业环境的持续影响。但实际上，主播出走或停播以及内容擦边、低质带来的监管风险也给虎牙的直播业务增添了阻力。</p>
  <p>张大仙曾是虎牙头部主播，在虎牙拥有2940万粉丝。2023年8月，其在虎牙开启了最后一次直播后，于12月加入抖音直播并完成了首秀。目前，张大仙在抖音拥有5132.9万粉丝。</p>
  <p>同年，虎牙的另一头部主播骚男也宣布转战抖音。2024年12月，在虎牙上拥有超900万粉丝的游戏主播楚河，在社交平台宣布暂时停播。据悉，其曾在直播时透露，未能与虎牙就续约条款达成一致。不过，最终双方达成一致，楚河复播。</p>
  <p>抖音等平台的涌现，给了大主播更多选择，而大主播流失也会带走一定粉丝和流量。2022年到2025年第一季度，虎牙直播付费用户数量分别为563万、458万、450万、440万。</p>
  <p>此外，虎牙的直播业务曾受到多次监管。据“网信广东”公众号发布的消息，2020年6月，广东网信办会同省“扫黄打非”办、省教育厅等部门就虎牙上存在的传播低俗庸俗内容、借助免费“网课”推介“网游”等内容，约谈了虎牙直播负责人，且责令其立即开展全面整改、严肃处理相关责任人，并依法对虎牙直播予以罚款的行政处罚。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250912/v2_c14afd074b5b479e86511cdd258c5cad@5940768_oswg142604oswg843oswg729_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：“网信广东”公众号截图</p>
  <p>彼时，虎牙直播相关负责人表示，将严格落实约谈要求，切实履行企业主体责任和社会责任，对照问题彻底进行有效整改。</p>
  <p>不过，从结果来看，整改效果似乎有限。2022年，虎牙因部分主播直播时出现擦边行为被广州市番禺区文化广电旅游体育局罚款2万元，没收违法所得913.5元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250912/v2_2bdcbdaed2ee4828a851927538a97350@5940768_oswg252895oswg825oswg679_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：微博截图</p>
  <p>2024年7月，据“北京商报”报道，“此前涉嫌色情表演的多位虎牙主播，依然在直播间热舞，还有主播明面上是助眠，实则衣着暴露，发出令人浮想联翩的声音。”</p>
  <p>虎牙此次更换法定代表人，或为破局寻求新的思路与策略。然而，面对持续下滑的业绩、亏损之下仍大手笔分红所引发的市场质疑、日益严格的监管环境等，虎牙未来的发展仍需应对多重现实挑战，能否真正扭转局面，最终仍取决于虎牙后续的执行力、业务创新成效。</p>
  <p>本文来自微信公众号“趣解商业”，作者：赵栀，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3463662173574788</id>
            <title>苹果宣布iPhone Air在华发售延期，官方最新确认：中国移动、中国电信、中国联通将为iPhone Air提供eSIM支持</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3463662173574788</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3463662173574788</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 12 Sep 2025 12:39:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>9月12日，苹果公司发布声明称：“全新iPhone Air采用极致轻薄设计，较以往任何一款iPhone机型更经久耐用⋯⋯我们迫不及待希望用户能够体验iPhone Air。我们正与监管机构紧密合作，力争尽快在中国推出。”</p>
  <p>“iPhone 17、iPhone 17 Pro 和 iPhone 17 Pro Max 将于今日晚 8 点（北京时间）起开启预购，我们也将在获批后第一时间启动iPhone Air 的发售。”苹果方面表示。</p>
  <p>另外，苹果Apple Store官网9月12日进行了更新，将iPhone Air发售时间改为“发售信息后续更新”“所有机型将在获得批准后发售”。 苹果官网现已显示，iPhone Air通过eSIM激活运营商网络，不支持实体SIM卡。使用eSIM需要选择支持eSIM的运营商及相关的移动通信服务计划。中国移动、中国电信和中国联通将为本产品提供eSIM支持，具体时间依监管部门审批情况而定。请联系运营商确认其对eSIM的支持情况。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250912/v2_c4edcccb510e4beaa735082ad650dd70@46958_oswg104006oswg1080oswg655_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250912/v2_31fb4ec04eb94fefbc027da0fcaf2996@46958_oswg117836oswg1080oswg177_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在北京时间9月10日凌晨1点举行的秋季新品发布会上，苹果正式推出iPhone 17系列，包括iPhone 17、iPhone 17 Pro和iPhone 17 Pro Max，并首次新增iPhone Air，取代此前的Plus版本。作为苹果史上最轻薄的手机，iPhone Air厚度仅5.6毫米，重量165克，屏幕为6.5英寸，搭载A19 Pro处理器。苹果CEO蒂姆·库克（Tim Cook）称其为“颠覆性创新”。</p>
  <p>不过，轻薄背后也意味着取舍：苹果在电池续航和相机性能上做出了妥协。与此同时，由于机身过薄无法容纳实体SIM卡槽，该机型将仅支持eSIM卡，而这一特殊设计使得其在国内未能与今年的另外三款iPhone同步发售。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250912/v2_2580a7744f774991a1003bccdd3cd7eb@46958_oswg762354oswg1080oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>所谓eSIM（Embedded Subscriber Identity Module）卡，即嵌入式SIM卡，由全球移动通信协会（GSMA）制定的新一代标准。与传统插拔式SIM卡不同，eSIM卡直接嵌入芯片中，用户信息写入后即可实现通话、短信等服务，并可在全球快速接入当地网络。相比实体卡，eSIM卡在灵活性、安全性和体验上更具优势。</p>
  <p>事实上，苹果早在iPhone XR上就引入了eSIM功能，2022年在美国市场销售的iPhone 14系列更是全面取消了实体卡槽，谷歌等厂商也已支持eSIM卡。</p>
  <p>近日，《每日经济新闻》记者就eSIM业务进展分别联系了三大运营商。</p>
  <p>中国移动方面表示，已经支持eSIM手机业务，稍后开放服务将另行告知。</p>
  <p>中国电信方面表示，eSIM手机业务已全面准备就绪，预计近期获得工信部商用试验正式批复后，将很快向用户开放包括iPhone 17在内的eSIM手机业务办理服务，具体开放时间敬请关注。</p>
  <p>记者向中国联通方面追问开通eSIM卡的更多事宜，对方未给出回应。不过，值得注意的是，中国联通eSIM业务官方微信认证账号自2023年起就已经停止更新，但9月9日，该账号由“我的eSIM”认证改为了“联通eSIM”。</p>
  <p>另据记者了解，苹果方面一直与运营商合作伙伴及监管机构保持紧密合作，目前正等待可以在中国推出iPhone Air的最终批复。中国移动、中国电信和中国联通也在等待监管机构批准其eSIM智能手机相关许可，从而面向用户提供iPhone Air。</p>
  <p>值得注意的是，虽然手机eSIM卡业务尚未完全普及，但eSIM技术在非智能手机领域已经得到广泛应用，包括智能手环等，多家上市公司在此布局。</p>
  <p>今日eSIM概念股紫光国微涨0.94%，新恒汇涨1.78%，天喻信息跌1.54%。</p>
  <p><strong>（免责声明：文章内容和数据仅供参考，不构成投资建议。投资者据此操作，风险自担。）</strong></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/XtMeyqX0Gwl-7TvAr100Gw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“每日经济新闻”</a>，作者：杨卉 王晶，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>