<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2597985436400263</id>
            <title>苹果Vision Pro官宣1月19开订，2月2日到货，看2万5能买到啥</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2597985436400263</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2597985436400263</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 10 Jan 2024 00:43:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果Vision Pro, 空间计算产品, 革命性, 用户界面
<br>
<br>
总结: 苹果官网宣布首款空间计算产品Vision Pro将于1月19日开始预购，2月2日正式发售。Vision Pro被称为有史以来最先进的消费电子设备，具有革命性意义，其用户界面将重新定义人们如何连接、创造和探索。产品套装包括蔡司镜片、保护盖、头戴式发带等配件。发布半年后，Vision Pro增加了虚拟人Persona功能和空间视频功能，与iPhone联动，为用户提供更丰富的体验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>智东西1月9日报道，昨晚，苹果官网正式宣布了其首款空间计算产品Vision Pro的发售时间：美国太平洋时间 1月19日上午5点（北京时间<strong>1月20日13点</strong>）开始预购，2月2日正式发售。美国各大城市的<strong>苹果商店、苹果在线商店</strong>，均可购买Vision Pro。</p><p>Vision Pro售价3499美元（约人民币2.5万元）起，蔡司普通镜片则需要另付99美元（大约人民币720元），处方镜片则需要支付149美元（大约人民币1066元）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240110/v2_06b0bf3d093e470ab7a4e4a92094bc37@5091053_oswg76186oswg1080oswg420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“空间计算的时代已经到来，”苹果首席执行官蒂姆·库克（Tim Cook）说。“苹果Vision Pro是有史以来最先进的消费电子设备，具有革命性意义。（Vision Pro的）用户界面将重新定义我们如何连接、创造和探索。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240110/v2_025127196c5f402f9ff9450733bb734a@5091053_oswg632282oswg1080oswg635_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在苹果官网开篇不到百词的介绍中，曾接连出现3次“革命性（revolutionary）的表达，两次形容Vision Pro的重要，一次形容visionOS的重要。可以看出，苹果相当看重Vision Pro以及其系统所带来的变化。</p><p>据苹果介绍，Vision Pro带来的全新App Store将会为用户提供iOS和iPadOS上超过100万个兼容应用程序的访问权限。</p><h2><strong>01.苹果Vision Pro产品套装都有些什么？</strong></h2><p>从官网新闻的备注中，我们可以看到苹果Vision Pro发售时将会配有一些小的零配件随之发售。</p><p>首先是蔡司的普通光学镜片，需要用户单独花费99美元（大约人民币720元）购买，如果有特殊需求，想要购买处方镜片的用户，则需要再花费149美元（大约人民币1066元）。</p><p>并且在新闻稿最后的小字中还特别强调，想要购买处方镜片的用户要提供有效的处方证明，并非所有的处方镜片都能够得到支持。同时，所有的光学镜片都需要在线购买。</p><p>同时，Vision Pro套装里还会有一个保护双面屏的Vision Pro保护盖，两个不同材料类型的头戴式“发带”。从产品图中可以看到，除了此前的头戴设计，头部上方还增加了一个头带设计。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240110/v2_3f42b38af9b94781a6268d9d41caa217@5091053_oswg409728oswg1080oswg671_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，苹果还会提供一个用于橡胶材质的配件“光封（Light Seal）”，用于贴合面部，两个光封垫（Light Seal Cushions）。</p><p>不仅如此，苹果还“罕见”地在其产品套装中配备了USB-C充电线和USB-C电源适配器，以及电池、抛光布等其他小配件。</p><p>可以看出，作为一款可穿戴的产品，苹果从各个角度为用户的佩戴体验做好准备。同时，Vision Pro产品套装中也拥有较为丰富的配件类型。</p><h2><strong>02.发布半年后，Vision Pro有哪些变化？</strong></h2><p>还记得2023年6月7日，Vision Pro发布时给你带来最震撼的场景吗？</p><p>苹果不但展示如何通过眼手协同的方式开启了全新的交互体验，还分享了多屏共同协作的办公模式。</p><p>同时，Vision Pro的空间视频功能、EyeSight功能、Persona功能，以及各色娱乐体验，让人们对Vision Pro的期待值不断升高。</p><p>迄今为止发布会整整已经过去7个月时间，Vision Pro又有了一些新的变化和升级。</p><p>首先是大家较为期待的虚拟人Persona功能，在Facetime中虚拟人将栩栩如生地参见会议，视频通话等。苹果借助机器学习技术，让Vision Pro可以在几分钟内创建Persona。此外，Persona也支持在第三方视频会议应用程序中工作，包括Zoom、Cisco Webex和Microsoft Teams。但很遗憾的是，据苹果官网介绍，目前Persona功能仅支持测试版本。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240110/v2_f742106ec94c46c7b638ab4bd6ade067@5091053_oswg548738oswg1080oswg634_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在空间视频方面，iPhone 15 Pro或iPhone 15 Pro Max成为用户捕捉空间视频的得力设备。iPhone 与Vision Pro的联动，也给整个空间计算的内容生态提供了一个丰富的资源库。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240110/v2_878ea72e279b475b956de7154369b48e@5091053_oswg589270oswg1080oswg651_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>EyeSight功能上，苹果将会通过一个视觉指示器，让其他人清楚地了解用户何时拍摄空间照片或视频。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240110/v2_02f4bd599c2048368371ca356664540f@5091053_oswg793651oswg1080oswg701_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不仅如此，在交互方面，苹果同样揭露了更多细节内容。</p><p>比如说，新的身份认证系统Optic ID将会通过用户的虹膜来解锁Vision Pro、自动填充密码、实现Apple Pay完成付款等操作。苹果还强调到用户在浏览Vision Pro时眼动跟踪信息不会与苹果、第三方应用程序或网站共享。</p><p>再比如说，在眼动交互方面，visionOS还允许用一只眼睛进行眼动追踪。</p><p>从这些细节调整中可以得知，在过去半年多的时间里，苹果一直针对Vision Pro的用户体验不断做各类优化。并且，考虑到用户群体的多样性，苹果也在一些交互细节操作上给出更多信息，缓解用户的使用焦虑。</p><h2><strong>03.结语：发售倒计时，苹果或引领空间计算时代</strong></h2><p>苹果Vision Pro的发售，对VR/AR/XR/MR等空间计算相关的产业所带来的影响力是较为深远的。</p><p>回顾苹果Vision Pro发布后半年期间的产业变化，我们能够很明显感受到产业内的玩家对Vision Pro的看重程度，甚至有多位玩家转换产品思路，选择和Vision Pro站在一起。</p><p>但Vision Pro作为一款消费级产品，是否能够打动如今眼光标准越来越高的消费者群体？我们或许还需要一段时间观望，等待市场给出最真实的反馈。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/A7ztrwDnFpl2aWV_m18frQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID:zhidxcom）</a>，作者：徐珊，编辑：漠影，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2598033412422529</id>
            <title>“律政佳人”，抖音淘金</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2598033412422529</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2598033412422529</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 10 Jan 2024 00:42:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 律师, 短视频, 内容, 变现
<br>
<br>
总结: 律师们通过制作短视频来吸引用户，建立潜在客户群体，并通过专业知识将流量变现。然而，律师行业内对此存在争议，有人认为这样做败坏了律师形象。同时，律师们也面临着变现难题和内容创作的困境。然而，一些律师通过融合专业性和娱乐性的内容在短视频平台上取得了成功，并找到了变现的途径。这种新的生产关系冲击了律师行业的传统规则和价值观，引发了行业内的矛盾。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“律师，死刑犯执行死刑的时候身体不舒服可以请假吗？”</p><p>“律师，我老公是警察，我在家和他打架算袭警吗？”</p><p>“律师，我老婆的闺蜜把我老婆绿了，我该怎么办？”</p><p>这些让屏幕中的律师无奈后仰、口吐白沫的奇葩问题，正在成为许多运营短视频账号的律师用来制造节目效果的绝佳利器。观众们也对此乐此不疲，以超出常规的热情和屏幕中的律师互动、问答，并因此制造出更多人喜闻乐见的“电子榨菜”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240110/v2_757a336a435646d7a33574ac2ea8d6be@000000_oswg54565oswg998oswg807_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了问答之外，擅长整活的年轻一代律师也有看起来更加离谱的操作，譬如边跳街舞边普法、边说相声边科普，以及边秀肌肉边讲案例等等。</p><p>看起来，这是又一个“新产业深入短视频”的例子。在这个具备丰富可能性的流量池中，律师们也想参与进来分一杯羹，用“内容”作为吸引用户的方法，建立潜在客户群体，再用专业知识将流量变现，提供法律咨询业务等等。</p><p>不过，这个看起来两全其美的新生态，却在行业内有着不小的争议。有人称其为“败坏律师形象、哗众取宠”，身处其中的人对这些评论则有些不平，他们有自己的立场。</p><p><strong>从更深的角度说，这像是作为“新媒介”的短视频在持续冲击律师行业的“老规矩”，新的生产关系带来了新的利益分配方式，也冲击了原有的行业共识和价值观，矛盾由此而来。</strong></p><h2><strong>律师做短视频的先机与烦恼</strong></h2><p>“涨粉没技巧，全靠入行早。”广东华商律师事务所合伙人、法律博主“马66”半开玩笑地告诉<strong>刺猬公社（ID：ciweigongshe）</strong>。</p><p>2019年，马66和其团队就开始尝试做法律类的短视频和直播，她经常参加电视节目，也因此敏锐地意识到，作为新平台的抖音蕴藏着巨大的机会。或许，通过抖音等短视频App生产内容，就可以在粉丝群体中获得更多案源。</p><p>入局早给她带来了不小的优势，彼时抖音尚是泛娱乐内容的天下，她的律师形象和知识类内容因此具备“稀缺性”，算法宠幸、平台推荐，她也因此产出了一些点赞过十万的爆款视频，并获得了超过二十万的粉丝。</p><p>不过，制作内容后的变现之路却没有她想象的那么通畅。作为先行者，她享受到了平台的内容红利，但同时也要面对许多尚未有普遍解决方案的难题。</p><p>难题的一部分来自于律师这个职业本身的特殊性。据马66介绍，律师法中有明确规定，执业律师除了能兼职做高校老师、科研单位的科研人员或者公司的独立董事之外，不允许做其他兼职获得收入。<strong>这种限制，让律师们在抖音涨粉后很难通过“接广告商单”的变现路径获得收入。</strong></p><p>另一方面，马66想要通过做直播和短视频来获取更多案源的想法，在当时也比较难实现。律师办案受地域性影响较大，但当时的短视频平台，网红达人的粉丝基本上来自于全国各地，很难实现律师和客户之间点对点的服务。而且，这一阶段的短视频平台，用户普遍年轻化，需求也普遍娱乐化。综合来看，当时的情况下，律师们的账号并不具备从内容流量向案件转化的基础条件。</p><p>面临变现难题的同时，马66的粉丝增长也几乎陷入停滞。作为最早一批入局者，马66曾经被平台当成知识类博主的典型进行扶持和宣传，但也因此，他们在内容的探索上缺少可以学习的对象。很快，创作陷入瓶颈，“粉丝似乎也不爱看了”</p><p>在短视频尚且有很多垂类红利空间的时候，执着于一个目前变现路径并不清晰的垂直领域并不是明智之举。马66的团队人员也无法长期“为爱发电”。很快，他们决定停更。团队中的一位运营转而去做了一个宠物号，如今也已经有超过100万的粉丝。显然，无论当时还是现在，宠物号都具备更好的变现前景。</p><p>马66坦言，当时的自己对账号的粉丝增长停滞并没有很在意，维持账号更新的主要力量也来自于团队而非她自己。在那个特殊的时间点，这次尝试以失败告终。</p><h2><strong>娱乐化普法，困在争议中</strong></h2><p>“平时我刷抖音就发现，抖音上很多草根都做起来了。那我放下身段去做，为什么不行？”法律博主“法师马马”告诉刺猬公社。</p><p>时间来到2023年，当一个更年轻、更懂互联网、更会整活的律师决定做一个短视频账号，他会怎么做？</p><p>法师马马决定玩点不一样的，他出于自己的经验找到了一个绝对领域。“专业能力比我更强的，未必有我放得开；比我放得开的，专业能力可能就不如我。”于是，<strong>他将自己的视频编排成娱乐内容和专业内容夹杂的形式，先用吸睛的内容和话术打开自然流量，再用专业的法律知识留住用户。</strong></p><p>这种策略在观众端形成的内容感知，则是他粉丝口中的，“社会精英跳舞给我看”。一个较为出圈的案例，是他突然穿着抖音彼时正流行的“蜜蜂装”边跳舞边普法，动作妩媚，文案风骚。但内容却是相对严肃的科普，对“被打了能赔偿几百万”的说法的驳斥；“大部分赔偿都是根据实际花费报销，用身体伤残换取伤残补偿金不合适。”</p><p>如他所料，这种融合了专业性和娱乐性的内容在短视频平台有不少拥趸，许多粉丝因为他“离谱”的视频形式而知道他，又因为他较强的专业能力而关注他。如今，他在抖音已经拥有超过35万粉丝，在B站也有将近20万粉丝。</p><p><strong>这也符合抖音一贯的视频生产和变现逻辑。无论是直播电商还是本地生活，一切商业化的东西都需要与内容相结合。律师想在抖音获得案源，自然也要先创作适合在抖音传播的内容，再获得粉丝，进一步将其变现。</strong></p><p>相比于几年前，当下的律师在抖音的变现途径也通畅了许多。一部分变化来自于抖音等短视频app作为产品的迭代和进化，马66告诉刺猬公社，如今做视频投流可以精确到同城流量，这样的话，本地办案的律师就可以先通过投流获取本地的粉丝，再从中获取案源。</p><p>另一方面，律师本身也在针对短视频平台的特质搭建全国范围内的协作体系。马66举例说，假如有其他地方的粉丝想要委托她办案，她就可以将其推荐给熟悉的当地律师，以协作的形式完成委托。</p><p>除此之外，部分律师也可以通过在抖音获取流量后，用付费法律咨询的形式去获得一定收入。</p><h2><strong>新旧冲突，没有输赢‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍</strong></h2><p>不过，法师马马的短视频内容，却也让他置于舆论的漩涡中，并因此丢掉了此前在律所的工作。</p><p>原因是其视频内容大火后，受到了更多律师同行的关注，也因此被领导发现。据法师马马说，很多同行都认为他“打造低俗人设，有损公序良俗，损害律师形象”。</p><p>马马对此则有些不平和委屈：“我一条视频本子要写3个小时，拍摄3个小时，剪辑还要2个小时。花这么长时间保证视频里的法律内容没有瑕疵。我讲的东西都是很专业的，只是我的形式比较浮夸。不这样的话就没有自然流量，没人看啊。”</p><p>双方的价值观冲突始终无法调和，马马最终拿到N+1的赔偿后与律所和平分手。</p><p>马马坦言：“自己一开始做抖音账号，一方面是为了普法，做更多更好的法律宣传。另一方面就是希望通过抖音赚更多的钱。”据他所说，在律师的行业体系中，头部的老律师可能凭借经验和人脉吃掉了行业中绝大多数利润，像他这样真正“做案子”的人，尽管在华政读完本硕，也拿不到多少工资。</p><p>他还举例称，如今很多年轻律师生存环境艰难，很多已经到了要去送外卖的地步，甚至一位年轻的女律师因为屡次在盒马盗窃盒饭和蛋糕而被判处拘役五个月、缓刑五个月。</p><p>在传统的律师升级打怪之路中，律师想要晋升，除了个人机遇和能力之外，很大程度上需要依靠“熬”，一方面把自己熬成老律师，另一方面也把自己在相关行业的同学熬成有话语权的人。由此，人脉关系才真正打通，年轻律师终于迎来了出头之日。</p><p><strong>但新的媒介带来了新的机遇，年轻律师普遍偏低的收入，也让他们有动力去寻找新的发展空间。</strong>这才有了许多年轻律师进军短视频领域，寻找新的事业空间的普遍情况。当然，年轻律师之所以能做到，也与他们普遍有更好的“网感”，更懂年轻人有关。</p><p>当然，有时候律师的形象也会一定程度上影响案件当事人的判断，有人就曾在法师马马的评论区下表示“反正我不会委托这样的律师”。<strong>马66也告诉刺猬公社，一些内容比较娱乐化的律师内心也比较纠结，因为律师行业归根结底还是一个崇尚知识技能、追求公平正义的行业，如果长期做娱乐化内容，可能会处于行业鄙视链底端。</strong></p><p>但马马也有自己的想法。“世界那么大，总有人喜欢我的奇奇怪怪。我一条视频的播放量有几百万，哪怕只有千分之一万分之一的案子来找我，也够养活我了。喜欢我这种方式的，来委托我。不喜欢我的，也可以去找其他律师嘛。”当然，尽管如此，马马也很难获取真正的自由。</p><p>马66对法师马马的境遇表示同情，在她看来，法师马马所在的律协未免过于古板，而马马的视频形式也过于“夸张”。如果法师马马做大了，是有可能给其所在律所带来更多案件，实现共赢的，毕竟一个律师的能量有限，处理不了太多案件。只是其所在律所无法接受这样的内容形式，最终导致他们分道扬镳。</p><p>马66还半开玩笑道：“如果我是他的领导，我就和他一起出去开一个新律所……”</p><p><strong>新媒介对旧观念的冲击无法避免，抖音等短视频App已经改造了相当多传统的行业，律师行业尽管特殊，但似乎也免不了被影响的命运。</strong></p><p>“新旧观念的碰撞下没有谁输谁赢，最终会催生出一个更合理的状态吧。”马66说。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxNzAwMDkwNQ==&amp;mid=2247675190&amp;idx=1&amp;sn=d339b2171cceaa64cf76465ecef32c0a&amp;chksm=c091c7ae31ee86f96064db18c4d46d1ac59737b0ea99060750d04f315df7c623a6a9431f0752&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“刺猬公社”（ID：ciweigongshe）</a>，作者：陈首丞，编辑：陈梅希，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2597514423597705</id>
            <title>看完腾讯开年改革，咋感觉全员烧钱时代要结束了……</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2597514423597705</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2597514423597705</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 10 Jan 2024 00:36:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 腾讯IEG, 项目规划, 春笋计划, 高成本开销
<br>
<br>
总结: 腾讯IEG召开员工大会，介绍了未来1-5年的项目规划，包括守住基本盘和试水新赛道产品。腾讯游戏推出春笋计划，推动中小级别项目的立项，并增加对新机会和有潜力的垂类游戏的投入。腾讯在过去过多投入高成本大项目后，现在采取小步快跑的战略，用更多中小级别项目来抓市场机会。高成本开销和团队管理成为挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>据内部人士透露，腾讯IEG昨日（1月8日）召开了线上员工大会。</p><p>会议上，除Mark、Steven等高层对未来的的展望外，Colin、Jerry、Enzo、Ethan等一众工作室老板也逐一上台，向大家介绍了各自团队在未来1-5年的项目规划。</p><p>一名腾讯员工称，腾讯集团高级副总裁马晓轶Steven在会上提到，当下IEG的任务是守住基本盘，并通过新老项目交替或者新赛道产品试水。即将上线的《白荆回廊》就属于这一范畴。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_0190179cc17a49f4bda9174e37d07144@000000_oswg78507oswg800oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得关注的是，腾讯游戏公布了一项全新的管理机制：春笋计划——推动更多中小级别项目的立项。</p><p>该机制有两个激励点：</p><p>1.增加对新机会、新玩法，及有潜力的垂类游戏的投入；</p><p>2.鼓励年轻人才的成长，会根据产品表现给予更多激励。</p><p>可以看出，春笋计划旨在优化IEG未来的产品储备结构，也是激励人才的一种尝试。</p><p>一位接近腾讯游戏的认识提到，此前腾讯在高回报的大产品上押注太多资源，取得一些成绩，但大项目同时也有成本高、周期长等问题。</p><p>如今，在此前大项目的基础上，IEG又新增了小步快跑的战术，用更多中小级别项目来抓市场机会。若产品上线后取得优异成绩，公司还会额外再给予奖金和表彰。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_4b0b736b1a9e496c82ad9d609ddda646@000000_oswg326105oswg800oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这两年行业有一个变化：大家都在找成本更低，更有市场需求的方向。</p><p>而在此前，大家都在做一些高成本的大项目。</p><p>就立项来说，心动CEO黄一孟曾感慨：“现在上海研发成本真的非常高，每个项目一月千万很正常——一年就一个亿，两年就两个亿，但你想想，现在的项目哪有两年能做完的？”</p><p>腾讯NExT Studios副总经理顾煜年中曾预测，在未来，项目研发成本超过10亿将不再是大新闻。结果半年不到，10亿项目就排着队地站了出来。</p><p>据网易官方宣发信息，已上线的《逆水寒手游》，拿到版号的《射雕》，以及刚刚公布年内上线计划的《七日世界》，均已砸了或预计投入超过10亿元；另据多名接近朝夕光年的人士称，《星球重启》的成本应该超过10亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_5b84e9024d2746af8e062cb657ffc018@000000_oswg748245oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>高成本开销，一部分来自人力。此前很多团队认为只要砸钱把高端人才抢过来，就能做出好游戏。这也引发了前两年的人才战。对比海外，国内游戏行业的薪资水平被抬得太高。</p><p>游戏研发又是烧人的行当。团队为了买认知，就得朝团队培养、管线搭建砸钱。一位大厂制作人告诉我，自己手上就有预算本，项目到了铺量阶段，把团队一扩大后，他就眼看着数字往上飙，叫人心慌。</p><p>另一部分则来自挑战。《逆水寒手游》制作人听雨提到，项目要加码的情况再正常不过——有时，看到市场某个东西受玩家欢迎，想自己也做一个，结果研发一做就得一年两年地往上加。</p><p>尤其是《原神》与开放世界大获成功后，很多都觉得自己也能成，然后追加投入……这一做，就是几千万上亿地往上花。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_6ceb6628e81941a49d9db8f96d23c367@000000_oswg564052oswg800oswg341_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>退一万步来说，即便你不盲目投入，要搭建自己的管线，面对市场的挑战，也会经历一个非常痛苦的投入。一位大厂制作人提到，他们为了引入3A产品的管线及工具，要付出5倍10倍的时间去调试，“非常痛苦”。</p><p>掐指一算，如今是这些10亿项目纷纷亮相的节点，同样也是那些大投入项目悄悄被砍掉的时候。</p><p>某北京知名公司，单品跑过大几十亿的流水，早早就预判了行业转型的趋势。一口气立了约10个UE项目，射击、女性向、MOBA……前后花了小10个亿，如今项目几乎都被砍掉。</p><p>某上海中厂，此前开了多条二次元游戏研发线，部分项目要对标《原神》去做设计。如今众多项目被砍，公司一年内经历了2-3轮员工裁撤，在刚过去的年末又下发了一轮优化名单。那个对标了设计、勉强上线的项目，也已经跌出榜单，再寻不见。</p><p>更近的感知，无疑是朝夕光年。即便在历经多年实验后，公司终于拿到了《晶核》这样的成果，但他们还是失去了耐心，选择逐步退场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_c9919b4782904d3fb467a5609cb79109@000000_oswg636505oswg800oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一个说法是，钱不是问题，而是国内游戏行业成长太快，大家其实没有做好迎接这些大项目的准备。</p><p>一方面是团队管理。顾煜在此前提到，大项目需要大规模的人才作支撑。但不是谁都是米哈游，“米哈游能管理好上千人规模的团队，那是奇迹，这个能力我确实很佩服……我们的极限，其实也就是同时管理两三百人。”</p><p>另一方面是市场机会。顾煜认为，上个时代的市场秩序已经崩坏了，下一个时代到底什么能成功？谁心里都没底，所以每个团队都在忙乱地摸索。可如今内卷成本太高，没一个项目是容易的，大部分都被砍掉了。</p><p>一位专门做游戏投资的朋友告诉我，他们现在已经不看那些有雄心壮志的项目，尤其是那些声称要把品质做得如何好的团队，“这些本质就是要打资源战，可米哈游他们在那儿放着，你是要和谁耗资源呢？”</p><p>所以到了现在，行业或许也是在挤到当初热潮所扩张出来的泡沫，回归到一种探索阶段。</p><p>《逆战》手游制作人CP就认为，找成本更低、更有市场需求的方向，会是一个不错的选择。“游戏行业就是需要很多人投入、试错才会越来越健康。最后大家都会沉淀下来做自己最擅长的、最想做的。每个类型其实都有机会，关键还是创作团队想做什么，是不是能做出来，这才决定最终成败。”</p><p>或许，腾讯游戏现在所放出的春笋计划，便是回归类似的探索。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_066cd3f240324045bac7958592c7305e@000000_oswg327301oswg800oswg340_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5OTc2ODUxMw==&amp;mid=2649918756&amp;idx=1&amp;sn=89bed43eb46270eeae38235cd131a8a5&amp;chksm=be9fcbfbfed0f3347cf21008806ac8cce823f61f415827a4db9e10d9a77841441c70de305aa2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“游戏葡萄”（ID：youxiputao）</a>，作者：灰信鸽，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>