<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2789602773107842</id>
            <title>百度副总裁、文库事业部负责人王颖：创作新纪元，人人都是内容创作者 | 新质生产力·AI Partner大会</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2789602773107842</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2789602773107842</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 24 May 2024 13:17:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI时代, 赋能者, 被赋能者, 新质生产力
<br>
<br>
总结: 当下的人类正站在AI时代的开端，社会中的每一个人都在被强大的AI技术赋能。聚焦AI领域的“赋能者”与“被赋能者”，36氪“新质生产力·AI Partner大会”以“我被AI赋能了”为主题，汇聚国内AI领域重量级嘉宾，一起共探AI行业新图景。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>当下的人类正站在AI时代的开端，社会中的每一个人都在被强大的AI技术赋能。聚焦AI领域的“赋能者”与“被赋能者”，36氪“新质生产力·AI Partner大会”以“我被AI赋能了”为主题，汇聚国内AI领域重量级嘉宾，一起共探AI行业新图景。</p></blockquote><p>5月24日，36氪“新质生产力·AI Partner大会”于北京环球贸易中心正式拉开帷幕。大会聚焦AI场景与应用端，分为“AI能为我们做什么”和“我被AI赋能了”两大篇章。现场汇聚来自蚂蚁集团、联想、OPPO、百度、英特尔等企业的AI领域先锋者，以“赋能者”与“被赋能者”的不同视角，共同探讨AI技术如何“爆改”千行百业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_5872cd7bfb184734a770d7832c0eb97e@5783683_oswg136143oswg1920oswg1279_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">百度副总裁、文库事业部负责人 王颖</p><h3>以下是百度副总裁、文库事业部负责人王颖发表的主题演讲，经36氪整理编辑：</h3><p>大家好，我是百度王颖，今天很高兴参加36Kr新质生产力大会，与大家一起分享百度文库是如何被AI赋能，以及赋能广大的用户。</p><p>今天，我想分享的主题是：创作新纪元：人人都是内容创作者。为什么这么说呢，因为我们看到，随着AI时代的到来，同样也迎来了创作的新纪元，在这个新纪元里，因为AI的赋能，人人都有能力成为内容创作者。</p><p>我们知道，22年11月，OpenAI发布了ChatGPT，引发了巨大的轰动，5天之内就吸引了一百万用户的注册使用。</p><p>百度也在2023年10月的世界大会上，发布了最强的文心大模型，文心4.0。在理解、生成、逻辑和记忆能力上都有着显著提升，综合能力与GPT-4相比毫不逊色。</p><p>百度文库也基于文心大模型进行了重构，拥有了非常强大的AI创作能力，由此带来了创作的新纪元。</p><p>事实上，百度文库是一个大家的老朋友了，百度文库在重构前，已经在学习办公、家庭教育、兼职赚钱领域拥有深厚积累。比如学习办公领域的期刊文献、行业资料，家庭教育场景的学前辅导、优秀教材，在兼职赚钱领域，百度文库也有文档共享分成、平台创作补贴的机制。有了AI之后，百度文库在这三个场景上也推出了丰富的AI功能，智能PPT、智能研报、智能画本、智能漫画等等。其实每一个AI功能背后都是一个智能体，端到端到为用户服务。除了用户被AI赋能了，可以说，百度文库，也被AI赋能了，有了更多的能力，赋能更广的用户、更多的场景。随着我们能力一步一步来丰富，如今，百度文库已经成为了学习办公神器、家庭教育利器、兼职赚钱暗器。</p><p>文库AI重构之后，文库已经成为了一站式AI内容获取和创作平台。</p><p>目前，文库拥有海量的文档资源，其中包括12亿的文档，实现各个领域的全面覆盖，也拥有4亿的专业学术资料，领先全网。到目前为止，我们已经有1.4亿的用户使用了百度文库的AI能力，AI功能使用次数达到15亿，并且，百度文库的AI PPT功能，获得国家工信安全中心在PPT生成领域报告中的评分第一。</p><p>接下来，我将和大家分享一下，在学习办公、家庭教育、兼职赚钱这三个场景中，百度文库的用户，他们是怎么被文库AI赋能的。</p><p>首先，我想介绍学习办公场景的应用。我相信学习办公是大家日常生活中非常需要提效的场景，我们看看李雪琴在学习办公中，是怎么提效的。通过文库的AI能力，帮助大家在职场中少走弯路。</p><p>接下来，我想介绍一位我们百度文库的用户，他是温州大学的建筑系教授，他在日常上课过程中，都会现场使用百度文库AI助手演示，用来给学生讲解建筑学的专业知识。他们在做一个茶社设计方案的项目时，教授询问了AI小助手茶社设计规范，百度文库AI小助手回答了一个非常专业的回答，从空间设计、到装修风格、再到家具和茶具，都考虑到。这就非常直观给到学生专业的参考。因为教授上课都用百度文库AI，这个学校的建筑系学生，也成为了百度文库AI的粉丝。</p><p>百度文库还有一位用户，他是贵阳医疗卫生机构的管理人员，在日常工作中，会涉及到医院规章制度培训需要做PPT，大家知道，制作PPT其实是一个挺有技术门槛的工作，收集资料、做大纲、画PPT设计稿、配图、写演讲稿等等，但是在AI时代，这些问题都可以迎刃而解。他借助百度文库AI，通过培训主题或者医院文件，一键生成他需要培训PPT，并且还能自动生成配套的演讲稿，极大的方便了他的工作。他觉得，百度文库AI生成的PPT，不但逻辑严谨，设计美观，而且配图也十分丰富。做PPT是非常多用户头疼的工作，目前，百度文库AIPPT功能已经帮助了非常多用户实现了从不会做到会做的赋能。</p><p>当然，我们还有很多用户是有非常强的创作能力的，但是文库AI依然可以帮助赋能提效。</p><p>接下来介绍的用户，他是罗兰贝格的全球合伙人李冰博士。李冰博士本身就是一个非常资深的咨询顾问，具有专业的内容创作能力。但是他在用完百度文库智能生成研报功能之后，也表达出，AI研报功能很超预期，已经像有一定经验的咨询顾问写出的东西。</p><p>可以看到，百度文库生成的研报拥有丰富且专业的数据和图表支持，逻辑严谨，所以能够得到行业大拿的肯定。</p><p>百度文库除了帮助不会创作的用户到会创作，也让李冰博士这样专业的创作人士得到了巨大的创作提效。</p><p>除了学习办公场景中的应用，我也想和大家分享一些在家庭教育场景中比较温馨的用户案例。在家庭教育场景中，百度文库推出了智能画本功能，可以自定义主题生成想要的画本。我们就有一位这样的宝妈用户，她表示以前都是买纸质画本给宝宝看，但是故事都比较同质，发现文库还能创作画本之后，立刻用上了。大家可以一起看看效果。她通过自己孩子身边的故事，做了有教育意义的主题，起到了寓教于乐的效果。</p><p>我们还有一位用户，她是一位女儿的妈妈，她之前给女儿写过歌，她就用百度文库的智能漫画功能，通过歌词生成漫画，给女儿一个陪伴和礼物。她觉得，科技让亲情变得更加的真实，让家人的距离彼此更近。</p><p>智能画本和智能漫画功能，是我们文库在跨模态内容创作上的创新，让画本、漫画这种以往上手门槛比较高的内容题材，也能让普通人轻松上手创作。</p><p>我们知道，现在社会大家都追求做一个副业，或者做一个斜杠青年。百度文库在兼职赚钱的场景中，也赋能了非常多的用户。</p><p>我们有一位小说爱好者，他本身是一位白领，他用百度文库创作小甜文，发布在小说平台后，竟然收获了上万的点赞，连他自己也没想到。他表示，没想到AI写出来的小说可以这么动人。</p><p>我们还有一位大学生用户，他是一位漫画爱好者，日常爱看漫画，但是不太擅长画漫画。但是通过文库AI，他开始创作漫画投稿了。他说，文库AI不但可以给到大纲灵感，还能直接生成画面，能力强大到已经可以让他投稿赚钱了。</p><p>文库还推出了拍图生文功能，通过一张图片，就能识别图片的内容，根据需求创作出适合场景的内容。例如小红书、闲鱼、朋友圈，每个场景生成的内容风格都不一样。</p><p>我们有一位在校大学生，他也是一位自媒体达人。日常就在小红书发内容。他用上百度文库拍图生文功能表达了极大的惊叹，竟然还能有emoji表情包，比自己的写的还更像小红书内容。</p><p>我们还有一位职场妈妈，用拍图生文功能来发布闲鱼帖子，我们都知道，宝宝长大之后有很多东西用不到需要处理闲置。这位职场妈妈就用百度文库拍家里宝宝闲置用品，生成闲鱼转卖的文案，因为有太多东西处理闲置，她觉得拍一张图就能一键生成文案简直太方便了。</p><p>其实，像这样的用户案例我们还有非常非常多。大模型的出现，不但打破了产品的想象力边界，在产品被赋能的情况下，也充分赋能了用户。让原来不会创作的用户现在也会创作了，大幅度提升了效果，让所有的不可能变成可能。</p><p>我们相信，AI，可以让人人都成为内容创作者，而且，我们也在经历着，见证着。</p><p>最后，还有一件大事和大家宣布。百度文库将在5月30日百度移动生态万象大会发布全新产品。大家敬请期待。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2789852041086089</id>
            <title>拜师拼多多？美团低价外卖已经步入新的阶段</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2789852041086089</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2789852041086089</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 24 May 2024 11:58:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 拼多多, 拼单团购, 拼好饭, 低价外卖
<br>
<br>
总结: 在拼多多创新的百亿补贴和拼单团购+社交裂变玩法被大厂效仿后，美团外卖推出了拼好饭作为低价外卖的重要尝试。拼好饭通过平台介入供给侧，采用“热门餐品推荐+拼单点餐+统一配送”的方式，降低各方成本，实现了低价产品的供给。然而，拼好饭也面临着商家低利润经营、商品质量问题等挑战，需要平台进一步提升监管能力和吸引商家入驻。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>说拿来主义也好、说师夷长技以制夷也罢，但不可否认的是，在拼多多横空出世、杀出重围之后，其首创的百亿补贴以及拼单团购+社交裂变玩法，已经被一众大厂争先效仿。其中前者如今成为了电商平台的标配，后者则与不同行业结合，催生出了拼单看剧、拼好饭等产品形态。</p><p>其中，拼好饭作为美团外卖在探索低价外卖的一次重要尝试，近来也有了新的进展。近日有消息源透露，拼好饭今年第一季度的日均单量已达到约500万单、接近2023年第四季度美团餐饮外卖日均订单量5700万单的10%。而在此前交银国际方面就曾指出，2023年拼好饭总订单量达11.6亿单、占美团外卖总订单量的6%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_fb4d47e4efc24d9e97c52e2d1873ce34@000000_oswg20116oswg677oswg367_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据接近美团的相关人士判断，日单量做到500万已经意味着拼好饭的尝试初步成功，未来其市场规模将会继续扩大，长期来看其订单量在美团外卖总量中的占比将有望达到20%。</p><p>目前进入拼好饭页面可以到，诸如4.9元汉堡套餐、5.5元三菜一汤米饭套餐等餐品可谓是比比皆是。同时拼好饭还有一个很能拿捏用户痛点的优势，那就是0配送费。</p><p>所以问题就来了，拼好饭这一模式是如何实现将外卖价格打下来的呢？据了解，这一业务模式的逻辑，是平台会介入供给侧，并根据区域内用户需求特点、为商家提供集中选品建议，通过“热门餐品推荐+拼单点餐+统一配送”的方式，让用户、商家、骑手分别集中下单、出餐、配送，从而让整个链条实现规模化运转，用“拼”的方式来降低各方成本。</p><p>以展示环节为例，与美团外卖以商家店铺为单位运作不同，拼好饭是以SKU的逻辑呈现产品，就像曾经淘宝重视店铺、拼多多推荐商品一般。同时美团方面还限制了最高价和餐食的最低规格，从而进一步保障拼好饭的低价供给。在这种情况下，商家不需要参与各类推广，只需价格够低就能获得流量扶持。而相对较少的选择，也有助于确保每个单品都能聚集更大的销量，让商家可以通过规模效应来压低成本。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_0ee877bca56846099021c6f057a764e8@000000_oswg104165oswg700oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而且得益于市场份额上的绝对优势，无论在用户数据、还是对商家的议价权上，美团方面显然都更有底气，这也是其能够持续尝试拼好饭的原因之一。事实上，饿了么也曾探索过类似的低价外卖产品 “小宝团”，但未有明显进展，对此有饿了么方面相关人士将拼好饭称为“优等生做的附加题”。他认为饿了么没能复刻拼好饭有两个原因，其一是缺少用户数据、无法准确定义需求，其二是市场份额较低、对商家缺乏议价权。</p><p>至于美团尝试低价外卖的原因，其实也并不复杂。一方面在经过了多年的挖掘之后，美团外卖用户和订单规模的增速已经在放缓，因此希望借此进一步打开下沉市场、获得更多的用户和订单。而且随着近年来市场环境的变化，这款最初为争夺下沉市场的产品，在一二线城市也取得了不错的表现。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_d48fabf90a1142fcb98821db4e5489cf@000000_oswg33700oswg685oswg689_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一方面，此举或也是为了加深护城河、防止有新入局者用低价外卖来进入这个赛道。要知道，近年来在群敌环伺的情况下，“拼好饭”被寄予的期望也越来越大。此前在2023年第三季度，美团就首次在财报及电话会议中提及拼好饭，该公司管理层表示将关注高性价比选品、加强拼好饭策略，满足消费者对于配送效率的需求。</p><p>只是尽管如今拼好饭已经到了新的阶段，但在用低价产品满足用户的同时，如何实现平台、骑手、商家的三方共赢，美团也还要面临诸多的挑战。例如低客单价也就意味着商家必须低利润经营，再加上餐饮商品难以标准化，难免会有商家为了降低成本，出现诸如用劣质原材料等行为，以至于催生出“锅里的堂食，掉在灶台上的外卖，掉在地上的拼好饭”之类的传言。大量低价商品的涌入，就可能会加剧这种现象的出现，而这显然就需要平台进一步提升监管能力和处罚力度。</p><p>此外需要注意的是，在拼好饭推出早期，因为低毛利的特性，商家参与积极性并不高。为此，美团方面曾允许入驻商家的拼好饭销量可累加至外卖店铺，以帮助其提高流量权重，并吸引了不少商家。但今年年初美团宣布调整策略，规定商家上线拼好饭90天后，拼好饭的订单销量、评价等数据将不再记入外卖门店。</p><p>一旦失去对门店的引流作用后，商家参与拼好饭的积极性还能剩下多少？为了解决这个问题，美团显然就需要拿出更多的补贴和流量，来吸引商家入驻。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_bdd05d43a1ef4fdeb30c17332a1f2b88@000000_oswg42247oswg666oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>并且为降低每笔订单的履约成本，拼好饭采取了畅跑模式，将在同一商家下单、地址相近的顺路订单优先派给畅跑骑手，并宣称骑手可以通过接更多的单来提升整体配送收益。但显然这只是理想状态，例如有些顺路订单尽管地址相近，但可能并非同一个小区、同一楼层，这种情况下骑手奔波于多个订单，就会出现费力费时还赚不到钱的情况。</p><p>更不要说即使不是拼好饭订单，在普通的外卖订单中为了提高时效，系统也会将取餐地点和送达地点相近的订单向同一骑手分配。在这样的情况下，畅跑骑手就存在被迫越来越“卷”的可能。</p><p>当然，低价外卖显然并非美团为寻求突破而进行唯一尝试，近年来其不断延展配送品类、持续加码即时零售业务，在餐饮外卖的基础上喊出了“万物到家”的口号。</p><p>据官方公布的数据显示，截至2023年美团即时零售业务日均订单量已达700万、位居行业第一。虽然目前尚不清楚究竟低价外卖、即时零售是否能够帮助美团走出瓶颈，但几乎可以肯定的是，在如今的市场状况下，美团对新事物的尝试显然不会停止。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649864306&amp;idx=3&amp;sn=e5df7706c36d3abf8b79a62844a274e0&amp;chksm=8697c6178a8dc219cbc042d6ed05b562ee171c173185a049d0d905f0721c7b703c5fad1d000f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2789786209065864</id>
            <title>“创新”失败，B站“怂”了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2789786209065864</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2789786209065864</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 24 May 2024 11:30:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 哔哩哔哩, 播放时长指标, UP主, 商业化
<br>
<br>
总结: 哔哩哔哩去年提出的播放时长指标改革失败，导致UP主流失和商业化困境，现在努力降本增效以实现利润转正，但面临着如何保持特色、吸引UP主和用户的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>去年哔哩哔哩提出的改革，最终还是“夭折”了。<strong>近日，哔哩哔哩社区与产品负责人方方发布了一则动态，主要目的是宣告去年以播放分钟数代替播放量的改革失败。</strong>对于这个决定，有人赞同，也有人吐槽哔哩哔哩“怂”。准备了近一年多，哔哩哔哩为何还是放弃了呢？</p><h2>1.哔哩哔哩创新暂停？</h2><p><strong>5月22日，B站社区与产品负责人方方用一封“道歉信”，宣布了播放时长指标项目失败。对于失败的原因，方方称是因为“过于理想化”。</strong>简言之，推出新功能的理由不能是为了显示平台有多厉害，而是为了让大部分人接受，但现在外界并不接受。不过，方方强调，“在目前的推荐算法中，播放时长已经成为了非常重要的统计因素”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_9bfaf716d4d2443f84d3cbf5702c0d92@5940768_oswg234964oswg960oswg829_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：哔哩哔哩截图</p><p>哔哩哔哩为何想要将播放时长指标外显？<strong>去年6月，在公司14周年庆的晚会上，董事长兼CEO陈睿提出了这个想法，目的是为了凸显优质视频。</strong>随着短视频在人们生活中的占比越来越高，主打中长视频的哔哩哔哩也不可避免地受到影响，同时，拥有同样播放量的短视频UP主和中长视频UP主，制作一个视频所花费的时间、精力可能相距甚远。因此去年哔哩哔哩计划将播放量改为播放时长的举措，被外界理解为是为了留住更多UP主。</p><p>只是此举初心是好的，但是实际操作过程中可能会遇到一些问题。首先就是方方所说的，“在B站之前，全世界没有任何一个平台和产品，是以时长计数的”。<strong>这会带来一个问题，那就是在各大平台都外显播放量的情况下，播放时长是否能得到广告商的认可。其次以播放时长来计算后，水视频的UP主可能会变多。</strong>包括但不限于这些原因，哔哩哔哩只能忍痛宣布放弃。那么哔哩哔哩该如何留住UP主呢？</p><h2>2.亏损的哔哩哔哩，流失的UP主？</h2><p>去年，《湖北日报》报道称，多位哔哩哔哩UP主宣布停更，除了创作遇到瓶颈、想要休息等个人原因以外，也是因为平台收益在减少。</p><p>据网友在社交平台分享的文章，哔哩哔哩UP主的收入来源为创作激励、充电计划、直播收益、签约MCN、推广、付费课程、带货等。其中创作激励是主要收入来源之一，这一部分收益来自于“bilibili创作激励计划”，但近年来，哔哩哔哩给予UP主的创作激励增幅在下滑。<strong>2020年哔哩哔哩收入分成成本为91亿元，同比增长18%，2023年，收入分成成本为95亿元，同比增长4%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_fc68401943ee41989f1f4a985920c04c@5940768_oswg884004oswg834oswg626_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：罐头图库</p><p>创作激励增幅减少背后，是持续亏损的哔哩哔哩。<strong>2019年到2023年，哔哩哔哩的归母净利润分别为-12.89亿元、-30.12亿元、-67.89亿元、-74.97亿元、-48.22亿元。</strong>至于为何亏损，可能是成本增加、收入增长遭遇瓶颈等原因导致的。因此摆在哔哩哔哩面前的，不仅是流失的UP主，商业化也迫在眉睫。</p><h2>3.2024年，哔哩哔哩不只要赚钱？</h2><p>为了赚钱，哔哩哔哩开源节流“两手抓”。一方面上线竖屏视频、做电商、做直播、做游戏，一方面进行人员调整，努力减亏。今年，广告业务也将是哔哩哔哩的重点。那么哔哩哔哩近几年商业化成果如何？</p><p><strong>近日，哔哩哔哩公布了2024年一季度未经审计的财报。财报显示，2024年第一季度，哔哩哔哩实现总营收56.6亿元，同比增长12%，其中，广告业务同比增长31%。经调整净亏损为4.56亿元，同比收窄。</strong>从数据来看，哔哩哔哩的降本增效已经有了成效。这也代表着，哔哩哔哩有可能实现之前立下的今年三季度利润转正的目标。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_242ba4e3496c4bafb5fe22b0b8c65b6e@5940768_oswg85902oswg960oswg528_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：微博截图</p><p>哔哩哔哩赚钱后，或将有资本留住更多UP主。但是钱只是一方面，对部分UP主来说，哔哩哔哩如今最大的问题是失去了自己的特色。曾经哔哩哔哩的特色就是中长视频，准确来说是有内容且戳中年轻人“心巴”的中长视频，<strong>然而如今，哔哩哔哩既想要维持中长视频，又想拥抱短视频，反而失去了自己的特色。</strong>除了UP主，哔哩哔哩的改变也引起了部分网友的不满。有网友表示，如今短视频平台有抖音、快手等，“刷短视频我干嘛看B站”。</p><p>如今的哔哩哔哩要“变”，但是该如何变、如何在赚钱和特色之间保持平衡、如何让UP主和用户满意，是需要长期思考的问题。2024年，哔哩哔哩的任务或许不只是赚钱。</p><p>本文来自“趣解商业”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2789794410415232</id>
            <title>AI 需求强劲，英伟达距离苹果只差一步之遥</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2789794410415232</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2789794410415232</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 24 May 2024 10:57:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 英伟达, 数据中心, AI, 财报
<br>
<br>
总结: 英伟达发布的财报显示，数据中心业务表现强劲，营收大幅增长，超出市场预期，证明AI浪潮依然强劲。公司CEO表示下一场工业革命已经开始，AI将为各行业带来显著增长。此次财报发布后，英伟达股价大涨，市值达到2.55万亿美元。数据中心业务依然是公司的核心增长驱动力，得益于大型云服务提供商等客户的支持。同时，汽车和消费互联网领域也表现突出，为公司带来更多收入机会。整体来看，英伟达在数据中心领域的增长势头强劲，财务状况健康。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>达一季报远远超出了市场预期，证明 AI 浪潮依然强劲。</p><p>财报显示，英伟达 2025 财年第一财季（2024 年一季度）的总营收为 260 亿美元，同比增长 262%；数据中心收入为 225.63 亿美元，同比增长 427%。这些数据连续多个季度创新高，远远超出华尔街的预期。</p><p>英伟达 CEO 黄仁勋在财报声明中表示，「下一场工业革命已经开始」。他表示，各国和大量公司正与英伟达合作，将传统数据中心转型为「AI 工厂」，生产一种名为「人工智能」的新产品。黄仁勋认为，AI 将为各个行业带来显著的生产力和收入增长，同时在成本效益和能源效益上也有显著提升。</p><p>这些利好消息暂时平息了人们对过去一年数据中心设备支出狂潮可能导致放缓的担忧。财报发布后，英伟达股价上涨 9.32%，突破 1000 美元，市值达到 2.55 万亿美元，与苹果（2.87 万亿美元）只差 3200 亿美元。今年以来，英伟达股价已上涨了 109.6%。</p><h2>01 数据中心依然马力十足</h2><p>英伟达的业务分为四个主要板块：数据中心、游戏、专业可视化和汽车业务。</p><p>其中，数据中心业务是最受关注的部分，也是英伟达的核心增长驱动力。在 2024 财年第四财季，英伟达的数据中心业务收入达到 184 亿美元，是前一年同期的 5 倍多，并刷新了前一个财季的历史新高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_964644e8e6e3463b9f63e559bbcf0d43@5091053_oswg183974oswg1080oswg548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">英伟达 2025 财年一季度关键财务指标 | 图片来源：财报截图</p><p>从最新数据来看，数据中心业务依然表现强劲。2025 财年第一财季，英伟达的总营收为 260 亿美元，其中数据中心业务贡献了 226 亿美元，同比增长 427%，环比增长 23%。数据中心收入创下历史新高，占比进一步增长到 86.9%。</p><p>英伟达首席财务官 Colette Kress 表示，数据中心业务的增长主要得益于 Hopper 架构 GPU（例如 H100）的出货量增加。与去年相比，计算收入增长了 5 倍多，网络收入增长了 3 倍多。</p><p>此次财报中，英伟达首次披露了数据中心业务的具体收入细项。其中，计算收入达到 193.92 亿美元，同比增长 478%；网络收入为 31.71 亿美元，同比增长 242%。计算收入主要来自 Hopper 平台，而网络收入的增长得益于 InfiniBand 端到端解决方案的强劲表现。</p><p>值得一提的是，目前大型云服务提供商，如亚马逊、Meta、微软和谷歌，大约占英伟达数据中心收入的 40%。此外，许多领先的大型语言模型（LLM）公司，如 OpenAI、The Depth、Anthropic、Character AI、Cohere、Databricks、DeepMind、Meta、Mistral 和 xAI，都在利用云服务构建 NVIDIA AI。</p><p>当然，英伟达希望业务多元化，不仅依赖于这些大客户。黄仁勋在财报中指出，人工智能正在扩展至各国政府、消费互联网公司、汽车制造商和医疗保健客户，这些新领域可能会在云服务商之外创造多个价值数十亿美元的垂直市场。到第一季度末，英伟达已经与 100 多家客户合作，建立了规模从数百到数万个 GPU 不等的人工智能工厂，有些甚至达到了 10 万个 GPU。</p><p>其中，汽车和消费互联网领域表现尤为突出。英伟达首席财务官 Colette Kress 透露，特斯拉为了进行 AI 训练，购买了 35,000 块英伟达 H100 GPU，这些 GPU 用于特斯拉最新的自动驾驶系统 FSD V12。Kress 表示，今年汽车行业将成为英伟达数据中心业务中最大的垂直市场，带来数十亿美元的收入机会。</p><p>另一大亮点是 Meta 发布了最新的大型语言模型 Llama 3。该模型在 24,000 块英伟达 H100 GPU 上训练完成，为 Meta 旗下的 Facebook、Instagram、WhatsApp 和 Messenger 的新人工智能系统 Meta AI 提供支持。Llama 3 不仅提升了这些平台的 AI 功能，还在各行业掀起了一股 AI 开发热潮。</p><p>令人惊讶的是，过去一年中，大模型的推理场景已经占据了英伟达数据中心 40% 的营收。这表明，大模型在许多实际应用中确实带来了显著的业务和业绩增长。</p><p>此前，多位云计算行业人士曾表示，去年采购英伟达 GPU 主要用于大模型的训练。随着大模型在实际场景中的广泛应用，算力更多地被用于推理。</p><p>除了数据中心业务，英伟达的游戏业务在第一季度实现了 26 亿美元的营收，同比增长 18%。相比之下，汽车芯片和图形工作站芯片的影响相对有限，第一季度分别实现 4.27 亿美元和 3.29 亿美元的销售额。</p><p>得益于数据中心业务的快速增长，英伟达在 2025 财年第一季度的财务表现非常亮眼，显示出强劲的增长势头和盈利能力。2025 财年一季度，英伟达的营收达到 260 亿美元，较上一季度增长 18%，同比激增 262%，显著超过分析师预期的 246.5 亿美元。</p><p>英伟达 GAAP 净利润为 148.81 亿美元，同比暴涨 628%，环比增长 21%；非 GAAP 净利润达到 152.38 亿美元，同比增长 462%，环比增长 19%，每股收益为 6.12 美元。毛利率从上一季度的 76.7% 提升至 78.9%。这些数据表明，英伟达在数据中心领域的快速增长和市场竞争力显著增强，其财务状况非常健康。</p><h2>02 中国业务大幅下滑</h2><p>英伟达不仅在当前季度实现了超预期的营收，还为未来的稳定增长做好了布局。根据他们的二季度预期指引，英伟达预计营收将达到 280 亿美元，预计 GAAP 毛利率为 74.8%，全年毛利率将稳定在约 70% 左右。</p><p>这一预期超出了市场的普遍预期，也暂时消除了此前市场对人工智能需求不足的担忧。微软、谷歌、亚马逊和 Meta 等四大科技公司在一季度的财报显示，今年他们在云计算领域的资本投入高达 1770 亿美元，远高于去年的 1190 亿美元。预计到 2025 年，这一数字还将增至 1950 亿美元。这些大额投资预计将继续推动英伟达在数据中心收入和利润的持续增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_49f7c97617a34364a1f284a995a31a63@5091053_oswg47143oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2024 年 GTC 峰会上，黄仁勋展示了新款 Blackwell GPU 芯片 | 图片来源：视觉中国</p><p>除了业绩指引，英伟达的 Blackwell 系列芯片的最新进展也备受关注。随着英伟达从 Grace Hopper 芯片到 Blackwell 芯片的过渡，引发了市场对 Hopper 和 H100 产品的需求变化的担忧。据报道，亚马逊网络服务（AWS）暂停了对 NVIDIA Grace Hopper 解决方案的订单，转而等待更强大的 Grace Blackwell 超级芯片的推出。AWS 对此表示，他们并未完全停止对 NVIDIA 最先进芯片的订单，而是在特定项目中进行调整，例如他们与 NVIDIA 共同开发的 Project Ceiba 超级计算机。</p><p>对此，黄仁勋表示，Blackwell 芯片已经进入生产阶段，预计将在第二季度开始出货，并在第三季度加速。客户将在第四季度完成数据中心的部署，这将为英伟达带来显著的收入增长。这个表现超出外界的预期。</p><p>他还强调，尽管市场开始向 H200 和 Blackwell 过渡，但对 Hopper 和 H100 产品的需求依然旺盛。客户希望尽快部署新的基础设施，以提高效率并增加收入，这导致了对旗舰 AI 训练模型的持续需求。</p><p>在财报电话会议的最后，黄仁勋提到，为了应对 GPU 和定制 ASIC 的激烈竞争，英伟达制定了未来十年的技术发展路线图。</p><p>他们致力于推进 NVlink、InfiniBand 和以太网计算架构。在 Blackwell 之后，英伟达计划每年推出一款新产品。他们还制定了以太网的发展路线图，将很快推出新的网络技术 Spectrum X，并由戴尔推向市场。此外，英伟达还将推出 InfiniBand 计算架构。</p><p>所有这三种计算架构都运行 CUDA 及其整个软件堆栈，为用户提供更快的运行速度和更多的云与数据中心选择。英伟达的创新不仅提高了性能，还降低了总拥有成本（TCO）。凭借其架构，英伟达将引领新一轮的技术革命。</p><p>与此同时，英伟达在中国市场的供应情况备受关注。此前，中国市场一直占据英伟达数据中心收入的 20% 至 25%。然而，自去年 10 月美国发布最新芯片出口限制后，英伟达在中国的业务受到了极大限制。2024 财年，中国业务在英伟达营收中的比例只有个位数百分比（5%）。</p><p>今年早些时候，英伟达开始向中国客户提供符合美国出口管制的特供版 AI 芯片 H20。不过，英伟达高管在财报会上承认，今年第一财季公司在中国的销售额「大幅」下降。黄仁勋预计，中国市场未来的竞争将更加激烈，主要由于技术限制加剧了当地市场的竞争。他表示，英伟达将继续尽最大努力为中国客户和市场服务，并强调「我们会尽力的」。</p><p>创纪录的财务表现下，英伟达也有隐忧。在芯片制造端，英伟达还面临谷歌、微软、AMD、英特尔、博通等其他竞争对手抢订单。据了解，谷歌多年来一直与博通合作生产自己的 AI 芯片；亚马逊则于 11 月宣布推出新的 AI 芯片，同月微软表示也将开始生产定制 AI 芯片。</p><p>另一方面，随着越来越多的通用大模型被训练出来，企业开始将关注点转向 AI 推理。对于头部互联网和大模型公司来说，今年的挑战是大模型的落地和变现。而对于其他企业，如何挑选合适的大模型融入生产或业务流程以创造价值，是更重要的命题。英伟达需要确保其「护城河」能够持续提供竞争优势，以应对这些挑战。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/qNTqCFmuJ90pBAb3JUtArg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极客公园”（ID:geekpark）</a>，作者：周永亮，编辑：郑玄，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2789735404132741</id>
            <title>数万亿L4级自动驾驶市场，急需“鲶鱼”特斯拉</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2789735404132741</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2789735404132741</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 24 May 2024 10:55:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, FSD, 智能驾驶, L4级别
<br>
<br>
总结: 近日，特斯拉CEO马斯克访华，推动特斯拉FSD在华落地并部署在Robotaxi业务上，加速中国智能驾驶革命，中国已有超50个城市出台自动驾驶政策，中国智能驾驶技术发展迅速，中美最有可能率先实现L4级别自动驾驶商业化应用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，特斯拉CEO马斯克“闪电式”访华。</p><p>环球时报援引外媒报道，马斯克此行目的是争取推动特斯拉FSD在华落地，并将其部署在旗下Robotaxi业务上。</p><p>中国汽车工业协会、国家计算机网络应急技术处理协调中心随后发布的《关于汽车数据处理4项安全要求检测情况的通报（第一批）》中，特斯拉国产的ModelY和Model3位列其中。业内认为，这将加速特斯拉FSD入华的进程。</p><p>如今，中国智能驾驶革命已到突破时刻。</p><p>据不完全梳理，目前中国已经有超50个城市出台自动驾驶试点示范政策。2023年12月27日，在中国电动汽车百人会论坛（2024）媒体沟通会上，中国电动汽车百人会副理事长兼秘书长张永伟表示，智能驾驶应用路线逐步清晰，车路协同、智能网联、车城协同路线也会不断清晰，最终要走向L4级智能辅助驾驶。</p><p>中国电动汽车百人会与麦肯锡团队联合发布的研报《驶向2030：全球新能源汽车产业发展格局与展望》中更是明确指出，中美将最有可能率先实现L4级别自动驾驶的商业化应用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_ee01339561bc47bba086cbfd213c98d7@5802182_oswg122840oswg407oswg439_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不得不说的是，针对L4级自动驾驶，业内依然有不同的声音。在近期中国电动汽车百人会、车百智库汽车产业研究院与华为云组织召开的“加快推动大模型在汽车领域创新应用”高端研讨会上，就有与会代表表示，业内对自动驾驶的紧迫感不够。</p><p>因此，此时的中国自动驾驶产业，需要特斯拉这条“鲶鱼”进入，以推进我国自动驾驶产业发展。同时，如《驶向2030：全球新能源汽车产业发展格局与展望》所言，中国在智能驾驶技术领域的迅速发展不仅推动了国内新能源汽车产业的进步,也将推动全球智能驾驶技术应用的跨越式发展。</p><p>本文围绕特斯拉FSD入华，以及L4级别自动驾驶的商业化应用的相关内容，试图回答以下几个方面的问题：</p><p>1我国智驾发展情况如何？</p><p>2为何需要“鲶鱼”特斯拉来促进我国智驾发展？</p><p>3我国Robotaxi的未来有多大市场？</p><p>4大模型对智驾的推动作用体现在哪里？</p><h2>智驾狂飙</h2><p>新能源汽车行业已进入“智能化”下半场，而智能化决定成败。</p><p>作为智能化的核心主题，自动驾驶发展迅速。据乘联会、汽车工业协会等数据计算，2023年乘用车L2辅助驾驶（不含高阶自动驾驶）搭载率约38.96%。L2级自动驾驶因其较低的价格与简单可靠的功能，已经取得用户的信任，实现鸿沟的跨越。</p><p>从L2到L3的产业演进中，NOA是至关重要的一步。NOA全称为NavigateonAutopilot，通常被业界称为“领航辅助驾驶”或“高阶智能驾驶”。按应用场景分，NOA分为高速NOA和城市NOA。</p><p>据中金，2024年2月，乘用车中高速NOA、城市NOA的渗透率分别为9.8%、3.4%。另据九章智驾数据，新能源乘用车中，高速NOA、城市NOA渗透率分别达到20.45%与6.51%，目前以新势力为代表的车企正加速实现100%高速NOA搭载率。</p><p>值得注意的事，中国市场上部分车型在技术上已经达到L3级水平，但出于多方面原因的考虑，仍以L2+级辅助驾驶宣传。譬如，城市NOA已经无限接近L3。</p><p>高阶自动驾驶功能的价格区间正在不断下探。2023年的新能源车中，高速NOA功能已经渗透至10-20万区间，城市NOA功能也已经下探至20-30万区间。未来，15万元级市场或将成为自动驾驶决战战场。小鹏汽车宣布将推出具有高阶智能驾驶功能的10-15万级别的A级汽车。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_a4811d1388404dd581cafc1e4a94c877@5802182_oswg157141oswg441oswg294_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（何小鹏在2024年百人会论坛上宣布进军10-15万级全球汽车市场）</p><p>L4级自动驾驶也在快速发展中，前途可期。据不完全梳理，目前中国已经有超50个城市出台自动驾驶试点示范政策，例如上海、江苏、杭州等多地已制定自动驾驶相关法规。管理咨询公司罗兰贝格认为，中国自动驾驶政策重心已由过去鼓励扩大路测与试点范围，转向支持车型量产和商业化运营落地，以推动高级别自动驾驶技术和创新商业模式加速成熟。</p><p>2023年12月27日，在中国电动汽车百人会论坛（2024）媒体沟通会上，中国电动汽车百人会副理事长兼秘书长张永伟表示，智能驾驶应用路线逐步清晰，车路协同、智能网联、车城协同路线也会不断清晰，最终要走向L4级智能辅助驾驶。</p><p>中国电动汽车百人会与麦肯锡团队联合发布的研报《驶向2030：全球新能源汽车产业发展格局与展望》显示，麦肯锡在2021年和2023年分别展开了对近90位全球领先汽车企业高级管理者的调研，旨在了解他们对L4级别智能驾驶商业化首个实现地区的预期。在2021年的调查中，仅有28%的受访者选择了中国，而到2023年，这一比例攀升至47%，意味着中国成为行业领军者们心目中最有可能率先实现智能驾驶商业化的地区之一，与美国地区齐驱而行。</p><p>因此，同济大学汽车学院教授朱西产表示，中国智能驾驶革命已经到突破时刻。在3月举办的中国电动汽车百人会论坛2024上，小鹏汽车董事长、CEO何小鹏提出，未来18个月内高阶智驾的拐点将到来”，下一个十年将是智能化的十年。</p><h2>急需“鲶鱼”</h2><p>不得不正视的事，L4级自动驾驶的实现依然面临难题，其推广落地、商业前景、安全性等方面都面临不确定性。</p><p>譬如，目前自动驾驶技术无法完全应对所有路况的需求，交通事故发生时的权责判定也尚未明。另外，驾驶过程中占比很小的特殊场景，如突然出现的不规则障碍物、违规驾驶的其他车辆等“边缘场景”，成为制约自动驾驶发展的核心问题。</p><p>自动驾驶科技公司Momenta曾提出，L4级自动驾驶技术想实现规模化，至少要做到人类司机的安全水平，因此需要至少千亿公里的测试，目前没有一家车企的测试里程达标。</p><p>在中国，L4级自动驾驶所需的车路云协同技术也面临挑战。中国电信工作人员在接受中国证券报采访中提到，车路协同的难点不仅在软硬件技术上，还涉及车企、通信企业、道路基建企业及相关管理部门。据清华大学智能产业研究院测算，想要实现高等级智能道路，单个城市交叉路口设备改造成本约为81.8万元，每公里城市道路的改造成本约为50万元，每公里高速公路的改造成本约为39.7万元。</p><p>业内对L4级自动驾驶的实现，出现了不同意见。譬如，有业内人士表示，许多L4级自动驾驶企业还停留在研发或测试阶段，技术方案缺少“最优解”、硬件成本过高，这使得L4级自动驾驶短期内无法规模化量产。元戎启行首席执行官周光曾公开抨击L4级自动驾驶就是“画一个地图出来跑，都是假的。”</p><p>2023年3月底，王传福在比亚迪2022年财报交流会上表示，现阶段不断鼓吹的无人驾驶、自动驾驶，几乎无异于泡沫：“无人驾驶那都是扯淡，弄个虚头巴脑的东西那都是忽悠，它（无人驾驶）就是一场皇帝的新装。”。而在2024年1月，王传福依然表示，无人驾驶现阶段不具备落地条件。</p><p>2024年5月份，在理想裁员中，智能驾驶团队人数减少到1000人以内。而在此前的2023年10月的理想“理想汽车战略会”上，理想CEO李想还在反思“和友商相比，理想在智驾领域的全力投入只是晚了半年”，并决定加大投入。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_98965501530d4ead8f0105e2809398d2@5802182_oswg46492oswg640oswg236_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">(2023年10月理想招聘智驾团队的信息截图)</p><p>对此，在近期中国电动汽车百人会、车百智库汽车产业研究院与华为云组织召开的“加快推动大模型在汽车领域创新应用”高端研讨会上，与会代表总结称，行业内自动驾驶的紧迫感不够。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240524/v2_cf2af956965e46189d6597afbffd9545@5802182_oswg325232oswg623oswg415_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（高研会现场）</p><p>因此，在智能驾驶革命的突破时刻，需要特斯拉FSD这条“鲶鱼”进入，“搅动”智能驾驶市场，推进我国智能驾驶产业发展。</p><p>4月28日，中国汽车工业协会、国家计算机网络应急技术处理协调中心发布了《关于汽车数据处理4项安全要求检测情况的通报（第一批）》，检测对象为2022年至2023年上市的智能网联汽车，主要检测车外人脸信息等匿名化处理、默认不收集座舱数据、座舱数据车内处理、处理个人信息显著告知等四项要求。其中特斯拉国产的ModelY和Model3符合汽车数据安全合规要求，且是名单中唯一一家符合合规要求的外资企业。</p><p>“特斯拉FSD在解决数据安全问题后，其入华已是万事俱备。”&nbsp;同济大学汽车学院教授、汽车安全技术研究所所长朱西产表示。</p><p>北方工业大学汽车产业创新研究中心主任纪雪洪也表示，FSD入华肯定能加快自动驾驶相关体系的规范和优化。同时，中国丰富的商业应用场景也有利于自动驾驶技术路线的百花齐放和量产规模的快速放大，从而加速自动驾驶商业化落地进程。</p><h2>市场巨大</h2><p>除了乘用车，L4级自动驾驶还有其他突破空间。</p><p>在载货商用车中，L4级自动驾驶的商业化场景已相对清晰。目前，中通、圆通、申通等物流公司已经开始在长距离物流运输中使用智能驾驶重卡；在校园、写字楼等环境，通过无人小车进行从快递站到客户手中的物流配送也较为常见。</p><p>另外，B端共享出行领域对发展L4级自动驾驶十分友好，出租车等公共交通则是L4级自动驾驶技术的绝佳“试验田”。业内人士表示，考虑到商业模式、道路管理等现实因素，目前Robotaxi或是自动驾驶最先落地，也最有落地可行性的场景，而且商业前景巨大。</p><p>“L4级别的全无人Robotaxi（自动驾驶出租车）一定是今后网约车发展的一个不可逆的趋势。”T3出行副总裁李京峰在接受记者采访时称。华泰证券等机构预测，到2030年，国内Robotaxi的成本将降至1元/公里左右，低于有人驾驶网约车服务成本，将可能使Robotaxi取代有人网约车。因此，2026年Robotaxi将实现大规模商业化；2030年，国内Robotaxi市场规模预计将达到近5000亿元。</p><p>特斯拉对Robotaxi很感兴趣。马斯克于4月5日在社交媒体上发帖称，特斯拉将于8月8日推出Robotaxi。环球时报援引外媒报道，马斯克此次访华的目的，就是争取推动特斯拉FSD在华落地，并将其部署在旗下Robotaxi业务上。</p><p>我国Robotaxi发展迅速。4月7日，广汽埃安和滴滴官宣，双方合资成立的广州安滴科技有限公司获批工商执照，这是L4自动驾驶公司和车企为了打造Robotaxi量产车，在国内成立的首个合资公司。目前首款车型已完成产品定义，正在进行设计造型的联合评审，计划明年实现量产。</p><p>百度自2013年以来对自动驾驶的投入已达十余年，已成为其最重要支出。</p><p>如今，百度旗下自动驾驶出行服务平台萝卜快跑的商业化进展迎来重大突破。2024年2月，百度方面宣布，其全无人自动驾驶车辆的服务范围从武汉江北（汉阳和汉口部分区域）跨过杨泗港长江大桥及武汉白沙洲大桥，扩展至了武昌。接下来，萝卜快跑会在武汉的大半个城区开展商业示范运营。这是萝中国无人车行业也第一次实现了城市级商业示范运营。</p><p>百度董事长李彦宏在此前的财报会上明确表示，2024年萝卜快跑将继续降低运营成本，推动单车经营盈亏平衡，再寻求扩张到更多城市。2024年3月，百度集团副总裁、智能驾驶事业群组总裁王云鹏在2024中国汽车电动汽车百人会高层论坛上直言：“不了多久，无人驾驶就会像今天的电动汽车一样，成为中国科技创新史上的一个骄傲。”</p><p>未来特斯拉若进军中国Robotaxi市场，无疑能起到“鲶鱼”的作用。文远知行曾对界面新闻表示，特斯拉Robotaxi如果能真正落地国内，将“提振行业信心”。</p><p>Robotaxi的大规模商业化，也将带动乘用车L4级自动驾驶的实现。德邦证券分析师陈蓉芳看来，特斯拉Robotaxi的推出将有望加强FSD的商业变现能力，反哺FSD规模化的路测数据，从而两者形成推送特斯拉自动驾驶不断突破的正向双螺旋。特斯拉若进军国内Robotaxi市场，也会间接“搅动”国内L4级乘用车市场，起到“鲶鱼”作用。</p><p>《科创板日报》记者采访多家相关企业，均表示看好特斯拉进入中国市场。有自动驾驶企业相关负责人向《科创板日报》记者表示，“这是好事，一起做大蛋糕，加速智能驾驶的用户渗透率和市场容量。”</p><p>据中金公司预计，我国高速城际物流潜在市场规模达3.3万亿元，矿区无人驾驶市场近6700亿元，无人末端配送市场达1700亿元；而自动驾驶出行服务市场近1.7万亿元，自主代客泊车市场规模约800亿元。由此可见，我国L4级自动驾驶的未来市场规模达数万亿元，将是一个巨大的“蛋糕”。</p><p>据《驶向2030：全球新能源汽车产业发展格局与展望》，中国在智能驾驶技术领域的迅速发展不仅推动了国内新能源汽车产业的进步,也将推动全球智能驾驶技术应用的跨越式发展。</p><h2>结语：大模型推动L4发展</h2><p>无论乘用车L4级自动驾驶的实现，还是Robotaxi的商业化，都有一堆难题亟待解决。</p><p>对此，在近期召开的“加快推动大模型在汽车领域创新应用”高端研讨会上，与会代表表示，不能忽视大模型对自动驾驶的推动作用。大模型将会对汽车行业带来革命性变革，汽车行业需要拥抱大模型。</p><p>与会代表认为，大模型是解决问题的根本方法。“纯自动驾驶L4、L5的实现，也许要很长时间，因为遇到了很多难题，但是大模型的出现，有可能把这些问题一股脑的全解决掉。”</p><p>过去的机器视觉为代表的自动驾驶，关注的更多的是感知精度、长尾问题，总会出现未知的场景，只会停留在辅助驾驶的阶段。FSD通过更多的数据去训练一个端到端的系统，是逼近人类驾驶。但是，大模型一旦注入到自动驾驶领域，将是颠覆性的创新，会带来革命性的变化。“大模型认知+感知，将加速自动驾驶的到来”。</p><p>中国电动汽车百人会副理事长兼秘书长张永伟表示，目前车企和大模型的技术需要有更好的协同，从而尽快来确定整车和人工智能、大模型企业的协同关系，来确保先进的算法、先进的技术能够尽快上车。</p><blockquote><p>本文部分内容，源自中国电动汽车百人会与麦肯锡团队联合发布的研报《驶向2030：全球新能源汽车产业发展格局与展望》。</p></blockquote><p>本文来自微信公众号“车百智库”（ID:EV100_Plus），36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2778396432384899</id>
            <title>36氪独家｜抖音电商2024年GMV目标是4万亿，非常接近去年的拼多多</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2778396432384899</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2778396432384899</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 24 May 2024 10:27:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 抖音电商, GMV, 低价竞争, 拼多多
<br>
<br>
总结: 报道指出，抖音电商在2023年和2024年的GMV目标分别为2.7万亿和4万亿，涨幅接近50%，并且在低价竞争方面更加专注，与拼多多等竞争对手展开激烈竞争。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜王毓婵 李晓霞</p><p>编辑｜杨林</p><p>有接近抖音电商的人士向36氪独家透露称，2023年，抖音电商的商品交易总额（GMV）大约为2.7万亿，2024年的GMV目标则是4万亿，涨幅接近50%。</p><p>36氪就此求证了抖音方面，对方表示不予回应。</p><p>2023年，阿里巴巴全年GMV为7.2万亿，而拼多多GMV则是4.05万亿。这意味着，抖音电商今年的目标已经非常接近拼多多去年的成绩。</p><p>今年2月，《晚点LatePost》报道称，抖音电商2023年GMV为2.2万亿左右，今年目标则是3万亿。但抖音电商相关负责人否认了这些数据的真实性。</p><p>36氪的信源表示，“2.2万亿”的说法，没有计算商品卡所带来的贡献，实际最终成绩是2.7万亿。以及，“3万亿的目标”也是抖音电商对外的说法，实际上内部目标是4万亿。</p><p>在抖音本地生活业务，也曾有类似的“真假目标”出现。2023年初，曾有大量媒体报道称，抖音生活服务2023年的GMV目标是1500亿，但同年2月底，《晚点LatePost》报道称，1500亿是抖音“希望给对手的印象”，真实的GMV目标是接近4000亿。不过，这一说法同样被抖音生活服务相关负责人的否认。</p><p>对标拼多多之后，抖音电商更加专注于提升自己的低价竞争能力，这一点在2024年的表现更加明显。这也不难理解，抖音电商的竞争对手拼多多、阿里巴巴与京东，都已经贯彻了低价竞争的策略。</p><p>5月22日，据亿邦动力消息，近日，抖音电商正在小规模内测“自动改价”功能，该功能支持商家委托平台根据市场情况，参考平台的建议价，在商家设定的条件范围内实现改价，为消费者提供更有价格竞争力的商品。2024年以来，在抖音电商内部，所有商品都会被打上价格标签，比如同款低价、同款高价、全网低价等。</p><p>除了打低价战争外，抖音电商也在内容场接近上限的同时，寻找货架场的增量。</p><p>今年3月，抖音上线了一款名为“抖音商城版”的APP，这是抖音电商在主站APP外，首次推出独立的电商购物平台。在抖音商城版APP，用户可完成搜索商品、比对价格、下单购买、查看物流、售后服务等完整的电商平台购物体验。</p><p>抖音电商相关负责人表示：“我们观察到部分用户在主动购物方面存在着旺盛的需求，为了更好地服务这些用户，抖音电商上线抖音商城版，帮助这些用户发现优价好物、便捷管理订单。”</p><p>同时间，抖音电商所对标的对象拼多多，仍然保持着刷新市场预期的增长速度。今年一季度，拼多多营收增长131%，至868.1亿元人民币；净利润同比增202%，至306.0亿元人民币；交易服务收入增327%，至443.6亿美元。这已经是拼多多业绩连续第五个季度超过市场预期。</p><p>目前，抖音的日活跃用户数（DAU）约8亿。而在去年双十一当天，拼多多的DAU在购物节的特殊情况下，峰值是3.98亿。一般情况下，抖音的DAU可以稳定保持在拼多多2倍的水平。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>