<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3630704572400648</id>
            <title>腾讯、绝味食品投资的和府捞面，如何在“预制菜”风波中接招？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3630704572400648</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3630704572400648</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 08 Jan 2026 13:12:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>西贝之后，又一家知名连锁餐饮品牌和府捞面陷入“预制菜风波”。</p>
  <p>据“每日经济新闻”报道，1月7日，有多位消费者反映“客单价在三四十元的和府捞面，浇头、汤底均是袋装，相当于花高价吃预制面”，并称“在门店能看到后厨堆满塑料袋”。随后，#和府捞面&nbsp;只有面现煮# 的话题冲上了热搜。对此，和府捞面官方客服热线回应称，餐品是由中央厨房制作后，配送到各门店，不属于预制菜的范围。</p>
  <p>事实上，由“预制菜”引发的争议并非首次出现。早在2025年9月，罗永浩的一番吐槽便将西贝卷入“预制菜之争”。彼时，西贝从最初坚决“否认使用预制菜”，到开放后厨后又紧急暂停，最终不得不道歉承认沟通不足。这场持续近一周的风波，让西贝多年来积累的消费信任遭受重创。而此次和府捞面的事件，再次凸显出餐饮行业在工业化转型过程中，与消费者认知之间存在的巨大鸿沟。</p>
  <p>盘古智库高级研究员江瀚指出，餐饮的定价本质是品牌、场景与运营成本的综合体现。和府捞面以“书房+养生面”建立高端形象，但当消费者发现仅有面条现煮、汤底与浇头均为预制包时，便出现了价值感知与产品实际的严重断裂。消费者为“现做”“养生”支付溢价，本质是购买“非工业化”的手工感与信任。然而中央厨房模式下，袋装汤料视觉与体验的工业化痕迹，造成感官与认知背离，削弱高端定位合理性，累积“被背叛感”，将会侵蚀品牌信任根基。</p>
  <h2><strong>“预制菜”争议</strong></h2>
  <blockquote>
   <p>据《山东商报》报道，1月7日，记者在济南和府捞面门店的操作区发现，除了醒目的煮面炉，最引人注目的是多个贴有代码标识的预制食材包装袋。工作人员将煮熟的面条放入碗中，随后拆开密封的汤料包和真空浇头包进行组合……菜品从拆封、加热到组合出餐，全程使用预包装食材。</p>
  </blockquote>
  <p>这一场景被曝光后，迅速在社交媒体上引发轩然大波，不少人直言和府捞面价格高昂，与其实际使用预制食材的情况严重不符。</p>
  <p>事实上，预制菜在餐饮行业的应用早已不是新鲜事，但关于其界定和规范却一直存在争议。</p>
  <p>2024年3月，市场监管总局发布通知明确了预制菜的定义为：“以一种或多种食用农产品及其制品为原料，使用或不使用调味料等辅料，不添加防腐剂，经工业化预加工(如搅拌、腌制、滚揉、成型、炒、炸、烤、煮、蒸等)制成，配以或不配以调味料包，符合产品标签标明的贮存、运输及销售条件，加热或熟制后方可食用的预包装菜肴。”</p>
  <p>虽然有了明确的定义，但目前国家层面尚未出台餐饮行业强制标注预制菜的相关法律法规。在此背景下，消费者往往难以知晓所消费的菜品是否为预制菜。不过，目前，江苏省已经率先立法要求餐饮环节明示预制菜，已有品牌开始响应这一举措。</p>
  <p>此前，和府捞面就已经多次陷入过“预制菜争议”。</p>
  <p>2024年3月，和府捞面被曝含有“预制菜”。同年5月，据《北京商报》报道，社交平台上有短视频博主曝出和府捞面使用“科技与狠活”。根据视频内容，和府捞面从汤底、面条、浇头到配菜均是保质期长达一年的料理包，其中慢熬鸡汤配料表长达6行。另外，部分门店工作人员在操作时直接将料理包放在沸水里加热，其安全性遭质疑。</p>
  <p>另据“中华网财经”报道，2023年曾有和府捞面内部员工爆料称：“和陈香贵、马记永不一样，和府捞面的门店是没有拉面师傅和厨师的。面是工厂里出来的，浇头基本也是预制的，只需要加热，汤则是料理包加水兑出来的。”</p>
  <p>不过，对于“预制菜”的争议，和府捞面并未进行统一回应。公开资料显示，一家名为四川美味源的综合调味品生产企业，正是和府捞面的上游供应商。该企业主要提供的是菌汤汤底、猪骨汤底、药膳汤料等料包产品。</p>
  <p>此外，和府捞面还曾因食品安全问题冲上过热搜。</p>
  <p>早在2021年7月，和府捞面遭遇“老鼠门”，有一顾客在用餐区的桌子下方发现一只死老鼠，随后店员用一次性手套捡起来从用餐区递到后厨丢掉。最终，涉事门店闭店整改。</p>
  <p>争议的背后，是和府捞面高昂的价格。</p>
  <p>尽管2023年起，和府捞面开始拓宽价格带，但仍有近一半产品的价格在30元-40元之间。</p>
  <p>据“艾媒咨询”研究报告，中国消费者对于中式快餐价格的接受程度多在20元价格带。其中，43.7%的人预算金额在20元以下，85.2%的人可接受价格不超过30元。</p>
  <p>和府捞面的目标客群主要集中在有一定消费力、喜欢时尚尝鲜的白领消费群体。但这部分人群对于产品、服务质量也有着更高的要求。</p>
  <p>在黑猫投诉上，有消费者表示“2023年11月30日，在北京永丰悦界点和朋友吃完和府捞面的肥肠面后，上吐下泻。吃的时候，感觉面条非常硬。”</p>
  <p>还有一位消费者表示，2023年6月30日，其在和府捞面点的一份长寿乡黑菜卤肉饭中，发现一块指甲，并要求和府捞面赔付订单金额。</p>
  <p>实际上，此次争议的核心在于，消费者花费三四十元购买一碗面，却发现其汤包和浇头竟是预制产品，与此同时，和府捞面一直以来大力宣传的“养生汤”“养生面”，也在无形之中误导了消费者，使得大家对其“高价低质、名不副实”的做法产生不满。</p>
  <p>浙大城市学院副教授、中国城市专家智库委员会常务副秘书长林先平称，消费者支付高溢价是否合理，关键看餐饮品牌综合价值是否与价格匹配，消费者支付含多方面成本。和府捞面等连锁品牌靠中央厨房标准化，有隐性成本与价值支撑定价。消费者觉得价格体验不符，或因误解“预制”概念、品牌未传递好价值主张，合理溢价需透明沟通且获消费者认可。</p>
  <p>江瀚分析指出，餐饮行业需妥善解决三大核心矛盾：一是标准化与消费体验的平衡，中央厨房模式是规模化的基础，但必须通过后厨透明化等手段保留“可感知的新鲜度”，避免过度标准化稀释“现制”价值。二是价格与价值的对齐，品牌在调整定价策略时，需同步优化产品结构，防止陷入“既要低价又要高端体验”的认知矛盾。三是建立清晰的信息披露标准，当前“中央厨房不等于预制菜”的说法过于技术化，应推动行业形成消费者易懂的“现制”定义与呈现方式，通过“标准化运营”与“现场感体验”的分层实现，在规模与口碑间取得长久平衡。</p>
  <h2><strong>2023年刚刚扭亏</strong></h2>
  <p>24年前，中国江苏的一个小伙儿在南通做手机零售生意，一干就是10年，生意风生水起之时，他敏锐地察觉到手机零售行业竞争趋于白热化。</p>
  <p>为了找寻新出路，2010年，他将目光转向“八竿子打不着”的食品行业。但曾经的创业团队提出反对声音，“从3C品类到食品行业，跨度太大了。”</p>
  <p>“中式快餐与西式快餐相比，受限于复杂制作过程和非标准化工艺，市场集中度较低。”他给出理由，并坚持“卖面条”!这个拍板人，就是如今和府捞面的创始人李学林。</p>
  <p>但李学林的目标从来都不单单是“卖面条”，李学林曾说：“我们不是在一个阶段谋发展，而是在大周期里做全球化的品牌”。</p>
  <p>不过，“卖面条”的生意也没那么好做。数据显示，2020年-2022年，和府捞面的营收分别为11.07亿元、17.32亿元和14.56亿元，净利润分别为-2.06亿元、-2.11亿元和-2.99亿元，三年累计亏损超7亿元。</p>
  <p>对于亏损的原因，作为投资方的ST绝味(603517.SH)曾解释称，一方面是和府捞面处在扩张期，为占领市场份额加大了营销费用支出；另一方面，近年来受各地管控影响，公司物流及原材料成本大幅增加。</p>
  <p>和府捞面在2023年才实现扭亏为盈，2024年录得25亿元营收，但同期同店销售额下滑15%。为应对市场变化，和府捞面于2024年中启动战略调整，将主力产品价格下调30%，并引入有机食材，短期内带动客流回升。2025年上半年，其营收达13亿元，并围绕“健康养生”定位密集推出超过百款新品，试图通过高频创新刺激消费。另据其年中战略大会披露，仅2025年上半年，和府捞面已研发并储备了107款新品。</p>
  <p>根据绝味食品2025年半年报，其品对和府捞面的长期股权投资期初价值约为1.15亿元，报告期内计提了约116万元的减值准备，期末账面价值约为1.13亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260108/v2_5256af61b46b4918a7c64641358e6828@5888275_oswg247986oswg1080oswg590_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：公司公告</p>
  <p>在新的市场环境下，品牌定位该如何调整，成为摆在李学林眼前的重要课题。为此，和府捞面也在不断尝试聚焦细分领域作为新的增长点。</p>
  <p>据“蓝鲸新闻”报道，和府捞面一度探索过火锅、小酒、咖啡等业务，但大多拓展承压，比如“和府小面小酒”目前仅有3家门店。官网显示其现今保留的子品牌为：阿兰家牛肉面、和府大师面、和府到家(鲜煮面、杯面等零售产品)。其中，阿兰家强调面条“手工现制”；大师面则以“每日现熬”为核心理念。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260108/v2_dcdb63fe35164f86a4312bafd8985f71@5888275_oswg88006oswg1080oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：公司官网</p>
  <p>2023年12月22日，李学林称，未来和府捞面将正式开放加盟，进入“直营+联营”的经营模式。并给出了具体目标：未来三年，和府捞面将寻求“5000+事业合伙人”进行联营，至2026年，计划开设2000多家和府捞面门店。下一个十年，向2万家店的目标迈进。</p>
  <blockquote>
   <p>截至2025年上半年，和府捞面的联营门店数量占比已稳步提升至15%，相较第一季度提升了5%，与此同时，和府集团会员数突破3700万，较2024年初的2000万实现快速增长。‌</p>
  </blockquote>
  <p>另据“蓝鲸新闻”报道，截至2026年1月，和府捞面大约有700多家门店，其中直营占大多数，联营门店数量约在100多家。</p>
  <p>在供应链建设方面，自2012年起，和府捞面着手打造中央厨房，目前该体系已能支持数千家门店的日常运营及全国配送需求。此外，和府捞面通过数字化手段实现了对全国门店的精细化管理。据悉，其在信息化方面已累计投入亿元，自研HOP数字化系统与和府运营融合，以20亿的标签数据、6000多个数据触点，串联多家门店的日常管理和实时数据，提高运营效率和决策科学性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260108/v2_fa9ac83cf68e48818ef26d34583cf833@5888275_oswg93184oswg1080oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：罐头图库</p>
  <p>换而言之，和府捞面描绘的未来，不只是通过线下门店直接触达消费者的中式连锁面馆，而是覆盖食材生产、运输和销售全产业链的供应链企业。</p>
  <p>和府捞面开放加盟，随着开店速度的进一步加快，对其管理水平也是一个挑战。中国企业资本联盟副理事长柏文喜表示，开放加盟也可能带来品控方面的问题，因为加盟商可能没有足够的经验和专业知识来保证产品的质量和口味。为了确保品控，和府捞面需要制定严格的标准和培训计划，并对加盟商进行严格的筛选和监督。</p>
  <h2><strong>背后多家明星资本加持</strong></h2>
  <blockquote>
   <p>和府捞面是中国餐饮独角兽企业，2012年，江苏和府餐饮管理有限公司成立，2013.和府捞面的第一家门店在江苏如皋开业。已在全国80座城市开设600余家门店。2021年，和府捞面融到了8亿元的E轮融资，创下面食餐饮行业的融资纪录，估值高达70亿元。不过，自2022年后，和府捞面便没有了融资动态。</p>
  </blockquote>
  <p>天眼查数据显示，和府捞面背后资本大佬云集，股东中包含腾讯、绝味食品、南通合生汇企业管理股份中心(有限合伙)”等多家投资机构。其中，绝味食品作为早期投资方，主要通过其全资子公司“深圳网聚投资有限责任公司”等主体进行投资，虽经部分减持，目前仍为和府捞面的重要股东之一，占股约4.47%；腾讯同样在和府捞面股东之列，占股约11.54%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260108/v2_23ccaeacb6384d98af83d52da16ca608@5888275_oswg318599oswg1080oswg1117_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：天眼查</p>
  <p>在疫情的不确定性下，连锁面馆行业一度遇冷。2023年，连锁面馆行业有所回暖，和府捞面表现亮眼。“弗若斯特沙利文”发布《中国粉面行业蓝皮书》显示，2023年全国全年粉面消费量达到近万亿的市场规模，其中和府捞面稳居“中式面馆第一品牌”。</p>
  <p>2024年初，和府捞面被传将赴港上市，拟筹集1-2亿美元资金，将与华泰国际合作推进上市事宜，还入驻香港铜锣湾开设了香港首店。实际上，这并非其首次传出上市消息，早在2022年就有和府捞面境外上市的传闻，但至今仍未有确切进展。</p>
  <p>林先平认为，此次“预制菜”的争议给餐饮行业带来了深刻启示。当下，餐饮工业化、流水线已是不可逆转的现代化发展趋势，餐饮企业使用预制菜并不等同于“没营养、不好吃、贵”。消费者并非不愿意为预制菜支付溢价，而是需要拥有知情权。</p>
  <p>在此背景下，品牌既要平衡标准化与消费者感知，清晰区分中央厨房和预制菜概念，避免信息不对称引发信任危机；又要在控制成本时兼顾消费体验，通过产品创新与服务升级强化差异化价值；同时行业需加强消费者教育，构建透明供应链沟通机制，让标准化生产成为品质保障的有力支撑，而非负面标签。你吃过和府捞面吗?评论区留言吧。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ibVJemhYJRLViFrj2tdRVQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“野马财经”</a>，作者：野马财经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3630661187159305</id>
            <title>阿里主动加码外卖大战，谁能笑到最后？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3630661187159305</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3630661187159305</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 08 Jan 2026 13:00:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote>
   <p><strong>1月8日，港股交易屏幕上，美团股价下跌3.35%，阿里巴巴也跌2.26%，数百亿市值在几小时内蒸发——就在今天下午，阿里宣布将坚定加大淘宝闪购投入，市场立刻用股价表达了担忧。</strong></p>
  </blockquote>
  <p>‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍2026年1月8日，淘宝宣布持续加大闪购投入的消息，让港股市场的美团与阿里股价同步承压。</p>
  <p>这一幕恰似过去大半年外卖大战的缩影——从京东2025年2月高调入局打破平衡，到阿里将饿了么升级为淘宝闪购全面参战，再到美团千亿级防御投入，这场横跨全年的战役不仅消耗近千亿资金，更彻底重塑了中国外卖与即时零售行业的竞争格局。当补贴的喧嚣逐渐褪去，监管引导行业回归理性，这场战争的终局很可能变成长期持久战下的“双寡头”新常态，阿里与美团的战略博弈将决定未来行业的进化方向。</p>
  <h2><strong>2025外卖大战复盘：三国杀背后的战略分化</strong></h2>
  <p>2025年之前，中国外卖市场维持着美团占七成、阿里饿了么占两成的稳定格局，这种平衡被京东的突袭彻底打破。全年战役呈现出清晰的阶段性特征：2-6月为爆发期，京东以“0佣金+百亿补贴”撕开市场缺口，阿里快速跟进并启动战略升级；7-10月进入白热化，“0元购”“满25减20”等补贴活动让全国日外卖订单突破2亿单，周末成为平台必争的“疯狂补贴日”；11月后逐步降温，商务部《即时零售行业规范指引》出台禁止恶性补贴，三家平台纷纷转向精细化运营。这场大战的核心早已超越单纯的订单争夺，而是三家基于自身资源禀赋的战略分化。</p>
  <p>美团作为守擂者，采取了“全域防御+效率坚守”的策略。面对京东和阿里的双重冲击，美团三季度销售营销开支同比激增90.9%，从2024年同期的180亿元增至343亿元，通过补贴保障核心用户留存。但不同于对手的流量突袭，美团的防御核心始终围绕其履约网络优势——依托七百余万活跃骑手构建的配送体系，维持34分钟的平均送达时效，30分钟达履约率超90%，同时推进无人机配送商业化，累计完成超67万笔商业订单，以技术降本对冲补贴压力。在业务布局上，美团加速“万物到家”战略，7月即时零售日订单峰值突破1.5亿单，非餐饮订单占比提升至30%，通过全品类扩张抵御单一餐饮赛道的冲击。</p>
  <p>财务数据虽惨不忍睹——三季度经调整净亏损160亿元，核心本地商业板块亏损141亿元，经营利润率从去年同期的21.0%骤降至-20.9%，但截至年末仍以50%的市占率保持龙头地位，实付30元以上高客单价订单占比超70%，核心用户心智未被根本撼动。</p>
  <p>阿里的应对堪称战略重构的典范。面对市场变局，阿里没有局限于单纯的补贴跟进，而是启动了历时8个月的全面升级：4月将淘宝“小时达”升级为淘宝闪购，9月接入天猫旗舰店，10月菜鸟供应链加入，12月饿了么App正式更名，完成了从“餐饮外卖平台”到“全品类即时零售平台”的跃迁。其核心打法是生态协同：将淘宝闪购设为首页一级入口，借助淘宝10亿年活跃买家的流量优势引流；复用饿了么配送网络与商户资源，形成“流量+履约”合力；接入菜鸟供应链与天猫超市，拓展生鲜、数码、医药等全品类供给。</p>
  <p>这套组合拳成效显著，三季度阿里即时零售收入同比增长60%至229.06亿元，日订单峰值突破1.2亿单，市占率提升至42%，带动手淘日活从4月的3.75亿提升至9月的4.37亿。尽管代价不菲——三季度销售和市场费用同比激增340亿元，经营利润同比骤降85%，但生态协同带来的正向反馈让阿里具备了持续作战的底气。</p>
  <p>京东作为本轮大战的发起者，走出了一条“闪电突袭+品质差异化”的路径。以“0佣金”快速吸引超200万商户入驻，上线即推出百亿补贴计划，更率先为十几万全职骑手缴纳五险一金，这套组合拳让京东外卖仅用90天就实现日订单量突破2500万单，达到饿了么十余年规模的三分之二，截至12月市占率达到8%。</p>
  <p>其战略逻辑是借助外卖的高频属性降低主站获客成本，实现高频外卖与低频零售的协同，三季度京东App整体DAU保持高速增长，用户数和购物频次同比增速超40%。但高投入背后是持续扩大的亏损，三季度包含外卖在内的新业务亏损达157.36亿元，高盛预测2025—2026年其外卖相关业务亏损可能达到260亿元，品质定位导致的市场天花板有限，下沉市场渗透不足，使其难以成为真正的行业颠覆者。</p>
  <h2><strong>终局推演：双寡头格局下的稳态平衡</strong></h2>
  <p>当补贴退潮、监管归位，2026年外卖行业将告别“三国杀”的混战局面，逐步形成“美团主导、阿里追赶”的双寡头格局，京东则将维持细分市场的差异化存在。这一终局的形成，既是市场竞争的必然结果，也是行业发展规律的体现。</p>
  <p>从市场份额演变来看，短期内美团仍将以55%—60%的市占率保持领先，阿里则稳定在35%—40%的区间，两者合计占据近95%的市场份额，京东等其他玩家将维持5%左右的份额。这一格局的核心支撑在于美团难以短期撼动的履约效率壁垒和阿里不可复制的生态协同优势。</p>
  <p>美团经过多年积累，在核心餐饮品类的供给密度、骑手调度效率、商户合作深度等方面仍具优势，其30分钟达的高履约率和覆盖全国的配送网络，是阿里短期内难以超越的硬实力。而阿里通过淘宝闪购与电商生态的深度绑定，实现了流量复用、数据贯通与服务闭环，这种生态协同带来的成本摊薄效应，让其能够在补贴退坡后依然保持竞争力。JP摩根报告显示，截至25年11月，美团市占率已萎缩至50%，阿里提升至42%，日订单量达美团的83%，这种差距的缩小趋势将在2026年继续，但不会出现颠覆式逆转。</p>
  <p>行业竞争逻辑的升维是双寡头格局稳定的关键。2026年的竞争将彻底告别低层次的价格战，转向“技术赋能+生态协同+服务升级”的深层比拼。补贴催生的流量泡沫将逐渐消退，茶饮、零食等非刚需品类的订单占比会回归理性，服务质量、配送时效、商品丰富度将成为用户选择的核心标准。对平台而言，单位经济模型的优化取代订单量增长，成为首要考核指标，摩根大通预测美团2026年年中有望实现盈亏平衡，阿里即时零售业务亏损也将逐步收窄。</p>
  <p>监管政策的引导进一步加速了行业向稳态过渡。2025年12月商务部发布的《即时零售行业规范指引》，明确禁止低于成本价的恶性补贴，引导平台将竞争焦点放在提升服务质量、优化供应链效率、赋能中小商户上。政策出台后，美团迅速推出“即时零售商家赋能计划”，覆盖全国20多个城市，累计培训商家超3万家；阿里同步为天猫品牌提供“小时达专属流量包”，协助搭建专属运营团队，行业竞争从“零和博弈”转向“生态共赢”。</p>
  <h2><strong>战略预测：阿里与美团的差异化进化路径</strong></h2>
  <p>双寡头格局确立后，阿里与美团不会陷入新的消耗战，而是将基于自身基因走出差异化的进化路径，各自构建更深的竞争壁垒。</p>
  <p>阿里的核心战略将是“生态协同深化+AI全面赋能”。淘宝闪购作为阿里即时零售的核心载体，未来将进一步强化与淘宝、天猫、菜鸟、飞猪等业务的协同效应，实现“远场电商+近场零售+本地生活”的无缝衔接。参考京东外卖40%用户向电商转化的案例，阿里将持续挖掘即时零售的流量价值，通过订单沉淀的消费数据，实现对用户的精准画像，推动淘宝主站与闪购业务的用户互导与复购提升，以此摊薄前期投入成本。</p>
  <p>在技术赋能方面，阿里将依托“通义千问”大模型，深化“燎原深耕计划”，向商家开放智能诊断、AI店铺设计、全链路供应链优化等核心能力，将竞争壁垒深入到商户经营的底层逻辑。不同于美团聚焦履约环节的AI应用，阿里的AI布局更具生态级视野，通过帮助商家降低经营成本、提升转化效率，强化商户粘性，弥补在履约网络上的短板。此外，阿里可能会加大对下沉市场的渗透力度，借助菜鸟的县域物流网络，将即时零售服务延伸至三、四线城市，进一步扩大市场份额。</p>
  <p>美团的战略重心将是“效率革命+全品类深耕+盈利修复”。面对阿里的生态攻势，美团将继续巩固履约效率这一核心优势，计划投入200亿元升级AI调度系统，目标将平均配送时长压缩至28分钟以内，同时扩大无人机、无人车配送的商业化应用场景，进一步降低履约成本。</p>
  <p>在业务布局上，美团闪购将持续推进“万物到家”战略，提升非餐饮订单占比，重点拓展生鲜、数码、医药、服饰等高毛利品类，通过“品牌首店闪购”模式，为零售品牌提供仓储、配送、数字化系统一体化服务，实现“线上首店”落地，打造新的增长曲线。盈利修复将成为美团2026年的核心目标，随着补贴退坡和运营效率提升，核心本地商业板块有望在年中实现盈亏平衡，到店业务作为盈利稳定器，将持续为即时零售业务输血，同时美团可能会优化会员体系，通过精细化运营提升用户ARPU值。面对多线竞争压力，美团将收缩非核心业务投入，减少海外扩张等资金消耗型布局，集中资源守住即时零售基本盘，同时抵御抖音在到店套餐、拼多多在下沉市场的跨界冲击。</p>
  <p>值得注意的是，两家平台都将在商户服务和骑手权益保障上加大投入。美团的“商家赋能计划”和阿里的商家扶持政策将持续深化，从流量支持、运营培训到供应链优化，全方位提升商户经营效率。在骑手权益方面，京东率先推行的五险一金保障体系可能成为行业标杆，美团和阿里将逐步优化骑手薪酬结构与社会保障，平衡履约效率与社会责任，这既是监管要求，也是平台长期发展的必然选择。</p>
  <h2><strong>结语：即时零售的下一个十年</strong></h2>
  <blockquote>
   <p>2025年的外卖大战本质上是中国即时零售行业的“成人礼”，千亿资金的投入虽然带来了短期的亏损与震荡，却加速了行业的成熟与升级。随着双寡头格局的形成，行业将进入高质量发展阶段，2026年即时零售规模有望突破1万亿元，2030年将达到2万亿元，年均增速达12.6%的市场潜力，仍将吸引平台持续投入。</p>
  </blockquote>
  <p>对消费者而言，补贴红利的消退将换来更稳定的服务质量、更丰富的商品选择和更合理的价格体系；对商家而言，平台的技术赋能与供应链支持将降低经营门槛，提升盈利空间；对行业而言，从价格战到价值战的转变，将推动整个即时零售生态的效率提升与可持续发展。</p>
  <p>阿里与美团的博弈还将持续，市场的终局似乎正在逐渐清晰：没有绝对的赢家通吃，只有差异化的生存空间。这场战争不会以某一方的完全胜利告终，而是在竞争与合作中，共同把即时零售这块蛋糕做大。</p>
  <p>长期的持久战将是痛苦的，螳螂捕蝉，或许黄雀在后。在这场战争进入下半场的时候，拼多多的股价却在悄悄上涨，拼多多这家公司又会做什么呢？</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/dMVLMmdgAUP87zjNj76UAg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“陆玖商业评论”</a>，作者：陆玖，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3630639494136838</id>
            <title>7年超低息月供最低1918元，特斯拉的“中国特供”能救市吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3630639494136838</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3630639494136838</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 08 Jan 2026 12:55:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>1月6日，特斯拉中国宣布，对Model 3/Y/Y L推出7年超低息购车方案，其中Model 3/Y首付7.99万起，月供可低至1918元；Model Y L首付9.99万起，月供可低至2947元。</p>
  <p>在这背后，是特斯拉销量的再度下滑。2025年销量为163.6万辆，同比下降8.6%，已经是特斯拉连续第二年全年销量下滑。</p>
  <p>特斯拉还能保持住自己在全球电动化市场的影响力吗？</p>
  <h2><strong>多个市场承压</strong></h2>
  <blockquote>
   <p>据欧洲汽车制造商协会，2025年前11个月，特斯拉在包括欧盟、欧洲自由贸易联盟和英国在内的欧洲市场新车注册量同比下滑28%至20.3万辆。</p>
  </blockquote>
  <p>而在美国本土市场，特斯拉则面临着关税和补贴退场的影响。据媒体报道，<strong>2025年4月，美国总统特朗普宣布对所有国家的商品征收10%的基准关税，并对其政府认为对美国进口设置高壁垒的国家征收更高的关税；7月，美国宣布对来自墨西哥和欧盟的输美产品分别征收30%的关税。</strong></p>
  <p>有数据显示，特斯拉北美工厂的零部件50%由中国公司提供，其中20%由中国直接出口北美，30%由中国供应商在墨西哥的工厂提供。特斯拉在中国拥有400多家一级供应商，其中60多家已经进入其全球供应体系。</p>
  <p><strong>特斯拉在2025年第二季度财报会上表示，关税成本环比增加了约3亿美元，其中大约三分之二影响了汽车业务。</strong></p>
  <p>“退补”影响则来自美国总统特朗普在2025年7月签署的《大而美法案》。法案规定自2025年9月30日起，终止7500美元/辆的联邦购车税收抵免政策。特斯拉CEO马斯克也在2025年第二季度财报会上直言，受美国电动车税收抵免政策取消与关税冲击的影响，特斯拉不排除接下来将经历几个“艰难季度”。</p>
  <p>为了挽救整体销量，特斯拉推出了廉价版车型。在2025年第二季度财报会上，特斯拉曾表示，廉价版车型将在2025年第四季度生产。</p>
  <p><strong>2025年10月，特斯拉官网更新Model Y和Model 3标准版的订购信息。官网显示，Model Y的标准版在美国市场起售价为3.999万美元，较此前Model Y的起售价便宜约11%；Model 3标准版降至起售价3.699万元。新增的“标准版”车型，满电状态下预估续航里程均为321英里（约合516公里），且配置相较于更高端的后驱版或四驱版车型有所缩减。</strong></p>
  <h2><strong>中国市场落后于新势力</strong></h2>
  <p>在中国市场，特斯拉的销量颓势也十分明显。</p>
  <blockquote>
   <p>乘联会预期，2025年中国新能源乘用车市场销量预计增速25%左右。在中国自主品牌中，比亚迪累计销量为460.24万辆，同比增长7.73%，其纯电车型全年累计销售225.67万辆，同比增27.86%；零跑全年交付59.66万辆，同比增长103%；小鹏汽车交付42.94万辆，同比增长126%；鸿蒙智行全年交付58.91万辆，同比增长32%。</p>
  </blockquote>
  <p>值得注意的是，比亚迪已超过特斯拉成为全球纯电汽车销冠。</p>
  <p><strong>在中国新能源汽车快速发展下，作为全球纯电龙头的特斯拉却出现销量下滑。数据显示，2025年前11个月，特斯拉在中国市场的挂牌销量达53.19万辆，同比减少7.37%。</strong></p>
  <p>2025年8月，特斯拉推出专供中国市场的Model Y L，官方指导价为33.99万元。据悉，特斯拉Model Y L是一款三排六座车型，尺寸较Model Y（五座版）有所加长，而且不是单纯的加长，而是针对中国市场的需求，对舒适性进行全方位的提升。新车搭载容量为82千瓦时的LG三元锂电池组，CLTC续航里程为751公里。</p>
  <p>数据显示，Model Y L从9月交付开始，3个月交付近2.8万辆，月均超9200辆。</p>
  <p><strong>不过特斯拉在中国的销量依旧依靠Model Y和Model 3支撑。2025年前11个月，Model Y销量35.95万辆，Model 3销量17.24万辆。</strong></p>
  <p>除了推出专供中国市场的车型，特斯拉还多次推出优惠政策。</p>
  <p>2025年2月，特斯拉中国宣布，即日起至2月28日，Model 3全系车型限时享受8000元保险补贴，补贴后最低售价仅22.75万元。同时，购车用户还可享受5年0息贷款政策及特享充电权益。4月，特斯拉宣布新一轮优惠政策。6月30日前，焕新Model Y首次全系推出5年0息，首付7.99万元，月供低至约3060元；6月30日前，Model 3全系推出限时8000元保险补贴，后驱/长续航版叠加5年0息，月供低至约2460元。</p>
  <p>值得一提的是，<strong>根据新能源汽车购置税减免政策，2026年和2027年购置新能源汽车将实施减半征收购置税政策，减免税额不超过1.5万元。消费者的购车成本将有所提高。</strong></p>
  <p>在此背景下，特斯拉推出史上最长汽车金融方案。1月6日，特斯拉官方宣布，对Model 3/Y/Y L推出7年超低息购车方案，其中Model 3/Y首付7.99万起，月供可低至1918元；Model Y L首付9.99万起，月供可低至2947元。1月31日前下单，也可以选择5年0息方案。</p>
  <p>同时，Model 3上线海洋蓝车漆，采用多色珠光粉工艺,并配合车主引荐计划提供8000元车漆选装礼金。新车漆的上线，丰富了特斯拉的配色矩阵。</p>
  <p>值得一提的是，特斯拉的FSD何时全面上线中国也将是其提高竞争力的关键。马斯克曾透露，特斯拉的全自动驾驶技术（FSD）在中国仅获得了“部分批准”。FSD预计将在2026年2月或3月左右在中国获得全面批准。</p>
  <p>在销量下滑压力下，特斯拉如今又面临着美国关税、补贴退场的影响。同时，在中国新能源加速更新换代下，特斯拉也不得不推出专供中国市场的车型，并多次推出降价与0息政策，以提振销量。而FSD在华进展，也在一定程度上决定着其未来销量表现。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/RL0-WF4v99nRW-S1Mo-cFA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车圈能见度”</a>，作者：度哥，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3630617524913412</id>
            <title>AI开始替游戏厂商赚钱：腾讯的算盘、网易的执念、中腰部的生死局</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3630617524913412</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3630617524913412</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 08 Jan 2026 12:15:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>复盘2025年的科技圈时，我们发现了一个讽刺的现象：</p>
  <p>当SaaS厂商绞尽脑汁向客户解释“为什么你需要一个AI副驾驶”，手机厂商还在发布会上演示“一键消除路人”等不痛不痒的微创新，某些所谓的大厂频繁鼓吹AI战略刺激股价时，游戏行业悄无声息地完成了AI的商业闭环。</p>
  <p>比如外界还在讨论AI何时能落地时，腾讯的广告系统已经用AI把流量变现效率拉升到了新高度；人们还在调戏对话机器人时，网易的NPC已经开始用情感羁绊让玩家心甘情愿地掏钱。</p>
  <p>不客气地说，其他行业还在把AI当作“秀花活”的营销噱头，或者仅仅停留在“内化”工具来辅助写代码时，国内的游戏公司已经率先把AI变成了利润表上实打实的增长引擎。</p>
  <p>本文将剥离技术滤镜，用财务视角还原这场发生在中国游戏产业的静默革命。</p>
  <h2><strong>01 腾讯的“大象起舞”：AI学会了赚钱</strong></h2>
  <p>在外界的刻板印象里，腾讯的AI故事往往不如OpenAI那样性感。然而财报数据却讲述了一个完全不同的故事：腾讯可能是这波AI浪潮中，变现最快、赚钱最狠的中国互联网巨头。</p>
  <p>有趣的悖论在于，AI对腾讯游戏业务最大的贡献，并没有直接发生在“游戏开发”，而是发“卖游戏”环节。</p>
  <p>广告，成了AI变现的头号功臣。</p>
  <p>根据财报数据，2025年第三季度，腾讯的营销服务收入达到了惊人的362亿元，同比增长21%。在宏观经济复苏温和、广告行业整体承压的背景下，这个增速堪称“逆天”。</p>
  <p><strong>背后的秘密武器，是腾讯全面重构的“混元+广告”全链路智能投放系统。</strong></p>
  <p>对于游戏公司而言，买量是绕不开的痛点。过去，优化师们需要盯着大盘，手动调整出价、定向和素材。现在，腾讯将混元大模型的能力注入了广告系统。AI不仅能看懂广告素材画了什么，还能精准预测哪个用户看了会点击、点了会下载、下载了会付费。</p>
  <p>结果是立竿见影的。</p>
  <p>财报显示，广告主平均每万元投放费用所需的操作次数下降了80%，eCPM（有效千次展示费用）和CTR（点击率）却大幅提升。也就是说，腾讯在不增加广告位、不打扰用户体验的前提下，把同样的流量卖出了更高的价格。</p>
  <p>对于腾讯自家的游戏而言，这是一个完美的内循环：自家游戏买量成本更低、效率更高；外部游戏想在腾讯买量，得付更多的钱。可以说是典型的“卖铲子”生意，而且是AI驱动的高科技铲子。</p>
  <p><strong>另一个让华尔街分析师感到“意外”的数据，是资本开支（Capex）的效率提升。</strong></p>
  <p>在硅谷，微软、谷歌为了争夺AI霸权，正在进行无上限的军备竞赛，资本开支屡创新高。但在中国，腾讯展现出了不同的“算力美学”。2025年Q3，在高端算力供应受限的背景下，腾讯并未陷入盲目的硬件堆砌，其资本开支增速显著低于收入增速。</p>
  <p>是腾讯不投AI了吗？显然不是。管理层给出的解释耐人寻味：芯片供应限制倒逼出的存量算力优化。</p>
  <p>由于受到H20等芯片出口管制的持续影响，国内大厂无法像海外巨头那样疯狂囤积H100。外部的“不可抗力”，反而倒逼腾讯走出了一条“软件换硬件”的独特路径。通过模型蒸馏、量化剪枝等技术，腾讯极大地提升了现有GPU（包括库存的A800和国产芯片）的推理效率。</p>
  <p>折射出了一个非常性感的财务故事：收入端，AI驱动广告和游戏高增长；成本端，软硬协同导致单位算力成本大幅下降。两头一挤，利润率自然就释放出来了。</p>
  <p>2025年Q3，腾讯毛利同比增长22%，经营利润率提升至38%。</p>
  <p>这就是AI时代的“腾讯式”生存哲学：不搞盲目的算力竞赛，而是追求极致的工程化落地和商业变现。</p>
  <h2><strong>02 网易的“人机之恋”：把AI卖给玩家</strong></h2>
  <p>如果说腾讯是用AI做“基建”，网易则是用AI做“产品”。</p>
  <p>不同于一些把AI战略挂在嘴边的企业，网易的行动是“AI+游戏”的深度融合，而不是简单的工具替代，并在2025年终于结出了硕果，最典型的案例就是《逆水寒》手游。</p>
  <p>在MMO（大型多人在线）游戏日渐式微的今天，《逆水寒》手游却活成了一个异类，国际服还未正式上线，预约人数就超过了800万。它的核心卖点之一，就是那些“成精了”的AI NPC。</p>
  <p>过去，NPC只是无情的任务发布机器，头顶问号，说着几十年不变的台词。但在《逆水寒》里，NPC拥有了记忆、性格甚至情绪。玩家不再是为了升级而对话，而是为了“社交”而对话。</p>
  <p>财报数据显示，智能NPC显著提升了用户的在位时长和留存率。<strong>对于一款免费游戏来说，留存就是生命线，留存就是LTV（生命周期总价值）。</strong></p>
  <p>简单来说，网易做对了一件事：把AI技术变成了一种“情感商品”。玩家愿意为了和心仪的NPC多聊几句而上线，愿意为了给NPC买件衣服而付费。</p>
  <p>这种情感连接建立的护城河，远比数值堆砌要稳固得多。2025年Q3，在行业增速放缓的情况下，网易游戏及相关增值服务净收入依然实现了11.8%的增长。</p>
  <p>更有意思的是网易在UGC（用户生成内容）领域的布局。《蛋仔派对》之所以能成为国民级爆款，AI辅助创作工具功不可没。</p>
  <p>以前做一张游戏地图，需要懂编辑器、懂逻辑、甚至懂一点代码。现在，通过AIGC工具，小学生也能通过自然语言描述生成复杂的地图组件。</p>
  <p><strong>这在经济学上产生了一个惊人的效果：网易将内容生产的成本，成功转嫁给了用户，同时还让用户玩得更嗨了。</strong></p>
  <p>只要维护好底层的AI工具链，海量的用户就会源源不断地为游戏通过免费的、高质量的内容。既是《蛋仔派对》能够长期霸榜、抗衡腾讯《元梦之星》的底层逻辑，也是网易在AI时代的新护城河。</p>
  <h2><strong>03 中腰部“绝地求生”：要么AI，要么死</strong></h2>
  <p>如果说巨头是在用AI“锦上添花”，对于完美世界、巨人网络这样的中腰部厂商来说，AI就是“雪中送炭”，甚至是救命稻草。</p>
  <p>2024年对于完美世界来说是至暗时刻，裁员、亏损、项目被砍。到了2025年上半年，剧情发生了反转——公司预计净利润达到4.8亿至5.2亿元，成功扭亏为盈。</p>
  <p>谁救了完美世界？答案是《诛仙世界》和AI带来的降本增效。</p>
  <p>作为一款研发多年的端游，《诛仙世界》在2025年的成功上线，证明了传统MMO依然有市场，但前提是必须有足够的品质和合理的成本控制。完美世界在财报中明确提到，“内部调整和优化措施初见成效”。</p>
  <p>这句“黑话”翻译过来就是：<strong>通过AI工具链的应用，大幅压缩了美术外包和低效人力的成本。</strong>在《诛仙世界》的开发中，AI被广泛用于场景建模和NPC行为逻辑设计，使得这款画质对标3A的产品，在研发成本上并没有失控。</p>
  <p>巨人网络则走了一条更为“极客”的路线。</p>
  <p>史玉柱的队伍没有去卷通用大模型，而是搞了一个垂直领域的“GiantGPT”。这是一个专门懂游戏、懂数值、懂玩家心理的垂类模型。</p>
  <p>在《太空行动》等产品中，巨人网络利用GiantGPT实现了低成本的AI玩法部署。相比于调用昂贵的GPT-4 API，自研垂类模型的推理成本极低，响应速度更快。最终巨人网络在2025年不仅守住了基本盘，还实现了净利润的高增长。</p>
  <p>三七互娱和世纪华通，则将AI用在了它们最擅长的领域：买量和换皮。</p>
  <p><strong>三七互娱披露的数据令人咋舌：</strong></p>
  <blockquote>
   <p>通过AI辅助，2D美术绘图效率提升了60%-80%，每月产出超28万张AI原画。这意味着什么？意味着三七互娱可以以比对手快一倍的速度，测试不同的广告素材和游戏画风。在“买量为王”的SLG和卡牌赛道，无异于降维打击。</p>
  </blockquote>
  <p>世纪华通旗下的点点互动，更是凭借AI驱动的数据分析，让《Whiteout Survival》（无尽冬日）在2025年创下了月流水超2亿美元的奇迹。AI帮助他们精准预测了全球不同地区用户的LTV，实现了“高买高卖”的套利模型。</p>
  <h2><strong>04 繁荣背后的阴影：杰文斯悖论与合规大考</strong></h2>
  <p>当然，当我们沉浸在财报的亮眼数据时，也不能忽视硬币的另一面。</p>
  <p><strong>首先是“杰文斯悖论”在游戏行业的应验。</strong></p>
  <p>经济学告诉我们，当技术进步提高资源利用效率时，对该资源的总消耗量反而会增加。</p>
  <p>在游戏行业，AI确实把单张原画的成本打到了地板价。但结果呢？公司并没有因此省下钱来发奖金，而是要求产出10倍、100倍的内容量。</p>
  <p>为了争夺用户有限的注意力，游戏安装包越来越大，皮肤出得越来越快，活动越来越频繁。行业从“拼人头”变成了“拼算力”、“拼产能”。这种内卷导致的结果是，尽管单位成本下降了，但总的竞争门槛却被无限拔高了。中小团队如果还要靠手绘去和AI流水线拼产能，无异于以卵击石。</p>
  <p><strong>其次是人才结构的剧烈震荡。</strong></p>
  <p>财报里轻描淡写的“人员结构优化”，背后是无数初级原画师、翻译、文案策划的离场。取而代之的，是身价不菲的AI工程师、技术美术（TA）和数据科学家。</p>
  <p>游戏公司正在变得越来越像科技公司。以前核心资产是“创意人才”，现在核心资产变成了“算力+数据+模型”。这种资产属性的切换，对于组织管理提出了巨大的挑战。</p>
  <p><strong>以及高悬的达摩克利斯之剑——合规。</strong></p>
  <p>2025年9月1日，《人工智能生成内容标识管理办法》的正式实施（基于此前征求意见稿的落地预测），对于游戏行业的影响是深远的。</p>
  <p>法规要求所有AI生成的内容必须添加显性或隐性标识。对于腾讯、网易这样有自研引擎和中台的大厂来说，这只是加一行代码的事。但对于那些依赖第三方黑盒模型的小厂，如何在毫秒级的动态渲染中嵌入合规标识，如何确保AI NPC不说出违规言论，成了一道巨大的技术门槛。</p>
  <p>合规成本的上升，实际上是在加速行业的优胜劣汰，将资源进一步向头部集中。</p>
  <h2><strong>05 写在最后：2026，从“工具”到“物种”</strong></h2>
  <p>站在2026年初回望，我们清晰地看到，AI对于中国游戏产业的影响，已经完成了从“量变”到“质变”的跨越。</p>
  <p>对于腾讯，AI是经营杠杆，在收入增长的同时压低了费用率；对于网易，AI是体验增值，让存量用户心甘情愿地掏更多的钱；对于中腰部公司，AI是生存门票，拿到了就能活下去，拿不到就被出清。</p>
  <p>展望2026年，竞争的维度将再次升级。</p>
  <p>我们或许会看到真正的“AI原生游戏”出现——不是在游戏里加点AI，而是游戏本身就是由AI实时生成的。智能体取代脚本，成为游戏世界新的驱动引擎。</p>
  <p>在AI驱动的新世界里，唯一不变的，或许只有那个古老的商业真理：技术永远只是手段，产品才是商业的终极战场。既是游戏行业验证的路径，也是其他行业需要耐心研读的教科书。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3MjQwNTgwOQ==&amp;mid=2649712118&amp;idx=1&amp;sn=41db5bb1cf18198605deac28d51ed32c&amp;chksm=86265f3f114b3c2ad8adb4a83b0b6aa754021b6f94c2a5ab689ada6c106803182da0cbee54c5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“Alter聊科技”（ID：spnews）</a>，作者：顾青云，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>