<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3513222125362309</id>
            <title>京东做七鲜咖啡，为啥要上美团淘宝的“船”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3513222125362309</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3513222125362309</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 17 Oct 2025 12:56:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>九月官宣，十月“领证”，京东做咖啡的步伐如此之快。</p>
  <p>9月的京东全球科技探索者大会上，京东高调官宣入局咖啡市场，推出“七鲜咖啡”，并定下“军令状”：投百亿资金，建万家门店，三年内完成。</p>
  <p>消息一出，舆论炸锅。有人调侃：“京东又开始“不务正业”了吗？”</p>
  <p>然而，不到一个月，京东又开始了新动作。</p>
  <p>10月的“七鲜小厨”与“七鲜咖啡”双双登陆美团外卖与淘宝闪购，免配送费，还能叠加美团、淘宝的红包。京东在极短时间之内，就完成了与美团和淘宝“领证”成功，这种“闪婚”式的商业操作，让整个行业都为之侧目。</p>
  <p>值得注意的是，定位于北京市的美团外卖上线门店中已经可以陆续看到七鲜咖啡的销量，不过七鲜咖啡是放在了七鲜小厨的附属栏内，且店内配送起送价格定在20元起，而淘宝闪购似乎处于测试阶段，未上线销量同时起送价格定在200元起送。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251017/v2_c0e1da588c4c4bd58b8fc0d452ecdc4a@46958_oswg353300oswg871oswg435_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片1-2：美团外卖，图片3-4：淘宝闪购</p>
  <p>咖啡市场早已变成竞争激烈的红海市场，瑞幸和库迪的9.9元价格战打得难分难解，幸运咖依托蜜雪冰城供应链优势也在高性价比的路线里越走越深，星巴克也坚守高端市场持续吸引白领市场。很多人都不理解京东为什么仍要只身投入于这样的市场。</p>
  <p>但想起京东自2025年起持续推进本地生活服务布局，答案已经变得不言而喻了。</p>
  <p>京东怕不是来搅局的，而是来织一张覆盖你“吃喝日常”的密网。</p>
  <h2><strong>咖啡，又一个京东觊觎的“超级入口”</strong></h2>
  <p>本地生活服务最关键的标签就是“近”，最理想的状况便是服务你的商家、配送的人，都在你周边3-5公里内。就像七鲜咖啡，不管是美团上的外卖，还是超市里的线下柜台，都是围绕社区、写字楼等布局，你下单后最快15-30分钟就能拿到，将时间的“效率”最大化。</p>
  <p>在七鲜咖啡开启三年万店计划的背后，其实是京东对社区商业的重新定义，也是推动本地生活服务的延伸。在我们以往行业惯性中都认为传统零售讲究位置，但对于新零售来说讲究的是“密度”，而七鲜咖啡采用的店中店模式，正是“密度战争”的最优解。</p>
  <p>七鲜咖啡采用合伙人制度，它要求合伙人提供10平米场地，承担1万元装修费并缴纳10万元保证金，剩下的人员招聘、管理和日常运营则由京东负责。与传统咖啡店相比，这种模式大大减少了前期投入，使得七鲜咖啡能够以更快的速度和更低的成本进行扩张。</p>
  <p>七鲜咖啡本质是一种社区服务运营，其归属于新成立的本地生活事业群，与七鲜小厨一样，而非七鲜超市所属的创新零售事业群。前期它多依附七鲜小厨而存在，由七鲜小厨的客流为七鲜咖啡提供了现成的流量池。</p>
  <p>同时，七鲜小厨的消费场景还能带来咖啡的连带销售，例如消费者在七鲜小厨就餐时可能会顺手购买一杯咖啡。对于后期，它会延伸独立门店点，达到先谋发展，再求独立的战略方向。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251017/v2_348d7bb5d99f443e9d40f862e8e0afc6@46958_oswg456090oswg859oswg592_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一位来自北京的网友分享：“最近老是刷到，七鲜咖啡在找加盟商 我寻思点一杯尝尝呢 确实还不错”。京东能在价格与口味吸引客户，源于其拥有自建的咖啡实验室和自营的云南咖啡基地，通过自己的供应链优势把咖啡的品质提升，而通过补贴和平价定位让每杯咖啡价格低于市场价格。</p>
  <p>七鲜咖啡自出售以来，位于北京长保大厦店的销量已经达到了6000+的水平，在社交平台上更多网友也开始分享自己买到的七鲜咖啡。</p>
  <p>但是，令人疑惑的是打开京东、美团和淘宝的外卖平台却发现七鲜咖啡在每个平台是存在很大的价格差异的，例如京东秒送上门店显示一杯椰青美式折扣后价为6.9元、茉莉花香拿铁7.9元，而美团外卖一杯椰青美式为17.8元、茉莉花香拿铁16.8元，淘宝闪购则分别为原价19.8元折后15.8元、原价18.8元折后14.8元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251017/v2_c36c35efd15a4cf68097607cfa108fb7@46958_oswg308574oswg816oswg505_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">顺序依次：京东秒送、美团外卖、淘宝闪购</p>
  <p>实际上，即使七鲜咖啡接入了美团外卖和淘宝闪购两个大的流量端口，但其售价还是按各自平台的规则和平台的优惠券和红包来做最终定价，例如同样的大杯款式，份额不变情况下，美团的优惠力度目前比较低，售价会集中在15~18元之间。</p>
  <p>这也说明了，当前的七鲜咖啡是靠京东自有补贴维持的极低价状态，那么如果当补贴散去，咖啡的价格很有可能回到原有的水平，到那时就更加考验京东对于客户的“挽留”能力。</p>
  <p>其实推出七鲜咖啡也藏着了京东自己的一点“私心”。</p>
  <p>京东秒送不仅是配送工具，更是数据中台，能够收集消费者的口味偏好、下单时段、区域价格敏感度等数据。这些数据可以反哺到产品研发和选址决策，让七鲜咖啡的“店中店” 模式不再是盲目的扩张，而是精准的场景渗透。</p>
  <p>再者，在前不久的外卖“大战”中，京东推出外卖百亿补贴，咖啡奶茶等部分品牌补贴维持5元以内超低价，淘宝闪购则加大奶茶免单力度，618期间天天送奶茶，首日送100万杯。原是京东和淘宝拼的“你死我活”，反倒让库迪、瑞幸等品牌咖饮成了最大的收益者。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251017/v2_f65271cdb2dd4932b587b403a9fa3d41@46958_oswg1057410oswg1080oswg968_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这不免让京东动了念头，如果能这些流量转换成自家品牌的流量，在京东生态中进行“内循环”，不是更好的结果吗？</p>
  <p>而且咖啡是高频消费场景，京东创立的七鲜咖啡通过低价策略吸引用户，再将其引流到七鲜超市、七鲜小厨等其他业务，实现跨业态流量转化。</p>
  <p>七鲜咖啡作为京东本地生活事业群的重要组成部分，串联起了外卖、折扣超市等本地生活业务，形成了一个完整的本地生活服务生态，在新零售密度战争中具有独特的竞争优势。</p>
  <h2><strong>对瑞幸库迪幸运咖且战且退，悄悄瞄准下沉市场</strong></h2>
  <p>当瑞幸和库迪用“9.9元大战”把中国咖啡市场搅得天翻地覆，当幸运咖用“五环外”战略将美式咖啡打入县城青年群体，整个赛道似乎已经拥挤得连一只咖啡杯都放不下了。</p>
  <p>而京东仍举起独立品牌“七鲜咖啡”，毅然下水。它不仅没有回避主战场，反而主动上线美团、淘宝，一副“哪儿热闹就往哪儿凑”的架势。</p>
  <p>据太平洋证券统计数据显示，中国现磨咖啡行业市场规模从2019年的516亿增长至2023年的1903亿元，CAGR达29.8%，预计2025年规模达2335亿元，同比增长22.7%。从市场规模来看，中国咖啡市场是呈现爆发式增长，京东进入咖啡市场似乎一切都说的通。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251017/v2_d42b065ac58b4d3c87b186568970a482@46958_oswg33835oswg529oswg408_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">资料来源：太平洋证券</p>
  <p>但是理解七鲜咖啡的关键，在于跳出传统咖啡品牌的思维定式。它本质上不是一个独立的创业项目，而是京东全渠道零售战略中的一个“功能型插件”。</p>
  <p>试想，对于瑞幸、库迪等这种独立店模式的来说，它们天然形成了自己的品牌效应和IP形象，如果七鲜咖啡直接仅以独立店模式对抗，那无疑是“鸡蛋碰石头”，所以七鲜咖啡现以“依附+独立”两种方式同步进行，实行店中店模式，用 “轻资产和重运营”战略完美避开了瑞幸“重加盟”和库迪“快扩张”的坑。</p>
  <p>但它又借鉴了不眠海与库迪最早前的店中店模式失败案例，并非盲目扩张和无要求式选址。而是前期优先以“寄生”七鲜小厨的方式进行，共享场地、客流和后厨资源，避免因选址失败影响品牌形象。</p>
  <p>有着七鲜小厨作“靠山”，加上京东集团雄厚的资金背景来做补贴源头，才更容易存活下来。但是价格的优势短期确实能带来很大的客流量，并能抢着竞品们的市场份额。不过，并不能长期保持，另寻策略是京东需要考量的重点。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251017/v2_2c540673ae0443519fd2808896ab4109@46958_oswg145917oswg808oswg454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>随着发展进行，无可避免仍会以瑞幸、库迪、幸运咖这些咖饮大厂相遇，若京东不实现门店数量铺设，在未来的竞争中就会显得“无力”。</p>
  <p>根据久谦数据显示，截至今年7月，头部咖啡品牌幸运咖、库迪、瑞幸、星巴克分别拥有门店数量4491、13330、25015、7009家。1-7 月瑞幸净增2886家，库迪咖啡净增4039家，幸运咖净增1162家，星巴克净增216家。出于对未来的考量，京东更多的是选择了扩大门店数量和占领下沉市场两个突破点。</p>
  <p>瑞幸、库迪、幸运咖的战火主要烧在一二线城市，下沉市场却仍是“聚宝盆”。七鲜咖啡10万元级的加盟门槛，这远低于加盟瑞幸投入的费用总成本，恰好踩中了下沉创业者的痛点，截至招募启动一周，2000份加盟申请中60%来自下沉市场，印证了下沉市场这片蓝海的吸引力。</p>
  <p>据红餐大数据显示，与2023年相比，2024年咖饮门店在三线及以下城市的占比提高了0.6个百分点。瑞幸咖啡、星巴克、幸运咖、库迪咖啡、NOWWA挪瓦咖啡等品牌均有下沉扩张的举措，例如库迪咖啡发起的“百城千店”促销活动已覆盖了上百个地县级城市，NOWWA挪瓦咖啡通过“早鸟计划”补贴下沉市场的咖饮创业者。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251017/v2_03f4c51b6e2644f79aa6d5931082aa32@46958_oswg31098oswg465oswg410_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">资料来源：红餐产业研究院</p>
  <p>但是下沉市场的品牌渗透仍是不足的，这也是京东破局的关键。七鲜咖啡背靠京东，拥有天然的供应链优势。京东就在全球直采优质咖啡豆，拥有成熟的仓储物流体系。这意味着，七鲜咖啡的原材料成本可以被集团规模化采购所摊薄，其物流成本也可以整合进京东庞大的物流网络中。简单说，别人是在“造咖啡”，京东是在“消化库存”和“优化供应链效率”。</p>
  <p>依据这样的优势反而能加快七鲜咖啡在下沉市场的快速布局，最终以“下沉市场”包围“上沉市场”策略，以此来对抗市面上现存的三座“咖啡大山”。</p>
  <h2><strong>外卖大战未止，京东主动，与美团淘宝握手言和的阳谋</strong></h2>
  <p>若单看“七鲜咖啡上线美团、淘宝”的动作，很容易误以为京东在激烈的外卖大战中选择了“握手言和”，毕竟此前不久，三方因外卖大战曾是针尖对麦芒的竞争姿态。但事实上，这次合作并非妥协，而是京东围绕本地生活布局的精准战术，借美团、淘宝两艘“大船出海”，为扩充自己生态圈作引流。</p>
  <p>而且京东需要借助美团、淘宝的流量与配送优势破圈。尽管京东有自建的“秒送” 物流，但在本地生活的C端流量池上，美团外卖的“30分钟达” 心智、淘宝闪购的高频用户触达，仍是短期内难以超越的优势。</p>
  <p>据申万宏源研究数据发现，美团外卖在C端用户心智上已积累7.7亿用户，用户规模大且心智稳固，流量转化效率高；淘宝闪购积累超3亿用户，同时接入淘宝主站10亿月活用户，消费者心智与规模方面均具备基础；京东秒送积累7800 万左右的用户，同时可承接主站超5亿月活用户，但用户即时零售心智仍不成熟，渗透率仅约20%。</p>
  <p>美团用户心智最为成熟，餐饮与非餐品类切换顺畅。淘宝依托饿了么融合电商和即时零售双重用户流量，在维持基本盘的情况下通过打通平台入口、大额补贴实现用户转化，进而实现最快的单量增速。京东的电商用户则需要重新培育即时零售心智，但在大额补贴和履约升级的情况下有望释放核心客群的高消费力。</p>
  <p>你想想，对京东而言，接入这两大平台，相当于跳过“低积累流量”的阶段，直接将七鲜咖啡推到亿万用户面前，并且大幅降低了新品的市场教育成本，何乐而不为呢？</p>
  <p>再者，对美团、淘宝来说，接纳七鲜咖啡也是双赢选择。美团外卖需要丰富平台品类，淘宝闪购则可借“七鲜”的商超属性，与自身的电商生态形成互补。这种各取所需的合作，本质是商业利益驱动的战略联盟，而非真正的“放下竞争”。</p>
  <p>说到底，京东与美团、淘宝的“握手”，不是外卖大战的终点，而是新竞争的起点。外卖大战的核心从来不是“低价补贴”，而是“本地生活生态的控制权”。</p>
  <p>京东用七鲜咖啡这一高频消费体，以合作之名切入对手的流量池，既快速铺开了咖啡业务，又为七鲜超市、七鲜小厨等业务引流，形成完整本地生活闭环。</p>
  <p>当这张生态网织密后，京东与美团、淘宝的竞争，将从“单一品类补贴”升级为“全场景服务比拼”，而那杯看似普通的七鲜咖啡，反倒只是这场竞争的“敲门砖”。</p>
  <p>未来，还会有更多以“七鲜+”的方式出现。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/PTBYuf94wKZQLMctNBKl6g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新识研究所”</a>，作者：关贵文，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3513198090689408</id>
            <title>腾讯视频，摸着优酷过河</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3513198090689408</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3513198090689408</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 17 Oct 2025 12:40:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>“最重要的是——而且自己始终是一群投资人，而非经营者。”</p>
  <p>这是美国哥伦比亚影业公司坚持了百年的经营理念，从而决定了这家影业巨头更愿意以资本驱动，而非如迪士尼那般，深度介入到制作环节之中。</p>
  <p>国内三大长视频巨头，很长一段时间都是哥伦比亚影业的忠实信徒——通过投资手段撬动优质内容。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251017/v2_76e3e6926acf42e5b4c3212cfba1bf9e@000000_oswg113154oswg883oswg544_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而，即便背靠大树的腾讯视频与优酷面对持续亏损，也不得不紧缩开支，于是长视频的池水便不再丰盈。</p>
  <p>2018年以前，单集制剧成本在200-300万之间，平台的版权采购预算最高能到千万量级，利润空间能有两到三倍的差额。丰厚的利润差，是行业保持繁荣的核心因素，但2018年以后长视频行业进入下行区间，上游每个环节都出现了缩减预算的情况。</p>
  <p>时至今日，千万级的S、S+级版权剧的单集采购预算降至600万，三大平台还在不断缩减每年外采版权剧剧目。</p>
  <p>光子星球了解到，今年3月，优酷率先调整策略后，腾讯视频看在眼里，早在7月便在酝酿调整，8月向内部“吹风”，预计最终细则将会在年底落地。</p>
  <h2><strong>腾讯视频，提起腰带</strong></h2>
  <p>优酷率先调整有AB两面，A面是内容精品化，代表性动作是将剧集缩减至12集一部。B面是2021年完成制宣一体化后，进一步完成制播一体化。</p>
  <p>腾讯视频本轮调整的主线是聚焦头部项目，大幅缩减委外合作，强化平台自制剧的投入。其中，受制播一体化冲击最为直接的是版权剧。</p>
  <p>总量上，过去版权剧市场最繁荣的时候，平台每年外采能高达40+部，即便最差也能达到30部。随着优酷与腾讯视频相继大幅压低版权剧采购上限，导致整个市场大幅缩水。腾讯本轮预计将每年版权剧缩减至数部，针对版权共创因为平台可以参与，因此不计入版权剧。</p>
  <p>一位业内人士表示，消息传出后，包括华策、新丽、正午阳光等在内的片方已开始着手缩小规模。</p>
  <p>除数量上有明确规定之外，对于版权剧的质量要求也大幅拔高。</p>
  <p>今年以前，B级剧集已经入不了平台“法眼”，而腾讯视频在大砍版权剧后，评级为A的剧集也将被拒之门外。一位知情人士告诉光子星球，“腾讯只要A+或者S，只要头部，只要大项目。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251017/v2_2bb51df85e4b4d3c84814788b40c0977@000000_oswg75146oswg1080oswg582_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于项目评级的优先度有了更清楚的轻重权重，按照从高到低排列，分别为：大IP、剧本评估、头部演员等。</p>
  <p>上述人士引述腾讯视频运营方面回复称：“在项目的剧本、IP以及演员都得到共同认可的情况下，会重点考虑制片人是否有过往成功作品，意味着强化影视长剧集的小圈子文化，外部只是资金提供方，想深入到行业变得非常难，平台不愿意再进行任何试错。”</p>
  <p>前文提到，腾讯视频的调整旨在提升优质供给，挤干此前制剧过程中的灰色地带中的“油水”，从而寻求扭亏为盈。这意味着，长视频平台必须从哥伦比亚影业变为迪士尼，从投资人变为经营者，乃至生产者。</p>
  <p>为了完成转变，长视频平台试图通过大幅增加自制剧和定制剧在全年剧目中的占比，大幅降低版权剧的权重。</p>
  <p>版权剧的生产关系几乎完全脱离平台之外。编剧与片方签约，是甲乙方关系，无需向平台报备。剧目完成后，平台根据自身供给情况，决定是否向片方采买。议题不是预算多少，由于版权在片方手中，讨论的是翻几倍的问题。</p>
  <p>“平台没有涉足到制剧环节，而是以最终的产品形态报给平台方，因而利润相对较为丰厚。”而定制剧，假设服化道300万，可以跟平台把预算报到500万，中间的制作环节有利差，再加上放到明面上的制作利差，利润10%到15%之间。</p>
  <p>一面是长剧集寒冬，另一面则是短剧繁荣，不少长视频平台都在着手布局微短剧，以缓解盈利压力。</p>
  <p>今年3月优酷拉开长视频调整序幕的同时，开启了组织架构调整，其中便涉及到微短剧。将分散在剧集中心、商业化中心、创新中心等多个部门的短剧自制、引入和运营工作全部收拢聚集在新成立的“微短剧中心”。</p>
  <p>与此同时，爱奇艺将“爱奇艺极速版”更名为“爱奇艺微短剧App”，开始发力微短剧。</p>
  <p>当另外两家微短剧完成建制化，下场做微短剧时，腾讯视频在内部将长视频与中短视频划出了泾渭分明的两条线，其中有一条“腾讯长剧工作室群不能做微短剧”的红线，要求长剧工作室群聚焦孵化S和S+级的项目上，努力做出头部大剧。</p>
  <p>而中短视频方面，据知情人士透露，腾讯在线视频影视内容部副总经理李啦的运作下，腾讯中剧、微短剧已经聚集了资源和优势。“此前《武林外史》保底价格创下腾讯视频新高，接下来希望靠精品中剧和精品网络微短剧做成厂牌。”</p>
  <h2><strong>长剧集的生产关系变革</strong></h2>
  <p>行业对于今年长视频平台的调整有一定预期，例如华策影视日前赴港IPO，高管动荡的同时还传出暴力裁员。</p>
  <p>与之形成鲜明对照的是优酷与腾讯视频下场。从去年开始，优酷就在大推“海纳计划”，向全球吸纳优秀导演人才。腾讯视频的策略是通过项目制形式，增加与编剧、导演的合作，开发新剧集。例如与辛爽合作《漫长的季节》、与编剧南镇先后合作了《传闻中的陈芊芊》和《折腰》、与导演曾庆杰连续合作了《九重紫》和《逐玉》等等。</p>
  <p>事实上，两家早已在长视频寒冬期间，悄然建立起自己的资源库。以casting为例，即是演员与平台按照时间或项目形式，签署入库合约。或许是储备越来越丰富，今年优酷要求自制剧与定制剧中，不一定是一番，但前六番里面必须有四位casting库中演员。</p>
  <p>据了解，本轮调整后，腾讯视频的要求更高。不仅要求casting流程必须透明化，确保每一部剧都要有书面casting选角记录，而且平台会参与20场戏以上的角色的遴选。“腾讯的想法很明确，一来杜绝片方塞自己的演员，二来打明牌，平台就是要自建演员生态。”</p>
  <p>演员只是平台重构长剧集生产关系的一个切面，事实上，优酷与腾讯视频希望通过深度介入到制剧、编剧、乃至服化道等每一个生产环节中，其目的是将委外的传统生产关系，变为自制或是部分自制的生产关系。</p>
  <p>一个手段是分别建立自己的演员、导演、编剧库，他们与平台签署劳务合同而非劳动合同，因此只是项目合作关系，从而确保“好则续用，不好则弃”的原则，降低成本。另一个则是从多个维度，将生产方式标准化、可视化，压缩灰色地带。</p>
  <p>例如导演与编剧，此前行业内并没有量化手段来衡量其制作价格。然而，部分平台已经会按照一定周期内（三年或五年），出产了多少部A、S、S+级的剧集数量，给导演与编剧的单集定价。</p>
  <p>全方位渗透上游的同时，腾讯视频还设置了两道验收机制，堵住“注水剧”的出现。</p>
  <p>第一道是开机前要进行全剧本验收，彻底改变了传统制剧流程。过去，行业有一个约定俗成的规则是资方需要先付一笔钱给编剧，由后者出故事大纲（俗称万字大纲）。</p>
  <p>如今资方变成了平台，平台不再预付费用，而是要求先出万字大纲。一位业内人士表示，很多编剧不接受，只能制片人下场写万字大纲，“我现在已经算半个编剧了”。</p>
  <p>待到万字大纲和人设通过后，才会形成半数剧本、全集剧本，到这里才会跟编剧结款。全集剧本完成后开项目立项会，立项会的议题是讨论制作全本的可行性，以及剧目邀请的主创、导演、演员谁，定下综合制作成本。</p>
  <p>等到上述流程完毕，会依次进行项目初筛会、剧本意向会、制作意向会，最终立项会通过才进入开机环节。</p>
  <p>第二道是定剪后全片验收，验收人不可以是制片人和责编，且要求交叉验收。该条扩大了片方在前期的资金投入和成本。未来不会再是1-6集剧本过会，只会通过腾讯的剧本评估系统给个1-6集评估通过的意见，后续一直到2/3剧本出来前才会带演员上制作会，全集剧本出来后平台才会出具合同。</p>
  <p>“长视频发展了这么多年，已经不是小作坊生产了，都是以结构性组织做管理，至于平台下场是否会导致剧集过于工业化，我觉得已经不重要了。”一位前制片人表示，好莱坞也好，优爱腾也罢，都是一个名词，背后的实质其实是一套标准化的生产体系。</p>
  <h2><strong>从资方主导向平台主导</strong></h2>
  <p>腾讯视频本轮调整中，有一条涉及到降低一口价与全面后验，将显著影响到长视频行业的源头活水。</p>
  <p>此前，版权剧需要片方垫资，只有完成全篇后才能拿着完整剧集去找平台谈合作条件，所以版权剧有很长的账期。</p>
  <p>随着自制剧和定制剧的占比提升，客观上对于片方和个人从业者来说，因为平台是从最开始的孵化阶段就开始付费，因此该剧种的风险更小，且只要正常交付，基本没有账期。定制剧的情况稍显特殊。</p>
  <p>需要片方（承制方）前期垫付30%的资金。片方或承制方便是以一个组织与平台合作，通常情况下平台需要提供10%-15%的承制费用，履行制片的责任和义务。而垫付的30%相当于将生产资料给到平台，待交付过审，平台才会付这30%。</p>
  <p>对于承制方而言，收到这30%之后，就可以继续后续开发，相当于只需要制剧总成本的30%的资金就可以滚动全盘，从而在一定程度上缓解长剧源头活水枯竭的情况。</p>
  <p>一位正在转型的制片人告诉光子星球，“3月优酷调整后，行业内的人尚且可以转头拥抱腾讯和爱奇艺，现在腾讯选择与优酷拉齐，爱奇艺估计迟早也会跟进，我们也不得不被迫适应。”</p>
  <p>即便如此，几乎所有导演、演员、制剧、服化道等长剧生产侧的从业者都心知肚明，制播一体化的背后，掌握话语权的人从过去的资方变成了平台。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MjUxODMwMg==&amp;mid=2649670040&amp;idx=1&amp;sn=526ca7f08363f513cb7fde05753b6df3&amp;chksm=86c0dda21b2aa988174b017499e4478105e0606e254f7988177a7167c4a70bdfd956069855e4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“guangzi0088”（ID：TMTweb）</a>，作者：吴先之，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3513240236809094</id>
            <title>海俪恩冠名抖音校园LIVE计划：一场“萌系陪伴”的青春共鸣实验</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3513240236809094</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3513240236809094</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 17 Oct 2025 12:14:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>以萌系陪伴触达年轻人，实现共同成长。&nbsp;</p>
  <p>秋意初显的深圳大学校园，因一场别开生面的Live活动悄然升温。就在海俪恩重庆快闪「看我萌，超显眼」的余热未散之时，品牌已携自有IP“恩恩”悄然南下，以总冠名身份深度参与抖音校园LIVE计划首站——深圳大学粤海校区场，开启了一场名为“青春萌友季”的校园巡演。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251017/v2_1863ce7ad8a24a4f9fab9651fd5eb994@5679941_oswg95991oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这并非一次简单的品牌曝光，而是一次对年轻群体情感逻辑的深度回应。海俪恩将“人生第一副隐形眼镜”的专业定位与“萌系温度”的情感内核相结合，在校园这一天然充满成长符号的场域中，构建了一个可感知、可参与的品牌共鸣空间。</p>
  <h2><strong>萌友入场：一场校园场景的温柔重构</strong></h2>
  <p>为了润物无声地融入校园生态，海俪恩通过三个精心设计的维度，以更温柔的方式和同学们相遇，实现了品牌与校园生活的深度共鸣。</p>
  <p>演出正式开始前，海俪恩在校园中精心打造了「萌趣互动空间」，将此前品牌在公益行动中收养的流浪小狗“黑莓”与“蛋挞”的可爱形象融入空间设计，以温暖治愈的视觉语言唤起同学们对品牌公益初心的情感共鸣。同学们在“黑莓”与“蛋挞”的陪伴下，可以参与“集章打卡”、“萌力拼图”等轻互动任务赢取惊喜礼物和周边，在不知不觉间与品牌建立起初步的情感连结。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251017/v2_42c12df303044a3b89f5ca301d38dc08@5679941_oswg108419oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251017/v2_5276e24fabcb4029892deb31d7c9a8f3@5679941_oswg132014oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>活动期间，“恩恩”更是在深圳大学开启了自己的全国巡演首站，它以“校园一日萌友”的全新身份，穿梭在各个打卡点之间，与同学们开启了一场线下“面基”之旅。它圆鼓鼓、胖嘟嘟的身形，成了校园里的“大明星”，引来众多同学主动“贴贴”、打卡。这种充满“活人感”的互动方式，让品牌以更柔软的姿态走进了同学们的校园生活，也让每一次相遇都成为这个秋天最温暖的记忆片段。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251017/v2_20ae05eba79448bf9db77fe15071f54c@5679941_oswg159173oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当这份由恩恩带来的萌趣互动在校园里持续升温，另一种截然不同却又相融相生的青春能量，也正在主舞台区域蓄势待发。随着夜幕降临，灯光亮起，这场由音乐点燃的校园狂欢，终于迎来了它的高光时刻。</p>
  <p>校园live计划现场，@薛凯琪、@许靖韵、@伍珂玥、@徐秉龙、@林乙洲、@魏诗颖、@浅影阿等音乐人齐聚，从“温暖情歌”到“热烈舞曲”，从“经典重现”到“流行古风”，他们与深大校园歌手、社团达人共同为学生们带来了一场集Live演出、达人探校、社团嘉年华于一体的青春盛事。最终在励志金曲《红日》的旋律中，将演出氛围推向高潮。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251017/v2_b569ec44df24487bade28d83e5711859@5679941_oswg86548oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然，“深圳大学校园GAI溜子”——“恩恩”也有自己的独家炫酷出场方式，它作为特别惊喜嘉宾亮相，不仅为幸运同学送上“一年彩瞳陪伴礼”，更与台下的学生们亲密互动，引发阵阵欢呼。朋友圈、校园墙、小红书一时间都被“恩恩”刷屏——“恩恩突然出现的那一刻，我就有预感我今天要得奖！”、“真的被这个恩恩萌到了！”、“本来来追星的，但是这个恩恩真的太显眼了。”……</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251017/v2_aa48339b53964e8d92de6bdba7798d65@5679941_oswg118649oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251017/v2_b73b810c6d4b4b338d9a4037a725e916@5679941_oswg129229oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>舞台视觉设计上，也暗藏了许多小巧思，灯光随音乐节奏流转，不时泛起品牌标志性的萌系色彩。不少同学一边看演出，一边用照片定格舞台上的“恩恩蓝”。这些细腻的设计让海俪恩不再只是舞台下的展位，而成为演出记忆中不可或缺的情感符号，真正实现了“萌力”与“魅力”的完美交融。</p>
  <p>这三个环环相扣的维度，构建了一套完整的校园沟通策略：通过前置互动建立初步认知，借助IP人格化深化情感连接，最终在演出的情绪高点完成品牌价值的温柔传递。这种层层递进的陪伴式沟通，展现了海俪恩在校园场景中的独特营销智慧。</p>
  <h2><strong>萌力渗透：从场景触达到心智沉淀</strong></h2>
  <p>海俪恩此次校园深耕的背后，蕴藏着一套细腻而深远的陪伴哲学。品牌清晰认知到，当代大学生不再满足于单向的产品消费，<strong>他们更期待能与品牌建立情感共鸣与身份认同——这不仅是消费行为的转变，更是这一代年轻人特有的情感表达方式。</strong></p>
  <p>正是敏锐地捕捉到这一点，海俪恩选择了音乐这条通往内心的道路。在旋律的流淌中，在节奏的跃动里，品牌与年轻人相遇、对话，建立起一种平等而真诚的连接。当音符在校园上空飘扬，陪伴便在最自然的氛围中悄然发生。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251017/v2_0418276bb33741578d18e39fc9eaebb9@5679941_oswg152894oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在音乐节活动当天，学生们不仅用爆满的活动现场展现了他们的热情，更在社交媒体和朋友圈不遗余力“炫耀”这一份难得的回忆：有人在社交平台晒出领取的海俪恩周边，配文“免费得到了海俪恩的小周边，真的好多好可爱！”；有人发布自己拍摄的现场视频，感慨“感谢海俪恩，不是音乐节门票抢不到，而是深大更有性价比！”、“海俪恩和深大，你们真的把我养得很好！”；朋友圈里，也随处可见同学们手持印有“黑莓”与“蛋挞”的纪念票根透卡，在舞台前留下的合影。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251017/v2_f41e1983bd8344ef9690e4f889b46260@5679941_oswg100653oswg1080oswg489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当歌声响起，当笑容绽放，品牌就这样悄悄地走进了学生们青春的相册里。而当年轻人主动记录这些美好时刻，当他们在社交平台真诚地表达喜爱，品牌便在这些温暖的互动中，收获了最珍贵的认同。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251017/v2_ef1fc798623247e0b22849d3fb162c04@5679941_oswg65796oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>线上的“萌友直播间”成了演出的“第二现场”，主播在轻松的氛围里，和观众实时互动，分享观看体验。“下一个到谁”、“我也很喜欢这首歌”、“会有惊喜的，大家可以等一等，恩恩会现场公布哦”……大家这里分享着自己喜欢的歌手，交流着哪个节目最打动人心——这样的相处方式，让品牌不再是遥不可及的符号，而是可以分享快乐的小伙伴。</p>
  <p>通过这场活动，海俪恩成功实现了从“品牌认知”到“情感认同”的升华。当学生主动在社交媒体分享与恩恩的合影，当他们自发地向好友推荐产品体验时，品牌便超越了传统的单向传播，构建了与年轻人共同创作、共同记忆的情感联结。这种基于共鸣的关系，其生命力远非一次性的交易可比。</p>
  <h2><strong>战略回溯：从圈层叩问到校园陪伴的进化路径</strong></h2>
  <p>回顾海俪恩的品牌轨迹，不难发现其始终追随着年轻群体的情感脉动。从文化探索到情感连接，再到校园场景的深度共建，品牌在不同领域的尝试，无不体现其敏锐的时代嗅觉——既要把握社会热点，也要与每一阶段消费者的兴趣同频，以此构筑独特的品牌认知与差异化优势。</p>
  <p>2022年，品牌以“九州寻色系列”叩开《国风大典》，借国风美学回应年轻一代对文化身份的追寻，在传统与现代的碰撞中建立起品牌的第一个情感锚点。2023至2024年，品牌把握社会对流浪猫狗的关注，以公益持续深化情感联结——不仅打造了萌系IP“恩恩”，更通过收养流浪小狗“蛋挞”“黑莓”等公益行动，为品牌注入了真实的温度与故事性。2025年夏天，海俪恩运用时下热门的“一日店长”模式，进一步打通了二次元圈层，让品牌以更鲜活的方式融入年轻人的兴趣场域。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251017/v2_04ab81e21b8f4e62a2b118744c6fa854@5679941_oswg376122oswg830oswg468_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251017/v2_237125d9641048f8aa7006e2979fd46a@5679941_oswg131651oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而今，冠名抖音校园LIVE计划标志着品牌战略进入全新阶段。这个选择体现了海俪恩对校园市场的深刻理解：校园不仅是销售渠道，更是品牌与年轻人建立终身情感联结的起点。通过持续陪伴学生从入学到毕业的关键成长阶段，品牌有望成为他们青春记忆中不可分割的一部分。从深耕特定圈层到全方位融入校园生活，海俪恩正在用更系统、更温暖的方式，践行着陪伴一代代年轻成长的承诺。</p>
  <p>市场表现也印证了这一战略的成功。<strong>校园LIVE计划深圳站全网总曝光量突破16.9亿，累计超过540万人次在线观看了这场校园音乐盛会，其中Z世代观众占比显著提升，成为互动与传播的主力军，充分彰显了年轻群体对品牌内容的高度认同。</strong>相关话题持续引爆社交平台。抖音站内共计21条话题登上热搜榜单，其中主话题#抖音校园LIVE计划深圳大学站#热度值突破2000万，形成现象级传播效应。品牌自播间同样表现抢眼：整场直播累计曝光超40万，较日常提升3倍；直播GMV环比平销期增长60%，观众人数增长300%，实时在线人数实现翻三倍，充分体现了优质内容对品牌转化的强劲拉动。</p>
  <p>未来，抖音校园LIVE计划还将陆续走进西安交通大学等四所高校，持续提升品牌口碑与知名度。对海俪恩而言，这不仅是地理范围的延展，更是品牌陪伴理念的持续深化——真正的陪伴，从来不是刻意闯入年轻人的世界，而是化作他们成长路上的温暖背景：在需要自信登场时，成为他们的“隐形装备”；在渴望表达时，成为他们的“风格语言”；在追逐梦想时，成为他们身后那道温柔而坚定的支持。</p>
  <p>从文化共鸣到情感联结，从圈层对谈到校园深耕，海俪恩始终在探索一条更有温度的成长路径——让品牌不止于产品，更成为一种可信赖的青春陪伴。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251017/v2_08dfa203131c4beda70b1ecd9b627fce@5679941_oswg107536oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>海俪恩的高明之处，在于始终不急于诉说产品，而是先让自己成为青春故事的一部分。在这个信息过载的时代，年轻人早已厌倦了生硬的商业推销，他们渴望的是能够真正理解并参与其成长旅程的真诚伙伴。海俪恩深谙此道——与其做高高在上的教导者，不如成为陪伴在侧的同行者。</p>
  <p>通过一日店长、抖音校园LIVE计划等活动，海俪恩持续以独特的“萌系语言”与年轻人达成了一种默契的情感契约。这种语言不靠音量取胜，而是以温柔的频率与年轻心灵共振。在每一次互动中，品牌都秉持着“情感投资”的理念——不追求即时回报，而是着眼于长期的信任积累。随着萌系陪伴之旅的持续延伸，海俪恩正在编织一张覆盖各个圈层的情感网络。这张网络的意义不在于商业版图的扩张，而在于心灵版图的连接。</p>
  <p>展望未来，随着这场萌系陪伴之旅的持续延伸，海俪恩将继续以温柔而坚定的姿态，陪伴一代又一代年轻人在成长路上勇敢前行——<strong>因为最好的品牌关系，从来不是买卖，而是共同成长。</strong></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>