<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3080950826071938</id>
            <title>特斯拉Cybertruck销量遇冷，11月全球电动汽车销量创纪录｜海外日报</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3080950826071938</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3080950826071938</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 16 Dec 2024 13:26:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <电动汽车销量, 丰田Urban Cruiser, 特斯拉Cybertruck, 印尼充电网络>
<br>
<br>
总结: 2024年11月全球电动汽车销量创纪录，达到180万辆，其中中国市场贡献最大。丰田在欧洲推出Urban Cruiser电动SUV，进一步扩展电动产品线，计划到2026年推出15款零排放车型。特斯拉Cybertruck面临销售压力，采取降价和去标识化策略以应对库存问题。南加州爱迪生公司新增280辆雪佛兰Silverado EV电动皮卡，展示其向电动轻型车队转型的承诺。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2><strong>「 Top 3 News 」</strong></h2>
  <h3><strong>11月全球电动汽车销量创纪录，达到180万辆</strong></h3>
  <p><strong>要点：</strong></p>
  <p>根据电动汽车研究公司Rho Motion的最新数据，2024年11月全球电动汽车销量达到了创纪录的180万辆，较2024年10月的前一记录高出10万辆。其中，中国市场再次刷新了上个月的记录，11月销量接近130万辆，较10月增加了超过5万辆。今年迄今为止，全球电动汽车销量已达到1520万辆，同比增长25%。具体来看，中国市场销量达到970万辆，同比增长40%；欧盟、欧洲自由贸易联盟和英国市场销量为270万辆，同比下降3%；美国和加拿大市场销量为160万辆，同比增长10%；其他地区销量为110万辆，同比增长25%。</p>
  <p>Rho Motion的数据经理查尔斯·莱斯特（Charles Lester）评论说：“随着全球电动汽车销量连续创纪录，本季度全球电动汽车市场显著增长。然而，区域情况并不均衡，欧洲市场今年迄今为止下降了3%，而中国市场11月的电动汽车销量占全球的三分之二以上。”在中国，11月的销量增长几乎完全来自纯电动汽车（BEV）销量的增长，较上月增加了超过7万辆。这一增长主要得益于吉利、特斯拉和长安汽车的月度销量增加。然而，从年初至今的累计销量来看，插电式混合动力汽车（PHEV）销量几乎翻了一番，而纯电动汽车销量同比增长了18%。在美国和加拿大，市场继续以10%的稳定速度增长。预计年底前市场将继续保持强劲增长，部分原因是据报道即将上任的总统唐纳德·特朗普（Donald Trump）计划取消拜登政府的税收抵免政策，这可能会促使消费者提前购买以享受税收优惠。此外，VinFast开始在美国交付其第二款电动汽车VF 9，特斯拉Cybertruck也开始在加拿大交付。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241216/v2_2f657420a9f744579dc2bbea1a387f09@6130289_oswg425005oswg1080oswg784_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2024年11月全球电动车销量（来源：ElectricCarsReport）</p>
  <h3><strong>丰田在欧洲推出Urban Cruiser紧凑型电动SUV</strong></h3>
  <p><strong>要点：</strong></p>
  <p>丰田汽车公司近日宣布，将向欧洲市场推出Urban Cruiser紧凑型纯电动SUV，进一步扩大其在电动领域的产品线。这款基于Urban SUV Concept开发的新车型，将助力丰田在欧洲快速增长且竞争激烈的SUV市场中占据一席之地，并增强其纯电动车型的阵容。</p>
  <p>继bZ4X之后，Urban Cruiser是丰田在欧洲推行多路径电动化战略的又一重要步骤。丰田计划到2026年，其产品线中将包含15款零排放车型，其中六款为使用专用平台的纯电动车型。丰田的电动产品线扩展，结合其广泛的插电式混合动力、全混合动力和燃料电池电动车型，将逐步降低其在欧洲的排放量，目标是到2035年实现100%的二氧化碳减排，助力丰田汽车欧洲公司实现2040年的全面碳中和目标。</p>
  <p>Urban Cruiser的设计具有鲜明的SUV特色，其“Urban Tech”主题下的成熟风格，从每个角度都展现出大胆的外观。车身尺寸略大于丰田的全混合动力紧凑型SUV Yaris Cross，轴距较长，为乘客提供了宽敞且多功能的内部空间。车辆将提供两种电池包和前驱或全驱选项，均使用磷酸铁锂电池技术，以提高耐用性、安全性并降低成本。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241216/v2_195a0abe57a44ff4a2280d5d02232dbb@6130289_oswg418378oswg1080oswg690_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">丰田Urban Cruiser紧凑型电动SUV（来源：ElectricCarsReport）</p>
  <p><strong>观点：</strong></p>
  <p>丰田推出Urban Cruiser电动SUV，不仅体现了其对欧洲市场的重视，也彰显了其在电动化转型上的坚定决心。在欧洲，电动SUV市场正迅速增长，消费者对于环保、高性能的电动SUV需求日益增加。Urban Cruiser的推出，无疑将满足这一市场需求，同时也将加剧该细分市场的竞争。</p>
  <p>从设计上看，Urban Cruiser保留了丰田SUV车型的精髓，同时融入了现代电动技术，这种复古与现代的结合，无疑将吸引追求个性与环保的年轻消费者。此外，丰田在电动化技术上的投入，如磷酸铁锂电池的使用，不仅提高了车辆的性能，也降低了成本，这对于提升产品的市场竞争力至关重要。丰田的电动化战略是全面的，不仅包括纯电动车型，还涵盖了插电式混合动力、全混合动力和燃料电池电动车型。这种多元化的技术路径，能够满足不同消费者的需求，同时也显示了丰田在应对气候变化和环境挑战上的责任感。总的来说，Urban Cruiser的推出是丰田电动化战略的重要一步，它不仅将丰富丰田的产品线，也将推动整个行业向更环保、更可持续的未来发展。随着全球对电动车需求的不断增长，丰田的这一举措有望在未来几年内取得显著的市场成效。</p>
  <h3><strong>特斯拉Cybertruck销售遇冷：基础系列车型去标识化降价销售</strong></h3>
  <p><strong>要点：</strong></p>
  <p>近日，有消息传出特斯拉正采取一系列举措应对 Cybertruck 的销售难题。作为特斯拉备受瞩目的电动皮卡，Cybertruck 曾承载厚望，其刚推出时凭借独特外观与科技魅力迅速成为美国畅销电动皮卡，初期亮眼表现引得众多粉丝欢呼其成功。</p>
  <p>然而时过境迁，当下迹象表明 Cybertruck 已度过预订热潮，需求瓶颈逐渐浮现。先是特斯拉通知德州超级工厂 Cybertruck 生产线员工休假，后又降低租赁价格，且将 Cybertruck 纳入推荐计划直接打折促销，足见销售压力之大。库存方面，大量 Cybertruck 现车积压待售，其中不乏基础系列车型。该系列作为首批生产、专供预订用户的产品，因价格高出 2 万美元且捆绑诸多特性与配件，销售遇阻。于是，特斯拉计划将部分基础系列 Cybertruck“去身份化”，磨去车身外部激光蚀刻徽章与车内仪表板基础徽章，摇身变为常规车型降价 2 万美元售卖。同时，超 800 辆 Cybertruck 将被改造以符合加拿大市场标准并运往加国，特斯拉寄望在那里打开销路，缓解库存难题，可这无疑给服务与维修中心人员带来巨大工作负荷，车主维修等待时长恐进一步增加。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241216/v2_1432d51648f44361ab2cb512eb099efd@6130289_oswg894869oswg1080oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">特斯拉Cybertruck（来源：Electrek）</p>
  <p><strong>观点：</strong></p>
  <p>特斯拉 Cybertruck 的销售波折为行业敲响警钟。在新能源汽车竞争白热化的当下，创新与营销缺一不可。特斯拉虽以技术革新闻名，可 Cybertruck 过度依赖预订积累的早期需求，后续产品力与市场契合度未达预期。从产品规划审视，基础系列定价与配置策略或欠考量，致高价车型滞销。而市场推广层面，在初期热度后，未精准挖掘持续需求、拓展多元用户群。</p>
  <p>放眼行业，传统车企与新势力正加速布局电动皮卡赛道，产品纷纷涌现，加剧市场竞争。特斯拉若无法精准把握需求痛点、优化营销策略、提升产品性价比与适用性，实现 Cybertruck 年产 25 万甚至更高目标将遥不可及。其当务之急是重塑产品价值，在设计优化、成本控制、智能升级上发力，以科技赋能破局，重拾市场青睐，稳固电动皮卡领军地位，否则或在竞争浪潮中渐失优势，被后来者赶超。</p>
  <h2><strong>「 大事件 」</strong></h2>
  <h3><strong>南加州爱迪生公司向车队新增280辆雪佛兰Silverado EV电动皮卡</strong></h3>
  <p>南加州爱迪生公司（Southern California Edison，简称SCE），作为美国最大的电力公用事业公司之一，近日宣布将向其服务车队新增超过280辆雪佛兰Silverado EV电动工作车。这一举措不仅展现了SCE对于零排放车辆的坚定承诺，也是其向100%电动轻型车队转型战略的一部分。</p>
  <p>SCE此次部署的Silverado EV工作车是雪佛兰推出的全电动工作用车，旨在无需妥协的情况下应对最艰巨的工作，且不依赖汽油。Silverado EV的加入，将有助于SCE减少车队排放并降低拥有成本，进一步推动公司在加州清洁能源转型中的领导地位。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241216/v2_fe18a29737af417da0792d2999280bfd@6130289_oswg631348oswg1080oswg635_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">雪佛兰Silverado EV电动皮卡（来源：ElectricCarsReport）</p>
  <p>SCE车队部门的首席经理托德·卡尔森（Todd Carlson）表示：“这次部署是SCE在电气化车队和减少温室气体排放承诺中的关键一步。我们致力于在加州的清洁能源转型中树立榜样。与雪佛兰等合作伙伴的合作使我们能够整合高性能的电动车辆，同时改善南加州的空气质量并减少温室气体排放。”</p>
  <p>通用汽车Envolve副总裁桑多尔·皮萨（Sandor Piszar）表示：“我们很高兴能够帮助像南加州爱迪生公司这样的创新客户，通过雪佛兰Silverado EV工作车实现他们的电气化目标，作为他们车队转型的一部分。Silverado EV工作车结合了商业客户期望的性能和可靠性，以及电动推进系统的优势和低成本拥有。”</p>
  <p>这一部署不仅体现了SCE对环境保护的承诺，也展示了其在推动电动化和减少温室气体排放方面的积极行动。通过引入高性能的电动工作车，SCE正在为实现更清洁、更可持续的未来做出贡献。随着电动车辆技术的进步和成本效益的提高，预计未来将有更多企业和公用事业公司效仿SCE，加速向电动化转型。</p>
  <h3><strong>雷诺5 Turbo 3E重生为量产车型，电动复古未来设计引关注</strong></h3>
  <p>雷诺集团在经历了2020年代初的危机后，通过名为“Renaulution”的转型路线图成功扭转了局面。这一路线图在汽车行业中是独一无二的，被视为雷诺的最后机会计划。12月13日起，Prime Video上线的纪录片系列《Anatomy of a Comeback》讲述了雷诺集团如何克服前所未有的危机。纪录片不仅展示了雷诺的制造秘密和新车型设计，还带领观众走进Alpine Formula One Team的围场，提供了对雷诺5等新车型的独家揭秘。</p>
  <p>在这部纪录片中，雷诺集团全球首次通过影片形式揭晓了一款新量产车型——雷诺5 Turbo 3E。在第四集的结尾，观众跟随雷诺集团CEO卢卡·德·梅奥（Luca de Meo）、雷诺品牌CEO法布里斯·坎博利夫（Fabrice Cambolive）以及雷诺设计副总裁吉尔斯·维达尔（Gilles Vidal）参观设计部门，见证了未来雷诺5 Turbo 3E的亮相，并由卢卡·德·梅奥确认为即将投产的量产车型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241216/v2_22326aa0b02b4ce181cbb8a03b383df4@6130289_oswg437398oswg1080oswg581_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">雷诺5 Turbo 3E（来源：ElectricCarsReport）</p>
  <p>自1978年雷诺5 Turbo首次亮相以来，46年后，雷诺将通过复兴这一终极运动图标来震撼车迷。在纪录片中进行车型揭晓是一个不寻常的想法，但非常适合这款真正独特的车型。2025年，雷诺5 Turbo 3E将通过一系列独家活动进一步揭开神秘面纱。</p>
  <p>纪录片还透露了关于未来量产车型的更多信息。雷诺5 Turbo 3E是现代对雷诺5 Turbo和Turbo 2的诠释，曾在2022年巴黎车展上以同名展车亮相。它充满了性能和活力，向赛车世界致敬。雷诺5 Turbo 3E是一款电动热掀背车，采用复古未来主义设计，后部进气口之一设有现代充电插座，让人联想到原始“Turbo”的风格。碳纤维超级结构既轻巧又极其坚固，这两个特性对于一款名副其实的“口袋火箭”及其传承至关重要。</p>
  <p>与其标志性前身一样，雷诺5 Turbo 3E将采用后轮驱动布局。后轮中的两个电动机将为每个车轮提供即时动力，总输出超过500马力。驾驶员将体验到极致的驾驶乐趣和闪电般的加速。雷诺5 Turbo 3E将从0加速至100公里/小时仅需3.5秒，性能堪比超级跑车甚至超跑。</p>
  <h3><strong>印尼充电网络大扩张：V-GREEN与Prime集团合作建设10万个电动汽车充电站</strong></h3>
  <p>近日，V-GREEN与Prime集团签署了合作协议，计划在印度尼西亚为VinFast电动汽车开发一个充电站网络。这一合作标志着双方将共同探讨和开发在印尼建设充电站的合作机会，预计在未来三年内，将在印尼开发约10万个VinFast充电站，总投资额高达12亿美元。</p>
  <p>V-GREEN将首先在雅加达、泗水、巴厘岛及其周边地区开发VinFast充电站，并计划在后续阶段扩展到印尼的其他地区。随着电动汽车的日益普及，这些地区成为V-GREEN在印尼市场扩张的战略重点，利用VinFast多样化的城市电动汽车产品线。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241216/v2_7b00f0ca6b6e431ca8c4d9eae45210c4@6130289_oswg857912oswg1080oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">印尼V-Green与Prime合作（来源：ElectricCarsReport）</p>
  <p>充电站的建设将于2025年1月开始，预计年内将有多个站点投入运营。Prime集团，一个在中东和非洲运营的多元化企业集团，将利用其强大的财务实力和全球合作伙伴网络，负责筹集资金以发展VinFast电动汽车充电基础设施。</p>
  <p>V-GREEN，由VinFast创始人潘日旺先生创立，持有90%的股份，从VinFast的充电站开发部门分离出来，专注于整个电动汽车基础设施的投资。这与公司推动绿色生态系统和加速电动交通革命的使命相一致。</p>
  <p>自VinFast在印尼正式推出以来，已交付了两款电动汽车VF e34和VF 5。公司正在积极扩大其经销商网络，实施有吸引力的销售政策，并已在西爪哇的苏邦开始建设装配厂，以增强其全球生产能力。</p>
  <h3><strong>因子能源公司宣布40Ah全固态电池单元</strong></h3>
  <p>美国马萨诸塞州的全固态电池技术公司因子能源（Factorial）近日宣布，其首款Solstice全固态电池单元已实现40Ah的容量规模。这些汽车级别尺寸的A样本单元采用了一种新颖的工艺制造。这一里程碑标志着产品向多样化电动移动行业的可用性迈进了一大步。</p>
  <p>这种创新的电池制造工艺可以消除正极涂层中所有有害溶剂。这些溶剂不仅致癌，而且需要一个耗能的过程来蒸发这些化学物质以便回收。除了干法涂层，Solstice由于其独特的全固态电池设计，也消除了形成过程的需求。涂层和形成过程通常是锂离子电池制造中最耗能的步骤。因子能源利用干法涂层和全固态化学创新相结合，降低了运营成本，减少了能源消耗，并最小化了电池生产的环境影响。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241216/v2_2664d8a6d2004f9baf041b81aee2b7e2@6130289_oswg914800oswg1080oswg804_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">40Ah全固态电池单元（来源：ElectricCarsReport）</p>
  <p>因子能源联合创始人兼首席执行官黄思宇博士表示：“突破性的全固态电池性能只有在能够扩展到商业使用可行的尺寸时才有意义。这一成就强调了我们团队的技术领导力和在将创新电池技术带到汽车行业的高标准中的无与伦比的专业知识。在40Ah容量下，我们的全固态Solstice电池单元展示了商业应用所需的技术成熟度、工艺验证和可扩展性。”</p>
  <p>因子能源在其位于马萨诸塞州的先进开发中心开发了40Ah的Solstice电池单元，利用定制设备建立了内部干法正极涂层工艺。生命周期测试的结果显示，较小的原型电池已经达到了超过2000个循环。这一消息紧随Solstice的推出，这是与梅赛德斯-奔驰合作开发的，以补充因子能源行业领先的FEST（因子能源电解质系统技术）。除了乘用车，Solstice还可以用于其他应用，如能源存储、消费电子和商用车。</p>
  <h2><strong>「 酷产品 」</strong></h2>
  <h3><strong>日产汽车打造电动版R32 GT-R，经典与现代的融合</strong></h3>
  <p>日产汽车近日宣布了其参加东京汽车沙龙的汽车阵容，其中包括一款备受瞩目的电动版R32 GT-R。这款被称为“哥斯拉”的经典跑车，现在被日产的工程师团队赋予了全新的电动动力系统。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241216/v2_5e67917217d540328c4eb11f2c71f300@6130289_oswg306018oswg1080oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">日产电动车电动版R32 GT-R（来源：TopGear）</p>
  <p>据报道，这个电动化项目始于2023年3月，日产计划在2024年1月的东京汽车沙龙上展示这一实验成果。虽然目前关于这款电动R32 GT-R的动力系统细节尚未公布，但其目标是通过集成现代电气化技术“捕捉并重现BNR32的魅力”。这意味着我们有望看到双电动马达、全轮驱动以及强大的动力输出。</p>
  <p>这一举措无疑是对经典车型的一次大胆创新。R32 GT-R作为日产Skyline系列中的传奇车型，以其卓越的性能和独特的设计在全球范围内拥有众多粉丝。将其电动化，不仅是对经典车型的致敬，也是对未来汽车发展趋势的一种探索。</p>
  <p>电动R32 GT-R预计将保留原车型的经典外观和驾驶体验，同时在性能上得到提升。这款电动战神的亮相，无疑将成为东京汽车沙龙上的焦点之一，也让全球车迷对日产汽车未来的电动化战略充满期待。</p>
  <p>随着全球汽车制造商纷纷转向电动化，日产的这一举措也代表了汽车行业的一种新趋势。电动版R32 GT-R的推出，不仅是对经典车型的一种传承，也是对未来技术的一种探索和尝试。</p>
  <p><strong>封面来源&nbsp;|&nbsp;Electrek</strong></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>