<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3167170590140936</id>
            <title>9点1氪丨拐卖中国演员王星的团伙全员被捕；TikTok已在美国AppStore重新上架；苹果将于2月19日发布新品</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3167170590140936</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3167170590140936</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 15 Feb 2025 00:55:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 上市, IPO, 抖音电商, 爱马仕  
<br><br>  
总结: JX Advanced Metals计划通过首次公开募股筹集约4,600亿日元，成为2018年以来日本最大IPO交易。缅甸将向泰国移交7000名电诈园区人员，拐卖中国演员的团伙已被捕。TikTok重新上架苹果和谷歌应用商店，苹果将于2月19日发布新款iPhone SE。抖音电商预计2024年GMV达到3.5万亿，光线传媒市值突破千亿。爱马仕第四季度销售额增长17.6%，全年销售额超150亿欧元。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>上市进行时</h2>
  <p><strong>JX Advanced</strong></p>
  <p>日本石油巨头Eneos子公司、全球半导体材料主要供应商JX Advanced Metals寻求通过首次公开募股筹集约4,600亿日元（约合30亿美元），这将是2018年以来日本最大一笔IPO交易。据提交财务省的公司文件，指导价为每股862日元。该公司将于3月19日在东京证券交易所上市。（界面新闻）</p>
  <h2>TOP3大新闻</h2>
  <p><strong>缅甸近期将向泰方移交7000人，拐卖中国演员王星的团伙全员被捕</strong></p>
  <p>综合泰国媒体报道，2月12日下午，缅甸向泰国边境省府达府移交261名从电诈园区获释的外籍人士。泰方表示，近期缅甸将继续向泰方移交约7000名电诈园区人员，泰国政府将与相关国家使馆协调，将其送回。此外，拐卖中国演员王某的团伙成员已尽数被捕，泰方表示将依法处置。（人民日报）</p>
  <p><strong>TikTok已重新上架苹果App Store及谷歌Play应用商店</strong></p>
  <p>财联社2月14日电，苹果公司称TikTok已在美国App Store重新上架。与此同时，TikTok重新上架谷歌Play应用商店。（财联社）</p>
  <p><strong>苹果宣布2月19日举行产品发布会，或推出新款iPhone SE</strong></p>
  <p>苹果计划在2月19日推出一款被公司首席执行官蒂姆·库克称之为“家庭最新成员”的产品。库克在社交媒体X上发布了金属苹果标志的短动画和消息，但没有提供更多细节。库克的发帖推动苹果股价周四一度上涨2%。彭博新闻社上周报道称，苹果计划在本月发布期待已久的新款iPhone SE。苹果门店的现有iPhone SE库存很快告罄，这通常是新机型上市的先兆。（新浪财经）</p>
  <h2>大公司/大事件</h2>
  <p><strong>抖音电商2024年完成GMV约3.5万亿</strong></p>
  <p>36氪独家获悉，2024年，抖音电商的商品交易总额（GMV）约3.5万亿元，同比增幅30%。另外，36氪还了解到抖音电商2025年目标为4.2万亿。36氪就此数据向抖音电商相关负责人求证，截至发稿尚未获得回应。据了解，2024年淘天集团GMV在8万亿左右；拼多多去年GMV大概在5.2万亿左右（目标5.5万亿）。</p>
  <p><strong>光线传媒5连板，市值突破千亿元大关</strong></p>
  <p>2月14日早盘，光线传媒再度20%涨停，报34.73元/股，股价续创历史新高，成交额近70亿元，最新市值1019亿元。该股录得8天6板，期间股价累计涨超264%。A股影视概念连涨6天后，2月14日小幅回调，除了第一大权重股光线传媒再度大涨20%以外，横店影视涨超6%，丝路视觉涨超4%，其余成份股涨跌互现。影视ETF（159855）2月14日成交额快速突破8000万元，实时换手率46.44%，热度较高。消息面上，由光线传媒作为主要投资方的电影《哪吒之魔童闹海》总票房(含预售)突破100亿元，成为中国影史上首部票房达到100亿元的电影。（央视财经）</p>
  <p><strong>蛟龙行动撤档，将制作特别版择日再映</strong></p>
  <p>2月14日，电影《蛟龙行动》发行方上海博纳文化传媒有限公司发布通知：“电影《蛟龙行动》将在充分听取广大观众建议的基础上，制作一部特别版，择日再与观众见面，敬请期待。”此外，参与联合发行的华夏电影宣布《蛟龙行动》定于2025年2月15日起，密钥不再延期。2月16日23:59前预售场次均可正常放映产生票房应计入影片公映票房。票房统计时间截至2025年2月16日23:59:59。据灯塔专业版，截至发稿前，《蛟龙行动》上映17天，仅获得3.78亿元票房。一般而言，电影的公映周期是一个月。（澎湃新闻）</p>
  <p><strong>极越回应定金退款进度：完成第一批退款63人</strong></p>
  <p>36氪获悉，2月14日，据极越官微，关于用户定金退款进度：1.第一批退款回顾：截止2月13日，第一批退款工作已完成。其中，已成功完成退款63人，多次信息错误待付款4人，电话沟通3次以上未接听3人。2.第二批退定开启：第二批退定工作现已正式启动。</p>
  <p><strong>近期玫瑰价格翻倍，玫瑰平替走俏</strong></p>
  <p>元宵节叠加西方情人节，这几天，鲜花销售迎来热潮，在广西南宁，记者走访鲜花市场发现，一些花材价格普遍大幅上扬，远超往年同期水平。记者了解到，今年春节前年宵花销售火爆，已经消耗了大部分库存，市场短期内供不应求。而全国最大的鲜切花产地云南，在春节前遭遇了连续的低温雨雪天气，鲜花生长受到影响，花量锐减。这些都成为推动市场价格上涨的直接动力。商家们介绍，随着近期玫瑰价格走高，一些爱花人士开始倾向于其它平替种类。（央视网）</p>
  <p><strong>珠海7.3亿出让20年路内停车经营权，出让期为20年</strong></p>
  <p>“出让珠海市（不含横琴粤澳深度合作区）市域内市政道路路内停车泊位经营权，出让期为20年，首期出让停车泊位共23798个（包括存量停车泊位和新增停车泊位）、未来新增停车泊位，停车泊位出让费为732026480.00元，单个停车泊位经营权年度有偿出让费最低价为1538.00元，最终以中标人的中标价格为准。”近日，广东省公共资源交易平台发布了一则关于《珠海市市政道路路内停车泊位经营权有偿出让》的招标信息，其中不少内容引发市民关注。</p>
  <p>珠海市城市管理和综合执法局称，依法规划和设置的道路停车设施机动车停放服务收费属于政府定价（政府指导价）范围，出让后将按政府定价有关规定和程序管理。在此次公开招标文件的《出让协议》中也进行了明确，路内停车泊位收费严格按照政府定价或政府指导价执行。（南方都市报）</p>
  <p><strong>库迪咖啡李颖波：库迪公司已从2024年5月开始实现盈利</strong></p>
  <p>在媒体沟通会上，库迪咖啡首席策略官李颖波表示，从2024年年5月份开始，截至现在，库迪公司已经实现正向现金流即盈利。“营收主要来源还是服务费，从成本上，原料成本占比最大。从春节之后到现在，每个月固定收入都在增长，环比大幅度增长。在门店端的生意是尤其明显的。”李颖波说。（21财经）</p>
  <p><strong>美团延续“八项算法改进举措”，启动新一轮“骑手超时免罚”试点</strong></p>
  <p>36氪获悉，2024年12月27日，美团公布了八项算法改进举措，其中包括在2025年底前逐步取消骑手超时扣款，推动从负向处罚向正向激励的转变。2月14日上午，美团发布公告称，结合既定工作安排和各方建议，将在广西部分城市进行新一轮“取消超时扣款”试点。据了解，这也是美团自2021年9月10日以来，第九次公开算法规则并探索相应的规则改进。此前八次中，美团针对骑手防疲劳、订单分配算法公开和新骑手帮扶等具体规则进行了优化。</p>
  <p><strong>白宫就“对等关税”政策发声明：特朗普将推出一项“公平互惠计划”</strong></p>
  <p>美国白宫就总统特朗普当地时间2月13日宣布的“对等关税”政策发表声明表示，特朗普将推出一项“公平互惠计划”，以减少美国每年持续存在的巨大商品贸易逆差，并解决与外国贸易伙伴“不公平和不平衡的贸易问题”。根据该计划，特朗普政府将审查与所有美国贸易伙伴的非互惠贸易关系，并确定美国与每个他国贸易伙伴的关税对等。（央视新闻）</p>
  <p><strong>墨西哥总统：或就“墨西哥湾”更名一事起诉谷歌</strong></p>
  <p>墨西哥总统辛鲍姆13日宣布，墨西哥政府必要时将对美国谷歌公司提起民事诉讼，指控其单方面将墨西哥湾更名为“美国湾”的“错误做法”。辛鲍姆表示，墨政府此前已向谷歌首席执行官孙达尔·皮柴正式发函，要求立即纠正错误命名。如果谷歌公司继续坚持“错误命名”，墨方将考虑采取行动，甚至提起诉讼。（央视新闻）</p>
  <p><strong>联想手机海外市场跻身全球前五</strong></p>
  <p>36氪获悉，根据国际数据公司IDC最新数据显示，2024年第四季度，尽管全球智能手机市场面临挑战，但联想手机在海外市场依然保持了稳健的增长态势。在收入方面，联想手机同比增长10.6%，排名第五，在出货量方面，也以15%的同比增长排名第五。此外，联想集团也将在2025年世界移动通信大会（MWC2025）上发布多款“AI+终端”创新性产品，包括AI手机、AI PC、AI应用、AI基础设施和解决方案服务。</p>
  <p><strong>Arm将推出自己的芯片，商业模式改变恐颠覆半导体行业</strong></p>
  <p>据报道，在获得Meta作为首批客户之一之后，英国Arm公司计划2025年推出自己的芯片。此举将彻底改变这家企业的商业模式，即将自己的设计蓝图授权给苹果和英伟达等公司。知情人士透露，Arm首席执行官雷内•哈斯最早将于今年夏季推出该公司自主研发的首款芯片。从设计芯片的基本构建模块到制造自己的完整处理器，这一转变还可能打破规模达7000亿美元的半导体行业的力量平衡，使Arm与一些最大的客户展开竞争。（新浪财经）</p>
  <p><strong>丰田称开发出成本更低的燃料电池系统</strong></p>
  <p>日本丰田汽车公司表示，该公司已开发出第三代燃料电池系统，与早期版本相比，其制造成本更低。它将能满足商业领域的需求，并具有与传统柴油发动机相同的耐用性。公司计划扩大到重型商用车，最早将于2026年以后在日本、欧洲、北美、中国等主要市场推出。（新浪财经）</p>
  <p><strong>保时捷将在德国斯图加特工厂裁员约1900人</strong></p>
  <p>据报道，保时捷人力资源主管Andreas Haffner和工会2月13日称，保时捷将在德国斯图加特祖文豪森和魏斯阿赫工厂裁员约1900人，预计2029年前完成。（界面新闻）</p>
  <h2>AI最前沿</h2>
  <p><strong>百度宣布将开源下一代文心大模型</strong></p>
  <p>36氪获悉，2月14日，百度官方消息显示，百度将在未来几个月中陆续推出文心大模型4.5系列，并于6月30日起正式开源。</p>
  <p><strong>消息称苹果仍在与百度合作开发AI技术用于iPhone</strong></p>
  <p>2月13日晚，有消息人士透露，目前苹果仍在与百度合作，在中国开发人工智能技术用于iPhone。2月14日下午阿里巴巴董事局主席蔡崇信曾表示苹果与中国的多家公司进行了交谈，最终选择与阿里巴巴做生意。（第一财经）</p>
  <p><strong>首个AI儿科医生“上岗”，与13位儿科专家共同完成疑难病例会诊</strong></p>
  <p>36氪获悉，2025年2月13日，国家儿童医学中心首都医科大学附属北京儿童医院开展了国内首次“AI儿科医生+多学科专家”的双医并行多学科会诊。据了解，“AI儿科医生”依托儿童医学大模型与健康医疗创新应用北京市重点实验室和儿童创新医疗器械概念验证平台，由北京儿童医院与北京百川智能科技有限公司、小儿方健康科技（北京）有限公司联合研发，于1月18日上线，在经过北京儿童医院近一个月的内测并得到专家的认可后，2月13日正式“上岗”。</p>
  <h2>大公司财报</h2>
  <p><strong>爱马仕第四季度销售额增长17.6%，全年销售额超150亿欧元</strong></p>
  <p>法国奢侈品巨头爱马仕周五公布，2024年第四季度销售额增长好于预期，表明在动荡的奢侈品市场，对最高档产品的需求依然强劲。该公司表示，按固定汇率计算，第四季度销售额增长了17.6%，达到39.6亿欧元（约合41.5亿美元），超过了LSEG调查的分析师预测的36.9亿欧元。按固定汇率计算，2024年全年销售额增长14.7%，达到152亿欧元，高于预期的149.4亿欧元。（新浪财经）</p>
  <h2>投融资</h2>
  <p><strong>“探微芯联”完成天使轮融资</strong></p>
  <p>36氪获悉，近日，互联通信方案提供商北京探微芯联科技有限公司宣布完成数千万人民币天使轮融资。本轮融资由麟阁创投领投，水木创投、盛景嘉成、创新工场、水木清华校友种子基金共同投资，本轮融资将用于产品研发及团队搭建。</p>
  <h2>酷产品</h2>
  <p><strong>曝iPhone17ProMax将配备金属超构透镜，折叠iPad也会运用该方案</strong></p>
  <p>博主数码闲聊站2月13日发文透露，iPhone 17 Pro Max将落地金属超构透镜，主要是集成Face ID Rx和Tx，缩小减薄结构组件，灵动岛体积会进一步缩小。</p>
  <p>另外博主还表示，该方案还会运用到直板iPad Pro和折叠iPad，苹果终极目标还是屏下3D人脸，但还要好几代。（新浪科技）</p>
  <p><strong>整理</strong>｜王欣逸</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3166408846212613</id>
            <title>特斯拉2025中国的唯一策略：饮鸩止渴式降价？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3166408846212613</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3166408846212613</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 14 Feb 2025 12:35:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, 降价, 消费者, 市场竞争  
<br><br>  
总结: 2025年初，特斯拉在中国市场销量下滑，采取降价策略以保住市场份额。尽管降价吸引了一部分消费者，但更多人对特斯拉频繁降价表示担忧，导致观望情绪加重。新款Model Y的市场反响不佳，消费者更倾向于购买旧款，显示出对新款的信心不足。特斯拉面临来自国产品牌的激烈竞争，未来需拓宽产品线并提升智能驾驶技术，以重建消费者信任和市场地位。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2025一开年，特斯拉在中国市场的寒意扑面而来。</p>
  <p>特斯拉中国1月销量为63238辆，同比下滑11.5%，环比去年12月下滑32.6%。</p>
  <p>鉴于此，深陷围堵困局的特斯拉，再次举起了自己的“价格屠刀”。新年开工第一天，特斯拉官方宣布，2月5日至2月28日，Model 3全系车型限时享受8000元保险补贴，并叠加5年0息福利政策及特享充电权益。</p>
  <p>但，与以往不同，<strong>特斯拉如今的降价已经不再是为了“争夺行业颠覆者的头衔”，就目前形势来看，此大抵只是“保住份额的无奈之举”。</strong></p>
  <p>2025年，“降价成瘾”的特斯拉能如愿吗？</p>
  <h2><strong>1.&nbsp;特斯拉的价格“过山车”，消费者不敢上了？</strong></h2>
  <p>特斯拉的开年钜惠，令其再次冲上了热搜。不算2025年国家置换补贴的1.5万元，Model 3一套组合拳打下来，变相降价了近3万元，创历史新低。</p>
  <p><strong>“算是入手Model&nbsp;3的最佳时机吧，降价加上补贴，性价比一下子就上去了。”</strong></p>
  <p>“抛去实打实的价格优惠，5年0息也让人难以拒绝。”</p>
  <p>此起彼伏的讨论中，<strong>尽管有消费者为特斯拉的低价而心动，但更多还是为特斯拉这种逐渐“常态化”降价表示担忧，继而心生观望。</strong></p>
  <p>春节假期一结束，90后王安宁（化名）便前往了特斯拉门店，面对着那辆心仪了很久的Model&nbsp;3，她出了神。“我关注Model 3很久了，原本想着今年过完年一回来就找销售订车，结果它又降价了。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_a2be620af7cd4e80a910f6bfecdaa84a@5951873_oswg229792oswg1080oswg1335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/特斯拉Model 3 来源/互联网 新能源观截图</p>
  <p>再三犹豫下，王安宁最终还是选择搁置自己的买车计划。“不敢轻易下手，害怕刚买完又降价，那损失可就大了。”</p>
  <p>同一时段，身处山东青岛的李东（化名）也决定放弃购买特斯拉Model 3。“这波降价力度确实诱人，但谁敢保证明天不会再降？”</p>
  <p>上述两位消费者的担忧并非空穴来风。<strong>2023年11月至今，Model 3已降价了多次，前后不仅差出近3.4万元，二手车一年保值率也已跌至73%。</strong>多名老车主自嘲，“开一年亏三成。”</p>
  <p>然而，整个降价事件下，吃了苦头的不仅老车主，还有那些在1月份购车、提车的数万位Model 3车主。</p>
  <p>“一月初提车的时候，销售还信誓旦旦跟我说价格很稳定，不会有太大变动，结果新年开工第一天，我这新车还没捂热乎，就亏了8000元，感觉自己像个冤大头。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_b29fa81c9efe4ee09f9eb67ee625dd1e@5951873_oswg136679oswg738oswg1600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/Model 3新春礼包8000元补贴 &nbsp;来源/互联网 新能源观截图</p>
  <p>“太过分了，我刚刚提车半个月就宣布涨价，特斯拉方面只表示理解，也没有七天无理由退车一说，2025年开工一天就感受了把来自车企的背刺！”</p>
  <p>“在销售和交付人员的催促下签订了贷款、买了汽车保险，结果还没来得及提车就出了5年0息政策，太不厚道了，妥妥把我们消费者当‘高价接盘侠’。”</p>
  <p>有一点需要强调，<strong>虽然从市场趋势来看，价格波动是正常的现象，但当一个企业逐渐在“以价换量”中迷失时，是会让消费者对品牌失去信任，损害品牌长期发展的。</strong>而如今特斯拉Model 3的钜惠诱惑换来了更多持币观望者，便是最好说明。</p>
  <h2><strong>2.&nbsp;焕新版Model&nbsp;Y的尴尬：消费者宁可买旧也不买新</strong></h2>
  <p>特斯拉“神话”的褪色，不止体现在Model 3上。</p>
  <p><strong>今年1月10日悄然上市的焕新版Model&nbsp;Y，虽然宣称10天订单量便已突破10万，但这都是基于“五年磨一剑”的改款名头和1000元可退定金的“注水”门槛来看的。</strong></p>
  <p>细究“10万订单”背后，大多数消费者还是出于“占坑不亏”心理交付的定金，毕竟以现在中国汽车市场的普遍定金门槛来看，1000元确实不多。由此，10万订单的实际转化率就存疑了。</p>
  <p>更讽刺的是，老款Model&nbsp;Y在去年12月销量飙升至6.2万辆后，今年1月仍卖出了超4万辆，号召力明显优于同期的焕新版。</p>
  <p>特斯拉门店一汽车销售透露，<strong>“Model&nbsp;Y改款上市后进店客户是明显增多了，但超一半意向购买者会先问旧款还有没有现车。”</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_ddf35efeb31d4cb7b7c0efd781a80471@5951873_oswg55636oswg1080oswg762_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/特斯拉Model Y焕新版 来源/互联网 新能源观截图</p>
  <p>北京的孔杰（化名）原打算订购一辆焕新版Model&nbsp;Y，但前往门店对比了新旧款的配置及价格后，他却选择了旧款。“我本来是挺期待焕新版的，但看了之后感觉改动不是很明显。像外观变化也就那样，内饰方面除了多个后排屏幕外，其他好像也没什么特别的。”</p>
  <p>同孔杰一样，90后杜筱筱（化名）也是满心欢喜的去，大失所望的归。“改款改了个寂寞暂且不提，新款后轮驱动版Model&nbsp;Y比老款价格上调了1万多是怎么回事？”</p>
  <p>在杜筱筱看来，新款增加的那些配置对她用处并不大，平时能使用的频率也很少，这种情况下，没必要多花冤枉钱去买新款。</p>
  <p>与诸多消费者接触中，我们不难发现，<strong>消费者选择“抄底旧款”逻辑的背后，大多与新款相较旧款在核心配置和性能上改动并不明显，价格却上涨有关。</strong></p>
  <p>当然，面对Model&nbsp;Y改款的诚意不足，也有不少消费者在网上吐槽道，“当前比特斯拉在个性化与技术创新上做得好的国产新能源车型比比皆是，未来，无太大升级的焕新版Model&nbsp;Y除非有明显价格优势，不然大概率不会考虑，等等小米YU7它不香吗？”</p>
  <p>“新款除非再降3万，否则不如买支持换电的乐道L60，配置拉满才25.59万。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_07f0d587426244638b5c07e56e3c6acd@5951873_oswg97908oswg970oswg726_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/24款Model Y &nbsp;来源/互联网 新能源观截图</p>
  <p>面对焕新版Model&nbsp;Y的市场遇冷，特斯拉的降价几乎已成必然。但问题在于，若改款车型仍需靠降价清库存，特斯拉的产品力护城河还能剩多宽？</p>
  <h2><strong>3.&nbsp;特斯拉的最后一搏，谁能救场？</strong></h2>
  <p>2025年，急需找到正确破题方向的特斯拉，显然已为自己准备好了第一张牌。</p>
  <p><strong>2月初，特斯拉Model Q谍照浮出水面，预计将于年中正式上市发售。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_447b1abe4bd6407592a363880afd7462@5951873_oswg116265oswg747oswg1000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/Model Q谍照 &nbsp;来源/互联网 新能源观截图</p>
  <p>但，可惜的是，这款被寄予厚望的走量车型，似乎仍未跳出“以价换量”的逻辑——其下探至15万元级的起售价或将低于未来上市的小米YU7。</p>
  <p>由此，前几年以“先涨后降”著称的特斯拉，如今彻底陷入了降价潮。</p>
  <p>有一点需要关注，<strong>“低价车救销量”看似合理，实则会带来反噬风险。</strong></p>
  <p>以2024年为例，特斯拉中国创历史新高的65.7万辆交付成绩并未为其带来正比例的盈收反馈。</p>
  <p>2024年，特斯拉汽车业务收入770.7亿美元，同比下滑6%；归属于母公司所有者的净利润为71亿美元，同比大跌53%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250214/v2_84a71f144eed4981b2f8f4bfcc17bb44@5951873_oswg45052oswg1080oswg334_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/2024年特斯拉汽车业务财报 &nbsp;来源/互联网 新能源观截图</p>
  <p><strong>具体到单车利润，2024年四季度特斯拉的单车毛利润已跌至每辆3860美元，相比2021年每辆少了8000多美元。</strong></p>
  <p>利润大打折扣的背景下，特斯拉为何还不肯停止对降价路径的依赖？</p>
  <p>究其原因，大抵与近两年中国品牌的快速崛起并实现反超有关。就拿去年3月底才正式入局新能源市场的小米汽车来说，其首款车型SU7上市仅9个月，就以累销超13.5万辆的数据对特斯拉Model 3形成了有力阻击。而即将在2025年上市的小米YU7，更是让特斯拉压力倍增。</p>
  <p>“特斯拉的车型选择太有限了，更新节奏又慢。相比之下，国产新能源品牌的不断推新，更能给我的未来用车体验带来新鲜感。”</p>
  <p>“既然以相同预算，能买到配置更丰富、性能更强的国产车，我为什么要选特斯拉呢？”多名消费者坦言道。</p>
  <p>未来，可以预料的是，<strong>随着中国品牌的日益强大，产品力逐渐疲软的特斯拉将面临更严峻的挑战，而此形势下，以价换量就好比饮鸠止渴，终将反噬。</strong></p>
  <p>基于此，特斯拉若想让2025成为重回增长区间的转折年，除了拓宽产品矩阵，还需着眼智能驾驶这张牌，尽快做出突破性成绩，并加速FSD在中国市场的上线，同时拿出硬实力稳定价格体系。</p>
  <p>2025年的新能源战场，已容不下任何侥幸，特斯拉这位曾经的“颠覆者”能否拿出一张漂亮的“底牌”让消费者重拾对“特斯拉创新”的信心，有待时间考量。</p>
  <p>本文来自微信公众号“新能源前瞻”（ID:xinnengyuanqianzhan），作者：新能源观察家，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>