<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3600967828308736</id>
            <title>雷军、何小鹏、张一鸣和贾跃亭都来跨界操盘AI机器人，王兴兴和宇树科技们还守得住护城河吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3600967828308736</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3600967828308736</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Dec 2025 12:14:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>最近20年，互联网的升级迭代，让吃瓜群众从来没有消停过。&nbsp;</p>
  <p>过去10年，我们经历了移动互联网、大数据、网络视频、团购、外卖、共享……各种模式的喧嚣，甚至是各种势力近几年智能电视、手机的“殊死搏斗”。</p>
  <p>最近5年，各种新势力造车，搅动了新能源汽车的“一江春水”！以蔚来的李斌、小鹏汽车的何小鹏、理想汽车的李想、鸿蒙智行的带头大哥“余承东”、小米汽车的雷军……一干喜欢热闹的大佬带动下，汽车行业也进入了“遥遥领先”于“友商”‘的疯狂时代。</p>
  <p><strong>如果我们预测一下未来5-10年，互联网最大的“瓜”，最多的“瓜”，就要出在AI机器人领域了！</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251218/v2_70a375af7a6040ffb2b574f12ebab3a9@5595738_oswg1531702oswg1080oswg803_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2025年，我们看到了雷军、何小鹏、贾跃亭、张一鸣……，还有许多的大佬都在跨界布局机器人。</p>
  <h2><strong>跨界巨头纷纷入局，机器人赛道迎来“百团大战”</strong></h2>
  <p>小米集团正将目光投向机器人领域，通过"技术+资本+人才"的三维驱动模式，悄然构建覆盖硬件、核心软件、整机研发的全产业链生态。最近，雷军的小米不仅公布了两项与机械手及机器人相关的专利，还投资具身智能科技公司小雨智造。截至目前，小米已通过旗下投资平台，在机器人及相关领域投入约150亿元。其中就包括宇树科技这样的行业明星企业。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251218/v2_b8549e4b55c347c8b7c8fd98eb0c663f@5595738_oswg69156oswg1080oswg620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>雷军的布局逻辑清晰：通过汽车业务积累的感知技术、电池管理、电机控制等核心能力，反哺人形机器人研发；借助智能家居场景积累的环境感知数据，优化机器人认知能力；最终实现人形机器人与汽车、智能设备的无缝协同。小米机器人实验室近期引入多位国际顶尖学者，涵盖运动控制、仿生材料、多模态感知等细分领域，显示出小米正为未来的技术竞争储备关键能力。</p>
  <p>雷军的朋友何小鹏，更是围绕“物理AI”发布多项产品，会“走猫步”的人形机器人IRON，还有小鹏第二代VLA（视觉语言动作模型）、小鹏Robotaxi以及汇天两套飞行体系。</p>
  <p>不仅是雷军和他的朋友们在做机器人，雷军的对手贾跃亭也在悄然布局AI机器人。资深汽车产业媒体人周海滨爆料称，贾跃亭创办的FF正在新能源汽车之外，悄然开辟第二条战线——AI机器人。据悉，FF已与多家国内顶尖AI机器人公司展开多轮接触与合作洽谈，或将在近期官宣。</p>
  <p>张一鸣的字节跳动Seed团队也加速了机器人布局，7月发布通用机器人模型GR-3，并展示其控制ByteMini机器人完成衣架插入衬衫并挂起、拾取家居用品等复杂任务。</p>
  <p>华为也发布了收款基于开源全自主鸿蒙系统开发的机器人“夸父”，身高约1.66-1.7米，重量约45-55公斤，采用鸿蒙最新自研系统，支持多设备协同交互，可实现语音指令控制智能家居、工业搬运等任务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251218/v2_aae429f813ad4f6196e194d97d182512@5595738_oswg231662oswg1080oswg634_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>跨界大军压境：从车企到互联网巨头</strong></h2>
  <p>2025年，各路企业都在跨界“具身智能”。汽车主机厂成为跨界主力军，广汽集团展出了第三代具身智能人形机器人GoMate，并给出明确时间表：2025年下半年在广州设立人形机器人示范区，2026年完成商业模式验证，2027年启动大规模量产。比亚迪、长安汽车、上汽等整机厂也动作频繁，纷纷布局具身智能。</p>
  <p>2025年7月，比亚迪正式宣布，机器人核心零部件的生产线实现量产。高精度伺服电机、仿生关节模组、专用控制芯片，这些被称为“机器人心脏”和“机器人关节”的东西，全部自研自产。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251218/v2_32eb8cc7ae3841f0a49dd63ae1d3c3a3@5595738_oswg786240oswg1080oswg641_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>互联网大厂同样不甘示弱。京东宣布将在智能机器人领域投入超百亿资源，三年内助力100个智能机器人品牌销售破10亿、带领智能机器人走进超百万个终端场景。字节跳动正在以具身智能为目标，通过自研自产的路径布局机器人领域，目前机器人研发团队已扩充至约150人。</p>
  <p>何小鹏认为，人形机器人将来会是巨头的竞争，而不同的专用机器人则会有大量不同领域的选手，且会有非常多的成功机会。</p>
  <p>2025世界人工智能大会上，150款人形机器人同场亮相。</p>
  <p>马斯克预言，人形机器人的数量最终将远远超过人类，每个行业会有大量机器人为人类提供产品和服务。&nbsp;</p>
  <h2><strong>宇树科技的护城河深不深，能否跑赢这场机器人“战争”？</strong></h2>
  <p>面对众多的新势力，宇树科技会有自己的护城河吗？能否赢得这个领域的“战争”？</p>
  <p>目前，宇树科技是全球消费级足式机器人领域的绝对领先者，2024年四足机器人全球市占率突破60%，人形机器人H1因2025年春晚扭秧歌表演爆火，成为“中国智造”新名片。其核心竞争力体现在技术自主性：自研率超95%，从电机、减速器到激光雷达全链条国产化，累计申请专利180余项，手握150项授权专利，获评国家级专精特新“小巨人”企业。</p>
  <p>宇树科技通过三大特征形成成本优势：一是核心零部件全栈自研，电机、减速器等关键部件成本仅为国际竞品的1/3；二是供应链深度绑定，与中大力德、卧龙电驱等企业联合开发定制化产品；三是轻量化材料创新，采用碳纤维复合材料使整机重量减轻28%，降低能耗与电机负载。这使得公司消费级产品毛利率达45%，工业级达37%，均大幅领先行业均值。</p>
  <p>宇树科技已实现连续盈利，2024年营收突破10亿元，2025年Q1工业机器人业务收入同比激增220%。工业巡检机器人订单2025Q1同比激增220%，与特斯拉达成供应链自动化试点合作，教育版机器狗在欧美2000余所高校实验室市占率达68%。公司已启动科创板IPO，估值超百亿，有望成为"中国人形机器人第一股"。&nbsp;</p>
  <h2><strong>机器人产业格局：从技术竞赛到生态竞争</strong></h2>
  <p>2024年，全球工业机器人销量达54.2万台，中国以29.5万台安装量逆势增长5%，全球占比54%，连续12年占据全球最大工业机器人市场的宝座。2025年中国机器人市场规模将突破1500亿元，占全球市场份额35%。中国本土制造商市场份额首次超越外资品牌，达57%，较2019年提升22个百分点。</p>
  <p>机器人正从“程序驱动”转向“智能自主”，AI大模型的赋能使其具备动态环境理解与自主决策能力。优必选Walker S2搭载群脑网络2.0系统，融合百度文心一言大模型，可实时解析工厂场景中100+类物体，自主规划最优搬运路径。特斯拉Optimus Gen3引入自研D1芯片与FSD V13.0系统，通过观看人类操作视频自主学习拧螺丝、焊接等12类工业任务。2025年上半年，搭载AI大模型的机器人全球出货量同比增长180%，占比提升至15%。</p>
  <p>从目前的趋势看，头部效应非常显现，优必选、宇树科技、银河通用、智元机器人有望形成“四极格局”。车企系玩家的入场将引发行业成本革命，比亚迪、广汽等凭借百万台级供应链规模，计划将人形机器人成本压缩至20万元以内，倒逼传统机器人企业加速降本。行业尾部出清不可避免，缺乏核心技术与持续融资能力的企业将在18个月内面临淘汰，资本将向具备"量产能力+场景订单"的头部企业集中。</p>
  <p>尽管技术突破显著，但商业化落地仍面临挑战。人形机器人整体处于“创新者向早期采用者过渡”阶段，工业场景为验证主战场，2025年全球工业人形机器人订单规模突破15亿元，但家庭场景因环境复杂，索尼Aibo机器狗、优必选Walker X等产品售价超10万元，家庭渗透率不足1%。成本瓶颈还是非常明显的，2025年中国工业机器人新装机量中人形机器人占比约1.5%，中小企业普及率不足25%，远低于大型企业65%。&nbsp;</p>
  <h2><strong>跨界者怎么赢？领先者能否守住护城河？</strong></h2>
  <p>宇树科技凭借技术自主性、成本控制能力和商业化落地能力，在四足机器人领域构筑了坚实的护城河。然而，面对雷军、贾跃亭等跨界巨头的强势入局，以及优必选、智元机器人等竞争对手的快速追赶，宇树科技的护城河正面临前所未有的冲击。</p>
  <p>跨界巨头凭借供应链优势、资本实力和生态整合能力，可能快速复制宇树科技的技术路径；人形机器人市场尚未完全成熟，技术路线仍在探索中，存在被颠覆的风险；行业竞争加剧，价格战可能侵蚀毛利率。</p>
  <p>机器人产业正从"技术竞赛"转向"生态竞争"，单一技术优势难以形成长期壁垒。宇树科技能否守住护城河，关键在于能否在保持技术领先的同时，快速构建产业生态，实现从"技术公司"向"生态平台"的转型。否则，在跨界巨头的降维打击下，技术护城河可能被资本和生态优势快速填平。</p>
  <p><strong>这场跨界机器人战争，才刚刚开始。这个人工智能时代的“大瓜”，也才刚刚成熟。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/riZr0veclIEPsOpPSm5zhQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“易方寒”</a>，作者：易方寒，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3600934350438407</id>
            <title>slop成为年度词汇，AI终究要污染整个互联网</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3600934350438407</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3600934350438407</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Dec 2025 11:45:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>每逢岁末年初，用一个词来总结过去的一年是互联网世界的惯例。2025年年末，美国知名词典出版机构梅里亚姆-韦伯斯特（Merriam-Webster，韦氏词典）和澳大利亚最权威的国民词典《麦考瑞词典》（Macquarie Dictionary）不约而同地选择了“slop”这个词作为2025年度词汇。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251218/v2_619cfc47e6574a0e90f7bfeb444e91ad@000000_oswg54014oswg600oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>事实上，slop并不是一个新生的英文单词，它的首个引文可追溯到15世纪，意思也从泥泞、稀薄且营养不良的液体食物、食物残渣，一路演变为互联网语境下“由人工智能大批量生成、质量低劣的数字内容”。通用、无灵魂、无比泛滥就是slop的典型特征，而且它正在堵塞整个互联网。</p>
  <p>如果你是常年泡在互联网上的老网民，应该会发现如今网上语句工整、逻辑自洽、言词冷峻的内容好像变得越来越多，哪怕是漏洞百出，但也能写得有鼻子有眼。没错，这类内容正是出自AI之手，以至于会让人产生“如读”的感受。</p>
  <p>从最初的大语言模型到后来的多模态大模型，AIGC就是为了大规模生成内容而存在。可偏偏当下的AI更像是骤得天材地宝的江湖少侠，空有一身“内力”却缺乏合适的功法。其实准确来说，AIGC也有属于自己的功法，那就是提示词（Prompt）工程，因为只有合适的提示词，AI才能创作出有质量的内容。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251218/v2_99be58f0515d4a7ea505c4fe4e8db5c4@000000_oswg44208oswg600oswg334_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>比如同样使用AI编程工具，直接要求AI针对需求生成代码，与添加“给我完整Code并解释”的提示再生成代码，两者的质量天差地别。不仅仅是AI编程，在AI写作、AI绘画、AI视频等产品的提示词中加入推理、验证、规划等内容，都会让生成的结果质量更上一层楼。</p>
  <p>可问题在于，设计合适的提示词需要AI产品的使用者具备一定的知识储备和逻辑思维能力。当下，真正有创造力的内容是“AI草拟+人类判断+真实经验”三位一体的混合模式。显而易见，以目前网民群体的高等教育普及率，能发挥出AI效用的人恐怕并不多。</p>
  <p>由于AI生成高质量内容有门槛，再加上AI让内容生产从未如此容易，结果就是绝大数多人使用AI生成的内容都毫无价值，但互联网广告平台背后的推波助澜，其实才是slop污染互联网世界的关键。如果没有利益驱动，用AI生成垃圾内容这种毫无意义的工作，显然没人愿意去干。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251218/v2_77c6e473e5aa42b994d62869ed17524e@000000_oswg52362oswg600oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>互联网广告的核心便是用内容来吸引注意力，因此就使得注意力关联到了广告。而slop恰恰就属于“金玉其外，败絮其中”，再搭配惊人的产能，这一套“力大砖飞”的玩法总能吸引用户的点击、互动。有了流量接下来的事情就好办了，谷歌Ad Manager、百度DAP、字节跳动穿山甲联盟等在线广告平台，都提供了流量变现的途径。</p>
  <p>至于说谷歌、百度、字节跳动、腾讯等巨头为什么会将广告分发给低质量网站，就要从由网景和雅虎建立的互联网上通行的数字广告体系说起了。</p>
  <p>在数字广告生态中，存在用户、信息发布平台、广告主，以及广告平台这四个角色。虽然谷歌、Meta、腾讯、百度等巨头主宰了当下互联网世界，可无数的中小网站、App依然存在，但他们普遍缺乏寻找广告资源的能力，也就是坐拥宝山却没法变现。与此同时，广告主也需要在知名网站、大型APP和搜索引擎之外，找到更经济的投放渠道。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251218/v2_2fd92518fc8a409aae88cc8ffe2b74e6@000000_oswg42360oswg600oswg406_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这个时候，与网站打交道最多的搜索引擎率先发现了商机，所以谷歌就扮演了中介的角色，将中小网站的广告位介绍给广告主，也就是所谓的“广告联盟”。谷歌作为广告平台会进行大量的计算、分析、优化和预测，并撮合广告主和网站将广告以恰当的方式和合理的价格放到广告位上 。</p>
  <p>在这一体系中，广告主投入资金试图用广告来影响用户，并让更多消费者购买产品；信息发布平台挣到了广告费，因此也就有了生产优质内容吸引用户的动力；而广告平台则拿到佣金，可以继续研发更好的算法和技术来提高广告的效果。</p>
  <p>有了谷歌做示范，其他互联网巨头一拥而上，陆续建立起了自己的广告平台。</p>
  <p>所以由AI生成的垃圾内容也能从广告联盟拿到投放，这些巨头们难辞其咎。比如为了服务全世界的网站站长，谷歌其实打造了一套易用性极高的程序化广告服务，站长只需要在他们的网站页面指定位置加入一段Adsense代码，就可以加入广告联盟、并填充程序化广告。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251218/v2_92a04af2fdcb4151b4794a371830f605@000000_oswg45718oswg543oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p>同时谷歌为自己的程序化广告体系配备了机器学习技术，以提升广告分发的效率。可问题就出在了这里，既然是机器学习技术，就必然会遵循一定的规律，面向AI的GEO（生成式引擎优化）通过调整内容结构、语义关联，让内容被AI算法视为“可信来源”。</p>
  <p>此前曾有人进行过实验，使用某国产AI模型生成一篇典型的slop文章仅需花费0.00138元，将其放到各个知名平台后，该内容的单次浏览广告收入约为0.00145元。这样的价差就已经不能用有利可图来形容，而是利润空间相当可观。</p>
  <p>所以流量以广告的形式出售这个玩法不改变，就总有人会主动生成slop来污染互联网。从某种意义上来说，AI生成、AI点赞、AI评论的出现，让互联网世界已然有了进化成完全不需要真人的“3A模式”的趋势。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649902060&amp;idx=4&amp;sn=9613d20536855a8b9b49841dff406380&amp;chksm=86fbffc4979a5fd7b97bf36f1ffb238be97e86c211684ff0dc51a396ccd8333ac52572315f43&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>