<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3186151748345735</id>
            <title>刘永好谈梁文锋、王兴兴等年轻创业者：敢拼才会赢</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3186151748345735</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3186151748345735</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 28 Feb 2025 11:14:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>前不久，刘永好参加了一个会议，跟DeepSeek创始人梁文锋一起吃饭。</p>
  <p>“我问他，你现在多少员工？他说160个，我说你做那么多事才160个？问他现在是全开源吗？他说是。我说你上市了吗？他说没有上市。”刘永好回忆称。</p>
  <p>这场隐含着人事管理、成本控制和资本选择的对话，有考量，有惊异，也怀揣着老一辈企业家对年轻创业者的赞赏。当然还有行动——新希望金融科技公司要求600多个员工，半个月内全部上线DeepSeek。新希望集团全部业务也通过编程导入DeepSeek，营销和管理队伍都跟大模型合作。</p>
  <p><strong>这几年，“年轻”二字多次出现在刘永好的话语中。</strong>这位74岁的“老同学”并不觉得自己跟年轻人有距离，他说年轻人想的东西，他都知道。他的手机里下载了时下流行的AI大模型APP，从豆包到Kimi，再到时下最新的DeepSeek，都被他收入囊中，“我会比较，哪个好用，哪个不好用”。</p>
  <p>对于年轻一代创业者，刘永好积极接触，从不吝赞美。他称赞王兴兴（宇树科技创始人）整合能力很强，“做好算法，做好规划，做好关键零部件，同时利用中国制造业优势，再做一个整合，他做得很好。”刘永好说，那么短时间内，实现从四脚到两脚，从比较笨到比较敏捷，这才没过多久，现在更敏捷了。</p>
  <p><strong>他相信，人形机器人最终会进入千家万户。</strong>到时候，他要率先买一个。“帮我按摩按摩，帮我端端水，不是挺好吗？但是价格要适当。”刘永好笑言。只是也许这并非刚需。今年春节，他见了几个老同学。聊起天儿来，大家都很羡慕他的好身体。刘永好的答案是：三稳一闯。<strong>“三稳”就是心态稳、身体稳、事业稳。</strong></p>
  <p>比如，一日三餐，入乡随俗。躺床上不到十分钟就能睡着，乘飞机出差，要么看看资料文件，要么一觉睡到下机。睡得好，自然心态好。如其所言，不干亏心事，当然心态好。也有人说他人缘好，竞争对手很多，最后都变成了友商。&nbsp;</p>
  <p>一年到头，刘永好很少生病，调侃经常给他看病的医生，都要被迫“歇业”了。这跟他的习惯有关——坚持每天走一万步，风雨无阻；有时候，风实在太大，他就去商场五楼走走，那里人少。实在不行，他就在公司里走，地下车库、酒店院堂都是他的运动场。&nbsp;</p>
  <p>刘永好信奉“生命在于运动”。不只身体力行，脑袋也不闲着。他每天都看很多书，看多了，眼睛也有点昏花。“现在好了，大模型来了，经常我问他什么事，他就告诉我。”&nbsp;</p>
  <p>1982年至今，聚焦农牧业的新希望走过43年，历经多轮周期洗礼仍屹立不倒。女儿刘畅“天天在一线跑，一个猪圈一个猪圈地看”。刘永好觉得，主业稳、团队稳、文化稳，带动了整体产业稳。他提出新希望要做百年老店。“‘三个40年’是我的期盼和愿望，能不能实现，看年轻人。”&nbsp;</p>
  <p><strong>当然，光“稳”不够，还要靠“闯”。</strong> 国际问题错综复杂，国内转型升级换代，特别是传统养殖业、传统产品，销售承压，必须要变，怎么变？刘永好笃定，向科技变，“我们必须跟上。”他说，“我们要向年轻人学习，敢拼才会赢，实干、认真干。不怕困难，不能躺平。”&nbsp;</p>
  <p>2月27日，全国政协委员、新希望集团董事长刘永好现身北京国际饭店，回应媒体关切。今年全国两会，他带来了五份提案，内容涉及“三农”、民营经济成长、脱贫攻坚和乡村振兴三个方面。从1993年开始，他连续七届担任政协委员或人大代表，递交的提案和议案已经有208份。&nbsp;</p>
  <p><strong>以下为核心要点：</strong></p>
  <p>1.做大做强，着重在强上，大而不强没有太多价值。&nbsp;</p>
  <p>2.要引导年轻人愿意做这些相对传统的事，凡事都有个接触的过程，这也是一个传承的过程。&nbsp;</p>
  <p>3.传统产业很卷，所谓卷就是卷价格，卷营销，卷市场，最后格局就是利润很薄，甚至不赚钱。&nbsp;</p>
  <p>4.要耐得下性子，以诚为本，让当地老百姓和当地合作伙伴有价值，人家才愿意跟你合作。&nbsp;</p>
  <p>5.企业家精神就是不怕拼、敢赢，就是执着担当、勤奋努力拼搏的能力，而如今的企业家精神，还要再加上科技引领、向先进学习和创新能力。</p>
  <p><strong>以下为专访内容实录（有删减）：</strong></p>
  <h2><strong>谈参会感受：民营企业要有所作为</strong></h2>
  <p><strong>问：</strong>在民营企业座谈会上，您作为传统行业代表发言，会后企业如何落实践行会议精神？</p>
  <p><strong>刘永好：</strong>我很荣幸，作为六个发言代表之一。其他五个都是科技型企业和大型制造业企业，我作为传统产业代表，这说明传统产业仍然很重要，特别是农业，老百姓每天生活都需要。而且，传统产业仍然是国家经济重要的支柱，不可或缺。传统产业必须走新质生产力的道路，必须创新变革，否则就会落后。</p>
  <p>过去两三年，新希望做了很多转型升级。做大做强，着重在强上，大而不强没有太多价值，而“强”体现在我们的竞争力、科技力，体现在我们市场的能力上，体现在我们能够度过周期的能力。我的发言主要围绕农业企业，讲三个方面的问题。</p>
  <p><strong>第一，作为民营企业，不要躺平，要有所作为，迎接新的格局。</strong></p>
  <p><strong>第二，关注农业企业发展和新质生产力。</strong>我们抓好育种工作，推动效率提升，节约粮食。抓好科技赋能管理，比如切菜机器人、无针注射。我们冷链物流业务实现大发展，保证了食品安全性和营养性。我们用人工智能、大数据把我们的时间、空间、温度、气体等数十个要素，全都在线化，通过人工智能调配，效率极大提升，同时也提高了我们的能力，这些方向都是新质生产力，未来我们会继续在这些方面发力。</p>
  <p><strong>第三，我们不但有快速成长、性价比高的白猪，还有本土猪的保种研发和提升，可以满足市场不同需求。</strong>新质生产力如何提升农业领域，我们一直在考量，也在落实。座谈会开完，当天下午，我就通过线上给我们集团主要干部进行了传达，学习座谈会精神。我们要树信心、强科技，推动农业产品转型升级，争取做得更好。</p>
  <h2><strong>谈民企跨界：坚持主业不动摇</strong></h2>
  <p><strong>问：</strong>未来3到5年，你如何看待民营企业的跨界融合趋势？</p>
  <p><strong>刘永好：</strong>到今天，新希望集团围绕“肉蛋奶”展开业务，养殖、饲料相关产业员工占三分之二以上，产值占到三分之二以上，企业数量也是三分之二以上。我们坚持主业不动摇，必须关注人工智能、新科技、育种、大模型，将它们用到传统产业上，为传统产业注入新质生产力。</p>
  <p>金融支持农产业方面，我是民生银行股东，我们也在研究，怎样落实民营企业座谈会精神，服务好民营企业。我们也与四川省大数据局合作，他们把小微企业的数据整合，用新的模式，主动给相关小微企业授信，支持传统产业发展，这些方面是我们的方向。</p>
  <p><strong>问：</strong>新希望投入400多亿元做转型发展，具体投入方向是什么？</p>
  <p><strong>刘永好：</strong>国家在脱贫攻坚方面取得显著成效后，制定了乡村振兴行动计划，鼓励企业在农业和畜牧业领域发挥积极作用。还有一个客观原因，非洲猪瘟传到中国以后，一段时间母猪存栏量下降40%，导致猪肉价格飙升至原来的两到三倍，所以国家提出希望我们龙头企业能够为保供多做贡献。</p>
  <p>前面大概三四年，我们在养猪、育种和科技投入方面，大概投了400个亿，数额不小。投入进去了，生产能力、产生规模、产生科技得以提升。恰好遇到猪周期，降得很低，两年时间价格低过了猪的成本，所以我们不敢把猪养得特别满，会适度控制规模，强化管理等等。</p>
  <p>我们一直有信心。周期有低谷也有高峰，好在我们经过强管理、精主业、拼科技等种种努力，2024年，我们人努力、科技发力，天也帮忙，猪价有所提升，2024年实现盈利。</p>
  <p><strong>所以，我们这400亿元的投资，主要用在5个方面：第一，投资在养猪业及现代化养猪设施的建设；第二，用在猪的育种上；第三，用于提升新质生产力；第四，用在冷链物流系统的建设上；第五，用于确保肉、蛋、奶的供应。</strong>我们投入比较大，周期也在调整，我们的肉蛋奶一定会有一个好的发展。投资总体是值得的，我们对未来很有信心。</p>
  <p>这些投资已经形成一定的生产力，怎样用好、用够、用足这些生产力，是我们未来必须要做的事。</p>
  <h2><strong>谈传承：要引导年轻人愿意做些相对传统的事</strong></h2>
  <p><strong>问：</strong> 怎么看待创业中的接班与传承课题？&nbsp;</p>
  <p><strong>刘永好：</strong> 我们企业到今年，我干了43年，一开始市场非常好，但政策不够清晰，很多人不敢去，我们胆子比较大。那时只要胆大，舍得干，认真干，一定会取得成就，跟文化水平多高没有太多关系。我们一步一步走过来，经过了多个周期，到今天，新创业的很多企业，创始人、创始团队往往都是名校高材生、学霸，对新技术、新领域有很多理解，和我们不一样。&nbsp;</p>
  <p>今天，我们企业的规模不小了，达到千亿级。从“大”的角度来看，已经有了世界级规模，但从“强”的角度，我觉得还不足，还需要提升，我们必须要用新质生产力来武装。另外，抓年轻人这件事，我们下了大功夫。好像给女儿传承就是传承，不单单是传给女儿，还有一系列的年轻管理者。&nbsp;</p>
  <p>刘畅确实非常勤奋，非常努力。她从不愿意干又苦又脏又累的农产业，到逐步愿意干，到现在喜欢干。现在她能担担子，能拼搏，遇到周期低谷，也能实现扭亏为盈，她到一线摸爬滚打，把细枝末节的问题解决了，还用科技来武装组织，带领大家共同来干。这是一个又苦又累的活，其实很多人不愿意。&nbsp;</p>
  <p>我有些朋友，他们企业做得也不错，他们告诉我，他们的儿女都不太愿意做这些事。在这方面，要引导年轻人愿意做这些相对传统的事，凡事都有个接触的过程，这也是一个传承的过程。&nbsp;</p>
  <p>我比较高兴的是，以刘畅为首的年轻团队，他们从不愿意到愿意，到现在坚决融入，现在也产生了积极作用。年轻人对新事物更容易接受，他们积极参与创新。我们组织200多个中高层管理者，做数字化转型培训，还搞了十几个数字化转型的灯塔项目。像养猪、饲料、乳业，冷链物流、食品加工都有灯塔示范项目，背后就是一些年轻人，他们揭榜挂帅，敢于用自己的努力，和科技结合，推动我们的发展，希望形成一种榜样力量，带动我们整体经营。这方面，刘畅和团队做得不错。&nbsp;</p>
  <h2><strong>谈经济趋势：坚定信心，不躺平</strong></h2>
  <p><strong>问：</strong>对于未来经济形势的向好发展，你是否充满信心？</p>
  <p><strong>刘永好：</strong>第一，中国14亿人口的大市场不会变。第二，中国通过改革开放，形成了一定的消费能力和经济格局，这个格局是难得的、少有的，这个没有变。第三，现在国际竞争复杂，出口压力越来越大。第四，现在我们制造能力太强了。传统产业很卷，所谓卷就是卷价格，卷营销，卷市场，最后格局就是利润很薄，甚至不赚钱。</p>
  <p>企业转型压力很大，营销模式变化后，好多企业不适应。出口现在受挫，也有好多企业不适应。国内传统产业的产品，多数都满足了需求，再大规模生产就会饱和，这样利润率更低，企业压力更大。也就是说，从传统的讲规模，向高质量发展转型，这个过程，很多企业还不适应。</p>
  <p>这是传统产业面临的压力。由于种种原因，企业有些不适应，有一些为难，甚至有的躺平或者焦虑，这种现象是有的，因此国家最近这一年来，出台了好多推动、支持的政策，对民营企业越来越有利。特别是最近召开民营企业座谈会，对民营企业高度肯定和期待，为民营企业指明方向。</p>
  <p>各个地方都行动了，有些问题，包括融资难、融资贵问题，包括市场消费信心提升，包括国家消费品补贴，发消费券来拉动经济等，给民营企业不少信心提振。这是一个变化。</p>
  <p><strong>另外一个变化，就是今天以人工智能为代表的科技发展。</strong>一些新兴科技突飞猛进，像90后王兴兴的创业团队，他们的人形机器人、四脚机器人在全球都占前列，发展非常快，非常猛。中国新能源汽车在全球崭露头角。有些高科技企业，像雷军的小米、华为，仍然发展很好，他们日子过得不错。</p>
  <p>有些传统企业面临转型压力，担心对科技不适应，现在国家给力，我相信通过一系列政策支持和科技导入，民营经济的信心一定会进一步提升。</p>
  <p>我也注意到资本市场有了更好的表现，港股涨得比较多，科技股都涨得不错，我们公司股票也有一定程度上涨，这是信心的一定体现。</p>
  <p>确实是有困难，有压力，压力和困难，来自很多方面，有转型的，有科技的，有国际的，有自身的。但不论如何，我们要坚定信心，不躺平，积极应对。转型比不转要好，多数民营企业利用转型升级，狠抓科技，充满活力。同时，传统产业里也会有新机会出现，求得新发展。</p>
  <h2><strong>谈生猪期货：农民受益才是王道</strong></h2>
  <p><strong>问：</strong>猪周期波动下，如何看待生猪期货等金融工具对产业发展的价值？</p>
  <p><strong>刘永好：</strong>国家推出生猪期货，我们也关注并适度参与，不是赌徒式参与。我们对接了数十万养殖户，想要在饲料上涨、猪价下跌时保证农民稳定的收入，金融工具可以为农民养殖提供担保和更多服务，在风险可控的基础上利用原料端的期货工具进行保值，有利于保护农民利益。农民受益才是关键，才是根。</p>
  <p>在国家支持民营企业和惠农政策的实施下，农业信贷成本一直在下降，相信未来在更多金融的支持下，生猪产业发展会越来越好。我们要好好地利用这个政策，伴随科技进步和管理优化，我相信我们会逐步走得更好。</p>
  <h2><strong>谈出海：要耐得下性子</strong></h2>
  <p><strong>问：</strong>对于当下品牌出海，你有何建议？</p>
  <p><strong>刘永好：</strong>我们不少企业走出国门，在共建“一带一路”倡议下布局，走出去发现有优势也有不足。</p>
  <p>所以，要适应这个过程。语言问题反而是好解决的，政治、社会、舆论、治安、法律、税收等问题都需要时间去适应，都需要过程，要耐得下性子。另外，还要以诚为本，让当地老百姓和当地合作伙伴有价值，人家才愿意跟你合作。怎样适应？积极应对，总有办法和出路，有的能够出海，有的不一定能够出海，那就脚踏实地把该做的事做好。</p>
  <h2><strong>谈“同学”：我要向年轻人学习</strong></h2>
  <p><strong>问：</strong>有没有你比较欣赏的企业家？</p>
  <p><strong>刘永好：</strong>我们前不久开会（民营企业座谈会）的时候，发言的有6个人，我对其他5个人都非常欣赏。</p>
  <p>首先，任正非老爷子，（年龄）他第一，我第二。他确实年龄很大，但头脑非常清晰，第二，他考虑企业社会和国家的事，看得比较远，那么困难的情况下，敢于担当、敢于挑战，不容易。向他学习担当精神、抗压精神和科技奋斗精神。</p>
  <p>还有比亚迪的王传福，他每年推出很多新车，还决定把所有的车不管高低档，都用智能驾驶体系来武装，我觉得这个很了不起。在激烈市场竞争中，汽车制造业比较卷，他能够为中国制造业增光，他除了造车，在电子产品、电池等很多领域都做得相当不错，确实是我学习的榜样。</p>
  <p>同时，做人形机器人的王兴兴，他的整合能力很强，通过定位行为，做好规划。热爱它，研究它，发现我们的优势，做好算法，做好规划，做好关键的零部件，同时利用中国制造业的优势，再做一个整合，我觉得他做得很好。在那么短的时间内，实现从四脚到两脚，从比较笨到比较敏捷，没过多久，现在更敏捷了。人形机器人最后进入千家万户是必须的，但需要时间。到时候，我先要买一个，帮我按摩按摩，帮我端端水，不是挺好吗？但是价格要适当。</p>
  <p>另外，雷军既是我的好朋友，也是我们的好同学。他肯学习，非常努力，他能把手机做到全球第三，智能汽车崭露头角，在工业化、人工智能方面比较努力，也取得相当的成就。</p>
  <p>跟他们比，确实我比较惭愧。一是，我做的时间比他们长，43年了。二是，我们到现在为止，不管国际影响力、科技含量，还是对国家贡献这方面，他们做得值得我学习。三是，从年龄角度，任正非先生他比我年龄大，他做得比我们规模更大，科技能力和创新能力更强，影响力更大，贡献也更大。</p>
  <p>我要向年轻人学习，王兴兴年轻，比我小很多，他做的科技产品是人形机器人，整合力很强。确实各有各的招数，各有各的打法，企业家精神都特别强。企业家精神就是不怕拼、敢赢，就是执着担当、勤奋努力拼搏的能力，而如今的企业家精神，还要再加上科技引领、向先进学习和创新能力。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTI3NTQ1MTY0MQ==&amp;mid=2650640146&amp;idx=1&amp;sn=6aa0d0cbff99b033f91585fee76b053f&amp;chksm=7db5fcde7fdc756850945071553d807e987e5da0d0d81fcc1db51bdeddb1b189625157e4c091&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国企业家杂志”（ID：iceo-com-cn）</a>，作者：李艳艳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3186072978346120</id>
            <title>AI谣言的出现，让头条、抖音卷入了“认知战争”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3186072978346120</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3186072978346120</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 28 Feb 2025 10:46:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>生成式AI出现后，标题党、小编体、擦边内容的制作门槛正变得越来越低。</p>
  <p>在现代技术的加持下，这些低质内容、谣言的传播力、说服力、伪装性，也迎来了空前强化。</p>
  <p>可以说。</p>
  <p>随着技术的不断发展，一场没有硝烟却与所有人息息相关的“认知战争”正在打响。</p>
  <h2><strong>头条用魔法打败魔法&nbsp;</strong></h2>
  <p>今日头条所发布的《2024年度治理报告》指出。</p>
  <p>在2024年，平台所拦截的不实信息超500万条，封禁造谣、传谣等违规账号4.77万个；处置低质量AI内容超93万条，封禁、禁言相关账号超2.9万个；处罚同质化发文超781万篇，封禁、禁言违规账号超6.3万个。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_c77e7a099916459d8b1565fdee3e6071@5322854_oswg637053oswg877oswg510_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“作为内容资讯平台，今日头条有责任、有义务让我们的用户看到真实、有用的信息。”在相关报道中，今日头条内容策划负责人刘姗姗说道。</p>
  <p>对平台而言，虚假、低质内容的出现会破坏平台生态，降低优质创作者的更新热情；对用户而言，虚假、低质内容的出现不仅会左右自己的事件认知，甚至还可能影响我们的深度思考能力、道德价值判断。</p>
  <p>所以在这场认知战争中，平台作为内容的保管方+审核方，它们必须冲锋在前。</p>
  <p>为此，今日头条推出了自己的“治谣套餐”。它们分别是谣言库、权威信源库、专业审核团队，并基于此展开了一场“用魔法打败魔法”的反击行动。</p>
  <p>依托谣言库所建立的大模型，可以通过关键词抓取、内容比对等方式快速验证信息的真伪；权威信源库的存在，不仅能帮助谣言库、审核人员进行信息判定，还能够在定位谣言后进行精准辟谣；人工审核团队搭配AI审核机制，让平台内部“风险发现-风险识别-风险处置”的治理流程更加灵动可靠，在守护原创空间之余净化了用户的阅文环境。</p>
  <p>想要击败对手，就不能一味加固自己的盾牌，还要磨利剑锋。</p>
  <p>为实现科普内容、权威内容的跨圈传播，今日头条官方同医学、法律等领域专家合作推出了《头条讲真的》项目，对不实信息、劣质信息主动出击。最终在维护优质内容增量的同时，和上述辟谣系统共同构成了今日头条在认知战争中的“双轮驱动体系”。</p>
  <h2><strong>抖音剑指虚假信息</strong></h2>
  <p>1月26日，抖音发布了2024年平台治理报告。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_7322732de320456d899cfac19b514158@5322854_oswg281549oswg815oswg874_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>报告内容显示，2024年，抖音累计删除谣言452万条；提前拦截谣言340万条；处置涉企谣言视频4.8万条。</p>
  <p>另针对老年人易受骗一事，抖音日均下架违规视频5000余条；每日成功劝阻约1万人。</p>
  <p>需要注意的是。</p>
  <p>和今日头条不同，身为短视频平台的抖音还面临着“摆拍乱象”的冲击。</p>
  <p>谈及此事，抖音集团副总裁李亮曾坦言称：“其实，怎么识别摆拍是治理难点，一些媒体有时也会误把段子当作新闻来报道。”</p>
  <p>在摆拍乱象面前，抖音给出的答案是“专项核实”。当某个事件达到特定的热度阈值或收到举报后，平台便会联系当事人或邀请当地媒体进行真实性核查。在没有明确的调查结果前，平台会暂停相关内容的推荐，以此来确保信息真实性。</p>
  <p>2月13日，字节跳动全员会上，CEO梁汝波特意提到抖音要做好虚假信息和谣言的治理，对无底线博流量的行为展开打击。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_11d072ee26924930b559fa7066910290@5322854_oswg336046oswg766oswg410_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据悉，目前抖音除准备安全与信任中心，去推动算法和平台治理透明化外。还针对网友们关心的不同问题，推出了不同的治理方案。</p>
  <p>比如。</p>
  <p>针对争议内容，抖音将扩大同权威媒体、机构的合作，在各类热点事件中加强人工研判与核实；针对优质内容，抖音将加大扶持力度，预计在2025年增加300%的优质内容曝光；针对信息茧房，抖音将进一步完善推荐算法，加强内容多样性探索、兴趣探索和匹配等机制去补充推荐信源。</p>
  <h2><strong>学会让子弹再飞一会</strong></h2>
  <p>想要取得认知战争的胜利，除了靠各平台把好审核关以外，用户自己的大脑防火墙构建也十分重要。</p>
  <p>举个例子。</p>
  <p>近期，互联网上有关“截至2024年末，80后死亡率突破5.2%，相当于每20个80后中就有1人已经去世”“80后的死亡率已经超过70后”的内容广为流传。</p>
  <p>通过进行延伸搜索，我们发现这些借“80后死亡率”来博取流量的内容，大多称自己的数据来源为2020年所进行的第七次人口普查。</p>
  <p>那么问题就来了。</p>
  <p>一份出自2020年的报告，又是怎样得到“2021年-2024年的人口死亡数据”“80后在2024年的死亡率、存活率”的呢？莫非它学会了时空穿梭？</p>
  <p>中国人民大学教授李婷在内容溯源后表示，这一错误信息的源头可能是AI对话。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_1e3b58bc875c485ebb7d4bb9bc171479@5322854_oswg168723oswg586oswg319_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>总所周知，AI没有意识。</p>
  <p>与其说它掌握了和人类对话的能力，倒不如说它掌握了“词语接龙Plus版”。</p>
  <p>在互动过程中，AI往往会根据提示词、对话历史进行延伸搜索，并在数据库里抓取对应的内容进行回复。</p>
  <p>倘若用户提出的要求过于“抽象”，它就会因为数据库无法锚定而出现“幻觉效应”，开始一本正经地胡说八道；或是被互联网上的非权威信源所误导，在自己生成的结果里掺杂错误的数据或内容。</p>
  <p>除此以外，那些想要用AI截图传播谣言的恶意分子，还可以通过“角色扮演法”“复读游戏法”等途径去生成特定信息，混淆人们的视听。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_ecd7b70549704cb296e90305608f1b2b@5322854_oswg369888oswg849oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这类情况的出现，恰好为我们敲响了警钟。</p>
  <p>在今天，有太多人对AI呈现出了一种错误的“信任”，去盲目认为AI所给出的内容、数据都是绝对准确、权威的。</p>
  <p>殊不知，AI也会犯错，AI也会被人操控。</p>
  <p>在日益复杂的网络生态面前，每个人都将是认知战争的亲历者和参战者。想要取得最终的胜利，除内容平台本身要去强化审核机制外，我们每个人也都应该在大脑里建立“信息防火墙”；在按下转发键之前，学会“让子弹再飞一会”。</p>
  <p><strong>参考：</strong></p>
  <p>观察者网：今日头条2024年拦截不实信息超500万条，处置不友善内容3亿条</p>
  <p>北京商报：当平台治理遇上AI挑战，今日头条分享“经验包”</p>
  <p>新京报：抖音年度治理报告：不当言论展现量降63%，将建安全与信任中心</p>
  <p>每日经济新闻：打击网暴及谣言、整治“信息茧房”⋯⋯推进算法和平台治理透明化，抖音出手了</p>
  <p>光明网：“每20个80后就有1人去世”？谣言！罪魁祸首可能是AI</p>
  <p>科学辟谣：警惕！全网热传的的AI截图可能正在成为新的谣言制造机！</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/QQIDW2OGNwtWzMX8BFl36g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“互联网那些事”</a>，作者：互联网那些事，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>