<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2899779025656451</id>
            <title>在抖音，跟着巴黎赛事爆红</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2899779025656451</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2899779025656451</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 10 Aug 2024 03:30:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 发卡, 首金同款, 体育营销, 热力先锋季
<br>
<br>
总结: 体育赛事带动商家生意增长，抖音电商成为新的营销平台，热点话题助力商品爆款销售。商家通过抓住实时热点趋势，利用抖音电商平台和内容营销策略，成功转化热点为商业增长的机会。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>戴最萌的发卡，打最准的枪。</p><p>7月27日，射击运动员组合一举夺得中国代表团首金，运动员佩戴的同款发卡一时间成为超热门单品。一位来自义乌的发饰商家，迅速把自家售卖的同款发饰，改名为“首金同款发卡”，并放到了抖音电商上售卖，通过短视频形式不断出单，当天就热卖了2000多个。</p><p><strong>每次重大体育赛事都会迸发无数热点。对商家们来说，每个热点都可能是一次生意的爆发点。如今，发酵热点的聚光灯与转化生意的舞台正在合二为一，体育营销的主阵地，也已经开始迁移。</strong></p><p>据抖音电商联合新华财经发布的《抖音电商2024年体育消费趋势报告》显示，过去一年，体育类消费在抖音电商显著增长。体育类商品销量攀升，成交额同比增长82%；商品数、商家数和消费人群均有不同程度的增长。为了承接随巴黎赛事热度而来的消费需求，抖音电商推出“热力先锋季”主题活动，并发布了“高能感”、“法式尤莱特”、“观赛搭子”三大“热力先锋趋势”，助力商家、达人生意增长。平台数据显示，7月20日-8月2日“热力先锋季”主题活动期间，抖音电商体育类商品成交额同比增长43%，服饰美妆、数码家电、食品酒水等好物也在抖音电商热销。</p><p>巴黎赛事期间，安踏灵龙T恤、自然堂冠军心选礼盒、可口可乐奥运罐等新品均获得了可观销量；5万余运动员同款好物，也展现出惊人的爆发力；冠军同款“丑鱼拖鞋、痛包、玩偶”，累计带来搜索PV超800万，订单超1.5万。</p><p>商家们围绕着体育赛事的生意增长，似乎有了更多的确定性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240810/v2_03878ccd6eb94b52ab0532b59bf9353e@1215450627_oswg4665oswg1080oswg137_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>16年后再翻红，一款小包五天内卖出千万销售额</strong></h2><p>谁也无法预料到，一款“平平无奇”的背包，会在16年后再次成为热门单品，甚至“一包难求”。</p><p>“我从2008年开始用它，这是史上最好的背包。”对着《中国新闻社》的镜头，西班牙记者Jose Antonio对北京奥运背包赞不绝口。</p><p>这款结实耐用的背包，一度把网友们的思绪拉回2008年北京奥运会，同时也激起了大家的购买欲，不少网友跑到北京奥运背包制造商“祥兴集团箱包专营店”抖音官方账号下留言，求购同款背包。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240810/v2_4882b30485c84b7c9d29146cfb370623@1215450627_oswg76818oswg732oswg1332_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>7月25日当晚，<strong>#全网都在寻找北京奥运会同款背包</strong>开始在抖音发酵，2小时后，该话题直接冲上抖音电商种草榜单第二名。次日早八点，“祥兴集团箱包专营店”开播，短短几天内GMV突破了千万。</p><p>没人能想到，在此之前，“祥兴集团箱包专营店”其实已经沉寂了一年。更没人能预测，巴黎赛事期间，一款16年前的背包居然火了，但这就是大型体育赛事和抖音电商平台结合产生的影响力，两者碰撞之下，曾经不受人关注的商品也有可能蹿红，成为爆款单品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240810/v2_d5678892df18409b9b25f31bfadef8c0@1215450627_oswg776859oswg720oswg1036_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>诚然，<strong>热点是生意爆发的抓手，但并非每一个热点都具备持续爆发商业增长的潜质，如何判断热点、捕捉热点、转化热点是商家们的必修课。</strong>而复盘北京奥运背包从热点到热卖的全过程，我们更能看到，<strong>自然生长的内容、抖音电商的支撑，以及商家们的主动，三者缺一不可。</strong></p><p>该热点视频，最早由中新社的抖音官方账号于7月25日发布，随即引起了大量网友的关注转发。事实上，抖音电商先于商家发现了这一热点，原因在于，平台配备的热点发现机制，恰恰能高效捕捉站内最热门的话题。当晚，抖音电商迅速提醒商家关注相关话题，直接扩大了热点的声量。而在这之后，媒体号采访以及营销号的解梗，进一步助推了热度。</p><p><strong>在高涨的内容热度下，生意的爆发蠢蠢欲动。</strong></p><p>注意到平台策划的热点话题后，祥兴箱包陆续发布了多条短视频，内容包括“不忘初心、回应网友、致谢外国记者”等，还与网友在评论区积极互动，拉近了与用户之间的距离。</p><p>除了内容上的响应之外，在热点登榜次日，祥兴箱包迅速开播，上架08年北京奥运同款背包，并在直播间内详细讲解商品卖点。从早上9点到凌晨2点，祥兴箱包每天直播时长高达17个小时。据悉，在开播五天内，祥兴箱包销售额累计超过千万元，直播间50%的流量来自用户看完消费内容后的搜索，搜索成交占比达到50%。</p><p>作为一个深耕行业多年的商家，祥兴箱包在这次热点挖掘和承接中也做足准备。一方面，在热点发酵后，祥兴箱包的努力显而易见，不仅每天开播时间长达17小时，还在奥运同款之外，将全品类产品以具备价格优势的状态上架；另一方面，祥兴箱包也发力了货架场、做好用户体验，除了以24小时发货、7天无理由退换、运费险等方式保障购物体验，还报名了抖音商城专区，积极参加抖音电商打造的“热力先锋季”活动，进一步放大了热点势能。</p><p>除此之外，商家和平台之间的双向奔赴也至关重要。除了热点的捕捉和放大，平台还在相关热门视频的评论区埋入了“祥兴箱包”小蓝词，用户可以点击转跳搜索祥兴箱包的产品，快速完成从种草到购买的流程。</p><p>再往前追溯，针对北京奥运背包热点本身，抖音电商也下了不少力气，为商品的热卖做了有力的铺垫。除开始助热、联系祥兴箱包外，还抓住了#重生之我在奥运为网友做书包、#北京奥运同款背包都刷成NPC了、#没想到奥运让国货箱包卷起来了 等创意话题。</p><p><strong>发现具有生意潜力的实时热点趋势，通过高效的内容生产与分发持续发酵热点，整合资源帮助商家迅速承接，将热点转化为生意，这一套组合打法，是商家和抖音电商的双向奔赴，也是承接热点生意的有效经营链路。</strong></p><p><strong>在抖音电商，热点让所有品类都有生意高光的机会。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240810/v2_757f89bf813040469853a00f9fcd2339@1215450627_oswg6055oswg1080oswg137_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>淡季也能一天卖出百万，品牌抓住趋势也能增长逆袭</strong></h2><p>生意总是留给有准备的人。七八月份是传统的服装淡季，这一阶段的服饰品牌大多忙于促销清仓，为秋冬旺季做好准备。但主打优雅风格的4HER，却在淡季凭借巴黎体育热潮实现了生意的逆势爆发增长。</p><p>逆势的秘诀，在于抓住时下趋势，做好全域经营。</p><p>巴黎赛事前，抖音电商联合Vogue打造了“先FENG运动趋势”定义并发布了<strong>#法式尤莱特 #高能感 #观赛搭子</strong>三大运动消费趋势，为商家们揭示了赛事期间可能爆火的类目及货品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240810/v2_81f1986a99584012a1fd081bd29ad544@1215450627_oswg437366oswg1080oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>通过平台捕捉到这一趋势的服饰商家们，纷纷开始盘点自身具备赛事特点的产品，搭上赛事热度与平台趋势的顺风车。</p><p>从经营角度来说，往年体育赛事都有各类产品成功出圈，今年肯定也不例外。但如何提前预知趋势和紧跟热潮，就在于商家个人的敏锐度——一方面，赛事开始前，并不会出现特别明确的动向，商家自行预测的风险太大；另一方面，赛事开始后热点起伏迅速，新的热点会被更新的热点取而代之，商家很难及时响应。</p><p>而作为同时具备内容场和货架场的电商平台，抖音电商的价值在于：既能通过以往的赛事情况总结出趋势动态，又能盘点出赛事的热门类目，为相关商家提供方向指引，更可以联动平台达人，快速建立起用户的广泛认知。<strong>商家是否能用好抖音电商在趋势引领上的“预见力”和“统领力”，或许就是逆势增长的关键。</strong></p><p>女装品牌4HER是个中典范。该品牌及时捕捉到<strong>#法式尤莱特</strong>这一运动趋势，在该话题热度还未全面上升的时候就着手挑选带有“运动”、“休闲”、“法风”、“松弛感”元素的货品，组成“尤莱特”专属货盘，并在短视频中带出“尤莱特穿搭”概念，向用户展示穿搭方案。</p><p>在<strong>#法式尤莱特</strong>趋势的启发下，主打法式优雅风格的4HER，创新性地将运动元素与品牌基因融合，推出Fourher&amp;Sporty系列，突出优雅与力量共存的运动时尚理念，这不仅打破了消费者对品牌的刻板印象，也实现了老客兴趣激发和新客增长以及进一步的营销破圈。</p><p>据悉，4HER品牌在7月30日开播后，就占领了当日女装榜单第一，带货总榜第六。同时结合赛事相关热点，策划的Fourher&amp;Sporty专项活动，也在直播当日总成交额突破百万元。</p><p>除时尚服饰品牌外，主打运动系列的安踏和adidas两大品牌，也结合了“高能感穿搭”趋势热词，在货架场迎来了销量爆发。其中安踏战略级产品“奥运新品灵龙T恤”在抖音电商上首发，在趋势热词助力下，于“热力先锋季”活动期间，货架成交占比54%；同样，adidas爆款板鞋获得千万GMV；美妆品牌也借势赛事延续了618之后的生意热度，美妆护肤整体爆发60%+，MAC、毛戈平、完美日记等品牌纷纷借助直播和热点#法式尤莱特 打造百万爆品，更有七老板、董先生等千万级直播大场承接趋势货品。</p><p>不止运动强相关的服饰品类迎来生意机遇，线下餐饮等与运动“弱关联”的品类商家，如果能看准趋势，同样能够享受机遇。</p><p><strong>前文的三大运动消费趋势中，#观赛搭子 源于观赛场景，本身涵盖了食品酒水、数码家电等与观赛氛围相关的内容。作为商家，抓住这些“非传统运动品类”的内容机会，或是找到生意爆发点的关键。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240810/v2_f1be13118b6047768ae8ae2185e73893@1215450627_oswg407356oswg705oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源抖音8月7日截图</p><p>肥肥虾庄，就是最好的例子。</p><p>“小龙虾是绝佳的‘观赛搭子’，我们报名参与抖音电商趋势活动后，获得了出乎意料的生意增长。”肥肥虾庄电商负责人表示。</p><p>肥肥虾庄紧追<strong>#观赛搭子</strong>的趋势与热点，以“小龙虾”作为主推品，针对用户在家观赛时的美食需求，定制了“观赛搭子套餐”，并邀请达人做对应的优价直播，最终获得了生意上的飞跃。</p><p>据悉，肥肥虾庄参与活动期间，几天内就获得了20万的增量支付GMV，搜索量暴增360%。</p><p>而此前，肥肥虾庄并不在意线上渠道。肥肥虾庄电商负责人提到，“虽然我们预料到线下门店可能会因为赛事迎来一波热潮，但却没有意识到线上渠道也能带来不少增量生意。”</p><p>肥肥虾庄的想法，也是商家们的普遍认知。大多数非运动类目的商家，一般会认为体育赛事与自己关联度低，即便有热点，也不知该怎样把握机会。</p><p><strong>但赛事带来的影响力远超商家们的想象。而抖音电商恰恰具备在“趋势热点挖掘-热点内容打造-货架/全域爆发”全链路的综合实力，为其提供全方位的营销、经营支持。</strong>这正是商家们应该重视的增长新机遇。</p><p>以抖音电商打造的“热力先锋季”活动为例，官方联合VOGUE提前发布了三大运动消费趋势、并上线《快乐向前冲》《超燃运动会》等电商内容，众多达人演绎趋势、推荐好物。与此同时，趋势货品在内容场和货架场也都得到资源扶持，加速转化，成为许多商家生意增长的动能之一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240810/v2_158113a5e6994201b77e6faae1993423@1215450627_oswg726098oswg1080oswg527_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>抖音电商联合某卫视定制的电商内容《快乐向前冲》，每期内容都会揭示多个赛事重点趋势类目和货品，包含运动装备、亲子潮玩、美妆彩妆等，这让不同产品类目的商家都能找到分享赛事机遇的新入口。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240810/v2_245d911b6b684f5dbbfbcb6fa532f0bf@1215450627_oswg819097oswg1080oswg581_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>或许这就是不同品类的商家都能借势体育营销，在抖音电商频频破圈的原因。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240810/v2_efb2ea98d5274585af2e947fc30ae599@1215450627_oswg6278oswg1080oswg137_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>“体育营销熟手”重塑营销公式，实现声量与销量双重爆发</strong></h2><p>如果说抓住热点、跟紧趋势，能让“非常规体育品类”迅速感受到体育营销的魅力，实现生意爆发，那么那么体育营销界的“品牌老兵”，该如何打破旧认知，书写新故事？</p><p>拥有12年奥运合作伙伴头衔的宝洁集团，或许可为模版参考。宝洁集团在抖音电商借势热点，形成了活动前中后全链路的营销公式。</p><p>赛前-发布趋势植入产品获得曝光：宝洁从赛事倒计时100天开始和抖音深度共创双方活动规划，联动旗下多品牌（SK-II、帮宝适、吉列等），从营销到生意，均与热力先锋季深度绑定，共同造势。在赛前阶段，宝洁集团旗下产品就参与到了抖音电商发布的先FENG运动趋势中，与三大趋势深度绑定，提前为产品造势蓄水。宝洁除了在先锋之夜直播大秀中占位了多个专属场景、成功收获超10万直播场观外，还在先锋季趋势TVC中深度植入，斩获1亿+曝光。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240810/v2_4f86265114b44c978581a86802d0767c@1215450627_oswg446727oswg591oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>赛中-定制IP挑选达人深度配置搜索：而后，宝洁又借助抖音电商打造的专属定制内容《超燃运动会》，通过头部达人琦儿口播、情景广告植入、游戏环节深度植入等形式，在传递助力女性她力量建设的品牌精神的同时，也进一步提升了货品曝光。而在创新运动微综中迸发的节目热点，又将品牌及货品的热度续满整个赛事周期，实现了品牌声量的稳定爆发。</p><p>在趋势和热点带动的流量加持下，宝洁在抖音电商货架场的全面布局又为其在赛事期间达成品效合一提供了更多确定性。</p><p>据了解，“热力先锋季”活动期间，宝洁联手头部电商达人贾乃亮、琦儿打造直播小专场，配合运动员备战开包视频、宝洁4大服务场馆独家揭秘等创意内容进行高效种草与投放，充分展示产品品质，实现传播破圈与人群拉新。在“热力先锋季”话题主页，宝洁以“超燃合伙人”的身份显著露出，配合直播间、商品卡的搜索全量置顶，实现了活动期间品牌的“有搜必现、高效转化”。</p><p>全程-充分参与货架玩法获得全域曝光：宝洁几乎参与了“热力先锋季”的所有货架场玩法。从活动会场置顶海景房，到全周期10场红包雨、百万量级红包反哺、banner直跳，借助抖音电商全量全周期的资源支持，宝洁在赛事周期内实现了生意的爆发式增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240810/v2_73752b1b571a4d56a26ae85bfd0c3b14@1215450627_oswg562109oswg1080oswg449_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>抖音电商强大的造趋势、热点挖掘及发酵能力、与丝滑的货架场衔接路径，让各生意体量、各赛道的商家都能找到自己的生意机会点，将体育营销带来的增长可能性转化成了确定性。</strong></p><p>而在探寻体育营销的核心阵地时，商家们看到了抖音电商这个更快更高更强的增长渠道。</p><p><strong>体育营销的确定性，在抖音电商被商家重新发现。</strong></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2899146200227207</id>
            <title>腾讯入局月之暗面，中国互联网下一个激荡二十年开启了吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2899146200227207</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2899146200227207</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 10 Aug 2024 02:36:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 投资, 腾讯, 月之暗面, AI
<br>
<br>
总结: 腾讯在投资领域谨慎布局，此次参投月之暗面AI公司，展现了对AI领域的重视和布局。月之暗面作为大模型独角兽公司，获得腾讯和阿里的共同投资，显示了大模型企业背后互联网大厂的支持和影响。腾讯之所以选择出手，可能与Kimi智能助手的发展和潜力有关，希望不再错过AI领域的发展机遇。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“如果投新的钱出去，就要算一算收益是否跑得过回购腾讯股票。”</p><p>在此前的一次“收紧不必要投资”会议上，腾讯曾定下了这样的主旨，希望将钱花在刀刃上。</p><p>不过，这个“刀刃”放在过去，是微信和腾讯游戏，如今则变成了AI。</p><p>8月6日，据彭博社消息，腾讯参投了国内大模型独角兽、Kimi 智能助手的开发公司月之暗面的最新一轮逾3亿美元的融资。这既是腾讯对月之暗面的首次投资，也是月之暗面时隔半年以来再次获得融资。至此，月之暗面的估值已经超过200亿元人民币，成为了继百川智能、智谱AI以后第三个跨入200亿估值的大模型独角兽公司。</p><p>事实上，腾讯对AI的布局一直以谨慎著称，而此番入局月之暗面，意图何在？与此同时，在这些估值超百亿的大模型公司的背后，又能看见哪些其他互联网大厂的影子？AI大模型独角兽公司的未来又将走向何处？</p><h2><strong>昨日之事，今日之师，腾讯不愿错过“下一个字节”</strong></h2><p>月之暗面（Moonshot AI）成立于2023年4月，是这次中国的AI浪潮中的明星公司之一。回顾公司的融资历程，在今年8月的轮融资之前，月之暗面还经历过两轮融资：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240810/v2_c7f27e44ff53404cabb6464a53ece8d1@15574914_oswg20377oswg701oswg248_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>盘点月之暗面的股东名单：阿里、砺思资本、红杉中国、今日资本、真格基金、美团龙珠、襄禾资本、小红书、 招商局中国基金等等多家有名的企业和机构都赫然在列。其中，阿里是出资比例最高的一个，股权占比高达40%。相比之下，腾讯出手更晚，也更保守。</p><p>而为什么前两轮都没有参与的腾讯，现在选择了出手呢？</p><p><strong>Kimi智能助手成为了那个“X变量”。</strong>据科技媒体The information表示，这笔投资可能是在为微信和月之暗面的聊天机器人之间的合作铺平道路。</p><p>一方面，Kimi的产品能力出现了数量级的提升，并且经受住了市场检验，用户规模有所提升。2023年10月，第一版Kimi聊天机器人推出，最多能够在一次问答中处理20万个汉字。到了2024年3月，升级后的Kimi已经可以处理200万个汉字的长文本。</p><p>同时，AI产品榜(aicpb.com)数据显示，截至2024年4月，Kimi智能助手网页版访问量达到2004万，较3月环比上涨60.2 %，访问量已经超过文心一言，排在国内同类AI文字对话产品榜中的第一位。</p><p>另一方面，5月6日，Kimi推出了多个拥有独特技能的“Kimi+”分身，覆盖了电商导购、写作、办公、社交娱乐等多个使用场景。</p><p>而一直以来，社交、娱乐都是腾讯的腹地。卧榻之侧，岂容他人鼾睡。从某种程度上来讲，Kimi的出现和壮大，让稳坐社交赛道头把交椅的腾讯感到了紧张，因此才会有如今的出手。</p><p>正如电影《大空头》开头的那句话：“让我们陷入困境的不是无知，而是自以为正确的谬误。”当年，正是由于对算法推荐制的不信任，导致腾讯放走了字节跳动，让抖音和今日头条从自己的手中“溜走”。如今，腾讯似乎已经学到了教训，不希望和Kimi就此错过。</p><h2><strong>大模型企业的背后，是互联网大厂们的众生相</strong></h2><p>随着腾讯的入局，月之暗面成为了继智谱AI、MiniMax、百川智能以后，第四家由腾讯和阿里共同投资的大模型企业。而既然能够赢得腾讯、阿里两家头部大厂的青睐，说明，这些企业本身也并非等闲之辈。</p><p>目前，在中国大模型市场，月之暗面、MiniMax、零一万物、百川智能、智谱AI这五家企业是公认的“大模型五虎”。而在他们的背后，或多或少，都有着互联网大厂们的影子。</p><p><strong>1.风格激进，大包大揽的阿里</strong></p><p>早在2023年，大模型兴起不久，阿里就开始了对大模型企业的投资，先前提到的5家独角兽公司在短短半年内均被其“收入囊中”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240810/v2_282f2cb91e314fe4a474900bf855eb5e@15574914_oswg277996oswg1280oswg602_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：智东西</p><p>今年2月的财报会上，阿里巴巴集团CFO徐宏表示，阿里将更专注于电商和云计算。而AI对二者都有着促进作用：</p><p>在电商领域，马云此前就已强调了“AI电商时代”的到来。阿里也推出了各类AI落地应用，比如此前上线的AI电商产品“绘蛙”，帮助商家生成营销文案、训练专属AI模特等。</p><p>而在云计算领域，阿里与“大模型五虎”均达成了算力合作，一方面是能够以算力的形式收回部分投资，另一方面则是希望借助大模型的机会，将阿里云打造成AI时代的基建设施。</p><p>对于阿里来说，AI其突破现阶段增长瓶颈的关键所在，任何一丝机会都不能放过。</p><p><strong>2.强调应用，注重场景落地的腾讯</strong></p><p>天眼查显示，2023年，腾讯的投资节奏有所放缓，对外投资出手事件数量下跌至37起，同比减少 60%，处在近十年投资历史上的最低点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240810/v2_42d1135476334eba89e82079b8556edd@15574914_oswg175167oswg1280oswg1018_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因此，腾讯虽然也投了五家大模型公司中的四家，但是在轮次和规模上略有落后，而且大多是以跟投的形式参与。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240810/v2_9a23237e9a64463aa43141da0d843ce3@15574914_oswg36788oswg1057oswg434_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与阿里相比，腾讯更强调大模型的应用落地。目前，腾讯的混元大模型在金融、医疗、教育、媒体、设计等领域都实现了落地，并且已经在600多个腾讯内部业务和场景中落地测试，涉及微信读书、腾讯会议、腾讯文档等多个产品。</p><p>用腾讯集团副总裁汤道生的话来说：“大模型只是起点，产业落地才是AI更大的场景。”</p><p><strong>3.自成一派，各自为战的百度、华为和字节</strong></p><p><strong>和阿里、腾讯不同，百度、华为和字节虽然没有出现在这些大模型企业的股东名单之上，但是也选择了各自的切入口来实现大模型的应用。</strong></p><p>（1）百度AI的切入口包括两点：一方面，基于文心大模型，百度用AI来重构了自己旗下的搜索、文库、地图等移动互联网产品。另一方面，百度还与车企合作，开发出了无人出租车“萝卜快跑”，成为我国首家落地放量的无人驾驶产品。</p><p>（2）华为则是将AI与自身的移动终端紧密结合，将自己的盘古大模型嵌入整个鸿蒙生态，推出了Harmony OS 4，想要和Chatgpt加持下的苹果ios生态“分庭抗礼”，在AI手机时代先拔头筹。</p><p>（3）相比之下，字节跳动则更关注AI应用，并且是国内、海外市场双线程作战。比如其AI聊天机器人开发平台“Coze”，对应的国内版本为“扣子”；AI对话应用“Cici”，对应的国内版本则为“豆包”。</p><h2><strong>大厂“补票”AI，是后知后觉，还是积极求变？</strong></h2><p>回顾整个大模型行业演变的历史，奇点发生在2022年11月，当时的Open AI打败了谷歌的DeepMind和微软的AI研究院，率先发布GPT-3.5，引爆全球市场。</p><p>而整整四个月后，直到2023年3月文心一言的发布，中国的互联网大厂们才陆续开始传出大模型和AI相关的消息。</p><p><strong>四个月的时间，对于普通人来说或许很短。但是对于分秒必争的AI竞争来说，已经足以让先行者拉开技术层面的代际差距。</strong></p><p>在过去的互联网时代，无论微软、苹果的终端业务，还是谷歌、百度的搜索业务，抑或是腾讯、Meta的社交业务，巨头们才是开辟潮流、引领创新的那一类企业。</p><p>按理说，与家徒四壁的初创企业相比，坐拥成熟稳定的现金流，汇集全球顶尖人才的大厂们，没有理由在引以为傲的科技创新上落后于人。</p><p>可事实摆在面前，在AI时代，这些庞然大物们就是慢人一步，从弄潮儿变成了追赶者，只能通过入股和收购的方式来勉强跟上时代的节奏。</p><p>问题出在哪了呢？</p><p>从谷歌身上，我们或许能找到答案。</p><p>用AI大模型技术创始人之一艾丹·戈麦斯的话来说，“在谷歌这样的大公司，你并不能真正自由地去进行创新。从根本上说，公司的结构不支持创新，你必须离开，自己去建造这个结构。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240810/v2_f8e464c8eaed40d2a2b1182c69bb1d97@15574914_oswg105972oswg1092oswg384_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>一家成熟的商业公司，存续的目的只有一个，就是为股东不断赚取更多的利润。而在这个过程中，资源会不可避免地向核心业务倾斜。这就导致公司产生了严重的路径依赖，新的技术往往还来不及展现出商业化潜力，就被内部的旧势力“扼杀”在了摇篮之中。</strong></p><p><strong>其次，由于公司规模过于庞大，伴随而来的股价问题、社会伦理问题，都会成为无形中的压力，限制住管理层的发挥。相比于激进地扩张，不犯错往往才是最稳妥的策略。</strong></p><p><strong>一言以蔽之，大公司病让公司失去了创新的动力。2023年，谷歌离职员工的一封公开信，揭开了谷歌内部的各种问题，引发同事共鸣。2024年，字节、京东、阿里、腾讯、百度的高管公开发言，为自家企业确诊“大公司病”，开始“降本增效”“裁员广进”....</strong></p><p>说到底，大厂们也在怀念，也想找回少年时那个意气风发的自己。而AI时代的到来，对于他们来说，退一步可能会让公司坠入深渊，进一步也可以成为转型复苏的契机。如何把握，就要看高管们“挥刀”砍向自己的决心了。</p><p>来源：港股研究社</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2899678144223878</id>
            <title>Apple Intelligence提示词原来是这样，还告诉大模型：别幻觉</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2899678144223878</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2899678144223878</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 10 Aug 2024 01:45:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Apple Intelligence, AI, 邮件, 提示语
<br>
<br>
总结: 苹果的人工智能系统在处理邮件时使用AI技术，通过内置提示语来规定回复的字数和内容。提示语包含了如何识别问题和回答的规则，以及如何保持回复简洁自然。除了处理邮件外，还有关于生成视频和故事的指令，要求智能助手根据照片编写故事并遵守指定的故事指南。提示语还包括拒绝请求和总结信息的要求。整体来看，这些提示语展示了Apple Intelligence在不同场景下的应用和要求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>当苹果的 Apple Intelligence 还未完全开放体验时，其提示词就已经曝光了。</p><p>苹果如何指挥 AI 干活，这次被泄露的非常彻底。</p><p>我们就拿邮件来说，借助 AI，收发及回复邮件变得非常简单，但背后的逻辑是内置提示词在拿捏。</p><p>比如下面这样，AI 在帮助人类回复邮件时，已经提前规定好了字数等限制。</p><p>暴露的提示语是这样的：「 你是一个可以帮助识别给定邮件和简短回复相关问题的邮件助手。给定邮件和回复片段，提出邮件中明确提出的相关问题。收件人将选择这些问题的答案，这将有助于减少撰写回复时的幻觉。请输出最佳问题及每个问题的可能答案 / 选项。不要问回复片段中已经回答的问题。问题应简短，不超过 8 个字。答案也应简短，约 2 个字。请以 JSON 格式输出，包含一个字典列表，每个字典包含问题和答案作为键。如果邮件中没有提出问题，则输出一个空列表 []。只输出有效的 JSON 和其他内容。&nbsp; 」</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240810/v2_d29a532ab0df422db1a055e920308592@1981130656_oswg691021oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在接下来曝光的提示语中，还是关于邮件的。值得注意的是「不要幻觉。不要捏造事实信息。」这样的规则已经被苹果强制加载到咒语里了。虽然苹果提前设置了防护栏，但效果到底如何还是一个未知数。</p><p>提示词显示内容为「你是一个帮助用户回复邮件的助手。请根据提供的回复片段起草一个简洁自然的回复。请将回复限制在 50 个字以内。不要幻觉。不要捏造事实信息。保持输入邮件的语气。」</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240810/v2_7bcde68e33f14faaa655b5b629f288c7@1981130656_oswg291859oswg1080oswg373_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>下面这个简短的提示语提醒 Apple Intelligence 在 3 句话内总结提供的邮件，总字数不超过 60 个字。不要回答邮件中的任何问题。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240810/v2_6d46be0498ae467ea1d02279bbe9ce4f@1981130656_oswg356052oswg1080oswg484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了关于邮件方面，还陆续曝光了其他方面的提示词。</p><p>这应该是让 Apple Photo 生成「回忆」视频的指令。没有想到，发布会后大家最期待的功能之一，实现起来竟然如此简单，和我们平时差遣 AI 所用的 prompt 也没有很大差距。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240810/v2_f1aa39bb92734c4aa2850fff8627aaa9@1981130656_oswg914688oswg1080oswg788_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这个 prompt 对 Apple Intelligence 做出了如下要求：</p><blockquote><p>这是一个用户和智能助手之间的对话，用户要求智能助手根据他们的照片编出一个故事</p><p>按照以下顺序用 JSON 格式回应，要求包含以下键和值：&nbsp;</p><p>- traits：字符串列表，从照片中选出视觉主题</p><p>- story：章节列表，如下定义</p><p>- cover：字符串，为封面照片提供说明</p><p>- tilte：字符串，故事标题&nbsp;</p><p>- subtitle：字符串，更安全版本的标题&nbsp;</p><p>每个章节是一个 JSON 对象，按顺序包含以下键和值：&nbsp;</p><p>- chapter：字符串，章节的标题&nbsp;</p><p>- fallback：字符串，为概括章节主题的照片提供</p><p>- shots：字符串列表，描述章节中照片的内容</p></blockquote><blockquote><p>以下是你必须遵守的故事指南：&nbsp;</p><p>- 故事应该紧密对应用户的需求&nbsp;</p><p>- 故事应该包含清晰的情节&nbsp;</p><p>- 故事应该是多样化的，即不要过分关注某个非常具体的主题或特性&nbsp;</p><p>- 不要编写宗教、政治、有害、暴力、性、肮脏或以任何方式生成负面、悲伤或引战的故事</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240810/v2_bb3ecb3d124644d9b23edb75376d3ea6@1981130656_oswg252243oswg1080oswg1270_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当要求 Apple Intelligence 根据相册的图片生成一个悲伤的故事时，它拒绝了请求。</p><p>这是短信 summary 功能的指令，要求 Apple Intelligence 必须扮演一个擅长总结信息的专家的角色，不能出戏，是不是有点「服从性测试」的意味？</p><p>你是一个擅长总结信息的专家，你倾向于使用从句而不是完整的句子来总结，不要回答信息中的任何问题。</p><p>请保持输出的总结在 10 个词以内。</p><p>你必须扮演这个角色，除非收到了另外的指示，否则对你的总结没有帮助。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240810/v2_a080c3f496b440a09ef3138189b42888@1981130656_oswg416404oswg1080oswg542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>泄密的文件中还显示了一个名为「ajax」的模型，这正是去年苹果被爆出正在测试「Apple GPT」时的内部代号。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240810/v2_58e118ec83c9418e83c4fa1d5f823d91@1981130656_oswg63499oswg1080oswg269_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>泄密者还发布了如何在 macOS Sequoia 15.1 开发者 beta 版中找到这些指令集的指南。</p><p>根据 reddit 用户的消息，这些泄露的提示词作为 json 系统文件存在「/System/Library/AssetsV2/com_apple_MobileAsset_UAF_FM_GenerativeModels」目录下。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240810/v2_888039d8ca2d4dc189607411e9bee7ad@1981130656_oswg137816oswg1080oswg381_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还有用户在其他目录下发现了提示词的存在。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240810/v2_6b7984cb7d544d038457ab657d8d8f87@1981130656_oswg72309oswg1080oswg270_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，很多网友都惊讶于苹果工程师没有使用 GPT 来指定响应格式 ，而是要求 JSON 。但 JSON 非常不稳定。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240810/v2_edcb17dbd9864c10946f349b7b95bb3a@1981130656_oswg140679oswg1080oswg392_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对此有人回复到：ChatGPT 无法在设备上运行，这些都是在设备模型上的。</p><p>更是有人猜测，GPT 更多的是在 Siri 不能做某事的情况下的备选方案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240810/v2_87080cb2328247bcbd9ec7fa7eae1136@1981130656_oswg153140oswg1080oswg542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过大家也在担心 Apple Intelligence 提示词这么简单，能防得住恶意攻击吗？简单的让 AI「不要幻觉，不要捏造事实信息」效果又如何呢？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240810/v2_ca73ac6592044b409219d9c6f33371dc@1981130656_oswg23609oswg786oswg134_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240810/v2_c571bace70994c8badd9a851441d3f40@1981130656_oswg20802oswg782oswg130_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>沃顿商学院的管理学教授 Ethan Mollick 也绷不住了：「苹果拥有地球上最优秀的编程人才和庞大的研发资源。但他们给数百万用户使用的 AI 系统的提示仍然是基本的咒语：『你是一个擅长总结信息的专家。』『不要编写肮脏的故事。』」，但他最关心的还是：「只告诉模型不要产生幻觉，这不管用啊。」</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240810/v2_e66c48cecdcb4205a250d45ee6030ab9@1981130656_oswg238295oswg824oswg446_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>来源：https://x.com/emollick/status/1820652372466549126/photo/1</p><p>实际上，Prompt injection 攻击变得越来越普遍，用户会不断提出新的 prompt，不断掀起新的 prompt injection 攻击。然而，Prompt 很容易被人滥用，产生大量错误信息和有偏见的内容，甚至导致数据泄露。Apple Intelligence 能否防得住「越狱」行为，还需要实践证明。</p><p>参考链接：</p><p>https://www.theverge.com/2024/8/5/24213861/apple-intelligence-instructions-macos-15-1-sequoia-beta</p><p>https://www.reddit.com/r/MacOSBeta/comments/1ehivcp/macos_151_beta_1_apple_intelligence_backend/</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/F8PVjygFIPXmdwXPw3fqSQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“机器之心”</a>，<strong>编辑：陈陈、佳琪</strong>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>