<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3086714293550849</id>
            <title>阿里 “太子” 蒋凡的逆袭</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3086714293550849</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3086714293550849</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 20 Dec 2024 07:57:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <阿里, 银泰, 蒋凡, 电商>
<br>
<br>
总结: 阿里巴巴将银泰以74亿人民币出售给雅戈尔，导致阿里账面亏损93亿。银泰曾是阿里“新零售”战略的核心资产，但未能成功应对消费升级，反而被拼多多超越。阿里新领导层开始聚焦电商主业，蒋凡重新掌管电商事业群，寄望他能带领阿里走出增长困局。蒋凡在国际板块的成功转型为他重返电商权力中心铺平了道路。未来，蒋凡可能会利用AI赋能电商，类似于微软的战略调整。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>前几天，阿里要把银泰卖给服装企业雅戈尔的靴子终于落地。</p>
  <p>后者以74亿人民币买下阿里持有的银泰股权。这个价格，跟2017年阿里收购银泰时大幅缩水，预计阿里账面亏损达到93个小目标。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241220/v2_98ecc66c713347e2bafc5a36672d0ac2@5019750_oswg241291oswg750oswg533_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>银泰是马老师当年重金押注的“新零售”战略核心资产。但后来的结果，大家都知道——2019年后，国内的消费升级并没成功，反而是主打低价的拼多多，去年市值历史性超越阿里，随后阿里新领导层开始重新聚焦电商主业，银泰、大润发、盒马这些线下实体零售统统被传要卖掉。</p>
  <p>阿里一边甩开新零售，另一边也在近期推举了新的电商话事人：<strong>蒋凡</strong>。</p>
  <p>这位曾经被媒体视为阿里“太子”的男人，经过两年时间的“流放”，终于重返阿里的电商权力中心——上个月，阿里CEO吴泳铭宣布，全面整合淘宝天猫集团、国际数字商业集团以及1688、闲鱼等国内外电商业务，成立电商事业群，全部交给蒋凡管理。</p>
  <p><strong>在阿里新零售走向终结之际，谈谈这个最新上位、真正掌握阿里命脉的男人，似乎更有意思，也更有意义。</strong></p>
  <p>他，能让阿里再次伟大吗？</p>
  <h2><strong>01 从风光到低谷</strong></h2>
  <p>蒋凡聪明、业务能力强。从履历看，更是妥妥的人生赢家。</p>
  <p>21岁，蒋凡从复旦大学计算机系毕业，被李开复相中加入谷歌中国。</p>
  <p>28岁，蒋凡把创业项目友盟，以8000万美金卖给阿里，早早实现了财富自由。紧接着，他又被后来的阿里CEO张勇看中委以重任。</p>
  <p>29岁，蒋凡带领阿里打赢移动互联网转型之战，一年时间把手机淘宝日活从3000万提升到1.1亿，在内部被称为“阿里流量王”。</p>
  <p>34岁，也就是2019年，蒋凡成为淘宝天猫双料总裁，同期还成为阿里史上最年轻的合伙人，把<strong>雷军的爽文男主称号形容此时的蒋凡，一点都不夸张。</strong></p>
  <p><strong>我是一条华丽分割线-------------------------------------</strong></p>
  <p>但是，对，终于但是了。2020年，蒋凡身上发生了桃色新闻，这件事让本来被外界视为最热门的阿里接班人蒋凡，立即被取消了阿里合伙人身份。</p>
  <p>2022年1月，蒋凡还被调到阿里国际板块，相比起原来管理的淘宝天猫，外界一度认为蒋凡被“流放边疆”。据虎嗅报道，2022上半年是蒋凡最艰难的时刻，他开始变得更低调，曾“<strong>长时间沉默，一个人拿着手机在角落思考</strong>”。</p>
  <h2><strong>02 从低谷到逆袭</strong></h2>
  <p>那时候，蒋凡只带了不到5个“亲信”去阿里国际板块。面对这位“被放逐”的新领导，国际板块不少人都采取观望态度。</p>
  <p>但蒋凡后来想通了，在2022年3、4月开始频繁出差欧洲和东南亚，实地走访当地市场。考察一圈后，蒋凡在7月跟国际板块所有同事开会。在虎嗅的《至暗时刻里的蒋凡》文章中，详细描述了当时的情形：</p>
  <p>一百多号人聚集在杭州总部园区内一个厅里。在没有PPT、没有演讲稿、没有任何投屏Word或Excel的情况下，蒋凡对着台下一百多人滔滔不绝地“干”聊了一个多小时。对大部分速卖通和阿里国际板块的人而言，这是他们在现实世界里第一次听到蒋凡“说这么多话”。在绝大部分时间里，蒋凡话很少，甚至在日常开会时蒋凡参与的大部分会议时长很少超过1小时。</p>
  <p>在这次演讲中，蒋凡像一个有耐心的老师一样，把几大跨境电商平台、巴西与印尼等机会市场进行了详细的讲解。他讲述了每一个友商最本质的商业模型，以及每一个市场最关键的机会。在“脱稿”模式下，蒋凡语气平缓，并尽量用平易近人的描述去讲述技术和数据。</p>
  <p>在分析了各种电商平台的模式以及关键市场机会后，蒋凡谈及了自己最终的目的：“我们要发力全托管模式，这是速卖通的未来“。</p>
  <p>这次会议，是蒋凡和国际板块的命运转折点。在统一思想发力全托管模式后，阿里国际板块业绩开始急速增长——2022年三季度财报显示，阿里国际零售收入同比增长26%，这一成绩让蒋凡开始得到国际板块同事们的认可。</p>
  <p>2023年一季度，国际板块更实现41%的增长，增长位列整个阿里集团业务前列。</p>
  <p><strong>2023年7月，蒋凡重新成为阿里集团合伙人。</strong></p>
  <h2><strong>03 蒋凡能让阿里再次伟大吗？</strong></h2>
  <p>蒋凡最新掌管的阿里电商事业群，光淘宝天猫的营收，就占了整个阿里40%以上收入，加上其他电商业务，说马老师把阿里半条命交给蒋凡也不为过。</p>
  <p>把这么大的担心交给蒋凡，自然寄望他带领阿里走出增长困局，毕竟，最大对手拼多多近两个季度营收增长达到86%和44%，阿里的增速则只有4%和5%。</p>
  <p><strong>要回答蒋凡能否让阿里再次伟大，我们先看蒋凡会选择怎么做，再看能不能做到。</strong></p>
  <p>从我有限的科技企业史知识来看，<strong>当一家巨头出现增长困局或被后来者追赶时，有三种经典（有且不限）的“中兴”发展路径：</strong></p>
  <p><strong>1）苹果，关键词是创新革命。</strong>苹果当初能从濒临破产，到成为全球市值最高公司之一，主要归功于乔布斯的回归并推出了iPod、iPhone、iPad等革命性产品，找到下一代创新革命入口。</p>
  <p><strong>2）英特尔，关键词是转换业务。</strong>1980年代，面对日本存储器厂商越来越占据优势的竞争，英特尔CEO安迪·格鲁夫壮士断臂，把公司业务从存储器向处理器转变，这一战略是英特尔史上最成功的转型，也使英特尔此后数十年稳坐全球处理器霸主地位。</p>
  <p><strong>3）微软，关键词是调整战略。</strong>2014年， 错失移动互联网入口的微软，在新任CEO萨提亚·纳德拉的战略调整下，稳住基本盘的同时，积极抓住云计算和AI革命机遇，在他的领导下，微软市值从3000多亿美金市值增长到3万亿，成为长年立于不败之地的老牌互联网巨头。</p>
  <p><strong>要让阿里再次伟大，蒋凡大概率不会是走苹果和英特尔的路子：</strong>前者难度太大，后者来说，阿里明确要聚焦电商主业，不可能换其他业务，更大可能是利用AI去赋能电商。</p>
  <p>以蒋凡过去的优势经历看，他成功带领阿里完成移动互联网转型，如今又把国际板块做到集团增长最快业务，足以说明他是堪当大任的人选。以目前阿里战略聚焦电商、“云+AI”的清晰方向，<strong>蒋凡更可能是走类似微软的路子，要是成了，他就是阿里的萨提亚。</strong></p>
  <p>那么蒋凡他能做到吗？这是一个开放式的问题。5年前，美团CEO王兴对蒋凡和黄峥的评价，放到现在依然成立：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241220/v2_89d99f4ec5484faeab9a27c2880da2f0@5019750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>只不过，今天阿里与拼多多的竞争态势已经跟5年前完全不一样，而让阿里再次伟大的定义，也要根据难度对号入座：</p>
  <p>彻底打败拼多多，重返60%以上的电商市场份额，这是地狱级难度，也是最伟大的；守住国内电商一哥地位，重新占据主动竞争优势，这种可能性的实现更大；最后一种可能，就不用我说了，以阿里的实力，不至于。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/8Ccnasu0KsDB4tWS-H_gIw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“有聊财经”</a>，作者：李泽直树，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3086573815266817</id>
            <title>苹果AI求助腾讯和字节？但iPhone缺的不是AI，而是创新</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3086573815266817</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3086573815266817</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 20 Dec 2024 07:27:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果, AI, 中国市场, 合作  
<br><br>  
总结: 苹果正在与腾讯、字节跳动等公司谈判，希望将其AI大模型整合到中国市场的iPhone中，但目前进展缓慢。与百度的合作出现问题，苹果寻求其他本土AI服务商作为替代方案。Apple Intelligence功能计划在2024年仅支持英文，中文功能将在2025年推出。尽管市场对苹果AI寄予厚望，但用户对AI功能的实际体验并不满意，认为提升有限。苹果AI的成功与否将影响iPhone的销售表现，但目前尚未找到合适的本土合作对象。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>苹果AI进入中国市场，就像一段“小蝌蚪找妈妈”故事。</p>
  <p>路透社报道，三位知情人士透露，苹果正在与腾讯、字节跳动谈判，希望将这两家公司的AI大模型整合到在中国市场销售的iPhone当中，但目前这一讨论还处在“非常早期的阶段”。<strong>此外第一财经独家获悉，苹果还在与智谱进行谈判，除了百度，目前与苹果接触的AI大模型公司增加至至少3家。</strong></p>
  <p>大概是因为和百度合作出现了一些难以解决的问题，苹果再一次对国内版Apple Intelligence进行招标，寻求额外的平替方案。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241220/v2_d131e23a6c4144588846587278f7b743@1547419282_oswg1194192oswg3245oswg1945_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来自苹果）</p>
  <p>按照苹果的计划，Apple Intelligence功能在2024年仅支持英文，中文功能将在2025年推出。眼看2024年的余额已经不足半个月，和百度之间的合作如果没有实质性进展，<strong>就算是苹果临时抱佛脚，也不能让国内版苹果AI延期了。</strong></p>
  <p>毕竟苹果国内官网的iPhone购买页面还写着大大的“为Apple智能预备好”。</p>
  <p>Apple Intelligence被市场寄予厚望，尤其是对于国内用户来说，AI功能就是苹果近两年来感知最强的升级。但现如今频频爆出的消息，都给国内版苹果AI增加了许多不确定性。</p>
  <h2><strong>苹果苦寻平替方案，或因与百度合作不畅？</strong></h2>
  <p>国内版Apple Intelligence的“小蝌蚪找妈妈之路”并没有想象中顺畅。</p>
  <p>在iOS 18、iPadOS 18以及macOS Sequoia系统当中，苹果首次引入了Apple Intelligence功能，苹果AI包含本地小模型、云端模型和接入的第三方大模型，例如海外版苹果AI就是接入了OpenAI公司的ChatGPT大模型能力。但由于中文支持等问题，ChatGPT无法在国内正常使用。</p>
  <p>在中国市场，无论是本地模型、云端模型还是第三方模型服务，都必须要遵循对应的本土监管。为了快速落地，苹果需要为自家的AI功能找到一个合适的本土AI大模型服务商伙伴。<strong>作为国产大模型排头兵的文心一言，当时外界都认为是国内版苹果AI最好的合作对象。</strong></p>
  <p>《华尔街日报》最早在今年3月报道，称苹果与百度谈判在中国版iPhone上使用文心一言大模型。6月又有消息称，除了百度之外，苹果还在与阿里巴巴、百川智能等AI供应商接洽，但最终敲定了百度文心一言大模型作为中国版苹果AI的方案。</p>
  <p>The Information曾在12月4日表示，称苹果为使用百度AI大模型支付了高达100亿美元的费用，并同意承担重新训练和微调模型带来的计算成本。<strong>但The Information同时还报道，苹果和百度之间的磨合并不顺畅。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241220/v2_8175e3032a3e40bebf8a746d3a82fa37@1547419282_oswg3434627oswg1820oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来自豆包）</p>
  <p>首先是二者在“如何使用iPhone用户数据来训练和改进模型”这件事上产生了分歧，百度希望保留通过AI搜索功能收集的用户数据，而苹果的AI系统以数据隐私为核心设计，禁止存储或分享个人数据。其次是文心大模型在理解用户提示和对常规场景的响应准确性方面存在困难，似乎表现不及预期。</p>
  <p>实现AI操作系统的路径有两种：一种是围绕系统底层架构重塑的“原生”AI操作系统；另一种是基于原有系统架构进行AI化改良，苹果AI属于后者。然而这种“改良”AI功能存在瓶颈，传统操作系统的架构很难实现大规模并行计算或复杂场景，举个最简单的例子，像自动化点外卖这样的操作，受限于传统系统架构，Apple Intelligence目前很难实现。<strong>再加上不同的AI大模型能力各有特点，完全融入苹果生态并不是随便改改就能实现，这是百度以及所有中国AI服务融入苹果都会面临的挑战。</strong></p>
  <h2><strong>腾讯与字节AI谁将“入果”？25年第一悬念！</strong></h2>
  <p>腾讯和字节的AI大模型实力都不差。</p>
  <p>字节跳动旗下有即梦、海绵音乐、星绘等AI大模型，面向图片、音乐、视频等专业领域，但豆包才是面向大众的泛用模型，在文字、绘图方面出色。作图上支持图片区域重绘、扩图功能，生成图片的清晰度超过其它大模型，区域重绘也是许多大模型不具备的能力。<strong>在专业化的场景中，豆包还能帮助用户做PPT、写代码等。</strong></p>
  <p>数据上，字节豆包AI在2024年9月实现下载量过亿，11月豆包APP日活跃接近900万，增长率超过15%；全球月活跃达到4702万，在全球活跃排行榜上排名第二，仅次于ChatGPT。</p>
  <p>相比之下腾讯元宝还处在刚起步的状态，大体上和其它大模型相比没有太大区别。不过它的智能体值得一提，腾讯元宝内置了多个以影视剧人物为原型的智能体，可以支持聊天对话，并能够完整还原角色设定，这一点充分发挥了腾讯的社交基因。</p>
  <p>但根据小雷的体验，腾讯元宝的模型能力以及混元文生视频大模型能力，与主流水平还有一定的差距，但腾讯本身资源雄厚，追上大部队只是时间问题。</p>
  <p>根据Similarweb的数据，腾讯元宝网页端在今年8月的访问用户数为108万，日活用户约4万；Questmobile数据显示，腾讯元宝APP端8月活跃接近60万，日活跃约7万。</p>
  <p>总体而言，字节豆包在日常场景当中有更好的能力，用户数据更好看，而腾讯元宝在“智能体Cosplay”上跟更具特点，最重要的是腾讯有微信生态，这才是苹果重视的。<strong>小雷在社交平台发现，日常使用当中，网友们推荐豆包会比较多，对于苹果接入国产AI的消息，他们对接入豆包的态度更积极。</strong></p>
  <p>至于苹果最终会和哪家AI大模型合作，关键还是看谈判结果，以及用户隐私保护上是否能达成一致。豆包使用群体较多，但腾讯与苹果早有较深的合作关系。</p>
  <p>此外，苹果还在与字节、腾讯外的多家AI大模型供应商接触，不将鸡蛋放在一个篮子中。</p>
  <h2><strong>苹果AI就算落地中国，iPhone也扶不上墙</strong></h2>
  <p>的确，从创新角度来说，Apple Intelligence是苹果近两年来感知最明显的升级，少了苹果AI，今年的iPhone 16系列很难说有什么令人眼前一亮的新东西。<strong>但在消费者看来，对AI功能还是好奇多过实用。</strong></p>
  <p>美国回收公司SellCell公布的数据显示，近半数iPhone用户在购机时，会将设备是否支持AI功能视为重要因素，然而73%的用户在购买iPhone之后，又发现AI对手机的体验提升微乎其微。SellCell还指出，在众多苹果AI功能当中，只有写作工具和通知摘要使用率比较高，超过50%的受访者体验过。</p>
  <p><strong>优先消息、照片清理、智能回复等功能使用率一般，只有不到15%的受访者体验过照片自然语言搜索和转录摘要两大功能。</strong></p>
  <p>还有不少受访者直言，在好奇心得到满足之后，AI功能的使用率会进一步下降。从数据就能看出，大部分用户对AI功能不感冒，对手机体验的提升十分有限。海外网友Olivia Look在X平台上表示，苹果AI是一个接触消费者并大规模采用的好机会，然而这只是一个“糟糕的Siri”。<strong>话里行间也能看到，用户对Apple Intelligence功能并不满意。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241220/v2_6b43762355714eff8d58f779ceb3a9b3@1547419282_oswg470004oswg1439oswg1184_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来自X）</p>
  <p>就连给周围的朋友介绍iPhone时，AI功能这几个字眼也很没号召力。</p>
  <p>小雷认为原因还是在于AI在移动设备上没有出现杀手级应用，多数停留在生成信息或者处理照片的阶段，特定场景中的确能够提供一定的价值，但并未从本质上颠覆我们使用智能设备的习惯。<strong>更何况许多生成需求，一个第三方大模型App也可以解决。</strong></p>
  <p><strong>由此看来，苹果AI能否找到合适的本土合作对象，是否顺利让Apple Intelligence进入中国市场，都不大会影响iPhone销售表现，坦白来说还不如大额补贴来得吸引人。</strong>矛盾的是，如果没有AI功能，iPhone 16系列不过是又一次“挤牙膏”，更没什么好说的了。</p>
  <p>AI的未来值得期待，只是现阶段其呈现的都是大模型的特性，等到原生AI操作系统彻底改变我们的使用习惯后，AI手机以及AI硬件才有了更多实际意义。</p>
  <p><strong>说白了，AI这个饼，虽然眼下不好吃，但苹果画了，如果这个饼都端不上桌，果粉可能真的很难自适应了。</strong></p>
  <p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>