<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3088141230864521</id>
            <title>中国公司全球化周报 | 美团小象超市、无人机业务出海中东/特朗普会见TikTok CEO周受资</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3088141230864521</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3088141230864521</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 22 Dec 2024 04:01:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中东市场, 中小企业, 外资, 机会  
<br><br>  
总结: 中东国家正在为吸引外资中小企业做好准备，提供了多种机会，包括直播MCN、轻量手游、留学教育等细分领域。阿治曼自由区被视为中小企业进入中东市场的首选，注册成本低且注册时间短，便于企业快速启动本地化运营。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>访问36氪出海网站&nbsp;</strong><a href="https://letschuhai.com/?utm_source=36kr&amp;utm_medium=sayhi&amp;utm_campaign=link" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank"><strong>letschuhai.com</strong></a><strong>&nbsp;，获取更多全球商业相关资讯。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241221/v2_d5de487a53bf4b6a888a395ceff03ab9@11918142_oswg919423oswg1928oswg972_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>头条大事</strong></h2>
  <h3><a href="https://letschuhai.com/0da2efb9" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank"><strong>中东｜“热土”中东，留给了中小企业哪些机会？</strong></a></h3>
  <p>中东国家为迎接更多外资中小企业，已经开始准备“牌桌”。直播&nbsp;MCN、轻量手游、留学教育、小商品贸易、海外仓……诸多细分赛道的中小企业，该如何抓住机会，快速上桌？<strong>阿治曼自由区（Ajman Free Zone）往往是电商、泛娱乐、小商品贸易等中小企业进入中东市场的首选。</strong>最低5555迪拉姆的注册成本，1-3个工作日的注册时间，帮助中小企业便捷、高效地启动本地化！<strong>填写表单，进一步了阿治曼自由区。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_5f125f4498c04e3e87fb85b4984e9233@5490952_oswg459196oswg2680oswg1306_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>公司动态</strong></h2>
  <h3><a href="https://letschuhai.com/622cec9f" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank"><strong>美团小象超市启动出海，首站沙特</strong></a></h3>
  <p>从多个独立信源处了解到，美团前置仓业务小象超市已开启出海进程，首站依然落地沙特，由“老美团人”刘薇牵头。刘薇此前先后担任过快驴相关业务、美团优选区域经营部、到店事业群产品部等的负责人。据知情人士透露，小象超市出海项目组的成员主要从优选、快驴、小象业务中抽调而来，其中产研团队先行，已有上百人，业务团队也已有数十人，“规模并不小，但前期阶段做得很谨慎，保密度也很高。”（36氪）</p>
  <h3><a href="https://letschuhai.com/b61cedb8" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank"><strong>美团无人机取得迪拜首个 BVLOS 无人机配送商业运营资质</strong></a></h3>
  <p>12月17日，迪拜王储、阿联酋副总理兼国防部长、迪拜未来基金会（DFF）董事会主席谢赫·哈曼丹·本·穆罕默德在迪拜无人机物流商业化运营启动仪式上，宣布迪拜硅谷 Dubai Silicon Oasis（简称 DSO）成为第一个商业运营区域。同日，迪拜民航局为美团无人机颁发了 BVLOS 无人机配送商业运营资质证书，这也是该地区颁发的首张证书。自此，美团无人机迈出全球化运营的第一步。（36氪）</p>
  <h3><strong>TikTok：乐见美国最高法院最新裁定，相信会认定禁令违宪</strong></h3>
  <p>北京时间12月19日，TikTok 就此前美国最高法院的决定发布声明称，“我们对最高法院今天的裁定感到高兴。我们相信法院会认定 TikTok 禁令违宪”。当地时间12月18日，美国最高法院宣布将就禁止 TikTok 在美国运营的法案再次进行讨论。美国最高法院将于1月10日就此案进行辩论，允许法院在法律1月19日生效前对该问题作出裁决。（界面新闻）</p>
  <h3><strong>特朗普据悉会见 TikTok 首席执行官周受资，称“对 TikTok 有好感”“会研究下”</strong></h3>
  <p>据多家媒体12月16日消息，知情人士透露，美国当选总统特朗普当地时间16日在海湖庄园会见 TikTok 首席执行官周受资。特朗普在当日举行的新闻发布会上表示：“我们会研究一下 TikTok，你知道，我对 TikTok 有好感。”本月13日，美国哥伦比亚特区巡回上诉法院驳回 TikTok 此前申请的临时禁制令。早前 TikTok 提交紧急动议以阻止“不卖就禁”法案。TikTok 称，计划将此案提交至最高法院。（界面新闻）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241221/v2_07d157ec040444729c5da460b21bacd2@11918142_oswg129387oswg1080oswg354_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><a href="https://letschuhai.com/9fa1650c" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank"><strong>阿里国际站12月以来 GMV 同比增长30%</strong></a></h3>
  <p>阿里国际站12月以来 GMV 同比增长30%，全球流量、支付买家数等核心指标也全面大涨。其中欧洲市场增速最快，而在欧洲主要国家，阿里国际站全部冲入 APP 下载榜前5，法国更跃居第3位。另外，在传统外贸市场美国，当地零售商正在通过阿里国际站大力“囤货”，所有行业均在上涨。（36氪）</p>
  <h3><strong>阿里国际站发布关乎外贸人未来的“年度之问”</strong></h3>
  <p>阿里国际站公布了今年外贸人最关心的“年度之问”。过去1个多月，阿里国际站调研了上百名中小外贸企业主，从他们提出的150多个问题中浓缩、总结出了“年度之问”。这些问题涵盖外贸新形势下的市场选择、行业发展路径、新技术的应用方式等各个方面：1.不确定时代下出海，应该选择发达市场还是去新兴市场？2.内卷时代出海，应该坚守细分纵深还是不断横向拓展？3.新技术冲击下，AI 对初创企业更有用？还是对成熟企业更有用？4.当代外贸人中，创一代的成功更有含金量？还是创二代的成功更有含金量？（36氪）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241221/v2_bc5761a148524331a8f3e796be2050b8@11918142_oswg155238oswg1080oswg351_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>宁德时代据悉考虑在香港上市，至少筹资50亿美元</strong></h3>
  <p>彭博社12月19日报道，据知情人士透露，宁德时代考虑在香港第二上市，可能筹集至少50亿美元，或成为2021年初以来香港最大的上市交易。因讨论未公开信息而要求匿名的知情人士称，宁德时代正与潜在顾问沟通，最早或于2025年上半年上市。融资规模若为50亿美元，或将超过美的集团9月份46亿美元的上市规模，成为自2021年初快手科技募集62亿美元以来最大的一次香港股票发行交易。知情人士称，宁德时代仍在考虑当中，计划可能会有变化。第二上市仍需获得中国证券监管机构批准。宁德时代的代表不予置评。(财联社)</p>
  <h3><strong>比亚迪科威特首家旗舰店开业，全面覆盖海湾六国市场</strong></h3>
  <p>据比亚迪消息，12月15日，比亚迪与当地知名经销商 Alghanim Industries 在科威特共同举办了比亚迪首家旗舰店的开业仪式。此次开业也标志着比亚迪已全面布局海湾六国市场。比亚迪科威特旗舰店占地2680平米，展出比亚迪汉、元 PLUS、海豹、宋 PLUS DM-i 及秦 PLUS DM-i 等五款新能源车型。截至目前，比亚迪已进入包括阿联酋、沙特阿拉伯、巴林、卡塔尔、阿曼、科威特在内的六个海湾国家市场。（界面新闻）</p>
  <h3><strong>东风汽车全面进入墨西哥市场</strong></h3>
  <p>12月18日，据东风汽车消息，东风进出口公司近日在墨西哥举办了上市活动，正式宣布东风旗下10余款纯电动车型和混合动力车型，全面进入墨西哥市场。未来，东风汽车将加大在拉美市场对新能源车型的投入。（界面新闻）&nbsp;</p>
  <h3><strong>宇通：中国企业首个在中东建设的新能源商用车工厂动工</strong></h3>
  <p>当地时间12月15日，宇通与卡塔尔国家运输公司 Mowasalat 合作的新能源商用车工厂在卡塔尔乌姆阿尔霍尔自由区正式开工奠基。这是卡塔尔第一家电动商用车组装厂，也是宇通在海外市场的首个新能源商用车工厂。这座工厂总规划占地面积约5.3万平方米，预计将于2025年底建成投产，可实现电动城市公交车、地铁支线公交车、校车等产品的本地化研发与生产。（宇通集团）</p>
  <h3><strong>隆基氢能与欧洲客户携手推进北欧重要氢能项目</strong></h3>
  <p>据隆基氢能消息，隆基氢能近期与某欧洲客户成功签订电解槽系统采购订单，将为位于挪威的具有里程碑意义的绿氢项目提供多台套千立方级的安全、高效、低电耗的 Hi1 系列电解槽及其辅助系统（BoP）。该项目计划于2026年开始运营，通过以电子燃料（e-fuels）替代化石燃料。隆基氢能成立于2021年3月，是隆基绿能的控股子公司。（证券时报）</p>
  <h3><strong>宁德时代巧克力换电站落地重庆，预计2025年建成57座</strong></h3>
  <p>12月20日消息，记者获悉，宁德时代巧克力换电站落地重庆，今年年底前完成16座换电站的运营，预计2025年重庆地区将建成57座。12月18日，宁德时代宣布，计划2025年自建1000座巧克力换电站，同时将进军港澳；中期与各方合作伙伴共建站点1万个，最终规模将达到3万个。（财联社）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241221/v2_162a73c332b545e9af661ce361179cdf@11918142_oswg131517oswg1080oswg355_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>小米日本公司社长：将在日推出实体店推介物联网功能</strong></h3>
  <p>12月18日消息，据共同社报道，小米日本公司社长大沼彰近日接受采访称，构建自己的销售网“是日本市场的关键”，计划推出实体店，意在向消费者直接推介通过智能手机的连接功能。大沼彰称，旨在加快销售速度的实体店将参考中国内地和中国香港的“小米之家”门店。调查公司 IDC 的数据显示，小米今年二季度在日手机出货量约为49万部，是去年同期的约5.6倍，仅次于苹果、夏普和谷歌，排在第四位，市场占有率从1%升至7%。（界面新闻）</p>
  <h3><strong>茶颜悦色回应赴美 IPO：暂时未从公司收到相关信息</strong></h3>
  <p>12月15日，针对在美国 IPO 一事，茶颜悦色相关负责人回应称，暂时没有从公司收到相关信息。据报道，湖南茶悦文化产业发展集团有限公司（茶颜悦色）正考虑在美国而不是香港 IPO。据称，茶颜悦色明年可能会在美国上市，但具体时间取决于监管批准。外媒此前曾称，这家中国连锁茶饮今年早些时候选择了中金公司和摩根士丹利推进赴港上市，以筹集数亿美元资金。（北京商报）</p>
  <h3><strong>古茗更新招股书：2024年前三季度收入64.41亿元</strong></h3>
  <p>12月15日，古茗控股有限公司更新招股书。2024年前三季度，古茗 GMV（商品销售额）为166亿元，较2023年同期增加20.4%。截至2024年9月30日，古茗门店数量达9778家。在收入与利润方面，招股书显示，2024年前三季度，古茗收入64.41亿元，经调整利润（非国际财务报告准则计量）为11.49亿元。古茗的收入主要来自向加盟商销售货品及设备以及提供服务。（36氪）</p>
  <h3><strong>小马智行首席执行官：预计2025年 Robotaxi 的生产成本会下降</strong></h3>
  <p>总部位于广州的小马智行首席执行官兼创始人 James Peng 接受英国金融时报采访时表示，中国无人驾驶出租车公司的生产成本明年应该会下降。该公司计划到2025年将其自动驾驶出行服务（Robotaxi）车队数量从目前的约250辆增加到至少1000辆，因为制造费用下降以及北上广深等一线城市的服务区域扩大。该公司三分之二的收入来自无人驾驶卡车服务。该公司计划与两家地方国有汽车制造商合作，每年“量产数千辆”机器人出租车。（新浪财经）</p>
  <h3><strong>比亚迪成立先进技术研发中心，加码 AI、大模型投入</strong></h3>
  <p>比亚迪已成立先进技术研发中心，包括 AI 实验室、AI 超算开发部、大数据平台部等，主攻 AI 算法、AI 基础设施、大模型等技术及平台，任务是为智能驾驶、智能座舱、双模（DualMode，DM 技术）等比亚迪集团业务提供算力、技术支持。这一中心成立于9月底，目前约有500人，整合了原整车仿真技术部、大数据平台部等部门员工，未来计划扩充到千人规模。它是比亚迪研发重地汽车新技术研究院的一级部门，实际负责人是中心副主任朱福堂，他此前担任整车仿真技术部总监，向比亚迪新技术院院长杨冬生汇报。（晚点 LatePost）</p>
  <h3><strong>图森未来正式启用全新品牌 CreateAI，发布多项在生成式 AI 领域的重大进展</strong></h3>
  <p>12月19日，图森未来（TuSimple）今日正式启用全新品牌 CreateAI，并发布多项在生成式 AI 领域的重大进展。CreateAI 宣布获著名武侠 IP《金庸群侠传》正版授权，将开发一款大型武侠开放世界 RPG 游戏。同时，CreateAI 还将与著名动画导演河森正治，以及顶级动画制作公司株式会社白组展开合作，利用 AIGC 技术推动创作者在展示宏大宇宙文明方面实现更多突破。公司将基于“Ruyi”打造多个针对游戏和动画制作的 AI 生成式工具。（36氪）</p>
  <h3><strong>张一鸣进军私募，知情人士称其重心转到大模型和 AI</strong></h3>
  <p>近日，香港证监会网站显示，“Cool River Venture HK Limited”于2024年11月21日获得香港证监会颁发的9号牌。这家基金由张一鸣担任董事，唯一股东为Galaxy LLC，持股比例为100%。从知情人士处获悉，尽管已经卸任 CEO 一职，但张一鸣将其工作重心转到大模型和 AI（人工智能）的战略和研究。据记者了解，张一鸣不仅亲自负责从竞争对手公司招揽中国 AI 人才，还多次在内部强调追求“通用人工智能”的目标。字节跳动内部人士称，张一鸣对实现通用人工智能（AGI）极其专注。（澎湃新闻）</p>
  <h3><strong>美国国防部已将 IDG 资本从 1260H 清单中移除</strong></h3>
  <p>据彭博消息，近日，IDG 资本的法律顾问正式收到美国国防部通知，明确美国国防部决定将“IDG Capital Partners Co. Ltd.”&nbsp;从 1260H 清单中移除。我们对相关部门这项重要的更正和澄清表示欢迎。据介绍，IDG 资本是一家起源于美国的国际投资机构，面向中国和全球其他市场进行投资。（36氪）</p>
  <h3><strong>茅台集团总经理王莉：中国白酒要打开新增长“突破口” “走出去”是一条重要路径</strong></h3>
  <p>2024中国国际名酒博览会在四川宜宾开幕，茅台集团党委副书记、总经理王莉表示，从国内市场看，白酒产业进入调整期，行业进入存量竞争时代。中国白酒要打开新的增长“突破口”、找到新的市场“增长极”，实现可持续高质量发展，“走出去”是一条重要路径。从发展实践看，“走出去”可以分为出口、出海和国际化三个阶段。出口是拓宽市场范围，让产品走出去，是国际化的“必要前提”；出海是通过输出品牌、文化等，让企业走出去，是国际化的“必经过程”；国际化则是企业的视野格局、发展理念、标准规则与国际接轨、联通，具备国际化的价值创造能力，这是“最终目标”，三者环环相扣、层层递进，是“量变”到“质变”的过程。（证券时报）</p>
  <h3><strong>苹果据悉与腾讯、字节初步接洽，考虑将二者 AI 模型嵌入在华销售的 iPhone</strong></h3>
  <p>12月19日消息，据报道，多位知情人士透露，苹果公司正与腾讯和字节跳动商谈将二者的人工智能模型整合到在中国销售的 iPhone 中。苹果本月开始在其设备中接入 OpenAI 的 ChatGPT，Siri 会调用 ChatGPT，不过 ChatGPT 并未在中国上市。据悉，苹果与腾讯和字节就使用二者人工智能模型的讨论还处于非常早期的阶段。（界面新闻）</p>
  <h3><strong>字节跳动发布豆包视觉理解模型，定价进入“厘时代”</strong></h3>
  <p>在12月18日2024冬季火山引擎 FORCE 原动力大会上，字节跳动旗下火山引擎发布豆包视觉理解模型。据火山引擎总裁谭待介绍，豆包视觉理解模型具备更强的内容识别能力、理解和推理、视觉描述等能力。该模型输入价格为0.003元/千tokens，比行业价格低85%，视觉理解模型进入“厘时代”。“我们希望用一个合理的、可持续的，关键是一步到位的价格，让企业和开发者可以放心大胆地去使用，去做多模态。”谭待表示。（蓝鲸新闻）</p>
  <h3><strong>亚马逊云科技将在美俄亥俄州追加投资近100亿美元，扩建数据中心基础设施</strong></h3>
  <p>美国俄亥俄州州长迈克·德瓦恩当地时间12月16日宣布，亚马逊云科技（AWS）计划追加投资约100亿美元，在俄亥俄州扩建数据中心基础设施。新数据中心将包含计算机服务器、数据存储驱动器、网络设备和其他形式的技术基础设施，用于支持包括 AI 和机器学习在内的云计算。AWS 去年宣布在俄亥俄州的78亿美元投资计划，加上截至2022年已投资的超60亿美元，从2015年到2030年底，AWS 在该州宣布的计划投资额将超过230亿美元。（界面新闻）</p>
  <h3><strong>Waymo 计划明年在东京试运营无人出租车</strong></h3>
  <p>Waymo 已经在美国迅速扩张，正计划从凤凰城、旧金山到洛杉矶再到迈阿密、奥斯汀、亚特兰大。在今年8月，Waymo 无人出租车在旧金山的日均订单量已经超过出租车。东京是 Waymo 国际扩张的第一站，他们会先与当地最大的出租车运营商 Nihon Kotsu 和出租车应用 GO 合作测试。中国的无人出租车公司也在往外扩张，百度去了香港，文远智行去了沙特。（晚点财经）</p>
  <h3><strong>OpenAI 发布新一代的推理模型系列 o3</strong></h3>
  <p>周六凌晨，OpenAI 发布下一代的推理模型系列 o3，共有 o3 和 o3-mini 两个版本，后者是一款更小的精简版模型，针对特定任务进行了微调。OpenAI声称，在某些条件下，o3 模型可以接近实现 AGI，计划在1月底前正式推出 o3 mini，之后推出完整版的 o3。（财联社）</p>
  <h3><strong>OpenAI 推出互动新方式，用户可与 ChatGPT 通电话、发短信</strong></h3>
  <p>OpenAI 为用户提供了一种与聊天机器人 ChatGPT 互动的新方式：1-800开头的号码。这家人工智能初创公司周三表示，在美国的用户可以拨打1-800-CHATGPT （1-800-242-8478），每月与这个广受欢迎的聊天机器人免费通话15分钟。该公司表示，其他国家的用户可以使用 WhatsApp 向同一号码发送消息，以与聊天机器人互动。OpenAI 表示，这个新选项旨在让人工智能在全球范围内普及。它还有望进一步扩大其旗舰产品的覆盖范围。目前该产品的周活跃用户数已达3亿。（新浪财经）</p>
  <h3><strong>谷歌发布推理模型 Gemini 2.0 Flash Thinking</strong></h3>
  <p>12月20日凌晨，谷歌 DeepMind 首席科学家 Jeff Dean 宣布推出全新测试模型——Gemini 2.0 Flash Thinking。Dean 通过一段视频展示了该模型如何解答物理问题，并提供解决方案。该模型可以通过可视化的方式展示整个思维链过程，可以持续输出推理过程，而不是直接给出答案。（第一财经）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241221/v2_27f41272b2ef44d0be4390da2afbb3a7@11918142_oswg146593oswg1080oswg356_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>宏观政策&amp;行业数据</strong></h2>
  <h3><strong>国家外汇管理局：支持跨境电商、海外仓等贸易新业态创新发展</strong></h3>
  <p>从国家外汇管理局了解到，当前外部环境变化带来的不利影响加深，但我国经济基础稳、优势多、韧性强、潜能大，长期向好的支撑条件和基本趋势没有变。外汇管理部门要继续紧紧围绕防风险、强监管、促发展工作主线，扎实做好外汇管理各项工作。推动银行外汇展业改革提质扩面，营造“越诚信越便利”的外汇政策环境。以科创企业为重点做好金融“五篇大文章”。支持跨境电商、海外仓等贸易新业态创新发展，深化外商直接投资外汇管理改革，助力稳外贸、稳外资。稳步扩大金融市场制度型开放，支持中长期资本入市。完善外汇市场“宏观审慎+微观监管”两位一体管理，保持人民币汇率在合理均衡水平上的基本稳定，维护国际收支基本平衡。（央视新闻）</p>
  <h3><strong>德国总理再次批评欧盟对华电动汽车加征关税</strong></h3>
  <p>德国总理朔尔茨19日在欧盟峰会期间批评欧盟对从中国进口的电动汽车加征关税，再次呼吁通过谈判尽快解决问题。朔尔茨表示，现在必须迅速与中国就关税问题达成协议，采取对立立场毫无意义。他还提议建立欧盟范围内的电动汽车推广计划，以提高欧洲电动汽车生产和销售水平。（新华社）</p>
  <h3><strong>特朗普团队考虑切断对电动汽车和充电站的支持，并对全球电池材料征收关税</strong></h3>
  <p>外媒12月16日消息，一份文件显示，特朗普过渡团队建议进行全面改革，切断对电动汽车和充电站的支持，还在考虑加强措施，阻止来自中国的汽车、零部件和电池材料。文件显示，过渡团队还建议对全球所有电池材料征收关税，以提高美国的产量，然后与盟国就个别豁免进行磋商。特朗普过渡团队发言人 Karoline Leavitt 称，特朗普将支持汽车行业，为汽油动力汽车和电动汽车都留出空间。（界面新闻）</p>
  <h3><strong>2024年中东 IPO 市场融资总额达130亿美元</strong></h3>
  <p>据证券时报，2024年中东 IPO 市场表现强劲，融资总额达130亿美元，然而，与以往不同的是，近期一些大型 IPO 表现平平，例如 Talabat、OQ Exploration &amp; Production 和 Lulu Retail Holdings 的上市首秀均未达到预期，引发了市场对估值的担忧。分析师指出，部分交易规模在后期扩大，导致供应过剩，投资者对估值更为敏感，更青睐具有增长潜力的公司。尽管如此，市场参与者仍预计2025年 IPO 热潮将持续，主要原因是海湾国家政府持续推动经济多元化和资本市场深化。（第一财经）</p>
  <h3><strong>沙特对用于生产出口货物的工业投入品给予免关税优惠</strong></h3>
  <p>12月18日，据沙特国家通讯社消息，沙特出口发展局推出一项降低出口成本的新服务，旨在提升沙特阿拉伯的工业竞争力。该举措由沙特出口发展局与工业和矿产资源部合作制定，允许工业企业在用于生产出口货物的工业投入品上享受关税豁免。这项服务适用于劳动力、原材料、燃料、设备和建筑物等工业投入品，旨在通过降低出口相关成本为沙特制造商提供竞争优势。企业若要符合资格，必须持有有效的工业许可证，并为工业和矿产资源部批准的工业产能清单中所列材料提交免税申请。（财联社）</p>
  <h3><strong>香港金融管理局与阿联酋央行深化金融合作</strong></h3>
  <p>香港金融管理局与阿联酋央行12月20日在香港举行第二次双边会议，进一步巩固两地金融服务领域的合作与互联互通。金管局总裁余伟文与阿联酋央行行长 H.E. Khaled Mohamed Balama 亦于今日签署了谅解备忘录，以加强合作并正式确立相关安排。根据谅解备忘录，双方同意就香港与阿联酋的债务资本市场及相关金融市场基建建立互联互通，以促进跨境债务证券发行及投资活动。（财联社）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241221/v2_ce863c9090324e23a7a9760cccc5926f@11918142_oswg152763oswg1080oswg355_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>墨西哥官员：美消费者将为美对墨加征关税埋单</strong></h3>
  <p>日前，墨西哥新莱昂州经济厅代厅长埃马纽埃尔·洛在该州州府蒙特雷接受记者采访时说，北美地区经济相互依存度高，美国当选总统特朗普威胁对墨西哥征收25%的关税不切实际，美国消费者将为美对墨加征关税埋单。（新华社）</p>
  <h3><strong>日本11月出口额再次增长，受日元疲软提振</strong></h3>
  <p>日本11月出口额再次增长，在海外不确定性上升之际日元走贬帮助提振了出口。日本政府周三公布，11月出口额较上年同期增长3.8%，高于2.5%的预估中值。进口同比下降3.8%，贸易逆差1176亿日元。出口金额上升掩盖了贸易对日本经济的有限支持。美国和欧洲的需求减弱，而中国的需求有所上升。从数量上来看，出口几乎持平。报告显示日本对美国的出口下降8%，对欧洲的出口下降12.5%，对中国的出口增长4.1%。（新浪财经）</p>
  <h3><strong>《中国网络文学出海趋势报告》：2023年我国网文海外营收43.5亿，WebNovel 累计用户近3亿</strong></h3>
  <p>12月16日，第三届上海国际网络文学周发布《2024中国网络文学出海趋势报告》，报告显示，2023年我国网络文学行业海外市场营收规模达到43.50亿元，同比增长7.06%。截至2024年11月底，阅文集团旗下海外门户起点国际（WebNovel）已上线约6000部中国网文的翻译作品，今年新增出海 AI 翻译作品超2000部，同比增长20倍，累计海外访问用户近3亿。（界面新闻）</p>
  <h3><strong>首条中国乌鲁木齐至罗马尼亚布加勒斯特货运航线开通</strong></h3>
  <p>12月19日，经乌鲁木齐地窝堡国际机场海关验放，一架满载25吨跨境电商出口商品的国际货运航班，从乌鲁木齐地窝堡国际机场飞往罗马尼亚首都布加勒斯特，标志着新疆首条至布加勒斯特定期国际货运航线成功开通，为中国进入欧洲市场又搭建了一条新的空中物流运输通道。本次货运航班由哈萨克斯坦阿尔法天空航空公司执飞，计划每周飞行两班，飞行时长约为9个半小时。（新华社）</p>
  <h3><strong>人工智能领域投融资火爆，年内融资金额已超820亿元</strong></h3>
  <p>今年以来，AI（人工智能）浪潮席卷全球。我国 AI 领域投融资活动持续火爆，带动大量资本涌入该行业。IT 桔子数据显示，截至12月17日，年内 AI 领域共发生644起投融资事件，超过2023年全年（633起）；涉及金额821.29亿元，而2023年为636.76亿元。中国移动通信联合会区块链与数据要素专业委员会主任陈晓华表示，近年来，我国 AI 领域投融资额度持续攀升，创纪录交易频频出现，风险投资、战略投资等多种方式并行，为行业加速发展、企业成长壮大提供了充足的资金支持。（证券日报）</p>
  <h3><strong>欧洲整体经济不振，消费者“捂紧钱包”减少购买巧克力</strong></h3>
  <p>一直以来，在比利时，每逢辞旧迎新之际，巧克力都会成为最受青睐的节日热销产品之一。眼看着年底节日购物旺季一步步临近，由于欧洲整体经济不振，消费者信心指数走低，今年消费者表现出谨慎消费的态度，购物旺季的巧克力销量堪忧。今年5月以来，欧元区采购经理人指数一直显示经济不振，欧元区许多国家都面临着经济下行风险增加、通胀反弹等问题。此外，日前欧元兑美元大幅贬值，这在一定程度上加剧了通胀压力，进一步削弱了消费者的购买能力与购买意愿，迫使消费者在日常支出上更加谨慎，从而减少了像巧克力这样的非必需品的消费。（央视新闻）</p>
  <h3><strong>上海证券交易所和卡塔尔证券交易所签署合作谅解备忘录</strong></h3>
  <p>近日，上海证券交易所（上交所）与卡塔尔证券交易所（QSE）签署合作谅解备忘录（MOU），以进一步加强双方资本市场之间的业务合作与交流。QSE 表示，希望通过与上交所签署 MOU 的契机，将彼此的业务结合起来，推动双方资本市场共同创新、成长。该 MOU 代表了 QSE 在中国业务的进一步发展，使 QSE 能够探索新的服务和产品，发掘相关领域的合作机会，以实现上市公司和投资者的共同利益，更好满足本地和全球投资者的需求。（上交所发布）</p>
  <h3><strong>香港特区运输署发出自动驾驶车辆先导牌照</strong></h3>
  <p>12月19日消息，香港特区运输署今日公布，已根据《道路交通（自动驾驶车辆）规例》（第374AA章）第4（1）条批出一个自动驾驶车辆先导牌照（先导牌照），让申请人在西九文化区内进行自动驾驶车辆测试。该先导牌照申请人获批准两辆自动驾驶车辆在西九文化区内于指定时段和路段进行测试，来回西九文化区西闸、西九文化区私家路段、西九文化区管理局项目办公室、博物馆道及文化道。测试期间，车上会长驻有后备操作员以在有需要时接管车辆的操控。（财联社）</p>
  <h3><strong>香港营商吸引力持续上升，驻港公司和初创企业数目齐创新高</strong></h3>
  <p>香港特区政府17日公布的“2024年有香港境外母公司的驻港公司按年统计调查”和“2024年初创企业统计调查”结果显示，在2024年，母公司在海外及内地的驻港公司数目增加至9960间，香港的初创企业数目则增至4694间，两项数字均创新高，显示香港的营商吸引力有增无减，继续是海内外企业设立或扩展业务的理想地点。（大湾区之声）</p>
  <h3><strong>2024年中国游戏海外收入增长13.4%</strong></h3>
  <p>12月13日，2024年度中国游戏产业年会发布的《2024年中国游戏产业报告》显示，2024年中国自主研发游戏海外市场实际销售收入185.57亿美元，同比增长13.39%，在连续两年负增长后回弹，达到2019年以来的最高值。（财新网）</p>
  <h3><strong>机构：11月共35个中国厂商入围全球手游发行商收入榜TOP100，合计吸金18.7亿美元</strong></h3>
  <p>Sensor Tower&nbsp;商店情报平台显示，2024年11月共35个中国厂商入围全球手游发行商收入榜&nbsp;TOP100，合计吸金18.7亿美元，占本期全球&nbsp;TOP100&nbsp;手游发行商收入34.8%。（36氪）</p>
  <h2><strong>投融资</strong></h2>
  <h3><strong>人工智能初创公司 Databricks 获100亿美元新融资，估值达620亿美元</strong></h3>
  <p>12月18日，人工智能初创公司 Databricks 在新一轮融资中筹集了高达100亿美元，估值达到620亿美元。本轮融资获得了超额认购，由 Thrive Capital 领投，并吸引了包括 Andreessen Horowitz、DST Global、GIC、Insight Partners 和 WCM Investment Management 在内的投资者参与。（界面新闻）</p>
  <h3><strong>阿维塔宣布完成超110亿元 C 轮融资，拟于2026年 IPO 上市</strong></h3>
  <p>阿维塔宣布完成超110亿元 C 轮融资，本轮融资由长安汽车、渝富系基金、南方资产系基金、国投系基金、交银投资以及其他战略和市场化投资人共同出资。阿维塔方面表示，随着 C 轮融资的完成，将具备更加充足的运营资金，进一步加快后续车型的研发设计、品牌建设、海外拓展等。另外，目前阿维塔已经同步开启上市准备工作，拟于2026年 IPO 上市。（新浪科技）</p>
  <h3><a href="https://letschuhai.com/830189a4" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank"><strong>智谱获得30亿元融资，2024年商业化收入翻倍</strong></a></h3>
  <p>本轮融资新投资方包括多家战投及国资，君联资本等老股东继续跟投。据了解，本轮融资将用于智谱基座大模型的进一步研发，从回答问题升级到解决复杂、多模态任务，更好地支撑行业生态发展。据了解，2024年以来，智谱的商业化收入取得了100%以上的增长。在 B 端，在 API 价格大幅普惠的情况下，智谱 MaaS 开放平台 bigmodel.cn API 年收入同比增长超过30倍；在 C 端，2024年 Q3 上线付费功能以来，“智谱清言”预计年收入超过千万元。目前，智谱清言拥有超过2500万用户。（36氪）</p>
  <h3><strong>AI 视频初创爱诗科技获近3亿元 A+ 轮融资</strong></h3>
  <p>爱诗科技完成 A2 至 A4 轮融资，总金额近3亿元人民币。此前，A2 轮融资由蚂蚁集团投资，近期 A3、A4 轮融资由北京市人工智能产业投资基金、国科投资及光源资本投资。融资将主要用于提升技术研发能力、扩展算力资源以及建设人才团队，加速产品功能迭代与市场覆盖，持续推动 AI 视频生成技术的普惠。截至目前，爱诗科技的核心 AI 视频生成产品 PixVerse 全球用户数超1200万，月活跃用户数近600万。2024年12月，PixVerse 移动 App 在海外上线，可通过官网下载体验。同时，爱诗科技已面向企业用户开放技术合作服务，（爱诗科技）</p>
  <h3><a href="https://letschuhai.com/b40106c8" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank"><strong>扫地机器人独角兽企业云鲸智能完成数亿元新一轮融资</strong></a></h3>
  <p>本轮投资方为深圳和无锡两大国资。云鲸自2023年开始大规模拓展海外业务，海外市场增长迅猛。官方数据显示，截止今年9月底，云鲸海外业务营收同比增长近7倍，已出口国家或地区达30多个，包括北美、欧洲、日本、韩国、澳大利亚、东南亚等。据悉，云鲸将继续加大海外投入，覆盖更多的国家和地区市场，预计明年仍有三到四倍的增长空间。（36氪）</p>
  <h3><strong>悠跑科技完成数亿元 B 轮融资</strong></h3>
  <p>本轮融资由合肥产投领投，徐州产发基金以及博世集团旗下博原资本跟投，款项将用于悠跑超级 VAN 量产的推进及产能提升，助力悠跑在电动商用车市场的快速拓展及滑板底盘技术的全球化应用。悠跑科技致力于提供创新的电动智能汽车解决方案。据悉，悠跑的定制化整车底盘产品也已交付美国客户，开启了海外销售的进程，进一步加速悠跑在全球市场的扩展。（悠跑科技）</p>
  <h3><a href="https://letschuhai.com/bcae674c" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank"><strong>万勋科技连获近2亿元 A 轮系列融资</strong></a></h3>
  <p>万勋科技近期完成近2亿元 A 轮、A+ 轮和 A2 轮系列融资。A 轮投资由昊辰资本领投，蓝驰创投及顺为资本全额追投；A+ 轮由北京机器人基金领投，蓝驰创投全额追投；A2 轮由元钛基金领投、德虎资本跟投。庚辛资本、万世资本共同担任 A 轮系列融资的财务顾问。融资资金将用于核心技术研发投入，以及柔韧机器人在全球更多市场、行业和场景的普及应用。万勋科技成立于2019年，公司首创通用软体机器人技术——Pliabot® 柔韧技术，为各类应用场景打造安全、灵巧、轻盈、强韧、可负担的机器人产品与解决方案。据悉，公司客户覆盖欧美、中东、亚太等区域100余个国家、地区和城市。（36氪）</p>
  <h3><strong>阿曼投资局收购马斯克旗下人工智能公司 xAI 部分股份</strong></h3>
  <p>12月18日，阿曼投资局宣布收购马斯克旗下人工智能公司 xAI 的部分股份。阿曼投资局同时还是 SpaceX 的股东。（界面新闻）</p>
  <h3><a href="https://letschuhai.com/f77044f0" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank"><strong>宠物智能舱品牌 Pilton 宠尔顿完成3000万元 A 轮融资</strong></a></h3>
  <p>本轮由安吉产业基金领投，老股东博汇源创投、智宠科技跟投。谦佑创投担任本轮独家财务顾问。Pilton 宠尔顿诞生于2022年，是小宠科技旗下的宠物智能用品品牌。据创始人透露，今年宠尔顿预计实现销售额近4000万元，较于去年有6倍增长。旗下宠物智能舱产品已铺出超1万台，产品销往14个国家和地区。据悉，公司明年将重点发力日本、马来西亚和台湾地区。（36氪）</p>
  <h3><strong>多语言 AI 金融投资分析平台 Bridgewise 获数千万美元战略投资</strong></h3>
  <p>本轮融资由 SIX 集团、Group 11 和 L4 Venture Builder 等战略投资者主导。本轮融资的资金主要用于 AI 平台的研发以及全球市场的扩张。Bridgewise 于2019年成立，全球办公室分布于特拉维夫、纽约、新加坡和圣保罗，是一家全球金融 AI 投资顾问公司。基于 AI 智能工具建立了全球证券分析平台，通过分析超过90%的全球上市证券的基本数据，为客户提供证券表现评分、基金股票分析、多语言洞察报告及投资建议。目前，Bridgewise 在新加坡设立了亚太总部，将进一步开拓香港、印度、日本和新加坡等亚太市场。（36氪）</p>
  <h3><a href="https://letschuhai.com/6a9e5b1a" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank"><strong>跨境物流企业 Jumppoint 获 MindWorks 概念资本追加350万美元 A+ 轮融资</strong></a></h3>
  <p>本轮资金将用于技术升级，提升 AI 算法与智能调度能力；市场拓展，进一步建设全球仓储物流网络，为电商企业提供数字化全球物流解决方案。Jumppoint 2020年在香港成立，为商户提供覆盖整个物流价值链的解决方案，包括当日达、次日达、冷链配送、多温层运输、国际快递、国内配送、仓储履约中心以及货运代理服务等。目前通过与超过150家航空公司、国际货运代理及当地配送服务商的合作， Jumppoint 构建了覆盖192个国家的跨境物流网络。</p>
  <h3><strong>闪极科技获得数千万元 A+ 轮融资</strong></h3>
  <p>本轮融资由绿洲资本独家投资。闪极科技成立于2020年，公司核心团队来自于全球手机与无人机品牌，拥有广泛的线上线下一体化营销网络，产品已成功进入欧美、东南亚及日本等市场。2023年，闪极正式进军 AI 硬件领域，致力于打造拥有先锋设计美学、极致硬件性能、智能 AI 体验的好看好戴好超值的 AI 眼镜。(绿洲资本）</p>
  <h3><a href="https://letschuhai.com/a94654c0" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank"><strong>绿色动力与发电系统制造商屹普动力获数千万元 Pre-A 轮融资</strong></a></h3>
  <p>本轮融资由元禾璞华与沃衍资本联合领投，林洋与君基金、常测机电以及银河电子等上市公司跟投。本轮资金将用于加速布局兆瓦级大功率高速燃气机以及甲醇新能源发动机的研发、生产及经营。屹普动力成立于2024年，专注于兆瓦级大功率高速燃气机以及甲醇新能源发动机的研发和制造。目前，屹普动力已在东南亚、中东、东欧等电力需求增长快速以及油气资源丰富的国家和地区，建立了相关的产品海外销售渠道。（36氪）</p>
  <h2><strong>热门活动</strong></h2>
  <h3><a href="https://36kr.com/p/3081246315821442" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>活动｜读懂沙特：在中东的最大经济体，中国企业何去何从？</strong></a></h3>
  <p>为了帮助广大出海企业进一步了解沙特市场的特点和优势，<strong>36氪出海将于12月25日举办线上活动。易达资本作为最早投身沙特与中国跨境投资的机构代表，将分享中国企业在沙特广袤市场中的机遇。如果您关注中东市场、沙特市场，</strong>欢迎您通过下方的出海创新服务基地微信视频号、36氪出海微信视频号、36氪网站直播平台等渠道，观看活动直播。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241219/v2_349864255a3a4c5cae9445e70da5bfd9@11918142_oswg1030305oswg2625oswg2940_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><a href="https://letschuhai.com/0da2efb9" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank"><strong>中东｜“热土”中东，留给了中小企业哪些机会？</strong></a></h3>
  <p>中东国家为迎接更多外资中小企业，已经开始准备“牌桌”。直播&nbsp;MCN、轻量手游、留学教育、小商品贸易、海外仓……诸多细分赛道的中小企业，该如何抓住机会，快速上桌？<strong>阿治曼自由区（Ajman Free Zone）往往是电商、泛娱乐、小商品贸易等中小企业进入中东市场的首选。</strong>最低5555迪拉姆的注册成本，1-3个工作日的注册时间，帮助中小企业便捷、高效地启动本地化！<strong>填写表单，进一步了阿治曼自由区。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241121/v2_5f125f4498c04e3e87fb85b4984e9233@5490952_oswg459196oswg2680oswg1306_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><a href="https://letschuhai.com/e95798ba" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank"><strong>对中国企业来说，迪拜 IFZA 自由区优势何在？</strong></a></h3>
  <p>对于成本敏感的中小微出海企业而言，如果希望既享有迪拜的商业环境，又尽可能节约注册及运营成本，年轻的 IFZA 自由区是理想的选择。IFZA 是迪拜领先的自由贸易区，为出海中东企业的本地化战略提供落地支持。在迪拜的自由贸易区中， IFZA 几乎是注册成本最低、所需时间最短的一个，同时还有专业的中国工作人员为企业提供支持。30秒填写表单，进一步了解迪拜 IFZA 自由区。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_b03199d724874000a89776ba79e13c73@5490952_oswg69417oswg1080oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>加入36氪出海学习交流群</strong></h3>
  <p>目前，36氪出海学习交流群已经吸引超过15,000位出海人加入，他们来自国内外初创企业、行业巨头、投资机构等。在出海社群里，我们为成员挑选整理每日全球跨境资讯，帮助出海人把握最新动态；定期组织出海交流活动，链接出海生态圈，寻找潜在合作伙伴。欢迎添加36氪出海小助手微信（ID：wow36krchuhai-xzs2）申请入群，一同出海！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240807/v2_f52db430543641d8a09efb8dcea3b06f@11918142_oswg15715968oswg16518oswg10313_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3088113827559815</id>
            <title>AI玩具卖爆了，特斯拉字节杀入千亿赛道</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3088113827559815</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3088113827559815</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 22 Dec 2024 02:30:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI玩具, 情感陪伴, 市场潜力, 创新创业  
<br><br>  
总结: 近年来，AI玩具市场迅速崛起，吸引了众多科技公司和创业者的关注。字节跳动的AI玩偶“显眼包”意外走红，而特斯拉的机器人玩具也迅速售罄。AI玩具主要面向儿童，强调情感陪伴，但也有潜力吸引成年人。行业专家预测，未来AI玩具市场规模将达到数百亿美元，产品将不断创新以满足用户情感需求。随着技术进步，AI玩具的功能和互动性将不断提升，市场竞争也将加剧。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者&nbsp;|&nbsp;郭美婷</p>
  <p>编辑|&nbsp;林铭铭</p>
  <p>当科技大厂卯足了劲要捣鼓出高大上的AI硬件时，一条看似不起眼的赛道杀了出来。</p>
  <p>字节跳动可能也没想到，同样是基于豆包大模型，花大力气打造的AI智能体耳机Ola Friend销量尚不及预期，一只当作礼品送出去的玩偶“显眼包”却意外“出圈”。</p>
  <p>这只拥有可爱毛绒的外表，蓝白配色、形似小山，还会甜甜地叫“主人”的AI玩偶，内部集合了火山引擎的多项人工智能技术，如豆包大模型、扣子专业版、语音识别、语音合成等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241221/v2_7bf02d1042a0479593de121db581b860@000000_oswg79885oswg909oswg1131_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：截图自二手平台</p>
  <p>另外特斯拉近日也在其官方商店开售的机器人玩具Tesla Bot Action Figure，售价40美元，上线不到24小时就被抢购一空。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241221/v2_e589d30c8314491b93cd5ad5b74419d7@000000_oswg490042oswg960oswg621_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：截图自特斯拉官网</p>
  <p>今年7月由天猫精灵前合伙人李勇创办的跃然创新也上线的玩具挂件“BubblePal”，截至10月全渠道已销售数万台，目前销量仍在持续增长。</p>
  <p>从去年起，就有不少大厂高管瞄准AI玩具下场创业。前微软DPS全球方案创新部门总经理郭志创立了亿家亿伴；前第四范式AIOS总经理黄缨宁成立贝陪科技……</p>
  <p>目前，多数AI玩具主打情感陪伴，目标群体为儿童，不过多位从业者告诉时代财经记者，“成年人也需要陪伴”，AI玩具有潜力成为多个年龄段人群的“新宠”。</p>
  <p>由AI砌成的“玩具总动员”世界才露出冰山一角，便足够引人遐想。有从业者称，“我们看到了上百亿美元的市场空间。”</p>
  <h2><strong>赛道火热？</strong></h2>
  <p>“销量和用户反馈完全超出预期。”亿家亿伴创始人郭志对时代财经记者感慨道。</p>
  <p>受访时，他的手边正拿着一个“奶龙”形象的玩偶，玩偶用奶声奶气的声音跟记者打着招呼。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241221/v2_236f7e0911c145d2ad77cd77d46ef0d2@000000_oswg382985oswg906oswg858_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：爱小伴官方公众号</p>
  <p>深圳市亿家亿伴智能科技有限公司（简称“亿家亿伴”）成立于今年2月。12月6日，亿家亿伴首款AI玩伴机器人（爱小伴奶龙款）在国内各大电商平台正式发售。爱小伴是一款专为3-10岁儿童研发的人工智能陪伴型机器人，可通过多种智能互动玩法实现个性化陪伴。</p>
  <p>据郭志介绍，爱小伴奶龙款机器人刚刚正式量产，目前还处于试销阶段，持续复盘总结，以对定位和定价有更清晰的把控。但首批备货已在3天内售罄，现正在紧急补货中。同时，公司正逐步提高产能，加大库存准备。</p>
  <p>最近几天，郭志和团队都在收集用户反馈，以快速迭代服务，并根据用户需求优化产品表现，使其更加贴合用户的情感需求。</p>
  <p>2014年，杨健勃创立北京可以科技有限公司（简称“可以科技”），瞄准的是消费级机器人，主要产品包括模块化机器人平台ClicBot和家庭陪伴机器人Loona。近期，尽管AI玩具的“风”很大，但杨健勃的产品仍然按计划平稳销售。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241221/v2_f96d583e913a48d6804c5fa36984e45f@000000_oswg452346oswg901oswg736_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：可以科技官网</p>
  <p>过去十年，杨健勃看到比较明显的行业变化是，自动驾驶汽车发展带来的缘计算能力的成本降低，以及扫地机器人等家用机器人的普及，让感知和运动执行技术变得更加成熟。</p>
  <p>这些似乎都为AI玩具的未来铺平了道路。‌</p>
  <p>“我们希望做有粘性的机器人产品，这是与传统玩具最大的区别。”杨健勃说到，2021年之前，可以科技推出的前几代产品，主要靠“内容”来吸引用户。</p>
  <p>而当以ChatGPT为代表的生成式AI横空出世，机器人的“智慧”成为了可能，产品的竞争力也转移到了如何更好地理解人类情感、更智慧地应答上。如Loona就定位为偏情感价值的机器人宠物，对于孩子而言，Loona是“80%的宠物加上20%的朋友”。</p>
  <p>由于起步较早，杨健勃的布局主要在国外，“海外的市场空间更大，增速也很快。”近期，他最关心的事情是圣诞节的促销，团队从几个月前就开始了紧锣密鼓的筹备，“销量会比平时翻个几倍。”</p>
  <p>不过，随着国内更多创业者的涌入，意味着新产品和品类将随之涌现，市场需求将被逐步激活。从明年第一季度开始，杨健勃也有意花费更多精力开拓国内市场。</p>
  <p>近期，国内多家上市公司密集宣布入局AI玩具赛道。</p>
  <p>上海电影（601595.SH）12月12日回复投资者称，在AI玩具领域，IP内容创制与AI玩具具备高度适配性。IP可以为AI玩具提供深入人心的形象载体和丰富有趣的故事内容，AI玩具也为IP创造了新的观众链接场景。集团旗下子公司上影元与推出AI产品BubblePal的跃然创新（Haivivi）已就未来在“IP+AI玩具”领域的深入合作达成战略意向。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241221/v2_5163148c9ca4433aa56a4e4e3d619e17@000000_oswg566891oswg960oswg526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：截图自BubblePal官网</p>
  <p>尽管字节跳动曾对外回应称“显眼包”的推出并非产品上的举措，但它已经带来了新商机。实丰文化（002862.SZ）近日在互动平台表示，公司目前全力打造第二代精品AI玩具，将豆包等大模型装进玩具里，赋予传统玩具以生命力。模型的对话、情绪理解能力，能够满足孩子的表达和求知欲。公司预计第二代精品AI玩具于2025年第一季度上市售卖。</p>
  <p>此外，国光电器（002045.SZ）12月3日在投资者互动平台回答称，公司在声学模组、拾音、音频重放、大模型应用等领域的丰富经验均可应用于该赛道。</p>
  <p>‌“整体趋势是向好发展。随着AI和硬件投资的增加，在未来一段时间内，这些因素将会产生更大的市场影响。”杨健勃表示。</p>
  <h2><strong>玩具“活”过来</strong></h2>
  <p>相比于传统玩具，AI玩具最大的特点就是让玩具“活”了过来。</p>
  <p>不过，不同玩具的“活”法不同。</p>
  <p>例如，博得不少眼球的特斯拉的Tesla Bot Action Figure并不那么“AI”。据官网介绍，该款玩具更多是收藏品和可玩模型，并未提及搭载大模型或拥有AI功能；亿家亿伴选择与IP合作，将AI“藏进”毛绒玩具；而BubblePal更像一个外戴的智能音箱，只不过具备更强的交互性。</p>
  <p>时代周报记者在电商平台输入“AI 玩具”关键词，能够搜索出许多打着AI标签的玩具类产品。</p>
  <p>这些产品多面向亲子、儿童群体，也以机器人的形态居多，打着“早教”“益智”“陪伴”等字眼，多家商店客服告诉记者，其产品属于AI玩具品类。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241221/v2_fb6ca6674e1440e6a18359e534de7317@000000_oswg232879oswg960oswg1880_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：截图自电商平台</p>
  <p>不过，当问及产品搭载的AI大模型时，部分商家客服无法做出具体介绍。</p>
  <p>某商店客服称，相比于之前的传统智能语音，最新升级款产品升级了AI大模型技术，不仅仅拥有点播、查询功能，还能回答孩子天马行空的问题，学习父母的声音讲睡前故事等。还有客服形容其产品为“机器人形态的学习机”等。</p>
  <p>售价方面，这些产品的价格从几百到几千不等，跨度极大。</p>
  <p>从已上架的商品评价来看，“互动性强”“听懂孩子讲话”“能记住孩子的对话”等是这类产品的优点。不过，也有不少消费者反馈，称产品“太贵”“性价比不高”“知识不准确”“讲故事只有几句话”“回复带有一定同质性”，以及“无法识别口齿不清的孩子的话”等。</p>
  <p>“等一阵子产品稳定了，多出几批再购买吧。”有消费者评价道。</p>
  <p>郭志预测，接下来AI玩具会百花齐放。未来，可能每一个IP形象都能开口讲话，但这并不意味着每一款都能够实现陪伴——没有数据反馈、用户理解，就不会有成长性和新鲜感，最后可能仅仅是硬件厂商协同IP厂商在卖IP周边。</p>
  <p>然而，郭志不希望以这样的商业模式运作。因此，他在挑选合作的IP时，会格外注重其陪伴性、成长性，是否能融入到亲子关系。“我们在文博会上瞄定了70多个IP线索，我们跟东莞、临沂、扬州等多地的毛绒玩具基地也深度沟通过。”</p>
  <p>对于AI玩具相关厂商而言，选择适合自己的大模型嵌入玩具“大脑”，显得尤为重要。</p>
  <p>郭志提到，他们设计了一整套面向情感陪伴的智能体系统，在自研陪伴模型的基础上，他们同步测试了豆包、文心一言、通义千问、讯飞星火、mini Max等主流大模型，测试的目的是看哪些模型能够与自研模型协同起来，在指令追随和角色扮演上表现得更好。“除了自研模型，我们选择了其中一到两家表现较为优秀的，接入我们的爱小伴中枢系统，拓展更丰富的玩法体系。”</p>
  <p>杨健勃称，在国外的产品与OpenAI达成了合作，国内产品的合作大模型尚未完全确定下，不便透露。</p>
  <p>据李勇此前受访，BubblePal内搭载了通用大模型+垂直小模型两层模型。其中，通用大模型与MiniMax、豆包、智谱等国内几家主流的厂商都有合作，MiniMax是主力。在海外市场，BubblePal则接入了GPT等几家大模型。而垂直小模型是基于Llama 2的开源模型fine-tune自研的。</p>
  <h2><strong>“将有很大一阵风刮过”</strong></h2>
  <p>根据Contrive Datum Insights数据，2030年全球AI玩具市场规模或达351.1亿美元（约2500亿人民币）。</p>
  <p>“在AI陪伴这个整个大方向上，我们非常有信心，而且会坚持一直做下去。”汤姆猫（300459.SZ）相关负责人表示。汤姆猫AI语音陪伴机器人将于12月底前正式发售，定位为儿童AI伙伴，旨在构建更深的情感链接。</p>
  <p>据中信建投证券研报，AI玩具付费周期长、市场增速高，是当前大模型的最佳落地场景之一。AI玩具不是一锤子买卖，可以持续向用户收取大模型的调用费；而且陪伴场景对大模型幻觉的容忍度较高，因此AI玩具是当前大模型的最佳落地场景之一。预计AI玩具有望承接部分传统儿童玩具、谷子产品、智能音箱以及AI虚拟陪伴应用的用户需求。</p>
  <p>开源证券也认为，儿童陪伴场景的容错率较高，提供陪伴、娱乐或教育体验，将AI技术和儿童陪伴场景相结合，AI智能玩具行业或将迎来快速发展。</p>
  <p>“未来AI玩具可能会沿着两条路径走：路径一是横向发展，开发更多AI类应用，如剧本杀、编程、教外语等；路径二是纵向发展，让玩具变得更懂人、理解人，纵向发展能够让产品更具竞争力。”杨健勃表示。</p>
  <p>郭志认为，目前仅靠儿童玩具已经催生了许多新公司，每家公司都有独特的产品和技术。不过，预计在不久的将来，仅有对话能力的产品定义，就会面临同质化的竞争挑战。</p>
  <p>“我们接下来会关注到每个人的情绪需求，每个人都应该有一个AI搭子，包括青少年、成年人、老年人等。它的形态不一定都是纯毛绒玩具，随着仿真硅胶材料、具身智能技术等发展，越来越多既能干活又会表达还有丰富交互的智能硬件会出世。”郭志表示，他们下一阶段的产品可能会针对青少年，童心未泯的成年人等，基于新的硬件体系，尺寸可能会更小，性格配置上也有更高的灵活性，但是可以走出家庭，24小时陪伴在主人身边。</p>
  <p>事实上，这个方向已经有创业公司做出尝试。今年1月，原小鹏汽车内饰设计负责人、滴滴造车项目产品负责人孙兆治成立了上海珞博智能科技有限公司（简称“珞博智能”）。珞博智能主攻AI陪伴机器人，目标人群是年轻女性，首款产品定位为“AI潮玩”，预计将于明年发布和量产。</p>
  <p>据珞博智能官方公众号发布消息，孙兆治曾在受访时提到，之所以专注年轻女性赛道，是因为AI情感陪伴类软件产品的的重度用户画像就是Z世代的女性。而低龄用户黏性、留存和长期付费都不太乐观。</p>
  <p>下一步，AI玩具或者说AI陪伴市场亟需突破的难点为何？</p>
  <p>“整个市场需求尚未打开。”杨健勃坦言，在行业从0到1的阶段，需要他和“竞争对手”们通过多样化的产品线，教育用户，让用户接受在智能AI时代，家里可能需要一台小机型的陪伴型设备。</p>
  <p>在郭志看来，很快，市场上将出现价格非常低廉的对话式AI玩具，99元甚至69元。这些仅具备ChatBot功能的智能产品可能会在市场上产生一波热度，并且传统玩具市场首当其冲。但是消费者在购买的时候，除了考虑它的价格，还可能会关注它能带来更多情绪以及附加价值。毕竟，大模型能实现对话能力对大众来说，已经并不稀奇了。</p>
  <p>“AI玩具将有很大一阵风刮过。大风之下，能够留存的，还是那些最懂用户情绪和功能价值的产品及服务。”郭志说。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247536268&amp;idx=2&amp;sn=f566a17d0b8ff0a99809e6b8d18d174e&amp;chksm=e867ef9ca41b0c4d32feacd58d49556bec2586c022717a298b0e9068d3a95cae2dd632bb5b3d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：郭美婷，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3088086130833539</id>
            <title>苹果正在与英伟达合作，想让 AI 的响应速度更快</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3088086130833539</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3088086130833539</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 22 Dec 2024 02:03:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 巨头合作, 大语言模型, ReDrafter, 推理效率  
<br><br>  
总结: 苹果与英伟达合作，旨在提升大语言模型（LLM）的推理性能。苹果开源的ReDrafter技术通过RNN草稿模型、动态树注意力算法和知识蒸馏训练三项关键技术加速LLM推理。ReDrafter能够在每个解码步骤生成多个tokens，显著提高推理速度，并减少对GPU资源的需求。基准测试显示，集成ReDrafter的TensorRT-LLM在NVIDIA H100 GPU上实现了2.7倍的tokens生成提升。此技术的开源将为更多公司带来潜在收益。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241221/v2_7d670d09d7814e66b6170641dc1463dc@000000_oswg678727oswg573oswg659_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>巨头联手&nbsp;</strong></h2>
  <h2><strong>加速大模型&nbsp;</strong></h2>
  <p>近日，苹果与英伟达宣布合作，旨在加速和优化大语言模型（LLM）的推理性能。&nbsp;</p>
  <p>为了改善传统自回归 LLM <strong>推理效率低</strong>和 <strong>内存带宽小</strong>的问题，今年早些时候，苹果机器学习的研究人员发布并开源了一种名为「 <strong>ReDrafter</strong>」（Recurrent Drafter，循环草稿模型）的推测解码技术。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241221/v2_c664399e16204461b0823a312855939b@000000_oswg46927oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：GitHub&nbsp;</p>
  <p>目前，ReDrafter 已经整合到英伟达的可扩展推理方案「 <strong>TensorRT-LLM</strong>」当中，后者是基于「TensorRT」深度学习编译框架的专为优化 LLM 推理而设计的开源库，支持包括「Medusa」等推测解码方法。&nbsp;</p>
  <p>不过，由于 ReDrafter 所包含的算法使用了之前从未用过的运算符，因此英伟达方面添加了新的运算符，或者公开了现有的运算符，大大提高了 TensorRT-LLM 适应复杂模型和解码方式的能力。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241221/v2_f880a1f5ab734184900448e8518db6df@000000_oswg94714oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：GitHub&nbsp;</p>
  <p>据悉，ReDrafter 推测解码通过 <strong>三个关键技术</strong>来加速 LLM 的推理过程：&nbsp;</p>
  <p>RNN 草稿模型&nbsp;</p>
  <p>动态树注意力算法&nbsp;</p>
  <p>知识蒸馏训练&nbsp;</p>
  <p><strong>RNN 草稿模型</strong>是 ReDrafter 的「核心」组件。它使用循环神经网络（Recurrent Neural Network），基于 LLM 的「隐藏状态」来预测接下来可能出现的 tokens 序列，其能够捕捉局部的时间依赖性，从而提高预测准确性。&nbsp;</p>
  <p>这个模型的工作原理是：LLM 在文本生成过程中首先生成一个初始 token，然后 RNN 草稿模型利用该 token 和 LLM 的最后一层隐藏状态作为输入进行束搜索（beam search），进而生成多个候选 tokens 序列。&nbsp;</p>
  <p>与传统自回归 LLM 每次只生成一个 token 不同，通过 RNN 草稿模型的预测输出，ReDrafter 能够在每个解码步骤生成多个 tokens，大大减少了需要调用 LLM 验证的次数，从而提高了整体的推理速度。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241221/v2_3b6d2ef8cdb34c3d9a3fb589446f8845@000000_oswg110361oswg1080oswg438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：arXiv&nbsp;</p>
  <p><strong>动态树注意力算法</strong>（Dynamic Tree Attention）则是一种优化束搜索结果的算法。&nbsp;</p>
  <p>我们已经知道，在束搜索过程中会产生多个候选序列，而这些序列往往存在共享的前缀。动态树注意力算法会识别出这些共享前缀，并将它们从需要验证的 tokens 中去除，从而减少 LLM 需要处理的数据量。&nbsp;</p>
  <p>某些情况下，该算法能将需要验证的 tokens 数量减少 30% 到 60%。这意味着使用动态树注意力算法后，ReDrafter 能够更高效地利用计算资源，进一步提高推理速度。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241221/v2_2a0ae22d8af34de3a3ff11ed5a5d1756@000000_oswg398255oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：NVIDIA&nbsp;</p>
  <p><strong>知识蒸馏</strong>是一种模型压缩技术，它能够将一个大型、复杂的模型（教师模型）的知识「蒸馏」到一个更小、更简单的模型（学生模型）中。在 ReDrafter 中，RNN 草稿模型作为学生模型通过知识蒸馏从 LLM（教师模型）中学习。&nbsp;</p>
  <p>具体来讲，蒸馏训练过程中，LLM 会给出一系列下一个可能词的「概率分布」，开发人员会基于这个概率分布数据训练 RNN 草稿模型，然后计算两个模型概率分布之间的差异，并通过优化算法使这个差异最小化。&nbsp;</p>
  <p>在这个过程中，RNN 草稿模型不断学习 LLM 的概率预测模式，从而在实际应用中能够生成与 LLM 相似的文本。&nbsp;</p>
  <p>通过知识蒸馏训练，RNN 草稿模型更好地捕捉到语言的规律和模式，从而更准确地预测 LLM 的输出，并且因为其较小的规模和较低的推理计算成本，显著提高了 ReDrafter 在有限硬件条件下的整体性能。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241221/v2_8189b11e837d489f88f12f31f39528e4@000000_oswg290738oswg1080oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：阿里云开发者社区&nbsp;</p>
  <p>苹果的基准测试结果显示，在 NVIDIA H100 GPU 上对数十亿参数的生产模型使用集成了 ReDrafter 的 TensorRT-LLM 时，其贪心解码（Greedy Decoding）每秒生成的 tokens 数量提高了 2.7 倍。&nbsp;</p>
  <p>此外，在苹果自家的 M2 Ultra Metal GPU 上，ReDrafter 也能实现 2.3 倍的推理速度提升。苹果的研究人员表示「LLM 越来越多地用于驱动生产应用程序，提高推理效率既可以影响计算成本，也可以降低用户端延迟」。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241221/v2_5f49f1476ee245a08207a2c31b0cba63@000000_oswg52156oswg1080oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：Apple&nbsp;</p>
  <p>值得一提的是，在保持输出质量的同时，ReDrafter 减少了对 GPU 资源的需求，这使得 LLM 在资源受限的环境中也能高效地运行，为 LLM 在各种硬件平台上的使用提供了新的可能性。&nbsp;</p>
  <p>苹果目前已经在 GitHub 上开源了这项技术，未来从中获益的公司将很可能不止英伟达一家。&nbsp;</p>
  <p><strong>文｜范津瑞</strong>&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjgzMTAwODI0MA==&amp;mid=2652391011&amp;idx=3&amp;sn=7a17bf01f6f8bfaa5f4cd9e82afa95f4&amp;chksm=9a95b2f4ce330061d27a5b5473c7d0ad7d42ebee6b672440ed604a8e25752b0e6071abdde18f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”（ID：ifanr）</a>，作者：发现明日产品的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3088785406212231</id>
            <title>小象超市，摸着美团外卖出海</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3088785406212231</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3088785406212231</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 22 Dec 2024 02:01:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小象超市, 前置仓, 沙特, 出海  
<br><br>  
总结: 小象超市已启动出海进程，首站选择沙特，标志着前置仓业务的新发展。前置仓模式在国内经历了激烈竞争，叮咚买菜等企业的成功为行业带来了信心。沙特市场的政策支持和增长潜力吸引了多家前置仓企业入驻。美团外卖的成功经验为小象超市提供了借鉴，尤其是在运营和配送资源方面。尽管面临冷链物流和国际竞争的挑战，小象超市的出海仍被视为重要的战略举措。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241221/v2_9ba218ab739049c1a2f6419549844968@000000_oswg659341oswg908oswg749_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>来源 | 伯虎财经（bohuFN）&nbsp;</p>
  <p>作者 | 林恩&nbsp;</p>
  <p>据36氪报道，美团前置仓业务小象超市已开启出海进程，首站落地沙特。</p>
  <p>据知情人士透露，小象超市出海项目组的成员主要从优选、快驴、小象业务中抽调而来，其中产研团队有上百人，业务团队也有数十人。“规模并不小，但前期阶段做得很谨慎，保密度也很高。”</p>
  <p>小象超市出海，或是前置仓业务发展的一大里程碑，象征着新的赛段。</p>
  <h2><strong>小象超市出海，前置仓的新故事</strong></h2>
  <p>小象超市的出海，被称为“比外卖更‘重’的出海新动作”。</p>
  <p>前置仓通常布局在距离消费者较近的区域，如社区周边等，能大大缩短配送时间，一般可实现1 - 3公里范围内30分钟至1小时送达。</p>
  <p>这也意味着，前置仓的资产投入与运营成本较高。</p>
  <p>一方面，需要在多个地点租赁或建设前置仓场地，涉及仓储设施设备购置、装修等固定成本投入；另一方面，为了保证配送时效，需要配备一定数量的配送人员和相应的配送设备，以及进行库存管理、订单处理等运营工作，人力成本和运营管理成本较高。</p>
  <p>过去，国内多家前置仓企业在“枪林弹雨”中真切体会到前置仓行业的“血腥”。2022年，每日优鲜的倒闭，更是让行业玩家见识到业态的残忍之处。</p>
  <p>这一年，叮咚买菜为行业打下了一针定心剂。2022年第四季度开始，叮咚买菜在 Non-GAAP（非美国通用会计准则）标准下实现正向盈利，并持续至今。</p>
  <p>2023年，叮咚买菜首次实现年度盈利。截至2024年三季度，叮咚买菜净利润在Non-GAAP标准下，已连续八个季度实现盈利。</p>
  <p>京东七鲜、山姆前置仓的加码投入，也成为前置仓模式的积极信号。</p>
  <p>小象超市也是这一模式的胜利者。据媒体报道，到今年二季度，小象超市开设了超680个前置仓，其中有550个位于北上广深四大一线城市。</p>
  <p>进入沙特市场，可以说，这是前置仓的新故事，也是小象超市的新故事。</p>
  <h2><strong>为什么是沙</strong></h2>
  <p>事实上，选择在沙特落地前置仓业务的，不只美团。此前，叮咚买菜正式启动出海，首站也选择了沙特。媒体引据内部人士消息称，叮咚买菜出海模式主要是面向当地客户销售预制菜，同时也会有生鲜、冷藏、百货等品类。</p>
  <p>此外，沙特当地也已出现一批前置仓玩家。2023年初，Ninja和Nana分别完成种子轮融资和C轮融资，二者均采用前置仓模式，覆盖新鲜农产品、护肤品、宠物食品等品类。</p>
  <p>多个前置仓玩家在这里涌现，或即将落子于此，与沙特的政策和前置仓市场需求有着紧密联系。</p>
  <p>政策支持上，沙特政府正在推动“2030愿景”，旨在减少对石油的依赖，促进经济多元化。为了吸引外资，沙特政府推出了一系列优惠政策，如税收减免、土地优惠等，降低了外国企业进入市场的门槛和投资风险。</p>
  <p>此外，沙特是中东地区最大的经济体，拥有庞大的内需市场。其还在积极推动基础设施建设和科技发展，对于建筑、工程及高科技企业来说，沙特提供了广阔的市场和合作空间。</p>
  <p>一些数据或进一步显示，沙特食杂领域的即时配送市场正处于早期的高增长阶段。Statista的数据显示，2020年至今，沙特食杂配送的增速一直高于餐饮外卖，且这一趋势会在接下来五年内继续延续。</p>
  <p>Lucidity Insights的报告也显示，到2028年，沙特食杂配送市场规模预计将以18.2%的复合年增长率增至28亿美元，这一增长率是餐饮配送市场的3倍，背后推动力在于“食杂配送在沙特仍处于起步阶段，且该领域的参与者数量正不断增加。”</p>
  <h2><strong>小象超市，摸着美团外卖出海</strong></h2>
  <p>美团外卖的出海成绩，为小象超市的出海增添了不少底气。</p>
  <p>2023年5月，美团外卖海外版平台“Keeta”在香港上线，10月覆盖整个香港地区。美团创始人王兴曾提到，中国香港是一个很好的实验场，有利于试验他们基于全球的基础设施和实践路径。</p>
  <p>在业内人士看来，Keeta的外卖业务在香港已经拥有了共识意义上的“成功”，订单量份额已迅速反超Deliveroo和Foodpanda，位居第一。</p>
  <p>今年9月9日，Keeta在沙特阿尔卡吉上线，10月9日扩展至首都利雅得后，增长迅猛，在苹果应用商店免费榜排名升至第二。数据显示，Keeta在沙特的市占率约27%，且日均单量已达到7万。</p>
  <p>Keeta在海外市场的成功开拓，为小象超市的发展铺下了一条路。</p>
  <p>首先是运营经验借鉴。Keeta在海外市场的开拓过程中，已积累下丰富的本地化运营经验，包括市场调研、营销推广、商户管理、配送调度等方面。小象超市可以借鉴这些经验，结合自身特点进行优化和调整，制定更适合当地市场的运营策略。</p>
  <p>其次是配送资源协同。Keeta在海外建立的配送团队和配送网络，为小象超市的物流配送提供了一定的资源支持和协同机会。例如，可以共享部分配送人员、配送设备等资源，优化配送路线和调度方案，提高配送效率和覆盖范围。</p>
  <p>再者，Keeta积累的用户群体为小象超市提供了潜在的用户基础。这些用户已经习惯了美团的服务模式和配送体验，小象超市可以借助美团品牌的影响力和Keeta的用户流量，吸引一部分用户尝试使用小象超市的服务，降低了用户获取的成本和难度。</p>
  <p>尽管如此，在沙特开拓前置仓业务，对于小象超市而言依然是一项“重活”。</p>
  <p>生鲜产品对冷链物流的要求极高，沙特气候炎热，对冷链物流的技术和设备要求更为严格。同时，小象超市需要与国际竞争对手在资源、技术、市场份额等方面展开竞争。</p>
  <p>继外卖业务之后，美团的前置仓业务也出海了。总的来说，对于国内即时零售玩家而言，美团有望提供新的出海范例。</p>
  <p>参考资料：</p>
  <p>1、36氪未来消费：美团小象超市启动出海，首站沙特，团队人数已过百｜独家</p>
  <p>2、增长工场：美团进军中东100天，又打了一场闪电战</p>
  <p>3、蓝鲸财经：美团小象和无人机启程中东，平台和运力为何落子异地</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxMzg5NTQzOA==&amp;mid=2247594503&amp;idx=1&amp;sn=1d46d7cf81b05f76a1329b5cbb438d98&amp;chksm=9ae40d39945a8138317ae7c14828c8b2e5ccb142c194955b662263c0338617a34fade9e889e0&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“伯虎财经”（ID：bohuFN）</a>，作者：伯虎团队，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3088295581481346</id>
            <title>第一批用上苹果AI的人，已经后悔了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3088295581481346</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3088295581481346</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 21 Dec 2024 08:31:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果智能, 摘要功能, 用户投诉, 人工智能  
<br><br>  
总结: 苹果智能的“摘要”功能引发用户不满，因其多次错误总结新闻信息，导致用户对其产生质疑。BBC等媒体对此表示愤怒，并要求苹果公司弃用该功能。尽管“摘要”功能旨在帮助用户快速获取重要信息，但其错误信息的传播却让用户感到困惑和恐慌。苹果在AI领域的快速推进与其iPhone销售下滑的背景密切相关，用户对AI功能的价值持怀疑态度。苹果正在考虑与多家公司合作，以期在中国市场挽回颓势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>起猛了，我们还没用上苹果智能呢，已经有用户想关掉它了。</p>
  <p>最近，苹果智能正在经受争议——英国广播公司BBC愤怒地向苹果投诉“摘要”功能，相关机构甚至站出来喊话苹果干脆弃用这个功能。原因是“摘要”不止一次将新闻App推送的消息错误总结，然后大剌剌地推送给用户。</p>
  <p>莫名其妙地，好好的谋杀案嫌疑人在“摘要”里“被自杀”了，刚被签发逮捕令的以色列总理则直接被“摘要”“逮捕”了。似乎苹果智能并不是在总结，而是在发预言，怪吓人的。</p>
  <p>在网上，甚至已经出现了手把手教用户关闭苹果智能的文章。</p>
  <p><strong>被寄予厚望的苹果智能还没在全球铺开，怎么这就翻车了？</strong></p>
  <p>与此同时，在等待苹果智能的中国市场，突然有多个关于苹果和某公司讨论合作的消息冒出来，除了百度之外，还有腾讯、字节、月之暗面等多家公司。</p>
  <p>眼瞅着2024年快过去了，苹果似乎突然开始“货比三家”。</p>
  <h2>1</h2>
  <p>苹果智能到底做了什么“恶”，竟然让用户都想一关了之？</p>
  <p>出问题的是苹果智能的“摘要”功能。</p>
  <p>“摘要”的初衷还是很好的：一段时间不看手机，点亮的时候发现弹窗已经叠叠乐了，瞬间就让人被信息淹没，根本看不到重点，也很难从弹窗当中捕捉最重要的那些信息。</p>
  <p>“摘要”功能可以帮助用户总结iPhone收到的各种弹窗消息。比如新闻App推送了八百个最新消息给你，“摘要”会挑选出最值得关注的新闻并且总结显示，让你一眼扫过去就知道究竟今天都有什么新鲜事；再比如，像微信这样的通讯软件，既有朋友跟你分享昨晚做了个噩梦，也有老板让你安排一个明天下午的会议，“摘要”会识别出急需要处理的关键信息显示。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241221/v2_efaa8af6200846a083e28864b84da6b7@000000_oswg78663oswg526oswg292_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>听起来挺美的对吧？</p>
  <p>但是第一批用上拥有苹果智能的iPhone的用户，已经叫苦不迭了。原因就是，“摘要”带着老大难问题“AI幻觉”，有时候会犯错。</p>
  <p><strong>最近的一个重大“翻车”事故，是“摘要”错误地总结了一则BBC的新闻，给用户推送的弹窗里总结道“路易吉·曼乔尼用枪自尽”</strong>——路易吉·曼乔尼（Luigi Mangione）正是引起轰动的“美国最大保险公司CEO被当街射杀”的嫌疑人，已经被逮捕，面临一级谋杀的指控。全美都在关注这个案子，不少人认为家境优渥、外表俊朗的曼乔尼是一个“为民除害”的“英雄”。他的事迹甚至远播海外，在国内的小红书等社交平台上也都能看到这个事件的进展。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241221/v2_5849fe3ba6f740b683454e502de70848@000000_oswg222625oswg288oswg475_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>就是这样一个备受瞩目的新闻人物，在苹果的智能摘要中“被自尽”了，实际上他活的好好的。最要命的是，以苹果智能摘要的显示方式来看，这个信息就像是BBC新闻这个App推送的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241221/v2_3c2358d84a80403389d9e0527e5ef638@000000_oswg116656oswg720oswg406_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>BBC非常生气，向苹果公司投诉了该情况，并且反手就发了一篇相关报道。</p>
  <p>在报道当中，BBC指出，被错误总结内容的新闻媒体不止自己一家，苹果智能摘要曾经在11月21日，将《纽约时报》上三篇不同主题的文章归为一个通知（不得了的合并大法），最终给用户显示了“内塔尼亚胡被捕”的信息，这是指以色列总理。实际上当时只是国际刑事法院对内塔尼亚胡发出逮捕令而已。</p>
  <p>这个事件还在发酵当中，已经有相关组织要求苹果弃用“摘要”功能：“人工智能是概率机器，事实不能通过掷骰子来决定。”这话掷地有声，苹果目前尚未作出回应。</p>
  <p><strong>实际上，苹果智能的摘要之前就被用户发现一些错误，只不过事情都没有闹这么大，更多是让人觉得啼笑皆非。</strong></p>
  <p>一名用户的iPhone摘要总结了妈妈发来的信息，显示：“试图自杀，但已经康复，并徒步旅行。”哆哆嗦嗦点开一看，妈妈实际上是说：“那次远足差点要了我的命！”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241221/v2_76f12ec8c32c4dd79c5792f1107857b5@000000_oswg86280oswg376oswg309_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>说句题外话，当我们突发奇想把这张截图发给ChatGPT让它分析的时候，AI加AI碰撞出了赛博荒诞感。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241221/v2_9a708a2886f14ecb934c76ab1d40c1df@000000_oswg47423oswg585oswg181_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有的用户家门口安装了摄像头，监测到有人的话，关联App会在手机上推送。</p>
  <p>可是iPhone摘要得帮忙呀，好多条推送被总结称一条，于是，事情变得奇怪。半夜1点，用户迷迷糊糊点亮手机，手机显示摄像头App的摘要：“多人出现在前门、后门以及车道上。”再迷糊都得被吓醒。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241221/v2_077d7932c7e744b9925512e11ebf09a3@000000_oswg66614oswg533oswg121_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，倒也有用户心态绝佳，就喜欢这样有点“呆”的iPhone摘要：“非常喜欢苹果智能的摘要功能，主要是因为它将我以前不会阅读的每个无聊通知变成了一个可爱的谜题等待我去揭开。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241221/v2_c5f111e36c0c4f8395c1922cd9ebcf46@000000_oswg56474oswg404oswg217_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还有用户发现，摘要粗暴地总结，可以提炼出对象发来的冗长小作文的要点：“对沟通不畅表示歉意；生活很忙；还没准备好进入一段关系。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241221/v2_4d6bad20c18046749afbbed7c5d69896@000000_oswg93702oswg453oswg230_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>高效人生，不过如此啊。</p>
  <h2>2</h2>
  <p><strong>我们笑得出来，苹果可笑不出来。</strong></p>
  <p>从今年苹果在AI方面快进一般的动作，就可以看出这家公司的焦虑。</p>
  <p>2月，苹果解散坚持了十年的造车项目，被传加码AI。6月，苹果智能（Apple Intelligence）就在WWDC上完成了首秀。10月，苹果推出iOS 18.1，苹果智能第一组功能在部分地区正式上线。随后，苹果推送iOS 18.2、macOS Sequoia 15.2、iPadOS 18.2，为苹果智能新增了一批功能，并且还正式引入了ChatGPT做“外援”。</p>
  <p>对一向追求“完美主义”的苹果公司来说，没有哪个大动作落地得如此之迅猛。</p>
  <p><strong>苹果需要iPhone有更多魅力，而AI是当下必走的一条路。</strong>回望苹果智能在WWDC首秀的前一个月，苹果发布2024财年第二财季财报，iPhone收入同比下降10%。一向收入占比过半的核心硬件，这下却成了拖累收入的一个主要因素。</p>
  <p>当10月底苹果最新财报发布时，人们发现iPhone营收较去年同期增长5.5%，库克专门强调iPhone 16的初期销售较iPhone 15更为强劲，且iOS 18.1的升级意愿是去年iOS 17.1的两倍，而主要功臣正是苹果智能。</p>
  <p>不过，也有不同的声音。就在本月，摩根大通一位分析师发布报告称，结合Wave7Research对10月和11月美国运营商手机销量的调查，截至目前为止，iPhone 16在美国的销量低于iPhone 15。</p>
  <p>苹果智能究竟是不是已经提振了iPhone的销售，成了一个谜团。但是有一点可以肯定：苹果依然寄希望于它。而苹果智能的后续表现就显得至关重要，很明显，目前“摘要”所表现出来的问题，对苹果来说是一件糟心事。</p>
  <p><strong>如今，已经有报道在教iPhone用户怎么关闭苹果智能了，</strong>其中包括CNET这样的知名媒体：《不关心人工智能？73%的苹果用户同意你的看法。以下是关闭苹果智能的方法》。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241221/v2_f732769b301b481897e21252fec912f8@000000_oswg43123oswg446oswg247_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>标题中所提到的数据来自于SellCell的一项新调查，称73%的苹果用户和 87% 的三星用户认为，AI对手机体验几乎没有任何价值。同一报告还显示，不到一半的潜在智能手机购买者将人工智能功能作为决定性因素。</p>
  <p>而“摘要”功能所表现出来的问题，并不是很好解决。它来自于这波生成式人工智能浪潮中的一个老大难问题，也就是人工智能会生产错误的信息。达沃斯世界经济论坛会议期间的一份报告，将AI产生的错误信息列为世界上最大的短期威胁。</p>
  <p>在8月的时候，一位Reddit用户发布了一些关于苹果智能的底层代码，媒体The Verge也验证了这个消息。有意思的是，在代码中居然有很多内容是直接对AI发出的“夸夸”和“鼓励”，如“你是一个有用的邮件助手”“你擅长总结信息”。</p>
  <p>更关键的，有这样的指令出现：“不要产生幻觉，不要编造事实信息。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241221/v2_566edd1c389c4ab787eab081603d4ec1@000000_oswg153107oswg721oswg237_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>人工智能是很厉害，前所未有的强悍，但是它是否好到可以成为智能终端的一个“管家”？是否好到可以跳过“人类智能”，直接向用户发布内容？</p>
  <p>看来夸夸和严肃的警告并不总是有用。</p>
  <h2>3</h2>
  <p><strong>没有关系，还有外援。</strong></p>
  <p>根据苹果发布的文档，苹果智能背后的模型其实有三层：第一层是自研端侧模型（Apple On-Device），这是一个拥有30亿参数的小模型。第二层是自研云端巨擘（Apple Server），是基于服务器的更大的语言模型。第三层，则是“外援”，即外部模型。目前苹果已经确定的合作商是OpenAI，ChatGPT已经正式登陆iPhone。</p>
  <p>目前正处在争议当中的“摘要”，正是苹果自研模型所驱动的功能之一。</p>
  <p>目前已经可以使用苹果智能的设备，在需要实现更复杂的AI功能、且获得用户同意后，可以调用GPT接口。也就是OpenAI前不久在直播当中所说的，现在iPhone可以一键呼出ChatGPT。</p>
  <p>内部模型实现的功能犯了错，在这个当口，外援就更加重要，至少不能再给苹果智能添更多麻烦。</p>
  <p><strong>而在中国市场，苹果似乎开始“货比三家”。</strong></p>
  <p>过去的几个月，外界普遍认为，苹果在中国上线苹果智能时，会选择百度作为合作方。但是就在最近一周，不断有苹果在和其他公司接触的消息传出。</p>
  <p>结合更早前的传闻，目前已经有至少6家公司被传和苹果谈判，包括百度、阿里巴巴、百川智能、字节跳动、月之暗面、腾讯。</p>
  <p>苹果在中国市场的颓势已经很明显，并且开始进行降价和促销活动。Counterpoint的数据显示，今年二季度，在中国只能手机市场，iPhone已经跌出了前五名。这是在2009年苹果进入中国市场以来从未有过的情况。</p>
  <p>从财报中也能看到迹象，第三季度苹果在大中华区的营收同比下降6.5%。</p>
  <p>在中国市场注入苹果智能，是挽救颓势很关键的一步。那头正在经历争议，这头尚有时间，谨慎一些、精挑细选总是没坏处的。</p>
  <p>至于明年苹果智能如果真的登陆国行设备，是提振业绩，还是提供互联网热梗，只能等着看了。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2NjU1MTcwMA==&amp;mid=2247541310&amp;idx=1&amp;sn=7c364bf6a7380d2efac7077f98181354&amp;chksm=ebec91aaed4e60b5d73e60d9a24bfaa2ae2d3a55eda0211655ae44ec6e552da1fcbfc430a2ff&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“字母榜”（ID：wujicaijing）</a>，作者：毕安娣，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3087303746140289</id>
            <title>阿里都搞不定的银泰，雅戈尔为何接手？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3087303746140289</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3087303746140289</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 21 Dec 2024 05:10:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 雅戈尔, 收购, 多元化, 零售  
<br><br>  
总结: 雅戈尔集团近期以74亿元收购银泰百货100%股权，旨在整合零售与地产业务，回归主业并扩展时尚产业。雅戈尔一直以来施行多元化战略，除了服装外，还涉足地产和投资，形成五大业务板块。尽管地产业务曾是主要营收来源，但近年来净利润下滑，雅戈尔开始加大对时尚产业的投入，收购多个海外品牌并开设高端体验店。银泰的渠道能力和数字化基础设施将为雅戈尔提供新的零售模式探索机会。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者 | 梦得</p>
  <p>前不久，名创优品叶国富花63亿元收购永辉超市29.4%股份，震惊业界。令人没想到的是，没过多久，更大的就来了。</p>
  <p>12月17日，雅戈尔集团联手银泰管理团队，拟以74亿元的价格，从阿里和一名股东手中获得银泰100%股权。（文中提到的银泰皆指银泰百货）</p>
  <p>对于雅戈尔这个服装品牌，很多人或许并不陌生。但让人好奇的是，作为一个服装品牌，对线下零售的水温反应肯定相当灵敏，为什么要花钱接受一个传统零售业务？</p>
  <h2><strong>“不务正业”，才是企业的旷野？</strong></h2>
  <p>在大多数人的印象里，雅戈尔是头部服装品牌，事实上，雅戈尔集团一直以来施行多元化并进，目前已经形成服装、地产、投资、纺织、贸易五大业务板块，且据其公司官网报道，截止2023年底，雅戈尔集团总资产1014亿元，净资产428亿元。</p>
  <p>出人意料的是，雅戈尔相当多的资产，来自“不务正业”：地产和投资。</p>
  <p>公开资料显示，雅戈尔在上世纪90年代初就开始涉足房地产业务。1992年，雅戈尔与澳门南光公司合资成立房地产公司，在宁波市郊和北仑购买了总面积为87万平方米的7幅土地，是中国服装业最早涉足房地产业的企业之一，比如苏州未来城、海景花园这些知名楼盘都是其开发项目。</p>
  <p>值得关注的是，和大多传统房地产企业不同的是，雅戈尔主要是做商铺，在房地产还未大爆发之前，就大量收入顶尖的优质上商铺。目前，雅戈尔坐拥全国主要商业街中的200多个优质商铺，每年光是收租的现金流就很可观。</p>
  <p>地产业务也一度占据雅戈尔的半壁江山，也曾是其主要营收来源。雅戈尔财报显示，2021年至2023年实现收入分别为136.07亿元、148.21亿元和137.49亿元，其中地产贡献的收入为66.65亿元、85.5亿元和60.92亿元，占比分别为48.98%、57.69%和44.31%。</p>
  <p>另外一重身份则更添加了神秘色彩，雅戈尔董事长李如成被称为中国的巴菲特，在投资领域战绩斐然。据公开资料显示，从1999年到2020年的20多年间，雅戈尔投资收益超过400亿元。在中信证券、宁波银行、中国人寿、中国远洋等大名的背后，都或多或少有雅戈尔的身影。以宁波银行为例，雅戈尔作为宁波银行的十大股东之一，2020年套现超100亿，累计获利超200亿。</p>
  <p>这也让雅戈尔的净利润依赖于投资板块，以2024年上半年为例，雅戈尔投资板块的净利润达到了13.68亿，撑起公司业绩的半壁江山。</p>
  <p>李如成曾感慨“做了30年服装，利润是一点点积累起来的，而投资就完全不一样，一下子就把制造业30年的钱给赚回来了”。</p>
  <h2><strong>“回归主业”是认真的</strong></h2>
  <p>不过，雅戈尔投资得利一部分是抢占了得天独厚的时间优势，大部分股权投资都是2005年以前完成的，加上地产的“昔日辉煌”也已经一去不复返（今年前三季度，雅戈尔的地产业务营收为23.7亿元、净利润3.31亿元，分别同比下降72%、86%）。</p>
  <p>更严峻的是，雅戈尔自身业务的净利润已经连续三年下滑了。从2022年开始，雅戈尔就开始多次宣称要“回归主业”，次年年底，雅戈尔正式改名“雅戈尔时尚股份有限公司”。</p>
  <p>具体表现为，不断增加在时尚产业的投入。</p>
  <p>一方面是，雅戈尔近几年正在从男装跨向多品牌、多领域的生态运营，并多次出手并购海外时尚品牌，扩张规模。</p>
  <p>简单来说，就是花钱买买买。</p>
  <p>现在雅戈尔的时尚版图中，除了自有品牌，还有定位奢侈男装品牌的MAYOR、HANP（汉麻世家）、美国街头潮流服饰品牌UNDEFEATED、挪威高端户外品牌HELLY HANSEN 等，涉及滑雪、航海、高尔夫、骑行等多个领域。2022年9月，雅戈尔与挑战者资本共同投资了美国高端设计师时尚品牌Alexander Wang。近期，雅戈尔又在操刀一笔并购，正在谈收购法国高端儿童品牌Bonpoint，整体构建起了商务、休闲、户外、运动、潮奢等全场景的品牌矩阵。</p>
  <p>二是开“大店”，走高端化。</p>
  <p>一方面是雅戈尔开店开始加速，上海、南昌、济南、长春等全国各地的高端场所都能看到雅戈尔的身影，雅戈尔的目标是，未来三年至少在全国核心城市开30家时尚体验馆店铺。这是其在2023年推出新店型，定位为“品牌最高等级的零售业态”，简而言之就是雅戈尔的旗舰大店型。</p>
  <p>为什么被称为“最高等级”，大家可以感受一下，落地在赣州的时尚体验馆，总投资7000万，面积1600平。落地太原的时尚体验馆营业面积达到2400平方米，总投资1.2亿元。</p>
  <p>除了大店，雅戈尔还强调渠道要高端化，进驻高端购物中心。定位高端男装品牌的MAYOR是进驻高端购物中心的主力，数据显示，MAYOR的独立门店数量已经达到15家，均开设于当地高端商业体，如德基广场、万象城、银泰中心等，有10家位于万象城，主打一个高端大气上档次。</p>
  <p>此外，8月底，雅戈尔在重庆万象城开出全新形象门店，集团旗下五大品牌：主品牌、MAYOR、HART MARX、UNDEFEATED、HELLY HANSEN都已经进驻该项目，雅戈尔认为，这是集团品牌“在全国最大规模的重奢定位万象城完成了集中亮相”。</p>
  <p>收购海外品牌、开大店、进驻高端购物中心、成为潮流人士的时尚icon，这是同行曾经走出也正在复制的路子。但目前来看，如果光看数据，“大店”策略并没走通。今年上半年，雅戈尔在新开4家时尚体验店的同时，在自营网点渠道的收入还出现了两位数下滑，显然大店并未带来期望的增长。</p>
  <p>不过抛开这些，这笔收购的资产大多坐落在全国核心城市的核心商圈，具备相当的保值增值潜力。也就是说，衣服不好卖，还可以把店面盘出去或者干脆出售，又是一笔好生意。</p>
  <h2><strong>银泰对于雅戈尔，意味着什么？</strong></h2>
  <p>银泰百货依然是零售百货业的佼佼者。</p>
  <p>2023年数据显示，银泰经营着59个百货店和购物中心，销售额达到315亿元，其中线上销售占到25%。其营业面积、经营业绩和业务创新能力皆位居中国零售业前列。</p>
  <p>拿下银泰，一方面符合雅戈尔目前的“回归主业”的战略，另一方面可以更好整合零售与地产业务，扩宽在商业运营方面的布局，实现产业链的协同。</p>
  <p>另外看重的是银泰的渠道能力。银泰百货2023年业绩显示，在315亿元的销售收入中，来自线上的销售占比达25%，作为对比，《2023—2024中国百货零售业发展报告》披露，77.9%的企业线上销售占比在10%以内。</p>
  <p>雅戈尔多品牌的生态化发展，需要曝光、展现、销售以及和消费者的互动的能力，才能把整合的海外品牌更好落地中国市场。</p>
  <p>而银泰商业在全国拥有众多的线下实体门店，且线上销售渠道也十分成熟。比如银泰百货有到家和到店两大业务，它还推出了“定时达”服务，且在旗下80%的门店落地，可以为消费者带来最快1小时定时达送货上门服务。值得一提的是，其数字化会员也突破了4000 万。</p>
  <p>这一成果是巨额投入带来的，据经济观察报采访透露，公司光搭数字化基础设施就耗时三年，业务上云要求内部全流程，包括供应商管理、人力资源等各环节都要实现数字化，这对于有超5万员工、数百家合作企业的银泰百货来说，投入巨大。据悉，阿里一步步将银泰百货纳入麾下，投资额合计超250亿港元。</p>
  <p>雅戈尔接手银泰，同样意在探索新的零售模式，在去年三季度业绩会上，李如成曾表示，为回归主业，“探索新零售模式，加强建设线上线下深度融合的时尚体验馆。”</p>
  <p>要客研究院指出，大店模式在未来会被更多品牌认可和采用，但是雅戈尔的大店模式还很初级，效率也不高。真正的大店模型是依靠互联网和大数据的一城一店一网模式，线上是核心，线下是体验和服务，传统门店无论多大都没有意义。</p>
  <p>雅戈尔高举高打的“时尚体验馆”可以从银泰百货上学习的有很多。</p>
  <p>早在2016年，李如成就曾宣布过要把主要精力放回服装业，但从2012年至今，其服装板块收入至今没有突破60亿元，可见其艰难。</p>
  <p>同时，近些年，随着国内整体消费疲软，加上电商的冲击，以及百货商场自身缺乏创新，很多大城市的知名商场纷纷关门倒闭，即使那些幸存下来的商场，很多也都是门庭冷落。</p>
  <p>雅戈尔能不能通过接手银泰百货实现企业蓝图还很难说。</p>
  <p>参考来源：</p>
  <p>1、品牌数读：大店策略失灵？雅戈尔猛开大店但营收净利双双下滑</p>
  <p>2、中国企业家杂志：宁波“股神”，抄底银泰</p>
  <p>3、智谷趋势Trend:“宁波股神”再出手！“捡漏”银泰的雅戈尔，究竟有多可怕？</p>
  <p>4、经济观察报：阿里亏93亿也要甩掉的银泰百货 雅戈尔看中了什么</p>
  <p>5、节点财经：74亿元出售银泰：雅戈尔满意，阿里也不亏</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxMzg5NTQzOA==&amp;mid=2247594478&amp;idx=1&amp;sn=3cadd11ef5ea403bdc766f190a37891b&amp;chksm=9abf3623de2fe0076a3cb3c5bd09f8878f87c0b3e29506bc687ae55a7d5715e810545c9de33b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“伯虎财经”（ID：bohuFN）</a>，作者：伯虎团队，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3088086092839298</id>
            <title>苹果没能做成的这个功能，成了国产厂商的新杀手锏</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3088086092839298</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3088086092839298</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 21 Dec 2024 04:57:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <OPPO, 轻 App, 服务直达, 苹果生态>
<br>
<br>
总结: 今年，国产 Android 厂商如 OPPO 开始探索如何打通苹果生态，实现文件互传和镜像操作，甚至推出类似 AirDrop 的功能。苹果的轻 App 功能在发布后未得到重视，用户几乎无法主动获取，导致开发者积极性低下。相比之下，支付宝和华为的服务直达功能更具实用性，能够直接调用小程序和元服务。随着人工智能的发展，未来可能实现无需下载应用的服务，真正实现服务的即取即用。文章认为，App 的消亡是必然趋势，服务直达将引领未来的交互方式。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年以来，不少国产 Android 厂商都在捣鼓如何「打通」苹果生态，实现文件互传、镜像操作等等操作，有些甚至比苹果自家自己做得更好。</p>
  <p>其中值得说道说道的，或许是 OPPO 这家，主打类似 AirDrop 的体验，甚至还做了类似 iPhone「互碰互传」的功能。</p>
  <p>原本我也不太相信 OPPO 能神奇地「破解」封闭的苹果生态，但当我把 iPhone 和「OPhone」头头相抵后，iPhone 居然真的有所反应，弹出了一个「轻 App」的窗口，可以直通「O+ 互联」应用连接两台手机，省去平时互传时需要多个触控步骤。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241221/v2_5cac0df00c804c5898f8fd1fc15b296a@1200352198_oswg75393oswg903oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这个实现方式有点出乎我的意料，没想到 OPPO 居然把这个可能苹果自己都已经遗忘的功能，用来「曲线救国」，实现一碰互传。</p>
  <p>发布 4 年就冷了 4 年，苹果这个轻 App 到底行不行？</p>
  <h2><strong>被遗忘的轻App</strong></h2>
  <p>「轻 App」在 4 年前的 iOS 14 上首次亮相，允许 iPhone 用户使用 App Store 中已上架应用的部分功能，而不需要下载一个完整的应用。</p>
  <p>听起来有点像微信小程序，其实使用场景也比较类似，平时我们都用微信扫码骑共享单车、点餐，而轻 App 除了扫码之外还有 NFC 一碰呼出的方式。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241221/v2_78b5e613817649a8b1326e837d36c9b6@1200352198_oswg476010oswg1024oswg573_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，与用户可以主动搜索、选取的微信小程序不同，用户几乎无法主动从 iPhone 中主动搜索和获取想用的轻 App。</p>
  <p>从苹果对这个功能的命名来看，App Clips（应用片段）的定义是从完整的 App 中「剪」出来了部分功能提供给用户，而不是在尽可能小的应用体积内实现更全面的功能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241221/v2_e48fc9fff2c2496cbe656d5884c01a3c@1200352198_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>因此，这个功能更适合一些线下场景，比如在一些私人开设的小餐馆中，刷出对应的美团界面进行点餐，又或者在超市中快速获取商品相关信息和评价。</p>
  <p>但如果你想找些类似文档、智能问卷的轻 App 来轻办公，或者想人在家中坐就想用轻 App 来点杯咖啡，这些都不是它能完成任务。</p>
  <p>毕竟苹果的收入中很大一笔流水就是通过 App Store 抽成，这是轻 App 无法实现的，为了避免用户只用轻 App 而不下完整 App，苹果对轻 App 的权限卡得很死，几乎不能获取任何数据和权限，这也无疑打击了开发者的积极性。</p>
  <p>加上轻 App 只适用于 iPhone 生态，开发者和商家的适配积极性也不高。国内有更强适用性并且已经完全发育的微信小程序生态，国外的情况稍好一点，但总体也处于不温不热的尴尬地带。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241221/v2_40fc6c1751c64dd5a7b0995b58a88430@1200352198_oswg221446oswg1024oswg387_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于这个食之无味弃之可惜的功能，苹果其实也并不算太上心，发布后的 4 个 iOS 版本中，苹果都几乎没有对这个功能进行任何优化和更新，也鲜少见到相关的宣传和推广行动。</p>
  <p>强如苹果都没能做起来这个理念，却在今年，被两家国内的头部大厂捡起发力了。</p>
  <h2><strong>国产版「轻App」，背后都是服务直达</strong></h2>
  <p>你用过支付宝「碰一下」支付了吗？</p>
  <p>结账的时候，只需要解锁手机碰一碰相关的设备或者 NFC 标签，就能快速使用支付宝完成支付，无需像以往那样打开应用出示付款码，支持 iPhone、Android 和华为原生鸿蒙手机。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241221/v2_1452b12d771e49dea52c36b499f372c3@1200352198_oswg50338oswg1024oswg682_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：极目新闻</p>
  <p>原理和普通的 NFC 支付类似，只是走的是支付宝而不是电子银行卡。</p>
  <p>表面看起来，像是支付宝想以此实现对微信支付的「弯道超车」，但支付宝的野心不仅于此。</p>
  <p>实际上，「碰一下」不局限于支付，一些餐厅点餐也可以「碰一下」桌上的标签，直接跳转点餐界面；一些小区的门禁也配备了 NFC 标签，用户「碰一下」就能开门。支付宝还在探索「碰一下」进景区、「碰一下」住酒店等等场景。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241221/v2_c786e42821e043828e93459d02e57244@1200352198_oswg630572oswg1024oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>看起来是不是很熟悉？没错，这和上文提到的苹果轻 App 其实惊人相似，除了支付，其实都是直接打开相应的支付宝小程序和对应页面。</p>
  <p>有意思的是，由于苹果严格的 NFC 权限政策，iPhone 上的「碰一下」是靠呼出支付宝「轻 App」再跳转完整应用实现的。</p>
  <p>虽然国民度极高，但支付宝在大家的眼中更像是一个金融、理财的电子钱包，即使有着相当丰富的小程序生态，我们在日常衣食住行中，也还是倾向于打开更生活化一点的微信。</p>
  <p>根据 Quest Mobile 统计数据，微信小程序月活在 9 亿以上，而支付宝小程序月活在 6.5 亿附近浮动；更显著的差距是，支付宝小程序的交易次数仅为微信小程序的 16%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241221/v2_5280afc9bd2c4a619c041aa6f9f74b71@1200352198_oswg47916oswg960oswg578_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Quest Mobile</p>
  <p>所以，「碰一下」更像是支付宝力图转型一步棋，通过更便捷的「服务直达」方式，让更多人愿意去使用支付宝小程序，形成习惯，扩展支付宝的服务边界。</p>
  <p>为了避免重蹈轻 App 的覆辙，支付宝下足力气推广「碰一下」服务，用户方面大量派发减免优惠，商家方面则主动上门推广并免费安装设备，付款现阶段不仅不抽佣金，还提供一定的奖励金。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241221/v2_3d6a115735f6427f9560c1ebeb8b0b38@1200352198_oswg95987oswg949oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>由于依托的就是自己的小程序生态，支付宝不用担心服务直达会发生和「完整 App」左右互搏的两难境地。</p>
  <p>而对于另一家也在做「轻 App」的商家——华为来说，其鸿蒙「元服务」的情况要更复杂一点。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241221/v2_9589c950028b4f1a8e4a361a7864ce70@1200352198_oswg397490oswg1024oswg634_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>元服务就像是鸿蒙系统的「小程序」，或者 Android 联盟前几年在搞的「快应用」，用户不需要下载安装整个 App，直接点开就能使用。</p>
  <p>和苹果轻 App 不同的是，在华为应用商店中，有一个专门的子页面供用户去寻找、获取相应的元服务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241221/v2_06dd53fde929453da6f43a0fd6c52e2d@1200352198_oswg72694oswg1024oswg735_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>比较好用的是，当用户在全局搜索输入类似「电影票」「话费」「快递」等具体的行为，系统会自动建议相关的元服务，用户即点可以即用，无需提前安装 App。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241221/v2_fab0893c16ad4e6db7103da3437f8c1c@1200352198_oswg38329oswg1024oswg792_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>乍一看，元服务好像和华为自己参与建设的「快应用」没什么区别，但对比使用，就能发现一个细节。</p>
  <p>在快应用中，用户需要分别登录每一个平台的账号，才能使用。也就是说，点开美团首先要输入美团账号登录，点开猫眼买票要登录猫眼账号，点开快递 100 要输入手机号。</p>
  <p>而所有的元服务，都能直接拉取华为账号的信息，一点就能授权，无需逐个应用逐个应用地输入账号密码。</p>
  <p>不止于此，华为还表示会将元服务集成到系统 AI 助手「小艺」之中，以后跟小艺说一声「买飞机票」，它就能快速调取相关的元服务卡片，帮助用户快速买票。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241221/v2_b7ac67e0932a4921930a103ccda1e58e@1200352198_oswg240035oswg1024oswg329_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>由于华为原生鸿蒙应用生态还在发育当中，开发者可以同步开发完整应用和元服务，又或者在应用上线之前先推出开发难度更低的元服务过渡，并且还能快速将现成的的微信小程序进行转换。</p>
  <h2><strong>App的消亡</strong></h2>
  <p>12年前，著名设计公司「青蛙设计」的创意总监 Scott Jenson，就大胆做出预言：<strong>未来 App 必然消亡。</strong></p>
  <p>在 Jenson 的设想中，未来会有一种智能发现服务，当你与现实世界交互，手机就能实时通过蓝牙、NFC、GPS 和 Wi-Fi 等方式，知道你现在需要什么样的服务，通过轻量级应用的方式提供。</p>
  <p>没错，这位创意总监，可以说是提前 8 年预判了苹果会推出的功能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241221/v2_60deddccfdc548b9b585ee4bfefb201c@1200352198_oswg86386oswg1024oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然，Jenson 也认为，这将会是一个非常漫长、渐进式的功能。12 年后的今天，App 依旧贯穿了我们工作生活的方方面面，是我们数字交互的核心体验。</p>
  <p>但今年开始，乘着人工智能的东风，更多人在探索直达服务交互的可能性。</p>
  <p>例如野心不小的 AI 设备 Rabbit R1，完全抛弃应用和触控交互界面，通过让 AI 模型在后台服务器模拟人类操控应用的形式，让用户张张嘴就能实现所有服务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241221/v2_aeac26402eb9428ca88b3c288bb490c8@1200352198_oswg431247oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但现实和理想不小的差距。Rabbit R1 不仅受到了 AI 能力水平的限制，还容易受到 App 「你是人类吗」验证的阻挠，因此基本不可用。</p>
  <p>不过，失败的是 Rabbit R1 这个产品，更多厂商借助 AI 的力量，在探索如何用语言、动作等<strong>「自然交互」</strong>，取代目前手机操作系统和 App 的<strong>「图形交互」</strong>。</p>
  <p>文字、图片生成已经卷得大差不差，今年的手机、AI 厂商都开始捣鼓<strong>「手机 AI 智能体」</strong>，用户用口头语音发出指令，AI 就能模仿人类操作手机。</p>
  <p>比如，安装了智谱 AutoGLM 大模型的手机，告诉它一句「帮我打卡微博超话」，手机就会像「自动驾驶」一般自动打开微博进行一系列琐碎的操作。像国内几大手机品牌，以及苹果，都在探索类似的 AI 能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241221/v2_9448b8279a964774aad77a864fc52050@1200352198_oswg298772oswg720oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>只是目前的 AI 智能体，虽然确实能一嘴直达服务，但再怎么发展，都无法突破本地应用这个天花板，无法实现更多可能性。</p>
  <p>这时候，就该让轻 App、元服务这些功能大显身手了。</p>
  <p>其实早在 10 年前的 iOS 8 上，苹果已经开始布局基于地理位置的服务直达能力，靠近星巴克、Apple Store、火车站等，对应的 App 就会自动在锁屏弹出，现在也演变到靠近机场，直接一步到位推送登机牌。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241221/v2_c098abc5c3334836a8861fde25237e52@1200352198_oswg33426oswg750oswg662_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而结合了 AI 意图识别能力，轻 App 更适合这种线下的场景，还能减少推广难题。</p>
  <p>我们大可以畅想一下未来的 AI 终端：不需要下载任何应用，而是根据你的场景，自动出现服务：出门上班自动后台预加载好共享单车的轻应用；走进餐馆门口就奉上菜单和网友点评；博物馆参观时，自动推送面前藏品的介绍卡片......</p>
  <p>如果用户要主动使用某些服务，则可以利用自然语言与 AI 交互，让系统级 AI 自动选取海量内容库中最适合的一个，并以智能体的形式，自动完成用户的要求。</p>
  <p><strong>也就是说，手机无需安装任何 App，但能通过 AI 快速调用现存所有平台的服务，真正变成「全能」。</strong></p>
  <p>要实现这种服务即取即用的形式，还需要一个能登录、贯穿所有服务的系统级账号，这也是苹果、华为、支付宝以及微信这些一体性较强的生态的优势。</p>
  <p>「元服务」集成于「原生智能」小艺助手，已经能实现一小部分上述的场景；而支付宝今年推出的智能体「支小宝」，在支付宝小程序生态中也颇如鱼得水。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241221/v2_9a30ab6f42e04bb99f7ef3dbc74b6c69@1200352198_oswg444768oswg1024oswg506_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>苹果有系统级的 Apple 智能，有轻 App，但目前还没看出这家科技巨头结合两者的想法。</p>
  <p>在 App Store 诞生 16 年后的今天，我们手头上的 App 越来越臃肿，一个听歌的 App 能来交友，一个看天气的 App 能用来买东西......这不仅挤占了我们手机的物理资源，也让交互变得更复杂，并且 App 和 App 之间仿佛一个个孤岛，数据难以互通。</p>
  <p>苹果的应对方式是围绕「服务直达」做文章：实时活动和桌面组件，让你不需要打开 App 也能获取信息；能力更强的快捷指令，将复杂的操作减少到一次点击；以及「去 App」化的轻 App ，本身也被苹果寄托了类似的愿景。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241221/v2_027c90bdc5804c93830d42c7b14d5602@1200352198_oswg69258oswg1024oswg458_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>App 终将成为历史，App Store 也会有「倒闭」的那一天，服务直达更有可能通向自然交互的未来。轻 App 可以说是起了个大早，至于能不能赶上这波交互换代的风潮，就看苹果抓不抓得住机会了。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/jA1yz_KkLeZbF5HDUjPEsw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”</a>，作者：苏伟鸿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>