<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3047655821655561</id>
            <title>宝马车主怒了，298元才能远程开门，车企都想像苹果一样躺赚？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3047655821655561</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3047655821655561</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Nov 2024 01:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 远程车控, 付费订阅, 汽车功能, 消费者权益  
<br><br>  
总结: 文章讨论了汽车行业中付费订阅服务的争议，尤其是宝马和奔驰等品牌对基础功能的收费引发了消费者的不满。用户在支付高额购车费用后，仍需为基本功能如远程解锁等支付额外费用，令人质疑其合理性。文章指出，付费订阅的本质在于增值服务，而非基础功能的收费。特斯拉的成功模式展示了软件收入的重要性，传统车企则因缺乏软件基因而难以有效实施付费订阅。合理的付费模式有助于行业发展，但不合理的收费将遭到抵制。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>远程车控APP一年要交298元，不交钱就不给你用？</p>
  <p>近日，有宝马用户称自己的远程车控功能到期后，想要继续使用就得付费，分为月套餐或者年套餐，其中年套餐收费298元。</p>
  <p><strong>如果不续费，将无法继续使用功能，被限制使用的功能包括远程解锁闭锁车门、远程闪灯和鸣笛，仅保留了远程通风。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_7b6fea23653c4c229ed9850776b5b611@5687509_oswg96992oswg600oswg780_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：微博@新浪科技</p>
  <p>看来，这两年不是 BBA 的售价降低了，而是它们换了种方式收割消费者。</p>
  <h2><strong>付费订阅惹争议，车企吃相太难看？</strong></h2>
  <p>不久之前，奔驰和宝马就曾因为付费订阅服务项目站到了舆论中心。</p>
  <p>2022年6月29日，奔驰为购买EQS 450+先锋版的车主提供了付费解锁后轮转向的服务，费用为每年4998元。</p>
  <p>同年7月，宝马推出了座椅加热、方向盘加热等订阅服务。如果用户采用订阅模式，每月需花费18美元，一年的套餐价格为176美元，三年套餐价格为283美元；此前宝马还曾试图让用户为苹果CarPlay和Android Auto每年支付80美元，由于吃相过于离谱，最终以失败告终。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_0fd170d4129e45f9b0905077273a0861@5687509_oswg58643oswg600oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：宝马海外官网</p>
  <p>此举也遭到了网友们的口诛笔伐。国外的段子手们纷纷开始整活了：想要打开车门？请为此支付每月35.95美元的订阅费用；还有限时的“操作者礼包”可供选择，其中包含开门、点火和刹车服务，仅需65.95美元每月！</p>
  <p>然而这种调侃并没有为汽车付费定制踩一脚刹车，反而愈演愈烈。</p>
  <p>在2023年广州车展上，有网友在体验全新一代凯美瑞的时候，发现中控车机里竟然有一项名为“刹车点头缓解系统”的付费解锁项目，付费购买之后，可以在非紧急刹车前，控制车辆的俯仰角度，减少车辆点头现象。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_f2a79cb0a28447ae922332aefae74785@5687509_oswg37332oswg624oswg416_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：微博网友</p>
  <p>这种“刹车点头缓解系统”在很多车上都有，只不过叫法不同。像比亚迪不到10万块钱的车都是全系标配，无需额外付费，丰田这操作多少有点割韭菜的嫌疑。</p>
  <p>针对此次事件，广汽丰田第一时间做出回应声称该系统：“广州车展上的展示车辆为试制车，车机屏幕显示功能均为测试内容。”真真假假大家自行判断。</p>
  <p>最离谱的是&nbsp;smart精灵#1，付费功能多达9个，包括月包、年包、永久包。除了像方向盘加热、座椅通风/加热的功能外，smart精灵#1还上线了各种针对车机的皮肤、配饰，当然也是要付费的。其中配饰都是9.9元起，皮肤为29.9元起，《王者荣耀》皮肤团队都要直呼内行了！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_67e9488fb504493abccd30f7d0da3d3e@5687509_oswg57553oswg690oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：微博@杰克涛</p>
  <p>大众首席执行官曾在接受采访时表示，<strong>将来人们在购买大众汽车之后，可以选择花钱来享受汽车所带来的的自动驾驶服务，且不是终身制，而是包月、包季亦或是包年付费。</strong></p>
  <p>付费订阅，究竟有什么魔力，能让车企们顶着被骂的风险，都要前赴后继呢？</p>
  <h2><strong>汽车“付费订阅”服务的本质是什么？</strong></h2>
  <p>大家发现没有，目前大多数车企所采取的订阅制服务，主要针对的是基础硬件功能。这就带来另一个问题，<strong>花大几十万买的车，难道这个费用还不包含基础硬件的使用权吗？</strong></p>
  <p>基于这个问题，我们来聊聊订阅制的“本质”是什么。</p>
  <p>不知道有多少人小时候订过牛奶，送奶工每天六点半准时将新鲜牛奶送到家门口，精准送达，按月付费。这其实就是订阅制的一种线下表现形式。那么，我们订阅的是牛奶本身，还是送奶工每天按时按点送达的服务？</p>
  <p>我们再举一个“线上”的例子。目前，把订阅服务做得最好的是苹果，根据消费者情报研究合作伙伴（CIRP）的最新报告，苹果的iCloud是美国最受欢迎的苹果服务，近三分之二的用户选择付费的 iCloud 存储服务。</p>
  <p>而随着Apple Music、Apple TV Plus、Apple Arcade等服务的订阅量逐步走高，软件服务逐渐成为苹果业绩攀升的推手。2024年第三财季业绩显示，苹果服务业务营收242.13亿美元，同比增加14.1%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_a454acc4bd1542b7baa021981a20cc84@5687509_oswg182595oswg1030oswg735_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：苹果官网</p>
  <p>苹果订阅服务之所以成功，是因为iCloud承诺给用户的是“就算64G内存的手机也可以通过iCloud储存海量数据”，AppleCare+给用户的承诺是“手机出现什么问题都可以来低价维修甚至直接更换”。</p>
  <p>你就算不订阅，也可以用，但是你订阅了，可以用得更舒服。跟送奶工的逻辑一样吧，你不订阅，也可以喝牛奶，但是你订阅了，可以喝到六点半准时送达的新鲜年奶。</p>
  <p><strong>所以，订阅制的核心就是增值服务。</strong></p>
  <p>车企中特斯拉就做得比较像样，FSD完全自动驾驶就是基于辅助驾驶的增值服务，电池容量解锁也是基于原本续航之外的增值功能，而不是基础功能。</p>
  <p>车企搞订阅制可行吗？可行，但不是思考这功能该不该收费，而是思考如何让付费用户更舒服地用这个功能。比如奔驰订阅的后轮转向，订阅内容应该是后轮转向角度更大，使其获得更好的转向性能。</p>
  <p>说白了，就像网游一样，<strong>一个是付费才能玩，一个是付费就能变强</strong>，如果都得付费的话，玩家用脚投票，都会投后者。</p>
  <p>因此，宝马推出座椅加热、方向盘加热等订阅服务这事，自然引起了很多车主的不满，甚至有黑客直接“宣战”，表示将攻克宝马的付费订阅系统，让用户免费使用该功能。</p>
  <p>最终宝马服软，宣布不会再向用户收取如座椅加热订阅这样的基于硬件功能的费用，更专注于软件和服务相关产品的订阅形式，例如驾驶辅助和停车辅助，而远程控车自然也属于此类。</p>
  <p>你看，其实宝马也知道基于硬件功能的订阅是不对的，就是非得试一下市场反馈，幸好被人骂回来了，不然这个潘多拉魔盒一旦打开，后果就不堪设想了。</p>
  <h2><strong>每家车企内心都住着一个苹果？</strong></h2>
  <p>从车企的角度来看，付费订阅究竟有什么魔力？</p>
  <p>其实说来说去，都是因为有利可图。来看看软件给特斯拉带来了多少收益吧。</p>
  <p>随着功能不断增多，特斯拉的FSD全自动驾驶套件单价也越来越高，从最开始的5000美元涨到6000美元，再到后来涨到8000美元；目前国内FSD的选配价格也从此前的5.6万上涨到了6.4万元人民币。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_23fbb200754b4603b3374089d030302b@5687509_oswg83690oswg466oswg461_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：特斯拉官方</p>
  <p>同时，特斯拉也发售了后排加速提升、辅助驾驶功能扩展、电池容量解锁等一系列服务层面的收费，也开始尝试限时交费使用（饥饿营销）等新的商业模式。</p>
  <p>这一系列的付费订阅给特斯拉带来了多少收益？<strong>从2021年开始，订阅收入就占了特斯拉总营收的7.06%，不仅如此，特斯拉在软件上的收入登顶全球所有车企软件收入榜，累计收入达12.6亿美元。</strong></p>
  <p>美银最新报告预测，如果中国特斯拉车主对FSD软件的需求持续增长，到2030年，该软件将为特斯拉带来每年20亿美元以上的收益。摩根士丹利分析师甚至认为，未来，特斯拉软件收入价值可能会超过其硬件业务的价值。</p>
  <p>很快，特斯拉就能“像苹果一样赚钱”了。</p>
  <p>另一方面，即便是硬件销量下滑，软件的营收依旧可以为其源源不断的输血。</p>
  <p>还是以苹果为例。今年一季度，iPhone销量同比减少了9.6%，苹果整体营收同比下滑4%，但由于软件业务毛利率再创新高——达到创纪录的74.6%，苹果整体毛利润反而增加了8.99%。<strong>苹果模式表明，即使硬件销量出现下滑，只要保有量持续增加，软件就能成为公司更加稳定的增长动力。</strong></p>
  <p>苹果与特斯拉的软件收入，也使得其他车企眼红，马斯克做出了一个与传统车企不一样的商业模式——软件付费，这是那些“百年车企”从未想过的，但由于这些传统车企大部分本身并没有软件基因，所以在学习特斯拉的付费订阅上，就只能把最基础的硬件功能拿来付费。</p>
  <p>可能他们所理解的“软件定义汽车”，就只是把硬件变成软件来卖吧。在他们看来，软件赚钱确实比硬件赚钱更容易，所以这类让人啼笑不得的付费订阅就出现了。</p>
  <p>从结果来看，付费订阅其实也是一把双刃剑，用得好就能像特斯拉这样创造更大的价值，用的不好很可能就会“搬起石头砸自己脚”，最后钱跟口碑都没赚到。</p>
  <h2><strong>写在最后</strong></h2>
  <p>合理的付费，我们赞成，因为这会让行业生态往更好的方向前进，消费者的车“更强”，车企也赚到了钱，双赢；但不合理的基础功能付费，坚决抵制，“软件定义汽车”不能成为车企收割消费者钱包的借口。长久来看，技术、功能的不断升级才能带来更多付费用户，这些将基础功能“包装”成升级付费的做法，注定将被市场淘汰。</p>
  <p>本文来自微信公众号“电车通”，作者：电车通，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>