<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2604520625060487</id>
            <title>阿里腾讯京东没做成的事，让这家公司做成了｜产品观察</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2604520625060487</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2604520625060487</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Jan 2024 01:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 华世界, B端市场, 产业互联网, echOS
<br>
<br>
总结: 华世界是一家专注于B端市场的产业互联网公司，通过其自主研发的操作系统echOS，帮助企业实现数字化和线上化的交易，解决B2B交易中的互联互通问题。华世界的服务对象主要是大型集团和卖场，通过整合内外部资源，连接上下游供应商和渠道商，提供多方服务和个性化渠道管理，简化复杂的B2B交易过程。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者&nbsp;|&nbsp;韦雯</p><p>编辑&nbsp;|&nbsp;袁斯来</p><p>深圳从来不缺乏财富故事。只是很多时候，它们没有互联网公司那般性感和高调。</p><p>给传统公司做数字化交易系统，能是多大的生意？</p><p>产业数字化技术提供商「华世界」给出答案：6年时间，它的平台交易总额已超500亿元，服务3000余家战略合作生产商和15万家渠道商。这些客户中，不乏苏泊尔、美心、三棵树等知名公司，也有万众城这样的大型卖场。</p><p>华世界主要为大型集团提供数字化平台。从采购到销售，华世界将上下游供应商、渠道商吸引到平台中来，帮助他们从线下走到线上，方便企业统一调配；也为大型卖场提供数字化解决方案，管理旗下商户。</p><p>和toC公司的光鲜性感不同， 华世界所在的toB行业务实、低调，因此也不为外界所熟悉。除了和C端用户距离稍近的云服务外，B端生意还有交易平台、ERP、企服软件等等。</p><p><strong>隐藏在水面之下，并不妨碍B端市场暗潮涌动。</strong>这是一个100万亿容量交易市场。</p><p>但是B端企业用户似乎一直处于“原始交易”阶段。当我们能够一目了然地在手机上浏览各个商家信息，商家也能通过电商大数据去分析消费者时，B端用户仍旧在线下依靠私人人脉关系交换信息、交易买卖。</p><p>如此这般“以物易物”，背后的原因不难理解。企业和企业间想达成一笔交易，需要经历无数的私密交易流程。企业间需要考虑贸易条款、支付方式、账期、价格等等要素。而谁能对传统产业进行创新升级，把B2B的需求摸清，将会触达且联通超过5000万家企业的庞大生意。&nbsp;</p><p>华世界想要解决的就是将B端客户线下交易“线上化”。这是一个老命题。值得注意的是，华世界提供的并不是一个单独的功能软件，它基于分布式产业独立站技术、跨行业的实时交易技术以及搭载3000+功能元的产业智慧云脑ICB，做出了一款产业互联网操作系统echOS，最终帮助企业整合内外部资源，实现跨产业间互联互通。</p><h2><strong>区别阿里巴巴，看见华南城下的真实商战</strong></h2><p>2012年，华世界的创始人段丰元刚从英国剑桥大学毕业，入职华南城第一天就想提离职。</p><p>深圳华南城位于龙岗区平湖区域，远离市区CBD和高大上的金融数字，他以为自己要做房地产了。这一切在清华毕业、海归工商管理系高材生的他看来，和自己想象的职业价值差太远。</p><p>但当段丰元深入了解华南城后，发现做的不仅仅是买地卖地的生意。华南城集聚了全国数十万多个商户，是全球最大的综合商贸物流中心。最大的华南城落地安徽合肥，有16个深圳华南城大小，共16平方公里，“比一个行政区还要大”。</p><p>段丰元意识到，在华南城做经营管理，需要运营好商户，让每期的商户都能赚到钱，更好地经营和做生意。其中，将线下交易挪到线上，做数字软件，一直是华南城想做的事情。“互联网的下半场在产业互联网。”</p><p>过去十余年间，华南城不断投入重金试验。自2009年上市后，华南城曾试水做华南城网，总计投入了几个亿。</p><p>当时段丰元任职华南城集团CIO，他表示<strong>华南城网切切实实的经历了B2B的黄页时代、交易撮合时代、自营交易时代以及互联时代。</strong>“想将华南城数字化，将B2B数字化，是一件很苦且需要接地气的事情。”</p><p><strong>这种接地气体现在需要去走访、实地了解商户的真实需求。线下商业世界会展现出极其复杂的面貌。</strong></p><p>在洛阳汝阳县，段丰元经历过这样的一件事，当时它们获得了老板电器的线上销售权，把一台进货价3000元的抽油烟机卖给县级门店。“老板电器的洛阳市代特别激动，宁可亏1000元也要跟我们血拼。”</p><p>从这件事上，段丰元意识到，在B2C时代，平台可以通过烧钱补贴，简单粗暴的进行“切断和取代”线下的交易关系。但是在B2B产业交易时代，由于每个渠道商的下游是少量、熟悉而稳定的，一个市代就10多个区县下游渠道商，如果平台抢夺了一个，它的销售业绩就可能少了10%。因此渠道商无论如何、拼尽全力也要保住自己少量且优质的渠道资源。</p><p>基于在华南城的工作经历，段丰元对B2B交易线上化、数字化有了不同的理解。他向硬氪解释，真实的B2B交易复杂度远远大过于电商购物。商户们的交易注重隐私性，还会逐层逐级地定价、付款，大批量交易还会多层流转。譬如说很多拿货价、折扣价是保密的，而且交易常常有预付款、发货款、安装款、到货款、质保金等多种交易形式，还需要考虑多级的返点、返利、返现等多级联动的处理。</p><p>传统的ERP围绕着某一核心企业，上下游之间不同企业ERP不互通。从厂家到省代、到市代到区县代理或者门店，每个企业去沟通的时候，都要在对方的ERP体系中，开设独立的账号。也就是说，理论上供应商给1000个企业供货，就要开1000个企业账号，需要上传1000次文件。</p><p><strong>在如此复杂的线下交易链路中，传统ERP和电商无法深度互通。</strong>2017年，段丰元决定创立华世界，希望华世界去解决B2B交易中的互联互通问题。</p><p><strong>华世界的第一曲线业务</strong>聚焦建材市场，通过构建采购平台和销售平台，连接起下游开发商、中游渠道商、上游制造商。相较于取代供应链中的任何一环，华世界更侧重提供多方服务，由此沉淀交易数据和运营经验。</p><p>为了实现B2B交易的线上化和智能化，华世界把上万种产业交易场景解构。先解构成功能元，再在线上重构出来。最终，基于3000多个功能元，华世界构建了“产业智慧云脑ICB”（Industrial Cloud Brain）这也是<strong>第二曲线业务——产业互联网操作系统echOS的底层架构</strong>。</p><p>和阿里巴巴不同，仅在定价方面，华世界的圈层价功能可以实现千人千价的个性化渠道管理场景，还可以根据原材料价格浮动自动调整商品价格。而在1688上，单一的价格策略无法应对变幻莫测且复杂的B端市场。</p><p>这些功能元使得复杂的B2B交易过程得以简化。告别以往线上只能看商品和初步建立联系，谈单和交易还得转到线下的模式，段丰元介绍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_ffff28f75c634965871412b56d729b53@5612643_oswg476309oswg864oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">echOS实际应用页面</p><h2><strong>做B端的OS系统</strong></h2><p>在面临赛道选择时，华世界有垂直行业和泛产业两项选择。段丰元看见了垂直行业的头部企业发展脉络，他认为单个产业互联网平台的成长和发展周期是非常缓慢和艰难的。</p><p>原因则在于，行业龙头平台各自独立、垂直，互相之间无法实现深度互联，从而形成了产业链间的孤岛。“产业交易最本质的形态，不是单向、单层的线性逻辑，而是立体、分布式的网络化逻辑。”段丰元向硬氪解释 。</p><p><strong>做平台是首先被段丰元pass的选项。</strong>“TO B时代不能再像TO C时代购物中心统一收银的方式进行，会面临垫资风险，而是需要像华南城卖铺或者租铺的方式，把独立站平台给到企业，企业用自己的独立站跟上下游进行交易。”</p><p>于是，建立分布式、去中心化的系统提上了日程。2020年，华世界的代码被推翻重写，段丰元建立了一个200人的团队，按照“神经网络”的逻辑去重新建模。</p><p>段丰元解释，华世界将大量后台数据、每个交易行为，利用“神经网络”的逻辑分化为小“功能元”，再进行算法运算，最后在线上重构。创造“产业智慧云脑ICB”的过程也是数学建模过程。</p><p>在此基础上，叠加分布式产业独立站技术、跨行业的实时交易技术，华世界建立起分布式产业互联网，实现「采销一体，内外协同」的数字化解决方案。</p><p>echOS涵盖智慧营销、智慧经营、数字采购、OA协同四个板块，目前已有百川供应商、鹰眼数字采购、代理管理、指尖进销存等近50个APP，企业可以根据自己的业务需要选用和组合。比如在百川供应商APP，企业可以共享供应商资源，相互评估等级，筛选出优质供应商，确保供应链的稳定和高效。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240114/v2_188aa0e2cd2d4e19a8f09739526524c4@5612643_oswg557906oswg864oswg611_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">华世界app图谱</p><p>具体来讲，在华世界echOS系统上，每个企业都可以建立自己的产业独立站，在同一个聊天页面，就能与上下游，甚至是与跨产业的企业交流与协作。这也是echOS与传统ERP系统的差别所在，即实现去中心化，任何企业都是独立自由的，不是某个中心企业的子系统。</p><p>基于华世界OS底层系统，企业还可以自己组建产品研发团队或引入第三方开发者，在OS系统上建立自己的应用程序。<strong>段丰元解释，这一点和苹果、华为这样的手机公司有类似之处，最终都是希望通过自己研发的系统，建立起闭环的生态。一旦参与的开发者足够丰沛，这个开放且实现闭环的系统本身将成为极深的护城河。</strong></p><p><strong>未来，在商业生态中，或许能够承接起海量B2B生意。</strong></p><p><strong>将B2B做好，是一件难且长期主义的事情。一方面，要看见商业水面下的浮动，另一方面则是尊重个体的利益，或许选择“去中心化”平台型系统是国内B2B的转型契机。</strong></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2602462748729216</id>
            <title>微软超越苹果，登顶全球市值之巅</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2602462748729216</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2602462748729216</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Jan 2024 01:16:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 周五股市, 大型银行, 标普500, 科技股
<br>
<br>
总结: 周五股市收盘涨跌不一，大型银行的业绩未达预期，标普500仍实现上涨。科技股中，微软超越苹果成为全球市值最高公司，但特斯拉、英伟达等科技巨头股价下跌。此外，生产者物价呈现通缩趋势，PPI数据的出炉重振了市场对降息的预期。华尔街知名空头投资者改变了立场，预计标普500指数将继续上涨。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>周五股市收盘涨跌不一，大型银行的业绩并未如预期般为季度财报季注入强劲动力，令市场情绪受挫。然而，值得注意的是，在经历了2024年初的艰难开局后，标普500在本周收盘时仍实现了上涨。</strong></p><p><strong>科技股方面，微软股价继续刷新历史高位，成功夺取了苹果长期以来持有的最高市值公司桂冠。但与此同时，特斯拉、英伟达等部分科技巨头股价下跌，对大盘构成了一定压力。随着财报季的深入，一些龙头股开始受到业绩影响，市场关注的焦点也逐渐转向企业盈利表现。</strong></p><p>今日收盘，道指周五收盘下跌0.31%，而标普500指数上约0.08%，纳指上涨不到0.02%。</p><p>本周，道指上涨0.3%，标普500上涨1.8%，纳指上涨3.1%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240113/v2_7a31f3e83ab4440c8ba040bcc7506782@5576020_oswg61907oswg1080oswg210_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>今日的数据显示，生产者物价方面呈现出通胀下行的积极趋势，这对于经济来说无疑是一个好消息。</strong></p><p>具体来说，美国12月份的PPI同比增长仅为1%，低于预期，并且环比还下降了0.1%。<strong>值得一提的是，这已经是连续三个月未出现增长，创造了自2020年以来的最长止跌期。</strong></p><p><strong>同时，12月份的核心PPI同比增长也意外地放缓至1.8%，创下了三年来的最低增速。与此同时，环比并未如市场所预期地加快增长，而是与11月持平，保持零增长。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240113/v2_63fba5b268224712aa71d650cdb3752b@5576020_oswg230729oswg640oswg374_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在周四公布的CPI数据意外升温，对降息预期造成打击之后，<strong>PPI数据的出炉重振了市场的预期。投资者们开始加大押注美联储将在3月份启动降息的力度。</strong></p><p><strong>根据芝商所（CME）的工具显示，期货市场在周五盘中预计的3月降息概率从周四的73%上升到了81%。</strong></p><p><strong>此外，市场对于2024年全年的降息幅度预期也达到了170个基点，创下了历史最高纪录。</strong>定价已经充分体现了年内六次每次25个基点的降息，并且第七次降息的概率也高达65%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240113/v2_2cb8375fed0443a88679625f2857f70c@5576020_oswg50634oswg640oswg378_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>&nbsp;</p><h2>01 微软超越苹果，成为全球市值最高公司</h2><p><strong>微软周五实现了1%的涨幅，收盘价为388.47美元，市值达到2.89万亿美元，这一数字创下了自2021年11月以来的新高，使其市值首次超过了苹果。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240113/v2_67f92bde21fa476bbcafa978731fe8d0@5576020_oswg326559oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>Matrix Asset Advisors的首席投资官大卫·卡茨指出，微软在盈利增长方面的表现优于苹果，并且微软在阐述其增长路径时更加清晰明确，尤其在人工智能领域。他补充说，微软的人工智能路线图更明确，这将加速其长期增长，使得微软的前景更加引人注目。</strong></p><p>尽管微软和苹果都是2023年“七巨头”中的一部分，且都呈现出强劲的涨势，但它们在今年的命运却有所不同。微软受益于人工智能的乐观前景，上涨了3.3%，而苹果则因对增长的担忧下跌了3.4%。此外，苹果今年遭受了三次分析师评级下调。</p><p><strong>华尔街对苹果持较不乐观的态度，这表明如果微软能够维持甚至进一步扩大其刚刚获得的规模优势，人们也不会感到意外。</strong></p><p><strong>根据分析师的平均目标价，微软在未来12个月内的涨幅预计约为8%，这一数字略高于苹果的预期回报。</strong>这样的增长幅度可能会使微软的市值突破3万亿美元，跻身仅有的两家达到这一里程碑的公司之列。</p><p>尽管微软和苹果仍然是标普500指数中最重要的权重股，但几乎没有其他公司能与它们的规模相提并论。石油巨头沙特阿美的价值仅略超过2万亿美元，而谷歌、亚马逊和英伟达的估值都超过1万亿美元。去年涨幅近200%的Meta是下一个最接近的，市值略低于1万亿美元的门槛。</p><h2><strong>02 华尔街知名空头大转向&nbsp;</strong></h2><p>华尔街一位曾持有美股最悲观看法的空头投资者已经改变了他的立场。</p><p>Piper Sandler &amp; Co.的Michael Kantrowitz在2023年期间对标普500指数的年终前景持最悲观看法，但如今他的看法转为看涨，<strong>预计标普500指数今年将逼近创纪录的5,000点，前提是劳动力市场保持稳定。</strong></p><p>Kantrowitz表示，他的基线预测是该指数将达到4,950点，相对于周四收盘时的4,780点有所上升。尽管如此，他认为今年的波动范围将在最多增长5%到最多下跌10%之间，除非每周申请失业救济人数从目前的20万左右激增。</p><p>“如果首次申领失业救济人数升至27.5万人，我们将调整这些预期，”Kantrowitz补充道。值得注意的是，首次申领失业救济人数自2021年以来从未达到这个水平。</p><p><strong>与此同时，他的看涨观点超过了彭博追踪的卖方策略师平均目标4,851点。这也标志着他对去年大部分时间的看跌观点的明显转变，当时由于对美联储的紧缩行动可能导致经济螺旋式下降的担忧，他曾预警美国股市将下跌。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240113/v2_cd22ff1287d549bf983efd6d873aaa82@5576020_oswg89175oswg550oswg309_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而，如今消费者和公司在借贷成本上升的情况下仍然表现出韧性，这助长了对经济软着陆的乐观情绪，推动标普500指数去年上涨24%。</p><p>Kantrowitz上个月向客户表达歉意，称美联储今年对潜在货币宽松证策的鸽派转变是美股的积极催化剂，可能会扩大市场上涨的广度。“今年我对股票绝对收益的判断大错特错，”Kantrowitz在12月15日的一份报告中写道。“我正在努力保持开放的心态，愿意收起我的自负，不再固执己见。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/upXWThb-xp5KjASCN4gOoA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“美股研究社”（ID:meigushe）</a>，作者：美股研究社，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2601669255248514</id>
            <title>健康160赴港IPO，互联网医疗也有华为概念股？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2601669255248514</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2601669255248514</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Jan 2024 01:13:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 健康160国际有限公司, IPO上市申请, 互联网医疗概念, 宁远科技
<br>
<br>
总结: 健康160国际有限公司是一家数字医疗平台，近日向港交所递交了IPO上市申请。该公司的前身是宁远科技，曾是新三板上市的“互联网医疗第一股”，但在遭遇重大危机后亏损严重。尽管互联网医疗概念逐渐式微，但健康160仍然决定赴港上市。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，数字医疗平台健康160国际有限公司（以下简称“健康160”）向港交所递交主板IPO上市申请，申万宏源香港、清科资本为其联席保荐人。</p><p>回看2023年9月28日，“互联网护理第一股”东软熙康港交所上市首日就遭遇42.86%下跌，截至1月12日累计跌幅已超过73%。</p><p>在一定程度上，东软熙康的重挫也反映了互联网医疗概念愈发式微的现状，但即便如此也没能阻挡一众互联网医疗相关公司奔赴公开市场的步伐。</p><h2>01 从挂号平台到“华为概念股”？</h2><p>2004年前后，先后做过大学老师、医院信息科主任的罗宁政瞄准医药信息化产业，决定下海创业。</p><p>2005年，健康160的境内主要经营实体——深圳市宁远科技有限公司（以下简称“宁远科技”）成立，目前由健康160通过合约安排控制97.72%股权。</p><p>同一年，罗宁政注册了91160.com的域名。宁远科技主要为医院提供软件业务，直到2010年才上线挂号业务并正式推出“就医160”平台。</p><p>彼时，正是各大医院刚开始接受网络预约挂号的时期。逐渐地，就医160平台接入的医院及服务的患者越来越多，2011年还曾得到深圳卫计委授权，成为深圳市的统一挂号平台。</p><p>2015年12月15日，宁远科技登上新三板，代码834750，被称为“互联网医疗第一股”，公司迎来高光时刻。</p><p>然而登陆新三板不足一年，宁远科技即遭遇重大危机，2016年8月被曝大批裁员，10月再被爆料将启动冻薪，三季度末及四季度工资将不再正常发放。</p><p>当时，宁远科技主要依赖民营医院广告业务，而2016年第二、第三季度，受“魏则西事件”影响，不少民营医院收入出现大幅下降。</p><p>在同一年，宁远科技推出医药健康用品零售业务，包括个人增值服务、医药电商、保险、体检等，并成为此后一段时间重要收入来源。</p><p>2021年，健康160取得互联网医院牌照，并于2022年推出后台管理软件160云医院。</p><p>值得注意的是，在招股书的“业务里程碑”一节中，健康160将“与一家于中国注册成立的全球领先的信息与通信技术基础设施及智能终端提供商达成合作协议，在其开发的所有智能终端的服务网格中正式推出我们的健康160手机应用程序”也写了进去。</p><p>而新闻信息显示，2023年8月，健康160等公司与华为签署了终端云服务全面合作协议，在鸿蒙生态“服务分发”方面展开合作。</p><p>健康160将入驻华为手机负一屏，用户无需下载APP即可在华为手机负一屏、智慧搜索、桌面万能卡片、双击电源键等系统级入口使用健康160服务。</p><p>回看宁远科技的资本进程，彼时于2018年，平安好医生、微医等先后公布IPO计划，宁远科技也从新三板摘牌，罗宁政表态次年将启动IPO。</p><p>但直到2022年1月，本次上市主体健康160于开曼群岛注册成立，方才迈出赴港上市的第一步。</p><h2>02 至今仍未盈利，卖药业务频收罚单</h2><p>在招股书中，健康160自述为一家数字医疗健康服务平台。</p><p>目前，挂号仍是健康160最重要的功能之一，借助挂号带来的巨大流量，带动在线问诊、医生评价、健康资讯、健康商城等功能。</p><blockquote><p>截至2023年6月30日，健康160平台已连接超过1.4万家医院及超过1.6万家基层医疗卫生机构，并有约6600家私立机构在平台上主要提供如牙科、眼科及体检等消费医疗服务。平台注册个人用户4490万名，2023年上半年平均月活跃用户为300万名。</p></blockquote><p>新三板上市期间，宁远科技始终未盈利，2013年到2016年，净利润分别为-601.23万元、-1744.34万元、-7141.04万元、-1.18亿元，亏损从百万级增至亿级。</p><p>医药电商业务上线后情况也并未扭转，2017年业绩预告显示，宁远科技当年收入首次突破亿元，但亏损仍达到2883.94万元。</p><p>目前，健康160的收入主要来自两部分：数字医疗健康解决方案，包括在线营销、第三方医药商城佣金收入、提供医院管理系统、在线问诊服务佣金等；以及医药健康用品销售，包括批发及零售业务。</p><p>但时至今日，健康160仍在亏损。</p><p>2020年-2022年及2023年1-6月（“报告期”），健康160分别实现营业收入2.79亿元、4.23亿元、5.26亿元及2.69亿元，净利润分别为-2987.6万元、-1.52亿元、-1.20亿元及-2477.6万元。</p><p>其中来自医药健康用品销售的收入分别占总收入的55.63%、62.34%、73.19%及69.06%，但这部分的毛利率微乎其微，并且随着其中的批发业务占比增加，毛利率愈发降低，报告期内分别仅为7.9%、4.0%、4.1%及2.1%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_33b05492f6b448a6b26872cdf00971d7@000000_oswg153260oswg1080oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：健康160招股书</p><p>毛利率走低的同时，健康160的医药健康用品销售业务还频收罚单。</p><p>据不完全统计，2021年至今，健康160主营医药零售及医疗器械批发业务的子公司广东一六零医药连锁有限公司（“一六零医药”）被市场监管部门共处罚11次，其中9次皆因广告违法问题。</p><p>最近一次为2023年5月，因违法发布处方药广告，一六零医药被深圳市市场监督管理局罚款2万元。</p><p>资料显示，2023年重组后，一六零医药将药品零售业务转让予健康160的另一子公司，并停止医疗器械批发业务，目前已无实际业务营运。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MjAwNDU2Mw==&amp;mid=2247495947&amp;idx=1&amp;sn=35665a58dc5314fb329758733ddd0b66&amp;chksm=fd84940ace71554f319bf753bcbf7cddde89dd598f70561a7da557c5a75b922d3152d18d3f1e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“洞察IPO”（ID：dongcha-ipo）</a>，作者：苏杭，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2602875193145986</id>
            <title>为了用户的隐私，谷歌这次要向互联网广告开战</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2602875193145986</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2602875193145986</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Jan 2024 00:54:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 谷歌, Chrome浏览器, Cookie, 第三方Cookie
<br>
<br>
总结: 谷歌在Chrome浏览器上禁用第三方Cookie，这是一项重要的决策，对于互联网广告行业来说是一次巨大的变革。Cookie作为一种记录用户身份的技术，被广泛应用于辨别用户身份和追踪用户行为。然而，第三方Cookie的存在也引发了用户隐私和数据安全的担忧。谷歌的决策将限制第三方Cookie的使用，这对于广告商和互联网巨头来说是一个挑战，但也是推动行业向更加注重用户隐私和数据保护的方向发展的重要一步。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在经历了漫长的反复拉扯之后，谷歌在Chrome浏览器上禁用Cookie的决策终于迈出了第一步。</p><p>美国当地时间1月4日，谷歌方面宣布将对3000万Chrome浏览器用户开展测试，限制其使用第三方Cookie。据悉，参与测试的用户将会默认获得谷歌称为Cookie封锁工具的跟踪保护，具体表现就是在Chrome浏览器的URL栏中出现一个眼睛图标。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240113/v2_bf33b6a97605421fb51aafb319ec656f@000000_oswg27947oswg600oswg374_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此前在2020年春季，苹果就率先开始了对第三方Cookie“动刀”，在Safari 12.1版本中加入了智能跟踪预防（Intelligent Tracking Prevention，ITP）功能，限制所有第三方Cookie。</p><p>紧接着在2021年夏季，谷歌也宣布Chrome将使用FLoC（Federated Learning of Cohorts, 联邦学习群组）技术来代替第三方Cookie。然而彼时谷歌这一决策受到了海量广告商的抵触，最终搁浅。</p><h2>01</h2><p>事实上，Cookie是一项非常古老的技术、是由网景公司在1994年开发，它是http协议的一段附属信息，作为浏览器和服务器底层信息交换的一种方式，被广泛应用于辨别用户身份。</p><p>简而言之，Cookie是一个记录用户身份的文本文件。它的作用就是假如用户访问了某一个网站，浏览器里就会储存这次访问的Cookie信息，如果你在一段时间内再次访问同一个网站，服务器就可以分辨出两次访问的用户是同一个对象。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240113/v2_6ad054717d1347a9adc912afa26cf22e@000000_oswg35650oswg561oswg489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相信大家在浏览器上访问不同网站时，会遇到浏览器提示是否存储账号密码，这其实就是Cookie的一种典型应用，此时只需同意存储，后续就可以实现在相关网站免登录。在没有Cookie之前，整个互联网都是“静态”的，因为网站根本没法记住是谁在与自己进行交互，所以有了Cookie之后，互联网才变得“鲜活”起来。</p><p>然而网站可以通过Cookie知道用户的身份，并且用户每次向网站发送请求都需要带上Cookie，接下来会发生的事情就不难猜测了。</p><p>毕竟Cookie所记录的登录状态、浏览历史都是极有价值的数据，有读取Cookie权限的网站自然也就会将其有效利用。众所周知，绝大多数网站都是依赖广告来挣钱，网站站长往往是一个乃至数个广告联盟的成员，而广告联盟则是由百度、腾讯、亚马逊、Meta等互联网巨头主导。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240113/v2_711cbf2375e7471d8380dcf6df2dc851@000000_oswg29634oswg600oswg351_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作为获得广告营收的代价，网站为广告商的第三方Cookie就提供了场景，这就是为什么使用浏览器的时候可以发现，很多网站上往往不是只有自己的Cookie ，还有来自百度、谷歌、腾讯等公司的Cookie。这类数字广告巨头实际上就是通过分发的代码模块嵌入到不同网站中，来让这些网站实现显示广告的功能，而这些巨头的Cookie往往就包含在它们提供的广告代码模块里。</p><h2>02</h2><p>第三方Cookie的作用，就在于将用户在不同网站的行为给串起来，如此一来，广告商建立的用户画像又怎能不精准呢？举个例子，如果在百度上搜索了一款手机，随后打开微信后，可能就会发现朋友圈里居然出现手机的相关广告。这其实就是数字广告行业以Cookie为锚，跨越不同网站及平台来追踪用户的结果。</p><p>同时由于Cookie可以为每一位用户生成唯一的用户ID，并发送到广告商的服务器里，所以它又可以作为衡量网站广告效果的工具存在。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240113/v2_1db8d2f6a99b4effa2e0cc69a85184a7@000000_oswg31560oswg600oswg395_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>过去几十年间，这套商业模式让雅虎、谷歌、Meta、亚马逊、腾讯、阿里巴巴等公司成长为了一个个市值万亿的巨头。然而在当下这个用户愈发重视个人隐私的时代，谁都不希望有一双眼睛一刻不停地追踪自己在互联网中的一举一动。所以目前在绝大多数的浏览器里，实际上都提供了禁用第三方Cookie的选项。但问题是，知道第三方Cookie负面性的用户并不多。</p><p>因此淘汰第三方Cookie已然成为了大势所趋，同时也是互联网广告行业有史以来最大的变化之一，但作为一个稳定运行了三十年的体系，无数既得利益者的存在是阻碍其被淘汰的关键。毕竟没有了Cookie，广告如何触达目标受众将会成为一个巨大的问题。而苹果当年能在Safari上限制第三方Cookie，因为它是苹果，其封闭的围墙花园导致了没有竞争对手存在，广告主想要触及苹果设备的用户就只能遵守这一套规则。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240113/v2_f881e71c8baf432aa950cc5de622f21b@000000_oswg11023oswg600oswg260_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可谷歌所面对的环境截然不同，Chrome并非是唯一的一款浏览器，别的不说，微软的Edge早已是虎视眈眈了。一旦没有了第三方Cookie，广告主在Chrome上投放广告的热情必然就会下降。所以这样来看，此次谷歌或许真的是有壮士断腕的决心了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649856382&amp;idx=2&amp;sn=0730eb1bd94ff58b83879f24c3f6df2c&amp;chksm=86863a93af39535b7104f4614331e8e5d9706d73420e0febb89f9d45cd3543e6c1be8d543646&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2605155125869442</id>
            <title>8点1氪丨7195名投资者获赔2.8亿开始到账；饿了么否认与字节跳动接洽收购；微软超苹果成为市值最高公司</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2605155125869442</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2605155125869442</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Jan 2024 00:22:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国证券集体诉讼和解, 泽达易盛, 饿了么, 微软, 春运火车票, 中国咖啡门店数量, 王者荣耀抖音直播, 国际消费电子展, 中国汽车品牌在俄罗斯销量, 广州配售型保障性住房, H18远洋1, 全国发热门诊接诊量, 合格境外机构投资者(QFII)
<br>
<br>
总结: 中国证券集体诉讼和解第一案中，7195名投资者获得2.8亿赔偿；饿了么否认与字节跳动接洽收购；微软超过苹果成为全球市值最高公司；春运首日火车票开售，部分热门车次已售罄；中国成为全球最大的品牌咖啡店市场；王者荣耀抖音直播将全面开放；中国企业在国际消费电子展获得创新奖；中国汽车品牌在俄罗斯销量前十名；广州计划筹建不少于1万套配售型保障性住房；H18远洋1拟再次展期；全国发热门诊接诊量呈波动下降趋势；81家机构获批合格境外机构投资者资格，外资加码布局中国市场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>TOP3大新闻</h2><p><strong>中国证券集体诉讼和解第一案，7195名投资者获赔2.8亿开始到账</strong></p><p>日前，上海金融法院审理的投资者诉科创板上市公司泽达易盛（天津）科技股份有限公司（以下简称“泽达易盛”）及其实际控制人、高管、中介机构等12名被告的证券虚假陈述责任纠纷案以调解方式审结。中证中小投资者服务中心有限责任公司代表7195名适格投资者获2.8亿余元全额赔偿。&nbsp;</p><p>据悉，该案是全国首例涉科创板上市公司特别代表人诉讼，也是中国证券集体诉讼和解第一案。记者在某平台上看到，多名投资者近日发帖称已收到泽达易盛赔偿款。还有网友发帖晒出了收到的赔偿金。（中国证券报）&nbsp;</p><p><strong>饿了么否认与字节跳动接洽收购</strong></p><p>近日，多位知情人士称，字节正与阿里接触，洽购饿了么，此收购案仍在谈判过程中，尚未有最终结果。对此，饿了么官方坚决否认了相关传言，并表示“完全没有的事，完全是谣言”。据此前报道，2023年12月时，曾有消息传出字节将以70亿美元价格收购饿了么，随后双方均公开否认了这一消息。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>微软超苹果成为全球市值最高公司</strong></p><p>微软公司两年多来首次超过苹果公司成为全球市值最高的上市公司，近几周对智能手机需求的担忧拖累了苹果股价。微软周五上涨1%至388.47美元，使该公司收盘时市值达到2.89万亿美元。与此同时，苹果上涨0.2%，收盘时市值为2.87万亿美元。这是自2021年11月以来，微软的收盘市值首次高于苹果的市值。（新浪财经）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>春运首日火车票开售：出行线路较分散，部分热门车次已售罄</strong></p><p>春运火车票于1月12日开始发售。飞猪数据显示，截至12日15时，飞猪平台上春运首日火车票预订量同比增长164%，北京—石家庄、北京—郑州、深圳—长沙、上海—合肥、上海—南京等线路为春运首日热门预订线路，不少热门车次已售罄。春运首日客流虽然密集，但线路较分散，除少量旅游线路与公商务重合的线路外，大多并不拥挤，热门目的地为重庆、哈尔滨、成都、北京、西安、昆明、贵阳、广州、长沙、郑州；出发地集中在广州、北京、上海、深圳、杭州等地。（每日经济新闻）&nbsp;</p><p><strong>中国咖啡门店数量全球第一</strong></p><p>2023年12月13日，研究机构“世界咖啡门户”（World Coffee Portal）发布的最新报告显示，中国已超越美国成为全球最大的品牌咖啡店市场。过去12个月，中国咖啡品牌在全球的门店总量首次超越美国，以4.97万家的数量跃居全球第一。而同期，美国品牌咖啡店仅增长了4％，目前为40062家。“中国——一个喝茶的国家，如今拥有比美国更多的品牌咖啡店。”美国有线电视新闻网（CNN）称。（中国新闻周刊）&nbsp;</p><p><strong>王者荣耀抖音直播将全面开放</strong></p><p>1月13日，《王者荣耀》官宣，《王者荣耀》抖音直播将全面开放。《王者荣耀》和抖音正式破冰，对于游戏行业来说无疑释放出一个重要信号：随着抖音成为游戏买量最重要的渠道，以及字节跳动主播剥离游戏业务退出腾讯腹地，腾讯开始正面解除对字节跳动的封锁。</p><p>有游戏行业人士表示，不排除双方接下来或会寻求进一步的合作。“抖音在游戏行业主要作为投放拉新渠道的角色存在，字节跳动方面也不会从游戏赛道彻底退出，后续在深入的联运、代发行等方面，都有与腾讯合作的可能。”（新浪科技）</p><p><strong>15家中国企业获得国际消费电子展2024年度创新奖</strong></p><p>2024年美国拉斯维加斯消费电子展1月12日落幕，最终有15家中国企业的技术和产品获得了2024年度创新奖。据了解，今年共计3000多个产品参与了此次评选，比2023年增加40%，提交数量创历史新高，提交数量最多的两个类别是“数字健康”和“可持续发展、生态设计和智慧能源”。&nbsp;(央视新闻)&nbsp;</p><p><strong>中国六个汽车品牌进入俄罗斯销量前十名</strong></p><p>俄罗斯汽车市场分析机构Autostat表示，2023年有6个中国汽车品牌进入俄罗斯销量前十名。2023年俄罗斯轿车新车销量总计105.87万辆，同比增长达69%。数据表明，第一名是俄罗斯品牌拉达（Lada），全年销量为324446辆。中国品牌占据了从第二名至第七名的位置，奇瑞在中国品牌中销量第一，销量增长2倍达118950辆，所占市场份额为11.2%。排名第三的是哈弗，销量增长2.3倍达111720辆，所占市场份额为10.6%。进入前十名的品牌还有吉利（118950辆）、长安（47765辆）、星途（42152辆）、欧萌达（41983辆）。此外，韩国起亚、现代和日本丰田分别占据第八至第十名。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>广州首批配售型保障性住房开工，今年将筹建不少于1万套</strong></p><p>1月13日，广州市在黄埔区知识城何棠下举行首批配售型保障性住房开工仪式，其他项目正在加紧开展前期工作，今年将陆续开工，年内计划筹建不少于1万套。广州将在城中村改造中筹建配售型保障房，统筹解决城市户籍人口和引进人才住房困难问题。（广州日报）&nbsp;</p><p><strong>“H18远洋1”拟再次展期：6月底前支付2亿元本金，剩余15亿展期至2026年6月</strong></p><p>远洋集团公司全资附属公司远洋控股集团（中国）有限公司1月14日发布公告，鉴于公司当前经营现状，将于1月18日至1月20日召开远洋控股集团（中国）有限公司公开发行2018年公司债券（第一期）（简称“H18远洋1”）2024年第一次债券持有人会议，审议包括调整兑付方案在内的议案。当前余额17亿元。新的兑付方案显示，远洋控制将先于2024年6月30日前支付宽限至2024年1月20日的应付未付本金（合计面额2亿元），再对剩余15亿元本金进行展期。剩余本金（合计面额15亿元）兑付时间调整为自2025年3月2日起至2026年6月2日。自2025年3月起，本期债券剩余本金兑付金额开始分期兑付。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>国家卫健委：全国发热门诊接诊量呈波动下降趋势，医疗服务总体平稳有序</strong></p><p>1月14日，国家卫生健康委举行新闻发布会，邀请相关专家介绍我国冬季呼吸道疾病防治和健康提示有关情况。国家卫生健康委新闻发言人米锋介绍，元旦以来，全国医疗机构发热门诊接诊量呈波动下降趋势。当前的呼吸道疾病仍以流感为主，新冠病毒感染处于较低水平。医疗服务总体平稳有序。（e公司）&nbsp;</p><p><strong>81家机构获批合格境外机构投资者（QFII）资格，外资加码布局中国市场</strong></p><p>中国证监会数据显示，2023年共有81家机构获批合格境外机构投资者（QFII）资格，范围覆盖全球15个国家、地区和国际组织，获批数量仅次于2021年的118家。专家表示，QFII获批数量的上升反映出境外投资者对我国宏观经济和资本市场发展前景充满信心，有利于我国资本市场实现高质量发展。（新浪财经）&nbsp;</p><p><strong>浙江年成交额超百亿元市场达46家</strong></p><p>2023年，浙江省商品市场运行状况良好，市场景气指数逐步回升。其中，龙头市场扩容增量，年成交额百亿元以上市场达46家，总数比2022年增加5家。&nbsp;据统计，浙江省2942家商品市场年成交额达2.304万亿元，同比增长7.71%。其中，浙江省年成交额千亿元以上市场2家，分别是义乌中国小商品城、绍兴中国轻纺城集群，年成交额均突破2000亿元。&nbsp;与此同时，随着网上直播的快速发展和消费者购买模式的变化，各地市场积极探索数字融合新模式。2023年，浙江省商品市场线上成交额达2563.44亿元，同比增长35.69%。（中国证券网）&nbsp;</p><p><strong>范华任贝莱德中国区负责人，陈蕙兰任亚太区主管</strong></p><p>时隔半年多，全球最大资管机构贝莱德官宣新的中国区负责人。2024年1月13日，贝莱德发布新闻稿，宣布任命范华为中国区负责人，任命陈蕙兰（Susan Chan）为亚太区主管。原亚太区主管骆慧祖（Rachel Lord）将调任伦敦任贝莱德国际业务主管。（新浪财经）&nbsp;</p><p><strong>红海局势升温正在推高全球航运价格</strong></p><p>当地时间12日，美国消费者新闻与商业频道报道称，当前红海紧张局势持续的时间越长，对全球海运造成的影响就越大，航运成本也将越来越高。红海局势升温正在产生连锁反应，推高全球航运价格。报道称，据统计，受红海局势影响，部分亚洲—欧洲航线上的集装箱价格近期飙升近600%。同时，为弥补暂停红海航线的影响，多家航运公司正在将其在其他航线的船只转移至亚洲—欧洲、亚洲—地中海航线，而这又推高了其他航线的航运成本。&nbsp;(央视新闻)&nbsp;</p><p><strong>花旗将推进裁员2万人的计划，称第四季度业绩“非常令人失望”</strong></p><p>当地时间1月12日，花旗集团宣布将在2026年底前裁员约2万人，此次裁员将使花旗的员工总数减少约10%。通过裁员2万人，花旗预计未来几年的年度支出将缩减至510亿至530亿美元。在宣布裁员计划的当天，花旗集团同时公布了2023年第四季度业绩。2023年第四季度，花旗营收174亿美元，同比下降3%，净亏损18亿美元，合每股亏损1.16美元。花旗首席执行官简·弗雷泽坦言，这是一个“非常令人失望”的季度。（环球市场播报）&nbsp;</p><p><strong>日本松下子公司承认数据造假，波及全球约400家客户公司</strong></p><p>12日，日本制造业知名品牌松下集团旗下一家子公司（松下工业）承认，在申请产品品质认证时存在数据造假等违规行为，最早可追溯到20世纪80年代，违规产品种类多达52种，客户公司在全球累计达到约400家，目前无法确认其中是否涉及中国市场。松下工业表示，相关产品迄今没有发现故障问题，不会停止出货也不会召回，如果客户企业提出的话，将提供替代产品。（央视财经）&nbsp;</p><p><strong>美股三大指数收盘涨跌不一，微软市值超越苹果</strong></p><p>36氪获悉，1月12日收盘，美股三大指数涨跌不一，道指跌0.31%，本周累计上涨0.34%；纳指涨0.02%，本周累计上涨3.09%；标普500指数涨0.08%，本周累计上涨1.84%。热门科技股涨跌不一，Meta涨超1%，微软涨1%市值超越苹果，特斯拉跌超3%，AMD、英特尔跌超1%。热门中概股多数下跌，36氪涨近18%，百度跌7%，理想汽车跌超4%，小鹏汽车、蔚来跌超3%，京东、B站跌超2%，拼多多、微博跌超1%，阿里巴巴、爱奇艺小幅下跌。&nbsp;</p><h2>AI最前沿</h2><p><strong>苹果将关闭位于圣地亚哥的AI团队</strong></p><p>苹果将把圣地亚哥团队的员工调往奥斯汀，并将在这一人员重组中关闭拥有121人的圣地亚哥人工智能运营团队。（财联社）&nbsp;</p><h2>大公司财报</h2><p><strong>北汽集团：2023年销量同比增长17.6% 营收超4800亿元</strong></p><p>北汽集团今日公布2023年度经营业绩，全年实现整车销量超170.8万辆，同比增长17.6%。其中，自主乘用车销量19万辆，同比增长69.1%；自主商用车销量63.4万辆，同比增长36.7%；出口19万辆，同比增长73.5%。2023年实现营业收入4803亿元，在京产值2924亿元。&nbsp;</p><p><strong>整理｜</strong> 罗雅文&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>