<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2605832786115205</id>
            <title>销量下滑、股价暴跌，谁把苹果逼到官网降价？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2605832786115205</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2605832786115205</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Jan 2024 11:59:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新春活动, 苹果官网, 降价, 销量不佳
<br>
<br>
总结: 苹果中国官网推出了新春活动，首次降价多款产品，包括iPhone、MacBook Air、iPad等。然而，降价并没有带来更多购买的声音，反而引发了网友们的调侃。此次降价活动被认为是苹果在中国销量不佳的表现，而苹果手机在中国市场的销量也出现了下滑。苹果陷入困境的原因之一是多年来缺乏划时代的产品创新和迭代升级。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_de10d4c9fb6c45488b345133fd269ba5@46958_oswg132868oswg869oswg545_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>1月15日，Apple中国官网上线了新春活动预告页面，“史无前例”般宣布了官网降价事宜。&nbsp;</p><p>根据活动介绍，苹果官网渠道将在1月18日至21日期间限时优惠，iPhone15系列降价500元，MacBook Air降价800元，iPad降价400元。另外包括Apple Watch、AirPods、Apple Pencil等苹果全家桶产品，都在这次直降优惠范围内。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_2e1806be67974848a630e855a341dd04@46958_oswg87253oswg1080oswg560_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>官网渠道全系产品直降，<strong>这对Apple中国来说还是首次</strong>，消息一出迅速登上微博热搜榜一。&nbsp;</p><p>不过哪怕降价消息，也没有换来更多“买买买”的声音，网友们反而纷纷下场调侃。“苹果滞销，帮帮果农库克”“说明苹果也得年底冲绩效”“我是缺500的人吗，缺的是5000”......&nbsp;</p><p>此前苹果产品的降价，基本上只在电商平台或其他第三方销售渠道，这是由于第三方平台下场补贴所致，并非苹果官方渠道下场直降，更是从未出现过新产品上市4个月苹果官网就下场降价促销的情况。&nbsp;</p><p>这次官网直降活动，更是让外界认为坐实了苹果在中国区销量不佳的情况。屋漏偏逢连夜雨，2024开年阶段，苹果的股价也出现了连续下跌的情况，究竟是什么原因让苹果陷入如此窘境？&nbsp;</p><h2><strong>苹果手机，真卖不动了?</strong></h2><p>如果光看过去的2023年，那么苹果在中国智能手机市场的地位依旧不容小觑。&nbsp;</p><p>根据市调机构BCI发布的数据，2023年中国市场一共卖出 2.7 亿部智能手机，<strong>其中苹果的市场份额仍然位居第一</strong>，高达17.1%。&nbsp;</p><p>虽然过去一年iPhone的销售数据看起来还是挺“能打”的，但其实背后有着难以掩饰的销售疲态，苹果手机的市场份额和销量同比数据，都出现了下滑。&nbsp;</p><p>2023年9月上市的iPhone15系列销售情况便较为惨淡，据市场调研机构Counterpoint的数据追踪，iPhone15发布后的17天内销量较iPhone14下降了4.5%，而iPhone14对比iPhone 13又有所下滑，<strong>可以说连续几代iPhone产品，在销量表现上是一代不如一代</strong>。&nbsp;</p><p>受iPhone 15销量压力的拖累，苹果公司在大中华区的第四季度营收与上年同期相比下滑了2.5%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_0ddd3e8fc70045a9ae46a6a4c73f467f@46958_oswg56084oswg1080oswg706_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>苹果不止一次寄希望于降价来缓解销量压力。在iPhone 15发售四个月的时间内，iPhone在多个平台都出现大幅降价，<strong>“iPhone 15价格跳水”等降价的消息也多次登上热搜</strong>。&nbsp;</p><p>市场研究机构BCI的数据显示，在iPhone 15发售后的11月，4000元以上的高端手机市场，苹果虽然位列第一，占据超过50%的市场份额，但市场份额数值却同比下滑了21.2%。近日投资银行杰富瑞（Jefferies）的分析师也在最新报告中指出，<strong>iPhone手机在中国市场的销量较上年同期大幅减少30%</strong>。&nbsp;</p><p>曾经被果粉追捧而出现溢价的iPhone新品，如今在发售一个月后就多次降价，销售情况不如预期，这前后的反差更加凸显了苹果所遭遇的寒冬。&nbsp;</p><p>同时展露疲态的还有苹果公司在资本市场的表现，2024年的首个交易周，苹果公司股价就连续下跌，累计跌幅达5.9%，<strong>市值蒸发了超1770亿美元</strong>。其中新年首个交易日大跌4%，创下七周低点，市值蒸发超过1000亿美元。&nbsp;</p><p>1月12日，微软以总市值2.89万亿美元，超越2.8万亿美元市值的苹果，成为全球市值最大的公司。这是自2021年11月以来， <strong>微软的收盘市值首次高于苹果的市值</strong> 。&nbsp;</p><p>对于苹果公司未来一定周期的发展研判，不少机构均难以持乐观态度。部分券商对苹果公司的评级略有下调，在大型科技股中苹果所获看涨评级最少，理由包括营收下降、对未来iPhone销售的担忧、对智能手机的需求下降的担忧、竞争对手复兴等。&nbsp;</p><h2><strong>谁把苹果逼上困境?</strong></h2><p>苹果的销量碰壁，很重要的一部分原因是其已<strong>多年未有划时代意义的产品创新和迭代升级</strong>。&nbsp;</p><p>近年来已连续好几代手机新品发布后，苹果都会被大众诟病是在“挤牙膏”。业界普遍认为，过往几代iPhone产品的所谓“升级”，其实都是针对手机性能如摄像头、电池等智能手机基本功能的小幅提升。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_e0b7151892164e06a8c5c319fe9182fb@46958_oswg357809oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>曾经的苹果，以优秀的产品功能和独特的苹果生态占领了高端手机市场的巨大份额，而如今创新乏力的苹果，对于要求严苛又满怀期待的消费者而言，难免缺少吸引力。这种困境之下，苹果自然无法在高端手机市场保持原先的产品优势，也难以再拉动销量的高速增长。&nbsp;</p><p>再加上iPhone 15还存在信号不稳定、手机发热、摄像头进灰等多个引发舆论关注的产品瑕疵问题，这也必然会劝退一部分口味挑剔的消费者。&nbsp;</p><p>另一方面，中国高端手机市场的竞争在2023年也进一步白热化，在智能手机市场整体收缩的大环境下，<strong>高端手机市场成为了手机销量的重要增长点</strong>，因此也加剧了手机厂商在高端市场的竞争。&nbsp;</p><p>在过去的一年里，各大国内手机厂商纷纷推出了高端机型来抢夺市场份额。高调回归的华为推出的Mate 60系列，未发先售引发了国内市场的高度关注，<strong>并出现了“一机难求”的销售热潮</strong>。&nbsp;</p><p>在mate 60正式发售后的11月，据BCI数据显示，华为新机激活量同比大增75.6%至401.4万台，在4000元以上的市场区间，<strong>华为市占率约为22.3%，同比增长8.8%，仅次于苹果</strong>。&nbsp;</p><p>2020年时，华为在中国智能手机的市场占有率高达46%，2023年的强势回归，无疑会给苹果的中国手机市场销量带来一记重击。&nbsp;</p><p>与此同时，小米推出了13 Ultra、14系列等旗舰产品，OPPO推出的OPPO Find N3、 Find X6 系列、N3 Flip等高端型号，vivo发布了X100旗舰版等，各大手机厂商纷纷推出高端产品，以自研系统、芯片等创新点来抢夺用户。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_f8dd25f01671446d9c5b6d795cfd8eeb@46958_oswg34004oswg1080oswg557_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据手机中国、南方+等媒体报道，2023年第四季度中国手机市场数据显示，<strong>小米和华为的手机销量分别暴涨38.4%和79.3%</strong>，而OPPO和vivo的市场份额则有所下降。在这场厮杀中，苹果手机的市场份额也下滑了10.6%。数据也说明，<strong>苹果手机的消费群体正在悄悄分流至国产手机品牌</strong>。&nbsp;</p><p>此次苹果官网“破天荒”式的降价营销，其实也折射出了苹果在国内高端手机市场竞争乏力的困境。华为、小米、OPPO、vivo等国内手机厂商纷纷在高端智能手机市场中发力，国内消费者的可选项增多，而iPhone在连续几年没有亮眼的创新后，<strong>已然被贴上“挤牙膏”、“不值得买”、“再等下一代iPhone”等负面标签</strong>。&nbsp;</p><p>消费者们憧憬于苹果能重回乔布斯时代的状态，用更具想象力、创新力的产品来打开消费者的钱包，被寄予厚望的苹果如果继续以“挤牙膏”式的产品回应用户和市场，那么即便降价或许也难以挽回失去的销量。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/fH-EQq4q5uhoCI2BgpFQ-A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“PConline太平洋科技”（ID:pconline_cn）</a>，作者：曾宪天、林敏倩，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2605745136099200</id>
            <title>苹果Vision Pro的“私人定制”式购买流程曝光，25分钟全方位演示</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2605745136099200</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2605745136099200</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Jan 2024 11:54:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果Vision Pro, 空间计算, MR头显, 销售挑战
<br>
<br>
总结: 苹果Vision Pro是一款空间计算的MR头显，将于2月2日在美国开售。苹果为了说服消费者购买这款售价高、续航有限、设计笨重且缺乏杀手级应用的头显，准备了详细的佩戴准备工作和25分钟的演示，展示了其功能和应用场景。这是苹果近十年来最重大的新产品发售，也是史上最严峻的销售挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>苹果Vision Pro将于2月2日在美国开启销售，大家期待已久的「空间计算」设备终于要来了。彭博社记者马克・古尔曼(Mark Gurman)也在其通讯中爆料了这款MR头显的完整销售和体验流程。这可能是苹果近十年来最重大的新产品发售，同时可能也是史上最严峻的销售挑战。下面来一起看一下苹果打算如何说服消费者为一款售价 3499 美元(当前约 25123 元人民币)、续航有限、设计笨重且缺乏杀手级应用的头显买单吧。</p><h2><strong>体验Vision Pro前的佩戴准备工作</strong></h2><p>客户演示将于发布当天在 Apple 的美国零售店开始，报名从当地时间上午 8 点开始。最大的零售店规划出了十几个演示空间，同时还提供专属的空间用于顾客们坐下进行体验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_da5508c7e08146e68a5bc3ad9b036a54@813924438_oswg95394oswg890oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在演示开始前，零售员工将使用应用程序扫描顾客的脸部，其方式类似于设置Face ID。该扫描将告诉主持演示的店员不同的顾客需要哪种轻型密封件、泡沫垫和表带尺寸，这些配件有多种型号用以适配不同头型的顾客，令人惊讶的是，用来防止外界光线泄漏的光封条有超过 25 种形状和尺寸，甚至连坐垫都有两种尺寸。</p><p>如果顾客戴着眼镜，店内将有一个设备来扫描镜片以获取眼镜的参数信息，店员收集完以上所有细节信息后，零售店后台的工作人员将根据信息挑选最为合适的配件来组装用以体验的 Vision Pro。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_afb0897d6c944463922f2f77fe590575@813924438_oswg184911oswg601oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当组装完成，用户拿到自己的定制版Vision Pro之后，店员会向用户介绍界面的工作原理以及使用和调节设备的方式，包括如何使用眼睛控制指针、如何通过手势来操纵界面。店员还将引导用户如何调整头带上的Fit Dial，以及如何使用Digital Crown来切换虚拟和现实世界。负责教学指导顾客的店员将通过一台 iPad 来查看用户在 Vision Pro 上看到的内容。在准备好这复杂的前置工作之后，25分钟的演示demo才将正式开始。</p><h2><strong>长达25分钟的演示只为抓住用户的钱包</strong></h2><p>整个演示过程分为四个阶段，逐步引人入胜。第一阶段，用户将被引导进入照片应用程序，查看与苹果其他零售店预装的相似的静态图像。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_b36ffd8140ee400a9d9ea92fd6bbaa32@813924438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>第二阶段是全景照片的例子，顾客将会看到苹果称之为空间照片的3D图像和空间视频。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_37f6841027e84836a55a6df242101b48@813924438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>第三阶段演示将展示如何将设备用作电脑或iPad替代品。它解释了如何在空间中定位多个应用窗口以及如何在Safari浏览器中滚动网页。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_7b892427a8bb4424ac45342b9a570484@813924438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>第四阶段，顾客会看到3D和沉浸式电影，包括野生动物、海洋和体育的片段。还有一个引人入胜的场景，让用户感觉自己就像在走钢丝一样。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_0df16e19ebee46959c67db65f88291f1@813924438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了官方提前准备好的应用和内容之外，Apple零售店中的Vision Pro还将预装各种随着下个月一同推出的第三方应用程序。演示的目标是让用户体验令人着迷但不令人疲惫，并在理想情况下，让顾客掏出自己的钱包进行购买。</p><h2><strong>新时代的曙光不允许丝毫瑕疵</strong></h2><p>苹果公司将此次发布Vision Pro视为新时代的曙光，所以苹果从宣传到销售再到售后评价都不允许任何一个环节出现瑕疵。</p><p>此前，苹果要求在库比蒂诺接受培训的数百名员工将培训过程传达给他们的同事。零售员们也将在发布前几天有机会亲自体验这款设备。苹果还致力于确保产品测评者能够获得最佳体验，在收到设备之前，他们必须参加两次与苹果的面对面会议。</p><p>苹果鼓励顾客在实体店体验Vision Pro。但如果他们在线购买设备，他们将获得面部扫描系统的权限。然后可以将产品打包并寄送给他们。</p><h2><strong>与众不同的Vision Pro令人担忧</strong></h2><p>苹果Vision Pro的特殊注定了其不同于以往的 iPod、iPhone、iPad 和 Apple Watch 。早在 2001 年，iPod给了人们在旅途中聆听音乐的新方式，当iPhone在2007年首次亮相时，其吸引力是显而易见的。售价499美元的iPad也在2010年立即大受欢迎。即使是起步较慢的Apple Watch，也很快凭借其健康和健身应用赢得了消费者的青睐。</p><p>以前的众多产品，购物者不需要大量的营销或指导，他们可以在零售店里自主体验这些产品，并迅速决定是否想要它们。Apple Watch稍微复杂一些，苹果提供了简短的演示和试戴，但大多数消费者以前戴过手表，不需要介绍这个概念。</p><p>Vision Pro 可能是苹果一个颇为冒险的赌博。仍处于发展阶段的行业和产品导致目前很少有消费者习惯于佩戴混合现实头显，苹果的Vision Pro则更容易产生这些问题，如果设备没有正确安装在顾客的头部，或者佩戴了不合适的镜头，那么顾客的整个体验可能会被破坏。这可能会使苹果永远损失3,499美元的销售额，甚至于由于该顾客的不适体验影响其它潜在消费者。</p><p>另外，私下里一些零售店的店员表示，他们感觉头戴设备使用了大约半小时后头部感到疲倦和出汗，这个问题或许将成为顾客在体验过程中最大的影响。</p><p>苹果希望通过身临其境的视频观看、与其他苹果产品的紧密集成以及先进的基于VR的FaceTime通话能够吸引消费者，但目前这款产品似乎仍存在有不小的缺陷，高昂的售价、续航有限的电池、设计笨重且缺乏杀手级应用，这些问题将在很大程度上影响其最终销量。</p><p>苹果预计，当早期顾客抢购该设备时，最初的销售量将激增，但随后需求会逐渐减少。因此，零售店在Vision Pro的开幕周末，他们需要的库存空间大约是之后的两倍。</p><p>至于苹果的预估能否准确还要看发售时顾客的体验究竟如何，如果未来苹果能在保证使用体验不变的前提下推出价格和重量都更亲民的产品，增加更多吸引用户的功能，也许就真的能再现像iPhone的荣光。我们也将持续关注Vision Pro的相关信息，同时也欢迎大家在评论区进行交流于讨论。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Hoq9FtFLYLsmvCgABoXeBQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“元宇宙新声”（ID:NFTMall）</a>，编译：孙浩南，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2605796144331399</id>
            <title>爱奇艺和腾讯视频盈利了，只有优酷没赶上</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2605796144331399</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2605796144331399</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Jan 2024 11:43:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 网播剧集, 爱奇艺, 腾讯视频, 优酷
<br>
<br>
总结: 2023年是网播剧集和长视频平台爆发的一年，爱奇艺和腾讯视频通过少量精品化的策略和会员费用涨价实现了盈利，而优酷却在亏损状态中逐渐消失。爱奇艺和腾讯视频的成功归功于优质内容，而优酷则因为过多投入在偶像剧等单一内容方向上而掉队。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_c8d4f4667bb14737ad60e31b0cca7150@46958_oswg206900oswg996oswg571_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从《狂飙》开始，再由《繁花》结束，可以说2023年是网播剧集和长视频平台爆发的一年。</p><p>同时，在2023年，砍掉低质量项目，集中资金拍大剧成了“爱优腾”三家平台的集体共识。</p><p>灯塔专业版数据显示，2023年网播剧集市场有效剧集数量为294部，虽然数量比2022年减少10.6%，但是收视率却显著提升，总播放指数达到了3861.2万，逆势增长7.7%。</p><p><strong>少量精品化的基本策略，加上22年和23年三家视频平台的会员费用集体涨价，让长视频平台逐渐从亏损和难盈利的泥潭中挣扎出来，</strong>让亏损12年爱奇艺首次全年盈利，腾讯视频甚至连续四个季度实现盈利。</p><p>而唯一保持沉默的，只剩下优酷了。</p><h2><strong>为什么爱奇艺和腾讯能够领先？</strong></h2><p>在长视频爆发的2023年，爱奇艺和腾讯视频都已经实现了扭亏为盈。</p><p>据爱奇艺财报显示，2023年Q3季度总营收80亿元，同比增长7%；净利润为4.759亿元，去年同期净亏损3.956亿元，扭亏为盈；日均订阅会员数1.075亿，同比增长6%；2022年全年，爱奇艺实现营收290亿。</p><p>腾讯视频的财报被统一到腾讯平台与内容事业群(PCG)之中，虽然没有具体数据，但是在2023年年中，腾讯公司副总裁、腾讯在线视频首席执行官孙忠怀对媒体透露，腾讯视频实现连续四个季度盈利。</p><p>同时，据《晚点LatePost》报道，腾讯视频2022年全年收入超百亿元，并从当年10月起开始赚钱。</p><p><strong>爱奇艺和腾讯视频赚得盆满钵满，而优酷却寂然无声。</strong>在最新的2024财年中期报告里，阿里大文娱着重强调大麦网和阿里影业在Q3季度取得了GMV三位数的强劲增长，却对优酷绝口不提。</p><p>而在阿里之前财报中，曾简略提到优酷连续六季亏损同比收窄。言下之意，优酷还是处于亏损状态。</p><p>可以看出，爱奇艺和腾讯视频在2023年大赚特赚，唯独优酷却寂然无声，甚至逐渐消失在母公司的财报之中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_d4623d877be8477f850c44b4aeedfc93@000000_oswg139622oswg1080oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">优酷&nbsp;</p><p><strong>为什么爱奇艺和腾讯视频能够赚钱？它们又做对了什么？只能说，优质内容永远都是长视频平台的最大杀器。</strong></p><p>从去年开始，爱奇艺就开始通过裁员、聚焦主业、缩减腰部剧集投入等方式，将公司从持续亏损的窘境拉了出来。</p><p>先是裁员，爱奇艺从2021年底开始进行多波大裁员，多位被裁员工称，此次裁员是爱奇艺历史上规模最大的一轮裁员，部分部门几乎全员被裁。据公开数据，截至2022年末，公司员工数量已降至5000人以下（2019年峰值有8889人）。</p><p>然后是聚焦核心内容，关停一些非核心业务部门，把业务中心重回剧集之上。同时减少内容采买，加大自制剧的比例以控制成本。今年一季度财报会议上，爱奇艺披露该季度平台的自制内容占到了关键剧集的70%。</p><p>左手降本增效，右手加大自制剧，爱奇艺终于从亏损十二年的泥潭中挣扎出来。</p><h2><strong>优酷做错了什么？</strong></h2><p>比起爱奇艺，腾讯视频更专注内容质量，迎来爆发和质变的一年。</p><p>腾讯视频的头部独播剧以数量和好评度均值双维度领先，在豆瓣23部超8分剧中腾讯视频占据9席。其中《漫长的季节》以93万人打出9.4分的成绩成为业内新标杆，也是2023年网播剧集评分最高的一部。</p><p>不难看出，腾讯视频的剧集开始不断多元化，除了恋爱剧《长相思》《爱情而已》之外，腾讯视频开始对标爱奇艺的迷雾剧场，加大悬疑题材的剧种类型，如《漫长的季节》《繁城之下》《黑土无言》，俨然是另一个“迷雾剧场”的样子。</p><p>除了悬疑之外，《鹊刀门传奇》武侠情景喜剧，也创下不小的收视潮。</p><p><strong>毫无疑问，长视频平台永远是以内容为核心，内容是一切行动的原点，只有剧集好看，C端用户才会充值会员，B端品牌才会投广告，最终都要靠爆款剧集来支撑。</strong></p><p>如果说腾讯视频因为加大悬疑剧，扩宽了选题方向，从而获得了更多的观众，那么优酷无疑就是反面例子，依然深陷于“恋爱脑”，偶像剧依然是优酷的主流。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_2362f6207d704beb89dd659af2320d64@000000_oswg475672oswg772oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：网络</p><p>2023年，优酷站内热度破万剧集数量达到11部，大多数皆为主流赛道中的古偶、现偶等女频向内容及现实主义题材剧集。仅有一部《长月烬明》有效收视率达到30亿以上，其余如《追光的日子》《异人之下》撞车《长相思》《莲花楼》、《他是谁》撞车《狂飙》，都未取得理想成绩。</p><p>《长月烬明》成为优酷在2023年唯一的门面，但观众对于这部剧集评价并不高，群嘲出圈，男女主被观众骂上热搜，在豆瓣评分仅有5.6的评分，离及格线差的很远。</p><p>相反，不恋爱脑，更专注于剧情本身的《新闻女王》成为优酷今年声量最大、口碑最好的的剧集。</p><p><strong>剧集品类和内容方向单一，过多把资源投入在偶像剧的优酷，在越来越卷的长视频赛道，掉队似乎就成了正常事。</strong></p><p>易观千帆数据显示，2020年-2022年，优酷MAU（月活跃用户数）分别为3.26亿、2.39亿、1.63亿，逐年下滑。2022年12月，爱奇艺与腾讯视频MAU分别为5.07亿、3.96亿，占据行业前头榜和次席位置，排名第三和第四的分别为芒果TV及B站，优酷已被挤到第五。</p><p>除了内容失利之外，优酷高层的人事变动过于频繁也是影响它的B因素。</p><p>据了解，在2016年优酷被收购后，在短短7年内，连续里换了三任CEO。再加上2018年优酷原总裁杨伟东被爆受贿案，2020年一审判处有期徒刑七年，更是揭露出优酷背后复杂多变的高层氛围，难以沉下心来专心做内容。</p><p>种种内因外患之下，优酷在爱优腾中掉队，似乎也并不惊讶。</p><h2><strong>变着花样收钱的爱优腾</strong></h2><p>长视频进入会员付费时代已久，已经成为盈利的重要组成部分，但除了会员收费之外，长视频平台又开发出新的“掘金术”来拉高自己的营收。</p><p><strong>剧集点映礼和线下演唱会应运而生。</strong></p><p>2023年剧集点映礼成为普遍趋势，据了解，平台会为头部热播剧在临近收官6集前，置办“大结局点映礼”，名义上是平台为剧粉、VIP策划的一个带有“售后”性质的限定宠粉活动。</p><p>但实际上，就是变相版的“超前点映”，用户花费18元，就可以提前看到结局六集。为了避免和被叫停的超前点映过于相似，平台还会赠送一些点映礼直播劵和某某集剧的观看劵。</p><p><strong>本质上，点映礼就和超前点映玩法套路一模一样。</strong></p><p>除了点映礼，等剧集完结之后，平台还会开线下演唱会，也叫“答谢礼”，售票方式也主要以平台用户充值抽奖为主。</p><p>线下演唱会操作最好的剧集，是爱奇艺的《莲花楼》。据了解，《莲花楼》演唱会有4500位VIP会员可到线下观礼，现场设有700位VIP会员专属坐席，120位VIP会员还可沉浸体验红毯。</p><p>《莲花楼》演唱会实现了全网230个热搜，其门票销售玩法则分为线上与线下，线上直播票会员可花费30元购买，而线下演唱票则需花费448元购买爱奇艺星钻会员（或会员等级 V7）才可获得1次抽票机会。</p><p>据媒体报道，《莲花楼》演唱会及衍生品销售额已经突破2500万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_dacee4d365794a7d8de21c6d1f5c5d49@000000_oswg106417oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《莲花楼》</p><p>剧集结束了以后，还能再割一波粉丝的韭菜，这让长视频平台们赚得盆满钵满。</p><p><strong>但不管是点映礼还是答谢礼，支撑起一切消费行为的，都要归功于内容本身，只有内容做的好，才能实现“破圈效应”。</strong></p><p>在2023年失利的优酷，已经宣布2024剧综纪录片片单，包含100多部待播剧集，不但有《上甘岭》《清明上河图密码》《雪迷宫》《梦之海》等头部大剧，还有张艺谋、刘慈欣、郑晓龙、丁黑、许宏宇等王牌导演。</p><p>优酷能否追上爱奇艺和腾讯视频的脚步，还需要等待精品内容和爆款剧集的出现。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MTU1MjE3Mg==&amp;mid=2247554194&amp;idx=1&amp;sn=b56a9e6fa799f91c594e0bb378790489&amp;chksm=cef76f8483eda6ca254b3584e1cb2c62dd8d8d327daed763e323c8c21d568d9c5118d02a0f45&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锌财经”（ID：xincaijing）</a>，作者：孙鹏越，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2605738739694471</id>
            <title>马化腾要与张一鸣讲和，王兴呢？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2605738739694471</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2605738739694471</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Jan 2024 11:10:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 腾讯, 抖音, 王者荣耀, 字节游戏
<br>
<br>
总结: 腾讯向抖音开放《王者荣耀》直播权限，可能成为字节游戏的“接盘侠”，标志着中国互联网大转折进程已经加速。腾讯一直重视《王者荣耀》直播版权，此前仅授权给斗鱼、虎牙等平台，现在将版权授予抖音，两大巨头朝着和解迈出一大步。字节考虑出售多款游戏，腾讯是潜在买家之一，这显示了大公司之间竞合关系的新趋势。美团需要在生态之外找到更多流量引擎，抖音成为一个潜在的合作伙伴。互联网竞争格局发生变化，大公司之间的合作空间越来越大，竞合取代零和博弈成为新的发展基调。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>腾讯向抖音全面开放《王者荣耀》直播权限，并有可能成为字节游戏的“接盘侠”，意味着中国互联网大转折进程已经加速：<strong>巨头之间的无限战争，正在被新的竞合关系所取代。</strong></p><p>1月13日，《王者荣耀》官方微博宣布，将从1月21日起全面开放抖音直播。届时，大小主播将能够在抖音直播《王者荣耀》，无需再担心侵权问题。张大仙等刚刚入抖的头部主播将首先受益。</p><p>腾讯一直格外重视《王者荣耀》直播版权，此前仅授权给斗鱼、虎牙等“嫡系”，并针对抖音、西瓜视频等字节系平台的盗播发起大量诉讼，并取得一些胜利。但这些诉讼没能从根本上杜绝盗播；直到现在，抖音主播遮遮掩掩直播《王者荣耀》的行为仍然十分常见。</p><p>如今，腾讯将《王者荣耀》直播版权授予抖音，两大巨头朝着和解迈出一大步。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_cc9d58151ea34243bde639d6e9b2e107@000000_oswg704991oswg1077oswg846_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更早时候，腾讯旗下多款游戏已经恢复在抖音的投流。特别是刚刚发布的派对手游《元梦之星》，上线首月近4成广告素材投向字节旗下广告平台“穿山甲”，流向腾讯自己的“优量汇”的仅占12%。抖音并没有叫停这些动作。</p><p>此外，字节正考虑出售多款游戏，腾讯是潜在买家之一。字节此前在游戏板块投入数百亿元，但始终没能取得理想战果；倘若出售给腾讯，字节将不再直接对腾讯游戏构成威胁。</p><p><strong>马化腾与张一鸣讲和，王兴呢？</strong></p><p>字节在崛起过程中，一度与国内几乎所有互联网大公司交手。但时至今日，腾讯、阿里等巨头纷纷与抖音缓和关系，甚至达成合作；与字节的关系仍然较为僵硬的大公司，可能只有美团了。</p><p>美团与抖音有过一段短暂的蜜月期。2018年，志在成为“万能入口”的抖音，与美团、携程等展开酒旅方面的合作，为后者导流。但不久后，抖音开始直接与酒旅商家接触，绕开OTA另起炉灶，不断侵蚀美团等老玩家的市场。美团与抖音的合作曲终人散。</p><p>2022年至今，美团与抖音围绕本地生活展开激战，同时发力短视频和直播，深入抖音腹地。此外，在外卖、即时零售、出行等板块，美团还在与饿了么、拼多多、京东、滴滴、哈啰等公司持续作战。</p><p>美团的体量并非最大，如今却成为战线最漫长的互联网大公司。但<strong>竞争远多于合作的对外策略，并非美团的最佳选择。</strong></p><p>按照王兴的构想，美团需要进行一场“无限游戏”，不断扩充业务边界。要想把这场游戏推进下去，美团需要不断添加流量燃料，驱动各项业务的车轮滚滚向前。</p><p>但作为一个聚合交易平台，美团并不以流量见长。根据市场调研机构QuestMobile的数据，2023年6月，美团DAU（日活跃用户）约为1.2亿。其他交易型APP中，淘宝DAU超4亿，拼多多超3亿，就连高德地图都有1.3亿。</p><p>美团的内部流量来源主要是外卖、共享单车、即时零售等高频服务；去年第三季度，美团外卖、即时配送等业务依然保持较快增长。但由于这些业务的行业格局基本稳定，用户体量也已经十分庞大，后续增长将随着行业步入成熟期而逐渐放缓。</p><p><strong>接下来，美团需要在生态之外找到更多流量引擎。</strong></p><p>目前，美团的外部流量池主要是微信。腾讯2014年入股美团，随后不断追加投资，并将微信多个流量场景向美团开放，还在微信服务页给了美团外卖和美团特价固定展示位。美团由此获得强劲流量注入，一举击败饿了么，坐稳本地生活头把交椅。</p><p>但如今，微信用户渗透率极高，流量池已经基本稳定。美团除了继续深挖微信金矿，更值得在坐拥7亿DAU的抖音寻找用户增量。而字节考虑把游戏卖给腾讯的举动，折射出它愿意分享利益、共同把蛋糕做大的心态变化；美团若要化敌为友，并非毫无机会。</p><p>目前，美团每年需要花费巨资从线上线下场景引流，其中不少营销费用流向B站、知乎、微博、小红书等内容社区，既包括给平台投广告，也有与达人大V的合作。去年第三季度，美团销售与营销费用同比增长55%至169亿元，营收占比从17.4%升至22.1%；同一时期，美团营收同比增长33%至765亿元。</p><p>但与抖音相比，这些社区的体量小得多；美团不妨与抖音合作，以彻底打开自身体系之外的流量阀门。</p><p>诚然，在本地生活领域发起猛攻的抖音，仍然威胁着美团的大本营。但从过往历史来看，抖音既要卖流量给其他平台，又要亲自下场参与竞争，与商家、消费者及其他市场主体直接接触，已经成为合作者无法抵抗的惯例。面对握有全网第二大流量池的抖音，<strong>大多数公司不得不接受了抖音的“既要又要”，美团如果想要抖音的流量，也只能遵守抖音的规矩。</strong></p><p>互联网竞争格局已发生深刻变化。字节与腾讯的部分和解，再度证明了大公司即便打得再激烈，也始终存在巨大合作空间。</p><p>2023年之前，字节、腾讯、阿里、百度、美团等大公司竭力扩张业务范围，并在交界地展开激战。同一条赛道中，往往同时出现多家公司的身影。从资讯、搜索到直播、短视频，从游戏、电商到文娱、出行、即时零售，大公司不惜代价贴身肉搏，竞争远远多于合作；即便落后领头羊很多、投入产出比并不合算，也要保有一枚随时可以冲锋陷阵的棋子。</p><p>但随着字节腾讯频频牵手，延绵多年的全方位对抗正在走入历史。字节和腾讯的破冰，是这一历史转折进程加速的标志事件。当然，用户仍无法在微信中直接分享抖音视频，意味着双方距离彻底“互联互通”仍有很长一段路要走。</p><p>新BAT主动伸出橄榄枝，合作幅度越来越大、范围越来越广。竞合取代零和博弈，成为新的互联网行业发展基调。</p><p>早在2017年，王兴曾向滴滴程维公开喊话，<strong>“大家得接受竞合是未来的新常态。”</strong>但从那时起，美团把主要精力放在了“竞”上，“合”则颇有不足。如今，本地生活乃至中国互联网的大环境发生根本变化；美团不妨拾起当年初心，步腾讯、阿里之后尘，与抖音从对抗转向合作，或者，既竞争又合作。</p><p>王兴与张一鸣是老乡和前同事，各自成长为互联网大佬后，一度惺惺相惜。如今，两人在本地生活赛道无法真正击败对方；战斗陷入僵局时顺势讲和，符合两家公司的长远利益。</p><h2><strong>A</strong></h2><p>目前，美团的两大流量来源——外卖、共享单车等高频服务，以及微信生态——都面临着增长放缓、逼近天花板的挑战。<strong>怎样打开新的流量水龙头，关系着美团的上限。</strong></p><p>对内，美团试图复制抖音的路径，通过培育内容生态打开流量阀门。</p><p>美团起步于社区团购，并不以内容见长。2015年底，美团将大众点评收入囊中，原本有机会以图文生态为基础，跨入短视频时代，以图文+视频的内容生态构建用户心智和使用习惯的壁垒，却没能完全把握住机会，而是把战略重点转向它处。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_e30ee345e14e47ed8c16eca7c0745a3d@000000_oswg40040oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据第一财经报道，在与美团合并后，大众点评在公司内部的受重视程度下降，几经改版却一直没找到有效的内容方向，日活跃用户则停留在1500万左右。2023年初，大众点评提出年底要做到2500万日活跃用户。</p><p>这从侧面表明，在被美团合并的八年间，<strong>大众点评的用户体量并未有明显起色，没能成为整个美团的内容流量池。</strong></p><p>美团试图另起炉灶。过去几年，它的直播和短视频板块取得一些成果，其中美团直播单月GMV突破20亿元。但这些业务尚处于发展早期，主要是流量的承接者而非创造者；距离生长出繁荣的内容生产消费生态，美团仍有很远的路要走。</p><p>对外，美团除了从多个内容社区采买流量外，尝试牵手快手，从后者获得内容流量。</p><p>2021年底，美团宣布与快手达成互联互通战略合作，用户可通过美团快手小程序购买优惠券等。但快手不仅流量池比抖音更小，用户也集中在下沉场景，而美团更擅长在高线城市作战，两者存在一定程度的不匹配。</p><p>过去两年间，美团与快手的联姻并没有带来令人瞩目的成果，抖音反而步步紧逼。在此情况下，从抖音获取流量，是美团更合理的选择。</p><p>在互联网人口红利消失之后，怎样以合理成本实现用户增长，是所有互联网公司的难题。握有全网两大流量池之一的抖音，成为所有公司试图淘金的富矿，同时也成为<strong>互联网麻将牌局的“庄家”。</strong></p><p>阿里和腾讯都不愿意离开抖音的流量牌局，不惜主动让步。美团却显得有些特立独行，与抖音短暂牵手后，陷入了长时间的针锋相对。</p><p>多种因素作用下，美团以一系列战术动作遏制了抖音的进攻，但并未在战略上取得决定性的胜利。1月初，美团到店事业群总裁张川在一封内部信中坦承，“很难用成功和失败来总结2023年”；美团面临的是一场长期战役。</p><p>抖音携流量高举高打、无往不利；其他巨头无论是否甘心，面对汹涌流量，都值得与抖音构建竞合关系。美团作为交易平台，理应效仿阿里、腾讯，与抖音建立利益互换机制；主动将自己隔绝在全网第二大流量池之外，或许并不明智。</p><p>此外，<strong>美团与抖音建立合作，还有助于避免抖音彻底“倒向”饿了么。</strong></p><p>自从2021年抖音与饿了么达成战略合作以来，饿了么将被收购的传言时常泛出水面，却始终没能落地。但每次消息传出，美团股价总是应声大跌，足以反映饿了么之于抖音的价值。</p><p>截至目前，抖音始终否认将收购饿了么。但抖音需要给本地生活流量找到变现场景，拿下饿了么的可能性仍然存在。但如果体量远超饿了么的美团递上橄榄枝，抖音亲自下场的必要性就小了许多，自然更不会买下饿了么。</p><p>在二级市场，抖音收购饿了么，一直是美团的最大利空之一。如果能够彻底消除这只黑天鹅，美团即便暂时向抖音低头，也将长期受益。</p><h2><strong>B</strong></h2><p><strong>抖音从一开始就没有挤掉美团、取而代之的可能。</strong></p><p>尽管入局时来势汹汹，但无论是电商、游戏还是本地生活，抖音都不可能切走所有蛋糕。</p><p>目前，字节游戏已经偃旗息鼓，退出了与腾讯、网易等老牌公司的竞争。电商领域，虽然抖音电商发展很快，2023年GMV有望达到2.3万亿元，但依然只相当于阿里的1/3左右。在本地生活领域，抖音高开低走，2023年下半年起放慢了追赶美团的步伐。</p><p>抖音的最大优势在于内容流量，但本地生活是一门需要<strong>“弯腰捡钢镚”</strong>的生意。王兴也曾说过，“光有流量是不够的，得有实际的商户，有整个运营体系，愿意干苦活累活。”</p><p>抖音已经摘下了低垂的果实，但想要更进一步，需要打磨“硬功夫”，尤其是配送能力。这一能力服务于外卖、即时零售等到家场景，又与到店业务紧密联结，是美团真正的壁垒，也是抖音绕不开的软肋。</p><p>抖音一度试图依靠第三方运力，曲线解决问题。但更复杂的运力供给体系，效率低、速度慢，用户体验不佳。据《晚点LatePost》报道，知情人士称，抖音第三方配送成本高达每公里10元以上，远超美团、饿了么的单均6~7元，进而阻碍外卖等业务的发展。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_da94a538ccec48f49704fb8fdf6ca2fc@000000_oswg53491oswg1080oswg724_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但抖音不可能效仿美团，从0组建一支覆盖全国的配送员大军。目前，美团约有600多万骑手，每年骑手成本接近700亿元。对于业务繁多的抖音而言，向本地生活砸入如此多的资金，显然不可承受。</p><p><strong>迟迟无法破解配送难题的抖音，对于美团的战略威胁也大大下降。</strong></p><p>抖音一度让美团如临大敌，但如今复盘，它阻击抖音的代价远远小于预期。在2023年第一季度财报电话会议上，美团管理层预计，下一季度到店板块的利润率将从48%跌至30%；但实际情况是，第二季度美团核心本地商业板块的经营利润率仅下降0.2%。</p><p>在闪电战未能奏效后，抖音卷入与美团的阵地战；抖音的流量洪流被变相削弱。</p><p>更深层的问题是，<strong>抖音与美团，乃至阿里、腾讯的竞争都是有限战争，而非无上限的生死搏斗。</strong>除了作为立身之本的内容领域，它没必要触动他人的业务根基；切到一部分蛋糕、与其他人共存是更理性的选择。</p><p>反过来，其他公司与抖音的竞争看似激烈，但长期来看，也都算不上生死之争。</p><p>阿里虽然被抖音切走了一大块蛋糕，但它非常清楚，自己最大的威胁不是抖音，而是拼多多；就连马云也通过内网进一步明确了这一点。</p><p>腾讯也抱有类似看法。字节麾下的朝夕光年侵入了腾讯的领地，抖音主播盗播《王者荣耀》更是屡禁不止；但当网易《蛋仔派对》崛起后，腾讯不计前嫌，第一时间把对标产品《元梦之星》放在抖音进行重点推广。</p><p>同理，美团的战略对手不是抖音。在泛零售领域，拥有强大供应链和履约配送能力的电商平台，才是挡在美团“零售+科技”愿景前面的宿命之敌。</p><p>从根子上来说，抖音是一个卖流量的内容平台。无论是发展广告业务，还是做直播带货、货架电商，乃至后来的本地生活，<strong>抖音的终极目标都是把流量卖出更好的价格，</strong>无论买方是主播、品牌还是商家。</p><p>美团要想从根本上挡住抖音的攻势，恰恰需要与抖音合作，变身后者的大客户、大广告主，让抖音变成新的流量渠道。它不能只和抖音做对手，而是应当水乳交融，建立互利共生的竞合关系。</p><h2><strong>C</strong></h2><p>在陷入与抖音的鏖战之前，王兴曾公开表达“竞合”的哲学。</p><p>2016年底，王兴与张一鸣、程维参与一场圆桌论坛。王兴谈到，当竞拍走到极致时，就有可能出现“赢者诅咒”，拍到最高价的人可能付出了太多的钱。<strong>“如果大家疯狂竞争，第一名通常是超出实际价值的，不太划算。”</strong></p><p>三个月后，美团上线网约车业务，程维马上关闭了滴滴APP的美团接口。王兴隔空喊话，希望对方接受“竞合”这一新常态。</p><p>对于“赢者诅咒”的警惕，以及对于“竞合”的思考，反映了彼时王兴的战略审慎。但随后六年间，随着越来越多人窥探美团的后院，王兴把重心放在了全方位竞争上，“竞合”并没有成为美团的战略主线。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240115/v2_15e0c44331524964ac4b2f11fc4a6449@000000_oswg35472oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">王兴</p><p>最激烈的战事，爆发于昔日惺惺相惜的对手。王兴与程维在网约车、共享单车、社区团购等多条赛道展开角逐，又与张一鸣在本地生活板块战火连天。</p><p>美团触碰网约车业务的2017年，中国互联网尚处于高速增长的余晖。美团与大大小小的对手争夺新用户、新地盘，并一同将细分赛道的规模做大。但到了2024年，行业趋势发生根本变化，玩家争夺的是存量市场；每前进一步，都需要付出更高的代价。</p><p><strong>在提出“竞合新常态”八年后，王兴应该真正重视“合”了。</strong></p><p>放眼望去，曾经与美团激战的对手们，正纷纷从抖音生态淘金。美团宿敌饿了么两年前与抖音牵手，希望搭上短视频时代的末班车；滴滴在滴滴开设官方直播间，常年兜售打车券；携程更是在两三年前就把抖音作为重要阵地，创始人梁建章亲自出马直播带货。</p><p>饿了么们在抖音的表现有好有坏，但总归有所裨益。美团同样应当入驻抖音，避免流量池内的潜在用户全部流向竞争对手。</p><p><strong>只有在一种情况下，美团需要与抖音决战：抖音收购饿了么。</strong>但如前所述，抖音做的是卖水生意，不应该背上饿了么百万骑手的沉重包袱。</p><p>在抖音增速放缓的情况下，字节当前重点是继续提升流量变现效率。在国内，它做了货架电商，从而提高内容流量到交易流量的转化效率；而在国外，TikTok也在调兵遣将，继续推进商业化。<strong>它没必要此时平添巨额成本，更没必要与美团完全对立。</strong></p><p>与竞争对手战斗到底，是王兴的习惯做法。但在中国互联网进入大和解时代后，互通有无、利益共享成为主旋律。王兴不妨改变以往不合作的做法，更温和地对待字节乃至阿里。如果能够解开心结，美团将能够更顺畅地从抖音引流，甚至打开支付宝小程序的泉眼。</p><p>企业家之间的昔日恩怨，都是企业的历史包袱。商业世界没有永远的敌人，只有永恒的利益。</p><p>在新的形势面前，字节腾讯尚且握手言和，抖音与美团同样可以兵戈入库，并辔而行。</p><p><strong>参考资料：</strong></p><p><strong>字母榜，《程维放不过王兴》</strong></p><p><strong>字母榜，《从无限战争到有限合作，“头腾大战”进入下半场》</strong></p><p><strong>晚点LatePost，《本地生活新变局：抖音的激进目标与美团的静悄悄》</strong></p><p><strong>虎嗅，《4万字实录完整呈现：王兴、张一鸣、程维在乌镇闭门会议上都谈了什么》</strong></p><p><strong>海豚投研，《又是激战抖音，美团的守卫战比阿里强》</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2NjU1MTcwMA==&amp;mid=2247529350&amp;idx=1&amp;sn=3a2bfcd8cfe95cc801806a0b97e995dc&amp;chksm=eb7b8703f9e7f9877f3a8cda994b0d3831e162142a6bb15de613ad1ed4e4ec6a6b9da047c52b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“字母榜”（ID：wujicaijing）</a>，作者：彦飞，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>