<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3053948838351233</id>
            <title>王慧文能让AI成为美团的又一横吗</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3053948838351233</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3053948838351233</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Nov 2024 01:28:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI应用, 美团, 王慧文, 投资布局  
<br><br>  
总结: 美团在AI领域的探索相对谨慎，但布局全面，涵盖AI生图、AI聊天和儿童产品等多个方向。王慧文的回归被视为美团AI探索的关键，赋予了GN06团队更大的自由度，旨在进行不设限的AI创新。美团的AI产品在本地生活业务中功能有限，但通过投资和收购积极布局AI赛道。美团的AI战略集中于自家业务应用，未来将继续探索AI在本地商业和全球市场的潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>虽然美团用AI改造本地业务的工作进行得相当谨慎，但美团对AI应用的探索却覆盖了AI生图、AI聊天到AI儿童产品等多个领域。王慧文的回归是一个关键节点。它意味着，对AI有着更大野心的美团将更加确定做不设限的AI探索。</p>
  </blockquote>
  <p>美团在AI方面的尝试似乎有自己的节奏。它的大模型研发和进展一直相当隐秘。当阿里、百度、字节都大张旗鼓宣扬各自的大模型产品时，美团并没有跟进。去年通过备案的第二批大模型里面，美团大模型是其中之一，但通慧大模型的名称直至今年才公布出来。</p>
  <p>在AI应用层面，美团的探索多元但不激进。对于核心的本地生活业务，它推出的AI产品实现的功能相当有限。与此同时，美团以及被其收购的光年之外，在AI生图、AI聊天，以及针对儿童的AI产品，但也都声量不大。</p>
  <p>外界有更深切感知的是美团以投资的方式进行的AI布局。除了用20亿人民币接手王慧文的光年之外，美团还投资了月之暗面、智谱两家大模型公司，并针对无人配送和通用机器人进行了积极布局，成为银河通用和宇树科技的股东。</p>
  <p><strong>大模型的引而不发，应用层面的小步尝试，以及投资领域的大手笔布局，三者共同构成了美团AI布局的基本面。</strong></p>
  <p>从中可以看到，美团对基础技术突破带来的技术变革保持了应有的敏感和警惕。将本地商业打包交付到王莆中手上后，王兴也将目光聚焦向科技和国际化。但受限于当前以本地商业为核心的业务基本盘，没有在以内容、社交为核心的早期AI应用竞争中占据太多先发优势。</p>
  <p>回归的王慧文，是美团在AI探索上的关键变量，能与王兴的关注点形成配合。</p>
  <p>首先，作为美团曾经的二把手，王慧文有丰富的商业经验，能调动起美团内外部的庞大资源，同时又对AI有着极大的热情和野心，是主导开拓型业务的合适人选。</p>
  <p>其次，王慧文回归所领导的GN06团队被美团赋予了很大的自由度，面向广阔的全球市场和本地商业之外的丰富场景，进行不设限的AI探索。</p>
  <p><strong>这个变量的出现，也在一定程度上表明了，将AI应用于本地商业，是美团一定会走的路；而沿着AI这新的一横，去找到新引擎和新场景，是美团也会选择的另一条路。</strong></p>
  <h2><strong>全面布局，谨慎探索</strong></h2>
  <p>美团整体的AI尝试是比较谨慎的，但布局却很全面。</p>
  <p>虽然王兴早在2023年一季度财报电话会上透露内部团队正在构建美团的基础大模型，但美团对这方面的投入和研发一直没有做详细的公开发布。</p>
  <p>公开报道中，美团的通慧大模型更加侧重复杂的认知推理，使用小数据理解时空因果关系。其潜在的应用场景包括解决自动驾驶的动态场景中推理和决策的问题，以及在具身智能机器人领域的应用。</p>
  <p>通慧大模型目前落地的应用场景并不多，去年11月美团上线的一款面向C端的、情感聊天的独立APP——WOW是由通慧大模型提供的支持。</p>
  <p>另一款大模型由美团收购的光年之外推出。去年年底曾有消息称，这款自研大模型「光象(Elefante)」将对外开放，但至今未有新的消息。</p>
  <p>用AI改造本地生活，则是人们关注美团AI应用进展的焦点。在这个方向上，美团引人注目的尝试是推出了针对B端和C端的AI智能助手。</p>
  <p>1月份，美团上架了商家端的AI对话助手「哆啦」。商家可以告诉哆啦要录入的菜品名称和价格，这款助手能帮助商家选择好分类和打印档口，商家点击确认就能完成录入。另外，它还有文案生成、经营分析以及智能对账的功能。</p>
  <p>针对用户的AI助手主要是两款短暂上线内测的AI助手——问小袋和米鲁。它们主要为用户提供外卖推荐，但像荣耀CEO赵明在Magic7系列发布会上展示的通过YOYO智能体控制Magic7在美团外卖上下单2000单咖啡的操作，到目前，美团已透露的AI产品中，还没有类似产品能够完成。</p>
  <p>同时，美团近期也成立了新的全资子公司富民海骑科技，涉及智能机器人及物联网技术研发、人工智能应用软件技术。似乎是要在无人配送和通用机器人方面做更多布局。</p>
  <p>本地生活之外，美团也面向AI社交、AI图像和AI＋儿童等赛道推出了多个产品。</p>
  <p>AI社交方面主要是上文提到的WOW。该产品最初的版本允许用户通过语音和文字与29个预设的AI角色进行互动。最新的1.15.0版本则支持用户自由定制角色，包括身份、性格和语音。此外，用户能与他人创建的智能体进行交流。WOW还扩展了更多功能，新增了互动故事、读书等多种AI互动体验。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241127/v2_785e5b33bb4b48e8a47d9cb3a06906a3@1743780481_oswg194891oswg1080oswg1146_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">WOW页面</p>
  <p>AI图像生成领域，美团则有两个尝试。</p>
  <p>今年2月份，美团在其应用内短暂推出了AI写真馆的功能。它被低调地放置在「结婚摄影」页面的轮播展示栏里。这项功能和妙鸭、美图以及抖音最近比较火的AIGC人像玩法类似，用户上传多张不同角度的照片，AI自动生成一套AI写真照。</p>
  <p>最近，美团上线了妙刷的AI小程序。用户上传图片，它通过AI生成趣味图片，并输出相应的「梗文字」。目前该程序上线了多个主题，包括魔法物品收集手册、万圣节奇妙夜、玩偶梦境、方块世界、小黄人冒险记等。近日，它还上线了名为「画廊」的社区广场。</p>
  <p>AI＋儿童的赛道上，主要是被美团收购的光年之外在负责进行探索。</p>
  <p>第一款产品是一款名叫Dodoboo的由AI驱动、上线海外的儿童绘画产品。它能够将儿童的简单涂鸦优化生成一幅精美完整的图画。</p>
  <p>第二款产品则是与小天才手表合作推出、针对儿童推出的AI语音互动APP 「俏鱼乐伴」。搭载这个APP的小天才Z10手表于今年5月上市。</p>
  <p>亲身下场的同时，美团也在积极地以投资或收购的方式布局AI赛道。</p>
  <p>2021年起，美团先后在AI领域投资超过20次，相关金额有数十亿，涉及领域也相当广泛。有AI芯片领域的星云智联、爱芯元智，大模型领域的光年之外、月之暗面、智谱AI，以及机器人领域的宇树科技、银河机器人和史河科技等。</p>
  <h2><strong>在新一横里找更大的机会</strong></h2>
  <p>尽管相比其他大厂，美团在AI方面的探索成果不算亮眼，但在AI领域持续和广泛的投入，能表明美团对正在到来的AI时代抱有更大野心，也对AI技术引领的变革有充分的敏感和警惕。</p>
  <p>早期在云计算、AI技术上的布局让美团在AI领域拥有一定的团队、基础设施和相关技术积累。并且，美团对大模型的关注也并不算晚。《豹变》的消息显示，美团2023年年初就在着手研究大模型，2023年3月王兴以个人身份投资光年之外时，美团内部也决策要做大模型。</p>
  <p>今年，美团围绕大模型，除了扩张算法团队，还在准备成立单独的「平台部门」，帮助美团大模型通过具体的商业化形式落地。</p>
  <p>从2011年抓住智能手机崛起的时间点，快速完成美团业务的移动化；到2021年将「零售＋科技」作为美团的新战略，进一步强调科技对美团业务的推动作用；再到今年2月，将无人车、无人机、境外业务纳入直接汇报范围，作为美团创始人和掌舵人的王兴始终对新技术带来的变化、挑战和机会，保持着高度的警惕和敏感。</p>
  <p>王兴确信对AI的应用绝不仅仅局限在手机或互联网行业，AI的应用方式多种多样，AIGC只是其中的一部分，AIGC将改变人们创作、生成内容的基本方式，同时也将对美团的业务造成影响。也是这种对技术变革的敏感与警惕，让美团围绕这一轮AI技术的突破，进行了快速而全面的布局。</p>
  <p>同时，与字节、阿里、腾讯展现出面向底层基础设施的、开放的全面布局不同，美团的全面布局更集中于自家的业务应用与拓展。就像接近美团的人士所说，美团的大模型目前还是以闭源为主，在内部业务应用的比较多。</p>
  <p><strong>这可能意味着，在行业逐渐将重心从大模型能力突破转向大模型能力应用的时候，美团会更加集中力量投入到AI应用探索上</strong>。</p>
  <p>王兴有个经典的「四纵三横论」，这是他在创办美团之前数次创业的心得之一。四纵，指的是互联网用户需求的发展方向，包括获取信息、沟通互动、娱乐和商务；「三横」则指搜索、社会化网络、移动互联网等互联网技术变革的方向。</p>
  <p>AI技术则将为四纵三横添上「新一横」。AI为美团提供了两条路径：一条是将AI融入原先的本地业务中，二是另起炉灶，将AI理解为、并应用为拓展美团自身边界、产生新业务的新工具。对美团而言，第二条路径又会是一场无限游戏，也是美团突破自我的珍贵机会。</p>
  <p>如今王慧文回归美团，让美团的第二条路径的探索有了主心骨。作为美团曾经的二号人物，王慧文牵头了美团的网约车、单车和充电宝业务，是一个善于在新业务的战场上砍杀、冲锋陷阵的角色。《九败一胜》一书里面曾讲到，王慧文更喜欢做从0到10的事情。</p>
  <p>同时，王慧文果决、狠快的风格，也适合去打AI应用探索这场硬仗。2023年2月份，研究一年web3和crpto的王慧文看到chatGPT掀起的AI浪潮立即转身投入其中。他在朋友圈写下，5000万美元，带资入组，求组队。这种果决的切换与快速的官宣，让王小川感觉到创业资源明显倾斜向王慧文。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241127/v2_7179c0ac3dc342b79a5950f2d49f40e1@1743780481_oswg164112oswg1000oswg475_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">王慧文关于AI组队的朋友圈截图</p>
  <p><strong>AI应用探索的道理是一样的，需要在准确判断需求的前提下，实现灵活地切换与适时地放弃，以更快地速度帮助更有希望的产品在市场上抢先占据用户心智，这样才能提升成功率。</strong></p>
  <p>就像王慧文曾在清华演讲中提到的，「一个是捕捉真正的行业机会的能力，这是个时机问题，第二个是发现行业机会之后，根据行业需要的能力，快速学习去建设这个能力。」</p>
  <h2><strong>王慧文的两个发力点</strong></h2>
  <p>按照王兴此前的说法：「在科技变更的前半段，因为风险非常大，所以需要用小团队去探索。但到了后半段，红利变小，整合成为了释放红利的方式。」美团已经抓住了AI这个机会，接下来要做的就是快速学习和建设相应的能力。同样也是王兴所说的小团队探索阶段。</p>
  <p>这是王慧文负责的GN06的团队需要扮演的角色。<strong>就目前来看，王慧文为这个团队找到了两个发力点：一是进行独立的、没有边界的创新探索；二是面向全球市场寻求成功。</strong></p>
  <p>GN06团队对自身的描述就是「小而精」，甚至团队还提醒应聘者，「团队在初创期，团队规模有所控制，对团队规模有诉求的请谨慎考虑」。同时，这个团队想要招聘的「AI应用产品经理」，要负责「探索美团现在主营业务外的新 AI 应用产品，方向边界不限」。最近的招聘需求还显示，团队希望有儿童心理学相关专业人才的加入。</p>
  <p>出海既是美团当下业务布局的一个重点，也是AI应用实现快速发展、变现的重要路径。2024年一季度财报电话会上，王兴表示，「我们正在评估和研究全球的各个市场。」</p>
  <p>同时，付费意愿更强的海外市场，不但能够更好满足AI应用的商业化需求，也为诸多AI应用提供了像TikTok一样生而全球化的机会。</p>
  <p>GN06的招聘需求有明确标注「海外增长方向」，以及拥有对海外AI产品的认知和工作背景。GN06的主要产品之一，就是上文提到的AI情感陪伴产品WOW。目前有消息显示，WOW将重点放在了出海，尤其是北美市场。</p>
  <p>在新推出的妙刷的运营实习生招聘要求中，也有负责海外市场主流平台宣传推广的工作内容。同时，光年之外的Dodoboo也是在海外上线，目前官网只有英文版面。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241127/v2_e21d85514a5b4536acbc1a46206265e5@1743780481_oswg130239oswg1080oswg568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">DoDoboo首页</p>
  <p>美团很少是最早领先的人。但回看过去，美团在至少团购、电影票、酒店、外卖以及景区门票的业务里面，都是更擅长后发先至的玩家。AI的这场追逐，美团依然不是抢到了先机的那个，王慧文也依然是决定美团能否后发先至的关键先生。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ToQCv5YEfefIIWH3EXyKoA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“窄播”</a>，作者：李尚阳，监制：李威，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>