<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3388610654093445</id>
            <title>外卖大战硝烟愈浓，美团却“点兵”拼好饭</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3388610654093445</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3388610654093445</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Jul 2025 11:42:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 外卖大战,美团拼好饭,补贴战,下沉市场  
<br>  
<br>  
总结: 国内外卖行业正经历大规模补贴战，美团订单量显著增长，其中拼好饭单量表现突出。美团将拼好饭视为打破增长瓶颈的关键，通过低价策略吸引下沉市场用户。拼好饭借鉴电商C2M模式，以规模化降低各方成本，推动餐饮业效率提升。然而，商家需依赖“以量换价”逻辑，品牌与中小商家竞争可能挤压后者生存空间。美团认为当前订单增长存在泡沫，更看重拼好饭的长期潜力。该模式未来或对即时零售有参考价值。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>随着京东、阿里，美团的相继跟投，国内互联网史上迄今为止规模最大的补贴战正在外卖行业上演。而与各大巨头所投入补贴金额成正比的，则是订单量。</p>
  <p>以美团为例，7月13日凌晨其所公布的最新一期战报显示，截至7月12日23时36分，该平台即时零售日订单量超过1.5亿、较一周前的1.2亿更上一层楼。</p>
  <p>但需要注意的是，在这份战报中，美团方面特意提及了拼好饭的表现。其中显示，仅7月12日一天，美团拼好饭单量已超过3500万。而且除了在战报中提及外，日前在首次接受采访、谈及此次外卖大战时，美团核心本地商业板块CEO王莆中也表示，“拼好饭是一个很有意义的创新”。而且就在我们三易生活准备这篇内容时，已经看到了多篇关于美团拼好饭的报道。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250721/v2_181b528ea58e4626b828f512e09405e4@000000_oswg61013oswg648oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>种种迹象似乎都在表明，在这场外卖大战硝烟正浓的当下，美团或有意将拼好饭作为重要的抓手，而且似乎已经开始为其造势。</p>
  <p>其实美团选择押注拼好饭并不难理解。事实上，早在京东、阿里入局前，美团外卖业务便已迎来增长瓶颈，而拼好饭正是其为打破这一状况而落的关键一子。据QuestMobile公布的相关数据显示，外卖用户仍以一线、新一线城市的年轻群体为主，在下沉市场以及40岁以上人群中渗透率较低。同时即使是在一线、新一线城市，低价外卖的需求同样也不容忽视。</p>
  <p>从数据上来看，近年来拼好饭也没有辜负美团的期望，不仅单量增长迅猛，还如预想中那般为其带来了更多的下沉市场用户。根据美团方面发布的财报显示，截至2024年第二季度拼好饭单日峰值不过800万，与7月12日的3500万单量已经相去甚远。</p>
  <p>对于拼好饭来说，现在这场外卖大战无疑也是一个好机会。毕竟平台的补贴不可能无休无止，当烽烟渐熄后，习惯了低价外卖、甚至是“喝奶茶都快要喝出糖尿病”的用户，自然就有更多的可能留在拼好饭。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250721/v2_58e15d99eca0465fad83b6610d2e66c6@000000_oswg75241oswg700oswg328_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有趣的是，日前在接受采访时王莆中表示，“我看微博上已经有用户在担心了，说什么时候（外卖大战）才能停——他们不是希望停，而是希望不要停”。同时他也直言，当下外卖行业迅速增长的订单规模中“绝大部分是泡沫”。</p>
  <p>显然美团方面对这场大战对于外卖行业的影响并不看好，而且也深知用户的低价外卖需求。由此看去，虽然当下的外卖大战硝烟正浓，但美团已经开始在谋划战后布局。相比不可能持续的补贴，他们可能更看好拼好饭。</p>
  <p>然而美团想要凭借拼好饭打破瓶颈，乃至在与竞争对手的较量中构建护城河，前提是这一模式能够真正实现可持续的低价供给。而且由于上线初期的粗放管理，拼好饭一度曾深陷用户质疑，所以美团还需要为这一模式洗去污名。</p>
  <p>就商业模式而言，拼好饭之所以能够实现低价供给，是因为参考了电商C2M模式，可以通过定向汇聚需求、规模化定制，来实现极致的性价比。</p>
  <p>具体而言，在这一模式中外卖平台会介入供给侧，并根据区域内的用户需求来为商家提供集中选品建议，然后通过“热门餐品推荐+拼单点餐+统一配送”的方式，让用户、商家、骑手分别集中下单、出餐、配送，从而让整个链条实现规模化运转，用“拼”的方式来降低各方成本。</p>
  <p>换而言之，从一定程度上来说，拼好饭正在推动餐饮业从“手艺活”转向“数据驱动的制造业”，是在用效率的提升来打开降价空间。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250721/v2_d71526c0a7824086af045a70e7e5d16a@000000_oswg18314oswg600oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可是虽然在理想状态下，拼好饭的商家可借此模式在分摊人工、房租成本的同时，进一步形成规模优势，来摊薄食材采购等成本，但这也就意味着他们会更依赖“以量换价”的逻辑来维持经营。而想要“以量换价”，商家就不仅要在价格上给足诚意，还得有能拿得出爆款的本事。</p>
  <p>再加上虽然当下诸多品牌商家的加入，有助于美团扭转拼好饭的风评。但无论是与上游供应链议价能力，还是基于用户数据研发爆款的能力，品牌商家均要强于中小商家。</p>
  <p>而且品牌与中小商家布局拼好饭的目的，显然并不一样。对品牌方来说，拼好饭的主要作用是借助爆款来打开知名度，是辅助外卖主站做增长。例如汉堡王相关负责人就曾表示，上线拼好饭更看重的价值，是更多的新用户和年轻客群的互动链接与拓展。</p>
  <p>然而对于中小商家来说，拼好饭的意义显然不只是探索锦上添花的窗口，更是生死存亡的关键。尽管两者目的不同，但却需要正面竞争。长此以往，中小商家的生存空间又是否会进一步被压缩？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250721/v2_b3969ca406804e8fa2522f56c9c99569@000000_oswg104165oswg700oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然，当下不论是对于美团、还是对于整个外卖行业而言，相比短期大额补贴引发的肾上腺素飙升以及订单暴涨，探究诸如拼好饭这样的创新模式，通过效率变革推动行业前进显然会更有意义。</p>
  <p>更进一步来说，展望未来，随着外卖和即时零售的边界变得越来越模糊，如果拼好饭的市场潜力足够大，那么对于即时零售自然也有一定的参考价值。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649891928&amp;idx=4&amp;sn=e508646a3fe564bafc768246a701a8f1&amp;chksm=863d8d5904e2e9b707c6936a50a7b0a7694ee5fce3876a146b4dd5ee6168eee1a0a2a0bc712b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3388420949246340</id>
            <title>氪星晚报｜阿里妈妈AIGC创意与敦煌文化展开跨界合作；中国联通与中兴通讯签署战略合作协议；《海南自由贸易港跨境资产管理试点业务实施细则》发布</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3388420949246340</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3388420949246340</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Jul 2025 10:42:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 数据泄露,社区零售,AI大会,数字人平台  
<br>  
<br>  
总结: 1. LV香港近42万客户数据泄露，涉及个人信息但不含支付数据，香港隐私公署已展开调查。2. 来伊份与养馋记合作的首家"社区零售4.0"门店在上海开业，计划扩大布局抢占华东市场。3. 2025百度云智大会将聚焦AI云、智能体等四大议题，发布未来战略方向。4. 火山引擎将推出"奇美拉"数字人平台，提供AI生成服务，预计月底公测。5. 京东一日内投资三家机器人企业，强调将聚焦供应链场景的技术创新。6. 香港特首表示将继续完善上市制度以提升市场吸引力，目前港股IPO集资额暂列全球第一。7. 2024年中国网络文学出海市场规模超50亿元，海外作家达46万名。8. 海南发布跨境资产管理试点细则，支持境外投资者投资境内金融产品。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2><strong>大公司：</strong></h2>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3388189978837381" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>LV近42万香港客户资料外泄，香港隐私公署展开调查</strong></a></p>
  <p>据香港文汇报等港媒报道，法国奢侈品牌路易威登（Louis Vuitton）近日发客户信，称发生客户资料外泄事件，近42万名香港客户受影响。外泄的资料涉及客户姓名、护照号码、出生日期、地址、电邮地址、电话号码、购物记录和产品喜好资料。路易威登香港（LVHK）表示，外泄的资料不包含任何支付资讯，正通知相关部门和受影响客户。香港个人资料私隐专员公署表示已根据既定程序对LVHK展开调查，包括事件是否涉及延误通报。（界面）</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3388259200450688" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>来伊份与养馋记 “社区零售 4.0” 上海首店开业</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，近日，来伊份与养馋记合作的首个 “社区零售 4.0” 门店在上海松江泗泾镇开业。这是双方1月达成战略合作后的实质性落地，也是3月 “社区生活新生态” 构想的首次规模化实践。当前社区零售成新增长点，2024 年市场规模破万亿，“日常快消 + 生活服务” 业态年增 18%。双方计划在上海多地布局，目标华东市场渗透率第一。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3388182992797826" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>2025百度云智大会定档8月28日</strong></a></p>
  <p>今天，百度智能云正式官宣，2025百度云智大会将于8月28日至30日在北京国家会议中心二期举办，大会主题为“智能，生成无限可能”。大会主论坛期间，百度智能云将聚焦新型云基础设施、企业级智能体服务、模型能力增强、智能工具平台升级四大核心议题，发布AI云、智能体和模型的未来战略方向及企业级智能体等产品。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3388403618021506" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>阿里妈妈AIGC创意与敦煌文化展开跨界合作</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，近日，阿里妈妈AIGC创意与敦煌文化展开跨界合作，推出《智敬敦煌》系列AI宣传片。通过淘宝星辰大模型的深度应用，阿里妈妈成功将千年敦煌文明以数字化方式重现，为商家暑期营销注入文化新动力。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3388304727458184" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>中国联通与中兴通讯签署战略合作协议</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，据中兴通讯消息，7月19日，在2025中国联通合作伙伴大会期间，中国联通与中兴通讯在上海签署战略合作协议。根据协议，双方将围绕“融合创新”战略，在网络向新、技术向新、服务向新等多个战略性领域展开深度合作，协同打造更具创新力、竞争力的联网通信、算网数智产品及解决方案，共同构筑更智能、更融合、更安全的新型数字信息基础设施。</p>
  <h2>新产品：</h2>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3388385063485576" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>火山引擎将推出全新数字人平台：取名“奇美拉”，或月底公测</strong></a></p>
  <p>火山引擎正在封测新一代数字人平台，该平台取名为“奇美拉”。一位互联网公司研发人士表示，目前，奇美拉数字人平台的使用采用定向邀请模式，在邀测阶段，服务暂不收费，月底或开始公测。据了解，奇美拉数字人平台由字节跳动旗下的智能创作数字人团队打造。前述研发人士介绍称，依托火山引擎的AI大模型等技术，奇美拉数字人平台可以提供数字人、图片换装、视频翻译等服务。服务正式上线后将会有具体的计费方式和收费标准，一般以使用次数或视频生成时长计费。（新浪科技）</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3388294193201538" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>艾加营销孵化iPowerAI发布自驱动GEO大模型产品iGeo</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，7月21日，由iPlus艾加营销集团孵化的iPowerAI元力科技推出智能体集群自部署自驱动GEO大模型产品iGeo。该产品通过十大AI Agent集群协同，为品牌提供从策略到服务的全链路AI搜索优化解决方案，专注提升品牌在AI搜索引擎中的可见度、推荐率及信息准确性。iGeo依托四大首创技术：自进化Agent集群：实现全链路工作流自我优化；AI意图神经网：动态捕捉买家搜索意图；AI可见度向量引擎：量化品牌AI认知能见度；品牌价值解码器：构建AI生态品牌知识库。</p>
  <h2>投融资：</h2>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3388324474388609" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>“基流科技”完成近亿元A+轮融资</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，AI基础设施厂商“基流科技”已于近期完成近亿元A+轮融资，由上海国投孚腾资本、国方创新联合领投，克拉玛依城发基金、张江燧芯基金跟投，老股东卓源亚洲连续四轮追加投资。本轮募集资金将主要用于核心技术研发、市场拓展和团队建设。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3388289374126466" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>一日连投三家机器人企业，京东回应</strong></a></p>
  <p>7月21日，京东在机器人赛道连下三城。今日上午，千寻智能宣布完成6亿元PreA+轮融资，由京东领投；逐际动力（LimX Dynamics）宣布新一轮融资获京东战略领投；众擎机器人宣布正式完成两轮融资，其中A1轮融资由京东领投。对此，京东相关负责人回应，目前公司高度重视包括具身智能、大模型在内的技术热点。未来将聚焦供应链场景，持续通过内部技术创新和外部投资等方式来构建技术创新生态。（第一财经）</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3388443520876672" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>“箱箱共用”完成超亿元人民币F轮融资</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，近日，全球智能包装技术和循环服务平台“箱箱共用”宣布完成超亿元人民币F轮融资，由国内产业链投资机构-深圳市时代伯乐投资管理有限公司领投，旗下基金仙居时代伯乐新能源产业投资基金出资1.3 亿元。据箱箱共用介绍，本次融资将主要用于全面提升中国全产业链能力、持续构建细分行业金标准，并加速 L4L（Local for Local）全球本地化战略的实施，赋能国内外合作伙伴。</p>
  <h2><strong>其他值得关注的新闻：</strong></h2>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3388273309139330" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>李家超：继续完善上市制度 提升香港作为上市地点的吸引力</strong></a></p>
  <p>香港特区行政长官李家超在社交媒体发文表示，香港特区政府近年落实一系列上市制度革新措施，新股市场今年以来呈现繁荣现象。今年截至7月中，迎来52次IPO，共集资1240亿港元，同比分别增加30%及590%，暂列全球IPO集资第一，恒生指数累计同比上升25.3%。李家超表示，未来会持续完善上市制度，进一步促进股票市场流动性，吸引全球更多优质企业来港上市，提升香港作为上市地点的吸引力和活力。（新华社）</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3388192691487108" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>2024年网络文学出海市场规模超50亿元，培育海外网络作家46万名</strong></a></p>
  <p>中国互联网络信息中心（CNNIC）今日在京发布第56次《中国互联网络发展状况统计报告》。报告显示，2025年上半年，我国数字文娱领域发展“内外兼修”，持续向全球输出优秀文化价值，并不断拓展与线下的融合，为国内文旅市场增加新动力。网络文学出海热度不断攀升，成为中华文化“走出去”的创新载体。2024年网络文学出海市场规模超50亿元，培育海外网络作家46万名，海外用户规模超3.5亿，覆盖全球200多个国家和地区，其中日本市场用户规模激增180%，成为全球用户增速最快的新兴市场。（中国日报）</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3388501448982921" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>《海南自由贸易港跨境资产管理试点业务实施细则》发布</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，据央行消息，近日，中国人民银行海南省分行、国家金融监督管理总局海南监管局、中国证券监督管理委员会海南监管局、海南省地方金融管理局、国家外汇管理局海南省分局联合印发《海南自由贸易港跨境资产管理试点业务实施细则》（以下简称《实施细则》）。试点业务支持境外投资者投资海南自贸港内金融机构发行的理财产品、证券基金期货经营机构私募资产管理产品、公开募集证券投资基金、保险资产管理产品。《实施细则》在试点机构条件及试点报备程序，试点资管产品范围，境外投资者适当性管理，账户开立、资金划转及汇兑，试点规模管理，境外投资者保护及纠纷化解，统计监测及监督管理等方面作出具体安排。该试点业务有利于丰富跨境金融产品供给，为境外投资者投资境内市场探索新渠道；有利于吸引境内外资产管理机构到海南展业，助力海南自贸港建设。</p>
  <p>&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3388550627967112</id>
            <title>“最不苹果” 的折叠iPhone，猛抄三星作业，卖的比华为三折叠便宜</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3388550627967112</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3388550627967112</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Jul 2025 10:19:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 折叠屏iPhone,苹果产品,三星Galaxy Z Fold,iPad Pro  
<br>  
<br>  
总结: 苹果计划于明年末推出首款折叠屏iPhone，设计类似三星Galaxy Z Fold，但不会带来革命性创新。折叠屏iPhone将改善折痕和铰链问题，并针对中国市场推出，起售价约1.4万元。苹果虽非折叠屏开创者，但凭借品牌影响力和供应链能力可能占据市场主导地位。同时，搭载M5芯片的iPad Pro将新增第二个前置摄像头以优化竖屏体验。苹果CEO库克短期内不会离任，但高层重组正在酝酿。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“最不苹果”的苹果产品要来了！</p>
  <p>智东西7月21日消息，知名苹果爆料人、彭博社记者马克·古尔曼最新爆料，苹果将<strong>于明年末推出首款折叠屏iPhone</strong>，被评价为<strong>“史上最不苹果的产品”</strong>。这次苹果既不会推出革命性交互方式，也不会带来颠覆性硬件设计。</p>
  <p>与此同时，搭载M5芯片的iPad Pro将在竖屏侧<strong>新增第2个前置摄像头</strong>，提升竖屏拍摄体验。关于苹果继任者的相关传言，古尔曼称现任苹果CEO蒂姆·库克（Tim Cook）<strong>短期内不会离任</strong>，但更大范围的高层重组正在酝酿。</p>
  <h2><strong>01.</strong></h2>
  <h2><strong>1.4万一台，</strong></h2>
  <h2><strong>苹果打算“复刻”三星折叠屏</strong></h2>
  <p>古尔曼爆料，苹果折叠屏手机将采用类似三星Galaxy Z Fold系列的设计，并使用包括三星显示供应的可折叠OLED屏在内的相同核心部件。</p>
  <p>这意味着苹果的首款折叠手机不会突破任何技术边界或重新定义品类。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250721/v2_4c8080c604014a8cb2fee67e10dad111@5091053_oswg500974oswg1000oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲三星Galaxy Z Fold系列（图源：彭博社）</p>
  <p>某种程度上，三星过去7年的探索为苹果铺就了成功之路，当折叠形态终于成熟时，iPhone恰逢其时入场。</p>
  <p>但这对三星未必是坏消息，其零部件部门或将受益于iPhone销量增长，而市场热度可能吸引更多安卓用户尝试Galaxy折叠机。</p>
  <p>但其实话说回来，苹果折叠手机也并非完全没有创新。如古尔曼数月前报道，苹果正着力解决折叠屏的两大痛点：显著改善内屏折痕可见度，并全面升级铰链机制。即将启动开发的iOS 27系统，也将针对新形态优先开发专属软件功能。</p>
  <p>撇开Vision Pro不谈，苹果的高端硬件营销能力，可能使其在折叠屏市场迅速占据主导地位。大量iPhone忠实用户长期期待折叠设备却不愿转投安卓阵营，这种被压抑的需求真实存在，苹果心知肚明。</p>
  <p>苹果此时入局折叠屏的另一重要原因：<strong>该品类在中国市场尤为火爆</strong>，这正是苹果亟需扭转颓势的关键战场。小米、荣耀、华为、vivo等本土品牌均已推出折叠机，且消费者明显更青睐书本式设计而非新兴的翻盖式设计。</p>
  <p>预计这款折叠屏iPhone<strong>起售价不低于2000美元（约合人民币1.4万元）</strong>，即使销量未达巅峰，也有能轻松提振iPhone营收。</p>
  <h2><strong>02.</strong></h2>
  <h2><strong>苹果靠重塑产品形态赢得市场</strong></h2>
  <p>折叠屏手机这个产品品类，由苹果最大的硬件竞争对手三星电子开创并主导，并且已存在7年之久。</p>
  <p>苹果公司常标榜自己“虽非品类开创者，却总能成为最终赢家”，但苹果实际上已经重新定义了多个重要品类的现代形态包括音乐播放器、智能手机、平板电脑、智能手表和无线耳机。</p>
  <p>以iPhone问世前的手机市场为例，当时虽已有智能手机，但没有任何产品具备大尺寸多点触控屏、虚拟键盘和极简设计。智能手表领域同样如此，Apple Watch的出现才真正实现产品体验的完整性与吸引力。至于平板电脑，更是苹果首次将这个行业梦想转化为现实。</p>
  <p>即便是商业表现欠佳的Apple Vision Pro，也为混合现实头显带来了独特创新。虽然不是首款产品，但其开创了以眼动/手部追踪为核心的全新交互方式，配合超高分辨率且昂贵的显示技术。</p>
  <p>这些产品的共同点在于：苹果都在市场萌芽期就率先入局，并重新定义了产品的主流形态。iPod、iPhone、iPad、Apple Watch和AirPods不仅参与市场竞争，更重塑了各自品类。正因如此，苹果的下一场重大发布会显得尤为特殊。</p>
  <h2><strong>03.</strong></h2>
  <h2><strong>iPad Pro要加第2个前置摄像头</strong></h2>
  <p>除了折叠屏的消息，古尔曼透露苹果iPad Pro也将迎来一项重要升级。</p>
  <p>2024年5月推出的搭载M4芯片的iPad Pro不仅搭载了更快的芯片，还实现了机身减薄，并将FaceTime摄像头从纵向位置移至横向。</p>
  <p>这对长期使用横屏模式的用户来说是个贴心的改进，FaceID解锁更顺畅，同时显著提升了自拍和视频会议体验。但这一改动却给竖屏用户带来了困扰。</p>
  <p>苹果的解决方案相当巧妙，据透露，即将发布的搭载M5芯片的iPad Pro将在竖屏侧新增第2个前置摄像头，确保FaceTime用户和自拍爱好者无论横竖持握都能获得相同体验。古尔曼评价称，虽然称不上革命性创新，但确实是个实用的改进。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250721/v2_5a26aed99bb04357b05a52d3b7af6e34@5091053_oswg77455oswg1000oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲iPad Pro（图源：彭博社）</p>
  <p>另外，今年7月31日，苹果将发布第三季度财报，这很可能是今年最后一个未计入iPhone 17营收的财季。第四财季截止于9月，通常与新iPhone发布时间重合，将包含少量新品销售数据。</p>
  <p>本次财报电话会议预计将异常活跃，苹果可能面临关于AI进展、关税政策及供应链调整的多重质询，库克甚至可能被问及公司接班人计划。</p>
  <h2><strong>04.</strong></h2>
  <h2><strong>结语：苹果折叠屏手机来势汹汹</strong></h2>
  <p>归根结底，苹果折叠机不会立即重塑行业格局。</p>
  <p>苹果这次虽然采用相对保守的设计方案，但凭借其强大的供应链整合能力和品牌号召力，仍有望在折叠屏领域占据重要份额。</p>
  <p>苹果很可能再次将小众产品推向全球风潮，只是这次不再是我们熟悉的颠覆性创新。</p>
  <p>来源：彭博社</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/L3rocSyddCEDUqSauTAT4Q?click_id=81" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”</a>，作者：王涵，编辑：漠影，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>