<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3006043289182724</id>
            <title>红杉、腾讯、经纬都投过的细分消费赛道，现在无人接盘</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3006043289182724</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3006043289182724</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 24 Oct 2024 07:45:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 卤味食品, 投资, 品牌, 市场需求  
<br><br>  
总结: 卤味食品行业被资本广泛关注，随着周黑鸭、绝味食品等品牌上市，行业需求和潜力逐渐被认可。近年来，许多新锐卤味品牌如王小卤、盛香亭等获得了资本投资，显示出市场的活跃。卤味赛道的品牌分为长保质期和短保质期两类，后者更受消费者欢迎。尽管市场庞大，但也有部分地方小品牌因竞争激烈而关店，显示出优胜劣汰的市场法则。整体来看，卤味行业仍然具备持续的市场需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>卤味食品行业，是一个被大众所忽略，却被是资本研究透彻，早就下注的一条广阔赛道。</p>
  <p>随着周黑鸭、绝味食品和有友食品在2016年-2019年相继上市，卤味行业的需求和潜力越来越被认可。</p>
  <p>而十年前错过了周黑鸭的资本， 则在近几年的投资浪潮中押注了像王小卤这样的新锐卤味消费品牌，就连腾讯、红杉中国、经纬创投等头部的一线机构等也躬身入局。</p>
  <p>于是，在资本、品牌效应、庞大市场需求的驱动下，卤味赛道呈现出“既有上一代的网红品牌，也不断有新锐的品牌出现”的特点。</p>
  <p>根据IT桔子不完全统计，目前<strong>已有32家卤味熟食品牌曾获得了资本投资，</strong>其中有22家品牌的成立时间在2010年以后。</p>
  <h2><strong>5家卤味行业上市公司，4家曾获风投支持</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241024/v2_9f802eda7f8c4dd7975391aac6f9c9b3@000000_oswg101870oswg865oswg381_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>看似小小的卤味食品，这个赛道却已经出现了5家上市公司（不完全统计）。</p>
  <p>近两年上市的是于2022年9月26日，在上海证券交易所主板上市的紫燕食品。</p>
  <p>还包括最早于2012年上市的煌上煌（江西），2016年底在港股上市的周黑鸭（武汉），2017年上市的绝味食品（湖南）和从新三板摘牌后于2019年在A股上市的有友食品（重庆）。</p>
  <p>除有友食品外，其余四家上市公司的市值达到了百亿元级体量，这足以验证卤味食品行业千亿市场，加上华中、川渝、江浙沪等不同地域和不同食材的口味差异偏好，<strong>卤味可能是消费版图中最早被资本下注的那一块拼图</strong>。</p>
  <p>据IT桔子数据，上市前，有4家卤味公司在一级市场获得过资本的支持。</p>
  <p>其中：2009年煌上煌获得达晨创投注资3600万；有友食品曾在2010年3月获得德骏资本的投资，但鲜少被提及；绝味食品背后的投资方为复星创投、九鼎投资，业内提及不多；而周黑鸭的案例在消费投资圈倒是人尽皆知，主要原因是一方面投资机构宣传PR较多，且其投资周期短、回报又快又好。</p>
  <p>公开信息显示，在2010年11月，专注消费投资的机构天图投资投了周黑鸭的A轮。2年后，天图投资、IDG资本就联合参与了周黑鸭的B轮融资，投资金额分别为3000万元、1亿元。短短四年后的2016年11月，周黑鸭顺利在港交所上市。</p>
  <p>当时就有媒体算过一笔账，按照上市当日收盘价计算，天图持有的周黑鸭股票价值约11亿元，投资回报率12倍。</p>
  <p>之后上市的绝味食品，据说给VC/PE带来的回报是9倍。</p>
  <p>在消费投资圈，百倍级的回报是神话，数十倍的是可以看得见的榜样，随着此前消费升级的浪潮，有越来越多的资本也参与到卤味品牌投资中来。</p>
  <h2><strong>强调鲜制的新品牌不断涌现，资本最看好谁？</strong></h2>
  <p>卤味食品赛道可以分为两大类，一是做长保质期的预制包装食品，能存放半年以上；二是7天内短保质期的鲜制食品/预制菜。</p>
  <p>前者偏零食概念，以线上零售为主，后者主要在线下的品牌经营门店售卖，更接近于餐饮业的形态。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241024/v2_8ab7337e38524ce1bb9a94cc760b2341@000000_oswg445918oswg840oswg1454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>卤味食品行业市场极其庞大，相关的品牌数量不下数百家，上述所列的仅是公开披露过获得资本投资的，也是少部分。</p>
  <p>只做长保质期的预制卤味食品中，目前的新品牌主要有<strong>王小卤、卤味觉醒</strong>这两家受到资本的青睐，卤味觉醒曾获经纬创投5000万元A轮投资，王小卤的投资方是元气森林创始人唐彬森发起的挑战者创投。</p>
  <p>还有一家中华老字号<strong>丁义兴</strong>，源自上海金山，有卤味、糕点等多种食品，主打招牌是枫泾丁蹄。除了在上海本地开设了二十多家门店外，丁义兴也在电商渠道售卖长保产品。</p>
  <p>与长保预制走品牌直销和分销渠道不同，短保和现制卤味品牌主要依赖线下门店经营，更有烟火气，越来越受消费者的欢迎，同时也成就了餐饮加盟商的生意。</p>
  <p>当中，已有一批新品牌被资本投了，比较典型的有<strong>九多肉多、盛香亭、麻爪爪、菊花开、廖记棒棒鸡</strong>等，均获得融资1亿元以上。</p>
  <p>九多肉多主要以超市联营、品牌熟食连锁店的方式运作，采用中央工厂+冷链物流配送到门店的形式，主要门店位于河南省，公司在2021年获得光大控股的数亿元投资。</p>
  <p>盛香亭总部位于湖南长沙，聚焦热卤轻餐，以现制的餐饮店形式经营，官网宣传门店数量400+，窄门餐眼收录门店门店数量有289家。</p>
  <p>盛香亭还获得了腾讯的投资，也是<strong>卤味赛道众多品牌中唯一获得巨头腾讯投资的品牌</strong>。</p>
  <p>据IT桔子了解，除了卤味，盛香亭还切入了火锅赛道，开设盛香亭转转热卤姐妹品牌，目前门店数量达到了32家，人均消费高于传统卤味，达到50元档。</p>
  <p>从<strong>品类</strong>来看，传统的卤味熟食以鸭为主，新品牌中出现了更多的其他食材品类，比如菊花开主打手撕藤椒鸡，火号火焰兔主打麻辣兔头，还有专业做海鲜卤味的青岛小邦仔、厦门海货郎。</p>
  <p>另外，还有部分是卤味形式快餐的品牌，比如做卤味饭的猪角，做卤味拌粉的卤虎将，这两家也都拿过投资。</p>
  <p>不过，根据IT桔子统计，这些卤味新品牌的融资时间大部分集中在2021年、2022年，除消费投资机构外，背后还有不少知名的投资机构参与，包括红杉中国、IDG资本、经纬创投等。</p>
  <p>值得一提的是，<strong>绝味食品是卤味食品上市公司中最热衷对外投资的</strong>，这些年还投了不少新的卤味品牌，包括盛香亭、颜家辣酱鸭、舞爪卤味铺。</p>
  <p>公开信息显示，<strong>近两年几乎没有卤味品牌在一级市场获得了新融资</strong>。</p>
  <h2><strong>新老品牌交替中，已有地方小品牌消亡关店</strong></h2>
  <p>目前卤味赛道正处于新老品牌的交替更迭过程中，有部分新品牌或由于竞争压力大、经营不当而导致关店，品牌难以为继。</p>
  <p>从公开资料来看，已经有卤虎将、小邦仔、黄太后这三家地方卤味品牌消亡。</p>
  <p>窄门餐眼数据显示，卤虎将成立于2020年5月，主推热卤拌粉，曾在江苏省苏州市有10家门店，不过在2023下半年集中关闭，最后一家关闭于2023年12月，品牌存活了仅3年半的时间。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241024/v2_66bfb6f26a714bf39848aeb78936933a@000000_oswg45167oswg672oswg684_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：窄门餐眼</p>
  <p>小邦仔位于青岛，品牌成立于2015年，主打卤海鲜，2019年期间在山东青岛、北京、吉林长春、湖北黄石四个城市开设过6家门店，不过最后一家门店小邦仔（青岛万象城店）也于2023年3月关闭。</p>
  <p>窄门餐眼数据显示，这6家门店中经营最长的两家青岛门店，营业期限达到了近7年，而最短的北京新中关店只存活了半年多。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241024/v2_5fb3a473351f4a2aa30eceb2a4cacfa2@000000_oswg41424oswg711oswg686_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：窄门餐眼</p>
  <p>黄太后是超能侠美食文化武汉有限公司旗下卤味小吃品牌，根据工商股权关系得知，2018年公司曾获得了高榕资本、顺为资本的投资。</p>
  <p>不过，据企查查数据显示，该公司在武汉的6家分公司均已注销，总公司缴纳社保的人数这几年也在逐渐减少，从2020年的27人、2021年的14人到2022年的12人，截至2023年末，仅1名职工缴纳社保。</p>
  <p>另据其官方微博来看，黄太后在2020年就转型做养生茶食品赛道，到现在来说的话，这个品牌或是已经不复存在了。</p>
  <p>无论是否获得过融资，消费品类更接近于实实在在的生意，在优胜劣汰的市场法则中，经营不好的品牌终究逃不过没落、消亡的终局。</p>
  <p>虽然可能没有资本再投卤味赛道了，但不意味着没有市场需求，卤味生意总有人继续做下去，只不过换了招牌。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjQ2NzA2Mg==&amp;mid=2649616541&amp;idx=1&amp;sn=469bc35965f79050c6d20217f31efcd0&amp;chksm=bf5c676f93dc2959fa99c5d600192f9749ae9e55ac4863ecbb3f8fb3c4699af5f2bcc3b1efd7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT桔子”（ID：itjuzi521）</a>，作者：吴梅梅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3005953695834372</id>
            <title>在前置仓赛道，京东和美团“打起来了”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3005953695834372</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3005953695834372</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 24 Oct 2024 06:17:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 前置仓, 即时零售, 供应链, 市场趋势  
<br><br>  
总结: 前置仓模式因其高效、便捷的配送服务而受到市场欢迎，京东和美团等企业正在积极布局，推动市场规模的快速增长。前置仓的核心在于将仓库前移至离消费者更近的地方，以提高配送时效和满足个性化需求。该模式已经发展成为零售行业的新业态，形成了多样化的形式和完整的生态体系。未来五年，前置仓市场规模预计将超过2000亿元，年均增速超过50%。技术进步和消费者需求的升级将进一步推动前置仓模式的发展。传统零售企业应全面拥抱前置仓，以提升经营效率和满足现代消费者的即时需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>曾经备受质疑的前置仓模式又回来了，前置仓正成为新战场。&nbsp;</p>
  <p>近日，京东旗下的生鲜业务“七鲜”在北京开出首个前置仓引发行业关注，据七鲜工作人员介绍说“此次开出的前置仓，对标小象超市，周围3公里内的用户下单后，提供配送上门服务”。&nbsp;</p>
  <p>看起来，在生鲜即时零售的战场上，京东和美团要有一场贴身肉搏的大战。而曾经“冬眠”的前置仓似乎又火起来了，美团、京东、山姆、盒马等，都再次默默扩张。曾因每日优鲜“暴雷”而被扣上“伪命题”标签的前置仓商业模式，两年后再次迎来玩家们的纷纷布局，前置仓似乎迎来了“第二春”。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241024/v2_e62aaca5e5254d8aa8557d477fdb965b@5091053_oswg55628oswg660oswg495_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>01 </strong>前置仓的发展现状及趋势&nbsp;</h2>
  <p>前置仓模式的核心在于将仓库前移至离消费者更近的地方，以提高配送时效和满足个性化需求‌。前置仓模式已经发展成为零售行业的全新业态，并且呈现出持续增长的态势。前置仓模式不仅存在时间较长，而且已经形成了多样化的形式和完整的生态体系。&nbsp;</p>
  <p>目前，前置仓模式在多个方面都取得了显著进展。首先，从存在时间来看，前置仓模式已经经历了十年的发展，证明了其生命力。其次，前置仓的多样化发展包括自营生鲜前置仓、仓店一体、平台仓、垂直品类仓等，不再局限于单一类型。最后，前置仓已经形成了完整的生态体系和合理的利益分配机制。&nbsp;</p>
  <p>具体到企业层面，前置仓行业的竞争格局呈现出多强争霸的局面，主要由几家头部企业主导。叮咚买菜作为前置仓模式的先行者之一，占据了华东市场约65%的份额。小象超市依托美团的强大本地业务和资金实力，在北上广深等一线城市迅速扩张，占有显著市场份额。朴朴超市则通过广泛覆盖商品品类和一站式购物体验，在华南地区尤其是广深市场拥有约60%的市场份额。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241024/v2_0a5ca9f3c980460894c271b67894657c@5091053_oswg69219oswg660oswg495_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>前置仓行业的未来展望非常乐观。随着市场规模的不断扩大和消费者对线上购物习惯的养成，前置仓模式因其高效、便捷的配送服务而受到市场的欢迎<strong>。预计到2025年，前置仓市场规模将超过2000亿元，年均增速超过50%，表明该模式仍有巨大的增长空间。</strong>未来，前置仓模式的发展趋势将进一步推动零售行业的变革。随着技术的进步和模式的优化，前置仓将在提升用户体验、降低成本、增加效率方面发挥更大作用。&nbsp;</p>
  <h2><strong>02 </strong>前置仓商业模式分析的四要素&nbsp;</h2>
  <p>前置仓商业模式的分析需要从<strong>用户、商品、订单和交付</strong>四个维度进行综合考量。用户是商业模式设计的核心，明确目标用户和需求场景是创新的基础。商品作为底层逻辑，需要构建高效的供应链管理。订单处理和交付效率是用户体验的关键，通过数字化技术和即时物流配送体系实现。前置仓的用户、商品、订单、交付四要素是相互关联、相互影响的。&nbsp;</p>
  <p><strong>首先，用户是整个商业模式设计的核心。</strong> 任何商业模式必须以定义用户为起点，脱离用户去分析或创新商业模式，这种分析或创新将会是盲目的、严重偏离方向的模式创新。明确目标用户和需求场景是前置仓模式创新的基础。&nbsp;</p>
  <p><strong>其次，商品是商业模式设计的底层逻辑。</strong> 设计一个商业模式，重点是要在定义好目标用户的基础上，围绕目标用户及其需求场景，设计好整个模式的商品体系。这个商品体系需要结合模式的本身特点，构建起既有模式商业特色，又能覆盖模式成本的一套完整的商品体系‌。&nbsp;</p>
  <p><strong>再次，订单效率是模式成功的关键。</strong> 前置仓模式之所以能成立，主要是在移动互联网的发展下，手机成为了可以获取订单的主要手段。解决订单效率问题，不仅要提高订单处理速度，还要借助手机解决好用户运营问题，从根本上解决用户订单效率问题。&nbsp;</p>
  <p><strong>最后，交付效率是前置仓要重点解决的关键问题。</strong> 传统的商业模式基本是以到店为主的交付模式。电商的出现，创新了一个到家交付的新方式。前置仓模式试图打通一条以仓代店，主要通过到家模式完成交付的新赛道，这带来了便利和效率。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241024/v2_73eb13a05cf94777a9a2e8befd1a5e78@5091053_oswg67837oswg660oswg440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>03 </strong>传统零售应如何全面拥抱前置仓？&nbsp;</h2>
  <p>为什么说前置仓已成新业态？主要从三个维度可以确认前置仓模式不仅成立，而且已经成为零售行业的全新业态。&nbsp;</p>
  <p><strong>一是存在时间长</strong> ，十年时间足以验证前置仓模式有足够的生命力继续发展下去。&nbsp;</p>
  <p><strong>二是多样化发展</strong> ，从自营生鲜前置仓、仓店一体到开放的平台仓、垂直品类仓等，前置仓不再只是单一类型。&nbsp;</p>
  <p><strong>三是形成生态体系</strong> ，在规模化的基础上，形成了众多的参与者和合理的利益分配，前置仓已经呈现出完整的生态体系。&nbsp;</p>
  <p>因此，传统零售企业应该全面拥抱前置仓模式，以满足现代消费者的即时需求并提升经营效率。传统零售企业只有通过全面拥抱前置仓模式，才能在激烈的市场竞争中获得更多的破局之机。前置仓模式不仅能够满足消费者即看、即点、即买、即得的需求，还能够通过高效的物流和供应链管理提升整体运营效率。&nbsp;</p>
  <p>传统零售企业应通过以下步骤拥抱前置仓模式：&nbsp;</p>
  <p><strong>1、理解前置仓模式的基本概念和优势：</strong> 前置仓是指在离消费者最近的地方设立仓库，通常租赁社区底商或小型仓库(200～500平米)，密集构建在社区周边(一般为3公里内)，将生鲜、快消品直接存储其中，然后由骑手负责最后一公里配送到消费者家中‌。这种模式能够保证生鲜产品的新鲜度，同时提高配送效率，降低运营成本。&nbsp;</p>
  <p><strong>2、评估自身条件和市场需求：</strong> 传统零售企业在转型前置仓模式前，需要评估自身的物流和供应链能力，确定是否具备快速响应市场需求的能力。同时，要分析目标消费群体的需求，确保前置仓的设置能够满足消费者的便利性和时效性要求。&nbsp;</p>
  <p><strong>3、逐步推进前置仓布局：</strong> 企业可以从部分区域或产品线开始试点前置仓模式，逐步扩大覆盖范围。例如，先在生鲜产品上应用前置仓，然后逐步扩展到其他快消品。&nbsp;</p>
  <p><strong>4、利用大数据和信息技术优化运营：</strong> 通过大数据分析前置仓的订单分布和需求热点，合理规划仓库位置和库存。利用信息技术提升仓库管理的自动化和智能化水平，提高运营效率。&nbsp;</p>
  <p><strong>5、合作与整合资源：</strong> 传统零售企业可以与电商平台或物流公司合作，共享资源和技术，快速搭建和完善前置仓网络。例如，利用美团闪购、淘宝小时达等平台进入即时零售领域。&nbsp;</p>
  <p>通过以上步骤，传统零售企业可以逐步拥抱前置仓模式，提升自身的竞争力和服务水平。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241024/v2_7f1ca06523ca4e399980141a6a615647@5091053_oswg45919oswg660oswg371_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>04 </strong>前置仓未来五年的发展趋势&nbsp;</h2>
  <p>前置仓未来五年的发展趋势总体上是积极向上的，但也会面临一些挑战。随着技术的进步和市场需求的增加，前置仓模式将会进一步发展和成熟，尤其是在即时零售领域。&nbsp;</p>
  <p><strong>首先，市场规模和玩家数量将进一步增加。</strong> 前置仓市场规模在过去的几年中已经实现了年均超过50%的增长，未来五年这一趋势将会持续。越来越多的玩家如京东、美团、叮咚买菜等都将加大在前置仓上的投入，进一步推动市场规模的扩大。特别是京东和美团，它们在前置仓领域的布局将会对市场产生重大影响。&nbsp;</p>
  <p><strong>其次，技术进步将推动前置仓模式的优化。</strong> 深度学习、机器学习等AI技术在前置仓管理中的应用将越来越广泛，帮助平台更精确地预测需求、优化库存管理和提高配送效率。这些技术进步不仅会降低履约成本，还会提升用户体验，使得前置仓模式更加高效和可持续。&nbsp;</p>
  <p>然而，<strong>前置仓模式仍面临一些挑战。</strong>最核心的挑战是“不可能三角”问题，即用户数、客单价/毛利率和履约成本之间难以平衡。企业需要在降低成本的同时提升服务质量，这需要不断创新和优化运营模式。&nbsp;</p>
  <p>但京东和美团都认为前置仓模式在未来五年将保持快速增长，并成为零售行业的重要趋势。京东和美团对前置仓未来五年的发展趋势持乐观态度，主要基于以下几个方面的考量：&nbsp;</p>
  <p><strong>1、市场规模的快速增长：</strong> 根据商务部研究院的数据，前置仓模式的市场规模年均增速超过50%，仓店数量的年均增速超过100%。这种快速增长的势头在未来五年内预计将持续，推动前置仓模式在零售行业中的地位不断提升。</p>
  <p><strong>2、技术进步的推动：</strong> 随着物联网、大数据等先进技术的应用，前置仓模式将实现更加智能化的管理和运营。这将进一步提高配送效率和库存周转率，满足消费者对速度和效率的高要求。&nbsp;</p>
  <p><strong>‌3、消费者需求的升级：</strong> 随着消费者对便捷性和即时性的要求不断提高，前置仓模式通过缩短物流配送时间和距离，能够更好地满足这一需求。特别是在线上购物和生鲜电商领域，前置仓模式的作用将更加突出。&nbsp;</p>
  <p><strong>4、企业布局的加强：</strong> 京东和美团等企业正在积极布局前置仓模式，通过增加仓店数量和优化配送服务，进一步提升用户体验。例如，京东开设前置仓以实现“最快30分钟送达”，美团等平台也在不断扩大前置仓网络。&nbsp;</p>
  <p>综上所述，京东和美团认为前置仓模式在未来五年将保持快速增长，并在零售行业中占据越来越重要的地位。技术的进步、消费者需求的升级以及企业的积极布局都将为前置仓模式的发展提供有力支持。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/xgwZJuU8WSbRJc3u50IXOw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新零售”</a>，作者：史努比，编辑：娜娜，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>