<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2576985444410754</id>
            <title>特斯拉储能超级工厂落地，机构判断行业明年继续高增长</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2576985444410754</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2576985444410754</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Dec 2023 03:01:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 储能行业, 特斯拉, 上海储能超级工厂, 全球储能市场
<br>
<br>
总结: 特斯拉在上海启动储能超级工厂项目，计划在2024年内投产。该项目将推动储能产业蓬勃发展，预计2024年全球储能出货量将增长约40%。特斯拉在中国建设储能厂，利用中国的制造、成本和市场优势，有望降低成本并带动行业发展。储能行业发展迅速，2022年全球户储新增装机量同比增长136.4%，欧洲市场占比高达36.4%。机构预计明年储能行业将继续高增长，2023年新型储能新增装机规模已超过2022年。储能行业是一个具有广阔前景的赛道，特斯拉超级储能项目的启动将加速行业发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>储能行业近期迎来一件大事。</p><p>12月22日，特斯拉宣布在上海的储能超级工厂项目正式启动。作为在美国本土以外的首个储能超级工厂项目，特斯拉介绍该项目计划将在2024年内投产。</p><blockquote><p>随着特斯拉储能工厂项目正式落地，机构判断有望带动储能产业蓬勃发展。中金预期2024年全球储能出货量超250GWh，同比增长约40%。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_affe03609d5f4443ad3c85cc73538f83@5888275_oswg36997oswg812oswg519_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 特斯拉储能超级工厂项目正式启动</strong></h2><p>据报道，特斯拉储能超级工厂项目日前落户上海临港新片区，将规划生产超大型商用储能电池（Megapack）。Megapack是特斯拉2019年7月推出的商用储能电池，其外形、尺寸近似集装箱货柜，主要服务于公共事业项目和大型企业客户。</p><p>对于本次上海储能超级工厂项目落地后的产能规划，据特斯拉介绍，该项目初期计划年产商用储能电池1万台，储能规模近40GWh。这些商用储能电池适用于可再生能源系统、峰值需求管理等多场景应用。</p><p>特斯拉相关负责人表示，上海储能超级工厂的建设和运营，不仅是对其全球生产布局的一次重要优化，也将助力上海新型储能产业发展和绿色低碳转型。</p><p>国金证券研究所认为，对于国内市场，特斯拉储能工厂会促进储能技术的发展和成本的降低，从而有助于提高国内储能市场的竞争力和普及度。此外，特斯拉的技术和品牌优势也可能吸引更多的国内客户和合作伙伴。对于国外市场，特斯拉储能工厂会提高其在全球储能市场的竞争力和影响力，进一步推动其全球化战略的实施。</p><p>德邦证券指出，中国储能产业链具有制造、成本和市场等优势。特斯拉在中国上海建设储能厂，一方面看中了中国的规模制造、快速响应优势，能够快速补齐Megapack产能短板；另一方面利用中国完备且成本低廉的储能系统产业链优势能够降低Megapack成本。总体来看，特斯拉在中国的储能业务布局有望带动行业蓬勃发展。</p><h2><strong>02 储能产业发展迅速，机构判断明年继续高增长</strong></h2><p>2022年，受欧洲能源危机等因素影响，欧洲户储市场突然爆发。储能产业呈现一派热火朝天景象。数据显示，当年全球户储新增装机量达到15.6GWh，同比增长136.4%；欧洲市场户储新增装机达到5.7GWh，同比增长147.6%，在全球市场的占比高达36.4%。</p><p>在需求井喷的刺激下，国内储能行业大大小小的项目也快速上马。高工产研统计数据显示，2022年储能电池相关扩产项目达26个，投资额超3000亿元。</p><blockquote><p>今年储能行业继续保持高增长态势。据CNESA统计，2023年1-11月新型储能新增装机规模为15.1GW/32.9GWh，对比2022年能源局当年数据为8.7GW，可见今年行业仍然在快速发展。</p></blockquote><p>特别是今年三季度以来储能招标量延续高位，9-11月系统&amp;EPC招标规模分别约为18/16/23GWh，其中11月为全年新高。中金认为，随着今年下半年招投标项目在明年陆续落地，叠加风光发电量占比提升带动电力系统灵活性调节资源需求，该机构判断2024年新增装机规模有望维持高景气度。</p><h2><strong>03 行业迎来发展契机</strong></h2><p>储能行业的发展目标已经明确，《2030年前碳达峰行 动方案》提出，到2025年新型储能装机容量将达到3000万千瓦以上。 在政策的支持下，机构普遍认为储能行业是一个具有广阔前景的“长坡厚雪”赛道。 随着特斯拉超级储能项目在上海的启动，业内预期这将加速储能行业的发展。 业内人士认为，以下产业链公司有望受益：&nbsp;</p><p>阳光电源(300274.SZ)：光伏逆变器、储能系统等是该公司核心产品。据中关村储能产业技术联盟“2022年度中国储能企业排行榜”显示，该公司储能系统、储能变流器全球出货量再次稳居榜首，连续七年蝉联冠军。</p><p>宁德时代(300750.SZ)：作为动力电池的王者，也在储能行业处于领先地位。根据SNE Research数据，该公司2021、2022年连续2年储能电池出货量排名全球第一。</p><p>亿纬锂能(300014.SZ)：该公司主要生产消费电池（包括锂原电池、小型锂离子电池、圆柱电池）、动力电池（包括新能源汽车电池及其电池系统）和储能电池。根据InfoLink公开数据显示，2023年上半年，该公司储能电芯出货量位列全球第三名。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/wUoyI9BJxOfGuSb7Hmz2jg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“览富财经网”（ID:lanfucaijingwang）</a>，作者：叶辰，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2576740997490055</id>
            <title>腾讯游戏业务收益正在增长，分析师称不要忽视其也是投资公司</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2576740997490055</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2576740997490055</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Dec 2023 02:10:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 腾讯, 中国公司, 业务, 增长
<br>
<br>
总结: 腾讯是一家总部位于中国深圳的跨国科技和娱乐集团，是世界上市值最大的科技公司之一。腾讯拥有高质量的业务，增长强劲，利润率高，自由现金流收益率高，对经济环境不利因素的抵抗力强。腾讯的核心产品和服务包括社交媒体、视频游戏、金融科技、云计算和人工智能。腾讯在中国拥有强大的影响力，同时也在国际上扩大其影响力。腾讯面临来自其他科技公司的竞争，但通过投资新的增长领域和提高适应能力，腾讯有望应对挑战。腾讯的电子游戏业务和金融科技和商业服务部门是其增长最快、利润最高的业务。腾讯的估值相对较低，对于相信其未来增长的投资者来说，股票值得买入。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>腾讯是我唯一会考虑投资的中国公司。该公司的业务具有高质量，同时腾讯增长强劲，利润率高，自由现金流收益率高，对经济环境不利因素的抵抗力强，该公司管理团队强大。此外，投资者现在可以以10多年来最低的估值倍数买入腾讯的股票。</p><h2><strong>01 公司概况</strong></h2><p>腾讯是一家总部位于中国深圳的跨国科技和娱乐集团。该公司是世界上市值最大的科技公司之一，也是亚洲最有价值的品牌之一。腾讯是中国领先的社交媒体、视频游戏、金融科技、云计算和人工智能产品和服务提供商。</p><p>腾讯的核心产品和服务包括：社交媒体QQ、微信；电子游戏《英雄联盟》、《王者荣耀》等；金融科技微信支付；云计算腾讯云；人工智能腾讯AI等等。</p><p>腾讯在中国拥有强大的影响力，其社交媒体平台微信的活跃用户超过10亿。腾讯在10多个国家设有分部，其国际影响力不断扩大。该公司也是最新一家推出类似chatGPT的人工智能聊天机器人混元助手（HunyuanAide）的中国科技公司。</p><p>但多数投资者忽视的是，腾讯也是一个投资者，该公司拥有最大的风险投资科技基金之一，投资组合达到1130亿美元。腾讯还对其他领先科技公司进行了战略投资，其中包括中国外卖和电子商务公司美团，中国电子商务公司京东，中国电动汽车制造商蔚来等。</p><h2><strong>02 业务发展</strong></h2><p>腾讯每个业务部门的季度收入都显示出这家科技巨头的庞大规模。值得注意的是，该公司社交媒体部门的收入相当稳定，为腾讯的收入提供了坚实的基础。腾讯的游戏收益正在增长，但并非线性增长。该公司的金融科技部门是最近一段时间增长最快的部门，但也是波动最大的部门。</p><p>总之，腾讯在过去十年的收入增长相当惊人，平均约为30%。在最近的一段时间里，自2021年第三季度以来，腾讯的增长一直在显著放缓。这种放缓的原因包括全球宏观经济因素，这影响了腾讯的广告和游戏业务。全球消费者支出较低，这影响了其广告和应用内购买。</p><h2><strong>03 竞争加剧</strong></h2><p>腾讯面临着来自其他科技公司日益激烈的竞争，无论是在中国国内还是在国际上。例如，阿里巴巴是腾讯金融科技和云计算市场的主要竞争对手，字节跳动是该公司在社交媒体和视频游戏市场的主要竞争对手。</p><p>腾讯正在采取措施应对这些挑战。该公司正在投资云计算和人工智能等新的增长领域。腾讯还在努力提高对环境的适应能力。然而，腾讯的增长可能需要一段时间才能恢复到2021年之前的水平。</p><p>腾讯面临的另一个不利因素是美国实施的相关限制，这或将影响到该公司的云计算部门。</p><h2><strong>04 盈利能力</strong></h2><p>腾讯的净利润和自由现金流的演变同样令人印象深刻，这要归功于利润率显示出的腾讯基础业务的质量和实力。我们可以看到，最近该公司已经通过控制成本和扩大利润率来弥补利润增长的疲软。</p><h2><strong>05 电子游戏业务</strong></h2><p>腾讯最有前景的业务领域可能是电子游戏领域。腾讯是世界上最大的视频游戏公司之一，拥有或持有一系列流行游戏的版权。腾讯拥有的热门游戏包括《王者荣耀》、《英雄联盟》等。</p><p>其中，《王者荣耀》是一款多人在线竞技游戏，是世界上最受欢迎的手机游戏。该游戏拥有超过1亿的日活跃用户，并以其快节奏的动作和竞争性游戏玩法而闻名。</p><p>《英雄联盟》也是世界上最受欢迎的电子竞技游戏之一，并拥有超过1.15亿的月活跃用户，并以其策略性玩法而闻名。</p><p>这些只是腾讯旗下众多热门游戏中的一小部分。该公司拥有多样化的游戏组合，吸引了广泛的玩家。游戏市场预计将在未来几年大幅增长，复合年增长率为9.06%。腾讯完全有能力从这一趋势中获益。</p><h2><strong>06 金融科技和商业服务部门</strong></h2><p>腾讯的金融科技和商业服务部门是该公司增长最快、利润最高的业务之一。该部门包括广泛的金融服务，包括移动支付，财富管理和消费贷款。该业务还包括云计算和其他面向企业的服务，如电子商务服务。该部门是腾讯的一项高利润业务。2022年，该业务实现收入1771亿元。</p><p>移动支付是其中增长的关键驱动力。腾讯的微信支付是中国最受欢迎的移动支付平台之一，拥有超过10亿用户。平台的普及使得移动支付的激增，这使腾讯和它的商家都受益。加上阿里巴巴的支付宝，腾讯和阿里巴巴在这个市场上似乎形成了“双头垄断”。</p><p>财富管理是该业务的另一个增长领域。腾讯提供多种理财产品，如共同基金、保险和投资咨询服务。这些产品在中国消费者中越来越受欢迎。</p><p>云计算是另一个增长领域。腾讯云是中国领先的云提供商之一，正在迅速向新市场扩张。云计算是数字化转型的关键推动者，预计它将成为未来几年增长的主要推动力。</p><p>腾讯在金融科技和商业服务领域的持续增长方面处于有利地位。该公司强大的品牌知名度、庞大的用户群和创新的产品使其在市场上具有竞争优势。此外，中国经济预计将在未来几年继续增长，这将有利于腾讯的业务。</p><h2><strong>07 估值及结论</strong></h2><p>腾讯的估值明显低于其历史平均水平。在我看来，对于这样一家规模和质量的公司来说，这个价格太低了，即使考虑到中概股普遍的折扣也是如此。在我看来，这种放缓是由疫情后全球经济普遍低迷造成的，与该公司的具体业绩无关。</p><p>如果投资者相信腾讯在其主要市场的未来增长处于有利地位，那么以目前的估值来看，该股值得买入。在我看来，腾讯股价将拥有65%左右的上涨空间。因此，我给予腾讯的评级为“买入”。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5OTg2NzA5Ng==&amp;mid=2247554691&amp;idx=3&amp;sn=ab514d0cc163cacc136e78ff6b6ef1f6&amp;chksm=91f50c1527749e9a420ea91cda42ec30ccc961d290f77799a24ef03c661b8fc5a344a58aa494&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“BT财经”（ID：btcjv1）</a>，作者：BT财经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2576816582403457</id>
            <title>腾讯准备打出手中最重要一张牌</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2576816582403457</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2576816582403457</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Dec 2023 01:52:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 腾讯, 微信视频号, 流量价值, 短视频
<br>
<br>
总结: 腾讯在面临流量价值贬值的挑战时，通过发展微信视频号来重塑流量价值，以保持竞争力。短视频的兴起改变了互联网流量的格局，腾讯需要找到新的方式来赎回流量价值。微信视频号的目标是走出封闭，走向开放，尽可能多地利用微信和腾讯系的流量价值。同时，抖音也面临着流量价值一家独大的挑战，需要寻找新的突破点。在2024年这个互联网流量竞争激烈的年份，腾讯需要找到适合的人才和策略来应对挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_9e433c6cf122462397009c7be670bd5f@5282007_oswg103313oswg1080oswg720_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年即将结束，腾讯即将跨入26岁门槛。&nbsp;</p><p>波诡云谲的宏观经济周期裹挟下，纵是曾经意气风发的“股王”，而今亦显得消沉不已。“沉默”，是其最近两年多来，最显著的标签。&nbsp;</p><p>不在沉默中爆发，就在沉默中灭亡。&nbsp;</p><p>距离新年还有一周时间，腾讯终于准备打出手中最重要一张牌。&nbsp;</p><p>不是游戏，而是事关腾讯大厦根基的：微信视频号。&nbsp;</p><p>据昨日（ 12月25日 ）晚间的消息称： 腾讯已调整微信支付及视频号组织架构，拟加大“直播带货”投入。&nbsp;</p><p>今年三季度以来，微信视频号在后台低调打磨电商逻辑架构的痕迹，逐渐曝露，并在双十一期间小有试水。及至最新人事架构调整，腾讯2024年，甚至未来三年，最重大战略如期浮出水面。&nbsp;</p><p>众所周知，电商从来不是腾讯的核心利益。那为什么会说，腾讯如是针对视频号的举措，会是“最重大战略”抉择？&nbsp;</p><p>逻辑在于：&nbsp;</p><p>电商固然不是腾讯战略主线，但以流量和支付为首尾闭环的商业生态，却是腾讯的绝对核心利益。无论游戏、金融，甚至微信、QQ，腾讯产品生态最关键的要素是：流量价值。&nbsp;</p><p>短视频之前，腾讯两大社交软件独步江湖，是移动互联网流量价值链最顶端的存在。短视频的诞生，腾讯和所有大厂一样，错判了它的价值曲线——即使是抖音自己，早期亦同此迷惘，甚至一度传出嫁接社交商业模式的风声。&nbsp;</p><p>直至短视频与电商直播共舞之后，短视频流量价值一日千里，成为了一个经济史上前所未有的“超级经济系统”。“超级经济系统”既出，曾被互联网业界奉为圭臬的“超级APP”顿失滔滔。&nbsp;</p><p>从文字图片到短视频，仅仅是一个技术代际的距离；但从“超级APP”到“超级商业系统”，二者间的距离已是光年。&nbsp;</p><p>时代曾给抖音之外的大厂们一瞬的追赶窗口期。但所有人都低估了路径依赖的吞噬力。当守成者依旧主次围坐高桌，故作老成与神秘时，你就知道，比起10年后的江湖，他们更在意当年的分红与三年后即可行权的股票。&nbsp;</p><p>中国互联网最大的保守者，就是这么心照不宣般造就的。&nbsp;</p><p>人伦之上，总有天道。当大鹏异变成井蛙，飓风也就幻化为了一池温水。水温渐烹，直至沸腾，高桌之上终于惊恐。&nbsp;</p><p>痛惜之至的是，迄今仍少有人讨论：微信流量的价值，在短视频当道之后，已经大幅贬值。而这个触碰“股王”逆鳞的议题，恰已在不经觉间，成为了威胁腾讯大厦根基最深的一道裂痕。&nbsp;</p><p>流量的贬值，触一发动全身。试问，游戏、社交、支付这腾讯产品生态的铁三角，哪个不是被曾经最顶级的互联网流量价值所浇灌而出。一荣俱荣，一损俱损。&nbsp;</p><p>至于今天，腾讯系的荣辱到了哪种程度，一图抵千言：&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_eafcd5aca3284648837028c37a3fefc2@000000_oswg83148oswg730oswg347_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_8f95e73778ab4c2482fe3c0a7ee9f09e@000000_oswg75113oswg731oswg348_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_ceb175218fc54bc1955a90a5553eac76@000000_oswg81001oswg706oswg336_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：锦缎研究院。&nbsp;</p><p>一言以蔽之，腾讯的流量壁垒已经逐渐被稀释，近五年基本上没有出现过一款现象级产品——包括游戏。&nbsp;</p><p>微信不过分商业化——这样的定调，曾几何时，感动了自己，也温暖了无数理想主义式互联网用户。但此一时彼一时，人总要长大，走向鸡零狗碎的生活。微信莫不如此，在 “ 爱惜 羽毛”的悖 论中持续麻醉代价，就是走向封闭，失去活力，直至失去了下一个技术时代的眷顾。&nbsp;</p><p>以上，从超级APP，走向超级经济系统，重塑曾引以为傲的流量价值，哪怕亦步亦趋，已经是微信和腾讯的必然宿命。而执剑者，正是微信视频号。&nbsp;</p><p>对腾讯视频号来说，目标不是成为几分之几的抖音，而是走出封闭，走向开发，尽量多的赎回微信乃至腾讯系的流量价值，以此止沸。&nbsp;</p><p>对抖音来说，最大的挑战不在于腾讯视频号本身，而在于“日中则昃”这轮天道，当流量价值一家独大之后，隐忍过久的中原诸侯正待一声“摔杯为号”。&nbsp;</p><p>盖有非常之功，必待非常之人。&nbsp;</p><p>同样是被短视频“温水煮青蛙”煮到不识方向的阿里巴巴，已经在更早前抢出了先手—— 吴泳铭，和他用以涤换就旧势力的青年近卫军，已被定义为阿里系的“非常之时非常之人”。&nbsp;</p><p>腾讯微信视频号的下一个张小龙为谁？腾讯有没有这样的“非常之人”，甚至有没有这样的魄力？仍是疑问。&nbsp;</p><p>无论如何，2024年，互联网流量“再逐鹿 ” 之年，注定又将是一个互联网科技混合AI业态的竞争大年，乃至新一个战国时代的开端。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxOTAyNjAwOA==&amp;mid=2247536482&amp;idx=1&amp;sn=1f51c2ae59b06a1b6469f93453642482&amp;chksm=c0e874e2495ed58ce44f1fc587d11b673aa91795dd2d34bd47c13fdc18d3a9e2da911e447b8b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锦缎”（ID：jinduan006）</a>，作者：林琳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>