<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2516640708956423</id>
            <title>特斯拉赛博卡车之困：「难产」4年后真能颠覆行业？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2516640708956423</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2516640708956423</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 11:55:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, 电动皮卡, Cybertruck, 交付
<br>
<br>
总结: 特斯拉的电动皮卡Cybertruck经历了四年的延期，终于要开始交付。尽管Cybertruck的独特外观和强大性能曾被认为会颠覆皮卡行业，但特斯拉最近的业绩不佳，使得对Cybertruck的前景不太乐观。特斯拉CEO马斯克表示，开发Cybertruck是自掘坟墓，要实现正向现金流还需要一年到18个月的时间。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>发布四年后，特斯拉的电动皮卡Cybertruck（赛博卡车）终于要迎来交付时刻。</p><p>起初，这款产品凭借独特的外观、强劲的性能被认为将颠覆皮卡行业。但经历数年交付延期之后，特斯拉CEO马斯克也难言乐观。</p><p>今年第三季度，特斯拉交出了四年来最差业绩，营收不及预期，毛利率和净利润大跌。万众期待的Cybertruck似乎也难成解药，马斯克直言：特斯拉开发Cybertruck是自掘坟墓，它还需要一年到18个月的时间才能成为显著的正向现金流贡献者。</p><h2>造型奇特，颠覆行业？</h2><p>2019年11月，特斯拉CEO马斯克在美国洛杉矶举办的活动上发布了该公司第一辆电动皮卡，名为Cybertruck。其风格与市面上的皮卡完全不同，据称灵感来源于1982年科幻电影《银翼杀手》。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_04a67ae55d0e49efb7a775036ca72070@1743780481_oswg334665oswg973oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Cybertruck的外观设计无疑是最吸引眼球的亮点。它棱角分明，科技感十足，充满了未来主义的元素；另外，在加速表现、越野能力、续航里程等方面也让人眼前一亮，更是可以选装FSD完全自动驾驶系统。</p><p>Cybertruck采用了不锈钢车身和防弹玻璃，马斯克表示，它可以阻挡子弹。这辆电动皮卡的起售价为39900美元（约合人民币25.8万元），最高配版售价为69900美元（约合人民币45.3万元）。</p><p>马斯克推出Cybertruck，源于美国独特的汽车文化。</p><p>皮卡是美国汽车市场上最受欢迎的车型之一。根据统计数据显示，2021年上半年，美国皮卡市场销量达到了282万辆，同比增长了36.6%，占整个汽车市场销量的20.8%。</p><p>皮卡兼具乘用、商用、越野等多个使用场景，但油耗也相对较高。在乘用车领域取得成功之后，马斯克显然想把电动化和智能化的经验复制到皮卡领域。</p><p>借着特斯拉Cybertruck的东风，电动皮卡在中国市场的关注度也逐渐提升。</p><p>根据乘联会皮卡市场信息联席会数据，2023年9月皮卡销售4.4万辆，出口1.23万辆，市场环比增13.6%，今年1-9月皮卡整体销量为37.7万辆，呈增长趋势。</p><p>随着我国新能源汽车市场渗透率的提升，皮卡的新能源化也有望成为风口。目前比亚迪、吉利、北汽、长城汽车等均已布局电动皮卡市场。</p><h2>难产四年，自掘坟墓？</h2><p>外界对特斯拉Cybertruck十分期待，发布四个月后，CyberTruck的预订数量就已经超过了50万辆。</p><p>不过，Cybertruck量产上市的进度却并不顺利。特斯拉最初计划于2021年生产和交付，但从那时起，特斯拉便以疫情期间零部件短缺为由多次延期。</p><p>期间有媒体曝光称，这款车的问题并不只是公开声称的供应链短缺，而是车辆的设计和工程中有缺陷。2022年1月，一名举报人向外媒泄露了大约100GB的文件，文件显示，预生产原型车有严重的制动、动力总成、悬架、密封和结构问题。</p><p>最终在延期数年之后，2023年7月，首辆CyberTruck电动皮卡终于在美国的州超级工厂制造完成；今年10月，特斯拉宣布，计划今年11月30日交付电动皮卡Cybertruck，这距离其发布已经过去了四年之久。而数据显示，特斯拉Cybertruck此时的预订量已超过100万。</p><p>虽然给出了交付日期，但马斯克还是高兴不起来，他把特斯拉开发Cybertruck视为自掘坟墓，因为很难把这种难得一见的特殊产品推向市场，实现量产，并从中赚钱。Cybertruck与现有的电动车看起来完全不同，涉及许多未知领域，结果也非常难预测。这也印证了此前CyberTruck交付频频延期，并非单纯的零部件短缺问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_f5e61afc09704ce7bf449f0c29c4d8cb@1743780481_oswg400273oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>他在特斯拉财报电话会议上表示，“要想实现Cybertruck的量产，并以人们能承受的价格实现正向现金流，这需要我们做大量工作。我只是想降低人们对Cybertruck的期望值。这是一款很棒的产品，但从财务角度来看，它还需要一年到18个月的时间才能成为一个显著的正向现金流贡献者。”马斯克说。</p><p>马斯克称，特斯拉每年可以出货25万辆Cybertruck，但可能要等到2025年才能实现。目前，特斯拉正在得州工厂试产Cybertruck，每年可生产12.5万辆。</p><h2>利润暴跌，何时走出低谷？</h2><p>马斯克对CyberTruck的悲观预期，与当前特斯拉的财务状况也密切相关。</p><p>今年10月，特斯拉发布了第三季度财报，数据显示，其营收为233.5亿美元，同比增长9%，但环比下滑6.3%。特斯拉的营收也低于240.6亿美元的华尔街预期。</p><p>更重要的是，特斯拉的盈利能力也出现了问题。2023年，特斯拉大幅降低了汽车价格，希望扩大用户群，并利用其在未来销售高利润自动驾驶软件的能力。这直接导致了特斯拉毛利率的大幅下滑。特斯拉今年第三季度毛利率为17.9%，较上年同期的25.1%下降了7.2个百分点，较上一季度的18.2%下降了0.3个百分点，下跌至四年来的最低点。</p><p>从利润端来看，特斯拉三季度净利润为18.53亿美元，较上年同期下降44%，相比前两季度也下滑明显。特斯拉对此解释称，利润下滑由新工厂利用率不足、即将推出的电动皮卡Cybertruck导致运营费用增加，以及人工智能和其他项目支出导致。</p><p>此前，外界认为Cybertruck的交付能够大幅度提升特斯拉的销量规模和盈利能力，但从马斯克此次的表态来看，Cybertruck的产能爬坡还需要时间。</p><p>另外，马斯克还强调称，特斯拉仍将努力降低其汽车的价格。可以预见的是，接下来特斯拉的财务状况还将承受着巨大的压力。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/XBIELccLZp2AhVTOFP2iTw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新浪科技”（ID:techsina）</a>，作者：张俊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2516612071694215</id>
            <title>阿里全系产品崩了，谁会是阿里云的解铃人？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2516612071694215</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2516612071694215</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 13 Nov 2023 11:46:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿里云, 服务器故障, 云计算, 王坚
<br>
<br>
总结: 阿里云在双11过后出现了服务器故障，引发了广泛关注。这次事故暴露了阿里云在云计算领域面临的挑战。阿里云创始人王坚在云栖大会上表示，云计算将成为一个长久存在的公共服务和基础设施。王坚的逆袭故事也成为了阿里云的传奇。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>屋漏偏逢连夜雨。</p><p>经历了一年内两次换帅的阿里云，又出现了崩盘的重大事故。</p><p>11月12日，“双11”刚过去一天，阿里旗下淘宝、闲鱼、阿里云盘、饿了么、钉钉等多款产品出现服务器故障，无法操作，引发各界热议。</p><p>“阿里全系产品崩了”“淘宝又崩了”“闲鱼崩了”“钉钉崩了”“阿里云盘崩了”等话题迅速登上微博热搜。</p><p><strong>根据后面阿里云的公告，当天17时44分起，阿里云监控发现云产品控制台访问及API调用出现异常，阿里云工程师正在紧急介入排查。</strong></p><p>17时50分 阿里云已确认故障原因与某个底层服务组件有关，工程师正在紧急处理中。</p><p>21时11分 受影响云产品均已恢复，因故障影响部分云产品的数据（如监控、账单等）可能存在延迟推送情况，不影响业务运行。</p><p>整个事故从发现到“均已恢复”，耗时3个多小时，影响者甚众。</p><p>作为国内云计算的拓荒者，阿里云在相当长时间里，都处于遥遥领先的位置。但如今，云计算已成为科技巨头们投入重兵的必争之地，昔日无人区早已成一片红海。</p><p>外部列强环伺，内部也是动荡不定。</p><p>从2022年底至今，阿里云经历了二次高管变动和阿里集团1+6+N架构调整。</p><p>今年5月，阿里集团设定了几大集团的时间表，云智能集团计划在未来12个月从阿里集团完全分拆并完成上市，菜鸟集团上市计划，预计在未来12到18个月内完成。</p><p>9月，原本规划时间更长的菜鸟集团“先飞”，向港交所提交上市申请，阿里云在当月却意外迎来了原本要卸任集团职务，All in阿里云的张勇的卸任。</p><p>如果以规划的12个月为期，留给阿里云的时间不多了。</p><h2>01 创始人王坚</h2><p>“2008年10月24日，今天所谓的程序员日，我们招了第一个员工……半年以后写了第一行代码，2010 年时我们就有了最早的阿里云计算的开发者大会，这几年时间其实不长，但还是刻骨铭心……”</p><p>上个月的阿里云栖大会上，阿里云创始人王坚在主题演讲开头，回顾了阿里云出发时的几个重要时间点。</p><p>王坚说，他是一个对时间点非常敏感的人。</p><p>实际上，那段岁月不管是对阿里，还是对王坚来说，都是一段激情燃烧、跌宕起伏，值得铭记的时光。</p><p>在世人不知云为何物时，“先知”王坚就用一个大胆的构想，说服马云投资10个亿，来开发阿里云计算。</p><p>由于思维过于超前，最初几年里，只花钱不结果，王坚被质疑，被嘲笑……最后逆袭封神，成为阿里云之父。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_50c2ecb1b9a646cb820dfe9246fbde6b@5463404_oswg11799oswg640oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这次云栖大会，王坚以《云计算的第三次浪潮》为主题发表的论断，<strong>他相信云计算将如电一般，作为一个公共服务的存在、作为一个基础设施的存在，有非常久远的生命力。</strong></p><p>这段论点很快被各界传颂——再无人怀疑他的判断力。</p><p>今年的云栖大会是阿里老将回归的一届大会。</p><p>9月正式上任的阿里巴巴集团董事会主席蔡崇信、CEO吴泳铭，上任后的第一次公开露面放在了阿里云。</p><p>重新站上舞台中央的王坚，则已远离阿里云管理层多年。</p><p>今年5月，在天津的世界智能大会开幕式上，主持人误将王坚介绍为阿里云董事长，王坚还特地“纠正”：“事实上我是阿里云的创始人，我在阿里云没有任何职务。”</p><p>时隔半年，王坚归来，既在意料之外，也在预料之中。</p><p>王坚1962年出生于杭州，今年已61岁。</p><p>根据公开资料显示，王坚在1980年考入杭州大学心理系，一路读到博士。在上个世纪，大学生是真正的天之骄子，博士更是稀罕。</p><p>在学校期间，王坚主修心理学外，还自修了计算机技术。博士毕业后，王坚留校成为心理学副教授、博士生导师和系主任，主攻人机界面和人体工效学。</p><p>1999年，在李开复的邀请下，王坚加入微软亚洲研究院。在微软，他展现了自己的计算机才能，开发出了“数字墨水”技术、支持亚洲语言的无模式切换用户界面等，深受比尔·盖茨信任。</p><p>从学到研，王坚一路开挂，如果没有意外，王坚应该一直会在舒适区，干着自己最擅长的研究工作。</p><h2>02 “骗子”的逆袭</h2><p>2007年，王坚受邀参加了阿里巴巴举办的“网侠大会”。在那次会议上，他第一次见到了杭州老乡马云，王坚对马云直言不讳地说：“如果阿里还不掌握核心技术，未来就不会有它的身影。”</p><p>当时，阿里巴巴虽然已拥有庞大的用户和业务规模，但缺乏自主的技术支撑，大部分技术都依赖于雅虎，这种受制于人肯定不是长久之计。</p><p>王坚的话戳中了马云的焦虑，两人也擦出了火花。2008年，马云将王坚邀请到阿里巴巴，并任命他为首席架构师。</p><p>在王坚的主导下，阿里于2009年创办阿里云计算有限公司，王坚担任总裁。</p><p>某种程度上，阿里云的成长史，也是一部王坚的“洗白史”。 这是一 个 再牛的编剧都写不出来的互联网式经典逆袭故事。</p><p>最初几年，因为一切都要从零开始，需要一个接一个填补所有技术上的坑，王坚带领的团队没有取得任何成果，时间久了，外部和内部都开始出现质疑和嘲笑。</p><p>由于太超前，业界并不看好云计算，很多大佬认为这是一个超前的概念，目前布局为时过早。</p><p>云计算到底有多超前，一个让老员工哭笑不得的故事是，阿里云刚成立的前两年，他们出差用餐时，开发票的服务员总是“自作主张”将“阿里云计算有限公司”加一个“机”字成“阿里云计算机有限公司”。</p><p>更大的压力来自阿里内部，由于长期看不到成果，占用的资源和投入的资金又是巨大的，很多人开始觉得王坚是糊弄马云的“骗子”，等着看王坚的笑话。</p><p>面对着嘲笑、质疑和攻击，王坚压力之大可想而知。2012年，在阿里云年会上，他像个孩子一样哭得泣不成声。王坚如此，下面团队成员就更不用说了，很多当时招来的精英在团队待了半年就走了。</p><p>关键时候，马云站出来力挺王坚。2012年的阿里年会上，马云放话：“我每年给阿里云投 10 个亿，投个十年，做不出来再说。”</p><p>在马云的支持下，阿里云守得云开见月明，</p><p>2013年，阿里云发布了飞天5K集群，成为当时世界上第一家对外提供5K计算服务能力的公司。</p><p>事了拂衣去，深藏身与名。</p><p>也是在这一年，王坚辞去了阿里云总裁的职务，专注于阿里巴巴集团CTO。</p><h2>03 动荡的一年</h2><p>以王坚辞去阿里云总裁为始，到今年恰好是整十年。</p><p>这10年，王坚从博士“升级”为院士，阿里云在经历了遥遥领先的高光后，也进入到人员动荡、业绩停滞的混沌期。</p><p>去年底，在任4年的阿里云总裁张建峰卸任，由当时的阿里董事会主席兼CEO张勇兼任；今年9月，张勇卸任集团职务的同时，宣布卸任阿里云董事长与CEO，交由吴泳铭接任。</p><p>不到一年，阿里云掌门人就经历了两次更替。</p><p>此外，根据公开工商信息，2023年5月，董事长兼总经理由张建锋变更为蔡英华；9月，蔡英华卸任法定代表人、董事长兼总经理，蒋芳、徐宏卸任董事，冯云乐卸任监事，新增郑俊芳为法定代表人、执行董事兼总经理。</p><p>除了人事，还有架构的调整。</p><p>今年3月28日，阿里巴巴集团董事会主席兼首席执行官张勇发布全员信，宣布启动“1+6+N”组织变革，阿里云成为“6”中的云智能集团，从集团母体完全分拆，并计划在未来12个月内完成上市。</p><p>8月13日，钉钉又从云智能集团中拆分出来，成为独立的“N”公司，这也预示着过去的“云钉一体”战略在弱化。</p><p>内部动荡，外部环境也大不同，如今的云计算已经成为各大互联网科技巨头们的“标配”，都在不遗余力砸入重金，尤其是GPT大模型的爆发，让云的战略重要性更加凸显。</p><p>王坚认为，2023年人工智能和云计算有了一次集中的体现和爆发，GPT模型的出现使得计算机对科技创新的革命产生了非常重要的影响。</p><p>他认为，云计算和GPT的关系就是电和电动机的关系。未来事实上云计算的算力都是会被这些在智能时代的电动机，就是被这些大模型消耗掉。</p><p>云栖大会上，阿里云正式发布千亿级参数大模型通义千问2.0，通义千问APP也终于在各大手机应用市场正式上线。</p><p><strong>抛开性能暂且不论，阿里云在大模型推进速度上，不止落后国内首发大模型的百度文心一言，跟讯飞星火这样的第二梯队的也有不少差距，这也导致其在用户数量上的落后。</strong></p><p>截至11月10日，华为应用市场文心一言的下载量已经超过800万，讯飞星火超600万，姗姗来迟的通义千问只有2万。Oppo应用市场，文心一言140多万下载量，通义千问只有区七千。</p><p>曾经遥遥领先的阿里云，在大模型上赛道的起跑慢了。</p><h2>04 内卷的赛道</h2><p>今年4月，阿里云合作伙伴大会上，阿里云宣布史上最大规模降价，核心产品价格全线下调15％至50％，存储产品最高降幅达50%，打响了云产品降价的第一枪，其他云厂商纷纷跟进。</p><p>10月的云栖大会上，阿里云宣布为中国4000多万高校学生每人送一台云服务器，希望帮助中国广大青年运用云和AI探索科技创新。</p><p>从降价到赠大学生优惠券（300元），作为国内第一，全球前三的云计算厂商，阿里云的阳谋很明显：进一步扩大公共云的用户基数和规模，提升市场渗透率。</p><p>这些市场行为背后，是阿里云滞涨的业绩和不断被蚕食的市场份额。</p><p>从2009年，阿里成立云计算事业部开始，产品快速占领市场，并且在2018年成功首次跻身全球云计算市场份额前三，国内市场份额第一的地位。2021年之前，阿里云营收始终保持在50%以上的速度逐年增长。</p><p>但从2021年一季度开始，阿里云收入增速开始下降，到今年一季度降至负数，创造历史最差业绩增速。</p><p>今年二季度，分拆后的阿里云迎来反弹，收入增长4%，看起来还不错，但这个增速不管是对比国外云巨头微软智能云15%、谷歌云28%的增速，还是国内的云计算巨头，都是很低的。</p><p>2023年上半年，中国电信天翼云实现收入459亿元人民币，同比增长63.35%。移动云上半年实现收入422亿元人民币，同比增长80.34%。联通云上半年实现收入255亿元，增速36.36%。</p><p>“国资云”来势汹汹，“民资云”也有华为这样的强劲对手。财报报告显示，在今年上半年，华为云实现收入241亿元，超过2022年全年收入的一半。</p><p>此消彼长，阿里云承受的压力可想而知。</p><p><strong>现在很难说，阿里云的这次事故是否受到内部人员更迭影响，也很难评估事故对阿里云会有多大影响，但对于在缓慢爬坡的阿里云来说，这无疑是当头一棒。</strong></p><p>更何况，这不是阿里第一次出现全系的服务器故障了。</p><p>2019年3月3日凌晨，阿里旗下的淘宝、天猫、闲鱼、聚划算等多个App在凌晨集体出现登录异常现象。当时，阿里云官方回应称，华北地域服务器出现故障，经紧急排查处理后逐步恢复。</p><p>如果把云计算之争比作一场长跑的话，拥有先发优势的阿里云在很长时间里都处于“高处不胜寒”的状态。如今，赛道的玩家越来越多，也越来越强，疲态渐显的阿里云要保住领先优势，必须拿着当年的拓荒者精神，在创新上能有重大突破。</p><p>王坚，会再次成为那个解铃人吗？</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4NDkyMjQ0OA==&amp;mid=2651321582&amp;idx=1&amp;sn=e0bd066b52aa4f3ee989e45a3128cd49&amp;chksm=842c8dd1b35b04c79c9917694f5b4f29203904ba65e11f0bfc8f54044f9661ba56f9ed8a2217&amp;token=371536442&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“独角兽观察”（ID:djswjj）</a>，作者：挖哥，编辑：角叔，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>