<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2536452477036297</id>
            <title>氪星晚报丨浪潮信息发布开源千亿级大模型源2.0；字节跳动成立新部门Flow，发力AI应用层；“小脏鞋”Golden Goose据悉拟上市，估值最高达40亿欧元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2536452477036297</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2536452477036297</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 27 Nov 2023 11:35:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 字节跳动, AI应用层, 国家发展改革委, 价格指数, 浪潮信息, 大模型源2.0, 抖音电商, 思美传媒, i茅台, 华为, 长安汽车, 知情人士, 鸿蒙, 哔哩哔哩, 港交所, 丰田, Golden Goose, 上市
<br>
<br>
总结: 字节跳动成立新部门Flow，发力AI应用层；国家发展改革委调研价格指数编制发布情况；浪潮信息发布开源千亿级大模型源2.0；抖音电商辟谣思美传媒代运营抖音超市；i茅台今年已投放2578万瓶酒，平台累计交易额达400亿；华为与长安汽车签署投资合作备忘录；华为汽车业务独立公司是开放平台，长安并非唯一入主车企；哔哩哔哩与华为达成鸿蒙领域全面合作；港交所承诺于2024年实现碳中和，2040年实现净零排放；丰田两条小型货车生产线暂时停产；Golden Goose拟上市，估值最高达40亿欧元。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>大公司：</h2><p><a href="https://36kr.com/newsflashes/2536386805753344" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>字节跳动成立新部门Flow，发力AI应用层</strong></a></p><p>36氪获悉，字节跳动近期成立了一个新AI部门Flow，技术负责人为字节跳动技术副总裁洪定坤。</p><h4><strong>国家发展改革委对钢材、铁矿石等品种价格指数开展调研</strong></h4><p>36氪获悉，据国家发改委公众号消息，为进一步了解部分商品价格指数编制发布情况，服务市场价格合理形成，近期国家发展改革委价格司对多家机构编制发布的钢材、铁矿石、锂、棕榈油等多种商品价格指数开展调研，了解相关价格指数编制方案、数据采集计算发布制度等情况，研究促进价格指数市场健康有序发展。</p><h4><strong>浪潮信息发布开源千亿级大模型源2.0</strong></h4><p>36氪获悉，浪潮信息发布源2.0基础大模型，2.0模型包含三组参数，分别为1026亿、518亿和21亿,在编程、推理、逻辑等方面展示出了先进的能力。与源1.0相比，源2.0侧重通过模型结构的改进提高精度。</p><p><a href="https://36kr.com/newsflashes/2536258303026945" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>抖音电商辟谣：网传思美传媒代运营抖音超市为不实消息</strong></a></p><p>36氪获悉，据抖音电商微博，网传思美传媒代运营抖音超市，此为不实消息。抖音超市业务为抖音电商自运营。</p><p><a href="https://36kr.com/newsflashes/2536248921302791" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>“i茅台”今年已投放2578万瓶酒，平台累计交易额达400亿</strong></a></p><p>贵州茅台数字营销平台“i茅台”披露数据：今年以来已上架13款新品，共投放2578万瓶酒类产品，成交用户超1507万人次。“i茅台”目前注册用户超5000万，月活稳定在1200万，日活500万左右。前不久茅台集团党委书记、董事长丁雄军透露，“i茅台”上线一年多时间，平台交易额达到了400亿元。（界面）</p><p><a href="https://36kr.com/newsflashes/2536015437030918" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>长安汽车：华为拟成立的新公司不造车，交易文件签署预计6个月内完成</strong></a></p><p>华为与长安汽车在深圳签署了《投资合作备忘录》。经协商，华为拟成立一家新公司，聚焦智能网联汽车的智能驾驶系统及增量部件的研发、生产、销售和服务。根据合作意向，长安汽车及关联方将投资该公司，比例不超过40%，并与华为共同支持该公司的未来发展。记者今天上午以投资者身份致电长安汽车证券部了解到，目前双方具体合作事项仍然在洽谈中，预计6个月内完成。长安汽车表示，华为拟成立的新公司仅提供解决方案等技术支持，不造车。（第一财经）</p><p><a href="https://36kr.com/newsflashes/2536007100130817" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>知情人士：华为汽车业务独立公司是开放平台，长安并非唯一入主车企</strong></a></p><p>针对市场关于华为设立汽车业务独立公司的市场传闻，华为知情人士、表示，“长安是唯一一家入主的车企”是错误的说法，华为已明确是开放平台，后续更多车企加入。知情人士称，赛力斯已收到关于共同投资目标公司，共同参与打造电动化、智能化开放平台的邀请。也不存在最新技术有望率先给到阿维塔的说法。此外，鸿蒙智行下的问界及智界是华为百分百华为深度参与的车型。（界面）</p><p><a href="https://36kr.com/newsflashes/2536107953465096" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>哔哩哔哩与华为达成鸿蒙领域全面合作，将启动鸿蒙原生应用开发</strong></a></p><p>36氪获悉，哔哩哔哩与华为共同宣布达成鸿蒙领域全面合作，并正式启动鸿蒙原生应用开发工作。哔哩哔哩将充分利用HarmonyOS独特的全场景分布式体验、原生智能、纯净安全、大模型AI交互等能力，为用户提供更多创新体验。</p><p><a href="https://36kr.com/newsflashes/2536112848823816" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>港交所承诺于2024年实现碳中和，2040年实现净零排放</strong></a></p><p>香港交易所今日宣布实现碳中和与净零排放的承诺，将致力于2024年实现碳中和，并于2040年实现净零排放。（第一财经）</p><p><a href="https://36kr.com/newsflashes/2536044278327045" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>丰田两条小型货车生产线暂时停产</strong></a></p><p>丰田汽车公司发言人表示，已于当日停止了Noah和Voxy两款小型货车的生产。丰田车体富士松工厂生产线停产，以检查生产流程。丰田将于周一晚上决定是否在周二重新启动生产线。（界面）</p><p><a href="https://36kr.com/newsflashes/2535926063113989" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>“小脏鞋”Golden Goose据悉拟上市，估值最高达40亿欧元</strong></a></p><p>据外媒报道，知情人士称，以“小脏鞋”闻名的意大利鞋履品牌Golden Goose拟在米兰上市，公司估值介于30亿至40欧元，已有十几家银行参与竞标。此前有报道称，Golden Goose母公司Permira正考虑出售Golden Goose，Permira在2020年以13亿欧元收购该业务。知情人士称，公司重心现转移为上市。由于上市准备工作仍处于早期阶段，潜在IPO的细节可能有变动。（界面）</p><p><a href="https://36kr.com/newsflashes/2535912241686016" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>长城汽车全面进军欧洲：已开始研发中心选址</strong></a></p><p>从知情人士处获悉，长城汽车正计划全面进入欧洲市场，在德国和英国市场之后，长城汽车计划进一步扩展至意大利、西班牙、葡萄牙、荷兰、比利时、卢森堡、奥地利和瑞士八个欧洲新市场。目前，长城汽车的海外品牌GWM在欧洲已经启动地产销规划，开始了研发中心选址工作。（新浪科技）</p><h2>投融资：</h2><p><a href="https://36kr.com/newsflashes/2535933871924736" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>“银牛微电子”完成超5亿A轮融资</strong></a></p><p>36氪获悉，视觉处理人工智能芯片及解决方案公司“银牛微电子”宣布完成超5亿元A轮融资。本轮联合领投方为合肥产投和精确资本，津西资本、天娱数科及部分老股东跟投。本轮募集资金主要用于加速新一代芯片及模组研发、新领域产品解决方案研发以及团队发展建设等。</p><p><a href="https://36kr.com/newsflashes/2535871898412806" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>“质肽生物”完成2亿元B+轮融资</strong></a></p><p>36氪获悉，“质肽生物”于近日完成近2亿元人民币B+轮融资，领投方为爱美客、中美绿色基金，其他投资方包括嘉远基金、成都科创投、晋成基金等，老股东蓝驰创投持续加码，易凯资本任独家财务顾问。本轮融资募集资金将主要用于公司GLP-1类产品的临床开发。</p><h2>新产品：</h2><h4><strong>首批创业200ETF获批</strong></h4><p>11月27日，华夏、易方达、富国、银华四家头部公募基金上报的创业200ETF获批。创业200指数发布仅两天后，上述四家公司便于11月10日首批上报跟踪创业板中盘200指数的ETF产品。按照中证一级行业划分，创业200指数行业分布主要集中于信息技术、工业、医药卫生；虽与创业板综总体结构类似，但创业200指数更加高配信息技术、电信业务和原材料，低配工业和医药卫生。（中证网）</p><h2>今日观点：</h2><p><a href="https://36kr.com/newsflashes/2535971686229511" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>商务部：增发2023年成品油（燃料油）非国营贸易进口允许量300万吨</strong></a></p><p>36氪获悉，商务部公告称，现增发2023年成品油（燃料油）非国营贸易进口允许量300万吨，有关申领条件按照商务部令2023年第4号（《2023年成品油（燃料油）非国营贸易进口允许量申领条件、分配原则和相关程序》）执行。</p><h2>其他值得关注的新闻：</h2><p><a href="https://36kr.com/newsflashes/2536014120592904" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>乘联会秘书长崔东树：中型城市新能源车市场需求旺盛</strong></a></p><p>36氪获悉，乘联会秘书长崔东树发文表示，10月新能源车市场季节性走强，国内零售环比9月小幅上升，出口仍保持强势增长。今年以来累计零售597万辆，同比增长35%。1-10月累计出口85万台，同比增0.9倍，未来几个月全年新能源汽车出口预计仍较高增长。2023年新能源乘用车在大城市占到总销量31.2%，较2022年下降1.3个百分点，说明大城市的新能源车市场销量逐步增速放缓，近期的中型城市市场需求旺盛，县乡市场新能源逐步启动。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2533857082433667</id>
            <title>微软还在研究跨平台系统，不甘心彻底放弃手机？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2533857082433667</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2533857082433667</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 27 Nov 2023 11:27:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 生态互联, 无缝跨设备操作, 跨设备技术, 三屏统一
<br>
<br>
总结: 近年来，手机品牌纷纷将生态互联作为产品发展方向，实现了无缝跨设备操作。微软也申请了一项跨设备技术专利，通过远程控制系统实现了设备的互联控制。这与微软过去的三屏统一概念有所不同，三屏统一强调的是信息传递，而这项新专利主打的是设备之间的发现和控制。微软的三屏统一战略虽然具有前瞻性，但在市场上的实际效果参差不齐，最终被放弃。三屏统一的失败原因包括Win10M的竞争力不足和应用生态系统不完善。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>最近几年，几乎所有手机品牌都将“生态互联”作为产品未来的发展方向：<strong>有的品牌可以用无线投屏的方式把手机屏幕“投射”到电脑或平板中，有的品牌可以直接用电脑访问手机的摄像头、有的更是可以直接在车机里使用手机的App，</strong>可以说把跨设备的软件互通玩到了极致。</p><p>这种无缝跨设备操作就连微软都不能免俗，近日美国专利商标局（USPTO）就通过了一项由微软申请的跨设备技术专利：</p><p>从申报图上看，这项跨设备技术是一项基于网络的远程控制系统，<strong>通过在平台层内嵌远程发现、控制模组，用户可以直接实现电脑、平板，手机等设备的互联控制。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231125/v2_9d031501b3a648bd99cfa2cd785a48f0@1547419282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：微软</p><p>不知道上述介绍有无唤醒微软生态老玩家一些记忆深处的记忆——没错，这不就是当年三屏统一概念的冷饭新炒吗？</p><p>平心而论，这项跨平台专利和曾经的三屏统一并不完全相同：这项新专利主打的是跨设备之间的发现和控制，而三屏统一强调的是信息在不同设备之间传递。<strong>而且对微软来说，“三屏统一”对微软来说可不是什么值得回味的回忆。</strong></p><h2>三屏统一的伟大愿景</h2><p>2010年，被iOS 4和Android 2.2两大操作系统“两面包夹芝士”的微软，仓促发布了名为Windows Phone（WP）7的新一代手机操作系统。为了和“旧时代”划清界限，尽管WP7采用了和Windows Mobile相同的Windows CE内核，<strong>但微软完全重构了CE内核的框架和用户界面、同时也启用了Silverlight（SL）和XNA开发平台，导致开发者必须从零开始、重新开发整个App。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231125/v2_8da5888ea7d649199cb083e524f43208@1547419282_oswg1813953oswg2938oswg2204_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：微软</p><p>但让开发者“破防”的是，两年后微软发布了“新一代”手机操作系统——WP8。尽管WP7.5和WP8看起来犹如孪生兄弟，<strong>但微软又一次改用了全新的Windows NT内核，同时也加入Windows Runtime（WinRT）作为软件的运行环境和架构。没错，才刚过去两年，微软又给开发者上强度了。</strong></p><p>很显然，这种才过两年就翻桌的做法会引起开发者的反感，那是什么远大目标让微软不惜得罪全体开发者，也要改用全新的NT架构呢？</p><p><strong>没错，就是为了三屏统一。</strong></p><p>在WP8发布前两天，微软推出了Windows 8。虽然说强推触控操作引起了用户的反感，但Windows 8和WP8都采用了NT内核。这一共享的核心技术是实现不同设备间统一体验的关键。<strong>Windows 8面向桌面和平板设备，而WP8面向智能手机，它们之间的核心技术一致性为应用的兼容性和集成打下了基础。</strong></p><p>此外，微软推出了针对触控优化的现代用户界面（最初称为Metro UI），这一界面在 Windows 8和WP8中都有体现。<strong>这种设计的目的是在不同设备上提供一致的用户体验。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231125/v2_72a3a228380840a7a2372eda0c97e39b@1547419282_oswg2209658oswg2938oswg2204_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：微软</p><p>而在开发者侧，<strong>微软鼓励开发者使用其提供的工具和平台（如Windows Runtime）来创建可以跨Windows 8和WP8运行的应用。微软的云服务在这两个平台上也得到了整合，进一步加强了不同设备间的数据和服务连通性。</strong>当然了，在短短3年后微软又一次用同样的方式“推陈出新”扶持Windows 10 Mobile（Win10M）上位。</p><p>不过对微软来说真正的挑战并不是“三屏统一”背后的技术实现，而是如何让用户接受这一全新的概念。尽管微软的三屏统一战略在理念上颇具前瞻性，但在市场上的实际效果却是参差不齐。<strong>同一个App在移动平台上体验不佳，在桌面平台更是无人问津。于是在2016年，微软便将“三屏统一”打入冷宫。</strong></p><h2>统一操作从一开始就错了？</h2><p>从现在的眼光来看，三屏统一概念其实仍未过时。但回顾三屏统一的推广重心，我们不难发现三屏统一失败的原因。</p><p><strong>首先，Win10M过低的竞争力会是三屏统一无法实现的最大原因。</strong>三屏统一的目的是打通屏幕、电脑和电视（Xbox）三块屏幕，<strong>但Win10M在移动的表现实在过于拉胯，让“三屏”失去了1/3的发挥空间。</strong></p><p>其次，“三屏”内生态系统和应用不足也导致三屏统一无法体现其应有的生态价值。三屏统一只适用于微软应用商店内全新开发的UWP软件，大家在电脑上常用的x86则无缘三屏统一。这其实也是微软一直以来的痛点：</p><p><strong>无论WP8、Windows 8还是后来的Win10M，都面临着优质应用不足的问题。</strong>开发者社区对于微软的新平台持观望态度，而用户因为缺乏心仪的应用而迟迟不肯转移阵地，形成了一个恶性循环。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231125/v2_81445f1aad974776b92361ea32b35601@1547419282_oswg379439oswg3200oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：微软</p><p>另外，<strong>不同形态的设备有不同的交互方式，用户对不同设备也有不同的使用需求，</strong>比如同样的Office套件，在电视、电脑和手机三个平台就应该分别以播放、编辑和遥控作为核心，而不是在电视上遥控、电脑中展示、手机里编辑。</p><p>换句话说，<strong>在应用交互层面，三屏统一从一开始就是错的。</strong></p><p>但在我看来，这些都不是三屏统一概念真正失败的原因。<strong>随着时间的推移，微软开始重新审视自己的方向——云计算和企业服务成为了微软的新焦点。</strong>曾经的三屏统一是不同平台上用同一套软件、同一套交互来处理同一个文件。而新时代的微软，<strong>希望让相同的用户数据在不同平台上“传递”：</strong>手机上看到的邮件可以在电脑上回复，而电脑上下载的电影可以在电视上播放。</p><p><strong>与其让不同设备的操作互通，倒不如让不同设备的数据互通。</strong></p><h2>数据互通才是正确方向</h2><p>和生硬的软件移植相比，数据互通的设计可以在不影响设备原有交互方式的情况下实现应用数据的互联互通，从而提升用户在不同平台中的整体效率。<strong>虽然说和应用串流方案相比，数据互通会从一定程度上增加了用户的学习成本，但考虑到“多屏互通”本身就是用户追求高效率的体现，数据互通的做法在我看来显然更合适。</strong></p><p>其次，<strong>数据互通强化了安全性和隐私保护。</strong>在设备端AI成为主流的时代，数据互通可以在不上传关键用户数据的前提下，实现一定的跨平台协同。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231125/v2_65712d6be9c14c8d886ae7e078aa3502@1547419282_oswg588231oswg1619oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：雷科技</p><p>回望微软“三屏统一”概念的兴衰，我们可以看到一个更为明晰的未来：<strong>数据互通作为跨平台协作的核心。这不仅仅是技术层面的变革，更是对用户需求和行为模式深刻理解的体现。</strong>在这个多屏幕、高互联的时代，用户追求的不再仅是单一设备的高效能，而是在各种设备间平滑、无缝的数据流转和体验连贯性。</p><p>微软在这方面的探索，虽然经历了曲折，但每一步都在为我们描绘出更为广阔的科技蓝图。设备不再是孤立的个体，而是数据和服务流动的节点，它们之间的互通不仅提高了效率，也为创新和个性化服务提供了无限的可能。</p><p>而微软的新专利，<strong>在数据互通的愿景实现之前，从一定程度上实现不同设备的互联互通，这对失去了移动生态的微软来说尤为重要。</strong>和Apple Google等已经实现跨平台应用数据互通的生态系统相比，微软这项专利不仅仅是对过去的修正，其实更像是对未来的展望。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/sTl1kvMg6C-9fEluD-i8vg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷科技”（ID:leitech）</a>，作者：雷科技数码3C组，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2536413744539143</id>
            <title>字节跳动，又弃一“子”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2536413744539143</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2536413744539143</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 27 Nov 2023 11:18:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 字节跳动, 游戏业务, 朝夕光年, 裁员
<br>
<br>
总结: 字节跳动解散旗下游戏业务朝夕光年，保留部分已上线游戏项目，裁员近千人。此前有意将游戏业务剥离出售，但因无人接盘而选择解散。裁员赔偿方案不一，有部门为“N+2”，3个月年终奖，期权全部回购；另有业务部门赔偿为“N+1”，lastday最晚到12月31日。字节跳动对新兴业务缺乏想象力，追求高效性价比，裁员动作果断。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>据「市界」了解，字节跳动此前有意将游戏业务剥离出售，但因无人接盘最终选择解散，暂时仅保留《晶核》和《星球：重启》等已上线发行项目，但也仅是给予一定时间继续出售。这意味着，将有近千人被释放到市场上。</p></blockquote><p>风雨飘摇了两天多后，一个重磅传闻终于靴子落地。</p><p>11月27日，字节跳动旗下的游戏业务——朝夕光年，彻底宣告成为历史。其中，对已上线的且表现良好的游戏，会在保证运营的情况下寻求剥离；对还未上线的项目，除少量创新项目及相关技术项目外，均会关停。这意味着，有大量人员会因此而裁撤，“这波预估得有700-1000多千人被释放到市场上”，多位业内人士预估。</p><p>据「市界」了解，字节跳动此前有意将游戏业务剥离出售，但因无人接盘最终选择解散，暂时仅保留《晶核》和《星球：重启》等已上线发行项目，但也仅是给予一定时间继续出售。此外，其代理发行的《RO仙境传说：新世代的诞生》也暂时得以“幸存”。和以上项目相关的人员也多数得以保留，而剩余人员将被直接裁员。各个业务的裁员赔偿方案不一，有部门为“N+2”，3个月年终奖，期权全部回购；另有业务部门赔偿为“N+1”，lastday最晚到12月31日。</p><p>对此朝夕光年方面回应称，确实会有业务方向和组织调整，公司将更加聚焦部分创新型游戏及相关技术的探索。但同时，也会做好已上线产品的持续运营，充分保障玩家的权益。</p><p>多位业内人士则表达了相似的观点：张一鸣要彻底放弃游戏了。</p><p>不到半个月前，字节传出有意以50亿美元作价出售旗下另一游戏工作室沐瞳科技。彼时，就有猜测说，如果沐瞳成功出售，需要把朝夕光年之前插到沐瞳的人调回来，但字节内部又容纳不下如此多员工，因此估计会有部分人员将被裁撤。</p><p>但没人想到，是以如此“决绝”态度宣告整个游戏业务的落幕。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_512ce4723b28465e9c8dccca00d0c35a@5091053_oswg102696oswg1080oswg736_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“各家公司已经开始收人和盘项目了。”一位游戏行业人士说道，“但还没人出手，接不住。”</p><p>字节游戏离职微信群“朝夕光年英灵殿1号分殿”中，一上午迅速涌入了数百位被裁的员工，还有来自鹰角网络、腾讯天美等其他家工作室的HR，500人微信群在11月27日13点前很快爆满。一位在2021年离职的员工告诉「市界」，那会这只是一个不到百人群，“还没分殿呢”。截至发稿前，已经开到了第6分殿。</p><p>刚上线不久的《星球：重启》，也受到裁员风波的影响，火速在游戏内更新了一封标题为“别担心，我们会好好活着”的邮件。邮件表示：“团队已经储备了近2年的版本内容”“资本结构的安排对项目和团队影响有限”，并在结尾颇为悲壮地写道：“我们不仅会活着，还会好好活着。”</p><p>2023年初的字节跳动年会上，字节跳动CEO梁汝波曾提出，新一年的目标是“聚焦”和“务实”。对于主营业务信息平台与电商要加强投入，对于游戏、教育、PICO等新兴业务则“要有想象力，保持平常心”。</p><p>现在看来，字节对新兴业务，没有多少想象力了。</p><h2>01 追求高效性价比</h2><p>今年以来，字节跳动的“断臂”都十分果决。</p><p>“有PICO在先，（朝夕）也不意外了。”一位字节跳动员工如此评价。但这次动作之快也让人措手不及。裁员传闻前，朝夕光年还在持续招聘和进人。甚至，上海园区还有今早（11月27日）10点正式入职的员工。</p><p>游戏行业的动作也十分迅猛，趣加、网易、腾讯等多家游戏公司工作室HR直接“杀”到楼下“抢人”。混迹在朝夕光年群里备注为“天美FIGI工作室”的HR说：天美HR4人组已到达深圳太子广场楼下，官宣完可以直接咖啡厅聊。</p><p>不到半个月前，字节意图出售沐瞳科技，彼时，腾讯、沙特主权财富基金等有意接触，但未达成交，沐瞳的估值也一降再降。一位接近腾讯的人士告诉「市界」，腾讯出了一个不到10亿美元的“侮辱性报价”，“如果字节接受了，估计也会继续砍价。”但彼时，字节的底线价格是20亿美元（当年收购价的一半）。</p><p>2021年，字节跳动以40亿美元收购沐瞳科技，后者开发的热门手游《无尽对决》是东南亚市场最受欢迎的MOBA（多人在线战术竞技游戏）产品。</p><p>过去两年，沐瞳在海外收入较为稳定，但新游戏表现并不算理想，并未从同在海外市场的产品TikTok中获得过多流量扶持，也没能给字节的海外营收贡献更亮眼的成绩。</p><p>“拿下沐瞳是有价值的，腾讯在东南亚打不过《无尽对决》，如果买来第一时间就裁员维持住MOBA团队就可以，利润妥妥的。”一位资深游戏人士判断，除了沐瞳，朝夕光年的其余产品基本上“卖不出价”。</p><p>一位接近沐瞳人士告诉「市界」，字节收购沐瞳后并没有参与研发和运营管理，但对沐瞳显然抱有一定期望，只是如今收入和表现远不达预期因而放弃。“主要（朝夕光年）管理层都是发行、市场出身，不怎么懂游戏，也没做过研发，擅长的那一套数据论在游戏行业没用的。”</p><p>「市界」此前在 《字节游戏，一次“续命”豪赌》 一文中就提及，《晶核》的上线是给朝夕光年的一次“续命”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_c94bf069ed21452597c3baa872577ba0@5091053_oswg153527oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>早年间，朝夕光年旗下的四个工作室一度膨胀至3000人，去年6月开始大规模的裁撤，多款游戏也未显示出持续性吸金能力：曾经投入众多心血的自研游戏《花亦山心之月》排名一路走跌，《晶核》是目前仅有的对国内玩家有强吸引，有市场表现潜力的重度游戏。</p><p>但7月上线时“盛况”很快回落，《晶核》的流水和排名都急剧下降，一月之内，从App Store手游收入排行榜的第5位滑落至11位。</p><p>直到11月《星球：重启》上线之时，已有不少人感觉到，字节对此款迟迟未上的游戏信心和投入甚少，没有铺量宣传和知名代言，甚至开屏广告都较少见。</p><p>原因是，字节逐渐发现，把流量倒给自家游戏，不是一笔划算的生意。</p><p>一位前抖音投放BP曾对「市界」表示：字节对发行成果很看数据。朝夕光年在字节内部拿流量也需要计算ROI。“抖音把流量倒给朝夕光年，不如倒给外部游戏更赚钱。”</p><p>2018年，字节杀入游戏赛道之时，是发觉游戏对抖音的贡献极高，因而下场自己做游戏，花费了高溢价去挖人、抢项目，但这不是一个入局游戏的好时机。版号断崖式下跌、游戏组建难度逐步升高，尤其是进入“后原神时代”，各家都在拼重投入，拼自研，投入成本水涨船高。</p><p>而字节本身也将业务重点转向了电商和海外，被逐渐边缘化的游戏，继教育、PICO后，终成“弃子”。</p><h2>02 字节接连收缩</h2><p>对字节来说，不是游戏不赚钱，只是做“卖水人”更具性价比。</p><p>据 The Information 援引知情人士报道，由于广告和电商收入大增，字节跳动今年二季度营收达290亿美元，同比增长约40%。字节跳动的增幅远超 FaceBook 母公司Meta Platforms(META-US) 等以广告为主要营收的互联网巨头公司。</p><p>相关知情人士还表示，字节跳动的大部分营收仍然来自中国市场，但营收成长的推动则主要依靠TikTok。字节跳动第二季海外市场营收占据公司总营收的约20%，而海外市场的营收绝大部分来自于TikTok，其他少部分来自游戏和企业软件服务。</p><p>尤其是，字节和腾讯的互联互通之后，明显是把流量开放给外部的效益更高，而种种迹象表明字节也正在“与鹅和解”。</p><p>就在字节被爆彻底放弃游戏的上周日（11月26日），百天未露面的《王者荣耀》头部主播@指法芬芳张大仙z 微博突然官宣，即将要在抖音直播《王者荣耀》，这或是预示着抖音对腾讯游戏的全面“解封”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_ef1d756038394f3496d2d58bda50b822@5091053_oswg97850oswg1080oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此前，《王者荣耀》只在快手、斗鱼等平台上直播过，抖音对腾讯旗下的头部游戏几乎是全面封禁的状态，2021年腾讯还曾起诉过抖音用户搬运侵权行为。</p><p>抖音对外“彻底开放”实则早有迹象：8月18日，“斗鱼一哥”旭旭宝宝在新平台抖音首播，玩DNF（《地下城与勇士》）。在此一周前，有“斗鱼一姐”之称的冯提莫也在抖音完成直播首秀。</p><p>当下这个时间节点，游戏早已不再是字节最大的广告主，抖音电商才是整个字节跳动最重要的变现来源，游戏的战略意义远不如三五年前。今年以来，小游戏、短剧等买量“大户”的出现，更坐实了字节做“卖水人”的性价比之高。</p><p>有“超级App工厂”之称的字节，除了抖音、TIKTOK之外，过去几年走的探索道路，都难以复制此前的成功。社交、教育、智能硬件……都经历了高举高打后的急剧收缩，现在，轮到了游戏。</p><p>字节短时间内不会再打没有准备之仗了。</p><p>（市界作者张继康亦有贡献）</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/t9DXP5CgP6rb_VgeqhfYOw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：赵子坤，编辑：董雨晴，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2536401385367045</id>
            <title>付费“刷抖音”，你愿意吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2536401385367045</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2536401385367045</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 27 Nov 2023 11:09:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 抖音, 付费短视频功能, 创作者, 自由度
<br>
<br>
总结: 抖音正在测试付费短视频功能，创作者可以根据自己的意愿选择是否开启付费功能，抖音平台收取技术服务费。这一举措被认为是抖音鼓励原创内容输出的具体举措，同时也是一种盈收新模式，抖音不再想充当“中间商”。然而，开启付费功能可能会影响用户感知，导致粉丝流失。此外，抖音的短剧付费模式已经率先兴起，通过短剧中的广告实现变现，对于短剧创作者来说，主要收入来自广告。短剧的监管也成为一个问题，相关部门正在加快制定相关规定。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>正沉浸在刷抖音的欢乐中，突然某条视频的左下角出现一个醒目的黄色“付费”标识，不断缩短的试看倒计时提醒着用户，想看完整版请先付费。</p><p>想必这几天许多抖音用户都遇到了类似的情况，这是抖音正在测试的付费短视频功能。据了解，此次付费测试将不再局限于短剧这个单一类型，而是包括日常、知识、娱乐等大部分短视频内容板块，这意味着只要是符合平台规定的视频，创作者都有权力开启付费设置。</p><p>消息一出立刻冲上微博热搜，网友在评论中调侃“终于能戒掉短视频了”“如果收费马上卸载”。对此，抖音客服回应称，不用过度解读，视频内容是否收费取决于作者是否开启付费功能，抖音无权干预，如果不想看可以直接划走。</p><p>明知此举必然会引来不少用户的吐槽，为何抖音还要执意测试付费功能呢？</p><h2>不愿再做“中间商”</h2><p>想要在抖音开启付费功能需要满足以下条件：粉丝量超过10万、账号状态正常、无违规情况、原创度高，上述优质个人创作者才能参与测试。创作者只需要在视频发布页面的高级设置内开启“付费可看”，就能开启付费功能，而抖音平台则收取30%的技术服务费。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_049190b684664c7ebdb9b38f91b2d92a@000000_oswg42276oswg454oswg389_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>《IT时报》记者尝试在抖音中寻找付费视频，在刷了100多条视频后，仅出现两条需要付费收看的视频，一条是短剧，另一条是历史战争内容的视频。</strong>这意味着，抛开较常见的短剧付费模式，仅有一条视频尝鲜了“付费”。</p><p>上述视频博主拥有200多万粉丝，视频内容涵盖四个专栏且大多数均为原创，其中只有“战争博弈论”专栏中的部分视频需要付费，而这些需要付费的视频容量较大，时长为20～40分钟不等，每集费用为80～120抖币（1抖币=0.1元）。需要注意的是，根据抖音付费内容购买须知显示，用户付费并不意味着买下了该条视频的永久观看权，而是只能在7天内观看，平台有权视活动情况缩短或延长付费服务期。</p><p>如此来看，除了服务期由抖音掌控，对于是否付费、怎样定价，抖音都赋予创作者较高的自由度，这被看成是抖音“反哺”创作者、鼓励原创内容输出的一项具体举措。</p><p>“<strong>可能有鼓励原创的因素，但我认为更多的还是一种盈收新模式，抖音不想再当‘中间商’赚其他平台差价了。</strong>”阳阳（化名）是抖音创作者之一，主要负责抖音单元剧和短剧的制作。他告诉《IT时报》记者，目前在抖音做剧情类视频分为两种模式，第一种是以达人为核心，达人团队自己做剧本自己拍摄，成片后在抖音平台宣传，并将流量吸引到自己的公众号、小程序等其他平台，实现创收。第二种是抖音与团队合作，共同完成剧情制作拍摄。</p><p>阳阳团队主要以第一种模式为主，据其透露，抖音作为国内短视频头部平台，拥有极高的流量与宣传力度，引流效果也是最好的。当然流量也不会白给，抖音会向他们收取最低20%的提成，在此过程中抖音就像是一个“中间商”。如果在抖音上付费就能直接看短剧，不仅能直接向创作者收取提成，还不必跳转至其他平台，增强短剧用户对抖音的黏性。</p><p>但开启付费功能后，最先影响的一定是用户感知，“<strong>提成没少收，粉丝却因为付费感知不好跑掉了，难免还是有些得不偿失。</strong>”阳阳表示，自己团队仍在观望，在付费功能成熟前不会开启。</p><p>科技类个人UGC“科技宅小明”也表示，尽管开启付费会为个人创作者带来一定收益，但更需要做到平衡流量与收入，所以目前也没有考虑开启付费功能。</p><h2>短剧UGC“甜头”来自广告</h2><p>在此次全面放开收费功能之前，短剧付费在抖音已经率先兴起。2021年，用户可以在抖音上花最低1元购买单集短剧或全集。首部由抖音自制的短剧《做梦吧！晶晶》第一季就收获超过2.8亿播放量。今年8月，由煎饼果仔和夏天妹妹合作的短剧《逃出大英博物馆》更是以4.3亿次播放量火爆全网。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_67f3e9dbf8f34b2bb950066738917894@000000_oswg115955oswg1080oswg1672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据德塔文《2023年上半年微短剧市场报告》显示，2023年上半年共上新微短剧481部，超过了2022年全年上新的454部。相比之下，2022年全年国产电视剧的总数不过160部。柠萌影视表示，2023年上半年，短剧头部厂牌“好有本领”产出了多部爆款作品，其中与抖音联合出品的微短剧《二十九》在用户付费端收入已破千万元。抖音也因此尝到了短剧流量的“甜头”。</p><p>其实抖音如今的短剧之路与之前的网文热有一定的相似度。先利用简单刺激的剧情牢牢抓住用户的眼球，吸引流量，再通过短剧中的广告实现变现，同时精选出优质短剧，开通付费。</p><p>不过，对于短剧创作者来说，“甜头”却未必在“付费”预期上。“目前我们单元剧和短剧的主要收入来自广告<strong>。</strong>”阳阳告诉《IT时报》记者，单元剧中嵌入了许多应景广告，甚至会专门为广告拍一条短剧，而这些广告费用也会根据账号价值来定。例如<strong>账号粉丝达到100万以上，每条广告最高需支付2000元。另一位拥有30万粉丝的博主小宇宇表示，自己一个月接40条广告，能赚29000元左右。</strong></p><p>“用户一边骂视频里插播的广告，一边又要求产出好作品，那博主的制作成本由谁来承担呢？所以我个人是比较支持开启付费的。”短视频UGC林玲（化名）告诉记者，高质量的视频内容的确可以作为抖音开启内容付费的突破口，这样剧情类、讲解类、教学类等博主就能集中精力做内容，提高视频质量，同时用户也不会看到烦人的广告，“就像B站开通‘大会员’一样”。不过，目前来看，所有短视频都想让用户买单并不现实，还需要用大量时间对抖音中视频内容进行精选，同时培养起用户的消费习惯。</p><h2>短剧监管念起“紧箍咒”</h2><p>随着短剧流量的爆棚，人人都想从中“大捞一笔”，一些题材擦边、传播不良内容的短剧也频频出现。对此，11月15日，广电总局开展为期1个月的网络微短剧专项整治工作，并提出加快制定《网络微短剧创作生产与内容审核细则》。</p><p>11月20日晚，抖音巨量广告发布通知，称“为推进短剧广告业务合规发展，对投放短剧广告的新增客户主体资质要求做出更新”。要求具备《广播电视节目制作经营许可证》《增值电信业务经营许可证》《信息网络传播视听许可证》或《网络文化经营许可证》三种证件。该通知在11月23日开始生效。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_bde45fb7d08c457c80919889e06be55b@000000_oswg34422oswg797oswg348_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“我们以单元剧为主，相比短剧要求可能不是这么严，我们已经入驻了抖音的MCN。”阳阳口中的MCN属于抖音合作平台，可以理解为网红经纪公司，主要从事抖音达人培养、发掘、包装等工作。经过抖音官方认证，也意味着相关的经营许可证件都是齐全的。“目前我们还没有被审查，发布视频也都以平台审核为标准，视频中会加入‘剧情演绎，请树立正确价值观’引导标语。”阳阳表示。</p><p>其他证照不齐的短剧账号也许就没这么幸运了。数据显示，抖音近期累计下架违规微短剧119部，处置违规推广微短剧的抖音账号1188个，主要针对含有不良价值观导向低俗“擦边”、涉及推广违规微短剧、大量发布同质化微短剧内容以博取流量的微短剧小程序。快手共下架违规微短剧20余部，同时对发布违规内容的27个账号根据违规程度分别予以相应处罚。</p><p>此外，按照广电总局对微短剧转向常态化治理要求，抖音、快手、视频号等短视频平台要建立双周报送处置数据机制和定期发布公告机制，同时建立网络微短剧“黑名单”机制，将网络视听平台上报违规网络微短剧并汇总纳入“黑名单”向全行业通报。</p><p>经历过“野蛮生长”的短剧，为抖音和创作者结出过不少“甜果”。随着治理力度的逐渐加大，精品化、内容化、高质量的短剧将成为短剧创作的主流方向，靠擦边短剧带来的“甜头”也许品尝不了太久。</p><h2>内容付费是题中应有之义</h2><p><strong>打开抖音，第一条视频是广告，第二条是直播带货，第三条要付费……还有团购、外卖、店铺，这些似乎与“记录美好生活”的初衷越来越远。不免让人觉得是不是直播带货撞到天花板了，抖音才会另辟蹊径？</strong></p><p>其实抖音并非个例，“隔壁”的两位对手早就走上了付费之路。快手早在2020年就上线了“付费内容”，短剧、游戏教学、电商课程等应有尽有，价格也从一元到上千元不等。视频号则主打直播付费，例如此前NBA直播，用户可观看前三分钟，之后要花9元购买才能继续观看。</p><p>除了来自对手的压力，逐渐饱和的短视频用户市场也让抖音想方设法创造一种盈收新模式。据《2023中国网络视听发展研究报告》，截至2022年底，中国网络视听产业规模是十年前的20多倍，成为第一大互联网应用类别，其中短视频用户规模达10.12亿，同比增长7770万，占整体网民的94.8%。</p><p>“抖音的做法并不奇怪。但我认为短视频付费不会超过直播带货的主流付费场景。”互联网分析师张书乐告诉《IT时报》记者，短视频需要拓宽消费场景，内容付费是题中应有之义，大胆试错是抖音作为头部短视频平台的必然选择。本质上这是抖音在直播带货进入平稳期之后，为平台内容创作者提供的新收益模式选择。尤其是部分垂直领域创作者在其内容不适合带货、也缺乏流量收益的情况下，拥有了一种获得收益的稳定渠道。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjM2MzEyNQ==&amp;mid=2651584253&amp;idx=1&amp;sn=68a7deb20fcadef246669b00b04f4dcb&amp;chksm=bd5831e78a2fb8f1550d72f462024a0014a82eae301802449167e4eb0410a7bada2bb4268ce7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT时报”（ID：vittimes）</a>，作者：沈毅斌，编辑：王昕 孙妍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2536367274583555</id>
            <title>爆卖1亿元的白牌美妆们，冲不出抖音直播间</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2536367274583555</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2536367274583555</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 27 Nov 2023 10:59:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 抖音, 白牌美妆, 投放杠杆, 国货品牌
<br>
<br>
总结: 抖音上的白牌美妆品牌通过投放杠杆成功占领市场，成为国货品牌的竞争对手。这些品牌在抖音上获得了巨大的成功，但在其他平台上的表现却不尽相同。白牌美妆品牌主要通过直播间销售，其成功与产品的爆款效应密切相关。然而，这些品牌的生命周期很短，很快就会消失。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>如何在抖音上推火一个 白牌美妆护肤品牌，全看投放的杠杆拉得够不够满。</p></blockquote><p>79元的花西子把国货美妆推上风口浪尖，触怒打工人。国货品牌美妆在经历了三年红利后，增长乏力的事实也被一并带出。</p><p>实际上，新兴国货美妆护肤品牌的发展史一直跟营销的渠道媒介变更息息相关，从淘宝到微博、微信、再到小红书、抖音。</p><p>据国金证券研究所和蝉魔方数据，2023年双11抖音彩妆类目GMV前十品牌中，VC以全量销售额1亿+，超200万销量的成绩，拿下抖音彩妆GMV第一。暗示着躲在国货品牌背后的“抖品牌”美妆，正在闷声赚钱，登堂入室。</p><p>值得注意的是，VC这匹销量黑马，是在今年2月才在抖音商城横空出世，并凭借一款爆品素颜霜迅速走红。和VC一样的白牌美妆正在占领抖音。近年来不断有名不见经传的白牌霸榜抖音GMV，一度超过许多知名国货和海外品牌。</p><p>这些新来者何以与抖音电商共生？<strong>在抖音持续布局货架电商的野心蓝图下，白牌美妆是否会沦为平台进军电商的燃料？</strong></p><h2>01 白牌美妆，占领抖音</h2><p>在VC品牌的抖音主页，比主播更显眼的是几个女明星的脸。抖音VC官方旗舰店的主页中，视频作品只有18个，都是代言明星对产品的推荐片段。而账号关联的商品货架，售价129.9元的五重维C素颜霜链接显示已售197.4万。根据飞瓜数据，VC30天抖音销售额突破了1亿。</p><p>VC品牌的官方蓝V账号坐拥近140万粉丝，获赞数597万，但主页的所有视频都关闭了评论，显示仅互关好友可以评论。直播间里，“赵雅芝、李若彤、黄奕同款”则反复出现在口播台词中。</p><p>早在2021年，和VC类似的其他白牌美妆护肤品牌就已经在抖音崭露头角。彼时，珂莱妮、Betty Bonnie 、海蓝朵三个白牌现身抖音双11商家自播榜。其中，珂莱妮更是超过了当时风头正盛的国货品牌花西子和珀莱雅，位居榜首。</p><p><strong>爆火的抖音白牌产品中，价格带差异极大。</strong>海蓝朵致力于收割“小镇贵妇”，直播间单品价格通常在千元以上，常有1699元拍一发五的活动。海洁娅、仙妃格等品牌，则专注更下沉的市场，89元两瓶的洗面奶，79.9元两瓶的美白沐浴露，把它们送上抖音GMV榜单。</p><p>然而，<strong>白牌美妆在抖音的辉煌，并未能在其他平台复制。</strong></p><p>VC品牌在京东的官方旗舰店仅有1383人关注，淘宝VC旗舰店的素颜霜显示4万+人付款。与抖音的辉煌数据相比，显得门可罗雀。</p><p>一名运营过抖音白牌直播间的业内人士告诉《豹变》，这样的销量差异来自于不同平台的消费习惯定位，习惯从抖音直播间或视频链接下单的，多是低线市场的消费者。尤其是在美妆市场，白牌的目标用户通常是35-45岁的低线城市中年女性，电商心智和品牌教育尚处在空白地带。白牌在抖音的获客逻辑，和高度品牌化的淘宝京东是不兼容的。</p><p>“女人最简单的不老秘籍，告别美容院”“粉底液伤皮肤！不用卸妆的素颜霜才养肤”“良心成分党，拒绝大牌割韭菜”等低客单价+高功效的宣传，轻松收割目标群体的共鸣和购买力。</p><p>“可以和抖音电商相比的是视频号。”该业内人士表示，<strong>不少美妆白牌现在也正在开发视频号市场，“但消费者其实一直都是那么一群人。”</strong></p><p>和它们所面对的中等收入消费者群体类似，白牌也是夹在大牌和“三无”之间的一种存在。在电商行业里，白牌特指由上游渠道直接供应，主打性价比的品牌，知名度较低。和没有证照备案的微商品牌相比，合规性略胜一筹。</p><p>然而，该业内人士直言，目前抖音白牌美妆还处在不太规范的地带，“现在有些‘爆’过的白牌（美妆），以前就是做微商的。”</p><p>换言之，这些抖音白牌要争夺的，始终都不是高线城市里经历过完善品牌教育的年轻消费者，而是从过去的微商手里“抢人”。<strong>白牌占领抖音，看中的只不过是抖音的流量。</strong></p><h2>02 一晚上播40万单，白牌直播间的逻辑</h2><p>白牌直播间里，<strong>衡量成功的维度非常单一：“爆”。</strong></p><p>某白牌助播陈奕告诉《豹变》，白牌商家对于直播间KPI的考核，“<strong>可以不看全部的GMV，只要‘爆’了一个品、一个链接，就算成了。</strong>”</p><p>回到具体的直播间中，陈奕的结论也是成立的。</p><p>VC品牌的抖音官方旗舰店中，销量显著地呈现冰火两重天的境况：销量最高的“爆品”链接五重维C素颜霜显示已售197.4万，而另一个完全相同的素颜霜链接则显示已售只有47；精粹水、精华液等商品也有不同的链接，这些不够“爆”的产品销量则在两位数和三位数之间徘徊。</p><p>陈奕所在的白牌直播间也运营过类似的爆品，一个七八十元的产品，一晚播了40万单，“整个品牌的这个品（当天）播了快一百万。”与此同时，同品牌的其他产品依然没有太大水花，但在白牌直播间的世界里，没人在乎这个。</p><p>在进入白牌直播间之前，陈奕也在其他品牌的直播间工作过，“他们卖货的逻辑是完全不一样的。”</p><p>在普通的直播间里，主播的能动性非常重要，需要不断地解答观众提出的问题，有一定的控场能力，把握直播间的节奏。但在白牌直播间里，主播更像是流水线的一环，只需要不停地重复同一个产品的串词，重复低廉的价格、品牌源头工厂和无理由包退的售后服务，吸引顾客下单。白牌直播间毫无节奏可言，只是机械地重复。</p><p>毕竟，“目标就是卖爆一个品，而且同一晚和你一起在播同一个品的主播，可能有几十、上百个。”</p><p>陈奕所在的直播间一共有4个主播，每人每天播6小时，不断轮班。同一个公司每个月推的品牌和单品都不一样，只要某一个单品没有推起来，公司就会迅速放弃，重新推下一个品。<strong>看似每天都有不同的品爆了，但背后实控的通常都是同样的公司。</strong></p><p>国家知识产权商标局显示，VC品牌及VC五重等相关商标的申请人都是厦门流量品牌管理有限公司。而今年上半年爆火的仙妃格美白沐浴露和美白洗面奶，也是该公司旗下产品。</p><p>与此同时，VC五重素颜霜产品详情页面公示产品备案显示，备案人为广州臻颜化妆品有限公司。《豹变》在批发平台1688上搜索同源商家，发现“抖音同款五重维C素颜霜”售价仅19.8元，不仅主要成分雷同，连产品包材都高度相似。</p><p>前述业内人士表示，这样的操作在业内非常常见，“不是某一个公司或者品牌这么搞，是所有白牌都默认走这种模式，只有规模大小之分。比如有的牌子资金池比较小，投流少，可能就十几个账号，有的牌子（能）做到几十个账号同时播。”</p><p><strong>低成本的贴牌产品搭配病毒式的直播间数量和时长轰炸，造就了一个又一个无休止的白牌单品神话。</strong>这也是为什么抖音美妆榜单上常常出现新名字，只靠一个明星单品成为GMV黑马。</p><p>然而，这样的品牌起来得快，消失得同样快。</p><h2>03 VC们，抖音电商的燃料？</h2><p>白牌野蛮的销售模式的核心，其实就是极高的投放成本，用海量短视频账号和直播间推火一个明星单品。业内人士向《豹变》透露，<strong>一个单品能不能火，全看投放的杠杆拉得够不够满。</strong>“这个生意就是看前期的铺量，铺得够广总有一个品跑得出来。”</p><p>陈奕也说，<strong>白牌挣的钱，都是先用来还欠平台的广告费的。</strong></p><p>这样的投流模式，也只有在抖音电商的场域跑得通。白牌的购物决策通常在品牌直播间和短剧视频中完成，据业内人士估算，真正通过搜索品牌名称完成购物的，在白牌领域不足1%。因此，抖音的兴趣电商算法给白牌创造了一块极为友好的生长土壤。可以说，一分投放，一分收获，“只要你投得够多，刷到的人也就够多”。</p><p>与此同时，白牌商家给平台孜孜不倦投入的高额投流，对于平台而言，也是一块舍不下的香饽饽。</p><p>去年8月，抖音电商成立了专门服务于中小商家的商家发展部，专门负责白牌商家的招商扩容。据晚点LatePost消息，今年5月，抖音电商再做了一轮调整，将现有的十多个行业运营组和商家发展中心分为A、B两组，其中B组以白牌商家为主做针对性运营。而对于B组商家的考核标准，也因势调整为以订单量为重。</p><p>平台的调整无疑是一种对白牌商家的重视。然而，从抖音电商近年的大动作上来看，抖音仍在打造货架电商上不断发力，试图将直播电商的基因带进抖音商城。</p><p>然而，稳定的商城模式注定不能靠白牌商家继续支撑。业内人士告诉《豹变》，白牌并没有什么真正的产品力可言，商家在高投流成本的高压下也不可能有钱去踏实做品牌。白牌现在之所以还能挣钱，很大程度上靠的是驱动兴趣电商的消费冲动。一旦把白牌放到货架电商逻辑下，“只会被品牌秒成渣”。</p><p>从这个角度看，<strong>至今仍在以爆品逻辑驱动的白牌美妆，衡量品牌长期价值的复购率始终不好看。</strong>没有办法在货架电商上发展优势的白牌，一直面临发展后劲不足的困境。</p><p>白牌商家还需要面对的风险，是资质监管的收紧。今年7月，国家药监局发文整治化妆品“一号多用”的违法行为。</p><p>“一号多用”正是白牌美妆商家常用的模式，以“一号多主体”形式套用特殊化妆品注册证编号或者普通化妆品备案编号。通过在产品标签上违法标注“监制”“出品”“品牌授权人”等相关词语，导致消费者对该产品的质量安全责任主体产生误解。</p><p>在资质风险越来越显著的当下，白牌商家也许还能继续在灰色地带操作，但平台出于监管压力，是否还能像过去一样，放任白牌恣意生长？业内人士对此表示，平台可能变身最严格审查的第一道关口。</p><p>白牌在抖音的生长空间日益收缩，也许在长出真正的巨头之前，就会先迎来他们的至暗时刻。</p><p>（应受访者要求，文中均为化名）</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3OTEwMDQwNw==&amp;mid=2649951354&amp;idx=1&amp;sn=bed75d1bc58c529d77634b4c14f4a98c&amp;chksm=f34b42e2c43ccbf497a3028f9ba77e9230fca20bb8770b80227ee28d30b32c06e924425bed11&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“豹变”（ID：baobiannews）</a>，作者：叶丹璇，编辑：邢昀，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>