<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2644916622770433</id>
            <title>阿里吹响了反攻的号角</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2644916622770433</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2644916622770433</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 12 Feb 2024 08:46:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿里巴巴, 业绩下滑, 人事改革, 股份回购
<br>
<br>
总结: 阿里巴巴近年来经历了业绩下滑和市值被超越的困境，但通过人事改革和股份回购等措施，阿里正在蓄势反弹，聚焦电商和阿里云，力争重回市场领导地位。阿里的核心业务淘天、阿里云和菜鸟仍然盈利，而其他业务则面临不同的命运。阿里的转型重点是降本增效，通过AI赋能电商，以期在未来的电商大战中取得优势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>过去四年，曾经辉煌的阿里巴巴不断经历着调整和动荡，似乎成为了一种魔咒；2023年，阿里的市值跌到了1907.03亿美元，被拼多多超越，到年底连举办多年的年会也没有了。</p><p>阿里的业务也在经受着严峻的考验。2月7日晚，阿里公布2024财年三季报，当季共实现收入2603.48亿元，同比增长5%，创下近三个季度新低；核心电商实现收入1290.70亿，增速仅为2%。</p><p>虽然CEO吴泳铭用稳健两个字来形容本季的业绩，但这肯定没达预期。</p><p>困顿和挫折中，阿里正在积蓄力量从谷底反弹，反攻的号角已经吹响。</p><p>在过去半年，阿里用一系列大刀阔斧的人事和组织改革，来推动业绩重回增长，核心便是回归淘宝，聚焦电商，以及阿里云。</p><p>为了提振投资者信心，创始人马云、永久合伙人蔡崇信近期出手增持之外，阿里宣布新增250亿美元（约合人民币1799亿元）股份回购计划。</p><p>作为中国最大的电商平台，阿里的未来仍然值得期待。它将以改革者的姿态，捍卫自己的王者之位。</p><h2><strong>聚焦</strong></h2><p>最新出炉的阿里三季报并不令人满意。</p><p>其中，占据半壁江山的淘天收入增速仅为2%，在线GMV（商品交易总额）实现正增长，相比拼多多和抖音电商等新秀，并不突出。</p><p>值得一提的是，作为电商能力的延伸，阿里国际数字商业集团（AIDC）处于高速增长之中。</p><p>三季度，AIDC收入同比增长 ，速卖通更实现了超过60%的订单同比增长。</p><p>另一个核心主业阿里云也增速放缓。三季度，阿里云实现营收280.66亿元，增速仅为3%；经调整EBITA利润增长了86%，盈利质量有所提高。</p><p>国际物流则已成为菜鸟的重要增长动力，菜鸟三季度收入增长24%至284.76亿元。</p><p>不过目前，阿里实现盈利的业务只有淘天、阿里云和刚刚扭亏的菜鸟，其余业务则大多亏损。根据财报，大文娱集团三季度经调整EBITA为亏损5.17亿元。</p><p>大文娱之外，阿里在财报中将盒马、银泰、智能信息、飞猪、钉钉等归类到其他中，整体亏损了31.72亿元，同比近乎翻番。</p><p>压力之下，阿里也开始收缩。阿里首席财务官徐宏在电话会上表示，公司现在专注于核心业务，投资重点主要是境内外的电商以及云计算。</p><p>阿里提出，公司目前正处于重振淘天集团的过程中。吴泳铭表示，将在用户核心体验上加大投资，支持淘天重拾增长和稳固市场领导地位。</p><p>另一核心业务阿里云未来仍将延续“AI驱动、公共云优先”战略。</p><p>电商和阿里云之间的协同效应也有望进一步体现。吴泳铭表示，相信对AI的深入投入和研究，会对淘天的广告产品产生积极帮助。</p><p>在聚焦主业的同时，阿里开始加速剥离非核心资产，持续瘦身。</p><p>阿里集团董事会主席蔡崇信表示，在2024财年至今的九个月内，阿里已退出17亿美元的非核心资产，还成立了团队，研究如何进行相关上市公司的股票出售。</p><p>他还称，阿里资产负债表上仍有许多传统的实体零售业务，这些并非核心业务，若退出也是合理做法，但考虑到当前有挑战的市场情况，尚需时间实现。</p><p>目前来看，在阿里六大业务中，除淘天、阿里云和国际数字商业集团被确认为重点投资外，本地生活、菜鸟、大文娱和一众N业务或将面临不同的命运。</p><p>近段时间，市场频传阿里将出售饿了么、盒马、银泰百货、大润发（高鑫零售旗下品牌）等，阿里多次进行辟谣或否认。</p><p>在电话会上，徐宏表示，有关出售饿了么的传闻不实。他强调，饿了么是阿里集团“近场”非常重要的资产。</p><p>而对于盒马和菜鸟的IPO进程，阿里表示可能会推后，因为当前的市场条件，没有办法真正反映这些业务的内在价值。</p><p>阿里的一系列动作表明了，当下的重点是找回电商的主场优势，并用AI赋能，这才是决定未来的关键之战。</p><p>这是一个重要转向。过去十年，互联网行业经历了疯狂扩张，大多数创业公司背后都站着BAT的身影，而如今，全行业都转向降本增效了。</p><h2><strong>蓄势</strong></h2><p>在多个维度上，阿里的2023年都是低落的一年。</p><p>去年三月，阿里经历了史上最大的组织变革一拆六，本想通过这次变革提高市场竞争力。然而，这场大刀阔斧的改革并没有预想中顺利。</p><p>2023年11月16日，阿里在二季报当天宣布，阿里云不再推进完全分拆，盒马上市暂缓，陷入僵局。</p><p>两个星期后的11月30日，阿里市值被拼多多正式超过，后者凭借1958.87亿美元市值一跃成为美股市值最大的中概股，阿里昔日电商之王的地位被颠覆。</p><p>无数阿里人都见证了这一时刻，并感到难以置信和沮丧失落。</p><p>在此刻，马云罕见在内网发言，坚信阿里会改，阿里会变。</p><p>很快，吴泳铭开启了更为大胆和直接的改革，他接过阿里云和淘天CEO，成为集阿里集团、淘天、阿里云权柄于一身的核心人物，并启用了吴嘉、处端、家洛等少壮派来管理淘宝。</p><p>阿里股东在资本市场也动作频频。马云去年四季度增持了价值5000万美元的阿里香港上市股票，蔡崇信也在同期购买了价值约1.51亿美元的阿里巴巴在美国上市的股票。</p><p>在此之前，马云已取代软银，重新成为阿里第一大股东。</p><p>三季报发布当晚，阿里宣布新增250亿美元（约合人民币1798.4亿元）股份回购计划，上调后，未来三个财年阿里仍有353亿美元（约合人民币2539.34亿元）股份回购额度。阿里的目标是，在接下来的三个财政年度内，每年流通股票数至少净减少3%。</p><p>目前来看，马云和阿里的一系列措施对提振资本市场信心起到了一定作用。</p><p>阿里市值重新超过了拼多多。美东时间2024年1月9日收盘，阿里市值1834.19亿美元，以140亿美元的领先优势超过拼多多。这已经是阿里市值连续11天超过拼多多。</p><p>近日，高盛、Baird、中金等多家投行发布研报，表示看好阿里以投入促增长的进取姿态，以及同时加大股东回报的实际行动。</p><p>投行Baird指出，阿里管理层的战略重点是专注于增长，包括稳固国内电商份额，扩大跨境电商业务规模，以及公共云市场的收入提速。这些举措在短期内需要增加投资，但这代表着消费习惯改变背后的更大竞争格局。</p><p>在经过了一年多的组织架构调整和核心高管更迭后，阿里的发展方向愈加清晰，可以想见，为了夺回被拼多多和抖音抢去的市场份额，阿里2024年的反击力度只会更大。</p><p>新一轮电商大战即将上演，这一次，阿里会是主动进攻的一方。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MjA5NDM5OQ==&amp;mid=2247516289&amp;idx=1&amp;sn=a954c05065028487200e8ee2819b9399&amp;chksm=fdac592c41a93dd534718fb8ddb48d10f8aa46eb0ea7b5adf6b776fa4dff451aad8288840600&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“全天候科技”（ID：iawtmt）</a>，作者：全天候科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2644008982085896</id>
            <title>苹果的下一个十年</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2644008982085896</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2644008982085896</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 12 Feb 2024 07:00:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Vision Pro, 苹果, 移动互联网, 豪赌
<br>
<br>
总结: Vision Pro 是苹果对未来移动互联网的一场豪赌。它代表了苹果对于空间计算设备和Vision OS的全新探索，将iOS/iPad OS/Mac OS在3D空间里进行整合，实现多端合一的愿景。虽然目前的产品可能还存在一些不足，但苹果的客户在未来会考虑购买一台能实现多种功能的设备。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>随着 Vision Pro 逐步解锁测评，大家对苹果这款新设备的好奇经历了过山车一样的起伏：<strong>先是极其兴奋，再是平平无奇，最后是 Meh，和 Meta Quest 也没什么不一样。</strong>&nbsp;</p><p>从我的观点出发，与其说这款产品没那么苹果，不如说这二十年间硅谷和供应链的关系走的很快（以至于钞级大厂就算啥都不会也可以在五年内折腾出一个像模像样的产品），以及新时代传媒极速踢掉传统媒体的速度走的也很快。 如果把 iPhone 3G 放到今天来发布的话，大家的评价可能比 VP 还低。每一款新生事物在诞生之初就不是好用的存在，大家要学会从里面看到未来。&nbsp;</p><p>我个人旗帜鲜明地认为，<strong>VP 是苹果对未来移动互联网的一场豪赌。它没那么出挑因为掌舵人再也不是乔布斯，但这也没什么坏事，个体尚且不能活在过去，何况一个商业组织。</strong></p><p>既然说了豪赌，就意味着今天的苹果是会有赌输的可能的，而且从这个业务出发我还可以给到一个结论：近两年苹果的财报应该不会太好看，因为哪怕牺牲了一部分增长的基本盘，VP 的战略权重也一定是最高的，没有之一。</p><p>我会从三个核心关键点出发跟大家阐述为什么这个笨重的玩意儿会代表苹果的下个 Alpha。</p><h2><strong>一、空间计算设备</strong></h2><p>对于苹果这家公司来说，拟定产品的定语比绝大多数科技厂商都要严肃的多。从本质上来讲 VP 就是一个 VR 设备，但苹果并没打算把它往 Virtual Reality 的方向去引。除了触感设备外，VP 具备了绝大多数实现 VR 功能的能力，但它可以做到不代表苹果靠它发展。</p><p><strong>VR 这个事情一直以来都不赚钱，Meta 折腾了这么多年也没折腾出个护城河多深的生态。</strong></p><p>这个行业去中心化的程度是很高的—甚至连交互体验和硬件体系都没有一个统一的范式。各家往往只能遵循一些非常基础的人体工学和生物学原则，在现有技术方案的限制下做一些沉浸式的游戏或应用体验，而且基本上都必须基于他们在 2D 显示空间里的母体运作。极少数极少数开发能力很强的厂商（比如 Valve）可能会在上面做类似 Alyx 之类的杀手级大作，但大家也看到了，这么多年就这么一款。</p><p>苹果的「空间计算」概念其实说白了也是这种逻辑的延伸：它就是 iOS/iPad OS/Mac OS 在 3D 空间里的再移植，但它比 VR 的应用体量要轻很多，且应用范围也要广很多。当你带上 Quest 的时候，你脑海里想的就是我要在 Quest 的应用里找哪些东西来用来尝试；</p><p>对苹果用户来说，范围就变成了：<strong>之前苹果设备上的那些 App。</strong></p><p>它就和今天苹果生态下绝大多数设备一样，属于 90% 生产力结合 10% 多媒体娱乐的存在。但它比起之前的 i 家设备和 Mac 设备来说，又多了一个十分艰巨的历史性任务：多端合一。</p><p>这就是下面我会讲到的另一个重点。</p><h2><strong>二、Vision OS</strong></h2><p>打开 Vision OS，你的绝大多数原生应用其实就是 iOS/iPad OS 的 VP 移植物。由于头显搭载了 M2，因此这些应用是可以在本地环境里直接运作的；到了 Macbook 的环节，VP 则化身变成了一个镜像显示器，因为 MBP 已经开始在跑 M3 Pro 或者 Ultra 处理器了，两者存在代际上的性能差异。</p><p>但，事情真的会一直这样吗？</p><p>第一代的 VP 其实从交互上来讲是苹果过往很多设备的大数据集合体：它的指引 UI 最早的试验田是 Apple TV，只不过那时候交互方式是触摸板指引而不是目光注视（但核心逻辑是一样的）；它的手势感知与决策动作要靠 Apple Watch，不然它一整个交互探测区不会像今天那么广。</p><p>你把手放在大腿上都能实现基础交互的前提是系统已经通过足够多的数据确定这些动作只会有极低误操作的可能性，而要实现这一点没有比 Apple Watch 更适合的数据搜集器了；最后就是空间音频，Airpods 系列在提供这个功能时也同样内置了对应的处理芯片，你可以理解为它就是 VP 的音频组件一直在&nbsp;Beta&nbsp;版运作的状态，正式版无非只是换了一个封装体系换成了外扬声设计。</p><p>苹果一直都在为这个系统做着底层的数据搜集和探索。上面我们提到的是交互，<strong>那么从应用层面呢？</strong>显然，苹果自家三大移动/桌面端 Hybrid 系统就成了最稳定可靠的数据来源。在 14 年我曾经和朋友讨论过，将来的苹果肯定会想办法把 xx OS 最终化为一个整体，当前的限制不过是因为移动互联网和桌面运算体系的基础架构不相兼容。十年过去了，如今阻止 iOS/iPad OS 和 Mac OS 最后的瓶颈只有较为纯粹的算力差异，而 VP 的使命就是把这最后的差异也彻底抹掉。</p><p><strong>Vision OS 的终极愿景就是成为苹果的 All-in-one OS。</strong></p><p>为什么现在大家经常说苹果的系统 Bug 频出？为什么大家经常吐槽今天的苹果拍照被对手超过？为什么大家会觉得苹果手机几年过去了都长一个样？因为苹果并没把真正的精力放在移动端设备的优化迭代上。和猛冲摄像头算法（也就是常规语境下手机硬件竞争的核心功能）相比，苹果的业务重心是算力平台一体化，哪怕作为普通群众当下的感知度是 0。</p><p>你可以理解为最近几年的 iPhone 其实就是同一款手机，苹果一直在做基础的算力进化 ------ 直到它和 VP 上市时的算力差异小到可以共生就好。而从摄像的角度来说，各大厂商在卷传感器卷软件算法的时候，苹果的重点却放在 3D 空间摄影和超高清/高对比度视频拍摄上，这也是一个非常纯粹的 VP 向业务选择，他们要确保当 VP 普及的时候，绝大多数用户拍摄的照片/视频是可以在三维空间里无损体验的。</p><p>MacBook 系列则刚好反过来，它代表的是未来 VP 的算力上限。Macbook Air 已经实现无风扇运作了，MBP 在不久的将来应该也会朝着这个方向发展，届时 VP 就可以凭借充足的冗余实现算力解耦。为啥苹果一直在淡化基于 x64 体系的 Mac 系列？因为从业务上来讲，这不是未来所必需的算力业务了，它和 VP 并没有啮合关系。超级专业化的市场，他们是打不过英伟达的。</p><p>Vision OS 的未来也意味着，你只要买一个 Vision Pro，就可以实现上述所有硬件设备都在做的事情。它重，它性能还不够强，它的部分交互有点莫名其妙，这都没问题。重要的事情是再过几年，苹果的客户一定会考虑买一台 One-for-all：iPhone 的摄像品质，全系列兼容的 App 体系，AirPods 的空间音频，（可能）能达到一天的续航和（可能）缩小一半的体积。</p><p>它不是一款能取代上述任何一款设备的设备，但它却很可能与他们共存。</p><p>这就是 Vision OS 的终极愿景。在实现它之前，它面临的困难，比如生态问题和体验问题，肯定都是一座座大山，甚至多年之后也未必能完善解决。<strong>但，苹果的豪赌就在于赌赢了，这款设备可以实现苹果用户接近 1:1 比例的增购。</strong></p><p>硬件的问题受到时代限制，发展的速率不会太快。但，苹果在这两年需要在 App Store 找到 Vision OS 的增长突破口，没有明星 App 就没有新生态。</p><h2><strong>三、App Store</strong></h2><p>VP 在 App Store 的路径和任何一家 VR 设备制造商都不一样，它的愿景是拥有全世界最丰富的 XR 应用资源和变现手段。</p><p>然而实现这个愿景，却需要 5-10 年的应用爬升才能实现：<strong>先有，到爆，再到民主化建设。</strong></p><p>生产力软件的部分其实他们要包圆的难度并不算大，基本上，VP 在前两年服务的都是专业级创作者/产业链相关人员，这部分应用可能早在硬件发布之前就已经浸淫在 SDK 环境里了，上市无非是做个姿态而已。</p><p>各路网红宣传的苹果/微软办公三件套纯粹是个噱头来的，刚出来压根就没人会真的用 VP 干案头工作，效率奇低。</p><p>多媒体应用这部分就值得说道一下了。所谓多媒体，一般涵盖了几个业务板块：</p><p>流媒体，涵盖电影/电视剧/记录片/直播节目/音乐/有声节目等；</p><p>新世代数字化传统媒介，比如书刊/杂志/报纸等，但这部分媒介有没有 VP 都差不多，后面不表；</p><p>还有就是苹果姗姗入场的桌面端游戏。</p><p>在这部分业务中，苹果收获了 50/50 的结果。</p><p>新派巨头如 Spotify 和网飞提前 Say no，老钱如迪士尼派拉蒙倒是乐得上船。出现这个现象其实一点都不奇怪，回到我们在本部分最开始所说的，VP 的目标用户到底是谁？对前两者来说，移植自家的应用其实一点都不复杂，但 VP 化是一个收益极小的事情，退一万步讲你只要在 VP 里可以下载 iPad 端 APP 就好了。</p><p>Spotify 和网飞的内容分发体系其实并不复杂，入场的核心健康度指标就是 OS 的装机量。在当前，就算每一个买了 VP 的用户都订阅了这两款 APP，总的数字都是可以直接忽略的存在。</p><p>迪士尼和派拉蒙作为最近进场拥抱流媒体的老钱，身份会更加特殊点：除了完全基于流媒体体系产出的作品分发之外，他们还有为数众多的 TV 端内容阵容（比如体育赛事直播/头部院线电影等）和 IP 衍生物，这部分的流媒体内容做沉浸式体验是可以让 VP 成为新的消费端的。同时，做好这个业务也需要他们自己作为种子开发用户花费很长时间在单一稳定平台上持续地迭代才行。</p><p>对苹果而言，越来越多类似迪士尼和派拉蒙这样商业模式的传媒公司一定会在萌芽期选择入局，为的就是在 VR 生态这个次世代战役里占据主动权。</p><p>我还可以大胆再预测一下，这两家公司可能很快就会在自家的娱乐生态里引入 VP 作为交互式体验的重要道具。</p><p>最后也是对 VP 来讲最难啃的骨头，<strong>就是游戏。</strong></p><p>最近苹果开始拥抱头部游戏厂商开始进攻之前没怎么用心的桌面端游戏领域就是为了让 VP 在游戏这个生态上可以拥有自己的杀手级桌面游戏登陆：它必须成熟如当年水果忍者或者愤怒小鸟一样充分利用 VP 的全新交互和沉浸式体验实现流量破圈的效果，同时商业化的部分要尽可能贴近成熟游戏发行厂商的路数而不是手游氪金流（就算真要搞这套，也得先把生态养起来）。</p><p>游戏早在 Quest 的时候就已经对 VR 业界产生了十分重要的推进作用，到了 VP 这个阶段，苹果对它的要求会变得非常高：<strong>比如说，你至少得是个成熟的作品。</strong></p><p>为什么 Quest 的装机量上来但却很少有杀手级的作品？因为它上量靠的主要是销售渠道而不是 C 端消费者。一个不依赖消费者需求诞生的硬件体系注定是不会在软件生态上有太多建树的，就算有也是以量换市场。这也是为什么 Quest 的商城里充斥着 Demo 一样的作品，大部分作品的新鲜感不会超过 30 分钟。说句难听点，Quest 给商城里的 VR 大作战用体验是最好的。</p><p>Vision 系列（包括 Pro）以后在 App Store 里权重是和 Mac OS 一样重的，消费者业务之重要性不言而喻。对于苹果而言，这是一个切走传统游戏厂商一大块蛋糕的好时机，原因有以下几点：</p><p>M 系列处理器的图像性能已经逐步追上了基于 X64 架构的游戏机显示核心，移植不再具有先天的性能壁垒；</p><p>传统游戏主机厂更愿意向自家第一方作品倾斜，大部分第三方厂商需要更多其它有影响力的平台协助分发旗下的作品回本；</p><p>手游用户的规模和消费力在过去的几年里已充分得到了证实，从 iOS 的角度出发，跨 VR 的生态迁移具有巨大的用户池优势；</p><p>这个业界里装机量最大的 Quest，生态很拉胯，竞争胜算大。</p><p>当然达成这四点也对苹果提出了前所未有的要求：</p><p>他们必须拿出足够的 App Store 资源倾斜说服各大厂商愿意往自家架构移植游戏；</p><p>他们必须在 App Store 出让自己的部分议价权让厂商能拥有更高的获利能力（比如最近的第三方付费权限问题，好消息是他们在解决，坏消息是解决的不咋地）；</p><p>他们必须在足够短的时间内让手游玩家的 VR 属性暴露，形成新的人群增长；</p><p>他们必须对 Quest 在短期内形成巨大的销售优势，才能保证在 VR 的圈子里有充分的话语权可以实现 1，2 和 3 的持续循环。</p><p>其中前两点苹果在整个游戏业界里向来风评都很差，也是我认为他们最有可能掉队的两个问题点。</p><p>但如果考虑到苹果多端合一的野心，如果非要找一个关键时间点和游戏厂商建立深度的合作关系，那没有比现在更好的了。</p><p>众所周知，苹果在 PC/家用机的一整个黄金时代里都是缺席状态，重心完全放在手游上。现在问题来了，Vision 系列它就是一个严格意义上的客厅娱乐硬件（至少 Pro 肯定是），这最后一个战场，想不想它都得打。</p><h2>最后是结论。</h2><p>多端合一的空间计算设备，多端合一的系统，多端合一的 App Store。Vision Pro 是苹果这么多年以来最为冒险的一个业务，它的胜利建立在业界品类的突破性成长上（和当时移动互联网的打法差不多）而不是对手竞争或者供应链优势上。这是库克在苹果任上需要解决的究极增长难题，而我也无法在当下给出极度看好或者看衰的意见，因为连苹果自己都没有老路子可走，我们又如何去借鉴前人的经验？</p><p>但在今时今日的科技公司里，苹果是唯一一家敢于迈出自家基业大门这一步的企业，我对此表示 Respect。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MTUyNzI1Mg==&amp;mid=2247535837&amp;idx=1&amp;sn=e0c8178623f54e0f45eb740c68d8c29f&amp;chksm=ce7caf12bc1d415eeb4806c35ef25dee9b66505fbb0b748f8dcd152a97f004e3eea3d1ecaec8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“长桥海豚投研”（ID：haituntouyan）</a>，作者：Sampan，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2642804181449856</id>
            <title>探寻抖音的「密码」：「哈尔滨奇迹」可以复制吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2642804181449856</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2642804181449856</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 12 Feb 2024 03:04:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 疫情结束, 城市热点, 冰雪奇迹, 冰雪大世界
<br>
<br>
总结: 去年中国旅游业迎来了「报复性消费」的一年，多个城市热点通过抖音等平台传播成为全民焦点，创造了显著的经济价值。在这些城市级热点的背后，隐藏着某种规律。哈尔滨的「冰雪奇迹」是一个成功的案例，通过抖音等平台的官方推广和冰雪大世界事件的转折点，吸引了大量游客和全民关注。这一现象揭示了城市级热点的传播规律和营销策略。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>去年，随着疫情的结束，中国旅游业迎来了「报复性消费」的一年。也是在这一年，多个「城市热点」通过抖音等平台传播成为全民焦点，从年初的「进淄赶烤」、年中的「天津跳水」到年末的「冰城蹦迪」……这些热点不但引发了全民自发性记忆，而且创造了显著的经济价值。&nbsp;</p><p>这引发了我们的研究：<strong>在这些城市级热点的背后，是否隐藏着某种规律？在抖音这样的内容平台的分发技术和能力下，内通传播和城市营销本身，哈尔滨案例中体现了哪些值得分析的现象？</strong>&nbsp;</p><p>在春节之际，许多城市开始模仿哈尔滨的成功案例，想要复制其模式，以期获得类似的成功，热闹是真的热闹，但似乎到目前为止，还没有哪座城市实现复刻。&nbsp;</p><p>为了深入理解这些城市级热点的密码，我们站在当前的时间节点，对一些关键内容节点以及数据进行了分析，试图对去年爆火的城市热点背后的规律做出一些分析。&nbsp;</p><h2><strong>哈尔滨的「冰雪奇迹」</strong></h2><p>2023 年的冬天，最热闹的城市非哈尔滨莫属。全民记忆的节点大多出现在 12 月底到 1 月初，在短视频平台爆火的「南方小土豆」、「广西小砂糖橘」，以及后续哈尔滨文旅局和本地商户居民的一系列「迎宾骚操作」。但复盘整个冰雪季在抖音上的传播过程，这场现象级的冰雪营销其实早在 10 月就已经启动。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240210/v2_ab7050938ec34b3aa0f073c7fec92039@000000_oswg161968oswg828oswg1792_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">萌版「南方小土豆」｜图片来源：抖音&nbsp;</p><p><strong>第一阶段：官方推广</strong>&nbsp;</p><p>去年以来抖音和各地文旅合作推出了一系列的旅游宣传推广活动，冬季自然也不会例外。从 10 月开始，在文化和旅游部的指导下，抖音生活服务和包括黑龙江文旅厅在内的数个省级文旅单位推出了「冬季旅行超有范·冰雪温泉季」活动。&nbsp;</p><p>如下图所示，活动邀请了一些明星和文旅达人参与，共同打造热榜话题。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240210/v2_4bd7b8734425436cbec54e00f361b444@000000_oswg919054oswg646oswg1846_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">抖音冰雪季活动时间线丨来自：抖音 2023 冰雪大数据&nbsp;</p><p>共有 19 万人次参与了这个活动的投稿，话题传播超过 17.5 亿次——这个官方推动的活动传播量级并不引起后续全民关注的直接原因，但被短视频种草并吸引更多游客前往到黑龙江当地，以及引导游客将见闻分享到短视频平台这个行为，是后续引发全民关注的引子。&nbsp;</p><p><strong>第二阶段：冰雪大世界事件成为转折点</strong>&nbsp;</p><p>转折点发生在 12 月份。12 月 18 日，哈尔滨冰雪大世界在开园首日迎来了 4 万余名游客，但由于人流量过大，很多免费的游玩项目排起了长队，游客们排队排得不耐烦，当天现场就有游客高喊要求退票。其中一名后来被人称作「退票姐」的旅游博主，更是把这段经历发到了抖音，试图引起更大的关注。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240210/v2_0d7caeb15831400f94b0d6e97d5f2c82@000000_oswg583265oswg554oswg948_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">「退票」｜图片来源：抖音&nbsp;</p><p>但在舆论场很快发生了反转，「退票姐」被扒出早上 11 点入园晚上五点退票，玩了一天然后退票是在趁乱占便宜。大部分网友都不认同她的做法。相比之下，哈尔滨文旅现场就为提出不满的游客退票，第二天就开会整改并向游客道歉的做法，反而吸引了更大的好感。&nbsp;</p><p>受舆论压力、退票姐删掉了自己的视频，但为时已晚。越来越多东北本地和全国的网友和博主开始加入到这一事件的讨论，并在接下来的几天（12 月 19 日-12 月 21 日），包括白鹿视频、澎湃新闻等全国性的官媒也开始加入到这一事件的讨论，每条下视频方都有数万人讨论。&nbsp;</p><p>在自媒体和官媒的讨论下，# 哈尔滨冰雪大世界 # 相关话题的相关讨论度急剧提升。根据新抖，2017 年建立的 # 哈尔滨冰雪大世界 # 和 # 冰雪大世界 # 两个抖音话题，截至 12 月 18 日的话题播放数分别为 19.8 亿和 14.5 亿，此后的两个月（截至 2 月 10 日）里两大标签的播放数分别增长至 97.45 亿和 54.44 亿，过去不到 2 个月相关视频的播放量，是此前六年的 4 倍和 2.8 倍。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240210/v2_22b25c5e56dd4a7fa389d6f4e6f63d02@000000_oswg94438oswg1080oswg525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">哈尔滨冰雪大世界话题下创作者画像丨数据来自：新抖&nbsp;</p><p>相关话题参与者的画像也很有意思。创作者除了 20% 的黑龙江本地人，排第二的是远在数千公里外的广东（9%）。观众里，广东、河南、江苏排到了前三位，黑龙江本地只能排到第五。&nbsp;</p><p>这些数据背后，揭示了当时舆论的变化趋势。最初是一些黑龙江本地人，一面怒斥退票姐等人的做法，同时为自己的家乡叫屈，从各种角度诉说本地发展旅游的不易，而赔钱开办冰雪大世界、冰雪灯光秀、只有 300 块的门票价，和更便宜的当地吃住物价这些信息，不仅引起了东三省的共鸣，更引起了南方游客的好奇，不少人在短短几周内种草，前往哈尔滨打卡，并引来了更大的共鸣。&nbsp;</p><p><strong>第三阶段：用户分享带来的热梗涌现，引发更多用户行动</strong>&nbsp;</p><p>吃完冰雪大世界的瓜，一批南方游客悄悄收拾起行囊，飞往哈尔滨打卡，并在抖音上分享自己的冰雪之旅。&nbsp;</p><p>一个叫做「南方小土豆」的标签开始在抖音上快速传播。这个在 11 月底时仍只有不到 1000 万播放数的标签，在 12 月后以几天翻一倍的速度增长，并在 12 月 20 日后快速爆发，之后不到 1 个月里从 1 亿播放增长到 100 亿，参与投稿的人数也高达 52 万，其中 63% 的创作者都是女性用户，百万以上粉丝的创作者达到 3.3%（约 1.7 万人）。&nbsp;</p><p>不断有网红、游客前往哈尔滨打卡，并在抖音上晒自己的冰雪之旅，分享在冰雪大世界的趣事，这些内容又吸引了更多的人来哈尔滨。哈尔滨本地的司机、商户甚至普通居民也都开始玩起了「南方小土豆」的梗，给南方来的游客提供各种贴心服务，下车免费接送，景区也发力，中央大街的地下通道特意铺上了地毯，冻梨也给切盘了，地瓜配勺了，豆腐脑上撒糖了…在哈尔滨的热度迅速上升后，这些持续诞生的、被广泛传播的新焦点，稳稳地留住了全民的关注。&nbsp;</p><p>在元旦假期，哈尔滨的旅游热度达到顶峰。越来越多人被视频种草，前往哈尔滨旅游，进而分享自己的见闻，当地文旅部门也在发力，尽可能为游客提供便利的旅游条件和更多样的服务项目。游客、文旅部门和媒体一起，创造出「砂糖橘」、「小当归」、「热气球」、「借凤凰」、「鄂伦春族」、「东北虎」等一系列的热梗，进而吸引更多人关注，更多人前往当地旅游打卡。&nbsp;</p><p><strong>第四阶段：扩展内容范围，全面丰富对哈尔滨甚至东北的认知：</strong>&nbsp;</p><p>随着哈尔滨旅游热潮的升温，更多的游客们开始探索这座城市的更多魅力，不再局限于冰雪大世界。他们体验了当地的搓澡文化，尝了地道的铁锅炖大鹅，甚至有机会去一睹东北老蒸汽机车的风采。&nbsp;</p><p>随着游客的分享，这些新鲜的体验在抖音等社交平台上迅速传播，逐渐被更多人所知晓，不仅丰富了哈尔滨的旅游内涵，也为整个东北地区带来了正面的效果，激发了更多人对东北的好奇心和旅行动力。&nbsp;</p><p>这种由用户真实体验驱动的传播，不仅让哈尔滨的热度持续升温，也让这座城市的吸引力从一时的「抓眼球」变成了长久的「深入人心」。&nbsp;</p><p>这场热潮也带动了整个哈尔滨的旅游经济。在元旦假期，哈尔滨的旅游热潮达到顶峰，旅游订单量同比增长 158%，实现了旅游总收入的历史峰值。在吸引大量游客的同时，这场旅游潮还带动了相关产业链的发展，如住宿、餐饮和交通等。&nbsp;</p><p>抖音生活服务数据显示，2023 年 12 月，哈尔滨抖音酒旅订单同比增长 144 倍。哈市市场监管局统计数据显示，今年以来，哈市旅游市场相关经营主体的注册登记数量大幅增加，1 月 1 日-15 日，哈尔滨市新登记经营范围中含「旅游、住宿和餐饮」的市场主体 927 户，同比增长 161.86%。&nbsp;</p><p>元旦假期期间，哈尔滨市商务局对农批市场、商场、超市、汽车、家电、餐饮、住宿、电商等重点企业监测数据显示，激增的游客量，带动住宿、餐饮消费上涨，住宿、餐饮企业收入同比增长 129.4%。&nbsp;</p><p>在这次哈尔滨旅游热潮的成功中，虽然官方的推动起到了初步的作用，但真正让哈尔滨火起来的，是这座城市能够解决负面问题，展现出真诚，以及利用抖音这样的平台进行有效的传播。&nbsp;</p><p>这些内容因为真实和有趣，自然地在用户之间传播开来，形成了一种「梗文化」，这种文化符合抖音平台重视内容自然传播与用户参与度的传播规律，实现了迅速扩散，在此基础上的有效引导与加持，则让这件事的势头顺势提升至全民级别。&nbsp;</p><p>哈尔滨的吸引力不仅仅是因为一时的热度，更是因为它让人们对这座城市有了更深入的了解和向往，这种深入的「种草」效应，让哈尔滨的旅游热潮更加全面和立体。&nbsp;</p><p>由此可见，通过激发用户的自发分享和参与，城市文旅可以有效地利用抖音平台的特性，实现内容的广泛传播。这一过程不仅符合抖音平台的算法逻辑，也体现了在当前社交媒体时代，用户生成内容（UGC）对于传播效果的重要性作用。&nbsp;</p><h2><strong>为什么还没有复制出下一个哈尔滨？</strong></h2><p>回顾 2023 年，引发全民记忆的城市热点，除了年末「冰雪盛宴」哈尔滨，还有 1 月的「有风的地方」大理，3 月的淄博烧烤，5-7 月的贵州「村超」，8 月底的天津大爷跳水，一众城市都找到了独特的记忆点。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240210/v2_93a85f27aadd4516be44df998fc106d4@000000_oswg136542oswg580oswg592_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（来源：橙果精研 | 抖音热点&amp;巨量算数：2023 抖音年度观察报告）&nbsp;</p><p>在哈尔滨之后，更多的各地文旅都加入了进来，尝试「模仿」：山东文旅通过一段「我姓东」的土味视频迅速走红，接着，一首融合了地方特色的喊麦式歌曲《都是东，同根生》更是在 24 小时内吸引了近 4000 万的播放量；河北文旅则在一天内一口气更新了 75 条视频，还放话「山河四省互不内卷条约终结」；河南洛阳文旅则在高铁站安排了古装护卫迎接游客，「神都洛阳恭迎公主殿下回城」的主题引发了网友热烈反响；山西文旅也在短短 10 小时内发布了 57 条视频，携 100 种面食「出战」……&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240210/v2_ede57b51814b4a61be4c2e887b352715@000000_oswg144575oswg828oswg1792_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">「都是东，同根生」｜图片来源：抖音&nbsp;</p><p>但目前来看，尚未有谁复制出哈尔滨一般的成功，有的城市也在抖音上收获了一些声量，有的可能反响平平，在这当中究竟隐藏着一些什么规律？&nbsp;</p><p>用户传播的力量是关键。在抖音上，用户的每一次分享和点赞都是对城市故事的一次传播。&nbsp;</p><p>哈尔滨和淄博的案例表明，当游客们在抖音上分享自己的旅行体验时，这些内容能够迅速在平台上传播开来，因为抖音的叠加算法会根据内容的热度和用户的互动行为，将这些视频推荐给更多感兴趣的观众。这种算法的首次分发阶段，就是基于内容标签匹配，将视频推送给有相应兴趣标签的用户群体。&nbsp;</p><p>抖音的推荐机制则在二次分发阶段起到了数据加权的作用。这意味着，一旦视频开始获得一定的观看量和互动，抖音的算法会进一步分析这些数据，然后根据用户的反馈进行加权推荐。这种机制鼓励了内容创作者和城市宣传者去创造高质量的内容，因为只有内容足够吸引人，才能在抖音上获得更多的曝光。&nbsp;</p><p>三次分发阶段的叠加推荐，则是抖音算法的高级应用。在这个阶段，抖音会将已经获得一定热度的内容进一步推广，通过叠加推荐的方式，让这些内容在平台上获得更广泛的传播。这也是为什么哈尔滨和淄博的故事能够在抖音上持续火爆，因为它们的视频内容不仅在首次分发阶段获得了关注，而且在后续的分发阶段中，通过用户互动和数据反馈，不断被推荐给更多的观众。&nbsp;</p><p>不过，并非所有城市都能在抖音上取得同样的成功。哈尔滨火了之后，地方文旅部门在抖音等新媒体平台上的活跃度和粉丝增长速度呈现出显著的变化。&nbsp;</p><p>1 月 9 日至今，河南文旅的抖音账号粉丝数量从 10 多万增至 221.4 万，「山河四省」的其他三省，文旅账号的抖音粉丝数量也都已经过了百万，山西文旅的粉丝数目前 110.2 万，山东文旅 180.7 万，河北文旅 145 万。&nbsp;</p><p>这些文旅账号通过高频次的内容更新和与网友的互动，成功地在社交媒体上提升了自身的存在感。然而，尽管许多地方文旅部门已经认识到新媒体平台的重要性，并采取了积极策略来提升自身影响力，但像哈尔滨那样在抖音上取得巨大成功的第二个城市还并未出现。流量并没有转化为「留量」，转化为一些切实可见的经济效应。&nbsp;</p><p>这背后的原因或许是哈尔滨的成功其实并非仅靠文旅部门的加班加点，更多其实是与游客们自发的打卡和传播密切相关。游客们在体验后的真实反馈和分享，成为了哈尔滨旅游热潮的重要推动力。&nbsp;</p><p>相比之下，其他地区的文旅部门虽然也在努力通过内容创作和互动来吸引关注，但在内容上多属于自行策划，比较少出于大众自发，要达到哈尔滨那样的自发传播效应，还需要更多的探索与实践，进一步激发游客的参与以及分享欲。&nbsp;</p><h2><strong>真实和真诚是最大的力量</strong></h2><p>旅游复苏对于经济的重要性不言而喻，尤其是在经历了疫情冲击之后。而旅游行业自身的发展经历了三个阶段，每个阶段都反映了消费者需求和市场策略的演变：&nbsp;</p><p>1.0 时代，旅游以传统观光为主，消费者追求的是名胜古迹和自然风光，旅游业主要依赖于目的地的自然和文化资源。</p><p>2.0 时代，随着经济的发展和个人收入的提高，旅游开始向个性化和多元化转变，旅游产品更加丰富。</p><p>3.0 时代，旅游已经成为人们生活的一部分，行业更加注重内容服务和体验。抖音等平台通过算法推荐，将个性化内容精准推送给用户，极大地促进了旅游信息的传播和旅游产品的创新。</p><p>在 3.0 时代，随着抖音等平台的崛起，科技已然成为推动旅游行业发展的新动力。这些平台不仅改变了人们获取旅游信息、探索和分享旅游体验的方式，还通过算法推荐系统，让个性化的内容迅速触及目标受众，更在无形中塑造了新的共同记忆。&nbsp;</p><p>2023 年，抖音成为了城市旅游宣传的新舞台，抖音上的旅游用户数量增加了 1.3 倍，酒旅行业直播销售额较 2022 年增长了 937%，这些数据表明，抖音正在成为旅游信息传播和旅游产品销售的重要平台。通过抖音，用户可以更直观地感受到旅游目的地的魅力，提前规划行程，从而激发旅游消费。&nbsp;</p><p>许多城市也纷纷加入抖音上的这场数字营销盛宴，试图通过创意内容和策略，吸引游客，激发旅游经济的活力。然而并非所有城市都能复制哈尔滨的成功。有的城市可能在内容创作上缺乏吸引力，或者没有找到与抖音用户兴趣契合的点，导致传播效果不尽如人意。&nbsp;</p><p>事实上，哈尔滨冰雪大世界的退票事件，从一开始的负面新闻，到最终转化为全民热议的旅游热点，这一转变背后，抖音平台对内容的敏锐洞察和推荐机制的巧妙运用发挥了不少作用。&nbsp;</p><p>通过这些机制，抖音不仅是娱乐平台，更是一个强大的文化传播工具，它能够将一个简单的视频瞬间转化为全民热议的话题，甚至成为共同记忆的一部分。&nbsp;</p><p>共同记忆节点的诞生，往往源于那些能够触动人心、引发共鸣的内容。这些内容通过抖音的推荐机制被放大，迅速在用户之间传播，形成了强大的社会影响力。它们不仅记录了时代的变迁，也成为了人们共同经历的一部分，让人们在忙碌的生活中找到了共鸣和归属感。&nbsp;</p><p>哈尔滨的案例，展示了城市如何利用娱乐平台的力量，也体现了用户自发传播的重要性。&nbsp;</p><p>从根本上看，要让流量转化为持续的「留量」，是让大众要形成对城市丰富的理解。在抖音这样的平台上，真诚和真实的用户分享内容至关重要。来自用户的真实分享与持续参与，一步步促成了链式反应以及正向循环的发生，在这两者的结合过程中，全民级的记忆由此形成。&nbsp;</p><p>而引发用户分享和共同参与的创作内容，再依托抖音平台的传播机制来成为国民级现象，这背后也考验了一个城市本身的文化和旅游服务能力的真实水平。这次哈尔滨真实的有趣，才会带来无数用户真诚的分享。就如同优秀的产品才能获得优秀传播最好的助力，这一点在任何时代，似乎都不会改变。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTMwNDMwODQ0MQ==&amp;mid=2653033228&amp;idx=1&amp;sn=563257ff555a1169fa5f794f5662dae1&amp;chksm=7faf8eb44ffb3d99fd2127a0298e13dfda27eb0e3a6c59e30b3c2854b0188cf62431a242808b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极客公园”（ID：geekpark）</a>，作者：连冉，编辑&nbsp;：郑玄；36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2642678164242689</id>
            <title>中国公司全球化周报 | ​阿里Q3财报：国际业务收入大涨44% / 太二酸菜鱼将开放澳大利亚、新西兰加盟业务</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2642678164242689</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2642678164242689</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 11 Feb 2024 04:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 访问36氪出海网站, 全球商业相关资讯, 阿里 Q3 财报, 速卖通订单增长, 亚马逊中国卖家国际站点业务, 京东全球售电动三轮车上架, 泡泡玛特泰国店开业, 阅文CEO侯晓楠全球发行计划, 吉利和极氪墨西哥市场合作, 日本进口EV销量增长
<br>
<br>
总结: 本文报道了36氪出海网站提供全球商业相关资讯的消息，阿里巴巴发布了Q3财报，速卖通订单增长超过60%，亚马逊中国卖家在国际站点开展业务的数量增加，京东全球售上架了多款电动三轮车，泡泡玛特在泰国开设了第三家门店，阅文CEO侯晓楠计划将作品面向全球发行，吉利汽车和极氪合作进军墨西哥市场，日本进口EV销量同比增长11%。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>访问36氪出海网站&nbsp;</strong><a href="https://letschuhai.com/?utm_source=36kr&amp;utm_medium=sayhi&amp;utm_campaign=link" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank"><strong>letschuhai.com</strong></a><strong>&nbsp;，获取更多全球商业相关资讯。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240210/v2_52aaedd37ae3414fb79c02fdb3bd36b9@11918142_oswg279312oswg1964oswg980_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>公司动态</strong></h2><h3><strong>阿里 Q3 财报：速卖通订单同比增长60%，菜鸟跨境快递“全球5日达”已覆盖10国</strong></h3><p>2月7日，阿里巴巴发布截至2023年12月31日的2024财年第三季度业绩报告。该季度，阿里巴巴实现营业收入2603.48亿元，同比增长5%。报告期内，阿里国际数字商业集团收入同比增长44%至285.16亿元，速卖通订单同比增长超60%，主要由 Choice 所带动；云智能集团收入同比增长3%至280.66亿元；菜鸟集团本季度收入同比增长24%至284.76亿元人民币，主要由跨境物流履约解決方案收入所带动。据了解，跨境快递“全球5日达”国际快递能力覆盖新增两国至10个国家，订单实现三位数环比增长。（36氪）</p><h3><strong>阿里国际站：电动三轮车海外销量同比增83.5%</strong></h3><p>近年来，海外市场油价攀升，短途代步需求的增加，让更多欧洲客户对电动三轮车的需求增长明显。去年以来，包括电动三轮车在内的国产电动车，是阿里国际站上增长最快的出口行业之一。数据显示，截至2023年11月底，电动车的海外销量同比增长超过83.5%。（36氪）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240210/v2_f1ca9955a3d441b68a0b82fe45098af2@11918142_oswg114048oswg1080oswg361_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>亚马逊上近半数中国卖家已在两个以上国际站点开展业务</strong></h3><p>近日，亚马逊全球开店在一项内部沟通会上披露，截至2023年6月，亚马逊上近半数中国卖家已经在两个以上国际站点开展业务；已上线亚马逊中东站的中国卖家数量较上年同期增长超过了40%；截至目前，亚马逊在中东和北非地区拥有超过10个运营中心，65家自营和第三方投递站点，以及中小企业配送服务商网络。(界面新闻）</p><h3><strong>太二酸菜鱼将开放澳大利亚、新西兰加盟业务</strong></h3><p>上市餐饮连锁企业九毛九集团宣布，自2024年2月1日起，公司将逐步开放旗下太二酸菜鱼和山的山外面酸汤火锅的加盟与合作业务。开放加盟的地区方面，太二酸菜鱼开放我国新疆、西藏、台湾等省份，国内机场高铁等交通枢纽，以及澳大利亚、新西兰的加盟业务。山的山外面酸汤火锅则开放指定商场合作业务，并于2025年2月3日开放加盟。（上证报）</p><h3><strong>京东全球售宣布在美国上架销售数十款电动三轮车品牌</strong></h3><p>2月7日消息，京东跨境电商出口平台—京东全球售近日宣布，同步上架数十款电动三轮车品牌，并在美国正式开售，全面满足海外消费者对于国产“三蹦子”的需要，同时帮助中国电动三轮车打通美国市场销售通路，更好地助力更多品牌出海。（京东）</p><h3><strong>泡泡玛特：泰国三号店落地曼谷，首日销售额破人民币500万元</strong></h3><p>2月9日，泡泡玛特在泰国曼谷尚泰拉抛购物中心开出了当地第三家线下门店，该泰国新店首日销量突破人民币500万元，创造了泡泡玛特全球门店单日销售额新高。泡泡玛特国际总裁文德一表示，除了目前已经进入的新加坡、马来西亚、泰国外，未来泡泡玛特将把战略版图扩大至越南、印度尼西亚、菲律宾等地，更好地布局东南亚市场。（澎湃新闻）</p><h3><strong>阅文 CEO 侯晓楠：2024年将推动《庆余年》第二季等作品面向全球发行</strong></h3><p>阅文集团 CEO 兼总裁侯晓楠在面向全员发布的新年内部信中指出，阅文2024年的三大重点方向：一是坚持精品内容，以优质内容带动平台和生态增长；二是推动规模化、多语种出海并加快建设全球 IP 产业链；三是推动 AI 在用户场景中切实突破。侯晓楠透露，今年阅文将推动《热辣滚烫》电影、《庆余年》第二季剧集、《斗破苍穹：怒火云岚》游戏等多元作品面向全球发行。（36氪）</p><h3><strong>布局墨西哥市场，吉利和极氪订立整车采购协议</strong></h3><p>2月7日，吉利汽车在港交所发布公告，称公司与极氪订立整车采购协议，集团有条件同意向极氪集团购买整车及相关售后零件及配件，以供于墨西哥转售。吉利汽车方面称，此举是为了将极氪品牌新能源汽车引入墨西哥市场。此前，墨西哥政府曾表示，2040年或以前，混动车型、纯电车型将占当地市场份额50%。2023年底，极氪汽车宣布首台欧版极氪001在荷兰完成交付，标志着极氪正式开启欧洲交付。目前，极氪已经进入德国、荷兰等多个国家市场，并且也进入中亚和中东等市场。（北京日报）</p><h3><strong>日本1月进口 EV&nbsp;销量同比增11%，比亚迪占2成</strong></h3><p>日本汽车进口商协会（JAIA）2月6日公布数据显示，日本1月纯电动汽车（EV）进口销量同比增加11%，达到1186辆，连续2个月保持增长。其中，中国的比亚迪占据2成左右，销量达到去年同期的6倍（217辆）。比亚迪最早将于2024年春季在日本推出纯电动轿车“海豹”，并计划在2025年底之前将日本国内的销售网点增至100个。（界面新闻）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240210/v2_33584fe2da3a4ca4bf263805814a8367@11918142_oswg103420oswg1080oswg361_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>丰田将追加投资13亿美元以向电动汽车过渡</strong></h3><p>2月7日消息，丰田汽车公司表示，将向其工厂追加投资13亿美元，以支持向电动汽车的过渡。该汽车制造商周二表示，对其肯塔基州旗舰工厂的这笔投资将支持面向美国市场的新型三排座电池电动 SUV 的组装。（界面新闻）</p><h3><strong>华大智造旗下“超级测序工厂” T20 将首次落地中东地区</strong></h3><p>2月5日，阿联酋医疗科技公司 Prepaire Labs 与华大智造在阿拉伯国际医疗实验室仪器及设备展览会（MEDLAB Middle East）上签署战略合作协议。在签约仪式上，Prepaire Labs 公司宣布采购被誉为“超级测序工厂”的 DNBSEQ-T20×2（下称“T20”）超高通量测序仪。这也意味着，Prepaire Labs 成为华大智造中东地区首个 T20 测序仪企业用户。（华大智造）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240210/v2_fdf1f8760022436184df757f9d062186@11918142_oswg119537oswg1080oswg361_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>小商品城：Yiwupay 已支持全球25个主流币种的跨境收款，业务覆盖150多个国家和地区</strong></h3><p>小商品城近期接受投资者调研时称，义乌市场主要是碎片化、大众化的贸易方式，贸易国相对分散，主要地区是“一带一路”沿线，占比在70%左右。目前，Yiwupay 已支持全球25个主流币种的跨境收款，业务覆盖150多个国家和地区。义支付不仅快速上线了更多更快、更省的本地币种账户功能，还上线了可视化资金链路等丰富增值功能。（界面新闻）</p><h3><strong>消息称 Grab 和 GoTo 重启合并谈判</strong></h3><p>据知情人士透露，东南亚最大的网约车公司 Grab 和 GoTo Group 已重启合并谈判，这一潜在的重大合并旨在扭转两家公司多年来因激烈竞争而造成的亏损。知情人士表示，同样作为东南亚外卖行业的领头羊，这两家公司正在就各种情况进行初步讨论。其中一名知情人士表示，总部位于新加坡的 Grab 可能通过现金、股票或两者结合的方式收购 GoTo，并补充道，在 Patrick Walujo 去年接任 GoTo 首席执行官后，这家印尼公司对交易持更开放的态度。（智通财经）</p><h3><strong>谷歌聊天机器人 Bard 更名为“Gemini”</strong></h3><p>2月8日，谷歌 Gemini 体验与谷歌助理业务副总裁暨总经理 Sissie Hsiao 在谷歌官网发表博客指出，聊天机器人 Bard 将会直接称为 Gemini，网页版支持40种语言，并将在 Android 和 iOS 的 Google 应用程序上推出新的 Gemini 应用程序。此外，谷歌还推出了 Gemini Advanced，透过 Ultra 1.0模型，Gemini Advanced 能够处理更复杂的任务与指令，像是程序编写、逻辑推理、遵循细微与精确的指示，以及进行创意协作。（界面新闻）</p><h3><strong>媒体：OpenAI 的年化收入已超过20亿美元</strong></h3><p>据报道，OpenAI 的年化收入已超过20亿美元，其人工智能产品 ChatGPT 的巨大成功，使其成为历史上增长最快的科技公司之一。据两名了解该公司财务状况的人士称，该公司年运转率（将前一个月的收入乘以12）在2023年12月达到了20亿美元的里程碑。消息人士补充说，OpenAI 相信，由于企业客户对使用 OpenAI 的技术推进生成式人工智能工具在工作场所的运用有浓厚兴趣，该公司可以在2025年将这一数字增加一倍以上。（新浪财经）</p><h3><strong>全球多家科技公司签署人工智能伦理相关协议</strong></h3><p>联想集团、微软等多家全球科技公司5日在斯洛文尼亚签署了一项协议，承诺遵守联合国教科文组织的人工智能伦理建议。《人工智能伦理问题建议书》已有50多个国家和地区参与实施并展开多边合作。自该建议书通过以来，教科文组织一直推进与私营部门的合作，还成立人工智能道德商业委员会，由微软和西班牙电信两家企业担任共同主席。（新华社）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240210/v2_0590688aeeec49749b4fbb772c44527e@11918142_oswg100588oswg1080oswg361_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>宏观政策&amp;行业趋势</strong></h2><h3><strong>商务部等9单位：鼓励新能源汽车及其供应链企业高效利用全球创新资源，依法依规在海外设立研发中心</strong></h3><p>据商务部网站，商务部等9单位发布关于支持新能源汽车贸易合作健康发展的意见。意见提出，鼓励新能源汽车及其供应链企业高效利用全球创新资源，依法依规在海外设立研发中心，积极与国外研究机构、产业集群等建立战略合作关系，融入全球新能源汽车创新网络，提升我国新能源汽车设计、研发及工程技术等方面的创新能力。（36氪）</p><h3><strong>2023年中国出口到“一带一路”共建国家汽车商品同比增长43.6%</strong></h3><p>据中国汽车工业协会整理的海关总署最新数据显示，2023年，中国出口到“一带一路”共建国家汽车商品累计金额达到1171亿美元，同比增长43.6%，占汽车商品出口总额的55.9%。其中，出口汽车整车342.8万辆，同比增长62.8%，占出口汽车整车总量的65.7%。（36氪）</p><h3><strong>报告：2023年中国跨境进口电商整体市场规模为5517.7亿元，同比增长4.6%</strong></h3><p>近日，消费咨询机构易观分析发布《2023年跨境进口电商用户消费特征简析》。报告显示，2023年中国跨境进口电商整体市场规模为5517.7亿元，同比增长4.6%。交易份额排名前三的进口零售电商分别是天猫国际（37.6%），京东国际（18.7%），抖音全球购（12.3%）。（36氪）</p><h3><strong>中金：看好中国出海电商持续获得海外市场份额</strong></h3><p>中金研报表示，出海电商是一个高加价、长链条、高波动和高门槛的生意，在全托管模式和供应链、经营优势的帮助下，中国平台逐步成为价值链的主导。从市场看，我们判断北美、欧洲和拉美等市场或有较大的出海电商发展空间。看好中国出海电商持续获得海外市场份额。（36氪）</p><h3><strong>墨西哥成美国最大进口地</strong></h3><p>据美国经济分析局的最新数据，2023年美国从墨西哥进口的商品价值增长了近5%，超过4750亿美元，自中国进口额下降了20%、至4270亿美元。这是2001年来墨西哥首次成为美国最大商品进口国。从货物类别来看，美国自中国进口下降幅度最大的是电子产品、化学品和药品，这些货物同时也是美国自墨西哥进口上升幅度最大的几个类别。劳动力成本、贸易壁垒和地理位置都使得墨西哥成为 “近岸投资” 的主要目的地，也推动了美国自墨西哥进口的工业制成品时隔两年再次超过原材料。（晚点财经）</p><h3><strong>泰国拟邀数十名中国主播赴泰带货</strong></h3><p>泰国商务部长 Phumtham Wechayachai 本周二在采访中表示，将邀请30到50名在中国有名的社交达人5月访问泰国，为期一周，目的是让他们直播泰国的商品，以推动出口。Phumtham 指出，世界正在发生变化，泰国政府必须考虑新的销售方式。（财联社）</p><h3><strong>埃塞俄比亚成为首个宣布禁止进口非电动汽车的国家</strong></h3><p>据多家国外媒体报道，近日，埃塞俄比亚运输和物流部长 Alemu Sime （阿莱穆·西姆）宣布完成国家物流总体规划，并表示已经作出决定，任何非电动车辆不得进入埃塞俄比亚。据该部长介绍，禁止进口燃油车是因为埃塞俄比亚外汇资源有限，无力继续进口汽油以及其他大宗商品。他表示，建立电动汽车充电站的工作正在进行当中。不过，该部长并未表示此前从海外入境的车辆是否受到新政策管控。（界面新闻）</p><h3><strong>2023年全球手游吸金767亿美元</strong></h3><p>Sensor Tower 发布《2024 年全球移动游戏市场展望》报告，其中提到2023年全球手游收入767亿美元（当前约5530.07亿元人民币），休闲手游玩家支出成为增长亮点。展望未来，Sensor Tower 预计2024年全球手游收入有所回升，2028年预测收入有望突破1000亿美元（当前约7210亿元人民币）。（Sensor Tower)</p><h3><strong>央行：有序推进人民币国际化，进一步扩大人民币在跨境贸易和投资中的使用</strong></h3><p>央行发布2023年第四季度中国货币政策执行报告。报告指出，坚定不移推动债券市场对外开放。有序推进人民币国际化，进一步扩大人民币在跨境贸易和投资中的使用，深化对外货币合作，发展离岸人民币市场。开展跨境贸易投资高水平开放试点，提升跨境贸易投资自由化、便利化水平，稳步推进人民币资本项目可兑换。（36氪）</p><h3><strong>国内首条金砖城市跨商空运专线开通一年，出口包裹突破1600万件</strong></h3><p>据央视新闻，受益于中巴两国不断增长的跨境电子商务需求，国内首条金砖城市跨境电商空运专线“中国厦门-巴西圣保罗”开通一年来深受企业追捧。记者2月10日从厦门海关获悉，开通首年，厦门海关累计监管往返航班226架次，进出口货物1.64万吨。其中出口跨境电商包裹1600.9万件，出口载货率达100%；进口则以三文鱼、葡萄、车厘子等生鲜产品为主，累计进口6005.8吨。（界面新闻）</p><h3><strong>欧盟各国就&nbsp;AI&nbsp;监管法案达成一致，引计算机和通信业协会担忧</strong></h3><p>据《参考消息》援引德新社2日报道，欧盟成员国代表2日在布鲁塞尔投票支持一项很快将使人工智能（AI）受到更严格监管的法案。计算机和通信业协会批评说，许多新的人工智能管理规定尚不明确，可能会减缓创新的人工智能应用在欧洲的开发和引进。（财联社）</p><h2><strong>投融资</strong></h2><h3><strong>一次性内窥镜研发商深圳宏济医疗完成数亿元融资</strong></h3><p>本轮融资由启明创投独家投资，融资金额为数亿元人民币。融资资金将用于继续推进已上市的一次性内窥镜产品的商业推广，以及新管线的研发和生产。加强公司生产基地建设以及全球营销网络和渠道的布局。深圳宏济医疗是一家专注于医疗器械研发、生产、销售和售后服务的企业。公司产品为临床外科、急诊、麻醉、呼吸、儿科、ICU、手术室、救护车、户外急救等提供内窥镜领域的全面解决方案。公司产品出口到100多个国家和地区。目前公司的气道产品国内出口位列前茅，国际前十。（动脉网）</p><h3><strong>明阳氢能完成超亿元 A 轮融资</strong></h3><p>本轮融资由公司创始股东高瓴创投领投，融资资金主要用于公司制氢电解槽产品的研发、生产及销售。明阳氢能是一家氢能装备研发制造商，主营制氢电解槽、发电燃料电池等核心氢能装备，致力于打造“电-氢-电”全流程低成本循环高效长时储能解决方案。据悉。1月26日，明阳氢能与泰国 IBC LNG 签署合作协议，将联手打造泰国首个商业绿氢项目。泰国 IBC LNG 将采购明阳氢能的高性能电解槽，并以此为依托构建“光、储、氢”一体化绿氢的“制、储、用”场景。（明阳氢能）</p><h3><a href="https://letschuhai.com/xinyakejiwancheng4500wanmeiyuanrongzizhuanzhuyuxinnengyuanlengcangcheshichang" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank"><strong>新能源冷藏车品牌新亚科技完成4500万美元融资</strong></a></h3><p>本轮投资方来自阿联酋的投资基金公司，融资资金将主要用于产线搭建、试产车开发、产品完善以及软件开发。据了解，总部位于新加坡的新亚科技，致力于为客户提供新能源智能冷藏车以及衍生车型的解决方案，同时还在探索“互联网+物流”的新模式，可以为客户提供完整的技术服务。去年9月，新亚科技推出了三款产品：新能源冷链车 S1、新能源智能商用车 V1 和新能源自动充电车 E1。市场方面，新亚科技主要面向中东、东南亚以及中国国内市场。(36氪）</p><h3><a href="https://letschuhai.com/huoqianwanyuantianshilunrongzie-bikechangshangtezhousiyijinruchanpinyushoujieduan" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank"><strong>E-bike 厂商特宙斯完成千万元天使+轮融资</strong></a></h3><p>本轮融资方为海益投资与翰龙知行，融资资金将用于供应链拓展、线上营销推广与线下销售渠道建设。特宙斯成立于2022年，核心产品为电助力自行车（E-bike），用户定位于15-45岁喜欢科技感、并以通勤和户外为主要使用场景的人群。产品主要出口欧美市场，采用直营+经销的策略，线上渠道，其以独立站为主，搭建英国、欧盟地区、美国与加拿大站点进行销售；线下以经销商和专门店为主。2023年12月，特宙斯推出了成型产品 Tezeus C8，目前已进入众筹阶段，将于2024年开始量产。（36氪）</p><h3><strong>海外&nbsp;AI&nbsp;跨境招聘平台&nbsp;Brix&nbsp;完成两千万元天使轮融资</strong></h3><p>本轮融资由峰瑞资本和知名企业家投资人参与领投，Plug and Play（璞跃）跟投。Brix 于2020年12月在美国创立，致力于通过智能化的 AI 跨境招聘平台，为美国企业提供一站式远程跨境雇佣解决方案。目前，瞄准跨国招聘的信息匹配和数据管理两个环节，Brix 主要有两款产品：AI 招聘产品 HireRight、远程团队数据管理工具 WorkViz。商业化层面，据创始人透露，Brix 2023年月流水都已经达20万美元，2023年营收约1000万美元。（36氪）</p><h2><strong>加入36氪出海学习交流群</strong></h2><p>目前，36氪出海学习交流群已经吸引超过13000位来自国内外初创企业、行业巨头、投资机构等出海人加入。在出海社群里，我们面向群成员挑选整理每日全球跨境资讯，帮助出海人把握最新动态；定期组织出海交流活动，链接出海生态圈，寻找潜在合作伙伴！欢迎添加36氪出海小助手微信（ID：wow36krchuhai-xzs2）申请入群，一同出海！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230523/v2_b61857409a814903b2749dd32a80e298@11918142_oswg4260oswg631oswg72_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_c1555f54432047ffbbf4138b1847383f@11918142_oswg2820969oswg3964oswg2475_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>