<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2536119652017921</id>
            <title>BV百度风投高雪：没有什么是不变的，这就是AI投资的天命</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2536119652017921</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2536119652017921</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 27 Nov 2023 06:11:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI风波, 大模型, 创业者, 垂类模型
<br>
<br>
总结: OpenAI风波迎来阶段性定局，大模型已经进化到了人类不容忽视的程度。对于创业者来说，他们需要寻找满足过去未被满足的长尾需求的原生AI应用，以及具备行业深度数据和知识的垂类模型，以避免被大模型吞噬。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>OpenAI风波迎来阶段性定局。无论最终结果如何，一个不可否认的事实是，以GPT为首的大模型已经进化到了人类不容忽视的程度。</p><p>大模型在打开一个人类未知的魔盒。有GPT后的世界，显然在进入另一种时间叙事。</p><p>事实上，单就前不久举行的被誉为“开发者春晚”的首届开发者大会，已足够让所有人尖叫，以及让很多开发者不寒而栗。</p><p>无边界的庞然大物正在攻城略地。GPTs的登场很可能吞噬那些做AI小工具和GPT助手的，新的GPT支持图像、语音等很可能影响那些做多模态的，更遑论那些开发AI智能体或者做知识库扩充的等等。</p><p>对中国的AI创业者来说，他们所面对的，也早已不是互联网和移动互联网时期的有路径可循。他们必须重新思考：什么才是大模型无法侵蚀的部分?什么才是自己的独特武器？</p><p>面对这种拷问，高雪给出了他的答案：创业者应该去找寻那些满足过去未被满足的长尾需求的原生AI应用，以及那些可以形成数据飞轮，有行业深度数据、信息和knowhow的垂类模型。</p><p>高雪是BV百度风投CEO以及管理合伙人。这个一毕业，就进入互联网行业的北航材料学博士，在见证完移动互联网和小米生态链搭建全周期后，2020年，选择在BV百度风投重新出发。</p><p>三年来，BV百度风投持续围绕人工智能主题，投出了包括智元机器人、西湖心辰、生数科技、分子之心、九识智能在内的一大批AI类初创公司。其中90%以上的投资都早于A轮。</p><p>关于原生AI应用是否会是大模型的有效对抗，投资人仍有颇多争议。更多形成共识的是，那些掌握垂直领域数据、场景以及积累了很多客户资源的企业服务公司将独具优势。而对后者来说，也取决于技术的渗透速度。</p><p>面对新技术的洪水猛兽，想象力和资源无疑都是坚固的堡垒。在这场新技术与资源的拉锯战中，新一代创业公司和既有的那些企业服务公司谁将是赢家？这一代AI创业者与移动互联网时代有何异同？BV百度风投又会偏爱哪类应用型公司？</p><p>关于这些话题，我们和高雪聊了聊。</p><p>他似乎给出了在这个随时被颠覆的时代，做AI投资的某种样本。</p><p>面对纷乱的变化，他随时提醒自己的是：“不要过早预设”，因为“今天的技术随时都在变，我们唯一能做的就是抓住技术变化的趋势，以此来驱动投资策略，从而避免被市场裹挟。 “</p><p>事实上，这一次AI变革的到来也很微妙。一场互联网的晚宴，本都散场了，却突然在某个角落，人声喧哗起来，然后又是一个个小高潮。</p><p>或许这才是时代真正想昭示的：你永远不知道明天会发生什么。</p><p>以下为对话正文：</p><h2><strong>1.创业公司该如何避免被吞噬</strong></h2><p><strong>「暗涌」：“OpenAI”开发者大会后，很多开发者都不寒而栗，因为OpenAI的无所不能，对很多做应用的初创公司来说，很可能是致命一击。</strong></p><p><strong>高雪：</strong>谈不上致命一击，相反，可以让创业者更多看清长久的道路。我们始终认为这个行业才刚刚开始。</p><p>ChatGPT并不是横空出世的，它是参数量到了一定程度后，出现了智能涌现。之后，大家围绕它去做事，但没有人或者规则可以告诉你什么是对的。</p><p>残酷性在于，模型本身的能力一定会越来越强，也就是说创业公司去卷技术基本是没有意义了，不要企图再去对标大厂的模型。</p><p>另外，离模型能力越近的公司会更容易受到挑战。美国有一家公司叫Jasper，它能帮你写文书，但这个能力离模型本身的文生文能力非常近，当下，如果你的Prompt写得足够好，就可以覆盖他的产品。单纯以Prompt为壁垒的产品，是将单点的业务knowledge进行抽象形成工具产品，并没有形成完整反馈闭环，所以后来出现了用户下滑和经营问题。</p><p><br /><strong>「暗涌」：就当下来说，影响最严重的部分可能是哪一类？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>从现阶段看，大模型和AI Native应用之间的中间层软件（特别是完全基于GPT面向C端的demo级AI工具构建平台）可能面临最为直接的竞争。GPTs和Assistant API的出现虽然没有完全覆盖构建上层应用的所有能力，但从趋势上来看，是在向该方向发展，因此这类公司当下的潜在冲击会相对较大。</p><p>当然，中间层工具如果能深扎行业，在未来仍然存在价值。</p><p><br /><strong>「暗涌」：哪类公司有可能能逃出大模型的吞噬魔咒？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>目前，我们认为有两类公司相对具备一些壁垒，一类公司是做应用时可以形成自己的数据飞轮，另一类是有行业的深度数据、信息和knowhow，这样的垂类模型在我们的价值体系中更具独特性。</p><p>为什么Midjourney可以发展的很好呢？就是因为它会根据用户的反馈数据来调整模型，特别是专业的设计人员或绘图师等，作为垂类模型，它被专业人士反馈迭代过后，它的效果会越来越好。</p><p>所以，初创公司要形成闭环的数据飞轮以及收集用户的体验并迭代技术和产品，这些都很重要。</p><p><br /><strong>「暗涌」：哪些垂类模型更可能形成壁垒？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>掌握行业信息很重要。比如医疗行业，ChatGPT需要学习很多实际的病例，才能像医生一样去为个体患者看片子和分析检查报告，但网上不具备这样公开的数据，它是一种行业实践的积累。</p><p>再比如说法律模型，要做垂类的判决书，网上也是没有公开数据的，但如果能和相关部门合作，那就会形成自己的行业壁垒。</p><p><br /><strong>「暗涌」：国内做应用的初创公司，目前是怎样一种进展状态？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>只有当模型的能力足够强，同时拿到牌照后，才会很多人刚启动这件事。我们判断明年会有很多好的产品经理，带着想法去做原生的应用。</p><p><br /><strong>「暗涌」：你怎么理解什么是AI原生应用？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>AI原生应用是一定要架构在大模型之上的应用，目前，ChatGPT是全世界最大的原生AI应用。</p><p>用户的诉求如何产生是和以前不一样的。某种意义上，它是一些以前你想不到，或者没有的长尾需求，在大模型能力产生后，可以用一个Prompt来满足，包括整个使用过程、体验将会是前所未有的。</p><p><br /><strong>「暗涌」：比如？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>比如让程序给你写一首诗。过去这种小众需求没有人开发，因为原来的算法不支持，它只能支持大众的东西，不能支持个性化的东西。</p><p>你们看过郭德纲讲英语吗？它不是一个简单的翻译，而是通过理解说话的语气、语调、语义，然后用模型生成的，口型都对得上，语气也是郭德纲的语气。</p><p>美国现在比较火的叫Character.AI，用户设一个提示词，然后它生成一个机器人来聊天。但有一部分用户不需要这样常规的聊天交互，他更想跟李白聊聊天，跟孔子聊聊天，存在更加个性化的需求，这里面就有很多我们说的长尾需求。</p><p><br /><strong>「暗涌」：移动互联网时期，各类应用的诞生有一个演化过程，类似过程会同样发生在这波原生应用上吗？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>当人们在接受一个新事物时，特别是这个行业存在大量未知时，不要有太多预设。</p><p>当创业者知道模型的能力并且有独特想法，都可以去解决之前解决不了的问题。</p><p>我完整经历了移动互联网时代，今天和当时还是非常不同的。人们都说移动互联网时代遍地是黄金。早期，大家只需要解决渗透的问题，比如把各行各业搬到互联网上，打车、出行、把书读出来等等，下半场解决的是增长问题。</p><p>现在，对于创业者来说要求更高了，因为更多的是大家拼创意的过程，你需要具备很好的想象力才能发现未被满足的小众需求，也就是我们一直提到的“长尾需求”，同时要理解模型的能力，还要知道数据怎么产生。</p><p>但好处是过去创业时，创业公司要在算法端投入大量的资金。当下这一波创业公司在算法端的投入会稍微减轻些，因为可以用大厂的成熟模型。最关键的仍是创业团队要有创造和实现AI原生应用的能力，去想这个模型怎么用在自己想要做的场景上。</p><p><br /><strong>「暗涌」：明年会是一个AI大年吗？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>大模型现在只是一个语言模型，如果想在各行各业应用，还需要一段时间把多模态做好。现在，大家都能用到模型了，等各种多模态能力补充进去后，明年会有一些新的应用出来。当然，现在创业十分需要勇气。</p><p><br /><strong>「暗涌」：你觉得资本环境会变好吗？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>很尖锐的问题。我们始终认为市场是有周期的，行业都是螺旋上升的，所以肯定会变好。</p><h2><strong>2.以技术驱动投资策略，才能不被市场裹挟</strong></h2><p><strong>「暗涌」：&nbsp;ChatGPT3.5横空出世的很长时间，AI投资在一级市场是很萧条的，BV百度风投是否也有过波动过程？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>坦白讲，并没有。早在ChatGPT火之前，我们就在看AIGC和其落地的路径，布局了一系列的文生图、文生视频、文生多模态的公司。</p><p><br /><strong>「暗涌」：在大模型投资里，我们并没有出手一些所谓的代表性公司？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>我们曾经演练了很多次大模型到底是什么样的存在，结论是会跑出来一个闭源生态和一个开源生态，像ios和安卓一样。他们大致会平分市场。在这样的背景下，我们不会跟风口，去赌。</p><p>我们要找寻的是一些有底层技术的公司，以及那些在法律、医疗、金融等各类垂直应用上沉浸下去的公司。技术最后一定会被摊平，但是行业里的Knowhow是大模型难以渗透的，这就是我们真正想干的事。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>「暗涌」：不过大模型公司里我们还是投了西湖心辰等项目。</strong></p><p><strong>高雪：</strong>对，西湖心辰是在ChatGPT火之前投的。它的创始人蓝振忠，以前在谷歌时做了很多轻量级大模型。轻量级大模型解决的是具体的某一个问题，比如用来陪抑郁症患者聊天。我们认为，未来不是所有问题都需要大模型解决，一些特定场景下，轻量级大模型可以解决的更好。</p><p>我们投西湖心辰，包括几个多模态模型，比如生数科技、Morph等，看重的都是文本模型之外的能力。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>「暗涌」：你怎么看当下那几家大模型公司的进化方向？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>模型追赶期之后，就要去找自己的垂类行业应用，在一个领域深入，这就像当年的AI公司，比如，大家当年都在说AI四小龙，但每一家其实都不一样，有做交通、做金融、做手机客户等等，技术能力最终都要落地。</p><p>上一代AI技术泛化能力比较差，而大模型则是泛化的，它或许能解决当年AI在很多场景不能泛化、成本高，以及不能通用的问题。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>「暗涌」：怎么总结你到BV百度风投的这三年？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>我们是以人工智能为主题的基金。我们其实很务实，核心点是技术可以让一些行业发生改变，要么降本，要么增效，要么产生新的机会。</p><p>我们不止有AIGC这一块，在工业、农业、能源、交通、医疗等们都有布局。小到机床怎么打磨，大到无人车怎么去矿山作业，怎么解决药物生产制造，都是我们在关注的。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>「暗涌」：商业也是一个信号学世界，你觉得过去这几年，我们捕捉到了哪些重要信号？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>回过头看，我们在自动驾驶下半场做了很好的布局。自动驾驶最早阶段以技术突破为主，随着技术慢慢迭代成熟，我们发现，通用型的自动驾驶落到场景时不是那么适用，它需要针对场景做特定的事。然后，我们针对每一个细分行业去思考，这里到底需要什么样的技术、团队和落地场景。</p><p>这个过程我们基本布局了所有的应用场景，比如矿山场景的主函数智能，物流场景下投了九识智能，环卫场景下投了云创智行，等等。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>「暗涌」：大模型也给自动驾驶带来新的变量吗？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>是的，大家都在做端到端自动驾驶。比如，特斯拉在今年8月Demo了它的端到端AI自动驾驶系统FSD Beta V12，完全依靠车载摄像头和神经网络来识别道路和交通情况，并做出相应的决策。我们认为效果还是很好的。</p><p>端到端自动驾驶是指以原始传感器数据为输入，例如摄像头和传感器数据，省去了中间的模块化处理，直接输出方向盘转角和油门刹车控制。如果可以做到这样，那就可以实现真正的自动驾驶，而且成本很低，只用几个摄像头就可以了。</p><p>当然，这个过程还需要卷一段时间，一是需要数据的训练，二是当下数据采集成本很高，大企业也花了很长时间去采集这些数据、训练这些数据。我们也有投想做端到端自动驾驶的新生代初创公司。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>「暗涌」：除了自动驾驶，大模型也给机器人带来变量，你觉得具身智能的爆发还有多远？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>具身智能的研究和应用主要集中在机器人、无人驾驶汽车等实体智能体上，而具身智能的应用也在不断地扩展和深化。受大语言模型的影响，具身&nbsp;AI&nbsp;将会带来一次重大的突破，从识别图像这类简单的能力，转变到学习如何通过多个步骤执行复杂的类人任务。</p><p>简单来说，具身智能是AI与物理世界交互的载体，第一步是帮助机器人去到人类能到达的所有地方，完成人类能完成的所有任务；第二步是帮助机器人去到人类也无法到达的地方，完成人类无法完成的任务。目前，全世界只有少数公司有能力完成这一技术。</p><p>另外，机器人的智慧大脑刚开始也不会泛化，还是会先在某些特定作业环境内帮人解决特定问题，比如在车厂里拧螺丝。等收集足够的数据后，才可以把这两个部分优化好，所以还是一个非常长的过程。</p><p><br />&nbsp;</p><p><strong>「暗涌」：我们在投人形机器人公司时，会从哪些维度考量？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>我们投了智元机器人，因为稚晖君动手能力和解决问题的能力很强，我们也很看重行业号召力。这个行业需要集结很多动手能力强、思维敏捷的极客、发烧友，所以需要创始人具备号召力。另外就是融资能力要强，毕竟具身智能落地可能需要走很长的路，而这些都是智元团队的优势。</p><p>在机器人领域，如果创始人动手能力强且机电一体能力也很强的话，是能做出来产品的。像上一个时代做机器狗的宇树科技，他在圈子里能吸引到同样的爱好者一起去做产品。但这一波大模型的创业人才是非常关键和稀缺的，尤其在具身智能板块，我们除了投智元之外，还投了几个火种式公司。要实现具身智能，还是要不断通过场景，收集各种数据才能实现。</p><p><br />&nbsp;</p><p><strong>「暗涌」：现在有创业团队出来创业，关于融资方面，你会给出哪些建议？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>务实一点。今天的创业公司，如果没有清晰的现金流规划和融资节奏，会有很多公司死掉。经济放缓的时候，更需要创始人知道怎么活下去。</p><p>我们有一支完整的投后团队，会定期关注我们的被投公司的经营状况，沟通是否良性。在融资上，很多人带着幻想，对现金流估算不准确，我们都会不断和创始人去沟通这些事。</p><h2><br /><strong>3.行业和公司总是有起伏</strong></h2><p><strong>「暗涌」：2020年，是什么吸引你加入BV百度风投？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>之前在小米产业里做投资，后来小米上市了，我投的兄弟公司也陆续上市了。那时候我40岁了，所以在想要不要走出另外一步，去尝试不同的事情。</p><p><br /><strong>「暗涌」：到BV百度风投时，你首先想去解决的问题是什么？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>首先是组建团队。当时是VC极度繁荣的阶段，项目和资本都很充裕，但专业看AI的人很少。</p><p>我当时的思考是，既然我们是一支科技基金，还是要找看的懂技术的人。所以我们找了很多行业里出来的人。</p><p>&nbsp;<strong>「暗涌」：组建新团队时，除了选人，机制上我们有哪些独特做法？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>我们的投决会公开透明，无论你是哪个板块，看软件、硬件、ToB还是ToC，大家可以在一个层面上去讨论在哪一个项目上投了少钱，当时的一些想法之类的。</p><p>今天的新技术是很多学科的交叉，对它的理解需要不同的人来刺激，如果公司的氛围是以技术为导向，那大家一定能碰撞出机会点是什么。投应用的人要知道模型发展到什么程度了，也要知道芯片对技术发展有什么掣肘。</p><p>&nbsp;<strong>「暗涌」：你投过的项目里，最让你印象深刻的创业者是谁？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>石头科技的昌敬。他很简单，至到现在，他都保持了一个非常专注聊产品的纯粹状态，如果聊产品，就能聊好几个小时。</p><p>另外就是国产EDA公司行芯的创始人贺青。他刚回国创业时，我们有一段时间经常去拜访他，发现他在办公室里支了一个行军床，而这个行军床被他睡塌了，最关键时候，他有过三个月没出过办公室门。他们和我们一样都是坚定的技术信奉者，相信技术可以改变生活，推动社会向好的方向进步。</p><p>&nbsp;<strong>「暗涌」：在BV百度风投可以自由探索的那个区间里，BV投了哪些公司？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>我们投了一家聚焦眼科诊断、眼科手术和屈光检测的眼科医疗设备企业叫莫廷医疗。莫廷经过自主研发，实现了OCT、生物测量仪等眼科设备的国产替代，打破了进口垄断，让中国医疗机构有了更多的选择。与此同时，它也在不断尝试将AI技术应用于眼科医疗设备。我很佩服这样的创始人，他们都对某一技术有着极度的追求。</p><p>&nbsp;<strong>「暗涌」：这些年，关于投资，你学到的最重要一件事是什么？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>行业和公司总是有起伏的，很多时候，公司本质并没有发生变化，但永远有人会说，什么冷了，什么热了，这是最大的噪音。每一个行业都有自己的周期，我始终相信技术是往前走的。</p><p>&nbsp;<strong>「暗涌」：做AI投资，你是否总结过它的本质，或者会如何自我提醒？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>投资总要有自己的逻辑，但AI投资最关键的是技术还没有百分百定型，今天的项目，明天就可能被技术迭代掉了。</p><p>所以要做好AI投资，一定要不断问自己，它在什么时候会被替换掉？要有心理预期，没有什么是不变的。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2535976985388548</id>
            <title>一表难求，“桂花表”在抖音火了，老国货翻红推动线下销售</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2535976985388548</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2535976985388548</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 27 Nov 2023 03:52:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 桂花牌手表, 抖音热榜, 老牌国货, 抖音带货
<br>
<br>
总结: 最近几天，一块来自广西南宁的“桂花牌”手表在抖音上突然爆火，引发了抢购热潮。这款手表来自南宁市手表厂，有着50多年的生产历史，但如今已不再生产成品表，而是为其他手表品牌代加工生产机芯。通过抖音的直播和分享，桂花牌手表的知名度从广西推向了全国。除了桂花牌手表，还有其他老牌国货借着抖音带货也“翻红”，引发了一波国货消费热潮。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_5be911db26114f8990a82ad529047105@5888275_oswg68540oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有人从深夜开始守在门口排队、有人加价求代购、有人翻起年轻时的回忆……引发最近几天抢购热潮的，不是演唱会抢票，也不是网红美食，而是一块来自广西南宁的“桂花牌”手表。</p><p>这两天，“为何桂花牌手表突然爆火”登上了抖音热榜TOP3，“如何看待桂花表翻红”话题也有168万人在看。打开广西地区的多个抖音账号直播间，也满是“排队抢桂花手表”“桂花手表厂现场”“南宁桂花牌手表现场直播”……直播画面中，南宁手表厂门口的排队队伍，长得看不到头。</p><h2><strong>01 又一个老牌国货，火了</strong></h2><p>南宁市手表厂有着50多年生产历史，但如今随着市场需求变化，它早已不再生产成品表，而是开始为其他手表品牌代加工生产机芯。</p><p>所以在“桂花牌”手表中，不少都是20世纪90年代的库存单品，价格从80元到200元不等。抖音里的排队直播和分享手表的视频，更是将“桂花牌手表”的知名度从广西推向了全国。</p><p>在22日下午，一位主播在抖音实时直播桂花牌手表排队，他手里的号码牌上写着1179。直播间里的评论刷得飞快：“这个在哪里？”“一天发多少个号”“能帮我买一块吗”“晚上开门吗”，甚至还有评论表示，想出钱购买主播手上的号码牌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_0efe5f3f79304b2b8a8ad27bfc0ee4fc@5888275_oswg28654oswg340oswg643_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在“如何看待桂花表翻红”热门视频下，有网友发出了自己排队四小时买到的“桂花表”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_7568a043c6ae45eabfeb788294f97ebd@5888275_oswg33730oswg873oswg496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有的网友说手上的奢侈品品牌手表不香了，“谁在南宁给我买个桂花”？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_c2c10225ef6f4017a0dd6d39d3db2aff@5888275_oswg34803oswg1080oswg575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还有人说“现在的年轻人不是大牌用不起，主打的就是一个性价比”；更有的出起了中文六级考试题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_59e797c3d00648fe9b751a2575351654@5888275_oswg44605oswg802oswg557_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>南宁手表厂门口，不少人都是在抖音上看到了桂花牌手表“一夜翻红”的视频，特地赶来购买，还有一些人则是专程前来打卡留念。</p><p>据抖音电商数据显示，“桂花牌手表”等相关词条一周内搜索量增长超8万倍。</p><p>汹涌的人潮占领了桂花牌手表的相关线上直播间/视频评论区，也涌向了线下南宁手表厂的门口。在抖音等网络平台的催化下，桂花牌手表这个“三转一响”的昔日硬通货再度爆红，走进了网友的购物车和代购清单里。这些线上热度流量，开始实打实地转为线下实体店客流量和销量。</p><p>南宁市手表厂销售门店内多款手表已经售罄，销售人员也表示已采取限购措施。南宁市手表厂还在厂外贴出公告，告知由于在仓库存放时间比较长，手表的走时精度有所下降，零配件等有所损耗，请大家根据自身需求理性消费。即便如此也没有消减掉大家的购买热情。</p><h2><strong>02 这些老牌国货也“翻红”了</strong></h2><p>借着抖音带来的巨大流量，半个世纪厂龄的南宁手表厂沉寂多年后迎来“第二春”。当然，靠着抖音电商“翻红”的老国货，远远不止这一家。</p><p>蜂花一天涨粉近五十万；郁美净“连夜通网”发短视频，3天抖音涨粉超百万；“活力28”商品一上架就被抢光……近日，多个老牌国货在直播间带货“吸粉”，引发网民关注，掀起一波国货消费热潮。</p><blockquote><p>飞瓜抖音数据显示，单是9月11日至13日，蜂花抖音官方账号三天内就涨粉56.9万。另外在9月13日的直播带货日榜中，蜂花官方旗舰店账号位列榜单第六名，直播间单日销售额为1000万至2500万元，销量达到10万至25万；蜂花直播间则分别位列抖音旗舰带货榜、精致丽人带货榜的第二名和第一名。</p></blockquote><p>活力28“沉默的三个主播举着一张纸提示”的抖音直播间，则被截成短视频流传甚广，之后直播间人数飞涨。网友们在线教主播上架商品，挂“小黄车”，甚至刷屏提醒他们关闭“晚发即赔”。巨大的流量面前，“命运的齿轮开始转动”。据介绍，9月13日当晚，活力28旗舰店销量突破50万单，一日涨粉超100万。</p><p>之后，活力28董事长10月12日向“云股东”们汇报称，在过去的30天内，工厂员工工资翻倍、就业岗位增加103个、产能上涨370%、更盘活了整个供应链。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_0cf79c6ee535443a8d4ea56117f45d4c@5888275_oswg123468oswg1080oswg1850_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相关热门视频下，还有网友评论称，“我妈妈他们厂，本来都快倒闭了，工资都要发不起来，国货盘活以后我妈他们工厂也活了，所有生产线都拉起来了。”</p><p>不少国货品牌自发在抖音联动营销，多个国货品牌官号在评论区互相调侃，被称为“大型团建现场”。直播间里，国货品牌“梦幻联动”，互相展示产品。鸿星尔克抖音直播间放着蜜雪冰城主题曲，数位主播直接开始在自家直播间用蜂花洗发水洗头、喝汇源果汁、吃白象方便面。据不完全统计，当晚出现在鸿星尔克直播间的国货品牌有蜂花、蜜雪冰城、汇源果汁、大白兔、白象、老干妈、南方黑芝麻糊、卫龙、娃哈哈、隆力奇等10余家。在这场大联欢中，多个“宝藏品牌”被网友“重新发现”，关注度和销量屡创新高。</p><p>刚刚过去的双11，郁美净在大促前期就将自家经典袋装儿童面霜在抖音电商里爆卖了18.7万件，乳木果身体乳热卖达3.1万件。</p><p>另有数据显示，在抖音电商“遇见好国货”计划的助力下，2021年11月-2022年11月，该平台上的国货品牌销量同比增长110%，老字号品牌销量同比增长156%，新锐品牌销量同比增长84%。</p><p>如何用好互联网带来的流量，是很多老牌国货、老字号商家都想探索的“破圈”之路；而作为平台端，抖音电商也在发挥自身内容和技术优势，努力完成这一场“双向奔赴”。全域兴趣电商下的短视频、直播、商城、搜索多个场域覆盖“货找人”和“人找货”的双向消费路径，成为不少商家的经营新机会。</p><p>如今，消费者的兴趣洞察上升为品牌商家市场营销和消费者决策的关键环节。从桂花手表等老牌国货的翻红、网友们的热烈反响中可以看到，强互动性能让国货品牌与消费者建立较强的及时性关联，触及更广地区的受众。人货场新场景激发了不少潜在消费需求，助力更多老牌国货被看见，提高了销售转化率。购买不再是消费的终点，而是通过分享又成为消费的起点。</p><p>大众欣喜看到，越来越多的优质国货产品被看见、被购买，老牌国货也逐渐活成了“这届年轻人想要的样子”。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/FunpuDKu4msmqzayoP5YqA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新消费日报”（ID:cls-xxfribao-01）</a>，作者：新消费日报，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2535763491383041</id>
            <title>自动驾驶获准上路，但特斯拉、小鹏、华为还不能高兴太早</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2535763491383041</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2535763491383041</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 27 Nov 2023 03:42:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 自动驾驶, 3级驾驶自动化, 4级驾驶自动化, 智能网联汽车
<br>
<br>
总结: 《通知》发布，允许具备3级和4级自动驾驶功能的车辆在限定区域内进行试点上路通行。3级自动驾驶可以脱脚、脱手、脱眼，只在系统无法处理时需要驾驶员接管，而4级则完全不需要驾驶员接管。然而，普通消费者无法开上自动驾驶汽车，试点范围仅限于限定区域内的企业和机构。此举将推动自动驾驶汽车的发展，但目前仍有技术和产品不成熟的问题需要解决。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_f72b668262de456e8795683836ea3330@000000_oswg37662oswg660oswg410_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>“我们的车已经可以做L3级自动驾驶了，只是法规还不允许。”</strong></p><p>过去一两年时间，很多车企吹嘘自己的车型已经具备了自动驾驶能力，只是因为政策没放开，不能量产搭载。</p><p>这个借口就快不能用了。</p><p>11月中旬，工信部等四部委发布了《关于开展智能网联汽车准入和上路通行试点工作的通知》（下称《通知》），明确3级驾驶自动化（有条件自动驾驶）和4级驾驶自动化（高度自动驾驶）功能的自动驾驶车辆，经四部委遴选，可以获得准入，并在在限定区域内开展上路通行试点。</p><p><strong>3级和4级自动驾驶，都高度自动化的驾驶。3级可以脱脚、脱手、脱眼（也就是你可以刷手机、看视频），只是在系统无法处理时，驾驶员才需要接管；4级则更高，全程都不需要接管。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_6bf0890e5f674ab8993b0e756b00e412@000000_oswg143320oswg942oswg440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>《通知》的发布，无疑是自动驾驶汽车管理政策的分水岭，意味着高级别自动驾驶可以合法上路。</strong></p><p><strong>不过，这一政策并不能让普通消费者开上自动驾驶汽车。</strong></p><p><strong>《通知》规定，由汽车生产企业和使用主体在车辆运行所在城市限定区域内有序开展试点工作，“使用主体”是法人——企业或者机构，不包括个人。另外，其上路的范围，也仅限于“限定区域”。</strong></p><p>当然，当前在量产乘用车上已经迫近L3级（相当于3级）自动驾驶的那些玩家——特斯拉、小鹏、华为等企业，也可以参与试点，验证其技术成熟度，并展示给主管部门，赢得更大支持，最终将自动驾驶开放给普通百姓和所有路段。</p><p>一旦如此，领先者的L3级自动驾驶车辆就可以获得准入并大规模应用，这将给他们的产品带来远胜同行竞品的价值和体验。</p><p><strong>只是，当前的《通知》还不能做到这一点。不仅是政策不允许，企业也还没有真正做到L3，政策不可能放行不成熟的技术和产品。</strong></p><p>对于Robotaxi（无人驾驶出租车）、无人驾驶卡车、无人驾驶客车等L4级自动驾驶企业而言，《通知》尽管明确了可以试点上路，但是要求所有车辆都必须获得准入，原来改装上路的方式相当于违规。</p><p>而且，《通知》要求随车在驾驶位必须有安全员，对于一些已经去除安全员的试点企业，需要寻找办法应对。</p><h2><strong>01 正式出台</strong></h2><p>在《通知》正式发布之前，该政策的征求意见稿发布已经超过一年。</p><p>11月2日，工信部就发布了《关于开展智能网联汽车准入和上路通行试点工作的通知（征求意见稿）》（下称《征求意见稿》）。</p><p>对比《通知》和《征求意见稿》，变化不大。</p><p>核心一致，都是给智能汽车准入和上路开闸。</p><p>《通知》的主体部分，明确了本次试点的总体要求、目标、试点如何组织实施，以及需要哪些保障措施。</p><p><strong>这次试点，由汽车生产企业和使用主体组成联合体，提出申报，当地政府同意并加盖公章后，向省级工业和信息化主管部门申报。省级各部委审核后，报送国家工业和信息化部。工信部等四部委将组织专家对申报方案进行初审，择优确定进入试点的联合体。</strong></p><p>《通知》还附有两个附件，分别是：《智能网联汽车准入和上路通行试点实施指南（试行）》（下称《实施指南》）和《智能网联汽车准入和上路通行试点申报方案（模板）》（下称《申报方案》）。</p><p>《实施指南》从智能网联汽车准入、使用主体、上路通行、试点暂停与退出四个部分，明确了车辆、主体、试点的具体要求。《申报方案》则是想参与试点的企业填报申请的模板。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_9176ad992f10416baf2b01c0922dfc3b@000000_oswg798510oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">百度无人驾驶出租车萝卜快跑已经在北京获准无安全员运营</p><p>和《征求意见稿》相比，正式的《通知》也有几个大的变化。</p><p>首先，《征求意见稿》只是由工信部发布，而<strong>《通知》由工信部、公安部、住建部、交通运输部四部委共同发布，位阶更高，也就意味着扫清了上牌上路、商业运营等障碍，能够通行无阻。</strong></p><p>《通知》还新提出，“车辆用于运输经营的需满足交通运输主管部门运营资质和运营管理要求”，体现了交通运输管理部门的意见。</p><p>其次，《征求意见稿》对试点城市提出了政策保障、基础设施和安全管理等条件，比如，“试点城市具备良好的智能网联汽车道路测试与示 范应用基础，所辖区域具有不少于 5 家独立法人单位的测试 主体、不少于 50 辆的道路测试与示范应用智能网联汽车、 累计不少于 100 万公里的道路测试与示范应用里程的管理经验。”</p><p>但是，在正式《通知》当中，这些条件都删除了，相当于试点范围大幅拓宽。</p><p>另外，原本《征求意见稿》，将试点定位为依托城市开展，由拟申报试点城市主管部门牵头发起联合体。<strong>正式《通知》淡化了城市的功能，以汽车生产企业和使用主体为主体。</strong></p><h2><strong>02 责任认定</strong></h2><p>自动驾驶的汽车上路，发生事故，怎么处理？</p><p>毕竟，我们经常可以看到美国自动驾驶汽车发生事故，甚至致人死亡的新闻。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_ff50c063276640aebbbf7e122859c1b6@000000_oswg162390oswg960oswg647_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">美国Cruise公司的自动驾驶出租车与一辆巴士发生碰撞</p><p><strong>《通知》将自动驾驶车辆发生事故的主要责任，放在试点的使用主体上。</strong></p><p>《通知》首先要求，使用主体应当对车辆上路通行可能造成的人身和财产损失具备相应的民事责任承担能力，并按要求购买机动车交通事故责任强制保险以及其他交通事故责任商业保险。</p><p>另外，使用主体还需要有能力在事故发生时，提供证明材料、配合开展救援、事故调查处理、事故调解、损害赔偿的能力。</p><p>在提供证明材料方面，《通知》对自动驾驶使用主体要求明显高于普通车辆。</p><p><strong>《通知》要求，车辆发生道路交通事故的，试点汽车生产企业和试点使用主体应当在事故发生后2小时内将事故发生前至少15秒（或自动驾驶系统激活时刻，两者可取较晚时刻）和事故发生后至少5秒（或自动驾驶系统退出时刻，两者可取较早时刻）的视频信息上传至地方平台，并在事故发生之日起3个工作日内向公安机关交通管理部门提交事故自查报告和相关信息。</strong></p><p><strong>而且，《通知》还明确，未按规定提供或者无正当理由逾期未提供的，由未提供方承担事故责任。</strong></p><p>有视频为参考，交通管理部门对于责任认定应该就容易多了。</p><p>在事故责任认定方面，《通知》表示，自动驾驶车辆上路过程中发生交通违法的，交警对安全员进行处理；能够确定交通违法是自动驾驶系统原因导致的，按规定对相关主体进行处理。</p><p>事故的追责与后果紧密相关，也可能相当严重。</p><p><strong>《通知》说，如果车辆在自动驾驶系统功能激活状态下发生道路交通事故，造成人员重伤、死亡或者严重财产损失，以及产生重大社会影响的，由公安机关交通管理部门会同相关行政主管部门组织开展深度调查，查找安全隐患和管理漏洞，推动问题整改，构成犯罪的，依法追究相关责任人刑事责任。</strong></p><p><strong>《通知》还明确了保险公司的责任。如果事故造成人身伤亡、财产损失的，由保险公司在保险责任限额范围内予以赔偿；</strong>不足的部分，由各方当事人的赔偿责任。</p><p>由智能网联汽车一方依法承担赔偿责任的，由试点使用主体承担；<strong>试点汽车生产企业、自动驾驶系统开发单位、基础设施及设备提供方、安全员等相关主体对交通事故发生有过错的，试点使用主体可以依法追偿。构成犯罪的，依法追究相关责任人刑事责任。</strong></p><p>在美国的自动驾驶测试中，不少企业发生了事故，无法持续进行测试。</p><p>《通知》对此也有预防，提出了试点暂停和退出的规定。其中，会导致试点企业直接退出的，第一项就是重大事故：“车辆自动驾驶系统存在安全隐患且安全隐患无法消除的，<strong>因自动驾驶系统原因导致死亡1人或者重伤3人以上承担主要以上责任的交通事故的</strong>。”</p><h2><strong>03 “特斯拉们”还不能高兴太早</strong></h2><p>政策已开闸，行业层面呢？</p><p>当前，<strong>自动驾驶的路线竞争，逐渐偏向从L2+逐渐迁跃到L3，继而继续进化的路径，直接做L4级以上自动驾驶的企业，则遭遇了较大挫折，进展有限。</strong></p><p><strong>得势者，就是以特斯拉为代表的，在量产车上搭载智能辅助驾驶系统，并不断提升其能力，向L3或者3级自动驾驶靠近的玩家们。它们离L3级自动驾驶，已经不太远。</strong></p><p>在四部委发布《通知》的同时，特斯拉中国官网的车主手册里，突然增加了完全自动驾驶能力（Beta）的功能介绍（后来又取消了），也就是我们所熟悉的FSD Beta版。<strong>特斯拉中国也回应媒体表示，目前确实正在推进FSD的入华工作。</strong></p><p>特斯拉在美国等地已经启用的FSD，功能很强大，其V12版本也已经推送给内部员工使用，可以实现全路段的辅助驾驶。不过，这一功能仍然还不是L3级的，驾驶员仍需要手扶方向盘、并关注路况。</p><p>不过，特斯拉应当是离L3最近的企业。今年6月，知名的特斯拉研究者GreenTheOnly（绿神）在特斯拉FSD Beta中隐藏了一个特殊的模式——埃隆模式。如果激活这一模式，特斯拉FSD能够脱脚、脱手、脱眼使用，接近于L3级自动驾驶的体验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_ce4f7d510c524113b9b3dde2aa1f1949@000000_oswg626154oswg987oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">特斯拉是最接近L3的企业。</p><p>国内的顶尖玩家也在向L3靠近。<strong>目前被认为是第一梯队小鹏和华为，已经走到了城市领航驾驶广泛铺开的阶段。</strong></p><p>小鹏汽车目前已经将不依赖高精地图的城市XNGP应用到了25个城市，12月底将进一步扩大至50城市。至于自动驾驶，小鹏汽车董事长何小鹏曾经表示，“在2025年小鹏汽车会开始将自动辅助驾驶的辅助两个字去掉，进入到真正的自动驾驶时代。”</p><p>对此，<strong>可以理解为小鹏汽车会在2025年左右将L3实现量产。</strong></p><p>华为方面也在不断扩大智驾的应用范围。其高速NCA已经喊话全国可用，城市NCA年底的目标也是覆盖全国。</p><p>今年4月，华为常务董事、终端 BG CEO、智能汽车解决方案 BU CEO 余承东就曾表示，<strong>华为辅助驾驶 HUAWEI ADS 2.0 是 L2.999（无限循环）级，“无限接近 L3 高阶智能驾驶系统”。</strong>但是，无论如何，当前华为的智驾同样要求驾驶员手握方向盘、关注路况，需要纠正系统可能随时犯的错误。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_dd61a163583b411ab15148d36df471cf@000000_oswg42031oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">华为标榜自己的智驾无限接近L3</p><p>除了这些新品牌新势力，奔驰在德国限定范围内，已经在应用L3级自动驾驶，宝马2024年也可能上线这一功能。不过，两者都是在部分高速公路，并且时速也有限定的条件下。</p><p>也可能是基于对于当前智驾研发和应用的了解，《通知》并没有给车企面向普通用户直接销售、使用3级或者L3级自动驾驶的权限，而只是限于试点使用主体在限定范围内上路通行。</p><p><strong>从这一点来看，特斯拉、小鹏、华为们，对于《通知》，一方面确实可以欢欣鼓舞，明确政府不会阻拦新技术的应用，但另一方面，还是应当先提升自身的技术成熟度，再寻求大规模应用的许可。</strong></p><p>回过头来再看《通知》，我们仍然要看到中国汽车主管部门对于自动驾驶的鼓励、支持姿态。尽管政策指向是L3和L4这样高级自动驾驶，但对于当前的L2和L2+智能驾驶辅助系统，也会起到很大促进作用。智能驾驶供应商四维图新在评价《通知》时，就表示，如果国内法规有条件地开放L3级别自动驾驶车上路，大概率会把L2/L2+变标配的时间点提前，整个行业的自动驾驶渗透率有望大幅提升。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwNTIzNTMyOQ==&amp;mid=2247493480&amp;idx=1&amp;sn=2cc5618fe926785634a93930bc445c61&amp;chksm=c0f87986f78ff09065d4fb72c80f77d96fb75fd3cfbd743e80bec4d329308d04ddb42a9434ae&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“赛博汽车”（ID：Cyber-car）</a>，作者：邱锴俊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>