<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3163492999314949</id>
            <title>2025，腾讯网易游戏不再相信明星制作人</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3163492999314949</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3163492999314949</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 12 Feb 2025 12:24:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 游戏行业, 明星制作人, 创新, 工业化  
<br><br>  
总结: 文章探讨了当前游戏行业的困境，指出大厂在高压和产能过剩的环境中，逐渐对明星制作人失去信心，转向保守的“常青游戏”策略。明星制作人曾被寄予厚望，但由于项目的不确定性和市场需求的变化，许多明星项目未能达成预期。大厂开始注重内部资源整合和长期运营能力，利用技术驱动和AI赋能来降低对个体制作人的依赖。整体来看，游戏产业正从“草莽时代”向“工业化时代”转型，未来明星制作人可能不再是关键角色，而是协同创新的辅助者。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250212/v2_43dd19b9ffab4a84ba409d0d30511fa6@6062471_oswg88411oswg437oswg277_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“看不到希望且高压高强度，在整个行业都处于产能过剩、研发缩减的阶段，很难回到几年前大家都觉得有奔头的年代了”。</p>
  <p>步入30岁的熊玲，年前从中厂的管理变成大厂的螺丝钉，业务量骤减，不到以前的十分之一，细分很严重，周围问了一圈发现身边90%的大厂游戏人都是这样，但因为还有工作理想，想在游戏行业拼搏，所以非常痛苦。</p>
  <p><strong>知水暖的从业人员尚且迷茫，游戏公司的日子也不好过。</strong></p>
  <p>过去一年游戏大厂发生太多变故，从网易来看，副总裁也是原天下事业部负责人少云（邵贇）离职，其曾主导《蛋仔派对》《暗黑破坏神：不朽》等成功项目，事业部拆分后核心成员流失。</p>
  <p>网易游戏海外裁撤了三家明星工作室，尽管曾高调引入小林裕幸、名越稔洋等制作人，但都未产出像样的成品，2024全年停运了15款游戏，包括反腐风波后集中砍掉的4款产品。</p>
  <p>隔壁腾讯年前将上千人的工作室重组，曾宇、黄蓝枭、王波等高管相继离职，重点项目《星之破晓》员工转岗至《怪物猎人》团队，腾讯从以往的“赛马机制”调整为核心赛道保持聚焦。</p>
  <p>明星项目和明星制作人，已经开始遭到游戏大厂“祛魅”了。</p>
  <h2><strong>1、创新不如“常青”，明星制作人光环难保</strong></h2>
  <p>国内手游市场的首波明星制作人热，无疑是《原神》带来的，米哈游三剑客直接靠一款游戏干出国内游戏厂商第三极。</p>
  <p>腾讯曾试图通过高薪招募明星制作人打造对标《原神》的二次元开放世界游戏，招募了原米哈游技术总监贺甲和R星制作人Steve Martin，但项目如NXS、《王者荣耀世界》等均未达预期，推出了《白夜极光》《诺亚之心》等产品因口碑和流水不佳而停运。</p>
  <p>贺甲在米哈游《ProjectX》、腾讯NXS项目接连失败后，加盟艺画开天主导投入超3亿元的自研游戏《凡应》。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250212/v2_88f8b60042a741e49534de58402cc053@6062471_oswg932183oswg1080oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>游戏葡萄报道称，艺画开天给予贺甲全面支持，不仅高薪聘请，还由其主导将创作团队从广州迁至上海，组建新研发团队，他却在一年内离职，项目陷入停滞。</strong></p>
  <p>而腾讯寄予厚望的王者IP衍生手游《星之破晓》，开发周期长达4年，核心玩法多次调整，从格斗转向“武侠吃鸡”，最终陷入模仿网易《永劫无间》的舆论漩涡里，于2024年12月中止项目，暴露腾讯对明星制作人主导的IP衍生项目把控不足。</p>
  <p>在这方面，网易是尝到过甜头的。比如网易与明星制作人陈星汉合作的《光遇》就取得了口碑与商业的双向成功，招募的资深制作人关磊开发的《永劫无间》也成为网易近两年口碑营收两开花的爆款。</p>
  <p><strong>这揭示了一个现实：明星制作人难以复制明星项目，尤其是在与公司基因不匹配的领域。</strong></p>
  <p>于是腾讯、网易等大厂开始投资海外工作室、构建全球化研发网络，通过国外成熟的工作室反哺回国内。</p>
  <p>但这条路目前看来腾讯网易反了过来，网易日本樱花工作室由多位曾参与《最终幻想》《怪物猎人》的明星制作人领衔，立项5款主机游戏，但截至2024年底仅上线外包项目《圣剑传说：玛娜幻象》，原创项目因“极度难产”被裁撤。</p>
  <p>媒体报道称其失败主因包括团队磨合问题、管理混乱及制作人实际能力与预期不符。</p>
  <p>由《光环：无限》前设计主管Jerry Hook领导的Jar of Sparks，2022年成立后未推出任何产品，2024年暂停开发并裁员；《质量效应》编剧Mac Walters领衔的Worlds Untold，2023年成立后未发布游戏即关停。</p>
  <p><strong>相比之下，网易的老自研产品如《第五人格》《荒野行动》在海外收入榜名列前茅，国内团队自研的《七日世界》《漫威争锋》成功出海，玩家数轻松突破2000万，这或许是网易及时止损、收缩战线的主要原因。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250212/v2_531b8a1b99aa42cab3b567f55559b328@6062471_oswg371749oswg776oswg661_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而腾讯投资的Supercell旗下《爆裂小队》上线首周流水千万美元，热度接近其明星产品《部落冲突》，更不用说拳头《无畏契约》再度引爆中国玩家群体。</p>
  <p>此外，腾讯投资的拉瑞安工作室（Larian Studios）和FromSoftware等公司也推出了《夜族崛起》《雾锁王国》等成功作品。</p>
  <p>如果要总结现象的成因，腾讯的投资模式强调保留被投团队创作独立性，通过研发支持、风险共担及长线运营提升成功率。而网易让海外团队专注PC游戏而非手游，这种"理想化布局"与"商业化诉求"的错位，导致投资阶段性成果不佳。</p>
  <p>在竞争激烈的游戏市场，大厂对明星制作人负责的项目寄予厚望，往往设定了较高的业绩目标。<strong>然而，游戏开发本身具有高度的不确定性，即使是明星制作人也难以保证项目一定成功。</strong></p>
  <p>2022年7月上线的《暗区突围》，起初因为照搬塔科夫玩法遭到玩家抵制，上线一年半注册用户破亿，成为了腾讯又一个长青式的游戏产品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250212/v2_038c87057aa44ca0bc1a96e5052fdb72@6062471_oswg514593oswg1080oswg485_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而制作人孙一鸣在加盟腾讯之前，他曾在育碧上海、CCP、索尼GuerrilaGames等公司任职，参与过《杀戮地带4》《幽灵行动3》等多款3A主机游戏开发。</p>
  <p>他入职腾讯后负责的《王牌战士》业绩表现一般，因此《暗区突围》起初并不被看好，资源也一般，这或许能解释孙一鸣在游戏PC端版号过审后火速离职，经历过喧嚣自然更懂沉寂。</p>
  <p>2024年，腾讯明确将竞技类游戏《王者荣耀》《和平精英》作为基本盘，并推出《DNF》《极品飞车：集结》《三角洲行动》等基于成熟IP的手游，并成为腾讯2024年营收增长的重要支撑。</p>
  <p><strong>可以看出，游戏大厂们已转向“常青游戏”策略，强调长期运营能力而非短期爆款。</strong></p>
  <h2><strong>2、回归安全牌，大厂们开始抗“衰老”</strong></h2>
  <p>明星制作人常被赋予“创新突破”期待，但近年游戏大厂更倾向保守策略。</p>
  <p>像《射雕》这种网易最擅长、投入大、工期长的旗舰项目，结果大败而归。还有米哈游《绝区零》这种补上米家动作板块，继续深耕细分赛道的明星项目，在海量的推广下也未能达成市场预期。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250212/v2_0fb7029ce4854b2888c021cd4e5fd28c@6062471_oswg538923oswg1080oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这也导致网易《燕云十六声》几度延期打磨品质，在融合单机与MMO玩法间反复横跳，虽口碑尚可但商业化前景不明，也反映出创新与市场需求的矛盾。</p>
  <p>同样2024年IP改编游戏失败率攀升，如腾讯《妖精的尾巴：力量觉醒》、中手游《镇魂街：天生为王》等均因玩法同质化停运，意味着明星制作人+IP的“安全牌”不再奏效。</p>
  <p>大厂开始注重内部资源整合，如网易《漫威争锋》凭借中外团队协作与成熟IP运营全球爆火，而非依赖单一明星制作人。</p>
  <p><strong>而MMO、SLG《DNF手游》《三国：谋定天下》等传统赛道手游，凭借中年玩家稳定的付费能力，依托于端游时代资产和固有受众群体支撑的产品，正成为腾讯B站等厂商的营收支柱，削弱了对新兴赛道的依赖。</strong></p>
  <p>同时，腾讯通过“端游改手游”模式降低开发风险，将成功IP转化为可复制的流水线产品。2024年《DNF手游》超越《王者荣耀》成为腾讯最赚钱游戏，印证工业化模式的有效性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250212/v2_67aac24c0e5a458db4fce40a82cd07d6@6062471_oswg617598oswg1080oswg403_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为了加快链条集中研发资源，天美工作室群大刀阔斧改革，将架构划分为四大研发子工作室和负责创新孵化的Z1 Studio和国际化的G1工作室。</p>
  <p>此次调整还晋升了40多位基干，包括副组长、组长、总监等。强化项目管理与跨团队协同，这一调整让组织更加的聚拢与扁平，也让工作室制作人更专注产品。</p>
  <p><strong>而在社媒时代，玩家既是消费者也是内容生产者，通过评分、二创、舆论施压等方式反向塑造游戏设计。</strong></p>
  <p>在《尘白禁区》“有男不玩”事件中，玩家通过极端化表达迫使厂商修改角色设定，削弱了制作人的内容主导权，而这种顺应玩家的策略反而让这款“凉透”的二游起死回生。</p>
  <p><strong>同时技术驱动与AI赋能，也让大厂开始摆脱对明星制作人的依赖。</strong>像网易伏羲AI在《燕云十六声》中NPC行为和语音互动上，都加入了AI技术，使得各种整活和抽象内容在玩家间发酵，提高了玩家活跃度和内容产出频率，也削减了对成熟制作人的创意依赖。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250212/v2_69f339d768154ebda9fb758beff565bd@6062471_oswg637649oswg905oswg593_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>总的来说，游戏大厂们对明星制作人的“祛魅”，并非否定个人才华的价值，而是标志着游戏产业从“草莽时代”迈向“工业化时代”的理性回归。厂商通过构建系统化研发体系、深化用户洞察、强化IP运营，正在探索一条超越个体局限的可持续发展路径。</p>
  <p>未来，明星制作人或许不再是被追捧的“救世主”，而只是工业化链条中协同创新的“润滑剂”。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/-kqxTGr0KRG98fAzpXBnVw?token=394045927&amp;lang=zh_CN" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新识研究所”</a>，作者：范文斐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3163432888122886</id>
            <title>马云现身阿里创新业务，“四小龙”进展怎么样？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3163432888122886</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3163432888122886</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 12 Feb 2025 11:37:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI驱动, 阿里巴巴, 创新业务, 马云  
<br><br>  
总结: 本文讨论了阿里巴巴在AI驱动战略下的创新业务发展，特别是闲鱼、夸克和1688等“四小龙”的运营情况。马云的公开露面被视为对公司发展的重要信号，反映出外界对这些业务的关注。阿里巴巴通过独立子公司模式运营这些业务，并在C端市场上积极布局AI应用。夸克已成为阿里AI在C端的代表，而1688则专注于数字供应链，推动产业带复苏。尽管阿里在AI产业链上具备竞争力，但在C端用户产品的打造上仍面临挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250212/v2_d7004351cf48425baae2d5f20a8fc506@945331758_oswg98742oswg1080oswg758_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>AI驱动下的阿里创新业务怎么样了。</strong></p>
  <p>2月11日，马云蛇年首次现身阿里杭州西溪园区。根据我了解到的信息，马云先后去了闲鱼和夸克所在阿里智能信息事业群办公区。前者由闲鱼总裁季山陪同，后者由阿里巴巴集团CEO吴泳铭陪同。</p>
  <p><strong>闲鱼和夸克均属于阿里巴巴首批战略级创新业务“四小龙”。</strong>2023年11月，阿里巴巴CEO吴泳铭公布了第一批战略级创新业务：1688，闲鱼，钉钉和夸克。当时，他披露了这些战略级创新业务的遴选标准：具备足够巨大的市场空间；具备独特的市场定位；符合用户需求趋势和集团“AI驱动”战略。</p>
  <p>吴泳铭还表示，这些战略级创新业务，在组织上将以独立子公司的方式运营，业务上将打破以往在集团内的定位限制，阿里以3-5年为周期持续投入。</p>
  <p>这是当年阿里提出“AI驱动”战略后的又一个大动作。阿里通过投资AI基建、B端和C端开发AI应用，主动求变，激活不同业务的新增长的方式，找到全新的创业道路。用吴泳铭的话来说，“无论过去的商业模式有多成功，都必须翻篇归零，唤醒重新创业的心态。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250212/v2_30ab8192dcf24b3fa282753574e67bff@945331758_oswg49899oswg1080oswg769_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>作为阿里的灵魂人物，马云虽然早已经不在一线，但他每次公开露面以及发言，都是在公司发展的关键节点释放出明确信号，以稳定军心，或者拥抱新变化的冲锋动员。</strong></p>
  <p>据我观察，从2024年底至今，低调多年的马云公开亮相的次数明显增多，比如他在阿里巴巴电商事业群成立，以及支付宝和蚂蚁集团二十周年活动上的露面，都正值阿里系业务重整再上路的时刻。</p>
  <p><strong>这次，马云现身阿里创新业务也是如此，恰恰反应的是这批业务的发展受到外界的关注。</strong>公开资料显示，目前，闲鱼注册用户数超过5亿，95后用户群体的占比超四成，但正面临着商业化的挑战；钉钉已成为众多企业的数字化底座，也正被“变现”难题困扰。<strong>相较之下，夸克和1688的发展显得顺利多了。</strong></p>
  <p>其中，<strong>夸克已经成为阿里AI在C端用户侧的一面旗帜。</strong>很长一段时间，阿里AI的业务重心在To B方向。从2024年底开始，其在To C领域的动作不断，通过业务整合、人才引进、产品布局等方式，展示在C端业务上打到最后的决心。</p>
  <p>从时间线上看，2024年12月18日，AI应用“通义”正式从阿里云分拆，并入智能信息事业群；2025年1月22日，阿里巴巴智能互联事业群旗下的天猫精灵硬件团队与夸克产品团队融合工作，任务是探索包括AI眼镜在内的新硬件方向；</p>
  <p>2025年2月6日，全球顶尖人工智能科学家许主洪加盟阿里巴巴，出任阿里集团副总裁，向吴嘉汇报。他将负责AI To C业务的多模态基础模型及Agents相关基础研究与应用解决方案。</p>
  <p>过去， 阿里很少对外公布在C端的人才招揽，可以视作阿里巴巴对AI To C的一次冲锋号。大模型的攻防战，除了烧钱，本质上还得靠人才，依靠智力，才能奋起直追。需要指出的是，吴嘉是阿里巴巴“少壮派”高管，打造了“阿里四小龙”之一的夸克，有丰富的C端产品研发经验。</p>
  <p><strong>现在，由吴嘉统管夸克、通义、天猫精灵等AI产品，专注阿里AI To C端应用的业务，可以说是阿里AI To C 策略的转变：核心业务合力一处，拧成一股绳，形成以夸克为代表的C端应用，覆盖从生产力工具、智能对话产品到AI硬件的多端布局，希望在激烈的AI竞争中不落下风。</strong></p>
  <p>夸克一直在进化。今年1月，夸克升级品牌Slogan为“2亿人的AI全能助手”。易观分析报告显示，夸克是目前国内唯一一款00后年轻用户数量占比超过50%的AI应用。根据七麦数据最新发布的《2024年度实力AI产品榜单》，夸克App年度下载量超3.7亿。根据QuestMobile数据，截至2024年9月，通义月活308.85万，在AIGC应用中排名第10。</p>
  <p><strong>过去两三年，作为阿里最古老的业务之一，1688的定位更加独立和清晰，战略方向也被确定为数字供应链，就像一个数字芯片，集成中国三十多年来的源头厂货，即插即用，作为源头厂货直供直销平台，覆盖到有流量和用户需求的地方。</strong></p>
  <p>目前，1688平台拥有107万家商家，其中工厂数量超过60万家。中国现有600万家工厂，规模以上工厂达200万家，这意味着1688工厂数量占全国十分之一，规模以上工厂数量占全国三分之一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250212/v2_a2593c5c69234456936cad7c13837cf2@945331758_oswg643815oswg1024oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2月10日，1688启动“产业带强势复苏”招商活动。本次招商的对象是产业带源头厂商，重点是正经历厂二代接班、加速数字化转型、拥抱AI技术应用和尝试跨境市场的工厂，尤其是具备小单快返和轻定制能力的品牌代工厂以及“专精特新”企业。</p>
  <p>为配合招商，1688发布了五大“破卷”举措。从1688平台的商家经营数据来看，源头厂商的破局背后，出现了批发模式之外的五大新生意机会，让外界看到了产业带强势复苏的可能性。</p>
  <p><strong>在这五大“破卷”举措中，我特别留意到1688在AI方面的进展。</strong>官方宣布，所有面向商家的AI产品全部免费。比如新推出免费的AI数字员工，平均节省4个人力，生意难度降低80%。AI数字员工可快速掌握老板娘的沟通语气与话术，同时具备成本核算与报价逻辑的专业能力，且情绪稳定、无需支付工资，可24小时工作。</p>
  <p>目前1688已经接入DeepSeek ，2月中旬开始陆续向商家开放。另外，1688 基于DeepSeek的生意大模型也会在2月上线，将大幅提升商家生意决策能力和生意效果。</p>
  <p><strong>在电商基本盘之外，阿里的创新业务具备丰富的市场想象力和AI可创造力，也成为抓住AI浪潮、撬动年轻人的重要依托。</strong>要知道，马云对AI的重视已经贯彻到阿里的战略中，他先后多次提出，“AI电商时代刚刚开始，对谁都是机会，也是挑战。”</p>
  <p>这也意味着，电商时代的王者，也正站在一条新起跑线线上。在AI混战中，阿里的优势和短板都十分的明显：</p>
  <p><strong>一方面，阿里在AI产业链、资源、数据以及应用场景等方面具有极强的竞争力。</strong>比如淘宝天猫、阿里国际等已发布了多款AI工具辅助商家经营提效。近两年，阿里在AI基建和产品应用方面也有全面布局，随着“AI+云”商业模式的逐渐成熟，其正在持续推动阿里业绩的增长。有数据统计，包括AI相关产品在内的公共云产品收入已连续五个季度实现三位数同比增长。</p>
  <p>另外一方面，今年春节前后，随着DeepSeek的崛起，AI应用迎来爆发。有用户有产品能力的公司，仍将“赢在起跑线”。但<strong>阿里在打造超级用户产品方面，缺乏经验，这也是阿里加码C端应用的一大挑战。</strong>作为电商平台，阿里更擅长B端业务，在过往的发展经历中，阿里也曾尝试社交类应用，但并没有成功。</p>
  <p>但对阿里来说，最难的时刻已经过去。最新传出的一个积极信号是：苹果将选择阿里巴巴为中国iPhone用户开发AI功能。<strong>接下来就是看电商业务和“四小龙”等创新业务，如何在AI时代，创造出真正有价值的产品和服务。这也是马云所期许的。</strong></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/62NZ8jymaZuqvkIF-U5abQ?token=1407803118&amp;lang=zh_CN" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“唐辰同学”</a>，作者：唐辰，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>