<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2601698817981062</id>
            <title>阿里版“马良神笔”来了，轻轻一抹让蒙娜丽莎对你微笑</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2601698817981062</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2601698817981062</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 12 Jan 2024 15:50:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 图生视频, Animate Anything, 运动笔刷, 高保真, 高可控性
<br>
<br>
总结: 阿里云科研智算团队开发的图生视频模型Animate Anything通过运动笔刷实现了高保真和高可控性的图片动态化。通过微调阿里VideoComposer模型和训练大量视频片段，该模型能够保持较高的原图还原度。同时，运动笔刷工具可以精确控制部分区域的动态效果，让用户能够自然流畅地生成动态视频。此外，模型还引入了运动强度和其他参数调整的设置，提升了用户体验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>作者 | 王怡宁</strong></p><p><strong>编辑 | 邓咏仪</strong></p><p>近半年来，文生视频、图生视频类的工具层出不穷，让人眼花缭乱。但不少实际体验过的用户一定会感受到，脑中的想法转化为语言尚且不易，而人类的语言复杂而精妙，想要再找到准确的提示词，让AI正确理解我们的意图，继而转换为图片和视频，实在是太难了。</p><p>为了把用户和AI都从这种“词不达意”的困境中解救出来，开发者们做了很多有趣的探索。</p><p>比如阿里云科研智算团队近期开源的图生视频模型Animate Anything，就开发了运动笔刷功能，就像用了“马良神笔”一般让图片一抹即动。</p><h2><strong>不仅要动起来，还要准确和真实</strong></h2><p>一个简单好用的图生视频工具应该长什么样？最近，阿里云科研智算团队给出了他们的答案：高保真+高可控性。</p><p>Animate Anything是阿里云科研智算团队从去年7月就着手研究的图生视频项目。当时，虽然已经有不少文生图领域的公司如Midjourney、Stability AI等走红，但图生视频领域的研究都还非常少，更别说有成熟可用的模型了。</p><p>Animate Anything的开发团队就开始探索通过什么技术让图片动起来既精准、又连贯。</p><p>以往AI生成视频的一个常见问题是精细度受损——图片在生成视频的过程中，常常容易出现原图被扭曲变形的问题，尤其是在人物面部特征和皮肤纹理这些细节上，导致生成视频很容易就有“一眼假”人工感，甚至在几秒内就让人“改头换面”。</p><p>就像以下这张马斯克的经典图片一样，经过Gen-2的“巧手”，简直是本人来了都不敢相认的程度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_4427aa6bd6fe40cc8578f9a92a3a8fe1@5899838_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：X</p><p>但是，Animate Anything通过技术手段提高了生成视频对原图像的保真度。团队在阿里VideoComposer模型的基础上做了微调，清理过滤了千万量级HD- VILA-100M数据集，从中挑选出了20万个视频片段。在训练过程中，算法工程师通过保留每一个视频的第一帧，往剩下帧上加入噪声的方法，让网络学习并预测出完整视频。这种方式让图片在“动”起来的同时，还能对原图的画面保持较高的还原度。</p><p>可控性的提高也提升了生成视频的良品率。也就是说，以往用户可能需要生成10个视频，才有1个符合要求。但现在，用户可以在两三次尝试后就得到一个满意的视频，这有助于用户体验感的提升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_3d945b4538ea471385a4cad6203980a9@5899838_oswg153490oswg828oswg342_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Animate Anything</p><p>在图生视频工具的使用中，另一个常常让用户体验大打折扣的点在于，如何让AI准确地理解文字提示词。特别是当一张图片所呈现的内容丰富且复杂时，如何能够实现仅仅只让前景或后景的一部分动起来呢？</p><p>Animate Anything提供了一种能够精确控制部分区域动起来的工具“运动笔刷”（motion brush），即使画面繁复如张择端的《清明上河图》，也只要在图上轻轻一抹，就能实现车水马龙的自然流动感。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_8aded700fb774b53a9ba4d3d322c4d92@5899838_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Animate Anything</p><p>据开发团队介绍，这一功能主要是通过在图片上添加「运动图层」（motion mask）来实现的。</p><p>简单来说，在训练模型时，算法工程师从真实的视频素材中生成了只有指定区域运动的视频，将这部分区域标记为可动区域图层，再引导网络学习可动区域图层与真实视频之间的运动关系。</p><p>最后，当用户输入图片与指定的运动图层以后，网络就可以实现让图片特定区域动起来的效果。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_910156ae788e44b69c2722d5b4012a8d@5899838_oswg550745oswg810oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Animate Anything</p><p>以上图为例，用户涂抹红色和绿色部分以后，模型结合以往基于在真实视频中添加运动图层的训练，就可以预测行人和游船的动态效果。用户输入图片以后，模型识别到需要动态化的区域，叠加运动图层，就可以让红色区域的行人走动起来，让绿色区域的船穿行水上，实现精准地动态视频生成效果。</p><p>除了让图片动起来以外， Animate Anything团队引入了「运动强度」（motion strength）这一标准，来衡量物体的运动速度，让物体的运动更符合用户的体感。此外，Animate Anything还提供了更多参数调整的设置，比如可以控制动作的幅度、强度等。</p><p>以官方放出的视频为例，运动强度从4增强至20，可以让图中的兔子实现从双耳晃动到全身跳跃的姿态变化。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_ab706646e6af459fab30b03dada2e588@5899838_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Animate Anything</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_025a031aa14f46da938c6bfb5a0e7e8b@5899838_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Animate Anything</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_4e11537687bd4be7af1cc6a12a453e9e@5899838_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Animate Anything</p><p>Animate Anything开发团队告诉智能涌现，「运动笔刷」和「运动强度」两个功能的引入，颇受合作商的青睐。尤其是对于一些从事传统出版业务的合作伙伴，在数字化过程中，如何解决让以往教科书中的图“动起来”是关键问题，而运动笔刷和运动强度的控制，为他们提供了一种操作难度更低的选择。</p><p>现在，Animate Anything也已经被集成到了阿里云内部的“数字出版Copilot”工具中，AI工具+传统编辑器=更好用的Saas服务，从一线业务出发的导向也让Animate Anything早早走通了商业化之路。</p><h2><strong>构建高质量数据集是技术难点</strong></h2><p>2023年是大语言模型的浪潮席卷全球的一年，也是多模态模型不断涌现的一年。</p><p>除了Animate Anything以外，阿里在去年还发布了多个多模态模型。</p><p>比如，阿里在去年11月发布的Animate Anyone，只需一张人物照片，结合骨骼动画，就能生成人体动画视频。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_2e155200c2624469ab9ded63a19bb7bf@5899838_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Animate Anything</p><p>目前，基于Animate Anyone技术开发的全民舞王已经在通义千问App内正式上线。用户只需要上传一张真人或动漫全身照即可生成热舞视频，并且现在支持科目三、秧歌舞、蒙古舞等多种类型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_c11f1208b33d462ca961ed29ba16244c@5899838_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">兵马俑跳“科目三”</p><p>不过，这一赛道的竞争也是相当激烈。事实上，就在阿里推出Animate Anyone后几天，字节就紧随其后发布了Magic Animate，还抢先一步实现了开源。</p><p>放眼硅谷，竞争同样激烈，Midjourney、Runway等不断迭代优化，大厂们如OpenAI和Google也蓄势待发，不断优化着自研模型。</p><p>不过，如果说文字领域的GPT模型已经迭代到GPT-4时代，那么在AI生成式视频领域则还处在更早期。不少业内从业者都表示，如今的AI生成式视频，技术发展阶段大概在GPT-2时代——也就是说，这一领域的“ChatGPT时刻”还没到来。</p><p>从现状看，<strong>当前文生/图生领域的技术路线尚未收敛，各家厂商都还在技术探索期</strong>。Animate Anything开发团队也表示，图生视频领域还有很多技术难点没有解决。</p><p>比如，最大的问题是清晰度受限，以及生成视频时间较短（普遍在2-3秒左右）的问题。就算能够拉长视频时长到十来秒，但其中的动作细节、清晰度也无法达到理想水平。</p><p>而如果要让视频更长、更清晰，海量高质量的视频训练素材必不可少。所以，如何构建高质量的训练数据集，是未来这一领域的模型构建要解决的关键问题。Animate Anything开发团队直言：</p><blockquote><p>“如果构建了高质量的数据集，就已经成功了一半了。”</p></blockquote><p>近期，Stability AI开源了它们的AI视频大模型Stable Video Diffusion，吸引了更多团队进入AI视频生成领域。目前，各家的训练路线还都比较接近，也意味着未来一两年内，这一赛道可能会迎来较为激烈的竞争。</p><p>不过，Animate Anything对后续的产品升级迭代有较为明确的想法，希望增加模型参数和训练视频的规模。此外，团队还计划在目前的基础上进一步加入视频编辑功能，在提升可用性的同时，让这个产品在商业上有更多的想象力。</p><p><strong>👇🏻&nbsp;扫码加入「智涌AI交流群」👇🏻</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_dbc793d5515544ea851a52f347f079a2@5899838_oswg70442oswg900oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">欢迎交流</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2601579643288198</id>
            <title>Megapack，特斯拉的“AWS”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2601579643288198</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2601579643288198</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 12 Jan 2024 12:06:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉集团, 能源业务, Megapack产品, 公用事业规模的能源存储
<br>
<br>
总结: 特斯拉集团的能源业务中，Megapack产品是最有前途的领域。它解决了公用事业规模的能源存储问题，目标市场巨大。特斯拉能源公司的股价可能在未来十年实现抛物线式扩张，成为特斯拉的“AWS”。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>特斯拉集团（NASDAQ:TSLA）的业务可以细分为四个部分：FSD平台业务、超级充电网络业务特斯拉的电动汽车业务、能源业务，其中，分析师认为特斯拉最有前途、未来可能最大的业务领域是能源业务，具体来说，是特斯拉的Megapack产品。其总目标市场是巨大的。在这种情况下，它可以被认为是特斯拉的“AWS”。</p><p>特斯拉能源解决了一个在过去几十年里困扰替代能源行业的极其困难的问题。</p><p>特斯拉能源出售的Tesla Megapack平台代表了公用事业规模替代能源存储的分水岭，其积压订单将持续到2025年。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_189547ec59144efe972d8e460d8d3f81@5888275_oswg44670oswg640oswg343_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>01</h2><p>人类目前最难解决的两个问题是：</p><p>1.利用人工智能创建个性化癌症疗法，一次有效治愈一个基因组的癌症</p><p>2.创建一个可行的公用事业规模的能源存储产品，可以通过虚拟发电厂内的双向能源发电来支持替代能源的未来。</p><p>而特斯拉的三管齐下的能源未来：太阳能和风能发电，公用事业规模的存储，和家庭发电，一切由人工智能软件精心策划。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_88dc8f2d6efb478c90798c21c41d5f59@5888275_oswg355238oswg1080oswg686_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这一未来的最大障碍是公用事业规模的能源存储（以及使太阳能屋顶和家庭能源发电/存储在经济上可行）。它们目前的投资回收期约为10年，这是对能源的巨大要求。从经济上来说，更明智的做法是立即支付公用事业账单，而不是承担价值85,000美元的债务，即使能源在10年投资回收期后变得免费）。</p><p>过去二十年来，公用事业规模的储能一直困扰着该行业。然而，截至目前，特斯拉已在其Megapack产品/平台中推出了商业上可行、有利可图、公用事业规模的能源存储解决方案。</p><p>特斯拉在没有大张旗鼓的情况下，在全球范围内推出了这款产品，极大地推动了替代能源行业的发展。</p><p>虽然它并不完美，但它已经得到了令人难以置信的采用，而且重要的是，它是一个非常有利可图的产品，如下图所示。此外，它不需要是完美的。随着时间的推移，它可以不断发展并变得更加完善，但它需要在基本层面上具有商业可行性。早期采用者将通过购买提供财务资源来帮助完善产品，就像他们在过去十年左右购买特斯拉电动汽车一样。</p><p>2023年第三季度，特斯拉能源（Megapack产品）的盈利能力将超过特斯拉电动汽车。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_24745914bd35423a9b05165f3d0b294a@5888275_oswg42057oswg640oswg568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>储能方面，第三季度我们部署了4吉瓦时的储能产品。随着该业务的增长，能源部门正在成为我们利润率最高的业务。能源和服务业目前为季度毛利润贡献了超过5亿美元。</p><h2><strong>02</strong></h2><p>Megapack是全世界一直在等待的公用事业规模的能源存储系统。从某种意义上说，该产品是替代能源未来中缺失的一环，我相信Tesla Megapack才刚刚开始，随着电动汽车的继续采用，电网需求将大幅扩大。</p><blockquote><p>如今，特斯拉每季度部署约4 GWh的存储，年化运行率为16 GWh；然而，该公司一再重申，计划到2030年每年部署1000 GWh以上的储能。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_889f1b848e97401c942f6c42838adf46@5888275_oswg21856oswg640oswg325_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>到2033年，特斯拉能源公司的股价可能达到449.79美元/股，这意味着企业价值为1.565吨。如今，整个特斯拉集团的交易价格约为每股234美元，企业价值为7100亿美元。</p><p>从长远来看，特斯拉能源，特别是其Megapack产品，确实可能被视为特斯拉的AWS。单位经济效益就在那里。全球需求已经存在并将继续增长，特别是随着电动汽车的采用，电网需求大幅增加。就像AWS在2015年创造了约60亿美元的收入一样，特斯拉能源公司可能已准备好在未来十年实现抛物线式扩张。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/upXWThb-xp5KjASCN4gOoA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“美股研究社”（ID:meigushe）</a>，作者：美股研究社，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2601513813146240</id>
            <title>腾讯将向抖音开放直播版权，王者荣耀最快1月20日开播</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2601513813146240</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2601513813146240</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 12 Jan 2024 11:59:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 腾讯旗下游戏, 王者荣耀, 抖音平台, 直播版权
<br>
<br>
总结: 腾讯旗下游戏《王者荣耀》的直播版权即将向抖音平台开放。抖音游戏直播早在去年12月份就划分了组别，并已确定相关负责人员。这次合作对于双方来说意义巨大，但是否会引发多米诺骨牌效应，对整个游戏行业格局产生影响还有待商榷。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>知危编辑部获悉，<strong>腾讯旗下游戏《&nbsp;王者荣耀 》的直播版权即将向抖音平台开放。</strong></p><p>接近抖音游戏直播的人士向知危透露，<strong>“ 最新消息是大概 1 月 20 号就开放王者荣耀了，虽然不是百分百确定，但年前肯定会开。”</strong></p><p>另据一腾讯相关人士表示：<strong>“ 已经谈的差不多了，但是一直拖，可能有些手续还没搞好。”</strong></p><p>同时，有了解双方合作的知情人士表示：“&nbsp;腾讯游戏与抖音的合作正在扩大&nbsp;”。</p><h2>01</h2><p>其实，早在张大仙入驻抖音的时候，市场就认定此事已成定局，毕竟不开放版权总不能指望他一个王者荣耀顶流一直播《 元梦之星 》。&nbsp;</p><p>事实上，现在抖音上已经有一些小博主在尝试着直播王者荣耀<strong>，没人举报的话便能一直播，而在此前，哪怕只是登录游戏界面都是会被马上叫停的。</strong></p><p>而据知危编辑部所了解，抖音游戏直播早在 12 月份就划分了组别，<strong>王者荣耀、英雄联盟等版块均已确定相关负责人员</strong>，并且相关人员已与一些大直播工会、MCN 机构开始对接相关事宜。&nbsp;</p><p>作为国内最赚钱的手游和最重要的游戏营销平台，王者荣耀与抖音的破冰，对于双方来说无疑是意义巨大的，但是否会引发多米诺骨牌效应，对整个游戏行业格局产生影响？答案还有待商榷。&nbsp;</p><p>一位接近腾讯游戏业务的人士跟知危编辑部反映，其实<strong>抖音这些年一直都在推动与腾讯方面在游戏直播版权方面达成合作，而的腾讯业务组也是非常希望合作的</strong>，甚至以前都是睁只眼闭只眼，<strong>就是腾讯几个高层不愿意松口。</strong></p><p>毕竟，前两年双方在版权上打得火热也是大家有目共睹的，字节还列过一个表展示它收到过的腾讯版权诉讼：&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_a3fc8a5011f946528015c0a866737ac3@5888275_oswg51364oswg535oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>02</h2><p>从 2019 年 1 月，字节跳动被广州知识产权法院裁定立即停止直播《 王者荣耀 》游戏内容（ 这也是国内游戏直播行业首个 “ 行为保全禁令 ” ），到 2021 年，字节跳动都还在因为封不干净平台上的《 王者荣耀 》视频而反复坐上被告席。&nbsp;</p><p>这次腾讯的松口，或许是目睹了抖音已经一步步成为现在游戏公司做营销的首选平台之一，腾讯无法忽视抖音娱乐化的短视频和直播生态在游戏（ 尤其是轻度游戏 ）上的话语权。&nbsp;</p><p>对于抖音来说，在砍掉大部分游戏业务之后，也更加表明自身做流量平台的姿态，“ 都是进来做生意的，谁都欢迎。”&nbsp;</p><p>所以双方在这个时间点牵手，看似突然实则必然。&nbsp;</p><p>“（ 腾讯 ）被同行竞争蚕食，再不改变地位不保，在中国做生意从来没有永远的敌人。为了面子或者一口气进行所谓的战略硬抗，只有小孩子做这种事。” 某资深游戏从业人员跟知危编辑部这样说道。&nbsp;</p><p>而另一方面，也有业内人士跟知危表示，“ 从战略层面来看，网易凭借蛋仔派对已经在开拓新一代游戏人群了，而蛋仔派对的成功很大程度要归功于在抖音上的投放，所以腾讯如果还固步自封就真的离没落不远了。”&nbsp;</p><p>事实上，在抖音上宣发游戏已经是近年游戏圈最流行的玩法了，很多厂商已经玩得很明白了。做得好厂商比如网易、吉比特、益乐、乐牛、闲闲、盟趣、映象、JJ、途游、禅游等等，这些厂商已经不单单是靠抖音做发行，是结合内容、流量、矩阵、创作者、主播、MCN 公会等等同时做生态和闭环。&nbsp;</p><p>所以腾讯开放游戏版权，看似突然，但也是尊重市场的一种选择。&nbsp;</p><p>当然，随着大量的厂商加入抖音，抖音能分的量就这么多，厂商之间的竞争也会越来越卷，对主播和抖音来说肯定是好事，详见知危之前的文章 《 腾讯游戏打网易，抖音却成了大赢家 》 。&nbsp;</p><p>某资深游戏行业人员跟知危说，“ 以后可能只有好的内容、或者钱多的产品能继续在抖音玩下去，从抖音的角度看，好的内容留住用户，烧钱推广的垃圾产品给抖音创造营收。不上不下的产品，吃点小流量，凑合过。”&nbsp;</p><h2>03</h2><p>腾讯游戏与抖音牵手的多米诺骨牌将倒向何方，整个游戏行业的格局有何变化，我们可以拭目以待。不过，在这之前，<strong>巨大的商业机会已经浮现在从业人员的眼前。</strong></p><p>“ 大家已经发疯了，很多人现在已经在提前签主播了，签好了主播，等抖音一开放（ 指王者荣耀&nbsp;）他们就立马播。”&nbsp;关于抖音将要直播王者荣耀，资深游戏直播公会负责人张胜（ 化名 ）跟知危编辑部这样说道。&nbsp;</p><p>“ 反正谁都在做，直播机构在做，一些乱七八糟的公会也在做，一些战队也在做，一些俱乐部工作室也在做这个事情，<strong>反正大家都在做</strong>。都想吃这波红利，运气好碰到一个会整活的主播可能就起来了。”&nbsp;</p><p>据张胜表示，有些大主播签约费高达 8-9 位数，玩得起的厂商、金主大有人在，甚至很多都是提前打款。&nbsp;</p><p>从 MCN 机构角度来看，这次腾讯放开版权，更多意味着将来主播、机构甚至平台都要大洗牌。&nbsp;</p><p>斗鱼、虎牙等传统垂直游戏直播平台本就在逐渐式微，现在又被抖音挤压生存空间，张胜认为，“ 被抖音优秀的新人干下去，迟早的事，甚至根本打不过抖音土生土长的主播。”&nbsp;</p><p>对于那些传统游戏直播平台来说，他们曾经那套靠底薪或者靠游戏排名的玩法可能将受到很大的冲击。“ 原来那些靠人脉、关系、资源做出来的公会、主播一定会拉闸。”&nbsp;</p><p>对于新转到抖音的主播，张胜也表示：“ 接下来在抖音谁玩得明白泛流量和算法，持续输出大众受欢迎的优质内容才有可能持续火爆。”&nbsp;</p><h2>04</h2><p>斗鱼、虎牙内部，也已经有风雨欲来之势。&nbsp;</p><p>张胜说，“ 他们高管离职的离职，中层裁员裁员、跳槽跳槽，<strong>甚至有一些偷偷带着主播提前跟抖音签约了。</strong>我看到一个虎牙前高管，现在都自己做抖音账号了，我看他接下来应该会抖音上自己搞游戏直播公会。”&nbsp;</p><p>年年岁岁花相似，岁岁年年人不同。这在直播圈并不是第一次，龙珠、全民、战旗、触手、企鹅电竞等平台都经历过类似的事情。&nbsp;</p><p>不仅是斗鱼、虎牙，在腾讯与字节跳动坚冰融化的大背景下，作为战略投资对象的快手和 B 站，对于腾讯而言还有多大的战略价值，都要打上一个很大的问号。&nbsp;</p><p>回到腾讯开放游戏版权这件事本身，蝴蝶扇动翅膀带来的风暴有多大，或许在不久的将来我们就能看见。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/oUyTR5yCKJ3OaLEALZTzEQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“知危”（ID:BusinessAlert）</a>，作者：知危编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2601543433517952</id>
            <title>巨头雄霸天下，微软、谷歌、Meta、亚马逊能一直无敌吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2601543433517952</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2601543433517952</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 12 Jan 2024 11:30:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国消费互联网, 美股消费互联网, 巨头, 竞争格局差异
<br>
<br>
总结: 中国消费互联网公司在2023年遭遇了困境，而美股消费互联网巨头却稳固地占据市场。通过对比中美两国消费互联网公司的市值和发展历程，可以看出中国公司面临着行业竞争的演绎问题。然而，如果逻辑证伪，这种困境反转将带来巨大的投资机会。2023年，美股消费互联网巨头们面临的是投入产出错配纠偏的过程，其中Meta和亚马逊是最受影响的两家公司。微软则通过AI推动产业互联网成长逻辑，保持了稳定的发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>如果说2023年中国的消费互联网是诸神陨落，而后浪当道、新秀扛旗，那美股消费互联网俨然是巨头雄霸天下。</p><p>把中、美科技消费互联网中市值百亿美金以上的公司按照市值排序拉出来遛一遍，一个很直观的感受是，真正折了的是中国的互联网公司，2023年的美股巨头大多都收复了失地。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_fa709ddeb79a41278fa7db344047fb82@000000_oswg215329oswg1080oswg437_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作为中美互联网比较研究的一部分，本篇研究，海豚君核心关注两大问题：</p><p>1）那么，为何中国消费互联网是群雄走马灯式登台唱戏，而美股消费互联网则是一副巨头江山永固的模样，如何看待美股消费互联网的竞争格局差异？</p><p>2）如何看待2024年以及更长期美股消费互联网的投资机会？</p><p><strong>以下是详细分析</strong></p><h2>01 真江山永固？鬼故事有，但终归虚惊</h2><p>回溯美股互联网五大巨头过去七年的历史，除了产业互联网公司微软，其余四家消费互联网巨头或多或少都经历了鬼故事：</p><p><strong>a. 2018年， 10倍PE的苹果：</strong>智能手机渗透率到顶后行业竞争恶化，是华为崛起带来的竞争恶化。其他如iPhoneX失利，事后是产品周期问题；苹果没有大硬件，手机没有大创新更多是信息噪音。</p><p><strong>逻辑实际演绎结果：</strong>核心问题华为海外业务在贸易较量中被釜底抽薪；其他产品周期、超前向上定价等策略问题自然改善；同时手机作为移动流量第一入口逻辑巩固后，PE直奔30倍。</p><p><strong>b. 2022年，7倍PE的Meta：</strong>用户渗透率到顶后行业竞争恶化，&nbsp;前有苹果广告隐私政策带来的互联网广告蛋糕在分配，后有流量新秀TikTok虎视眈眈；次要原因是第二曲线业务AR/VR 投入大、 短期产出小，ROE迅速走烂。</p><p><strong>逻辑实际演绎结果:&nbsp;</strong>苹果隐私政策属技术性调整，后续走稳没有持续影响；但是，这个事情间接促使Meta加速投入去做AR/VR，押注下一个现象级硬件入口，目前属失败后退状态；TikTok在北美被听证，前途未卜下，广告主投入回流传统平台，且用户DAU也有回流迹象。到2023年底算是惊险过劫，但并未改变本质问题。</p><p><strong>c. 2022年，1.6倍PS亚马逊：</strong>产业和消费互联网两端上，消费互联网自身投入产出错配，业绩坍塌；产业互联网上竞争恶化，微软加速挤压市场份额，同时经济走弱，产业互联网周期化。</p><p><strong>逻辑实际演绎结果:&nbsp;</strong>消费互联网矫正投入产出，利润快速释放；竞争恶化持续，但经济走弱证伪。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_e5e4fe92241040439c9ed5f9f6e21b8c@000000_oswg143463oswg1080oswg493_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>稍微总结可以看出，已经迈入成熟周期的消费互联网，在主导股价相对强弱的三大因素——自身投入产出（产品）周期、行业周期、业内竞争演绎当中，真正需要堤防的是行业竞争预期的演绎。</p><p>宏观、行业周期、产品周期，拉长看只是单纯的杀业绩和杀估值，但走出周期之后，股价照样还能涨回来。而存量市场里，行业竞争恶化则是完全杀逻辑式股价下杀，跌起来没有下限。</p><p>而如果最终逻辑证伪，这种困境反转带来的投资机会也是最大的，它的回报完全不亚于寻找下一个十倍牛股的回报。</p><p>那么，问题来了，2023年的美股互联网巨头们，面临的是怎样的行业和业内竞争周期？2024年又会如何？</p><h2>02 2023年：收支错配纠偏带来的超额收益</h2><p>其实，海豚君曾在今年年初美股的美股综述《苹果、Meta、亚马逊们：褪去 “疫情肥”，谁在裸泳谁在笑？》中已经详细阐述了2022年巨头大跌的共同周期——疫情干扰带来的严重投入产出错配。</p><p>这幅图已经非常清楚的说明了2022年巨头大跌背后真正有问题的两个公司是Meta和亚马逊，投入产出严重不匹配。其中：</p><p>a) 亚马逊：由于收支错配较大，亚马逊的关键是利润率的边际改善，一边靠收入持续跑超行业，另外一边更要靠审慎投资。</p><p>c) Meta 由于是三周期的共振带来的困境，它是一个真正意义上关注困境反转的票，在足够低的价位上，当 Meta 开始明确缩减投资开支的时候，就会有不小弹性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_87da78b7ee134e26a06ae240a6efd1b9@000000_oswg203603oswg1080oswg504_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那2023年整个过程，也就是投入产出错配纠偏的过程：</p><p>a) 截止到今年三季度，即使是有AI逻辑加持的微软，都不妨碍它员工总数的下滑；员工相对下滑幅度最为明显的是Meta、微软；相比之下，之前招工量较大的亚马逊裁员的幅度并不明显。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_4447b16ddb6242e69e4e4407d911d650@000000_oswg112535oswg1080oswg499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>b）而在企业投入的另外一个关键观察项——资本开支上，微软是唯一的例外——AI推动产业互联网成长逻辑的情况下，它在开发人力复用的情况下，只是增加了资本开支，也就是服务器/带宽等投入。</p><p>但其他消费互联网公司，全部在减少资本开支，减少幅度最为明显是的亚马逊：亚马逊在这一波降本增效当中，更多是优化了资本开支，而不是优化人力，其中一个逻辑可能是美国电商开始进入当日达驱动的生鲜食杂品红利期，配送人力不能少，但可以通过提升仓储、物流、车队的衔接和配送效率来实现利润率的提升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_f5adf60b01ab4d0189681032820dc690@000000_oswg127972oswg1080oswg454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>3）而最终的经营效率提升上，提升幅度最为明显的，主要也还是Meta和亚马逊。本来问题就不大的谷歌和苹果则相对平平。</p><p>而微软的提升，一部分是源自消费互联网业务中PC业务的恢复，另外一部分则与AI带来的Office业务增量有关。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_12afe3be8ccc48c1b3347b2e41a81f61@000000_oswg117232oswg1080oswg454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>03 内外通吃，各守一方</h2><p>如果说美股巨头过去一年的降本增效和过去两年中国互联网疫后的降本增效并无本质区别，那么中美互联网核心的区别主要是在收入端。</p><h3>美股巨头周期化更甚中国互联网</h3><p>疫情加剧了互联网人口和商业的进一步线上化，带动中、美互联网公司都享受了一波疫情的红利，而疫情之后到2023年，中美移动互联网基本都已周期化。</p><p>但一个反直觉的地方是，事实上美国互联网的周期化比中国更为严重：美国互联网巨头的收入增速基本已经与名义GDP增长同步，但以3Q23作为观察节点考虑进入字节中国的收入，中国的互联网商业成长性还能明显超出GDP的增长。</p><p>而疫情之后反垄断之后，新兴互联网巨头中国字节、拼多多等的崛起，更高的商业化效率带动中国线上生意商业化增速其实比GDP增速还更高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_559fedec29f74e8f8997f15d7e222bc5@000000_oswg441072oswg1080oswg946_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>&nbsp;内外通吃，抗经济波动能力更强</h3><p>只是相比中国的互联网巨头，美股互联网巨头海外普遍占比在50%上下，国际化的成功，也意味着当美国经济走弱、美元走弱的时候，汇率贬值能够带来非美收入增速的提高，相比美国的同行具有更好的抗周期性特征。而这波美国经济走强、美元走强当中，有本土收入坐镇，收入表现也不会太差。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_6808e86f0caa41548fc52837ad080952@000000_oswg26538oswg760oswg371_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>&nbsp;“一直再尝试，从未被打破”</h3><p><strong>都做了疫后的降本增效，都经历着行业成熟后的周期化，甚至中国互联网行业的相对增速表现还相对好一些，那美国的巨头们到底好在哪里？</strong></p><p>一个关键差异明显是周期化之后，中国竞争格局烂掉了，而美股巨头则相对稳态。</p><p>中国无论是互联网广告还是互联网电商，通过短视频和下沉市场的渗透，用户时长和商业变现份额几乎重新洗牌了一遍；但美国的互联网生意，到目前来看，用户量和时长有变化，但还没有到大幅度冲击商业变现的拐点上。</p><p>对于底层的深挖，有几个有意思的发现：</p><p>1）底层人口上，中国大量农村常驻人口基本决定了中国网民的渗透率一直低于美国。中国农村人口网络普及率的上升，硬件端是通过智能手机的下沉、软件端是通过短视频消费的渗透率提升，对应的时间是2017-2020年。而美国则发生在2015-2016年，一次性非线性提升了11个百分点，之后再次进入稳定状态。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_3c5a71f8711747fe9b722faa4951a32e@000000_oswg225783oswg1080oswg556_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2）中国城乡二元结构严重的情况下，以下沉市场为主的二次人口线上化，导致互联网的消费形态发生了大幅的变化，才有了APP端下沉三宝——图文消费趣头条、电商购物拼多多和短视频消费快手。而三年疫情更是催熟了中国的短视频消费，从2020到2023年6月，渗透率拉升了10个百分点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_00614ce9028f4777a06d01925c117d59@000000_oswg225339oswg1080oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>美国短视频的出现没有伴随新触网用户的涌现，更多是字节出海+疫情催化之下的“舶来品”，在美国，短视频不是一个内生、原发性的内容消费形态，而在中国以字节为例，它发现头条中短视频消费天然量大之后，把视频单独拎出来做的APP。</p><p>关键是经过三年疫情催化带来的总时长增长之后，进入2023年之后，美国社交平台（Facebook, Youtube, IG和Tiktok） 总时长高增长已经不再，完全变成了时长的内部转移。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_d86dcb8f8faf4a7bb4477ae27858d0b1@000000_oswg205649oswg1080oswg473_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在总时长增速进入相对稳态的情况下，TikTok的短视频用户的单用户市场消费与中国用户的单日消费时长上并不区别，还是那个成瘾的短视频形态。</p><p>Ins上Reels的时长则更贴近视频号目前的用户时长。整体来看，目前的单用户时长上，中美短视频并无本质区别。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_7f1372d6a9d74ce68786cdaea83462de@000000_oswg163498oswg1080oswg463_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_9aaa696e29514f67a0479b61e534db0d@000000_oswg299460oswg1080oswg543_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>主要的问题是出在总的用户数上，美国的短视频跑过飙涨期，无论是Ins还是Tiktok在美国网民中的渗透率还只在50%-60%的水平上（经互联网渗透率调整），距离渗透率最高的互联网消费形态熟人社交（以Facebook为代表83%），还有不少距离。</p><blockquote><p>而中国在疫情前都已经做到了网民中70%的渗透率， 2023年上半年短视频在中国网民中的渗透率更是达到了95%（相对中国网民人口），几乎与熟人社交为主的即时通讯做到了同样的渗透率。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_6f223fa21665472cab390d04e73da427@000000_oswg101951oswg1080oswg499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>分平台来看，Tiktok在美国被听证会蹂躏之后，美国用户增长停滞，用户和时长有往Meta旗下的Instagram转移的倾向。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_b4d62c91ab82408da5d743628d879d4c@000000_oswg319958oswg1080oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>小结下来，美国的短视频到目前至少对应两个关键差异：</p><p><strong>1）中国城乡二元化下，短视频作为新的内容消费形态，加速了网民渗透率，自带增量用户逻辑；而美国的短视频不带明显增量用户逻辑，没有显著拉升美国网民的触网率，更多是存量用户注意力和时长的争夺。</strong></p><p><strong>2）在上层变现仍相对单一的情况下，流量底座——用户渗透率还只有50-60%的情况下，短视频用户增速似有放缓迹象；同时结构上TikTok被听证后，在美的增长势头明显受到影响，似乎TikTok在美国挑战巨头的能力大受影响。</strong></p><p>但这里到底是因为美国内容消费形态比较多种多样，中、长视频内容竞争力比国内更强？</p><p>还是因为目前美国的短视频广告占比过高，变现多元化没有做起来，还没有做到用户和时长的相互促进，目前只是中场休息状态？</p><p>海豚君目前还无法给出准确的判断，只能通过持续的观察来跟踪。</p><h2>04 美国移动视频竞争中场：变现之争启动</h2><p>整体上，进入5G时代之后，TikTok的崛起导致美国互联网用户和时长格局确实发生了变化，只是，从近几个月的趋势来看，美国互联网巨头们的时长竞争已经趋缓。似乎对于Meta和Google而言，可以松一口气了。只是真是这样吗？</p><p>从中国短视频时代的竞争来看，抖音先做用户和时长，中间加入变现，而且层层变现之后，用户和时长反而实现了相互促进。</p><p>而目前TikTok在美国市场，除了打赏之外，主要不仅广告弱变现状态，电商以及对应的直播电商并没有做起来。</p><p>首先广告上，基于媒体披露数据估算，TikTok广告收入应该是在170亿美金，平均单季角度超过了垂类广告公司如Snap、Twitter等，但就动摇巨头份额而言，还差很远，基本是在微软旗下LinkedIn和Bing的收入水平。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_db85ca1abb0a4a8fba1eac76e2b3d7be@000000_oswg30099oswg996oswg519_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>短视频作为时长更适配广告形态的内容消费形态（VS中视频和长视频单纯贴片、强打扰的硬广），在美国它似乎并未展现出超强的广告变现能力。而基于一些调研信息来看，似乎它目前的思路和本地化因照抄抖音模式都存在一些问题，导致变现不够顺畅。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_65978b606eaf41c4be199690c596bd64@000000_oswg258239oswg1080oswg589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而且，美国的TikTok似乎有加速变现的计划：2024年美国电商的GMV可能打算翻十倍到175亿（2023年全年TikTok全球应该是200亿美金，但主要贡献来自于东南亚）。除了本身强化变现，似乎也有意图通过电商/直播再提高一波用户的使用粘性。</p><p>从变现角度，似乎时长和用户竞争中场调整之下，TikTok开始往变现上用力，加上本身目前它的变现份额与时长份额不太匹配，海豚君倾向于认为TikTok在变现上的竞争并未结束。而且还要持续观察，如果接下来TikTok能够理顺变现，是否能进一步带动用户和时长的增长。</p><h2>05 如何看到2024年，美股互联网的投资机会？</h2><p>以上内容分析完后，会有几个大致的判断：</p><p>a）从2023年美国互联网公司降本不影响增收的情况来看：只要竞争格局稳态，没有大的对手出来颠覆竞争格局，作为人口线上化过程中的垄断性水电煤生意，收入端最差周期化（变成存量生意）之后也能跟随名义GDP增长。</p><p>而成本端的主要投入——服务器是通缩产品，人力只要不开辟新的业务，人头也不需要持续增长，甚至还能缩减。</p><p>换句话说，即使消费互联网没有了成长性、在存量市场情况下，只要竞争稳态，垄断的互联网巨头们也是一个收入端通胀而成本通缩的好生意，能够持续提高利润率，全球化的布局，本身也让他们在收入上更加抗周期。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_24c3a574d44448b18307444b33725b01@000000_oswg195161oswg1080oswg468_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>b) 但目前的问题是，移动视频时代，即使美国的互联网公司没有遭遇中国互联网公司被新的短视频巨头摧古拉朽式的摧毁，而且目前看移动巨头们在用户和时长战争当中似乎扭转了战局，守住了部分地盘，但目前美国TikTok短视频变现潜力还未充分挖掘，目前到底是竞争的中场休息还是已走到终局，还能难说，海豚君倾向于是中场调整状态，竞争的警报并未完全解除。</p><p>c) 单纯从投入产出错配的纠偏进度而言，到2023年三季度，各家空间已经所剩无几。除非有类似微软这种产业互联网的助力，单纯从裁员、减少资本开支的角度来提高利润率，空间已经很小。</p><p>而且在三季度的业绩信号当中，无论是Meta计划提高2024年的资本开支、抑或是亚马逊开始加力招人，还是谷歌暂停裁员，面对新的互动式AI，2024年各家互联网公司都有加力资本开支，停止绝对裁员的状态。</p><p>当然，近期还有一些谷歌裁员硬件服务部门、亚马逊裁员流媒体的新闻传出，但目前从整个行业的角度，裁员现象已基本消停。</p><p>2024年的利润增速会逐步回归到收入本身的成长能力上，而周期化的互联网，非常依赖宏观的名义GDP增速。目前来看，市场普遍预期2024年的GDP增速会放缓。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_829f54a7073142c2a9fce4f60bb0da09@000000_oswg125566oswg1080oswg454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>d) 而美股的估值过去两年，基本高度跟随基本面，作为在驱动股价上行的两部分——近期EPS和PE（中远期利润预期的折现值）两部分当中，EPS上升的时候，PE也很容易扩张，从而形成戴维斯双击。而今年在EPS增长驱动下PE同步扩张（苹果是例外，只有估值扩张，利润增长并不明显），五家互联网巨头的股价提升的平均值都是在50%上下。</p><p>而站2024年这个节点上，巨头的估值修复基本都已再中性偏乐观状态，2024年除非AI能够大幅度提升效率，出现超预期的降本增效，在海豚君看来相对2023年，应该是巨头们的创造超额收益的小年。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240112/v2_0a753b156be14780a53d30261cb0d659@000000_oswg122125oswg1062oswg278_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尤其是苹果，从估值与基本面匹配度来看，可能会有比较大的压力。具体巨头的投资价值分析，海豚君会在四季度财报披露结束之后做整体性梳理。敬请关注。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MTUyNzI1Mg==&amp;mid=2247534386&amp;idx=1&amp;sn=7b6a72766e7472b911932b2f622018fa&amp;chksm=cea8ebf829c77ec976867c5cb297d1fd5321bc5703dc0609163a699b3c4812bbbaf954af10a5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“长桥海豚投研”（ID：haituntouyan）</a>，作者：海豚君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>