<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3702737833947528</id>
            <title>盯上“减肥焦虑”，一年卖超16亿元，抖音爆款要IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3702737833947528</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3702737833947528</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 01 Mar 2026 07:19:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>春节的烟火气刚散，打工人的“减肥焦虑”便如期而至。</p>
  <p>“每逢佳节胖三斤”的调侃背后，是千亿级体重管理市场的再度沸腾。据Report Linker发布的《全球体重管理行业报告》数据，2021年至2027年间，中国体重管理市场预计年均增长10.6%，2027年将达到926亿美元。</p>
  <p>在健身房排队、轻食外卖爆单的同时，资本市场的目光也锁定了一家名为“西子健康”的运动营养健康企业。</p>
  <p>在2025年的前9个月里，湖南西子健康集团股份有限公司（以下简称：西子健康）通过在抖音平台卖能量棒、蛋白粉等产品，掘金超16亿元，是国内运动健身营养品领域里当之无愧的“商业黑马”。其旗下品牌fiboo、谷本日记等是众多健身爱好者、年轻白领及健康生活方式追随者购物车中的常客。</p>
  <p>直播间的疯狂种草，让西子健康一路狂奔。2026年年初，西子健康正式向港交所递交上市申请，中信证券担任独家保荐人。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260228/v2_358fe16311fa49408b0dc16f599c005b@000000_oswg248394oswg1080oswg550_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作为一个从抖音直播间里“爆”出来的品牌，西子健康的发家史有着独属于流量时代的商业魅力，但在亮眼的营收数据背后，99%的收入依赖线上渠道、研发投入不足1%等弊端也难以忽视。</p>
  <p>平台生态的变化、流量成本的上涨，都是挑战。想要在资本市场站稳脚跟，带着“网红品牌”标签的西子健康，更是有不少硬仗要打。</p>
  <h2><strong>01 湖南小伙逆袭，从代理商到头部玩家</strong></h2>
  <p>西子健康的故事，是一场代理商转向自有品牌的逆袭史。</p>
  <p>与大众印象中的“一夜爆红”不同，西子健康实际上已经成立了十三年。其实控人、董事长刘健伟是一名“85后”，出生于1985年，毕业于湖南工程职业技术学院，2017年在香港大学取得整合实效管理研究生文凭。</p>
  <p>在成立西子健康之前，刘健伟并未显示出有深厚的运动营养行业经验。</p>
  <p>2013年8月，西子健康的前身湖南西子电商品牌管理有限公司在长沙成立，2013年至2020年，公司主要从事运动健康产品的代理业务，积累了品牌管理经验和供应链资源。</p>
  <p>不过，代理商业务的本质上还是为别人“打工”，增长天花板清晰可见——缺乏自主定价权，利润空间有限，业务稳定性高度依赖客户订单波动。</p>
  <p>为了打破代理商业务的瓶颈，刘健伟选择向自有品牌进行转型。</p>
  <p>2021年，西子健康推出首个自有品牌fiboo，定位为“女性运动健康营养品牌”，主打功能性软糖、代餐等产品。其明星产品“晚安胶原蛋白软糖”等，凭借精准的“零食化营养补充”定位和社交平台KOL的广泛种草，迅速在年轻女性群体中打开市场。</p>
  <p>彼时，经历了居家办公的消费者对于运动、养生等健康需求正在爆发。fiboo经营的主战场抖音平台，也处于正式成立电商部门、推出“抖音小店”不足一年的红利周期上，潜力惊人。</p>
  <p>横空出世的fiboo踩中了抖音电商红利和运动保健需求爆发的双重风口，迅速成为爆款，fiboo的成功，给了西子健康加速布局自有品牌矩阵的底气。2022年，西子健康再推出天然轻营养品牌谷本日记；2024年3月上线运动营养品牌FoYes；2025年4月再推“Z世代”潮流运动营养品牌Hot Rule。</p>
  <p>西子健康招股书数据显示，fiboo、谷本日记、FoYes分别在上线31个月、20个月、15个月内销售额破5亿元；新晋品牌Hot Rule仅数月成交额便超6000万元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260228/v2_d78686d11efe4250886b7f11f768388b@000000_oswg918973oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>品牌爆款打造效率不断提升的背后，除了西子健康成熟的品牌孵化能力，也离不开整个行业的加速崛起。</p>
  <p>2024年6月，国家卫健委等部门印发“体重管理年”活动实施方案，力争通过三年左右时间，实现体重管理支持性环境广泛建立，全民体重管理意识和技能显著提升，健康生活方式更加普及，全民参与、人人受益的体重管理良好局面逐渐形成，部分人群体重异常状况得以改善。</p>
  <p>踩中了行业发展东风的西子健康，业绩一路狂飙。2023年至2025年前三季度，西子健康营收分别达14.47亿元、16.92亿元、16.09亿元；同期净利润分别为0.94亿元、1.49亿元、1.18亿元。</p>
  <p>自有品牌贡献营收占比也从2023年的42.4%攀升至2025年前三季度的97.3%，彻底摆脱了对代理业务的依赖。按弗若斯特沙利文的数据，2024年西子健康运动营养食品零售额排名全国第三。</p>
  <p>从默默无名的代理商，到赛道的头部玩家，西子健康仅用了不到五年的时间。</p>
  <h2><strong>02 押注线上渠道，直播间成“印钞机”</strong></h2>
  <p>西子健康的崛起，离不开线上渠道，更离不开抖音直播间。</p>
  <p>据西子健康招股书披露，2023年至2024年及2025年前9个月，公司线上渠道实现收入分别为约14.33亿元、16.73亿元及15.92亿元，分别占比99.4%、98.9%及98.9%。</p>
  <p>线上渠道不仅是西子健康的收入大头，也是其宣传推广的主要平台。招股书披露，公司在小红书累计发布超1万篇种草笔记，在抖音发布原创短视频超3.5万条，相关话题浏览量累计超36亿次。</p>
  <p>抖音渠道对于西子健康的重要性也逐渐凸显，营收占比从2023年的45.5%大幅攀升至2025年前三季度的62.8%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260228/v2_e6110b2175a44b46a054afeed7a6f308@000000_oswg249340oswg865oswg794_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>招股书中披露，截至报告期，西子健康搭建了超过110人的内部直播团队，已完成超过1万场直播，店铺粉丝沉淀超380万。2025年抖音渠道GMV中，自营直播贡献率超过93%，直播间无疑就是西子健康最大的“印钞机”。</p>
  <p>直播电商的“货找人”逻辑，使得新产品迅速触达潜在消费者，也让西子健康迅速成为“行业黑马”。</p>
  <p>不过，硬币的另一面是，难以忽略的渠道集中度风险。平台规则的每一次调整，流量成本的每一次拉升，都可能对西子健康的销售运营造成巨大波动。</p>
  <p>这些隐患已经在西子健康逐年递增的销售费用开支中显现。</p>
  <p>2023年至2024年及2025年前9个月，公司销售费用开支分别约4.73亿元、7.51亿元及7.56亿元，销售费用率由32.7%升至44.4%及47.0%。这意味着，西子健康每实现1元收入，就需要投入近0.47元的营销费用。</p>
  <p>另外，西子健康营销投入的边际效益正呈现递减趋势。2024年及2025年前三季度，西子健康的销售费用增速分别是58.8%、31.2%，同期营收增速分别为16.9%、23.0%，公司营收增速显著低于销售费用增速，“烧钱换流量”的特征愈发明显。</p>
  <p>抖音渠道成就了西子健康的规模跃迁，却未必能护佑它的资本之路。站在港交所门前，更严苛的监管标准之下，资本市场认可与否，仍需打上一个问号。</p>
  <h2><strong>03 从“网红”到“长红”，上市只是起点</strong></h2>
  <p>想在资本市场站稳脚跟，西子健康需要展现出更坚实的业务实力和成长潜力。</p>
  <p>此次寻求港股IPO，西子健康明确表示，募集资金将用于品牌建设、新产品研发、供应链能力提升及数字化建设等方向。为了打破过度依赖线上渠道的困境，西子健康还将通过精品超市、连锁便利店、区域分销商及健身主题零售业态，补齐线下渠道布局。</p>
  <p>相比之下，2010年就登陆创业板的汤臣倍健在药店等传统渠道占据绝对优势，北交所上市企业康比特则与数千家健身房、马拉松赛事等建立了深度合作关系。</p>
  <p>西子健康虽然品牌声量大，但在研发技术壁垒上，也与同行们存在一定差距。</p>
  <p>以康比特为例，其2024年研发支出的3262.49万元，占其总收入的3.14%。西子健康在2024年的研发投入仅为1212.2万元，占公司总收入的0.7%。这一比例远低于行业平均水平，与“营养健康科技型公司”的定位存在明显落差。</p>
  <p>另一方面，西子健康在生产环节上的短板同样亟待解决。</p>
  <p>目前，西子健康采用轻资产运营模式，主要产品依赖第三方制造商。招股书中也坦承，公司无法完全掌控供应商提供成品的品质，亦无法完全控制其制造及包装过程。截至招股书的最后实际可行日期，西子健康仅在湖南长沙市有一座生产设施。</p>
  <p>黑猫投诉平台上，关于西子健康四大品牌的投诉已达数百条，涉及产品异物、发霉变质、虚假宣传等问题。对于一家主打“健康”概念的企业而言，任何一次食品安全风波，都足以摧毁品牌多年积累的品牌信任。</p>
  <p>不过，西子健康所在的运动营养细分赛道仍处于增长红利期，这为其优化调整提供了一定的时间窗口。</p>
  <p>在全民体重管理热度之下，“减重经济”消费热潮正在应需而起。从“吃”来讲，代餐、体重管理保健食品成长空间巨大；从“练”来讲，以蛋白粉为代表的运动营养产品也将迎来增量。据灼识咨询预计，我国健身群体人数将在2027年达到4.64亿人，为后续运动营养市场的持续增长提供了广阔的需求基础。</p>
  <p>对于西子健康而言，上市不是终点，而是一场更为残酷考试的起点。未来，西子健康的发展不能只靠直播间的“家人们”，更要靠产品力、品牌力和供应链实力。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3MjU2Mjk3Mw==&amp;mid=2652901414&amp;idx=1&amp;sn=a07ab25b577cea4099607215091a0ff4&amp;chksm=850b3c0679042869cc5cce7f185354161419af220952d85b1330dbfca2fa07521e76aca94ac7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“电商在线”（ID：dianshangmj）</a>，作者：唐果，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3702765067006080</id>
            <title>特斯拉，要在月球建厂了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3702765067006080</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3702765067006080</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 01 Mar 2026 01:48:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>把算力送上太空还没完，马斯克还想把工厂建到月球上。</p>
  <p>马斯克最新访谈来了，和以往不一样的是，这是马斯克和自己的下属——特斯拉柏林超级工厂负责人安德烈·蒂里希（André Thierig）对谈的视频。</p>
  <p>录制地点则在美国德克萨斯州奥斯汀的Tesla总部，既然是和超级工厂负责人对谈，当然会提及特斯拉欧洲的工厂产能扩张规划。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260228/v2_032649a1f8ef4b759e7bd0414c1da7b5@000000_oswg85340oswg1080oswg615_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>马斯克直接花了一张巨大的饼，<strong>20年内，特斯拉将在月球上建造工厂</strong>，还建议投资者长期持有特斯拉股票，因为公司“未来会非常有价值”。</p>
  <p>用马斯克自己的话来讲，“特斯拉未来的5年，甚至10年，未来都极度光明，我敢打赌。“</p>
  <h2><strong>01 不搞自动驾驶，就得被淘汰</strong></h2>
  <p>支撑特斯拉光明未来的，自然是自动驾驶。</p>
  <p>尽管这场访谈的主题应该是有关特斯拉工厂的扩张规划，但访谈开场，马斯克就“安利”起特斯拉的自动驾驶技术，直言特斯拉拥有“全球最先进的真实世界AI系统”。</p>
  <p>不必担心司机打瞌睡或突发医疗状况，如果出现癫痫这类突发情况，它能立即将你送往医院，马斯克表示特斯拉已经多次经历过这样的情况。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260228/v2_d187be09b7f94d07b629faed79fd2225@000000_oswg83104oswg1080oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外，他还透露了FSD在欧洲落地的监管进度，其表示荷兰当局已告知特斯拉，预计<strong>3月20日</strong>对FSD进行批准，“希望这个日期可以保持不变”，在马斯克看来，如果能在3月20日后率先开放Supervised FSD，之后会得益于欧盟互认机制快速扩散至全欧。</p>
  <p>马斯克毫不谦虚的表示，“今年内就能让乘客在车上睡着，安全醒来到达目的地，欧洲人会被彻底震撼。”</p>
  <p>另外，马斯克还再次提及特斯拉无人车的生产进度，即将在Giga Texas启动特斯拉Cybercab的生产，“目前我们已开始试生产，但计划在四月实现规模化生产，或从四月开始批量生产，到年底将实现大规模量产”。</p>
  <p>2月17日，特斯拉迎来了历史时刻，美国得州特斯拉奥斯汀超级工厂下线了首台Cybercab无人车，特斯拉官方还晒出了一张大合照。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260228/v2_12f15784827b4304b0de04d8a2273142@000000_oswg217134oswg1080oswg804_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如果进展顺利，还可能在欧洲同步生产Cybercab和Optimus。目前特斯拉重型卡车Semi也即将面世，预计明年将进军欧洲市场。</p>
  <p>在其看来，实现车辆自动驾驶至关重要，坦言如果汽车行业不朝这个方向发展，就会被时代淘汰。</p>
  <p>“就像十年前我预言的那样，未来任何非电动自动驾驶的车辆——比如你开的汽油车，必须自己驾驶。未来这会像骑马、用翻盖手机一样过时。这就好比现在还有人骑马，但早已不是主流，只是稀罕物；还有人用翻盖手机，但已不多见，这都成了小众玩意儿。所以<strong>未来既不会有燃油车，也不会有非自动驾驶的车辆，只有自动驾驶的电动车。</strong>”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260228/v2_b8188638f019416b97281ab983f5041c@000000_oswg78948oswg1080oswg611_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>想法固然美好，但如今的现实情况却和马斯克的设想出现了偏差，就在特斯拉Cybercab首台量产车刚刚下线几天后，就有重磅消息传来，把Cybercab从0带到量产线的核心人物离职了。</p>
  <p><strong>维克多·内奇塔（Victor Nechita）</strong>在领英上宣布离职，将前往波士顿开启“新的职业阶段” ，自其2017年起以Model 3生产实习生的身份加入特斯拉，近九年间，从最底层的座椅工程起步，历经Model 3 Highland改款项目，最终成长为Staff Technical Program Manager，成为特斯拉首款原生自动驾驶汽车Cybercab的整车项目负责人。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260228/v2_e04f465d18a64576810c088dbd4299d6@000000_oswg894352oswg1065oswg1008_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如今特斯拉尚未公布继任者，在距离4月规模化量产仅剩一个月的关键窗口期，在这种背景下，核心负责人的离开，很难不让人联想到项目内部是否存在未披露的难题。</p>
  <p>而且，马斯克此前多次宣称“特斯拉距离在加州推出Robotaxi无人驾驶机器人出租车服务仅剩数月之遥”，但实际情况或许并非如此。</p>
  <p>一份来自加州机动车辆管理局（DMV）的文件显示，<strong>特斯拉在2025年并未采取任何实质性行动</strong>。而且特斯拉2025年在加州道路上的自动驾驶测试里程已经连续6年为零。</p>
  <p>特斯拉目前也仅持有DMV颁发的入门级测试许可，要求在驾驶座配备安全员进行监控，特斯拉并未申请任何更高级别的许可。</p>
  <h2><strong>02 恶评欧洲汽车行业</strong></h2>
  <p>“吹”完自动驾驶，马斯克还提及了未来机器人和AI对人类的影响。</p>
  <p>马斯克又一次强调了Optimus机器人的重要性，将其形容为“全世界第一个真正高能力的人形机器人”，像《星球大战》里的C-3PO或R2-D2那样，来照顾孩子、遛狗或照料年迈父母。</p>
  <p>马斯克还将其定位为未来制造业的核心工具，甚至Optimus最终能够从事医疗工作，例如担任医生并进行外科手术。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260228/v2_653b8ba1750d49b698775c0cfe315fff@000000_oswg56321oswg1080oswg615_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“从长远来看，全球每个人都有机会获得比当前人类所能提供的更优质的医疗服务。因此，从长远视角来看，Optimus作为外科医生将具备卓越的专业能力，全球民众都将享受到超越现有水平的医疗水平。”</p>
  <p>最终的愿景是，<strong>工作将变成人类的“可选项”</strong>，十年甚至更短时间内，工作将不再是必须选项，人们可以出于兴趣选择工作，也可以不工作。</p>
  <p>“就像种菜这件事，你可以在自家菜园种，也可以直接从超市买。种菜是可选的，但有些人会选择自己种。虽然自种需要额外付出，但人们乐在其中。未来的工作模式大概就是这样，想工作就工作，不想工作就不工作。”</p>
  <p>要实现这样的愿景，必须成功研发出实用型机器人，而马斯克表示，目前还没有人能制造出真正实用的人形机器人。</p>
  <p>所以接下来既要确保产品实用，又要实现规模化生产，这需要构建一个全新的供应链体系，终于进入这次访谈的主题——有关<strong>欧洲超级工厂的扩产</strong>计划。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260228/v2_f467063215a4437696cc3899859474e7@000000_oswg72928oswg1080oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>马斯克表示，柏林超级工厂制造的下一个产品，一方面是特斯拉Cybercab，但也可能会是Optimus机器人和特斯拉Semi重型卡车，会尽可能地扩大柏林工厂的规模，如果顺利，甚至可能会把它扩大成欧洲最大的工厂综合体。“柏林超级工厂最令人期待的发展方向，就是通过大规模扩建来承接更多项目。”</p>
  <p>值得一提的是，这次马斯克的对谈视频最初并非面向公众，而是为德国超级工厂员工预录的内部内容，本来一直在工厂内部播放，直到如今才刚公开。</p>
  <p>而且，访谈的发布恰逢Giga Berlin工人委员会选举的关键节点，或许是在工厂扩张过程中，始终受环境抗议与劳工争议的双重干扰，马斯克在访谈中也表示，<strong>如果存在“外部组织”试图将公司推向错误方向，事情可能会变得更加复杂</strong>。</p>
  <p>在此背景下，这次的对谈更像是，对于柏林工厂内部的动员和宣传，通过访谈来影响员工投票倾向，来应对Giga Berlin的工会选举、产能扩张这类现实难题。</p>
  <p>有意思的是，在访谈的最后，马斯克又对目前的欧洲传统汽车业进行了一波点评，他直言，欧洲汽车产业长期抵制电动化转型和自动驾驶创新。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260228/v2_10c96fb9d9fd4369a84a10a332c67d04@000000_oswg105120oswg1080oswg742_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“现在生产的车型和五年前的车型几乎没什么两样，只能在政府强制推动下转型。而每当有机会减少电动汽车产量时，他们都会立即削减。这种策略既不明智，也缺乏合理性。”</p>
  <p>按照马斯克语出惊人的逻辑，还来了一波终极预测，称<strong>欧洲的汽车工业正在像“恐龙时代”那般开始消亡</strong>。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MTc3NjgxNQ==&amp;mid=2247547568&amp;idx=1&amp;sn=f5638d7b3194ce4a8f62427f51a3a0e8&amp;chksm=ce4ee02fbc4b6e7d223cba80fc904de993fb0cdf2aff94f5204873f3000d9129893fc0a457a1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“超电实验室”（ID：SuperEV-Lab）</a>，作者：王磊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3703658834555268</id>
            <title>特斯拉，为何留不住高管？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3703658834555268</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3703658834555268</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 01 Mar 2026 01:10:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>身为车圈的流量制造机，特斯拉身上从来不缺新闻。</p>
  <p>而不久前，随着第一辆无人驾驶出租车Cybercab，位于美国得克萨斯超级工厂正式下线，今天文章的主角无疑又朝着它野心勃勃的“Robotaxi愿景”，狠狠迈出了一大步。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260301/v2_f60309e4dbff4a068ac619f6a42f3f91@000000_oswg210880oswg1080oswg803_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在马斯克眼中，该业务板块的成败与否，将直接决定整个公司到底能冲向多高的位置。甚至在资本市场的估值逻辑中，该业务板块的权重占比，已经超越了整车业务板块。</p>
  <p>可以预见的是，特斯拉今年很大一部分精力，将放在Cybercab的大规模量产与顺利商业化上。</p>
  <p>但就在这个关键当口，该车型的负责人却突然跑路了。</p>
  <p>根据相关爆料来看，Cybercab项目经理维克多・内奇塔已宣布离职。从职业履历来看，这位高管完全是特斯拉的“嫡系中的嫡系”。</p>
  <p>于2017年以实习生身份加入，曾亲身参与Model 3的落地与扩产工作。彼时，恰逢马斯克口中著名的“产能地狱”阶段。即便如此，内奇塔还是挺了过来。</p>
  <p>在近九年的特斯拉生涯中，他从座椅工程师一路晋升为车辆工程技术项目经理，最终出任Cybercab项目负责人。毫无疑问，这段旅程足够令人印象深刻。奈何，最终还是逃不过说再见的结局。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260301/v2_fe6736db8a0f4608b7dae4be9197f709@000000_oswg87955oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而内奇塔的出走，俨然为Cybercab今年的拓展之路蒙上一层巨大阴影。同时，也在用事实证明“特斯拉高管离职潮”远没有结束。</p>
  <p>由此将记忆拉回到2025年11月，Cybertruck项目负责人西德汉特・阿瓦斯蒂与Model Y项目负责人伊曼纽尔・拉马基亚于同日离职。必须点出的是，二者同样均从实习生起步、逐级晋升，职业轨迹与内奇塔几乎完全一致。</p>
  <p>进一步将视角放大，过去两年特斯拉的高管流失率堪称惊人。</p>
  <p>从欧美区销售与制造副总裁奥米德・阿夫沙尔，到Optimus人型机器人项目负责人米兰・科瓦奇，到执掌动力系统部门18年的资深高管德鲁・巴格里诺，到硬件工程副总裁皮特・班农……截至目前，这份名单长度还在源源不断增加的增加。</p>
  <p>更讽刺的是，无论Model 3也好，还是Model Y，包括Cybertruck与Cybercab在内的几款绝对主力车型，初代掌舵者无一位选择留任。</p>
  <p>那么，新的问题顺势走向台前：特斯拉为何留不住高管？关于答案，我觉得主要集中在以下几个维度。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260301/v2_fa8e1153023c4966802397b6a31164e4@000000_oswg771609oswg1080oswg743_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>首先，肯定与极度高压的工作环境有关。</p>
  <p>熟悉马斯克的读者都应该知晓，其对于执行效率的追求，已经到了苛刻甚至偏执的地步。在特斯拉，全年无休、通宵会议、随时待命都是常态。不少高管，每周都工作超过了80小时。</p>
  <p>在此基础上，马斯克的“一言堂”同样正在愈演愈烈。往往很多场景，身为老板的他，都会深度介入项目之中，甚至越过负责人直接指挥底层工程师。</p>
  <p>这种模式下，高管的权责被严重压缩，往往沦为执行者，甚至需要随时准备应对马斯克的“深夜指令”和“反复推翻”，导致团队缺乏安全感和成就感。</p>
  <p>其次，则与回报的失衡有关。</p>
  <p>长久以来，“拿钱干活”都是铁律。但特斯拉的不少高管，都在面临薪酬（尤其是期权价值）因股价波动造成的缩水。身处极度高压的工作环境下，这种“高付出、低回报”的状态，也成为了离职潮的催化剂。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260301/v2_87193656037e479c8252ff48f456b9d2@000000_oswg112270oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>再者，还是由于战略层面的不断摇摆。</p>
  <p>经历了2025年的洗礼，明眼人都能发现，马斯克已经将大把的战略资源，从整车业务朝着自动驾驶、无人驾驶出租车、人形机器人等板块疯狂倾斜。</p>
  <p>如此做法，势必会让传统汽车人才越来越边缘化，觉得自己渐渐没有了用武之地。与此同时，主力车型的迭代与推新节奏放缓，导致全球销量不断下滑，同样让不少高管摇身一变“背锅侠”。</p>
  <p>而在我看来，特斯拉离职潮背后真正的底色，还是既定目标的调整甚至颠覆。与之配套的团队，不可避免会出现疯狂动荡。加之公司未来充满种种不确定性，焦虑的情绪逐渐蔓延开来。</p>
  <p>“实际上，马斯克的种种行为，已对士气、人才保留和招聘产生广泛影响。过去他几乎被所有人喜爱，如今却更多只被部分特定群体认可。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260301/v2_91fe33677b584a58b97546ce5118b896@000000_oswg60264oswg1080oswg742_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>偶然的机会，在翻阅社交平台时，看到了上述一段评价。从中品出的核心思想直指：“的确，马斯克是一位站在山巅的企业家，是目前的世界首富，正带领着旗下一堆企业奔涌向前，但并不是一位出色的老板。”</p>
  <p>换言之，激进的管理风格，让其正在失去一部分人心。</p>
  <p>面对高端的大面积流失，今年马斯克其实也发表过看法：“很少出现令人感到后悔的人员离职。”风格，一如既往的洒脱甚至有些嘴硬。</p>
  <p>在马斯克眼中，公司的结构调整是为了“提高执行速度”，像生物一样进化自然需要“与一些人分道扬镳”。他把众多高管的离职，看作是企业成长中的正常新陈代谢。</p>
  <p>但冷静下来思考，难道他们对特斯拉真的不重要吗？还是马斯克在刻意淡化这波离职潮所带来的影响？</p>
  <p>就我个人，更倾向后一选项。</p>
  <p>马斯克的“硬气”的回应，或许是一种公关策略。他不想让外界觉得特斯拉正在“流血”，不想让竞争对手看到特斯拉的“波动”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260301/v2_bb5aa87a22e44a9eba9f8870a29a66ab@000000_oswg42755oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作为旁观者，一方面非常认可这家公司商业层面的成功，得益于其掌舵者的个人魅力与颠覆性创新；另一方面，也愈发觉得马斯克的管理方式，越来越像是一把“双刃剑”。</p>
  <p>今年，除了前文提及的自动驾驶、无人驾驶出租车、人形机器人，转型AI企业在特斯拉的战略版图中，同样占据着很关键的位置。</p>
  <p>试问，一家AI企业试图在残酷竞争中突围最重要的是什么？出色的模型能力？优秀的训练方法论？充沛的算力储备？</p>
  <p>不可否认，以上三方面都很重要。相比之下，更重要的还是核心团队的稳定，是高管梯队的良性与健康。因为，无论什么厮杀，到最后终究拼得还是人才。</p>
  <p>如今的离职潮，注定将成为特斯拉发展过程中一段刻骨铭心的巨大阵痛。至于到底会造成什么后果，时间终将会给出答案。</p>
  <p>当然，在大多数狂热粉丝眼中：“走再多高管都无所谓，有马斯克就有未来，有马斯克就能实现一切想要实现的目标。”</p>
  <p>对此，只能说：“决战当前，频繁换血，乃兵家大忌。”马斯克一手塑造的商业帝国，正面临最严峻的管理挑战。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTY0Njc2MQ==&amp;mid=2659319721&amp;idx=2&amp;sn=7dbd4d5761e44ab2309b79787bb91069&amp;chksm=bc441a1a55fe01f19307a74aab211ab51f5b9fee766d6cc671bfabfbbaf9dff7b7c4ca364f73&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“汽车公社”（ID：iAUTO2010）</a>，作者：崔力文，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>