<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615682334777221</id>
            <title>在探店这件事上，美团仍是抖音、小红书的学徒</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615682334777221</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615682334777221</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 11:52:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美团圈圈探店, 特价团购, 达人合作平台, 社群活跃
<br>
<br>
总结: 美团圈圈探店是美团上一处可以吃喝玩乐薅羊毛的团购页面，通过与达人合作，达人提供私域流量，商家提供特价团购，双方流量变现。然而，美团圈圈在美团上的知名度不高，只有在社群、社交平台上仍有活跃。成为美团圈圈达人需要跨过几道门槛，首先需要获得已成为达人的用户邀请，然后需要分享给其他未注册达人的用户买一单才能成为正式达人。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>令很多人想不到的是，除了权重越来越高的直播以及特价团购之外，在美团上，还存在一处可以吃喝玩乐薅羊毛的团购页面。</p><p>只不过，入口实在太过隐蔽。</p><p>打开美团APP，不论是在首页还是“我的”，亦或在二级菜单都无法找到。只有在搜索框搜索，才能找到对应的页面。</p><p><strong>这便是“美团圈圈探店”。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_2d7c226c36c545beb54156f4ecd5dcb9@5880827_oswg306839oswg1080oswg2401_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>将发力点对准探店达人之后，美团圈圈曾在2023年上线初期吸引了不少中小探店达人的注意。当时市场普遍认为，这是美团将要在种草、探店板块投入的信号。有媒体当时报道，美团圈圈曾嵌入在美团APP首页的导航栏内。</p><p>这无疑印证了市场的猜测。</p><p>在很多人心中，“薅羊毛”本就是一件自带流量的生意，不用平台大加推动，用户间便会自成流量。而通过美团圈圈的达人探店，可以将美团上的商家与达人建立起合作平台，达人提供私域流量，商家提供特价团购，双方流量变现、平台坐收渔利自然不成问题。</p><p>不过，时隔一年，美团圈圈不仅在美团上“查无此人”，很少用户对此有了解，就连早先一批入驻的达人们也很难赚到钱了，市场上更是对此早已没有了讨论。</p><p><strong>唯一还能够产生声量的，是美团圈圈相关的社群、社交平台仍在活跃，试图靠拉新分佣的达人们仍在小红书、抖音甚至闲鱼上出售、分享自己的推荐码。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_ac468f79fc6c4115b35c4f500a87352c@5880827_oswg179202oswg1080oswg2221_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">仍在更新的“美团圈圈”公众号</p><p>没人能够预料到，在与抖音争抢本地生活大盘的过程中，“探店”或将成为第一个被美团放弃的领域。</p><h2>想做美团圈圈达人，得先跨过几道门槛</h2><p>成为美团圈圈达人难不难？</p><p><strong>在拓品新消费的真实体验中发现：不难，但有门槛。</strong></p><p>毕竟，美团圈圈的端口在美团APP内就无法找到，需要在搜索框内输入“美团圈圈”几个字后，跳转到微信小程序才能打开。</p><p>在美团圈圈小程序首页上，可以看到不少价格略低于普通团购价格的套餐。以北京某湘菜馆为例，相同的“工作拔草双人餐”在美团圈圈上价格为89元，而在美团APP上价格为108元，前者便宜了20元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_831c7d8959e849f1b75b5f037e6511ae@5880827_oswg714013oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>这意味着，美团圈圈本可以与“特价团购”一样在消费者端有价格优势，自然也能够吸引大批有资源、有时间的达人入驻。</strong></p><p>但为了成为正式达人，<strong>首先要获得已经成为达人的用户的邀请，这便是第一个门槛。</strong></p><p>拓品新消费按照客服的指引，在小红书、抖音、闲鱼等平台上搜索关键词，联系了几位可以分享邀请码的用户。在其中一位用户的小红书账号中可以看到，她几乎每两三天便会发布与美团圈圈有关的帖子，希望能够拉到更多用户成为达人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_4fff8a9d312949c2945050fe6b65f124@5880827_oswg95811oswg560oswg996_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">一位用户分享给拓品新消费的推荐码</p><p>在与她的交流中得知，拉新用户成为达人后，新达人获得的分佣可以抽一部分分给提供邀请码的达人，类似于经销商的获利方式，这也是这些人为拉新达人付出精力的主要原因。</p><p>而在被问到自己现在每个月能挣多少钱时，对方则回答<strong>：“刚开始的时候每个月能赚个几百块，现在能赚两三杯奶茶钱就谢天谢地了。”</strong></p><p>在扫码成为达人后，我们本以为可以开启达人之旅，系统却提示<strong>“需要分享给其它未注册达人的用户买一单之后，才能成为正式达人”。</strong></p><p><strong>这便是第二道门槛。</strong></p><p>为了满足这项条件，我们选择了一单价值为10元的麦当劳板烧鸡腿堡套餐。在这层页面中我们发现，分享给其它用户购买可以获得佣金0.48元，自己购买佣金则为0.04元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_cf6c855513bd408c9de3f2e8fd9ad894@5880827_oswg234273oswg1080oswg2250_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>只要完成交易，就能够获得佣金或返利，看起来这是一笔不亏的买卖。</p><p>但在实际操作中，我们却发现，只有非达人用户才能够成为达人的抽佣对象，<strong>而大多数用户在了解了这项薅羊毛的方式后，自然都会选择加入成为达人，这也就使得能为达人提供佣金的对象越来越少。</strong></p><p>这也是为什么，从一些用户的对话中不难发现，更多达人并不愿意通过种草、探店的方式在自己的私域内发布链接获得佣金，而是选择拉新达人获得返利。</p><p><strong>道理很简单，鱼会越来越少，与其等待鱼产卵，不如直接承包并占领更多鱼塘。</strong></p><p>另外，据拓品新消费观察，达人最多只能让同一位用户购买一次相同的链接，无法重复购买，这也对达人进行了一定的限制——要想挣更多佣金，必须把私域做大。</p><p>与之相比，抖音快手两个平台在成为团购达人上，门槛虽然高，即粉丝超过1000，但更加透明，并且达人赚取佣金是通过公域流量，无需自己建立私域。</p><p>这就使得，美团圈圈即使在价格上掌握了优势，但在获得达人资源上优势并不明显。</p><h2>为了留住达人，连点评都拼了</h2><p>当然，达人只是一方面，商家能否赚钱也是衡量团购平台的另一个标准。</p><p>美团圈圈小程序的“爆品榜单”显示，目前24小时内销量第一名的是价值7.9元的塔斯汀“超值尝鲜腿堡2件套”，销量为47.7万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_ed5ec0a1a9654c7f94958d02ac3173bc@5880827_oswg277215oswg1080oswg2340_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>销量很高，但从榜单上不难看出，这些商品的销量两极分化严重。在第一名销量47万的同时，第9名仅为229份，并且，销量更高的明显还是知名的连锁品牌。</p><p>仔细翻看这些销量不足三位数的商品链接，他们大多为新晋开业的商家，并且没有连锁，想要通过低价团购薄利多销提高影响力。</p><p><strong>这或许也可以解读为，平台在其中的助力并不大，真正助推销量的还是品牌本身的影响力。</strong></p><p>更何况，相同的套餐，在美团APP的“特价团购”内价格为7.8元，比美团圈圈上还要低0.1元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_db706e70f194465787ba92a6a3c51725@5880827_oswg56449oswg1080oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">截图来自：美团特价团购</p><p>这些或许都是美团圈圈探店权重逐渐降低的具象化表现。</p><p>而随着美团逐渐将重心转移到直播和特价团购上来，美团圈圈探店业务未来的发展似乎并不清晰。</p><p><strong>事实上，换一种思路来看，美团本应该在探店这件事上遥遥领先，毕竟，其手里还握有大众点评这样的利器。</strong></p><p>但现在，大众点评也不再是商家与达人纷纷踏足的宝地了。对于商家来说，持续走高的管理费以及每项服务都要额外支付的服务费对他们始终需要权衡，在小红书、抖音探店日益成为商家必备的今天，点评并不再是商家们唯一的选择。</p><p><strong>而对达人来说，大众点评也似乎没那么“香”了。</strong></p><p>一位大众点评V7的用户告诉拓品新消费，之前她每个月至少会写5-10条点评，就为了能够延续VIP身份获得抽取“免费试”的资格。曾经她几乎每两个月都会中一次奖，可以用来兑换美食、玩乐、美容等霸王餐，现在几乎半年多才能中一次，“还都是不值钱的套餐，所以现在我也不再那么认真写了”。</p><p>点评急吗？</p><p>这是必然的。</p><p>为了留住这部分达人，大众点评也开始想了各种办法。拓品新消费关注到，大众点评在用户的任务中心中推出了不同的奖励以激励达人写笔记。有的是获得流量券，还有的则是直接给钱。</p><p>至于具体是流量券还是分钱，据用户反映，完全随机，很可能今天是钱，明天就是流量券。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_a40fbff5c8ec4304b582b1d93c961d25@5880827_oswg56194oswg828oswg837_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_0e20d0e912a4495985f0391eebf7893a@5880827_oswg86722oswg1080oswg1330_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">截图来自不同用户的“任务中心”</p><p>事实上，对于吸引达人的目光，大众点评从2023年开始便推出了众多入口。最为明显的便是“0元探店”，几乎算是换皮“免费试”。但与后者不同，“0元探店”需要达人发布的帖子，更像是小红书的种草安利帖，并没有关联商铺，并且需要达人拥有100粉才可以开启这项功能。</p><p>其它类似的流量入口还有“点星”、“笔记灵感”等。</p><p>但就目前来看，大众点评在探店领域的声量已被抖音和小红书赶超，而达人们也在其它平台巨额流量的诱惑下纷纷转投。</p><p><strong>显然，如果美团还想继续深耕探店业务，余下的时间的确不多了。</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Cgvworgae4mvOVMOR6tLYA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“拓品新消费”（ID:tuopinxxf）</a>，作者：月岛，编辑：岳颜，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615661197023366</id>
            <title>腾讯云的挑战：四面楚歌之下的迷茫</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615661197023366</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615661197023366</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 11:49:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 微软, 人工智能, 云计算, 腾讯云
<br>
<br>
总结: 微软凭借人工智能技术和云计算业务的成功，成为全球市值最高的公司。云计算巨头公司的业务增长主要受到生成式人工智能需求的推动。相比之下，中国云市场增速放缓，腾讯云面临竞争压力。腾讯云在降本增效和差异化产品方面面临挑战，其基因仍然偏向C端产品。腾讯云通过发展人工智能技术来提升竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>美东时间1月12日，微软市值达2.89万亿美元超过了苹果，成为全球市值最高的公司。</p><p>业界普遍认为，微软重新登上市值榜首离不开押注人工智能的成功。微软高管此前也曾强调，巨大的客户需求推动了微软下一代人工智能解决方案的快速增长，并将其定位为该公司迄今为止增长最快的百亿美元级别的业务。</p><p>从微软财报可以得知，云业务是其主要的收入来源和增长动力，占总营收的近一半。科技公司对生成式人工智能的需求正在催生云计算巨头公司业务的激增，微软是大赢家之一。</p><p>AI大模型不仅是人工智能领域的新技术，也是云计算市场的“杀手锏”。AI大模型的训练和推理需要海量的数据和强大的算力，而云计算正好可以提供这些资源。毕竟，大型模型的发展依赖于计算能力、算法和数据，而这些都离不开云计算的支持。换言之，大模型的竞争只是表面上的假象，真正的竞争焦点实际上是争夺云市场。</p><p>微软云的收入主要有两个来源：一是客户用于开发AI应用程序的工具和服务，即利用Azure OpenAI API和Azure基础设施；二是AI功能的集成，即将生成式AI的能力融入到每个微软云解决方案中。</p><h2><strong>放缓的云市场，掉队的腾讯云</strong></h2><p>反观国内云市场，则明显呈现出保守的趋势，大量依赖政府和国有企业推动增长。尽管国内企业对人工智能及其云服务潜在影响的兴奋日益增加，但这还没有转化为中国云服务支出的实质性增长。</p><p>IDC的《中国公有云服务市场（2023上半年）跟踪》报告显示，2023年上半年中国公有云服务整体市场规模（IaaS/PaaS/SaaS）为190.1亿美元。其中IaaS市场规模为112.9亿美元，同比增13.2%；PaaS市场规模为32.9亿美元，同比增速为26.3%。从“IaaS+PaaS”市场来看，2023上半年同比增长15.9%，为近3年来同比增速新低，中国大陆公有云市场增速持续放缓。</p><p>市场份额方面，根据Canalys的报告，2023年第三季度，中国大陆排名前三的厂商分别是阿里云（39%）、华为云（19%）和腾讯云（15%），阿里巴巴虽然在2023年11月取消了公开上市其云业务的计划，但仍然拥有最大的市场份额，且已经连续5个季度保持盈利状态。值得注意的是，从阿里财报来看，来自非互联网行业的客户收入占比目前已达到50%以上。与此同时，阿里云正在采取措施，通过减少低利润率的项目运营来优化盈利能力。在AI方面，阿里云推出了人工智能平台PAI和大模型服务平台百炼。</p><p>第二大云厂商华为没有单独披露第三季度的云收入。不过华为云和阿里云一样，都推出 AI 模型开发平台，允许集成第三方开源 AI 模型，使开发人员能够在各自的云平台上访问和训练各种模型。此外，在政企云市场，华为云也是一枝独秀，提出从“服务商”向“城市合伙人”转变，持续加码政务云、政企云市场。</p><p>排在第三的则是腾讯云，不仅被华为云反超，而且其未来发展充满了迷茫。</p><p>腾讯在最新的财报中没有披露腾讯云收入相关的细节。在中国云计算市场，腾讯云曾被视为具有巨大潜力的竞争者。然而，近年来，面对阿里云、华为云等竞争对手的激烈竞争，腾讯云在技术创新和市场地位上显得力不从心。势头迅猛的华为云已经超越了腾讯云，并且呈现出逐渐扩大领先优势的趋势。在这三大巨头的排名争夺中，竞争愈发激烈。同时，紧随其后的字节云（火山引擎）、天翼云等竞争者也在积极追赶，这使得腾讯云面临更加严峻的挑战。</p><h2>汤道生的挑战：从跑马圈地到降本增效</h2><p>汤道生现在被誉为“腾讯云之父”，但在发展To B业务中面临着连续的挑战，甚至仅是让腾讯批准启动云业务也是一项艰难的任务。在初期，马化腾并不十分看好云计算服务，曾公开表示云计算可能要到了“阿凡达”那个年代才有可能实现，但现在它已经成为腾讯产业互联网的核心战略，并在公司内部成为了专注于B端企业服务的主力。</p><p>早期阶段，腾讯云为了获取市场，主打的是低价补贴市场，基本是跑马圈地的亏钱买卖。亏损也要拿项目，此外还做了很多集成、总包的业务，牵头拿下订单，整合自研产品和第三方产品，这不可避免地导致了业务成本的显著增加。</p><p>马化腾也曾点名指出：汤道生（云与智慧产业事业群CEO）之前并不想这样做，但腾讯经常被市场份额和舆论的大势裹挟，被迫做总包去拿市场份额，“老有人问，你（腾讯云）的排名是多少？”腾讯云与智慧产业事业群CEO汤道生承认，希望从很多低质量、转包项目的模式，转为可持续的业务模式。</p><p>这个问题实际上依旧广泛存在于整个行业中，大型企业为了争夺市场份额展开了价格竞争。最典型的一个案例，2017年3月，腾讯云曾经以1分钱价格中标预算达495万元的厦门政务云项目。阿里云总裁胡晓明气愤表示，“今天在所有人都希望推动企业的发展成就一个行业的时候，马化腾和他的团队用1分钱的投标对行业进行了破坏” 。</p><p>然而，对于互联网大厂而言，“降本增效”成了主旋律，“价格战”终究不会一直打下去，行业面临的核心问题依旧未得到解决，那就是云计算产品如何实现差异化，根本上，还是要靠产品来决胜。</p><h2>腾讯云的苦恼：成也基本盘，败也基本盘</h2><p>腾讯云本质上仍然具有C端产品的基因，即便它后来深入发展到了B端业务，这些业务也是建立在游戏、娱乐、微信、QQ等C端产品的基础之上的。这恐怕和汤道生的背景不无关系，汤道生并不是技术出身，在掌管腾讯云之前，汤道生曾负责QQ通信、社交网络平台、增值服务、开放平台的发展策略。自2018年起，他开始带领云与智慧产业事业群，推进公司在云与产业互联网的战略规划与发展，同时联合分管广告营销服务。</p><p>只不过，腾讯遵循的C2B2C模式是先推出成熟的APP，吸引消费者用户，再利用用户数据和资源向B端拓展。这种模式帮助腾讯创造了微信、QQ、王者荣耀等超级应用，但它并不是适用于所有情况的万能策略，至少不适用于云市场。</p><p>从市场环境来看，腾讯云的重要根基是腾讯在泛娱乐社交赛道的优势，这让腾讯在游戏、音视频、直播市场获得了不少份额。但这些行业近年来受宏观环境、监管等因素影响，普遍面临着或大或小的危机。例如曾经“躺着赚钱”的游戏直播行业，已经进入苦苦支撑状态，谋求转型的阶段，版号荒的游戏领域，更是有一批批中小型游戏企业倒下，对云服务的需求自然随之降低。</p><p>而头部的厂商往往会建立自由云服务，腾讯曾经的“盟友”美团做了美团云，快手就做了视频云StreamLake。更不用说字节的火山引擎，拥有从IaaS到PaaS再到SaaS的完整产品体系。</p><p>2022年7月12日，腾讯云与智慧产业事业群（CSIG）宣布成立政企业务线，死磕政务市场。目前来看只能说是铩羽而归。无论从组织形式，还是业务拓展方式上，在政企市场腾讯云压根竞争不过运营商云厂商，例如天翼云、移动云，还有华为云。要知道，在政企云市场拥有先发优势的阿里云也提出了“AI驱动、公共云优先”，虽然这并不意味着放弃政企市场，但无疑是一种做减法的信号。</p><h2>AI成腾讯云的救命稻草?</h2><p>AI大模型是腾讯云最后的稻草吗？</p><p>这一领域，国内云服务市场排名靠前的几家，阿里云、华为云等都已加入这场大模型混战。期待翻盘的百度、火山方舟等厂商也纷纷入局。虽然腾讯云的人工智能布局速度比竞争对手慢一些，但目前已经发布了面向 B 端客户的腾讯云MaaS服务解决方案和腾讯混元大模型。</p><p>大型模型的市场潜力令人期待，但当前在实现真正的商业化应用上还存在一些实际的挑战。腾讯云想要靠AI大模型突围，尚需时间的检验。</p><p>总的来说，国内云计算市场处于追赶阶段，呈现增长放缓的趋势，但相较于海外，国内云计算市场仍有较大发展空间。</p><p>腾讯云的发展虽然显得较为缓慢，且阻力重重，但腾讯云面临的挑战是整个云计算行业发展的缩影。云计算市场目前还未到达最终阶段。无论是先行者还是后来者，都有机会领先。当前的竞争格局还有改变的空间。新的一年，腾讯云不仅需要加大在云计算核心技术、人工智能和大数据等方面的投入，以跟上行业的快速发展。如何重新夺回市场份额也成为腾讯云管理层必须直面的一个棘手挑战。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5ODA5OTQwOA==&amp;mid=2651003826&amp;idx=1&amp;sn=284435c3efc06bb1c4289a1868d042e3&amp;chksm=8acb1a6b0fea9c90ff7626e098c2765803e23f97cee7431da1498b27158aabf25b48bf61f658&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“GPLP”（ID：gplpcn）</a>，作者：看平地长得万丈高，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615654744971399</id>
            <title>苹果XR难“上头”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615654744971399</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615654744971399</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 11:32:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>自去年6月，作为 "One more thing" 在WWDC登场以来，科技界从未停止对Vision Pro的讨论。</p><p>等待半年后，Vision Pro如期发布——将于2月2日在美国市场正式开售。而这，有如一枚重石落入平静的湖面，瞬间激起了消费电子领域的狂欢。</p><p>对现阶段的XR行业，亦或者消费电子市场而言，Vision Pro似乎为沉寂已久的赛道带来了一线曙光，甚至可以说其成功与否，很大程度上将定义未来几年内XR市场轨迹。</p><p>然而，对于一项售价高昂的消费级产品，其市场接受程度、实际应用价值，以及对行业格局的长期影响仍充满变数。尤其是在字节、腾讯接连退守的背景下，即便是XR从业者，态度亦从Vision Pro露面时的“狂欢”，转变为了当下的“表面兴奋”；而屡遭苹果背刺的黄牛们，对于Vision Pro在二级市场的表现，亦有着一丝丝担忧。</p><p>而这种不确定性，既考验着苹果，亦考验着其他玩家，以及无数被包裹在XR行业里的人们。</p><h2>普罗米修斯之火？</h2><p>在消费电子的世界里，曾经的苹果犹如普罗米修斯，以其创新的火种点亮了整个行业——从iPhone到iPad，再到Air Pods，每一款产品的问世都似乎预示着一个新时代的到来。</p><p>而行业巨头的创新脚步，往往会引发行业内部的连锁反应，其他玩家为了不被淘汰，会迅速调整自身的产品线和策略，快速跟进和市场转型。因此，苹果的每一步似乎都牵动着消费电子领域的脉搏。</p><p>而此次，Vision Pro的情况也不例外——仿佛是听到了枪炮一响黄金万两的召唤，自去年Vision Pro横空出世以来，玩家们便对XR背后潜藏的市场空间垂涎不已。</p><p>在此之前，行业的目光更多聚焦于VR路线，尽管VR的封闭性在一定程度上限制了其应用范围，但其完全沉浸式的体验，相比之下，AR则能够在不脱离现实世界的基础上，为用户带来增强的信息和体验。</p><p>业内一度有观点认为，高沉浸感的VR似乎能更好地说服用户，但随着VR市场萎靡不振，以及Vision Pro发布，全球XR市场的步调正从VR向MR转变。而这，亦是现实世界与虚拟世界融合程度日益加深的自然反应。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_5e63c9947b644071aaf93b3d84bd6bd8@000000_oswg29942oswg1080oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从销量上看，VR和AR这对“兄弟”正走在截然不同的道路上——在VR市场逐渐陷入低迷之时，AR市场却如日中天。</p><p>根据中国电子信息产业发展研究院的数据，2023年第三季度国内AR市场销量同比增长了125%，而前瞻产业研究院更是预测，到2027年全球AR市场规模将超2000亿元。浪潮之下，“AR四小龙”之中的灵伴科技、雷鸟创新，以及AR产业链玩家理湃光晶接连完成融资。</p><p>除却投资布局以及产品层面的迭代更新，玩家们为更好地撬动市场，亦为自身嫁接了更多故事。</p><p>以雷鸟创新为例，它将AI技术的故事巧妙地融入到自家的XR产品中，试图在AI的大潮中找到自己的立足点。在今年的CES展会上，雷鸟创新展示了其新款AR眼镜——雷鸟X2 Lite，其中加入了大模型语音助手Rayneo AI，这是对AI技术与AR融合的一次大胆尝试。</p><p>同样，去年7月发布的ARKnovv A1眼镜，亦宣称自身深度融合了AI技术，具备了生成式创作的能力。可见，“AI+AR”正成为行业内玩家们竭力追求的方向。</p><p>而魅族，则在探索技术与市场需求之间的最佳结合点。起步于智能手机市场的魅族深知其用户群体的喜好与需求，因此在推出MYVU AR眼镜时，不仅加入了Flyme大模型，还试图从生态角度切入XR市场，利用强大的智能手机用户基础来降低新用户的接受门槛。</p><p>索尼作为消费电子领域的另一巨头，其策略则更加聚焦于内容创作。</p><p>在CES 2024的发布会上，索尼展示了新的XR头显和手柄设备，显然这是索尼想要为3D软件开发者提供工具，鼓励他们创造更多的“空间内容”。这正体现了索尼作为电子和娱乐多元化巨头的战略眼光，旨在抢占内容生态的制高点。</p><p>显然，面对XR市场的巨大潜力，各大玩家都在迅速反应，试图寻找自己的市场定位和创新点，从而在这个新战场占据一席之地。只是，这一切均建立在Vision Pro能带动XR市场的基础之上，可事情真的能如其所愿吗？</p><h2>XR嬗变，还不是时候</h2><p>产业链上的众多玩家们将目光聚焦于Vision Pro，看似是因为这款产品本身，实则更像是对XR行业的一种期待——它被视作一则宣告新时代来临的巨幅广告。</p><p>但若广告本身未能激发市场的购买热情，未能带动实际销量，那么它的创意价值便显得苍白无力。这背后隐藏的，是整个行业共同面临的一种焦虑——对于创新与市场反应之间的不确定性。</p><p>Vision Pro的预售一经开启，便引起了市场的高度关注。网络上关于其黄牛炒价至8、9万元的消息四处传播，官网因高访问量而一度瘫痪，一切似乎都在显露着其极高的人气。</p><p>但实际上，在多个渠道平台上，多位商家承诺4万元左右便可确保收到产品，这一价格远没有网络上所渲染的“极值”那么夸张。而且，在预售的两天后，苹果部分线下门店依然保有Vision Pro某些版本的现货。</p><p>这背后，伴随着互联网语境对Vision Pro的逐渐祛魅——随着产品预售和宣传片的不断放出，用户开始发现，Vision Pro并不像最初想象的那般完美。</p><p>从首批用户的体验反馈来看，最先暴露出的问题是重量。自iPhone 5c之后，苹果似乎对金属材质有着特殊的偏好——此前苹果的头戴式耳机AirPods Max，就曾因重量问题受到诟病，而拥有金属玻璃外壳的Vision Pro也面临着同样的问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_7105b2f6b9e14a73ad07f28731cf4801@000000_oswg51890oswg1080oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一位XR资深用户告诉光子星球：“头戴这种设备，配重很重要，不然要么重量压在额头上，要么就是压在脸上，而最终肯定都会压迫到脖子。因为是戴在头部，所以就算这玩意多加了100克，带来的压力也能很明显的感知。而如果不能长时间佩戴，那么大范围普及就是遥遥无期的事情。”</p><p>而重量问题也直接影响了其便携性，毕竟在现阶段，Vision Pro的一个重要卖点，或许就是坐在咖啡厅，用虚拟键盘办公所带来的“优越感”——这与折叠屏初期，用户在朋友聚会掏出折叠屏手机所享受的注目一脉相承。</p><p>另一方面，Vision Pro高昂的售价亦不容忽视。XR开发者老白告诉光子星球，即使是4万元的代购价格，他和他的同事们也并不愿意在首发时购买。在他看来，Vision Pro的高定价，加上各种税费和发售初期的溢价，使得其到手价格过于离谱。</p><p>“如果是3万，我还会考虑首发购入，现在这价格我宁愿大多等会。尽管可能有土豪愿意买单，但它真正的核心用户其实还是极客和开发者，买来开发原生应用等。要想真正走进C端市场，可能还得看苹果未来推出的‘青春版’产品的价格和配置如何。”</p><p>一位黄牛亦向光子星球透露，国内用户在购买Vision Pro时面临着较高的门槛，包括需要美国电话卡和配镜片等等。而选择蔡司处方镜，则需上传美国眼科医生开具的处方，因此他更愿意加价代购普通版本的产品。</p><p>“这玩意要是砸手里了，真的赔不起。即使有客户需要配镜片，我也尽可能劝导他们佩戴隐形眼镜来使用，以避免因头显不适合自己，导致二手转卖折价过多的尴尬境遇。”</p><p>而无论是苹果为了产品质感所沿用金属材质，从而对用户体验的忽视，还是诸多被外界看来无意义“堆料”导致的抬价，都在一定程度上影响了它的市场表现和普及前景。而这，或许是因为苹果过去几年顺风顺水而荒废修炼，痼疾积累，忽略了产品客观规律的外显。</p><p>而在最关键的内容生态场域，苹果似乎亦没能找到行业翘首以盼的“杀手级应用”。</p><h2>内容生态，没有捷径</h2><p>作为苹果首款XR产品，内容生态的缺憾，是现阶段Vision Pro最需要解决的问题。为了快速补足XR内容生态，苹果在Vision Pro发售前期推出了Vision Pro应用商店——商店中不仅有专为Vision Pro设计的应用，也有能以平面模式运行的iOS应用。</p><p>老白告诉光子星球，尽管开发者无需采取太多额外行动，现有应用就可直接移植到Vision Pro上，但这种转制应用的方式，实际上只是在用户视野里打开了一台平板电脑而已，无法充分发挥其眼动追踪、骨骼手部跟踪、头部追踪等特性。</p><p>纵使如此，对于原生应用的开发，老白还是对Vision Pro报以乐观期许。“苹果作为大厂，他们对开发者提供的支持与微软相似，提供的开发工具都非常方便。开发难度其实和在Quest3上开发差不多，都是一套成熟的流程，很快就能上手。”</p><p>因此，即便其暂时没有首发购买Vision Pro的打算，但他的团队正在尝试用模拟器将之前针对Quest3开发的游戏移植过去，以分食这一波新市场的蛋糕。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_059380cedb4842dfb749179660b9d75c@000000_oswg40423oswg1080oswg579_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而在XR从业者李涛看来，按照目前的技术迭代和开发进度，让广泛的C端用户接受并消费XR产品，可能需要5到7年的时间。换言之，现阶段XR玩家也好，开发者也罢，均需具备延迟满足的耐心。</p><p>“目前，虽然行业端的消费每年都在递增，但这并不能直接转化为C端市场的快速增长。而XR产业要想真正实现突破，需要的也不只是C端市场的装机量，更关键的是各个应用和内容平台的内容适配，以及一个成熟的开发生态的建立。”李涛坦言。</p><p>这意味着，这是一门需要时间和全行业共同努力的长期任务，只是，现阶段国内巨头们，似乎不愿再等待。</p><p>去年，字节在理性与想象空间中，选择了前者，大幅收缩了PICO业务团队；而据媒体报道，腾讯裁撤XR团队后的备选项——和Meta合作将产品引入国内的计划，现阶段亦面临着重重阻碍。从巨头们的态度中不难看出，XR市场距离真正蓬勃发展还有一定的时间，而玩家们似乎并没有耐心了。</p><p>归根结底，Vision Pro或许无法在短期之内撬动XR行业，但以长期视角来看，一款注定无法大范围普及的标杆产品，或许会使XR行业命运的齿轮就此转动。XR的未来如何，老白化用了一部电影名：让子弹飞一会儿。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MjUxODMwMg==&amp;mid=2649652366&amp;idx=1&amp;sn=1d65d8800689cd0b10770fe3d50456cd&amp;chksm=8623266ef552d47a311b02bf94308fbdeb0b230f8c322756404eade97d7c50d3c367691e6706&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“光子星球”（ID：TMTweb）</a>，作者：文烨豪，编辑：吴先之，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615652165410947</id>
            <title>苹果Vision Pro：预购热潮下隐藏的需求滑坡风险</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615652165410947</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615652165410947</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 11:31:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果, 混合现实头显, Vision Pro, 预售
<br>
<br>
总结: 苹果首款混合现实头显Vision Pro在预售阶段面临了来自第三方应用与开发者支持匮乏的严峻挑战。尽管预售初期呈现出积极态势，但开放预购48小时后出货时间未继续延长，可能意味着市场需求迅速降温。此外，主流流媒体平台和科技巨头并未计划为Vision Pro开发专属应用，削弱了其市场竞争力和吸引力。Vision Pro面临的主要原因包括开发成本高昂但市场回报不明朗、发布时机微妙、交互模式增加了适配难度以及对前景的不确定性导致开发者信心受挫。尽管困难重重，Vision Pro仍存希望，苹果坐拥庞大的用户基础和品牌影响力，只要有少量用户愿意尝试，就能激活市场需求。购买Vision Pro还需考虑风险，最终能否再现iPhone和iPad的成功传奇，只有时间能给出答案。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>苹果首款混合现实头显Vision Pro已开启预售，这款集高清显示屏、眼球追踪、手势识别和空间音频于一体的高端设备，旨在为用户带来前所未有的沉浸式体验。然而，售价高达2999美元的Vision Pro在预售阶段就面临了来自第三方应用与开发者支持匮乏的严峻挑战。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_0aa4a7f3fc51403ab053173a584aed23@1743780481_oswg415502oswg910oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>苹果首款混合现实头显Vision Pro在预售阶段便展现出了强劲的市场需求，预售开启即刻售罄，这与天风国际证券分析师郭明錤的预测相符。然而，郭明錤在分析中指出，虽然首周末预购情况符合预期，但隐藏在其后的隐忧也逐渐显现。</p><p>郭明錤根据预购前的备货水平和出货时间进行了估算，认为Apple在开放Vision Pro预购后的首个周末应能售出16至18万部设备。正如他先前所预测，Vision Pro一经开放预购就迅速销售一空，各机型的出货时间在预购开始数小时内普遍延长至5至7周。</p><p><strong>尽管预购初期呈现出积极态势，郭明錤强调了一个关键隐患：开放预购48小时后，出货时间并未继续延长，这意味着在核心粉丝和重度用户下单之后，市场需求可能迅速降温。</strong>相比之下，受市场欢迎的iPhone新机在预购后，出货时间通常会在24至48小时内持续增加，显示其订单需求仍不断攀升。</p><p>针对媒体报道称组装厂商立讯将在农历春节期间加班生产以应对Vision Pro的旺盛需求，郭明錤澄清表示，目前Vision Pro的生产效率尚有提升空间，立讯自开始量产以来一直在全力加班以抵消生产效率对出货造成的影响。</p><p>尽管郭明錤预计Vision Pro今年实现50万部的出货量并非难事，但他警告，在预购销售一空后市场需求快速下滑，后续需密切关注其他市场需求及应用更新对于需求变化的影响。他进一步指出，鉴于Apple拥有超过12亿活跃用户的庞大基数，即使只有约0.007%的用户选择购买Vision Pro，也能使其在预购阶段售罄。<strong>因此，现阶段Vision Pro依然是一款非常小众且具有高度针对性的产品。</strong></p><p>此外，彭博社报道指出，诸如Netflix、YouTube、Spotify等主流流媒体平台以及谷歌和Meta等科技巨头并未计划为Vision Pro开发专属应用或让iPad应用兼容该设备。这意味着用户可能无法在Vision Pro上享受这些流行服务，无疑削弱了其市场竞争力和吸引力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_accc589dd4374e4e9d6753dde8918c8f@1743780481_oswg527358oswg1080oswg488_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>那么，为何Vision Pro会遭遇如此困境呢?主要原因包括：</h2><p><strong>1. 开发成本高昂但市场回报不明朗。</strong>Vision Pro作为一款全新的混合现实平台，要求开发者投入大量精力进行适配研发。然而，预计今年仅售出30万至40万台的销量，对于开发者来说难以构成足够的投资激励，尤其是在考虑苹果从付费应用中抽取佣金的情况下。</p><p><strong>2. 发布时机微妙，正值苹果与开发者关系紧张之际。</strong>近年来，App Store政策屡遭开发者质疑，特别是近期允许开发者处理外部支付但仍需支付27%佣金的新政，引发了强烈反弹。部分开发者对苹果在App Store上的利润抽成不满，并认为Vision Pro的成功有赖于新颖应用的支持，因此选择不为推广苹果新品做出贡献。</p><p><strong>3. Vision Pro独特的交互模式增加了适配难度。</strong>依赖眼球追踪和手势操作的设计并不完全适用于所有游戏和应用，尤其是那些适合使用专门VR手柄的游戏。尽管Vision Pro支持PlayStation和Xbox手柄，但对于习惯定制VR手柄的开发者而言，这一做法并不被接受。此外，传统触屏应用移植到Vision Pro时，体验往往显得突兀且难以预测。</p><p><strong>4. 对Vision Pro前景的不确定性导致开发者信心受挫。</strong>此前苹果推出的TV、Watch及iMessage应用商店生态并未繁荣发展，许多知名应用如Twitter、Uber、Slack和Facebook纷纷撤离，转而专注于iOS和iPadOS平台。这让开发者对Vision Pro能否复制iPhone和iPad的成功产生了疑问，担心苹果对其支持和更新力度不够。</p><p>尽管困难重重，Vision Pro仍存希望。<strong>苹果坐拥庞大的用户基础和品牌影响力，只要有少量用户愿意尝试，就能激活市场需求。</strong>苹果也为此做了充分准备，声称Vision Pro上市初期将拥有超过100万款可用应用，包括迪士尼、TikTok、亚马逊和派拉蒙等公司的软件。同时，苹果零售店设置了专门试戴区域，以模拟真实环境让用户深度体验Vision Pro的魅力。</p><p>值得注意的是，像Slack、微软、Zoom和Box等公司已经宣布将推出适配Vision Pro的应用，为这个新兴平台带来了积极信号。总的来说，Vision Pro是苹果在混合现实领域的一次大胆探索和关键考验，其成功与否在很大程度上取决于第三方应用开发者的支持与参与。目前虽面临诸多不确定性和挑战，但Vision Pro最终能否再现iPhone和iPad的成功传奇，唯有时间能给出答案。</p><h2>购买Vision Pro还有哪些风险需要考虑?最后再看看官方的解答</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_e939b97a2db64640a0effdaee198d120@1743780481_oswg173049oswg1046oswg860_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>我可以在使用Apple Vision Pro时戴眼镜吗?</h3><p>不能。Apple Vision Pro是专门为不戴眼镜使用而设计。若要通过戴眼镜来矫正视力，你可能需要购买蔡司光学插片。它们可以磁性地附着在Apple Vision Pro，为需要眼镜或特定隐形眼镜的用户提供精确的视力矫正。</p><h3>我如何知道自己是否需要蔡司光学插片?</h3><p>当你订购Apple Vision Pro时，我们会询问你一系列关于视力的问题。你的答案将决定你是否需要光学插片。一般来说，如果你没有任何视力矫正问题，你可能不需要蔡司光学插片。如果你是戴软性隐形眼镜矫正远视，你可能同样不需要，因为Apple vision Pro与大多数软性隐形眼镜配合得很好。</p><h3>我可以在购买Apple Vision Pro后添加光学插片吗?</h3><p>为了获得最佳的Apple Vision Pro体验，正确回答所有视力问题并在Apple Vision Pro订单中添加光学插片(如果推荐)非常重要。这将确保你得到的Light Seal与你的光学插片兼容。</p><p>如果你稍后再额外购买光学插片，你可能需要购买新的Light Seal。</p><h3>如果我需要蔡司光学插片，我如何提供我的验光处方?</h3><p>一旦我们确定你需要蔡司光学插片，你就可以完成购买并将你的验光处方上传到蔡司。如果你需要更多的时间，我们会给你发送一封相关的电子邮件，以便你稍后上传自己的验光处方。</p><h3>我可以与其他人共享Apple Vision Pro吗?</h3><p>可以。为了获得最佳的Apple Vision Pro体验，用户可能需要不同大小的头带或Light Seal。</p><h3>对于前往外国旅行的美国客户来说，会有什么样的体验?</h3><p>Apple Vision Pro非常适合旅行，当美国客户出国旅行时，体验将保持一致。这意味着他们所有的应用和内容在旅行时依然可以访问，这样你就可以继续使用相关应用并享受音乐，电视和电影。</p><p>在飞机上，客户可以打开旅行模式，以确保Apple Vision Pro适应商业航空旅行的独特运动模式，并给你最佳的体验。你可以拨打Environment，戴上AirPods Pro(第二代)，然后坐下来欣赏电影。</p><h3><strong>我可以在美国购买Apple Vision Pro并将其带回我的国家/地区吗?</strong></h3><p>Apple Vision Pro仅在美国销售，专为美国客户设计。我们期待着在今年晚些时候将Apple Vision Pro推向更多国家和地区。</p><h3>如果一位海外客户在美国购买了Apple Vision Pro，然后试图在国外使用，他们的体验与美国客户有何不同?</h3><p>Apple Vision Pro在语言和打字方面只支持英语(美国)，在Siri和听写方面只支持英语。</p><p>App Store需要一个地区设置为美国的苹果ID</p><p>Apple Music和TV App购买内容需要一个地区设置为美国的苹果ID</p><p>对于有视力矫正需求的客户，蔡司将只接受美国眼科执业人员开具的验光处方，而相关定制光学插片只向美国地区发货。</p><p>由于特定国家或地区的许可或其他限制，消费者可能无法访问特定应用程序、功能或内容。</p><p>非美国地区无法获得苹果官方支持</p><h3>蔡司光学插片是否可以在美国的灵活支出账户FSA或健康储蓄账户HSA中报销?</h3><p>蔡司光学插片可以在FSA或HSA报销。具体请向你的FSA/HSA计划管理员查询。</p><h3>蔡司光学插片是否在保险范围内?</h3><p>特定视力保险提供商可能会允许报销。具体请向你的视力保险公司查询。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/TUy5BTmgBZDqd6bUvo8dzw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“元宇宙新声”（ID:NFTMall）</a>，作者：元时文化，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>