<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3606638055982088</id>
            <title>氪星晚报 ｜日本将对电动车加征新税：车越重，税越高；减重版司美格鲁肽心血管适应症获批上市；Uber将与百度合作，在英国开展无人驾驶出租车试点项目</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3606638055982088</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3606638055982088</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Dec 2025 12:05:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <h2>大公司：</h2>
  <p><strong>减重版司美格鲁肽心血管适应症获批上市</strong></p>
  <p>12月22日，减重版司美格鲁肽注射液（商品名：诺和盈）心血管适应症上市申请获得中国国家药品监督管理局（NMPA）批准，适用于降低已确诊为心血管疾病且BMI≥27kg/m2成人患者的主要心血管不良事件的风险，成为国内首个获批心血管适应症的GLP-1类减重药。（第一财经）</p>
  <p><strong>智元机器人邓泰华：今年销售收入有望超10亿元</strong></p>
  <p>12月22日，在全国机器人租赁生态峰会暨擎天租平台发布会上，智元机器人创始人、董事长、CEO邓泰华透露，公司今年有望实现5000台机器人的出货，销售收入有望超过10亿元。明年起，机器人出货量与销售收入每年还有望保持数倍增长。在他看来，具身智能市场空间有望超过手机数量，再乘以单车的价格，未来将成为工业品领域最大的单品。（证券时报）</p>
  <p><strong>Uber将与百度合作，在英国开展无人驾驶出租车试点项目</strong></p>
  <p>Uber宣布，将与百度合作，在英国开展无人驾驶出租车试点项目。此前，美国自动驾驶技术企业韦摩公司（Waymo）已于本月在伦敦启动了同类测试。（新浪财经）</p>
  <p><strong>康师傅饮品投资公司更换董事长完成工商变更</strong></p>
  <p>36氪获悉，爱企查App显示，近日，康师傅饮品投资（中国）有限公司发生工商变更，蔡慈源卸任法定代表人、董事长，由邱世煌接任。该公司成立于2011年5月，注册资本约5.5亿美元，经营范围包括在国家允许外商投资的领域依法进行投资，为其母公司、关联公司、所投资企业提供品牌推广、市场营销服务等，由KSF Beverage Holding Co.,Ltd.全资持股。</p>
  <p><strong>千问App发布2025十大AI提示词，股票位列榜首</strong></p>
  <p>36氪获悉，千问App发布“2025十大AI提示词”榜单，揭示了2025年人们使用AI的十大高频场景，“股票”高居首位，远超其他工具性、生活类或情感类话题。</p>
  <p><strong>消息称三星正研发阔折叠手机</strong></p>
  <p>据ETNews，三星预计将在明年推出阔折叠手机，意图与苹果的首款折叠屏手机iPhone Fold正面竞争。业内人士称，三星的阔折叠预计将搭载7.6英寸内屏、5.4英寸外屏，均为OLED材质，展开后的画面比例为4:3。（财联社）</p>
  <p><strong>三星生物制剂将以2.8亿美元收购GSK旗下人类基因组科学公司</strong></p>
  <p>12月22日消息，据报道，韩国三星生物制剂美国子公司将通过监管申报程序，以2.8亿美元（约合4136亿韩元）收购葛兰素史克（GSK）旗下位于美国的人类基因组科学公司（HGS）。三星生物制剂表示，此次收购旨在满足美国市场的长期本土需求。（界面）</p>
  <p><strong>加速进化Booster K1首批产品已交付</strong></p>
  <p>36氪获悉，12月20日，加速进化Booster K1全球首批量产交付仪式在京举行，首批产品已交付陶朱新造局。陶朱新造局由首程控股推出，是全国首个常态化运营的机器人消费体验品牌。目前，该品牌已在北京等地开设3家门店，首钢园旗舰店展陈面积超300平方米，计划在全国核心城市新增20余家门店。</p>
  <p><strong>长安汽车：获得首块L3级自动驾驶专用正式号牌</strong></p>
  <p>36氪获悉，据长安汽车官微消息，12月20日，首块L3级自动驾驶专用正式号牌“渝AD0001Z”在重庆诞生，由重庆市公安局交通管理总队正式授予长安汽车。</p>
  <h2>投融资：</h2>
  <p><strong>“知原药业”完成近3亿元Pre-IPO轮融资</strong></p>
  <p>36氪获悉，近日，“知原药业”宣布完成近3亿元Pre-IPO轮融资。本轮融资由创新工场领投，凯辉基金等机构跟投，浩悦资本担任此次交易的独家财务顾问。</p>
  <h2>新产品：</h2>
  <p><strong>追觅发布全球首款AI健康眼镜</strong></p>
  <p>36氪获悉，在追觅科技年度经销商大会上，追觅AI智能硬件团队发布了全球首款追觅AI健康眼镜。据了解，该款AI健康眼镜以健康监测作为核心切入点，具备24小时心率、血氧、体温等健康指标监测功能。在AI性能上，该产品搭配自研健康大模型，可生成个性化健康方案。</p>
  <p><strong>阿里推出图像生成模型Qwen-lmage-Layered</strong></p>
  <p>36氪获悉，12月22日，阿里通义千问宣布推出图像生成模型Qwen-lmage-Layered，新模型采用自研架构，可将图片“拆解”成多个图层，每个图层都可以独立操作，而不会影响其他内容。</p>
  <p><strong>全国首个开放式机器人租赁平台“擎天租”在上海发布</strong></p>
  <p>12月22日，全国首个开放式机器人租赁平台“擎天租”在上海发布。据了解，平台目前已覆盖全国50个核心城市、超600家服务商，提供多个品牌、多种型号的机器人租赁服务，租金价格从200元到超万元不等。预计2026年，平台租赁服务将覆盖全国超200个城市，用户可通过小程序、商城等渠道直接下单。全国首个开放式机器人租赁平台标志着机器人租赁服务从零散化走向生态化，将高门槛的机器人使用场景转化为类似共享充电宝的便捷租赁模式。（央视财经）</p>
  <p><strong>萝卜快跑将于2026年在英国伦敦开启无人驾驶测试及出行服务</strong></p>
  <p>36氪获悉，12月22日，百度旗下无人驾驶出行服务平台萝卜快跑宣布，将率先于2026年在英国伦敦开启无人驾驶测试及出行服务。这也是萝卜快跑首次进入中国香港以外的右舵市场。</p>
  <p><strong>华为：搭载鸿蒙5及鸿蒙6终端设备数超3200万</strong></p>
  <p>36氪获悉，12月22日，华为终端宣布，搭载HarmonyOS 5及HarmonyOS 6的终端设备数突破3200万。</p>
  <h2>其他值得关注的新闻：</h2>
  <p><strong>日本将对电动车加征新税：车越重，税越高</strong></p>
  <p>近日，从日本财务省官网发布的《令和8年度税制改正要望事项》中发现，电动汽车重量关联税负将纳入日本“车体课税绿色化”改革。2028年5月，日本将对私人购买的电动车（包括电动汽车和插电式混合动力汽车）征收新税，采用“车重越重、税额越高”的阶梯机制。据了解，日本此举旨在弥补电动车普及导致的燃油税缺口，让对道路负荷更大的重型电动车分担道路维护成本，相关细则将纳入2026年度税制改革大纲。（第一财经）</p>
  <p><strong>中共中央办公厅、国务院办公厅印发《关于做好2026年元旦春节期间有关工作的通知》</strong></p>
  <p>近日，中共中央办公厅、国务院办公厅印发了《关于做好2026年元旦春节期间有关工作的通知》。其中提到，确保市场供应平稳有序。全力做好煤电油气生产、运输保障，确保民生用能保供稳价，保障群众温暖过冬。落实粮食安全党政同责和“菜篮子”市长负责制，强化市场监测预警，发挥交通物流保通保畅工作机制作用，保障粮油肉蛋奶果蔬等生活必需品供应充足、价格平稳。扩大优质商品和服务供给，创新多元消费场景，激发假期消费潜力。强化餐饮服务食品安全和市场销售食用农产品质量安全监管，守牢“舌尖上的安全”。加大对餐饮住宿、年货商品等民生重点领域价格收费监管力度，严厉打击哄抬价格、价格欺诈等违法行为。加强网络交易监管，规范促销行为。畅通投诉举报渠道，及时受理处置消费者诉求。（新华社）</p>
  <p><strong>中汽协：1-11月销量排名前十SUV生产企业共销售958.3万辆</strong></p>
  <p>36氪获悉，据中国汽车工业协会统计分析，2025年1-11月，销量排名前十位的SUV生产企业共销售958.3万辆，占SUV销售总量的65.9%。在上述十家企业中，与去年同期相比，一汽大众和特斯拉销量小幅下降，其他企业销量均呈不同程度增长。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3606644578255875</id>
            <title>流水、DAU、内容场景带流水和作者数增长，抖音小游戏最新数据藏着哪些机会？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3606644578255875</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3606644578255875</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Dec 2025 11:58:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>抖音小游戏生态大会已圆满落幕。本次大会作为抖音小游戏行业的年度盛会，汇聚了抖音小游戏平台关键业务负责人、头部游戏开发者、资深行业专家及产业链上下游代表，参会规模近千人。</p>
  <p>从嘉宾规格来看，中国音像与数字出版协会常务副理事长兼秘书长 敖然率先开场致辞，首先肯定了抖音小游戏今年以来的表现及成绩，继而点名了今年大会的主旨“以“内容驱动社交”的新范式，重塑了小游戏的价值维度与发展路径。</p>
  <p>紧接着，抖音社交与互动业务负责人 林克以及巨量引擎直客业务行业与客户运营负责人 黄志发相继分享了抖音小游戏的成绩表现。前者阐述到，“过去一年，抖音小游戏流水规模增长100%、用户活跃规模增长120%。”后者则分享到，“创作者规模增长，达人生态更加繁荣，其中发行人流水增长220%，总作者数增长360%。”</p>
  <p>具体情况如何？今天，DataEye研究院将从抖音小游戏数据表现、发展趋势以及自我观察三大维度展开深度剖析，解读并探讨其对行业的启示意义。</p>
  <h2><strong>一、抖音小游戏新数据曝光</strong></h2>
  <h3><strong>（一）抖音小游戏大盘数据：用户活跃、流水规模全面爆发</strong></h3>
  <p>抖音小游戏生态各项核心数据均呈现爆发式增长态势。其中，流水规模增长100%、日活跃用户（DAU）同比增长120%、达人供给增长350%、小游戏占抖音时长比例增长75%。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251222/v2_8ef0fe14b4d242e1a3e0de1eb1e49508@000000_oswg25061oswg1080oswg224_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>用户方面，今年抖音小游戏用户活跃时长增长20%、付费用户留存也增长30%。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251222/v2_cf2917842013481da152c4a33a1a4712@000000_oswg323098oswg928oswg634_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>今年抖音小游戏广告消耗规模增长1.4倍。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251222/v2_5c9a99b554f44025ad0370b6c4a54692@000000_oswg341138oswg1080oswg632_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>今年抖音小游戏投广集团数量增长173%、投广游戏数涨了2.5倍、TOP10游戏抖小消耗占比持续增长。整体表明，客户参与度与投入深度都在提升。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251222/v2_2188050bc8c44718a72ffc52fea02d84@000000_oswg257352oswg1080oswg358_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>（二）IAP以及IAA小游戏数据</strong></h3>
  <p><strong>1、IAP游戏：核心品类崛起，付费用户规模激增</strong></p>
  <p>大会现场透露的信息显示，今年抖音IAP小游戏中，RPG、休闲模拟、塔防、SLG四类游戏实现快速增长，成为IAP赛道的核心驱动力，整体呈现出多元化发展格局。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251222/v2_c44cc0a38dd94084a6c299b9d6dea715@000000_oswg396080oswg1080oswg641_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>2、IAA游戏：休闲品类主导，部分品类呈现结构性调整</strong></p>
  <p>抖音IAA小游戏品类格局出现明显变化，市场份额稳步提升，这反映出IAA赛道品类竞争的激烈性与动态调整特征。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251222/v2_1fb6fce7fd8e4821af7c1216b3a3b2d7@000000_oswg384827oswg1080oswg515_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>（三）抖音内容数据</strong></h3>
  <p>今年抖音小游戏入驻厂商数、游戏数都在稳步提升，前者增长100%，后者增长约70%；同时，内容规模以及作者供给也在持续增长，内容场景流水增长160%，平台创作者数增长350%。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251222/v2_2bc01748590f4aa4b4ed84c8e250e236@000000_oswg234200oswg1080oswg329_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>抖音平台数据显示，在消费端，内容观看人数约增长8倍，从内容转化的用户付费力同比增长160%。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251222/v2_eea37544b38a4a0a8ba091af759a02ea@000000_oswg247396oswg1080oswg462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，在供给侧发行人流水增长 220% ，总作者数增长 360% 。整体呈现规模增长趋势，达人生态更加繁荣。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251222/v2_e628670c5c0f40188d2e5e32ccb07844@000000_oswg287804oswg1080oswg468_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>【DataEye研究院观点】</strong></p>
  <p>从整体数据来看，抖音小游戏已进入“量质齐升”的发展阶段。用户规模的快速扩张、开发者生态的持续完善以及商业变现能力的显著提升，共同构筑了生态的核心竞争力。</p>
  <p>品类层面，IAP与IAA赛道呈现差异化发展态势，IAP核心品类优势凸显，IAA则由休闲品类主导，基于内容和社交的生态优势，指引开发者聚焦优质内容创作。而发行人内容与广告的双引擎驱动模式，进一步强化了抖音“内容+流量”的核心优势，为小游戏的规模化增长提供了保障。</p>
  <h2><strong>二、抖小规模化的增长新动力：「内容+社交」双引擎</strong></h2>
  <p>在抖音小游戏生态大会上，抖音平台负责人与资深开发者的分享，不仅复盘了爆款产品的成功经验，更透露了生态发展的核心战略方向以及未来增长路径。</p>
  <p>林克表示，「内容+社交」双引擎，是抖音小游戏规模化的增长新动力：抖音生态的核心优势在于强大的内容分发能力与社交连接能力，小游戏的增长逻辑应是“以内容为入口完成用户积累，再以社交裂变为抓手实现规模扩张”，这一“内容引流、社交留量”的组合拳，正是当下抖音小游戏打造爆款的成功密码。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251222/v2_0ce34fa4d38f40ed88c0bb59fc9b25d5@000000_oswg145843oswg1080oswg230_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>具体数据如何？游戏厂商们该如何制定战略？抖小负责人以及游戏厂商们在大会中给出了自己的理解及答案。&nbsp;</p>
  <h3><strong>（一）好友互动带来次日留存提升20%</strong></h3>
  <p>具体在数据层面，根据抖音小游戏产品负责人浮蓉的分享内容来看，通过分享卡片、玩家群、群铭牌等机制形成的互动路径，平台观察到好友互动可带来次日留存提升20%，社交行为已经直接参与到留存结构之中。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251222/v2_9964837377a84d0b9b57e9e5091b42be@000000_oswg131356oswg1080oswg225_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在复访入口和长期经营上，目前抖音小游戏侧边栏日启动超过1000万，直玩DAU达到500万。付费层面，小额破冰用户占付费用户约1/3，成为平衡体验与商业化的重要手段。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251222/v2_302eede4225e4f85b1ebd4c3e7f6d687@000000_oswg162980oswg1080oswg223_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同时，围绕“一个包体，全域分发”的生态扩容方向，平台强调了一次开发、多端上线的分发效率，以及PC端带来的价值放大效应。结合抖音、抖音极速版、今日头条、皮皮虾、番茄小说、红果短剧、抖音火山版等多个分发阵地，小游戏不再被局限在单一场景中，而是通过统一包体覆盖更多用户触点，把增长做成平台级的持续扩容。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251222/v2_16cfaf02079345d5b6daf5480c1bba5b@000000_oswg136559oswg1080oswg224_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而根据抖音小游戏负责人李长安分享的内容来看，通过社交玩法的主力，有产品带来每月800万的分享新增用户、也有产品每月达到超200万的分享渠道流水。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251222/v2_5518634b798843fab7c2a3b8c9f83cf0@000000_oswg135269oswg1080oswg224_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>（二）厂商案例</strong></h3>
  <p>厦门营火科技CEO徐庸展在分享中表示，“《狙击外星人》的爆火，主要是「你狙我躲」社交联机PK火了。并通过发布UGC视频，抖音内容场景传播，带动用户搜索增加自然量，以及带动了一系列的有趣话题。最终在十月底的时候，《狙击外星人》活跃在抖小到达250万。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251222/v2_e383db020db94621a2d048013faac884@000000_oswg458089oswg1080oswg611_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“最后我想说，我觉得越高级的文明越是多元化的，兼容性越强的。可以说没有抖小，就没有这个游戏。我们相信抖小是一个更高级的物种，我们非常看好抖小的潜力，我希望小游戏的创业者跟我们一起来拥抱抖小。”&nbsp;</p>
  <p>DataEye研究院认为，《狙击外星人》爆发的因素在于玩法的社交化改造完成了核心破局。产品最初以单机小游戏形态切入市场，用户增长相对平缓，而在迭代加入社交联机对战玩法后，彻底改变了增长轨迹。</p>
  <p>相较于单机玩法的“单人沉浸”，联机对战的“实时互动”特性大幅提升了用户参与感与分享欲，通过玩家之间的口口相传、好友邀约，形成了自发的社交裂变传播，吸引了大量泛用户群体体验产品，实现了用户规模的跨越式增长。</p>
  <p>原子力量CEO易磊则在大会分享中，结合自身团队的实战经验，提出了“内容是爆款的第一生产力”这一核心观点。他详细拆解了公司旗下多款爆款产品的玩法迭代逻辑，其中《猎梦保卫战》的成功案例极具代表性。</p>
  <p>该产品并非简单复刻市场上已有的成熟玩法，而是精准抓住了“中式悬疑”这一差异化题材，将大众熟知的割草玩法与塔防元素进行创新性融合，形成了差异化的核心竞争力，最终成功跻身爆款行列。</p>
  <p>同时，易磊也分享到，题材是一方面，直播内容也是促进抖音小游戏快速增长的重要一环。如《猎梦保卫战》在直播场景中跑出了稳定规模，最高直播间ACU超过6000，累计开播人数23000+，累计收入2000万+。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251222/v2_4cc06351398641e48ecb23a6f52344d7@000000_oswg171816oswg1080oswg225_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>DataEye研究院认为，内容始终是促进玩家进入抖音小游戏的第一要素。在抖音小游戏赛道，用户的注意力停留时间相对有限，能否在短时间内通过优质的游戏内容抓住用户眼球，直接决定了产品的初期留存与转化效果。无论是差异化的题材选择、创新的玩法融合，还是精良的视觉呈现，本质上都是游戏内容价值的体现，而这一价值正是促进玩家主动进入抖音小游戏场景、完成初次体验的第一要素。</p>
  <p>此外，在此次小游戏生态大会上，抖音官方公布的一组数据同样极具行业启示意义——平台内置的「养小火人」玩法已成为现象级社交内容，在近一年的时间里，凭借其轻量化的社交互动设计，通过持续的社交裂变，日活跃用户量已突破1亿大关。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251222/v2_72b8a2a425a74c8d9c6ca5f036662196@000000_oswg201809oswg1080oswg233_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>「养小火人」的成功并非孤立现象，而是抖音小游戏生态培育用户习惯的重要里程碑。该玩法以低门槛、强社交的特性，让海量抖音用户逐步熟悉并养成了“打开抖音-进入小游戏入口-参与互动”的行为习惯，极大降低了后续各类小游戏产品的用户教育成本。</p>
  <p><strong>【DataEye研究院观点】</strong></p>
  <p>此次抖音小游戏生态大会透露的信息，已经形成了一套完整的生态赋能体系。从产品层面的社交化与内容化指引，到运营层面的流量与商业化扶持，抖音正在为开发者构建一个低门槛、高潜力的创业生态。&nbsp;</p>
  <p>而《狙击外星人》的成功案例，正是这套生态赋能体系有效性的直观证明——通过社交化改造实现流量突破，通过内容化运营实现用户留存，完美契合了抖音小游戏的核心增长逻辑。</p>
  <p>总结而言，无论是抖音小游戏负责人还是开发者的分享，其观点共同指向一个核心结论：抖音小游戏的未来发展，必须牢牢抓住“内容”与“社交”两大核心要素，以优质的游戏内容打造核心吸引力，以创新的社交玩法构建用户传播链路，以优质内容吸引初始用户，再通过社交裂变放大产品影响力，最终实现规模化增长。</p>
  <h2><strong>三、论坛对于小游戏赛道方向的指引</strong></h2>
  <p><strong>参加抖音小游戏生态发展论坛后，DataEye研究院梳理总结了大会释放的核心信息点，结合行业发展现状，对小游戏赛道的未来方向形成了清晰判断：抖音小游戏已具备较强的变现能力，行业发展趋势愈发清晰，具体可从用户、社交内容、营销三个维度拆解，而整个小游戏市场已正式进入“整合营销”时代。</strong></p>
  <h3><strong>1、用户趋势：年轻化、“玩梗”化</strong></h3>
  <p>今年抖音小游戏一个现象级产品就是《狙击外星人》。其没有特别突出的美术以及核心玩法，但却能自10月底后，持续在抖音小游戏热门榜、畅销榜中位列前茅。</p>
  <p>其核心亮点就是抓住了年轻用户对于新鲜内容的需求，目前在抖音关于「狙击外星人」的相关话题已经超过了10亿次播放，稳居抖音小游戏热门榜。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251222/v2_0bb1d0cb92d0409a9c06ac1c8f5d69e0@000000_oswg27999oswg1080oswg382_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据DataEye研究院的观察，《狙击外星人》在传播上的关键点在于两方面：</p>
  <p>其一：魔性、搞怪式的内容视频。游戏中「外星人」可以摆出各类魔性搞怪的躲避动作，既增加了游戏的趣味性，也迎合了当下年轻人对于特性类内容的需求。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251222/v2_68a3873b4a68410b8ee6fb6c07c14435@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其二，社交类游戏内容的加入。版本更新了「你狙我躲」的新玩法，而玩家通过这一玩法衍生出了「一元之争」，并且在相关话题下，许多玩家将对战过程剪辑成短视频分享，出现了“把墙打成蕾丝了”、“三枪空大堪称人类迷惑行为”等趣味神评，不仅放大了游戏的娱乐感，也让围观网友产生参与欲。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251222/v2_e2f9403e450a4f5eb0a141bcd9a4c61d@000000_oswg89497oswg522oswg456_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这一案例充分说明，年轻化、“玩梗”化已成为抖音小游戏的核心用户趋势。年轻用户作为互联网的原生居民，对“玩梗”类内容具有天然的认同感与传播意愿，开发者只有精准把握这一趋势，通过趣味化、个性化的内容设计，才能更有效触达核心用户群体，实现产品的快速传播。</p>
  <p><strong>2、社交内容：社交裂变的花式创新</strong></p>
  <p>当下抖音小游戏的社交裂变，已突破传统的“分享链接拉新”模式，进入“分享有意思的内容引发同玩”的新阶段。</p>
  <p>具体来看，社交裂变的创新形式多样：评论区“约战”成为常态，玩家通过短视频评论区发起对战邀请，形成即时性的社交互动；同好用户自发组建交流群，围绕游戏玩法、战绩比拼等话题展开讨论，形成稳定的用户社群。</p>
  <p>趣味评论与二次创作反哺内容传播，玩家的搞笑评论、创意剪辑被大量点赞转发，进一步放大了游戏的影响力。这种“内容创作-社交互动-再创作”的循环，不仅提升了用户的参与感与粘性，更让社交裂变形成自驱动效应，大幅降低了获客成本。</p>
  <p><strong>3、营销内容：突破小游戏营销边界</strong></p>
  <p>今年抖音小游戏的营销领域呈现出显著的创新突破，传统“虚拟奖励引流”的单一营销模式不再主流，多元化的整合营销模式成为趋势所向，核心特征是突破线上虚拟场景的限制，实现线上线下联动、情感价值与实际利益双重绑定。</p>
  <p>典型的案例就是《我的花园世界》，实物营销模式打破了传统小游戏“虚拟奖励”的局限，通过“实体奖励”提升用户参与度与留存率。其本质是通过实体奖励撬动下沉市场用户对“低成本高获得感”的需求感受。同时强化“情感属性”契合女性用户的偏好。</p>
  <p>不仅如此，在抖音内容营销中，小游戏相关的传播也革新了传统。比如在抖音直播中，实景小游戏直播已经成为了新兴的小游戏营销模式，通过具象化的内容展示，来达到吸引玩家的效果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251222/v2_39efc594b3f54917b079df7db8432633@000000_oswg180533oswg1080oswg222_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>总体而言，当前，小游戏市场已正式进入“整合营销”时代，用户年轻化、“玩梗”化，社交裂变内容化、创新化，营销模式多元化、场景化的趋势愈发明显，以“内容+社交”为核心、整合各类营销资源的方法论已初步成型。</p>
  <p>在此背景下，DataEye研究院认为，未来更多优质开发者的加入，将进一步丰富生态内容供给，推动小游戏赛道实现高质量发展，而“内容为王、社交为翼”的核心逻辑，也将成为行业共识，引领小游戏赛道迈向新的增长阶段。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MzE0ODIwNA==&amp;mid=2649948015&amp;idx=2&amp;sn=0543c4a632214ff256fbea9d34c50491&amp;chksm=86006d3eed73ebad20abf98a5b0b8ea941055a27156760cba0e5185e7b9ddb6f946887fd4666&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“DataEye”（ID：DataEye）</a>，作者：Yj，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>