<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2888933982428033</id>
            <title>特斯拉222起事故遭讨伐，纯视觉方案再引争议，黑暗场景无法识别障碍物</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2888933982428033</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2888933982428033</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Aug 2024 11:46:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, Autopilot, 事故, 自动驾驶系统
<br>
<br>
总结: 特斯拉的Autopilot系统因导致事故而受到质疑，华尔街日报调查显示特斯拉自动驾驶系统存在严重缺陷，其中纯视觉方案可能导致识别障碍物问题。特斯拉已提交1000多起事故数据，但大部分对公众隐藏，专家认为Autopilot功能存在严重缺陷。特斯拉已重构产品代码，更新了FSD V12.5.1版本，采用端到端技术，与AP系统不同。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>特斯拉智能驾驶的安全性，又一次受到了质疑。</p><p>车东西8月2日消息，日前，外媒《华尔街日报》发布了一段针对特斯拉Autopilot事故的深度调查视频。</p><p>其中，《华尔街日报》列举了特斯拉从2021年以来的上千次碰撞事故中的222起。</p><p>《华尔街日报》通过对这些视频的逐帧解读以及向专家咨询，认为特斯拉的自动驾驶系统导致的碰撞和特斯拉的纯视觉方案有关。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_52dc752805c44a5783117d9d4d63fc40@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲视频中特斯拉Autopilot系统导致的事故</p><p>不过，需要注意的是，Autopilot是特斯拉辅助驾驶系统中最入门的版本，本质上属于L2级自动驾驶，在使用过程中，仍然需要用户去关注道路交通情况。</p><p>在特斯拉的辅助驾驶产品体系中，从功能的丰富度来看，共有AP、EAP和FSD三个版本，国内用户可以用的主要是AP和EAP两个版本，FSD目前正在海外进行测试。</p><p>按照马斯克的说法，FSD版本预计将会在今年进入到国内。</p><h2><strong>01.已提交1000多起事故，专家表示有严重缺陷</strong></h2><p>自2021年6月以来，NHTSA要求美国汽车制造商必须报告涉及L2级或更高级别自动驾驶系统导致的所有严重事故。</p><p>据报道，特斯拉已向NHTSA提交了与使用Autopilot有关的1000多起事故，但据《华尔街日报》称，由于特斯拉认为这些数据是专有的，因此大部分数据对公众隐藏。</p><p>然而，《华尔街日报》通过收集各州的报告并与特斯拉提交给NHTSA的事故数据进行交叉引用，绕过了特斯拉刻意的隐藏。</p><p>在《华尔街日报》的报告中列举出的222起事故中，有44起事故为在使用Autopilot功能的特斯拉突然转向，有31起事故是在未能识别出障碍物做出反应而导致的。</p><p>报告中指出，因为使用特斯拉Autopilot产生的这些事故导致了严重的伤害或死亡。《华尔街日报》让专家分析了一起致命事故，一辆正在使用Autopilot功能的特斯拉未能识别出高速公路上一辆侧翻的卡车，直接撞了上去导致了严重事故。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_5fcea00ebce04b69afe941fc451ba5a3@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲视频中特斯拉与侧翻卡车的事故</p><p>接受《华尔街日报》采访的一些专家表示，这是特斯拉目前的Autopilot功能有严重缺陷的证据。</p><p>与其他一些拥有激光雷达传感器来检测物体的汽车制造商不同，特斯拉的Autopilot功能主要依赖基于摄像头的纯视觉方案，只在少部分型号上将雷达作为备份。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_1571480277754eb6adbd084bed021140@5091053_oswg300302oswg1000oswg387_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲特斯拉与拥有激光雷达传感器的车辆对比</p><p>2022年因发布特斯拉Autopilot功能失效视频而被特斯拉解雇的约翰·贝纳尔告诉《华尔街日报》，他发现一些特斯拉车型上使用的摄像头没有正确校准，导致不同的摄像头识别到的东西不一样。而当不同摄像头识别到的东西不一样时，Autopilot就可能在识别障碍物上出现问题。</p><p>《华尔街日报》从一名匿名黑客那里获得了一组罕见的特斯拉因使用Autopilot功能导致撞车事故原始数据，而数据验证了约翰·贝纳尔的说法。</p><p>当一辆被撞坏的车出现在路上时，特斯拉Autopilot系统中的其中一个摄像头识别到了它，但另一个摄像头没有识别。然后，随着障碍物越来越近，特斯拉的Autopilot系统没有做出动作，全速的撞了上去。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_b76624cfe5d94352acb2cad5384e2f41@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲《华尔街日报》从匿名黑客那里获得的事故原始数据</p><h2><strong>02.审查主要为入门版本，特斯拉已经重构产品代码</strong></h2><p>事实上，特斯拉辅助驾驶系统一直饱受争议，美国国家公路交通安全管理局（NHTSA）也对特斯拉的辅助驾驶系统进行了多次审查，但目前并没有实质性的结果。</p><p>不过，《华尔街日报》所调查的主要是特斯拉的AP系统，而这一系统并不代表特斯拉最新的技术实力。</p><p>多家外媒的报道，特斯拉已经更新了FSD V12.5.1版本，这一系统采用了端到端技术，底层代码和AP系统完全不同。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_9ce62d7055bd4b3790fc1513b1075907@5091053_oswg910513oswg1000oswg555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲特斯拉FSD</p><p>据海外媒体介绍，FSD V12.5.1版本与车辆的2024.20.15软件一起推出，已于近期开始向部分用户的车辆推送。</p><p>与之前的版本相比，该版本包含多项改进，包括更及时、更自然的车道变更，并首次支持Cybertruck车型。</p><p>马斯克曾表示这一版本可以大幅降低用户的接管频次，此外，新版本还允许驾驶员在启用FSD辅助驾驶时佩戴墨镜，而之前的版本会误以往驾驶员没有注意观察，而提示驾驶员保持注意力。</p><p>目前这一版本主要向搭载HW4硬件的车型更新，之后才会向其他车型推送。</p><h2><strong>03.结语：自动驾驶安全为王</strong></h2><p>随着自动驾驶技术的发展，其安全性问题一直是公众关注的焦点。《华尔街日报》的调查揭示了特斯拉自动驾驶系统在实际使用中存在的潜在风险，特别是其对摄像头的过度依赖可能导致的严重后果。</p><p>这一发现不仅对特斯拉公司提出了挑战，也对整个自动驾驶行业敲响了警钟。同时，这也提醒了消费者在使用这些技术时需要保持警惕，正确理解并使用自动驾驶功能，以避免可能的风险。</p><p>此外，行业内的合作、对伦理和法律问题的解决，以及对消费者教育的重视，都是推动自动驾驶技术健康发展的关键。展望未来，我们期待自动驾驶技术能够带来更多的便利和变革，但这一切必须建立在安全的基础之上。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ZKbj6op9qzBcAr-AOoA9pA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车东西”</a>，作者：SR64，编辑：志豪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2888848610237320</id>
            <title>苹果的致富密码还真不是iPhone</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2888848610237320</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2888848610237320</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Aug 2024 10:28:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果税, 软件服务收入, 中国市场, 反垄断诉讼
<br>
<br>
总结: 苹果公司在中国市场通过软件服务收入实现了逆势增长，但面临硬件销售下滑和反垄断诉讼的挑战，尤其是苹果税成为焦点。中国作为苹果全球第二大营收来源国，仍执行全球最高的30%苹果税，对中小开发者和用户造成压力，也影响了中国软件应用开发的国际竞争力。随着苹果税的持续加税，用户可能最终承担更高的成本。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p><strong>吃够老本，苹果一年在中国狂赚400亿苹果税</strong></p></blockquote><p>硬件销量的下滑也无法撼动苹果全球吸金的能力。</p><p>8月2日，苹果公司发布2024财年第三季度财报。虽然核心产品iPhone较去年同期收入下滑，只达到392.96亿美元，但软件服务收入已经连续6个季度创下新高，在二季度同比劲增14%，收入达到242.13亿美元，已经占到苹果总营收的28%。</p><p>软件服务收入的逆势增长，也带动苹果在本季度营收达到857.77亿美元，同比增长5%，扭转了同比下滑势头。</p><p>如果继续保持这样的增速，在不久的将来，软件服务收入甚至可能追平iPhone销售收入，成为苹果最大的增长引擎，而该业务毛利高达74%，比吭哧吭哧的硬件创新香多了。</p><h2><strong>01</strong></h2><p><strong>核心产品盈利不足，创新乏力的苹果幸好还有软件服务收入，躺收“苹果税”。</strong></p><p>二季度，受新款iPad提振，苹果整体收入超预期，但苹果其他终端硬件iPhone、可穿戴设备、家居产品和配件业务等，营收均有所下滑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_cef5bedd25124c5caf663656ec1233bb@5091053_oswg307066oswg1080oswg1880_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>iPhone营收表现不及上一财年同期，收入下滑1%，特别在中国市场，苹果手机等硬件产品的销售遭遇严峻挑战。苹果在大中华区的销售收入下降幅度超过市场预期，同比下降6.5%至147亿美元，收入占比也下滑至17%。</p><p>不过，App Store形成的闭环商业模式才是苹果最大的护城河，高达74%的软件服务毛利率，为其带来了丰厚的佣金收入。</p><p>从2015至今，苹果的软件服务收入已经上涨了400%多。无论你是APP开发商，还是APP用户，只要在苹果的应用商城内下载、订阅APP，就得交这笔过路费，坊间将其称为“苹果税”。</p><p>越来越多的APP开发商和用户不愿再当冤大头，欧盟、韩国、美国等选择直接硬刚，通过反垄断诉讼叫板“苹果税”。苹果也在一波又一波声讨中低下了高贵的头颅，在上述三个市场做出让步、下调了“苹果税”的税率。</p><p>然而，中国作为苹果全球第二大营收来源国，目前执行的依然是全球最高通用标准的30%“税率”。</p><h2><strong>02</strong></h2><p><strong>为了死守旱涝保收的“苹果税”收入，对于试图绕过苹果税的中小开发者们，苹果加大了围追堵截的力度。</strong></p><p>中国是苹果的第三大市场，该季度营业收入同比下降6.5%，达到147.28亿美元，成为唯一业绩同比下滑且跌超预期的分区市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_1977946fd79b42669d786b931ee89499@5091053_oswg276616oswg1080oswg2215_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此前，IDC和Canalys发布的第二季度国内智能手机的出货量就显示，苹果已经被国产手机品牌挤出了前五的榜单，排名从去年同期的第三名下降至第六位。</p><p>在国产手机的崛起下，硬件销售的疲软，也让苹果更加重视在中国的软件服务收入，毕竟，中国是“苹果税”最主要的来源国之一，中国庞大的苹果用户群体是这类高毛利收入的重要基本盘。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_fa825b4051e44e90b020ebbadd4e5f4b@5091053_oswg30437oswg714oswg264_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有消息称，苹果正在加大力度对腾讯和字节跳动“施压”，在近几个月要求腾讯、字节“堵住漏洞”，因为微信、抖音平台内的创作者会利用这些“漏洞”将用户导入外部支付系统，从而规避苹果通常收取的30%佣金。据悉，如果不遵守苹果的规则，苹果威胁将不会接受微信和抖音的版本更新。</p><p>早在今年618前夕，苹果在抖音等渠道下架了爱奇艺、优酷、腾讯等视频会员包月商品、网盘会员商品等购买渠道，将此类虚拟商品购买全部归拢到App store，收取“苹果税”。</p><p>不仅如此，苹果对最近爆火的抖音短剧也下手了。苹果要求抖音短剧、抖音小游戏开发者必须使用苹果支付渠道，统一用抖音钻石支付，并收取“苹果税”。抖音短剧、抖音小游戏的价格也因为该要求出现上涨。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_1d4eabb97712404a92a36aa0051b68ad@5091053_oswg790961oswg1080oswg814_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>中国大部分软件开发者仍是中小型开发者，30%的高昂苹果税已给中国开发者不少压力，而2022年以来，欧美日韩的苹果税逐个降低，其中欧盟苹果税已经降至17%，唯独中国仍然是全球最高苹果税。苹果这一不公平税率，使得我国开发者在国际竞争中处于天然劣势，不公平竞争令我国软件应用开发负重前行，出海困难。</p><p>“苹果税”持续对华加税，是以损害中国互联网应用层出海竞争力为代价。</p><h2><strong>03</strong></h2><p><strong>高额苹果税不光收割开发者，最后也会转嫁到用户头上，难怪很多博主惊呼，你的苹果手机正在悄悄偷走你的钱。</strong></p><p>有机构统计过，中国的苹果手机用户在APP中每花费100元，就有15-30元不等的抽成被苹果拿走。</p><p>在B站，苹果手机用户为UP主充值“舰长”时需要比安卓用户多付80余元；在购买微博会员服务时，苹果手机用户也要比安卓用户贵上10元。</p><p>要知道，中国大约有2.5亿人用苹果手机，这种看似微小的差异，积少成多，多少苹果用户不知不觉当了多年的“冤大头”。</p><p>根据第三方数据机构Sensor Tower的报告，“苹果税”每年为苹果带来约223.4亿美元全球收入，折合人民币高达1608亿元。而在中国市场，这一数字更是超过了400亿元，“苹果税”最大的贡献者之一正是中国。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_9c666e2e189b4be7b3db203fbdd3bc49@5091053_oswg61570oswg1080oswg557_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更值得关注的是，苹果在对中国实行“高压“苹果税政策时，却对海外降税优待。区别对待中国市场，对中国消费者狠狠收割的做法，很难不让人觉得苹果这不是把中国用户当韭菜。</p><p>只能说，今时的苹果已不同往日，曾以创新享誉全球的硬件之王，越来越无法展现其持续的创新能力，被卡在了硬件的瓶颈里。但仅凭过往的生态屏障不断收割开发者和用户，同样不利于苹果重拾创新。当一家科技公司失去创新能力，就会被贴上“年迈”和”吃老本“的标签。这对科技公司来说，无疑是最恶毒的诅咒。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/rEDdDQA5KyA1YDFf1jXcXg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“明晰野望”</a>，作者：Lime，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2888823239744385</id>
            <title>苹果威胁拒绝更新微信、抖音，发生了什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2888823239744385</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2888823239744385</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Aug 2024 10:11:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果, 腾讯, 字节跳动, 微信, 抖音, 支付漏洞, 应用内链接, 30%佣金, 争端
<br>
<br>
总结: 苹果公司加大对腾讯、字节跳动的施压力度，要求他们对微信、抖音作出根本性改变，封堵应用内支付漏洞，以规避30%佣金收取。这一举动可能加剧苹果与中国公司的紧张关系，也可能破坏其与华为等平台运营商之间的微妙关系。苹果在中国市场面临挑战，但其商业行为正受到全球审查，可能影响数十亿美元的收入。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>北京时间8月2日，据彭博社报道，<strong>苹果公司正在加大对腾讯、字节跳动的施压力度，要求他们对微信、抖音作出根本性改变。</strong>苹果这一不寻常的举动可能会加剧它与中国公司的紧张关系。</p><p>据知情人士透露，近几个月来，<strong>苹果一直要求这两家公司封堵微信和抖音应用内存在的漏洞，因为该漏洞能够被应用内创作者利用，将用户引向外部支付系统，从而规避苹果通常收取的30%佣金。</strong></p><p>今年5月，苹果警告腾讯称，<strong>它可能会拒绝微信的必要更新，除非腾讯删除迷你游戏开发者用来在苹果平台外接受付款的链接。</strong>几个月后，苹果要求腾讯禁用一个同样会引导用户离开苹果平台的重要游戏内消息功能。腾讯尚未同意。</p><p>知情人士称，今年6月，<strong>苹果又告诉字节跳动，除非字节跳动也能封堵类似的支付漏洞，否则它不会接受抖音的新更新。</strong></p><p>苹果发言人引用其指导方针称，所有数字商品的销售都必须通过其系统，其审核团队可能会拒绝违反该政策的应用程序更新申请。</p><h2><strong>01 苹果为何急了？</strong></h2><p>长期以来，苹果一直在监管其应用生态系统，以保证应用在全球范围内的品质和安全性。但是，该公司今年在中国采取的不同寻常的激进举措，可能会在游戏这个关键领域疏远创作者。目前，苹果的商业行为正受到全球审查。苹果今天发布财报称，第三财季大中华区收入下滑6.5%，凸显出该公司在中国这个美国以外最大市场面临的挑战。</p><p><strong>然而，苹果最近的举动可能会破坏华为、苹果等平台运营商与中国大型互联网公司之间的微妙关系。</strong>华为很快将首次开始在其新版鸿蒙操作系统上向应用程序开发者收取佣金，但它豁免了腾讯的微信。</p><p>微信在中国拥有10亿多用户。许多人使用微信做各种事情，从支付账单到预订电影票，但其中许多支付都不需要向苹果支付佣金。然而，应用内内容和其他在线娱乐(如迷你游戏)仍需支付iOS收入分成费用。</p><p>对于苹果来说，与腾讯在微信问题对峙可能会为其增加一个新的争端，该公司已经面临多项法令和罚款，例如欧盟委员会裁定苹果必须允许应用开发者引导用户在App Store之外购买更便宜的商品和优惠。由于iOS商店仍然是全球最赚钱的软件平台之一，这些争端会影响苹果每年数十亿美元的收入。</p><p><strong>但是在中国，苹果的做法显得尤为谨慎。今年夏天，苹果请求最高人民法院从一项对其有利的判决中删除有关其“支配地位”的表述。</strong></p><p>与美国不同的是，苹果在中国市场的规模较小。上个季度，苹果在中国的智能手机销量未能进入前五名。腾讯和字节跳动等中国企业在游戏和视频等互联网内容领域仍享有不同寻常的主导地位，它们有权向创作者征收自己的佣金。</p><h2><strong>02 苹果的要求</strong></h2><p>腾讯和字节跳动招募了数千家小型游戏和应用开发商，在微信和抖音上为自己的生态系统制作内容。随着这些迷你游戏变得火爆，开发商开始通过出售游戏内物品来赚钱。许多人已经找到了绕过苹果支付系统的方法，以提高微薄的利润。这种做法被称为“引导”(steering)，也就是引导玩家离开大型平台。</p><p><strong>在微信上，苹果发现了开发者传播的大量网络链接，并试图关闭。腾讯同意通过7月初发布的微信更新来修复这一漏洞。</strong>但是，苹果仍要求腾讯采取进一步措施，要求其禁用创作者和玩家在游戏内进行聊天的功能，该功能也被用于提供替代支付链接。</p><p>两位知情人士说，<strong>腾讯尚未同意这一要求，因为它认为拟议的改变将削弱产品功能并损害游戏玩家获得的服务。</strong>该公司已告知游戏开发商，他们的商业模式可能会被彻底颠覆。</p><p>抖音也面临苹果的压力。据一位知情人士透露，在受到苹果的批评后，今年6月，抖音启动了一项应用内购买计划，允许苹果收取佣金。这位知情人士补充称，如果不遵守规定，抖音就无法发布更新，实施其6月18日的电商活动。</p><p>截至发稿，腾讯不予置评。字节跳动尚未就此置评。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/qoOPwzHDFBJ6BaYgKKBpvg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“凤凰网科技”</a>，作者：凤凰网科技，整理：萧雨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2888833180949376</id>
            <title>回归中国的苹果，还能回到曾经的“铁王座”吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2888833180949376</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2888833180949376</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Aug 2024 10:10:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果供应链, 中国市场, 产能转回, 消费者情绪
<br>
<br>
总结: 近期，苹果供应链在中国市场重新活跃，产能转回中国，但消费者情绪受到影响，销售数据下滑。中国供应链企业在苹果产品中的比例增加，苹果为了降低成本进行跨国搬运，但消费者面临更高的售价。库克重视中国市场，但苹果在中国市场的地位受到挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近期，霞光社注意到深圳各处的招聘墙上，透露出一个异常信号：苹果供应链上下游企业数目突然暴增，成为了招聘市场的主力军；而距深圳1360公里的郑州，富士康工厂偷偷将时薪重新调回25元，有望冲刺高峰时期的30元。</p><p>还有一个信号，同样不同凡响。7月24日，河南省政府决定将支持富士康在郑州建设新事业总部，建筑面积约700公亩，总投资约10亿元人民币。</p><p>更加重磅的信号是，比亚迪、立讯精密等大厂于今年加入了iPhone16供应链。</p><p>三个信号叠加，似乎都在说明一个事实：苹果供应链正在流回中国。经过一段“出走之路”，这个科技领域的国际大厂，用不断下滑的销售数据买了一个“教训”：世界上任何一家企业，如果想生产最具创新性的产品，都离不开中国完整的供应链体系。</p><p>中国的供应链全球化不仅降低了各行各业的成本，提高了企业的经济效率，也使不计其数的企业高度依赖这条供应链，成为其中的一部分。供应链的链接力，代表了企业之间互动的紧密度，它决定了供应链效率和经济流动的活力。</p><h2><strong>01 苹果产能转回中国，撞到南墙疼不疼？</strong></h2><p>据参考消息援引台湾“中时新闻网”报道，近几年苹果公司执行“去风险”与分散供应链的策略，将订单转向印度，但实际操作下来并不顺利。</p><p>2024年，苹果已将部分产能转回中国大陆代工厂，比亚迪、立讯精密等大厂已加入iPhone 16供应链，成为苹果最新的代工伙伴。</p><p>2023年财报中，苹果公开了其年度供应链名单，从名单上看，中国一共204个企业为苹果产品做材料供应支撑，其中49个来自台湾省。</p><p>排名第二的国家是日本，一共41个企业。此外，东南亚方面，越南32个、泰国和新加坡各23个、马来西亚18个、菲律宾16个。以及，美国和印度分别为25个和13个。</p><p>今年3月，库克来过一次中国。当时，他站在上海滩对着众多摄像机抬手比了一个“耶”，迅速地被媒体捕捉并排至新闻头版头图。随后，美国司法部起诉苹果，指控其垄断智能手机市场。当时，苹果市值一夜蒸发超8000亿元。</p><p>那么，敏感时期，库克为何冒险也要完成中国之行？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_ea2feca245644ab5805882dcaf3b6f4c@5091053_oswg92185oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：2024中国发展高层论坛</p><p>要知道，除了与商务部部长王文涛、广东省委副书记、深圳市委书记马兴瑞、深圳市长许勤见面握手外，库克在中国还见了三名企业家：长盈精密总经理陈小硕、蓝思科技董事长周群飞，以及比亚迪董事长王传福。</p><p>长盈精密，中国手机金属外观件生产商；蓝思科技，中国玻璃、陶瓷、蓝宝石等脆性材料生产商；比亚迪，中国“什么都搞，包括口罩”生产商。</p><p>那一年的“去风险与分散供应链策略”，迫于美国各方面压力，库克不得已执行得很坚决。然而，在这一次的企业家见面会上，库克一改往日态度，直言“对于苹果供应链来说，没有比中国更重要的地方了。”</p><p>中国究竟有多重要？尝试离开中国后，苹果排名变为了“others”（其他）。这是苹果公司和股东都不愿意看到的情况。</p><p>2024年第二季度戏剧性落幕，中国智能手机市场再次迎来新的格局。据调研机构IDC和Canalys的最新数据，排名前五的手机厂商分别为vivo、华为、OPPO、荣耀、小米，苹果跌出了前五名，加入“others”行列之中了。</p><p>业内普遍观点认为，苹果销售数据下跌，更多是因为此前大规模转移产能，剔除中国供应链直接导致了苹果跌手机在中国市场跌出前五。</p><p>自从疫情放开后，库克不止一次表示，苹果的“复苏”将从中国开始。据市调机构TechInsights的数据，2023年iPhone全球前五大出货量市场重新洗牌，其中，美国数据被中国数据反超，中国变为了苹果公司第二大市场。当时的排名为中国、美国、日本、英国、印度。在iPhone当时全球市场占比中，中国占比的24%、美国则为21%。</p><p>然而，2024年8月1日，苹果发布第三季度财报，在中国的销售额下降6%，至147.2亿美元。</p><p>苹果在中国市场曾经非常火热，有观点总结其销售旺盛的几个原因，除了“创新之魂”外，很重要的一个原因是国民情绪，即个人崇拜效应。但随着苹果供应链迁出中国，引起了中国消费者不太舒适的一些情绪，这种情绪侵入市场层面后，逐渐变为消费意愿的直线下滑。</p><p>有趣的是，在“苹果产业链回归中国”相关消息爆发后，不到两小时，“苹果将在印度制造iPhone 16 Pro与Pro Max”的消息，也在自媒体平台开始刷屏。其中有部分内容，是这么写的：“这是首次在印度生产高阶Pro系列机种，<strong>苹果越来越重视印度智能手机市场以及印度手机供应链</strong>。”</p><p>在原始稿件中，还有一句话好像被集体删除，大概意思是，“苹果将在印度制造iPhone 16 Pro与Pro Max”，这一行为“打破比亚迪抢单传闻”。</p><h2><strong>02 消费者的羊毛，没以前好“薅”了</strong></h2><p>作为首款苹果公司头戴式设备，Vision Pro的重要性不言而喻，甚至可以说，苹果希望通过该设备“打下元宇宙江山”。</p><p>但这个江山，打得有点费钱。</p><p>Vision Pro这款硬件，成本高达1700美元，在头显设备中，售卖价格排在前列。苹果将其解释为“运输价值”过高，通俗一点就是原材料的“搬来搬去”。</p><p>要知道，在这款头像设备中，各项零器件上，“Made in China”字样比比皆是。例如，该产品供应PCB板的企业为中国鹏鼎控股，供应电池的企业是中国德赛电池，供应IPD电动调节模组的企业为中国兆威机电；同时，在传统苹果供应链中，中国的歌尔股份、长盈精密、蓝思科技等也在名单内。据了解，中国内地供应链企业在该设备中的比例，已经大幅度提高至60%左右。</p><p>这就意味着跨国搬运。一般来说，经过海陆空等方式，中国零器件产品会在一定时间内搬运至印度工厂，经过加工组装后，形成苹果产品设备，再运至中国售卖。在这个过程中，造成的额外成本，最后还是要从消费者身上找回来。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_a5e8905bddde4bee8cbb83936178b6cb@5091053_oswg457526oswg1080oswg651_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但手机不太好卖，市场近几年不太景气。分析机构称，手机行业迎来全球性经济衰退期，加之消费电子产品市场疲软，导致了全球消费电子产品市场持续低迷。</p><p>《日本经济新闻》报道称，2050年全球智能手机的普及率将降至冰点。市场几乎饱和，在激发消费者换新机欲望的同时，如何切分已有蛋糕，对苹果来说变得尤为重要。</p><p>Canalys统计显示，2024年，苹果第二季度全球市场份额为34%，低于去年同期的38%。此外，还有研究机构公布最新数据，2023年全球智能手机出货量预计比2022年减少4.7%，降至11.5亿部，创10年来的新低。</p><p>消费者的羊毛没以前好“薅”了。对苹果来说，供应链的“迁来迁去”多少带来一些不便，一步走错，步步都是成本。</p><p>反观“出走”这些年，你知道苹果在海外过得怎么样吗？</p><p>2023年，iPhone15系列于9月13日发布，并于9月22日开始发售。这波产品中，由印度生产的产品，虽然只占总产量的不到十分之一，但良品率仅50%，且零部件还需要大量从中国大陆进口。</p><p>比较麻烦的是，新品售卖后，印度生产的iPhone15被网媒曝“大肠杆菌超标”。考虑到文化、宗教等各方面综合因素，官媒很少提及这个原因，但在政治性没那么强的自媒体平台上，这个消息却是闹得人尽皆知。</p><p>纸终究没包住火，苹果手机在全球范围内遭遇了一波前所未有的大规模退货潮。据说，苹果的中国供应链企业当时有点懵，埋头苦干十多年，抬头一看，原来“iPhone”与“大肠杆菌”竟然还能放到一起？为了改变尴尬局面，苹果新机无奈开始降价促销，但销量并不乐观。</p><p>其实受大环境影响，苹果近几年的销量都不太好。2023年，一众苹果高管，包括库克在内，执行了一种薪酬新计划——降薪。据了解，2023年库克目标薪酬总额降低了一半，为4900万美元，在2022年时，这个数据是9942万美元。在电话会上，库克甚至还表示，苹果不排除裁员，但裁员是最后的手段。</p><p>对苹果来说，压力不仅来自市场销售数据的增长乏力，而且中国“华米OV荣”系列军团来势汹汹，蛋糕分食者越来越强。按惯例，中国手机企业会在每年的下半年，再次开启一轮新品发布，以此助力品牌争夺更多市场。今年这种竞争依旧，尤其是苹果老对手华为，有消息预计其新品Mate70系列将在9月份发布。</p><p>面对直面竞争，库克不可能不急，他将希望再次放在了中国强大供应链以及日益活跃的消费市场上。如果单说生产制造能力，深圳一城便可出战。据了解，在深圳，手机中95%的零部件可以在1小时通勤圈内配齐，全球再难找到第二处这样的地方。</p><p>但回归中国的苹果，真的能回到曾经的“铁王座”上吗？有分析认为，由于苹果转移供应链等行为，其供应链企业态度发生了明显变化，在合作方面，苹果似乎很难重现曾经的“帝王级待遇”。</p><p>以前，苹果供应链企业大多只有一个客户，因为苹果给的订单不仅数量可观、金额够大、合作稳定，而且也帮助供应企业打造了全球知名度。对很多企业来说，进入苹果供应链是一件需要广而告之的事情。</p><p>但在这次“转移”风波后，一些企业失去了唯一的大客户，被迫开始另谋出路。为了维持生存，他们不得已多点开花，过硬的生产能力帮助他们进军手机之外的其他行业，这反而闯出另一条宽广之路。</p><p>例如，富士康就在郑州辟了新领域赛道。7月23日，河南省省长王凯出席了富士康新事业系列投资项目启动暨新能源汽车试制中心开工仪式。消息称，富士康将在郑州航空港经济综合实验区重点布局电动车试制中心、固态电池等项目。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_f1113f89ea7b4ee6ab4a43358b28bc69@5091053_oswg114436oswg1080oswg271_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>天眼查显示，富士康新能源汽车产业发展（河南）有限公司于今年1月成立，注册资本5亿元，经营范围含汽车零部件及配件制造、电机制造、新材料技术研发、新能源汽车整车销售、道路机动车辆生产等。</p><p>于是人们发现，苹果公司CEO库克在中国大陆重新整顿供应链的同时，他的老伙计富士康在郑州开始搞起了新能源。笔者记得，2017年12月6日，富士康创始人郭台铭在一场财富论坛的对话环节上感慨：“我到现在还非常怀念乔布斯。”与其说郭台铭怀念的是与乔布斯自1995年相识以来的商业友谊，不如说他更怀念那个跌宕起伏的大时代。</p><p>最后，我们捋一下时间线：今年5月份，一些美国政客炒作所谓的中国新能源产业“产能过剩”；7月份，苹果供应商富士康宣告在郑州的新投资，怒砸10亿元“备战”电动车整车、储能电池等方面。与此同时，苹果供应链回归中国，在其供应链企业名单中，有中国新能源企业一哥比亚迪。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/bZTYJO_lOaAHgOnCQKpThw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“价值星球Planet”</a>，作者：林杰，编辑：韦伯，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2888802097094018</id>
            <title>字节跳动集体中毒事件最新进展：涉事餐厅曝光，疑似变质鸡肉成为“元凶”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2888802097094018</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2888802097094018</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Aug 2024 09:46:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 食物中毒, 新加坡办公处, 云海肴, 莆田供应商
<br>
<br>
总结: 字节跳动新加坡办公处发生集体食物中毒事件，130人出现肠胃不适症状，疑似问题食物来自云海肴和莆田供应商。公司已采取措施支持受影响员工，并配合当局展开调查。事件引发关注食品安全管理和员工关怀的警示。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>字节跳动新加坡办公处疑发生集体食物中毒事件，多名员工在食堂吃了中式自助午餐后感到身体异样，至少130人出现肠胃不适症状，有员工在办公场所呕吐，“甚至吐到瘫倒在地起不来。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_e6bfb60df9884f95a0ea3fda40fca96d@813924438_oswg991177oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据调查，问题食物疑似来自新加坡云海肴和莆田两家供应商。新加坡食品局和卫生部发文告表示，共有130人在字节跳动新加坡办公处位于莱佛士码头一号(One Raffles Quay)26楼的食堂吃了云海肴和莆田供应的食物后出现肠胃炎症状，云海肴Northpoint City分店和莆田中央厨房从即日起暂停营业，直至另行通知。</p><p>随后，字节跳动发言人在回应媒体时表示：“我们非常重视员工的健康和安全，公司已经立即采取措施支持所有受影响的员工，包括与应急响应部门合作为员工提供医疗照护。目前公司正配合相关当局展开对事故原因的调查。”</p><h2><strong>字节跳动新加坡公司130人食物中毒</strong></h2><p>据了解，7月30日，新加坡民防部队接到紧急求助电话，位于莱佛士码头一号的字节跳动公司新加坡办公处，突发“食物中毒”事件，不少人呕吐不止，还有人倒地不起。</p><p>新加坡民防部队(SCDF)迅速介入，派出了多辆救护车、消防车和净化车前往现场，确保了患者能够得到及时救治和现场环境的有效控制。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_a4f526d60b734bb38bcbf8f767a5f09d@813924438_oswg865494oswg1080oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有员工透露，当时公司内部一片狼藉，厕所全都是人，大家排着队呕吐，还有人上吐下泻，甚至有人吐到瘫痪倒地不起。有人症状较为轻微，呕吐完之后就回家休养。一些居家办公的同事，幸运地躲过此事。</p><p>据了解，食物中毒员工都是在公司大楼26楼的食堂吃中餐自助餐，当时就有同事觉得鸡肉有酸味，但大多人没有吃出来。到了下午，不少同事开始呕吐。</p><p>事发后，字节跳动也给员工发布通告，透露此事。通告表示，公司将会对食堂的食物进行化验，并进行深度清洁，周边的厕所也会全面消毒。公司已在20楼设置临时医疗援助站点，并暂时封锁食堂内的自助餐区。民防部队也在大厦南座一楼大厅设立急救点，为有需要的员工提供帮助。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_b95b06d5bbb04217b517943a4b83bb3f@813924438_oswg792091oswg1080oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>科技旋涡认为，该次事件给所有企业敲响了警钟，在追求业绩的同时不能忽视对员工的基本关怀和食品安全管理，事件发生不仅会对企业声誉造成影响，对员工的身心伤害也是不容忽视的。</p><h2><strong>变质鸡肉引发中毒</strong></h2><p>据调查，此次字节跳动集体食物中毒的问题食物，疑似来自新加坡云海肴和莆田两家供应商。据知情人士透露，感到不适的员工主要食用了中式自助餐中的变质鸡肉，而当日肉类供应商为新加坡云海肴。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_0ee628a6bd29466c89f2ee8da572b4da@813924438_oswg1075523oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据读特新闻报道，30日中午的菜品有两种选择：</p><p>选择一：(冷盘)土豆玉米沙拉，(粗粮)蒸糙米饭、炒河粉，(蛋白质)酸菜猪肉、炒鸡丁、油焖大虾，(蔬菜)清炒豆苗、葱油水煮芥蓝，(配菜)青椒炒鸡胗，(汤)苦瓜排骨汤，(切块水果)橙和哈密瓜。</p><p>选择二：(冷盘)家常什锦蔬菜，(淀粉)蒸红豆、豆酱炒面，(蛋白质)红烧猪蹄，糯米鸡翅，蒜香煮虾 ，(蔬菜类)胡萝卜炒小白菜，(配菜)肉末蒸蛋，(汤)冬瓜小鸡汤，(甜品)切水果。</p><p>在事件发生后，莆田发言人对外表示，问题食物并不来自莆田。“据公司了解，问题食物并不来自莆田。我们的自助餐厨房将暂停运作，配合当局的调查并等待调查结果。”</p><p>云海肴7月31日中午答复新加坡媒体询问时表示：“我们正与其他供应商合作，为受影响人士提供协助，并与字节跳动及有关政府部门紧密合作，进行彻底的调查。我们严格遵守食物安全规例和卫生守则。客户的健康和安全仍然是我们的首要考量。”</p><p>科技旋涡认为，字节跳动为什么不像国内的部门一样自己做食堂呢?这样既保证了食品安全还可以让员工更有归属感。近段时间，字节食堂吃什么已经成为热门话题，在视频里我们看到，字节食堂不仅菜系丰富而且还美味可口，不知道新加坡公司出现中毒事件后，是不是要考虑自建食堂了。</p><h2><strong>新加坡公司是字节跳动重要业务中心</strong></h2><p>2020年，字节跳动已完成协议签署，在新加坡的中央商业区莱佛士码头一号(One Raffles Quay)租下三层楼。这栋总面积达60000平方英尺的办公大楼，将作为其在亚洲地区(除中国)的总部。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_384dd3c005c64628af0f9ad71232e681@813924438_oswg318304oswg375oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据了解，在业务范围方面，据此前公开报道，新加坡办事处主要负责Tik Tok等产品的运营、研发和市场推广，同时也是字节跳动在东南亚地区的人才招募和培养基地。是其在东南亚地区的重要业务中心之一。</p><p>除了字节跳动外，阿里巴巴、腾讯等国内互联网公司也花费重金在新加坡“购楼置业”开展业务，比如，腾讯把发展潜力巨大的东南亚作为了未来海外市场开发的前沿阵地，而新加坡则成为其潜在的亚洲中心，涉及的行业包括电商、云计算和电竞等业务。</p><p>那么，为何新加坡成为各大中国巨头拓展国际业务的首选呢?首先，新加坡拥有非常出色的营商环境。新加坡政府建立了一套完善的金融和现代服务体系，法律制度相当成熟健全，为企业商务活动提供了高效服务。</p><p>另外，新加坡的税收优势也是无与伦比的。新加坡政府创造了税种少、税法简单、税率低的亲商环境，企业所得税最高为17%，属全球最低税率的国家之一;同时，对企业境外运营的收益，只要不汇回新加坡，可给予免征税收的待遇。</p><p>最主要的是，东南亚地区是“一带一路”的重要投资目的地，中国经济向东南亚的渗透和扩张，很大程度上需要新加坡的商业服务，因此可以把新加坡当作“一带一路”的桥头堡。</p><p>因此，对于中国企业来说，以新加坡为“跳板”，走向东南亚乃至更多市场是不错的选择。</p><h2><strong>写在最后</strong></h2><p>此次，字节跳动的集体食物中毒事件让人们再一次意识到食品安全的重要性，尤其是公司、学校等集体就餐的情况下，食物中毒造成的危害是巨大的，希望字节跳动能吸取这次的教训。</p><p>对于食品安全事件，我们要做到的就是零容忍，同时，也希望社会各界应加强对食品供应链的监管，防止类似事件再次发生。食品安全不是小事，自己吃到味道不对的食物赶紧吐掉，可以采用催吐的办法将有毒食物吐出。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/TSW5WwvIFyHRw-01fFfiiQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技旋涡”</a>，作者：元时文化 贾桂鹏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>