<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3342031020833282</id>
            <title>百度用AI数字人创造GMV了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3342031020833282</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3342031020833282</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 18 Jun 2025 13:43:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>6月15日晚，罗永浩数字人在百度电商完成首场直播，吸引超1300万人次观看。其中，GMV（商品交易总额）突破5500万元，部分3C、食品等核心品类商品带货单量超罗永浩5月真人首秀同期数据，创下数字人直播带货新纪录。&nbsp;</p>
  <p>当多数AI公司还在多模态上打江山、抢用户的阶段，百度已经基于更先进的高说服力数字人技术，给行业交了一份满分答卷——用AI创造GMV。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250618/v2_d13a0502d0ad4e65ad162de834140af6@5679941_oswg139915oswg941oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而一个有如此带货实力的数字人到底是如何生产出来的？高说服力数字人如何实现？百度近期为我们做了一次正式揭秘。</p>
  <h2><strong>百度已经用AI创造GMV了</strong></h2>
  <p>2025年是毫无疑问的智能体元年。除了先前爆红的通用智能体，越来越多聚焦于办公、设计等场景的垂类智能体也相继出现占领人们的视野。</p>
  <p>在行业人士看来，百度的高说服力数字人本质上就是一个超级智能体，其可用性从本次直播成绩可见一斑。</p>
  <p>36氪了解到，作为首个头部数字人主播和百度电商的合作，“数字人罗永浩”背后正是百度慧播星的数字人直播技术在提供支持。这项高说服力数字人技术首发于今年4月，其特点在于可以做到像真人一样，形神音容高度协调、会思考决策、能协作完成特定任务，本质上就是一个超级智能体。</p>
  <p>百度副总裁、百度电商总经理平晓黎也表示，“百度的罗永浩数字人已达到媲美超头主播的体感效果，随着大模型与多模能力发展，数字人未来超越真人效果极具潜力”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250618/v2_58f43909f1f44643bc95542f22f16dc7@5679941_oswg83480oswg1080oswg722_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据百度介绍，罗永浩数字人是慧播星的新一代高说服力数字人，以罗永浩的海量数据训练，实现了剧本、动作、声音、脚本、问答、互动等维度的全方位升级，通过双数字人默契互动、数字人接梗玩梗、更高频的互动问答等提升了用户沉浸感，实现了体验、内容、视觉、效果的四大突破，做到了多个业界第一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250618/v2_049659fcef48480f918ee968ffc93439@5679941_oswg288229oswg1080oswg493_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>平晓黎分享了她看到的很多用户评论，听到最多的声音是大家都觉得很逼真，也有不少用户在直播间问老罗是不是AI，平晓黎认为，随着罗永浩这样的标杆IP数字人获得正向反馈，说明了用户对数字人的更大程度地接受和认可。慧播星数字人不再仅仅是一个为商家降本增效的AI工具，也给用户也带来了全新的体验，是人货匹配的新演绎，“这是一个新的里程碑，标志着智能电商迈入了新篇章。”</p>
  <p>难怪老罗也通过微博和视频表达了“完美收官”“让我惊讶”“实在佩服”的一键三连式的认可，被问及对自己数字人的感受，作为慧播星首席体验官的罗永浩表示超预期：”数字人直播可能代表了电商直播的一个新趋势。”</p>
  <p>毫无疑问，这是一场“秀肌肉”的特别直播，成绩直接超过了5月罗永浩本人的带货GMV，相较于上一场，本场直播的关注度也更高，直接引发了外界对其技术本质的好奇。</p>
  <p>作为超级智能体，百度慧播星打造的数字人体现的是极其综合的能力，不仅可以让你拥有一个神形音容高度一致的数字人主播，还能实现AI大脑通过多智能体调度实现转化提升，让一个人就能像一个直播团队一样。据悉，通过使用慧播星，直播转化率平均提升31%，而开播成本则降低了80%。这离不开慧播星的百度全栈自研能力，从而达到体验上的最优。</p>
  <p>百度集团副总裁吴甜也在开放日的现场表示，“百度的AI技术从架构上来说，一直是全栈建设的，从模态上来说，一直也是全模态发展的。语言、语音、视觉三项技术本身都经过了多年的发展和积累。现在是非常好的从单模态进入到多模态融合阶段的时间点。”</p>
  <p>长久的技术积累，让百度更早迎来了变革时刻，罗永浩数字人在百度电商的直播成绩，为智能体撕开了一条裂缝。在未来也能通过规模化的手段，将成本控制到最低，直接解决了智能体赛道的两大痛点。</p>
  <p>当行业还陷在多模态的路线之争时，百度已经在用AI创造GMV了。</p>
  <h2><strong>在数字人上打出直球</strong></h2>
  <p>正如李彦宏所言，数字人是百度大模型在多模态上的综合体现。数字人聚焦特定垂直领域，相比通用视频生成模型，具有可以更精准地优化模型、追求极致人机交互体验、具备实时交互能力、技术门槛相对较低、应用场景清晰、更容易形成可复制商业模式等优势。这次罗永浩数字人超长时间的直播，就是百度大模型多模型能力的最佳体现。</p>
  <p>据悉，整场直播AI调用知识库1.3万次，生成9.7万字产品讲解内容，双数字人搭档做出超8300个动作。</p>
  <p>这一次在沟通会现场，百度集团副总裁吴甜还特别向我们讲解展示了数字人背后的技术逻辑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250618/v2_40815257932e475aaa4ad51ee7592e38@5679941_oswg147077oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>百度研制的多模协同的数字人技术方案重点包含剧本驱动的数字人多模协同、融合多模规划与深度思考的剧本生成、动态决策的实时交互、文本自控的语音合成、高一致性超拟真数字人长视频生成五项创新技术，实现了数字人的“神、形、音、容、话”高度统一。最终呈现出一个具备高表现力，内容吸引人，人-物-场可自由交互的超拟真数字人。</p>
  <p>首先，语言模型是其核心驱动，语言模型负责生成“剧本”，再通过剧本去指导语音和视觉进行多模态的系统及动态交互。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250618/v2_b3f18a1c6e874da8bf9e9be4afbc18d6@5679941_oswg222520oswg1080oswg475_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>所以，数字人的表现怎么样，剧本的质量至关重要。要知道，数字人在直播过程中，最关键就是口播台词，这些台词也会因不同数字人的多样化风格、拟真化人设、吸引力内容呈现出多样的结果。</p>
  <p>这也正是高质量、拟人化的剧本生成技术加持，可以使数字人做到和真人主播一样，有鲜明的性格、人设特点，有趣味的语言风格。这一切都非常考验语言模型的能力。</p>
  <p>剧本生成过程中会带出视觉标签和语音标签，指导语音模型对语调进行调整，视觉模型对唇动、表情生成进行对齐，让数字人看起来更加自然流畅。另外，数字人还能根据直播间热度以及用户的反馈，智能地与用户实时动态交互。</p>
  <p>一个拥有优质体验的数字人直播，在剧本之后，关键的环节还包括语音合成和视频生成。</p>
  <p>语音合成方面，通过文本自控的语音合成大模型，实现高复原的语音合成能力，再结合直播台词及发音人特征，合成风格恰当、自然流畅的声音。为了解决罗永浩数字人直播双人声音配合的难点，他们采用对话上下文编码器，将对话历史输入和当前对话进行语音合成的统一推理计算，让我们看到了老罗和朱萧木两人的数字人在直播间自然的对话效果。</p>
  <p>相比于今天市面上常见的10S、20S的生成视频，数字人的直播工作往往是小时级别的，百度为此构建了数字人形象生成和驱动的一整套技术。</p>
  <p>该技术是一个可控的、长视频的生成工作，通过视频、剧本、语言、骨骼等特征，通过结合多模态视频理解、跨模态信号生成、视频生成等技术，完成高一致性数字人长视频的生成。</p>
  <h2><strong>不卷超级应用，做超级有用</strong></h2>
  <p>今年4月，百度高说服力数字人技术发布之际，李彦宏在现场颇为感慨的表示，“2025年最令人激动的突破性应用之一，就是AI数字人。”李彦宏当时便介绍，“百度发布的高说服力数字人，具有声形超拟真、内容更专业、互动更灵活的特点，在电商直播、游戏、消费等领域，有着巨大的应用空间。”</p>
  <p>实际上，百度在押注大模型业务之初，就提出过一个特别的观点——百度不是要推出一个“超级应用”，而是要帮助更多人、更多企业打造出数百万“超级有用”的应用。而数字人正是当下电商行业里“超级有用”的应用。</p>
  <p>其实早在罗永浩数字人在百度开播之前，业内就一直在讨论罗永浩是否要再度高调出山，入驻百度，复刻其在其他平台的超高成绩。</p>
  <p>结果却大大超出行业意料，更为关键的是，虽然是数字人但其用户转化效果却媲美真人。</p>
  <p>有用户在直播间里就最近的热点事件“苏超”进行提问，数字人罗永浩会回应：“我知道苏超最近挺火的，什么比赛第一友谊第十四，热梗挺多的，我建议国足也和苏超学学。”体验非常丝滑。</p>
  <p>据披露，本场直播有超1300万用户进行了观看、3倍用户互动量、用户观播时长超30%、订单量较真人直播高出150%、下单用户较真人主播多230%。这些数字也意味着，用户对数字人的接受度已经被验证。</p>
  <p>百度电商商业业务部负责人、数字人创新业务部负责人吴晨霞也特别揭秘罗永浩数字人成功的真相——百度方面通过罗永浩、朱萧木的海量数据训练生成数字人主播，同时结合商品特性与罗永浩人设量身定制直播剧本，实现了神形音容全模态高度统一，还原了罗永浩、朱萧木的惯性动作、表情等，做到如同真人一样自然。</p>
  <p>“在很多场景下，我们担心数字人更多是把整个脚本讲出来，但不能够让用户持续去看，这场直播证明可以”，吴晨霞向我们解释道。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250618/v2_eed3df8639174f5b9bc2095a2b678347@5679941_oswg132992oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一个罗永浩尚且如此，更多的主播或将有机会体验技术普惠趋势下带来的高效性和便利性。</p>
  <p>要知道，过去由于技术尚不成熟，数字人效果差，普通消费者体验更是一言难尽，不少平台禁止数字人主播进行直播带货等活动。</p>
  <p>但百度电商却通过成熟的技术架构，就此打开了一个新市场。不仅解决了多模态商业化落地的难题，也为直播电商行业找到了更加科学有前景的技术方向。在多个电商平台，数字人直播正在从一个可选项变成必选项。</p>
  <p>这一次沟通会现场，百度电商顺势推出了两大计划：梦蝶计划将通过流量扶持，超头主播数字人打造、预算扶持，实现百度优选超头主播的数量倍增；繁星计划则将再次追加10万个慧播星数字人，投入1亿元数字人消费补贴、千万级别的运营扶持，帮助更多的普通人、中小企业开启数字人直播。</p>
  <p>这也许只是一个新开始，据平晓黎分享，百度将数字人分为四个阶段，“1.0阶段，只是简单实现了虚拟人的外表，但动作僵硬、机械音很重。2.0是超拟真数字人，实现了对人物形象的高精度克隆、支持大动作，摆脱了纸片人效果，可以生成口播脚本和观众互动，目前主流的数字人处在这个阶段。百度的高说服力数字人把AI数字人带入了3.0阶段”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250618/v2_644b4d0233674995a73014b102652723@5679941_oswg159208oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但实际上，百度的终极理想并不是3.0，而是一个真正超越真人的数字4.0时代，“数字人是有机会登上主流舞台的，在某些方面是可以超过真人的，比如超长待机、千人千面，可实现同一个人使用不同语言、不同风格直播。数字人的天花板还很高，超越真人效果是有很大机会的，不存在数字人会取代真人，因为数字人的终局是服务于人，决定技术走向的始终是人类自己。”</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3341889514906880</id>
            <title>从虎扑到喜马拉雅，古典互联网正在消亡?</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3341889514906880</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3341889514906880</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 18 Jun 2025 12:57:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250618/v2_b471a6d1d8d743e88e5024ecbb0bcff8@11531836_oswg67458oswg1080oswg680_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">封面来源丨Unsplash</p>
  <p>近日，互联网老粉那些死去的记忆又开始发起攻击。短短半个月内，互联网领域就先后爆出了两起并购案——<strong>迅雷以5亿吞下虎扑，腾讯音乐29亿美元收购喜马拉雅。</strong></p>
  <p>虎扑和喜马拉雅虽然是不同细分领域的独角兽企业，但两者都有一个共同点，就是都有着古典互联网的“味儿”。可惜的是，这两家成立超十年，拥有亿级用户的垂类王者，最终却都以低于巅峰时期一大截的市值卖身求生。</p>
  <p>不过，也有网友表示，相较于天涯论坛在2023年彻底关闭的命运，虎扑和喜马拉雅能够“卖身续命”已经是最好的结局。</p>
  <p>更早之前，猫扑、天涯论坛、人人网等内容社区早已先后关闭，留下来的豆瓣、虎扑，要么躺平任由用户流失，要么积极转型求变。古典互联网的退潮已成定局，属于一代人的互联网记忆，又还能保留多少呢？</p>
  <h2><strong>一代人的记忆</strong></h2>
  <p>2012年，余建军创建喜马拉雅时，或许想象过另一种结局。2021年，喜马拉雅在第一次寻求上市时其估值一度高达约50亿美元。</p>
  <p>根据多家媒体报道，2021 年腾讯曾接触过喜马拉雅，当时的开价远高于现在，且谈判已到了最后一轮，但最终收购还是没能达成。不过兜兜转转后，喜马拉雅还是“卖身”于腾讯，只是其估值已不复当年。</p>
  <p>而虎扑的命运则更加曲折。2019年，字节跳动以12.6亿元购得虎扑30%股份，按此估算，彼时虎扑的估值约为77亿元。</p>
  <p>但6年之后，虎扑却以5亿元的价格被迅雷所收购，创始人程杭那句“从男性口袋里掏钱很难”竟成谶语。不过从用户规模来看，虎扑的交易作价似乎也不冤。2017年时，虎扑称其月活用户规模达到了5500万，但根据易观数据的统计，其2020年的月活规模仅有500多万。</p>
  <p>从用户规模到市场估值，喜马拉雅和虎扑之所以“殊途同归”，是古典互联网退出市场的缩影。</p>
  <p>2024年的最后一个月，人人网宣布停止服务，官方回应称“请耐心等待我们新车上路”，但还会不会再有“新车”，或许人人网和网友们早已心照不宣。</p>
  <p>2023年，天涯论坛的关闭更让人感到唏嘘。据多家媒体报道，天涯论坛突然“断网”的原因是电信欠费。此后，天涯论坛也曾尝试直播筹款自救，但最终只筹得了约20万元，离补上资金缺口还有很远的距离，天涯论坛只能无奈关闭。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250618/v2_8955297fff0b4b668954f6468503ed8f@11531836_oswg211990oswg324oswg425_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但回不去的，又何止一两个网站。网易社区、新浪社区、猫扑、百度贴吧、铁血、豆瓣……那些曾经充满回忆的社交网站，如今要么已经消失在历史深处，要么早已不再是回忆中的模样，谁也挡不住时代的洪流。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250618/v2_571feb329fe54680a88c91a424ac863b@11531836_oswg193559oswg554oswg312_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，这些平台并非没有挣扎自救，像天涯论坛这样的“直播众筹”是少数，但大部分平台都曾尝试上市筹资、转型发展，甚至是孵化新平台，但成功者寥寥。</p>
  <p>以虎扑为例，其曾在2016年和2019年两度向IPO发起冲击，均以失败告终，理由包括应收账款余额较高、业绩波动较大等。</p>
  <p>数据显示，在2013-2015年间，虎扑的净利润波动较大，分别是1518.02万元、750.37万元、3157.61万元，这也意味着其抗风险能力差，不能上市，似乎也是意料之内。</p>
  <p>两次IPO失败后，虎扑也接受了命运的安排。虎扑现任CEO殷学斌曾对媒体透露，虎扑在2021年后一直是盈利的，且收入、流量都在持续增长。</p>
  <p>但相较于虎扑不上市也能“躺平”的命运，喜马拉雅的形势则严峻得多，其曾四次冲击IPO但均以失败告终，关键在于平台以往“烧钱换规模”的故事已越来越难被资本市场所接受。</p>
  <p>在2021年喜马拉雅的巅峰期，其营销费用几乎占了收入的一半，舍得烧钱的喜马拉雅也确实“烧”来了市场，但在2021年后，其用户规模的增长速度明显放缓。</p>
  <p>2018-2022 年，喜马拉雅的累计亏损高达 31.66 亿元，一直到2023年，其才终于爬出亏损的泥潭。因此，在其账面数据还足够“好看”之际选择“卖身”，于喜马拉雅而言未必不是争取到更高估值的筹码。</p>
  <h2><strong>古典互联网“诸神黄昏”</strong></h2>
  <p>当互联网的集体记忆成为了数字遗产，古典互联网的黄昏，终于在一代人的叹息中降临。但这并非是因为平台们“不够努力”，而是现代互联网确实每时每刻都在发生变革。</p>
  <p>首先，移动互联网的兴起改变了内容传播的方式和受众接收信息的习惯。微博、微信、知乎等社交媒体平台的崛起，抢占了原本属于内容社区的图文内容话语权。</p>
  <p>随着短视频时代的到来，用户的时间和注意力被进一步分散，视频内容又抢夺了图文内容的话语权。在这之后，图文内容和视频内容一直处于相互竞争与融合的复杂关系中，但不管如何，传统内容社区在里面已几乎没有占位了。</p>
  <p>用户逐渐迁移到新兴的社交平台上，内容平台上有才华、有影响力的创作者自然也随之出走，内容平台的“内容质量”逐渐滑坡，就更难留住用户了。</p>
  <p>比如我们熟知的《武林外传》编辑宁财神，以及网络小说《鬼吹灯》作者天下霸唱，都曾是天涯的写手，但如今已经鲜见这样的民间高手了。</p>
  <p>其次，商业模式“跛足而行”。没有流量滋养的内容社区，生态必然会持续恶化，变现也会变得越来越难。</p>
  <p>在没有被移动互联网冲击的时期，内容平台已面临收入模式单一的痛点。根据虎扑招股书，其广告业务一直占总收入的50%以上，一旦广告主收缩预算，平台便只能勉强度日。</p>
  <p>喜马拉雅也是如此，其收入模式高度依赖会员订阅及广告，这也意味着一旦会员规模下滑，其收入模式就会受到挑战。</p>
  <p>对于靠内容付费实现盈利的喜马拉雅来说，想要获得更多的订阅收入，要么是有足够的用户规模，要么是单个用户的付费金额足够高，但这两者要实现平衡也并不容易。</p>
  <p>要想增加付费用户规模，“降价”是最直接的方式，但这会直接影响到平台的利润规模；可如果盲目“涨价”的话，则容易导致用户的付费率下降。这一点也可以应用到广告收入业务中，如果在垂直类内容平台中加载太多广告，也会损害到用户体验而“劝退”会员。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250618/v2_5549646f62a648329499015eaa144952@11531836_oswg51283oswg750oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>以喜马拉雅为例，2021年-2023年，其订阅服务收入均占总营收的50%以上，整体营收保持微增，月活用户规模也保持增长，但付费会员的付费率却逐年下降，这意味着愿意购买会员的用户占比变少了。</p>
  <p>如今，互联网行业的增长红利早已消失，对于喜马拉雅、虎扑这样的互联网平台来说，如果不能以增长换增量，它们只能寄希望于降本增效，但“省出来”的利润，并不能跟过上好日子画等号。</p>
  <p>最后，互联网巨头有着压倒性的生态优势。喜马拉雅的用户粘性低，还带来了一个问题，那就是字节系、微信系等泛内容平台跟长音频平台在内容上有所重合，但互联网巨头不仅有着算法优势，其背后的流量也更充沛，喜马拉雅在用户争夺战上就更为被动了。</p>
  <p>况且，互联网巨头有着庞大的生态矩阵，其用户画像也更丰富，对广告主来说，投入一笔费用就能覆盖图文、长短视频、音频、社区等场景，聚焦垂直内容平台的自然也变少了。</p>
  <h2><strong>退潮中的“珍珠拾取”</strong></h2>
  <p>因此，在互联网巨头不断拓展边界的过程中，平台之间的竞合也成为了新常态。腾讯音乐接盘喜马拉雅，是为声音版图补上最后一块拼图；迅雷收编虎扑，也有着丰富迅雷内容生态的考量，这也意味着在退潮后的海滩上，仍有等待打磨的珍珠。</p>
  <p>B站的动漫内容、虎扑的体育内容、豆瓣的影评内容等，这些内容聚焦细分用户群，虽然整体规模不一定大，但却有着更强的用户粘性。</p>
  <p>因此，古典互联网虽然在退潮，但这并不妨碍垂直内容平台在各自的领域继续散发魅力，比如以购物经验分享社区起家的小红书，如今的估值已经涨到了1800亿元。</p>
  <p>在小红书的成长过程中，其也经历了多次的战略调整。2013年成立的小红书，曾一度剑指电商市场，但在淘宝、拼多多、网易等竞争对手的围剿下，其电商业务一直不温不火。</p>
  <p>2018年，小红书将战略调整回社区，从“自营电商”向“商品种草”方向发展，其定位也从“买手电商”向“生活方式电商”，近期其还跟淘天、京东均达成了战略合作，实现从笔记内容直接跳转商品链接，小红书逐渐发展成为一个内容生态更多元的社区。</p>
  <p>此外，虎扑虽然只剩下5亿元的估值，但其所孵化的“得物”估值却有百亿美元（约700亿元人民币）。得物是从虎扑的一个球鞋信息交流板块发展而来，从提供产品鉴定服务发展至潮流网购社区，如今拥有接近破亿的月活，在电商市场也能排上名次。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250618/v2_9ddcbea8b7b04526a2a349d6f7e3d32f@11531836_oswg349782oswg1080oswg1097_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这些内容平台之所以能够成功转型，是因为“物以类聚，人以群分”。用户用心分享的购物内容能够增强社区的信任关系，从而进一步提高平台的带货转化率。</p>
  <p>QuestMobile曾在2020年的报告中指出，在抖音、快手、微博和小红书四个平台中，小红书的平均带货转化率达到21.4％，远高于微博（9.1％）抖音（8.1％）、快手（2.7％）。</p>
  <p>不过，尽管社交社区的价值有目共睹，但越是依靠内容所驱动的内容平台，越容易面临社区内容衰退和用户流失的问题，比如终于连续两个季度实现盈利的知乎，月活用户仍在下滑。</p>
  <p>这是因为知乎在加速商业化的过程中，其核心定位也从问答社区转向内容平台，但随着内容布局日渐多元化，一些优质内容难免被稀释，知乎在用户心中的价值也开始大打折扣。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250618/v2_8332c000320349b0a47ff16973f391d5@11531836_oswg249425oswg554oswg370_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这么看来，由相同兴趣爱好用户聚集而组成的垂直内容平台，即便能够在新旧媒介变革的过程中活下来，但如何平衡内容和商业化依然是一大难题。</p>
  <p>内容社区并不是一门快速盈利的生意，但无论在任何时代，人与人之间的相聚互动和情感联系终究不会消失。作为连接用户、激发需求、传递流量的重要纽带，社区型内容平台的时代还未走到落幕之时。</p>
  <p>本文来自微信公众号“螺旋实验室”，作者：追命，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3341859095509251</id>
            <title>用AI标签提升应用的可发现性，苹果要重建App Store</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3341859095509251</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3341859095509251</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 18 Jun 2025 12:37:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>本月初，苹果方面关于暂停允许在App Store中支持插入链接和外部支付选项的紧急请求，被美国联邦上诉法院驳回，使得“苹果税”这下真的就变得摇摇欲坠了。为了重新赢回开发者的青睐，他们有了新动作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250618/v2_02d69ab80bc84a41ad31959f126e4a67@000000_oswg29501oswg600oswg419_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>日前有开发者发现，在iOS 26的测试版中，苹果正在通过AI标签技术来改善App Store中的应用可发现性，AI将从应用程序描述、类别信息、屏幕截图，及其他元数据中，提取原本可能会被忽视的信息，从而分配更精准的标签。对此苹果方面表示，这项技术将帮助更好地对应用程序进行分类，并承诺最终将赋予开发者控制权，允许他们管理哪些AI分配的标签与其应用相关联。</p>
  <p>显而易见，苹果的这一动作就意味着App Store搜索排名机制将再次迎来变革。事实上，App Store目前的应用发现机制已经到了不得不改的地步，如果说十年前的App Store是兵家必争之地、ASO（苹果应用商店优化）更是产品经理的必修课，那么如今的App Store已经不再是App推广的核心阵地了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250618/v2_e1db029d41b64283b41f95fbdc4feea4@000000_oswg54458oswg519oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>包括微博、贴吧、知乎、小红书、抖音、B站、微信朋友圈在内，如今的App已经有太多的宣传渠道。以至于App Store的排行榜从当年用户发掘新款App的场景，变成了爆款的认证机构，登上App Store畅销榜成为了是鉴定一款App是否走红的标志。</p>
  <p>从某种意义上来说，如今App Store的排行榜回归了本职工作，即向外界展示哪些App是爆款，开发者则更愿意将推广的预算花在社交媒体、短视频平台上。而在抖音、小红书等平台发现感兴趣的App，然后再去App Store完成下载，已经成为了许多用户发现一款App的标准流程，再加上小程序来“补刀”，App Store可谓是屋漏偏逢连夜雨。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250618/v2_ff84fc19f1a64425a2ca2f0a9eed044b@000000_oswg46775oswg600oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据相关市场调研机构的统计，开发者对App Store的依赖在下降，新增App数量也呈现出持续下滑的状态。这一幕显然不是苹果方面希望看到的，毕竟App Store应该是一个应用分发渠道、而非下载站。特别是在“苹果税”的地位动摇，开发者有了绕过IAP（应用内购买）的情况下，如果App Store沦为下载站，那么对于苹果的软件业务无异于是毁灭性打击。</p>
  <p>要知道，苹果在App Store里也设计了竞价排名系统（App Store Search Marketing）及竞价排名广告（Apple Search Ads），在App Store的搜索栏、Today 、You Might Also Like等位置都会出现广告的身影。据第三方机构的测算，Apple Search Ads在2024年为苹果方面贡献了约70亿美元的广告收入。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250618/v2_a3c774b03bee4d3cb44712ac37fc0f57@000000_oswg28288oswg600oswg210_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如果App Store重获10年前的市场地位，那么Apple Search Ads贡献的收入可能还要再上一个台阶，这对于极有可能在美国失去“苹果税”收入的苹果来说无疑很重要。那么App Store要如何重新赢得开发者以及用户的青睐，使得自身成为开发者推广App、用户发现App的核心场景呢？</p>
  <p>如今来看，苹果选择了“逆练神功”，将过去十年的操作反向实践。在过去十年里，苹果对于App Store的定位从工具化走向媒体化、再从媒体化走向社区化，其中最典型的例子就是iOS 11，苹果为App Store新增了today栏目，同时取消畅销榜，大幅加强了编辑推荐的话语权。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250618/v2_994b7db5c4de4f75a75764d50dcfe665@000000_oswg27639oswg600oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>尽管媒体化、社区化确实是时代的浪潮，可App Store的工具属性过于深入人心，以至于无论苹果怎么努力，在媒体属性、社区属性上都不是B站、小红书、Instagram、TikTok的对手。App Store的媒体化和社区化反而还导致了发现应用能力的弱化，让大量用户选择“用完即走”。</p>
  <p>可App Store强行要求用户驻留更长时间显然并不现实，因为它根本竞争不过内容平台，所以回归工具类产品的定位反而更适合。苹果推出AI标签技术就是为了给出用户最想要的那个App，让开发者能通过AI分配的标签与其App关联，从而吸引目标受众群体，进而让开发者为Apple Search Ads付费。</p>
  <p>【本文图片来自网络 】&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649889679&amp;idx=2&amp;sn=17e9650d7b636d12186debbbc388b27f&amp;chksm=86ad1ccd028ee72e615c5ed80577bca16927b1edcd6c09e6c9220feef5f9b78d14264f24c306&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3341859224582659</id>
            <title>放弃自研Xbox掌机，微软准备在掌机圈复刻安卓</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3341859224582659</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3341859224582659</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 18 Jun 2025 12:14:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>在刚刚结束的Xbox Games Showcase 2025上，微软携手华硕推出了两款ROG Xbox Ally掌机，而该系列机型的的问世也意味着真正的“Xbox掌机”或许要胎死腹中了。日前有消息显示，微软方面可能会永久搁置Xbox掌机的开发计划，转而通过与华硕等OEM厂商合作，开发基于Windows 11操作系统的掌机。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250618/v2_849a65abc17142bc8a864253fb4a0db4@000000_oswg31681oswg600oswg407_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据这一消息源的说法，微软正专注于为Windows设备打造流畅的Xbox体验，并让Windows设备成为Xbox游戏的新载体，来自华硕等OEM合作伙伴的硬件则会被视为下一代Xbox的一部分。事实上，放弃自研Xbox掌机，微软在手持设备领域进行战略转向的概率相当大。</p>
  <p>早在2023年，也就是游戏掌机最为火热时，微软游戏业务负责人菲尔·斯宾塞就曾表示，微软的绝大部分游戏都可以在Steam Deck和ROG Ally等掌机上游玩，而且他们通常还支持云存档，所以目前微软还看不到一个合适的入场时机，也就不会有Xbox便携游戏设备出现。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250618/v2_229f655775ff4c6bba174c584e2c9db9@000000_oswg60015oswg506oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在彼时的菲尔·斯宾塞看来，ROG掌机除了“不是由微软生产和命名外 "，其实本身就与便携版Xbox本就几乎没什么差别。只不过随着微软强行规定，不支持Xbox Series S的游戏也不允许登陆Xbox Series X的恶果显现，《博德之门3》、《黑神话：悟空》等游戏为了满足Xbox Series S的优化、而无法及时登陆Xbox，使得该公司开始考虑将用Xbox掌机来取代Xbox&nbsp;Series S。</p>
  <p>下一代Xbox采用高配游戏主机+低配置掌机的策略，确实是微软在本世代Xbox Series X+Xbox Series S高低搭配出现问题时，可能会做出的改变。而Xbox掌机的出现也确实有利于Xbox Everywhere计划，从而扩展Xbox的使用场景，并给予游戏开发商为两款设备分别进行优化的理由，毕竟掌机和主机是完全不同的两类硬件。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250618/v2_4e093200291e464eaff905862c9aeeca@000000_oswg18857oswg600oswg307_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>基于这一指导思想，微软选择开发Xbox掌机显然并不让人感到意外。可天有不测风云，Xbox Series X/S在2024年遭遇了“水逆”。根据相关市场调查机构的统计，Xbox主机在美国市场的销量不足300万台，而在欧洲市场这一数字更是低至29万台，成为了Xbox主机史上销量最为惨淡的一年。作为对比，PS5在2024年的全球预估销量则超过1865万台。</p>
  <p>硬件销售的惨败逼得微软在去年改变了战略，大批第一方游戏开始登陆PlayStation、任天堂Switch等平台，而Xbox的第一方游戏出现在其他平台，反过来又降低了玩家购买Xbox主机的意愿。主机吸引力的下降就如同推倒了多米诺骨牌，让Xbox陷入恶性循环，导致微软开始改变战略、弱化硬件的存在感，试图将Xbox从专有硬件平台变成以内容为主导的软件平台。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250618/v2_94390d793d314bba9d607ffe1d319ca6@000000_oswg16635oswg600oswg343_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如此剧烈的战略转型势必就会带来一个问题，那就是Xbox的用户是否会接受？为了降低用户的反弹，微软方面自然就会徐徐图之，一下子砍掉下一代Xbox主机不现实，但取消Xbox掌机就很合理了。当然，微软也不打算放弃蓬勃发展的掌机市场，所以从自研转向贴牌就很符合逻辑。</p>
  <p>简而言之，微软在掌机业务上的策略是从对标苹果iOS变成对标谷歌Android，并且吸取了谷歌的经验教训，不准备推出自己的Pixel系列机型。如果说当年谷歌选择推出Nexus，是因为Android的开源导致碎片化，尽管明明大家都用的是Android，可谷歌却无法保证自己的软件能正常运行在所有Android设备上，Nexus在一定程度上为Android手机厂商做一个表率和示范。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250618/v2_8c7944b4bc074d9e990529c669e2bce4@000000_oswg32332oswg600oswg305_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可谷歌为了商业利益放弃Nexus，推出了Pixel系列机型。事实上，谷歌当年推出Pixel系列时，直接在开放手机联盟(OPH)中引发了地震，手机厂商纷纷担忧谷歌会抛开自己、在硬件市场分一杯羹，甚至可能会学习苹果的软硬一体化模式。好在Pixel系列自身糟糕的市场表现让大家虚惊一场，可毕竟破镜难以重圆。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250618/v2_e852bd34a3bd47ba8e046cd3a1e9c81a@000000_oswg27791oswg600oswg332_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>既当运动员、又当裁判员毫无必要，这或许就是微软从谷歌身上学到的经验。已经选择推出定制版Windows 11、为掌机打造全屏Xbox UI后，再推出Xbox掌机来与合作伙伴抢蛋糕显然意义就不大了。更何况Xbox掌机生态的当务之急，是做蛋糕、而非分蛋糕，而取消自研掌机就能打消OEM合作伙伴的顾虑，吸引更多厂商推出Xbox的“联名掌机”。</p>
  <p>【本文图片来自网络 】&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649889679&amp;idx=3&amp;sn=cf639ce1b816f12b81cb5334f093eec7&amp;chksm=86cd0b301ffd1b89c72c9e01957ee3153c82f71f3fe9aca3c87669f7a80fcfab123e603fce17&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>