<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3164300322876160</id>
            <title>“怪胎”腾讯音乐</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3164300322876160</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3164300322876160</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 13 Feb 2025 01:07:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 腾讯音乐, 市值, 用户价值, 音乐产业  
<br><br>  
总结: 腾讯音乐作为腾讯的控股子公司，尽管用户数量下降，但其利润率和用户价值却显著提升，展现出非典型的商业模式。文章指出，腾讯音乐在版权监管后利润反而增加，用户流失并未直接影响其价值。通过优化成本和提高用户付费意愿，腾讯音乐实现了盈利能力的提升。尽管面临竞争，腾讯音乐依然保持了较高的市场地位和现金流。整体来看，音乐产业仍具备发展潜力，但基层音乐人面临生存困境。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在港交所上市的市值超过千亿的中概互联企业中，有一个另类的存在，它只是互联网龙头企业的控股子公司，员工总数仅有5000人左右，人均市值却仅次于母公司排在中概互联第二。</p>
  <p>它就是腾讯音乐。</p>
  <p>作为腾讯的控股子公司，腾讯音乐业务相对单一，市值却接近7个微博、3个B站、1个贝壳，甚至约等于3/4个百度。</p>
  <p>仔细研读腾讯音乐最近几年的经历后，我们发现，它绝对是隐藏在帝国背后，一个颇具实力却又非典型的垂类赛道“怪胎”龙头。至于怪在何处，以及怪从何来，我们以下展开。</p>
  <h2><strong>01 腾讯音乐有“三怪”</strong></h2>
  <p>30年前，网景送了被斯坦福“赶走”的杨致远和费罗一个服务器，雅虎正式创立。自此之后的30年间，无论是传统互联网还是移动互联网，广告+增值服务变现这两大主流商业模式基本定格。无论是日后兴起的电商、游戏乃至近两年大火的AI，无一不是延循着同样的商业逻辑。</p>
  <p>广告和增值服务的商业逻辑之所以成立，是因为互联网企业的某款产品具有足够多的用户，从而形成规模效应吸引外部广告主，刺激内部增值服务的售卖。</p>
  <p>因此绝大多数互联网企业都在寻求不断向上突破用户规模，再通过庞大的用户群体实现上下游的议价能力，实现用户规模的激增实现营收和利润指数级增长。比如早年间的搜索引擎、电商，现如今的游戏、短视频均是如此。</p>
  <p>但如果我们已用户规模—增长的模型出发，则会发现腾讯音乐的“非典型性”。我们总结出了其三个反常点:</p>
  <p><strong>1）第一怪：越监管利润率越高</strong></p>
  <p>众所周知的是，音乐平台的版权，尤其是所谓“独家”争议，在过去10年间经历了多轮监管和整改。网易云的用户增长和腾讯音乐的用户流失，也与其有一定的关联。</p>
  <p>自音乐行业版权制度趋于完善以来，各家音乐平台的版权之争一直无休无止。2017到2020年之间，国家版权局先后约谈各平台，要求停止哄抬版权价格。2021年，市监局发文责令解除网络音乐独家版权，版权“独占”时代逐渐落下帷幕。</p>
  <p>根据媒体披露，现阶段腾讯音乐与网易云互授了99%的音乐版权。</p>
  <p>在丧失独家权的情况下，大多数人会认为不同音乐平台之间，会因为差异化不足的内容，陷入低价竞争的获客漩涡。</p>
  <p>但实际情况却是，自2020年落实整改以来，腾讯音乐整体的毛利率出现了明显的抬头趋势，从历史低点的28%左右，一路增长至去年平均42%-42.6%的区间波动，涨幅惊人。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250213/v2_52dcac8ccf274086867a5ccd4adb9301@000000_oswg83916oswg838oswg407_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：腾讯音乐单季度营收及利润趋势，来源：企业财报</p>
  <p>“反垄断”后，腾讯音乐作为用户基数规模最大的企业，在发行商（音乐平台）与内容供给商（音乐制作公司）的博弈中，重新回到了优势地位。</p>
  <p>但也并不是毫无副作用，壁垒削弱后，腾讯音乐确实流失了不少用户，只不过目前看来并没有直接影响腾讯音乐的价值。</p>
  <p><strong>2）第二怪：用户越少用户价值越高</strong></p>
  <p>自2020年Q1以来，腾讯音乐在线音乐业务的MAU从6.57亿下滑至5.76亿，下滑了近13%。移动社交娱乐业务的MAU更是从2.61亿一路下滑至仅剩9000万左右，下滑幅度超过了65%。</p>
  <p>与之对应的是，腾讯音乐的在线音乐业务用户平均收入（ARPU）同期从9.4元增长至10.8元，反倒是上涨了15%左右。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250213/v2_088edfbcaf704e33803fed966d24989f@000000_oswg100099oswg833oswg425_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：腾讯音乐月活用户及ARPU，来源：企业财报</p>
  <p>虽然用户基数规模快速缩减，但仿佛腾讯音乐对整个音乐粉丝群体实现了“提纯”，留下来的基本都是愿意付费的高净值用户。</p>
  <p>大多数人可能会对10.8元的ARPU这个数据嗤之以鼻。但要知道的是，同为国内TOP2的音乐平台网易云，在2018-2023间实现了MAU从1.05亿提升至2.06亿的跃迁是增长，但是ARPU反倒从8.9元下降至6.9元。</p>
  <p>几乎垄断市场的前两大音乐平台，单位用户价值竟然有接近一倍的差距，这还是在腾讯音乐MAU持续萎靡的情况下做到的，你说怪不怪。</p>
  <p><strong>3）第三怪：挣得越多花的越少</strong></p>
  <p>开源节流是过去两年互联网企业的主旋律，腾讯音乐也不例外。</p>
  <p>除了前文提到的议价权带来的红利外，近几年腾讯音乐整体的费用规模也出现了明显地下滑，从巅峰期的单季度18亿元左右下降至现如今单季度11-12亿元左右。</p>
  <p>费用降低，利润抬升，腾讯音乐的归母净利从2020Q1的8.87亿增长至最新的15.83亿元，涨幅达到了惊人的78.5%，几乎翻了一倍。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250213/v2_71b99ed1bfd54076b9ed16e2f0c60930@000000_oswg56578oswg859oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：腾讯音乐单季度费用趋势，来源：企业财报</p>
  <p>5年前，单季度盈利能力还不足20亿的腾讯音乐，出手阔绰先后收购环球音乐和中国音乐集团的音乐业务（后因反垄断被处罚）。</p>
  <p>现如今，单季度盈利稳定突破了30亿元，但全年资本开支（构建固定资产+无形资产）的规模从27.8亿迅速下滑至11.64亿，主打的就是能省就省，绝不多花。</p>
  <p>如果说对外资本开支可能是受到了监管影响，主动放慢了脚步，可以理解。但是过去五年间腾讯音乐股东回报率也并不高，去年首次分红，发放了2023年的股利2.1亿美元，股息率仅为1.1%。</p>
  <p>既没有对外的资本开支，又没有面向投资人的高额分红，腾讯音乐的小金库攒下了充沛的流动性，过去三年间腾讯音乐的账面高流动资产（不含可交易的金融资产）增长了近100亿，账面现金余额达到了285亿元左右。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250213/v2_b9655e1337e54656be125d2d2f24fefa@000000_oswg41968oswg814oswg389_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：腾讯音乐现金流及短期流动资产趋势，来源：企业财报</p>
  <p>要知道，腾讯最大的竞争对手，网易云音乐的总市值，不过也才285亿，腾讯音乐才是资本世界的“貔貅”。</p>
  <p>那么，究竟是什么原因造成了腾讯音乐种种“怪”现象？</p>
  <h2><strong>02 “摇滚”经济学</strong></h2>
  <p>“到音乐产业的后台转一转，我们便能窥见经济学以及生活的门道”。</p>
  <p>这句话出自艾伦·克鲁格所著《摇滚吧，经济学》，这位普林斯顿大学劳动经济学教授，还有一个响当当的Title——奥巴马时期的白宫经济顾问委员会主席。</p>
  <p>只不过不同于现如今想要取代美联储的斯蒂芬·米兰，艾伦·克鲁格是一位颇具精英气质的传统经济学家，他是顶级的劳工关系专家，非常能理解社会底层劳工供给窘迫状态，因此总是会以不同的角度看待问题。</p>
  <p>比如曾经出版的畅销书《什么造就了恐怖分子》，克鲁格否定了恐怖主义“贫穷论”，他认为绝大多数恐怖分子实际上来自中产阶级，而且接受过大学教育，这一观点直接影响了美国试图通过援助和教育来打击恐怖主义的观念。</p>
  <p>回到今天的主题，针对音乐领域，艾伦·克鲁格也提出过许多，违反典型经济学传统的观点，而回头来看，这些观点似乎能够恰如其分地阐释腾讯音乐的反常之处：</p>
  <p><strong>1）“长尾经济”悖论</strong></p>
  <p>在描述流媒体和内容平台的经济学原理时，大家往往第一个想到的便是长尾理论：即互联网极大程度上拓宽了展示位，且商品的销售成本急剧降低时，几乎任何以前看似需求极低的产品，只要有卖，都会有人买。</p>
  <p>音乐流媒体理应属于这个范畴，但音乐产业有“超级明星属性”，更多的曝光并不是平均分配给供给，而是集中在绝对的超级明星身上，因此幂律逻辑更为陡峭。</p>
  <p>根据艾伦·克鲁格援引的统计，在2003年以前头部1%的音乐人的演唱会收入占总体的54%，2003年信息媒体更发达后，头部明显收入占比反而提升至60%。</p>
  <p>这个比例要远高于帕累托法则（头部20%供给占领80%市场）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250213/v2_6da3a9d172f44741ba7c112f884c784d@000000_oswg15792oswg499oswg291_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：媒体播放量和艺人排名，来源：《摇滚吧，经济学》</p>
  <p>“长尾经济”悖论很好的解答了腾讯音乐第一怪，其实也是目前市场的主流认知：<strong>即便互通了99%的版权，受众最高的1%仍然存在壁垒。</strong></p>
  <p>这部分成本是固定的，腾讯音乐没有丧失绝对壁垒，但是面对其余99%的供给，丧失独家权反而压低了音乐人的议价权。</p>
  <p>自然而然，腾讯音乐的利润，在非“独占”时代，更高了。</p>
  <p><strong>2）双重伴随性</strong></p>
  <p>音乐作为一种内容形式，无论是宫廷音乐还是大众音乐，整体的展现形式在过去的数千年间从未发生明显的变化。这与文字、视频形成了鲜明的对比。</p>
  <p>为什么音乐可以经久不衰并保持内容形式的统一？最主要的原因在于其伴随性的特点，通勤、商超商店氛围音、工作学习的环境音、影视剧短视频的背景音等等，在并不影响主要行动模式的情况下，音乐见缝插针融入到生活的各个场景之中。</p>
  <p>余音绕梁，音乐要远比视频或文字的应用场景多得多。同时，流媒体解决了音乐产业边际成本的问题，数字音乐的边际成本几乎为零，又不占用户娱乐时长，因此音乐的付费用户要远高于视频、文字流媒体。</p>
  <p>现阶段，音乐平台的定价也有门道，腾讯音乐的ARPU增长，市场有个普遍的看法就是绿钻和SVIP定价的增长，实际上10元左右的ARPU也很考究。</p>
  <p>消费者行为学中关于交易定价的逻辑有很多，但总结下来只有一点：让消费者觉得花的值，“值不值”实际是通过两个侧面来衬托的，一是和收入相关，二是和竞品相关。</p>
  <p>根据我国人均可支配消费性支出结构占比，文教娱乐年均消费约为3189元，假设娱乐文教各占一半，年均娱乐支出在1500元左右。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250213/v2_efadf54331c84fbca37a8b5800f7d404@000000_oswg37918oswg554oswg267_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：我国消费结构性支出占比，来源：中经数据</p>
  <p>QQ音乐的付费音乐包定价8元（微信支付7.6元），绿钻会员9.9元，均未超过10元，一年均价在120元以下，占比在同类别总支出10%以下就是无感或者说无痛支出。</p>
  <p>从收入层面来讲，音乐平台的定价要和使用场景类似，突出无痛伴随的逻辑。不足十元的月均扣费，往往会被消费者忽略，因此音乐平台的续费粘性，要远高于月均收费大于15元的视频平台。</p>
  <p>这也是为什么活跃用户的付费率会持续攀升的原因之一。</p>
  <p>当然，也有很多投资者寄希望于腾讯音乐可以通过不断提价来驱动收入和利润增长，但在我们看来希望渺茫，主要的原因在于竞品定价差。</p>
  <p>比如当你花了大几万买了一部手机时，总会有人说这个钱都够买一辆车了，这就是同为消费品，不同类别产品之间的消费心理预期差。</p>
  <p>内容平台之间也会有横向的消费心理差，视频内容尤其是长视频内容的定价就是要比伴随性质更强的音乐高。</p>
  <p>Netflix目前的ARPU约为11美元左右，Spotify的ARPU约为5美元，音乐平台大约仅为视频平台的40%-50%之间。</p>
  <p>而国内以爱奇艺为首的视频平台ARPU约为17元左右，留给腾讯音乐提价的空间并不多。</p>
  <p>结合人均收入、同类竞品比较和全球横向范围比较，10-12元ARPU很可能就是腾讯音乐，尤其是在线音乐业务的收入上限。</p>
  <p><strong>3）跷跷板经济</strong></p>
  <p>《摇滚吧，经济学》关于流媒体经济系统的阐释，或许能够为我们解答为什么腾讯音乐可以在明显缩减费用的情况下，依然保持利润。</p>
  <p>先说结论：流媒体平台的经济系统存在很多误区，最大的<strong>误区</strong>之一就是——流媒体平台的产品设计，或者说推荐机制很重要。</p>
  <p>我们假设A、B两个平台定价和付费用户数量均相同（收入相同），成本均为50%（向音乐人支付的内容成本）：</p>
  <p>推荐机制更优的平台获得了更多播放，那么音乐人单次播放的单价就会降低，推荐机制更差的平台反而会依靠更高额的单次播放收入吸引更多的音乐供给。</p>
  <p>这就有点像跷跷板，失去了长尾用户的平台，会获得更多长尾供给，如果既想要获得更多的长尾用户，又想要获得更多的长尾供给，就得提高内容成本来维持竞争力。</p>
  <p>腾讯音乐受限于用户规模，推荐机制和营运一直被认为比不过竞品网易云，或者说以及“逝去”的虾米音乐，但依旧可以在削减费用的情况下，维持较高的活跃用户规模（当然这一点更依赖母公司）和较高的内容供给，正因如此。</p>
  <p>综上所述，腾讯音乐之所以能够，既没有流量焦虑，也没有产业链供需压力，主要的原因可以总结为一句话：</p>
  <p>音乐平台是门成本相对固定，应用场景多，营运成本低的好生意。</p>
  <h2><strong>03 情绪价值是门好生意</strong></h2>
  <p>行文至此，先来补充下最后一个没有解决的问题：为什么手握大量现金却很少分红？这或许跟腾讯音乐的股权结构有关。</p>
  <p>腾讯音乐的股权结构相对简单也相对集中，母公司腾讯占腾讯音乐总股本的52.4%，是腾讯的第一大股东+绝对控股股东，既有决策权又享有一半以上的利润分配权。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250213/v2_b3d650a4706844d690edf455a7096f56@000000_oswg23071oswg399oswg187_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：腾讯音乐股权结构，来源：Choice金融客户端</p>
  <p>而腾讯什么都缺，就是不缺钱。因此我们可以看到，腾讯音乐的历年来回购比例和次数是要远高于分红的，这或许是另一种回馈投资者的方法。去年腾讯音乐的分红，虽然金额小，但也可能是一个利好投资市场的持续性分红。</p>
  <p>综合来看，腾讯音乐确实是没有资本压力的现金奶牛。</p>
  <p>市场上有一种观点，认为流媒体音乐平台并没有带动音乐产业整体向上发展，只是通过流量优势掘金，不应该获取比其他内容平台更高的估值。</p>
  <p>但无论盈利不稳定的Spotify、25倍的腾讯音乐还是21倍的网易云，实际上不仅仅是依靠自身的流量和利润攫取的估值，而是整个音乐产业都在向上发展，获得了估值加成。</p>
  <p>音乐产业并没有大家想象的那么不堪。</p>
  <p>第五消费时代的大背景下，无论是悦己消费也好，情绪消费也罢，消费者都愿意为更优质的内容、故事买单，正如艾伦·克鲁格所说：“最佳的学习效果不是从抽象的原理或方程式中获得，而是从故事中，音乐不就是讲故事吗？”</p>
  <p>过去两年，全球最大几家的音乐制作公司，都取得了不俗的增长，环球音乐集团去年年报利润增长9.2%、索尼音乐业务收入同比增长10%，华纳音乐今年一季度利润更是增长接近24.87%。</p>
  <p>毫无疑问，音乐产业仍是一个充满希望的朝阳产业，或许我们应该给予音乐内容平台，更高的希冀和更乐观的预期。</p>
  <p>当然阳光底下也有阴影，现如今唯一难以吃到时代和产业红利的，仍是基层的音乐人。尽管流媒体有看似“公平”的分配体系，但是对缺乏工业化制作能力的音乐人而言，仍难以维持生计。</p>
  <p>短视频能解独立音乐人之困吗，在我们看来也很难。虽然流量的推荐机制会带来巨大的财富效应，但真正能从中获利的人少之又少。就好比如果真的有人靠短视频音乐赚到了大钱，人们不会将其归因于短视频平台的贡献，而仅仅是感叹一句：</p>
  <p>“哎，这个人真走运。”</p>
  <p>或许这才是留给腾讯音乐们需要解决的终极难题，如何用抽象的内容经济，构建一套更合理的利润分配模型，让基层音乐人脱离“运气论”，就好比文字媒体和短视频媒体在过去数十年年间做的那样。</p>
  <p>毕竟就算是脱胎于宫廷的大雅艺术，也远没有到阳春白雪的境界，大多数音乐人最切实的需求就是物质需求，正如保罗·麦卡特尼所述：</p>
  <p>“曾经有人对我说，披头士乐队是反对物质主义的，此言大谬。约翰·列侬和我曾经坐在一起相顾而言——来，我们再写个游泳池出来，此事千真万确。”</p>
  <p>本文系基于公开资料撰写，仅作为信息交流之用，不构成任何投资建议。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxOTAyNjAwOA==&amp;mid=2247550837&amp;idx=1&amp;sn=3eca6b397680e94b54504b954c77fff0&amp;chksm=c02546edb8702119fe2873aec5c2e8cda4dd9e435cc5c3c4754be03b053a1b9b688d138ec45d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锦缎”（ID：jinduan006）</a>，作者：张生，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3164253518609926</id>
            <title>库克的选择，为什么阿里和DeepSeek不一样？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3164253518609926</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3164253518609926</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 13 Feb 2025 00:20:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <苹果, AI Phone, DeepSeek, 阿里巴巴>
<br>
<br>
总结: 本文探讨了苹果在中国市场选择AI模型合作伙伴的可能性，特别是DeepSeek与阿里巴巴的对比。库克认为，苹果智能尚未在中国市场推出是导致销售下滑的原因。文章分析了DeepSeek的能力与阿里巴巴的优势，指出阿里巴巴在用户数据和个性化服务方面的潜力。最终，苹果选择阿里巴巴的通义千问，强调了闭环服务和变现能力的重要性。文章还提到，AI时代的竞争不仅在于技术能力，更在于如何将其转化为商业价值。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>可以问东问西的iPhone是更好的智能手机，识别、满足需求的是AI Phone；装载DeepSeek的iPhone，和装载阿里大模型的iPhone完全不同</p>
  </blockquote>
  <p>一周前，《智物》提到了苹果选择DeepSeek作为模型合作伙伴的可能性。</p>
  <p>库克认为去年最后一个季度，也是苹果财年的一季度，大中华市场大滑坡的重要原因是，他眼中近乎完美的“Apple Intelligence”，还没有在中国市场推出。他用结果来反证理由，看似有理，铁证如山。</p>
  <p>《智物》简要分析过，<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2ODYwNzQ0Nw==&amp;mid=2247488285&amp;idx=1&amp;sn=0b1f15cb50fd7a6eb60d110d0c0673b0&amp;scene=21#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“苹果智能”4月新语言</a>版本上线，苹果会在中国市场选择哪一家作为合作伙伴，是个重要的节点。百度、科大讯飞、还是腾讯。当时，我们也提到了DeepSeek，理由是，过去一个月弄出如此大的动静，梁文锋总是有所意图？</p>
  <p>应时而出的DeepSeek确实是带来了悬念。</p>
  <p>强如苹果，既然在美国市场选择了OpenAI，在中国市场应该会考虑选择最强平替？</p>
  <p>梁文锋在此时此刻冒险披露进展，释放核弹，总该有所求，当下正在发生的最大的AI利益博弈，就是苹果大模型的选择，以及随后会对安卓阵营产生的重要垂范。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250213/v2_fa158ef849c34e0295ae492aad1adfd9@414646732_oswg48392oswg640oswg423_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当时《智物》也认为DeepSeek可能性不大的原因，更多还是从梁文锋的表述来看，他想要的目标是AGI，而不是当下就考虑具体的应用和运营。</p>
  <p>1月11日，《The Infomation》给出了另外的理由和解释，细思之下，意味无穷。该刊提到的主要信息是：</p>
  <p>——苹果和阿里巴巴已经提交了他们功能开发的AI功能。匿名人士暗示，有重大进展。</p>
  <p>——去年苹果的首选是百度。但是，百度未达苹果标准。不确定百度是否未来会成为可选项。</p>
  <p>——苹果认为，DeepSeek缺乏支持大客户经验和人力。</p>
  <p>如果该刊提及的内容准确，那么，DeepSeek确实是一直在配合苹果智能的准备和开发工作。在如今的冲刺前夜，DeepSeek引爆全球，意味深长之处，也不难理解。AI革命，最终如果不能和手机、汽车两个产品结合，注定价值有限。相信AGI，和靠AGI吃饭是两回事。</p>
  <p>量化交易出身的梁文锋，深谙重要参数，应该理解最该抓住哪个变量。</p>
  <p>该刊提到的拒绝DeepSeek的第一个理由，颇为牵强。ChatGPT有过服务大型客户的经验和人力吗？</p>
  <p>苹果为何选择阿里巴巴，而放弃百度、腾讯、DeepSeek，还有豆包？DeepSeek之外，几家互联网巨头的模型难分伯仲，豆包体验下来似乎最为成熟。关键是，跟通义千问相比，估计每个模型都有优劣，很难让苹果据此作为依据。</p>
  <p>The Information提到了苹果的另外一个理由：苹果对百度模型的不满，是在于该模型理解用户意图的能力。相比之下，阿里巴巴掌握消费者个人信息比百度更多，包括用户的购物和支付习惯，这些个性化的数据可以用于模型训练，让“苹果智能”能够为中国用户提供更多的定制化服务。</p>
  <p>意味深长。</p>
  <p>——百度、谷歌这种搜索引擎工具，作为信息平台，以理解用户意图为目标，以导用户点击为路径。最终在AI时代，流量输给服务。百度、谷歌、腾讯、头条的流量如此重多，为什么每个平台都没有发展起来自身的电商，某个流量平台在自营电商的问题上，三番五次经不起诱惑，最终每次都失败而归。</p>
  <p>他们的流量，究竟有多少价值？AI时代，Agent直接互动意图，提供服务，流量何在，流量何用？ChatGPT和DeepSeek更多的是能力，而不是流量，但是能不能最终变成服务，参与商业分成，还是要靠场景，靠产品。</p>
  <p>——苹果智能的在地服务，也是需要数据训练的，简单的事实，手机公司拥有用户所有的数据。《智物》几次提到过，苹果公司有一个重大的优势，就是在<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2ODYwNzQ0Nw==&amp;mid=2247485503&amp;idx=2&amp;sn=afac0200535a8ad9bd2c98c7ffae1e66&amp;scene=21#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">隐私保护方</a>面的重视，唯此才能取信用户，让用户和机器真正互信、融合。</p>
  <p>现在的“苹果智能”，需要一些额外的帮助。大数据时代流行撞库，现在要撞模型？</p>
  <p>并无恶意，去猜测或者指向什么。</p>
  <p>——苹果选择阿里系的通义千问，而不是百度、腾讯、DeepSeek、豆包，可以看到的最重要的趋向和取向，阿里系的大模型天然地与场景结合。识别用户意图的确很关键，但是更关键的是，闭环地达成用户意图，直接地说，也就是变现。知道用户可能需要什么，然后就闭环地提供什么。</p>
  <p>阿里系有全世界电商平台最全面的品类，这也是另外一种数据和服务。</p>
  <p>大约在八九年前，国内某手机巨头，第一次尝试AI Phone。当时，遭到了几个互联网巨头的强烈抵制。最快转圜的，就是阿里系，此外还有滴滴。他们是最容易将自己变身成一种智能服务的业务形态，这其中，瀑布流和搜索引擎无法转圜。</p>
  <p>至今未能完成思想转变的，是一家社交聊天工具巨头。</p>
  <p>通义千问和豆包、百度、DeepSeek巨大的不同在于，阿里系在模型的工具能力之外，还可以让自己融化到苹果智能当中，让自己从流量变成服务，直接闭环。换句话说，阿里系的模型还可以帮助苹果赚钱，让苹果从电商当中直接获得分成。</p>
  <p>去年6月，当英伟达市值超越苹果，《智物》曾经聊到过一个话题，当智能取代流量<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2ODYwNzQ0Nw==&amp;mid=2247488017&amp;idx=1&amp;sn=c4fff8f55470ebcb411b7e3c1a66d1ae&amp;scene=21#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">，Web终结，Page终结，PageRank自</a>然消亡，竞价排名自然消亡。新的模式是什么？智能电动汽车赛道当中，我们看到的一个东西是保险服务。在手机上，我们只看到马云提到了一个词“AI电商”。</p>
  <p>这是通义千问的潜力所在？</p>
  <p>iPhone和阿里系合作，而不是和百度、DeepSeek合作之间的巨大不同。百度、豆包缩身到iPhone Siri当中，可以让iPhone更有趣，感觉更像是智能手机的升级版。但是，通义千问不同，阿里系把自己缩身到Siri当中，可以识别用户需求，同时，可以满足这种需求。</p>
  <p>这就是AI Phone。</p>
  <p>这种AI电商可以逐渐部分地替代网络电商的服务，马云可以在下个站点等着黄峥，而不只是从模式上追赶拼多多。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250213/v2_a35932aaf225422a8ae7e17b3d54e0e3@414646732_oswg25704oswg640oswg695_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>大模型时代的起点，库克居然已经在考虑变现。精明如此，估计不会彻底断掉与其他模型的机遇。百度、腾讯、豆包是否考虑付钱获得苹果大模型的接入机会？就像谷歌买下iPhone的搜索流量一样。问题是，谷歌可以用网页广告消化这部分流量，而且有利可图。</p>
  <p>问东问西的大模型，能给百度带来什么？智能问答的成本，远高于搜索引擎，但是，目前除了大模型付费，似乎看不到他途。</p>
  <p>Sam Altman曾经有一个执念，他认为基础大模型作为未来商业的底座，不应该有太多，其他人应该在OpenAI的模型之上多做Middle Layer，而不是都去做大模型。这是他认为ChatGPT之后，OpenAI是个十万亿美金生意的重要依据。所以，Sam Altman和OpenAI投资一堆Middle Layer，基于OpenAI基础上去做AI应用。</p>
  <p>现在的问题是，DeepSeek打破了这个执念。在中国市场，各个数据跑分差不多的大模型只是iPhone的选择之一，大模型要提供智能服务，甚至要自带干粮，解决商业模式。</p>
  <p>库克的选择示范效应是巨大的。华为、小米、OV，会选择上线只有工具功能的百度、腾讯、豆包，还有DeepSeek，还是有变现潜力的通义千问？当然，愿意支付买路钱的大模型另当别论。</p>
  <p>这样一个前提下，Sam Altman最终的选择，还是尽快考虑和Jony Ive、孙正义一起，去做一款iPhone杀手。不能等着苹果智能、DeepSeek们一再蒸馏，AI的进步是有尽头的。DeepSeek和梁文锋估计也要如此，量化交易的红利也是有尽头的。</p>
  <p>豆包们也应如此，刚刚被荣耀的国有股股东扫地出门的赵明，近日被传加入头条系，负责手机拓展，似乎也有一定的逻辑。</p>
  <p>2016年，赵明曾经发布了全球第一款“iPhone杀手”， 也就是<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2ODYwNzQ0Nw==&amp;mid=2247485742&amp;idx=1&amp;sn=2b61b80a78ce3353ef06c2ed9dac2280&amp;scene=21#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">Magic初代</a>。当时，赵明登台亮相，介绍了这款产品的功能和潜力。</p>
  <p>但是，头条系应该不清楚，赵明并非这款产品的产品经理，Magic真正的产品经理就坐在台下。</p>
  <p>严格来说，赵明没有做过荣耀任何一款产品的产品经理。10年前，就可以目测到今天的部分局面和趋势演变，另有其人，头条系应该再做寻访。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/inyqf589aIqgHhOlNaZzkw?token=735848286&amp;lang=zh_CN" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智物科技评论”</a>，作者：文/智物，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3163791825387270</id>
            <title>130万骑手大军，铁了心做外卖，刘强东硬刚美团</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3163791825387270</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3163791825387270</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 13 Feb 2025 00:18:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 京东, 外卖, 0佣金, 餐饮商家  
<br><br>  
总结: 京东于2025年正式进军外卖市场，推出0佣金招募“品质堂食餐饮商家”，以吸引商家入驻并降低其成本。京东的外卖业务由前美团高管郭庆牵头，旨在通过差异化服务和自有物流体系，挑战美团和饿了么的市场地位。京东的外卖策略依托于其强大的资金和资源优势，计划通过高频次外卖订单促进其他商品的销售。尽管京东具备一定优势，但能否打破用户习惯和美团的网络效应仍需观察。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2025年，刘强东铁了心要做外卖。</p>
  <p>2月11日，京东正式宣布启动招募“品质堂食餐饮商家””，在2025年5月1日前入驻的商家，全年0佣金。</p>
  <p>去年开始，京东就在试水外卖配送，在官网的“秒送”频道下上线了“外卖”专区，入驻商家有瑞幸、库迪、霸王茶姬等茶饮咖啡商家，以及袁记水饺、紫燕百味鸡、汉堡王等连锁餐饮商家。</p>
  <p>在外界看来，京东已经低调很久。在京东科技、京东工业等待上市过程中，更多是资本层面展望。业务层面，已经许久没有跨界战争。</p>
  <p>如今，<strong>京东正式宣布0佣金招募餐饮商家，明确了进军外卖的决心，刘强东打响互联网最后一场地面战。</strong></p>
  <p>然而，在正式布局外卖前 ，京东有哪些动作？ 抖音都没能啃下来的外卖市场，京东能做好吗？</p>
  <h2><strong>0佣金，京东闯入外卖赛道</strong></h2>
  <p>京东宣布0佣金招募餐饮商家，并非突然之举。</p>
  <p>早在2024年，京东APP即上线奶茶、轻食等少数品类试水，此次针对餐饮商家的招商，标志着京东正式闯入美团与饿了么盘踞多年的外卖市场。</p>
  <p>一位接近京东的人士告诉鲸选Pro，京东做外卖的牵头人是郭庆。他曾是前美团系核心高管，在2014年加入美团，先后负责过美团住宿、门票度假、民宿等业务。2024年4月，郭庆正式加入京东，随后成为达达集团董事会主席。</p>
  <p>郭庆在美团工作多年，熟悉美团的服务和打法，这招0佣金策略，或是郭庆的“对症下药”。</p>
  <p>从外卖佣金率对比，当前主流外卖平台如美团官方给出的佣金率普遍为6%-8%，部分商家反馈综合费率甚至高达20%（含配送服务费），京东直接打出“0佣金”策略，对商家成本压力形成精准打击。</p>
  <p>例如，<strong>一家外卖月销售额20万元的餐饮店，若入驻京东可省下至少1.2万元/月的佣金成本，这对利润微薄的餐饮业极具吸引力</strong>。</p>
  <p>此外，京东强调招募只限“品质堂食餐厅”，隐含要求则是食品安全资质、线下堂食服务能力，试图以差异化服务撬动中高端市场。</p>
  <p>值得注意的是，抖音曾于2023年试水外卖，但最终因履约能力不足、用户心智未成而淡化发展。京东的差异化在于：依托“品质外卖”定位和自有物流体系，试图从供给侧（商家）和需求侧（消费者）同时突破。例如，京东外卖首批合作商家包括瑞幸、喜茶等品牌，并通过“京东秒送”承诺30分钟送达，直接对标美团“专送”服务。</p>
  <p>京东此举或是想<strong>通过高频次的外卖订单带动低频次商品（如生鲜、3C）的即时零售增长</strong>，构建“电商+本地生活”的双轮驱动模式。</p>
  <p>据《即时零售行业发展报告（2024）》，中国即时零售市场规模已达6500亿元，预计2030年突破2万亿元，京东显然不愿错过这一增量市场。</p>
  <h2><strong>达达或将私有化，京东外卖的运力底牌</strong></h2>
  <p>京东对外卖的野心早有预兆。</p>
  <p>2023年，京东即时零售更名为“小时达”；2024年5月，京东将即时零售业务全面升级，整合“小时达”和京东到家，推出“京东秒送”，并打通4000个仓储网点与550万零售终端的数据系统，实现“下单即达”的履约能力。</p>
  <p>截至2024年5月，“京东秒送”已覆盖全国2300余县区市，合作门店超50万家，覆盖全品类商品。<strong>财报显示，2024年第三季度，京东秒送营收为9.3亿元，订单量同比增长超100%。</strong>规模还不算大，但在快速增长。</p>
  <p>京东秒送的运力溢出，为外卖业务提供了物流支持。这是京东决定动美团、饿了么这些外卖玩家蛋糕的核心原因。</p>
  <p>这意味着，京东外卖无需从零搭建配送体系，可直接调用冗余运力，边际成本远低于其他未建设配送体系的竞争对手。</p>
  <p>到了今年1月，京东宣布以5.2亿美元私有化达达集团（持股比例从63.2%升至100%）。若该提案生效，达达将被京东私有化直至退市。这一系列动作其实都是在为外卖业务提前布局。</p>
  <p>私有化达达对于京东的外卖业务有着多重意义。</p>
  <p>一方面，京东可以更好地整合达达的配送资源，实现配送效率的最大化。以同城配送为例，达达的配送员能够在30分钟内将商品送达大部分区域，这与外卖配送的时效性要求很契合。</p>
  <p>另一方面，通过私有化，京东可以降低配送成本，提升自身在外卖市场的竞争力。有数据表明，在京东加强与达达合作后，其同城配送成本降低了约15%。</p>
  <p>此外，京东还对物流配送系统进行了优化升级。通过大数据分析和智能调度系统，能够更精准地匹配订单和配送员，提高配送效率。例如，在上海地区的测试中，优化后的配送系统使得订单配送时间平均缩短了5到8分钟。</p>
  <p>目前，据<strong>京东数据显示，达达秒送年活跃骑手数量近130万，累计注册骑手数量达数千万。</strong>随着京东外卖加速扩展步伐，达达的配送网络可形成“外卖+零售”的协同效应。</p>
  <p>这或许就是刘强东做外卖的最大底气。</p>
  <h2><strong>饿了么未成，京东能打赢外卖战吗？</strong></h2>
  <p>随着京东入局外卖市场，外界最大的疑问是京东能做起外卖吗？</p>
  <p>从资金与资源来看，京东财报显示，截至2024年9月30日，京东的现金及现金等价物、受限制现金及短期投资总计为1,968亿元人民币（约合280亿美元），可承受短期补贴战。这使得京东有一定的资金投入到外卖业务的市场推广、技术研发、配送体系建设等方面。</p>
  <p>资源方面，京东2022年三季度业绩公告显示，年度活跃用户数为5.883亿，同比增长6.5%（此后京东不再披露用户数据）。按照保守估算，京东年活跃用户数超过6亿。这些用户是京东外卖的最大基础，他们大多具有较高的消费能力和忠诚度，京东选择从品质外卖入手，也契合自家用户画像。</p>
  <p>此外，京东多年来建设的供应链管理优势，还可为餐饮商家提供食材集采支持，形成差异化竞争点。</p>
  <p>京东内部的前美团系高管们，也是这场外卖大战的“关键先生”。首先是前美团高管郭庆，作为曾进入国美团最高决策机构S-team的成员，他在美团的操盘经验，可为京东做外卖少交很多“学费”。</p>
  <p>跟随郭庆加入京东的前美团外卖早期核心员工杨文杰，曾负责过美团外卖整体商流工作，并在2016年3月担任美团外卖业务发展部总经理，他也能为京东搭建外卖业务体系。</p>
  <p>尽管京东有着些许优势，但吃下份额，还是很那说。</p>
  <p>目前，与美团对比，京东优势在于佣金政策与供应链协同。从商家端考量，京东的0佣金仅为阶段性策略，长期需探索盈利模式，商家会担忧补贴结束后费率反弹的情况发生。而且京东也需要证明订单转化能力，才能让更多商家看到增量收入，进而吸引商家入驻。</p>
  <p>其次，安信国际报告显示，美团链接超1000万年活跃商家、近7亿年活跃用户和超700万年活跃骑手，外卖全场景月活用户超2亿。而且美团的用户粘性极高，许多用户已经习惯了在美团上下单点餐，拥有很强的护城河。</p>
  <p>此次对商家端免佣金，但对用户端没有明确的补贴，送餐价格也未呈现出低价优势。</p>
  <p>回顾过往外卖大战，即便强如抖音，在短视频领域拥有巨大流量优势、用户使用时长甚至比美团都高，也有长期补贴的资金优势。但在切入外卖业务时却遇到了诸多困难，最终选择放弃。饿了么更是长期补贴，也拥有更为成熟的配送体系，但与美团的多年竞争中，市场份额反而越来越少。</p>
  <p>反观京东，面对外卖业务就能比抖音更擅长吗？这或许要打上一个大大的问号。</p>
  <p>短期看，京东的资金和物流优势能够搅动行业格局。但长期看，能否打破用户习惯和美团网络效应，仍待观察。若京东能依托零售基因，在食品安全、配送体验、成本控制上树立标杆，或将改写“美团饿了么双寡头”的格局。</p>
  <p>否则，这场豪赌可能重蹈抖音覆辙，沦为巨头混战中的又一枚“哑炮”。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/BhzWFE2zE5XicGu9q7Beaw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“鲸选Pro”</a>，作者：崔思 杨晓鹤，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>