<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3206097226097920</id>
            <title>阿里都带不动的百货商场，还能赢回人心吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3206097226097920</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3206097226097920</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 15 Mar 2025 06:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>作者丨不二‍‍</p>
  <p>2025年刚开年时，阿里曾上演了一出“壮士断腕”大戏。亏93亿甩卖银泰百货，再亏131亿抛售高鑫零售（包含大润发、欧尚等），以累计亏损超200亿的代价脱手了这批实体资产。</p>
  <p>阿里巴巴曾雄心勃勃布局线下零售，马云那句“线上线下和物流必须结合在一起，才能诞生真正的新零售”犹在耳边。彼时，银泰百货、高鑫零售、三江购物纷纷被阿里收入囊中。而现如今，新零售的“学徒”们逐渐销声匿迹，老大哥盒马也从跑马圈地转向了稳扎稳打。</p>
  <p>实体零售转型道阻且长，线下零售的复杂性远超预期。就连传闻中“喜欢逛商城胜过电商”的日本，去年也有不少百年老店级别的百货商店相继倒闭。连阿里都盘不活的线下百货，还能否再抢救一下？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_418f8c4d07a543798027e1435c9b3116@5238689_oswg199638oswg1024oswg944_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片由AI生成</p>
  <h3><strong>01 激进的数字化转型，然后呢？</strong></h3>
  <p>阿里和银泰的合作，也有过浓情蜜意的蜜月期。前者以庞大的用户基数，和最擅长的互联网技术，为银泰百货从会员、交易、商品等诸多领域做了数字化心肺复苏术。</p>
  <p>比如阿里为银泰引入了会员宝、导购宝和营销宝等技术解决方案，还推出数字化付费会员体系INTIME 365，该会员体系玩得飞起——花365元办卡，全年购物返积分，大牌化妆品折上折、还能享受免费停车、专属导购等特权。</p>
  <p>会员制的玩法当然不算新鲜了，但这招还是让银泰数字化会员突破2000万，疫情期间创造出41个销量破千万的爆款单品。双方还进行了门店改造、社群零售、集市零售等多方面尝试，数字化会员一度突破4000万。在喵街APP、“银泰百货”微信小程序、“银泰百货”支付宝小程序等数字化基建的加持下，银泰在场面上似乎不落下风。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_bcfaa1a7f2914c9fb5a7f08fa33fd405@5238689_oswg78051oswg708oswg286_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>超市之王大润发，也接受过阿里的数字化改造。</p>
  <p>大润发在数字化道路上野心勃勃，但效果甚微。首先，阿里大手笔为大润发各个门店里投设了自助收银机，并为门店接入了淘鲜达业务，通过自助收银系统+淘鲜达平台，进行会员数字化改造；随后，将飞牛网升级改版成APP形式，即“大润发优鲜”，提供满29元包邮1小时急速送达服务；对部分超过1000单的门店，改造悬挂链，设置前置仓；此外，还与天猫超市共享了库存，2021年，大润发和菜鸟加深合作，进军了社区团购赛道等。</p>
  <p>但这些手笔并未能改变大润发的颓势，有些甚至起了反作用：如投入20亿打造的“淘鲜达”，因配送成本过高，客单价远远覆盖不了成本，导致每一笔订单都像在做慈善。</p>
  <p>同时，大爷大妈们对这些高大上的噱头根本不买账，一位前高鑫高管透露：" 我们在每个门店都铺设了拣货轨道，但最终发现，消费者宁愿多走两步去菜市场，也不愿等半小时送货上门。"</p>
  <p>数字化改造提升了百货业与人的连接效率，但始终没有正视一个根本问题：那些被电商分流走的交易额，该以何种形式回归线下？</p>
  <p>阿里股价如日中天的时候，新零售概念和一连串投资并购带来的营收和想象力，让集团在金融层面已经回血。反观百货业，各种资本开支、场景扩容后，依然难以伺候好“只爱打卡发朋友圈、不是真购物”的Z世代，导购们也时不时要应对，“为什么三双袜子网上9.9包邮”的拷问。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_b5455b9289484d5fbe19a1c1c3f48f02@5238689_oswg201995oswg717oswg356_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>02 祛魅后，重新上路</strong></h3>
  <p>当传统商场开始对互联网祛魅，才意识到线下卖场的核心竞争力，根本不是APP里那些花里胡哨的功能，而是重塑商场的价值：通过“社群+场景”的营销模式，消费者产生更深的参与度和情感投入。</p>
  <p>过去商场分层就像“俄罗斯套娃”：一楼化妆品、二楼女装、三楼童装……顾客想买杯咖啡得从五楼电影院折返到负一层，未来，聪明的玩家开始打破物理空间限制，将同一层空间设计成不同功能混搭，让消费者本来只想打卡晒照，在不知不觉中，喝着奶茶顺道买了衣服。</p>
  <p>南京路步行街就曾经在世纪广场、新世界城、世贸广场、悦荟广场四大舞台同时开启了电竞狂欢，把国民级电竞项目《英雄联盟》和《王者荣耀》搬进了商场，让商圈秒变电竞馆，吸引了一大批年轻人边打游戏边剁手。</p>
  <p>北京朝阳大悦城、上海静安大悦城等商场打造二次元文化主题空间，为Z世代们打造出专属的吃谷圣地。这些商场在门头、LED大屏上都融入了动漫元素，还定期举办漫展、市集等活动。</p>
  <p>最近，上海虹桥天街等商场就专门为游戏《恋与深空》的角色祁煜举办了二次元生日会，不仅提供定制化服务和专业的活动流程，甚至豪掷60万打造了专属祁煜的“痛楼”，还引导、联合了场内商户，在活动期间推出专属优惠。</p>
  <p>这些活动让二次元文化从“圈地自萌”走向主流视野，拥抱了年轻人的新潮流，也让线上话题为线下实体空间引流，带来了消费转化。</p>
  <p>北京SKP-S则是直接把奢侈品展玩成科幻片场和艺术展览，从“五感”（视觉、听觉、嗅觉、味觉、触觉）角度重新定义了沉浸式消费，当LV、Gucci不再作为单纯的商品，而是艺术展品出现在这些展区，消费者也就不再把买包当作购物，而是参与人类文明的行为艺术。</p>
  <p>当各大实体经济式微的同时，亲子经济、儿童娱乐赛道却逆势增长，催生了许多商圈围绕亲子娱乐的下沉市场突围战。比如大润发Super社区店在一些下沉市场推出“免费量血压+儿童游乐区”等服务，拿捏“祖孙三代”消费习惯，通过亲子客群提升到店频次、带动消费。</p>
  <p>数字化的尽头是人。未来，人货场依然可以继续用AI作为驱动、用数字化赋能进行精准营销。</p>
  <p>业内人士分析，阿里有可能会转向幕后，凭借其技术、数据专长，为零售伙伴供 “弹药” 而非亲上战场。阿里曾经为传统商超提供的智能选品、库存优化方案、会员体系等技术，也不会因为战略调整而消失，但故事的主角，则会让位给实体店本身，毕竟最懂线下消费者的，是实体店的从业者。</p>
  <p>当全网唱衰实体经济时，胖东来举着“平均薪资7600元、年假40天”的福利大旗杀出重围。胖东来用事实颠覆了所有人的认知：给员工高薪高待遇并不等于增加成本，而是用员工幸福感换取业绩暴增。</p>
  <p>今年以来，永辉作为“首席大弟子”积极向胖东来取经，从服务、理念、员工关怀等多维度深度学习。在全国范围内，永辉稳步推进门店整改，组织上百场培训、并有序安排员工前往许昌胖东来驻店学习，通过优化薪酬、改善办公环境、合理安排工时等举措，全方位提升员工的幸福感与工作积极性。</p>
  <p>爆改后的永辉迎来了业绩激增，全国首家胖东来调改门店永辉郑州信万广场店营业首日客流翻了5.3倍、日均销售额翻了13.9倍，永辉超市自主调改的北京首家门店单日销售总额翻了6倍……胖东来的"幸福员工魔法"正在零售界掀起飓风。</p>
  <p>如今，新一代消费者对于购物场所的需求早已不仅仅是满足衣食、购物需求，他们要的是能晒朋友圈的仪式感、能混圈子的社交币、能标榜人设的身份卡。这种演变推动着购物中心不能单纯做空间提供者，而是要把空间转变为能打卡能发笔记能认识朋友的舞台。</p>
  <p>阿里的新零售带不动实体店，但江湖又有了“胖改”的传说。起烧钱的数字化，走心的人性化或许才是续命神药。《繁花》中，宝总曾通过对百货行业的理解一战成名。往日荣光，未必不能复现。</p>
  <p>排版丨项雨涵</p>
  <p>-END-</p>
  <p>文章来源于明晰野望，36氪经授权转载。</p>
  <p>免责声明:本文（报告）基于已公开的资料信息或受访人提供的信息撰写，但本公众号及文章作者不保证该等信息资料的完整性、准确性。在任何情况下，本文（报告）中的信息或所表述的意见均不构成对任何人的投资建议。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3206236454438019</id>
            <title>9点1氪丨抖音辟谣HR与员工互殴；梁建章建议每孩一次性补贴10万元；特斯拉否认与百度合作智驾</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3206236454438019</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3206236454438019</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 14 Mar 2025 23:12:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <h2>TOP 3大新闻</h2>
  <p><strong>抖音辟谣HR与员工互殴</strong></p>
  <p>抖音黑板报官微14日发文称，近期，部分社交平台上出现了“字节裁员10%”“未给年终奖”“HR和员工互殴被打进医院”等大量不实信息。经核实，相关内容皆为谣言，系2023年1月类似谣言的变体，公司并未大量裁员，也不存在HR与员工因“裁员”“年终奖”发生肢体冲突的情况，“互殴”“薅头发”等描述纯属捏造。抖音方面表示，公司已针对多名造谣用户发起维权诉讼，并获得法院胜诉生效判决，相关造谣或传谣的用户也已公开道歉。请用户注意甄别网络信息，对于类似发布不实信息影响公司正常经营的行为，公司将依法维权。（财经网）</p>
  <p><strong>梁建章建议每孩1次性补贴10万</strong></p>
  <p>携程集团董事局主席、人口经济学家梁建章撰文指出，在各地已出台的育儿补贴政策中，呼和浩特市的补贴力度是最大的，值得点赞。但同时也指出，提升生育率是一项综合的系统工程，需要政府和社会各界的共同努力，生育补贴除了发现金以外，还需税收减免、房贷补贴，以及普惠托育、提供男女平等的育产假、提倡灵活办公等减轻育儿家庭时间负担的综合措施。比如从现金和税收补贴角度看，建议给每个一孩每月补贴1000元，给每个二孩每月补贴2000元，加上社保和所得税减半，给每个三孩及以上的孩子每月补贴3000元，加上社保和所得税全免，同时还需考虑到不同地区和不同收入人群之间的差异，再考虑到目前中国经济急需扩大内需，还可给每个孩子一次性的10万元的现金补贴。（新浪财经）</p>
  <p><strong>特斯拉否认与百度合作智驾</strong></p>
  <p>3月14日，对于近期网传“特斯拉与百度合作提升其在中国市场的智能辅助驾驶系统的性能”，特斯拉回复称：特斯拉和百度的合作仅限于地图导航层面，网传信息不属实。(财经网)</p>
  <h2>大公司/大事件</h2>
  <p><strong>国家邮政局：1—2月中国快递发展指数为368.6，同比提升11.8%</strong></p>
  <p>36氪获悉，国家邮政局发布2025年1-2月中国快递发展指数报告。经测算，2025年1—2月中国快递发展指数为368.6，同比提升11.8%。其中发展规模指数、服务质量指数、发展能力指数和发展趋势指数分别为519.3、464.8、221.4和70.1，同比分别提升27.6%、1.2%、5.4%和6.2%。1—2月，快递业保持高效运行，市场规模稳步扩大，服务质效持续向好，节日消费保障有力，为实现全年发展目标奠定良好基础。</p>
  <p><strong>蜜雪冰城被曝鲜果切片常温过夜后继续使用</strong></p>
  <p>蜜雪冰城被网友们戏称为“平价奶茶之光”，冰鲜柠檬水和棒打鲜橙更是其招牌饮品。蜜雪总部要求，制作材料鲜橙和鲜柠檬必须现切现用，没用完，打烊时得废弃。然而，在蜜雪冰城湖北宜昌凝聚新天地门店，经视直播记者发现，有店员将当天剩余的柠檬切片和橙子切片藏在操作台下方置物柜，准备第二天使用。而店长将白天用剩下的一杯柠檬切片和一杯橙子切片装进不锈钢桶中，再将桶常温放置在门店角落。</p>
  <p>当记者问：“切片就算明天用，也得放冰箱吧？常温放一晚上吗？”店员回答：“所以我以后不敢喝了，我有点害怕。”第二天，记者看到，店员将这个不锈钢桶搬回前场，再将头天剩下的两杯水果切片放在操作台，并让记者对其重新称重分装，并强调操作要在视频盲区进行。调查中，记者多次在该门店里发现苍蝇和飞虫在塑料杯盖里乱爬，而这些杯盖，洗一洗第二天继续用。（经视直播）</p>
  <p><strong>金融监管总局：鼓励银行业金融机构在风险可控前提下加大个人消费贷款投放力度</strong></p>
  <p>36氪获悉，国家金融监督管理总局有关司局负责人就发展消费金融助力提振消费工作答记者问时表示，鼓励银行业金融机构在风险可控前提下，加大个人消费贷款投放力度，合理设置消费贷款额度、期限、利率，优化资源配置。完善个人消费贷款尽职免责要求。在有效核实身份、风险可控前提下，探索开展线上开立和激活信用卡业务。</p>
  <p><strong>郑州市与华为公司签署深化战略合作协议</strong></p>
  <p>36氪获悉，据郑州发布，3月13日，郑州市与华为技术有限公司签署深化战略合作协议，省委常委、市委书记安伟与华为公司常务董事、ICT基础设施业务管理委员会主任汪涛会谈并见证签约。</p>
  <p><strong>呼市卫健委1小时接50通补贴咨询电话</strong></p>
  <p>3月13日，呼和浩特市卫健委发布生育补贴政策，一孩补贴1万、二孩补贴5万、三孩补贴10万，引发广泛关注。3月14日，大皖新闻记者联系呼和浩特市卫健委。工作人员韩女士说，政策公布后，咨询热线十分火爆，“我从今天9点接班后，一个小时就接到约50通家长来电，咨询者多为孕期或孩子刚出生的家长。”（大皖新闻）</p>
  <p><strong>中国中煤8.4亿在新疆成立新能源公司</strong></p>
  <p>36氪获悉，天眼查App显示，近日，中煤于田新能源有限公司成立，法定代表人为于建民，注册资本约8.4亿人民币，经营范围包括太阳能发电技术服务、新兴能源技术研发、储能技术服务等，由中国中煤旗下中煤电力有限公司全资持股。值得一提的是，今年以来，中煤电力有限公司已成立中煤电力（哈密）新能源投资有限公司、中煤（南京）电力科技有限公司。</p>
  <p><strong>爱奇艺宣布在江苏扬州建设首个“爱奇艺乐园”，预计年内开园</strong></p>
  <p>36氪获悉，爱奇艺全球首个线下乐园项目落地江苏扬州。根据规划，爱奇艺乐园将由全感剧场、全息光影空间、沉浸演艺剧场、影视置景互动、NPC互动体验、派对时刻MR游戏、主题活动七大版块构成。同时，还将配套主题餐饮、IP衍生品等业态，有助于吸引年轻客群及国际游客，促进当地文旅和消费的协同发展。爱奇艺乐园预计在今年内开园。</p>
  <p><strong>国际贵金属期货普遍收涨，金价刷新历史新高位</strong></p>
  <p>国际贵金属价格表现亮眼，COMEX黄金期货一度涨穿3000美元/盎司关口，创历史新高，现货黄金价格也刷新历史高位至2989美元上方。其中，COMEX黄金期货涨1.85%报3001.3美元/盎司，盘中最高触及3001.5美元/盎司，创下历史新高；伦敦现货黄金报2988.26美元/盎司，涨1.88%，最高触及2989.3美元/盎司，创下历史新高。COMEX白银期货涨2.21%报34.49美元/盎司。（证券时报）</p>
  <p><strong>国际能源署：美关税政策导致石油需求增长预期下降</strong></p>
  <p>当地时间13日，总部设在巴黎的国际能源署在报告中说，由于美国威胁对贸易伙伴加征关税给宏观经济带来下行风险等影响，该机构将其对2025年全球石油需求日均增长的预期下调至略超100万桶，比上月的预测数据少7万桶，调整后的日均需求量为1.039亿桶。（央视新闻）</p>
  <p><strong>美国科技七巨头损失惨重</strong></p>
  <p>据新华社引援德国《明镜》周刊网站日前刊文说，美国总统特朗普曾一度对股市津津乐道。今年1月，特朗普在他就职典礼的前一天还说：“不是我自夸，但大家都说这是‘特朗普效应’。自美国大选以来，股市大幅上涨。”但现在，特朗普在谈到华尔街时却放低了声量。惩罚性关税、通胀走高和晦暗的经济前景令股东们感到恐慌，部分企业股价暴跌，大型科技公司首当其冲。（新华社）</p>
  <p><strong>路威酩轩集团拟将CEO年龄上限提高至85岁，为阿尔诺继续掌舵铺路</strong></p>
  <p>法国奢侈品巨头路威酩轩集团（LVMH）的董事会已提议将其董事长兼CEO的任职年龄上限提高到85岁，将在4月17日年度股东大会上对此进行投票。如果获得通过，这将意味着现年76岁的伯纳德·阿尔诺（Bernard Arnault）还能够继续掌舵近十年。彭博亿万富翁指数显示，阿尔诺目前拥有1790亿美元净资产。他自1989年起担任路威酩轩CEO，该集团旗下管理着从纪梵希（Givenchy）到豪雅（TAG heuer）等75个品牌，横跨6个部门。（界面新闻）</p>
  <p><strong>三星SDI将发行1180万股新股</strong></p>
  <p>根据提交给监管机构的文件，三星SDI将发行1180万股新股。所得款项将用于并购和资本支出。预计新股价格169200韩元/股。（新浪财经）</p>
  <p><strong>阿联酋国有资本豪掷20亿美元入股币安，为加密圈最大单笔投资</strong></p>
  <p>3月12日，全球最大加密货币交易所币安（Binance）宣布，获得了来自阿联酋人工智能投资公司MGX高达20亿美元的投资，MGX获得币安少数股权。根据新闻稿，这笔投资将以稳定币（stablecoin，一种具有锚定属性的加密货币，常与法币挂钩）形式支付。这是币安迄今为止获得的首笔机构投资，也是史上对加密货币公司的最大单笔投资。（财联社）</p>
  <h2>AI最前沿</h2>
  <p><strong>清华团队开源大模型推理引擎“赤兔Chitu”</strong></p>
  <p>36氪获悉，3月14日，清华大学高性能计算研究所翟季冬教授团队与清华系科创企业清程极智联合宣布，开源大模型推理引擎“赤兔Chitu”，该引擎首次实现在非英伟达Hopper架构GPU及各类国产芯片上原生运行FP8精度模型，为国产AI芯片的广泛应用和生态建设带来了新的突破。清程极智CEO汤雄超表示，当前国内在推理引擎这一核心环节，仍缺乏生产级开源产品。开源‘赤兔’引擎是助力国内AI生态建设的重要一步。</p>
  <p><strong>巨人网络发布行业首个DeepSeek原生游戏玩法</strong></p>
  <p>36氪获悉，巨人网络旗下社交推理游戏《太空杀》接入DeepSeek，首创基于DeepSeek打造的原生游戏玩法“内鬼挑战”现已开启灰度测试，后续将面向全量用户开放。这是业内首次将DeepSeek大模型能力深入应用到游戏的玩法创新。</p>
  <p><strong>盛景网联和盛景嘉成联合推出“AI RaaS联合创业计划”</strong></p>
  <p>36氪获悉，盛景网联和盛景嘉成联合推出“AI RaaS联合创业计划”。该计划旨在寻找高度认同RaaS（Result as a Service）模式，即结果导向模式的AI创业者进行孵化投资，联合创业。盛景方面表示，除融资支持外，该计划将帮助AI创业者找场景，并带来RaaS模式的全套Know-how和关键成功因素的全周期赋能，还将提供共享AI CTO和训练架构师，共享算力服务。</p>
  <p><strong>软银和OpenAI拟将前夏普工厂改造为运营AI智能体的数据中心</strong></p>
  <p>软银计划将日本一家前夏普液晶面板工厂改造为数据中心，用于运行与OpenAI联合开发的人工智能（AI）智能体。最快周五签署收购该工厂及土地的协议，收购价格预计约为1000亿日元。（财联社）</p>
  <h2>大公司财报</h2>
  <p><strong>方正证券：2024年净利润22.07亿元，同比增长2.55%</strong></p>
  <p>36氪获悉，方正证券发布2024年度业绩报告。报告显示，2024年度实现营业收入77.18亿元，同比增长8.42%；归属于上市公司股东的净利润22.07亿元，同比增长2.55%；归属于上市公司股东的扣除非经常性损益的净利润26.38亿元，同比增长41.58%；基本每股收益0.27元/股，同比增长3.85%；加权平均净资产收益率4.72%，减少0.16个百分点。</p>
  <p><strong>宝马集团2024年总营收1424亿欧元，同比下降8.4%</strong></p>
  <p>3月14日，宝马集团发布2024财年业绩：宝马集团共向全球客户交付245万辆宝马、MINI和劳斯莱斯汽车，同比下降4%；集团总营收达1424亿欧元，同比下降8.4%；集团税前利润达110亿欧元，同比下降35.8%。（界面新闻）</p>
  <p><strong>理想汽车发布2024年第四季度及全年财报</strong></p>
  <p>36氪获悉，理想汽车发布2024年第四季度及全年财报。财报显示，四季度理想汽车营收443亿元，上年同期营收417.3亿元，市场预期442.1亿元。</p>
  <p><strong>鸿海第四季度净利润463.3亿元新台币，不及预期</strong></p>
  <p>鸿海第四季度净利润463.3亿元新台币，预估543.8亿元新台币。2024年全年净利润1527.1亿元新台币，预估1593.9亿元新台币。（界面新闻）</p>
  <p><strong>陕西煤业：2024年净利润221.96亿元，同比下降3.97%</strong></p>
  <p>36氪获悉，陕西煤业发布2024年业绩快报。报告显示，2024年公司原煤产量1.70亿吨，同比增长4.13%；煤炭销量2.60亿吨，同比增长9.91%。营业收入1,841.45亿元，同比增长1.47%；实现归属上市公司股东的净利润221.96亿元，同比减少3.97%。业绩变化主要由于公司收购陕煤电力集团有限公司股权，以及煤炭价格同比下降和信托资产公允价值变动同比减亏。</p>
  <p><strong>整理</strong>｜丁丁炒面</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>