<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2536082360133377</id>
            <title>字节跳动为什么放弃游戏业务？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2536082360133377</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2536082360133377</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 27 Nov 2023 07:12:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 字节跳动, 游戏业务, 朝夕光年, 沐瞳科技
<br>
<br>
总结: 字节跳动计划出售游戏业务，放弃朝夕光年和沐瞳科技两大游戏公司。原因包括新产品变现水平不足，国内游戏市场竞争激烈，字节跳动业务重点转向电商和国际化。字节跳动在游戏领域投入了六年时间但未找到成功路径，现在放弃游戏业务是合理的决策。接盘方可能较少，国内市场估值困难，海外市场可能更有潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>相信在过去的周末，大家已经被“字节跳动计划出售游戏业务”的消息刷屏了。其实，我第一次听到这个消息是一个多月前的事情，当时我不太相信：尽管我一直不看好字节跳动做游戏，但全部卖掉似乎太激进了，毕竟今年朝夕光年还是取得了一点进展的。不过，事实证明，朝夕光年真的成为了一颗“弃子”——以字节跳动管理层的高效务实作风，一旦一项业务被视为弃子，多半就会被干净利落地“断舍离”。</p><p>尽管我不知道字节跳动旗下的朝夕光年和沐瞳科技两大游戏公司最终会卖给谁（注：沐瞳科技运营相对独立、直接对最高层汇报），在当前的环境下也很难寻找合适的卖家；但是，我认为字节跳动放弃游戏业务的理由还是比较清晰的，无非下列三条：</p><p>《晶核》等新产品虽有突破，变现水平却仍然不足，经济账算不平；在长期，朝夕光年自研游戏实现稳定盈利的希望不大。</p><p>国内游戏市场早已进入了高举高打、项目规模不断扩张的“军备竞赛”时期，这对于字节跳动而言是个无底洞，持续投入资源的性价比不高。</p><p>字节跳动整体的业务重点早已转向电商和国际化，游戏行业甚至不再是抖音最大的广告主；从战略角度讲，游戏确实可做可不做了。</p><p>先说第一条。今年8月《晶核》的上线，引发了国内游戏媒体的几乎一致看好，让外界第一次看到了朝夕光年自研重度游戏成功的曙光（所以现在的失望就尤其强烈）。当时我可能是极少数唱反调的人之一，撰写了一篇文章指出外界认识的三个重要错误：</p><p>《晶核》的流水没有某些媒体估计的那么高，可能低出一半；拿它跟《崩坏星铁》这种现象级大作相比更是脑子进水。<strong>我不知道为何某些媒体当初如此高估《晶核》的流水，</strong>希望它们能够自己解释一下。</p><p>《晶核》上线初期确实很火，但主要得益于在抖音渠道的大量投流，这在本质上是字节跳动在补贴自己的游戏业务。如果按照市场价格结算，《晶核》几乎不可能盈利。显然，字节跳动不可能无限制地进行这种补贴。</p><p>《晶核》的产品定位是“3D版DNF-like”，初期也确实吸引了一些DNF玩家。可是事实证明，它并未动摇DNF的基本盘，也就不会对腾讯游戏造成什么长期冲击，其战略意义相当有限。</p><p>无论是2023年的《晶核》《星球重启》，还是2021年的《航海王》，其市场表现都受益于抖音投流，反复证明了抖音在游戏宣发中的作用。可是，<strong>如果抖音把这些流量资源以市场价卖给第三方广告主，获得的收益肯定更大。</strong>字节跳动管理层已经对游戏业务很有耐心、予以大量资源扶持了，这种扶持总不可能无限持续下去。既然《晶核》这样的产品都不足以打平经济账，那么继续投入下去的意义就很低了——从朝夕光年的自研产品计划看，水平明显高于《晶核》的产品似乎还不存在。</p><p>再说第二条。自从2020年9月《原神》发布以来，国内重度游戏产品的竞争就进入了“高端化”“工业化”乃至“3A化”的时代。大厂的自研团队规模越来越大、投入一个项目的资源越来越多，全球各地的优秀制作团队都受到了来自中国的高薪挖角。自研游戏变成了一场风险极高的军备竞赛，如果你家底稍薄、或者不乐意投入，就很难留在牌桌上。</p><p>回首过去三年，我们会发现：<strong>几乎所有游戏大厂都在艰难地转型，适应新时代的“军备竞赛”：</strong>腾讯从2022年下半年开始陷入了新产品荒，而且可能还会持续半年左右；上海滩的“五小龙”其实只有米哈游一枝独秀，另外四家也没有拿出像样的爆款产品；网易最近两年的产品倒是还不错，主要应感谢《蛋仔派对》《逆水寒手游》。至于那些跟不上军备竞赛的游戏公司，要么只能孤注一掷地出海，要么只能在小游戏、短剧类游戏上碰碰运气。</p><p>朝夕光年的运气很不好——刚刚建立起一个完整的重度游戏研发体系，又遇到了行业整体“升维”。要跟上时代，就必须拿出《崩坏星铁》《逆水寒手游》《王者荣耀世界》这个档次的作品，资源和时间投入又变成了无底洞。作为一家年轻的游戏公司，朝夕光年又缺乏“历史优势品类”，无法依托历史资源在垂类进行防守反击。若想在如此残酷的竞争中存活下去，恐怕只有指望字节跳动集团加大投入了。</p><p>由此又引出了第三条：2018-19年，字节跳动开始计划进军重度游戏并开始投入资源，<strong>其大背景是游戏广告主对抖音的贡献很高。</strong>当时，抖音乃至整个“头条系”最大的广告主就是游戏和电商，其次是教育、互联网金融等。除了腾讯，国内所有上档次的游戏公司都会在“头条系”倾注资源，所谓“买量游戏”其实就是“头条系渠道买量游戏”的简称。既然如此，字节跳动产生亲自下场做游戏的想法，是完全可以理解的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_cdff4343a8dd496ca3a47d9e5f8b3017@000000_oswg48908oswg940oswg626_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>严格地说，字节跳动建立朝夕光年、收购沐瞳科技和有爱互娱，与抖音电商建立“闭环交易体系”一样，皆属于“广告渠道向上游扩张”的战略动作。不同之处在于，“电商闭环”毕竟还是一项互联网平台业务，字节跳动在建立社交媒体平台过程中积累的资源和经验能用得上；“游戏闭环”则涉及到大量的内容制作经验，字节跳动既不具备这样的资源禀赋，也未能吸引到足够强有力的人为这项业务掌舵。所以前者很成功，后者失败了。</p><p>进入2023年，游戏早已不再是“头条系”最大的广告主。现在，抖音电商早已是整个字节跳动最重要的变现来源；今年又冒出了短剧这个大广告主，虽然规模不能与游戏相提并论，但投放预算增长极快。无论是在抖音国内还是字节跳动全球的布局当中，游戏的战略意义都已经远不如三五年前。字节跳动当然可以继续投入下去（毕竟不差钱），可这又有什么意义呢？</p><p>附带说一句，字节跳动对重度游戏的投入，其实早在2018年就有一定规模了，当时就从腾讯、网易等大厂延揽了一批研发及发行人员。2019年下半年以后，投入逐渐加速，直到2021年收购有爱、沐瞳达到高潮。因此，字节跳动不像某些人计算的那样“只做了两三年游戏”，而是认认真真做了大约六年的游戏，尝试了各种方法、各种模式。既然做了六年尚未成功（甚至尚未找到成功路径），现在放弃其实是很合理的决策。相比之下，Pico（字节跳动旗下的VR/AR设备业务）倒是真的只得到了两年时间，现在缩减规模有些可惜。</p><p>既然字节跳动放弃游戏业务几乎已成定局，接下来最重要的话题无非是：<strong>谁有可能接盘？</strong>这个问题得分两部分回答：</p><ul><li>的主战场在国内，手里有几款重度游戏产品以及一批还在研发的项目，但是在当前市场环境下，这部分业务很难给的起估值，潜在收购方也很少。</li><li>的主战场在海外尤其是东南亚，手里主要是Mobile Legends这款用户基数很大的MOBA产品。在国内游戏厂家热衷于出海的情况下，这部分业务的估值可能会高不少，潜在收购方也更多。</li></ul><p>问题在于，沐瞳一直没有拿出过重量级新产品，没有证明自己的产品迭代能力。对于国内游戏大厂而言，仅仅接手一款在东南亚有群众基础的老游戏，似乎还不够划算。如果有以前不做游戏的互联网大厂，希望以此为跳板进军海外游戏市场，沐瞳倒是个不错的选择——可是这种买家现在已经不存在了。</p><p>不过，就算是在最悲观的情况下，沐瞳作为一家有内容研发经验、老板懂内容、对内容有热情的游戏公司，仍然是具备独立价值的。也就是说，只要价格合适，买家总归会存在；即便不出售，分拆作为单体游戏公司，也仍然可以运营下去。因此，我相信沐瞳在未来很长一段时间仍然将是中国游戏行业的一支不可忽视的力量。</p><p>至于朝夕光年的命运又将如何呢？我不知道，此刻没有人知道。只能拭目以待了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIxMDgyMTM0NQ==&amp;mid=2247497220&amp;idx=1&amp;sn=348bd718dbaef3f4e81c7059d9c0fd62&amp;chksm=975c7f8aa02bf69c2ae520f2e0e44d352b1cc8fa5bc0042b19aa4b6210415f31e18ea970dd87&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“互联网怪盗团”（ID：TMTphantom）</a>，作者：怪盗团团长裴培，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2536076406187779</id>
            <title>阿里确认放弃量子计算研发：实验室裁撤，设备送浙大</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2536076406187779</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2536076406187779</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 27 Nov 2023 07:11:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿里达摩院量子实验室, 裁撤, 浙江大学, 量子科技协同发展
<br>
<br>
总结: 阿里达摩院量子实验室裁撤，将实验室及仪器设备捐赠给浙江大学，推动量子科技协同发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>阿里达摩院量子实验室，真的<strong>裁撤</strong>了！</p><p>实验室连带仪器设备，<strong>统统捐给浙大</strong>；实验室工作人员，去向暂时未提。</p><p>这就是达摩院对“裁撤量子实验室”传闻的正式回应。</p><p>官方确认出得很快。一切都源于近期市场有种传言：</p><p>由于预算及盈利等原因，阿里巴巴达摩院量子实验室或已解散，并裁减多名员工。共计裁减30余人，且该实验室许多成员已成功入职其他企业。</p><p>量子实验室前身可追溯到2013年，是达摩院在前沿技术的重要布局之一，今年暑期还挂出招人网页。因此，传言一出，引发了极大的关注。</p><p>而在刚刚，官方的回应，<strong>正式确认了量子实验室在达摩院的结束</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_71d55dac2b4849a69086d372e8c03a77@000000_oswg71074oswg1080oswg1061_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>正式确认裁撤</h2><p>对于市场传言，达摩院具体是这样回应的：</p><blockquote><p>为了进一步推动量子科技协同发展，达摩院联合浙江大学发展量子科技，达摩院<strong>将量子实验室及可移交的量子实验仪器设备捐赠予浙江大学</strong>，并向其他高校和科研机构进行开放。</p></blockquote><p>也就是说，量子实验室，连同实验室内可移交的仪器、设备，达摩院统统捐给了浙江大学。</p><p>今后，不管是实验室还是设备，别家高校和科研机构都可使用（暂不知具体开放形式）——一切为了“进一步推动量子科技协同发展”。</p><p>不过，对于人员处置问题，达摩院并未进行回应。</p><p>但在早些时候的传闻中，该实验室许多成员，已经因为裁撤离开达摩院，入职其他企业了。</p><p>就在昨晚（11月26日），达摩院的官网上仍挂着“量子计算科学家”的招聘信息。</p><p>而等到今早量子位在其官网查询搜索时，<strong>相关的招聘页面已经没有了</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_a27c33cd30c6482fb742344295671636@000000_oswg107248oswg1080oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>昔日的实验室主页也已经清空。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_5b40e3286636478baad59598d14eba55@000000_oswg130540oswg1080oswg691_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>确认裁撤的消息传出后，不少网友感慨万千，在网络评论区留下无尽叹息：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_50b2b8d0899b48aa82996b3270b0f147@000000_oswg14107oswg302oswg138_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不少人也猜测，此举或许是因为量子计算研究太烧钱：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_cb1e073e11ed48f08c3217b693aa5645@000000_oswg30651oswg322oswg188_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_4883e7d3c8b44901b0f0bf456315757c@000000_oswg70120oswg1080oswg146_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>阿里巴巴量子计算十年成果</h2><p>阿里巴巴在量子计算领域的研究，最早可以追溯到<strong>2013年</strong>。</p><p>其后2015年，达摩院量子实验室的前身“量子计算实验室”正式成立，由阿里云和中国科学院共建。</p><p>实验室当时设定了一系列研究计划：</p><ul><li>预计到2025年，量子模拟将达到当今世界最快的超级计算机的水平，初步应用于一些目前无法解决的重大科技难题；</li><li>到2030年，研制具有50-100个量子比特的通用量子计算原型机，突破大规模量子计算机的芯片工艺，从物理层设计、制造，到算法运行实现自主研发，全面实现通用量子计算功能，并应用于大数据处理等重大实际问题。</li></ul><p>成立不久，<strong>2017年9月</strong>，实验室就挖来了一位业界顶级大牛，世界顶级量子计算科学家、密西根大学终身教授<strong>施尧耘</strong>。</p><p>施尧耘1997年本科毕业于北京大学，后在普林斯顿大学取得计算机科学博士学位，是图灵奖得主姚期智的弟子。</p><p>博士毕业后，他前往密西根大学任教。</p><p>至于回国加入阿里的原因，施尧耘当时的回答是“这家公司要做的也正是我要做的：让量子计算落地”。</p><p>入职后，施尧耘担任<strong>阿里云量子技术首席科学家</strong>，主要工作就是组建并负责这个量子计算实验室。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_8420f260b23d411f9a8c3b8a433032f1@000000_oswg1045941oswg1080oswg805_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而且这也是阿里巴巴对前沿技术的研发，投入最繁荣的时期。</p><p>2017年9月施尧耘入职，<strong>10月，阿里就成立了达摩院</strong>，宣布3年投资1000亿元投入量子计算、机器学习、基础算法等基础科学研究。</p><p>于是，量子计算实验室划归达摩院门下，并作为其重点部署的前沿技术方向之一。</p><p>而后，接二连三有这个领域的前沿牛人加入量子实验室。</p><p>入职后的施尧耘，<strong>在西雅图搞了个实验室的第二办公地点</strong>，并且雷厉风行，火速在西雅图挖来了<strong>邓纯青</strong>担任量子实验室量子科学家、硬件团队负责人。</p><p>邓曾在量子计算公司D-Wave Systems担任高级科学家，领导新一代量子处理器的研发工作。</p><p>再然后，也就是前后脚的功夫，两次理论计算机最高奖哥德尔奖得主、匈牙利裔美国计算机科学家<strong>马里奥·塞格德</strong>（Mario Szegedy），也被挖来了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_7ab103e449be4c0fae505dbe7a0aba16@000000_oswg662907oswg650oswg888_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>到<strong>2018年初</strong>，达摩院量子实验室研究团队基本组建完成。</p><p>那时候的施尧耘定下目标，五年时间内，实验室要建立量子计算的体系结构，挖掘量子计算机的潜力，要解决经典计算无法解决的一部分问题。</p><p>此后，量子实验室确实对外拿出了一些不俗的成果：</p><p><strong>2018年5月</strong>，施尧耘团队宣布研发出当时世界最强大的量子电路模拟器“太章”，在世界上率先成功模拟了81（9x9）比特40层的作为基准的谷歌随机量子电路（之前达到这个层数的模拟器只能处理49比特）。</p><p>这一成果，超过了谷歌量子硬件当时可以实现的规模。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_2380e67ff1a44927ab6d021dd8e5fbe2@000000_oswg168316oswg461oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">“太章”模拟的随机量子电路规模（黑线）与谷歌量子硬件可以实现的规模(红线) 比较</p><p><strong>2019年9月</strong>，量子实验室宣布完成了第一个可控的量子比特的研发工作。</p><p>该比特的设计、制备和测量全部是自主完成。</p><p><strong>2020年年初</strong>，太章2.0模拟了谷歌宣称实现“量子优越性”的量子电路。</p><p>年底，阿里对外发布阿里云量子开发平台（Alibaba Cloud Quantum Development Platform，ACQDP），并开源自研量子计算模拟器“太章2.0”及一系列量子应用案例。</p><p><strong>等到2021年</strong>，实验室又进一步展开超导量子硬件项目的建设。</p><p><strong>2022年3月</strong>，实验室成功设计制造出两比fluxoniu量子芯片，实现了单比特操控精度99.97%，两比特iSWAP门操控精度最高达99.72%，</p><p>操控精度，已达全球同类比特最高水平。</p><p>这款芯片在此类比特达全球最佳水平，是fluxonium优势从理论到实践的重要一步。</p><p>并且截至这时候，量子实验室还建成Lab-1、Lab-2两座硬件实验室。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_324e26d7a6b74ec485af584450346426@000000_oswg177622oswg872oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>整个行业速度放缓，但仍在前进</h2><p>回顾2019-2022年，可以算是量子计算领域的一轮爆发期。</p><p>由谷歌宣布实现“量子优越性”开始，不仅研究成果频频登上N/S顶刊封面，可操控的量子比特数量不断刷新。连2022年的诺贝尔奖都颁给了量子纠缠。</p><p><strong>进入2023年以来进展有所放缓</strong>。</p><p>就连中科大潘建伟团队在上个月发布九章三号成果时，也强调了谨慎乐观：</p><blockquote><p>目前的九章三号，还只是具有潜在应用价值的“单项冠军”。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_a30c8fc0a56148279463b1a9effbb314@000000_oswg53650oswg1080oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过也不全是“坏消息”，<strong>今年的量子计算更多进展出现在基础设施、工具链、实用化等方面</strong>。</p><p>量子纠错是其中最突出的方向。</p><p>如英伟达发布了全球首个GPU加速量子计算系统DGX Quantum，将英伟达GPU链接到量子计算机，实现校准、控制、量子纠错和混合算法。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_8cd17a03b8a54fe3bd58a81cdfa36a1a@000000_oswg108215oswg1080oswg802_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>IBM也公布了新的“消除量子噪声”方法，在127量子比特的Eagle处理器实现超越经典计算机的性能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_7986822bc74e4498aea08294e019d5ed@000000_oswg148266oswg1054oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据The Quantum Insider数据，量子计算融资相比去年也有放缓迹象，2023年上半年相比2022年同期，从1200亿美元规模下降到500亿左右。</p><p>截至目前，2023年千万美元以上的融资事件，时间上主要分为两个波次：</p><p><strong>1月-3月</strong>，以法国PASQAL完成1.08亿美元的B轮融资，英国Oxford lonics完成3600万美元的A轮融资为代表</p><p><strong>6月-8月</strong>，以澳大利亚Silicon Quantum Computing完成5千万美元A轮融资，德国NVision Imaging Technologies完成3千万美元A轮融资为代表。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_853bd932cf674e65bfebbab97e7c338d@000000_oswg182210oswg1080oswg643_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>再具体到国内量子计算行业，除阿里之外，华为、百度、腾讯等大厂也都有所布局。</p><p>其中<strong>华为量子技术基础研究实验室</strong>，近年来比较神秘低调，在公布相关专利时才难得露面。</p><p><strong>腾讯量子实验室</strong>，港中文大学张胜誉教授（也是姚期智院士高徒）带队，今年主要进展集中在量子化学模拟、材料设计和新药研发方向。</p><p>今年发布了高性能量子计算化学软件包TenCirChem，并在受控量子态制备和一般量子电路的优化方面取得了进展。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_195bee2e149841088ab51c1dcca560c6@000000_oswg122206oswg1080oswg414_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>百度量子计算研究所</strong>，悉尼科技大学教授段润尧带队，今年的主要进展集中在金融科技、光量子和量子芯片领域。</p><p>今年推出了量子金融工具集QFinance，整合众多量子算法提供高效量子期权定价工具。还推出了光量子计算模拟器PQS，以及已完成一款2D含耦合器量子芯片的“流片验证”。</p><p>另外根据各招聘平台查询，<strong>百度和腾讯量子计算相关岗位均仍在招聘</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_1a2f4bb358cc461e9bc2b87f5eadd74c@000000_oswg337247oswg1080oswg802_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_3d4f66b8810a4ebba4c17e9e61242757@000000_oswg231427oswg1080oswg777_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所以种种迹象来看，阿里对达摩院量子计算的“战略撤退”，<strong>核心还是公司本身战略选择的原因</strong>。</p><p>自阿里组织架构调整，蔡崇信和吴泳铭重返公司掌舵后，阿里作出了多项调整，其中在基础计算方面，撤回了“拆分阿里云独立”的决定，认为在新的计算革新周期，需要加大投入，确保云智的持续领先。</p><p>但另一方面，对量子计算也作出了“搁浅”决定，等待更好的时机再上车。</p><p>而<strong>这一决定最后的大赢家，自然是浙江大学</strong>，站在巨人的肩膀上，还获得了巨人的遗产。</p><p><strong>参考链接：</strong></p><p>[1]https://thequantuminsider.com/2023/06/28/signs-of-a-private-quantum-investment-slowdown-in-first-half-of-2023/</p><p>[2]https://growthlist.co/quantum-computing-startups/</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzNjc1NzUzMw==&amp;mid=2247705600&amp;idx=1&amp;sn=8dcca2bf1cb3b780577214d05f19f85d&amp;chksm=e8df1372dfa89a647edf84d4f9d8fd6f4d58808d2b08b2b99c7fb797cfc47e8a7eca929b67f9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”（ID：QbitAI）</a>，作者：衡宇 梦晨 ，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2536119652017921</id>
            <title>BV百度风投高雪：没有什么是不变的，这就是AI投资的天命</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2536119652017921</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2536119652017921</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 27 Nov 2023 06:11:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI风波, 大模型, 创业者, 垂类模型
<br>
<br>
总结: OpenAI风波迎来阶段性定局，大模型已经进化到了人类不容忽视的程度。对于创业者来说，他们需要寻找满足过去未被满足的长尾需求的原生AI应用，以及具备行业深度数据和知识的垂类模型，以避免被大模型吞噬。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>OpenAI风波迎来阶段性定局。无论最终结果如何，一个不可否认的事实是，以GPT为首的大模型已经进化到了人类不容忽视的程度。</p><p>大模型在打开一个人类未知的魔盒。有GPT后的世界，显然在进入另一种时间叙事。</p><p>事实上，单就前不久举行的被誉为“开发者春晚”的首届开发者大会，已足够让所有人尖叫，以及让很多开发者不寒而栗。</p><p>无边界的庞然大物正在攻城略地。GPTs的登场很可能吞噬那些做AI小工具和GPT助手的，新的GPT支持图像、语音等很可能影响那些做多模态的，更遑论那些开发AI智能体或者做知识库扩充的等等。</p><p>对中国的AI创业者来说，他们所面对的，也早已不是互联网和移动互联网时期的有路径可循。他们必须重新思考：什么才是大模型无法侵蚀的部分?什么才是自己的独特武器？</p><p>面对这种拷问，高雪给出了他的答案：创业者应该去找寻那些满足过去未被满足的长尾需求的原生AI应用，以及那些可以形成数据飞轮，有行业深度数据、信息和knowhow的垂类模型。</p><p>高雪是BV百度风投CEO以及管理合伙人。这个一毕业，就进入互联网行业的北航材料学博士，在见证完移动互联网和小米生态链搭建全周期后，2020年，选择在BV百度风投重新出发。</p><p>三年来，BV百度风投持续围绕人工智能主题，投出了包括智元机器人、西湖心辰、生数科技、分子之心、九识智能在内的一大批AI类初创公司。其中90%以上的投资都早于A轮。</p><p>关于原生AI应用是否会是大模型的有效对抗，投资人仍有颇多争议。更多形成共识的是，那些掌握垂直领域数据、场景以及积累了很多客户资源的企业服务公司将独具优势。而对后者来说，也取决于技术的渗透速度。</p><p>面对新技术的洪水猛兽，想象力和资源无疑都是坚固的堡垒。在这场新技术与资源的拉锯战中，新一代创业公司和既有的那些企业服务公司谁将是赢家？这一代AI创业者与移动互联网时代有何异同？BV百度风投又会偏爱哪类应用型公司？</p><p>关于这些话题，我们和高雪聊了聊。</p><p>他似乎给出了在这个随时被颠覆的时代，做AI投资的某种样本。</p><p>面对纷乱的变化，他随时提醒自己的是：“不要过早预设”，因为“今天的技术随时都在变，我们唯一能做的就是抓住技术变化的趋势，以此来驱动投资策略，从而避免被市场裹挟。 “</p><p>事实上，这一次AI变革的到来也很微妙。一场互联网的晚宴，本都散场了，却突然在某个角落，人声喧哗起来，然后又是一个个小高潮。</p><p>或许这才是时代真正想昭示的：你永远不知道明天会发生什么。</p><p>以下为对话正文：</p><h2><strong>1.创业公司该如何避免被吞噬</strong></h2><p><strong>「暗涌」：“OpenAI”开发者大会后，很多开发者都不寒而栗，因为OpenAI的无所不能，对很多做应用的初创公司来说，很可能是致命一击。</strong></p><p><strong>高雪：</strong>谈不上致命一击，相反，可以让创业者更多看清长久的道路。我们始终认为这个行业才刚刚开始。</p><p>ChatGPT并不是横空出世的，它是参数量到了一定程度后，出现了智能涌现。之后，大家围绕它去做事，但没有人或者规则可以告诉你什么是对的。</p><p>残酷性在于，模型本身的能力一定会越来越强，也就是说创业公司去卷技术基本是没有意义了，不要企图再去对标大厂的模型。</p><p>另外，离模型能力越近的公司会更容易受到挑战。美国有一家公司叫Jasper，它能帮你写文书，但这个能力离模型本身的文生文能力非常近，当下，如果你的Prompt写得足够好，就可以覆盖他的产品。单纯以Prompt为壁垒的产品，是将单点的业务knowledge进行抽象形成工具产品，并没有形成完整反馈闭环，所以后来出现了用户下滑和经营问题。</p><p><br /><strong>「暗涌」：就当下来说，影响最严重的部分可能是哪一类？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>从现阶段看，大模型和AI Native应用之间的中间层软件（特别是完全基于GPT面向C端的demo级AI工具构建平台）可能面临最为直接的竞争。GPTs和Assistant API的出现虽然没有完全覆盖构建上层应用的所有能力，但从趋势上来看，是在向该方向发展，因此这类公司当下的潜在冲击会相对较大。</p><p>当然，中间层工具如果能深扎行业，在未来仍然存在价值。</p><p><br /><strong>「暗涌」：哪类公司有可能能逃出大模型的吞噬魔咒？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>目前，我们认为有两类公司相对具备一些壁垒，一类公司是做应用时可以形成自己的数据飞轮，另一类是有行业的深度数据、信息和knowhow，这样的垂类模型在我们的价值体系中更具独特性。</p><p>为什么Midjourney可以发展的很好呢？就是因为它会根据用户的反馈数据来调整模型，特别是专业的设计人员或绘图师等，作为垂类模型，它被专业人士反馈迭代过后，它的效果会越来越好。</p><p>所以，初创公司要形成闭环的数据飞轮以及收集用户的体验并迭代技术和产品，这些都很重要。</p><p><br /><strong>「暗涌」：哪些垂类模型更可能形成壁垒？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>掌握行业信息很重要。比如医疗行业，ChatGPT需要学习很多实际的病例，才能像医生一样去为个体患者看片子和分析检查报告，但网上不具备这样公开的数据，它是一种行业实践的积累。</p><p>再比如说法律模型，要做垂类的判决书，网上也是没有公开数据的，但如果能和相关部门合作，那就会形成自己的行业壁垒。</p><p><br /><strong>「暗涌」：国内做应用的初创公司，目前是怎样一种进展状态？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>只有当模型的能力足够强，同时拿到牌照后，才会很多人刚启动这件事。我们判断明年会有很多好的产品经理，带着想法去做原生的应用。</p><p><br /><strong>「暗涌」：你怎么理解什么是AI原生应用？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>AI原生应用是一定要架构在大模型之上的应用，目前，ChatGPT是全世界最大的原生AI应用。</p><p>用户的诉求如何产生是和以前不一样的。某种意义上，它是一些以前你想不到，或者没有的长尾需求，在大模型能力产生后，可以用一个Prompt来满足，包括整个使用过程、体验将会是前所未有的。</p><p><br /><strong>「暗涌」：比如？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>比如让程序给你写一首诗。过去这种小众需求没有人开发，因为原来的算法不支持，它只能支持大众的东西，不能支持个性化的东西。</p><p>你们看过郭德纲讲英语吗？它不是一个简单的翻译，而是通过理解说话的语气、语调、语义，然后用模型生成的，口型都对得上，语气也是郭德纲的语气。</p><p>美国现在比较火的叫Character.AI，用户设一个提示词，然后它生成一个机器人来聊天。但有一部分用户不需要这样常规的聊天交互，他更想跟李白聊聊天，跟孔子聊聊天，存在更加个性化的需求，这里面就有很多我们说的长尾需求。</p><p><br /><strong>「暗涌」：移动互联网时期，各类应用的诞生有一个演化过程，类似过程会同样发生在这波原生应用上吗？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>当人们在接受一个新事物时，特别是这个行业存在大量未知时，不要有太多预设。</p><p>当创业者知道模型的能力并且有独特想法，都可以去解决之前解决不了的问题。</p><p>我完整经历了移动互联网时代，今天和当时还是非常不同的。人们都说移动互联网时代遍地是黄金。早期，大家只需要解决渗透的问题，比如把各行各业搬到互联网上，打车、出行、把书读出来等等，下半场解决的是增长问题。</p><p>现在，对于创业者来说要求更高了，因为更多的是大家拼创意的过程，你需要具备很好的想象力才能发现未被满足的小众需求，也就是我们一直提到的“长尾需求”，同时要理解模型的能力，还要知道数据怎么产生。</p><p>但好处是过去创业时，创业公司要在算法端投入大量的资金。当下这一波创业公司在算法端的投入会稍微减轻些，因为可以用大厂的成熟模型。最关键的仍是创业团队要有创造和实现AI原生应用的能力，去想这个模型怎么用在自己想要做的场景上。</p><p><br /><strong>「暗涌」：明年会是一个AI大年吗？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>大模型现在只是一个语言模型，如果想在各行各业应用，还需要一段时间把多模态做好。现在，大家都能用到模型了，等各种多模态能力补充进去后，明年会有一些新的应用出来。当然，现在创业十分需要勇气。</p><p><br /><strong>「暗涌」：你觉得资本环境会变好吗？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>很尖锐的问题。我们始终认为市场是有周期的，行业都是螺旋上升的，所以肯定会变好。</p><h2><strong>2.以技术驱动投资策略，才能不被市场裹挟</strong></h2><p><strong>「暗涌」：&nbsp;ChatGPT3.5横空出世的很长时间，AI投资在一级市场是很萧条的，BV百度风投是否也有过波动过程？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>坦白讲，并没有。早在ChatGPT火之前，我们就在看AIGC和其落地的路径，布局了一系列的文生图、文生视频、文生多模态的公司。</p><p><br /><strong>「暗涌」：在大模型投资里，我们并没有出手一些所谓的代表性公司？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>我们曾经演练了很多次大模型到底是什么样的存在，结论是会跑出来一个闭源生态和一个开源生态，像ios和安卓一样。他们大致会平分市场。在这样的背景下，我们不会跟风口，去赌。</p><p>我们要找寻的是一些有底层技术的公司，以及那些在法律、医疗、金融等各类垂直应用上沉浸下去的公司。技术最后一定会被摊平，但是行业里的Knowhow是大模型难以渗透的，这就是我们真正想干的事。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>「暗涌」：不过大模型公司里我们还是投了西湖心辰等项目。</strong></p><p><strong>高雪：</strong>对，西湖心辰是在ChatGPT火之前投的。它的创始人蓝振忠，以前在谷歌时做了很多轻量级大模型。轻量级大模型解决的是具体的某一个问题，比如用来陪抑郁症患者聊天。我们认为，未来不是所有问题都需要大模型解决，一些特定场景下，轻量级大模型可以解决的更好。</p><p>我们投西湖心辰，包括几个多模态模型，比如生数科技、Morph等，看重的都是文本模型之外的能力。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>「暗涌」：你怎么看当下那几家大模型公司的进化方向？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>模型追赶期之后，就要去找自己的垂类行业应用，在一个领域深入，这就像当年的AI公司，比如，大家当年都在说AI四小龙，但每一家其实都不一样，有做交通、做金融、做手机客户等等，技术能力最终都要落地。</p><p>上一代AI技术泛化能力比较差，而大模型则是泛化的，它或许能解决当年AI在很多场景不能泛化、成本高，以及不能通用的问题。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>「暗涌」：怎么总结你到BV百度风投的这三年？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>我们是以人工智能为主题的基金。我们其实很务实，核心点是技术可以让一些行业发生改变，要么降本，要么增效，要么产生新的机会。</p><p>我们不止有AIGC这一块，在工业、农业、能源、交通、医疗等们都有布局。小到机床怎么打磨，大到无人车怎么去矿山作业，怎么解决药物生产制造，都是我们在关注的。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>「暗涌」：商业也是一个信号学世界，你觉得过去这几年，我们捕捉到了哪些重要信号？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>回过头看，我们在自动驾驶下半场做了很好的布局。自动驾驶最早阶段以技术突破为主，随着技术慢慢迭代成熟，我们发现，通用型的自动驾驶落到场景时不是那么适用，它需要针对场景做特定的事。然后，我们针对每一个细分行业去思考，这里到底需要什么样的技术、团队和落地场景。</p><p>这个过程我们基本布局了所有的应用场景，比如矿山场景的主函数智能，物流场景下投了九识智能，环卫场景下投了云创智行，等等。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>「暗涌」：大模型也给自动驾驶带来新的变量吗？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>是的，大家都在做端到端自动驾驶。比如，特斯拉在今年8月Demo了它的端到端AI自动驾驶系统FSD Beta V12，完全依靠车载摄像头和神经网络来识别道路和交通情况，并做出相应的决策。我们认为效果还是很好的。</p><p>端到端自动驾驶是指以原始传感器数据为输入，例如摄像头和传感器数据，省去了中间的模块化处理，直接输出方向盘转角和油门刹车控制。如果可以做到这样，那就可以实现真正的自动驾驶，而且成本很低，只用几个摄像头就可以了。</p><p>当然，这个过程还需要卷一段时间，一是需要数据的训练，二是当下数据采集成本很高，大企业也花了很长时间去采集这些数据、训练这些数据。我们也有投想做端到端自动驾驶的新生代初创公司。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>「暗涌」：除了自动驾驶，大模型也给机器人带来变量，你觉得具身智能的爆发还有多远？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>具身智能的研究和应用主要集中在机器人、无人驾驶汽车等实体智能体上，而具身智能的应用也在不断地扩展和深化。受大语言模型的影响，具身&nbsp;AI&nbsp;将会带来一次重大的突破，从识别图像这类简单的能力，转变到学习如何通过多个步骤执行复杂的类人任务。</p><p>简单来说，具身智能是AI与物理世界交互的载体，第一步是帮助机器人去到人类能到达的所有地方，完成人类能完成的所有任务；第二步是帮助机器人去到人类也无法到达的地方，完成人类无法完成的任务。目前，全世界只有少数公司有能力完成这一技术。</p><p>另外，机器人的智慧大脑刚开始也不会泛化，还是会先在某些特定作业环境内帮人解决特定问题，比如在车厂里拧螺丝。等收集足够的数据后，才可以把这两个部分优化好，所以还是一个非常长的过程。</p><p><br />&nbsp;</p><p><strong>「暗涌」：我们在投人形机器人公司时，会从哪些维度考量？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>我们投了智元机器人，因为稚晖君动手能力和解决问题的能力很强，我们也很看重行业号召力。这个行业需要集结很多动手能力强、思维敏捷的极客、发烧友，所以需要创始人具备号召力。另外就是融资能力要强，毕竟具身智能落地可能需要走很长的路，而这些都是智元团队的优势。</p><p>在机器人领域，如果创始人动手能力强且机电一体能力也很强的话，是能做出来产品的。像上一个时代做机器狗的宇树科技，他在圈子里能吸引到同样的爱好者一起去做产品。但这一波大模型的创业人才是非常关键和稀缺的，尤其在具身智能板块，我们除了投智元之外，还投了几个火种式公司。要实现具身智能，还是要不断通过场景，收集各种数据才能实现。</p><p><br />&nbsp;</p><p><strong>「暗涌」：现在有创业团队出来创业，关于融资方面，你会给出哪些建议？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>务实一点。今天的创业公司，如果没有清晰的现金流规划和融资节奏，会有很多公司死掉。经济放缓的时候，更需要创始人知道怎么活下去。</p><p>我们有一支完整的投后团队，会定期关注我们的被投公司的经营状况，沟通是否良性。在融资上，很多人带着幻想，对现金流估算不准确，我们都会不断和创始人去沟通这些事。</p><h2><br /><strong>3.行业和公司总是有起伏</strong></h2><p><strong>「暗涌」：2020年，是什么吸引你加入BV百度风投？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>之前在小米产业里做投资，后来小米上市了，我投的兄弟公司也陆续上市了。那时候我40岁了，所以在想要不要走出另外一步，去尝试不同的事情。</p><p><br /><strong>「暗涌」：到BV百度风投时，你首先想去解决的问题是什么？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>首先是组建团队。当时是VC极度繁荣的阶段，项目和资本都很充裕，但专业看AI的人很少。</p><p>我当时的思考是，既然我们是一支科技基金，还是要找看的懂技术的人。所以我们找了很多行业里出来的人。</p><p>&nbsp;<strong>「暗涌」：组建新团队时，除了选人，机制上我们有哪些独特做法？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>我们的投决会公开透明，无论你是哪个板块，看软件、硬件、ToB还是ToC，大家可以在一个层面上去讨论在哪一个项目上投了少钱，当时的一些想法之类的。</p><p>今天的新技术是很多学科的交叉，对它的理解需要不同的人来刺激，如果公司的氛围是以技术为导向，那大家一定能碰撞出机会点是什么。投应用的人要知道模型发展到什么程度了，也要知道芯片对技术发展有什么掣肘。</p><p>&nbsp;<strong>「暗涌」：你投过的项目里，最让你印象深刻的创业者是谁？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>石头科技的昌敬。他很简单，至到现在，他都保持了一个非常专注聊产品的纯粹状态，如果聊产品，就能聊好几个小时。</p><p>另外就是国产EDA公司行芯的创始人贺青。他刚回国创业时，我们有一段时间经常去拜访他，发现他在办公室里支了一个行军床，而这个行军床被他睡塌了，最关键时候，他有过三个月没出过办公室门。他们和我们一样都是坚定的技术信奉者，相信技术可以改变生活，推动社会向好的方向进步。</p><p>&nbsp;<strong>「暗涌」：在BV百度风投可以自由探索的那个区间里，BV投了哪些公司？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>我们投了一家聚焦眼科诊断、眼科手术和屈光检测的眼科医疗设备企业叫莫廷医疗。莫廷经过自主研发，实现了OCT、生物测量仪等眼科设备的国产替代，打破了进口垄断，让中国医疗机构有了更多的选择。与此同时，它也在不断尝试将AI技术应用于眼科医疗设备。我很佩服这样的创始人，他们都对某一技术有着极度的追求。</p><p>&nbsp;<strong>「暗涌」：这些年，关于投资，你学到的最重要一件事是什么？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>行业和公司总是有起伏的，很多时候，公司本质并没有发生变化，但永远有人会说，什么冷了，什么热了，这是最大的噪音。每一个行业都有自己的周期，我始终相信技术是往前走的。</p><p>&nbsp;<strong>「暗涌」：做AI投资，你是否总结过它的本质，或者会如何自我提醒？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>投资总要有自己的逻辑，但AI投资最关键的是技术还没有百分百定型，今天的项目，明天就可能被技术迭代掉了。</p><p>所以要做好AI投资，一定要不断问自己，它在什么时候会被替换掉？要有心理预期，没有什么是不变的。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>