<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2552826864998792</id>
            <title>苹果iPhone、Apple Watch产品设计主管离职！硬件部门或重组，人事再掀巨震</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2552826864998792</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2552826864998792</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 09 Dec 2023 04:00:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果公司, 离职, 产品设计, 高管
<br>
<br>
总结: 苹果公司的iPhone和Apple Watch产品设计负责人即将离职，导致公司最关键的产品线进行重组。今年以来，苹果公司高层离职现象频发，主要原因包括管理人员责任重、公司官僚主义以及产品开发方面的问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231209/v2_b6d0674421124196abb3e6cd6557532d@000000_oswg529089oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>作者&nbsp;|</strong>李水青</p><p><strong>编辑&nbsp;|</strong>云鹏</p><p>智东西12月9日消息，据彭博社记者Mark Gurman（马克·古尔曼）报道，苹果公司的iPhone和Apple Watch产品设计负责人即将离职。</p><p>报道称，现任<strong>苹果产品设计副总裁的Tang Tan（唐·坦）</strong>将于明年2月离职，这将导致“公司最关键的产品线进行重组”，iPhone和Apple Watch两大产品都将迎来新的掌舵人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231209/v2_e1f58b8797694576b410ab2eaee819d4@000000_oswg751422oswg1064oswg852_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本周之内，已经有两位苹果高层传出离职。除了Tan，曾负责iPhone的多点触摸屏、Touch ID和Face ID等关键技术<strong>Steve Hotelling（史蒂夫·霍特林）</strong>本周早些时候传出了退休。今年7月，<strong>苹果前首席设计官Jony Ive（乔纳森·伊夫）</strong>结束了与苹果公司长达30年的合作。</p><p>智东西今年3月就调查发现，当时苹果在半年内已有11位高管离开公司，面临前所未有的“离职潮”。（苹果史无前例高层巨震！11位核心高管出走，四大原因留不住人）</p><h2><strong>01.</strong></h2><h2><strong>硬件工程部门或重组，</strong></h2><h2><strong>iPhone产品设计主管换人</strong></h2><p>目前，Tan向苹果硬件工程高级副总裁John Ternus（约翰·特努斯）汇报工作。在他离职后，他的职责将被拆分，作为硬件工程团队内部“重组”的一部分。</p><p>而现任<strong>iPhone产品设计负责人的Richard Dinh（理查德·丁）</strong>将升任更高职位，并直接向Ternus汇报。</p><p>目前领导Mac的硬件工程高管<strong>Kate Bergeron（凯特·伯格龙）将接管Apple Watch的设计。</strong></p><p>有不愿透露姓名的“熟悉苹果运营的人士”告诉彭博社，<strong>Tan的离开对设计团队是一个“打击”，并称赞他做出了“关于苹果最重要产品的关键决定”。</strong></p><p>报道解释说，Tan的团队“严格控制产品功能，包括设备的外观和设计方式”，并提到他帮助将AirPods和Apple Watch变成了苹果的“主要增长动力”。</p><p><strong>彭博社今天的报道概述了苹果最近的其他领导层变动:</strong></p><p>曾负责iPhone的多点触摸屏、Touch ID和Face ID等关键技术<strong>Steve Hotelling（史蒂夫·霍特林）</strong>，本周早些时候曝出将从苹果退休。</p><p>负责硬件产品管理的<strong>Laura Legros（劳拉·莱格罗斯）</strong>已于2022年底退休。</p><p>负责硬件工程的副总裁<strong>Yannick Bertolus（亚尼克·贝托鲁斯）</strong>于去年10月退休，他向Ternus汇报工作，并在Legros退休后接管了硬件产品管理。</p><p><strong>Dan West（丹·韦斯特）</strong>被提升为“非产品角色”，向Ternus汇报。West之前是负责硬件质量的第二号高管。</p><p>报道还提到，其他Mac产品设计和iPhone硬件高管最近也接到了通知。这表明，<strong>“苹果可能准备在未来一年进行更多的领导层变动。”</strong></p><h2><strong>02.</strong></h2><h2><strong>苹果多位高层出走，</strong></h2><h2><strong>四大原因留不住人</strong></h2><p>今年3月，智东西就曾报道了苹果公司前所未有的“离职潮”，当时苹果在半年内已有<strong>11位高管</strong>离开公司，苹果管理层人事变动的频繁程度已经达到了前所未有的高度。</p><p>细数这些离职高管，他们基本上都是苹果最重要的管理者，负责很多核心业务的运营，包括工业设计、在线零售、信息系统、云计算、硬件和软件工程、隐私安全、新兴市场销售、订阅服务以及采购。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231209/v2_e9c8b84b1dbe425eab8d1ee145e15c4b@000000_oswg108084oswg775oswg1536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲当时裁员潮涉及的主要高管及职位，来源：彭博社</p><p><strong>可以说，从iPhone到iOS再到iCloud，甚至是苹果的供应链管理，均受到了高管变动的影响。</strong></p><p>苹果离职高管中大部分人都有着“副总裁”头衔，仅次于直接向苹果CEO Tim Cook（蒂姆·库克）汇报的高级副总裁们。这些人有的是退休、有的是被动离开、有的是主动请辞，还有的是跳槽。</p><p>除了因为年龄原因退休，苹果高管离职潮背后必然还隐藏着更深层次的复杂原因。在彭博社记者Gurman看来，<strong>原因主要有以下几个方面：</strong></p><p><strong>1、管理人员承担的责任越来越重。</strong></p><p><strong>2、这些年，苹果公司变得越来越“官僚主义（bureaucratic）”，尤其是在产品开发方面。</strong></p><p><strong>3、苹果是一家庞大的全球性企业，这意味着个人很难对公司整体产生很大影响，同时内部博弈、跨部门斗争都让公司治理变得更加困难。</strong></p><p><strong>4、公司资源被转移到一些长期项目上，其中一些项目要很多年才能看到成果，一些管理人员可能会因为MR头显项目、自动驾驶汽车项目的进展不利而对苹果缺乏信心。</strong></p><h2><strong>03.</strong></h2><h2><strong>结语：苹果设计团队进入调整期</strong></h2><p>尽管Tang Tan的名字令很多人感到陌生，但作为iPhone和Apple Watch产品设计的负责人，他无疑是苹果公司的一个重要角色。他的离开，可能对苹果设计团队来说是一个打击，也会引发一系列组织变动。</p><p>随着Tang Tan的离开，苹果硬件工程团队的管理分工也随之发生变化，iPhone和Watch的产品设计将交由两个人负责。此外，今年苹果设计团队还有多位高管退休和变动，这些变动可能带来苹果产品设计更新的节奏和风格的变化。</p><p>来源：彭博社、9to5mac、X平台</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652765737&amp;idx=1&amp;sn=d6901cb3c29b4dae0ecdd605d89c663e&amp;chksm=847d6927b30ae0317aee8b79a2c764130f9a8924d8b2e3a860517fd9d876e31221d060376050&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，作者：李水青，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2552196402551176</id>
            <title>助力工业互联网走深向实，标识应用如何创新发展？| 标识大赛总决赛提前看</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2552196402551176</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2552196402551176</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 09 Dec 2023 03:56:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 工业互联网, 新型工业化, 数实深度融合, 政策与资本
<br>
<br>
总结: 中国工业互联网是推动新型工业化的战略性基础设施，通过数实深度融合，实现了工业与信息通信技术的有机结合。政策与资本的加持推动了工业互联网的快速发展，同时也为产业提升发展构筑了更完善的环境。工业互联网标识解析体系的建设将赋能千行百业，实现数据的可靠性与即时性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 江倩君</p><p>自我国于上世纪90年代全功能接入国际互联网，经历二十余年发展，从消费端来看，我国已围绕购物、出行、社交、医疗、教育等需求建立起庞大的流量分发网络与应用生态体系，深刻地改变了人们的消费生活习惯。<strong>而在生产环节，我国正处于社会经济发展的新旧动能转换的关键时期，在“工业大国”走向“工业强国”的过程中，工业的数字化转型与供应链的信息化发展是必经之路。</strong></p><p>以工业互联网为代表的新型基础设施是推进新型工业化的坚实基础。工业互联网自2017年上升为国家战略至今，经过多年的探索突破，已经走出中国特色的发展道路，同时也经历着中国工业化深度追赶阶段继续爬坡的上下求索。</p><p>行业道路走向何方？未来突破的机会在哪里？</p><h2><strong>稳中向好，中国工业互联网的上下求索</strong></h2><p>回顾工业互联网的发展历程，其开端是一部耀眼的篇章。</p><p>当这个概念横空出世的时候，人们仿佛听到了硝烟四起的互联网下半场的号角。<strong>2017</strong>年《国务院关于深化“互联网+先进制造业”发展工业互联网的指导意见》发布，成为我国工业互联网发展的纲领性文件，<strong>标志着发展工业互联网正式上升为国家战略</strong>。</p><p>随后，一级市场的多方资金纷纷涌向工业互联网领域的项目，据IT桔子数据库，<strong>自2018年开始，我国工业互联网投资数量在年年上扬，投资金额也处于上涨趋势。</strong>2021年我国工业互联网行业的融资热情达到顶峰，共有78起融资事件，累计金额超130亿元。</p><p><strong>政策与资本</strong>的加持，带动市场快速发展。据工业和信息化部研究机构数据，截至<strong>2022年第一季度</strong>，工业互联网产业规模已迈过了<strong>万亿元</strong>大关，并已经在45个国民经济大类中得到了应用。</p><p>而底层建设的逐步夯实，将对“工业互联网”建设的关注推向对“新型工业化”这一更宏观的讨论。</p><p>中国信息通信研究院（以下简称“中国信通院”）工业互联网与物联网研究所所长金键在近日北京市顺义区举行的数字赋能推进新型工业化媒体开放日活动中表示，当前新型工业化是举国上下都在讨论的问题，“在任何一个国家，工业制造业都是经济的核心命脉”，如何在工业化进程中以信息化加强我国制造业发展优势，是需要谨慎思考、坚定落子的一步。因此，“工业互联网是新型工业化的战略性基础设施”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231209/v2_771ac4f27dfb4ed880646eaa73c1b741@16805102_oswg442851oswg2560oswg1440_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">我国工业化发展阶段</p><p>区别于全球前几次工业化进程，金键认为中国特色的新型工业化道路与过去发达的工业国家走过的道路是截然不同的，“我们在赶超，我们强调新的道路，并联发展，融合发展，资源环境友好”。而中国特色新型工业化的战略主线，则是“数实深度融合”——新一代信息通信技术与先进制造业的深度有机结合。</p><h2><strong>循序渐进，行业政策推动下的走深向实</strong></h2><p>在“中央举旗定向、政府规划引导、地方务实推动、产业联动发展”的中国模式下，我国工业互联网发展拥有新型举国体制的优势。然而，虽工业门类较全，但又相对落后，呈现地区差异大的劣势，因此，中国模式下，还需要构建“巩固、提升、创新与并行”的中国方案。自上而下的政策推动，多部门协同互助，以技术创新驱动工业互联网快速发展。</p><p>2023全球工业互联网大会开幕式上发布的《工业互联网创新发展报告（2023年）》指出，我国工业互联网关键技术逐步突破，工业以太网、边缘计算、工业大数据等基础性技术研究、标准研制和产业化进程明显加快，工业互联网推动5G、云计算、人工智能、区块链等数字技术全面突破和迭代创新。<strong>技术稳步发展，推动行业迅速进入成熟度曲线的稳步爬升期</strong>。</p><p>与此同时，宏观政策积极引领、基础建设持续完善，将为产业提升发展构筑更为完善的成长环境。</p><p>政策出台方面，《2022政府工作报告》明确，“<strong>加快发展工业互联网</strong>、培育壮大集成电路、人工智能等数字产业，提升关键软硬件技术创新和供给能力”。据工业互联网产业联盟于2023年发布的《中国工业互联网投融资白皮书（2022年）》分析，在中国经济“稳”的基调更明确、“进”的要求更积极的背景下，工业互联网发展不断迎来政策利好，政策预期的稳定性和市场主体的信心不断增强。在国家带领下，通过<strong>政府投资和政策激励</strong>有效带动全社会投资的手段，工业互联网的市场规模<strong>有望进一步扩大</strong>。</p><p>基础建设方面，11月20日，在湖北举行的“2023中国5G+工业互联网大会”上，工信部部长金壮龙表示，要继续扎实做好“5G+工业互联网”各项工作，为推进新型工业化、建设现代化产业体系提供坚强的支撑。将制定出台推动工业互联网高质量发展政策措施，聚焦网络、平台、安全、标识、数据五大功能体系——这意味着，<strong>我国工业互联网功能体系从“网络、平台、安全”三足鼎立，迭代为加入了“标识”“数据”的五大体系升级版。</strong></p><p>多方合力、创新并举之下，工业互联网有望稳步发展、广泛应用，为新型工业化构建起战略性的新型基础设施。</p><h2><strong>应用创新，工业互联网标识贯通千行百业</strong></h2><p>新型工业化是我国高质量发展、构建中国式现代化的重要战略性举措，而工业互联网则是实现数实融合的路径方法论。</p><p>值得注意的是，工业互联网标识解析体系建设是我国工业互联网发展战略的重要任务之一，并正向千行百业赋能。2021年3月，十三届全国人大四次会议表决通过《中华人民共和国国民经济和社会发展第十四个五年规划和2035年远景目标纲要》，提出<strong>“打造自主可控的标识解析体系”；</strong>今年11月，国家发展改革委联合工业和信息化部等五部委联合印发了《关于加快建立产品碳足迹管理体系的意见》，提出“<strong>发挥工业互联网标识解析体系作用，提升数据监测、采集、存储、核算、校验的可靠性与即时性</strong>”。</p><p>回顾工业互联网标识解析发展历程可以看出，经过5年多发展，<strong>自主可控、开放融通、安全可靠</strong>的工业互联网标识解析体系已全面建成，截至2023年11月底，国家顶级日均解析量1.7亿次，接入二级节点超300个，覆盖全国31个省、45个行业，服务企业超33万家，标识注册总量<strong>超4200亿，</strong>有效服务多个万亿产业集群，成为了<strong>提升产业链供应链韧性和安全水平提供新的路径</strong>，<strong>工业数字化、绿色化协同发展的重要底座</strong>。</p><p>2023年是《工业互联网创新发展行动计划(2021-2023年)》的收官之年，也是工业互联网产业承上启下的关键一年，在此节点，首届工业互联网标识应用创新大赛总决赛也即将开启。</p><p>这是我国<strong>首个以“工业互联网标识”为主题</strong>，<strong>以“创新应用”为主体的大赛</strong>。当前，随着基础设施建设的稳中有进、持续升级，我国已形成了高效、稳定、可靠、具有中国特色的工业互联网标识解析网络。同时，应用规模化推广稳中提质、横纵发展，工业互联网标识体系已从概念形成、普及阶段进入<strong>应用实践推广的新进程</strong>，<strong>规模化发展步入快车道。</strong></p><p>在此背景下，<strong>大赛围绕“以赛兴城、以赛促产、以赛立标、以赛育人”四大目标，</strong>结合“5+2”国家顶级节点建设成果，通过产业招引、专家赋能、案例打造、人才培养等途径，推动地方产业集群发展、赋能工业互联网应用创新，让标识应用创新成果落到实处、长久激发产业生态活力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_57d42005558c4188bd7909293f9a2340@16805102_oswg1562193oswg3200oswg1800_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">首届工业互联网标识应用创新大赛总决赛</p><p>大赛自启动以来，收到300+项目报名，以顶级节点所在地为中心，覆盖6大赛区，挖掘优秀应用。经过全国初赛、六大区域赛、线上半决赛的层层角逐，最终来自全国的16强进入总决赛阶段，将于<strong>12月13日齐聚重庆，进行线下巅峰对决</strong>。</p><p>届时，<strong>大赛将邀请多家高校的工业互联网方向的院士及教授、行业内龙头企业高管、行业协会专家、工业互联网企业创始人等权威人士</strong>，组成专家评审团和生态评审团，从技术、应用价值、创新性、商业价值等方向进行打分，遴选出不同行业、不同场景、不同阶段的优秀标识创新应用。<strong>这将不止是一场标识创新应用的比拼，更是汇聚前沿创新力量、资深行业专家、产业生态先锋的顶级交流会</strong>，将充分结合新型工业化精神，释放标识价值，强化标识生态影响力。</p><p>为共享标识成果，总决赛次日将举办<strong>工业互联网标识贯通创新发展大会</strong>暨首届工业互联网标识应用创新大赛总决赛颁奖典礼，大会以“标识贯通千百业 赋能新型工业化”为主题，将重点展示工业互联网标识创新大赛成果，举办首届工业互联网标识应用创新大赛总决赛颁奖仪式、首届工业互联网标识应用创新大赛评审专家委员聘任仪式、第二届工业互联网标识应用创新大赛启动仪式、可信工业资产服务网络合作伙伴征集计划、“工业互联网标识贯通千百业”全国人才培养行动启动仪式，并就新型工业化、工业互联网、双碳等产业热点进行研讨。</p><p>让我们共同期待，代表工业互联网标识应用创新先锋力量的诞生！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_507f81be4d5d47a4b7b64b0ec72e1ffd@16805102_oswg9038oswg729oswg181_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">扫描二维码报名</p><p>想了解更多首届工业互联网标识应用创新大赛一手资讯</p><p>记得持续关注“工业互联网标识智库”微信公众号哦~</p><p>最新内容持续更新中，期待您的到来！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_af6d71d92652416c8b627af83f959334@16805102_oswg403938oswg1080oswg4204_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">首届工业互联网标识应用创新大赛总决赛</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>