<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2538801460323843</id>
            <title>马云时隔2年内网发言，回应拼多多股价逼近阿里：阿里会变，阿里会改丨最前线</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2538801460323843</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2538801460323843</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 29 Nov 2023 04:08:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 马云, 拼多多, 阿里, 内网
<br>
<br>
总结: 马云在阿里内网发表言论，称赞拼多多的业绩，表示相信阿里会改变，AI电商时代是机遇和挑战，呼吁员工提出建设性意见和创新想法，强调阿里的使命和愿景。此次发言是阿里关键时期的重要节点，与之前的事件和阿里的变革决心相关。阿里集团CEO吴泳铭也提出了未来的核心战略，强调用户为先，AI驱动，以及技术驱动的互联网、AI驱动的科技业务、全球化的商业网络的战略规划。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文丨彭倩</p><p>编辑丨乔芊</p><p>36氪获悉，今早9点左右，许久未在阿里内网发布公开言论的创始人马云再次发声。</p><p>昨晚拼多多股价飙升近20%，阿里和拼多多的市值一度只差70亿美元。拼多多股价大涨主要源自其亮眼的季度业绩，其昨日晚间于美股盘前发布的2023年Q3财报显示，营收增长了近100%，且变现率已经逼近淘天集团。</p><p>拼多多优异的财务数据和股价表现引发市场热议，而阿里员工也在公司内网激烈讨论，感叹电商行业的剧烈变化。自分拆后，阿里内网如今只对淘天集团和阿里云的员工可见。</p><p>针对员工的诸多感慨，马云也在内网回应：“特别好。请大家多提建设性意见和建议。特别是创新想法。我相信今天的阿里人大家都在看都在听。<strong>我更坚信阿里会变，阿里会改</strong>。所有伟大的公司都诞生在冬天里。<strong>AI电商时代刚刚开始，对谁都是机会，也是挑战。</strong>要祝贺pdd过去几年的决策，执行和努力。谁都牛x过，但能为了明天后天牛而改革的人，并且愿意付出任何代价和牺牲的组织才令人尊重。<strong>回到我们的使命和愿景</strong>，阿里人，加油！合伙人马云。”</p><p><strong>这是马云时隔2年后再次在阿里内网发言</strong>，马云的每一次内网发言都是阿里处在关键节发展时期的重要节点上。</p><p>2021年3月，一名即将离职的年轻基层员工，将发在阿里内网的《致阿里》一文转到了外网，首次对外揭露了阿里高P和低P的对立现状，并引发员工讨论下一个五年阿里要怎么走。这一年的3月，阿里财报显示，其年度活跃用户数首次被拼多多超越。此外，阿里陆续发生了“月饼事件”、”高P丑闻“、”员工遭性侵“等诸多撕裂阿里价值观的极端事件。</p><p>这篇《致阿里》点出阿里的老员工和职场新人、管理岗和非管理岗之间在观点和想法上存在巨大的割裂感。阿里价值观“六脉神剑”是否还应该存在成为一大争议，一些新员工认为价值观就是“灌输心灵鸡汤”，就是给年轻人洗脑；老员工为代表的阵营则实在不明白，“这些思想哪里错了？”。这一事件引发了内部对于阿里组织文化是否需要变革的剧烈讨论。</p><p>如今，宏观环境复杂之外，阿里还处于更激烈的行业竞争环境之中，拼多多、抖音等新一代电商玩家步步紧逼。从此次马云的回复中不难看出，阿里的变革决心很坚定，对于组织、文化、业务上的改革也将持续发生，基于此，他还重点强调了AI电商时代的新机遇。</p><p>在刚过不久的Q3财报会上，阿里集团CEO吴泳铭也再次强调未来3年阿里集团的核心战略是“用户为先，AI驱动”，此外，吴泳铭还首次强调，未来十年，阿里集团都将由AI驱动，并提出三大核心战略则是“技术驱动的互联网、AI驱动的科技业务、全球化的商业网络”，分别为淘天集团、阿里云以及国际商业和菜鸟等业务做出了战略规划。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2538783637317124</id>
            <title>华为、极氪、小米，围攻特斯拉 Model 3</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2538783637317124</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2538783637317124</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 29 Nov 2023 03:58:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Model 3, 纯电轿车市场, 燃油车, 竞品车型
<br>
<br>
总结: Model 3 是为了干掉燃油车而诞生的纯电轿车，在纯电轿车市场中占据主导地位。它的成功在于将高性能、智能化和成本管控能力结合在一起，超越了传统燃油车。虽然现在有越来越多的竞品车型进入市场，但 Model 3 仍然是纯电轿车市场的领导者。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>Model 3 是为了干掉燃油车，国产纯电轿车是为了干掉 Model 3。</p><blockquote><p>从今年 11 月份开始，小米 SU7、极氪 007、银河 E8、智界 S7、阿维塔 12、奇瑞星纪元 ES、大众 ID.7... 整个纯电轿车市场开始出现了未曾有过的热闹景象。</p></blockquote><p>与纯电 SUV、MPV 相比，纯电轿车市场的规模不算小。</p><p>今年前 9 个月，国内纯电轿车累计销量达 18.79 万辆，比纯电 SUV、MPV 的合计量都高。</p><p>在这一细分市场中，卖得最多的 Model 3 月均销量超过了 1 万台，而其他竞品车型还在 5000 辆左右徘徊。</p><p>这个看上去被 Model 3 独霸一方的细分市场，现在却涌入了越来越多的玩家，包括：小鹏 F67、领克 371、极越 02、智己 L5——都是已经提前预定了 2024 年智能纯电轿车席位的新玩家。</p><p>更长的续航、更大的空间、更强的配置，是这些汽车品牌攻城略地的法宝。</p><p>而当智能化取向的家庭用车成为市场竞争的共识时，成为「Model 3」似乎是每一位纯电轿车玩家的野心。</p><h2><strong>01 Model 3 的诞生，是为了干掉燃油车</strong></h2><p>「20 万以上的纯电轿车，至今卖得最好的还是一款发布了近 8 年的老车（Model 3）」，极氪智能科技 CEO 安聪慧表示。</p><p>2017 年，特斯拉 Model 3 掀起了纯电轿车的风潮：</p><ul><li>24 小时订单量超 18 万；</li><li>72 小时订单量 27.6 万；</li><li>一星期后这个数字已经跳到了 32.5 万。</li></ul><p>一周时间订单超 32.5 万，这是什么概念？</p><blockquote><p>乘联会数据显示：同一年国内纯电动汽车全年销量为 20.55 万辆，而 2022 年蔚小理三家全年累计销量为 37.64 万辆。</p></blockquote><p>无论是最早期的国内纯电动市场，还是国内头部造车新势力的最新成绩，Model 3 不仅实现了以一敌百的成绩，单一车型的销量甚至可以媲美多家车企的成绩。</p><p>截至今年二季度，Model 3 已经成为<strong>全球首款销量超过 100 万辆</strong>的电动汽车。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_91cfbda4850f4bb4b3e22c669d13d52b@000000_oswg1087268oswg1080oswg693_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那么问题来了：Model 3 为什么能够在纯电轿车市场一骑绝尘？</p><p>7 年前，全球电动汽车市场处于早期阶段。</p><p>电子电气架构、全栈自研、自动驾驶、软件 OTA、电池能量密度、电芯结构诸多陌生的词语，并非 Model 3 独创。</p><p>但这款车就像传教士，将拗口的技术名词传遍消费市场，特斯拉抓住了这一批同时对操控、性能、智能感兴趣且愿意购买的「尝鲜者」。</p><p>做到极致就赢了——依靠成本管控能力，特斯拉将具有高性能豪华车的三电系统、AutoPilot 智能辅助驾驶系统、智能座舱的优势不断优化，Model 3 又在产品力上超越了同级竞品的传统燃油车。</p><p>凭借这些优势，Model 3 成为全球最「抗打」纯电轿车。</p><p>在欧洲，Model 3 曾在 2022 年成为最受消费者青睐的车型，多个单月销量超过宝马 3 系、奥迪 A4 和奔驰 C 级等传统热销燃油车。</p><p>在美国，Model 3 同期销量超越奔驰、雷克萨斯等一众传统热销汽车品牌。</p><p>彭博社曾跟踪采访千名特斯拉车主，车主们对开了 5 年的 Model 3 满意度很高，包括 OTA 功能、续航里程、电池衰减情况、性能、无钥匙进入等基本好评，唯一吐槽的就是语音指令和雨刮器。</p><p>Model 3 之于特斯拉就像 iPhone4 之于苹果，随着销量攻城略地，其品牌价值也随车一起开进了消费者的心坎上。</p><p>Model3 在中国市场同样一骑绝尘——13.7 万辆、15 万辆、12.4 万辆，这是国产 Model 3 连续三年交出的成绩。</p><p>放眼国内整个纯电动汽车市场，单车年销量破 10 万辆的品牌几乎为零。</p><p>这也造成了整个纯电轿车市场，只有特斯拉 Model 3 掌控定价权，从 2019 年的 29.91 万元降到今年 1 月的 22.99 元，这是特斯拉在全球范围内的历史最低价。</p><h2><strong>02 围攻 Model 3 的上半场：后视镜里看不到对手</strong></h2><p>价格，是对标 Model 3 最敏感的因素，所以在特斯拉 Model 3 的竞品车型中，只有两类选手：</p><p>一是卖得比 Model 3 更贵，如比亚迪海豹和蔚来 ET5。</p><p>一是卖得比 Model 3 更便宜，如比亚迪汉、深蓝 SL03、哪吒 S、零跑 C01 和小鹏 P7。</p><p>从销量上看，目前没有一款竞品能够干过 Model 3，如果把比亚迪汉 DM-i 车型也算进去，那特斯拉 Model 3、比亚迪汉和小鹏 P7 三者构成了中国新能源轿车市场三强。</p><p>小鹏一直是特斯拉有限的竞品之一，浑身上下都充斥着一股「特斯拉，我打的就是你」的气质，甚至还把特粉林志颖请来担任小鹏的「品牌智友」。</p><p>特斯拉用 Model 3 证明，25 万元价位的电动车可以拥有出色的驾控体验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_6fe5a7d08bdf493ca42f72490a79ec62@000000_oswg521261oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而小鹏则用 P7 证明，同样是花 25 万元，照样能够买到一辆外观出众，且具备辅助驾驶、智能座舱等功能的纯电轿车。</p><p>销量数据上，P7 巅峰销量是 6.06 万辆/年（2021 年），2022 年的销量是 5.9 万辆，虽然销量确实不足 Model 3 的一半，但这已经是国产纯电轿车交出最好的成绩。</p><p>如果再把目光聚焦在这个价格带上，这会给车企、消费者形成一个参考标准——只要比特斯拉的价格便宜，那就是高性价比。</p><p>从这一点上来看，小鹏 P7、特斯拉 Model 3 过去的成绩，多少能反映用户的需求——更大的空间、更顶的配置、更低的价格。</p><p>一个足以佐证的例子是，卖了 6 年的 Model 3 终于在今年 9 月份推出新款车型，然而 25.99 ~ 29.59 万元的售价却打破了所有人的预期——不降反涨的价格，产品只有挤牙膏式的调整。</p><p>以 Model 3 最新售价 26.16 万元的后驱版为例，小鹏 P7、比亚迪汉 EV、深蓝 SL03、零跑 C01 的纯电续航都超过 700km，甚至电机的峰值功率、百公里加速等指标均略胜于 Model 3，价格还比 Model 3 便宜一大截。</p><p>换句话说，今天的纯电轿车市场已经过了「非 Model 3 不选」的时代，就像特斯拉近 1 个月涨价 4 次，大多数消费者早已不再全网式吐槽，反而是把目光转向更有性价比的国产纯电轿车。</p><h2><strong>03 围攻 Model 3 的下半场：战力爆表的新敌</strong></h2><p>上市 6 天，阿维塔 12 大定订单突破 1.5 万台。</p><p>48 小时，极氪 007 预售订单破 2 万台。</p><blockquote><p>广州车展期间，智界 S7 新增订单约 3000 台，总订单量在 13000 ~ 15000 台之间。在 11 月 28 日的智界 S7 发布会上，余承东透露智界 S7 &nbsp;盲订订单已经超过了 20000 台。</p></blockquote><p>短短半个月，阿维塔、极氪、智界接连切换到纯电动赛道核心细分市场，而且热度不减。</p><p>余承东在广州车展接受采访时，将智界 S7、阿维塔 12 形容为华为智选车的「俊男靓女」，这是华为在纯电轿车领域亮相新技术的第一站。</p><p>「关键参数对标特斯拉 Model S、比 Model 3 做得更好」，这句话默契地成为了智界 S7、阿维塔 12 和极氪 007 的 slogan。</p><p>如果说 Model 3 的设计、性能、智能化水平，代表了纯电轿车第一代技术变革，那么以大空间、充电快、长续航和强智能为代表新玩家们，正在改写过去做纯电轿车的爆款逻辑。</p><p>拿特斯拉 Model 3 和智界 S7 对比，你会发现：</p><p>——原来充电 5 分钟，续航 100km 不再是最快的补能效率。</p><p>——原来 700km 的续航里程只是入门级水平。</p><p>——原来好用的语音助手可以大幅度减少与车机系统正面交锋的频率。</p><p>——原来 6.4 万元的 FSD 也不是最便宜、最好用的智驾系统。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_1a38dd058a1d466f8f2e63bcbf92ed0d@000000_oswg729645oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>再看极氪 007，带着 3 个「800」攻入纯电轿车这一主流市场——即超过 800 公里的续航、超过 800 座的超快充站和全系标配的 800V 高压平台。</p><p>极氪 007 最长续航为 870 公里，比新款 Model 3 长续航版多 157 公里，配合 360kW 以上的极充桩，极氪 007 可以发挥出充电 15 分钟，续航 610 公里的补能速度。</p><p>这是目前除了换电之外，补能效率最快的车型。</p><p>而此前这一纪录是理想 MEGA 的充电 12 分钟，续航 500 公里。</p><p>从技术路线来看，高压快充已经成为主流方案，将补能效率拉满和提升整车能源使用效率，再配合超长的续航里程，从问题的根源去解决里程焦虑和补能焦虑。</p><p>智能驾驶方面，智界 S7、阿维塔 12 都搭载了华为 ADS2.0，交付即具备高速导航辅助驾驶功能，而且已经开始了城市导航辅助驾驶的落地和推广。</p><p>极氪 007 也不甘示弱，开始采用合作+自研两条腿走路。</p><p>这一次极氪 007 没有沿用 Mobileye 的纯视觉方案，而是用上了激光雷达、Orin X 芯片和 12 颗高清摄像头，以及极氪全栈自研的算法和规控。</p><p>「全栈自研能力在极氪内部架构已经蛰伏 3 年了，首款产品要『不鸣则已一鸣惊人』，系统上会搭载视觉和激光雷达，形成两套高低搭配，既有成本优势也有技术优势」，极氪表示。</p><p>交付节奏上，极氪 007 交付（2024 年 1 月）即开通不限范围的高速 NZP，预计城市 NZP 会在明年 1 月的上市发布会公布具体的开城计划。</p><p>今年以来，城市 NOA 已经成为智能驾驶必争的战略堡垒，几乎所有玩家都把城市 NOA 视为提升产品力竞争的核心，包括已经连续跳票 6 年的特斯拉 FSD。</p><p>据透露，特斯拉 FSD 功能即将在中国发布，万事俱备、只剩官宣。</p><p>随后，特斯拉中国官网的车主手册也新增了完全自动驾驶能力（Beta）的功能介绍，并回应目前确实正在推进中。</p><p>不可否认的是，技术长板正在成为新阶段纯电轿车抢夺市场份额的武器，余承东、安聪慧多次将特斯拉的百万级 Model S 拉出来捶打，几乎把所有的参数、配置都卷到天花板，关键价格比 Model 3 还要低。</p><p>「这个定价，我是非常有底气的，并且随着浩瀚架构的应用扩大，整个规模化效应的体现会更好、更强。」安聪慧认为，浩瀚家族的规模化效应已初显，不怕打价格战。</p><p>这也意味着，随着极氪 007 交付的开启，其成本与售价还有进一步下探的可能性。</p><p>压力给到了明年上半年上市的小米 SU7。</p><p>「智界 S7 比小米 SU7 更帅，亏本卖车就是为了让更多年轻人体验华为智驾」，无论是产品定价，还是定位，余承东和安聪慧明显都是瞄准年轻人这一目标群体。</p><p>从产品层面来看，纯电轿车的后来者们正在通过产品和技术创新蚕食特斯拉曾经的优势，毕竟花同样乃至更低的价格，用户可以直接买到智界 S7、极氪 007 乃至阿维塔 12 这样智能化更强，配置更豪华的产品。</p><h2><strong>04 纯电轿车「炸场」，三股势力各有奇招</strong></h2><p>20 万以上的价位，称得上爆款的电动轿车只有 Model 3。</p><p>过去两年，无论是车企的各种尝试，只有把价格降到亏本卖车的边缘才能与其勉强一战，这其实是一种被动内卷的策略。</p><p><strong>有可能出爆款纯电轿车车型的，无非三股势力</strong>：</p><p>首先是<strong>以极氪、小鹏为代表的新势力</strong>，以技术的更迭换代作为品牌的差异化竞争优势，包括从智能化、三电技术等多个层面造出一台高性价比的「水桶车」。</p><p>到这一环节，比拼的还是生产力变革。</p><p>其次是<strong>小米汽车</strong>，在前者基础上加入了小米的「金钥匙」，通过小米前期建立的品牌和用户基础，快速提高小米汽车的知名度。</p><p>当一切有了粉丝属性，汽车就更容易拥有「灵魂」。</p><p>这一环节，加入了品牌要素，用户心智与产品强绑定，比拼的是产品+品牌作战能力。</p><p>最后是<strong>华为系</strong>，在前两者的基础上增加了组织模式的根本变革。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_982a0979d3ef42338def495be960b4b0@000000_oswg646780oswg1080oswg581_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>许多行业人士把华为入局汽车，联合作战看作是最有破坏性、攻击力的打法，「把十家供应商能做的事都整合为一家供应商，此前还没有人能这么做」。</p><p>三股势力正在围剿 Model 3，只不过从他们的轨迹里，我们能看到打法从过去被动内卷，变成了主动出击。</p><p>「极氪 007 从产品规划、立项、研发到销售，最终实现目标和结果，一定是这个产品要成为细分市场标杆，别人卖 3 万台，我卖 3 万 1 就成功了」，靠着帝豪一战成名的安聪慧，将希望寄托在了极氪 007 身上。</p><p>安聪慧的信心来源于市场需求，消费者的买车心态发生了变化，开始愿意为智能汽车买单了。</p><blockquote><p>乘联会数据显示，2023 年乘用车智能驾驶渗透率与价格呈反向增长，智驾在购车前最重视因素占比从 2021 年的 1.2% 上升到最新的 10.3%，预计 2025 年将达到 30%+，并随着高阶智驾产品的下沉，渗透率将大幅提升。</p></blockquote><p>与智驾认知一同转变的，还有纯电动车的爆款逻辑，消费者开始更关心「三电技术自研还是供应商」、「续航里程够不够长」、「充电速度快不快」。</p><p>换句话说，如果消费者只要对比特斯拉和自主品牌的定价和产品力，那么大概率最终选择后者。</p><p>一个可供参考的数据是:</p><p>相比 2020 年 ~ 2022 年月均 2 万辆起步的战绩，Model 3 今年除了 3 月和 6 月过了 2 万台之外，其他月份均在 1 万台左右。</p><p>近两个月为了清掉老款 Model 3 的库存，销量已经跌到 2000 辆，市占率也从最高的 76.02% 下降到 33.54%。</p><p>随着纯电轿车市场玩家各自出招，Model 3 市场份额正逐年稀释，但 Model 3 不会退出也不会消失。</p><p>原因很简单，作为世界上最畅销的纯电轿车，Model 3 是能被市场载入历史的标杆产品，其成本控制、性能操控、智能化更是所有纯电轿车玩家的学习对象。</p><p>另一深层原因是，Model 3 把特斯拉的品牌符号根植于消费者。</p><p>手机是表达、车也是一种表达。</p><p>更多年轻消费者选择特斯拉，认为其品牌代表了接受新事物、追赶科技的生活态度。</p><p>现在，<strong>中国车企已经翻越了 Model 3 产品力大山</strong>：</p><p>无论是从续航、补能、智驾等方面来看，比起新一代中国车企的纯电轿车作品，Model 3 更像是一款六年前的产品。</p><p>从这个维度来看，智界 S7、阿维塔 12、极氪 007 更像是纯电轿车领域以六年为期的新起点，而这个起点的标准是产品力做到了无死角的主流水平，能保证未来相当长的时间里不会落伍。</p><p>用极越 CEO 夏一平的话来总结就是，不要让你的下一辆车，成为上一代的产品。</p><p>因此，中国车企真正要挑战的是 Model 3 和其背后的<strong>品牌力大山</strong>。</p><p>毕竟，特斯拉永远都是一颗不定时炸弹，只有足够的品牌力，中国车企才能稳若泰山。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzOTAzNzcwMg==&amp;mid=2247530319&amp;idx=1&amp;sn=1a00c106a8264e0c9e145bae84fa630f&amp;chksm=e9320b26de458230937178e6a4d4c5052e6df1867db18292eb06fea5a5b2cbe1699bb6617925&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“汽车之心”（ID：Auto-Bit）</a>，作者：郑森鸿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2538721403690886</id>
            <title>美团Q3业绩简评：外卖、闪购与现金流超预期 但反转时刻未到</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2538721403690886</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2538721403690886</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 29 Nov 2023 03:17:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 财报, 美团, 营收, 利润
<br>
<br>
总结: 根据财报数据显示，本季度美团的营收达到765亿，经营利润为34亿，经调整EBITA净利润为57亿。美团的经营现金流表现优秀，达到112亿，超出预测。尽管美团的业绩超过了市场预期，但利润表现略逊于预期。美团本季度业绩稳健，但未出现大的惊喜，仍需时间才能看到良性效果。在本地生活业务方面，市场关注的战斗可能在1年内见分晓，而利润层面的影响可能需要4个季度左右才能结束。美团在商品零售方面的进展不如在服务零售方面，商品零售进展将是评估美团未来上升空间的核心指标。总体而言，美团的财报表现中性略好，但经营现金流优秀。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>根据财报，本季度美团营收765亿，经营利润34亿，经调整EBITA净利润57亿。</p><p>我们在11月23日发布过美团三季度业绩前瞻，财报实际表现与我们的预测非常接近，美团营收超出我们当时的预测1亿元，误差率0.1%，经营利润弱于我们当时的预测2亿，误差率5.6%；经调整EBITA弱于我们当时的预测5亿元，误差率8.1%。<strong>经营现金流则远超我们的预测，达到112亿，这可能是美团本季度运营数据层面最大的惊喜</strong>。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_fcfc8fea8a864efdadc73c8cc3a4dbc4@5438558_oswg129745oswg1080oswg676_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>需要说明的是，<strong>我们的预测本就比市场要高一些，仅供参考，彭博一致市场预期为营收760亿，经调整净利润预期为53亿，因此美团本季度业绩——无论营收还是利润表现都是超越了彭博市场一致预期的，而利润表现则小幅超越彭博预期，但略逊于我们的预期</strong>。&nbsp;</p><h2><strong>01</strong></h2><p>以上是关于本季度财报表现的客观陈述，主观层面，我们的感受是：<strong>美团本季度业绩表现稳健依旧，趋势上向好但没有大惊喜，且仍未到反转时刻，我们非常认同甚至激赏管理层面对行业变化时表现出的冷静、果决，美团的应对措施是非常正确的，但变化不会即刻产生良性效果。</strong></p><p>在市场尤为关心的本地生活业务进展上，这份财报如我们预期那样，关于GTV、市占等业务层面的战斗可能会在1年内见分晓，但是利润层面的影响可能会延迟4个季度左右结束。除此之外，还有许多值得我们留意的业绩变化。</p><p>下面我们来看看这份季报的具体表现。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_e95d3684f2be44f58ccd8212a2c27ff8@5438558_oswg25454oswg999oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02</strong></h2><p>整体上，季度营收765亿，同比增速22.1%，虽然超越了彭博和我们的一致预期，但只能算中性略好；拆分来看，核心本地商业的表现非常不错，它是这一细分领域的绝对龙头，有24.5%的同比高增速非常难得，新业务的表现则略逊于预期，我们判断可能优选的营收增速不及之前预测。</p><p>美团的发展是履带式，一开始只是团购这一基础业务，后来发展到酒旅行业，此后跟进一步发展到外卖这一到家业务，完成了从到店向到家的全覆盖，这些业务涉足的基本都是“服务零售”范畴；2018年前后，美团开始逐渐涉足商品零售业务，包括闪购、买菜、优选、快驴、电商都是这一战略的尝试。</p><p>一方面，2019年后中国互联网低垂的果实基本被摘尽，剩下的业务都不是什么特别好的果子；另一方面，宏观经济与国际环境这几年有较为明显转变；而且，无法忽视的事实是，不论是用户心智，还是公司内部能力圈，美团在商品零售方面的进展不如它在服务零售方面所向披靡。&nbsp;</p><p>当服务零售主业进入相对成熟期，较容易受宏观面影响，而商品零售未能取得闪电式进展时，过去层层递进的履带，在今天出现了一丝裂缝。</p><p>因此，我们重申一贯的观点：商品零售进展将是评估美团未来向上空间的核心指标，在服务零售这个主战场上，那场万众瞩目抖音VS美团的本地生活之战，是次要因素，我们期待也相信美团会取得最终的胜利，但这不是决定美团业务上限的核心指标。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_3dbaffa212e9450dae8dc337fa0e3ee1@5438558_oswg288752oswg1080oswg521_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>利润层面，三季度整体经营利润34亿，经调整EBITA为57亿，均小幅超越彭博一致预期，但也只能算中性表现。但经营现金流的表现非常优秀。</p><p>它反映出美团在本地生活战役中的战略思路：GTV、用户心智、市场份额优先，营收、利润放在次要位置。</p><p>这毫无疑问是正确的决策，而且它的这一思路是非常果决与坚定的，据我们进一步了解到的信息：&nbsp;</p><p>三季度美团到店酒旅GTV同比增速约92%，达到约2216亿，抖音本地生活（含到餐、到综与酒旅）约850亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_39c753cc2c0145d39dc2798f36ce555a@5438558_oswg179333oswg1080oswg715_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在我们此前的业绩前瞻文章发出后，<strong>接近抖音内部的消息人士向我们反馈，抖音内部表示我们低估了他们三季度的GTV表现，而接近美团内部的消息人士则向我们表示，美团2024年会在多个业务层面（不限于本地生活）火力全开，他们相信势头正在向己方转移，“宜将剩勇追穷寇，不可沽名学霸王”</strong>。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_c4776165e95e46c698f5e4c5adc5ee80@5438558_oswg152489oswg1080oswg652_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一个值得重点关注的数据，是美团核心本地商业中“在线营销服务”同比增速的变化，2022年Q3-2023年Q3五个季度，这一数据指标分别是：&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_5c65504b637249298d558f3217e592cc@5438558_oswg155592oswg1080oswg654_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因为抖音本地生活对美团到店酒旅影响的核心，是商户的广告投放，而核心本地商业中营销业务的主要部分是到店酒旅商家的广告投放，其次是外卖与闪购商家的广告投放，因此该业务佣金与在线营销收入增速的变化，虽不能完全反应美团到店酒旅业务在竞争层面的变化，但可以很大程度上反应出，它的应对措施收到了积极反馈。&nbsp;</p><p>过去四个季度，营销增速分别落后于佣金增速13.9/18.4/21.8/7.1个百分点，本季度是营销业务增速过去7个季度第一次反超佣金增速——没错，实际上，2022年Q1开始，美团核心本地商业的佣金增速就超越了营销收入增速。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_751f16bc3e8d4c7b88989ae9587c0bc0@5438558_oswg301819oswg1080oswg349_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从收支角度看，本季度销售成本支出比我们预期中高，主要受外卖、闪购、买菜超预期增长带来的配送、销售成本增加影响，叠加暑期对骑手的补贴有所增加；营销支出也比我们预期的高3亿，反映出美团在经营策略上的进击态度，研发和行政开支等人力方面的支出则控制得更加严格，高经营杠杆下营收占比均进一步下降。</p><p>这里面有几个因素值得关注：一是外卖业务比想象中更具韧性，不论是运营指标，还是营收与利润层面，闪购的潜力非常大；二是到店酒旅业务的规模大幅增长，无论是GTV层面还是营收层面，但利润有所下滑，清晰反映出我们此前的预测，即美团在业务侧的应对正确，但利润层面的影响持续时间会长于业务侧。&nbsp;</p><p>最后我们简单看看几大核心业务的表现。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_57aafcc221234997bef5ef7c99cf6fa0@5438558_oswg157247oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>03</strong></h2><p>外卖的表现比所有人想象中坚韧，包括我们。核心动能是三点：</p><p>消费者习惯与心智的渐进式增加，外卖已然成为越来越多人的必选消费习惯；</p><p>美团运营侧的精细化举措，补贴策略继续，无论品类方面——比如下午茶、夜宵等进一步突破，还是高粘性用户——比如白领人群的稳定提升，大大提升了外卖受经济环境波动影响的稳定性，管理层在9月份曾经与市场沟通，表达过对未来几个季度消费市场的担忧，但显然美团的核心业务表现超越了所有人的预期，甚至可能包括他们自己。</p><p>拼好饭模式变得更激进，这一方面得益于配送力量的供给过剩，另一方面得益于消费下沉，对高性价比外卖订单的需求急剧增加，因此我们对于未来外卖业务的长期增长更增添了一部分信心。</p><p>另一方面，一部分人表示担忧的优选业务，也为外卖、到店酒旅等核心业务增加了用户和服务半径。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_a9253063a91943629f706fb35b2adc6f@5438558_oswg113462oswg1080oswg708_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>闪购表现一如既往的惊艳，我们在业绩前瞻中表示，即便在最悲观的预期下，也看好该业务GTV最终超越1万亿规模，文章发出后，有券商从业人士向我们表达了担忧，我们重申这一观点。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_a0179ddeba3c48a9892d01463fdc3d2e@5438558_oswg166143oswg1007oswg1454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>美团闪购“闪电仓”，截止到三季度已经达到5000家规模，它的长期目标是在全国建立5万家仓店一体的门店，目前推出仅一年多，即便按照单店平均月度单量1000单计算，客单价80元，年度GTV也达到6000亿.</p></blockquote><p>相对于线下仍然高达30多万亿规模的实体消费来说，这是一个完全看预期的目标，而我们看到目前做得比较好的闪电仓门店，单月破万单的已经不在少数。&nbsp;</p><p>需要说明的是，以上关于外卖、闪购的三季度具体单量仍是预测，根据三季报整体即时零售单量做了一些调整，比业绩前瞻是做了一些修正，不排除后续管理层会在业绩会中披露更多数据，届时我们将在管理层业绩纪要或深度点评时进一步修正，欢迎大家关注。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_05f1a437621f44ee8bf836ee37665c66@5438558_oswg110183oswg1080oswg680_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>根据三季度披露数据，季度即时零售单量达到61.8亿笔，按照三季度92天平均，日均单量即为6717万单，同比增速23%，在当前的消费环境下，必须给外卖和闪购的表现点赞。</p></blockquote><p>此外，优选的单量增速预计低于20%，营收增速预计在15%左右，到店酒旅业务的经营利润率预计低于此前预测的34%，可能在31%-32%区间，竞争的激烈程度仍然超出预期。&nbsp;</p><h2><strong>04</strong></h2><p>在此前的业绩前瞻中，我们曾经提出过：&nbsp;</p><p>影响美团未来走势的三个独特因子，它们分别是：与抖音在本地生活领域竞争态势、中国消费——尤其是服务消费景气度的变化、美团在商品零售业务的进展。在我们看来，这些是影响美团走势的三大独特因素，它们分别对应短期、中期、长期影响。具体来说，抖音影响是短期的，一年内结果将明朗；中国服务行业消费景气度变化是中期因子，它会影响美团主业外卖的大环境和增速，当然到店酒旅也会受些影响；美团在商品零售业务上的进展将是长期因子，美团能否在闪购、买菜、优选等商品零售业务上取得规模化成功，树立品类护城河和用户心智，进而逐步扩大自己在商品零售行业的市场份额，是决定未来5-10年美团上升空间的长期因素。&nbsp;</p><p>我们维持这一判断不变，但从三季报业绩表现来看，第一个因素即“与抖音的竞争影响”可能会变大一些；而第二个因素即“中国服务业消费对美团主营业务影响”的影响因子可能会小一些，美团核心本地商业的优异表现打消了我们的一部分担忧；第三个因素则需要持续跟踪观察，现在还处于早期阶段。</p><p>此外，新的行业政策也可能带来潜在影响，希望大家密切留意，更详细的业绩解读，大家可以等待我们的三季报深度点评，敬请关注我们的公众号并加入星标。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwNjYxNDkwMA==&amp;mid=2247491423&amp;idx=1&amp;sn=785e0a6291b2560e105b27507c9abbba&amp;chksm=971fa744a0682e524ce9f27d30ffc4ba72a49def54340bcd6e5864c2056b877d218b122604d7&amp;token=1719309661&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“走马财经”（ID:zoumacaijing）</a>，作者：走马的汉子，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2538734071244296</id>
            <title>新王当立：拼多多和字节跳动抢班夺权</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2538734071244296</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2538734071244296</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 29 Nov 2023 03:08:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 世界变了, 拼多多, 阿里巴巴, 市值
<br>
<br>
总结: 拼多多的市值超过了阿里巴巴，成为电商新王。拼多多凭借强劲的业绩和海外业务的发展，逆势上扬，展现出惊人的增长势头。与此相比，传统的互联网巨头阿里巴巴和京东的市值和业绩都有所下滑。这一现象反映了新一代互联网公司在市场竞争中的崛起和老一代公司的相对衰退。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>世界变了。&nbsp;</p><p>多少人昨晚在蹲拼多多的市值可能超越阿里巴巴的那一刻？&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_acf2cffe76bc4dfe8c824d0326074170@000000_oswg30222oswg1080oswg482_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这边厢，拼多多暴涨18%，市值来到1850亿美金。那边厢，老牌电商巨头阿里巴巴市值在1945亿美金，两者市值仅相差不到100亿美金。&nbsp;</p><p>虽然拼多多历史股价曾高达211美元，但那会儿阿里巴巴也是高达319美元，那是美股近5年的高光时刻，随后大盘开始走下坡路。&nbsp;</p><p>就像大趋势下各家都在躺平的时候，拼多多却逆势上扬了，我进你退，差距自然缩小。&nbsp;</p><p>拼多多市值超越阿里巴巴的那一刻，即是电商新王登基之时，还得再等等。&nbsp;</p><h2><strong>01 拼多多凶猛：多公子你已追不上</strong></h2><p>看了拼多多昨天第三季度财报的人都直摇头：太猛了，太不可思议了。&nbsp;</p><blockquote><p>拼多多昨天公布了2023年第三季度财报，营收688.4亿元，同比增长94%，大大高于市场预期的548.7亿元，上年同期355亿元。&nbsp;</p></blockquote><p>经营利润为166.56亿元，同比增长60%；经调整净利润为170.27亿元，同比增长37%；&nbsp;</p><p>其中，在线营销服务和其他收入为396.88亿元，同比增长39%；交易服务收入为291.53亿元，同比增长315%。&nbsp;</p><p>目前疲软周期下的这种业绩放到当下的互联网行业，简直就是神一般的存在。&nbsp;</p><p>在国内互联网卷不动的时候，拼多多在海外正杀得兴起。&nbsp;</p><p>在昨晚的财报电话会上，拼多多董事长、首席执行官陈磊表示，透过Temu平台，多多跨境的服务目前已帮助制造企业直接触达40多个国家的消费者。&nbsp;</p><p>「我们在中国以外的业务虽然还很新，但在过去一年里取得了比较大的发展，它建立在我们多年来对国内供应链积累和理解的基础上，帮助很多制造企业进一步开拓了市场，直接面向消费者。」陈磊表示。&nbsp;</p><p>截至三季度末，多多跨境已进入广东、浙江、山东、安徽等地的百余个制造业产业带，推动优质制造产品进入了北美、澳洲、欧洲、亚洲等国家、地区。&nbsp;</p><p>目前，多多跨境每天出口包裹量超过40万个，日均货重达600吨左右。&nbsp;</p><p>既解决了内卷造成的产能过剩，还满足了海外各国的产品消费需求。&nbsp;</p><p>巴伦周刊分析称，Temu将继续成为拼多多的股价催化剂。&nbsp;</p><p>多家券商机构认为，Temu短期内仍将保持规模化扩张态势，成为拼多多电商主站之外业绩增长的第二曲线。&nbsp;</p><p>业绩也会直观对应到股价和市值。&nbsp;</p><p>拼多多股价从年初至今涨幅达到69%，市值1830亿美元。&nbsp;</p><p>竞争对手方面，阿里巴巴年初至今下滑14%，目前市值1930亿美元。京东年初至今下滑49%，目前市值440亿美元。&nbsp;</p><p>从员工人数来讲，公开数据显示，拼多多员工数1.3万人，阿里巴巴员工数22.5万人，京东员工数56万人。&nbsp;</p><p>这人效比对应的市值，足以看出拼多多凶猛！&nbsp;</p><p>以前还管人家叫拼夕夕，现在恐怕得叫多公子了吧。&nbsp;</p><p>一旦拼多多市值在未来某一天超过阿里巴巴，则意味着势头和士气的转变。&nbsp;</p><p>市场要的是想象空间，拼多多一方面在国内稳住基本盘，另一方面在海外突飞猛进，有太多的想象空间。&nbsp;</p><p>说完了新生代的拼多多，我们再来看另一员猛将字节跳动。&nbsp;</p><h2><strong>02 字节跳动高歌猛进：国内海外两开花</strong></h2><p>字节最新的热议新闻是，营收超过腾讯。&nbsp;</p><blockquote><p>The Information报道称，由于广告和电商收入大增，字节跳动今年二季度营收达290亿美元，同比增长约40%，上半年收入达到540亿美元，约合人民币3900亿。&nbsp;</p></blockquote><p>而腾讯上半年总营收是410亿美元，约合人民币2992亿元。&nbsp;</p><p>由此可以看出，字节在营收方面已经是实现了对腾讯的大幅超越，由此推算，全年营收超越也不在话下。&nbsp;</p><p>晚点制作的两家公司收入对比图更为直观。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_03ef2c3815624d199682f458516b72ba@000000_oswg78899oswg1080oswg1247_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：晚点，图中2009应为2019年。&nbsp;</p><p>字节营收超过老牌一代互联网公司腾讯，国内抖音席卷大江南北，国外TikTok当红炸子鸡，国内外日活加起来17亿。&nbsp;</p><p>相爱相杀6，7年的腾讯和抖音近期也在游戏领域达成了一些共识。&nbsp;</p><p>腾讯游戏授权张大仙在抖音可以直播王者荣耀，字节则砍掉了自研游戏业务朝夕光年，专注于游戏变现，可能在不久的将来，将有诸多腾讯游戏产品进入到字节的流量矩阵。&nbsp;</p><p>当双方意识到，谁也不能把谁怎么样的时候，坐下来聊聊生意，共同把蛋糕做大，可能是当下最优选择。&nbsp;</p><p>拼多多和字节跳动，都属于「新二代」互联网公司，海外业务都很生猛。&nbsp;</p><p>当「老一代」互联网企业陷入内卷和海外业务乏力的时候，新二代们悄然完成了超越，并凭此获得了尊重。&nbsp;</p><h2><strong>03 怪事：海外科技巨头一直稳坐钓鱼台</strong></h2><p>国内互联网是新生代抢班夺权，海外科技公司则是老巨头们稳坐江山。&nbsp;</p><p>太平洋两岸竟然如此迥异。&nbsp;</p><blockquote><p>从最新市值来看，苹果2.96万亿美元，微软2.84万亿美元，谷歌1.73万亿美元，亚马逊1.52万亿美元。&nbsp;</p></blockquote><p>新二代的社交媒体巨头Meta市值0.87万亿美元，和老一代相比，有不小的差距。&nbsp;</p><p>当红人工智能公司OpenAI估值已达900亿美元，但也只是老一代科技公司的市值零头，而Twitter早就成了马斯克的个人玩具。&nbsp;</p><p>我们再来看看海外科技巨头的最新财报。&nbsp;</p><ul><li>苹果最新季报营收895亿美元，净利润230亿美元。</li><li>微软最新季报营收565亿美元，净利润223亿美元。</li><li>谷歌最新季报营收767亿美元，净利润197亿美元。</li><li>亚马逊最新季报营收1431亿美元，净利润99亿美元。</li></ul><p>Meta即便还不能从市值上挑战以上巨头，但最新季报还是相当不错，营收341亿美元，净利润116亿美元，超过了亚马逊。&nbsp;</p><p>从业务趋势来看，微软掐死了桌面PC系统入口，仍可逍遥自在几十年，但做搜索却不行。&nbsp;</p><p>而谷歌扼住了互联网信息入口，搜索仍旧发挥巨大威力，但做手机却很差。&nbsp;</p><p>苹果则依靠着iPhone制霸全球，掌握着移动互联网的入口和消费电子的风向标，但也屡被质疑吃乔布斯老本，江郎才尽。&nbsp;</p><p>亚马逊在美国吃老牌电商红利依旧稳坐钓鱼台，但却在中国吃了败仗。&nbsp;</p><p>不出意外的话，这些老家伙们还将在各自的核心领域统治数十年。&nbsp;</p><p>唯独例外的一个新二代抢班夺权的是特斯拉。&nbsp;</p><p>在新能源汽车领域，特斯拉则依靠着最早的创新和全球化策略，干翻了一众传统车企。&nbsp;</p><p>我们认为，这些科技巨头之所以能一直处于前列，主要还是其业务具备垄断和独特性，新的公司想要虎口夺食可太艰难了，而且最主要的是，他们是「真科技」巨头，护城河极为宽阔。&nbsp;</p><p>国内的互联网新生代虽然很猛，但远远谈不上真科技创新，本质上是流量变现的生意，至于是通过电商，还是广告，取决于产品的形态。&nbsp;</p><p>但即便这样，能在一代互联网巨头的阴影下长出参天大树，已经足够牛逼。&nbsp;</p><h2><strong>04 结语：要掠夺新战场的人口和资源</strong></h2><p>国内新生代抢班夺权，海外老巨头稳坐江山，这给了我们什么启发？&nbsp;</p><p>第一、要走在正确的趋势上，也就是要做长期风口上的猪，持续并强化优势，你看微软的Windows系统和Office办公软件，拿捏了多少打工人。&nbsp;</p><p>第二、要走出去。真正走出去了，才有增量，才能避免内卷，拼多多低价一招鲜吃遍天，抖音凭借短视频的趋势攻城拔寨，特斯拉也来中国建厂，并成为核心的全球制造基地。&nbsp;</p><p>对于互联网公司来说，只有发现新战场，才会有战争，有战争才会有人口和土地等资源掠夺，才会扩充疆域版图。&nbsp;</p><p>第三、要有骁勇善战的猛将和建功立业的决心。&nbsp;</p><p>2020年走马上任拼多多CEO的陈磊，完美接过了黄铮的班，并进一步将拼多多的影响力扩展到海外，还有可能赢得更大的想象空间。&nbsp;</p><p>2021年从小米跳槽加盟字节担任TikTok CEO的周受资，今年年初舌战美国众议院众多议员，给人留下了深刻印象，且目前TikTok在美国发展并未受到过多阻碍。&nbsp;</p><p>江山代有才人出，各领风骚数十年。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU0MTkyNTg1NA==&amp;mid=2247533744&amp;idx=1&amp;sn=c3a7c4e6489e363330c5f0e7cd8b2f6f&amp;chksm=fb208c01cc570517a5543cac6ada0b89d952d930bea8790a72d949fcc96474205e177441c9ab&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“鞭牛士”（ID：bianews8）</a>，作者：鞭牛快评，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>