<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2972501496271107</id>
            <title>苹果新机部分零部件售后涨价，长寿命设计成趋势</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2972501496271107</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2972501496271107</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 01 Oct 2024 09:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>日前苹果方面公布了iPhone 16系列新机的售后维修价格，与前代产品相比，该系列Pro版机型更换电池以及后摄模组的价格有所上调，在没有AppleCare+的情况下，更换电池的价格达到969元、上涨近20%。同时由于Pro版此次两款机型均搭载了5X潜望式长焦，更换后摄模组的价格也有所上调。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240930/v2_08169e0d819d439cb391273e0e41a936@000000_oswg22056oswg550oswg449_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，此次iPhone 16系列Pro版机型部分零部件维修价格的上涨，部分原因是来自于硬件配置及设计的升级。具体到此次价格变动最多的iPhone 16 Pro上， 其后摄模维修价格的上调，实则是升级5X潜望式长焦所带来，因此也代表了更高的制造成本。尽管从表面来看，这一零部件的维修价格较前代上涨了201元，但实质上却与前代机型中的iPhone 15 Pro Max保持一致。&nbsp;</p><p>针对此次iPhone 16系列两款Pro版机型零部件维修价格上涨讨论最多的，则是其更换电池的价格较前代上涨160元。但从目前的公开信息来看，这极有可能也是因为电池成本的上涨所带来。有传言称，iPhone 16系列的电池此次采用了更高效能的电芯、并优化了生产工艺，同时Pro版机型还为电池引入了新的金属外壳，所以这些可能都是导致其电池维修成本上涨的原因。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240930/v2_b613a8001f08435cbb696726335e0c46@000000_oswg19286oswg550oswg353_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>由于现阶段苹果方面并未透露这些零部件售后价格的具体上涨原因，因此上述推测暂时还无法确认，但仅凭价格上涨就来评判其售后保障措施是否完善显然有失偏颇。毕竟每一次的技术升级都会伴随着相关成本和风险的挑战，厂商所制订的售后价格必然也会综合多方面的因素来考量。&nbsp;</p><p>在智能手机产品中，iPhone一直以来都凭借着在制造工艺以及更极致使用体验的追求，具有较同类产品显著更长寿命的特性。这不仅体现在其硬件的耐用性和稳定性上，iPhone机型明显更长的操作系统软件支持也是一大亮点，而多年的iOS系统更新服务，也使得用户能够在手机的整个生命周期里，都能获得来自官方的最新功能及安全补丁更新，毫无疑问也是iPhone的核心竞争力之一。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240930/v2_c8110131a8c641c1a2bfb5acc05bc277@000000_oswg29234oswg484oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但在iPhone明显更长的使用寿命中，电池也成为了制约其进一步发挥潜力的瓶颈之一，然而这并非是苹果有意为之，而是由电池本身固有的物理特性所决定。由于电池的使用寿命受到多种因素的影响，包括但不限于温度、充电次数、使用环境，以及充电习惯等，并且自完成封装起，其内部的化学反应进程就已开始，使用寿命也就此开始“倒计时”。&nbsp;</p><p>面对这一挑战，苹果方面也一直在对电池相关技术进行探索和优化，在不断改进材料和制造工艺的过程中，iPhone的电池也已从支持至少500次完整充电循环进化到1000次。同时iOS也引进了电池管理系统，不仅能够实现精细调控、智能充电，还可延长了电池的使用寿命，减少了用户因电池老化更换手机的频率，进一步强化了iPhone的长寿命特征。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240930/v2_59e284a8047344faad445618e67bf91b@000000_oswg16179oswg550oswg326_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了技术层面之外，苹果方面还通过AppleCare+为用户提供了额外的保障，这一服务不仅涵盖了意外损坏维修，还包括电池等关键零部件的保修和更换。在其保障期内，用户如遭遇包括屏幕碎裂、电池损耗严重，或是主板故障等意外时，都能以远低于保外维修的价格来解决，尤其是针对主板、屏幕这类高成本维修项目，AppleCare+就能够让用户所需支付的费用降至保外维修价格的约12%，也避免了因高昂维修费用不得不放弃使用旧设备的情况。这种“未雨绸缪”的保障，也是iPhone长寿命设计的重要补充环节。&nbsp;</p><p>如今在智能手机市场中，国内厂商与苹果之间的竞争已不仅仅是硬件配置与技术创新层面的较量，更是一场围绕产品全生命周期体验的深度博弈。相较AppleCare+，国内厂商在售后服务领域更“卷”，并凭借着更加灵活、亲民的策略，带来了颇具吸引力的相关服务。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240930/v2_4c36885c52e6483a890a5a3d0dd25aeb@000000_oswg23411oswg550oswg429_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>例如面对用户对续航能力的要求和电池衰减的焦虑，国内厂商大多提供了价格极为亲民的电池保障服务，甚至在促销节点还会提供更具市场竞争力的价格。而这种服务模式的创新，背后无疑是以电池技术的快速进步来作为支撑。目前部分国产手机已经搭载了具备更高容量、长寿命设计的电池，能够在历经1600次、甚至更多的充电循环后，仍可保持80%以上的容量，部分机型甚至提出了远超平均水平的“电池四年保换”售后政策。&nbsp;</p><p>除了电池方面的保障之外，国内手机厂商还敏锐捕捉到了用户对于碎屏、延保等更多样化需求，推出了一系列量身定制的保障方案，不仅涵盖了传统意义上的硬件故障维修，还拓展到意外损坏、保修期延长等方面，形成了全方位、多层次的保障体系，进一步提升了产品在市场上的竞争力。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240930/v2_69b020e5c05f4793a53825df36d21872@000000_oswg37292oswg550oswg484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外在软件层面，国内手机厂商同样也在紧跟Android系统的步伐，目前中高端机型普遍已承诺、并实现了多年的大版本更新和安全补丁更新，使得即使是在用户购买数年后，手机仍能保持良好的安全性和一定的功能性。&nbsp;</p><p>目前手机厂商在长寿命设计上的不断提升，事实上也表明市场竞争已经超越了以往“一锤子买卖”的模式，从单一的产品销售转向产品全生命周期的用户体验。而这种以用户体验为中心、注重长期价值的理念，也正在推动智能手机向着更优质多元化的方向发展，为后续的可持续性注入了新的动力。&nbsp;</p><p>【本文图片来自网络】&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649872230&amp;idx=4&amp;sn=0254f6ea82047d393d7243e1fb05b31f&amp;chksm=86d13c0804a55f56de752b0f0806724555a4c64050bbdf64da219f2724c2b95f8b0fa3c79d3a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2972598512328325</id>
            <title>微信版知乎，不愿做下一个百度知道</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2972598512328325</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2972598512328325</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 01 Oct 2024 03:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>​作者丨安晓</p><p>编辑丨坚果</p><p>“国庆想参观博物馆，有什么抢票技巧？”</p><p>“看准时间提前进入抢票入口，实在不行就半夜刷刷有没有捡漏的票，再就只能氪金了。”</p><p>点开微信问一问广场推送的旅游领域问题，曾佳没有犹豫，一边熟练地插上配图，一边敲击键盘码字，5分钟就编辑好了一条“优质图文问答”，不到一会儿就弹出4条新点赞消息。没时间犹豫，因为她又刷出一条1554人关注的爆款问题。</p><p>回答要配图、文字要分点、字越多越好、注意内容埋词，最好再在自己的评论区自问自答一番——“入圈”不到半个月，曾佳已经慢慢读懂了这里的潜规则。</p><p>“微信问一问怎么玩？核心目的就是给自己引流，回答的问题越精准、关注量越大越好。”一开始带她“入圈”的同行朋友是这么介绍的：在这里引10个有效曝光，胜过热点类10w无效曝光。</p><p>尽管才上线一年多，已经有不少答主总结出了一套自己的玩法，比如被她奉为圭臬的“四象限”问题筛选法——<strong>有热度，有专业度，曝光高，引流精准，</strong>优先回答；无热度，无专业度，无曝光，也无引流，狗都不答。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240930/v2_a8f0d12ad3bb4a5889d71ee4675bf38f@11531836_oswg51844oswg750oswg1349_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>曾佳回想起第一次用问一问的时候，觉得它不过就是个操作更简单的百度知道，结果第一关就犯了难——回答问题居然还得先注册个视频号。费一番功夫注册好了，再刷新却找不见自己答案的踪影，原来又要等几分钟审核才能正式发布。</p><p>第一条问答，是问“香港澳门怎么玩？”为了答好这个题，她翻箱倒柜找出当年整理的旅游攻略，又考虑到字数上限，删删减减半个小时才发出去，后面却石沉大海没了回音。这才知道自己输的不是质量，而是图片和速度。</p><p>为什么是图片？更新后的微信问一问以瀑布流形式展示回答，人人都说现在是读图时代，有图才有说服力。曾佳一开始还纳闷儿，人家的配图跟回答也没什么关联，凭什么比她辛辛苦苦码的字流量高？后面自己提过问才知道，图片占一大块版面，就是比纯文字更显眼。</p><p>为什么是速度？同类问题，跑得快的人自带基础流量，就会像滚雪球一样不停被推送出去，强者越强弱者越弱，答得越多涨粉机会越多。八月她休息了一个星期没答题，立刻被群友“弯道超车”。</p><p>但让曾佳不得不承认的是，比起同类问答产品知乎、百度知道，微信问一问虽然背靠微信这座大山，但活跃用户数还匹配不上13亿级的微信量级，也需要沉淀出真正用心的优质内容。</p><p>一群人就这样在“微信宇宙”里找到了属于自己的“引流小星球”，建构起了自己独特的生态和规则，和“水军”斗智斗勇，在一次又一次的更新中寻找平衡点……外面的人找不到入口，里面的人安然自得。如今，这个“互联网桃花源”已悄悄被打破平静，新一轮的版本迭代，能否引得又一批“微信移民”入驻其中？</p><h3><strong>1、拒绝复刻的“问一问”</strong></h3><p>曾经隐没于微信“搜一搜”之下，一度神秘又隐蔽的问一问，是2023年微信公开课PRO上宣布推出的新功能板块。如今在经历一年多的灰度内测、开放使用之后，已经逐渐成熟，并面向所有用户开放使用。</p><p>微信对问一问的调整，其实有一条明确而又不动声色的逻辑线：先服务于搜一搜，作为生活化内容的补充，待成熟后再作为独立功能“登上厅堂”。原先问一问不过是微信搜索里弹出的一条结果，始终无法拥有一块自己的领地。</p><p>今年2月，微信问一问迎来了重大改版——界面布局占比上问一问占比95%，搜一搜搜索框占比5%，且完全弱化搜一搜品牌的视觉效果，“独立革命”迈出了第一步；原先文字链的形式，也更改为图文瀑布流。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240930/v2_c45d4c62fb024ecdb834f41030d9d0c0@11531836_oswg115015oswg750oswg1485_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如今的问一问呈现形式，被不少人评价为“微信里的知乎”——都是一个问题连着答题者ID、图文，都是用户提问用户回答的“自产自销”式生态，微信凭什么能玩出花样？</p><p>仅从产品形态上看，问一问确实是一个问答平台，和知乎的问答模式类似，平台鼓励用户提问、创作者参与回答。用户可以在首页看到平台推荐的优质、有趣的问答内容，并在浏览过程中参与评论、转发、点赞等形式的互动。</p><p>但如果仅说复刻，其实这是真错怪腾讯了，因为腾讯这次的的确确不想走知乎的老路，否则一年前刚推出时就完全可以照搬照抄，而不是一年沉淀才一点点改版到现在的模式。</p><p>从建立背景看，知乎初创时中文社区和论坛正盛行以吐槽和灌水为主的草根文化，气氛更开放也更纯粹。但大量无意义的内容帖的确增加了不少用户的信息获取成本，他们不知道哪些内容是真正准确的、有意义的。</p><p>虽然也有百度这样的综合搜索引擎，但如何开一家淘宝店这些实际问题并不能通过搜索解决，那些“避坑项”与“加分项”，只能依赖“老带新”和“一帮一”。</p><p>这个时候让用户主动去分享专业知识和见解，既切入痛点，又符合需求。它本身不生产自己的内容，要做的就是“链接大脑”一件事，大家集思广益、众筹答案。通过“连接人与人”的产品设计与机制，让用户愿意将这些宝贵的东西贡献出来，与他人分享交流。或许一个人不会在每个行业都是专家，但是总有一些领域，是他所熟知的并且可以分享的。</p><p>在微信问一问诞生的2023年，人人都读懂了“引流——变现——再引流”的闭合思路，很少有人会毫无目的性地花时间成本，为你一对一解答。</p><p>从社区氛围与内容生态上，二者也背向而行。网络上曾经流传过一种说法，<strong>“豆瓣是文青圣地，知乎是精英净土。”</strong></p><p>从这句话中，可以窥见知乎营造的乌托邦式“线上精英沙龙”氛围。而知乎官方力推的“知乎每周精选”，也聚焦于“为什么 Apple 不参与 Nest 的竞购，而是放任 Google 得手？”“有可能在相同的地震或其他荷载下，超筋梁破坏而适筋梁未破坏吗？”等天然设下壁垒的专业性问题。</p><p>而微信问一问就直白得多，背靠13亿流量池，不需要单独注册认证，只要打开微信，就被自动纳入它的潜在用户群之中。问题也有去精英化的意味——从微信问一问公众号的每日精选中便可窥见一斑，大多数问题都来源于普通人的日常生活，不需要很高的答题门槛，更没有刻意塑造出高学历用户画像。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240930/v2_f7ffb67a9b5d4c91971c3fe8cce80900@11531836_oswg107782oswg1080oswg1849_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>亲民、利变现，是问一问最鲜明的标签。而从整体架构看来，微信团队还另有打算。过去很长一段时间，微信生态内的内容池多处于割裂、分离的状态，用户也知道公众号有优质内容，也知道视频号里有很多相关视频，但是总不能一个个去找、一个个去翻。</p><p>搜索自然成为打开微信内容库的钥匙，通过人找信息，与推荐形成互补，进行有效的信息分发。作为微信生态的一环，问一问让更好和更合适的内容、服务，跟用户之间产生更精准的连接。</p><p>推出问一问，一方面可以增加用户使用停留时长；另外一方面，由于公众号发文、视频号发视频都具有一定时效滞后性，操作步骤繁琐，采用更轻量化的问一问，也可以丰富微信生态下的搜索内容，尤其是热点讨论和实用内容的搜索内容供给。</p><p>和知乎相比，问一问即封闭又开放，封闭在于没有类似知乎盐选、知乎打赏等独立收益机制，依然需要依托搜一搜才能打造出自己的社交空间；开放在于它打通了微信生态内不同区域的插件，公私域流量就这样盘活了起来。</p><h3><strong>2、“知乎”还是“百度知道”</strong></h3><p>同为战略性问答平台，同依附于搜索引擎，不可避免会让某些人拿百度知道和问一问相提并论。毕竟百度知道作为“问答界元老”，在2005年就已经建立起问答数量上的护城河。</p><p>俞军之所以创造百度知道，本质上是为了补充的内容空缺，类似百度贴吧，聚集相同兴趣的人创造内容，来为百度填充内容。因此，百度知道从诞生之初，它就被定义为百度搜索引擎的一个子功能，它连接人与信息。</p><p>因为百度知道是百度搜索引擎的一些搜索结果，用户对百度知道的认知约等于对搜索引擎的认知。用户使用搜索引擎是有明确目的：快速解决自己的疑问，用完即走，追求高效。百度知道更像是套着问答平台外壳的一个内容提供的效率工具。</p><p>人是懒惰的，一个品牌、产品的突破点也是有限的，所以绝大多数情况下，一款产品只会占领用户一个心智。对于明确且标准答案的问题，为了高效准确，我们倾向于用百度搜索，对于话题性、观点性问题，每个人都可以各抒己见，问题也见仁见智，因此适合一群人一起讨论，我们更倾向于用知乎、豆瓣小组。</p><p>有一句话总结得很好：<strong>百度知道止于答案，知乎、豆瓣始于答案。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240930/v2_6069ac197bf44457bf0cffa22638ae53@11531836_oswg199992oswg1080oswg2134_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>产品定位决定了产品在用户的心智。知乎、豆瓣正好避开了百度知道在有标准答案的问题上的优势，转而攻占有话题性、观点性问题的领域。</p><p>但我们现在往往不会再特意点开百度知道，也对其答案失去信任感。这是因为后期百度知道内积分体系中经验、财富值的出现，让大量用户为了“水经验”而大量复制的其他内容来回答问题，内容的复制粘贴比非常高，严重影响用户体验，也缺乏给内容生产者的变现途径。</p><p>百度知道的成长经历了迈向高峰到坠入谷底的n字曲线，大有“被打入冷宫”的意思，纯元已逝，后宫高位空悬，确实需要一个接班人来弥补常识空缺。</p><p>既然问一问在内容类型上已有转向百度知道之势，那么在成长体系上也需要及时刹刹车，避免“右转”——现在的问一问也充斥着部分“为配图而配图”“为字数而水内容”的现象，如果能止住这一倾向，那么很有机会修炼为“钮祜禄·流量入口”，连带着搜一搜一起“晋升妃位”。</p><p>因此，从微信的内容生态来说，问一问可以称作是一款战略级的产品功能，随之能带来更多积极变化。但其面临的挑战和困局依然不小，还有很多课要补。常识、观点上都已有平台占领了用户心智，问一问究竟该出哪张牌才能在血拼中立于不败之地？</p><h3><strong>3、创作者的新机会？</strong></h3><p>要求创作者以视频号身份答题、添加图文与音视频玩法，从微信团队看来并非无用功与“鸡肋手段”。鼓励答案多样化、多媒体化，激励创作者发布垂直于某个领域的专业创作、富有原创性的个人观点和见解，这样的内容可以在多场景中获得更好的展示，被更多人看到。</p><p>对受困于算法推荐和私域流量效率变低的内容创作者来说，在公众号与视频号之外，又开辟了一种新的流量分发方式，也是新的流量变现机会。</p><p>在2023年微信公开课PRO上，搜一搜业务负责人披露了一组数据，2022年，微信搜一搜的月活用户已达8亿，搜索量同比增长54%。通过“搜一搜”带动的公众号新增粉丝贡献占比达到27%，文章分发量较去年增长43%；视频号新增粉丝量较去年增长120%，视频分发量较去年增长895%。</p><p>问一问和搜索功能在同一个页面，这意味着问一问的曝光量非常高，为创作者提供了巨大的潜在流量来源，用户在查看答案的同时，如果认可答案，即可一键关注回答者的公众号或视频号。</p><p>当然，公众号和视频号也可以为问一问创作者引流——如新世相公众号，在介绍读者们与逝去的人的故事时，还插入了“有没有哪个逝去的人对你意义非凡”的问题卡片，新闻哥公众号也在讲未成年犯罪时插入了“长大后的留守儿童，现在过得怎么样”的问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240930/v2_a0664f399e1546078c9da112c0f04464@11531836_oswg236865oswg1080oswg1636_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从这一点来看，微信问一问提供的是丰富的语料库，它基于深度文章阐发衍生性思考，并孕育出人人分享、内容共创的情感氛围。</p><p>当然，目前的问一问在内容丰富度还有用户体验上都较为粗糙。比如不少人还不知道它的入口在哪，微信搜索呈现的结果，也已经对问一问的内容进行了展示，所以并无再特地点进去的必要。</p><p>在深度内容变现机制上，问一问也在不断探索。目前已开始内测创作者分成计划，自身将产生“造血”能力，进一步刺激创作者的自主活跃度。把握住“带着问题找答案，有明显的痛点”的精准流量，让微信的流量归于微信、避免平台分流，那么创造出属于自己的“内容王国”并非难事。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2972397481644292</id>
            <title>一大波苹果新品爆料来了，你的下一个 Vision Pro 何必是头显？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2972397481644292</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2972397481644292</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 01 Oct 2024 00:30:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240930/v2_bfbf23489f9b4811abc47eb44f5e19d1@46958_oswg217641oswg324oswg373_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>空间计算 五条道路&nbsp;</strong></p><p>Meta 本周推出的 AR（增强现实）智能眼镜 Orion 着实「吸睛」：轻便的外观，行业领先的视场角，准确自然的交互...... 可以说，空间计算的未来的大门，似乎又朝我们进一步打开。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240930/v2_8a180831a8e444d18ba1075a13c43c3c@46958_oswg483637oswg1024oswg555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然 Meta Orion 还未面向消费者推出，但这个概念已经足够吸引人，一下子让市面上的头显设备都显得黯然失色，这也包括自家的 Meta Quest。&nbsp;</p><p>这也让外界更加好奇苹果公司，这位刚入局混合现实就十分强势的新玩家，接下来会拿出什么样的产品进行应对，毕竟去年推出的 Apple Vision Pro 头显，距离成熟也还有不少征程要走。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240930/v2_9edbb140c13b41c8856547f21c7c14c8@46958_oswg365063oswg1024oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Apple Vision Pro&nbsp;</p><p>虽然 Vision Pro 是公开发售的产品，但本质上并非为大多数消费者准备的商品：29999 元的售价已经足够劝退，高达 600 克的重量无法长时间佩戴，平台内容也正在缓慢发育中。&nbsp;</p><p>总而言之，虽然 Vision Pro 在外观设计、显示效果方面能拿到高分，但它更多只是一种技术上的「秀肌肉」，而不是真正面向消费者的产品。&nbsp;</p><p>对于空间计算的下一步，苹果内部其实还没有一个确定的方针和路线，资深科技记者 Mark Gurman 获悉，目前苹果的 Vision 产品小组正在考虑几种不同的选择。&nbsp;</p><p>第一个路线是 <strong>维持现状</strong>，继续走 Vision Pro 的老路，但专注于打造一个更便宜的版本，这也是之前就已经多次爆料的消息。苹果将会通过更便宜的机身材料、更低配的显示屏、没那么强的内部配置来降低成本。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240930/v2_1907936df7a5435cbe0ef45400d25beb@46958_oswg53645oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此前 The Information 报道称，「平价版」Vision 头显或许会采用中国企业视涯科技的显示器，来替代目前 Vision Pro 的高价索尼显示屏。不过视涯科技目前仍然在努力争取达到苹果的标准。&nbsp;</p><p>这个「平价版」会有多平价？多家媒体爆料，最低可能会和顶配版 iPhone 一个水平，在 1500 美元（折合人民币约 10518.45 元）左右。&nbsp;</p><p>至于高端的第二代 Vision Pro，目前并非苹果的优先事项，预计将配备新芯片和 Apple 智能。&nbsp;</p><p>第二个路线是一个 <strong>「智能显示」</strong>的路线。苹果会考虑加强头显设备对 iPhone 的依赖性，以移除 Vision Pro 上的计算器和外部电池，将更多的内部功能转移到 iPhone 上，降低头显的重量和发热，还能减少头显配备的昂贵元器件，进一步压缩价格。&nbsp;</p><p>值得一提的是，Meta Orion 也采用了类似的方案，将智能眼镜的计算单元独立成一个随身携带的模块，成功把眼镜的重量控制在了百克以内。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240930/v2_f508524a8d954f748f6065342877bc05@46958_oswg46557oswg960oswg542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Meta Orion&nbsp;</p><p>第三个路线则是 <strong>「智能眼镜」</strong>路线，这个路线将对标 Meta 的 Ray-Ban 智能眼镜，因此或许不会包含太多混合现实功能。&nbsp;</p><p>Meta 的 Ray-Ban 眼镜带有摄像头，能提供一定的拍摄和人工智能功能，用户使用语音和眼镜交互，但这款眼镜没有任何 AR 功能。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240930/v2_d81ce888ce90484a916c11aed1a63df5@46958_oswg331459oswg686oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Ray-Ban Meta 智能眼镜&nbsp;</p><p>Mark Gurman 认为，这种类型的产品其实非常适合苹果，特别是苹果在芯片、音频技术上有着不少积累。而 Apple 智能功能也正在不断增强，在 iPhone 16 系列上全新推出的「视觉智能」其实就非常适合眼镜产品。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240930/v2_b3b57b79a0fe490eb4149286e3321939@46958_oswg51686oswg1024oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>第四个路线也和混合现实关系不大，是 <strong>AirPods 和 AI 的结合</strong>。苹果正在开发新款的 AirPods Pro 产品，配备了外部摄像头和人工智能功能，可以看用户所看，听用户所听，给用户智能地提供信息。这个路线有点类似上文的智能眼镜，只是把功能集成到了用户更常用的耳机上。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240930/v2_94c981115594456f837de0b8563fa1aa@46958_oswg326068oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最后一个路线被 Gurman 称为 <strong>「圣杯」</strong>路线，是苹果最终极的目标：一款独立的 AR 眼镜，单机集成高性能显示、电池、计算系统、摄像头、眼动追踪和等等内置组件，同时尺寸和重量都能维持普通眼镜的水平。&nbsp;</p><p>这是苹果 CEO 蒂姆・库克一直以来的梦想，是一款 <strong>能够戴在头上使用的「iPhone」</strong>。&nbsp;</p><p>五月份的时候，美国专利商标局公布了苹果关于眼镜的新专利，展示了一种独特的「三重显示系统」：一个主显示器、一个辅助显示器，和一个以 LED 灯圈的形式存在的第三级显示器。&nbsp;</p><p>其中，主显示器分辨率最高，带来清晰的显示效果；辅助显示器分辨率略低，显示辅助的虚拟内容；第三级 LED 显示器则通过颜色直接进行信息提示。&nbsp;</p><p>这个眼镜项目因为难度和挑战过大，据悉苹果已经暂停了相关产品的开发。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240930/v2_a76585b515334d738f48dac9a46e091c@46958_oswg72887oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Meta Orion 效果图&nbsp;</p><p><strong>iPhone 改变了世界，而现在的苹果只能改变 iPhone。&nbsp;</strong></p><p>在九月无甚惊喜的 iPhone 16 发布会后，我们发出了这样的感叹。&nbsp;</p><p>近年来，苹果在多个领域可以说是「屡战屡败」：智能家居布局起了个大早，赶了个晚集，现在已经在市场上落后；十年烧了 10 亿美元的汽车计划最终腰斩；作为人工智能领域的追赶者，Apple 智能完全体还没到来，目前表现平平。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240930/v2_04efe914b24f47ba948572b85bb9b390@46958_oswg235107oswg870oswg418_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然凭借 iPhone 的高收入，苹果还有很多老本可以吃。但智能手机已经走到了生命周期的末尾，这是行业共识，苹果也心知肚明，Vision Pro 就是苹果对未来的一个押注。&nbsp;</p><p>Mark Gurman 最后表示，上面这么多产品的路线，苹果不一定会全部都走，可能只会发布其中的部分产品。&nbsp;</p><p>不过，竞争对手穷追不舍，如果苹果不想失去未来计算设备的一席之地，不管哪条路，都需要加快脚步了。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/I3tCmDEM1qTTnbAYr5U2fw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”</a>，作者：发现明日产品的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2972455151243267</id>
            <title>阿里云能靠AI找到第二春吗？| 智涌分析</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2972455151243267</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2972455151243267</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Sep 2024 23:00:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>文｜邓咏仪</strong></p><p><strong>编辑｜苏建勋</strong></p><p>作为国内科技行业的风向标之一，2024年的云大会在9月19日如期举行。热闹依旧，但主题已有变化。</p><p>AI应用，成为了绝对的主角。</p><p>2023年，云栖大会上展示的典型应用场景，还是AI创作故事、生图，以及数字人。到了今年，云栖大会上的人工智能+馆，以及前沿应用馆，挤满了更多各个AI应用赛道的创业项目。</p><p>应用深度更广了。走进人工智能馆，只管感受到的，便是细分赛道的成型——阿里云将AI应用以主题划分，包括AI编程、3D/4D生成、AI音乐等等，都有多家创业公司展示已经落地可用的产品。</p><p>2024年的“香饽饽”具身智能区，更是齐聚了20多家机器人企业，人头涌动，观众对能翻跟头、推不倒的机器人充满兴趣。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240930/v2_4726bfa4859c424799e4f700afd33bd5@2057308263_oswg50322oswg426oswg320_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△来源：作者拍摄</p><p>在去年，阿里云喊出的口号还是“要做AI时代最开放的云”，在云栖大会也释放了一系列开源、闭源模型，以及底层云基础设施的更新。</p><p>如今，阿里云投入到AI上的力度并未减少，甚至更大。</p><p>值得注意的是，接任阿里云一年多的现任CEO吴泳铭，今年是第一次在云栖大会上露面。</p><p>吴泳铭是阿里在这次生成式AI浪潮中的主舵手。他在开幕式讲话中表示：去年，大模型还只能辅助程序员写简单的代码，今天已经能直接理解需求，完成复杂的编程任务。</p><p>《智能涌现》在展会中试用了各类AI应用产品。印象深刻的一点在于，模型迭代比很多人想象得都要快——去年很多AI生图、智能客服等产品，常常受限于模型推理速度而体验平平；到了今年，《智能涌现》已经可以站在展台前，和数字人实时对话、随时打断。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240930/v2_e54bf7c3be3844ad9a81138ed9962018@2057308263_oswg100317oswg568oswg320_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图源：智谱清言</p><p>不过，当下的进展离人们期待的AI应用大爆发还有很远的距离。“过去22个月，AI发展速度已超任何历史时期，但依然处于AGI变革的早期。”吴泳铭说，阿里云还会持续不断投入到AI基础设施的建设当中。</p><h2><strong>大模型还不够便宜，降价远未到头</strong></h2><p>本次云栖大会上，阿里云旗下的通义大模型家族，发布了通义千问新一代开源模型Qwen2.5，涵盖多个尺寸的大语言模型、多模态模型、数学模型和代码模型，每种模型均有多个开发版本，总计上架100多个模型。</p><p>其中，Qwen2.5全系列模型都在18T tokens数据上进行预训练，相比Qwen2，整体性能提升18%以上，支持高达128K（约合超10万汉字）的上下文长度，可生成最多8K内容。而最旗舰的Qwen-Max，性能已接近GPT-4o。</p><p>代码模型对模型的推理、思考能力有极高要求，这也是OpenAI新模型o1重点提升的能力。有业界人士评价：“Qwen是在Deepseek之外第二个推动编程能力提升的中文大模型，而且数学模型也整合了多种推理方法，这些进展都可以说是国产骄傲。”</p><p>2024年的大模型界，依旧经历着共识的震荡。GPT-5的延迟牵动着全球AI界的思绪，业界对大模型进化曲线的质疑，贯穿着这个夏天，一直到OpenAI发布新模型o1，推理、思考能力有了质的提升，这种情绪才稍有转向。</p><p>今年云栖大会计算馆里挂着的标语“AI是云计算的第三次浪潮”，也有了更坚实存在的理由。</p><p>不过，国内从5月开始的大模型降价潮，引起的争议尚未平息。有观点认为，行业发展早期，过早降价，这是无意义的内卷行为，反倒会伤害市场。</p><p>一年多来，通义千问的API，在阿里云百炼上的调用价格下降了97%，百万Tokens调用花费最低已经降到了5毛钱。百万token，相当于350万字的中文书籍。</p><p>阿里云也尝到了大模型的甜头。刚刚过去的Q2季度，AI推动阿里云的收入和利润双增长，季度营收增长6%至265.49亿元，其中AI相关产品收入实现三位数增长，公共云业务实现两位数增长。值得注意的是，经调整EBITA利润同比增长155%，单季度EBITA利润达到23.37亿元。</p><p>不过作为云行业领头羊，阿里云表示：现在AI大模型的降价，远远没到尽头。</p><p>对比国外，国内如今的降价力度已经十分夸张，不少厂商都选择牺牲短期利润来跟进降价。阿里云CTO周靖人则否认是自家牺牲利润来降价：“模型本身在快速的迭代，过去几个月里，推理的架构、系统的优化都有提升很多，我们能够把各方面效率提起来，才会把技术红利让利给客户。”他说。</p><p>这波生成式AI的降价逻辑，和云计算发展早期是类似的。全球范围里云厂商经过一轮轮的降价，不断吸引企业上云、使用云，规模越来越大，让用云的边际成本不断下降，技术不断提升，这才让云行业不断壮大。</p><p>但现在的生成式AI浪潮，处在比云计算兴起时还要更早的阶段——现在国内算力市场还是以CPU为主，包括GPU等芯片的制造仍在探索期。</p><p>“我们不认为现在的降价是价格战。手机套餐一个月不到200元，可以用数十G的流量，但在二十年前，用这么多流量估计会用破产，”周靖人表示，“今天的价格不存在说已经足够低了，相对未来庞大的应用来说，还太贵了。”</p><p>阿里云围绕AI，在基础设施上的建设重构仍在继续。如今，阿里云的单网络集群已拓展至十万卡级别，从芯片、服务器、网络、存储到散热、供电、数据中心等等，都有围绕AI算力层面的更新。</p><p>一些利好的信号已经出现。根据阿里云披露的数据，在新增算力市场上，超过50%的新需求由AI驱动产生，AI算力需求已经占据主流地位。这一趋势还会持续扩大。过去一年，阿里云投资新建了大量的AI算力，但还是远远不能满足客户的旺盛需求。</p><h2><strong>o1给全球AI界续命，也指明中国大模型的不同道路</strong></h2><p>本届云栖上，吴泳铭抛出的一个鲜明观点是：<strong>“AI最大的想象力不在手机屏幕，而是接管数字世界，改变物理世界。”</strong></p><p>这句话别有深意。曾有很长一段时间，国内大模型圈的共识在于：中国大模型的机遇更多在To C，做出微信、抖音级别的“超级应用”成为一种执念。</p><p>6月的智源大会上，零一万物、创新工场创始人李开复，甚至给今年最火的具身智能赛道泼了一盆冷水：一旦大模型接入物理世界，需要面临包括安全问题、机器问题、机械问题、故障问题在内的各种问题，难度会大很多倍。所以，当前大模型更适合在虚拟世界服务。</p><p>这源自一个由来已久的观点：美国更适合做从0到1的尖端技术创新，但中国在上一个移动互联网时代积累下来的方法论，让其更擅长于从1做到100，做出抖音、微信级别的超级应用。</p><p>但现实并不如人意。从2024年开始，国内前沿的大模型基本都接近GPT-4的水平，模型能力的限制，又让To C端的应用囿于小而美的阶段，超级应用并没有爆发的苗头。更多的产业创新，都先流向了已有的超级应用中，提升存量业务的效率。</p><p>吴泳铭的观点，可以看作是对上面这些争论的一种反调。OpenAI的新模型o1发布后，中国在大模型上的发展道路，不会单纯重复上一个互联网时代的发展轨迹，或者说，有可能走出另一条道路。</p><p>阿里云已是国内对大模型最激进投入的巨头。在内部，阿里云的通义大模型家族涵盖了开源、闭源的大模型产品，在图像、视频、编程等方向都有细分的专业模型；在外部，阿里云在过去一年多的时间里，已经投资了国内大模型“六小虎”中的五家，出手果决。</p><p>如果说前不久OpenAI的o1给全球AI界“续命”，那么对当下的中国AI界，o1让“物理世界”上的赛道，现实意义更大了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240930/v2_e03be0b7583340b7bd2f6225c0eb53bd@2057308263_oswg44731oswg1080oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△来源：彭博</p><p>OpenAI将AGI（通用人工智能）的发展阶段划分了L1-L5的等级。按照这个分类，如今业界普遍认为，我们处于L2（推理者）的早期发展阶段。</p><p>生数科技首席科学家朱军就在云栖的圆桌上说，当下的GPT-o1的突破，有望让我们从L2很快达到L3阶段，未来18个月甚至有可能会冒出L4级别的突破。</p><p>“o1的突破代表着大模型训练范式的变化——让如今的大模型能够更智能地交互，从过程中去学习。最终都指向两个产业方向，一是数字内容，二是机器人、汽车等实体产业。”朱军表示。</p><p>在大模型上，国内相比全球还是追赶、跟随的状态，但在机器人、汽车等“物理世界”的赛道上，中国有着无法比拟的产业链优势——在华东和华南，蓬勃而成熟的制造业给予了可供快速迭代的基础。</p><p>《智能涌现》前段时间曾发布具身智能的行业观察，多位行业人士向我们提到了一项共同的判断：人形机器人创业理应在中国发生，而不是大洋彼岸的硅谷——相比之下，中国不仅有更强大的机器人生产能力、也有机器人应用场景，需求供给都比硅谷更强势。</p><p>比如，今年5月宇树科技发布的G1人形机器人，售价9.9万起，更是将人形机器人的价格进一步下探，在全球都属于先例。</p><p>o1发布后，可以预见这种产业趋势将进一步持续。这次云栖大会上，阿里云就推出了新的智能座舱解决方案，以后汽车AI助理，不仅能观察理解用户的语音、手势，还能根据环境信息和常识判断做出自主决策。乘客无需物理按键，只要动动嘴巴，就能让智能助理完成各种任务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240930/v2_31ec3bdb72084068b8fa6666778fd1a2@2057308263_oswg755463oswg1080oswg681_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：阿里云</p><p><strong>“生成式AI未来的价值，是移动互联网连接价值的十倍、几十倍。”吴泳铭</strong>以互联网浪潮对比：“过去三十年，互联网浪潮的本质是连接人、信息、商业和工厂，提高了世界的协作效率，创造巨大的价值，改变了人们的生活方式。但生成式AI是通过生产力的供给，创造了新的价值，从而为世界创造了更大的内在价值，总体提高了整个世界的生产力水平。”</p><p>从“撮合”逻辑走向“增值”逻辑，看到比此前大数十倍的机会，这可以解释如今阿里云对AI的重注从何而来。</p><p>进入到生成式AI浪潮的第二年，当下的大模型叙事，经历了共识快速形成、分化，已经成为了一个“信与不信”的抉择，但阿里，显然不愿错过AI时代抓住大爆发的机会。吴泳铭说：“从历史经验来看，人们对新技术革命，往往对短期高估，又对长期低估。但新技术革命会在人们的怀疑中成长，让很多人在迟疑中错过。”</p><p><strong>封面来源｜视觉中国</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240930/v2_9be623ac7c4f4d7395ffebac8f3a5122@2057308263_oswg66520oswg900oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">扫码加入「智涌AI交流群」</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240930/v2_24fd5babadfc4443ab27575e86972cf0@2057308263_oswg53751oswg900oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">欢迎交流</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/IQGCxY8NamSlVl1aPbPr2A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智能涌现”</a>，作者：邓咏仪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>