<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3348819471833991</id>
            <title>氪星晚报｜淘宝闪购加饿了么订单峰值超6000万单；钛虎机器人获中国移动、蚂蚁集团超亿元融资；李强签署国务院令 公布《互联网平台企业涉税信息报送规定》</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3348819471833991</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3348819471833991</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Jun 2025 12:46:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 高瓴资本,星巴克中国,淘宝闪购,饿了么  
<br>  
<br>  
总结: 高瓴资本参与竞购星巴克中国业务，估值约50至60亿美元；淘宝闪购联合饿了么618订单峰值超6000万单，预计8月达8000万单；新闻集团与CEO汤姆森续约至2030年；特斯拉无人驾驶出租车在得州试运行；宁德时代、蚂蚁集团、哈啰合资成立科技公司；钛虎机器人获中国移动、蚂蚁集团超亿元融资；抖音上线AI美食推荐产品“探饭”；阿里云推出自动驾驶模型训练加速框架；数字王国发布AI影像创作解决方案；酷狗音乐发布基于鸿蒙生态的音乐应用；网易有道开源数学教育模型；国务院公布《互联网平台企业涉税信息报送规定》。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2><strong>大公司：</strong></h2>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3348595379378818" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>高瓴资本参与竞购星巴克中国业务</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，据外媒报道，知情人士透露，高瓴投资近日参与了星巴克中国区的反向管理层路演，表达了对收购星巴克中国业务的兴趣。此次路演还吸引了凯雷投资、信宸资本等多家投资机构参与。目前交易结构尚未敲定。星巴克中国业务估值约为50至60亿美元，由高盛担任独家财务顾问。该交易预计将持续到2026年。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3348623555369604" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>淘宝闪购加饿了么订单峰值超6000万单</strong></a></p>
  <p>36氪独家获悉，淘宝闪购联合饿了么订单618期间峰值已突破6000万单。其中淘宝闪购近4000万单，饿了么则超过2000万单。淘宝内部预测，到今年8月30日，淘宝闪购联合饿了么的订单量预计能达到8000万单左右。据了解，从4月30日至8月30日（夏季战役结束）是阿里即时零售战略的第一阶段，在这期间，淘宝闪购的核心指标是订单量、DAU和购买频次。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3348583927389064" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>新闻集团与CEO汤姆森续约至2030年</strong></a></p>
  <p>新闻集团6月22日宣布，董事会将CEO罗伯特·汤姆森（Robert Thomson）的合同延长至2030年6月。现年64岁的汤姆森自2013年以来一直担任新闻集团CEO。他之前的合同于2023年签署，有效期至2027年6月。新闻集团在汤姆森任内实现转型，将《华尔街日报》母公司道琼斯、数字房地产服务和图书出版作为核心业务。（新浪财经）</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3348822892059264" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>特斯拉无人驾驶出租车美国得州试上路</strong></a></p>
  <p>美国特斯拉公司打造的约10辆无人驾驶出租车22日出现在得克萨斯州首府奥斯汀特定区域，向该公司邀请的一些用户提供出行服务，车费统一为每趟4.2美元。这是亿万富翁埃隆·马斯克旗下的这家电动汽车企业首次试运行无人驾驶出租车有偿服务。（新华社）</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3348805792242563" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>宁德时代、蚂蚁集团、哈啰在上海合资成立科技公司</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，爱企查App显示，近日，上海造父智能科技有限公司成立，法定代表人为彭照坤，注册资本12.88亿元人民币，经营范围包括人工智能基础软件开发、人工智能理论与算法软件开发、人工智能应用软件开发、新材料技术研发、供应链管理服务、软件开发、计算机系统服务、网络与信息安全软件开发等。股权穿透图显示，该公司由宁德时代新能源科技股份有限公司旗下宁波梅山保税港区问鼎投资有限公司、江苏哈啰普惠科技有限公司旗下上海钧哈网络科技有限公司、蚂蚁科技集团股份有限公司旗下上海云玚企业管理咨询有限公司共同持股。</p>
  <h2><strong>投融资：</strong></h2>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3348742156212868" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>钛虎机器人获中国移动、蚂蚁集团超亿元融资</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，钛虎机器人近日完成超亿元新一轮融资，投资方包括中国移动、蚂蚁集团。这是阿里系首次入局人形机器人核心关节，而中国移动的政企资源或为其打开商业新可能。爱企查App显示，钛虎机器人科技（上海）有限公司成立于2020年8月，法定代表人为易港，经营范围包括智能机器人的研发、智能机器人销售、人工智能硬件销售、人工智能公共服务平台技术咨询服务、人工智能公共数据平台等。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3348662653721221" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>合肥一隅山隐企业管理有限公司宣布完成数千万天使轮融资</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，近期，合肥一隅山隐企业管理有限公司宣布完成数千万元天使轮融资。本轮资金将用于AI智能管理系统升级及长三角区域房源扩张，进一步强化“托管式投资+全链路服务”的核心竞争力。</p>
  <h2><strong>新产品：</strong></h2>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3348750222662280" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>抖音上线AI饭搭子“探饭”，知情人士：目前仅支持小程序</strong></a></p>
  <p>有媒体报道称，字节跳动的用户增长团队做了一个名为“探饭”的AI产品，搭载的是豆包大模型，其开发公司为北京有竹居网络技术有限公司，经查询，为字节跳动的全资子公司。据了解，探饭主要为用户提供美食相关的智能向导服务。知情人士表示：“探饭”是抖音生活服务结合AI推荐功能做的一个小范围尝试，目前仅支持抖音小程序。值得一提的是，去年9月，北京字跳网络技术有限公司申请了多枚“探饭”商标，国际分类为科学仪器、餐饮住宿、网站服务等。（21财经）</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3348768163191684" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>阿里云推出自动驾驶模型训练推理加速框架，训练时间可缩短50%</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，6月23日，阿里云推出面向自动驾驶领域模型的训练、推理加速框架PAI-TurboX，该框架可提升感知、规划控制乃至世界模型的训推效率，在多个行业模型的训练任务中，PAI-TurboX均可缩短50%的时间。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3348688601471625" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>数字王国发布由人工智能驱动的影像创作解决方案</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，近日，数字王国集团有限公司发布由人工智能驱动的影像创作解决方案——“汉堡”。该解决方案旨在协助创作者挖掘其产品或服务的核心卖点，进而打造适配互联网场景且具备视觉冲击力与传播效应的短视频。目前，数字王国已逐步将该解决方案应用于一系列商业广告、游戏影像、实验型与沉浸式体验的构建过程。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3348560896023429" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>酷狗音乐正式发布基于鸿蒙生态的应用开发语言打造的音乐应用</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，近日，在 2025年华为开发者大会（HDC）上，酷狗音乐正式发布首个基于鸿蒙生态的应用开发语言（ArkTS）打造的音乐应用，并成为首个鸿蒙系统上实现多端无损接续、首个上线鸿蒙手表的App。据介绍，酷狗音乐播放状态跨设备接续能力，在鸿蒙生态中实现了手机 、 平板、鸿蒙电脑等多种设备组合无损接续，多场景多设备全程播放进度同步、音画零延迟中断。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3348859593054856" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>网易有道开源首个专注数学教育的模型</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，6月23日，网易有道宣布正式开源“子曰3”系列大模型的数学模型（英文名称Confucius3-Math）。这是国内首个专注于数学教育，可在单块消费级GPU上高效运行的开源推理模型。据了解，“子曰3数学模型”在解决国内数学问题任务中展现出了显著优势。其通过大规模增强学习以及一系列的创新算法，训练成本仅为2.6万美元，推理性能约为DeepSeek R1的15倍。该模型的开源，为教育领域提供了低成本、高性能的AI解决方案，推动大模型技术向教育领域加速渗透。</p>
  <h2><strong>其他值得关注的新闻：</strong></h2>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3348776741280393" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>全国政协十四届常委会第十二次会议开幕，王沪宁出席</strong></a></p>
  <p>政协第十四届全国委员会常务委员会第十二次会议23日上午在京开幕，围绕“进一步深化经济体制改革，推进中国式现代化”协商议政。中共中央政治局常委、全国政协主席王沪宁出席开幕会。开幕会听取全国政协有关专门委员会关于开展“加强重点水利基础设施建设，确保粮食等重要农产品稳定安全供给”、“完善促进生育支持政策”、“推动人工智能更好服务‘四个面向’”、“强化粤港澳大湾区规则衔接、机制对接”、“推进文化和科技深度融合”等调研情况的报告；听取关于《中国人民政治协商会议全国委员会协商工作规则（修订草案）》、《中国人民政治协商会议全国委员会专门委员会通则（修订草案）》起草情况的说明。（新华社）</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3348849545026181" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>李强签署国务院令 公布《互联网平台企业涉税信息报送规定》</strong></a></p>
  <p>国务院总理李强日前签署国务院令，公布《互联网平台企业涉税信息报送规定》，自公布之日起施行。《规定》旨在规范互联网平台企业向税务机关报送平台内经营者和从业人员涉税信息，提升税收服务与管理效能，保护纳税人合法权益，营造公平统一的税收环境，促进平台经济规范健康发展。《规定》共14条，主要内容如下。一是报送义务、内容和时限要求。二是免予报送的情形。三是减轻报送负担的措施。四是涉税信息的保密义务。此外，针对不同违法情形规定了相应的法律责任。（新华社）</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3348836212070533</id>
            <title>剧集暑期档，B站也想上桌了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3348836212070533</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3348836212070533</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Jun 2025 09:37:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 暑期档, B站, 自制剧, 古装剧  

总结:  
1. B站计划通过暑期档四部古装剧进军剧集市场，试图复制《古相思曲》的成功模式。  
2. B站选择女性古装赛道，采用低投入、高质量的中剧策略，避免与主流平台正面竞争。  
3. 首部剧《青川入梦》表现不佳，但B站仍坚持通过多部剧集试错以实现“上桌”野心。  
4. B站针对古偶市场流量至上、剧情同质和内容注水等问题，提出差异化解决方案。  
5. 过去B站自制剧数量少且偏小众，未能培养用户追剧习惯，现因拉新需求和短剧机遇调整战略。  
6. B站用户更倾向二次消费经典老剧，对热播剧的吐槽文化可能阻碍古装剧受众的留存。  
7. 平台需平衡自制剧推广与UGC生态，避免“控评”伤害社区氛围。  
8. B站剧集布局包括自制剧、台剧/港剧引进及合作短剧，旨在撬动长视频用户增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2025年剧集暑期档大战已经正式打响，首轮对决中，爱优腾芒等平台都已甩出了手中“王炸”，第二轮的S+剧集“对对碰”也即将上演。<strong>除了目前牌桌上的四大平台，今年还有一家平台正在跃跃欲试，试图在暑期档正式登上牌桌，那就一直被视为“局外人”的B站。</strong></p>
  <p>一直以来，B站的自制剧集都未能打破“出站魔咒”，陷入高口碑、低热度的怪圈，仅有《古相思曲》等屈指可数的意外之喜。<strong>今年，B站决定通过深耕女性古装赛道，通过低投入、高质量的中剧模式来打破困境。</strong></p>
  <p>这个暑期档，一口气推出四部古装剧集的B站，能否在暑期档剧集竞争中争得一席之地？</p>
  <h2><strong>暑期档上线四部古装剧，B站想批量复制《古相思曲》？</strong></h2>
  <p>悄无声息之中，B站“观星剧场”首部剧集《青川入梦》迎来了超点完结。作为站内首部开启超点服务的自制剧集，B站无疑对其收视表现寄予了厚望。</p>
  <p>然而，《青川入梦》未能复制两年前《古相思曲》的成功，<strong>自6月16日开播以来，总播放量只有1800万，不及爱优腾在播古偶单集数据，在云合、灯塔等平台上更是“查无此剧”</strong>。</p>
  <p>虽然B站发起了“青川入梦二创大赛”，但这部剧在站内并未实现口碑发酵，二创视频弹幕、评论都寥寥可数。站内尚且如此，就更不用说在B站之外破圈传播了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_652829e1cc1742dd9aec6667b80762fb@17104992_oswg189512oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">“青川入梦二创大赛”</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>不过，对于下定决心死磕自制剧的B站而言，《青川入梦》开局失利并非无可挽回。毕竟暑期档才刚刚开始，而“观星剧场”的另外三部古装剧集都已经杀青待播，从古装权谋、古装悬疑到古装玄幻，B站如今有足够多的牌来“试错”。<strong>哪怕第一弹“哑火”，也阻挡不了剧集暑期档B站正式“上桌”的野心。</strong></p>
  <p><strong>今年2月份，市面上开始流传一份《哔哩哔哩&lt;古相剧场&gt;招商方案》，方案显示B站首个女性古装剧场厂牌“古相剧场”将于2025年正式启动</strong>，《青川入梦》《满庭芳》《半醒浮生》《照镜辞》等四部作品都将于今年暑期档陆续上线。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_be9ab85a0f1c48b283e49c03f7f356f1@17104992_oswg55429oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>B站之所以瞄准女性古装赛道，除了《古相思曲》成功带来的自信，也源于对于剧集市场的判断——“近两年古装市场表现低迷，佳作难寻，观众需求缺口大。”同时，<strong>B站也针对目前古偶市场的三大弊病——流量换乘、剧情同质、内容注水——进行了对症下药</strong>。女主选取兼具演技与流量的绝对实力派；中短赛道头部实力导演加盟，如《青川入梦》即由爆款短剧《执笔》的导演张之微操刀；单集时长控制在25分钟左右， 兼顾长剧的叙事深度与短剧的节奏紧凑性。&nbsp;</p>
  <p>由此可见，<strong>B站并无意于在长剧领域与爱优腾正面厮杀，而是借短剧“活水”在中剧这条独属赛道趟出一条生路</strong>。毕竟，两年前B站自制剧就是凭借《古相思曲》这部小成本精品古装剧，在爱优腾互相甩出S+王炸的暑期档刷了一波存在感。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_2d828174c7f0451d83ac7e0ada142074@17104992_oswg729937oswg1080oswg899_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>6月初，“古相剧场”改名为“观星剧场”</strong>，并发布了一个集合式预告，站内评论区纷纷表示：B站现在要发展电视剧了吗？观众之所以有此疑惑，是因为过年以来B站自制剧一直处于“放养”状态，尽管已经到了第六个年头，还有很多网友并不知悉，每次发现B站播剧就像发现新大陆一样。</p>
  <p>如今，暑期档“四弹连发”，B站看来要下定决心做好自制剧了。</p>
  <h2><strong>B站自制剧，为何开始集中出击？</strong></h2>
  <p>“B站前几年的做剧决策其实我挺不能理解的，哪怕像《古相思曲》这种已经算很有水花的作品，放在市场里激起的水浪也是很小的，<strong>对长剧市场来说好像隔靴搔痒，无法给平台养成固定观剧受众，达不到分蛋糕的目的</strong>。”影视行业观察者小弦告诉文娱价值官。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_e0f53103cd8048338286372c649bcf76@17104992_oswg901158oswg1080oswg867_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>打开B站电视剧频道“B站出品”页面，<strong>文娱价值官发现2019年至今B站的自制剧仅有27部，平均一年不到4部。</strong>不仅如此，除了《古相思曲》《三悦有了新工作》《风犬少年的天空》等少数几部之外，大部分自制剧集都是中二属性拉满的“B站专供”，很难吸引到剧集市场的主流受众。仅凭这几部“正常”一些的剧集，也很难培养起观众在B站追剧的用户心智。</p>
  <p>正是2023年《古相思曲》的“以小搏大”，让B站开始转变思路。超过20万豆瓣用户给出了8.6的高分，“小成本精品”“穷但精致”等好评纷至沓来。<strong>只可惜B站并未及时在古装赛道乘胜追击，直到今年才正式决定在女性古装中剧赛道“集中出击”。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_e2c9df60233246e59aafd6dda4827b3d@17104992_oswg283801oswg1080oswg526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其实，<strong>B站过去对于自制剧“不上心”，是由其UGC、PUGC的社区生态，收入结构及用户习惯所共同决定</strong>。一直以来，B站对标的都是YouTube这样的视频社区而非Netflix这样的视频平台，用户也早已习惯了消费UP主生产内容，平台没有必要像爱优腾一样重金投入自制内容。</p>
  <p>然而，<strong>一方面是平台拉新需求的日益高涨，另一方面是短剧带来低成本“弯道超车”的新机遇，让B站重新审视自制内容的战略意义</strong>。</p>
  <p>在Q1财报电话会上，B站CEO陈睿表示：“B站过去一直坚持优质内容的战略，它对于现在和未来甚至是更重要的，所以我们今年会更加加强这一部分。”虽然一季度B站游戏收入同比增长76%，<strong>但仅靠一款《三国：谋定天下》仍有很大不确定性，而增值服务、广告等收入的增长，都离不开优质内容作为立身之本。</strong>其中既包括UP主内容，也包括平台对于自制内容的持续投入。</p>
  <p>6月19日，B站动画短剧对外透露一季度流水达2500万，单月流水已过千万。在快速膨胀的短剧市场蛋糕中，B站针对核心用户画像成功切下了属于自己的一块。<strong>而“观星剧场”的推出，则在提高收入之外还有付费用户拉新的考量——将更多古装长、短剧的观众吸引过来。</strong></p>
  <p>在过去两个季度，B站付费会员用户增速都在3%左右，天花板已经隐约可见。如果B站能够将长视频核心用户撬动过来一部分，无疑将会打开巨大的增长空间，而低成本的古装中剧可能就是那根“杠杆”。</p>
  <p>问题在于，《古相思曲》的成功可以复制吗？B站用户能否形成站内追剧的习惯？</p>
  <h2><strong>刷老剧、看吐槽之外，B站如何培养用户追剧习惯？</strong></h2>
  <p>《青川入梦》虽然没有走出小破站，但至少让B站的“电视剧热播榜”不再是《三国演义》《雍正王朝》等万年老剧的天下。此外，《影后》登上TOP&nbsp;3，也让我们注意到B站在台剧、港剧上的悄然布局。《姜颂》的上榜，也让B站与芒果TV在短剧上的合作浮出水面。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_2742f622d7df46589a2830499c1c3970@17104992_oswg428061oswg1080oswg306_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>无论是自制剧的悄然发力，还是热门台剧、港剧的第一时间引进，芒果TV短剧的同步上线，都意味着B站在剧集内容上的全面布局。这些布局能培养起用户的追剧习惯吗？</p>
  <p><strong>实际上，B站用户并非不爱看剧，只不过他们更喜欢对经典老剧“二次消费”</strong>。2020年6月，B站重新上架四大名著，如今总播放量已经超过15亿，用户们在弹幕、评论区和“二创”中集体狂欢，帮助B站从二次元打入更广泛的年轻人群体。</p>
  <p><strong>如果说B站是经典剧的“天堂”，那它同时也是热播剧的“地狱”。</strong>B站影视区的UP主们很多都是依靠吐槽热播剧和流量明星“起家”，成为对国产剧集（尤其是古偶）乱象不满的观众们的“嘴替”。每当一部新剧上线，“吐槽UP们”就会掀起一轮火力全开的集体团建，最终引发了流量粉丝们的合力反击。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_3fd27f18c80948709e63370e69c65d4f@17104992_oswg107635oswg1072oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>今年3月份，<strong>流量粉丝与吐槽UP主之间的冲突以一种新的方式——“冲商单”全面爆发。</strong>粉丝纷纷向做投放的品牌方施压，促使品牌与UP主沟通、删除目标视频，或者促使品牌做出承诺，今后减少与该UP主、乃至此类UP主的合作。<strong>“冲商单”无异于对吐槽UP主们的“釜底抽薪”，也反映出流量粉丝心中的积怨之深。</strong></p>
  <p>“B站天天吐槽各种热播剧和流量明星，古偶剧的受众都被赶跑了。以前我最常刷的平台就是B站，后面吐槽成风我就走了。”小弦的这段话，想必代表了很多古偶剧观众的心声。可以想见，古偶观众们不仅对吐槽UP们积怨已深，对于背后“放任”的平台也同样如此，怎会支持自己的偶像来此播剧？</p>
  <p>如果B站以后要在古装赛道有所作为，必然要对平台舆论有所管控，这意味着影视区将是清一色的安利之声（目前《青川入梦》正是如此）。<strong>平台亲自下场“控评”，岂不是对B站立身之本的UGC生态的一种伤害？</strong>如何平衡自制剧与吐槽“二创”之间的关系，无疑决定了B站能否真正留住古装剧受众。</p>
  <p><strong>《青川入梦》之后，“观星剧场”第二部《照镜辞》也即将迎来开播，文娱价值官也将关注接下来几部B站古装剧集的收视表现。</strong>毕竟，对于格局早已稳固的剧集市场而言，B站杀入暑期档战局，或许能让我们看到更多不一样的题材内容，为行业注入更多的活力。</p>
  <p>&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3348755327998852</id>
            <title>优选退出亏损城市，美团跳出内卷｜独家</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3348755327998852</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3348755327998852</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Jun 2025 07:33:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美团优选,业务调整,减亏策略,商品策略  
<br>  
<br>  
总结: 美团优选宣布关停部分区域运营，保留广东、杭州等地业务，团队部分人员转至新启动的线下业务“N项目”。美团过去以新业务减亏为主，优选是重点，组织调整为中台化思路，省区整合以降低成本。商品策略调整聚焦利润率提升，减少引流商品和白牌商品，停掉大部分补贴。美团优选不再紧盯竞争对手多多买菜，因模式差异导致竞争劣势。多多买菜采用平台模式，有更多创收渠道，而美团优选因自营方式和补贴压力难以持续。关停优选后，美团转向线下业务“N项目”，强调商品力和供应链能力的重要性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜任彩茹</p>
  <p>编辑｜乔芊</p>
  <p>36氪从多个独立信源处获悉，美团优选宣布关停部分区域运营，保留广东、杭州等地业务。内部曾在上周讨论这一决策，今日最终落定。美团优选团队不少人转而参与最新启动的小象超市线下业务“N项目”，负责线下门店营运工作，该项目由高雨龙负责，其余人则内部寻求活水。</p>
  <p>在即时零售大潮登上舞台之前，新业务减亏是美团过去一个时期的主命题，美团优选则是减亏的重中之重，“无论做下去还是关停，必然都顶着压力。”一位美团人士对36氪表示。</p>
  <p><strong>去年以来，美团优选的业务动向主要涉及组织调整和商品策略调整。</strong></p>
  <p>组织层面，中台化思路明确。一位接近美团优选人士告诉36氪，2024年9月，内部启动一轮架构调整，将原有的17个省区整合为9个，目的是“降本增效”。此外，运营条线与商分条线融合，由李鹏举负责，意在用实际的业务数据形成策略指导，这也是美团做业务的一贯方式。</p>
  <p>商分的重要性提升，进一步促进了美团优选的商品策略调整。据36氪了解，在2024年持续的“新业务减亏”导向下，美团优选的整体体量从千亿以上下降至700～800亿元。如何提升利润率，成为内部的第一大关注点，商品则是最主要的“锚点”。</p>
  <p>在此背景下，引流商品、白牌商品、补贴都在迅速收窄。除了大范围撤掉白牌外，平台上各类商品的利润率都被要求提高。一位接近美团优选人士对36氪举例道，“无论线上还是线下，鸡蛋都是零售业最经典的引流品，但利润导向最严重的那段时期，鸡蛋也被定位为赚钱的品，这显然是错误思路。”</p>
  <p>聚焦利润的“大水漫灌”损失了部分生意。而今年早些时候，美团优选也停掉了大部分补贴。</p>
  <p>2024年8月左右起，美团优选团队不再密切关注竞争对手“多多买菜”的情况，“原先会紧盯双方的市占率，优选在自己的优势区域能拿下一半以上的市占，差的地方也能拿到一两成。”体现到业务的具体感知上，便是“开会不太提及多多买菜了。”</p>
  <p><strong>一言概之，长久的亏损和始终不够清晰的模式路径，一度让美团优选处在“尴尬”局面。相较之下，为什么多多买菜能赚钱？</strong></p>
  <p>一位美团优选人士对36氪分析，“多多是平台模式，有商家抽佣、营销收入等多种创收渠道。”这也符合拼多多本身的平台基因。对起家于外卖业务的美团而言，优选所具备的“下沉市场”、“低客单”等特质都是陌生的命题，“最开始定位就不一样，美团用偏自营的方式做，如果不持续补贴、引流，很难在市占上打过多多。”</p>
  <p>关停优选，启动聚焦线下、对标盒马NB的“N项目”，是美团在新业务上的最新变化。“如果这个模式要做起来，自有品牌必须做好。”上述人士称，不变的是，商品力及其背后的供应链能力，依然是最重要的那道题。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3346388658183048</id>
            <title>京东完成5.2亿美元私有化达达：刘强东持续发声，为与美团外卖大战造势</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3346388658183048</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3346388658183048</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Jun 2025 04:08:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 京东,达达,私有化,即时配送  
<br>  
<br>  
总结: 京东在2025年快速完成对达达集团的私有化，交易作价5.2亿美元。达达2024年营收下降8%，净亏损扩大。京东通过增持达达股权至63.6%，强化对即时配送市场的控制。京东以达达为基础，与美团竞争即时配送业务，618期间京东外卖表现亮眼。刘强东批评京东过去五年缺乏创新，但这一评价忽略了职业经理人在其个人风波期间对公司的稳定作用。京东近期积极拓展外卖等新业务，试图通过舆论战抢占市场份额。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在京东大张旗鼓运作京东618之际，达达(NASDAQ: DADA)日前完成私有化，并从美股退市。</p>
  <p>2025年1月25日，达达收到京东提交的初步非约束性提案。买方团以每股ADS 2.0美元（或每股普通股0.5美元）现金价格收购所有已发行普通股。</p>
  <p>2025年4月，达达集团宣布达成私有化交易。2025年6月10日，达达召开临时股东大会，通过私有化协议。</p>
  <p>整体来看，京东从提出私有化达达，到完成私有化达达，用时不到半年时间，达达整个私有化和退市过程非常快。</p>
  <h2><strong>达达作价5.2亿美元</strong></h2>
  <p>财报显示，达达集团2024年营收96.6亿元（13.24亿美元），较上年同期的105亿元降8%；净亏损为20.38亿元（2.79亿美元），上年同期的净亏损为19.57亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250621/v2_5c95d01729a9418ea9403f7bee247554@000000_oswg101167oswg1080oswg343_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其中，达达集团2024年第四季营收24.33亿，其中，京东秒送营收为7.37亿元，较上年同期的15.48亿元下降52.4%；来自达达秒送收入16.95亿元，较上年同期的12亿元增长40.8%。</p>
  <p>达达集团2024年第四季度运营亏损为12.57亿元，上年同期的运营亏损为13.14亿元；经调整运营亏损为4860万元，上年同期的经调整运营亏损为1.9亿元。</p>
  <p>达达集团2024年第四季度净亏损12.27亿元，经调整净亏损为2900万元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250621/v2_44390a52952d4f98aee5e8a0125b2db3@000000_oswg59686oswg1080oswg162_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>截至2024年12月31日，达达持有的现金及现金等价物、受限制现金为30.8亿元（约4.22亿美元）。</p>
  <p>截至2025年2月28日，达达一共有1,032,984,610股。京东一共持有达达63.6%股权，为达达最大股东。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250621/v2_8720d3aed00d4ae3ae9b1a799de8850d@000000_oswg16314oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">截至2025年2月28日，达达股权结构</p>
  <p>截至2024年3月31日，京东一共持有达达53.1%股权，沃尔玛持股为9%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250621/v2_4ac3aa85d1bf42fa9e744ab63a685d35@000000_oswg19702oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">截至2024年3月31日，达达股权结构</p>
  <p>对比可发现，过去一年，京东持有达达的股权提升10.5个百分点。</p>
  <p>原因是2024年，达达资本层面发生很大变化，主要是京东2024从沃尔玛手中收购达达总计87,481,280股普通股和 1,875,000股美国存托凭证。同一年，沃尔玛还清仓了所持京东股权，套现36亿美元。</p>
  <p>此次达达私有化的价格为5.2亿美元，京东已持有63.6%股权，真正需要支付的资金为1.89亿美元。</p>
  <h2><strong>京东以达达为底盘，争夺即时配送这一市场</strong></h2>
  <p>京东与达达已经持续合作了多年。</p>
  <p>2021年2月，京东集团以8亿美元认购达达集团新发行的普通股，交易完成后，包含其现持有股份，京东持有达达集团的51%股份。2022年初，京东集团斥资5.46亿美元现金及部分战略资源增持达达，持股增至52%。</p>
  <p>2022年8月，达达创始人蒯佳祺出局，时任副总裁何辉剑升任达达总裁，主持公司日常工作。时任京东零售CEO辛利军担任达达集团董事会主席。</p>
  <p>2023年12月，达达出现大幅动荡。辛利军辞去公司董事局主席兼董事会成员的职务。京东集团CFO单甦接替辛利军出任达达集团董事会主席和提名委员会成员。达达还宣布，公司CFO陈兆明因个人原因辞去CFO职务，任命Henry Jun Mao接任CFO职务。</p>
  <p>2024年初，达达宣布其在常规内部审计过程中发现一些存疑的行为，这些行为可能引起对达达2023年前三季度某些在线营销服务收入及经营支持成本的质疑。同年3月，达达公布内部审计结果，称独立审查没有发现任何直接证据表明管理层人员包括总裁和前任首席财务官策划财务存疑行为。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250621/v2_d6cf6c6ddd9d4a3ea85abfe7ee829c02@000000_oswg19180oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>达达集团同时公布，公司总裁兼董事何辉剑(Jeff Huijian He)在独立审查基本完成后辞职，达达快送(Dada Now)总经理、原京东物流首席战略官傅兵(Bing Fu)担任临时总裁。</p>
  <p>2024年8月，达达宣布管理层调整，京东集团顾问郭庆出任达达董事会主席。同一个月，傅兵辞去了公司临时总裁职务。</p>
  <p>当前，京东正以达达为底盘，与美团外卖展开竞争，争夺即时配送市场。</p>
  <p>在今年京东618的活动上，京东外卖相关负责人透露，京东外卖虽然今年3月才正式上线，但日订单量已突破2500万单、品质餐饮门店入驻超过150万家、全职骑手已突破 12万人。</p>
  <p>“京东外卖也与现有零售业务产生了协同效应，仅4月外卖业务即带动新注册PLUS会员超40万，而PLUS会员的外卖复购率则较非会员高出2倍。”</p>
  <h2><strong>京东老兄弟不应该背上“失去5年的黑锅”</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250621/v2_a248910f1dd241cbb34c6a3962754ddb@000000_oswg559669oswg1080oswg624_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最近一年，京东不断涉足新的领域，包括外卖、网约车、在线旅游、家政、养车等市场，京东集团董事局主席刘强东也非常活跃，不仅和外卖员又称起兄弟，还下场送了一次外卖。</p>
  <p>刘强东还证实近期邀请了几位行业大佬，包括58同城CEO姚劲波、滴滴CEO程维，以及美团CEO王兴。几位大佬所在的行业都被京东有所涉足，而席间，刘强东对王兴说了一句：“兄弟，我要正式进入外卖了。”</p>
  <p>可以说，刘强东为新业务造势不断，很大层面是作秀。</p>
  <p>刘强东还声称，最近五年，是京东失落的五年，是走下坡路的五年，“可以毫不留情地这么说，没有创新，没有成长，没有进步的五年，应该算是我创业史上可以说是最没有特色的、贡献价值最少的五年”。</p>
  <p>刘强东认为，职业经理人主导的五年间，战略摇摆导致公司偏离了“低价基因”和“供应链效率”的核心竞争力。</p>
  <p>不过，刘强东这番表态其实有失公允，时间倒推5年，那个时候，刘强东正被明尼苏达州案搅得焦头烂额，整个风波从2018年一直持续到2022年10月才停歇。而在刘强东避风口的这段时间，正是京东元老徐雷、辛利军等一帮老兄弟在支撑，使得在阿里依然虎视眈眈、拼多多、抖音电商、快手崛起的背景下，京东才没有自乱阵脚，安稳地度过了最艰难的一段时光。</p>
  <p>如果要说京东失去5年，这口大黑锅也不应该是这帮老兄弟背，京东背后的实控人不还是刘强东本人吗，刘强东本身也很长时间都不在国内。</p>
  <p>当然，刘强东擅长舆论战，每次的舆论战，总能有收获，当年京东与当当掀起图书大战，与苏宁掀起3C电器大战，最后都一口吞下不小市场份额。</p>
  <p>如今，即时配送市场在蚕食京东的3C市场份额，削弱京东物流送货到家的优势，而京东在外卖行业再度开战，也可以一口咬下美团外卖很大一部分市场份额，对京东来说，肯定是有利无害的。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MzQ5NjIyMQ==&amp;mid=2661648566&amp;idx=1&amp;sn=3ae25453885575960e7894630385add1&amp;chksm=bcd73c4e5edf3262baf575263d80c99e85f0405c2c35ce2b2eac6d3837d06d11ae9973879232&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷递”（ID：touchweb）</a>，作者：雷建平，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3348519854300041</id>
            <title>京东阿里都要发币了，稳定币是智商税吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3348519854300041</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3348519854300041</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Jun 2025 04:08:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 稳定币,加密货币,支付,监管  

<br>  
<br>  
总结: 稳定币是一种与法定货币(如美元)挂钩的加密货币,币值相对稳定。其主要用途是支付,尤其是跨境支付,能够实现"支付即结算",大幅缩短交易链条。中美近期都在推动稳定币立法,美国旨在巩固美元霸权并支撑美债市场,中国则采取防御性策略,通过香港试点和数字人民币布局。稳定币虽然提高了支付效率,但也带来监管挑战,包括影响货币供应管理和增加反洗钱难度。数字人民币在机制上与稳定币类似,但由央行直接发行,不涉及货币派生问题。长期来看,随着技术进步和监管完善,稳定币与传统支付体系可能逐步整合。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今天给大家科普一下<strong>稳定币。</strong></p>
  <p>过去这周，美国稳定币法案《GENIUS法案》在参议院通过了。</p>
  <p>再之前，中国香港也抢先在5月21日通过了《稳定币条例》。</p>
  <p>而第二大稳定币USDC的发行方Circle，上市以来已经暴涨了<strong>675.1%</strong>。</p>
  <p>A股概念股恒宝股份今年以来已经涨了<strong>117.46%</strong>。</p>
  <p>京东、蚂蚁也先后参与稳定币业务。</p>
  <p>这波中美同步立规、各家公司都抢着参与，其实说明了一个事——</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_0d88b4eda3db478b95e96c7f2896473b@000000_oswg123981oswg1080oswg634_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>今天我打算稍微科普下——</p>
  <p><strong>稳定币是什么？</strong></p>
  <p><strong>稳定币有什么用？</strong></p>
  <p><strong>中美为何力推稳定币？</strong></p>
  <p><strong>稳定币跟数字人民币有啥区别？</strong></p>
  <h2><strong>Part 1 稳定币是什么</strong></h2>
  <p><strong>「稳定币」</strong>(stablecoins）属于加密货币的一种。</p>
  <p>但跟比特币这种大起大落的不一样，它的币值通常比较稳定——</p>
  <p>像是最大的稳定币USDT和第二大的USDC，其币值都跟美金直接绑定，基本上是1:1（会有极小的偏离）。</p>
  <p>USDT的发行方是Tether，它每发行1美金的USDT，会从认购者/投资者收到1美金。</p>
  <p>随后Tether会用这1美元买入低风险的美债、repos等高流动性资产。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_0e7671dd5d5c4819b72a5916f6714379@000000_oswg96008oswg1080oswg561_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_7810768c297c45008f321f5062ba37a3@000000_oswg110145oswg1080oswg488_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于Tether来说，这生意<strong>「空手套白狼」</strong>——它不用给持有者付利息，但可以收到高流动性资产的收益。</p>
  <p>截至3月份，Tether持有超过985亿美元的美债（要知道中国也就持有7,654亿美元），所以光是靠持有美债和repos的收入，Tether的200人团队一年就可以收到70亿美金。</p>
  <p>Tether也不用留着太多现金用来赎回USDT——因为市场对USDT的需求还在不断增加，你不需要USDT了只要直接转给其他有需要的人就行。</p>
  <p>USDT和USDC这两大稳定币在过去两年迅速增长，在虚拟货币里市值分别排第3和第7。</p>
  <p>目前两个加起来市值已经超过2,000亿美元，超过所有虚拟货币总市值的6.5%（数据：CoinMarketCap，截至2025年6月22日）。</p>
  <p>那么问题就来了——<strong>稳定币到底有什么用？它又不像比特币那样可以大涨？为啥需求涨得那么猛？</strong></p>
  <h2><strong>Part 2 稳定币有什么用</strong></h2>
  <p>稳定币毕竟币值稳定，所以没什么人会用来当可投资资产持有。</p>
  <p>它最大的需求，还是<strong>支付</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_470433be779b4045875cbbe95b8797e0@000000_oswg134736oswg1080oswg590_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>因为很多交易场景下（比如跨境支付），<strong>美金的交易没那么快。</strong></p>
  <p>传统的支付场景下，钱从A的账户到B的账户要经过很多步……</p>
  <p>B要向A收款，如果双方账户在同一个银行，那就很简单——银行a直接把A账户里的钱划给B就得了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_016d2933a4794369b29fa5ee81923b61@000000_oswg56558oswg1080oswg561_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如果双方账户不在同一个银行，那就麻烦了……</p>
  <p>交易时，A的银行（银行a）只能肉身给B的银行（银行b）送钱——</p>
  <p>银行b也得等钱到手后才会给B打钱，不然如果先把钱给了B，而银行a事后不肯把钱给银行b，那银行b就亏了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_faf931d2b5394a5e855604520687c20e@000000_oswg67306oswg1080oswg561_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但每天银行交易那么多笔，难道每次银行a的客户给银行b的客户打100块，银行a都要运100块过去给银行b吗？</p>
  <p>这样也太麻烦了。</p>
  <p>所以以往的操作是，银行a在银行b里头开个账户，存一笔钱。</p>
  <p>这样A转钱给B的时候，银行b可以直接在这个账户里扣。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_4763c1158881443f8147c807e18344ce@000000_oswg172203oswg1080oswg560_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但这样也很麻烦——每家银行需要在各大银行都存一笔钱，不然彼此的客户就没法交易。</p>
  <p>所以这时候可以在中间多加个清算网络，这样各家银行只要在清算网络开一个账户、存一笔钱就得了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_98f19d806b11403ab4d3684de2ad815f@000000_oswg81816oswg1080oswg561_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一般这个清算网络是由央妈来负责的，而在目前，银联/Visa/MasterCard等支付网络机构也可以提供这个服务。</p>
  <p>这么做还有一个好处是<strong>方便监管</strong>——央妈只要管好支付网络机构就可以知道每笔交易了。</p>
  <p>这也是为啥之前支付宝/微信等第三方支付机构不能直接接入银行，需要「断直连」，通过网联（网络版银联）来对接各大银行。</p>
  <p>所以传统用法币来进行支付，中间要经过好几个机构（至少银行、清算网络是跑不了的）。</p>
  <p>经过的机构一多，<strong>手续费就多，而且还慢</strong>——每家机构都要做反洗钱、都要做风控。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_4763047e376249a98804d45b498337d7@000000_oswg113109oswg1080oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>现在在很多国家/地区，因为监管原因，你要用法币（比如美金）直接购买虚拟货币，通常只能是C2C，也就是散户之间的交易。</p>
  <p>但是这样通常有个问题——像是比特币之类的币值波动很大，而用美金等法币进行交易的速度也没那么快，从你确认要用美金买入到实际完成交易时，币值会有很大的波动，有可能你就不想买了（或者卖家就不想卖了）。</p>
  <p>而USDT等稳定币因为本身就运行在区块链上，天然不需要中央机构，USDT只要在两个地址之间广播转账就可以完成结算。</p>
  <p>换句话说，稳定币发行方本身构建了一个体系，把银行a、银行b和清算网络的活都给包了——</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_2c3434f116044c29a992cf96b1febc10@000000_oswg59556oswg1080oswg561_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>所以稳定币可以做到<strong>「支付即结算」</strong>，<strong>支持快速交易</strong>（通常几秒就搞定）。</p>
  <p>不过这么做也是有代价的——</p>
  <p>在上周三的陆家嘴会议，央妈潘行长首次提到了「稳定币」：他说虽然稳定币「大幅缩短跨境支付链条」，但是<strong>「同时对金融监管也提出了巨大的挑战」</strong>。</p>
  <p>这些监管挑战对美国来说也一样存在。</p>
  <p>第一，<strong>稳定币会加大央妈管理货币供应的难度</strong>。</p>
  <p>稳定币的发行方既然可以买入国债甚至公司债，相当于它跟银行在货币创造过程中的地位差不多——它也可以通过影响货币的<strong>派生</strong>，从而<strong>影响央妈印出来的钱的数量</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_0d1c92bef6774bcf9aeb50315465ba8f@000000_oswg149216oswg1080oswg542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>第二，<strong>稳定币会加大反腐/反洗钱/反恐怖融资/制裁的难度</strong>。</p>
  <p>因为稳定币运行在分布式计算的区块链上，在监管前是可以完全匿名的。</p>
  <p>比如原来美国想制裁某国公司，一般会直接不让它用国际清算网络SWIFT。</p>
  <p>但有了稳定币后，完全可以直接用稳定币来完成交易。</p>
  <p>那么问题就来了——</p>
  <p><strong>既然有这些缺陷，为啥中美都还要力推稳定币呢？</strong></p>
  <h2><strong>Part 3 中美为何力推稳定币</strong></h2>
  <p>首先，立法本身就可以缓和上面两个问题——</p>
  <p>比如美国和香港的法案都要求100%备兑，不让发行方随意发行凭空创造货币（但还是会通过派生创造货币）；两边也都有反洗钱和反恐怖融资的要求。</p>
  <p>另外，稳定币也有实打实的好处——</p>
  <p>对<strong>美国</strong>来说，USDT等稳定币的存在，可以<strong>让美元霸权得到巩固</strong>。</p>
  <p>比如说，对于非洲部分国家的居民来说，他们自家的法币购买力过于不稳定，所以他们更倾向用美金来交易。</p>
  <p>但是美金又没法在当地自由兑换，所以像是YellowCard这种提供稳定币的电子钱包，在20几个非洲国家变得很受欢迎。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_4546e897f237437e905160b3eb18e2aa@000000_oswg146815oswg1080oswg379_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另一方面，稳定币还可以成为美债的持续买家，<strong>让美债价值得到支撑</strong>——2024年，Tether已经成了美债的第七大买家。</p>
  <p>不过根据《GENIUS法案》，稳定币被要求持有的债券需要在93天以内到期，所以更多支撑的还是短期美债。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_849c152c42d244d69121b21f4a7c4816@000000_oswg133067oswg1080oswg517_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其实Tether也有发行人民币稳定币，但只发行了几千万人民币，不是一个量级……</p>
  <p>一是可以自由兑换的离岸人民币也相对有限，二是本身稳定币也是有马太效应的，大家还是倾向绑定认可度最高的法币（美金）。</p>
  <p>对<strong>中国</strong>来说，布局稳定币更多是个<strong>防御性的选择</strong>——</p>
  <p>之前我们为了维持法币的地位（顺带保护一下散户们的钱包），已经放弃了web3这一波创新，不允许在境内交易虚拟货币。</p>
  <p>但我们还是留了个口子，为了避免「错过」的风险，让香港拥抱web3、拥抱稳定币。</p>
  <p>社科院学部委员李扬就提到，应当重视稳定币发展，<strong>面对稳定币浪潮，中国需双轨并进。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_88d6dc9206a944efa69bf75c4dd43363@000000_oswg87186oswg1080oswg408_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另一个「口子」，则是<strong>数字人民币</strong>。</p>
  <p>数字人民币一般被归类为CBDC（中央银行电子货币），但某个角度来看，其实也可以看做<strong>人民币的稳定币</strong>，也可以做到<strong>「支付即结算」</strong>。</p>
  <p>而且虽然说它的发行方是央妈，但也是通过运营机构（比如各家银行）先交一笔钱给到央妈，才有数字人民币额度转给有需求的人。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_aa3f91363d1a4db6bd398c8bfda5c47a@000000_oswg172346oswg1080oswg991_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>所以本质上跟稳定币还挺像的。</p>
  <p>当然，<strong>区别还是有的</strong>——一个是发行方（名义上）不是机构，而是央妈；另外就是数字人民币的运营机构不能拿使用者给的钱去投资，所以不会有直接影响货币供应量的问题。</p>
  <p>话说回来……</p>
  <p><strong>港币本身就像是现实中的稳定币</strong>——港币是跟美金peg的，汇率在7.75~7.85之间。</p>
  <p>一旦汇率触及7.85，香港金管局（香港的央妈）就会开始抛售美金、买入港币支撑港币汇率。</p>
  <p>反过来一旦汇率触及7.75，金管局就会开始抛售港币、买入美金让港币贬贬值。</p>
  <p>而且港币也是通过运营机构发行的——委托给了中银香港、汇丰银行和渣打银行发行，这些银行每发行1块钱港币，都要上缴对应币值的美金给到金管局（也有部分港币是由特区政府直接发行，但总量较少）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_ad4f8b3b4bb84d95a1039813a814bc28@000000_oswg247710oswg1080oswg1403_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>三大银行也跟数字人民币的运营机构一样，没法从中得到直接的财务回报。</p>
  <p>不过毕竟你的Logo印满了全港的纸币，品牌营销价值也回本了。</p>
  <h2>最后</h2>
  <p>以前会觉得，一个东西运行在区块链上，要做风控（反洗钱/反恐怖融资等）其实很困难。</p>
  <p>但虚拟货币被用来支付和交易的话，还是<strong>不可避免地要跟实体世界产生交互的，所以会留下很多「出入口」</strong>——比如你需要在发行方/交易所/数字钱包等注册账户进行交易，你需要在通信软件发布交易信息。</p>
  <p>所以对于监管来说，管住这些出入口就可以让虚拟货币的匿名优势荡然无存——这次中美相关法律都有类似的安排。</p>
  <p>当然，监管实施前会有一些存量账号，它们也可以通过去中心化交易所或私下交易来规避风控。</p>
  <p>不过也有链上分析工具可以标记风险，相关账户可能被黑名单。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_d9a1b4249eaa4ba392bc264ed9c7bdaf@000000_oswg81134oswg1080oswg358_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>本质上，其实稳定币只是基于区块链等技术进步，而产生的<strong>「监管套利」</strong>。</p>
  <p>长期来看，随着对稳定币监管的逐渐细化，叠加传统支付体系在技术层面的不断进步，两边在效率和监管的平衡上会逐渐靠拢，<strong>最后可能会直接整合</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_9a1749fff7e344a0b955ff3b7d28102b@000000_oswg162703oswg1080oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最后照例来个一张图总结——</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_21dc4aba05914aae99d7eb429eb27791@000000_oswg469168oswg1080oswg1663_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwODMyMTY0Ng==&amp;mid=2650632510&amp;idx=1&amp;sn=d6be5a0957981515dcbc4e2e8ac4b8f9&amp;chksm=82de410d19b20030c10eb55477c9197a248c637243992a850fe3bd39a9129f80a59414f480d1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“狐狸君raphael”（ID：shuai_investor）</a>，作者：很帅的狐狸，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3348545165892483</id>
            <title>酝酿9年的特斯拉Robotaxi启动试点服务，收费4.2美元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3348545165892483</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3348545165892483</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Jun 2025 04:07:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉,Robotaxi,自动驾驶,试点服务  
<br>  
<br>  
总结: 特斯拉在美国得克萨斯州奥斯汀市启动Robotaxi试点服务，初期投入10至20辆基于Model Y改造的车辆，配备自研视觉感知系统和FSD软件。服务限定在特定区域，运营时间为每日6点至午夜，每辆车配备安全监控员和生物传感器。试点采取邀请制，面向部分员工和用户，注重乘客隐私保护。特斯拉计划未来几年扩大车队规模，但分析师认为其目标可能过于乐观。同时，特斯拉需应对Waymo等竞争对手的挑战，且FSD系统在复杂环境下的可靠性仍需验证。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在马斯克提出Robotaxi计划9年后，特斯拉无人驾驶出租车终于上路运营。</p>
  <p>当地时间6月22日，特斯拉在美国得克萨斯州奥斯汀市正式启动Robotaxi试点服务，首批乘客乘坐Robotaxi只需支付4.20美元的固定费用。这一消息也得到了特斯拉CEO埃隆·马斯克的确认。</p>
  <p>特斯拉针对此次试点服务初期投入的车队规模约为10至20辆车，均基于Model Y车型改造，搭载特斯拉自研的视觉感知系统和FSD（全自动驾驶）软件。</p>
  <p>目前，该服务运营时间设定为每日早上6点至午夜。服务范围限定在奥斯汀中南部（290号公路以北）的特定地理围栏区域内。该区域避开了城市中较为复杂的十字路口，以确保服务的安全性与稳定性。</p>
  <p>据特斯拉方面介绍，为保障出行安全，每辆Robotaxi的副驾驶位置均配备一名安全监控员，他们虽没有传统的驾驶操控设备，但可通过紧急停止按钮等装置对车辆进行必要干预。同时，车内还配备生物传感器，能够实时监测乘客突发健康问题并自动报警。特斯拉员工还会通过远程监控系统实时保障车队运行安全，紧急情况下可一键接管车辆。</p>
  <p>此次试点服务采取邀请制 ，特斯拉已向部分员工、车主及Powerwall用户发出邀请，这些受邀者可下载相应应用程序预约体验。</p>
  <p>特斯拉还强调，在乘客乘坐期间，车内摄像头和麦克风默认处于关闭状态，以保护乘客隐私，若乘客需要，可自行激活这些设备。麦克风平时主要用于检测紧急车辆的警笛声，除特殊紧急情况外，其采集的声音不会传输至特斯拉服务器。</p>
  <p>特斯拉早在2016年就开始酝酿推出Robotaxi服务。去年10月，该公司推出了名为CyberCab的无人驾驶出租车概念车型，该车没有方向盘、踏板和控制装置。马斯克也曾透露，预计特斯拉CyberCab成本会低于3万美元，计划于2026年投入生产，并搭载FSD（特斯拉研发的完全自动驾驶系统）。</p>
  <p>尽管FSD V12系统宣称具备L4级自动驾驶能力，但在面对复杂天气（如暴雨、浓雾）及特殊交通状况时的可靠性有待进一步验证。</p>
  <p>与此同时，特斯拉的Robotaxi还需要应对美国本土竞争对手的挑战。目前Waymo已在多城实现超1500辆Robotaxi的商业运营，而另一家公司Zoox也将在奥斯汀与拉斯维加斯上线Robotaxi服务。</p>
  <p>不过，按照马斯克的计划，几个月内，Robotaxi车队规模将快速扩展到1000辆 ，预计到2026年底，美国将有超过100万辆自动驾驶特斯拉投入运营。</p>
  <p>对此，高盛分析师预计，特斯拉在2027年前将部署约2500辆Robotaxi。摩根士丹利、Morningstar等分析机构则普遍认为，Robotaxi大规模落地可能在2028年左右，马斯克此前提出的2026年目标或过于乐观。</p>
  <p>本文来自“<a href="https://www.jiemian.com/article/12937696.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">界面新闻</a>”，记者：宋佳楠，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3348545209391750</id>
            <title>OpenAI重组风波：微软嫌33%股权太少，双方“离婚”概率飙升</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3348545209391750</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3348545209391750</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Jun 2025 04:07:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 微软,OpenAI,合作谈判,股权分配  
<br>  
<br>  
总结: 微软与OpenAI的合作谈判因股权分配问题陷入僵局，微软可能放弃谈判。微软目前持有OpenAI 49%的利润分配权，并拥有独家销售权和技术优先访问权。OpenAI希望微软在重组后持股33%并放弃利润分成，但微软要求更高股权。双方存在复杂的收入分成协议，OpenAI终止合作困难。微软的投资对OpenAI至关重要，而OpenAI的转型需微软批准。谈判结果将影响全球人工智能产业格局。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>微软与OpenAI的合作谈判近日陷入僵局。消息称，<strong>若双方无法就微软未来在OpenAI的持股规模等关键问题达成一致，微软准备放弃谈判</strong>，甚至考虑暂停与OpenAI的磋商。</p>
  <p>按现有商业合同，微软通过对OpenAI提供超130亿美元的支持，获得后者49%的利润分配权，最多可获得约1200亿美元的未来利润分成。此外，微软还拥有独家通过Azure销售OpenAI软件产品的权利，以及对OpenAI的核心技术享有优先访问权，并被指定为唯一算力提供商。微软对OpenAI技术的访问权限将至2030年结束。​</p>
  <p>与此同时，按照现有协议，OpenAI重组旗下营利性部门的计划需获得微软批准。<strong>OpenAI希望微软在重组后持有盈利部门约33%的股权，并以此为交换，放弃对未来利润的分成权。但微软要求获得更高比例的股权，作为其继续支持OpenAI的条件。</strong></p>
  <p>此前有报道称，因为与微软在修改投资条款的谈判中无法达成一致，OpenAI高管甚至考虑指控微软在双方交易中存在反竞争行为。对此，微软与OpenAI曾联合发表声明，表示谈判仍在进行，对未来合作共建充满乐观。</p>
  <p>微软与OpenAI的合作关系错综复杂，双方在技术和财务层面紧密交织。</p>
  <p>外界普遍报道称，OpenAI将其20%的收入分给微软，但双方还存在其他收入分成协议。由于微软运营着Azure OpenAI服务，直接向企业提供OpenAI的模型，因此微软也会将该业务20%的收入支付给OpenAI。此外，微软还有一部分未公开的收入分成，与OpenAI对必应和微软Edge浏览器的影响相关。如果微软的搜索和新闻广告收入同比增长 15%，将把10%的收入分给OpenAI，这一分成比例最高可达20%，具体取决于同比增长情况。</p>
  <p>这些复杂的收入分成协议意味着，OpenAI若想终止与微软的合作绝非易事。鉴于OpenAI尚未实现盈利，现阶段微软需分担其亏损。</p>
  <p>微软对OpenAI 130亿美元的巨额投资，是其在人工智能领域占据领先地位的关键。而OpenAI向公共利益公司的转型，也需获得微软的批准。双方谈判的最终走向，将对全球人工智能产业格局产生重大影响。</p>
  <p>本文来自“<a href="https://news.qq.com/rain/a/20250623A02QRA00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">腾讯科技</a>”，作者：无忌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3348545075141509</id>
            <title>饿了么及飞猪并入淘天，阿里向大消费平台转变</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3348545075141509</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3348545075141509</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Jun 2025 04:02:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿里电商事业群,饿了么,飞猪,蒋凡  
<br>  
<br>  
总结: 阿里宣布将饿了么和飞猪并入中国电商事业群，以整合资源并强化协同效应。饿了么与淘天集团的融合将提升即时配送能力并拓展用户群体，而飞猪则能借助淘天的用户基础扩展旅游业务。阿里电商事业群CEO蒋凡领导下的业务增长战略聚焦服饰、美妆等领域，通过激励措施扶持商家。饿了么近期因高管涉嫌职务犯罪引发关注，而飞猪管理层相对稳定。此次合并旨在应对京东、美团等竞争对手的挑战，但阿里部分收购业务表现未达预期的问题仍需解决。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>6月23日，阿里CEO吴泳铭发布全员邮件称，即日起，饿了么、飞猪合并入阿里中国电商事业群。饿了么与飞猪继续保持公司化管理模式，业务决策执行上与中国电商事业群集中目标、统一作战。</p>
  <p>阿里电商事业群于去年11月成立，由淘宝天猫集团、国际数字商业集团以及1688、闲鱼等电商业务整合而来，涵盖了阿里在国内外的全产业链电商业务。饿了么、飞猪加入该事业群，标志着阿里电商平台开始向大消费平台转变。</p>
  <p>蒋凡目前担任阿里电商事业群CEO。他在阿里有着丰富的电商业务经验，先后负责过国内和海外电商业务，主导参与了淘宝 “All in 无线” 的移动转型等重要项目。在他的领导下，阿里国际数字商业集团在2024年7-9月季度收入同比增长29%。</p>
  <p>进入2025年，阿里电商事业群将 “增长” 作为优先级最高的战略。为此，在服饰、美妆、运动户外三大领域，阿里通过给新品提供免费流量激励、补贴商家在站外的流量投放、佣金现金激励等举措，扶持优质品牌和商家。</p>
  <p>饿了么作为和美团齐名的外卖和即时配送平台，与淘天集团的融合有望产生诸多协同效应。</p>
  <p>今年4月底，淘天旗下即时零售业务 “小时达” 升级为 “淘宝闪购”，并与饿了么资源打通。根据饿了么方面公布的数据，截至5月26日，饿了么与淘宝闪购日订单量已超4000万。淘宝闪购的订单结构已向全品类大幅扩展，其中非茶饮类订单占比高达75%。</p>
  <p>饿了么的即时配送能力与淘天的电商流量和品牌资源结合，可为用户提供了更多元化的消费选择，也有助于饿了么拓展用户群体，提升市场份额。</p>
  <p>今年2月，饿了么董事长吴泽明（花名：范禹）曾通过公司全员信宣布饿了么最新组织调整。吴泽明本人将兼任饿了么CEO，韩鎏（花名：昊宸）专注分管即时物流中心，继续向吴泽明汇报。</p>
  <p>80后吴泽明是阿里合伙人之一，也是阿里从一线技术岗位成长起来的最年轻的合伙人之一。他于2004年加入淘宝，曾担任过阿里集团、本地生活业务的首席技术官，还担任过阿里达摩院副院长等职务。</p>
  <p>值得注意的是，6月20日，有消息称饿了么物流负责人、原CEO韩鎏被警方带走调查。对此，饿了么方面回应称：经内部调查发现物流主管韩鎏涉嫌职务犯罪，并向公安机关主动报案。近日，警方已传唤相关人员配合调查。</p>
  <p>另一个并入淘天的飞猪在线旅游平台，原名为阿里旅行，2016年升级为 “飞猪旅行”。飞猪的管理层较为稳定，庄卓然（花名“南天”）自2020年6月起担任飞猪总裁，同时兼任阿里巴巴集团副总裁、阿里文娱CTO及优酷COO。</p>
  <p>飞猪加入淘天后，有望借助淘天的庞大用户基础和电商运营经验，拓展旅游产品的销售渠道。同时，淘天也能通过飞猪的旅游业务，丰富平台的服务生态。</p>
  <p>此前阿里一名离职员工在内网表示，阿里例如口碑、饿了么、优酷、Lazada等收购业务均未达预期，仅高德、UC尚且成功，核心问题在于 “重运营数据、轻长期服务”，缺乏耐心打磨产品。</p>
  <p>以此来看，最新合并对阿里整体而言颇为重要。通过整合内部资源，阿里能够在电商、本地生活、旅游等领域形成更多的协同优势，以应对来自京东、美团等竞争对手的挑战。</p>
  <p>本文来自“<a href="https://www.jiemian.com/article/12939209.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">界面新闻</a>”，记者：宋佳楠，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3348538288462216</id>
            <title>系统设计拒绝跟进iOS 26，安卓厂商为何不再「仰望」苹果？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3348538288462216</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3348538288462216</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Jun 2025 04:00:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: iOS 26,安卓厂商,UI设计,液态玻璃

<br>
<br>
总结: 文章讨论了苹果iOS 26系统UI设计变化及其引发的行业反响。iOS 26的"液态玻璃"设计引发争议，被批评为缺乏创新和实用性，安卓厂商如OPPO明确表示不会跟进。过去安卓厂商常模仿苹果设计，但现在安卓系统体验已不逊于苹果，并在高端市场站稳脚跟。各安卓厂商如小米、OPPO、vivo等都发展出独特的设计风格，不再盲目追随苹果。文章指出差异化设计成为当前手机行业竞争重点，未来苹果和安卓厂商可能会相互借鉴优秀设计元素。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>很尴尬，苹果近十二年来UI变化最大的系统iOS 26，没有安卓厂商愿意「抄袭」。</p>
  <p>2007年，苹果推出第一代iPhone，开启了智能手机新纪元，2011年iPhone 4S的出现，进一步奠定了苹果在手机行业的领导者地位。随后很长一段时间中，iPhone都引领着智能手机的设计方向，所推出的深色模式、手势控制、应用权限管理机制、控制中心与通知整合等，都引得安卓手机厂商争相效仿。然而面对iOS 26，ColorOS设计总监陈希却表示，这次不跟进。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_1e4eecc4dc9a4e76aeb5fe863a9ba817@1547419282_oswg163418oswg1244oswg758_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：微博截图）</p>
  <p>苹果是否失去手机行业领导者的地位，这些媒体、网友们已无数次讨论，但苹果的许多重磅设计和功能，安卓手机厂商仍在学习和致敬。即便是遭到诸多网友吐槽的灵动岛，多家安卓手机厂商也完成了适配。</p>
  <p>然而iOS 26发布后，OPPO ColorOS设计师陈希却表示拒绝跟进。其他厂商态度冷淡，没有表现出任何跟进的意思。面对iOS，厂商们似乎已经从敬仰转变为「不屑」。</p>
  <h2>安卓厂商，不再仰望苹果</h2>
  <p>WWDC 2024上苹果画出的大饼，许多至今仍未上线，因而WWDC 2025苹果发布的内容较为保守，主要围绕iOS 26的全新UI设计「液态玻璃」。可iOS 26发布后，#iOS26丑#话题快速冲上微博热搜第一，在榜时间长达8小时59分，阅读量高达7905.6万，网友们对于iOS 26的改变并不买账。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_0dd4022f12de49ab88a1ff374b5a6457@1547419282_oswg296426oswg1428oswg1566_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：微博截图）</p>
  <p>知乎平台多位网友表示，iOS 26只考虑美观，不考虑实用性，显示效果颜色混乱，就像是换上了非主流主题的MIUI，还不如牺牲性能换取美观的Windows Vista。</p>
  <p>安卓系统因受到塞班、Windows的影响，最初充满了各种3D图案和拟物元素<strong>，从拟物化到扁平化设计，是手机UI的一次重大突破，iOS 26的液态玻璃设计，更像是开倒车。</strong>X平台一位网友看到iOS 26后，晒出了2013年越狱iPhone的截图。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_8c3a15ec6efa411785d7a1215383d83a@1547419282_oswg844357oswg1080oswg2376_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：X平台截图）</p>
  <p>ColorOS设计师陈希表示，iOS 26区隔感、层次感不够好，不如Vision Pro高级，而且整体风格偏向幼态，更像网上的第三方主题，在手机这类小屏设备上，应该减少干扰，聚焦信息和效率，拥有无可比拟的扩展性的扁平化设计，依然是目前最成功的设计实践。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_eb1c286bbab94bf5b2befca4200a99d5@1547419282_oswg334058oswg1242oswg1392_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：微博截图）</p>
  <p>手机巨头三星发文暗讽苹果，表示iOS 26新增的液态玻璃质感与OneUI 7的重新设计有相似之处，强调自己在该领域经验积累领先苹果。微软则发视频调侃iOS 26的液态玻璃，属于「致敬」Windows Vista。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_bafc9bcf88ae4709aff0f176d2982ddf@1547419282_oswg113031oswg1266oswg462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：X平台截图）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_4e5524b2ce6e4c5dafe4c5888e062d89@1547419282_oswg954194oswg1186oswg1278_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：X平台截图）</p>
  <p>谷歌发布了一段Pixel手机和iPhone对话的视频，话题集中在iOS上线的部分新功能，Pixel手机早已有之，例如信息自动翻译功能，Pixel手机4年前已上线；接听等待助手功能，Pixel手机于5年前推出；电话筛选功能，Pixel手机更是在7年前就已经实现。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_8bc3fbf189504ba0858a105e5db2b842@1547419282_oswg28456oswg600oswg342_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：谷歌视频截图）</p>
  <p>从三星、微软、谷歌等巨头对苹果的调侃，以及网友们的评论不难看出，<strong>iOS 26最大的问题在于失去了创新性，UI设计和功能都能从友商的产品上看到痕迹，但这并不意味着苹果失去了行业领导者地位。</strong>液态玻璃更加美观的同时，也给GPU和电池带来了极大压力，微博平台苹果的支持者盛赞iOS 26，他们认为安卓手机如果用上液态玻璃设计，GPU功耗会爆炸。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_92b24cc9a2944bd6bfcac7e89946244a@1547419282_oswg398207oswg1960oswg1102_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：苹果）</p>
  <p>以安卓旗舰当前的性能，运行液态玻璃UI对GPU的压力不会很大，但功耗上升是肯定的。iPhone的电池通常小于安卓旗舰，敢于为设备加入液态玻璃，可见苹果在GPU功耗优化方面登峰造极。ColorOS设计师陈希也表示iOS 26有可取之处，人们已经看腻了扁平化设计，未来业界的图形界面设计语言将以功能性为主导，但更多地向情感化倾斜。</p>
  <p><strong>过去，安卓手机在UI设计方面落后苹果一筹，不得不向苹果学习，如今OPPO、vivo、小米、荣耀、三星等国内外厂商，系统体验不逊色苹果，并且已在高端市场打下了基本盘，不再需要仰望苹果。</strong>对于安卓手机厂商而言，更重要的是结合用户需求和行业趋势，趟出自己的路。</p>
  <h2>适合自己的路线，才是最好的</h2>
  <p>2020年之前，华为是国内高端手机市场唯一能够与苹果掰手腕的品牌，其他安卓厂商仍在竭力冲击高端市场。<strong>苹果在高端市场的优异表现，让安卓厂商陷入了盲从困境，「苹果怎么做我们就怎么做」仿佛成了行业准则。</strong></p>
  <p>2020年之后，随着小米10系列、OPPO Find X2系列、vivo X60系列等机型的问世，安卓厂商逐渐在高端市场站稳了脚跟。此时的手机厂商，认识到了系统UI设计趋同已导致用户审美疲劳，纷纷投入更多资源用于升级系统。</p>
  <p>在国产手机系统百花齐放前，小米的MIUI一枝独秀，当时许多极客用户表示，一加手机的硬件加MIUI是最好的手机。AI时代到来后，小米又从系统底层融入AI，并打造出了更强大的澎湃OS。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_ecd1e4878d0f4f0eaa5cea2ff0ab1669@1547419282_oswg2779313oswg3764oswg1636_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：小米）</p>
  <p>澎湃OS延续MIUI功能丰富的特点的同时，对界面风格进行了优化，从MIUI的大图标风格转变为简洁模式，大幅减少了不必要的操作，提高了人机交互效率。当其他厂商仍在跟随苹果，为产品加入拍照键、灵动岛之时，小米也坚持自我，并未随大流。</p>
  <p>OPPO的ColorOS则融入了「水生设计」理念，图标边角更加圆润，过渡顺滑柔和，并且也加入了一定的拟物立体元素。高饱和度的色彩搭配尽量避免蓝与紫、红与绿同时出现的设计，让画面元素更加整洁易分辨，照顾到了红绿色盲用户。时钟、手机管家、充电动画等，还加入了水元素动态变化，以提升视觉观感。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_e377c4b52e3e4c348757516a291337f5@1547419282_oswg2521280oswg4096oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：OPPO）</p>
  <p>OriginOS的图标将扁平化与拟物风格融合，兼顾立体视觉和扩展性，用户还可以在精致拟物、简约扁平、标准封闭和开放四种视窗风格之间进行切换。该系统丰富的原子组件为用户提供了丰富的个性化搭配选择和便捷操作体验，比如拍照时可通过原子组件快速调用主摄、长焦、超广角等镜头，无需进入相机应用后再切换。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_8c6c8a5a6ec94ae4b7872820a6b24412@1547419282_oswg2445544oswg2882oswg1624_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：vivo）</p>
  <p><strong>告别盲从苹果后，安卓厂商似乎逐渐找到了适合自己的路，不断丰富产品的功能，甚至iOS每年加入的新功能，也能看到安卓手机的影子。</strong>外媒TechRadar还统计了iOS 26与澎湃OS七大相似功能，包括玻璃质感、AI视觉搜索、锁屏时钟的长字体样式和自定义布局等等，表明苹果也在向安卓手机厂商学习。</p>
  <p><strong>解决了系统UI像iOS的问题，是小米、OPPO、vivo等厂商能够在高端市场分到蛋糕，培养用户忠诚度的原因之一。</strong></p>
  <h2>决战高端市场，「差异化」成王炸</h2>
  <p><strong>当硬件性能拉不开差距时，系统设计就成了消费者体验的决定性因素，通过系统功能和UI设计实现差异化竞争，是手机行业现阶段和下个阶段竞争的重点。</strong></p>
  <p>可以预见的是，手机厂商将持续在UI设计、功能丰富度等方面下功夫，尤其是AI与系统底层功能的深度融合，将成为重中之重。在此方面，苹果已然落后，承诺的AI功能仍有许多未能上线，AI版Siri更是跳票到2026年。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_507d80e9eccb4ed2a65e9e1555c6b706@1547419282_oswg1105332oswg2276oswg1662_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：苹果）</p>
  <p>不过这不意味着所有安卓厂商都不会跟进iOS 26的液态玻璃设计，正如陈希所言，手机厂商要考虑生态一致性，设计语言会根据第三方应用生态及产品定位进行调整，部分设计难免出现趋同性。<strong>曾经的扁平化设计也好，现在的液态玻璃拟物化设计也好，问题不在于厂商是否愿意跟进，而在于行业趋势如何发展。</strong></p>
  <p>雷科技认为，液态玻璃虽存在争议，但有变化就是好事，其他企业拒绝跟进苹果，原因在于经过长时间的探索，已经找到适合自己的路。</p>
  <p>好的设计语言总是趋同的，未来iOS设计师开发的某些好用、实用的设计和功能，安卓厂商仍会考虑跟进。同样的，<strong>苹果也在从安卓厂商身上汲取灵感，部分设计和功能会出现与安卓手机相似的情况。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号“雷科技”，作者：雷科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>