<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3164994324228871</id>
            <title>苹果机器人或到2028年才能量产，但其已开始加速招人</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3164994324228871</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3164994324228871</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 13 Feb 2025 12:29:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果, 机器人, 智能家居, POC阶段  
<br><br>  
总结: 苹果公司正在探索人形和非人形机器人项目，目前处于早期概念验证阶段，预计量产可能要到2028年或更晚。苹果公开部分研究成果以招募人才，并发布与家用机器人研发相关的职位。其新机器人原型展示了名为ELEGNT的动作系统，具备多种功能。苹果机器人团队由技术副总裁凯文·林奇领导，未来全球机器人市场潜力巨大，苹果有望在此市场占据一席之地。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250213/v2_cafdd65ff09f46f8ad219edb545ac6c5@46958_oswg278155oswg700oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：界面图库</p>
  <p>2月13日，天风国际证券分析师郭明錤在X上发文称，苹果公司正为其未来的智能家居生态系统探索人形和非人形机器人项目，目前这些产品处于早期概念验证（POC）阶段。从POC到正式开发产品还有一段距离，依据现有进度和常规产品开发周期，苹果机器人进入量产阶段或许要到2028年或更晚。</p>
  <p>他还指出，苹果在POC早期就公开部分研究成果，一反其重视保密的常态，可能是为了招募人才。</p>
  <p>苹果机器学习研究中心此前发布了一段视频和一篇12页的论文，介绍其新机器人原型。这款桌面机器人外形类似皮克斯经典角色Luxo Jr.。其展示了名为ELEGNT的动作系统，能通过手势控制，实现灯光靠近、调整焦点等功能，还可转换为投影仪，在操作3D打印机等场景中提供帮助。</p>
  <p>近期，苹果还在其招聘页面上发布了一系列与家用机器人研发相关的职位，主要面向具有机械工程、电子工程、人工智能以及机器学习背景的专业人才。</p>
  <p>从目前公开的消息可知，苹果机器人团队由技术副总裁凯文·林奇（Kevin Lynch）领导。他在苹果的多个重要项目中发挥过关键作用，如曾备受关注但最终搁置的 “苹果汽车” 项目，以及为Apple Watch集成健康追踪技术。</p>
  <p>2024年4月，有消息称苹果在秘密研发两款不同的机器人。同年8月，有传言显示苹果将推出机器人手臂连接iPad的产品，预计2026年或2027年推出，售价约1000美元。此外，苹果还被传正在开发一款 “智能家居中心” 设备，用于控制家庭中的安全和环境等系统。</p>
  <p>未来全球机器人市场潜力巨大。据中商产业研究院分析师预测，2024年全球服务机器人市场规模将达到290亿美元，预计2025年达328亿美元。贝哲斯咨询更是预计，全球机器人服务市场（包含个人服务机器人和专业服务机器人）规模2029年将达到4465.78亿元。</p>
  <p>苹果目前虽处于POC阶段，但凭借其积累的技术实力和品牌影响力，未来或在机器人市场占据一席之地。</p>
  <p class="editor-note">本文来自<a href="https://www.jiemian.com/article/12344401.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，作者： 宋佳楠&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3164991595325958</id>
            <title>苹果选阿里，为什么不是腾讯字节或DeepSeek？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3164991595325958</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3164991595325958</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 13 Feb 2025 12:12:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果公司, 阿里巴巴, 大模型, 合作伙伴  
<br><br>  
总结: 苹果公司在选择中国市场的大模型合作伙伴过程中经历了多次波折，最终选择与阿里巴巴合作。阿里巴巴因掌握更多中国消费者数据而被选中，能够为苹果提供定制服务。苹果与百度的合作进展不顺，腾讯和字节跳动等公司也未能达成合作。此次合作对苹果来说是挽回中国市场销量的重要举措，而对阿里巴巴则是进入高端市场的机会。合作消息发布后，双方股价均大幅上涨，显示出市场对这一合作的积极反应。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>苹果公司要在中国选一个大模型合作伙伴，让中国苹果终端用户也用上端侧大模型，这件事情早在2023年就开始筹划，2024年底外界开始出现各种具体猜测。据《财经》跟踪观察，这一过程充满波折——多家包括科技巨头和明星创业公司在内的公司都进入苹果公司视野，甚至进入更深流程，腾讯公司一度是被敲定的选手。但从最终结果来看，阿里成为最终赢家。</p>
  <p>2025年2月13日，阿里巴巴联合创始人、董事局主席蔡崇信表示，苹果与中国的多家公司进行了交谈，最终，他们选择与阿里合作。蔡崇信还提到，“我们非常幸运，也非常荣幸能够与苹果做生意。”</p>
  <h2><strong>为什么是阿里？</strong></h2>
  <p>前期与苹果公司展开合作洽谈的中国公司包括但不限于以下名单：百度、腾讯、字节和智谱，甚至是春节期间在全球爆火的Deepseek。</p>
  <p>在此之前，苹果已经花了超过一年的时间选择中国市场的大模型合作伙伴，最早选择的是百度，但合作进展不顺，苹果又陆续与多家中国科技大厂和头部创业公司讨论了合作的可能性。经历一波三折，最终选择了阿里巴巴。</p>
  <p>一位业内人士告诉《财经》，苹果在选择合作伙伴的过程并不顺利，苹果一直在扩大可能的合作范围，甚至有一些业内认为水平一般的大模型公司也和苹果讨论了合作。“大部分中国公司都无法完全满足苹果的需求。”</p>
  <p>据媒体报道，苹果选择阿里的原因是，阿里掌握比百度更多的中国消费者个人数据，例如用户的购物和支付习惯。阿里的AI模型已经在这些数据集上进行了训练，可以帮助苹果为中国用户提供更多定制服务。不过，为保证数据安全，阿里不会与苹果分享自己的个性化数据集。</p>
  <p>在中国之外的地区，苹果在去年中就完成了端侧大模型布局。2024年6月，苹果宣布与OpenAI合作，使用苹果自己的AI模型和OpenAI的ChatGPT来共同处理用户请求，包括改进iPhone的照片搜索、通知和文本重写等功能。当年10月，苹果在包括美国在内的一些国家开放新的生成式AI功能。当年12月12日，OpenAI称，ChatGPT已全面接入苹果，包括iPhone，iPad 和Mac，支持苹果智能的苹果设备即可开启ChatGPT功能。同一天，苹果发布了针对iOS、iPadOS和MacOS的系统更新。</p>
  <p>任何公司想要在中国市场开展生成式AI服务，需要通过政府审批备案。OpenAI并未获得该项批准，苹果需要找到一家中国合作伙伴一起服务中国用户。</p>
  <p>苹果与OpenAI的合作不是排他性的，保留了和多家外部公司合作的可能性。据此推理，也不排除苹果还会在中国市场选择新合作伙伴的可能性。</p>
  <p>苹果最早的选择是百度。自2012年以来，百度一直是苹果网络浏览器的默认搜索引擎，2015年，百度也成为Siri的默认搜索引擎。但据媒体报道，百度这一次和苹果的大模型合作进展并不顺利。当用户提出需求时，百度的模型会根据训练数据给出答案，而苹果则希望根据用户的iPhone使用情况给出更个性化的答案，包括用户下载了哪些应用程序、他们的消息历史记录和其他活动。</p>
  <p>一位接近百度的人士透露，苹果对于用户体验的要求非常极致，但百度并不太擅长这一点，在打磨沟通的过程中往往需要反复调整，百度很难及时快速响应。</p>
  <p>与百度的合作出现挑战后，2024年底，苹果开始将重心放到其他合作对象上。多位腾讯人士告诉《财经》，2024年11月，苹果与腾讯讨论了合作，但并未有实际进展。1个月后，苹果再次找到腾讯，且表现出要正式合作的意向。</p>
  <p>前述腾讯人士认为，最终没能达成合作可能有多重因素。第一，腾讯的大模型表现不够好，腾讯一直在投入AI技术研发，但主要是为了应用于自身业务，包括游戏、社交等，结果是腾讯的多个业务部门都有自己的AI团队。腾讯在2023年9月发布混元大模型，一位接近腾讯人士提到，混元大模型团队的核心成员不太稳定，也影响了大模型的进度。</p>
  <p>此外，前述腾讯人士提到，腾讯和苹果之间的关系比较复杂，例如“苹果税”争议。2024年中，苹果曾向腾讯和字节施压，要求两家公司采取措施，阻止小程序运营者将用户引向外部支付系统，来规避30%的苹果税。若腾讯、字节不修补漏洞，苹果App Store应用商店将拒绝微信和抖音后续上架更新。</p>
  <p>字节跳动的豆包大模型被认为是中国领先的大模型之一，据研究机构QuestMobile数据，2024年11月，豆包月活用户约5600万，比6月底的2751万月活规模翻倍。在DeepSeek爆火之前，豆包App是中国用户量最多的生成式AI应用。</p>
  <p>多位字节人士告诉《财经》，字节内部对于是否要和苹果合作态度并不明朗，整体意愿不强。一方面涉及“苹果税”，另一方面，字节还处于美国政府的监管的压力之中，对于和美国公司的深度合作持保守态度。</p>
  <p>据媒体报道，苹果也和DeepSeek讨论了合作，但苹果认为DeepSeek缺少和大公司合作的经验。</p>
  <h2><strong>利好双方</strong></h2>
  <p>合作对双方都是重大裨益。对于苹果来说，苹果亟需通过更“赶得上时代”的软件服务，来挽回挽回中国市场下滑的销量和收入。</p>
  <p>中国是苹果的第二大市场，但近两年苹果在中国市场表现不佳。据研究机构Counterpoint Research的报告，2024年四季度，苹果iPhone在中国的销量同比下降了18.2%。2023年，苹果还是中国销量排名第一的手机品牌，如今已被华为和小米超越，排名第三。据苹果财报，苹果在中国市场的收入已经连续两年下滑，2024财年下滑7.7%，2023财年下滑2.2%。</p>
  <p>在今年1月的财报会议上，苹果首席执行官蒂姆·库克 (Tim Cook)&nbsp;就提到，2024年12月，受未能提供AI功能影响，iPhone在中国市场销量下滑。在中国市场推出生成式AI服务，用华为是苹果在中国最大的竞争对手，华为已经在部分型号的智能手机中加入了生成式AI功能。</p>
  <p>对于尚处于技术和产业发展早期的大模型科技公司来说，与苹果公司合作的现实增量不少。</p>
  <p>一方面，苹果在硬件设计和制造方面领先，大模型针对苹果的芯片、传感器等硬件进行深度优化，硬件协同优化能力会提升更快；</p>
  <p>另一方面，苹果产品定位高端，与苹果合作有助于合作的大模型服务进入高端市场，吸引更多高端用户和企业客户，为后续拓展业务和市场份额打下基础；</p>
  <p>此外，与苹果合作可以使大模型公司更好地融入苹果的产业生态系统，找到更多商业机会。</p>
  <p>2月12月，合作消息被曝光后，阿里港股股价单日上涨8.5%，2月13日，阿里股价再次上涨2.5%。两天内，阿里市值上涨超过2000亿港元（按照最新汇率约合256亿美元），苹果股价也连续上涨两日，市值增加约1656亿美元。</p>
  <p>以资本市场视角粗略测算，短期内这是一个价值1656亿美元的利好消息，折合12000亿人民币。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/w5_LwAFqzKWmhMpm_WONxA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经杂志”</a>，作者：刘以秦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3164949502798342</id>
            <title>淘宝直播之后，抖音电商也喊出了“店播当兴”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3164949502798342</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3164949502798342</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 13 Feb 2025 11:39:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 店播, 达播, 抖音电商, 直播模式  
<br><br>  
总结: 抖音电商正在推动“店播”模式成为主流，商家通过自播与消费者直接沟通，提升经营自主权和用户粘性。尽管“达播”曾是直播电商的主流，但其高额佣金和虚假宣传等问题促使行业转向更可控的店播模式。店播不仅能降低风险，还能满足消费者对理性决策的需求。然而，店播也面临商品选择单一、成本高等挑战。商家需在专业性与趣味性之间找到平衡，并合理分配资源以结合达播的优势。整体来看，店播的崛起标志着直播电商行业的转型，但其能否成为核心驱动力仍需时间检验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“店播当兴”，或许是抖音电商透露出的最新信号。</p>
  <p>继此前抖音方面以恶意炒作营销，发布不实、侵权内容为由，无限期封禁“张兰·俏生活”、“张兰之箖玥甄选”、“汪小菲”等张兰和汪小菲相关账号后。日前与两人关联颇深的川菜品牌麻六记为了自救，开始在多地线下门店进行抖音直播，由其门店员工带货酸辣粉、萝卜干等商品。</p>
  <p>有第三方数据显示，麻六记线上销售额在此次舆论风波中未受到明显影响，2月8日、9日连续两天的销售额均超过了250万元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250213/v2_fa1dfad4afc24c09b5e2967e52bf7bc8@000000_oswg54212oswg627oswg456_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对此抖音集团副总裁李亮表示，抖音欢迎每一个认真做产品的商家和个体，并倡导商家通过店铺直播直接与消费者沟通，从而更好地展示产品与服务。</p>
  <p>如果李亮的回应至此结束显然并不算精彩，也只能称得上是“中规中矩”。在为商家自播、也就是店播模式站场的同时，李亮还对达人直播带货（以下简称为达播）模式“踩了一脚”。</p>
  <p>他表示，对于抖音电商而言店播是主流，“但达人特别是新闻人物往往会更容易引起社会关注，很多人误以为达人直播是电商直播的主流，这是一个误区”。李亮指出，在抖音电商平台开启店播的中小商家数量远超依托达人直播带货的商家。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250213/v2_65db82404c3e43749d9dd82d756e16c9@000000_oswg45372oswg372oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不只是抖音电商，此前在2023年，淘宝直播方面就已喊出“店播元年已至”以及“店播已经成为商家核心经营阵地”等口号。此外从一定程度来说，被京东方面寄予厚望、采用自营模式的采销直播，其实也属于店播的分支。</p>
  <p>其实一众平台如今改换重心的原因很简单。众所周知，虽然直播电商早期是以达播为主，甚至可以说正是凭借达播，直播电商才当年得以迅速站稳脚跟。但随着达播的问题逐渐暴露，例如高额佣金与坑位费挤压商家利润、虚假宣传与品控风险频发等，所以整个行业也不得不寻找更为可控的解决方案。</p>
  <p>而且对于电商平台来说，加码店播不仅能进一步瓦解头部主播、MCN过强的话语权，也有望降低虚假宣传与品控等风险，构建更加稳定的业务生态。对于用户而言，随着对于直播购物的需求从“冲动消费”转向“理性决策”，店播也凭借具备品牌背书、售后保障等优势，成为了消费者对比商品、获取更深度信息的重要场景。</p>
  <p>对于商家而言，相比达播，在店播模式下则可自主决定选品、定价、库存与营销节奏，避免被头部主播的“全网最低价”绑架，提升经营自主权。同时通过店播，商家也能够沉淀自己的私域流量，通过会员运营与复购策略来增强用户粘性，从而更好的实现“品效合一”。而且相较达播模式所带来的短期爆单，店播也更有利于利润率的稳定提升。</p>
  <p>此外，内容与货架场景的融合创新已经成为了当下的一大趋势。对于商家来说，通过自播发力内容场景，进而向“内容化”与“货架化”的双向延伸也是顺应这个潮流。</p>
  <p>不过如今店播在被平台看重的同时，也面临着诸多的挑战。毕竟对于用户而言，单一商家直播间的商品结构往往会较为单一、选择有限。而且虽然商家的直播时长整体呈现出不断增长的趋势，但并非所有的商家都能实现全天候开播、及时响应用户的需求。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250213/v2_d9ddeeeabf534ff29c84e762742d22be@000000_oswg703427oswg700oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而且相比货架场景，商家搭建直播间也就意味着更高的成本。再加上店播涉及选品策划、直播运营、数据分析、供应链协同等多个环节，对于商家综合能力的要求无疑也会更高。同时商家还需要在直播间的专业性与趣味性之间找到平衡点，毕竟过度依赖产品的讲解容易导致用户流失，而过度娱乐化则会偏离销售的本质。</p>
  <p>为此部分商家会选择与代播公司进行合作，即由后者负责派人出镜，使用商家账号进行直播，并负责直播间的运营。可这些主播虽然可能会更擅长直播话术，却不一定对品牌、产品有更深入的了解。</p>
  <p>事实上，不论是否外聘主播，店播同样也有“翻车”的风险。近年来，主播因个人言论对品牌造成影响的例子并不在少数。例如此前在2023年，某乳饮品牌主播就曾在直播间辱骂消费者，随后在2024年，某女装品牌直播间也曾发生主播嘲讽、质疑消费者学历的情况。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250213/v2_e9abe4521b014de99a0fb733308ae792@000000_oswg118668oswg700oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外店播更不是达播的替代品，对于商家而言，完全摒弃达播或许也并非最优解。毕竟达播、尤其是头部主播仍具备节点营销价值，所以如何构建“店播常态化+达播爆破”这样的组合，就需要商家对于资源进行合理的分配。</p>
  <p>更何况尽管平台承诺提供流量扶持，但店播仍面临着“不投流就无自然流量”的困境。此前，新华网就曾援引一家山西莜面产品企业负责人透露的信息称，“如果卖30块钱，差不多15块钱要用来引流。因为不花钱引流，几乎没什么自然流量”。</p>
  <p>需要注意的是，说顺应大势也好、为了自救也罢，近年来包括辛选、美腕、交个朋友、东方甄选在内，越来越多的头部主播、MCN开始尝试布局自有品牌，进而带货自家产品，这也就使得达播与店播的边界变得越来越模糊。而这一变化，显然也对平台的生态治理提出了新的挑战。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250213/v2_ed55fc404a1541b08c51e9397004f704@000000_oswg53554oswg318oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>总而言之，在种种原因之下，以往扮演“配角”的店播，如今正在被一步步推到舞台中央。但其能否真正跃升为直播电商的核心驱动力，从而推动这个行业从“流量时代”向“经营时代”转变，还需要时间来给出答案。</p>
  <p>【本文图片来自网络】&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649880492&amp;idx=4&amp;sn=5b4d52b311cb859bb1758f80a4a20ea8&amp;chksm=867e21cc05d59a0a1f2ace53e1fcf5b7b6e4e424e0c81debc1ce652ecf76fdc47574b6ca0698&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3164843622722311</id>
            <title>“联姻”猫狗拼，B站电商路往何处去？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3164843622722311</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3164843622722311</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 13 Feb 2025 11:14:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: B站电商, 小店升级, UP主直播, 商业化挑战  
<br><br>  
总结: 2025年，B站电商进行小店升级，推出虚拟交易产品并更名为“小店”，旨在提升用户购物便利性。尽管B站小店尚未形成完整的电商闭环，主要依赖粉丝消费，但为中腰部UP主提供了变现机会。B站与淘宝联盟重启了UP主直播带货激励项目“Bi star”，希望通过流量倾斜扶持更多潜力UP主。B站的电商策略聚焦于高客单价和高转化率，尤其在时尚、科技和汽车领域表现突出。然而，B站仍面临内容与商业化平衡、流量不足等挑战，未来需进一步完善电商基建。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2025开年，B站电商又有新动作。</p>
  <p>今年1月，B站将原有的商家后台管理平台“工坊”升级为“B站小店”，并逐步上架一批虚拟交易产品。与此同时，UP主个人主页下的“橱窗”也随之更名为“小店”，支持站内购买与跳转至第三方平台的消费行动，并增设了搜索功能，增加商品的曝光率和购物的便利性。值得注意的是，小店内所显示的货品销量也源于淘宝数据，并非UP主卖出数量。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250213/v2_2fd8d804ca72480586541b65127270e4@000000_oswg172435oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：B站UP主@大物是也</p>
  <p>“升级小店”这一动作被视为B站自身电商体系与外界的对齐，但现阶段的B站小店并不能承担起电商闭环的作用，将商业机会留在站内，也很难吃到公域搜索的流量，因此仍局限于粉丝消费，更大的作用可能是为腰部UP主提供变现通道。</p>
  <p>而就在不久之前，B站还联合淘宝联盟重启了UP主直播带货激励项目“Bi star”，一面深化自身“流量池”的角色，一面通过流量倾斜推举出更多拥有直播带货潜力的UP主。</p>
  <p>不过，与其说B站希望缔造更多像@Mr.迷瞪 一样动辄创下过亿GMV的UP主，<strong>不如说B站暂时避开了直播带货上的不足，转而以“深度内容”为锚点，以诸多中腰部UP主的带货能力力证社区的电商价值。</strong></p>
  <p>今年1月份的AD Tlak上，B站副董事长兼COO李旎表示，“对于消费心智的深度影响，是B站广告的核心，也是B站做好品牌影响力的源头。”</p>
  <p>那么，总结过去一年，B站的电商之路走到哪里了？</p>
  <h2><strong>开 环</strong></h2>
  <p>“开环”，依旧是B站2024年的电商底色。</p>
  <p>在自身电商基建尚未搭建完善时，“开环”的目的在于初步建立用户在B站社区的消费心智，以及完善平台作为交易中台的能力。对于从二次元社区起步的B站而言，这是一项“退而求其次”的策略。</p>
  <p><strong>过去一年，B站同样积极将社区生态接入电商平台，化身为其他平台的外置“流量池”。</strong>今年1月，平台还联合淘宝联盟重启了UP主直播带货激励项目“Bi star”，为潜力UP主定制直播激励计划，提供货盘与运营支持。</p>
  <p>这是B站继去年直播激励计划后的再一次“扩招”，相比去年，标准有所放宽，比如粉丝门槛从10万下调至1万，参与激励计划的UP主需在去年6月以来没有在B站开启过直播带货，或带货时未挂载淘宝及天猫平台的商品。在为低粉UP主扩展变现渠道的同时，B站也在渴求新生力量。</p>
  <p>B站与淘宝的“联姻”起始于2018年。彼时，双方的合作建立在“流量互通”的基础上——淘宝需要B站独有的年轻化流量，B站则正为UP主的商业化寻找机会，希望借成熟电商平台的力量打通商品库。而在2024年，从B站一键跳转淘宝的场景似乎越来越多了，在开屏广告、评论区蓝链、小黄车、商品卡之外，双方的合作主要集中在大促期间。</p>
  <p>比如，去年3月，B站在手机APP首页新增了“李佳琦 时尚节”的广告小卡，用户点击即可跳转至淘宝李佳琦直播间；11月，淘宝官方账号“淘宝秒杀”还在B站开启了直播带货，直播间内商品大多来自“天天特卖工厂”及品牌旗舰店，用户点击后即可跳转至淘宝内的秒杀频道。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250213/v2_945322a00d764d2dbb59d4b6bb948fb4@000000_oswg162757oswg1080oswg1262_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">淘宝秒杀</p>
  <p>当然，类似的广告位服务的还有京东，在大促节点，这类广告卡同样支持跳转至京东直播专场。</p>
  <p><strong>而在淘天、京东之外，B站还进一步拥抱拼多多，与唯品会打通了合作关系</strong>。去年2月，就有用户发现个人首页出现了带有“创作推广”标识内容卡，点击后就会直接跳转至拼多多，两个月后，B站官宣了与拼多多打通开环合作的消息。</p>
  <p>一方面打通与电商平台的合作，<strong>另一方面，种草、转化效果监测也被提上日程。</strong>比如，在唯品会的合作中，B站上线了“唯火计划”，监测从B站到唯品会的转化数据，同时支持对B站人群进行二次营销、追投。据卡思观察，<strong>B站与唯品会的合作集中于服饰赛道，时尚、生活区UP主们为唯品会导入了大量新客。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250213/v2_8584b73364bc4096b887b4674ee6c263@000000_oswg576440oswg1080oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">UP主@欣小萌与唯品会合作</p>
  <p>而在本地生活方面，B站还与美团达成了战略合作，除了推荐视频、广告卡跳转外，B站直播间内还潜嵌入了美团外卖、到店套餐购买等链接，但具体转化效果不得而知。</p>
  <p>频繁与外界“建联”背后，是B站试图打通现有货品池、拓宽变现渠道，以消化庞大年轻流量的决心。基于年轻化的用户属性，“新客率”成为平台向外界传达的价值之一。</p>
  <h2><strong>UP 主</strong></h2>
  <p>内容平台借助电商取得理想增长，不止得益于平台天生具备的流量，还在于差异化的社群、内容氛围沉淀了拥有差异化属性的粘性用户，而活跃于平台的优秀创作者既能通过内容种草用户，也能通过内容转化用户，这是B站电商化的底层逻辑。</p>
  <p><strong>在今年1月举行的百大UP主盛典中，B站推出的平台商业化代表UP主共有11位，</strong>包括拿下年度商业影响力的@盗月社食遇记、@极客湾Geekerwan、@大物是也 等，以及拿下年度商业新势力奖的@保镖的车库、@电锯爷、@鱼九九 等。</p>
  <p>从内容层面，盗月社是“人文美食”赛道上的成熟IP代表，也在探索多元变现方式；@大物是也 则是平台直播带货领域的新标杆，直播间货品主打美妆护肤、零食百货。其余UP主则集中分布于时尚、科技、汽车等内容板块，从中也不难看出过去一年B站商业化的重点。</p>
  <p>以时尚区为例，在@鹦鹉梨之外，B站捧出了@Coco叩叩_ 作为时尚区变现的新标杆，2024年3月，UP主开启了一场长达8个小时的直播带货，登上站内生活榜第一，这场直播收获了11W成交，单场销售额超1700万。</p>
  <p>去年8月，《黑神话 悟空》在年轻人中掀起体验狂潮，借此东风，B站同样也缔造了一场出圈级营销：科技区UP主@电锯爷 用海信电视玩了20多分钟《黑神话》，直接带来了450台电视的转化，GMV突破300万元，客单价高达7000元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250213/v2_3782bd845bd84fae91ad97f90f25c818@000000_oswg72686oswg1080oswg555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：UP主@电锯爷</p>
  <p>为何时尚、科技、汽车领域被标定为B站变现的重点？</p>
  <p>究其原因，卡思认为，<strong>这与B站用户的消费逻辑有关：当内容兼具趣味性与功能性时，转化才更容易发生。</strong></p>
  <p>从这一角度看，这些领域天然距离变现更近，用户的消费需求更容易被唤醒。据B站公开数据，去年Q3季度，基于女性用户的消费需求，B站时尚品类播放量同比增长近30%，由此带来更多电商机会；而用户步入成家立业阶段，同样促使汽车品类的视频播放量同比增长超过40%。</p>
  <p>但区别于汽车区的“高客单价”，时尚区还有着“高转化率”这一标签，即服饰本身就既是内容也是商品，因此当消费场景转入直播间后，用户的决策链路将被大大缩短，只要博主搭的好看便能实现转化。<strong>但难点在于服饰类目高居不下的退货率与后续的购物反馈</strong>，像@鹦鹉梨 后期就因实穿性、选品质量备受诟病。</p>
  <p>用户的决策逻辑很大程度上取决于内容，这导致低客单价、快消品在站内完全走不通，直播带货也是如此。<strong>直播生态的去头部化和流量的不集中，迫使B站只能从高客单价与转化率上下功夫，走出一条和抖快迥异的电商道路。</strong></p>
  <p>由此，<strong>以小家电、数码为代表的高客单价耐消品在站内成长起来</strong>。比如26万粉丝的@Wilson学长，一条洗衣机/洗烘套装横向测评视频，以38万的播放量拿下超784万GMV。数码家电也成为B站带货GMV同比增长最快的行业。</p>
  <p>值得一提的是，科技区不少UP主都在淘宝开设了自己的数码小店，售卖显卡、主机等电子产品，并提供装机指导服务，比如@二斤啦啦啦啦、@搞机所、@敌鸽装机小铺、@FUN科技等，在淘宝内部也有着良好的口碑。</p>
  <p>以上，不难总结出B站过去一年的电商的重点：<strong>以高客单价、高转化率为重心，向外界力证站内年轻用户的消费力，且当头部UP主投放往往面临高成本问题时，推介出更多中腰部UP主作为性价比之选。</strong></p>
  <h2><strong>方 向</strong></h2>
  <p>公开财报显示，2024年Q3季度，B站终于实现了上市后首次单季度盈利，完成了“扭亏为盈”的目标。</p>
  <p>增长的来源主要包括两方面，<strong>一是游戏业务</strong>，2024年，B站引入了一款与二次元社区风格截然不同的SLG游戏《三国·谋定天下》，游戏业务收入同比增长84%；<strong>二是效果广告</strong>，同比增长28%，其中效果广告同比增长近五成，游戏、电商、数码、网络服务、汽车成为广告收入贡献前五的行业。</p>
  <p>首度盈利后的B站，将“深度心智”定为了2025年1月AD TALK的主题。而在此之前，B站于年底刚刚发布了《MATES人群资产白皮书》，形成了一套自己的商业化模型和方法论。可以说，在多年探索后，B站终于明确了广告业务的关键方向。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250213/v2_6d65eb662e664ccf84a6369e9ac6a466@000000_oswg64316oswg1074oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">B站MATES模型</p>
  <p>不过，虽然电商基建取得了一定进展，但个中问题依旧不可忽视。</p>
  <p>一来，开环模式下，UP主对于货品质量、价格机制的掌控还不够，尤其对比平台内自有货架商城的抖音、快手，在消费者心智、电商基建成熟度等方面，B站都缺乏优势。且如前文所述，虽然升级了小店功能，但如果不能同公域流量相结合，最终也只能局限于粉丝消费。</p>
  <p>二来，过去一年，B站的商业化舒适区依旧是内容带货，UP主的变现仍以商单为主，虽然“内容商业化”的模式基本跑通，但直播带货场上“黑马”角色较少仍是平台的痛点。</p>
  <p>UP主对于直播带货的顾虑，不仅在于供应链、货盘，还在于流量。虽然已经坐拥过亿DAU，但平台的强内容（而非购物）属性、有限的优势品类，以及深厚的内容壁垒，都导致直播带货整体流量盘子尚浅，即便有官方流量倾斜，可能也不足以与娱乐向直播UP主“对打”。或者说，只有将直播本身当作内容，才可能为带货铺平道路。</p>
  <p><strong>而在品牌营销上，除优势类目——高客单价、耐消品外，大部分品牌在B站实际上仍面临着运营成本高的问题。</strong>而当下的媒介环境中，B站的外部敌人也在增加，比如品牌在小红书上投放力度的增大，势必会影响对B站的投放。</p>
  <p>以及，老生常谈的内容生态与商业化平衡的问题。目前，B站正不遗余力地增加带货入口，比如新增广告位“UP主分享好物”，出现在视频详情页中“相关推荐视频”上方；在B站主页，几乎每六支内容中就会出现一支带有“创作推广”标识的视频，而这类走量视频仅通过加热工具便能获得高播放量，可能算不上“高质”。</p>
  <p>对于B站来说，在“盈利”的里程碑外，还有很长的路要走。</p>
  <p><strong>参考文献</strong></p>
  <p>5、罚款百万、赔付1亿：辛选渡劫</p>
  <p>4、数据 | 深挖2024涨粉最多的1000个抖音账号，我们总结了3大内容趋势</p>
  <p>3、从涨粉最快的500个账号，我们看到了小红书2025年的“起飞”密码</p>
  <p>2、挂榜卖货的老把戏，在抖音“死灰复燃”</p>
  <p>1、2025年，短剧换种方式“收钱”</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUzMjI1MzkyNw==&amp;mid=2247540649&amp;idx=1&amp;sn=b2a09cb732042c4397632305a6323ff5&amp;chksm=fb5d8219437d977214c7cc71c3cd04201af87d298c811dcdcc58b8c78c0d5a3dcc4730fd796c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“卡思数据”（ID：caasdata6）</a>，作者：林午，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>