<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2631169954627844</id>
            <title>2024年做抖音电商生意，如何用小投入撬动大回报？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2631169954627844</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2631169954627844</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Feb 2024 13:31:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 获客, 互联网经济, 抖音电商, 商品卡
<br>
<br>
总结: 随着互联网经济结构变化，商家获客成本增加，抖音电商的商品卡成为解决获客问题的选择。商品卡能够智能引流和高效转化，满足用户购物需求，提高转化效率。通过商品卡的推广和运营，商家能够承接更多流量，吸引更多消费者关注，实现长期经营。抖音电商的支持和商品卡免佣政策进一步促进了商家的生意增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>获客一直是品牌商家的痛点。随着互联网经济结构发生变化，背后的原因变得更加复杂。</p><p>2024年初，市场给人们强烈的消费感受是：消费者从扩张性消费逐渐转向目的更强的收缩性消费，更注重商品的性价比。随着用户消费更加理性，商家获客成本从最初的几毛钱增加到上百元，甚至几千元。</p><p>面对互联网渠道中的蓝海市场变得越来越有限的情况，商家急需找到新的增长途径。对于手头资金有限的商家而言，在拓展渠道变得日益困难时，内容电商与货架电商的双布局成为更加安全的选择。在双布局策略中，<strong>抖音电商商品卡相比于短视频和直播，门槛更低、收益更高，能够解决商家面临的许多问题。</strong></p><p>抖音电商官方数据显示：2023年，超360万商家使用商品卡，整体任务完成商家商品卡流量环比增长98%，商品卡订单量、GMV均增幅149%。<strong>不难看出，抖音电商商品卡为整个大盘提供了巨大的增长动力。</strong></p><h2><strong>商品卡：既能智能引流，又能高效转化</strong></h2><p>在2023年5月的抖音电商第三届生态大会上，抖音电商总裁魏雯雯披露，“过去一年，在抖音电商意图日均搜索已经超4亿次，且搜索GMV、商城GMV都呈现出增长态势。”由此可见，抖音电商的用户正在积极主动发起购买行为。</p><p>此外，抖音电商搜索GMV同比增长159%、搜索订单量同步增长202%，这都表明“主动搜”能够为商家带来生意新增量。但对商家来说，如何精准承接住用户主动搜索意图却是一个棘手的问题。</p><p>相较于其他用户，产生主动搜索行为的用户需求往往更为明确，因此，商家需要一种能够直接满足购物目标的流量承接方式，以提高转化效率。同时，考虑到用户需求的多元化，商家还需深入理解用户搜索的动机和需求，以便更有针对性地推荐商品。</p><p><strong>商品卡无疑是一种相对理想的工具。</strong>它以图文形式清晰呈现产品核心卖点，简单直观。它的展现渠道多样，包括搜索、商城推荐、店铺、足迹、消息等，利于产品获得更高流量曝光，触达更广泛的目标用户。</p><p>此外，提升效率方面，罗盘·经营端口推出了“巨量千川商品卡推广”数据分析维度。通过清晰独立的版块数据统计和分析，商家能够实时调整与复盘，及时优化商品卡推广策略。</p><p>在SYNEXT海外旗舰店（下面简称“SYNEXT”）的生意经营中，商品卡就扮演着重要的角色。自2021年11月进入抖音电商以来，SYNEXT先是在内容场努力，然后逐步将业务重心转向货架场。作为抖音电商膳食补充剂类目的销量“优等生”，SYNEXT尝试过短视频、直播、商品卡等各种经营方式。</p><p><strong>SYNEXT大中华区CEO王雯雯认为，商品卡的核心在于全域兴趣电商的货架场能够有效承接大量长尾流量，并通过各个场景打通让用户发现产品、产生兴趣并完成下单。</strong>短视频、直播、商品卡是三个互相补充的销售渠道，商品卡与短视频、直播紧密协同，实现了互相促进。商品卡作为直播的有益补充，高效承接了大量来自搜索端的用户需求。当主播下播后，在平台流量资源的助力下，商品卡可以高频次触达有购买意向的用户，推动其通过商品卡完成下单。</p><p>为了抓住更多高潜力用户，2024年，SYNEXT将继续加强对商品卡的发力，并对商品卡的运营进行调整，通过推出更多物美价廉的产品，吸引更多消费者关注，以实现生意的长效经营。</p><p>此外，王雯雯还提到：“抖音电商官方提供专门的服务人员与商家对接，许多工作能更迅速完成。后台工具提供的数据直接指导运营工作，将人为干扰的因素降到最低。”</p><p>抖音电商的支持远不止如此，SYNEXT的成功还与商品卡免佣政策密切相关。2023年3月，抖音电商推出了“商品卡免佣”政策，并在10月升级为“实时免佣”，即只要本月完成免佣的商品卡订单，下个月结算时就可以直接免佣。<strong>在长期、实时免佣的政策实施下，2023年，平台免佣金额累计达60亿，单个商家最高免佣金额达1260万元。</strong>该政策实实在在地给予商家支持，释放出生意驱动力，促进生意降本增效。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_8f3b79abf7c0479aae57cc6da65ceceb@5679941_oswg8711751oswg4170oswg2475_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_0f2ccaa26f424226be70409c0acc87e4@5679941_oswg7629611oswg4138oswg2475_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p><p>通过商品卡实时免佣，商家运营投入大幅减免，得以将更多资金投放到产品运营中，实现更高品质、更广渠道和更完善商业工具的目标，进而释放商品卡更大的潜力。此外，有些商家还会通过折扣、红包等方式将这笔经费用于更好地服务消费者，使商品卡的红利效应能够延续更长时间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_b625997690d14296986061704acfd847@5679941_oswg10068554oswg4170oswg2475_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_5ad154543caa45078a4f3c59394a4bc9@5679941_oswg8931394oswg4175oswg2475_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p><p>豫道食品官方旗舰店（下面简称“豫道”）就是紧跟抖音电商平台风向，较早入局商品卡找到生意发展方向的典型案例。品牌通过商品卡经营扩展销售渠道，补齐“人找货”的链路，进而探索出更广阔的增长空间。</p><p>“在早期，我们的投放策略侧重于直播和短视频的盈利，而商品卡作为一个相对较新的体现形式并未被充分考虑。然而，当我们察觉到平台对商品卡的重视，便逐步加大对商品卡的投放，通过内容场、货架场打通，使得商品卡的曝光增长，权重提升，进而推动商品卡带来的销量爆发。”<strong>豫道电商业务负责人曹彦方表示，商品卡作为连接用户和商品的纽带，通过个性化推荐、停留时间等数据挖掘，成功实现了“人找货”的精准匹配。</strong></p><p>在这一战略调整下，豫道食品在2019年销售额不足100万的基础上，于2023年迅速增长至近3亿，其中商品卡贡献的GMV数值占整体营收的30%。</p><p>曹彦方预计，商品卡会在2024年继续成为品牌销售额增长的主要推动力。与此同时，为了更好地运营商品卡，豫道食品团队计划专门成立一个小团队，致力于商品卡的操盘与耕耘。</p><p><strong>这些都充分印证了商品卡的优势，而这一优势的关键首先在于信息传递效率。</strong>在快节奏的社交媒体环境中，用户往往希望迅速获取所需信息。商品卡以简洁而直观的方式呈现商品特点，加之与搜索意图高度契合，既能智能引流，增加产品曝光量，又能高效转化，提升整体运营效率。<strong>其次，平台政策也为商家指明了生意发展方向。</strong>成功者的经验表明，他们通过提前布局商品卡储备力量，并在实时免佣政策的支持下进行实操训练，抢占更多生意机会，好的结果自然随之而来。</p><h2><strong>小工具如何撬动大增长</strong></h2><p>那么，在面对商品卡这个新的流量入口时，商家究竟该如何把握机会？事实上，许多商家都通过积极布局商品卡，实现业务破局和生意增长，这些成功经验为其他商家做好商品卡经营提供了有力的借鉴。</p><p>溪木源官方旗舰店（下面简称“溪木源”）的表现就格外亮眼。2023年双11大促期间，该品牌在抖音电商同比增长达到94%，排名基本稳定保持在新锐国货品牌No.1，美妆全行业TOP10，其多款王牌产品，亦在日常长期荣登抖音商城排行榜榜首。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_b99ccfcaab52443e8fcd6cb95dcc053a@5679941_oswg3391497oswg4096oswg2215_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">溪木源多款王牌产品长期荣登抖音榜首</p><p>这是一家在2019年成立并专注于全肤质敏感肌专业护理的品牌。彼时，对于在成立之初就在线上进行全渠道布局的溪木源而言，抖音电商这样具有足够蓝海增长空间的平台，能帮助品牌获得迅猛增长。</p><p>2020年，溪木源留意到抖音平台聚集着大量的活跃年轻人用户，与品牌用户画像非常匹配，于是敏锐地抓住增量迅速的平台机遇，与平台共同快速成长。</p><p>在进驻抖音电商后，溪木源在持续研发、上线好货的基础上，也进行了全域的科学布局，做好日常运营，为用户带来更好的体验。商品卡就是重要的组成部分之一。<strong>品牌认为相较于直播电商的即时性，商品卡曝光具有长尾效应，给予用户“随时逛”、“随时买”的24小时购物自由。</strong></p><p>经过长期的实践，溪木源还总结出商品卡经营方法论：两点极为关键，<strong>一是要有好货，只有好的产品体验才能带来消费者口碑和回购，支撑品牌长期发展。</strong>因此溪木源都是以王牌产品做基础支撑，比如长期霸榜第一的控油祛痘王牌产品愈创木精华，针对干敏肌的、从成立伊始畅销至今的溪木源山茶花水乳以及针对油敏肌的层孔菌水乳等。<strong>二是扎实做好货架运营的基本功。</strong>通过优化搜索标题、商城推荐入池，做好店铺装修，用好店铺会员、精细化运营等相关动作，实现生意持续增长。</p><p>2024年，溪木源也希望能够抓住抖音电商商品卡这个新的机遇窗口，为品牌在抖音电商的发展打下强心针。</p><p>为了充分发挥商品卡的潜力，有的商家还会在商品卡标题上下足功夫。一个综合而有效的策略是综合运用长尾词、主词、飙升词和蓝海词，以确保标题既贴切又吸引眼球。长尾词需要提供更为详细的商品描述，提高商品与用户实际需求的匹配度；主词应该简练而具体，确保用户在一瞥之间理解商品的主要特征和类别；飙升词则应反映当前市场的热点和流行趋势，用来吸引更多关注。</p><p><strong>其实，商品卡不仅是拉新的有效载体，更是稳定流量、弥补直播和短视频动态流量的关键环节。</strong>对于生产型商家这类不擅长做内容的商家来说，商品卡提供了另一种高效曝光产品的方式。商品卡可以将这些商品直接呈现在用户面前，充分发挥既有货源优势，找到更广阔的市场。</p><p><strong>可以看出无论是什么类型的商家，都有机会通过商品卡这个小工具撬动大增长。商家们通过持续优化商品卡，不仅能在平台内获得高曝光，还能实现高转化。</strong></p><p>商品卡让更多品牌在抖音电商的生意攀升到新的高度。<strong>2024年，抖音电商将沿着商品卡价格力方向进行迭代，推进优价推手等工具任务上线，</strong>提升货架场竞争优势，帮助商家更灵活地应对市场需求，更科学地进行定价。</p><p>这也意味着，抖音电商生态将持续演进，为商家提供更多创新的营销工具和更强大的竞争力。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2631300641733767</id>
            <title>甲辰龙年的春节，互联网厂商似乎都不发红包了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2631300641733767</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2631300641733767</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Feb 2024 11:59:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 春节, 互联网厂商, 红包, 支付业务
<br>
<br>
总结: 随着春节的临近，互联网厂商对于春节营销的态度发生了变化，不再大规模发放红包。这是因为春节红包的潜力已经被挖掘殆尽，而且发红包需要支付渠道的支持，只有大厂才能做到。此外，发红包的效费比也变得很低，不再满足厂商的需求。互联网厂商更加务实，希望以更低的成本获得更高的回报。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>随着距离甲辰龙年的春节越来越近，年味也一天天浓了起来。作为中国人一年中最为重要的节日，春节早已被赋予了诸多意义，而悠长假期所带来的闲暇时光，更一向是互联网厂商眼中的香饽饽。自2014年春节微信支付与央视春晚达成合作，凭借5亿元人民币的微信红包就绑定了2亿张银行卡，堪称上演了一出“奇袭”支付宝的战役。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_1e54742db1184bd2a2e51d24b8a4f5a0@000000_oswg63381oswg524oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在此之后，春节期间发红包就正式成为了互联网大厂的标配，毕竟“世界上没什么事情是一个红包不能解决的，如果有，那就多发几个”。</p><p>然而在经历了2023年互联网行业将春晚赞助商的位置让给白酒品牌后，来到2024年春节，国内互联网厂商似乎对春节营销的态度发生了180°转弯。今年春节，互联网大厂似乎突然都不发红包了。</p><p>成为2024年春晚独家互动合作平台的京东，也只是宣布将以抽奖互动的形式送出一亿份一分钱奖品。但就在两年前，首次成为春晚独家互动合作伙伴的京东，从1月24日（腊月二十二）开始发放了4轮红包，并带来了价值15亿元的红包和商品。事实上，如今纵观各大互联网厂商，似乎就只有支付宝还在继续“集五福”，邀请网民在除夕瓜分5亿元红包。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_2a3c9c2540b941a79484a557e32b91d7@000000_oswg76007oswg481oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如今各互联网厂商的App即使都换上了喜庆的红色，但ICON上已经鲜少见到“分XX亿”的字样。红包是中国人的传统习俗，在移动支付领域，后继者微信支付凭借着“微信红包”在2014年春节上演了一出“偷袭珍珠港”，逆袭独占鳌头的支付宝，此役之后，红包成为了“网络民俗”般的存在，“世界上没有什么事情是一个红包不能解决的。如果有，那就多发几个。”</p><p>为什么互联网大厂突然都不发红包了，直接原因或许就是春节的潜力在过去10年间几乎被挖掘殆尽。不知大家有没有发现，在春节期间给用户发红包几乎是属于互联网大厂的专利，中小厂商则往往不会参与。难道是后者看不到春节红包的作用吗？当然不是，毕竟春节期间所产生的流量极为丰沛，但发红包也有独特的机制，因为它所关联的是支付。如果没有支付渠道，用户领到的红包就只是代金券、而非真金白银。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_f3c7e6cf37074f1a9560943ab5ad32f1@000000_oswg40459oswg318oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>无论支付宝、微信、抖音、快手，还是京东，过去热衷于发红包的大厂都有强烈推动支付业务成熟、进而切入互联网金融的意愿，用户在领取红包后需要开通相应的支付业务，才能如愿将红包变为真金白银。而支付业务则显然不是每一家互联网厂商都能做的，往往只有希望打造业务闭环的大厂才有购买支付牌照的动力，而缺乏支付业务的中小厂商如果在春节期间给用户发红包，无异于是给友商在做嫁衣。</p><p>当然，现在让一众大厂不再“撒币”的根本，还是发红包本身的效费比实在太低。当下互联网行业的市场环境是冬季，降本增效、开源节流才是大家共同的选择，直接向用户发红包带来的转化和留存，已经难以满足厂商的需求。</p><p>而互联网厂商在春节发红包的本质是营销，只不过这种营销与以往在其他平台打广告来转化用户不同，是借助春节这个特殊的时间节点，来将原本给广告商的钱直接送到用户面前。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_07278c79c403407f8e90791960b6c720@000000_oswg38425oswg281oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>以2019年的百度为例，作为春晚赞助商的百度当时拿出了10亿元发红包，手机百度也确实因此收获了上亿的新增用户。可仅仅到了初五，QuestMobile所公布的数据就表明，手机百度的留存率仅有2%。在2020年、2021年先后成为春晚合作伙伴的快手和抖音，也没能逃脱这一宿命。快手在2020年春节期间DAU升至2.8亿、随后又跌到2.5亿，抖音的DAU则在2021年春节升至5.8亿后，旋即回落到5亿。</p><p>金钱开道的玩法在增量时代显然才能发挥最大的效果，而如今互联网行业早已是存量时代。根据中国互联网络信息中心（CNNIC）在去年8月发布的第52次《中国互联网络发展状况统计报告》显示，截至2023年6月，我国网民规模已达10.79亿人，较2022年12月增长1109万人，互联网普及率达到76.4%，而上一次统计的普及率则是75.6%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_6811a1faf8e34d0a802f0621680d00de@000000_oswg31839oswg298oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>就这么一点可怜的新增网民，想要在一堆厂商中截胡需要付出什么代价？高举高打、烧钱换市场的战术，在当下互联网行业中已然格格不入，各大厂商更希望的是花十块钱办成五十块的事情，而不是花五十块去办十五块的事。因此发红包就从“惠而不费”变成了“费而不惠”，这也是为什么今年春节互联网厂商更加务实，几乎所有相关活动都是依托现有业务来展开，变得与双11期间非常类似了。</p><p>纵观今年互联网厂商的春节活动，共同的特点就是“将欲取之，必先予之”，基本送的都是旗下业务的优惠券，通过补贴优惠来吸引用户。而这样做的潜台词，就是只有成为了我的用户、才能享受到相应的福利，这显然与以往的逻辑发生了180°的大转弯。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_f43dc9f9cef54a7b82c901a527512169@000000_oswg49911oswg446oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>互联网厂商已经等不及在春节吸引用户、而后徐徐图之了，现在他们更希望直接在春节就赚上一笔。</p><p>【本文图片来自网络】&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649857686&amp;idx=2&amp;sn=4dc868a52244a88e9e7ab31d588c1f26&amp;chksm=863b8bb857868e5868084f649205fc87a3d503e87934fc65bf4982385dcdb653f57d047c639e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2631218945674500</id>
            <title>“五行缺AI”，成了苹果A系列芯片的死结？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2631218945674500</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2631218945674500</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Feb 2024 11:19:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: iPhone 15系列, A17 Pro芯片, 安卓旗舰, A18 Pro芯片
<br>
<br>
总结: iPhone 15系列发布后，A17 Pro芯片的性能表现不佳，导致用户普遍反映发热发烫、续航差的问题。与此同时，安卓旗舰芯片的表现却逐渐超越了iPhone。现在，苹果的A18 Pro芯片和高通、联发科的新一代旗舰芯片相继曝光，它们将在2024年下半年展开竞争，成为手机行业内的一场好戏。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>iPhone 15系列发布之初，包括小雷在内的很多人都对A17 Pro这款芯片寄予厚望。毕竟，它身上的buff很多，包括首发的台积电3nm工艺、硬件级的光追技术、190亿个晶体管数量……而且，性能一直是历代iPhone的传统优势项目，往往能领先同期安卓旗舰一个身位。</p><p>但iPhone 15 Pro上市后，它的实际性能表现还是让人大跌眼镜。A17 Pro理论性能不错，但受限于散热不给力、新制程提升不明显等因素，这款芯片的实际表现并不好。发热发烫、续航差，是iPhone 15 Pro用户普遍反映的问题。</p><p>而在安卓阵营，最近几年的旗舰芯片表现反而都可圈可点，加上安卓厂商普遍对散热设计上心，出现了安卓旗舰性能表现比iPhone更稳的“反常”现象。</p><p><strong>日前，苹果下一代A系列芯片、高通骁龙8 Gen 4、联发科天玑9400相继曝光。不出意外的话，它们都会在2024下半年相继登场，然后展开厮杀。最终的结果无论是苹果重回颠覆，还是高通联发科痛击苹果，于我们而言都将是手机行业内的一场好戏。</strong></p><h2><strong>三款旗舰芯片集体曝光，谁是新一代霸主？</strong></h2><h3><strong>A18 Pro：狂堆单核性能</strong></h3><p>在芯片产品上，苹果的保密工作其实一直做得还不错。关于下一代A系列芯片A18 Pro，目前相关的爆料信息还不算多。日前，推特上一名爆料博主称，苹果A18 Pro的GeekBench 6跑分大概是单核3500、多核8200。作为对比，搭载A17 Pro的iPhone 15 Pro，在GeekBench 6中的一个跑分案例为单核2906、多核7231。<strong>如果以此来计算的话，A18 Pro的单核性能提升了20%，多核性能提升了13.4%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_48c6192dbad54a559a4b14f410579278@1547419282_oswg55056oswg962oswg186_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：X平台）</p><p>另外，工艺制程方面，产业链渠道带来的消息是，苹果之后会采用良率更高的N3E工艺，相比A17 Pro用的N3B成本更低，晶体管密度也更低。苹果还会在新一代iPhone中加入石墨烯散热以改善iPhone 15 Pro上遇到的发热问题。</p><p>此前，MacRumors还报道称，泄露的iOS 18代码中，出现了iPhone 16系列机型和下一代A系列芯片的代号。值得一提的是，四款新机配备的芯片的代号都是“Tahiti”。而我们都知道，从iPhone 14系列开始，苹果就在基础款和Pro款机型上采用相差一代的不同芯片，以拉大产品之间的配置区隔。</p><p><strong>因此，很多人都认为，“Tahiti”指的是A18系列芯片，具体包括A18和A18 Pro两个型号，分别用在iPhone 16、iPhone 16 Plus和iPhone 16 Pro、iPhone 16 Pro Max上。</strong></p><p>如果跑分爆料属实的话，苹果A18 Pro上的策略仍然是狂堆单核性能，这也一直是A系列芯片的传统。这种做法，对于单款应用的启动运行体验有着立竿见影的效果，让用户能获得流畅的使用体验。</p><h3><strong>骁龙8 Gen 4：3nm工艺+自研架构</strong></h3><p>骁龙8 Gen 4的跑分成绩也曝光了，近日海外爆料博主给出的消息显示，它在GeekBench 6中的成绩为单核2845、多核10628，在安兔兔中的得分则超过了300万。更早些时候，另一位博主@Tech__Reve透露，骁龙8 Gen 4在GeekBench 6的得分为单核2800+、多核10000+，而它集成的GPU Adreno 830，性能甚至比苹果M2还强。</p><p><strong>以这项成绩来对比的话，骁龙8 Gen 4的单核性能相比A18 Pro有差距，但多核性能领先不少，GPU性能也非常强劲。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_48b792b6d86c43819246c2c371885dea@1547419282_oswg36128oswg1080oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：X平台）</p><p>另外，关于骁龙8 Gen 4的爆料还包括它也会采用台积电的N3E工艺，这样一来和苹果芯片的工艺差距也就抹平了。同时，骁龙8 Gen 4还会另起炉灶配置自研的Nuvia架构，而不是ARM公版架构，这意味着这款旗舰芯片上可能会有更多高通的技术成果。</p><h3><strong>天玑9400：“超越9300，再创高峰”</strong></h3><p>联发科的下一代旗舰芯片天玑9400，也有了消息，而且是官方自曝的。据中国台湾媒体《工商时报》报道，联发科执行长蔡力行在一场活动中表示：“今年将推出天玑9400，采用台积电3纳米制程，将超越9300、再创高峰。”</p><p><strong>从他的发言来看，下一代旗舰芯片名称基本可以确定为天玑9400，采用3nm制程板上钉钉。苹果、高通、联发科的下一代旗舰芯，在工艺制程上来到了同一起跑线。</strong></p><p>另外，《工商时报》还结合相关的采访内容，整理出了天玑9400的参数规格。具体来说，天玑9400将继续采用8核心，具体为1颗X5+3颗X4+5颗A720。作为对比，天玑9300的架构是4颗X4+4颗A720，天玑9400的主要变化就是增加了一颗X5架构的超大核心。这样来看，继续采用ARM公布架构的天玑9300，会和骁龙8 Gen 4有更大的区别。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_6d06fed3bcdc4075a04ed693601b3638@1547419282_oswg279044oswg1024oswg414_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：工商时报）</p><p>就已有的爆料来看，相比高通、联发科的新芯片，苹果A18 Pro的主要优势仍然是继续增强的单核性能，但多核性能大概率落后。GPU方面，目前还没有详细消息，无法直接对比和判断，但在A17 Pro上，苹果GPU性能部分场景下已经落后于对手了。而在AI方面，苹果的芯片的动作和布局更是要比高通、联发科慢了半拍。</p><h2><strong>苹果芯片AI含量不低，但仍然不够</strong></h2><p><a href="https://www.leikeji.com/article/60798" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">今年年初的三星S24系列发布会上</a>，AI成为贯穿始终的核心话题。三星将AI特性渗透到手机日常使用的多个场景中，能在笔记、图库、翻译等多个App中起到效率和体验提升的作用。相比之下，苹果表现出的对AI的态度则更加冷淡。无论是发布会还是财报电话会，苹果提及AI的频率都不高。</p><p>不过，苹果的AI研究项目一直在推进，芯片的AI含量也不低。以A17 Pro来说，它集成的神经网络引擎拥有16个核心，运算能力接近每秒35万亿次。苹果的AI技术也应用到了很多使用场景中，比如摄像头在拍摄时更精准地识别人像或宠物，电话通话时更好地识别出背景噪音并予以消除。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_4de0b16f73224568bb86e6955cb72216@1547419282_oswg394786oswg1116oswg832_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：苹果）</p><p><strong>但整体来说，苹果手机端的AI技术推进，仍是遵循着按部就班、相对传统的模式，它们更多是对已有功能的优化和增强，而非全新功能的产生。高通、联发科以及头部手机厂商们在大力推进的生成式AI，苹果方面则还看不到什么动作。</strong></p><p>以芯片平台来说，高通、联发科对生成式AI的布局非常积极。骁龙8 Gen 3上，Hexagon NPU升级了全新的微架构，性能提升98%、能效提升40%。骁龙8 Gen 3能运行100亿参数的生成式AI模型，并以20 tokens/s的速度运行大语言模型。天玑9300集成了新一代的APU，内置了硬件级的生成式AI引擎，在极限状态下甚至能跑通330亿的大模型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240202/v2_dee6294293a440179404ea87b9227441@1547419282_oswg258456oswg1280oswg1422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：联发科）</p><p>不出意外的话，骁龙8 Gen 4和天玑9400都会进一步增强端侧生成式AI的能力，除了在硬件上提供强劲的算力外，还会从底层技术上提供更全面的支持，甚至直接给出具体的解决方案。端侧生成式AI在智能手机上的普及和应用，可以带来文生文、文生图、图生视频等不同类型的能力，并且可以和云端生成式AI相互配合，带给手机更全面的AI体验。</p><p>可以发现，在AI技术的应用上，苹果仍然在按照自己的技术路线前进，但显然还没意识到生成式AI的能力和前景。至少在这一方面，苹果已经落后于竞争对手。</p><h2><strong>手机芯片发展进入新阶段，苹果的优势在消失</strong></h2><p>智能手机发展早期，衡量一款手机芯片实力的核心指标是CPU和GPU性能，前者决定了手机日常使用的流畅度、后者决定了手机游戏场景下的表现。</p><p>但在2024年的今天，情况已然不同。CPU和GPU仍然是旗舰手机芯片的重要组成部分，却不再是手机整体使用体验的瓶颈。无论是日常使用还是高负载游戏场景，近几年的旗舰芯片都能轻松搞定，对很多用户而言，最新款旗舰手机的确存在一定程度的性能过剩。</p><p>相比之下，手机芯片周边配置的重要性，在逐渐增加。比如，手机SoC集成的AI计算单元，它的算力强弱，直接决定了手机端侧AI能力的上限；基带芯片的性能和能效，和网络体验息息相关；ISP的能力，则和影像强相关。当传统的CPU、GPU性能不再是手机整体体验中的短板时，其他配置就可能是。</p><p>现在来看，苹果的自研基带迟迟未能出现，A系列芯片相比高通、联发科的产品短板明显。而在更能代表未来手机发展趋势的生成式AI部署上，苹果也仍然落后。即便是传统的CPU和GPU性能方面，苹果的优势也在不断被削弱，未来甚至可能会被反超。苹果曾经用A系列芯片书写的神话，快要结束了。</p><p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>