<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2948389540453001</id>
            <title>假装沉默的特斯拉，与坐不住的马斯克</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2948389540453001</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2948389540453001</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 13 Sep 2024 12:08:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>当国产新势力不断提升销量，似乎正在迎来自己的“最好年华”之时。特斯拉，这个昔日被誉为科技与豪华代名词的品牌，在中国的风头正在被盖过。&nbsp;</p><p>以至于，这次把创始人埃隆·马斯克都招了出来，亲自下场声称，没被冷落。&nbsp;</p><p>9月8日，一则消息称，中国消费者正在冷落特斯拉，因为中国市场遍布竞争对手——更先进的电动车型。&nbsp;</p><p>身为特斯拉创始人，埃隆·马斯克毫不犹豫地否定了特斯拉被中国消费者“冷落”的报道，且言辞颇为犀利，“相信这些消息的人是愚蠢的，特斯拉上海工厂正在满负荷运行。”&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240913/v2_e1665c3874ad4664859a43e79ec751ed@5888275_oswg60545oswg1080oswg189_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">马斯克个人社交媒体截图&nbsp;</p><p>马斯克说的一点没错，无论是上海工厂的交付量，还是特斯拉在中国的销量，当前都还在上涨状态。&nbsp;</p><p>但当“围剿特斯拉，打败马斯克”在中国车企之间成为一种共识，特斯拉遭遇的挤压也是肉眼可见的。&nbsp;</p><h2><strong>卖得多了，份额少了</strong></h2><p>在中国，特斯拉的销量依然“能打”。&nbsp;</p><blockquote><p>乘联会数据，今年6-8月，特斯拉上海工厂的交付量分为7.1万辆、7.4万辆和8.7万辆，逐月递增；国内销量分别为5.9万辆、4.6万辆和6.3万辆。&nbsp;</p></blockquote><p>尽管国内销量在7月出现了环比下滑，但8月的大幅提升，助力特斯拉创下了今年以来国内销售新高。&nbsp;</p><p>特斯拉中国相关人士在接受媒体采访时也不忘高调表示，“8月，特斯拉蝉联国内豪华车市场销冠。”&nbsp;</p><p>单从销售数据上来看，满负荷运转的工厂和卖得越来越多的车都是事实，特斯拉在中国也的确依旧很受欢迎。&nbsp;</p><p>但这与外媒提到的“因市场份额下滑而得出的‘被冷落’”的结论，并不相悖。&nbsp;</p><p>乘联会数据，今年7月，特斯拉在国内的零售份额从6月的6.9%下滑至5.3%。尽管8月特斯拉销量实现回升，并突破年内新高，可市场份额却并没有得到相应幅度的上涨，仅占国内零售份额的6.2%，同比下降2.8个百分点。&nbsp;</p><p>这一下滑趋势，并非近日才开始的。更早之前，2022年特斯拉在国内的市场份额达到了9%，但在2023年已经下滑至7.8%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240913/v2_f9514fe30d8d4301924ba4cad5a3fb05@5888275_oswg83331oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此消的是特斯拉，彼长的则是自主车企品牌。&nbsp;</p><p>8月，在中国新能源汽车零售份额占比中，主流自主品牌为73%，同比增长3个百分点。包括比亚迪、理想、吉利等在内的品牌，在8月的销量均实现了同比超30%的增长。&nbsp;</p><p>但这不是造成“特斯拉被冷落”现象的全部原因。&nbsp;</p><p>曾因为太能赚钱，特斯拉被称为马斯克的“现金牛”。&nbsp;</p><p>但如今，这头“现金牛”不好用了。今年二季度，特斯拉交出了一份6年来最差的业绩报告。&nbsp;</p><p>总营收不及预期、全球交付量下降、净利润同比“腰斩”等字眼，让特斯拉“光芒不再”。&nbsp;</p><p>要知道，特斯拉中国占整个特斯拉生产的二分之一、销售的三分之一、收入的五分之一，对特斯拉的业绩影响不言而喻。&nbsp;</p><p>基于此，也不得不让人产生“中国消费者是不是不买特斯拉”的质疑。&nbsp;</p><h2><strong>从“宠儿”到遭“围剿”？</strong></h2><p>今年年初，马斯克在一则将“比亚迪、特斯拉两家公司进行比较”的帖子的评论区表示，“特斯拉定位更接近于一家AI/机器人公司。”&nbsp;</p><p>言语间尽是优越感。&nbsp;</p><p>半个月后，比亚迪腾势销售事业部总经理赵长江疑似在个人微博直接喊话马斯克。&nbsp;</p><p>赵长江写道，“回一下半个月前彼岸的网络回复！说自己是汽车软件公司，好像我们就不是或者弱！我告诉你，我们现在已经很强了！你将在24年遇到智能辅助驾驶系统和车型的严重挑战，例如腾势N7将改变市场的格局，战胜y车型！”&nbsp;</p><p>入华10年，不管是产品还是品牌，可以说特斯拉都在很长一段时间里占领了中国消费者的心智。&nbsp;</p><p>2021年1月1日，在上海超级工厂生产的Model Y正式在国内开始交付。这不但极大地提高了特斯拉在中国的产能和交付速度，也进一步强化了在中国的品牌影响力。&nbsp;</p><p>此后的三年里，高速上跑着的特斯拉车多了；社交平台上关于特斯拉的分享多了，续航、技术、设计等，都成为了特斯拉车主炫耀的亮点。&nbsp;</p><p>同样是在这三年里，在特斯拉凭借Model 3和Model Y享尽赞誉时，中国新能源汽车市场已然发生了翻天覆地的变化。2021年至今，中国新能源车渗透率已经从13%上涨至53.9%。&nbsp;</p><p>这一过程中，“全面对标特斯拉”成为了自主车企喊得最多的口号。&nbsp;</p><p>可从Model 3遭遇围攻，到Model Y成车企“眼中钉”，特斯拉似乎还是三年前那个特斯拉，不出新品、不对产品做大的调整，面对不断涌出的车型，其竟“岿然不动”。&nbsp;</p><p>现如今，这种“围剿”，再次瞄准了特斯拉的“根基”产品Model Y。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240913/v2_0b07fe1b413b43ac8d7f6a81e528f487@5888275_oswg79909oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">特斯拉Model Y&nbsp;</p><p>仅在刚刚过去的成都车展上，就出现了包括智己LS6、岚图知音、阿维塔07、智界R7、极氪7X等多款对标Model Y的产品。&nbsp;</p><p>智己汽车CMO李微萌更是在成都车展上道出了业内的心思，“所有车企都想赢得赛道冠军。（成都车展）10号馆刚发布的几款SUV，都提到了特斯拉Model Y，后者依然是这个区间的TOP1。”&nbsp;</p><p>除了智己之外，比亚迪旗下的宋 PLUS 冠军版、宋 Pro、宋 Max、宋 L，以及小鹏G6和乐道L60等，也都直接打向Model Y。&nbsp;</p><p>比如，乐道L60成本比特斯拉Model Y低10%左右，已知的21.99万起的预售价格，比Model Y便宜3万多；小鹏G6的最长续航要比特斯拉Model Y的最长续航多出近100km（CLTC工况）；智己LS6不仅价格更优，车身尺寸和轴距也都大于Model Y……&nbsp;</p><p>此外，相较于动辄需要加3万甚至6万才可以拥有的特斯拉增强版自动辅助驾驶功能和完全自动驾驶能力，智能驾驶也成为国内车企旗舰车型的标配。&nbsp;</p><p>难怪华为常务董事、终端BG董事长、智能汽车解决方案BU董事长余承东直言，“智界R7以Model Y的价格，带来超越Model X的体验。在智驾、底盘、座舱空间、续航上，智界R7都远远超越Model Y！”&nbsp;</p><p>这给特斯拉带来的直接后果就是销量下滑。&nbsp;</p><p>根据懂车帝数据，2024年1-8月，Model 3单车销量累计98554辆，同比减少11.6%。2024年至今，Model 3的单月最高销量为18151辆，但上年同期则为22741辆。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240913/v2_28ec79d989484e7ca69bf398814a9ef0@5888275_oswg84095oswg1080oswg448_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>多重因素作用下，Model Y的市场份额或也将和此前的Model 3一样，被进一步蚕食。&nbsp;</p><h2><strong>特斯拉小动作不少</strong></h2><p>从指责小鹏抄袭代码，到大赞中国新能源汽车，4年之间，马斯克对中国自主车企品牌的态度大变。&nbsp;</p><p>当地时间2024年1月24日，马斯克在特斯拉的财报电话会议上大赞中国汽车制造商是世界上最具竞争力的汽车公司，且提道，“在没有设置贸易壁垒的情况下，中国车企将在全球范围内‘吃掉’（demolish）其他大多数竞争对手。”&nbsp;</p><p>在长期面临日益成熟和竞争加剧的中国市场，态度转变的背后，马斯克的“小动作”一直不断。&nbsp;</p><p>最显著的是，价格战和金融购车政策。&nbsp;</p><p>2023年初，特斯拉在全球范围内掀起了一场激烈的价格战。在中国市场，则对包括国产Model 3后驱版、高性能版，Model Y后驱版、长续航版和高性能版在内的五款车型进行降价。&nbsp;</p><p>当时有媒体统计，降价后的产品，较四个月前的价格下跌了13%-24%，创下了历史价格新低。降价首周的特斯拉，上险量得到了显著增加。&nbsp;</p><p>今年年初，特斯拉再次对焕新版Model 3和Model Y开启降价。其中，多个配置版本均出现万元以上降价，焕新版后驱版的降价幅度高达1.55万元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240913/v2_3e9d2d276d5146759d42a1f92f1f2d7e@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">埃隆·马斯克</p><p>对于贷款购车的车主，特斯拉的政策也越来越宽松。&nbsp;</p><p>7月1日，一位北京门店的特斯拉销售人员在朋友圈写道，“7月特斯拉发福利，利息不花一分钱，每天最低85元，特斯拉开回家。”&nbsp;</p><p>根据上述销售分享的海报显示，“7月31日（含）前，Model 3和Model Y特享0息，最长5年期，利息不花一分钱。”&nbsp;</p><p>事实上，特斯拉的“5年0息”也经历了连续两次延期。如今，特斯拉的官网上，该金融政策的时间已经变为“2024年7月1日（含）至9月30日（含）”。&nbsp;</p><p>这不是特斯拉第一次推出免息金融政策，但却是第一次推出不用置换，便可直接享受5年0息的金融优惠方案。&nbsp;</p><p>马斯克也试图推进自动驾驶的进程。&nbsp;</p><p>今年4月北京车展期间，马斯克闪电访华，目的就是争取加速特斯拉FSD（Full-Self Driving，全自动驾驶）在中国落地，从而获得更多消费者的青睐。&nbsp;</p><p>只不过，目前来看，并未如马斯克所愿。根据晚点Auto报道，有接近特斯拉的人士称，特斯拉原本计划今年9月在中国开启FSD的小范围内测，但目前这一测试的时间已被推迟。&nbsp;</p><p>马斯克也深谙“产品为王”的道理。&nbsp;</p><p>根据晚点Auto报道，特斯拉计划明年交付两款Model Y。其中，内部代号为 “Juniper” 的5座版焕新Model Y预计一季度交付；另一款是7座版Model Y，预计四季度交付。&nbsp;</p><p>报道还提到，7座版本的Model Y可能会有 “中国特供”。&nbsp;</p><p><strong>《凤凰WEEKLY财经》</strong> 就此向特斯拉相关人士求证，对方表示，“目前暂时没听到这个消息。”&nbsp;</p><p>在“车海战术”的国内新能源汽车市场，中国消费者已经历经了市场的多重考验，面对特斯拉提供的一些“小恩小惠”和小幅度改变，还能否像以往那样轻易被“打动”，成为了一个值得深思的问题。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/K0dP3MbHXVqX40eHjoisrA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“凤凰WEEKLY财经”</a>，作者：曹杨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2948369301986179</id>
            <title>摸着拼多多过河，抖音、美团抢食医美</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2948369301986179</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2948369301986179</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 13 Sep 2024 11:41:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>从“女为悦己者容”到“女为悦己而容”，传统观念的转变催动了医美市场的蓬勃，主要目标客户近年来还从年轻女性逐步向熟龄女性、男性等群体延伸覆盖。</p><blockquote><p>艾媒咨询最新发布的《2024年中国生活美容及轻医美市场研究报告》数据显示，2023年中国美容行业市场规模已达2804亿元，预计2025年市场规模有望达到3816亿元。</p></blockquote><p>过去十数年间，线下机构如雨后春笋般涌出，医美大潮同时赶上了互联网的风口。电商平台每年的双11大促，医美类产品都是贡献GMV不可或缺的主力；短视频平台上的医美带货专场，短短几个小时的直播就能卖出上亿的订单；本地生活平台更是接住了这泼天的富贵，在与实体机构的O2O配合下，让做医美变得像点外卖一样成了家常便饭。</p><p>强需求和高供给的刺激下，市场乱象不免丛生。国内医美垂类平台的龙头新氧，成功上市后都过得很不容易。其CEO金星就曾公开表示：“纵观2023年，医美行业市场发展呈现‘高开低走’态势，低价竞争造成了行业阵痛，更滋生了大量的服务乱象，严重阻碍行业健康发展。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240913/v2_9f240155b2de4fc59511509381daabc5@5888275_oswg466448oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>重磅炸弹更是在今年初引爆。2月23日，央视频道《焦点访谈》栏目播出了一期《医美直播，带货还是“带祸”？》，引发整个行业震动。节目播出当晚，就有消息称几家头部短视频平台和本地生活平台上的医美类直播内容，均被迅速叫停。</p><p>直播带货的获客渠道被切断，医美机构的引流需求并未削减。在各大电商和本地生活平台上，“1元起”和“9块9”的拼多多式低价医美项目正蔚然成风，随之而来的线下核销货不对版、服务过程诱导推销等问题，再次成为消费者们厌恶的痼疾。让互联网大厂们忍受着差评也要趋之若鹜的低价医美，究竟有何与潘多拉魔盒一样的诱惑力？</p><h2><strong>01 轻医美热潮下的隐忧</strong></h2><p>从韩国引入国内市场的传统医美项目，大多是整形手术类型，定义上均属于医疗活动。而针对医疗范畴的广告，国家法律明确禁止以各种形式，违规变相发布医疗、药品、医疗器械等广告内容。&nbsp;</p><p>因此，抖音、美团等平台上的医美直播间，进行相关实体产品或线下服务的“带货”，在未取得《医疗广告审查证明》的情况下，已经涉嫌了违法发布医疗广告。&nbsp;</p><p>不过，欧洲市场上在2014年左右开始兴起一种名为轻医美的概念，并迅速在国内普及开来。与传统整形手术高门槛、长周期、高风险的特点不同，轻医美主要包括注射类、无创年轻化、激光以及线雕四大类项目。这些项目通常只需要经过短期培训的服务人员即可实施，占用消费者的时间短，见效也更迅速和直观，同时健康风险相对较小，而且由于是新生事物还处于医疗监管的灰色地带。&nbsp;</p><p>最为关键的是，轻医美类型的项目价格十分亲民，让大批工薪阶层的年轻女性群体，也能毫无压力地尝试，甚至还能抓住各个互联网平台的活动机会薅到羊毛。Mob研究院发布的《2023年医美人群洞察报告》显示，超过60%的医美人士月收入不足5000元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240913/v2_b38f94c335de4009bb4ebe57f907a939@5888275_oswg226527oswg735oswg544_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>低价医美产品服务的成熟和普及，变相地给这个市场打开了一片新蓝海。商家们的门槛从整形医院降到了街边的美容店，消费者们则是从具备一定收入水平的中产阶层，下探到了初入社会的大学生、打工白领，以及手里有些零花钱的初高中生。&nbsp;</p><p>互联网大厂们出于本质上的平台属性，自然不会错过这供需两端的全新流量。平台补贴之下，商家们各种0元体验项目，以及低价的引流服务都被搬上了台面。&nbsp;</p><p>比如轻医美刚兴起时最流行的韩式小气泡项目，服务内容是通过真空负压将超微小气泡和营养液充分结合，对皮肤进行深度清洁，祛除黑头死皮等皮肤垃圾。一般在线下医美机构中的单次服务价格在200元左右，到了本地生活平台上的标价通常会被压到个位数。&nbsp;</p><p>这种类似拼多多的白牌低价引流策略，也继承了同样的陋习。拼多多上的部分商家，会把原本商品的配件或体验装陈列在一起，以极低的价格出现在用户搜索的前列吸引点击，进入详情页面后才会发现商品的正常价格。各种医美直播和O2O平台上的低价项目，也可能会出现线下核销时货不对版，甚至有消费者声称遇到了临时换药的情况。&nbsp;</p><p>在新浪旗下的第三方消费者维权平台黑猫投诉上，医美词条相关的投诉量多达数千条，内容多为在线上平台购买的低价医美服务，到店后却被告知套餐无法使用，或在体验项目的过程中被临时加价或借机推销更高额的产品服务。&nbsp;</p><p>当做医美和点外卖一样方便常见时，地沟油和预制菜的问题就一样会出现在这个行业里。&nbsp;</p><h2><strong>02 巨头进场与市场乱象</strong></h2><p>互联网大厂们逐梦医美圈的开端，可以追溯到轻医美还未进入国内的2014年。&nbsp;</p><p>那一年，两家医美平台新氧和更美，都融到了高达数百万美元的A轮融资，领衔出手的机构分别是赫赫有名的经纬创投和红杉中国。仅两年后，两个平台的估值都翻着番地逼近30亿人民币，腾讯则在此时选择了财大气粗的“全都要”打法，同时参与了两家公司的C轮融资。&nbsp;</p><p>时间相近的2015年，美团上线了以美容、美发、美甲为主要业态的丽人事业部，并尝试涉足医美，持续发力三年后升级为独立的美团医美业务部。2016年，与阿里健康打通的天猫衍生出医美业务，距离真正的爆发也还有些时日。&nbsp;</p><p>投资内行与外行下场，互联网大厂“医美战”里的两种模式，结局却有点反常。2019年5月，新氧在纳斯达克上市，当天股价大涨31%，市值一度接近135亿元，不过拿的却是出道即巅峰的剧本。现如今股价不到1美元，市值接近0.8亿美元；自2019年的峰值以来，股价已暴跌超96%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240913/v2_fa3171f82c6b4ed4a53c88b93d90fe8f@5888275_oswg53973oswg766oswg485_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>最新的财报数据显示，截至2024年6月30日，新氧总收入达到7.26亿元人民币，同比微增0.48%。尽管收入略有上升，但公司净利润方面仍显颓势，录得229.9万元人民币的亏损，不过亏损幅度较上年同期大幅缩减84.17%。</p></blockquote><p>这一数据反映出，尽管新氧营收有所增长，但其盈利能力仍面临严峻考验。而在“医美第一股”之争中落败的更美，2021年因各种法务纠纷被法院强制执行5524万元，还被冻结100万元额度的股权。&nbsp;</p><p>垂类的撞上冰山，更能反衬出下场平台的火热。2020年上半年的618期间，美团医美的线上交易额超过21.7亿元，是新氧当年前半年5.11亿元营收的4倍还多；下半年的双11活动里，天猫第一波售卖期医美医疗订单量环比增长近7倍。&nbsp;</p><p>美团和阿里的胜利，一定程度上可以说是轻医美的胜利。从进军医美领域开始，美团内部就把轻医美视为绝对正确的战略方向。“轻医美是美团的机会所在。”该判断不仅来自于外部市场的客观趋势，也直接仰赖于美团通过美容、美发、美甲业态，积累下来的大批二三线城市女性客群。&nbsp;</p><p>更早起步的新氧，虽然也认可轻医美不可逆的趋势，却仍不能丢弃传统医美的阵地，内部坚持称之为非手术类医美。“所谓的轻医美真的是个伪概念，包括微整形我认为也是一个伪概念。”新氧CEO金星曾如此公开表示。&nbsp;</p><p>主观上的理念终不能抵挡的客观现实是，互联网大厂平台的流量打法才是轻医美茁壮成长的黑土地。新氧等垂类平台以内容社区构建出的用户信任体系，在以广告投放为主的商业模式下，根本比不上电商和本地生活平台跑马圈地的速度。&nbsp;</p><p>可粗放式的攻城掠寨，势必会留下藏污纳垢的空间。低价团购充斥了医美市场后，消费者的投诉量到达高峰，还有上游厂商都对下游乱象忍无可忍。去年11月，在玻尿酸领域堪称头部的艾尔建美学，就公开向抖音发送告知函，怀疑平台上售卖的部分低价产品的来源可靠性，要求抖音删除相关内容。&nbsp;</p><p>这些互联网大厂乘上了轻医美的东风，却也同时遭遇了行业上下游的信任危机。&nbsp;</p><h2><strong>03 流量导向下的市场纵容</strong></h2><p>互联网平台在监管上对轻医美的纵容，还是根源于平台之间对于流量的白热化竞争。&nbsp;</p><p>美团虽然依靠路线之争反超了新氧，却同样需要面对后来者抖音、小红书们的追赶。医药直播受到一定程度的监管约束后，短视频仍不失为医美机构宣传引流的利器，还可以通过抖音自带的社交体系和评论区，使用私域运营手段吃掉不少流量。&nbsp;</p><p>小红书的种草属性和女性用户群体更是医美流量的天然蓄水池。据Mob研究院发布的报告显示，中国医美App用户中95后逐渐扛起主力大旗，以29.2%比例占据最多用户群。超七成95后医美用户是通过以小红书为代表的分享类App接触医美，超六成的用户被身边朋友种草医美。&nbsp;</p><p>另一边，前瞻产业研究院的调研显示，除了少量的公立医院皮肤科、大型连锁医美集团外，中国医美超过七成市场被小型或者单体美容机构所占据。而这些中小型医美机构能够在市场上生存下去，与线上平台的高效导流获客分不开关系。&nbsp;</p><p>大量医美个体户经营者会选择在一线城市的大学城附近开店，不仅是因为郊区地段的社区房租便宜，大量的学生客源才是低价医美的消费主力。据一位该类型医美店的经营者介绍，美团、新氧都是她离不开的获客渠道。在新氧上更新内容可以吸引到资深医美用户的到店体验，而美团上各种类型的活动补贴，则是她不时有新客进店的水源。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240913/v2_1ad71bfb1523444884492d7d04f53b7c@5888275_oswg232837oswg1080oswg2106_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：美团医美页面截图&nbsp;</p><p>低价乃至破价医美，不仅是平台之间争夺流量的法宝，更是中小店主的存活条件。</p><blockquote><p>当然，目前国内医美市场的渗透率依旧不足10%，远低于韩国的20%和美国的16%，而在欧美的医美市场上，连锁化率已然达到了48%。但至少在目前的国内竞争中，即使是饮鸩止渴也不能轻易停下现在的价格战，哪怕已经把行业中下游卷成了只能喝汤的苦生意。&nbsp;</p></blockquote><p>根据中信建投的梳理，国内医美机构普遍获客成本高企，在总成本中营销渠道和销售费用的占比分别高达50％和20％。来自胡润研究院的数据也显示，国内医美机构的净利润率仅在1%-10%之间，许多机构的支出大头都放在了营销上。&nbsp;</p><p>反观行业上游企业，在整个产业链条的话语权持续稳固，今年上半年的景气度也延续了去年消费复苏的态势。国产玻尿酸的龙头企业爱美客在2023年度的营收和利润增长均超过了47%；另一家华熙生物虽然以化妆品起家，但去年皮肤类医疗产品的增速也达到了60%；仅靠光子嫩肤一个品类，就支撑起了奇致激光的IPO之路。&nbsp;</p><p>苦生意想要变香，终究还是要朝着高端化的方向努力。被轻医美吸引而来的小白用户，必须通过良好的服务体验、有效的产品反馈，才能真正踏上持续消费、追求品质的重医美之路。&nbsp;</p><p><strong>低</strong> 价医美本不是问题，即使是低价也能够得到保障的产品和服务质量，才是互联网平台和医美机构们必须正视和解决的难题。就连拼多多都开始着手投入解决商家生态的问题，抖音和美团们也不能只着眼于眼前的流量之争，放弃掉更长远的口碑之战。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ImAaF8vkr7uqUSEm8Fp-BQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新熵”</a>，作者：茯神，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2948367120980614</id>
            <title>博通：“买买买”铺就“万亿”路？ 腾讯阿里学起来</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2948367120980614</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2948367120980614</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 13 Sep 2024 11:41:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>在美国科技龙头中，博通一直是很“特殊”的存在。</p><p>苹果、英伟达、AMD等都是自研技术，通过内生增长的方式发展壮大。而博通却是个“怪胎”，一路“买买买”，甚至做到了小鱼吃大虾，一路把自己从小透明晋级成了目前8000亿美金的公司。&nbsp;</p><p><strong>公司现在业务中所有的核心业务能力都是买过来的</strong>，包括网络业务、无线业务、ASIC和软件业务等。很多公司收购新业务后，经营不善，成为累赘，而博通不同的是，经营面改善明显，并不断壮大。这点上阿里可能是一个非常典型的反面案例，而且从这个程度上，腾讯的投资都没有它来的高效。&nbsp;</p><p><strong>公司的多次收购都拉上顶级私募，从经营面和财务面来分析收购的可行，博通也成了一个优秀公司的上市平台</strong>。&nbsp;</p><p>博通的收购往往具有明显的特点：&nbsp;</p><p><strong>1）收购对象的业务面</strong>：具有领先的技术或者市场份额，是<strong>某领域的龙头企业</strong>；&nbsp;</p><p><strong>2）收购对象的经营面</strong>：<strong>经营效率不高</strong>，尤其是过高的费用直接影响了公司最终的利润；&nbsp;</p><p><strong>3）收购资金来源</strong>：自有资金及股票配合财团借款，通过<strong>杠杆收购</strong>；&nbsp;</p><p><strong>4）收购后的经营</strong>：<strong>保留核心业务，剥离出售其余部分业务</strong>。通过经营整合，将公司整体的<strong>经营费用率降低</strong>，进而提升利润及EBITDA。出售部分业务，能减少亏损的同时，也能偿还部分借款。&nbsp;</p><p>当前公司对VMware的收购，也将是每一次收购案的缩影。收购并表后，公司当前的整体经营费用率已经开始下降，公司毛利率也有望重新回到70%。&nbsp;</p><p>因此，博通的发展，更是一部极致的“收购兼并”史。就像是投资的视角，<strong>公司也把EBITDA作为公司经营的核心目标之一</strong>。总负债/调整后EBITDA的比值，本身也是投资公司衡量公司偿债能力的一项指标。从历史来看，公司每次收购并表都发生在该比值下降至2倍附近的时候。<strong>从VMware并表来看，相关比值再次走高至4倍以上，博通当前又将重心放在业务整合方面。而随着相关比值下降至2倍左右时，公司可能又将开启新一轮的收购</strong>。&nbsp;</p><p>由于博通不同于传统科技公司，公司发展的核心逻辑在于 外沿 并购，因此海豚君在本篇中主要围绕公司的收购策略展开。而在下篇中，海豚君将主要研究公司业务情况及投资价值。&nbsp;</p><p><strong>以下是详细分析</strong></p><h2><strong>01 博通：并购之王</strong></h2><p>不同于其他公司的内生发展，博通的发展主要来自于外延并购。通过并购整合，博通从惠普公司的半导体部门起家，而今已经成为横跨硬件和软件的科技巨头。&nbsp;</p><p>从Agilent（从惠普分拆上市）独立出来后，KKR及银湖资本将公司更名为安华高（Avago），并在3年后开始了第一次收购英飞凌的BAW业务。此后一发而不可收拾，公司陆续收购了Cyoptics、LSI以及博通。在10年左右的时间内，<strong>安华高从一个半导体事业部成为全球前五大半导体公司</strong>。公司的节奏，基本上维持在2年左右收购一家。原本公司还打算在2017年继续收购高通，但最后被美国政府给叫停而结束。&nbsp;</p><p>由于博通本身已经成为全球半导体行业的龙头企业，而在<strong>收购高通的遇阻后，公司的收购方向开始了调整，转向软件业务</strong>。随后，公司陆续收购了CA Technologies、Symantec，公司的软件业务也有2成的占比。<strong>而随着对VMware的并表，公司软件业务的收入规模快赶上硬件端</strong>。&nbsp;</p><p>在一系列的并购之后，公司已经从单一的半导体硬件公司转变成<strong>兼具软件及硬件能力的科技巨头</strong>。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240913/v2_752c33fd7c8b40808cc7a28db1a09e22@5888275_oswg262325oswg841oswg368_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当前，博通的业务主要分为<strong>半导体解决方案和基础设施软件两大类</strong>。<strong>随着VMware的收购并表，公司软件业务的占比提升明显，已经快接近1：1</strong>。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240913/v2_d71f5dadd051408294cb3d4e7dd41d23@5888275_oswg54264oswg799oswg380_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随着公司的兼并扩张，<strong>公司当前的各业务能力基本都来自于收购</strong>。从公司两大类业务具体来看，其中包括很多细分领域：&nbsp;</p><p><strong>1）半导体解决方案</strong>：硬件端仍然是公司最大的收入来源，占比仍在50%以上；&nbsp;</p><p><strong>①网络业务（30%）：</strong>主要产品有以太网交换芯片、路由芯片、ASIC定制化芯片等，业务能力主要来自于此前对<strong>Broadcom和LSI</strong>的收购；&nbsp;</p><p><strong>②宽带业务（6%）</strong>：主要产品有机顶盒SoC，网关等，业务能力主要来自于此前对<strong>Broadcom</strong>的收购；&nbsp;</p><p><strong>③无线业务（13%）</strong>：主要产品有RF射频模块及滤波器、WiFi及蓝牙SoC等，业务能力主要来自于此前对<strong>英飞凌</strong>相关业务及<strong>Javelin Semiconductor</strong>等的收购及整合；&nbsp;</p><p><strong>④存储/服务器业务（7%）</strong>：主要产品有SAS和RAID控制器、PCIe交换机等，业务能力主要来自于<strong>LSI</strong>的业务收购及整合；&nbsp;</p><p><strong>⑤工业及其他（2%）：</strong>主要产品有光耦合器、工业级光纤等，业务能力主要来自于Nemicon、CyOptics等。&nbsp;</p><p><strong>2）基础设施软件（42%）</strong>：从2017年开始，公司开始跨入软件业务。通过对<strong>CA、Symantec和VMware</strong>的收购，公司软件业务占比持续提升。当前公司软件业务的主要产品有主机软件、分布式软件、网络安全解决方案等。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240913/v2_82c455b301914d2abbda137e1ba6b0d9@5888275_oswg139864oswg838oswg673_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02 Avago过往的收购整合</strong></h2><p>对于Avago过往的发展，主要可以分为三个阶段：Avago独立运营、并购LSI和收购Broadcom。这三个阶段，对于博通日后的发展，都有着重要作用。&nbsp;</p><p>综合来看，博通的收购整合都有着明显的特点：<strong>①目标公司具有领先的技术优势或市场份额；②通过杠杆资金收购；③保留并发展核心业务；④经营整合，减少费用，提升利润率；⑤剥离变现部分资产，来偿还借款</strong>。&nbsp;</p><h3><strong>Avago的成立</strong></h3><p>Avago，一开始来自于Agilent（从惠普独立分拆上市）。由于Agilent当时的主要业务是T&amp;M（为通讯网络等提供测试、解决方案）和LS&amp;CA（生命科学相关业务），其余部分的半导体业务占比较小，并且受行业周期影响较大。公司相对更侧重于前者的发展，也就有了处置剥离半导体业务的想法。&nbsp;</p><p>此时，KKR和银湖资本决定以26.6亿美元的价格对Agilent的半导体业务进行收购，随后进行更名为Avago。&nbsp;</p><p>从经营面和资金面来看：&nbsp;</p><p><strong>1）经营面：</strong>Avago侧重滤波器、射频等高毛利&amp;高增长的优势产品，并将部分其他业务进行出售。公司将总部迁移到新加坡，从而享受5%左右的优惠税率。此外，公司还将部分IT中后台业务外包至印度。&nbsp;</p><p>通过这一系列的操作，公司不仅保留了核心优势业务并实现增长，<strong>还将公司的研发费用率从16%左右下降至14%左右；销售及管理费用率也从11%下降至8%附近</strong>。在此期间内，<strong>公司年度营收增长了8亿美元，但两项费用合计无明显增长</strong>。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240913/v2_771f2f576259422cba8b616acb23b313@5888275_oswg60855oswg1080oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>2）资金面</strong>：整个交易的资金需要27.75亿美元，其中包括26.6亿美元的标的对价以及运营、交易等相关费用。KKR和银湖资本最后提供的资金中，有一半来自于高息借债，大约有14亿美元。&nbsp;</p><p><strong>随后在Arvgo当时六大业务中，在一年内直接把PMC-Sierra、Imaging Solutions等非核心业务拆分卖出，所得的7亿美元，直接偿还了一半的债务</strong>。&nbsp;</p><p>其余的负债部分，<strong>Avago在2009年实现上市，当年估值就达到了40亿美元，和4年前的收购相比上涨近50%</strong>。通过公司在经营面的改善，股价开始走高，股东实现债务清偿和收益。&nbsp;</p><h3><strong>收购LSI</strong></h3><p>从Avago独立开始，公司凭借射频滤波器等无线业务逐渐成为半导体行业的“小龙头”。尤其是在滤波器市场，公司市占率领先明显。搭乘4G智能机的东风，公司凭借业务自身发展，市值从40亿成长至100多亿。而在公司业务稳定发展的同时，Avago将目光投向于LSI的HDD和SSD存储领域。&nbsp;</p><p>彼时的LSI，并不是一个小公司，整体营收规模和Avago相近。以2013年为例，<strong>Avago的全年营收25亿美元左右，而LSI的营收也达到了20亿美元以上</strong>。&nbsp;</p><p>虽然市场上对公司的收购有所疑虑，但Avago相信，“能帮助LSI降低费用率，提升盈利能力”。当时Avago的研发和营销管理费用率合计已经下降至21%，而LSI竟然高达39%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240913/v2_e937ed88a0c74a31921dccc3b48bf5dc@5888275_oswg53262oswg813oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>1）经营面：</strong>LSI中78%的收入来自于存储业务，并且和Avago原有业务不重合，也几乎没有协同。对它的收购，主要是从优质资产以及财务整合角度出发。LSI的存储业务主要分为HDD和SSD。Avago在完成收购后，同样<strong>保留核心HDD业务，剥离出售部分其余业务</strong>。<strong>公司分别出售了SSD业务和Axxia业务，减少经营亏损的同时，也能提前偿还部分债务</strong>。&nbsp;</p><p>此外，公司将<strong>LSI的研发及销售等方面与原来Avago进行整合，从而显著地降低了公司经营费用端的开支</strong>。&nbsp;</p><p>在完成收购后，研发费用率和销售及管理费用率合计曾达到30%左右，而通过公司费用端的缩减和整合，两项费用率重新回到25%以下。<strong>至2015年末，公司的营收和利润都更上一层楼，实现了翻倍增长</strong>。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240913/v2_476b86faa2a14b2a854425fe60c60f01@5888275_oswg61162oswg1080oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>2）资金面</strong>：和此前相似，<strong>公司的资金仍主要来自于借款</strong>。对于本次收购LSI的对价66亿美元，其中46亿来自于银行借款，10亿来自于合并后的公司，还有10亿来自于银湖资本。同样在收购完成的一年内，<strong>公司陆续出售了非核心的SSD业务和Axxia业务，分别带来了4.5亿美元和6.5亿美元的资金，从而偿还了部分的银行借款，降低了公司的利息费用</strong>。通过一年的分拆整合，Avago的股价再次翻倍，超过了400亿美元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240913/v2_0062e0fa49f9493abf33a40f27cf3b7d@5888275_oswg74314oswg790oswg573_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>并购Broadcom</strong></h3><p>在完成LSI的收购后，Avago已经成为全球前十大半导体公司。但明显还不满足于此，在不到两年的时间内，公司又将目标转向了Broadcom。此时的Broadcom已经是全球半导体公司的Top 5，Avago的收购无疑是“蛇吞象”。&nbsp;</p><p>和LSI的情况类似，彼时的Broadcom和Avago的业务相关度也不高。唯一相关的无线业务，收入也仅占Broadcom的1/5。在收购前Avago的年收入大约在66亿美元，而Broadcom的年收入已经达到85亿美元。<strong>然而凭借经营效率的区别，Avago的经营利润反而高于Broadcom。2025年一季度，Avago的经营利润率达到了38%，而Broadcom仅为24%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240913/v2_5039fe02bc7644d6918468b8d55b18c5@5888275_oswg74574oswg916oswg646_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>1）经营面</strong>：在收购Broadcom后，<strong>公司进一步拓展了有线基础设施及无线通讯业务，这两也成为新公司的核心业绩来源</strong>。在保留核心业务的同时，<strong>剥离出售“不赚钱”的IoT业务</strong>，减少了公司的利息成本。&nbsp;</p><p>此外公司继续整合研发及销售等相关资源，将刚收购时近30%的费用率，通过1-2年时间下降至20%附近，收入和利润都有明显的提升。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240913/v2_331a942559ed4390a5b8232f98ef0b50@5888275_oswg52481oswg1080oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>2）资金面</strong>：随着Avago的收购体量越来越大，本次对Broadcom的收购对价达到了370亿美元。在资金安排上，公司以“现金+股份”的方式进行，包括170亿现金和140亿的股份对价。其中170亿现金，主要90亿的新债和80亿的账面现金构成。&nbsp;</p><p>而公司随后剥离出售的IoT业务，得到5.5亿美元，也能偿还其中的部分债务。随着公司的业务整合，不到2年的时间，公司季度净利润从4亿美元提升至6亿美元。公司股价也再次翻倍，达到了800亿美元以上。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240913/v2_6f6851a7fdef4f56a8db771386921bf6@5888275_oswg119557oswg883oswg639_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>03 当前对VMware的收购及博通的目标</strong></h2><p>随着对Broadcom收购的完成，公司又开始物色起了新方向。这时的博通已经稳居全球半导体行业的前五，但公司想再来一次大的收购。2017年时候公司提出收购高通，整个体量仍旧比自身更大的一个公司。然而这次重磅并购，最终被美国政府叫停而结束。&nbsp;</p><p><strong>在收购碰壁后，博通重新思考开始调整方向，停止了半导体领域的扩张步伐，转向软件领域。</strong>随后陆续收购了CA、Symantec等公司，公司软件业务收入提升至两成。&nbsp;</p><p>在近两年内，公司又收购并表了另一家软件领域的上市公司——VMware。公司以610亿美元的价格<strong>对VMware进行收购</strong>，并且承担80亿的债务。大体量的收购，给公司带来营收增长的同时，也再次给公司带来压力。&nbsp;</p><h3><strong>对于本次VMware的并购</strong></h3><p><strong>1）经营面</strong>：随着收购并表，公司的相关费用率再次明显提升。公司R&amp;D%和SG&amp;A%合计从20%附近增长至32%。根据过往的统筹共用处理，海豚君认为公司的这两项费用率也有望迎来下降，预期合计费用率也将再次降到25%以下。随着整合的进行，公司的利润端也有望得到明显回升。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240913/v2_27ba0e2455aa45c0abfe55a9c445b8e8@5888275_oswg52445oswg1080oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>2）资金面</strong>：本次交易的610亿美元，主要以“现金+股票”的方式。原来VMware的股东可以选择以142.5美元/股的价格或者等额的博通股票进行交易。而同时，博通也和银行财团准备了320亿美元的新借款准备。&nbsp;</p><p>对于收购的情况，博通公司通过总负债/LTM 调整后的EBITDA的倍数来衡量公司的还债能力。从公司历史收购情况看，每次公司进行大型收购后，相关比值将会明显升高。而随着剥离出售及业务整合，公司偿还部分借款和利润提升，进而又提升了公司的偿还能力<strong>。随着公司总负债/LTM 调整后的EBITDA相关比值降到2倍左右时，公司又开始了新一轮的收购并表。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240913/v2_d3ee04f58f2346bd9ccf1f6a1be87872@5888275_oswg82639oswg841oswg368_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>博通的愿景及目标</strong></h3><p>随着近些年陆续收购CA、Symantec和VMware等软件公司的收购，公司的毛利率稳步提升。主要是由于软件业务的毛利率整体高于原来的半导体业务，公司毛利率从50%附近提升至60%以上。&nbsp;</p><p>当前受VMware收购整合的影响，毛利率短期内有所回落。由于VMware本身毛利率达到80%以上，随着整合的进行，<strong>博通公司整体毛利率有望重新回到70%上方</strong>。结合公司对经营费用端的缩减，<strong>公司的经营利润率有望重回40%以上</strong>。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240913/v2_aaa93dbc6a154194839ef81cb244d10d@5888275_oswg70033oswg799oswg418_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了收入以外，公司在经营端还设定了EBITDA%的目标，这也符合公司以“杠杆收购发展”的策略方向。调整了非现金性支出的利润EBITDA，更像是一个粗略的公司现金性利润，它能反映公司经营效率管理能力的同时，也能衡量公司的偿债能力。而公司对EBITDA%的目标一直设定在60%以上，保证自己在一次次并购后一方面仍然是高毛利的业务，另外一方面有债务偿付能力。&nbsp;</p><p>随着VMware的并表，公司总负债/LTM 调整后EBITDA的比值提升至4.4。而随着经营面的改善，调整后EBITDA提升的同时，公司总负债也有所下滑，相关比值逐渐下滑至3.5。而3.5对于公司历史来看，仍处于相对较高的位置。&nbsp;</p><p><strong>因此，海豚君认为当前公司暂且先不会进行下一步的收购，而重心在于对VMware的整合。而当相关比值再次下降至2倍附近时，公司可能又将开始寻找新的并购机会</strong>。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240913/v2_714d0d613b164d43b771f312c52b2129@5888275_oswg63533oswg799oswg399_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/j267SxdVm0Uz4LG_XFsTAg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“海豚投研”</a>，作者：海豚君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>