<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2610861207052416</id>
            <title>跌没了两万多亿，王兴为何没能拉起美团股价？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2610861207052416</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2610861207052416</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jan 2024 01:43:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 港股整体承压, 美团股价下跌, 市值蒸发, 美团被低估
<br>
<br>
总结: 在港股整体承压的背景下，美团股价大幅下跌，市值蒸发超过2.4万亿港元。美团认为自己被低估，回购股票试图扭转股价颓势。然而，投资者担忧竞争和新业务的盈利前景，以及与抖音的竞争对手效应。抖音在本地生活领域的发展对美团造成冲击，而美团的新业务何时扭亏为盈还不确定。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>港股整体承压的背景下，美团等权重股也大幅走低。</p><p>1月17日，美团股价下跌6.97%，盘中最低点68.15港元/股已跌破2018年9月20日的上市发行价69港元/股，创逾4年低点。<strong>当前，这家公司总市值约4300亿港元，较2021年的高点460港元/股市值蒸发超2.4万亿港元。</strong></p><p>去年11月底，美团CEO王兴在三季度财报后的电话会议上称，美团被低估了，“美团在二级市场的股价只反映了外卖单一业务的估值，并不符合公司的内在价值。”</p><p>随后，美团多次出手回购，至今累计回购金额达24亿港元。然而，回购并未能扭转股价颓势，距王兴公开喊话以来，美团又跌去超20%。</p><p>投资者在担忧什么？1月12日，高盛发布报告指出，即使美团股价回调至近乎IPO价位，但相信市场因担忧竞争，对其增长和盈利前景过于悲观，以及低估美团在保持其本地服务领先地位的执行能力，尤其是外送业务。</p><p>近日，有市场传言称抖音在和阿里谈收购饿了么。一些投资者认为，抖音原本已经和美团在本地生活领域近身肉搏，如果此番再将饿了么收入囊中，两者强大的协同效应将对美团造成冲击。</p><p>除了和抖音的竞争之外，美团的新业务何时扭亏为盈也备受关注。更重要的是，随着竞争日趋激烈，对投资者来说美团最坏的情况是否已经过去还不好预判。</p><h2>01 回购难阻股价下跌</h2><p>拉长时间来看，美团的下跌从2021年就开始了。</p><p>当年2月18日，美团来到阶段高点460港元/股。随后便迎来港股科技股的整体调整，叠加反垄断等舆论的出现，美团股价进入下行通道。</p><p><strong>2021年至2022年，美团港股分别下跌了23%、22%。</strong></p><p>进入2023年，投资者开始担忧美团的市场份额受到抖音的蚕食。2023年第一季度，美团同比扭亏为盈。财报后的电话会议上，王兴称美团将进一步将直播、短视频等新营销形式拓展到更多地区，以应对抖音布局本地生活等竞争格局的改变。</p><p>这被认为是面对短视频竞争，美团由守转攻的开始。但二级市场的投资者并不买账，公司股价依旧“跌跌不休”，<strong>整个2023年累计跌幅高达54%。</strong></p><blockquote><p>2023年11月28日，美团公布2023年第三季度财报。财报显示，公司在报告期内实现了收入765亿元，同比增长22.1%；实现净利润35.9亿元，同比增长195.3%；经调整后的净利润为57.3亿元，同比增长62.4%。</p></blockquote><p>财报后王兴出席了电话会议，他表示管理层对公司的长期增长潜力有十足信心，目前美团在二级市场的股价只反映了外卖单一业务的估值，并不符合公司的内在价值。</p><p>11月29日早间，美团公告称，自12月1日起，将根据2023年6月30日股东大会上通过的回购授权，将不时在公开市场购回总金额不超过10亿美元的股份。</p><p>尽管业绩表现不俗，还有回购消息加持，但在财报披露次日公司股价却暴跌了12.18%，近三年首次跌破100港元。</p><p>值得注意的是，财报后摩根士丹利和高盛迅速下调了美团目标价。高盛下调对该公司2023-2025年收入预测1-5%，并下调同期经营利润预测9-14%，主要原因是调整食品外卖增长预期，以及新业务收入增长或亏损减少步调缓慢等因素。</p><p><strong>在公布回购计划后，今年1月10日至1月17日，美团连续6个交易日回购自家股票，合计回购3265.35万股，累计回购金额24亿港元。</strong></p><p>截至1月18日收盘，美团总市值为4359亿港元，上述已回购金额占总市值约为0.55%。如果10亿美元（大约78亿港元）回购额度全部用完，占目前的总市值也不到2%。</p><p>而从结果来看，近期跌破发行价的情形也说明，公司实施回购对股价的支撑并不明显。</p><p>实际上，股价的变动从来离不开业绩表现，它反映了资本市场对公司业务前景的判断。</p><p>在一些分析师看来，在互联网告别烧钱扩张后，资本市场更加看重公司整体的盈利水平，偏向于从PE（市盈率）角度去估值。对美团来说，估值模式切换之后，市场不仅不再为无边界的扩张买单，反而会“惩罚”那些影响公司盈利能力的业务。</p><p>这也一定程度上解释了，为何回购计划难挡市场抛压。</p><h2>02 不得不防的抖音</h2><p>早在2021年年初，在抖音悄然上线“团购”功能时，网络上就讨论这样一个话题：“干掉美团的，可能会是抖音？”</p><p>当时这两家看似八竿子打不着的巨头，却因为抖音在本地生活服务上发力而链接了在一起。如果说一开始双方还是明争暗斗，那么随着2022年三季度抖音的本地生活业务开始爆发，两大巨头进入短兵相接阶段。</p><p><strong>一个例子是，2023年3月，抖音全面上线外卖业务。作为回击，当年4月份，美团针锋相对的开启了外卖直播业务；在10月底，美团App还上线美团视频服务，模式与抖音、快手类似。</strong></p><p>目前，双方的“战火”仍不断升级。2023年10月，抖音生活服务宣布推出“美好生活发现计划”，并计划在未来一年投入5亿扶持优质探店内容。美团也从第二季度开始，逐步降低年费、与商家重新协商抽佣率。</p><p><strong>全方位的竞争展开后，目前抖音似乎是暂时胜利的一方，美团则因为资源消耗而导致利润率下滑，市值节节败退。</strong></p><blockquote><p>海通国际研报数据预计，2023年抖音本地生活GTV（总交易额）将达2000亿元，约是美团的三分之一。反观美团，财报显示，2023年第三季度，其本地商业利润率为17.5%，环比上个季度下降了4.3个百分点。</p></blockquote><p>美团在财报中表示，经营利润率下降主要是由于较高的补贴率。电话会上管理层进一步指出，考虑到竞争格局，美团将推出一系列措施来抓住不断增长的市场，虽然这些措施可能会影响短期的货币化率和利润率。</p><p>这意味，如果抖音继续进攻，美团只能保持跟进。考虑到抖音手握流量这个利器，未来其对本地生活领域的进攻将是一个大概率事件。</p><p>况且，抖音的优势不仅仅在于拥有数亿的日活流量，它在未来还有可能补齐“基建”的短板。</p><p>12月19日下午，有市场消息称，抖音目前正与阿里谈判收购饿了么。传闻称，“目前已经到了谈价格阶段，如果谈判顺利，预计春季后就能落地。”</p><p>还有消息称，收购价格大概在70多亿美元。对此，抖音内部人士称，抖音没有收购饿了么的计划。</p><p>时隔不到1个月，又有媒体报道称字节跳动（抖音母公司）方面仍在洽谈收购饿了么，不过尚存两个分歧点：收购价格和饿了么团队去留问题。</p><p>今年1月15日，饿了么和抖音双双否认了该信息。但有分析人士指出，这种消息并非空穴来风。</p><p>依据是过去两年，抖音与饿了么进行了密切合作。<strong>2022年8月19日，饿了么和抖音共同宣布达成合作。</strong></p><p>据了解，目前“饿了么抖音小程序”已在北京、上海、杭州、西安、乌鲁木齐、桂林等国内大部分城市开放。</p><p>虽然收购一事仅是流言，但毫无疑问，这样的传闻再次挑动了美团投资者的神经。市场担心，如果抖音获得了饿了么的配送能力，那么与美团的竞争强度将再上一个台阶。</p><p>在机构的观点中，也普遍认为美团当前的困境，是来自抖音的威胁。中泰国际研究部主管赵红梅认为，此前投资者对美团回购计划反应冷淡的原因在于，目前美团跟抖音等竞争对手开展激烈竞争，竞争对手也在想方设法蚕食美团原本占有的市场，这给美团利润增速带来一定压力。</p><p>2014年1月12日，高盛再发研报称，即使美团股价回调至近乎IPO价位，但相信市场因担忧竞争，对其增长和盈利前景过于悲观，以及低估美团在保持其本地服务领先地位的执行能力，尤其是外送业务。</p><p><strong>该行将美团2024至25年收入预测下调介乎1%至降2%，并将2024至25年经调整EBIT预测下调介乎12%至15%。该行将其目标价由176元下调至151元，维持其评级为买入。</strong></p><h2>02 低价会是解药吗？</h2><p>与抖音近身缠斗之际，美团也在调整策略，希望建立起低价竞争优势。</p><p>1月7日，据媒体报道，美团高级副总裁、到店事业群总裁张川日前发布内部公开信。</p><p>这份4200多字的内部信中，张川提到：“互联网进入存量用户竞争的阶段，因为不像外卖那样有配送的护城河，所以新手进军生活服务都是从到店开始”。</p><p>据了解，在本地生活领域，美团将其业务分为“到家”和“到店”两个部分。“到家”也即外卖餐饮与闪购（即时零售），到店则包括团购业务以及酒旅和交通票务。</p><p><strong>张川表示，2024 年是解决问题的好机会，关键在于能不能建设起来天天低价的新飞轮，实现到店的双飞轮。</strong></p><p>同时，他强调要不断和商家沟通定价，促进商家竞争；利用线下地推和微信群等新的组织能力传播天天低价，拉动用户增长。这样，“才能真正地卷起个天天低价的供给体系”。</p><p>对此，有分析认为，在拼多多验证了“低价策略”的可行性后，淘宝、京东重拾低价，这时美团强调“天天低价”也不意外。</p><p>实际上，从去年开始，低价团购在餐饮业已经屡见不鲜。在激烈的竞争中，一些餐饮店为了获客，开始以低价引流。但外界担心，卷入低价竞争后，食品的安全、口味、质量都无法得到保障。</p><p>对美团的到店业务来说，想推行低价也存在着挑战。当前，抖音的到店业务已建立起种草、探店、低价团购这样的交易闭环。</p><p>这种情况下，美团要如何说服商家做更低价？可能的情况是，美团想要在低价供给上更具优势，就需要加大对商家的补贴力度。</p><p><strong>去年2月，针对餐饮到店消费，美团曾上线了“特价团购”板块。然而这样一来，美团虽然守住了营收，却牺牲了部分利润，这是资本市场难以接受的事情。</strong></p><p>本地生活之外，新业务亏损、全球化进展缓慢，都是摆在美团面前的挑战。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ox09ztOOjSzI1oBHd6CJPQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷达Finance”（ID:leidaplus）</a>，作者：X编辑，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2610860492414852</id>
            <title>采销喊话拼多多停止屏蔽IP直接比价，京东被“逼急”了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2610860492414852</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2610860492414852</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jan 2024 01:33:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 拼多多, 京东, 低价心智, 市值
<br>
<br>
总结: 京东采销喊话拼多多停止屏蔽IP直接比价，京东通过低价战略抢占用户的低价心智，但目前仍未取得胜利。京东的市值远远落后于拼多多和阿里。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_3cfd3220b5144ed1adcd9e5616aaafc5@5034919_oswg435133oswg705oswg444_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>高端的商战，往往采用最朴实无华的方式。</p><p>“拼多多屏蔽了京东总部的IP，导致我们的采销没有办法查看他们的商品价格，我们没法实时地比价、让利消费者”，1月17日，京东采销人员在直播间向拼多多喊话，“恳请拼多多能够停止屏蔽，恳请拼多多直接比价”。</p><p>值得一提的是，近段时间以来，京东采销不断提升自己的存在感。此前京东采销就曾在朋友圈公开质疑李佳琦直播间存在“二选一”行为。事后，京东还上线了专门的直播间与李佳琦直播间进行价格对标。去年年末，京东又公布了采销人员涨薪的好消息。</p><p><strong>回顾京东近一年多的动作，从刘强东言辞犀利批评高管、强调低价重要性，到高管多次重申京东对于低价的重视，再到业务层面推出百亿补贴、下调自营商品包邮门槛、加码“一键价保”服务等举动，京东意在不断抢占用户的低价心智。</strong></p><p>不过，从目前的情况来看，京东的这场低价持久战还远未到胜利的时刻。去年第三季度，京东业绩多项数据的增速相较拼多多和阿里处于下风。而在市值方面的表现，京东更是被前两者甩开越来越大的差距。截至美东时间1月17日收盘，京东的市值仅约为阿里、拼多多市值的1/5。</p><h2>01 京东采销喊话拼多多，停止屏蔽IP直接比价</h2><p>1月17日下午，京东家电家居年货节开门红的采销直播过程中，参与直播的京东采销人员称，拼多多屏蔽了京东总部的IP，导致其无法查看拼多多商品价格，进而无法实时比价让利消费者。</p><p>直播期间，京东采销现场喊话拼多多，“恳请停止屏蔽IP、停止侵害消费者权益的行为，恳请拼多多直接比价。”京东采销相关人员还鼓励消费者将比价内容上传至京东采销直播间，并将在直播间现场降价。</p><p><strong>雷达财经了解到，其实像京东采销所说的屏蔽竞争对手IP的商战手段，在此前并非没有先例。近来因价格战打得不可开交的盒马和山姆之间，就曾上演过类似的剧情。</strong></p><p>去年12月，“盒马总部IP地址被山姆App屏蔽”的话题一度冲上微博热搜。彼时，有阿里员工发文称，自己在盒马总部无法正常使用山姆App，因此其质疑盒马总部IP地址被山姆屏蔽。</p><p>据阿里的这名员工表示，自己来盒马总部开会，打算逛一下山姆，结果完全打不开。该员工起初以为自己手机出了问题，但将手机重启后仍无法正常使用。后续，这名员工把公司的WiFi断开后，山姆App居然恢复了正常。</p><p>有网友猜测，除了山姆屏蔽盒马IP的可能外，也不排除有盒马内网将山姆服务器网址屏蔽的可能。对此，有媒体向盒马员工求证，内部人士回复称，具体情况并不清楚，但确实无法正常刷新山姆App。山姆客服则回应称，没查到有限定范围。</p><p>还有网络技术专家表示，到底是哪方屏蔽哪方暂时还无法确定，只有去过山姆或者盒马总部连接过的访客以及内部员工，采用测试工具才能知道答案，“但是这种行为算是正常行为，大家都会做，只不过会做得比较隐蔽。”</p><p>而此次直接喊话拼多多，也并非是京东近期首次向对手发起“硬刚”。<strong>去年10月，还未等淘宝顶流主播李佳琦从花西子眉笔风波的舆论漩涡中完全走出，京东便将矛头对准了李佳琦。</strong></p><p>彼时，一名负责京东采销的工作人员在朋友圈发文称，自己收到了来自品牌方海氏的律师函。而这背后的原因是因为京东平台上某款海氏烤箱的价格低于李佳琦（原文用“LJQ”指代）的直播售价，违反了他们与李佳琦签署的所谓“底价协议”要赔偿巨额违约金。</p><p>事后，李佳琦的所属公司美ONE方面回应新浪科技称，自己纯属躺枪。对于“底价协议”和“二选一”的说法，美ONE方面均表示“不实信息”，李佳琦直播间与品牌方签定的合约中并没有涉及“全网最低价”和“二选一”的约束条款，直播间商品的定价权在于品牌。</p><p>底价协议风波引发外界广泛关注之后，京东和李佳琦之间的硝烟持续扩散。处于风波中心的京东，火速在自家App的家电家居分区上线了“价低李佳琦直播间”。彼时，在京东App首页的底栏，可以赫然看到印有“京东采销喊话，价低直播间”、“11.11真便宜，抽万只眉笔”等宣传语的链接。</p><p>点进链接后，直播间后方也挂着印有“价低李佳琦直播间，现货9折起”字样的横幅。京东甚至还将此前喊话李佳琦的工作人员请到了直播间，直播采访他们对这次事件的感受。此次喊话拼多多后，京东采销又如法炮制，在直播间的背景打上了“请拼多多停止屏蔽，直接比价”的标语。</p><p>值得一提的是，近期屡次三番狂刷存在感的京东采销，不久前还迎来了涨薪的好消息。<strong>2023年即将收官的12月27日，京东集团宣布将从新年的1月1日起，对京东采销等一线业务人员的年固定薪酬进行近100%的上调，同时京东零售全员将平均加薪不低于20%。紧接着，京东还发布采销召集令，召唤曾经离职的采销老员工回归京东。</strong></p><p>不可否认的是，多次成为话题中心的京东采销，的确收获到了外界不少的关注。去年双11期间，“无佣金、无坑位费、无套路”的京东采销直播，总观看人数突破3.8亿。而京东给采销人员涨薪、发布采销召集令的举动，似乎也在一定程度上意味着京东采销多次打“口水战”的行为受到了公司的认可和嘉奖。</p><h2>02 京东高举低价大旗</h2><p>接二连三与对手卷入商战大戏的背后，京东高举低价大旗的心思显露无疑。事实上，从2022年11月末的内部经营管理培训会开始，京东就已经释放出了重拾低价策略的信号。</p><p>彼时，身处香港的刘强东以视频连线的方式接入了这场会议。在持续三个多小时的发言中，刘强东直指公司高管们偏离了公司经营战略“成本、效率、体验”的核心，并多次强调低价对于京东的重要性。</p><p>刘强东甚至还拿苏宁为京东敲响警钟，“随着 3C 家电业务的成功，很多兄弟开始夜郎自大、沾沾自喜，丝毫不再关注我们的低价优势，这样下去早晚会成为第二个苏宁！”</p><p><strong>在刘强东看来，低价是 “1”，品质和服务是两个 “0”，如果失去了低价优势，那么其它一切所谓的竞争优势都会归零，“低价是我们过去成功最重要的武器，以后也是唯一基础性武器”。</strong></p><p>此后，京东高管也多次在公开场合重申京东的低价战略。去年的618启动发布会上，时任京东零售CEO的辛利军就曾表示，当年的京东618会是全行业投入力度最大的一次618。无论是在让利消费者的力度上，还是在让利合作伙伴的力度上，都达到了历史最高。</p><p>去年第二季度的财报电话会上，京东新上任的CEO许冉也表示，“不仅是电商平台，零售业务从诞生开始就非常注重低价，因此京东把成本效率和体验作为核心经营理念。从京东的角度，我们非常期待更多的用户可以在购买之前进行跨平台比价，因为我们对自己的供应链能力以及经营规模优势所带来的低成本和优质服务非常有信心。”</p><p>而在去年下半年的双11启动发布会上，辛利军又再次强调，让消费者用更低的价格，买到更有品质的商品，享受到更加贴心的服务，这是京东一直遵循的零售本质，也是京东自成立以来一直坚守的本分，更是京东刻在骨子里的基因。</p><p>不过，辛利军也透露，京东的低价不是以牺牲商品质量为前提的，京东在主打低价的同时，还会坚持对于品质与服务的把控。京东以技术驱动供应链降本增效，为消费者把价格打下来，让厂商赚到钱，从而做到“三个放心”的承诺。</p><p>除了高喊低价的宣传口号外，京东也通过推出一系列的活动来践行这一策略。去年3月，京东跟进拼多多、淘宝的步伐，上线了百亿补贴频道。至此，百亿补贴成为了三大电商平台的标配。</p><p>彼时，有内部人士曾向媒体透露，此次京东上线的百亿补贴将覆盖全品类，并不只局限于3C等京东传统优势品类，且自营和POP商家都将参与其中。前述人士还透露，京东将在后台设置全网比价系统，“也会安排采销实时进行跟价，商品价格一旦高于外网，将实行‘双倍赔付’”。</p><p>5个月后，京东又再次推出低价新招，即下调自营商品的包邮门槛。具体而言，相较于此前每月可以领取5张运费券抵减自营订单运费的形式，京东PLUS会员买自营商品可享受无限免邮的权益，而普通用户购买自营商品的包邮门槛从此前的99元下降到了59元。</p><p><strong>除了上线百亿补贴、下调自营商品包邮门槛，京东还通过“一键价保”服务为消费者提供更为便携的低价体验。据京东披露的数据显示，去年双11期间，京东就有超过8亿款商品参与全程价保活动。</strong></p><p>仅10月23日晚8点至11月7日0点这段时间，京东便通过“一键价保”累计为用户节省4.28亿元。在此之前，京东自2008年首创的价保服务，更是累计为消费者节省近90亿元。</p><h2>03 电商大战远未结束，京东仍需努力</h2><p>然而，相较明州事件时期十分低调的做派，逐渐收权、愈发高调的刘强东似乎也没能带领京东力挽狂澜。比如，在公司内部员工的眼中，京东高举高打的低价策略贯彻得还不够彻底。</p><p>去年12月，京东一名员工在公司内网发布的帖子，一度吸引到了刘强东的注意。这名员工称，京东现有的低价战略落实不够全面，尽管天天在进行比价的工作，但这么做还不够，不能只达到和友商同一价格，而要比友商价格更低，或进行“主动破价”，让友商跟进。不能仅仅采用单一爆品做低价的策略。</p><p>而各家公司相继发布的财报，也暴露出了京东目前所面临的窘境。<strong>去年第三季度，拼多多688.4亿元的营收不仅超出市场预期100多亿，同比增速也高达94%。若进一步拆分至交易服务（包括主站的支付、佣金收入，以及多多买菜、TEMU业务），拼多多单季291.5亿元的收入更是同比实现超过3倍的增长。</strong></p><p>相比拼多多的强劲增长，阿里的业绩增长就显得没有那么亮眼。去年第三季度，阿里2247.9亿元的营收同比实现9%的增长。与国内零售息息相关的现金牛淘天集团，同期斩获976.5亿元的收入，同比增速为4%。</p><p>但即便是与增速相对平缓的阿里相比，京东也稍逊一筹。<strong>去年第三季度，京东2477亿元的营收同比仅实现不到2%的增长。其中，京东零售该季度为京东贡献2120.6亿元的营收，与上年同期相比增长几乎陷入了停滞。</strong></p><blockquote><p>本季度，京东旗下最为核心的电子产品及家用电器商品为其贡献1193.2亿元的收入，与去年同期相比并没有太过明显的提升。与此同时，京东的日用百货商品收入同比甚至还出现下滑，从去年同期的777.4亿元下降到了759.9亿元，同比减少2.3%。</p></blockquote><p>经营业绩不如对手亮眼的同时，京东在资本市场的表现也让不少投资者捏一把汗。去年11月末，拼多多美股市值超过阿里的消息，一度让众多网友和电商从业者高呼见证历史。</p><p>不过，让京东颇感尴尬的是，曾经抢先一步登陆资本市场、且市值一度领先拼多多的京东，早已不是拼多多在资本市场上对标的选手。当外界的目光聚焦在拼多多和阿里美股市值走势、差距的同时，京东似乎被打入了“冷宫”。</p><blockquote><p>截至美东时间1月17日收盘，阿里的美股市值为1755.5亿美元，拼多多的市值为1888.59亿美元，而京东的美股市值仅为352.78亿美元。据此计算，阿里的市值是京东的近5倍，拼多多的市值是京东的5.35倍。</p></blockquote><p>此番京东采销喊话拼多多的举动背后，足以看出京东已越来越难以忽视这名后辈的严峻现实。而京东跟进百亿补贴、加码“仅退款”的战术，更是意在攻入拼多多的低价腹地，抢占用户心智。不过，从目前的情况来看，京东想要通过低价策略从拼多多手中夺走更多用户，也并非一件容易的事情。</p><p>据QuestMobile发布的报告数据显示，去年11月1日，淘宝、拼多多、京东三家电商平台的重合用户规模达到5793万。其中，淘宝与京东的重合用户规模为1.41亿，淘宝与拼多多的重合用户规模达到1.99亿，而拼多多与京东的重合用户规模仅有7794万。换言之，在用户心中低价属性更为明显、下沉市场布局更有优势的拼多多面前，京东还有很大的渗透空间。</p><p><strong>有分析认为，京东曾经靠着低价优势，从与当当网、国美、苏宁的血拼中杀出了一条血路。近些年，拼多多又凭借低价策略攻下了国内电商下沉市场的不少份额。当京东如今的低价优势变得不再明显之际，刘强东便不得不展开防御、甚至向对手发起反攻。不过，从目前的情况来看，京东的反击战效果并不是特别明显。尤其是在各家都纷纷强化低价策略的背景下，京东想要打赢这场价格战便变得愈发困难。</strong></p><p>在资深互联网分析师丁道师看来，电商的低价策略并非是万金油，只是非常时期的非常策略，绝不能把低价看作高明的经营模式。滥用低价，还可能导致一些后遗症和问题。比如，如果一个电商长期依赖低价策略，那么消费者可能会认为产品或服务的质量较低，进而对其品牌形象造成负面影响。此外，低价策略还有可能导致市场竞争环境恶化，不利于行业的长期发展。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/9eEb_2X0xRf4JfKqedsTeA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷达Finance”（ID:leidaplus）</a>，作者：X编辑，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2610768127007105</id>
            <title>拼多多不得不克制</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2610768127007105</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2610768127007105</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jan 2024 00:46:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 拼多多, 多多买菜, 本地生活项目, 到店业务
<br>
<br>
总结: 拼多多决定放弃多多买菜的本地生活项目，该项目原计划于2024年2月全国上线，但在2023年底暂停。这不是拼多多第一次放弃本地生活项目，之前也放弃了多多旅游。拼多多面临着竞争激烈的本地生活市场，包括美团、抖音等巨头都在布局。拼多多在本地生活领域退缩，可能是因为市场竞争激烈，后发者难以与领先者抗衡。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>挣扎了6个多月，拼多多还是决定舍弃多多买菜的本地生活项目。</p><p>去年7月，拼多多在其APP首页“充值中心”入口上线了本地生活栏目，但并未进行大范围宣传引流。5个月过后，据报道，拼多多旗下社区团购业务多多买菜启动了<strong>本地生活到店业务的招商工作</strong>。招商项目包含到店餐饮券、到店酒店券、景点门票券、电影票等到店业务。</p><p>在原计划里，多多买菜的本地生活项目预计将于2024年2月春节后在全国上线，但2023年最后一周，部分地区的招商人员接到指令称该项目暂停。1月4日，多多买菜本地生活项目暂停的消息就流露了出来，并得到了内部人士的确认。</p><p>要知道，12月的拼多多可谓是春风得意，一度超过阿里市值，Temu在海外看着也风生水起，消息面一片大好。为何在到店业务这，还没发力就放弃了？</p><p><strong>再往前看，这并不是拼多多第一次放弃本地生活项目。</strong>不知何时，拼多多也不再推进2020年推出的多多旅游。现如今打开拼多多，首页已经没有了旅行这个类目，只有在玩乐下面还保留着酒店、门票等旅游业务。</p><p>一头是富得流油但沙尘满天的黄土高原，另一头是危机四伏但仍有宝藏可夺的大西洋、北海等航线，<strong>拼多多艰难做出了抉择——舍弃前者，为了更好奔赴后者。</strong></p><h2>01 富得流油，但强敌环伺</h2><p>不用想都知道，囊括吃、喝、玩、乐等与生活息息相关的本地生活赛道富得流油。</p><blockquote><p>据艾瑞咨询数据，2020年本地生活服务市场规模为19.5万亿元，预计2025年达到35.3万亿元，5年CAGR为12.6%。其中在2025年，到店餐饮、到店综合O2O将有着超6000亿元的市场规模。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_973822ab747245e983b959414d6bf255@5888275_oswg69307oswg983oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：东北证券）</p><p>引无数玩家竞相布局，也是意料之中的事。除了生长于本地生活的美团之外，内容赛道出身的抖音、小红书，电商巨头淘宝、京东、拼多多，甚至是腾讯、阿里等科技大厂皆把触角伸到了本地生活。</p><p>拿拼多多来说，当拼多多集齐买菜、旅游、美容等版块于一身的时候，用户对平台的粘性无疑会极大提升，相应地，电商也会从中获利。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_48f10865047b4567b2e2fcefd02751df@5888275_oswg81520oswg1080oswg378_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：交银国际）</p><p>现如今，美团仍是一方霸主，抖音乘胜追击，其他大厂也在仔细耕耘，而<strong>正在“事业上升期”的拼多多，却在本地生活上退缩了。</strong></p><p>这也就意味着，虽然市场大，但并不是谁都能吃到肉。</p><p>从百团大战中胜出的美团，历时20年打造的场景、商家壁垒，令人望而生畏。在商户覆盖方面，截至2022年，抖音覆盖商家数量突破100万；美团商户活跃商家数量为930万，覆盖量远大于抖音（100万）。</p><p>这就导致，后发者手握7.6亿的MAU的抖音（2022年美团APP仅3.07亿），也打得十分艰辛，除了自己砸钱、砸人完善团队、业务框架之外，还需要联合多个大厂，补足配送体系的差距。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_d535880b7ab349ecb60a0d4bc57cf734@5888275_oswg226147oswg1080oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：东北证券）</p><p>在每一场竞争之中，玩家怕的永远不是领先者，而是不断巩固原有优势，还汲取后来者优点的领先者。<strong>也是因此，本地生活的赛道从不缺故事。</strong></p><blockquote><p>自2020年起，美团频频向抖音的优势科目——直播、内容种草上发力：2020年美团在微信平台推出“美团Mlive直播”；2021年，美团就开启内测短视频功能“视频赚”，随后又官宣与快手合作；2022年底推出“美团圈圈探店”微信小程序，吸纳抖音、快手、小红书、微博等各大媒体平台的探店达人们，为美团商户进行探店（视频种草的一种），提高商铺知名度。</p></blockquote><p>同时，也学着抖音，降低对商家的费率。此前，抖音凭借流量扶持和行业内极低水平的扣点水平，完成了对一批餐饮商家的吸纳。如今加上商家配送费支出后，抖音美食类目商家的费率普遍在5%到7%左右。而此前饿了么、美团对商家的提点普遍为6%到8%加配送费，而现如今，不少餐饮商家发现，<strong>美团的平台扣点已经减半。</strong></p><p>在防御过程中，偶尔也会主动进攻，<strong>尤其是在去年，美团屡屡陷入“二选一”质疑风波：</strong>例如，2023年10月26日，太二董事长管毅宏发文硬刚美团，原因是太二酸菜鱼抖音平台首播卖出1亿后的第二天，美团APP和大众点评因“技术原因”将其下架，搜不到“太二”二字。</p><p>据悉，太二在抖音首播中给用户提供了69代100元、139代200元等堪称全网最低的大额优惠，并上架了99元双人餐、0.9元秒杀等福利产品。而在美团侧，太二的代金券只有47.5代50元这一项，其他套餐基本是8.8折扣。相比之下，用户会往哪里去也显然易见。</p><p>“攻防一体”的结果是，撒了很多钱，美团核心本地商业陷入了增收不增利的困境：2023年美团三季度财报显示，由于投入的大幅增长，核心本地商业的经营利润为101亿，经营利润率为17.5%，同环比来看较原先20%+水平均有明显下滑。</p><p>看到这些，拼多多或许意识到，若是埋头进去大干一场，也吃不到什么肉。因为无论是<strong>在公域流量的争夺上，还是基础设施的布局上，拼多多都有不少课要补。</strong></p><p><strong>更何况，再看看同赛道的竞对——淘宝、京东都是浅尝辄止，拼多多又何苦把自己逼得这么紧。</strong></p><h2>02 快团团，本地生活最后的倔强</h2><p>当我们再站在拼多多自己的布局上来看，此次到店业务的撤退，似乎也在意料之中。</p><p>前一次的挣扎还在眼前。在2020年，拼多多就绕开火热的“到店、到家”等餐饮、美容业务，从旅游赛道入手。</p><p>不过，万亿级市场规模的在线旅游业早已是红海，在线旅游市场三足鼎立：携程网稳居行业第一，阿里系与美团系紧随其后。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_04ba47fd15e44486a7fa0e2b3de0a431@5888275_oswg91290oswg1080oswg391_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：东北证券）</p><p>与以往一样，拼多多主打“全网最低价”。据松果财经观测，当时的拼多多还是沿用惯有的低价套路牌，多多旅行业务主打特惠、低价策略，有春秋旅游、齐乐游与华住等多位商家入驻，覆盖机票、酒店以及跟团游等多项OTA业务。</p><p>没过多久，拼多多就及时停止对旅游业务的探索。旅游业还未恢复元气，要是再玩价格战，很有可能伤敌八百，自损一千。</p><p>有了以上的试探之后，拼多多这次对到店业务的关停更为决绝。本地生活各个赛道，都有美团驻扎、抖音跟随，同时也有积累丰富的专业玩家，<strong>拼多多得克制。</strong></p><p>不过拼多多也留了后手——<strong>快团团，存在于微信小程序之中。</strong></p><p>乍一看，快团团是电商私域的大本营，找不到本地生活的踪影。用户不能完整查看到平台中所有上线的本地生活产品，只有接收过好友或网络上小程序二维码分享的团长或商品页面，才能在快团团小程序中找到团长的社群、内容、商品推荐。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_ee25d4aa0f98422e91f8a8849bbdbc94@5888275_oswg264501oswg521oswg560_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>查看多个团长账号发现，快团团本地生活商品的集中属地为上海、北京、深圳等地。<strong>商品品类和快团团此前公布招商的五大品类一致，覆盖餐饮美食、游玩住宿、休闲娱乐、丽人美发和生活服务；同时，入驻商家中小企业居多。</strong></p><p>但目前来看，快团团的本地生活优惠券大多都没有被核销，仅有少数品牌有核销情况。也就是说，拼多多并没有去做推广，而是让商家自己主动去推广平台。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_23afb924d8414b98bf7bf102fd0b5363@5888275_oswg552491oswg1044oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不想再耗时间和精力，但又想留住最后倔强的拼多多，给出的打法<strong>不再是价格战，而是给商家让利。</strong></p><p>首先是门槛大大降低，快团团目前在招商方面给予了很大的空间，不仅不限制招募地域，也没有对商家体量等各方面做出任何要求。同时，入驻费用、佣金也低了不少。从公开信息里可以看到，美团、口碑、抖音本地生活业务的抽佣表面上都在10%-25%。</p><p>快团团中的本地生活，搞不搞全由商家自己决定，<strong>这更像是留住商家，让商家有个副业干干。这么一来，虽然快团团没法让用户产生粘性，但留住了商家，也算是有些慰藉。</strong></p><p><strong>或许，快团团是拼多多在本地生活到店业务上，最后的倔强。</strong></p><h2>03 本地生活静默，海外大张旗鼓</h2><p><strong>至此，拼多多在本地生活能讲的故事，几乎只剩社区团购项目多多买菜了。</strong></p><p>在2023年，消费理性的驱使下，居住在上海嘉定的小陈多次在多多买菜购物。但在第12次，小陈忍无可忍——购买的蔬菜套餐叶子大面积泛黄，有的部分被水泡烂了。</p><p>紧接着，小陈在社交媒体上细数了几个月来的体验，包括但不限于：配送点能够存放商品的区域小，店长服务态度差，商品频频出现少发、错发现象，蔬菜生鲜总是微瑕······</p><p><strong>低质，是拼多多难以摆脱的标签。</strong>在1月16日，经济学家任泽平再次指出拼多多电商的“假货横行”现象，同时也给拼多多，指出一条摆脱“低价只能低质”的方法，即利用供应链优势、成本控制优势、规模优势和拼团算法，以性价比回馈消费者。</p><p><strong>而现如今，无论是旅游的沉默还是到店业务的撤步，都暗含着拼多多把更多力气用在了海外。</strong></p><p>现如今本地生活一重要板块——旅游业在各家文旅各种形式的努力下，蒸蒸日上。于是在形势大好的情况下，新玩家快手做出了进一步的动作，和携程联手。我们能看到以下合作形式——携程将把景点门票、度假线路等优选产品供应链陆续接入快手平台，并通过快手的POI入口进一步优化“种草+拔草”的消费闭环。但拼多多还没有动静。</p><p>而有关到店业务人员的流向信息，则更为明显了：一名多多买菜前采购人员向时代财经表示，不少区域经理转向Temu团队，只留下一小部精简组织继续运营社区团购业务。确实，现阶段相比于国内主站和本地生活，<strong>Temu能给拼多多带来更多的想象力。</strong></p><p>去年年底，Temu的好消息不断。</p><blockquote><p>有机构预计，2023年GMV达到<strong>140亿美元</strong>，APP在各国的活跃度数据也成为拼多多的亮眼成绩之一，基于此，Temu为2024年定下了GMV翻倍目标——300亿美元。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_daf4fbf0767544cbadeaf1dbdacbf644@5888275_oswg32063oswg656oswg521_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前，笔者在Cambly（在线英语口语交流平台）上与外国友人闲聊，10位中有3位知晓Temu的存在，其中一位在Temu上消费过。12月，她直言从来没见过这么便宜的商品，买了很多在家，但是包装、和质量不是很好，但没关系，谁让它便宜呢。</p><p>而当1月再次聊天时，她表示先前冲动消费了，很多东西没有用处，自那以后再也没有在Temu买过东西。</p><p><strong>30%的人知道、10%一次性购入，Temu在海外并没有那么耀眼。</strong></p><p>同时中国电商平台的出海旅程，也才刚刚开始：除了SHEIN主营女装，其他家并没有明显的差异化——依靠着三方物流，用相对的低价去教育市场，品类也基本一致。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_ccd9cb8e67ce4c07b511489ffd3ca71b@5888275_oswg229520oswg1080oswg686_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但仍有一些细微的差距，例如阿里在物流、覆盖国家上更有优势、Temu在声量、商品价格上更有优势，字节TikTok Shop依靠着全球达人带货模式，流量更大。</p><p>我们都知道的是，在北美，Temu超过亚马逊的流量。而在日本和韩国，Temu并没有复刻在美国的打法。TEMU在日本站依然延续了低价策略，但比起其当初在美国的“大张旗鼓”的推广，这次日本站的上线显得低调许多。</p><p>据亿邦动力报道，有旅日网友对比同款商品在日本亚马逊和TEMU的价格发现，一些在亚马逊卖2000日元的产品，TEMU只卖600日元。但该网友也指出，TEMU上部分商品在线下百元店也可以购入，相比在TEMU这样刚冒头的品牌，很多民众还是会选择线下的老牌百元店。</p><p><strong>一个市场可以一次性猛砸1400万美元，但N个市场便心有余、力不足、钱不够了。</strong></p><p>本地生活静默，海外大张旗鼓，是拼多多现在的抉择。可以说，两个业务都需要大出血，但前者收益甚微，后者能挖到不少金子，同时对市值的提振，更为有效。</p><p>在本地生活的克制，可以说是见好就收，是为了更好地为Temu铺路，我们更希望它是为了提高主站质量——利用供应链优势、成本控制优势、规模优势和拼团算法，以性价比回馈消费者。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/kTOjLGzkowRFmkl-BVdqGg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“偲睿洞察”（ID:siruidongcha）</a>，作者：Renee，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2610091930542210</id>
            <title>十四年了，苹果终于不当老二</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2610091930542210</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2610091930542210</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 18 Jan 2024 23:57:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果, 降价促销, 全球智能手机市场, 服务业务
<br>
<br>
总结: 苹果在全球智能手机市场中首次登顶，但面临销量下滑的压力，被迫采取降价促销的方式来稳住销量基本盘。同时，苹果也在努力挽留开发者，通过调整App Store规则和支持第三方应用来保持开发者的信心。此外，苹果近期的财报数据显示，服务业务成为其第二大业务，但整体营收持续下滑。这一切表明，苹果正面临着全球智能手机市场竞争的挑战，需要采取措施来应对。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_fa071328eb274c22a1614872cb034a50@5317423_oswg78595oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>万年老二的苹果，终于狠狠出了一口恶气。</p><p>根据IDC最新发布的《全球手机季度跟踪报告》 ，<strong>苹果以约2.35亿台销量、20.1%的市场份额，首次登顶全球智能手机市场第一的宝座——这也是2010年之后，三星首次失去第一。</strong></p><p>苹果之外，三星之后，小米和OPPO分别以12.5%、8.8%份额占据第三及第四，令人意外的是传音，这家号称“非洲手机之王”的国产厂商，首次挤进了前五。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_f11ba217dcde43f28385478c4638b59b@5317423_oswg71184oswg1080oswg336_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年智能手机出货量排名，来源：IDC</p><blockquote><p>整个2023年，手机市场疲软依旧，全球智能手机出货量同比下降3.2%，降至11.7亿部，也是十年来最低的全年出货量。</p></blockquote><p>苹果虽然是前三强之中唯一在2023年实现了正增长的手机厂商，但并非高枕无忧。</p><h2>01 苹果被迫降价促销</h2><p>在中国市场上，华为挟“遥遥领先”的余威，对苹果构成了实质性的威胁。</p><blockquote><p>2023年第四财季，苹果在大中华区销售额为150.84亿美元，同比下降2.5%，市场预估170.1亿美元，低于预期近20亿美元。</p></blockquote><p>面对销量上的压力，苹果在中国市场选择了最为简单粗暴的方式——降价促销。</p><p>1月15日，苹果官网上线“迎新春限时优惠”活动——宣布将于1月18日-21日开启“迎新春限时优惠”，多款苹果产品将迎来降价，最高降价800元。这本是苹果一年一度的跨年优惠活动，今年却显得特别“急躁”。<strong>与往年的旧机促销不同，今年的跨年优惠活动中，苹果最新的 iPhone 15 系列机型也加入其中。</strong></p><p>这也直接导致了不少刚刚原价购买 iPhone 15系列的消费者，开始在社交媒体“抗议”，要求退差价。苹果不得不作出回应，“1月4日后购买的设备、一次性付款或是分12期付款”的用户，可以退还差价。</p><p>紧随其后，天猫、京东的Apple自营店也陆续开启促销，<strong>“iPhone15价格跌至史上最低”</strong>话题冲上微博热搜。IDC中国高级分析师郭天翔表示，主要原因还是iPhone15系列在中国市场的销售情况低于预期。</p><p>这在一定程度上说明，苹果已经无法完全依靠前沿的科技应用与用户体验来俘获消费者的钞票，也开始采取降价促销这种“内卷”的方式来解决问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_6d298eac5bee42bc8977edc331434fcd@5317423_oswg22531oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">iPhone造型</p><p>近几年，苹果颇为看中服务业务，并成功将之打造成第二增长曲线。最近的一次业绩报告显示，苹果2023财年第四财季的营收中，服务业务在总营收中占比已经逼近25%，再创新高，是仅次于iPhone销售的第二大业务。</p><p>可以说，服务业务是苹果近期的财报数据中，为数不多的亮点。</p><p><strong>截至2023年9月30日，苹果已经出现了连续四个财季的营收下滑：</strong></p><blockquote><p>2023年苹果第一财季营收为1171.54亿美元，同比下降5.48%；第二财季营收948.36亿美元，同比下降2.51%；第三财季营收为817.97亿美元，同步下降1.40%；第四财季营收为894.98亿美元，同比下降0.7%。</p></blockquote><p>这背后，是全球坐拥3700万开发者的App Store在发挥关键作用，对于开发者来说，苹果稳定且庞大的硬件接口是吸引他们的重要原因，一旦接口出现波动，自然会动摇他们继续为苹果“效力”的信心。</p><p>因此，在手机整体大盘和iPhone均出现销量下滑的时刻，苹果在降价促销稳住销量基本盘的同时，也在竭力挽留开发者。</p><p>就在1月17日，苹果宣布对App Store规则进行调整，将允许美国开发者在其App中提供外部支付方式，收取的佣金第一年为27%，之后为12%，均比原本应用内购买30%、15%低了3%。&nbsp;</p><p>更早几天，有消息传出，苹果计划在未来几周内将应用商店一分为二，以确保欧洲地区的应用商店能够支持安装第三方应用，苹果终于被迫向欧盟低头。</p><p>毕竟，苹果的移动互联网内容服务也迎来了外部挑战者。</p><p>1月10日，OpenAI正式上线了GPT store，并在当天宣布已经有300多万个GPT服务。更早之前的去年11月，OpenAI宣布ChatGPT的周活跃用户已达到1亿。</p><p><strong>这意味着，大量的用户与开发者，正在被大模型“分流”。</strong>随着越来越多用户重新认识AI，开始使用AI原生应用，导致更多开发者将转投AI以及大模型的怀抱。未来他们的生产力一部分将投入到大模型，而App Store可能将失去互联网应用的创新和活力，甚至逐渐走向衰落。</p><p>对于苹果而言，这不是一件好事。</p><h2>02 拣了个现成便宜</h2><p>开发者们的信心动摇，一定程度上是因为苹果“躺赢”了这场手机销量大战，即击败了一个自身充满了问题与麻烦的对手，属于捡了个现成便宜。</p><p>就在1月9日，三星发布业绩指引，表示由于消费电子产品需求疲软，公司预计2023年第四季度营收为67万亿韩元（约合3664亿元），同比下滑4.9%，营业利润为2.8万亿韩元(约合人民币153亿元），同比下滑35%。</p><p>这可能是三星2023年最好看的一个季度了。2023年的前三季度，三星在营收与营业利润上均出现大幅下滑。</p><ul><li>一季度，三星营收为63.75万亿韩元，同比下降18%；营业利润为0.64万亿韩元，同比暴跌95%，为14年来最低水平。</li><li>二季度，三星营收60.01万亿韩元，同比下滑22.3%；营业利润0.67万亿韩元，同比暴跌95.3%；</li><li>三季度，三星营收67.40万亿韩元，同比下滑12%；营业利润2.43万亿韩元，同比下滑77.6%，环比大幅上涨262.69%。</li></ul><p><strong>结合此次业绩指引推算，三星2023年度的全年营收预计是为258.16万亿韩元（约合1.4万亿元人民币），同比减少14.58%，营业利润约为6.54万亿韩元（约合356.68亿元人民币），同比减少84.92%。</strong></p><p>营收及利润双双下滑的最大因素，是三星的存储芯片业务，包括手机在内的消费电子产品需求疲软，导致存储芯片经历了长达数个季度的价格下跌，三星的半导体部门也是前三季度亏损最严重的部门。仅在去年前三个季度，该部门就已累计亏损12.69万亿韩元（约合688亿元人民币）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_bc06f304f651425b91543cd9af4092e2@5317423_oswg55270oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">三星Galaxy S23系列产品之一</p><p>手机业务上，全球智能手机出货量在去年再次刷新十年最低，三星却在高端市场上面临苹果的步步紧逼，中低端及新兴市场的安卓阵营则内卷到了极致，导致三星在2023年的颓势远比苹果要明显。</p><blockquote><p>前三个季度，三星的出货量一直保持了500万到1100万台的出货量领先，但同比下滑的趋势却更加明显，三星的出货量同比增长率分别为-18.9%、-15.2%、-8.4%，苹果则是-2.3%、-6.3%、2.5%。</p></blockquote><p><strong>真正拉开差距的是第四季度。该季度苹果出货量达8050万台，三星仅为5300万台，三星被苹果直接拉开了约2700万台的距离，一举扭转了苹果前三个季度的劣势。三星更是成为四季度出货量前五中唯一出现同比下滑的厂商，下滑幅度达10.9.%。</strong></p><p>三星在第四季度的表现，与时机有关。三星目前的旗舰机型Galaxy S23系列早在一季度已经发布，第四季度一方面是苹果最新的 iPhone 15系列销售旺季，另一方面，高通在10月发布了骁龙8 gen 3，搭载该处理器的小米14系列、一加12系列、真我GT5 Pro等安卓机型陆续上市，也对三星Galaxy S23的热度造成了影响。</p><p>上述国产手机的发力，使得三星在新兴市场的统治力下降，从而导致“机海战术”的失效，被迫押宝在欧美日等发达地区的市场上。</p><p>今年刚刚跃升全球Top5厂商的传音，旗下包括Tecno、Infinix、iTel等多个品牌，原本起家于非洲，人送外号“非洲手机之王”，目前正在向东南亚、拉丁美洲等新兴市场扩张。2023年三季度，其Tecno、Infinix品牌已经处于印度市场的Top10。</p><p>2023年第二季度时，realme成为第14个手机品牌厂商“2亿俱乐部”成员，同时也是第五个最快实现这一里程碑的品牌，仅次于vivo、华为、三星和苹果。realme则是起家于印度，2019年才回到中国市场。相关统计显示，新兴市场占realme出货量的83%。</p><p>在欧美日等发达地区的角逐上，三星显然是不及苹果的影响力，属于是用自己的短板去死磕对手的长处，后果可想而知。</p><h2>03 苦等一个消费升级</h2><p>来势汹汹的国产手机厂商，也在动摇着开发者们对于苹果的信心。</p><p>苹果的秋季发布会召开之前，华为官方微博突然宣布推出“HUAWEI Mate 60 Pro先锋计划”，线上商城与线下门店直接开启预售，华为的“遥遥领先”热潮自此数月未退。</p><p>华为的突袭，意味着苹果必然受到正面冲击。</p><p>华为尚在的时候，苹果在中国市场也只有8%的份额，苹果在吃下了华为的高端份额后，却开始在中国市场登顶。</p><p><strong>可以说，苹果不仅是眼下击败了自身问题重重的三星，曾经也因竞争对手的缺位而立于高位，早已不是当年可以领先竞争对手一个版本代差的带头大哥。</strong></p><p>这样一来，整个手机行业在硬件的宏观方向，已经算是“卷无可卷”，只能卷镜头、续航、屏幕亮度等微观方向。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_79d46297648d4c809c230aba1d603484@5317423_oswg13659oswg1080oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">苹果新机型发布首款3nm芯片，但仅搭载在iPhone 15 Pro/15 Pro Max，来源：发布会截图</p><p>对于“内卷”颇有心得的国产手机品牌而言，基本上建立了以新兴市场为基本盘，逐步向欧美日等发达地区渗透的策略。</p><p>倘若不是小米在印度遭遇了税务事件，三星趁虚而入获得短暂辉煌，恐怕这块最被外界看好的市场早已是中国品牌的天下。</p><p>去年一季度，三星在印度市场出货量为630万台，市场份额达21%，出货量同比增长率为-11%。前五中唯一增长的厂商是OPPO，其在印度市场的出货量为 550 万台，同比增加 18%，市场份额为 18%，排名第二。</p><p>到第三季度，三星的份额下降到了18.5%，出货量同比下降了12.2%，相较之下，三星之后出货量紧随其后的5个品牌均为国产厂商，且realme、vivo和一加分别获6.5%、13.7%、50.1%的增长。</p><p>库克及其管理层曾透露过应对之策：重视印度、东南亚、南美这些新兴市场，但以上述市场的发育情况来看，苹果还要坐等一个消费升级的大趋势，这在当下的全球经济情况来看，并不现实。</p><p>参考资料：&nbsp;</p><p>IDC《2023年全球手机季度跟踪报告》》</p><p>国际金融报《苹果，连续下滑！》</p><p>科技资本论《苹果的危险时刻 库克怎么应对？》</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/R-gGaZanzWJfyuswX7yRTg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“金角财经”（ID:F-Jinjiao）</a>，作者：林石，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>