<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2671926763032065</id>
            <title>iPhone 15价格大跳水，AI手机苹果大溃败？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2671926763032065</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2671926763032065</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 02 Mar 2024 06:55:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果, 智能手机业务, 降价, 技术领先
<br>
<br>
总结: 2024年初，苹果公司在智能手机业务上遇到了一系列困难，包括技术领先地位被逐渐替代、产品热度下降、价格跳水等问题，导致其不得不在官方渠道进行大幅度降价促销，以维持市场竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年才过去三个月，苹果已经成为「翻车」最严重的科技巨头之一。</p><p>一方面，被苹果寄予厚望的Vision Pro开售后风评喜忧参半，不到半个月时间就进入退货潮；另一方面，苹果密谋已久的造车项目正式被宣判死刑，数十亿投入打水漂。相比起这些，真正需要被关注的还是苹果的智能手机业务，毕竟这是苹果公司当前利润最高的业务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_0e8dbfd5ef694bf19dd480553c8dd1fe@1547419282_oswg703366oswg1920oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：Apple）</p><p><strong>苹果的智能手机业务有些危险，这主要体现在其技术上的领先地位正在被逐渐替代，比如三星率先在全球市场确立了「Galaxy AI」的概念，这使得Galaxy S24系列创下了新的预售记录。又或者说影像部分，小米14 Ultra的发布会上，首次在影像引入了自研大模型，以AI协助成像，让手机影像进入到新的阶段。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_114db14dd6e442e4981ba1f7d27d1884@1547419282_oswg914247oswg1000oswg707_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：三星）</p><p>假如说技术上的落后只是让市场对iPhone的未来感到担忧，那么苹果主动降价甩卖，足以说明苹果对自家的顶梁柱业务也有一些顾虑。<strong>据悉，Apple天猫官方旗舰店在2024「春日焕新季」中亮出了优惠策略，其中iPhone 15全系四款机型都有立减1000元的优惠券，降价幅度超乎想象。</strong></p><p>更值得注意的是，Apple天猫官方店并非我们之前讨论过的第三方渠道，在某种意义上，该店做出的优惠策略代表了苹果官方的态度和立场。<strong>开售才半年，苹果就给iPhone 15系列做大促活动，很难说苹果不是被逼急了。</strong></p><h2>价格跳水再跳水，iPhone 15怎么了？</h2><p>近两代iPhone首销情况都不尽如人意，但像iPhone 15系列这么惨烈的状况，还是第一次。</p><p>iPhone 15系列开售当天就「破发」，其中iPhone 15、iPhone 15 Plus两款机型在第三方渠道里普遍优惠300-500元，一些不太受欢迎的颜色，比如黑色，更是降价都没人愿意买。最令人意外的还是iPhone 15 Pro，明明有着苹果力推的「钛金属」，但也难逃首日破发的命运。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_231b1b9ac74f4d87a4fe8b35431fcffb@1547419282_oswg627073oswg980oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：Apple）</p><p>&nbsp;</p><p>其实也不意外，iPhone 15 Pro是iPhone 15系列四款机型里对比前代升级幅度最小的一款，譬如说，标准款iPhone 15的卖点是「灵动岛」、「融色玻璃」，iPhone 15 Pro Max的卖点是全新5X光学镜头。<strong>对比下来，iPhone 15 Pro除了「钛金属」这一亮点之外，其余的都不算有惊喜。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_77e915576e9a4fcb83afe4a60373b9d9@1547419282_oswg25702oswg926oswg555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：Apple）</p><p>&nbsp;</p><p>不过，倒也不只是iPhone 15 Pro才不受欢迎，而是整个iPhone 15系列都没有引起消费者高度关注，这才是苹果遇到的最大危机。从iPhone本身的局限性看，信号、影像、充电速度仍是最大的缺点，这些基础体验做不好，难免会导致大量老用户出逃；而从市场来看，2024年有海量强势新机登场，比如小米14 Ultra、OPPO Find X7 Ultra、vivo X100 Pro+等机型，都能给予iPhone沉重的一击。</p><p>这迫使苹果调整在中国市场的营销策略，主动降价就是最好的选择。</p><p><strong>在「春日焕新季」活动里，Apple天猫旗舰店给出了满5999-1000大额优惠券，再叠上天猫券后，可实现4849元入手iPhone 15、6849元入手iPhone 15 Pro，相当划算。</strong>或许会有小伙伴说，这样的价格其实在各平台的百亿补贴活动里早就有了，但Apple天猫期舰店毕竟是官方渠道，享受的售后、服务、保修都有一定的保证。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_acd2353ca2e1441d837b52ad5b08eca7@1547419282_oswg124440oswg800oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：天猫）</p><p>&nbsp;</p><p>无论如何，从消费者的角度来说，苹果能在官方渠道给出优惠是一件好事，让对iPhone 15系列感兴趣的「果粉」们有一个更实惠、更有保障的方案进行选购。但降价始终是治标不治本的决策，假如苹果只能靠降价来吸引消费者，那iPhone的市场优势很快也会消失殆尽。</p><h2>果粉自适应，销量是苹果「躺平」的底气</h2><p>在iPhone 12系列之后，苹果的创新停滞不前。然而，苹果的用户（果粉）似乎并不care什么AI、影像、折叠，对于很多果粉来说买苹果就跟买LV、GUCCI一样，“反正就是买个包”，买个包要什么创新呢？<strong>这成了苹果「躺平」的底气——市场才是最好的裁判，截至目前苹果依然拥有超高的市场占有率和出货量。</strong></p><p>市场研究机构Counterpoint Research公布的2023年全球智能手机单机型出货量排行榜中，前7名均为iPhone，而余下三名则是三星的中低端机型。耐人寻味的是，登顶冠军的机型并非新发售的iPhone 15系列，而是iPhone 14。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_509f7d4cf9464745ae7825e01e7034b0@1547419282_oswg134688oswg690oswg462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：Counterpoint Research）</p><p>&nbsp;</p><p><strong>排行榜的一些变化也值得我们注意，比如说iPhone 14的市场需求已经远超iPhone 14 Pro Max、更具性价比的前代机型取代了当代旗舰成为消费者们的首选。其中，由于iPhone 15系列风评不佳，更便宜的iPhone 14成为了不少老果粉的换机首选。</strong></p><p>这样的市场需求变化让苹果不得不谨慎起来，在无法推出中端机型「救市」的情况下，苹果只得考虑降价这一简单粗暴的策略。但从现实角度讲，即便iPhone 15 Pro Max降价1000+元，其售价也依然高达8000元左右，而在这个价位区间，已经有太多实力强劲的Android机型可供选择。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_e1940bb42dfc47fcab79667e127e913c@1547419282_oswg54762oswg1440oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：Apple）</p><p>特别要说的是，这几年iPhone销量强劲有很重要的一个客观原因，那就是华为无法公平地参与市场竞争，在Mate 60系列之前，华为在高端旗舰市场基本是一个缺位的状态。华为空出来的高端市场，很大一部分被苹果吃到了。华为Mate 60回归后受限于产能也一直供不应求。接下来，<strong>随着华为手机的逐步恢复，苹果恐怕很难再继续躺赢了。</strong></p><p>不过苹果还不至于焦虑。其一，iPhone在市场上的表现依旧强势，尽管它有不少缺点，但依然是高端市场中最具影响力的旗舰机型之一；其二，苹果多年来经营的生态捆绑了海量用户，这些用户很难真正逃离iPhone阵营选择Android手机；其三，iPhone拥有极高的主动定价权。安卓手机狂卷性价比，iPhone吃掉了市场大部分利润，理论上来说iPhone依然具有较高的降价空间，这是其竞争力的一部分。</p><p>“不创新又如何，销量好！”的另一面是“销量好又如何？不创新！”这正是苹果面临的问题。</p><h2>AI手机时代来临，苹果其实早就掉队了</h2><p>人无远虑必有近忧，<strong>苹果最热门的机型不是当代旗舰，这说明iPhone对非苹果生态用户的吸引力正在下降。面对即将到来的「AI Phone」时代，苹果彻底放弃汽车业务加码AI仓促迎战，但同时又分兵前景并不明朗的Vision Pro业务线。或许这两年iPhone依然会卖得不错，但苹果的想象空间正在不断萎缩也是不争事实。</strong></p><p>AI在手机上的应用，进展比我们想象中要快。大模型刚落地于智能手机，还是以智能助手的身份在协助用户完成一些简单的工作，比如小米的小爱同学，主张自然语言的问答式互动。不出几个月时间，vivo、OPPO分别交出了蓝心大模型和安第斯大模型，除了自然语言之外，还包括不少生成式AI，例如文章摘要、文案生成等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_bd9c1e55c3944442a18435b08cc9df7d@1547419282_oswg2461751oswg2048oswg1536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：雷科技现场摄制）</p><p>&nbsp;</p><p>不久前，在小米14 Ultra发布会上，其自研影像大模型正式亮相，它的到来主要解决四个问题：影调、融合光学、人像和色彩，简单来说，影像大模型消除从前计算摄影所带来的「数码感」，以AI计算还原光学质感。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_50998f26b9c44a289857602715ad6459@1547419282_oswg309366oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：小米）</p><p>&nbsp;</p><p>在刚刚结束的MWC期间，荣耀在海外发布Magic 6 Pro，高调宣布了其对AI手机的理解。同时，荣耀拉来了全球AI五大巨头（谷歌、微软、英特尔、英伟达、高通），构建类似于AI手机的OHA（安卓背后的联盟组织），希冀引领人机交互新变革。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_9122a12f607347af87a7bdec9dcb7f93@1547419282_oswg78727oswg1619oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>我们很难预测AI在手机领域还能带来怎样的变化，或许在不久之后，类似Sora一样的生成式影片大模型将登陆手机领域，用户只需提供自己的面部特征，就能生成一个有趣的vlog。但以上提到的AI功能，iPhone都没有。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_e3907b53d2f3451da1c9baf0ca170f69@1547419282_oswg114089oswg1620oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>正如5G刚面世之时，消费者们对这种先进的通信技术感到不解，但依然愿意为体验新技术而买单，iPhone 11系列，就因没有5G网络而遭到大量媒体的抨击。如今的苹果也正面临这样的问题，这是一个「有没有先进技术」的困境，不是通过降价这种简单的营销决策就能满足市场的需求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_f7c96ee3486f40b58ff2e66add10d795@1547419282_oswg473466oswg1200oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：Apple）</p><p>当然，AI对于现阶段的iPhone来说只是其中一个问题，包括前面提到的影像、信号，乃至于最基础的充电速度、续航、发热控制等，iPhone都有需要改进的地方。距离iPhone 16系列登场还有半年时间，苹果会选择在半年时间里着重解决这些问题，还是继续首日破发，明里暗里给消费者优惠来换取销量增长，还很难说。</p><h2>写在最后</h2><p>很多人说，AI手机现在的面貌并不清晰，甚至有悲观者认为，AI手机就是营销噱头，是传统智能手机卖不动后手机厂商的破局尝试。</p><p><strong>诚然，AI手机仍在发展早期，它究竟会长成什么样还需要行业去探索。但安卓手机厂商勇于利用新技术去探索、去试错、去创新的态度，无疑比苹果“捡现成”的做法更值得肯定。其实不只是AI手机，在手机影像、折叠屏手机等维度都是安卓手机在前线冲锋陷阵，苹果要么跟随要么观望。</strong></p><p>这些年，苹果越来越习惯后知后觉，做技术的整合者，在前人试错的基础上，打造自己的产品，再靠强大的品牌、营销和生态组合拳取得大成。作为后来者，苹果可以少踩坑，同时安卓手机们多年努力也将铰链等供应链成本给降了下来，或许这就是所谓的后发优势。但这样的理念即便能在商业上取得巨大的成功，对应的企业也绝对算不上“伟大的企业”，苹果也不再是那个不断改变世界的苹果——这真的有些让人遗憾</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_7e979e29b630462e86ddc60ce65133b8@1547419282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2671736113805058</id>
            <title>网易、腾讯、叠纸发力，春节活动新花样！2024年内容经营三大新趋势！</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2671736113805058</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2671736113805058</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 02 Mar 2024 03:24:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 春节手游营销, 春节抢量大战, 游戏营销全面复盘, 春节赛点观察
<br>
<br>
总结: 今年春节手游营销热闹非凡，各大厂商投放增加，小游戏表现强势。抖音“2024新春环游记”活动成焦点，吸引多款游戏参与。游戏买量整体伴随经济复苏呈回暖趋势。大厂主导中重度APP，小游戏方面三七、益世界强势。春节期间游戏尝试新营销方式，如明星主播带玩、新功能门槛更低，实现内容破圈、多元互动、巩固IP。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>元宵过完，春节结束，今年春节假期手游营销热闹非凡。</p><p>一方面，DataEye-ADX数据显示，包括三七、网易、贪玩、益世界旗下主力产品，都不同程度地增加了投放。</p><p>另一方面，重点赛道持续发力，小游戏表现强势。</p><p>而春节抢量大战中，抖音“2024新春环游记”活动则是各方赛点，是焦点中的焦点，助力厂商在内容生态经营上发力。不仅有《蛋仔派对》《和平精英》等老面孔入局，还有《世界之外》《恋与深空》《白荆回廊》等新游戏参与。</p><p>新活动、新功能、新曝光，年初首次大规模盛事战况如何？抖音游戏的内容生态能力怎么样了，春节有哪些看点？今天，DataEye研究院对春节期间游戏营销全面复盘。</p><p>2024年，游戏营销是否有一些新态势、新变化？春节或许是风向标。</p><h2><strong>一、春节重点赛道观察：大厂凶猛，小游戏强势。</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_9feff65ff5c94e0dad068327f0c9dabc@000000_oswg265230oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>DataEye-ADX数据显示，2024春节前后，国内手游买量大盘，不论是投放的计划数，投放的素材量，都呈现出不同程度的提升——对比2023年农历春节大幅提升（往年节前新品较少），对比2023年新品较多的暑期也有小幅提升，<strong>游戏春节买量整体伴随着经济复苏，同样呈现回暖趋势。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_942da714b1c34712a53c8bfde580428d@000000_oswg92576oswg1080oswg863_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>中重度APP方面：大厂霸占，贪玩凶猛。</strong></p><p>ADX数据显示，截至2月26号的近30天，以投放的去重素材量计，中重度手游APP方面，贪玩《斗罗大陆：史莱克学院》《骷髅传奇》位居前二，同为贪玩的《龙迹之城》位列第五。排名前列的老面孔还有，友谊时光《浮生忆玲珑》、网易《梦幻西游》《率土之滨》、雷霆《一念逍遥》、广州诗悦《长安幻想》、益世界《这城有良田》、灵犀《三国志·战略版》、巨人《原始征途》。游戏买量成资本游戏，实力大厂主导。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_23545249439c46aa8a53181447e813dc@000000_oswg92519oswg1080oswg863_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>小游戏方面：三七、益世界强势。</strong></p><p>ADX数据显示，截至2月26号的近30天，小游戏主要也是“老面孔”，TOP14中三七占四席，新游《无名之辈》崛起，益世界占三席位，均为模拟经营，《这城有良田》表现强势。</p><p>众所周知，派对、女性向战况出炉，而根据我们的观察，在春节期间派对、女性向赛道投放相对佛系，厂商似乎将重点放到了多元内容打造与多元互动上，如何帮助更多厂商撬动用户需求、帮助他们提升IP曝光和付费转化，抖音游戏在这次“新春环游记”给出了新的答案。</p><p>简单来说，“新春环游记”以内容为撬动点，极大地缩减游戏与玩家距离，激活用户互动功能，在借助抖音的资源、玩法、数据等功能支持，构建可持续循环的游戏内容生产生态。帮助游戏厂商经营自然流量构建的能力体系，在获取内容自然流量的同时，完成内容生态闭环。让更多厂商能够抓住机会风口，进而在产品运营和内容生态上实现弯道超车。</p><h2><strong>二、春节赛点观察：内容破圈、多元互动、巩固IP</strong></h2><p>春节期间，DataEye发现不少游戏在尝试新打法、新手段，通过各类多元营销来吸引新圈层的用户。</p><p><strong>（一）内容破圈：明星主播带玩，新功能门槛更低</strong></p><p>破圈，是春节各游戏获量重中之重。</p><p>比如，许多厂商春节期间的还进行了短视频直播宣发、同人创作激励计划、拼手速抢微信红包，这些较新的宣发方式都能帮助游戏实现破圈。又如，我们还在抖音游戏“新春环游记”活动中发现明星直播游戏，通过一键上车能让粉丝和明星、主播一起同场竞技，也是一种破圈方式。</p><p>1月20日，常华森带来了《蛋仔派对》的专场直播，直播过程中，主播可以向看播用户发起邀约，看播用户可以一键上车，与主播同场竞技。用户能直接点击直播间右下角的游戏图标，通过云游戏功能一键进入《蛋仔派对》。</p><p>DataEye研究院获得的数据是：在常华森直播的这段时间里就直播间看播人次达482.6万，累积曝光超过4000万。1月26日，“星不晓”、“小黑粉”、“小葵”等5位头部主播轮番直播，其中“小黑粉”直播间曝光人数超2100万，云游活跃用户环比增加81.59%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_4704f209166c4d04af98b2b66dcc5664@000000_oswg169927oswg1080oswg1084_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>《巅峰极速》携手特约嘉宾“谭乔”、“盛嘉成”；主播“章敢敢”、“卢易梵”开启新春七大仪式，直播中进行带玩、福利放送，更有不齐领舞，专区看播同比增长528%。“一键上车”参与人数同比增长489.56%，云游戏最高在线同比增长42.37%。</p><p>再如，《决胜巅峰》也采用了同样的逻辑，头部情侣主播“冬冬和37”首先发布短视频内容预热当天晚上会进行直播。直播过程中，只需要点击直播间右下角的“立即玩”，就有机会加入明星主播房间以云游戏接入的形式，无需跳转就可以加入游戏。</p><p>又如，人气主播“骚凡”、“胖虎”化身带货主播为《晶核》整活，边在线带玩边直播带货，DataEye研究院获得的数据是：直播间累计曝光1674万+，单场下单人次超过3000，售卖GMV破百万。</p><p>“新春环游记”此次给人的最大感受便是“多元”。游戏品类上覆盖了射击、策略、赛车竞速、女性向等多个赛道，无论是PC玩家、手游玩家还是独立游戏爱好者都可以在新春环游记中找到适合自己的游戏，也能通过内容对游戏有更深入的了解。</p><p>DataEye研究院认为，直播间明星带玩加上“即点即玩”云游功能和“一键上车”作为平台此次主打能力，一<strong>方面让玩家不用花费额外的时间和精力去了解游戏内容，缩短了用户转化链路，快速体验游戏亮点内容。另一方面抖音游戏也会为厂商提供相应数据，让游戏厂商了解到什么样的内容更能留住用户。</strong></p><p>明星+游戏，不再是代言人形式，而是在平台直播带玩。<strong>对于新游来说，云游互动玩法可以缩短转化链路；对于成熟游戏来说，可以提升用户粘性更好地回到游戏。</strong>巨量算数数据显示：今年春节期间，游戏、手游两个关键词的综合指数，达到2023年以来历史新高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_3d1d8c83d5ef41269fc8a7d2ce0f645a@000000_oswg173402oswg1080oswg655_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据《2023年中国游戏产业报告》，2023年，中国移动游戏用户规模约达6.57亿人，较2022年的6.54亿人，同比增长0.38%，是历史新高。2024年，这一数据有望进一步提升——更多不玩游戏的用户，成为游戏玩家。</p><p>当然，凭借明星、主播带来的粉丝玩家、新玩家中，究竟多少能成为长期留存的核心玩家，这也考验游戏的初体验，核心是产品留存能力。</p><p><strong>（二）多元互动：道具直发，增强玩家粘性</strong></p><p>在明星、主播为游戏引流后，如何留住玩家，《蛋仔派对》、《白荆回廊》打法是：利用增持的福利，让玩家更有粘性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_da7a14d903484979a08aeb69b427df89@000000_oswg213675oswg1080oswg1169_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>抖音游戏在此次“2024新春环游记”中上线了“道具直发”，这一功能打通了抖音端与游戏任务系统，用户绑定游戏账号后，完成游戏内任务后可在抖音领取直发奖励。</p><p>DataEye研究院获得的数据是：在直播、道具直发等多重加持下，《白荆回廊》下载组件环比增加6倍。</p><p>过往，游戏外的内容，与玩家互动往往只是点赞、评论等等，而领取道具，让用户参与互动层次更进一步。也能通过用户在游戏内容互动中洞察用户更深层次的诉求，用内容推动互动行为，为游戏活跃用户，还能帮助厂商做好游戏生态里的内容互动一环。</p><p><strong>（三）赛事造节，巩固IP生态</strong></p><p>春节前后，《和平精英》开启了“龙跃长城”新春版本，在2月2日上线了《我在P城很想你》由知名演员倪大红和李勤勤主演，这不是《和平精英》第一次脑洞大开了。2月4日，游戏邀请“华晨宇”开启了海岛年会，该场直播累积曝光达4700万，看播人次超170万；2月5日“青木川&amp;晚玉”带来了赛事直播，该场直播曝光人数超3000万，专区看播增长18%。</p><p>同时《和平精英》在在北京、广州、重庆、郑州全国四城点亮春运回家路，欢迎各位特种兵回家。首都机场变身出生岛、羊城变身Y城，春节回家也要回海岛里的“老家”。</p><p>再深一层，平台与游戏推出限定活动、定制皮肤，也正成为一种趋势，典型如抖音游戏推出《蛋仔派对》定制外观《炫音小游》。定制（而非统一）的活动，开拓与玩家和粉丝互动通路，助力于该游戏的用户留存和长线运营，并进一步扩大 IP 影响力和商业化能力。</p><p>如此“豪华”的数据得益于游戏内容供需的繁荣生长，像《白荆回廊》、《冒险岛：联盟的意志》、《冲呀！饼干人：王国》等新游也抓紧在新春环游记这个窗口期宣发造势，甚至《恋与深空》、《闪耀暖暖》等女性向游戏也投入了大量资源进行宣传。</p><p>例如《恋与深空》开启了“深空集五福，过年好幸福”抖音创作征集活动，通过征集游戏幸福瞬间、手工作品、大头贴、与家人朋友介绍游戏、请家人朋友喊出口号，发布视频，即有机会获得游戏周边、现金奖励。截至2月26日下午，#恋与深空话题已经超过40亿次播放。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_59d34c965112430cb206ba026beb970f@000000_oswg66686oswg1080oswg777_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>新游供给增加自然吸引了大量的游戏内容创作者在平台上进行创作和分享。据悉，<strong>抖音平台的游戏内容创作者数量年同比增长超过100%，这也是游戏厂商积极主动与抖音游戏合作的关键因素之一。</strong></p><p>在新春环游记活动中，面对大量的产品和厂商，抖音游戏没有拘泥于具体需求，而是广泛撒网，将活动的内容生态、对应服务覆盖到了用户可能接触到的任何角落——种草安利、明星带玩、创作社交……无论是刚接触游戏的用户，还是资深玩家或创作者，大都能在活动中有事可做，并获得不同的内容体验。</p><p>而类似新春环游记活动的展开，以及更多开发者、游戏厂商的入驻，也能为抖音平台带来更多的用户增量。后续他们或将持续构建“环游记”系列IP，并借此与更多游戏厂商加深合作，双向驱动，一起探索内容生态增长的新模式。</p><p>一键上车-道具直发-赛事造节，这样的链路，基本包揽了从看到玩，再到留存的流程需要，从一个兴趣点开始，让用户自然而然地进入内容阵地中成为粉丝。再加上抖音本身为游戏内容创作者定制了一些生产工具，已经形成了属于自己的内容生态，这就给用户提供了一个持续的兴趣来源，能一直支撑着用户留存。</p><h2><strong>三、春节启示：2024游戏内容营销前瞻</strong></h2><p>这次“新春环游记”活动让我们看到了抖音游戏的策略转变和思路升级，无论是活动内容，还是“一键上车”、“道具直发”功能，都不能说是单纯的营销，更像是平台利用自身优势和资源，跟游戏厂商共同经营游戏内容生态的一次探索。</p><p>游戏内容生态是长线持续的建设过程，执行起来并非易事。但无论是抖音游戏已经成功举办的两场环游记活动，亦或是过往产品在抖音上的内容生态增长，都证明了这套经营思路的优势和潜力。</p><p>年初首次大规模盛事，也为游戏内容经营带来一些新特征，内容生态会如何影响2024游戏行业？带来哪些新趋势？</p><p><strong>前瞻一，多元内容，满足各圈层受众，成大势所趋。</strong></p><p>2023年，抖音游戏内容投稿、播放量稳步增长，播放量TOP1000的游戏视频覆盖19大品类，内容产出、迭代，促使平台内容生态更加完善，可满足用户的多元兴趣和内容需求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_ec1e8690403546f5b925e3b3739bf917@000000_oswg73753oswg700oswg252_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>DataEye研究院认为，<strong>内容经营模式下，游戏用户转化环节特别的一点在于，不再是从冰冷的大数据出发，而是回归到了玩家角度，通过KOL直播试玩、带玩、赛事营销、道具直发等方式将游戏多角度展现在玩家面前，让不同圈层的用户通过内容都能对游戏有所了解。</strong></p><p>平台也不再只是游戏内容和广告的分发渠道，而是成为可以串联游戏、直播、社交等内容的综合平台，厂商搭建游戏生态的重要阵地，以及内容市场的新增长点。</p><p>具体来说，玩家可分为核心用户、次核心用户、泛用户三大圈层，分别对应核心内容、次核心内容、泛游戏内容三大圈层。撬动不同圈层玩家，对应需要生产不同的内容，实际上是提供不同价值的过程。</p><p>如下图：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240302/v2_f0d17c58788d4674b2c1366e9e965952@000000_oswg99671oswg1080oswg863_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>抖音游戏用开放的态度通过“新春环游记”将选择内容的主动权交还给用户，并剥离单纯的商业计算和流量推荐，回归玩家视角把真正懂玩家的内容带给玩家。同时以尽可能多种多样的活动形式覆盖不同用户的喜好，让玩家不是被游戏触达，而是发现自己喜爱的游戏，最终实现玩家与玩家、玩家与厂商更紧密的连接。</p><p><strong>从情感价值—信息价值—情绪价值，出圈，意味着游戏不再是“玩”，还是看、听、聊、陪伴。</strong></p><p><strong>前瞻二，玩家参与，成为新风向，工具助力，互动体验反哺内容共建。</strong></p><p>此前，作为一名玩家除了玩游戏的过程中是在参与，就是游戏外点赞、评论，没有更深层次的参与感。</p><p>2024年，游戏内外的互动更加深入、多样了：主播实时PK，通过内容内容互动引导游戏体验，云化互动：一键上车，互动指令、道具领取，一键分享高光时刻、领取玩家成就卡等等，让互动的方式更多元、更深入。</p><p>更重要的是，“新春环游记”覆盖了多样内容场景，无论是广告还是内容，最终都会将用户引导至官方账号。<strong>一方面，阵地中的内容能让粉丝沉淀下来，成为核心用户；另一方面，通过链接、任务和话题跳转至阵地的用户，也会通过任务等方式与游戏互动。</strong></p><p>由于这部分增量由玩家兴趣驱动，本质上属于自然增量，因此后续变现、留存表现也会优于传统营销推广，恰好兼顾匹配游戏厂商在当下市场环境中亟需的增进游戏人气、延长产品生命周期和提升LTV的综合诉求。</p><p>互动能力的提升，使得抖音游戏生态与游戏内容、玩家之间的联系变得更加紧密。对于玩家而言，能够在观看直播时方便地与主播开黑，确实有助于增加游戏外社交的频率，而观众的加入也让直播有了更多看点，丰富了直播内容生态，观众互动也反哺内容共建。</p><p>对于抖音游戏来说，<strong>这种主动为玩家制造社交环境的行为，是自身践行内容经营的重要一环，它不仅打破了空间、时间和人群的边界，更开拓了从游戏到社交互动的新场域，为后续的内容经营留下更多价值空间。</strong></p><p><strong>前瞻三，持续培育作者，建设健康的内容生态。</strong></p><p>当平台内容足够丰富，且能通过工具、推荐算法满足用户的互动需求后，如何构建长期持续健康运转的内容生态，通过游戏内容长线影响游戏玩家心智成了关键问题。</p><p>以往，当厂商在公测、活动期间有营销需求时，需要平台推荐合适的创作者，这就形成了一种单点互动的关系，如何长久稳定的发展关系，共建良性、健康、可持续的游戏内容生态？</p><p>抖音游戏目前厂商-达人-用户链路已经非常成熟，目前针对创作者开启了培育计划，<strong>官方对创作者进行创作指导，为其提供大的方向，并通过断重染、专区榜单等创作者合作模式，激励创作者打磨好游戏内容。</strong></p><p>与此同时，针对好的作者，<strong>平台近期也在开放三/四方约来进一步保证作者的长续合作稳定内容输出。</strong>包括小手柄”带来的CPS（Cost Per Sales）模式让“内容转化用户-用户在游戏中消费-根据流水分成”这条链路走向可视化：流水分成加入带动了主播积极性，MCN也开辟了新业务领域；厂商用更量化的标准精准触达用户，能够更快打正ROI，也获得了可持续经营的游戏内容生态；玩家能够汲取更优质的内容，多方共赢，繁荣了平台生态。</p><p>随着抖音游戏平台互动属性、阵地属性逐步增强，吸引越来越多头部主播、明星主播加入这一商业新浪潮，这或许也会为游戏厂商提供所见即所得的增长新范式。</p><p>总的来说，抖音游戏通过多元内容为撬动点，优化内容、精准分发吸引更多用户，将用户聚集后，为主播、达人交互工具云化玩法+阵地经营，公私域内容协同辅助游戏用户活跃，最后，帮助达人、专区作者培养打磨内容，打造内容IP，助力持续的高品质内容产出，以此实现闭环，构建游戏内容生态。</p><p>DataEye研究院相信强调以用户体验为核心、能更全方位展示游戏内容的内容经营，将成为今年下半年游戏厂商的首选。<strong>甚至在不远的将来，内容经营有望成为开发者发行游戏的标配，让更多人在游戏之外看到游戏，成为游戏玩家，为游戏行业带去更多新的可能。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MzE0ODIwNA==&amp;mid=2649927112&amp;idx=1&amp;sn=2666f93a0bce277426c16b5b71a9c91b&amp;chksm=866556f8f65665f444d9d3aaf2f8aacae4248f458fdd73effba3c4ca228be756448101e7b97a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“DataEye”（ID：DataEye）</a>，作者：小羊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2671132643898885</id>
            <title>27家公司出海年收破1亿美元，米哈游首超腾讯拿下第一</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2671132643898885</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2671132643898885</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 02 Mar 2024 01:24:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: data.ai, 中国手游发行商, 海外市场, 米哈游
<br>
<br>
总结: data.ai发布了2023年全年中国手游发行商在全球市场的收入排行榜，显示头部发行商的收入持续增长，海外市场对中国发行商的贡献比例增加。米哈游在海外市场表现突出，旗下游戏《原神》和《崩坏：星穹铁道》获得成功，成为中国手游出海收入榜的领军者。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>前几天（2月28日），data.ai发布了2023年全年中国手游发行商在全球App Store和Google Play的收入排行TOP30。整体而言，去年全年头部发行商的收入仍在持续增长，新游上线、新的运营活动、登陆新市场等等都为游戏厂商带来新的增量空间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_6f6cf8f8d1734d8fb705ff2b73aa97de@000000_oswg75576oswg600oswg752_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（其中27家厂商的用户支出破1亿美元）</p><p>data.ai数据显示，海外移动游戏市场用户支出约24%来自中国发行商旗下产品，而全球TOP100发行商海外收入排名中，29家为中国发行商，较2023年增加1位。</p><p>在2023中国厂商出海收入榜中，共有27家厂商海外营收成功突破1亿美元。其中，米哈游和腾讯是期间唯二海外营收超10亿大关的中国手游发行商，而米哈游也首度超越腾讯，登顶中国出海收入榜。</p><p>此外，三七互娱仍稳定占据美日韩三大市场的SLG和MMORPG赛道，以近9亿美元营收位列TOP3；点点互动、莉莉丝以及IM30等厂商均在SLG赛道表现优异紧随其后。</p><p>此外，data.ai还公布了2023年中国手游海外收入排行榜（以下简称“TOP30”），诸如《崩坏：星穹铁道》《胜利女神：妮姬》《蔚蓝档案》等二次元游戏均表现亮眼。</p><p>而多款4X行军战斗游戏亦榜上有名，特别是点点互动旗下《Whiteout Survival》（寒霜启示录）成为2023年该品类的最大黑马，贡献了发行商总收入的超50%营收份额。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_73b2606a70844b4aaf54c78b12d983ff@000000_oswg287864oswg626oswg1196_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（其中29款手游的用户支出破1亿美元）</p><h2>米哈游登顶收入榜，悠星二游稳定创收&nbsp;</h2><p>2023年，虽然国内的二游市场有些“触目惊心”，但放眼海外，热门二游产品，尤其是头部厂商旗下的热门产品依旧保持着优势市场地位。&nbsp;</p><p>米哈游保持着强劲的增长势头，旗下《原神》凭借出色的角色场景建模，引人入胜的章节剧情，精彩的战斗场面以及丰富的线上线下活动，捕获了全球二游玩家的心，摘得2023年中国手游出海收入榜榜首。</p><p>去年，《原神》也在世界范围内举办了多项线下活动，如“2023夏日庆典”、巡回交响音乐会等，向全球玩家和媒体推广具有中国特色的游戏盛宴，也让海外玩家对游戏的关注与日俱增。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_a8f03627506740bfa0d8be8283ed5bd3@000000_oswg411719oswg640oswg363_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据统计，《原神》维持了4400万平均海外月活数，全年累计用户支出突破8亿美元（仅统计移动端应用内付费数据）。</p><p>米哈游另一款新游《崩坏：星穹铁道》去年的精彩表现有目共睹，不仅一经推出便登顶全球多个地区下载榜，还在上线第一年就同时获得了Google Play的年度最佳游戏、Apple的iPhone年度游戏和TGA的最佳移动游戏奖项，成为国产移动游戏中首个同时拿到三项年度最佳的游戏。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_65b7277ba6f548a19a15cdc396be74bf@000000_oswg595048oswg1024oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随着每月稳定的版本更新、福利派送，游戏流水屡攀高峰，让《崩坏：星穹铁道》成为2023年收入增长最高的出海手游，空降年度收入TOP30榜单第3名。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_31ca2e6f36bb40e696161fb1b1f37662@000000_oswg1255202oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>由韩国工作室Shift Up研发，腾讯海外游戏品牌Level Infinite发行的二次元射击手游《胜利女神：妮姬》于去年2月问世。游戏采用了日本玩家熟悉的抽卡变现机制，去年在日本移动游戏畅销榜前20徘徊，也是榜单前五名中唯一一款由海外厂商研发的游戏。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_5979f0230b1f4b1699a446fc83e965a9@000000_oswg635371oswg758oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同样在二次元赛道稳定创收的发行商悠星网络，本期有两款产品入围年度收入TOP30，分别是《蔚蓝档案》和《明日方舟》。</p><p>其中，《蔚蓝档案》在韩国和日本市场表现突出，长期处于畅销榜前列，并时不时冲上前10，几度登顶；而《明日方舟》日服则随着运营活动的推出周期性登顶畅销第一，口碑流水双收。这两款产品在年度收入TOP30中分别位列第13和17名。</p><h2>&nbsp;最大“黑马”点点互动空降TOP5&nbsp;‍‍，莉莉丝多款产品齐上榜&nbsp;</h2><p>本期年度TOP30榜单可谓被SLG集体“入侵”，有超半数以上的手游为SLG品类，赛道的严重红海化已成为不争事实，但它巨大的吸金能力也让众多厂商源源不断地投入。&nbsp;</p><p>其中，来自点点互动的SLG新游《Whiteout Survival》是去年当之无愧的黑马。</p><p>游戏于去年2月登陆海外市场，2023年海外收入连续增长，PK掉许多老牌SLG，空降收入TOP30第5名。冰雪末日生存题材和模拟、建造、放置、策略等多元的玩法体系，为玩家带来独特的游戏体验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_ae6b463efdb341868730ed1d913ba95c@000000_oswg395335oswg526oswg526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>凭借在欧美日韩市场的优异表现，《Whiteout Survival》已成为除《Evony》之外年度用户支出最高的同品类游戏，海外年用户支出高达4.4亿美元。</p><p>三七互娱《Puzzles &amp; Survival》还是凭借「SLG+三消」的玩法融合顺利突围，据研发商易娱网络数据，截至23年12月，这款游戏的最高单月流水超3.5亿元，累计流水已达人民币98.6亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_f886f2d643b64608b57701f1303aabc6@000000_oswg1045851oswg1000oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>众多厂商中，莉莉丝的表现依旧稳定，除了老面孔《万国觉醒》稳扎稳打在榜单第7，新游《万龙觉醒》也入围此次榜单第23名。</p><p>这款游戏去年3月在海外公测，采用经典的西方奇幻题材，玩家将综合兵种（包括空战）、技能体系、地形等要素在游戏中讨伐BOSS或进攻其他玩家，目前最主要的出海市场是美国。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_a827691bb77745028eb902d6541bc69c@000000_oswg482906oswg820oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而莉莉丝自研SLG《Warpath》则加入了更多RTS元素，能让非核心的SLG用户得到更多的乐趣，从而激活这部分玩家的变现潜力，上线多年还能跻身TOP30。</p><p>壳木游戏2018年推出的末日题材策略手游《Age of Origins》在上线后持续调优，财报显示，海外收入连续4年持续增长，跻身出海手游收入榜第8名，同时创下上线以来年度新高，是为数不多逐步成长的爆款。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_8f2ce434e0ff4ceeb9d3feba23df5fdb@000000_oswg104081oswg927oswg201_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（神州泰岳财报内容）</p><p>当然，SLG赛道一直是出海热门，它们的成功模式广受讨论和验证，无外乎对内容品质的把控、对买量的布局与尝试。想要巩固出海优势，走老路子或许可行，但要突破上限，还需找到更多可扩展的机遇。</p><p>也因此，从去年开始，我们见证了诸多厂商另寻品类红利，很大可能意味着出海“变局”将要来临。</p><h2>&nbsp;抓住出海新风向，网易、海彼抢先机&nbsp;</h2><p>&nbsp;</p><p>除SLG、团队战斗RPG、MOBA等长期优势游戏赛道以外，许多新游戏赛道展现出了相当高的商业潜力，并吸引网易、海彼等出海明星厂商落子。&nbsp;</p><p>去年，网易凭借《蛋仔派对》成功抢占“派对游戏”的海外市场，9月在东南亚市场“杀疯”，并在港澳台地区累计实现460万美元用户支出，为网易今年的游戏出海业务开了一个好头。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_d7ac1aff0ae94e61abe80c55224828e0@000000_oswg872540oswg883oswg497_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而今年，《蛋仔派对》不仅在春节连上《中央广播电视总台2024网络春晚》等三台“春晚”，更以超4000万日活跃用户、5亿注册用户、1亿张地图的优势，稳居派对游戏第一，同时带领网易实现游戏大DAU赛道突破。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_4351839caf904f41a564cd65ad32a2a8@000000_oswg806757oswg1080oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>海彼则是不断深耕Rougelike休闲动作品类，《弹壳特工队》作为最优秀的“吸血鬼幸存者like”手游之一风靡全球，经过去年一整年的发力，最终通过混合变现策略跻身收入TOP30第14。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_41d18e9d187349f285471146979c4d65@000000_oswg610369oswg1054oswg594_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过目前来看，海彼也没有太过局限在Rougelike休闲赛道，去年他们又推出了一款放置卡牌《光之境》，采用清新亮丽的风格化包装和成熟的放置卡牌玩法。游戏上线初期以美国市场为主，在美国的下载量明显高于其他地区，后有将重心转向韩国的趋势，去年在韩国畅销榜单30名左右波动。</p><p>柠檬微趣同样另辟蹊径，不断更新迭代合成手游玩法，旗下《Gossip Harbor》已成功跻身合成手游年收入榜第4，仅次于《Merge Mansion》《Merge Dragons》和《Travel Town》。</p><h2>&nbsp;结语&nbsp;</h2><p>可以预见，当行业迈入全球化的同时，“全方位的海外扩张”必然会是未来的大趋势，这条道路将充满竞争与挑战。&nbsp;</p><p>然而，挑战往往与机遇并行，用户需求、市场趋势也并非一成不变，相反，越来越多的年轻一代玩家对更多样、更新鲜有趣的产品接受能力很高，文中提到的几款黑马，以及当前火热的出海新赛道就是很好的例子。</p><p>在未来的2024年，我们希望能看到更多游戏人在这片市场勇往直前，创造出更多值得行业关注与学习的“出海传奇”。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDEwMTk2MA==&amp;mid=2651237430&amp;idx=2&amp;sn=e7e4dbb9532678819f88326068c6079f&amp;chksm=bc8e29d0608fec3263ad1e6e64cccb439926e3ba70cb7a6864605e99ee5d832b35e2fbbac341&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“手游那点事”（ID：sykong_com）</a>，作者：专注游戏的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2671032926484228</id>
            <title>特斯拉超跑很炫，但对股价没什么帮助</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2671032926484228</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2671032926484228</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 02 Mar 2024 01:16:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, 电动汽车, Roadster, 比亚迪
<br>
<br>
总结: 特斯拉需要一款价格较低的电动汽车来扩大市场份额，而新款Roadster虽然参数令人印象深刻，但可能并非特斯拉所需。比亚迪通过低价汽车在2023年四季度销量超过特斯拉，显示了市场对价格较低电动汽车的需求。高端汽车市场竞争激烈，投资者更关注独立高端跑车制造商的表现。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>特斯拉更需要一款价格较低的电动汽车，以扩大其潜在市场。&nbsp;</p><p>美东时间2月28日，特斯拉（TSLA.O）CEO埃隆·马斯克（Elon Musk）在社交平台X上公布了新款超跑Roadster的更多细节。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_147907bef4694d88b7855e8583e4c601@000000_oswg148271oswg612oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：埃隆·马斯克X账号</p><p>Roadster是特斯拉在2008年推出、2011年停产的一款纯电动跑车。2017年，新款Roadster正式亮相，计划于2020年上市。</p><p>新车型对汽车制造商股价本应有所帮助。然而，新款Roadster或许不是特斯拉需要的。</p><p>马斯克表示，新款跑车的生产设计已经完成，将于今年底正式推出，明年开始交付。</p><p>马斯克补充说，新款跑车是特斯拉与太空探索技术公司（SpaceX）合作开发的。“今晚，我们从根本上提高了新款Roadster的设计目标。永远不会有第二辆车与之接近，如果你可以称它为汽车的话。“</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_c37a4cc4a05247669b7dbb8322c6b36d@000000_oswg931043oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据悉，新款Roadster的速度可在一秒内从0英里/每小时升至60英里/每小时，虽然这被马斯克称为“最无聊的部分”。</p><p>当日，特斯拉股价小幅上涨1.16%至202.04美元，标普500指数和纳斯达克综合指数分别下跌0.17%和0.55%。</p><p>特斯拉股价增幅不大，部分原因由于Roadster并非公司股价的推动力——即使其参数令人印象深刻。Roadster单车成本可能超过20万美元。（预订费用为4.5万美元，可退款。）高端汽车市场空间很小，例如在2023 年，兰博基尼和法拉利（RACE.N）合计销售了约 2.3万辆价格在六位数范围内（十万级美元）的汽车。</p><p>特斯拉更需要一款价格较低的电动汽车，以扩大其潜在市场。2023年四季度，比亚迪（002594.SZ、1211.HK）纯电动汽车销量超过特斯拉，主要来自低价汽车。此外，FactSet数据显示，华尔街预计特斯拉2024年销量增长约20%，低于2023年的40%增幅。</p><p>就在2月25日，比亚迪发布了超级跑车仰望U9，单车价格超过20万美元，旨在与法拉利等高端汽车厂商竞争。</p><p>然而，投资者似乎并不关心大众市场汽车制造商生产的高端跑车，而是关注独立高端跑车制造商。目前，法拉利市值为760亿美元，与比亚迪接近，后者在2023年销售超过300万辆新能源汽车。</p><p>2023年，比亚迪营业利润超过50亿美元，高于2022年的31亿美元；法拉利营业利润达到18亿美元，高于2022年的13亿美元。</p><p>与法拉利类似，高端汽车制造商保时捷（PAH3.Germany）市值达到800亿美元。而持有保时捷约75%股份的大众汽车（VOW3.Germany）市值为740亿美元。</p><p>特斯拉同行的股价也在波动。截至2月28日美股收盘，蔚来（NIO.N、9866.HK）美股股价下跌6.06%；福特汽车（F.N）股价上涨2.5%；通用汽车（GM.N）股价上涨1.12%；LUCID（LCID.O）股价上涨1.89%。截至2月29日港股收盘，比亚迪港股股价上涨0.21%。</p><p>目前，特斯拉股价远低于2023年夏天创下的52周最高位299.29美元。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MDc5NTU0NQ==&amp;mid=2247554030&amp;idx=3&amp;sn=51dd30c734d9326a1b9203a8200a2b08&amp;chksm=fd2b01ee24584f79183121667008bd7971b5e6ae37cf77eb91bb9a30bb74810a264efbe87b16&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巴伦周刊”（ID：barronschina）</a>，作者：艾尔·鲁特，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>