<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2801348917172610</id>
            <title>这届618:手机家电诚意满满，京东淘宝跟着拼多多学</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2801348917172610</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2801348917172610</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 02 Jun 2024 01:47:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 京东618, 天猫淘宝, iPhone 15系列, 家电数码
<br>
<br>
总结: 今年618年中大促各平台竞争激烈，京东618开门红交出战报显示超700个品牌成交额增长超100%，苹果参与天猫活动直降超2000元成为最大赢家，手机数码方面iPhone 15系列销量暴涨，华为Pura 70系列不打折也卖爆，家电数码方面小米空调和TCL电视表现突出。整体活动规则简化明了，各品牌在不同领域展开激烈竞争。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>5月31日20:00，京东618年中大促「开门红」正式开启，在其交出的第一份战报中，4小时内超700个品牌成交量额增长超100%，再次刷新记录。而天猫、淘宝也在同一时间开启「狂欢日」活动，同样在战报中提到了多个品牌成交额刷新记录的消息。<strong>这意味着，今年618大战终于打响了第一枪。</strong></p><p>今年618与往年有些不同，一方面是各平台均取消了预售制度，在玩法上也做了最大程度的减法，让整个大促活动规则变得清晰明了；另一方面，每个平台都有自己的活动节奏，例如快手、天猫，早在5月20日就开启了第一轮活动，而京东直至5月31日才迎来开门红活动。</p><p>至于我们的老朋友拼多多，一如即往地「没套路，只领券」，靠着足够淳朴的流程，赢得消费者的欢心。</p><p>而品牌方面，手机数码大类依然是苹果、华为占领流量高地，在天猫5月21日公开的2024 618大促第一份战报中就提到，Apple在开售首小时成交额就达15亿人民币，受欢迎程度可见一斑。家电方面，由于618活动正值夏季，空调、电视、洗地机等品类都是热门产品，海信、TCL、追觅分别也拿下不少分类榜单的第一名。</p><p>此外，今年618虽然主打一个简单易懂，但玩「概念」还真不比往年要差，比如在开门红活动前夕，京东发布了「12大AI品类」，包括AI手机、AI电脑、AI耳机等，主推AI概念下的热门单品。</p><p>由此看来，今年618各平台、各品牌看似「躺平」，实则暗流涌动，在消费者不是太容易关注到的地方打得相当激烈。而在5月31日各平台正面碰上之后，都交出了一份怎样的成绩单呢？</p><h2>手机数码：苹果断层霸榜、华为不打折也卖爆</h2><p>iPhone一直都是各电商节的风向标之一，其主要原因还是因为官方定价昂贵、官网几乎不降价不打折，这才成为电商平台们的宠儿。</p><p>而今年的情况则有些不同，众所周知，iPhone 15系列自发售以来就遭到不少吐槽，这直接导致这代iPhone销量下滑，苹果在中国的市场份额下跌。<strong>今年618，苹果罕见地参与到天猫的首波618活动中，并直降超2000元，使其成为天猫5月20日开门红活动最大的赢家。</strong></p><p>京东给出的618第一份综合战报中也揭露，苹果4小时交易额破亿，iPhone 15系列四款机型均在手机热卖榜上名列前茅。截至发稿前，手机热卖榜第一位为iPhone 15 Pro Max，第二位是iPhone 15 Pro，而iPhone 15则位居季军。</p><p>iPhone 15系列之所以又一次大卖，主要还是降价够狠，举个例子，参与618活动的iPhone 15 Pro Max当前价格已经到了7706元，比官网的9999元便宜了2293元，这在往年可是从未有过的低价。热卖榜也显示，该机当前价格为260天内最低价。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240601/v2_7bd22e53d18d4b3186fb3c339a498e5e@1547419282_oswg244900oswg1179oswg2062_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：京东）</p><p>由于iPhone 15系列口碑不佳，今年有不少消费者也将目光锁定在中国品牌的新款机型里，比如去年京东、天猫的热销榜上还有前代iPhone机型霸榜，而今年则是被一些国产机型占据。其中，<strong>Redmi K70曾多时段拿下热销榜第一，华为也凭借Pura 70冲进前十，暂列第九名。</strong></p><p>值得注意的是，华为Pura 70系列并没有以「打折」的方式参与本届618，而是提供了一些分期免息优惠，即便如此，它依然受到海量消费者的支持。</p><p>截至目前，小米、红魔、iQOO等品牌发布了618首轮战报，小米618开门红全渠道累计支付103亿元，小米14、小米13、Redmi K70分别拿下多项第一；iQOO 12、iQOO 12 Pro分别占领3K+档位、4K+档位的京东、天猫平台第一、第三名。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240601/v2_e60f4c1f922d49ca9e2dbdf05778c0c0@1547419282_oswg394035oswg820oswg1977_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：小米）</p><p>取消了各种套路的618，凭借惊人的降价力度刺激了一波手机数码品类的销量，多个品牌实现了爆发式增长，这一点的确是令人有些意外，毕竟在多个研究报告中都指出当前智能手机市场换机周期被拉长的现实问题。看来，并不是用户们的换机愿望不够强烈，而是价格让人有些望而却步。</p><h2>家电数码：小米空调意外登顶、TCL狂卷电视赛道</h2><p>年中大促相比起其他电商节的最大优势就是正值夏季，不少用户对于焕新家电的需求会更高一些，尤其是夏季的必备单品空调，又或是客厅娱乐之王的大尺寸彩电等。</p><p>京东热销空调榜上，小米的巨省电系列1.5匹挂式空调占据榜首，15日内售出10万件，比位列榜单第二为的美的要多出整整一倍。但只看价格，格力是榜单前五名中售价最高的一款（2638元），这说明相比起极低的售价，消费者在选购空调这类生活家电时，也会考虑更多综合性能或是品牌效应。<strong>拼多多公开的618首周战报显示，美的、小米、华凌等品牌空调领跑行业，销量同比增超90%，家电品牌在百亿补贴频道越发受消费者认可。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240601/v2_263e38dbe09a4671a34a563f4f8c0918@1547419282_oswg569262oswg1179oswg1387_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：京东）</p><p>而电视部分，海信、TCL单品在热销榜上占据的数量最多，其中TCL及雷鸟在天猫电视热销榜前二十位里占了6名以上，海信也占据了4个位置。而京东热销榜的战况类似，小米电视、华为智慧屏也相当首欢迎。</p><p>相比起其他家电，电视的热销价位相对较低一些，例如在京东热销榜上，前三名分别为创维P31、海信R43和TCL 雷鸟 雀4，它们均在1500元以内。不难看出，对于电视的需求，大多数消费者还是更看重价格，这可能是电视所承担的影音娱乐功能正在被手机、平板电脑等产品取代，而日常使用电视频率较多的可能是老年人或小孩，他们对于画质、显示尺寸等硬件配置的要求并不算太高。</p><p>不过，由于今年各大电商平台的618活动节奏并不一致，家电品牌大多也未在开门红活动中公布具体的战报，且今年的618每一场活动的战线都长达一周，其实际的销售情况可能要等到本轮活动结束后才能见分晓。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240601/v2_ff68c1a83290464badf514dab1213644@1547419282_oswg355095oswg980oswg1442_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：天猫）</p><p>总的来说，2024年618家电品类销售展现出智能化、高端化和绿色环保的显著趋势。消费者的需求正向着更高品质、更智能便捷以及更环保节能方向发展，这也为家电品牌的创新和市场拓展提供了新的机遇。但面对首次取消预售、简化流程的电商节，大多数消费者似乎都在试探重低价产品的下限究竟在哪里，所以前期热销的产品里，基本都是低价商品占据高位。</p><h2>新消费电子：AI领跑，手机、耳机、电脑全火了！</h2><p>随着AI大模型落地，各品类几乎都靠着AI的概念重新火了一把，其中手机、电脑、耳机等本就受到消费者高度关注的产品，也在此技术的加持下成为年度热销品类。京东在今年618也推出了12大AI品类，此举不仅帮助了消费者更方便地挑选到适合自己的AI产品，也让电商平台拥抱AI时代走出了最重要的一步。 京东618战报透露，京东618开门红1小时，以AI电脑、AI手机、AI学习机为代表的AI硬件品类成交额同比增长260%。</p><p>魅族手机今日公开的战报中显示，魅族AI手机魅友复购率达83%、在京东竞速榜、天猫热销榜中分别以独占前4和4K价位TOP2的好成绩，交出了AI手机在今年618的第一份答卷。此外，荣耀凭借今年在AI领域的发力，也成功拿下非常不错的成绩：<strong>荣耀200系列开门红线上各平台冠军、MagicBook Pro 16获线上各平台8K+价位轻薄本冠军、折叠屏家族销量同比增长269%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240601/v2_32d26b2c5f304e9b81e1431a8b8761e0@1547419282_oswg333801oswg1079oswg1365_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：魅族）</p><p>另外，刚在5月举行了新品发布会的联想，也靠着全栈AI战略在本场618开门红上彻底秀了一把，旗下新品AI手机moto X50 Ultra收获超高关注、联想元启AI笔记本电脑在天猫、京东笔记本电脑排行榜中名列前茅。</p><p>除了AI加持的手机、电脑等产品热销之外，像「开放式耳机」这类穿戴领域的新星也开始受到消费者的关注。<strong>京东热销榜上，韶音、Bose的开放式耳机均达到618期间销量超500件的好成绩，而小米才发布不久的开放式耳机挤入前十名。</strong>当然，无线耳机排行榜上，苹果靠着「打骨折」的策略，还是在前五名中拿下了三个席位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240601/v2_798a6e34d1d64dfeab6a3f5b98745b6f@1547419282_oswg138093oswg1179oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：京东）</p><p>不得不说，无论是AI概念下的各种新品，又或是像开放式耳机这种明星单品，能够在618大促这种活动中崭露头角，对于市场的影响是不言而喻的。AI驱动商品和开放式耳机的流行，不仅推动了相关技术的发展和普及，还引领了消费电子产品的创新潮流。这些产品的成功，展示了消费者对智能化、便捷化和安全性的强烈需求，为市场注入了新的活力，还能推动整个行业的持续发展和进步。</p><h2>618首战落下帷幕，三大电商平台战绩如何？</h2><p>以淘天（淘宝+天猫）、京东、拼多多为主的三大电商平台一直都是618大促的常客，其中京东作为618电商节的开创者，走到第14周年后也随着市场变化而做出一些改变。</p><p>最明显的变化来自于对低价渠道的重视，京东将「9.9包邮」、「百亿补贴」频道加入到618开门红战报中，数据显示，<strong>京东百亿补贴频道在今年618开门红首小时便实现了专区订单数同比增长超50%，而9.9包邮频道精选的近50万款全网低价的便宜好物1小时吸引购物用户数同比增长超百倍。</strong></p><p>事实上，今年取消预售、走精简路线，也基本上是对照着拼多多的大促模式。拼多多虽然在日常运营中提供了海量的优惠玩法，例如砍一刀、抽免单等，但每一届电商节，拼多多都是最少套路的一家：领券、下单、等收货，就是这么无脑。而拼多多也在5月31日公开了自5月21日开始的618大促首周的战报：<strong>手机类目销售总量达到300万台，多个家电品牌销售额破10亿元，美妆类目销量同比增超80%，</strong>几乎是全域实现正向增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240601/v2_7f971d9812de48fc99be4b76b6b59c02@1547419282_oswg804440oswg1240oswg2112_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：京东）</p><p>而率先取消618预售的淘天，今年开门红定在5月20日开始，算得上是各电商平台中最早的一批，到了5月31日的「狂欢日」，才刚好与京东的开门红活动正面碰上。淘天狂欢日战报显示，<strong>截至31日晚9点，成交破亿的品牌数已经达到了185个，其中苹果、华为、小米、海尔等多个品牌销售额破10亿，</strong>再次刷新记录。</p><p>总体来看，今年618的竞争相比往年的火药味要更浓郁一些，尤其是淘天，不仅取消预售、提前开启开门红活动，甚至拉长战线，从5月20日跨到6月22日，整整一个月有四场大促活动。战线被拉长，消费者最明显能感知到的自然就是优惠期更长，不必要像往年一样在预售期前着急忙慌做功课、凑满减。但同时，玩法简单了、套路没有了，各平台又回到了最本质的低价竞争，对于在这个方向已经足够深入的拼多多而言，可能会是压力最大的一届618。</p><p>当然，直到目前为止，618大促仍处于前期阶段，光凭初期战报还是很难摸清今年618的最终局势，至于抛弃所有套路后的618能否重现往日辉煌，或许要等到6月末的终极对决后才能见分晓。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>