<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3350342470752649</id>
            <title>阿里又把业务集中起来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3350342470752649</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3350342470752649</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Jun 2025 10:42:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿里巴巴,组织架构调整,业务整合,超级App  
<br>  
<br>  
总结: 阿里巴巴宣布将饿了么和飞猪并入中国电商事业群，向电商CEO蒋凡汇报，旨在从电商平台向大消费平台升级。整合后，饿了么的配送能力将与淘宝闪购融合，飞猪的旅游产品将借助淘天流量拓展销售。此前饿了么与淘宝合作“淘宝闪购”效果显著，日订单超6000万，接近美团2/3。阿里过去本地生活业务分散，此次整合旨在实现优势互补和流量聚合。阿里组织架构在“集权”与“分权”间多次调整，此次重回“集权”模式以聚焦核心战役，包括AI、电商和本地生活。蒋凡作为电商事业群CEO，管理权限进一步扩大。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>&nbsp;</p>
  <h2><strong>01、把业务重新合到一起</strong></h2>
  <p>阿里再次调整组织架构。</p>
  <p>6月23日，阿里巴巴集团CEO吴泳铭发布全员邮件，全文200来字，言简意赅，传递出两层信息。其一，将进一步整合业务，饿了么、飞猪即日起合并入阿里中国电商事业群，两项业务的负责人——饿了么董事长兼CEO吴泽明、飞猪CEO庄卓然，继续担任当前职务，但向蒋凡汇报。后者2024年11月起任阿里电商事业群CEO。</p>
  <p>其二，如此整合的原因，是阿里“从电商平台走向大消费平台的战略升级”。未来，公司还将更多从用户角度出发，优化整合业务模式和组织形态。</p>
  <p>此前，在“1+6+N”的业务框架下，饿了么归属的本地生活集团，是“6”大业务板块之一，飞猪则被归入“N”。从目前来看，此番整合，不同业务间的壁垒将进一步打破，试图走向多方共赢。</p>
  <p>“整合之后，便于饿了么的即时配送能力与淘宝闪购业务深度融合，实现‘远场电商+近场零售’的全场景覆盖。与此同时，飞猪的旅游产品能通过淘天庞大的用户流量拓展销售渠道，电商平台也能借助旅游场景开发‘旅游+购物’的交叉营销模式。”海豚智库创始人、电商分析师李成东对《财经天下》表示。</p>
  <p>在李成东看来，阿里当下的整合，沿用的是类似于美团的超级App逻辑，“最终淘宝成为超级App，而不是努力维持多个独立平台，尤其是无法自身盈利的业务”。最终，通过把外卖、旅游流量集中到淘宝，也有助于强化淘宝的地位，增强其应对外部流量竞争的能力。</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>在正式宣布整合前，阿里做过一次“测试”，由饿了么和淘宝携手，打了一场不错的“闪购战”。</p>
  <p>4月30日，淘宝天猫旗下的即时零售业务“小时达”，正式升级为“淘宝闪购”，在淘宝App首页以一级流量入口展示。《晚点 LatePost》在报道中表示，此番合作，由电商业务负担主要的外卖补贴费用。而此前，淘宝做即时配送得自己找骑手，饿了么也从未获得过淘宝首屏的流量加持。</p>
  <p>合作的效果很明显。阿里方面公布，截至6月23日，“淘宝闪购”上线不到两个月，淘宝闪购联合饿了么日订单数已经超过6000万。而不久前美团方面曾回应媒体称，“美团外卖日均支付订单稳定在9000万量级以上”的数据基本属实。这意味着，饿了么携手淘宝，已经把日均单量做到了美团的2/3。在此之前，饿了么、美团的市场份额长期维持在3：7。</p>
  <p>也因为如此，饿了么、飞猪迅速被整合进电商事业群。</p>
  <p>阿里过去在本地生活领域折腾多年，但效果一直算不上太好。究其原因，过去，阿里本着扩大消费触点的原则，让各个业务各自为营，虽说业务数量多，但本质上是弱弱联合，谈不上优势互补，也谈不上“高频带动低频”。</p>
  <p>如今，饿了么代表的即时零售、飞猪代表的在线旅游、淘天代表的电商业务，被整合进一个大的框架，业务分开的阿里又合到了一起。三者能彼此带动业务，也能聚合流量，阿里算是找准了战斗姿势。</p>
  <h2><strong>02、合久必分，分久必合</strong></h2>
  <p>在阿里内部，“1+6+N”已经很少被提及了。此次饿了么、飞猪并入电商事业群，更是从实质上宣告大集团模式的重启。</p>
  <p>一直以来，阿里都热衷于通过组织变革提升管理效能，在“集权”与“分权”之间来回切换。</p>
  <p>2012年，阿里提出“One Company（一个公司）”目标，并设立了七大事业群。不久后，发现该管理模式不适合业务繁多的阿里。于是，又设想让公司“微小化”，建立一个“互联网生态系统”。</p>
  <p>之后，更典型的是围绕“中台”的一系列变革。比如随着流量红利接近尾声，阿里把重点从前线孵化产品转向不同业务之间协同，“做厚中台”成为关键词。之后中台和前台业务出现脱节，又提出中台“轻薄化”。再后来，又提出多元化治理战略，进行“1+6+N”分拆......</p>
  <p>有观点认为，阿里一系列组织动作背后，指向了权力的集中和分散。其逻辑是，不断在业务独立性和协同性之间找到平衡，应对不同的外部竞争环境。</p>
  <p>眼下，阿里重回“集权”制，为的是捏紧拳头打几场仗。5月，吴泳铭在阿里内网发帖，号召全体阿里人“回归初心，重新创业”，并表示集团将会以饱和式投入的方式，聚焦几大核心战役，且这些关键战役将由多个业务方共同参与，充分发挥各自的优势和长项。</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>其所说的关键战役，应该包括AI。毕竟，在当前的这轮AI竞赛里，大手笔投钱是必然的，需要集团兜底，源源不断提供技术和资金支援。当然，应该也包括电商和本地生活。</p>
  <p>无论是京东高举高打相继进入外卖、酒旅赛道，还是美团积极应战，无不在向外界传递一个信息：本地生活已经成了巨头们争夺的高增长蛋糕。</p>
  <p>一方面，本地生活是一个规模超万亿元，但渗透率相对较低的赛道。对于增长放缓的互联网玩家而言，该赛道意味着增长的可能性。另一方面，本地生活的两个代表性业务——外卖和酒旅，一个刚需高频，另一个毛利率高，都能讲出好听的故事。</p>
  <p>随着阿里攥紧拳头发力本地生活和电商，蒋凡管辖的业务范围也进一步扩大。</p>
  <p>2024年11月，阿里发布内部信，宣布将成立涵盖淘天、阿里国际等核心电商业务的“阿里电商事业群”，形成覆盖国内外全产业链的业务集群，由蒋凡任CEO。蒋凡也重回阿里集团的权力中心。</p>
  <p>如今，饿了么、飞猪并入阿里电商事业群，归蒋凡一并管理，其管理权限范围再次扩大。</p>
  <p>（作者 |&nbsp;林木，编辑 |&nbsp;吴跃，本内容来自财经天下WEEKLY）</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3348813176118144</id>
            <title>游戏也成“处方药”，腾讯数字疗法产品获批</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3348813176118144</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3348813176118144</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Jun 2025 05:43:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 轻度认知障碍,数字疗法,认知训练,阿尔茨海默病  

总结:  
1. 我国60岁以上人群中轻度认知障碍患病率达15.5%，其中38%可能在5年内发展为阿尔茨海默病。  
2. 腾讯开发的"腾讯脑力锻炼"认知训练软件获得医疗器械注册证，通过游戏化设计改善患者认知功能。  
3. 该产品覆盖六大认知域，临床试验显示98%受试者在12周训练后认知能力显著改善。  
4. 认知障碍治疗长期面临挑战，数字疗法为非药物干预提供了新选择。  
5. 专家指出早期发现和干预对延缓认知障碍进展至关重要。  
6. 临床医生表示该软件适用于轻度认知障碍患者，可弥补传统治疗手段不足。  
7. 试验参与者反馈显示日常认知功能有所改善。  
8. 数字疗法具有提高患者依从性、降低医疗成本等优势，但需更多临床证据支持。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>据《认知数字疗法中国专家共识（2023）》统计，我国60岁及以上人群中现有轻度认知障碍（Mild cognitive impairment，MCI）患者约3877万，患病率15.5%，相当于10个人里就有超过1.5个被确诊为轻度认知障碍。在无干预的情况下，有超过38%轻度认知障碍患者5年内患阿尔茨海默病（Alzheimer’s disease，AD）。因此，轻度认知障碍是防治阿尔茨海默病的“机会之窗”。</p>
  <p>6月23日，时代财经从腾讯获悉，其首款数字疗法软件产品“腾讯脑力锻炼”认知功能训练软件已获批广东省药品监督管理局颁发的医疗器械注册证。这款认知功能训练软件遵循循证医学原则开发，旨在通过游戏化的互动设计，帮助患有轻度认知障碍的患者进行认知训练，改善认知能力。</p>
  <p>获得医疗器械注册证后，该软件将进入临床应用，在医生进行临床诊断、开具处方后，患有轻度认知障碍的患者可以通过该软件开展游戏化认知训练，以非药物手段改善认知功能。</p>
  <p>中山大学心理学系教授、博士生导师库逸轩告诉时代财经，“对于整个社会来说，我们现在面临老龄化的问题，我们的老年痴呆比率在65岁以上的人群当中也超过了5%，还是相当大的一个群体，我们国家大概有1500万阿尔茨海默症患者，但是目前没有特效药，如果我们能够做一些数字化、数字医疗的干预，而且这种相对于药物干预是无创的，那么对患者来讲不会有很多负担，如果效果能够有所改善，我想还是非常有价值的。”</p>
  <h2><strong>用游戏化训练延缓认知下降</strong></h2>
  <p>“腾讯脑力锻炼”由腾讯SSV时光实验室、腾讯游戏社会价值探索中心、腾讯觅影联合研发，腾讯音乐提供内容支持，中山大学心理学系提供产品研发指导，并于去年在中国康复研究中心（北京博爱医院）、南方医科大学附属珠江医院完成了探索性临床试验。</p>
  <p>这一产品由4个不同训练主题的认知训练模块组成，覆盖DSM-V（《精神疾病诊断与统计手册》）规定的六大认知域，即知觉运动、执行功能、复杂的注意、语言、学习与记忆、社会认知。公开资料显示，该产品于2022年6月正式立项，并邀请中山大学心理学系教授、博士生导师库逸轩全程指导。</p>
  <p>数字疗法如何改善认知功能障碍？</p>
  <p>认知障碍指的是大脑处理信息的能力出现了异常，导致记忆、思维、语言、判断或执行功能受损的一种综合表现。它可能由疾病、外伤、衰老或心理因素引发，严重影响日常生活和社会功能。认知障碍可以根据严重程度和影响范围分为轻度认知障碍和痴呆。轻度认知障碍是一种早期的认知障碍，痴呆则是更严重的阶段。</p>
  <p>在2013年，《自然》杂志刊登《Training the Older Brain in 3-D: Video Game Enhances Cognitive Control》研究，该研究表明一款专门设计的3D电子游戏可以提高健康老年人的认知能力。研究指出，接受多任务游戏训练的老年人大脑活动比未接受任何训练的老年人大脑活动有所增加。研究人员表示，这项研究为新兴的大脑健康领域提供了一定程度的科学支持。</p>
  <blockquote>
   <p>《认知数字疗法中国专家共识（2023）》也指出，现有证据表明，认知数字疗法能够降低医疗成本；提高疾病诊疗效率、增加患者可及性；优化疾病治疗和管理方案、增强患者依从性、提升治疗效果。</p>
  </blockquote>
  <p>“腾讯脑力锻炼”这一款数字疗法软件产品的出现，实际上也为早期的轻度认知障碍患者在治疗干预方面增加了一重选择，同时与以往的数字疗法产品相比，其更聚焦如何提高患者依从性。</p>
  <p>腾讯相关负责人对时代财经表示，在开发这一产品的过程中已有专家表示，<strong>现有的数字疗法很多参与训练的患者不爱用，依从性低，希望腾讯可以做出有效且依从性强的产品，将互动性与趣味性串联，同时实现针对轻度认知障碍患者干预的全链条解决方案。</strong></p>
  <p>这一认知功能训练软件于2024年在中国康复研究中心（北京博爱医院）、南方医科大学附属珠江医院进行临床探索性试验，试验效果显著。据临床数据反馈，试验组98%的受试者在坚持完成了12周的完整训练后，分别通过洛文斯顿作业疗法认知评定成套测验（LOTCA）和蒙特利尔认知评估量表（MoCA）进行测评，结果显示使用该软件进行的认知训练可以显著改善认知能力。</p>
  <h2><strong>游戏医疗行得通吗？</strong></h2>
  <p>实际上，认知功能障碍在干预治疗方面一直是“研发黑洞”，属于世界性难题。</p>
  <p>中国康复研究中心（北京博爱医院）神经康复一科厉含之医生告诉时代财经等多家媒体，在治疗方面，过去很长一段时间，无论是国际还是国内都持悲观态度，但随着近几年新药陆续获批以及应用到病人身上，情况已经慢慢开始好转，尽管这些药物仅能延缓病人症状进展的周期，也不能逆转或者使患者恢复到健康状态。</p>
  <p>中国康复研究中心（北京博爱医院）神经康复一科陈予东医生也对时代财经等多家媒体表示，“从全球平均水平来看，中国老年认知功能障碍问题非常突出。一方面，有文献数据表示，中国老年，尤其是阿尔茨海默病患者年总花费量巨大；另一方面，中国老年化认知功能障碍包括就诊、治疗等方面均不及时，大约有1/5的认知功能障碍患者认为其不需要治疗，认为其是一个正常老龄化的过程。这也导致很多老年人就医时已经是中重度认知障碍。”</p>
  <p><strong>认知功能障碍难题需要更早地被发现、更早地干预，才能延缓发病时间。</strong></p>
  <p>陈予东对时代财经表示，这一软件重点针对轻度认知功能障碍患者进行干预。这类患者一般出现了轻度的记忆力、计算力、逻辑推理能力的下降，但对于日常生活没有造成影响。“过往，对于这一类患者，我们一般不会使用药物干预，因此当有这么一款训练软件时，意味着可以通过游戏训练，帮助患者延缓认知功能障碍。”</p>
  <p>随着社会意识的提升，越来越多患者及患者家属在意识到自身的认知功能障碍问题时，愿意通过治疗去改善。</p>
  <p>刘阿姨、郝叔叔夫妇告诉时代财经，他们退休以后发现自身可能患有认知功能障碍，比如经常忘记关火、放盐以及其他大脑反应慢的情况，在参与三个月左右上述数字疗法临床探索性试验后情况有所改善。</p>
  <p>“实际上，认知康复在临床也是非常早期的，也鲜少有医院在做认知康复治疗。现在更具体的治疗逻辑仍是诊断，然后药物干预。在科技飞速发展的今天，我们也希望有一种治疗手段进入康复领域，帮助患者改善病情。”厉含之对时代财经透露，目前已经进行的临床探索性试验显示，患者在上述数字疗法前后均做了详细的认知量表评估，大部分患者认知功能有所改善。不过，这仅是一个早期的结果，后续将应用于更多的患者治疗，也会进一步拿到更多的临床证据。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247546275&amp;idx=4&amp;sn=08b7095aa0f47f645f276e9beb4d64ef&amp;chksm=e84590075408f4d9b01850d11bea1c01eb89c3f6618ea55c24b2fb7018e518ef3fa3a81120c8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：张羽岐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3348683756919686</id>
            <title>特斯拉Robotaxi上路，马斯克钦点「首席软件工程师」：武汉理工校友，Robotaxi关键数据负责人</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3348683756919686</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3348683756919686</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Jun 2025 05:42:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Robotaxi, 马斯克, 自动驾驶, 特斯拉  
<br>  
<br>  
总结: 特斯拉官宣Robotaxi在德州奥斯汀开始路测，目前仅有20辆运营，仅限受邀用户使用。特斯拉采用端到端技术路线，驾驶行为更接近人类司机。与Waymo相比，特斯拉Robotaxi驾驶更流畅，但测试规模较小。中国工程师段鹏飞在特斯拉自动驾驶团队中担任重要角色，负责数据团队和关键感知模块开发。特斯拉AI团队包括软件和硬件两部分，段鹏飞和超算团队负责人构成核心力量。Waymo前CEO对特斯拉Robotaxi持怀疑态度，认为L4和L2技术路线存在根本分歧。特斯拉试图通过大模型实现自动驾驶智能涌现，但能否突破技术壁垒仍需观察。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>Robotaxi官宣上路</strong>，马斯克搞得比Waymo 2000辆新车签单运营动静大得多！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_141fbc1c751646209ec2ecd0ba631173@000000_oswg86305oswg1080oswg209_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>老马在X上“大宴群臣”，一堆Leader和官方号互相留言、转发、庆祝，成了今天科技圈、车圈最大热门：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_21006901ec72480397e054646d2d5005@000000_oswg129569oswg1080oswg353_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但定睛一看，好么~现在<strong>只有20辆开始路测，极个别特斯拉铁粉才能获邀体验……</strong></p>
  <p>所以L2升维L4的反击战，马斯克笃信的第一性原理验证之路，都只迈出了小半步。</p>
  <p>以及特斯拉Robotaxi launch day上最值得关注的，反而是一个马斯克亲自站台，来自中国的“C位年轻人”。</p>
  <h2><strong>特斯拉Robotaxi官宣路测</strong></h2>
  <p>和前几天特斯拉Robotaxi上路被网友拍下来相比，今天最大的进展是<strong>官宣Robotaxi正式开始上路</strong>了。</p>
  <p>目前只在德州奥斯汀落地，每天上午6点至午夜12点运营，规模也很小，马斯克透露只有20辆。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_a1a4de3479254c1f9c1b9be6a03bb92d@000000_oswg553248oswg1080oswg875_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可以载客，单程4.2美元（约30元人民币），但不是任何用户都能打到，只有经过“特斯拉严选”的忠实粉丝才能获得邀请去体验。</p>
  <p>从网上放出的一些片段来看，特斯拉Robotaxi一上路，就是去安全员的状态：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_3242952bc0784750b7751ddbe82105bc@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>体验过的网友，描述都是正面的，尤其是很多人都提到了“human like”、“smooth”，意思是特斯拉Robotaxi的驾驶行为，十分贴近人类成熟司机，刻板的规则少，给乘客一种“预期感”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_206d32087c3749c6be3feaa9388a552e@000000_oswg489833oswg1080oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这其实也和特斯拉最先落地实践的“端到端”技术路线紧密相关，即通过大量的人类司机优质数据来训练AI司机，而非通过人工手写规则来应对路况。</p>
  <p>奥斯汀本身也是Waymo落地运营城市之一，很多网友专门和Waymo的Robotaxi做了对比。</p>
  <p>主要反馈集中在Waymo的L4系统驾驶“小动作多”，比如方向盘频繁“抽搐”，不断修正位置，造成乘坐体验不舒适：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_9baf9b92bf54492fa1a6461dd1d45edf@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>以及Waymo会出现幽灵刹车，在人车混行场景下极其保守，没有特斯拉的信心和从容；</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_1f3ffe821d804731a1cb45178add5fc0@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有网友提到，特斯拉的Robotaxi可以把乘客放在要去的烧烤店门口停车场，同样的路线，Waymo也试图进停车场，但失败了，最后只能把乘客扔在十字路口：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_0157321bbd4147bea74279127c88322d@000000_oswg784494oswg1080oswg1102_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然了，这批在网上分享体验的“早鸟”都是特斯拉死忠粉，主观无意识地美化特斯拉，也在所难免。</p>
  <p>相信各位观众老爷心里都有自己的判断。</p>
  <p>马斯克则在X上大加称赞了Robotaxi上路，还转发了办公室庆功party的大合照：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_1a9d8c1d04e842099c38bf53ab375343@000000_oswg573922oswg800oswg774_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>格外有料，图中C位掌镜的是一位来自中国的年轻人。</p>
  <h2><strong>特斯拉Robotaxi的C位年轻人</strong></h2>
  <p><strong>段鹏飞</strong>，本科毕业于国内的211高校<strong>武汉理工大学</strong>，专业是光电信息科学与工程专业。</p>
  <p>博士毕业于俄亥俄大学电子工程系，并且获得了2019年威廉E.杰克逊奖。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_9cd24c4f1cb5418aabec67b6c62c1b44@000000_oswg701836oswg1080oswg757_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从时间线上看，段鹏飞2017年首次加入特斯拉，担任特斯拉自动驾驶项目的软件工程师。</p>
  <p>马斯克传记里，段鹏飞也有露面。2019年特斯拉自动驾驶日，全员都在疯狂赶Deadline，段鹏飞自述“连轴转了几个月，没有休息一天，实在太累了，感觉被榨干了”。</p>
  <p>于是，在自动驾驶日之后，段鹏飞离开了特斯拉，加入了亚马逊支持的自动驾驶公司Zoox。</p>
  <p>仅仅9个月后，段鹏飞就感到“很无聊”，又给前老板打电话重新回到特斯拉团队，直至今日。</p>
  <p>在2022年特斯拉AI Day，段鹏飞就被马斯克推上过台前，作为负责人介绍了特斯拉在自动驾驶汽车上的神经网络模型——Occupancy Network。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_3923f8e943c1481ebce92255da7f3532@000000_oswg402842oswg1080oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>随后的CVPR 2023的自动驾驶分论坛，段鹏飞还受邀代表特斯拉进一步介绍OCC相关技术。占用网络在特斯拉首先实践落地后，迅速成为国内一众自动驾驶玩家的共识，被纷纷效仿跟进。</p>
  <p>2022年段鹏飞升任高级软件工程师，<strong>负责特斯拉的Fleet learning团队</strong>。</p>
  <p>这里的Fleet并不是特指Robotaxi车队，而是整个特斯拉量产上路的FSD系统。</p>
  <p>数据层面，段鹏飞的团队专注于提升数据引擎的吞吐量和迭代速度，包括数据的自动打标等等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_d4361654c8ce4a2eb91092e01c9d571a@000000_oswg270742oswg1080oswg438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>感知方面，段鹏飞的团队开发了FSD背后关键神经网络，包括视觉基础模型、占用网络、物体检测、行为预测、交通控制和泊车辅助系统等等。</p>
  <p>总结一下，特斯拉Robotaxi<strong>“C位年轻人”</strong>段鹏飞，职务是高级软件工程师，担任特斯拉自动驾驶团队关键的数据团队负责人，并且还参与开发了FSD的几乎所有关键感知模块。</p>
  <p>当然这都是过去了。</p>
  <p>几个月前，马斯克又提拔了这位武汉理工大学校友，新的职位是<strong>“首席软件工程师”</strong>，Principal Software Engineer。</p>
  <p>在马斯克的AI team当中，也是关键重要的核心之一了。</p>
  <h2><strong>马斯克的“AI teams”</strong></h2>
  <p>马斯克转发的一个团队大合影，并解释“AI teams”：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_3dea87264f40455e964826377cc9c935@000000_oswg573922oswg800oswg774_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与此同时，特斯拉还有一个官方账号叫 Tesla AI，但两者其实不是一个意思。</p>
  <p>马斯克指的是整个特斯拉的AI团队，包括软件和硬件。</p>
  <p>比如软件算法团队，负责人是印度裔的Ashok Elluswamy，CMU机器人系的硕士。</p>
  <p>Ashok Elluswamy也是特斯拉VP，负责整个自动驾驶工作，既有软件也有硬件，既有开发也有测试、部署等等。之前段鹏飞的Fleet learning团队在他之下，其余团队还包括特斯拉车载硬件、传感器、超算等等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_5712b914b2544507b79287921c1c35de@000000_oswg570723oswg1080oswg632_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从特斯拉技术路线来看，量产车的FSD、如今的Robotaxi，包括机器人，基座大模型同出一源，团队其实高度重叠，段鹏飞本人也提到他的职责是全局的数据利用和算法开发。</p>
  <p>AI teams中的另一部分关键，是硬件团队——算力基础设施Cortex，负责人是Srihari Sampathkumar，普渡大学电子计算机系毕业，最早在英伟达自动驾驶团队效力，2017年被挖到特斯拉。</p>
  <p>Srihari Sampathkumar带领的超算团队这次被马斯克着重点名表扬，称“没有你们的付出，就没有特斯拉的Robotaxi”：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_7f432eb1aea949c1aeeb887aba1e94ec@000000_oswg168740oswg1080oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>前面说的Tesla AI账号，其实并不是软硬一体的特斯拉全部AI研发力量，而是这支超算团队“抢注”的。</p>
  <p>段鹏飞升任首席软件工程师后，带的团队很有可能和这位Srihari Sampathkumar带领的超算团队平级，一软一硬构成特斯拉突破L2瓶颈、开启AGI大门的中坚力量。</p>
  <h2><strong>One more thing</strong></h2>
  <p>Waymo前CEO<strong>John Krafcik</strong>几个月前阴阳特斯拉，并且表达了对6月份特斯拉Robotaxi Launch day的怀疑：</p>
  <blockquote>
   <p>有无数种方法可以伪造Robotaxi上路……</p>
  </blockquote>
  <p>John Krafcik也是自动驾驶赛道老人，2021年之前长期担任Waymo的CEO。他对特斯拉干Robotaxi的质疑，本质仍然是L2、L4两种路线的争端：</p>
  <blockquote>
   <p>如果一家公司真的想打造安全的Robotaxi，那么它的原型车绝对不会像特斯拉原型车那样。一辆真正的Robotaxi会体现安全至上：传感器应该安装在最佳位置——车顶、车身侧面和角落，还必须具备自清洁和干燥功能——雨刷器、压缩空气喷嘴等等。</p>
  </blockquote>
  <p>L4通过世界模型、VLA、规则算法等等综合手段来保证安全可靠性的下限，<strong>并且尤其强调多传感器冗余的关键作用</strong>。</p>
  <p>L4阵营长期不屑于L2玩家依赖端到端模型来“模仿”人类司机实现“自动驾驶”的路线，国内L4大佬也常见这样的论调。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_54dda86c1de24e41bc7ed4bcad87f246@000000_oswg587071oswg1080oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而特斯拉代表的L2路线，近年受到ChatGPT、Deepseek浪潮启发，将大规模多模态模型应用到自动驾驶，期望通过大算力、大模型实现AI司机的智能涌现，彻底终结“升维降维”之争。</p>
  <p>但特斯拉Robotaxi目前仍然是小批量测试，“升维”能不能突破壁垒还很难说。</p>
  <p>John Krafcik到底是Robotaxi“吹哨人”，还是L4阵营真真切切感受到了威胁？</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzOTE3Nzc5MA==&amp;mid=2247545509&amp;idx=1&amp;sn=21cf6fa95811b5b73aebfa43b8dab32c&amp;chksm=c33e5029d09accf09d4b69558d7981bef4b3e8bdc85ce330d330e23193b7d5d030d5e0b42ea8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智能车参考”（ID：AI4Auto）</a>，作者：贾浩楠，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>