<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2670933818471942</id>
            <title>明珠不再蒙尘，苹果终于意识到Mac才是最好的AI PC</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2670933818471942</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2670933818471942</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Mar 2024 11:54:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果, 人工智能, Mac, 大模型
<br>
<br>
总结: 苹果放弃电动汽车项目，全面转向人工智能，CEO库克表示公司在人工智能领域投入大量资金，称Mac是强大的人工智能机器。然而在生成式人工智能领域，苹果落后于OpenAI、谷歌、Meta、微软、亚马逊等竞争对手，仅有传闻中的生成式AI模型“AppleGPT”。在AI大模型发展中，内存墙成为制约因素，GPU内存容量限制了大模型规模和算力提升速度。英伟达提出构建GPU集群解决方案，而AMD推出MI300X GPU缓解大模型内存制约。苹果的统一内存架构与AI大模型发展有潜在契合。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>苹果放弃探索了十年之久的电动汽车项目、全面转向AI，无疑是最近几天科技圈的头版头条。近日在苹果公司举行的年度股东大会上CEO蒂姆·库克表示，该公司在人工智能方面“投入了大量资金”，并将于今年晚些时候宣布一项重大公告。此外他还谈及，“所有由苹果芯片驱动的Mac都是非常强大的人工智能机器。事实上，目前市面上用于人工智能的电脑，没有比Mac更好的。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_6200e4c8a8a34a01a6da723f7780fe6f@000000_oswg25992oswg600oswg338_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“生成式人工智能具有令人难以置信的突破潜力，将为用户在生产力、解决问题等方面带来变革性的机会”，这般表态与库克一贯的谋定而后动的惯例俨然也形成了鲜明的对比。其实也不怪他一反常态，毕竟目前苹果力推的“空间计算”概念也遇到了“既生瑜何生亮”的难题，OpenAI所引领的AI狂潮几乎将所有注意力给吸走了。因此现在的情况，是在AI领域苹果俨然已处于落后状态。</p><p>且不提作为领军者的OpenAI，谷歌有Bard、Gemini，Meta有开源大模型LLaMA 2，微软有Copilot，亚马逊有Amazon Q，而苹果则只有一个在传闻中的生成式AI模型“AppleGPT”。其号称拥有2000亿参数，在语言理解和生成方面具有高度复杂性和强大的解析力，但AppleGPT毕竟还没有落地。所以如今的现实，是从2022年的Stable Diffusion引爆生成式AI这一概念以来，接近两年时间苹果在这个赛道几乎是毫无建树。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_14e5a38ba5374ee583c5c0c25d3c6d2e@000000_oswg37291oswg600oswg338_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一手好牌打的稀烂，这似乎是如今苹果在AI领域最恰当的形容。苹果的统一内存架构则是该公司在AI赛道最强的一张牌，库克说目前市面上用于人工智能的电脑没有比Mac更好的，其实并非吹牛，AI PC这个概念的旗手原本应是苹果才对。众所周知，算力就是AI时代的“石油”，英伟达在这两年一飞冲天、达到市值接近2万亿美元历史顶点，无疑就是因为他们掌握了算力供给。</p><p>然而在算力之外，一个极少被提及的概念“内存墙”，却是另一个影响大模型性能的主要因素。而参数量则是大模型性能的基础，参数越大、性能才能越高，以至于大模型相关厂商在参数规模上可以说是竞相大放卫星。可随着AI大模型参数量的不断增长，内存不够的问题也已经逐渐凸显，“CUDA out of memory”这样的报错提示已经成为了如今AI从业者最不愿意看到的代码。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_918f7f63275f43a1a37b6f312caaf299@000000_oswg18642oswg600oswg362_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“CUDA out of memory”是指使用CUDA进行计算时，GPU内存不足所导致的错误，这个问题往往出现在需要处理大量数据的时候，这也是为什么在购买用于AI的GPU时，显存同样也是最为核心的指标之一。例如伯克利AI实验室的学者Amir Gholami就曾表示，未来内存墙将是比算力更大的瓶颈。</p><p>Amir Gholami的研究团队发现，Transformer架构的大模型尺寸以每两年410倍的速度疯狂增长，而GPU作为AI算力的基座，其内存容量增长速度却只有每两年2倍。因此也使得GPU内存容量严重制约了可训练的模型规模和算力提升速度，并成为了阻碍AI技术发展与落地的重要瓶颈。如今GPU显存只有8GB的水平，那么无论开发者如何进行优化，想要容纳一个千亿参数的大模型显然也是巧妇难为无米之炊。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_f66fa9d8776a44d5ac54b26085b2e065@000000_oswg19408oswg600oswg254_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为此，英伟达给出的解决方案是构建GPU集群来提供聚合的更大内存。比如说目前AI大模型的“硬通货”DGX H100系统，其核心是8个H100 GPU，一共可以提供640GB的GPU内存。然而这个方案的问题在于成本高昂，售价更是高达30万美元以上，且无法逾越GPU间的“通信墙”，也就是数据交换时、由于访问带宽和延迟的限制导致性能下降。</p><p>作为英伟达在GPU领域的老对手，AMD的策略则是弱算力+大内存。AMD此前在“Advancing AI”活动上推出于大模型训练和推理的MI300X GPU时，苏姿丰博士就特别强调到，“MI300X的使命是缓解大模型分布式训推所面临的内存制约和互连制约”。</p><p>与英伟达的H100相比，MI300X的高带宽内存密度最高可达H100的2.4倍，高带宽内存带宽最高可达H100的1.6倍。也就是说，MI300X能运行比H100更大的AI模型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_ec1668f14525429da7c8024e22325d1e@000000_oswg54228oswg465oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这样看来，苹果的统一内存架构与AI大模型岂不是天作之合，Apple Silicon芯片甚至都不用重新设计，直接就能作为推理卡使用。当其他厂商还在苦苦寻找如何将端侧大模型部署在PC上，以期让AI PC名副其实时，苹果却对已经打好地基的端侧AIGC生态“不屑一顾”。君不见过去两年如火如荼的AI PC概念，苹果此前从来就没有将Ma与其联系到一起。</p><p>好在，苹果方面终于还是意识到了搭载自研芯片的Mac在AI运算能力方面的优势，只不过这一天到来似乎有点晚。从某种意义上来说，苹果更像是在亡羊补牢。至于说为什么明明已经拥有了现实基础，相关概念也得到了业界的追捧，苹果早前却一直无动于衷。当然是因为今天的苹果与当初推出Apple II、iPhone 4的苹果，不是一个企业了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_e0ea9c6104814616a73a6a9616268069@000000_oswg26940oswg600oswg287_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>诚然，苹果是以破坏式创新起家、乃至走向辉煌，当初iPhone 4给市场带来了与以往截然不同的价值主张，更是砸掉了功能机的饭碗、开启了智能手机时代。然而随着苹果吃到了智能手机时代最大的一块蛋糕、将市值推向2.8万亿美元，大企业病也就随之而来。</p><p>苹果造车失败、iPhone被诟病只有“参数升级”、却缺乏“技术创新”，乃至在AI上的落后，或许皆因同一个原因，即某位苹果高层察觉了新兴赛道的机遇，也难以下定决心在前途未卜的情况下将个人在公司内的未来推上赌桌。尽管财大气粗的苹果公司可以承受失败带来的冲击，但员工可能经不起这样的失败。</p><p>【本文图片来自网络】&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649859113&amp;idx=1&amp;sn=106b5b9fdf1bcf93b0ac0e1d4ce108e0&amp;chksm=8687e57bf27e4dfc49d686cc58e81c2aede519dd20f166345ff9c851fc28b6e72454ae51fb9e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2670934070998534</id>
            <title>俞永福卸任阿里本地生活集团董事长，吴泽明接任饿了么董事长</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2670934070998534</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2670934070998534</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Mar 2024 11:46:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 俞永福, 阿里本地生活集团, 吴泳铭, 业务调整
<br>
<br>
总结: 俞永福将卸任阿里本地生活集团董事长，吴泳铭将接任该职务，同时进行业务调整。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_66e70da06de142ebb5d46b7ecedc9627@46958_oswg138847oswg700oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">摄影：匡达</p><p>3月1日消息，界面新闻获悉，俞永福将卸任阿里本地生活集团董事长，并于本财年结束后正式交棒。刚刚，阿里巴巴集团CEO吴泳铭通过内部邮件通知了该项任命。</p><p>本地生活集团的两大业务饿了么、高德分别设立董事长及CEO。其中，吴泽明（花名范禹）出任饿了么董事长，韩鎏（昊宸）出任饿了么CEO，方永新继续任总裁。高德董事长由刘振飞（振飞）出任，郭宁出任高德CEO，上述调整从3月31日起正式生效。</p><p>俞永福则将以阿里合伙人的身份继续支持集团强化国际化探索，为业务提供更多战略顾问。</p><p>在吴泳铭内部邮件的评价中，他对俞永福的业绩作出了高度肯定，“永福曾历任多个业务板块一号位，多次临危受命，为一批业务的创新和发展作出了重要贡献，更为团队成长打下了坚实基础。特别是在永福的带领下，高德成为当之无愧的行业领先者，饿了么在激烈的市场竞争中清晰定位，稳扎稳打。同时培养锻炼了两个对本地生活领域具备深刻认知和强战斗力的商业团队。感谢永福十年来在业务一线的辛勤和付出。”</p><p>在阿里巴巴，俞永福曾分管过多个事业群，几乎所有阿里的非电商业务他都有涉猎。从2014年带着UC进入阿里，直升阿里合伙人，到相继接手高德、阿里妈妈、阿里大文娱集团等重要业务的整合工作，俞永福屡担重任，但折戟阿里大文娱后，他也逐渐淡出公众视野。</p><p>直到阿里本地生活经历组织架构大调整，俞永福凭借着高德重新翻盘，再次救火掌舵“本地生活”业务，代表集团分管高德、本地生活和飞猪，他也有了“救火队长”之称。</p><p>当时的高德拿下了阿里第三大流量池，成为第二大打车平台，同时还拥有外卖、酒旅等服务的入口，阿里看中的正是高德的流量与强聚合能力，也为本地生活打开了更大的想象空间。</p><p>在本地生活一役里，一位阿里本地生活内部员工用“稳”这一字形容了俞永福的业绩。由于此前经历了两年的漫长调整期，直到2023年才进入稳中求进的新阶段，这一年本地生活也在阿里集团收入增速上排名前列。</p><p>去年，履新集团CEO后的吴泳铭曾梳理了阿里各业务的战略优先级，确定了核心业务与非核心业务。对于核心业务，阿里将保持长期专注力和高强度投入；对非核心业务，则将通过多种资本化方式尽快实现资产价值。</p><p>饿了么尽管尚未盈利，但阿里管理层曾多强调，饿了么是阿里在“近场”很重要的资产，占据着重要战略地位。过去两年多，饿了么持续降杠杆，经营亏损持续收窄，整体效能已经有了大幅提升。最新财报里，阿里本地生活集团收入、订单量均实现同比两位数增长，年度活跃消费者超3.9亿。</p><p>就在卸任前，年初俞永福及管理层刚刚为阿里本地生活集团规划了未来三年的整体目标，并对未来一百天、未来一年的经营策略做了详细规划，各业务单元也正在制定新财年的运营计划，接下来将逐步落地。</p><p>这次接任管理层的新班子里，年轻管理团队正在成为主角。新任饿了么董事长吴泽明，于2004年加入淘宝，是阿里巴巴电商体系技术架构建设的核心成员，阿里巴巴一线技术岗位上成长起来的80后合伙人。履新前他曾是阿里巴巴集团首席技术官，原阿里CTO、淘天集团CTO、本地生活集团CTO。</p><p>饿了么CEO韩鎏（昊宸）曾是蜂鸟即配总裁，也是一位85后总裁。此前蜂鸟被认为是饿了么最具价值的核心资产之一，而对于本地生活所代表的即时零售赛道而言，即时配送体系也是关键的基础设施之一。</p><p>高德的新任董事长和CEO刘振飞和郭宁则一直是高德业务的一号位和二号位。</p><p>本文来自<a href="https://www.jiemian.com/article/10864263.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，记者：程璐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2670891262965507</id>
            <title>苹果汽车「杀手」，拯救国产手机</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2670891262965507</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2670891262965507</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Mar 2024 11:39:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI手机, 智能手机, 大模型, AI功能
<br>
<br>
总结: 未来手机将全面拥抱AI技术，AI手机已成为手机行业的新趋势。各大手机厂商纷纷推出植入AI技术的智能手机，以应对硬件同质化的挑战。消费者对手机的换机需求减少，手机行业开始转向软件竞争，希望通过AI技术带来差异化体验。然而，在线下门店中，销售人员对AI功能的宣传仍有待加强。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_f1de4d33344c40e78a957dae5f5dfe54@000000_oswg86201oswg1080oswg618_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>「核心提示」</strong></p><p>虽然才进入AI手机元年，但相关功能已“卷”到同质化。AI能成为手机行业的救星吗？&nbsp;</p><p>未来手机长什么样？</p><p>在2024MWC世界移动通信大会上，德国电信展示了一款纯AI智能手机。跟以往用户通过点击APP不同，该手机通过AI聊天，就能调出各项功能，满足日常使用需求。</p><p>德国电信预测，未来5-10年，用户甚至可以不再使用各种APP。</p><p>AI作为手机的超级入口，正展示出巨大潜力，就连苹果公司都感受到了威胁。当地时间2月27日，苹果公司宣布停止电动汽车项目，部分员工被调至AI部门，加大对生成式人工智能项目的投入。</p><p>苹果在AI功能应用上的掉队，似乎为国产手机弯道超车提供了难得的时间窗口。最近一年，各大国产手机厂商都把重心放在了让人眼花缭乱的AI上。到了2024年，智能手机如果不跟AI、大模型沾点边，估计都不好意思上市。</p><p>虽然各大手机厂商在AI方面用尽心思，但《豹变》通过走访发现，不论是经销商，还是消费者，关注点还是在芯片、镜头、屏幕等核心硬件上。</p><p>对于手机厂商来说，如何才能抓住AI提供的天赐良机？</p><h2>AI手机元年来了？</h2><p>混战AI，已经成为手机行业最近一年的主旋律。</p><p>据国盛证券统计，从2023年8月起，国内外主流厂商相继将AI植入手机及芯片，大模型成了手机的标配。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_10cdaa8602a84d13a4c4edbe6134f7ee@000000_oswg380952oswg841oswg634_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>龙年首个工作日，OPPO创始人兼CEO陈明在全员信中表示，AI手机将成为继功能机、智能机后，手机行业的第三阶段。2024是AI手机元年，<strong>未来五年，AI对手机行业的影响，完全可以比肩当年智能手机替代功能机。</strong></p><p>此前，小米、华为相继宣布全面拥抱AI大模型；荣耀在最新旗舰Magic 6中，内置了自研的70亿参数的端侧AI模型；就连已经“掉队”的魅族，在停掉传统智能手机新项目的同时，决定all in AI，全力投入“明日设备”。</p><p>手机厂家集体押注AI，或许是因为传统的硬件比拼，已经到了“卷无可卷”的地步。</p><p>从各家旗舰机型可以看出，核心硬件大同小异，很难拉开差距：CPU均采用骁龙8 Gen 3芯片；5000毫安左右的大电池，成了标配；就连主摄像头，都默契地“卷”到了5000万像素。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_9d80e88df2994fcc98afadf0e2936639@000000_oswg91741oswg864oswg252_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">多款旗舰机型核心配置趋同&nbsp;</p><p><strong>硬件的过剩以及配置的无限接近，让越来越多消费者失去了换新机的兴趣。</strong></p><p>研究机构TechInsights称，2023年全球智能手机换机率或已跌至23.5%，换机周期拉长至51个月。在新浪微博“年轻人为什么不愿换手机了”“你有多久没换手机了”等三个话题下，吸引了超12.5亿次的阅读。&nbsp;</p><p>不少用户认为，现在的手机缺乏创新，就是处理器升级，外观没变化，缺少黑科技；还有用户称，更关键的在于年轻人的钱包瘪了，以前3000元买个旗舰机，现在6000元买的旗舰机，未必能达到两个3000旗舰机累加的效果。</p><p>受此影响，手机越来越难卖。国际数据公司（IDC）1月公布的数据显示，2023年全球智能手机出货量创10年新低，同比减少3.2%至11.7亿部。其中，中国的出货量为2.71亿部，同比下降5%，也为近10年低点。</p><p>在这样的背景下，手机的比拼自然落到了软件上，希望借此形成差异化体验，带动更多消费需求，从而跳出疯狂“卷”硬件的怪圈。</p><p>OPPO 首席产品官刘作虎在AI战略发布会上举例称，用户从手机找女友照片，需要不断地翻手机相册，非常麻烦，而AI手机只需一句话就能实现，为用户提供一站式服务，不用再复杂地打开每一个App。</p><p>用户使用习惯的改变，或将带动新的换机需求。</p><h2>线上火热，线下脱节</h2><p>龙年复工后，手机行业依旧保持着对AI的热情，召开的几场发布会几乎都把焦点放在了AI上。</p><p>然而，与线上的火热宣传相比，线下门店有些脱节，销售人员普遍没把AI作为主要卖点。</p><p>《豹变》在某二线城市多个手机品牌门店看到，除了三星在店面醒目位置打出“AI爱了”广告语外，<strong>小米、荣耀、OPPO、VIVO等品牌宣传物料，均没有提及手机的AI功能。</strong></p><p>例如，小米门店依然主打手机拍照功能，随处可见“小米｜徕卡 联合研发”的广告牌；荣耀门店重点展示产品的智慧互联、保时捷设计等卖点；华为的店内广告位，则换上了新近上市的Pocket 2系列画面。</p><p>在小米、华为、OPPO、VIVO等门店，当《豹变》以消费者身份咨询手机的AI功能时，似乎有些出乎店内销售的意料。</p><p>在小米专卖店，销售在被咨询时反问，“你是说语音互动吗”，随后在手机设置里打开“小爱同学”功能，称“新手机需要设置一下，就可以了”，并未演示AI的具体功能。而小米官网视频显示，相关AI技术可提供生活建议、扫码识物、翻译等功能。</p><p>只有在演示小米14 Ultra版本拍照功能时，销售主动称，当用30倍以上焦距拍摄时，AI会自动介入，让细节更精致，提亮画面整体亮度。这也说明了在销售看来，拍照依然是小米旗舰系列的主要卖点。</p><p>在OPPO、VIVO门店，或许是加盟经销商的原因，店员对公司近期宣传的手机AI功能知之甚少，称顾客很少问及AI，“手机功能大同小异，一般看下外观、芯片、价格，差不多就买了，具体功能得拿回家慢慢研究。”</p><p>相比之下，<strong>荣耀、三星门店对AI做的功课相对较足。</strong>荣耀门店的销售演示了手机的一键成片、自动生成探店视频脚本、智慧日程管理、自动提取快递取件码等功能。</p><p>而三星门店的Galaxy S24系列样机，默认优先向用户展示智能抠图、通话实时翻译、即圈即搜等AI功能，并有快捷入口供用户上手体验。</p><p>不过，<strong>相比起押宝AI的厂商，不少用户对眼花缭乱的AI并不感冒。</strong>在成都从事教育咨询的范哲表示，对手机花哨的功能兴趣不大，更看重价格和拍照，换手机的话，会买个内存大、耐用、系统不卡的手机。</p><p>浙江一位90后公务员晓乐表达了类似的看法。虽然眼下国产机在功能上碾压苹果，但她对苹果情有独钟，“主要对苹果的做工更放心，系统稳定，用四五年一点也不卡。用苹果十几年，Siri功能都没用过几次，没那个习惯，估计换成国产机，也不会用AI互动，手指点点够用了。”</p><h2>AI能拯救低迷的手机市场吗？</h2><p>2月27日，苹果宣布放弃造车而加码AI，被认为是AI改造手机行业的最新例证。</p><p>市场调查机构Gartner近期发布的报告显示，到2024年底，AI智能手机的出货量将达2.4亿部，占手机总销量的22%，而到2025年底，这一比例将提升至43%。</p><p>不少业内人士认为，<strong>AI今后会成为所有设备、交易、应用、服务的最顶层入口</strong>，未来十年乃至更长一段时间，手机仍是最重要的移动终端，因此对手机厂商而言，做AI都是越来越重要的优先事项。</p><p>陈明甚至认为，通过 AI，可以把手机的体验重新做一遍。</p><p>理想很美好，现实却有些骨感。<strong>目前厂家推出的AI功能有的并不完善，而且并非手机独有，有些效果甚至不如市面上的第三方APP。</strong></p><p>例如，三星Galaxy S24手机把AI修图作为主要卖点，手机置顶内置了图片样张，供用户上手体验。《豹变》现场试用了这个功能，用手指圈住图片中的人物后，将其拖拽到别的地方，手机会自动移动人物，并修复原图因人物离开后留下的“窟窿”。</p><p>但该修图体验并不“跟手”，系统花了十几秒，才把人物移动到指定位置，一度让人以为是不是宕机了。“窟窿”修复也不彻底，原本应该被修复成蓝天的画面，出现一块不小的彩色斑块，面积跟人物躯干大小相当。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_532856b24cf3487f89f618fce057c342@000000_oswg1212432oswg865oswg894_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">三星Galaxy S24 AI修图后出现bug&nbsp;</p><p>而荣耀Magic 6、华为Mate 60 Pro等机型的一键成片（根据手机相册生成视频）、一句成文（根据一句话自动生成短文）等功能，通过剪映、WPS等常用APP都能实现，用户未必需要靠换新手机才能体验到。&nbsp;</p><p>部分机型还将集中查看外卖配送进度、航班出行信息、快递物流更新等作为AI卖点，但实际上，只要用户打开授权，美团、飞猪等APP均能实现类似功能，<strong>手机的AI功能目前尚未带来革命性的使用体验。</strong></p><p>横向比较看，各家旗舰机型的AI功能都默契的集中在修图、拍照优化、识别图片自动搜索、自动生成文字和视频、语音互动等方面。AI手机元年才刚开始，相关功能就已经出现同质化趋势。</p><p>最为关键的是，在手机厂家疯狂“卷”AI时，用户的使用习惯、行业生态还需跟上。比如，有手机厂商表示，用户能通过AI窗口直接进行订餐、打车操作，但后台相关服务则需由美团、滴滴支持。</p><p>也就是说，如果没有相关APP的支持，手机的不少AI功能将成无米之炊。因此，不论是手机厂商，还是互联网大厂，在规范相关标准、接口的基础上，才能夯实AI生态的底座。</p><p>（应受访者要求，文中范哲、晓乐为化名）</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3OTEwMDQwNw==&amp;mid=2649954422&amp;idx=1&amp;sn=a054f61ca25884f8a9009f07dc3c2332&amp;chksm=f2b042d6cc7cde6dd27a9625926789529e4f9bf0dc8569edc39f0f723598f35701f165c9234d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“豹变”（ID：baobiannews）</a>，作者：陈法善，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2670881664546307</id>
            <title>美团外卖出海，下一站中东？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2670881664546307</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2670881664546307</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 01 Mar 2024 11:30:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美团, 出海, 中东市场, 组织架构
<br>
<br>
总结: 美团正计划进军中东市场，将出海作为下一阶段的重点业务。公司进行了组织架构的重大调整，以应对国内消费疲软和移动互联网流量红利见顶的挑战。美团的战略方向也从"零售+科技"演变为"本地、零售、科技与国际化"四个关键词。在考察中东市场之前，美团已经在中国香港进行了试水，而中东地区的高ARPU用户和消费能力使其成为吸引美团的市场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_8f0b66d705874677b68a0b6b80e2328e@46958_oswg297375oswg976oswg552_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>美团出海，最近又有新动作。&nbsp;</p><p><strong>近期，据接近美团的消息人士透露，美团仍在考察中东市场，或更关注沙特地区。</strong></p><p>出海，将成为美团下一阶段的业务重点。2024年2月2日，美团创始人王兴在内部信中宣布了组织架构的重大调整，将美团平台、到店、到家、基础研发等业务交由王莆中负责，SaaS、骑行、充电宝等业务由张川管理，而自己则考虑直接掌舵无人机送货和境外业务。这一变动被外界视为美团自成立以来最大的组织结构变革。&nbsp;</p><p>王兴亲自带队、剑指海外市场，意味着科技与国际化业务的优先级得到提升。在国内消费疲软、移动互联网流量红利日趋见顶的成熟期，出海，无疑成为美团开辟全新增长势能的关键性战略。美团的战略方向调整也印证了这一点。目前，美团的业务战略已经从2021年提出的“零售+科技”进化为“本地、零售、科技与国际化”四个关键词。&nbsp;</p><p>与国内其他头部互联网大厂相比，在出海领域，美团一直分外谨慎。直到2023年5月，美团旗下品牌KeeTa登陆中国香港，才正式迈出探索海外市场的第一步。&nbsp;</p><p>而根据36氪此前的报道，2022年10月到2023年年中，美团战略投资海外部负责人朱文倩曾多次到访中东地区，除了了解当地的营商政策外，“最核心的就是调研当地外卖业务的竞争现状”。期间王兴、王莆中等多位核心高层也到访过中东，美团也曾尝试组建中东团队，考虑将首个试点城市落在利雅得，但随后这一项目又被搁置。&nbsp;</p><p>如今，美团再度探索中东市场，将会面对怎样的竞争环境与本土挑战？中东地区，又为何能够吸引到美团入局呢？&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_8e4c8f0cfe3a44249829a59648c7d690@000000_oswg957658oswg1080oswg1217_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">利雅得街景&nbsp;</p><h2>01. 美团外卖出海，为何盯上中东?</h2><p>“2018年年底，中东海湾国家快递的市场均价是13美元一单，而某些奢侈品电商的平台客单价竟然达到了280美元，这样的数据让我们闻到了不寻常的气息。”易达资本管理合伙人Jessica Wong，曾向霞光社分享她所观察到的中东消费市场潜力。&nbsp;</p><p>中东地区，堪称“流淌着奶与蜜”的富庶之地。其中海湾六国的人均GDP在4.22万美元-12.48万美元之间，均位于发达国家基准线（人均GDP两万美元）之上。<strong>超强的人均消费能力，让高ARPU（每付费用户平均收入）用户所带动的社交泛娱、电商零售、金融科技等互联网商业模式，在中东极具发展潜力。</strong></p><p>在游戏领域，据游戏市场调研公司Newzoo统计，沙特游戏用户的ARPU高达270美元，高居全球首位，12%的用户会在手游中进行重度消费，付费玩家接近2900万。“北京甚至有一些游戏工作室会为中东‘土豪’玩家特别定制一些游戏，可能只有几十几百个玩家，但每个玩家都出手阔绰，也足够养活一个工作室了。”长期在中东做游戏本土化运营的郑先生告诉霞光社。&nbsp;</p><p>在金融科技领域，致力于新兴市场支付解决方案的PayerMax，则向霞光社分享说，中东海湾国家的人均GDP比肩欧美、银行卡持有率与消费能力颇高；中东的“新兴”，在于其线上支付的渗透率还比较低（其电商货到付款比例占整个市场的70%-80%），与欧美市场大相径庭。跨境支付在这里的真正机会在于如何把线下消费行为转移到线上来，这远比从竞争对手中抢份额大得多。&nbsp;</p><p><strong>高ARPU用户稠密，同样让中东外卖市场颇具吸引力与想象空间。</strong>以中东第一大经济体沙特为例，根据数据平台Statista的估算，2024 年沙特外卖市场的总收入预计将达到 117.4 亿美元，外卖市场的用户渗透率将达到 44.2%，而沙特杂货配送市场的每用户平均收入为 627.00 美元；而中国作为全球最大的外卖市场，用户渗透率预计为54.5%。相较之下，沙特外卖市场依然有较大的增长潜力。&nbsp;</p><p>对此，在阿联酋提供外卖等本地生活服务的温超线上平台业务负责人郑佳乐告诉霞光社：“目前，中东的本地生活平台还处于发展的初期阶段，并且用户的消费能力较强，是一个相对来说容易盈利的市场。而美团之前考察过的东南亚，因为毗邻中国，中国互联网公司已经验证有效的玩法都会先去东南亚试水，当地外卖竞争已经相当激烈，并且用户消费能力有限，仅凭外卖很难短期内盈利。我个人判断美团选择先去中东，是做出了一个正确的选择。”&nbsp;</p><p>并且，在数字化基建方面，海湾国家中最具活力的两大经济体沙特、阿联酋的互联网渗透率超过99%，分别位居全球第三、第四位；而疫情更急剧加速了中东日常消费与生活方式的线上迁移。Statista的数据显示，在疫情开始的2020年，沙特的外卖收入开始加速增长，目前正以6.02%的复合年增长率迅速扩大市场。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_8b335fa9085e4945bb2ab59bf8e687f3@000000_oswg154623oswg1080oswg665_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“在疫情之后，订外卖已经成为诸多中东人日常生活的一部分了。”郑佳乐介绍说。&nbsp;</p><p>除此之外，沙特等中东国家由政府推动的世俗化与经济多元化转型，也为外卖等本地生活赛道的爆发提供契机。&nbsp;</p><p>2021年，沙特通信和信息技术委员会与社会发展银行签署了一项协议，将资助自雇工人购买私家车进行配送服务。&nbsp;</p><p>2023年10月，美团无人机系统正式在阿联酋完成首次海外公开测试。对此，阿联酋外贸国务部长Thani Al Zeyoudi称：“美团决定在我们的市场开展业务，突显了我们为尖端公司创造的友好环境，我们期待与他们合作，将他们的物流系统完全整合到我们现有的基础设施中，为阿联酋及其人民提供真正有益的技术。”&nbsp;</p><p>而从自然环境与气候角度来说，中东地处热带及亚热带沙漠气候区，夏季最高气温有时会达到50℃，酷热难忍，中东消费者线上订餐的需求更远甚于其他地区，目前仍处于亟待开发的增长红利期。&nbsp;</p><h2>02. 中东外卖市场，是一块好啃的骨头吗?</h2><p>在中东做外卖，首先要面临的一个关键性问题，就是COD（货到付款）比例极高。由于基建不完善，平台、商户等服务不到位以及消费者对数字支付的不信任等原因，中东地区只有大约三分之一的零售交易是通过电子支付的方式进行的。因此很多情况下，只有骑手将配送食品交付到顾客手中，顾客支付现金给骑手，订单才算完成。&nbsp;</p><p>郑佳乐向霞光社介绍说，骑手可以在完成一天的配送后再跟公司结算餐费，但是公司一般也不敢预支太多现金给骑手，“这个尺度不容易掌握”；并且中东几乎没有国内比比皆是的智能外卖柜，外卖配送的时效颇受影响。&nbsp;</p><p>除COD外，在中东经营外卖业务也需要注意伊斯兰清真饮食戒律，斋月等传统习俗甚至当地气候条件也会对外卖配送的履约与执行造成影响。在斋月期间，穆斯林在日出与日落之间禁止进食饮水，伊斯兰餐厅也在这一时间段歇业，骑手的配送状态相应受到影响。&nbsp;</p><p>并且中东时常有沙尘暴发生，如果干旱时间过长，政府则会安排人工降雨，而城市的排水系统不够完善，积水会导致外卖配送系统的坍塌。“中东地区突发性的气候状况，或者伊斯兰文明自身的一些规则，会给外卖和电商平台带来挑战，这是中东市场的独特之处。”郑佳乐说。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_c16822d1ab454e5f9fc22957378ed3fe@000000_oswg661077oswg1080oswg511_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">利雅得景观&nbsp;</p><p>中东地区人口结构的复杂性也是其区别于中国市场之处，这无疑对中国出海企业提出更高的本地化要求。以阿联酋为例，在将近一千万人口中，本国公民占比约为11.6%；占比最大的族裔是来自印度、巴基斯坦、孟加拉国的南亚人，占阿联酋总人口的59.4%；此外另两个比较大的族裔是埃及人与菲律宾人，分别占比10.2%与6.1%。</p><p>复杂的人口结构，为本地协作带来挑战。郑佳乐介绍说，在中东，很少有公司会自建物流和配送团队，更多是与第三方配送团队合作。而本地的外卖骑手以巴基斯坦人和印度人为主，中国公司的管理文化与在宗教文化背景下成长起来的劳动者适配性不高，中国公司在跟他们的协同和管理方面，需要逐步的磨合与优化。&nbsp;</p><p>昂贵的用工成本，对在中东运营外卖平台来说，也是个不小的挑战。“因为中东的生活成本较高，骑手配送费用也相应较高。印巴骑手每个月需要缴纳大概1500-2000人民币的管理费（包括签证、服装、装备等费用），生活成本在3000人民币左右，另外还需要存3000人民币左右寄给家里，每月收入需要达到7000-8000人民币。”郑佳乐说。&nbsp;</p><p>相较于阿联酋，沙特的用工成本相对较低。知情人士透露，<strong>沙特用工成本相对低廉，对美团外卖薄利多销的商业模式更为有利，也是美团关注沙特地区的关键原因。</strong></p><p>并且，为了实现经济多元化与创造更多就业机会，沙特在2021年2月正式宣布“地区总部计划”，从2024年开始，政府机构将限制与没有在该国设立地区总部的外国公司开展业务，旨在减少经济外流和吸引外国投资。“地区总部”计划等措施的影响可谓立竿见影，2023年11月8日，据沙特投资部长Khalid Al-Falih透露，沙特已向180家国际企业发放牌照。要想拿下中东第一大经济体沙特的市场份额，将团队真正落地沙特地区，也是中国企业的现实选择。&nbsp;</p><h2>03. 中东外卖，难出巨头</h2><p>中东处于全球“十字路口”的战略位置，移民众多、文化多元，而来自不同国家的移民都有各自的饮食与生活习惯。因此，<strong>单一外卖平台很难兼顾所有消费者，更可能聚焦于某个细分赛道深耕细作。</strong>比如温超外卖、拜托拜托是迪拜聚焦于华人群体的两大外卖平台。&nbsp;</p><p>正如人类学家彭兆荣在《饮食人类学》一书中所说：食物具有文化认同的指标价值，可以和可能作为“我是谁”的判断和说明；反过来，人们也在特定的饮食体系中表现和表达某种集体意识，这种集体意识又连带性地产生出一种对所属文化的忠诚。&nbsp;</p><p>这种认同与忠诚在中东线下生活空间中可以得到更为直观的展现。迪拜作为中东地区的国际金融中心，其本地阿拉伯人、印巴人、菲律宾等东南亚人，以及华人，都有各自的生活空间与社交购物场所，彼此独立，并行不悖。&nbsp;</p><p>基于中东族裔多元性与文化异质性的状况，郑佳乐预测，<strong>中东地区的外卖市场，不会像中国一样，仅剩美团、饿了么两大巨头分庭抗礼；更可能是每个平台深耕各自的用户群体，多方割据、并驾齐驱的状态。</strong></p><p>“因为中东市场足够有钱，能够养得起多个平台。我个人判断，随着不同玩家的入场，竞争会愈来愈激烈，但不会像中国市场那样特别的惨烈。中东外卖市场还处于各平台逐步发展、各自进化的过程。这个进化一方面会围绕提供更多服务、做深业务发展，一方面会围绕扩展更多族裔市场发展。中东的人口面临快速增长，尽快掌握拓展多元用户的方法非常重要。”&nbsp;</p><p>回溯中东外卖发展史，早在2004年，中东本土的在线食品订购公司Talabat就在科威特成立；2016 年，Talabat被欧洲外卖巨头Delivery Hero收购，成为中东最大的在线食品订购公司。Delivery Hero还陆续收购Zomato阿联酋业务、Carriage等小平台，在中东地区建立了自己的外卖王国。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_4c33ba3661a045328f29eb7bb994fdd1@000000_oswg121327oswg845oswg845_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">中东地区talabat的配送骑手&nbsp;</p><p>除了Delivery Hero外，中东地区的其他外卖玩家，还有来自英国的全球性外卖平台Deliveroo，网约车平台Careem和Uber也分别推出自己的食品配送服务Careem Now与Uber Eats，中东本土崛起的电商巨头Noon也推出Noonfood外卖、NoonGrocery生鲜杂货配送服务。而在市场规模最大的沙特，诞生了一家本土外卖巨头——Jahez，目前已经覆盖了包括沙特50 多个城市，用户超过130万。</p><p>由此可见，中东外卖市场的另一独特之处在于，<strong>外卖平台大概率不会仅专注于外卖业务，而会逐渐延伸到本地生活、电商零售等综合性服务。</strong>这是因为中东的市场体量有限，比较富有的海湾国家人口大约5000万-6000万，难以与中国的市场规模等量齐观。<strong>这样的“低天花板”决定了平台很难单纯深耕单一领域，需要尽可能挖掘用户的多元需求。</strong></p><p>而美团的入局，无疑会把经由中国市场验证过的成熟运营经验和履约能力带入中东。在其观望已久的中东地区，美团能够真正落地，甚至后来居上吗？霞光社也将持续关注美团在海外的最新动态。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3MDU1MDY1NQ==&amp;mid=2247563529&amp;idx=1&amp;sn=3ce94aa85d53f9e96e711075950e9cca&amp;chksm=cf6be48a46cc2911c4d5658fed1b40e4d90ac64ccd71d249450da70ccaf6a76000b4ac522648&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“霞光社”（ID：Globalinsights）</a>，作者：李小天，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>