<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3546917756759942</id>
            <title>氪星晚报｜零一发布电驱重卡“惊蛰雷震子”；日本劳动力短缺致一年损失逾千亿美元；我国成功发射卫星互联网低轨卫星</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3546917756759942</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3546917756759942</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 10 Nov 2025 11:47:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <h2><strong>大公司：</strong></h2>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3546966618599558" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>文远知行将在阿布扎比开展纯无人Robotaxi商业化运营</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，文远知行WeRide宣布正式获得阿联酋联邦政府批准，将在阿布扎比开展纯无人Robotaxi商业化运营。这是美国以外全球首张城市级L4自动驾驶商业化牌照。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3547091240972161" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>萝卜快跑获阿布扎比许可，启动当地最大规模全无人商业化运营</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，11月10日，萝卜快跑宣布获得由阿布扎比综合交通中心（ITC）颁发的首批全无人商业化运营许可。这标志着萝卜快跑首次在中国以外地区启动面向公众的规模化全无人运营。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3547010488659849" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>Rumble将收购德国人工智能公司Northern Data</strong></a></p>
  <p>11月10日，技术平台Rumble与德国人工智能公司Northern Data签署业务合并协议。根据协议，Rumble将向Northern Data的所有股东发出自愿公开换股要约。Northern Data将在要约完成后退市。交易完成后，Rumble将扩展其云业务规模，并加速其国际扩张战略。（界面）</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3546989665398660" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>中贝通信：签订金额10亿元算力综合服务框架协议</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，中贝通信发布公告，公司与厦门弘信电子科技集团股份有限公司（简称“弘信电子”）签订《算力综合服务框架协议》，弘信电子及其子公司因自身业务发展需要，拟与公司合作开展算力资源服务业务合作。此次算力综合服务金额为10亿元，期限为协议生效后60个月。</p>
  <h2><strong>新产品：</strong></h2>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3546892452048774" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>零一发布电驱重卡“惊蛰雷震子”</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，11月8日，零一汽车小满好运来客户交车暨惊蛰雷震子上市发布会在广东佛山举行。据了解，惊蛰雷震子将主要面向煤炭、砂石料、集装箱、粉粒物料、快递、钢材等核心应用场景。零一汽车的另一项重大技术突破，在于开发了领先的ZERON“Self-Driving”智能驾驶辅助系统。据了解，该系统是全球首个重卡场景落地的端到端+多模态大模型 L4 级自动驾驶方案。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3547044741623682" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>美团AI新进展：首款AI IDE产品CatPaw开启公测</strong></a></p>
  <p>今日，美团旗下首款AI IDE产品Meituan CatPaw进入公测。该产品是以Agent与人协作为核心，通过Agent智能驱动编程，支持代码补全、项目预览调试等功能。用户在官网下载安装后，在官方公众号领取邀请码体验，初始账号默认能发起500次对话，使用完可申请获取新额度。</p>
  <h2>投融资：</h2>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3546878121308041" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>“蓝固新能源”完成两亿元B轮融资</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，爱企查App显示，近日，蓝固（常州）新能源有限公司完成1轮两亿元人民币B轮融资，投资方为遂宁产投、九智资本。蓝固（常州）新能源有限公司成立于2021年5月，法定代表人为李立飞，注册资本约168.43万元人民币，经营范围包括新材料技术研发、电子专用材料研发、工程和技术研究和试验发展、新材料技术推广服务等。股东信息显示，该公司由李立飞、常州冠岳新能源合伙企业（有限合伙）、苏州海松硬核科技股权投资基金合伙企业（有限合伙）等共同持股。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3546867291222151" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>“星能玄光”完成数亿元Pre-A轮融资</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，近日，星能玄光完成数亿元Pre-A轮融资，本轮融资由蚂蚁集团领投，隐山资本、紫金矿业、彼岸时代、心资本、元禾璞华、联美控股、鼎和高达跟投，老股东民银国际和仁发新能持续加注。本轮融资将主要用于提升在建装置性能、部署关键技术及扩大团队规模，以推进公司独特的“场反位形”聚变能源技术路线。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3546878121308041" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>“蓝固新能源”完成两亿元B轮融资</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，爱企查App显示，近日，蓝固（常州）新能源有限公司完成1轮两亿元人民币B轮融资，投资方为遂宁产投、九智资本。蓝固（常州）新能源有限公司成立于2021年5月，法定代表人为李立飞，注册资本约168.43万元人民币，经营范围包括新材料技术研发、电子专用材料研发、工程和技术研究和试验发展、新材料技术推广服务等。股东信息显示，该公司由李立飞、常州冠岳新能源合伙企业（有限合伙）、苏州海松硬核科技股权投资基金合伙企业（有限合伙）等共同持股。</p>
  <h2><strong>今日观点：</strong></h2>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3546768499765124" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>花旗：更加确信在未来几年将有强劲的潜在电池需求</strong></a></p>
  <p>花旗分析师Jack Shang等人在报告中表示，更加确信在未来几年将有强劲的潜在电池需求；预测到2026年，电池需求将同比增长31%。枧下窝矿的复产不太可能改变去库存格局，预计2025年11月锂库存将减少约1.5万吨。更看好赣锋锂业，因其具有更高的超额收益潜力，公司未来Goulamina项目将提升其成本竞争力，且其电池业务表现正在改善。（财联社）</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3546922280382344" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>国家发展改革委副主任李春临：国有企业特别是中央企业要主动开放主业领域场景</strong></a></p>
  <p>11月10日，国家发展改革委副主任李春临在国新办举行的国务院政策例行吹风会上表示，《关于加快场景培育和开放推动新场景大规模应用的实施意见》明确了产品开放的主要路径，要求政府机关、事业单位、国有企业应强化示范引领。国有企业特别是中央企业要主动开放主业领域场景，吸引民营经济中小企业和科研院所参与，积极推动参与培育开放，形成各类主体协同，开放共享的创新生态。（证券时报）</p>
  <h2><strong>其他值得关注的新闻：</strong></h2>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3546914971037568" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>日本劳动力短缺致一年损失逾千亿美元</strong></a></p>
  <p>据日本综合研究所最新联合分析显示，因劳动力短缺，日本2024年经济损失高达16万亿日元（约合1040亿美元），为五年前的四倍，相当于名义GDP的2.6%，凸显人口老化对这个全球第四大经济体的深远冲击。（新浪财经）</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3546777037172865" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>我国成功发射卫星互联网低轨卫星</strong></a></p>
  <p>北京时间2025年11月10日10时41分，我国在海南商业航天发射场使用长征十二号运载火箭，成功将卫星互联网低轨13组卫星发射升空，卫星顺利进入预定轨道，发射任务获得圆满成功。（新华社）</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3546983438184325" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>两部门：到2035年，适配高比例新能源的新型电力系统基本建成</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，国家发展改革委、国家能源局发布促进新能源消纳和调控的指导意见。其中提到，到2030年，协同高效的多层次新能源消纳调控体系基本建立，持续保障新能源顺利接网、多元利用、高效运行，新增用电量需求主要由新增新能源发电满足。新型电力系统适配能力显著增强，系统调节能力大幅提升，电力市场促进新能源消纳的机制更加健全，跨省跨区新能源交易更加顺畅，满足全国每年新增2亿千瓦以上新能源合理消纳需求，助力实现碳达峰目标。到2035年，适配高比例新能源的新型电力系统基本建成，新能源消纳调控体系进一步完善，全国统一电力市场在新能源资源配置中发挥基础作用，新能源在全国范围内优化配置、高效消纳，支撑实现国家自主贡献目标。</p>
  <p>&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3547068647780225</id>
            <title>百度投了人大校友，卖电动卡车，年入20亿，要上市了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3547068647780225</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3547068647780225</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 10 Nov 2025 11:00:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>在合肥的干线公路上，深向科技的新能源重卡正平稳行驶，续航可达660公里。车队采用智能编队系统，能自动避险、协同行驶。远在海外的港口和矿区，同款车型也已投入运营，零碳运输正在成为常态。</p>
  <p>这家诞生于2020年的安徽企业，专注新能源智能重卡，已覆盖长途干线、港口、矿区等多种场景。</p>
  <p>11月6日，深向科技正式向港交所递交招股书，冲刺“港股新能源重卡第一股”。</p>
  <p>截至2025年6月，深向科技已交付近6400台新能源重卡。</p>
  <p>深向的崛起，代表了行业的新方向：</p>
  <p>技术升级：从“油改电”转向“正向定义”，三电系统与智能驾驶深度融合，解决续航、安全、效率痛点。</p>
  <p>场景落地：港口、矿区、干线物流的无人编队运输成为刚需，细分场景加速商业化。</p>
  <p>生态协同：换电集群、氢电共用平台、智能调度算法同步推进，优化车队效率。</p>
  <h2><strong>- 01 -</strong></h2>
  <p>深向科技的创立，源于创始人万钧对物流行业的深刻观察。</p>
  <p>万钧是重庆人，生于1972年，毕业于中国人民大学经济学专业。</p>
  <p>早在2012年，万钧创办商用车金融租赁公司狮桥。他亲眼看到重卡行业的困局：燃油成本占四成，人力成本高达两三成，司机辛苦，企业却难赚钱。</p>
  <p>2018年，他与百度合作探索自动驾驶落地时，发现传统模式的致命短板——主机厂多在燃油车上“后装”智能系统，成本高、匹配差。</p>
  <p>而电动车的数字信号，天生更适合智能驾驶。那时他意识到：必须用“电动化+智能化”重构重卡。</p>
  <p>2018年，百度便携手阳光融汇资本，以10亿元战略融资，联合领投了狮桥。</p>
  <p>2020年12月，万钧联合百度与狮桥，在北京创立深向科技。自创立以来深向科技累计融资19.6亿元，投资方包括百度、临沂魏桥国科、启明创投、联想创投、光跃投资、建信信托、中电基金、交银国际、慕华科创、华盖资本、中安资本、大湾区基金、合肥产投、肥西产投、普华资本等。</p>
  <p>深向的核心业务，是“新能源重卡 + 智能货运解决方案”。万钧拒绝“油改电”的捷径，坚持从设计源头整合技术，从设计阶段就围绕电动化、智能化打造。虽然研发成本高、供应链压力大，但避免了续航短、风险高的问题。</p>
  <p>万钧提出“两段式”策略：</p>
  <p>先用660公里续航的“深向星辰”打开市场，再靠“天玑”智能系统提升运营效率。结果显著——全生命周期成本比燃油车低18.7%。</p>
  <p>2021年推出中国首款正向定义纯电重卡“深向星辰”，2025年又发布二代产品和“深向星途”，自研三电系统全面升级。</p>
  <p>交付量增长迅猛：2023年509台，2024年3002台，2025年上半年2873台，2025年上半年交付2873台。</p>
  <p>新能源重卡销售，是深向科技最核心的收入来源。占比连续三年超过99%。</p>
  <p>2023年、2024年、2025年上半年，深向科技收入分别为4.26亿元、19.69亿元、15.06亿元。</p>
  <p>尽管营收增长迅速，深向科技目前尚未实现盈利。2022年至2024年期间，深向科技亏损持续扩大，分别为2.67亿元、3.89亿元和6.75亿元。2025年上半年亏损3.71亿元，截至2025年6月30日，累计净亏损已超过17亿元。</p>
  <h2><strong>- 02 -</strong></h2>
  <p>新能源重卡行业，走过了三个阶段。</p>
  <p>第一阶段：燃油统治时代（2020年前）</p>
  <p>那时，公路货运几乎全靠燃油重卡。企业只关心“车能跑多久”，很少有人谈环保，更没人提智能。</p>
  <p>第二阶段：新能源起步期（2020-2023）</p>
  <p>环保政策收紧，一些企业开始试水——把燃油车改装成电动车。</p>
  <p>结果问题一堆：续航短、匹配差、成本高。那是一段探索期，也是一段反复试错的阶段。</p>
  <p>第三阶段：智能电动爆发期（2024年至今）</p>
  <p>“正向定义”的新能源重卡开始取代改装车，智能系统普及，行业从“电动化”走向“电动+智能”融合。</p>
  <p>放眼全球，2024年公路货运市场规模达3.9万亿美元。其中重卡承担了一半的运力。到2030年，全球重卡销量预计将升至280万台，年均增长4.7%。</p>
  <p>但传统燃油重卡带来污染，占货车氮氧化物排放的85%以上。重卡电动化被视为实现“双碳”目标的关键一环。</p>
  <p>深向科技正站在这场转型的风口。它所在的领域，受益于两大政策方向：采购与运营补贴，降低客户购车成本；智能驾驶政策放开，为自动驾驶车队提供真实落地场景。</p>
  <p>目前，市场出现两个最强的需求爆发点：</p>
  <p>第一，港口与矿区运输。这些封闭或半封闭区域路线固定、货量集中，非常适合规模化、智能化运输。</p>
  <p>第二，长途干线物流。随着续航突破，新能源重卡开始替代燃油车，成为干线运输的主力。</p>
  <p>在技术路线上，“正向定义”与“油改电”完全不同。</p>
  <p>“正向定义”是指从设计源头就整合电动化与智能化，无需迁就燃油车结构。这样的车，续航更长、智能更强、效率更高。以深向科技为例，其车型续航达660公里，是全球首个实现“正向定义”批量交付的品牌。</p>
  <p>但这条路也更难。研发投入大，技术门槛高，对供应链要求极严。想把成本迅速降下来，没那么容易。</p>
  <p>从全球来看，中国企业在“正向定义新能源重卡”领域处于领先。深向科技已登上细分赛道全球第一的宝座。不过市场仍很分散。灼识咨询数据显示，按2024年销量计，深向科技在全球新能源重卡市场份额为2.7%，排名第十。</p>
  <p>竞争对手主要有两类：一类是传统车企的新能源转型玩家；另一类是新创公司。</p>
  <p>深向的最大不同，在于它不是拼装厂。整车架构、三电系统、智能驾驶、车队运维平台，全部自研。这一体系，让它从“造车”走向“造系统”。</p>
  <h2><strong>- 03 -</strong></h2>
  <p>新能源重卡的机会主要在三处。</p>
  <p>第一，固定路线的无人编队运输。</p>
  <p>高速干线、港口、矿区等场景，路线清晰、环境封闭，最适合这类技术。“前车有人驾驶、后车无人跟车”的模式，能显著减少司机数量。随着智能网联测试政策逐步放开，这种方案正加速落地。</p>
  <p>第二，能源补给网络。</p>
  <p>补能效率正在成为竞争关键。换电集群模式可在6分钟内完成一次补能。“氢电共用”平台也能根据不同场景灵活切换能源。政策补贴叠加技术进步，让能源补给网络成为行业的新入口。</p>
  <p>第三，智能调度系统。</p>
  <p>传统车队调度靠经验，容易出现空载、等待等低效问题。引入智能算法后，可根据实时路况、货物和车辆状态自动规划路线、动态配载。效率最高可提升30%。轻量化SaaS模式的门槛低，更容易推广。</p>
  <p>不过，机会伴随挑战。</p>
  <p>首先，技术门槛高。无人编队、氢电融合等关键技术都需要长期研发和大量数据。单项研发成本就可能超过1亿元。新进入者想追赶，难度不小。</p>
  <p>其次，供应链压力大。核心零部件紧缺，优质供应商多被头部企业锁定。新公司要拿货，要么成本高，要么得自建产能。而自建意味着至少数十亿元投资。同时，监管也更严。数据安全、自动驾驶责任等新规不断出台，资质审核复杂、周期长。</p>
  <p>再次，市场格局稳固。以深向科技为代表的头部企业，已经抢占先发优势。他们积累了大量客户与销量。传统重卡厂也在加速转型。而物流公司采购周期长、切换成本高，新玩家想撬动市场并不容易。</p>
  <p>本文不构成任何投资建议。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzAzNTUwMQ==&amp;mid=2652515780&amp;idx=1&amp;sn=41310842979a29e1b8a483ab0a64453f&amp;chksm=f3f8bb7102b47b6b946f12e0533aba71be48c0f5134d2709e9e6f31fa7041c3348155d1be1f2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”（ID：pencilnews）</a>，作者：不说谎的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>