<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3436747195600516</id>
            <title>中国公司全球化周报｜美团Keeta在卡塔尔上线并计划进入巴西/长城汽车巴西工厂竣工投产</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3436747195600516</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3436747195600516</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 24 Aug 2025 11:20:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 出海,国际化,海外市场,全球化布局

<br>
<br>
总结: 多家中国企业加速海外市场扩张，美团旗下Keeta在卡塔尔上线并计划进入巴西，长城汽车巴西工厂竣工投产。茶百道、名创优品、泡泡玛特等品牌积极布局海外门店，零跑汽车海外出口量显著增长。小米汽车、牧原股份等企业明确出海计划并开展前期调研。同时，多家企业获得融资用于产品研发和海外市场拓展。政策层面，鸿蒙系统旨在助力中国应用出海，中美经贸对话持续进行。创新药企和光伏企业也通过“创新+国际化”策略强化全球布局。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250824/v2_257c1776cb0848288e9cf6946884a2ba@11918142_oswg58522oswg1080oswg453_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>公司动态</strong></h2>
  <h3><strong>美团旗下外卖品牌 Keeta 在卡塔尔上线，计划数月后进入巴西市场</strong></h3>
  <p>8月20日，美团宣布旗下国际外卖品牌 Keeta 正式在卡塔尔首都多哈上线。未来，Keeta 还将继续深耕中东市场，逐步拓展至海湾阿拉伯国家合作委员会（Gulf Cooperation Council，GCC）的更多国家和地区，并计划在数月后正式进入巴西。（界面新闻）</p>
  <h3><strong>长城汽车巴西工厂竣工投产</strong></h3>
  <p>8月16日，长城汽车巴西工厂正式竣工投产。该工厂位于圣保罗州伊拉塞马波利斯，收购自戴姆勒集团，工厂经改造升级，成为智能化生产基地。年产能为5万辆，投产后初期将生产哈弗 H6 系列、哈弗 H9、2.4T 长城炮等主力车型。（界面新闻）</p>
  <h3><strong>墨西哥站之后，速卖通“海外托管”模式上线澳大利亚站</strong></h3>
  <p>8月19日消息，速卖通宣布“海外托管”模式已经上线澳大利亚站。此前，速卖通“海外托管”已在美国、英国、西班牙、德国、波兰、墨西哥等市场上线。（亿邦动力）</p>
  <h3><strong>茶百道官宣北美首店落地纽约，正式进入美国市场</strong></h3>
  <p>8月16日，茶百道官方账号宣布，其北美首家门店即将于美国纽约开业，门店选址于纽约市皇后区法拉盛的缅街。今年以来，茶百道出海步伐显著加快。7月，茶百道正式进军新加坡市场，首日双店齐开，现场销售火爆，顾客平均等待时长超过2小时。此前5月，茶百道法国首店也已落地巴黎13区。（智通财经网）</p>
  <h3><strong>联想集团加速中东地区战略扩张，在沙特设立区域总部</strong></h3>
  <p>8月18日，联想集团宣布计划在沙特首都利雅得设立区域总部，并任命沙特阿拉伯市场管理团队，于智博为区域总部负责人。今年2月联想和 Alat 埃耐特在“利雅得综合区”内一块20万平方米土地上动工建设一座制造工厂，预计于2026年开始试生产笔记本和手机等。（第一财经）</p>
  <h3><strong>叶国富：将把 MINISO LAND 门店开到海外</strong></h3>
  <p>在8月21日的投资者交流会上，名创优品创始人、董事会主席兼首席执行官叶国富表示，MINISO LAND 意外成功，带给我们意外的惊喜。同时他认为，MINISO LAND 门店能吸引大量潮玩艺术家与名创优品合作，未来也会把 MINISO LAND 开到海外。他还表示，“我们对自有 IP 充满信心”“自有 IP 是重要抓手，原来我们只做全球 IP 授权，现在双轨布局，自有 IP 与全球 IP 同等重要。我们要把 IP 这件事做足、做透、做深。”（36氪）</p>
  <h3><strong>零跑汽车达成半年度盈利新里程碑，海外市场成为第二增长曲线</strong></h3>
  <p>8月18日，零跑汽车发布2025年半年度财报显示：2025年上半年，零跑汽车首次实现半年度净利润转正，成为中国造车新势力中第二家实现半年度盈利的企业。海外市场正成为零跑汽车第二增长曲线。2025年1-7月，零跑以达24980台的出口量稳居新势力品牌出海榜首，其中欧洲市场表现尤为亮眼：7月欧洲订单量超过4000台创历史新高。首批B10车型已于7月发往欧洲，将于9月慕尼黑车展正式上市。（扬子晚报）</p>
  <h3><strong>泡泡玛特将布局中东、南亚、中南美等新兴市场，预计年底海外门店将超200家</strong></h3>
  <p>8月20日，泡泡玛特召开2025中期业绩发布会，联席首席运营官文德一表示，将聚焦中东、南亚、中南美及俄罗斯等国家和地区，同时继续在法国巴黎、澳大利亚悉尼、意大利米兰、美国纽约等核心城市推进旗舰店及旅游零售门店的布局，预计年底海外会超过200家门店。根据泡泡玛特发布的2025年半年报，上半年泡泡玛特营收138.8亿元，同比增长204.4%，经调整净利润47.1亿元，同比增长362.8%。分大区来看，中国营收82.8亿元，同比增长135.2%；亚太营收28.5亿元，同比增长257.8%；美洲营收22.6亿元，同比增长1142.3%；欧洲及其他地区营收4.8亿元，同比增长729.2%。（36氪）</p>
  <h3><strong>卢伟冰：小米汽车不会参与任何价格战，2027年出海目标不变</strong></h3>
  <p>8月20日，小米集团总裁卢伟冰发布视频表示，汽车业务下半年有望开始盈利。小米汽车不会参与任何的价格战，不内卷，小米汽车的业务健康度已经是业内一流的水平。小米汽车2027年出海的目标不变，公司已经在做汽车出海的前期调研和准备。（界面新闻）</p>
  <h3><strong>极米越南工厂首台投影仪正式下线</strong></h3>
  <p>8月18日，极米科技越南生产基地首台投影仪正式下线。据了解，越南基地是极米为拓展全球市场所作的准备，有效衔接后续供应需求。当前极米海外业务正值快速增长期，2024年，境外营收达10.86亿元，同比增长18.94%，占总营收31.89%。（36氪）</p>
  <h3><strong>牧原股份：已成立海外业务团队，正积极考察海外市场</strong></h3>
  <p>牧原股份在半年报交流会上表示，公司已成立海外业务团队，正在积极考察海外市场，在对部分国家和地区进行调研后，公司认为海外市场存在发展机遇，希望能将在国内已经验证的技术与成本优势复制到具有高增长潜力的海外市场。当前，公司正在搭建本地团队，充分调研当地市场环境，未来会结合各地实际情况选择多种方式开展国际业务，除了轻资产模式，未来也探索在海外新建产能、开展有针对性的收并购等多元化发展的模式。（证券时报）</p>
  <h3><strong>中国最大农业 B2B 平台「一亩田」登陆纳斯达克</strong></h3>
  <p>北京时间8月19日晚，农业 B2B 数字农业服务企业「一亩田」集团（Yimutian,股票代码：YMT）正式在美国纳斯达克交易所挂牌上市，成为全球资本市场中首家来自中国的农业全产业链互联网企业。本次募资主要用于继续拓展线下“沃来采”农产品经纪服务网络，进行全面的农产品经纪服务流程和制度的梳理、设计，并全力推进国际化相关业务。（36氪）</p>
  <h2><strong>投融资</strong></h2>
  <h3><strong>布局“AI+两轮电动车”，首驱科技获亿元级天使轮融资</strong></h3>
  <p>8月22日报道，首驱科技获得近亿元天使轮融资，资金将主要用于推动电池管理系统（BMS）与智能驾驶平台的研发，二轮电动产品量产落地，加速全球化市场布局。作为2025年3月创立的两轮电动车研发商，已经在多地召开产品品鉴会，预计2025年10月实现产品量产。首驱科技将许多精力都放在了研究 AI 算法上，已在电池管理系统、电机性能优化和全车智能监控三大领域取得突破。接下来，公司还将重点研究智能座舱、智能动力系统、智能底盘等方向。（硬氪）</p>
  <h3><strong>智能眼镜品牌获数千万元融资，已拿下软银、传音等头部厂商订单</strong></h3>
  <p>8月22日报道，「蒙通智能」完成数千万元 Pre-A 轮融资，本轮由A股上市公司智动力战略投资，高轼资本担任独家财务顾问。 融资资金将重点投入产品研发、团队扩建及生态落地。蒙通智能专注“AI+AR 眼镜” 为核心的软硬件AI终端产品自主研发、以及“空间 AIOS 系统”为计算中心的生态构建，以实现空间智能时代的AI智能体。仅2025年上半年，公司营收较2024年全年预计实现300%增长。（硬氪）</p>
  <h3><strong>魔仓机器人完成数千万元融资，资金将用于产品迭代、产能提升及出海</strong></h3>
  <p>8月19日报道，仓储机器人及智慧物流解决方案提供商「魔仓机器人」已完成数千万元新一轮融资。本轮投资方包括哇牛资本（汇川技术系基金）、苏州工业园区科技创新投资基金及部分老股东，资金将用于产品迭代、产能提升及出海。魔仓机器人专注于为智能制造企业提供打通生产车间与仓库“最后一百米”的解决方案，应用于医药化工、食品冷链、汽车制造、新能源、物流园区等行业。（硬氪）</p>
  <h3><strong>多模态 AI 穿戴设备 Looki 完成多轮融资，2025年9月开始全球发货</strong></h3>
  <p>8月20日报道，Looki 在半年内完成天使、天使+和 Pre-A 三轮融资，融资金额共计超千万美元。本轮由 EBVC 领投，老股东 BAI、阿尔法公社和同歌创投超额追投。融资资金将用于持续打造产品和团队。Looki 初代产品 L1 售价199美元，全球发货将于2025年9月开始。Looki L1 形态十分 mini，30g 的重量让它的佩戴方式非常灵活，使用它的方式主要以磁吸在胸前、拍摄视频为主。（36氪）</p>
  <h2><strong>政策&amp;市场</strong></h2>
  <h3><strong>余承东：通过鸿蒙框架让更多中国应用出海</strong></h3>
  <p>8月17日，华为常务董事、终端BG董事长余承东在最新的《对话》栏目中表示，鸿蒙用户上百万是个艰难的过程，但很短的时间就到了1000万，到几千万可能会更快。将来全中国甚至全世界的终端都能跑鸿蒙，希望携手更多中国应用出海，通过鸿蒙框架走向世界。（央视财经）</p>
  <h3><strong>美国财长：美中就经贸问题进行了“非常良好的对话”，预计在11月前我们会再次会面</strong></h3>
  <p>据路透社报道，美国财政部长贝森特当地时间19日在接受采访时称，美国与中国就经贸问题进行了“非常良好的对话”。贝森特说，“我们与中方进行了非常良好的对话，我预计在11月前我们会再次会面。我认为当前工作开展得很顺利。”（环球网）</p>
  <h3><strong>中信证券：海外用户侧储能复苏拐点，市场逐步回暖且格局集中</strong></h3>
  <p>中信证券表示，用户侧储能市场中，户储传统市场历经深度洗牌，市场逐步回暖且格局集中，而高成长新市场持续涌现，全球装机有望回归常态化稳健增长；工商储受益于各国政策支持力度加码，系统成本下降，商业模式日趋成熟且盈利丰厚，有望开启从1到10的高增长阶段。建议重点布局具备拥有市场先发卡位能力、完善的产品体系和高效执行力的优质细分龙头。（36氪）</p>
  <h3><strong>“创新+国际化”步伐加快，多家创新药企“中考成绩”亮眼</strong></h3>
  <p>记者梳理发现，截至目前，百济神州、翰森制药等多家创新药企披露上半年业绩情况，创新药收入情况、研发管线进展、出海规划等成为市场关注焦点。业内人士表示，当前我国创新药相关企业已经实现从量变到质变的转化，逐渐从“跟跑者”到“引领者”。创新药板块景气度有望持续，“创新+国际化”步伐逐渐加快，成为医药板块的核心方向。（中证报）</p>
  <h3><strong>光伏企业：强化全球布局，提升出海能力</strong></h3>
  <p>近年来，全球光伏应用需求持续高涨，有力驱动了产业生产规模的进一步扩张。中国光伏企业依托技术与成本管控的显著优势，持续释放出具有竞争力的先进产能。在制造端，中国在光伏产业链各主要环节的产能与产量全球占比均实现稳健增长或维持高位，继续保持全球光伏产业的中心地位。不过，随着全球各国对光伏产业发展提出新目标，同时在全球光伏产业成熟度愈发高涨的背景下，全球光伏行业竞争加剧，正驱动中国企业加快全球化布局。中国企业主动构建海外产能网络，这不仅有助于把握传统市场新的变化、开拓新兴市场，还将为增强全球供应链韧性提供动力。（中国能源报）</p>
  <h3><strong>港交所陈翊庭：港交所将研究24小时交易机制</strong></h3>
  <p>在港交所2025年中期业绩会议上，港交所集团行政总裁陈翊庭表示：“港交所在保持全球竞争力方面始终坚持战略性投入原则。港交所在资本开支方面不会吝啬，我们持续加大在数据平台优化、交易结算系统升级等方面的投入力度。”在现场，陈翊庭回答了市场热议的延长交易时间的问题。“关于交易时间延长议题，我们注意到纳斯达克拟于2026年下半年实施每周5天24小时交易机制。港交所将秉持审慎渐进原则，在充分借鉴国际同业经验的基础上，结合本地市场实际情况进行研究。（上证报）</p>
  <h2><strong>近期发布</strong></h2>
  <h3><a href="https://www.36kr.com/p/3388590821589128" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>服务｜KrASIA 面向中国出海企业，发布全新英文媒体服务</strong></a></h3>
  <p>在全球经济复杂格局的当下，英文报道不仅是向海外客户和消费者传递价值主张的重要手段，也是企业在世界范围内的认知沉淀。<strong>英文媒体 KrASIA（kr-asia.com）致力于向世界介绍中国商业和文化。</strong>英文网站约60%的读者为东南亚核心国家的商业人群。KrASIA&nbsp;通过优秀的搜索引擎优化，专业的英文内容和可靠的社交媒体矩阵，以及全球顶级信息数据平台彭博终端和道琼斯 Factiva 等外部收录平台，帮助中国公司提升全球品牌。如果您的公司对英文传播有相关需求，或者希望与 KrASIA 合作提供出海服务，<strong>欢迎扫描下方的二维码或点击“</strong><a href="https://letschuhai.mike-x.com/V4D1VOL" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank"><strong>此处</strong></a><strong>”填写表单，获取 KrASIA 媒体服务刊例和工作人员的联系方式。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250824/v2_af0154a2d3754f489913a414db926053@11918142_oswg673134oswg3000oswg1292_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>社群&nbsp;|&nbsp;欢迎加入36氪出海学习交流群</strong></h2>
  <p>目前，36氪出海学习交流群已经吸引超过17,000位出海人加入，他们来自国内外初创企业、行业巨头、投资机构等。在出海社群里，我们为成员挑选整理每日全球跨境资讯，帮助出海人把握最新动态；定期组织出海交流活动，链接出海生态圈，寻找潜在合作伙伴。欢迎添加36氪出海小助手微信（ID：wow36krchuhai-xzs2）申请入群，一同出海！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250817/v2_69da10403a224d42bc07fb8ad2aad5c3@11918142_oswg174565oswg661oswg428_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3433989659496065</id>
            <title>氪星晚报 | 东方甄选：2025财年总营收43.92亿元；阿里官网重新归纳四大业务板块；OpenAI首席人事官将离职，转投AI普及事业</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3433989659496065</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3433989659496065</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 22 Aug 2025 12:45:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 东方甄选营收,阿里业务重组,舜宇歌尔合作,京东拼拼商标  
<br>  
<br>  
总结: 东方甄选2025财年总营收43.92亿元。阿里巴巴官网重新归纳业务板块为四大板块，但强调不代表组织架构调整。舜宇光学与歌尔股份及歌尔光学订立谅解备忘录，拟认购歌尔光学股权。京东已申请多枚京东拼拼相关商标，重新布局社区团购。OpenAI首席人事官离职。游戏科学申请多枚黑神话系列商标。李宁CEO表示面临线下客流压力，以50%毛利率为目标。蔚来汽车锚定BBA平均售价区间。此外，应世生物和蒙通智能分别完成融资。岚图汽车首发岚海智能超混技术，腾讯云上线DeepSeek-V3.1模型API。机构预测2025年AI数据中心液冷技术渗透率将超30%。稀土价格快速走高，板块业绩反转。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>大公司：</h2>
  <h4><strong>东方甄选：2025财年总营收43.92亿元</strong></h4>
  <p>36氪获悉，东方甄选公告，2025财年（截至2025年5月31日止财政年度）总营收43.92亿元，公司拥有人应占溢利573.5万元。</p>
  <h4><strong>阿里官网重新归纳四大业务板块</strong></h4>
  <p>8月22日，阿里巴巴官网“我们的业务”板块变更，从六大业务集团+其他业务变更为阿里中国电商集团、阿里国际数字商业集团、云智能集团及所有其他业务。饿了么、飞猪归入阿里中国电商集团，高德地图、菜鸟、优酷、大麦娱乐等归入“所有其他”。据了解，阿里官网业务板块划分并不代表组织架构调整，内部汇报暂未发生变化。（第一财经）</p>
  <h4><strong>舜宇光学科技：与歌尔股份及歌尔光学订立谅解备忘录</strong></h4>
  <p>36氪获悉，舜宇光学科技公告，于8月21日（交易时段后），本集团若干成员公司与歌尔股份及歌尔光学订立谅解备忘录。根据谅解备忘录，订约方同意进一步磋商，以就认购事项订立最终协议，其主要条款如下：(i) 当重组完成后，宁波奥来以其持有的上海奥来的全部股权作价出资认购歌尔光学的股权；及(ii) 于认购事项完成后，宁波奥来将持有认购事项完成后的歌尔光学股权约33.33%。</p>
  <h4><strong>京东已申请多枚京东拼拼相关商标</strong></h4>
  <p>36氪获悉，近日，京东重新杀回社区团购赛道，继今年4月在北京房山启动首店后，近日有消息称，京东旗下社区团购业务京东拼拼在北京又相继落地多个门店。爱企查App显示，北京京东叁佰陆拾度电子商务有限公司已申请注册多枚“京东拼拼”“京东拼拼团购店”商标，国际分类涉及广告销售、运输贮藏，目前部分商标已注册成功。</p>
  <h4><strong>OpenAI首席人事官将离职，转投AI普及事业</strong></h4>
  <p>OpenAI证实，其首席人事官茱莉亚·维拉格拉将于本周五离职。根据她的领英资料显示，维拉格拉于2024年2月加入这家人工智能公司，担任人力资源主管。维拉格拉离职是为了追求个人理想——通过艺术、音乐和叙事帮助人们理解向通用人工智能的过渡。（智通财经）</p>
  <h4><strong>游戏科学已申请“黑神话小倩”等多枚黑神话系列商标</strong></h4>
  <p>36氪获悉，近日，《黑神话：悟空》官方公众号的名称再度进行了变更。此次更名后，账号认证名称从“黑神话悟空”简化为“黑神话”，标志性的“悟空”二字正式从公众号名称中消失。公开资料显示，《黑神话：悟空》是由游戏科学开发的一款以《西游记》为题材的3A级动作角色扮演游戏。 爱企查App显示，游戏科学关联公司深圳市游科互动科技有限公司已申请注册“黑神话姜子牙”“黑神话悟空”“黑神话钟馗”“黑神话小倩”等多枚黑神话系列商标，国际分类涉及教育娱乐、广告销售、科学仪器等，目前上述商标大多已注册成功。</p>
  <h4><strong>李宁CEO钱炜：能感受到线下客流的压力，公司仍以50%的毛利率为目标</strong></h4>
  <p>36氪获悉，8月22日，在香港举行的李宁2025年中期财报会上，李宁公司CEO钱炜表示，能感受到线下客流减少带来的压力，体育运动品牌的内卷会越来越激烈。下半年，集团已做好了面临更大挑战的准备，相信消费者对于体育运动的爱好不会减弱。谈及消费分级的趋势，钱炜还强调，李宁目前没有库存的压力，公司早已建立了动态库存管控的体系，未来仍会以50%的毛利率为核心目标，并不断进行线下渠道的结构性优化。目前，李宁已完成了超级奥莱和奥莱大店的初步建设。</p>
  <h4><strong>李斌：蔚来锚定的定价区间就是奔驰宝马奥迪的平均售价区间</strong></h4>
  <p>8月22日，在蔚来全新ES8媒体见面会上，蔚来汽车创始人李斌表示，蔚来锚定的定价区间就是奔驰宝马奥迪的平均售价区间，现在蔚来的市场终端零售价，和BBA相比是偏上的。例如全新ES8的定价，在最后加权平均以后，其价格也是在市场中偏上的水平。（新浪科技）</p>
  <h4><strong>奇瑞汽车旗下公司在合肥成立销售服务新公司</strong></h4>
  <p>36氪获悉，爱企查App显示，近日，合肥盈智达汽车销售服务有限公司成立，法定代表人为尹兴杰，注册资本1000万元人民币，经营范围包括新能源汽车整车销售、汽车零配件零售、汽车零配件批发、二手车经纪、以自有资金从事投资活动、新能源汽车电附件销售、新能源汽车换电设施销售等。股权穿透图显示，该公司由奇瑞汽车旗下盈丰投资有限公司全资持股。</p>
  <h2>投融资：</h2>
  <h4><strong>“应世生物”完成超3400万美元C轮融资</strong></h4>
  <p>36氪获悉，据昆仑资本官微，近日，聚焦实体瘤耐药治疗的创新药研发公司“应世生物”宣布完成超3400万美元的C轮融资，本轮融资由复健资本领投，比邻星创投、澄翔资本、昆仑资本投资，老股东恩然创投继续追加投资。</p>
  <h4><strong>“蒙通智能”完成数千万元Pre-A轮融资</strong></h4>
  <p>36氪获悉，“蒙通智能”近日完成数千万元Pre-A轮融资，本轮由A股上市公司智动力战略投资，高轼资本担任独家财务顾问。 融资资金将重点投入产品研发、团队扩建及生态落地。蒙通智能成立于2022年，专注“AI+AR 眼镜” 为核心的软硬件AI终端产品自主研发、以及“空间AIOS系统”为计算中心的生态构建，以实现空间智能时代的AI智能体。</p>
  <h2>新产品：</h2>
  <h4><strong>岚图汽车首发岚海智能超混技术</strong></h4>
  <p>36氪获悉，8月22日，岚图汽车首发岚海智能超混技术。该技术实现了超大电池、超级快充、超级高压、超级效能、超级续航技术的融合。</p>
  <h4><strong>腾讯云上线DeepSeek-V3.1模型API</strong></h4>
  <p>36氪获悉，8月22日，腾讯云宣布上线DeepSeek-V3.1版本，企业和开发者可以通过腾讯云直接调用新版模型的API接口，获得稳定优质的服务。同时，腾讯云智能体开发平台（ADP）也接入了新版模型，通过平台内置的RAG、工作流和智能体开发的能力，用户可以快速搭建专属智能体应用。新模型在腾讯云TI平台上也第一时间上架，用户可以基于TI平台，快速部署专属DeepSeek-V3.1服务。</p>
  <h2>今日观点：</h2>
  <h4><strong>机构：AI数据中心将规模化导入液冷散热技术，预估2025年渗透率逾30%</strong></h4>
  <p>36氪获悉，根据TrendForce集邦咨询最新液冷产业研究，随着NVIDIA GB200 NVL72机柜式服务器于2025年放量出货，云端业者加速升级AI数据中心架构，促使液冷技术从早期试点迈向规模化导入，预估其在AI数据中心的渗透率将从2024年14%，大幅提升至2025年33%，并于未来数年持续成长。</p>
  <h4><strong>中信建投：消费旺季特征开始显现，能源金属价格基本面支撑强</strong></h4>
  <p>36氪获悉，中信建投研报认为，消费旺季特征开始显现，能源金属价格基本面支撑强。“金九银十”消费旺季逐步临近，下游需求逐步回升，市场活跃度显著回暖，前期流通的低价货源快速消化，稀土、钴报价稳步上涨，碳酸锂价格在江西供给扰动下大幅上涨。</p>
  <h2>其他值得关注的新闻：</h2>
  <h4><strong>长线资金“上榜”，大手笔布局超百只A股</strong></h4>
  <p>近日，随着上市公司2025年半年报陆续披露，社保基金、基本养老保险基金等长线资金的部分持仓情况浮出水面。Wind数据显示，统计截至8月21日披露的上市公司半年报数据发现，二季度末已有40余只社保基金组合、20余只基本养老保险基金组合进入上市公司前十大流通股东行列，覆盖上市公司约160家。（中证报）</p>
  <h4><strong>稀土价格快速走高，稀土板块迎来业绩反转</strong></h4>
  <p>稀土主要品种价格快速走高，8月以来平均上涨超过10万元/吨。与此同时，永磁体价格也快速走高，钕铁硼N35最新报价144.5元/千克，月内涨幅10.7%，年内涨幅51.3%。2024年，稀土价格大幅走低，A股稀土板块业绩暴跌，在业绩低基数和稀土价格走高的双重影响下，今年稀土板块迎来业绩反转。据数据宝统计，截至8月21日，已有14家稀土永磁个股发布上半年业绩数据（含预告、快报和年报），多数公司业绩预增或扭亏。龙头股北方稀土净利润更是同比暴增超18倍。（证券时报）</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>