<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2537695764981508</id>
            <title>在“优爱腾”买会员的年轻人，还愿意为“抖音们”掏钱吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2537695764981508</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2537695764981508</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 28 Nov 2023 09:09:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 付费短视频, 内容创作者, 平台, 用户
<br>
<br>
总结: 抖音开始测试付费短视频服务，用户需要付费才能解锁全部内容。这一举措引发了网友的热议，有人认为这是防沉迷的好方法，也有人担心短视频会变成大面积收费。抖音官方表示付费内容的定价权在作者手中，平台与作者将进行分佣。此前，微短剧已经尝试了付费模式并逐渐被用户接受，但短视频平台要实现大规模付费还面临着培养用户习惯的难题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>你或许已经习惯了“优爱腾芒”等长视频平台的“套娃式付费”，也为抖音、快手的微短剧付花了不少钱，但当短视频也要付费观看，你还能放心大胆地靠短视频消磨时间吗？</p><p>近期，抖音开始测试视频内容付费服务，即用户在平台观看部分视频内容时，需要付费才能解锁全部的内容。刚一试水，这一消息便冲上热搜，不少网友表示，“这是最好的防沉迷方式”或是“好的，可以戒掉短视频了”。</p><p>事实上，在短视频试水内容付费以前，长视频平台的付费路经历了诸多曲折也曾引发不少争议，而短视频平台则从2020年前后开始尝试微短剧的付费生意，但也是直到2023年才迎来爆发期。</p><p>显然，短视频平台的野心不止于此，但消费者是否甘心被“收割”，还得打个问号。</p><h2>付费短视频，定价权在作者不在平台</h2><p>“什么？现在刷个短视频也要付费，这是逼我戒掉吗？”</p><p>“刷着刷着突然发现有的抖音视频要付费观看，我震惊了，是嫌用户太多了？”</p><p>“家人们，刷视频还要付费，以后会大面积收费吗？”</p><p>……</p><p>近日，在小红书、微博等社交媒体平台，有不少网友发现，在抖音平台刷到了需要付费购买完整版的短视频。在微博上，#抖音测试付费短视频#的话题迅速登上热搜，阅读量高达2.1亿。</p><p>对于网友的各种疑问，抖音官方客服回应称：“遇到付费视频可能是作者开启了付费功能，如果不想看可以划走。视频内容是否付费取决于作者是否开启这一功能，抖音无法干预，具体收取的费用也是由作者根据相应规则自行决定。”据介绍，目前这一功能针对10万粉丝以上、账号状态正常、无违规情况、原创度高的部分个人开放内测，后续可等待内测范围逐步开放。而抖音官方也明确表示，付费内容的收益，平台与作者或将3/7分佣。</p><p>不过，锌刻度留意到，也有部分粉丝人数未达到10万的创作者同样发布了付费视频。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_846e8fd7ec764ad2ad064c82c83828af@000000_oswg78826oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">抖音上的付费视频和规则</p><p>锌刻度留意到，目前已有不少内容创作者发布了付费内容，且定价各不相同，付费作品左上角会标明“付费”，且试看几秒钟，想看完整版则需要以抖币支付，目前有定价高至300抖币的，也有低至1抖币的（按照抖音的充值规则，1元人民币可充值7抖币）。在目前的付费视频评论区，也不乏网友表示“不理解这种操作”“付费来浪费我时间？”……</p><p>根据《抖音付费内容购买须知》，购买付费短视频后，除遇不可抗力或政策原因之外，付费内容可在付费服务期内重复观看；付费内容为虚拟内容，应制作方或版权方要求，购买后不支持退款；付费服务还有设备限制，购买后最多支持在5台设备上登录观看，未成年人禁止购买付费内容；部分播放、互动功能暂不支持在抖音网页版、抖音PC端使用，具体可用功能以页面展示为准。</p><p>值得注意的是，此次抖音测试的短视频付费内容有“付费服务期”，付费用户可在付费之日起，至该条/该系列内容更新完毕后的7日内可观看，并且平台有权视活动情况缩短或延长付费服务期。这意味着，付费用户无法获得所购买视频内容的永久观看权利。</p><p>不过，有别于用户端怨声载道，资本市场的反馈却较为积极，11月17日，抖音付费概念股集体高开，多只股票一度涨停。</p><h2>微短剧付费在先，短视频紧随其后？</h2><p>试水短视频付费，足以看出短视频平台急切想要增加盈利渠道。</p><p>事实上，在此之前，微短剧已经更早一步尝试内容付费的模式，早从2021 年抖音就开启短剧付费测试，每集最低 1 元起按照集数进行付费。彼时，也有不少网友表示并不买账，据《每日经济新闻》此前报道，根据当时收费的短剧《超级保安》的点赞量来看，免费剧集平均点赞量在30000左右，而付费剧集的平均点赞量在2500左右，以这个比例来估算，目前仅有8%左右的观众愿意付费观看。</p><p>但两年后，微短剧付费模式已经逐渐成熟且被用户接受。</p><p>目前，微短剧付费方式一般有两种：一种是交365元年费，可随意看平台内短剧；一种是按集付费。以近期在抖音热播的《温言如故错赋流年》为例，前11集免费，12-99集每集需要支付200抖币，追完整部剧至少需要支付129.8元。</p><p>据“新腕儿”，目前国内全平台的付费短剧每日充值消费已经在6000万元左右，遇到国庆这样的档期，峰值甚至已经超过1亿元。而6月的数据显示，当月日平均付费在4000万元左右。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_86899e226141469a8b406eb18ce139fa@000000_oswg62115oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小红书上关于短剧的付费笔记</p><p>不过，虽然不少消费者乐意为土味短剧激情付费，但这并不意味着他们同样甘心为质量良莠不齐且长期免费的短视频付费。“科技猩球”在微博发布的一个调查显示，不愿意花钱刷短视频的网友占比高达97%，愿意的网友仅3%。</p><p>或许从长视频的付费路也可预测到，从免费过渡至付费，短视频平台必然还有很长一段路要走。毕竟，在长视频推出付费制之初，很多人也只愿意花20多元买一杯奶茶，却不愿意充一个月视频会员。</p><p>回看长视频平台的路径，早从2010年前后，就有长视频平台推出付费频道或是会员专区，但是直到2015年长视频平台付费会员模式才进入“黄金发展期”。而此后的“超前点映”等等付费制，也曾引起诸多争议。</p><p>所以，短视频平台如今要从试水付费到大规模付费，并非易事。正如盘古智库高级研究员江瀚在接受《羊城晚报》采访时表示，目前花钱刷短视频还不能成为业内趋势，因为大部分用户还是习惯于免费观看短视频。</p><p>要想打通这一盈利渠道，首先还是得重新培养用户习惯——而这一步，就是最难啃的骨头。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3MDEwODYzMg==&amp;mid=2247511410&amp;idx=1&amp;sn=7a36fa9146049b568d5aebc5b6d50ca4&amp;chksm=ce9031c5f9e7b8d3a7bcb461b92ba9ac72ea5f70389a5068e631b666be29f9b6962fe095ae5a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锌刻度”（ID：znkedu）</a>，作者：黎炫岐，编辑：李觐麟，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2537479312549635</id>
            <title>再谈字节跳动放弃游戏业务：一些更深层的原因</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2537479312549635</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2537479312549635</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 28 Nov 2023 08:49:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 字节跳动, 游戏业务, 头腾大战, 抖音
<br>
<br>
总结: 字节跳动放弃游戏业务，是受到头腾大战和抖音与腾讯合作的影响。字节跳动在游戏业务上的定位是为了丰富抖音的内容生态，但受到腾讯游戏内容的限制。随着腾讯与抖音的合作加深，字节跳动自己做游戏的意义下降，最终选择退出游戏业务。这对于腾讯游戏来说是好事，也对快手和B站等平台产生影响。然而，字节跳动仍然处于相对先手的地位，但这种优势地位可能会随时翻转。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>字节跳动放弃游戏业务一事仍在持续演进之中，目前外界最关注的是：朝夕光年和沐瞳科技分别会被出售给谁（也可能打包一起出售）？已经上线的项目能否保留，还在开发中的项目又将命运如何？在资本寒冬之下，在短期内要找到合适的买主绝非易事，所以估计这场连续剧还可以上演很久。</p><p>相比之下，我更关心的是一些更深层、不太容易说清的问题。昨天下午到晚间，我跟十几位游戏行业的朋友就此问题展开了讨论，他们一致认为：字节跳动放弃游戏业务，要放在“头腾大战”告一段落、腾讯游戏与抖音合作日益紧密的大背景下看。上述趋势肯定影响了字节跳动的高层决策，尽管它不一定是朝夕光年被放弃的导火索。</p><p>自从2018年开始扩张游戏业务以来，字节跳动对游戏的定位就是双重的：首先，它希望游戏业务在长期能赚钱、能自给自足，乃至成为一项利润引擎；其次，<strong>哪怕游戏业务不赚钱，只要能丰富抖音的内容生态，那也是有意义的。</strong>毕竟游戏是一个重要的视频内容品类，看别人玩游戏的永远比自己玩游戏的多，就像看别人踢球的永远比自己踢球的多。所以游戏内容是抖音必须拿下、必须重视的主阵地。</p><p>问题在于，受到“头腾大战”的影响，字节跳动旗下的平台很难去做《英雄联盟》《王者荣耀》等腾讯系的热门电竞游戏内容。相信很多人还对2019年1月广州知识产权法院的判决记忆犹新：<strong>西瓜视频及其关联方今日头条、北京字节跳动科技公司应立即停止直播《王者荣耀》游戏内容。</strong>这也是国内游戏直播行业的首个“行为保全禁令”。</p><p>当“头条系”平台对庞大的腾讯游戏内容望洋兴叹时，快手、B站等与腾讯关系较好的视频平台，则可以自由安排这些游戏的视频二创和直播。当时，以米哈游为代表的“游戏新势力”尚未崛起，而网易游戏的优势尚局限在MMO等少数品类，腾讯可以说扼制了国内游戏直播的“内容命脉”。字节跳动肯定不甘心受制于人，所以通过并购和内部孵化的方式去做自研游戏，就成为了一个顺理成章的选择。</p><p>可以说，字节跳动做游戏的目的，从一开始就“不纯粹”。正是因为“不纯粹”，所以它在游戏业务的战略上趋向于反复摇摆、急功近利，始终未能做到以内容为中心，也未能给朝夕光年找到一个精通内容创作的一号位。不过，朝夕光年能够支撑这么久的时间、从母公司获得大量资源扶持，也多亏了它的“不纯粹”——只要能对抖音内容生态发挥作用，母公司是不会在意游戏业务自身ROI的。在理论上，这种状态还能持续很久，哪怕在降本增效的大环境下，最多也就是收缩投入而已，不至于关掉。</p><p>问题在于：<strong>从2021年开始，腾讯和字节跳动之间的关系不断回暖，</strong>“头腾大战”其实早已结束了。2021-22年，腾讯旗下游戏已经多次在抖音投放广告；2023年，腾讯视频与抖音达成了内容合作协议。腾讯旗下的斗鱼、虎牙等垂类游戏直播平台正在衰落，微信视频号的游戏内容又还羽翼未丰，腾讯游戏确实需要利用抖音的庞大流量；而腾讯游戏内容的进入，也完全符合抖音的利益。在这种情况下，字节跳动自己做游戏的意义已经丧失了一半。既然《晶核》《星球重启》等重量级游戏产品仍然未能让朝夕光年实现稳定盈利，此时此刻退出似乎成为了最好的选择。</p><p>有趣的是：<strong>在字节跳动退出游戏业务的同一时间节点，全网最知名的《王者荣耀》主播之一“张大仙”签约了抖音。</strong>此前，张大仙曾先后签约斗鱼、虎牙两个“腾讯系”直播平台，但是自从2023年7月合约到期之后，已经100多天没有开播。张大仙加入抖音，意味着从今往后，“头条系”平台发布腾讯游戏相关内容可能将不再存在障碍。腾讯游戏与抖音在买量投放、直播、电竞推广等方面的合作，可能才刚刚开始。</p><p>在稍早的时候，由于斗鱼CEO陈少杰出事，斗鱼平台的部分主播也出现了停播。严格地说，整个斗鱼都处于“前途未卜”的状态，其内容生态的许多成员都在观望。如果接下来有大批斗鱼（或前斗鱼）主播转向抖音，我绝不会感到奇怪；他们当中的很多人都会以“腾讯系”游戏为主力直播内容。当然，抖音不会是唯一受益者，微信视频号也会受益，尽管后者的运营和流量分发机制还不太成熟，所以不能最大限度地利用机遇。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_06c73197640a493fb0f5bcc7a6830f90@000000_oswg48350oswg940oswg579_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因此，有没有一种可能性：<strong>斗鱼出事、“腾讯系”游戏主播转向抖音，导致自研游戏对字节跳动的意义下降，从而成为了“压倒朝夕光年的最后一根稻草”？</strong>这种可能性是无法验证的，除非我们能看到张一鸣和梁汝波的真实想法。但是，在上述一连串事件发生之后，字节跳动放弃游戏业务可以说已成定局了，就算不是今天，最多也就能续几个月的命——众所周知，对于既做不好、又缺乏战略意义的业务，字节跳动一向是不吝于果断砍掉的。</p><p>对于腾讯游戏而言，字节跳动不再做游戏了，也打消了双方深度合作的最大障碍：尽管从来没人指望朝夕光年真正挑战腾讯游戏的霸主地位（注：某些半吊子分析师和游戏自媒体除外），但是与竞争对手合作总归是存在芥蒂的；而且，如果腾讯游戏与朝夕光年的重量级产品撞车，抖音又应该优先服务谁呢？等到朝夕光年成为过去式之后，腾讯游戏和抖音皆大欢喜的世界才会真正到来。</p><p>在这个过程中，除了朝夕光年之外，还有谁是受害者呢？大部分人首先会想到快手、B站等平台，它们都与腾讯有一定的合作关系，也都比较重视游戏直播和相关二创内容。具体而言，快手对游戏内容的依赖度要小一点，B站要多一点；但是具体对用户时长、收入等的影响有多大，还需要具体评估。总而言之，当“头腾大战”真正变成一个历史名词的时候，很多依靠其中一家（或者周旋于两家之间）纵横捭阖的次重量级选手，将失去以前的战略腾挪空间。具体如何应对新局面，就看它们的造化了。</p><p>无论如何，在腾讯和字节跳动两家的合作之中，后者还是处于相对先手的一方，因为抖音的流量霸主地位仍然无可替代，而腾讯游戏正处于产品荒之中。不过，这种相对优势地位也是随时可以翻转的：微信视频号的持续增长以及腾讯游戏接下来的新产品，都可能导致天平向另一端倾斜。具体会不会发生这样的倾斜，让我们走一步看一步吧。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIxMDgyMTM0NQ==&amp;mid=2247497235&amp;idx=1&amp;sn=f840882df76179183c6aa0ddfb7abacf&amp;chksm=975c7f9da02bf68b1bded13c01672346ab8c29ae8da2f3e60de42077bdfdf1db0d49088d37a9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“互联网怪盗团”（ID：TMTphantom）</a>，作者：怪盗团团长裴培，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>