<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3085574750321029</id>
            <title>逾期催收哪家强，满5000可减1500？多家互联网借贷平台发红包</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3085574750321029</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3085574750321029</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Dec 2024 11:29:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <借贷平台, 还款红包, 优惠券, 用户协商>
<br>
<br>
总结: 多家互联网金融借贷平台推出还款减免红包或优惠券，旨在鼓励用户主动还款，提升逾期回款率。花呗、借呗等平台为逾期用户提供满减红包，金额根据本金不同，用户需通过银行卡进行主动还款。除了红包，许多平台还提供还款协商渠道，借款人可根据个人情况申请延期或减免。行业专家指出，这种策略对平台和用户均有利，能够减少催收成本并减轻用户还款压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>不少借贷平台给用户发起了红包，提醒主动还款享优惠。</p>
  <p>近日，时代周报记者注意到，多家互联网金融借贷平台推出还款减免红包或优惠券，限于主动还款用户。不少用户在社交平台晒出花呗、借呗的逾期还款满减红包，金额根据本金的不同，从几百元到上万元不等。</p>
  <p>对此，时代周报记者向花呗官方客服求证，对方表示，“花呗有逾期还款红包，符合要求就可以使用，需要借款人通过银行卡进行主动还款操作。”对于红包的发放条件，对方则并未明确说明。</p>
  <p>除花呗、借呗外，其他互联网借贷平台如京东金融旗下的京东金条、乐信旗下的分期乐等，也推出类似还款减免红包或优惠券。</p>
  <p>多名消金行业人士向时代周报记者透露，其所在公司针对部分还款困难的用户推出减免或者适当延期服务，但前提是提供真实的相关证明，此类减免优惠多为消金公司的自发行为。</p>
  <p>“平台上线主动还款满减优惠券，主要是为了鼓励用户使用授信额度，发放逾期还款红包则是希望以一定成本提升逾期回款率。”苏商银行研究院高级研究员杜娟向时代周报记者表示。</p>
  <h2><strong>01 “发红包”提醒用户还款？</strong></h2>
  <p>多家借款平台针对主动还款用户，推出优惠措施。</p>
  <p>时代周报记者注意到，花呗、借呗、京东金条、分期乐等互联网金融产品均面向用户提供了一定的还款减免优惠，其中花呗、借呗向逾期用户发放“逾期还款红包”，如还款5000元可减免1500元。</p>
  <p>花呗客服告诉时代周报记者，该平台发放的逾期还款红包为满减形式，达到特定金额后可以用于抵扣本金、利息以及罚息。</p>
  <p>对于逾期还款红包的发放方式，客服称需要找花呗协商部门专员对接，一般协商后才发放还款红包。不过社交平台上也有用户称是系统自动发放。</p>
  <p>目前，花呗、借呗业务均由蚂蚁科技集团股份有限公司(下称“蚂蚁集团”)旗下的蚂蚁消金承接。</p>
  <p>蚂蚁集团相关人士告诉时代周报记者，由于花呗、借呗服务客群中存在部分抗风险能力相对较弱的中低收入群体，受经济周期等因素影响，客户逾期现象有所增加。花呗、借呗针对逾期借款人的还款优惠红包活动，主要是为了唤醒部分用户，帮助其度过还款困难期。</p>
  <p>京东金融旗下的小额信贷产品京东金条也推出了类似的还款优惠。</p>
  <p>“京东金条逾期498天，终于还清了，联系平台协商成功，只还本金。因为享受到了限时减免红包，偿还金额比本金还要少。”12月16日，一名用户在社交平台发帖称。</p>
  <p>据该用户提供的相关还款截图，其原还款金额为49930元，其中还款本金为37745元，还款利息833元、违约金11351元。对于这笔借款，京东金条对11351元的违约金给出限时减免，还额外提供1000元的主动还款红包，最终该用户实际还款金额为37579元，比本金少166元。</p>
  <p>京东金条客服人员向时代周报记者证实：“金条满减还款券由系统自动推送，数量有限，适用对象并不仅限逾期用户。”</p>
  <p>据一名用户11月25日提供的截图，京东金条曾推出满30000元减6000元的还款券，限期3天内使用，仅限主动还款。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241219/v2_d802d418d2c247f8bb3c75eef2da6299@000000_oswg84963oswg1080oswg1121_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">部分互联网借贷平台推出的还款满减优惠。来源：社交平台</p>
  <p>乐信旗下的小额信贷产品分期乐曾推出更具有营销性质的“还款优惠券”。</p>
  <p>例如，4月12日，分期乐官微发文称，举报欺诈行为最高可得1000元还款券，该活动面向所有分期乐已授信用户。此外，分期乐还在2023年双十二当天推出限量1000张的1212还款券“秒杀”活动。</p>
  <p>在业内专家看来，推出借款减免优惠券对于平台和用户是一种“双赢”策略。</p>
  <p>杜娟向时代周报记者表示，借贷平台的用户逾期后形成不良贷款，不仅直接影响机构利润，还需承担催收相关的人力、外包和诉讼等成本，这些费用可能远超逾期金额的30%。</p>
  <p>“如果通过30%的优惠券成本促使用户主动还款，机构可以节省催收所需的金钱、时间和客户投诉成本，而用户也能减轻还款压力。”杜娟补充道。</p>
  <h2><strong>02 多数借贷平台提供协商渠道</strong></h2>
  <p>与主动发放还款减免红包或优惠券相比，多数借贷平台更倾向于为借款人提供还款协商解决渠道，需借款人主动与平台对接沟通。</p>
  <p>时代周报记者了解到，包括美团金融、度小满等涉及小额借款业务的互联网金融公司以及部分消费金融机构，均设有借款延期或减免本息的相关渠道。</p>
  <p>度小满官方客服向时代周报记者表示，对于逾期借款，可以根据个人情况进行协商还款。美团金融则设置有“延期还款”通道。</p>
  <p>对于逾期借款，社交平台上也有不少用户分享“如何与各大金融借贷平台申请协商减免”的经验贴。比如有用户称，“经过和美团金融来回协商，平台给出的第一版协商方案是延期归还，第二版协商方案是免除利息和罚息，最终归还了所有本金成功‘上岸’。”</p>
  <p>“我们向借款人提供‘提额、降价、延期还款’通道，例如对逾期客户设置专属页面，呈现解决方案，方便客户与客服沟通。目前，公司已为12万名困难用户无条件减免利息。”某消金公司人士告诉时代周报记者，但是对于困难借款人，平台通常要求提供真实的证明材料。</p>
  <p>素喜智研高级研究员苏筱芮向时代周报记者表示，金融机构对借款人债务或罚息的减免是常规操作，通常会根据逾期时间和用户财务状况制定严格规则，为用户提供合理解决方案。</p>
  <p>苏筱芮指出，此举有助于遏制非法代理投诉的蔓延。其建议，消费者不要轻信所谓的“代理协商”或“征信修复”等不法话术，如有需求，应直接向机构提供相关证明材料沟通，避免个人信息被倒卖或遭受经济损失。</p>
  <p>值得注意的是，从消金公司转让不良贷款情况来看，年内不良贷款金额正在走高。</p>
  <p>10月16日，银登中心披露的《2024年三季度不良贷款转让业务统计》显示，2024年前三季度，消金公司不良贷款转让业务未偿本息规模达到294.2亿元，远超2023年全年的183.7亿元。</p>
  <p>杜娟表示，目前消金公司、小贷机构都在积极探索更多处置不良的方式，如消金公司在银登中心挂牌出售不良资产包、发行不良ABS等。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653321507&amp;idx=4&amp;sn=230db27fa8d625ced06b637c7dbc9533&amp;chksm=bcbd61e662ba092aea6051c23d0322d66c69a1e71d83638e6670ab30a92e2523b03c241c528a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：周梦梅，编辑：兰烁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3085585431641609</id>
            <title>沙特阿联酋争锋，美团得利</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3085585431641609</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3085585431641609</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Dec 2024 11:17:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小象超市, 美团, 无人机, 中东市场  
<br><br>  
总结: 美团的前置仓业务小象超市计划进军中东市场，首站选择沙特，原因包括美团外卖在沙特的成功探索和叮咚买菜的竞争压力。同时，美团的无人机业务Keeta Drone已在阿联酋获得商业运营资质，显示出其在中东的布局。美团的策略是通过在沙特和阿联酋的双重布局，利用中东市场的红利，推动无人机和即时配送业务的快速发展。美团的出海计划不仅是对市场机会的把握，也可能影响中东地区的商业生态。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12 月 16 日多个信源消息，美团前置仓业务小象超市正准备出海中东，并跟美团的外卖业务一样首站落地沙特。</p>
  <p>根据某些自媒体用户反馈，曾经在11月就有小象超市出海的相关消息传出，只是被“投诉”了。结合本次消息透露的“前期阶段做得很谨慎，保密度也很高”来看，也许就在一个月前，美团并不想让外界知道小象超市出海沙特的事情。</p>
  <p>现在消息放出，可能与上个月美团的外卖业务在利雅得取得一定成果，以及上个月同为前置仓生鲜模式的叮咚买菜也宣布出海沙特有关，<strong>美团作为唯一一个中式配送平台在利雅得探索的窗口期已经被大大缩短，美团不等能。</strong></p>
  <p>另外，美团的无人机出海业务 Keeta Drone 已在迪拜时间12月17日（北京时间-4h）取得迪拜民航局颁发的 BVLOS 无人机配送商业运营资质证书，意味着美团无人机配送业务首站落地阿联酋。</p>
  <p>迪拜无人机证书一经发出，美团立马释出相关 HC 。17 日当日，美团招聘针对 Keeta Drone 就有多个类型的岗位发布，包括但不限于政务类，商务管理类，运营管理类，以及设备运维解决方案类。</p>
  <p>然而如果仔细看招聘信息不难发现， Keeta Drone 的这些岗位不止 base 迪拜，还有利雅得和香港。可见<strong>美团的无人机业务的商业化也会很快拓展到沙特。</strong></p>
  <p>小象超市和无人机业务出海首站落子异地，加之目前沙特和阿联酋正在争夺中东区域中心，各方措施结合来看，美团正在吃下从中斡旋的红利。</p>
  <h2><strong>01、小象超市和叮咚买菜，都离不开keeta的铺垫</strong></h2>
  <p>如果真如一些自媒体爆料的那样，11 月时，美团还在捂着小象超市出海的消息，而如今 12 月多个信源爆出消息，美团在这个节骨眼上的态度转变，可能有两方面原因。</p>
  <p><strong>其一，美团外卖业务在沙特 11 月的探索比想象中的更顺利，给小象超市铺够了路。</strong></p>
  <p>此前《新立场》的文章就提到，有消息透露 Keeta 在利雅得日均单量已 7 万， 11 月目标 10 万单，彼时市占率 27% 左右。而对比此前 Keeta 在香港开城首三个月的市占率 1%~3%，Keeta 在沙特的初步探索算得上是畅通无阻。</p>
  <p>外卖配送所需运力甚至比前置仓生鲜配送所需运力要求更高，既然外卖的初步探索畅通无阻，那么小象超市进入沙特的主要难点仅剩前置仓的建设。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241219/v2_249bfeb33656482189feca3e14964bbe@5603302_oswg350867oswg699oswg394_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外美团在利雅得 11 月 10 万单的外卖目标很可能已达成，该地区即时配送市场验证结果达到了美团心理预期，所以小象超市的出海敢于在此时“明牌”。</p>
  <p><strong>其二，叮咚买菜一个月前传出消息出海首战亦是沙特，留给小象超市的窗口期不多了。</strong></p>
  <p>此前 11 月 13 日新浪科技报道了该消息，叮咚买菜跟小象超市一样同为前置仓生鲜配送模式，据消息，今年叮咚买菜管理层曾经在沙特开过一次管理会，目前叮咚买菜已有大批人员到位中东，也正在招聘本地化团队，且此次出海由 COO 丁懿带队，“未来预计将顺利落地前置仓。”</p>
  <p>由叮咚买菜对于前置仓顺利落地的信心也不难看出，其在沙特的团队大概率也见识到了美团外卖在沙特的探索进程。</p>
  <p>目前沙特境内早已有其他即时配送平台，如 Mrsool 、Talabat 、 UberEats 等本土或国际外卖平台，而 Keeta 是唯一一个中国食杂类即时配送平台，中式互联网思维在沙特的探索正处于红利期，随着叮咚甚至之后更多中式即时零售平台的加入，留给美团的窗口期不多了。</p>
  <p>不过，尽管中国即时零售平台出海首站纷纷落地沙特，也有消息透露美团也正在考虑将外卖业务扩展到迪拜，<strong>如果再结合最近无人机商业化出海首站落地迪拜的消息来看，美团的外卖和小象超市业务进入迪拜的时机也许比外界想象中会更早到来。</strong></p>
  <h2><strong>02、无人机出海，不止在阿联酋</strong></h2>
  <p>12 月 18 日美团无人机业务出海首站落地阿联酋迪拜。事实上结合美团自己发的公开信息来看，<strong>更准确的描述应该是：美团的无人机出海业务 Keeta Drone 在同时布局沙特和阿联酋，只不过也许因为阿联酋的相关证书最先拿到，所以首站落地阿联酋迪拜。</strong></p>
  <p>12 月 17 日，迪拜王储宣布硅谷Dubai Silicon Oasis（简称DSO）成为第一个无人机物流商业运营区域，而美团也在这天取得迪拜民航局颁发的首张无人机配送商业运营资质证书。</p>
  <p>证书发出同一天，美团已经释出相关 HC 。17日美团招聘公布了无人机出海业务的多个类型的岗位，包括政务类（公共事务高级专家），商务管理类（市场营销专家、资深商务BD等），运营管理类（商圈保障经理、超视距飞手等），以及设备运维解决方案类。</p>
  <p>这些岗位的工作地点涉及利雅得，迪拜和香港。其中base利雅得的岗位也均涉及政务、商务、运营、运维的核心岗位。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241219/v2_1acbc9d3bb7e4e12a56085186a551f77@5603302_oswg156770oswg1080oswg1921_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：美团招聘）</p>
  <p><strong>Keeta Drone能够第一个拿到阿联酋的证书并不意外，此前美团在中东的无人机相关消息确实更多发生在阿联酋。</strong></p>
  <p>2023 年迪拜的 GITEX GLOBAL 大会上，美团曾演示过无人机配送。阿联酋外贸国务部长 Thani Al Zeyoudi 也曾表示：“美团决定在我们的市场开展业务，突显了我们为尖端公司创造的友好环境，我们期待与他们合作，将他们的物流系统完全整合到我们现有的基础设施中，为阿联酋及其人民提供真正有益的技术。”</p>
  <p><strong>看起来美团早已对无人机落地迪拜做出了“承诺”。</strong>如果从美团视角来看，中东是其出海业务的重心，而迪拜则是中东商业中心，多个即时零售平台早已在此盘踞且成熟运营，迪拜势必有更多的订单供无人机业务练手，并且从迪拜颁发无人机资质的速度来看，迪拜对于相关技术商业化有更加成熟的政策体系支撑。</p>
  <p>据悉，Keeta Drone 初期会采用第三方物流的方式与一些餐饮连锁企业达成合作，承接其在迪拜特定区域内的配送服务，类似于国内的“众包”骑手的角色，只不过“众包”骑手换成了无人机。此时Keeta Drone 仅是一个提供运力的配送品牌，用户下单大概率还是要通过其他当地即时零售平台下单。</p>
  <p>如果此后美团将自己的外卖平台以及小象超市拓展到迪拜，那可能会出现美团作为第三方配送，同时又作为外卖平台配送并行的局面。</p>
  <p><strong>而从以上招聘信息来看，美团也正在同步布局沙特的无人机业务，只是还差拿到一份沙特颁发的无人机商业化运营资质。</strong></p>
  <h2><strong>03、中东中心争锋，美团定位斡旋</strong></h2>
  <p><strong>此次阿联酋把第一个无人机商业化运营资质给了美团，近几年想跟阿联酋争夺区域中心的沙特也会看在眼里，而这当然也可以视作阿联酋对于沙特相关政策的间接反制。</strong></p>
  <p>此前 2021 年，沙特宣布从 2024 年1月1日起，如果外企没有在沙特设立区域总部的话，沙特政府将不会和它们签署新的合同。</p>
  <p>沙特投资部对“地区总部”的定义是“根据沙特法律正式成立的跨国公司实体，其目的是支持、管理其在中东和北非地区运营的分公司、子公司和关联公司，并为其提供中东北非地区的战略指导。”</p>
  <p>总而言之，沙特想要的局面大概率是跨国公司在沙特的总部，可以对该公司在中东的其他地区的分公司进行管理统筹。</p>
  <p>虽然目前阿联酋对于该政策没有明显直接的反制措施，但其可以做到像给美团无人机率先发放资质那样，用更开放的营商环境，更成熟的政策体系来吸引企业（尤其是科技企业）落地。</p>
  <p><strong>同时，无人机落地阿联酋看起来又不会违反沙特的区域总部政策。</strong></p>
  <p>从叮咚买菜跟着美团 Keeta 同样即将落地沙特来看，美团确实为沙特带来了更多的机会。</p>
  <p>从业务关系上，美团的 Keeta 才是出海核心业务。Keeta 包括了外卖平台以及运力本身，而美团将 Keeta 以及小象超市首站落地沙特，同时也在沙特布局了无人机业务（只是还未拿到沙特的无人机资质），区域总部名副其实。美团无人机业务负责人毛一年曾表示：“Keeta在哪里，我们就在哪里。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241219/v2_c349a5f831e349d2871bb3a2dbb23501@5603302_oswg707437oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这么看来美团率先拿到阿联酋的无人机资质也像是美团对沙特的一次推动——推动沙特政府尽快落地无人机商业化运营相关政策，并给美团颁发资质。相信这个时间不会太久。</p>
  <p>按照这个思路，美团在迪拜的无人机业务也可以受到美团 Keeta 在沙特总部的管理统筹。</p>
  <p><strong>另一方面，阿联酋在美团这里也得到了最适合自己的结果。</strong></p>
  <p>正如上述所说，阿联酋迪拜比沙特利雅得营商环境更成熟，即时零售配送市场也更成熟。如果为了跟沙特争夺美团在中东的总部，将美团 Keeta 整个平台过早引进，势必会跟当地已经成熟的平台产生竞争。阿联酋没有必要在此时为美团 keeta 提供比沙特更好的筹码。</p>
  <p>与此同时，无人机配送业务涉及无人机的核心技术、航线设计、以及进一步政策优化。只先引进无人机配送服务作为第三方配送，反而可以很好地补充当地商业生态和科技发展。</p>
  <p><strong>此时再回过头来看美团近两年在出海业务上的摇摆，Keeta 和无人机业务异地落子实际早有苗头。</strong>美团的这一招甚至可以给其他许多想要进入中东的即时零售平台打个样。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzk0NTc4NzMxNg==&amp;tempkey=MTMwMV9nRWdSSU5VcFpJU1ArSjhvNVVnTG9UZFhwaVpBOVRMSjgzWExWS3pMSlJYNmdMZ0k4OUFKbEFpSWdSaExqOUN1clROSmhBOVFDdTBEYVd2aVpCN3k3T1BJa2tmT3dnWEQxT0k1MUZUMmM4WTNTSE13R0FRMy1EU1BNTmJYVW80Qmt1NXFpQ0QxRkZxQzdTTFlOUUFmcW8zOElKeXhzOVFoazZvaUVBfn4%3D&amp;chksm=423272b54905bbf47ad2ff544cdafccee10a1cf839fbfdfb005ed4e8962e08ff82ff53359293&amp;mpshare=1&amp;scene=1&amp;srcid=1219b9rfaZkXDxmOctCw0cEt&amp;sharer_shareinfo=c99ff14627a5273c9fcef55f93c9119b&amp;sharer_shareinfo_first=c99ff14627a5273c9fcef55f93c9119b#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新立场Pro”</a>，作者：刘星星，编辑：王威，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>