<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2537393991771650</id>
            <title>“果链”大转向：苹果Vision Pro即将量产，中国内地供应链比例大幅提高至60%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2537393991771650</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2537393991771650</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 28 Nov 2023 04:07:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果公司, 中国内地供应链, Vision Pro, 领益智造
<br>
<br>
总结: 苹果公司正在转向重新依赖中国内地供应链，其中Vision Pro产品的中国内地供应链比例已经大幅度提高至60%左右，领益智造是其中最主要的供应商之一。这一变化表明苹果对Vision Pro产品的重视，并且中国先进成熟的供应链体系能够给予苹果巨大帮助。同时，中国内地供应链企业也在加速整合非内地果链工厂，随着华为手机回归和苹果创新产品的到来，中国内地消费电子供应链正在重新迎来生机。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>被认为是将产业链“外迁”的苹果公司，正在转向重新依赖中国内地供应链。</p><p>11月27日，界面新闻记者从多家消费电子供应链公司的核心人士处获悉：苹果公司将在今年12月正式量产第一代MR（混合现实）产品Vision Pro，首批备货40万台左右，2024年的销量目标是100万台，第三年达到1000万台。</p><p>界面新闻记者经过调查统计发现，跟此前iPhone 15系列产品的内地零部件占比低不同，苹果Vision Pro中国内地供应链比例已经大幅度提高至60%左右。</p><p>“苹果Vision Pro的硬件成本大概在1700美元。目前内地供应链占比最高的是领益智造，单机价值量达到了250-300美元左右，独家供应散热件模组和头带、眼罩和鼻托等。其次是立讯精密，独家代工组装，价值量在150-200美元左右。”上述产业链核心人士说，领益智造今年下半年已经在东莞常平的一个工厂招了大几千人，准备了几十条产线加速生产中。</p><p>11月中旬，界面新闻记者实地探访了位于东莞常平的领益智造的工厂，午间休息时间，该厂门口停满了招工所用的大巴车，大量身着工服的员工在厂区内外走动。</p><p>界面新闻记者向领益智造和立讯精密求证，双方均不予回应。</p><p>但立讯精密董事长王来春此前曾公开表示，立讯精密正在为明年初上市的苹果Vision Pro做生产准备。领益智造也在近期的可转债问询函中提到：“C客户对本次募投项目生产的AR/VR产品的需求量约为133万pcs，采购需求明确。”</p><p>除此之外，界面新闻还从产业链端确认，苹果Vision Pro的PCB板供应商为鹏鼎控股，电池供应商为德赛电池，IPD电动调节模组供应商则为兆威机电。同时，歌尔股份、长盈精密、蓝思科技等传统果链公司也在供应商名单内。</p><p>过去几年，苹果公司深陷产业链外迁的漩涡当中。日本经济新闻网的报道显示，在iPhone手机的成本中，中国内地供应链零部件占比正在逐渐下降，以iPhone15为例，中国大陆厂商提供的零部件占比仅为2%。</p><p>但今年以来，苹果似乎正开始重新拥抱中国供应链，而这个新变化在第一代MR产品上得到了充分体现。</p><p>一名长期观察果链的人士认为：一方面是苹果CEO蒂姆库克对于苹果Vision Pro极其重视；另一方面，是中国先进成熟的供应链体系能够给予苹果巨大帮助。</p><p>Vision Pro是苹果公司在今年6月发布的第一代混合现实产品。今年11月，苹果举行了第二次媒体体验会，包括CNET、华尔街日报等媒体都对这款产品的“空间视频”等体验给予了高评价。</p><p>界面新闻了解到，苹果公司已经开始跟供应链沟通Vision pro第二代和第三代产品，希望成本和价格都进一步下降，从而获得更大的销量。</p><p>对于库克来说，Vision Pro代表了他在领导苹果期间的一个重要里程碑。不仅仅是消费者，包括股东和分析师们都希望他在乔布斯之后，能够带领苹果带来iPhone之后的革命性产品。</p><p>“跟iPhone产品不同，过去中国供应商从一开始就是海外公司的配套公司，但是在Vision Pro这样的新产品上，中国供应链初始参与度明显提升。”上述人士说。</p><p>库克已经用实际行动表达他对内地供应链的偏爱。今年在3月和10月，库克两次来到中国。在第二次的行程中，他还拜访了果链在当地的立讯精密产线，并对外表达了苹果与中国供应链共同成长的观点。</p><p>《Financial Times》的报道中评价：中国供应链公司之所以获得苹果的“宠爱”，其中一个关键因素在于他们在Vision Pro头显的开发原型阶段，表现出的灵活性和实力，能够满足苹果提出的各种创新构想，将其转化为现实。</p><p>另一方面，最近几年，中国内地供应链企业也在加速整合非内地果链工厂。2023年8月，比亚迪电子公告宣布收购美国捷普在成都和无锡的生产制造业务，后者是“果链”的重要一员。更早之前，2020年，蓝思科技也收购了中国台湾的可成科技旗下部分业务，后者同样是iPhone金属壳供应商。</p><p>过去几年，在华为芯片断供、“果链”外迁等消极影响下，中国内地消费电子供应链陷入了泥潭。但眼下，种种迹象都表明，随着华为手机回归，苹果创新产品的到来，供应链正在重新迎来生机。</p><p><a href="https://www.jiemian.com/article/10169861.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">界面新闻曾经独家报道</a>， 华为Mate 60系列的热卖，让沉寂已久的华为供应链的订单大幅度增长，像欧菲光这一类曾经业务遭遇重创的公司，正在重新抬头。</p><p>“像领益智造这样的公司，不但拿到了苹果vision Pro 250美元的订单，还同时拿到了华为Mate 60 Pro和华为&nbsp;Mate X5&nbsp;机型中的200-300元的订单。”上述供应链人士预测，在苹果和华为的带动下，更多中国内地供应链企业将会受益。</p><p>本文来自“<a href="https://www.jiemian.com/article/10448655.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">界面新闻</a>”，记者：林腾 伍洋宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>