<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3132624939941381</id>
            <title>拿下春晚的B站，弹幕可能比节目更好看</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3132624939941381</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3132624939941381</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 22 Jan 2025 00:06:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 春晚, B站, 年轻化, 直播  
<br><br>  
总结: 文章探讨了春晚与B站的合作，指出春晚虽然在年轻观众中的热度有所下降，但仍然是重要的文化现象。B站通过直播春晚吸引年轻用户，借此机会拓展其内容生态和商业模式。尽管春晚的内容和形式受到批评，但其仍然是一个重要的舆论事件，能够引发广泛讨论。B站希望通过春晚直播提升用户活跃度，并与年轻观众建立更紧密的联系。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>即使总能在B站刷到春晚段子，沈梦也已经很多年没好好看过春晚了，闭上眼回想2024龙年春晚，除了“尼格买提魔术卡牌没对上外”，居然一个有爆点的梗也没想起来。再往前回拨十年，如今能留个印象的估计也只有“扶不扶”和“小沈阳的苏格兰情调”了。</p>
  <p>但春晚总是要看的，就算连微博上的段子手也失去调侃的兴趣，也能给大年三十走亲访友当个背景BGM。偶尔尴尬到冷场的时候，沈梦便会用春晚来转移话题，拉着七大姑八大姨的手说，“这岳云鹏又出来了，连演多少年了”，大家的视线齐齐转移到电视机上，跟着乐呵乐呵几句，气氛瞬间就没那么僵了。</p>
  <p>有时候一晚上拜个几家，如果隔得近的话，沈梦就能断断续续看完整个节目，在训练有素的嗑瓜子、剥砂糖橘、塞红包等“新式拜年工序”中，不知不觉在夹缝中追完整场春晚。</p>
  <p>在B站还没有出齐“春晚预测、在线切片吐槽、段子改编联欢”组合拳的时代，春晚起到一个“元老级直播带货”和“前互联网时代众星造梗”的作用。</p>
  <p>过往历届春晚中，刘晓庆的“晓庆衫”、牛莉的粉色大衣、张小斐的孔雀蓝外套，都曾靠着数以亿计的国民流量被迅速带火，连一向只买平替的她也忍不住搜索同款，几乎每年除夕晚上，都会有几件明星同款迅速冲上热榜成为“淘宝爆款”，开年返工的时候，沈梦发现办公室里不少女同事都撞了衫。</p>
  <p>“眼睛一闭一睁这辈子就过去了”“公鸡中的战斗机”等等名梗也是乘着春晚春风，一跃成为家喻户晓的流行语。2008年春晚，蔡明还不是B站上那个灵魂歌姬菜菜子，郭达也还没有淡出众人视线，蔡明一句嗲声嗲气的“为什么呢”成了春节七天里被大家“玩出花”的拜年语，走的是“先有春晚才有梗”，而不是“先有梗才有春晚”。</p>
  <p>但沈梦也觉得，现在的春晚已经成了“热梗融梗大赏”，编剧可以直接在微博、小红书上搜“2024热梗大全”，原封不动地照搬进去，查重率高达100%，再配点台下提前录制好的罐头笑声，主打一个“氛围拉满就到位”。所以，她宁愿聚精会神抱着B站看一晚上《武林外传》，也懒得让春晚给自己提供情绪价值。</p>
  <p>当看到“B站第一次拿下春晚直播”时，沈梦并没有陷入“双厨狂喜”的情感狂欢里，她和众多“B友”一样在思考着：究竟是春晚在给走着下滑路的B站“续命”，还是B站终于有了“正宫身份”，可以正大光明给春晚提供二次创作素材？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250121/v2_2a9821d3ebaa43938f1371839f0d74d5@11531836_oswg513921oswg789oswg505_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>春晚虽已不像过去那样万众期待，但毕竟仍是一道除夕夜的“大餐”。B站加入“春晚斗地主”战场，小红书和阿里还能坐得住吗？</p>
  <h2><strong>“小众”签手“大众”</strong></h2>
  <p>1月9日，哔哩哔哩（下称“B站”）宣布与中央广播电视总台《2025年春节联欢晚会》达成合作。</p>
  <p>为什么B站独独钟情春晚？只要春晚还有年轻化的流量池、还有形式更多元的内容，那么B站就需要春晚。</p>
  <p>在很多人的印象里，春晚已经没落了、远走了、失宠了。但用数据说话，结果往往能颠覆大众想象。</p>
  <p>从电视端看，2024年春晚直播总收视份额达75.61%。其中，总台转播频道总收视份额46.06%，创近9年收视新高。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250121/v2_9a5b47a2468145919c413a74df0126f6@11531836_oswg65476oswg631oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有B站用户评价：“春晚哪怕是几个主持人在舞台上打架，我都觉得很好看”，喜提1.2万点赞。</p>
  <p>从B站一直强势占领的新媒体端分析，春晚也是头等舆论事件和话题发酵源，吸纳了大部分网络用户。直播用户规模7.95亿人，春晚相关视频点播播放量43.63亿次，怎么看都像是一块让各大网播平台垂涎的“肥肉”。</p>
  <p>更何况春晚直接将B站的目标用户一网打尽。一直以来，B站的主要群体就是年轻的Z世代，而据统计，去年春晚15至44岁年轻观众所占比例高达51.59%，受众群体高度重合。无论是年轻人喜爱的舞剧《只此青绿》，还是受到热捧的0713男团、十个勤天，节目类型、阵容、热梗都能成为他们选择春晚的理由。</p>
  <p>现在，在小红书、抖音的冲击下，B站视频内容已经不再是“独家专供”，很多创作者已经选择多平台同步更新，或是在2年前的“UP主停更潮”后转投商单价格更高的前二者。如果能拿下春晚直播权，对B站来说就有“宫斗复宠”的机会，给了创作者一个回归的契机、年轻人一个观看的由头。</p>
  <p>另一层意义则是，B站需要更好的内容文化与品牌拓展，来丰富内容生态、开拓商业模式。</p>
  <p>一直以“包容小众文化”为标签的B站，如今也坐拥近4亿的月活量。小众意味着选题和风格上的局限性，并不利于B站朝用户规模扩张、主流文化转型的目标前进。争取春晚直播权，这对于近年来月活用户数增长放缓的B站来说，是个破圈利好的信号。</p>
  <p>2024年，是B站创立的第15个年头，也是B站走向盈利的重要时刻。之前，B站在商业化上一直看不到路在何方，直到2024年三季度才实现了单季度的盈利。</p>
  <p>广告和直播正在成为拉动B站营收的核心动力。据B站COO李旎透露，618平台整体预算相对于去年涨幅超过30%，观看交易类内容（带货）的用户数量达到3720万，同比涨幅超过100%。</p>
  <p>充电、带货、商单，是B站现阶段主推的三种商业化方式。走出UP主停更潮的风波，B站想要留住创作者，就只能靠提高收益、“用钱说话”。以春晚直播为营销事件，赞助、广告不会少。</p>
  <p>至于春晚为什么选择B站？不是一个哈姆雷特式的问题，而是大局已定后的必然结果。</p>
  <p>尽管依旧有着国民级热度，春晚口碑两极分化也是事实。毕竟早在2012年，赵本山就说过：“春晚成了个秀场，美人越来越多，舞台越搞越大，科技越整越高，离老百姓越来越远。”</p>
  <p>现有调查也表明，Z世代期待的是柔化说教方式的春晚，是更接地气、更直白地表达幽默的春晚，于是他们选择借助戏谑化吐槽表达自身态度。作为一个用户群体更偏年轻化的平台，B站恰好聚集了一帮UP主，掀起“预测”“押题”和二创春晚之风。</p>
  <p>在B站上搜索关键词“春晚”，内容五花八门、题材多样。在“春晚混剪”类目中，@UP-Sings 2018年发布的《【春晚鬼畜】赵本山：我就是念诗之王！【改革春风吹满地】》如今已收获1.2亿播放量，被收录至“入站必刷98大视频”；而“经典节目回顾”上，也有@MarcusPierce 发布的《1990年春晚小品&lt;主角与配角&gt;》斩获1289.7万播放量，1.7万评论里几乎每三天就有人掀起一波“回忆杀”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250121/v2_4ac93b9ba2c44a708489b41ef3a57bd1@11531836_oswg513747oswg1080oswg921_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“春晚嘉宾联动”类型中，影视飓风矩阵号@亿点点不一样 和刘谦合作的《决战刘谦！魔术VS超高速摄像机》成为“第131期每周必看”视频之一；就连对春晚本体的分析，@十三只牛 的成名作《春晚为什么越来越难看？因为本来就不是给你看的》也得到不少人的共情和同感。</p>
  <p>春晚再持久，也不过一晚上短短四小时，而B站分析、解剖、延伸，带来的讨论度是跨越数十年的，部分作品甚至可以成为被无限循环的经典视频，反哺春晚一波热度。</p>
  <p>天使投资人、资深人工智能专家郭涛表示：“B站拿下央视春晚转播权是看中用户流量与活跃度，借春晚吸引新用户、提升平台流量并扩大用户基础，使其从年轻文化平台向更广泛主流文化领域拓展，同时，还可丰富内容生态、增加话题度与用户粘性，激发用户围绕春晚进行二次创作，从而获得商业变现与合作机会，挖掘广告、电商等新商业价值。”</p>
  <p>与其“官方被黑”，不如加入战争，正好双方都喜闻乐见、自得其乐。</p>
  <h2><strong>B站悄悄发力</strong></h2>
  <p>一向在营销宣传上堪称“显眼包”的B站，首战春晚就初显锋芒。官宣当日，“上B站，和3亿年轻人一起看春晚”的首页slogan已经上线，被展示在最显眼的首页banner位，去年在喜剧界大出风头的付航、阎鹤祥也被B站请来合拍品牌短片，教学“弹幕看春晚，答题赢现金”的互动玩法。</p>
  <p>B站的年轻人一直很爱“过年”，“一生在水里从未真正上岸”的他们为“年”赋予了新的定义，找个由头热闹一下、聚在一起，B站一年一度的拜年纪，其实就是最早的一批二次元用户，为了与同好们欢度春节自制的小春晚。</p>
  <p>这一次，“拜年纪”要变成大团圆，28日B站将同步启动二次元拜年纪直播、春晚幕后花絮超长直播《春节找乐子大会》，品牌道具、互动玩法被植入春晚场景，春晚有几率依靠年轻人向家中长辈安利实现小带大的拉新，B站也有机会实现更广层面的破圈。</p>
  <p>同时，春晚官方账号也已经入驻B站平台，首条视频《春晚来B站啦！有了春晚就是年！》获推送，立起了“碗哥碗妹”的拟人化人设，此后每日定时发送《记忆里的春晚》系列视频，靠“一手怀旧牌”与“日更2条”的速度，10天内涨粉41.4万。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250121/v2_95a1b0c379e94792ab45246f5ce551bf@11531836_oswg185200oswg1080oswg393_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>种种举措表明，B站和春晚都已经做好了准备，要向彼此“双向奔赴”了。</p>
  <p>但弹幕准备好了吗？弹幕审核准备好了吗？舆论的焦点依旧在于“审核尺度”，毕竟B站UP主一向直言不讳，难看就是难看、好看就是好看，不会因为平台大小而动摇。</p>
  <p>这场历史性联姻是跨代际的，是小众与大众、年轻化与成熟化、家族式与群聊式的携手，很多人都在担心二者间的“文化断裂”。</p>
  <p>弹幕文化起源于“吐槽草根视频”，背后的源头是日本动漫，而春晚一向是主旋律的、界限严明的，老一辈观众初次接触弹幕文化后，可能会觉得“吵”“乱”“低俗”，而年轻人被“捂嘴闭麦”后也很容易“逆反”，尺度的压力就交给了B站审核。</p>
  <p>对此，B站用了AI技术加人工筛选，还号召资深用户担任“义务监督员”，务求把违规弹幕拒之门外。</p>
  <p>即使花大力气、大价钱也要保留弹幕功能，还要加大力度造势，因为弹幕真的植根在了B站的血脉里，也是B站的灵魂。</p>
  <p>发实时弹幕，与同看者隔空互动，弹幕打破了孤独的观影体验，赋予了内容一种流动的社交氛围。与之伴随的是一种在场感——“我在这里，见证当下”，每个人都与节目有着深度链接。</p>
  <p>春晚的每时每刻都将在下一秒成为历史，想到正记录着、感知着历史，就足够让人兴奋，更别提自己的弹幕将要公之于众，也成为时间遗产的一部分。</p>
  <p>时至今日，《甄嬛传》《武林外传》等等视频中的金句弹幕还会被网友“显微镜式放大截屏”，就说明弹幕在今天依然有跨时空的价值。</p>
  <p>当然，除弹幕外，B站也完全可以设置实时互动环节，比如对节目进行投票、竞猜，甚至让弹幕成为春晚某些节目的延伸，增强观众的参与感，让春晚更像是人人可及的年夜饭，不是自娱自乐的厨艺表演。</p>
  <h2><strong>春晚再现斗地主</strong></h2>
  <p>抢到春晚香饽饽的，不止B站一个。13日，小红书宣布成为“2025年总台春晚独家笔记分享平台”，二征春晚沙场，直播节目《大家的春晚》再次邀请央视朱广权加盟，已是“未播先火”。</p>
  <p>连年合作的抖音，15日官宣了“除夕夜上抖音看春晚直播”的全新企划，也公布了“新春直播季”陪伴式IP，持续一个月直播多场演唱会、晚会。</p>
  <p>时隔七年第四次牵手春晚的阿里巴巴也成为蛇年春晚独家电商互动平台，淘宝、天猫有望再度承接春晚同款效应。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250121/v2_4ba6ab639d7b458e920c6aaa17542216@11531836_oswg108837oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>长视频平台、短视频平台、图文平台与电商平台齐聚一堂，春晚不再只是一味“整点发红包”，各种新玩法上阵，家家都想吃这碗流量饭。</p>
  <p>比如同为新人的小红书，最近几天因接收近70万“TT难民”，已是空降一波泼天流量，站内日活月活都在稳升，向海外用户输出春晚文化，是个相当好的机会。</p>
  <p>而抖音目前仍是各线城市用户用短视频看春晚的第一媒介，在归途、年夜饭、室外、迫于条件只能单独过年等场景下抖音就是除夕看春晚的头号神器。抖音火山版、抖音电脑版、Pad版以及鲜时光TV都很符合春晚想要“增加播放介质”的需求，“大屏追春晚”也是个噱头。</p>
  <p>2025年春节尤其吸引众人眼球的，还有“蓝包”，也就是微信起头的电商送礼物功能。一个月内，抖音、淘宝快速跟进类似玩法，业内人士普遍认为，多年前春节红包大战的盛况或将重现。</p>
  <p>B站想要拔得头筹，需要征服的不只有自己，还有运营经验成熟的对手们。</p>
  <p>拥有自己独特文化“电场”的B站，其实不需要执着于在春晚当夜就与他人分出个高下，毕竟愿意让Z世代选择发弹幕看春晚已经是一大胜利，吸引UP主在直播结束后继续讨论、创作和分享更是拿手好戏，不管结果如何，已是在技术、审核、运营上都经受了一次大考。</p>
  <p>今年的春晚，更像是各家平台的“练兵场”，营销侧、互动侧的新点子都可以拿出来溜溜，测试测试用户的敏感度，天下武功唯快不破，先出招的人永远占领先机。</p>
  <p>本文来自微信公众号“螺旋实验室”，作者：安晓，编辑：坚果，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3132532724882182</id>
            <title>B站小店上线，闯出电商新天地？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3132532724882182</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3132532724882182</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 22 Jan 2025 00:05:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: B站, 电商, 小店, UP主  
<br><br>  
总结: B站正在升级其电商布局，将商家后台管理平台“B站工房”升级为“B站小店”，并推出虚拟物品售卖交易服务。这一系列举措旨在寻求电商业务的突破，尽管B站在电商领域的商业化进展缓慢，但其2024年第三季度财报显示出首次单季度盈利的迹象。B站小店将UP主的内容创作与商品推荐深度融合，提升用户购物体验。尽管面临用户参与度低和缺乏补贴等挑战，B站仍需在多个维度持续发力，以建立完善的电商生态。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>Tech星球独家获悉，B站正在加码电商方面的布局，把此前的商家后台管理平台“B站工房”升级为“B站小店”，并将在本周分批上线虚拟物品售卖交易服务。此外，“UP主”主页的原带货“橱窗”也升级成为“小店”，用户可以通过小店直购或者跳转至淘宝等外部平台购买商品。这一系列举措意味着，B站正在寻求在电商业务上的突破。</p>
  <p>一直以来，B站虽然有着独特的社区生态和庞大的年轻用户群体，但其商业化却差强人意。直到去年11月有所改观，据B站公布2024年第三季度财报显示，经调整后净利润2.4亿元，实现上市以来首次单季度盈利。</p>
  <p>从2024年第三季度财报来看，B站营收主要来自于四大部分：增值服务、广告、移动游戏、IP衍生品及其他，分别贡献2024年三季度总营收的38%、29%、25%、8%。其中，电商方面数据仅将GMV数据呈现在广告营收部分的财报中，可见电商业务在B站的整体营收架构里，尚未成长为独当一面的核心力量，但这也凸显出其蕴含的巨大潜力与可拓展空间。</p>
  <p>随着此番B站小店的上线，B站也将开启电商业务的全新探索。这不仅是对现有商业板块的有力补充，更是为未来多元化发展奠定了重要基石。不过，B站能做好电商这个热门生意吗？</p>
  <h2><strong>B站推出新电商功能</strong></h2>
  <p>“小店”已成为各大平台对电商业务的称谓，譬如，抖音小店、微信小店、快手小店等，如今，B站也推出了专属的B站小店。</p>
  <p>目前，B站小店入住的商家类型为个人身份、个体工商户和公司企业，商家可通过申请入驻，本周将对商家分批上线虚拟商品交易服务，进一步丰富B站小店内销售的商品库。</p>
  <p>升级为B站小店后，最大的变化是“UP主”主页的橱窗变成了小店，并且会显示总销量。</p>
  <p>进入小店后，可以看到UP主售卖的商品，商品会以双列瀑布流的形式进行展示，包括显示商品图片、名字、价格以及销量等。此外，还可以看到新品、评价等信息。相比于原来的橱窗，小店也支持店铺内搜索商品，方便用户精准定位想要买的商品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250121/v2_4ebb617152c4448d9026f66d5c8ff258@000000_oswg255202oswg1080oswg2260_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不仅仅是“UP主”主页的橱窗变成了小店，UP主下方的原“商品”栏也会变成“小店”，同步排列UP主售卖的商品。用户可以通过B站小店，在B站内完成从选品到下单支付的全流程。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250121/v2_0272c09b0067407a82dd799d984390e9@000000_oswg113652oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图注：左为原带有橱窗功能的UP主界面，右为带有“小店”功能的UP主界面。</p>
  <p>值得注意的是，UP主的小店除了可以售卖商品外，也支持带第三方平台商品的货物链接，包括淘宝、京东等平台，这些更加适合只想赚取带货佣金，以及无货源的UP主。</p>
  <p>从产品逻辑看，推出小店后，UP主能在主页展示小店，将内容创作与商品推荐深度融合。例如，美食区 UP 主在分享烹饪教程时，可通过小店推荐相关厨具、食材；科技区 UP 主评测电子产品后，能引导粉丝在小店购买同款产品。</p>
  <p>这种小店模式，不仅让用户在获取优质内容的同时满足购物需求，还增强了UP主与粉丝之间的互动和联系，使用户对B站的依赖度更高，进一步巩固社区生态，同时，也成为了UP主带货和用户消费的重要窗口。</p>
  <h2><strong>B站电商加速冲刺</strong></h2>
  <p>2023年的业绩会上，哔哩哔哩董事长陈睿曾经对外表示，2023年不再单纯地追求MAU（月活跃用户），要关注更有质量的DAU以及商业价值转换效率。</p>
  <p>换句话说，在过去，B站虽积累了海量用户，但在将这些用户流量高效转化为实际商业价值方面，存在提升空间。现在，B站着重提升商业价值转换效率，旨在优化平台内各个商业环节，包括广告投放精准度、电商业务转化率、增值服务的吸引力等。</p>
  <p>特别是电商业务，此前B站在电商方面的尝试效果有限，在此背景下，B站小店可能成为B站电商突破的关键“胜负手”。</p>
  <p>B站小店通过优化商家入驻与管理流程，打通UP主与商品销售的链路，正是提升商业价值转换效率的重要举措。借助UP主的影响力，将优质内容精准导向相关商品推荐，从而提高用户购买转化率。</p>
  <p>而且，与成熟的电商平台相比，此前的B站的购物场景缺乏连贯性和便捷性。在淘宝、京东等平台，用户从搜索商品、浏览商品详情、查看用户评价到下单购买，整个流程简洁流畅，各个环节紧密相连。B站小店则在复刻这一购物链路，优化平台购物体验，逐步引导用户在B站形成购物习惯。</p>
  <p>实际上，小店模式也是当下电商领域极具成效的发展路径。</p>
  <p>以抖音小店为例，其在抖音电商业务的崛起中扮演了关键角色。通过提供便捷的开店流程、多元的商品展示途径，抖音小店吸引了海量商家入驻，有力推动了商品交易的活跃。这不仅为用户带来了丰富的购物选择，也让抖音电商业务得以蓬勃发展，进而成为字节跳动的重要营收增长点。</p>
  <p>除了推出B站小店外，最近一个月，B站在电商领域动作频频。一方面，重启针对UP主的直播带货激励项目——“Bi star”，该项目由B站和淘宝联盟联合举办，专为站内外潜力UP主定制直播带货激励计划，同时给予他们货盘和运营支持。</p>
  <p>另一方面，B站App端新增广告位“UP主分享好物”，该广告位显示于视频详情页中“相关推荐视频”上方，提升带货效率。</p>
  <p>不难看出，B站电商正在加速冲刺。</p>
  <h2><strong>B站电商能否闯出一片新天地？</strong></h2>
  <p>在互联网商业版图中，B站以其独特的社区文化和庞大的年轻用户群体独树一帜。但在电商领域，尽管B站进行了诸多尝试，却始终难以跻身电商头部阵营。</p>
  <p>B站做电商并不算晚，可以说是与抖音、快手在同时期开启电商业务。2021年，B站下场做电商，与抖音、快手等平台在早期发展电商业务一样的策略，即帮第三方电商平台引流带货赚佣金的生意，并上线能够带货的“小黄车”功能。</p>
  <p>2022年，B站在直播分区正式上线购物专区，该专区内的直播间全量放开了购物“小黄车”功能，UP主几乎都添加了“小黄车”购物链接进行带货，并宣布加入当年的“双11”大战，期间，为了扶持电商业务还推出“直播电商UP主招募激励计划”。</p>
  <p>不过，彼时的电商业务并未带来理想的成绩，2022年第三季度财报显示，B站第三季度IP衍生品及其他（含电商业务）收入为7.58亿，同比增长仅3%。反映出用户对B站电商业务的参与度不高。</p>
  <p>淡薄的消费氛围成为阻碍平台商业化的主要原因之一。一位深度B站用户告诉Tech星球，每日在B站观看各类动漫、游戏、知识科普视频的时间可达2小时，参与热门话题讨论与UP主互动的时间也有半小时左右，但对于UP主的电商商品其实并不感冒。</p>
  <p>此外，B站售卖的商品，主要以与B站的社区氛围——游戏、二次元、手办、玩具类相关的商品为主，意味着B站电商的品类仍有局限。</p>
  <p>而且，电商业务要想做成，离不开大量的烧钱补贴。而B站在电商补贴方面，相比淘宝、京东，鲜少有大规模、持续性的补贴举措。在大型促销节点，B站鲜少推出像淘宝、京东那样力度的满减、消费券、百亿补贴等活动。</p>
  <p>另外，UP主带货的方式是将内容流量转化为电商销量，但在实际操作中，这种模式存在诸多挑战。由于缺乏专业的销售技巧和产品知识培训，难以精准向粉丝传递产品价值，导致带货效果不佳。部分UP主在视频中植入电商推荐内容时，难以巧妙融合，过于生硬的广告植入，也容易引发用户反感。</p>
  <p>B站小店的上线，对于B站而言只是关键的一步，面对电商这块难啃的骨头，仍需从用户习惯重塑、供应链完善、内容与电商深度融合等多个维度持续发力，建立完善的电商生态，才有望在电商领域闯出出一片新天地。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU5MTczNjIyNA==&amp;mid=2247602283&amp;idx=1&amp;sn=15120ebf2f7980e04c7495b67163377f&amp;chksm=ff73da4af931bbbe1eea291c6f419a40a657b5c96cbed277fed8e0d4cde138b13835c1613aea&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“Tech星球”（ID：tech618）</a>，作者：陈桥辉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3133146633149193</id>
            <title>8点1氪｜爱奇艺热播剧《漂白》陷抄袭风波，编剧回应；B站回应员工植入恶意代码报复用户；小红书App启用英文名“rednote”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3133146633149193</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3133146633149193</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 22 Jan 2025 00:03:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <上市申请, 抄袭风波, B站恶意代码, 小红书英文名>
<br>
<br>
总结: 深圳富泰和精密制造股份有限公司的上市申请已获受理，计划募集资金用于智能化生产线项目。爱奇艺的热剧《漂白》因涉嫌抄袭而引发争议，编剧回应称其作品享有独立著作权。B站发生员工恶意报复事件，已修补漏洞并对涉事员工进行处罚。小红书App在应用商店启用英文名“rednote”，并已申请相关商标。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>上市进行时</h2>
  <p><strong>富泰和</strong></p>
  <p>北交所官网显示，1月20日，深圳富泰和精密制造股份有限公司上市申请获受理，系2025年首单。公司此次拟募集资金约3.30亿元，用于新能源及传统汽车关键零部件智能化生产线项目，以及补充流动资金。（上海证券报）&nbsp;</p>
  <p><strong>大行科工</strong></p>
  <p>36氪获悉，据港交所，大行科工（深圳）股份有限公司正式向香港交易所提交了上市申请，独家保荐机构为中信建投国际。</p>
  <h2>TOP3大新闻</h2>
  <p><strong>爱奇艺《漂白》陷抄袭风波，编剧回应：小说与同名报道独立享有著作权</strong></p>
  <p>爱奇艺在播热剧《漂白》陷抄袭风波，该剧改编自编剧陈枰同名小说。1月20日，前南方都市报深度调查记者王猛在微信公众号发文，爱奇艺的《漂白》无论是剧名还是剧情，都“漂白”了其2012年在南方都市报发表的深度调查报道《漂白》。爱奇艺《漂白》创作团队事先并未联系其或南方都市报，在宣发材料中，也没有标示原作出处。</p>
  <p>1月21日，《漂白》编剧陈枰在微博发表声明回应称，“深度报道《漂白》和小说《漂白》是针对同一真实刑事案件创作的作品，彼此享有独立著作权且不可侵犯。深度报道作者在网上的所有言论无法律依据，若执念不消，可以此发起诉讼。”陈枰还表示，“漂白”概念的使用，明显属于公有领域概念，而非作者独创。深度报道作者提出的所谓“抄袭事实”，均属于公有领域内容或有限表达，不受《著作权法》保护。（新京报、极目新闻）</p>
  <p><strong>B站回应员工植入恶意代码报复用户：漏洞已修补，员工已处罚</strong></p>
  <p>据金融界报道，近日，B站发生了一起内部员工滥用权限、对特定用户进行恶意报复的事件。据悉，该员工利用自身技术权限，在B站网页端代码中植入了恶意代码，导致某用户在观看视频时收到了“账号已被封禁”的错误提示。&nbsp;</p>
  <p>1月21日，B站客服回应称，网站漏洞已修补，涉事员工已被公示处罚，具体处罚细节暂未透露，但已确认倪某利用职务之便恶意报复用户，性质极为恶劣，涉事员工已被开除。同时，B站移除了相关恶意代码，并建议用户清除浏览器缓存和Cookies，防止再次受到影响。（金融界）&nbsp;</p>
  <p><strong>小红书App启用英文名“rednote”</strong></p>
  <p>小红书App已经在苹果iOS应用商店启用英文名称“rednote”，值得注意的是英文名称采用全小写字母的形式，而不是此前常被外网翻译的“RedNote”。此外，小红书App的安卓版在Google Play商店也统一改成了“rednote”，此前为“REDnote”。此前，企查 查APP显示，小红书科技有限公司已于2024年5月申请注册多枚“REDnote”商标。目前，其中两枚已成功注册。（新浪科技）</p>
  <h2>大公司/大事件</h2>
  <p><strong>中国制造业总体规模连续15年保持全球第一</strong></p>
  <p>工业和信息化部1月21日发布数据显示，2024年中国全部工业增加值完成40.5万亿元，制造业总体规模连续15年保持全球第一，工业和信息化领域对经济增长的贡献超四成，有效发挥“稳定器”“压舱石”作用。（新华社）&nbsp;</p>
  <p><strong>美国退出巴黎协定</strong></p>
  <p>美国总统特朗普20日签署行政令，宣布美国将退出应对气候变化的《巴黎协定》。（央视新闻）&nbsp;</p>
  <p><strong>特朗普给予TikTok“不卖就禁用”法律75天宽限期</strong></p>
  <p>特朗普要求短视频社交媒体平台TikTok“不卖就禁用”法律在未来75天内暂不执行。（新华社）&nbsp;</p>
  <p><strong>外交部：TikTok深受喜爱，希望美方倾听理性声音</strong></p>
  <p>1月21日的外交部例行记者会上，有记者就TikTok相关内容提问。对此，外交部发言人郭嘉昆表示：TikTok在美国运营多年，深受美国用户的喜爱，为促进美国国内的就业、拉动消费发挥了积极的作用。我们希望美方能够认真倾听理性的声音，为各国的市场主体在美国的经营提供开放、公平、公正和非歧视的营商环境。至于企业运营和收购，应当根据市场原则，由企业自主决定。如果涉及到中国的企业，应当符合中国的法律法规。（央视新闻）&nbsp;</p>
  <p><strong>美股三大指数集体收涨，大型科技股多数上涨</strong></p>
  <p>36氪获悉，1月21日收盘，美股三大指数集体上涨，纳指涨0.64%，标普500指数涨0.88%，道指涨1.24%。大型科技股多数上涨，甲骨文涨超7%，英伟达、亚马逊涨超2%，奈飞、谷歌涨超1%，Meta小幅上涨，苹果跌超3%，特斯拉、微软小幅下跌。热门中概股涨跌不一，小鹏汽车涨超6%，理想汽车涨超5%，富途控股涨超4%，腾讯音乐涨超2%；新东方跌超23%，好未来跌超6%，蔚来跌超4%，B站、微博跌超2%，京东、拼多多跌超1%。</p>
  <p><strong>雷军：小米SU7上月交付量超过特斯拉Model 3</strong></p>
  <p>36氪获悉，小米集团董事长兼CEO雷军转发小米汽车副总裁李肖爽微博，并称小米SU7上个月交付量超过Model 3。李肖爽贴出的纯电轿车销量榜显示，2024年12月，小米SU7销量为25815辆，排名第五；特斯拉Model 3销量为21046辆，排名第六。&nbsp;</p>
  <p><strong>微信送礼物将上线多项新功能，近期将加码短视频带货能力</strong></p>
  <p>近期，马化腾在年会讲话上重点谈到微信做电商的思路，称微信要花长时间去做电商生态连接器。新浪科技获悉，今年微信将在电商加强布局，尤其是一月份和二月份，微信将完善多个功能。其中包括降低商家准入门槛，对于电商功能的全面“补齐”，并在多场景迭代联盟带货模式。在春节期间，微信将开放店铺券，以及其他优惠券能力，以此推动电商带货。紧接着将加入达人券、机构券等营销玩法，甚至对于店铺直播间、短视频带货能力也将增强。（新浪科技）&nbsp;</p>
  <p><strong>荣耀中国区销售部部长郑树宝辞职</strong></p>
  <p>1月20日，荣耀内部发布任命通知，荣耀中国区销售部部长郑树宝离职，且在20日完成工作交接，原职位由荣耀江苏省省主管陈浩乾接任。此外，荣耀CMO郭锐兼任中国区事务，原荣耀中国区CMO姜海荣确认离职。&nbsp;</p>
  <p>据公开资料显示，郑树宝曾担任过华为终端有限公司中国区副总裁，首次公开露面在2016年中国电信活动中，后任职华为消费者BG大中华区电信渠道部部长，2021年随团队调动入职荣耀。荣耀员工告诉雷峰网，郑树宝是荣耀的“灵魂人物”，曾操盘过荣耀独立后的第一款产品荣耀V40。（雷峰网）&nbsp;</p>
  <p><strong>台积电称地震后各厂区营运正常</strong></p>
  <p>据中国地震台网测定，1月21日0时17分，台湾台南市发生6.2级地震，震源深度14公里。地震造成台湾全岛震感强烈。台积电1月21日中午表示，各厂区已完成建筑震后损害检查，确认结构安全无虞逐步回线。同时，公司建厂工地未受影响，于震后环境安全检查后21日照常施工。目前各厂区供水、电力、工安系统及营运正常。（界面新闻）&nbsp;</p>
  <p><strong>日产汽车据悉将在生产部门裁员6700人</strong></p>
  <p>据报道，由于业绩恶化，日产汽车公司正在考虑在全球范围内裁员9000人，其中70%以上（约6700人）的调整措施涉及工厂员工和其他生产部门。（界面新闻）&nbsp;</p>
  <p><strong>马斯克承认打游戏请代练</strong></p>
  <p>据IT之家消息，1月7日，马斯克在直播玩《流放之路 2》时的表现让许多网友怀疑其真实水平。简单来说，马斯克虽然玩的是一个顶级账号，但他并未表现出与之对应的游戏熟练度，甚至对游戏基本机制缺乏了解。&nbsp;</p>
  <p>在Nikowrex发布的一段获马斯克许可的视频中，马斯克承认之前使用的97级账号并未他独自一人玩出来的结果。在双方对话中，马斯克称账号共享/代练行为在《流放之路2》和《暗黑破坏神4》排行榜顶端玩家中是一种普遍现象，而且他也不认为自己需要为此向其他《流放之路2》玩家道歉，“我该为什么道歉呢？”马斯克还开玩笑说：“如果不是那些讨厌的《流放之路》粉丝，我就能瞒天过海了。”（IT之家）&nbsp;</p>
  <p><strong>春节假期小客车上高速继续免收通行费</strong></p>
  <p>2025年春节假期小型客车上高速公路继续免收通行费，免费通行时段起止时间为1月28日（除夕）00:00至2月4日（正月初七）24:00，共计8天。交通运输部有关负责人提示，高速公路免费通行以车辆驶离出口收费车道的时间为准。假期即将结束时，如果行车时间已经接近免费时段截止时间，但还没有到达目的地，可以选择在就近收费站提前驶出高速公路，这样此前的行程可以享受免费通行政策。此后，再就近驶入高速公路前往目的地，则只需缴纳剩余行程的少部分费用。（新华社）&nbsp;</p>
  <p><strong>宁德时代联席董事长潘健：今年有望公布新的欧洲合资工厂项目</strong></p>
  <p>宁德时代联席董事长潘健在达沃斯论坛上称，宁德时代2024年12月宣布与斯特兰蒂斯（Stellantis）在西班牙建立合资动力电池工厂，宁德时代2025年还有望公布与其他主机厂（OEM）在欧洲的新合资工厂项目。包括西班牙合资工厂在内，宁德时代目前已在欧洲布局了三座电池工厂。（界面新闻）&nbsp;</p>
  <p><strong>川大智胜：公司股票可能被实施退市风险警示</strong></p>
  <p>财联社1月20日电，川大智胜预计2024年度净利润亏损4900万元-6300万元，比上年同期减亏63.30%-74.46%；营业收入18000万元-23000万元，比上年同期增长。公司军航、民航、飞行员的飞行模拟机培训等传统业务稳步发展，新签合同、主营收入均较2023年度增加。由于无形资产摊销、固定资产折旧等固定费用依然处于较高水平，公司亏损比上年同期有较大幅度减少，经营质效呈现改善趋势。根据深交所规定，公司股票交易可能在2024年年度报告披露后被实施退市风险警示（股票简称前冠以“*ST”字样）。具体财务数据以公司披露的2024年度报告为准。（财联社）&nbsp;</p>
  <p><strong>雷诺集团任命Duncan Minto为首席财务官</strong></p>
  <p>雷诺集团1月21日宣布，Duncan Minto将接替Thierry Piéton，从3月1日起担任公司新任首席财务官。（界面新闻）&nbsp;</p>
  <p><strong>北京商品住宅用地首次实行弹性供应</strong></p>
  <p>1月20日，北京市规自委联合市发改委正式印发《北京市2025年度建设用地供应计划》。根据该计划，2025年北京建设用地供应总量预计为3165—3665公顷，与往年基本持平。其中，住宅用地安排955—1015公顷，包括商品住宅用地240—300公顷和保障性住房用地475公顷。值得一提的是，这是北京商品住宅用地首次采用弹性供应方式，而在2024年北京商品住宅用地计划供应量为不低于300公顷，2025年商品住宅用地供应量下限则下调了60公顷。（证券时报）&nbsp;</p>
  <p><strong>英伟达机器人技术业务副总裁到访国地共建具身智能机器人创新中心</strong></p>
  <p>近日，英伟达机器人技术业务副总裁Deepu Talla一行到访国家地方共建具身智能机器人创新中心。Deepu Talla表示，将在2025年推动双方进一步深化合作。在长达两小时的深度座谈中，创新中心与英伟达就世界模型、数据生成、高精度先进仿真器和机器人全身控制等方向进行了深入讨论，并规划了相关合作事宜。（财联社）&nbsp;</p>
  <p><strong>达摩院连续两年获求解器全国赛事冠军</strong></p>
  <p>36氪获悉，近日，达摩院自主研发的“敏迭”求解器在 工信部产业发展促进中心组织的第二届能源电子产业创新大赛上，再次斩获“国产求解器技术专题赛”冠军。这是继近期入选工信部“人工智能赋能新型工业化”典型应用案例后的又一殊荣。据介绍，“敏迭”求解器是达摩院坚持自研、历经四年打造出的全能力求解器，可针对产业场景中的复杂问题实现分钟至毫秒级的高效求解，已落地电力调度、航班编排、高端制造、计算资源管理等关键领域规模应用。&nbsp;</p>
  <p><strong>微信“送礼物”获超级入口，东方甄选店铺单日销售破百万元</strong></p>
  <p>36氪获悉，近日，微信正式将“礼物”功能添加到微信个人聊天界面，可以说是拿下了“超级入口”位置。据第三方数据显示，近日各大品牌的微信小店销量呈上升趋势。东方甄选透露，仅1月20日，东方甄选微信店铺销售额超100万元，其中80%的销售额由送礼功能带来。东方甄选相关负责人表示，目前东方甄选自营产品总量超500款，东方甄选刺梨原汁、车厘子、草莓等自营品是送礼较多的产品，同时微信送礼也能享受东方甄选App的会员价格。</p>
  <h2>AI最前沿</h2>
  <p><strong>OpenAI、软银等宣布加入合资项目Stargate，未来四年投资5000亿美元建AI基础设施</strong></p>
  <p>OpenAI和软银当地时间1月21日宣布将加入Stargate项目，这家新公司未来四年内将投资5000亿美元，为OpenAI在美国建设新的人工智能基础设施。OpenAI和软银分别表示将立即部署1000亿美元。Stargate的初始股权投资人包括软银、OpenAI、甲骨文和MGX。软银和OpenAI是Stargate的主要合作伙伴，软银负责财务，OpenAI负责运营。孙正义将担任董事长。Arm、微软、英伟达、甲骨文和OpenAI是主要的初始技术合作伙伴。声明称，从美国得州开始的建设工作正在进行中，“我们还在评估全美范围内更多园区的潜在选址”。（界面新闻）</p>
  <p><strong>Meta拟推出“Oakley”智能眼镜，并探索智能手表和耳机研发</strong></p>
  <p>据外媒报道，Meta正致力于升级其广受欢迎的智能眼镜，并正在探索新的可穿戴设备，如手表和带摄像头的耳机，旨在将其人工智能功能嵌入更多产品中。据知情人士透露，这项努力包括今年为运动员开发Oakley品牌的智能眼镜。知情人士说，Meta的设备部门Reality Labs也计划在2025年发布带有内置显示屏的新型高端眼镜。知情人士还表示，其他正在研发中的产品将与苹果公司的智能手表和AirPods展开竞争。此外，该公司正在研发其首款真正的增强现实产品，拟于2027年左右发布。（新浪财经）</p>
  <p><strong>腾讯混元3D AI创作引擎正式上线</strong></p>
  <p>36氪获悉，据腾讯消息，腾讯混元3D AI创作引擎正式上线。该创作引擎可通过提示词或图片，直接生成3D模型。此外，还有3D功能矩阵、3D编辑、3D生成工作流、创作素材库等多种功能。&nbsp;</p>
  <p><strong>百度文库AI功能MAU超9000万 ，“自由画布”开启公测</strong></p>
  <p>36氪获悉，在百度AI DAY活动上，百度副总裁，文库事业部、网盘事业部负责人王颖透露，百度文库AI功能MAU已突破9000万，DAU年同比增长230%；付费用户超4000万，位居全球第二、中国第一。同时，由百度文库和百度网盘联合打造的AI创作新物种“自由画布”开启公测，在百度文库官网即可预约体验。</p>
  <h2>大公司财报</h2>
  <p><strong>东方甄选：截至2024年11月30日止6个月持续经营业务净亏损9650.3万元</strong></p>
  <p>36氪获悉，东方甄选发布截至2024年11月30日止6个月的中期业绩。报告期内，公司持续经营业务净亏损为人民币9650.3万元，而去年同期为净盈利人民币1606.99万元。若剔除出售与辉同行的财务影响，报告期间持续经营业务净盈利为人民币3270万元。&nbsp;</p>
  <p><strong>三只松鼠：2024年净利润同比预增81.99%-91.09%</strong></p>
  <p>36氪获悉，三只松鼠发布业绩预告，预计2024年实现营业收入102亿-108亿元，同比增长43.37-51.80%；净利润4亿-4.2亿元，同比增长81.99-91.09%。其中第四季度营业收入30.31亿-36.31亿元，同比增长19.68-43.37%；净利润0.59-0.79亿元，同比增长17.21-57.08%。</p>
  <p><strong>新东方：截至2024年11月30日第二财季净利润同比升6.2%至3190万美元</strong></p>
  <p>36氪获悉，新东方发布截至2024年11月30日止第二财经季度业绩摘要。净营收同比上升19.4%至10.386亿美元，净营收（不包括东方甄选自营产品及直播电商业务实现的营收）则同比上升31.3%至8.942亿美元。经营利润同比下降9.8%至1930万美元，经营利润（不包括东方甄选自营产品及直播电商业务产生的经营亏损）则同比上升102.5%至2500万美元。股东应占净利润同比上升6.2%至3190万美元。</p>
  <h2>投融资</h2>
  <p><strong>“为沃科技”宣布完成数百万元种子轮融资</strong></p>
  <p>36氪获悉，“为沃科技”近期宣布完成数百万元种子轮融资。本轮融资由奇绩创坛领投，图灵人工智能研究院跟投。本轮融资将主要用于技术研发和商业化落地。</p>
  <h2>酷产品</h2>
  <p><strong>下一代iPad Air据悉将配备M3芯片</strong></p>
  <p>据知名爆料人Evan Blass爆料，下一代iPad Air将配备M3芯片。此前曾有猜测称，苹果公司可能会在下一代iPad Air机型上使用iPad Pro的M4芯片。（界面新闻）</p>
  <p><strong>整理</strong>｜王欣逸&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>