<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3014917326185984</id>
            <title>Apple Vision Pro停产≠创新失败，与XR创业者刘天一谈这个行业的近况</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3014917326185984</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3014917326185984</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 30 Oct 2024 12:28:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Apple Vision Pro, Meta Orion, XR行业, 停产  
<br><br>  
总结: Apple Vision Pro预计将于今年11月停止组装并停产，经历了16个月的市场历程。尽管Vision Pro被视为XR行业的标杆，但其高昂的成本和难以大规模量产的问题依然存在。刘天一认为，Vision Pro的发布使得许多小公司的努力变得无效，且其定位主要是开发者工具，市场需求有限。尽管Vision Pro被评价为60分的产品，Meta Orion则为50几分，但两者在技术和市场接受度上仍面临挑战。XR行业在ToB市场已有一定基础，但整体成熟度仍需时日。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241030/v2_97d23107a52446579279e807bd6d6a6f@46958_oswg37966oswg800oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>近日，The Information援引多位供应链人士消息报道称，Apple Vision Pro最早将于今年11月份停止组装，后续将停产。&nbsp;</p>
  <p>从2023年6月发布到传出停产消息，Apple Vision Pro经历了16个月的时间。&nbsp;</p>
  <p>从亮相开始，Vision Pro就被XR整机厂商树立为某种标杆。有产业链人士曾向「电厂」展示华强北版的山寨Vision Pro，并称：“摸着苹果过河可以让我们少走弯路。”&nbsp;</p>
  <p>9月26日，另一家科技领军企业Meta发布了号称“全世界迄今为止最先进AR眼镜”的Meta Orion，同样被视为里程碑式的产品。&nbsp;</p>
  <p>即便如此，这两款划时代产品始终未能逃脱成本高昂、难以大规模量产的质疑。&nbsp;</p>
  <p>喧嚣之下，行业里真正在发生什么？Apple Vision Pro的停产是否意味着某种“失败”？距离XR走入生活还有哪些障碍？&nbsp;</p>
  <p>为了回答这些问题，我们找到了XR十年创业者刘天一。&nbsp;</p>
  <p>刘天一毕业于美国东北大学（ Northeastern University），从2015年进入XR行业至今，拥有丰富的产品研发、用户调研等方面经验，也几乎经历了国内XR产业从肇兴到爆发的整轮周期。&nbsp;</p>
  <p>以下是与他的对谈：&nbsp;</p>
  <h2><strong>“Vision Pro的出现，让很多公司的努力白做了”</strong></h2>
  <p><strong>Q：简单介绍一下你的求学和职业经历？</strong></p>
  <p>A：十多年前我在美国东北大学（ Northeastern University）读交互和设计方向的研究生。当时出于出于兴趣，接触到了VR/AR，比如参与了Oculus的早期众筹、关注了谷歌发布Google Glass……以及学校里会有一些这方面的小作业。&nbsp;</p>
  <p>毕业后我做了不到两年的传统移动互联网App研发，在此期间越来越多企业开始入局XR市场，我对这方面的兴趣也愈发浓厚，并且也看好XR的前景。&nbsp;</p>
  <p>离开那家公司后，我自己做了一些 Demo性质居多的AR App。&nbsp;</p>
  <p>之后机缘巧合，2015年加入了国内XR公司亮亮视野，负责软件硬件的产品和设计，担任设计总监，直到今年初离开。&nbsp;</p>
  <p><strong>Q：2015的XR行业，是什么样的？</strong></p>
  <p>A：你可以看Google Glass的原型机图片，是有一个很大很厚的镜片，然后把手机直接贴在用户的额头一侧。&nbsp;</p>
  <p>我最早接触的产品，或者说行业内最早可以实现的AR产品，都跟Google Glass差不多，显示视场角不会太大，会有芯片发热的问题，容易烫到佩戴者的脑袋。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241030/v2_c5af845ec03d4943a72e223ac76b6fe7@46958_oswg30140oswg850oswg473_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Google Glass原型机，图源/网络&nbsp;</p>
  <p>而早期VR头显，无论是美国 Vuzix公司还是索尼，所实现的效果都是在眼前虚拟一个大屏幕，将内容锚定在屏幕中央而不是随着视野转动。&nbsp;</p>
  <p>这类原型机已经彰显了一种虚拟内容重建、打破传统物理规则的可能性。但与此同时，显示屏幕小、散热困难、软件开发困难、在ToC/ToB都缺乏有价值应用，这是从2014、2015年到2017、2018年时行业所面临的主流困境。&nbsp;</p>
  <p>在这几年之内，行业也尝试过把头显的光学显示系统做到更轻薄，比如启用光波导的解决方案。但那时候一个镜片成本可能就要几千美元，面对消费市场对整机几百美元预期而言，差别还是巨大的。&nbsp;</p>
  <p><strong>Q：为什么会在2024年初离职再创业？</strong></p>
  <p>A：比较关键的一个原因是在2023年6月Vision Pro发布之后，在国内能体验的第一时间，我体验了一下。&nbsp;</p>
  <p>这让我觉得对于很多小公司而言，继续在既有的这条路上走，不再是一个特别高效的创业方式。<strong>换句话说，Vision Pro出来的那一瞬间，很多公司过去多年的努力都白做了。</strong></p>
  <p>在这个时候，自己去做一个XR硬件，做完之后在上面去开发定制OS，再去基于OS开发应用，这个路径太长了，对于很多企业而言不一定好。&nbsp;</p>
  <p>Vision Pro这个平台所能够提供给我们的能力，以及我们在其上所做的东西，能够获得的投入产出，会远远超出许多XR企业现在的业务。现阶段，依赖苹果和Meta所提供的平台去做相关的软硬件的方案和生态，是更好的选择。&nbsp;</p>
  <p>这个市场永远够大，可以容得下所有的玩家，但总要讲究方式和方法。&nbsp;</p>
  <p><strong>Q：创业的计划是？</strong></p>
  <p>A：主要的工作还是给Quest为主的XR头显设计开发软件与内容，通过在娱乐、教育培训类XR产品中融合新的软硬件技术（比如体感装置、NeRF之类的）来提高人机交互的效率和趣味性。同时我也在和朋友筹备空间智能与XR结合的创业计划。&nbsp;</p>
  <h2><strong>“Apple Vision Pro是60分的产品，Meta Orion是50几分的产品”</strong></h2>
  <p><strong>Q：为什么会给Apple Vision Pro这么高的评价？</strong></p>
  <p>A：Apple Vision Pro确实树立了一个范式，就是“如果你们想把佩戴体验、交互体验、视听体验做好，至少应该拥有什么样的能力？”，<strong>苹果给出了一个60分的答卷，这也是市面上唯一的一个60分。</strong></p>
  <p>相比之前的产品，Vision Pro综合显示效果出色、手眼互动极具开创性、基本实现了XR时代的多点触控、对内容开发者比较友好……这背后都是非常可怕的技术含量。&nbsp;</p>
  <p>首先在硬件层面，它的器件的选型上比大家做得更为严谨，比如早在2023年初的时候，供应商来找我交流，拿来了超轻树脂外壳的样品，说是苹果为未来AR头显选择的材料——它上手之后感觉很不一样，扔到水里会飘起来，而市面上一般的塑料外壳扔到水里会沉下去的。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241030/v2_f00fa0fc1e2f4f90a994a63243ac5c4a@46958_oswg58043oswg1080oswg415_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Apple Vision Pro，图源/Apple ‍&nbsp;</p>
  <p>在软件算法上，我们想要在XR里优化一个三维内容，比如要求它转动的时候显示的细节足够丰富、渲染的光照效果足够好、拖动它的时候体验足够平滑，最理想的状态是从底层开始优化。而苹果恰好从底层的语言、编辑器、系统，到开发者的生态，都耕耘了非常多年，拥有外人很难追赶的优势。&nbsp;</p>
  <p>举个例子，当用户戴上Vision Pro去画画的时候，会发现画出来的线条轨迹相比其他许多XR头显会更平滑。这是因为在生成线条轨迹的时候，Vision Pro所生成的每个三角形面的算法，都和其他玩家所采用的不同。类似的还有，Vision Pro 同时显示大量不同XR内容时的流畅性表现极佳，而这背后的一套算法可以追溯到 iPhone X 的时代，历经了许多年的积累和优化。&nbsp;</p>
  <p><strong>Q：怎么看近期苹果停产Vision Pro的消息？苹果的决策动因可能是？</strong></p>
  <p>A：我觉得这个很正常，Vision Pro本身的定位是一个开发者工具，不论 to C 还是 to B，全球XR开发者和有兴趣尝鲜新平台的用户人数并不多，这个从定位相似的微软Hololens上也能看出来——后者也不过几十万台的总销量。&nbsp;</p>
  <p>所以苹果不停产就有一堆库存了，而且对拉拢更多开发者和用户没什么帮助。&nbsp;</p>
  <p>但这并不能说明苹果放弃了空间计算的软硬件生态。首先，上市1年后停产的苹果产品并不在少数，这其中就包括我们很多人使用的iPhone、iPad和Mac，商业或技术层面需要做出相应调整的时候，停产产品是很正常的。&nbsp;</p>
  <p>另外，作为一个需要考虑盈利的企业，苹果在XR行业早期砸钱去建设软硬件生态和品牌是没问题的，但没必要浪费资金在需求放缓后保持较高的硬件量产规模。&nbsp;</p>
  <p>最后，苹果昨天还更新了Vision OS 2.1，相应的开发者工具和Beta版软件也一直在维护，所以苹果后续应该会继续维护更新开发者的生态，并不会放弃空间计算。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241030/v2_51e4d4481fad4bb0a87387b36aa08015@46958_oswg156231oswg1080oswg629_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">苹果向Vision Pro用户推送了visionOS 2.1版本，图源/Apple Developer ‍‍&nbsp;</p>
  <p><strong>Q：Apple Vision Pro是60分，那么最新发布的Meta Orion呢？</strong></p>
  <p>A：Meta Orion能打到50几分。&nbsp;</p>
  <p>Vision Pro重600-650克，Orion重98克。很多人会有一个误区，认为更轻便的、更像普通眼镜的XR眼镜，就是更好的产品。但其实在我看来一个产品好与不好，判断的第一先决条件一定是在XR的目标场景下，给用户带来的价值是不是真的到位。&nbsp;</p>
  <p><strong>Vision Pro相比Orion虽然笨重，但它在用户能够忍受的一个小时左右的佩戴时间里，能够提供非常好的视觉、听觉、人机交互的体验，以及苹果的软件平台。</strong> 而以此能够衍生出足够好的内容生态。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241030/v2_315bfb52b4ab43f2b7690b6aa5d5badf@46958_oswg712408oswg1080oswg621_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Apple Vision Pro，图源/Apple&nbsp;</p>
  <p>而Meta虽然更加轻便，但它采用的显示技术天然存在一定的短板。这也涉及到两条现实路径的选择问题：Vision Pro采用的是VST（Video See-Through，视频透视）技术，Orion采用的是OST（Optical See-Through，光学透视）技术。&nbsp;</p>
  <p>VST是通过摄像头来捕捉真实世界的画面，投射到用户眼前，来实现与虚拟世界融合的效果；OST则是生成一个虚拟图像，将之叠加在真实世界图像之上，让用户通过半透明光学合成器看到虚实融合的影像。&nbsp;</p>
  <p>后者的问题在于，黑色在透明的显示屏里是不能被显示的，因为黑色的图像源在这是不亮光的，因此会造成颜色还原不准确、现实环境的遮挡关系不正确等问题。尽管理论上有一些技术手段可以解决这个问题，至今业内还没看到效果比较好的硬边遮挡（Hard Edge Occlusion）技术。&nbsp;</p>
  <p>所以说光学透过问题是OST技术的一个死穴，如果不解决这个问题的话，就意味着只能在非常垂直的一些场景里面去使用这个产品，它的内容表达会严重受限。&nbsp;</p>
  <p>但50几分是对Meta Orion的整体打分，它在某些技术细节上的打分是比Vision Pro高的。&nbsp;</p>
  <p>比如Meta Orion的相机安装精度比苹果高，而且Meta明确表示Orion的软件会根据设备温度变化来对硬件器件数据产生的温飘进行补偿。&nbsp;</p>
  <p><strong>Q：最近Meta Orion的发布引起了坊间的关注和讨论，作为从业者，您有没有感受到一些Orion带来的变化？</strong></p>
  <p>A：Orion的意义，其实最重要的就是告诉行业的大部分从业者，你们所理想中的一个原型，已经有人做出来了，而且是在一个你们认为可能不可实现的阶段把它做出来了。&nbsp;</p>
  <p>在从业者的视角里，Meta这一套技术架构里面没有一个点是不可行的，或者说是很科幻的。但实际上，除了Meta没有人真的去行动，去把它做出来、哪怕是做到接近。这是需要反思的。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241030/v2_1f254b6ed6124b45bc2ab24aa85d3961@46958_oswg44722oswg1080oswg455_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Meta Orion，图源/Meta&nbsp;</p>
  <p>而且要补充的一个点是，光学透过式显示毕竟无需在近眼显示中再现物理世界，因此物理世界的观感更真实、平台需求的算力更低。也许未来很多年以后VST和OST的硬件会在某个时间点上融合为一套技术架构，但短期来看主流市场依然属于VST。&nbsp;</p>
  <p><strong>Q：这引申出另一个问题，如今的XR供应链成熟吗？为什么前面提及的许多创新没有发生在国内？</strong></p>
  <p>A：<strong>其实供应链很完善，除了镜片，绝大部分 Meta Orion 的零部件在国内供应链都能找到。</strong></p>
  <p>真的把这个东西拆解下来，我发现好像除了镜片没有什么太难的。但供应链只是一方面，要做好这件事，需要有人、有资金、有战略定力……其中人是最重要的因素，团队里要有人能分析出未来的方向在哪里，有完整的一套认知。&nbsp;</p>
  <p>Apple最厉害的地方在于，如果我们真的回到Vision Pro立项的第一天去看，会发现早在那个时候，在iOS和MAC OS上就已经能看到很多苹果对于未来的探索，一些Vision Pro最终采用的技术也可以追溯到那。&nbsp;</p>
  <p>所以一定是有非常深刻认知的人，在推动决策。而我们这边，自己的标准预设得还是有一些低了。&nbsp;</p>
  <h2><strong>“即使尚不成熟，但XR在ToB市场已经有了相对稳定的基本盘”</strong></h2>
  <p><strong>Q：无论苹果还是Meta，每一个XR新品亮相，都会引起坊间热议，甚至引起创业者下场。但XR产品在消费者层面的渗透率和认知度都还不算高。怎么看现在的产业发展？</strong></p>
  <p>A：XR行业关注度高、入局的人多，但市场市场的认知、产品的技术问题等等都还有很多需要解决的。&nbsp;</p>
  <p>XR的产品形态、内容表现形式、人机交互的方式都太自然了，太接近感官的自然感知了，所以即便是没有相关背景的人，也很容易想象到一个理想化的XR应用图景。这导致很多人会误判走到那一步的路径难度。这也是前两年概念视频特别多，但很少有人真正去谈技术怎么实现的原因。&nbsp;</p>
  <p><strong>如果说智能手机的成熟度是10，那么XR硬件距离这个成熟度或许还有长达10年的距离。</strong></p>
  <p>但是即便这个尚不成熟的市场里，XR也已经在ToB领域获得了一些相对稳定的基本盘，能够获得收入和利润，只是投入产出比不一定有其他行业那么好。&nbsp;</p>
  <p>但是对于很多公司来说，进入得越早，它将来的杠杆就越好；对于从业者而言，入局下一代计算平台，意味着能够培养一整套基于空间体系、人机交互的认知，这会是完全不同于上一代计算硬件的崭新体验。&nbsp;</p>
  <p><strong>Q：XR在ToB有哪些基本盘呢？有没有做得比较好、但不为外界所知的案例？</strong></p>
  <p>A：比如矿山巡检、警务信息采集/指挥调度等等市场，XR公司已经可以赚到钱了。&nbsp;</p>
  <p>只是如果我们按照市场接受度的分布曲线来看这个行业，可能都不是Early Adopters，而是Innovators在用这些产品，也就是对新技术接受度较高的前2.5%的人在用这一类产品。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241030/v2_8dc6d160060041ec9e59286c2a9d9be5@46958_oswg52793oswg640oswg447_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">技术成熟度曲线，图源/Digital Marketing ‍&nbsp;</p>
  <p>所以如果企业能做到总出货量几万台，那在B端的市场就已经非常多了，但是几万的规模在C端的市场还是太小。&nbsp;</p>
  <p>现在的问题在于市场规模该怎么扩大？按照我的理解，顺序应该是B端有一部分人先把产品用起来；然后这个产品达到一定的技术成熟度，在C端能够打开一些有价值的应用场景之后，C端规模逐渐变大；最后，B端剩下的一大群用户才会跟上，他们会比C端的主流用户增长还要慢。&nbsp;</p>
  <p><strong>Q：C端未来比较理想的市场图景可能是怎样的？</strong></p>
  <p>A：分两类来看，一类像是Vision Pro这样更沉浸、场景更固定的硬件设备，未来可能会在游戏、娱乐、专业生产力工具 等C端市场具备一定的规模，有一个数量可观的人群会把它当作工具来每天使用。&nbsp;</p>
  <p>另一类是比如今的Meta Orion更加轻便的产品。用户真的能够随时带着它在日常生活、工作环境，乃至任意场景中使用它。当然有可能要长达10年才能实现这个目标，但可能五六年之后市场会诞生延用Orion路线的产品化版本，允许用户在各种移动场景中使用它们。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ccoMEMY3faPZ2ef5GqEnAw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“电厂”</a>，作者：董温淑，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3014940105794821</id>
            <title>苹果还是爱中国的</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3014940105794821</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3014940105794821</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 30 Oct 2024 12:22:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果, 库克, AI, 市场占有率  
<br><br>  
总结: 本周苹果发布了Apple Intelligence和iOS 18.1，并推出搭载M4芯片的新产品。库克的中国之行旨在加强与用户和商业伙伴的关系，推动苹果在华业务发展。尽管iPhone 16系列销量有所回升，但苹果仍面临华为等竞争对手的压力。AI功能的推出被视为吸引用户的新卖点，但市场反馈并不理想，苹果需进一步创新以提升销量。库克表示将加大在中国的投资，推动AI服务的落地，但监管和市场环境仍是挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241030/v2_e102b7da9d8f4e57b3e6ea9b3d7ba8f3@000000_oswg60949oswg832oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>本周是苹果忙碌的两周。</p>
  <p>周一，苹果正式发布了Apple Intelligence和iOS 18.1，同时亮相全系搭载M4芯片的iMac系列新品；10月29日晚间，苹果发布了搭载M4和M4 Pro芯片全新Mac mini，新品系2010年以来首次重新设计，尺寸更小，支持苹果智能（Apple Intelligence）功能，起售价4499元。虽然都是成熟产品线的更新，但M4&nbsp;芯片的遍地开花，无疑证明了苹果强大的供应链能力。</p>
  <p>除了新品发布，上周苹果CEO&nbsp;库克又造访中国。自2011年担任苹果CEO以来，除了疫情三年导致的特殊情况，库克一直保持着较为固定的访华节奏：每年两次，节点多在苹果春季发布会和秋季发布会前后。</p>
  <p>秋季发布会带来iPhone 16系列后，果粉们就开始押宝会在哪家苹果店里偶遇库克。果不其然，赶在“双十一”前，库克如约而至。</p>
  <p>在10月21日那天，库克在社交平台发布了和摄影师陈漫游览北京胡同的视频，表达了对再次到访中国的喜悦。</p>
  <p><strong>所谓无事不登三宝殿，库克频繁来华，最重要的目的还是商业，毕竟中国是苹果的全球第二大市场、第一大生产基地，他没有理由不向用户和商业伙伴们示好，多拉些感情分。</strong>事实上，比起“高冷”依旧被人膜拜的乔布斯，走“亲民”路线的库克这些年也收获了大量中国粉丝。</p>
  <p>谁说欧美五百强CEO&nbsp;就不打“CEO&nbsp;营销”。</p>
  <p>库克的努力是有回报的，根据IDC发布的数据显示，Apple在第三季度重返中国智能手机市场前五名，以15.6%的市场占有率位居第二，虽然较去年同期的16.1%有所下降，但iPhone 16系列手机销量帮助苹果的市占率从二季度止跌回升。</p>
  <p>所以，无论是新品发布还是库克访华，苹果都是“乘胜追击”，毕竟周四美股盘后（10月31日），苹果将公布2024财年Q4财报，市场最关心的除了业绩，还有苹果AI的未来，其中包括苹果智能（Apple Intelligence）能否以及何时能入华。</p>
  <p>这不仅关系到&nbsp;iPhone、iMac、MacBook&nbsp;等所有苹果产品的使用体验，更关系到苹果在华每年140&nbsp;多亿美元的营收。&nbsp;</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>从官方披露的行程看，上周库克的行程颇为紧凑。</p>
  <p>在一天时间内，库克先是去了位于顺义的产学研农业项目“科技小院”，介绍了苹果在农业实践领域的探索；而后他现身苹果王府井门店，跟在场的顾客与工作人员合照；库克又去见了歌手刘柏辛，到访体育游戏开发公司望尘科技，为iPhone的音乐创作功能和芯片性能做宣传；最后，他和中国移动董事长杨杰会面，讨论数字内容、5G产品合作等话题。</p>
  <p>10月23日，库克去了新浪微博跟开发者面对面沟通。随后，便是他此次中国行的首个官方行程——与工业和信息化部部长金壮龙的会面。据官方报道，库克在会谈中承诺苹果将持续加大在中国的投资，助力产业链供应链高质量发展。10月25日，库克又与商务部部长王文涛会面，交流苹果在华业务发展、中美经贸关系等话题，表示会继续为推进中美经贸领域沟通交流发挥桥梁作用。</p>
  <p>库克在北京忙碌的同时，苹果首席运营官杰夫·威廉姆斯先后参观了蓝思科技位于长沙的iPhone后盖玻璃组装产线和iPhone后盖玻璃生产基地，还考察了苏州立讯精密iPhone总装工厂，并与江苏省省长许昆林会面。据官方报道，双方就苹果加大在苏业务和投资布局力度，让更多江苏企业与苹果进行“链接”展开了交流。</p>
  <p><strong>整体看，这是一次高效的来华之旅，库克说了一些业内都能预想得到的话，做了一些有针对性的产品推广，和官方保持了稳定顺畅的交流。</strong></p>
  <p>IDC统计显示，2024年第三季度，苹果的渠道改革效果初现。目前来看，iPhone 16系列在华销售表现好于iPhone 15系列，前三周销量高出20%。随着“双十一”开启，16系列的销量有望继续攀升，苹果似乎正在走出在华业绩的低谷期。</p>
  <p>可琢磨一下原因，苹果也很难兴奋起来。</p>
  <p>2023年，华为凭借搭载自研芯片的Mate 60系列杀回市场，吸引到了国内消费者的倾力支持，给iPhone 15系列带来了直接的影响。从年初开始，苹果为了拉动销量就开启了大幅度降价促销，单款机型优惠力度甚至能达到2000元。</p>
  <p>不得不承认，降价确实有立竿见影的效果。今年第一季度，iPhone在中国市场营收同比下降10.46%，第二季度降幅迅速收窄至0.94%。</p>
  <p>市场的积极反馈坚定了苹果继续打价格战的决心。</p>
  <p>“双十一”期间，苹果天猫官方旗舰店iPhone 16全系可领取500元优惠券，再加上换机优惠额度，官方售价已经能触及第三方渠道价。上市仅仅一个月的时间就选择降价促销，某种程度上苹果是“背刺”了第一时间换机的忠实果粉。</p>
  <p>不过相比降价吸引到路人消费者提振的业绩，苹果可能也顾不上“果粉”的感受了。</p>
  <p>毕竟，在全世界竞争最激烈的中国市场，活下去，比什么都重要。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p>“AI会是用户购买iPhone的另一个理由。”</p>
  <p>当地时间10月28日，在发布预热四个月之后，苹果AI功能终于与iOS 18.1一同面向iOS英文用户上线。据介绍，本次更新的AI功能包括可以优化用户文本输入的写作工具套件、自动识别整理相册文件的图像处理功能、智能识别APP推送生成通知摘要功能及拥有了更强大AI加持的Siri。</p>
  <p>客观来讲，这些功能都缺乏大说特说的价值。许多同行企业在一年前就实现了类似的服务，就连苹果员工都抱怨AI表现落后市场两年。</p>
  <p>此次更新像是“试用版本”，更大的意义是让苹果开展AI落地测试，苹果已经承诺会在12月的更新中推出更多AI功能，例如相机控制按钮将配备AI视觉交互和大家最关注的在写作工具及Siri上连入ChatGPT。</p>
  <p>苹果AI是iPhone 16系列最大卖点之一，也是苹果开启AI时代的关键一步，库克对此寄予厚望。为了确保AI功能覆盖全系列，降低用户使用AI服务的门槛，苹果还有意缩小了16系列Pro版本和基本型号之间的硬件差异。</p>
  <p>可是这样的策略似乎没有摸准用户心理。</p>
  <p>据天风国际分析师据郭明錤透露，苹果已将今年第四季度和2025年上半年iPhone 16的订单削减了约1000万部，未来两个季度iPhone产量分别为8000万台和4500万台，同比去年同期有所下滑。</p>
  <p>消息源透露，“砍单”主要集中于16系列的基础款机型，Pro系列未受影响。</p>
  <p><strong>对于许多苹果用户，目前的AI服务还并非刚需，不止在中国市场，iPhone 16发布后，CNET的用户调查显示，超过四分之一的美国智能手机受访用户认为AI功能并不是特别有用，</strong>用户购买新机排名前三的驱动力是电池寿命、存储空间和相机功能。相比服务加成，大多数人更期待硬件做得更耐用一些，甚至会认为AI把简单事情复杂了。</p>
  <p>从现在来看，愿意高频使用AI功能的还是电子发烧友和专业人士。而专业人士对Apple Intelligence的评价并不高， 据知名科技记者Mark Gurman，在试用了iOS 18.1版本的Apple Intelligence后，认为其功能还没有达到人们的预期，消费者可能会感到失望。&nbsp;</p>
  <p>郭明錤也认为：“我对苹果智能成为一项受欢迎的付费服务的长期潜力充满信心，可是带动iPhone销量增长可能需要进一步的硬件创新来配合人工智能的发展。”</p>
  <p>选择iPhone各机型齐头并进，还是走向差异化定位，亦或直接打造对标iPhone的AI时代硬件，苹果还在边摸索边决定。</p>
  <p><strong>无论如何,AI已经是势不可挡的大势，苹果必须要入局。iPhone作为当前承载AI服务的主流载体仍是苹果在AI浪潮中的核心优势。</strong>依靠在全球拥有近15亿用户，AI应用无法绕开苹果，这使得苹果有能力去做集成者提供一站式解决方案并刺激出更多“杀手级”应用。</p>
  <p>8月，库克曾表示要确保能够尽快将苹果智能带给全球用户。</p>
  <p>目前，苹果AI仅推出了美式英语版本，预计年底会在澳大利亚、英国、加拿大等过上线本土化英语服务，2025&nbsp;年陆续推出支持法语、日语、西班牙语、德语等多语言版本，中文服务也在苹果官方计划之内。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <p>在AI服务落地上，中国市场无疑是难啃的骨头。</p>
  <p>纵然语言问题和文化差异会带来极大的挑战，但决定苹果智能是否可以入华的关键仍在监管。</p>
  <p>AI有望刺激消费电子步入新的迭代期，而中国是iPhone出货量最大的单一市场，用户数超过2.5亿。作为一名成熟的职业经理人，库克深知抓住中国市场的重要性，但他也清楚AI服务在内地落地的难度有多大。</p>
  <p>近期，微软关闭了中国个人用户订阅Azure OpenAI服务渠道，这意味着国内个人用户访问OpenAI的API的“唯一合法途径”也被锁上了，ChatGPT短期内不可能进入内地。此前，有报道称苹果在接触包括百度文心一言在内的多家公司探寻在国内AI服务合作可能性。</p>
  <p>来华期间，库克表达了自己的急切心情：“我们正在努力推进，这背后有一个非常具体的监管流程，我们需要走完这个流程，也希望尽快将它带给中国消费者。”</p>
  <p>据媒体报道，沟通苹果AI落地事宜是库克和工信部部长会面的关键驱动力，但是否有取得进展外界还不得而知。</p>
  <p>苹果和欧盟的“交手”或许可以当作苹果AI进军中国市场的参照。</p>
  <p>欧盟是AI立法进展最快的区域，相继通过了《人工智能法案》《一般数据保护条例》《数字服务法案》等一系列法律法规。此前，多家美国科技巨头都在欧盟面临反垄断指控和天价罚款。今年6月，苹果更是直接发布声明称今年不会在欧盟上线苹果AI，因为欧盟的《数字市场法案》会“迫使”苹果降低产品和服务的安全级别。</p>
  <p>不过，<strong>在哪儿做生意还是要按照当地的法规行事，闹崩了对苹果伤害更大。</strong>在表达情绪后，苹果选择了让步。</p>
  <p>据媒体报道，苹果在最新发布iOS 18.2 Beta 1&nbsp;更新中，扩展了可删除预装应用清单，支持删除包括&nbsp;App Store、Safari在内的多项服务，这意味着欧盟iPhone&nbsp;用户有权下载第三方应用商店，在iOS生态里拥有更多选择权。</p>
  <p>经历多番讨价还价后，苹果最新公告预计在2025年4月面向欧盟用户推出苹果AI服务。</p>
  <p>2023年，我国发布了《生成式人工智能服务管理暂行办法》。今年，人工智能立法纳入了国务院公布2024年度立法工作计划。按照我国“先立规矩后办事”的习惯，在法规明确划定接线后，苹果AI在华落地才有可能立得住、立得稳。</p>
  <p>当然，作为在华拥有庞大产业链和用户的行业龙头，相比较多数外资公司，苹果推动AI入华的最大优势之一便是它确实有慢慢来的底气。从政府高层到产业链企业再到普通消费者，各个相关方都愿意保持开放态度，给苹果调整完善的时间。</p>
  <p>苹果管理层近期也频频释放善意，此前苹果曾被诟病将部分产能转移到印度，而在这次访华时，库克表示，苹果公司愿意积极把握中国对外开放的机遇，持续加大在中国的投资，助力产业链供应链高质量发展。 杰夫·威廉姆斯也在接受媒体采访时谈道：“我们会继续在中国投资。在过去5年内，苹果在中国智能制造和绿色制造的投资高达200亿美元。我们对这里的未来充满期待，会继续在这里投资。”</p>
  <p>无论是库克还是杰夫·威廉姆斯的表态，都是向中国市场示好。毕竟苹果全球主要的200家供应商中，超过80%在中国设有工厂从事苹果产品的生产，中国产业链一直在苹果的生态中身处重要地位，就更不用说每年140&nbsp;亿美元的营收。</p>
  <p><strong>乔布斯作为创始人，其传奇经历让他具有无可争议的话语权，而库克仅仅是CEO，需要为股东负责，他所做的一切都是为了“打好这份工”，自然更加在商言商，广结善缘。</strong></p>
  <p>此前，库克面对苹果是否在AI领域落后的质疑给出了“Not first，but best(不做第一，只做最好)”的应答。</p>
  <p>这或许也是他对AI入华的态度——做好万全准备，去当成功的“后来者”。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5NTczNTkyOA==&amp;mid=2247491833&amp;idx=1&amp;sn=8448225a187d1ed1dbeeacd58ab10207&amp;chksm=c1b5a18f8bce6be90a1d7ec3944d140216afe0885090973d73ad5225395c10af6e391feef5b9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“最话FunTalk”（ID：iFuntalker）</a>，作者：何伊然‍‍‍&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3014859956204680</id>
            <title>华为鸿蒙、小米澎湃发布后苹果慌了，但Apple Intelligence真不灵</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3014859956204680</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3014859956204680</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 30 Oct 2024 11:53:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <Apple Intelligence, iOS更新, Siri改进, 用户评价>
<br>
<br>
总结: 苹果公司最近推出了Apple Intelligence，作为其AI核心功能的一部分，用户可以通过更新iOS 18.1等系统来体验。尽管苹果CEO库克称其为独特的生成式AI，但网络上对其评价不佳，认为其功能类似于ChatGPT。Apple Intelligence的主要功能包括AI写作助手和改进的Siri，但用户对其表现感到失望，认为其落后于竞争对手。苹果在AI领域的进展缓慢，面临来自国产手机厂商的激烈竞争。尽管存在负面反馈，苹果仍希望通过未来的更新和扩展来提升其AI功能。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>日前，随着iOS更新版本的推送，万众期待的苹果Apple Intelligence正式上线。根据官方信息，苹果的AI核心功能包括了写作、照片处理以及语音助手的改进。</p>
  <p>据了解，随着iOS 18.1、iPadOS 18.1和macOS Sequoia 15.1的发布，用户可以免费更新软件，获得首批Apple Intelligence功能了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241030/v2_ebedf38c894e4e60bf517305b6ec3d06@813924438_oswg497427oswg1025oswg901_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>苹果CEO库克表示，Apple Intelligence是一种只有苹果才能提供的生成式AI。</p>
  <p>不过，网络上对于Apple Intelligence的评价似乎偏向负面，他们认为Apple Intelligence更像一个“换了皮”的ChatGPT，那么，这样的评价真的客观吗?还是说Apple Intelligence真的很糟糕?</p>
  <h2><strong>苹果AI终于上线</strong></h2>
  <p>日前，苹果公司正式推送了iOS 18.1，该更新包括为iPhone 16和iPhone 15 Pro开发的人工智能Apple Intelligence。</p>
  <p>外媒介绍，符合条件的海外用户要升级18.1系统后，在“设置”中启用Apple Intelligence，加入候补名单，获取权限后，设备将下载运行AI所需的模型。</p>
  <p>针对智能助手Siri，苹果进行了较大改进，Siri有了新外观，能让整个手机屏幕边缘发光。Siri可回答苹果产品相关问题，包括故障排除，声音也更自然。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241030/v2_2471f5c800c0474aa19d94de19449aba@813924438_oswg1064463oswg1080oswg997_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，Siri还有一个新的文本界面，可以通过从屏幕底部向上滑动来访问，用户无须大声说话即可查询Siri。</p>
  <p>不过，此次更新不允许Siri在应用程序内进行操作，预计明年的更新会赋予Siri该功能。</p>
  <p>Apple Intelligence将使设备拥有“全系统范围内的AI写作助手”，包括邮件、备忘录、信息、Pages，以及第三方应用。写作工具还会出现在操作系统中任何可以输入文本的地方，包括非苹果的应用程序。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241030/v2_f2e8047426d0442db65d3b97f8ec109a@813924438_oswg348524oswg1080oswg507_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>例如用户可以选中一段话，让其按照“专业、简洁或友好”的语气进行改写，也可以总结要点，还可以归纳、对文本进行校对等。</p>
  <p>有外媒认为，Apple Intelligence最突出的功能是能够汇总通知。与以前iPhone界面上常见的通知堆栈不同，Apple Intelligence会将整个堆栈汇总为一条通知，也可以把数十条通知内容或者群聊中的长篇对话汇总为易于理解的内容。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241030/v2_76c324c4b8e9474eb7dd128b247c7e95@813924438_oswg643568oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>科技旋涡认为，经过等待之后，苹果终于上线了AI功能，但人们对于它的作用似乎不太满意，而且，看似升级的Siri，也只是ChatGPT的“换皮”，而AI写作功能也早已是人们熟悉的功能，在国内各个手机厂商不断在AI功能创新的背景下，苹果未来的发展似乎变得艰难了起来。</p>
  <h2><strong>国产系统上线，苹果慌了，AI被差评</strong></h2>
  <p>近日，国内安卓阵营厂商也接连发布了端侧AI和操作系统方面的一系列升级，各种AI智能体、AI OS的概念铺天盖地袭来，如小米全新发布的澎湃OS 2，以及华为的鸿蒙系统。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241030/v2_f16ab81a9ac34a54bde2450b02aa05d9@813924438_oswg515302oswg1080oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这也意味着，苹果智能尚未落地中国市场的窗口期，正促使国产手机厂商进一步以AI卖点来加码旗舰机型的竞争。各家手机厂商都明确要做系统级AI，要做AI OS、做好AI智能体。</p>
  <p>而此时，苹果的AI姗姗来迟，却没有被用户接受，我们看到，在社交平台上，已经有人在吐槽Apple Intelligence了，有网友表示，“苹果智能不仅落后，而且发布速度最慢。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241030/v2_0fda1634dc8c49d2b5fd6593731fcde1@813924438_oswg125515oswg1080oswg415_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另一位网友表示，“苹果应该等到苹果智能完全发挥作用，然后再谈论它。把它分解成不同的更新，直到明年才完全准备好。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241030/v2_8e4dacc9ffee4263985ae678596661c8@813924438_oswg98339oswg1080oswg245_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其实，这样的结论是我们可以预想到的，苹果的一项内部研究显示，OpenAI的AI聊天机器人ChatGPT比苹果的虚拟助手Siri准确率高出25%。并且ChatGPT可以回答比Siri多30%的问题。古尔曼爆料称，在AI方面，苹果的一些员工认为苹果仍落后行业领先者两年多。</p>
  <p>知名科技记者马克·古尔曼(Mark Gurman)表示：“Apple Intelligence 的首批功能并不令人满意，而更令人印象深刻的功能将在之后推出。在苹果网站上的iPad mini营销中，苹果重点介绍了四项功能，其中三项要到今年12月至明年3月之间才会推出。”</p>
  <p>古尔曼曾亲自使用了Apple Intelligence的测试版，但他认为这些功能还没有达到人们的预期。Apple Intelligence并不是粉丝和投资者们所期望的那种可以改变游戏规则的技术。</p>
  <p>不过，尽管存在这些缺点，但苹果凭借其强大的品牌声誉和资源优势仍然保持竞争优势。苹果拥有显著的优势，因为它能够向大量设备推出新功能。苹果已经在扩大能够运行Apple Intelligence的设备数量。有机构预测，2026年所有带屏幕的苹果设备都将至少支持某种形式的Apple Intelligence。</p>
  <p>另外，苹果拒绝为旧机型提供AI功能，已经导致老机型用户不满。其实，我们不认为苹果真的无法为老机型升级AI功能，苹果拒绝为iPhone 15/15 Plus及之前的产品提供Apple Intelligence，核心原因或许在于为了卖新手机。</p>
  <p>科技旋涡认为，虽然在Apple Intelligence上线之后，有部分用户给出了差评，但这也算苹果走出了在AI时代的第一步，而且，随着Apple Intelligence扩展到新市场，以及支持更多语言的情况下，预计iPhone 16将帮助苹果在2024年继续保持强劲增长，并将其发展势头延续到2025年上半年。</p>
  <h2><strong>写在最后</strong></h2>
  <p>对于AI，我们想说的是，如果Apple Intelligence真的是一款ChatGPT的“换皮”，那不妨大度地承认，但这样的后果可能是果粉们对于苹果的信仰会崩塌，而且会引起大家对于安全隐患的担心。而另一种方法则是，苹果尽快完善自研AI，但这样的难度同样很大，尤其在各个厂商都在加速AI研发，苹果追赶起来也有难度。</p>
  <p>不过，我们认为自研才是苹果唯一的出路，即便现在落后，也不能代表一直落后，而且我们非常相信在投入大量研发成本后，苹果能完成硬件产品与AI的融合。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/3Er-njad6KsnftkU3drbgA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技旋涡”</a>，作者：贾桂鹏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>