<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3044648551959173</id>
            <title>再战盒马、美团，京东即时零售发起第五次突围</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3044648551959173</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3044648551959173</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Nov 2024 12:04:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 京东七鲜, 即时零售, 价格战, 前置仓  
<br><br>  
总结: 京东七鲜与前置仓的融合标志着京东在即时零售领域的再次发力，提出“击穿价，真便宜不怕比”的口号，向竞争对手发起价格战。七鲜自2017年成立以来，虽然经历了多次模式转变，但始终未能建立起稳固的市场规模和品牌影响力。京东的即时零售战略摇摆不定，缺乏明确的方向和核心能力，导致在竞争中处于劣势。尽管七鲜在2021年宣称盈利，但与盒马等竞争对手相比，仍存在显著差距。京东的多次组织架构调整和高管更换，使得七鲜未能形成独特的用户心智，面临着市场份额被抢占的风险。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，京东七鲜与前置仓完成融合，并喊出“击穿价，真便宜不怕比”的口号，向盒马、美团小象、叮咚买菜等对手宣战。</p>
  <p>七鲜在即时零售战场的价格战还在持续加码。11月15日，七鲜在官方公众号喊话“便宜10%！对手敢跟七鲜就敢继续降”，表示将加大“击穿价”的力度。</p>
  <p>七鲜是京东在2017年对标盒马而创立的项目，同样是店仓一体的模式。更早在2015年，京东便成立了生鲜冷链项目组，投资了天天果园和永辉超市，并于2016年1月正式成立京东生鲜事业部。</p>
  <p>九年来，同行们或倒闭，或盈利，京东生鲜没有错过任何一个风口，却总是显得“慢半拍”，如今京东七鲜再次发力，突然打起了价格战。</p>
  <p>仔细研究会发现，京东做即时零售的思路经历了“京东到家”模式、“七鲜”店仓一体模式、“京喜拼拼”社区团购模式、“京东买菜”前置仓模式等一系列转变。这次京东七鲜与前置仓完成融合，与前几次探索有什么关联？为什么京东在即时零售领域总是屡败屡战？</p>
  <h2><strong>01 “京东到家”模式：只做中介</strong></h2>
  <p>京东到家，现在叫京东秒送，起初由刘强东亲自负责，简单来讲就是跟众多线下店铺合作，提供1小时极速达的配送服务，相当于“线上一小时零售便利店”。</p>
  <p>即时零售最早是从生鲜开始的，2015年是生鲜电商行业的高光时刻，融资金额超100亿元。京东也在这年高调进军，贡献了当时生鲜电商领域最大的一笔融资。</p>
  <p>之所以这么做，刘强东曾给出过清晰的解释：“我对京东到家的期望犹如腾讯对微信的期望。生鲜是超高频的产品，我们希望京东有一个专门的APP在手机上可以每天打开，而京东商城可能你不会每天打开。”</p>
  <p>2015年，在做了十几年电商后，刘强东发现服装鞋帽、电子产品在网上都卖得很好，但作为消费力最大的生鲜，在网上的销售情况却并不好。因为按电商模式做生鲜，可能配送成本比商品本身还贵。</p>
  <p>所以一开始，京东的思路是通过京东到家，把离消费者最近超市的生鲜送到家里去，既能满足消费者需求，还能帮助线下商超发展。</p>
  <p><strong>帮助线下商超发展当然是一种说辞，实际是因为生鲜产品的毛利率大多不到20%，而且易损耗，损耗越多利润越低。所以京东选择将这一苦差事交给合作伙伴来做，自己只提供稳赚不赔的配送服务。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_93ebc3186e0d42f191c986fd0a595e76@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>于是，京东斥资7000万美元投资天天果园，看重的是其对进口水果的产品把控能力。同理，京东重仓6.8亿美元投资永辉，也是因为其强大的供应链能力对单品的利润空间、损耗率把控较好。</p>
  <p>但令人不解的是，京东优质的物流并未成为京东生鲜的主配送渠道，反而在2016年与众包物流平台“达达”合并，合并后两者独立运营，由达达负责京东到家的物流配送服务。</p>
  <p>一种说法是，京东在物流上的投资太高，当时并没有完全回本，要按京东的标准再建一套全程冷链、端到端的生鲜电商专供渠道，刘强东实在是难下决心。</p>
  <p><strong>由此，“京东到家”模式可以理解为货物和物流都由盟友提供，京东只是一个中介。</strong>这个模式成功与否全看盟友，京东处于非常被动的位置。</p>
  <p>虽然有一些大中型超市参与了生鲜的分发配送，起点较便利店高，但仍不能改变货源分散、标准化低、服务水平参差不齐的问题。</p>
  <p>这使京东生鲜一直没有建立起一个高品质、统一的用户心智印象。</p>
  <p>理论上只做配送没有什么损失，但实际上京东到家平添了一级供应链条，每单会直接产生3-8元的配送费用，但每单平均客单价只有三五十元，接近10%的配送成本谁来支出？</p>
  <p>为了平衡消费者、线下商家和配送员的利益，京东的补贴一直都没停过。而且还多出了一次搬运环节，也就意味着增添了损耗的风险，之后产生的退货也是一笔额外支出。</p>
  <p><strong>然而，最大的问题还是盟友经营不善。</strong>早在2016年7月，天天果园就被曝出关停了202个城市的所有门店，如今只保留了一个微信小程序，卖进口水果，用顺丰快递次日达。永辉的日子也不好过，曾一度关店400多家，市值缩水800多亿。</p>
  <p>盟友关店，跟京东到家的合作就没法继续。而且京东超市跟京东到家的商家相当于竞争关系，京东的流量不可能慷慨地都分给盟友，二者虽是联盟，也有博弈之处。</p>
  <p>今年九月，京东将持有的永辉股权以62.7亿元的价格卖给了名创优品。京东到家也不再提供天天果园和永辉的配送服务，算是无声宣告了这一模式的失败。</p>
  <h2><strong>02 “七鲜”模式：跟随盒马</strong></h2>
  <p>七鲜是对标盒马而启动的项目。2017年12月，七鲜第一家门店在京东大本营北京亦庄开业，彼时盒马已经开了22家门店。</p>
  <p>值得一提的是，盒马创始人侯毅曾经是京东到家前身的创始人。他曾主导过与唐久便利的合作，走的就是最轻便的便利店前置仓模式。但他发现这样的轻模式难以解决库存和体验问题，于是提出类似盒马这样重模式的解决方案，但未获京东支持。</p>
  <p>2015年初，侯毅从京东离职回到上海老家，与时任阿里CEO的老乡张勇聊天。张勇想探索一种线上线下一体化的新零售模式，侯毅想做重模式的生鲜超市，从线下开始做，再通过数据打通线下与线上。两人一拍即合，就有了后面的故事。而盒马力推的30分钟送达，也用到了侯毅在京东时期规划全套物流仓配体系的经验。</p>
  <p>七鲜其实推进十分缓慢。如今七鲜拥有54家超市门店，17家生活门店，只覆盖了7个城市。而盒马已经开出了400家门店，覆盖了30多个城市，包括盒马鲜生、盒马mini、X会员店、NB、奥莱等多种业态。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_a5d375a86bcf4609b678a3c107a3a492@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>无论是从开店速度、门店数量还是业态来说，七鲜跟盒马都有很大差距。换句话说，七鲜只服务到了极小一部分客群，还并未打造起品牌。</p>
  <p><strong>而且，走进七鲜门店会发现跟盒马如出一辙，同样是由超市、餐饮、仓储和分拣配送组成，主力客群同样是一二线城市的中高收入用户，并没有打造出太大的差异化。</strong></p>
  <p>不过好消息是，七鲜在2021年宣称连续营业满三年的七鲜门店全部盈利，两年到三年之间的门店也接近盈利。这或许是京东如此重视七鲜的原因。</p>
  <h2><strong>03 “京喜拼拼”模式：烧钱试错</strong></h2>
  <p>从融资角度看，社区团购2018年开始兴起，经历了一年多的内部洗牌，在疫情催化下再度受到资本关注。</p>
  <p>最巅峰时，全国有超过300家社区团购平台竞争，包括以滴滴、美团、拼多多、阿里为首的互联网巨头，还有以兴盛优选、食享会、十荟团、同程生活、美家买菜为首的创业公司。</p>
  <p>不同于此前只是投资，京东这次亲自下场，成立“京喜拼拼”加入社区团购大战。京喜拼拼所在的京喜事业部升级为事业群，由刘强东亲自带队，定位下沉市场。</p>
  <p>京喜拼拼上线首日便开通13座城市，随后四个月内，又开通了近80座地级市。</p>
  <p>但那一波巨头大搞社区团购大多是用高投入换来的。数据显示，京东新业务在2021年累计亏近106亿元，亏损的大头之一就是京喜拼拼。</p>
  <p><strong>亏损的直接原因就是京喜拼拼严重依赖地方采购，几乎没有全国集采，采购成本较高，难以形成价格优势和规模。</strong>2021年高峰时期，京喜拼拼的日均件单量不超700万单。相比之下，第一梯队的美团优选、多多买菜日均单量都已超过4000万单。</p>
  <p>实际上，京喜拼拼还是输在了起跑线上，进场时美团优选、多多买菜等早已入局社区团购。更早之前，兴盛优选、十荟团、同程生活等社区团购企业已经强势多年。<strong>作为后来者，留给京喜拼拼的机会已然不多，烧钱换不来相应的规模。</strong></p>
  <p>为了控制成本，京喜拼拼开始降低佣金。从2021年12月开始，其在江浙地区的团长佣金从10%降低到了3-5%。<strong>但团长是社区团购的重要角色，是平台连接下沉市场用户的桥梁。降低佣金将直接导致团长流失，无异于放弃市场。</strong></p>
  <p>2022年7月京东战略会上，刘强东承认了“京喜”的失败。这个为下沉市场量身组建的一级事业群，仅存在了两年半就匆匆解散。</p>
  <p>不过一年后，京东再次捡起被边缘化的社区团购，将京喜拼拼更名为“京东拼拼”。但在经历合肥开城首日即“爆仓”、后台直接操作退款等事件后，“京东拼拼”几乎全面暂停开城计划。</p>
  <p>或许社区团购本身就是一个不太好的商业模式。社区团购通过团长完成预售、集采、配送、自提等一系列流程，本身就存在无法保证商品供给、商品质量参差不齐等问题，很难形成稳固的客群。</p>
  <p><strong>而且社区团购属于社群零售，本身只是到店零售和电商零售的一种补充形式，本身市场份额很小。想要依靠社群零售去打败、替代到店零售和电商零售，基本不可能。</strong></p>
  <p>如今，同程生活、食享会、十荟团、滴滴等企业早已退出，多多买菜和美团优选曾占据社区团购近九成市场份额，却始终没有盈利，濒临被放弃。</p>
  <h2><strong>04 “京东买菜”模式：双管齐下</strong></h2>
  <p>2023年2月，京东低调重启前置仓业务，一年多以来在北京试点运营了17个前置仓。</p>
  <p>跟同行相比，京东买菜的体量仍较小。叮咚买菜和美团买菜在北京均有约100个点位，山姆超市有20多个点位。</p>
  <p>前置仓是生鲜电商行业常用的一种模式，将生鲜品先行运送、储存至前置仓，再从前置仓配送，每个仓覆盖附近约3公里范围，可实现下单后约30分钟送达。</p>
  <p>2015年每日优鲜在北京望京开了第一个前置仓，巅峰时期在全国20个城市建了超1500个前置仓。早在2018年，当每日优鲜宣布自己已在北京实现盈亏平衡，且维持了近一年的正现金流增长时，京东生鲜就着手布局前置仓，2020年后就没了消息。</p>
  <p>但每日优鲜在2022年7月倒闭了，主要是因为成本过高，租金、水电费用、多温层储存、耗材、人力等都是不可避免的成本。</p>
  <p>曾经一度，前置仓被贴上“伪命题”“永远无法盈利”的标签，面临用户数、客单价/毛利率、履约成本三者之间的“不可能三角”。</p>
  <p><strong>然而2022年第四季度，同样主打前置仓模式的叮咚买菜却实现了盈利，这也是生鲜电商行业首次实现整体盈利，让行业看到了前置仓模式盈利的希望。</strong></p>
  <p>叮咚买菜之所以能盈利，首先在于控制成本，收缩阵地，减少烧钱补贴。其次，它有足够订单量能覆盖成本。而且，叮咚买菜能持续优化供应链，80%的生鲜产品都来自产地直采，缩短中间环节、把握品质，也增大利润空间。</p>
  <p>京东买菜采取的是自营和聚合的模式。一方面，京东在去年11月推出了“日日鲜集市”活动，通过源头直采模式，缩短采购链、物流链、决策链，让产品整体达到市场最低价。此外还开启了晚间“清仓捡漏5折抢”活动，将当日菜品低价售清。</p>
  <p><strong>客观而言，京东买菜的商品从丰富度、时令经营、生鲜加工等方面都与竞争对手存在一定差距。</strong>于是，京东买菜多手发力，聚合了京东七鲜、叮咚买菜、百果园、物美、叮咚买菜等第三方商家，跟此前京东到家是一个思路，由达达提供配送。</p>
  <h2><strong>05 七鲜与前置仓融合模式：新的未知</strong></h2>
  <p>京东七鲜与前置仓融合的模式可谓一气呵成：今年9月，七鲜被爆在北京开出首个前置仓，与小象超市的直线距离只有1公里。10月底，京东买菜被并入七鲜。11月初，七鲜掀起价格战。</p>
  <p><strong>此番操作或许是因为山姆会员店实体店加极速达云仓的布局，让京东看到了实体门店和前置仓配合的巨大市场潜力。</strong></p>
  <p>今年二季度，山姆在中国继续保持了两位数的增长，其中约一半的销售来自线上渠道，“一小时极速达”订单数量增加了28%，达到5900万单。</p>
  <p>事实上，山姆从2018年开始尝试在国内市场推出 “极速达” 服务，其门店大约有4000个SKU，云仓又精选了1000个高复购、即时消费的SKU，涵盖生鲜果蔬、母婴用品、个人护理、干货零食等多个品类。</p>
  <p>从云仓的布局来看，基本是一个门店对应6-15个仓。针对会员和潜在会员相对集中的地方，面积预估在200-500平米之间。有业内人士测算，目前山姆会员店全国共拥有近500个前置仓，仓均订单1000单，客单价或超200元。</p>
  <p>在履约端，山姆主要以自建配送体系或京东到家为主。有数据显示，目前山姆的线上电商销售占比已经达到了55%，其以云仓为依托的“一小时极速达”订单量占山姆电商订单量近70%，成为山姆增量的一大动力。</p>
  <p>通过大店+云仓这种模式，山姆覆盖了线上线下全场景，满足核心区域的即时消费需求，提高了会员的购买频次，有效拉新会员并提升了老会员续卡率。</p>
  <p><strong>目前京东七鲜主打的是以线下超市+自营前置仓+电商平台相结合的“店仓网”三位一体的即时零售模式。</strong>自营实体店可以保证消费者所见即所得的商品品质，自营前置仓可以覆盖更多区域，保证履约时效；同时还可以发挥京东供应链的规模和效率优势。</p>
  <p>但从目前的消费者反馈看并不乐观。京东买菜用户被迫改成七鲜后发现有的商品价格涨了，起送门槛高了，晚上的打折没有了，一些常买的日日鲜产品也没了，七鲜的品控也不够稳定。</p>
  <p>综合以上分析来看，京东七鲜的市场规模较小，尚没有培养起稳固客群，此前京东到家并没有培养起优质产品的用户心智，京喜拼拼也未攻下下沉市场，京东买菜吸引的很多只是羊毛党。</p>
  <h2><strong>06 为何没做起来？</strong></h2>
  <p>九年来，京东尝试了生鲜电商领域的几乎所有主流模式，也没错过任何一个风口，但为何始终没出规模和影响力？</p>
  <p><strong>首先可能是因为战略摇摆。</strong>买菜并非京东主业，只是用来吸引流量的工具，京东始终未下定决心投入，组织架构也多次调整，导致很多努力只是浅尝辄止，并未锻造出核心能力就已叫停。</p>
  <p>以京东七鲜为例，与盒马多次得到马云和张勇亲自打气不同，京东七鲜并没有得到足够的战略重视。</p>
  <p>2017年上半年七鲜就开始筹备建设了。早期团队里有两拨人，一波是王笑松和他代表的京东生鲜团队；另一波则是杜勇代表的线下零售队伍。</p>
  <p>王笑松是京东老将，杜勇则是七鲜项目邀请来的职业经理人。两人之间的分歧很大，王笑松的思路更加偏重互联网，追求小步快跑、快速迭代，并且希望在品牌方面能贴上京东的标签，借力打力；而杜勇的思路更为线下，店面上坚持完美、追求单店的模型，一开始并不愿意贴上京东的标签，而是先探索清楚模式，之后再认亲。</p>
  <p>两种观点相持不下，开店的速度自然慢了下来，原本定于2017年10月份开业的七鲜首店，最终一直拖到12月底才开始试营业。这比盒马在上海的首店晚了将近两年时间。</p>
  <p><strong>思路的差异、内部沟通的不畅，让这个承载京东无界零售梦想的业务，从还未出生就遭遇困境。</strong></p>
  <p>2018年年初，杜勇带领部分团队离职，七鲜早期操盘手退出项目。京东任命王笑松为大快消事业群总裁，旗下包括消费品事业部、新通路事业部和生鲜事业部，七鲜只是其分管业务的一项。</p>
  <p>当年12月，京东再次进行组织架构调整，成立不足一年的大快消事业群被拆分，王笑松从大快消负责人回到七鲜和生鲜事业部，聚焦生鲜业务。</p>
  <p>后来，京东启动核心高管轮岗计划，王笑松被调离原岗位，由王敬接任，七鲜迎来最强改革和迭代，成为美食解决方案超市、确立了OFC强管理加盟模式、推出了七范、七鲜生活等业态。</p>
  <p>但好景不长，不到一年时间，七鲜再次迎来换帅，由郑锋接替王敬。郑锋上任后又重新梳理战略，更加聚焦京津冀和大湾区、更加倾向自营而非加盟，更加注重组织效率，重点突出了营运、产销和市场等前台部门，采取“小总部、大门店”的模式。</p>
  <p>令人不解的是，今年2月份，京东PLUS调整权益，将不再享受七鲜特权权益。这也就意味着京东优质会员用户无法直接输送给七鲜。</p>
  <p>京东七鲜总是在频繁调整组织架构，频繁换高管，每个高管的战略和管理思路并不相同，导致七鲜始终没有一个明确的打法和思路，很多好的想法还没有得到完全贯彻就被再次变更。</p>
  <p><strong>这样很难积累起解决即时零售问题的核心能力，所以没有出现跟友商明显的差异化，打造出独特的用户心智。</strong>而且不同部门之间的业务有交叉，很难集中所有力量攻下一个堡垒。</p>
  <p><strong>还有一个重要原因是，京东大多在对手验证过模式可行后才决定出手。</strong>前期对手已经抢占了一波市场，京东再进入，往往陷入到了更激烈的混战中。社区团购如此，前置仓也是如此。</p>
  <p>况且，京东买菜的前置仓还处于亏损状态，尚未探索出前置仓盈利的经验，就跟随山姆搞起了实体店加前置仓，增加了更多不确定性。</p>
  <p>2015年即时零售开始出现，当时主要是生鲜产品，进化至今已经能短时间内快速配送水果蔬菜、粮油副食、海鲜水产、数码产品、酒水厨具、日用百货等几乎所有类目。</p>
  <p>目前盒马、小象超市和叮咚买菜经过多年经营，已经拥有了一批忠实顾客和品牌影响力，京东七鲜再想通过价格战争夺用户较为艰难，而且价格战的持续性有待观察。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMzIxNDIyMA==&amp;mid=2247493186&amp;idx=1&amp;sn=e57e6647eef830c85dca64087a17c197&amp;chksm=c1ccb792d18dde32f1a57a35f45b484385ccf3176e807454b721ec458b555ddf16335a8ea80e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“商隐社”（ID：shangyinshecj）</a>，作者：阿空，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3044653331499906</id>
            <title>腾讯新闻“掘墓人”王诗沐重生：开启二次元AIGC创业？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3044653331499906</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3044653331499906</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Nov 2024 12:03:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AIGC, 王诗沐, 全灵, 融资  
<br><br>  
总结: 王诗沐，前网易云音乐负责人，创办了全灵（SEELE）并完成千万美元Pre-A轮融资，计划开发AIGC游戏引擎。全灵的首款产品“KoKo AI”是一款基于AIGC的3D互动社交应用，用户可通过自然语言创建二次元角色。王诗沐的目标是将全灵打造成市值百亿美元的公司，尽管他在腾讯的职业生涯中经历了多次失败。当前，市场上有多位前互联网大厂高管进入AIGC领域，竞争激烈。投资机构对全灵的技术和市场前景表示看好，期待其能创造出新的现象级产品。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在AIGC（生成式人工智能）成为下一个风口的当下，越来越多前互联网大厂高管下场创业，希望能够掘到一桶金，前网易云音乐负责人、腾讯新闻总经理王诗沐便是其中之一。</p>
  <p>近日，有消息称，王诗沐的创业公司全灵（SEELE）完成千万美元Pre-A轮融资，投资方包括百度战投、美图投资、富坤创投、Webtime Information S&amp;T等。<strong>据悉，本轮融资将用于打造全新游戏AIGC引擎，以及团队建设。</strong></p>
  <p>据企查查信息显示，全灵（深圳）网络有限公司注册资本为117.6万元人民币，成立于2022年11月，王诗沐担任法人代表，持股比例58%；企业家满建勇通过广州云舜投资咨询有限公司持股15%，是第二大股东。</p>
  <p>融资方面，从2023年至今融资过两次，种子轮融资金额为数千万人民币，2024年11月18日Pre-A轮约一千万美元。</p>
  <p>全灵的名字起得很有意思——SEELE（德语，译作灵魂或全灵）。不仅如此，其首款3D交互多模态大模型被命名为“EVA-01”，均来自《新世纪福音战士EVA》。看起来王诗沐即便不是一个“二次元”，对日本动漫也是颇有兴趣。事实上，他的创业项目与和动漫、游戏关联密切。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_40bdacd30f1a42f7a597f0265afa1c26@5888275_oswg347717oswg692oswg684_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>全灵目前的业务是基于AIGC的3D社交互动平台，简单来说就是用户可以通过自然语言创建可交互式的3D虚拟人物，支持自定义背景、互动，实现AI陪伴的体验。环顾全球市场，全灵的产品非常像是“二次元”版本的Character AI，后者已在今年8月被谷歌以25亿美元收购。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_e13b359068194b92aeef17c52e822b59@5888275_oswg278365oswg693oswg230_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">全灵AI产品生成角色及场景演示</p>
  <p><strong>在AI大模型已经被互联网大厂“卷”上天的情况下，垂直模型显然是更适合初创公司发力的赛道，</strong>即便不能成为下一个GPT，被大厂收购也是不错的选择，Character AI就是典型案例。据悉，王诗沐的愿景是将全灵打造成一家市值百亿美元的公司。</p>
  <p>翻看王诗沐的履历，前网易云音乐负责人的身份非常耀眼，6000万活跃用户的战绩可以说是中国互联网产品经理的成功典型。因此，王诗沐还出版了一本名为《幕后产品：打造突破式产品思维》的书，豆瓣评分8.3，评价颇高。</p>
  <p>王牌产品经理创业，自然吸引了很多人的关注。不过，<strong>王诗沐的职业生涯除了网易云音乐的高光时刻，其他项目鲜少成功，这也为其创业带来了一丝不确定性。</strong></p>
  <h2><strong>“王牌”产品经理，做砸了腾讯多个产品</strong></h2>
  <p>王诗沐并非技术出身，其毕业于浙江大学工业设计专业。他的第一份工作是支付宝生活助手的设计师，直至进入网易才开始接触产品经理的工作内容。</p>
  <p>“我正儿八经的产品经理经历是从网易开始的。2012年，网易的丁总（丁磊）想要立项一个音乐项目，我非常有幸地做了这个项目的产品负责人，后来就一直陪伴着网易云音乐走到现在。”2018年，王诗沐在混沌大学演讲时这样介绍自己。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_4ff90a892ce64974bf391db45661bd6c@5888275_oswg170463oswg640oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据报道称，<strong>丁磊钦点王诗沐负责网易云音乐项目。</strong>王诗沐也争气，通过核心化歌单、加强算法推荐等方式，将网易云音乐打造成“最懂用户的音乐App”，活跃用户急速增长至6000万。随后，王诗沐又被任命为网易美学负责人，打造美妆类社区平台。当时的王诗沐可谓春风得意、年轻有为。</p>
  <p>2019年，已经成为网易云音乐副总裁的王诗沐突然离职，随后加入腾讯。最初，王诗沐主要负责PCG （平台与内容事业群）的创新业务 “小鹅拼拼”，该业务对标拼多多，在2022年2月关停。</p>
  <p><strong>腾讯方面似乎并没有把新业务的失利原因归结于王诗沐个人，反而是将他擢升为腾讯新闻总经理</strong>。2021年，王诗沐正式接手腾讯新闻业务，开启了一系列改革。</p>
  <p>彼时，腾讯新闻App受到今日头条冲击，急需对策。<strong>王诗沐接手后，继续弱化此前腾讯新闻原创、深度独家内容优先的运营策略，全面转向基于兴趣的信息流，推动数据化、算法推荐化模式。</strong>改革自然伴随动荡，据腾讯新闻内部人士称，从2021年年底开始，多个负责深度内容的团队被解散或转岗，其中包括后来转岗至腾讯视频、制作了《十三邀》等知名栏目的团队。</p>
  <p>然而，<strong>腾讯新闻的转型并不成功，可以说是两头都不讨好：</strong>喜欢深度内容的用户流失，也未能抢到新用户。而将失败原因全部归结于王诗沐，显然也是不公平的，更多是“时也，运也”的必然结果。</p>
  <p>背靠中国第一大门户网站腾讯网的腾讯新闻App，2010年便已上线，占尽先机。然而，字节跳动抓住了信息流算法的风口，在两年后推出今日头条App，凭借兴趣推荐成功抢走了传统门户网站的广告生意。腾讯新闻在2018年被归入PCG，在王诗沐接手前已经开始“头条化”，只是并不彻底。</p>
  <p>但不论如何，一个业务的直接负责人，是需要为结果承担责任的。<strong>腾讯新闻业绩的每况愈下，甚至引起了马化腾的不满。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_11f516470d414c83a081aafb134711b2@5888275_oswg271014oswg693oswg451_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据报道称，马化腾在2022年的内部员工大会上直接点名PCG业务：“你活都活不下去，要靠别人续命，（结果）周末还能休闲地去打球。如果你连创业压力都没有的话，那这个压力我们上面给。”</p>
  <p>据腾讯内部人士分析，<strong>马化腾点名的“周末还能休闲地去打球”的人，就是王诗沐</strong>，因为只有他在2022年晒过周末打球的照片。据悉，彼时腾讯高尔夫盛行，中层干部几乎都打高尔夫。</p>
  <p>业务高速发展期，增长空间大，同事之间更多的是相互认可、彼此成就。但在业务处于下行趋势、岌岌可危的阶段，部门之间的矛盾和摩擦就开始不可避免。多位资深新闻人均要向年少得志的王诗沐汇报工作。其一是杨瑞春，杨当时为腾讯新闻副总编辑，曾任南方周末编委、中国新闻周刊执行主编、彭博商业周刊中文版主编；其二是原腾讯OMG网络事业群内容出品部助理总经理马腾，曾担任《财约你2019》主持人，以其知性的主持风格收获一票粉丝。</p>
  <p>据内部可靠人士向《华尔街科技眼》透露，多位腾讯新闻人因与王诗沐产生龃龉而离职。在工作期间马腾与王诗沐发生语言冲突，王诗沐爆出侮辱性粗口。媒体人出身的马腾不堪其辱。之后马腾与腾讯网副总编辑杨瑞春将此事件汇报给马化腾。结果马化腾并未为马腾和杨瑞春“做主”。2022年5月24日，整个事件处理结果令人错愕。那一天王诗沐顺利转岗；腾讯网总编辑贺国帅、副总编辑马腾和杨瑞春也同步卸任，但之后这三位腾讯新闻的管理层，再无新的任命。<strong>此事件的解决结果，也进一步印证了马化腾对腾讯新闻早有不满。</strong></p>
  <p>很快，王诗沐就随着PCG的大裁员离任，重新负责创业项目NTF（数字收藏）业务“幻核”，该业务也在2022年8月关停，王诗沐随后离职。</p>
  <p>对于王诗沐在腾讯短短三年的职业生涯，有人在社交媒体调侃道：师母（诗沐）去腾讯搞的三个产品，一个比一个拉胯，幻核算是他最后被“发配”的地方，结果一过去幻核就滞销了，成了完全的赔钱货。<strong>有自称腾讯员工网友甚至称师母（诗沐）为“腾讯新闻掘墓人”。</strong>王诗沐告别腾讯之时，曾经傍身的网易云音乐光环，也已经消失殆尽了。</p>
  <p>那么，如今已自主创业的王诗沐，能否再打造出一款类似网易云音乐的爆款呢？</p>
  <h2><strong>首款产品KoKo AI，“擦边”二次元？‍‍‍‍‍‍</strong></h2>
  <p>创业两年，王诗沐的全灵公司，在2023年8月推出了首款To C产品“KoKo AI”，仅在非国区的苹果AppStore和谷歌商店上架。</p>
  <p>KoKo AI是一款基于AIGC的3D互动社交应用，用户可通过语言描述生产二次元角色，并与之互动。从技术上来说，KoKo AI使用了3D多模态大模型EVA-01，融合3D建模、动画和语音技术，为用户提供文本或语音交互，类似二次元版本的Character AI。</p>
  <p>而从应用截图来看，似乎略有“擦边”嫌疑，充斥着水手服、萝莉和所谓的“福瑞控”等元素。由于该应用限制中国大陆IP访问，在国内无法使用，所以无从体验。不过，该应用推荐年龄等级为17+，且通过了苹果审核，应该不存在原则性问题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_1fbaa26ef51a4cf695888a7828ad4b39@5888275_oswg354676oswg832oswg689_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据媒体报道称，王诗沐认为全灵的“3D+AI”产品目前在To C市场比较稀缺，同时具有较高技术门槛，并非人人可轻易复制，因此具有差异化优势，王诗沐也将目标设定为打造 “一家市值100亿美元的公司”。</p>
  <p>据悉，KoKo AI目前已经积累了近百万用户，其中不乏专业游戏从业者、MMD/VRchat创作者，具备应用化的场景支撑。</p>
  <p>结合此次融资的背景，不难看出王诗沐的下一步计划是进入游戏AIGC市场。事实上，很多游戏大厂已经开始布局AIGC领域。以法国著名游戏开发商育碧为例，在今年3月举行的全球游戏开发者大会上，育碧便已向公众披露了其首个面向玩家开发、由生成式AI驱动的原型NPC（non-player character，非玩家角色）。</p>
  <p>育碧方面认为，在AI的加持下，能够快速创作出符合故事背景的NPC，并赋予其个性和互动性，不仅有助于提升游戏开发效率，还能帮助游戏开发者提升叙事策划的创意程度。</p>
  <p>除了育碧，腾讯、动视暴雪、索尼、微软等游戏大厂，均已或计划在游戏中使用AIGC内容，这也说明了“AI+游戏”赛道的前景不容小觑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_88885d63f7314840890a48bdcc2b9cc2@5888275_oswg608482oswg692oswg468_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>回到全灵公司，前期通过3D+AI平台训练模型积累数据，并利用游戏和创作者生产的内容打响知名度，的确是一个不错的方向。在获得资金后，继而升级算法和模型打磨AIGC游戏引擎，不论是销售给游戏厂商还是最终被大厂收购，都是理想的结局。</p>
  <p>当然，市场中并非全灵一家公司在做AIGC游戏引擎。创业公司Scenario，目前在AIGC游戏资产平台领域已经小有名气，该公司可以通过用户输入的文本和参考图像进行AI模型训练，从而创造出达到游戏生产标准的游戏资产，如场景、角色、皮肤、装备和道具建模等等。类似的初创企业只会越来越多，而并非像王诗沐口中那么稀缺。</p>
  <h2><strong>大厂前高管们鏖战AI蓝海</strong></h2>
  <p>据不完全统计，中国互联网大厂离职高管中，投入到AIGC领域的多达十几位。除了文中的王诗沐，比较有代表性的还包括前小度CEO景鲲，《华尔街科技眼》曾报道过其创办AI搜索引擎MainFunc的细节。（详情见：敢打仗的景鲲离场，百度硬件生态战略该叫停！）</p>
  <p>另外，还有原京东副总裁梅涛，创立HiDream.ai公司，致力于开发AI图像及视频生成大模型；原阿里副总裁贾扬清，其初创公司LeptonAI则专注AI基础架构；原百度副总裁李硕，创办丽阳神州开发垂直大模型；原腾讯副总裁姚星，选择进入通用大模型、3D+大模型赛道等等。</p>
  <p>虽然前高管们背景不尽相同，但相同之处是都主导过明星产品的开发，具备一定的国际视野，选择在2022至2023年期间创业，且创业项目多为海外市场先行。当然，由于创业时间较短，暂时还没有现象级的产品问世。</p>
  <p>一个新兴市场，机遇和挑战是并存的。据IDC数据显示，仅仅是中国AI及AIGC市场，五年复合增长率便达到86.2%。高速增长的另一面，必然是残酷激烈的竞争，参考此前Web 1.0、社交媒体或是电商1.0时代，倒下去的创业者不计其数，很多名噪一时的明星产品也都成为记忆。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_f8cc33c117674e429d04f4ef0077bce4@5888275_oswg73104oswg693oswg527_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，<strong>投资机构对于王诗沐的全灵还是非常看好的。</strong>据报道称，美图投资负责人表示：“SEELE AI在游戏内容生成领域展现出的技术突破令人瞩目。这种创新不仅契合美图的理念，更代表了内容创作工具的未来发展方向。我们期待与SEELE一起，推动AI驱动的创意革命。”</p>
  <p>另外，富坤创投投资负责人、Webtime Information S&amp;T投资负责人均对全灵的AI技术力表示肯定，更是看好其技术在游戏、虚拟场景带来的价值。至于王诗沐能否在网易云音乐之后再次创造一个现象级的产品，可能只有交给时间解答了。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/7uOlA0yVNSPwwFw_BSbvqg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华尔街科技眼”</a>，作者：WS团队，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3044640904678023</id>
            <title>加入AI搜索之战，腾讯将以微信内容生态为剑</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3044640904678023</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3044640904678023</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Nov 2024 12:02:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI搜索, 腾讯, 微信公众号, 内容生态  
<br><br>  
总结: 随着AI独角兽Perplexity的崛起，AI搜索成为2024年的竞争焦点。腾讯推出的AI智能工作台ima具备检索微信公众号文章的能力，成为其差异化竞争力的重要卖点。尽管技术上可能不如其他产品，但ima依托微信公众号的丰富内容生态，展现出独特优势。未来AI搜索的竞争不仅在于技术实力，更在于内容资源的整合与利用。腾讯在这一领域的潜力值得期待。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>以被英伟达、亚马逊下重注的AI独角兽Perplexity崛起为标志，AI搜索俨然成为了2024年的兵家必争之地。就在抖音、阿里、快手之后，腾讯的AI搜索也正式亮相。</p>
  <p>就在11月15日，腾讯旗下AI智能工作台ima.copilot（下文将简称为ima）的Windows版正式上线。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_7caa049a59d949688219bbd11b520dd6@000000_oswg6540oswg600oswg245_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据腾讯方面的说法，除了能查询网络上的资料外，在本地的诸如上百页文献、几十万字的行业经验，只需将相关文件拖入ima的对话窗口，它就能总结内容、提炼要点，并生成脑图。此外ima还支持多种语言翻译，能够处理国内外的各种资料文献。其被官方称为，“拥有了ima，相当于拥有一座专属图书馆和一位24小时在线的私人助理。”</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>作为AI搜索，ima最大的亮点在于能够检索微信公众号的文章，就这意味着它不仅仅可以使用其他传统搜索引擎、AI搜索产品能覆盖的互联网世界，还能挖掘微信公众平台从2012年就开始沉淀的海量独家内容。毫无疑问，打通微信公众号对于ima而言是相当重要的一个卖点，更是其有别与市面上其他AI搜索的差异化竞争力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_9c4e9cbae3de44479ffb1cb35b6f52bb@000000_oswg34886oswg600oswg391_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>要知道，一直以来腾讯对于微信公众号的内容都是敝帚自珍。此前在2022年10月下旬，有用户发现微信公众号的内容可以被谷歌和必应等海外搜索引擎检索，还曾引发微信公众号要冲出国门、走向世界的讨论。结果大家最后空欢喜一场，当时微信的说法是“近期平台技术升级，公众号robots协议出现漏洞，致使外部爬虫技术可爬取部分微信公众号内容。”</p>
  <p>长期以来，微信公众号的内容只能被搜狗搜索抓取，这也是后者在百度搜索强大的压力下，始终能在国内搜索引擎市场保有一席之地的原因。换而言之，在原搜狗团队被腾讯囫囵吞下之后，搜狗搜索其实就已经被边缘化，腾讯方面也不认为搜狗在AI搜索时代能咸鱼翻身，因而选择了从零开始打造ima。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_0303b91b41034547bb58423c85688a00@000000_oswg18161oswg600oswg205_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p>现阶段，国内AI搜索领域的局面是各大厂商均在加码，并都不止于提供信息，还具备整合信息和提炼内容的能力，在应对用户的模糊需求上相比传统搜索引擎更胜一筹。可是在具体AI搜索产品则是大同小异，产品形态也几乎与Perplexity是一个模子刻出来的。</p>
  <p>从抖音AI搜索到阿里心流、再到百度AI智能搜索，大家都遵循从理解问题到查找信息、再到生成回答这三步走的策略。当然，考虑到Perplexity确实是目前最成功的AI搜索产品，将其先进经验Copy to China没什么问题。可如果各家的AI搜索都是一个模子刻出来的，又要如何分出高下呢？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_b9a5ac487e814ae19c56fe83b8d08d51@000000_oswg51903oswg600oswg514_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>ima给出的答案是微信公众号，因为单纯从技术层面来说，ima在目前的一众AI搜索产品里并不出挑，甚至可能还处于平均线以下。比如在ima中搜索我们三易生活，结果给出的答案是一家2014年成立的智能家居品牌，而百度的产品则会给出‌三易生活是一家关注科技领域媒体的答案。</p>
  <p>尽管单纯比拼技术力ima似乎有力未逮，但微信公众号显然给了它底气。尽管如今短视频的崛起让微信公众号不复往昔的荣光，但后者从2012年就开始积累的内容生态不容小觑。作为图文时代最受关注的平台，微信公众号沉淀了无数高质量的图文内容，而将这些内容利用起来就是独属于ima的优势。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_046dab92a8d34449aba82dba7860c924@000000_oswg33458oswg600oswg424_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>事实上，有微信公众号加持的ima。可能要比有短视频加持的抖音AI搜索更具潜力。尽管在占据用户碎片化时间这件事上，短视频确实更胜一筹，但是在搜索领域，短视频信息密度比图文低的劣势就会凸显出来。用户使用AI搜索是为了解决问题、而非打发时间，所以谁能用最快的速度给出完整详实的答案，谁才会脱颖而出。</p>
  <p>这时候在图文领域有着的深厚历史积累，反而就成为了ima的竞争力。兜兜转转一圈，孤岛化的App在压制了传统搜索引擎在移动互联网时代的发挥后，似乎将会再一次成为了AI搜索腾飞的助力。归根结底，在见识到了搜索引擎的“印钞”能力之后，积极投身于AI搜索赛道的厂商，必然就是奔着成为最后的赢家而来。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_c5732f1898f94780ad02dd70d7e3581d@000000_oswg9554oswg600oswg275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这时候如果不最大化利用自己手中的资源，又何以成为赢家呢。因此国内市场AI搜索的未来或许不仅仅是技术力的比拼，还是内容生态的对抗，拥有更丰富资源的参与者可能会走得更远，而腾讯显然就是其中之一。所以只要补足技术短板，ima在AI搜索赛道完成可以称得上是未来可期。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649875364&amp;idx=2&amp;sn=cdf424ca3221daeb88fc6e4f5f92e0eb&amp;chksm=8663fbb0af6bdd69b20f90a091552d20657363470b92c31d71fe7c4a2714475c17a4dfc0c422&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3044569981307528</id>
            <title>氪星晚报｜“抖音商城年终狂欢季”招商大会正式召开，官方在线“划重点”；高盛：预计2025年中国GDP增速为4.5%；意大利医疗系统超八成人员罢工，120万项医疗服务...</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3044569981307528</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3044569981307528</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Nov 2024 10:51:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大公司, 战略合作, AI技术, 电池回收  
<br><br>  
总结: 创梦天地与腾讯云达成战略合作，成立联合创新实验室，聚焦AI助力游戏研发。抖音商城召开招商大会，推出年终大促核心玩法。宁德时代在欧洲洽谈电池回收业务，计划实现制造到回收的闭环。大恒科技拟在日本设立全资子公司，拓展海外市场。吉利甲醇汽车首次服务国际赛事，展示其低碳出行能力。高盛预测2025年中国GDP增速为4.5%。阿里巴巴CEO吴泳铭强调AI基础设施建设与开源开放。小鹏汽车计划推出增程车，预计未来三年新能源汽车行业将进入淘汰赛。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>大公司：</h2>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3044548627368576" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>创梦天地：与腾讯云在游戏AI领域达成战略合作，成立联合创新实验室</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，创梦天地公告，公司中国综合联属主体深圳市创梦天地科技有限公司已于近日与腾讯云计算（北京）有限责任公司（以下简称“腾讯云”）订立战略合作协议。双方成立联合创新实验室，围绕“AI助力游戏研发提质增效”主题，在已有的AI代码助手、AI研发效能工具等合作的基础上不断深化。结合集团的实际游戏场景和腾讯云的技术优势领域，达成长期战略合作，双方共同投入资源，针对游戏AI领域方向不断创新，推动技术落地。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3044456912849545" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>“抖音商城年终狂欢季”招商大会正式召开，官方在线“划重点”</strong></a></p>
  <p>11月20日，“抖音商城年终狂欢季”招商大会正式召开，平台相关业务负责人回顾双11亮眼成绩，并公布年终大促核心玩法及玩法权益。基于全域场景优势，抖音电商创新性推出平台营销、渠道品、千川/财经等七大重点玩法，满足不同阶段、不同垂类商家的个性化经营需求；并针对性提供百亿级流量、千万级平台补贴、专项服务保障等多项权益，为其冲刺年底生意保驾护航，实现确定性、爆发式增长。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3044483992865410" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>宁德时代就在欧洲建立电池回收业务进行初步磋商</strong></a></p>
  <p>据彭博消息，宁德时代正在洽谈在欧洲建立电池回收业务，随着该公司准备在匈牙利开始电池生产，此举将扩大其在欧洲地区的业务版图。宁德时代的区域运营负责人Jason Chen表示，正在与包括匈牙利在内的欧洲各国政府讨论可能的选址。他说，在匈牙利的一家新的电池制造工厂有望在2025年下半年投产。宁德时代希望能在欧洲地区实现从制造到回收的闭环。Chen还表示，该公司还在物色包括原材料在内的当地供应商，有些供应商已经送来了测试样品，但这些谈判还处于初步阶段，必须满足有竞争力的要求。（界面）</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3044460230921090" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>大恒科技：拟以300万美元在日本设立全资子公司</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，大恒科技发布公告，拟以自有资金出资300万美元（约合人民币2200万元）在日本设立全资子公司.公司本次对外投资设立海外子公司，是依据境内业务发展的需要，构建海外营销平台，加大境外业务拓展的力度，重点涉及光电、薄膜、机器视觉业务，提升公司研发、生产、销售及进出口和投资业务的规模和水平。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3044420898785927" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>甲醇汽车首次大规模服务大型国际赛事</strong></a></p>
  <p>11月20日，哈尔滨第9届亚冬会首批官方指定用车——吉利醇氢电混汽车发车仪式在吉利晋中基地举行。作为本届亚冬会官方合作伙伴，吉利集团提供350辆第4代帝豪醇氢电混汽车，为本届亚冬会提供安全、低碳的醇净出行。这是甲醇汽车首次大规模服务国际性体育赛事，代表了社会各界对吉利甲醇汽车适应性、可靠性、经济性、安全性和环保性的高度认可，为乘用车领域增添了新的新能源技术路径。</p>
  <h2><strong>投融资：</strong></h2>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3044498446027656" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>新加坡海外仓公司“Locad”完成900万美元Pre-B轮融资</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，新加坡海外仓公司“Locad”今日宣布，成功完成900万美元的Pre-B轮融资。本轮融资由Global Ventures和Reefknot Investments联合领投，Sumitomo Equity Ventures以及原有股东投资者Antler Elevate、Febe Ventures和JG Summi参与。</p>
  <h2><strong>新产品：</strong></h2>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3044180985039494" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>AR眼镜品牌“致敬未知”计划于明年一季度推出AI眼镜产品</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，曾获得阿里投资的AR眼镜品牌“致敬未知”计划于明年第一季度推出其AI眼镜产品。据了解，这款AI眼镜是其二代产品线的一部分，于今年年初启动研发，主打无显示技术，主要面向海外市场，并计划在明年Q1发布，该产品将提供与Ray-Ban Meta截然不同的应用场景。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3044189746744201" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>昆仑万维实时语音对话助手Skyo将于12月上线</strong></a></p>
  <p>今天，昆仑万维正式推出“天工大模型4.0”4o版（Skywork 4o）以及新产品“实时语音对话助手Skyo”。据介绍，Skyo作为一个智能语音互动产品，具备快速响应、多语言对话能力。同时，Skyo具备情感化反应和个性化声音定制功能，为用户带来陪伴体验。值得注意的是，基于天工AI的大模型技术能力和AI搜索功能，Skyo能克服大模型幻觉问题，在对话中回复真实内容。Skyo将于今年12月上线。</p>
  <h2><strong>今日观点：</strong></h2>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3044209297377923" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>高盛：预计2025年中国GDP增速为4.5%</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，近期国际投资机构高盛发布了2025年中国经济和中国股市的展望报告。报告中高盛宏观团队预测，2025年中国经济GDP增速为4.5%，基本符合市场一致预期。预计明年CPI和PPI通胀分别为0.8%和0%。通胀低迷的原因有二：第一，当前经济存在抑制通胀的结构性因素，包括历时多年的房地产下行以及持续存在的工业领域超额产能。第二，恢复消费者信心、提振劳动力市场和工资增速可能都需要时间。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3044430094470025" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>阿里巴巴CEO吴泳铭：面向AI时代，阿里巴巴专注做好两件事</strong></a></p>
  <p>36氪获悉，2024年世界互联网大会乌镇峰会20日开幕。阿里巴巴CEO吴泳铭在主论坛发言表示，面向AI时代，阿里巴巴专注做好两件事：一是不断完善AI基础设施和相关的支撑体系；二是坚持开源开放，与广大生态伙伴一起，把AI能力转化为千行百业的生产力。目前，阿里“通义千问”API调用百万token花费最低已经降到5毛钱。全球开发者基于“通义千问”二次开发的衍生模型突破7.8万个，跟美国Meta的Llama处于同一水平，使用者规模全球领先。</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3044262175312519" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>小鹏汽车明年首推增程车，何小鹏：未来三年，中国新能源汽车行业将进入淘汰赛</strong></a></p>
  <p>“走过两年的逆风期，我相信小鹏即将进入到全新的正循环阶段。”日前，小鹏汽车董事长、CEO何小鹏在小鹏汽车第三季度财报电话会上表示。加速推出新品背后，何小鹏认为，未来三年，中国新能源汽车行业将进入淘汰赛阶段。“一方面，中国新能源汽车渗透率会达到85%以上；另一方面，AI变革也会驱动新能源汽车渗透率走向下一个阶段。”何小鹏表示。“明年，小鹏汽车将率先使高等级的智驾软硬件成为全系车型标配，会把高等级的智驾门槛降到15万元的车型。2025年，小鹏汽车无论是在自动驾驶还是在整车智能方面，都会有飞跃。”何小鹏称。（每经）</p>
  <h2><strong>其他值得关注的新闻：</strong></h2>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3044557941181316" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>意大利医疗系统超八成人员罢工，120万项医疗服务取消</strong></a></p>
  <p>当地时间11月20日，意大利医疗系统举行大罢工。据行业工会介绍，约有高达85%的意大利医生、医疗保健管理人员、护士及其他卫生医疗工作者参与此次罢工。当天，意大利卫生援助服务、医学检查、外科手术、专科就诊等共120万项医疗服务被迫取消，但急诊有所保障。相关工会表示，罢工主要是抗议意大利医疗服务系统日益恶化的工作条件、收入水平问题。（央视新闻）</p>
  <p><a href="https://36kr.com/newsflashes/3044423433456264" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>全国电动自行车收旧与换新均突破50万辆</strong></a></p>
  <p>从商务部获悉，截至11月19日，全国电动自行车以旧换新工作，收旧突破50万辆，换新突破50万辆。截至11月19日，全国所有省份均出台了电动自行车以旧换新实施细则，电动自行车收旧50.57万辆、换新50.57万辆，累计带动电动自行车新车销售12.91亿元。（新华社）</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>