<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2918333646134144</id>
            <title>阿里将“入通”，内地股民久等了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2918333646134144</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2918333646134144</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 23 Aug 2024 12:02:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>无数内地投资者心念念已久的期待，终于快化为现实了！</p><p>就在今天，阿里巴巴正式宣布，新增香港为主要上市地，将于8月28日在香港联交所主板主要上市，并保持在香港、纽约双重主要上市。&nbsp;</p><p>所谓双重主要上市，是指两个资本市场均为第一上市地。阿里之前已经在美股上市，后来又回港股只是以“二次上市”的身份上市，如今把港股也作为主要上市地，地位是完全不一样的。&nbsp;</p><p>更重要的是，它由此可以真正拿到了港股通的门票。市场预计阿里将于9月9日正式进入港股通。&nbsp;</p><p>届时，中国互联网科技领域的两大上市王者，以及美团、小米、快手等一众互联网巨头将终于能在港股通聚首。&nbsp;</p><p>这将是内地投资者通过港股通正式“成为”阿里股东的盛宴时刻，也将会是阿里价值重估的重大时刻。&nbsp;</p><h2><strong>01 全民期待的重磅时刻</strong></h2><p>港股通已是港股市场最具活力、港股企不可或缺的交易通道。&nbsp;</p><p>截至目前，港股通自从开通以来南下资金已累计净流入3.34万亿港元，如今港股通每日买卖交易额平均在300亿港元左右，有时甚至能占据港股全部成交的近一半份额，为港股通企业带来无比可观的估值支撑和成交活跃度。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_acc4a528c3b346e7b5f5bde19d187209@000000_oswg202920oswg739oswg574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所以能被纳入港股通，是所有港股企业最为关切的荣幸。&nbsp;</p><p>此前我们在《阿里正在赢回信心》一文中提到，但凡进入港股通的互联网巨头，稳定时期的南向资金持股占比总股本普遍有10%以上，以目前阿里约1.45万亿市值作为基数，港股通未来能为阿里带来高达1450亿港元的潜在增量资金。&nbsp;</p><p>彭博商业研究亚洲证券分析师Marvin Chan认为，阿里加入港股通将对该股产生积极影响，因为内地投资者对该股的持股比例可能达到两位数，与其他科技巨头类似。&nbsp;</p><p>大摩的一份研报指出，在纳入港股通后的前六个月，南向的增量流入可能高达120亿美元，约占阿里巴巴总流通股的7%，从长远来看，这个百分比可能会稳定在低百分之十几。&nbsp;</p><p>即使是纳入初期，南下资金也能为阿里很快带来数百亿的增量，这对于日均成交30多亿港元的阿里来说，将是一个非常巨大托底资金，并足以推动其股价长期上涨。&nbsp;</p><p>以腾讯、美团、小米三家代表性的大市值公司为例，在进入港股通的初期，三者股价平均涨幅超了20%。实际上，美团当初在纳入之前两个月，两地三家交易所就不同投票权架构纳入港股通条件达成共识，市场就开始预测小米美团有望很快被纳入。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_a8807dc0e0854e87bd968981f66ca81c@000000_oswg115103oswg830oswg225_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中美团的股价随后开始连续上涨，从传闻风起到最终被纳入2个月后的期间，美团的股价实际上累计涨了超过70%。同样，小米也累计上涨了约50%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_12a7b623b7a74f26ab1e0b72c9c371dd@000000_oswg127737oswg742oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其实就在近期，阿里有望即将纳入港股通的猜测已经持续了一阵，阿里的股价也由此出现了明显走强。所以当阿里被纳入的初期表现，也不免令人充分期待。&nbsp;</p><p>不仅于此，阿里届时因为进入港股通获得大量南下资金买入的预期下，还会吸引其他机构基金和国际资本和投资者也跟着对其重新形成新的预期。&nbsp;</p><p>尤其是很多国际机构和境外个人投资者，此前他们担忧阿里在美股退市的潜在风险并不敢进行大量配置，如今阿里将实现双重上市消除了这个担忧，肯定会提升他们重新对阿里的配置兴趣。&nbsp;</p><p>近期的国际投行机构已经开始着手行动了，基于阿里有望纳入港股通以及最新业绩利好的预期，众多机构也开始大幅提前加仓。&nbsp;</p><p>据美股机构投资者持仓披露显示，高瓴旗下HHLR大笔买入了524万股阿里，较上季度持股数暴增3638.32%，使其成为第三大持仓标的，在投资组合中的占比从上季度0.02%跃升至5.98%。&nbsp;</p><p>知名投资人段永平的H&amp;H国际也在二季度加仓了阿里，增持比例为7.9%。目前阿里已为其第四大持仓股。&nbsp;</p><p>电影《大空头》原型Michael Burry旗下对冲基金Scion Asset Management 也在“爆买”阿里，相应持股市值达到1116万美元，占其持股组合的21.26%，其成为第一大持仓股。&nbsp;</p><h2><strong>02 价值重估的巨大契机</strong></h2><p>阿里自身一直以来被低估的内在价值，以及这两年来的一系列积极变革成效，让市场看到了更多的信心。&nbsp;</p><p>不可否认，近年来随着宏观环境发生重大变化、中国互联网流量增量红利减弱、电商平台之间竞争加剧等因素影响，阿里也面临了诸多的压力。&nbsp;</p><p>不过阿里并没有回避这些困境和问题，最近两年，阿里不断并及时进行一系列的业务和组织架构的战略调整和创新。&nbsp;</p><p>阿里在2024财报中明确表示，要重新梳理战略优先级，收缩外部大量非核心业务及非核心投资，聚焦其电商和云计算两大业务，以更积极的姿态参与市场竞争，提升运营效率和市场响应能力。&nbsp;</p><p>改革效果是立竿见影的。&nbsp;</p><p>阿里最新季度财报显示，本季度淘天集团营收实现1133.73亿元，经调整EBITA为488.10亿元，盈利能力保持稳固。同时 ，淘天集团的商品购买人数和频次也在攀升，订单量取得同比两位数增长。GMV高个位数增长，淘天市场份额稳定。其中88VIP会员人数持续同比双位数增长，会员规模超过4200万。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_893742aaee7642529409f2e54196f7b0@000000_oswg94655oswg745oswg439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同时阿里跨境业务表现出强劲增长势能，旗下国际数字商业集团（AIDC）收入同比增长32%至292.93亿元。而得益于跨境业务增长和物流履约解决方案收入增长，菜鸟季度收入同比增长了16%至268.11亿元。&nbsp;</p><p>此外，由于运营效率改善和业务规模提升，阿里的本地生活集团也实现了大幅减亏，收入同比增长12%至162.29亿元。&nbsp;</p><p>在当前国内外复杂宏观因素相对不利，尽管阿里的整体利润仍面临不小压力，但这些业务收入能实现增长已足够难能可贵，也反映了公司的战略转型出现成效。&nbsp;</p><p>正如阿里巴巴集团CEO吴泳铭在电话会议上表示，&nbsp;“我们已经看到各业务盈利能力的显著提高，该趋势还会持续，预估大部分业务将会在1到2年内陆续实现盈亏平衡，并逐渐开始贡献规模化的盈利能力。”&nbsp;</p><p>而就在阿里发布最新业绩公告的前后，国内就有15家及国际上包括贝莱德、野村、巴克莱银行、大和、美银证券等十多家投行机构对其更新评级，几乎都是重申买入、增持或上调目标价的积极评级。这说明阿里的改革措施和业绩改善取得的成效被广泛认可。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_da7665b362954d37a5c840a45b06eba1@000000_oswg89728oswg736oswg399_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其实对于投资者来说，阿里还有一个更值得被关注的重磅潜力业务——云智能业务，也包括市场最为关注的AI业务。&nbsp;</p><blockquote><p>最新财季，阿里的云智能集团收入为265.49亿元，同比增长6%；经调整EBITA同比强劲增长155%，主要由公共云业务的双位数增长，以及AI相关产品收入持续录得三位数同比增长。&nbsp;</p></blockquote><p>尽管相对来说，这一块业务的规模还相对不大。但我们不要忽视了当下时代的新背景——AI正在成为全球最热的科技潮流。&nbsp;</p><p>虽然当前的AI领域，市场公认以英伟达、微软、苹果、谷歌等美国几大科技巨头霸占鳌头，但实际上中国不少的科技巨头同样有着长足的优势。&nbsp;</p><p>阿里是中国唯一一家同时拥有领先AI云服务和规模最大的开源AI模型公司。阿里全新开源模型通义千问Qwen2-72B性能领先，登顶全球最强开源模型。</p><p>阿里的AI技术也早已经深度融入其电商、物流、云计算等核心业务中，搭建起了极为丰富的AI生态。近期财报数据显示，得益于阿里的AI生态不断构建完善，其AI的业务已经在呈现高速增长态势。&nbsp;</p><p>在全市场都在竭力发展AI的大时代，阿里AI生态的未来成长空间无疑是非常值得期待的。只是由于近年来市场更多的关注点落在了阿里电商业务竞争格局的担忧影响，没有给阿里AI充分合理的价值溢价。&nbsp;</p><p>但如今随着阿里的战略调整改革，电商业务重新焕发活力，以及即将获得纳入港股通，这一块业务也即将跟随阿里整个体系一起迎来价值重估的重大契机。&nbsp;</p><h2><strong>03 港股通和阿里的新起点</strong></h2><p>众所周知，未来全球国家的竞争，是科技实力的竞争。其中互联网可以说是最为集先进科技大成的核心领域。&nbsp;</p><p>对投资者来说，互联网科技巨头，代表的不仅是国家的未来科技竞争力，更代表的是无比巨大的、不容错过的投资价值。&nbsp;</p><p>而当前中国的互联网科技核心企业，大量集中在港股市场，尤其腾讯、阿里、美团、小米等各领域最核心的巨头，也只有能在港股或美股买得到。而内地投资者唯一能参与投资这些企业的，除了少部分的跨境基金，唯有通过港股通渠道。&nbsp;</p><p>我们希望港股通里更多这样的互联网科技企业，如同已经纳入的腾讯、美团、小米等巨头一样，与全国投资者一同分享价值成长回报。&nbsp;</p><p>同时，我们也更加渴望，这些代表中国互联网科技最有实力的上市企业，能真正成为香港或者中资市场的中流砥柱，如同在美股的“mag7”七姐妹一样，不断引领中国科技的发展，引领时代的潮流。&nbsp;</p><p>我们也期待，阿里纳入港股通的时刻，会是“中资七姐妹”带领港股市场从此走出下跌阴霾的开始。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwNjExNDkyOA==&amp;mid=2649855242&amp;idx=1&amp;sn=2195926d0ab877e9d737bea8ce5b4223&amp;chksm=824db59c6daae28076a3d89d5fa8ba9fb58bda2433b5f2d231643d95c1d2c29c73fb8cf89afb&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇APP”（ID：hkguruclub）</a>，作者：贝隆行业研究，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2918629684779654</id>
            <title>为什么阿里巴巴要在香港双重主要上市？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2918629684779654</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2918629684779654</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 23 Aug 2024 11:50:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>阿里巴巴将在香港双重主要上市的消息终于落地。</p><p>今日（23日）早间，阿里巴巴在港交所公告称，公司自愿于8月28日将公司于香港联交所第二上市变更为主要上市的转换将生效。</p><p>阿里巴巴表示，于生效日期，公司将于香港联交所及纽交所双重主要上市，且股票标记“S”将自公司于香港联交所港币及人民币柜台的股票简称中删除。此次自愿转换为双重主要上市，并不涉及公司的新股发行或融资。</p><p>有业内人士分析称，在香港和纽约双重主要上市，将进一步扩大来自中国内地及亚洲其他地区的投资者基础，促进股东结构多元化，提升阿里在港股的流动性，也为投资者在公开市场持有及交易阿里股份提供更大的灵活性。</p><blockquote><p>截至发稿，阿里巴巴美股报收83.9美元，上涨1.18%。市值1971.14亿美元；阿里巴巴港股报收81.95港元，微涨0.37%，市值1.56万亿港元。</p></blockquote><h2><strong>香港成为阿里又一主要上市地</strong></h2><p>2014年9月19日阿里后在纽交所挂牌上市，于2019年11月26日在港交所二次上市。阿里也成为首个同时在港交所和纽交所上市的中概股。</p><p>目前，阿里巴巴在港股是 “二次上市”（Secondary Listing）的状态。香颂资本董事沈萌接受《科创板日报》记者采访表示，第二上市是以第一上市地的监管为准，而双重主要上市将使得香港成为阿里巴巴的主要监管区和主要交易市场之一，这将进一步增强香港市场对阿里巴巴股票交易的重要性。</p><p>此前，阿里巴巴一直寻求香港主要上市转换。2022年7月，阿里发布公告称，已经向香港联交所提交申请，拟将香港新增为主要上市地，预期将于2022年底前生效。在香港联交所完成审核程序后，阿里将在香港联交所主板及纽交所两地双重主要上市。</p><p>但2022年11月，阿里巴巴公告称，由于需要制定一份新的员工持股计划，将不会按照原计划在2022年底完成主要上市。</p><p><strong>直到2024年5月14日，阿里巴巴在2024财年业绩报告中才再度提起，一直在为香港主要上市做准备，目前预计于2024年8月底完成转化。</strong></p><p>在最新财年的财报电话会上，阿里巴巴CFO徐宏在回答分析师提问时表示，“阿里目前正在积极寻求将香港作为公司的主要上市地。公司将在8月22日举行股东大会，届时将向股东提交相关提案。如股东大会批准，预计8月底完成纽约香港双重主要上市。”</p><p>沈萌向记者表示，<strong>未来，随着市场环境的不断变化和公司业务的发展需要，阿里巴巴不排除将香港作为主要交易市场，并逐步将上市架构从美国过渡到中国香港。</strong>这一战略调整不仅有助于降低不确定风险对公司的影响，还能更好地服务于公司的全球化战略和长期发展。</p><h2><strong>阿里9月有望被纳入港股通</strong></h2><p>对于内地投资者而言，阿里巴巴在香港的双重主要上市无疑是一个重大利好。<strong>长期以来，由于二次上市的限制，内地投资者无法直接参与阿里巴巴在港交所的交易。</strong></p><p>而双重主要上市则有望打破这一壁垒，使得阿里巴巴的股票能够纳入港股通机制。</p><p>一位不愿具名的互联网分析师向记者表示，由于在香港第二次上市的上市监管及合规要求相对低、上市流程相对简单、耗时也更少，它也不能被纳入 “港股通” 机制，内地投资者不能直接交易。</p><p>“阿里在香港主要上市以后就可以纳入港股通，意味着更多的内地投资者可以买入。”前述分析师说道。</p><p>根据机构研报，市场广泛期待阿里在完成香港双重主要上市后，符合纳入港股通条件，<strong>最快有望于9月纳入港股通。</strong></p><p>值得一提的是，阿里巴巴CFO徐宏在上周的财报业绩分析师电话会上就表示，是否接入港股通， 需要履行各个交易所不同规则下的一些程序，“应该按照程序来做，可以实现。”</p><p>财报显示，截至2024年6月30日止季度，阿里巴巴流通的普通股为190.24亿股，季度净减少4.45亿股普通股，净减少比例为2.3%。据统计，过去的2024财年，阿里累计投入125亿美元用于回购。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/pM5v9-9RVg6WTxRi9rNKew" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新消费日报”</a>，作者：徐赐豪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2918614825098120</id>
            <title>广告越卖越多，不赚钱的B站终于熬出头了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2918614825098120</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2918614825098120</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 23 Aug 2024 11:28:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>在 2023 年年报的电话会议中，B 站董事长兼 CEO 陈睿曾提到<strong>：有信心在 2024 年第 3 季度实现调整后利润转正。</strong></p><p><strong>而从刚发布的二季度财报数据看，B 站确实离盈利只有一步之遥。</strong></p><p>本季度，B 站收入达到 61.3 亿元，同比增长 16% 。经调整净亏损 2.71 亿元（ 与通用会计准则下亏损 6 亿元的差别在于&nbsp; 3亿元左右的员工股权激励费用 ），同比收窄 72%，亏损率降到了 4.4% 。</p><p>那么，B站是怎么做到的呢？</p><h2><strong>01</strong></h2><p>收入端看，B 站收入主要分为增值服务（ 会员，直播打赏等 ），广告，游戏，IP 衍生品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_58477cf74ca64afa90384feb0cafe669@5888275_oswg89622oswg1080oswg772_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中，增值服务占比最大，达到 42%，比去年 2 季度多了 2 个亿，同比增长 11% 。</p><p>增值收入中的会员方面，有效大会员数量超 2230 万，同比增长 9%，其中超 80% 是年度订阅或自动续费会员。</p><p>而增值服务收入增长了 11%，高出会员数增幅（ 虽然常有活动，但年费价格应该还是会稳定在一定区间，不用太考虑价格变动&nbsp;），说明二季度直播打赏的收入增长更快。</p><p>作为对比，网易云音乐和腾讯音乐本季度的社交娱乐服务（ 也是和主播互动 ）都是下滑的。</p><p>网易云音乐的社交娱乐服务及其他收入同比减少了 19.9%；腾讯音乐的社交娱乐服务更是下降了 42.8% 。</p><p>腾讯音乐提到，社交娱乐服务下降的原因是 “ 调整了部分直播互动功能并实施了更严格的合规程序，以及更多来自其他平台的竞争 ”。</p><p>抖音快手等平台的竞争可能是一方面原因，另外，已经实现盈利的音乐双巨头基于合规考虑，主动收缩业务，也是一大原因。</p><p><strong>所以，B 站的增值服务，可能是有潜在竞争/合规风险的，收入稳定性未来还要继续观察。</strong></p><h2><strong>02</strong></h2><p>B 站的第二大业务是广告，贡献了 33% 的收入。本季度 <strong>B 站广告收入首次突破 20 亿元，同比增长 30% 。</strong></p><p>据管理层透露，<strong>B 站用户的平均年龄现在已经达到 25 岁。而在 2018 年 B 站赴美上市时，用户平均年龄只有 17 岁，75% 的用户在 24 岁以下。</strong></p><p>随着时间流逝，B 站的用户群走出校园，进入社会，消费需求和购买能力也有了很大的提高，<strong>有了消费需求，就会催生出消费类内容。</strong></p><p>管理层在电话会中提到，“ 消费相关内容类别的播放量在第二季度大幅增长，家居装修、房地产、汽车、时尚美容等类别的观看量分别同比增长 39%、43% 和 30%，婴幼儿护理类别的日均视频观看量同比增长 80% 。今年上半年，每月平均有 7300 万用户观看汽车相关内容 ”。</p><p><strong>当 B 站用户开始从小众的二次元用户成为主流消费用户，这显然会提高广告主的投放意愿。</strong></p><p>广告客户方面，B 站的主要广告客户来自移动游戏、电商、数码产品和家电、食品饮料及汽车行业。“上半年，B 站广告主数量同比增长 50%，更多新兴行业的广告主加入 B 站，其中 AI 厂商覆盖率超过 90% 。同时，B 站在电商及游戏广告等行业依然保持高增速，在网服、AI、教育等新兴行业也实现了同比双位数的增长。618 期间带货交易额同比增长超 140%，在母婴护理、家庭日用领域的新客率超过 70% 。”</p><p>管理层提到，“ 我们通过优化广告基础设施和行业解决方案，实现了广告主需求与用户需求的有效匹配。今年上半年，广告基础设施升级促使效果类广告主数量同比增长 50%，而新推出的创意中心和 AIGC 技术也使转化率提升了 30%。”</p><p>管理层 “ 优化广告基础设施 ” 的表述不太直观，我们或许可以理解为：<strong>更多的广告被更精准的推送给了可能感兴趣的用户，也就是广告变多了。</strong></p><p>现在打开 B 站网页版，每 8-12 个视频里你就能看到一个广告，<strong>这基本跟行业水平持平，行业内平台广告加载率一般在 10% 左右。</strong></p><p>总的来说，B 站的广告收入是可以继续挑大梁的。不过，值得一提的是，<strong>我们可能要警惕 AI 行业未来退烧时对 B 站广告营收产生的影响</strong>，过去一年，AI 企业在 B 站上的获客成本已经从 10 元/人左右的价格上涨到了 30 元/人，这样的状况能持续多久，还不好说。</p><h2><strong>03</strong></h2><p>其他收入方面，因为 6 月初 B 站代理发行了《 三国：谋定天下 》，本季度游戏收入同比增长 13%，达到 10.1 亿元。《 三国：谋定天下 》上线后迅速进入 iOS 游戏收入榜前三，并稳居前十，成为 Bilibili 运营史上最快达到人民币 10 亿元收入的游戏。</p><p>不出意外的话，《 三国：谋定天下 》接下来几个季度还会给 B 站持续贡献收入增长。但，长期来看，除了腾讯和网易，国内其他的游戏厂商，稳定性都要差一些，<strong>有爆款就有增长，没有爆款就下滑，B 站也是如此。</strong></p><p>利润方面，由于广告、游戏等高毛利业务收入增长，B 站总体的毛利率达到 29.9%，连续 8 个季度提升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_5e85fc04a3ba409b949127451705672d@5888275_oswg54556oswg1080oswg539_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同时，B 站裁撤了一些自研游戏项目。据竞核在今年 3 月份的报道，B 站自研六大游戏工作室现在只剩下一个，这将大大降低 B 站的员工成本。二季度 B 站的管理费用同比少了 0.5 亿元，研发费用则是同比少了 1.6 亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240823/v2_516bfe5f018149c69165b7c241c9e638@5888275_oswg178127oswg829oswg652_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>总的来讲，B 站的基本盘在增长，不赚钱的成本也在被剔除，进入了良性循环。</p><p>过去，我们会说，留给 B 站的时间不多了，现在看来，留给 B 站的时间又多了起来。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/JfT8MccrBuhIipmQ5FeWpw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“知危”</a>，作者：知危编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>