<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2611229395967880</id>
            <title>苹果其实不想成为全球第一</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2611229395967880</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2611229395967880</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jan 2024 08:02:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 手机市场, 苹果, 三星, 降价大潮
<br>
<br>
总结: 2023年全球手机市场竞争激烈，苹果以降价策略夺冠，但降价导致利润下降，中国市场份额减少。三星失去全球第一地位，高端打法失效，面临销售下滑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_380765225c934373a0897e4269c0060b@6695_oswg39219oswg1080oswg561_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>开年之后，手机市场上一年的成绩总算有了定论。</p><p>根据相关机构数据，2023全年，全球手机出货量11.669亿台，同比下滑3.2%。其中，苹果出货量2.346亿台，市场份额20.1％，同比增长3.7%；三星出货量2.266亿台，市场份额19.4％，同比下滑13.6%。</p><p>三星蝉联全球第一那么多年的荣光，终于被苹果一朝夺回。受此影响，资本普遍看好之下，苹果公司股价扭转跌势，周四涨超3%。</p><p>算起来，这还是苹果自从2010年以后市场份额首次超过三星。与此同时，苹果也成了2024年全球排名前三的手机厂商中，唯一一个实现正增长的品牌。其中，第三名的小米出货量1.459亿台，市场份额12.5％，同比下滑4.7%。往后看，第四名的OPPO出货量1.031亿台，市场份额8.8％，同比下滑9.9%。</p><p>从某种角度来看，苹果只身突破逆境对整个手机行业而言，似乎意义并不大，存量市场之下，这不过是一场零和博弈，全球冷却多年的手机大盘仍然难以升温。</p><p>更关键的是，就连苹果自己都没被这来之不易的冠军之名安慰到。2024年第一个月，苹果就开启了史无前例的降价大潮，或许，危险的警报已经拉响，正盘旋在所有手机厂商头顶上。</p><h2><strong>2024年，“冠军”难以释怀</strong></h2><p>每逢销售压力就开始降价，这似乎成了苹果这两年的惯用手段。</p><p>在今年之前，苹果不止一次因为降价登上热搜。在iPhone 15发售四个月的时间里，iPhone系列在多个平台都出现大幅降价，<strong>苹果之所以能在2023年一举夺冠，打折策略在其中起到了不小的作用。</strong></p><p>回望苹果在2023年的历程，春节刚过，iPhone 14 Pro系列就在电商平台和其他的渠道迎来降价大潮，其中，京东给到了高达800元的优惠，2月4日，iPhone 14 Pro全系因为降价700元，登上热搜。</p><p>市场研究机构CIRP的数据显示，2023年3月，iPhone加权平均零售价最高为988美元，连续两个季度下降，6月份价格下降了 40 美元，9 月份又下降了30美元。一直以来，苹果用降价换取销量的效果斐然。</p><p>早在2019年，iPhone XR就曾因为降价一跃成为当年全球最畅销的智能手机，实现销量4630台，天猫iPhone销量暴涨76%，苏宁销量增幅更是达到了83%。时至今日，这招的“实用性”仍未过期，反而犹胜当年。</p><p>Omdia的数据显示，2023年上半年，iPhone 14 Pro Max、iPhone 14 Pro、iPhone 14分别以2650万、2100万、1650万的出货量占据了全球销量榜的前三位，以及去年发布的iPhone 13由于一再下降的价格诱人，出货量也达到1550万，目前，iPhone 13最低配的价格甚至跌到了4000元以下。</p><p><strong>用降价换销量，这当然不是一桩值得骄傲的事。苹果夺冠之后，明眼人都能看出来巨头的焦虑非但没得到缓和，反而与日俱增。</strong>从开年就降价的举动中，这一点不难解读。苹果如此方寸大乱，原因有那么几条：</p><p>第一，苹果一直以来凭借iPhone霸占全球手机市场大部分份额，营业利润在全行业所占的比例长期超过80%。毫无疑问，价格让位意味着利润也拱手让了出去，苹果2023年第二财季财报显示，总营收948亿美元，季度净利润241亿美元，同比下滑3.4%。</p><p>2023年第三季度，苹果营收894.98亿美元，同比下降1%，这是苹果公司收入连续第四季度下降。具体到产品方面，第三季度苹果来自产品净营收为671.84亿美元，较2022年同期709.58亿美元也有所下降。</p><p>第二，苹果摘得头名的背后可见全球手机市场的竞争激烈，这个冠军来之不易，想要持续坐稳更要处处谨慎，步步惊心。市场研究机构BCI的数据显示，在iPhone 15发售后的11月，4000元以上的高端手机市场，苹果虽然位列第一，占据超过50%的市场份额，但市场份额数值却同比下滑了21.2%。</p><p>诚然，<strong>最能体现苹果危机的还要数中国市场。</strong>2023年第三季度，苹果在中国市场的份额减少了超过10%，达到了14.2%。第四季度，苹果虽然仍以1501.16万台激活量位列第一，但整个季度的激活量同比下滑10.6%，12月与第二名小米份额仅差0.18%。</p><p>2024年，中国市场对于全球手机阵营的重要性在缓慢的消费复苏中日益凸显，有数据显示，Canalys数据显示，2024年全球手机市场将增长4%，中国手机市场出货量将达到2.87亿台，同比增长3.6%。</p><p><strong>苹果却突然失去了活力，</strong>从第三方数据看，中国市场iPhone销量在2024年第一周同比跌30%。于是，苹果不惜故技重施，即便降价所换来的体面未必漂亮。</p><h2><strong>“前老大”的高端打法失效了</strong></h2><p>有份市场调查报告显示，全球消费者在2023年购买的高端智能手机（批发价超过600美元）数量与去年同期相比增长了6%，创下新纪录，同时，高端市场占2023年全球智能手机市场销量近四分之一，收入占60%。</p><p>在这种背景下，苹果凭借强大的高端品牌形象，外加时不时的促销刺激，轻而易举赢得了消费者的青睐。而以小米、OPPO代表的几大国产手机，也因为这两年来持续的高端输出，纷纷获得不错的名次。</p><p>然而，三星却成了一个“例外”。</p><p>2023年，三星蝉联多年的全球第一，拱手让给了苹果。值得注意的是，与上述几位友商一样，三星也在积极布局高端产品矩阵，特别对旗下的S系列寄予厚望。根据外媒的最新报道，三星的目标是到2024年年底，S24系列手机的出货量超过3520万部。</p><p>在过去的2023年，三星电子承压不小。数据显示，2023年第一季度营业利润下降95.5%，净利润同比下降86%。2023年第二季度三星电子季度销售额为60万亿韩元，同比下降22.3%，净利润同比下降95.7%至6000亿韩元，创下2008年金融危机以来的最低水平。</p><p>这恐怕也是三星开始高度推崇高端系列的关键原因。</p><p>可三星显然没吃到太多高端手机市场快速发展的红利，这是为什么呢？先看2023年全球主要高端机增力地区，Counterpoint Research数据显示分别是中国、西欧、印度及中东非洲地区，其中印度为全球增长最快的高端市场。</p><p>三星早就丢掉了中国消费市场，在印度又在2017年被小米反超整整五年，这才刚刚恢复元气。再看欧洲地区，三星虽保住了第一的位置，但2023年第三季度的出货量却下降了6%。而苹果因为 iPhone 15，市场份额达到了22%。</p><p><strong>至于三星常年占比达到80%的韩国大本营，也逐渐被苹果的降价吸引到。</strong></p><p>最新的报告显示，iPhone 15系列在韩国市场非常受欢迎。数据显示，自从10月13日iPhone 15、iPhone 15 Plus、iPhone 15 Pro和 iPhone 15 Pro Max在韩国正式发售以来的一个月内，这些产品的销量同比增长了41.9%。</p><p>高端产品iPhone 15 Pro Max的销量也增长了42.3%，更有意思的事，促成韩国消费者购买苹果设备的原因之一是运营商提供了更多优惠政策。且不说仅靠被对手分食的老家市场很难撑起三星的高端化野心，这片土地上的消费者明显更偏爱中低端机。</p><p>以韩国2023年7月手机畅销榜TOP5为例，除了排名第五的iPhone14，其他四款都是三星手机，三星A34销量占比8%，三星A24，销量也达到了8%。事实上，三星冠绝全球那么多年，所依靠的一直是中低端产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_d65041890d3040368e9f6d03f5326abe@6695_oswg49909oswg1080oswg791_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据韩媒报道，三星2023年智能手机出货量预估低于2.5亿台，低于此前设定的2.7亿台目标，Galaxy A系列等中低价位需求疲软，是导致三星出货量下降的关键。而Galaxy A系列曾经占三星电子智能手机总出货量的70%以上。</p><p>2023年第二季度全球智能手机市场上销量前十的机型，整体来看，三星有六款机型上榜。其中，三星仅有一款三星Galaxy S23 Ultra上榜，其余上榜机型都为A系列机型。三星一时冒进，让苹果毫不客气地钻了空子。</p><h2><strong>最惨不过“小米们”？</strong></h2><p>苹果祭出降价大杀招，先朝着自身的利润开了一刀，三星为此被迫下野，而在这波促销辐射中，国产机受到的伤害也足以吐出一口血。这两年，国产手机把高端化游戏推至高潮，定价自然也水涨船高。</p><p>2023年第三季度手机市场报告显示，中国手机市场均价近几年来持续增长，截至去年第三季度均价已达到3480元。Canalys数据显示，2023年第三季度高端智能手机（售价3500元以上）的出货量占比已达33%，4000元以上价位段机型在2023年上半年的销量同比增长17%。</p><p>消费者对高端手机的兴趣逐年增长，无形中为国产手机高端化进程托了底。但在高端手机消费领域，消费者对价格的敏感度显然更高，此前一份高端机型调查报告显示，降价是消费者购买高端手机时的主要诉求之一。</p><p>苹果降价，正中消费者下怀。</p><p>早在2022年，苹果就用价格战给国产手机结结实实地上了一课。当年618，iPhone13的优惠折扣沉重打击了国产手机，京东数据显示，仅iPhone13一款机型的销量就达到283万部，领先于第二名 Redmi K50 八倍，而其后的19款国产手机的销量合计都比iPhone13少。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_292b72eb918145bc9fd23154b0f854c6@6695_oswg23943oswg729oswg418_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然苹果在大中华区的表现忽高忽低，但在2023年上半年，苹果在中国600美元以上的高端智能手机市场仍占据67%的份额，不时的下滑更激起了苹果的斗志与戒心，2024年的开年优惠，苦了大批国产品牌。</p><p>原本在2024年，各大手机厂商对高端机的信心倍增。以小米来说，它在Q4取得销量大幅增长，一定程度上源自10月发布的小米14系列的成功。岂料苹果出其不意，再度掀起价格战。</p><p><strong>不过，这也不完全是一桩坏事。有苹果竞争的挤压从某种角度也能不断鞭策国产手机在高端化布局中，加强自身技术更迭。</strong>高端系列，要么拼性价比、品牌力，要么只能看技术。国产手机与苹果相比，在技术上所占的优势乏善可陈，但大部分国产品牌目前正把精力往苹果尚未涉足的空白区转移。</p><p>例如折叠屏、大模型。</p><p>Sandalwood数据显示，截至2023年10月，中国电商市场折叠屏智能手机的累计销量已达到115万台，同比增长高达112%。预计，2024年中国折叠屏手机市场出货量将接近1000万台，同比增长53.2%；2027年复合增长率将达到37.5%。</p><p>2023年，业内多家厂商推出了10余款折叠屏手机，不少国产品牌凭借折叠屏来实现自身的高端市场布局，典型的例子就是华为，去年前三季度，华为稳居折叠屏手机市场份额第一，达31.7%。</p><p>这一年，大模型也接力折叠屏成为高端手机下一个关注点，几乎家家跟进。</p><p>例如华为率先将大模型接入手机，执行文本生成、知识查找、资料总结、智能编排、模糊/复杂意图理解等复杂任务；小米训练出轻量级的语言大模型，参数规模为 13 亿和 60 亿两种；vivo 推出了蓝心大模型，利于进行手机本地化的数据处理；荣耀推出了自研端侧 70 亿参数平台级AI大模型；OPPO 将首款 70 亿参数大模型装进新推出的 Find X7 上……</p><p>有一点需要注意，<strong>国产手机都想抢先一步占据新高地，苹果真的毫无反应吗？</strong>事实并不是，以大模型为例，苹果在过去一年中一直在构建 AI 服务器，仅 2023 年就在服务器上花费了约 6.2 亿美元。有分析机构预测过，苹果在2024年对人工智能服务器领域的投入只会多，不会少，预计花费超过 40 亿美元。</p><p>明争暗斗，各怀鬼胎。风起2024年，谁都想赢，但似乎谁都无法赢得漂亮，包括苹果，它仍将继续艰难的零和博弈下下去。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/9lU81aoP30fQEYehor1KhA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“道总有理”（ID:daotmt）</a>，作者：道总有理，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2611191690041729</id>
            <title>OpenAI宫斗闹剧的背后：硅谷大佬霍夫曼扮演关键角色，缓解微软焦虑</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2611191690041729</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2611191690041729</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jan 2024 07:11:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 霍夫曼, OpenAI, 微软, 奥特曼
<br>
<br>
总结: LinkedIn联合创始人霍夫曼在OpenAI宫斗事件中扮演了微软和OpenAI之间的非正式使者角色，但他的影响力有限。他曾担任OpenAI董事会成员，并在解雇奥特曼后给予微软CEO纳德拉建议。然而，由于他是人工智能初创公司Inflection的联合创始人和微软董事会成员，他很难重返OpenAI董事会。此外，他的重返可能会受到监管审查的限制。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>划重点：</strong></p><ul><li>1、在去年11月OpenAI宫斗事件中，霍夫曼缓解了微软CEO纳德拉在奥特曼下台后的担忧。</li><li>2、作为LinkedIn的联合创始人，霍夫曼推荐布雷特·泰勒（Bret Taylor）加入了OpenAI现任董事会。</li><li>3、因为OpenAI的架构问题，曾担任OpenAI董事会的霍夫曼不太可能再担任该公司董事。</li></ul><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_a4324156a0fc4dccad0a78c044a74542@46958_oswg301826oswg879oswg514_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">LinkedIn联合创始人雷德·霍夫曼</p><p>腾讯科技讯 1月18日消息，据国外媒体报道，在去年11月OpenAI发生的宫斗事件中，LinkedIn联合创始人雷德·霍夫曼（Reid Hoffman）在这一关键时刻扮演了微软和OpenAI两家公司之间非正式使者的角色，但霍夫曼的影响力是有限的。</p><p>知情人士称，在去年11月17日OpenAI董事会宣布解雇首席执行官山姆·奥特曼（Sam Altman）几分钟后，风险投资家霍夫曼便接到了微软首席执行官萨提亚·纳德拉（Satya Nadella）的电话。当时，OpenAI董事会的决定震惊了微软的高管们，原因是微软之前已同意向这家快速增长的人工智能初创公司投资超过130亿美元。据悉，纳德拉想知道，除了董事会拐弯抹角地表示奥特曼未能“一贯坦诚”之外，此前曾担任过OpenAI董事的微软董事霍夫曼对此有何见解。</p><p>接到纳德拉的电话时，霍夫曼刚参加完一场在纳帕谷举行的会议，正在前往机场的路上。之后，霍夫曼开始打电话咨询他人。在接下来的48小时里，霍夫曼给OpenAI内部六个最亲密的联系人打了电话，其中包括首席技术官米拉·穆拉蒂（Mira Murati）。到11月19日晚上，他打电话告诉纳德拉，他认为奥特曼没有做任何应当被解雇的事情，OpenAI的员工仍然不知道董事会为什么会对奥特曼失去信任。</p><p>该消息称，纳德拉在随后努力恢复奥特曼的职务之前考虑了这一反馈。这些努力包括帮助穆拉蒂与董事会谈判。当天晚些时候，纳德拉公开支持奥特曼，甚至提出要聘请他加入微软。</p><p>作为PayPal的前高管，霍夫曼因参与LinkedIn、Facebook和Airbnb等三家Web 2.0公司的早期投资而成名。此后近二十年时间里，他一直是硅谷的主要权力掮客。他的人脉从PayPal好友彼得·泰尔（Peter Thiel）和埃隆·马斯克（Elon Musk），到他在2009年加入的风投公司Greylock Partners支持的众多创始人。尽管他去年从这家风投公司的管理合伙人岗位上退了下来，但他一直在投资人工智能公司Tome等初创公司。</p><p>霍夫曼拥有的错综复杂的关系网，让他自8年前OpenAI创办以来，以及在随后OpenAI与微软的合作中，都拥有独特的影响力地位。2018年，这位亿万富翁投资者提出为当时数十名OpenAI员工的工资提供支持，原因是当时这家初创公司的研发支出已经超出了手头的现金。后来，当微软在2019年考虑对OpenAI进行初步投资时，霍夫曼帮助微软的高管掌握了这家初创公司不同寻常的架构。</p><p>然后，当霍夫曼在3月份从OpenAI董事会卸任时，他给了奥特曼一份替代者的建议名单。其中之一，便是后来出任该公司董事的Salesforce前联席首席执行官布雷特·泰勒（Bret Taylor）。在奥特曼被解雇几天后，OpenAI董事会与奥特曼就他重返首席执行官职位进行了谈判，并同意任命泰勒为新董事会的主席，该董事会不会包括奥特曼或OpenAI总裁格雷格·布罗克曼（Greg Brockman）。</p><p>知情人士透露，自奥特曼去年11月底回归以来的几周内，OpenAI董事会寻求增加新成员，霍夫曼一直在推荐候选人加入该公司董事会。据悉，霍夫曼提出了自己的10人候选人名单，而OpenAI董事会目前正在对霍夫曼的建议进行考虑。</p><p>然而，霍夫曼的影响力是有限的。奥特曼在接受采访时表示，霍夫曼很难在目前的架构下重返OpenAI董事会，因为他是人工智能初创公司Inflection的联合创始人之一，而且还是微软董事会的成员。2022年初创办的Inflection正试图与OpenAI竞争。霍夫曼在微软董事会的角色与OpenAI董事会“为人类利益”开发人工智能的目标可能存在冲突，因为微软在产品中使用OpenAI技术的目标是实现利润最大化。</p><p>在过去的一年中，随着OpenAI开发出更先进的大型语言模型，可供霍夫曼和Greylock Partners投资的一些初创公司使用，这种冲突进一步被加深。“当发生冲突时，很多人会选择回避，”奥特曼在谈到霍夫曼离开董事会时说。当这种情况足够多的时候，离开“最终会变得更容易”。</p><p>如果霍夫曼考虑重新加入OpenAI董事会，日益严格的监管审查也可能为他成为两家公司董事带来障碍。美国、欧洲和英国的反垄断监管机构正在关注微软对OpenAI的投资，如果一名董事在两家公司的董事会中都有席位，两家公司就更难证明自己没有违反反垄断法。</p><h2><strong>从LinkedIn到Loopt</strong></h2><p>霍夫曼是OpenAI和微软的顾问，这种角色可以追溯到让这位科技企业家崭露头角的早期投资。2003年，霍夫曼用从PayPal首次公开募股中赚的一些钱创办了LinkedIn。同年，红杉资本为这家职业社交网络提供了资金支持。5年后，红杉资本的合作伙伴把奥特曼引荐给霍夫曼。据知情人士透露，当时从大学辍学的奥特曼创办了一家位置共享初创公司Loopt，向朋友们近乎实时地展示彼此的位置，红杉资本希望为其提供资金，希望霍夫曼向奥特曼传授与风险投资公司合作是什么感觉。</p><p>在接下来的几年里，两人建立了密切的关系，一起度假，并就人工智能进行了长时间的对话。奥特曼在2015年打电话给霍夫曼，当时他和马斯克正在创办OpenAI，作为与谷歌等营利性人工智能开发商相抗衡的非营利性组织。霍夫曼承诺通过家族Aphorism Foundation基金捐赠高达1000万美元来支持OpenAI。</p><p>与此同时，不断发展中的LinkedIn即将迎来一项里程碑式的交易。2016年，微软以262亿美元收购了当时拥有4.33亿用户的这家职业社交网络。第二年，霍夫曼加入了微软董事会。同年，霍夫曼向OpenAI提供了承诺捐赠的第一部分，随后在2018年提供了第二部分。</p><p>2018年，马斯克离开OpenAI董事会，理由是与他在特斯拉开发人工智能的工作冲突，OpenAI也失去了一个重要的财务支持者。来自Semafor的消息称，马斯克曾一度承诺向OpenAI提供10亿美元的资金，但他在离开该公司前只出资了约1亿美元。</p><p>当时，OpenAI面临着不断增加的计算成本来训练其大型语言模型，奥特曼再次请求霍夫曼予以协助。在奥特曼主动联系后，霍夫曼曾提出会资助所有OpenAI员工的薪水，但他最终不需要这么做。相反，霍夫曼帮助包括布罗克曼、奥特曼和高级科学家伊尔亚·苏茨克维（Ilya Sutskever）在内的OpenAI管理层想出了一个在保持非营利组织精神的同时筹集资金的方法：创建一个由非营利组织监督的营利性OpenAI部门。</p><p>这个于2019年初设立的营利性实体限制了投资者可以获得的利润金额。OpenAI的领导人当时表示，这对于确保员工和投资者继续专注于安全开发人工智能，而不是仅关注营收至关重要。霍夫曼通过自己的家族基金会担任了OpenAI首轮融资的主要投资者，并确定了价格和条款。同年，他还加入了OpenAI董事会，把他在其他非营利机构董事会--如火狐浏览器的开发者Mozilla--的经验带到了董事会。风投公司Khosla Ventures当时也向这个新设立的营利部门投资了5000万美元。</p><p>奥特曼和他的团队还与另一个主要支持者微软进行了谈判。纳德拉在担任微软首席执行官五年后，把更多资源投入到人工智能领域，并对OpenAI技术充满热情。微软首席技术官凯文·斯科特（Kevin Scott）去年曾表示，对于是否进行这笔交易，“公司内部意见分歧很大”。</p><p>限制微软在当时对OpenAI进行投资的主要障碍就是这家初创公司的架构，它限制了投资者的回报。知情人士透露，霍夫曼成为微软和奥特曼、布罗克曼团队之间的关键谈判力量。霍夫曼当时是两家公司的董事，他在投资投票中弃权。2019年，微软宣布将向OpenAI投资10亿美元。</p><p>“如果没有他，OpenAI获得微软投资就不会进行得如此顺利，因为他可以解释为什么OpenAI的研究进展缓慢，或者OpenAI的架构为什么有意义，”OpenAI总裁布罗克曼在接受采访时说。</p><p>据知情人士透露，几年来，霍夫曼经常在微软和OpenAI之间担任非正式联络人。随后，在OpenAI推出ChatGPT聊天机器人后，微软于2023年1月宣布加大对OpenAI的投资。这家软件巨头承诺向OpenAI额外投资100亿美元，这笔投资也让OpenAI成为微软人工智能战略的基石。</p><p>当时，霍夫曼正忙于自己的人工智能项目：支持并与谷歌DeepMind人工智能实验室的联合创始人穆斯塔法·苏莱曼（Mustafa Suleyman）共同创办了Inflection。后来，Inflection发布了一款类似于ChatGPT的人工智能聊天机器人。“他现在已经到了人生中的一个阶段，他希望确保每个人都意识到人工智能的真正好处，并拥有一个激励董事会成员和股东明确做正确事情的结构，”苏莱曼说。</p><p>2023年3月，霍夫曼从OpenAI董事会卸任，但继续为OpenAI的领导者提供产品战略和招聘方面的建议。他公开支持奥特曼的观点，即人工智能将是未来的重要组成部分，技术领导者可以减轻其风险。这一观点与一些人更为危言耸听的观点形成了鲜明对比，比如马斯克就曾警告人工智能的“文明风险”。</p><p>“在人工智能技术对人类社会有何帮助的问题上，霍夫曼的立场一直非常坚定，”奥特曼评价霍夫曼说。“他一直坚定看好人工智能技术的前景，这对整个产业的发展至关重要。”</p><p>本文来自<a href="https://new.qq.com/rain/a/20240118A0986L00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，编译：无忌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2611193860053383</id>
            <title>抖音快手重金争抢短剧创作者</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2611193860053383</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2611193860053383</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jan 2024 07:11:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 抖音, 快手, 短剧创作者, 激励政策
<br>
<br>
总结: 抖音和快手通过激励政策吸引更多短剧创作者，以应对短剧市场的快速增长。两平台在合作模式上有所不同，抖音与影视公司、媒体等合作，快手则明确了五大内容方向。两平台都在加强对短剧的管理和规范，并通过运营手段提供支持。微短剧在抖音和快手上的播放量都呈现快速增长，今年微短剧内容竞争将成为两平台的重点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_fd2ddb38f60c4854922f2c50eebc4596@46958_oswg157805oswg700oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">摄影：范剑磊</p><p>短剧行业正在告别野蛮生长时代。</p><p>1月18日，抖音面向精品微短剧创作者推出了一项激励政策，影视公司、媒体、MCN以及个人创作者均有机会获得最高500万现金和1亿流量扶持。快手此前也宣布投入亿级流量和现金扶持精品微短剧。</p><p>抖音和快手的目的很明确——尽快、尽可能多地寻找到更多符合标准的短剧创作者。</p><p>在2023年，有大量短剧通过抖音、快手以及微信小程序等平台走红。艺恩咨询公布的数据显示，去年市场共上线短剧1400多部，较前一年增长超过50%；短剧市场规模近400亿元，已接近电影市场体量的七成。</p><p>短剧发展初期，由于缺少明确的行业标准，出现了大量打擦边球的内容。国家广播电视总局为此开展了专项治理工作。</p><p>自去年11月中旬至今，已经有近千部微短剧被下架，原因皆是“渲染极端复仇”、“存在不良导向价值观内容”等，其中不乏引发大量关注和讨论的《黑莲花上位手册》等热门短剧。</p><p>作为平台方，抖音和快手也开始通过运营手段引导短剧创作正向发展。其中，抖音面向影视公司、MCN机构、个人创作者推出联合出品、联合运营两种合作模式。</p><p>联合出品模式下，抖音以现金投资的方式与制作方合作，并提供“选题立意、剧本创作、内容制作、账号运营”支持。而在联合运营模式下，创作者和机构负责微短剧开发制作，抖音提供流量和运营支持。</p><p>快手则在今年明确了幸福家庭、成长励志等五大内容方向，计划上线20部相关内容短剧，并提供亿级资源曝光和平台专项运营，同时加大对原生付费短剧的扶持。去年12月，该平台停止了第三方微短剧小程序商业投放。</p><p>面对短剧标准缺失的问题，快手文娱业务部剧情业务中心负责人于轲在接受界面新闻等媒体采访时透露，今年会尝试推出一个微短剧行业内容标准，会对故事主线、剧集长度以及单集时长等制定一系列规定。</p><p>相比快手对内加强管理的思路，抖音与外部有更多合作。</p><p>抖音短剧负责人王晨表示，目前抖音不仅寻求和长信传媒、柠萌影视、华策集团等头部影视公司一起开发优质微短剧内容，还在和新华社、央视频等专业媒体机构谈合作。春节期间，抖音即将上映的两部微短剧《超越吧！阿娟》和《我的归途有风》，均改编自此前热度较高的影视剧《雄狮少年》和《去有风的地方》。</p><p>过去一年，两大平台的微短剧播放量均呈现快速增长态势。根据双方公布的数据，抖音上每天主动搜索微短剧的用户数量增长了两倍，播放量破亿的微短剧达500部，其中12部作品突破10亿，微短剧日播放量增长了一倍。快手星芒短剧核心用户规模则增长近三成，付费用户规模增长近10倍，原生付费短剧GMV（商品交易总额）增长近20倍。</p><p>尽管抖音和快手在策略上有不同侧重点，但在创作者这里难免有重合。可以预见，今年围绕优质创作者展开的微短剧内容竞争将成为两平台共同的重点项。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://www.jiemian.com/article/10695814.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，作者：肖芳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2596852436827017</id>
            <title>36氪独家｜前美团高级副总裁郭庆加入京东，或将接管达达集团</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2596852436827017</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2596852436827017</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jan 2024 04:12:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 郭庆, 京东, 橡鹭科技, 达达集团
<br>
<br>
总结: 前美团高级副总裁郭庆入职京东，或将接管达达集团，直接向京东集团兼零售CEO许冉汇报。京东投资橡鹭科技的真实目的是挖角郭庆。达达集团近期发生财务异常，京东派高管接管达达集团。京东对即时零售抱有很高期望，但面临竞争压力。京东也在探索自营买菜业务和线下零售。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者｜董洁</p><p>编辑｜乔芊 杨轩</p><p>从美团离职，加入机器人创业大军2年多后，前美团高级副总裁郭庆又有了新动向。</p><p>36氪独家获悉，近日郭庆已入职京东，或将接管达达集团，直接向京东集团兼零售CEO许冉汇报，此前他已担任许冉的顾问，负责研究探索机器人相关业务。这发生在郭庆所创业的橡鹭科技获得京东数千万元融资后不久。</p><p><strong>有内部人士告诉36氪，京东之所以投资橡鹭科技，真实目的就是挖角郭庆，为其入职京东做准备。“作为一家炒菜人公司，橡鹭科技与京东主业并不协同，除非是纯财务投资”。</strong>也有接近郭庆的人士透露，目前郭庆仍为京东顾问，未来或将助力即时零售和机器人业务。</p><p>作为美团培养起来的核心高管，郭庆在内部人称“老K”，他于2014年加入，先后负责美团住宿、门票度假、民宿等业务。2020年，郭庆入选美团最高决策机构S-team，并于来年5月被调往骑行事业部，任总经理。</p><p>不少美团员工对郭庆评价颇高。一位美团酒旅前员工表示，美团酒旅如今的市场份额和老K密不可分，“是他一手将美团酒旅做大”。</p><p>与美团众多高管一样，郭庆也极擅长“方法论”输出，颇具产品思维。他曾在接受36氪采访时表示，自己的产品课在美团内部很受欢迎。</p><p><strong>有内部人士透露，去年12月底，郭庆便开始频繁现身达达，并密集与中高层管理者交流，以迅速的了解业务细节。</strong>近期，郭庆更是与高层连开三天封闭会，并要求达达全面对标美团闪购，并商讨未来5年京东即时零售的发展规划。</p><p>“颗粒度很细，具体到实现路径、完成度情况。能看出来老K的执行力很强”，上述人士表示。据悉，郭庆在内部会上再次强调了“即时零售”是京东零售的必赢之战，这呼应了去年3月京东零售表彰大会上，前京东零售CEO辛利军的说法。</p><p>郭庆此番接管达达集团（以下简称“达达”，包含京东到家和达达配送两大业务），正处于风暴中心。1月8日，达达发布公告称，在例行内部审计过程中，发现了财务异常——今年前三季度的广告及营销服务收入及对应的运营和支持成本分别虚增约5亿元，独立审计委员会正加紧核查。公告发布当晚，达达股价暴跌45%，市值仅剩4.5亿美金，较巅峰期抹去近99%。</p><p>达达这一突然“自爆”在此前已显露端倪。去年底，达达董事长辛利军和CFO陈兆明，分别因个人原因辞去职务，由京东集团首席财务官单甦和京东物流投资者关系负责人茆俊分别接任。此外，达达总裁何辉剑近期也处于休假状态。</p><p><strong>有内部人士透露，单甦和茆俊都是刘强东非常信任的人，二人曾在京东物流搭档，分管财务和投资者关系，“东哥当时应该已经发现了问题，直接派集团高管接管达达”。</strong></p><p>至此，达达集团几乎所有核心岗位均由京东高管占据。分管达达（众包配送业务）的负责人傅兵，为京东物流首席战略官、京东集团副总裁；京东到家（商超即配业务）总经理李昌明，此前曾担任京喜供应链中心负责人。</p><p>“达达事件”对京东的“即时零售梦”是不小的打击。从将达达收归集团开始，刘强东一直对即时零售抱有很高的期待，达达也是京东除核心电商业务外，最重要的增量来源。</p><p>有京东中层曾向36氪解释过，“过去，京东的核心竞争力是自营物流，已经用211限时达把大仓配送速度做到了极致，但是这个速度和即时零售的30分钟送达比，没有任何优势”。</p><p><strong>“即时零售可能瓦解京东的核心竞争力，最好的防守是进攻，所以对于京东而言，拿下即时零售，战略意义十分重大。”</strong>这也是刘强东如此重视即时零售的原因。</p><p>截至2023年9月30日的12个月里，京东到家的GMV超过了730亿元，增速达24%，达达前三季度的营收增速也超过了23%，均远超京东零售同期收入增速。</p><p>但即便如此，京东到家距离美团闪购仍有距离。<strong>36氪获悉，2023年闪购的GTV很可能将超过2000亿，大概相当于京东到家的2.5倍。</strong>美团之外，抖音等对手也在奋起直追。</p><p>不过，刘强东并不满足纯平台模式的即时零售，对于自营前置仓模式，也一直很感兴趣。“在每日优鲜曝出财务造假前，京东就曾试图收购每日优鲜，但最终未能成行”，一位知情人士告诉36氪。</p><p><strong>此外，去年上半年，京东也曾洽谈过收购朴朴超市广州、深圳、武汉、成都的业务，刘强东为此亲自去朴朴超市的前置仓调研考察，但双方因价格问题未能谈拢。</strong></p><p>但这没有妨碍京东下场的决心。自去年2月传出重启自营买菜业务后，京东买菜在过去一年已经开出了超5家前置仓，并于京东app上线一级入口，不过仅限北京地区。目前这一业务隶属于“创新零售部”（旗下还包括七鲜超市、京喜拼拼等业务），它在去年年中成立，由前京东3C家电零售事业群总裁闫小兵负责。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_4d7abbcfd9584b2c8d41301bc5a1ccab@1335673173_oswg95904oswg1632oswg592_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">京东即时零售业务布局</p><p>这里要多说下，创新零售部并不仅是一个前台部门，还包括技术研发和供应链运营两大中台部门，团队配置相当完整，刘强东的初衷是让其承担起探索线下零售和下沉市场的重任。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_c0c6ebb4b96c48578ceaf41b35b32021@1335673173_oswg77988oswg1536oswg696_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">京东创新零售部部门构成</p><p>一位京东人士表示，郭庆此前在美团的经历证明了，他有足够多与商家和供应商打交道的经验，而且长期做销售的经历，培养了郭庆的强执行力。但他的线下零售经验相对不足，是需要补齐的。</p><p>“达达事件”的后续影响仍将持续一段时间，但京东对即时零售的追逐没有止步。郭庆接管后，与达达将擦出怎样的花火，竞争对手们都很期待。</p><p><strong>据36氪了解，京东集团近期正在密集组建高招团队，从外部招聘职业经理人，从而为京东零售补充管理人才。郭庆之外，或许将有更多外部高管陆续加入京东。</strong></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>