<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3462235260884612</id>
            <title>腾讯、京东出局，为什么星巴克中国要卖给他们</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3462235260884612</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3462235260884612</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 11 Sep 2025 12:34:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>星巴克中国业务出售又有新进展了。</p>
  <p>近日，茶咖观察了解到，星巴克已将博裕资本、凯雷集团、EQT、红杉中国、春华资本列为中国业务出售的最终候选方，这项收购案已在最后一轮谈判阶段，将在10月底前敲定结果。</p>
  <p><strong>值得关注的是，此前市场传言腾讯、京东等CVC（产业投资基金）机构也参与竞购，但“决赛圈”内的玩家没有他们，而全是PE（私募基金）机构。</strong></p>
  <p>一般来讲，PE机构通常通过提升企业的运营效率、盈利能力和增长潜力，在几年后通过上市或出售实现退出。CVC机构一般带有战略协同目的，即让被投企业更好地服务于母公司的大生态。</p>
  <p>星巴克首席执行官Brian Niccol曾明确表示<strong>，希望保留相当比例的股权。</strong>市场普遍传言，星巴克计划保留的股份是30%。出售的70%股份由多个买家分摊，单一买方持股不会超过30%。这样的股份安排，既能获得资金和资源支持，又通过保留重要少数股权维持对中国业务的影响力和话语权，在未来的股权配置上也更加进退自如。</p>
  <p>举例来说，如果星巴克全球持有30%股权，A公司持股25%、B公司持股25%，C公司持股20%，那么星巴克仍然拥有中国业务的控制权。待市场复苏或业绩恢复增长，星巴克还可灵活实施股权回购，重新全面收拢中国业务。</p>
  <p>而PE机构通常更注重财务回报，对控股或获取更大话语权的需求相对较弱，CVC机构可能更倾向于寻求控股或更大的话语权，以便更好实现战略协同目标。对希望保持独立运营风格的星巴克来说，显然PE是更优选择。</p>
  <p>同时，中国市场数字化程度极高，且由几大互联网平台主导。星巴克如果引入腾讯、京东等CVC机构作为重要股东，或被市场解读为“站队”，进而影响与其他平台的合作意愿，甚至导致资源支持力度下降，从而带来潜在风险。</p>
  <p>以腾讯为例，早在2020年就已投资Tims天好中国，并多次增持，至今仍是其重要股东。一方面，Tims天好中国是星巴克的直接竞争对手，腾讯的双重角色可能带来利益冲突；另一方面，Tims天好中国近年业绩并不理想：2025年上半年营收同比下滑7.14%，净亏损1.35亿元，第二季度同店销售额下降3.6%，平均单价下降6.9%。从战略协同或财务回报角度看，腾讯的加持对星巴克意义有限。</p>
  <p>最为关键的是，麦当劳的案例为星巴克提供了可复制的路径。</p>
  <p>2017年，麦当劳全球以20.8亿美元的价格出售了约80%的麦当劳中国业务，交易完成后，中信方面、凯雷集团和麦当劳全球分别持有52%、28%和20%股权。</p>
  <p>自引入中方资本后，麦当劳中国发展全面提速：此前花费18年才突破1000家门店，而在本土团队主导下，2023年一年即新开1000家店，成功实现低线市场下沉。</p>
  <p>同时，通过门店焕新、强化麦咖啡业务、推进数字化以及推出符合本土口味的产品系列，麦当劳中国的品牌活力与盈利水平大幅提升。</p>
  <p>这一布局也为资本带来丰厚回报：2023年，凯雷将其所持28%的麦当劳中国股权以18亿美元的价格回售给麦当劳全球，净收益约12亿美元，实现约6.7倍的投资回报。</p>
  <p>值得注意的是，当年操作麦当劳交易的凯雷，此次也出现在星巴克的最终名单中。</p>
  <p>而且其他候选PE也拥有丰富的餐饮投资履历。如春华资本，2016年曾联合蚂蚁集团投资百胜中国4.6亿美元，后者上市后市值一度突破200亿美元，春华在该项目中IRR约28%；2020年，春华又牵头以16亿美元私有化百胜中国外卖业务“宅急送”，18个月后以28亿美元出售给美团和KKR，实现1.7倍回报。</p>
  <p>引入PE资本，星巴克有望在控制权不流失的前提下，更敏捷地应对市场变迁、更坚决地推进下沉与数字化、更贴近地理解新一代消费者。</p>
  <p>这条路，麦当劳走过并且成功了，如今，轮到了星巴克。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ZUFORLpVLUrYOKN4BYsD6Q?click_id=192" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“茶咖观察”</a>，作者：蒙嘉怡，编辑：木鱼，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3462236313147012</id>
            <title>人间一年AI一天，替代不可避免，萨顿、王兴兴等回答AI四大终极问题</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3462236313147012</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3462236313147012</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 11 Sep 2025 12:20:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2025 Inclusion·外滩大会前夕，世界十大AI反问人类：有哪些工作需要永远留给人类？AI做出错误决定并造成损害，是否应该承担责任？如果AI能帮你优化生命质量，你愿意让渡多少隐私？你会为了自身的能力不退化，而主动屏蔽一些AI的帮助吗？你担心AI幻觉和信息茧房会把人类带到“沟里”吗？人类让AI变得越来越强大是在“养虎为患”吗……</p>
  <p>与其说这些是AI对人类的提问，不如说这些是人类的自我思考。在“人间一年AI一天”的当下，人类最迫切需要的是答案——关于未来的答案。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250911/v2_45365744ec2240cfa324463ebab56a93@000000_oswg645313oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>香港大学计算与数据科学学院院长马毅说，他的电话被家长们“打爆”，问得最多的一个问题是，<strong>到底我的孩子学什么，才能在毕业时不被AI取代？</strong></p>
  <p>AI不仅把普通人拉进既兴奋又焦虑的情绪里，也给世界各大政治经济体带来焦虑。9月11日，2024年图灵奖得主、“强化学习之父”理查德·萨顿（Richard Sutton）在外滩大会主旨演讲中表示，<strong>外界对AI带来的偏见、失业甚至人类灭绝的恐惧被夸大了</strong>，并且是被某些从中获利的组织和个人煽动起来的。</p>
  <p>世间一切美好的源泉在哪里？萨顿的答案是，人工智能和人类繁荣将来自去中心化协作。</p>
  <h2><strong>一问：AI干活怎么样？</strong></h2>
  <h2><strong>王兴兴：AI干活还在爆发前夜</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250911/v2_1e9b6e397fe0428f979aae2a39ea034a@000000_oswg71940oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>已经入行之人，反倒少了很多焦虑，因为他们更深刻地了解“AI之不能”。</p>
  <p>“现在AI写文作画，已经比99.99%的人都要好。<strong>但真正让AI干活，还是一片荒漠</strong>。”这是人形机器人领域炙手可热的“明星”宇树科技官宣IPO后，宇树科技创始人兼CEO王兴兴首度发声。</p>
  <p>马毅也提出了类似的看法，他认为当前以大模型为代表的<strong>AI仍处于最初级的“种系智能”阶段</strong>，依赖海量参数与预训练数据，不仅资源消耗高、效率低，且缺乏个体记忆与自我意识。马毅回顾了智能演化的四个阶段：从DNA所代表的种系遗传智能，到生物个体出现大脑与感知系统形成的个体发育智能，再到借助语言实现的群体智能，最后才是真正意义的人工智能。</p>
  <p>即便站在AI最初级的阶段回望，王兴兴坦言<strong>最后悔的一件事还是十几年前没有学AI</strong>：“2011年时，我也曾对AI非常感兴趣，但当时AI非常冷门，看了几本书后觉得能做的有限，后来就干机器人去了。”</p>
  <p>实际上，AI与机器人的融合发展正在催生全新的具身智能产业，也就是让机器人拥有AGI能力，能像人一样自主感知、规划和行动。本届外滩大会上，不少展示的机器人已经可以完成炒菜、救人、放置雷管等一些工作领域的基本动作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250911/v2_e125dce0e87542739d3ad79cb5185b63@000000_oswg161647oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">机器狗从废墟中救出婴儿</p>
  <p>但王兴兴仍然认为，当前具身智能发展存在相当大的挑战。首先，在数据层面，采集和质量问题仍比较突出，同时需要提升数据的利用率；其次，在模型层面，当前多模态数据的融合并不理想，并且模型与机器人的控制模态对齐也是难点，比如根据一个生成视频让机器人学做家务，单纯的视频生成可能已经比较好，但如何将视频生成与机器人控制模态对齐，仍然非常有挑战。</p>
  <p>大道至简，不论什么时代创业都会碰到共性问题。王兴兴坦言，人员规模更大之后，可能会带来协作效率的降低，需要花时间探索更高效的组织管理方式，没办法完全做“甩手掌柜”。</p>
  <p>“真正让AI落地干活，<strong>现在还在大规模爆发性增长的前夜。</strong>”王兴兴说，AI时代非常公平，只要聪明，愿意做事，荒漠中终会长出参天大树。对有志于创新创业的年轻一代，他建议“忘记过去的经验，学习当下最新的知识，全力拥抱新时代”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250911/v2_9a3f140cfb2c4bbc87755db9dd3e9c9a@000000_oswg861193oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>二问</strong></h2>
  <h2><strong>AI竞争的关键变量是什么？</strong></h2>
  <h2><strong>王坚：去火星的路上不能没有计算</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250911/v2_c79444e9eb4e48c6a0dc55fed02be74d@000000_oswg71908oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“在开源这个时刻，OpenAI站在了历史错误的一边。”今年1月底，随着DeepSeek等中国大模型的开源，OpenAI创始人CEO萨姆·奥特曼说了一句令人震撼的话。</p>
  <p>1998年，行业里最好、最开放的浏览器Netscape开源，这是互联网时代的分水岭事件，是互联网时代的关键变量。<strong>在人工智能时代，开源模型与闭源模型的选择，已经变成了AI竞争的关键变量。</strong></p>
  <p>阿里云创始人、之江实验室主任王坚认为，光开源代码已经不能解决问题，<strong>开放数据和计算资源是推动AI往前走的必经之路。</strong></p>
  <p>太空一直是最大的资源，“今天不能只把AI用在手机、电脑上，AI不应该缺失太空。除了通信卫星、导航卫星、遥感卫星外，AI将催生第四种卫星——计算卫星。”王坚所在的之江实验室通过卫星将AI大模型送到了太空。</p>
  <p>2025年5月14日是王坚激动的一天，由12颗计算卫星组成的“三体计算星座”，第一次把与地面相同的8B AI模型送入太空。这意味着，在太空的任何地方都能完成对数据的处理，卫星与卫星之间也能实现互联互通。他解释道，在把卫星送到太阳轨道后，数据几乎没有办法传回到地面再做处理，只有把AI和算力送入太空，人类才有可能真正地走出地球。</p>
  <p>王坚希望有无数主体来共同完成这个“三体计算星座”，在开放之下共享太空，未来把每一颗卫星都开放给全世界的任何一个人。</p>
  <p>“<strong>人类去火星的路上，不能没有计算的陪伴和AI，这是未来十年，甚至二十年最激动人心的地方</strong>。”王坚表示。</p>
  <h2><strong>三问</strong></h2>
  <h2><strong>AI的终点在哪里？</strong></h2>
  <h2><strong>孙玄：核聚变</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250911/v2_99a08b7dd8aa4aec97a408dac21aa7ea@000000_oswg92011oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“<strong>AI的终点是能源，能源的终点是核聚变</strong>。”中国科学技术大学核科学与技术学院教授孙玄重申了业界的共识：核聚变是开启下一代文明的关键科技。</p>
  <p>100万个GPU的耗电量，相当于北京市用电量的八分之一。AI目前用电量占地球的1.5%，如果我们把AI比喻成“地球大脑”的话，人的大脑能耗占人体的20%，<strong>因此有人预测，AI的耗电量也将占地球总用电量的20%以上。</strong>这些数据意味着，仅AI一个领域，就将产生巨大的能源缺口。</p>
  <p>从2020年起，资本对核聚变的投入增长显著，英伟达、谷歌、OpenAI等头部国际科技企业均已入局核聚变领域，押注这一终极能源成为业界共识，核聚变领域被视为已处于商业化落地的黎明前夕。</p>
  <p>据美国聚变工业协会（FIA）2024年7月发布的报告，全球核聚变商业公司累计获得总投资额达71亿美元，同比增加9亿美元，资本市场融资屡创新高；受访的35家企业中，89%的企业看好在21世纪30年代末之前实现并网发电。</p>
  <p>然而，终极能源伴随终极挑战，通往“人造太阳”的道路上仍存技术难点。孙玄解释道，实现核聚变的核心科学难点在于约束温度高达上亿度的等离子体，“有点像我们试图用笼子困住一个脾气暴躁的野兽，很难。”</p>
  <p>目前，追逐可控核聚变的主流技术分为激光惯性约束与磁约束两大方向，二者的实现条件均对工程建造要求极高。无论是研制精密无比的巨型激光器，还是建造ITER（国际热核聚变实验堆）级别的庞然大物，均存在价格昂贵、工期长的问题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250911/v2_4a2876202c30401d92f6fcb5c6b9a64f@000000_oswg161559oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在外滩大会上，《IT时报》记者看到了传说中的“人造太阳”，它是合肥星能玄光科技开发的最新可控核聚变星能玄光核聚变模型。</p>
  <p>“磁惯性约束”的混合路径能大幅降低造价和缩短建造时间并提升迭代效率，成为关住“野兽”的一个方法。此外，孙玄还提出了突破性的展望：“我们可否创造一个可以自己学习、自己设计一个全新的聚变堆，它不需要我们已有的实验数据，而是自己基于物理规则进行探索，就像以前的围棋软件AlphaZero一样？”</p>
  <h2><strong>四问</strong></h2>
  <h2><strong>AI的确定方向是什么？</strong></h2>
  <h2><strong>理查德·萨顿：AI进入“经验时代”</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250911/v2_0e8aa47e1ddf4fd993de04f6225ee125@000000_oswg588045oswg1080oswg629_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>理查德·萨顿认为，人类数据红利正逼近极限，<strong>人工智能正从“人类数据时代”迈向“经验时代”</strong>，潜力将远超以往。</p>
  <p>今天大多数机器学习的目标，是把人类已有的知识转移到静态、缺乏自主学习能力的AI 上。“我们逐渐达到人类数据的极限，现有的方法不能生成新的知识，不适合持续学习，而持续学习对智能的效用至关重要。”他认为，我们正进入“经验时代”，需要一种新的数据源，由智能体与世界直接交互中生成。这正是人类和其他动物的学习方式，是AlphaGo自我博弈下的“第37手”，也是近期AlphaProof在国际数学奥林匹克斩获银牌的路径。</p>
  <p>萨顿解释，“经验”指的是观察、行动和奖励，这三种信号在智能体与世界之间来回传递。“知识经验，可以从经验中学习。一个智能体的智能程度，取决于它能预测并控制自身输入信号的程度。经验是一切智能的核心与基础。”他同时指出，强化学习带领我们进入了新的经验时代，但要释放全部潜力，还需要两项目前尚不成熟的技术——持续学习（continual learning）和元学习（meta-learning）技术。</p>
  <p>“人类最卓越的超能力，在于比其他任何动物都更擅长协作。人类最伟大的成功在于协作本身——经济、市场与政府都是成功协作的产物，”萨顿表示，<strong>人工智能和人类繁荣来自去中心化协作，“协作并非总能实现，却是世间一切美好事物的源泉，我们必须寻求协作、支持协作，并致力将协作制度化。”</strong></p>
  <p>展望人工智能的未来，他提出了四条现实的“预测原则”：第一，对世界应该如何运转并没有共识，但没有哪一种看法能够凌驾于其他；第二，人类将真正理解智能，并借助技术将其创造出来；第三，<strong>当今人类的智力水平，很快将会被超级人工智能，或者超级智能增强的人类超越</strong>；第四，权力和资源会流向最聪明的智能体。所以，在人类的发展进程中，<strong>人工智能的替代将不可避免。</strong></p>
  <p>放眼宇宙的历史，萨顿将其分为四个时代：粒子时代、恒星时代、复制者时代和设计时代。他认为人类的独特之处在于“把设计推向极致”，创造出能自己设计的事物，这也正是今天通过人工智能所追求的目标。<strong>人类至少是催化剂，是助产士，更是开启宇宙第四大时代——“设计时代”的先驱。</strong></p>
  <p>“人工智能是宇宙演化的必然下一步，我们应以勇气、自豪和冒险精神来迎接它。”萨顿表示。</p>
  <h2><strong>记者观察</strong></h2>
  <h2><strong>AI演进与落地路线逐渐清晰</strong></h2>
  <p>2025年，注定是人类历史上不平凡的一年，人类走在通向AI大时代的路上，逐渐看清了眼前的路线图。</p>
  <p>学界有了明确的AI演进方向：解决能源困局，走出地球；产业界有了明确的目标：让AI干活。</p>
  <p>虽然业界认为预训练模型的规模定律（Scaling Law）在逐渐放缓，但源码资本投资合伙人、美国国家工程院外籍院士张宏江认为，规模定律仍然是大模型性能提升的第一性原则，即大模型参数规模越高，训练数据量越大，计算资源越庞大，性能就越好。</p>
  <p>过去三年中，大模型的单位token价格在快速下降，随着大模型性能的持续提升，使用成本还会不断降低。智能体成为AI最主流的应用，“智能体经济”即将繁荣，“超级个体+Agent”将带给组织巨大的结构性变革。</p>
  <p>2025年8月，国务院印发的《关于深入实施“人工智能+”行动的意见》为中国人工智能发展提供了清晰的路线图：到2027年，率先实现人工智能与6大重点领域广泛深度融合，新一代智能终端、智能体等应用普及率超70%，智能经济核心产业规模快速增长，人工智能在公共治理中的作用明显增强，人工智能开放合作体系不断完善；到2030年，我国人工智能全面赋能高质量发展，新一代智能终端、智能体等应用普及率超90%，智能经济成为我国经济发展的重要增长极，推动技术普惠和成果共享；到2035年，我国全面步入智能经济和智能社会发展新阶段，为基本实现社会主义现代化提供有力支撑。</p>
  <p>站在外滩大会看上海，AI产业高地的轮廓也逐渐清晰，随着《上海市进一步扩大人工智能应用的若干措施》（即“人工智能12条”）落地，人工智能基础理论、方法和工具、新一代通用人工智能、智能芯片、具身智能、智能软件、脑机接口、智算系统等成为重点方向，上海也拿出真金白银来支持企业：包括6亿元算力券、3亿元模型券、1亿元语料券等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250911/v2_722e19afb1f149ae9a44ac370b6b524e@000000_oswg134428oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>上海向来务实，带给人的误解是不适合创业，但它一直没有停止创新，而且每一步来时路都有清晰的脚印。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjM2MzEyNQ==&amp;mid=2651599577&amp;idx=1&amp;sn=b16b1919cbca4d5c9a3233b97dbc557f&amp;chksm=bc8aafa36c3f84907b3d0160f5c2b8bf84aa8e345aea45da3a9e5887d8cf30ee8b404aa6430f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT时报”（ID：vittimes）</a>，作者：孙妍，编辑：郝俊慧、孙妍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3462190041405064</id>
            <title>抖音直播重拳整治，3个月清退近200家违规公会</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3462190041405064</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3462190041405064</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 11 Sep 2025 11:28:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>娱乐公会经历着又一轮整顿风暴。</p>
  <p>9月10日晚，抖音直播发布公告，清退了11家涉及“未成年开播违规行为”的公会。而据统计，近3个月以来，各大直播平台密集清退违规公会，仅抖音的数量就近200家。</p>
  <p>公会也深刻感受到了整顿力度之大：“查一个封一个”、“规模再大，一旦违规照样清退”......</p>
  <p>如今各大直播平台将生态治理、合规运营放到了更加重要的位置。重拳之下，公会迎来了生存大考。</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <h2><strong>重拳治理未成年开播</strong></h2>
  <p>9月10日，抖音直播公布了平台开展未成年开播违规行为专项治理的初步成果，清退了11家违规公会，并对42个公会按照规定扣除公会和相关直播间任务奖励收益，并处罚该收益的5倍违约金。</p>
  <p>这是因为，抖音直播在9月2日发布《关于抖音直播开展未成年开播违规行为专项治理的通知》，向所有公会传递了明确信号：严禁任何未成年人参与直播，严禁为未成年人提供经纪服务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250911/v2_0818c6d7ad7344a986683b608ad27ad5@5091053_oswg652919oswg809oswg745_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这轮治理不仅来势迅猛，而且处罚严厉。</p>
  <p>依据通知，平台要求公会对疑似未成年人直播间进行“主播本人手持身份证”举证，若确认为未成年或无法有效举证，必须在9月4日前完成淘汰处理。否则，轻则扣减收益、处以数倍罚款，重则直接清退公会，甚至依法报送公安机关。</p>
  <p><strong>“平台现在对未成年开播是零容忍，抓到一个处理一个。”有知情人士表示，平台官方运营此前多次对此进行强调，要求公会尽快自查。</strong></p>
  <p>平台重拳整治未成年开播背后，源于今年多起未成年主播被公会索赔的案例。</p>
  <p>据有关媒体报道，尽管国家及平台对未成年人直播牟利有严格管控，但仍有MCN机构利用未成年人涉世未深、渴望成名的心理，以“高保底”“流量扶持”“出名”“成网红”等虚幻承诺和短期利益为诱饵，诱导其签下形同“卖身契”的不平等合作协议。</p>
  <p>一些未成年人在未了解行业、职业性质以及合同内容的情况下，被诱导签约后难以脱身，或是面临高额赔偿金：14岁少女解约被索赔1.7万元，16岁学生签约后面临30万元天价赔偿……这些案例只是MCN机构将“黑手”伸向未成年人现象的冰山一角。</p>
  <p>因此，平台作为公会、主播的经营阵地，必须扛起监管责任，对违规的账号和MCN机构采取“零容忍”态度，从源头阻断未成年人被过度消费的可能。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <h2><strong>平台密集清退违规公会</strong></h2>
  <p>事实上，这段时间以来，抖音直播密集清退了不少违规公会。</p>
  <p>据新播场统计，从今年5月至今，抖音直播多次发布清退公会的公告，总共清退了近200家公会。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250911/v2_0ea8e5fd91514f1fb2339c67307c8455@5091053_oswg202651oswg1080oswg923_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>依据公告给出的清退原因，分为以下几种：1、因免责申诉作弊被处理；2、未成年人开播违规行为；3、涉低俗及不当直播内容；4、涉诈骗相关违规。</strong></p>
  <p>其中，可以看到频率最高的清退原因是“未成年开播违规”及“传播低俗及不当直播内容”。</p>
  <p>实际上，除了抖音之外，快手、视频号等平台也在近几个月加大了对于违规公会的整治力度。</p>
  <p><strong>8月13日，快手公告了“关于违规公会违规行为的处罚公示”，8月初处置了295家公会、清退其中22家公会。</strong></p>
  <p>依据公告，快手直播严打三类违规行为：</p>
  <p>1、公会及旗下主播涉低俗内容、以承诺提供低俗资源、服务作为回报诱导用户消费，公会失管失责；</p>
  <p>2、公会及旗下主播违规创建大小号；</p>
  <p>3、公会违规招募主播入会。其中，最后一点包括“违规招募未成年人主播、冒充平台官方，或以虚假承诺大额回报但不予兑现诱骗入会”。</p>
  <p>可以看到，今年以来，各大直播平台将生态治理、合规运营放到了更加重要的位置。</p>
  <p>许多公会也感受到了平台的决心。越来越密集的整治动作、越来越大的整治力度，再度为公会们敲响了警钟。</p>
  <p><strong>一方面，平台整治力度只会越来越大，公会不能存在侥幸心理。</strong></p>
  <p>“今年清退的公会里，有不少还是流水规模很大的公会，有些还是千万流水。但如果违规了，触及红线了，平台一样说封就封。”有公会如是表示。</p>
  <p><strong>另一方面，整治类型及内容越来越细分，必须紧跟平台要求。比如，如今不止整治低俗内容，还会面向团播、未成年开播等展开专项整治。</strong></p>
  <p>据公会透露，抖音直播最近还在大规模严查多家公会主播切换IP、标题违规、异地不当诱导用户消费等违规行为，也清退了部分公会，目前公告还未发布，具体情况还要等后续的官方通告。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <h2><strong>公会“合规化”生存大考</strong></h2>
  <p>近两年，整个娱乐直播行业在持续发生迭代。</p>
  <p>新内容、新玩法的出现，倒逼公会跟上变化、及时转型。在这样的行业背景下，作为连接平台与主播的重要桥梁，公会被推到了转型的风口浪尖。</p>
  <p><strong>在运营层面，这种迭代带来的冲击更为直接——旧模式、旧玩法不仅逐渐失去效用，更潜藏着巨大的违规风险。</strong></p>
  <p>过去，部分公会依赖粗放式运营手段获取短期利益，比如诱导未成年人高额打赏，或者宣传低俗、擦边的内容吸引流量。</p>
  <p>但随着监管部门对直播行业的规范力度不断加大，平台也加强了对直播内容、主播行为的审核与监管，这些旧模式早已难以为继。一旦触碰合规红线，公会不仅会面临平台的处罚，如账号封禁、流量限流，还可能承担相应的法律责任。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250911/v2_bd018d00f957461590e704f1fa351b68@5091053_oswg1319735oswg1024oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>事实上，合规经营从来不是公会发展的束缚，而是行稳致远的生命线。</strong></p>
  <p>它不仅意味着公会要严格遵守法律法规与平台规则，更要求公会将合规理念融入到日常运营的每一个环节：</p>
  <p>从主播的招募与培训，加强法律意识与职业素养教育；到内容的策划与审核，建立完善的内容审核机制；再到商业变现模式的设计.....</p>
  <p>当行业告别野蛮生长的红利期，进入精细化运营的新阶段，那些真正将合规视为核心竞争力的公会，才能在行业的浪潮中扎稳根基，不断积累优质的主播资源、良好的品牌口碑与成熟的运营体系，最终穿越周期，走向更长远的未来。</p>
  <p>毕竟，对于任何一个行业而言，只有守住合规的底线，才能开拓发展的上限，娱乐直播行业的公会发展，亦是如此。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/DWi9kuTvHhSiBPa8Sy_g4A?click_id=159" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新播场”</a>，作者：场妹，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3462180232058243</id>
            <title>从淘宝天猫到抖音小红书，苹果只能依赖中国伙伴了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3462180232058243</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3462180232058243</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 11 Sep 2025 11:19:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>美国当地时间9月9日晚，苹果在秋季发布会上带来今年的重磅新品。</p>
  <p>当天苹果美股收跌1.48%。表明着市场对iPhone 17的悲观态度。</p>
  <p>和去年的iPhone16一样，今年的17还是4款机型。尽管售价符合市场预期，但市场依然能看到位于中间两档的Air和17 Pro的起售价比去年的16 Plus和16 Pro分别上涨了1000元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250911/v2_accf2ebe76204846a521ccd2fce0a67a@000000_oswg185352oswg768oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">iPhone 17</p>
  <p>要知道，苹果过去几年在中国可是多次使用降价策略，而受关税影响的涨价再次让iPhone在中国前途未卜。</p>
  <p><strong>苹果这次打不成价格战了，而是有意识地在渠道端进行了补强。</strong>它 在发布会前夕把官方旗舰店开进了抖音，并且正式入驻小红书。而在两年前的618，苹果走进了淘宝直播间，最终却因为“录播”“机器人太多”而造成了并不算太好的市场反馈。</p>
  <p>两年后的现在，新机发布会与双11前，苹果选择重点牵手了比淘宝京东更重内容的抖音小红书，<strong>看来苹果是准备在价格上涨的情况下用调性“拿捏”用户了。</strong>就像库克发布会的开场白：“在Apple，设计是一切的原点。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250911/v2_dc38d82222174d029fddaf03c5af501f@000000_oswg602279oswg1053oswg548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">苹果发布会</p>
  <p>苹果能如愿吗？</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <h2><strong>卖货种草补上了抖音、小红书</strong></h2>
  <p>iPhone Air是自2017年iPhone X以来，苹果推出的又一个全新设计系列。</p>
  <p>原本“iPhone 17 Air”的命名在最后时刻被改掉了。这充分说明苹果官方对这款机型的厚望。</p>
  <p>i Phone Air 正如它的名字那样“最轻薄、最节能， 像未来的碎片，握在手中几乎消失不见 ”。</p>
  <p>但轻薄不是没有代价， i Phone Air的电池容量只有 3 149mAh。这还是在支持了 e SIM 的情况下。而且因为 eSIM ，所以在中国唯一大范围推广这些技术的联通成了这款手机独家网络运营商。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250911/v2_35c35d5de8f8476ab354315d9921cae0@000000_oswg133592oswg768oswg423_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">iPhone Air</p>
  <p><strong>这种渠道上的限制可能也压制了销量，而中国区销量的承压可能成为苹果的不可承受之重。</strong></p>
  <p>早在2022年底的时候，苹果手机就卖不动了。iPhone 14在9月发布后迅速降价千元。2023年初，“iPhone 14 Pro全系列降价700元”上了热搜。2022年第四季度，苹果营收同比下滑13.38%，创下6年来最大降幅。</p>
  <p>此后，苹果手机在中国的处境持续艰难——</p>
  <p>2024年1月15日，“苹果官网罕见大降价”。当年618大促，iPhone 15成了几家电商平台的价格力混战的标品。</p>
  <p>今年618，iPhone 16 Pro天猫官方旗舰店叠加国补的价格来到了5499元。这次618，苹果也大了一场翻身仗：iPhone 16 Pro和iPhone 16 Pro Max包揽了京东和天猫手机热卖榜的冠亚军。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250911/v2_70280b64b0c044e5b059a28dc250bc97@000000_oswg140249oswg1080oswg944_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">京东和天猫618手机排行榜</p>
  <p>经过这一系列的努力，还有“国补”的带动，苹果在截至6月28日的财季实现了大中华区收入同比增长4%，终于摆脱了苹果在华营收持续两年的负增长。</p>
  <p><strong>困境反转的最大功臣非价格莫属，但这次涨价的苹果用不了“降价大法”了，只能在渠道上另辟蹊径。</strong></p>
  <p>抖音和苹果在渠道上的合作始于苹果中国的困难期2023年。</p>
  <p>在2023年9月iPhone 15发布前夕，抖音上线了“Apple产品抖音自营旗舰店”。</p>
  <p>但这个消息当时实际上并没有激起什么水花。</p>
  <p>因为在抖音之前，苹果在中国大陆已经有了8家线上授权经销商了，甚至包括苏宁、百联和山姆，抖音只是第九家。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250911/v2_b368f24e1dab4dcc990e9aea0f7cd21a@000000_oswg155831oswg1080oswg1143_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">抖音截图</p>
  <p>相比刚刚入驻抖音的官方旗舰店，这种授权经销商缺货是常态，而且不支持拆封后7天无理由退换货。</p>
  <p>不止专注于电商渠道的扩充，苹果还在8月15日正式入驻小红书，扩展自己的社交媒体版图。这是苹果在微信和抖音之后第三个中国官方社交媒体账号。</p>
  <p>在小红书，苹果平没有一上来就带货、开直播，而是发布了一条向粉丝问好的视频。</p>
  <p><strong>虽然小红书也是一个电商渠道，但它似乎目前把更多的精力用在种草上。</strong>这点从之前与阿里、京东的合作上就能看出来。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250911/v2_15d5035e4f654bdc8c1029f3da40d7e0@000000_oswg963808oswg1080oswg1138_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">小红书截图</p>
  <p>小红书上的果粉其实非常密集，iOS设备渗透率接近50%。而且在37个一级用户兴趣内容中，有34个都和数码、科技相关。AI创作工具 Flowith 的创始人倪正民就经常利用小红书找合适的合作伙伴。他很认同小红书的算法推荐机制。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <h2><strong>AI联合了阿里、百度？</strong></h2>
  <p>渠道的拓展可能只能作为权宜之计。苹果要想在国补退潮后依然稳住在中国市场的销量，那就必须掌握新的流量密码。</p>
  <p>AI无疑是当今互联网的核心驱动力。</p>
  <p><strong>而AI硬件成了盈利前景最好的细分领域。</strong>iPhone背面贴上的AI录音卡片Plaud,还有引领同传行业变革的时空壶翻译机等等都是最近一波AI大潮中的佼佼者。</p>
  <p>作为全球最强大的智能硬件公司，苹果这次发布会上AI方面最大的进展可能就是 AirPods 的实时翻译功能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250911/v2_b4fc2dd33cb84ac7a3b5d4cdde4023b0@000000_oswg17866oswg768oswg415_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">AirPods Pro3</p>
  <p>这就是在对标时空壶等同声传译耳机。市场已经被先驱者探明了，苹果借助大品牌来一波收割问题也不大。</p>
  <p>但目前首发支持的语言还有点少，只有英语、法语、德语、葡萄牙语和西班牙语。意大利语、中文、日语和韩语的支持预计在今年年底。</p>
  <p>不过对于中国用户来说，这项需要Apple Intelligence支持的功能目前还用不了。</p>
  <p><strong>这也充分暴露出了它的大公司病。</strong></p>
  <p>不光是苹果，同在硅谷的Meta的AI进展也不尽人意，一些进展落在同样走开源路线的一大波中国公司后面。</p>
  <p>但两者不同的地方在于，扎克伯格正在挥舞着支票簿，以高于NBA明星的年薪价格招揽人才；<strong>而苹果的AI人才则正在流失。</strong>据彭博社上周报道，苹果又有四员AI大将选择出走：一个去了Meta，两个去了 OpenAI ，还有一个去了Anthropic。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250911/v2_75c0dea795704f979d19740a262dadac@000000_oswg70831oswg980oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：苹果官网</p>
  <p>既然自研这条路走不通，苹果只能选择合作。据彭博社本周的最新消息，苹果依然计划在年底前推出国行版AI，此前传闻的阿里和百度将双双成为合作伙伴。阿里驱动A pple智能服务，而百度则为 S iri和视觉智能提供支持。</p>
  <p>阿里的千问在开源圈的确领先，而它的夸克在产品上也确实存在一定需要改进的地方，显然这种电商以外的 C 端产品是在它的舒适区之外的，而苹果最擅长的可能就是提供好的用户体验。</p>
  <p>百度的传统搜索引擎业务正在被大模型流量侵蚀，所以即使后者的商业模型还没跑通，也依旧需要跑马圈地。而苹果当然是个不能错过的平台。</p>
  <p>这是两场双赢。</p>
  <p>但是，问题可能在当前严峻的国际关系上。</p>
  <p><strong>苹果自身在AI上也并非毫无作为。</strong></p>
  <p>上个月月末，苹果在 HugginFace 上全面开源了视觉语言模型 FastVLM 和MobileCLIP2。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250911/v2_6f748a6eb30a4005b30c9a2c90225546@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">苹果开源FastVLM</p>
  <p>这些端侧小模型正是苹果区别于主流云端大模型厂商的另一个赛道。大模型的商业化困境也给了小模型机会。这类模型在医疗、教育和金融等领域的调优要比大模型更加容易。</p>
  <p>iPhone4诞生至今已经 1 5年了，当年 9月的秋季发布会上，乔布斯意气风发。而如今这场“科技春晚”的命运渐渐和真正的春晚重合了。中国首家关停的直营店—— Apple Store大连百年城店也在 8月9日出现了。</p>
  <p><strong>当苹果在中国区不再强势，它可能会越来越依靠中国伙伴。</strong>而它的中国同行们在逐渐失去这个重要的“借鉴”对象后，可能也会越来越执着于在价格上的死斗。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250911/v2_3dec2830309a4a65b049674acdefd3ea@000000_oswg69352oswg1080oswg569_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">苹果北京三里屯门店</p>
  <p>这对于我们是好事吗？虽然可能有潜在的优惠，但在今天这个“内卷”到了极限的大环境下，我依然不敢给这个问题一个肯定的回答。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0MjM2NTY4Mw==&amp;mid=2247588435&amp;idx=1&amp;sn=cf732b1a2d17456004db1c2cc8736898&amp;chksm=e8d37cfb01fae06f40ab3f689f358f3cdb0dbe58fc6d98b5e9e3f5e80cb0528a193ee9a050c4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“壹娱观察”（ID：yiyuguancha）</a>，作者：太史詹姆斯，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>