<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 最新资讯频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/web_news</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849297220000648</id>
            <title>苹果“真的很你”闹笑话，为何国外品牌翻译不上心？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849297220000648</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849297220000648</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 12:35:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果, 宣传风格, 中文宣传标语, 翻译团队
<br>
<br>
总结: 苹果的宣传风格一直以来都备受关注，尤其是在中文宣传标语的翻译上，苹果翻译团队常常闹出笑话，让用户感到困惑和违和。虽然这种独特的表达方式可能有助于品牌辨识度，但从用户角度来看，并不一定是一件好事。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一直以来，苹果的宣传风格主打一个随心所欲，无论是视频还是文案，如果你没有点“果式领悟力”还真的很难看懂。这就导致一个结果：能理解的用户看得津津有味，而不能理解的用户则是一头雾水，不知道它想表达什么。&nbsp;</p><p>这不，果子哥又在iOS 18的中文宣传标语上整花活了，生涩难懂的宣传文案引来了众多数码博主和网友的吐槽。虽然不清楚这次是无心之失，还是有意为之，总之苹果宣传目的是达到了。</p><h2><strong>“真的很你”，这宣传语真的很苹果</strong></h2><p>近日，苹果大陆官网最新上线了iOS 18介绍页面，详细展示了iOS 18的新设计和新功能。<strong>原本这是再正常不过的事情了，但苹果给iOS 18介绍页面植入了一个很奇怪的宣传语——“真的很你”。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_ab1b30ebd77a46e39afcef0e78caf4c8@1547419282_oswg139038oswg1292oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：苹果官网</p><p>当小雷看到这句话时，瞬间有种小脑萎缩的感觉，明明每个字我都认识，但连在一起却怎么也读不懂。一开始，我还认为是苹果工作人员失误，或许很快就会得到修正。可等了半个小时也没等来官方行动，这一刻我终于明白，原来这就是苹果的“创意”文案。</p><p>同样因此感到不适的还有众多网友，他们在社交媒体上发表了质疑：<strong>“苹果的营销文案还真的挺反人类的”、“‘真的很你’这个翻译真的离谱”。还有网友幽默评论道，“比机翻还机翻”、“真的很难懂你”。</strong></p><p>作为参考，苹果美国官网的iOS 18宣传文案是“Yours.Truly”，苹果大陆官网的“真的很你”很可能就是直译过来，虽然小雷大致能猜测出苹果想表达的意思或许是iOS 18拥有更丰富的自定义内容，比如手机APP和小组件可以随意排列，但咱就是说，这种翻译方式看起来确实有些难懂。</p><p>对比之下，苹果中国台湾官网的宣传文案为“真的，就很你”，而苹果中国香港官网则使用了更直接的表达方式，“徹底，非常你”。虽然这两个宣传文案同样有些生涩难懂，但总比“真的很你”要更容易理解些。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_e2e881076b504e5ba5ff514fefbbce4c@1547419282_oswg83404oswg1003oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：苹果官网/左中国香港，右中国台湾</p><p>跟着iOS 18一起发布的还有iPadOS 18和macOS Sequoia，苹果大陆官网的宣传文案分别为“全改写，新标杆”、“犀利一如 Mac”，同样是果味十足。这样看来，苹果翻译团队闹出的笑话还真不少，几乎每年苹果大陆官网发布的标语翻译都会对网友的中文理解能力发起挑战。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_ea6badc7f245460d9980cefe5b43c8e6@1547419282_oswg384072oswg1651oswg890_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：苹果官网</p><p>大家还记得当年iPhone 6的标语是什么吗？没错就是那句经典的“Bigger than bigger”，英文其实没什么毛病，毕竟iPhone 6和6 Plus确实是苹果迈向大屏手机的第一步。</p><p><strong>然而，当年苹果大陆官网是这样翻译的：“比更大还更大”。相信稍微具备英文能力的朋友都很难给出这么直接的翻译，相比之下，中国台湾和中国香港“岂止与大”的翻译就接地气多了。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_97624b465ce04a89864a7592d0a37e4d@1547419282_oswg15829oswg640oswg334_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微博/iPhone 6产品页</p><p>同样出人意料的中文文案还有很多很多，比如“让妈妈开心的礼物，开了又开”、“开发者的大事，大快所有人心的大好事”、“服务器，为人民服务”、“真的笑，笑出声”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_9c6f3d9c538841bab48f8c2b00c1bbf9@1547419282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微博/iPad Air产品页</p><p>这些能明白表达什么意思，但感觉又不像人话的中文全部来自苹果大陆官网的产品介绍。不知道为什么，苹果大陆官网的宣传语经常被翻译成这种奇葩画风，给人带来极强的违和感，语感和逻辑与正常中文表达完全不一样。</p><p>当然，你也能理解为苹果想通过独特的表达方式来塑造特殊记忆点，形成品牌的梗和辨识度。但从用户角度出发，我并不认为这是一件好事，玩梗带来的热度和流量完全无法弥补对品牌造成的损害。</p><h2><strong>中文翻译离谱，海外品牌频频翻车</strong></h2><p>事实上，对中文翻译漫不经心的远不止苹果一个，不少国外企业也患上了“翻译困难症”。其中最为大众所熟知的应该就是微软了，因为微软Windows操作系统中存在很多奇奇怪怪的中文翻译，网友甚至为其量身打造了专有名词“微软式中文”。</p><p><strong>“你的电脑正在重启，坐和放宽”，这是微软在Windows 10预览版安装界面上的错误翻译而产生的短语，英文原文是“Sit back and relax”。</strong>虽然这个“神翻译”在后续的版本中很快被修正&nbsp;，但是这个短语却在网络中流传开来，成为又一个用来吐槽错漏的翻译的短语。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_2550c38a99f240ffa19376f7c602b60a@1547419282_oswg28213oswg600oswg402_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微博/Windows 10预览版安装界面</p><p>Windows来到中国也已经有20多年时间了，在中文化的过程中，微软整出过很多这样让人触不及防的“金句”，当然这是高情商的表达，低情商的就是机翻还不带人工校验的错误翻译。</p><p>这些微软式中文力求营造出符合温馨体贴的感觉，略带粗鲁的翻译却让人内心的疑惑和血压同步上升。&nbsp;</p><p>“滚回到以前的版本”，回滚和滚回的意思可完全不一样，这翻译显然不太礼貌了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_d4c456c6fec9431a82a0962ec6d95be3@1547419282_oswg64062oswg600oswg359_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微博/Win10 预览版降级时的标题</p><p>“不要说我们没有警告过你...”，来自微软的警告，这不客气的升级警告可是会吓跑用户的。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_1e3c97d5983843adb7260f433010f49c@1547419282_oswg317584oswg1022oswg381_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微博/WP 升级预览版前的警告</p><p>“幸福倒计时”，霸道总裁文风，Windows更新容不得半点拒绝。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_8fe9e51e0888480eaf21a70bbffc4f2d@1547419282_oswg123091oswg700oswg362_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微博/Win10 强制更新前弹窗</p><p>“Windows 10不是面向我们所有人，而是面向我们每一个人”，我们还是能看出Windows系统神翻译的“文学修养”，一句谦虚又自负的自我介绍是微软冲击茅盾文学奖的一大步。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_88c72d60b54040b19fc6ac9e963f2c2d@1547419282_oswg92707oswg720oswg292_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微博/Windows 10 宣传页描述</p><p>类似的微软式中文实在太多，相信每个Windows用户都深有体会。<strong>简单来说微软式中文大多来自Bing的机翻，虽然读不太通，但严格意义上也不能算错误翻译。偶尔也有微软员工输入的错别字，加上微软后期没有专人进行检查，导致语序、时态、惯用词、排版都不符合汉语用户的使用习惯。</strong></p><p>这也是苹果、微软等国外企业出现低级翻译错误的主要原因。</p><h2><strong>苹果微软们该多上点心</strong></h2><p>表面上看，一些企业在翻译中文时出现的错误是由于对中国文化不了解以及翻译过程中缺乏仔细审查。但实际上，这些奇怪的中文翻译反映出企业对翻译工作不够重视。</p><p>本土化是所有跨国业务都需要面临的问题，而要判断一个企业的本土化做的是否足够，首当其冲的就是翻译问题。然而，一些企业在进入中国市场时，往往忽视了翻译的重要性，导致出现了许多令人啼笑皆非的翻译错误。这些错误不仅损害了企业的品牌形象，也影响了与消费者的沟通。</p><p><strong>首先，翻译不仅仅是语言的转换，更是文化的传递。</strong>一个成功的翻译应该能够准确传达原文的意思，同时考虑到目标语言的文化背景和使用习惯。例如，一些西方的俚语或双关语，在中文中可能没有对应的表达方式，如果直接翻译，不仅无法达到预期的效果，反而可能引起误解。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_87c37e10ac1846e8bc61d00f86b25850@1547419282_oswg397050oswg1560oswg929_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：苹果官网</p><p><strong>其次，翻译的质量直接影响到产品的市场接受度。</strong>在竞争激烈的市场环境中，消费者对产品的选择往往取决于细节。一个充满错误的翻译，很容易让消费者对产品的质量产生怀疑，从而影响购买决策。</p><p><strong>再者，翻译错误还可能涉及到法律风险。</strong>在某些情况下，错误的翻译可能会违反当地的法律法规，给企业带来不必要的麻烦。例如，一些产品说明书如果翻译不当，可能会误导消费者，导致使用不当，甚至引发安全事故。</p><p>微软、苹果作为各自领域的头部品牌，进行本土化时更应该重视翻译工作，投入足够的资源和精力。这包括聘请专业的翻译人员，进行严格的质量控制，以及与本土文化专家合作，确保翻译的准确性和适宜性。只有这样，企业才能在跨文化交流中减少障碍，赢得消费者的信任和支持。</p><p><strong>最后，企业还应该建立起一套有效的反馈机制，及时收集和处理消费者对翻译的意见和建议。</strong>这不仅可以帮助企业不断改进翻译质量，也是对消费者尊重和重视的体现。</p><p>奇葩中文翻译背后反映的是企业对本土化的不重视，随着本土化工作的愈发完善，这些“野蛮生长”的XX式中文终究会成为互联网的记忆，小雷期待苹果下一次中文宣传文案能让用户读懂。</p><p>本文来自微信公众号“雷科技”（ID:leitech），36氪经授权发布</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849166052825475</id>
            <title>小红书效颦拼多多，不拼低价比人效</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849166052825475</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849166052825475</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 12:00:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小红书, 裁员, 组织调整, 电商运营
<br>
<br>
总结: 小红书近期进行了裁员和组织调整，以提高组织效率。公司风格可能向拼多多靠拢，职场氛围也发生变化。电商运营部门整合成立，旨在实现买手直播和店铺直播并行发展。小红书面临社区用户增长和电商变现发展的挑战，需要适应快速变化的市场环境。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_0fed621859ae4156b38482a1e4e1a3ca@5317253_oswg993722oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>继一季度的人员盘点之后，近日有媒体爆料，小红书再次对组织架构下手，裁员与整合两手抓，核心是解决组织效率低的问题。有员工表示，“新高层对目前小红书人效比并不满意，认为当前小红书的人效比只能达到拼多多的一半”。</p><p><strong>如果裁员消息属实，小红书人效全面向拼多多靠拢，这可能也意味着上海互联网企业的风格，将要迎来大统一。</strong>作为总部均在上海的企业，对比拼多多冷酷森严的管理风格，此前小红书温暖自由的工作方式往往代表上海的另一面。</p><p>根据媒体报道，过去小红书往往是开放式的工区，花花草草随处可见；公司包揽三餐，零食饮料畅吃畅饮；每周五是pet day，允许员工带宠物上班；设有足球、篮球、露营、飞盘等众多社团；年会上创始人还会和员工一起跳舞。</p><p>不过随着小红书进军电商，岁月静好的职场氛围也开始频繁因为组织调整被打破，围绕组织调整的裁员、人才盘点开始成为社交媒体的常驻话题。</p><p>在这轮裁员之前，根据公开报道，小红书就已经进行了新一轮的组织架构调整，主要涉及在交易部门下属的电商二级部门电商运营部。调整后，小红书电商运营团队从之前的一人负责，转变成多位负责人共同管理。</p><p>但值得注意的是，两个月前电商运营部刚刚由前直播业务负责人银时一人统领，向小红书COO柯南汇报。</p><p>对于如此短时间的频繁变动，有业内人士对外表示，“比较震惊”，两个月之前小红书买手运营和商家运营刚刚合并为电商运营部，并交由银时负责，本轮调整后意味着银时管理范畴的缩减，“两个月干不出来什么事”。</p><p>对于电商运营部的整合成立，此前外界猜测是小红书要形成买手直播和店铺直播并行发展的状态。买手运营和商家运营收拢为一个部门运营，实现“人”和“货”的统一，本身也能提升效率。</p><p>由前小红书直播业务负责人银时统管，他的背景也能更好地实现买手和店播共同发展。由此释放出的信号是：小红书借由买手建立起直播带货心智之后，正在逐步丰富店播供给，形成买手直播和店铺直播并行发展的状态。</p><p>不过随着新变动的发生，可能在小红书内部至今也未彻底明确电商主线。</p><p>有离职的小红书员工对媒体表示，他认为这轮裁员调整与商业化进程不畅有关联。在他的观察里，“这轮裁员主要以执行团队为主，就是一线团队和一线团队的leader，应该是新来的中高层在整顿团队，让下面人用起来更趁手”。</p><p>比如社区团队的负责人此前是河童，作为网易传媒的高级内容总监，在加入小红书后他成功推出了《小红书社区公约》，确保了社区氛围的稳定与和谐。</p><p>不过2022年底的组织调整中，原小红书增长负责人安西被调至商业化部门，而河童则接过了安西之前负责的用户增长工作，全力推动平台的用户增长目标，最终因小红书日活增长未达预期离职。</p><p><strong>这样的职业遭遇，颇有几分小红书人才观照进现实的感觉。</strong>2020年在湖畔大学演讲时，小红书创始人瞿芳曾表示，用人要扬长扬短，不是扬长避短。</p><p>彼时她的本意是“不要总是扬长补短，要扬长扬短，让团队看到你的短板才能让他们更主动地补位。”这句话的想强调的是面对市场环境的快速变化，企业的优势不再是依靠一个人的脑袋，而是通过组织能力激发群体智慧，一起完成更复杂、更艰巨的事业。</p><p>不过眼下看来，小红书这两年最重要的两项工作：社区用户增长和电商变现发展，创始人都没能及时补位给出更清晰方向的前提下，职业经理人可能也很难补位成功。</p><p>“社区”和“电商”互有矛盾但必须携手前行的两项工作，它们仍将在后续发生激烈地碰撞，越往前走遇见的挑战会更大。</p><p>在湖畔大学演讲时，瞿芳还说创业以来最深的感悟就是：“Leader的使命是要带领一群人，去到他们去不了的地方。”现在小红书可能正在书写后半句：“如果拉不动，也要提前裁员降本增效。”毕竟成立九年，小红书也有了成年人的模样，早已不再是那个热血的创业者。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号“财经新知”（ID:caijingxinzhi），作者：古廿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849314889386886</id>
            <title>氪星晚报 ｜金山办公首次公布政务自研模型；腾讯课堂将于10月1日全面停止所有平台服务；高盛：预计到2024年底全球央行将把政策利率降至5.1%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849314889386886</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849314889386886</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 11:54:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 土耳其, 比亚迪, 电动汽车工厂, 吴欣鸿
<br>
<br>
总结: 土耳其计划与比亚迪达成10亿美元的电动汽车工厂协议，吴欣鸿表示AI工作流正成为新一轮生产力变革的重要驱动力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>大公司：<br />&nbsp;</h2><p><strong>土耳其据悉拟与比亚迪达成10亿美元电动汽车工厂协议</strong><br />据彭博消息，土耳其准备与比亚迪达成10亿美元的电动汽车工厂协议。（界面）<br />&nbsp;</p><p><strong>美图公司吴欣鸿：AI工作流正成为新一轮生产力变革的重要驱动力</strong></p><p>36氪获悉，2024世界人工智能大会在上海举办。美图公司创始人、董事长兼首席执行官吴欣鸿表示，继农业工作流、工业工作流、信息工作流后，AI工作流正成为新一轮生产力变革的重要驱动力。在上个月举办的第三届美图影像节，美图发布6款产品。同时，美图奇想大模型（MiracleVision）全新升级到V5，进一步助力电商、广告、游戏、影视、动漫五大行业拥抱AI工作流。</p><p><strong>鹏都农牧：向深交所提交了听证申请</strong></p><p>36氪获悉，鹏都农牧发布公告，公司已在规定期限内向深交所提交了听证申请，若公司未按期参加听证，将被视为放弃听证权利，或公司参加了听证但深交所最终仍作出终止公司股票上市决定，公司股票将被终止上市。</p><p><strong>腾讯控股：今日斥资约10.03亿港元回购263万股公司股份</strong><br /><br />36氪获悉，腾讯控股在港交所公告，于当日斥资约10.03亿港元回购263万股公司股份，每股回购价格379港元—385.6港元。<br /><br /><strong>贵州茅台遭北向资金净卖出12亿元</strong><br />北向资金今日净卖出30.5亿元。贵州茅台、三花智控、宁德时代分别遭净卖出12亿元、4.75亿元、4.43亿元；立讯精密净买入额居首，金额为1.23亿元。（第一财经）<br /><br /><strong>澜起科技：上半年净利润预增612.73%—661.59%</strong><br />36氪获悉，澜起科技发布公告，预计上半年净利润为5.83亿元—6.23亿元，同比增长612.73%—661.59%。<br /><br /><strong>三夫户外：计划建立AI智慧营地</strong><br />36氪获悉，三夫户外在互动平台表示，公司积极布局“人工智能+户外”的场景，计划建立AI智慧营地，结合人工智能和UWB（超宽带）技术，并于近期推出青少年综合素质教育大模型，在营地的多应用场景进行创新。<br /><br /><strong>同程旅行：6月15日以来，“看球房”相关搜索热度环比上涨210%</strong><br />36氪获悉，同程旅行数据显示，自6月15日欧洲杯开赛以来，平台上“看球房”相关搜索热度环比上涨210%，自6月30日淘汰赛阶段以来，“看球房”预订热度较上月同期上涨超过3倍。在预订城市分布上，成都、北京、深圳位列前三，长沙、苏州等新一线城市也进入榜单前十。<br /><br /><strong>腾讯课堂将于10月1日全面停止所有平台服务</strong><br />36氪获悉，腾讯课堂通过官方网站宣布，将于2024年8月1日起停止所有在线课程的访问服务，用户将无法访问新的课程内容，但可继续观看“课程表”中的历史免费课程内容。2024年10月1日将停止运营，届时全面停止所有平台服务。</p><p><strong>美团成立苏州摩拜科技公司，注册资本3000万美元</strong><br />36氪获悉，爱企查App显示，近日，苏州摩拜科技有限公司成立，法定代表人为孙可青，注册资本3000万美元，经营范围包括共享自行车服务、电动自行车销售、智能机器人的研发、物联网技术研发、人工智能基础软件开发、网络与信息安全软件开发、信息技术咨询服务、物联网应用服务、信息咨询服务等。股东信息显示，该公司由美团旗下Xigua Limited全资持股。<br /><br />投融资：<br /><br />“亮道智能”完成新一轮融资<br />36氪获悉，据亮道智能官微，近期，“亮道智能”宣布完成新一轮融资。本轮融资由招商局资本和亦庄国投联合投资。所募集资金将用于激光雷达关键技术，新型感知功能和数据工具链以及各类落地场景基于3D感知数智化解决方案开发。</p><h2>新产品：</h2><p><strong>金山办公首次公布政务自研模型</strong></p><p>36氪获悉，金山办公在上海世博中心举办“探索AI办公最佳实践”主题论坛，现场发布WPS AI 2.0，包含WPS AI办公助手、WPS AI政务版等应用。面向垂直场景需求，金山办公首次公开了13B级别的政务自研模型——金山政务办公模型1.0。</p><h2>今日观点：</h2><p><strong>高盛：预计到2024年底全球央行将把政策利率降至5.1%</strong><br />高盛预计到2024年底，全球央行将把政策利率从5.7%降至5.1%。（财联社）</p><h2>其他值得关注的新闻：</h2><p><strong>证监会就《私募投资基金信息披露和信息报送管理规定（征求意见稿）》公开征求意见</strong></p><p>36氪获悉，为贯彻落实《私募投资基金监督管理条例》，规范私募基金信息披露和信息报送活动，保护投资者以及相关当事人合法权益，证监会制定《私募投资基金信息披露和信息报送管理规定》，现向社会公开征求意见。</p><p><strong>美联储官员威廉姆斯：降通胀取得重大进展，但工作尚未完成</strong></p><p>美国纽约联邦储备银行行长约翰·威廉姆斯（John Williams）表示，虽然通胀最近已朝着美联储2%的目标降温，但决策者距离他们的目标仍有一段距离。“我们致力于完成这项工作。”本周早些时候，他曾表示“有信心”美联储正处在实现2%通胀目标的道路上。（界面）</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849252018293634</id>
            <title>谷歌研究人员发论文揭示：GenAI正用虚假内容侵蚀互联网</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849252018293634</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849252018293634</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 11:14:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 生成式人工智能, 滥用, 虚假内容, 互联网
<br>
<br>
总结: 谷歌的研究团队发表论文指出，生成式人工智能滥用虚假内容侵蚀互联网，谷歌自身也在推广这项技术。论文分析了滥用案例，发现生成式人工智能降低了散布虚假内容的难度。研究者指出，大多数用户利用这项技术混淆真实性与欺骗，影响公众意见、促进欺诈行为。研究呼吁政策制定者、研究人员和行业领袖共同努力减轻生成式人工智能滥用的问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>腾讯科技讯 7月5日消息，据国外媒体报道，谷歌的研究团队日前发表了一篇引人注目的论文，指出生成式人工智能正在用虚假内容侵蚀互联网--这一现象颇具讽刺意味，因为谷歌自身也在积极向其庞大的用户群体推广这项技术。</p><p>这篇题为《生成式人工智能的滥用：现实世界数据中的策略分类与洞见》（Generative AI Misuse: A Taxonomy of Tactics and Insights from Real-World Data）的论文，由谷歌旗下的人工智能研究实验室DeepMind、安全智库Jigsaw以及慈善机构Google.org的研究人员联袂撰写。论文通过对2023年1月至2024年3月期间媒体和研究论文报道的约200起滥用案例进行分析，对生成式人工智能工具的滥用方式进行了分类和研究。</p><p>与OpenAI首席执行官山姆·奥特曼（Sam Altman）或埃隆·马斯克（Elon Musk）关于通用人工智能可能给人类带来的“生存风险”的警告不同，谷歌的研究更侧重于生成式人工智能目前对现实世界造成的具体伤害，以及这种伤害在未来可能进一步加剧的问题。具体而言，生成式人工智能极大地降低了在互联网上散布生成的含有虚假内容的文本、音频、图像和视频的难度。</p><p>谷歌研究团队使用的方法可能未充分统计人工智能生成内容所带来的伤害案例。不过该论文中最具启发性的发现是，这些伤害及其对“公众信任的侵蚀”，正如研究者所指出的：“既非公然恶意，也未明显违反这些工具的内容政策或服务条款”。换言之，此类内容的存在实际上是生成式人工智能的一个特点，而非缺陷。这项尚未经过同行评审的研究，揭示了绝大多数生成式人工智能用户正利用这项技术来“混淆真实性与欺骗之间的界线”，通过在互联网上发布伪造或篡改的人工智能生成内容，例如图像或视频。</p><p>研究人员总结称：“在现实世界中的滥用案例里，操纵人类形象和证据伪造是最普遍的策略。这些策略大多数是为了明显的目的而部署的，比如影响公众意见、促进诈骗或欺诈行为，或者是为了创造利润。”</p><p><strong>读完这篇论文，读者难免会得出结论：所谓的“生成式人工智能的滥用”听起来更像是技术在按设计目标正常运作。</strong>人们利用生成式人工智能制造大量虚假内容，因为这项技术在这方面表现出色，结果导致互联网上充斥着由人工智能生成的低质量内容。这种情况在很大程度上是由谷歌自身促成的，它不仅允许虚假内容的扩散，有时甚至是这些内容的直接来源，无论是伪造的图像还是不实信息。研究人员指出，这种局面也在考验着人们辨别真假的能力。他们指出：“同样，大规模生产低质量、类似垃圾邮件和恶意合成内容，可能会增加人们对数字信息的普遍怀疑，并使用户在验证任务上感到不堪重负。”</p><p>研究论文中另一个值得关注的缺陷是，谷歌本身就是迅速开发和部署可能造成伤害的生成式人工智能工具的主要公司之一，最广为人知的例子是谷歌搜索中的AI概述回答，它曾错误地建议用户用胶水将芝士固定在披萨上。然而，研究人员并未对此进行深入探讨，而是指出所有参与或受影响的各方都应该采取更有效的措施。他们强调：“研究结果凸显了采取多管齐下的方法来减轻生成式人工智能滥用的必要性，这需要政策制定者、研究人员、行业领袖和民间社会的共同努力。”</p><p>本文来自<a href="https://new.qq.com/rain/a/20240705A03J1Q00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：无忌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849199215172487</id>
            <title>斗鱼暴力分红：腾讯吃饱，散户心碎</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849199215172487</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849199215172487</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 11:06:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 斗鱼, 股东, 分红, 腾讯
<br>
<br>
总结: 斗鱼公司进行了暴力分红，大股东腾讯获益颇丰，而小股东则遭受股票下跌的损失。腾讯和另一大股东陈少杰在分红事宜上达成一致，通过特别股息分配来保护股东权益。陈少杰因涉嫌开设赌场被捕，分红有望缓解其经济压力。斗鱼公司通过特别现金股息成功点燃投资者热情，但公司仍面临着诸多挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_a7d358d351f54f6f9f6b3309d63eb138@1222894710_oswg79936oswg1080oswg719_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在斗鱼这次暴力分红中，大股东的利益得到了充分保障，而广大的小股东们则获得了实际下跌35%的股票。</p><p>从2022年开始，整整两年，没有一位券商分析师为斗鱼撰写公司研报。即使在2024年4月，浦银国际证券特立独行地选择跟进斗鱼，评级也从前两年的优大于市变成持有，目标价为6.3美元/股——十分逼近斗鱼过去一年的最低股价6.29美元/股。</p><p>从对斗鱼的研报数量和目标价来看，金融机构对斗鱼实在称不上“喜欢”。与之相衬的，是斗鱼在资本市场失去高光，机构大规模抛售斗鱼股票，持股总数从2023年9月底的57301万滑落至384万。机构抛压之下，斗鱼股价从205.4美元/股最高点跌落，目前来看，再难回高点。</p><p>直到7月3日，斗鱼宣布，公司董事会批准每股普通股及ADS派发特别现金股息9.76美元，腾讯、陈少杰两位大股东成为账面上的“最大利得者”。</p><p>它还带来了特别的一幕：斗鱼股息高于部分散户投资者的持仓成本。至此，3亿美元的暴力分红，成功点燃了投资者的热情。</p><p>但对于斗鱼而言，热闹只是暂时的。</p><h2><strong>01 谁在笑？</strong></h2><p>毫无疑问，大股东是分红的直接受益者。</p><p>在这次暴力分红中，第一大股东腾讯的获利自不必说。截至2024年3月31日，腾讯持股为38.2%。以此计算，腾讯可获派息1.14亿美元（8.29亿元人民币）。</p><p>值得一提的是，腾讯从斗鱼这边拿走了8个小目标的特别股息前，还从虎牙拿走了0.99亿美元。据虎牙董事会宣布，截至2024年5月10日营业结束时，普通股持有人和有记录的美国存托凭证持有人将获得每股普通股及ADS 0.66美元特别现金股息。预计，此次分配的股息现金总额约为1.5亿美元。</p><p>根据截至2024年3月31日，腾讯持有虎牙66%的股份计算，腾讯能从中获得0.99亿美元，折合人民币7.2亿元。</p><p>两次分红时间相差一个季度，不难看出腾讯急于从斗鱼与虎牙手中获得现金股利。不过，相比之下，斗鱼的另一位大股东显然更需要现金分红。</p><p>2023年11月22日，据成都都江堰市公安局发布警方通报，该局经侦查查明，陈某杰（男，39岁）涉嫌开设赌场罪。目前，陈某杰已被依法执行逮捕。案件正在进一步侦办中。</p><p>或是因为陈少杰被捕一事对斗鱼的声誉、业务和经营业绩产生重大不利影响。在此之后，斗鱼鲜少披露关于陈少杰的新消息。但据《科创板日报》报道，斗鱼创始人兼CEO陈少杰已于今年春节后取保候审，但后续或仍将面临实刑判决。有法律人士推算，陈少杰的具体量刑可能在5年-7年间。就目前消息，难以量化陈少杰需要缴纳的保释金和罚金。</p><p>此次分红，应该可以有效缓解陈少杰的经济压力。</p><p>显然，腾讯与陈少杰在斗鱼现金分红一事上达成了统一。</p><p>特别股利的分配通常需要股东大会的批准。根据《公司法》第103条规定：股东大会作出决议，必须经出席会议的股东所持表决权的半数以上通过。但是，对于修改公司章程、增加或者减少注册资本的决议，以及公司合并、分立、解散或者变更公司形式的决议，必须经出席会议的股东所持表决权的三分之二以上通过。</p><p>无论是出席会议的股东所持表决权的半数以上通过，还是三分之二以上通过。腾讯持股38.2%的身份就决定了，如果斗鱼想要让特别分红的决议落地下去，就必须要获得腾讯同意。</p><p>而被逮捕的陈少杰，也可以通过“影子助手”任思敏确保自己的意志得到落实。</p><p>陈少杰被捕三日后，斗鱼成立了一个临时管理委员会。委员会由公司董事兼首席战略官苏明明、公司董事兼副总裁曹昊和公司副总裁任思敏组成。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_e40840e29e394dae957a350b1a01d893@1222894710_oswg78372oswg802oswg542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>1996年出生的任思敏，在斗鱼的晋升速度不可谓不快。她于2017年11月获得华威大学的硕士学位，后在25岁加入斗鱼。有媒体报道称，任思敏在这期间主要负责陈少杰的行政工作。两年后，陈少杰被捕，任思敏作为副总裁加入临时管理委员会，年仅27岁。</p><p>任思敏负责的业务比较多。据《南方都市报》援引36氪报道称，任思敏上任后负责各业务线工作流程的最终审批和业务合规，辅助各业务线负责人推进开展工作。该报道形容任思敏是“实际上的最高管理者。”</p><p>目前来看，任思敏上任半年后，最突出的贡献是帮助前领导陈少杰获利：陈少杰在斗鱼持股17.2%，此次可获分红5160万美元。</p><p>在斗鱼分红公告中，有着这样一段话：</p><p>尽管我们继续面临严峻的宏观经济和运营环境，我们仍致力于保护股东利益。主要由于公司目前现金状况，董事会批准派发约3亿美元的特别现金股息，这是我们持续努力回报股东的一部分。</p><p>目前来看，至少作为大股东的腾讯和陈少杰，“股东权益”都获得了保护。</p><h2><strong>02 套利的股民</strong></h2><p>“特别股息超过了我的持仓成本”，一位自称在2023年年底买入斗鱼的雪球用户称。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_38a5d1b1648648ea8224ae5cd2fc99df@1222894710_oswg71833oswg1080oswg921_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>像该雪球用户一般的幸运儿不在少数。今年年初到2024年5月7日的这段时间，斗鱼的股价一直很低，没有达到9.76美元/股。也就是说，只要在2024年5月7日前以9.75美元/股的价格入手了斗鱼股票，就能享受到斗鱼9.76美元的股息，实实在在的赚到了一美分的差价。</p><p>股息与股价倒挂，让不少散户哄抢斗鱼股票，将斗鱼的股价迅速拉升了42%。但是，暴涨之下，是斗鱼实际市值的下跌。</p><p>晚间，斗鱼发布公告，股票市值上涨1.7亿美元至5.68亿美元，收盘价为17.94美元/股，每股价值扣除9.76美元的股息权益后还剩下8.18美元的股价。实际股价为8.18美元，较前一日收盘价12.59美元相差4.41美元，实际下跌了35%。</p><p>3亿美元分红换来市值上涨1.7亿美元，每股9.76美元的股息换来了4.41美元的下跌，斗鱼亏惨了。</p><p>股价表面上涨 42%，实际下跌 35%的本质，是股民看透了斗鱼的现金流。</p><p>尽管截至今年3月底，斗鱼账上还有36.84亿元现金，但斗鱼在过去三年的经营活动产生的现金流量净额一直为负。</p><p>而斗鱼需要花钱的地方可不少。</p><p>它需要支付3亿美元的特别股息，还需要处理2000万美元的回购事项。斗鱼2023年12月宣布，其董事会和管理层已批准一项股票回购计划，根据该计划，公司可以在2024年1月1日起的12个月内以美国存托股票的形式回购高达2000万美元的普通股。</p><p>上述回购，斗鱼将利用现有资金提供资金。截至2024年3月31日，斗鱼已回购了总计270万美元的美国存托股份（ADS）。也就是说，斗鱼仍需要1730万美元进行回购。</p><p>由于斗鱼账目现金流数据没有更新，我们先按照3月底的数据进行推算：36.84亿元现金，扣去3亿美元特别股息与1730万美元回购款项，斗鱼仅有13.78亿元资金可用，甚至不能覆盖15.47亿元的流动负债。</p><p>自2016年至2019年期间，尽管斗鱼的营业收入在快速增长，但是主播签约费推高了运营成本。据当时还是斗鱼主播的骚白2018年微博截图，主播转会费高达2亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_1d38051800494eb5a8e3f48ff5dec510@1222894710_oswg151991oswg772oswg625_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>整体成本总额远远高于营业收入，导致斗鱼的账面营业利润一直为负值。2016年-2019年期间，斗鱼的账面营业利润分别为-7.77亿元、-6.18亿元、-8.59亿元、-1.32亿元。</p><p>而2021年后，斗鱼的营业收入开始下滑。</p><p>自2021年至今，除2021年第四季度的单季度营业收入实现2.59%同比增长外，斗鱼在剩余的12个季度里，都保持了单季度营业收入的稳定下滑。自2022年二季度开始，斗鱼的营业收入降幅稳定保持在20%以上，最大跌幅高达29.90%。</p><p>与此同时，斗鱼在2021年-2023年期间每年净利润始终为负，累计亏损10.12亿元，单季度营业利润无一不是亏损状态。</p><p>斗鱼造血能力差，还体现在留存收益上。通过2016年-2023年数据来看，斗鱼的年度留存收益始终为负。也就是说，它并不具备依靠自身的运营产生持续稳定的现金流入的能力。</p><p>营业收入与营业利润不是斗鱼现金流的核心，融资才是。根据企查查公开数据显示，斗鱼IPO前完成6轮融资，披露金额相加约70亿人民币，为多年持续亏损的斗鱼提供了弹药。</p><p>在多轮融资中，腾讯起到重要作用。2016年3月，斗鱼宣布完成1亿美元（6.7亿元）的B轮融资，领投的腾讯出资4亿元。后据澎湃新闻报道，斗鱼直播创始人、CEO陈少杰2018年3月在朋友圈宣布，斗鱼完成了新一轮6.3亿美元（39.8亿元）融资，由腾讯独家完成。</p><p>仅仅是两次融资，腾讯就提供了近44亿资金。但它还是可以一点点获得回报的。正如前文所言，腾讯抽走了虎牙7.2亿元特别股息后，又同意了斗鱼分红，可以有8.29亿元人民币流回账户。</p><p>整体来看，在斗鱼这次暴力分红中，大股东的利益得到了充分保障，而广大的小股东们则获得了实际下跌35%的股票。</p><p>每个人都有光明的未来。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/P9GhdymWZrSxaOsMaRp3EA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“略大参考”（ID:hyzibenlun）</a>，作者：钱多多，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>