<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>AI探索站 - 即刻圈子</title>
        <link>https://m.okjike.com/topics/63579abb6724cc583b9bba9a</link>
        
        <item>
            <id>https://m.okjike.com/originalPosts/659c3652164d89e601867230</id>
            <title>因为项目原因，最近紧急学习了一下换脸工具，视频是用俄罗斯团队做的 Rope 把自己的脸换成了赵薇的做了下测试 🥹 开源、高清、近乎实时、可以单独做嘴唇动画的...</title>
            <link>https://m.okjike.com/originalPosts/659c3652164d89e601867230</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.okjike.com/originalPosts/659c3652164d89e601867230</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jan 2024 17:52:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    因为项目原因，最近紧急学习了一下换脸工具，视频是用俄罗斯团队做的 Rope 把自己的脸换成了赵薇的做了下测试 🥹  <br /><br />开源、高清、近乎实时、可以单独做嘴唇动画的推荐，真的太好用了。谢谢 @宙宙 推荐！<br /><br />▶️ 项目地址：https://github.com/Hillobar/Rope<br />▶️ 教程链接：https://youtu.be/nqhjRvhIyTQ?si=rsqxjxgZysnZvpnS<br /><video controls="" src="https://videocdn.jellow.site/FjzoIzR1PraGB9sXD9iGh1csHoFM.mp4?sign=5b189d07542d3300026b359666bbbcd1&amp;t=659cecbb"></video>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://m.okjike.com/originalPosts/659be6396d9f190631d1a4ec</id>
            <title>https://SmartExcel.cc 开源了，这是一个足够简单（调用ChatGPT的API）却又功能俱全（有登录和支付）的demo级产品。 [技术栈] 前后端：Next.js+Tailwind+Prisma ...</title>
            <link>https://m.okjike.com/originalPosts/659be6396d9f190631d1a4ec</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.okjike.com/originalPosts/659be6396d9f190631d1a4ec</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jan 2024 12:10:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    https://SmartExcel.cc 开源了，这是一个足够简单（调用ChatGPT的API）却又功能俱全（有登录和支付）的demo级产品。<br /><br />[技术栈]<br />前后端：Next.js+Tailwind+Prisma<br />登录：Next-Auth<br />支付：Lemon Squeezy<br />部署：Vercel<br />你可以基于这个项目快速开发自己的SaaS产品。<br />求Star：https://github.com/weijunext/smart-excel-ai<br /><br />如果你对以上技术栈不熟悉，可以到这里边学边练：https://github.com/weijunext/nextjs-learn-demos<br /><img src="https://cdnv2.ruguoapp.com/Fqn-dDr6Kz2Vhv6j_IUVxOEzc0ARv3.heic" />
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://m.okjike.com/originalPosts/659bbdb5164d89e6017ca468</id>
            <title>目前 AI 产品里，除了 Midjourney，使用率最高的就是 Kimi Chat 了，主要图可以检索中文信息，用来查资料或者学知识效果很好。哦还有，小程序使用，也方便。</title>
            <link>https://m.okjike.com/originalPosts/659bbdb5164d89e6017ca468</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.okjike.com/originalPosts/659bbdb5164d89e6017ca468</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jan 2024 09:17:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    目前 AI 产品里，除了 Midjourney，使用率最高的就是 Kimi Chat 了，主要图可以检索中文信息，用来查资料或者学知识效果很好。哦还有，小程序使用，也方便。
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://m.okjike.com/originalPosts/659bbc9b40393e8c8250df4c</id>
            <title>最近在做的项目几乎是清一色的 comfyui + animatediff + lcm，忙里偷闲和 @Simon阿文 做了一个《低俗小说》里舞蹈的转绘版本，阿文的版本在这里（https://m.okji...</title>
            <link>https://m.okjike.com/originalPosts/659bbc9b40393e8c8250df4c</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.okjike.com/originalPosts/659bbc9b40393e8c8250df4c</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jan 2024 09:12:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    最近在做的项目几乎是清一色的 comfyui + animatediff + lcm，忙里偷闲和 @Simon阿文 做了一个《低俗小说》里舞蹈的转绘版本，阿文的版本在这里（https://m.okjike.com/originalPosts/659ba958c7c69d5a9fe3f541?s=ewoidSI6ICI2MzkwNTUwZTljMzFjOGZjMWM3NzIyMzIiCn0= ）<br /><br />我做的是女生的部分。人物、麦穗和天空分为三层控制生成，达成了不同层有不同自由程度 (不同闪烁程度 X) 的控制效果。<br /><br />工作流参考的朋友 Jerry Davos 的工作流，他将 AI 动画的工作流切成了 controlnet 提取、lcm 生成、refine、face fix 四步，8G 显存的显卡都可以跑 😇😇<br /><br />非常菩萨，欢迎通过他的 patreon 支持他：https://www.patreon.com/posts/update-v2-1-lcm-95056616<br /><video controls="" src="https://videocdn.jellow.site/lgcwqbU72M5dQgHw_4kXZhKCszFj.mp4?sign=1311c687cf5dd05f5b53f08ad47a70cc&amp;t=659cecc7"></video>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://m.okjike.com/originalPosts/659bb33a38849f879f6c4891</id>
            <title>👨🏻‍💻关于 ComfyUI 的干货最近好多啊！整理了个合集，有需要的朋友收走哈： 1、入门 Comfyui 必学合集 https://m.okjike.com/originalPosts/658ab87d3a...</title>
            <link>https://m.okjike.com/originalPosts/659bb33a38849f879f6c4891</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.okjike.com/originalPosts/659bb33a38849f879f6c4891</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jan 2024 08:32:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    👨🏻‍💻关于 ComfyUI 的干货最近好多啊！整理了个合集，有需要的朋友收走哈：<br /><br />1、入门 Comfyui 必学合集<br />https://m.okjike.com/originalPosts/658ab87d3af12f55ba56e524?s=eyJ1IjoiNTZkMDFjNGE4ZTNmZGMxMTAwMWQ4NWEzIiwiZCI6MX0%3D&amp;utm_source=wechat_session @歸藏    <br />2、一个ComfyUI 教程知识库<br />https://m.okjike.com/originalPosts/658aed546da5fb4742789a74?s=eyJ1IjoiNTZkMDFjNGE4ZTNmZGMxMTAwMWQ4NWEzIiwiZCI6MX0%3D&amp;utm_source=wechat_session @南壹   <br />3、超详细的 ComfyUI 基础教程<br />https://m.okjike.com/originalPosts/6593728f37f7165b21b09ec8?s=ewoidSI6ICI1NmQwMWM0YThlM2ZkYzExMDAxZDg1YTMiCn0%3D&amp;utm_source=wechat_session @哥飞  <br />4、AI 更换服装 ComfyUI 工作流<br />https://m.okjike.com/originalPosts/6596a9e5c7c69d5a9f8935b7?s=ewoidSI6ICI1NmQwMWM0YThlM2ZkYzExMDAxZDg1YTMiCn0%3D&amp;utm_source=wechat_session @歸藏  <br />5、ComfyUI 的视频转绘工作流<br />https://m.okjike.com/originalPosts/659ba958c7c69d5a9fe3f541?s=ewoidSI6ICI2NDQ5NDg0YTFiYjZmMzY2NjA3NWZhNTciCn0%3D&amp;utm_source=wechat_session @Simon阿文  <br />6、用 ComfyUI 复原 Magnific AI  <br />https://m.okjike.com/originalPosts/658be53837f7165b21260010?s=eyJ1IjoiNTZkMDFjNGE4ZTNmZGMxMTAwMWQ4NWEzIiwiZCI6MX0%3D&amp;utm_source=wechat_session @歸藏   <br />7、新出的ComfyUI 3D插件<br />https://github.com/MrForExample/ComfyUI-3D-Pack<br />8、ComfyUI 自定义节点入门指南<br />https://m.okjike.com/originalPosts/6595283d164d89e601014e1d?s=ewoidSI6ICI1NmQwMWM0YThlM2ZkYzExMDAxZDg1YTMiCn0%3D&amp;utm_source=wechat_session @歸藏  <br />9、好用的 Comfyui 提示词编辑工具<br />https://m.okjike.com/originalPosts/658f1ab8de5f287348b2d8ba?s=eyJ1IjoiNTZkMDFjNGE4ZTNmZGMxMTAwMWQ4NWEzIiwiZCI6Mn0%3D&amp;utm_source=wechat_session @歸藏    <br />10、本地 ComfyUI 工作流一键变成在线<br />https://m.okjike.com/originalPosts/658be53837f7165b21260010?s=eyJ1IjoiNTZkMDFjNGE4ZTNmZGMxMTAwMWQ4NWEzIiwiZCI6Mn0%3D&amp;utm_source=wechat_session@歸藏 <br /><img src="https://cdnv2.ruguoapp.com/FuyY1sD5OlviVEtVAbNWSHRQCwjCv3.jpg" />
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://m.okjike.com/originalPosts/659b717938849f879f667c81</id>
            <title>🌳 比尔·盖茨：2024 年，前进之路将迎来转折点 盖茨先生以无与伦比的胸怀和博学，回顾了过去一年盖茨基金会推动AI 跨领域创新的故事，并全面分析世界当前的一...</title>
            <link>https://m.okjike.com/originalPosts/659b717938849f879f667c81</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.okjike.com/originalPosts/659b717938849f879f667c81</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 08 Jan 2024 03:52:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    🌳 比尔·盖茨：2024 年，前进之路将迎来转折点<br /><br />盖茨先生以无与伦比的胸怀和博学，回顾了过去一年盖茨基金会推动AI 跨领域创新的故事，并全面分析世界当前的一些重大问题：疑难疾病的突破、营养不良背后的新发现和能源气候应对等方面巨大进展。 它不仅是盖茨基金会推动各个领域的进步宣言，更是帮助我们瞥见世界近未来的核心问题一扇窗户，并激励人们保持理性乐观。<br /><br />全文很长，但它是人类共同体视角不可多得的科学进步白皮书，基于盖茨基金会广泛的技术进步和人文关怀，这些文字发人深思、鼓舞人心且感人肺腑。 <br /><br />邀你透过这篇年度信函，一起看到世界剧变的精彩和无限可能。盖茨相信「创新是一切进步的关键」  <br /><br />✨  精华要点：<br /><br />- 「我最喜欢的创新故事始于一个统计数据：自2000年以来，世界上未满五岁儿童的死亡人数已经减少了一半。我们是如何做到的？一个关键原因是创新。」<br /><br />- 回顾2023年一个重要变化，盖茨见证自己一个新外孙女的出生。 作为互联网时代奠基人，从下一代的互联网使用者来审视技术的变革和浪潮：短几十年前还只有少数人使用电子邮件到今天人人都进行的在线购物、搜索找答案， 以及人工智能的全面来袭；盖茨先生找到了一种既个体又宏观的技术研究视角。<br /><br />- 在一个资源有限的世界里，你必须找到方法来最大化影响力。创新是每花一美元都能得到最大回报的关键。而人工智能即将以我们从未见过的速度加速新发现的速度。<br /><br />- 到目前为止，AI最大的影响之一是在创造新药上。药物发现需要浏览大量的数据，AI工具可以显著加快这一过程。一些公司已经在研发这种方式开发的癌症药物，而盖茨基金会在AI方面的一个关键优先事项是确保这些工具也解决了对世界上最贫穷的人群影响最大的健康问题，如艾滋病、结核病和疟疾。 （图2 是南非CAPRISA团队利用数据进行艾滋病和肺结核的治疗） <br /><br />- 盖茨基金会询问来自发展中国家的创新者，他们将如何应对他们社区的健康挑战，然后我们给予他们实现这一目标的支持。（ 图3 是塞内加尔的ARMMAN团队正在开发一个AI聊天机器人，以改善孕妇的健康结果） <br /><br />- 「我经常被问到，如果我只能解决一个问题，我会选择什么。我的回答总是营养不良。这是世界上最大的健康不平等问题，影响着大约四分之一的儿童。」 图4是的孩子们都是9岁，中间的三个孩子因为营养问题，身高远低于他们年龄的平均水平<br /><br />- 在过去的10年中，我们对肠道微生物组的了解比之前1000年的了解还要多。我们发现，生活在你肠道中的细菌可能处于一种功能失调的状态，引起炎症，使你无法吸收营养。我们还发现，如果你及早介入，可以对肠道微生物组进行最大的改善。 （图5 基金会伙伴研究显示的结果令人惊奇：给婴儿喂食这种益生菌可以帮助他们将自身的微生物群落转变为积极状态，从而使他们能够健康成长并发挥出他们的全部潜力。这可能是预防营养不良的一个超级工具。）<br /><br />- 「核能是唯一一种可以在地球上几乎任何地方，日夜、每个季节都可靠提供无碳能源的能源，而且已被证明在大规模上行之有效。」<br /><br />- 我一直在思考关于我朋友查克·芬尼的事情，他在十月份去世了，他是他所说的「活着就要给予」的巨大践行者。新一年我也不断在反思真正实践这个理念意味着什么。<br /><br />📖 主要内容如下：<br /><br />当你回想起2023年，你会怎样记得它？<br /><br />对我来说，这将永远是我成为祖父的一年。这是我与亲人们一起度过了许多宝贵时光的一年——无论是在泡菜球场上还是玩一场激动人心的卡坦岛游戏。而2023年也标志着我第一次将人工智能用于工作和其他严肃的原因，而不仅仅是用来娱乐，为朋友们创作恶搞歌曲。<br /><br />这一年让我们瞥见了AI将如何塑造未来。随着2023年的结束，我比以往任何时候都更多地思考着今天年轻人将继承的世界。在去年的信中，我写到成为祖父的可能性让我反思了我的孙女出生时将面临的世界。现在，我更多地思考她将继承的世界将会是什么样，几十年后，当她们这一代人掌管世界时。<br /><br />我可以开始想象了：她将使用的工具，她将如何与亲人保持联系，这些创新将帮助解决的问题。我们现在对人工智能能够独立完成哪些类型的工作，以及它将作为哪些工作的副驾驶有了更好的了解。并且比以往任何时候都更清楚，AI可以如何被用来改善教育、心理健康等方面的获取。这激励着我确保这项技术有助于减少——而不是加剧——我们在世界各地看到的可怕不平等。我一直坚信创新的力量，它能为每个孩子提供平等的生存和发展机会。AI也不例外。<br /><br />一个新时代的早期往往充满了许多变化。如果你年纪足够大，回想一下互联网的开始。起初，你可能不知道有多少人在使用它。但随着时间的推移，它变得越来越普遍，直到有一天，你意识到大多数人都有电子邮件地址，会在线上购物，并使用搜索引擎来回答他们的问题。<br /><br />我喜欢今年认识我的新孙女。<br /><br />我们现在正处于这一转变的起点。这是一个令人兴奋又困惑的时刻，如果你还没有弄清楚如何最好地使用AI，你并不孤单。我原本打算今年在基金会的战略审查中使用AI工具，这需要阅读数百页的简报材料，AI可以为我准确地进行总结。但旧习惯难改，我最终还是以我一直以来的方式进行了准备。<br /><br />当然，AI远非2023年的唯一特点。数百万人继续承受着俄罗斯对乌克兰战争以及埃塞俄比亚战争后果带来的难以承受的悲痛。我为以色列人和巴勒斯坦人、苏丹人民的持续痛苦而心碎。同时，由于气候变化导致的极端天气事件更频繁，更多的人被迫承受苦难。全球家庭继续因通货膨胀和经济增长缓慢而受到严重打击。<br /><br />毫无疑问，这是充满挑战的时代，但我对未来仍然保持乐观。创新的速度从未如此之快。我们在艰难问题上取得了巨大进步——如阿尔茨海默病、肥胖症和镰状细胞病——这将改善数百万人的生活。我已故的朋友汉斯·罗斯林曾说：“事情可能很糟，但在变得更好。”这是一个很好的提醒，表明进步不仅可能，而且每天都在发生。<br /><br />这就是为什么我仍然致力于确保，即使面临挫折，世界仍然会做更多的事情来帮助最贫困的人。我通过盖茨基金会完成了这项工作的大部分，我的同事们仍致力于改善全球健康、教育、性别平等等方面。虽然我可以写上千页来描述他们与我们的合作伙伴所做的令人难以置信的工作，但这封信只聚焦于一些最激动人心的突破。<br /><br />我还写了为什么我对世界气候进展持乐观态度。我的大部分气候和能源工作是通过突破性能源完成的，尽管盖茨基金会正在帮助低收入和中等收入国家适应变暖的世界。我还继续私人资助其他领域的研究，如阿尔茨海默病。我还在为微软提供建议，这让我了解即将到来的产品以及它们如何用于使世界变得更加公平。<br /><br />我很幸运，我的工作让我了解世界变得更好的所有方式。当你了解解决这些挑战需要做什么时，我们面临的挑战感觉就没那么可怕了。在这封信中，我将分享我对未来一年保持乐观的几个原因。我希望它们能让你像我一样对未来的所有进步感到兴奋。<br /><br />👩‍⚕️ AI 即将为创新管道注入强大动力 <br /><br />我的工作始终植根于一个核心理念：创新是进步的关键。这就是我为什么创立微软，也是我和梅琳达二十多年前创立盖茨基金会的原因。<br /><br />创新是我们的生活在过去一个世纪中如此大幅改善的原因。从电力和汽车到医药和飞机，创新使世界变得更好。今天，由于IT革命，我们远比以前更高效。最成功的经济体由不断进化以满足不断变化的世界需求的创新产业驱动。<br /><br />不过，我最喜欢的创新故事始于我最喜欢的统计数据之一：自2000年以来，世界上在五岁前死亡的儿童数量减少了一半。<br /><br />我们是如何做到的？一个关键原因是创新。科学家们提出了制造疫苗的新方法，既快速又便宜，但同样安全。他们开发了适用于世界上最偏远地区的新的交付机制，这使得接触更多的孩子成为可能。他们还创造了新的疫苗，可以保护儿童免受像轮状病毒这样的致命疾病。<br /><br />在资源有限的世界中，你必须找到最大化影响的方法。创新是每一美元花费获得最大回报的关键。而人工智能即将以我们前所未见的速度加速新发现的速度。<br /><br />到目前为止，最大的影响之一是在创造新药上。药物发现需要浏览大量的数据，AI工具可以显著加快这一过程。一些公司已经在研发这种方式开发的癌症药物。但盖茨基金会在AI方面的一个关键优先事项是确保这些工具也解决了对世界上最贫穷的人群影响最大的健康问题，如艾滋病、结核病和疟疾。<br /><br />我们正在仔细审视当前管道中的广泛AI创新，并与我们的合作伙伴合作，使用这些技术来改善低收入和中等收入国家的生活。<br /><br />在秋季，我前往塞内加尔，与从事这项工作的一些出色研究人员会面，并庆祝基金会的大挑战计划20周年纪念。当我们首次启动大挑战——盖茨基金会的旗舰创新项目时，它只有一个目标：确定健康领域的最大问题，并向可能解决这些问题的本地研究人员提供资助。我们询问来自发展中国家的创新者他们将如何应对他们社区的健康挑战，然后我们给予他们实现这一目标的支持。<br /><br />我在塞内加尔遇到的许多人正在接受首次的人工智能大挑战。当我们在2003年首次设定这个目标时，基金会并没有考虑到人工智能项目，但我总是被那些能够利用最新技术来解决大问题的杰出科学家所激励。<br /><br />他们的许多工作都处于最初的开发阶段——我们有很大可能在2024年甚至2025年都看不到它们被广泛使用。有些可能根本就无法成功。接下来一年的工作将为本十年后期的大规模技术繁荣做好准备。<br /><br />然而，看到有多少创造力被带到了这个领域，仍然令人印象深刻。以下是一些当前正在探索的最具雄心的问题的小样本：<br /><br />AI 能对抗抗生素耐药性吗？抗生素在消除感染方面具有神奇的能力，但如果使用过于频繁，病原体可能会学会忽视它们。这就是所谓的抗微生物耐药性，或者称为AMR，这在全球范围内是一个巨大的问题——尤其是在非洲，那里的AMR死亡率最高。来自加纳Aurum研究所的Nana Kofi Quakyi正在开发一个AI驱动的工具，该工具可以帮助医疗工作者在不增加AMR的情况下开具抗生素处方。这个工具将会筛查所有可用的信息——包括当地的临床指南和关于哪些病原体当前在该地区有发展耐药性风险的健康监测数据——并为最佳的药物、剂量和疗程提出建议。<br /><br />AI 能为每个学生带来个性化的辅导吗？如今正在试用的人工智能教育工具令人震惊，因为它们是为每个独立的学习者量身定制的。其中一些——比如Khanmigo和MATHia——已经非常出色，而且在未来几年中它们只会变得更好。这种技术最让我兴奋的一点是，无论学生住在哪里，都有可能将其本地化。例如，内罗毕的一个团队正在研究Somanasi，这是一个与肯尼亚课程相符的基于人工智能的辅导工具。这个名字在斯瓦希里语中意为“一起学习”，并且这个辅导工具在设计时考虑到了文化背景，所以对使用它的学生来说感觉很熟悉。<br /><br />AI 能帮助人们评估他们的HIV风险吗？对许多人来说，与医生或护士谈论他们的性史可能会感到不舒服。但是，这些信息对于评估HIV等疾病的风险和开具预防性治疗非常重要。一个新的南非聊天机器人旨在使HIV风险评估变得更容易。它就像一个无偏见、不带任何评判的咨询师，可以提供全天候的建议。Sophie Pascoe和她的团队正在专门为边缘化和脆弱的人群开发它——这些人群在寻求预防护理时常常面临歧视和歧视。他们的研究结果表明，这种创新方法可能帮助更多的女性了解自己的风险，并采取行动保护自己。<br /><br />AI 能否让每个卫生工作者更容易获取医疗信息？当你在治疗一个危重病人时，你需要快速获取他们的医疗记录，以了解他们是否对某种药物过敏或有心脏病史。在像巴基斯坦这样的地方，许多人没有任何记录在案的医疗史，这是一个巨大的问题。玛丽亚姆·穆斯塔法的团队正在开发一个语音启动的移动应用程序，这将使巴基斯坦的孕产妇卫生工作者更容易创建医疗记录。它会询问一系列关于病人的问题，并使用回答来填写标准的医疗记录。希望通过为卫生工作者提供更多的数据，可以改善该国的孕产妇结果，这是全球最糟糕的之一。<br /><br />像这样的项目前方还有很长的路要走。还存在着重大的难关，比如如何在不牺牲质量的情况下扩大项目规模，如何提供充足的后端访问以确保它们能够长期运行。但我乐观地认为我们会解决这些问题。看到如此多的研究人员已经在思考如何在低收入和中等收入国家部署新技术，我感到非常鼓舞。<br /><br />我们可以从全球健康中学习很多关于如何使AI更加公平的知识。主要的教训是产品必须根据使用者的需求进行定制。我提到的医疗信息应用就是一个很好的例子：在巴基斯坦，人们常常互相发送语音信息，而不是发送文本或电子邮件。因此，创建一个依赖于语音命令而不是键入长查询的应用程序是有意义的。而且，该项目正在用乌尔都语设计，这意味着不会有任何翻译问题。<br /><br />「我们可以从全球健康中学习很多关于如何使AI更加公平的知识。重要经验是产品必须根据将要使用它的人进行定制。」<br /><br />如果我必须做一个预测，在像美国这样的高收入国家，我猜我们距离普通人群大规模使用AI的时间大约是18-24个月。在非洲国家，我预计在大约三年左右会看到相当的使用水平。这仍然是一个差距，但比我们在其他创新中看到的滞后时间要短得多。<br /><br />盖茨基金会的核心工作一直是通过创新来缩小这个差距。当我想到AI如何被用来更快地将改变游戏规则的技术推广到需要它们的人们那里时，我感觉就像圣诞节早晨的孩子。这是我明年将花很多时间思考的事情。<br /><br />🧫 长期期待的「营养不良」突破即将到来<br /><br />在盖茨基金会，我们愿意进行大胆的投注。我们知道，并非每一次风险都会有回报——但这没关系。我们的目标不仅仅是逐步进步。我们的目的是将我们的努力和资源投入到重大项目中，如果成功，这些项目可能会挽救和改善生命。<br /><br />当你进行一次大胆的赌注时，你通常需要等待很长时间才能看到它是否会成功。当你最终意识到它将会成功时，那种感觉是难以置信的。我们即将迎来我最期待的一个大胆赌注之一的那一刻：利用我们对肠道微生物组的理解来预防和治疗营养不良。<br /><br />我经常被问到，如果我只能解决一个问题，我会选择什么。我的回答总是营养不良。这是世界上最大的健康不平等问题，影响着大约四分之一的儿童。如果你在生命的前两年内没有获得足够的营养，你就无法正常发育——无论是身体上还是心理上。通过解决营养不良问题，我们可以减少导致儿童死亡的最大因素之一。<br /><br />图5中的所有孩子都是9岁，但中间的三个孩子由于生长迟缓，身高远低于他们年龄的平均水平。<br /><br />营养不良的原因比单纯的缺乏足够食物要复杂得多。大约15年前，研究人员开始怀疑生活在你肠道中的细菌——你的微生物组——在营养不良率较高的地方，口服儿童疫苗（如脊髓灰质炎）效果不佳后，可能在其中起作用。很明显，有些东西阻止了它们被正确吸收。<br /><br />这种怀疑在2013年得到了证实，当时生物学家杰夫·戈登（Jeff Gordon）发表了一项研究马拉维婴儿双胞胎的微生物组的开创性研究。它表明，你的微生物组不仅仅是你健康的副产品，而是其决定因素。这是我们第一个大的线索，我们可能可以通过改变肠道微生物组来减少营养不良。<br /><br />在过去的10年中，我们对肠道微生物组的了解比之前1000年的了解还要多。我们发现，生活在你肠道中的细菌可能处于一种功能失调的状态，引起炎症，使你无法吸收营养。我们还发现，如果你及早介入，可以对肠道微生物组进行最大的改善。<br /><br />在人类发展中首次出现的肠道细菌之一叫做B. infantis。它有助于将母乳中的糖分解为身体生长所需的营养物质。反过来，母乳为B. infantis和你整个肠道微生物组提供食物。这是一个良性循环。但如果婴儿一开始就没有足够的B. infantis细菌，他们可能无法从母乳中吸收足够的营养来支持其他必要肠道细菌的生长。<br /><br />几乎不可能克服这种不足。你可以获得世界上所有的营养食品，但这并不重要。如果你的肠道生长路径一开始就被扰乱了，你可能永远无法吸收你所需的所有营养。<br /><br />但如果我们可以给处于风险中的婴儿提供B. infantis作为益生菌补充剂呢？我们能否及早介入，将他们引导到正确的路径上？<br /><br />这就是基金会合作伙伴多年来一直在研究的内容——我们终于接近答案。正在进行的三期试验涉及一种可以添加到母乳中的B. infantis粉末补充剂。参与的有来自五个国家的16,000名婴儿，研究人员正在跟踪每一个人，以确保这种益生菌既安全又有效。<br /><br />到目前为止的结果是惊人的：给婴儿喂食这种益生菌有助于他们将微生物组转移到积极状态，这样他们就可以长大并发挥他们的全部潜力。这可能是预防营养不良的一个极大帮助工具。<br /><br />虽然试验仍在进行中，但基金会合作伙伴也在尝试弄清楚如何降低生产成本。我们必须确保成本足够低廉，以便在营养不良率最高的低收入国家广泛使用。<br /><br />下一步是（希望）更广泛的监管批准、规模化、高质量和可靠的生产。世界卫生组织已经发布了如何使用这些益生菌的指南，这是一个很大的障碍。我对正在进行的其他形式研究也感到乐观，比如直接给婴儿喂食的液体版本，而不是混入母乳中。<br /><br />我还对在婴儿出生前改善肠道微生物组的可能性感到兴奋。新的研究发现，婴儿的微生物组与其母亲的微生物组相连。在子宫内解决炎症问题可以为女性、胎盘和发育中的胎儿带来额外的好处。<br /><br />如果我们能给预产期的母亲一种益生菌补充剂，让她的孩子从出生的第一天开始就拥有健康的肠道呢？目前还不清楚这些活性生物疗法会是什么样子，或者如何使用，因为这还处于非常早期的研究阶段。但是研究显示，健康的微生物群落可能帮助婴儿在怀孕后期每天增加5克的体重。<br /><br />在过去的十年里，儿童健康领域的发展速度和范围超出了我一生的预期。看到微生物群体从一个完全无法看见的东西变成了解决世界上最大的健康不平等问题的关键策略，这真是令人惊叹。我迫不及待地想看到我们将在未来一年里学到更多的知识，并利用这些知识来拯救生命。<br /><br /> 🍃 气候对话已进入一个新时代<br /><br />当你把国家元首、学生活动家、商业领袖和慈善家聚集在一起，让他们共同努力解决气候危机时会发生什么？结果是，取得了很大的进步。<br /><br />本月早些时候，我在迪拜的COP28会议上度过了几天既富有成效又令人敬畏的时光。这是我参加的第三次COP——我也参加了巴黎和格拉斯哥的会议。<br /><br />这些会议是跟踪气候斗争随时间演变的绝佳方式。年轻气候活动家的热情总是让我感到震撼。特别有趣的是，随着更多人在世界各地看到和经历极端天气事件，气候讨论的总体强度多年来一直在上升。<br /><br />我希望这种强度将驱使我们投资更多的创新，以帮助那些受气候变化影响最严重的人——尤其是生活在赤道附近的贫穷农民。他们值得我们关注，因为他们对这个问题毫无贡献，但它确实威胁到他们的生命。在这方面，今年COP上更加关注适应性的情况令人振奋，包括专门用一天时间讨论健康问题。<br /><br />这些枣树能够处理咸水，所以它们可以在更多地方生长。<br /><br />迪拜COP会议期间，国际生物盐地农业中心的塔里法·阿尔·扎比博士展示了她在盐碱环境中种植作物的研究。（图8）<br /><br />我还被气候讨论变得多么精细和微妙所打动。我在迪拜看到的最大变化是减缓讨论的广泛性——特别是清洁能源。<br /><br />在以前的COP会议上，很多重点都放在扩大风能和太阳能上。在这次COP会议上，人们更多地讨论了农业和制造业等贡献大量排放的其他行业。（我以前写过我在减少和抵消自己排放方面所做的工作。）很明显，领导们认真考虑如何建立一个绿色能源的未来，这个未来将从许多不同的来源中汲取。风能和太阳能仍然是这个未来的关键部分，但领导者们现在认识到，当太阳不照耀或风不吹时，你需要用更可靠的东西来补充它们。<br /><br />这种补充越来越多地包括了核能。<br /><br />在过去的一年里，我注意到了对核能整体接受度的重大转变。过去，当我提起核能时，我经常不得不解释为什么核能不是许多人想象的那样可怕。但最近，我花了更多的时间解释我们如何扩大这项技术，而不是为什么我们需要它。我很高兴看到近二十个国家在COP承诺到2050年将他们的核能力量增加三倍。<br /><br />我认为这种转变的一个原因是实际需要。核能是唯一一种可以在地球上几乎任何地方，日夜、每个季节都可靠提供无碳能源的能源，而且已被证明在大规模上行之有效。随着各国在气候计划上取得进展，越来越多的人意识到，我们可能需要核能来满足世界对能源不断增长的需求，同时消除碳排放。<br /><br />我也将这种转变部分归因于下一代核技术取得的进展。<br /><br />几十年来，核技术一直停滞不前。像切尔诺贝利和三哩岛这样的高调灾难凸显了核能带来的真实风险。而我们没有着手解决这些问题，只是停止了推进这一领域的努力。幸运的是，这种情况正在改变。<br /><br />我对2008年我创立的公司TerraPower所创建的方法感到乐观。今年早些时候，我参观了怀俄明州凯默尔的第一家TerraPower工厂的未来所在地。当这个工厂在2030年开放时——可能在2030年——它将是世界上最先进的核设施，而且它将比传统反应堆更安全，产生的废物更少。今年早些时候，我参观了凯默尔的诺顿工厂。计划是，如果工人们愿意，他们都可以在TerraPower工厂找到工作。<br /><br />许多人仍然（可以理解地！）对核能的经济性表示怀疑，因为建造新工厂非常昂贵。我的希望是，凯默尔工厂将消除其中一些疑虑。在建设高峰期，该设施将为该镇带来1600个建筑工作岗位。一旦运行起来，它将雇佣200至250人——包括计划不久后关闭的当地煤炭厂的工人。<br /><br />2024年，凯默尔的钠测试设施将开始建设。（你可以阅读更多关于钠扮演的超酷角色的信息。）这是TerraPower继续向建设核设施迈进的重要一步。<br /><br />TerraPower使用的是裂变反应堡，这是大多数人想到核电站时会想到的。它通过分裂原子来产生能量。但科学家们也在研究一种全新类型的反应堆，它通过将原子聚合在一起来产生能量。这个过程叫做聚变，这也是太阳发电的过程。<br /><br />大约一年前，劳伦斯·利弗莫尔国家实验室的科学家们实现了第一个产生的能量超过输入能量的聚变反应。这是一个巨大的成就，也是一个巨大的进步。这项技术仍处于研发阶段，但有很多理由继续保持乐观。（图7显示了1986年的一次聚变实验。）<br /><br />看到零排放技术从想法变为现实总是令人兴奋的。我去COP旅行的一大亮点就是在科技创业区域四处走走。在那里的大多数公司在八年前，当世界在巴黎COP宣布致力于气候创新时，还不存在。<br /><br />在2024年及以后，我预测我们将看到许多新的创新进入市场——甚至在像核能这样非常复杂的领域。气候危机可能让人感到无法应对，但当你关注我们正在取得的所有进步时，我发现保持乐观会更容易。如果世界继续优先资助创新，我希望我们可以在我们的气候目标上取得良好的进展。<br /><br />⛰️  为2024年做准备<br /><br />我最近一直在思考我的朋友查克·芬尼（Chuck Feeney），他于今年十月去世。他是他所说 「活着就要给予」的积极倡导者和实践家。在又一年即将结束之际，我发现自己在反思真正体现这一理念的意义。<br /><br />对我来说，这意味着我不断地问自己一个问题：我如何利用我的财富为现在和未来的大多数人做出最大的贡献？有时候答案很明确。当答案不明确时，我会求助于我的聪明同事，家人和朋友，他们往往能提供我需要的观点，道德清晰度和数据点，以做出正确的选择。<br /><br />看着我的孩子们长大，成为他们自己的无价智慧源泉，这是一种特别的喜悦。今年的一大亮点是在基金会的守门人活动中与我最小的女儿菲比共享舞台。（图9 盖茨观看女儿菲比在基金会的守门人活动上主持一个关于性别平等的小组讨论）<br /><br />我总是能依赖我的三个孩子，让我了解年轻人如何看待这个世界，以及最新的技术趋势。<br /><br />我期待着和他们一起度过假期，稍微充充电。当我和我的孩子们一样大的时候，我不相信假期或周末。但是随着我年龄的增长，特别是自从我成为一名父亲后，我意识到生活不仅仅是工作。我希望你能在这个假期季节里抽出一些时间来享受和放松，然后我们再投入到2024年的工作中。<br /><br /> <br />祝你和你的亲人新年快乐。<br /><br />（有少量删减， 原文链接：  https://www.gatesnotes.com/The-Year-Ahead-2024）<br /><img src="https://cdnv2.ruguoapp.com/FqXhGm_xTf2AzBDf9h0LrnNcacdBv3.png" /><br /><img src="https://cdnv2.ruguoapp.com/FgylP0nCqayTN-3v1sWgMGHR8wC-v3.png" /><br /><img src="https://cdnv2.ruguoapp.com/FpnL29lxwzMKugA0loi5t-JT9lZZv3.png" /><br /><img src="https://cdnv2.ruguoapp.com/FiWjV17tz8bYa4T2KeGNMw9xN9vav3.png" /><br /><img src="https://cdnv2.ruguoapp.com/FuD639Lrj5Lv_olk6cv5ecVS07GDv3.png" /><br /><img src="https://cdnv2.ruguoapp.com/FhFHyrw4r7C1JljwjE1AznyCnSv-v3.png" /><br /><img src="https://cdnv2.ruguoapp.com/Fn7Eoc3p7fd1PGTQ4gXq8DTr9ULmv3.png" /><br /><img src="https://cdnv2.ruguoapp.com/FgNqXUgu7tcGrDAXIZEELUfFYrk7v3.png" /><br /><img src="https://cdnv2.ruguoapp.com/FhKkv6YSz5uShAOjM8EW8YLfoaERv3.png" />
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://m.okjike.com/originalPosts/659adf19f60303d656f94eec</id>
            <title>发现了个好东西，这个老哥开源了一门课程《从头开始构建大型语言模型》，这门课程将一步步地指导你创建自己的LLM。#AI# #llm# 每个阶段都有清晰的文本、图表和实...</title>
            <link>https://m.okjike.com/originalPosts/659adf19f60303d656f94eec</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.okjike.com/originalPosts/659adf19f60303d656f94eec</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 07 Jan 2024 17:27:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    发现了个好东西，这个老哥开源了一门课程《从头开始构建大型语言模型》，这门课程将一步步地指导你创建自己的LLM。#AI# #llm# <br /><br />每个阶段都有清晰的文本、图表和实例来解释相关概念。<br /><br />课程内容包括：<br /><br /> 1. 从基础理解注意力机制 <br />2. 构建并预训练一个类似于GPT的模型 <br />3. 学习如何加载预训练的权重 <br />4. 对模型进行分类任务的微调 5. 使用直接偏好优化进行指令微调模型<br /><br />课程地址：https://github.com/rasbt/LLMs-from-scratch/tree/main<br /><img src="https://cdnv2.ruguoapp.com/FmOVShDMTHxwMwAahzn7llqWXeucv3.png" />
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://m.okjike.com/originalPosts/659a6ab1a922aa28d040faff</id>
            <title>一个关于 AI 的真相： 现在能落地能赚钱的大多是套壳的、擦边的、蹭的， 真信 AGI，真想做 AI 的大多都在 struggle。 这个本质还是模型等外部条件制约和节奏感的...</title>
            <link>https://m.okjike.com/originalPosts/659a6ab1a922aa28d040faff</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.okjike.com/originalPosts/659a6ab1a922aa28d040faff</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 07 Jan 2024 09:11:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    一个关于 AI 的真相：<br /><br />现在能落地能赚钱的大多是套壳的、擦边的、蹭的，<br />真信 AGI，真想做 AI 的大多都在 struggle。<br /><br />这个本质还是模型等外部条件制约和节奏感的问题。<br /><br />另一个真相：<br /><br />当下的所有 AI 产品，大概率最后都会被迭代掉，都是先烈。<br /><br />但是，也大概率是在已有的公司和团队内部迭代。<br /><br />就像头条变成抖音，团购变成外卖，购物pdf变成小红书社区一样。<br /><br />所以，一个结论：<br /><br />当下在 AI 领域创业，还是得先有能力在短期内落地赚钱，在一两年里能把公司体量和组织结构养起来，然后随着技术的成熟而不断迭代产品和市场。<br /><br />简而言之，要做一个会做生意的创业者。<br /><br />比如最典型的案例就是今日头条，本身是一个很大的好生意，day one 就注重商业化和 roi，在做的过程中积累的数据、标签、推荐算法、和优秀的组织及团队，最后在抖音上开花结果。<br /><br />但过去十年市场积累的最多的顶尖人才里，有很多是不会做生意的优秀创业者，这两年会是对这些人比较大的挑战。
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://m.okjike.com/originalPosts/6596201f12ed2fda686c21dc</id>
            <title>MidJourney 的 CEO 今天在 Office Hours 里立了一个大 Flag，原话是“今年我们将构建很多东西，比我过往做的东西加起来还要多...希望到 2024 年底我们能拥有实时...</title>
            <link>https://m.okjike.com/originalPosts/6596201f12ed2fda686c21dc</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.okjike.com/originalPosts/6596201f12ed2fda686c21dc</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 04 Jan 2024 03:03:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    MidJourney 的 CEO 今天在 Office Hours 里立了一个大 Flag，原话是“今年我们将构建很多东西，比我过往做的东西加起来还要多...希望到 2024 年底我们能拥有实时的开放世界...MidJourney 并不是一个创作速度很快的艺术家，它更像是一个速度非常慢的游戏引擎。未来并不是一分钟出一张图像，而是每秒60帧的全景3D”
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://m.okjike.com/originalPosts/658e000837f7165b214d3d14</id>
            <title>「生活不仅是发现自我，更是创造自己。」——萧伯纳 #请回答2023 Hans 的年度原创内容精选 每当我们回首过往，那些点点滴滴重要的瞬间和作品汇聚成河，形成现在...</title>
            <link>https://m.okjike.com/originalPosts/658e000837f7165b214d3d14</link>
            <guid isPermaLink="false">https://m.okjike.com/originalPosts/658e000837f7165b214d3d14</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 23:08:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    「生活不仅是发现自我，更是创造自己。」——萧伯纳   <br /><br />#请回答2023  Hans 的年度原创内容精选 <br /><br />每当我们回首过往，那些点点滴滴重要的瞬间和作品汇聚成河，形成现在的你。<br /><br />过去一年多，我在即刻留下了上千篇原创小作文，它们也重新定义我：从一个古典产品经理成为一个写作新人、 AI和认知科学的布道者、生活哲学的研究者。希望我的创作成长故事，也能激励你们展开创造之旅，探索属于你独有的人生意义。<br /><br />在这艰难又剧变的时代，精选年度Top 20 与你分享～  <br /><br />✍️ 通过创作，打造你的成长飞轮<br /><br />写作是思想变锐利的手段  <br />https://m.okjike.com/originalPosts/64deaf497d10e1210f190ad1 <br />关于公开写作的三个高标准 <br />https://m.okjike.com/originalPosts/650cf0422a0c03ca137c68b9 <br />公开写作，展示的不是你的才华，而是你的人格魅力 https://m.okjike.com/originalPosts/649bb7e8953a05babd49bb4f <br />撬动AI 最大的杠杆，并非技术理解力<br />https://m.okjike.com/originalPosts/6577eef534cced9e313a44d6 <br /><br />✨ AI 不单是一种工具，它在重塑世界<br /><br />你无需担心学不会新技能，但值得关注稳定的好奇心<br />https://m.okjike.com/originalPosts/65275e8299f2123c748d0d15 <br />Copilot 是一个发现新世界的脚手架，但并非人人会重视它<br />https://m.okjike.com/originalPosts/6449e437c567913bb59d74e7 <br />Prompts 不是神圣的咒语，它更像是我们认知水准的一面镜子 https://m.okjike.com/originalPosts/648d0224b0f25cc9182b521d <br />AIGC 时代，最被低估的两个技能<br />https://m.okjike.com/originalPosts/63eefaafd930a0c3a6c0ddfe <br /><br />🧠  认知科学：重新认识自己<br /><br />AI 和大脑本质都是预测机器<br />https://m.okjike.com/originalPosts/642456bd1ccc7f651065bc48<br />失败被严重低估 <br />https://m.okjike.com/originalPosts/64d42cbb58c9056cf4e989b3 <br />不要让别人定义你的知识有用性 <br />https://m.okjike.com/originalPosts/6472e79c1c1a49160cdbe826 <br />小专辑：《清晰就是力量》  <br />https://m.okjike.com/originalPosts/65287e0799f2123c74a51a67 <br /><br />🪷 斯多葛生活：你需要自己定义幸福<br /><br />当我们说放下手机，我们想要重新获得什么<br />https://m.okjike.com/originalPosts/650f9a83c9ddb2a2a312ed1e <br />当你与时间的关系完全是工具性的时候， 当下就失去了意义<br />https://m.okjike.com/originalPosts/644e3d6f0eae9aa544927d70 <br />真正的问题不在于时间有限，而是我们继承了一套如何利用时间的麻烦想法<br />https://m.okjike.com/originalPosts/63f044eb4876cfb4506d7445 <br />真实创作的非凡意义<br />https://m.okjike.com/originalPosts/657fbe5279cb2b9f35a331d3<br /><br />🐦 创造的勇气：好奇心永不停息<br /><br />重新思考「自我教育」的意义<br />https://m.okjike.com/originalPosts/6403f8cfe3584304cdca3fb1 <br />读书是为了什么？ <br />https://m.okjike.com/originalPosts/63b4dbdc032415af3abe1109 <br />超越周期，像一棵树那样坚韧 <br />https://m.okjike.com/originalPosts/64853d9a5549d1474eb1e773 <br />小专辑：《致敬童心、任天堂与创造》<br />https://m.okjike.com/originalPosts/647801937aea3e01b287de8e <br /><br />⛰️ One More Thing：<br /><br />还有九条即刻独有的 AIGC 大目录，精选了即友们精彩发现以及对 AI 多样化场景研究。 让我们一起向新世界勇往直前～<br /><br />1️⃣ 《提问的艺术》https://m.okjike.com/originalPosts/638c6bb9c3f4e245defdec37  <br />2️⃣ 《无穷的开始》https://m.okjike.com/originalPosts/63bb544811a9692656a73968 <br />3️⃣ 《当下的启蒙》 https://m.okjike.com/originalPosts/63ec05d0f4fcf7973eafe4d3 <br />4️⃣ 《黑客与画家》https://m.okjike.com/originalPosts/6416d57245b1c44fea0625a6 <br />5️⃣ 《理性乐观派》 https://m.okjike.com/originalPosts/64449055cb71c55b1272ce48 <br />6️⃣ 《创造的勇气》https://m.okjike.com/originalPosts/648a8360d0d79a50958e1ad0 <br />7️⃣ 《看不见的森林》 https://m.okjike.com/originalPosts/64bdafdc63e42a95c4950a19 <br />8️⃣ 《红色皇后》 https://m.okjike.com/originalPosts/6510c36e8425e0dd3b22d328 <br />9️⃣ 《即将到来的浪潮》 https://m.okjike.com/originalPosts/65725119979083134a390094 <br /><br />感谢即刻提供这么稀有的优质分享平台， 感谢有你，感恩遇见。希望对你有启发，欢迎转发、评论。 Enjoy～
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>