<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2490557492844421</id>
            <title>规模已超4000亿人民币，解码进阶的丝路基金</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2490557492844421</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2490557492844421</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 26 Oct 2023 02:15:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 丝路基金, 新增资金, 一带一路, 增资完成
<br>
<br>
总结: 在第三届“一带一路”国际合作高峰论坛上，丝路基金宣布新增资金800亿元人民币，增资完成后，资金规模将达到4000亿人民币，体现了中国支持高质量共建“一带一路”的决心和行动。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>在第三届“一带一路”国际合作高峰论坛上，丝路基金新增资金800亿元 人民币，增资完成后，资金规模合计超4000亿人民币。 除国家丝路基金外，国内还成立了多个地方性丝路基金。</p></blockquote><p>新增资金800亿元人民币，增资完成后，资金规模将达到400亿美元+1800亿元人民币，合计超4000亿人民币，这是丝路基金最新的数据。</p><p>今年是共建“一带一路”倡议提出十周年，丝路基金的增资，体现了中国支持高质量共建“一带一路”的决心和行动。</p><p>创投日报记者注意到，作为首份“一带一路”白皮书中提到的新设投资机构之一，丝路基金近期动作频频。在第三届“一带一路”国际合作高峰论坛期间，丝路基金还签署了关于设立中乌共同投资平台的合作谅解备忘录，共同投资平台意向出资50亿元人民币或等值外币。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_deaca823c10f45fb88c8cb715330a5cc@1743780481_oswg43462oswg800oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>豪华的股东“天团”</h2><p>“丝路基金”首次出现在公众视野，是在2014年11月4日的中央财经领导小组第八次会议，这次会议主题，是研究丝绸之路经济带和21世纪海上丝绸之路规划、发起建立亚洲基础设施投资银行和设立丝路基金。</p><p>同年12月29日，丝路基金有限责任公司在北京注册成立，并正式开始运行，丝路基金的资金规模为400亿美元，首期资本金100亿美元。</p><p>值得注意的是，丝路基金股东阵容相当豪华，其中，外汇储备、中国投资有限责任公司、中国进出口银行、国家开发银行分别出资65亿美元、15亿美元、15亿美元和5亿美元。</p><p>丝路基金定位是为“一带一路”共建国家的基础设施、资源开发、产业合作和金融合作等与互联互通有关的项目，提供投融资支持。</p><p>该基金成立后的9个月内，在巴基斯坦和沙特分别签下两个标志性的“首单”。</p><p>其中之一，是2015年4月，丝路基金、三峡集团与巴基斯坦私营电力和基础设施委员会，在伊斯兰堡共同签署的《关于联合开发巴基斯坦水电项目的谅解合作备忘录》。</p><p>一位接近丝路基金的投资人对创投日报记者表示，这代表丝路基金的实质性投资运作迈出重要一步，也是基础设施跨境投资项目模式的创新。</p><p>创投日报记者注意到，丝路基金除了投资三峡集团旗下的三峡南亚公司，为项目提供资本金支持，还参与中国进出口银行牵头的银团，为项目提供贷款资金支持。</p><p>根据财联社创投通数据显示，截至2023年6月底，丝路基金累计签约投资项目75个，承诺投资金额约220.4亿美元。</p><p>创投日报记者注意到，**丝路基金的投资项目涉及到60多个国家和地区，涵盖中亚、俄罗斯、南亚、东南亚、西亚北非、拉美等。</p><p>在阿联酋，丝路基金通过与迪拜水电局、沙特国际电力和水务公司合作，参与投资迪拜700兆瓦光热和250兆瓦光伏太阳能电站项目。项目完全投产后，将为32万户家庭提供清洁电力。此外，与沙特国际电力和水务公司共同投资成立的新能源投资合作平台，为西亚和北非等地区的一些风电、光伏、光热等绿色能源项目，提供了强有力的支持。</p><p>国内较为熟悉的项目之一，是在2021年丝路基金与北京海淀国资委、清控银杏、蔚来资本共同出资，对储能系统龙头海博思创进行了Pre-IPO融资，其估值达到63亿元，也是当时的储能独角兽之一。今年6月该企业向科创板递交了招股书。</p><h2>多个地方性丝路基金成立</h2><p>除了国家丝路基金之外，国内还成立了多个地方性的丝路基金。据悉，地方性丝路基金主要投向产业园区、城市重大基础设施等，以股权投资为主。根据创投通数据，近年约有超50只相关丝路基金设立。</p><p>比如，2015年7月，江苏设立“一带一路”投资基金，2015年首期规模30亿元，2017年总规模达到100亿元，2020年达到300亿元，支持企业开展国际产能合作、境外投资及“一带一路”重点项目。</p><p>围绕“一带一路”领域，此前已经有不少机构进行布局。例如2016年成立的光大海外基础设施基金，基金总规模4.6亿美元。投向交通、通信、能源等领域，此前投资了香港新界地区光纤网络等项目；基石资本也在人工智能、先进装备制造业等领域有所布局，所投公司四达时代也受邀参加了“一带一路”峰会。</p><p>有研究报告认为，在推动国家战略和产业布局的基础上，应当鼓励和支持创投机构与央企一起走出去，创投机构可以依托央企在“一带一路”国家发现产业链条上的投资机会，同时，创投机构与央企也可以共同成立并购基金，实现“一带一路”地区项目的跨国并购。</p><p>需要提出的是，在业务模式上，丝路基金类似于中长期私募股权投资基金，主要投资基础设施、资源开发等项目，通常投资期间为7-10年，有些达到15年甚至更长；另外，丝路基金以股权投资为主，配合债权投资、项目融资，超过70%的承诺投资额为股权投资。</p><p>有别于国际上大多数开发性投资机构采用的无偿援助、低息贷款、优惠贷款等方式，丝路基金以股权性质的直接投资为主。据了解，截至目前，这类投资占比超过80%。</p><p>融通基金战略负责人对创投日报记者称，作为致力于推动“一带一路”高质量发展的长期基金，丝路基金的投资项目涵盖基础设施、能源资源、可持续发展项目等多个领域，以股权投资为主，可改善项目资本结构，带动国际商业资本和项目所在国资金的共同投入，有利于提高项目的可持续融资能力，实现“一带一路”项目参与方的多方共赢。</p><p>特别声明：文章内容仅供参考，不构成投资建议。投资者据此操作风险自担。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/KHxCiciwdENzrgg62HaF1A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创投日报”（ID:gh_8b25bce7ef22）</a>，作者：李明明，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2490543053739912</id>
            <title>李佳琦被撕，揭开双11六大趋势</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2490543053739912</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2490543053739912</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 26 Oct 2023 02:07:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 双11, 低价竞争, 李佳琦, 平台定价权
<br>
<br>
总结: 今年双11除了低价竞争外，李佳琦与京东发生了“最低价之争”。京东采销经理公开表示被品牌投诉，因为一款烤箱的京东售价低于李佳琦直播间售价，引发争议。京东认为对于自营商品，京东具有定价权，而李佳琦所在公司否认与品牌签订“底价协议”，表示定价权在品牌手中。这一事件引发了大众对李佳琦“全网最低价”的讨论，也揭示了平台定价权与头部主播价格低的消费者印象。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>如果梳理历年双11都发生了什么大事，2023年被记住的，除了低价竞争，恐怕还有“李佳琦又摊上事了”。</p><p>今年双11，大促的发令枪刚一打响，京东就与烤箱品牌海氏、李佳琦爆发了“最低价之争”。</p><p>事件的起因是，10月24日，一名京东采销经理公开表示被品牌投诉，因为一款海氏牌烤箱的京东售价低于李佳琦直播间售价，违反了海氏与李佳琦签署的“底价协议”，而该产品为京东自营产品，低价是因为京东自掏腰包补贴，并质疑头部主播有“二选一”行为。京东认为，对于京东自营商品，京东具有定价权。</p><p>烤箱品牌海氏则在声明中称，京东采销未与品牌协商，擅自调低价格，在品牌方不同意后仍拒绝修改价格，且调低价格出售的烤箱，每台损失都由海氏承担，并非由平台补贴。</p><p>李佳琦所在公司美腕否认与海氏品牌签订所谓的“底价协议”，表示从未要求品牌“二选一”，直播间商品的定价权在于品牌。</p><p>事件发酵至今连上了多个热搜，大众对李佳琦“全网最低价”的讨论热度，几乎盖过了对双11的消费热情。</p><p>在直播电商爆发式增长的过去几年，头部主播迅速聚集流量，并以“全网最低价”的话术吸引粉丝，对商家的议价权也水涨船高。</p><p>最低价是比出来的，平台的价格自然也是被比较的对象，以至于慢慢形成了平台定价高、头部主播价格低的消费者印象。</p><p>但今年双11，平台的打法变了，当各大平台争卷“最低价”，与打出“全网最低价”的头部主播发生摩擦，并非偶然。</p><p>而这只是各平台再掀双11“价格战”，带来的一系列连锁反应中的一环。作为全球最大的购物节，今年的双11还隐藏着哪些新的变化？本文从用户、平台、商家与主播三方视角，梳理出六大趋势。</p><h2>一、用户篇</h2><h3>可能是近几年“最便宜”的一届</h3><p>近几年的双11，已经有不少消费者意识到，大促的商品折扣不一定比平时促销的优惠力度更大，甚至有商家会通过先提价后打折的方式，迷惑消费者。</p><p>今年双11似乎不一样了，为了抢夺更多用户，主流平台都喊出了“低价”的口号。</p><p><strong>体量最大的“猫狗拼”，比拼的重点是“最低价”</strong>，主要资源向全网最低价商品倾斜。</p><p>天猫（10月24日晚8点开启预售）第一次喊出“双11天天低价”的口号，官方称预计将有超过8000万商品降至全年最低价。淘天集团（阿里巴巴分拆后的六大业务集团之一）称，把“全网最低价”定为核心KPI。</p><p>另一边的京东（10月23日晚8点正式开启），直接喊出“真便宜”的口号。</p><p>今年以来，京东围绕低价策略有一系列动作，例如，3月份上线百亿补贴。今年双11，京东称参与双11百亿补贴的商品数量，是京东今年主场购物节618时期的2倍，而且承诺对超8亿商品实施全程价保。</p><p>“抢跑”的拼多多（10月20日0点正式启动），打出的牌是“天天11.11，天天真低价”，称提前为消费者上满减和优惠券福利。</p><p>拼多多一直自带“低价”标签，2019年起推出百亿补贴计划。今年双11第一次在百亿补贴频道增加 “单件立减”的玩法，即在补贴的基础上叠加价格直降。</p><p>第二梯队的抖音（10月20日启动现货销售）、快手（10月18日开启预售），也不甘示弱。</p><p>抖音表示“将给到实实在在的价格优惠”，推出了官方立减和亿级消费券。快手喊出了“低价好物”的口号，称拿出了20亿商品补贴。据商家透露，<strong>抖音和快手的招商规则中，都提到了“全网低价”的关键词。</strong></p><p>对平台而言，电商大盘增速疲软，需要用更吸引人的折扣力度来促成更多交易额，刺激更多对价格敏感的消费者。但当这么多平台都喊出“全网最低价”，考验的就是商家的平台布局能力了。对于消费者来说，到底哪些是“真”的，哪些又是“虚”的，更需要擦亮眼睛。</p><h3>不再烧脑，双11终于变简单了</h3><p>今年双11，平台不但直白地亮出了“最低价”的底牌，还主打化繁为简。</p><p>一方面是<strong>简化玩法和促销机制、减少打折套路。</strong></p><p>拿淘天来说，优惠方式有官方立减和跨店满减两种，商家可以自由选择，平台对前者的推荐权更高，这种优惠方式对消费者更友好，不用再费力凑单，买一件商品也可以直接拿到价格优惠。</p><p>拼多多在百亿补贴上线的“单件立减”，也是同样的逻辑，称确保消费者不凑单、不做算术题。</p><p>抖音也不再搞跨店满减，主推官方立减的玩法。</p><p>平台对双11的简化，还表现在<strong>主打“现货”，降权预售。</strong></p><p>动作最明显的是京东。往年的大促，京东都是预售开场，今年双11，除了预售之外，主打的一张牌就是“现货开卖”、不用等。</p><p>天猫虽然还是有预售玩法，但提前了现货销售的时间，压缩了预售模式。为了减少消费者等待的时间，天猫联合菜鸟推出了大促产品“预售极速达”。</p><p>经常参与大促的消费者对预售模式一定不陌生，买一件商品要付两笔钱，先在预售期付一笔定金，等尾款期到了再付尾款。</p><p>其实在双11出现的头几年，并没有明确的预售概念，直到2011年，京东率先引入了这种玩法，后被其他电商平台效仿，几乎成了双11的标配。</p><p>放在过去，这种长周期的预售模式，对平台和商家来说好处多多：把半个月到一个月的消费需求叠加在一个节日，创造一个吸睛的销售额；定金预售能一定程度上刺激冲动消费；根据订单预留好库存、避免存货积压、提前回笼资金，降低物流压力等等。</p><p><strong>预售模式某种程度上是消费者处于弱势地位的表现。今年双11，天平向消费者这一侧倾斜了。</strong>不论是拿出更简洁的折扣规则，还是简化购物流程，都是电商平台为了降低消费者决策成本，不得不做出的改变。</p><h2>二、平台篇</h2><h3>最“热闹”的一次双11，内容平台全面电商化</h3><p>你还记得“双11”原本有一个名字叫“光棍节”吗？</p><p>2009年11月11日，当时最大的电商平台淘宝发起首个“光棍节”促销活动。2010年，也就是第二个双11时，这个淘宝商城的市场部活动，正式成为整个阿里巴巴最重要的活动。</p><p>2011年双11，京东、亚马逊、腾讯等开始加入，双11慢慢发展成电商行业的促销狂欢。自此之后，每年这个时候，所有电商平台必然会卯足了劲儿促销，秀一秀肌肉。</p><p>今年双11，<strong>或许是互联网平台参与数量最多的一届</strong>，按照出身不同可以被分成四大门派，分别是：</p><p>电商平台：淘天、京东、拼多多、唯品会、苏宁易购</p><p>内容+电商平台：抖音、快手</p><p>内容平台：视频号、B站（哔哩哔哩）、小红书</p><p>本地生活平台：美团</p><p>近几年，伴随视频号（2021年）、B站（2022年）、小红书（2023年）相继参战，<strong>主流内容平台全部冲进了双11战场。</strong></p><p>去年双11，B站试水了直播带货，今年参战双11的方式很特别，<strong>放弃了正面战场，转向了站外种草、站外转化的侧面战场。</strong>首先，B站新增了“天猫双11”版块，直接展示天猫商品，支持点击跳转天猫页面购买；其次，与电商三巨头阿里、京东和拼多多打通了商品库，向这些平台及平台上的商家输送流量。</p><p>今年双11，小红书第一次全面参战。不同于B站，主推买手制电商的<strong>小红书选择“单干”</strong>，并且交出了双11第一份成绩单——章小蕙以破亿的直播销售额，成为平台上首位销售额破亿买手。</p><p>B站和小红书的入局，背后是<strong>内容平台的电商化</strong>。只是相比于抖音、快手，这两家还在电商化的初期，因此，电商平台与内容平台在双11大促<strong>既有联盟，也存在对抗。</strong></p><h3>“猫狗拼”压力最大的一届</h3><p>如此多平台入局双11，消费者欢喜，商家乐见其成，但对于“猫狗拼”来说，是压力最大的一届。</p><p>2011年以来的相当长时间里，中国电商市场一直是两强竞争，阿里与京东螺旋交替上升。直到2019年，第三位电商巨头登场，那一年，抓住低线用户红利的拼多多，首次杀入618电商大战并大获成功，从此，电商进入阿里、拼多多与京东三强争霸时代，<strong>双11、618也一直被视为“猫狗拼”三家的主场。</strong></p><p>进入2021年，电商三巨头面临的外部环境发生了巨大的变化。监管收紧的同时，抖音、快手等内容平台的电商化，不可避免地对传统电商平台造成了分流。</p><p>2022年双11，天猫首次不披露大促成交数据，是国内电商市场承压最直接的表现之一。</p><p>今年的双11大促，在经济增速放缓、消费支出下降的大环境下，“猫狗拼”势必要面临前所未有的增长压力。</p><p><strong>平台竞争方面，内容类平台对传统电商平台的分流，或许将演变成“冲击”。</strong></p><p>近两三年，直播电商的增速高于电商大盘，原本作为短视频平台的抖音和快手借此快速崛起。过去几年的双11，这两家虽然都是参与者，但从资源倾斜来看，抖音更看重自家的“818好物节”，快手则主推自己的“616”大促。</p><p>但今年不一样了，已经在电商领域站稳脚跟的两家，表现出更大的野心，双11的动作明显提速，流量和现金补贴上的投入力度远超过去。</p><p>有了抖音和快手的例子，再来看小红书和B站的入局，以及腾讯重新重视视频号的电商变现能力，不难嗅出几分潜在的危险。同样是内容属性强、拥有流量优势，但商业化底子薄弱，且试图通过直播电商缓解增长焦虑。这时候，双11就是它们电商新故事的实验场。</p><p><strong>而淘天和京东，同时还面临着低价竞争的压力，以及内部组织变革后首次迎战双11的不确定性。</strong></p><p>这两大电商平台的成功，和其过去多年押注消费升级不无关系，但近两年的消费趋势变化，又让两家不得不采取低价策略。</p><p>凯度消费者指数7月的报告显示，2023年二季度，主流电商平台中，阿里淘天集团和京东的渗透率较2022年同期分别下降0.5个、0.8个百分点，拼多多渗透率提升0.6个百分点。</p><p>今年双11，淘天、京东竞争“最低价”，内外部的挑战都不小，<strong>对内，如何从稳定的供应链体系里再压出价格空间，对外，怎么用低价策略获取更广泛的增量用户。</strong></p><p>今年还是两大电商平台内部组织变革后的首个双11大促，最终效果如何，必定引发市场关注。今年5月以来，阿里巴巴集团母体“一拆六”，以创始人马云为核心的领导力量全面复归；今年618前夕，京东创始人刘强东走到台前、高管更替。</p><h2>三、商家与主播篇</h2><h3>商家：渠道更多元、价格压力更大</h3><p>双11大促有一条发展暗线——它不是少数人的“狂欢”，而是多数人参与的游戏。今年双11，各大平台借低价策略争抢用户的同时，也是<strong>加大扶持力度争抢商家、扩充商家池。</strong></p><p>商家参与双11的目标，无非是销售额和用户增长，近几年，不少商家发现，营销投放不一定换来持续的增长，于是，缩减营销预算、“降本增效”成了关键词。</p><p>对此，双11前夕，阿里妈妈（阿里旗下广告营销业务）与微信、B站、知乎、微博等平台建立更深的合作，以帮助淘宝天猫商家获取更方便、更低成本的流量：品牌商家在微信朋友圈、小程序、视频号等场域投放广告可直接跳转至淘宝APP，且有一定的流量流量扶持。</p><p>主要靠POP（Platform Open Plan，即其他商家以第三方形式入驻京东开店）商家推动低价策略的京东，则把重点放在了扶持新商家上，双11期间，其将“帮助新商家成交单量环比增长超5倍”作为KPI之一。</p><p>对于格局相对稳定的淘天、京东而言，它们双11资源的重心还是大品牌。不过，伴随双11参战平台变多，商家也有了更多选择。</p><p>比如，视频号强调手把手教商家做视频号直播带货，并下调大促期间的服务费；小红书面向“首次店播商家”以及冷启动的新品牌，有相应的扶持政策。</p><p>从商家角度看，渠道多元化是双11大促的趋势之一。多位头部品牌和中小商家均对「定焦」提到，<strong>今年更注重多平台运营，不再押注单一平台。</strong></p><p><strong>线下商家同样是大促的重要参与者。</strong>疫情倒逼着本地生活，特别是线下餐饮和服务业加速转型，如今，京东和美团对即时零售的重视，让实体商家有更加机会参与到这场大促里。美团参与双11的品类包括数码3C、美妆个护、超市消费、花果鲜食等。</p><p>今年双11主流平台都打出了“最低价”的牌，平台虽然也有补贴，<strong>但价格压力必然会不同程度地传导到商家侧。</strong></p><p>有媒体报道，有电商平台要求商家在双11期间给出此前一段时间内的最低价，且本平台售价不能高于其他销售平台。</p><p>低价策略作为电商平台的促销机制无可厚非，但如果是建立在一味压缩商家利益的基础上，那必然会加平台与商家间的矛盾。</p><h3>平台重回“价格战”，超级主播时代将成过去式</h3><p>过去三年，电商直播市场迅猛发展的同时，<strong>无论是平台还是商家，都开始理性看待依赖头部主播冲刺销量的风险。</strong></p><p>今年双11，当平台、商家与头部主播三方，对“最低价”的“争利”摆上明面，扭转直播生态头部化的趋势，或将是大势所趋。</p><p>京东平台与烤箱品牌海氏的冲突，根源就在于定价权归属问题。有商家对「定焦」表示，头部主播与商家之间的“最低价”矛盾由来已久，而今年双11，平台也要最低价，把商家夹了中间，矛盾升级。</p><p>头部主播本质是平台“造神”的结果，一个头部的崛起，往往是所在平台流量倾斜的结果，而这也客观上帮助平台的直播电商业务快速起盘、实现巨额销售额。在这一阶段，双方利益高度一致。</p><p>据财新报道，2021年双11预售第一晚，李佳琦和薇娅直播间的成交销售额分别约为40亿元和35亿元，占到当晚淘宝直播总成交量约八成。</p><p>当头部主播的销售增速远超平台大盘、对商家的议价能力高于平台，双方的关系变得微妙起来。<strong>尤其是当平台开卷“全网最低价”，不可避免地与头部主播发生摩擦。</strong></p><p>而从平台长远发展的角度看，一定是希望平台上的商家和主播都能赚到钱，<strong>改变直播生态走向集中化、头部化的趋势。</strong></p><p>商家作为“最低价”的利益受损者，为了疏导价格压力，也开始重新规划在直播上投入。</p><p>一方面，<strong>更多商家不再依赖单一头部主播</strong>，转而为更多平台、更多样的直播形式买单。依据之一是，传统的导购式直播外，东方甄选的双语直播，小红书不走爆款低价的直播等，承接了部分超级主播离场后的流量，并拥有了忠实的受众群体。</p><p>另一方面，<strong>达人直播之外，越来越多商家更加重视店铺直播，并将其发展为常态化的销售渠道。</strong></p><p>这一趋势在促销渠道多元化，淘宝、抖音、小红书等平台力推商家店播的背景下已经凸显。</p><p>以美妆为例，其被认为是依赖头部主播的品类之一，如今，通过多渠道来分摊全年的销售压力，已经是头部品牌的常规操作。一位美妆品牌的相关负责人对「定焦」表示，今年大促，对超头或单一平台的依赖明显减轻了，越来越多品牌的店铺直播间常态化开播，并在大促期间匹配非常有吸引力的折扣力度。</p><p>双11大促已经走到了第15个年头，在这个存量市场中，从商家、主播到平台，竞争只会越来越激烈。每一届有人退场，也有人入场，但总有人能抓住新机会。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzODUxNTM2OA==&amp;mid=2247486492&amp;idx=1&amp;sn=e2196560d502d5de30b28c5f85378035&amp;chksm=c2fe42dbf589cbcd5f59a586111b7d98214d492447800fb3e5493b933fb9e820c22db37d2802&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“定焦”（ID：dingjiaoone）</a>，作者：金玙璠，编辑：方展博，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2490555159254918</id>
            <title>安徽芜湖国资平台“勇闯”港交所，3年来首家</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2490555159254918</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2490555159254918</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 26 Oct 2023 02:02:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 安徽芜湖城建集团, 境外发行上市备案通知书, 香港联合交易所, 国资城建企业
<br>
<br>
总结: 安徽芜湖城建集团获得证监会国际合作部发布的境外发行上市备案通知书，拟发行不超过1.15亿股境外上市普通股，并在香港联合交易所上市。这是近三年来国资城建公司拟冲刺港股的首家。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>安徽芜湖城建集团获得证监会国际合作部发布的境外发行上市备案通知书，拟发行不超过1.15亿股境外上市普通股，并在香港联合交易所上市。 2021、2022财年及2023年前四个月，大股东中江集团已成为芜湖城建的最大单一客户，贡献的收入分别占比11.0%、49.4%及62.7%。</p></blockquote><p>近日，一家安徽国资城建集团被传美股上市的消息，引发了市场关注。</p><p>但据创投日报记者确认，安徽芜湖城建集团在近日获得了证监会国际合作部发布的境外发行上市备案通知书，拟发行不超过1.15亿股境外上市普通股并在香港联合交易所上市。</p><p>今年8月，该集团已向港交所主板递交上市申请，东方证券国际为其独家保荐人，现在获得境外发行上市备案通知书，意味着芜湖城建离港股IPO又近了一步。</p><p>从目前的市场讨论来看，关注的焦点，主要集中在国资城建企业选择在境外上市上，这是最近三年来国资城建公司拟冲刺港股的首家。</p><p>一位头部的投行机构从业者对创投日报记者表示，城建集团的项目近几年很少进入一级市场，一方面是因为城建集团大部分都是国资背景；另一方面工程建筑行业的经营压力，导致这类项目一般不受投资者关注，整体估值偏低。例如“巨无霸”中国建筑国际（03311.HK）今年上半年营收551.11亿港元，港股市值仅有396.96亿港元，市盈率不到5倍。</p><h2>背靠国资</h2><p>芜湖城建身上的国资色彩相当浓厚，从成立至今，股东名单里都没有出现过外部股权投资机构。</p><p>其前身是1987年成立的芜湖市政工程管理处，该部门主要负责芜湖市管理市政工程基础设施以及附属设施。2014年，芜湖市政管理处进行“管养分离”改革，将管理职能从市政工程管理处分离出来，芜湖城建得以成立。</p><p>成立初期，芜湖市国资委对芜湖城建全资控股，直到2021年4月，芜湖市国资委将全部股份无偿转让给安徽中江。据了解，安徽中江城建集团成立于2020年11月，是国有独资的芜湖市属一级国有企业，下属子公司还包括湖城市园林集团、芜湖新中房地产开发有限责任公司等。</p><p>也是在2021年，芜湖城建对外发布了“香港联交所H股首次公开发行股票并上市”项目保荐人及承销机构第二次选聘的招标公告。不过直到2023年8月，芜湖城建才正式向港交所递表。</p><p>在这个过程中，芜湖城建对外引入了一波战略投资者，包括中如建设、三坤园林、兆通建设、杭萧钢构、金牛电气、三林混凝土、通源环境、鸠兹物业。</p><p>创投日报记者梳理发现，以上战略投资者大多是芜湖市的本土企业，业务也多与工程建设相关，例如金牛电气就是芜湖的新三板上市企业，从事电气机械和器材制造业。只有杭萧钢构、通源环境不是芜湖本地企业，这两家分别位于合肥和杭州，都是上市公司。</p><p>本土化的背景显然也是芜湖城建的资源优势。招股书显示，根据日期为2014年10月11日的芜湖市市政园林管养分离改革实施方案，芜湖城建获授多个市政工程项目及市政市级运维，初步为期五年，该期间其后延长至2025年。</p><p>在当地大项目上也经常出现芜湖城建的身影。此前，芜湖城建承接了芜湖经开区智能汽车以及零部件产业园工程建设，给公司带来了3.1亿元收入。隆基绿能在芜湖市投建的光伏组件项目，其园区厂房和配套设施建设，也均由芜湖城建负责。</p><h2>大股东亦是大客户</h2><p>数据显示，芜湖城建的客户，主要为地方政府及国资企业。其中，中江集团(即安徽中江及其附属公司及联营公司)、芜湖市市政工程管理处以及毫芜投资，过去几年均位列芜湖城建的前五大客户中。</p><p>2020至2022财年及2023财年前4个月，公司五大客户的收益，分别约为3.32亿元、7.66亿元、18.87亿元及8.10亿元，分别占同期总收入的64.7%、70.6%、85.1%及86.6%。</p><p>其中，2021、2022财年及2023年前四个月，大股东中江集团已经成为芜湖城建的最大单一客户，贡献的收入分别占比11.0%、49.4%及62.7%。</p><p>大股东亦是大客户的局面，也侧面反映了芜湖城建对于本土业务的依赖性。2022年开始，芜湖城建80%以上的收入都来自于芜湖市。</p><p>招股书显示，芜湖城建直到2019年才走出芜湖，将业务拓展至合肥及马鞍山市，后续又拓展至毫州、宿州、池州等地。按照其规划，未来计划将业务扩展至六安、南京、重庆及上海等地。但同时芜湖城建也表示，由于经济发展、商业规则及客户偏好可能存在差异，无法保证公司能成功进军新市场。</p><p>从中标情况来看，芜湖城建的外拓计划可能阻力重重。2020年至2022年，芜湖城建分别提交了101份、269份、439份标书，中标项目分别为27个、39个、57个，中标率分别为26.7%、14.5%、13%，2023年前四个月的公司中标率，更是下滑至8.2%。</p><p>与此同时，芜湖城建正陷入“增收不增利”的尴尬局面。2020年至2022年，公司利润分别为1.29亿元、1.51亿元、1.59亿元，三年内公司利润仅增长23.26%。同期，芜湖城建营收增幅高达331.12%。</p><p>随着营收的快速增长，贸易应收款项也成为公司需要重点应对的风险之一。数据显示，芜湖城建贸易应收款项和应收票据净额，分别为3亿元、5.84亿元、7.74亿元，占公司总资产比例分别为7.3%、25.9%、33.9%。</p><p>且值得注意的是，在8月递表后，芜湖城建收到中国证监会的问询函，彼时，证监会对芜湖城建出具港股上市反馈意见，当中要求承诺募集资金不会直接或间接流入房地产开发领域。这正是芜湖城建营收的核心。</p><p>数据显示，芜湖城建工程建设业务收入2020 年为 2.59 亿元，但到了 2022 年已飙升至 19.22 亿元；2023 年前四月也录得 8.31 亿元的收入，占公司总收入比重接近 90%。</p><p>特别声明：文章内容仅供参考，不构成投资建议。投资者据此操作风险自担。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/J7gcayV-g__xZRlEjnoqKQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创投日报”（ID:gh_8b25bce7ef22）</a>，作者：余诗琪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2488669496449156</id>
            <title>36氪首发｜「维享时空」完成千万级战略融资，构建元宇宙合作网络，加速技术落地应用</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2488669496449156</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2488669496449156</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 26 Oct 2023 01:48:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 维享时空, 智能大空间运营平台, 元宇宙, 空间计算
<br>
<br>
总结: 上海维享时空科技有限公司完成千万级战略融资，将用于构建智能大空间运营平台，打造数实共生的城市级元宇宙空间。公司通过空间计算和AIGC技术，实现了线下空间和线下业态的大数据运营，为各方提供价值创造的技术支持。维享时空聚焦大空间的智能运营，专注于商业中心、旅游景点等场景，与硬件合作伙伴共同探索可持续的商业模式。同时，公司希望与深入积累的企业合作，推动元宇宙技术在更多创新场景的商业化落地。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜沈筱</p><p>编辑｜苏建勋</p><p>36氪获悉，上海维享时空科技有限公司（以下简称“维享时空”）完成千万级战略融资，由芯原股份、镭目科技战略投资，蓝驰创投和优山资本继续跟投。所融资金将主要用于构建智能大空间运营平台，包括城市级尺度的空间计算与AIGC交互引擎研发，加速商业化场景落地，和生态合作网络建设。</p><p>维享时空成立于2022年，依托空间计算智能平台及空间AIGC技术，维享时空旨在打造数实共生的城市级元宇宙空间，拓展物理空间的虚实交互体验与服务。36氪此前报道了公司的<a href="https://36kr.com/p/2172718170730756" rel="noopener noreferrer" target="_blank">Pre-A轮融资</a>，投资方包括汉理资本、蓝驰创投、优山资本。</p><p>维享时空CEO范晓介绍，得益于生成式AI技术的发展和线下消费的复苏，国内对元宇宙的关注度和重视度有所提升。一方面，消费、文旅、营销等场景的实景元宇宙成为了各地拉动本地消费的一种新型科技手段；另一方面，产业链上下游企业开始走向合作。</p><p>范晓表示，场景落地商业化和产业生态网络的建设也是维享时空的战略重点。据介绍，成立不到一年，维享时空已完成“1+5”的布局，即一个平台和5个应用场景（消费、文旅、营销、教育、政务）。其中较有代表性的案例包括公司已落地的成都春熙路商业街和香港铜锣湾商业街等消费、文旅元宇宙项目。同时，通过引入战略融资，维享时空一是基于与镭目科技的合作，开始拓展工业元宇宙这一新的应用场景；二是与「芯原股份」合作，进一步加强了与上游芯片商、下游终端和XR等智能硬件厂商的合作关系。</p><p>在维享时空看来，元宇宙空间创造价值的关键在于数据和场景的结合，而作为从内容和运营侧切入的空间计算平台，维享时空需承担链接各方的角色。“基于线下空间和线下业态的大数据，我们能更有针对性地、精准地运营空间，为各方提供价值创造的技术支持，比如帮助线下商家实现消费券精准投放和个性化导流。”范晓告诉36氪，“对XR、AR等智能硬件厂商而言，我们能提供好的场景，而通过引入硬件设备，我们也可以为消费者呈现更好的元宇宙空间效果。”</p><p>为发挥平台作用，维享时空围绕空间计算平台与不同软、硬件设备的适配做了大量工程优化工作。同时，相较于友商，范晓认为，公司的差异化主要体现在聚焦大空间的智能运营，即专注商业中心、旅游景点、交通枢纽中心等线下人流量较大、交互或交易频次较高的场景。因此，在春熙路商业街等大型项目推行过程中，维享时空针对大空间在并发量、热更新等方面的性能要求，对相关技术进行了迭代优化。</p><p>据介绍，上线数月，春熙路商业街项目在手机、平板端的APP下载量已达十余万，用户交互体验达上百万次。此外，在该项目中，公司已与「雷鸟科技」达成合作，并完成了联合调试工作，将在后续以设备租赁或销售等形式为消费者提供使用XR、AR眼镜体验元宇宙空间的选择。</p><p>范晓表示，公司此前也与AR眼镜研发商以及多家手机、平板、PC、汽车端厂商进行了战略合作。未来，维享时空的目标是进一步将大数据和空间运营能力产品化，如推动不同软、硬件接口的标准化。同时，公司还将加大空间AIGC技术的研发投入和应用。在此基础上，维享时空希望能在既有和新的项目中引入更多的硬件合作伙伴，共同探索、验证可持续的商业模式。</p><p>另外，在新场景探索上，空间计算可以在多样场景中创造价值，尤其是工业领域。因此，公司希望能与类似镭目科技，在特定行业有深入积累的企业达成合作，推动元宇宙技术在更多创新场景的商业化落地。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2490552008005510</id>
            <title>集采马上就来，天星医疗或遭遇业绩变脸</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2490552008005510</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2490552008005510</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 26 Oct 2023 01:44:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 运动医学, 天星医疗, IPO申请, 高值医用耗材国采
<br>
<br>
总结: 运动医学企业天星医疗提交了科创板IPO申请，尽管运动医学市场规模较小，但增速快且有潜力。然而，天星医疗面临着高值医用耗材国采的挑战，这可能会对其业绩和估值产生影响。天星医疗在产品布局方面处于领先地位，其多款产品都是国内首个获批上市。尽管面临集采的压力，天星医疗仍然看好集采带来的价格下降对公司的益处，并期待通过提高临床使用渗透率来提升市场份额。然而，集采可能会对企业短期内的营收和利润率产生负面影响，需要企业在竞争中逐渐恢复。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>9月底，运动医学企业天星医疗的科创板IPO申请获得受理。</p><p>运动医学是骨科的细分领域，国内总共市场只有不到60亿元。但业内认为这一细分领域增速高，用一句话讲就是：<strong>现阶段的运动医学，就好比2000年的传统骨科。</strong></p><p>天星医疗似乎专为IPO而来。<strong>公司2017年成立，2022年首次实现盈利，</strong>净利润超过4000万元，马上就在2023年提交了上市申请。</p><p>其实，对运动医学公司而言，当下并非上市的好时节。</p><p>天星医疗IPO获得受理的前两天，国家组织高值医用耗材联采办印发第四批高值耗材国采1号公告，<strong>运动医学类耗材的国采招标工作正式开始，报量已经结束。</strong>这次国采基本覆盖了天星医疗的运动医学植入物的主要产品。</p><p>此前有过刚上市就遭遇集采的案例：关节、创伤、脊柱集采后，威高、春立等医疗器械企业的业绩受到严重影响，上市时的估值体系完全打乱。</p><h2>产品布局速度靠前</h2><p>运动医学主要处理与运动有关的损伤，包括韧带撕裂、半月板撕裂、关节磨损等。与传统骨科相比更关注功能的恢复，原则是以最小的创伤，使患者的运动功能得到最大恢复，关节镜下的微创手术是主要的治疗方式。</p><p>如果说传统骨科的工作是“动骨”，<strong>运动医学则更多处理“伤筋”的部分，</strong>所用的材料多以高分子聚合物、可吸收材料为主。</p><p>天星医疗2017年成立，创始人是董文兴、聂洪鑫、陈灏。聂洪鑫在医疗器械领域投资、产业经验丰富；董文兴是哈尔滨工业大学先进制造专业博士，有可吸收材料领域的专业背景；陈灏家族控制的广州天鹰，从事运动医学相关产品的生产。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_680bc03e460547249b20ecf471951ec0@1743780481_oswg62761oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>中国运动医学市场的盘子不大，<strong>2022年总体市场规模不过55.8亿元，其中外资公司占去了接近9成的份额。</strong></p><p>国内专门做运动医学产品的企业主要是天星医疗、锐健医疗、德益达美医疗三家，总共才拿到8%的市场份额，招股说明书称，天星医疗占比3%。</p><p><strong>天星医疗推出的多款产品都是国产首个获批上市。</strong>比如，2021年，天星医疗推出的可吸收带线锚钉，采用了第三代可吸收生物材料，是国内第一个上市的同类产品，打破了外资企业垄断。</p><p>凭借先发优势，天星医疗业绩增速很快。<strong>2020到2022年，天星医疗营业收入年复合增长率达到136.72%。</strong>2022年实现扭亏为盈，营收接近1.5亿元，净利润超过4千万元。</p><h2>集采打破预期</h2><p>和骨科相比，天星医疗营收规模还非常小，可以说是垫底的。2022年天星医疗的营收、净利润都不到威高骨科的10%。</p><p>不过，业绩不断攀升，给了天星医疗向资本市场要价的底气。</p><p>据招股书，此次拟募资约10.93亿元。目前天星医疗的总资产为3.8亿元，净资产3.2亿元。<strong>如果顺利募资上市，相当于再造3个天星医疗。</strong></p><p>尽管募资金额不高，但这样的募资比例在A股中并不多见。天星医疗称，拟发行不低于发行后总股本25%的股份，也就是说<strong>公司如果IPO成功，最高估值可能达到44亿元，相当于原股东身价立刻翻了10倍。</strong></p><p>天星医疗当然认为募资的10亿元都是有用的。据招股书，公司聚醚醚酮带线锚钉、带袢钛板的产线在 2021年、2022年大部分时间都超负荷运行，产能利用率最高超过120%，急需继续扩产。公司另有 12 款新产品将在近几年内完成注册。要花钱的地方很多。</p><p>就怕这些投入换不到市场收益。</p><p><strong>一旦集采启动，运动医学产品一定会打起价格战。</strong>骨科械企的惨淡业绩就在眼前。威高骨科2023上半年营业收入同比下降33.42%，净利润下滑74.25%。据威高骨科披露，业绩下降主要就因为“带量采购执行引起产品出厂价格下降，以及渠道存货补差给予进货价格折让影响”。</p><p>天星医疗称，占公司营收8成的植入物产品毛利率稳定在70%左右，植入物产品悉数进入集采。但公司认为，<strong>集采带来价格下降对公司是有益的，价格较高的运动医学产品将有望迅速提升临床使用渗透率，</strong>就像人工关节集采后，国产头部企业市场份额上升一样。</p><p>但要注意的是，集采后市场份额可能是上升了，但短期内营收和利润率水平肯定会受到影响。<strong>份额上升的幅度如果不及集采砍价的幅度，企业业绩短期内会呈现收缩趋势</strong>，直到真的把竞争对手完全挤出市场了，才能慢慢恢复。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_d3846d5ec8d24586818b5aade7b5d36c@1743780481_oswg46073oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>赶在国家启动运动医学产品集采的当口上，<strong>近期做运动医学的企业都在争取IPO。</strong>今年4月，锐健医疗在浙江证监局进行辅导备案登记。据一位业内人士反映，锐健医疗的海外营收已经有了一定比例。</p><p>不知道集采落地后，这些企业的业绩如何。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Vdy-E-YuCJIxczoOV-_lzw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“健识IPO”（ID:Pharma-invest）</a>，作者：李傲，编辑：江芸 贾亭，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2490522763794310</id>
            <title>iPhone 15 ，用了哪些芯片？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2490522763794310</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2490522763794310</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 26 Oct 2023 01:41:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果, 芯片支出, 芯片供应链, A17 Pro
<br>
<br>
总结: 苹果作为全球最大的半导体采购商，其芯片支出巨大，尤其是在A17 Pro等先进芯片上的投资。苹果的芯片供应链成为业界关注的焦点，其中包括了多家主要芯片供应商。尽管苹果在半导体投资上投入巨大，但iPhone 15系列的市场销售表现并不理想。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作为全球最大的半导体采购商，苹果的芯片支出一直处于领先地位。根据 Statista 提供的数据，2022年，苹果在半导体上的支出达到了670.6亿美元，2021年为688亿美元。这一巨额投资凸显了苹果芯片供应链的重要性，鉴于此，苹果的芯片供应链及其组成成为业界关注的焦点。</p><p>本文将以iPhone 15 Pro为例，重点分析苹果的主要芯片供应商。（因为iPhone 15 配备了 A16 Bionic 芯片，而只有 iPhone 15 Pro 和 15 Pro Max 使用了先进的3纳米 A17 Pro 芯片。）根据Quartr基于Techinsights的拆解报告的一份绘图，可以清晰的看到iphone 15 pro的不同芯片供应商。</p><p>虽然目前还尚不清楚苹果今年的半导体支出，但是可以确定的是，3nm的A17 pro芯片造价不菲，尽管苹果在半导体投资上的支出巨大，但 iPhone 15 系列的市场销售表现似乎并不理想。据 Counterpoint Research 的数据显示，在中国市场，iPhone 15自发布之后的首两周销量同比上一代机型iPhone 14系列减少了4.5%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_b006602b20a743e7957609883ecdcf82@000000_oswg179809oswg1080oswg1254_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Quartr</p><h2>Logic Board（逻辑板）</h2><p>逻辑板可谓是手机的“大脑”，主要集成了处理器、内存和其他关键芯片，其上的芯片决定了手机的绝大部分功能和性能。</p><p>整个逻辑板上最醒目的当属苹果自研的A17 Pro。苹果宣称 A17 Pro 是“智能手机上最快的芯片”。A17 Pro包含190亿个晶体管，比A16的160亿个晶体管数量增加了19%。A17 Pro采用苹果设计的64位六核CPU，其中两个运行频率为 3.78 GHz 的高性能核心，以及四个运行频率为 2.11 GHz的节能核心。苹果声称，由于改进的分支预测以及更宽的解码和执行引擎，新的高性能核心速度提高了10%，而且新的节能核心速度比竞争对手更快，效率高出3倍。</p><p>A17 Pro集成了新的苹果设计的六核GPU，苹果声称速度提高了20%，这是苹果GPU 历史上最大的重新设计，增加了硬件加速光线追踪和网格着色支持。16 核神经引擎现在每秒能够执行 35 万亿次操作。A17 Pro 还增加了对AV1解码和USB 3.2 Gen 2 的支持（预计高达 10Gbps / 1.25GBps）。</p><p>博通公司（Broadcom）是iPhone 15 Pro 的无线充电接收器的供应商。苹果对博通的总营收贡献达20%，其中包括博通的射频组件、WiFi/蓝牙芯片等。虽然苹果曾计划自行研发 Wi-Fi 芯片，并设想在2025年前替换博通的部分或全部Wi-Fi/蓝牙射频芯片，但根据苹果芯片供应链分析师的消息，苹果已决定终止 Wi-Fi 芯片的自主研发。2023年5月23日，苹果宣布，他们已与博通签署了一项新的长期合作协议，涉及数十亿美元的投资。根据这项协议，博通将负责开发 5G 射频组件（包括 FBAR 滤波器）以及其他先进的无线连接技术组件。</p><p>德州仪器提供的USB接口为数据传输和充电提供了接口。此外，逻辑板上还有一个SK hynix的8GB DRAM。Cirrus Logic的音频编解码器和音频放大器为用户提供了高品质的声音体验。ATP的UFS 2.2处理器加速了数据读写速度，提供了更快的响应。此外，苹果还分别采用了瑞萨和意法半导体的功率管理集成电路，以及博世的MEMS加速度计和陀螺仪。</p><h2>Memory Board（存储板）</h2><p>存储和内存在iPhone 15中占据了重要地位。在iPhone 15 pro中，SK海力士提供的8GB DRAM和铠侠（KIOXIA）的256GB NAND闪存显示了现代智能手机对高性能和大容量存储的需求。这也与当下的使用场景相符，用户需要大量的存储空间来存储高清视频、照片和应用程序，同时也需要足够的RAM来保证多任务处理的流畅性。</p><p>Cirrus Logic的逻辑电源转换器和德州仪器的AMOLED显示电源芯片确保了电源供应的稳定性。NXP的NFC控制器和安全元件显示了Apple对于安全支付和数据安全的重视，随着数字支付和移动支付的普及，安全技术在智能手机中的重要性也日益增强。</p><h2>Radio Frequency Board（射频板）</h2><p>射频板是芯片供应商竞争最激烈的板块。射频板是手机与外界通信的关键部件，5G、Wi-Fi和蓝牙等现代通信技术都依赖于射频板。在这里，我们看到了Broadcom, Skyworks, Qualcomm和Qorvo等公司都为iPhone 15 pro提供了射频模块。这表明Apple可能会根据技术特性、成本和供应链可靠性等因素选择不同的供应商，这种策略有助于降低供应风险，确保持续供应，并可能促进技术竞争，从而推动技术进步。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_5db02266f3564cb786ad648cbb3dac24@000000_oswg66456oswg604oswg633_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另外，最亮眼的当属清一色的高通，高通为iPhone15 pro提供了2个FR1 RF收发器、1个Snapdragon X70调制解调器、1个电源管理集成电路和2个包络跟踪器（Envelope Tracker）。其中，高通的Snapdragon X70调制解调器和RF前端收发器均为5G通信的核心组件。包络跟踪器是一种高级电源管理技术，它可以动态调整供给射频功率放大器的电源电压，以匹配信号的即时需求，能够有效地降低功耗并提高放大器的效率。</p><p>值得注意的是，调制解调器（基带芯片）正是苹果努力自主研发的领域，苹果每年都要投入巨资购买高通的基带芯片。据瑞银估算，高通上一财年仅通过向苹果销售调制解调器就收入约726 亿美元，大约占其总收入的 16%。除此之外，高通还通过对苹果征收蜂窝授权费用盈利，瑞银预计2022年这一数字约为19亿美元。</p><p>2019 年，苹果以10 亿美元的价格收购了英特尔的智能手机调制解调器业务，此举使其获得了大约 2,200 名员工和一批专利。然而，苹果在自主研发 5G 基带芯片方面进展缓慢，因此在今年9月份，据报道，苹果已与高通签署了一项为期三年的协议，根据该协议，高通将在2024至2026年期间继续为苹果新款手机提供调制解调器芯片。但是，随着苹果的研发进行，高通假设，预计到2026年，它只能为苹果手机供应20%的调制解调器芯片。</p><p>意法半导体（STMicroelectronics）的安全MCU芯片提供了额外的数据安全保障。配备ST的eSIM意味着苹果继续支持eSIM技术。eSIM是一个嵌入式SIM，它允许用户在不更换物理SIM卡的情况下切换运营商，这为用户提供了更大的灵活性，并可能逐渐取代传统的物理SIM卡。</p><p>射频板块上也使用了恩智浦的NFC控制器。NFC技术已经被广泛应用于无线支付、设备对接和其他功能。</p><h2>写在最后</h2><p>在科技巨头苹果公司的产品演进史上，自研芯片已成为一块不可或缺的里程碑。从首款自主研发的A4芯片到如今广受赞誉的M1芯片，苹果在半导体设计领域的深度和广度都显示了其不断追求硬件自主控制的决心。考虑到苹果对整个产品生态系统的综合控制战略，还有哪些潜在的芯片可能成为苹果自研的对象呢？未来几年，又有哪些芯片供应商将不在这幅图当中。</p><p>从Broadcom的无线充电模块到Qualcomm的5G基带芯片，苹果对无线技术的执着关注是显而易见的。随着未来智能手机对无线技术的日益依赖，不论是在数据传输、充电或是通信方面，都展现了向无线转变的趋势。对苹果来说，基带芯片的控制权显得尤为重要，而这也可能意味着高通将成为下一个面临威胁的供应商。</p><p>如果苹果成功研发出自家的基带芯片，那么鉴于射频芯片和基带芯片之间的紧密联系，射频芯片的市场地位也可能岌岌可危。这将对博通、Qorvo、Skyworks等射频芯片制造商构成挑战。由于苹果的信号问题已成为用户的一大诟病，甚至衍生出“苹果无信号，付不了款”的网络段子，自研射频和基带部分或将能够助力苹果在信号方面进行进一步优化。</p><p>存储应该是相对安全的一个领域，SK hynix和KIOXIA分别提供了DRAM和NAND闪存，这两种存储技术对于手机的性能和用户体验至关重要。快速的读写速度和足够的存储空间对于现代智能手机来说是基本需求。</p><p>从NXP的NFC控制器和安全元件到STMicroelectronics的安全MCU芯片，都表明苹果对于用户数据和交易安全的重视。此外，Cirrus Logic在音频放大器和音频编解码器方面与Apple有深度合作。这些组件相对较便宜，这些器件的成本对于最终产品的零售价格影响相对较小。此外，像苹果这样的大型制造商通常能够通过大批量采购和谈判更好的交易条件来降低成本。</p><p>展望未来，考虑到AI和机器学习在未来技术中的重要性，苹果可能会考虑自行设计更加强大的AI加速器，以支持Siri和其他AI应用的进一步创新。这可能涉及到更专业的AI处理器或是专用于特定AI任务的芯片。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NDgzNTQ4MA==&amp;mid=2247717478&amp;idx=2&amp;sn=153c354d12f2e734b0584f635aa1a63f&amp;chksm=ce6e9091f9191987174816bf3fc2c9e99ebfd14bcccf34ad7ea5ecd5ae4bf92c549316f5b3bb&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体行业观察”（ID：icbank）</a>，作者：编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2490488226109574</id>
            <title>3000点“保卫战”，险资会否加仓？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2490488226109574</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2490488226109574</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 26 Oct 2023 01:20:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: A股市场, 保险资金, 举牌, 增持
<br>
<br>
总结: A股市场再战3000点，保险资金举牌次数增加，加仓动力或不足。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>A股市场再战3000点，作为第二大机构投资者的保险资金的动作备受关注。当前险资举牌正回暖，今年险企举牌次数已超2022年和2021年全年总数 。</p></blockquote><p>近日，A股、3000点成为微博热词，A股市场再度吹响了“3000点保卫战”的号角。</p><p>10月24日，十四届全国人大常委会第六次会议表决通过了国务院增发1万亿国债和提前下达部分新增地方政府债务限额的决议。<strong>业内专家称，这有利于刺激中国经济和提振市场信心。</strong></p><p>与此同时，增持四大行之后，中央汇金10月23日出手买入ETF（交易型开放式指数基金）；10月16日晚间，中国移动、中国石化、中国铁建、宝钢股份、中远海控、华润微、中煤能源、三峡能源、海康威视、中国电建这10家上市央企集体发布增持回购相关公告。公告均称，是基于对公司未来持续稳定发展的信心和长期投资价值的认可。</p><p>作为A股第二大机构投资者的保险资金，会否加仓？</p><p><strong>据一位大型险企投资部门负责人表示，险资在资本市场中被寄予发挥长期稳定作用的期望，目前公司正在积极响应。</strong></p><p>从实际操作来看，今年险企举牌次数已超过2022年和2021年全年总数。据保险行业协会统计数据显示，截至10月24日，2023年以来已累计有9条举牌信息披露在列，其中6次举牌涉及港股，总耗资共计突破10亿元。</p><p><strong>不过从险资入市空间角度来看，险资持续加仓动力或不足。</strong>据多位业内资深投资人士表示，今年一季度大家还对于2023年投资市场较为乐观，诸多险资去年11月中旬到年底之间进行了加仓操作。不过随着市场利率下行，大家现在投资心理压力都很大，且随着新增可投资资产的增加，固收类资产的收益率走低将是大概率、持续性事件。</p><p>“前期加仓操作已被套牢在半山腰，现在基本保持躺平状态。”<strong>吴森是一家中型险企投资部门经理，他已在这家公司工作超10年，他坦言近期市场的投资行情让他“压力山大”。</strong></p><p>政策层面，9月10日，国家金融监督管理总局（下称“金融监管总局”）发布《关于优化保险公司偿付能力监管标准的通知》，要求引导保险公司支持资本市场平稳健康发展。8月24日，中国证监会召开全国社保基金理事会和部分大型银行保险机构主要负责人座谈会，金融监管总局党委委员、副局长丛林也出席了会议，会议的主题即与长期资金入市相关。</p><h2>举牌现回暖</h2><p><strong>今年以来险企举牌呈现回暖趋势。</strong></p><p><strong>今年险资主动举牌上市公司次数已经超过2022年全年。</strong>具体来看，今年1月，中国人寿增持并举牌万达信息，增持完成后，中国人寿及一致行动人国寿集团合并持股从18.17%上升至20.32%；1月31日，阳光人寿认购港股首程控股配售股份，获配股数为2.53亿股，与一致行动人合计持股6.05%；而在近日阳光人寿再次举牌，其发布公告称，认购天图投资IPO股份1205万股，占该上市公司香港流通股的6.95%，触及举牌。</p><p>2月28日，中国太保及旗下太保人寿、太保财险、太保健康险同日举牌港股光大环境；3个月后，长城人寿通过集中竞价交易方式增持浙江交科和中原高速股份，认购股份分别为252.01万股、802.93万股。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_cb3d951521e44fc1bde4a835bbd83ea4@1743780481_oswg197165oswg1045oswg478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（数据来源：保险行业协会）</p><p><strong>对于近期险资举牌有所升温的原因，多位险企投资人士表示，险企举牌是市场利率下行环境下必须要为之的行为，主要是为了在价格相对较低的阶段，锁定摊薄成本，如果能实现权益法核算，就能减少股价波动对业绩影响。</strong></p><p>同时，一位大型险企投资管理部副总经理表示，从投资交易策略的角度来说，各家公司都会在估值水平合理的时候买进，目前会举牌的公司可能认为一些标的具备投资价值或符合买入条件。险资在资本市场被寄予发挥长期稳定作用的市场期望，目前公司都在积极响应。</p><p><strong>从险资举牌股票类型来看，今年险资共计9次举牌中，6次为港股。</strong>中国金融智库特邀研究员余丰慧认为，近期港股市场出现了一些具备较高投资价值的标的，这些标的可能因为估值合理、盈利能力稳定或者潜在增长空间巨大而吸引了险资的关注。同时，险资可能通过举牌的方式来获取更多的话语权和参与度，以进一步实现自身的投资目标。</p><p><strong>另外，余丰慧表示，险资举牌港股升温可能与港股市场的监管环境有关。</strong>近年来，港股市场监管力度加大，监管部门对于险资的举牌行为进行了一系列限制和规范。这些限制和规范可能使得险资在举牌方面更加谨慎，但也增加了险资举牌的透明度和合规性，从而提高了市场的稳定性和可预测性。</p><h2>持续加仓尚需时日</h2><p><strong>不过，整体市场来看，险资持续加仓可能尚需时日。</strong></p><p>“目前公司暂时还没有加仓操作。”据一位中型险企资管中心负责人表示，目前市场行情还尚需观察，市场下跌情况下，大家投资心理压力都很大。今年以来险企偿付能力不足和对于潜在市场波动规避等问题，客观上也阻碍了保险资金行业性加仓的动力。</p><p>从现实情况来看，2023年初多位险企投资部门负责人曾透露，去年11月中旬到年底之间，诸多险资进行了加仓操作，预计待2023年上证指数达到3300点将进行减仓兑现收益。彼时，曾有险资投资人士直言，“今年险资就是持股待涨，权益方面将带来超额收益，预计险资2023年投资要打一场‘翻身仗’。”</p><p>时隔一年，上证指数再度跌破3000点大关。自10月20日下午3点收盘后，上证指数便定格在2983.06点，跌幅0.74%。截至10月25日收盘，上证指数最新报收2974.11点，同比增长0.4%，上证指数最新报收2975.04点，同比增长0.43%。</p><p>“今年第一季度的时候大家对于2023年投资心态都比较乐观，不过市场利率下行导致‘股债双杀’，大家投资的心情就越来越沉重。”<strong>一位中型险企首席投资官表示，庆幸的是，今年仍有一部分机构通过提前配置把握了年初（甚至是去年以来的）利率下行机会，获得了超额收益。不过随着新增可投资资产的持续增加，固收类资产的收益率走低将是大概率、持续性事件。今年9月以来的市场利率阶段性上行，对不少公司也形成了“股债双杀”的局面。</strong></p><p>同时，他表示，传统拉高收益的非标类资产，有一部分已经或者即将出险，另一部分大概率展期降息，新增的非标类资产预期收益率亦正在持续降低。</p><p>在加仓操作方面，一位大型险企宏观研究方面负责人表示，公司的加仓操作一般是在市场每下跌5个点，就加仓一些，沪深300指数在3600点以上基本就不再加仓。<strong>他坦言，市场利率下行正使得以传统险为主的公司，面临责任准备金大幅度增加计提的问题，从而进一步削减盈利、扩大亏损。大部分公司都会将这部分压力转嫁到投资端，这进一步导致部分公司的投资趋于激进，而一旦判断失误，导致的亏损（体现为财务及/或综合收益率的下降）将会更大。</strong></p><p>“今年可能仅有个别公司投资收益能达到5%及以上，且需要把握住固收机会和权益极小仓位。行业性收益率大概率会比去年进一步下降，且会延续多年。”上述大型险企宏观研究方面负责人如是说。</p><h2>险资入市空间几何？</h2><p><strong>事实上，监管一直在积极引导保险资金入市。</strong></p><p><strong>从政策角度来看，9月10日晚间，偿付能力监管新规的落地拉满了市场对保险资金的关注度。</strong>金融监管总局发布《关于优化保险公司偿付能力监管标准的通知》，其对险资投资沪深300指数成分股、投资科创板上市普通股票等风险因子进行了调整。据券商测算，若这部分资金全部增配沪深300股票，对应股市资金(除以风险因子0.3)为1953亿元。</p><p>今年9月初，监管部门已向保险公司下发《关于开展保险资金长期入市情况调研的通知》，为了解保险资金长期入市情况，内容包括国外（欧美）市场历史演变、政策支持；国内投资情况、投资方式、考核方式；国内发展中存在困难、问题及政策建议等，要求9月14日前形成调研报告并发送。</p><p>不过，据一位知情人士透露，险资真正意义上的大比例加仓，通常是通过窗口指导的方式，要求几家大机构来落实，当他们偿付能力因此不足、资本金不够的时候，财政部会直接出资，大部分险资在其间起到的作用很小。<strong>他表示，排除个别公司有微调外，险资在上市权益类资产的配置比例整体变化较小。</strong></p><p>太保资产总经理余荣权在中国太保2023年中期业绩发布会上表示，当前股票市场，不管是A股还是港股，其估值层面都处于历史低谷，各类积极政策措施的陆续出台对股票市场带来底部的有力支撑。他认为，今年下半年股票市场相对具有长期配置吸引力，目前是投资优质上市公司股票较为长期的时机。从具体的配置方向上来看，公司当前主要看好低估值、高分红的一批国际价值类品种等。</p><p><strong>早在2022年下半年，中国平安首席投资官邓斌就曾预判，2023年权益市场存在较好的投资机会。</strong>他在接受专访时曾表示，公司方面已做相关准备，配置方向将受到国家政策的指引。“公司在2022年底确实做了比较明显的加仓动作，截至今年3月底我们处于标配状态。”</p><p><strong>中国人寿保险（集团）公司首席投资官王军辉表示，长期以来，面对无风险利率下行趋势，加大权益资产配置一直是保险资金运用的必然选择。</strong></p><p>从截至2023年二季度末保险行业最新的资金运用余额情况来看，保险业资金运用余额27.15万亿，其中人身险公司24.18万亿，财险公司2.02万亿。截至2023年二季度末，股票占比7.4%，证券投资占比5.6%，长期股权投资占比约9.0%，合计占比22.0%。</p><p>据金融监管总局2023年三季度银行、保险业数据信息新闻发布会公布，截至第三季度，保险资金运用余额27.2万亿元，同比增长10.8%，银行保险新增债券投资9.6万亿元。</p><p><strong>(应采访者要求，文中吴森为化名；作者为《财经》研究员)</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/nc1r6IAZj-yshiMJyLowhA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经五月花”（ID:Caijing-MayFlower）</a>，作者：丁艳，编辑：杨芮&nbsp;张威，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2490484203264128</id>
            <title>上市公司出资，上海70亿母基金要来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2490484203264128</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2490484203264128</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 26 Oct 2023 01:18:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 上市公司, 母基金, 浦东, 投资布局
<br>
<br>
总结: 今年，上市公司与母基金之间的关系愈发紧密，上市公司出资设立母基金的案例频出，尤其是传统企业。上海一家上市公司发布公告，将参设一支规模为70.1亿元的母基金，该基金将立足浦东，面向全国开展投资布局。这一案例体现了上市公司与母基金之间的合作趋势，以及浦东作为投资布局的重要地区。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年，上市公司与母基金之间的关系愈发紧密，上市公司出资设立母基金的案例频出，尤其是传统企业。</p><p>日前，上海一家上市公司发布公告，将参设一支母基金。</p><p>公告显示，该母基金规模70.1亿元，<strong>将立足浦东，面向全国开展投资布局。</strong></p><h2>70亿母基金来了</h2><p>上海70亿元母基金要来了。</p><p>10月25日，上海浦东建设股份有限公司发布了一则出资的公告，公告中提到其拟出资上海浦东海望引领私募基金合伙企业(有限合伙)。</p><p>据介绍，为推动“基金+基地”模式，培育公司园区科创基金平台，构建多元科创基金矩阵，浦东建设拟发挥上市公司投融资优势，作为有限合伙人(LP)以现金货币方式认缴出资人民币 50,000 万元投资上海科技创业投资(集团)有限公司(以下 简称上海科创集团)、上海浦东海望私募基金管理有限公司(以下简称海望资本) 发起的海望引领基金，认缴出资额约占基金总规模的比例为 7.13%。</p><p>根据公告：海望引领基金募集总规模不超过人民币 70.1 亿元(最终金额 以实际募集规模为准)，基金普通合伙人为上海浦东海望引领企业咨询管理中心(有限合伙)，其他LP还包括上海浦东引领区投资中心(有限合伙)、上海浦东科创集团有限公司、上海科技创业投资(集团)有限公司、上海浦东建设股份有限公司、上海东方证券创新投资有限公司。</p><p>值得关注的是，该基金的投资策略为<strong>：</strong>采用子基金和直接投资结合的投资策略；其中<strong>50%-70% 的可投资金额应当投资于私募股权基金/创投基金份额，</strong>30%-50%可进行未上市企业股权投资。</p><p>换言之，又一只母基金即将诞生。</p><p>公告显示：母基金对单一子基金出资比例一般不超过该子基金总规模的30%，累计出资金额原则上不超过人民币5亿元。同时，投资的子基金不得再投资其他产业投资基金及/或投资性企业(但子基金为完成对项目投资而组建的单一项目投资性 主体除外)；且投资同一管理人或其控制的关联人管理的子基金不得超过 3 支。</p><p>整体来看，上述LP阵容与近期多只母基金背后的资金结构相似，均是<strong>上市公司+引导基金+金融机构的超强阵容搭配</strong>。同时，通过母基金的出资策略来看，与政策型LP的诉求相似。</p><p>不过在投资区域上，显然上海浦东海望引领基金更加宽泛。</p><p>据介绍，该基金的投资方向将围绕<strong>浦东新区生物医药、航空航天等重点产业和领域，</strong>面向各类新兴技术等未来产业拓展投资赛道。投资区域立足浦东，面向全国开展投资布局。</p><h2>上市公司与母基金关系紧密</h2><p>今年以来，上市公司牵手引导基金共同出资设立母基金的案例层出不穷。前几日，位于深圳的中集集团刚刚发布公告参设一支母基金。</p><p>对此，不少业内朋友曾表示：国资类型的上市公司参设母基金的背后，一方面是通过母基金来有效地进行产业赋能，分享上下游企业成长的红利，为集团探索新的业务增长点，促进集团产业升级，创造长期价值。尤其是当前市场环境下，更有利于上市公司分散风险保证资金安全；另一方面，此举也是紧跟国家和地方战略方针，兼顾了国资使命和资金安全属性的综合考量。</p><p>放眼行业，<strong>上市公司与母基金的关系愈发紧密，</strong>仅今年6月份就有3起上市公司牵手引导基金/国资共设母基金的案例，其中多起上市公司参与设立的母基金都来自上海，而标的母基金主要是围绕上海三大先导产业进行投资布局。</p><p>6月份，国泰君安及海通证券先后发布公告，宣布各自于浦东新区发起设立首期规模约40亿元的产业引导母基金。</p><p>公告显示，两只母基金分别为浦东引领区科创一号基金和海通引领区产业基金，整体规模均为100亿，其中前者主要投资领域为新兴科技、医疗健康、绿色发展等，后者投资方向主要包括集成电路、先进制造、生物医药、人工智能、双碳与环保、金融科技等产业。</p><p>据我们观察，上市公司与引导基金共同参与设立的母基金通常规模在50亿-100亿之间，管理人多为国资背景，投资策略一般为P+D，<strong>投资领域基本聚焦在母基金所在地的优势产业方向上。</strong></p><p>既符合国家战略和产业政策导向是母基金投资的前提，同时也兼顾产业方对主业及利润增长的需求。</p><p>此次，上海浦东海望引领基金也是如此。</p><h2>魔都LP狂出手</h2><p>实际上，无论从经济还是创投环境层面出发，上海均位居全国前列，且区域LP活跃度常年稳居全国第一梯队，尤其是产业和财务型LP。</p><p>以9月份为例，从上市公司出资次数的分布上看，上海依然位于第一梯队，规模上来看，排名第二位，同样遥遥领先其他区域。</p><p>近年来，地方招商热度加大，动辄百亿甚至千亿规模的引导基金频繁设立，各地引导基金遴选子基金公告层出不穷。作为经济、产业成熟的上海也不例外。</p><p>除了出台大力度支持政策外，作为募资热土的上海，<strong>增量LP也不少，且不乏针对三大主导产业布局的母基金。</strong></p><p>2月21日，上海国际集团组织发起的长三角二期基金举行揭牌仪式，据悉，长三角二期基金是在上海市国资委的指导下，由上海国际集团会同国泰君安、中国太保、机场集团等市属国企共同发起设立，规模100亿。</p><p>该基金旨在聚焦长三角地区，围绕集成电路、生物医药、人工智能三大先导产业布局，助力产业链核心企业打造具有国际先进水平的科技能力和产业体系，带动创新型产业配套落地和规模化水平提升，以投资和服务推动长三角区域形成具有国际竞争力的优势产业。</p><p>3月22日，首期200亿规模的上海国有资本投资母基金（下称“上海国资母基金”）完成备案，母基金由上海孚腾私募基金管理有限公司（下称“孚腾资本”）担任管理人。</p><p>日前，上海市人民政府办公厅印发《上海市加快合成生物创新资源打造高端生物制造产业集群行动方案（2023-2025年）》，通知提到建立健全多元化资金保障机制，<strong>成立市场化的上海合成生物产业引导基金，精准实现“拨投结合”“招投联动”。</strong></p><p>此外，8月份上海上汽芯聚创业投资合伙企业（有限合伙）完成备案，该基金目标规模60.12亿人民币，<strong>同样是一只由上市公司参设的母基金。</strong>据了解，该基金采用投资子基金及直投项目的方式，重点关注半导体产业链上下游、汽车智能化电动化网联化驱动下芯片相关的关键技术产品等。</p><p>不同于其他地区，<strong>上海市的LP结构多元，</strong>除了政策型LP外，财务类、金融机构类、产业类LP也频繁出资。</p><p>一方面是政策型LP频繁设立，针对上海先导产业布局，另一方面，上市公司牵手金融机构、引导基金共设母基金，充分体现了LP的丰富及多元化。</p><p>如今，又一家上市公司出手参设母基金，立足浦东面向全国，或将为更多GP带来机会。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/hHRK1-BIdKNi_xCHCD9VjQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“FOFWEEKLY”（ID:FOF_weekly）</a>，作者：FOFWEEKLY，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2488259825047430</id>
            <title>COP28召开在即，大公司联名“上书”敦促弃用化石燃料 | 最前线</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2488259825047430</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2488259825047430</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 26 Oct 2023 01:10:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 联合国气候变化大会, 化石燃料, 大公司联名信, 清洁能源转型
<br>
<br>
总结: 第二十八届联合国气候变化大会进入倒计时，超过130家大公司联名信呼吁各国政府商定放弃化石燃料的时间表，这标志着大公司首次集体敦促各国政府摆脱化石燃料。联名信指出，气候变化导致的极端天气事件对企业带来影响和增加成本，因此企业正在逐步淘汰化石燃料。大公司们敦促政府制定有利于清洁能源转型的政策和规章，同时提出了具体的目标和路径。然而，如何协调各利益相关方，制定可落地的目标与计划，仍然是COP28所面临的巨大难题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 薛昱婷</p><p>编辑 | 雪小顽</p><p>第二十八届联合国气候变化大会（COP28）进入召开倒计时，各缔约国收到了一封颇具压力的联名信。</p><p>10月23日，<strong>包括宜家、沃尔沃、联合利华、喜力在内的超过130家巨头企业公开发布一封联名信，</strong>呼吁各缔约国领导人11月在迪拜参加COP28时，商定出放弃化石燃料的时间表。<strong>这标志着，大公司首次集体敦促各国政府摆脱化石燃料。</strong></p><p>这封联名信可以算是来自全球重要商业力量的强势施压。在联名信上签名的公司，覆盖快消、工业、医药、地产、软件、咨询等多个领域，大多是颇具影响力和话语权的行业巨头。据统计，<strong>名单上的这些大公司，每年合计创收达到近1万亿美元。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_4ce4fe7997564ece986c1b6686cb215d@5981737_oswg382255oswg1069oswg1860_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">在联名信上签名的企业名单，加粗表示该企业2022年营收超10亿美元。图源：wemeanbusinesscoalition</p><p>宜家母公司Ingka的负责人在接受外媒采访时表示，世界必须弃用化石燃料，<strong>关键问题在于期限和方案。</strong>“我们作为一个庞大的企业领袖团体，希望领导人们负起政治责任，出台淘汰化石燃料的协议。”</p><p><strong>“气候变化导致的极端天气事件，会给企业带来影响，增加成本。”</strong>联名信中写道，“我们正在采取行动，努力逐步淘汰化石燃料，这对现在和未来的企业都有好处。”</p><p>事实上，随着气候变暖加剧，极端天气事件对企业的影响已经到了不得不重视的程度。据外媒统计，今年年初至九月中旬，美国已发生23起大规模极端天气事件，造成经济损失超230亿美元。由于美国飓风频发，保险公司理赔金额飙升，不少公司选择提高保险门槛或直接裁撤业务——保险越来越贵、越来越难买，企业损失难以得到赔偿。</p><p>化石燃料被认为是导致全球气候升温的“罪魁祸首”。<strong>如何对待和“处置”化石燃料，是COP28备受关注的一项焦点议题。</strong>大会正式召开前，各项会议一直未就弃用化石燃料达成一致结果，甚至陷入僵局。</p><p>当地时间10月16日，欧洲二十七国能源部长在卢森堡召开会议。尽管各国一致同意政府应尽快停止支持化石燃料，全球电力系统应在2030年“完成或大体完成”脱碳，但会议没能就全面淘汰化石燃料补贴的具体期限达成一致。</p><p>这封联名信将矛头直指化石燃料。“仅靠企业的力量，无法实现安全有效的净零转型。”<strong>企业方认为，政府应负责制定有利于清洁能源转型的政策、规章等，</strong>让企业获取可靠、即期、价格友好的能源替代品。</p><p>大公司们为各国的政策制定者指出了明确目标：“我们敦促COP28各缔约国达成共识，到2030年可再生电力容量增长两倍至1.1万GW，将能效改善率提高一倍。”</p><p>联名信还为政策制定者提出了具体路径：首先，确立目标是淘汰未经减排的化石燃料，并明确规划出实现这一目标的时间线。其次，发达经济体承诺在2035年实现电力系统100%脱碳，其他国家最晚在2040年实现电力系统100%脱碳。发达国家应对发展中国家提供支持。最后，减少或取消化石燃料补贴，制定合理碳价，让企业的能源转型更具性价比。</p><p>除了政府之外，<strong>这些大公司</strong><strong>认为金融机构、化石燃料生产商也要发挥作用。</strong>金融机构应确保资本流向能够加速清洁能源转型；化石燃料生产商需设定科学的净零目标，制定并发布长、短期脱碳转型计划。</p><p>企业方的“上书请愿”能否成为现实，要等到大会正式召开后才能揭晓。尽管“气候崩溃已经开始”的警告不绝于耳，全球向清洁能源转型的趋势也非常明确，但如何协调各利益相关方，制定可落地的目标与计划，仍然是COP28所面临的巨大难题。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2490481347991682</id>
            <title>边裁员边融资，CGT先驱们在避免成为前浪</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2490481347991682</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2490481347991682</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 26 Oct 2023 01:04:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 明星科学家, Beam Therapeutics, 裁员, 碱基编辑
<br>
<br>
总结: 明星科学家张峰和刘如谦创立的Beam Therapeutics宣布裁员并暂停部分研究，这是受到市场低迷环境的影响，同时也是由于公司之前团队和管线过于庞大。Beam Therapeutics是一家引人瞩目的平台型公司，但其技术平台可能存在问题。此外，其他CGT公司也面临裁员和调整的情况，这表明平台型公司需要重归产品，依靠好的临床数据来证明其价值。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，由明星科学家张峰、刘如谦联合创立的 Beam Therapeutics 宣布将裁掉100名也就是20%的员工，暂停部分研究，并在一些药物项目开发上寻找合作伙伴。</p><p>作为CGT领域的明星公司、引人瞩目的平台型公司，以及第一家上市的碱基编辑公司，Beam的股价一度高达130美元，成立三年管线多达7条，还花费了近1亿美元建造了自己的GMP生产基地。</p><p>Beam的裁员早有迹象，据称公司在上半年就已解雇多位contractor，几个月后裁员也来到正式员工头上。</p><p><strong>有行业专家向动脉网总结：“Beam的调整有其自身的特殊要求，但也是目前市场低迷大环境下的‘不得不’之又一实例，公司之前团队、管线铺得太开。技术层面来看，它还是碱基编辑领域龙头，仍然有别于Editas等其他几家。只能说新技术不断出现，优势应该不断减弱，这也是自然规律。”</strong></p><p><strong>不过在Beam裁员前后，同属体内基因编辑竞争赛道上的公司传来好消息：</strong>Intellia体内CRISPR基因编辑疗法获批开展三期临床，Verve则透露用于治疗高胆固醇基因形式的基础编辑疗法VERVE-101的临床搁置已被解除。</p><p><strong>同时，2023年上半年全球生物制药融资数据显示，大额融资中CGT公司仍占主要席位，</strong>包括：ElevateBio获得了4.01亿美元的D轮融资，ReNAgade Therapeutics启动了3亿美元的A轮融资，Metagenomi完成了2.75亿美元的B轮融资，以及Orbital Therapeutics宣布成功完成2.7亿美元的A轮融资——这家公司是从Beam分拆出来的。</p><p><strong>CGT先驱们仍在前行，但再造Moderna的传奇，似乎越来越难了。</strong></p><h2>明星平台型CGT，为什么不香了？</h2><p>Beam主要用于商业化刘如谦团队发明的碱基编辑技术。碱基编辑使用化学过程来改变目标基因中的特定字母，除非靶向的碱基编辑，脱氨酶的随机脱氨作用可能导致碱基编辑酶出现偏差。</p><p>FDA 对基因编辑的处理一向谨慎，对于碱基编辑的顾虑更大。去年FDA曾叫停其CAR-T疗法管线BEAM-201的IND申请，要求提供来自基因组重排评估的额外对照数据，以及对某些脱靶编辑实验的进一步分析等等相关数据。</p><p>此次调整后，BEAM-201也被战略性后置。</p><p>之后集中资源推进的管线为：治疗镰状细胞病的临床阶段体外碱基编辑疗法 BEAM-101，治疗 α-1 抗胰蛋白酶缺乏症(AATD)的体内碱基编辑疗法 BEAM-302。</p><p>但是Beam公司的临床招募进度始终不乐观，BEAM-101在获批临床后的一年多时间内，仍未报道首位患者临床给药。这可能和Beam本身技术平台存在问题有关。</p><p>以Beam为代表的平台型公司曾是最受欢迎的项目类型，自主专利的研发平台能够帮助研发多种基于同类技术不同适应症的产品。</p><p>在新药研发过程中，拥有平台技术的公司可显著加速研发进度，如验证靶点和技术、适应症选择、先导化合物优化和临床前活性研究等部分工作。分析发现，平台有效减少了产生下一个临床资产所需的时间。相较于非平台型公司，平台型公司产生第二、三、四、五个临床资产的时间分别可以平均缩短7个月、3个月、5个月和8个月。</p><p><strong>成长迅速、融资快、花钱快、估值高，都是平台型公司的特点。</strong>平台型公司的“神话”代表无疑是Moderna，但能抓住新冠疫情摇身成为巨头的机会仅此一次，疫情后Moderna也在从肿瘤、RSV、流感等方面寻找新的增长点，靠新冠疫苗攒下的资金能支持Moderna“折腾”很长一段时间。</p><p><strong>在目前的高利率背景下，未能做出产品的平台型公司日子将加倍难过。</strong>加息对于未盈利Biotech最致命的打击在于资金成本变高，使得资产配置会要求更高的回报或更稳定的盈利。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_703f9cb408ce4acdbe458c002609848d@000000_oswg120369oswg1080oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据Bay Bridge Bio，2010年以来500多家上市Biotech中有5%是平台型公司，而表现最差的10家公司中，有7家是平台型公司。另一方面，表现最好的公司都有降低风险的资产，即已经批准的产品或处于关键研究中的产品。</p><h2>24家CGT公司裁员，是时候重归产品</h2><p><strong>生物医药领域靠事实说话，良好的临床数据是生物技术的价值货币，而好数据来自好产品。</strong></p><p>大多数价值都来自first-in-class或best-in-class的产品。数以百计的研发阶段的项目的价值，不及一个获得批准的重磅炸弹产品。因此一个有价值的平台是能够找到少量有价值的产品，而不是大量平庸的产品。</p><p>CGT是平台型公司最为集中的领域之一，但可以看到的是，国外大量CGT公司在进行管线聚焦调整，并精简人员和降低运营成本。<strong>据Fierce Biotech的统计，宣布裁员的119家Biotech中，有24家是CGT公司，占比超过20%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_6e4fcaced87f4194b705ffcfc96badb1@000000_oswg259000oswg736oswg1278_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年国外进行裁撤调整的CGT公司，整理自Fierce Biotech</p><p><strong>其中不乏CGT领域先驱，例如长期垄断ZFN技术路线的Sangamo，对技术平台和专利实施了多年极致保护，也未能将任何一条管线推进到后期，早先和Sangamo合作的大药企也纷纷撤离。</strong></p><p><strong>当然，并非所有的裁撤和缩减都会造成负面影响，例如同样是近期裁员的CAR-NK细胞疗法明星公司Nkarta，</strong>宣布专注于将现成的细胞疗法应用于自身免疫性疾病，并宣布FDA批准了其CAR-NK细胞疗法NKX019治疗狼疮性肾炎的IND申请，这也是该疗法首次拓展至这一适应症。在这一消息公布之后，该公司股价大涨112%。</p><p><strong>近年来CGT向自免领域的拓展体现了新技术正在尝试找准、拓宽市场。</strong>全球自身免疫性疾病治疗市场预计将从2020年的1,206亿美元增长到2025年的1,461亿美元，复合年增长率为3.9%。目前已上市的许多药物存在作用疾病不具备针对性、患者响应率低下、副作用大等问题，存在大量未满足临床需求，而CGT治疗自免有着多方位的优势和良好的疗效，CAR-T不仅可以定点清除自身异常B细胞，还有望实现免疫重启。</p><p>除了关联性最强的疾病系统性红斑狼疮，多家公司也在尝试攻破硬皮病、肌炎、肾病、视神经脊髓炎谱系障碍等适应症。</p><p>曾有投资人向动脉网表示：“有个技术平台就能吸引投资人的逻辑已经不存在了，今年几乎没有纯平台项目。投资人不是不看平台，而是平台的价值要通过产品来验证。”</p><p><strong>成功产品验证，包括短期是否能让大型药企拿出真金白银来引进和使用，以及长期药物分子是否有优秀的临床表现并获批上市。</strong></p><p>但持久的公司仍然需要一个平台来作为基底。这似乎是个悖论，历史告诉我们，解决这个悖论的方法就是像Bob Swanson在创建基因泰克时所做的那样——专注于产品，并建立一个支持这些产品的平台，不要为了平台而把注意力集中在平台上。</p><p><strong>一位在波士顿的CGT领域创业者认为：“CGT还是广泛关注热点，但平台型公司受整个环境影响——生产端和应用端都处在下行趋势中，就更考验平台公司能否在生产端和应用端能支持概念验证，或者在早期有营收。目前好像投资人对平台型公司有更高的要求。这些要求历来就有，只是目前环境下，把‘未来期许’变成了‘现实要求’。</strong></p><h2>国内CGT水温如何？</h2><p>CGT作为新兴领域，国内外公司差距较小。就解决科学问题而言，中国具有核心底层技术的公司，甚至在一些底层技术领先于美国同行。因此国内CGT公司在全球范围内拥有较强竞争力，但要面临缺少对标公司的无人之境，或行业先驱突然刹车甚至翻车对公司带来的影响。</p><p>“今年我感受国内对CGT的热情有所下降，不再追逐概念。大家真正开始考虑市场和商业价值整体市场空间的问题，毕竟已经获批的药物要么不好卖，要么就价格低。”生物医药投资人夏玉坤表示。</p><p>“整个Biotech投资降温，不能光讲概念，需要有确定性。所以要把有价值的产品做出来，之前光讲概念的CGT平台不行了。”有另一位投资人总结今年国内的CGT情况。</p><p>尽管如此，今年国内CGT行业融资未就此熄火。截至Q3，国内CGT领域有超50家企业获得累计近90亿元的投融资。其中获得逾亿元人民币融资额的CGT公司（不含CDMO等）超过24家。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_b04a00e9b5c84c76a17c5d372ef2f230@000000_oswg242988oswg664oswg1278_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年获融资的国内CGT公司，整理自公开信息</p><p><strong>纵观获得大额融资的公司，大都是管线进度和积极临床数据展现了公司的确定性，为市场输送了对CGT的期望和信心。</strong></p><p>例如本导基因，其提交的BD111注射液临床试验申请在7月获美国FDA批准，该药适应症为Ⅰ型单纯疱疹病毒性基质型角膜炎，是全球首个FDA批准的CRISPR抗病毒孤儿药，也是继Editas与Intellia的体内基因编辑治疗管线之后全球第3个进入IND和临床阶段的体内基因编辑治疗候选药物。</p><p>沙砾生物的在研管线中，第一代TIL产品即将进入关键性二期临床，第二代基因编辑型TIL产品已在中国获批临床，另有下一代基因编辑型TIL产品正处于早期研发阶段。</p><p>亘喜生物在今年ASCO期间公布了一项评估旗下BCMA/CD19双靶点自体FasTCAR-T疗法GC012F治疗复发/难治性多发性骨髓瘤（RRMM）多中心临床研究的长期随访数据，展示了其深入且持久的疗效。且其FasTCAR次日生产自体CAR-T平台，只需22-36个小时就能完成生产。</p><p>更有今年6月，驯鹿生物的BCMA CAR-T疗法伊基奥仑赛注射液上市，用于治疗复发或难治性多发性骨髓瘤成人患者，而早先这一产品获批临床进度并不靠前，能够实现临床进度后来居上，得益于卓越的执行能力。</p><p><strong>中国基于风险和分层的双轨制监管模式，助力了CGT行业的蓬勃发展，也必然在前沿领域继续支持中国的创新药企业走出一条差异化发展的道路。</strong></p><p>中国CGT疗法的临床试验数量增长快速。2015到2020年间，累计开展了约250项CGT临床试验，已成为数量仅次于美国的地区，年复合增长率超过60%，位列全球第一。目前，中国正在开展的CGT临床试验约100项，涉及公司约80家。</p><p>借用此前艾凯生物CEO贺智勇的访谈，再次总结当下情景：“先行者趟平了一些道路，提示了我们在这一赛道进行产品开发需要解决的科学问题和可能的风险点。作为行业的后浪，我们敬畏先驱给我们的警示，并走出中国Biotech自己的道路。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTMyMDg0Ng==&amp;mid=2650612220&amp;idx=1&amp;sn=775e7a886a0dcbcfa58d58e7877f59b2&amp;chksm=bebedf9d89c9568ba11e300ca21ee3203336aff6364d50135512ac575bb905729e7f9b1d107b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“动脉网”（ID：vcbeat）</a>，作者：张珏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2490029998694278</id>
            <title>抱上华为“大腿”，佛山照明“一箭双雕”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2490029998694278</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2490029998694278</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 26 Oct 2023 00:40:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 国货品牌, 华为, 佛山照明, 多元转型
<br>
<br>
总结: 佛山照明是一家老牌照明企业，曾经在传统市场上有一定优势，但随着LED时代的到来，竞争激烈，佛山照明的市场地位下滑，增收不增利成为难题。管理层变动和股权动荡导致战略缺失，无法抓住发展机遇。虽然进行了多元转型，但目前转型效果不明显。车灯赛道可能是佛山照明的最后希望。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年国内热度最高的国货品牌当属华为莫属。无论是Mate60手机还是问界新款M7车型，都是消费市场的当红炸子鸡。如果哪家公司能够进入华为供应链，那么肯定会受到资本市场的极大关注。前有被苹果抛弃的欧菲光，现有股价涨停的佛山照明。</p><p>十月的佛山照明可谓是喜事连连。国庆期间华为车型大卖，而佛山照明旗下子公司南宁燎旺正是问界M7的车灯供应商；子公司佛照智能又与华中科技大学中欧能源学院、湖北零碳科技签订战略协议，进军健康照明、高光效新能源赛道。</p><p>然而就在九月底，佛山照明的上市控股子公司国星光电刚刚宣布终止和盐城东山的重大资产重组。如今抱上华为“大腿”，又重新开辟照明新赛道，春风得意的佛山照明未来发展之路会更加坦荡光明吗？答案可能并不尽然。</p><h2>行业换代之下增收不增利</h2><p>成立于1958年的佛山照明，是我国照明行业中的老企业，素有“中国灯王”的美誉，也是国内第一家上市的照明企业。在65年的岁月里照明市场历经多次技术革新，佛山照明虽然还处在一线位置，但是早已没有往昔的辉煌风采。</p><p>以技术来划分，我国照明市场历经白炽灯、节能灯、LED和智能互联四个时代。以传统球泡起家，曾经是民用市场老大的佛山照明在前半程猛的一批。1993年正式登陆深交所后，连续16年进行现金分红，派现累计超21亿元，成为两市典范，一度被外界称为“现金奶牛”。</p><p>然而在照明赛道的下半场，佛山照明却显得后继乏力，甚至已经有掉队迹象。</p><p>据财报显示，2016年至2020年，佛山照明营收由33.66亿元增至37.45亿元，四年时间营收仅增长了3.79亿元。要知道仅在2016财年里，佛山照明的营收就增长了近5亿元。</p><p>与此同时，其在市场中的地位也愈发靠后。在2014年至2020年发布的中国LED照明灯饰行业榜单中，佛山照明虽都在前十之列，但是常年处于七、八名下游位置。</p><p>之所以市场地位下滑，最大的原因在于进入LED时代后，随着欧普、雷士、木林森等新品牌的强势崛起，照明赛道处于混战状态，市场竞争激烈，佛山照明在传统市场的优势并没有延续下来。</p><p>而除了营收增长缓慢，佛山照明面临的另一个难题是利润不增。2018年至2020年，其归母净利润分别为3.78亿元、2.96亿元和3.17亿元。</p><p>值得注意的是，在2021年并购了南宁燎旺、控股国星光电之后，其营收增长至87.6亿元，离百亿营收咫尺之遥，但是利润情况毫无改观。2021年和2022年的归母净利润均在2亿元左右，相比2020年甚至还出现了下滑。</p><p>对比营收规模相似的欧普照明，佛山照明差的不是一星半点。2022年欧普照明营收72.7亿元，归母净利润高达7.84亿元；即使体量比其小的立达信和得邦，在利润数据上也好于佛山照明。</p><p>如果把时间线拉长，从2002年开始，佛山照明的归母净利润大多时间都处在2亿-3亿区间。可以说近20年时间里，佛山照明的盈利状况其实在原地踏步。</p><p>增收不增利成为佛山照明的老大难问题，这也说明在行业变迁的过程中，其产业结构虽然转向了LED，但在管理层面上存在诸多问题，导致在新市场中没有发展起来。</p><h2>股权动荡，战略缺失</h2><p>说起佛山照明的管理层变动，近十年来换帅可谓是家常便饭，其股权结构也多次发生变更。最早由佛山政府变为德国欧司朗，再到现在的广晟集团。兜兜转转二十年还是回归到了国资怀抱。而佛山照明正是在外资入主之后才开始一蹶不振。</p><p>2005年欧司朗成为佛山照明的第一大股东，在接下来的十年里，佛山照明管理层内斗不止。2012年发生了震惊股市的年报造假事件，被上千股民诉讼，一时间佛山照明“绩优股”形象尽毁，累计赔偿金额达上亿元，导致其元气大伤。</p><p>这场风波的背后其实就是欧司朗和彼时佛山照明管理层争夺控制权的结果。为什么管理层和欧司朗意见相左，主要原因就是在业务上佛山照明和欧司朗存在竞争关系。</p><p>欧司朗是全球知名的光源制造商，其背后是西门子公司。成为佛山照明的第一大股东后，其目的很明显就是想通过佛山照明的渠道打开国内市场。而彼时佛山照明管理层的战略目标是“出海”，这无疑对欧司朗来说颇具威胁。</p><p>内斗的结果就是佛山照明错失LED和海外市场的发展时机。彼时的佛山照明在主业上已经无心恋战，从而转向了锂电能源和金融投资。不过2015年广晟集团接手后，佛山照明的主业依旧没有起色。</p><p>2016年佛山照明国内市场营收21.48亿元，2020年这一数据为22.64亿元。从数据上看，广晟集团的入主并未带来太大改变，这是因为佛山照明的长期低价策略所致。</p><p>在转向LED市场后，2014年佛山照明率先打响了价格战来抢占市场，包括现在的佛山照明也被外界形容为“价格屠夫”。凭借低价策略确实让营收暂时增长，但是随着木林森、飞利浦等巨头的加入，价格战也让佛山照明陷入了恶性循环。</p><p>最直接的表现就是其毛利率正在逐年降低，而且要远低于其他竞品公司。例如2022年其照明器材和灯具的毛利率为20.29%，而欧普照明为35.34%，三雄极光为30.13%。</p><p>一方面是利润难以提升，另一方面竞争激烈市占率难以扩大。在低价策略和管理缺失两大因素下，佛山照明的主业长期疲软乏力，难有再进一步的希望。不过现在的佛山照明也并没有把希望寄托在照明产业上，而是把重点放在了产业转型。</p><h2>多元转型未见成效</h2><p>佛山照明的多元化转型其实非常早，2005年投资富湾湖酒店，2007年搞证券投资，2009年参与盐湖卤水资源开发，入股国轩高科布局锂能源。欧司朗时期的佛山照明，多元转型更多的是在产业外。而现在广晟时期的佛山照明，多元化转型则集中在产业内。</p><p>从2015年起，开始与锂能源断舍离，出售国轩高科、佛照锂能股权，发展电工产品。2017年明确照明、电工和车灯三大板块，2021年收购控股了南宁燎旺和国星光电，切入汽车主机和半导体产业链。</p><p>同时在照明主业上，佛山照明也通过和阿里云、涂鸦智能转向智能化。由此可以看出，其产业结构调整和布局已经非常清晰：产业向中上游全面整合，下游扩大细分领域市场。</p><p>然而以目前情况看，车灯和LED封装虽然是其重点发力方向，但是短时间内难以成为第二曲线。</p><p>国星光电是国内的老牌LED封装企业，2010年在深交所上市。其产品主要包括背光模组、LED芯片、光电子器件等，多用于智能家电、户外显示等领域。</p><p>不过经过50多年的发展，国星光电面临着和佛山照明同样的问题：市场竞争力下降。加上近年来消费电子市场的低迷，其业绩正在走下坡路。</p><p>2022年国星光电营收35.8亿元，同比下降11.49%；归母净利润1.21亿元，同比下滑48.22%。今年上半年，国星光电的情况依然不太乐观，净利润下滑了37.45%。其产业也存在着毛利率下降、存货跌价等问题。想通过国星光电反哺佛山照明显然不现实。</p><p>那么车灯赛道无疑就是佛山照明多元转型的最后希望。2022年其车灯营收达到了17.3亿元，营收占比近20%，逐渐成了第三极。</p><p>然而车灯市场格局相对集中，佛山照明想要突出重围难度很大。据数据显示2021年行业CR5高达70%，南宁燎旺市占率仅为3%。</p><p>并且大部分车灯厂商都已经有各自固定的汽车合作品牌，例如华域视觉背后是大众和通用、法雷奥是日产、斯坦雷是丰田。反观南宁燎旺，其产品主要用在微型汽车，合作伙伴为五菱、东风柳汽等厂商。</p><p>由此可以看出南宁燎旺和头部企业还有很大差距，虽然近期成功进入华为问界的供应链，但华为汽车的车灯供应商不止南宁燎旺一家。也就是说佛山照明的车灯业务无论是在技术和客户资源上，还需要长期的积累，远未达到能支撑佛山照明业绩的地步。</p><h2>结语</h2><p>随着房地产市场的低迷，家用和工程照明市场不见起色。但是消费升级之下，智能、植物、车灯等细分照明赛道却展现了强劲生机。佛山照明依靠全新产业调整，从产品内容上有实力和木林森、欧普等企业一较高下。</p><p>但是现在的佛山照明明显是“旧病难医”，想要重返巅峰并不能只靠并购之法来实现。“吃”只是外补之法，在这个竞争激烈的千亿照明大市场里，技术革新对照明企业来说至关重要，佛山照明能否吸收消化才是其发展壮大的关键。</p><p class="editor-note">本文来自“于见专栏”，作者：虞尔湖，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2489945560113282</id>
            <title>京东“开战”李佳琦，赢了心智但也漏了老底</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2489945560113282</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2489945560113282</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 26 Oct 2023 00:36:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 京东, 李佳琦, 品牌方, 自掏腰包补贴
<br>
<br>
总结: 京东采销人员与李佳琦发生冲突，品牌方对京东的指控全盘否认。李佳琦直播间与品牌方签订的合约中没有涉及“全网最低价”和“二选一”的约束条款。京东自营正在丧失定价权，而李佳琦等个体主播面临消费者质疑、品牌博弈和平台资源争夺。京东想要获得“低价”用户心智，需要进行自营渠道的变革。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>10月24日，京东双十一启动的第二天，其采销人员在朋友圈公开喊话，称李佳琦“二选一”，与品牌签订“底价协议”并人为制造“伪全网最低价”，并导致京东因“自掏腰包补贴后的平台商品价格，低于李佳琦直播间价格”而面临品牌方的起诉。</p><p>随后，涉事品牌方“海氏”先后通过员工朋友圈和公司声明进行回应，对京东采销人员的指控全盘否认并指责京东拒绝沟通、擅自改价、限制商家后台权限；李佳琦所属的MCN机构“美ONE”也回应称，李佳琦直播间与品牌方签订的合约中并没有涉及“全网最低价”和“二选一”的约束条款。</p><p>后续，《新浪科技》独家获取到了一份“美ONE直播推广服务合同”，其中确实没有涉及到“全网最低价”和“二选一”等字眼，但也确实有近似的表述如“在保证期限内，品牌需要保证其通过指定达人在本合同框架下双方约定的所有推广服务下提供的促销力度为保证期限内在保证范围内的同等条件下最大力度”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_76b06b4064dd4c479bcec5d9435beb90@5966151_oswg1054001oswg781oswg708_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>暂时来看，这场罗生门中的真真假假还不明朗，但通过这次事件，我们可以更清晰的观察到电商行业已经事实上发生的一些变化。在这个方面，《深渡》有几点看法可供探讨，并尝试着分析这些变化产生的逻辑，仅为一家之言，并无预设立场亦不构成投资建议。</p><p>一、“全网最低价”是李佳琦直播间的一张招牌，与其他“渠道商”之间爆发矛盾是迟早的事，只是京东的自营模式和刘强东主导的低价策略提前引爆了这种矛盾。</p><p>二、从当前舆论的胜负来看，京东明显占了便宜，原因一是李佳琦屡次陷入舆论风波且最近刚从花西子事件中脱身、暂时自带“招黑”体质，二是京东提供了更低的产品售价且摆出了受害者姿态、天然容易获得消费者的支持。</p><p>三、从品牌方“海氏”骑脸输出的表现来看，京东自营正在丧失过去作为强势渠道方的定价权，而这归根结底在于京东丢了“流量”，此外自营模式下京东对品牌方的强势地位（包括擅自改价和限制后台权限）正在引发后者的担忧，本次冲突中不乏将上述动作贴上“流氓”标签并予以抵制的言论。</p><p>四、从接连几次发生的“李佳琦事件”来看，头部大主播尤其是类似李佳琦这样的个体主播，正在遭受消费者的质疑、品牌方的博弈、以及来自平台方的资源争夺，可谓举目皆敌。当下之计，唯有一边做好风险管理保持低调、一边探索新模式与消费者品牌方平台方达成平衡，尤其是已经有消费者喊出了“垄断”和“个体垄断”的质疑。</p><p>以下正文中，《深渡》将用两个章节分别对“<strong>为什么说京东自营的底裤被扒掉了</strong>”和“<strong>为什么说当下许多头部主播的模式难以长期维系</strong>”这两个问题，进行详细探讨。</p><h2>京东自营底色如何</h2><p>先不说真假只分对错，不论李佳琦是否和“海氏”品牌签订过要求“二选一”的“底价协议”，京东采销未与品牌达成一致，就单方面擅自调低产品价格，并且限制商家后台权限的行为，于情于理都说不过去。在零售行业，定价权是如此的重要，统一零售价的概念，是在保证各个通路都有足够利润的同时，还能为消费者提供一个价格参照，用以维护产品的品牌形象。</p><p>在中国的电商平台中，京东是一个独特的存在，既是平台“京东商城”又是渠道商“京东自营”，而淘宝和拼多多是没有大批量自己采购商品再“分销”给消费者的习惯的，体现在财务指标上就是京东独特的GMV统计口径。这种既当裁判又当运动员的案例，在各行业中都鲜有成功的，京东也不例外的因此埋下了些隐患。</p><p>比如，当时代从缺乏优质产品优质供给转变为产能过剩需要消化供给时，京东的自营模式并不能很好的承接这种转变。无论是淘宝拼多多还是抖音快手，都可以高枕无忧笑看平台内的品牌方和渠道商（包括店主和带货主播）们竞争，只需要做好引导和平台运营即可。</p><p>而京东，作为平台来讲，无法保证平台流量的运营机制的公平性，直到刘强东回归后才推行了pop平权来补救，但只是平权哪里比得过其他平台的扶持和补贴有吸引力，而京东显然是不太可能扶持其他渠道方在京东商城的平台上“欺负”京东自营；作为渠道来讲，京东自营的仓储配送和其他增值服务确实加分，但也实实在在的提高了履约成本，在跟辛巴李佳琦和东方甄选这样的渠道服拼价格时显然没有竞争力，并且近20年自营渠道形成的利益捆绑效率低下等问题也进一步削弱了其在合作伙伴选择上的灵活性，比如京东上周在总部举办的双十一启动会上邀请签署“真低价倡议”的品牌就是些小米美的统一等常年合作的老朋友。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_168d9d9cd6fd4f0f8438d637f72e0dfc@5966151_oswg700328oswg711oswg411_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>显然，平台和渠道双修的京东，在意识到自身在两个层面都遭遇了困境后，尤其是在刘强东回归后，清醒地意识到了“低价”才是当前电商竞争中的核心武器，也推出了一系列动作但暂时都还收效甚微，财报中的数据也印证了这一点。</p><p>所以从抢夺“低价”用户心智的层面讲，这次京东采销人员与海氏品牌方和李佳琦直播间的冲突，对于京东而言是很受益的，起码终于在消费者层面将“低价”的标签与京东关联起来了，甚至或许达到了近半年来持续“百亿补贴”活动都没能实现的效果，毕竟后者已经是各大平台的常规操作了。</p><p>因此也有观点认为，此次冲突是京东故意“设局”的营销事件，毕竟事件发生在如此巧合的时间节点，又在发酵如此之久后迟迟得不到清晰的结论。笔者的看法是，起码京东管理层对该事件知情甚至默许的态度，或许是存在的，但《深渡》认为通过此次冲突京东虽然收获了用户心智，但也将自身作为平台和渠道的双重窘境暴露了出来，可谓漏了老底。</p><p>品牌方“海氏”虽然自称有14年历史，但从知名度的层面讲，说一声“不知名品牌”亦不为过。可就是这样一个“不知名品牌”，都能对着京东骑脸输出毫不顾忌，其过往的大平台形象和强势渠道地位荡然无存，不过这倒也与京东市值如今只有拼多多三分之一的事实匹配。</p><p>《深渡》认为，京东想要获得“低价”的用户心智，最终任务还是得落到自营渠道的变革上来，基于上文论述的种种原因，大多数第三方商家都只会将京东当作一个备选平台来经营，而不是业务重心。而这个变革的过程中，京东自营与其他渠道方的贴身肉搏必不可少，而如今在线上的零售行业中较为强势的渠道方显然就是各大带货直播间了，所以我们判断：未来京东还会与其他头部主播继续发生冲突，而不会止于李佳琦，同时京东也很难吸引到其他头部直播间全力投奔，除非后者在原平台难以生存且没有其他平台可供承接了。</p><p><strong>回顾中国过往这几十年的零售史，本质上就是渠道的变革史。</strong>从最开始的商品供销社，到后来各地兴起的本地连锁商超，再到外资连锁品牌入局、本土的国美苏宁等商城崛起，再到线上电商兴起，其实一直在渠道商强势收割零售业和新渠道革命老渠道的历程中。</p><p>换言之，京东自营曾经跟当当和苏宁打过的渠道之战，可能要在京东自营和当今掌握了流量和定价权的新渠道方们之间，在此上演了。而在此之前，京东自营已经安逸了太久，电商时代在当当国美苏宁相继落寞后，线上最大的单一渠道方在很长一段时间内可以说只有京东，京东不但掌握着定价权、资源分配权，甚至有传言每年618和双11大促还存在品牌方送礼的“盛况”。</p><p>但如今，品牌方们显然不再将京东当作优势的渠道商了。在销量为王、数据为王的时代，有着内容/电商平台加持流量充沛的各大直播间们，与各自重点运营的平台形成了新的捆绑关系，如例如淘宝+李佳琦，抖音+小杨哥等组合，而对于大多数品牌尤其是中小品牌而言，从“分销”能力上讲这些新组合的吸引力远胜京东商城+京东自营的组合。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_cd5977d953414a86982527302db17e86@5966151_oswg1048144oswg783oswg514_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从趋势上看，这些头部直播间的商业增长飞轮已经形成：他们一方面享受着平台的推流力捧，另一方面还裹挟着流量，倒逼品牌方给出“全网最低价”来促成营销加成，而这种优势又为他们带来更多的流量和带货能力，平台也不得不继续扶持。</p><p>而京东想要破局，一方面是要发扬自身差异化的优势、深挖自身在增值服务方面的潜力，另一方面则是与其他渠道方在低价的定价权和成本把控层面展开竞争了。近期京东的几个动作，基本都围绕着这两个方向：一个是履约服务层面的从隔日达到半日达，最近还要提速到小时达，以及香港地区的夜间配送服务；另一个则是京东这届双十一主打的“真低价”策略。</p><p>在今年10月19日的“京东11.11真便宜”发布会上，京东零售CEO辛利军表示，一直以来，京东推崇的低价，不是靠以次充好、缺斤少两、偷奸耍滑，换来的“假低价”；而是靠诚信经营，持续在供应链里“挤水分”，把通过极致效率省下来的钱让利给用户和合作伙伴，能够真正促进消费，激发消费市场活力的“真低价”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_3634a58a9a4c4d69876c769807dee458@5966151_oswg630208oswg1080oswg572_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>说白了就是压低供应商的价格或降低物流的成本，在这个过程中寻找新的平衡点。坦白来讲一部手机和手机壳或者手机充电器的物流成本在本质上的差别并不大，而一台打印机甚至一套集成灶，如果没有在采销环节做好评估，产生不必要的采购仓储和物流成本是极有可能的。</p><p>京东在这方面做改进无可厚非，但要小心动作变形适得其反，目前市面上已经有用户反映，在京东自营下单的（某些）商品，最后居然是厂家直接发货，走的还是顺丰物流，京东自营作为渠道的特殊性几乎得不到体现。如果真是这样，那么对于这些品牌方而言，跟京东自营合作与跟李佳琦等直播间合作，区别在哪儿呢？</p><p>同样地，对于消费者而言，明明是买了京东自营也承担了相应溢价，但却又缺少了自营的这一套仓储、物流运行系统，没有享受到匹配的服务，长此以往，消费者选择京东自营到底图啥呢？当然，目前来看网友反馈的这些案例还属于少数，自营的大部分商品还是配套了增值服务的。</p><p><strong>德鲁克曾说：企业的唯一目的就是创造顾客。而创造顾客最好的方法则是在消费者的心智中建立一个定位，占据一个词，如此，当消费者有相关需求时就会想到对应的品牌，无论产品品牌还是渠道品牌。</strong>例如搜索：百度；白酒：茅台；聊天：微信等。</p><p>目前来看，京东在消费者心中的心智还是自营和“服务”，能否成功加上“低价”还要看京东自营与其他渠道商之间的竞争，但愿结果不是没捞着“低价”的标签，反倒丢了“服务”的心智。</p><h2>大主播会消失吗？</h2><p>相较于京东在此次冲突中有得有失的情况，李佳琦直播间可以说的上是惹了一身骚没落一点好。无论如何，与“底价协议”、“人为制造全网最低价”这样的标签产生关联，在消费者层面都绝对不讨好。</p><p>一个值得关注的点是，按照“海氏”的声明，京东每调低一台烤箱出售价格的损失，都是由海氏承担，并非是京东采销声称的由平台补贴费用。这份声明实际真实性几何不得而知，但这个单独的点，《深渡》认为可能确实有冤情。</p><p>因为从京东最近两个季度的财报来看，作为“猫狗拼”三家中最晚祭出“百亿补贴”杀器的，按理说京东为了扭转用户的低价心智，应当付出更多的真金白银，但实际其利润和现金流的情况却相当不错，从财报数据来看，所谓的“百亿补贴”由京东自身支出的补贴成分不算太明显。</p><p>更重要的是，由于双方应该尚没有进行结算和打款，所以京东方面拥有按照各种标准来执行的可行性，这也注定了本次冲突中所谓的亏损到底由谁承担注定会是笔糊涂账。不过消费者大多站在了京东的立场<strong>，毕竟对于消费者而言，往往哪方对我有利，哪方就是占理的一方，而现实的情况就是京东给出了便宜定价但海氏作为品牌方不同意。</strong></p><p>还有一点原因就是屡次陷入舆论风波的李佳琦自带“招黑”体质。<strong>这点从前一段时间李佳琦花西子事件“翻车”，社会舆论一边倒地谴责李佳琦来看，天下不直李佳琦等大主播们已久矣。</strong></p><p>掌握了流量的李佳琦们，面对品牌方议价权高到离谱，尽管头部主播们纷纷辟谣否认，但仍然反复有人爆料称，李佳琦、薇娅们的直播间都会在合同里明文要求“全网最低价”，但对于商家而言，同时给出两个全网最低价显然不合逻辑，TOP2主播通过这个“全网最低”变相迫使商家进行“二选一”，使得腰部以下的商家苦不堪言。</p><p><strong>而对广大中小品牌方们来说，一个更为扎心的真相是：自己的商品凭什么进入薇娅和李佳琦的直播间呢？</strong></p><p>这就要求商家们，要么能够提供一些额外的价值，比如自带流量话题；要么能够给出更高的利润分成，据深瞳商业报道，某些头部主播直播间的坑位费价格大概是销售收入的35%。一款产品，从设计研发、到加工生产、到营销推广、再到仓储物流、再到售后维保，头部主播们的抽成显然过于夸张了。</p><p>越来越多的品牌商发现，与其把利润分给薇娅和李佳琦，还不如通过自己的官方旗舰店，直接把利润空间让给用户。于是，品牌商和渠道方二者之间的博弈，已经不可避免的产生了。<strong>也许头部主播们已经开始逐渐意识到：市场正在潜移默化地形成新趋势，品牌方们排斥的也并不是“直播带货”这个模式，而是反对他们这些头部主播的霸权和对低价执着的追求。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_1287f35e88884009b0cbc2c78c18d350@5966151_oswg579493oswg1080oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这也是李佳琦们暴躁和焦虑的重要背景：因为他们为了维持流量和GMV，又必须追求“全网最低价”。并且在头部主播们之间，为了维持各自的优势地位，也不得不与其他主播展开竞争，要求品牌方们签订类似“底价协议”和“二选一”的条约。</p><p>正因如此，在辛巴、李佳琦、薇娅、小杨哥等头部主播（渠道商）之间，频频爆发冲突也就成了一种必然。只不过，随着京东自营加入对“低价”的竞争中，头部主播之间的混战迎来了新对手而已，并且或许又因为李佳琦是最早喊出“全网最低价”的直播间，所以最早波及到了他。</p><p>在京东采销喊话李佳琦直播间后不久，在“疯狂小杨哥”的直播间，就出现了疑似因产品破价被封锁库存，多款大牌产品链接被下架的事，随后大杨哥直接在直播间暗讽李佳琦签署保密协议垄断化妆品价格一事，表示开播前对品一个品都没有“全被他搞去了，全被他定的价”、“一个人能干一个平台。”</p><p>大杨哥称库存有一百个，李佳琦卖七八十个，商家一定和他合作，卖得多了就挟持商家 ，表示对此抖音官方也很无奈。甚至某些价格比李佳琦低，都不能卖，商品链接只能下掉。“那么多商品，因为一个人搞乱套了。”</p><p>显然，李佳琦接连被“轰”不会是一个巧合，而是渠道商们之间积怨已久，一场混战似乎已在酝酿之中。任何一个新生行业，每当发展到一定规模或这一阶段时，往往都预示着监管和肃清似乎也该提上日程了。近日，网上就已经有消息传出，“杭州已经开始实施，禁止部分市场直播带货试点”的消息，虽然对此杭州市商务局已经出面辟谣，从正面给出了直接的否认，但未来直播带货监管的趋势收紧确实已经有迹可循。</p><p>今年4月，国家市场监督管理总局表示，针对直播带货这样的新模式、新业态，监管部门将着力加强相关工作，对管理不力、屡屡出现问题的平台，通过约谈、责令改正等方式督促其整改落实。随后各级政府相继出台规范性文件和监管措施，直播电商逐渐进入“强监管”阶段。</p><p>据不完全统计，截至2023年8月，已发布直播电商领域标准共计50项，其中，国家标准5项、行业标准2项，地方标准11项，团体标准20项，企业标准12项，标准内容涉及平台管理、用户管理、主播行为规范、产品质量、售后服务、基地建设等方方面面。</p><p>而印尼更是干脆直接封杀了直播带货，根据早前印尼2023年第31号贸易部长令：从2023年10月4日起，禁止社交媒体平台提供电商服务。这意味着，在印尼，所有的直播带货都将被全面、彻底地封杀。</p><p>至于以后这股风会不会吹到中国，目前尚不明晰。但“春江水暖鸭先知”，从最近的口风上来看，似乎有些头部主播已经萌生了退意：辛巴在近日的一场直播中称“明年播三五个月，播到年底就结束了。天下无不散的宴席，辛巴还有别的使命”；小杨哥在今年上半年宣布缩短直播周期，从每周两播减少至每周一播，并在最近直播中提到以后将减少直播带货，把机会留给其他人。</p><h2><strong>结语</strong></h2><p>2022年8月，辛巴因为新东方卖6元一个的玉米怒斥他们“丧良心”，说地里的玉米只有7毛钱一穗，指出新东方不是真助农；而董宇辉则呛声说，食用玉米品质有优劣之分，新东方推广优质高价的产品很合理。</p><p>回过头去看，当时董宇辉被广泛传播的观点“谷贱伤农”虽然被许多人批判，但背后的逻辑是成立的。董宇辉认为，新东方自己不赚取超额利润，让供应链（农场）实现良性发展，这是真的对农民好，甚至说出了“我卖6块钱，恨不得让农民赚5块9”。</p><p>这种话当然是听听就好，但辛巴和董宇辉之争，表面看起来依然是“草根”VS“精英”的价值观之争，实则是顶级渠道商之间的策略之争。尽管是直播行业的后来者，但东方甄选却先一步地开始意识到：<strong>学会和供应链分享利润，这是所有渠道的必修课，谁也不应例外。</strong></p><p>这个道理也适用于这次的京东自营与李佳琦之争，适用于后续仍会发生的渠道商之间的内部竞争，甚至也许这门必修课就是决定谁能走更远的胜负手。目前来看，无论是粗暴限制品牌方后台权限的京东，还是被爆料要求品牌方签“底价协议”的李佳琦，显然都还需要学习更多。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ixWrWj-9x-BO_bQIdyWauA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“深渡Cross”（ID:DeepCross02）</a>，作者：方块三，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2489888436066439</id>
            <title>3年前“吃闭门羹”的华人创业项目，2023年拿到千万美元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2489888436066439</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2489888436066439</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 26 Oct 2023 00:27:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 失败, Proven, 投资, AI 护肤品牌
<br>
<br>
总结: 2020年，创业项目Proven在美国商业竞赛节目Shark Tank上寻求投资失败。Proven是一个由数据支撑、AI驱动的个性化定制护肤品牌。尽管Proven在广告投放上花费了大量资金，但投资者对其低回报率表示质疑。另外，一些导师认为现在的技术还不足以支持个性化护肤的理念。然而，三年后，Proven成功获得了新的投资。这个故事告诉我们，即使失败了，也不要放弃，坚持不懈的努力可能会带来成功。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>故事，从失败说起</h2><p>2020 年，赵明（音译）带着自己的创业项目，一个护肤品牌 Proven ，登上美国 ABC 推出的商业竞赛节目 Shark Tank，希望用公司 5% 的股权，从 5 位导师那里争取到 50 万美元的投资。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_b4a6e6dd4d3f441ab4426aa0983fa764@000000_oswg428988oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：YouTube</p><p>Proven 在 2017 年成立，经过两年时间的数据收集和产品研发，在 2019 年正式推出。赵明透露，2019 年，Proven 实现了 300 万美元的 GMV。这个成绩吸引到了导师。</p><p>不过，当她介绍，Proven 是由数据支撑、AI 驱动的个性化定制护肤品牌时，一位导师调侃，“最近我已经听说过 6 个 AI 护肤品牌了，这个赛道竞争太激烈”。</p><p>雪上加霜的是，赵明还透露，<strong>品牌曾在 2 个月内在 Facebook 广告上花了 9 万美金，换回了 11 万美金的销售额。</strong>这个投放策略踩到了一位导师的雷区，他毫不客气地指出，Proven 是在通过广告刺激消费，先不提增长策略不长久，这么低的 ROI 不免让人质疑现有的用户需求可能都是假的。</p><p>而另两位导师的言辞要委婉得多，其中一位导师认为，<strong>个性化护肤需求是大趋势，但数据和 AI 驱动的理念太过超前，她认为现在的技术还不足以做到这一点。</strong>另一位导师想法类似，从她的主观感受上，Proven 入场时机还不够成熟，或者说 Proven 还没准备好。</p><p>结果自然是 Proven 没有拿到那 50 万美金。但是三年过去，Proven 拿到了新的 1220 万美金。</p><h2>用 AI 定制护肤方案，你信任吗？</h2><p>关于挑选护肤品的路径，我问了周围一些朋友。大多数人都是通过身边人推荐或被信任的 KOL 种草，还有极少数成分党会自己做功课，但可想而知需要耗费大量精力。但这些行为足以证明，护肤品的选择是需要建立在信任基础上的。</p><p>Proven 的 AI 护肤究竟是什么样子、是否值得信任？我去体验了一下。</p><p>首先，体验下来我发现，Proven 本质上还是一个订阅制护肤品牌，不会 one-to-one，而是先通过 AI 了解用户的皮肤情况，再推荐适合的护肤品类型。</p><p>了解皮肤情况的方式没什么创新。系统设置了多道选择题，用户通过完成测试题提供一些关于皮肤状态以及护肤目标的信息。与我们常见的线上皮肤问诊题目相比，这里的选项颗粒度更细一些、问题更全面一些，比如：<strong>你每天面对电脑几小时？你的常住城市在哪里？你对自己的眼角细纹有多在意？</strong>通过这些问题，系统可以了解的不只是用户皮肤状态，还有他们的性别、年龄、地域分布、生活习惯，甚至是性格。</p><p>当意识到这些题目需要我交付很多真实信息时，中途放弃的沉没成本已经有点高了，只得硬着头皮写下去。</p><p>测试中，用户每回答一个问题，界面右侧就会弹出一项针对此问题推荐的护肤成分，比如 β-葡聚醣、维生素 D、咖啡因等等。<strong>而最后生成的检测报告，也不会直接告诉用户应该用什么产品，而是先推荐成分</strong>，并告知用户“根据临床研究，有色素沉淀问题的用户中，81% 的在使用含有人参提取物、烟酰胺... 成分的产品后，反馈肤色有改善。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_31b223a8ce164d1095f95860fa4c0db4@000000_oswg182082oswg1080oswg477_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>再之后，Proven 自然是推荐自己的产品组合。最早推荐的产品是 3 步护肤套装，包括洗面奶、防晒日霜和保湿晚霜。Proven 认为改善皮肤状态不应该一刀切，而是应该像养胃一样需要一个过程，所以<strong>Proven 采用了订阅制，8 周为一个疗程，订阅用户每过 8 周就会收到新产品。订阅购买的价格，大约为一次性付费的八折。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_d5ebba27576e4e58abe163e89380fd34@000000_oswg683782oswg1080oswg687_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>订阅电商的一大优势就是能充分了解用户画像、用户复购率高，品牌的获客压力相对小一些。而让现有用户保持复购，则需要不断迭代和丰富自己的产品来服务好原有用户。</p><p><strong>产品层面，Proven 推出新产品的速度不算快，近期才在 3 步护肤产品基础上新增了两款眼霜产品。</strong>但有意思的是，Proven 在 2022 年 7 月以 65 万美元收购了香水品牌 noteworthy，现在 noteworthy 成了 Proven 的全资子公司。</p><p>Noteworthy 同样是一个定制化品牌，用户同样通过完成测试题向调香师传达自己的喜好。Noteworthy 认为，每款香水的包装都会影响用户对香味的第一判断，所以就只用透明瓶子盛装香水，作为区分，再给香水一个编号。这样的极简包装也能保护环境、降低成本。</p><p>定制化最难做到的就是产品适配用户，不同于 Proven 的订阅制，Noteworthy 在根据用户测试结果调香后，<strong>会先让用户购买一个定价 24.99 美元的小样套装，用户可以在 4 款定制香水中选择一个最满意的再购买正装。</strong>这和眼镜 DTC 品牌 Warby Parker 的定制化模式有些类似，通过品牌寄送 3 副、用户退还两副的方式让用户网购也可以有线下挑选的体验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_d66a2b6223a64feeb7b8fd3d9e9c20e0@000000_oswg300097oswg1080oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，在 Noteworthy 帮用户定制香水的同时，也提供了普通购买方式。Noteworthy 按照气味属性（花香调、木质调、果香调...）也推出了一些非定制款、更普遍的香水，让怕会出错的用户可以直接购买。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_d4adce86cc7249fb83ab45b61759df52@000000_oswg273906oswg833oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Proven（上）和 noteworthy（下）的网站浏览用户男女比例 | 来源：similarweb</p><p>根据 Similarweb，proven 和 Noteworthy 受众的男女比例类似，且都以 25-34 岁女性为主。而 Noteworthy 是 proven 用户访问过的网站中最热门的一个，<strong>一定程度上说明 Noteworthy 在拉长用户生命周期，在提升用户价值上大概起到了作用。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_676f5698667d49269ba4a888c305c54c@000000_oswg220546oswg1080oswg424_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Proven 的用户喜欢访问的网站中热度第一的是 noteworthy | 来源：similarweb</p><p>虽然赵明在 2020 年的 Shark Tank 上“碰了一鼻子灰”，但现在来看，品牌似乎还在顺利增长。事实上，赵明和她的联创起点并不低，虽然没有在节目中匹配到 shark（节目中的导师们被叫做 sharks），但找到了另外的寻找 shark 的方法。</p><h2>让任何人都有机会成为 Shark</h2><p>赵明曾经是个极度渴望被认同的人。12 岁的时候，赵明和父母一起移民美国。当时的南佛罗里达州甚至没什么东亚人，开始懂事的年纪、语言不通、极度自尊（/自卑？），这些元素叠加在一起，赵明在刚去美国的前几年表现得一直像个局外人。虽然表面高冷，但渴望获得尊重。</p><p>毕业后，赵明进入了金融行业，从波士顿咨询公司到贝恩资本再到太平洋投资管理公司，职场身份十分体面。在过往受访中，赵明曾提到，这些工作具有相似性，说明自己并不抵触。但不可否认，咨询的工作其实会让她感到和童年处境很像，始终是一个局外人，而不是项目的参与者、亲历者。</p><p>如果说，上述感觉为赵明辞职创业埋下一颗种子，那真正触发行动的则往往是一个瞬间。</p><p>有一次赵明照镜子，忽然发现自己老了很多，但去药妆店买了当下最火的护肤品后，效果不佳，她意识到护肤没有特效药，而是要拉长战线。创业计划就此提上日程。</p><p>在认识 Proven 的联合创始人 Amy Yuan 之后，赵明的品牌形式逐渐清晰。Amy 是斯坦福的计算物理学家，因为自己本身患有特应性皮炎，所以希望利用专业靠数据科学解决皮肤问题。</p><p>两个人的护肤理念类似，于是共同创立了 Proven。从成立以来，<strong>Proven 共融资 5 次，投资者中包括 YC、Soma Capital、UpHonest Capital 等，最近的一次就在刚刚结束的 9 月，A 轮拿到了由 NewH2 Ventures 领投的 1220 万美元。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_dcfdac1252c14304924b1fa9bb039ebc@000000_oswg65555oswg1017oswg538_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：CrunchBase</p><p>也就是说，在 2020 年之前，Proven 已经拿到过 4 次融资，显然，Shark Tank 的失败，并没有造成负面影响，而让赵明和 Proven 走进了更多人的视线中。</p><p>除了从资本处拿钱，Proven 在今年 7 月推出了一个新的融资手段。Proven 上线了一个专门的帮品牌融资的网站，只要看好品牌，任何人都有机会用自己的闲钱投资 Proven。目前，Proven 目前报价每股 6.6 美元，但最低投资金额为 40 万美金，最高 6000 万美金。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_3cac5d339aa34f13adaeb4403671fb98@000000_oswg290982oswg1080oswg416_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而为了获得资金，Proven 从一开始就把财务数据做得很清晰，允许用户查看品牌现行的财务情况。根据品牌最新的文件，<strong>截止 2022 年底，Proven 全年营收 3335 万美元，同比上升 59.4%。被 Shark 们质疑的销售和营销费用在 2022 年达到 2187 万美元，占销售额的比例仍然最大，65.6%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_778dce984f0e4b24918cad62b1013b39@000000_oswg96773oswg1080oswg416_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源： Proven 的财务文件</p><p>Proven 目前还没有实现盈利，文件显示，2022 年 Proven 净亏损 793 万美元。不过 AI 逐渐降低的认知门槛以及越来越多大品牌结合 AI 推出个性化护肤护发服务，市场天花板被明显拉高的同时竞争也越发激烈，Proven 围绕护肤和现有用户需求大概率还有很多赛道可以切入、但仍需步步为营。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3NTQ4NjczNw==&amp;mid=2650648578&amp;idx=1&amp;sn=87e93246d789329071a7b437f2be364e&amp;chksm=8766d37cb0115a6a2d600a8b1edda0b5afdf74531ace5eb93e3262f8992dd91d9272243fc1c1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“白鲸出海”（ID：baijingapp）</a>，作者：赵思尧，编辑：殷观晓 ，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2489850772510594</id>
            <title>“争吵”中开启的双十一：平台与主播对垒，头部主播间正面PK</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2489850772510594</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2489850772510594</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 26 Oct 2023 00:20:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 双十一, 电商平台, 主播, 低价
<br>
<br>
总结: 今年的双十一，各电商平台和主播们展开了激烈的竞争。与以往不同的是，今年的促销活动更加注重低价策略。然而，一连串的热点事件揭示了传统电商和直播电商之间的竞争和行业潜规则。主播们通过合同约定来保持最低价，但这也可能导致价格垄断和伪造最低价的情况。双十一开启之初，李佳琦、老罗、辛巴等主播与天猫、京东、小红书等传统电商展开了正面PK，取得了不俗的战绩。同时，一些新秀主播也在双十一中崭露头角。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年的双十一，群雄逐鹿，谁能问鼎？</p><p>不同于以往，今年双十一，在各电商平台积极参与的同时，各平台大小主播们也都活跃在这个秋天。</p><p>面对各个平台主播们的强势竞争，今年各电商平台也不再拘泥于过于复杂的促销玩法，而是纷纷主打最低价。</p><p>于是2023年的双十一，形成了多足鼎力的局面；激烈的竞争也使得火药味越来越浓。‍‍‍</p><p>因为就在双十一开启的第一天，一连串热点事件让这个购物节与众不同。‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍</p><h2>新现象一：平台与主播对垒喊话</h2><p>首先是电商平台吐槽主播事件。‍‍‍‍‍‍‍</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_2c16a69542e44b71afb1095a0f3aa8d6@000000_oswg683988oswg640oswg910_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>10月24日，京东双十一活动开启后次日，一位京东采销人员在朋友圈怒斥L主播与品牌方签订“底价协议”。</p><p>这名京东采销控诉称，该品牌在京东售价更低是因京东自掏腰包进行补贴，然而即使如此，品牌方迫于L主播方面的压力，也仍然要求京东不能降价。</p><p>随后，即使有媒体爆出确实存在“底价协议”，涉事品牌方和L主播方面立刻声明否认。</p><p>有关L主播“控价”的争议也使之迅速登上热搜。</p><h2>新现象二：两大主播正面PK‍‍</h2><p>主播在直播间互相PK往往是为了流量，但10月24日大杨哥却真的“PK”L主播。‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍</p><p>当日，疯狂小杨哥直播间多数品牌被下架，大杨哥直指L主播控价控库存，“如果库存有一百个，L主播卖七八十个，商家一定和他有合作，卖的多了就有权利挟持商家。”</p><h2>传统电商直面直播电商‍，行业潜规则浮出水面</h2><p>10月24日发生的一连串事件，表面上看是头部主播的“瓜”，但本质上标志着传统电商和直播电商发生直接碰撞；另一方面， 随着竞争加剧，行业越来越透明，连以往大家心照不宣的潜规则都直接摆到台面上了。‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍</p><p>京东与L主播的矛盾标志着传统电商平台已经需要直面直播电商的挑战了。今年双十一，几乎所有传统电商平台都在强调“低价”路线，而“低价”恰好是直播电商主播们最初赖以发家的法宝。‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍</p><p>因此，“到底谁拿得到最低价”就是电商平台哪怕自掏腰包也要争取的竞争点；而直播电商主播们要保持“最低价”的标签，自然也不会束手就擒。‍‍‍‍‍</p><p>但这种竞争性碰撞带来的影响也是双向的，传统电商平台走“低价”；直播电商反过来也要走传统电商的路。‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍</p><p>例如东方甄选最近力推自家App，而且还上线会员服务。东方甄选本身是直播电商起步，但在培养了多个知名主播同时，也在积极搭建自主供应链，有点走垂直电商路线。‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍</p><p>而疯狂小杨哥公开吐槽L主播，再加上L主播此前涉及的某化妆品事件，则说明直播电商竞争激烈到已经将行业潜规则摆在台面上讨论的地步。‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍</p><p>这也使得消费者清晰了解到主播与品牌方背后的交易内容。‍‍</p><p>站在主播角度，或许通过“ 合同约定”的方式确保“最低价”在自己手里是生存手段；但如果“最低价”被垄断性强制扣在某个主播手里，致使整个行业“不敢”降价；抑或恶意哄抬价格，伪造某主播“最低价”的假象，这样的行业环境真的对消费者有利吗？</p><h2><strong>“争吵中”开启双十一‍</strong></h2><p>今年的双十一就在“争吵中”开启：李佳琦、老罗、东方甄选、辛巴等新老主播与天猫、京东、小红书等传统电商正面PK，战绩如何呢？‍‍‍‍‍‍</p><h3><strong>李佳琦：双十一首日场观突破千万 花西子销售额近1500万</strong></h3><p>双十一开启首日，李佳琦一如既往地强。</p><p>10月24日，上午11点11分，李佳琦正式开启双十一直播带货。当日，直播间累计上架400个商品，主要以美妆品牌为主。</p><p>其中包括珀莱雅、花知晓、花西子等。据新榜数据统计，昨日直播中，珀莱雅共有16种sku组合，其中一款面霜以279元价格售出70万件；根据前台显示销量数据计算，此次珀莱雅累计GMV或超9亿元；</p><p>而备受关注的花西子品牌，在43天后再次进入李佳琦直播间销售表现也不算差。据统计，花西子总共上架三个单品，其中散粉卖出7万单；有色粉饼3万单；美妆套组3000单；销售额预计接近1500万元。</p><p>这个成绩多少说明此前“眉笔事件”的影响在消退，仍然有很多网友热衷于在李佳琦直播间购物。</p><h3>罗永浩：带货2000万邮轮行，创最高单品价格记录</h3><p>李佳琦的表现如果用“稳健”形容，那么带货新王之一的罗永浩则走在超越自我的路上。</p><p>双十一期间，老罗将游走在交个朋友淘宝、京东、抖音等多个直播间，为公司双十一战绩添砖加瓦。</p><p>10月24日，罗永浩出现在交个朋友淘宝直播间，并且还打破了自己带货的最贵单品记录。据悉，罗永浩昨日售出了一个标价2000万元的“整包大型邮轮爱达·魔都号5天4晚”商品，一举打破此前创下的折后200余万元杭州公寓单品价格记录。</p><h3>辛巴：首日GMV超 34亿元</h3><p>另一位带货天王辛巴今年双十一也没闲着，10月21日，辛巴就已经提前开启了双十一带货，其销售的一款床单销售额超过10亿元；21日当天，辛巴直播GMV更是超过34亿元。</p><h2>新秀突起，成绩不俗‍</h2><p>除了头部大主播外，一些带货后起之秀今年双十一表现也不俗。比如抖音博主“琦儿”今年双十一首场直播场观破千万，近一个月销售额破亿元；还有薇娅助播团队的“蜜蜂惊喜社”在销售额最快破亿的直播间中仅次于李佳琦直播间；疯狂小杨哥旗下主播“七老板”现在粉丝超500万，9月销售额破亿。</p><p>再来看看几大电商平台双十一首日战绩。</p><h3>小红书：首位销售额破亿买手诞生</h3><p>10月20日，小红书电商交出今年第一份双十一战绩。</p><p>10月15日，买手章小蕙当场直播销售额破亿，成为小红书首位销售额破亿的买手。数据显示，当场直播有26个品牌销售额破百万，其中5个品牌销售额超过500万；还有一款洗护品牌单场销售额超过1000万。</p><h3>京东：10分钟下单数及成交订单量同比超4倍</h3><p>据京东，10月23日晚八点，京东双十一大促开启现货销售，10分钟下单用户数及成交订单量同比增长均超4倍，百亿补贴商品5分钟销售额破亿。</p><p>今年参与双十一的京东百亿补贴商品数量是618的2倍。</p><h3>天猫：1小时内成交额同比增长超200%品牌达1300多个‍‍</h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_4d680f0691134b41a18d11c336a9854e@000000_oswg57993oswg599oswg892_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>天猫方面，10月24日晚8时，天猫双十一开启预售。1小时内，成交额同比增长超过200%的品牌达到1300多个；成交同比超过500%的品牌数近700个。国货美妆、iPhone 15等商品受到消费者欢迎。</p><h2>电商+主播=？‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍</h2><p>今年双十一，给人的感觉就是“卷”。</p><p>三言此前文章曾介绍过各大平台双十一玩法，详见《今年双十一各家都怎么玩？电商向左，主播向右》。可以看出，今年双十一有两大主要特色。</p><p>一是电商平台开始走简单粗暴路线——低价。</p><p>例如天猫主打“全网最低”；京东强调现货销售同时还有百亿补贴；苏宁首次加入百亿补贴同时还提供价保服务。</p><p>二是今年主播参与程度更深、更明显。</p><p>例如李佳琦在双十一期间，各种直播活动数不胜数；东方甄选上线付费会员制度；辛巴目标是冲刺100亿。</p><p>三言之前分析称，今年双十一，“电商做减法，主播做加法”。电商回归低价路线，而主播们则更精细化提供多样化服务。</p><p>以往电商被诟病“双十一玩法过于复杂”的问题，今年不再有，面对竞争电商们也必须回归初心。而“低价”一直是头部主播们的杀手锏，双十一期间主播在此基础上又在做精细化运营。</p><p>所以当电商开始走“最低价”路线时，势必会与主播们产生碰撞；同时，激烈竞争下，电商的“水”越来越透明，从长远角度看，对行业发展也起到了推动作用。</p><p>你怎么看今年双十一？欢迎留言。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2ODcwMDY2NA==&amp;mid=2247553130&amp;idx=1&amp;sn=95eda141cc4ba79d4a7e9c0e41e29711&amp;chksm=fc8babfdcbfc22eb64968d04c1de23b203d328239c48229aa582d69c9e6d48d75047c002091f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三言财经”（ID：sycaijing）</a>，作者：DorAemon，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2489845476219009</id>
            <title>全面保护AI安全，HiddenLayer获5000万美元A轮融资</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2489845476219009</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2489845476219009</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 26 Oct 2023 00:18:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI应用公司, AI模型安全, HiddenLayer, A轮融资
<br>
<br>
总结: HiddenLayer是一家提供AI模型安全解决方案的公司，他们的安全平台能够保护AI应用公司的模型安全，同时不增加额外的工作成本，保护原始数据和算法不被泄露。最近，HiddenLayer获得了5000万美元的A轮融资，成为AI安全领域融资最高的公司。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>无论对于AI应用公司，还是使用AI应用的用户和客户，AI模型的安全性都非常重要。对于AI公司，在保护AI模型安全的同时，能够不增加多余的工作成本，并保护好原始数据和算法不外泄，同样值得看重。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_500a04263045409bbf64ec880e17c30e@000000_oswg28244oswg1030oswg539_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一家叫HiddenLayer的公司打造了一个全面的安全平台，它提供即插即用的AI安全性，不会从AI模型的层面增加不必要的复杂性，也不需要访问原始数据和算法。</p><p>近日，这家公司获得由M12和Moore Strategic Ventures联合领投，Booz Allen Ventures、IBM Ventures、Capital One Ventures和Ten Eleven Ventures（领投了它的种子轮融资）参与投资的5000万美元A轮融资，这是截至目前AI安全领域金额最高的A轮融资。</p><p>HiddenLayer已经帮助保护了数家财富100强公司在金融和网络安全等领域使用的AI/ML模型。</p><p>它也已经与Intel和Databricks建立战略合作伙伴关系，并获得了RSAC最具创新性初创公司和SC Media最有前景的早期初创公司等荣誉。公司在过去的一年中将其员工数量增加了近四倍，并计划在今年底将员工数量从50人增加到90人，进一步投资于研发。</p><h2>遭遇针对AI的攻击后，连续创业者看到机会</h2><p>据Gartner统计，2022年所有AI网络攻击中，五分之二的组织遭受了AI隐私泄露或安全事件，其中四分之一的攻击是恶意的。</p><p>英国的网络安全管理机构National Cyber Security Center也警告说：“攻击者们正在攻击大语言模型聊天机器人（例如ChatGPT），以获取机密信息、生成冒犯性内容和“触发意外后果。”</p><p>在一项由HiddenLayer委托Forrester所做的研究中，86%的人“非常关心或关心”他们组织的机器学习模型安全。</p><p>大多数回应的公司表示，他们目前依赖手工流程来应对AI模型威胁，80%的受访者希望在未来12个月内投资于一个能够管理ML模型完整性和安全性的解决方案。</p><p>与其他领域相比，网络安全尤其技术性强和专业化，根据《财富》杂志此前的研究，预计到2027年，全球网络安全市场将达到4030亿美元，从2020年到2027年的复合年增长率为12.5%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_80cc642dbf484833ab9f1fe8e96c91db@000000_oswg683937oswg1080oswg582_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>HiddenLayer由ChristopherSestito（CEO）、Tanner Burns（首席科学家）和James Ballard（CIO）共同创立。他们在之前的公司Cylance（一家安全初创公司，后被BlackBerry收购。）遭遇了对AI模型的网络攻击后产生了这个创业想法。</p><p>HiddenLayer的CEO兼联合创始人Chris Sestito回忆道：“在我们保护的机器学习模型直接通过我们的产品受到攻击后，我们领导了救援工作，并意识到这对于在我们的产品中部署机器学习模型的任何组织都将是一个巨大的问题。我们决定创立HiddenLayer，旨在教育企业了解这一重大威胁，并帮助他们抵御攻击。”</p><p>Sestito曾在Cylance领导威胁研究，Ballard是Cylance的数据策划团队负责人，Burns则是威胁研究员。</p><p>Chris Sestito谈到市场机会时说：“我们知道，几乎每家企业现在都在多种形式上使用AI，但我们也知道，没有其他技术在没有安全保护的情况下实现了如此广泛的采纳。我们致力于为市场上满足这一未满足需求的客户创造最无摩擦的安全解决方案。”</p><p>在谈到技术时，Chris Sestito则说：“许多数据科学家依赖预训练的、开源的或专有的机器学习模型，以缩短分析时间并简化测试工作，然后从复杂的数据集中获得洞察。使用公开可用的预训练开源模型，有可能使组织暴露于被篡改的公开可用模型的迁移学习攻击。</p><p>我们的平台提供了保护AI模型免受对抗性攻击、漏洞和恶意代码注入的工具。它监控AI系统的输入和输出，在部署之前测试模型的完整性。它使用技术仅观察模型的输入和由它们产生的输出的向量（或数学表示），而不需要访问他们的专有模型。”</p><p>M12的管理合伙人Todd Graham表示：“受到自己与对抗性AI攻击的经验的启发，HiddenLayer的创始人们建立了一个对任何使用AI和ML技术的企业都必不可少的平台。</p><p>他们对这些攻击的亲身经历，结合他们的愿景和新颖的方法，使该公司成为保护这些模型的首选解决方案。从与创始人的第一次会面开始，我们就知道这在安全领域是一个大创意，并希望帮助他们扩大规模。”</p><h2>打造全面保护AI安全的MLSec平台</h2><p>HiddenLayer的旗舰产品是检测和预防针对机器学习驱动系统的网络攻击的安全平台（MLSec），它是业界首款MLDR（机器学习检测与响应）解决方案，能够保护企业及其客户免受新兴攻击手段的侵害。</p><p>这个MLSec平台由HiddenLayer MLDR、ModelScanner和Security Audit Reporting组成。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_0ced5701d2e546ca8d3e83533587074a@000000_oswg60627oswg1080oswg355_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>HiddenLayer的MLSec平台配备了一个简单但功能强大的仪表板，允许安全经理一目了然地了解他们的企业ML/AI模型是否处于安全状态。它还会根据问题的严重性自动列出安全问题和警报的优先级，并存储企业可能被要求进行的合规性、审计和报告的数据。</p><p>其MLDR解决方案采用基于机器学习的方法，每分钟分析数十亿的模型交互，以识别恶意活动，而无需访问或事先了解用户的ML模型或敏感训练数据。它能够检测并响应针对ML模型的攻击，保护知识产权和商业机密免受盗窃或篡改，确保用户不会受到攻击。</p><p>HiddenLayer还提供面向对抗性机器学习（AML）专家团队的咨询服务，他们可以进行威胁评估，为客户的网络安全和开发运营人员提供培训，并进行“红队”演练，以确保客户的防御措施按预期工作。</p><h3><strong>HiddenLayer的MLSec平台可以防范的攻击种类</strong></h3><p><strong>推断/提取：</strong>提取攻击涉及攻击者操纵模型输入，分析输出，并推断决策边界以重构训练数据，提取模型参数，或通过训练一个近似目标的替代模型进行模型盗取。</p><p><strong>盗取机器学习模型：</strong>攻击者窃取昂贵的机器学习框架的成果。</p><p><strong>训练数据的提取：</strong>攻击者可以在不访问机器学习模型的参数的情况下，仅通过观察其输出来进行成员推断攻击。当目标模型接受敏感信息的训练时，成员推断可能会引起安全和隐私问题。</p><p><strong>数据投毒：</strong>当攻击者向训练集注入新的、特定修改的数据时，就会发生投毒。这会欺骗或颠覆机器学习模型，使其提供不准确、偏见或恶意的结果。</p><p><strong>模型注入：</strong>模型注入是一种依赖于通过插入一个恶意模块来修改机器学习模型的技术，该模块引入了一些秘密的有害或不希望的行为。</p><p><strong>模型劫持：</strong>这种攻击可以将恶意代码注入到现有的PyTorch模型中，它会将当前目录中的所有文件泄露到远程服务器。</p><h3><strong>HiddenLayer提供以下具体服务</strong></h3><p><strong>威胁建模：</strong>通过发现性访谈和基于场景的讨论，评估整体的AI/ML环境和资产风险。</p><p><strong>ML风险评估：</strong>对客户的人工智能运营生命周期进行详细分析，并深入分析客户最关键的AI模型，以确定当前的AI/ML投资对组织的风险，以及改善所需的努力和/或控制措施。</p><p><strong>专家培训：</strong>为数据科学和安全团队提供全天培训，帮助他们获得防范这些针对AI的攻击和威胁。</p><p><strong>红队评估：</strong>对抗性机器学习研究（AMLR）团队将模拟攻击者的攻击来评估现有的防范措施，并修补漏洞。</p><p><strong>AI/ML模型扫描：</strong>使用HiddenLayer的模型完整性扫描器，测试和验证现有的AI/ML模型是否免受威胁（例如恶意软件）和篡改。</p><p><strong>ML检测与响应（MLDR）实施服务 ：</strong>专业地实施和整合HiddenLayer的MLDR产品到AI/ML环境中，为数据科学和安全团队提供所需的功能和可见性，以预防攻击、提高响应速度，并最大化模型的有效性。</p><h3>与巨头的合作，加强生态建设</h3><p>除了产品和平台建设外，HiddenLayer也拥有强有力的合作伙伴，它Databricks达成了合作伙伴关系，将AI模型部署到Databricks数据湖中的企业用户也能使用MLSec平台。这就从数据湖层面将安全性内置到AI中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_639dff75568a4e32af95fa795fc8255b@000000_oswg191124oswg1080oswg501_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>通过与Intel的战略合作，把英特尔SGX上的机密计算和HiddenLayer的机器学习模型扫描器相结合，提供了软硬一体的AI安全解决方案。</p><p>这两大战略合作，让HiddenLayer的整个生态更加完整，也获得了客户的青睐，它目前已经在金融，政府等领域获得了数家大客户。</p><h2>AI进入实用阶段，AI安全的创业机会显现</h2><p>针对AI的安全，尤其是模型层面的安全，已经是一个确定的需求，此前已有专做AI模型安全的Protect AI获得由Evolution Equity Partners和Salesforce Ventures共同领投的3500万美元A轮融资。</p><p>而根据HiddenLayer创始人Sestito的说法，随着AI市场的增长，AI安全的市场也会同步的增长，除了Protect AI和HiddenLayer以外，还有Robust Intelligence、CalypsoAI、Halcyon和Troj.ai等公司也在AI安全领域耕耘。</p><p>例如HiddenLayer的早期投资者Ten Eleven Ventures也投资了Halcyon的2000万美元种子轮融资，这家公司主要做的是AI勒索软件的防御工具，可以帮助使用AI软件的用户防范攻击，并从攻击中快速恢复回来。</p><p>随着这波AI的浪潮从概念炒作阶段进入到实际的应用阶段，从以大模型创业为主，进入到AI应用创业为主，AI的安全性越发重要。无论是保证AI模型的安全，还是保护AI应用的安全，AI安全的发展都能够让AI在ToC端和企业端的渗透进一步加深。</p><p>海外已经有了数量不少的AI安全创业公司，在中国市场，同样的需求也大量存在，我们期待本土的优秀创业者们向着这个重要的创业领域进发。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4NDE1MjQ3NQ==&amp;mid=2651855084&amp;idx=1&amp;sn=a71630963c83680f9a28e20a88fe23c6&amp;chksm=840f2118b378a80e18064b5f7fea995bb57841c1028a295976da88d3f85cb853a91f2da4f23e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“阿尔法公社”（ID：alphastartups）</a>，作者：发现非凡创业者的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2489832021759881</id>
            <title>精准做空长期美债的“新债王”比尔·阿克曼转向了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2489832021759881</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2489832021759881</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 26 Oct 2023 00:04:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 债王, 潘兴广场资本管理, 债券空头头寸, 美国国债
<br>
<br>
总结: 潘兴广场资本管理的CEO比尔·阿克曼回补了债券空头头寸，推动了美国国债的上涨。阿克曼是一位债王，他在近年来多次成功押注债券市场。尽管他主要关注股市，但他会定期进入债券市场进行交易。阿克曼的行动对债券市场产生了重大影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>继杰夫·冈拉克(Jeff Gundlach)和比尔·格罗斯(Bill Gross)之后，华尔街又多了一位“债王”——比尔·阿克曼(Bill Ackman)。</p><p>美国东部时间周一（10月23日）上午10点左右，亿万富豪、潘兴广场资本管理(Pershing Square Capital Management)CEO阿克曼在社交媒体平台X上发帖称，潘兴广场资本管理已经回补了债券空头头寸，这一消息推动美国国债大幅上涨。</p><p>这是阿克曼近年来第三次精准押注债券。新冠疫情爆发前，阿克曼做空公司债，疫情爆发后公司债市场出现暴跌。阿克曼还曾在2022年做空债券，当年利率上升给债券市场带来重创。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_c995dc59239049feb0799b51ea6eb5e0@000000_oswg557416oswg1080oswg701_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>阿克曼主要关注股市，所以他算不上是债券专家。阿克曼的公司管理大约160亿美元资产，他的主要投资工具是Pershing Square Holdings，这是一只规模为110亿美元、在欧洲上市的封闭式基金，在美国市场的交易代码为PSHZF。阿克曼管理着一个集中度较高的股票投资组合，其中纳入了Alphabet (GOOGL)、Chipotle Mexican Grill (CMG)和劳氏(LOW)等公司的股票。</p><p>但看到机会出现时，阿克曼会定期进入债券市场，通过期权（包括互换期权等非常复杂的衍生品）做交易，期权可以让投资者以较少的资金获得高额回报。</p><p>阿克曼在2022年8月发给Pershing Square Holdings股东的半年报中写道，过去三年，利率对冲策略为公司创造了大约50亿美元的利润，而投入的资金不到5亿美元。</p><p>阿克曼周一早些时候在X上发帖说：“以目前的长期利率继续做空债券风险太大。”在此之前他在X上发帖说：“美国经济放缓的速度比近期数据显示的要快。”</p><p>阿克曼周一上午发帖后，30年期美国国债价格上涨约2%，收益率从5.15%降至4.98%。对于债券市场来说，这种幅度的波动相当大，相当于道指波动600点。</p><p>阿克曼8月初发帖说他正在做空长期美国国债，当时30年期美国国债收益率约为4.20%。当时他不看好美债的理由包括联邦赤字高企、能源转型成本高昂、工资压力和其他因素。</p><p>阿克曼当时写道：“长期通胀率加实际利率再加期限溢价表明，30年期美国国债收益率的合适水平在5.5%。”</p><p>阿克曼在收益率还不到5.5%时退出了上述交易，但退出时的收益率和5.5%相差不到0.5个百分点，而且正如他预测的，收益率变化的速度非常快。</p><p>“老债王”、79岁的比尔·格罗斯(Bill Gross)于1971年和他人共同创办了品浩(Pimco)，品浩现为美国最大的固定收益管理公司之一。格罗斯于2014年离开品浩加入Janus Henderson，为后者管理一只债券基金。格罗斯于2019年退休，现在主要精力放在管理自己的资金上。</p><p>格罗斯也喜欢在X上发帖，他周一早些时候发帖说，美国经济正在走弱，他将从短期利率下降中受益。</p><p>格罗斯说：“地区性银行陷入困境，以及最近汽车贷款违约率升至长期历史高位，都表明美国经济显著放缓，衰退将在第四季度到来。”他还认为，短期利率将在较长时间内保持在高位的观点已经是“昨天的咒语”。</p><p>美国第三季度GDP初值将于本周四公布，分析师预计第三季度实际GDP增长率将超过3%。</p><p>另一位“债王”是双线资本(DoubleLine)的CEO杰夫·冈拉克，他的旗舰基金是规模超过300亿美元的DoubleLine Total Return Bond Fund Class N (DLTNX)。2011年，《巴伦周刊》为他冠以“新债王”称号。</p><p>阿克曼最近打出“漂亮一击”后，投资者将密切关注他在债券市场的下一步行动。</p><p>（本文内容仅供参考，不构成任何形式的投资和金融建议；市场有风险，投资须谨慎。）</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MDc5NTU0NQ==&amp;mid=2247551129&amp;idx=3&amp;sn=898434c546f6cd06af875209e5975378&amp;chksm=fcebbbefcb9c32f9ba60ab4eecb8a277997300a8283d63a5db9e4dc46f96c817d550de6bd20c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巴伦周刊”（ID：barronschina）</a>，作者：安德鲁·巴里(Andrew Bary），编辑：郭力群，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2489781418153862</id>
            <title>三年赚25亿，创新药倒爷的生意经</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2489781418153862</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2489781418153862</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Oct 2023 23:56:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 联拓生物, 创新药, mavacamten, 转卖药物权益
<br>
<br>
总结: 联拓生物通过转卖创新药物权益赚取巨额利润，其中包括mavacamten。他们的成功与早期发现和投资有关，以及与Perceptive Advisors的合作。尽管这种模式对其他创新药企来说很难复制，但它为药企提供了一种新的赚钱方式。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>原本想靠license in+“淘金中国”的故事行走江湖的联拓生物，可能也没想到，自己会做起“倒爷”的生意，还能靠低买高卖赚上一大笔。</p><p>通过转卖创新药的权益，联拓生物已经赚到了两桶金。</p><p>第一桶金是在一年前，联拓生物将引进的RSV药物权益转卖给辉瑞。通过这次转卖，联拓生物不仅赚回了首付款，还获得了躺着就能拿销售分成的机会。</p><p>第二桶金是在一天前，联拓生物将引进的mavacamten药物权益转卖给了百时美施贵宝。这一买一卖之间联拓生物收入3.5亿美元，约合25亿元。</p><p>联拓生物这种创新药另类赚钱故事，与其眼光有关，在药物研发早期就发现并敢于下注。除此之外，更与其“背景”有关。</p><p>某种程度上，低买高卖这更像是投资模式，而非药企的发展模式。而联拓生物正是由Perceptive Advisors于2019年孵化的。</p><p>后者是一家专注于生命科学领域投资机构，管理资产超过70亿美元。在原本的规划中，其看中的是中国市场，因此成立联拓生物，要把欧美市场突破性疗法引入中国及亚洲主要市场，仅用2年时间便引进9款产品。</p><p>然而计划赶不上变化，资本寒冬骤降，“淘金中国”的故事也变成了“倒爷”的生意。</p><p>从这个角度来说，即使不考虑license in的成功率，联拓生物的操作也不具有可复制性。当然，这起码为Biotech们提供了一种新的解题思路，除了卖药，药企赚钱的方式还有很多种。</p><p>毕竟，只有活下去才能继续追求远方。</p><h2>01&nbsp;卖出下金蛋的鹅</h2><p>当初，联拓生物从MyoKardia手中拿下mavacamten权益时，或许未曾预料到，这笔交易会在三年后给自己带来何等的富贵。</p><p>将时间拉回到2020年8月，彼时联拓生物以4000万美元首付款+1.475亿美元里程碑款的价格，从MyoKardia手中拿下了mavacamten大中华区、泰国和新加坡开发和商业化的独家权益。</p><p>这是一种肌球蛋白调节剂，能够抑制心肌肌球蛋白，减少肌动蛋白-肌球蛋白横桥的形成，从而能减少症状性梗阻性肥厚型心肌病患者的心脏过度收缩。</p><p>事实上，近些年来药企对mavacamten一直颇为关注。早在2014年，赛诺菲便与MyoKardia达成合作共同研发mavacamten。不过，在2019年1月，因为战略原因，赛诺菲放弃了这款药物的继续研发。</p><p>受到这个消息的影响，当时不少人对这款产品的未来失去了信心，认为是因为数据不好赛诺菲才选择了退货。</p><p>但这并未影响联拓生物对这款产品的看好，2020年8月，联拓生物拿下了这款药物的部分权益。</p><p>从后视镜的角度来看，联拓生物的这笔交易做得极为划算。因为，就在联拓生物拿下这款药物部分权益后的两个月，百时美施贵宝便以高达131亿美元的价格收购了MyoKardia，看中的便是mavacamten。</p><p>百时美施贵宝对mavacamten寄予厚望，预测其2029年的销售额将达到40亿美元。2022年4月，mavacamten成功获得FDA批准上市，用于治疗NYHA评级为II-III级的梗阻性肥厚型心肌病（oHCM）患者。</p><p>在国内，mavacamten研发进展同样顺利。今年8月，在国内开展的EXPLORER-CN III期临床研究达到主要终点。目前，NMPA正在对mavacamten的上市申请进行优先审评。</p><p>按理说，接下来的故事应该是mavacamten成功获批上市，联拓生物继续将这款药物推进至商业化，成功获得一款商业化药物。</p><p>但现实总比想象的精彩，就在mavacamten距离获批上市仅一步之遥之际，联拓生物却将其权益卖给了百时美施贵宝。</p><p>眼看mavacamten就要到收获的时候了，联拓生物却把这只下金蛋的鹅拱手让出，这又是为什么？</p><h2>02&nbsp;联拓生物的最佳选择</h2><p>对于联拓生物来说，这或许也是无奈之举。因为在寒冬融资窗口关闭的情况下，联拓生物账上的现金储备并不算太充裕。</p><p>截至2023年6月30日，联拓生物的现金、现金等价物、有价证券和受限制现金总额为2.673亿美元，公司预计能继续运营延续到2025年上半年。</p><p>但若是联拓生物自己搭建商业化平台来销售mavacamten，情况或许就不一样了。</p><p>众所周知，新药上市后的商业化推广同样需要巨大投入。根据西南证券数据，即使是销售团队成熟的全球顶尖药企，每年依旧要拿出销售额的20%~30%用于药品销售推广，biotech的销售费用率则能达到100%以上。</p><p>在仅有一款产品问世的情况下，如此高昂的商业化投入显然会加速消耗联拓生物账上的现金，因此，自建商业化团队算不上明智之举。</p><p>更何况，百时美施贵宝给出的报价，对联拓生物来说诱惑力十足。</p><p>根据双方达成的交易，联拓生物将获得3.5亿美元。此外，联拓生物本需要向MyoKardia支付的1.275亿美元的剩余里程碑也不用交了。</p><p>这意味着，刨去联拓生物当年付出的4000万美元首付款，以及两年来在mavacamten上投入的8682万美元的研发费用，联拓生物还能从这笔交易中赚到2.2亿美金左右的利润，约合人民币16亿元。这显然比自己卖药轻松、稳妥得多。</p><p>权衡利弊之下，联拓生物选择变卖产品权益的做法也就能够理解了。</p><p>事实上，这并非是联拓生物第一次通过转卖产品权益而获益。在2021年3月，联拓生物曾以1400万美元首付款+1.05亿美元里程碑付款，获得RSV药物Sisunatovir在中国大陆、香港、澳门和新加坡地区共同开发和商业化权益。2022年12月，联拓生物所拥有的Sisunatovir的权益被辉瑞看中。</p><p>为此，辉瑞将联拓生物此前付出的2000万美元首付款退回，同时，由辉瑞负责这款药物的后续开发和商业化，而联拓生物还有资格从中获得1.35亿美元的商业里程碑付款以及销售分成。</p><p>又退首付款又有销售分成可以拿，联拓生物再次向我们展示了什么叫躺赚。</p><h2>03&nbsp;创新药的另类赚钱方式</h2><p>事实上，这种倒卖药物权益赚钱的方式，不仅局限于联拓生物，国内还有其他药企也做过类似的交易，比如云顶新耀。</p><p>2019年，云顶新耀从Immunomedics手中获得了TROP-2 ADC药物Trodelvy的中国、韩国及部分东南亚国家的独家权益。2年后，云顶新耀又把Trodelvy的权益，还给了Immunomedics。一买一卖之间，云顶新耀最高回报可达3.3亿美元，也就是20多亿人民币，是当年首付款和里程碑款3.6倍。</p><p>看到云顶新耀和联拓生物的另类赚钱故事，想必不少药企也开始心动。毕竟，通过一买一卖就获得如此丰厚的回报的生意，看起来吸引力颇大。</p><p>那么，这种模式对大部分创新药企来说能否复制？答案是很难。</p><p>事实上，转卖药物权益看似简单，但也有着极高隐形的门槛。这门生意既考验药企的眼光，需要企业在研发早期就看到产品的潜力，同时还考验药企的临床能力。一旦对药物的潜力看走了眼，药物也不是没有可能砸在自己手里。</p><p>事实上，药物上市后发展不及预期，最终玩脱了的例子也不是没有。比如，2020年8月雀巢以26亿美金的价格收购了Aimmune，获得了其抗花生过敏治疗产品Palforzia。当时分析师预测，2024年这款药物销售额可能达到17.5亿美元。</p><p>但实际上这款药物的销售不及预期，2022年11月，雀巢经过战略评估后认为Palforzia使用率不足，并于2023年计提了约21亿美元的减值费用。</p><p>2023年9月，雀巢将Palforzia出售给了Stallergenes Greer公司，虽然这笔交易的具体金额没有公布，但在业内人士看来，鉴于Palforzia上市后的表现，这笔交易的价格大概率不会太高。</p><p>事实上，像雀巢这样引进一款药物后，药物表现不及预期只能低价转卖，又或者药物都没能研发成功烂在手里才是常态。</p><p>尤其是在当下，创新药低垂的果实被摘完的情况下，想要通过license in买到一款成功的创新药，难度更是大幅度上升。</p><p>说到底，倒腾创新药这门生意实际上充满了极大的不确定性，云顶新耀和联拓生物的际遇，对于大多数创新药企来说终究是可遇而不可求的。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwMjU5Njk5NA==&amp;mid=2247498288&amp;idx=1&amp;sn=8a520bedd559dd78d3370fa6f0e0e7cb&amp;chksm=96de8ddda1a904cb628590644bed276d2c5a3d1c6aa42129aeb6dbc9de46e4c8ef8f3c947493&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“氨基观察”（ID：anjiguancha）</a>，作者：方涛之，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2489827436781440</id>
            <title>英伟达断供提前，国产大模型失去30天抢货期</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2489827436781440</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2489827436781440</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Oct 2023 23:42:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 国产大模型, 英伟达芯片, 美国政府禁令, 价格暴涨
<br>
<br>
总结: 美国政府提前对英伟达芯片禁令生效，导致国内大模型开发者无法顺利交付预订的芯片，英伟达芯片价格暴涨。美国商务部出台新规定限制AI芯片出口，影响了英伟达在中国市场的定制版芯片销售。此举也阻碍了国内大模型厂商追赶大模型技术的进展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>国产大模型预想中的30天英伟达芯片囤货窗口期，被美国政府关上了。</p><p>当地时间10月23日，英伟达向美国证券交易委员会（SEC）更新了8-K文件，其中提到美国政府提前了对英伟达旗下A100、A800、H100、H800和L40S等五种GPU芯片的禁令生效时间，从原本的11月底更正为立即生效。</p><p>上述新变化也意味着，今年8月份百度、腾讯、阿里、字节等向英伟达下订的约10万个A800芯片，很可能无法顺利交付。</p><p>一芯难求之下，英伟达芯片在国内的价格随之水涨船高。从事大模型开发的国内创业者李鹏，最近就切身感受了一把AI芯片行业的疯狂。</p><p>今年4月份，李鹏以单个近8万元的价格，下单了上千英伟达A800芯片，10月中旬收到货后，随即迎来美国对高性能AI芯片的进一步限制。国内A800芯片价格应声上涨，至10月20日，其单个价格已经涨至约30万元。这意味着，李鹏手里这批A800芯片，浮盈已经破亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_b5ed292a385c4fcb85d08bb7ff0d919c@13334819_oswg3006256oswg6028oswg4012_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>英伟达芯片价格暴涨的背后，离不开美国商务部工业与安全局（BIS）出台的AI芯片出口管制新规定。</strong>美东时间10月17日，BIS在去年10月对AI芯片带宽速度做出限制的基础上，正式公布了把性能密度作为限制新标准的相关要求，并提供了30天缓冲期。</p><p>在新规影响下，<strong>英伟达原本针对中国市场推出的A100/H100的定制版芯片A800/H800，因为超标也将被全面禁售。</strong></p><p>除此之外，BIS还希望借助对芯片性能密度的新限制，防止中国厂商通过Chiplet封装技术进行多个芯片的拼接，从而达到提升芯片整体性能的目的。华为在Mate 60 Pro上回归的5G芯片，就曾一度被外界揣测为是通过Chiplet封装技术实现了媲美7nm的工艺性能。</p><p>按照美国商务部长雷蒙多的说法，<strong>AI芯片的出口管制规定将至少每年更新一次，以便尽可能封堵中国获取先进AI芯片的漏洞。</strong></p><p>在李鹏见证A800芯片价格暴涨之际，英伟达针对游戏市场发行的RTX 4090显卡，也走上了身价暴涨之路。</p><p>作为全球消费级产品界配置最高、性能最强大的显卡，RTX 4090因为性能密度超标而被列入禁售名单。受此消息影响，从10月18日开始，国内电商渠道的RTX 4090显卡一度显示缺货，价格更是从原本的15000元左右，快速飙升至3万-5万元。</p><p>不过，在美国继续执行“小院高墙（small yard, high fence）”方针之下，BIS将限制锁定在了有限范围内，仍然允许出口用于笔记本、智能手机、游戏应用等消费类应用的芯片，但对于少量高端游戏芯片则制定了许可通知要求。</p><p>英伟达能否顺利申请到RTX 4090显卡的出口许可，眼下仍存在变数。<strong>字母榜就此向英伟达在国内的合作商之一七彩虹求证，后者表示暂时还不清楚后续能否继续售卖RTX 4090显卡产品。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_268b2d5927284730a26aa6fc8a7d880c@13334819_oswg887781oswg6000oswg4000_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但市场已经率先给出了乐观反馈。到10月20日，国内电商渠道RTX 4090显卡已经很少显示缺货状态，价格也回落到2万-3万元。</p><p>相比有可能“虚惊一场”的RTX 4090显卡被禁风波，英伟达A800/H800芯片被禁，几乎已是板上钉钉的事实。</p><p>在回应美国升级对中国AI芯片监管措施的影响时，英伟达在公告中提到，“考虑到全球对英伟达产品需求强劲，预计不会对财务业绩产生短期有意义的影响。”</p><p>但长期来看，中国市场的缺失，将对英伟达造成无可避免的冲击。在今年二季度财报会上，英伟达CEO黄仁勋就曾对此表态，认为一旦长期向中国销售数据中心GPU的禁令实施，将导致英伟达产业失去在全球最大市场之一竞争和领先的机会。</p><p><strong>将要遭遇长期阵痛的不止英伟达。对于一众国内大模型厂商而言，英伟达芯片的断供，或将成为其追赶ChatGPT乃至GPT-4的最大阻力。</strong></p><h2>A</h2><p>尽管有部分声音认为巨型人工智能模型的时代正在走向终结，但在OpenAI CEO奥特曼看来，模型性能的缩放法则（scaling laws）仍然有效，<strong>增加模型的大小将继续提高性能，奥特曼甚至提出了芯片需求每三四个月就要翻一番的大模型时代“摩尔定律”。</strong></p><p>根据DeepMind联合创始人、现Inflection AI CEO穆斯塔法・苏莱曼爆料，OpenAI正在秘密训练的GPT-5，其所需英伟达芯片数量预估在30000—50000个H100。</p><p>哪怕国内大厂如阿里、腾讯、百度等都表态称在新规出台之前，已经提前采购了一批芯片且部署到位，但面对仍在大模型技术上持续迭代中的OpenAI，<strong>不想在大模型竞争中掉队的国内大厂，其芯片储备是否足够应付未来的竞争，仍是个问题。</strong></p><p>8月份，百度、腾讯、阿里、字节被爆出向英伟达下了一笔累计达10亿美元的交付订单，总共采购约10万个A800芯片，明年交付的AI芯片价值更是达到40亿美元。明年的订单大概率已经没有指望，即便年内的10万个A800芯片顺利交付，分摊下来每家大厂的份额也只有2.5万个，远不足以支撑它们跟上GPT-5的脚步。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_bfc43d76c5dd40e6b4ad6c137d7bc47e@13334819_oswg383195oswg3000oswg2171_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>英伟达芯片禁令的提前生效，进一步切断了国内大厂赶在30天窗口期内抢购一波的幻想。</strong></p><p>更糟糕的情况还在于，英伟达还将继续在“黄氏定律”指导下，每六个月推出一款新AI芯片，届时，连定制版都无法获取的国内大厂，在硬件配置上与美国竞争对手的差距可能越拉越大。</p><p><strong>一旦英伟达芯片全面断供成真，留给大厂的替代方案或许只剩更换国产GPU厂商这一条路。</strong></p><p>近期三季度财报发布会上，科大讯飞副总裁江涛就对此表示，讯飞星火大模型不受英伟达芯片断供影响，其采用的华为昇腾910B能力已经基本做到可对标英伟达A100。</p><p><strong>但头部云厂商大模型研发工程师吴伟告诉字母榜，从单一芯片来看，部分国内GPU芯片或许已经可以媲美A800乃至A100，但在多卡串联的并行计算环节，仍然存在较大差距。</strong></p><p>微软大中华区Azure事业部总经理陶然同样秉持这样的观点，认为很多厂商没有能力去实现多卡连接，但多卡并行运算却直接决定着大模型训练所需花费的时间成本，“同样的一套模型，如果训练一次需要花费一周成本为100万美元，但如果带宽太小最终耗时两周，那成本就将乘以2。”</p><p><strong>在崇尚效率的大模型赛道，时间有时比金钱更重要。使用大厂自研芯片，同样存在类似的费效比问题。</strong></p><p><strong>在实际应用中，据吴伟介绍，大厂自研芯片更多被用来执行推理任务，即在由英伟达芯片训练好的大模型上，大厂借助自研芯片，保证大模型的日常运行。</strong></p><p>即便是在更换国产GPU的过程中，大厂眼下也面临无法使用更先进制程工艺芯片的挑战。BIS已经将壁仞、摩尔线程等国产GPU公司列入实体清单，这意味着在没有获得许可情况下，它们既不能进口含有美国公司的任何技术或产品，也不能通过台积电等代工厂生产14nm以下的先进芯片。</p><p>另一个不容忽视的影响是，更先进芯片往往还会通过不断的技术迭代，帮助降低大模型的运行成本。黄仁勋就曾表示，“H100可以将大语言模型的处理成本降低一个数量级。”</p><p>一旦大模型训练成本变得更低，客户调用大模型API接口的价格也将变得更便宜。届时，国内大厂不仅要直面芯片性能落后的现实，还将承担起比海外竞争对手更加高昂的大模型运行成本。</p><h2>B</h2><p>国内大厂并不是英伟达芯片断供风波中受影响最大的一方。<strong>相比大厂借助充沛资金提前储备芯片的举措，国内大模型创业者所要迎接的震荡，将更为剧烈。其中，又以研发通用大模型的创业者受冲击更重。</strong></p><p>近期，部分立志做通用大模型的创业公司，纷纷宣布融资消息：百川智能宣布完成3亿美元新融资；智谱AI宣布完成超25亿元累计融资。但眼下，这些原本可能用来购买英伟达芯片的融资款，一时间没了用武之地。</p><p>即便是那些盯着垂直领域研发行业大模型的创业公司，也同样会受到波及。据李鹏介绍，部分参数量维持在数十亿级别的行业大模型，理论上购买大厂云资源就足以满足需求。但对于想做出极致体验的创业公司来说，稳定的算力仍是必不可少的条件。购买大厂云资源，很可能遭遇公司算力需求扩大而对方无法及时支援的情况。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_bab69a44b26c4482ac701c0b4e215c6c@13334819_oswg1780724oswg4608oswg3072_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>但相比大厂，大模型创业公司在更换到国产GPU的过程中，除了需要付出更多时间成本的代价外，还可能因为在算法方面的短板，人为制造出更大的追赶差距。</strong></p><p>在人工智能专家丁磊博士看来，相比耗时一个月还是三个月训练好大模型，更大的挑战在于当前部分大模型创业公司“还不是那么会训练大模型……如果训练方法错的话，你有再多的GPU也没用。”</p><p>在模型层创业之外，基于大模型的应用层创业也可能会因为美国政府新的制裁措施，影响到业务发展。</p><p>据媒体爆料，美国政府还在考虑限制向中国AI公司出租云服务，以堵上这些公司通过租赁微软云的方式，从而规避对先进制程芯片的出口禁令。</p><h2>C</h2><p>在国内一众大模型厂商业务遭遇冲击或挑战之际，作为风暴中心的英伟达，同样难逃损失。</p><p>在美国政府传出将对半导体技术实施新的出口限制，进一步限制中国市场获取A800和H800时，黄仁勋曾在7月份接受采访中表示，“如果我们被剥夺了中国市场，我们没有应急措施。因为世界上没有其他中国，只有一个中国。”</p><p><strong>2022年，中国市场的营收占到英伟达的约四成。美国半导体行业协会数据更是显示，2022年，中国半导体采购额为1800亿美元，占全球半导体采购总额5559亿美元的三分之一以上，是最大的全球单一市场。</strong></p><p><strong>为了尽可能挽回损失，黄仁勋一度尝试游说美国政府改变策略。</strong>今年7月份，黄仁勋曾连同英特尔CEO基辛格、高通CEO阿蒙与美国政府官员在华盛顿举行会谈。这些芯片巨头们希望美国政府应该进一步评估“限制对华半导体出口”的影响，认为出口管制将有损于美国在半导体行业的领导地位，希望停止实施新的对华限制。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_13d8e04617af4663b82e7ebd49dce71e@13334819_oswg62897oswg533oswg400_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">黄仁勋</p><p>黄仁勋更是直言，“限制英伟达在华芯片销售，只会给其他品牌提供机会。”在黄仁勋看来，中国占据了美国科技产业约三分之一的市场，令其作为半导体零部件来源地和产品终端市场的地位无可取代，退出中国市场不是一种可行选项。</p><p><strong>尽管这场游说活动在某种程度上推迟了美国政府对华芯片出口新规的出台时间，但最终却未能彻底让美国政府改变心意。</strong></p><p>待30天公示期结束，留给黄仁勋的挑战之一，将是如何解决芯片重回中国市场的问题。</p><p>考虑到去年10月美国政府颁布出口禁令后，英伟达迅速调整了芯片带宽速度，及时发布了符合禁令规定的定制版芯片A800。Spear Invest创始人Ivana Delevska认为：“随着时间的推移，会出现某种与此类似的解决方案，而不是完全禁止它们。”即<strong>英伟达或许会再次通过微调其芯片来满足新的禁令要求，从而缓和这项AI芯片禁令带来的营收下滑等一系列影响。</strong></p><p>受新规影响，英伟达股价已经从10月17日的446美元，一路下跌至10月20日的414美元，总市值三天内暴跌769亿美元（约合人民币5600亿元）。</p><p>不过，一旦在A800/H800的基础上再次进行性能阉割，届时英伟达推出的AI芯片，在中国市场是否还具备相当程度的竞争力，就要看“皮衣刀客”黄仁勋的刀法，这次精不精准了。</p><p>本文来自微信公众号“字母榜”（ID：wujicaijing），36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2489862039902339</id>
            <title>TikTok该如何解局印尼？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2489862039902339</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2489862039902339</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Oct 2023 23:20:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 印尼政府, 社交媒体, TikTok, 电商业务
<br>
<br>
总结: 印尼政府颁布了一项法令，禁止社交媒体用作商品销售平台，只能用于商品或服务的推广。这对于兼具社交媒体和电商属性的TikTok产生了重大影响，其电商业务被迫关闭。此举旨在保护当地实体商家和中小微企业主。然而，这一禁令引发了一系列问题和讨论，包括其他东南亚国家是否会效仿印尼的做法。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>雅加达时间10月4日，印尼政府颁布了《2023年第31号贸易部长条例(Reg 31/2023)》，根据条例，社交媒体将被禁止用作商品的销售平台，只能用于商品或服务的推广。同时，法令还要求印尼电商平台为从国外直接购买的商品设定100美元的最低价格。</p><p>根据印尼官方说法，此举旨在保护线下实体商家和当地的众多中小微企业主。该条例最大的影响者是兼具了社交媒体与电商属性的TikTok，条例生效后，TikTok不得不将电商功能与短视频分享服务分开，其电商业务TikTok shop被迫关闭。</p><p>TikTok shop关闭后，600万TikTok shop卖家有的转到Shopee、Tokopedia、Lazada等其他平台，有的在观望，期望TikTok能尽快运作成功，TikTok shop能重启。一位在印尼创业的中国卖家对《最话》表示，<strong>“TikTok shop是爆款逻辑，而其他家是货架电商逻辑，我们习惯爆款打法，没了TikTok shop，很难起量。”</strong></p><p>接近TikTok的人士对《最话》分析认为，“（第31号条例）对TikTok内容部分没有影响，电商是独立的运营团队，但对电商影响挺大的，因为印尼是TikTok电商在东南亚的主战场。另外就是怕其他东南亚国家跟着学（印尼的做法）。”</p><p>怕什么来什么的是，10月5日，越南信息通信部广播电视和电子信息司司长Le Quang Tu Do公布了对TikTok越南业务全面检查的结果，明确指出了TikTok Pte. Ltd（新加坡）的多项违规行为，包括违反越南法律在越南CDN服务器上存储信息的行为、违规向越南提供跨境交易服务、违规向越南提供社交网络和跨境广告服务、未按照规定在TikTok Shop应用首页公布应用所有者信息等。</p><p>两天后，TikTok Shop又在马来西亚市场被“点名”。当地政府称，将对印尼政府禁止TikTok 电商服务的规定进行探讨，召该平台管理层来解释，以制定出适合本国的监管措施。虽然没有立即禁止 TikTok Shop，但为了安抚本土商超反应强烈的“在线销售存在许多定价问题和过度促销策略”，马来西亚官方还是对 TikTok 提出了改善建议，其中重点是要求TikTok扶持本地经营者。</p><p>10月16日，印尼社交媒体上多个账号发帖称“TikTokShop计划于11月10日重新开放”，虽然帖子并未透露具体消息来源，只说“据可靠消息来源”，也很快引起卖家群体的关注。</p><p>印尼官方迅速给了回应。印尼贸易部长祖尔基弗利·哈桑表示，尚并收到TikTokShop将重新开放的消息，截至目前，TikTok尚未在该国申请电商经营许可证。哈桑强调，印尼政府最新修订的2023年第31号条例，目的并不是禁止TikTok电商业务在印尼的运营，而是希望进一步规范，维护市场有序运行。</p><p>根据该条例，社交媒体、社交电商和电商业务将需要单独的经营许可证。哈桑说：“如果TikTok想要申请电商经营许可，政府将为其提供服务支持，前提是其业务需要遵守当地法律。”</p><p>截至目前，尚未清楚TikTok后续将如何处理此次事件。作为印尼最受欢迎的APP之一，有些印尼当地人对TikTok shop的关闭表示惋惜，一位印尼年轻人在接受采访时说，“最新法规出台后，TikTok shop已经关闭。对Z时代的人来说，TikTok shop可以让他们花更少的钱买到质量更好的产品，但是我也不知道未来会发生什么。”</p><h2>01 TikTok shop的雄心</h2><p>在一些TikTok内部人士看来，印尼的禁令来得有些突然，有点“被打脸”。因为TikTok一直非常重视印尼市场，几次示好。</p><p>今年6月15日，TikTok CEO周受资到印尼首都雅加达出席“TikTok东南亚影响力论坛2023”，为了显示对印尼的重视，周受资身着印尼传统巴迪布衬衫，他表示，“我们将在未来几年向印尼和东南亚投资数十亿美元，包括未来三年投资1220万美元，用于支持超过12万家中小企业、扶持创业者和年轻人。”</p><p>而在与印尼贸易部长祖尔基弗利·哈桑会面时，周受资的承诺则是未来 2 至 5 年内将在印尼投资 100 亿美元。据周受资透露，TikTok现在在东南亚拥有大约8000名员工，而六年前刚进入该市场时只有100人左右。</p><p>印尼是TikTok除美国外的第二大用户市场，拥有1.13亿用户，所发布的视频是东南亚地区最多的，也是TikTok电商体量最大的市场。</p><p>李力（化名）是一家中国互联网公司常驻印尼的工作人员，他介绍说，“中国企业走出去第一站喜欢选择东南亚，因为近，而来东南亚就会首选印尼，因为印尼人口多，也是G20唯一的东南亚国家。印尼的市场比较集中，爪哇岛集中了1.5亿人。印尼现在人均GDP是4800美元，大概相当于中国2010年水平。”</p><p>TikTok到来前，印尼就已经是中国互联网企业出海的重要门户，阿里、腾讯、京东都在印尼有投资。但TikTok的增速是最快的，到2020年已经拥有上亿下载量。</p><p>据媒体报道，2020年12月，字节跳动创始人张一鸣在内部提到，2021年将重点在三个新业务方向做进一步探索：跨境电商、To B（企业服务）和LKP（办公硬件套装），拥有庞大用户基数的TikTok开始初步试水电商。</p><p>2021年，TikTok Shop在印尼开始内测，最开始只接受本土卖家注册。2022年起，TikTok先后在越南、菲律宾、泰国、马来西亚、新加坡站点上线TikTok Shop，并对本土和跨境卖家开放。这也意味TikTok“内容+货架”的双链路闭环电商版图率先在东南亚展开。</p><p>印尼TikTok Shop与国内抖音商城形态类似，有直播、搜索、推荐商品、闪购、新人频道、店铺和购物车等功能，还有商品卡、直播卡、短视频卡等，兼具直播、货架电商的两大形态。</p><p>印尼人口年龄结构相对年轻，34岁以下年轻人口占比高达56%，2020年，印尼TikTok用户占比仅为17%，到2022年，印尼的TikTok用户比例达到了40%。TikTok拥有的年轻用户被迅速转化为TikTok shop用户。</p><p>根据Fastdata发布的《2023年度上半年TikTok生态发展白皮书&nbsp;》，<strong>2023上半年印尼成为全球 TikTok Shop 数量和商品数量最多的国家，保持高速增长。同时，印尼还是TikTok带货直播时长和观看人次最多的国家，带货直播数量也远高于泰国、越南、马来西亚、菲律宾。</strong></p><p>在全球TikTok Shop主营类目中，美妆个护、女装&amp;内衣和穆斯林时尚排名前三，其中印尼小店Skintificid、越南小店TRANG CEE STORE和印尼小店The Originote是全球销售额最高的店铺。</p><p>TikTok shop的爆火，也吸引了中国创业者和跨境电商行业的注意。一些精通内容创作并有供应链能力的中国MCN南下到印尼，组建本地团队，成为TikTok的TSP（TikTok Shop Partner），比如BINGTANG、 Tikoner、onelink、Seahub Media，都是有中国背景的MCN。</p><p>2023年5月，TikTok shop上线了全托管模式，与 SHEIN、Temu 相同的类自营全托管模式，即商家只负责供货，平台解决流量和货品运营的问题，这些商品都将从中国发货。从今年5 月开始，TikTok 就在集中招募有供应链资源、具备跨境运营或跨境供货经验的商家。TikTok 称其为“躺平式”经营，平台统一运营，负责全链路的物流、进出口清关和履约。</p><p>这一全托管模式与MCN打通，赋能达人、商家，形成前端达人、商家直播，中端平台解决物流和清关，后端中国工厂发货。TikTok全链路的服务借鉴了抖音电商的打法，将更为迅速地提升直播带货势能。</p><p>2022年，TikTok Shop在东南亚市场的GMV猛增超过400%，达到44亿美元。随着全托管模式的上线，根据报道，TikTok Shop将2023年的GMV目标提升到了120亿美元，在印尼电商市场的份额也将随之跃升到13.2%。</p><p>然而，这个目标在10月4日，嘎然而止。</p><h2>02 被禁止的“倾销”</h2><p>东南亚国家的发展水平相对较低，小型企业和个体户在当地经济中占据重要地位，这些中小商贩通常从事小型零售、街头小吃、手工艺品制作等领域。其中，根据麦肯锡2021年的研究，印尼77%的零售市场是传统渠道，15%是迷你超市，6%是中型超市，2%是大卖场，现代化零售渠道加起来一共只占了23%，在东南亚国家里倒数第三，仅高于越南的11%，缅甸的3%。</p><p>印尼拥有至少6400万家中小微企业，数量虽然众多，但其商品竞争力有限，能出口国外的并不多，在出口方面，印尼的中小微企业落后于马来西亚和泰国等其他东盟成员国。</p><p>零售市场、制造业相对落后，理论上是个潜力巨大的市场，经过中国互联网恶战的互联网公司理论上能降维打击，而中国制造业庞大的产能，理论上也能通过“互联网-跨境电商”的组合抢占市场。</p><p>此路看上去很美，但问题也恰恰出在这。</p><p>印尼总统佐科出身梭罗市的木匠家庭，曾担任印尼手工与家具工业协会主席，他对商贩、小工厂主颇有感情，佐科回忆道：“后来我明白了，这是我怜悯小商贩的同情心。这些小商贩收入微薄，勉强维持生计，而政府对他们又没有任何的帮助，他们只能自发地打拼，自食其力。他们只有很少的钱，全都投入进他们经营的小本生意中，就是要赌一把，也许成功，也许失败。”</p><p>所以在2014年开启第一任任期后，佐科就走亲民路线，以开国产车吉亚为荣，定期穿标志性的格子衬衣访问雅加达贫民窟，走访小商贩和中小微企业。</p><p>2018年4月，佐科在印尼工业峰会上正式颁布“印尼工业4.0”计划，在他看来，印尼制造业虽然规模较大，但以中低端制造业为主，技术投资相对不足、劳动生产率明显偏低，因此希望通过该计划推进经济向高质量发展，并在2030年成为全球前十大经济体。其提出了5大优先发展产业和10大优先事项，根据多指标评估，食品和饮料、汽车、纺织、电子和化学产品被确立为五大优先产业。对于纺织服装行业，印尼提出要提升生产能力和技术水平，建立产业集群。</p><p>服装业在我国已经是因国内劳动力成本高而在向海外转移的产业，但在印尼，服装业被定为重点支持行业之一。</p><p>2020年11月2日，佐科正式签署了《创造就业综合法》，该法包括11大类法案，旨在加速国家经济转型和升级进程。其通过和实施后，将简化企业申请和政府审批手续，有利于社会大众特别是中小微企业创业。2021年印尼在资本市场推出新经济板，推动中小企业和新经济企业上市。</p><p>在佐科任期内，印尼对外商投资限制逐步大幅放开，印尼与中国之间的经济联系日益紧密，中国对印尼的FDI投资近年来快速增长，双边贸易同样发展迅速。为了吸引中国投资，印尼政府出台了一系列利外资的政策，并进行产业扶持，大量矿产企业落户。同时，印尼互联网科技行业发展较快，也成为中国互联网公司出海的首选，并积极参与早期投资，腾讯、阿里、京东等巨头以及中国创投机构都投资了印尼的新经济企业。</p><p>但与此同时，佐科对电商的态度，却颇为谨慎，或者说强监管。在2019年初，印尼财政部就发布声明，将出台新规要求电商卖家与印尼政府共享用户数据，并强调电商卖家必须纳税。</p><p>对跨境电商就更是采取收紧的态度。2020年1月30日，印尼海关对跨境商品执行新的税收标准，起征点从75美元下降到3美元。对箱包、鞋、纺织品的征税额从原来的10%上升到20%-30%不等。2021年8月，印尼海关进一步要求，所有进出口货件必须持有当地收货人（进口商）或发货人（出口商）的税号（NPWP）。</p><p>印尼给跨境电商增加更多的关税成本，目的是保护印尼本土卖家。所以从2021年开始，东南亚电商平台Shopee、Lazada等电商平台就停止了对跨境卖家的招商，只对本土卖家开放入驻。而TikTok Shop一开始只对本土卖家入驻开放。TikTok之前就表示，平台上百分百的卖家在印尼境内都有注册实体，强调TikTok Shop的印尼站其实是印尼当地小微企业的贸易平台。</p><p>但印尼本土制造商的产品在竞争力上显然没法跟中国产品相比，所以，虽然卖家注册实体是印尼的，出来直播的达人、主播也是印尼人，但穿透之后，不少实体其实是来自中国的企业，而产品往往先运到前置仓，再通过直播等方式卖出。</p><p>比如印尼TikTok的头部直播间 SKINTIFIC，2021年上线一年就做到了TikTok头部直播间，单场直播销量最高达92亿印尼盾（折合人民币427万），相当于印尼中型企业一个季度的收入。SKINTIFIC背后的团队，是广州蜚美网络技术有限公司。根据“白鲸出海”的报告，<strong>印尼电商直播的前几名都是中国团队孵化的。而产品也大多是从中国进口。</strong></p><p>直播的火爆也带动了头部主播收入水涨船高，印尼头部直播带货的主播收入能高达五六万美元，而印尼当地的平均月工资仅为340美元左右。</p><p>这引起了印尼一部分民众情绪的反弹。今年，东南亚最大的纺织品和服装批发中心雅加达的丹那阿邦市场（Tanah Abang），商贩们在摊位前贴出海报，宣称TikTok在价格方面，用出厂价而不是销售价销售，导致店铺销量下滑，许多店铺被迫关闭，员工失业，敦促政府关闭TikTok Shop。</p><p>小商贩、小企业的抱怨，佐科不可能不注意到，印尼的中小商贩、中小微制造业在其国内占比很高，从业者数以千万计，是巨大的票源，而明年是印尼大选年。所以无论对“小商贩的同情心”，还是出于保护印尼本土工商业，还是为了拉拢选票，佐科都有极大动力出台对直播和跨境电商的限制性措施。</p><p>在一段广为流传的视频里，佐科公开演讲表示，“（电商）一件衣服只卖5000印尼盾(2.3人民币)，简直是掠夺性定价。&nbsp;”</p><p>在李力看来，印尼的电商新规确实有多重考虑，他对我们说，“印尼政府是为了保护本土中小制造商，因为印尼本土工业其实是比较薄弱的，人口又很多。<strong>你可以理解这次电商新规其实在模仿中国过去几十年的做法，就是培育自己的内生力量，你不能只是来赚钱走，而不帮助培养我的工业。如果过去可以，现在他们认为不行了。”</strong></p><h2>03 复杂的印尼</h2><p>但为什么是TikTok首当其冲呢？</p><p>一位跨境电商从业者在社交媒体上分析认为，“去年TikTok在印尼电商的份额只有5%，本来今年的目标是13.2%，这次新规无疑阻断了TikTok的计划。<strong>TikTok上，印尼600万卖家绝大多数都是本地人或者在当地拥有实体店铺的。&nbsp;所以这个新规想保护的并不是中小卖家，而可能是其他电商平台。”</strong></p><p>这话并非没有道理，因为印尼的四大电商平台里，来自新加坡的Shopee占了36%的市场份额；印尼本土电商Tokopedia占35%的份额；Lazada占了10%的份额；印尼本土电商平台Bukalapak占10%份额；TikTok电商仅占5%的份额。</p><p>Tokopedia是印尼本土最大的电商平台，2021年，Tokopedia与印尼打车巨头Gojek合并为GoTo集团。GoTo集团业务横跨电商、打车、物流配送、外卖和金融服务等领域，投资方包括新加坡政府投资公司GIC、谷歌、KKR、阿里、腾讯、软银亚洲、盈科拓展集团、红杉印度、新加坡国有控股公司淡马锡、马来西亚主权财富基金Permodalan Nasional Berhad、阿布扎比投资局、春华资本等等。</p><p>GoTo集团的投资方阵容堪称无比豪华。2022年4月，GoTo集团在雅加达证券交易所上市，成为印尼历史上第三大IPO ，是号称“集阿里、滴滴、美团于一体”的印尼科技巨头。</p><p>值得注意的是，Gojek联合创始人Nadiem Makarim于2019年进入佐科内阁，担任教育、文化、研究和技术部长，是30余位内阁部长之一。Tokopedia与印尼中小企业与合作社部关系密切&nbsp;，今年7月6日，该部部长Teten Masduki就在媒体上渲染“TikTok Shop损害印尼国内中小微企业利益”，呼吁印尼政府进行监管。</p><p>8月12日Teten Masduki出席了Tokopedia举办的“2023全国中小微企业日”活动，活动三天后，他发表声明，“我们对Tokopedia表示感谢，它一直是政府在加速本国中小微企业数字化转型方面的合作伙伴。”</p><p>而Shopee母公司是东南亚互联网巨头冬海集团，新加坡与印尼关系密切，是其最大投资来源国。Lazada、Bukalapak 背后的股东方同样实力不俗。Bukalapak于2021年8月在雅加达证券交易所上市时，募资额15亿美元，是该国最大的IPO。</p><p>TikTok Shop被关闭后，Shopee、Tokopedia、Lazada是最大受益方，纷纷争抢来自TikTok的流量和卖家。在东南亚创业的山姆告诉我们，<strong>“卖货的还在直播，但购买链接导流到其他平台了，打个比方，你在抖音看直播卖货，点击跳转到淘宝下单。”</strong></p><p>Shopee、Tokopedia、Lazada迅速响应了新规。Shopee发布暂时关闭3PF海外仓的通知，正式停止销售跨境产品。Lazada 印尼表示支持关于印尼政府第31号条例，停止在平台上直接销售跨境产品，并强调将继续支持印尼为中小微企业赋能的一切努力，平台随时准备支持印度尼西亚的中小微卖家在在线领域发展业务，“这是与印尼政府合作保护和推广国内产品的一部分。”</p><p>和初来闯荡印尼不久的TikTok不同，Shopee、Tokopedia、Lazada已经深耕印尼多年，李力对我们说，“印尼政府也在扶持本土的APP，他们在本地有更强的政商或者说渠道资源，虽然其实很多本土APP也是来自中国的投资或者中国团队在做。”</p><p>李力认为，“从印尼的角度来说，中国企业要完全本地化，在本地建厂招募本地工人，可以把中国的一些经验搬过去，但要本土化，润物细无声去做，才可以做得长久。<strong>日本企业在这一块做得非常好，平时你在印尼看不出哪些企业是日资的，但其实很多制造业企业、品牌甚至银行都是日资的。中国人应该要理解并学会这种做法。”</strong></p><p>本土化也意味着要更深入理解印尼本土的国情和生态。Gojek联合创始人Nadiem Makarim进入内阁显然是最懂印尼国情的。在这方面，TikTok无疑是缺失的，缺乏强有力的本土资源，尤其是TikTok还是一个社交媒体平台，拥有巨大的影响力，如何团结更多有话语权的人、如何选边站就更为敏感，所以让TikTok剥离电商业务某种程度上也是一种提前“打招呼”。</p><p>佐科已经担任了两届总统，所以现在的热门候选人是普拉博沃·苏比安托，他在22日晚宣布，选择佐科的长子、梭罗市长吉布兰·拉卡布明·拉卡作为竞选搭档，参加明年总统选举。</p><p>智库与咨询公司Solaris Strategies国际事务高级分析师穆斯塔法（Mustafa Izzuddin）受访时说，“印尼政府此举虽然突兀，但考虑到再过不到半年就要举行大选，这是必要之举。现任政府希望通过保护中小企业，在政治上加分和提高公信力，以便在2024年初的选举前处于有利位置。”</p><p>所以一些电商分析人士认为，明年4月大选结束后，TikTok才能与新一届内阁沟通，申请到牌照，重新恢复电商业务。</p><p>而印尼的卖家或者说TikTok Shop从业者们也是一股不容忽视的支持力量，虽然直播、跨境电商对线下商贩造成了冲击，但很多商贩其实也在拥抱数字化变革，用TikTok等新媒体扩大销售，产生新的就业。</p><p>据媒体报道，在北苏门答腊省首府棉兰，卖针织品的Ariadne Sibarani每天都会进行2-3场直播，每场约3小时的直播销售。她表示，TikTok Shop确实增加了她的商品销量。而一位来自泗水市的卖家在Instagram上公开表示，禁止社交电商只会阻碍中小微企业的数字化进程，他说：“对许多人来说，他们只需租用一个房间或购买一些商品，就可以轻松通过TikTok Shop或其他电商平台进行销售。如果禁止社交电商，这将摧毁那些白手起家的梦想。”</p><p>这些支持力量的发声，无疑会对TikTok Shop在印尼的重启产生正面的推动作用，就看佐科或者下一届内阁如何抉择了。但为了能让印尼当局体面地更改第31条例，TikTok还要做很多工作，其中包括并不仅限于跨境业务的合规问题、提升印尼商贩的数字化能力、扶助更多的创作者和经营者，还可能还包括短视频内容的平衡问题。</p><p>TikTok也不会放弃印尼市场，在第31条例出台后，TikTok电商负责人康泽宇在内部沟通中表示：“这次事情发生得比较突然，背后原因比较复杂。公司仍在与有关当局积极讨论，以找到持续为印尼企业和用户提供良好服务的最佳方式。”</p><p>印尼拥有庞大的年轻人口，中国的互联网企业依然看好这片土地，李力对我们说，“印尼市场未来的机会是很大的，因为无论是人口还是整个经济增长阶段都还在红利期，但过去跑马圈地的草莽时代差不多结束了，现在是调整期，这个阶段可能需要2~3年甚至可能会更长一点，才会进入新一轮爆发。大家都在蓄力。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5NTczNTkyOA==&amp;mid=2247490005&amp;idx=1&amp;sn=bff12a647397ba2e943a352bcb6b6b76&amp;chksm=c00a98c2f77d11d4de0d101d3860281d235b44c45db558738db95f9df332cfec27a12d717061&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“最话FunTalk”（ID：iFuntalker）</a>，作者：刘宇翔，编辑：王芳洁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2489833412597635</id>
            <title>“底价协议” 被曝，李佳琦又摊上事了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2489833412597635</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2489833412597635</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Oct 2023 23:12:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 利益面前, 双十一, 直播生态, 商战
<br>
<br>
总结: 在双十一期间，利益成为主导，揭示了人们为了财富可以不择手段的一面。直播生态变得越来越混乱，甚至出现了商家、平台和主播之间的争斗。这次商战的开局让人意想不到，涉及到京东、海氏和李佳琦等多方，引起了数亿人的关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>利益面前，丑陋尽显无疑。</p><p>在过去的 13 个 “ 双十一 ”&nbsp;里，成千上万个企业和个人，被其中的利润和 “ 油水 ” 养得白白胖胖、富甲一方。</p><p>为求财，大家可以 “ 撕破脸&nbsp;”，可以 “ 杀红眼&nbsp;”，不顾一切！</p><p>到今天，直播生态，越来越乱 ......</p><h2>“商战” 开局</h2><p>谁都没想到，今年 “&nbsp;双十一&nbsp;” 才刚开始，就有平台、商家、主播&nbsp;“ 打起来 ” 了。</p><p>事情牵涉到京东、海氏、李佳琦多方，已有几亿人关注！</p><p>来看看从昨天到今天（ 10 月 25 日）的热搜，初步了解下事情的大概：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_d13dde72ab26480f96a76c7a864f7bf8@000000_oswg34639oswg790oswg108_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_57d854340ac74de79122687456c26a5b@000000_oswg44069oswg791oswg97_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_fe1bf596dc1e434ea7b7e4051de6ef01@000000_oswg11576oswg788oswg105_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_1d824a2f44394f31b495aca7e7fbc67e@000000_oswg60602oswg785oswg167_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_6aca051de687468ba47bb233dad7997b@000000_oswg43111oswg783oswg102_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_f136522fcd3f40309fa9b01d6f6c6db5@000000_oswg26472oswg785oswg97_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>具体怎么回事？</p><p>狐妹理了理京东自营（&nbsp;以下简称京东）、海氏、李佳琦整件事的时间线：</p><p>10 月 23 日，海氏电器（ 烘焙电器品牌）向相关部门实名举报京东，称<strong>京东未经海氏同意私自改产品售价，涉嫌违法违规，导致海氏损失重大。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_0c2617176582403f9451b9a9b72af6ba@000000_oswg1412187oswg992oswg2021_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有媒体透露，这一纸 “ 诉讼函 ” 的背后，是因为 22 号京东开启 “ 双十一 ” 前违背约定，擅自将海氏一款 669 元的烤箱改成了 639 元，且费用完全由海氏承担。</p><p>于是，海氏跟京东采购的人对接，希望把价格改回来，但是沟通过程与结果并不顺利，海氏觉得京东态度恶劣，甚至还 “ 反向&nbsp;”&nbsp;配合工作。</p><p>以下是海氏方曝光出来的相关内容：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_0080ba78778b45d4a60d06fdcc9040fa@000000_oswg535506oswg772oswg850_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_d962c61a2a7e4c02a98a51c394bfbf32@000000_oswg59414oswg639oswg697_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_6c5677a3674940c6b04e3a6e224f5983@000000_oswg66188oswg660oswg702_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_bf579a1d42bf41e69bb9aaf93960111b@000000_oswg246533oswg950oswg951_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_f3598893ed07443b99509830836563a8@000000_oswg288317oswg438oswg769_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_409d704a4cd74f8080e63fedc418ce60@000000_oswg781944oswg1080oswg2400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从图中可以看到，海氏这边对接人表达了几个重要信息：</p><p>海氏对接人给京东相关人员发了律师函，要求把相关产品改回原价；</p><p>京东相关人员关闭了海氏在京东后台权限；</p><p>海氏这边留存了所有音视频记录，后续会追偿京东这次给海氏带来的所有损失；</p><p>李佳琦直播间在带货海氏提到的这款产品，其价格也在跟进京东、越改越低。</p><p>10 月 24 日中午，京东这边的对接人发了个朋友圈，称被海氏投诉。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_cf9da3912a034dd2a7ebe17cc043b9ac@000000_oswg451916oswg539oswg715_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这里面重点关注：</p><p>海氏追偿京东巨额违约金，因为某款海氏烤箱的京东价格低于 LJQ 直播售价，违反了他们与 LJQ 签署的底价协议；</p><p>京东改低价格，是京东自掏腰包；</p><p>自己态度欠妥，却是为了用户用最低价买到商品；</p><p>称个别头部主播为一己私利损害品牌、消费者权益，有 “ 二选一 ” 行为。</p><p>对此， 24 日下午，海氏就在官方微博发表了声明。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_43f6c3ca150b40419fbe16de7c124953@000000_oswg51373oswg464oswg352_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_f640ebb4748e4f5d98e3c1bf037648d6@000000_oswg490021oswg690oswg906_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>声明的核心包括：</p><p>海氏否认签订了 “ 底价协议 ” ；</p><p>京东改低价格，损失是海氏承担，并非京东平台补贴 ；</p><p>海氏是希望全网拉齐产品的最低售价 ；</p><p>京东这边存在暴力沟通行为， “ 产品进一步改价五折销售” 、 “ 踢出群聊 ” 、 “拉黑联系人 ” 、 “ 拒绝沟通 ” 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_461ba9503b494708a8fa666f2d546d26@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>以上这些只是整件事情的发端。</p><p>很快，这件事情就上了热搜，<strong># 海氏电器实名举报京东</strong>、<strong>#海氏品牌方要求京东恢复正常价格</strong>。</p><p>一开始，大家关注的是海氏和京东之间的矛盾。</p><p>网友们也立马站队：</p><p>“ 如果真的是平台私自改价，让商家承担损失的话，那确实太不地道了... ”</p><p>“ 卖的贵的告卖的便宜的，真离谱！&nbsp;”</p><p>“ 品牌实名举报平台，现在确实平台话语权比较大，看看最终调查结果吧。&nbsp;”</p><p>“ 宁愿给李佳琦提成，不愿意让点优惠给消费者？&nbsp;”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_989d88c0e2d44a66b700d52e8734210e@000000_oswg15628oswg752oswg131_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_9282595198ad4ffe857210419209b1fd@000000_oswg39451oswg758oswg241_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_27d40826aa1b432f85b87cba5843fa9a@000000_oswg14187oswg764oswg138_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>总的来说，消费者角度出发，大家更愿意挺京东，毕竟京东是把产品价格往低了改；</p><p>电商人角度就更愿意支持海氏，毕竟是为商家争取、守住利益，而京东的做法有可能的确太强势。</p><p>狐妹自己是消费者，不会很在意京东的做法是否合理、海氏电器是否真的被平台压榨，毕竟上有法律法规，下有监管部门。</p><p>商家和平台的合作会日渐规范，只是时间问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_734437a25f01496c8b6597ca93031f9f@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>狐妹更关心的是，真心诚心不在法律监管的范围内。</p><p>京东平台是真心能为消费者争取到合理的最低价格，那京东这一波不亏，就算最后输了官司，也赢了消费者 ；</p><p>如果海氏是真心、诚心在给消费者提供全网统一的最低价，而不是为了自身利益的虚假做法 ；</p><p>那这件事到最后，也是在塑造国货口碑，海氏未来的路也会越走越宽。</p><p>所以看调查结果吧，毕竟时间是个好东西，最能辨别真假。</p><h2>直播内幕</h2><p>“ 商战 ”到这儿，就进入第二阶段了。</p><p>广大网友跟狐妹一样，相比海氏和京东之间的商战，更关注事件牵涉出来的头部主播 “ 底价协议 ” 是否真实存在。</p><p>因为这件事直指李佳琦，火，很快就烧到了 “ 李佳琦直播间 ”。</p><p>有媒体联系上了美 ONE （李佳琦直播间的后盾，一家 MCN 红人电商机构）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_081d69fa291045d0a03552c5c94d1e18@000000_oswg177787oswg767oswg616_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对此美 ONE 也正面回应，称没有跟海氏签 “ 底价协议 ” ，也没有要求品牌二选一，商品定价在于品牌。</p><p>这种 “ 我没有 ” 、 “ 我没权利 ” 、 “ 你们撕不要拉我 ” 的说辞，让狐妹以为，接下来将要上演的是李佳琦背刺合作商家的戏码，谁知反转来得猝不及防。</p><p>有人直接丢出 “ 美 ONE 直播推广服务合同 ” ，这种 “ 不承认是吧，撒谎是吧，直接用一手证据锤你 ” 的做法，助推整件事迎来了高潮。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_25c8ab443d294b0889beff69bc2bc30b@000000_oswg195171oswg535oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_45bd8d3e3330436b8a980a425667fc46@000000_oswg333014oswg593oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>怎么看这份合同细则？</p><p><strong>首先，合同真假未知。</strong></p><p>如果这份合同为真，那么签这个合同的主播，直播间里要保证赠品的价值全网最高、促销力度最大，违约就要品牌方赔偿 200 万元及其他一切费用和损失。</p><p>这样的话，虽然没有直接写这是一份底价协议，但的确有价格垄断嫌疑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_2da2ff3b44f849d2a4fd71c64d1c6f55@000000_oswg122503oswg321oswg277_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如果真实存在的话，这种要求品牌控价行为，网友有不同角度来解读 ：</p><p>“ 很多人还不明白，不是你在李佳琦直播间能买到便宜的东西，而是李佳琦让你在其他地方买不到更便宜的东西...... ”</p><p>“ 一边在直播间说‘ 不用在我这里买嗷&nbsp;’， ‘&nbsp;哪里便宜在哪买就好啦&nbsp;’ ，结果别的地方卖的便宜，就一张律师函。”</p><p>“李公司合同细则曝光，如其它渠道高于直播间需赔偿 200 万。所以可以放心买李佳琦了，因为确实全网最低。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_ad161dc90cd44c41951ae39d15e7fa83@000000_oswg31726oswg770oswg200_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_957b069e8b2441e38085f8b288175a2b@000000_oswg19631oswg780oswg177_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，合同也有可能是假的，美 ONE 这次的动作还没那么快，还没出来回应。</p><p>但是有同行已经出来 “ 锤&nbsp;” 了。</p><p>昨天晚上“ 双十一 ”开局，千万抖音博主“ 疯狂小杨哥 ”直播间发生了这样一幕：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_fc13ff246a5148c29a30a08f1e7aa3c3@000000_oswg340862oswg386oswg501_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_10da5111a9664db78c786267c18a9341@000000_oswg24648oswg390oswg38_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_c668d34787084a238fe8ebb44d4ee681@000000_oswg22653oswg386oswg41_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_5f4fa68b06fc4a838207f0271f9344c6@000000_oswg22586oswg387oswg44_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_167c6b8d492e4afc9cd974a95ccacb77@000000_oswg20675oswg386oswg41_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_fd8c8fd4e56546c982a90b8fc0fc33b8@000000_oswg36563oswg386oswg55_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_1fecf1b20cf149139a932718be2d617e@000000_oswg23371oswg389oswg43_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_732d17d9fe43478a95986691dfe5105f@000000_oswg22842oswg386oswg36_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_3f95772e097d4c7ab29ccad62ac4d9e5@000000_oswg25661oswg385oswg46_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_6851fabdf7b84b3ea38b65eb6af6e21d@000000_oswg17610oswg386oswg37_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_7ff6c408b01246ea8d3841ade59ba780@000000_oswg27989oswg385oswg49_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据狐妹了解，就是某些大牌产品正在“疯狂小杨哥”直播间里开售的时候，直播间里的工作人员告诉小杨哥要下架、不能卖了。</p><p>有的是因为 “ 直播间里的价格比李佳琦低，不能卖，商品链接只能下掉 ”；</p><p>有的是“ 控库存，库存有一百个的产品，李佳琦要卖七八十个，商家和他合作，卖多了就有权利 ”。</p><p>事情一出，热搜也持续刷新了，<strong>#大杨哥怒批李佳琦挟持商家</strong>的热搜引爆全网，吸引了超 7 亿的关注量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_2f2ad675748849e094384e7e7895652a@000000_oswg71824oswg778oswg223_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这件事到现在，远还没有结束。</p><p>真真假假在短时间内很难分辨，涉及的多方，并非全部都出来发声明道出真相。</p><p>狐妹了解到，目前李佳琦直播间仍在火热开播，直播间仍有上千万人的观看；</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_67f739b3f8724f45bd0ce0f934ddb8f4@000000_oswg2376765oswg1080oswg2337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>并且，前文提到的那款海氏烤箱产品链接，狐妹去查看的时候，发现没在李佳琦直播间上架；</p><p>具体是下了相关链接，还是只是今天不上，无从得知；</p><p>再就是京东自营那边，前文提到的那款定价 669 元被改价 639 元的海氏烤箱产品，狐妹发现也显示无货了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_74624c60cd2c4454ba6771bd52dcfce3@000000_oswg125695oswg1080oswg1271_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事情发酵到现在，后续还涉及相关权威机构调查，以及调查结果公开。</p><p>但不管后续结果如何，狐妹觉得这出 “ 商战 ” 闹剧，大家都是为了争取这 “ 双十一 ” 直播带来的泼天富贵。</p><p>价格垄断在直播间上演，只会让消费者对平台、主播、品牌失去信赖。</p><p>如果不进行规范和法律干涉的话，直播的商业发展很快就会走下坡路。</p><p>直播行业的兴起，惠及的是大家，还是盼着官方早点严查、希望直播行业能良性发展吧......</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MzcyNzgzOQ==&amp;mid=2247774316&amp;idx=2&amp;sn=726f9644fd07618f910b8360059200c6&amp;chksm=fc5b2cdccb2ca5ca8879450d9bbd73e7612e9b93664a0909e48066ec4117204ee75f6b48fb76&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技狐”（ID：kejihutv）</a>，作者：狐妹，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2489864299583369</id>
            <title>2023年，图文免佣成为抖音电商商家新机会</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2489864299583369</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2489864299583369</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Oct 2023 13:43:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 抖音电商, 图文经营, 免佣扶持活动, 商家
<br>
<br>
总结: 抖音电商通过推出图文免佣扶持活动，鼓励商家在图文场景中进行经营。相比直播和短视频电商，图文电商具有流量高效率和经营门槛低的优势，能够降低经营成本，快速挖掘流量。抖音电商通过降低参与门槛和提供创作工具，让更多商家参与图文经营。图文免佣不仅对商家成本友好，也为商家提供了一个探索新增长的机会。对于中小商家而言，图文经营是一个弯道超车的机会。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年以来，抖音电商先是全面开放图文带货入口，后又在电商生态大会宣布，将会重点突破图文方向的工作。在刚刚过去的9月里，抖音电商宣布针对图文场景推出免佣扶持活动。一系列动作，已足以说明抖音电商，在图文经营的扶持力度和投入决心。</p><p>相比直播、短视频电商，图文电商兼具着流量高效率和经营门槛低的优势，能够降低经营成本，快速挖掘流量，为商家找到新的生意增量。过去的两个月里，许多中小商家报名图文免佣，通过图文体裁实现快速冷启动，短时间内实现了订单量暴涨，获得了可观的免佣收入，降低了经营成本。</p><p>对于抖音电商体系的商家而言，这是又一次电商场景机会的出现。</p><h2><strong>01.图文免佣，抖音商家的新风口</strong></h2><p>一种新的生意经正在抖音电商上流行。</p><p>今年7月，服饰女装新商家康彩娜严选入驻了抖音电商，仅仅用3个月时间，其主推产品冰丝螺纹背心券后价2.2元起，商品链接已售超过60万单。这其中，除了超低的价格吸引了客流之外，康彩娜严选的快速起量，还有另一个至关重要的“法宝”——其60万的订单里，有近39万的订单来自于图文经营。</p><p>无独有偶，有女装商家最近以极致性价比+月均合作超6500名达人的方式，单月图文订单量突破2.2万单，也有亲子生活新商家以自营商品图文+挂车图文的经营方式，入驻不久，收获月图文订单量超2000单。</p><p>不少平台商家们可能已经察觉，除了直播和短视频，图文正在成为抖音电商非常重要的新场景。</p><p>事实上，从今年年初至今，抖音电商就在不断加码图文经营。早在今年2月，抖音电商就已经全面开放图文带货入口，用户发布图文视频可以挂商品链接。而从交易数据的增长情况来看，图文也具备相当高的转化价值。官方数据显示，今年3月至4月，抖音图文带货的日均观看量提升150%，日均成交额提升214%。</p><p>在抖音电商总裁魏雯雯看来，即使是在抖音这样一个短视频为主的平台上，消费者对图文依然有着大量的消费需求，尤其是在一些需要快速决策的场景，图文传递信息的效率很高，内部看好这一机会。</p><p>抖音电商产品负责人嵇鹏飞则在今年的电商生态大会上透露，短短两个月的时间里，抖音图文的投稿量就有4倍增长，带来的交易规模增长超过15倍。</p><p>今年9月，抖音电商又推出了图文免佣规则，进一步鼓励商家去挖掘和尝试图文经营。图文免佣自9月1日发布起至今，已经进入10月的第二期活动。具体而言，商家只需要用绑定的抖音号发布有效挂车图文，且总量≥1，或者用图文工具发布有效商品图文，且总量≥2，抖音电商就将按比例向活动周期内完成任务的商家按一定比例返还图文订单中产生的技术服务费。为了让商家更加便捷地创作图文，抖音电商也向商家提供了商品图文创作工具，以及商家授权，平台自动生成图文的功能。</p><p>这意味着，无论是参与并完成活动的门槛，还是创作的门槛，抖音电商都在尽量降低，通过平台的让利和减负，让更多商家参与其中。于商家而言，这是巨大的利好。</p><p>图文免佣不仅对商家的成本友好——在抖音电商，对尚不熟悉图文玩法的商家而言，这一赛道也仍有庞大的流量未被挖掘。免佣之后，商家可以以较低的成本，去尝试这一抖音电商体系的新场景，通过尽可能上架更多的商品和内容，去探索新的增量。</p><p>尤其对新商家而言，图文免佣的规则相当于免除了冷启动和费用的门槛。部分新商家就在这一探索过程中，以零积累，低费用，做出了爆发式的业绩。</p><p>同时图文免佣金额还不设上限，鼓励商家多卖多得，帮助商家快速完成资金回流，形成良性循环，有利于其长期经营。</p><p>据36氪了解，这一免佣规则将会长期推进。这也可见抖音电商对于图文经营扶持的决心，于商家而言，这既是新场景入局的利好，也是一个明显的信号：图文将会成为抖音电商重要的消费场景。</p><p>尤其对于中小商家而言，抖音电商体系里的直播和短视频，虽然过去几年电商规模增速迅猛，但对商家的内容能力、主播团队、选品等要求更高。很多中小商家都不具备直播电商的基建能力，因而也很难在庞大的流量池里被用户看见。</p><p>而图文经营内容门槛低，种草属性很强，信息传递效率高，且容易规模化复制。这显然为中小商家提供了一个也许能够弯道超车的机会。</p><h2><strong>02.新场景，新解法</strong></h2><p>作为今年被官方大力推动的新电商场景，抖音电商也在流量、规则等方面给予图文经营持续的扶持。</p><p>相对直播、短视频，图文场景竞争尚不饱和，免佣更是尽量降低了商家的参与成本，此时入局是最好的机会。</p><p>然而，对于众多此前深耕直播、短视频的抖音电商的商家而言，这毕竟是一种新的经营方式。商家不能单纯复制直播或者短视频场景的方法论，而应该根据图文直观、高效的场景特性，给出新的解法。</p><p>抖音电商发展至今，已经进入成熟阶段，对于商品本身的要求随着激烈的竞争而越来越高。即使是在一个新的场景里，商品本身的匹配度和品质同样至关重要。但相比短视频，经营图文的信息传递效率更高，因此一部分商家开始通过快速测试、高频上架的方式，找到了自己的爆款商品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_f1b3e486256a47a4aaba597cea208d3d@1215450627_oswg254516oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_435bbde99180454f8bf728e09a3507b8@1215450627_oswg211919oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_f245ed7cd1c0438daeff51e304f659a1@1215450627_oswg256689oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_9abec6252c374fa698cf913673c1b769@1215450627_oswg182445oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_93e1ca8ca4474a04af746fca6b3ecd53@1215450627_oswg171791oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>3C数码行业莱冰数码旗舰店主营手机壳，是95后潮汕家族兄弟在抖音电商的创业项目。该商家自4月开始布局抖音电商数码图文赛道，通过高频次上架新品及爆品测款两个动作为高成交打下基础。据悉，该店最高店群月图文销量超一百万单，图文免佣新政推出后，9月单店图文月销量达25.25万单。</p><p>与莱冰数码旗舰店同样采取高频次上架新品及爆品测款的还有Jusong klein饰品旗舰店，作为一家线下工厂，该商家于今年下半年才正式入局抖音电商，并将图文赛道作为主要发力点。通过爆品测款，该商家推出的法式郁金香项链单链接月销量破15.3万，并登上“不锈钢项链爆款榜TOP3”，单店铺图文最高月销量28.7万单。</p><p>而除了商品本身，在图文场景里，用户从消费内容到转化下单的决策过程更直接、更迅速。因此，图文内容本身的制作质量和种草能力，对订单成交就起到了关键性的作用。一篇好的带货笔记，不仅要有极具视觉吸引力的图片，还需要在图文中着重突出商品卖点，尽量降低理解门槛，才能让用户在短时间内完成消费决策。</p><p>扎根于食品健康生鲜行业的轻上官方旗舰店，就在图文页面中将如“丝滑细腻”、“0添加蔗糖、香精、色素、防腐剂”等用户关注点展示清晰、全面，令消费者一目了然，成功打造了“好商品”形象。除此之外，该商家还针对潜力爆款商品进行价格机制、图文/音乐等内容优化，有效提高了商品成交转化率。</p><p>另一园艺头部商家乐之沐园艺旗舰店，在短视频、直播等传统体裁进入平稳期后，迅速将图文经营作为新的增长渠道。其负责人透露，确保内容构图清晰、色彩鲜艳、标题完整，是他们做图文笔记着重发力的部分。</p><p>此外，在庞大的抖音电商货品池里，为了不让好的内容和商品被淹没，商家还应及时将好内容、好商品进行达人、团长等渠道分发，以高频次、宽领域投放触达更多消费群体，带来更高订单转化率。</p><p>轻上官方旗舰店就凭借着将优质图文爆款分发给到头部团长联动打爆，并持续建联饮品、减脂博主做图文分发，其主推爆品轻上西梅酸奶，图文投稿数量20108篇，月播放量达3578.4万，带来最高月销量32万单成交。</p><p>除了通过联合达人，以海量图文素材分发获得平台流量扶持外，在这个开辟生意增量的新经营方式里，仍然有许多玩法可以被探索和尝试。在抖音电商上，很多商家通过设置限时拼团价、满减券，7天无理由退货、极速退款、假一赔四等方式，用更多利益点打动用户带来高效成交。与此同时，部分商家也通过小店随心推加热，为优质图文带来更大流量实现了快速增长。</p><p>进入2023年，抖音电商走向成熟。在竞争激烈的内容电商里，任何一个新机会都不容错过。而刚刚起步，但却兼具巨大流量和低成本的图文免佣显然充满了潜力，未来它或将成为众多中小商家撬动生意，持续增长的又一阵地。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2489701211641984</id>
            <title>新东方2024财年Q1业绩：营收11亿美元，增长48%；净利润1.8亿美元，增幅108%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2489701211641984</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2489701211641984</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Oct 2023 12:02:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新东方公司, 财年Q1营收, 营收增长, 经营成本与费用, 销售与营销成本, 行政费用, 营业利润率, 经营利润, 净利润额, 经营活动现金净流入额, 现金、现金等价物及受限现金额, 递延收入
<br>
<br>
总结: 新东方公司2024财年第一季度财务业绩表现良好，营收增长48%，主要得益于新教育业务和直播电商业务的收入增长。经营成本与费用同比增长34%，销售与营销成本增幅为38%，行政费用增幅为24%。营业利润率显著增长，经营利润达到2.1亿美元，净利润增幅为108%。经营活动现金净流入额增幅为81%，现金资产额增幅为66%。递延收入为14.0亿美元。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>Edu指南讯 10月25日&nbsp;教育服务公司新东方发布其2024财年第一季度财务业绩（截至2023年8月31日）。</p><p>根据季报，新东方公司2024财年Q1营收为11亿美元，同比上一财年（截至2022年8月季度）同期的7.4亿美元，营收增长48%。该公司2023财年Q1同比2022财年同期营收表现为下降43%。本财季营收由下降转为增长。</p><p>根据季报，本季度营收增长主要得益于公司新教育业务以及东方甄选自有品牌产品和直播电商业务的收入增长。</p><p>新东方公司近五个财年Q1业绩中，2022财年Q1（截至2021年8月的三个月）营收最高，达13.1亿美元。此后行业各家公司经历业务裁撤，新东方亦进入新业务探索与转型时期，当前最新季度营收仅次于2022财年Q1业绩，高于转型前更早时期2020财年Q1、2021财年Q1营收表现。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_c0ed6bdb9b0f47a1b90ae37bc8789b1b@000000_oswg284638oswg1080oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>新东方公司2024财年Q1经营成本与费用为8.9亿美元，上一财年Q1为6.7亿美元，本财季该成本费用同比增长34%。本财年Q1该项成本费用低于2022财年Q1同期的12.8亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_cb654b80abb74b7381f782769f134c4e@000000_oswg160420oswg964oswg676_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中，本财季新东方公司收入成本为4.4亿美元，上一财年同期为3.1亿美元，本财季该成本同比增幅为41%。季报称，该成本费用增长主要是由于东方甄选自有品牌产品和直播电商业务增长，导致相关的成本和费用增长。</p><p>2024财年Q1该公司销售与营销成本为1.4亿美元，同比上一财年Q1的9874万美元，该成本增幅为38%。</p><p>一般与行政费用本财季为3.2亿美元，上一财年同期为2.6亿美元，本财季同比增幅为24%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_a76691dd0fa7408495748e2bc94efd50@000000_oswg138431oswg1080oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据季报，新东方公司2024财年Q1营业利润率为18.6%，相较上一财年同期的10.5%，该利润率增幅为显著。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_130f58faaeec407685fc0380eb95ddcc@000000_oswg130891oswg916oswg698_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本财季新东方公司经营利润为2.1亿美元，上一财年同期该项利润额为0.8亿美元，本财季同比增幅显著，达163%。本财季经营利润为近四个财年Q1最高表现，但稍低于2020财年Q1同期利润的2.5亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_7140b65f8e4242a09d1da979b1844232@000000_oswg268112oswg1080oswg618_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据季报，新东方公司最新财季净利润额为1.8亿美元，上一财年同期为0.8亿美元，本财季净利润增幅为108%。本财季净利润为近三个财年Q1最高表现，但低于更早时期2021财年Q1同期的2.0亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_2878cf623e574a5982417cfa765d0330@000000_oswg177310oswg1080oswg731_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>新东方公司本财季经营活动现金净流入额为3.4亿美元，同比上一财年同期的1.9亿美元，本财季该现金净流入增幅显著，达81%。</p><p>该公司本财年Q1投资活动现金净流出额为2.1亿美元，上一财年同期净流出额为2.0亿美元，本财季该项现金净流出额增幅为7%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_3f2295515ec44a87a1164b79cf0e557a@000000_oswg140726oswg1080oswg688_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据季报，新东方公司截至本财季，现金、现金等价物及受限现金额为18.9亿美元，上一财年同期为11.4亿美元，本财季该项现金资产额增幅为66%。</p><p>根据季报，新东方截至本季度末递延收入（预先向客户收取的现金，相关收入将在服务或商品交付时确认）为 14.0亿美元 ，同比2023财年Q1的 10.1亿美元，增长38.4%</p><p>业务进展方面，根据季报，新东方公司截至本财季，其学校和学习中心总数为 793 间，环比上一财季（截至2023年5月）学习中心 748 间，本季度增加 45 间，同比上一财年同期的706间增加87间。截至本财季，该公司拥有学校83间。</p><p>根据季报，该公司海外备考和留学咨询业务本季度分别同比增长约52%和27%。面向成人和大学生的国内备考业务，同比增长约 26%。此外，季报称，该公司在新的教育业务上也取得了非常显著增长，收入同比增幅达 103.3%。根据季报，新东方在新教育业务中，其非学术辅导课程为大约 60 个国家/地区城市提供服务。本财季该公司约43.8万名学生入学，其智能学习系统和设备在约60个城市采用。付费用户方面，季报称，该公司本财季活跃付费用户约为18.1万名。</p><p>季报中，该公司还提到新电商业务的季度表现，季报称东方甄选在教育和产品领域“不断研究和应用新技术，提升优势，追求更高品质的服务和运营效率”。其电商业务采用多平台策略，覆盖更广泛的消费者群体，提升品牌知名度和影响力。本季度该公司正式在淘宝及其自有APP上开展直播活动。自有品牌产品方面，每月持续推出新品，从食品饮料到生活必需品的产品品类均“取得突破”。</p><p>新东方董事兼执行主席俞敏洪在季报中表示：“我们很高兴以 47.7% 的强劲营收增长开启 2024 财年，超出了我们预期范围的上限。此外，我们的营业利润率同比实现了显著提升。经过一年多的尝试和发展，新业务开始为公司收入做出有意义的贡献，并成为公司增长和利润改善的关键驱动力...”</p><p>新东方首席执行官周成刚在季报中表示：“本财年，我们开始在一些增长潜力较大、设施利用率和盈利能力较高的现有城市适度扩张产能。截至本财季末，学校和学习中心增至793所。同时，我们持续投入线上线下OMO教学体系的维护，支持剩余重点业务的扎实复苏和教育新举措的快速发展...”</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzNDE3NTUzOQ==&amp;mid=2247507467&amp;idx=1&amp;sn=4e84dccf7563fcec7f44cc791f6cb71a&amp;chksm=c243a857f53421419838e0eec211bdb7695b2f8cf8daf9e0668b52bedd02cca6448cc36bdc2d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“Edu指南”（ID：EduZhiNan）</a>，作者：Edu指南，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2489669415655559</id>
            <title>拍了一部电影后，我破产了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2489669415655559</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2489669415655559</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Oct 2023 11:43:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 舞蹈, 梦想, 微电影, 院线电影
<br>
<br>
总结: 每一个不曾起舞的日子，都是对生命的辜负。但当你决定踮起脚尖翩翩起舞，就要面对可能脚踝扭了、翅膀折了、无人鼓掌，甚至被世界抛弃的风险。比如只拍了一部院线电影的导演郑云。他在微电影领域小有名气，但内心深处梦想的声音越来越清晰，他不想只做微电影，他想拍一部真正的院线电影，做真正的电影人。尽管遭遇了票房惨淡和债务的困扰，他仍然坚持拍电影。他的故事代表了那些在困境中坚守梦想的人们。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>每一个不曾起舞的日子，都是对生命的辜负。但当你决定踮起脚尖翩翩起舞，就要面对可能脚踝扭了、翅膀折了、无人鼓掌，甚至被世界抛弃的风险。</p><p>比如只拍了一部院线电影的导演郑云。</p><p>拍院线电影前，郑云在微电影领域已经小有名气，他创作了三千余部微电影，全网播放量超过两百亿，网站的流量收益，都足够养活他和他的小团队。</p><p>他本可以轻松自在地生活，可内心深处梦想的声音越来越清晰，他不想只做微电影，他想拍一部真正的院线电影，做真正的电影人。</p><p>终于在2017年，他筹备好了一切，演员、剧本、场地，还有钱。他的第一部电影《站住！小偷》开机了。但电影上映第一天，在他最靠近梦想的时刻，却亲耳听见了梦破碎的声音。电影票房惨淡，盗版链接不断，他背上上千万元债务，只能靠直播带货还债。用郑云的话说就是，“我很苦，累得像狗”。</p><blockquote><p>“债还完了，你还拍电影吗？”</p><p>他毫不犹豫地说：“拍啊，肯定拍。”</p><p>“不怕再拍一部再失败吗？”</p><p>他抓了头，“我也不是吓大的。”</p></blockquote><p>你我身边，一定有很多“郑云”，他们用自己的方式守着自己的梦；他们在悲苦的生活里，寻觅一点甜、制造一点精彩；他们在每一个平淡的日子里翩翩起舞。</p><p>从今天起，我们会开启一档视频节目——【起舞】，<strong>我们不仅关注头部的企业家、创业者、投资人，也愿意把光打在那些经历过生活反复捶打，依然坚信梦想，不愿躺平的小微创业者身上，</strong>记录他们敢想、敢做、敢爱、敢恨的瞬间。</p><p>以下是第一位起舞者郑云的讲述。</p><h2>‍<strong>01 “没人找我拍，我就自己拍”</strong></h2><p>我学表演，只是因为老师的一句话。</p><p>2005年我在中国传媒大学新闻学院主持人研修班读研修生，读完之后我的老师就跟我说“你这个家伙表演能力挺强的，不如去中戏学表演”，然后我就真的去中戏学了表演。</p><p>当时老师和同学们都觉得我适合演戏，结果学出来之后发现，根本没人找我演。我去过几个剧组，那些导演看我长得不咋地，演戏的时候想法倒挺多，也不给他们送一条烟，连啤酒都不送，所以后来他们也不找我演了。</p><p>在争取机会方面我是比较佛系的，我不会不停地找机会去剧组面试，我去剧组就让人家看，看我行就行，不行就拉倒，大不了我自己干。所以后来我就是自己拉了一帮人，自己拍微电影。</p><p>我拍微电影是个奇葩的存在，没有剧本，都是来多少人，我就现场创作，成本很低。我每天都是打电话看谁有时间，比如约到八个人，那这八个人就来我工作室，一般是下午一两点到，到了之后我再定拍什么题材，题材一定，就开始给演员分配台词，然后就 拍了。 有时候大家演到一半， 我会说“你们先等一下，给我5分钟”，我就想下面的剧情，想完之后再来拍下面的戏，几年下来我都是临时创作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_c04c41918fc447a19ff91bc8c924f741@000000_oswg68116oswg800oswg531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">电影《站住！小偷》幕后花絮。</p><p>创作的微电影总共有三千多部，当时全网播放量有两百多亿，粉丝加起来也有几千万。我们只管创作，网站会给我一些收入补贴，网站的收益，都足够养活我和我的团队。</p><p>我那时候是衣食无忧的，生活过的挺滋润，带个小团队，有一定的知名度，大家都叫我什么“郑老师”“短视频鼻祖”“微电影之父”。至少十年前，我就有了粉丝群，微电影粉丝群我有1000多个。</p><p>其实我要挣钱、要商业化，我早就商业化了，当时就有很多平台请我做直播之类的活动，那时候商业化触手可及，可以挣到很多钱。也有很多人跟我说“你有这么多群，你要商业化”，我坚决不，我说：“开玩笑，我怎么能干这种事，这种充满铜臭味的事情。我不商业化，这就是给我粉丝建的群。”可以说，我是有意地把自己屏蔽在商业之外。</p><p>2016年我去了戛纳，我的微电影在戛纳做了一个三小时的专场展映。主办方说：“你到时候要在台上接受采访”，我说：“那我形象得好一点”，所以我就在戛纳买了我最贵的一件西装，那可是1700欧元，我几个月伙食费，心疼坏了。</p><p>好在展映的反响还挺不错，现场全是法国人、戛纳本地人，年纪都偏大，50多岁以上的男男女女，他们看我的微电影真的三个小时一个人没走，看完之后不停地问我问题。</p><p>很享受。当时的状态对我来说是很舒服的，没什么压力，活得很轻松。</p><h2><strong>02 “我是导演，只拍了一部电影的导演”</strong></h2><p>电影特别容易造梦。我就一直有个梦，想拍一部大的院线电影。再加上原来一起做微电影的几个人都拍了电影，他们都实现了梦想，我肯定也想拍。</p><p>我的电影《站住！小偷》从2015年就开始筹备，一直到2017年终于有人来投资。这部电影除了投资人的钱，我自己也投了，还有我的朋友甚至一些粉丝也都投了。</p><p>我记得电影是2017年12月19日，在合肥开机。那是合肥20年来最冷的一个冬天，-13℃，特别冷。刚开始还比较顺利，但是降温之后马上就有一系列的事情出来，比如剧组有几十台车，天太冷了有时候车就是不能走；比如我要一个棚，现在就是协调不出来。很多问题我是预料不到的。原来我拍微电影就几个人，差不多三个小时一个剧就完成了，但是到了合肥拍一部真正的院线电影，剧组有好几百人，事情层出不穷，事无巨细，很多人有事儿都找到我这儿来了。</p><p>一个成熟的导演他是不会管这些细小的事情的，他要把主要精力放在创作上面，但我是第一次拍，没经验也驾驭不了整个剧组，很多事我都自己去处理。一个专业的剧组8个小时能完成的工作量，我这边可能要15个小时，我只能用我自己的时间去拖、用时间去拼。我当时每天工作17个小时左右，睡2个小时，每天晚上还有2个小时在改剧本。每天就在想我今天能不能撑过去，拍电影的时候，我每天感觉自己真的快要挂掉了一样。</p><p>最夸张的一次是连续拍了25个大夜，一个大夜就是从早上醒来拍到凌晨三四点，我们这样连续拍了25次，当时整个剧组都生气了，香港的摄像师、美术师很多都已经病倒了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_3de2fdb24ff741aabb0db713a825d331@000000_oswg68763oswg755oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2017年冬天，郑云在剧组。</p><p>电影是由无数个细节组成的，我记得有一场戏是要在下雨的时候，我们几个演员被墙压倒，当时我旁边是尤勇老师。但冬天是很少下雨的，就只能喷水枪。我们拍戏用的墙本来是泡沫的，它应该不会太重。但是为了看起来真实，它两边是有抹水泥的。</p><p>当时一直在喷水枪，水全部到泡沫砖里被泡沫吸收了，后来墙一倒下来，我们都懵了，它真的和真墙差不多重，特别重，整个人一下子就被墙扑倒了，差不多马上就要失去知觉。我自己受伤很严重，我的脚掌就那么折过去了，我以为我骨折了。我被埋在墙底下的时候，首先想到的不是说自己疼着，我想的是千万不要骨折，我们刚拍了不到一个月，骨折就意味着要停机了，这电影肯定就要停了。</p><p>最后幸好是没有骨折，我去医院检查了一下，就回到房间，把身上的水泥洗了一下，又去拍了。再拍的时候，他们说我的手一直在抖。后来正好我们拍戏的场景是在一个菜市场，旁边有个中医按摩店，我拍了我那一段，马上去做个按摩，然后再回去拍，几个演员轮换着，边按摩边拍，要不然身体受不了。</p><p>我其实不算电影人，就只是拍了一部电影而已，但我仍然要说，<strong>拍电影就是苦，拍一部电影下来就脱一层皮。人特别焦虑，上映之前焦虑，上映之后也焦虑，票房焦虑，每天每时每刻都在焦虑。</strong></p><p>其实电影刚拍完我还是蛮有信心的，拍完之后我们也去做了几场路演，观众都是从头笑到尾，当时挺有信心，但是上映当天情况跟我想象的完全不一样，就那一天就有26部电影同时上映，我们的电影基本没什么排片，都是深夜场，或者是早上10点或者是晚上11点之后，黄金时段几乎没有排到片。</p><p>而且很快在网上盗版就铺开了，我们组织了两个团队专门打盗版，但每天还是有二十多个链接出来，你把它打掉又有二十多个新链接出来，根本打不完，他们的IP地址都在国外。上映几天之后还是没有好转的迹象，我就直接把电影卖给腾讯了，卖了一点钱，但和投入相比，还是差太多了。拍这部电影，赔了几千万元。</p><p>现在回过头来看，问题还是挺多的，我们的宣传没有跟上，后期没那么多钱了，后期的资金，一共才筹到几百万元，这笔钱对院线电影的宣传来说是远远不够的，再加上我们的发行确实存在认知上的问题，没有把营销放在很高的位置上去考虑，经验不足、资金不够、资源各方面也跟不上。<strong>我第一次做，虽然拼了命做，但还是不行。</strong></p><p>这件事对我的打击很大，几千万元的投资、这几年的时间、这么多人的辛苦、这么多粉丝的期待，都没了。我拍电影的时候，完全没想到风险会这么大，我觉得最多是我少赚一点而已，没想到能赔掉几千万元。</p><h2><strong>03 “等我缓过来，一定拍一部牛X的电影给你们看”</strong></h2><p>当时就觉得我应该去承担，电影是我拍的，档期是我选的，结果做砸了，这个责任应该我来承担。所以我就跟我的粉丝、合伙人说，他们投入到我这边的资金，我一分不少，全部还给他们。当时我根本就不知道该怎么还这个钱，就觉得应该还，就承诺了。</p><p>其实真正拍电影，我们签的合同里一般都有写“风险自担”，我身边很多人也跟我说：“你怎么承担这么多，他们拍电影投资挣了钱也不会给你。”我说：“人家也不容易，很多人也没有很有钱，真的是为了支持我才拿钱出来，我不能坑人家。”</p><p>我把我北京的车子、房子全部抵押给了银行。我记得是2020年，我一个月有16天~18天，在各个银行、各个机构之间来回地跑，去贷款、借贷、还钱，能借多少就借多少，不管利息多高，只要能借到我就去借。当时最多的时候是每个月要还十六家银行和机构的贷款。我们财务都头大了，每天催我这个款该还了，那个款该还了。</p><p>那段时间我就想怎么去突破，不能老是借钱去还人钱，利息太高，我得挣钱。当时也有不少人来找我拍戏，我都拒绝了，我知道我那个状态根本演不了，而且演戏、拍电影挣的钱短时间内可能也满足不了我这么大的资金需求。</p><p>后来就走上了直播带货的路，直播前期也踩了不少坑。<strong>首先是选品，</strong>我第一场直播卖的是珠宝，卖了350多万元，还上榜了，成绩算是不错，但珠宝综合退货率太高。之后我才换了品类，开始卖酒。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_f8fbaefa37074421b28a8066338644c4@000000_oswg74622oswg1080oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年8月24日凌晨，郑云刚刚完成一场直播。</p><p><strong>再一个是识人不清。</strong>当时我在杭州做直播，有个人邀请我去广州，他说他们直播出了问题，请了两个主播，一天要给主播10万元，但是主播跑了不播了，求我去帮忙直播一场。当时我杭州的团队都劝我别去，说直播的坑其实很多，咱们别踩坑。我就心软，想帮人家一次，就去了。结果一下子翻车了，乱七八糟，那个人打着我的名义在广州收一些坑位费之类的，整个把我后面几个大的合作都取消了，那家伙现在还欠着我20万元的费用。等于说我还是没有一个正常的商人思维，我还是创作者思维，一个真正成熟的商人，肯定不会去的。</p><p>我现在直播算是步入了正轨，淡季每天播四个多小时，旺季播六七个小时，每年休息的时间可能也就春节那几天，其他时间每个月能休息一天就不错了，每天除了直播带货，还要拍短剧、剪片子。</p><p>直播带货挣的钱，我几乎都拿去还钱了，到现在还了差不多两年半，这两年半，我自己手里留的钱都很有限，基本就留一个我生活开支和团队运转的费用。我记得前年年底，有一个比较大的活动，说我入选了十大新锐人物，让我去领奖，当时我在广州做直播，那是我第一年做直播，挣了一些钱，但是我把钱全部还给我的合伙人了，都没钱买机票，我就跟主办方说，我没档期了，就没去成。</p><p>老实说，我不喜欢现在的生活，累得像狗一样，但是也得接受、完善、调整。我现在慢慢发现我比原来多了一项商业技能，我能在商业上有一定收获了，如果我没有经历过之前那些让我痛苦的事，如果我一直活得轻松自由，可能到老我都没有挣钱的本事，现在的我，可能两三年之后，就有底气再做电影了。</p><p>每个人在每个时间段路径不一样，我就是尊重每一个时间段自己的想法，没有什么可以懊悔的，也不会想什么“当初要是怎么样就好了”。</p><p>做直播这两三年，一直有很多不理解的声音出现，我第一次直播，直播间下面的留言都是“郑云你终于向现实低头了”“你沦落了”“你堕落了”“充满铜臭味”“你怎么能干这个事情，我再也不喜欢你了”。</p><p>当时是挺难受的，但这些事没办法跟他们一一解释，我只是想说：<strong>“等我缓过来，我一定拍一部牛X的电影给你们看。”</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTI3NTQ1MTY0MQ==&amp;mid=2650600016&amp;idx=1&amp;sn=4fbe54445ff4bb3cb66b87f1b18894a6&amp;chksm=7c327dc64b45f4d084589e96e6f5a8c819b65850507ae877c5681c7ddb7ce2777af850c0b812&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国企业家杂志”（ID：iceo-com-cn）</a>，作者：崔晓燕，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2489706970421382</id>
            <title>李佳琦再遭质疑，「全网最低价」到底谁说了算</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2489706970421382</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2489706970421382</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Oct 2023 11:43:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 全网最低价, 头部主播, 朴素商战, 二选一
<br>
<br>
总结: 双11期间，京东、李佳琦直播间和品牌之间发生了一场关于商品价格和合作方式的争议。京东采销人员声称李佳琦直播间的价格低于品牌底价协议，涉嫌二选一。然而，李佳琦和品牌都否认签订了底价协议，品牌表示京东采销擅自调低价格。这场争议引发了消费者和品牌对价格战和合作方式的担忧，双11的促销方式变得越来越复杂。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p><strong>全网最低价</strong></p><p><strong>头部主播说了算？</strong></p></blockquote><p>双 11 的战线拉得越来越长了，促销方式越来越难看懂了，矛盾也发生得更早了。</p><p>今年的商战由京东打响第一枪，在因花西子眉笔价格怼网友之后，李佳琦直播间又摊上事了。</p><p>上一次，新的货币计量单位「花西币」诞生。这一次，「全网最低价」应当被重新理解。</p><h2><strong>双 11 的「朴素商战」，是谁没有说实话</strong></h2><p>登台唱戏的主角三足鼎立，分别为家电品牌海氏、京东采销人员、李佳琦直播间。</p><p><strong>现在我终于理解为啥之前花西子的价格下不来了。</strong></p><p>10 月 24 日，京东采销人员在朋友圈喊话，自称收到了海氏的律师函，因为一款海氏烤箱在京东自营店的价格低于李佳琦直播间，违反了品牌与李佳琦的「底价协议」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_0a9502e91f764a4991a4cebe02c751ac@000000_oswg149339oswg720oswg1023_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这位采销表示「很惊讶」，声称价格低是因为京东自掏腰包提供补贴，头部主播的「伪全网最低价」涉嫌「二选一」，对品牌和消费者都没有好处。</p><p>「二选一」又被称为独家交易，要求品牌在自己与其他渠道之间选择其一。</p><p>问题来了，究竟是李佳琦直播间霸道锁住「最低价」，还是京东采销自说自话？各方说辞出现，事情开始变得复杂起来。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_3f2db1abdfd342318cd08adb0065ba24@000000_oswg36765oswg676oswg446_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>李佳琦所在公司美 ONE 回应，这波「纯属躺枪」，没有签订所谓的「底价协议」，从未要求品牌进行任何「二选一」 ，李佳琦直播间商品的定价权在于品牌。</p><p>海氏也在官方微博发表了声明，说辞似乎更靠近李佳琦方：品牌没有签过「底价协议」，烤箱的最低销售价「全网拉齐」，反而是京东采销擅自调低价格，调低价格售出的烤箱，每一台的损失都是品牌自己承担，并不是由京东平台补贴。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_15e056c5c38e404084a523231401e0f0@000000_oswg178264oswg1080oswg1418_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>三方「辩手」发表完观点，站队谁的都有。</p><p>有人批评京东采销「绿茶发言」，李佳琦和品牌之间是你情我愿，京东如果真的不顾品牌意愿 5 折卖烤箱，说自己补贴实则品牌亏钱，以后谁还原价买烤箱，同时这也可能造成品牌对其他合作方的被动违约，让品牌面临巨额赔偿的风险。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_0575b3eb5e074f15ba3a488263884f5d@000000_oswg107516oswg1080oswg702_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有人说李佳琦直播间也不清白，头部主播确实存在选品和价格垄断的情况，只是这次京东先斩后奏的「屠龙刀」更狠。</p><p>品牌似乎是其中最难的一个，不管和主播还是京东合作，不管是主动还是被动，都得帮家人们把价格打下来。</p><p>当然，曾被李佳琦质疑「有没有好好工作」「工资涨没涨」的消费者也不容易，大多数人当然还是谁价格低就支持谁，扇子撕得再响些才好。</p><p>事情发展到如今，更像是各个渠道在打价格战，品牌担心价格体系被扰乱，消费者困惑双 11 怎么越来越复杂，都说要让我最低价买到好商品，还能不能给个痛快？</p><p>然而目前，争议商品在京东自营已下架，羊毛已经薅不到了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_50929cf660de4637bee0a87bfbeed4eb@000000_oswg52827oswg600oswg757_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>全网最低价，其实是不许别人卖得更贵？</strong></h2><p>这次商战是三方的事情，李佳琦承担了三分火力，不是「三分流水七分尘」的「三分」，是「天下只有三分月色」的「三分」，职业打假人王海也凑了热闹，曝光李佳琦直播间卖假和田玉。</p><p>最具戏剧性的一幕还是，李佳琦公司美 ONE 前脚说没有签订所谓的「底价协议」，后脚一份合同细则就被「新浪科技」曝光。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_bfc443c3d7774c00af41d9264d195f74@000000_oswg64599oswg690oswg488_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这份自称「美 ONE 直播推广服务合同」提及的要点有：</p><p>甲方（品牌）保证其通过指定达人，在本合同框架下双方约定的所有推广服务下提供的促销力度，为保证期限内在保证范围内的同等条件下最大力度。</p><p>如果违约，品牌应向消费者退还五倍差价，并向乙方（美 ONE）赔偿违约金人民币 200 万元，并承担由于退还差价发生的一切费用和损失。</p><p>其中，最优惠价格的范围为淘系平台、其他电商平台和线下渠道。最优惠价格的保证期限为该场直播推广服务实际发生日前后各 60 日内。</p><p>品牌给自己的促销力度不是最大的，就得罚款 200 万元，似乎把「全网最低价」给坐实了。</p><p>但不知什么原因，「新浪科技」晒出合同的微博现在「暂无查看权限」，之前点赞近 14 万。所以「底价协议」是否为真，仍然打着一个问号。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_529648cd716046af90f75bf237a6b391@000000_oswg88407oswg970oswg1108_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而，「蓝鲸财经」采访的多位电商从业者表示，「底价协议」普遍存在，但有时候会换个名目。不只是李佳琦，其他大主播也会和品牌签订类似合约，违约金百万起。如果主播能有单场销售额过亿的成绩，一般就有资格上牌桌。</p><p>类似「底价协议」的概念，其实非主播专有，对电商平台来说甚至是常规操作。</p><p>京东曾经起诉天猫借商户「二选一」滥用市场支配地位，纠纷持续了数年。亚马逊的低价策略也很激进，如果比价系统发现其他平台的同款商品更便宜，就会暂停商家的产品销售，但在今年 6 月，它将海外版拼多多 Temu 移出了比价系统。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_e9469c9aefff455687077c807bb7c963@000000_oswg29498oswg708oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如今李佳琦被卷入了类似的争议，可见头部主播某种程度上有了堪比平台的影响力。</p><p>另外在 10 月 24 日，李佳琦同行、抖音主播「疯狂小杨哥」直播间点名李佳琦，称对方不仅控制价格还掌控库存，卖得多了就有权利「挟持商家」，「抖爸爸咱们大哥才能要下来一点」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_1e9c3b5e14544a319dff3c3eea066ea5@000000_oswg127185oswg1080oswg813_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>就在直播过程中，小杨哥疑似因为「破价」（远低于市场价格或成本价）收到警告，提前下架了商品链接，女主播「七老板」感叹「啥都不用卖了啊」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_9500aaa9dccb47028219ddfd3acad7da@000000_oswg91614oswg1080oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>拔出萝卜带出泥，李佳琦风波颇有集中爆发的势头。倒也不能怪「墙倒众人推」，关于头部主播涉嫌价格垄断，之前就有过类似的情节。</p><p>2021 年，又是一个双 11，李佳琦、薇娅等主播都带货了巴黎欧莱雅的一款安瓶面膜，最终却闹得一地鸡毛。</p><p>巴黎欧莱雅先是宣传，李佳琦直播间预售的安瓶面膜是「全年最大力度」，但之后在天猫旗舰店自营直播间的同款却更加便宜，「全年最大力度」的表述也在双 11 当天被删除，消费者自觉上当受骗。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_34f3ed02c4394ab9b7be16113b1a7716@000000_oswg96126oswg1080oswg906_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>初步调查之后，巴黎欧莱雅回应，品牌自播的价格更低，是因为部分消费者叠加使用了多种平台及店铺的优惠。那么是不是也应该反思，双十一促销机制太过于繁琐复杂？</p><p>这时候的头部直播是「硬气」的，李佳琦的公司发声，直播间并非当初宣传的最低价，这是对消费者的不公平，品牌在给出解决方案前，直播间将暂停与之合作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_4d97a880b6a2444197c6432160d04941@000000_oswg58633oswg1080oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>消费者涌向售后，一位欧莱雅客服回应：「李佳琦说是低价就是低价的吗，李佳琦也是个打工人而已。」在花西子 79 元眉笔事件之后看到这句话，仿佛脱口秀的 call back，没想到笑点早已埋下。</p><p>也有不少消费者回过味来，李佳琦和欧莱雅其实是在吵「最低价」的定义。</p><p>头部主播的最低价，更像是不许别人卖得比自己低，而不是尽可能地给消费者优惠。如果直播的坑位费和佣金不那么高昂，到手的价格说不定更低。</p><p>如今看来，欧莱雅事件最深远的意义是扯下了遮羞布，让一个萦绕在不少消费者心头的问题摆上台面：</p><p><strong>不看直播就买不到最低价的商品，是不是一种垄断？</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_bc2486fa86bb4c969ad83b68b1473e9f@000000_oswg32670oswg720oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这一次和京东、海氏的争议，则将问题吵得更凶。</p><p>「21 世纪经济报道」采访的游云庭律师指出，如果京东与海氏的协议规定了定价相关，京东调低价格确实违约，那么双方将参考民法典解决纠纷。</p><p>如果海氏和美 ONE 的底价协议属实，美 ONE 可能将面临反垄断诉讼的风险，同时也要考量美 ONE 的市场份额是否达到电商市场的垄断标准。</p><h2><strong>除了买到低价，看直播电商还为了什么</strong></h2><p>客观地说，蹲守头部主播的直播间确实有些好处。</p><p>这些主播往往和官方旗舰店合作，质量和售后相对有保障，「全网最低价」和「最多赠品」让人觉得捡了便宜，业务能力也过关，精力旺盛语气亲昵，美其名曰「情绪价值」。</p><p>花西子的风波闹大了，部分原因就是李佳琦无法再共情他的观众，反而像华妃那样颐指气使说「贱人就是矫情」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_8daa4596ea1b48c1916a484a2fa7ab64@000000_oswg44609oswg720oswg350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>天下武功唯快不破，直播带货低价为王，光鲜亮丽的头部主播，其实就是在争夺「低价主播」的冠冕，品牌们则看重他们巨大的流量渠道和销量，愿意拿低价或亏损打响名声。</p><p>头部主播凭借产品有所保障的最低价吸引用户，又因为更多用户赢得更大的议价权，呈现出强者愈强的格局。主播越头部，流量越集中，话语权越能得到保证。</p><p>当然，也有从不看直播的消费者觉得，直播耗神耗时又没营养，用户为了拿到优惠被玩弄于股掌之间。除了低价之外，我们为什么需要蹲守直播带货？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_d91ae8de5e0e4ce99f99211acde14b01@000000_oswg30312oswg720oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>用短视频统治世界的抖音认为是「兴趣电商」。在你没有刚需时，借助大数据算法，通过短视频、直播等内容，让你觉得屏幕里的商品你可能喜欢，或许也挺好用，然后有欲望买下来，这就是兴趣电商的逻辑。</p><p>可能有些东西确实是我们需要的，但这也导致了很多冲动消费，脱口秀演员邱瑞曾经说过一个段子，在直播间买了猫爬架，其实他家只有狗。</p><p><strong>直播间东西是真便宜，但也真的用不着啊。</strong></p><p>10 月 23 日的直播中，有网友提问「疯狂小杨哥」，电商兴起是否导致了实体店铺倒闭。小杨哥回应，线上和线下是相辅相成的关系。</p><p><strong>如果今天没有电商，只能在线下买东西，那这个东西会有多贵。如果线下买东西，一对比发现线上东西好，这个商家才会改变，这也是让线下变得越来越好。</strong></p><p>固然如小杨哥所说，低价是一个消费者愿意看到的结果，但过程中的很多环节被牺牲了，利益也被重新分配了。</p><p>给李佳琦等头部直播团队的钱，以前是给商超、代理商等线下销售主体的。但因为短视频和低价直播的影响力，品牌们渐渐出现了去经销商化的趋势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_99c49b444cbe4b4fac6e26b16027e89f@000000_oswg94638oswg690oswg1078_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源水印</p><p>当消费者享受到「全网最低价」，大多的好处被头部的主播占据。超高的佣金和坑位费、锁住独家价格的控价体系，逼着人在直播间买东西，但销量高不代表品牌价值就高，不合理的成本分布，反而让品牌自身建设受限制，让行业供应链不那么健康。</p><p>与此同时，线上促销也越来越内卷，什么满减、红包、定金尾款、店铺优惠券，过双 11 就像在做数学卷子。作为消费者的我们，用时间兑换更为低价的消费方式。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_76cee2cea5f645f184019a0569f52934@000000_oswg113117oswg720oswg825_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>直播行业对价格的垄断，又会让许多不爱看直播的人觉得很困扰。如果真的只是想要便宜，不如就逛逛正在兴起的 AI 直播间，目前它们当然还无法替代李佳琦，最擅长的就是长时间发放餐饮之类的团购券，你真的需要，它也真的便宜。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjgzMTAwODI0MA==&amp;mid=2652306091&amp;idx=1&amp;sn=b899fc81e644fa68ea6fa9e007025f50&amp;chksm=9b606c34ac17e52236d6bf0347c7d04822ac665ae68ab35371954d7754936c5be83970fac15a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”（ID：ifanr）</a>，作者：张成晨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2489744204011400</id>
            <title>A股宫斗，81岁女董事长被逐出董事会</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2489744204011400</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2489744204011400</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Oct 2023 11:42:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: A股最年长女董事长, 派林生物, 控制权之争, 胜帮英豪
<br>
<br>
总结: 81岁的A股最年长女董事长付绍兰在派林生物的控制权之争中输给了新进大股东胜帮英豪。胜帮英豪提议的换届提案在临时股东大会上高票通过，导致付绍兰丢掉了董事席位。这场争斗暴露了派林生物内部的权力斗争和合理的法人治理结构的重要性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>81岁的A股最年长女董事长，输了。</p><p>10月25日下午，据界面新闻报道，派林生物2023年第三次临时股东大会如期召开，新进大股东提议的8项非独立董事与5项独立董事换届提案均高票通过。</p><p><strong>这意味着，派林生物原董事长付绍兰丢掉了董事席位。作为一名高龄服役的董事长，这是付绍兰第二次与大股东上演对头杀，控制权之争这回算遇到了麻烦。</strong></p><p>这事儿会就这么结束了吗？</p><h2><strong>壹</strong></h2><p>付绍兰掌舵的公司叫做派林生物（000403.SZ），是国内老牌血制品企业，主营产品有人血白蛋白、静注人免疫球蛋白(pH4)、人免疫球蛋白等。目前派林生物浆站数量合计达到38个，位居行业前三。公司现任第一大股东有国资背景，是陕西国资委控制的共青城胜帮英豪投资合伙企业（下称“胜帮英豪”），其在今年5月份刚入主派林生物。</p><p><strong>派林生物旗下有家名叫哈尔滨派斯菲科生物制药的子公司。付绍兰是派斯菲科的创始人。10月19日，付绍兰在派斯菲科官网发布了一份公告，她在公告中措辞激烈：</strong></p><p>“希望大股东放弃一股独大、包揽‘三会’的立场，共同建立合理的法人治理结构，共同促进派林生物健康发展；举头三尺有神明，且，天网恢恢、疏而不漏，作恶者必将付出沉重代价，协助作恶者概莫例外。”</p><p><strong>再早前9月16日，胜帮英豪直接发函给派林生物董事会，要求召开临时股东大会，逼宫董事会退位。但董事会在收函10天里都没有理会这个事，完全把第一大股东当成了空气。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_a01531b1c25a4e8c8e4e884e3687a5de@5091053_oswg154392oswg1080oswg1183_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>胜帮英豪于是赶在国庆前的9月28日召开了紧急监事会会议，议定在10月25日这场临时股东大会改选董事会。胜帮英豪提名了8名非独立董事和5名独立董事。</p><p>在派林生物之前13个董事席位中，第二大股东和第三大股东各占3个。董事长付绍兰由第二大股东同智科技提名。这意味着胜帮英豪要将董事长付绍兰从中除名。</p><p>以付绍兰为代表的第二大股东同智科技，曾向太原市晋源区人民法院申请撤销监事会。</p><p>太原法院起初同意了。但到10月17日，太原法院又裁定派林生物9月28日决议召开的监事会决议仍然有效。</p><p><strong>双方对控制权之争各执一词。</strong></p><p>付绍兰在董事长声明中说，公司提前换届异常，提案内容存在诸多严重问题。她认为胜帮基金与其他股东见面都是“最后通牒”姿态，缺乏合作共赢理念，开局即成僵局。</p><p>财联社报道中，胜帮英豪表示自入股派林生物以来，一直在积极争取与二股东方面进行沟通，多次前往哈尔滨拜访付绍兰，通过电话、微信与付绍兰沟通的次数更是不胜枚举。</p><p><strong>胜帮英豪是今年5月从原大股东手里完成派林生物的股权过户。但胜帮英豪也觉得满腹委屈，过门5个月了，还始终未能进入董事会参与公司治理。</strong></p><p>从履历上看，被提名的13名董事，多少与胜帮英豪及其母公司陕西煤业化工集团有关。胜帮英豪在回复媒体时用了“无奈”这个词，“因无法获得二股东回应”，且留足了充足时间给二股东及其他股东提名，但其他股东仍未提名，<strong>其表态“即便换届拿到13个席位也会在保证控股的前提下让出相应董事会席位，与所有股东合力推动上市公司良性发展”。</strong></p><p>截至目前，派林生物大股东、第二大股东及一致行动人持有表决权23.01%、17.26%，同时第三大股东深圳市航运健康科技、第四大股东高毅邻山1号远望基金、第五大股东宁波君泓源丰创业投资合伙企业分别持股4.67%、4.63%、2.98%。</p><p>在被逼宫之际，付绍兰是否获得这几大股东的支持，却不明朗。</p><h2><strong>贰</strong></h2><p>付绍兰坐上董事长位子也就刚一年半时间。2021年3月，在完成对哈尔滨派斯菲科的并购之后，其董事长兼总经理付绍兰，被推选为上市公司派林生物的董事长。</p><p><strong>1942年生人的付绍兰是血液制品生物医药业的一位牛人。按民间虚岁来算，到付绍兰任期届满的2024年，她就83岁了。</strong>付绍兰本科毕业于中国科学院电子学专业，毕业的时候才20岁。后来她参加工作，直到2011年，又从英国剑桥商学院项目管理专业拿了硕士学位。</p><p>从电子学跨行跨专业进入生物医药业，付绍兰赌了一把。她最早在黑龙江省应用微生物研究所担任研究员，随后被公派下海。这给了她展示自我的机会。她的任务是带着8个人建立一家制药厂。通过给哈尔滨白天鹅制药厂拆胶囊，付绍兰跟团队赚了20万元。以20万元起家，付绍兰建立了黑龙江省应用微生物研究所制药厂，主要生产干扰素等一些生化试剂产品。</p><p>1990年，国家准备给每个省一个血液制品生产单位的指标，付绍兰的微生物所制药厂抓住机会，在黑龙江省的4家竞争者中拿到了这一指标，同时建立了派斯菲科的前身哈尔滨世亨生物工程药业有限公司。付绍兰曾说，要把派斯菲科打造成一家百年企业。</p><p>派斯菲科的势力范围主要集中在东北，其19个浆站中，有18个在黑龙江。</p><p><strong>经营上讲，派斯菲科母公司派林生物并无经营活动，旗下两家子公司广东双林和派斯菲科贡献了全部收入和利润。第一大股东胜帮英豪要想控制上市公司，势必要拿下两家子公司。</strong></p><p>付绍兰一手建立起来的派斯菲科，恐怕也难轻易拱手让人。</p><h2><strong>叁</strong></h2><p>这是付绍兰和公司大股东继三月份后，又一次爆发直接冲突。</p><p>派林生物原大股东是浙民投。在浙民投任大股东期间，2021年，原双林生物收购了派斯菲科100%股权，重组后，公司改名派林生物。因经营理念不同，付绍兰与浙民投产生分歧。</p><p><strong>今年3月，派林生物通过议案，想设立投资基金，孵化业务资源，付绍兰和4个非独立董事投了弃权票。付绍兰坚持认为应聚焦血液制品主业。议案最终未能推动执行。</strong></p><p>浙民投是一家集聚浙江省民营企业资本、金融资源的股份制产融投资公司，由八家浙江民营龙头企业和国内最大的基金公司之一工银瑞信共同创立。</p><p>医疗健康是浙民投的四大投资方向之一。擅长资本运作的浙民投先后投资了邦尔医疗、药苑生物、国邦医药等医疗企业，2022年底又在A轮领投了徕瑞医疗。</p><p>2017年，浙民投通过旗下浙民投天弘斥资近30亿元收购了派林生物的控股权。</p><p><strong>浙民投把股份转给胜帮英豪或也为了落袋为安，另一方面也与派林生物的股价和财务相关。</strong></p><p>派林生物的股价表现一般，较浙民投入局时已有较大差距。派林生物旗下有两家子公司，即广东双林和派斯菲科，当初浙民投收购派斯菲科花了31.98亿元。付绍兰执掌的派斯菲科也因此要完成对赌。收购当年的2021年，派斯菲科未能完成，商誉减值损失了1.03亿元。直到现在，派斯菲科业绩也仍不尽人意。2023上半年，广东双林营收也降了21%。</p><p><strong>今年3月，浙民投决定出手，撤退前除交接了股权和表决权外，还把过半董事会席位给了胜帮英豪，同时双方签订协议，约定胜帮英豪有权提名7个董事，代替浙民投的7个董事。</strong></p><p>不过，可能也有一件让“胜帮英豪”蒙圈的事。胜帮英豪入主派林生物是今年5月，其参考的很可能是2022年报表。2022年，派林生物营收、净利润分别为24.05亿元、5.87亿元，同比增50.13%。但转眼到今年上半年，派林生物营收和净利分别同比减少了28%和35%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_7aa3ee44672c4b8892ea5d6df2287d3f@5091053_oswg20420oswg783oswg283_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>股东内斗、业绩下滑，派林生物眼下的日子并不好过。</p><h2><strong>肆</strong></h2><p>血制品行业本身也是个充满激烈对抗的行业。它的特殊性也在于政府严格管理，牌照极为有限，全国仅有28家企业。2021年全国总浆采量为9455吨，但需求高达14000吨。</p><p>目前看，付绍兰与大股东胜帮英豪还只是控制权之争，后期是否依然会演化为发展方向之争还难说。当初浙民投想通过投资扩张版图，派林生物在2022年年报中表示，“这有利于增加公司浆站数量，采浆规模有望跻身血液制品第一梯队行业”。</p><p>在这个行当，通过收购增加浆站数量算得上通行做法。不过眼下，派林生物内部需要先熄了火再看。</p><p>付绍兰会善罢甘休吗？</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/jdCT87RfUPfXGwjWkYvyDQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“商业人物”（ID:biz-leaders）</a>，作者：任尚坤，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2489721378838664</id>
            <title>一条推文拉爆美债，平掉空仓的Bill Ackman究竟看到了什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2489721378838664</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2489721378838664</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Oct 2023 11:36:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 对冲基金潘兴广场, Bill Ackman, 美债走势, 实际利率
<br>
<br>
总结: 对冲基金潘兴广场的创始人Bill Ackman预测到了美债走势的变化，他认为美国经济增速放缓等因素导致了他平掉了长期美债的做空仓位。他认为当前的实际利率已经接近限制性水平，而劳动力市场供需失衡正在改善，工资增长也趋缓。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>对冲基金潘兴广场（Pershing Square）创始人，传奇投资人Bill Ackman又押中了债券走势？</p><p>10月23日，本轮精准做空长期美债的对冲基金大佬Bill Ackman，在X(原twitter）上表示，考虑到美国经济增速放缓等因素，他平掉了长期美债的做空仓位。</p><p>几乎在Ackman发表上述言论的同时，美债收益率盘中迅速下行。30年期美债收益率迅速下跌了约21个基点，而10年期美债收益率在十六年来首次超过5%后大跌超10个基点，至4.88%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_abe6571f07ed43368d09377d3b79d1ce@5091053_oswg106846oswg640oswg457_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在惠誉下调美国信用评级后，Ackman曾在8月初表示，他正在做空美国30年期国债，预计美国预算赤字将激增，且许多因素将使美国通胀远高于美联储2%的目标。他表示，在不久的将来，30年期收益率攀升至5.5%也不足为奇。</p><p>9月底，Ackman表示，他们依旧坚定做空国债债券，并预计长期利率将进一步走高。“长期通胀率加实际利率，再加上期限溢价表明，5.5%是30年期国债收益率的合适水平。”</p><p><strong>自8月底以来，30年期美国国债收益率已上涨超过80个基点，Ackman赚的也是“盆满钵满”。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_83e831dbf5d74962a8d4ccc42f37f615@5091053_oswg44537oswg910oswg531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>为何现在Ackman对美债的态度发生了180度大转变？</strong></p><p>作为美国证券交易委员会（SEC）下属投资者咨询委员会（Investor Advisory Committee，IAC）成员，Ackman曾于10月19日参加小组讨论会，一份在讨论会上发布的演讲报告便可一探究竟。</p><p>Ackman认为，美国经济增长可能超预期放缓，美联储并不应该进一步提高利率。随着通胀继续放缓，美联储将利率维持在高位，相当于进一步收紧货币政策，这使得实际利率将变得更具限制性。美联储当前的政策展望似乎没有充分考虑经济增长面临的下行风险，他认为美联储应逐步开始降息。</p><h2><strong>01 实际利率处于明显的限制性水平</strong></h2><p>Ackman认为，从美国当前的实际利率水平来看，当前利率已经足够接近限制性水平。今年以来驱动美债名义利率上行最重要的变量，是美国实际利率（名义利率减去通胀预期）的大幅上行。</p><p>当前10年期美债实际利率已经回升至2.5%附近，在疫情爆发前仅为0.2%都不到（2019年12月31日为0.15%），在2013-2018年期间平均水平也只有0.42%。如果不考虑2008年期间美元流动性危机的极端情况，当前美债实际利率已经回到了2008年金融危机之前的水平。</p><p>Ackman认为，自20世纪90年代以来，实际利率仅能短暂的维持在2.5%这一水平。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_6aff45331aa04d0a8da845aea285cfe3@5091053_oswg100413oswg640oswg363_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>鲍威尔也指出，当前实际利率处于正值，有利于推动通胀下行。根据近几个月通胀数据显示，过去的限制性政策在控制核心通胀上也已经取得效果。</p><p>9月美国核心CPI同比增速为4.1%，连续三个月呈现下降趋势，环比增速为3.1%，核心CPI仍然在下行通道。短期油价尽管面临一定的不确定性，但对通胀预期的影响相对有限。</p><p>根据3个月通胀平均值来看，Ackman称，数据显示核心PCE约为2%，核心CPI通胀率约为3%，低于年初4%至5%的通胀率。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_ea3740f4cdd64fd4b99cfecc5055ba01@5091053_oswg79495oswg640oswg339_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02 劳动力市场供需失衡正在改善 工资增长趋缓</strong></h2><p>Ackman在报告中指出，截至今年8月的数据显示，职位空缺数量已从2022年3月超1200万个峰值下降到960万个，降幅达20%，这意味着劳动力市场供需失衡的现象正在改善，职位空缺正在减少。</p><p>与此同时，辞职和裁员人数占非农就业人数的比例正已恢复到疫情前的正常水平，亚特兰大联储的†"工资跟踪"（Wage Tracker）衡量了工资的同比增长情况，结果显示工资增长明显放缓。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_ccf2845adeb442e3b7ddd56adaf08c24@5091053_oswg78244oswg640oswg350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>9月，所有私营非农业雇员的平均时薪上升7美分至33.88美元，环比增长0.2%，同比增长4.15%，低于市场预期的4.3%。平均时薪增速延续放缓，显示工资通胀压力逐步减弱，对缓解整体经济通胀起到积极作用。</p><p>由于当前强韧的服务业增长主要依靠居民收入的支撑，随着薪资增速的持续放缓，服务业的增速也将面临压力。</p><p>Ackman总结道，劳动力市场供需失衡改善与薪资增速放缓均表明核心服务通胀将进一步放缓，美联储加息的必要性降低。</p><h2><strong>03 未来美国经济增长可能超预期放缓</strong></h2><p>Ackman指出，个人消费和政府支出持续强劲的推动下，过去几个季度的美国实际GDP增长率仍稳定在2% 以上，但随着个人消费（占GDP约70%）的翘尾因素逐渐消退，以及下行风险的出现，经济增速将超美联储预期放缓：</p><blockquote><p>1.收入增长减速；2.过多的家庭储蓄正在耗尽；3.消费贷款供需减弱，信贷质量恶化;4.收入较低的消费者在推动增量消费方面的倾向性最高，但也面临压力；5.学生贷款的恢复支付；6.出现消费支出放缓的早期迹象；7.长端利率上升进一步收紧金融条件； 8.的地缘政治和金融稳定风险</p></blockquote><p>Ackman称，美国银行最新的交易数据（涵盖约4万亿美元的年度支出）显示，支付金额的增长速度从2022年的12%降至如今的4%，大型投行和零售商作为经济活动的观察者，也已开始不约而同地强调消费者支出的放缓：</p><blockquote><figure class="image"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_affcc83106504494aeeecd0477ee41bc@5091053_oswg73871oswg640oswg291_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></figure></blockquote><p>因此Ackman认为，随着通胀持续缓解和经济的不确定性增加，美联储应逐步开始降息：经济增长放缓之际过度紧缩可能无意中催化 "硬着陆"。</p><p>本文不构成个人投资建议，不代表平台观点，市场有风险，投资需谨慎，请独立判断和决策。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/9GPWJGijhzeZL5N2XjS1WA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华尔街见闻”（ID:wallstreetcn）</a>，作者：葛佳明，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2489668709734278</id>
            <title>躺着瘦十斤？减肥「神药」搅动千亿市场</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2489668709734278</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2489668709734278</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Oct 2023 11:00:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 司美格鲁肽, 减肥神药, 网红, 肥肉市场
<br>
<br>
总结: 司美格鲁肽作为一种减肥神药，在国内外引起了轰动。它的热度不仅得益于特斯拉创始人马斯克和英国前首相约翰逊的推荐，还受到了全球网红的追捧。然而，使用司美格鲁肽减肥并非没有风险，很多人在使用后出现了不适症状。此外，由于供不应求，一些人通过非正规渠道购买药品，存在合规性和有效性的隐患。整个减肥市场因为司美格鲁肽的火爆而变得疯狂。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>躺着就能瘦，让 司美格鲁肽 从降糖药变身网红减肥神药。减肥药背后的“肥肉”市场，正在被疯抢。</p></blockquote><p>不节食、不运动，躺着就能瘦？这样的“好事”让一种减肥神药风靡国内外，甚至在资本市场上带来了一阵强大的“催肥”作用。</p><p><strong>‍‍‍‍</strong>这款神药的出圈可以追溯到2022年10月，彼时特斯拉创始人马斯克在一篇推文里称，自己借助禁食和一款叫做“Wegovy”（司美格鲁肽）的减肥药，30天暴瘦18斤。</p><p>这不仅是马斯克的减肥秘法，英国前首相约翰逊也在自己专栏里大谈减肥历程，为这种神药“带货”。2022 年司美格鲁肽销售额达到 109 亿美元，背后研发该药品的母公司，来自丹麦的药企诺和诺德（NVO）更是“母凭子贵”，2022年市值上涨到4464亿美元，超越奢侈品巨头LVMH集团，一度成为欧洲市值最高的上市公司。</p><p>在全球网红的带领下，这股减肥风潮从大洋彼岸吹到了国内。打开小红书等社交软件，搜索减肥相关话题，司美格鲁肽的减肥实测数据等讨论激烈。</p><p>“瘦了10斤……”“90多斤可以打吗？”“医院不给开怎么办？”</p><p>有人反馈效果不错，有人被送进急诊，还有人正在买药的路上。<strong>当爱美的人们蠢蠢欲动、以身试法，国内药企和资本市场也按捺不住，疯狂备战以司美格鲁肽为代表的GLP-1（胰高血糖素样肽-1）赛道。</strong>医疗行业资深投资人柳丹博士告诉《豹变》：“现在没有投资人不关注这个领域，它的热度甚至超过了当年的PD-1，而且竞争程度有过之而无不及”。</p><p>‍‍‍减肥药背后的“肥肉”市场，正在被疯抢。</p><h2><strong>01 躺着就把肥减了？</strong></h2><p>在以减肥药出圈前，司美格鲁肽的真正战场是治疗糖尿病。跨界破圈后，尽管国内尚未批准司美格鲁肽用于肥胖、超重等体重管理，它依然成为超适应症人群的减肥“稻草”。</p><p>2022年胖了10斤的李然，体重增长到了115斤。虽然在健康范围内，但追求体重向下管理的她，在得知司美格鲁肽可以减重后，坚定地走上了问药之路。她曾经挂到一家医院的内分泌科尝试开药，但由于并未有高血糖、糖尿病等症状被医生拒绝。</p><p>不死心的李然，花费610元在一家互联网电商平台自行购买了一盒1.5ml的小剂量产品，相较于医院里478元的价格，李然多付了27%。由于司美格鲁肽是处方药，购买产品时，李然在处方确诊栏选择了“II型糖尿病”。</p><p>关于是否是正品，商家给出的答复是：“盒子有唯一的药品追溯码可查，支持扫码验证”。收到药品后，按照视频教程，李然用颤抖的手给自己注射了第一针。但之后的“40小时”给李然带来巨大冲击：“打完2小时开始头晕；第二天起床后一直打嗝，恶心地想吐；30小时之后，开始上吐下泻，差点把胆汁都吐出来”。</p><p>“虽然40个小时就瘦了5斤，但再也不想有这种感觉了”，李然告诉《豹变》。</p><p>王肖从今年9月开始注射司美格鲁肽，在瘦了10斤后，“整个人都很抑郁，情绪变得很差”。虽然情绪受到影响，但她并没有停止用药：“等我瘦到105斤就不打了，人最重要的还是健康”。关于药物影响情绪，也有司美格鲁肽的使用者对《豹变》表示，“胖了之后更抑郁。”</p><p>社交平台的减肥帖上，还有很多人在问能否打针、如何购药。但从更多人的反馈来看，<strong>很多体重在标准范围内的超适应症人群在用药</strong>；<strong>同时很多减肥人群，在用药后都有头晕、恶心、快速反弹等不适症状。</strong>甚至有不少用药的人，以自身的失败经验，发起了劝退帖。</p><p>在司美格鲁肽走红之前，全球市场也曾出现奥利司他、西布曲明等减肥药，但这些药品的效果和安全性较低，例如西布曲明被证实会大大增加心脑血管风险，十多年前已经被禁止使用。</p><p>对比之下，司美格鲁肽的安全性较高。不过，从这一药品在国家药品监督管理局的审批中可以看到，它并不适合所有人群减重。6月初诺和诺德提交的新适应症是作为低卡路里饮食和增加体力活动的辅助治疗，而主要适用的人群为：初始体重指数（BMI）≥30kg/m2（肥胖），或≥27kg/m2且&lt;30kg/m2（超重），并且伴有至少一种与超重相关合并症的成人患者。</p><p>即便如此，对于超重人群来说，使用司美格鲁肽仍存在一定风险。</p><p>研究显示，<strong>司美格鲁肽在内的GLP-1受体激动剂恐存在一定的不良反应，与胰腺炎、胃轻瘫以及肠梗阻等胃肠道疾病的风险增加有关</strong>。海外的监管部门也关注到其相应风险，欧盟药品监管局（EMA）在2023年6月，曾对GLP-1药物可能存在的致甲状腺癌风险提出审查警告。</p><h2><strong>02 减肥的捷径里充满了弯路</strong></h2><p>“神药”爆火，验证着人们对减肥的热衷，<strong>也滋生出大量的灰色地带。</strong></p><p>司美格鲁肽目前在国内仅获批用于II型糖尿病的治疗，而当这款降糖药被减肥人士疯狂追捧后，带来的供不应求在一定程度上影响了正常的糖尿病患者用药。<strong>部分医院甚至公开提示，该药品不可代开，需要本人提供详细病史或者用药记录。</strong></p><p>II型糖尿病患者李菲告诉《豹变》，自己好不容易试到了效果很好的司美格鲁肽，但是“去年在医院里都很难开出这个药”。一位公立医院医生告诉《豹变》：“这个是处方药。有直接说要减肥的，这种不在治疗范围内的，我们是不给开的。但是有些高血糖的患者，他们开药之后是否真的用于自己服药，这个很难控制。”</p><p>正规医院之外，这种减肥神药在互联网医疗平台等购药渠道里销售火爆，而且市场溢价较高。</p><p>据了解，司美格鲁肽有1.5ml和3ml两种剂量，在正规渠道购买，1.5ml价格约478元左右，3ml价格约813元左右。但互联网电商平台的药品价格，普遍高于公立医院。此外，作为处方药，名义上该药的售卖群体为糖尿病患者，但据《豹变》咨询发现，商家对消费者来意深谙其道，<strong>在病情审核时水分较大，只要提交“糖尿病”确诊选项即可购买。</strong></p><p><strong>这些从其他渠道购买的产品，是否合规、有效也存在一定隐患</strong>。一位医疗从业者强调：“这个针剂需要全链冷藏，私自拿出来的药储存环境不明，运输无法保证冷链，会导致药物失效或其他不良反应”。</p><p>另外，黄牛也在医院、社交平台等多个渠道出现，<strong>私自售卖药品，价格高低不等、真假难辨。</strong></p><p>刘佳告诉《豹变》，自己的司美格鲁肽是从黄牛处购买，该黄牛通过小红书私信用户，两人以620元的价格成交。但黄牛收款后发了一瓶降脂药，“钱要不回来，金额不够无法立案”。而今年3月，浙江诸暨市更是侦破了全国首例非法研发、生产、销售司美格鲁肽的案件，销售金额逾亿元，“三无”假药产品流入全国20多个省份。</p><p>目前，司美格鲁肽在国内尚未获批减肥适应症，国内也没有经正式注册备案的司美格鲁肽原料药。在产量有限的情况下，市场上却流通着各种渠道的减肥药，不免有真假混卖的情况。遗憾的是，这种乱象却往往由消费者“买单”。</p><h2><strong>03 抢食“肥肉”市场</strong></h2><p>当肥胖问题成为全球范围内的健康挑战，“以瘦为美”的审美倾向又让身材焦虑蔓延，<strong>站在医美和医疗之间，减肥药背后蕴藏的正是一块市场“肥肉”。</strong></p><p>国联证券研报中引用弗若斯特沙利文数据显示，全球减肥药市场规模从2017年的20亿美元增长到2021年的30亿美元，年复合增长率达到10.7%，并且预计将于2025年达到64亿美元，于2030年达到115亿美元。</p><p>减重药物经历多轮迭代，GLP-1受体激动剂成当前新宠，红火的市场前景也刺激中国药企开启内卷模式，A股的“减肥”热情更是坐上了过山车，十分刺激。</p><p>据Insight数据库显示，截至2023年6月，中国已有112款GLP-1类新药进入临床阶段。一众药企中，进度最快的是华东医药，他们于7月4日收到利拉鲁肽注射液的上市许可，成为国内首家GLP-1“减肥药”企业。《豹变》发现，华东医药利拉鲁肽注射液已经在互联网平台销售，淘宝阿里健康大药房显示，利鲁平售价为298元/盒。</p><p>国内药企扎堆背后，一方面是看到<strong>国外医药巨头，因为减肥神药带来的业绩狂飙。</strong>这其中，诺和诺德和礼来两家公司更是依靠明星产品司美格鲁肽和替尔泊肽，实现了业绩和市值的双丰收。</p><p>2023年上半年，诺和诺德营收增长了近30%，其中司美格鲁肽产品销售额共计92亿美元，同比增长87%。礼来旗下的GLP-1R/GIPR双重激动剂替尔泊肽也在2023年上半年大卖，实现销售额15.5亿美元，而这只是替尔泊肽仅获批降糖适应症的情况下实现的销量。在中国，礼来于2023年8月提交了替尔泊肽注射液减重适应症的上市申请。</p><p>除此之外，国内GLP-1类减肥赛道上，信达生物的玛仕度肽、万邦医药的利拉鲁肽类似药等均已处于III期临床阶段，战火一触即发。</p><p><strong>药企展现出对于GLP-1新药的狂热，相关的创新药以及上下游产业链也获得投资市场关注</strong>，作为专注医疗健康领域多年的资深投资人，柳丹告诉《豹变》，该领域的国内投资热点当前聚焦在三块，首先是GLP-1类药物本身，核心判断点是进度；其次是GLP-1类变种药物，包括改注射频率、双/多靶点、改口服剂等；最后是产业上下游供应链，包括上游多肽、辅料、配套的注射笔等领域，热度也炒的很火。</p><p>据相关媒体统计，截至2023年9月，国内外共发生7起GLP-1领域的融资事件，融资金额总计高达4.6亿美元。</p><p>面对这样的投资“风口”，柳丹也提出了热潮之下的冷思考。在他看来，这个领域到目前为止，炒作过火了，存在明显的产能过剩，会重蹈PD-1覆辙。</p><p>再者，即便对产品市场是看好的，但是中国在这波成功活下来且获益的企业应该不会超过五家，还涉及到价格战、供应链、产能等多方面，当竞争导致无序扩张的时候，很难判断谁是第一名，谁的市场份额最大。</p><p>此外柳丹还提醒，业内很多医生和医疗研究已经对这个产品表达了较多的担忧，主要是对于它的副作用。对于这样需要长期服用的产品，可能会出现重复使用后减肥效果递减、不达预期，类似“耐药”的情况。且目前已有科学依据报道它在导致抑郁等情绪问题，以及带来的潜在甲状腺肿瘤、胰腺炎等副作用也越来越引发关注。<strong>一个可能被超大人群、长期使用药物，必然在监管上会受到更严格的关注。</strong></p><p>（应受访者要求，文中李然、王肖、李菲、刘佳为化名）</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3OTEwMDQwNw==&amp;mid=2649950194&amp;idx=1&amp;sn=f2afdb0388be54ec7da22a6603523839&amp;chksm=f34b496ac43cc07c50ce66aa6edfb68cffd85ac011faec6e049eaf5deec2608c26f532212176&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“豹变”（ID：baobiannews）</a>，作者：高宇哲，编辑：邢昀，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2489672054200194</id>
            <title>KKV母公司三冲“潮流零售第一股”，成功谜底也许就在谜面上</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2489672054200194</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2489672054200194</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Oct 2023 10:57:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: KK集团, 上市申请, 整体协调人, 子品牌
<br>
<br>
总结: KK集团近期更换整体协调人，继续推进赴港上市计划。该集团旗下拥有多个子品牌，如KKV和THE COLORIST调色师，以精致生活用品潮流零售和美妆集合店为主。尽管面临一些挑战，但KK集团在过去几年中取得了快速增长，并成为中国三大生活方式消费品潮流零售商之一。然而，该集团目前仍存在门店重资产运营和对第三方品牌过度依赖的问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>距离21年11月第一次递表已经过去近2年了，KK集团的赴港上市之路再添变数。</p><p>近日，KK集团披露了更换整体协调人的公告，公告内容显示，KK集团于2023年7月31日委任摩根士丹利亚洲有限公司及瑞士信贷（香港）有限公司作为其整体协调人。但自2023年10月13日起，终止委任瑞士信贷（香港）有限公司为其整体协调人之一。</p><p>回顾KK集团的上市之路，从21年11月第一次递表，23年1月第二次递表，两次失效后，23年7月KK集团第三次向港交所递交了上市申请。而此次瑞士信贷的退出，KK集团回应为综合大环境原因等因素的考量。第三次递表结果尚属未知，这家年轻公司的赴港上市之路算得上一波三折。</p><h2><strong>19年正式面世，狂奔4年成为</strong></h2><h2><strong>“三大生活方式消费品潮流零售商之一”</strong></h2><p>对于KK集团，很多消费者可能不熟悉，但提到其子品牌「KKV」、「THE COLORIST调色师」，不少年轻消费者耳熟能详。色彩鲜明的店面形象，明亮的灯光设计，琳琅满目的小饰品、文具、化妆品，治愈强迫症的商品陈列，不少KKV、THE COLORIST调色师门店凭借其高颜值成为了当地的网红打卡地。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_dd61f1f6da914766aaff06763d1c596a@000000_oswg621697oswg985oswg391_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>KK初创于2015年，一开始定位为社区便利店，但直到2019年推出了KKV和THE COLORIST调色师两大品牌，KK集团才算走上正轨。与最初的社区便利店不同，这次，创始人吴悦宁改变了策略，将门店开到了大型商场和购物中心，其官网显示，KK集团与大悦城、万象城、万达、吾悦广场等大家耳熟能详的品牌均有合作。截止目前，KK集团旗下拥有KKV、THE COLORIST调色师、X11、KK馆四个子品牌，分别聚焦在精致生活用品潮流零售、美妆集合店、潮玩文化零售和进口商品零售。从消费者群体来看，KK集团主要面向Z世代，即95后和00后，以“颜值即正义，社交即货币，个性即动力”为特点的他们，不仅追求产品品质，更注重社交场景及个性化购物体验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_7011d0aa609f41b1909f78413e003c3e@000000_oswg464188oswg985oswg527_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在过去三年，因为疫情的原因，线下零售或多或少的受到影响，但KK集团2019-2022年的GMV复合年增长率高达88.6%，根据弗若斯特沙利文报告，以GMV计，KK集团是2022年中国三大生活方式消费品潮流零售商之一，在国内31个省和印度尼西亚共拥有700余家门店，市占率超过了成立三十余年的无印良品和三福。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_bf3f76fccafc4373bd96e6195d9edba9@000000_oswg173194oswg1001oswg435_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据招股书披露的财报来看，KK集团20年、21年分别亏损20.17亿和56.81亿，对于巨额的亏损，财报解释为由公司发行的可转换可赎回优先股以及由广东快客发行的普通股的赎回负债的公平值变动产生，与公司估值变动有关，与日常营运能力不直接相关。而从22年和23年Q1 的财务数据来看，KK集团22年当年盈利6186万，21年Q1盈利7765万，已经超过了22年全年盈利，可见其“降本增效”措施和线下消费能力复苏已经给KK带来了可圈可点的利润增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_97afe32d08bf4f50aff00647886cc346@000000_oswg333705oswg971oswg839_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>零售商业模式护城河在哪里？</strong></h2><p>一路狂奔，增速明显，利润向好，KK集团的未来是一路坦途了吗？恐怕还不行。<strong>从招股书中的公司业务模式来看，KK集团目前最大的两个问题在于门店的重资产运营和对第三方品牌的过度依赖。</strong></p><p>从门店构成的变化来看，KK集团的门店布局在不断调整。近三年来，尽管门店总数变化不大，但KK集团的加盟店数量从20年的424个降至23年Q1的95个，占比从76%降至14%。招股书中将此称为“门店网络优化措施”，包括通过取代或股权收购将加盟店转化为自有门店、通过股权收购将非全资门店转化为全资门店两种途径，具体措施包括向加盟商购买装修及固定资产、抵消应收加盟商的款项、直接向加盟商支付现金等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_8f373b951f73469e8d820f9f44a3e89f@000000_oswg154450oswg983oswg457_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>按照KK集团的官方说法，门店网络优化可以提升品牌知名度，确保门店位置优越，提高运营效率等，取代和收购之后的这些门店GMV也有一定涨幅，但显然，这些优化使得整个集团的运营变得更加重资产，对盈利能力也是一种风险。</strong>与之形成鲜明对比的是竞争对手名创优品，截止23年6月底，名创优品全球共有5791家门店，其中直营店仅有191家，占比仅3%。</p><p>即使将加盟店转化为自有门店，也不代表该门店从此就踏上了赚钱的康庄大道。过去3年，在不断新开自有门店的同时，集团还累计关闭了142家自有门店，理由包括疫情影响、商场及购物中心客流量疲弱、竞争对手带来的压力、附近居民喜好变化等。对于零售业来讲，及时关注局部市场的动向，开店和关店都是合理的，但为开店而付出的装修成本、房租保证金等支出会随着关店打水漂，这将带来不小的损失。事实上，招股书中披露了，KK集团的门店平均需要17到24个月才能达到投资回收点，而这还是在业绩良好正常经营的前提下。在22年底，集团总共707家门店中，248家门店处于亏损状态，占比超过35%，且其中大部分为21年及之前开业的门店，也就是说，经过了至少一年以上的经营，这些门店不仅没收回投资，甚至业绩还处于亏损中。在23年Q1，新冠疫情影响消退的情况下，这248家中有130家开始盈利，其余118家门店则仍然亏损或关店和准备关店中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_6a7e50cbd252483480d2e8f4e5aa27bf@000000_oswg179959oswg965oswg757_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>至于大批加盟店转为自有门店的原因，从集团的经营方向变化来看，恐怕也不完全出自集团主动优化的目的。招股书中披露，与加盟商约定的加盟期限一般为3年至12年。此前KK集团曾向加盟商提供贷款用于开店的支出，而KK集团本身并没有放贷相关牌照。出于各种原因，21年6月，KK集团终止了向加盟商放贷的项目，再加上疫情的影响，加盟商处境艰难，这可能也是导致加盟商大量出走的原因之一。</p><p><strong>从所售商品来源结构来看，KK集团存在着依赖第三方品牌的现象。</strong>在招股书中，KK集团将商品来源分为自有品牌商品和第三方品牌商品，其中，自有品牌商品即向OEM（原厂委托制造）和ODM（原厂委托设计）供应商采购的商品，第三方品牌商品即向第三方品牌合作伙伴采购的商品。最近三年来的财务数据中，KK集团的自有品牌商品收益都只占总收益的10%左右，在23年Q1，这个占比为11.2%，其他收益均为第三方品牌带来的；而自有品牌商品的毛利率为58.8%，远高于第三方品牌商品的43.3%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_b6eabf55e60a4ca788dea7df1b95f19a@000000_oswg126725oswg989oswg329_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>主要售卖第三方品牌商品的方式对于零售业来讲倒也是常态，门店选品更灵活，应对潮流趋势变化的时候反应更迅速，但作为“生活方式消费品潮流零售商”，对第三方品牌的依赖造成的劣势也很明显。</p><p>首先是采购成本高带来的毛利低，这已经体现在招股书的财务数据中，如果采购方没有很强的议价能力压低采购价格，最终结果要么提高第三方品牌商品的售价，要么挤压企业的利润空间。而事实上，因为偏高的售价，KK集团的门店普遍存在着“叫好不叫座”的情况，不少消费者心目中的KK门店“适合打卡和试用、不适合消费”。自面世以来，KK集团主要面向的客户群体就是Z世代。这部分群体原意为颜值、为体验买单，但他们也是非常精明的消费者群体。尽管社交平台上关于打卡KKV、THE COLORIST调色师、X11的笔记很多，但真正推荐购买商品的却很少，甚至有员工表示自己都不会在店里买东西。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_488a8cc6cc07481eb1d8e038b2262dfa@000000_oswg346923oswg1019oswg691_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其次，商品与其他竞争对手同质化严重，很难形成竞争壁垒。以同为中国前五大生活方式消费品潮流零售商的屈臣氏、名创优品、无印良品举例，一提到这几个品牌，消费者都会联想到不少具体的、具有独特性的产品和购买场景。如屈臣氏的自有化妆品牌、美妆试用体验等；名创优品与各种大IP联名款的玩具、日常用品，已经在消费者心目中占据一定地位的自有香薰品类；无印良品独有的日系风，一直被抄袭但尚未被超越。KKV旗下的两大子品牌KKV和THE COLORIST调色师，虽然店铺风格吸睛，在产品上却很少有令人印象深刻的自有品牌大单品。如果售卖的商品没有独特性，那消费者自然也不是非要在这里下单。</p><p>第三，第三方采购可能出现的假货风险。在黑猫投诉可以查询到，KKV和THE COLORIST调色师都有关于购买到假货的投诉，此前也有媒体报道，有消费者在KK馆小程序购买的Dior迪奥口红被鉴定为赝品，经法院审理判决假一赔十。尽管这种概率很低，但一旦出现，对于品牌形象都是极大的损害。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_d30bf5d67fe74089b025314a85928be0@000000_oswg310947oswg839oswg935_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>结 语</strong></h2><p>存在不足是事实，但四年时间，抵御住了疫情带来的线下零售低迷，发展成为“三大生活方式消费品潮流零售商之一”，KK集团的表现可圈可点。KK集团能否成功成为港股“潮流零售第一股”还未可知，但有些谜底往往就在谜面上，KK集团给自己定义为“三大生活方式消费品潮流零售商之一”，这句话中，“零售商”前面的定语未免太多，潮流瞬息万变，抓住商业的本质才有可能穿越周期。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwOTQwMDEyMA==&amp;mid=2247500640&amp;idx=1&amp;sn=ce0611202d2e1802489948d1b2bb28d8&amp;chksm=9776fb37a00172215e8978d676bddc5571e1d935e841ffae9ff235685e522a8c5946a327abd7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“来咖智库”（ID：laikazk）</a>，作者：蓝猫，编辑：G3007，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2489664134961024</id>
            <title>“碳关税”，新能源汽车入欧的又一拦路虎？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2489664134961024</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2489664134961024</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Oct 2023 10:32:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 欧盟碳边境调节机制, 碳关税, 汽车产业, 中国企业
<br>
<br>
总结: 欧盟推出碳边境调节机制，实施碳关税，对包括汽车产业在内的六大行业产生影响。中国汽车企业将面临高额碳关税成本，可能失去出口欧盟的价格优势。此举对中国企业出口欧盟产生不利影响，可能导致汽车产业成为下一个受影响的行业。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>10月1日，欧盟碳边境调节机制（Carbon Border Adjustment Mechanism，以下简称“CBAM”）进入试运行阶段，全球首个“碳关税”生效。</p><p>此次机制主要针对电力、钢铁、铝业、水泥、化工、氢六大行业。但车百智库汽车产业研究院分析，未来汽车产业极有可能成为新一批“征税”对象。</p><p>这意味着中国汽车企业将与欧洲的进口商共同面对高额的“碳关税”成本，从而丧失掉原来出口欧盟的价格优势。</p><p>这一举动将会对中国企业出口欧盟产生不利影响。在6月世贸组织（WTO）对欧盟举行的第15次贸易政策审议会议上，中方代表表示，CBAM等措施将歧视进口产品并限制市场准入，尤其是来自发展中成员方的产品。</p><p>财经汽车（ID:caijingqiche）梳理发现，当中国产品出口到欧洲，在生产国已支付的碳排放价款可以用于抵扣碳关税。但中国2022年的碳市场平均碳价预期为59元/吨，与欧盟折算后动辄六七百元的价格相差甚远，中国车企想出口欧盟，可能面临大额“绿色”账单。</p><p>一旦汽车业被纳入CBAM，上汽、奇瑞、吉利、比亚迪等如今在欧洲市场表现亮眼的车企，都将深受波及。</p><h2><strong>01&nbsp;六大产业受影响，汽车或是下一个</strong></h2><p>5月17日，CBAM在欧洲议会以450票赞成、115票反对、55票弃权通过，这意味全球首个“碳关税”尘埃落定。</p><p>10月1日起，CBAM正式进入试运行阶段，过渡期到2025年底，2026年至2034年逐步全面实施，2035年后则完全取消EU-ETS（欧盟碳排放交易体系）和CBAM所覆盖高碳产品的免费碳配额。</p><p>首批被纳入高碳泄漏风险、高碳排放的是：电力、钢铁、铝业、水泥、化工、氢等六个行业。</p><p>在过渡期内，即到2025年底，这六个行业需要履行报告义务，每年提交进口产品隐含的碳排放数据。而到了2026年过渡期结束后，进口商则需为进口产品的排放支付费用。</p><p>以钢铁行业为例，这意味着什么？</p><p>据海关总署数据，2022年，中国对欧盟出口总额3.74亿元，其中钢铁出口为372万元，占比约1%。因此，赛迪研究院节能与环保研究所指出，总体看，被纳入CBAM的行业在对欧盟出口产品结构中所占份额不高，影响相对较小。</p><p>但对于钢铁产业本身来说，损失达到2亿-4亿美元。</p><p>冶金工业规划研究院院长范铁军表示：“基于已出台的CBAM规则，考虑我国每年出口到欧盟的钢材产品量、出口到欧盟的钢材产品总金额、欧盟碳市场的碳价等进行初步估算，我国钢铁行业出口成本将增加4%-6%左右，大概每年需要向欧盟支付碳税2亿-4亿美元。”</p><p>从长远来说，这项协议更是一把悬在新能源汽车产业的达摩克利斯之剑。</p><p>据赛迪研究院节能与环保研究所分析，一方面，欧盟委员未来会考虑将CBAM的适用范围横向扩大到其他产业。另一方面，对于现有的六大行业，欧盟委员也将纵向拓展至其上下游产品。</p><p>“这意味着从长远看，CBAM的行业覆盖范围将逐步向供应链下游产品延伸。以钢铁和铝行业为例，如果向下游产品延伸，机械和运输设备首当其冲，大量钢铁和铝产品的间接出口都会受到严重影响。”&nbsp;赛迪研究院节能与环保研究所指出。</p><p>要知道，低碳行业为了践行绿色环保理念，通常会采取成本更高的环保原材料、高科技技术和污染物处理技术。这意味着相对高碳产品而言，低碳产品的成本会更高，价格也就不占优势。</p><p>因此在没有政府干预的情况下，消费者往往更倾向于为成本更低的高碳产品买单，低碳产品的市场份额也就会在这样一种“劣币驱逐良币”的市场过程中逐渐萎缩。</p><p>华东理工大学商学院特聘教授邵帅指出，欧盟CBAM本质是基于气候变化的贸易竞争，而其更深层的目的之一则是保护欧盟企业的国际竞争力。</p><p>根据CBAM的要求，欧盟将根据进口产品的含碳量来进行价格调整，从而降低欧盟企业与发展中国家企业在碳排放成本上的不对等，这将削弱发展中国家企业在产品价格上的比较优势，进而降低发展中国家的出口量和贸易能力。</p><h2><strong>02&nbsp;几亿元的绿色账单</strong></h2><p>一旦被纳入CBAM的产业适用范围，中国车企想出口欧盟，就将与进口商一起面临大额的“绿色”账单。</p><p>碳关税的计算方式备受关注。CBAM税费=CBAM凭证数量×CBAM凭证价格=(产品碳排放量-欧盟同类产品企业获得的免费排放额度)×(EU ETS碳价-出口国碳价)</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_40dde352a23e49309fa9b0ab6ea9ad45@5091053_oswg201999oswg1080oswg257_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源/网络</p><p>公式中，EU ETS碳价指上一周欧盟碳排放权拍卖的周平均结算价格。碳排放量的计算范围包括直接和间接排放，所包含的温室气体有二氧化碳（CO2）、一氧化二氮（N2O）和全氟化物（PFCs）。对于无法准确计算的排放量，将使用缺省值（即事先确定的默认值）进行计算。</p><p>值得注意的是，缺省值的计算需要包括生产国电网平均排放因子，这是其他国家可以向欧盟提出修改的地方，也意味着各国可以通过降低平均排放因子和完善对缺省值的计算方式来减少碳关税。</p><p>碳关税并不是小数目。2022年欧盟碳市场的平均碳价为81欧元/吨（折合人民币约629元/吨），并且随着CBAM协议制定的不断利好消息传出，碳价在今年一度突破了100欧元/吨（折合人民币约777元/吨）的大关。</p><p>当然，CBAM规定，进口产品在生产国已支付的碳排放价款可以用于抵扣。也就是说，如果企业在国内已经支付了一部分碳排放价款，那么在出口欧盟的时候就可以少付一些。</p><p>但就目前来说，中国与欧盟之间的碳排放权交易市场碳价还隔着一道“鸿沟”，企业届时支付的碳排放价款可能大部分还是得进欧盟的“口袋”。</p><p>由ICF国际咨询公司发布的《2022年中国碳价调查报告》测算，中国2022年的碳市场平均碳价预期为59元/吨，到2025年，预期碳价升至每吨87元/吨，在2030年之前将达到130元/吨。</p><p>与欧盟折算后动辄六七百元的价格相比，企业在国内负担的碳排放价格只能算“杯水车薪”。</p><p>根据清华大学核能与新能源技术研究院的报告，如果不考虑免费配额的影响，在52美元/吨的中欧碳价差下，中国对欧出口成本预计年增加约3.05亿美元。如果将免费配额考虑在内，中国对欧出口的成本将年增加1亿-3.05亿美元。其中，约四分之三的成本来自于钢铁产品。</p><p>中方在此前的世贸组织（WTO）对欧盟举行第15次贸易政策审议会议上也表示，CBAM等措施令人遗憾。中方援引非洲气候基金会最新研究报告称，CBAM每年将给非洲国家造成250亿美元的损失。</p><p>从这个意义上来说，欧盟CBAM无疑是一种更为复杂的隐形碳关税，其真正意图是以应对气候变化之名来行贸易保护之实。</p><h2><strong>03&nbsp;除了环保，还有产业生意</strong></h2><p>外界普遍认为，欧盟提出碳边境调节机制，征收碳关税主要有两个目的，一方面是限制碳倾销，另一方面是防止产业外流。</p><p>欧洲在“碳中和”上起步早、进程快，为了达到更高的减排目标，欧盟发布了《欧洲绿色协议》，计划在2030年将温室气体排放降低55%（相对于1990年），并计划在2050年实现碳中和。</p><p>保护本国产业，防止产业外流，也是CBAM的重要目的。</p><p>欧洲制造业正面临空心化挑战。1998年，欧盟制造业增加值为1.42万亿美元，占全球制造业增加值的24.3%，但到2021年，这个数字缩减至2.54万亿美元，占比15.5%。</p><p>在能源危机导致大规模停工停产的背景下，欧洲企业正在“集体逃离”欧洲，去向有中国、北美和印度等。</p><p>比如2023年7月，德国化工巨头巴斯夫决定将全面推进其位于中国广东省湛江市的一体化基地项目；同月，全球五大化工公司之一瑞士化学品公司英力士（INEOS）与中石化（600028.SH）签署了一系列合资合作协议，总价值约70亿美元。</p><p>美国的俄克拉荷马州吸引了60多家德国企业前往投资扩展业务，其中包括汉莎航空、西门子、阿尔迪和费森尤斯。</p><p>不但钢铁纺织家具等中低端制造业大幅萎缩，汽车机电航空电子等核心产业，也因为中国、美国、日本的激烈竞争，技术优势不断减弱。数据显示，2022年欧盟的机械和交通产品贸易顺差为2160亿欧元，低于从2013年的2722.7亿欧元。</p><p>目前我国汽车产业在欧盟市场的发展正值上升期。乘联会秘书长崔东树指出，2023年1-8月中国汽车实现出口322万台，出口增速65%的持续强增长。其中，欧洲市场呈现连续两年强增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_eeabf65d47bf4526a387539d507fb86f@5091053_oswg130760oswg869oswg464_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源/崔东树</p><p>据盖世汽车研究院数据，如果靴子一旦落地，上汽、奇瑞、吉利、比亚迪等如今在欧洲市场表现亮眼的车企将深受波及。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_0dbf64cef86a4e8d9c352e2e1e6ef466@5091053_oswg45622oswg684oswg424_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源/盖世汽车研究院</p><p>对此，车百智库建议，应强化汽车行业的碳管理，加强中国汽车行业的碳管理能力。如建立碳核算和碳足迹认证标准、完善碳数据监测体系等，以确保在未来CBAM的影响下，中国汽车产业能够顺利适应和应对碳管理要求。</p><p>全国政协常委、经济委员会副主任苗圩也指出，中国汽车行业在碳足迹的研究上应该抓紧制定二氧化碳排放量的核算机制，从原材料开始到最后报废更新拆解的全生命周期。</p><p>“我们的车现在也有很多出口到欧洲，碳关税谈判如果是一个标准，这就好谈，如果做出两套标准来，将来谈判出口，这个限制也会非常麻烦。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/1WDu1V-1QxQJB7XlyJbeWQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经汽车”（ID:caijingqiche）</a>，作者：邓雨洁 邓霞，编辑：王静仪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2489673601964164</id>
            <title>韩国今年最大IPO，会做炸鸡、咖啡和啤酒的斗山机器人</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2489673601964164</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2489673601964164</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Oct 2023 10:32:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 斗山机器人, 协作机器人, IPO, 韩国
<br>
<br>
总结: 韩国最大的协作机器人制造商斗山机器人以3.12亿美元的IPO引起轰动。斗山机器人研发出了一种可以协助人类做家务的机器人，提高制作效率成为其受追捧的原因之一。斗山机器人是由斗山集团支持的一家协作机器人公司，拥有世界级顶尖性能。其产品应用于制造、物流、餐饮、医疗保健等不同行业，包括M系列、A系列和H系列等多样化协作机器人。斗山机器人的目标是成为世界级协作机器人制造企业，并扩大在家用机器人领域的业务。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，韩国最大的协作机器人制造商——斗山机器人以3.12亿美元的IPO引起轰动。斗山机器人不久前研发出了一种可以协助人类做家务的机器人，比如，煮咖啡、做炸鸡、提供啤酒以及搬运行李。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_1c882326728b4d44900eecc597c57e89@5091053_oswg33171oswg780oswg258_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与此同时，前段时间的“预制菜走进校园”也引起了广泛的讨论。在人力、物力、财力成本大幅度降低的条件下，对消费者而言，花高价吃着廉价的料理包，是一件很难接受的事。</p><p><strong>与其降低食物的成本，不如提高制作的效率，这也是机器人制造商成为韩国今年最受追捧的股票类别的原因之一</strong>。那么，这个公司到底是个什么来头？</p><h2><strong>01.财阀背后的机器人大厂</strong></h2><p>斗山机器人公司是由韩国历史最悠久、最著名的企业集团——斗山集团所支持的一家协作机器人公司。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_ad66d84f5ff24a62ac5db9d884bdf9c6@5091053_oswg11301oswg450oswg256_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>该集团由斗山重工、斗山基础设施和斗山工业车辆等50多家附属公司和子公司组成，被公认为机械、零件、重工业、能源等各个行业的最佳供应方。<strong>在预见未来几年协作机器人市场的大幅度增长后，斗山集团开始加速数字化转型，于是，斗山机器人公司就诞生了</strong>。</p><p>在经过三年的不断努力研发后，斗山机器人成功发布了首款机器人，这款机器人能与人类共同协作，以高效的方式执行任务，从而提高生产力。</p><p>斗山机器人拥有世界级顶尖性能，工作半径为900-1700mm，负载能力达9-15kg，其灵敏的碰撞检测传感器可以确保附近工人的安全。<strong>自2018年开始商业化生产后，在过去3年里实现了平均49%的强劲销售增长</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_342003469aff4e82a407d386609c8025@5091053_oswg25895oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年9月，斗山机器人社长柳正勋宣布了“成为世界级协作机器人制造企业”的宏伟目标，“<strong>在B2B机器人市场占据领先地位，并扩大在家用机器人领域的B2C业务</strong>，”他在首次公开募股计划的新闻发布会上说到。</p><p>既然拥有如此宏伟的目标，那么其旗下的产品有哪些特色呢？</p><h2><strong>02. 多样化协作机器人</strong></h2><p>自2015年创立以来，斗山机器人致力于为全球市场提供多样化的协作机器人产品，并不断推陈出新，目前已经应用于制造、物流、餐饮、医疗保健等不同行业。</p><h3><strong>三大传统协作机器人</strong></h3><p>2017年，斗山协作机械臂M系列首次亮相。M系列由机械臂、控制器、PC编程软件和紧急停止按钮组成。其独特之处在于采用高性能的六轴扭矩传感器，实现精准的作业控制。因此，<strong>M系列主要应用于工业领域的精细工作和医疗场景</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_923a7c2318cc4876ab83f5adf11e7268@5091053_oswg259107oswg1080oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，对于协作机器人来说，速度和成本效益的提高一直是制造商们努力实现的目标。斗山机器人的A系列正是专为此目的而设计。<strong>通过提高关节速度，A系列协作机器人可以实现更高的生产率和效率</strong>，负载范围为5kg到9kg，不仅速度快，而且经济性也得到了极大的提升。</p><p>这款协作机器人能够实际应用到多个场景，例如，可以和工人们一起协同组装一架工业氢燃料无人机；实现输送线跟踪、焊接、齿轮组装等各种任务。此外，A系列机器人还能展示令人惊叹的咖啡师、画家技能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_8c0eb354fd9a4aa1b2d9d64c71d2657f@5091053_oswg968650oswg1020oswg680_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>而斗山机器人的H系列则是目前拥有最大负载能力的机器人</strong>，可以承担重量超过25kg的任务，主要适用于重型机械设备的搬运和组装。与其他同类六轴多关节机器人相比，H系列的自重仅有一半，这使得它们更容易安装和重新定位。适合与自动导引车（AGV）、自动导航机器人（AMR）结合，可配置多种应用程序。</p><p>除了传统工业领域的应用外，斗山H系列机器人在艺术领域也格外引人瞩目。斗山摄影机器人“NINA”曾获得CES 2022最佳创新奖。这款机器人使用具有直观UI的软件和共享摄像机运动预设，内容创作者可以轻松拍摄出高质量的作品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_6d7fbd3ceef641ed83805f460bc109f6@5091053_oswg333023oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，H系列还被广泛应用于摄影音乐剧、MV等领域，成为集安全和性能于一体的协作机器人佼佼者。</p><h3><strong>食品制备的机器革命</strong></h3><p>今年4月，斗山公司推出其重磅E系列协作机器人——专为食品行业设计。E系列机器人具有5kg的基础负载和900毫米的工作半径，能够广泛应用于生产各种食品和饮料，如咖啡、冰淇淋和炸制食品等。</p><p>相比现有的协作机器人，E系列机器人体积更小，采用有线设计，简化了安装过程。该机器人具有防污染涂层和连接轴之间密封间隙的设计，已获得美国国家卫生基金会（NSF）的食品卫生与安全认证。</p><p><strong>E系列机器人致力于实现高效、安全的食品制备，以其精确的操作能力和多功能性，可以满足大部分韩国食品的制备需求</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_fff6d9bd17e646679517616a6a468dc5@5091053_oswg346912oswg770oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>正如斗山机器人社长柳正勋表示：“E系列机器人的开发是为了解决餐饮服务行业的劳工短缺问题。通过提供最佳的餐饮解决方案，我们将保持我们在韩国协作机器人领域的领先地位。”</p><p>另外，斗山机器人公司还积极与餐饮行业伙伴合作，进一步拓宽其食品机器人应用的范围。在未来将涵盖糖果制作、快餐以及烧烤等更多领域。</p><p>值得关注的是，随着今年AI的爆火，大厂纷纷入局生产各种创造性应用，斗山公司也未落下步伐。<strong>该公司计划通过在机器人中集成GPT，实现AI结合的自动化和智能化升级</strong>。例如，E系列机器人与GPT结合后可以根据用户发出的简单语音命令来准备菜肴，并自动找出最佳的任务顺序，以满足定制化口味的需求。</p><p>此外，GPT的集成还使机器人能够访问和学习现有的代码数据库，从而节省编程时间和工作量。斗山机器人公司计划在食品和饮料行业进行测试，并在成功后考虑将该技术应用于制造业。</p><h2><strong>03.腾飞的市场与难关</strong></h2><p>尽管机器人融资大有盖过人工智能之势，但纵观市场，盈利的企业屈指可数。蓝领劳动力短缺展现了巨大的缺口，但想要实现机器化所需的技术和资本则是更大的难题 。</p><h3><strong>烧钱只为站稳市场</strong></h3><p>根据国际机器人联合会（IFR）近日发布的《2023世界机器人报告》，世界范围内工厂新安装553,052个工业机器人，同比增长率为5%，预计2023年将增长7%，超过59万台，而其中73%安装在亚洲。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_498b59cec091435398bcf331758d63be@5091053_oswg170070oswg1080oswg615_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而前几年IFR的报告显示，韩国从2010年起连续八年在工业机器人密度上排名第一，在2021年，每10000名工人拥有1000个工业机器人。<strong>韩国机器人产业迅速兴起的原因在于该国的积极政策、各大财阀集团的赞助以及老龄化市场的迫切需要等</strong>。</p><p>根据Markets and Markets的报告，全球协作机器人市场预计在今年将达到12亿美元，在2029年将达到68亿美元。但机器人市场看似火热，融资规模巨大，但实则烧钱迅猛，入不敷出。即使作为韩国首家协作机器人年销量达1000台的企业，斗山机器人仍然出现了巨额亏损，2022年营收为449亿韩元（约2.42亿人民币），运营亏损为132亿韩元（超过7千万人民币）。</p><p>但资方与斗山都对协作机器人充满了信心，不同于工业机器人的笨重与高成本，协作机器人更容易部署，快速实现规模化，且同样能广泛应用在包括工业在内的各种场景。<strong>斗山机器人社长柳正勋也公开发表了投名状，表示该公司将在2024年实现盈利</strong>。</p><h3><strong>餐饮需要机器吗？</strong></h3><p>专注餐饮类能让斗山机器人实现站稳协作机器人行业这一目标吗？其实无论在韩国还是中国的在餐饮行业，协作机器人可能早已深入你的身边。只是相较于斗山机器人主要面向快餐饮料类服务，而国内的餐饮机器人更多是承担送菜上桌与炒菜颠锅的角色。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_425fee3813354c09af80d0b37bf9a354@5091053_oswg1721337oswg1080oswg1732_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>近日，对预制菜不满的新闻一次次冲上国内热搜，协作机器人无疑是预制菜的发展脉络的主角。而对于美食大国——中国来说，没有锅气与新鲜食材、充斥着“科技与狠活”的添加剂与防腐剂的食物是对生活的不尊重。诚然，预制菜能保证连锁餐饮与集体餐厅的快速扩张，保证食物的口味，但高钠、无国标以及价格刺客都是让人们不满的原因。</p><p>再回到斗山机器人的布局，<strong>首先它并不是预制菜，而是在快餐店协助食物制作，其次它目前的应用场景——炸鸡、咖啡、啤酒，很难说人们会在选择这三种食物时仍然保持对健康养生的清醒</strong>。就像靠自爆全是科技没有感情的某氏鸭脖，趋之若鹜的饕客依旧源源不断。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_7a0880e7470847bfb7c3386ce087f7c3@5091053_oswg146275oswg1064oswg1778_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如果说餐饮类协作机器人已经是机器人垂直领域的扛把子，那么斗山机器人更是细分到真正的应用场景。在传说中早已进化掉睡眠的韩国人眼里，24小时无间断供应且能保证冬日炸鸡、冰美式、夏天啤酒的美味度绝不因为粗心而丧失的斗山机器人，的确是夜生活的一剂良药。</p><h2><strong>04.科技的仪式感</strong></h2><p>未来，机器人在餐饮行业真正意义上的大规模化使用后，顾客会愿意为科技美食买单吗？在亚洲，中国有中华八大菜系，日本有料理的匠人精神，<strong>韩国的美食荒漠反倒成为了机器人加工食物迅猛发育的沃土</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_1b4c9faf92fe41eea351b7e24cde9818@5091053_oswg59747oswg650oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>繁忙的都市生活里，人们需要偶尔放慢节奏，品味美食，但更多的时刻是在工作的重压下，需要用咖啡唤醒疲惫的身躯，用炸鸡犒慰焦虑的情绪，用啤酒化解人间的琐碎。</p><p>无论何时，当大脑出现“我需要这个食物”的刹那，机器人能瞬间开工，带给你需要的满足，这何尝不是科技赋予人类的仪式感？</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/4RYEVZdfeiaCEyAy0e98hw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“元宇宙之心MetaverseHub”（ID:MetaverseHub）</a>，作者：MetaverseHub，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>