<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2794118218728328</id>
            <title>复牌后股价大涨，恒大汽车再迎“白衣骑士”是谁？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2794118218728328</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2794118218728328</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 27 May 2024 12:20:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 复牌, 股权收购, 恒大汽车, 买卖协议
<br>
<br>
总结: 恒大汽车停牌数个交易日后再度复牌，股价大涨，主要受游资炒作和股权收购消息影响。公司发布公告称将被收购约29%股份，买卖协议尚未最终确定。恒大汽车面临资产负债拆分和新“白衣骑士”身份成谜等问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>停牌数个交易日后，恒大汽车再度复牌。</p><p>5月27日早9点，恒大汽车迎来复牌，开盘涨幅达94.74%，盘中涨幅一度超113%，最终以涨幅近87%收盘，股价为0.71港元/股。</p><p>“恒大汽车复牌即迎大涨，主要是受游资炒作复牌和其股权将被收购消息的影响。”香颂资本执行董事沈萌在接受《每日经济新闻》记者采访时分析称。</p><p>复牌前一晚（5月26日），恒大汽车发布公告称，公司约31.45亿股潜在待售股份（占全部已发行股份的约29%）将被收购。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_0ea1b7dddfa34732ac853ff4875f6890@46958_oswg448374oswg699oswg447_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：恒驰汽车官网</p><p>全联车商投资管理（北京）有限公司总裁曹鹤在接受记者采访时表示，如果恒大汽车资产负债能拆分清晰，其很有可能借此次股权被收购的机会，摆脱当前困境。</p><p>“恒大汽车上市公司的‘壳’资源和其所拥有的新能源汽车生产资质，是其吸引此次潜在买方收购股份的关键所在。”沈萌认为。</p><h2><strong>买卖协议尚未最终确定</strong></h2><p>5月26日晚的公告显示，恒大汽车已知悉，5月16日，共同及个别清盘人为及代表中国恒大集团（清盘中）、恒大健康产业集团有限公司、Acelin Global Limited（统称“潜在卖方”）与一名独立第三方买方（统称“潜在买方”）订立条款书。据此，潜在卖方与潜在买方或会就买卖潜在卖方所持公司股份订立最终协议。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_3010661030f34a12b87df2ecd81b4cc5@46958_oswg67605oswg600oswg543_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：恒大汽车公告</p><p>据披露，潜在卖方合共持有恒大汽车约63.48亿股股份，占后者全部已发行股份的约58.5%。公告称，订立买卖协议后并在其条款及条件的规限下，拟定31.45亿股潜在待售股份（占于本公告日期全部已发行股份的约29%）将即时被收购，及32.03亿股潜在待售股份（占于本公告日期全部已发行股份的约29.5%）将成为潜在买方于买卖协议日期后一定期限内的一项可行使选择权的标的。</p><p>企查查显示，中国恒大集团共持有恒大汽车约63.48亿股股份，持股比例约为58.5%。这也意味着，上述交易完成后，中国恒大方面将不再持有恒大汽车的股份。</p><p>恒大汽车方面表示，条款书提及订立一份授信协议。据此，潜在买方将向恒大汽车提供信贷额，以资助公司持续经营及发展电动汽车业务。</p><p>不过，恒大汽车方面强调称，除保密性、交易限制、监管法律及管辖权等若干条款外，条款书不具有法律约束力。买卖协议及授信协议尚待双方进一步协商及尚未最终确定。“从文书的法律效力来看，买卖双方还是有破局的可能性。”沈萌解释称，虽然双方签署的条款书比较严肃靠谱，但仍不能排除在具体条款细节上无法达成协议而告吹。</p><p>不过，沈萌告诉记者，此次计划收购恒大汽车29%股份的潜在买家，要比此前计划向恒大汽车注资的纽顿集团靠谱。“清盘人有自己的专业素养，是不是可靠的合作方会有分辨。如果不靠谱，就不会发公告。”沈萌解释称。</p><h2><strong>新“白衣骑士”身份成谜</strong></h2><p>去年8月，恒大汽车曾发布公告称，其获得由阿联酋国家主权基金持股的上市公司纽顿集团（NWTN.US）首笔5亿美元战略投资，另有6亿元人民币过渡资金将自公告后5个工作日开始陆续到账，双方拟议的交易将于2023年第四季度完成。交易完成后，纽顿集团对恒大汽车持股比例占扩大后已发行普通股总数的27.5%。</p><p>值得注意的是，彼时，恒大汽车刚经历了历时一年多的停牌。不仅如此，截至2022年年末，恒大汽车负债总额高达1838.72亿元，剔除其中的预收账款33.14亿元后的负债规模为1805.58亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_ff58cfd54f734b09a200a22e1b013d49@46958_oswg99194oswg743oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：恒大汽车公告</p><p>在外界看来，纽顿集团的这笔资金对于连续多年亏损的恒大汽车是“救命钱”。然而，2023年10月8日晚间，恒大汽车发布公告称，因中国恒大发生的变化，战略投资方纽顿集团暂停对公司的过渡期资金支持，并针对拟议交易方案所需的调整进行重新谈判。今年4月5日，恒大汽车与纽顿集团签订的战略投资协议正式宣告终止。</p><p>在曹鹤看来，纽顿集团投资恒大汽车是一种资本投资，主要目的还是想从中获利。当纽顿集团发现在此次合作中难以获利时，就会果断退出。</p><p>截至目前，恒大汽车未对外披露即将收购其29%股权的买家身份。这也引发外界对恒大汽车“新白衣骑士”身份的猜测。“此次收购恒大汽车股权的企业有两种可能性，投机性资金投资企业或希望向新能源汽车转型的传统企业。”沈萌分析认为。</p><p>对于上述问题，曹鹤则认为，现有的造车新势力介入恒大汽车的意愿不大，可能性比较大的买方身份是相关债权方或者是新进入造车领域的企业。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/SA8ZV30_mopyfNP0t6MzOQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“NBD汽车”（ID:NBD-AUTO）</a>，作者：李星，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2794055170950278</id>
            <title>黄金价格连跌数日，专家：缺乏上涨动力，未来或跌至2100美元/盎司</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2794055170950278</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2794055170950278</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 27 May 2024 11:44:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div>         关键词: 金价, 美联储, 通胀, 黄金市场
        <br>
        <br>
        总结: 本文讨论了黄金价格在5月20日创下历史新高后开始下跌的情况，主要受美联储鹰派言论和通胀数据影响。市场担忧金价回调已成必然，而中国外汇投资研究院院长认为金价可能跌至2100美元/盎司。全球经济形势虽有复苏迹象，但金价避险属性可能下降，长期金价向好的观点也存在。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>表达爱意的5月20日，令黄金价格再创新高，COMEX黄金期货价格更是来到了2454.2美元/盎司（约合570.48元人民币/克），创下有数据以来的最高记录。</p><p>不过，随着“520”渐行渐远，从5月21日开始，黄金便开启了下跌通道，金价连续数日下跌。5月24日COMEX黄金期货价格盘中一度跌至2338.8美元/盎司，较高点跌近4.7%。上海黄金交易所的“AU99.99”黄金产品也从“520”的573.80元/克，跌至552.6元/克，跌幅约3.6%。</p><p>实际上，在黄金价格每次刷新记录后，常出现价格回调。此前的4月22日，黄金在经历一轮小幅上涨后曾单日下跌2.73%，创近两年最大单日跌幅的情况。</p><p>不过，当前黄金市场似乎不同过往。美国难以消除的通胀风险使得美联储言论越发鹰派（强势），市场对美联储降息预期的不断推迟，对加息押注不断上升。这也导致美元走强，黄金承压，市场出现不少 “套现离场”、“落袋为安”的心态。</p><p>如今，黄金市场似乎来到了关键时刻。当前价格下跌，是过往的又一次阶段性回调，还是金价历史性的转折？</p><h2><strong>金价引发市场担忧</strong></h2><p>对本轮黄金价格冲击最大的，莫过于美联储愈发“鹰派”的言论。</p><p>尽管当前美联储主席鲍威尔在谈及“降息”期望时，态度温和，措辞谨慎。但根据美联储近日公布的最新会议纪要显示，美联储一众决策官员普遍对近期通胀数据感到失望，并明确表示，如果通胀继续，利率可能会在更长的时间内保持在较高水平。部分决策官员甚至暗示，如果有需要，会在合适时进一步加息。</p><p>而从美联储当前最为注重的通胀数据来看，当前美国的“抗通胀之役”远谈不上成功。</p><p>根据美国劳工统计局数据，美国4月CPI同比上涨3.4%，环比上涨0.3%，剔除波动性较大的食品和能源价格后，4月核心CPI同比上涨3.6%，较前值3.8%下滑0.2个百分点。</p><p>尽管相关数据整体符合市场预期，但仍显著高于美联储2%的政策调控目标。“近期美国商品和服务价格均显著上升，在实现美联储设定的2%长期通胀目标方面‘缺乏进一步进展’”，最近的会议纪要明确传达了美联储对当前抗通胀进展的不满。</p><p>事实上，若以美联储定下的2%为目标，美国的高通胀已超过3年之久，期间美国CPI数据最高达9.1%，通胀创下美国40年来最高记录。此后，虽在美联储的激进加息下有所放缓，但代表通胀的CPI数据仍在3.5%附近徘徊超半年之久。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_078f6ca199574eccb3e207cc0ec621ef@000000_oswg188467oswg1080oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△从CPI数据来看，当前美国“抗通胀战役”仍难言成功。（图源：东方财富）</p><p>美联储加息预期升温，美元承压，叠加通胀情况波导至黄金市场，投资者开始出现担心未来经济情况下行，黄金价格“一泻千里”，因此出现“套现离场”、“落袋为安”的心态，导致黄金价格开始逐渐回调。</p><p>尽管自2018年的黄金牛市以来，本轮黄金价格虽多有起伏，但整体仍呈狂飙状态，其各路黄金产品的最高价记录甚至以“日”为单位进行更新。其中，当前COMEX黄金价格相较2018年的1167.1美元/盎司低点，增长超110%，增幅远超其他投资产品。</p><p>高企的金价，增加了市场入场成本，而不断刷新的价格纪录，也导致人们开始思考“不生息资产”黄金价格的边界与支撑所在。</p><p>根据美国商品期货交易委员会(CFTC)最新数据显示，截至5月24日，全球最大黄金ETF—SPDR Gold Trust的持有量为832.21吨，较上一交易日减少1.15吨，较年初878.54吨的高位，减少了46.33吨，降幅达5.27%，市场看跌黄金的情绪升温。</p><p>实际上，市场的担忧并非“杞人忧天”。在2010年前后，大幅上涨的黄金曾引起市场强烈追捧，但自2012年第三季度开始，黄金价格一路下跌，让不少高点入场的投资者损失惨重。</p><h2><strong>金价回调已成必然</strong></h2><p>再度刷新历史纪录后，近期黄金价格的下跌是阶段性回调，还是此轮金价历史性的转折？</p><p>对此，中国外汇投资研究院院长谭雅玲认为，当前黄金价格的回调已成必然，且金价的调整虽有波动，但仍未结束，未来黄金价格存在跌至2100美元/盎司的可能。</p><p>“黄金上涨已经缺乏动力了，”谭雅玲告诉时代财经，此前激烈的地缘政治因素已被黄金市场消化，从短期来看，世界主要经济体间的经济得到一定恢复，竞争也保持有理性，暂无较大风险。</p><p>“此外，当前美国国债仍被市场视为低风险资产，且保持较高利率。而作为不生息资产的黄金，在美联储降息预期遥远，加息仍存在可能的情况下，投资者将更倾向于减持黄金、增持国债。”谭雅玲补充道。</p><p>实际上，当前全球经济总形势虽仍有待恢复，但世界各主要经济体，特别是中美两大超级经济体均有着超市场预期的表现。</p><p>据世界贸易组织（WTO）最新一期《全球贸易展望与统计》报告预测，2024年全球货物贸易量将增长2.6%，2025年将延续今年的复苏势头，预计增长3.3%。而2023年该数据为-4.6%。</p><p>从这一数据来看，此轮金价上涨，有黄金避险的属性，但当经济发展进入平整阶段，其避险价值也将相应下降。</p><p>“中短期黄金价格存在回调，但长期金价仍然向好。”广东南方黄金市场研究院高级研究员宋蒋圳向时代财经表示，全球地缘政治在短期内暂未出现加剧风险，但从长期来看，各主要地区间存在较难调和的矛盾。此外，虽然主要经济体经济有着超预期表现，但内部仍有较多问题需要解决。</p><p>“特别是亚洲一众小国压力巨大的汇率。”在宋蒋圳看来，美联储长期维持的高利率已经给许多产业薄、金融弱的国家带去了巨大压力，部分国家货币与美元的兑换汇率已接近2008年经济危机时期，一旦有国家出现经济危机，不排除出现连锁反应，造成大量资金避险，推高黄金价格。</p><p>从市场数据来看，当前多国货币，特别是地缘政治热点区域的亚洲部分国家货币表现并不乐观。自4月以来，日元、泰铢、印尼盾等货币汇率在强势美元重挫下集体暴跌。日元兑美元汇率甚至一度跌破160关口，创下34年以来新低。截至目前，多国货币仍未得到有效恢复，其中日元兑美元汇率仍保持在157的高位。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653313509&amp;idx=1&amp;sn=ec27146bd0e68991a687c1f829b05a15&amp;chksm=bc5771f0d30d8ccbc5f578ae272aa24a9f6a26e9834f2671b2feb10132595f9b628aefff75aa&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：李益文，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2794055212794760</id>
            <title>淘宝一姐难养成，香港名媛章小蕙首秀：爆款仅卖出2000件，涨粉不到20万</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2794055212794760</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2794055212794760</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 27 May 2024 11:39:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小红书, 直播带货, 章小蕙, 淘宝
<br>
<br>
总结: 本文主要讲述了小红书“带货一姐”章小蕙在淘宝直播间的表现，她以慢直播风格吸引粉丝，展示了自己的带货能力。章小蕙在淘宝直播的转场和挑战，以及头部主播集体隐退的现象，揭示了直播带货行业的竞争和变化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>5月26日下午4时，小红书“带货一姐”章小蕙出现在淘宝直播间。</p><p>她，妆容精致，背景画面不再是岁月静好的下午茶，而是简单干净的背景板配上直白的大促标语——玫瑰618专场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_21fc2e6beb2846b698802ad254cedfdb@000000_oswg1755541oswg1080oswg1279_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图源：淘宝直播章小蕙直播间截图</p><p>在直播中，章小蕙依然延续慢直播的风格，常拿起产品，慢慢讲述她与品牌长达半个世纪的因缘际会。</p><p>在成为带货主播之前，章小蕙身上的著名标签是香港名媛，曾与歌手钟镇涛结婚，后在2.5亿元的金融债务危机下，感情出现裂痕。离婚后章小蕙开启了撰写专栏和开服装店的生活，2018年，在新媒体浪潮的影响下，章小蕙开始运营自己的微信公众号，被业内称为“KOL带货鼻祖”。</p><p>为了给章小蕙首播造势，淘宝直播首页多次出现章小蕙个人的广告弹窗。而在其个人直播间，每隔半个小时就设置了显示为百万元的红包总额。</p><p>时代财经整理发现，当晚，章小蕙直播间总共上了337个链接，涵盖彩妆、护肤、护发、个护、小家电、内服保养、3C数码等多个品类，客单价最高的一款产品是标价超过7000元的养发仪器，销量为91，这意味着此款产品的交易额超过60万元。直播间主推产品的销售量则大多在1000-2000件。</p><p>直播间工作人员透露，下一场直播安排在5月31日，“双11”仍然会选择在淘宝直播开播。</p><p>“直播间的品类有了明显的扩充，部分产品的优惠力度也比小红书要更胜一筹。”直播运营人员默默认为，章小蕙的转场可能出于选品多元化的需求和淘天在品牌供应链上的优势。</p><h2><strong>场观人数破千万，直播一姐难养成</strong></h2><p>自从薇娅消失在公众视野后，淘宝直播只留下李佳琦一人撑场面，双强竞争的格局被打破，后续登场的烈儿宝贝、kiki陈洁等女主播都在短暂获得关注度后，快速回归平庸，直播一姐位置长期空缺。</p><p>章小蕙的直播神话可以追溯到2023年，凭借着颇具个人色彩的直播语言艺术，章小蕙创下小红书单场直播带货破亿元的记录，也打开了小红书直播带货的想象空间。</p><p>时过境迁，章小蕙转战淘宝直播，更像是一场平台和主播的双向奔赴。</p><p>今年2月，淘宝直播宣布面向入淘开播的明星、KOL、MCN机构提供“保姆式”全托管运营服务，并为此成立了独立的直播电商公司。</p><p>淘天集团内容电商事业部总经理道放公开表示，已经将全托管模式定位为今年淘宝内容在达人侧的最大红利。</p><p>与此同时，章小蕙尚未在大众层面走红，其小红书账号粉丝数停留在186万，涨粉速度变慢，直播销售额破亿后也陷入增长乏力的困境。</p><p>5月19日，章小蕙把大促首播放在了小红书，当晚直播间观看人数达到140万人次，单场直播交易额破亿元，这个直播成绩放在大促环境下并不算亮眼。</p><p>“能理解章小蕙想要扩充客源的想法，但是他们团队显然没有做好准备，无论是大促机制、产品优惠力度都没有展开细致的讲解，既缺失同平台其他主播的价格优势，也不符合自身调性，反而影响了一批死忠粉的购买体验。”一位章小蕙直播间粉丝向时代财经说道。</p><p>事实上，章小蕙在淘宝的出场并没有吸引太多流量。开播1小时后，直播间观看人数仅停留在300万左右，同一时间段李佳琦直播间的场观已经突破千万。直到5小时后，章小蕙直播间场观人数才超过千万，该场直播结束后，章小蕙淘宝个人账号累计粉丝量仅有20万。</p><p>“淘宝直播已经和李佳琦深度绑定，章小蕙在定价和产品差异化方面很难与其拉开距离。按照她的直播频次，或难在淘宝直播占有一席之地，除非围绕她个人IP进行矩阵化直播。”默默向时代财经说道。她认为，在单一平台尚未站稳脚跟的时候，跨平台布局也是一种考验，它意味着选品、运营和售后服务的全面更新，也可能面临一部分受众的流失。</p><h2><strong>头部主播集体隐退，618无人在意</strong></h2><p>近几年来，头部主播如同各大平台的金字招牌，扛起了大促期间的热度。从大促前的全平台攻略表格到启动直播后的抢购潮，头部主播不断在电商竞争中刷足存在感。</p><p>随着618大促拉开序幕，各大平台再次短兵相见，从低价竞争转向了用户服务，头部大主播却最率先流露出焦虑。</p><p>在美one 618启动会上，仍然活跃在一线的李佳琦直呼太难了；快手一哥辛巴因为不满意直播间的销售额，公开向快手喊话后又发布了道歉声明；罗永浩只闪现了某场淘宝大促直播间，便又匆匆离开；一年带货200亿元的小杨哥也处于半隐退状态，把重心放在了短剧和娱乐直播上。</p><p>据青眼数据，5月19日，天猫李佳琦美妆专场直播开始预售，美妆类目实现GMV约27亿元，较去年同期的近50亿元下滑46%。其中，多个头部品牌的销售额数据也出现了下滑的趋势。</p><p>“现在都是有需要了再去下单，不会把所有需求都放在大促，容易冲动消费。而且直播间的选品没有呈现太多惊喜，感觉每年看到的产品都差不多。”连续多年热衷于大促囤货的敏敏向时代财经说道，两年前，她还是头部主播的钻粉用户，每到大促时期，至少在头部直播间下单近万元。</p><p>在此之前，直播带货的遇冷更早传导至中小主播身上，据媒体报道，杭州部分全职主播的最低薪水为6000元/月，兼职主播时薪可低至50元/小时。</p><p>“从去年开始，店播就很卷了，卷完低价卷直播场景，我们品牌的直播预算少了三分之一，在时长、投放和赠品上都缩减了开支。”某品牌直播负责人彤彤向时代财经表示。</p><p>当拉拢头部主播已经不再是平台的杀手锏，他们带来的火爆效应正在衰减，无论是小红书一姐还是抖音一哥，都很难再现巅峰期的状态。</p><p>（文中受访者皆为化名。）</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653313509&amp;idx=2&amp;sn=a4feaa565703d3611e65e1883e8af5ed&amp;chksm=bcdc58d6cc3c6fef0f6389d67925b0e9fd41c200ae1f7160f85d642ebb32741d48a56c18c2d8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：徐晓倩，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2794086360237190</id>
            <title>世界顶级风投对谈AI与创业：机器人尚未有突破性进展，擎天柱也未成功</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2794086360237190</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2794086360237190</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 27 May 2024 11:36:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 制造业, CEO, 董事会, 初创企业
<br>
<br>
总结: 美国制造业的重建依赖于技术进步，CEO的专业背景对公司发展至关重要，董事会在决策时倾向于风险规避，初创企业面临多重挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>划重点：</strong></p><ul><li>1美国制造业的重建依赖于技术进步，特别是自动化和人工智能的集成应用。</li><li>2CEO的专业背景，尤其是与公司核心业务相关的专业知识，对公司发展至关重要。</li><li>3企业董事会在决策时倾向于风险规避，可能因个人利益影响公司战略方向。</li><li>4硬件初创企业面临资金筹集、供应链管理等多重挑战，需要综合考虑多方面因素。</li><li>5AI对电力需求巨大，无论是在核聚变还是核裂变领域，能源创新对人工智能的发展至关重要。</li><li>6机器人技术可能不会取代所有工作，而是改变工作性质，创造新的就业机会。</li></ul><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_905b2c7a1e874e92adcd24e5555f4fe3@46958_oswg250757oswg674oswg343_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>腾讯科技讯&nbsp;据国外媒体报道，美国风险投资公司a16z日前在视频平台Youtube上发布了联合创始人马克·安德森（Marc&nbsp;Andreessen）和本·霍洛维茨（Ben&nbsp;Horowitz）拍摄的视频。在这段对话视频中，安德森与霍洛维茨探讨了企业CEO的职业发展路径，董事会的选拔和运作，技术创新和未来展望，人工智能对行业的影响，特斯拉在人工智能领域的经验和教训，以及美国制造业的复兴等诸多话题。</p><p>在上一期视频中，安德森与霍洛维茨曾探讨过面对大型科技公司拥有了算力和数据规模优势，小型人工智能初创公司如何与之竞争；揭示了数据作为可出售资产被高估的原因；以及人工智能热潮与本世纪初互联网浪潮的异同之处。</p><p>第一期回顾｜世界顶级风投对谈实录：AI创业不能类比互联网，风投莫因亏钱而愤怒</p><p>2009年，安德森和霍洛维茨联合创办了风险投资公司安德森·霍洛维茨基金。因为这家风投公司名称的第一个字母A和最后一个字母Z之间有16个字母，所以简称为a16z。还有一种说法称，只要对参投对象满意，这家风投公司会参与初创公司从A轮到Z轮的所有融资。</p><p><strong>以下为本期对话实录：</strong></p><h2><strong>CEO与企业舵手：揭秘领导力背后的力量</strong></h2><p><strong>安德森：</strong>重建美国制造业的唯一方向在于发展先进制造业。其潜力在于提升技术层次，构建完全实现自动化和人工智能的全新工厂，组建高度先进的复杂系统。我们正处于转型的道路上，这可以被形象地称为制造业的“超速发展”。我们全力以赴地推进这一进程，并宣告将再次成为世界领先的制造业强国。这并非因为我们反对自动化、机器人技术或人工智能，而是因为我们将全面拥抱这些新技术。</p><p>欢迎回到节目。我们将继续两期系列节目的第二部分，主题是人工智能与初创企业，讨论人工智能的最新发展以及它们与企业建设的关系。但我想让节目从我们最新的一个网络迷因开始，在上一期的节目中，霍洛维茨和我曾讨论过波音公司的困境。他当时提出了一个问题：如果选择一位会计师担任这家公司的CEO，我们究竟期望会发生什么？这是一个非常重要的话题，因为谁掌管这些公司，对于公司本身、股东以及公众来说，都是至关重要的，尤其是在产品构建方面。</p><p>让我们深入讨论这个问题，像波音这样《财富》500强的企业，CEO们拥有多样化的背景是很常见的现象。例如，制药公司和汽车公司等，会计师、首席财务官、律师、总法律顾问、市场营销人员以及运营高管都可能成为CEO。他们并不一定是设计新产品或创造新内容的人，但他们可能曾经管理过生产线。当然，偶然也有从产品设计和创造中成长起来的人才会成为CEO。不过对大型公司而言，这种情况在美国商业界是相当罕见的。</p><p><strong>霍洛维茨：</strong>我认为，关键问题在于公司的核心价值所在，即在管理学中所称的核心竞争力。如果波音公司的核心竞争力并非制造飞机，那么它究竟是什么？是否仅仅是降低飞机成本，这是他们真正的专长吗？如果企业优化的正是这一点，那么结果自然也会反映这一点。此外，显而易见，在飞机制造领域，新技术和新思想的应用空间是广阔的。实际上，波音公司初期的问题就出现在自动驾驶技术上，这涉及到计算机技术、人工智能技术等领域。因此，如果一个人不了解如何制造飞机，从未有过相关经验，甚至未曾参与过相关会议，那么作为CEO所做出的决策不仅可能是错误的，还可能带来潜在的危险。</p><p>这种情况在许多企业中都是普遍存在的。可以想象，在一些企业中，聘请财务或法律背景的人员担任高管职位是可行的。但是，如果你的目标是建造新事物，且这些事物具有复杂性，那么显然应该由了解如何建造它们的人员来负责。我认为，微软选择萨提亚·纳德拉（Satya&nbsp;Nadella）担任CEO的决策是一个积极的例子。他的背景是产品开发，因此许多让顾问感到困惑的决策对他而言却是小菜一碟，因为他知道我们不能开发这个，但我们能开发那个，这是基于他对产品开发过程的深刻理解。因此，我有一个疑问，企业的董事会是如何做出这样的决策的？例如，作为波音董事会的一员，我们正在制造飞机，我们也在开发新型飞机，但这并不是我们真正需要决策者去做的事情。CEO必须真正了解公共会计。董事会是如何最终做出这样的决策的？</p><p><strong>安德森：</strong>关于这一问题，存在多种答案，让我们逐一分析。鉴于大多数人未曾参与这些决策过程，我将向你展示实际发生的讨论，因为我曾亲身经历并参与其中。首先，我借用他人的观点，以便你能够进行回应。波音公司的情况并非仅限于产品开发。诚然，波音起初以制造飞机为主，但如今，其业务已扩展至类似国家规模的庞大而复杂的运营体系，涉及众多不同的业务领域，需要不断协调以保持运转。因此，波音公司的CEO必须具备多方面的才能，其中重要的一项是具备外交官般的能力，能够代表公司，拥有卓越的一般管理技能，以及能够应对从雇佣法到安全法等各方面的法律挑战。此外，还需要管理一个拥有约20万员工的庞大劳动力。</p><p>关于股东问题，我们的股东并不关心我们的产品路线图，他们真正关心的是企业的季度和年度收益。因此，公司需要在财务上进行优化。为实现这一点，我们需要一个能够胜任所有这些任务的人，这样的人往往在商业、一般管理或财务领域中成长起来。而将一个专注于产品开发的人置于领导地位的问题在于，他们可能在实验室中度过了前20年，随后又在产品开发领域工作了大约15年，但他们缺乏经营如此庞大公司所需的广泛知识和经验。</p><p><strong>霍洛维茨：</strong>确实，这是一个极具启发性的观点，因为它不仅在我们企业内部经常被讨论，而且很可能成为我向CEO们提供咨询的核心议题之一。这引出了我们经常探讨的一个问题：在招聘过程中，我们是应该基于候选人的优势大小来选拔，还是应该基于候选人的弱点缺失来选拔？我认为，在招聘高层管理人员或CEO时，我们必须首先考虑他们需要完成的众多任务，但更重要的是，我们需要他们在哪些领域达到世界级的水平？他们在哪些领域必须超越世界上其他所有人？接着，我们应该如何减轻那些非关键领域的不足？</p><p>我认为，如果不从这个角度出发，就很容易做出错误的决策。因为如果不这样考虑，最终可能会选择一个看似没有明显弱点的人，他或许懂得如何做这件事，也许曾经与华尔街沟通过，有这样那样的经验。然而，与华尔街沟通真的有多难？我们难道不能雇佣其他人来协助这项工作吗？或者这真的必须由CEO亲自完成吗？我认为，如果不这样考虑，或者我们真正需要的，是因为CEO的工作产出是决策，那么哪些决策是CEO绝不能出错的？然后这些关键决策就会真正摆在CEO面前。</p><p>我认为，首要问题必须是确保飞机不会从天上掉下来，这对我来说是最重要的任务。因此，如果不从这个角度出发，最终可能只会得到一些没有明显弱点的人，但他们并不真正擅长你需要他们擅长的事情。这种情况我们经常遇到，不仅在CEO的选拔中，在每一个高层管理职位的招聘中都是如此。我们在商业中经常这样评估公司：如果一家公司看似没有任何问题，那并不是投资的理由，它必须有一些真正卓越之处。我认为，部分原因在于董事会成员并非都像有招聘经验的人士那样考虑问题，但我认为当进入委员会讨论时，委员会的问题总是倾向于追求候选人弱点的缺失，因为这是最简单易行的选择。</p><p>人们很容易指出某个候选人的不足，但要成为专家并断言这个人在某个领域比世界上任何人都做得更好，这正是我们真正需要的，而这要难得多。这也是为什么我认为对于CEO的选拔，不能通过共识决策，因为最终可能会得到一个没有明显弱点的候选人，这是决策的结果。在一天结束时，虽然可以收集各种意见，但必须有一个决策者，他知道候选人必须在哪些方面达到世界级，并知道如何评估这一点，然后能够制定计划来补充、处理候选人不擅长的方面。但这些方面必须是你不需要他们达到世界级的领域。例如，你可以另外雇佣一位首席财务官。</p><p><strong>安德森：</strong>实际上，这引出了我想说的第二点，与你刚提到的内容直接相关，那就是董事会层面的激励机制。董事会决策矩阵对于这类事情看起来是这样的--我不会具体说明，但基本上就是好决策、坏决策，结果好、结果差等等。所以从基本上讲，如果我选择了一个没有弱点的人，那么我就是在做一个所谓的“安全选择”。他们可能不是非常出色，但至少他们不太可能造成破坏。如果没有明显的弱点，他们不太可能毁掉公司。所以，我选择了一个能够维护公司稳定的人，有时你会听到一个术语叫做“管家”，我将选择一个能够妥善管理公司的人。是的，这是很大一部分原因，因为就像我们发明下一个小玩意儿的日子已经结束了，现在的问题是如何保持公司的正常运转。顺便再强调一下，我们有责任，我们有监管机构、投资者以及所有这些人，我们有责任。</p><p>如果我们承担更多的风险，比如选择了一个在优势和劣势方面更加突出的人，他们在优势和劣势的网格上更加尖锐，他们有更强的优势，但也许他们没有，比方说他们以前没有在财务部门工作过，然后他们在华尔街搞砸了，那么我们都会看起来像个彻底的失败者。所以，董事会在这一点上非常倾向于风险规避。</p><p><strong>霍洛维茨：</strong>当然，如果飞机在空中掉了下来，波音公司的CEO也会看起来像个失败者。</p><p><strong>安德森：</strong>是的，没错。我的意思是，如果加倍投资并做出了各种愚蠢的战略举措，结果肯定适得其反。</p><p><strong>霍洛维茨：</strong>的确，我认为这是一个普遍存在的组织心理学问题。安迪·格鲁夫（Andy&nbsp;Grove）在《高效能管理》一书中对此进行了阐述。他提出，组织需要有抱负的人才，因为抱负对于完成重要任务至关重要。然而，这些抱负必须是正确的，即员工的抱负必须与企业的目标一致。换言之，我们需要那些希望波音公司成为世界顶尖飞机制造商并致力于创新重要新事物的人才。我们不能容忍那些只为了个人在波音董事会上获得声望、不愿承担任何压力、不想受到任何批评的个人主义心态。一旦组织中的成员出现这种心态，将会导致不良的决策，因为他们优化的是个人的抱负，而非公司的最佳利益。</p><p>这种个人激励取代组织目标的现象，在商业中可能是最危险的问题之一。这种情况在一定程度上是不可避免的，因为没有人能够完全无私地为团队着想，每个人都会在一定程度上关心自己的利益。当个人利益与团队利益开始发生分歧时，问题便会出现。因此，领导者的任务，包括董事会主席以及任何负责选拔董事会成员的人，都应该是确保个人抱负与公司目标之间的一致性。如果这种一致性被打破，就会引发你所提到的问题。</p><p><strong>安德森：</strong>事实上，接下来我想提出的是第三点，这也是董事会中一个非常明确的讨论议题。实际上，在大公司几乎每个人都普遍接受以下观点：我们为CEO设定了一条职业发展路径，而这条路径始于工商管理硕士学位（MBA）。在美国商业领域，我们存在这样一种观念，即担任CEO或总经理是一种通用管理职位。换言之，对工商管理硕士毕业的人士而言，这些是通用的、可转移的技能。如果我知道如何管理一家餐饮公司，那么我也知道如何管理一家汽车公司、飞机公司或计算机公司。因为关键在于管理公司的能力，这是一项可推广的技能，而产品本身是什么并不重要。工商管理硕士、总经理或是CEO的核心理念在于，他们能够适应这些不同的业务环境。</p><p>进一步地，我想特别指出你最初提出的问题：如果波音公司不是在制造飞机，那么它的业务究竟是什么？实际上，波音公司在很大程度上可以说不再仅仅是在制造飞机，这与PC公司不仅仅是在制造个人电脑、汽车公司也不仅仅是在制造汽车的情况类似。它现在更多地是一个供应链整合公司，而不仅仅是一个主要的飞机制造商。以汽车公司为例，汽车中的大部分组件都来自他们所谓的一级供应链，这是汽车中所有组件的集成系统。工程设计由其他公司完成，然后汽车公司将这些组件组装起来，并在成品上贴上自己的品牌。正如你所知，PC行业的运作方式完全相同，也就是说，PC公司在发货时，很多时候他们甚至还没有设计PC，他们实际上采用了所谓的原始设计制造商设计PC，即外包设计。因此，这些公司基本上是供应链整合者，以及融资、销售和监管的实体。</p><h2><strong>技术革新浪潮：引领企业未来</strong></h2><p><strong>霍洛维茨：</strong>这正是通用汽车极易受到特斯拉和比亚迪冲击的原因，也是惠普最终极易受到苹果冲击的原因。苹果仍在制造计算机，而惠普只是在组装计算机；通用汽车在组装汽车，而埃隆·马斯克（Elon&nbsp;Musk）彻底重新设计了汽车制造方式，产品差异是显著的。如果你实际在做这件事，而不仅仅是在利用现有资源，那么情况确实如此。</p><p>我必须说，我认为你所描述的通用管理是虚假的。在我看来，如果你能管理一家餐饮公司，并不意味着你就能管理Facebook的母公司Meta。即使你能管理Meta，我也不确信你是否能够或有足够的兴趣去管理一家超级公司，这些都是不同的事物。产品真的非常重要，它们决定了你如何组织运营，如何管理公司，拥有什么样的员工，以及你如何与他们交流。技术工作者由于需求量大，可能不会忍受某些事情，而制造业员工可能会接受。</p><p>一些公司拥有工会，与工会代表谈判是一套完全不同的技能。我认为这种通用管理的理念是错误的。我认为通用管理中有一个真正重要的部分，那就是所有CEO都必须学会管理那些从事他们未曾做过的工作的人。比如，我精通产品，但却可以管理人力资源或销售人员。但CEO所做出的决策总是与公司所做的工作密切相关，因此在一个非常深层次上，CEO必须理解公司在做什么，究竟什么是人工智能。你可能拥有财务背景，但必须在非常深入的层面上理解公司在做什么，这是做出高质量决策的要求。这非常困难。假如让我管理通用汽车，当电动车出现时，我会完全措手不及，对此我无能为力，因为我甚至不知道如何制造汽车。我只知道如何运营这个组装汽车的机构。</p><p><strong>安德森：</strong>再次重申，我是在进行理性辩论。任何新任的CEO可能会说，这家公司在30年前就停止制造汽车了，对吧？他们在30年前就停止设计汽车了，我不能突然之间将其转型为一个完全不同的公司。我不能建造一个时间机器，把它带回到60年前，那时它还在设计汽车。</p><p>企业中往往存在一位长期默默付出的副手。当一位成功的CEO准备将职责移交给他人时，这位成功的CEO往往有一位关键的副手，该副手确保了公司日常运营的顺畅。在最理想的情况下，这位副手类似于谢丽尔·桑德伯格（Sheryl&nbsp;Sandberg）或蒂姆·库克（Tim&nbsp;Cook），他们一直是杰出且备受瞩目的CEO的得力助手。他们在背后默默支撑，确保所有事务顺利进行，这样的状态可能已经持续了10年、15年，甚至20年。因此，按常理，这似乎是他们展现能力的时刻。然而，这也带来了一定的压力。</p><p>与此相关的另一个问题是，人们可能会问，为什么不直接忽略这个问题？在有或没有这位副手的情况下，有时这会推动公司从外部招聘人才，而这可能并非最佳选择。这引出了一种现象：如果我们从现有的执行团队中任命任何人，那么其他成员可能会选择离职。因此，如果我们不提拔这位长期默默付出的副手，那么执行团队中的其他内部候选人，他们都是负责公司不同职能的同僚，可能会感到不满，提出“为何不是我？”随后他们可能纷纷离职，导致公司陷入困境。</p><p>此外，这也是公司经常选择从外部招聘的原因之一。因为在那个层级上，你可能确实有合适的内部候选人，但如果任命了他们中的任何一个，团队的其他成员可能会选择离职。理论上，如果你从外部招聘，可以找到合适的人选，这样就能保持团队的凝聚力。那么，我们应该如何思考这个问题呢？</p><p><strong>霍洛维茨：</strong>是确实如此，董事会面临着一种恐惧感，因为他们可能担心自己成为导致管理团队解体的决策者。这就像是……</p><p><strong>安德森：</strong>此外，董事会对公司的了解往往具有局限性，因为他们只能通过管理团队来获取公司信息。因此，他们可能会认为，如果某位高管离职了，那将是一个重大损失。然而，他们可能没有意识到，在公司内部可能还有某些关键工程师，这些工程师的重要性远远超过了他们所担心的合作伙伴渠道负责人或其他职位的离职人员。</p><p><strong>霍洛维茨：</strong>我认为，董事会对公司运作的理解存在一些误解。正如你所指出的，董事会获取信息的途径主要是通过管理团队，特别是通过CEO向董事会提供信息。因此，董事会实际上很难，或者说几乎不可能，对公司内部发生的事情有一个独立而准确的了解。在大公司中，董事会成员的选择往往并不是基于对业务的深刻理解，这一点并没有被放在优先考虑的位置。</p><p><strong>安德森：</strong>这正是我在董事会中经常强调的问题：董事会成员是否真正理解我们的业务，或者我是否只是在董事会上自说自话。因为我确实参与了足够多的大型董事会，并发现自己有时会感同身受。</p><p><strong>霍洛维茨：</strong>如果访问网站，随意挑选一个典型的《财富》500强公司，你可以查看任何一家公司的董事会成员信息，这些都是公开的信息。只需查看董事会成员，他们都有个人简介、微笑的照片和个人履历。通过阅读这些履历，基本上会发现每个成员的介绍都遵循着一定的模式。董事会成员的选拔似乎是出于正确的理由。首先，我们需要找到审计委员会的负责人，所以我们需要一位注册会计师或首席财务官。接着，我们需要为审计委员会配备财务专家，因此董事会中有三名成员主要是因为他们的财务技能而入选。然后，我们需要有客户的声音，以波音公司为例，最佳情况下可能是某家航空公司的负责人。好消息是他们是我们的客户，坏消息是他们并不制造飞机。接着，我们必须有能够指导CEO（尤其是年轻CEO）的退休CEO，因为我们正受到美国证券交易委员会、联邦贸易委员会和司法部在反垄断方面的严格审查，我们不能有利益冲突。</p><p>我曾在一家公司担任董事。当时，我们无法增加一个完全合格且对董事会非常有益的成员，因为该公司有2%的总营收来自于广告业务，而恰好是我们正在招募的公司所属的行业。因此，如此小的一个次要业务实际上构成了一个冲突，增加这样的成员将违反《谢尔曼反垄断法》。因此，出于法律和监管原因，我们实际上不能有来自飞机行业的其他人。顺便说一下，我们也不能有来自其他飞机公司的内部人士，因为那将在我们公司内部引起不满，他们甚至可能不想这样做，或者这是否被视为一种积极的背叛？</p><p>然后，我们还有政治多样性的要求，这些现在已成为法律要求。根据所在的州，我们有由证券交易所、银行等强加给董事会构成的要求。</p><p><strong>安德森：</strong>关于独立性，我们尚未讨论的是，董事会成员需要在所有权股份等方面保持独立性。</p><p><strong>霍洛维茨：</strong>关于股份所有权及类似事宜，如果您是公司的重要股东，这可能会引发潜在的冲突。此外，如果你曾是公司的前高管，这也可能成为问题，因为你可能无法保持必要的独立性。缺乏独立性意味着您你能参与委员会工作，也无法参与关键的人员配置和决策投票。因此，存在着一系列严格的要求，这就像是在玩一场需要谨慎平衡的叠叠乐游戏，你需要在满足这些要求的同时组建董事会。然而，当你把所有要素拼凑起来后，可能会发现董事会中真正来自业务领域的成员寥寥无几，甚至一个也没有。是的，我认为这是目前所面临的现实情况。</p><p><strong>安德森：</strong>实际上，我之所以最终能够加入上市公司董事会，原因颇为有趣。作为一家风险投资公司，我们通常不适合加入上市公司董事会。但不断发生的是，CEO会说：“我们需要你留下，因为你是理解产品的人。”尽管这并不真正符合我的利益，但我时不时会这样做。我确实认为这是一个非常困难的问题，也是美国公司治理方面存在的一个真正问题。我的意思是，尤其是关于所有权要求，我认为实际上相当愚蠢。因为董事会的存在是为了保护股东的利益，至少这是其主要职能之一。</p><p>作为股东，我更希望董事会中有人拥有公司大量股份，并与我有共同的利益，代表我的利益，而不是那些不拥有任何股份的人，就像是一个专业董事会成员，可能同时坐在这样的位置上，只是空谈而已。然后是关于产品的问题等等，但现状就是这样。我们国家关于董事会的法律确实很差，我不确定，我不了解国际上关于这方面的各种法律，所以不知道谁做得更好，但我们肯定是次优的。</p><p><strong>霍洛维茨：</strong>我认为，海外的情况通常更为不利。举例来说，当工会成员实际上占据了董事会的席位时，这种情况在许多欧洲跨国公司中尤为明显。随后，工会的政治议题也被引入董事会。可以说，欧洲人或许认为这具有重要性，对此我持尊重态度，但这种做法不太可能增强，比如产品设计方面的讨论。</p><p><strong>安德森：</strong>确实，如果你希望公司能够生产卓越的产品，赚取丰厚的利润，实现规模增长和创新，我们总是这样考虑，因为这正是我们工作的一部分。但如果董事会结构是为了优化这些目标，那么它并不是一个良好的结构。</p><p><strong>霍洛维茨：</strong>值得注意的是，法律、规章、压力以及激进主义运动--我指的不是股东激进主义者，而是那些参与进来的社会治理激进主义者，他们对政策问题施加了极大的压力。这一切基本上将董事会推向了远离了解业务核心的人士，这就是所有压力汇聚的方向。</p><p>它变成了政治问题。我认为，这里存在一个更广泛的问题：对于人类来说，是增长整体经济、创造更多资源和丰富性更好，还是专注于分配已有资源，确保每个人都能得到平等的份额？我们显然倾向于创造更多的丰富性。但一旦涉及政治，似乎总是倾向于确保我们所拥有的资源能够被公平分配。</p><h2><strong>AI的十字路口：挑战与突破</strong></h2><p><strong>安德森：</strong>现在我们回到人工智能问题的讨论。一位粉丝问：考虑到人工智能的扩展正受到算力和能源扩展的限制，我们是否预见到硬件初创企业将会出现复兴？值得注意的是，这位粉丝本人正经营着一家专注于解决这一挑战的硬件初创公司。另一位粉丝提问：能源生产是否会成为人工智能未来发展的一个限制性因素？第三位粉丝问：随着人工智能、加密货币和电动车的兴起，解决能源问题是否变得尤为关键？还有一位粉丝问：考虑到能源可能成为制约因素，我们应如何看待针对算法优化的硬件创新，例如热力学计算。最后，关于人工智能、能源和硬件，我们是否正处于新的人工智能芯片初创企业的繁荣时期？我们是否将迎来新的能源初创企业的繁荣时期？或者我们是否将迎来采用全新计算机架构的公司的繁荣时期？</p><p><strong>霍洛维茨：</strong>在讨论人工智能的未来时，数据中心作为硬件基础设施的重要组成部分，同样不容忽视。确实，硬件领域的创新是推动技术进步的关键因素之一。首先，能源问题显得尤为突出。我们曾资助过便携式核能项目，并深信无论是在核聚变还是核裂变领域，能源创新对于人工智能的发展至关重要。如果缺乏能源创新，人工智能在能源消耗上的挑战将变得尤为严峻。例如，一旦我们解决了芯片的瓶颈问题，假设芯片供应无限，人工智能的能源消耗可能会占到全球能源消耗的10%以上。这一数字不仅远超过当前比特币挖矿所引发的争议，更预示着未来人工智能对能源的巨大需求。</p><p>其次，随着数据中心规模的不断扩大，冷却问题也日益凸显。即便是将数据中心建立在海洋中心，利用海水进行冷却，面对高达千兆瓦级的电力消耗，冷却系统也面临着巨大挑战。这导致我们不得不重新考虑芯片设计，以寻求那些发热量更小、能耗更低的解决方案。</p><p>在芯片领域，我们已经见证了许多创新尝试。为了优化人工智能性能，芯片制造商如英伟达和AMD在创新方面不断突破。对于新兴芯片制造商而言，要想在市场上占有一席之地，就必须提出独特而新颖的设计理念。例如，为特定模型定制芯片，通过专门化的芯片设计来满足特定算法的需求，这在成本效益上是可行的。不过这种设计需要考虑市场变化的速度，以及特定架构的持久性。</p><p>数据中心的建设同样面临着前所未有的挑战。我们尚未建造过如此大规模、需要如此高电力和冷却能力的数据中心。业界领袖，包括MetaCEO扎克伯格、微软CEO纳德拉以及AlphabetCEO皮查伊，都在密切关注这一问题。这表明硬件创新，尤其是在能源领域，将是未来发展的重要方向。综上所述，硬件领域的机遇众多，哪些机会将由新兴公司把握，哪些将由大型企业主导，目前仍是一个开放的问题。不过可以肯定的是，能源领域尤其是核能领域，很可能会孕育出一批新兴的创新企业。</p><p><strong>安德森：</strong>众所周知，我们在过去已经多次讨论并资助了各类硬件公司，其中包括消费电子产品、系统硬件等。正如你所提到的，我们目前也涉足了无人机、自动驾驶汽车以及能源系统公司的投资。我们曾经探讨过，硬件公司的运营相较于软件公司来说更为艰难。诚然，硬件公司在开发过程中面临的挑战和失败的可能性更多。这不仅涉及到产品设计和制造的复杂性，还包括产品在实际应用中的性能、市场召回风险、在极端条件下的稳定性、安全性以及是否符合监管标准等多个方面。</p><p><strong>霍洛维茨：</strong>对于致力于硬件创新的企业而言，拥有一位卓越的CEO显得尤为关键。</p><p><strong>安德森：</strong>硬件公司的运作周期通常比软件公司要长得多，这主要是因为产品从设计到生产再到市场的整个过程耗时较长。一旦产品在市场投放后出现问题，召回的成本可能对公司造成致命打击。此外，硬件公司还必须面对供应链管理的挑战。在制造硬件产品的过程中，任何一个组件的短缺都可能导致整个生产线的停滞。这些因素都大大增加了硬件公司运营的复杂性和风险。</p><p>尽管硬件公司面临诸多挑战，但一旦成功，它们往往能在市场上占据独特的竞争优势。如果硬件产品能够解决一个重大问题，并且市场需求庞大，那么这家公司不仅有机会获得巨大的成功，还能在现实世界中产生深远的影响。历史上许多著名的公司都是通过在硬件领域取得突破性进展而走向成功。对企业家而言，在选择合作伙伴和投资者时，应该考虑那些能够理解并支持他们愿景的公司。作为一家企业，我们在考虑与哪些硬件创业公司合作时，会深思熟虑，评估我们能够提供的资源和支持，以及我们的战略目标是否与创业公司的发展愿景相匹配。</p><p><strong>霍洛维茨：</strong>在近期的投资动态中，我们注意到，与软件公司相比，硬件公司的投资需要更为审慎的财务考量。在软件领域的投资中，一旦产品获得初步成功，其后续融资通常不成问题。然而，在硬件领域，即便产品开发有所进展，公司仍可能面临资金短缺的困境，这往往发生在产品尚未完全成熟，无法支撑其市场估值的时期。这种财务上的波动，可能对公司的生存构成威胁。在这样的背景下，硬件公司的CEO必须具备卓越的融资能力。与软件公司CEO相比，他们不能对筹资活动持有回避态度。正如马斯克在SpaceX和Tesla的经历所展示的那样，即便是世界上最成功的硬件公司建造者，也必须面对并克服资金筹集的挑战。</p><p>此外，硬件公司的运营需要更高的精确度和对质量的严格把控。从沃尔特·艾萨克森（Walter&nbsp;Isaacson）撰写的《马斯克传》中我们可以了解到，即便是微小的成本节约和效率提升，对于硬件公司的成功也至关重要。硬件公司的CEO必须对成本控制、库存管理等关键业务环节保持高度关注。</p><p>最后，硬件领域的企业家在组建团队时，需要招募到在多个领域都具备世界级专业能力的人才。这包括但不限于制造、财务等关键职能。与软件公司相比，硬件公司在人才招聘和团队构建方面的标准无疑更高，对公司的综合运营能力要求也更为严格。</p><p><strong>安德森：</strong>是的，这是我尝试向企业家们传达的观点，也许对人们了解以下这一点很重要：存在这样一种观念，即风险投资公司对硬件公司感到恐惧，认为它们不够大胆。</p><p><strong>霍洛维茨：</strong>的确，我们确实对硬件公司感到担忧，并不是说我们不会投资，而是因为投资硬件公司确实存在风险，这是令人畏惧的。</p><p><strong>安德森：</strong>为什么说它令人畏惧呢？我想进一步强调你提到的一点，一个重要的不同之处在于，基本上企业家们都希望通过下一个阶段。因此，当企业家与风险投资者交流时，他们正在考虑的是现在需要从这家风险投资者处筹集到这一轮的融资。如果他们说可以，那太好了；如果他们说不可以，那真是既痛苦又浪费时间。企业家们必须这样考虑，因为他们需要筹集资金，需要实现短期目标以达成长期目标。而我们风险投资者的思考方式是，好吧，假设我们这一轮资助你，下一轮会发生什么？我们在A轮融资中出钱，B轮会发生什么？在C轮、D轮、E轮、F轮、G轮、H轮和I轮会发生什么？你所从事的事务越复杂，越是与硬件相关，越是涉及基础性的进步，越是涉及复杂的集成，就越需要考虑这些问题。资金将从何处来？未来是否会有其他资本合作伙伴为这家公司提供资金，或者我们是不是唯一的资金来源？如果我们是唯一的资金来源，我们需要明确这一点，并考虑这对公司意味着什么，如果我们是唯一的投资者，那么我们就需要睁大眼睛仔细考虑。</p><p>我们在会议中思考的是，接下来会发生什么。我认为，这对企业家来说很重要，因为如果企业家真正理解了这一点，就会意识到这需要成为他们计划的一部分。正如你所说的，企业家必须擅长募集资金。企业家必须承担起责任，真正深思熟虑，超越当前这一轮融资，考虑公司长期建设的问题。我的故事、计划和团队以及我所做的其他一切是否足够好？是否达到了标准？是否以正确的方式组织和策划，以便我不仅能筹集到A轮，而且还能筹集到所有后续轮次的资金？你不必对所有问题都有答案，但你必须有一个计划。我们发现，那些真正深思熟虑的企业家，这就回到了我总是谈到的风险投资过程，即在风险投资系列中获得首肯是你所做过的最简单事情。</p><p><strong>霍洛维茨：</strong>在风险投资界，我们经常面临这样的现实：企业家在完成A轮融资后，往往认为融资过程相对容易。然而，他们很快会意识到，后续的融资轮次、招聘人才、销售产品、建立合作伙伴关系、处理政府事务、市场营销以及媒体关系等，每一项任务的难度都在递增。这是因为与风险投资者的互动本质上是企业家试图说服我们投资，而我们的风险投资公司的职责就是评估并提供资金。</p><p>我们必须承认，对于企业家而言，通过风险投资的初步测试可能比公司运营中的其他任何环节都要简单。如果企业家不能在我们的评估中获得通过，这可能意味着两件事：要么我们作为投资者犯了错误，要么企业家的商业计划尚未达到成功所需的标准。这不仅是为了从我们这里获得资金，更是为了在未来的运营中，能够吸引并满足所有关键利益相关者的期望。</p><p>明智的创始人会深刻理解这一点，并以此为契机，确保他们的商业计划足够强大，不仅能够通过风险投资的审查，还能够在公司的整个生命周期中，成功地与所有必要的利益相关者建立联系。他们清楚地认识到，虽然风险投资是公司成长过程中的重要组成部分，但它只是整个商业生态系统中的一小部分。</p><p><strong>安德森：</strong>确实，经过深思熟虑，我们认识到如果本公司不是一家多阶段投资公司，我们可能不会考虑投资硬件领域的企业。原因在于，硬件企业在其发展过程中可能会遭遇一些棘手的困境。以我们投资的一家航天公司为例，尽管不便透露具体名称，但可以肯定的是，该公司拥有创新的合同，业务增长迅速，且产品性能可靠。然而，即便一切看似进展顺利，一个第三方提供的不良部件就足以让公司陷入潜在的生存危机。此类问题不仅可能对公司造成致命打击，而且在某些情况下，几乎可以断送整个企业的前程。</p><p>幸运的是，得益于我们对公司深刻的了解以及作为一家多阶段投资公司的优势，我们能够及时介入，提出进行新一轮的融资，并以优惠的条件完成投资。这不仅帮助公司渡过难关，还使其得以持续发展，迈向下一个发展阶段。目前看来，该公司有望取得显著的成就。然而，如果我们的投资策略仅限于单一阶段，我们可能就无法为公司提供必要的支持，眼睁睁地看着它走向衰败。</p><p>这种情况在硬件公司中并不罕见。例如，特斯拉在发展过程中也曾面临资金短缺的问题，不得不向现有投资者寻求帮助，而非吸引新的投资者。在我们投资的硬件项目中，这种情况屡见不鲜。当然，也有例外，比如Oculus公司，它在面临类似困境之前被Meta收购。但如果没有这次收购，Oculus很可能也会遇到同样的挑战。</p><p>接下来，我们转向一个相关的话题。有粉丝问：专门针对低成本的人工智能数据中心，类似于石油资源丰富的国家，这些国家是否是购买土地以扩张或建设这类数据中心的良好投资领域？</p><p><strong>霍洛维茨：</strong>我认为这些国家肯定正在考虑这个问题。这不仅仅是一个方面，还包括监管层面的因素，以及这些国家是否拥有丰富的石油资源等。这是一个多方面的问题。我目前还没有这个问题的答案，因为我认为这取决于核能选项的出现速度，各国对监管环境的考量，以及气候议程是否有助于那些在这方面更为灵活的国家。</p><p>我们正在讨论的是我们和我学到的一个教训，那就是不要预测涉及政府介入经济的事务，因为2008年的金融危机给了我们深刻的教训。当时，我们认为如果事态发展下去，我们可能会面临严重的萧条。然而，全球政府向局势注入了巨额资金，这无疑现在又带来了各种问题。但是，这种情况的发展方式是无法预测的。我认为，这个问题同样难以预测，因为它涉及政府政策，而且是非常重要的方面。此外，还有政府政策之间的套利行为。然而，如果必须下注，我可能会说这种情况很可能会实现。</p><p><strong>安德森：</strong>对于尚未关注此领域的人而言，有一个有趣的现象，特别是模型训练可以放置在任何地方。这确实是电力成本中最大的一块。因此，对于那些尚未跟踪这一趋势的人来说，人工智能的当前形态包括两个部分：训练阶段和推理阶段。训练阶段是收集数据集来回答问题的过程，而推理阶段是实际提出问题并提供答案的时候。训练阶段是所谓的批量处理过程，需要一次性完成。对于一些大模型的训练运行可能需要三个月的时间。这不是一个小数目。但你并不是实时响应用户查询，所以训练发生在哪里并不重要。你只需要一个足够大的数据中心，并配备足够的电力和冷却设施来完成它。</p><p>另一个有趣的讨论点是，训练运行可以暂停。你可以实际关闭训练运行两周，然后再次启动。如果你正在运行像Gmail服务或搜索引擎这样的服务，这是你无法做到的，因为你无法容忍服务中断。或者，你可以使用间歇性电源运行它。因此，如果你有一个需要定期关闭进行维护的核反应堆，那也没问题。而你不能使用这样的电源来提供像Gmail这样的服务，因为您不能处理服务中断。所以在训练运行发生的位置方面有很大的灵活性。</p><p>还有一个问题也受到了相当多的审查。一些政府不希望在本土之外进行人工智能训练，或者对此有顾虑。这是另一个监管层面的问题。</p><p><strong>霍洛维茨：</strong>正如你所提到的，有关人工智能训练的地点、参与方以及是否将人工智能视为战略资产等问题，都涉及到复杂的政策考量。</p><p><strong>安德森：</strong>举例来说，一些国家可能会限制人工智能训练的地点，或将人工智能技术视为类似军火物资的敏感技术，不允许向特定国家提供。此外，当涉及到大规模资本投入和被视为战略资产的部署时，情况变得更加复杂。当然，核能和其他能源领域也存在大量的监管措施。例如，是否允许民用核能，这也是监管的一部分。这些问题即便在人工智能不被视为与政府直接相关的话题时，也会与政府政策产生交集。人工智能本身就是一个与政府政策密切相关的话题，这使得它成为高度关注的问题。因此，这是一个复杂的情况。</p><p><strong>霍洛维茨：</strong>这确实是一个非常复杂且出色的问题。</p><p><strong>安德森：</strong>无论如何，讨论这些的原因是，像这样的国家是否是购买土地的良好投资领域，需要考虑经济因素，也需要考虑地缘政治因素。如果你要成为这样的投资者，就需要在这两个层面上进行思考。</p><p><strong>霍洛维茨：</strong>想要弄清楚这些，你几乎必须成为斯坦·德鲁肯·米勒（Stan&nbsp;Drunken&nbsp;Miller，索罗斯最知名的门 徒、最伟大的宏观投资者之一）类型的超级宏观经济投资者。另外，还有整个人工智能一致性问题，不同政府对此有非常不同的要求。</p><p><strong>安德森：</strong>确实如此。举例而言，从美国的角度来看，许多其他国家可能不希望在他们国家运行的人工智能是由旧金山的一群千禧一代“一致性调整”过的人工智能。</p><p>有粉丝提出了一个引人深思的问题：对于由人工智能创造的工作成果与软件产品销售之间的区别，你持何种看法？人工智能是否将推动服务型企业成为新的行业标准？这些企业的盈利模式是否会与仅提供软件服务的企业趋于一致？</p><p>这是一个历史悠久的议题，早在人工智能技术普及之前就已存在，但在人工智能时代背景下，这一问题显得尤为紧迫。具体来说，如果你打算进入法律领域的人工智能应用，是选择开发并销售法律人工智能软件给律师事务所，还是尝试运营一个全自动化的机器人法律服务？同样的逻辑也适用于会计、以及其他各类服务行业。</p><p><strong>霍洛维茨：</strong>这一现象非常有趣，因为它已经在很多方面显现为一种真正的定价模式。例如，Waymo销售的人工智能驾驶系统，基本上就是其产品--一种人工智能驾驶系统。结果表明，与人类驾驶员相比，这种人工智能驾驶系统目前价格相对较高。可以预见，像Pepper这样的机器人内置大量的GPU等组件，随着硬件成本不断上涨，人工智能服务的成本效益比将是一个值得关注的问题。</p><p><strong>安德森：</strong>正如马斯克所指出的，特斯拉的未来愿景是打造无人驾驶出租车车队。这被看作是特斯拉电动车业务的终极目标。</p><p><strong>霍洛维茨：</strong>Waymo则进一步发展了这一概念，因为他们不是在销售产品，而是提供这样的服务：为用户的汽车或卡车提供驾驶系统。还有Devon这家新晋的编程工具公司，它刚刚获得了极高的估值，它们基本上是在向用户收取工程师的费用，这是他们对服务的定位。顺便提一句，Devon服务当前的收费标准非常高。</p><p><strong>安德森：</strong>Devon这个名字可以是男性也可以是女性，这是一个两用的名字。的确，它既可以是他，也可以是她，而且可以是人也可以是机器人。</p><p><strong>霍洛维茨：</strong>我们还投资了一家名为Hypocritic&nbsp;AI的公司，它的情况非常有趣，因为它基本上是一种人工智能护士。它们同样以类似护士的价格来定价。用户可能会想：“哦，天哪！人工智能将要取代护士了。”当然，在现阶段，人工智能显然不能完全取代护士。护士要做很多事情，比如给病人洗澡等，目前还没有人工智能能够做到这一点。但是，目前存在大量的护士短缺，而且有很多护理工作是护士不一定想做的，比如询问用户正在服用哪些药物，或者询问用户何时出生，或者稍后打电话给用户提醒服药。这些都是重要的任务，但也是人工智能可以轻松完成的事情。</p><p>Hypocritic&nbsp;AI拥有一种可以增强护士劳动力的人工智能，正如我所说，目前护士非常短缺。因此，在他们的收费模式中，这种方式是可行的，因为雇佣护士的人习惯于以这种方式购买，他们会说：“好吧，这就是我们为护士支付的费用。你有一个不知疲倦但功能较少的护士，他或她的费用是多少？”他们这样问。我认为这种AA理念是一个很好的想法。我不认为它以人们担心的那种反乌托邦方式运作，即这个东西进来并取代了我的工作，它更多的是这个东西进来并取代了我真正不喜欢做的工作部分。而且，它不会像一遍又一遍地运行软件程序那样便宜，因为目前要正确进行这些推理并确保它们正确，所需的电力成本实际上仍然相当高。</p><p><strong>安德森：</strong>顺便提一句，今天的经济数据显示，上个季度美国经济的生产率增长出奇地低。</p><p><strong>霍洛维茨：</strong>情况确实如此。不过我认为这是种最被夸大的恐惧。自2018年人工智能革命开始以来，我们已经经历了这一变革，而失业率自那以后一直在下降。人们常说自动化会夺走我们所有的工作，这是一种彻底的恐慌情绪。我们知道，这种情况可能还会出现，但至少到目前为止，它还没有发生。</p><p><strong>安德森：</strong>目前的情况是，从事人工智能建设和部署的就业人数正在迅速增加。例如，人工智能开发人员和人工智能顾问作为职业类别正在爆炸性增长，其增长速度远远超过了任何工作被取代的速度。</p><p><strong>霍洛维茨：</strong>我知道咱俩都明白为什么，因为如果要真正取代实际工作人员，基本上需要创办一家新公司。我是指要重新设计现有的工作流程是非常困难的，以波音公司为例，它由一位会计师运营，要重新设计其工作方式几乎是不可能的。</p><h2><strong>美国制造复兴：AI与机器人的新时代</strong></h2><p><strong>安德森：</strong>在讨论中，我们触及了人工智能与机器人技术整合的深远影响。有粉丝问：人工智能何时能与机器人技术完全融合？还有粉丝问，当前机器人技术的热潮是否能够产生足够的数据以推动这一进程。要解答这些问题，我们必须认识到，人工智能的发展不仅仅是技术层面的突破，更是对现有工作方式的深刻变革。我们面临的挑战在于，人工智能何时能够达到足够的成熟度，使得机器人不仅能够执行特定任务，还能创造出广泛适用的实用性机器人。或者，我们是否必须经历一个所谓的“机器人技术的寒冬”--一个发展放缓的阶段，才能迎来它们的普遍应用？</p><p>还有粉丝询问数据重要性的问题。该粉丝问，如果数据是关键因素，为何我们尚未看到更多的人工智能和机器人技术公司采取类似于特斯拉的端到端机器学习策略。众所周知，特斯拉的每辆电动车，无论是否配备自动驾驶功能，都在收集摄像头数据，并将其用于训练其全自动驾驶能力的人工智能系统。这一问题引出了一个关键议题：为何在人工智能和机器人技术领域，我们尚未看到更多公司通过积累大量数据来构建数据飞轮，从而推动技术的进步？这或许是因为，与特斯拉在自动驾驶领域的模式相比，人工智能与机器人技术的整合需要跨越更多的技术与商业障碍。</p><p><strong>霍洛维茨：</strong>这确实是一个极其有趣的问题。为了更好地阐述背景，目前成功的机器人，如在汽车制造等大型扫描领域的应用，通常是被严格编程来执行非常特定任务的。例如，将螺栓安装在车轮上等。然而，如果车轮位置偏离了两毫米，机器人可能会将螺栓直接穿过车轮，因为它们并不具备很强的适应性，这与当前最先进的人工智能部署状态相比还有所不足。</p><p>智能机器人的开发已有一段时间，这些机器人能够学习任务并更灵活地执行。如果某些部件位置不准确，智能机器人可以使用计算机视觉来识别，并规划和执行任务。但到目前为止，这些智能机器人的效果只能算是一般，并没有实现突破性进展，使得机器人能够突然替代人类的工作，例如像特斯拉正在研发的擎天柱这样的机器人，实际上还没有真正成功。</p><p>鉴于大语言模型和出色的生成式人工智能模型的存在，为什么会出现这种情况呢？结果表明，似乎确实缺少了一个关键的技术环节，那就是要构建一个能够在世界中像人类一样运作的有效机器人，它需要对物理学有深刻的理解，以避免变得危险或笨拙。关于机器人如何学习物理学，存在不同的理论。一种理论是，如果我观看了足够的视频，我基本上就能通过推断出物理学的运作方式。因为视频展示了现实世界，而现实世界遵循物理定律，所以我也将遵循这些定律。这一直是一个重要理论，它将有助于推动生成视频和机器人技术等领域的发展。</p><p>当前还有一种不同的理论认为，仅仅通过视频学习物理学是行不通的，因为你永远无法真正掌握物理学。唯一的方法是构建一种新型模型，该模型可能具备Transformer的能力，但也具有对三维现实世界运作方式的基本理解，包括完整的物理学等。</p><p>目前，我们投资的一家初创公司正在开展这方面的工作，而马斯克显然也在追求这一途径。与此同时，OpenAI通过其DALL-E模型选择了另一条路径，即不是直接教授物理学，而是通过视频和电子游戏隐式学习物理学。因此，这将是一件有趣的事情。可以确信，机器人技术的时代必将到来，至少在短期内到中期，随着这些问题的解决，机器人技术将会兴起。但我认为这不会在明天或三个月内发生，因为目前的人工智能技术还不够成熟。上述就是我对此问题的拙见。</p><p><strong>安德森：</strong>在探讨人工智能发展的乐观前景时，特斯拉的实践提供了一个值得关注的例子。对于那些尚未深入了解这一领域的人们，有必要阐述一下特斯拉在这方面的成就。特斯拉公开了他们的发现：最初采用自上而下的系统构建的自动驾驶功能虽然有效，但与现在基于神经网络和大量数据的系统相比，后者的性能明显更优。随着数据量的增加，自动驾驶的性能也在不断提升。</p><p>这一成就背后的理念是，一个庞大的数据集能够涵盖几乎所有可能遇到的情境。因此，特斯拉采取了一种创新的方法：将每一辆在路上行驶的特斯拉汽车转变为一个移动的传感器，收集周围环境的图像数据并传回总部。这种做法不仅保护了隐私，还确保了数据的丰富性和多样性。每辆汽车都装备了多个摄像头，持续不断地为自动驾驶算法提供训练数据，使其日益精准。</p><p>特斯拉的这一策略体现了“痛苦教训”的核心思想，即在人工智能领域，更多的数据似乎确实是解决问题的关键。尽管过去有许多自上而下的人工智能尝试并未成功，但通过海量数据集进行训练的方法已被证明是有效的。这不仅为自动驾驶汽车的发展提供了方向，也为未来仿人机器人的训练和其他人工智能应用的发展提供了可能。基于此，我们可以乐观地预见，在不久的将来，随着技术的不断进步和数据量的持续增加，人工智能将在更多领域展现出其潜力，解决之前看似棘手的问题。</p><p><strong>霍洛维茨：</strong>是的，我同意你的看法，接着还有一些问题需要考虑。首先是关于神经网络的选择：我们应该采用哪种架构来应对特定的类别？或者我们需要对架构进行一些改变，以使其真正发挥作用？我们知道，在图像识别领域取得成功之前，对于语言预测领域，虽然不需要一个全新的架构，但确实需要一种新的架构。</p><p>其次，关于机器人以及自动驾驶汽车，为什么目前并非所有汽车都已实现自动驾驶？因为在涉及生死的情况下，边缘案例变得极其重要。一个大语言模型的幻觉可能是相当可爱和有趣的，而特斯拉自动驾驶的幻觉则可能是非常可怕和致命的。从99%的成功率提升到100%的完美运行，所需的工程量是巨大的。因此我赞同你的观点。这正是我们需要考虑的关键点：选择合适的神经网络架构，并解决那些在关键应用中至关重要的边缘案例。</p><p><strong>安德森：</strong>让我们假设这是五年前我们所没有的乐观理由。</p><p><strong>霍洛维茨：</strong>确实，我坚信机器人技术将会取得成功，并且其成果将是令人惊叹的。人们常常因为低估了人类工作潜在的可能性而感到忧虑。以制造业工作为例，这些工作在某些方面是有益的，但同时在其他方面也存在严重问题。亨利·福特曾显著提高了最低工资标准，他因此被社会主义者所推崇。他之所以这样做，并非没有理由，而是因为其工人频繁离职，他们不喜欢整天重复单一的劳动。许多工人更愿意回到农场，享受与自然为伴的生活节奏，这比在生产线上连续工作八小时，精神逐渐麻木要来得更有吸引力。</p><p>以底特律为例，该城市迅速成为了毒品泛滥的中心，部分原因是许多装配线工人因工作枯燥无味而沉迷于药物。因此，我相信，对于人类而言，存在比机器人所能执行的工作更有趣、更有价值的职业机会。机器人技术的突破应该带来积极的影响，并且，我们目前许多无偿完成的工作，例如家务劳动，未来可能会由机器人来承担。</p><p><strong>安德森：</strong>确实，你强调的事情引出了我们的最后一个问题，这是一个重大且我深感关切的问题。有粉丝问：人工智能结合机器人技术和自动化是否有可能用于重振美国工业，并复兴那些具备工厂产能的老旧工业城镇？</p><p>首先，我将以否定的方式对这个问题进行框架性回答：重建美国制造业的唯一前景在于发展先进的制造业。唯一的途径是攀登技术栈，构建新型工厂，这些工厂将完全实现自动化和智能化，它们是高度先进的复杂系统，运作模式与传统的人工劳动系统截然不同。在这些工厂中，尽可能多地应用技术。其原因非常明确：导致美国许多制造业向外转移的主要原因是人力成本。在其他国家，如韩国、越南、中国、印度或墨西哥等国，雇佣工人的成本远低于美国，劳动力成本在生产总成本中占据了过高的比例。</p><p>正如你所指出的，这些工作实际上并不吸引人，因此必须支付高额工资，这涉及到许多问题，工人因此对企业产生了不满，这使得制造业变得困难重重。像马斯克这样的企业家，在他的企业中处理了许多与制造业相关的问题。他在美国拥有大量制造业工人，却因为一些复杂的原因而饱受争议。尽管如此，他可能比其他任何人都雇佣了更多的新制造业工人。他不断面临挑战，无论是关于工会的存在与否，还是关于工作条件的争议，核心问题是我们确实需要更多的制造业工作机会。</p><p><strong>霍洛维茨：</strong>这种说法类似于：“好的，我将创造制造业工作岗位，并给予他们所有人股票期权，他们中的许多人将成为百万富翁。埃隆，你怎们看？”</p><p><strong>安德森：</strong>确实，在美国建立以人工为基础的制造业公司面临重大挑战，尤其是那些依赖于传统蓝领劳动力的公司。过去三十年来，将制造业外包至海外市场已被证明是成本效益更高的选择。若无技术领域的突破性进展，以及运用技术提升效率和转变工作性质与经济模式的能力，那些流失的工作岗位将不会重现。此外，贸易政策、关税等因素对这一趋势的影响微乎其微。</p><p>要真正实现这些工作岗位的回归，我们必须设想一种全新的生产模式，即马斯克所谓的“外星战舰”--一种完全自动化、由人工智能全面驱动的制造设施。这样的工厂将是一个技术奇迹，智能机器人将自主执行任务，一切操作都由人工智能控制，并通过软件进行管理。</p><p>美国在许多方面都是建立这类工厂的理想之地，因为美国是全球技术的领导者。我们拥有顶尖的工程师，他们正在开发所有必需的使能技术，包括众多杰出的人工智能公司。这些公司将在这里尽其所能地工作，而地理邻近性将是一个重要优势。值得注意的是，这些工作岗位不会简单地回到传统的装配线工作，而是会围绕这些高度先进的工厂创造出许多新的就业机会。例如，如果在美国的阿拉巴马州或其他任何地方建立了一个先进的人工智能制造设施，将会有大量工作机会随之产生，包括工厂的建设和运营、维护、优化、升级等。此外，这些工厂还将催生一系列下游产业，从而形成以工厂为核心的生态系统，包括餐饮、酒店等服务提供商，以满足工厂及其员工的需求。</p><p>我确实认为存在一条通往振兴和重建美国制造业的道路。世界的地缘政治趋势也在某种程度上指向了这个方向。我们可能需要重新审视美国的制造公司，确保它们不仅仅是供应链整合者，而是能够真正掌握制造技术。未来，世界领先的航空公司可能需要擅长制造飞机，而这可能需要一种全新的公司来实现。或许，这些飞机将在美国以一种成本效益更高、质量更优、改进速度更快的方式制造，并且拥有集成工程的优势。这意味着工程师们将直接在工厂现场，不断推动制造过程的优化和创新。</p><p>综上所述，我认为美国有机会通过采用和整合最新技术，实现制造业的复兴，并再次成为世界领先的制造强国。</p><p><strong>霍洛维茨：</strong>我认为这是正确的。我还认为，我们可能低估了机器人技术对就业增长的潜在益处。要知道，工作机会来源于企业，而企业则源自企业家。对于企业家来说，拥有一整套全新的工具，例如机器人，能够执行任务并创造新的产品和服务，这是一个巨大的福音。我认为，这可能对硅谷以外的地区尤其有益。如果软件是您所拥有的工具，那么这就在某种程度上限制了您，因为你必须拥有那些能够建立这类公司的人。我们对此比任何人都清楚。但我们在硬件制造和机器人技术等方面所看到的是，这些公司比我们看到的软件集群要分散得多。</p><p>总体而言，这可能对国家和就业非常有利，前提是我们不会在这一切发生之前就将其全部禁止，当然，这也是一种可能性。</p><p><strong>安德森：</strong>我们需要发起一场全国性的倡议，需要政府和产业界共同努力的重大倡议来实现这一目标。但我确实认为，这是可能的，至少比过去30年来的可能性要大。因此，值得我们关注这一威胁，并在未来投入更多时间来探讨这一问题。创新领域正在以一种真正令人兴奋的方式重新开启，因为当创新能够由广泛的技能集合和人群来完成时，总是更好的，而不仅仅是由一个非常狭窄的基础来完成。我认为，通过人工智能和机器人技术，我们正逐渐回归到这种状态。</p><p class="editor-note">本文来自<a href="https://new.qq.com/rain/a/20240526A000PU00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：无忌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2793885857072007</id>
            <title>新东方、好未来、高途最新财季：营收增幅显著，海外备考、非学科辅导推动增长</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2793885857072007</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2793885857072007</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 27 May 2024 11:23:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 财务业绩, 营收增长, 经营利润, 成本费用
<br>
<br>
总结: 三家公司最新季度财务业绩表现良好，营收增长明显，经营利润有所改善。然而，收入成本、总经营费用以及销售营销费用的增幅与营收增速接近，显示出业务稳步发展的趋势。新东方公司主要受益于教育新业务计划和直播电商业务，好未来公司增长主要来自学习服务业务和内容解决方案业务。高途公司虽然营收增速保持，但成本费用增幅较高，需要依赖更高的费用推动业务增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近期，新东方、好未来、高途公司陆续发布最新季度财务业绩。</p><p>从营收来看，三家公司截至最新季度录得较为显著增长，同比增幅分别超过30%：</p><p>其中，新东方公司（截至2024年2月29日）最新季度营收为12.1亿美元，同比上一财年同期的7.5亿美元，其季度营收增长60.1%。</p><p>好未来公司（截至2024年2月29日）最新季度营收为4.3亿美元，上一财年同期为2.7亿美元，其最新季度营收增幅为59.7%。</p><p>高途公司（截止2024年3月31日）最新季度营收为9.5亿元（约为1.3亿美元），相较上一财年同期的7.1亿元，季度营收增长33.9%。</p><p>从经营利润来看，新东方公司表现为盈利，好未来公司亏损收窄，而高途公司由利润转为亏损：</p><p>最新季度新东方经营经营利润为1.1亿美元，相较上一财年同期的6649万美元，本季度该利润增幅为70.6%。</p><p>好未来公司最新季度表现为经营亏损1106万美元，相较上一财年同期亏损的4442万美元，本季度该项亏损收窄75.1%。</p><p>高途公司最新季度经营亏损为7770万元（约为1073万美元），上一财年同期经营利润为9514万元（约为1314万美元），本季度该项由利润转为亏损。</p><p>收入成本方面，好未来该项增幅与季度收入增幅接近，而新东方、高途公司该成本增幅较为显著、高于季度营收增幅比例。总经营费用上，新东方、好未来该项增幅与季度收入接近，而高途公司该项费用增幅较为显著，高于营收增速：</p><p>新东方公司最新季度收入成本为6.4亿美元，上一财年同季度为3.7亿美元，该成本增幅为74.4%。其季度总经营成本和费用为10.9亿美元，相较上一财年同期的6.9亿美元，该项增幅为59%。</p><p>好未来公司最新季度收入成本为2.0亿美元，相较上一财年同期的1.3亿美元，其季度收入成本增幅为58.4%。其最新季度总经营成本与费用为4.5亿美元，同比增幅为42%。</p><p>高途公司最新季度收入成本为2.7亿元（3748万美元），同比增幅为69.7%。该公司季度总经营费用为7.5亿元，相较上一财年同期的4.5亿元，增幅为67%。</p><p>其中三家公司最新季度销售及营销费用分别增幅超过50%，新东方公司该费用增幅稍低于营收增幅，好未来公司该项增幅稍高于其营收增幅，而高途公司该费用增幅显著高于营收增幅：</p><p>新东方公司最新季度销售与营销费用为1.6亿美元，上一财年同期为1.0亿美元，该费用增幅为57%。</p><p>好未来最新季度该销售与营销费用为1.3亿美元，上一财年同期为7451万美元，本季度该费用增幅为69%。</p><p>高途公司其季度营销费用为5.1亿元（约为6993万美元），同比增幅为83%。</p><p>从上述关键可比数据来看，最新季度新东方、好未来公司在营收、经营利润方面表现为持续提升或有所改善。与此同时收入成本、总经营费用以及其中的销售营销费用总体而言，增幅与营收增速较为接近，这意味着两家公司业务与收入正在相对稳步地向前迈进。</p><p>高途公司在营收保持增速同时，其收入成本、总经营费用以及其中的销售费用，增幅相较显著高于同期收入增长比例。这意味着该公司当期营收增长相较另外两家头部公司，需要依赖更高的成本费用及销售推动。</p><h2><strong>季度业务进展及计划</strong></h2><p><strong>新东方</strong></p><p>最新季度中，新东方营收增长驱动力来自其教育新业务计划、东方甄选自有品牌产品及直播电商业务。而其经营成本及费用增幅主要与东方甄选产品及电商业务相关。</p><p>教育业务上，该公司海外备考及海外升学咨询业务分别增幅为52.6%、25.7%。面向成人及大学生的国内备考业务同比增长53.2%。其新教育业务最新季度收入增长72.7%。根据该公司数据，其新教育业务中，非学科辅导课程当前面向大约60个城市，本财季学生付费人次为35.5万，本季度活跃付费用户为18.8万。&nbsp;其为学生提供定制数字学习体验的智能学习系统及设备至本季度同样已面向约60个城市的用户。</p><p>至最新季度，新东方公司拥有学校与学习中心数为911所。该公司称将继续为线上线下整合教学系统分配资源，支持主要业务复苏及新教育业务快速发展。</p><p>其最新季度中，新东方对东方甄选进行了更多投资，用于加强自有品牌产品开发，加强供应链管理系统更好控制食品安全及质量，扩大产品类别及增加SKU等。</p><p>此外，该公司旗下于过去几个季度，推出了一条新整合的旅游相关业务线，该业务为文化之旅、中国和海外游学以及营地教育提供多样化的服务。该新业务线中，新东方针对 K-12 和大学年龄学生的游学和研究营业务在本季度取得进展。包括其于全国50多个城市开展了游学和研学营，其中中国排名前10的城市提供了该业务收入份额55%以上。新东方还试行了多项顶级旅游产品，以扩大服务范围，包括覆盖25个特色省份的中老年人旅游项目。</p><p>该公司最新季度经营现金净流入额为1.1亿美元，截至本季度其递延收入为15.2亿美元。最新季度，该公司现金和现金等价物、定期存款和短期投资总额约为48亿美元。</p><p>&nbsp;接下来的新一季度，该公司将继续扩大其现有的产品，投入合理资源，研究和应用人工智能和ChatGPT等新技术，促进增长，提高利润率和运营效率。</p><p><strong>好未来</strong></p><p>最新季度中，好未来公司增长主要来自学习服务业务以及内容解决方案业务等。</p><p>其内容解决方案业务包含智能图书、印刷书籍、学习设备和数字内容等。在智能设备上，该公司本季度推出了xPad2 Pro 和 xPad2 Pro Max 教育硬件产品，据称，与前几个季度一样，学而思xPad成为其内容解决方案业务收入增长的关键贡献者。其学习设备产生的收入最新季度继续保持增长。该公司最新的 xPad 产品具有增强的软硬件功能以及嵌入式学习资源和其自主开发的大型语言模型 MathGPT &nbsp;AI 功能。例如，客户可以使用其产品支持的人工智能学习工具来解决数学问题、中文或英文复习、分步答案解释等等。该公司表示，将继续推进新技术，并完善现有研发工作。</p><p>学习服务和其他业务中，该公司通过对各个产品线持续投资，扩大了其学习服务和其他业务的同比增长势头。该业务主要收入来自线上和线下素质学习服务。该公司通过系统的教学设计、最新的学习内容和互动课堂设计，帮助用户发展多方面的能力。最新季度期间，该公司线下培优小班项目保持了同比增长的轨迹。该增长归因于其学习中心网络扩展等。</p><p>根据该公司战略目标，其在线素质学习业务保持其运营进程。为提高教学效果，该公司定制了在线课程，以区别于线下课程，应用智能互动功能来激励用户并提高用户参与度。该公司称，接下来将继续创新和迭代其产品服务，满足不断变化的用户对数字学习体验的新需求。</p><p>现金流上，该公司本财季度用于经营活动的现金净额为2370万美元。截至本财季，该公司拥有22.1亿美元现金及现金等价物、10.9亿美元短期投资额。</p><p>接下来该公司将进一步完善其成熟业务。并将继续线下和线上学习产品和服务高质量标准。通过应用技术、改进教学内容和学生互动，使其学习体验具有吸引力和有效性。该公司称，其成熟业务中，预计各种学习服务计划将继续成为新财年最大收入贡献者。该公司将继续创新和探索，满足客户不断变化的需求，探索和设计差异化产品和服务。并将继续投资于人工智能，优化模型，提高其响应速度和准确性，并将人工智能与现有的产品和服务相结合。</p><p><strong>高途</strong></p><p>最新季度中，高途公司学习服务贡献超过95%营收。细分来看，超过75%收入来自非学科辅导服务和其他传统学习服务，同比增长约35%。</p><p>此外，该公司正在涉足线下非学科全方位教育课程，包括编程和篮球，以促进 K9 学生多元化教育和全面发展。该公司表示，其传统学习服务继续产生强劲增长势头。</p><p>其学习服务中的另一个关键组成部分是大学生和成人教育服务，该服务占季度总收入20%左右，该项收入同比增长超过30%。据称，该分部表现好于预期，主要归因于海外相关服务增长。本季度，该公司海外相关服务收入和总账单同比增长三位数以上。</p><p>该公司研究生入学考试备考服务连续实现第三个季度产生正现金流，公务员考试备考业务连续第二个季度实现盈利。</p><p>该季度中，该公司推进其大学生和成人提供的学习服务，建立了一个线下训练营，帮助用户在更短的时间内实现他们的学术目标。&nbsp;</p><p>AI技术上，该公司表示其探索于课程研究、学生自动问答、产品研究和设计、客户服务呼叫中心、整体内部运营等领域。同时，其探索用于提高学习效率的工具型产品，例如用于帮助学生更高效率水平地学习。</p><p>高途公司最新季度经营现金流出净额为2.0亿元。其公司现金及现金等价物、限制性现金、短期及长期投资合计为38.0亿元。</p><p>高途公司计划于新一季度部署更多导师和资源，动态管理其客户获取渠道，推动学生入学人数有意义的增长。该公司预期其下半年，总账单和收入增长率将加快。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzNDE3NTUzOQ==&amp;mid=2247509338&amp;idx=1&amp;sn=f78fe45521d1b94c7072ffb85a88e4df&amp;chksm=c3f09d3d3e0572d3718171c55d07f055078454e35d184f7728550f335864d7d3025ab5ccd800&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“Edu指南”（ID：EduZhiNan）</a>，作者：Edu指南，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2794056303953026</id>
            <title>Lululemon驶向“减速带”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2794056303953026</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2794056303953026</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 27 May 2024 11:17:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 远程工作, Lululemon, 营收增长, 股价下跌
<br>
<br>
总结: 2020年-2021年大部分时间，远程工作成为常态，加上人们重视健康生活，推动了对运动休闲服装的需求。Lululemon在2019财年至2023财年期间实现了出色的收入增长，复合年增长率为+24.7%，调整后每股收益为+26.9%，而其本身没有债务使得这一成就更加令人印象深刻。然而，随着美国经济前景的不确定性持续，Lululemon的高增长势头似乎已经结束，股价大幅下跌。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_1c62b4ea5804400ca822ea7c73b00051@46958_oswg226686oswg951oswg472_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2020年-2021年大部分时间，远程工作成为常态，加上人们重视健康生活，推动了对运动休闲服装的需求。这使Lululemon(NASDAQ：LULU)在2019财年至2023财年期间实现了出色的收入增长，复合年增长率为+24.7%，调整后每股收益为+26.9%，而其本身没有债务使得这一成就更加令人印象深刻。</p><p>与此同时，<strong>Lululemon的盈利增长主要归功于其轻资产战略，即其不“拥有或运营任何制造设施”，而选择依赖越南、柬埔寨、斯里兰卡、印度尼西亚和孟加拉国等劳动力成本较低的国家的第三方制造商。这进一步凸显了其成功故事，其4年回报率高达+161.5%，远远超过大盘+76.5%的表现。</strong></p><p>不幸的是，<strong>随着美国经济前景的不确定性持续，Lululemon的高增长势头似乎已经结束</strong>，管理层给出了令人失望的2024财年收入指引，为107.5亿美元，调整后每股收益指引中值为14.60美元。</p><p>相比之下，2016财年至2023财年期间的历史营收/利润复合年增长率分别为+21.2%/+27.2%。</p><p>这也建立在Lululemon自2024年初以来观察到的增长减速趋势之上，同样的需求逆风影响着Nike，正如令人失望的2024财年指引所见，促使后者开始裁员和进行产品创新。</p><p><strong>Lululemon投资理论的一线希望在于其极其健康的资产负债表，最新季度净现金状况增长至22.4亿美元，库存水平合理至13.2亿美元。</strong></p><p>预计Lululemon的营收/利润增长将低于预期，复合年增长率为+10.8%/+11.9%，直至2026财年。相比之下，之前的预期分别为+12.4%/+13.2%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_952a5246d9e74c928c1be39589c0f6cd@46958_oswg27090oswg640oswg282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这就是为什么我们认为Lululemon的FWD EV/EBIT估值和FWD P/E估值分别为16.16倍和23.07倍，而其1年平均值分别为22.16倍/31.22倍，3年前平均值分别为22.08倍/32.58倍，已被大幅折价。</p><p>当我们将Lululemon与其体育非必需消费品同行进行比较时，例如分别为耐克的21.61倍/24.68倍、阿迪达斯的56.89倍/63.97倍和On的41.57倍/43.27倍，看起来折扣确实是合理的。</p><p>尤其是因为Lululemon的顶线/底线增长预测与阿迪达斯的+8.3%/+104%和ON的+25.9%/+55.1%相比相形见绌，而接近耐克的+3%/+11.3%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_9602185e089a4f358e8df55300b384f8@46958_oswg46324oswg640oswg359_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这也是为什么Lululemon失去了2023年大部分涨幅，同时自2023年12月高峰以来股价大幅下跌-37.4%的原因。</p><p>由于大幅回调，该股最终交易价格接近我们的公允价值估计294.60美元，基于2023财年调整后每股收益12.77美元和折现后的FWD市盈率估值23.07倍。</p><p><strong>根据对2026财年调整后每股收益17.88美元的一致预期，该股似乎还具有极好的上涨潜力，即+27.6%至我们的长期目标价412.40美元。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_af2dae47968c41b2afe46626eaf689ea@46958_oswg17222oswg640oswg165_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管Lululemon此前在23年第四季度的卖空量约为其总流通股的6.2%，但在撰写本文时，卖空量已降至3.1%。</p><p>然而，由于管理层将于2024年6月5日报告其2024财年第一季度财报，不可否认的是，短期内可能会出现中等程度的波动，尤其是首席产品官的突然离职以及商品、品牌和产品运营部门的新团队改组，会使情况更加恶化。</p><p>与此同时，管理层此前预计2024财年第一季度营收为21.9亿美元(环比下降31.7%/同比增长9.5%)，中期调整后每股收益为2.375美元(环比下降55.1%/同比增长4.1%)，低于市场普遍预期的22.6亿美元和2.59美元，进一步凸显了该公司近期前景的不确定性。</p><p>由于Lululemon的交易价格也持续走低，远低于其50/100/200天移动平均线，并突破多个支撑位，因此显然看涨支撑尚未实现。</p><p>随着运动休闲市场竞争加剧，利率可能长期保持在高位，以及由于更多借款人在2024年第一季度拖欠还款导致美国人的信用卡余额更高，我们认为中期消费支出可能会进一步放缓，从而引发Lululemon2024财年前景的进一步不确定性。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/HGKpSBhnLlkNsQgpH18CiQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华尔街大事件”（ID:WallStreetNews）</a>，作者：Juxtaposed Ideas，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2794056452490112</id>
            <title>阳谋：亚马逊在下一盘大棋</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2794056452490112</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2794056452490112</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 27 May 2024 11:17:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 物流, 企业, 亚马逊, 成本控制
<br>
<br>
总结: 物流是连接生产和消费的重要环节，企业需要通过改进技术和管理来降低物流成本，亚马逊在全球范围内通过低价物流服务拓展业务，成本控制是物流企业必须修炼的内功。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_650d535cb2f44c5880e458bedb96a190@46958_oswg135784oswg979oswg537_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>编者按：&nbsp;</strong></p><p>物流一词源于军事上的后勤保障策略，后来被引用到商业领域，是关于最短路径和最低成本的运筹学工程。当下，大部分商品都通过物流来运输，售价里都隐含物流成本，国家统计局也每年公布物流费用占GDP的比重。</p><p>可见，无论是战场还是商场，物流竞争的逻辑一直未变，速度、服务和成本的极致测算。在现代企业中，后勤管理本身就是一种高技术含量的经济活动。因此，要想减少企业的物流费用，首先要改进企业的物流技术，其次要改进企业的物流管理。</p><p>中国是全球物流服务需求最大的市场，物流服务在经济运行中的行业地位持续提升。2023年全社会物流总额达352.4万亿元，同比增长5.2%。中央财经委员会第四次会议，更是将物流降本增效提到了一个新高度。物流是实体经济的“筋络”，连接生产和消费、内贸和外贸，有效降低全社会物流成本，必将提高经济运行效率，惠及更多企业。</p><p>亚马逊从2016年开始，为中国传统企业和国内电商卖家服务，推动着整体跨境电商行业的发展。左手握着全球最大在线零售商业帝国，右手以高品质供应链物流服务，为全球用户每天提供数以亿计订单需求的高效履约。</p><p>物流服务的竞争越来越激烈，成本控制成为物流企业必须修炼的内功。只有将所有的经营成本都考虑进去，不错过任何一个“犄角旮旯”，实现“横到边、纵到底”的全方位成本控制，才能获得持续的物流成本优势。</p><p>据Marketplace Pulse分析，2023年亚马逊美国站的中国头部卖家份额已超过美国，从38%增长到了49%，而在整个亚马逊网站上，中国新卖家的比例更是高达75%。</p><p>随着中国出海四小龙在海外崭露头角，原本亚马逊一家独大的格局被打破，刺激着跨境卖家对于物流服务的需求有了全平台比价的更多考量。物流服务对跨境电商企业而言是重中之重，重要性不言而喻。</p><p>在海外市场，谷歌、脸书和亚马逊在努力，通过地图、社交和电商平台在部分国家形成优势。美国能控制这些企业，进而影响此国，交易货币既非美元、欧元，而是美国控制的数字货币。这也是欧盟国家强调数据安全，处罚他们的安全考虑。电商方面，商流必须物流支撑，UPS、FedEx 价格太高，主要选择是亚马逊物流。</p><p>在物流领域，我们见证了十年间的重大转变，最初是大型企业提供物流服务体验；近三年则更聚焦降低成本。物流的本质是服务，借助科技和模式降低流通成本、制造成本、库存成本、货损成本，是新运筹维度的降本增效。按这个思路，可以举一反三，推动物流服务全新模式的创新。&nbsp;</p><p><strong>核心导读：</strong></p><p><strong>1、亚马逊的全球物流战略：</strong>亚马逊通过其物流服务在全球范围内拓展业务，特别是在美国、英国、印度和意大利等国家，通过提供低价物流服务来吸引更多的电商交易，从而增加其市场份额。&nbsp;</p><p><strong>2、美国市场表现：</strong> 2022年，美国国内快递市场整体下降，但亚马逊的快递业务量微增，市占率有所提升。2023年，亚马逊在美国的快递业务量大幅增长，增幅领先于其他主要快递公司，预计2024年将升至美国首位。&nbsp;</p><p><strong>3、英国市场表现：</strong> 英国市场与美国保持一致，亚马逊在2022年的市占率仅次于英国皇家邮政，是亚马逊在海外市场中市占率最高的国家之一。&nbsp;</p><p><strong>4、印度市场表现：</strong> 印度与美国关系密切，亚马逊在印度的市占率为10.3%，虽然不及意大利，但快递量远超意大利，显示出印度市场的巨大潜力。&nbsp;</p><p><strong>5、意大利市场表现：</strong> 意大利的快递市场非常分散，亚马逊的市占率相对较低，但仍然位居第三。&nbsp;</p><p><strong>6、法国和德国市场挑战：</strong> 在法国和德国市场，亚马逊面临较大的挑战。法国市场竞争激烈，亚马逊需要投入大量资金以提升市场份额。德国市场则因为人口分散、成本较高等因素，使得亚马逊的物流业务面临较大压力。&nbsp;</p><p><strong>7、亚马逊的策略：</strong> 亚马逊通过低价物流服务来促进商流，同时也利用其物流服务来缓解在海外市场的经营压力。此外，亚马逊还在印度市场进行了大规模投资，以期在未来几年内成为行业前三。&nbsp;</p><p><strong>8、对中资快递的启示：</strong> 文件最后提出了对中资快递企业的几点建议，包括全面研究国际市场环境、高度重视战略规划、通透规划资产模式和投入产出，以及选择合适出海人才等。&nbsp;</p><h2><strong>01.亚马逊物流低价拓展：美英印意，目标法国</strong></h2><h3><strong>（一）优势国家：美英印意</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_d1069a33a8cb4a1690b60bb924fb3524@46958_oswg332025oswg1080oswg792_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>1.美国</strong></p><p>件量看，2022 年美国总体件量下降，国内四大快递企业只有亚马逊微增，市占率提升；2023 年，亚马逊美国件量猛增至 59 亿件增 15.7%，增幅遥遥领先于 U、F 和美国邮政三家，市占率已升至第二，预计 2024 年将升至美国首位。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_dd3d6dc54b744734b393729f924ba9f3@46958_oswg139449oswg1080oswg330_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>2.英国</strong></p><p>英国，自来与美国统一步调。因此英国市场亚马逊强势也是传统和意料之中。22 年 17.5%的市占率仅稍落后英国皇家邮政居次席，市占率也是美国本土外，亚马逊在其他国家中的最高。&nbsp;</p><p><strong>3.印度</strong></p><p>印度与美英关系密切。在印外国企业，美企是少有的享受宽容的。亚马逊在印 10.3%市占率虽不及在意大利，但件量 3.3 亿件高出&nbsp;0.9 亿件，且印度市场潜力显然更大。&nbsp;</p><p><strong>4.意大利</strong></p><p>意大利与英国一样，快递业极为分散，主流快递企业数量 8 家也仅次于英国的 9 家。在如此分散的国家，亚马逊市占率仅&nbsp;0.7 个和 1 个百分点之差位居第三。&nbsp;</p><h3><strong>（二）目标国家：法、德</strong></h3><p>在法国、德国，“商流+物流”的亚马逊，显然无一席之地。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_67c1a4a830664cddbd6e51a7cf8080b1@46958_oswg273503oswg1080oswg689_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>1.法国</strong></p><p>法国向来独立自主。在法国市场，2022 年法邮、法铁占66%的业务量和 51%的收入比重，且法邮价格低竞争力强，法铁价格高服务好。外企在法拓展，并非容易。&nbsp;</p><p><strong>2.德国</strong></p><p>德国市场，2022 年 DHL 占 49%、54%的量收份额。除通过驿站模式降低投递成本的 Hermes 外，DHL 价格居中，并不很高。基于德国全球第三位的制造业实力，资源更聚焦在 DHL德国本土快递物流企业，显然更合适。&nbsp;</p><h3><strong>（三）低价可拓展回程销售，缓解政治压力</strong></h3><p>从上述 2022 年数据看，亚马逊在英、印、意的单价，仅有其全国件均单价的 84.7%、85.4%、87.6%，极具价格竞争力。而在美国本土，亚马逊单价 33.2 元/件与美国邮政 31 元/件基本一致，仅有 UPS 的 94.6 元/件和 FedEx 的 106.5 元/件的三分之一。考虑 2023 年美国邮政的巨额亏损，判断在人工、地租、车辆等价格基本一致的情况下，亚马逊物流同样亏损，而由其商流来弥补。进而定性粗估判断，亚马逊在境外同样也是以略亏为主，以促进商流。同时，低价的亚马逊的快递价格，也对落地国返至美国和他国的电商实物销售有较大竞争力，进而协助落地国商流出海，有利于当地就业，同时有利于缓解亚马逊在落地国的经营方面的来自本国政府的压力。&nbsp;</p><h2><strong>02. 力不能及，但亚马逊在赌命式努力</strong></h2><h3><strong>（一）相比中国，商流劣势巨大</strong></h3><p>美国中低端制造业空心，亚马逊电商平台中来自中国的商家居多。相比中国的中低端制造业，美国制造业几无竞争力，无论规模、种类和成本，差距巨大。同时，无论近岸还是友岸国家，没有哪个国家可以成体系地替代中国制造业。&nbsp;</p><h3><strong>（二）相比中国，物流优势仍在</strong></h3><p>上述数据可知，起码至 2023 年，中国境外的主流消费地国家，并无中资快递进入当地国家主流快递企业范围。虽然中国企业业务量规模已居于世界TOP7，但 TOP7 中国快递企业总营收之和，尚不及 UPS、DHL 和 FedEx 其中的一家。相比中国，美国快递物流企业的优势仍在。&nbsp;</p><h3><strong>（三）国家拓展：助力商流规划，法国印度优先</strong></h3><p>美国快递企业，无力拓展中俄，散装的欧洲市场，就成为亚马逊物流拓展的主要目标。此外，还有人口规模领先的印度。&nbsp;</p><p><strong>1.法国</strong></p><p>在英、意已拓展的情况下，欧洲二极法国、德国必然成为首要。法国国旗三色即是：自由、平等、博爱，不设障碍是法国历来传统。因此，拓展法国成为首要。&nbsp;</p><p>5 月 17 日消息，亚马逊物流投资法国约 12 亿欧元合约 13 亿美元。而据 2023 年数据，UPS、FedEx 每增加 1 亿件快递量，其对应资产投入约 13 亿美元。13 亿美元投入法国，再考虑美国、法国人均 GDP 之比 1：1.77，粗估未来约能对应 1.2— 1.6 亿件之间快递供给能力。如以 1.4 亿件计，已仅次于法邮、法铁之后居第三。&nbsp;</p><p><strong>2.德国</strong></p><p>拓展德国市场并非容易。一是，不同于法国的独立自主和宽容，德国与美国的关系更多是压力下的被迫，未必愿意让美国企业尤其是电商平台企业再深度融入德国民众生活。二是，相比美、英、法等，德国城市人口非常分散。首先，第一大人口城市柏林的人口仅有巴黎、纽约、伦敦的三分之一，无法快速形成消费人口规模效应。其次，德国网络组织应考虑柏林、汉堡、慕尼黑、科隆、法兰克福五市，也是人口规模前五的五市，但五市分列五个角。最后，五市周边网络组织可近距离辐射的 200&nbsp;公里内的城市的人口之和，均在 300&nbsp;万-400&nbsp;万人口左右。因此总体看，德国网络组织的成本较高。三是，Hermes 低价投递方式的存在和 GLS 低价，给靠补贴入市场的亚马逊物流较大压力。四是，2022 年，德国市场业务量前四的门槛是 4.6 亿件，按 UPS、FFedEx 的数据推直营模式起网，需要大约 50&nbsp;亿美元以上，是法国的 5 倍。&nbsp;</p><p><strong>3.印度</strong></p><p>亚马逊在印度已有很好的基础。一是，美企在印度，相比中资快递，有相对宽容的经营环境。二是，2023 年美国人均 GDP 是印度的 33 倍，结合印度主要城市头部 5 市的人口、地租、税赋（含潜规则）等粗估，每增加 1 亿件快递，需要增加约 3 亿美元的固定资产投入，远低于欧美各国。三是， 2022 年亚马逊在印度 3.3 亿件相对大的业务量，位居第四，但距离第三仅有 2.1%，距离第二也仅有 2 亿件、38%的差距。&nbsp;</p><p>5 月 16 日获悉，亚马逊向印度子公司新投 1.98 亿美元，也是其在五个月内向印度分部投入的第二笔资金。总体粗估，最迟 2025 年，亚马逊印度将成为印度行业量前三，或者前二也有一定概率。&nbsp;</p><h2><strong>03. 思考借鉴</strong></h2><p><strong>一是，中资快递应全面视角</strong> 。既不放弃研究国际政治、经济、社会环境，也不放弃研究跨境电商格局变化，在此基础上，持续快递研究。&nbsp;</p><p><strong>二是，高度重视战略规划。</strong> 没有全球视角，全产业链视角，没有专业规划人才，规划难成。但规划是继“重视”之后的第二“须要”。&nbsp;</p><p><strong>三是，通透规划资产模式和投入产出。</strong></p><p><strong>四是，选择合适出海人才，千军易得，一将难求。</strong></p><p>霞光社将于7月11日在深圳举办品牌出海·生生不息WAVE2024品牌全球化大会，《官宣！WAVE2024品牌全球化大会，7月11日深圳见！》将与知名出海企业家、创业者、出海品牌、出海服务商等共同探讨中国品牌在全球市场取得成功的经验和策略，助力更多中国品牌布局全球市场，加速国际化进程。</p><p>欢迎各位“生生不息，逐浪前行”的出海企业家、创业者、服务商和媒体朋友与我们共同见证行业的最新发展动态，探讨前沿话题，全方位呈现中国品牌全球化的发展与趋势，见证中国品牌出海新时代！&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/YvVYMiya6iXTKfjTSmql0A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“霞光社”（ID:Globalinsights）</a>，作者：赵洪涛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2793964566845830</id>
            <title>加仓硬核科技最好的时刻来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2793964566845830</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2793964566845830</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 27 May 2024 11:07:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 港股, 科技股, 业绩, 目标价
<br>
<br>
总结: 5月27日，港股市场出现V型转涨，科技股表现分化，多家公司的业绩和目标价均受到市场关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_e84deedc03e34abba0ad5e6924150b5c@15574914_oswg1515216oswg1024oswg580_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>5月27日消息，港股三大指数V型转涨，恒指涨1.17%，科指涨1.72%，国指涨1.25%。<strong>板块方面，大型科技股走势分化</strong>，美团、阿里、腾讯小幅上涨，网易跌1.97%，京东跌0.67%，联想股价创历史新高。</p><p>快手收涨0.35%，招银表示快手首季收入符合预期，但非国际财务报告准则净利润较该行及市场预期高33%及39%。该行认为，快手业绩反映公司的具质素收入流(串流直播除外)，透过每千次展示获得广告收入(eCPM)在广告科技升级下改善，并持续交出20%按年增长。业绩亦反映收入组合改变及经营开支纪律带来的盈利率扩张，以及对股东回报承诺。</p><p>该行相信公司继去年盈利预测被上调五成后，市场将再上调今年盈利预测。该行预期公司今明两年净利润分别180亿及250亿元。纵使该股自上月中以来累升30%，目前股价仅为预测市盈率13倍，对比今明两年每股盈利增长预测分别为75%及37%。该行把快手目标价由75港元上调至80港元，维持“买入”评级，并同时保留在“确信买入名单”。</p><p>哔哩哔哩收涨5.64%。中金发表报告指，哔哩哔哩(09626.HK)首季收入56.65亿元人民币，按年增长11.7%，基本符合预期；Non-GAAP净亏损4.4亿元人民币，亦好于预期，主要因成本、管理和研发费用控制有效。考虑游戏业务的收入弹性和费用投入，中金调整哔哩哔哩今年Non-GAAP净利润预测，由盈利1.85亿元至亏损3.7亿元人民币，上调2025年Non-GAAP净利润4.6%至21.56亿元人民币。当前该股港股和美股均交易于1.7和1.5倍2024和2025年市销率。维持“跑赢行业”评级，综合考虑盈利预测调整和行业估值中枢上移，上调港股目标价28.7%至130港元，上调美股目标价30.8%至17美元。</p><p>泡泡玛特收涨5.94%。Jefferies上调了泡泡玛特的目标价，称公司第二季度的强劲销售势头得益于包括Labubu在内的IP品牌的受欢迎程度。该机构维持泡泡玛特买入评级，目标价从30.10港元上调至39.3港元。近年来，泡泡玛特被质疑失去“光环”，盲盒热度不再。凭借出海，泡泡玛特似乎又能讲出新故事。2023年，泡泡玛特营收63.01亿元，同比增长36.5%；公司拥有人应占溢利10.82亿元，同比增长127.5%。其中，中国港澳台及海外市场收入10.66亿元，同比增长134.9%，占总收入的16.9%。</p><p>京东集团收跌0.67%，美团收涨2.06%。消息面上，北京市医保局表示，为进一步满足民众对便捷医疗服务的需求，方便该市参保人员使用医保个人账户线上购，该局正在组织京东-SW(09618.HK)(JD.US)和美团(03690.HK)两家购药平台开展非处方药品线上支付系统测试工作，并力争在7月起接入逾200家医保定点零售药店后，开始正式向参保人员提供服务。</p><p>理想汽车-W(02015.HK)收涨3.9%，交银国际发布研究报告称，维持理想汽车-W(02015.HK)“买入”评级，根据收入和利润的调整，基于2024年市销率1.5倍，下调目标价至120.34港元。今年以来，理想股价已回调~50%以上，该行认为足以抵消部分基本面的负面影响。理想目前2024年市销率为1倍(同行为1.1-1.3倍)，而理想2季度月平均交付约3万台，现金989亿元，毛利率~20%，均依然要优于同业。该行认为投资者可能会开始重新考虑理想在未来几个月出现更多积极信号(如订单按月改善等)的可能性。</p><p>海通证券(06837)急涨近4.18%，消息面上，据财联社报道，日前有传闻称，国泰君安证券与海通证券将合并，但据记者多方了解，该传闻不实。据悉，在监管多次发声支持头部证券公司通过并购重组等方式做优做强，打造一流投资银行后，大众对于头部券商的合并传闻四起，中信证券与中信建投证券、中金公司与银河证券都曾被卷入合并传闻中，相关方均对传闻予以否认。</p><p>小米集团收涨0.77%，中银国际发表报告指，小米(01810.HK)第一季业绩表现强劲，经调整净利润为65亿元人民币，分别超出该行预期和市场预期的17%和27%。22.3%的毛利率得益于持续高水平的智能手机毛利率和创纪录的IoT毛利率。IoT毛利良好主要受益于高毛利产品如平板电脑和大家电的增长。</p><p>展望下半年，中银国际预计小米15将有望取得创纪录的销量，主要受益于3纳米骁龙8Gen4SoC的竞争力，以及小米SU7热销与雷军所带来的品牌效应。该行认为2024和2025年的市场一致利润预期将持续上调。该行将小米目标价从23.87港元上调至25.18港元，基于分部估值法，传统业务按15倍市盈率，电动车业务按3倍市销率计算。重申小米集团为硬件行业的首选，评级“买入”。</p><p>香港港交所(00388.HK)收涨1.82%。高盛发表报告表示，确认对港交所(00388.HK)「买入」评级，目标价由341元上调至345元，并上调公司今明两年每股盈利预测3%及2%，反映近期港股成交强劲。该行见到每股盈利周期见底的更多证据，且股市市盈率低于中周期，提供具吸引力的风险回报。</p><p>该行认为有3项正面主题推动港交所股价，包括3项影响港交所成交指标朝向上升，股市60天日均成交已由去年第四季的低位870亿元回升至1,200亿元，整体本港及内地上市股份市值对比本地生产总值(GDP)低于中周期水平，在有利宏观经济及上市公司盈利下将带来巨大上升空间。另外，本港交易衍生工具及伦敦金属交易所交易衍生工具成交增长分别达10%及40%。</p><p>海底捞收涨1.73%。里昂发表报告指，与海底捞管理层近日举行会议，因应翻台率及年初至今的单价表现，相信公司上半年能够达到收入按年增长15%以上的目标。很多投资者认为利润率改善的情况在下半年才较明显，但以其员工成本来看，相信上半年有望提升餐厅利润率。公司亦提及新总部的资本开支需要，该行认为资金规模不足以令人怀疑其派息能力，将其目标价由19港元上调至20.6港元，维持“跑赢大市”评级。</p><p>金山软件收跌0.59%。建银国际发表研究报告指，金山软件2024财年首季收入基本符合预期，至于经调整净利润按年升40%则超出预期，主要由于公司营运杠杆改善及联营公司亏损低于预期。该行预计，金山软件游戏业务于今年第二季度起重新加速，并将2024财年游戏业务增长预测，由5%上调至12%。至于办公室业务方面，公司于今年4月推出WPS 365，为客户提供一站式人工智能办公室解决方案。</p><p>该行认为，上述产品将增加客户的支付意愿，推动付费用户平均收入(ARPPU)。同时估计内地大语言模型(LLM)开发商之间的价格战可能令金山软件受惠，降低其人工智能成本。另外，建银国际将金山软件2024至2026财年的盈利预测上调8%至22%，以考虑今年首季度获利改善、营运杠杆改善、联营公司亏损收窄等因素。该行将金山软件目标价由31.6港元上调至32.5港元，维持“跑赢大市”评级。</p><p>今天最令中概股投资者振奋的，或许是联想集团 (00992.HK)股价创历史新高，这预示着中国硬件产业新的投资机遇正在酝酿。5月27日周一早间，联想集团股价一度涨逾9%至12.06港元/股，创历史新高。消息面上，<strong>近日以来，大摩、高盛、中信里昂等多家大行相继表示看好联想集团，认为AI PC的趋势将为该公司股价带来显著上涨空间。</strong></p><p>根据大摩的定义，AI PC（AI个人电脑）是指配备有神经处理单元（NPU）并且至少达到40万亿次每秒（TOPS）性能的个人电脑。目前业界普遍认为，随着AI技术的不断发展，AI PC将为PC市场发展注入新的活力。摩根士丹利在5月21日发布的研报中预测，AI PC将成为推动PC市场增长的下一个关键因素，预计AI PC的市场渗透率将从今年的2%迅速增长至2028年的65%。</p><p>中金发表研究报告指，联想集团至今年3月底止第四季纯利按年升约118%，超过该行及市场预期。主要由于公司的三大主营业务于2024财年均录得按年增长；以及得益于高端产品销售占比上升、产品竞争力增强及高效营运的因素。中金亦维持对联想2025财年录得12.43亿美元的盈利预测，至于2026财年的盈利预测为18.7亿美元。虑及上述因素，该行将联想目标价上调30%至12.6港元，维持“跑赢行业”评级。</p><p>美银证券则发表报告，指联想集团智能设备业务集团(IDG)季度销售按年升7%，毛利率升至历史范围高位的7.4%，受惠于商业业务销售占比扩张。该行预计业务动力持续，基于公司在有关业务板块具领导地位。人工智能电脑料下半年起交付，在渗透率逐渐上升下或进一步强化平均每机售价及毛利率，亦有助应对部件成本上涨。基础设施方案集团(ISG)销售方面，季度销售按年升15%，但亏损按季扩大至9,700万美元。该行料该部门未来数季持续亏损，因订单规模不足抵销研发成本，其人工智能伺服器销售亦落后同业。该行把联想集团目标价由9.1元上调至11.6港元，相当于预测2025财年市盈率14倍(原先为11倍)，并上调今明财年盈利预测2%，评级维持“中性”。</p><p>港股市场半导体板块今日也集体拉升，其中，华虹半导体涨超11%，中芯国际涨超7%，消息面上，国家集成电路产业投资基金三期股份有限公司于5月24日正式成立，注册资本达3440亿元。大基金三期将加大对核心技术和关键零部件的投资力度，同时还将注重与国际先进技术的对接和融合。</p><p>由国家财政部、国开金融、上海国盛(集团)及四个国有银行等19位股东共同持股国家集成电路产业投资基金三期股份有限公司今日(27日)成立。该公司注册资本为3,440亿元人民币，法定代表人为张新，经营范围包括私募股权投资基金管理、创业投资基金管理服务，以及以私募基金从事股权投资、投资管理、资产管理等活动和企业管理咨询。</p><p>在政策层面得到扶持外，还有来自行业方面的利好。据Counterpoint Research的最新数据显示，按第一季度收入计算，中国大陆“芯片一哥”$中芯国际 (00981.HK)$在全球的市场份额上升至6%，首次超越GlobalFoundries (GFS.US)（格芯）、联华电子，跃升为全球第三大芯片代工企业，仅次于台积电 (TSM.US)、三星电子 (SSNLF.US)。</p><p>从营收按地区分类来看，2024年第一季度，中芯国际 (688981.SH)来自中国区的业务占比达到81.6%，受益于国内需求恢复，中芯国际季度业绩超出市场预期。值得注意的是，中国集成电路进口额开始呈现下降趋势，据中国海关总署官网数据显示，2023年中国累计进口集成电路数量同比下降10.8%，进口金额同比下降15.4%。数字背后反映的是，我国本土的芯片产业链正在快速成长，市场份额也在提升。</p><p>从全球市场来看，半导体行业已经显露出需求复苏的迹象。台积电最新预测，全球半导体行业（不包括存储芯片）的年收入增长将达到10%。世界半导体贸易统计组织（WSTS）也预测，2024年全球半导体市场将同比增长13.1%。</p><p>另外还有一大消息，对接下来的硬件投资也会带来一些机会。苹果2024年的WWDC全球开发者大会将在北京时间6月1日召开，苹果将发布iOS 18及macOS 15新系统，新系统将深度融合AI，可能会包含生成式AI，AI有望成为最大亮点，AI技术升级后的Siri将更具智能化，有望能够帮助用户处理更多复杂的日程，另外苹果还有望发布AI应用商店。苹果软件系统深度融合AI，将有望带动iPhone、MacBook等众多硬件产品的换机，9月苹果将发布iPhone16，三季度进入新机备货旺季，看好苹果产业链核心受益公司。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/l1APK2JNCYMsQy2S2tRHAA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“港股研究社”（ID:ganggushe）</a>，作者：港股研究社，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2793944578851713</id>
            <title>量贩零食不赚钱，老牌巨头被震伤，到底谁赢了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2793944578851713</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2793944578851713</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 27 May 2024 11:02:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 量贩零食, 新秀, 巨头, 价格战
<br>
<br>
总结: 量贩零食行业在价格战中失序，新秀和老牌巨头都遭受损伤。新秀快速崛起，门店规模与老巨头对垒，老巨头被迫降价迎战。价格战愈演愈烈，以低价为核心的商业模式成为主流，规模效益成为生存关键。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>从量贩零食率先以低价发难，到老牌巨头仓皇降价应对，在一轮轮的价格比拼中，行业开始失序，以至于新秀和巨头都遭到了不同程度的损伤。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_0e96a913446249b083790775f3a7311f@000000_oswg110848oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>折腾了一年的零食渠道“新旧王”，到了年底盘账才发现：谁也没捞着好。</p><p>近日，新老零食企业陆续发布了财报，首先来看作为“鲶鱼”的量贩零食万辰集团，其2023年财报显示，过去一年万辰集团营收达到92.93亿元，同比2022年增长1592.03%，但归母净利润却亏损8292万元，同比下滑273.72%。</p><p>崛起的新秀快速狂奔，短短数年就将规模铺到了足以与老巨头对垒的水平。万辰集团2023年底门店量已经达到4726家，零食很忙在与赵一鸣零食合并后门店量合计超7500家，对比之下，同样是渠道品牌的良品铺子和来伊份，门店量至今仍不足4000家。</p><p>面对来势汹汹的后辈，老巨头们被迫迎战，良品铺子在2023年年底宣布主动降价，并直言“17岁的良品，面临着创业以来最艰难的挑战。当下，这个挑战仍在加剧。”</p><p>从年报来看，结构化的调整尚未显现成效，2023年良品铺子实现80.46亿元的营收，归母净利润达到1.8亿元，分别同比下滑14.76%和46.26%。</p><p>一季度结束后，成绩依然不容乐观，在经历降价后良品铺子营收微增2.79%，但净利润同比下滑了57.98%，毛利率和净利率较去年同期也均有下降。</p><p>来伊份的业绩也在下滑，2023年营收和归母净利润分别达到39.77亿元和5705万元，下跌9.25%和44.09%，一季度营收和归母净利润再度同比下降12.47%和13.9%。</p><p>很难说这个两败俱伤的局面会延续多久，毕竟中国的供应链太强大了，以至于渠道商们都有机会把性价比生意做到比别人更极致。</p><p>换句话说，极致性价比不是一个定局，而是动态演化的过程，比的是谁能在同样的价格带中，把产品的品质做到领先全行业。</p><p>没有最极致，只有更极致，在不停的缠斗中“卷自己”或许才是未来的常态。</p><h2><strong>不赚钱的新秀</strong></h2><p>严格来说，量贩零食至今还没跑出一家上市公司。</p><p>仅有的万辰生物，上市时的身份还是做食用菌的农业品牌。2022年8月，量贩零食成为新消费风口，万辰生物成立南京万兴商业管理有限公司，开始进入量贩零售行业。</p><p>随后，原有食用菌类业务所占比重迅速下降，主力位置被零食业务抢走。2023年上半年，转型不足一年，量贩食品营收占比达87.91%，万辰生物成为名副其实的“量贩零食第一股”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_87b3cea2a75547929b74c2fa8b4840fb@000000_oswg33154oswg1035oswg301_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但彼时量贩零食的竞争已进入白热化阶段，小步快跑的不止万辰生物。</p><p>行业龙头零食很忙官网显示，从100家店到1000家店前后长达41个月，但从1000家店到2023年6月突破3000家店，前后不过15个月。</p><p>赵一鸣零食在2023年2月拿下黑蚁资本和良品铺子1.5亿元融资后，也开启了高速扩张，2023年2月门店数量为1000家，8月门店数量突破2000家。</p><p>另一方面，量贩零食行业的整合并购也拉开帷幕，比如，零食很忙战略投资恰货铺子，爱零食接连控股恐龙和泰迪、胡卫红零食、零食泡泡，零食舱战略整合了零食么么的所有门店。</p><p>尽管截止2023年上半年，万辰生物的门店已经达到1920家，但在一日千里的量贩零食行业里，万辰生物的规模优势并不突出。</p><p>于是2023年9月，万辰生物将旗下的来优品、好想来、吖嘀吖嘀、陆小馋等四大品牌正式合并，统一品牌名为“好想来品牌零食”，门店总数合计超3300家。</p><p>随后万辰生物又将量贩零食品牌“老婆大人”收入旗下。收购完成后，好想来门店数量突破3800家，从规模上超过了赵一鸣零食，成为行业市占率第二名。</p><p>另一边，“零食很忙”与“赵一鸣零食”在11月宣布进行战略合并，零食很忙创始人晏周将继续担任零食很忙CEO，赵定将继续担任赵一鸣零食CEO，同时晏周兼任集团公司董事长。</p><p>此前，2023年3月19日，零食很忙x赵一鸣零食2024年度伙伴大会上，零食很忙创始人兼CEO晏周曾公布了一组数据：零食很忙和赵一鸣零食全国门店数量达7500家。与此同时，好想来官网显示，截至目前好想来门店量超5200家。</p><p>“两强争霸”的局势已然形成。</p><p>量贩模式的出现得益于供给端的高度饱和，零食与零食之间，产品力不分伯仲，同质化竞争成为常态，于是价格成为竞争的唯一手段，也就孕育了量贩这种以低价为核心的商业模式。</p><p>在低价的路上，没有最低，只有更低。两强相争的本质是以更低的价格俘获更多消费者青睐，从而扩大门店规模，实现规模效益，先以模式换效率、再以规模求生存。</p><p>于是轰轰烈烈的价格战伴随着两强相争局势的升级愈演愈烈——门店贴着对家开，价格硬着头皮降，6.8折、6.5折、4.2折……逐渐失控的数字在媒体的报道中屡见不鲜。</p><p>另一方面，为了扩大规模优势，对加盟商的优惠力度也在互相比拼中走向高潮。</p><p>今年1月12日，好想来发布系列加盟新优惠，除了0加盟费、0服务费、0管理费、0配送费，还有装修补贴和特殊补贴。一周后，零食很忙也推出新优惠政策，同样是0加盟费、0管理费、0服务费，并且一次性补贴10万。</p><p>双方甚至直接将“竞对补贴”写到了加盟政策中，比如零食很忙便针对性地提出：如遇到竞品门店恶意打折促销，距离符合高竞争门店标准的，公司将补贴毛利率至15%。</p><p>最后双方不惜“撕破脸皮“，直接策反对方加盟商，通过补贴、高价买店等方式让竞对品牌加盟商反水，成为自己公司旗下的加盟商。</p><p>很难说谁先挑起的价格战，但可以肯定的是，无节制的让利正消耗品牌的血本。2022年，万辰生物毛利率达到15.97%，净利率为7.56%，但2023年毛利率已经跌到9.3%，净利率更是变成-1.57%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_1c715d12392e4cf688a8223c7cb6c8e9@000000_oswg83417oswg1080oswg160_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与此同时，销售费用从2022年的1973.47万元同比增长2098.37%至2023年的4.33亿元；短期借款则从1.484亿元飙升到5.108亿元。</p><p>2022年万辰生物的归母净利润为4776.56万元，经过布局量贩零食一年半后，归母净利润反而出现-8293万元的亏损，这也是万辰集团经营十年来的首次亏损。</p><p>万辰生物也意识到了风险所在，在2023年财报中针对量贩零食业务一口气提出了十大经营风险，涵盖了成本管控、市场开拓、人才储备、同业竞争、管理能力等多个要素。</p><p>这些都将成为万辰生物乃至整个量贩零食行业未来需要补齐的功课，在经历跑马圈地、诸侯割据后，精细化运营将被提到更高的位置。</p><h2><strong>被震伤的巨头</strong></h2><p>起初，量贩零食模式的价值在于，通过优化供应链压缩各环节成本，并将节省的成本以降价形式让利给消费者，从而获得销量的领先。&nbsp;</p><p>但 随着价格战的愈演愈烈，单纯的省钱沦为变相的贴钱，行业竞争开始失序，并进一步伤及了传统的渠道巨头。&nbsp;</p><p>良品铺子在2023年经历了一整年的业绩下滑，四个季度的营收分别同比下滑18.94%、17.96%、4.53%和16.02%，后三季度的净利润更是同比下降59.46%、97.88%和122.91%。&nbsp;</p><p>全年营收同比下滑14.76%，为良品铺子上市以来首次营收下滑，归母净利润达到1.80亿元，创下近五年新低，与上市当年相比近乎腰斩。&nbsp;</p><p>拉长时间线会发现，自2020年上市以来，良品铺子的业绩始终不如人意，上市当年净利润达到3.43亿元，之后三年“无出其右”。营收尽管有所增长，但增速却远不及上市之前。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_3a3c7bcef51a441387976b95b984ec96@000000_oswg25856oswg692oswg179_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>业绩不佳的良品铺子还屡屡遭到股东减持。 2021年2月至2022年11月，投资方高瓴系（含珠海高瓴、宁波高瓴、香港高瓴）曾4次减持良品铺子，2022年11月减持完成后，高瓴系不再持有良品铺子任何股份。&nbsp;</p><p>密集减持的还有今日资本，2023年5月-11月，良品铺子股东、今日资本旗下公司达永有限累计减持1704万股，2024年1月-2月再次减持1203万股，两次减持后，达永有限的持股比例由30.3%降至23.05%。&nbsp;</p><p>来伊份的业绩也不乐观，2023年来伊份实现营业收入39.77亿元，归母净利润达到0.57亿元，分别同比下滑9.24%和44.09%。&nbsp;</p><p>这是来伊份自2016年上市以来，营收和净利润首次出现双降的情况，营收更是十年来首次出现同比下滑。&nbsp;</p><p>2024年一季度来伊份业绩下滑的势头仍然不减，营收为10.61亿元，同比下降12.47%，归母净利润为6131万元，同比下降13.9%。&nbsp;</p><p>门店方面，截至2023年12月31日，来伊份的门店总数为3685家，较2022年同比增加63家，良品铺子2023年净增门店数为67家，对比量贩零食的扩张步伐几乎是原地踏步。&nbsp;</p><p>一边是身披“高端零食”外衣的传统巨头止步不前，一边是依靠量贩模式的新锐狂飙突进，风向转变的当下，巨头难以安于现状。&nbsp;</p><p>事实上，早在2022年良品铺子就曾试水量贩零食模式，推出子品牌“零食顽家”，一反主品牌高端零食的定位，打出“便宜才是性价比”的口号。&nbsp;</p><p>不过在2023年上半年业绩发布会上，良品铺子直言零食顽家的利润只能基本打平，原因是公司进入量贩零食业态较迟，还没形成规模优势，超过500家后会有规模效应。&nbsp;</p><p>与此同时，良品铺子还曾大手笔投资了赵一鸣零食，只不过2023年底又将所持有的3%的股权悉数卖出，因为个中曲折双方还曾对薄公堂。&nbsp;</p><p>无论是推子品牌还是投资其他品牌，都仅仅是试水，但如今的局面已容不得只是试水了。&nbsp;</p><p>2023年11月，良品铺子新任掌门人杨银芬在致全员的公开信中写道， 公司正在面临着创业以来最艰难的挑战，不仅是活得困难的问题，而是活不活得下去的问题。&nbsp;</p><p>与公开信一同而来的还有良品铺子成立至今最大规模的降价行为，公司提出“降价不降质”的口味，300多款产品平均降价22%，最高降幅45%。在新锐掀起的价格战面前，良品铺子不得不低下高贵的头颅。&nbsp;</p><p>尽管良品铺子把降价行为搞得声势浩大，但相比于全品牌全渠道1600+SKU，降价的300多个SKU覆盖范围仍然有限，更何况只针对会员用户，并非在全域放开，让降价更显“雷声大雨点小”。&nbsp;</p><p>2024年一季度，良品铺子营收恢复增长，但仅同比微增2.79%至24.51亿元，归属净利润更是同比下滑57.98%至0.62亿元， 甚至被行业老四盐津铺子反超。&nbsp;</p><p>值得一提的是，一季报发布还不到一个月，良品铺子再遭减持，控股股东宁波汉意以及达永有限各自计划减持不超过1203万股，合计减持比例不超过公司总股本的6%。&nbsp;</p><h2><strong>比“质”不比“价”</strong></h2><p>从量贩零食率先以低价发难，到老牌巨头仓皇降价应对，在一轮轮的价格比拼中，行业开始失序，以至于新秀和巨头都遭到了不同程度的损伤。</p><p>当价格战发生，意味着无法通过技术创新让产品有高下之分，唯有通过比价格才能一决雌雄。价格战的本质是，锚定一个产品品质，无底线地让渡价格，拼的是谁的“血库”更丰沛。</p><p>所以打价格战恰恰是一种低水平的竞争方式，降价很容易，但如何在降价的同时还能维持利润基本盘才是问题所在。低价看似简单至极，但实际上却考验着系统性的能力。</p><p>与价格战以价格为核心相反的是，嘉御资本卫哲近日提出的“价性比“概念，即锚定一个价格带，不断优化产品领先于同行，相比于简单粗暴的降价，这是更难也是更健康的竞争思路。</p><p>来伊份董事长施永雷也提出过类似观点，在他看来，竞争并非唯价格论，价格战可能会暂时提升销量，但长期来看，对品牌和行业的健康发展不利。</p><p>“泡沫期之后，能够沉淀下来的变化是消费者对品牌和产品品质要求的提升。”</p><p>拒绝低水平价格竞争的来伊份，将更多的精力放在了提升产品品质上，2023年12月，来伊份将品牌slogan由“新鲜零食来伊份”升级为“新鲜零食来伊份，健康零食引领者”。</p><p>在纳入“健康”二字后，来伊份也针对性地做了产品布局，开发了70余款健康轻负担系列零食，在“五鲜”标准之上，进一步推动产品向短保、“五低”（低糖、低盐、低油、低卡、低GI）、“三零”（零糖、零脂、零卡）方向发展。</p><p>施永雷提到，量贩零食和传统的品牌连锁区别在于，前者更侧重于渠道主打极致的性价比和下沉市场，在一个点发力到极致，“我们品牌连锁店更加均衡，会更加致力于增强产品价值。”</p><p>据透露，在品店一体模式下来伊份已经孵化出脆爷、伊份美好、芒太后等系列化产品，在饮品上则有咖啡品牌来咖、白酒品牌醉爱、威士忌品牌望空等多个自有品牌。</p><p>同样重视自有品牌的还有三只松鼠，早在良品铺子声势浩大地降价时，章燎原便在朋友圈高调输出三只松鼠的战略思路：高端性价比，即在总成本领先的前提下实现高品质和差异化。</p><p>“实现高端性价比的最佳路径则是自有品牌，只有自有品牌才能解决商品的定制与全链路的优化，这不仅仅是中间环节的成本优化，更重要的是商品原料和配方的优化。”</p><p>“高端性价比”战略的执行让三只松鼠在2023年得以回血。年报显示，三只松鼠2023年营收下滑2.45%，但归母净利润同比增长69.25%，尤其是三四季度，营收与净利润均有同比回升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_1f63c420d5da4e6da0801f340b8a1cd0@000000_oswg131134oswg1080oswg189_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>年报中，三只松鼠对高端性价比再度作出定义：其本质是从原料、制造到交付的一二三产深度融合下生产经营效率大幅提升的先进生产力。</p><p>翻译过来即是做全产业链布局，把各环节的成本压缩到极致，效率拉到最高。</p><p>在“高端性价比”战略之下，三只松鼠打造了“一品一链”供应链管理模式，涵盖了市场、研发、采购、生产、质检全流程，力争实现成本、质量、效率的最优。</p><p>在践行了一整年的“高端性价比”战略后，2024年一季度，三只松鼠实现营收36.46亿元，同比增长91.83%；实现归母净利润3.08亿元，同比增长60.80%。</p><p>盐津铺子的转型更早。早在2021年盐津铺子就启动了供应链转型升级，2022年后转型效果开始凸显，2022年和2023年，盐津铺子连续两年实现营收和净利润的增长，屡破历史新高。</p><p>2023年财报提到，盐津铺子产品逐渐从“高成本下的高品质+高性价比”升级成为“低成本之上的高品质+高性价比”。</p><p>在供需失衡的大背景下，老巨头们或早或晚都开启了供应链革命，通过打通全产业链实现各项能力的最优化，而全产业链是一场马拉松式的竞争，比起纯做渠道，充当零食的搬运工，更加道阻且长。</p><p>在这点上，这群比量贩零食商活得更久的老玩家或许更具优势。</p><h2><strong>结语</strong></h2><p>当下的中国已告别了寅吃卯粮的阶段，消费者对品质与个性化有了更高的诉求。</p><p>这就造就了零食行业细分化、多元化的特征，对品牌提出的要求则是专业化，在更多的细分领域成为“专家”。</p><p>故而，当下围绕价格的竞争不会成为常态，未来的竞争依然要围绕品质，而零食行业大水大鱼的特质，也注定了专业化、品质化的竞争将会长期持续。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4NTQ1MTY0Mw==&amp;mid=2247511672&amp;idx=1&amp;sn=ed53d707f4c85c9b011585311ff89023&amp;chksm=cecc247d85cbd2b1261d1a8a4063a744583e30cef3d8b59c97f0759619e48239807298a92f1c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“观潮新消费”（ID：TideSight）</a>，作者：青翎，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2793951974540166</id>
            <title>B轮，融了430亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2793951974540166</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2793951974540166</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 27 May 2024 10:15:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 估值, AI独角兽, 马斯克, xAI
<br>
<br>
总结: 本文讨论了AI领域的热点话题，介绍了xAI在短时间内估值飙升的情况，以及马斯克创办的xAI在融资和发展方面的表现。文章还提到了大模型领域的投资态势和趋势，以及大模型公司在面临商业化挑战时的应对策略。同时，也涉及了AI公司的收购和并购情况，展示了AI领域的发展现状和未来走向。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>把国内大模型前几的估值加在一起，也只有它的一半。</p><p>就在上周，AI浪潮遭遇第一个挫败——AI独角兽Stability爆出寻求出售。</p><p>刚刚，马斯克创办的xAI被曝完成了新一轮B轮60亿美元融资，融资估值或超180亿美元。随着这笔融资的敲定，大模型领域第二大规模的融资诞生，仅次于OpenAI的百亿美金。</p><p>本轮融资的主要投资者包括特斯拉和SpaceX的首批投资者安东尼奥·格拉西亚斯（Antonio Gracias）领导的Valor Equity Partners、迪拜投资公司Vy Capital、美国私人风投Andreessen Horowitz、Sequoia Capital、风投公司Fidelity Management&amp;Research Company、沙特王国控股公司Kingdom Holding等。</p><p>180亿美金是什么概念？把国内大模型前几的估值加在一起，也只有xAI的一半——按照粗略估算，智谱AI的估值是200亿元、月之暗面、Minimax都是180亿元、零一万物近140亿元、百川智能130亿元。</p><h2><strong>成立10个月，估值超千亿</strong></h2><p>在短短不到一年的时间里，xAI的估值如火箭般攀升。</p><p>根据外媒报道，早在4月初，xAI就计划寻求一轮30亿美元、估值约为150亿美元的融资；随后月底，数字变成了“融资60亿美元，估值180亿美元”，期间还曾传出200亿估值，相当于一个多月三次上调。</p><p>在营收模式、竞争壁垒还不清晰的当下，xAI能保持此种势头，马斯克个人及其背后的超豪华团队阵容，起到了关键作用。</p><p>马斯克下场做AI，与OpenAI有脱不开的关系。2015年，基于开源的非营利性初衷，OpenAI成立，马斯克作为联合创始人之一，甚至提出出资10亿美元作为启动资金。</p><p>可三年之后，因与管理层的冲突、对AI安全理念的不和，马斯克与OpenAI正式分道扬镳，马斯克离开时，曾认捐的10亿美元，尚有9亿未兑现。之后，OpenAI接受了微软的投资。</p><p>离开后的马斯克多次“炮轰”OpenAI，认为它并不Open，反倒像“CloseAI”，“成为受微软控制的闭源子公司”。甚至，对于ChatGPT经常产生的错误输出非常不满，或许这也是马斯克亲自做AI的根本动因。</p><p>在向OpenAI发难的同时，马斯克也没闲着，一边重金买英伟达GPU，一边注册xAI公司，直到去年4月被媒体发现，7月才进行官宣。官宣时，马斯克亲手为xAI绘制了一幅宏伟蓝图：从维护开源生态，到对抗AI霸权，再到探索宇宙奥秘。</p><p>听起来充满哲学色彩，更实际一点的，现阶段xAI的产品是Grok，直接对标OpenAI的ChatGPT，与OpenAI不同，xAI积极开源自有模型，已于2024年3月开源Grok-1模型。</p><p>其最新进展是，4月12日Grok-1.5 Vision 发布，除了强大的文本功能外，还可以处理各种视觉信息，包括文档、图表、屏幕截图和照片。</p><p>据称，Grok-1.5V可以和GPT-4V、Claude 3 Sonnet、Claude 3 Opus等这些最顶尖的多模态模型竞争，特别是在衡量现实世界空间理解的新 RealWorldQA 基准测试中表现优于同行。</p><p>xAI使用了Twitter上的公开推文数据进行训练，但马斯克认为人为创造的数据不够用，AGI的道路必然是一种自我生成内容的方式，需要让 AI 自我生成内容并对其进行评估，像从AlphaGo到Alpha Zero 的过程。</p><p>xAI的团队阵容也堪称豪华。xAI官网显示，xAI 团队成员曾分别在 DeepMind、OpenAI、谷歌研究、微软研究、特斯拉等前沿公司或多伦多大学等学术机构任职过，参与过 AlphaStar、AlphaCode、Inception、Minerva、GPT-3.5 和 GPT-4 等项目。</p><p>此外，xAI在算力方面准备充分。据称下一代Grok模型在2万块英伟达H100 GPU上训练，未来需求更是直指10万块。</p><p>反观国内AI头部企业的算力配置情况，也不过刚刚在同一水平线上，根据Omdia Research数据，在去年全民抢卡背景下，腾讯抢到了5万张H100位列全国第一，百度大约3万张，阿里巴巴大约2.5万张，字节2万张左右。</p><p>背靠马斯克的“X帝国”，xAI或可与推特、特斯拉、SpaceX、Neuralink等形成联动，共享数据资源与应用场景。马斯克曾承诺利用特斯拉的计算能力助力xAI，无疑进一步稳固了投资者的信心。</p><p>除红杉作为坚定投资者之外，Valor Equity Partners与Vy Capital这两家马斯克创业历程中的忠实伙伴再次支持xAI。他们曾先后投资特斯拉、SpaceX及马斯克的Twitter收购案。</p><h2><strong>从狂欢到务实，大模型并购成选项</strong></h2><p>马斯克这一“金字招牌”，在AI领域不可多得，这样的狂欢也注定难觅。尤其放到当下渐趋冷静的大模型上，少见“为梦想埋单”的豪赌，谨慎、保守、务实成了常态。</p><p>在投中刚刚举办的投资年会上，针对AI的探讨不少。态度有点一边倒的趋势：尽管大模型技术在垂直领域的应用潜力巨大，但国内外发展状况存在显著差异，且面临技术同质化与商业化的挑战。</p><p>首先是时代红利层的问题。比如朱啸虎毫不讳言，“‘四小龙’不是下限是上限，‘四小龙’碰上了安防大建设的巨大红利，现金流上虽然难，但有投资人不断垫着，所以运气非常好。”傅盛有进一步解释，“四小龙”时期，互联网大厂基本没动，但这一波OpenAI追随潮，几个大厂先动，留给创业者的时间差不多。</p><p>其次，技术与烧钱的矛盾，让投资有所忌惮。技术上没差异点，要抢跑，只能不断砸钱，“但变现周期可能就两三年，比发电厂还要差。大模型是每两三年就要砸更多的钱去升级”，朱啸虎直言，“这个商业模式非常差”。</p><p>说直白点，砸钱不是不行，但商业化最起码要站得住脚。但商业化层面，大模型既面临与OpenAI差距，也面临大厂技术共享、流量入口共享的潜在威胁。</p><p>至于资本仗要打到什么时候，小苗朗程管理合伙人方正浩给出的判断是观望GPT5。“如果GPT5出来之后跟GPT4差别不大，那大家没必要卷了，现在做出来的东西基本就是成型的状态了。”</p><p>大模型这块热土上，投资人的心思越来越实在，在钱不那么好融的当下，大模型公司也变得更加小心，一股更务实的风气开始现新苗头，求并购、考虑退出，成并行选项。</p><p>我的同事刘燕秋老师在《第一批投大模型的VC，开始卖老股了？》一文中曾提到一个案例，开始有头部大模型公司的资方在估值提升后，选择通过卖老股的方式退出。此外，AI公司的收并购例子越来越多。</p><p>就在上周，估值超290亿美元的Stability AI被爆寻求收购，这是AI浪潮遭遇的第一个重大挫折。不久前，微软在挖角Inflection团队后， 又以6.5亿美元现金“收购”Inflection AI，第一轮投资人只获得了约1.5倍的投资回报。</p><p>就在近日，另一家AI大模型独角兽Adept也被爆出寻求出售。</p><p>国内也有类似情况。去年有媒体爆出，一家清华系AI大模型公司，寻求10亿人民币估值融资的同时，也在以1亿美金的价格探索并购机会，当时同出清华一脉的智谱AI，曾就并购事宜接触过该团队。</p><p>无论海外还是中国市场，大模型的洗牌时刻正在到来，并购与适时退出或许成为投资人并行不悖的选项。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4MjYxMTYyNA==&amp;mid=2247510631&amp;idx=1&amp;sn=272d28ee13958f1f8da907142820c107&amp;chksm=eaa3fe101988f6d9276aca38eaa364d6e63015aaa7d6115dd4e342c841dd818d855e567fb657&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“东四十条资本”（ID：DsstCapital）</a>，作者：李婉题，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2793884521661577</id>
            <title>体育考试前喝氮泵能开挂？不小心反而让你挂掉</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2793884521661577</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2793884521661577</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 27 May 2024 09:38:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div>         关键词: 运动补剂, 氮泵, 精氨酸, 咖啡因
        <br>
        <br>
        总结: 当前，学生和家长为了提高初中毕业体育考试成绩，开始使用各种运动补剂，其中氮泵作为一种新型补剂备受青睐。然而，氮泵的成分复杂，效果和风险不一，科学训练仍是提高成绩的更可靠方法。精氨酸和咖啡因是氮泵中常见的成分，但研究并未完全支持它们能提高运动表现。对于青少年来说，使用氮泵类产品需谨慎，因为其中的咖啡因含量可能超标，存在潜在风险。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>当下，全国各地陆续进入初中毕业体育考试阶段，为了尽可能提高成绩，学生和家长们开始求助于各种“体考神器”。这其中不乏历年都在舞台上的葡萄糖、某牛饮料、巧克力等，<strong>而现在，一种被称为“氮泵”的运动补剂受到越来越多的青睐</strong>。</p><p>“运动状态全面提升”“一瓶就可开挂考试”“超常发挥突破自我”…… 网购平台上氮泵类产品的宣传语，精确击中了学生和家长们的需求。新华网记者调查发现，部分网购平台氮泵相关产品的销量达到数万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_0701d50112c34cd096de35c9aadfe541@000000_oswg353370oswg930oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>记者调查发现，部分网购平台氮泵相关产品的销量达到数万丨微博@新华网</p><p>以氮泵为名在市场上销售的产品成分十分复杂，效果和风险不一，<strong>比起考试前使用各种功能性产品，我们更建议考生用科学训练提高成绩</strong>。</p><h2><strong>&nbsp;体测之前喝氮泵有用吗？&nbsp;</strong></h2><p>目前，氮泵类产品的常见添加成分包括精氨酸、咖啡因、β-丙氨酸、牛磺酸、维生素及葡萄糖等，每种产品选择的成分与剂量有很大差异。</p><h3><strong>精氨酸生成一氧化氮提高成绩？目前研究不支持</strong></h3><p>氮泵的“氮”字来自一氧化氮。人体内自身产生的一氧化氮具有血管扩张作用，理论上可以增加肌肉的血流量，从而增加营养和氧气的输送并清除代谢废物。于是，人们寄希望于额外补充一氧化氮来提高运动成绩。一氧化氮本身是不稳定的气态分子，无法通过口服补充，<strong>因此出现了一类可转化为一氧化氮的产品，包括L-精氨酸、L-瓜氨酸和有机硝酸盐等</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_3d9f145d1aa24b1d9bd6de82f393c27c@000000_oswg588956oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">一些添加了精氨酸的氮泵类产品会把其作为宣传重点丨网购平台截图</p><p>其中，L-精氨酸是多数一氧化氮相关补充剂的基础。有部分研究显示，口服L-精氨酸可在短时间内增加肌肉力量、延长力竭时间、提高骑行的经济性，<strong>但更多研究没有发现服用L-精氨酸对肌肉力量、短距离冲刺或长距离耐力运动能力有提高作用。</strong></p><p>一项研究入选了11名年轻成年男性，测试了L-精氨酸对跑步表现的影响。两组参与者分别服用6克L-精氨酸盐酸盐和6克安慰剂（麦芽糖糊精），1小时后开始在跑步机上进行测试。跑步机速度每分钟增加0.7公里/小时，直至参与者无法继续。结果显示，口服L-精氨酸确实可以增加血液中L-精氨酸的水平，但两组的血亚硝酸盐浓度、肌肉血容量、肌肉氧合及耗氧量没有明显差异，服用L-精氨酸没有提高运动成绩。</p><p>其他可以转化为一氧化氮的物质，如L-瓜氨酸和有机硝酸盐，<strong>也没有在研究中显示出一致的 提高运动成绩的作用</strong>。</p><h3><strong>咖啡因能提高运动表现，但须平衡利弊</strong></h3><p>很多氮泵产品中也加入了咖啡因。咖啡因主要通过拮抗腺苷受体作用于中枢神经系统，减少疲劳和肌肉疼痛感受，可能也通过动员钙离子有助于肌肉收缩。</p><p>国际奥委会1984年曾将咖啡因列入禁用物质清单，2004年又将其移除。目前，世界反兴奋剂机构仍关注运动员的尿液咖啡因浓度。</p><p>在成年人中，咖啡因提高运动表现的作用，经过了大量研究的验证，有利于肌肉力量、短跑、长跑、跳跃和投掷等多方面运动表现的改善。研究结果显示，适当服用咖啡因可提高耐力型运动表现2%~4%（相当于3.5分钟的长跑成绩提高4.2~8.4秒）、增加垂直跳跃高度2%~4%、提高投掷距离，并有可能提高肌肉耐力（如引体向上）。</p><p><strong>不过，每个人对咖啡因的反应差别很大。</strong>尽管大多数成人服用后运动成绩提高，但也有人成绩没有变化，甚至变差。而且，导致不良反应的剂量和反应严重程度，在每个人身上也不同，这与个人的遗传因素及平时咖啡因摄入量有关。</p><p><strong>对于青少年，支持咖啡因提高运动表现的研究较少，需要谨慎平衡咖啡因的功效和不良反应。</strong></p><h3><strong>其他成分多样，不建议用来提高成绩</strong></h3><p>牛磺酸是一种骨骼肌中含量丰富的氨基酸，在人体内参与葡萄糖、钙离子调节等反应。<strong>能量饮料经常添加牛磺酸，但其提高运动成绩的作用并不确实。</strong>有研究者汇总了19项研究的结果，发现对于有氧运动成绩（如长跑），9项研究中2项发现有提高，7项显示没有改善；无氧表现方面，仅3项研究发现力量及爆发力有所提高。研究者认为，如此不一致的结果，不足以支持使用牛磺酸提高运动成绩。</p><p>对于平时营养均衡的健康人来说，如果运动前饮食安排合理，<strong>考试前补充维生素、葡萄糖、支链氨基酸等物质，对于成绩也没有明显提高作用</strong>。</p><h2><strong>&nbsp;氮泵有什么潜在风险？&nbsp;</strong></h2><p>精氨酸、瓜氨酸、牛磺酸都属于氨基酸，日常可通过天然食物摄入，成年人通常可耐受每日数克至数十克的补充剂量。<strong>氮泵中的这三种成分导致不良反应的风险很低。</strong></p><p>再说咖啡因。对于大多人成年人而言，每日摄入400毫克及以下的咖啡因被认为是安全的。用于提高运动表现时，咖啡因的常用剂量是每公斤体重3~6毫克。<strong>目前还不确定青少年摄入咖啡因的安全剂量水平，但应该是低于成年人的</strong>，有人建议青少年每天咖啡因摄入量不应超过每公斤体重2.5毫克。而市面上流通的一些氮泵类产品，咖啡因含量非常高，几十毫升一小瓶的饮料，就能有接近200毫克甚至更高剂量的咖啡因。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_cb0ea8e1ff094ec5baab9eb9b65c8a9c@000000_oswg276580oswg1080oswg768_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">一些氮泵类产品，咖啡因含量非常高丨网购平台截图</p><p>过量摄入咖啡因可能引起一系列不良反应，比如心悸、胃肠道不适、震颤，严重的还可能心律失常、癫痫发作、出现幻觉等。有研究显示，含咖啡因能量饮料的消费量、滥用能量饮料导致的咖啡因中毒都在上升，<strong>而且这种效益在青少年群体中尤其明显</strong>。</p><p>更重要的是，由于市面上氮泵类产品种类繁多、添加成分复杂，<strong>当各种成分混合在一起时，它们的作用效果相比于单一成分可能会有所不同</strong>。由于很多成分组合尚未被充分研究，其有效性或安全性也未完全清楚。</p><p>据媒体公开报道，各地都发生过学生服用“氮泵”类产品后出现不适的情况，具体症状包括恶心呕吐、腹痛、头晕、心悸、肌肉痉挛等，可能是咖啡因引起的，也可能是产品中添加的其他成分造成。更有学生服用这类产品后，因呼吸困难被紧急送往医院进行治疗。<strong>服用氮泵类产品后是否会出现不适因人而异，但相比于成人，青少年儿童还处于生长发育期，往往更为脆弱。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_de52a9f19feb47a9a53b362061186c1e@000000_oswg301117oswg1080oswg612_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">有学生服用氮泵类产品后被紧急送往医院进行治疗丨澎湃新闻视频号</p><p>氮泵类产品属于“运动营养食品”，执行的标准是《食品安全国家标准 运动营养食品通则》（GB24154-2015）。</p><p>根据以上标准，运动营养食品是为满足运动人群（每周参加体育锻炼3次及以上、每次持续时间30min及以上、每次运动强度达到中等及以上的人群）的生理代谢状态、运动能力及对某些营养成分的特殊需求而专门加工的食品。并且国标要求，如有不适宜人群，应在标签中标识。</p><p><strong>这也表明，相对于普通食品，运动营养食品的适用范围其实更窄。</strong>考虑到大多数情况下，可能提升运动表现的补充剂主要针对成年人（相关研究受试者主要为年轻男性，女性、中老年人、青少年较少），<strong>青少年使用这类产品需要更多安全性上的考虑</strong>。美国儿科学会（AAP）也指出，除了适当的营养和训练之外，性能补充剂并不能提高青少年运动员的能力。</p><h2><strong>&nbsp;比起补剂，更重要的是科学训练</strong></h2><p>从2007年我国开始全面实施初中升学体育考试以来，体育越来越趋于核心主科，考试所占分值也有增加趋势。作为一种评估学生身体素质和运动能力的方式，中考体育是希望学生们养成更健康的生活方式、全面发展。</p><p>各地体育中考的时间、具体项目会有差异，但考试细则里对于学生考前能否摄入运动功能性食品，一般没有强制规定，也不会进行检测。社交媒体上更是充斥着各种攻略，教学生和家长如何选择和摄入这些产品。</p><p>在竞争压力越来越大的当下，学生和家长们对于成绩的追求是可以理解的。但比起效果因人而异、甚至可能有一定风险的氮泵等功能性食品，<strong>我们更应该鼓励学生和家长们通过科学的训练方法、均衡的饮食等来提高成绩</strong>。</p><p>参考文献</p><p>[1]Poole R, Kennedy OJ, Roderick P, et al. Coffee consumption and health: umbrella review of meta-analyses of multiple health outcomes. BMJ 2017; 359:j5024.</p><p>[2]Gunja N, Brown JA. Energy drinks: health risks and toxicity. Med J Aust 2012; 196:46.</p><p>[3]Meirelles CM, Matsuura C, Silva RS Jr, Guimarães FF, Gomes PSC. Acute Effects of L-Arginine Supplementation on Oxygen Consumption Kinetics and Muscle Oxyhemoglobin and Deoxyhemoglobin during Treadmill Running in Male Adults. Int J Exerc Sci. 2019;12(2):444-455.</p><p>[4]Viribay A, Burgos J, Fernández-Landa J, Seco-Calvo J, Mielgo-Ayuso J. Effects of Arginine Supplementation on Athletic Performance Based on Energy Metabolism: A Systematic Review and Meta-Analysis. Nutrients. 2020;12(5):1300.</p><p>[5]Gonzalez AM, Trexler ET. Effects of Citrulline Supplementation on Exercise Performance in Humans: A Review of the Current Literature. J Strength Cond Res. 2020;34(5):1480-1495.</p><p>[6]Cunniffe B, Papageorgiou M, OʼBrien B, Davies NA, Grimble GK, Cardinale M. Acute Citrulline-Malate Supplementation and High-Intensity Cycling Performance. J Strength Cond Res. 2016;30(9):2638-47.</p><p>[7]Senefeld JW, Wiggins CC, Regimbal RJ, Dominelli PB, Baker SE, Joyner MJ. Ergogenic Effect of Nitrate Supplementation: A Systematic Review and Meta-analysis. Med Sci Sports Exerc. 2020;52(10):2250-2261.</p><p>[8]Guest NS, VanDusseldorp TA, Nelson MT, Grgic J, Schoenfeld BJ, Jenkins NDM, Arent SM, Antonio J, Stout JR, Trexler ET, Smith-Ryan AE, Goldstein ER, Kalman DS, Campbell BI. International society of sports nutrition position stand: caffeine and exercise performance. J Int Soc Sports Nutr. 2021;18(1):1.</p><p>[9]Soós R, Gyebrovszki Á, Tóth Á, Jeges S, Wilhelm M. Effects of Caffeine and Caffeinated Beverages in Children, Adolescents and Young Adults: Short Review. Int J Environ Res Public Health. 2021;18(23):12389.</p><p>[10]Kurtz JA, VanDusseldorp TA, Doyle JA, Otis JS. Taurine in sports and exercise. J Int Soc Sports Nutr. 2021;18(1):39.</p><p>[11]Farra SD. Acute consumption of a branched chain amino acid and vitamin B-6 containing sports drink does not improve multiple sprint exercise performance, but increases post-exercise blood glucose. Front Nutr. 2023;10:1266422.</p><p>[12]https://ods.od.nih.gov/factsheets/ExerciseAndAthleticPerformance-Consumer/</p><p>[13]《食品安全国家标准 运动营养食品通则》（GB24154-2015）</p><p>封面图：pexels</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTg1MjI3MzY2MQ==&amp;mid=2652252058&amp;idx=1&amp;sn=c3842ec69836faf38ee7f3dc886140b6&amp;chksm=5ca42e89fc1b501cc76e37e665dddeb3f34197dc2444bd3b380de0103c4d53202397807fc430&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“果壳”（ID：Guokr42）</a>，作者：代天医、黎小球，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2793949085746308</id>
            <title>刚刚，大基金三期成立</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2793949085746308</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2793949085746308</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 27 May 2024 09:38:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 国家大基金三期, 半导体产业, 资金来源, 投资方向
<br>
<br>
总结: 中国芯片领域史上最大规模基金项目国家大基金三期注册成立，19位股东包括财政部、国有大行、政策性银行等，投资方向或将重点关注AI相关芯片，致力于加快国内半导体发展进程。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>投资界-解码LP获悉，传闻已久的国家集成电路产业投资基金三期有限公司（简称：国家大基金三期）注册成立，成为中国芯片领域史上最大规模基金项目。</p><p>企查查显示，国家大基金三期共有19位股东，财政部是其第一大股东，此外还出现六家国有大行及政策性银行，以及上海、北京、深圳、广东各地国有平台，以及多家央企，名副其实的半导体超级投资平台。</p><p>具体来看，除财政部之外，国家大基金三期其他股东包括国开金融、上海国盛集团、中国工商银行、中国建设银行、中国农业银行、中国银行、交通银行、中国邮政储蓄银行、亦庄国投、鲲鹏资本、中国烟草、中国城通、中国移动等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_719308b79c044e23a4178bfdaf33280f@46958_oswg215016oswg690oswg793_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得一提的是，此番是国有六大行首次参与到集成电路的国家大基金投资中，其中建设银行、中国银行、邮储银行、工商银行、农业银行均出资215亿元，交通银行出资200亿元。</p><p>而财政部、国开金融有限责任公司、中国烟草总公司、北京亦庄国际投资发展有限公司、上海国盛（集团）有限公司等三期都有出资。</p><p>追溯起来，国家大基金源自2014年6月发布的《国家集成电路产业发展推进纲要》，其中提到要推动集成电路产业发展的投融资创新。</p><p>2014年9月，国家集成电路产业投资基金（简称：大基金一期）正式设立，重点投资集成电路芯片制造业，兼顾芯片设计、封装测试、设备和材料等产业。</p><p>2019年10月，国家集成电路产业投资基金二期股份有限公司（简称：大基金二期）正式注册成立，投资方向更加多元化，注册资本规模高达2041.5亿元，与大基金一期主要投资芯片制造等重点产业不同，大基金二期的投资方向更加多元化，涵盖了晶圆制造、集成电路设计工具、芯片设计、材料以及应用等多个领域，撬动近6000亿元规模的社会资金。</p><p>如今，国家大基金三期将投向何处？据《第一财经》此前报道，国家大基金三期的投资方向除了之前一、二期关注的设备和材料外，AI相关芯片或会成为新重点。</p><p>华鑫证券在今年3月发布的研究报告中认为，国家大基金的前两期主要投资方向集中在设备和材料领域，为中国芯片产业的初期发展奠定了坚实基础。随着数字经济和 AI 的蓬勃发展，算力芯片和存储芯片将成为产业链上的关键节点。此次大基金三期，除了延续对半导体设备和材料的支持外，更有可能将HBM等高附加值DRAM存储芯片列为重点投资对象。</p><p>另外业内分析也认为，国家大基金三期的具体投资方向和目标是加快国内半导体的发展进程，重点可能会关注上游的芯片设计、半导体制造设备和材料等半导体产业链关键“卡脖子”环节和技术进步，以促进国内集成电路产业的整体发展。</p><p>总而言之，国家大基金三期配置更加豪华，倾注了国家和行业的期许。中国半导体开始了新一场征途。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/FavwQvnPf7FlfsiLDipPjg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID:pedaily2012）</a>，作者：陈晓，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2793949217735560</id>
            <title>70亿，上海独角兽去IPO了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2793949217735560</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2793949217735560</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 27 May 2024 09:37:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: IPO, 朱伟松, 布鲁可, 儿童玩具
<br>
<br>
总结: 一个罕见IPO的儿童玩具公司布鲁可，由游戏大佬朱伟松创立，以拼搭角色类玩具为主打产品，凭借热门IP迅速崛起。公司在儿童市场取得成功，吸引多家投资机构入局，准备在港交所上市。布鲁可的成功离不开创始人朱伟松的创业经历和对儿童市场的洞察，以及与知名IP合作的策略。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一个罕见IPO映入眼帘。</p><p>投资界-天天IPO获悉，中国积木品牌布鲁可正式向港交所递交上市申请。站在这家隐形独角兽背后，是一位昔日游戏圈大佬——朱伟松。</p><p>作为一名80后创业者，朱伟松为人熟知的是曾联合创办游族网络，但在公司上市后离开，转身走进玩具世界。2014年，布鲁可成立，主要开发不同款式的拼搭角色类玩具，凭借着“百变布鲁可”“英雄无限”“奥特曼”“变形金刚”等热门IP悄然崛起。</p><p>招股书显示，如今布鲁可已是中国第一、世界第三大拼搭角色类玩具公司，身后还出现君联资本、源码资本、云锋基金、高榕创投等身影。小小的积木玩具，却撑起一门年赚数亿的生意。</p><h2><strong>游戏大佬做儿童积木，要IPO了</strong></h2><p>故事的主人公朱伟松，此前曾做过工程师，2009年与林奇等人一同成立互联网游戏公司——游族网络，开启创业生涯。</p><p>2014年，游族网络成功上市，朱伟松跻身亿万富翁，却选择转身。他曾在一次采访中表示：最能让自己有成就感的，还是带着一帮人从无到有开拓新领域，一步步打造最好的公司。</p><p>彼时，朱伟松已为人父。由于工作繁忙，他经常在出差时顺便给孩子买玩具，逐渐对儿童市场产生兴趣。研究一番后，他与几个老朋友成立了葡萄科技，也就是布鲁可的前身。</p><p>起初，葡萄科技主打儿童早教机等科技产品，但反响平平。直到后来，原本就是积木迷的朱伟松发现市面上的积木玩具大多玩法陈旧、安全性低、品类传统，有很大的创新空间，于是决定切入这一细分赛道。随后，葡萄科技摇身变为布鲁可。</p><p>外界看来，布鲁可想对标的是全球知名积木品牌——乐高。但朱伟松认为乐高主攻成年人生意，于是另辟蹊径，转而设计出大颗粒、易拼搭、安全性的产品，抢占1-6岁儿童市场。在差异化策略下，布鲁可迅速崛起：2020年双11期间，布鲁可凭借积木桶销售额超过5000万元，比2019年同期增长712%。</p><p>投资人随之而来。招股书显示，布鲁可自成立以来共完成三轮融资，包括天使轮、Pre-A轮和A轮，融资金额分别为8.57亿、3.3亿、6亿，合计近18亿元。</p><p>其中，天使轮融资堪称“友情轮”。招股书显示，彼时投资方在2018年至2020年间分5次入场，曾经的游族网络创始人林奇、陈礼标分别投入1亿元和7000万元，金亿投资、博文投资、中视金桥、浙逸投资、君进投资等机构以及几位个人投资者也参与其中。</p><p>到了2020年，君联资本、源码资本，高榕资本等机构投资方入局，共同完成Pre-A轮。一年后，布鲁可再度完成A轮融资，云锋基金、君联资本、高榕资本等机构及个人合力出资6亿元。</p><p>IPO之前，创始人朱伟松合计持股54.95%，君联资本和源码资本分別持股7.03%、5.64%，为前两大机构投资方。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_98b7cb01f24f486aa723b2ad4d4e2e46@46958_oswg66173oswg1080oswg523_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年，公司曾进行一轮股权转让，其中股份交易价格32.27元/股，若按照此前重组后的2.23亿总股本计算，布鲁可估值近72亿元，跻身独角兽行列。转眼间，朱伟松人生第二个IPO近在眼前。</p><h2><strong>「奥特曼」撑起一个IPO，一年赚4个亿</strong></h2><p>秘密都藏在了招股书里面。</p><p>根据弗若斯特沙利文数据，布鲁可是中国最大、全球第三的拼搭角色类玩具企业，仅次于万代、乐高，但其全球市场份额占比为6.3%，仍有较大增长空间。</p><p>财务数据方面，2021年至2023年，布鲁可的营收分别为3.30亿元、3.26亿元和8.77亿元，复合年增长率为63%；毛利润分别为1.23亿元、1.23亿元和4.15亿元，复合年增长率为83.4%；毛利率则分别为37.4%、37.9%和47.3%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_d23629ef17fa44d9aaf417c89b2aa831@46958_oswg79488oswg865oswg282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得一提的是，布鲁可分别在2021年、2022年净亏损3.56亿元、2.25亿元，却在2023年净赚7288万元，首次扭亏为盈。与此同时，布鲁可去年实现约18亿元GMV，同比增长超过1.7倍，成为全球增速最快的规模化玩具企业。</p><p>而在今年第一季度，布鲁可卖出超2400万件玩具，营收达到4.66亿元，其毛利润达到2.42亿元，同比增长310.7%。与此前83.4%的年均复合增长率相比，提升明显。</p><p>布鲁可如何撑起一次次增长？答案也许是两个字母：IP。</p><p>根据招股书，布鲁可专注于全球拼搭角色类玩具，具有470多个专利布局和原创IP能力。截至目前，布鲁可已成功打造2个自有IP，包括儿童益智类的百变布鲁可和中国传统文化主题的英雄无限。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_def332ec9ad545688a9a7195e4649c52@46958_oswg818196oswg865oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更重要的是，布鲁可已获得超过30个知名IP的授权：奥特曼、变形金刚、火影忍者、漫威无限传奇、漫威小蜘蛛和他的神奇小伙伴们、小黄人、宝可梦、假面骑士、名侦探柯南、初音未来、圣斗士星矢、新世纪福音战士、凯蒂猫、芝麻街……均为风靡全球的动漫人物。</p><p>也可以说，这是由“奥特曼”撑起的IPO。招股书表示，其产品分为拼搭角色类玩具和积木玩具两类，前者在2023年及今年第一季度分别占据总收入的87.7%和97.4%，其中“奥特曼”IP更是贡献了其中的大部分，如去年末推出的第十系列产品，上市后首季销量就超过了400万件。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_aa3288e589214a0faf36be2c2a635846@46958_oswg129749oswg865oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>截止2024年3月31日，布鲁可共有391款在售SKU，其主流产品价格最高为399元，热销产品为39元，最便宜的产品仅售19.9元，覆盖区间广泛。</p><p>如今，布鲁可已经建设较为全面的销售渠道。除了电商平台和官方小程序，玩具反斗城、孩子王、酷乐潮玩、沃尔玛等线下商场也不乏布鲁可的玩具产品。另外，公司开启出海步伐，亚马逊、7-Eleven等海外线上线下渠道，都能见到布鲁可的身影。</p><h2><strong>今年，排队赴港上市</strong></h2><p>犹记得2020年那一天——时年33岁的王宁率队泡泡玛特登陆港交所IPO敲钟。早年间，王宁和他大学时期的同伴一起创办了泡泡玛特，2016年推出了首款Molly十二星座盲盒，一炮而红，掀起了Z世代购买盲盒的风潮。</p><p>一度被视为“看不懂的生意”，泡泡玛特经历过一段无人问津的艰难时期，但凭借着新颖的业务模式，泡泡玛特身后还是聚集了一支豪华的投资人队伍。2020年12月11日，泡泡玛特在港交所成功挂牌上市，开盘市值超1000亿港元。这是港交所难忘的一幕。</p><p>“卡牌界的泡泡玛特”也来了。今年1月，卖奥特曼卡牌的卡游正式向港交所递表，寻求在香港IPO上市。</p><p>早在2011年，浙江衢州人李奇斌和妻子齐燕下海创业，创办了卡游公司，并于2018年推出首个卡牌系列，之后陆续收购奥特曼、变形金刚、火影忍者、斗罗大陆等全球知名IP的运营权，这种集换式卡牌模式风靡小学生圈。</p><p>不起眼的卡牌蕴藏着令人惊叹的生意。2021年和2022年，卡游营业收入分别约23亿元、41亿元，且公司毛利率始终保持在50%以上。经调整后，卡游2021年、2022年的净利润分别达8亿元、16亿元。</p><p>从泡泡玛特，到卡游和布鲁可，不同的时代终将会诞生不同的公司，一个个隐秘的玩具IPO悄然崛起。</p><p>但时过境迁，泡泡玛特的盛况还会再现吗？</p><p>伴随泡沫出清，一二级市场估值正在被重置。2020年、2021年消费IPO的高潮后，港股市场渐渐回调，破发的一幕幕令人揪心——估值低和流动性难题成为大家感同身受的痛点，赚钱效应亟待改善，港股IPO肉眼可见地放慢了脚步。</p><p>来到了2024，港股难得热闹了起来。</p><p>投资界梳理统计发现，今年以来，已有超65家企业排队赴港上市。仅4月，就有超20家企业向港交所递交上市申请。这意味着，几乎每个工作日都有企业递表。毛戈平、蜜雪冰城、古茗、沪上阿姨、纵目科技.....港交所门前的队伍越来越长。</p><p>赴港上市依旧火热，但高市值的时代渐渐远去。如此一幕，摆在了所有人面前。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/e3rDPJCDrGGl5kJ_5D8w3g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“天天IPO”（ID:pedailyIPO）</a>，作者：岳笑笑&nbsp;周佳丽，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2793949332718721</id>
            <title>TikTok Shop全托管下沉：不强调低价，已跑出月销百万美元店铺</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2793949332718721</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2793949332718721</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 27 May 2024 09:36:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: TikTok Shop, 全托管模式, 跨境电商, 流量变现
<br>
<br>
总结: TikTok Shop通过全托管模式实现跨境电商的流量变现，吸引更多商家入驻，同时在产业带推广全托管业务，与其他平台竞争。全托管模式对于平台和商家都有利，但随着时间推移，平台政策逐渐收紧，商家需更理性地考虑入驻。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_09731a87729f4a21a382d2fa1d2d7801@46958_oswg178972oswg604oswg789_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“所有运营动作交给平台，大家只需做好选品和供货。”4月中下旬，TikTok Shop跨境电商在青岛产业带的宣讲会上，招商经理向现场200多位商家普及着“全托管”玩法。不少人举起手机拍下TiKTok Shop入驻流程图。</p><p>虽然TikTok Shop全托管模式自去年5月便正式上线了，但真正下沉至产业带是今年开始的。其“产业带100计划”陆续在广州、义乌、青岛、宁波、郑州、深圳等地展开，目标就是招募更多全托管商家。</p><p>也不止TikTok，“出海四小龙”的其他三家——Temu、SHEIN、速卖通，都密集地走入产业带“抢人”、“抢货”，传播着各自的全托管、半托管业务。</p><p>相比而言，TikTok是四小龙当中较晚推出全托管模式的，目前只开放了英国、沙特、美国三个站点，招商品类主要是家居日用、3C数码、服饰配饰以及美妆个护四大类。</p><p>全托管对于TikTok Shop而言，是流量变现的一把“利刃”，拥有一批全托管货盘，既可以补充商城场域的SKU，也可以更快地测试、跑通新站点的达人带货模式。而对于商家来讲，TikTok Shop的全托管相比其他几个平台，差异性也较为突出。</p><p>正如第一批入驻TikTok Shop全托管的厨房用品类目卖家Suki所言，基于内容电商属性，TikTok平台的卖货逻辑在于流量的运用，因而，即便是全托管模式，商品价格因素并不是绝对主导。</p><p>而日用品类目全托管卖家Olly则认为，也正因TikTok平台以内容为导向的特性，其全托管模式没有货架电商那般省心，卖家无可避免地要走向内容运营。</p><p>运行一年以来，TikTok Shop全托管模式的效率和进度或许不算快，但就官方数据来看，其在各个大促节点的成绩也是节节攀升，美国站上线短短几个月便出现了月销售额破百万美元的全托管店铺。</p><p>在不少商家看来，当下，TikTok Shop全托管模式已算安稳落地，平台政策也相应地进入新一阶段：大力招商的同时，早期优惠政策逐渐收紧，比如开始收取保证金、降低补贴力度等。那么，经过过去一年的运行，新老卖家如何看待TikTok Shop全托管的价值？又形成了哪些有效的打法？</p><h2><strong>平台补贴逐渐收紧，商家入驻更理性</strong></h2><p>在亿邦动力的调研中，相对其他布局更早的跨境电商平台，产业带多数商家对于TikTok Shop的认知度还不高，甚至不知道TikTok Shop还有全托管玩法，只粗略地将TikTok与抖音海外版挂钩。</p><p>与货架电商相比，TikTok全托管的玩法更为多元。据一位已加入TikTok Shop全托管的卖家介绍，TikTok全托管商品和商家自运营的跨境店、本土店流量来源一致，分为商城和内容两个场域。全托管商品的首要阵地是处于应用一级入口的商城场域，平台买手会为全托管商品链接各种大促活动以及频道、商城的搜索推荐等资源。</p><p>像位于TikTok Shop美国全托管店铺销量榜前列的女装小店YOZY，在今年4月的销售额超过了100万美元，累计总销售额近500万美元。其71%的成交来自于除直播和短视频之外的渠道，也就是说，商城场域为其贡献了大部分销售额。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_9493852571804199a4629b8bb217e6cc@46958_oswg79116oswg1080oswg257_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源于Fastmoss，统计截至5月22日</p><p>当然，TikTok全托管的爆单也离不开内容场域的尝试。据Olly介绍，全托管商品在商城销量表现优异后，平台买手会再将产品放入内容场，先向国内机构寄送样品进行直播带货，经验证后，再与海外本地达人建联，借助他们的力量进行短视频或直播间带货。</p><p>“对于平台而言，利用全托管货盘来跑通海外本地达人带货链路是一个便捷的测试方法。”一位某MCN机构负责人指出。去年有一阵，全托管卖家供货价为10英磅的产品，上架到英国直播间的小黄车，售价变为了6英磅。这是平台大补贴所带来的，包括补贴物流费、MCN合作佣金，以及产品售价与成本的差价。</p><p>对于内容服务机构而言，TikTok全托管商品和自运营商品在内容场没有太大区别，都是直接挂上小黄车，但佣金比例不同。不过，一个明显的趋势是，今年以来，全托管商品的佣金在下降。</p><p>“美国全托管商品的佣金，今年对比去年是有所下调的。”一位国内TiKTok Shop直播机构负责人向亿邦动力表示。</p><p>与此同时，一位美国本土TiKTok Shop直播机构人员也指出，海外直播机构带货全托管商品的佣金也在去年黑五之后开始下降，大致从40%下降到20%-25%，但仍是有不小的利润空间。“因此，即使我们自己接触商家，也会把商家引导到全托管，让平台的全托管负责人和我们对接，我们更相信平台官方的筛选机制，更有保障。”她表示。</p><p>带货佣金比例的缩减，也是全托管业务整体补贴力度减弱的一个侧影。服务机构感知如此，商家也不例外。</p><p>有商家向亿邦动力指出，去年黑五期间，TikTok就将全托管的“0海外物流仓储成本”，调整为“备货产生的揽收服务费由平台和商家各承担50%，退货产生的退货服务费由商家100%承担”。类似的物流费用政策，Temu、SHEIN、速卖通的全托管都陆续有推出。</p><p>面对商家需承担退货费用的规则，少数全托管商家会选择直接不退回产品，直接设置弃货金额后就地销毁货物，“因为货值还抵不上从海外运至国内的高昂成本”。</p><p>“相比于传统外贸先有订单再备货，跨境电商全托管是先备货再销售。”青岛服装产业带商家小东徘徊在是否要入驻TikTok Shop全托管的边缘。在他看来，做全托管要先“囤货”，货款需要等商品卖出后才能收回，还有退货风险。他盘算下来认为，比起更具确定性的传统外贸订单，做跨境电商全托管的风险并不算小。</p><p>可以明显感受到的是，TikTok Shop全托管业务进入第二年，平台优惠政策逐渐收缩，整体上开始从一个新增业务模块走向正常轨道，成为新国家站点的“配置选项”之一。TikTok Shop全托管站点目前仅开放了三个国家站（英国、沙特、美国），是“四小龙”之中最为保守的。但其招商人员在多个场合都表示，全托管模式将在今年覆盖更多国家站点。这无疑也是其密集地下沉至各产业带做招商宣讲的重要原因。</p><h2><strong>“全托管”不等于“0运营”，内容场是加分项</strong></h2><p>在TikTok这样的内容电商平台上，大促、节日营销、热门话题和流行趋势等节点都是商家直接推动销售转化的机会，全托管产品也不例外。据官方数据，TikTok Shop全托管自去年5月上线以来，在每一次大促节点，都会迎来大幅增长，如去年7月在英国夏季大促当中的销售额增长了339%，在美国黑五大促中则迎来215%的增幅。</p><p>“去年9月，TikTok Shop美国商城开通，美国全托管业务随之上线，豁开了一个新的流量池。”Olly表示。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_8becb8e56ec94a76bcd307d8ac25d22a@46958_oswg73364oswg1080oswg530_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>全托管，常被称为“保姆级”服务，贴上商家“0运营”标签。以工厂型卖家为主的全托管商家，短板在于对海外文化和消费者的敏感度不高，无法及时根据内容电商平台的特性制定营销或产品策略。而平台全托管经理和买手正好补足这一点。他们凝练出最新消费趋势下的机会品类和产品，给出销量走势良好的爆品画像和节日特定款式，帮助卖家形成更准确的营销和产品策略。</p><p>当然，“0运营”也意味着商家自主权的退让。不过，在Olly看来，几家全托管平台中，TikTok Shop实际上对商家来说还保留了一定的运营空间，可以满足商家更多元的需求。</p><p>“大部分时候，平台负责内容场玩法，比如链接MCN机构进行带货或投流，但前提是产品需要展现出一定的爆品潜力。与此同时，平台也默许全托管卖家自行进行内容运营，来为产品增加流量。”Olly表示。</p><p>亿邦动力观察到，TikTok Shop全托管头部商家往往都会自行下场做内容。</p><p>像内衣类目全托管卖家连云港薇慕供应链管理有限公司，就是短视频运营的佼佼者。面向沙特市场，薇慕在官方账号制作了一系列内衣主题的短视频，通过爱情、亲情、友情等话题的内容，来传达品牌和产品的价值理念。</p><p>童装类目全托管卖家“严选童装”，还拥有独立的视频团队，自己拍摄爆款产品和潜力产品的投放视频，然后迅速对接平台进行投流，同时还会自己给MCN机构和国外达人寄送样衣，打通内容场各个渠道。</p><p>“卖家在商城场依靠自然流量起单特别慢的情况下，就会尝试从内容场获取流量。这一点上，全托管店铺和商家自运营店铺，几乎是一样的。”Olly继续说道，“优质的全托管产品也会进入平台的精选联盟池，增加被达人和机构看中的机会，不断产生爆单。”</p><p>不过，全托管卖家成越曾下场做内容最后却无功而返。他直言：“（全托管）商家自运营短视频难度高。”去年10月，产品销量暴增时，成越顺势运营起店铺短视频账号，并组建了内容团队，定期更新以产品为主题的精美短视频。“当时是希望能把爆品的流量沉淀到品牌账号上，但大把投入进去后完全没啥收获，短视频的播放量基本就在三五百，掀不起波澜。”他说道。</p><p>“目前，短视频还没有多少跑出来的品牌账号。”成越还表示，他周围的TikTok商家或多或少也都尝试过自己运营短视频账号，但很难抓住海外消费者的兴趣点，大多还是靠与MCN机构和达人合作来获取流量。</p><p>成本是商家衡量的一个重要因素。Suki指出，全托管商品找内容机构合作，佣金是平台出的，卖家只需要寄送样品。</p><p>具体来看，比起直接找海外达人的合作成本，找国内机构进行内容场测试的成本要低得多。与国内机构合作时，如果样品直播效果不佳，会被退回，只需付出国内寄送样品的费用。而和海外机构合作则需要考虑更多因素，一是寄样成本更高，比如一款大家电产品的空运费用高达800元，且无法退回样品，几十个样品很可能“打水漂”；二是美国达人短视频出单不够稳定。</p><p>在全托管模式下，内容场的尝试算是额外加分项，真正关键的是备货。TikTok的脉冲式爆发让全托管卖家欣喜的同时，也让他们不得不考虑如何承接住巨大爆单流量的问题。</p><p>作为细分类目的头部卖家，Suki就在自家日产3万件产品的工厂旁，专门搭建了TikTok全托管产品仓库。</p><p>“前期全托管的上架订单基本在几十单，只需要和工厂协商，但是待到销量稳定在日均百单以上，就需要组建专门的仓库，并在仓库设置最低库存量。这样将跨境电商的库存和内外贸订单分开，及时供应给TikTok Shop渠道。”她说。</p><p>月销十万单的家电卖家永昌科技，则是通过精准把握消费者的喜好，挑选出潜力产品来进行库存管理。在销售高峰时期，他们甚至通过抢货、蹲点等方式来快速获取货源，确保稳定供应。</p><p>全托管美妆头部商家敖立美公司则将目光投向了产业带上游，在入驻TikTok Shop全托管后，自建包材厂，实现了生产、罐装、原料供应及模具制造的完全自控，保证了供应稳定性。</p><p>一个共识是，基于TikTok内容平台属性，流量爆发式增长带来的爆单，对于全托管卖家的供应链能力要求很高。达到一定体量的商家，往往会通过自建仓库、提前储备潜力产品、深入产业带上下游缩短生产周期等方式，来快速响应平台对产品上架和补货的要求。</p><h2><strong>不过度强调低价，流程渐完善，TikTok Shop全托管找到正途？</strong></h2><p>在招商会现场，TikTok Shop全托管招商经理表示，平台消费者的画像是线上年消费额几千美金的具有较高购买力的人群，能够消化高客单价产品。”我们不会让大家盲目陷入低价漩涡中，卷价格，每天1毛、2毛地往下抠。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_2850a15518de40b390f976a5b52e0346@46958_oswg65144oswg940oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>小东对此兴致勃勃：“全托管本是薄利多销的模式。我身边很多商家的反馈都是，TikTok的核价相对没有那么难，竞价机制也没有特别严格。”</p><p>Suki也指出，某种程度上，以流量为导向的内容电商平台，比以价格为导向的货架电商平台，拥有更大的利润空间。</p><p>“单件商品的价格低于目标价格带，推荐选择多件产品组合，提高整体供货价。美妆品类可以往品牌和高客单价走，会有更大的利润空间。”前述TikTok Shop全托管招商经理表示。在全托管美妆类目入驻群中，平台的彩妆招商经理更是发布群公告，强调平台未来的选品推品趋势是高价高质，除香水可接受10-20元的低价品外，其他彩妆类目单SPU的最低价格要在20元以上。</p><p>不过，TikTok Shop全托管产品推动价格和品质向上走，却让一部分自运营店铺卖家有些困扰。TikTok美妆类目自运营卖家小月就向亿邦动力表示，当全托管上架了与自己店铺同款或者近似的产品后，自己的产品就完全没有市场竞争力了。这种全托管和自运营店铺之间的矛盾，使得她只能被迫加入全托管。</p><p>从另外一个角度来看，全托管的发展也加速了自运营卖家提升产品独特性的步伐。全托管和自运营店铺的天然划分，会让前者充满有价格优势的白牌，后者形成有差异化产品特色的品牌。</p><p>TiKTok Shop全托管运行一年以来，卖家们有着不同的感触。就Olly的体感来说，目前TiKTok Shop全托管体量还是较小，只开放了三个国家站点，出单量还没有达到预期值。而卖家成越在去年黑五大促中体验到了脉冲式流量所带来的高库存积压风险。</p><p>成越表示，为了迎接黑五大促的巨大流量，平台买手设置了比较激进的备货量，但最终产品销量并没有达到预期，导致了不小的损失：一是备在平台官方仓库里的大量货物从海外退回，物流费用和庞大的库存都得商家买单；二是得自行消化与其他下游产业链工厂在黑五期间下的物料订单。也因此，在黑五大促后，很多商家对于TikTok全托管没动销的产品都陆续退供，只在平台仓库留下30天库存。</p><p>Suki感受到的则是平台流程逐步完善，正在加速完善SOP。“之前商家处理任何事情都是找买手，买手去对接内部各部门。现在有任何问题，商家是先检索文档，经过一个文档引导到下一个文档，文档中详细描述了问题的解决方案。”她说道。</p><p>一些商家将依赖飞书文档完成入驻的流程戏谑地称为“飞书文档大会”。比如，针对入驻信息修改，分别有文档和表格来指引商家自行修改和收集商家申诉需求，产品核价申诉则有共享电子表格，按照格式依次写出SPU、供应商名和申诉理由。</p><p>“另一个角度来看，飞书就像一个大迷宫，商家要在这个迷宫里面找出路（文档）。”Suki表示。</p><p>今年，成越已将内容团队解散，待到时机成熟后再切入内容场，经历一整年的全托管尝试后，他逐渐将心态放稳。“其实全托管模式就像在沃尔玛商超供货，我们尽早占了坑位，销量不错并保持稳定。我就不用过多运营，每天登录后台看看备货信息，然后下单、让工厂仓库发货。”成越觉得，回归全托管模式的初衷，也不错。</p><p>作为“厂二代”，Suki对跨境电商平台们推行的全托管模式是看好的，认为它帮助很多工厂型卖家和有供应链资源的贸易商缓解了传统外贸生意冷淡的焦虑——即便它是一个“薄利”的生意，但的的确确开辟了新的销售渠道。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/XJk1pl-XJVr8G_jwHnQiSQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“亿邦动力”（ID:iebrun）</a>，作者：周昕怡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2793850476102531</id>
            <title>市场日报丨大基金三期成立，半导体产业链午后爆发！沪指收复3100点，电力、跨境电商概念领涨</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2793850476102531</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2793850476102531</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 27 May 2024 08:36:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: A股, 跨境电商, 航运, 电力
<br>
<br>
总结: A股三大指数集体高开，跨境电商概念活跃，航运板块涨幅较大，电力板块大涨。航运市场运力短缺，航运价格攀升。国常会通过《关于拓展跨境电商出口推进海外仓建设的意见》，促进外贸结构优化。沪指涨1.14%，深成指涨0.88%，创业板指涨0.68%，全市场超3300只个股上涨。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>A股三大指数集体高开，沪指高开0.17%，深成指高开0.21%，创业板指高开0.31%。</p><p>跨境电商概念开盘活跃，星徽股份、凯淳股份20%涨停，跨境通涨停，赛维时代、三柏硕、华凯易佰等跟涨。</p><p>消息面上，近日召开的国常会审议通过《关于拓展跨境电商出口推进海外仓建设的意见》。会议指出，发展跨境电商、海外仓等外贸新业态，有利于促进外贸结构优化、规模稳定，有利于打造国际经济合作新优势。</p><p>航运板块早盘高开，凤凰航运涨停，中远海控盘中涨超7%，华光源海、国航远洋等跟涨。</p><p>摩根士丹利在24日的报告中提到，红海危机影响了航运市场运力，欧洲航线运力出现短缺。新增交付的船舶无法完全弥补这一缺口，使得航运价格不断攀升。</p><p>电力板块大涨，郴电国际、广西能源、新中港、大连热电涨停。虚拟电厂概念活跃，众智科技20%涨停二连板，恒实科技、煜邦电力涨超10%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_a3ed43589bec44b3a7a0a6f84d1c0f7a@5485360_oswg400367oswg828oswg1478_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>低空经济概念回调，上工申贝、立航科技、新晨科技、四川九洲、沃特股份等跌幅居前。</p><p>铜缆高速连接概念走弱，沃特股份触及跌停，华丰科技跌超14%，奕东电子、瑞可达、太辰光跌超6%。</p><p>煤炭板块持续拉升，晋控煤业涨超7%，平煤股份涨超5%，中国神华盘中创下十余年新高；贵金属、油气等板块上涨。</p><p>截至午间休盘，沪指涨0.37%，深证成指跌0.27%，创业板指跌0.65%。</p><p>光伏板块持续走低，BC电池方向领跌，金刚光伏跌超12%，拓日新能跌停，清源股份触及跌停。</p><p>半导体产业链午后爆发，光刻机、光刻胶方向领涨，容大感光、扬帆新材20%涨停，蓝英装备、波长光电、南大光电等多股涨逾10%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_6e17b8fdd7a04902b8bcef402d33ecab@5485360_oswg408169oswg828oswg1472_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>消息上，国家集成电路产业投资基金三期股份有限公司于5月24日正式成立，注册资本达3440亿元。华鑫证券认为，大基金三期除了延续对半导体设备和材料的支持外，更有可能将HBM等高附加值DRAM芯片列为重点投资对象。</p><p>三大指数集体收涨，沪指涨1.14%，深成指涨0.88%，创业板指涨0.68%，全市场超3300只个股上涨。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_067a597ae9f842eda034fbcd37fe2683@5485360_oswg160168oswg901oswg518_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">关注获取更多资讯</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2793877577057156</id>
            <title>折扣跌破生死线，书商博弈“618”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2793877577057156</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2793877577057156</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 27 May 2024 08:24:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 出版机构, 传统电商, 促销活动, 价格战
<br>
<br>
总结: 出版机构与传统电商之间的价格战愈演愈烈，促销活动成为双方博弈的焦点。传统电商通过低价促销吸引消费者，但出版机构面临巨大的利润压力。双方之间的纠葛已经持续了25年，而短视频电商的崛起更加加剧了传统电商的困境。消费者在价格战中受益，但也反映了整个行业的困境。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>出版机构与传统电商之间的博弈愈演愈烈。&nbsp;</p><p>公开信息显示，继北京、上海近60家出版机构发出告知函，抵制江苏圆周电子商务有限公司提出的“618”促销活动方案后，30多家出版机构联名发出声明，<strong>拒绝参与上述公司“全品种图书价保20~30折（20%到30%的折扣）5月19日至6月20日期间累计8天的促销活动”。</strong></p><p>这些出版机构包括中国人民大学出版社有限公司、上海译文出版社有限公司、北京大学出版社有限公司等头部出版公司。江苏圆周电子商务有限公司则为某传统电商平台关联公司。&nbsp;</p><p>事件发酵后，该电商平台一位采销人员发朋友圈称：“我只是想通过薄利多销扩大销量，给合作伙伴们创造收益；我只是想尽自己最大努力去促消费为社会创造价值……”&nbsp;</p><p>但出版机构对此并不认同。&nbsp;</p><p>“其实挺无奈的，我们5折给他们的书，他们告诉我们现在有个活动，3折卖不卖？<strong>如果不参与，最近就得下架，如果参与，就得亏。</strong>”在出版机构做了近7年文字与策划编辑的徐莉告诉《中国企业家》。&nbsp;</p><p>徐莉表示，此次出版机构需承担活动的全部让利，全品类书籍都需要参加，这是明显地“被绑上了战车”。&nbsp;</p><p>不过，大多数消费者认为，<strong>在这场营销战中没有哪方是“无辜”的。</strong>“渠道的强势折扣，迫使出版机构抬高了价格，对于书店、消费者都大为不利。”有读者如此总结电商平台和出版机构的关系，最终买单的还得是消费者。&nbsp;</p><p>事实上，在两年前短视频成为出版行业的先发阵地后，短视频电商售卖的出版物均价超过4折，低于传统电商的5折，出版行业进一步被重构，书店、出版机构、读者，甚至传统电商，每一方都觉得自己变得更难了。&nbsp;</p><p>以上市公司中信出版为例，2023年，该公司实现营收17.17亿元，同比下降4.65%；净利润1.16亿元，同比下降7.72%。公司在财报中解释，<strong>业绩下滑主要受消费市场疲软，以及图书渠道结构性变化导致折扣进一步降低的影响。</strong></p><p>多位业内人士也表示，要摆脱单一电商的议价权，拓展多元渠道，比如加码布局自播电商、与线下书店谈实付实销、加快资金周转率，如此才是对症良方。&nbsp;</p><h2><strong>平台纠葛史</strong></h2><p>国内出版机构与电商平台之间的恩怨史，已持续了25年之久。&nbsp;</p><p>1999年，雷军、李国庆分别创立卓越网、当当网，电商平台成了书店之外一种新的营销渠道。2004年，亚马逊收购卓越网进军中国。在往后的五六年里，比起线下书店，电商平台销量更透明，曝光量以几何数量级增长，陷入阻滞的出版行业迎来了曙光。</p><p>出版机构与电商之间关系微妙的转变，始于十三四年前。<strong>电商平台后起之秀京东与当当之间就市场份额展开争夺，出版物成了引流利器。</strong></p><p>2011年5月，京东商城打出“全部少儿图书4折封顶”的促销广告，遭到24家少儿出版机构联合抵制。&nbsp;</p><p>2013年7月，北京大学出版社、电子工业出版社、清华大学出版社等八家出版机构联合发布声明，抵制“少数书店在图书促销活动中出现了以低于销售价格向市场倾销图书的行为”。&nbsp;</p><p>几次交锋过后，京东在图书市场站稳了脚跟，围绕价格的战争硝烟逐渐消散。自此，出版机构大约以5折的价格将书出售给平台和实体书店。传统电商平台回归有利可图的局面，出版机构与电商平台进入了一段时间的“蜜月期”。&nbsp;</p><p>图书市场产业数据公司开卷网的调研显示，在2011~2019年的9年中，全国图书市场的码洋（全部图书定价总额）从400亿元增长到了1000亿元，2015~2019年年均增速10%。&nbsp;</p><p>不过，据资深出版业内人士魏林透露，所谓蜜月期，于出版机构而言，并不意味着出版业获得了高毛利。&nbsp;</p><p>“彼时，出版机构虽然名义上与线下书店出货价相同，但电商平台频繁的让利活动，使得出版机构线上的实际获利更低。之所以选择线上线下渠道并行，与微利的线上渠道合作，是因为<strong>书店的回款周期一般在6~12个月，而电商则在3个月左右，有助于资金周转。</strong>” &nbsp;</p><p>徐莉则表示，不断让利也迫于出版公司为提升业绩的无奈：“每年团队要背上码洋增长5%的KPI，如果线下书店码洋难以增长，只能依靠线上以量搏利。”&nbsp;</p><p>历史不会重复，但会押韵。2022~2023年，短视频电商异军突起，传统电商图书销售受到不小的影响。&nbsp;</p><p>开卷网还显示，2023年，从渠道码洋构成看，电商平台码洋比重为41.46%，短视频电商码洋比重为26.67%，实体店渠道码洋比重为11.93%，短视频电商异军突起，成为第二大销售渠道。值得关注的是，与2022年相比，<strong>除短视频电商码洋比重增加外，其他渠道码洋比重均有不同幅度的下降。</strong></p><p>2022年，在董宇辉的直播间，一段《额尔古纳河右岸》的即兴分享，一下子将迟子建多年前的书卖出了20多万本。抖音平台人民文学出版社图书旗舰店《额尔古纳河右岸》销售页面显示，截至5月26日，该书售出超303.7万册。&nbsp;</p><p>在董宇辉等主播超强的带货能力下，许多头部作家这两年也纷纷走向直播间。2023年，麦家携新书《人间信》上直播间后，卖出了10万多本书；2024年2月，余华、苏童和《收获》杂志主编程永新在“与辉同行”直播，销售实洋超过1240万元。&nbsp;</p><p>短视频电商的码洋扶摇直上，分走了传统电商的蛋糕，鲇鱼入侵，价格内卷再次产生。&nbsp;</p><p>“目前，短视频电商的平均价格低于五折，加之拼多多主打最低客单价，全年价格在4折左右，其他传统电商在5折多，但尚未跌破成本价。可是此次传统电商为了回流客户，<strong>在较长的促销周期内打出了3折的价格，击穿了价格生死线。</strong>”魏林表示。&nbsp;</p><h2><strong>两难</strong></h2><p>3至3.5折的成本价，这在一些读者看来，是出版机构“挣得太多”。 &nbsp;</p><p>但徐莉告诉《中国企业家》，书籍的高定价是“虚价”，实际给到电商平台的货就已经在5折左右，<strong>50%的利润空间其实都在电商侧。</strong>这也是这些年电商平台大比例“满减”活动频繁之下的无奈之举。&nbsp;</p><p>记者查询发现，不仅是此次“618”活动的发起方上线了“满300减50”“满300减60”“领券立减60，叠加原本5折”的优惠；另一家电商同样上线了“520不止5折”活动，“满300减50”“满199减15”“满99减10”“满100减10”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_10f453732dc9448897df73bd6aa0796e@46958_oswg496363oswg628oswg628_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">两大平台大促。来源：网络截图&nbsp;</p><p>尽管出版机构直播电商的份额在增长，但传统电商的份额仍占据第一位，<strong>不参与活动，就会被甩在流量之外；参与活动，就得赔本或者保本做买卖</strong> ，陷入了两难境地。&nbsp;</p><p>这样的博弈下，一定程度造成了当下图书质量的滑坡。&nbsp;</p><p>据魏林介绍，如今纸质书的成本主要包括物料成本、人工成本、版权和书号成本三大项，其中，书籍的版权、书号费用分别在10%左右；纸张、印刷、物流、仓储统称为物料成本，大约占据总成本的一半，纸张的成本近几年上涨得较快；余下的人工成本占大头，有些书还有5%的赠品费用。&nbsp;</p><p>在这其中，“除非是公版书（作者去世50年以上、不再缴纳版权费的书），<strong>版权费是少不了的，而为了应对市场内卷、节约成本，纸张、编辑的预算就常常被压缩</strong>” 。&nbsp;</p><p>有出版机构为了压缩版权成本，就一版再版公版书：“市面上那么多四大名著、译文经典，精装版、平装版，就是这么来的。”魏林介绍。&nbsp;</p><p>这些特征在头部出版机构上也充分体现。据新经典财报，2021~2023年，其出版的新书品种分别为257个、205个和146个，年比年减少20%~30%。从公司研发人员来看，该公司2021年IP内容研发人员为30人，2023年降到了14人。&nbsp;</p><p>出版机构能否在与传统电商的博弈中，进一步争取议价权？&nbsp;</p><p>“国内总共有1000多家出版机构，出版行业集中度低，不容易抱团议价；而<strong>海外柯林斯、企鹅等出版公司体量大，在与亚马逊等电商平台议价时，有更高议价权。</strong>”魏林介绍。&nbsp;</p><p>法兰克福书展上发布的《2023全球出版50强报告》显示，去年全年，国际出版公司50强中，德国、美国分别占据10席、8席，日、英、法各占6席，中国只占据4席。&nbsp;</p><p>此外，魏林补充道：“海外出版行业的市场化程度更高，如遇经营不善，小型出版机构会被大型公司兼并，而在国内，重组难度会大一些。”&nbsp;</p><h2><strong>出路</strong></h2><p>内部竞争剧烈、外部渠道厮杀，出版行业在内外夹击之下，确实面临着较大的生存挑战。&nbsp;</p><p>但在业内人士看来，<strong>自身多元化的渠道建设，在一定程度上可以增加与传统电商抗争的底气。</strong></p><p>如今，果麦、人民文学、中信等出版机构在抖音上建立的官方账号，粉丝数量在80万~120万之间不等，定期做直播，直播间折扣在5~6折之间，价格掌控在出版机构自己手中，单一品类图书销量多半在数千至数万之间。&nbsp;</p><p>在过去的两年间，无论是较为大众化的地坛书市，或者走相对学术路线的媒体书评周刊市集，都有20%~30%的摊位边在现场卖书边开直播带货，主打线上线下结合。&nbsp;</p><p>徐莉所在的出版机构此前在教辅的支撑下，生存不算太艰难，“但也挣不到什么钱”。她表示，三年前，他们公司开始全面发力新媒体，今年也做起了抖音直播，“比较重要的是在营销开拓方面要有一些创新。”她分析道。&nbsp;</p><p>魏林则支持把部分走量的书籍交给KOL：“尽管有坑位费、折扣低，但<strong>起码这是主动选择，而且带来的场观、转化率还会更好，也能起到品牌推广作用。</strong>”&nbsp;</p><p>另外，在出版行业的下游，独立书店创业者、弗里书店方老板对于出版机构的出路有着自己的观点。在他看来，虽然线下大型连锁书店的结算周期较长，但是许多独立书店与出版机构之间都是现付现结，出版机构其实可以拓展与独立书店的合作。“即便全国的独立书店每一家销量有限，但加起来码洋就会很可观，而且解决了账期困境。”&nbsp;</p><p>除了优化主营业务的销售渠道与营销方式，不少出版机构近年来也在拓展其他业务。&nbsp;</p><p>比如，尽管新经典去年纸质书业务较2022年同比下降了5.07%，但<strong>数字阅读与版权运营业务收入分别增长了二成与五成。</strong></p><p>这与当下阅读市场的电子化消费趋势相符：据第二十一次全国国民阅读调查报告，2023年我国成年国民人均纸质图书阅读量为4.75本，略低于2022年的4.78本；人均电子书阅读量为3.40本，高于2022年的3.33本。&nbsp;</p><p>此外，新经典还加速推进了中国文学出海，2023年，新经典的海外出版物营业额增幅超过了50%。&nbsp;</p><p>中信出版社则推进涉及快闪、品牌合作、地方风物在内的“文化消费”业务。如今，该部分营收已成为中信图书出版与发行外的第二大收入引擎，占比达22%左右。此外，该出版机构在有声书、播客等知识服务业务方面也在持续发力，2023年的知识服务收入同比增长15.02%。&nbsp;</p><p>第二十一次全国国民阅读调查报告显示，2023年，我国听书人群占比高达36.3%，已超过三分之一。 <strong>传统出版机构在有声书等领域“一鱼多吃”迫在眉睫。</strong></p><p>不少出版公司还将业务扩展到了影视领域。&nbsp;</p><p>典型的企业是果麦文化。作为亭东影业的股东，参与出品了由韩寒担任制片的《乘风破浪》《飞驰人生》等电影。报告期内，果麦文化对这两部电影的投资收益分别为1394.72万元、817.87万元，在同期利润总额中占比分别为26.20%、13.69%。&nbsp;</p><p>不论是拓宽纸质出版销售渠道、强化数字出版与知识付费业务，还是拓展IP衍生、影视业务，<strong>出版公司强化自身的造血能力，扩大企业营收与利润规模，都会成为与渠道抗衡规则的筹码。</strong></p><p>在魏林看来，此次博弈，出版行业敢于把矛盾公开化，对未来行业的良性发展可能会起到促进作用。 &nbsp;</p><p>本次博弈的效果也已初显：某电商平台上，因不参与此前促销活动而被下架的图书，已基本重新上架。&nbsp;</p><p>（文中徐莉、魏林为化名）&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/gjVVGvRg2CV4iccRMZJ1kg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国企业家杂志”（ID:iceo-com-cn）</a>，作者：陶淘，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2793881259017088</id>
            <title>“5000+”A股上市公司大数据：哪些行业和城市最具发展潜力？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2793881259017088</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2793881259017088</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 27 May 2024 08:22:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: A股上市公司, 营收增长, 研发费用支出, 城市营收增长
<br>
<br>
总结: 2023年A股上市公司总营收增幅1.63%，未跑赢GDP。但仍不乏高增长行业，一起看看有哪些。上市公司开始重视现金储备、去杠杆，经营策略更加谨慎。研发费用支出大幅增长，对长期趋势看好。基建、航空机场、乘用车、新能源、软件、互联网等行业增长显著。上市公司城市营收增长榜：宁德、合肥跻身前十。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_1e4290c5d0ca4fc3aa329602ef41f372@46958_oswg750396oswg655oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p><strong>编者按</strong></p><p>2023年A股上市公司总营收增幅1.63%未跑赢GDP。但仍不乏高增长行业，一起看看有哪些</p></blockquote><p>截至5月7日，A股上市公司（以下简称“上市公司”）2023年年报已基本发布完毕。2023年是新冠病毒疫情结束后的第一年，虽然整体经济恢复低于预期，但新兴行业仍不乏较为亮眼的表现。作为经济表现的晴雨表，A股上市公司年报数据， 为我们勾画了较为完 整的中国经济图景，为企业评估宏观经济走势，挖掘增长机遇提供有益的战略参考。&nbsp;</p><p>主要发现如下：&nbsp;</p><p>1.上市公司总营收增幅1.63%，未跑赢GDP。&nbsp;</p><p>2.上市公司开始重视现金储备、去杠杆，经营策略更加谨慎。&nbsp;</p><p>3.上市公司研发费用支出大幅增长，对长期趋势看好。&nbsp;</p><p>4.基建、航空机场、乘用车、新能源、软件、互联网等行业增长显著。&nbsp;</p><p>5.上市公司城市营收增长榜：宁德、合肥跻身前十。&nbsp;</p><p>【关于本研究：2023年1月1日，保险公司执行新保险合同会计准则，由于收入确认方式调整，保险公司营业收入大幅下降，不具有对比分析意义，故本文剔除保险公司。ST股也同样进行剔除。我们保留了A股中的5178家上市公司数据进行分析。本文不含在海外上市的中国公司，城市分析不含港澳台地区。本文数据来自东方财富Choice，我们不对数据的原始真实性负责。】&nbsp;</p><h2><strong>营收增长未跑赢GDP增速，企业牺牲利润寻求增长</strong></h2><p>从营收情况看（表 1），2023年上市公司营业收入相比2022年增加11108亿元，增幅为1.63%，未跑赢GPD增速。2023年上市公司净利润下滑1517亿元，下滑幅度为2.64%（注：2023年A股上市公司净利润总和为正，整体上企业依然盈利，净利润下滑是相比2022年减少，不意味着亏损）。&nbsp;</p><p>表 1 A股上市公司收益类指标&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_0a59766c072742769d733c06ba87e233@46958_oswg18953oswg855oswg253_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">资料来源：东方财富Choice</p><p>营收小幅增长、净利润下滑，说明社会总需求减少，企业不得不牺牲利润以寻求增长。净利润的下降也导致净资产收益率（ROE）下滑，2023年上市公司ROE平均值为3.22%，相较2022年下降了2.68个百分点。ROE下滑的原因不能一概而论，有可能是公司的整体盈利能力下降；也可能是公司降低了财务杠杆，采用更加稳健、谨慎的财务政策，我们在下文会继续分析。</p><p>与净利润下降相反，上市公司经营活动现金流增加了35704亿元，增幅为3.52%。公司净利润下滑，而现金流增加，反映了上市公司经营逻辑一个重要的变化，即公司不再追求规模的大幅扩张，更加重视经营的质量，加强现金储备，以提升风险应对能力。&nbsp;</p><p>这种经营风格的变化也体现在偿债能力上（表 2）。2023年上市公司流动比率上提升到3.08，现金等流动性资产的偿债能力进一步增强。资产负债率降至40.43%，说明<strong>上市公司开始更加倾向于使用自有资金开展经营业务，降低债权融资，收缩债务规模、降低财务杠杆，与上文ROE的降低构成一定的呼应关系。</strong>可以看出上市公司对风险依然保持谨慎的预期。&nbsp;</p><p>表 2 A股上市公司偿债能力指标&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_07976454f75349b3b881a69a3bf5b3e2@46958_oswg9258oswg843oswg166_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">资料来源：东方财富Choice&nbsp;</p><p>相比2022年，上市公司在2023年存货周转天数小幅提升，存货价值下降了3.68%（表 3）。这可能与上市公司更为深度的采用数字化等新技术，更加准确的预测产品需求，提升供应链运营效率有关。&nbsp;</p><p>表 3 A股上市公司存货变化情况&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_e99ef8f07d0a49e5a1344d022fc32bad@46958_oswg10543oswg858oswg160_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">资料来源：东方财富Choice&nbsp;</p><p><strong>有观点认为，当前企业销售收入小幅度增加、存货降低时，符合库存周期“被动去库存”阶段的特征，宏观经济趋于复苏。笔者认为结合其他宏观经济数据，暂不支持此判断，企业应继续保持审慎的经营策略。</strong></p><p>2023年上市公司研发费用增长较大，2023年的研发费用总计达到15564.43亿元，相比2022年的14166.57亿元增长了近10%。这可能是因为，当前经济恢复虽不及预期，但技术创新一直非常活跃，人工智能、数字化、芯片、新能源等赛道正处于技术创新的繁荣期，相关行业的企业在积极投入研发以期赢得竞争优势。此外，在经济低迷时期企业加强研发投入，也有利于企业累积技术优势，在经济复苏时能够更好地抓住市场机会。&nbsp;</p><h2><strong>央企稳定器，民企增长引擎</strong></h2><p>按照企业性质分类（图 1），央企上市公司的营收总量最大，同时央企大多分布在关系国计民生的基础行业（如电力、IT服务、专用设备、航空设备、军工、专业工程等），为稳定经济，央企也不宜采用过于激进的扩张策略和销售策略。因为基础设施（如电力等）一旦提价，将会推高整个社会的物价水平，因此在总需求有限的情况下，央企营收小幅增长也比较符合经济规律，在国民经济中充分发挥稳定器的作用。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_f28b886880764b6ab5170fa5f6de1c34@46958_oswg50071oswg834oswg433_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 1 按企业性质分2022~2023年A股上市公司营收及变化 &nbsp; 资料来源：东方财富Choice</p><p><strong>如果说央企是稳定器，民企则是增长引擎。</strong>2023年民营上市公司营收增长了5.1%，增速第一；营收总额约为18.4万亿元，略高于地方国企的17.9万亿元，位居第二，体现了民营上市公司在经济发展中的突出表现。民营上市公司主要集中在应用型和创新型行业，如设备、化学、医药、软件、计算机、光伏和半导体等领域。这些行业是较为充分的竞争市场，只有通过不断创新和持续满足用户需求，才能保持竞争优势。这种优胜劣汰的机制促使企业不断进步，推动市场的发展。<strong>企业家们敢于冒险创新，积极适应市场的变化，使得民营企业在艰难时刻依然能够保持增长势头。在经济下行周期中，企业家才能显得尤为重要。</strong></p><p>地方国企上市公司在2023年的营收微降0.1%，主要原因是地方国企在能源、物流、地产等周期性行业分布较多，受经济波动影响较大。外资企业上市公司虽然数量较少，但以科技类为主，营收增幅依然强劲，所在的半导体、汽车零部件、消费电子、生物医药等行业均有较大的增长。&nbsp;</p><p>中外合资企业降幅最大，主要原因在该行业企业数量较少，个别营收降幅较大的企业抵消了行业的整体增长。除去消费电子和通用设备两个行业外，半导体、化学制药、医疗服务、医疗器械、自动化设备等行业依然保持不错的增长态势。&nbsp;</p><h2><strong>三类行业保持增长，物流、航运港口下降明显</strong></h2><p>尽管2023年经济总体恢复不及预期，但优秀的行业依然能够取得逆势增长。我们计算了营收增长最高的30个行业（图 2），并按营收增量进行了排序。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_1f45f0bd38e94de4835a191d3aba2b3e@46958_oswg98845oswg976oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 2 2022~2023年营收增长最高的30个行业 &nbsp; 资料来源：东方财富Choice</p><p>2023年营收增长较快的行业主要是以下三个类型。</p><p>第一类是受疫情管控影响较大的行业，随着管控结束，行业出现快速反弹。这类行业主要是居民出行相关的行业，包括航空机场、铁路公路等。由于居民出行具有一定的刚需性质，因而，<strong>此类行业反弹是更有可能是回归正常水平，不能简单判断行业具有良好的增长潜力。</strong>如果社会经济增长，商品的流通应该也更加繁荣，物流业应同步增长，但物流业的表现并不好（下文会继续分析），因此我们判断经济恢复依然具有挑战。&nbsp;</p><p>第二类是技术创新类行业，包括新能源、软件开发、通信服务几大类。在产业政策和自主创新的双重驱动下，新能源相关产业发展迅速。新能源对推动乘用车增长效果十分显著。据中国汽车工业协会统计，2023年，我国乘用车产销量分别达2612.4万辆和2606.3万辆，同比分别增长9.6%和10.6%，商用车产销量分别达403.7万辆和403.1万辆。新能源汽车产销量分别达958.7万辆和949.5万辆，同比分别增长35.8%和37.9%。<strong>新能源汽车对汽车整车行业的贡献度在不断提升。新能源的发展对产业链的带动作用非常明显，汽车零部件、光伏、电池、电力相关产业在2023年都取得了不错的增量。</strong></p><p>除新能源外，软件开发、通信服务行业也取得不错的增长。从需求方面看，数字化转型已成为企业共识，并已经在深入开展，人工智能等新技术不断在企业中深化应用。这推动了相关产业的发展。同时，我们软件和通信服务企业的技术水平，与国际领先企业相比，差距较小，能够支持国内用户的业务需求。&nbsp;</p><p>第三类是宏观调控类企业，包括基础设施、房屋建设等。在经济下行周期，投资基础设施有助于刺激需求，提升经济的流动性，促进经济恢复。同时基础设施建设需要大量的工作岗位，有助于保障就业，减缓经济衰退对劳动力市场的冲击。但是，若基础设施建设规模过大，则可能造成产能过剩。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_4424e6d7b341496d93e747773a3f41d9@46958_oswg69667oswg822oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 3 2022~2023年营收下降最大的10个行业 &nbsp;资料来源：东方财富Choice</p><p>营收降幅最大的10个行业如图 3所示，大多受需求下降影响。物流、航运港口业与航空和铁路以客运为主不同，其业务以商品运输为主。物流业的收入下降，说明消费疲软，商品流动量小。航运港口亦是如此，航运是大宗商品、进出口产品的主要运输方式，需求疲软对行业影响较大。</p><h2><strong>北京、广州、杭州位居前三，宁德、合肥跻身前十</strong></h2><p>我们将A股上市公司2023相比2022营收增量，与2023年各省GDP进行相关性分析，相关系数为0.504，具有中度正相关性，能够在一定程度上代表城市经济实力。我们以上市公司总部所在城市为准，统计了该市所有A股上市公司（剔除ST及保险业）总营收最高的30个城市，并以2022~2023年的营收增量进行排序，结果如图 4所示。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_c7054cccfae548a9a6ded7fae1689e96@46958_oswg75734oswg877oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 4 2023年营收最高的30个城市及变化量 &nbsp; 资料来源：东方财富Choice</p><p>从营收总额看，北京、上海、深圳、杭州、厦门位居前五，广州稍显遗憾位居第六。而看营收增量，除传统的四大一线城市外，杭州、苏州、宁德、合肥都有良好的表现。上海总量位居第二，但增量较低，仅位居第十位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_480320053bf34fadb930d4a88b85f27d@46958_oswg38543oswg888oswg378_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 5 按企业性质分2022~2023年各城市上市公司营收变化 &nbsp; 资料来源：东方财富Choice</p><p>从企业性质看（图 5），央企是稳定器，民企增长引擎的作用表现明显。北京、广州的增量以央企业为主。北京作为首都是绝大多数央企总部，自然拥有最高的央企营收增加额。同时北京的地方国企和民营企业也有出色的表现。除去北京和广州，其他城市的营收增量，大多依靠民营企业来贡献。</p><h3><strong>北京：黄金销售行业进入前十，基础工业实力雄厚</strong></h3><p>北京（图 6）的A股上市公司以央企为主，相应的从行业分布看，基础设施行业和基础工业贡献了最大的营收增量，这与央企的行业分布相吻合。北京的经济结构与其首都的地位相吻合，需要发挥经济稳定器的作用。一个有趣的发现是饰品行业进入了北京行业增量的前十，具体到公司是菜百股份和中国黄金——两大黄金销售为主的企业——受金价上涨影响，企业营收大幅增加。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_5498a7e5ee6f4e08a1a12a1d5b9f567d@46958_oswg12307oswg822oswg373_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 6 北京市2022~2023年营收增加最高的十大行业（单位：亿元） 资料来源：东方财富Choice</p><h3><strong>广州：航空业反弹，出海经济增势良好</strong></h3><p>广州（图 7）的经济走向体现出显著的外向型经济特点。疫情结束后，随着国际、国内航班的恢复，南方航空和白云机场实现了高速反弹。乘用车行业的广汽集团、饲料行业的海大集团在业务出海方面采取了积极的行动，在绩效中也有不错的体现。广州的电力行业也有不错的表现，企业分布在新能源相关配套产业上，产业结构也较为合理。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_deb139195c054420adcfeb69c93cc980@46958_oswg11575oswg763oswg363_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 7 广州市2022~2023年营收增加最高的十大行业（单位：亿元） 资料来源：东方财富Choice</p><h3><strong>杭州：新兴科技之城</strong></h3><p>尽管阿里巴巴未在A股上市，未能记入杭州上市公司中。但从行业分布看，杭州上市公司科技含量十足。杭州炼化及贸易行业的上市公司——荣盛石化是民营炼化的龙头企业之一，在原油精炼产业链上的多个环节具有国际领先水平。计算机设备的海康威视、电池设备的南都电池、光伏设备的福斯特等公司在行业中具有较强的技术积累。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_c9bd008d69d54865bd688978eef37f8d@46958_oswg13321oswg769oswg399_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 8 杭州市2022~2023年营收增加最高的十大行业（单位：亿元） 资料来源：东方财富Choice</p><h3><strong>深圳：比亚迪、立讯精密、传音控股、汇川技术等明星企业云集</strong></h3><p>深圳（图 9）拥有众多明星企业，虽然本文仅统计A股上市公司，未能将腾讯、华为、大疆等明星公司纳入统计范围。但比亚迪、立讯精密、传音控股、汇川技术在各自的行业领域均取得高速增长。乘用车行业，比亚迪一家公司的营收增幅超越其他九个行业企业的总和，再次体现出技术创新对提升企业竞争力的重要作用。科创和民营经济为主的深圳，其增长潜力十分值得期待。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_cfbea91b58074b81b9729e029c1ef651@46958_oswg11892oswg828oswg370_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 9 深圳市2022~2023年营收增加最高的十大行业（单位：亿元） 资料来源：东方财富Choice</p><h3><strong>苏州：工业老城，稳中有升</strong></h3><p>“上有天堂，下有苏杭”，苏州常常和杭州并称。与杭州重视互联网类的企业不同，苏州似乎更注重工业企业的发展，苏州工业园区更是园区运营的典范。从2023年营收增幅看（图 10），炼化及贸易的盛虹集团营收大幅增长。&nbsp;</p><p>光伏、通用设备、汽车零部件、原件、自动化设备的工业设备的增长虽然不如新兴科技迅猛，但表现出较强的稳定性。工业产品不如互联网等科技产业耀眼，但作为各产业的基础，工业产业依然需要给予足够的重视。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_3bee86771dfc4ab4a54ef3d6ce557c0d@46958_oswg12358oswg858oswg364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 10 苏州市2022~2023年营收增加最高的十大行业（单位：亿元） 资料来源：东方财富Choice</p><h3><strong>宁德：唯一的明星——宁德时代</strong></h3><p>与文中已经出现的城市相比，福建省宁德市的知名度，远远不及上述城市。但宁德时代的高速发展，让宁德市一举夺得增速第六的位置，甚至超越了上海。除宁德时代之外，宁德还有三家A股上市公司，分别是电力行业的闽东电力、化学原料行业的三祥新材和化学制药的广生堂（图 11）。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_b220222851b04f63997b43447fac27b6@46958_oswg5762oswg774oswg352_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 11 宁德市2022~2023年营收增加最高的行业（单位：亿元） 资料来源：东方财富Choice</p><h3><strong>合肥：冉冉升起的新能源之都</strong></h3><p>合肥在过去几年中的发展不断受到媒体的赞誉。从产业结构看，合肥的新能源产业发展迅速（图 12），光伏设备的阳光能源、电池行业的国轩高科、电力行业的皖能电力以及江淮汽车，构成了较为完整新能源产业链。软件明星企业科大讯飞所在的软件开发行业，营收增量略低于皖通高速，遗憾未能进入前十。合肥与其他经济强市相比，虽然起步较晚，但在产业布局和经济活力上，上升趋势明显，发展潜力良好。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_f6f696ee678240bc996cff9a88fa5c15@46958_oswg12357oswg888oswg402_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 12 合肥市2022~2023年营收增加最高的十大行业（单位：亿元） 资料来源：东方财富Choice</p><h3><strong>上海：产业结构合理，增量较低</strong></h3><p>作为中国大陆GDP总量第一的城市，上海A股上市公司营收增量仅位于第十位，低于重庆、保定和佛山，这一结果有些意外。从细分行业看，房地产开发、化学制品、普钢、消费电子、金融、航运港口等行业降幅较大，抵消了其他行业的增长，是造成上海排名较低的原因。&nbsp;</p><p>从增量排名前十行业看（图 13），上海的产业结构分布较为均衡，除航空机场因特殊原因大幅增长外，制造业、汽车零部件、软件、基础设施、专业服务、饰品等行业稳步增长，行业类型基本覆盖了国民经济主要行业，凸显了上海在全国经济中的重要性。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_14d24c5615f54d7b84bcee618cf7afd0@46958_oswg14952oswg808oswg421_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 13 上海市2022~2023年营收增加最高的十大行业（单位：亿元） 资料来源：东方财富Choice</p><p>2023年A股上市公司年报反映出中国经济在疫情后的复苏之路充满挑战与机遇。虽然整体经济增速未达预期，但新兴行业和民营企业展现出的韧性与创新能力，为市场注入了活力。上市公司的财务策略趋向稳健，现金流管理得到加强，体现了企业对风险的审慎态度和对质量的追求。行业和城市间的经济表现差异，揭示了中国经济结构调整和区域发展的不平衡性。这些发现可以为企业未来的战略规划提供了参考。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/WxI9AFyJHzniDuFSNJX2Aw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中欧商业评论”（ID:ceibs-cbr）</a>，作者：齐卿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2793663871484804</id>
            <title>种树赚6亿、一碗粥年入8亿…离开金融圈的大佬，都去疯狂搞钱了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2793663871484804</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2793663871484804</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 27 May 2024 08:17:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 期货大佬, 金融圈, 创业, 风险
<br>
<br>
总结: 金融圈的期货大佬们离开后，选择转行创业或种树等不同行业，面临着不同的风险和挑战。期货市场的高风险高收益特点，使得他们在新领域中需要付出更多的努力和耐心，但也有可能获得更大的成功。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>其实无论是期货大佬、还是投行精英，这些曾经在金融圈摸爬滚打的人，职业生涯看起来都光鲜亮丽。而离开金融圈后的他们，转行也好、创业也罢，曾经的从业经历都为现在的事业做好了铺垫。</p><p>曾在上海滩叱咤风云的期货大佬，离开金融圈以后，靠种树赚翻了？</p><p>前段时间，八妹看到了一则消息，曾被称为“交大首富”的期货大佬宋伟，卖别墅回县城老家，投入1.5亿种树，去年靠柚子汁卖了6个亿，难道会炒期货的人种树也能赚大钱？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_690a388758974d979cdecc134d1280ed@000000_oswg292046oswg371oswg636_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其实说起来，做期货可比种树来钱快多了，毕竟期货是金融圈里最神秘、赚钱最快的行业之一，夸张的时候一天就能赚到两三千万。</p><p>但在期货市场上有一个“不可能三角”，即“风险、收益、稳定性”不可兼得，有一种说法是：</p><blockquote><p>“做期货你可以赢99次，但只要输一次，就完蛋了”。</p></blockquote><p>高收益伴随着高风险，金融圈就是这样一个既残酷又光鲜的名利场，于是这些年，陆续有一些金融大佬、精英主动选择了离开，他们都去哪儿了？</p><h2><strong>1.做期货身家亿万的“交大首富”：靠种树年赚6亿，下一个目标是闯关IPO？</strong></h2><p>据说在期货市场上，能赚到钱的大佬，要么蹭上了时代机遇富得早，要么赶上了市场浪潮富得快，宋伟两样都占了。</p><blockquote><p>“和同时代的那些大佬比，我出道算是早的，获得财富也早很多。”</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_ec476df4eae04735bedb1ff7cc712cc8@000000_oswg224834oswg524oswg349_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>1992年5月28日，中国第一个国家级期货市场——上海金属交易所敲响开市锣声，地点正是宋伟工作的物资贸易中心大厦，机缘巧合下，他成了中国第一代红马甲（期货出市代表）。</p><p>很多金融大佬在资本市场的第一桶金都是“认购证”，宋伟也不例外，“我买了300张认购证，成功赚到第一桶金”。他还透露做期货讲究“快进快出”：</p><blockquote><p>“后来做期货，有时候一天就能赚到两三千万”。</p></blockquote><p>很快，宋伟就成了在上海滩金融圈出名的期货大佬，身家亿万，到了90年代后期，他一度被评为“交大首富”（宋伟毕业于上海交大）。</p><p>年纪轻轻就实现了财富自由，心态多少也有点飘了。那时，宋伟买豪宅、豪车，甚至在川沙盖起一栋占地12亩的别墅……</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_ed9223169dd24c3d8957731888e70fec@000000_oswg302951oswg530oswg376_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲</p><p>但期货市场的残酷在于，总有人赚得盆满钵满，也有人被“打穿”黯然退出。曾有统计称，在上海，第一代期货红马甲共有109人。但仅在两年后，红马甲人数迅速下滑至20人。</p><p>所以只有拿到真金白银、全身而退的，才有资格被称为期货大佬。1997年，宋伟决定退出商品期货，离开金融圈的他，下一站选择了创业。</p><p>一开始，他在梧桐区开过一家叫“上海老站”的餐馆，这家餐馆曾荣登《上海米其林指南》榜单；后来，他又创办了主营营养品和保健品的“恒寿堂”，推出了“蜂蜜柚子茶”这款古早网红产品。</p><p>“蜂蜜柚子茶”可没什么产品壁垒，于是很快就有了大规模的跟随者、仿冒者，为了达到引流的目的，一些电商即使亏钱也会继续售卖蜂蜜柚子茶，市场竞争异常激烈。</p><p>难道要就此放弃吗？宋伟并不甘心，在不停地寻找下，他察觉到了新的商机。2015年，宋伟成立了“柚香谷”。</p><p>他卖掉川沙别墅，在浙江衢州常山圈了12000亩地，将套现的1.5亿投入到种树（香柚）中。农业需要长期持续投入，经济紧张时，他甚至卖掉了上海的豪车，“最穷的时候，卡里的钱甚至交不出房租。”</p><p>最难的时候，就连家人也不理解他，让他“别再折腾”了。这样的日子，一直持续到近两年“柚香谷”有起色。</p><p>2022年，柚香谷推出首款明星单品“宋柚汁”，销售额就达到3.5亿，2023年突破6个亿。今年1月，这款单品的销售额同比增长了133%。</p><p>从做期货到做农业，宋伟看似都非常成功，但其中耗费的精力却不可同日而语。有人对他开玩笑，以前几分钟就能赚到钱，现在却跑去赚最慢的钱，光前期种树就要五六年。但他自己却早就想明白了：</p><blockquote><p>“如果你选择走一条最艰难、最漫长的路，你的竞争对手就会少很多。有些钱看起来赚得很快，但失去也很快，不确定性也很大。”</p></blockquote><p>据公开报道，目前，柚香谷已与申万宏源签订股票公开发行并上市合作框架协议，或许在不久的将来，宋伟就将带领柚香谷闯关IPO。</p><h2><strong>2.全国首个女性期货基金操盘手：离开金融圈后，靠一碗粥年入8亿</strong></h2><p>与宋伟离开金融圈后，第一次创业选择了餐饮业相似，作为曾经的全国第一个女性期货基金操盘手，刘京京曾有过三年的操盘经验，后来她转行专注做餐饮，靠一碗粥年入8亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_104337c85d66411ab1e063a6ac5d61ff@000000_oswg127129oswg356oswg328_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>刘京京天生是个不安分的人，从大学起就开始连续创业，开过茶餐厅、饭店、网吧、画廊、理发店、台球厅、精品店……2002年最牛的时候，从清华东门成府路到五道口，不足200米的路上有十几家店都是她开的，而且全都经营得有声有色，据说她仅靠创业就赚到了百万身家。</p><p>按这个发展路径，刘京京已经是富婆了。但大学毕业后，她却决定进入金融圈，在中国国际期货经纪有限公司做了期货员助理，她肯吃苦、爱钻研，不久就被破格批准成了一名正式交易员。</p><p>要知道，刘京京也是全国第一个女性期货基金操盘手。据说有一年她重仓买进了咖啡，没想到第三天开盘直接跳水跌停，刘京京损失惨重，被套在里面出不来的她甚至觉得世界末日就要来了，职业生涯也要断送于此。</p><p>结果跌停板刚一打开，她赶快卖出、及时止损，紧跟着屏幕上的指数就涨上去了，那些上涨的箭头仿佛都戳在了她的心上，她曾回忆道：</p><blockquote><p>“在我最懊悔的时候，师傅过来拍了拍我的肩膀说，京京，我们也有过这样的时候。那一刻，我的眼泪一下就流下来了。”&nbsp;</p></blockquote><p>而惊心动魄的期货交易，对于人的心理素质也是一种考验。因此，这段经历磨砺了她的心理承受能力，使她能冷静理性地面对市场的变化、风险、挫折，从而也影响了她此后的创业。</p><p>2003年时，正在创业的刘京京每天一睁眼就要赔好几万元，并且公司也处于资金链断裂的风险中，差点破产的她从头再来，创办了以营养粥为特色的嘉和一品。</p><p>和普通的餐饮创业相比，刘京京一开始就表现出了很多超前的想法，比如用销售排行来进行菜谱的更替、可视化的门店管理、自建外卖配送体系等。</p><p>如今，这个成立于2004年、以粥为特色的中式营养快餐品牌嘉和一品，已经开出了100多家门店，主要在京津冀地区，年营业额近8亿。</p><h2><strong>3.清华才女深耕投行10年，降薪90%去独角兽企业当女高管</strong></h2><p>被buff叠满的人生是一种什么样的感受？在离开金融圈之前，张莹嫇就是人生这场游戏中开了挂的满级玩家。</p><p>上学时，清华为了录取她主动降了60分，还能任选专业；毕业时，她是清华经管学院优秀学生代表；毕业后，她在投行深耕10年，曾是摩根大通亚太区同一届排名最高的员工……</p><p>一位金融圈的小伙伴告诉八妹，这个人生轨迹已经跑赢了99%的金融圈打工人，不出意外的话，以后就是站在金融圈鄙视链顶层的投行高管。</p><p>但意外的是，在30岁这一年，她作出了离开金融圈的决定。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_585ca15285a746be9502441922ab3f15@000000_oswg223445oswg548oswg233_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>投行精英的下一站，张莹嫇选择了加入一家美妆创业公司。</p><p>是什么原因，最终让她决定离开金融圈，不仅放弃了投行精英的光环，甚至就连百万薪资都不要了，直接降薪90%转行？</p><p>其实，张莹嫇和这家公司的创始人是老相识了，也曾经借着出差的机会去参观，但如果大家以为她可能只是在金融圈卷累了、想去更有“松弛感”一点儿的职场，就太小看她了。</p><p>要知道，张莹嫇可是投行精英，深度参与过众多国内、跨境交易，观察过太多行业，对商业运作模式了如指掌……</p><p>结合她的金融圈履历，张莹嫇真正决定转行的原因也浮出了水面：溪木源是一个绝佳的投资标的。</p><p>事实上，张莹嫇投资眼光一致的，还有一众明星资本，比如大家都很熟悉的高鹄资本、弘毅投资、真格基金、雪湖资本等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_29e9045cdcb14aa3851656060123dcdb@000000_oswg86330oswg568oswg256_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据报道，如今溪木源的估值已达到40亿元。而看到了这家企业发展潜力的张莹嫇，也有了大展拳脚的机会。</p><p>比如她搭建了一个内部数据平台，将运营、销售、复购、用户画像乃至公司内部的财务、人力等部门的数据，都上线到这个工具中，用以服务工作。</p><p>张莹嫇还培养团队的小伙伴们逐渐养成了用“算账”的逻辑去推进工作的习惯，不管是商业分析战略还是营销推广，都更多地结合数据来做分析。</p><p>值得一提的是，作为曾经的投行精英，张莹嫇也一直在为公司投资市场上的估值而努力，并且用实打实的成绩证明了自己的能力。</p><p>去年年底，溪木源登榜“广州独角兽创新企业”，成为2020年以来广州乃至整个中国美妆行业唯一的“美妆独角兽”，如今的溪木源，也已经成为2018年以来成立的美妆公司的第一。</p><p>在媒体报道中，她也透露了未来的工作也是发挥自己作为“投行精英”的优势，在未来几年内着手收购工作，为公司补充子品牌，“这也是成为世界级美妆企业的必经之路”。</p><p>其实无论是期货大佬、还是投行精英，这些曾经在金融圈摸爬滚打的人，职业生涯看起来都光鲜亮丽。而离开金融圈后的他们，转行也好、创业也罢，曾经的从业经历都为现在的事业做好了铺垫。</p><p>职场上最难得的不是从头再来，而是如张莹嫇所说：</p><blockquote><p>“我觉得女性的成功，要建立在自由、自给自足的基础上。不管在哪个地方，都能有从0开始的信心和底气。”&nbsp;</p></blockquote><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU0OTI2MzkxMA==&amp;mid=2247836187&amp;idx=1&amp;sn=327d255a868bdb9f74076db60d94b0a6&amp;chksm=fa70ddba27fc6ddc386e6ca72ddff8b677c945282fc22d58d0d71674dd4ebfef03f61b1305b8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“金融八卦女频道”（ID：baguanvpindao）</a>，作者：月月，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2793865613198210</id>
            <title>特斯拉不再冲击年销2000万，传上海工厂Model Y减产20%，重启智驾AI招聘</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2793865613198210</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2793865613198210</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 27 May 2024 08:14:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, 上海超级工厂, 减产, 自动驾驶技术
<br>
<br>
总结: 特斯拉上海超级工厂减产，未来业务重心要转移，特斯拉正从电动汽车转移重心，加速向人工智能领域的突破，更多关注自动驾驶技术和Robotaxi，马斯克加码AI的动作已经覆盖到了其各家公司中，特斯拉可能逐渐将重心从电动汽车转向机器人、AI、自动驾驶研发计划，特斯拉正押注人工智能的突破能为公司带来新的收入增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_ac123e9a37d64551b40831bb0dab81f3@46958_oswg73380oswg850oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>网传上海超级工厂减产，未来业务重心要转移。&nbsp;</p><p>车东西5月27日消息，据路透社报道，特斯拉上海超级工厂计划在今年3月至6月期间将Model Y车型的产量削减至少20%。目前，上海工厂生产的大多数汽车都销往中国市场，然而，受中国市场价格战以及国产新能源车产品力不断增强的影响，特斯拉的销量数据相比以往已有明显下降。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_f496af54853947d9ad6216542083cb14@46958_oswg890108oswg1000oswg952_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲路透社报道特斯拉上海工厂减产</p><p>此外，在上周四发布的特斯拉影响力报告中，该公司未提及到2030年每年交付2000万辆汽车的目标，而这一目标在2022和2023年的报告中均有提到。&nbsp;</p><p>与此同时，在裁员数周后，特斯拉新增了十多个Autopilot自动驾驶系统和AI相关的职位，可见目前特斯拉已经开始向新的业务重心转移。&nbsp;</p><p>分析人士认为特斯拉现正从电动汽车转移重心，加速向人工智能领域的突破，更多关注自动驾驶技术和Robotaxi，以带来新的收入增长。&nbsp;</p><p>目前来看，特斯拉对销量的追求正在放缓，其汽车业务在一段时间内可能将维持现状或进一步收缩，而在未来，特斯拉很可能在自动驾驶技术和人工智能上带来新的突破。&nbsp;</p><p>马斯克的xAI也在近期获得了 60亿美元（约合人民币426.63亿元）的B轮投资，主要投资者包括巴洛尔股权合伙人、Vy Capital、安德森霍洛维茨、红杉资本、富达管理研究公司、王子阿尔瓦利德·本·塔拉尔和王国控股等。&nbsp;</p><p>可以说马斯克加码AI的动作已经覆盖到了其各家公司中。&nbsp;</p><p>而在上个月，马斯克也曾确认，特斯拉的全新入门级车型Model 2将于2025年上市开售，初步定价2.5万美元上下（约合人民币18.3万元），其项目名称为“Redwood”。&nbsp;</p><p>随着入门级车型的加入，很有可能改变目前特斯拉在国内销量下滑的问题，然而新车还需要近一年的时间才会上市。&nbsp;</p><p>可以说，即将在8月8日发布的Robotaxi可能就是目前最值得期待的一个新阶段了。&nbsp;</p><h2><strong>01.曝Model Y减产，年度报告不提2000万辆交付目标</strong></h2><p>近日，有消息称特斯拉计划在其上海超级工厂削减Model Y车型的产量，预计在3月至6月期间削减至少20%。&nbsp;</p><p>数据显示，3月份Model Y车型的产量为49498辆，4月份为36610辆，分别比去年同期减少17.7%和33%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_3c926186d29e4a9fab2dbc51e6253b45@46958_oswg67628oswg1080oswg669_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲近三年特斯拉Model Y及国内总销量走势图（图：车东西）</p><p>据中国乘用车市场信息联席会（CPCA）提供的数据，特斯拉在中国新能源汽车市场的占比已从2023年全年的7.8%下降至今年前四个月的6.8%。&nbsp;</p><p>为了提振销量，特斯拉在4月将Model Y在中国的售价降至自2021年该车型首次在中国推出以来的最低水平，并为有意购买Model 3的买家提供零利率贷款优惠。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_7a8615b99dfd45388bb932225ff78c09@46958_oswg264955oswg1000oswg1016_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲部分特斯拉销售的免息话术</p><p>据路透社报道，尽管面临产量削减和市场份额下降的挑战，特斯拉仍然对未来充满信心。一位消息人士透露，特斯拉计划在2024年在中国销售60万至70万辆电动汽车，其全球销售目标为200万辆，与年初的目标持平。&nbsp;</p><p>中国汽车工业协会的数据显示，今年1至4月，特斯拉在中国生产了287359辆Model Y和Model 3汽车，其中Model Y产量同比减少5%，而Model 3产量则同比增加10%。&nbsp;</p><p>目前尚不清楚特斯拉的减产计划是否会延续到今年下半年，或者是否会选择增产Model 3车型。&nbsp;</p><p>此外，特斯拉在美国和德国的工厂是否也会采取类似的减产措施仍不明确。&nbsp;</p><p>值得注意的是，特斯拉最新发布的影响力报告中，并未提及到2030年每年交付2000万辆汽车的目标，这表明特斯拉可能逐渐将重心从电动汽车转向机器人、AI、自动驾驶研发计划。&nbsp;</p><p>可以说，AI作为机器人技术和自动驾驶技术的上位技术，特斯拉正押注人工智能的突破能为公司带来新的收入增长。&nbsp;</p><p>总的来说，特斯拉在中国市场正面临经济放缓和国内电动车企激烈竞争的双重压力，但其通过调整生产和销售策略，依然保持对未来市场的乐观预期。&nbsp;</p><h2><strong>02.重启自动驾驶招聘，特斯拉未来中心转移</strong></h2><p>与转移业务重心相对的，目前特斯拉和AI与自动驾驶相关的招聘也有重启的迹象。&nbsp;</p><p>此前，特斯拉自动驾驶技术的核心领导者之一Paril Jain在公司裁员后主动提出离职。&nbsp;</p><p>当时Jain直接向首席执行官埃隆·马斯克汇报工作，他的离职对特斯拉的自动驾驶项目带来了不小的冲击。&nbsp;</p><p>同时，在裁员期间，特斯拉关闭了招聘渠道，在招聘界面没有开放的职位。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_b293b6d31168451ca966a1d9dc5325e2@46958_oswg208523oswg1000oswg767_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲特斯拉开放了人工智能等岗位</p><p>然而，最近特斯拉官网重新发布了一些自动驾驶和机器人相关岗位的招聘信息。这些职位主要集中在北美地区，主要面向人工智能领域的软件工程师。&nbsp;</p><p>报道显示，特斯拉在旧金山地区的“Autopilot与机器人”部门列出了17个空缺职位。这些职位主要集中在驾驶辅助系统的工程岗位，同时也包括AI研究的职位。&nbsp;</p><p>此外，除了AI与自动驾驶外，在Robotaxi方面，特斯拉也保持投入。按照目前的计划，特斯拉的首个Robotaxi产品将在8月8日亮相。&nbsp;</p><p>至于之后的特斯拉将有什么样的发展，就要用时间来说话了。&nbsp;</p><h2><strong>03.结语：特斯拉重心转移</strong></h2><p>总的来说，特斯拉在经历裁员后，重新开始招聘，显示出特斯拉在业务重心转移后，其在自动驾驶和人工智能领域的持续投入和发展。&nbsp;</p><p>可以说，目前特斯拉在裁员后，转型已经开始。&nbsp;</p><p>尽管特斯拉不再强调在2030年交付2000万辆汽车成为超越丰田的全球最大汽车厂商，但是目前来看，特斯拉仍然要在AI和自动驾驶等尖端科技领域继续发力，保持第一梯队实力。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/X2MDD_dGrYeenZYMmVBC4Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车东西”（ID:chedongxi）</a>，作者：Janson，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2793717923568513</id>
            <title>抖音美妆还需要“振作”一下</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2793717923568513</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2793717923568513</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 27 May 2024 07:55:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 口红经济, 直播电商, 美妆护肤, 消费行为变迁
<br>
<br>
总结: 今年618期间，抖音美妆直播销售额出现大幅下滑，标志着口红经济的崩塌。直播电商在近几年的狂飙中，美妆护肤品类一直是主要推动力，但今年首次显现颓势。消费者的消费行为发生变迁，导致消费者更加注重性价比，商家竞争激烈，新品竞争空前激烈。在这种环境下，美妆行业面临着挑战，而货架电商可能成为出路。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_983257704fde45f781c306ccd6491f66@5065245_oswg133276oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图文 | 躺姐</p><p>“口红经济”也崩塌了。</p><p>在宏观经济增速下降时，消费者往往倾向于选择相对廉价的非必要消费品，如口红等等，来寻求精神上的慰藉，这种消费行为的变化又被称为“口红经济”。很多投资人会以这个现象来决策经济下行周期时的投资标的，相应的商家或是平台也会向这方面倾斜，寻求更多的利润。</p><p>但在今年618，这个定律似乎失效了。</p><p>最近几天，各大平台的618活动都已经陆续开始，对于风头正劲的各个直播间来说，美妆是必争的战场。然而，不管是李佳琦还是抖音头部，大量直播间已经出现了“脚踝斩”式的崩塌。</p><p>抖音许多头部主播的表现令人大跌眼镜。</p><p>根据飞瓜数据，同样是在618首播的成绩：</p><p>抖音的广东夫妇，去年成交额4.5亿，今年6114万，同比下跌86.4%；</p><p>琦儿，去年1.11亿，今年1292.3万，跌88.46%；</p><p>潘雨润，去年2952.9万，今年674.8万，下跌77%……</p><p>被抖音倾斜资源最多的贾乃亮，享受了最好的选品和优惠券，以及最优质的流量，但在5月21日首播，成绩是近12小时成交3.8亿，次日播9小时成交7000万，抖音几乎倾注所有资源，仍与去年广东夫妇有很大差距。&nbsp;</p><p>而去年的最大顶流广东夫妇，今年也无法延续成绩。今年5月26日，寄望甚高的爆发场仅卖出1.44亿，比去年峰值下降68%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_4caa22604f444daf8c12d2e41d98a972@5065245_oswg326018oswg836oswg3112_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>显然，这个成绩没办法令人满意，更反映出整个美妆品类在被直播电商近几年“压榨”之下的疲态。</p><p>而一个更关键的趋势是，货架电商和直播电商之间竞争的天平，也开始出现了变化。</p><h2><strong>01 &nbsp;美妆风光不再？</strong></h2><p>今年抖音商城618于524正式开卖，但很多主播从515就开始抢跑618。至今，大部分涉及美妆的抖音头部主播都完成了首秀。小杨哥淡出，东方甄选（HK:01797）、交个朋友多平台经营，让全行业都风头不盛。</p><p>不仅是前述那些抖音美妆的王牌主播成交额出现下滑，新晋主播也后继乏力。</p><p>例如，新晋抖音美妆头部主播的呗呗兔，今年5月22日首播销售额达到1978万，超过去年大促首播；但到了5月24日，呗呗兔两场直播加起来销售额只有49.6万，25日两场更只有36.5万。</p><p>量级从千万掉到十万，呗呗兔在抖音618大促的非爆发单场成绩甚至比不上自己4月份的场均销售额114.2万，更比去年4月场均254万降低80.5%。</p><p>直播电商狂飙猛进的这几年，美妆个护这个品类在其中是有很大功劳的，可以说，双方属于双向奔赴、互相成就。</p><p>根据多个机构的测算，自2017年兴起的直播电商，已经成为整个市场最重要的卖货形式，渗透率从2018年不到2个百分点，升至2023年的30%左右；2017-2022年，直播电商市场规模的年复合增长率达到182%，是亮眼的“后起之秀”，其意义不亚于再造一个“拼多多”。</p><p>正是因为直播电商具有强互动性、强感染力等特点，天然更适合像美妆个护这样的非必要消费品类，二者结合，迸发出了强大的生命力，不仅诞生出如李佳琦这样的带货明星，也让抖音这样的内容平台快速崛起，成为不可小觑的电商新势力。</p><p>2023年双十一期间，抖音电商美妆个护的成交额达到近790亿元，在所有大类中排名第四；而根据尼尔森IQ的数据，2023年全年抖音在美妆个护品类的渠道增速高达56.6%；个护品类下的头发护理、口腔护理及皮肤护理等类别在抖音电商均实现了高速增长。</p><p>而今年，一路高歌的直播电商的美妆护肤品类，首次显现出颓势。</p><p>要知道，作为全年第一场电商大活动，特别是对于美妆个护这样的非必需品类来说，618购物节对前后几个月的消费虹吸效应是非常明显的，大促覆盖范围内的五六月份很容易就能达到上半年的顶峰；但综合来看，除了去年新崛起的主播，大部分美妆和涉及美妆护肤的泛垂类主播，不管爆发也好、平时也罢，今年总体销售额很可能是在下降的。</p><p>从宏观数据看，也确实不太好。根据国家统计局数据，今年1至4月，全国社会消费品零售总额156026亿元，同比增长4.1%，其中，化妆品类的同比增速只有2.1%，比去年同期下降了7.2个百分点；单看四月份，化妆品类甚至出现了负增长。</p><p>造成这种情况的一个首要原因，就是消费行为的变迁。可以很明显地看到，各个平台上的消费者都呈现出了这样的趋势：之前用五千档次护肤品的今年改用千元，之前用千元的今年改用百元。</p><p>所以，在商家侧，直播间里有竞争力的产品和品牌越来越少、越来越集中。昨天，公众号“聚美丽”发了一篇文章，标题说得很直接：珀莱雅（SH:603605）吃到欧莱雅掉下来的人，韩束吃到自然堂/百雀羚的人。</p><p>一方面，更加具有性价比的产品才是消费者的选择；另一方面，也是商家激烈竞争带来的必然结果。四月份，在化妆品类零售额同比下降2.7%的情况下，美妆备案新品高达81428件，环比增加了57.26%，达到近三年的新品备案数的历史最高。大量企业推出新品备战夏秋两季，让未来一段时间的产品竞争空前激烈。</p><p>于是，在整个美妆品类的两端，生产端大幅增加新品供给，新品层出不穷，竞争越来越激烈刺激；消费端，消费者越来越精打细算，消费者尽量少花钱，因一时冲动而上头下单的越来越少。而作为两端中间的带货主播，在这种状况下自然会觉得更“难”。</p><h2><strong>02 货架才是出路？</strong></h2><p>当然，除了美妆行业的大环境不好，今年618大量垂类带货主播成交额崩塌还有另一方面的原因，就是模式困境。这种困境不仅体现在像美妆这样竞争烈度极高的品类，其他依然保持高增长的品类迟早也会碰到。</p><p>在商品的全链路中，一个很简单的逻辑是“两点之间，直线最短”。整个价值链上参与的环节越少，消费者获得的让利越大；同理，对于生产端来说，也能在尽可能多卖高性价比商品的同时，获得更多的利润。</p><p>这其实就是货架电商的基本逻辑，即“消灭中间商”，把商品链路中所有不必要的中间环节去掉，给消费者以最便宜的价格。</p><p>但从诞生之日的一开始，直播电商就不同。这一模式可以被归类为“即时兴趣类电商模式”，通过主播的讲解、演示，让刷到直播的消费者获得情绪价值。</p><p>于是，消费者在直播电商的过程中，要付出额外的时间成本，并为主播分润一部分利益；商家在这个链路中，看似获得了巨大的流量，但商品的出口渠道拱手让给了主播，没办法形成自己的私域不说，很有可能在竞争中“赔钱赚吆喝”。</p><p>最近，C2CC发布过一个很有意思的数据，今年一季度，兰蔻在抖音电商客单价低至347.84元，比2023年度的471.85元低了一百多，这个价格几乎买不了兰蔻任何正装。但凡消费过兰蔻的人多少都知道，他们家一个唇膏都要350，很大可能是现在的用户只是在直播间购买试用装薅商家羊毛。</p><p>而在用户侧，抖音还有一个必须要考虑的问题：流量见顶。</p><p>根据第三方渠道的统计，抖音现在的DAU已经达到8亿左右，是拼多多的两倍，已经开始进入到“流量焦虑”的阶段了。哪怕对广东夫妇和贾乃亮这个咖位的主播，平台的流量倾斜也对直播爆发十分关键。然而，考虑到短视频平台用户的使用体验，带货直播在平台推荐流中的比例又必须得设置一个上限，长期来看，流量分配也仅限于雨露均沾而已。</p><p>在商家侧，纯粹的直播带货以其特性来说，仍然主要聚焦于非必要消费品领域，如果不能提供比货架和私域更大的吸引力，在看重性价比的消费时代，用户最终还是会回归货架的。</p><p>美妆护肤的直播带货还有一个很重要的问题，就是冲动消费导致的高订单取消率和高退货率。我们和业内人士交流发现，抖音达人带货，美妆类商品的退货和订单取消加在一起，经常达到成交额的40%～50%，而货架不到10%。</p><p>有一些商家在跟我们的交流中也曾表达过类似的观点，消费者其实都是同一批，做营销发新品时，内容电商的优势会大一些；但一旦到了产品要做利润、走成交量，天猫京东等货架电商依然是最重要的渠道。</p><p>抖音对此的解法也是开始做货架。</p><p>抖音和快手自去年开始重点规划货架电商，并提到了相当重要的位置，抖音新上线的抖音商城APP取得的成绩是有目共睹的。</p><p>然而，种种迹象表明，刚上线的抖音商城，各种政策和打法都像是另一个拼多多，“低价秒杀”“超值购”被摆在首页，与一直以来围绕直播构建的“全域兴趣电商”结合尚不十分紧密。尤其是知名品牌，能否在抖音的货架延续直播间的爆发，仍属于未知数。</p><p>携直播电商获取的流量进军货架，是内容短视频平台实现全链路销售的必然选择；但是，能否在货架领域和传统三强们硬碰硬，还有太多的路要走。</p><h2><strong>03 &nbsp;结语</strong></h2><p>目之所及，在整个电商行业中，已经找不到可以被称为是“蓝海”的领域了。</p><p>当货架电商平台出现，大量的商品丰富了供给，直到消费者挑花了眼，就诞生出直播电商；而直播电商发展至今，消费者经过海量直播的洗礼，也开始明白自己真正想要且需要的购物方式是什么，又逐渐回归到货架电商，花更少的时间、以更实惠的价格，获得自己想要的商品。</p><p>只不过，当消费者再度回归货架电商，必然会对其“性价比”这个特性有了更高的要求，不能把用户当“傻子”，要整合所有能够整合的资源，提供全网最具性价比的商品；而直播电商，最终还是货架电商的有效组成，能够为消费者提供参考的同时，为他们提供一些情绪价值。</p><p>在这个向着下一个电商时代转变的赛道上，所有平台都还是有力的竞争者，称不上谁已经赢了；而那些在货架领域积累较少的内容型平台，也确实还需要再加把力，需要补的课还很多。</p><p><strong>声明：本文仅用于学习和交流，不构成投资建议。</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/4lsitObsUUjmmwtSMcEY7Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“躺平指数”（ID:moneymakingsecrets）</a>，作者：躺姐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2793731227632512</id>
            <title>走进太古里背后的家族：真正的「亚洲首富」，200多年经久不衰</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2793731227632512</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2793731227632512</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 27 May 2024 07:53:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 香港财阀, 太古家族, 太古集团, 施怀雅家族
<br>
<br>
总结: 文中介绍了香港财阀之一的太古家族，太古家族是一个跨国集团，拥有多元化的全球业务，涵盖地产、饮食、航空、海洋、贸易实业和医疗保健等领域。家族历史悠久，已传承至第六代，在英国富豪排行榜中排名第6，被认为是亚洲首富。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>数十年前，提起「香港财阀」就会想到曾控制香港一半经济命脉的「四大洋行」，它们分别是怡和洋行、太古洋行、和记洋行、会德丰洋行。其中，太古洋行背后的家族为英国的施怀雅家族（Swire family）。</p><p>施怀雅家族，是香港大家族，其家族在英国创办了跨国集团-太古集团（Swire Group），并透过持有45.45%股份的太古股份有限公司A和70％的太古B经营国泰航空、港龙航空、港机工程，太古地产、太古实业、太古饮料、太古资源、太古食品等多家公司，业务遍及全球。</p><p>截至2024年5月19日，在英国《星期日泰晤士报》富豪排行榜中，太古家族以172亿英镑的资产排名第6。与此同时，太古家族也为英国七大家族之一，其他家族为英国联合食品、SCH集团、百威集团等。港媒曾测算，施怀雅家族才是超越李嘉诚的真正「亚洲首富」。</p><p>至今，施怀雅家族已经走过200多年的古老历史，家族已经传承至第六代。本期，家办新智点带你走进百年太古家族，探究其家族传承和商业经营秘诀。</p><h2><strong>「太古商业王国」</strong></h2><p>1816年，太古集团成立于英国利物浦，公司初名为「利物浦进出口公司」，创办人为约翰·施怀雅（John Samuel Swire）。历经200多年的发展，如今的太古集团是一家多元化的全球跨国集团，集团核心业务位于亚太地区。</p><p>其中，「英国太古集团」为太古集团的最终控股公司，负责制定及指引集团的整体业务策略；在集团内提供招聘、雇用及培训员工等多项服务；持有英国、美国、欧洲及巴布亚新几内亚多项业务以及总部设于新加坡的集团深海航运业务的控股权；持有太古股份有限公司60%股权。</p><p>其中，香港及中国大陆为太古业务的主要运营地。亚洲业务由集团旗下的上市公司「太古股份」持有，其他地方包括英国、美国、澳洲、巴布亚新几内亚、东非、西非及东南亚等则由母公司「英国太古集团」（John Swire &amp; Sons Ltd.）直接持有。</p><p><strong>太古的具体业务如下：</strong></p><p><strong>第一，地产。</strong></p><p>太古在香港特别行政区、中国内地、美国、东南亚及巴布亚新几内亚拥有庞大的地产业务，主要业务由太古地产及Steamships Trading Company持有。其中，在香港拥有太古坊、太古广场、太古城中心、东荟城；在北京拥有三里屯太古里、颐堤港；其他地方拥有广州太古汇、成都太古里、上海前滩太古里......太古酒店是太古地产旗下的全资附属公司，包括两个酒店品牌：“居舍系列”及“东隅”。</p><p><strong>第二，饮食。</strong></p><p>太古拥有全球最大规模的可口可乐装瓶商之一——太古可口可乐；全球茶、咖啡及植物萃取物供应商FINLAYS和大闽食品（漳州）；以及北美第三大公共冷藏库物流公司UNITED STATES COLD STORAGE。此外，太古、还拥有太古糖业和重庆新沁园食品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_563fb40ea6214b69bfe037d21c1c80d5@000000_oswg247940oswg496oswg244_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>第三，航空。</strong></p><p>在航空领域，太古家族持有国泰集团及香港飞机工程集团（“港机”）。国泰集团包括国泰航空，其全资拥有华民航空，以及持有16.26%股权的联属公司中国国际航空。此外，它还拥有亚洲最大规模飞机维修设施之一的厦门太古。</p><p><strong>第四，海洋。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_37891d44a7174308b383d0518f9f03b2@000000_oswg108757oswg1080oswg511_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>旗下公司包括成立于1872年的太古轮船，拥有并经营49艘轮船，15条班轮航线；位于新加坡的太古散货，拥有并经营125艘轮船；位于巴布亚新几内亚的STEAMSHIPS TRADING COMPANY，拥有并经营26艘轮船。</p><p><strong>第五，贸易及实业。</strong></p><p>该业务下设：太古资源，经营多款运动鞋、休闲鞋、服装及相关用品；太古汽车，主要在中国台湾地区经销及零售国际品牌的客车、商用车、摩托车及小型摩托车；SWIRE ENERGY SERVICES，为能源业提供全面综合补给服务，包括离岸集装箱供应方案、风力发电场涡轮维修服务及专业航空服务；ARGENT ENERGY，为欧洲各地的燃油供应商提供于英国及荷兰生产的废物性运输业生物燃料；</p><p>位于美国盐湖城的SWIRE WATER旗下有两个公司，为能源业提供综合污水处理方案的PURESTREAM SERVICES以及为全球的市政、工业和矿产市场提供水资源及污水处理、液体／固体分离及生物处理方案的WESTECH ENGINEERING。</p><p><strong>第六，医疗保健。</strong></p><p>该业务下设哥伦比亚中国（该公司在长江三角洲地区拥有及运营私营医院及养老院）、深圳新风和睦家医院及希愈医疗集团、德达医疗。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_4fcb3c125c8d4318af6433c827836cf1@000000_oswg115315oswg1080oswg509_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">太古集团架构图</p><h2><strong>起家</strong></h2><p>施怀雅家族来自英国约克郡北瑞丁（NorThriding）的康诺利，自18世纪中叶以来，一直都是当地最显赫的家族之一。该家族的嫡系成员仍持有家族府邸和庄园，但旁系就没那么幸运了。</p><p>当时，该家族主要经营羊毛贸易。17世纪90年代，随着美洲新大陆的崛起，英国羊毛商的竞争压力逐渐变大，不少商人纷纷宣布破产。约翰·施怀雅的祖父和父亲也在破产商之列。</p><p>在父亲无力偿债后，约翰·施怀雅（John Swire，1793年出生）来到利物浦为其堂哥理查工作。1800年，理查开始活跃于利物浦，经营商贸，不幸十年后也破产了。父亲及堂哥公司的「破产」，深刻刺痛着约翰·施怀雅的心。1816年，他在利物浦开了一家纺织厂，经营羊毛纺织业务的同时还经营进出口贸易：</p><p>从美国进口棉花、面粉、松节油以及水果；从牙买加进口咖啡、兰姆酒和木材；从加尔各答进口靛蓝；从加拿大进口木材；从圭亚那进口木材和皮革......</p><p>1820年代开始，约翰·施怀雅开始向美国出口羊毛。从1822年起，约翰·施怀雅开始和总部位于美国兰开斯特的「贝罗与纳提吉」（Burrowand Nottage）航运公司合作，合作时间长达15年。1830年代-1840年代期间，约翰．施怀雅担任「贝罗与纳提吉」的代理人。</p><p>1830年代后，约翰·施怀雅的经营业务更加多元化，包括投资大西部铁路公司；投资岳父的船舶公司；以少数股权认购了一艘在格拉斯哥建造、两百吨的双桅船「克里斯蒂安娜号」（Christiana）。</p><p>此时的约翰．施怀雅已成为一名颇有成就的商人，并担任各商会成员以及利物浦医院的董事会成员。</p><p>1832年，他将公司名称改为约翰·斯维尔父子公司（John Swire &amp; Son，以下简称JS&amp;S，今天太古在英国的母公司仍然延用该名）。</p><p>1847年8月12日，约翰．施怀雅因健康问题恶化去世，留下约12000英镑（约等于2019年的100多万美元）的财产以及他的贸易公司。</p><p>除钱财外，早在1843年约翰．施怀雅就已经制定了遗嘱，告诫孩子要沉着、谨慎，心怀虔诚，勤俭持家。约翰．施怀雅做事执着且认真的营商作风也塑造了太古的经营文化。</p><h2><strong>开拓：澳洲和美洲市场</strong></h2><p>1822年8月，约翰．施怀雅与来自威尔士安格尔西岛的船东暨商人的女儿玛丽·路易莎·卢斯（Mary Louisa Roose）结婚，这桩婚事让约翰．施怀雅的财力更加雄厚。</p><p>两人共有5个孩子，其中约翰．塞缪尔．施怀雅（John Samuel Swire，生于1825年）和威廉．赫德逊．施怀雅（William Hudson Swire，生于1830年），在父亲去世后接手了家族生意。</p><p>其中，塞缪尔性格「勇猛」，更具「胆量」，是太古商业王国的开拓者，将太古带入了中国，也奠定了百年太古在中国的事业。</p><p>接手家族生意后的塞缪尔一改父亲「沉着、谨慎」的营商作风，后抵达美国纽约并转至波士顿「淘金」，希望在「狂野西部」大有作为。而弟弟威廉则负责利物浦的业务。</p><p>在商业上，他们通常会进入「迅速勃兴」且是资本投资的重镇，销售某个热销的单一商品，以快速船运为竞争招牌并以速度为「荣」，并于其他人合伙赚钱。这后来渐渐成为JS&amp;S经营成功的「商业秘诀」。</p><p>譬如，1850年代，他们与利物浦出身的棉花商暨船东小汤玛斯．罗杰斯（Thomas Rogers Jr）缔结了合伙关系，销售棉花；与信誉卓著的商人约书亚．狄克森（Joshua Dixon）建立起另一段长久的合作关系，并得到了这位年长者的商业指点；充当代理人，譬如代理「巴特菲尔德兄弟」（Butterfield Brothers），一家总部位于布拉福（Bradford）的纺织公司，将商品外销至纽奥良和纽约。</p><p>不同于父亲，兄弟俩先后投资了多艘商船，其中包括透过和罗杰斯的合伙企业投资的九百五十吨铁制快速帆船（clipper）「伊万杰林号」（Evangeline）。</p><p>塞缪尔晚年对当时的合伙人吐露了他的部分经商哲学：「一定要向前看，占地盘远比企图取代已抢得先机的人更稳当。」</p><p>接手公司短短数年后，他们就成功在美国阿肯色州和澳大利亚墨尔本设立了分公司。其中，在澳洲殖民地，塞缪尔在最初短暂地尝试挖金矿之后，转而做起自己更有经验的事，以太古兄弟（Swire Brothers）的名义经营进出口生意。太古兄弟出口羊毛、小麦、动物油脂和皮革到英国，并进口各式各样的商品，包括健力士啤酒。</p><p>此时，远在利物浦的弟弟威廉不断敦促哥哥回国，提议由他接替哥哥在澳洲的工作，因为他觉得管理利物浦一事着实有难度。后由于威廉身体健康问题，塞缪尔逐渐成为商行的决策合伙人，并最终买下了弟弟的所有股权。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_05d6adb37880497daf7557613c2af37e@000000_oswg38079oswg382oswg333_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">约翰·塞缪尔·施怀雅</p><p>1864年，他试图合并白星航运、黑球航运（Black Ball lines）和老鹰航运（Eagle lines），太古将持有三家轮船的墨尔本代理权，其轮船上会挂太古的旗帜。</p><p>不过后来，该努力因某些原因最终失败。1865年年初，施怀雅兄弟投入第一笔资金，正式入股「海洋轮船公司」（OSSC，又名蓝烟囱），并于日后大量持股这家公司。</p><p>到1867年，光是约翰．森姆尔便拥有可观的私人现金储蓄，总额至少是父亲1847留给他的资本的20倍。</p><p>塞缪尔向来对「钱」能省则省，狩猎时专注冲刺，拼了命地追逐猎物，同时具备淘金客的顽强乐观精神。</p><h2><strong>踏足中国：太古洋行</strong></h2><p>自1842年中国新通商口岸开放后，中国外贸的地理中心先是从广州向香港转移，随后缓慢但稳定地转到上海。1861年，美国内战爆发，JS&amp;S的棉花贸易受到沉重打击。于是，他们将目光转向中国，做起了欧洲和远东之间的茶叶、丝绸及纺织品的进出口贸易。</p><p>该公司在东方真正扩张的开始可以追溯到巴特菲尔德和太古的创建。此前，JS&amp;S在中国销售的纺织品是由上海公司Preston, Bruell &amp; Co在中国处理的。但JS&amp;S的雄心远不止于此，它的目标是在中国建立属于自己的公司。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_6039bba071f3451485476a4363ba5a6e@000000_oswg89150oswg971oswg557_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">1912年，上海太古洋行办公大楼内景</p><p>1866年，塞缪尔前往上海，与约克郡纺织品制造商理查德·沙克尔顿·巴特菲尔德(Richard Shackleton Butterfield )合作，并于1867年在上海成立了巴特菲尔德和太古公司（B&amp;S），中文取名「太古洋行」，随后又在英国和美国设立了办事处。</p><p>关于「太古洋行」中文名字的由来，有一段故事。彼时，时任英国驻上海领使的汉学家Thomas Taylor Meadows在该公司于上海开业时，特意为公司取名「太古」。</p><p>他从中国古籍中获得灵感，选了太、古两个字给Butterfield &amp; Swire作为中文名称。「太」源自「太初」，「古」则源自「盘古」，合起来有宏博、亘古之意。他显然是希望这个名字会成为巧妙的视觉双关语，从而为公司带来吉祥的意义。</p><p>B&amp;S最初从事茶叶和丝绸以及英国进口棉花和羊毛「布匹」贸易，后来成为多家英国企业在中国的代理，其中包括领先的保险公司和船运公司，其中最著名的是 Blue Funnel Line。太古担任远东集团经理超过120年。</p><p>后太古洋行的业务涉及轮船、船坞和糖厂，亦积极及拓展新业务，发挥协同业务。塞缪尔在上海取得的第一个成就就是收购了远洋轮船公司的中国代理机构。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_54eb4d342a1c4d68b1e7e293869d675f@000000_oswg20011oswg150oswg100_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">太古轮船公司标志 (C0）英国太古集团有限公司</p><p>1868年，塞缪尔与巴特菲尔德分道扬镳，太古保留了上海办事处，而巴特菲尔德则保留了英国和美国的业务。太古公司更名为上海太古糖厂。1870年，太古将办公地点从利物浦迁至伦敦。</p><p>塞缪尔相信人际网络，他最密切、最成功的合作之一是与利物浦Blue Funnel Line创始人阿尔弗雷德·霍尔特 (Alfred Holt) 的合作。两人于1872年成立了中华轮船公司（CNCo），以扩大与中国在长江上的贸易。</p><p>太古集团此时已将其业务重心转移至远东。1868年，John Swire &amp; Sons将总部迁至伦敦，塞缪尔解除了与RS Butterfield的合作关系。尽管如此，太古的亚洲办事处直到20 世纪70年代仍保留「Butterfield &amp; Swire」这个名称。</p><p>1974年，太古船坞关闭后留下的空壳上市公司Taikoo Swire更名为太古有限公司，成为集团在香港的控股公司，与此同时也标志着Butterfield这个名字的逝去，Butterfield &amp; Swire更名为John Swire &amp; Sons，与英国 母公司保持一致。</p><h2><strong>「根植中国」：航运、糖厂以及多元化</strong></h2><p>塞缪尔被合伙人称为「老大」，尽管远在伦敦，但他仍密切关注太古的海外业务和员工，并不断访问东方。他精力充沛、坚韧不拔，直率而耐心，并以广阔的视野指导太古，同时又对细节保持敏锐的洞察力。他避免参与任何通商港政治，并建议他的员工也如此。</p><p>彼时，JS&amp;S的竞争非常激烈，尤其是来自怡和洋行和中国招商局公司在航运上的竞争。</p><p>1872 年，塞缪尔嗅到长江船舶服务的机会，并利用太古、霍尔特和斯科特造船厂的资金成立了中华航海公司（CNCo），资本为36万英镑。</p><p>1873年，塞缪尔收购了联合航运公司（Union Steam Navigation Company）。1874年，沿海轮船公司（Coast Boats Ownery，CBO）成立，主要从事从新昌到汕头和厦门的豆类和豆饼贸易，后沿海轮船公司被吸收到中国航运公司，成为中国航运公司的沿海轮船部门，并增加了船队，在1884年扩展到澳大利亚航线。</p><p>1904年，塞缪尔与阿尔弗雷德·霍尔特两大家族联合成立天津驳船公司（Tientsin Lighter Co.），主要为中华轮船公司和远洋轮船公司服务。该公司在1941年-1945年日本入侵期间暂停营业，并于1946年进行了改革，并继续存在直至 1951年7月。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_90d968b500d24d7d8263db156bae1b50@000000_oswg127907oswg600oswg389_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">天津驳船公司的蒸汽拖轮驳船</p><p>1907年，太古在香港建造了太古船坞。</p><p>1941年12月，日本入侵中国，迫使JS&amp;S放弃了在太平洋和中国的所有利益，包括JSSIX以及香港的造船厂、炼油厂。彼时，许多员工被拘留，但也有一些员工从香港逃往到了澳大利亚。</p><p>战争期间，太古洋行印度公司在孟买和加尔各答维持了其在东方的存在，并在重庆设有办事处。与此同时，英国的董事们尤其家族第三代成员「杰克」与战争运输部和中国码头劳工委员会合作，协助战争工作，并积极参与中国协会战后重建远东贸易的计划。1945年秋，太古洋行恢复在香港和上海的办事处。</p><p>尽管两次世界大战期间中国发生内乱，JS&amp;S在东方的业务却不断繁荣和扩大：</p><p>太古华人航海公司（1930年注册）开始鼓励华人参与太古的尝试；东方油漆、颜料和清漆公司（JSSIX）在上海成立（1934年），并不断努力扩大在亚洲和太平洋地区的市场；1948年，太古旗下的上海油漆制造业务东方油漆 (Orient Paint) 转让至香港，与Duro Paint Manufacturing合并，更名为Swire Duro。</p><p>1946年，太古公司与麦克雷恩·沃森公司在香港成立了一家贸易合资公司——太古麦克雷恩公司。利用战后香港和中国内地各种商品短缺的有利条件，太古重返贸易业务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_c939e3eaa5804a2d930da14cc9be7293@000000_oswg28466oswg388oswg342_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">鰂鱼涌(太古糖厂)1940's&nbsp;</p><p>除航运外，太古在中国的另一个「商业投资」是太古糖厂。太古炼糖厂于1881年在香港注册成立，1884年正式投入生产。彼时的塞缪尔满怀欢喜，他向一名老朋友透露道：「对于一个六十岁的‘年轻人’来说，它是心灵的慰藉......是我最后的一个儿子。」</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_fa6d5f3b9b6c4d969da1b98d61f51134@000000_oswg347447oswg695oswg336_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">太古炼糖厂股票证书样本</p><p>1941年12月，香港沦陷，太古糖厂生产停止，直到1945年秋季该工厂归还给了JS&amp;S。20世纪，太古糖业已成为苏伊士运河以东最大的炼糖厂，也是太古最早和最持久的商业投资之一。而「太古糖」也成为了家喻户晓的「糖」。</p><p>不过，后来随着经济格局的变化，船厂和糖厂在20世纪70年代停止运营。1972年，太古糖厂关闭，开始集中精力从事包装及经销业务。同年，太古地产在香港成立，于2012年在港交所主板上市（1972.HK），截止2021年8月13日，业务总市值为1287亿港元。</p><p>此外，在塞缪尔的领导下，太古洋行还收购了多家保险公司的代理机构。二十世纪九十年代，太古皇家保险成为香港第五大一般保险。此外，太古还曾入股苏黎世保险，并于上海商业银行合资成立宝丰保险。1997年，鉴于太古在保险业上不占优势，因此将保险业务出售。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_8071ece544d447298351480dedcc79a4@000000_oswg57871oswg765oswg568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_8a5312744c0843a28e415aeac5c9bbc9@000000_oswg54396oswg692oswg804_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">泰国航空乘务员的服饰变化</p><p>另外，战后的太古开始涉及航空领域：1947年，太平洋航空维修和供应公司（“PAMAS”）成立；1948年，太古收购国泰航空45%的股份；1950年，港机工程公司诞生。</p><p>除此之外，太古在新业务上的探索还包括：</p><p>1952年-1958 年，在澳大利亚开始投资公路运输和冷藏领域；1965年，进军瓶装行业，收购了香港装瓶联邦公司，这是一家美国企业，拥有在香港装瓶可口可乐的特许经营权；1975年，进军海上石油和天然气，1980年太古太平洋海洋开发公司 (SPO)经合并后成立；1976年，投资农业综合企业，收购了格拉斯哥公司James Finlay近30%的股份；1994年，太古收购了澳大利亚公路运输运营商Kalari......</p><p>不仅如此，太古还是香港工业教育的先驱。1908年，香港大学筹建，太古捐款4万英镑。1922年，太古再捐十万港元支持港大工程学院。从20世纪20年代起，太古船坞更是和工程学院合作教学与实习。从1929年起，太古每年会为一批港大工程学院毕业生提供免费船票，让他们去英国不同的工程公司带薪实习。</p><p>除此之外，太古还积极担任其他教育公职，对香港的工业教育影响深远。</p><p>对太古在中国的业务，业内人士曾评价道：「二次大战后，太古积极重建及创建业务，包括由战争催生的民航业务，对当时百废待兴的香港贡献匪浅。」</p><p><strong>（《家办新智点》提醒：内容及观点仅供参考，不构成任何投资建议。）</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MDU1OTIzMg==&amp;mid=2247496969&amp;idx=1&amp;sn=303abdeea11aa9e0d5f4680d7382b17c&amp;chksm=ce3a8c2f824fc89c27b14467f4504787750eb69bd0c1b682a8a31c3f6de6fe53741b2115a746&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“家办新智点”（ID：foinsight）</a>，作者：foinsight，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2793637805540231</id>
            <title>南大女学霸收获一个IPO，市值86亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2793637805540231</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2793637805540231</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 27 May 2024 04:17:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 港交所, 趣致集团, AIoT营销解决方案, O2O模式创业
<br>
<br>
总结: 趣致集团是一家AIoT营销解决方案提供商，通过自动贩卖机实现技术驱动互动功能，采用O2O模式创业，历经10年融9轮融资，主要通过广告营销服务实现营收增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>港交所迎来“AI互动营销第一股”。</p><p>5月27日，中国第四大快消品户外营销服务提供商趣致集团，正式登陆港交所。上市首日，趣致集团开盘价为33港元/股，高开32%，市值超86亿港元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_7910e800b28240d7a370e78b81a8e188@5888275_oswg137772oswg1080oswg650_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：百度股市通截图</p><p>此次IPO，趣致集团全球发售1970.4万股股份，发行价为25港元/股，在招股区间（25.00 港元至 29.70 港元）的底部，全球发售净筹约4.21亿港元。趣致集团引入一名基石投资者金利富通。</p><p>趣致集团的产品是“趣拿”， 是一家AIoT营销解决方案提供商，核心业务是通过开发并运营自动贩卖机，并配备各种模块实现技术驱动互动功能，包括气味散发、动作识别及语音交互等，为消费者提供有效互动的机器营销服务。</p><p>趣致集团在互联网+风口中诞生，围绕自动贩卖机开展业务，2023年公司完成扭亏。对于趣致集团来说，上市只是一个新的起点，面对与行业头部的巨大差距，趣致集团会如何应对资本市场的期待。</p><h2>O2O模式创业， 10年融9轮</h2><p>趣致集团从创立伊始就致力用营销新趋势改变快消品行业广告状态，而在背后推动公司前进的是一位南大毕业的学霸，还是一位女性创业者。</p><p>在南京大学读书时，创始人殷珏辉大三就已修完毕业所需学分。成立趣致集团之前，殷珏辉已经在江苏省电信工作了五年，并亲历电信上市的过程。</p><p>后来由于先生在上海工作，她决定搬去上海。初到上海，求变的殷珏辉，在2004年创建了苏腾科技，主要从事移动端方案开发业务。</p><p>正是在这段创业历程中，殷珏辉发现，“如果有一个平台，既能够把实物传递出去，还能知道传递给了什么样的人，并能搜集到这群人的反馈，进而帮助品牌和这群人建立起一个信息沟通的桥梁，那对于品牌来说是非常有价值和意义。”</p><p>在现在看来，这就是“互联网+”创业浪潮中的O2O模式。</p><p>2013年，趣致集团在上海成立。</p><p>为成立公司，殷珏辉组建了一支“豪华”团队。殷珏辉曾表示，趣致集团创始团队成员在加入之前，各个都相当于上市公司的副总级别，而且多数已经财务自由。据招股书，趣致集团最初的股权结构中，除了殷珏辉，及她的胞妹殷珏莲；此前苏腾科技的合伙人曹理文，他曾任摩托罗拉系统（中国）有限公司北京分公司的销售总监；以及首席客户关系顾问吴文洪。</p><p>在当年的O2O风口上，自2013年10月至2023年6月，趣致集团进行了种子轮融资到F轮融资，10年累计融了9轮，投资方包括老鹰基金、赛富投资基金、君联资本、建发集团、源渡创投、远瞻资本等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_e93c1b58f5324484b4fa4bf376068663@5888275_oswg367160oswg1080oswg507_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：招股书</p><p>据悉，在2023年6月，趣致集团还获得人民币6000万元的F轮融资，该轮融资后，趣致集团估值为5.71亿美元。</p><p>值得注意的是，趣致集团曾筹备A股IPO。2018年2月，趣致集团初步委聘申万宏源于辅导期担任保荐人，之后由于申万宏源无法达成上市时间表，经双方友好协商，于2020年6月与申万宏源订立终止协议，终止辅导期。随后又与中金公司签署协议，但在2021年又终止了相关辅导工作。</p><p>在港股IPO前，殷珏辉通过成立的信托持股29.75%、并通过其他相关公司以及一致行动关系，合计持有趣致集团42.45%的投票权。殷珏莲通过信托持股3.63%。</p><p>投资方中，君联资本对趣致集团的持股比例为9.05%，厦门建发持股7.41%，老鹰基金创始人刘小鹰持股3.21%，上海鹰之速、上海湘宜趣、上海鹰脉升分别持股0.33%、0.25%、 1.39%。</p><p>以开盘价计算，此次IPO，创始人身家超25亿港元，最大投资机构君联资本收获超7.7亿港元市值，较2016年数千万元人民币的投资，收益丰厚。</p><h2>自动售卖机上“卖广告”，年入超10亿</h2><p>在商业化路线中，趣致集团主要卖的主要不是商品，而是广告。</p><p>据招股书，趣致集团营收主要来自营销服务和商品销售。2021年、2022年、2023年，趣致集团营业收入分别为5.02亿、5.54亿、10.07亿元，其中，来自营销服务的收入分别为3.77亿元、4.05亿元、8.08亿元，占总营收的比例分别为75.0%、73.1%、80.3%；来自商品销售的收入占总营收的比例分别为20.9%、20.1%、14.3%，该部分业务收入占比呈现下降趋势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_9b2714a1298345a89b84bdafa478c642@5888275_oswg151168oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：招股书</p><p>趣致集团的营销服务是其协助品牌客户通过自动贩卖机向个人消费者派发快消品，利用在线线下渠道及第三方媒体 资源提供营销及推广服务，并设计和实施有创意的线下营销活动， 推广品牌和产品。</p><p>而为趣致集团创造营销服务收入的正是其摆放在办公楼、长租公寓、商场等场所的具互动营销功能的自动贩卖机。</p><p>按照销售渠道划分收入，2021年、2022年及2023年，趣致集团来自线上平台的收入分别为6519.6万元、6547.8万元及3.13亿元，占总营收的比例分别为13%、11.8%及31.1%；来自自动贩卖机的收入分别为4.16亿元、4.51亿元及6.39亿元，占总营收的比例分别为82.9%、81.4%及63.5%。</p><p>招股书显示，趣致集团的自动贩卖机数量从截至2021年初的4178台，增加至截至2023年底的7543台，覆盖了中国22个城市。并且，截至2023年底，趣致集团98.4%的自动贩卖机位于中国一线及新一线城市。</p><p>值得注意的是，在2022年，趣致集团减少了自动贩卖机的总数量，从2022年初的8520台，降至2023年初的7402台，减少了1118台。趣致集团在招股书中称，这主要是为了适应COVID-19疫情影响导致的相关地区情况的变化。</p><p>2021年、2022年和2023年，趣致集团每台自动贩卖机的平均收入分别为1.85万元、1.32万元和2.24万元，订单数量分别为1.32万单、1.69万单和1.67万单，每笔订单收入分别为8.5元、6.9元和9.8元。</p><p>趣致集团营销服务业务包括标准化营销服务和增值营销服务。标准化营销服务是趣致营销服务核心部分，主要包括营销活动服务、多渠道媒体推广及快消品推广；增值营销服务，主要包括人工智能交互和数据策略。据招股书，趣致集团标准化营销服务收入在2021年至2023年占总营收的比例分别为68.3%、63.0%、68.8%。</p><p>趣致集团营销服务的对象则是饮料、食品、美妆、日用品等快消品行业，截至2023年底，其已经向472名品牌客户的约1400个SKU的快消品提供服务。</p><p>招股书显示，在2021年、2022年及2023年，趣致集团的营销服务业务分别有27名、28名及47名大客户，每名大客户平均收入分别约为1050万元、1140万元、1380万元，与大客户关系相对稳定。而同期，趣致集团非大客户的数量分别为147名、102名及244名。</p><h2>IPO前实现首次年度盈利</h2><p>趣致集团如今是年度营收超10亿，但直到2023年，趣致集团才将净利润扭亏为盈。</p><p>招股书显示，2020年、2021年、2022年、2023年，趣致集团年内利润分别约为-1.12亿、-1.39亿、-1.16亿、1.37亿元，四年总亏损约2.30亿元；经调整净利润（非国际财务报告准则计量）分别为2961.6万、5232.3万、7816.3万、2.01亿元。</p><p>2023年，趣致集团营销服务收入从前一年的4.05亿元提升至8.08亿元，如此快速的规模化，或许离不开以价换量的策略。</p><p>不过，趣致集团营销服务业务的毛利率降幅明显，从2021年的79.7%降至2023年的59.4%。并且，商品销售业务的毛利率也从2021年的36%降至2023年的20.6%。2021年、2022年、2023年，趣致集团整体毛利率分别为68.77%、60.45%、53.17%，呈现连续下降态势。</p><p>为拓展市场，2021年、2022年、2023年，趣致集团销售及分销费用分别约1.89亿元、1.67亿元、2.39亿元，年复合增长率为12.38%。</p><p>截至2023年，趣致集团的注册用户数为5005.6万名，但2021年、2022年、2023年，新增注册用户数分别为927.1万、606.5万人、703.9万人，每用户获取成本分别为9元、11元及21元，获客成本有明显增加。</p><p>按2023年收入计，趣致集团是中国第四大快消品户外营销服务提供商。根据灼识咨询资料，2021年、2022年及2023年，趣致集团市场份额分别约为0.8%、0.9%及1.2%，分列第七、第五、第四；行业第一分众传媒的市场份额分别约为13.1%、12.7%及14.3%。两者差距明显。而2023年港交所上市的友宝在线，在同期的市场份额分别为0.6%、0.5%、0.3%。</p><p>虽然与头部差距较大，但趣致集团的市场排名逐渐上升，2023年实现扭亏。对于趣致集团来说，IPO只是其历程中的一步，上市之后，又是一个新的开始。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/i0EwtKu9eHLwC2xFOz7r-g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直通IPO”（ID:zhitongIPO）</a>，作者：邵延港，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2793622136964229</id>
            <title>“民营超市第一股”等待翻盘</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2793622136964229</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2793622136964229</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 27 May 2024 04:05:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 步步高, 重整, 债务, 投资人
<br>
<br>
总结: 步步高面临着巨额债务和重整挑战，通过引入投资人筹资，重整计划逐步实施，同时学习“胖东来”经营理念，努力实现企业转型和发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“民营超市第一股”*ST步高（002251.SZ）（下称“步步高”）重整取得新进展。</p><p>5月24日，湖南龙头超市步步高召开步步高股份及其十四家子公司重整案的第二次债权人会议和出资人组会议。</p><p>其中，因19家银行债权人尚未履行完内部审批流程，无法在会议当天对《步步高商业连锁股份有限公司及其十四家子公司重整计划（草案）》（下简称“重组草案”）进行表决，表决结果将另行宣布。出资人组会议则表决通过《步步高商业连锁股份有限公司及其十四家子公司重整计划（草案）之出资人权益调整方案》（下称“权益调整方案”）。</p><p>去年1月，深陷资金困境的步步高易主湘潭国资；7月，步步高被申请破产并预重整；10月，湘潭中院裁定受理步步高重整申请，涉及步步高股份及其十四家子公司。</p><p>从招募多家产业及财务投资人、梳理债务，制定重整计划等一系列动作，及至此次表决方案，步步高的重整或将逐步进入实质性阶段。</p><h2>债务超百亿，筹资约25亿元</h2><p>当下，步步高面临的债务压力并不小。</p><p>财报数据显示，2023年步步高合并净利润为-18.89亿元，营业总收入下降64.54%；2023年末资产负债率86.76%，流动负债合计147.25亿元，流动负债超过流动资产126.53亿元。</p><p>另外根据重组草案，截至2024年3月31日，共有7,887家债权人向步步高股份及其十四家子公司管理人申报债权，申报金额简单加总共计668.28亿元（含重复申报及关联债权申报）。其中，湘潭中院裁定确认的债权总额为136.12亿元（含重复申报债权）；暂未裁定的债权金额为473.09亿元（含重复申报债权及关联债权）；不予确定的债权为12.93亿元。</p><p>目前步步高已经引入多家重整投资人。其中，产业投资人4家，分别为白兔集团、外贸信托（联合其产业合作伙伴中化农业）、湘潭电化产投、物美集团及博雅春芽；财务投资人共11家，为吉富创投、外贸信托、招商平安、湘江资管、九华资管、上海宏翼基金、远鉴基金、盛世景资管、一元华楚联合体、隆杰达华瑞联合体、中冠宝联合体。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_283b4ca2214648f3893f94f87a7f70f8@000000_oswg136182oswg960oswg637_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Pexels</p><p>根据重组草案，步步高将通过资本公积金转增股票的形式向上述投资人筹资，共计转增约18.8亿股股票。</p><p>其中，约11.75亿股股票用于有条件引入重整投资人，投资人以1.65元/股-2.5元/股不等的价格支付现金对价，据时代财经计算，该部分筹资金额合计约25亿元。另外，约673,164,403股转增股票用于按照本重整计划的规定支付相关重整费用及清偿各类债权，股票抵债价格为9.69元/股。转增后步步高股份总股本将增加至2,688,699,689股。</p><p>具体来看，4家产业投资人共受让536,225,395股转增股票，锁定期为36个月；13家财务投资人共受让639,091,238股转增股票，按照2.5元/股的价格支付现金对价，锁定期为12个月。据时代财经计算，步步高将从17家投资人处累计募资约25亿元。</p><p>截至5月27日午间收盘，步步高录得3.61元/股，总市值30.33亿元。</p><h2>不开新店，要做“湖南的胖东来”</h2><p>显然，面对上百亿的债务，现金资助仅能缓解短暂的危机，地方国资也不可能一直向步步高投入巨额资金。长远来看，仍需企业开源节流，保证超市的正常经营，才能还清债务。</p><p>继2022年超市退出四川、江西市场后，2023年步步高闭店113家，截止2023年期末，步步高共经营百货门店37家，超市门店96家，绝大部分集中在湖南省内，整体规模较巅峰期的超300家大幅缩水。</p><p>步步高方面对时代财经透露，未来一年公司暂无新店计划。当下，其在门店端的动作以重启和调改现有门店为主。</p><p>今年一季度，步步高实现营收9.28亿元；归属于上市公司股东的净利润为2023.03万元，同比扭亏为盈。此外，4月份，河南商超胖东来出手帮扶，五一假期首日，被改造的步步高梅溪湖店日销达240万元，是超过调整前的平均日销的十倍以上。</p><p>重组草案中，步步高就表示要全面学习“胖东来”经营理念，争取将公司打造为“湖南的胖东来”。</p><p>步步高称，将继续聚焦超市、购物中心两大主营业务。在超市方面，将通过“胖东来”的调改、帮扶，逐步实现“胖东来”供应链产品 90%覆盖，让顾客享受优质的商品和服务，争取将公司打造为“湖南的胖东来”；在百货方面，将全面进行数字化建设，从数字化升级入手，在销售模式、物流配送、人员管理、服务质量等方面优化百货业务。</p><p>5月22日，步步高超市湘潭九华新天地店经过六天的闭店改造之后，重新恢复营业，这也是胖东来帮助步步高调改的第二家门店。据调改执行负责人、胖东来生鲜总经理徐锐介绍，卖场淘汰下架了70%的原有商品，并根据胖东来的商品结构进行重新梳理和引进。按照计划，5月28日左右，卖场商品将基本补充到位，其中约有90%商品来自胖东来及胖东来供应商。</p><p>据第一财经此前报道，由于拖欠供应商债款，有供应商已经对步步高失去了信任，步步高不断给出新的还钱时间，还钱金额也从8折、7折压到更低。原有供应商不愿继续供货，或许也是步步高需要寻找胖东来供应链的原因之一。</p><p>数据显示，湘潭九华新天地店开业当日，门店销售额163.96万元，客流13508人，客单价121.38元，调改前平均日销为11万元，平均客流不到2000人。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247524979&amp;idx=1&amp;sn=897660076a3040ab4aa936577e459299&amp;chksm=e8462834f16fd3d9c2e5c120a5202058f6888dad8ce1f86cc165fcf5e08358b8df6b8a71a99f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：张雪梅，编辑：黎倩，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2793593146262403</id>
            <title>100亿，60后闺女收获一个A+H股IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2793593146262403</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2793593146262403</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 27 May 2024 04:04:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 钧达股份, 陆小红, 光伏产业, 港股上市
<br>
<br>
总结: 今年2月21日，海南的钧达新能源科技股份有限公司向证监会提交备案材料，申请直接境外上市。证监会通过了钧达的IPO备案，拟发行不超过8716.78万股境外上市普通股并在香港联合交易所上市。钧达股份已成功登陆A股上市，如果港股上市成功，将成为A+H股上市公司，也是光伏电池片生产商中第一个获此殊荣的公司。陆小红带领钧达进军港股，成功转型为光伏企业，业绩脱胎换骨，市值暴涨。钧达计划布局海外产能，推进国际化战略，打造国际化资本运作平台，提升国际品牌形象和综合竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年2月21日，来自海南的钧达新能源科技股份有限公司（以下简称钧达股份）正式向证监会提交备案材料，申请直接境外上市。而就在近日，申请结果出炉，证监会通过钧达的IPO备案，拟发行不超过8716.78万股境外上市普通股并在香港联合交易所上市。而此前，在一代掌门杨仁元的带领下，钧达股份已经成功登陆A股上市。如果此次港股上市顺利，钧达将成为A+H股上市公司，同时也是光伏电池片生产商中第一个获此殊荣的公司。截至5约27日，均达股份总市值116亿。</p><p>值得一提的是，这次带领钧达进军港股的是杨仁元的女儿，钧达二代掌门陆小红。</p><p>当下，二代接力一代的故事正在持续上演。此前全国百强县第七的慈溪曾提供一组数据：仅这一个小县内就有近千名“创二代”从父辈手里接手并参与企业的运营发展，尝试突破父辈的传统模式，谋求创新发展。娃哈哈宗馥莉、新希望投资刘畅、美特斯邦威胡佳佳等都是经典的女二代案例。在这批人员中，陆小红这个名字或许并不显眼，但是其接手钧达后交出的成绩单却格外优秀。</p><p>60年的陆小红，当年接手钧达股份的重担时，钧达已经陷入内忧外患的境地，利润连续多年下滑。而当她接手的第一时间就开始了大刀阔斧的改革，果断举债并购发起转型。一时之间，钧达股份由曾经市值50亿的汽车配件公司转型到巅峰市值超400亿的光伏新贵。再到现在，钧达即将登陆港股，成为A+H股上市公司，这也意味其在光伏圈的话语权进一步加重。而陆小红也因其出色的成绩在2023年中国杰出女性企业家中榜上有名。</p><p>这家来自海南的公司，正在二代女掌门陆小红的带领下蒸蒸日上。</p><h2>01 女二代执掌公司，从50亿飙升至最高400亿</h2><p>正所谓时势造英雄，技术的更迭在如今的时代下愈发频繁，而总有公司因为跟不上时代的潮流而陨落。也有的公司因为押中技术路线从而得到了更好的发展，而在这一路线的决策上，公司掌门人起着至关重要的作用。钧达股份就是其中转型很好的一批企业之一。</p><p>2003年4月，有过电工、会计等经历的杨仁元在海口成立钧达股份，成为该公司的初代掌舵者。初期时，钧达主营汽车内外饰生意，销售汽车仪表板、前后保险杠等产品。而之前的海马汽车就是其最大的客户之一。</p><p>有人对于海马汽车可能只限于听说过，具体车标的样子都不认识，但在十多年前，海马汽车也是赫赫有名的造车势力。2016年，海马汽车的发展达到顶峰，当时海马汽车年销量达到21.6万辆，海马集团当年的营收高达138.9亿元，净利润达到了2.3亿元。</p><p>“母凭子贵”，乘着海马汽车的东风，钧达股份也于2017年成功上市，一时之间风光无限。然而。但随后，由于汽车市场的日渐饱和，海马汽车逐渐衰微起来，这也导致钧达股份的营收和利润也逐渐陷入了低迷状态。根据当时的财报，由于最大客户海马汽车的落寞，钧达也在2018—2020年迎来归母净利的三年连降。直到2021年，公司的未来才再一次见到了阳光。</p><p>带领钧达触碰这缕阳光的正是陆小红。2019年，60的陆小红女承父业，成为钧达的新任董事长。随后，钧达开始在陆小红的带领下开始了改革。</p><p>2021年9月，陆小红果断出手，斥资14.34亿元收购捷泰51%股权，带领公司正式从汽车内饰切入光伏产业。而彼时的捷泰，一直是光伏电池环节的资深选手，在2018年以前曾经位居前三，而根据PV InfoLink的数据，哪怕到2022年，其光伏产品的出货量也位居前五。</p><p>但这笔14.34亿的资金对于当时的钧达股份而言，十分不容易凑齐。陆小红是通过申请贷款以及股份转让等各种渠道东拼西凑，最终完成了这笔交易，公司也借此切入炙手可热的光伏赛道。</p><p>2021年被称作是中国“碳中和行动元年”——政策、行业动作频频，大量创业者和投资人开始转身看向碳中和，光伏领域正处在黄金时代正中央。而陆小红也带领钧达吃到了光伏领域的红利，原本股价震荡的钧达逐渐平稳并有冲高的迹象。</p><p>到了2022年，陆小红乘胜追击，再掷15.19亿元收购捷泰剩余49%股权，100%控股捷泰，此外还投资了一家光伏设备公司，斥资1.5亿元入股弘业新能源，同时剥离汽饰业务，完全转型为一家光伏企业。</p><p>从结果来看，陆小红赌对了。转型成功又搭上光伏这趟快车的钧达，钧达业绩也开始脱胎换骨，2022年营收115.95亿，同比大涨304.95% ，归母净利润7.17 亿元，同比更是暴涨501%，扣非归母净利润4.93亿元，同比增长373%。</p><p>具体到2022年第四个季度，钧达该季度实现营收41.67亿，同比增长104.86%，环比增长38.83%；归母净利润3.07亿元，同比增长 412%，环比增长 123%；扣非净利润 2.98 亿元，同比增长401%，环比增长119%。虽然由于Q4 计提费用比较多，导致业绩比市场预期低了一些，但实际经营业绩完全符合市场预期。</p><p>业绩脱胎换骨的同时，钧达的市值也迎来了暴涨。根据直通IPO的梳理，钧达在2022年底时，市值来到了顶峰时刻。按照当时189.97元/股的股价高点计算，钧达市值高达434亿元，相较于2021年8月收购捷泰前约40亿元左右的市值，暴涨近400亿元。而取得这一切成绩，陆小红自然是功劳最大的人。</p><p>回过头来看，陆小红的这波并购转型绝对称得上业界教科书式的案例。钧达股份由此彻底完成腾笼换鸟，凤凰涅槃，从一家盈利能力欠佳及估值不高的汽车外饰公司转型为盈利能力及估值俱佳的光伏电池片新贵。</p><h2>02 钧达IPO目标：奔向出海</h2><p>从光伏领域的大背景下来看，随着国内TOPCon路线红利逐渐消失，光伏产业陷入融资低谷期。据北极星太阳能光伏网统计，自2023年初至今，业内有61家企业更新IPO进度。但到目前为止，只有9家公司成功挂牌交易，且其中6家是从事辅材、零部件；其余企业要么仍差一步之遥、要么自觉不过关申请撤回和中止IPO，而更多的则仍在静待观望。</p><p>已经于A股上市的光伏企业们则更多的是再次赴港或奔赴海外上市融资。如本次钧达新能源的赴港上市和此前隆基绿能的赴瑞上市。</p><p>两地上市对钧达的投资者们来说无疑是一件好事，至于本次港股上市的理由，简单来说就是出海。</p><p>证券时报提出，中国光伏行业正走在逐渐摆脱内卷、出海践行全球化发展的道路上。一方面，得益于技术和产能方面的持续积累，中国光伏企业在出口市场十分具有竞争优势。另一方面，海外市场的利润水平与对价格波动的承受能力均优于国内市场。未来一段时间内，光伏企业都会将“出海”作为主线任务。而这也与钧达的IPO目的相同。</p><p>钧达股份表示，公司正在计划布局海外产能，推进国际化战略，打造国际化资本运作平台，提升国际品牌形象以及综合竞争力。同时，本次钧达IPO的募集资金也将用于高效电池海外产能建设，海外市场拓展及海外销售运营体系建设，全球研发中心建设及补充营运资金。</p><p>根据财报，钧达的提升目前已经陷入了瓶颈，在2024年第一季度，钧达营收约为37.14亿元，较上年同期的39.67亿元下降6.38%；净利润约为1975.41万元，较上年同期的3.54亿元下降94.42%。因此，不管如何，眼下钧达新能源仍必须进一步打造更稳健的业绩增长方向。出海这一主流趋势则是被押中的方向。</p><p>在近期召开的业绩说明会上，针对投资者提到的“出海”问题。钧达新能源副总经理郑洪伟表示，公司的目标是2024年海外销售占比提升至10%以上。</p><p>事实上，在2023年时，钧达已经完成亚洲、欧洲等地区客户开拓，并积极完成北美、拉丁美洲、澳洲等新兴市场客户认证，公司当年海外销售占比实现从0.29%到约4.69%的大幅增长。在2024年，钧达出海的速度明显加快。财报显示，钧达第一季度实现海外销售4.31亿元，海外销售占比从2023年度的4.69%到2024年一季度11.62%，在第一季度初步完成了海外销售占比达到10％的目标。</p><p>值得一提的是，在光伏产业融资低谷期时，钧达的IPO进程却是十分顺利。用时仅4个月就走完了极为繁琐的两地上市的大部分流程。同时，根据企查查，钧达还曾于2023年6月通过定向增发募集了27亿元资金。</p><p>在低谷期频繁的融资，无疑说明资本市场对于钧达能力的认可。若此次赴港上市若能成功，一方面能加强其海外出海能力，另一方面可以获得大量的资源支持。同时，对于当下的光伏产业来说，或许还能起到提振行业内IPO信心的作用。</p><p>钧达的IPO能否成功？陆小红的带领下，钧达又能在光伏出海领域又能取得哪些成就？这一切的未知都让人十分期待。</p><h2>03 她力量崛起，女创二代们登上舞台中央</h2><p>钧达走到如今的地步，二代掌门陆小红功不可没，举债并购、转型光伏等手段让钧达成功焕发第二春，延续了父辈的辉煌。</p><p>在如今的资本市场上，这种现象并不是个例，女性创二代们正在逐渐走向舞台的正中央，彰显“她力量”的魅力时刻。光今年就有多起女性继承掌门人的案例发生。巾帼不让须眉，资本的舞台中央上，“她”不止于“她”。</p><p>二代女掌门的故事，最著名的莫过于新希望集团的刘畅。80后的刘畅，拿到了一副与众多富二代们大径相同的人生剧本。学生时期赴海外求学，学成后自己探索一些小生意取得一些成就，随后进入新希望集团基层隐姓埋名十年。</p><p>2004年，刘畅临危受命扛起父亲刘永好打下的江山，率队新希望扭转局面。对于女儿接班以来的成绩，刘永好表示了极大的认可。在中新社的一次采访中刘永好表示：“她也是一个母亲，有对龙凤胎儿女，是一个爱时尚的人。她能够放弃对时尚的向往和追求，从事一个最踏实、最基础、最传统的产业，这是非常不容易的。”</p><p>2023年，刘畅扛过新希望的投资大旗，正式成为新希望投资集团的董事长、董事。同时，刘畅为有望为希望集团创造出股权投资这一第二增长曲线。</p><p>另一位比较典型的案例来自娃哈哈的宗馥莉。</p><p>在今年3月的中国饮料工业协会年会上，宗馥莉以协会副理事长以及娃哈哈副董事长兼总经理的身份出席。而在上一年，同样的舞台，站着的是她的父亲宗庆后。这是宗馥莉送别父亲后的首次公开亮相。这一次，她罕见发表了主题演讲，谦逊地称自己既是一名在行业摸索了20年的“老兵”，也是接过企业经营接力棒的“新将”。言语之间，透露了一个信号——大权交接，娃哈哈开始走进宗馥莉时代。</p><p>在此之前，宗馥莉的能力已经得到了认可。此前在宏胜饮料集团时，宗馥莉就彰显了她的运营管理能力。这家成长在娃哈哈背后的企业在宗馥莉的经营下已经位列浙江民营500强。宗庆后都忍不住夸赞女儿，“现在她（宏胜）的利润率比我（娃哈哈）还高”。根据2022年浙商制造业百强榜发布的数据，宏胜饮料2022年营业收入104.2亿元、净利润14.7亿元。</p><p>同是在今年发生的女性继承父辈的案例，4月，通策医疗发布公告，实控人吕建明卸任董事长，由总经理兼财务总监王毅接任。同时，吕建明女儿吕紫萱出任公司非独立董事。这也是其首次位列上市公司高管之列。此前，吕紫萱陆续担任通策医疗总裁助理、金融事业部总经理助理等职位，在本次宣布出任上市公司董事之外，她还任浙江通策控股集团和浙江通策眼科投资管理公司的董事。这位90后的女二代逐渐从幕后走到了台前。</p><p>除了她们，华为任正非之女孟晚舟、万事利沈爱琴之女屠红燕、九州药业花轩德之女花莉蓉、达利集团许世辉之女许阳阳……资本市场，“她力量”蓬勃爆发。</p><p>女二代们，在商业的舞台正中央登场了。巾帼不让须眉，在冷酷的商业中，女性二代们雷厉风行、敢打敢拼，用实力守住父辈的家业，堪称现代版的花木兰。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjI0Nzk5NA==&amp;mid=2650191140&amp;idx=1&amp;sn=97846e9ebdbfdd3503a6bceaae96f296&amp;chksm=bf92fffa83d5f784bae25d77cb7b3bd43738cbf244b12458e2c54c80306a7ca42e023429b063&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“融中财经”（ID：thecapital）</a>，作者：王涛，编辑：吾人，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2793589455569801</id>
            <title>刘强东再放狠话，京东到底该反思什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2793589455569801</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2793589455569801</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 27 May 2024 03:42:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 刘强东, 京东, 电商, 拼多多
<br>
<br>
总结: 刘强东在高管会上表示只有拼搏的人才是他的兄弟，京东内部管理出现问题，焦虑情绪明显。京东采用重资产模式，但净利润率严重拉低，与拼多多等电商平台存在竞争。京东学习拼多多等平台的经营模式，但效果不佳，缺乏头部主播等问题仍未解决。刘强东作为京东最大砝码，直播带货效果有限，京东面临挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>618前夕，刘强东又放了狠话。</p><p>根据财联社5月24日的消息，刘强东在当日高管会上的一番言论引起了广泛讨论。刘强东直言：“凡是长期业绩不好，从来不拼搏的人，不是我的兄弟。”刘强东口中的“兄弟”当然是一种代指，指的是能够在京东共同打拼、为公司创造价值的工作伙伴。</p><p>而就在刘强东发话的前三天，在京东工作五年的老员工在网络上自曝遭遇公司“断崖式分手”，HR明确要求沟通当天就需要离职，没有缓冲期或改进期。而就在被裁的前一天，他还在为618加班到凌晨。</p><p>从京东内部考勤调整到午休时间缩短，从人员优化再到刘强东的强硬发言，虽然京东就近日网传的京东八条通知进行了澄清，表示均系谣言。但我们不难感知到这家互联网巨头的焦虑。</p><p>有报道称，京东管理层反思了过去数年间公司在管理上出现的失误，承认京东集团体系存在“大企业病”，管理上出现了严重问题，尤其在拼搏上有很大的懈怠。</p><p>京东的问题究竟出在哪里？火了十多年，如今的电商还是条好赛道吗？互联网巨头尚且如此，未来的电商想要突围，又该遵循怎样的破局之道呢？</p><h2>豪赌重资产</h2><p>刘强东对部分员工不满是真，但更多的是在降本之余，对整个京东增效乏力的反思。</p><p>2021～2023年，京东员工人均年创收金额分别约为246.94万元、232.25万元、209.76万元，两年内下降约37.18万元。与此同时，京东的股价连年阴跌不止，截至5月24日美股收盘，京东的股价为美股30.27美元，总市值较三年前直接腰斩。</p><p><strong>京东是中国互联网大厂中唯一一个选择重资产模式取得成功的公司。</strong></p><p>京东的经营模式中，自营是一个相当重要的存在。刘强东很喜欢自己搞东西，自己搞商品，自己建仓储，也自己弄物流。自营模式下，用户在京东购物的体验是相当好的。消费者不需要担心买到假冒伪劣商品，信任感自然也多了几分。</p><p>但凡在京东买过东西的读者都会有印象，京东的发货是所有电商平台中最快的，退货也是最迅捷的。一部分客户尤其喜欢京东的次日达服务。</p><p><strong>事情的矛盾点在于，对于消费者来说，究竟是商品价格更重要，还是物流速度更重要。</strong></p><p>消费者给出的答案写在了两家的财报里。就在京东为发展犯愁的时候，拼多多的业绩好得让人红了眼。</p><p>5月22日，拼多多发布了2024年第一季度最新财报，公司实现营收868亿元，同比增长131%；非美国通用会计准则下归属于普通股股东的净利润为306.018亿元，同比增长了202%，营收和利润远超市场此前预期。受到漂亮成绩单的激励，当日拼多多收盘市值再度超越阿里巴巴。</p><p>绝大多数非急单的用户仍旧会选择向低价折腰。“反正便宜，多等几天也没事”成了大多数人的想法。</p><p><strong>重资产模式严重拉低了京东的净利润率。</strong>2023年京东毛利率仅为14.8%，相对于阿里巴巴的36.7%和拼多多的63%，可以说严重落后。放眼全球，主流电商平台里，无论是国内的阿里巴巴和拼多多，还是美国的亚马逊，去自营化都是大势所趋。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_7c00a53339434577993a78f4ad804eb3@000000_oswg51297oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了重资产模式的掣肘外，京东以电器和3C产品起家，可是这两大主阵地近几年也都不同程度遭遇了市场伏击。</p><p>从家电板块来看，其行业景气度与地产密切相关。随着地产行业进入下行周期，人们对配套家电的诉求也愈发疲弱，家电市场整体供过于求；从3C产品来看，以手机数码为代表的经销商零售渠道更加分散化，可供消费者比价的平台众多，京东同样难以提高市场终端的议价权。</p><p>或许是意识到了重自营模式的不足之处，最近几年，京东在发展自营之余，也开始学习其他电商的经营模式。</p><h2>学谁都学不像</h2><p>京东对拼多多的“学习”可以说是直白得可怕。</p><p>名字都没有换一个，京东的百亿补贴直接上线了。但是，比起拼多多的全品类，京东的百亿补贴可谓雷声大雨点小。有补贴的产品，两大平台的价差并不大；可是在京东，有百亿补贴的产品丰富度较之拼多多，依然有很大的距离。</p><p><strong>如果只是某一小部分品类采用百亿补贴的模式，对于京东来说，营销效果甚至不如不搞。</strong></p><p>作为一个家喻户晓的品牌，京东并不需要广告。之所以想试水百亿补贴，无非是想占据消费者心智，让消费者在想要购买平价商品时，能够想到不只有拼多多这一个平台。可是显然，仅仅个别类别里的个别产品打折，完全起不到这样的效果。</p><p>对消费者来说，一来根本搞不清楚在京东哪些产品有百亿补贴，还得一个个搜索，效率非常低；二来京东百亿补贴的力度也只是个别产品低于拼多多标价，并不是全网最低价。如此一来，网购用户的消费习惯并不会因为京东百亿补贴的出现而改变。</p><p><strong>想要以其人之道还治其人之身，京东的百亿补贴还得以真心换真心才行。</strong></p><p>京东对淘宝和抖音的学习，更多的是以跟随式地学直播带货来进行。</p><p>由于始终缺乏头部主播，京东的直播带货与其他头部相比，几乎处于空白地带。拼多多或许并不需要主播，因为它足够便宜；但对淘宝、抖音、小红书等其他平台来说，顶流主播至今仍旧是获取流量和销量的不二密码。几年前，京东也曾经推出过刘涛、罗永浩等名人坐镇，但全都如过眼云烟，甚至带不起多少声响。</p><p>在去年12月内网回复员工时，刘强东曾痛斥道：“我们经常说战斗战斗只做第一，但是处处防守，从不想着如何主动出击！很多人天天说创新，却每天就是抄袭跟随别人。”</p><p>显然，不论是百亿补贴还是直播带货，纯跟随的效果并不好。</p><p>顶流主播和电商平台的相互牵制已经成为当前的一种通病。今年618，章小蕙“抛弃”了当初一炮而红的小红书，在淘宝和小红书双平台进行直播。</p><p>由此可见，<strong>当下电商对于头部主播并没有强约束力，主播可以随意游走于各平台之间。</strong>从京东的角度而言，除了当时疯传与东方甄选“闹掰”的董宇辉，天价挖人的效果未必能如人意。</p><p>但对京东来说，最大的砝码当属创始人刘强东。</p><p>4月16日晚，刘强东的数字虚拟人分身“采销东哥”，现身京东家电家居采销直播间和京东超市采销直播间，数据显示，近1小时观看量超2000万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_d305e57c81dc4400ad3486dc37e8ac8e@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源京东超市采销抖音直播间</p><p>数字人东哥的效果尚且如此，假如真人东哥现身，其流量可想而知。对广大消费者来说，<strong>数字人或许只是个噱头，但真刘强东的出现，无疑将成为售卖商品重要的背书，即便一年只直播一到两回，也足以让京东以差异化的直播模式立于众多竞争者之中。</strong></p><p>360有周鸿祎；小米有雷军；而刘强东，才是京东的最强王牌。</p><h2>出海的未来战争</h2><p>从几大电商当前在国内的格局来看，拼多多主打性价比；淘宝天猫为各品牌基本盘；京东的自营和电器商品更吸引人。虽然拼多多近几年的涨势惊人，但分庭抗礼的态势仍存。</p><p>随着渗透率的不断攀升，国内市场的天花板愈趋愈近，大家无非是在存量消费群中以更高的成本打价格战，夺取有限的资源。</p><p>国内，早就没有蓝海了。</p><p>中国14亿人口，而全球有81亿人口，如果不出海，中国互联网公司最终将很难和全球互联网同行竞争。</p><p><strong>从财务情况来看，在极度内卷化的当下，尚未出海的中国互联网公司都有着共同的特征：账上有很多现金，每年的业务也能使其积累许多现金，但没有增长，也没有有效的投放出处。</strong></p><p>这其中当然有股东分红机制的不合理性，但更多的是表明，对于中国互联网公司而言，它们度过了无比怀念的黄金十年，但今后所面临的甚至不是白银时代，而是黑铁时代的到来——无处投放的现金和增速滞缓的发展。</p><p>从业务层面来看，这种无法维持高增速但拥有大量现金的“吃得饱却吃不好的行情”又能持续多久呢？我们需要打上一个大大的问号。</p><p>如果你不出海，而你的竞争对手出海，竞争对手可以凭借海外的巨大价值来源形成倒灌，从而反杀你，结果就是国内的内卷再度加剧。</p><p><strong>大家的套路几乎都如出一辙。当主营遭遇瓶颈后，再把看似有可能赚钱的业务都干一遍。</strong></p><p>以百度为例，当搜索引擎业务停滞不前后，百度开始了扫货式的发展：移动App、百度外卖、百度地图、无人驾驶、长视频……可是这些业务早已脱离了蓝海，投入巨大自不用赘述，想赚钱势必要经历一番恶战。而更重要的是，当其他竞争对手已经将目光投向海外，拘泥于国内市场的自己根本无法遏制对方的发展。</p><p>以拼多多海外平台Temu来看，根据市场分析机构SimilarWeb收集的数据，目前Temu全球独立访客数仅次于亚马逊，在其业务规模最大的美国，Temu每月活跃用户超1.5亿、覆盖美国九成以上电商用户。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_aae48f7312a143d6a0fcda12ffa90a2d@000000_oswg43323oswg811oswg843_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源SimilarWeb</p><p>然而，<strong>所有渴望出海的电商头上仍然悬着一把达摩克利斯之剑——地缘政治。</strong>当Tiktok还在夜以继日为美国政府制裁而打官司，任何中国企业都无法独善其身。</p><p>但与抖音相比，电商企业出海可能遇到的困难在一定程度上会弱化，因为以纯粹电商的形式存在，并不涉及创作者言论、媒体传播等敏感地带。</p><p>当前，Temu正在积极配合监管机构，希望能以合规的方式继续在美国发展。即便是在美可能受挫，电商乃至互联网平台的出海脚步都不应就此终止，欧洲、中东、非洲等地皆是远方。</p><h2>结语</h2><p>5月17日，京东公布了2024年第一季度财报。</p><p>没有惊喜，但也没有那么差。</p><p>在一种温水煮青蛙的情境下，刘强东和他的京东依然无法摆脱“逆水行舟，不进则退”的焦虑。</p><p>在去年12月的内部信里，刘强东说过，“出现这么多问题，当然都是我管理不善，我非常自责。但是无论如何，我不会躺平，也希望兄弟们绝不躺平，现在组织庞大臃肿低效，改变起来确实需要时间。”</p><p>大象难转身，京东也不例外。好在，京东仍有牌能打。</p><p>是实打实的百亿补贴？还是亲自直播？抑或坚定出海？</p><p>京东需要时间，而刘强东需要抉择。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUyNzkzOTQzOA==&amp;mid=2247528222&amp;idx=1&amp;sn=af77f01fd8c9b3d47b43f9c79587199c&amp;chksm=fb16a09497d4bf41abeb723e44948a6b675b7a8f56a5df60172e948398b44349e3639c7a1b78&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新零售商业评论”（ID：xinlingshou1001）</a>，作者：考拉是只鹿，编辑：葛伟炜，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2793625044436101</id>
            <title>冠特家居玩玄学，王军太被坑了几十万</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2793625044436101</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2793625044436101</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 27 May 2024 03:42:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 冠特公司, 王军太, 品牌变更, 媒体炒作
<br>
<br>
总结: 冠特公司董事长王军太在面对媒体炒作时，发表了公开声明，指责恶意造谣传播。尽管品牌曾更名，但王军太的高调风格依旧。他认为竞争对手无法从品牌、产品质量和服务中诋毁冠特，反而增强了品牌影响力。王军太的多元学术背景和创业经历也为冠特的发展提供了独特的视角。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>听曾经有去过冠特公司的人说，公司大堂里，董事长王军太和外国政要的合照很醒目。</p><p>两人会面时，其创业的品牌还叫做“丹麦风情”，如今该品牌已于2012年更名为冠特。</p><p>虽然品牌名进行了变更，但王军太颇“高调”的行事风格依旧。</p><p>前两天，王军太突然发表了一则公开声明，但却让人有点摸不着头脑。他说“近期行业各大品牌从业人员在各种场合炒作，冠特部分人员放假通知，恶意造谣传播。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_5de3c17dcdba4a2fb6aec9e20dad4144@5288884_oswg401013oswg620oswg748_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>辟谣声明发出了，但是“造谣”内容却查不到。多个平台搜索，并未找到“冠特部分人员放假通知”的相关信息。王军太表示，这是“每个企业都在做的结构性人员优化”，而有心人将此事“恶意炒作”，则是“充分说明竞争对手无法从品牌，产品质量，及服务当中去诋毁。冠特己经严重的威胁到对手的生存了。”</p><p>他同时表示“恶意造谣传播一事，并非坏事，这充分说明冠特在行业的影响力，核心竞争力强大。”在他看来，这似乎是来自对手的“嫉妒”，也可以是一个扩大品牌影响力的机会。</p><p>另辟蹊径传播品牌，冠特早前曾有过不少经验。今年3月29日，冠特发布了自己的新书《遥遥领先》。这与华为喊出的知名口号相似。</p><p>冠特表示自己率先在行业内提出“因为除醛，所以环保”的差异化定位，实现家居空间的整体环保，构筑了冠特在除醛环保赛道的领先优势。</p><p>而在更早前，冠特还曾发行过“冠特五行产品”，该产品围绕金木水火土的相生相克，提供与个人相生产品供其选择。为此，冠特特意开发了一个查询软件，用户可以根据自身的生辰八字来匹配适合的颜色及款式。</p><p>在家居圈内，出书的品牌不在少数，但“生辰八字”为用户匹配家居，并不常见，业内相传，这与王军太的喜好有关，据悉，他熟读《黄帝内经》、《本草纲目》，还曾受邀开展养生课的讲座。此外王军太对于中国五行与西方十二星座也颇有研究。</p><p>“杂学家”的形成与王军太的经历或许有点关系。&nbsp;1993年底，王军太揣着几十万积蓄开始了人生的第一次创业，创办了一家贸易公司。然而，雄心勃勃的王军太不幸遭遇了猖獗一时的“皮包公司”，最终血本无归。</p><p>这次创业失败的打击，让王军太受到重创，直到10年后的2003年，王军太才开始了第二次创业。他拿着仅有的1万2千元，创立了“丹麦风情”，这次他成功了。王军太曾透露“成立不到7年时间，丹麦风情目前拥有180多家门店，网点遍布全国20多个省市、自治区”。</p><p>如今，冠特全名为深圳冠特家居健康系统有限公司（简称“冠特”）成立于2013年，注册资本1136.71万元，法定代表人为王军太，同时王军太也是冠特的第一大股东、实际控制人，其直接、间接合计持股比例高达78.1983%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_d9afc56b2b994530b05eec4b625af44d@5288884_oswg164354oswg1380oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>冠特旗下有4家全资子公司，六安市冠特智慧家居有限公司、深圳海纳千溪网络有限公司、惠州冠特智慧家居有限公司和惠州冠特盛科技有限公司，其中后两家显示为“已注销”。</p><p><strong>文/乐居财经 杨凯越</strong></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2793587970038656</id>
            <title>在头上建别墅，是门怎样生意？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2793587970038656</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2793587970038656</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 27 May 2024 03:41:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 程序员, 植发市场, 马斯克, 雍禾植发
<br>
<br>
总结: 2020年植发市场蓬勃发展，程序员成为主要消费群体，马斯克等知名人士也进行植发手术。雍禾植发作为植发行业第一股，毛利率高达74.6%，但随着植发经济走弱，公司亏损加剧。植发市场的发展受技术端弊病影响，植发手术技术不断创新，但仍存在挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>坊间有一则广为流传的轶事：雷军曾在直播间笑称，一度被质疑是假程序员，因为程序员的头发都掉光了。他回应说，“我当时可是很好的程序员，我们现在都要小心保护，因为植发很贵很贵，每个人头顶上都是一栋别墅。”</p><p>时维2020年，彼时植发经济风头正盛。彼时国家卫健委的报告，一度支撑起庞大的植发市场想象空间，数据显示：<strong>2020年，每30个人中就有5个有脱发问题，而这5个人中，3个是男性</strong>。</p><p>相关研究显示，除了先天性脱发，后天造成脱发的主要因素有雄激素水平高、生活作息不规律、心情压力大等，陷在996福报漩涡里的程序员们，成了脱发市场的中流砥柱。国际植发协会调查显示，接受手术植发的男性比例为85.7%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_decb014aba2040b9a7c504a1294a3254@6070133_oswg378185oswg751oswg420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中的典型代表是马斯克。这位每周工作120小时的超级工作狂，在早年也有过发际线告急的阶段。据悉尼勃朗特头发诊所的头发移植外科医生Khan博士的说法，他对比了马斯克年轻和现在时候的照片，认定现在的马斯克在几年前做过头发移植手术。</p><p>Khan博士认为，马斯克可能进行了两次手术，植发费用大约为26000美金，这个价格不算低，但对世界首富来说不算什么。换个货币单位，平均薪资最高的程序员们好像也能接受这一定价。</p><p>植发费用高昂，这不是空虚来风。这阵风还吹起一家上市公司——雍禾植发（HK:02279）。</p><p>透过这家公司，我们或可对“在头上建别墅这门生意”一探究竟。</p><h2>01&nbsp;植发第一股走衰，“焦虑红利”也有周期</h2><p>据雍禾植发招股书资料显示，<strong>按照2020年134亿元的市场规模与51.6万例植发手术换算，2020年植发手术费平均为26000元，相当于程序员三个月工资，是双眼皮手术均价的五倍，从定价来看，植发市场确实钱景斐然</strong>。</p><p>这一钱景实时反应在了雍禾植发的毛利率水平上，据雍禾植发招股书，2020年雍禾植发的高达74.6%，远超做主营医美手术业务的华韩整形（2020年毛利率50.56%）。</p><p>重要的是，其在招股书中赫然写着对未来的美好预期：“随着美学植发的出现，植发选择的扩大及服务创新，预计中国的植发客户群将从脱发患者拓展到大量寻求通过医学治疗改善外貌的消费者群体，预计到2030年将带动中国植发服务市场规模达到人民币756亿元。”</p><p>提取植发市场的关键词：男性、美学，两个关联性看似极低的词语，不禁引人好奇，男人也有容貌焦虑了？</p><p>不过，焦虑红利亦有周期。 前段时间，雍禾植发 发布了2023年财报：全年营收17.77亿元，亏损5.47亿元。</p><p>植发第一股的走衰，揭开了行业的遮羞布：劳动密集、价格竞争……这个号称在程序员头上盖“别墅”的黄金赛道，在短暂的享受“焦虑红利”后，正在回归苦生意本质。</p><h2>02 植发的男人们，究竟为什么买单？</h2><p>透过一些数据，我们确实可以无限乐观的展望植发经济的美好蓝图。</p><p>其一，适婚年龄男女比例失衡，让还没脱单就脱发的男士们压力山大。</p><p>数据一：人口比例数据显示，我国已经进入女少男多时代。</p><p>据国家统计局发布的《第七次全国人口普查主要数据》显示，2020年我国的性别比例达到105.07男性：100女性，男性人数比女性多3490万人。进一步换算到适婚年龄（20岁-40岁）的性别比为108.9男性：100女性，适婚年龄男性比女性多1753万人。</p><p>数据二：再看脱发人群画像，目前我国脱发人群愈来愈年轻化。根据头豹研究所数据换算，每3个脱发的男性中，有2个还没到30岁，是实打实的还没脱单，就先脱发了。</p><p>一项婚恋市场数据显示，94.5%都市未婚女性在意男性是否脱发，秃顶成最不受欢迎的相亲条件排行TOP5。一句“又不是找不到对象，为啥要委屈自己找个地中海对象”，给有发量焦虑的单身男士造成暴击。如果植个发就能有更多脱单机会，那这门生意划算。</p><p>其二，紧张的就业形势下，形象成为隐性竞争力。</p><p>2023年统计的16-24岁青年失业率大概在20%，也就是每五个青年人就有一个找不到工作。</p><p>当“形象好气质佳”成为常规任职要求，头秃的年轻人也学会计算产出回报比，如果投资自己算固定投资，一项植发手术换求职晋升，进一步兑换长期现金流，这个投资稳赚不赔。</p><p>雍禾医疗创始人的访谈内容可以佐证，张玉表示，“真正植发的群体主要是二十六七的90后，很大一部分大学刚毕业的同学在找工作期间，特别在乎自己的形象。”据悉，大学生植发群体占年轻植发人群比例可达30%。</p><p>其三，摆脱“女凝”，悦己没有性别之分。</p><p>可能有人会反驳，马斯克植发，是因为找不到对象吗？是因为找不到工作吗？</p><p>实际上，近几年植发风头崛起，还有一个重要牵动力是“他经济”的爆发。根据《中国奢侈品消费白皮书》数据，中国男性群体的消费金额大多集中在单价2000元到3000元。这个价格区间，比女性高出将近10%。</p><p>实实在在的购买力，无懈可击的消费逻辑，本该成为超级品类的植发经济却走向了颓势。2022年，雍禾植发由盈转亏，次年，亏损进一步扩大。雍禾在年报里，充满了对经济的无奈与感叹。</p><h2>03 植发经济走弱，不是程序员的锅</h2><p>网友调侃，程序员们经受经济周期与结构调整的洗礼，而与此逻辑相悖的现象是：同属可选消费品的泡泡玛特蒸蒸日上，在去年营收保持36%的超高增长率；同属“他经济”赛道的男性护肤市场欣欣向荣，2023年男士美妆护肤市场抖音GMV超过10亿，同比增长235.37%。</p><p>植发经济的走弱，真的与程序员无关，<strong>一言蔽之，植发经济增速后继无力，技术端存在弊病才是原罪。</strong></p><p>植发手术可以简单的分为提取毛囊和种植毛囊两个主要步骤，目前市场根据毛囊提取手段的不同，将植发技术分为FUT（切头皮条技术）和FUE（毛囊单位抽取术）两种：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_c5efbbd9b2eb421298a0ba9db966264c@6070133_oswg160585oswg1019oswg655_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：FUT与FUE技术对比，来源：头豹研究院</p><p>主流技术拉不开差距，植发机构的卖点呈现向外求的特质：上游靠器械，中游靠医生，下游靠营销。</p><p>上游（仪器设备和耗材）：通常植发手术工具有宝石刀、种植笔和种植针三种，目前主要器械直径为1.0-1.5mm、0.6-1.0mm及0.6mm和0.9mm，一般器械直径越小，毛囊提取技术越精确，伤口恢复速度越快，但并非所有毛囊都适合用精细的直径进行提取，上游约占10%的产业链利润。</p><p>中游（植发机构）：中游约占25%的产业链利润。值得一提的是，无论是操作高精密度器械，还是手术台数所累积起来的审美，影响手术满意度的主因还是医生。因此，医生往往是植发机构的核心资产，据雍禾医疗年报，2023年其员工成本2.97亿元，同比上涨42.7%，远超规模扩张速度。</p><p>下游（营销渠道）：从线下的电梯、地铁、马路隔离带，到线上的搜索引擎、网红直播、短视频平台，打广告是植发机构的主要获客手段，以规模最大的雍禾医疗来看，过去三年其营销费用率从不足五成提高到超过六成。对应地，下游分走60%产业链利润。</p><p>从雍禾医疗的发展进程来看，过去的营收扩张主要靠门店的物理扩张，重金砸器械、堆医生、怼营销，却始终没能打破植发手术的渗透率（不足1%）。</p><p>究其根本，还是现阶段植发手术赔率太低了，首先目前技术仍无法保证毛囊的成活率，其次取走的毛囊无法再生。动辄为两三千单位毛囊的移植手术一旦失败，本就不富裕的发量恐怕撑不起下一场手术。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_3bf20cc7b7fa4910a27e3e0fa2812526@6070133_oswg131317oswg909oswg547_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>04 别墅不好建，那就建刚需</h2><p>虽然植发技术的弊病，导致植发热度渐渐退却，但这条赛道从来不缺乏爱慕者：围绕防脱痛点，更多技术路径正在预热，并补足“头部经济”的空白。</p><p>一方面，持续的市场教育下，消费者渐渐学会防脱于未然，多种多样的护理产品逐步打开市场。</p><p>美妆品牌联合推出诸多主打去油、清洁、防脱功效性产品，霸榜电商品牌洗护产品榜单；局部治疗手段米诺地尔等广为流传的搽剂产品，已经完成初步的市场教育；脱雄口服药物螺内酯、非那雄胺等也陆续拿到药监局许可，流入市场。</p><p>另一方面，不同领域企业看到头部经济的商机入场，未来可以期待有更多更有效的防脱神药面世。开拓药业、科迪生物、特科罗生物、和其瑞生物都有治疗脱发的在研药物，说不定不久的未来，治疗脱发就像治疗感冒一样简单。</p><p>*本文系基于公开资料撰写，仅作为信息交流之用，不构成任何投资建议。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/MEFYHF2D_SEh5Xo0x2t6xw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“卿照”（ID:qingzhaomeizhuang）</a>，作者：李偏偏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2793556434606980</id>
            <title>造假屡禁不止，拿什么拯救我们的“假A”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2793556434606980</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2793556434606980</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 27 May 2024 03:40:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 金通灵, 造假, A股, *ST美尚
<br>
<br>
总结: 本文主要讲述了江苏证监局对金通灵及其保荐、督导业务相关公司的处罚决定，以及*ST美尚连续9年的财务造假案例。文章提到了金通灵和*ST美尚的造假行为，以及监管机构对相关公司和个人的处罚措施。同时，文章还介绍了如何辨识财报中的造假迹象，以及本福特定律对数字首位出现的规律。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>5月14日，江苏证监局接连公布7份处罚决定，均与上市公司金通灵的保荐、督导业务有关，处罚对象包括光大证券、国海证券、东吴证券、华西证券及其从业人员。</p><p>实际上，这只是这部造假连续剧的最新一幕。“主角”金通灵早在今年1月就已经收到了江苏证监局下发的《行政处罚决定书》，原因是该公司及其子公司从2017至2022年，连续6年通过伪造工程形象进度确认表、未发货提前确认收入等方式，虚增或虚减营业收入和利润总额。</p><p>进入5月后，江苏证监局连续“发威”。他们先是在5月10日以“在审计金通灵2017年至2022年年度财务报表时，未能履行勤勉尽责义务，所出具的审计报告存在虚假记载”为由，对大华会计师事务所开出罚单。仅仅4天后，上述4家券商多人被出具警示函或暂停业务资格。</p><p>千万不要以为连续6年造假有多么逆天，A股有的是比这更炸裂的案例。</p><h2>九年如一日，这是什么造假精神？</h2><p>5月9日，*ST美尚以0.13元的价格正式停盘，成为A股价格最低的股票之一。此前，这家主营园林业务的公司，因在截至2020年的9年中，连续财务造假、信息披露造假、欺诈发行，以及大股东挪用巨额资金等原因，已经被证监会、深交所多次处罚。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_53dee24df0f64ba7a7eee0e9bd683310@5574402_oswg70553oswg841oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>撒谎1次不难，但能连续9年撒谎，那真得是肆无忌惮了，也间接让有关监管机构和所谓的“守门人”倍感尴尬。</p><p>*ST美尚的造假范围非常广泛，包括招股说明书、定期报告及发行文件等。根据中国经营报的报道，公司在上市之前就已经开始造假。其中，2012年虚增净利润1,171万元，占当期披露净利润的16.56%；2013年虚增净利润1,652万元，占当期披露净利润的16.31%；2014年虚增净利润767万元，占当期披露净利润的7.12%。</p><p><strong>2015年是美尚上市的年份，也是其造假的最高峰，虚增净利润6,672万元，占当期披露净利润的60.52%</strong>；2016年虚增净利润6,401万元，占当期披露净利润的30.64%；2017年虚增净利润7,835万元，占当期披露净利润的27.58%；2018年虚增净利润14,827万元，占当期披露净利润的38.34%。这导致2016年非公开发行股份及支付现金购买资产并募集配套资金暨关联交易报告书、2017年面向合格投资者公开发行公司债券募集说明书和2018年非公开发行股票上市公告书等文件也都存在虚假记载。</p><p>如同金通灵一案，*ST美尚的造假行为同样是拔出萝卜带出泥，其保荐机构广发证券遭到证监会重罚，包括责令改正，给予警告，没收保荐业务收入94.34万元，并处以94.34万元罚款；没收承销股票违法所得783万元，并处以50万元罚款。此外，美尚生态项目保荐代表人王鑫、杨磊杰也被给予警告，并分别处以25万元罚款</p><h2>面对“假A”，散户如何自保？</h2><p>其实，回顾A股诞生的30多年以来，类似金通灵、*ST美尚的造假企业一直屡禁不止。作为普通散户，我们有哪些方法可以辨识隐藏在财报中的猫腻？</p><p>对于有一定财务知识的投资者而言，要注意到财报中的异常现象并不算太难。</p><p>例如，应收账款往往是财务造假中的高危科目，造假公司一般会与关联公司签订虚假的购销合同，形成应收账款并确认营业收入，从而达到虚增利润的目的。在*ST美尚的众多造假手段中，就包括提前确认应收账款，虚增净利润。所以，对于应收账款远高于行业平均水平的企业，需要特别留意。</p><p>再比如，“存贷双高”的现象也需要注意，即公司账上明明有很多现金（存款），但同时有息债务也很多。这显然违背常识，因为如果企业资金充足，为什么还要去借款？毕竟存款利息通常低于贷款利息，正常企业都不会放着自己的钱不花，去借更贵的钱。2019年，康得新、康美药业的造假案中，都出现了“存贷双高”的现象。</p><p>上述鉴假方式可能还是过于专业，是否有一些更便利的方法让我们拥有可以鉴别财报异常的火眼金睛？</p><p>答案是肯定的。</p><p>我们的日常生活被大量的数字所围绕，例如午饭花了33.6元、上下班通勤需要45分钟等等。你是否注意过，这些数字中有多少个是以1开头，有多少是以2开头，依此类推，直到以9开头。直觉可能会告诉我们，1-9中任意一个数字出现在首位的概率都是相等的，均为1/9，但一个叫本福特的人却用自己的观察推翻了你自以为的常识</p><p>1938 年 3 月，美国工程师和物理学家弗兰克·本福特（Frank Benford）发表了《反常数定律》（The Law of Anomalous Numbers）一文，他在文章中分析了来自两万多个不同观察源的数据，并得出结论——<strong>一个数字越小，越有可能出现在首位</strong>。其中约有30%的数以1开头，约18%的数以2开头，而以9开头的数占比还不到5%。具体如下：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_6f407d3dc1c74b1a924b32c47bbcd377@5574402_oswg2419oswg739oswg49_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这便是大名鼎鼎的本福特定律，也叫首位数定律。</p><p>为什么会出现这样的情况？虽然还没有人可以从数学角度提供令人信服的解释，但以常识角度来看，出现这一现象并不让人费解。<strong>简单来说，任何事物可以相对轻松地触达到一个较低的水平状态（例如1、2、3），但更难达到一个较高的水平状态（例如7、8、9）</strong>。</p><p>举例来说，如果我们去统计全世界所有建筑的楼层数，以“1”开头的数字大概率是最多的。因为以人类目前的能力，我们可以建造的楼层数最多的建筑也就只有100多楼（162层的哈利法塔），所以，“1”是唯一一个可以出现在个位数首位、十位数首位和百位数首位的数字，比其他8个数字有非常明显的优势。其他诸如国家人口、门牌号码、河流长度等数据也均是如此。</p><p>由于一组数据如果没有经过人为刻意篡改，那么它大概率应该符合本福特定律，因此本福特定律也成为了今天许多人查验上市公司财务是否有造假嫌疑的重要工具。2002年，就有人利用本福特定律发现了美国能源巨头安然公司的财务造假迹象。</p><p>回过头来继续看*ST美尚。2015年，这家当时还叫美尚生态的公司正式上市，这年也是其造假比例最高的一年。炫财经发现，当年的财报中也确实存在诸多不符合本福特定律的地方。</p><p>最明显的就是其利润报表，我们甚至不用精确的计算，只需大致扫一眼，就能看出其中的异常之处——以1开头的数字实在太多了（21个数字中有12个以1开头），并且完全没有以6、7、8、9开头的数字。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_de83184953b043f7b1ae94542851e58c@5574402_oswg116982oswg605oswg822_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：*ST美尚2015年利润表（部分）</p><p>再把那一年的3张报表（利润表+资产负责表+现金流表）放在一起检测。从下图可以看出，与本福特定律偏差最大的是以2开头的数字，99个数据当中有24个是以2开头的，占比24.2%，比理论上的17.6%多出6.6个百分点。此外，4和5开头的数字也明显偏离正常值，分别低了5.7个百分点和高出3.2个百分点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_af8da11067bb436c921de06237d120c4@5574402_oswg35039oswg758oswg380_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：炫财经整理*ST美尚2015年财报</p><p>由此可见，本福特定律在面对*ST美尚这类妖魔鬼怪的时候，确实有一些作用的。但需要提醒一下，<strong>本福特定律只是一个辅助工具，一组数据就算完全符合这一法则，也不代表肯定就没有问题，反之亦然</strong>。在实际操作中，我们还是要对目标公司和所在行业进行深入研究，以掌握更准确的信息后再做判断</p><p>实际上，采用本福特定律这样的“旁门左道”本就是投资人（尤其是散户）的无奈之举。想要彻底根治A股公司造假现象，需要多方共同努力。需要监管部门加强监管力度，完善法律法规；需要券商等中介机构坚持勤勉尽责，不协助企业粉饰业绩或隐瞒真实情况；需要会计事务所严格遵守职业道德规范，保持审计工作的独立性和客观性；更需要上市公司自觉遵守相关法律和监管要求，确保企业的经营活动合法合规。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/g4TejqV2fi2vWFjcQaFoUg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“炫财经”（ID:greatvideoxuanke）</a>，作者：本大王，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2793591103128710</id>
            <title>这家全球美妆十强又要卖子？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2793591103128710</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2793591103128710</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 27 May 2024 03:28:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Natura&Co, 雅芳, 业绩下滑, 剥离资产
<br>
<br>
总结: 巴西美妆巨头Natura&Co在经历亏损后，决定剥离雅芳，因为雅芳业绩连续下滑，导致Natura&Co净亏损扩大。Natura&Co通过收购雅芳等品牌扩张业务，但业绩持续下滑，频繁剥离资产，面临负债累累的压力。直销模式式微、产品矩阵不完善和市场布局不合理等因素导致Natura&Co在竞争中败退。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，巴西美妆巨头Natura&amp;Co在经历了又一个亏损的季度后，将剥离雅芳再次提上日程。</p><p>财报显示，今年前三个月，Natura&amp;Co净亏损扩大了40%以上，达到9.35亿雷亚尔(约合人民币12.9亿元)。在一季度的业绩报告上，Natura&amp;Co CEO Fabio Barbosa表示仍在继续开展有关剥离雅芳的研究。</p><p>这意味着，这将是Natura&amp;Co自去年4月开始，一年多时间内第三次欲剥离旗下资产。尽管Natura&amp;Co仍全球美妆十强，排名却连续下降，如今不断剥离资产，Natura&amp;Co是如何在与其它国际美妆巨头的竞争中逐步败退？</p><h2>01 雅芳营收连续11个季度同比下跌</h2><p>2020年初，Natura&amp;Co完成收购雅芳，包括雅芳的债务在内，此次交易的总金额达到37亿美元（约266.49亿元）。</p><p>不过收购雅芳，并未给Natura&amp;Co业绩带来很亮眼的表现。从最近的2023年年报来看，2023年雅芳净营收约为86.79亿元。而在Natura&amp;Co收购的第一年，2020年雅芳净营收约为125.6亿元。自从被Natura&amp;Co收购三年后，雅芳营收下跌幅度达31%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_b153fa41be23498a8c5fff30ef1abbd4@5888275_oswg177337oswg936oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从季度表现来看，雅芳业绩更是一落千丈。2021年前两个季度，雅芳净营收还能保持11.4%以及33.6%的同比增长。自此以后，直到2024年第一季度，连续11个季度，雅芳净营收同比都出现了下滑，并且其中9个季度同比下跌幅度达到了两位数，3个季度下跌幅度超过20%。</p><p>Natura&amp;Co表示，雅芳的业绩下降，主要是因为全球经济形式恶化以及俄乌战争导致的供应链问题。不过在标准普尔全球评级的一份报告显示，Natura&amp;Co从雅芳获得的利润随着时间的推移而下降。“自收购以来，雅芳在扭亏为盈的第三年中表现仍然不佳。商业、行政和系统协同效应的效益弱于预期，这引发了人们对雅芳品牌和商业模式的长期生存能力的担忧。”标普全球评级分析师Flavia M Bedran和Luciano D Gremone写道。</p><p>更为重要的是，被Natura&amp;Co寄予厚望的雅芳，在被收购后并未给Natura&amp;Co业绩带来积极转变。</p><p>2020年，Natura&amp;Co净营收约为509.7亿元，同比增长12.1%。然而2023年，其净营收约为369.12亿元。在收购雅芳的四年内，Natura&amp;Co净营收还下跌了27.59%。</p><p>同时，从2022年一季度开始，Natura&amp;Co开始连续亏损，到2023年上半年，这家巴西美妆巨头连续6个季度出现亏损。2023年第三季度由于出售Aesop获得的25亿美元（约180亿元）现金，Natura&amp;Co才在当季度实现盈利。然而，Natura&amp;Co再次连续出现巨额亏损，去年四季度至今年一季度累计亏损高达约50.16亿元。</p><p>业绩持续下滑，出售Aesop带来的收益无法改善亏损，Natura&amp;Co不得不再次将剥离雅芳提上日程。</p><p>实际上在去年12月，金融时报就爆出Natura&amp;Co欲出售雅芳大部分业务。今年2月，Natura&amp;Co表示正在考虑将雅芳分拆为一家独立的上市美容公司，“不能保证任何分离最终都会得到董事会的建议。完成分拆将取决于各种条件，其中包括董事会的最终批准和大多数股东的同意。”Natura&amp;Co在一份声明中表示。今年一季度，由于亏损的扩大，Fabio Barbosa再次在业绩报告上重申继续考虑剥离雅芳。</p><h2>02 负债累累，频频卖子</h2><p>对于美妆行业来讲，并购是各大美妆巨头前期非常重要的业务扩展手段，因为单个品牌的市场份额以及业绩无法无限扩张，需要不同的品牌矩阵来拓宽市场。此外，并购可以获得品牌在当地的渠道，为企业在当地市场的布局提供便利。</p><p>Natura&amp;Co也是如此。实际上，其此前的四个主要品牌中，Aesop、The Body Shop和雅芳都是通过并购获得。</p><p>2013年，Natura&amp;Co收购Aesop，2017年又从欧莱雅手中收购了The Body Shop，2020年初，Natura&amp;Co完成对雅芳的收购。</p><p>实际上，在其它巨头通过收购红利一步步地扩大影响力时，Natura&amp;Co的业绩并未有所改善。</p><p>这三个收购标当中，只有Aesop的业绩在逐年增长。不过在被出售前的2022年，Aesop的营收在Natura&amp;Co的总营收占比也仅为7.4%，无法给Natura&amp;Co整体业绩带来转变。The Body Shop和雅芳业绩同样持续低迷。</p><p>此次爆出Natura&amp;Co要出售雅芳国际业务，也是这家巴西美妆巨头在一年多的时间继出售Aesop以及The Body Shop之后，第三次寻求剥离旗下重要资产。而这一系列动作也是收购雅芳带来的债务问题的延续。</p><p>2022年一季度末，Natura&amp;Co流动资产为203.54亿元，而流动负债则是197.15亿元，流动比率仅仅为1.03，短期的偿债压力陡增。到2023年6月，Natura&amp;Co流动比率还是维持在1.36的低水平，短期偿债还是存在着不小的压力。直到2023年三季度完成出售Aesop后，Natura&amp;Co当季度才实现盈利，但这并没有解决根本问题，很快Natura&amp;Co又出现亏损。</p><p>Fabio Barbosa此前在一份声明中表示，出售Aesop和The Body Shop是Natura&amp;Co新开发周期中释放重大价值的又一个重要步骤。经过重新调整重点、去杠杆化和精简后，Natura&amp;Co现在将能够完全专注于其在拉丁美洲的核心业务。</p><h2>03 “败局”是如何出现的？</h2><p>那么，这家国际美妆巨头是如何在与其它美妆巨头的竞争中落败，从而“偏安一隅”在拉美和南美市场？</p><p>对于常年营收能够排进全球美妆集团TOP10的Natura&amp;Co，逐渐衰落主要体现在三个方面：<strong>直销模式日渐式微、产品矩阵不完善以及市场布局的不合理。</strong></p><p><strong>对于十分依赖直销的Natura&amp;Co，营收近年来不断萎缩是传统直销模式日渐式微的体现。</strong></p><p>实际上，早在1974年，Natura&amp;Co就开始采用直销作为销售模式。这也是Natura&amp;Co收购雅芳的重要原因。但随着社交媒体以及数字化的兴起，雅芳已经将市场份额输给了更精明的竞争对手，新零售以及电商的兴起给了直销模式最重要的一击。</p><p>麦肯锡在一份报告中表示，2015年至2022年间，美容品类的电子商务增长了近四倍，目前份额已超过20%，而且还有巨大发展空间。其中，许多因素推动了美妆电子商务的增长，如美国亚马逊和中国天猫等电商巨头的美妆产品扩张；直接面向消费者的品牌玩家的数字化程度不断提高；线上对于全渠道零售商的重要性稳步增长；亚洲社交销售（包括直播）的激增等。</p><p>麦肯锡的报告显示，电子商务预计将继续成为美妆行业增长最快的销售渠道，2015-2019年平均增长率达到了20%，2019-2022年达到了21%，均大幅度领先其它渠道。预计2022年至2027年间每年增长12%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_290f6002599d405b8aea795143fdb169@5888275_oswg105535oswg832oswg553_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▍图源自麦肯锡报告</p><p>不过Natura&amp;Co一直以直销作为最重要的销售模式，而尽管其也借助数字化改革直销模式，但从业绩结果来看显然不理想。根据Natura&amp;Co 2023年的财报显示，该集团高达88%的营收都来自传统的直销模式。其中雅芳2022年第四季度以及2023年第四季度高达91%的营收更是均来自于直销模式。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_56441ba30c83482197b3b41c67ae9e19@5888275_oswg135735oswg1080oswg402_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▍截自Natura &amp;Co 2023年财报</p><p>随着消费者逐渐步入数字化购物时代，新零售的崛起对传统零售业造成了冲击。此外，实体店租金和人工成本的大幅上涨也加剧了企业的困境。这些因素使得Natura&amp;Co越来越难以应对当前的市场环境。</p><p><strong>此外，产品矩阵的不完善也是Natura&amp;Co逐渐业绩不理想的重要原因之一。</strong></p><p>在品牌矩阵上，Natura&amp;Co的主要品牌有四个，包括The Body Shop，雅芳，Natura&amp;Co以及Aesop。而其中的The Body Shop和Aesop已经被出售。</p><p>对比其它国际美妆巨头来看，欧莱雅的品牌组合按照4大事业部进行划分及管理，根据各自的市场开展独特的美妆业务，包括专业美发产品部、大众化妆品部、高档化妆品部和皮肤科学美容部。欧莱雅在多品牌矩阵下，产品覆盖多品类，从高端到大众一应俱全，能够更准确、更全面地满足消费者的需求。</p><p>除了欧莱雅之外，其他全球美妆十强产品矩阵的布局也十分完善。在香水、彩妆和护发上都有一些具备竞争力的品牌。</p><p>而对比来看，由于未能通过收购进一步拓展和优化产品布局，Natura&amp;Co在很长一段时间内保持着3-4个主力品牌的结构，未能收购或者孵化出更具有特色的品牌和产品，从而落后于其他美妆巨头，也无力应对不断变化的美妆市场。</p><p>Kantar凯度高级副总裁Dave Marcotte在谈到Natura&amp;Co收购雅芳时表示,“他们目前面临的真正问题是雅芳，我认为雅芳是一个在整个拉丁美洲市场，尤其是美国市场上已经失去活力的品牌。他们的产品非常强大，但他们已经有一段时间没有更新产品了。这是一次相对薄弱的收购。”</p><p><strong>最后，市场布局的不合理也是Natura&amp;Co没落的原因之一。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240527/v2_96429a595d2b48aa87e788d285a036b6@5888275_oswg81559oswg554oswg355_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▍截自Natura&amp;Co2023年财报</p><p>从2023年的财报来看，巴西仍是Natura&amp;Co最大市场，营收占比从2022年的39%增长到2023年的45%。拉美之外的地区营收占比已从28%下降到26%。尤其在全球最大的化妆品市场美国所在的北美，营收占比仅为2%，全球第二大市场中国所在的亚太地区，营收占比也仅为5%，其中一部分还是由Aesop贡献，在Aesop被出售后，亚洲的业务可能还会进一步萎缩。</p><p>对比来看，其它美妆巨头在全球的布局都十分均衡。最新的2023年年报显示，欧莱雅第一大市场为欧洲市场，销售额占比达到31.59%，第二大市场北美市场销售额占比为27.07%，北亚区销售额占比25.89%。</p><p>此外，雅诗兰黛在今年前三个月中，美洲区销售占比为28.35%，亚太区为29.85%，欧洲、中东和非洲为41.8%。作为日妆代表的资生堂，今年一季度销售额占比中，日本、中国、美洲占比为29.5%、22.2%以及12.7%。</p><p>无一例外，这些美妆巨头的全球市场布局都较均衡，地理多元化可以减少依赖单一市场的风险，以及可以增强品牌在多个市场中的全球认知度，提升品牌价值。这也是Nartura&amp;Co在全球市场布局上不具备的优势。</p><p>总而言之，Natura&amp;Co在全球美容市场的竞争中处于下风，并不仅是因为疫情的负面影响，更多的是面对日益激烈的市场竞争，公司在品牌多样化、业务模式、市场布局平衡、创新力度及组织效能方面未能有效应对各种挑战。</p><p>注：除图表与特殊说明外，文内货币单位均已换算为人民币。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Pu2JtT4OnsQi__Cuy84P5A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“青眼号外”（ID:qingyanhw）</a>，作者：号外，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2793574840747139</id>
            <title>葛卫东，创投圈“新大佬”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2793574840747139</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2793574840747139</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 27 May 2024 03:14:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 葛卫东, 混沌投资, 芯片领域, MCU
<br>
<br>
总结: 葛卫东旗下的混沌投资在芯片领域持续活跃，最近完成A轮融资的格见构知是一家专注于MCU设计的公司。葛卫东在一级市场投资多家芯片公司，其中有4个IPO来自芯片领域。他不仅直接投资，还入局合肥产投圈，加大对半导体、芯片领域的投资。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>近日，格见构知完成A轮融资，葛卫东旗下混沌投资现身其中；在一级市场，葛卫东旗下的混沌投资共出手了近10家芯片领域公司，4个IPO中，有2个IPO来自于芯片领域。</p></blockquote><p>从私募大佬到一级市场投资人，素有“东邪”之称的葛卫东不断创造财富传奇。<strong>近日，格见构知完成A轮融资，葛卫东旗下混沌投资现身其中。</strong></p><p>创投日报记者注意到，这不是葛卫东第一次参与一级市场私募股权投资。财联社创投通-执中数据显示，葛卫东执掌的混沌投资共有40笔投资事件，最早一笔股权投资是武汉海特生物，2014年混沌投资以14.77 元/股认购海特生物 338.52万股。</p><p>3年后，武汉海特生物成功上市创业板，葛卫东获得超3.2倍的投资回报。由此，拉开“东邪”在一级市场股权投资的序幕。</p><h2>格见购知A轮融资，葛卫东来了</h2><p>根据披露，完成A轮融资的格见构知是一家芯片设计服务商，专注于消费工业级控制器（MCU/DSP）芯片设计，除了混沌投资，鑫芯创投、中车时代高新投资和微禾投资也参与投资。</p><p><strong>上述投资方中，鑫芯创投和微禾投资是专业投资机构。</strong>其中，鑫芯创投专注于集成电路领域，与北京集成电路基金、倍特基金等有合作；微禾投资聚焦于“专精特新”中早期科技项目，总部位于深圳。</p><p>再来看，<strong>中车时代高新投资。这是中国南车旗下的投资公司</strong>，是南车株洲所实施资本运作与资产经营相结合的重要平台，此前，中车时代高新投资孵化过中车时代半导体等重要项目。</p><p>两家专业投资机构+中国南车产业资本+“东邪”葛卫东，让“格见构知”备受关注。一位投资人告诉创投日报记者，<strong>格见构知研发的MCU是汽车电子系统中的核心部件。</strong>“在汽车消费电子化、智能化、网联化的背景下，市场对MCU需求大幅上升，尤其是在新能源汽车领域，更为丰富的应用功能，提升了汽车电子对MCU性能、功耗、数量的需求。”</p><p>“相比8位MCU和16位MCU，32位MCU有着仪表板控制、引擎控制、智能性和实时性安全系统等多项优异性能，再加上成本的降低，使其慢慢成为市场趋势。”该位投资人说道。创投日报记者注意到，葛卫东投资的格见构知，正是一家聚焦高性能型、通用型、低成本型的MCU公司。</p><p>公司官网显示，今年格见构知将推出多系统多型号实时微控制器产品（MCU）。与此同时，创投日报记者了解到，公司创始人资历深厚。</p><p><strong>创始人之一的甘初晖，为哈尔滨工业大学微电子专业硕士，</strong>2007年毕业后入职上海华为海思，从事通信领域超大规模集成电路设计，参与3G、4G、5G多颗基站通信芯片的研发，2019年离职前曾担任华为高级工程师。目前，是上海格见构知联合创始人与首席运营官。</p><h2>收获4个IPO，“东邪”偏爱芯片投资</h2><p>除了最新出手的格见构知，创投日报记者注意到，“东邪”十分偏爱芯片领域，无论是一级市场还是二级市场，均投资了不少芯片公司。</p><p>财联社创投通-执中数据显示，<strong>在一级市场，葛卫东旗下的混沌投资共出手了近10家芯片领域公司。</strong>2023年12月，<strong>沐曦集成</strong>电路完成B轮融资时，葛卫东现身，与东方富海、经纬创投、广发信德、国道基金等共同投资；2022年7月，沐曦集成电路完成Pre-B轮融资时，混沌投资亦现身，与海通开元、经纬创投、国盛资本等参与其10亿融资。</p><p>更早前，<strong>玏芯科技、治精微电子、芯投微、慧智微、超硅、海光信息</strong>等公司融资中，均有混沌投资身影。</p><p>就出手的40笔私募股权投资中，葛卫东已收获4个IPO。其中，<strong>2个IPO来自于芯片领域，分别是慧智微（688521）和海光信息（688041），</strong>且上市科创板。另外2个则是海特生物（300683）和东方证券（600958）。</p><p>从投资回报来看，2020年6月，葛卫东的混沌投资参与海光有限增资时，曾耗资约5亿元。两年后，海光信息（688041）上市时，混沌投资持股4459万股，为公司第九大股东。2023年6月之后，混沌投资持有股份限售解禁，到8月25日减持时，海光信息当月股价最高在60元以上，<strong>混沌投资所持股份市值超25亿元。</strong></p><p>慧智微方面，混沌投资于2019年参与慧智微（688521）D轮融资，但由于10大股东之外，在招股书中未出现混沌投资。但在5月8日的限售股流通公告中， 混沌投资持股512万股，占比1.13%。目前，慧智微股价为10元左右，<strong>保守估计葛卫东持股市值在5000万上下。</strong></p><p><strong>除了直接投资，葛卫东还入局合肥产投圈。</strong>今年4月，一支出资额10亿的新基金——合肥石溪兆易创智创业投资基金合伙企业（有限合伙）注册成立。LP中，不仅有安徽、合肥等一众国资平台，兆易创新这一产业资本，“混沌投资”也成为出资人之一。</p><p>兆易创新是一家专注于存储器、微控制器(MCU)，及相关产品的半导体公司，在合肥，当地也吸引了包括晶合<strong>集成（688249）、通富微电（002156）、汇成股份、恒烁股份、颀中科技（688352）</strong>等在内的一批龙头企业，初步完成了包括设计、制造、封装测试、设备材料在内的集成电路全产业链布局。</p><p>由此，不难看出，葛卫东正在加大对半导体、芯片领域的投资。</p><p>特别声明：文章内容仅供参考，不构成投资建议。投资者据此操作风险自担。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/96-EqzDHtU8VoRz1uR6ktA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创投日报”（ID:gh_8b25bce7ef22）</a>，作者：陈美，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>