<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550861038885000</id>
            <title>市值被拼多多超越，阿里正在老去？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550861038885000</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550861038885000</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 00:25:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 拼多多, 阿里, 市值, 互联网平台
<br>
<br>
总结: 拼多多发布2023年Q3财报，总收入增长94%，市值超过阿里成为美股市值第一股。阿里面临着互联网平台格局的挑战，拼多多的成功主要得益于海外市场和本地生活服务的策略。阿里在出海和本地服务上的表现不如拼多多和字节跳动，需要思考未来的策略。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>要说最近最令互联网公司震惊的，恐怕就是拼多多市值超越阿里这条消息了。</p><blockquote><p>11月28日，拼多多发布2023年Q3财报：本季度拼多多总收入为688.404亿元，较2022年同期355.043亿元的Q3总收入增长了94%。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_1c8b305ee1424ca797fd2770f15d3cd7@000000_oswg86343oswg1080oswg463_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">拼多多财报Q3总收入增长</p><p>营收的大幅增长，带来的直接结果就是拼多多市值暴涨。截至北京时间12月1日凌晨美股收盘，拼多多收盘市值为1958.9亿美元，超过阿里巴巴1906.5亿美元的市值，并成为在美中概股的市值第一股。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_2f83b2642aaf43148b0bc54d1cfc0f30@000000_oswg28086oswg578oswg511_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">拼多多市值暴涨至1958.87亿美元</p><p>人们惊叹拼多多的飞速成长，叹息阿里时代“已逝”，但互联网平台的大格局真的会就此定论吗？</p><h2><strong>01 2023，阿里行之不易</strong></h2><p>互联网平台，依托数字化链接、双边和多边交易等要素，将Web2.0时代诞生前的线下消费搬到了线上用户端。</p><p>从国外各大互联网平台的财报来看，亚马逊、Facebook等购物、社交平台常年位居前列。反观国内，<strong>不同于国外互联网平台稳定的领头羊格局，平台在市场中、在消费者心中的排名并非稳定不变的</strong>。</p><p>而阿里作为“猫狗拼”电商三巨头之一，多年来一直对标京东，这次却被拼多多打了个措手不及。</p><p>在这个“意料之外”的结果中，不难看出阿里在如今的互联网平台格局中面临着许多挑战。</p><p>自电商直播兴起以来，淘宝和天猫一直占据着第一把交椅的位置。</p><p>淘宝用了4年在2019年迎来这个爆发的新业态，2020年双11更是在站内创造了共计4982亿的GMV。往后的日子里，不仅是淘宝天猫，其他平台也更加重视头部主播的影响力，平台之间的battle逐渐变为头部主播们之间的比拼。</p><p><strong>随之而来的，便是过度依赖头部主播带来的弊病</strong>。直播一姐薇娅因逃税无法再出现在大众视野中，曾经的口红一哥李佳琦，也在经历过直播中断数月、花西子事件和双11“二选一”事件后，得到带货额大幅下滑的结果。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_a68e0423a0004a97b2e15cbc0e01b735@000000_oswg106769oswg1080oswg1413_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">李佳琦历年双11预售首日带货额图片来源：小红书-卖家故事</p><p>而阿里不仅要面对押宝头部主播的滑铁卢，新生力量的奋起追赶，也让阿里陷于“腹背受敌”的处境。</p><p><strong>从各大互联网平台披露的2023年第三季度财报来看，这些后起之秀的优势，正是阿里长期以来没有做或做晚了的策略——海外市场和本地生活服务。</strong></p><p>拼多多本季度爆发式增长的总收入中，由在线营销服务（达396.877亿元）和交易服务收入（291.527亿元）构成。</p><p>其中，交易服务收入增长幅度十分明显，较2022年同期的70.223亿元增长315%，主要包含两个方面：<strong>Temu海外收入和多多买菜佣金收入</strong>。</p><p>Temu凭借裂变玩法、超低价策略和超级碗的洗脑广告，在海外掀起了一阵狂潮，成为应用商店新增用户增速最高的App，其下载量也跻身世界前十。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_b6ee4fc4ad324b8caa5ec3038e33ab5d@000000_oswg73165oswg1080oswg545_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Temu在App Store应用排名趋势数据来源：Marketplace Pulse</p><p>同样作为“新秀”因为成绩突出而备受瞩目的，还有赶超了腾讯的字节跳动。</p><p>目前，<strong>TikTok在美月活用户已达1.5亿，占据美国人口半数。</strong></p><blockquote><p>据有关机构数据显示，今年黑五启动后，“TikTok的11月GMV快速达到4.6亿美金”。其成功出海也让华尔街投行忍不住估算：假如字节跳动整体上市，张一鸣很可能成为中国的第一位世界首富。</p></blockquote><p>而拼多多和字节跳动（抖音集团）在本地生活服务上的策略表现也十分突出。</p><p>据悉，目前多多买菜已经覆盖全国30个省份（除西藏外），市场份额在2022年达到45%，超美团优选成为行业第一。</p><p>抖音在10月25日召开的“首届美好生活发现者大会”上透露的数据显示：今年入驻抖音生活服务团购中心的达人数量增长289%，为商家增收729亿元，同比增长193%。</p><p>而阿里旗下的淘宝买菜却没有这般收获，就连盒马也在第三季度财报中显示亏损。<strong>在出海和本地服务上都未能及时上车的阿里，恐怕要好好想想未来的策略了。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_8bd0d3c52c6848cda49b11743edc898e@000000_oswg99528oswg1080oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">阿里Q3财报中盒马显示亏损</p><h2>02 下一站，押注AI电商？</h2><p>拼多多市值超越阿里，为阿里的上上下下带来了极大震撼。</p><p>据悉，一位员工在阿里内网发帖表示：</p><p>“此刻难眠，也不敢想……那个看不起眼的砍一刀，快成老大哥了。本不想发出这个没内容营养的帖子，但思绪下，还是留下这个帖子，用作备忘，也用作自己的勉励。期望和集团兄弟一起努力贡献点滴，超越回来。”</p><p>对此，马云罕见地在阿里内网出现并回应道：</p><p>“特别好。请大家多提建设性意见和建议。特别是创新想法。我相信今天的阿里人大家都在看都在听。我更坚信阿里会变，阿里会改。所有伟大的公司都诞生在冬天里。AI电商时代刚刚开始，对谁都是机会，也是挑战。要祝贺pdd过去几年的决策，执行和努力。谁都牛x过，但能为了明天后天牛而改革的人，并且愿意付出任何代价和牺牲的组织才令人尊重。回到我们的使命和愿景，阿里人，加油！合伙人马云。”</p><p>恭喜拼多多、激励员工……马云的回应，可以说是既体现了行业领头羊的大肚量，又在调动全公司气势的同时点明了阿里的突围方向。</p><p>那么看准AI电商趋势的阿里，在这一年内又做出了哪些努力呢？</p><p>提及AI电商，首先会想到AI主播，其主要逻辑就是通过AI形象实现降本增效。但这种方式相对于真人主播，也缺失了对用户的情绪调动与信任建立。</p><p>或许也是出于这一点，阿里妈妈推出了“AI全时直播”服务，让品牌在淘天实现24小时“真人”直播，另一个产品万相台无界版也可以帮助商家完成直播的种草、打爆和再营销。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_1dd95520cf4a41abbf8c0346a6af7e40@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">阿里妈妈AI全时直播</p><p>此外，<strong>阿里对AI大模型也十分重视</strong>。据阿里巴巴公布数据显示，目前中国80%的科技企业和一半的大模型公司都跑在阿里云上。</p><p>可以说，相比于AIGC生产内容，<strong>阿里对AI电商的期望更多在于借助数据为商家带去更科学高效的营销方式</strong>。</p><p>阿里也在发布本季度财报时强调了阿里巴巴新发展阶段的战略大图，其中有不少板块涉及AI技术：</p><p>阿里云坚持“AI驱动、公共云优先”，以AI+云计算双轮驱动发展；</p><p>国际数字商业集团致力于建设全球领先的数字化供应链网络和AI+数字零售核心技术能力，希望未来几年在重点新兴区域市场获得突破；</p><p>本地生活以高德和饿了么为主体发展到目的地和到家的科技服务，把握AI发展机遇，与生态共进……</p><p>相比于拼多多的价格力策略，<strong>以AI为主的技术力在阿里的未来策略中将占据更大比重</strong>。</p><h2>03 被超越，仍有突围希望</h2><p>互联网格局，日新月异。</p><p>2019年10月25日，拼多多市值第一次超越京东；2023年，拼多多便已把阿里和京东都“甩在身后”。</p><p>短短4年时间，拼多多的成长之快令人惊讶。根据Wind数据显示，截至今年9月，拼多多员工数约为1.3万人，相当于阿里员工数的1/18、京东员工数的1/35。人数虽少、增长却高，拼多多的高效运作对“猫狗”来说，代表着战略调整的必要性。</p><p>今年3月，阿里启动了“1+6+N”组织变革：在阿里巴巴集团之下，设立阿里云智能（阿里云智能集团完全分拆已经启动）、淘宝天猫商业、本地生活、菜鸟、国际数字商业、大文娱等六大业务集团和多家业务公司，并分别建立各业务集团和业务公司的董事会，实行各业务集团和业务公司董事会领导下的CEO负责制。</p><p>这意味着<strong>阿里旗下的六大业务集团都可以独立融资和上市，也将为阿里带来更多拓展的机遇</strong>。马云也曾在内部会议表示，阿里曾经的成功思路已不适用于今天，他们急需新的策略来改变现状。</p><p>虽然短暂地被超越，但阿里作为“老牌电商”仍然有一定的优势。</p><p>首先，<strong>阿里仍然有着广泛的受众基础</strong>。从1999年至今，阿里在20多年间积累了大量的忠实用户。根据财报的数据来看，淘宝月活仍高于拼多多月活，稳定的用户群体意味着战略上回归用户的淘天仍有翻盘的可能。</p><p>其次，<strong>阿里的电商生态系统和供应链整合较为成熟</strong>。阿里旗下不仅有淘天等商业服务，还有物流服务、物流服务、本地生活服务和云服务等业务，全方位的商业生态让阿里有机会寻找第二增长曲线。而成熟的供应链体系也长期为商家带去良好的协同效果、为消费者带去顺畅的消费体验。</p><p>最后，也是前文中提到的，阿里自身的押注——技术，<strong>高效的技术力也许是未来阿里增长的一大核心</strong>。</p><h2>04 结语</h2><p>互联网平台的技术总是在革新，格局也总是在变化。但这种变化不一定是一方的崛起导致另一方的落败，或许是双方共同的成长与进步。</p><p>当市场倒逼阿里，未来的电商格局又会如何呢？TOP君无法在这里作出定论，但期待未来能有更多的中国商业走向世界，让中国互联网平台的战场扩展到更广阔的天地。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjQxMDUxNA==&amp;mid=2651623860&amp;idx=1&amp;sn=4251a387aaaa27a615e3af9ea632ce95&amp;chksm=bd5e8f498a29065fb3faddbb675dde67e92f76915d18a757f79714d8dcc6109fe41eecd890ec&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“TopMarketing”（ID：TMarketing）</a>，作者：TOP君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550770751248772</id>
            <title>空姐们纷纷转行卖新能源车了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550770751248772</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550770751248772</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 00:11:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 空姐转行, 新能源汽车销售, 理想人, 空姐工作
<br>
<br>
总结: 近期有很多自称是空姐的博主在分享她们转行卖新能源车的经历。她们提到了空姐工作的辛苦和不高的工资，以及转行的原因。其中，蔚小理等新能源汽车品牌是她们转行的主要选择。然而，有人对她们的转行动机表示质疑，认为这只是一种噱头。不过，这些“空姐”们确实有很多人转行成为了新能源汽车销售，她们表示这是为了挑战更多可能。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>这几天，关于空姐转行卖新能源车的话题挺火，在小红书上有不少自称是空姐的博主分享了自己转行的经历。</p><p>我们只要搜索关键词“空姐卖车”、“空姐转行”或者“空姐+某新能源品牌”就会有大量的图文消息。</p><p><strong>其中尤其以蔚小理等新能源汽车品牌居多，而在蔚小理中理想相关的帖子最多，我们很容易就会搜到“空姐转战理想”的话题。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_d023420c518a4dba81ccb0a4ced06d10@000000_oswg127526oswg1080oswg785_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>这不禁让人好奇，是否真有那么多空姐转战新能源汽车销售，或者这只是一种噱头？</strong></p><h2>01 大批“空姐”转战新能源汽车销售？</h2><p>不少“空姐”谈到了自己转战的理由，很多提到了空姐工作很辛苦，工资也不高，很焦虑。</p><p>比如这位“空姐”在“空姐转战理想人”的帖子分享了自己的经历。她称做了4年空姐，“终于结束了不用再被早班的闹钟惊醒，不用再春节一个人呆出租屋里偷偷流眼泪，不用再为了第二天的检查提心吊胆，不用再为了大练兵焦虑，不用再被黑名单烦恼......”</p><p>不过她下句就说觉得乘务的工作有点安逸，养老了，所以自己不想安逸就加入了理想。</p><p>听着总有种奇怪的感觉，一会说焦虑流泪，一会说安逸。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_b58d15a85e414465aa9cb119d7ad4f0d@000000_oswg110788oswg1080oswg786_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>在评论区，有网友问到空姐的收入，她回答称国内普通舱飞满的情况下月薪1.3万以下，国际线最高1.8万。</strong></p><p>不过，她并没有直接回答自己的收入，她给出的是行业大体薪资水平。</p><p>笔者翻了下她的其他帖子，这位空姐小红书账号中最早的帖子发布于今年2月份。</p><p>时隔几个月后的11月24日，她发了第二篇帖子，她分享了自己当空姐的一些照片。当时她称自己裸辞。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_8258192dbe9141459a685064a1305fe2@000000_oswg80461oswg904oswg703_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_e648df25fd444df89b8fd055c43b1564@000000_oswg146521oswg915oswg1213_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>11月25日，也就是第二天她就宣布成为理想销售了，也就是前面的“转战理想人”的帖子。</p><p>再后面，她还分享了自己理想培训以及有关汽车销售的信息。</p><p><strong>不少“空姐”的理由是“挑战更多可能”，还有说“辞去航天梦”（航空和航天都分不清），甚至有人说“脱去了孔乙己的长衫”，就换个工作扯得也太高大上了，就没有上面那位空姐说的实在了。</strong></p><p>她们中很多人都是最近几个月入职成为新能源汽车销售的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_4f4dd14578054755aa2c37121fd7c187@000000_oswg77179oswg1080oswg785_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_6b413fb60e25439493df5f77cfcb0fbd@000000_oswg68454oswg1080oswg785_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_f05b3b1277584a5a94eca99b40d83e0b@000000_oswg91252oswg1080oswg777_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_6078125c5ffa40a6ad20390dcc0f260b@000000_oswg73737oswg1080oswg785_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>笔者发现不少“空姐”的账号其实并没有发过几个帖子。各种信息来看，她们应该是刚加入汽车销售行业。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_9e80f1de42534ad2bf79157ae015c037@000000_oswg83337oswg1080oswg745_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_6bfc33fcf1a64b79b60e669b722f923b@000000_oswg66968oswg1080oswg757_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_f37be4eaf01f42baa2c975c69d884b15@000000_oswg33006oswg1080oswg745_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>齐刷刷的空姐背景，然后成为汽车销售，类似的转战的宣言。客观地讲这就是抓流量，然后引流卖车。</strong></p><p><strong>更有网友直言，这就是新能源汽车的广告，吸引油腻男。确实很多文案都是大概的套路，一张空姐制服照再配上些转战某某的文字，欢迎找她买车，营销味十足。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_a2c479c4d93044b8b278efc0dc4b8fa6@000000_oswg144193oswg885oswg1394_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>总体而言，对于她们“空姐”的身份其实很难核实，不少人也只是发了几张所谓空姐制服照，然后一番空姐妆容。这本身并不能说明什么。</p><p>当然，笔者确实也看到有一些博主晒出了飞机上的工作照或者证件，但对我们普通人来说，也很难做出准确判断。</p><p>其实我们先不管空姐身份的真假问题，单看空姐这个标签就是流量密码。</p><p>其实有时候我们很容易被流量裹挟了，只能看到我们想看的内容。就像你一直关注空姐和汽车，就会大量的相关内容推送给你，但是事实上真有那么多空姐转行汽车销售吗？</p><p><strong>我们换个思路，看看新能源销售到底有什么吸引人之处？能不能受到空姐们的青睐？</strong></p><h2>02 新能源销售真的吃香吗？空姐辞职了能干啥？</h2><p>在小红书上，有很多关于空姐转行的帖子，当然不止汽车销售，还有奢侈品销售、带货、转行HR，还有当老师的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_123fe630751d45b2afc7e0b51669f81b@000000_oswg151124oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>一位前航空公司从业人员、航空博主分享了他关于空姐转行的工作类型，大概有这几种：空乘学校老师、创业、公务员、在某公司做前台、行政、助理、销售、商务等工作。</strong></p><p>空姐的选择其实也挺多，她们经过专业的培训，在待人接物、仪表姿态上等人际交往上有优势。</p><p>说实话，她们相比一般人应该不难找工作。起码像公司前台、行政、助理、销售、商务这种工作应该好找。</p><p>至于找哪个工作，其实很大程度要看薪资的问题了。</p><p><strong>空姐的工资并没有想象中的高，但确实是一个看起来比较光鲜的工作，可能也就看起来而已。</strong></p><p>空姐的工作也很辛苦，黑白颠倒、满世界飞，基本没有交际圈，工资大部分也就1万出头。</p><p><strong>那新能源汽车销售待遇和前景如何呢？</strong></p><p>笔者从招聘平台上了解到了蔚小理的销售人员的薪资范围。</p><p><strong>以北京为例，理想汽车销售人员薪资组成是无责底薪8000元+提成，薪资范围为1.2万到4万之间，不同岗位略有差别，但基本都在这个区间内。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_10a2f6dfb46a4398a34cf12d4db4af51@000000_oswg160087oswg1080oswg2207_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>该职位对应聘者除了要求热情外，还对专业知识有一定的要求，但基本是关于销售人员的普遍要求，并没有特别之处。也没有对空姐有特殊的说明。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_2e2fb1bbb17045559e67189263c9c738@000000_oswg212941oswg1080oswg2232_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>笔者又看了蔚来和小鹏的招聘情况。蔚来的底薪稍微低一点，为5500元，但总体薪资范围大体与理想近似，从1.3万到3万。</strong></p><p><strong>而小鹏的销售薪资明显要比前两家低，底薪6400元，总体薪资范围为1万到1.5万。</strong></p><p>事实上，从“空姐”们转行的帖子也能看出，小鹏的帖子就明显少了很多。</p><p><strong>从薪资上看，理想的底薪是最高的，综合薪资也是第一梯队，在蔚小理中确实更有吸引力。</strong></p><p>这似乎也解释了为啥会有“空姐转战理想”的话题，帖子也明显多于其他两家。</p><p>从职业的性价比上，空姐转汽车销售似乎有其合理性，但到底有没有到达外界所说的“集体转行”是个疑问。</p><p><strong>笔者主观感觉，远远没有到达“集体”的程度。事实上要验证这种观点也有办法，那就是问问真实的线下门店。</strong></p><h2>03 咨询了多家线下门店，答案有点意外</h2><p>首先需要说明的是，笔者仅咨询了北京地区的蔚小理的部分线下门店，结果仅代表北京地区的情况。</p><p>之所以做这个说明，是因为笔者看到“空姐们”的地位分布在全国各地，并没有明显的地域特征。</p><p>选择北京的原因也很简单，因为北京这种一线城市，新能源汽车保有量大，厂商的门店也多，薪资也高，能吸引打工人。</p><p>首先来看理想，说实话问人家销售有没有空姐是有点尴尬的，我只能尽量换着法问。</p><p>不过，对方还是对我的提问感到吃惊，最后只说了不知道。接电话的是位男销售，听语气确实有点烦了。</p><p>再去问其他门店，我就聪明了，只说要找女销售，和女生聊反而顺利些。</p><p><strong>蔚来的一位女销售称蔚来的门店男女销售都有，但是据她所知绝大多数都是男性，也没有听说有女销售是有过空姐经历的。</strong></p><p><strong>小鹏的女销售也告诉了笔者同样的结论，她表示自己的店里总共10名销售，仅有她一名女性，女销售很少，空姐当销售的没听说过。</strong></p><p><strong>这位女销售认为空姐可能只是一个噱头而已。</strong></p><p>尽管我们不能得出一个确切的结论，但笔者觉得空姐转战新能源的势头也没有想象中的猛烈，可能有部分空姐确实转了这行。不排除有人在利用空姐的标签博取流量。</p><p>空姐本身就只是一个普通的服务型工作，但确实有些人对这一职业有偏见。</p><p>在互联网语境里，空姐确实容易吸引人的注意，究其根本还是大众对这一职业缺乏认知，把空姐想象得过于光鲜。</p><p>别说空姐了，编制内的人转行也不是什么稀奇事，现在哪有什么铁饭碗。</p><p>是噱头还是真趋势，都在大家自己的判断。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2ODcwMDY2NA==&amp;mid=2247554260&amp;idx=1&amp;sn=8038a282d3958acbdcbd994aaac6ea9f&amp;chksm=fc8baf43cbfc2655f5192bd0f45f4c86cdd27f962a39b0b1d28f0970777a3ed38461f7958793&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三言财经”（ID：sycaijing）</a>，作者：三言，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550718544320648</id>
            <title>「达康医疗」获通用技术资本数亿元战略投资，加速血液透析中心整合发展 | 36氪首发</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550718544320648</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550718544320648</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 00:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 达康医疗, 央企通用技术资本, 血液透析中心, 透析患者
<br>
<br>
总结: 达康医疗近日获得央企通用技术资本数亿元人民币战略融资，将加速国内独立血液透析中心的整合发展，为更多肾病透析患者提供更好的服务。中国血液透析患者数量持续增加，独立血液透析中心数量较少，市场存在供需缺口。央企通用技术资本的投资将推动中国独立血液透析中心的高质量发展，服务更多慢性肾病和终末期透析患者。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>36氪获悉，连锁血液透析中心企业「达康医疗」近日获得央企通用技术资本（全称：通用技术集团资本有限公司）数亿元人民币战略融资。本轮融资完成后，通用技术资本将与达康医疗合作，发挥央企在资本、人才和产业资源方面的优势，加速国内独立血液透析中心的整合发展，为更多肾病透析患者提供更好的服务。</p><p>达康医疗成立于2012年，目前在在江西、山东、云南、贵州等15个省运营独立血液透析中心近70家。在透析服务人员团队上，达康医疗组建了近1300名专业血透医、护、技队伍，团队规模在国内同行业中领先。</p><p>现阶段，对于终末期肾病患者（ESRD）而言，血液透析是最有效的治疗方式之一；患者进入规律性透析阶段后，每周约需进行2-3次血透，单次用时约4小时。根据中国医师协会肾脏内科医师分会在今年7月份发布的数据显示，截至2022年底，中国大陆地区登记的在透血液透析患者达到84.43万人，在透腹膜透析患者达到15.66万人，透析总人数超过100万，相比2011年透析患者总人数增加了3.5倍。</p><p>目前在国内，血液透析服务主要由公立医院提供。疫情期间，需要血透治疗的患者仍在增长，患者透析治疗刚需高频，独立血透中心发挥了重要作用。2022年，中国透析中心增加1234家。即便如此，随着终末期肾病患者、末期尿毒症患者透析治疗率的提高，需要血液透析服务的人群将持续增长；现有透析机构仍未能满足未来患者增长需求，市场存在较大的供需缺口。</p><p>作为原国家卫生部独立血液透析中心牵头试点单位，达康医疗目前建立的独立血透中心大多位于县域，为基层尿毒症患者提供便捷的的透析服务，降低乡村患者包括距离、时间、金钱等就诊成本。市场化透析资源的配置，一方面能够补充公立医院的供给不足，另一方面有利于形成良性的透析服务竞争。</p><p>“此次引进央企通用技术资本后，双方将在运营能力、供应链、医疗标准化、护理标准化、信息标准化等领域持续加大投入和能力提升，” 达康医疗董事长、创始人陈少波表示，达康医疗将不断提高企业医疗服务水平，继续下沉优质透析医疗资源至广大基层地区，更好更多地服务尿毒症患者。</p><p>从商业角度而言，血透患者持续增加，为了降低肾病患者的诊疗负担，血透服务医保报销比例较高，但医保对透析服务的价值限定也很严格。这就意味着独立血透中心，需要保持较高的运营效率，才能实现社会价值和商业价值的双重满足。在透析医疗服务方面，头部公司正在走向集团化运营，除了品牌可信度外，还能够在人才培养、医疗质量管理上尽可能统一标准，另外在耗材设备采购中，也能够通过集中采购增强议价能力，进而降低整体运营成本。</p><p>医疗大健康产业历来是国资的重点投资方向。肾病透析行业作为国家大健康产业一部分，因为其服务的尿毒症患者的特殊性，是基本民生的重要保障内容。</p><p>“达康医疗成立10多年以来，以公司创始人陈少波为核心的管理团队积累了丰富的行业经验，为公司标准化、规模化发展打下基础。虽然目前达康医疗血液透析机构数量位于行业前列，但我国血透行业集中度不够，相比于持续增长的终末期肾病患者，独立血液透析中心相比其他专科数量较少，透析行业发展差距仍然较大。” 通用技术集团资本有限公司副总经理郑超表示，每个透析患者背后都是一个家庭，通用技术集团将联合达康医疗和其他行业从业者，推动中国独立血液透析中心高质量发展，以服务更多慢性肾病和终末期透析患者。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550757417490560</id>
            <title>单店月平销售额超100万元，周杰伦曾代言的服装品牌，6.8亿元卖掉成都春熙路商圈金铺</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550757417490560</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550757417490560</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Dec 2023 23:44:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 全域业务发展, 流动性资金准备, 资产盘活, 出售公司门店
<br>
<br>
总结: 美邦服饰通过出售公司持有的门店来盘活资产，以应对债务压力和扩大全域业务发展的需求。这一举措是为了提供流动性资金，并集中精力发展线上业务。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“为扩大全域业务发展，为供应链投入做流动性资金准备，通过盘活资产的方式持续压缩负债，综合交易条件等因素后，拟以现金交易方式向宁波雅戈尔服饰有限公司出售公司所持有的位于四川省成都市锦江区大科甲巷43号店铺，经双方协商最终确定交易价格为6.8亿元……”12月4日，美邦服饰（002269.SZ）用一纸公告，为成都春熙路附近的“美邦楼”画上休止符。</p><p>这家周杰伦曾代言的服装品牌，曾是很多人的青春回忆。算上这次出售，美邦服饰近年来已向雅戈尔出售四家门店。</p><p>12月6日下午，《每日经济新闻》记者前往“美邦楼”，一位店员向记者表示，前两年线下生意比较好，排着队买，现在线下人很少，线上卖得不错。此次出售后自己可能会被动失业。而另外一位店员表示，正品店月底搬完，然后店员和生意将会与隔壁折扣店合并。</p><p>近两年来，有关美邦服饰出售资产回流资金的消息不断。在《每日经济新闻》今年11月6日的报道中，美邦服饰相关人士曾对记者表示，“我们需要盘活资产，一些资金流入，才能把我们之前做得不是太好的服装业务主心骨给拎出来继续去做。”</p><p>彼时，上述人士还表示，公司暂时不会考虑继续出售非流动资产，未来将聚焦于主营业务。</p><p>不过仅一个月时间，有关美邦服饰出售资产的消息再次传出。12月6日下午，该人士对记者表示，卖资产是公司高层的讨论和决策，过去几年，公司债务超百亿，通过卖店铺和卖股份，现在上海华服（美邦股份控股股东）和美邦股份对外借款只剩10亿元左右。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_ff9e19a6272c40dabb751871f8ca9fc6@000000_oswg101466oswg1080oswg789_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">位于成都市锦江区大科甲巷43号附五号的美特斯邦威店面外景 每经实习记者 王东盛 摄</p><h2>01 店员：店铺出售后或“全心做线上”</h2><p>12月6日，《每日经济新闻》记者来到美特服饰位于成都市锦江区大科甲巷43号的两个店铺，两家店铺均位于春熙路商业街繁华路段，门店附近人流量较多。</p><p>据店员介绍，位于大科甲巷43号附1号的美特斯邦威奥莱店（以下简称折扣店）主要打折销售几年前的产品，而新品售卖则是位于大科甲巷43号附5号的店铺（以下简称新品店），此次美邦服饰售卖的正是新品店。</p><p>新品店中，多位店员表示已知晓该店铺被出售的消息，有店员表示本月底将不再营业，线上业务依旧照常进行。</p><p>对于店铺被出售的原因，有店员认为还是因为当前线下生意不好。刚刚入职新品店两个月的李胜（化名）称，“前两年的话，他们就说的是（线下）排着队买单，现在人很少。”</p><p>午饭时间，春熙路人流不少，而新品店中则稍显冷清。新品店总共分为3层，1层是男女装混卖及线上售卖直播间，2、3层则分别是男、女装专卖楼层。记者在店内看到，1、2层有部分店员在闲聊，3层女装区域则没有店员。</p><p>隔壁的折扣店与新品店销售人员数量差不多，可人气明显旺过新品店。不少消费者被满目的打折标签吸引，认真地选购着衣服，店员也忙着帮顾客找合适的尺码，一层的直播间，主播正卖力推销服装。</p><p>而对于出售资产后人员安置的问题，店里员工也有着不同的打算与说法。</p><p>李胜称，如果店铺不开了的话，可能就要考虑换工作了。新品店一店员表示，新品店将于月底搬完，店员和生意会与隔壁折扣店合并。另一店员则表示，线上销售具体情况不清楚，“但是感觉还行”。而在店铺卖了后，“我们就全心做线上。”</p><p>这家门店对美邦服饰贡献不小。</p><blockquote><p>美邦服饰在2023年半年报中提到，成都美邦京都大厦店（即春熙路美邦大厦店）报告期内营收631.78万元，在所有门店中排名第五。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_36f9aac153e442aba21202a9de9e7326@000000_oswg52362oswg639oswg260_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>12月4日，“美邦人”微信公众号发文提到，“鉴于近期线上战略初见成效，美邦的市场表现回暖，美特斯邦威计划加大经营投入以深化此次转型机遇。”该文称，开播3个月，美特斯邦威在抖音官方旗舰店获得了不错的市场反响。尤其在10月中旬推出“中国鹅绒1995系列”鹅绒服，粉丝数量飙升至近百万，单场GMV达到300万以上。</p><p>做线上，也是美邦服饰目前选择的破局思路之一。在过去的几年时间里，这个国民品牌屡次错过市场更迭的浪潮，业绩连续萎缩。</p><h2>02 4年亏损29.1亿元，正发展线上渠道</h2><p>在美邦服饰内部公众号的一篇文章里，公司坦言，“作为曾经的中国服装第一股，近年来由于经营未跟上市场变化，导致业务呈现较大压力。”</p><p>反映在财务数据上，公司口中的“较大压力”可以被细化成门店数目、营收、利润、负债等多个具体经营指标。</p><p>首先是门店数目，在2013年门店数目达到5220家的高点后，美邦服饰的门店数呈现断崖式下降。</p><p>2022年年报显示，截至报告期末，美邦服饰旗下实体门店1026家，包括29家直营店和997家加盟店。最新财报数据显示，截至2023年上半年，美邦服饰的门店数目已跌破千家，其中直营店减少至26家，加盟门店则减少至899家。</p><p>服饰行业，营收与门店数目呈现正相关。门店减少的另一面，美邦服饰的经营业绩不断下降。</p><blockquote><p>财报显示，2019—2022年间，美邦服饰营收分别约为54.63亿元、38.19亿元、26.39亿元和14.39亿元；对应归母净利润分别约为-8.26亿元、-8.59亿元、-4.02亿元和-8.23亿元；扣非归母净利润分别约为-8.23亿元、-8.39亿元、-7.39亿元和-8.34亿元。</p></blockquote><p>简单加和可发现，在2019年至2022年约4年的时间内，美邦服饰的归母净利润累计亏损约29.1亿元。</p><p>公司最新发布的2023年三季报显示，期内实现营业收入约为8.37亿元，同比下降13.49%；对应归母净利润约为4164万元，同比增长105.48%；扣非后，归母净利润则亏损9611万元。</p><p>财报显示，美邦服饰三季度之所以扭亏，除了因报告期内销售、管理、财务费用分别降低了63.27%、40.91%和42.09%外，还因期内投资收益从上年同期的亏损1449.28万元，变为盈利5614.85万元。</p><p>据美邦服饰，投资收益的来源有二，其一是公司对联营企业华瑞银行按权益法确认的投资收益较上年同期增加，其二则是处置华瑞银行部分股权确认投资收益所致。若不考虑此部分收益，美邦服饰依旧亏损。</p><p>12月6日下午，记者拨打了美邦服饰年报披露的董秘电话，接线的工作人员对此表示，“你们看到的结果，可能就是我们的营收规模在萎缩，其实这里面有一部分也是我们主动的选择，包括店铺的关闭。其实在疫情期间，甚至之前，公司就有这个意识——主动发展加盟、发展线上渠道，关闭直营的亏损店铺。”</p><p>“不走寻常路”的美邦服饰，究竟该如何破局？</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3NTA5MjkyNQ==&amp;mid=2248261865&amp;idx=1&amp;sn=80a7243773d15fe972f06a849987d738&amp;chksm=cd33ae3bfa44272db9b48548b700bd5bbe37611f44b1b44dc44499088a5b5543067ec68d51b5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“每日经济新闻”（ID：nbdnews）</a>，作者：每经记者，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550720662280579</id>
            <title>持续亏损、资不抵债，君圣泰医药赴港IPO纾困</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550720662280579</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550720662280579</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Dec 2023 23:34:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 君圣泰医药, 适应症, 商业化, 研发成本
<br>
<br>
总结: 君圣泰医药是一家专注于发现、开发及商业化多功能、多靶点的首创疗法的生物制药公司。他们目前有多个适应症项目处于临床开发阶段，但尚未实现商业化。公司面临着产品无法或延迟商业化的风险，同时也面临着高额的研发成本和现金流压力。成功上市融资对于君圣泰医药的未来发展至关重要。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近期，深圳君圣泰生物技术有限公司（简称：君圣泰医药）重新递表港交所，拟主板上市，瑞银集团、华泰国际为其联席保荐人。</p><p>这已是君圣泰医药本年第二次递表。2023年5月，公司曾递交上市申请，只是最终因招股书超6个月期限而不了了之。</p><h2>01 尚未实现商业化，多个适应症即将进入III期临床</h2><p>君圣泰医药成立于2011年，是一家全球一体化的生物制药公司，专注于发现、开发及商业化多功能、多靶点的首创疗法，以治疗代谢及消化系统疾病。</p><p>目前，君圣泰医药已自主开发包含5款候选产品的产品管线，涵盖9种适应症，其中5个适应症项目已处于临床开发阶段，涉及口服多功能小分子药物HTD1801及TLR4抑制剂HTD4010两款产品。</p><p>不过，君圣泰医药尚未有产品商业化。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_fcbe88b1a6b3487c96da82805dc32e4b@000000_oswg198466oswg1080oswg379_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：君圣泰医药招股书</p><p>详细来看，HTD1801为君圣泰医药的核心产品，布局了五大适应症，分别为二型糖尿病、非酒精性脂肪性肝炎（NASH）、严重高甘油三酯血症、原发性硬化性胆管炎、原发性胆汁性胆管炎。</p><p>HTD1801也是目前产品线中进程最快的，多个适应症已处于II期临床或者完成II期临床，等待进入III期临床。根据招股书中显示，预期将于2025年在中国提交HTD1801的首个新药上市申请，适应症为2型糖尿病。</p><p>不过，君圣泰仍需要面对产品无法或延迟商业化的风险。</p><p>君圣泰在招股书中表示，公司可能无法及时将候选药物商业化，如果候选药物未能表现出令监管机构满意的安全性及疗效，或在其他方面未能产生积极的结果，公司可能在完成候选药物的开发和商业化方面产生额外的成本或出现延迟，甚或最终无法完成候选药物的开发和商业化。</p><p>本次赴港IPO，君圣泰医药便计划拿出部分资金用于HTD1801、HTD1804等在研产品的研发活动。</p><h2>02 不足三年亏损超10亿，资不抵债，现金流承压</h2><p>由于尚未实现商业化变现，君圣泰医药目前的日常收益主要由政府补助、银行利息收入、短期定期存款投资收入等非经营性收入所构成，在利润表中以“其他收入及收益”所体现。</p><p>2021年及2022年，君圣泰医药其他收入及收益为1382.1万元、2058.1万元。其中，政府补助分别为984.3万元、801.4万元，银行利息分别为96.4万元、354.5万元，短期定期存款投资收入分别为0元、782.2万元。</p><p>君圣泰医药在招股书中透露，公司未来核心战略是继续对候选药物持续投资。</p><p>2021年及2022年，君圣泰医药的研发成本分别为8401.2万元、1.83亿元，其中，核心产品HTD1801的研发支出分别为7600万元、1.74亿元，均占当年研发支出9成以上。</p><p>值得关注的是，在君圣泰医药的研发成本中包括一项“第三方合约开支”，占总研发成本6成以上。根据招股书，“第三方合约开支”涵盖候选药物的早期发现开支、临床前开支、临床开发开支，公司实际研发试验能力值得推敲。</p><p>目前，君圣泰医药的核心研发团队共11人，拥有132项专利及专利申请，包括与核心产品有关的58项专利及专利申请。</p><p>根据招股书中描述，君圣泰医药至今尚未建立内部临床生产设施，公司已与领先的合约开发及生产组织合作，目前将候选产品的生产外包，由此产生研发成本。</p><p>因研发需要，使得合约研究机构、临床现场管理组织以及合约开发及生产组织等成为君圣泰医药的供应商。</p><blockquote><p>2021年至2022年，君圣泰医药向前五大供应商的采购占比为44.5%、54.2%，占比较高。其中，向第一大供应商的采购占比分别为12.0%、17.9%。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_cbceffdc7d5d4145ad14374cb8073846@000000_oswg198006oswg1080oswg462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：君圣泰医疗招股书</p><p>在高额研发投入下，君圣泰连年亏损。2021-2022年及2023年上半年，公司分别亏损2.17亿元、2.24亿元、5.86亿元，不到三年累计亏损10.27亿元。</p><p>显然，眼下对于君圣泰医药而言，自身造血速度能否跟上资金消耗速度已成为关键。君圣泰医药坦言，2021年至2022年，公司主要通过股权融资为营运提供资金。</p><p>招股书显示，君圣泰医药先后完成过7轮融资，获得海普瑞、泰格医药，以及大湾区基金、鸿图资本、越秀产业基金投资等机构的投资。最近一次融资是发生在2023年1月的C+轮，融资总额2600万美元，彼时公司估值已达5.37亿美元。</p><p>不过，不缺资本青睐的君圣泰医药，现金流依然吃紧。</p><p>2021年及2022年，君圣泰医药经营活动产生的现金流量净额分别为-9054.6万元、-1.72亿元；投资活动产生的现金流净额分别为158.8万元，-4.16亿元；融资活动产生的现金流净额分别为4.94亿元、4603.4万元。公司依靠融资维持运营。</p><p>截至2023年6月30日，君圣泰医药现金及现金等价物为4.18亿元。在产品尚未实现商业化的当下，再加上持续投入的研发，君圣泰医药造血速度或将跟不上现金流消耗的速度。</p><p>更为紧迫的是，君圣泰医药已陷入资不抵债的窘境。截至2023年6月30日，君圣泰医药的资产总额约为7.59亿元，而负债总额约为17.87亿元，资产负债率高达235.44%。</p><p>可见，此次能否成功上市融资，决定着君圣泰医药未来能走多远。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MjAwNDU2Mw==&amp;mid=2247495749&amp;idx=1&amp;sn=6f501b6ec0eb66337666fc282ffd69cc&amp;chksm=fc72a779cb052e6fc4dc9c8a1d30864c26ff21eb3c2fd43f9447d5ae1eb94e05c83997cd012d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“洞察IPO”（ID：dongcha-ipo）</a>，作者：潘妍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550716336134530</id>
            <title>继母女担任实控人，太湖远大业绩连年增长却不见现金</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550716336134530</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550716336134530</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Dec 2023 23:33:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 挂牌企业, 资金困境, 实控人关系, 经营性现金流
<br>
<br>
总结: 近期，越来越多的挂牌企业选择转板至北交所上市，其中包括环保新材料企业太湖远大。太湖远大的业绩稳定增长，但面临资金困境，一直依赖金融机构借贷。公司的实控人关系复杂，由实际控制人及其家属共同持有股权，并通过一致行动协议统一行动。尽管公司业绩增长，但经营性现金流持续流出，应收账款余额庞大，导致股东权益受到影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>沪深两市IPO暂停后，北交所成为企业上市首选之地。尤其是在新三板挂牌的企业，近两月转板至北交所上市的数量明显增加。</p><p>在此背景下，12月1日，环保新材料企业浙江太湖远大新材料股份有限公司（以下简称“太湖远大”）向北交所递交招股书，计划上市。</p><p>与近期众多递表北交所企业类似，太湖远大也是从新三板拟转板至北交所上市。与其它企业相比，太湖远大业绩近几年一直稳定增长，但公司经营性现金流一直流出。</p><p>太湖远大所需资金一直靠金融机构借贷，不过由于公司资产负债率过高，太湖远大借贷的资金一直由实际控制人担保或者用资产抵押借贷。此次IPO，太湖远大能否顺利获得融资，解决当前面临的资金困境是公司当务之急。</p><h2>01 打工者逆袭成老板，继母女担任实控人</h2><p>太湖远大成立于2004年，是一家环保型线缆用高分子材料制造、销售企业。公司前身为长兴英畏实业有限公司，由付阿惠、杨福志、傅爱珍等人共同出资设立。</p><p>值得注意的是，成立之初公司现有实际控制人赵勇并未持有公司任何股权，2005年赵勇加入太湖远大，并担任董事兼总经理。</p><p>后续赵勇通过多次股权转让，获得了太湖远大部分股权。除此之外，赵勇的家属也通过股权转让获得太湖远大部分股权。</p><p>截至招股书签署日，赵勇、俞丽琴、潘姝君三人分别持有太湖远大22.51%、18.06%、4.13%股权，为太湖远大实际控制人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_588db8fb237c40a4b8d1f8804b884499@000000_oswg58292oswg727oswg425_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 太湖远大招股书</p><p>有意思的是，三人虽不同姓，但却互为亲属。招股书显示，赵勇与俞丽琴是夫妻关系，赵勇与潘姝君则是父女关系。招股书中明确表示，潘姝君仅是赵勇女儿，而并未说明潘姝君与俞丽琴是否存在血缘关系。</p><p><strong>不过从年龄来看，潘姝君与俞丽琴大概率没有血缘关系。招股书显示，赵勇1962年出生，现年61岁，赵勇妻子俞丽琴则为1978年生人，现年45岁，而潘淑君现年36岁，仅比俞丽琴小9岁。</strong></p><p>虽然潘淑君与俞丽琴并无血缘关系，但为了统一行动，2022年4月6日，赵勇、俞丽琴、潘姝君三人签署了《一致行动协议》。根据协议约定，在股东大会做出各种事项时，三人协商一致后行使提案权和表决权。如三方意见不一致，应当以赵勇的意见进行表决。</p><p>此外，赵勇、俞丽琴、潘姝君三人还在太湖远大担任重要岗位。招股书显示，公司第一大股东赵勇自2005年开始便一直担任公司董事兼总经理至今。</p><p>值得注意的是，赵勇在成为太湖远大第一大股东后，并未担任公司董事长。而是将公司董事长让给其妻子俞丽琴。</p><p>在加入太湖远大以前，俞丽琴先后在青石水泥、浙江帝龙新材料公司任职。2010年，俞丽琴加入太湖远大后，担任公司销售部副总经理。2012年俞丽琴出资收购了公司部分股权。2015年，俞丽琴出任公司董事长至今。</p><p>相比俞丽琴，赵勇女儿潘姝君加入太湖远大时间更早。早在2009年便加入了太湖远大，此后担任外贸业务经理，又短暂担任采购部经理，目前潘姝君在公司担任董事兼外贸业务经理。</p><p>从三人关系来看，是明显的“老夫少妻”以及继女的故事。A股历史上不乏有继子或继女与后妈之间上演股权争夺大战的戏码，近期比较有名的便是杉杉股份。目前来看，太湖远大并无类似问题。</p><h2>02 业绩连年增长却不见现金，公司应收账款余额庞大</h2><p>除实控人关系复杂外，「创业最前线」还注意到太湖远大在业绩连年增长的情况下，经营性现金流却在持续流出。</p><blockquote><p>数据显示，2020年至2022年，太湖远大营业收入分别为8.18亿元、10.71亿元、13.92亿元、三年内公司营收增长70.17%。同期公司归母净利润分别为3723.44万元、4589.56万元、6109.14万元，三年内公司归母净利润增长64.89%。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_cf901dea8c4a49e9b5e582ae10c42c8c@000000_oswg94086oswg548oswg462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 太湖远大招股书</p><p>值得注意的是，太湖远大虽然业绩连年增长，但经营性现金流却不见好转，一直持续流出。2020年至2022年，公司经营性现金流流出分别为1.18亿元、2.07亿元、1.51亿元。2023年上半年，太湖远大经营性现金流继续流出1.89亿元。</p><p>对于公司经营性现金流持续流出，太湖远大给出的解释是，公司将等级一般的商业汇票贴现取得的现金，作为筹资活动现金流入计入，导致公司经营性现金流持续流出。</p><p>但不可否认的是，由于日常经营无法收到现金，公司应收账款余额正在逐年扩大。数据显示，2020年至2023年上半年（以下简称“报告期内”），公司应收账款余额分别为1.66亿元、2.18亿元、2.70亿元、3.47亿元，占营业收入比例分别为20.29%、20.35%、19.40%、47.60%。</p><p>截至2023年6月30日，太湖远大归属母公司所有者权益仅为3.78亿元。同期，太湖远大应收票据还高达1.90亿元，公司应收账款及应收票据余额合计为5.37亿元。</p><p>这也意味着，截至2023年6月30日，太湖远大股东所有者权益以及部分负债均在公司客户手里。</p><p>从坏账计提来看，应收账款的扩大并未带来大规模的坏账。报告期内，公司信用减值分别为47.49万元、69.25万元、66.60万元、87.42万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_b6151eabf23f49ce84bfb46b10eb5a12@000000_oswg67051oswg736oswg300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 太湖远大招股书</p><blockquote><p>但由于客户大规模占用公司资金，太湖远大只能通过借贷来维持公司日常经营所需资金。报告期内，公司短期借款分别为1.70亿元、2.12亿元、2.51亿元、2.49亿元。</p></blockquote><p>由于短期借款规模较大，公司财务费用支出也较多。报告期内，公司财务费用分别为1237.84万元、1628.38万元、1201.08万元、563.79万元，这对于一家年利润仅5000多万元的公司来说，不可谓不多。</p><p><strong>对此，全国并购公会信用管理委员会专家安光勇在接受媒体采访时曾表示，应收账款比重过高确实会给企业带来一些隐患。比如，会造成资金占用过多，从而导致企业的流动性降低，影响企业的发展和运营。</strong></p><p>在招股书中太湖远大明确表示，公司主要客户为线缆生产商，如果上述客户经营发生不利变化，将导致应收账款回款放缓、甚至无法收回，如果发生上述事项，将对公司经营和财务造成不利影响。</p><h2>03 资产负债率较高，公司贷款靠实控人担保</h2><p>除此之外，「创业最前线」还发现太湖远大由于资产负债率过高，导致公司融资并不顺利。数据显示，报告期内，太湖远大资产负债率分别为68.41%、63.57%、61.40%和56.82%。</p><p>除2023年上半年，太湖远大资产负债率低于60%外，其余年份公司资产负债率均高于60%。一般而言，资产负债率高于60%，便会被投资者及金融机构视作资产负债率过高，企业存在一定的偿债风险。</p><p>在贷款发放时，金融机构也会变得慎重，一般会要求公司做质押或者要求第三方做信用担保。尤其是非上市企业，更是如此。</p><p>这点对于太湖远大而言，也是如此。招股书显示，截至2023年6月末，公司超过1000万元的重要借款合同有6份，这些借款均有保证和抵押。</p><p>担保合同则有7份，担保人均为公司实控人赵勇、俞丽琴、潘姝君三人，被担保人则是太湖远大。近几年，赵勇、俞丽琴、潘姝君三人累计为太湖远大担保资金高达3.57亿元，这些资金大部分是一年以内的短期借款，仅一笔1100万资金借款期限为3年。`</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_58868af982c74e21899e66c3b3b9b490@000000_oswg124512oswg715oswg451_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 太湖远大招股书</p><p><strong>另外，报告期内，太湖远大还用房地产、发明专利、票据抵质押的方式进行过借款。从借款期限来看，报告期内，太湖远大没有任何长期借款，借款都以短期借款为主。</strong></p><blockquote><p>与长期借款相比，短期借款利息更低。报告期内，太湖远大利息费用分别为800.23万元、1081.50万元、935.20万元、389.43万元。</p></blockquote><p>从公司短期贷款余额以及利息费用来看，报告期内，公司短期借款利率为3.5%-5%之间，符合银行抵押担保借款利率。</p><p>不过由于偿还期限大多数都在一年以内，对于资金使用效率要求较高。企业在进行借贷时，一般会采取长期借款、短期借款相结合的方式，来完成公司债务融资。</p><p>像太湖远大这般，银行借款都以短期借款为主的企业较为少见。但从公司近几年经营性现金流以及应收账款余额来看，太湖远大资金情况难言乐观。</p><p>因此，太湖远大为何不借贷期限较长的长期借款，转而使用期限较短的短期借款，这点太湖远大在招股书中并未给出明确解释。具体原因，恐怕只有等交易所发出问询函时才能水落石出。</p><p><strong>此次IPO，太湖远大拟募集30015.10万元，其中20015.10万元用于相关产品项目扩建，另外10000万元用于补充流动资金，不足部分由公司自筹资金解决。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_999e36ba3abc45328db08837c966d417@000000_oswg29193oswg712oswg158_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 太湖远大招股书</p><p>对于太湖远大而言，此次IPO，公司若能顺利募资上市，不仅能扩大公司经营规模，还能降低公司资产负债率。不过由于当前IPO发行收紧，太湖远大能否如愿获得融资上市，「创业最前线」将保持关注。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjQ0MTUyNw==&amp;mid=2247524155&amp;idx=2&amp;sn=d0499b4a45329e816f1ae264d7e2868c&amp;chksm=c10e36e3f679bff5653619cce51cb0a667ecb1a1d8ef6b76218724a2cecdc183f0194a22c809&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创业最前线”（ID：chuangyezuiqianxian）</a>，作者：段楠楠，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550709106399624</id>
            <title>亚马逊咬牙豁出去了一个类目, 与超低价Temu近身肉搏</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550709106399624</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550709106399624</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Dec 2023 23:29:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Temu, 亚马逊, 服装, 佣金
<br>
<br>
总结: Temu在黑五期间访问量大涨，而亚马逊的访问量下降。为了抵御Temu的进攻，亚马逊宣布大幅度降低服装类目的佣金，希望降低卖家负担，与Temu展开价格竞争，以守住流量护城河。亚马逊之所以如此支持服装类卖家，是因为服装是高频次、高复购的商品，对于综合类电商平台来说非常重要。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>Temu势头凶猛。&nbsp;</p><p>在刚刚过去的黑五，<strong>Temu访问量同比大涨74倍，而亚马逊的访问量却同比下降1%</strong>。&nbsp;&nbsp;</p><p>虽然亚马逊的流量跌得不多，但Temu增长太猛了。&nbsp;</p><blockquote><p>TechReport的数据显示，截至今年9月，Temu美国月活跃用户为8240万，<strong>而去年同期只有460万。&nbsp;</strong></p></blockquote><p>这个速度太快了。&nbsp;</p><p>流量的大盘子是相对稳定的，<strong>彼长必然此消，</strong>如果说亚马逊现在完全没有压力，可能不是事实。&nbsp;</p><p>于是，亚马逊痛定思痛，宣布一个破天荒的大政策：<strong>大幅度降低一个大类目的佣金，希望降低整个类目卖家的负担，</strong>让他们轻松上阵，<strong>有足够的降价空间，</strong>与Temu、SHEIN等展开价格搏杀，以帮助亚马逊守住流量护城河。&nbsp;</p><p>这一个大类目是Temu排在前列的畅销品，具有多频次、高复购的特点，它就是——服装。&nbsp;</p><h2>01 亚马逊大幅度降低服装类目佣金的背后 &nbsp;</h2><p>12月6日，亚马逊发布消息，从2024年1月15日起<strong>降低以下商品的销售佣金：&nbsp;</strong></p><p>一、定价低于15美金的 <strong>服装类商品</strong> ，销售佣金将<strong>由17%降至5%</strong>；&nbsp;</p><p>二、定价介于15美金至20美金之间的 <strong>服装类商品</strong> ，销售佣金将<strong>由17%降至10%</strong>。&nbsp;</p><p>三、销售价格低于20美元的<strong>服装类新卖家</strong>，还能享受<strong>新卖家入门大礼包福利（</strong>前100万美元的销售额可获得5％的折扣）。这样一来，新卖家实际上支付的佣金将会很低，<strong>甚至可能不需要支付佣金。</strong></p><p><strong>这里面有三个重要的信息：&nbsp;</strong></p><p>一、服装类的佣金下降了，<strong>其他类目商品的佣金连0.1%都不会降。&nbsp;</strong></p><p>二、<strong>15美元以下的低价服装的</strong>佣金下降幅度一下子达到了12%，对于亚马逊来说，这几乎是破天荒一样的“仁慈”了；&nbsp;</p><p>三、新卖家在各项政策的支持下，在相当长的一段时间内享受<strong>零佣金。&nbsp;</strong></p><p>亚马逊为何变得那么大方？为何如此大力度支持服装类卖家，尤其是低价服装卖家和新卖家呢？&nbsp;</p><p>这是因为，亚马逊豁出去了，<strong>希望以服装类目作为重磅武器，去抵御来势汹汹的SHEIN、Temu们的进攻</strong>。（文末扫码，入亚马逊、Temu、SHEIN交流群）&nbsp;</p><p>SHEIN不用多说，是一个以服装为驱动的时尚平台，同时在今年开始平台化，与亚马逊角逐全品类市场。&nbsp;</p><p>最重要的是Temu。&nbsp;</p><p>Temu攻城略地的速度太快了，<strong>而其野蛮增长的重大武器之一就是服装类商品。</strong></p><p>我们可以看到，Temu首页的分类中，<strong>女士服装、男士服装、儿童服装占据了大量位置</strong>，且与家居厨房、珠宝首饰、玩具游戏等<strong>一级类目并列。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_d2c70e43e6e147cca82705f640f653a3@000000_oswg356987oswg1045oswg566_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/Temu首页的商品分类&nbsp;</p><p>同时，在Temu的黑五、网一和圣诞大促页面中，<strong>服装类商品也占据了相当大的比重，且排在了前面的页面中。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_30905a2e5d414364a6e3db531abd9f3f@000000_oswg293114oswg1046oswg485_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/Temu首页大促页面&nbsp;</p><p>可见，Temu给予服装类目许多大的流量入口，也侧面反映出它很倚重乃至依赖这个类目。&nbsp;</p><p>第三方研究机构也表明，Temu的“销量冠军“就是时尚服装。&nbsp;</p><p>亚马逊此次针对服装类目，大幅度下调佣金，尤其是对于15美元以下的低价服装和服装新卖家给予了巨大的支持。&nbsp;</p><p>这是因为，亚马逊已经做出决定，<strong>要用整个装类目作为阻击Temu的武器，</strong>让服装卖家卸下包袱，以更低的成本，与Temu在市场上进行搏杀，以守住亚马逊的流量护城河。&nbsp;</p><p><strong>服装是一种高频次、高复购的商品，是每一个综合类电商平台的重中之重。&nbsp;</strong></p><p>SHEIN就是以超低价、超级丰富款式的服装，牢牢粘住了一大批用户，让他们一头扎入到无穷无尽的SKU之中，流连忘返，买了又买。&nbsp;</p><p>10美元的裙子、7美元的牛仔裤，颜值高、款式多、价格便宜，<strong>实在让人上瘾，逛了又逛，欲罢不能。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_b1ffac3ac62940119ea3e74b1fbcfe8b@000000_oswg658094oswg1047oswg620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/SHEIN的商品页面&nbsp;</p><p>在推特（X）和YouTube上搜索<strong>“addicted to Shein”</strong>的词条后，我们会发现，大量用户承认，<strong>已经对SHEIN上瘾了。&nbsp;</strong></p><p>一些用户称，<strong>“我沉迷于逛SHEIN，购买很多我并不需要的东西。”</strong>“我一个星期在SHEIN上就买了400美元！根本停不下来，疫情期间，真不该花那么多钱”，如此等等。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_81059d99b3874d06bc40eba0b814354d@000000_oswg75488oswg553oswg420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/推特（X）上顾客对SHEIN上瘾的表达&nbsp;</p><p>就这样，<strong>SHEIN凭借着让用户上瘾的能力，构建了一个独立的流量大入口。</strong></p><p>如今，Temu依葫芦画瓢，正在复制SHEIN的神话，将服装品类作为重中之重，不断以击穿地板的低价和丰富的SKU去黏住用户，并构建自己庞大的流量入口。&nbsp;</p><p>如今，亚马逊终于认识到，<strong>服装是一个流量密码，也是一个核弹级的战略武器。</strong></p><p>因此，亚马逊踏出了一步 ，宁愿在服装类目上少赚钱，甚至为了扶持新卖家而几乎不赚钱，也要守住自己的流量护城河。&nbsp;</p><h2>02 亚马逊输得没有我们想象的那么惨</h2><p>在许多人的印象中，Temu低价杀得亚马逊节节败退，App下载量也将亚马逊远远地甩在后面。&nbsp;</p><p>好像看起来，亚马逊输得有点惨。<strong>然而实际上，亚马逊并没有那么不堪。&nbsp;</strong></p><p>首先、亚马逊的用户量1.42亿的月活跃用户依然是傲视群雄，最重要的是亚马逊的服务能力，不是Temu等可以轻易赶上来的。&nbsp;</p><p>十几年来，亚马逊砸下真金白银，打造了完善的FBA仓储和配送系统，<strong>这些硬邦邦的“水电煤”基础设施，</strong>将亚马逊的配送速度和售后服务拉升到很高的水平。&nbsp;</p><p>因此，<strong>在配送满意度和售后满意度方面，亚马逊远远地将Temu甩在后面了。</strong></p><p>GWS的一份调查表明，消费者对<strong>Temu配送的满意度仅为30%</strong>，<strong>远低于亚马逊的52%，</strong>而对Temu退款等<strong>售后服务19%的满意度</strong>，也明显低于亚马逊的32%。&nbsp;</p><p>这导致了一个巨大的差异，亚马逊的转化率会比Temu更高很多。Similarweb的数据表明，Temu的转化率仅为4.5%，远<strong>低于亚马逊的56%</strong>。&nbsp;</p><p><strong>56%与4.5%何异于天壤之别。&nbsp;</strong></p><p>这意味着，Temu的流量增长虽然快，体量也很大，但很多顾客依然抱着看一看的心态，点一点，逛一逛，不会轻易下单。&nbsp;</p><p>这既可能担心质量，也可能担心配送服务和售后服务不到位。&nbsp;</p><p>同时，亚马逊还有一个巨大的优势，那就是客单价远远超过Temu。《连线》杂志此前的数据显示，Temu每单均价仅为25美元，<strong>而亚马逊的每单均价则为47美元</strong>。&nbsp;</p><p>这既跟Temu自己的低价定位有关，同时也跟消费者长期以来对亚马逊心智认知有关——愿意在亚马逊上购买高价值产品，因为放心得下——<strong>配送极快，售后无忧</strong>。&nbsp;</p><p>因此，亚马逊目前依然在“快”（配送）“放心”（售后）两方面具有很高的护城河，而Temu要追赶上来，还需要跨越“<strong>规模化构建仓配硬件+树立心智认知”</strong>的两大门槛。&nbsp;</p><p>尚需时日，尚需力量，尚需环境。&nbsp;</p><h2>03 便宜、消费降级，是亚马逊也挡不住的趋势&nbsp;</h2><p>不过，话又说回来，虽然亚马逊还牢牢地守住了“快+放心”的护城河，但这两年消费降级，真是不可阻挡的趋势。&nbsp;</p><p><strong>消费者的消费习惯正在发生变化。&nbsp;</strong></p><p>全美零售联合会预测，今年黑五购物季包括线上和线下的人均消费支出为321.41美元，<strong>低于去年325.44美元，</strong>且该数字还是未经过通胀调整的。&nbsp;</p><p>因为，美国人确实在咬着牙省钱了。</p><p>麦肯锡在10月的一份数据表明，79%的消费者在购物时会降价购买以图省钱， <strong>38%的消费者选择更廉价的零售商</strong>，25%的消费者选择更便宜的产品以及79%的消费者考虑以旧换新。&nbsp;</p><p>美国人在寻找“更廉价的零售商”，在寻找“更便宜的替代品”。&nbsp;</p><p><strong>Temu正好顺应了这个潮流，才会迅速壮大。&nbsp;</strong></p><p>而亚马逊也不得不向这个潮流低头。&nbsp;</p><p>或许，未来的一段时间，亚马逊可能会豁出更多类目，与Temu进行近身肉搏。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2NzgwNjM1MQ==&amp;mid=2247517609&amp;idx=1&amp;sn=1395887d4fd661af01e443fabbfd833a&amp;chksm=fc955549cbe2dc5f5febbfa799c66ec0c0aaa56dfd9e765207ee03681be0b59eda16167a81be&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“蓝海亿观网”（ID：egainnews）</a>，作者：亿观分析组，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550702402754948</id>
            <title>如何投资一个更加成熟的中国</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550702402754948</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550702402754948</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Dec 2023 23:28:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中东战争, 中美关系, 政治秩序, 金融秩序
<br>
<br>
总结: 在中东战争爆发和中美关系面临挑战之际，支撑市场的政治秩序和金融秩序正面临严重威胁。经历了多年的相对和平与繁荣后，未来可能会发生翻天覆地的变化，对投资者来说，这些变化带来了机会。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在中东再次爆发战争和中美关系面临挑战之际，几十年来支撑市场的政治秩序正面临严重威胁；在美国、欧洲甚至日本逐步退出零利率时代、美国和中国面临财政方面问题的当下，金融秩序也在发生变化。</p><p>换句话说，在经历了多年的相对和平与繁荣之后，未来可能会发生翻天覆地的变化，对于投资者来说，这些变化带来了机会。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_9db80c802bf548c6b75c2479ad751043@000000_oswg1329212oswg1080oswg964_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为了理解这些变化对投资的影响，《巴伦周刊》于11月3日通过Zoom举办了全球投资圆桌会，邀请到四位拥有丰富经验的投资专家，他们分别是：摩根大通(J.P. Morgan)全球研究主管张愉珍(Joyce Chang)、总部设在香港的Gavekal Research联合创始人路易-樊尚·加夫(Louis-Vincent Gave)、管理860亿美元资产的First Eagle Investments全球价值团队联席主管马修·麦克伦南(Matthew McLennan)和管理1070亿美元资产的GQG Partners董事长兼首席投资官拉吉夫·贾恩(Rajiv Jain)。</p><p>从沿伊斯坦布尔至雅加达的轴线正在出现的牛市，到拉丁美洲和中东部分地区进行中经济自由化，虽然全球局势发生变化会带来一些“痛感”，但四位专家也看到了变化带来的机会，他们还在全球各地看到了许多基本面强大、估值极有吸引力的公司。</p><p><strong>本期巴伦圆桌（上）聚焦于此次圆桌中关于投资中国的议题，精彩看点包括：</strong></p><p>中国经济复苏的现状如何？</p><p>中国经济增速放缓会带来哪些影响？</p><p>中国经济有哪些被悲观的投资者所忽视的亮点</p><p>在投资一个更加成熟的中国时，投资者应该投资什么？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_4033698500b54a86a8a7f3320a4bdf1d@000000_oswg40658oswg700oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">拉吉夫·贾恩&nbsp;</p><p><strong>《巴伦周刊》：投资者目前正在尝试评估的一个风险与中国有关，中国经济复苏的现状如何？</strong></p><p><strong>拉吉夫·贾恩：</strong>中国经济远没有投资者情绪所显示的那么糟糕，经济数据正在改善，大宗商品市场也在改善。虽然经济增速正在放缓，但考虑到中国经济的规模，今天2%或3%的增长比20年前7%或8%的增长更强劲。在地缘政治方面，目前美国和中国都在尝试修补关系。总的来说，我比之前更乐观，但目前在我们的新兴市场战略中，中国只占投资组合的8%。</p><p><strong>张愉珍：</strong>我们已经把今年中国经济增长的预期从年中时的4.8%上调至5.2%，但问题之一是中国的债务负担，去年年底，债务占GDP的比例升至282%，今年又上升了10个百分点。</p><p>为了支持地方政府有针对性的公共支出，中国的财政赤字增加了1万亿元人民币（约合1390亿美元），这种幅度的财政赤字增长以前我们只见过三次，这表明，中国正在转向不那么传统的政策，并优先考虑一个更积极、更透明的宏大计划来处理地方政府债务问题，即使这意味着更高的赤字和更低的中期增长。</p><p>中国面临的主要政策挑战之一是国内外信心疲软，无论是企业、家庭还是购房者，多年来一直在下滑的房地产行业的风险也依然很大，考虑到过去两年半发生的违约事件，截至2020年底约60%的未偿还房地产债务实际上已被冲销，这在经济中是一个很大的份额。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_22dbfd7dd3b042e9879445edd812fc9f@000000_oswg28718oswg700oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">张愉珍&nbsp;</p><p><strong>《巴伦周刊》：房地产市场低迷会带来哪些连锁反应？</strong></p><p><strong>张愉珍：</strong>未来几年中国的潜在增长率可能会继续下降，2025年的增长率可能从疫情前几年的6%左右降至3.5%到4.0%，然后稳定在这一区间内，放缓速度比我们在2021年所做的预测要快。</p><p>这会带来一些影响，但比疫情之前的影响要小。过去，我们估计中国经济增速每下降1%，全球经济增速就会下降0.5个百分点左右，现在，由于美国经济受冲击对全球经济的影响大于中国，因此中国经济增速每下降1%，全球经济增速将下降大约0.2个百分点，不过，溢出效应将在整个新兴市场显现，因此我们认为大宗商品出口国的经济增速将下降0.7个百分点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_e3dc5783118e48dab3d45af366b40d03@000000_oswg39941oswg700oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">路易-樊尚·加夫&nbsp;</p><p><strong>路易-樊尚·加夫：</strong>从2000年到2014年，中国房地产是全球经济增长的主要推动力，现在已经有一段时间不再是这样了，原因之一是“树不可能一直长到天上去”。此外，中国政府之前采取了抑制房地产价格上涨的措施，同时收紧了贷款政策，房地产开发商所处的环境变得更具挑战性。</p><p>不过，尽管中国房地产市场又经历了低迷的一年，铁矿石和能源价格却一直坚挺。下一个全球增长的主要故事是欧亚腹地的一体化，如果你画一条从伊斯坦布尔到雅加达的坐标轴，你会发现这里有36亿人口，人口和收入增长强劲，每天都有新的基础设施支出计划。</p><p>阿布扎比近日宣布，将为印度基础设施投资500亿美元，印尼、越南、中东其他国家甚至土耳其也在大举投资基础设施。以美元计算，这十年来土耳其股市的表现和美国股市一样好，新的牛市出现在从伊斯坦布尔到雅加达这条轴线上，这将推动大宗商品的增长。中国经济并没有崩溃，我们只是在寻找一个更大更好的故事。</p><h2><strong>02</strong></h2><p><strong>《巴伦周刊》：中国经济增速放缓对大宗商品和其他与中国经济增长相关的公司有哪些影响？</strong></p><p><strong>马修·麦克伦南：</strong>20世纪90年代日本经济经历调整时，某些产品类别（如干邑）的需求一直未能全面回升。我们最大的奢侈品投资是卡地亚母公司历峰集团(CFR.瑞士)，如果中国的消费反弹乏力，会给该公司的这项业务带来压力。让人感到欣慰的是，手表和珠宝的定价远没有手袋那么高，因此对珠宝等硬奢侈品的需求可能会有一些溢出效应。由于历峰集团在门店和产品类别方面的扩张较为温和，因此业绩抵消了贵金属定价带来的影响。</p><p><strong>拉吉夫·贾恩：</strong>中国的居民储蓄率正在再次上升，消费者心理已经发生了变化，这也是我们不喜欢欧洲奢侈品行业的一个原因，我认为路威酩轩(MC.法国)短期内不会恢复两位数的营收增长，尤其是在该集团已经是一个4000亿美元的庞然大物的情况下。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_0ead7928f0944728acc05b8f10b9cc92@000000_oswg46460oswg700oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">马修·麦克伦南&nbsp;</p><p><strong>马修·麦克伦南：</strong>面对这类不确定性时，我们采用杠铃策略，比如说，在持有历峰集团的股票的同时也持有那些已经受到中国经济放缓拖累的公司，比如专门从事工厂自动化的公司。拥有较高市占率的公司很有吸引力，比如IPG Photonics (IPGP)，该公司在光纤激光器领域占有65%的市场份额，如果中国经济复苏，而且随着新工厂在其他地方的建立，这样的公司将成为受益者。IPG Photonics的市净率为个位数，该公司拥有净现金，正在回购股票。</p><p>我们还选择了可以对冲主权风险或地缘政治风险的工具，比如金条。我们持有贵金属公司Wheaton Precious Metals (WPM)的股票，相对于黄金和白银该公司股票带来的回报相当高。</p><h2><strong>03</strong></h2><p><strong>《巴伦周刊》：中国经济中有哪些亮点是投资者没有看到的？</strong></p><p><strong>路易-樊尚·加夫：</strong>疫情前中国的贸易顺差约为250亿美元，现在这个数字是之前的三倍，约为750亿美元。过去五年，中国在出口价值链上的位置有所提升，现在，中国是全球最大的汽车出口国，中国的许多行业（从发电厂和涡轮机到铁路和电信设备）都是世界级的竞争对手，而五年前还没有人会把这些行业和中国联系起来。随着在价值链上地位的上升，工资、就业和中国的技术创新也在上升。制造汽车、修建核电站或铁路都是非常复杂的业务，中国以一种很少有其他经济体能做到的方式做到了。</p><h2><strong>04</strong></h2><p><strong>《巴伦周刊》：在投资一个更加成熟的中国时，投资者应该投资什么？</strong></p><p><strong>路易-樊尚·加夫：</strong>投资者可以考虑中国行业竞争能力提高的受益者。从特斯拉(TSLA)股票的定价来看，投资者似乎认为它将永远是世界上最大的汽车公司，但毫无疑问，比亚迪(1211.HK)将成为全球最大的汽车公司。福耀玻璃(3606.HK)也是如此，该公司有望成为全球最大的玻璃公司。这两家公司我都投资了，我认为和它们竞争非常难。</p><p><strong>马修·麦克伦南：</strong>在投资中国时要有所选择，我们预计中期内中国经济的增长势头将比过去更温和。当年在所有人都认为日本是一个人口结构糟糕、通货紧缩和债务缠身的“烂摊子”时，也有许多有趣的公司应运而生。我们对中国的投资机会也持更加开放的态度。</p><p>我们持有Prosus (PRX.荷兰)的股票，该公司拥有腾讯(0700.HK)约30%的股份，腾讯已从近乎不计后果的扩张转向了一种更慎重的方式，专注于提高效率。除了腾讯，Prosus还持有印尼电子商务公司Ula、欧洲外卖公司Oda和Delivery Hero (DHER.德国)、印度金融科技公司PaySense等公司的股份，Prosus的股价相对于这些股份的价值有很大折扣，而且正在回购股票。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MDc5NTU0NQ==&amp;mid=2247552277&amp;idx=1&amp;sn=1dc46565e72d3d505f956b38cd752088&amp;chksm=fcebbe63cb9c37751e7c914f0154347662e2f5098e77fa4581694de5e69e9dcbfb1de00c6ce0&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巴伦周刊”（ID：barronschina）</a>，作者：列什玛·卡帕迪亚，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550701259102592</id>
            <title>消费并购买买买开始，谁会是中国的消费3g资本？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550701259102592</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550701259102592</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Dec 2023 23:28:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 消费并购, 退出方式, 年净利润, 并购成功
<br>
<br>
总结: 当前是消费并购的好时机，主要原因有四个：一是消费企业被限制主板上市，二是PE机构的回购期到了，三是消费遇冷使得资产相对便宜，四是传统消费企业难以找到接班人。年净利润在5000万到1亿元的消费企业最受欢迎，这也是并购方最喜欢的类型。在并购中，管理团队的管理能力是最大的风险，如何让资产持续增值是一个重要的问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>当今天我们谈及消费投资时，资本的态度多半是：“谁还看消费啊。”&nbsp;</p><p>和如此消极态度形成鲜明对比的是，谈消费并购的态度相对积极：一些消费品牌正在有意寻求并购对象，一些VC和PE也纷纷设立投行部，加大对并购板块的投入……&nbsp;</p><p>184岁的快消巨头宝洁就是通过不断并购，抵御了各个经济周期的风险，成长为如今这样一个庞然大物。&nbsp;</p><p>消费仍然是好生意，不同时期则有着不同的侧重点，如今，中国似乎迎来了一波新的消费并购浪潮。为什么在当今这个时代，并购热了起来？并购过程中，又有哪些经验可以参考？&nbsp;</p><p>新消费智库和广慧并购研究院院长、广慧投资董事长、广慧并购投资联盟主席俞铁成聊了聊。</p><h2>01 为什么说现在是消费并购的好时机？</h2><p>目前这个阶段，中国消费市场最好的退出是并购。现在也是消费并购时代的好时机。为何这么说？&nbsp;</p><p><strong>第一，消费企业“被限制”主板上市。</strong></p><p>2023年2月，A股全面注册制落地，随之而来的是一则“证监会对主板申报进行行业限制”的消息引起业内热议。&nbsp;</p><p>拟主板上市的企业被分为四类，“限制类”为黄灯行业，主要指的是餐饮、大众消费等行业。通俗来说，只有真正的行业龙头才能在主板上市。&nbsp;</p><p>实际情况也似乎印证了这一消息，今年已经有几十家消费类IPO主动撤回材料，最近的11月有老娘舅、周六福、想念食品等IPO终止。&nbsp;</p><p><strong>第二，PE机构的5年回购期到了。</strong></p><p>在一级市场中，回购是一种常见的退出方式。&nbsp;</p><p>PE机构在投资前，会与被投企业签署协议，约定满足一定条件，比如未能实现预期盈利、未能在规定期限实现IPO，PE机构有权要求被投企业回购PE机构所持股权，市场的回购价格一般是以8%-10%的投资利率作为标准。&nbsp;</p><p>前几年消费投资大热时，不少PE机构都投资了一批消费企业。如今“消费遇冷”，回购期也到了，而消费企业无法顺利上市，经营状况不佳，也无法承担回购。&nbsp;</p><p>于是，寻求被并购，成了消费企业退出的一种方式。&nbsp;</p><p><strong>第三，消费遇冷，资产相对便宜。</strong></p><p>并购是一个关系到买卖双方的行为，前面讲到的两点似乎都是消费企业的“不得不”，其实对并购方来说，目前也是好时机。&nbsp;</p><p>在以前消费还比较热的时候，消费企业价格比较高，对一些并购方如资本或上市企业来说，“下不了手”。&nbsp;</p><p>如今，当前资产“相对便宜”，并购方可以“抄底”，以较低的价格并购消费企业。&nbsp;</p><p>“现在的消费品公司如果市值做不到100亿，可能也没有大的基金关注，所以它也要通过并购去解决。”俞铁成称。&nbsp;</p><p><strong>第四，传统消费企业“接班人”难寻</strong></p><p>一些传统消费企业在经过了过往的高速发展后，由于时代的变化，创始人难以跟上新的发展。&nbsp;</p><p>而“二代”不愿意接班，也找不到其他合适的接班人，力挽狂澜，于是并购也自然成为了它们退出的方式。&nbsp;</p><p>正是以上种种原因，买卖双方都有较为充分的并购理由，所以形成了一波消费并购浪潮。</p><h2>02 “年净利润五千万到一亿元的消费企业最受欢迎！”</h2><p><strong>结合这几年一些经典的并购案例，中国消费市场较好的退出方式可能就是并购，又快又准。</strong></p><p>比如，2016年，好想你并购“百草味”，被称为“国内零食界并购第一案”，好想你以发行股份以及支付现金的方式支付9.6亿元，拿下百草味全部股权。&nbsp;</p><p>三年后，面对休闲食品行业里三只松鼠、良品铺子来势汹汹，竞争日趋白热化，好想你将百草味100%的股权卖给百事公司旗下百事饮料。当时的交易额为7.05亿美元，即人民币50亿元。&nbsp;</p><p>而空刻意面也在估值大增之际，被宝立食品通过几轮彻底并购。宝立食品在公告中提到，根据评估，空刻网络全部股东权益价值3.51亿元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_cecf043937ff4c8b9d26ad7205c6a28a@000000_oswg343999oswg528oswg396_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：微博@Aimeter空刻&nbsp;</p><p>零食连锁品牌“老婆大人”则在被频传倒闭之际，被上市公司万辰集团以自有及自筹资金867.75万元人民币购买了“老婆大人”100%的股权。&nbsp;</p><p>当然也有失败的并购案例。比如，“味精大王”莲花健康拟以现金方式收购“自嗨锅”不低于20%股权一事则终止了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_85aea55c08ad4ea6b9f7d4a3a9d8387d@000000_oswg774957oswg528oswg792_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：微博@自嗨锅&nbsp;</p><p>根据公告，当时莲花健康收购20%股权交易对价预计介于3亿到6亿元之间，溢价率约970%-2000%，而后因收购自嗨锅溢价率较高收到了上交所问询。&nbsp;</p><p>所以，当我们谈及消费企业的并购一事时，人们最关注的就是如何能并购成功？消费企业怎样能成为一个好的并购对象？&nbsp;</p><p><strong>俞铁成告诉新消费智库：“现在寻求并购最多的就是一年的净利润规模在5千万以上、1个亿以下的企业。</strong></p><p><strong>这个也是并购方最喜欢的类型，比如并购方要拿5亿元收购，银行贷款3亿元，自己出2亿，收购一个年利润在5千万到1亿的企业，还是比较划算。年净利润一亿以上的还是会寻求独立上市。”</strong></p><h2>03 如何让“资产”继续“增值”，3G资本、KKR等并购巨头有何经验？</h2><p>并购中，最大的风险则来自于管理团队。当原有管理团队套现退出，并购方该如何管理，才能使这个资产持续具备竞争力，持续创造利润，这是一个很重要的问题。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_3deba8bce98e49f0a72a32134d22fb83@000000_oswg89630oswg940oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：腾讯公共图库&nbsp;</p><p>有安踏这种收购一个成功一个的企业，把收购的企业扭亏为盈，并用7年实现集团营收100亿到500亿元的跨越。&nbsp;</p><p>也有通过“买买买”把自己亏进去的企业，比如山东如意科技集团，十年对外投资高达400亿元，曾频繁收购海外奢侈品品牌，后来该公司累计被执行金额超89.74亿元。&nbsp;</p><p>那么，并购过程中，该怎样更好避坑？&nbsp;</p><p><strong>我们先来看看，全世界的并购巨头3G资本的经验。</strong></p><p>3G资本市值高达3000亿美金，每年的销售收入超过1000亿美金。3G资本投资收购了百威啤酒、汉堡王、卡夫亨氏，也和“股神”巴菲特多次合作收购知名企业，多个头部的食品饮料企业都在其麾下。&nbsp;</p><p>3G资本是3个巴西人做出来的，被称为“三剑客”，他们从银行投资到实业家，将收购的企业，用其“三剑客”手术刀一般的精准改造方式，取得了一个又一个成功。&nbsp;</p><p>对管理团队，他们一直秉持“精英体制”的思想，选用出身贫寒、聪明有强烈致富愿望的人才；员工工资低于行业标准，但奖金可以达到工资的四五倍；如果想要成为合伙人，新合伙人需要用70%的收入在两三年内支付购买公司股份的费用。&nbsp;</p><p>此外，再加上巧用债务、精简成本、制定高要求，并通过精英文化将战略执行下去，把这些运用在对控股企业的改造中，一度颇有成效。&nbsp;</p><p>但这种方式也并非百试百灵，这种管理方式建立在符合狼性文化的精英人才基础上，对一些对金钱没有狂热态度的人来说，就不奏效。&nbsp;</p><p>来自美国的做杠杆收购起家的KKR，在私募和公开市场的存续管理总规模达到4790亿美元，它也有一些自己的经验。&nbsp;</p><p>比如在收购劲霸电池一案中，KKR联合当时劲霸电池的管理层，以高于竞争对手5亿美元的出价得到劲霸电池，并且其收购方案也利于劲霸电池管理层，给每一股股份分配五份股票期权，这样管理层共有9.85%的股权。&nbsp;</p><p>在收购完成后，公司的现金流每年增长17%，随后公司很快偿还了收购产生的债务。&nbsp;</p><p><strong>其实，在中国也有一些做并购案例做得很漂亮的企业。</strong></p><p>在电商的冲击下，线下拥有2万家门店、店员近10万人的百丽国际面临着业绩下滑，直到2017年7月，高瓴资本成为百丽国际的第一股东。&nbsp;</p><p>高瓴资本带领了120多位技术运营专家，对百丽国际进行数字化转型。随后2019年10月，百丽旗下的运动线业务滔博分拆上市，开盘当日的总市值567亿元。当年高瓴资本和鼎晖投资一起收购百丽国际时，百丽国际总估值为531亿港元。单凭品牌一个业务线的上市就收回了投资。&nbsp;</p><p>这里面涉及到的主要经验，则是对百丽困于线上转型时代时，高瓴资本开出的精准的药方—数字化改革。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_3fb62af62cbe454b8c8a29382cc6b6fa@000000_oswg406556oswg528oswg792_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：微博@BELLE_百丽&nbsp;</p><p>对中国对消费品企业来说，云月投资和弘章资本是两个专注于中国消费品并购投资的企业。&nbsp;</p><p>1999年，云月投资进入中国，是一家专注并购消费品的美元基金，曾投资了牛头牌，截止到2016年，17年投资了17个项目。&nbsp;</p><p>弘章资本成立于2012年，蓝月亮、紫燕百味鸡等上市公司都是它投资的，它更倾向于投资一些满足民生需求的刚需品。&nbsp;</p><p>除了并购双方最关心的价格，并购的投后管理对并购方也很重要，并没有一成不变的经验。&nbsp;</p><p>不管是3G资本的“精英人才企业文化”，还是KKR在一些案例中对原有管理层的充分尊重，具体情况需要具体分析。而如果是出于竞争需要的并购，则更有策略上的巨大区别，不一而足。</p><h2>04 消费仍然是好生意</h2><p>说到这里，其实，即便当下消费被唱衰，但毋庸置疑，消费仍然是好生意。&nbsp;</p><p><strong>第一，消费是韧性很强的领域。</strong></p><p>即便是经济持续衰退，老龄化严重的日本，在过去三十年内，消费仍保持着正增长。&nbsp;</p><p>据统计，美国总资产在1亿美元以上的公司，近20年累计破产数量最低的是消费品，每年破产数量只有1-2家。&nbsp;</p><p>而最近拼多多市值超过阿里，成为“新王”的故事，更是验证了消费的潜力，只不过重点变成了更为底层的大众消费。&nbsp;</p><p><strong>第二，中国有14亿人，基数大，而且有一定的消费能力，这是一个有无限可能的市场。</strong></p><p><strong>第三，中国的消费已呈现两极分化。</strong></p><p>这应该是个共识了。&nbsp;</p><p>身为老凤祥的独立董事，以及作为某服装品牌第一轮投资人，见证其从300家店扩张到9000家店，并成功上市，俞铁成在消费领域投资也颇有成果，他告诉新消费智库：“中产阶级的没落使得中间生意不好做，消费品公司一定要做好定位，到底是做大众消费还是做高端消费？&nbsp;</p><p>而且，在当前的形势下，也有一些新机会。因为这是一个此消彼长的逻辑。举例来说，婴儿出生率低，那未来围绕老年人的消费，衣食住行就有了机会；再比如城市化进程到了一定程度，那乡村振兴是不是能有所作为。消费依然是很好的生意。”&nbsp;</p><p>新的周期开始了。&nbsp;</p><p>一波消费企业被并购掉，这不仅利于上市公司的市值管理，也在加强一些产业资本的集约化进程，如今这个趋势已经蔓延到消费领域的各个细分行业，比如乳业、服装、食品等等。&nbsp;</p><p>最后，留下一个思考，<strong>在中国消费领域里，未来会不会出现中国的“3G资本”？</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NDIzMTk5Nw==&amp;mid=2648026843&amp;idx=1&amp;sn=db0923e7aef539ccbcc1e9c938fe5da6&amp;chksm=beabed0989dc641f238fa39198c6b63b3f6325171944e6d5d5d4e22cfdd93b10e1967dcdfe4f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新消费内参”（ID：cychuangye）</a>，作者：焦逸梦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550699854076288</id>
            <title>收购户外电商平台Bergfreunde，迪卡侬不只想要性价比</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550699854076288</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550699854076288</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Dec 2023 23:27:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 迪卡侬, Bergfreunde, 收购, 户外电商平台
<br>
<br>
总结: 法国体育用品巨头迪卡侬宣布收购欧洲最大的户外电商平台Bergfreunde，这对双方都有利可图。对于Bergfreunde来说，收购能够带来财力支持和可持续发展的机会，同时保留独立运营的核心业务。对于迪卡侬来说，这是战略布局的一部分，能够拓展线上市场和补充产品组合，进一步实现全渠道发展。这次收购将有助于迪卡侬在欧洲市场扩大影响力，特别是在高端户外市场领域建立联系。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>11月底，根据多家法国媒体报道，法国体育用品巨头迪卡侬宣布收购户外用品电商平台Bergfreunde。交易后Bergfreunde将成为迪卡侬的全资子公司，收购将于2024年一季度完成，交易细节并未披露。</p><blockquote><p>Bergfreunde成立于2006年，最初主营攀岩和山地运动装备，在2013年被美国公司Backcountry收购后，其业务快速起飞，年营业额增长了十倍多，从1800万欧元增至2022财年的2.42亿欧元。</p></blockquote><p>现在，Bergfreunde提供来自900个品牌的40000种商品，在德国、奥地利、瑞士、丹麦、法国、芬兰、意大利、荷兰、西班牙、瑞典和英国等11个欧洲国家开展了业务，是欧洲最大的户外电商平台之一，拥有600名员工，2023年公司预计将实现两位数增长。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_03f7944036a4406f9bbf8d6898fb63ab@000000_oswg572647oswg1080oswg496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>01</h2><p>这宗收购对双方都有利可图。</p><p>从Bergfreunde方面来说，虽然近些年其仍然跑赢行业增长并保持盈利，但增速正在放缓—— <strong>2022年Bergfreunde 2.42亿欧元的年销售额与上年相比增长19%，但低于2020年41%和2021年31%的增长</strong> 。</p><p>在被收编后，财力雄厚的迪卡侬将能把公司带入一个新的阶段，正如Bergfreunde董事总经理Matthias Gebhard所表示的：“我们期待 <strong>受益于迪卡侬在可持续发展、国际化和规模化方面的领导地位</strong> 。”另外，被收购后Bergfreunde作为全资子公司仍然能“做自己”， <strong>未来其将独立于母公司的核心业务独立运营，业务模式不会立即改变，现在的管理团队也得到了保留</strong> 。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_1f6838a3b2054dc18bffec4b35350ff8@000000_oswg1155065oswg1000oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对迪卡侬来说，这宗战略无疑具有战略意义。&nbsp;</p><p>近些年在经济疲软的大环境下，户外是一个抗跌的赛道，在赛道普涨的同时，消费者对高端户外品牌显示出了极大的热情，始祖鸟和萨洛蒙等品牌近些年的蹿升，就是这种追高情绪的反应。Bergfreunde售卖的产品倾向于高端定位，其中不乏巴塔哥尼亚、猛犸象和始祖鸟这样的高端品牌。因此迪卡侬寄希望此次收购能帮助其探索更高的价格定位。&nbsp;</p><h2>02</h2><p>其次，这与迪卡侬全渠道发展的战略有关。</p><p>传统上，实体店销售占到迪卡侬总销售的绝大部分。但是近些年迪卡侬开始进行全渠道销售和数字化转型，并取得了一定的效果。&nbsp;</p><p><strong>2022年，迪卡侬2022年净销售额达到154亿欧元，其中电商销售额占集团收入的17%，而在2019年这个数字还只有8%。未来，迪卡侬无疑希望更进一步，拥有更多的线上入口</strong> 。</p><p>而Bergfreunde正好拥有强大的电商能力，目前其在12个欧洲国家设有线上商店，并拥有一个现代化的大型物流仓储中心，这让其基本能覆盖欧洲主要消费市场。因此迪卡侬的收购似乎也有布局欧洲线上市场的考量，Bergfreunde无疑为其提供了通过全数字化商业模式开拓新客户的机会。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_4766c237db5049899dab1cc041e68b01@000000_oswg392002oswg702oswg336_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲Bergfreunde在2016年新建的物流中心让其业务能力更上一层楼。</p><p>另外，这宗收购也是迪卡侬对产品组合的补充。 <strong>从创立开始，Bergfreunde就以攀岩和高山运动装备为主，在这个赛道积累了相当多高品质用户群体，这次收购也会塑造迪卡侬在这个细分领域的专业形象。</strong></p><p>总的来说这次收购让迪卡侬得以 <strong>通过全数字化业务模式和户外高端市场领域的新客户建立联系，同时扩大其在欧洲主要市场的影响力</strong> 。“Bergfreunde 在多个欧洲市场（包括欧洲最大的户外市场德国）拥有强大的影响力，将与Alltricks一起丰富我们的生态系统。”迪卡侬现任CEO芭芭拉·马丁·科波拉公开表示。&nbsp;</p><p>科波拉提到的Alltricks是近年来这家巨头的另一笔大交易——2019年，迪卡侬收购了专注自行车运动的在线平台Alltricks的多数股权。迪卡侬方面表示收购的目的是创造协同效应，改善自行车领域的业务。&nbsp;</p><p>种种迹象表明，这家法国巨头正在瞄向专业化和高端化，性价比和“溢价”迪卡侬都想要。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MjQzNDYyMQ==&amp;mid=2650484459&amp;idx=2&amp;sn=2d84031ed5e93644b7c2477d7c4e0440&amp;chksm=878a41b9b0fdc8aff55549d14ae3df22ed9f89a661a35f788ba1419c96401097678e773a0b73&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“懒熊体育”（ID：lanxiongsports）</a>，作者：范明辉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550686668068994</id>
            <title>周期里的械与药企：野心与克制</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550686668068994</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550686668068994</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Dec 2023 23:26:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 微创医疗, 周期, 市值, 杠杆
<br>
<br>
总结: 微创医疗是一家有万亿市值梦想的公司，但在周期变化和市场转冷的影响下，其高杠杆运作和扩张战略带来了负面后果，导致股价大幅下跌，市值缩水。这个案例提醒我们要敬畏周期和市场，谨慎运作，不要盲目追求高市值和快速扩张。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>万物皆周期，微观到一个企业的生死，宏观到一个国家的兴衰。</p><p>一个流动性泛滥的时代，既可以成就一家公司眼下的繁荣，也可以摧毁一家公司的未来。当经济处于上行周期时，一切看上去欣欣向荣，所有人都觉得未来市场会一直增长，暗藏的危险都会被视而不见，正如微创医疗所遭遇的那样。</p><p>在2020的股东大会上，董事长常兆华豪言：“微创医疗是一家有万亿市值基因的公司”。而在当时，美敦力的市值也不过8000多亿人民币。</p><p>在当年整个医疗行业投资者市场蒸蒸日上之际，包括微创医疗在内的所有人都相信它会成为中国版的美敦力。热钱源源不断流入、杠杆越加越大，微创医疗飙升的股价和规模，营造出了一种鲜花着锦、烈火烹油之感。</p><p>但周期不会永远向上，谁也无法预料到，市场先生会在何时变脸，危机何时到来。而一旦周期反转，首当其冲的往往是那些用力过猛的企业。</p><p>生物医药的下行周期，开始于2021年下半年。下行周期里，微创医疗曾经加注的杠杆，开始变成其发展的沉重枷锁。</p><p>回想2021年行业滚烫的融资热度，到如今微创出现流动性危机，不得不感叹，周期的力量。</p><p>当然，在过去两年时间，微创生物不是唯一一个困于周期的企业。对于第一次经历周期的国内药、械企业来说，相同的遭遇可能在所难免。</p><p>大大小小的周期循环往复，面对不断变化的周期，我们唯一能做的或许就是敬畏周期、敬畏市场。</p><h2>01 万亿野心</h2><p>在那个流动性泛滥的年代，微创医疗的万亿市值之梦听起来并不夸张。</p><p>在董事长常兆华看来，“微创医疗除生产医疗产品器械外，也是一个生产上市公司的公司。通过这种经营模式，能够实现公司的持续性增长。”</p><p>所以我们也能看到，在过去的几年时间里，微创医疗选择不断“买买买”、“拆拆拆”，以更接近这个梦想。</p><p>2013年，微创医疗斥资2.83亿美元收购Wright Medical的骨科业务，创下了当时中国医疗行业最大的跨国收购案例记录。自此，微创医疗骨科医疗器械业务营收陡增，之后多年位列公司第一大营收来源。</p><p>2014年，微创医疗收购强生旗下的Conor公司，获得后者名下所有实体资产及知识产权，并同时获得了Cordis公司在全球范围的冠脉药物支架领域的若干主要专利的无偿使用权。</p><p>不过，这些大手笔买进的资产，并没能给微创医疗的业绩带来更好的表现。拿Wright Medical来说，2012年其全年营收为2.67亿美元，而10年之后微创医疗的骨科营收也仅为2.15亿美元。</p><p>即便如此，在万亿市值梦想的驱动以及全球大放水的契机下，微创医疗走上了更加激进的并购之路。</p><p>2020年，其股价全年涨幅超355%，似乎距离万亿梦想又近了一步。进入2021年以后，微创医疗更是频频出手。当年5月，微创医疗斥资5000万美元对以色列公司Rapid Medical进行战略投资；7月，与经导管技术创新企业Valcare Inc.完成未来股权简单协议签署；9月，以约1.11亿元收购科瑞药业45%股权，成为最大股东......</p><p>与买买买相伴的是拆拆拆，不断“生产上市公司”。2019年以来，微创医疗已拆出5家公司上市。</p><p>尽管眼下已经分拆上市的子公司，表现并不如人意，但这并不妨碍其日益娴熟的分拆运作。</p><p>在2023年微创医疗的股东大会上，公司明确对外表示拆分12家公司独立上市是公司的长期战略，目前公司的12个细分板块，未来都有一家上市公司作为旗舰。微创医疗旗下一共有50多家子公司，未来将通过入股、并购等形式，融入这12家上市公司。</p><p>5月18日，据港交所官网显示，微创心律已递交上市招股书。如顺利上市，这将是“微创系”的第6家上市公司。</p><h2>02 杠杆游戏</h2><p>新司机往往越开越快，老司机往往越开越慢。但是大家必须知道，车开太快了难免要翻车。</p><p>那些通过高杠杆、高负债实现快发展的企业，往往只是看上去势不可挡。</p><p>正如几年前的微创医疗。</p><p>对于微创医疗来说，无论是自身业务的开展，还是不断买买买，都是相当烧钱的。仅靠营业收入，并不能支撑微创医疗的万亿梦想。</p><p>微创医疗和很多公司一样，选择了借助资本的力量。外化表现则是，微创医疗开始拆拆拆的同时，不断加杠杆。</p><p>关于分拆这个问题，由于医药行业研发周期长，投入资金多，分拆上市能很好地降低融资成本，缓解母公司财务压力，也有利于加速子公司业务的发展进程。</p><p>最重要的是，充满梦想的微创医疗，赶上了一个“好”时代。</p><p>四年前，微创医疗与热情的资本市场撞了个满怀。2019年7月，微创医疗分拆出的第一家子公司心脉医疗抓住了科创板开板的历史机遇，上市首日就暴涨242%。在心脉医疗打了一个漂亮的开头仗之后，微创医疗的分拆计划进行的越发顺利。</p><p>此后，心通医疗、微创机器人、微创脑科学、微电生理四家子公司相继上市。这些子公司的上市IPO累计融资额已超50亿，也在一定程度上缓解了母公司的研发融资烦恼。尤其在2021年微创机器人上市后，微创医疗手中的现金及等价物金额升至17.87亿元的历史顶峰。</p><p>不过，这显然不是微创医疗扩张的终点。</p><p>或许是为了后续的扩张能够持续进行，在2021年6月，市场行情仍然景气的情况下，微创医疗选择发行一笔5五年期的零息7亿美元可转债。</p><p>值得一提的是，这笔可转债的转股价格为92.8港元。这也就意味着，未来如果微创医疗的股价继续上涨到超过92.82港元/股，微创医疗的债主可以选择将可转债转化为股票。无论对微创医疗还是债主来说，这都是一笔划算的交易。</p><p>并且，当时微创医疗的股价高达70港元/股，叠加整个医疗领域烈火烹油的市场行情来看，未来公司股价超过92.8不是没有可能。</p><p>任何一家企业都活在周期当中，但有时候一些企业会忘记这一点。有句话“站在价值的地板上，与周期共舞”，说的是，企业需要脚踏实地，不要看到别人起飞的时候也飞起来。</p><p>但现实中，少有企业能真正做到这一点。毕竟，谁能拒绝热情的资本呢？</p><p>事实上，在过去五年里，大多数时候我们都能看到大量的流动性，不仅仅在中国市场，也在世界各地，尤其在医疗科技领域。因为这一点，投资者发现企业估值变得越来越昂贵，同时企业也得到了更多的资金，甚至多于其本来需要的资金。这也“蒙蔽”了企业，忽视了周期的存在。</p><p>风险，往往也是这样堆积而来的。</p><h2>03 扩张后遗症</h2><p>潮起潮落，皆为周期。</p><p>很快，事情的发展脱离了微创医疗的预期。生物制药寒冬来得猝不及防，资本市场开始转冷。微创医疗的股价也踏上了漫漫熊途。如今，其股价仅为8.26港元/股，与当年的峰值相比跌去了88%。</p><p>微创医疗子公司的股价走势同样无法幸免。目前已上市的5家子公司中，除了心脉医疗和微电生理没有破发，其余3家子公司股价均已“脚斩”。</p><p>眼下，整个微创系的市值不足千亿，距离曾经的万亿市值之梦越发遥远。</p><p>杠杆就是这样，当公司股价往上走的时候，可以锦上添花，但遭遇市场大动荡的时候，脚下就有可能是无底深渊。</p><p>对于微创医疗来说，已经没有太多的时间缅怀过去，眼下最重要的是，解决近在咫尺的可转债危机。</p><p>微创医疗在2021年6月发行的五年期可转债有提前购回条款，债券持有人有权要求公司于2024年6月11日赎回全部或部分2021年可换股债券。也就是说，距离微创医疗还钱的日子仅剩半年，公司尚未偿还的金额高达6.65亿美元。</p><p>而公司手里的现金并不算充沛。在半年报中，微创医疗拥有现金及等价物8.43亿美元。如果债权人要求明年全部赎回，微创医疗手中的现金将近乎消耗殆尽，其所面对的资金风险及融资压力将会陡然增加。</p><p>面对近在咫尺的债务危机，微创医疗也给出了解决方案。12月5日，微创医疗宣布计划回购可转债7亿美元，收到同意回购的总金额为2.17亿美元。</p><p>不过，投资者的疑惑在于，回购的钱从哪里来？</p><p>12月6日，这一问题得到了答案，微创医疗表示，计划发行2.2亿美元于2028年到期的5.75%可转债。</p><p>也就是说，微创医疗将借新还旧。</p><p>如今，美元利率较高，此时赎回零息利率的旧债不划算，发新债更不划算，财务成本较高，这样的操作，也从侧面说明了公司资金较为紧张。</p><blockquote><p>从微创医疗的股价走势来看，这样的解决方案显然也不能让投资者满意。因为，这笔可转债初始换股价为12.779港元，相比于12.22港元的5日平均收市价，溢价约10.5%，也就相当于稀释了股东7.2%的股权。</p></blockquote><p>并且，即便眼前的危机暂时解决，微创医疗短期内仍有4.48亿美元的债务尚未偿还。所以，资本市场对于这一方案并不买单，公告发布后微创医疗股价重挫24.91%。</p><p>看起来，微创医疗当年加杠杆、不断扩张的后遗症，已经显露了出来。毕竟，借来的钱终究是要还的。</p><h2>04 能够改变的只有自己</h2><p>回想2021年行业滚烫的融资热度，到如今微创出现流动性危机，不得不感叹，周期的力量：流动性收紧时期才是真正考验行业和公司的时候。</p><p>商业世界有时就这么残酷。</p><p>当然，加杠杆扩张这件事，并没有对错之分。尤其是在医疗行业，这种事情更是再平常不过，海外MNC们更是普遍高负债。</p><p>只不过，甘蔗没有两头甜。既然选择了加杠杆带来的扩张加速，就要承受加杠杆可能带来的更大风险。</p><p>因为，债务这东西看着可怕，不过只要业绩持续增长、并购不暴雷、流动性不出现问题，就相安无事。一旦增长变缓或是遭遇其他变故，各种问题就会接踵而至。</p><p>在海外这样的例子也并不罕见。比如仿制药龙头Teva，在过去的数十年时间里，Teva制药通过买买买策略，一举买成全球最大仿制药企业。但不断大额并购也为Teva埋下了隐患。</p><p>2016年，Teva负债总额高达578亿美元。在此后，大额负债叠加仿制药业务收入不断下滑，Teva“暴雷”了，甚至化身资本市场“绞肉机”，如今其市值相对于2015年的最高点下跌85%。</p><p>回到国内来说，微创医疗的经历，反映的也是上一轮上行周期下，热钱涌入生物科技行业，导致风险聚集、暴露的过程。</p><p>在前两年时间，在资本市场景气的大环境之下，整个药、械行业都沉浸在扩张的加杠杆扩张的美好叙事里，没有经历过周期药、械企业们，在热钱的助推下越来越兴奋，野心也变得越来越大，杠杆越加越高，风险也不断累积。</p><p>然而，很少有人能意识到，资本运作是一把双刃剑，在上行周期时，能够最大限度放大企业的优势；但在下行周期时，又会快速让企业陷入泥潭之中。</p><p>如今，那些短暂膨胀过的药、械企业们又回到了原点。</p><p>随着资本市场风格、机构喜好切换越来越快，一个行业可以在短期经历盛衰之变，对周期的敬畏，从未像现在这样深入人心。</p><p>说起来，中国整个创新药、械的真正发展不过10来年，对于此前并未经历完整周期的企业来说，这将是一次宝贵的经验。</p><p>虽然经历过周期的残酷教育，这些企业也无法预知下一次周期的到来，但至少在未来，它们或许能够做到，在每一轮周期里变得比过去更成熟一些，面对上行周期能够不过度膨胀，面对下行周期能够不过度沮丧。</p><p>毕竟，宏观的东西只能去应对，无法改变，能够改变的只有自己。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwMjU5Njk5NA==&amp;mid=2247498996&amp;idx=1&amp;sn=dee61cceda7cc45ad2d6b20ec847ca95&amp;chksm=96de8b19a1a9020fd84d159a5d93e6b91b8caa2acd3b1e8da370c4d170e447692a9c7bb0784a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“氨基观察”（ID：anjiguancha）</a>，作者：氨基君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550655912794241</id>
            <title>极氪IPO，资本市场“氪金”举棋不定</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550655912794241</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550655912794241</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Dec 2023 23:16:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 极氪IPO, 市场疲软, 估值不及预期, 暂缓计划
<br>
<br>
总结: 极氪因市场疲软导致估值不及预期，决定暂缓IPO计划。尽管官方表示正在有序推进相关工作，但招股书的更新显示其犹豫不决。极氪之所以犹豫不决，不仅因为尚未拥有“造血能力”，更因为产品在市场层面不具备统治力。考虑到中国新能源赛道竞争激烈，极氪如果被动加入价格战，可能进一步挫伤核心财务数据，让资本市场冷眼相待。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>极氪IPO，有些举棋不定。</strong></p><p>2023年11月30日，多名接近极氪的人士指出，因市场疲软导致估值不及预期，极氪决定暂缓IPO计划。对此，极氪官方对外表示，“我们已向美国证监会公开递交招股书，各项筹备工作正在有序推进中。”</p><p>尽管极氪对外宣称，目前正积极推进IPO相关事宜，但结合11月25日更新的招股书来看，其依旧未披露发行价格区间、发行规模等关键信息，确实从侧面昭示出，极氪目前犹豫不决的心态。</p><p>极氪之所以在IPO只差临门一脚的时候犹豫不决，<strong>不光在于其尚未拥有“造血能力”，更因为产品在市场层面不具备绝对意义上的统治力</strong>。</p><p>考虑到接下来中国新能源赛道的竞争将越发激烈，<strong>极氪如果被动加入价格战，很可能进一步挫伤核心财务数据，让资本市场冷眼相待</strong>。</p><h2>01 吉利大力扶持，极氪凶猛成长</h2><p>尽管极氪也是一个全新的品牌，但与“蔚小理”等靠自己的力量崛起的造车新势力不同，<strong>背靠吉利</strong>的极氪很大程度上是一个“老势力”。</p><p>2015年11月，吉利发布了新能源战略“蓝色吉利行动”，计划2020年新能源汽车销量占集团整体销量90%以上。此后，吉利孵化极星（Polestar）、几何汽车、领克等品牌，聚焦新能源汽车市场。</p><p>不过因性能不佳、品牌定位存在问题，截至“蓝色吉利计划”五年期满时，吉利新能源汽车的销量并不理想。财报显示，2020年，吉利汽车累计销量超132.02万，其中新能源汽车及电气化产品总销量为6.81辆，仅占比5.16%，聊胜于无。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_ecad89d434df46e5839a85df227e219a@000000_oswg973068oswg1080oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：极氪</p><p>为了提振自家新能源汽车的影响力，<strong>吉利于2021年3月成立了极氪，后者在次月就推出了旗下首款产品极氪001</strong>。对比来看，“蔚小理”均在成立三年左右之际，才推出首款产品。</p><p>极氪诞生仅一个月的时间，就能推出首款产品，很大程度上都得益于吉利的赋能。2020年9月，领克发布了旗下首款纯电概念车ZERO Concept，该产品基于吉利全新的纯电动平台“SEA浩瀚”打造。不过ZERO Concept并未走向市场，而是直接给到了极氪品牌，摇身一变，成了极氪001。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_d05eb29dd6004409b50b73bed0e895e7@000000_oswg446760oswg1080oswg729_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：懂车帝</p><p>这也决定了，<strong>极氪的产品极度依赖吉利的供应链</strong>。</p><blockquote><p>以极氪001为例，据懂车帝统计，其三电技术、车身结构和骨架、“Falcon Eye Vidar”鹰眼视觉融合感知系统等零部件，均来自于吉利或吉利的合作伙伴。</p></blockquote><p>事实上，吉利的诸多资源加持，再加上极具性价比的比较优势，确实使极氪飞速成长。</p><p>官方数据显示，2021年10月，极氪开始交付新能源汽车，当年累计交付6007辆，2022年达到71941台，增长超10倍。2023年1月-11月，极氪累计交付10.51万辆，已超去年全年交付量。</p><h2>02 极氪深陷亏损泥潭，吉利不堪重负</h2><p><strong>汽车交付量节节攀升，自然会推高极氪的营收规模</strong>。招股书显示，2021年-2022年以及2023年前三季度，极氪营收分别为65.3亿、319亿以及353.15亿元，其中整车销售收入分别为15.44亿元、196.71亿元以及233.19亿元，营收占比分别为23.6%、61.7%和66%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_d459d9b7b4ad448b955eb4a70c7f220e@000000_oswg777202oswg1080oswg765_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：极氪IPO招股书</p><p>不过值得注意的是，企业的成长性不光与营收规模息息相关，更体现在净利润上。<strong>极氪虽然营收规模颇为可观，但却与大部分造车新势力类似，身陷亏损的泥潭无法自拔</strong>。</p><p>招股书显示，2021年-2022年以及2023年前三季度，极氪净亏损分别为45.14亿元、76.55亿元以及52.28亿元，三年左右时间总计亏损近200亿元。</p><p>尽管成立以来，极氪已完成三轮融资，吸引了宁德时代、英特尔投资公司、越秀产业基金等一线资方，但由于吉利是极氪的控股公司，面对后者巨亏的业绩，前者的运营压力也持续加大。</p><p>财报显示，2021年-2022年以及2023上半年，吉利分销及销售费用分别为63.23亿元、82.28亿元以及47.68亿元，分别同比增长25.13%、30%以及44%，主要系“极氪直营渠道建设和运营等营销费用的显著增长。”</p><p><strong>分销及销售费用大幅增长，严重侵蚀了吉利的利润</strong>。2021年-2022年以及2023上半年，吉利归母净利润分别为48.47亿元、52.6亿元以及15.71亿元，分别同比下滑12.4%、增长8.52%以及1.19%。</p><p>即便吉利分担了极氪的部分成本，后者仍“入不敷出”。招股书显示，2021年-2022年以及2023上半年，极氪研发费用、营销费用合计分别为53.6亿元、96.91亿元以及60.88亿元，现金及现金等价物余额分别为38.98亿元、37.55亿元、32.65亿元。</p><p>横向对比不难发现，极氪每年年末余下的现金，基本都难以覆盖下一年的研发费用和营销费用。</p><p><strong>为了缓解极氪的资金压力，吉利甚至通过贷款的方式为极氪“输血”</strong>。招股书显示，2022年4月，极氪与“浙江吉利制造”签订十年期贷款协议，总额97亿元；2022年11月，宁波Viridi（极氪电池及其他零部件销售分部）与“浙江吉利制造”签署10年期贷款，总额16亿元。</p><p>尽管贷款的方式可以在短期内缓解极氪的财务压力，但也推高了后者的资产负债率。招股书显示，2021年-2022年以及2023年上半年，极氪的资产负债率分别为92.22%、130.67%以及121.05%，2022年后一直超100%。</p><p>由此来看，不论是从吉利缓解自身财务压力的角度出发，还是极氪打开融资通道的维度考虑，后者都有必要尽快登陆资本市场。</p><h2>03 极氪左右为难，资本难以高看</h2><p>事实上，正因为登陆资本市场意义重大，<strong>极氪早就谋求冲击IPO</strong>。2022年末，极氪按保密基准向美国证交会递交可能进行IPO的注册声明草拟本。彼时，路透社爆料称，极氪IPO“寻求超100亿美元估值”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_49d94cc249a3403ba1216f1b6dc09901@000000_oswg773440oswg1080oswg833_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：吉利</p><p>与此同时，极氪的高管还为投资者定下了十分高远的目标。吉利半年业绩发布会上，吉利汽车集团董事长、吉利汽车控股有限公司执行董事、极氪智能科技CEO安聪慧表示，极氪汽车计划在2025年实现65万的销量目标，从现在开始以每年2款全新车型的进度投放市场，以满足各个细分市场的需求。</p><p>但如开头所言，<strong>目前极氪披露的招股书迟迟未披露发行价格区间、发行规模等关键信息，似乎从侧面说明极氪冲击高估值信心不足</strong>。</p><p>2023年2月，吉利汽车发布公告称，极氪完成7.5亿美元A轮融资，投后估值130亿美元。 界面新闻援引一位接近极氪路演投资人的相关人士消息称，极氪此番IPO希望获得180亿美元的估值。</p><p>对比来看，目前蔚来汽车和小鹏汽车的美股市值分别为131.69亿美元以及145亿美元。如果按极氪的规划，其一经登陆资本市场，就可能将“蔚小理”的格局改写成“氪小理”。</p><p>诚然，极氪部分产品的销量已经超越了蔚来和小鹏，并且还定下了高远的发展目标，但资本市场并不会被这些喧闹的数字所迷惑，放松关注企业现阶段的成长性以及核心财务数据。</p><p>极氪此前曾为2023年定下交付量达14万台的目标，前11月，公司累计交付10.5万辆，仅完成目标的75%。接下来一个月，达成3.5万台的销量对极氪来说，几乎是不可能完成的任务。这就会让资本市场对极氪定下的“2025年实现65万的销量目标”持怀疑态度。</p><p>另一方面，相较规模，资本市场其实更关心车企的毛利是否覆盖研发和供应链成本。凤凰网科技援引业内人士消息称，“<strong>估值要超过蔚小理，极氪的毛利率距离头部企业还有很大差距</strong>。”</p><p>招股书显示，2022年，极氪车辆销售的毛利率仅为4.69%。对比来看，同期“蔚小理”同期的毛利率分别为13.70%、9.45%和19.09%，均高于极氪。</p><p>更令极氪感到焦虑的是，随着供应链逐步成熟，<strong>新能源汽车产业即将迈入智驾时代，极氪汽车在该方面存在明显短板</strong>。</p><p>据了解，极氪的NZP采用的是Mobileye的方案，这是“蔚小理” 三年前采用的方案。现如今头部新能源车企在智驾领域都踏上了新的征程，基于Transformer的BEV算法，以及Occupancy实现高效率的感知和迭代。</p><p>针对为何极氪在智驾方面为何存在如此大的短板，凤凰网科技援引一位极氪前员工消息称，主要系“极氪智驾团队部门壁垒很严重，配合程度不佳所致”。</p><p>好在，极氪正加大研发投入，试图弥补短板。招股书显示，2021年-2022年以及2023年上半年，极氪研发费用分别为31.6亿元、54.46亿元以及31.89亿元。</p><p>研发费用居高不下的背景下，如果极氪的高端产品可以大规模出货，那么也可能相对守住利润。但遗憾的是，因各大巨头轮番挑起价格战，极氪也不得不主动下探一个身位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_57ab7306bb87400da62c9c732d53c497@000000_oswg179843oswg1080oswg508_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：极氪</p><p><strong>自2023年8月官降之后，极氪001在终端的价格就不断走低</strong>。第一电动网从终端店面了解到，目前极氪001的100度电池包单电机WE版的价格仅为25.4万，相较于上市之初的30万，下降了15.33%。</p><p>由此来看，目前<strong>极氪面临两难的挑战</strong>，一方面，因智驾能力存在明显短板，其必须不断加强投入，另一方面，因市场竞争加剧，其又不能不下调产品售价。</p><p>考虑到极氪此前的毛利数据本就不佳，两方“出血”，或许也意味着，极氪接下来的财务数据将持续恶化，难以让资本市场高看。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3MjE2OTM2NA==&amp;mid=2651823238&amp;idx=1&amp;sn=acc48b474135df206e06fc956ccd6017&amp;chksm=f0cd9c7dc7ba156b18bc1963e9293f97db13bb4c38d1ec8c992f697fe50e5a4abacacb5e60d4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“深潜atom”（ID：deepatom）</a>，作者：徐太良，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550623993338244</id>
            <title>小米汽车工厂实探</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550623993338244</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550623993338244</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Dec 2023 12:02:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小米汽车, 小米之家, 工厂施工, 扩张性装修
<br>
<br>
总结: 小米计划在近期举办发布会，有可能发布小米汽车。小米汽车工厂已建成一期，正在进行施工扩张，预计将建设二期工程。小米之家正在进行扩张性装修，可能成为新车展厅。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>日前，有消息传出小米将会在近期再次举办一场发布会，而当下距离小米旗下子品牌红米Redmi K70系列手机发布，不过数日。</p><p>外界猜测此次发布会登场的主角极有可能是小米汽车。记者走访了位于北京市亦庄经济开发区的小米汽车工厂，以及北京地区的小米之家线下门店。</p><p><strong>小米汽车工厂目前已经建成一期，记者走访时，园区内部正在进行施工扩张，附近的商户表示，村里已经开始进行动员，他们所在的房辛店村地区将会被腾退出来，建设小米工厂二期工程。</strong></p><p>小米之家的店员对记者表示，目前他们并未接到关于发布会新品的通知，即便发布新品，也不会是手机。</p><p>有业内人士表示，以目前大部分小米之家的占地面积而言，尚不足以承载汽车展示和销售的业务，因此对现有门店进行扩张性装修，或者再开新店会是比较合理的选择。</p><p>这一点也与此前小米集团总裁卢伟冰的发言相吻合。他曾表示，<strong>出于造车考虑，小米的新门店占地达到600平方米，未来小米的汽车会在小米之家销售。</strong></p><h2><strong>工厂施工，外部扩招</strong></h2><p>记者来小米汽车工厂附近时，发现工厂内部正处于扩张阶段。</p><p>小米汽车工厂规划地址位于马驹桥镇房辛店村西侧。原本工厂外部悬挂着的“MI”字标识，已经被蒙上一层布，此外多个出入口已经被砖石和铁皮封堵上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_9c5ab620ebb14b82a742e99a5d7f4c80@1743780481_oswg549161oswg864oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与此同时，园区内部在进行大规模施工，期间有多辆工程用卡车、沙土车进出，内部挖掘机也在施工之中，施工人员对记者表示，目前园区仅留有北部入口。</p><p>附近商户对记者表示：“对面就是小米工厂，之前还挂着牌子，但不知道什么时候，他们把小米的标识用布盖上了，你要是询问招工信息，得去北面的入口。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_1d02303afd9a4aa397850857a478e314@1743780481_oswg756179oswg864oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>小米汽车工厂早先从9月份开始，就开始委托第三方人力资源公司招聘大量工人。</strong>记者从外包招聘公司获知，除了普工之外，包括测试、质检、设备维护等岗位都在扩招之中。</p><p>根据记者观察，小米汽车工厂所在的马驹桥镇房辛店村西侧，目前商户多数已经搬离，仅剩一些汽修厂和杂货商店。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_09efd87598874c2caeaa24a9f6c33afe@1743780481_oswg1002007oswg864oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">房辛店待拆迁地区</p><p>该名商户对记者表示：“（小米工厂一期）最近那一片动静确实不小，可能是在扩建。附近的商户都在转让店铺，因为最近村里已经开始做动员工作了。包括我们这一片区域，还有东面的农田都要拆迁腾退，应该是给小米工厂扩展腾地方，但具体时间我也不清楚。”</p><p>按照规划，小米汽车项目将建设小米汽车总部基地和销售总部、研发总部，将分两期建设年产量30万辆的整车工厂，<strong>其中一期占地面积接近72万平方米，2022年4月开工，已于2023年6月竣工。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_e1e9290282a143ae8dda35d49510176b@1743780481_oswg1561790oswg864oswg778_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>商户口中的腾退区域将会被用于承载小米整车工厂二期项目。<strong>该项目规划面积6.06平方公里，计划2024年动工，2025年完建，各自产能均为15万辆，预计2024年首车将下线并实现量产。</strong></p><p>此前有靠近小米汽车供应链的内部人士对记者表示：“<strong>长期来看，小米汽车的研发和生产都将会由小米自己的工厂承载，但也会复用北汽旗下的零部件供应商。</strong>”</p><h2><strong>小米之家或将成新车展厅</strong></h2><p>记者走访了北京地区的多个小米之家，发现部分小米之家确实正在装修之中，并且是扩张性的装修。</p><p>此前小米集团总裁卢伟冰就已经透露，小米的新门店占地达到600平方米，是出于造车考虑，未来小米的汽车会在小米之家销售。</p><p>有小米之家店员对记者表示：“最近红米Redmi K70刚刚举办完发布会，短时间内K70 Ultra不会上市，因此应该不会发布新手机产品了，至于发布什么产品，我们也没有接收到通知。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_5f48ea46f36549c6b71c9eb12a7bd05d@1743780481_oswg106461oswg432oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此前数张小米之家零售店的设计图纸被公开在社交平台上，从图片中可以看出，小米之家新设计专门留出了两个区域，用来展示小米汽车。</p><p>根据雷军此前在社交平台上发布的信息，截止到2021年10月底，全国范围内的小米之家线下门店超过一万家，并且第一万家小米之家门店占地面积达600平米，是首批采用小米之家4.0形象的门店之一，同时也是一家服务销售一体店。</p><p>与华为线下门店一样，小米汽车也将会成为店内展品，这也是小米汽车快速铺开销售网络最好的办法，但在渠道建设上，二者稍有不同。</p><p>根据按照华为与赛力斯分工，华为负责销售，赛力斯则负责交付和售后。具体到终端就是：体验中心、用户中心的销售展厅由华为负责，用户中心的售后及物流、仓储、交付环节由赛力斯负责。</p><p>有业内人士表示，<strong>小米的汽车零售业务同样也会采用零售中心+交付中心+服务中心的渠道形态，但与华为不同的是，小米将会自建直营销售与服务体系。</strong>参考小米手机的销售模式，部分核心城市采取直营模式，其他城市采取托管直营或授权模式。全渠道规划会带来更统一和高效的服务。</p><p>记者从招聘应用中发现，小米最近开放小米汽车门店店长职位的招聘，涵盖北京、天津、广州、西安等多地。招聘方对记者表示：“需要（候选人）兼具销售和管理经验，并且最好有从零开始搭建团队的经验。我们比较偏好有新能源汽车行业一线销售经验的应聘者。”</p><p>此前小米汽车自今年7月已经开始交付中心筛选工作，首批城市包括北京、深圳、成都和西安等，要求候选场地至少有120个车位，建筑不能低于3000平方米。</p><p>有小米内部人士对记者透露称：“现有小米渠道会只是小米汽车的销售渠道之一。”</p><p>此前在工信部网站备案的两款小米汽车“SU7 Max”和“SU7 Pro”，均为纯电动，但小米并未放弃增程式技术路线。业内人士认为，此举是小米为了提升销量而做出的务实策略。</p><p>在招聘平台上，小米也针对增程相关的研发岗位开放招聘，包括增程系统设计开发工程师等。此外，混动相关的岗位还有燃油系统工程师、排气系统工程师等。</p><p>根据中国汽车工业协会的统计数据，今年前10个月新能源车合计销量728万辆，同比增速为37.8%，其中纯电动车型1到10月销量516万辆，同比增速25.2%，增速不及同比高达82.6%包括增程在内的广义插电式混合动力汽车。</p><p>在最近的小米2023年Q3业绩会上，小米集团总裁卢伟冰在接受新消费日报记者采访时表示：“<strong>雷总本人并未表述过初期小米汽车销量可达10万辆，但小米造车目标是花15-20年的时间进入世界前五。</strong>”</p><p>财联社声明：文章内容仅供参考，不构成投资建议。投资者据此操作，风险自担。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/3S85PCUaviILVRxnKREQ5g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新消费日报”（ID:cls-xxfribao-01）</a>，作者：唐植潇，责编：高梦阳，编辑：梁又匀，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550630458104199</id>
            <title>2226吨，中国黄金储备“十三连增”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550630458104199</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550630458104199</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Dec 2023 12:00:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 汇率折算, 资产价格变化, 外汇储备规模, 黄金储备
<br>
<br>
总结: 11月，我国外汇储备规模上升，黄金储备连续第十三个月增加。汇率折算和资产价格变化是导致外储规模上升的原因。我国经济持续回升向好，将继续支持外汇储备规模保持基本稳定。全球央行购金需求强劲，中国央行成为全球最大黄金买家。增加黄金储备有利于国际储备的安全性、流动性和收益性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>受汇率折算和资产价格变化等因素综合作用，我国11月外汇储备规模上升，黄金储备第十三个月上升。</p><p>12月7日周四，国家外汇管理局统计数据显示，截至2023年11月末，我国外汇储备规模为3.1718万亿美元，较10月末上涨705.86亿美元，升幅为2.28%。</p><p>11月末黄金储备报7158万盎司（约2226.39吨），10月末为7120万盎司（约2214.57吨），环比增加38万盎司（约11.82吨），为连续第十三个月增加，累计增加894万盎司。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_5a25e5cb18934d84b8b42b3f320a39a9@1743780481_oswg73323oswg640oswg161_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>汇率折算和资产价格变化使得11月外储规模上升</strong></h2><p>国家外汇管理局统计数据显示，截至2023年11月末，我国外汇储备规模为31718亿美元，较10月末上升706亿美元，升幅为2.28%，结束了此前连续三个月的下跌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_ddf0d9fa86e149509cbf37eceacc379b@1743780481_oswg155303oswg640oswg499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>外汇局表示，2023年11月，受主要经济体宏观经济数据、货币政策预期等因素影响，美元指数下跌，全球金融资产价格总体上涨。汇率折算和资产价格变化等因素综合作用，当月外汇储备规模上升。我国经济持续回升向好，经济韧性强、潜力足、回旋余地广，长期向好的基本面没有改变，将继续支持外汇储备规模保持基本稳定。</p><p>11月人民币对美元即期汇率累计升值1866点，累计升幅达到2.55%，月内最高升破7.12关口创下5个多月新高。同时，人民币对美元中间价也打破了自2023年9月底稳定在7.18附近的局面，从10月末的7.1779升值到11月末的7.1018，累计升值761点，升幅为1.06%。</p><h2><strong>黄金储备“十三连增”</strong></h2><p>今年以来，全球央行强劲的购金热潮，自去年11月起，我国黄金储备已连续第十三个月增长，截止11月末，中国央行黄金储备环比增加38万盎司（约11.82吨），增幅较上月放缓。</p><p>11月以来国际金价在2000美元/盎司波动，也就意味着11月央行斥资近7.6亿美元购买黄金。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_375bf7ba570f407ea15ef0cd489ec962@1743780481_oswg138205oswg640oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据世界黄金协会最新数据，2023年全球央行购金需求依然强劲。上半年购金达387吨，创同期历史新高，按此节奏，全年购金需求或超过750吨。虽不及去年水平，但也远高于前十年央行净买入的均值。</p><p>过去12个月，中国央行黄金储备累计增持规模达894万盎司。今年以来，中国央行累计增持黄金约646万盎司，为全球最大黄金买家。</p><p>对于全球官方增持黄金的原因，仲量联行中国区首席经济学家庞溟表示，黄金具有避险、抗通胀、长期保值增值等属性，在国际储备组合配置中增加黄金储备，有利于动态平衡国际储备的安全性、流动性和收益性。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/GLF1r9ckoPCFTXpjKaSjTA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华尔街见闻”（ID:wallstreetcn）</a>，作者：葛佳明，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550591029483657</id>
            <title>疗愈成为显学，谁在乘风而起？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550591029483657</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550591029483657</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Dec 2023 11:59:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 重构内心秩序, 精神需求, 疗愈经济, 心身灵平衡
<br>
<br>
总结: 疗愈经济正在成为热门关键词，人们越来越注重身心健康和社交健康，通过各种渠道来获得情感支持和减压体验。疗愈经济涉及到重构内心秩序和满足精神需求，追求心身灵的平衡与健康。在这个领域中，冥想、打坐、正念等实践也变得更加普遍。疗愈经济的发展受到资本的关注，但也面临着竞争和洼地的问题。疗愈经济的核心是满足人们的精神需求和情绪价值。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>重构内心秩序，精神需求站上风口</p></blockquote><p>疗愈经济正在成为显学。情感疗愈、安全感与陪伴成为都市生活的热门关键词。英敏特更是在《2023中国消费者趋势：疗愈之年》提及，2023年中国消费者将以“疗愈”为关键词，追求心身灵的平衡与健康，并重新恢复对生活的信心与热爱。</p><p>情绪价值、精神力量屡屡被提及的当下，人们更加注重身体健康、心理健康和社交健康。正如知名咨询公司贝恩所出具的《影响未来经济的八大模式》也不断提到，中国消费者积极寻求各种渠道来获得情感支持，通过建立真实社群链接，寻找各种替代性陪伴方式和减压体验来疗愈自我。</p><p>情感上的孤独抑郁，衍生出了萌系和宠物的陪伴需求，以及未来激增的养老需求。这些本质上，都可以归类为自我疗愈经济。<strong>而这半年里，我们看到而与疗愈更直接紧密相关的冥想、打坐、正念也成为更普遍的社交谈资</strong>。周末约朋友去市集玩，不管哪里的市集，一定有塔罗的摊子，摊位前荧光笔写着可以咨询感情、事业、学业，甚至包括八字运势。跟三五好友聊天，聊着聊着情绪玄学也总要来掺和一脚。周边对心理学感兴趣的朋友不在少数，或是为了解压，或是为了养生，总之疗愈经济正在渗透进更多日常生活。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_e621a503be7443908bd29f2019121284@000000_oswg234992oswg1080oswg768_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>站在风口上猪也能飞上天，在资本蜂拥入局、品牌摩拳擦掌之时，疗愈经济赛道竞争变得越发激烈，一方面它正处于快速成长的黄金赛道，但一方面随着流量洼地的进一步发掘，不断“卷”起这片自我疗愈江湖的不平静。通过这一篇文章，你可以快速了解到疗愈市场的更多侧面，思考适合自己的入局路径，找到自己的生态位。</p><h2><strong>从兴趣到商业化的路子有多远</strong></h2><p>疗愈一词最早出现在上世纪末，坂本龙一创作的钢琴独奏曲《ウラBTTB》因其旋律非常优美，给人一种宁静柔和、温暖放松的感觉，被媒体冠以“疗愈”一词。随后疗愈系浸润着文化的格调，以音乐、艺术以及更多元的商业形态逐渐走进大家视野。</p><p><strong>全球健康研究所报告显示，2022年全球疗愈产业规模达到4.5万亿美元，预计到2027年市场规模将达到7万亿美元</strong>。根据权威数据库Statista预测，2023年全球心理健康市场收入将达到200.9亿美元，平均增速将会在25%以上，市场潜力巨大。</p><p>疗愈乘风而起，资本也嗅到有利可图的味道。从2020年开始，泛心理健康领域备受青睐，今年上半年就有超10起融资事件发生，而在心理健康行业已相当成熟的美国，这两年心理健康领域也备受VC青睐，今年上半年美国有5家心理健康企业在纳斯达克敲钟上市。</p><p>正如马斯洛在“需求层次理论”中所提出，在基本的生理、安全需求之上，仍有“归属与情感”、“尊重与名誉”等心理需求。疗愈是精神需求日益增长的必然。</p><p>就像九月份，某电商平台“爱因斯坦的脑子”热销两万份，商品描述声称“拍下后自动长到你的脑子上”。目前已售7万+,卖脑子的商家还不止一个。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_2666a9bf4cab47a682b64a34a6b04fcf@000000_oswg26236oswg317oswg647_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>你可能要惊呼这不是妥妥的智商税吗，购买的用户不知道AI爱因斯坦脑子和“自己的脑子”一毛钱关系都没有吗？知道，<strong>但是它能给用户提供情绪价值，能让用户被短暂“治愈”，这已经够了。</strong></p><p>诸如此类的虚拟情绪商品，还有“情感树洞”“骂醒恋爱脑”“孤寡青蛙”……这些也都算是疗愈经济下的独特产业。据报道，电影《消失的她》热映后，“骂醒恋爱脑”的链接日销售额超过500元，月收入近2万元。如今在小红书上，搜#疗愈有356万+的笔记，51万+的商品。</p><p>反观身边的朋友，有朋友单纯是兴趣爱好，据她透露单在这上面的“投资”已经有四五万，并表示不一定是学就能会的，领悟能力也很重要。也有朋友积极发展成了副业，已经开始尝试去做不超过20人的线下工作坊。作为积极心理学的爱好者，她也在不断探索身心灵和增强自己的教练力。她坦言，很享受这些聊天的过程中逐渐地被信任的感觉，每个人在自我表达中直面对未来不确定的东西，获得内在的能量。作为i人，我最享受的还是缩在自己的房间，把《甄嬛传》当干一切事情的bgm。她反问我，“你这不就是一种疗愈吗？”。在某种程度上，确实是的。</p><p><strong>无论是玄学占卜还是身心灵，无论是解压还是养生，拨开精心设计的包装纸，这些实际提供的是大多数疗愈服务统一的内核：精神需求和情绪价值</strong>。</p><p>在抖音平台上，#疗愈话题有超29亿的播放量，声音疗愈话题播放量则超35.7亿，心灵疗愈、五音疗愈、催眠、自我疗愈、颂钵疗愈等话题播放量也超亿次。不仅身边的普通人如此，疗愈这股风甚至都是从科技和艺术大佬那里吹来的。OpenAI CEO Sam Altman就曾自述在冥想中重新找到自我和创造力的勇气，日本艺术家草间弥生更是直言要用艺术治愈人类。</p><h2><strong>泛疗愈正在被细分挖掘</strong></h2><p>疗愈是一种直面内心的感受，目前还处于行业的早期。从形式来看，不仅有偏艺术类的音乐、绘画、舞动、芳香等，这个类别主要涉及音乐、绘画、电影、小说、杂志等。还有一些意向类，诸如积极心理、冥想、潜意识、催眠……</p><p>情绪不受限制，只需要有想象力，但任何商业赛道都需要最终落地到产品与服务。<strong>借助产品与服务的落地，疗愈的商业想象空间正在向更深层次、更细化场景挖掘。</strong>从最终效果来看，分为品茗、瑜伽等减压型疗愈消费，以及食疗、芳疗等养生型疗愈消费。</p><p>疗愈不再是单纯浮于表面的概念，逐渐进入艺术疗愈、健康管理、疗愈酒店、疗愈旅修、正念禅修、甚至是塔罗命理等多个细分领域，逐渐形成了独立且成熟的产业链。以下我们从最常见的冥想和五感疗愈去感受一下。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_1d0b181fe1be4827bc076267d301372c@000000_oswg58999oswg1080oswg879_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>冥想</strong></h3><p>说到疗愈不能不提及的绝对是冥想。Data Bridge Market Research发布的《全球冥想市场》研究报告显示，全球冥想市场预计2022年-2029年的年复合增长率约18.5%，整个市场规模有望从2022年的52.95亿美元增加至205.32亿美元，其中医疗保健支出的增加以及创新技术的升级是市场增长的主要驱动力。</p><p>我在小红书上看到，相关博主的商业化模式基本是共修训练营式的知识付费，包括线上直播、冥想带领、线上咨询，线下工作坊带领。而企业端一般会开发直接面向用户的冥想APP、线下空间，大部分app也都会开放一些试用的课程，主要是提供专属会员、定制课程、旅修团建等活动。</p><h3><strong>五感疗愈相关的各种商业模式</strong></h3><p>五感疗愈是一种通过刺激人的五大感观功能，即视觉、听觉、嗅觉、味觉和触觉，来达到身心放松和治愈效果的方法。</p><p><strong>嗅觉经济应运而生</strong>：国际品牌大师Martin Lindstrom的研究指出，“人的情绪有75%是由嗅觉产生的。人对照片的回忆在三个月后只剩下50%，但是回忆气味的准确度缺高达65%。”</p><p>在快节奏的都市生活中，对身心疲惫的打工人来说，独特的气味可以帮助治愈精神内耗。嗅觉经济逐渐成为新风口，以香薰为代表的家居香氛成为市场新蓝海。嗅觉经济中，精油、香薰是最大受益方。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_983a6f958ff448778da3b789e61f71b5@000000_oswg72699oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据《香薰品类消费洞察报告》显示，线上香薰用品的消费近三年持续走高，人均消费频次明显提升，行业正在爆发。《2022-2026年中国天然植物精油行业发展前景及深度研究咨询报告》数据显示，<strong>2022年，精油销售额在国内已经突破了105亿人民币，并且有望在2025年达到160亿人民币</strong>。</p><p>在当下，消费者购买的不仅仅是产品本身，而是精神安慰剂，是脱离现实世界的美梦。</p><p><strong>视觉疗法</strong>：更多地跟自然景观和色彩挂钩，通过观景、艺术作品来放松身心。</p><p><strong>听觉疗法</strong>：通过疗效音乐、自然声音等来达到治愈效果。比如，听轻松的音乐、大自然的声音、雨声、海浪声等。</p><p>“洗地毯”、“切肥皂”、“咀嚼食物声音”、“修马蹄”等解压短视频流量可观，深受年轻人喜爱。而音乐市场里，艾瑞咨询《2021年中国场景音乐人群洞察白皮书》数据显示，<strong>疗愈场景更受女性偏爱，用户中83.7%偏爱舒缓解压音乐，59.4%的用户偏好专业医生推荐。</strong></p><p><strong>触感疗愈最近备受人们关注。</strong>年轻人爱上了抱树，据千瓜整理的数据显示，2023年第二季度小红书平台上的“抱树”相关笔记比第一季度，阅读总量增长了670.47%，互动总量增长874.47%。其实<strong>“抱树疗法”</strong>本起源于北欧，科学依据是近距离地贴近自然。在某种程度上，这与大热的户外一样，都期望在亲近自然中获得自然疗愈。</p><p><strong>而更多的触感疗法是温泉浴、泥浆浴、按摩等形式来达到治愈效果。</strong></p><p>各种贵妇级的疗愈spa一般都在高级的私密空间进行。一进店，休息区就有准备好的迎客茶点奉上，星级咨询顾问会了解你的身体需求和喜好，为接下来的SPA之旅做准备，全程都能感受到贴心和专业。除了沉浸式护肤之外，也少不了颂钵的仪式感开启。不同于以前的按摩馆，消费升级的疗愈spa要的是更极致的享受。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_b1a3f8c198664ea0b1cb75c5e64a3f61@000000_oswg65886oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而跟此截然相反的是，一些年轻人选择更安静的禅修和旅修，希望在“真实”生活体验中找到自我。</p><p><strong>禅修更像是短暂出家</strong>，需要你放下手机、远离人际以及轻体力劳作，当然禅修也需要打工人凑齐时间，如果是通过平台来的话，按照我有限的报名经验，还需要你集齐拍照技能，最好还有点KOC的含量。</p><p><strong>而旅修则是旅游+修息的综合体，更像是中产团建。</strong>整个流程就是以瑜伽和普拉提修练为主题，搭配健康饮食、冥想、徒步等活动，到一些风景比较好的高端酒店进行放松体验。</p><p><strong>精炼发布的《中国旅修行业调研报告》显示，有健身习惯的人群尝试将运动健身和度假结合在一起，通过旅修满足自己的身心需求。</strong>这些人群是旅修的主力，户外活动一般都有一个或多个主题运动（例如冥想、瑜伽、冲浪等等）。当然现在旅修还有点轻奢的意思。旅修游客主要来自欧美国家富裕阶层，整体上比其他游客多花费130%。</p><h3><strong>宠物疗愈</strong></h3><p>根据《2023中国宠物行业趋势洞察白皮书》，当前我国养宠家庭规模破亿，宠物家庭渗透率达到22%。艾瑞咨询数据显示，2023年宠物经济市场规模约为3924亿元，为“宠”付费，为动物陪伴付费成为更多人的选择。</p><p>双11宠物经济依旧热度不减，天猫淘宝宠物类目预售48分钟即超过去年全天，预售4小时同比增长50%；京东宠物类预售一小时成交额增长超560%。年轻人用这种方式，治愈自己的精神内耗。</p><p><strong>其实除了猫猫狗狗之外，羊驼、马、海豚等动物也能带给人类治愈的感受。</strong></p><p>在国外宠物治愈行业早已成规模，美国、日本等发达国家，专业的治疗犬数量已经有几万只，而中国治疗犬公益项目的发起人声称今年的发展目标是1000只治疗犬。</p><p>从冥想到瑜伽，从禅修到旅修，从简单徒步到沉浸式SPA，这背后其实还藏着一条产业暗线：贩卖情绪价值的疗愈经济，越来越成为一门按需定制的生意。</p><h2><strong>是门生意还是人？</strong></h2><p>2023年，被很多人疗愈之年。冥想、芳疗、禅修等一切治愈身心的活动，受到前所未有的关注。治愈力，是值得品牌长期关注的机遇。很多品牌也在精准洞察时代情绪，以“治愈力”为核心立足点，希望与用户深度沟通，助力生意得以持续经营。</p><p>不得不承认，这里边必然存在着趋势红利。但早期阶段也必然要承受兵荒马乱的市场教育和开拓期的痛苦。</p><p>创立于2020年的FLOW冥想，虽然已获得两轮百万美金级融资，但下载量其实并不理想。在以往媒体披露的采访中，FLOW冥想创始人吴瓒透露出对Lululemon“做社区多过市场”的长期主义的推崇，背后的意思无外乎：不管是正念冥想还是身心灵以及瑜伽等，都无法快餐化，需要长期实践，而且效果因人而异，效果也难以量化和被新客感知。</p><p><strong>而且在某种程度上算得上“僧多粥少”</strong>。《2022年国民抑郁症蓝皮书》调研数据显示，据中国精神卫生调查显示，目前我国每百万人口仅有20人能提供心理健康服务，而美国是1000人，相差50倍之多，机构预估中国心理健康市场将会有30倍以上的增量空间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_24096002a85443399b059b313abd2d72@000000_oswg67868oswg1080oswg1088_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于整个行业来说，首先是需求不稳定，年轻人往往是有情绪的时候才会想着要去做些什么，在情绪梳理完之后就很难有复购的意愿。其次，没有标准和专业资格的规范，入行人才参差不齐，而且相信也不乏跟我一样觉得玄学的成分比较大的人群。感受各异，带来的是标准化的缺失，商业模式本身的可复制性也比较难，难以出现大规模的连锁门店模式。</p><p>不过就算前段时间身心灵受到的种种质疑和批判，但身心灵疗愈依然在自己的“黄金赛道”上向前奔驰，毕竟有需求、有市场。有数据显示，20%的新中产购买过心灵健康相关的疗愈服务。</p><p>而对于摸不着的服务来说，疗愈面向的是每个更具体的人，每个人的状态和感悟并不一致，也不可能通过一个通用的配方去解决所有的问题。就像在心理咨询里的教练和督导，不太会给到建议，而是循循善诱，让咨询者打开自己，找到自己的内在力量。</p><p>其实我不太愿意用赛道去定义疗愈，它本质上还是一门自我治愈、寻找向内探索的力量的过程。</p><p>曾听过一句格言，“一只站在树上的鸟儿，从来不会害怕树枝断裂，因为它相信的不是树枝，而是它自己的翅膀”。愿你也拥有这样的力量。</p><h3>参考资料</h3><p>《2023中国消费者趋势》，英敏特</p><p>《2021年中国场景音乐人群洞察白皮书》，艾瑞咨询</p><p>2023年中国经济疗愈期的消费密码洞察报告，英敏特</p><p>健身人的假期：不爱旅游，爱「旅修」，精练GymSquare</p><p>在小红书、B站、抖音，他们靠“冥想”月入百万，文娱价值官</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUyNDkyMTQ1Ng==&amp;mid=2247525887&amp;idx=1&amp;sn=2b142146b4f44c983ae792ce89c50d31&amp;chksm=fa27dae0cd5053f66c20b5ac235dc940a652fa0e83a69c11145c3c558534e4b1e8f3c235b140&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“进击波财经”（ID：jinbubo）</a>，作者：湃动研究院，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550588403376257</id>
            <title>宝马纯电“翻身”，离不开“降价屠刀”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550588403376257</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550588403376257</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Dec 2023 11:58:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 宝马, 电动车, 降价, 合作
<br>
<br>
总结: 宝马在中国市场推出的电动车销量长期不理想，被质疑为“油改电”存在。然而，通过降价和与奔驰合作，宝马在中国新能源市场逆袭，销量突破30万辆，成为首个取得这一成绩的传统豪华汽车品牌。宝马的转折表明薄利多销的策略可能带来成功，并且合作也为宝马在电动化转型上带来更多机会。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>被调侃为“杂牌电动车”的宝马，终于扬眉吐气了一回，近日官宣BMW在华新能源汽车销量突破30万辆，成为首个在中国取得这一成绩的传统豪华汽车品牌。</p><p>这一消息释放出的信号无疑是积极的，<strong>在很长的一段时间里，宝马的电动车都被吐槽是“油改电”“来凑数”的存在。</strong>即使是去年，其新能源销量表现也都还不够理想，全年在中国市场纯电动车型销量只有4.19万辆。今年前10个月则已经一举突破至7.86万辆，转折点似乎正在来临。</p><p><strong>然而，逆袭的背后我们很难不想到“以价换量”四个字。</strong>宝马iX3刚上市4个月的时候就进行了官降，现终端优惠超过10万元。宝马i3上市时官方指导价为34.99万元，如今终端让利后价格已经来到了25万元以内。</p><p>这样看，逆袭或许难以具备可持续性，于是为了在电动化转型上更进一步，<strong>在降价之外，宝马又想到了一招，那就是与“宿敌”奔驰抱团取暖。</strong>不久前，华晨宝马汽车有限公司与梅赛德斯-奔驰（中国）投资有限公司宣布签署合作协议，双方将以50:50的股比在中国成立合资公司，在中国市场运营向公众开放的超级充电网络。</p><p>从单打独斗到联合作战，宝马能为自己在中国新能源市场上赢来更多机会吗？</p><h2><strong>突飞猛进</strong></h2><p>宝马集团可以说是全世界最成功的汽车和摩托车制造商之一，拥有BMW、MINI、Rolls-Royce和BMW Motorrad四大品牌，并提供汽车金融和高档出行服务，在燃油车市场一直呼风唤雨。</p><p>自1994年4月在华设立代表处，宝马集团在中国车市的发展也始终顺风顺水。即使是车市哀鸿遍野的2020年，其在中国这个单一市场全年依旧实现了7.4%的同比增长，销量达到77.7万辆（含BMW和MINI品牌）。</p><p>2021年，宝马的发展势头更是不减，不仅实现同比8.9%的增长，还超越奔驰、奥迪，蝉联该年度豪华品牌销量冠军宝座。</p><p>然而，<strong>到了新能源时代，这个百年豪华品牌却似乎开始“不受待见”，产品饱受质疑，甚至一度被调侃为“杂牌电动车”，也因此在很长一段时间内，销量反响都平平。</strong></p><p>2022年，宝马集团在中国市场的整体销量为79.2万辆（含BMW和MINI品牌），虽然蝉联了中国豪华车市场第一，但较2021年的84.6万辆销量数字还是出现了下滑。</p><p>其中，宝马集团在中国市场推出的五款纯电动车型，包括创新BMW i7、全新BMW i3、BMW i4、BMW iX和BMW iX3，全年累计销量只有4.19万辆。</p><p>如此成绩，让我们在乘联会去年1-12月的新能源厂商销量排行榜，以及轿车与SUV销量排行榜前15名里，完全看不到宝马的身影。</p><p><strong>正当大家以为传统豪华车的纯电动产品都是“扶不起的阿斗”的时候，转折出现了。进入2023年，宝马的电动汽车正在呈现爆发性增长。</strong></p><p>今年上半年，宝马集团在中国市场交付39.26万辆BMW和MINI品牌汽车，同比增长3.7%。其中，BMW纯电动车型销量达4.49万辆，同比增长了惊人的283%。</p><p>到了12月4日，宝马集团更是宣布BMW新能源车在华销量突破30万辆，成为首个在中国达到这一成就的传统豪华汽车品牌。</p><p>另据懂车帝零售排行榜，35万元以上车型中，去年还排在问界M7之后的宝马iX3现在已经反超，近一年的销量为3.81万辆；而近一年宝马i3的销量是5.1万辆，也已经排到了蔚来ES6之前。</p><p>那个在纯电板块属于“凑数”存在的宝马，好像慢慢追赶了上来。</p><h2><strong>薄利多销</strong></h2><p>宝马在纯电方面的进步有目共睹，但不管是此前的反响平平，还是现在的突飞猛进，背后原因都很是明显。</p><p><strong>转型动作迟缓可以说是传统豪华车的“通病”，宝马则是“起了个大早，赶了个晚集”。</strong>算起来，其是BBA中最早尝试电动车打造的，早在2007年便成立了专门的电动汽车研发组织——Project i，后来在2011年创立i品牌，并推出i3和i8两款电动车。</p><p>其中，i8是一款混动跑车，i3是纯电车型。2014年，i3以进口方式进入中国市场，推出了纯电动版和增程式混合动力版两款，售价分别达到44.98万元和51.68万元。</p><p>但由于当时国内外的电动车市场都不算成熟，而i8和i3的售价、续航等也没有得到消费者的认可，因此长期没能获得销量支撑，最终落得个相继停产的结局。</p><p>或许也是因为这一次的尝试失败，导致宝马在纯电板块暂时没有了太多兴趣，未再继续倾注心血、倾斜资源。</p><p>另外，在消费者心里，<strong>不管是智能化，还是三电技术、车型设计、服务体验、产品定价等，保守的BBA都比不上国产新势力们，依然在以燃油车思维造电动车。</strong></p><p><strong>这一点在宝马身上也有体现。</strong>比如去年3月上市的全新i3，其“中国特供”属性、34.99万元的售价、526公里的NEDC续航，很难说在主流电动车产品中有什么吸引力。</p><p>并且，全新i3还被吐槽是吃老本的3系“油改电”车型，因为与宝马3系共用CLAR后驱车平台。不仅是全新i3，纯电动中型SUV宝马iX3是在宝马X3基础上“油改电”而来，纯电动四门轿跑宝马i4同样是基于CLAR平台打造，都属于“油改电”产品。</p><p>这就很难不让大家质疑，宝马在纯电上是不是只是“玩玩而已”，从而不敢轻易下手。<strong>好在瘦死的骆驼比马大，更何况这还是宝马，以其深远的品牌影响力，有充足的试错空间，只要稍微调整下路线，就能扭转形势。</strong></p><p>而宝马给出的最直接的调整方法就是降价。前年年初，刚上市4个多月的宝马iX3就进行了官降，创领型和领先型的售价都直降7万元。</p><p>去年11月底12月初，宝马i3也传出大幅降价消息，在全国多地有优惠5万～6万元。这在短时间内迅速刺激了销量，交强险数据显示，去年12月，宝马i3上险数为6565辆。而在此之前的3个月，该车型的上险数分别为273辆、1414辆和3291辆，“飞升”速度肉眼可见。</p><p>到了今年，让利优惠还在继续。按照汽车之家信息，上市时35万元左右的宝马i3，如今终端优惠后价格已经来到了25万元以内，满眼都是经销商发布的“优惠高达1X万元”信息。宝马iX3同样如此，优惠超过10万元的帖子比比皆是。</p><p>虽说降价策略未必会有长远效应，但今年宝马的纯电动销量算是稳住了，不至于在新能源领域失去存在感。</p><h2><strong>抱团取暖</strong></h2><p>长期以价换量除了会损害品牌形象之外，还有一个问题是，盈利的降低宝马能否吃得消？</p><p>不过《车圈能见度》认为，或许不用太担心这个问题，薄利多销的策略只是一时的，<strong>其短期的盈利降低，并不仅是为了现阶段两款车型的销量，还在于争取时间，为2025年宝马下一代的纯电动平台Neue Klasse做准备。</strong></p><p>在今年8月份举行的成都车展上，宝马带来了创新纯电动BMW iX1。接着在11月份开幕的广州国际车展，宝马又重磅亮相了宝马5系首次推出的纯电车型i5，进一步覆盖主要细分市场。</p><p>不过，我们注意到，宝马iX1是基于全新宝马X1的FAAR油电共享平台打造的紧凑型纯电SUV，宝马i5是基于“油电共生”CLAR平台打造的。也就是说，这两款车依旧没有摆脱“油改电”。</p><p>根据宝马方面透露的信息，宝马下一代的纯电动产品将使用正在研发的Neue Klasse纯电平台，这是其耗巨资计划打造的一个全新电动汽车平台，但基于这一纯电架构的产品要等到2025年才会推出。</p><p><strong>相当于宝马一边在打折售卖“油改电”车型，一边在豪掷千金研发新平台与新车型，意图是先占好市场，然后蓄力爆发。</strong></p><p>当然，宝马在中国新能源市场的蓄力还不止这些，其正在进一步扩大了国内充电网络布局。截至今年10月底，宝马公共充电网络在全国接入超过58万根充电桩，其中包括32万根直流快充桩，覆盖320多个城市。</p><p>11月30日，华晨宝马汽车有限公司与梅赛德斯-奔驰（中国）投资有限公司宣布签署合作协议，双方将以50:50的股比在中国成立合资公司，在中国市场运营向公众开放的超级充电网络。</p><p>该合资公司计划，至2026年底在中国建设至少1000座超级充电站，约7000根超充桩。首批充电站计划于2024年起在中国重点新能源汽车城市开始运营，后续充电站建设也将覆盖全国其他城市和地区。</p><p>在中国全面建设好充电服务生态是很有必要的，相信国内新势力们在充电基础设施建设上的速度，也给了海外汽车品牌们不小的压力。<strong>只是这是一项非常费钱的投入，为了节约成本、提高效率，与“老对手”抱团是一个不错的选择。</strong></p><p>宝马在中国电动车市场的“反攻”决心已经非常明显，2025年到来之前，除了降价的iX3和i3之外，宝马需要更多有竞争力的产品来争取时间。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/QQApKJ-SfHDRIwJw4vG2Eg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车圈能见度”（ID:CarVisibility）</a>，作者：刘媛媛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550577005418884</id>
            <title>消费电子“爬坑”：小米回血、苹果硬撑</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550577005418884</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550577005418884</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Dec 2023 11:58:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 下半年, 消费电子, 旺季, 小米
<br>
<br>
总结: 下半年进入消费电子旺季，小米在同期表现上涨20%，超过了苹果的涨幅。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>下半年进入消费电子旺季，苹果虽然发布了15系列的新机，然而同期涨幅都不如小米。</p><p>2023年10月至今，小米的涨幅达到20%。而在同期纳斯达克的强势带动下，苹果股价的涨幅也仅有12.5%。</p><p>在三季报陆续出炉后，行业中各公司的表现有涨有跌。究竟当前电子行业的近况如何呢？海豚君本文主要根据行业和具体核心公司的数据，来观察“手机、PC和面板”三个大单品的现状表现。</p><p>1.行业数据及选取行业核心公司：</p><p>a）手机领域选取了：苹果、小米和传音三家已上市的手机品牌商；</p><p>b）PC领域选取了：联想、戴尔和惠普三家已上市的PC品牌商；</p><p>c）面板领域选取了：京东方和TCL两家已上市的面板制造厂。</p><p>2.主要观察数据：营收端、盈利能力、库存变化、行业面情况、份额变化情况；</p><p>3. 量化分值：2分（是指变好）；1分（是指保持）；0分（是指变差）。</p><p>整体来看：</p><p><strong>1）手机领域：</strong>行业面在变好。苹果比较稳健，小米和传音边际改善，当前的业务弹性更好；</p><p><strong>2）PC领域</strong>：行业面在变好。联想相对较稳，戴尔和惠普紧随其后，但市场份额上有压力；</p><p><strong>3）面板领域</strong>：行业面有压力，需求没起来。京东方和TCL业绩仍将低迷。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_847c913d03c74ae9ad001f8fdaea6741@000000_oswg47474oswg1033oswg259_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>结合行业数据和各公司情况，海豚君认为小米在业务面表现相对较好，而面板行业仍将受需求不振的影响，维持低迷。对于小米来看，虽然业务向好的预期，但已经在此前股价上涨中体现。当前股价对应的整体PE将近20倍，也并不算便宜。虽然业务面向好，股价经历调整后，会更有投资价值。</p><h2><strong>一、手机领域</strong></h2><p>随着下半年多款新机的发布，市场对手机行业走出“低迷期”又开始了期待。从行业面看，数据确实有回暖的迹象。</p><p>2023年三季度全球手机出货量3.03亿台，同比增长0.3%，是近9个季度来的首次正增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_8011b3ddd8c34d14b16d79b49f5b8a76@000000_oswg67732oswg1080oswg484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从手机品牌商的角度看，海豚君选取了苹果、小米和传音三家上市公司（手机为核心业务）来看具体表现：</p><p><strong>1.1营收方面：</strong>苹果、小米和传音三家手机品牌商的营收同比增速，都在向好。<strong>其中苹果最为稳健，即使是在行业低迷期，公司也未出现双位数的下滑。</strong>在营收端，小米和传音都出现过20%以上的下滑。而三季度的表现，两家品牌商的营收增速已经回正。</p><p><strong>三家手机品牌商的营收端表现，也符合手机行业出货量回暖的趋势。其中过去曾出现较大下滑的安卓厂商阵营，在回暖阶段的收入弹性好于苹果。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_de6d53f0fc0c4e828a11ffaf0bbe2328@000000_oswg51097oswg1080oswg509_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>1.2利润率方面</strong>：苹果、小米和传音三家手机品牌商盈利能力也都在向好。苹果的利润率一直在手机厂商中一枝独秀，净利率稳定在20%以上的水位，本季度也有所提升。<strong>而小米和传音的净利率也比前期低位有较明显的提升，提升幅度高于苹果。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_93481ba5915a4948bfb23d78ed6eb26e@000000_oswg49771oswg1080oswg514_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>1.3存货方面：</strong>存货是电子行业的重要指标，海豚君从存货的“绝对值变化”和“与营收的占比”两方面入手来观察库存情况。</p><p><strong>1）绝对值变化：</strong>苹果和小米的存货绝对值在本季度都继续下降，而传音的存货绝对值环比有所增加；</p><p><strong>2）与营收的占比：</strong>苹果的存货占比位于正常区间，而小米和传音在经历存货去化后，当前的存货占比处于历史较低水位。</p><p><strong>综合两项数据看，苹果存货端保持相对平稳。而小米和传音经历前期存货去化后，当前存货水位相对较低。而三季度传音存货的环比提升，主要是补充库存的影响。海豚君认为，小米和传音等安卓仍会有继续补库的需求，而苹果库存状况一直相对稳健。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_f0a0ccd4e2d24ef2b3bbd51094ee85ad@000000_oswg56834oswg1080oswg516_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_361f3aa098cb4a0190bf1c232b049c28@000000_oswg50273oswg1080oswg516_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>1.4市场份额：</strong>苹果的市场份额受行业周期影响不大，保持平稳。而<strong>小米的市场份额近期呈现上升的趋势，从低谷期以来有较明显的修复，弹性相对较好</strong>。传音近期也挤进了全球前五，受非洲、东南亚等新兴市场的带动。</p><p><strong>苹果处于的高端市场相对稳定，而小米和传音在竞争中展现出相对alpha的表现。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_b93f982cadad44f4862e17a46d26a3dc@000000_oswg63833oswg1080oswg572_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>整体来看，手机行业不仅在全球出货量方面已经转正，主要品牌商的营收和盈利能力也都在向好。而在业绩端表现，苹果受行业周期影响较小，表现想对平稳。而小米等安卓系厂商受周期影响较大，而在经历低谷期后的回暖表现更为明显。</strong></p><p><strong>海豚君认为苹果在经营端保持稳健，而安卓系的情况有明显的好转。主要是由于前期对存货端的去化，以及新机发布对需求的带动。当前安卓系的存货水位相对较低，存在继续补充库存的需求。</strong></p><h2><strong>二、PC领域</strong></h2><p>此前在居家办公等需求的带动下，PC行业迎来了季度出货9000多万台的高光时刻。而随着需求降温，PC行业也进入了“寒冬期”。而近两个季度，PC行业再次出现回暖的迹象。</p><p><strong>2023年三季度全球PC出货量6820万台，同比下滑8.2%。虽然出货量同比仍有下滑，但是下滑幅度大幅收窄，环比也有连续两个季度的增长。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_95d84e656fa44d5598954e6eb91cdf8b@000000_oswg72464oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从PC品牌商的角度看，海豚君选取了联想、戴尔和惠普三家上市公司（PC为核心业务）来看具体表现：</p><p><strong>2.1营收方面：</strong>联想、戴尔和惠普三家PC品牌商的营收端虽然仍是同比下滑，但是跌幅已经开始收窄。<strong>三家品牌商的营收变化，与行业出货量基本趋同，在近两个季度已经开始环比回升</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_0c22ce1c7d18466facd79fa54a0a36a9@000000_oswg46882oswg1080oswg509_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>2.2利润率方面</strong>：联想、戴尔和惠普三家PC品牌商盈利能力都有转好。此前在行业低迷期，PC品牌商的净利率都下滑至盈亏平衡线附近，而今都有不同幅度的提升<strong>。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_644e8001d8384193bbd390e2caddaef5@000000_oswg47835oswg1080oswg509_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>2.3存货情况：</strong>仍然从“存货绝对值”和“与收入的占比”两项来看</p><p><strong>1）绝对值变化：</strong>三季度惠普和戴尔的存货继续下降，而联想的存货在经历前期较大下降后，本季度有所增加。</p><p><strong>2）与营收的占比：</strong>三季度三家PC品牌商的存货占比都继续下降，已经回落至正常水位，但还未到相对偏低的水平。</p><p><strong>对于PC市场，海豚君认为行业中的存货情况在不断向好，但仍未回落至偏低的水位。这也侧面表明，当前PC市场的需求还未真正恢复。随着存货情况的好转，品牌商将逐渐恢复对上游的拉货来补充库存。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_4aa9d3c695914d85a5e7cafa7395fb2b@000000_oswg50614oswg1080oswg509_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_f09400eccead408a971a8b3194281739@000000_oswg46895oswg1080oswg509_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>2.4市场份额</strong>：联想的市场份额稳中有升，而戴尔和惠普的市场份额有所下降。相比于传统的PC厂商，苹果凭借自研芯片的Mac在PC市场中的呈现提升的趋势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_09c049e0458f4550b8ad76cfe06a32ca@000000_oswg56940oswg1080oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>整体来看，PC行业的出货量虽然同比仍有下滑，但连续两个季度的环比增长，也意味着PC已经渡过了行业的最底部。从近期的财报看，各品牌商在营业收入和盈利能力方面也都已经开始向好。PC行业的存货水位都有明显的下降，当前处于相对正常的区间，还未到偏低的情况。</strong></p><p><strong>苹果电脑在自研芯片的加持下，市场份额呈现上升的趋势。联想的份额相对保持平稳，而戴尔和惠普的市占率都有被侵蚀的迹象。虽然整体PC行业有回暖的迹象，但各品牌商的回暖情况仍有所区别。</strong></p><h2><strong>三、面板领域</strong></h2><p>面板价格在经历2年多的下滑后，行业面从年初开始迎来了回暖。但半年后，价格端的上涨却戛然而止。不能持续上涨的面板价格，反应出下游并没有强烈的需求支撑。</p><p>以65寸面板为例，从周期低点的107美元，一度上涨至169美元，涨幅达到58%。而近期产品的报价，再次出现滑落。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_2e2e81cfbbc640bc885484f3c52fad4d@000000_oswg68300oswg829oswg406_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从面板厂商的角度看，海豚君选取了京东方和TCL两家上市公司（面板为核心业务）来看具体表现：</p><p><strong>3.1营收方面：</strong>京东方和TCL的营收端近两个季度都回到了正增长，主要是面板价格上涨的带动。从大面板的报价看，三季度行业价格普遍都有20%以上的同比提升，是公司营收增长的主要推动力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_0f4c6b99219a45489a5855df823e86ea@000000_oswg48474oswg1080oswg517_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>3.2利润率方面</strong>：京东方和TCL的盈利能力从亏损都迎来了好转，主要是在价格提升的带动下。之前随着行业下行，面板价格下行直接造成了两家公司的亏损。随着产品价格的提升，再次实现盈利。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_31b53ac0036e4e3c86779cbe5031447a@000000_oswg47422oswg1080oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>3.3存货情况：</strong>仍然从“存货绝对值”和“与收入的占比”两项来看</p><p><strong>1）绝对值变化：</strong>三季度京东方和TCL的存货绝对值环比均有所提升。和去年年末相比，两家公司的存货都提升了10%以上。</p><p><strong>2）与营收的占比：</strong>京东方和TCL的存货水位整体有所下降，但还未降到相对偏低的位置。</p><p><strong>对于面板市场，行业中的存货情况和高点相比有所改善，但仍未有紧张偏低的情况。海豚君认为，前期在周期低点，行业内公司进行了主动去库存的行为，高额的存货进行了去化。但由于下游需求并未有大幅提升，使得存货得不到进一步的下降。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_52fe5545014a48e382a01ba88a3211e0@000000_oswg51405oswg1080oswg516_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_5e9f91bf5235451b98423efe6425df08@000000_oswg47643oswg1080oswg517_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>整体来看，面板行业的价格回暖，直接推动了面板厂商营收端和盈利能力的正向提升。</strong></p><p><strong>然而结合存货情况看，海豚君认为面板行业的本次价格提升，主要来自于供给侧（厂商）的主动收缩。降低产能利用率，优先进行高额库存的去化。</strong></p><p><strong>而近期面板价格再次下滑，表明本次价格上涨的持续性不足，这主要是由于下游需求并未真正起量。</strong></p><p><strong>在当前的价格和存货水平下，面板厂商不会像低谷时的那样亏损。但要真正的周期回暖，仍需要下游需求端的拉动。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MTUyNzI1Mg==&amp;mid=2247533392&amp;idx=1&amp;sn=d80de62daaada1a4f5a1640142e199bc&amp;chksm=cf6693ebf8111afdeba5e8ffaca5979f4ab00deaf24b7f82868fa40b115817f578cfb01a81a2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“长桥海豚投研”（ID：haituntouyan）</a>，作者：海豚君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550576552091522</id>
            <title>出门问问急切赴港IPO：与大众汽车“分道扬镳”，现金已不足2亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550576552091522</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550576552091522</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Dec 2023 11:58:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 出门问问, 港交所, AI公司, 亏损
<br>
<br>
总结: 出门问问是一家明星AI公司，曾试图冲击港交所，但其招股书显示公司收入下滑超过20%，亏损持续增加。尽管AI行业发展迅速，但现金流不足的出门问问面临着巨大的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在招股书失效第二天，出门问问便马不停蹄地再次向港交所发起冲击。</p><p>12月1日，出门问问（Mobvoi Inc.）递表港交所，联席保荐人没有变化，仍然是中金公司与招银国际。</p><p><strong>作为一家明星AI公司，出门问问身上其实并不缺少热度与故事。</strong></p><p>从资本角度来说，其曾获得谷歌、红杉资本等知名机构的投资；从业务层面来看，它打造了当下最火的通用大模型「序列猴子」。毫无疑问，出门问问踩中了当下最热门的风口，但这也尚未能助其推开港交所的大门。</p><p>早在今年5月30日，出门问问就曾递表港交所，试图冲击“AIGC第一股”。</p><p>时隔6个月，出门问问招股书失效后迅速再次递交，而这一次，出门问问赴港IPO之旅或许颇为不易。</p><p>招股书显示，出门问问的收入一改过去三年上升趋势，在今年上半年同比下滑超20%，而亏损仍在持续。于2023年6月30日，公司累计亏损已经高达27.84亿元。</p><p>过去，出门问问曾获得7轮融资，累计融资总额约2.33亿美元。但截至2023年10月30日，公司现金及现金等价物已不足1.6亿元人民币。出门问问为何如此执着于奔赴资本市场，由此也可窥一二。</p><p>当前，AI行业高速发展，但仍处于初期阶段，“烧钱”是最显著的特征之一，即便是一手缔造了ChatGPT的Open AI也避免不了亏损的局面。</p><p>只是，现金流不足1.6亿元的出门问问，该如何在这场“烧钱”游戏中突围？还有什么新故事能够撬动更多投资？</p><h2><strong>业绩“表脸”，海外布局受挫</strong></h2><p><strong>两次递表的时间仅仅间隔半年，但出门问问的收入已经“变脸”了。</strong></p><p>招股书数据显示，2023年上半年，企业实现收入2.62亿元，同比下滑23.7%。</p><p>而在此之前，出门问问的收入一直保持增长。2020年-2022年，其收入分别为2.65亿元、3.98亿元、5.00亿元。其中，2021年、2022年分别同比增长50.4%、25.7%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_09ea9109abaa4be990af49d645324fa3@2001086927_oswg191783oswg1080oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 出门问问招股书</p><p>实际上，出门问问进军的绝大多数地区收入均出现滑落。</p><p>在招股书中，出门问问共明确列举了其进军的8个国家或地区。「子弹财经」梳理发现，除德国、巴西保持增长以外，中国大陆、美国、英国、意大利、西班牙、日本共6个国家或地区收入均在2023年上半年出现了下滑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_ef0eacc8033c47c0b1a70b68789a79bd@2001086927_oswg230824oswg1080oswg636_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 出门问问招股书</p><p>另外，早在2022年时，来自美国、英国、意大利、西班牙、德国的收入就已经明显下滑。</p><p>与此同时，出门问问对于中国大陆的依赖日益明显。2020年-2023年6月，来自中国大陆的收入占比分别为30.8%、24.4%、58.2%、73.8%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_ca360de7bbbb469d965e3aa634af4e9b@2001086927_oswg147498oswg1080oswg192_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 出门问问招股书</p><p>那么，出门问问的海外布局是否遭遇挑战？将重心移至国内是主动还是被动？据此，「子弹财经」试图向出门问问方面进行了解，但截至发稿，仍未获回复。</p><p>在收入调头向下的背景下，业绩亏损也在外界的意料之中。2020年-2023年6月，出门问问的利润分别为5614.6万元、-2.76亿元、-6.70亿元、-2.18亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_f73c0dad89b24f258aa7e1be26f333ac@2001086927_oswg202145oswg1080oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 出门问问招股书</p><p>不过，出门问问同时披露了非国际财务报告准则下的净利润，剔除赎回优先股及普通股账面价值变动等干扰因素后，已经实现盈利。招股书显示，截至2023年6月30日，经调整净利润为6508.6万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_205cee9513c54c949d35227de1f54e91@2001086927_oswg254882oswg1080oswg572_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 出门问问招股书</p><p>即便如此，这在多年积累的亏损面前几乎不值一提。招股书显示，截至2023年6月30日，公司权益股东应占累计亏损高达27.84亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_cea5ee17c4424ee197988890fe200ea3@2001086927_oswg214402oswg1080oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 出门问问招股书</p><p><strong>未来如何填补这些巨额亏损，是摆在出门问问面前不容忽视的难题。</strong></p><h2><strong>大众汽车已撤股，料利润将下滑</strong></h2><p><strong>在业务之外，出门问问还面临着股东的撤离。</strong></p><p>招股书显示，2021年12月，公司与大众汽车联属公司Volkswagen Finance Luxemburg S.A.订立股份购回协议，以对价1700万美元购回其持有的出门问问股份。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_e2798867d1ff4af68252d16cdcddd182@2001086927_oswg157367oswg1080oswg201_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 出门问问招股书</p><p>不过，大众汽车入股时的投资额远不止于此。</p><p>2017年，大众汽车以1.4亿美元购买了出门问问2.89亿股D轮优先股；2019年，大众汽车又以1500万美元购买了3094万股D-2轮优先股。以此来看，大众汽车的出资额超过1.5亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_0479ef87d6674bf08d5a12a93c3e6871@2001086927_oswg154744oswg1080oswg510_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 出门问问招股书</p><p>就在大众汽车撤股的同时，出门问问将双方的合营公司Mobvoi JV 50%股权以1500万美元全部出售予大众汽车中国。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_5be5bee045e84891b847a5f36c1edb30@2001086927_oswg199072oswg1080oswg357_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 出门问问招股书</p><p><strong>对于这场“分手”，出门问问给出的解释是双方对合作战略的调整。</strong>对出门问问来说，此前和大众汽车签订的独家协议，在一定程度上限制了与其他汽车制造商进行潜在合作和商业化的机会。</p><p>不过，「子弹财经」发现，在没有了与大众汽车的独家协议阻碍之后，出门问问报告期内的前五大客户中也并未出现任何其他汽车公司，业绩反而十分依赖大众。</p><p>大众汽车中国是出门问问2022年及2023年前6月的最大客户。招股书显示，2021年-2023年6月，来自于大众汽车中国的收入占比总收入的0.8%、42.6%、53.0%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_bbc1c5cb9f73410e8805947b6304de2c@2001086927_oswg159577oswg1080oswg255_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 出门问问招股书</p><p>之所以在2022年时合作收入飙涨，源于双方在2021年底双方股权合作结束之际，签署的一份知识产权协议，出门问问继续为大众汽车提供汽车语音交互解决方案等服务，合约金额5500万美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_7bd1a52b88dc44babaffb7625e582f30@2001086927_oswg321650oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 出门问问招股书</p><p>但值得注意的是，在2023年6月，这一知识产权协议结束。</p><p>双方合作结束之后，大众是否有意继续使用出门问问的服务？若丢失与大众汽车的合作，未来业绩是否有保障？对此，「子弹财经」试图向出门问问方面进行了解，但截至发稿仍未获回复。</p><p>不过，出门问问在招股书中明确，预期短期内将录得经调整净利润（非国际财务报告准则计量）减少，主要是由于与大众汽车中国的知识产权安排完成后，来自AI企业解决方案的收入预期将减少。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_1d07a40e7b584b7f86155481bd2a3314@2001086927_oswg195375oswg1080oswg261_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 出门问问招股书</p><p>从业务条线来看，出门问问分为AI软件解决方案、智能设备及其他配件两大板块。其中，AI软件解决方案中包含AIGC、AI企业两大解决方案。截至2023年6月30日，AI企业解决方案贡献了62.1%的收入。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_edc3e8ed3bd6404a8d11cb4292bf1d16@2001086927_oswg54744oswg1080oswg451_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 出门问问招股书</p><p>而在AI企业解决方案中，车载解决方案是重要业务之一。如若这一条线的业务大幅缩水，造成的冲击可想而知。</p><h2><strong>4年未获投资，现金不足2亿</strong></h2><p>AI的前景毋庸置疑，是一片广阔的蓝海。</p><p>据灼识咨询报告，中国AI软件解决方案市场的市场规模（按收入计）已由2018年的134亿元增至2022年的559亿元，预计于2027年将达到2090亿元。</p><p>而AI的另一个关联词则是“烧钱”，没有雄厚的资本支持，大约没有任何企业可以在这场大混战中“杀”出重围。</p><p>回顾出门问问的发展史，也可以清晰看到，在数年累计亏损近30亿元的背景下还能走到现在，离不开资本的支持。</p><p>自2012年成立次年起，出门问问共获得七轮投资，投资方阵容豪华，包括谷歌、红杉资本、真格基金、SIG海纳亚洲等知名机构，累计融资额约2.33亿美元，这曾是出门问问的高光时刻。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_275dd206c9e843e28feb4553badf0c12@2001086927_oswg99705oswg1080oswg228_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 出门问问招股书</p><p>只不过，这一切在2019年戛然而止。招股书显示，2019年9月，出门问问获得最后一笔约1687万美元的投资，在此之后，企业已经长达4年时间再未获得过投资。</p><p>在招股书中，出门问问并未披露投资款的具体使用比例，但截至2023年10月31日，其现金及现金等价物只有1.598亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_e5f501313ed248ca919c1f2ff0ebb09c@2001086927_oswg142oswg1oswg1_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_c3e7a0f0e0c94312903337a65ee2ae65@2001086927_oswg233442oswg1080oswg614_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 出门问问招股书</p><p>在这4年时间里，出门问问是否尝试寻找投资者？是否开拓了多元化融资渠道？对于一家AI公司而言，手上仅握有1.6亿元的现金是否感到担忧以及有何应对之策？对此，「子弹财经」试图向出门问问方面进行了解，但截至发稿，仍未获回复。</p><p>现金不足1.6亿元的出门问问，目前正面临着激烈竞争。</p><p>以出门问问极力推崇的AIGC为例，在通用大模型「序列猴子」的基础上，公司推出了「魔音工坊」及海外版「DupDub」、「魔撰写作」、「奇妙元」等产品，专注于配音、写作、视频等领域。</p><p>在上半年递交招股书时，出门问问是为数不多早早落地通用大模型的AI企业之一。而大模型的发展几乎是以秒为单位在快速迭代，仅仅时隔半年，落地的大模型就已经层出不穷。</p><p>8月以来，文心一言、通义千问、讯飞星火、腾讯混元、昆仑万维天工等大模型相继对外开放。与此同时，中文逍遥大模型可以辅助写作，快手也公布了全模态大模型AIGC解决方案，涉及文本生成、图像生成、3D生成、音乐生成、视频生成等。</p><p><strong>各个通用大模型纷纷出炉之际，先发的出门问问优势还剩多少？如若无法保持足够的资金支持，是否能在这场混战中保持领先段位？从资本的角度来看，出门问问还能够提供多少的预期和想象空间？</strong></p><p>在卯足劲儿冲刺港交所IPO之外，出门问问或许更应该以切实的行动与稳健的业绩来回答资本市场的疑问。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/sWRQ8Uu75vx6XaGLGM6lmw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“子弹财经”（ID:zidancaijing）</a>，作者：王亚静，编辑：蛋总，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550603039561858</id>
            <title>面对新技术，三甲医院信息科在想什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550603039561858</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550603039561858</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Dec 2023 11:55:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 医生, 语音输入, 新技术, 医院信息化
<br>
<br>
总结: 新技术的引入试图让医生的工作简化、效率更高，节省时间集中精力于主业：问诊和手术。然而，并不是所有医生都接受这种新技术，一部分医生习惯了边和患者说话边写病历，而另一部分医生则试着使用语音输入设备，但需要注意关键词的正确输入。医院信息化工具的引入给患者、医生和医院带来了许多变化，有的解决了紧急问题，有的提升了服务质量，但也有一些功能冗余的工具被认为用处不大而不被采购。在信息化转型时代，医院信息科的主要挑战之一是如何统筹管理200多个功能模块，选择适合的产品并实现数据互联互通。医院信息科的工作人员需要考虑产品的专业性和全院实现互联互通的需求，同时还需要与厂商进行斡旋。在大型三甲医院中，稳定、成熟和安全的产品更受信息科主任们的青睐。大模型的引入试图提高医生的工作效率，但在实际使用中仍需考虑医生的使用习惯和需求。目前，国内有多个可用的医疗大模型产品，但在临床使用方面仍处于早期阶段。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在一家北京三甲医院的诊室里，一位医生听完患者描述病情后，又重复了几句，患者下意识回答，却发现医生原来在对着桌上的设备说话，进行语音输入。</p><p><strong>新技术的引入，试图让医生的工作简化、效率更高，节省时间集中精力于主业：问诊和手术。</strong></p><p><strong>设想很好，但不是所有医生都接受。</strong>一部分医生打字非常快，习惯了边和患者说话边写病历，语音输入闲置在一旁；有的医生试了试，桌上放两块显示屏，右侧的专门语音转文字，视线在两块屏幕之间切换，说完还看一眼，以免关键词被输错。</p><p>信息化工具林林总总，给患者、医生、医院带来许多变化，有的解燃眉之急，有的锦上添花，也有的出现了功能冗余，医院认为用处不大，干脆不采购。</p><p>面对层出不穷的新技术，三甲医院信息科的一把手们在思考什么？</p><h2><strong>No.1 如何统筹一个医院200多个功能模块</strong></h2><p>“到现在这个数字化转型的时代，医院信息化重视程度已经很不一样了。”北京友谊医院信息中心主任王力华感受到近几年来自医院各个临床科室、医院管理部门对信息化的迫切需求。早年间需要信息科主动推着做信息化项目，现在，他们变成了被追赶、被要求的，需求越来越多。</p><p>大型公立三甲医院科室多，职能多，问诊、住院、结算等常规业务再加上科研、临床试验需求，需要的信息管理系统多而繁杂。<strong>一家大医院，往往汇集了几十家厂商，200多个功能模块。“这些软件在一起能够平顺的使用，临床、管理、患者的服务系统都能保持稳定运行，就是日常工作中的第一大要务。”北京大学肿瘤医院信息部主任衡反修告诉《财经·大健康》。</strong></p><p>医院的信息系统，一般有两种选择：<strong>一种是“大一统”，主要使用一家公司的产品</strong>，比如医院管理信息系统（HIS）、电子病历，优点是内部控制做得很好，<strong>缺点是对单一公司的依赖性太强，医院新提出的需求能不能实现，基本得看公司的安排</strong>；<strong>另一种思路就是采用不同公司的产品，难点在于医院得做一个集成平台，方能实现数据互联互通。</strong></p><p>王力华选择的是后者，从各家公司里选出最适合的产品去用。然而，统筹几十个厂商的产品，如何取舍不简单。</p><p>一次某个区域的医院组团来北京考察交流，一位院长直接向王力华发问：“市面上能看到非常多的公司产品，功能多有重叠，怎么判断我的医院用哪个，用多少功能？”</p><p>王力华认为需要找到一个好的切入点：比如某软件一共10项功能，有三项与医院已有的信息化功能重复，如何删减后再利用，从哪里切开，怎么对接上，需要由医院信息科专业人士来做技术、业务把控，也需要对各大厂商的能力非常熟悉。</p><p><strong>这里面的困难之处，除了技术本身带来的，还有与厂商之间的斡旋。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_e94ebecb7fe04ab09d522a9d323e96b9@1743780481_oswg53744oswg640oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/pixabay</p><p>许多厂商不愿意向医院妥协。<strong>完整的将一款产品推入知名三甲医院使用，企业便有了对外宣传的典型样本，也容易复制，而一旦产品功能被拆分后，就很难拿着同样的产品再卖到其他医院去。</strong></p><p>衡反修告诉《财经·大健康》，病理系统、检验系统等各有各的专业性，如头部检验系统厂商，很可能只精于这一项。如果要求HIS系统厂商做出一个检验系统，虽也能完成，但专业性不一定够，检验科医生很可能不爱用。</p><p><strong>医技科室的医务人员选择一款产品，大部分是从专业性考虑，而信息科的工作人员则更多考虑产品能否在全院实现互联互通，满足信息规范化要求。</strong></p><p>北京大学肿瘤医院目前的HIS系统，以及延伸出去的医保结算、患者自助服务、互联网诊疗、财务电子发票管理等功能，是自主开发的，而外部一些细分领域，例如医技科室使用的系统，来自外部采购。</p><p>“有所为，有所不为。”衡反修说，<strong>医院信息的开发工程师，大部分精通HIS系统，所以抓住HIS系统这个核心，就能做到“以我为主”的主控状态，第三方厂商提供的功能需要融合到医院整个系统里。</strong></p><h2><strong>No.2 对大模型的态度：求稳与求新</strong></h2><p><strong>“稳定，成熟，安全”</strong>，在三甲医院信息科主任们的叙述中，反复出现这几个形容词，他们更喜欢这样的产品。</p><p>在北京的大型三甲医院，大模型多数还处于试用阶段。在这些医院信息人的眼中，探索新技术有必要，但应用得稳。</p><p>9月初，2023年中国国际服务贸易交易会上，王力华带领友谊医院技术团队展示了一款与大模型有关的应用。</p><p>这款被称为“门诊电子病历生成系统”的产品，基于大模型，配合前端全栈式智能语音交互技术，用于门诊医患对话时自动生成电子病历。<strong>病历书写的效率有所提升，让医生有更多时间关注患者的病情和治疗方案。</strong></p><p>其实语音转文字写病历的设备，几年前市面上就有，当时的问题在于看病时医生与患者的对话很口语化，转录后，没法直接形成书面的病历，设想中的用途和实际使用场景有一定的偏差。</p><p>随着大模型的引入，这一问题迎刃而解。<strong>大模型能从医患对话里捕捉信息关键点，生成信息摘要，形成一个规范的门诊电子病历，可以省去医生打字环节。</strong></p><p>反复调试后，去诊室“旁听” 医生问诊时，王力华看到部分医生很爱用，另一部分医生则依然自己敲字，<strong>大模型生成的病历，主要用途更像是个参考文案，医生确实总看，但他还是自己打字去写病历。因此，大模型的落地还需要考虑医生的使用习惯。</strong></p><p><strong>在医院落地的场景，产品设计时只差一点，到真正使用时就会差很多。</strong></p><p>可用的国产医疗大模型数量，目前不少于40个。这里面既有通用型，诸如阿里巴巴“通义千问”、360“智脑”等面向各行各业，也有卫宁健康“WiNGPT”、腾讯医疗大模型等医疗专用的大模型产品。</p><p>在北京大学肿瘤医院，衡反修所在的科室申报一个课题有关大模型辅助患者分诊，也就是患者提问后，大模型回答该症状最好挂哪个科室的号，目前处于研究中。<strong>衡反修表示，目前大模型相关课题研究、测试都有，但还比较早期，距离临床使用还有一个相当长的阶段。</strong></p><p>医院信息化，用的技术一定是稳定、成熟的。前几年业内流行的医疗大数据，也是在逐渐发展成熟后，才在医院铺开使用。人工智能、大模型也是一样。</p><p><strong>衡反修认为，在大方向上，大模型在医疗场景下的使用可以探索，看能够解决哪些临床问题，如果确实能解决，再转换成产品去用。</strong></p><p><strong>另一个探索方向，是医院病历的质量控制。</strong>《财经·大健康》记者了解到，有部分医院正在计划参与开发适合本院病历质控的大语言模型，例如可以增加自动纠错提醒，减少人工审核的消耗。</p><p>不同医院的思路、标准有差异，要求的产品会有所不同，达到某种程度的个性化可能是医疗信息的一个关键点。</p><h2><strong>No.3 产品功能更细，更懂医院要什么</strong></h2><p>尽管厂商们拿出几百个功能模块，供医院挑选使用，但医院仍有踯躅，因为产品功能依然不够用。</p><p>确实，《财经·大健康》走访多家医院的信息科，获得的反馈普遍是，<strong>需要满足细分领域需求的产品</strong>。</p><p>有些产品因为做得不细致，医院收费员在使用时，容易点错、选错，虽然有时只是点一下下拉菜单、选一下，但每项都多出来几下，加在一起量也很大。“收费人员不得不记住很多地方，这样的产品就有待改善。”有医院信息科人员说。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_ee6efbadf19c44e38faed88ba19f1391@1743780481_oswg22331oswg500oswg340_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/unsplash</p><p><strong>医院引入新技术，是为了尽可能地帮到医务人员。</strong></p><p>“人脑是有限的，计算机应该让医生从一些繁杂事务里解脱出来，减轻医生负担。”衡反修希望，厂商对医院的需求、问题和痛点，能够不断深入研究。<strong>朝着特定问题和需求，去开发相应的产品。</strong></p><p>大系统，如HIS系统、电子病历，实施起来因为要顾及全院上下，时间长，在商业上见效稍慢，回笼资金也会慢一些。</p><p><strong>在这些信息科的技术人员看来，很多应用场景化，系统微小化，满足特定的临床需求就可以，技术转化到应用也更快捷。</strong>比如，医院有手术麻醉系统，但是，基于人工智能给手术护士和麻醉医师自动排班的系统就比较欠缺，至今绝大部分是人工操做这事，这个痛点就需要深入研究和解决。</p><p>同样拿麻醉系统为例，也有医院信息科的技术人员提到，<strong>这不是一个院级系统，但却是公立医院考核中的重要环节，市面上提供产品的厂商较少。</strong>同样，一些科室使用的信息系统，市面上的产品还不太能满足医院需求。</p><p><strong>找准细分领域，做专项功能，厂商的运转也会更快。</strong>不过，这类价格相对低、利润空间少的产品，大多选择本地化的厂商，有医院信息科技术人员表示，不足之处就是技术更新迭代的动力较低，所以期待这些子系统的产业也能尽快发展起来。</p><p>（靳越对此文亦有贡献）</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/piq11XbZGagxtEItZTDsxQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经大健康”（ID:CaijingHealth）</a>，作者：赵天宇，编辑：王小，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550604925048969</id>
            <title>超级LP要变了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550604925048969</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550604925048969</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Dec 2023 11:37:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: VC/PE, 社保基金, 投资范围, 股票类资产
<br>
<br>
总结: 近日，财政部联合人力资源社会保障部发布了《全国社会保障基金境内投资管理办法（征求意见稿）》，其中明确了社保基金境内投资的投资范围和股票类资产的最大投资比例。这一调整将提高社保基金的投资灵活度，有望为资本市场带来千亿级的活水。社保基金作为VC/PE心仪的超级LP，一直以来对基金管理人的标准非常严苛。此次调整将进一步扩大社保基金的投资范围，为VC/PE带来更多的投资机会。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>VC/PE翘首以待的一幕出现。</p><p>投资界—解码LP获悉，近日，财政部联合人力资源社会保障部发布《全国社会保障基金境内投资管理办法（征求意见稿）》（下称《管理办法》），向社会公开征求意见。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_dd0ef09cd2344f73adc619a6cd131098@1743780481_oswg391633oswg1080oswg934_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这一次的震撼之处在于——根据《管理办法》，社保基金境内投资的投资范围将进行调整优化，并适度下调管理费率、托管费率上限。其中还明确提出，<strong>股票类、股权类资产最大投资比例分别为40%和30%</strong>。</p><p>一旦实现，市场有望迎来千亿级活水。</p><h2><strong>VC/PE震撼弹：拟提高股权类资产投资比例</strong></h2><p>具体来看，《管理办法》共十章、58条，对投资范围、投资监管比例、管理费率等方面进行了调整和优化。</p><p>《管理办法》最大的影响之一在于，<strong>明确了各类资产最大投资比例</strong>。《管理办法》提出，根据基金投资和监管实践，综合考虑风险收益特征，将全国社保基金投资品种按照存款和利率类、信用固收类、股票类、股权类进行划分，并将境内和境外投资全口径纳入监管比例。</p><p>其中，股票、股票型证券投资基金、混合型证券投资基金、股票型养老金产品、混合型养老金产品、公开募集基础设施证券投资基金、上市公司优先股、中国存托凭证，合计不得高于40%。</p><p>直接股权投资、非上市公司优先股合计不得高于20%；产业基金和股权投资基金（含创业投资基金）不得高于10%；上市公司优先股和非上市公司优先股合计不得高于5%。</p><p>《管理办法》要求，社保基金会应有效防范集中度风险，按成本计算，全国社保基金投资单一股权项目不高于该投资标的总规模的30%，投资单一资产证券化产品、优先股不高于该投资标的总规模的20%。</p><p>简单来说，根据《管理办法》，股票类、股权类资产最大投资比例分别可达40%和30%。而对比2001年12月公布的《暂行办法》，划入社保基金的货币资产的投资，按成本计算，证券投资基金、股票投资的比例不得高于40％。</p><p>这一次调整后，将社保基金股票类资产投资比例上限放宽至40%，股权类资产投资比例上限放宽至30%，进一步提高了全国社保基金投资灵活度，有利于持续支持资本市场发展。</p><p>投资范围上，《管理办法》不仅扩大了范围，还明确：社保基金直接投资范围限于银行存款、同业存单，符合条件的直接股权投资、产业基金、股权投资基金（含创业投资基金）、优先股，经批准的股票指数投资、交易型开放式指数基金。</p><p>关于管理费率，《管理办法》还提出，适度下调管理费率、托管费率上限。其中，股票类产品管理年费率不高于0.8%，债券类产品管理年费率不高于0.3%；货币现金类产品管理年费率不高于0.1%；股权投资基金管理年费率不高于1.5%；托管人提取的托管年费率不高于0.05%。</p><p>此外，《管理办法》还强调，社保基金会开展直接股权投资和私募股权基金投资，要坚持安全至上、优中选优原则，审慎选择投资项目和股权基金管理人，科学论证投资价值，全面研判防范风险，严格执行投资决策委员会审议和内部控制等相关制度，确保基金安全和保值增值。</p><p>不难看出，在一级市场，社保基金还是以基金安全和保值增值为主，优选市场头部机构。</p><h2><strong>超级LP正在入场</strong></h2><p>手握万亿资金，社保基金一直都是VC/PE心心念念的超级LP。</p><p>设立于2000年8月，社保基金全称是全国社会保障基金，是国家社会保障储备基金，由中央财政预算拨款、国有资本划转、基金投资收益和国务院批准的其他方式筹集的资金构成，专门用于人口老龄化高峰时期的养老保险等社会保障支出的补充、调剂，由全国社会保障基金理事会负责管理运营。</p><p>从2004年开始，社保基金试水股权投资基金，首次出资1500万元，投资海富产业基金旗下的中比基金。之后，社保基金不断向股权投资领域深入——</p><p>2006年，社保基金向国内首支产业基金——渤海基金（国资）投资10亿元；2008年，以国内第一家可以自主投资PE的机构投资者身份，承诺对鼎晖投资与弘毅投资各投资20亿元，标志着社保基金加大对私募股权基金投资；2010年，社保基金投资列表中首次出现VC阶段的股权投资机构，君联资本、IDG资本等位列其中……</p><p>近些年来，社保基金更是加大投资力度。去年9月出台的《全国社会保障基金理事会实业投资指引》中提到，要加大直接股权投资力度、扩大市场化股权基金投资规模等内容，一度为VC/PE带来了好消息。</p><p>印象深刻今年5月底，社保基金独立出资，设立“社保基金中关村自主创新专项基金”，首期规模50亿元，主要投向中关村早期和成长期科创企业，重点支持科创企业开展关键核心技术攻关和科技成果转化。基金期限超过10年，由君联资本担任管理人。</p><p>随后，社保基金作为单一LP出资落地的第二支基金——社保基金长三角科创投资基金正式落地上海，总规模51亿元，由IDG资本管理。据悉，基金将重点围绕集成电路、生物医药、人工智能、电子信息、生命健康、新能源汽车、高端装备、先进材料、物联网、大数据、智能制造等重点领域开展投资布局。</p><p>除了北京上海，社保基金的身影也出现在深圳。投资界了解到，“粤港澳大湾区科技创新专项基金”已进入实质性推动阶段。基金同样由全国社会保障基金理事会独立出资设立，并与深圳市政府合作，重点支持粤港澳大湾区科技企业开展关键核心技术攻关、科技成果转化，加快实现高水平科技自立自强。</p><p>从北京到上海，再到深圳，社保基金释放了一个积极讯号：更加注重区域经济发展。</p><p>不过，社保基金作为优质的长线资金，历来对基金管理人遴选的标准非常严苛。正如北京一家人民币基金的IR负责人说，“在募资难的环境下，所有VC/PE都想争取社保基金。如果说人民币募资是打怪升级的话，那么搞定全国社保基金绝对是最难打的关卡之一。”</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/jXXD9W-AxSgIr_HXV1U_Sg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“解码LP”（ID:LPdaily1945）</a>，作者：吴琼，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550553235822728</id>
            <title>君圣泰医药更新招股书：专注代谢和消化系统疾病治疗，海普瑞持股超24%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550553235822728</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550553235822728</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Dec 2023 11:36:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: IPO早知道消息, 君圣泰医药, 港交所主板上市, HTD1801
<br>
<br>
总结: 君圣泰医药是一家专注于代谢及消化系统疾病治疗的公司，他们的核心产品HTD1801是一种新分子实体，可以调节人体代谢过程中的多个通路。君圣泰医药正在推进港交所主板上市进程，并与海普瑞有密切关系。他们的产品管线涵盖多种适应症，包括代谢异常性脂肪性肝炎、2型糖尿病等。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>据IPO早知道消息，君圣泰医药（HighTide Therapeutics）于2023年12月4日更新招股书，继续推进港交所主板上市进程，瑞银集团和华泰国际担任联席保荐人。</p><p><strong>成立于2011年的君圣泰医药专注于就代谢及消化系统疾病的治疗发现、开发及商业化多功能和多靶点疗法。目前，君圣泰医药已自主开发包含1款核心产品及4款其他候选产品的产品管线，涵盖9种适应症，其中的5个适应症项目已处于临床开发阶段。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_69f0ea286720467584de5767b9677b91@000000_oswg155691oswg1080oswg408_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中，<strong>君圣泰医药的核心产品HTD1801是一种新分子实体，作为肠肝抗炎及代 谢调节剂，靶向调节对人体代谢过程中至关重要的多个通路，包括与代谢及消化 系统疾病相关的通路。</strong></p><p>具体来讲，HTD1801是一种由两个活性成分小檗硷及熊去氧胆酸组成的新型盐，在多项临床试验中表现出良好的安全性及有效性，包括:美国的代谢异常性脂肪性肝炎(前称非酒精性脂肪性肝炎)IIa期研究、中国的2型糖尿病II期研究及Ib期研究、美国及加拿大的原发性硬化性胆管炎II期研究、美国的原发性胆汁性胆管炎II期研究以及澳大利亚的高胆固醇血症Ib╱IIa期研究。</p><p>基于在HTD1801开发方面的专业知识，君圣泰医药亦投资并开发了包括酒精性肝炎、肥胖症、炎症性肠病及其他代谢疾病的管线，以解决其他患者群体的庞大未满足医疗需求——对于酒精性肝炎的治疗，君圣泰医药正在推进HTD4010的早期临床开发，其作为TLR4的抑制剂，具有调节先天免疫反应及由此产生的肝脏炎症的潜力；同时，君圣泰医药正在评估新增候选药物HTD1804对肥胖症的治疗效果；而另一种候选药物HTD1805是一种多功能小分子药物，用于治疗代谢疾病；HTD2802则是一种处于临床前阶段，用于治疗炎症性肠病的多功能药物。</p><p>根据灼识咨询的资料，在多种代谢及消化系统疾病中存在重要商机，包括代谢异常性脂肪性肝炎、2型糖尿病、严重高甘油叁酯血症、原发性硬化性胆管炎及原发性胆汁性胆管炎，2022年全球市场规模达3,300亿美元。</p><p>值得一提的是，<strong>君圣泰医药与海普瑞关系颇为密切</strong>——君圣泰医药已授予海普瑞一项独家、可转授、不可转让的HTD1801许可，用于在欧洲为代谢异常性脂肪性肝炎和原发性硬化性胆管炎适应症进行商业化的各个方面。；另一方面，海普瑞是君圣泰医药IPO前的最大外部投资方，持有24.07%的股份，海普瑞董事长李锂担任君圣泰医药非执行董事。</p><p>在完成IPO前最后一轮融资后，君圣泰医药的估值约为5.37亿美元。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzk0NzI1OTI3Nw==&amp;mid=2247625808&amp;idx=1&amp;sn=98057bc6cf9dd150c08ca3482343736f&amp;chksm=c3753eb2f402b7a47669d26ddafa4e9fe06a10e88ee5a3f9c4cd7c7cecfca50f598a561af54c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IPO早知道”（ID：ipozaozhidao）</a>，作者：Stone Jin，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550530408323461</id>
            <title>国寿安保基金发新失败，老将吴闻拟担纲，公司规模9成靠固收</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550530408323461</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550530408323461</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Dec 2023 11:33:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 国寿安保基金, 发行失败, 基金合同, 募集期, 产品结构
<br>
<br>
总结: 国寿安保基金发行的新产品因基金合同条件不满足而失败，主要原因可能是未能募集到足够的资金。观察其产品结构发现，国寿安保基金更偏向固收类产品，而权益类产品较少，这与其作为“保险系”公司的特点相符。然而，新任总经理的到来可能会帮助国寿安保基金在权益类产品方面发展，目前已有多只权益类产品在等待发行。国寿安保基金后期如何提升权益类产品规模，将继续受到关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>千亿级别的国寿安保基金发行新产品失败了！</p><p>12月2日，公募市场有两家基金公司宣布发行新产品失败了，一家是浙商基金，另一家是国寿安保基金。</p><p>根据国寿安保基金发布的公告，因不满足基金合同中约定的生效条件，国寿安保稳德一年持有期混合证券投资基金（下称“国寿安保稳德一年持有期”）合同不能生效，基金发行失败。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_1a379784c05b428185343b85320775a9@000000_oswg217632oswg855oswg529_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据基金合同，基金发行成功需要满足：基金在募集期内募集资金不低于2亿元且基金份额持有人不低于200人。从过往的基金发行失败情况来看，绝大部分基金产品在募集期内未募集到2亿元资金，国寿安保稳德一年持有发行失败可能也跟未募集到2亿元资金有关。</p><p>资料显示，国寿安保稳德一年持有的募集期为2023年9月1日至11月30日，为期2个月时间，通常基金募集日期最长不超过3个月，国寿安保稳德一年持有并未选择延长募集期限，而是选择了结束募集，宣布基金发行失败。</p><p>国寿安保稳德一年持有的拟任基金经理为吴闻，他是国寿安保基金一位知名基金经理。2014年9月，吴闻加入国寿安保基金，2015年开始担任基金经理，截至目前，他已经在国寿安保基金担任基金经理超过8年。</p><p>截至2023年9月30日末，吴闻共计管理7只基金（多种份额合并计算），管理规模为86.83亿元，最佳任职回报为45.43%。</p><p>我们观察到，国寿安保稳德一年持有是吴闻2023年以来发行的首只基金产品，年内首只产品发行失败，对于8年老将吴闻来说有些尴尬。</p><p>值得注意的是，国寿安保稳德一年持有发行失败背后，可以看到国寿安保基金目前产品结构存在“失衡现象”，公司固收重而权益轻。</p><p>国寿安保基金成立于2013年10月29日，距今成立10年之久。截至2023年9月30日末，天天基金网数据显示，国寿安保基金公募管理总规模为2632.17亿元，比二季度末增长了209.64亿元，按规模在全市场排在第30位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_0e0481b9feb841a9ae0f371ead780954@000000_oswg13280oswg828oswg189_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>观察国寿安保基金的产品结构，规模的增长主要依靠的是固收类产品（债券型和货币型），而权益类产品（股票型和混合型）是国寿安保基金的一个短板。</p><p>从规模来看，天天基金网数据显示，截至2023年9月30日末，国寿安保基金股票型基金规模为64.18亿元，仅比二季度增长0.21亿元；混合型基金规模为96.56亿元，比二季度减少了13.2亿元，已经连续7个季度规模下降，权益类规模合计仅160.74亿元，占公募总规模比例仅6.1%。</p><p>而2023年三季度末，国寿安保基金债券型基金规模为1231.94亿元，比二季度增长了127.45亿元；货币型基金规模为1239.50亿元，比二季度增长了95.29亿元。固收类产品规模合计达2471.44亿元，占公募总规模比例达93.89%。</p><p>重固收而轻权益这种情况是公募市场“保险系”公司的一个共同特点，比如太平基金2023年9月30日末，公募管理总规模为564.02亿元，债券基金规模就高达430.4亿元，占总规模的76.31%。</p><p>这种原因主要源于很多“保险系”公募基金的核心团队脱胎于保险资管公司，延续了保险资管的稳健投资、以绝对收益和大类资产配置见长的投资特色。因此，保险系基金中主要是保险资金特点决定固收类产品占比较大。</p><p>当然，在“保险系”公募公司成立时，为了站稳脚跟，凭借在固收产品上的优势，可以快速扩大规模。国寿安保基金凭借着固收产品上的优势，2017年三季度末，短短4年时间，公募规模就突破了千亿。</p><p>但如果从长期看，“保险系”公募公司，要想扩大规模，那就不能把自己局限在固收基金领域，或需加强权益类基金的投研实力，扩大权益类产品的规模比重。</p><p>2023年初，国寿安保基金管理层发生了变动，担任了公司9年总经理的左季庆因个人原因离职了，鄂华被任命为公司新任总经理。</p><p>鄂华的个人履历显示，他曾担任中国人寿资产管理有限公司基金投资部副总经理（主持工作），中国人寿资产管理有限公司权益投资部总经理，具有较强的权益类产品方面的经验。</p><p>新总经理的到来，对于国寿安保基金的权益类产品发展有较大帮助。Wind数据显示，2023年以来，国寿安保基金发行的新产品中，已经发行成功了4只权益类产品，并且已经上报或等待发行的产品中，还有6只权益类产品，可见国寿安保基金在努力弥补短板。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_cad03975f84b49a6af1044635019305a@000000_oswg33671oswg736oswg265_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>国寿安保基金后期如何提升在权益类产品规模，进一步扩大发展，我们将保持关注！</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTUxOTU0OA==&amp;mid=2678707686&amp;idx=3&amp;sn=697d515bdd07a97b134703078a246e57&amp;chksm=bce933b58b9ebaa3c8c50f1015372420fa7ece8144642dc5d8bbaab0d7d7aca916963d0c6b92&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“德林社”（ID：delinshe）</a>，作者：刘振涛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550540182575492</id>
            <title>中东土豪，悄悄买空全球游戏圈</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550540182575492</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550540182575492</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Dec 2023 11:31:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 微软, 动视暴雪, 沙特主权财富基金, 游戏产业
<br>
<br>
总结: 沙特主权财富基金以巨额投资的方式进军全球游戏产业，收购了多家知名游戏公司的股份，包括微软和动视暴雪。他们的目标是将沙特打造成游戏和电子竞技的全球中心。沙特还在打造自己的游戏主场和产业链，通过举办大型电竞赛事和发展本土电竞队伍来推动游戏产业的发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>不久前，微软和动视暴雪近 750 亿美元的收购案终于完成。这场惊天大收购让微软成为全球第三大游戏公司，但也让它成为全球监管的眼中钉——团队甚至不得不再次鏖战 FTC 整整 5 天，才最终成功。</p><p>相比微软的大鸣大放，有这样一家「巨头」，悄摸摸的持有了全球最知名游戏公司的股权，这份名单包括但不仅限于任天堂、EA、动视暴雪、Capcom、Take-Two、SNK、Embracer。</p><p>这家「巨头」，就是沙特主权财富基金——中东「土豪」不仅买空了全球游戏圈，而且斥资 400 亿美元，誓要将沙特打造成游戏和电子竞技的「终极中心」。</p><p>为什么中东石油巨富们会盯上游戏产业？来自中东的石油热钱，又会如何影响全球游戏产业？</p><h2><strong>01 沙特重金砸向游戏圈</strong></h2><p>沙特阿拉伯的主权财富基金，也被称为公共投资基金（PIF），在这场游戏游戏投资浪潮中扮演了关键角色，一出手就把近 400 亿美元砸向全球多个知名游戏公司，以及电竞赛事。</p><p><strong>沙特主权财富基金据称拥有 6500 亿美元</strong>，为了投资游戏，特地在 2022 年成立了一个企业集团，名叫 Savvy Games Group，由王储穆罕默德·本·萨勒曼担任主席，<strong>目标是在短短七年内将王国转变为「游戏和电子竞技领域的终极全球中心」</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_92665e1d048f40a9adaedd214b11296c@000000_oswg990547oswg1080oswg711_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">沙特王储穆罕默德·本·萨勒曼 ｜X</p><p>随后，Savvy 这家企业集团迅速以 15 亿美元收购顶级电子竞技公司 ESL Gaming 和 FACEIT，并将这两个实体合并成了 ESL FACEIT Group，标志着沙特在电竞领域的强力进军。</p><p>同一年，沙特还向瑞典游戏公司 Embracer Group 投资了 10 亿美元。这家公司是瑞典最大的游戏公司之一，拥有 120 个内部游戏工作室和 230 款正在开发中的游戏。</p><p>除了欧洲游戏圈，<strong>沙特还在亚洲疯狂扫货，掷下 12 亿美元，购买了日本著名游戏公司 Capcom 的股份</strong>，该公司以《街头霸王》和《生化危机》等游戏而闻名；沙特还购买了韩国游戏公司 Nexon 的股份，该公司的知名游戏包括《地下城与勇士》《泡泡堂》《跑跑卡丁车》。</p><p>今年 7 月，Savvy 还以 49 亿美元收购了美国游戏公司 Scopely，这家公司是《大富翁 Go》、《星际舰队指挥官》和《漫威突击队》的开发者。</p><p>就在这短短几年内，沙特在全球游戏圈里敲响了收购的战鼓，成为多家知名游戏公司的最大外部股东，<strong>已经巨额投资获得了在任天堂、艺电、动视暴雪、Take-Two 等知名游戏公司的股份</strong>，并且买了一次还有下一次，不断增持其中一些游戏公司的股份。</p><p>据不完全统计，沙特已经拥有任天堂超过 8％的股份，艺电 9% 的股份，动视暴雪 4.9% 的股份，NC soft 6.69% 的股份，Nexon 10.23% 的股份，以及「拳皇」发行商 SNK 96% 的股份等等，总价值至少数百亿美元。还有坊间传言称他们已经瞄准了 Epic Games 等公司。大多数交易都是通过主权财富基金及其子公司 Savvy Games Group 完成。</p><p>今年初，沙特还通过 Savvy 斥资 2.65 亿美元，购买了中国电竞公司英雄体育 VSPO 的股份，被视为进军中国游戏市场的首次尝试。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_60581c0af19a49299068ca73d31a5c93@000000_oswg533211oswg994oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">沙特主权财富基金支持的 Savvy 投资中国电竞公司 ｜VSPO</p><p>除了「买买买」，沙特还在打造自己游戏主场和产业一条龙，形成从游戏开发到赛事组织的产业链，官方电竞发展计划里，商业孵化器、教育机构、行业法规刺激无所不包，<strong>本土电竞队伍已经从 2 支扩大到超过 100 支</strong>。</p><p>去年夏天，沙特主办了游戏锦标赛 Gamers8，一个为期数周的比赛，奖金总额为 1500 万美元。该赛事于今年 7 月回归，<strong>奖金总额为 4500 万美元，是之前的三倍，被称为电子竞技历史上最大的金额</strong>。</p><p>据沙特电子竞技联合会称，沙特「三分之二的人口是游戏玩家」。根据沙特统计总局公布的 2022 年人口普查结果，沙特人口总数 3220 万，有庞大的年轻人口，60% 以上的人口年龄在 30 岁以下。</p><p>沙特甚至还有一位游戏部长，出现在电竞比赛上，即沙特阿拉伯电子竞技联合会主席、由沙特阿拉伯统治王室成员 Faisal 王子担任。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_d9ea521e59254bebb4ddca06d97afd62@000000_oswg472415oswg1080oswg509_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">沙特王子成国际电子竞技联合会主席 ｜IESF</p><p>今年 11 月，这名沙特王室成员还在韩国釜山举行的国际电子竞技联合会（IESF）特别大会上，以 71 票高票当选为主席，据称任期将持续到 2025 年。</p><p>除了上述这名沙特王室成员，更有影响力的，莫过于 37 岁的沙特王储、首相穆罕默德·本·萨勒曼，他本人据称也是一名狂热的游戏玩家，是《帝国时代》《使命召唤》等游戏的忠实粉丝。</p><p>作为沙特王储、首相、国王的亲儿子，穆罕默德·本·萨勒曼于 2023 年 10 月 23 日宣布启动「电子竞技世界杯」，该赛事将于明年夏季开始在利雅得举办，被吹捧为同类赛事中最大规模的全球活动。这位沙特王储还宣布成立电子竞技世界杯基金会。</p><p>「<strong>电子竞技世界杯，是沙特阿拉伯成为全球游戏和电子竞技中心的自然而然的下一步</strong>。」王储称。</p><p>除了沙特，中东其他国家也加入了游戏产业的投资浪潮，尤其是阿联酋、卡塔尔等国家，形成了中东地区对全球游戏产业的整体影响力。</p><h2><strong>02 游戏取代石油？</strong></h2><p>对比其他国家地区，韩国在上世纪 90 年代末由于大力投资互联网基础设施，为崛起成亚洲游戏产业的焦点奠定了基础，也成为许多电子竞技明星的故乡。</p><p>但互联网基础设施不是中东独有的，中东国家如果想像打造环法自行车赛那样，打造自己的游戏和电竞中心，中东有自己的「阿尔卑斯山」吗？</p><p>为了推动从来不存在的新中心的出现，中东在全球闻名的，是石油「钞」能力，政府一掷千金的狂放投资，王储从上至下的领导决定，仍然是中东燃起游戏市场势头的倚靠。</p><p>经济上，沙特极度依赖石油和天然气，据称占沙特年度 GDP 的 40% 到 50%。沙特对游戏、电竞的投资计划是沙特愿景 2030 战略的一部分，旨在实现经济多元化和社会转型，这是一个巨大的努力，旨在在一个迅速转向非化石燃料的世界中维持王国的经济发展。</p><p>对于一个以石油为主导的社会来说，朝向「未来可持续发展」为石油经济后期做好准备并不奇怪，何以选择游戏、能否成功才是令人关注的问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_c306acac65784e55b69873a450b1cdd0@000000_oswg591673oswg786oswg448_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">沙特王储的非石油经济与愿景 2030 战略 ｜X</p><p>沙特王储去年宣布成立 Savvy Games Group 时说：「我们正在利用电子竞技和游戏领域未开发的潜力，实现经济多元化。」</p><p>2022 年 9 月，他公布了一个名为「国家游戏与电子竞技战略」的计划，旨在使沙特阿拉伯成为 2030 年全球游戏和电子竞技行业的中心，计划到 2030 年创造 3.9 万个工作岗位，并将国内生产总值（GDP）提高 133 亿美元（500 亿里亚尔）。</p><p>另一方面，有人认为这还不仅仅是纯粹的经济和商业投资。文化上，游戏产业在中东文化传播和国际形象建设中扮演的角色，或许也在考量之中，可以重塑全球对中东的认知，促使其从以石油和极端保守伊斯兰而闻名的封闭王国，转变为新兴的体育和娱乐强国。</p><p>不过，项目官员也承认，沙特虽然希望开发本土游戏，<strong>到目前为止，尚无人解决如何设计既能成为突破性热门游戏，又能展示沙特文化的谜题</strong>，目前有 2.5 万名沙特和外国开发者正在努力解决这一挑战，他们的梦想是到 2030 年由本土工作室制作 30 款全球竞争力强的游戏。</p><p>现在，Savvy 正专注于在游戏开发和出版方面建立资源和影响力。约一年前成立的 Savvy Games Studios 计划首先开发一款手机游戏，然后是主机游戏。根据 Savvy 首席执行官布莱恩·沃德的说法，他希望它最终会发展成为一家顶级工作室，这人曾是 EA 和动视的高管，但他也承认「从零开始建设游戏工作室非常困难。」</p><p>还有一个挑战是，盈利问题。</p><p>据市场研究公司 Newzoo 称，许多电竞公司经历了裁员或关闭，未能从在线观看比赛的数千万粉丝中获得利润。沙特投资的 ESL Faceit 据称也尚未盈利，Savvy 的沃德也提到，游戏和电竞「赚钱的方式与参与度不相匹配。」</p><p>种种困难挑战面前，不管是批评还是其他，Savvy 的这名高管自称已经预料到了，也正在面对，「<strong>我必须通过我们的行动来回答。</strong>」</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTMwNDMwODQ0MQ==&amp;mid=2653024714&amp;idx=1&amp;sn=3e65c301b1fdef85db12bb37ee0c402c&amp;chksm=7e548c7c4923056abe8d4778b25500a4e4e63806920108dd873d173b2b5442236c2775e1bb13&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极客公园”（ID：geekpark）</a>，作者：芯芯，编辑：靖宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550535324424585</id>
            <title>融资2.1亿美元，Klook的面子和里子</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550535324424585</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550535324424585</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Dec 2023 11:31:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 旅游创业公司, Klook, 融资, IPO
<br>
<br>
总结: 旅游创业公司Klook宣布完成2.1亿美元的新一轮融资，由Bessemer Venture Partners领投。此前有传言称Klook计划在明年在纳斯达克上市，IPO规模在3至4亿美元。Klook是一家境外目的地旅游服务商，通过旅游体验师事先体验并筛选、设计出各种不同的体验活动或者旅游行程，为用户提供一站式预订服务。虽然Klook在业绩上表现不错，但在旅游行业这种天生低频的业务中，靠烧钱烧不出巨型的流量聚合平台，可能会面临竞争压力和资本整合的风险。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>旅游创业公司里的“尖子生”Klook又又又融资了。其12月7日宣布，新一轮融资为2.1亿美元。此轮融资由Bessemer Venture Partners领投，其他投资人包括：BPEA EQT霸菱、Atinum Investment、Golden Vision Capital、泰国开泰银行和大城银行等。</p><p>这轮融资并不令人意外，<strong>早在今年上半年的时候，美元基金圈就有传言称，Klook会在今年下半年完成一笔2亿美元左右融资，并计划明年在纳斯达克上市，IPO规模在3至4亿美元。</strong></p><p>其联合创始人王志豪今年也曾在接受媒体访问时表示，已准备好随时上市，首选美国或者香港，但目前未有确实时间表。</p><p>然而面子光鲜的Klook，里子又是如何？</p><p>公开信息显示，这是Klook成立9年以来第7轮融资，其最早一轮融资是2015年经纬创投的500万美元。对于Klook来说抓紧上市为投资人解套，的确是一个必须提上日程的课题。</p><p>一般来说，美元基金多采用“7+2+2”的基金结构，即7年投资期，2年回报期，如果退出情况不佳，还可以再延长2年，差不多11年。如果经纬创投没有在后续融资中退出，至今也有8年光景。</p><p>Klook做的业务简单来说就是境外目的地旅游服务商，主要以亚太为核心，通过旅游体验师事先体验并筛选、设计出各种不同的体验活动或者旅游行程，然后再推荐给不同需求的用户，为其解决一站式预订服务，主要包含玩乐、交通、住宿三大板块。</p><p>而随着这一轮融资公布，Klook也顺便秀了下业绩。其表示，公司年订单总金额达30亿美元，在今年实现整体盈利，已迈入稳健盈利的新阶段。至于盈利了多少，Klook并没有透露。</p><p>事实上，从全球范围来看与Klook相似的产品并不少，单纯的盈利状态及规模并没有实际意义。毕竟亚太区的公司和欧美地区的公司经营风格不太一样。</p><p>以同样做目的地旅游产品的TripAdvisor和Getyourguide为例，这类欧美公司喜欢坚持自己在每个产品上以及营销费用投入后的收益情况，佣金率通常是在25%左右，虽然根据实际情况有一定判断空间，但很少会大幅下降。</p><p>但亚太区公司就粗暴很多。<strong>融资——烧规模——再融资——再烧规模，已经是很多亚太公司雷打不动的创业风格，众多中国互联网新贵的成功，也让他们笃定互联网创业游戏就是亘古不变的赢家通吃。</strong></p><p>Klook也不例外。这些年Klook整体的打法思路都是如何快速提升交易额。先是将精力集中在门票、车票等票券类的标准化产品上，用低客单价产品快速跑出交易额规模。随后收购惠租车，在包车和接送机类基础上弥补自驾车空白。</p><p>后来为了再度扩大交易额，原本对外说不碰酒店产品的Klook又加入了住宿类标品。同时包装一些标品在B2B方向再次高速拉升交易额。</p><p>反观Getyourguide的侧重点则是将精力放在碎片化产品组成的一日游产品上，因为这类不是特别标准化的产品，能带来更大的毛利空间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_3621614cd3914b88b28c893249f5296a@000000_oswg72595oswg1080oswg619_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一种是快速撬动资本，借弹药打闪电战。一种是稳扎稳打，广积粮、高筑墙、缓称王。模式上的优劣对错很难评价，很多时候是时势造英雄。但值得探讨的是，当前的环境下，以及旅游目的地服务这一领域，能否依靠烧钱烧出壁垒？</p><p><strong>首先，票券类产品，特别是景区门票产品，只能刷交易额，赚不到钱。</strong>哪怕算上营销费和返佣也赚不到什么钱。当年OTA的门票大战，B2B公司的补贴大战等结果早已论证过这个结论。而且优质大IP景区，核心诉求永远不是票务、分销解决方案。</p><p><strong>其次退到酒店标品来看，这里的玩家Booking.com、Expedia、携程等等，不仅体积更庞大，还有强大的持续造血能力。</strong>简单来说，Klook手中的弹药在这个领域还不够看。</p><p><strong>而最为致命的是，旅游行业这种天生低频的业务，靠烧钱烧不出巨型的流量聚合平台。</strong>一旦面对拥有高频业务的平台，向旅游行业渗透，应对起来会颇为吃力。即便强势如携程，在面对阿里、美团时也并不轻松。</p><p>显然，Klook自己也意识到这个问题。其试图通过与同为软银投资的东南亚网约车巨头Grab合作，来提供自身对用户的触达频次。双方合作后，Grab用户将能在其应用上预订本地及全球超过十万种旅行玩乐及服务。</p><p>但这也仅是退而求其次的方式，<strong>如果Klook自身无法加强中高频次业务，那么其终将失去成长为拥有独立客源、服务资源的行业巨头的机会。最终归宿无疑是被资本选择一个最优的方式整合掉。</strong></p><p>拿到新一轮融资后，Klook也对融资资金进行了规划，但规划中并没有提及如何提高服务频次问题。其表示，资金将分配到三个关键成长领域。</p><p>首先，在产品创新方面，将进一步做深全球目的地供应链和服务，并新增各大城市通票，让旅客购买更方便的同时也能享受更高的折扣。</p><p>其次通过Klook Kreator社群联盟计划，扩大KOL和内容营销，透过真实的第一视角推进商品的传播和销售。</p><p>第三则是透过持续整合的人工智能技术推动创新，例如最新与Google Cloud的合作，运用AI强化内容，包括自动翻译、内容生成和客服聊天机器人。</p><p>简单来说还是用票务低价抢交易额。此外，增加产品真实性与强化客服也的确是Klook应该做的。因为，翻开社交平台关于Klook产品及客服的吐槽非常多。</p><p>有消费者称，在Klook上花近1500元订购烟花节首尔63大厦最佳烟花观赏位。结果取票点被交通管制，Klook客服电话又打不通。绕路到了63大厦，接待处称根本不知道有什么看烟花活动，而首尔烟花节本身还是免费的。最终与Klook沟通，平台拒绝退款。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_4996782291604b0da90cb252aba2721d@000000_oswg466685oswg1080oswg3852_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在业内人士看来，这是一个智商税项目。首尔大厦类似于上海之巅这类景点，购买顶层观光券后，可以登上63展望台，俯瞰整个首尔市区。售卖的所谓63大厦最佳烟花观赏位，不是63大厦官方产品，而是人为包装的。真实情况可能是，服务商收了1500元，带消费者去顶层找个角度看会儿烟花。但一般来说，去63大厦瞭望台只需8000韩元，合40多元人民币。</p><p>这种产品能够出现在平台上，即反映出平台审核存在问题，也反映出平台从业人员本身就对产品不够专业。类似的产品问题还有很多。</p><p>有消费者在Klook上买到JR West（西日本旅客铁道）过期票；有消费者买了票提前申请退款，却发现隐蔽处有条款称不允许退票；有的景区门票甚至比现场购买还要贵；退款要走30天流程等等吐槽充斥在网上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_c80fa00ebc6a48dbaa4bd4df65bf1651@000000_oswg181153oswg1080oswg2204_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中最多就是售后问题，联系不上客服、霸王条款、售后无门。</p><p>如此来看Klook资金的使用的确很有针对性。扩大KOL和内容营销的确可以在社交平台上压下素人吐槽，重塑Klook产品形象，但是靠这些漏洞百出、问题不断的产品能承接住新的韭菜吗？而人工客服SOP流程及售后都没有玩转的情况下，“赛博客服”就能令用户体验拉升了吗？</p><p>显然，都是未知数。</p><p>但很明显Klook顾不了这么多，提升规模，快速上市才是它的首要追求。毕竟这个领域还有GetYourGuide、Tripadvisor、Yanolja、KKday、亚航数字App、携程、美团等公司虎视眈眈，在这些竞品面前，Klook还没有什么不可替代的壁垒及优势，唯一能做的也仅仅是把规模增速讲好。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3MjAwMDUwNw==&amp;mid=2247575746&amp;idx=1&amp;sn=8624ecb3e06b0f53a0d70219f0e5faa3&amp;chksm=cef61656f9819f400e940c79b9792c2a3924597bf2a428a3458a2285f54c602ae1b4bfbc4528&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“闻旅”（ID：wenlvpai）</a>，作者：一位老旅游人，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550530200852610</id>
            <title>五月天“假唱”风波背后：谁在吃掉上下游的利益?</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550530200852610</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550530200852610</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Dec 2023 11:30:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 假唱, 五月天, 阿信, 真唱
<br>
<br>
总结: 五月天乐团因假唱风波引发争议，阿信回应称每次演唱都是真唱，但未能平息争议。舆论认为阿信的回应答非所问，人民日报呼吁加强对假唱行为的监管，强调真唱是演艺人员的本分。同时，五月天的演唱会吸金6亿，成为华语乐团中商业价值最高的团体之一。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>五月天“假唱”风波沸沸扬扬。</p><p>12月6日晚，五月天主唱阿信发文回应“假唱”风波称，<strong>“每次的嘶吼，每一场，每一声，都来自于我依赖了24年的嗓子，除了真唱，否则没有其他感动你的方式”。</strong></p><p>风波之际，正值阿信的生日。阿信说：“请不要担心我，请不必为任何事辩解，我确信每一场五月天都会用尽全力，让你不虚此行”。<strong>他在回复粉丝祝福时评论称“缺席就是认输了”。</strong></p><p>阿信的回应，不仅没有平息风波，反而让舆论更加热闹。12月7日早，热搜榜，“五月天假唱”的话题占了一半。尤其是阿信回应称唱足10拍E6、抵达至高的山巅，让E6直接喜提热搜第一，知名音乐人耳帝辣评：十拍E6，那得是房山季鸟猴（季鸟猴是北京话知了的意思，形容一个人话痨，特别能吵，吵架就跟知了一样，一吵能吵一整个夏天）。</p><p>不少网友评论认为，是不是假唱就一句话，但阿信几百字的长文也没有正面回应，这篇青春文学类的小作文，有些答非所问了。</p><p>人民日报对此事评论称，对于观众的合理质疑、投诉意见，演唱会的表演者、主办方，均须加以正视，做到有则改之，无则加勉。文化主管部门也要加强监管，让假唱行为无处遁形。真演唱、真演奏，这是演艺人员的本分，也是演艺明星拥有市场号召力的基石。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_75dc61ba77234484b76da277a314a7e6@000000_oswg54624oswg640oswg817_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>“假唱”风波来袭</strong></h2><p>12月初，一则“打假”视频，将当红摇滚乐团五月天推上了舆论的风口浪尖。</p><p>B站UP主“麦田农夫”称，由于今年以来收到多位网友关于“五月天假唱”的投稿，所以<strong>他选取了粉丝拍摄的五月天上海演唱会12首歌，进行真假唱鉴定，结果是“近一半为假唱”，涉及《恋爱ing》《伤心的人别听慢歌》《知足》等热门歌曲。</strong></p><p>麦田农夫称，“人的嗓子不是机器，不可能一首歌的每个音都特别的准。”</p><p>此言一出，惊起舆论场上的千层浪，12月3日， #五月天假唱鉴定#登顶微博热搜榜，引发舆论持续关注，各大主流媒体纷纷介入采访报道。</p><p>根据《营业性演出管理条例实施细则》第26条明确规定<strong>“营业性演出不得以假唱、假演奏等手段欺骗观众”。</strong>随后，中国演出行业协会、北京文旅局和上海文旅局等相关部门对此事进行了回应。</p><p>其中，上海文化市场稽查部门表示将对提供的音视频内容进行科学测评分析，之后公布调查结果。北京市文化市场综合执法总队回应称会将情况记录下来，根据情况进行判定。</p><p>与此同时，五月天的经纪公司相信音乐在微博发表声明，“五月天在巡回演出中不存在任何假唱行为”。</p><p><strong>目前，官方认定结果仍未发布，舆论依旧在持续发酵。五月天背后的经纪公司、演唱会主办方也受到关注。</strong></p><h2><strong>上海演唱会吸金6亿</strong></h2><p>今年以来，演唱会持续火爆，“为了一场演出奔赴一座城，”各大城市明星演唱会一票难求，其中就包括五月天。</p><p>五月天，被认为是华语最具商业价值团体之一，至今已出道26年，代表作包括《突然好想你》、《知足》、《恋爱ing》等KTV金曲，也包括《一半人生》等影视OST，堪称当代华语流行音乐的顶级天团。</p><p>五月天的歌迷很多80后、90后，粉丝多，演唱会场场爆满，甚至不少场次出现黄牛炒票的现象。</p><p>今年以来，五月天在北京、杭州、武汉、上海等城市巡演，演出强度极高，<strong>国内外至少安排了68场演唱会，其中9、10、11月更是连续保持月均超8场的节奏。</strong></p><p>2023年11月，五月天在上海更是破天荒地举办了8场演唱会，观众达到36万，门票价格门票在355元到1855元不等。<strong>据媒体报道，五月天单在上海一地就吸金超6亿。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_478a541f939142598ed2621fc83eace6@000000_oswg18727oswg640oswg227_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一般演唱会由主办公司与经纪公司签订协议，一方负责明星，一方负责项目落地，演唱会的成本主要有明星、场租、舞台、安保、广告等部分，而演出的收入除了赞助方，其他则主要是卖票收入。主办公司与经纪公司有不同约定，但总体由主办方主导，同时也承担各种风险，但今年演唱会经济火爆，代表艺人方的经纪公司则直接介入到演出的各环节。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_5487ddb2940c432093e173a804875a05@000000_oswg29180oswg640oswg229_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>资料显示：五月天巡回演唱会的全程主办方为上海华人文化演艺有限公司。除了五月天上海演唱会，五月天“好好好想见到你”北京、深圳等地巡回演唱会，主办方为北京华乐非凡、深圳稻草华文等，穿透股权可知，这些公司为华人文化旗下在各地的公司。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_56af4a2896da42889e9ce7b3ab7e3a1a@000000_oswg60874oswg640oswg271_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>天眼查显示：华人文化有19个直接持股的股东，其中包含两个自然人股东与17个企业股东。</p><p>企业股东中，既有上市公司华丽家族，也有万科、阿里等身影。其中，自然人股东为谢芝芬，同时对华乐非凡文化传播有限公司持股。</p><p>华乐非凡是五月天北京站的主办方。今年5月，五月天北京演唱会开票之际，曾被质疑与黄牛勾结，随后华乐非凡进行了否认。</p><h2><strong>谁在吃掉上下游的利益？</strong></h2><p>这次五月天“假唱”风波中，发声平台为“相信音乐”，12月4日，相信音乐发表声明称， “五月天在巡回演出中不存在任何假唱行为，网络上关于‘五月天假唱’的言论均为恶意攻击、造谣中伤，严重损害我司艺人形象。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_96cb841d0032435990d5293bbb69b238@000000_oswg36294oswg640oswg905_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相信音乐官网显示：相信音乐的业务涵盖唱片制作、企划、宣传、出版，艺人经纪与代理，演唱会制作、主办、行销等业务，旗下有李宗盛、刘若英、五月天、苏慧伦等歌手及乐团。</p><p><strong>相信音乐背后的大股东为谢芝芬，其持股比例为92%。而谢芬芝又对华乐非凡持股，也就是说，五月天演唱会主办方与经纪公司存在股东上的关联。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_fad877aed6ba4b0aa1123888806a9555@000000_oswg86549oswg640oswg661_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一般而言，明星的演出由专业性公司主办操盘，经纪公司则不会介入到具体的操盘中，但有些市场影响力强势的艺人则直接成为大型演唱会的操盘人，从演出、票务、制作等方面直接参与到演唱会的主办事项中。</p><p><strong>五月天演唱会背后，华人文化全程主导、参与的痕迹比较明显。</strong>华人文化背后的股东，不仅直接持有主办公司的股份，同时也持有五月天经纪公司的股份。</p><p>演唱会市场，票务是核心一环，目前演出票务一般由大麦网、猫眼等平台售卖，定价相对透明，而五月天的票务工作，华人文化系公司也插手进来。</p><p>今年以来，五月天演唱会有相当部分的票务是由一个名为"纷玩岛App"所售卖，而其关联的公司为上海名辉文化发展有限公司，这家公司则由上海华人文化演艺有限公司100%持股。</p><p>另外，演唱会制作方"必应创造"，为五月天所属的唱片公司相信音乐国际股份有限公司旗下品牌。</p><p><strong>此外，五月天演唱会“官方”荧光棒140元的售价，仅北京演唱会光荧光棒销售就达5万根，总额突破700万元，被很多人称为对歌迷“割韭菜”的行为。</strong></p><p>一句话总结就是，<strong>五月天演唱会主办方、制作方、经纪公司、票务平台编织成了一张庞大的利益网，实现利益最大化。</strong></p><p>有演出界人士称，经纪公司与主办公司应是一对互相制衡监督的主体，“我们的演出合同会明确明星的权利义务，尤其是关于假唱的条款都有明确规定，如果经纪公司与主办公司一起的，没法监督了，还有像票务如果也自己做的话，那还可以利用黄牛炒票。”</p><p>对五月天演唱会有何看法，欢迎在下方留言。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTUxOTU0OA==&amp;mid=2678707686&amp;idx=1&amp;sn=7f3bb4eda9292b8186f939d3c457f204&amp;chksm=bce933b58b9ebaa30ceb963400bc7257960c971aa36d2a48d2ef21f676e1f838bfbc918d1715&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“德林社”（ID：delinshe）</a>，作者：金卫，编辑：张佳儒，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550490989255044</id>
            <title>疯狂的印度股市：或连涨八年，但隐忧不少</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550490989255044</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550490989255044</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Dec 2023 10:46:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 印度股市, 外资, 散户, 涨势
<br>
<br>
总结: 印度股市在外资和散户的推动下，连创纪录。今年以来，印度股市市值首次突破4万亿美元，涨幅超过13%。然而，由于估值偏高、地缘政治、经济不确定性和大量散户投机等因素，印度股市仍然面临不确定的风险。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在外资与散户的努力下，印度股市连创纪录。</p><p>12月6日上午，印度股市市值首次突破4万亿美元，仅次于美国、中国、日本和中国香港。</p><p>印度股市是2023年亚洲乃至新兴市场表现最好的股市之一，主要基准股指Nifty50，今年的涨幅超过13%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_9a2025cf4ff64a0da02de9d68626e7fc@000000_oswg80385oswg1080oswg553_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">今年以来，Nifty50指数表现优异。（图源 tradingeconomics）</p><p>据彭博社统计，从2020年3月疫情低点后算起，在印度两个交易所上市的证券市值已增长2倍。若是保持目前的涨势到年底，印度股市将创下空前的八年连涨纪录。</p><p>印度证券公司主管Tanvi Kanchan说，“近10年来，印度股市无论是上市公司还是股票指数，都缔造了无与伦比的增长幅度。今年，我们看到中小型企业表现出色，它们为复苏做出贡献。”</p><p>然而，由于估值偏高、地缘政治、经济不确定性和大量散户投机等因素，印度股市仍然面临不确定的风险。</p><h2><strong>散户快速入场</strong></h2><p>华尔街认为，印度股市近期大涨的原因有好几个。</p><p>首先是12月3日地方选举结果出炉，印度总理莫迪所属的印度人民党，在关键地区的四场邦议会选举中赢得了三场，为莫迪明年5月大选铺路，使市场相信，当前的经济政策能够稳定持续下去。</p><p>另外，近段时间印度掀起的IPO狂潮，也助长印度股市火热行情。《经济学人》也指出，印度正处于一股不同寻常的IPO热潮之中。今年截至11月初，印度已有194家企业上市，远超2022年全年的144家。</p><p>摩根大通表示，近期大涨因素还包括经济数据向好、国际油价下跌等。</p><p>当然，如果将时间拉长来看，自2020年以来，散户和外资助力了印度股市大涨。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_414cf4b49a0b4f33af4e0a9434edf129@000000_oswg110272oswg800oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">孟买证券交易所BSE（图源：社交媒体）</p><p>印度证券交易委员会要求，所有想交易印度证券的人都必须拥有Demat账户，而印度中央存管服务公司(CDSL)和国家证券存管公司（NSDL）是仅有的两个存托机构，只有这两家机构才能开设Demat账户。</p><p>截至2022年8月31日，印度中央存管服务公司投资者账户数为7165.08万户，国家证券存管公司投资者账户数量为2885.99万户，两家Demat账户加起来达到1亿多。相比之下，在2020年3月，两家Demat账户总数仅为4090万户。散户入场的速度十分惊人。</p><p>来自高盛数据显示，今年外资净买入印度股票超过150亿美元。</p><p>法国巴黎银行预计，从现在到明年大选前，印度Nifty50指数有望进一步上涨5%-8%。</p><h2><strong>最大风险是莫迪？</strong></h2><p>印度股市牛了近8年，但在火热的背后，不乏风险。</p><p>其中一个很大的风险，来自于明年印度大选所造成的政坛动荡。</p><p>华尔街富瑞集团的全球股票策略主管克里斯·伍德指出，印度2024年大选是一个重大风险，如果莫迪所在的印度人民党无法巩固权力，股市将会大跌。</p><p>“如果印度人民党遭遇2004年时那样的意外失利，那么我预计股市将会出现25%的回调，甚至会更多。”伍德说，这意味着，印度现有的激进的改革项目会有很大的调整。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_2a0e25fbbfe34393bea50b6e3c369783@000000_oswg1005763oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">印度总理莫迪（图源：社交媒体）</p><p>印度历史上曾经有过类似的事件。2004年5月，因执政的全国民主联盟在大选中失败，三度出任总理的印度人民党创始人瓦杰帕伊递交了辞呈。消息一出，印度股市两天内一度暴跌约20%。</p><p>股价偏高则是印度股市面临的最大风险。由于市场估值已高，加上交易过热，股市随时都有回调的可能。</p><p>高盛集团和里昂证券等警告称，印度股市的估值已经被推得很高，在外资今年累计向印度股市投入超百亿美元后，后续可能会在其他新兴市场找到更好的交易机会。</p><p>其实在年初，前印度首富阿达尼的商业帝国阿达尼集团，被美国知名做空机构兴登堡研究公司发布报告，指控其欺诈后，总市值蒸发860亿美元，印度股市也一度黯淡，大量外资出逃。直到进入第二季度以后，随着印度总体经济表现超出预期，外资才重新回流。</p><p>到了今年10月，据英国《金融时报》报道，全球投资者净抛售了价值15亿美元的印度股票，这是自2022年9月以来最大的单日抛售，原因包括印度股市收益喜忧参半、油价上涨以及美国“更长时间内更高”的利率打压了投资者的胃口。</p><p>可见印度股市虽然在涨，但入场投资并非一帆风顺。</p><p>除此以外，狂热的散户对于印度股市来说，也是喜忧参半。印度主管机构担忧，许多散户并不是专业投资者，他们盲目听从社交媒体所谓“专家”的建议和小道消息，最后可能得不偿失。</p><p>印度证券交易委员会前主席蒂亚吉说：“这个市场有太多金融知识有限的散户投资者了，大家都希望能够轻松赚钱，然而现实是市场存在泡沫。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653308963&amp;idx=1&amp;sn=22f5c49d7bdcf9e8c2fc1e1e560f8b11&amp;chksm=bd79e5f88a0e6ceee4b52737b11c54099c0164abfc35a60b9beb0d692c158f610e7d357e9e88&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：马欢，编辑：梁励，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550508421013636</id>
            <title>有人把讨钱写进了遗嘱，818名诺亚投资人的艰难四年</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550508421013636</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550508421013636</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Dec 2023 10:44:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 口水仗, 诺亚财富, 承兴系, 京东
<br>
<br>
总结: 本文讲述了诺亚财富的“暴雷事件”以及与之相关的“承兴系300亿诈骗”案。文章提到了罗静及其控制的“承兴系”公司通过虚构对京东等电商公司的应收账款骗取融资款，其中涉及的诈骗金额高达300亿元。文章还提到了京东对诺亚财富的恶意起诉以及歌斐资产对京东的起诉。投资人作为最大的受害者之一，他们购买了涉案的歌斐资产旗下的私募基金，但未能获得兑付。文章还揭示了投资人被诱导购买产品的情况以及他们面临的困境。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一场隔空“口水仗”，再次把关注引回到四年前诺亚财富的“暴雷事件”。</p><p>时间回到2019年7月8日，美股上市公司诺亚财富，在开盘前匆忙发布公告称，旗下上海歌斐资产的一只信贷基金出现问题。随后，一系列扑朔迷离且匪夷所思的诈骗案浮出水面。</p><p>这就是直到如今舆论高度关注，但还没有正式落定的“承兴系300亿诈骗”案。</p><p>罗静及其控制的“承兴系”公司以非法占有为目的，虚构对京东、苏宁等多家电商公司的应收账款，骗取多家机构高达300亿元的融资款。其中虚构京东应收账款，获得诺亚和歌斐累计融资106亿，案发后仍有35亿余元未回款。</p><p>2022年11月，罗静一审被判处无期徒刑，并处罚金2010万元。但事件远未划上句号，它还引发了一系列连环民事诉讼，包括投资人起诉诺亚财富(及子公司歌斐资产)、湘财证券投资人起诉湘财证券等，其中最受关注的就是歌斐起诉京东一案。</p><p>就在几天前，<strong>京东发布“关于诺亚财富恶意起诉京东、误导投资人和公众的声明”，称承兴系公司用假冒的京东公章、假冒的京东员工、假冒的京东系统、虚假的交易数据，轻易骗过号称“全球综合金融平台”的诺亚财富及旗下歌斐资产，说明歌斐尽调工作出现重大缺陷、投融资管理出现巨大漏洞。“作为毫不知情的受害者，京东被卷入历时四年的恶意诉讼中，公司的声誉和权益遭受重大损失。”</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_6f179a755d9c41d68f0af321e85ae4ec@693195335_oswg143386oswg849oswg839_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随后12月4日晚，<strong>歌斐资产发布声明称，京东的声明“已侵犯了歌斐资产名誉，歌斐资产将采取法律措施，维护自身合法权益。”</strong></p><p>“现在大家都在关注这两家大公司的声明，但实际上，我们才是这起诈骗案的最大受害者。”作为购买了涉案的歌斐资产旗下的“创世核心企业系列私募基金”的投资人，陈琴女士（化名）感到无比的无奈，“这四年来，我们一次次去找诺亚财富方面讨说法，结果令人寒心。”</p><p>据统计截至2019年6月爆雷时，诺亚财富相关基金未兑付金额高达35亿元，涉及投资者818名。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_7a2de2fe4a3643639653ccd7d53a1abf@693195335_oswg138016oswg904oswg1446_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">投资者提供的受害者视频截图</p><h2>1、有投资人把讨钱写进了遗嘱</h2><p>和大多数被“卷”进去的投资人有着相同的经历，陈琴也是被诺亚财富的名声所吸引。“诺亚财富的名声很响，又是美国上市公司，那个时候身边很多朋友都在买。”</p><p>另一位投资者刘斌（化名）自己经营着一家公司，“说实话，在2019年那个市场行情里，诺亚财富这个产品的收益并不是很高，但是就是因为他们说这些产品的底层交易涉及京东，所以我们就很放心。”</p><p>在诺亚理财师的安排下，刘斌以公司的名义，也陆续购买了1000万的产品。“当时都是搞‘饥饿营销’，理财师在群里营造火爆的局面，还非常强势，要求我们先打款，才给予投资人线上签约的机会。”</p><p>根据这些投资者提供的微信聊天信息显示，标注为“诺亚财富”方面的工作人员，用<strong>“重磅固收、火红开抢、6+3期限，7.3—7.7%利率，收益不变！收益不变！收益不变！”</strong>等文案进行推广。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_0d7e105bba624a1e87cc44ba4ca6131b@693195335_oswg93277oswg882oswg828_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">投资者提供的部分微信聊天截图</p><p>而陈琴的投资来源则是母亲的养老钱，<strong>“我等于说是帮我妈妈买的，因为她的年龄已经过不了‘合格投资者’的测试，所以他们（理财师）就教我怎么用我的名义去‘过’系统。”</strong></p><p>财经无忌在上海一知名律师事务所的公众号文章里，找到了陈琴的案例，证实了陈琴所说的“（理财公司）工作人员诱导其通过手机APP购买产品”的情况。</p><p>“这四年，因为这个投资，我爸爸和妈妈一直吵架，整个家庭我都觉得快‘垮’了。”陈琴痛苦地说，“这中间陆续也有一些媒体做了报道，像上海的浦东电视台，江苏的常州电视台等，但都没有让诺亚方面有所触动。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_174baf559f084dc5adc259d85930274d@693195335_oswg613568oswg1080oswg792_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">投资者提供的常州电视台新闻报道</p><p>“作为承兴案件受害人，我们当中有70余岁的老人，有身患绝症的病人，有领残疾金的残疾人。”在一封“34亿创世核心企业系列基金投资人致汪静波、诺亚正行和上海歌斐的联名公开信”中，投资人这样写道。</p><p>“我就认识一个广州的投资人，她也是拿着家里老人的养老钱，现在一天打三份工，连去上海诺亚总部的时间都没有。”另一位匿名投资者对财经无忌说，“有的投资人年纪很大了，都把这笔钱写到遗嘱里，想想真的很难过的。”</p><h2>2、“近七成投资者已和解”有蹊跷</h2><p>而按照诺亚财富方面的说法，2020年8月，诺亚财富已经和涉“承兴案”投资者达成和解协议。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_8117802c161d460892991a97c3fe6149@693195335_oswg593790oswg1080oswg668_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">部分投资者提供的和解协议文本 （已做脱敏处理）</p><p><strong>和解方案为诺亚财富向投资者提供诺亚财富股票，以弥补后者在承兴相关产品的投资损失。</strong></p><p>相关报道称，818名受影响客户中的约67.5%相关投资者，选择接受上述和解，占承兴案相关信贷基金未偿余额的70.6%，而诺亚财富也对相关损失进行兑付，并一次性计提18.3亿元，其中包括向未“换股”投资者兑付的约5.3亿元的其他和解方案。</p><p>但据现在部分投资者反应，该方案当时很多人都并不认同。</p><p>“在剥夺份额持有人知情权和份额持有人大会决策权的情况下，这样的和解方案，有没有公平可言？”上述投资者联名公开信里这样质问道。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_556aa40ef79e418cae03c20df75488c4@693195335_oswg180221oswg823oswg1276_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">部分投资人提供的举报及投诉受理凭证</p><p>“把我们的投资款，以49美元每股的价格去买诺亚财富的股票，要知道当时诺亚的股价是28美元，并且属于限售股，要分10年才能最终拿到。”陈琴称这完全是“霸王条款”，“稍微想想，都不会接受这个方案的，所以我不知道他们这个‘近七成和解’的数字哪里来的，敢不敢隐去投资者个人信息后，公开给大家看看。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_a4e3f384846543fa83ff84633a8c6d91@693195335_oswg65271oswg422oswg897_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>现在美股诺亚财富最新的股价已跌至12.8美元，如按诺亚财富方的说法，当时接受和解方案的投资者，目前已浮亏七成。“这对投资者来说，是二次伤害。”</p><h2>3、“这不就是里应外合嘛”</h2><p><strong>不过真正让这些投资者感到失望的是，诺亚财富在此次“承兴案”中的尽责表现。</strong></p><p>“作为财富管理专家，供应链金融专家，罗静和承兴公司如何能够轻易诈骗像诺亚这样的专业机构呢？”刘斌说。</p><p>财经无忌获得的一份文件显示，在发行和销售创世核心系列私募基金前，即2017年1月，诺亚财富方的高级管理人员，在内部培训中反复提醒，做供金链金融，基金管理人必须核实以下事项的真实性：（1）贸易合同、销售发票；（2）货物物流，还包括出库、入库、运输单据；（3）融资方上游采购和下游付款的资金流水。</p><p>培训现场中还特别强调，为避免社会上爆出的萝卜章风险，“应收帐款转让确认函”必须面签。</p><p><strong>讽刺的是，根据罗静的判决书显示，面对100多亿的应收账款，诺亚财富方面的基金经理、产品经理、风控部门及其他相关部门和负责人，全部未按规定流程对应收款帐的真实性进行必要核查。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_73b7914a282e42d3a956f86d07b60588@693195335_oswg558255oswg762oswg751_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一个令投资者感到不解的是，按照合同协议，货款的应收账款已经转让给创世核心基金，但实际回款账户却不是基金账户，而是由诺亚财富方面指定的名称仍然是承兴公司的银行账户，“这就非常的不正常了。”</p><p>从2017年发行创世核心基金起，到2019年7月“爆雷”，整个基金运行过程中，所谓的“京东公司回款给承兴公司的银行账户”和U-key都是由诺亚财富方面全面监管。</p><p><strong>“在长达两年多的时间里，京东公司给承兴公司的回款，如果与京东公司应收账款转让确认函上显示的金额不符，诺亚财富方面完全应该在第一时间发现。”这是很多投资者感到愤怒的地方。</strong></p><p>而这起离奇的诈骗案，之所以能得逞，其中诺亚财富的“内鬼”也是出了不少力。根据财经无忌获得的一份判决书显示，在“承兴系”诈骗案爆发时，诺亚财富高管方建华就已投案自首。</p><p>2016年9月起，方建华受公司指派参与歌斐公司与中诚公司、承兴公司的业务对接。方建华利用参与该业务的立项、推进成立的职务便利，多次非法收受承兴系相关人员的贿赂港币共计300余万元，折合人民币200余万元。</p><p>2021年3月，上海杨浦区人民法院作出一审判决，方建华犯非国家人员受贿罪，被判处有期徒刑3年，罚金10万元。</p><p>“这不就是‘里应外合’嘛。”刘斌说。</p><p>“诺亚方面既收取利息差，又收取基金管理费和销售费，难道不是诈骗案的受益一方吗？他们在相关基金上的所有获益，难道不是诈骗案的追脏对象和标的？”在投资者的联名信上，他们也对诺亚的“受害者”身份进行了质疑。</p><p>远泽律师事务所权益合伙人陈宇律师在接受媒体采访中表示，<strong>诺亚公司作为相关基金的管理人，如果被认定在管理过程中未尽审慎投资义务或存在过失，则具有面临赔偿投资者损失的法律风险。</strong></p><h2>4、10年暴雷12次，却“选择性失忆”</h2><p>事实上，最近几年诺亚财富及歌斐资产已经屡次遭遇投资暴雷，并受到监管部门的警示和处罚。财经无忌查询相关信息发现，近年仅权威媒体重点报道、引发公众广泛关注或监管部门警示处罚的诺亚暴雷事件，就多达12起，涉及金额超百亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_3cd402a493bf4c32b555107c26450a75@693195335_oswg681702oswg1056oswg612_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">上海证监局对歌斐资产实施的处罚书</p><p>神奇的是，京东声明中提出“诺亚财富近年来先后发生十余起类似事件，上百亿基金兑付面临问题”后，诺亚的回应竟是上述言论“侵犯了歌斐资产名誉，歌斐资产将采取法律措施，维护自身合法权益。”</p><p><strong>诺亚的高管，看到下边这张图表会不会汗颜？</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_d262bb6bb6b64b09a5d22a723150459c@693195335_oswg322562oswg1080oswg1320_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>投资有风险，不能指望每一笔投资都稳赚不赔，这是常识，但诺亚的屡次暴雷，以及背后蹊跷的原因，都显示其运营管理可能存在重大漏洞。</strong></p><p>财经无忌曾经在2020年以《上市十年，诺亚财富的踩雷迷途》为题，深度分析了诺亚财富存在的种种风控问题，发问“多起踩雷事件，让头部财富管理公司诺亚财富颇为尴尬，诺亚财富的风控到底在哪里？”并提出，“诺亚这座‘方舟’能否继续续航新海域，是下一个值得思考的问题。”</p><p>一语成谶。</p><p>诺亚风控的问题在承兴案中显露无疑，其夸大宣传等问题则让更多投资人受到误导。以辉山乳业事件为例，2017年3月，辉山乳业陷入百亿债务风波，歌斐资产涉及辉山乳业的债权达5.46亿元，200多位投资人受到重大损失。在基金销售过程中，歌斐资产把“借款债权”包装为“应收账款债权”，由于在这事中没有履行“诚实信用义务”及“审慎勤勉义务”，被证监会江苏证监局出具警示函。</p><p>在永宣基金事件中，诺亚财富代销的总投资额近16亿的永宣基金，成立时号称“3年可基本完成退出，预期回报达到5倍”，结果7年后资金收回仅5.6%，投资人质疑诺亚存在违规宣传、未实现回购条款等问题。</p><p>此前针对“诺亚、歌斐”，上海一知名律所曾出具过一份致诺亚财富方的律师公函，提出了三个主要观点：</p><p><strong>一、鉴于承兴公司以虚假的应收账款向贵方（歌斐、诺亚，以下统称“贵方”）融资已经涉嫌诈骗，而贵方并未向基金投资人进行赔付，基金投资人才是诈骗案件的实际受害人。</strong></p><p><strong>二、若没有作为销售机构和管理人的贵方以虚假的应收账款和夸大的宣传向投资人一对一销售从而募集资金，交付资金，承兴公司根本无法实施诈骗。贵方显然是诈骗案的实际参与方。</strong></p><p><strong>三、贵方从100亿创世核心基金中获取的利息差和管理费都属于刑事案件的赃款，应当在刑事程序中一并追缴。</strong></p><p>就此，我们联系了诺亚财富官网上的联系电话，希望获得有关诺亚相关机构的风控介绍和此次“承兴诈骗案”的更多内容，截至我们此文发布前，并未得到响应。</p><p>在诺亚财富的官网中，有关“歌斐资产”的名字有一段介绍，宣称“歌斐资产”取名灵感源自歌斐木（制造诺亚方舟的圣木），寓意“为投资人防范金融风险、资产保值增值的方舟圣木”，致力于成为高净值客户财富底仓的守护者。</p><p>不过，从现在来看，诺亚财富和歌斐资产要做到这点，还有不少的路要走，至少现在应该认认真真考虑如何回报投资者此前的信任，而不是把水越弄越浑。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUyMzk2MDA0MA==&amp;tempkey=MTI0N19qSHd0KzA3UDZ0aGN0c0NueUJBT2J6UGwyWEJCcTViQndiZTlYYWpMeXNQbEx0RXQzaHgyWjhLQjAxc0R6UlpFT0djYmxsUGplazFVYzVVNHBzeUpPQmQ2M1lyMkdnX24xZHBmTG9MU1EwVDhkQ3FpQTFYTUNxdS0xanpIb1ZhRnI5Q2JyWHdETjdfRVFXQ1Izd0FCanlFczR1UVg4bjJfbzZqT0h3fn4%3D&amp;chksm=7a3757334d40de254ad285161eafbd81735be77eb4a592d106e2a72e998daa9907119dd7a555#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经无忌”（ID:caijwj）</a>，作者：金宁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550472730794120</id>
            <title>贺岁电影太多，看完需要7400分钟</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550472730794120</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550472730794120</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Dec 2023 10:43:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电影市场恢复, 贺岁档, 影片数量, 国产片
<br>
<br>
总结: 今年电影市场快速恢复，贺岁档期间上映的影片数量较往年更多，其中包括了多部备受关注的国产片。国产片对电影市场的复苏贡献巨大。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年以来，电影市场快速恢复，并出现了多部爆款。来到年底，各影视公司更是卯足了劲，争相上映新片。“拥挤”的贺岁档，谁能成为黑马？</p><h2><strong>贺岁片“扎堆”上映</strong></h2><p>在北京工作的小梁告诉中新经纬，平时上班节奏快，跨年也没有机会旅游，打算和朋友一起看场电影，放松一下。“我会选择一部温馨、轻松的电影来看，让心情治愈一下。”对于许多像小梁一样的年轻人来说，看电影成为了繁忙生活中的调剂品。</p><p>猫眼专业版显示，2023年贺岁档（11月24日-12月31日）共有72部影片上映，目前受关注较高的有《非诚勿扰3》《一闪一闪亮星星》《涉过愤怒的海》《三大队》《海王2：失落的王国》等。</p><p>从影片数量来看，贺岁档期间内平均一天就有约2部电影上映。2020至2022年，贺岁档影片数量分别为63部、62部和24部，相比之下，今年年底的新片选择将会更多。据中新经纬初步统计（个别影片未公布时长，为估算），<strong>看完72场贺岁片总共需要7400分钟左右。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_b25660089ab54096b2291edbff44e588@000000_oswg105113oswg1080oswg397_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">贺岁档部分电影海报。来源：猫眼专业版</p><p>部分贺岁档电影还未上映，便已勾起了大众的好奇心。12月30日上映的《非诚勿扰3》导演冯小刚，主演葛优、舒淇原班人马回归，讨论度较高。猫眼专业版显示，该片抖音话题播放量已超过4.9亿。该片由中国电影、东阳美拉和华谊兄弟出品。</p><p>灯塔专业版数据显示，《一闪一闪亮星星》预售开启后不到1天，预售票房突破7000万，超过《唐人街探案3》成为中国影史预售开启首日票房冠军。该片由酷鲸影视、天津猫眼微影、爱奇艺影业、华谊兄弟等12家公司出品，抖音文化等23家公司联合出品。</p><p>此外，猫眼专业版显示，已上映的《涉过愤怒的海》由黄渤和周迅主演，目前票房超过4.8亿元，由宸铭影业、淘票票影视、横店影业等10家公司出品，联瑞影业和中国电影发行；张译、李晨等出演的犯罪题材影片《三大队》由万达影业等5家公司出品，欢瑞世纪等12家公司联合出品，万达影视等发行；梁朝伟、刘德华主演的《金手指》由英皇影视等10家公司出品及联合出品，天津猫眼微影等发行。</p><p>携带大IP入场的进口影片也具有一定竞争实力，如《名侦探柯南：黑铁的鱼影》拥有大量“柯迷”粉丝基础，该片在日本已成为首部票房破百亿日元的柯南剧场版；DC漫画公司出品的《海王2：失落的王国》前作也拥有不小的讨论度，2018年贺岁档上映的《海王》票房超过20亿元。两部影片均由中国电影引进。</p><p>为什么影视公司会选择在年底“扎堆”上映新片？灯塔专业版数据分析师陈晋对中新经纬分析称，贺岁档曾是全年最炙手可热的档期。</p><p>“全国电影市场进入最后的冲刺阶段，<strong>贺岁档的范围一般是11月最后一周到12月底，期间包括了圣诞节、跨年夜等特殊档期或节日。</strong>2010、2011和2012年的国产片票房冠军均在贺岁档上映，分别为《让子弹飞》《金陵十三钗》和《人再囧途之泰囧》。”陈晋说。</p><p>猫眼研究院高级分析师尹腾宇对中新经纬表示，自2018年开始，每年贺岁档的影片数量均较为充足，保持在60部以上（2022年除外）。<strong>档期内虽无长假，但电影市场在经历了10月至11月的常规淡季后，贺岁档属于中腰部体量影片上映的重要窗口期，且后续承接元旦档，也承载了一部分跨年观影氛围起势的功能。</strong>同时，贺岁档包含了圣诞档，也是北美的圣诞新年假期旺季，因此同步供应的进口片也很充足。</p><h2><strong>业内：国产片为电影市场复苏贡献巨大</strong></h2><p>今年以来，随着电影供给增多、观影热情增长，多家影视上市公司净利润明显上涨，部分公司转亏为盈。</p><p>2023年前三季度，中国电影归母净利润达4.71亿元，同比增长79104.10%；横店影视归母净利润同比增长321.58%至2.36亿元，上年同期为净亏损1.06亿元；万达电影营收增长近半至113.49亿元，净利润增长三倍至11.15亿元，上年同期为净亏损5.33亿元；上海电影、金逸影视等也实现扭亏。不过，北京文化和华谊兄弟的净亏损进一步扩大，分别为亏损1.35亿元和2.82亿元。</p><p>陈晋对中新经纬表示，今年贺岁档电影题材类型多样，剧情片、爱情片、动作片、动画片等供给均较为丰富。其中，犯罪、悬疑题材的数量相对较多，也较受市场关注。“陈思诚监制的《三大队》已进行点映，口碑不错，刘德华主演的两部犯罪片《潜行》和《金手指》都将在12月最后一周上映，此外跨年的3部爱情片也备受情侣观众期待。”</p><p>尹腾宇表示，<strong>截至12月7日，今年贺岁档总票房已超过12亿元，</strong>表现与预期基本相符。从供给来看，贺岁档上映影片数量较多，但中、大体量影片有限。“虽然目前档期票房暂不及2019年同期，但贺岁档仍未过半，后续影片爆发空间大。若有1-2部爆款或黑马，票房有机会超2019年。”</p><p>国泰君安在研报中指出，贺岁档开启的首个周末票房明显回暖，已成为10月以来周六最高票房。<strong>今年定档影片质量较高，且档期受旅游出行的影响弱于暑期和国庆，具备较好的观影人次基础，爆款影片出现的可能性较高。</strong></p><p>截至12月5日，2023年中国电影市场票房累计突破514亿元，自2020年来首次重返500亿元高位。</p><p>谈及今年电影市场的复苏，陈晋称国产片对市场的贡献巨大。“今年1-11月全国电影票房509.67亿，环比提升80%，电影市场整体恢复势头强劲，尤其是春节档、暑期档两大档期表现亮眼，预计将给全年贡献近五成票房。<strong>票房超过10亿元的影片共11部，且均为国产片，可以说国产片的爆款频出，给全年市场快速复苏打下了坚实的基础。</strong>”陈晋表示。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NDU5OTAzMA==&amp;mid=2247572082&amp;idx=1&amp;sn=1468ea5c3e15646d72c3045c4d37cbbb&amp;chksm=e958cbebde2f42fd29f5cfd4baf62e264558648edd41115e5041c4786887c02b0c7594605e34&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中新经纬”（ID：jwview）</a>，作者：赵佳然，编辑：李晓萱，责编：常涛 李中元 ，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550472635373702</id>
            <title>一日内，5家上市公司公告高管“出事”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550472635373702</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550472635373702</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Dec 2023 10:39:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: A股上市公司, 高管, 刑事拘留, 立案调查
<br>
<br>
总结: 12月5日，5家A股上市公司的高管因涉嫌违法违规行为被刑事拘留或立案调查，其中包括恒润股份、兴民智通、*ST和科、恒星科技和桂林旅游。对于投资者来说，如果公司高管的违法行为与投资者的损失存在因果关系，投资者可以向公司索赔。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>同一天，5家A股上市公司公告高管被刑事拘留或立案调查。</p><p>12月5日晚，恒润股份（603985.SH）公告称，公司董事长承立新因涉嫌内幕交易罪被常州市公安局直属分局刑事拘留。同日，公司控股子公司上海润六尺科技有限公司（下称“上海润六尺”）总经理张亚洲正在协助常州市公安局直属分局的调查。</p><p>12月5日，恒润股份跌停；12月6日开盘，恒润股份再陷一字跌停。</p><p>除恒润股份，12月5日，兴民智通（002355.SZ）、*ST和科（002816.SZ）、恒星科技（002132.SZ）和桂林旅游（000978.SZ）也相继发布公告，表示公司高管被立案调查。</p><p>中国企业资本联盟副理事长柏文喜对时代财经表示，对于投资者来说，所购股票的公司高管因违法违规行为被立案调查，可以向公司进行索赔，只要投资者自身损失和上市公司高管违法违规行为存在因果关系即可。</p><h2><strong>董事长被刑拘，股价连续两天跌停</strong></h2><p>承立新出生于1967年5月，现年56岁，2004年11月至今任恒润股份董事长，2023年2月辞去恒润股份总经理职务。截至今年三季度末，承立新持有恒润股份约7495万股，占总股本的17%，其中3995万股遭质押，是公司第二大股东。2022年度，承立新从公司获得的税前报酬总额为161.52万元。</p><p>时代财经发现，承立新的董事长任期本应在今年8月到期。不过，8月18日，恒润股份发布公告称，鉴于公司董事会和监事会的换届工作尚在筹备中，为保证公司董事会、监事会工作的连续性和稳定性，公司第四届董事会、监事会将延期换届，董事会各专门委员会及高级管理人员的任期亦相应顺延。</p><p>同时，承立新也是上海润六尺董事长。本次被立案调查的张亚洲为上海润六尺总经理，未在恒润股份担任职务。</p><p>恒润股份是一家提供设计、锻造、精加工一站式服务的精密机械制造商，于今年7月开始涉足算力领域。8月，上海润六尺成立，恒润股份持有其51%股份。</p><p>10月16日，恒润股份发布公告称，上海润六尺与供应商A签署《购销合同》，现货采购一些算力服务器。当天，恒润股份涨停，收报30.33元/股。11月8日，恒润股份再次上涨，并在盘中创下54.92元的历史新高。</p><p>12月5日，市场传出上海润六尺经营者被控制的消息。当天，恒润股份开盘后一字跌停，市值直接缩水至149亿元。12月6日，恒润股份再次跌停，收报30.47元/股，较11月8日最高点54.92元/股下跌44.52%。</p><p>针对董事长被刑拘等问题，时代财经多次致电恒润股份，电话均处于忙线中。此前，恒润股份曾回复媒体称，董事长被刑拘、子公司总经理配合调查期间，恒润股份和上海润六尺的经营均正常开展，公司是昨天（12月5日）下午才得知董事长被刑拘一事，两人是否因同一件事情被调查及刑拘，公司尚不清楚。</p><h2><strong>多家A股上市公司高管“出事”</strong></h2><p>12月5日，除恒润股份，还有4家上市公司相继发公告表示高管“出事”。</p><p>其中，兴民智通、*ST和科公告称，由于涉嫌内幕交易，公司实控人赵丰遭到证监会立案。</p><p>兴民智通表示，赵丰收到的行政处罚事先告知书与东方网力有关，由于该公司2017年、2018年、2019年、2020年年度报告存在虚假记载，赵丰作为东方网力时任董事长，遭到北京证监局警告，并处以150万元罚款。</p><p>今年4月，兴民智通、*ST和科均曾公告称，自2022年11月中旬以来，公司无法与赵丰取得有效联系，但各自控股股东能沟通正常。目前，公司已与赵丰先生取得有效联系，其将积极履行实际控制人职责。</p><p>截至公告披露日，赵丰通过丰启智远间接持有*ST和科1600万股无限售流通股股份，占公司股份16%，均处于被质押冻结状态。</p><p>同一天，恒星科技发布公告称，因涉嫌短线交易，公司董事长谢晓博、副董事长兼总经理谢晓龙被证监会立案；桂林旅游公告称，公司党委委员、董事、副总裁訚林因涉嫌违纪违法被立案调查、实施留置。</p><p>12月6日，兴民智通报6.31元/股，跌5.68%；*ST和科报11.91元/股，跌0.58%；恒星科技报3.11元/股，涨0.32%；桂林旅游报7.39元/股，涨0.27%。</p><p>企业高管出事，股民买单。在恒润股份的贴吧里，不乏一些“索赔”“起诉”的字眼。有律师向时代财经表示，从法条来看，明确规定公司股东及管理人员在履行管理职责时，一旦滥用手中权力或者利用在公司中的有利身份地位损害公司利益或其他股东的合法权益，需依法承担民事赔偿责任。</p><p>该律师律师进一步表示：内幕交易一直是证券监管机关打击的重点之一，但很少有投资者因内幕交易受损后起诉索赔成功。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247518910&amp;idx=4&amp;sn=4d821b516a5a60d14b7f1e58d50cb7ce&amp;chksm=e9adfd14deda74027f72dde42da31175dcd72732b083ccf2b7c1df18de24e603d439a413b58d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：刘子琪，编辑：卢泳志，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550512000375176</id>
            <title>良品铺子起诉赵一鸣：我明修栈道，你却暗度陈仓？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550512000375176</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550512000375176</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Dec 2023 10:37:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 零食赛道, 良品铺子, 合并, 诉讼
<br>
<br>
总结: 良品铺子旗下公司宁波广源聚亿投资有限公司因被投企业赵一鸣食品科技有限公司在合作期间隐瞒重大事项，损害小股东知情权，提起诉讼。赵一鸣与零食很忙宣布合并，但被诉称合并过程不符合合理流程。此次诉讼事件对量贩零食赛道的发展和投资信心产生负面影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>零食赛道再掀波澜。</p><p>12月6日，据红星资本局报道，良品铺子旗下全资子公司宁波广源聚亿投资有限公司因被投企业宜春赵一鸣食品科技有限公司在双方合作期内，刻意隐瞒重大事项，损害小股东知情权，于11月27日正式向人民法院提起诉讼。目前，法院已受理此案。</p><h2>01</h2><p>2023年4月11日，良品铺子旗下公司宁波广源聚亿投资有限公司，宣布向赵一鸣出资4500万元，自此良品铺子成为赵一鸣股东之一。</p><p>10月16日，“广源聚亿”将所持“赵一鸣”公司3%股权以1.05亿的价格转让给黑蚁资本名下的上海翼嗨企业管理咨询合伙企业（以下简称“翼嗨合伙企业”）和厦门黑逸三号境外连接创业投资合伙企业（以下简称“黑逸合伙企业”）。“广源聚亿”于2023年10月19日收到所有股权转让款。</p><p>值得一提的是，短短五个月，良品铺子依靠转让股权从赵一鸣处获得了6000万元“分手”收益。</p><p>然而，在良品铺子与赵一鸣“分手”之后，即11月10日，“赵一鸣”和湖南零食很忙商业连锁有限公司（以下简称“零食很忙”）对外发布“合并”声明。</p><p>问题就发生在这，“广源聚亿”认为，赵一鸣与零食很忙两个品牌是涉及近7000家门店、2022年合并销售额超70亿、当前估值约90亿的量贩零食行业头部企业，是不可能在短短22天内完成合并所需的尽职调查、谈判、拟定合同、投资方审批等所有流程。</p><p>“广源聚亿”认为，“赵一鸣”与其行业最大竞争对手完成合并一事，属于公司的经营方针和投资计划发生重大变化。根据《公司法》、公司章程及《股东协议》的规定（约定），“广源聚亿”作为股东之一，享有知情、决策、检查、优先购买等合法权利。而“广源聚亿”作为小股东的法律权益，并没有得到应有的尊重。</p><p>而在“广源聚亿”持股期间，“赵一鸣”从未就与“零食很忙”的合并征询过股东方“广源聚亿”的意见，且“赵一鸣”及相关方自始至终强调公司计划独立上市，希望 “广源聚亿” 主动出让股权。“赵一鸣”的刻意隐瞒和引导直接导致“广源聚亿”基于错误的或不实的交易背景和定价依据，出让了所持股权，严重损害了“广源聚亿”的合法权利。</p><p>“广源聚亿”于11月21日向“赵一鸣”公司发送正式函件，请求提供在4月11日至10月16日持股期间，有关财务及重大事项决策的相关文件。但“赵一鸣”公司至今未向“广源聚亿”回复并提供相关文件。“广源聚亿”认为“赵一鸣”公司的上述行为既违反了《公司法》中关于股东知情权的相关规定，同时违反了《股权协议》中关于投资人信息权和检查权以及公司方对投资人的特别承诺，严重损害了“广源聚亿”在持股期间的合法权益。</p><p>据此，为维护合法权益，“广源聚亿”根据《公司法》《民事诉讼法》及相关司法解释的规定，发起诉讼维权。</p><p>截止发稿，赵一鸣还未对该事件做出回应。</p><h2>02</h2><p>赵一鸣零食于2019年在江西宜春成立。今年2月份，曾获得由黑蚁资本领投、良品铺子跟投的A轮1.5亿元融资。</p><p>在此轮融资完成后，赵一鸣旗下门店开始加速扩张。2023年08月，赵一鸣零食全国门店突破2000家，10月全国门店突破2500家，同月良品铺子宣布出售所持赵一鸣零食股份，11月，“零食很忙”与“赵一鸣零食”宣布完成合并。</p><p>零食很忙与赵一鸣零食的合并被誉为是行业老大与老三的强强联手，零食很忙、赵一鸣零食合并后门店总数已超6500家，已成为量贩零食品牌门店最多的公司。</p><p>相较于赵一鸣，零食很忙在此次事件中的受到的打击可能会更大。</p><p>与赵一鸣的2500家门店相比，零食很忙实力更为雄厚。据壹览商业统计仅2023年上半年，品牌新增门店数超1000家，并正以“平均每天新开6家门店”的速度，继续拓展，截止目前零食很忙全国门店数已超4000家店。</p><p>零食很忙自2017年首家店开业后，开业速度一直被行业关注。从1到1000只用了5年时间，自门店突破1000家后，便开始了拓展提速。从1000家到2000家只用了8个月，2000家到3000用了7个月。而传统零食连锁品牌来伊份和良品铺子从1到3000，分别用了22年和16年。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_4b759521189943e4b9e3e7c3c799aa11@000000_oswg109662oswg1080oswg425_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而，如今诉讼案的发生让双方合并的佳话蒙上了层阴影，对于如今量贩零食第一的零食很忙而言，影响更大。</p><p>一方面，今年7月就有媒体报道零食很忙传闻正在寻求上市，随后虽然被零食很忙所否认，但11月与赵一鸣的合并，让外界确信零食很忙的上市日期越来越近了。</p><p>而11月10日中国证监会刚刚就A股IPO上市辅导监管规定发布了最新的意见稿说明，其中明确提出："为促进公司实际控制人和董监高人员等树立诚信、自律及法律意识, 从源头上提高上市公司质量"，拟上市公司的实际控制人、董事、监事和高级管理人员的口碑声誉" 将成为IPO审核的关注重点。</p><p>天眼查公开信息显示，赵定在零食很忙/赵一鸣合并后的实体里持股32%，是公司里仅次于晏周的第二大股东，且兼认公司董事和赵一鸣的CEO。良品铺子的一纸诉状，无疑是对这位很忙一鸣二号关键人物的诚信度、契约精神甚至法律意识，都做出了公开的质疑和否认。</p><p>另一方面，即使零食很忙不寻求上市，对于零食很忙后续的发展也会带来极大影响。<strong>如今的零食很忙面临着核心团队成员的诚信问题，对于投资人和加盟商而言势必会对整个品牌的诚信问题产生怀疑。</strong></p><h2>03</h2><p>原本一举多得的合并如今却成了绊脚石，量贩零食赛道最大的合并如今却被良品铺子提起诉讼，这无疑将量贩零食赛道的前景扰乱的更加扑朔迷离。</p><p>一方面，赵一鸣和零食很忙作为量贩零食赛道的头部品牌，发生这样的事会让投资人对量贩零食赛道的信心大打折扣，进而会影响整个行业的资金流入。</p><p>另一方面，这个行业本来就进入了淘汰赛，竞争激烈。今年5月末浙江量贩零食品牌老婆大人就因股东纠纷问题被推上热搜，旗下多家门店出现加盟商信任危机，今年10月老婆大人最终被万辰生物所收购，而在这之前整个零食行业已经进入大鱼吃小鱼的情况。据壹览商业不完全统计，今年以来量贩零食赛道已有9起与整合相关的事件发生。8月爱零食控股恐龙与泰迪，9月爱零食宣布收购胡卫红零食，10月好想来母公司万辰集团宣布收购老婆大人，10月爱零食宣布收购零食泡泡，湖南零食品牌零食舱宣布整合广东零食品牌零食么么。在现阶段的竞争中，很多品牌需要抱大腿，需要资金支持。在这个事情影响下，行业整合会更加快速。</p><p>今年以来，零食行业门店规模竞争已进入白热化。如今的零食赛道竞争十分激烈，稍有不慎便会满盘皆输。</p><p>7月，零食有鸣门店数量突破2000家，10月，零食很忙宣布门店数量突破4000家店成为行业首个门店破四千的量贩零食品牌，而爱零食门店数量已达到3900多家店，门店数量即将破4000。全国量贩零食门店规模已经接近2万家，而这一数字在去年还是只有一万多。与此同时零食闭店数目同样也多。据壹览商业不完全统计，今年上半年零食赛道已成为仅次于服饰、超市的第三闭店行业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_24e6a6b90e664cf1b840a41eeae3c66b@000000_oswg133586oswg1080oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而此刻，良品铺子诉讼无疑会将零食赛道的竞争拉到未知的方向中去。</p><h3>参考文献</h3><p>红星资本局 《良品铺子起诉赵一鸣：刻意隐瞒公司重大事项，损害小股东知情权》</p><p>零售信息 《突发！良品铺子起诉赵一鸣！会伤到零食很忙吗？》</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3NjU1NDIxNA==&amp;mid=2247502131&amp;idx=1&amp;sn=f51f0c967694486f010acbda8b77c5dd&amp;chksm=cf32fbbaf84572ac24d8e1a67f774549ec87933c9426870b875c8e438402bf6a3b6a202f8190&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“壹览商业”（ID：yilanshangye）</a>，作者：胡杰斌，编辑：木鱼，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>