<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2557837411228802</id>
            <title>TikTok Shop回归，印尼商家已出单</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2557837411228802</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2557837411228802</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 12 Dec 2023 23:13:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: GoTo, TikTok, 电商战略伙伴关系, 双十二
<br>
<br>
总结: GoTo与TikTok建立了电商战略伙伴关系，TikTok Shop在双十二回归印尼。合作协议中，TikTok将持有合并后PT Tokopedia 75%的控股权，并投入超过15亿美金。TikTok Shop回归后，商家已经开始出单。这次合作对于支持印尼本地中小微企业的发展具有重要意义。然而，TikTok Shop在印尼稳定持续运营需要融入当地的经济生态，包括优化上游生产与促进销售的资源。这次合作也使得TikTok成为一家印尼合资企业，符合当地政府的支持。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12 月 11 日，PT GoTo Gojek Tokopedia Tbk（简称 GoTo）正式宣布与 TikTok 建立电商战略伙伴关系，在双十二，TikTok Shop 回归印尼。</p><h2>两个半月快速回归印尼，双十二已经有商家出单</h2><p>GoTo 是由 PT Aplikasi Karya Anak Bangsa 和 PT Tokopedia 在 2021 年合并成立的主体，PT Aplikasi Karya Anak Bangsa 是出行服务平台 Gojek 的法律实体，PT Tokopedia 是印尼本土电商平台 Tokopedia 的法律实体。而 GoTo 也算是东南亚最大的科技公司之一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_6588348ca83c44a0bf41369a4d895b04@000000_oswg92589oswg720oswg862_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据此次合作协议，TikTok 在 10 月份关闭的 TikTok Shop Indonesia 业务并入 GoTo 旗下现有的 PT Tokopedia 实体下，<strong>但 TikTok 将持有合并后 PT Tokopedia 75% 的控股权</strong>，双方的合并交易将在 2024 年 Q1 完成。同时，TikTok 还承诺未来会向 PT Tokopedia 投入超过 15 亿美金。</p><p>而 TikTok Shop 的速度极快，12 月 11 日宣布合作之后，立刻借双十二回归。关于这次回归的细节，释放了一些信息：</p><p><strong>首先，TikTok 的这次危机处理算是很成功，在合并后占据了主动权，75% 的股权，表明 TikTok 能够把控未来业务的发展。</strong></p><p>TikTok Shop 的业务运营和之前没有差别，也表明了这一点。从商家端来看，恢复后的 TikTok Shop 在规则上和关停前没有任何区别，商家直接可以恢复销售。用户的购买路径，还是之前一样，无需跳转出 TikTok Shop，电商和社媒没有分家。</p><p><strong>而之前熟悉的一些商家，告诉我们，今天回归，已经出单。</strong></p><p><strong>其次，赶在双十二回归，非常迅速。这说明，TikTok Shop 已经解决了印尼政府的大部分顾虑，快速投入电商业务。</strong>而且这么着急是因为在印尼，双十二，还有另外一层意思。每年的双十二是印尼的 Harbolnas 大促日（Hari Belanja Online Nasional 的缩写，即全国网购日），为期 3 天，截至 2023 年已经举办了 12 年。而这实际是一项为支持印尼本地中小微企业发展数字经济的政府计划。TikTok Shop 选在了 Harbolnas 回归，与 Tokopedia 一起推出 Beli Lokal（buy local）活动，主要也为了展示支持本地中小微企业的态度。和上面的官方声明标题一样，“签订战略合作协议来支持印尼 MSMEs”。</p><p>这次与印尼本土企业达成战略合作，有了“缓冲带”，必然能帮到 TikTok，但为了不再重蹈覆辙，TikTok 电商业务依然需要谨慎前行。</p><h2>TikTok Shop 在印尼真的稳了吗？</h2><p>其实，在之前封禁时，就有熟悉相关情况的人士透露，“网传印尼封禁 TikTok Shop，是因为 TikTok Shop 对印尼中小微企业受损”。这样的说法并不那么精准。TikTok Shop 在进入印尼之初就很谨慎，一直的宣传口径就是帮助当地中小企业发展，在印尼也只有本本业务。这里面更主要的“bug”可能是货源。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_f702032c577d4ad5bab339a5bd1c7289@000000_oswg151657oswg773oswg1833_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“TikTok 在印尼虽然只放开本土小店注册，但不少本土商家的货源其实在中国，平台内中国产品泛滥，且售价低廉，虽然是印尼中小企业的身份在卖，但依然可能威胁到印尼的制造业。” 卖家 Cecilia 曾告诉白鲸出海。</p><p>未来 TikTok Shop 在印尼稳定持续运营，<strong>则可能需要“从头到尾”融入当地的经济生态</strong>，对于入局 TikTok 印尼业务的从业者们，这是一个必须关注的变化。</p><p>比如这里的“头”，可能到生产环节。TikTok 借 GoTo 发表的公告承诺了支持印尼中小微企业的具体措施，比如在印尼各地建立技术中心来培养当地技术人才、推出赋能中小企业的计划，<strong>向他们提供优化上游生产与促进销售的资源。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_1e9bfc135e904de6ada3f7f635fd3c9a@000000_oswg184019oswg1080oswg340_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于很多从业者来说，如果想继续以 TikTok Shop 印尼业务为重点，将“生产”放到印尼也是将是一个必须面对的课题。</p><p>而 TikTok 这次的合作，也从根源上，成为了一家印尼合资企业，与当初被封禁时作为外资企业运营有了本质区别。</p><p>TikTok 的封禁与回归也表明，到现阶段，在赚钱的同时从根本上符合海外当地企业利益，已经是每一个做全球化的企业必须从头就考虑的。</p><p>从这一点来看，这一次 TikTok Shop 回归也得到了当地政府的支持。印尼贸易部长 Zulkifli Hasan 早在 12 月 6 日对 TikTok 与 GoTo 的合作做出回应，“认为只要遵守相关法规，尤其是贸易监管部的相关规定，外国企业也可以达成类似合作。”</p><p>因为从根本上讲，TikTok 作为社媒业务、TikTok Shop 作为电商业务，还是给印尼当地的大部分中小企业带来发展机会，也给当地创业者来了商业化机会、给当地消费者带来了丰富的产品供给。</p><p>我们去浏览了一些印尼区的直播，一个印尼本土服装品牌 Jiniso 在 TikTok Shop 回归之后，马上恢复了直播。Dian Fiona 是印尼本地的服装商家，在大学期间创立了自己的牛仔裤品牌 Jiniso。Dian 最早将店铺开在印尼非常著名的线下服装批发市场 Tanah Abang，2019 年开始转向线上销售。在注册 TikTok 小店后，TikTok 带来的销售额快速上升，到今年 7 月，其总销售额的 50% 都来自 TikTok。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_614ebf818ab0440fb6e936bf824188e4@000000_oswg73013oswg1080oswg406_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_0ba8767ab9544a3f9d9a84c213c770aa@000000_oswg676747oswg609oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>TikTok 印尼小店关闭后，Jiniso 虽然还有 Shopee、Lazada 和 Tokopedia 的店铺做承接，但业绩难免受到影响。这样的例子并不在少数。包括印尼在内的东南亚市场，都是对直播带货接受度很高的市场。</p><p>以正确的方式，与当地的用户、企业形成紧密的利益关联体，TikTok 这次是以一种非常稳当的方式回归东南亚电商市场，排除极端情况，基本上在很长一段时间内应该可以持续稳定运营，而牵手了在东南亚电商市场份额第 4 的印尼本土平台 Tokopeida 也是一个巧妙的合作选择，两者的市场份额相加，应该会很快超过 Lazada，排在第二，未来也很可能将对 Shopee 形成强烈的冲击。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3NTQ4NjczNw==&amp;mid=2650650719&amp;idx=1&amp;sn=bbe74c4f5fc336857012aaef8cd31355&amp;chksm=8603a4789dcee9bc522c7b7ccaad638f02ba2125f912553a0708c6227a0e6e7a6df212f30055&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“白鲸出海”（ID：baijingapp）</a>，作者：赵思尧，编辑：殷观晓，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2557494621479048</id>
            <title>王健林绝处逢生，380亿赎回危机或解除 年内一度“卖卖卖”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2557494621479048</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2557494621479048</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 12 Dec 2023 23:06:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 太盟投资集团, 大连万达商管集团, 珠海万达商管, 2021年投资赎回期满
<br>
<br>
总结: 太盟投资集团与大连万达商管集团签署新投资协议，太盟将在2021年投资赎回期满后对珠海万达商管再投资。大连万达商管持股40%，太盟等投资人持股60%。珠海万达商管是全球最大的商业管理公司，连续三年超额完成业绩目标。王健林通过资产处置和人员优化来应对资金压力。万达集团考虑出售部分购物中心以换取流动资金。王健林还计划将万达电影的控股股权转让给上海儒意投资管理有限公司。中国儒意是一家投资控股公司，主要从事内容制作及线上流媒体业务。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_ce1d2bbdefb04e9ab68da7270d22919c@5034919_oswg47229oswg800oswg500_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>12月12日，太盟投资集团（PAG）与大连万达商管集团共同宣布签署新投资协议。太盟将联合其他投资者，在其2021年的投资赎回期满时，经大连万达商管集团赎回后，对珠海万达商管再投资。现有投资人于2021年8月对珠海万达商管的投资额约为380亿人民币，其中太盟的投资额约为28亿美元（约180亿人民币），现有投资人在原投资安排中享有到期赎回权。</p><p>按照新协议，大连万达商管持股40%，为单一最大股东，太盟等数家现有及新进投资人股东参与投资，总计持股60%。</p><p>珠海万达商管目前管理全国227个地级及以上城市的494个大型商业中心。过去两年中，珠海万达商管管理的商业中心数量从417家增长到494家，平均年增长率为9%左右。以管理的商业面积计，珠海万达商管现为全球最大的商业管理公司。</p><p>万达集团称，自现有投资人2021年入资以来，珠海万达商管连续三年超额完成业绩目标，2021年税后收入为235亿元，2022年为271亿元，2023年（预估）为293亿元，平均年增长约12%。2021年税后利润为53亿元，2022年为75亿元，2023年（预估）为95亿元，年增率达34%。过去三年，该公司共计上缴税收约100亿元，对股东的分红分别为2021年46亿元、2022年67亿元以及2023年（预估）85亿元。</p><p>雷达财经梳理发现，今年以来，王健林资金压力巨大，一度被逼到墙角。</p><p>大连万达商管在3月份向证监会递交的申报材料中表明，珠海万达商管若不能于2023年底成功上市，发行人需向上市前投资者支付约300亿元股权回购款。</p><p>截至2023年6月末，大连万达商管货币资金规模为160.2亿元，短期借款及一年内到期的非流动负债规模为745.5亿元，与货币资金差距较大。期末现金及现金等价物余额为146.92亿元，仅覆盖一年内到期的有息负债292.57亿元的一半。</p><p>为了应对资金压力，今年以来万达通过从人员优化到资产处置，“瘦身”动作不断。今年5月份，万达被爆“将大规模裁员，涉及比例达30%以上”。据界面新闻报道，涉及的个别部门主要是商管及地产集团，包括营运、成本、设计等岗位。</p><p>不久万达便发布声明，称网传万达大规模裁员消息不实。但该公司也向媒体透露，的确在优化，涉及个别部门的压缩，但是没有大规模裁员，有些部门人员还在增加。</p><p>人员调整的同时，彭博于今年5月24日发布消息称，万达集团正考虑评估出售位于上海、江苏、浙江等地的20家购物中心，每个项目寻求约7亿元至8亿元的估值，具体价格取决于位置和业务。</p><p>但在5月25日，万达集团再次发布声明称，网传“160亿销售20个万达广场”为不实消息。</p><p>12月7日，有市场消息称，万达集团拟出售旗下位于一、二线城市的万达广场以换取流动资金，目前正在和险资机构洽谈，但万达方面并未透露接触的险资机构为哪家。同时，对于珠海万达商管在香港上市的时间，万达方面表示仍无IPO时间表。</p><p>而在12月6日，万达电影公告称，公司实际控制人王健林拟将其合计持有的公司控股股东北京万达投资有限公司的51%股权转让予上海儒意投资管理有限公司。若上述事项最终实施完成，将会导致公司控制权变更。</p><p>上海儒意实控人为柯利明。同花顺IFind数据显示，截至上半年末，柯利明持股港股上市公司中国儒意（00136.HK）18.92%的股份。</p><p>中国儒意主要从事内容制作及线上流媒体业务的投资控股公司，旗下包含三大业务板块，即儒意影业、南瓜电影与景秀游戏，中国儒意曾投资《你好，李焕英》、《送你一朵小红花》，以及联合出品《消失的她》等热门电影。</p><p>2023年7月4日，中国儒意公告宣布，公司分别与认购方订立股份认购协议，以1.6港元/股的价格，发行总计25亿股认购股份，集资净额40亿港元。参与此次认购的机构或个人包括腾讯、刘学恒、Cubract Ventures、誉山、成万发展。</p><p>其中，腾讯将拿出8亿港元通过子公司Water Lily参与认购，且交易完成后，柯利明在中国儒意的持股比例将下降至15.14%，而腾讯通过Water Lily的持股比例增至20.36%，进一步巩固其大股东的地位。另外，刘学恒持股比例为4.29%，Cubract Ventures持股4.36%，誉山、成万发展分别持股4%。中国儒意称，此次获得的40亿港元资金，其中36亿港元拟用于集团的电影及游戏业务发展及扩张，4亿港元用于集团一般营运资金用途。</p><p>而这并不是王健林第一次出售万达电影的股份。早在2023年7月23日，王健林已经卖出了万达电影控股股东万达投资49%股份，当时的转让价是22.62亿元。</p><p>根据万达电影三季报显示，今年1月至9月，万达电影国内影院实现票房62.2亿元（不含服务费），同比增长67.6%，较2019年同期增长5.2%；观影人次1.5亿，同比增长68.7%，较2019年同期增长3.7%。截至2023年9月30日，万达电影国内拥有已开业影院877家，7338块银幕，其中直营影院709家，6159块银幕，轻资产影院168家，1179块银幕，前三季度公司累计市场份额16.5%。</p><p>对于王建林和万达商管的后续发展，雷达财经将继续关注。</p><p>本文来自微信公众号“雷达Finance”（ID:leidaplus），作者：章蕴琪，编辑：深海，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2557712811564160</id>
            <title>有一个梦想，王兴不忍割舍</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2557712811564160</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2557712811564160</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 12 Dec 2023 12:20:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美团, 零售梦, 生鲜电商, 尴尬地位
<br>
<br>
总结: 美团在追求零售梦的道路上遇到了困境，尽管生鲜电商市场规模不断增长，但美团的零售业务却一直亏损严重。美团希望通过挖掘内部和本地生活领域的潜力来实现盈利，但在零售领域，美团面临着竞争对手的强大，消费者对其非生鲜商品的兴趣不高。尽管如此，美团仍然坚持不放弃零售梦想，寻求新的突破。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_ca89c53700d448239de5fe73f5ac4762@46958_oswg89661oswg1000oswg626_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年，美团创始人王兴，把“情深义重”这四个字展现在了所有人的面前。</p><p>6月，全网狂追大模型之际，王兴接手了老兄弟王慧文的光年之外，背景是王慧文因个人健康问题离岗就医，需要住院治疗。</p><p>一场20亿的收购，树立了王兴讲义气、重视兄弟情谊的形象。</p><p>对内部品牌，王兴也是如此。</p><p>临近年末，曾经被定义为生鲜平台的美团买菜，开始向超市零售转型，正式升级并更名为小象超市。</p><p>这是一个三年前就被美团停用了的字号，2020年，因生鲜电商整体收缩，美团关闭了此前旗下的小象生鲜，合并为美团买菜。</p><p>从“美团”重回“小象”，将“买菜”变为“超市”，念旧、讲义气的王兴，显然不想把没做成的零售梦就这样丢掉。</p><h2>美团放不下的零售梦</h2><p>刚刚过去的美团Q3，业绩会上提到了一句非常重要的话：从长远来看，任何一项新举措获得独立可观利润的机会都非常有限，我们会调整我们的战略。同时，我们也会相应地调整资源分配。</p><p>这是美团时隔一年半之后，再一次对新业务提出了警告式的态度，上一次，是在2022年4月，当时，王兴在财报发布后提到，美团在新业务中的投入将更为谨慎，未来将会注重新业务的高质量增长。</p><p>提起美团，多数人想到的是外卖，是骑手。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_bd61213f742e4e09955e3355882cebda@46958_oswg92787oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这是美团的大本营业务，也是美团最大的用户来源、流量来源。</p><p>在用户点外卖的基础上，美团开发出了新的业务，买菜、零售，都在美团新业务的范畴内。</p><p>对新业务提出如此警告，折射出美团零售业务当前所处的尴尬地位。王兴放不下好项目，但亏钱又亏得太狠。</p><p>2017年，生鲜电商正值风口，为了对标盒马鲜生，美团在北京望京开出第一个生鲜新零售项目“掌鱼生鲜”，这是美团零售的起点，也是如今小象超市的前身。</p><p>后来的掌鱼生鲜改名了很多次，从小象生鲜到美团买菜再到小象超市，加上服务于美团餐饮商家的B2B业务快驴和社区团购模式的美团优选，在这个业务上，美团投入了大把资源，不断试错。</p><p>值得注意的是，美团买菜就是2020年与原小象生鲜合并而来，此次更名，颇有些拾旧品牌圆新梦的意味。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_d70827f60d444bc68237afe49b688759@46958_oswg20053oswg945oswg671_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小象超市Logo</p><p>2021年是一个转折点，&nbsp;新业务及其他分部的经营亏损高达384亿元，经营亏损率同比扩大36.6%，钱烧得太多、太快，让美团不得不放慢脚步，采取收缩策略。</p><p>2022年4月，美团撤销了北京地区社区团购业务的自提点，这等同于宣告美团优选业务在北京关闭。据当时的消息，关闭北京业务，是因为这里的配送和履约成本较高，同时社区团购带来的收益较低。</p><p>这是美团的第一层尴尬，刚需始终存在，盈利却很难。</p><p>据CIC数据显示，生鲜即时电商的市场规模近几年不断增长，2016年市场规模为35亿元，到2020年已增长到1288亿元，预计在2025年将达到5118亿元。</p><p>但相对而言，2022年美团新业务经营亏损284亿元，2023年前三季度经营亏损153亿元。虽然亏损在同比收窄，但盈利的希望还是十分渺茫。</p><p>美团现在能做的，就是挖掘自己在内部和本地生活方面的潜力。</p><p>生鲜利润率低，非生鲜利润率高，美团希望用生鲜的需求，去撬动非生鲜的需求。</p><p>美团的第二层尴尬是，商品的配送效率很给力，但除了外卖、生鲜、药品这类即时需求商品之外，消费者对美团卖别的东西，兴趣始终不高。</p><p>在零售层面，无论是市场竞争格局还是消费者的认知，美团、京东、淘宝等巨头各有各的老本行，就生鲜和非生鲜商品而言，前者是美团的优势所在，后者则是京东和淘宝的大本营。买菜点外卖找美团，买衣服买日用品选京东淘宝，已经是不少消费者的固有思维。</p><p>不过，双方都在试图向对方的阵营中渗透。</p><p>今年5月，淘菜菜（次日自提）与淘鲜达（即刻到家）合并，更名为淘宝买菜。据官方介绍，淘宝买菜将在全国200多个城市为用户提供“1小时到家”和“次日自提”两种不同形态的生鲜购买服务。</p><p>紧接着，今年6月，京东成立了由七鲜、拼拼等业务整合成独立业务“创新零售部”，负责人由此前负责京东国际的闫小兵担任。据媒体报道，创新零售部与京东零售平级，直接向京东集团CEO许冉汇报。</p><p>另外，京东还在北京投入运营两个自营前置仓，为京东生鲜、京东到家两个零售电商平台提供物流保障。</p><p>这样的格局，让美团的零售梦始终在持续，做不美，也放不下。</p><h2>留下的玩家，等待新的破局</h2><p>对于美团的一个好消息是，零售方面的对手比前两年少了一些。&nbsp;</p><p>生鲜电商乃至零售板块，曾经一直被看作是烧钱游戏，伤敌一千自损八百的补贴、价格战后，留下的只有高昂的成本和一地鸡毛。&nbsp;</p><p>不少对手无法继续陪跑，只能割肉离场，其中就包括老对手每日优鲜。&nbsp;</p><p>高光时刻，每日优鲜拥有32亿美元市值，不过风光一年，因为生鲜电商毛利率低，前置仓的履约成本又很高，导致企业亏损严重，资金链持续紧张，外界开始质疑其发展前景。&nbsp;</p><p>顶不住压力，每日优鲜只得进行大规模裁员和业务收缩。据每日优鲜2022年的财报显示，其员工从2021年的1925人下降到了55人。同时，其主营的30分钟送达的极速达业务一并停摆。&nbsp;</p><p>之后每日优鲜再无力回天。2023年11月，纳斯达克听证会小组通知每日优鲜，小组已决定将公司的证券从纳斯达克股票市场有限责任公司退市。而和每日优鲜落得同样下场的还有十荟团、橙心优选、兴盛优选等。&nbsp;</p><p>经过一轮重新洗牌后，留下的玩家都在重新思考破局的关键。&nbsp;</p><p>包括美团在内，还留在牌桌上的玩家优势其实是在放大的，它们可以通过拾起出局者们留下的阵地和资产，武装自己。&nbsp;</p><p>2023年年初，好消息一个接着一个，“盒马鲜生”实现盈利、叮咚买菜第四季度GAAP净利润首次转正的捷报纷纷传来。&nbsp;</p><p>美团也在加码，2023年2月，美团买菜（小象超市）重启了去年初搁置的苏州开城计划。近日小象超市又宣布正式入驻杭州。&nbsp;</p><p>也就是说，截至目前，小象超市已开设9座城市，包括北京、上海、深圳、广州、廊坊、佛山、武汉、苏州、以及杭州，实现了在华北、华东、华南三大区域的业务覆盖。&nbsp;</p><p>经过在商品SKU和配送履约方面的调整，小象超市也成为了仅次于美团外卖的“小王”级别业务。&nbsp;</p><p>一方面，经过增加家居百货、休闲零食等品类，可以有效中和高损耗的生鲜，据悉，目前小象超市的生鲜品类占比只有30%左右。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_51da1adc16df4421beff50e4570b3175@46958_oswg206862oswg1080oswg1756_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小象超市首页截 图&nbsp;</p><p>另一方面，为了保证最快30分钟送达，美团买菜（小象超市）建立了一套从站点到配送的弹性化履约体系，实现了超八成订单30分钟内送达，高峰期间准点率提升40%。&nbsp;</p><p>留下来的挑战就是，已经离场的对手踩过的坑，美团如何避免再踩一遍。&nbsp;</p><p>这一切，需要用小象超市的成效来检验。&nbsp;</p><h2>“老实人”美团该怎么做</h2><p>为零售业务更名的美团，面对的也是不断变化的竞争态势。需要有更新颖的打法和故事，才能获得消费者和市场的认可。&nbsp;</p><p>盒马如今关注的主要有两点，一是商品力，二是下沉市场。&nbsp;</p><p>盒马CEO侯毅曾表示，商品力是零售企业唯一的核心竞争力，中国的零售业最需要解决的就是“商品力”。&nbsp;</p><p>而如何提升“商品力”，盒马的回答是，做好自有品牌。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_27b301ff6b884d8482f61cbadd9bf2dd@46958_oswg100303oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">盒马鲜生门店&nbsp;</p><p>在2022年10月的盒马新零供大会上，盒马首席商品官赵家钰透露，生鲜、标品、3R（即烹、即食、即热）等自有品牌商品的销售占比已经达到了35%。&nbsp;</p><p>“今天越来越多人选择盒马，不是因为盒马的配送快，而是盒马商品差异化能力越来越强。”侯毅说。&nbsp;</p><p>另外，为渗入下沉市场，盒马开店也做了差异化调整，除了此前的盒马鲜生、盒马mini门店，还衍生出生鲜界的奥特莱斯“盒马奥莱”店，专门承接普通门店中临期、短保、易损耗的商品，以价格取胜。&nbsp;</p><p>有媒体报道称，盒马方面表示，希望在已经开设盒马鲜生的城市里，按照每5—6家盒马鲜生店配置一个奥莱店的规模，消化鲜生店的临期打折商品。&nbsp;</p><p>“以盒马鲜生奥莱为例，这样的临期折扣店模式优点在于可以有效减少商品浪费，同时也能够满足下沉市场的消费需求，其主要锚定一些注重性价比的消费者。”财经评论员张雪峰向媒体表示。&nbsp;</p><p>相比而言，无论是从买菜作为切入口进入零售市场的小象超市，还是专心做社区团购的美团优选，都更像是个“老实人”，目前注重的是“多、快、好、省”四项基础需求，即品类多、速度快、质量好、价格低。&nbsp;</p><p>在产品端，美团创立了自己的“小象”系列品牌，如熟食预制菜类的“象大厨”，生活用品类的“象优选”，生鲜、休闲食品类的“象划算”。一边推动强化“小象”品牌力，一边为产品扩充做铺垫。&nbsp;</p><p>从美团买菜更名小象超市之后，美团在零售方面起码还有向上和向下两步要走。&nbsp;</p><p>向上，是梳理供应链，进而从更高的层面梳理每一个区域的零售业务，找到当前业务发挥最大效能的空间。&nbsp;</p><p>向下，是继续捏合本地区域的消费需求，结合本地差异化需求，让每一个小象超市都有不同的面貌。&nbsp;</p><p>由此看来，美团的小象超市，更名只是第一步。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/H4X9U0FF6q0YZ3fTRHjF3A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“凤凰WEEKLY财经”（ID:fhzkzk）</a>，作者：王涵，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2557665138367618</id>
            <title>米哈游请回答：《原神》还能帮你赚多久？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2557665138367618</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2557665138367618</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 12 Dec 2023 12:17:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 原神, 手游工业化, 收入下滑, 崩坏：星穹铁道
<br>
<br>
总结: 《原神》作为代表手游工业化成就的作品，虽然上线时间不长，但面临着收入下滑和竞争对手《崩坏：星穹铁道》的分流。从数据上看，今年下半年《原神》的收入明显下滑，且在国内和全球热门游戏榜单上都跌出前列。《原神》的内容更新不足也导致玩家失去长期游玩的动力，而且游戏的抽卡氪金体验也受到影响。对于《原神》和米哈游来说，如何让这一IP重新焕发生命力，是一个重要的课题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>《原神》还能火几年——在国内的游戏社区里大概已经要成为了最常引发骂战的话题。&nbsp;</p><p>支持的一方认为这款代表着手游工业化成就的作品，上线才刚刚三年而已，对于一款长期运营类游戏来说，其生命周期显然还相当长，甚至可能还没到其巅峰。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_3daf9f2fd0834eb4870ecab0bb103cae@000000_oswg42612oswg1080oswg481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《原神》游戏界面</p><p>而看热闹的一方则认为，<strong>在米哈游带来了二次元手游的工业化内卷之后，《原神》已经不再是独一份的存在</strong>，尤其是其自家的《崩坏：星穹铁道》明显分流了玩家以及收入，且随着更多高质量二游竞争者的加入，《原神》的断崖式下滑可能就在一瞬之间。&nbsp;</p><p><strong>单纯从数据层面来说，《原神》的收入的确在今年出现了明显下滑，尤其是从下半年开始。</strong></p><p>根据Sensor Tower每月发布的中国App Store手游收入TOP20榜单不难看出，从今年五月开始《原神》就跌出了霸榜多时的前三位置，7月更是一度跌到第十的位置。直到9月才凭借三周年的大型活动重新回到前五，不过在10月的榜单中，依然落后于师出同门的《崩坏：星穹铁道》。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_ac0b8fdd30bf4555ae263e3c242e5324@000000_oswg441245oswg1080oswg690_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Sensor Tower</p><p>也不仅仅只是国内的营收下滑，同样是Sensor Tower每月发布的全球热门移动游戏收入TOP10榜单上，《原神》今年也多次跌出榜单，9月、10月也仅仅只是刚刚重新回到前十的位置，没有了往日长期和《王者荣耀》争夺榜首的光芒。&nbsp;</p><p>诚然《原神》的营收下滑，一大部分要“归功”于《崩坏：星穹铁道》的强势崛起，作为一款被戏称为回合制“换皮”原神的游戏，分流《原神》的玩家和收入其实也并不新鲜，根据GameLook之前的说法，从三方监测数据来看，<strong>《原神》超过三分之一甚至接近一半的收入贡献给了《崩坏：星穹铁道》。</strong></p><p><strong>《原神》本身较为单一且消耗的玩法和米哈游内部权力的变化，事实上也让《原神》本身在逐渐失色</strong> ，即便米哈游三周年大搞各种联名活动，似乎也并没有让这款看起来还颇为“年轻”的长线运营型游戏重新回到巅峰。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_213eb9916f2b4e90808cb945c143ceb4@000000_oswg881022oswg1080oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《原神》与吉祥航空的飞机涂装</p><p>在被称为“游戏界奥斯卡”的TGA上，《原神》连续三年入围最佳持续经营游戏奖却依然没能获奖，也从侧面证明了其长线运营能力并没得到业界的认可。&nbsp;</p><p>即便手游的生命周期的确更短，但市面上同样也有像《王者荣耀》这样超过8年依然能够保持较高热度和营收的手游作品。更不用说日本手游市场上像《智龙迷城》和《怪物弹珠》都是十年以上的老兵，后者刚刚迎来十周年大庆并始终保持着超高的营收水平。</p><p>因此，<strong>对《原神》和米哈游来说，如何让这一IP能够重新焕发生命力，而不仅仅只是为新人做嫁衣，无疑将会是接下来的最重要一项课题。</strong></p><h2>《原神》的开放世界，缺少增量</h2><p>不管是不是借鉴的《塞尔达旷野之息》，开放世界都是《原神》的重要标签也是其核心玩法。&nbsp;</p><p>但问题在于当这种玩法来到手游上时，一旦无法保持高强度的内容更新，类似单机游戏的玩法很快就会让手游玩家感到无聊。&nbsp;</p><p><strong>“长草”，是社交媒体上很多《原神》玩家的心声。</strong></p><p>每天除了上线十五分钟做做委托任务，就只剩下把体力清空下线这样的固定操作，没有新活动或是更新内容，玩家就会很容易无聊到长草，从而失去长期游玩的动力。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_769eadf7a15e455ab3cf9a37741a8cff@000000_oswg551374oswg960oswg592_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《原神》游戏界面</p><p>玩家对游戏内容的快速消耗，也成为了米哈游不得不面对难题，但其工业化的制作标准又意味着产能很难在短时间内快速提升，因此一般而言，往往会出现一次主线剧情更新，随即产生两到三个月的内容空窗期的尴尬情况。&nbsp;</p><p>从另一个维度来看，在二手交易平台闲鱼上也不难发现，今年下半年开始，平台上出售原神账号的数量明显增多，由于供需明显不平衡，价格较之前有了明显跳水。&nbsp;</p><p>在这种情况之下，即便没有《崩坏：星穹铁道》的外部影响，单<strong>是游戏本身的内容量不足，其实也会严重其所谓的抽卡氪金体验</strong>，毕竟玩家不是真正去赌场消费，游戏氪金很大程度还是和游戏内容与角色高度绑定在一起的，一旦内容供给不足，很难让玩家又持续付费的欲望。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_3fb7d0ba38024f47b196cc6119a130fd@000000_oswg1216803oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《崩坏：星穹铁道》游戏界面</p><p>这其实也是非经济类长线运营游戏的难题——如何持续更新内容去维系好用户的游玩需求。起码从目前来看，工业化制作的《原神》并没有拿出什么新的办法。&nbsp;</p><h2>人气下滑，靠IP联动能行吗？</h2><p>过去两年《原神》无疑都是整个游戏市场最吸金的一款作品，不论是什么时间点出现的榜单，不管是单算营收还是下载量，《原神》即便不是第一也肯定是在前三之内，然而今年情况却发生了明显的变化。&nbsp;</p><p>如文章开头所言，包括国内市场的全球收入方面，今年《原神》都有了明显下滑迹象。&nbsp;</p><p>直到4.2版本“罪人舞步旋”在11月8日的上线，《原神》日流水创下今年以来的最高纪录，并连续2天登顶中国iPhone手游畅销榜，11月游戏移动端收入环比增长33%，重回中国iPhone手机游戏畅销榜单第4名。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_fae60fc2f2b844cb90e4da5a5f5fa42f@000000_oswg22202oswg600oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《原神》游戏界面</p><p>不过在《原神》海外第一大收入来源地——日本，今年前八个月的手游收入前十中，《原神》直接消失不见，取而代之的《崩坏：星穹铁道》倒是排到第七位，之前就曾将《原神》拉下马的《赛马娘》也依然高居第三，而第一位则是今年迎来十周年的《怪物弹珠》。&nbsp;</p><p><strong>线上线下的直接观察也能看出，米哈游或许已经将海外市场的重心放在了《崩坏：星穹铁道》上</strong> ，原本之前曾密集出现在日本电车以及二次元圣地秋叶原的大幅《原神》广告，如今几乎都清一色变成了《崩坏：星穹铁道》，包括X上的广告投入，《原神》的密度也明显有所下架。&nbsp;</p><p>在这种情况下，<strong>米哈游似乎更希望借《原神》这一IP本身的影响力，结合更多商业合作来维持其游戏本身的生命力。</strong></p><p>从肯德基、必胜客到喜茶，再到科颜氏、凯迪拉克，甚至是吉祥航空“原神号”的飞机涂装，而在前不久，《原神》又牵手小米推出联名手环，《原神》可以说是瑞幸之外最热衷于搞IP联名的品牌了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_02fccdf50765410d8d52e239649d4017@000000_oswg383850oswg721oswg485_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《原神》和小米联名手环</p><p>问题是瑞幸的联名存在卖出去一杯就能赚一杯的钱，然而即便是《原神》版喜茶热销，也只能证明现有的《原神》玩家足够死忠，或许最让米哈游开心的是，赚了一笔不菲的联名费。&nbsp;</p><p>经过三年发展的原神开放世界，<strong>单靠这些IP联动能吸引多少新玩家入坑并氪金，其实效果存疑，毕竟如今的二次元游戏市场已经不是三年前《原神》横空出世时的景象，对二游爱好者来说选择实在太多。</strong></p><p>除此之外，《原神》同人综艺这样轻操作的跨界内容也在进行，但目前来看，“小打小闹”的内容试水完全看不出其目的是增加存量粘性，还是要破圈层。&nbsp;</p><h2>工业化生产，既是成就也是枷锁</h2><p>《原神》大火之后，直接带动的便是手游行业的“工业化”升级，卷美术设计、卷地图规模几乎已经成为当下二次元游戏的基础入场门槛。&nbsp;</p><p>《原神》的工业化则体现在每六周更新一次的大版本，不过在如今这个追求短平快和即时满足的娱乐时代里，六周实在太久，一旦用户开始“长草”就很难再回头。&nbsp;</p><p>另一个问题是， <strong>即便是米哈游标榜的工业化，其实在长线运营的高压之下也逐渐开始动作变形。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_3c5b9f166c244d3cb80223f5a35d84ed@000000_oswg1031219oswg1080oswg645_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《原神》序章地图蒙德</p><p>《原神》上线时的序章地图蒙德，让玩家看到了国产开放世界的可能性。&nbsp;</p><p>蒙德之后，让新地图拥有更多互动元素和层次感成了《原神》工业化的主要任务之一。&nbsp;</p><p>之后广受好评的是立体感强、层次丰富的璃月以及璃月港，这张地图也被网友们认为是米哈游技术进步的又一重要注脚。&nbsp;</p><p>不过从第三章稻妻开始，《原神》的技术与产能开始出现争议，尤其是“地图色调过深”这一点，就能看出其美术风格没有被玩家们接受。&nbsp;</p><p>2022年《原神》上线海岛地图更是获得了相当大范围的差评：剧情流程太长、解谜难度过高、“游戏打工”等等后来经常出现的评价几乎从那时开始。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_eb710581337f45b5afa9e2a0d85fcc27@000000_oswg63271oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《原神》海岛</p><p>这其实也是米哈游执着于工业化生产的一个矛盾——玩家自然是期待更多、更大和更有趣的地图互动，然而米哈游的工业化流程生产其实追求的是高度可复用，<strong>但对于一款有更新压力的持续运营型游戏来说，保质保量还要做到好玩又能让有氪金欲望，几乎可以说是“不可能三角”。</strong></p><p>《赛博朋克2077》可以用三年时间来做一个大型DLC弥补之前的错漏，让玩家重新爱上这款游戏，甚至还一举拿下了今年的TGA最佳持续经营游戏大奖。其实作为买断制单机游戏，钱早就已经赚到了，如果不是CDPR看重自己的声誉，大可不必如此费心费力的持续更新内容。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_199663aa112b42ed9de181c1a5afa8ea@000000_oswg127427oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《赛博朋克2077》游戏界面</p><p><strong>但《原神》选择在手游上做开放世界游戏这条路，就注定了其要付出比大型开放式主机游戏+持续性运营手游双倍的努力，才能长期持续获得玩家的认可以及维持高营收。</strong></p><p>《怪物弹珠》十年超过100亿美元的营收，是建立在几乎变态的更新频率以及日本极强的IP运营和联动之上的。对于《原神》而言，其或许应该更多向《赛马娘》学习，去尝试打造一个融合影视、游戏的多媒体IP生态，而不仅仅只是将辐射面集中在现有的玩家群体上。&nbsp;</p><p><strong>明年米哈游和飞碟社打造的《原神》动漫可能是另一个重要的观察节点</strong> ，如果这部作品依然无法让《原神》向外发散触及更多二游之外的路人，那么，《原神》大概很难在下坡路上停下来了。&nbsp;</p><p>*参考文章：镜象娱乐《米哈游的工业化，反将《原神》推入了“刮骨疗伤”的瓶颈期？》</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0MjM2NTY4Mw==&amp;mid=2247569465&amp;idx=1&amp;sn=1e51565dd8ea768fa24988a2577580fc&amp;chksm=e851b5fad33957eabaf064d25dbd561ea5850e2a0e3b9829ecad560b2cd0d2c93c408f7ef91e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“壹娱观察”（ID：yiyuguancha）</a>，作者：大娱乐家&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2557663658221698</id>
            <title>“让利”经销商背后：泸州老窖艰难寻增量？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2557663658221698</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2557663658221698</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 12 Dec 2023 12:15:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 泸州老窖, 价格让利, 经销商, 酒粕美妆
<br>
<br>
总结: 泸州老窖近期通过降低产品价格来刺激销售，特别是对经销商进行价格让利。此举反映出公司对年底业绩增长的迫切需求。与此同时，泸州老窖还通过推出酒粕美妆产品来寻找新的增长点。这一系列举措旨在提高公司的营收和市场份额，但也面临着价格倒挂和市场竞争的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_4a095c1fca06442195329df33585a906@46958_oswg123111oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：征探君&nbsp;</p><p>一向对价格颇为敏感的泸州老窖（000568.SZ）要“让利”经销商？</p><p>12月11日，泸州老窖就媒体报道的“核心产品降价”问题回应称，基于2023年国窖1573产品动销良性，针对优质客户在计划内配额范围内进行利润前置方式，计划内真实结算价格未有调整。</p><p>泸州老窖在某种程度上“让利”经销商的举措反映出公司年底对于业绩增长的急迫。而就在不久前，泸州老窖还凭借跨界卖面膜吸引了一波流量。</p><p>12月1日，泸州老窖新酒业官宣上市“中国酒粕美妆”和“中华清酒”两大系列产品。其中，泸州老窖“百调”酒粕美妆系列布局的是时下美妆消费市场最火热的3大品类——面膜、沐浴露和洗发水。</p><p>众所周知，在快消品行列，面膜的毛利率不是一般的高。盯上暴利的面膜行业，泸州老窖这些年跨界转型成效又到底如何呢？</p><h2>“让利”经销商冲量？</h2><p>12月11日，据权威媒体报道，泸州老窖通知经销商，“国窖1573至12月18日打款价按930元/瓶执行（原打款价980元）”，且每瓶扫码出库奖励10元。这一说法也是迅速引发广泛关注。</p><p>随后，泸州老窖回应某媒体表示，基于2023年国窖1573产品动销良性，针对优质客户在计划内配额范围内进行利润前置方式，计划内真实结算价格未有调整。</p><p><strong>白酒行业分析师肖竹青对征探君表示，泸州老窖此举很明显是为了年底业绩冲量。今年以来，社会购买力不足，白酒企业放弃一些业绩门槛或交易条件，在白酒行业遭遇严冬之际，与经销商共渡难关。</strong></p><p>事实上，除了老窖这种“让利”方式，还有酒企采取了承兑汇票结算，甚至是以酒企为担保的承兑汇票，都是酒企表现出的一种姿态。</p><p>肖竹青进一步表示，在存量竞争时期，泸州老窖上述举动也是在抢占渠道资金，抢占终端库容和陈列位，实现泸州老窖品牌价值变现，以及对区域酒厂的渠道资金和市场份额的挤压。</p><p>有媒体报道称，如果不计算厂家年终返利等因素影响，已有70%的经销商所经营的名酒大单品终端利润近乎为“0”，仅有20%的经销商反馈“略有利润”，剩余10%的经销商表示亏本在卖。在“无利可图”的生存困境下，部分经销商只能寻求其他出路。据悉，广东某规模较大的经销商，从今年开始几乎放弃了所有名酒代理权，转而做全国化的调货运营。</p><p><strong>当然，“让利”经销商的背后，其实还有一个比较尴尬的现状：那就是泸州老窖产品的价格倒挂问题。</strong></p><p>“今日酒价”官网显示，2023年12月12日，国窖1573（52度/500ml）的批价为875元/瓶。但实际上，近年来泸州老窖多次对国窖1573进行提价。今年8月份，泸州老窖将国窖1573的出厂价提升到了980元/瓶。而在京东某些酒类专营店中，有光瓶无盒的52度500ml国窖1573价格甚至达到了758元/瓶。</p><p>混乱的价格体系之下，经销商赚钱艰难，自然也会影响他们的打款热情，从而无法缓解目前库存承压的状况。<strong>泸州老窖2023年三季度报的合并资产负债表显示，截至今年9月底，泸州老窖存货为110.09亿元，较今年年初的98.41亿元增加了11.68亿元。</strong></p><p>肖竹青认为，真正的考验在今年下半年，如果下半年消费低迷、社会购买力不足的基本面得不到根本性改善，一些酒企的真实情况会随着消费退潮暴露出来，“因为经销商的容忍度是有限的，为了支付房租、工资或者贷款，会有更多经销商选择低价抛货变现，这也是上半年白酒单品价格倒挂的根源。”</p><h2>盯上暴利面膜行业</h2><p>除了“让利”经销商冲量，泸州老窖也在不断寻找新的增量。</p><p>据悉，泸州老窖这次“百调”酒粕美妆系列中面膜的定价为198元/盒（10片），洗发水和沐浴露定价为298元/瓶（320ml）。</p><p><strong>另据泸州老窖企业文化中心披露，泸州老窖酒粕美妆，挖掘中国酒粕有益成分，开发配方纯净、成分健康、使用温和、功效丰富的养肤产品，进一步凸显了酒粕超高的科研和应用价值。</strong></p><p>值得一提的是，征探君发现，目前泸州老窖酒粕美妆系列尚且没有进行大面积的造势宣传，也还没有在电商平台上架。</p><p>事实上，这并非泸州老窖首次跨界美妆领域。据悉，早在2020年，泸州老窖就与老中医化妆品联合发布了一款白酒酒糟面膜——泸州老窖酒糟醒肤修护面膜。</p><p>征探君在老中医化妆品天猫旗舰店看到，5片酒糟醒肤修复面膜的折后价格为136元。换言之，一片面膜的价格大约为27.2元。最近30天累计有44人付款，已售为73盒。</p><p><strong>事实上，泸州老窖盯上面膜，除了“她经济”的兴起，恐怕和面膜行业本身的“暴利”也不无关系。</strong></p><p>今年8月份，“医美面膜第一股”敷尔佳（301371.SZ）在深交所创业板上市。招股书显示，2020—2022年，敷尔佳综合毛利率分别达到76.47%、81.95%及83.07%。</p><p>此外，与敷尔佳同行业的四家可比公司贝泰妮、创尔生物、华熙生物、珀莱雅，2022年的毛利率均值为75.27%。</p><p>而根据财报数据显示，2020~2022年，泸州老窖酒类的销售毛利率分别为83.52%、85.86%、87.02%。</p><p>毛利率这么高的白酒企业跨界，选择同样高毛利率的化妆品行业，也是可以理解了。那么，既然泸州老窖从2020年就开始跨界面膜行业，目前这一块对公司业绩的贡献度到底如何？</p><p><strong>财报显示，2022年泸州老窖酒类行业的营业收入为247.66亿元，占比98.58%；其他收入为3.57亿元，占比只有1.42%。</strong></p><p>今年上半年，泸州老窖白酒以外的收入占比进一步减少。财报显示，今年上半年，泸州老窖来自酒类产品的营业收入为145.11亿元，占比99.44%。与之相比，公司其他收入只有8206.71万元，占比只有0.56%。</p><p>不难看出，目前泸州老窖来自白酒以外的收入几乎可以忽略不计。也正由于此，这次泸州老窖跨界面膜的真实意图也引发关注。泸州老窖到底是真的想通过跨界提高营收呢，还是只是想借此来扩充自己的产业结构？</p><h2>“重回前三”艰难</h2><p>归结来看，“让利”经销商的背后，也看出泸州老窖年底对于冲刺业绩的急迫性。从可以查到数据的1991年来算，泸州老窖曾在“前三甲”的位子上坐了20年。不过在后来的发展中，泸州老窖由于选择了“名酒变民酒”战略，错失了第一轮发展契机。而这，也是泸州老窖这么多年来执着于“重回前三”的原因。</p><p>为了争夺白酒行业“前三甲”的位子，泸州老窖董事长刘淼自从2015年6月上任以来，分别在不同场合多次提及“重回前三”的口号。</p><p><strong>今年前三季度，泸州老窖净利润稳居行业前三位。不过，公司今年前三季度营业收入为219.43亿元，排位已经降到了行业第五位，而且与第四位山西汾酒之间的差距越来越远。</strong></p><p>这一背景下，泸州老窖面临的首要问题就是尽快找到新的增量。事实上，今年以来，泸州老窖在跨界方面也可以说十分积极了。</p><p>今年8月下旬，泸州老窖联合奈雪的茶跨界推出了“联名开醺礼盒”，用礼盒配备的开醺随行杯和特调棒，就能解锁对应的4款特调饮品。</p><p>8月29日，泸州老窖还官宣与蚂蚁集团将围绕产业数字金融、数字营销、元宇宙创新、终端销售洞察和绿色低碳公益等方向展开深入合作。</p><p>再往前推，2018年，泸州老窖推出售价为139元/瓶“玩味”香水；同年，泸州老窖推出酒心巧克力星球版。2019年，泸州老窖与网红雪糕品牌钟薛高合作，推出名称为“断片”的联名款雪糕。紧接着就是2020年，泸州老窖与茶百道合作推出“醉步上道”奶茶，并在这一年上市了“酒糟醒肤修护面膜”。2022年，泸州老窖更是直接在成都开了一家咖啡店，兼卖咖啡与酒。</p><p><strong>可以说，泸州老窖的跨界从雪糕到奶茶，从香水到面膜，从线上到线下，都有所布局和尝试。但从目前的实际效果来看，跨界贡献的营收几乎可以忽略不计。</strong></p><p>泸州老窖的另一大“法宝”就是涨价。据不完全统计，2017年以来，泸州老窖涨价至少已经有14次了。涨价虽然确保了泸州老窖利润的“江湖地位”，但已经跌到行业前五位的营收排行以及明显倒挂的价格也在提醒着泸州老窖：这一“法宝”的影响力可能没有那么大。甚至，如果使用不当还可能会产生反作用。</p><p>在“冲刺前三”的道路上，留给刘淼的难题变成了：如何找到新的增量？</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/MEuJYRQzDvYUh8c2gKAChQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“征探财经”（ID:teccj6）</a>，作者：张玉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2557712550157705</id>
            <title>2024年，买车的人会更多吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2557712550157705</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2557712550157705</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 12 Dec 2023 12:11:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 年末促销旺季, 汽车市场, 新能源汽车, 乘用车市场
<br>
<br>
总结: 今年11月，中国汽车市场表现不错，汽车产销量均实现增长。新能源汽车市场表现尤为强劲，月度产销首度双超百万辆。预计到2024年，汽车整体销量将达到3100万辆，新能源乘用车市场占比将达到43%。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>时值年末促销旺季，汽车市场表现不错。&nbsp;</p><p>11月，汽车产销分别为309.3万辆和297万辆，环比同比均实现增长。其中，新能源汽车月度产销首度双超百万辆，产量107.4万辆，同比增长39.2%；销量102.6万辆，同比增长30%。&nbsp;</p><p>今年1-11月，汽车产销分别完成2711.1万辆和2693.8万辆，同比分别增长10%和10.8%。&nbsp;</p><p>中国汽车工业协会预计，2024年，汽车整体销量将在3100万辆左右，新能源乘用车市占率将达到43%。&nbsp;</p><p>“智能化与第三空间，带来车辆的使用外围在大幅增长，用户对车辆的接受度大幅增大。2024年新能源汽车销量预计1100万辆，其中新能源乘用车占比将超过40%。”乘用车市场信息联席会秘书长崔东树对《财经》表示。</p><h2>2024汽车销量预计3100万辆</h2><p>从年初的价格战持续到现在、加之年末厂商的补贴、借助“双11”大促等消费浪潮，购车需求进一步释放，11月份汽车市场表现持续向好、超出预期。</p><p>中国汽车工业协会统计数据显示，今年11月，汽车产销分别完成309.3万辆和297万辆，环比分别增长7%和4.1%，同比分别增长29.4%和 27.4%。&nbsp;</p><p>“本月快速增长的原因，一方面受年底的翘尾因素影响，另一方面与去年同期基数较低有关。”中汽协表示。&nbsp;</p><p>按照汽车类型来看，今年11月，乘用车产销分别完成270.5万辆和260.4万辆，环比分别增长7.6%和4.7%，同比分别增长25.6%和25.3%。&nbsp;</p><p>这延续了今年整体的增长态势。今年1-11月，乘用车产销分别完成2344.1万辆和2327.2万辆，同比分别增长8%和9.3%。&nbsp;</p><p>商用车方面，产销也实现同比两位数增长。11月，商用车产销分别完成38.8万辆和36.6万辆，环比分别增长2.6%和0.3%；同比分别增长64.9%和44.6%。&nbsp;</p><p>在具体的商用车品种中，与上月相比，客车产销量均较快增长，货车产量微增、销量微降；与上年同期相比，客车、货车产销均呈两位数增长。商用车方面，陈川预测，政策效应增强，市场和供给主动性提升，将拉动2024年国内商用车销量同比增长13%。&nbsp;</p><p>回顾2023年全年，中国汽车工业协会副总工程师许海东表示，2023年汽车总销量预计在3000万辆左右，同比增长11.7%，全年销量预计再创历史新高。其中乘用车预计2600万辆左右；商用车预计400万辆左右；新能源汽车预计940万辆左右。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_f986a250d30f41e4bc9f2a8402aabeb1@46958_oswg94984oswg1080oswg492_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源/中国汽车工业协会 &nbsp;制图/撒元明&nbsp;</p><p>在即将到来的2024年，中汽数据节能战略研究室室主任陈川表示，预计乘用车、商用车市场销量同比都将保持增长。&nbsp;</p><p>陈川表示，2024年，宏观经济和居民消费信心在疫后修复效应和疤痕效应交互作用下延续温和复苏，无“黑天鹅”事件下，车市出台强刺激政策概率不大，基本面支撑车市销量微增，但叠加“以价换量”趋势延续、置换需求提速以及新产品驱动等因素，2024年国内乘用车市场整体增速可达3.2%，销量预计可增加70万辆至2250万辆。&nbsp;</p><p>具体来看，2024年汽车总销量3100万辆左右，其中，乘用车约2680万辆、商用车约420万辆，新能源汽车1150万辆，出口约550万辆。&nbsp;</p><p>国务院发展研究中心市场所副所长王青也展望道，到2030年，新车销量将维持在2%的潜在增长率，而千人汽车拥有量的增长速度会更快，预计将维持在4%。他表示，整体汽车消费已经进入中低速增长阶段。&nbsp;</p><h2>新能源乘用车2024年市占率将达43%</h2><p>伴随着11月份汽车产销环比同比均实现增长，与之相对应的新能源汽车月度产销首次双超百万辆，市场占有率达到34.5%。 其中产量107.4万辆，同比增长39.2%，销量102.6万辆，同比增长30%。&nbsp;</p><p>11月新能源乘用车企业总体走势较强，比亚迪纯电动与插混双驱动夯实自主品牌新能源领先地位；以长安、赛力斯、理想、零跑等为代表的增程式电动车表现尤为出色。&nbsp;</p><p>乘用车市场信息联席会认为，在产品投放方面，随着自主车企在新能源路线上的多线并举，市场基盘持续扩大，厂商批发销量突破万辆的企业达到18家（环比增1家，同比增5家），占新能源乘用车总量88.9%（上月88.8%，去年同期83.1%）。&nbsp;</p><p>“未来几年，中国汽车的整体销量将会突破4000万辆。智能化与第三空间，带来车辆的使用外围在大幅增长，用户对车辆的接受度大幅增大，随着新能源汽车普及率大幅提升，智能化带来第三空间新增量，2024年新能源汽车销量预计1100万辆，其中新能源乘用车占比将超过40%。”崔东树对《财经》表示。&nbsp;</p><p>陈川预计，2024年乘用车市场（国内终端零售，不含出口）整体增速可达3.2%，销量预计可增加70万辆达到2250万辆。其中，新能源乘用车销量968万辆，增速29.9%，渗透率43%。&nbsp;</p><p>新能源汽车市场的三大需求群体是出租、单位、私人三大类，目前出租网约车市场的规模接近暂时饱和，网约车带来的拥堵压力加大，收入下降明显；单位用电动车市场的纯电动和插混车型需求逐步平缓，増程电动车近几个月还有增长；私人市场中限购城市的新能源占比下降，大城市金融IT金领等高端群体购买电动车占比下降，中小城市和县乡市场的销量占比已经提升较大。&nbsp;</p><p>市场竞争依然异常激烈。随着碳酸锂价格下降、电池价格回落，油转电趋势延续，车企之间的价格战将进一步持续。油电同价策略在当前市场发挥了顽强的支撑作用，但短期内新能源相关企业利润水平承压颇深。&nbsp;</p><p>江西新能源科技职业学院新能源汽车技术研究院院长张翔对《财经》表示，“虽然新能源汽车表现向好，但是目前新势力企业仍处在比较危险的状态，新势力的资金比较少，加之价格战，很难得到融资，容易被淘汰出局。”&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/-AfzDUTW4Cm0OuOI9EcKYQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经杂志”（ID:i-caijing）</a>，作者：撒元明，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2557599660449154</id>
            <title>“降价”风波背后，泸州老窖的“老三”焦虑</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2557599660449154</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2557599660449154</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 12 Dec 2023 12:10:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 泸州老窖, 降价风波, 白酒股板块, 价格倒挂
<br>
<br>
总结: 泸州老窖降价引发了市场震荡，白酒股板块受到影响。白酒行业出现了价格倒挂的问题，供给端扩大产能导致库存积压，需求端消费者追求性价比。泸州老窖通过降价缓解经销商的资金压力，推动白酒去库存。泸州老窖追求重回前三的目标仍未实现。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>白酒头部企业泸州老窖降价风波搅动市场。</p><p>12月11日，有市场传言称，泸州老窖对旗下核心产品国窖1573和特曲的出厂价进行了下调。<strong>原打款价为980元/瓶的国窖1573，经销商于12月18日前打款只需930元/瓶，另外泸州老窖特曲打款价也从340元下降至290元。</strong></p><p><strong>消息传出，泸州老窖早盘重挫8%，</strong>带崩白酒股板块，当天跌逾4%。12月12日，泸州老窖翻红，截止收盘，泸州老窖收涨1.6%，股价为184元，总市值为2715亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_604403df1ad64e27abaeff854ea14030@000000_oswg270466oswg1080oswg542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据“第一财经”报道，泸州老窖董秘办和经销商分别证实，上述核心产品结算价格并未改变，而是针对部分客户进行的利润前置调整。“即将部分后期需要分配的利润提前支付给经销商，提升回款效率，帮助经销商经营和资金周转。”</p><p>也就是说，<strong>泸州老窖通过将后期分配的利润提前支付，一定程度上缓解了经销商的资金压力。</strong></p><p>作为头部白酒“茅五洋汾泸”之一，泸州老窖的一举一动受到市场关注。这次，泸州老窖主动让利经销商，也是白酒行业的一个信号。</p><h2>行业“内卷”，白酒价格倒挂严重</h2><p>今年以来，白酒行业“内卷化”，压货、滞销、价格倒挂等消息不断。</p><p>最新的一个案例是，中国酒类流通协会发布延期通知，原定于12月中旬举行的“2023杭州国际酒业博览会”，因为众多“经销商及代理商积压库存过多，无法进行正常采购”而被迫延期。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_8ea241cc4d57455aaf4249eceb5fcbc2@000000_oswg51404oswg554oswg783_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>通知提到，<strong>超半数参展企业要求本届展会延期，可见白酒行业库存问题严重。</strong></p><p>一般而言，白酒从出厂到消费者手中，一般要经历多个流通环节，也产生多个价格，经销价高于出厂价，市场成交价又高于经销价。</p><p>经销商与白酒企业既合作又存在博弈的关系，如果一款白酒品牌强、溢价高、大众喜欢，经销商代理的门槛相对较高，甚至会出现囤货现象。</p><p>但今年春节过后，很多白酒市场成交价低于经销价，出现价格倒挂现象，一些经销商的白酒库存大幅增长。</p><p>根据中国酒业协会发布报告，<strong>除了茅台“独善其身”，大部分白酒都出现了价格倒挂的问题。</strong>6月份，有媒体发布了一份白酒倒挂排行榜，其中，酒鬼酒的倒挂价格达到300元，泸州老窖的倒挂价格为70元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_df23074287244cb88e0c0bd5f2391a99@000000_oswg522725oswg517oswg714_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>白酒出现行业性的价格倒挂，<strong>从供给端看，白酒企业为了追求业绩和季度财务报表，扩大产能，同时向渠道压货，导致自己和经销商库存积压严重。从需求端看，部分消费者追求性价比，白酒有点卖不动了。</strong></p><p>对经销商来说，周转率很关键，如果库存积压严重会占用大量资金，而库存积压严重的经销商选择降价销售，至少能缓解现金流压力。</p><p>按泸州老窖的说法，这次调整经销商打款是针对部分客户进行的利润前置调整。背后的目的或在于，<strong>通过返利经销商，缓解经销商的现金流压力，以进一步推动白酒去库存。</strong></p><h2>马太效应加剧，泸州老窖“前三”梦未圆</h2><p>今年前三季度，白酒企业的“马太效应”明显，白酒前“五强”营收合计占20家白酒上市公司总营收的近80%。</p><p>其中，<strong>贵州茅台的行业老大地位依旧突出，以1053.16亿元的营收遥遥领先其他19家同行；五粮液排名第二，营收625.36亿元；洋河股份以302.83亿元排名第三；山西汾酒以267.44亿元排名第四，而泸州老窖则以219.43亿排名第五。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_5f11dc1c5a0e438dba7c3181edded81e@000000_oswg102853oswg1080oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前，贵州茅台、五粮液稳居前一前二，其他三家酒企争老三，近年来泸州老窖更多扮演着追赶“老三”的角色，尤其是白酒行业内卷，加剧了前三的争夺战，<strong>对泸州老窖来说，还有一块心病：即重回前三。</strong></p><p>早在2015年6月，刘淼上任泸州老窖董事长就提出了“重回前三”的口号。但十三五期间，泸州老窖的营收和净利润都排行第四，“重回前三”惜败。</p><p>进入“十四五”(2021年到2025年)，泸州老窖继续冲刺前三。2021年报中，泸州老窖称公司制定了“十四五”的136战略规划，其中的“1”即坚定重回中国白酒行业“前三”目标。</p><p>如今，“十四五”目标时间过半，泸州老窖“前三”梦仍未圆。</p><p>泸州老窖2023年前三季度，公司的营收排名第五，不过，净利润105.66亿元，同比增长28.58%，排名白酒行业第三。</p><p>11月13日，在2023第六届中国国际光伏产业大会上，泸州老窖董事长刘淼接受媒体采访时仍强调，泸州老窖要以回到行业前三为目标，有战略，有目标，还要有举措。泸州老窖向行业优秀者学习的同时，也要做好“拼抢夺”。</p><p>泸州老窖之所以参加光伏大会，按刘淼的解释，中国白酒不管在国内市场还是走向国际化，都需要跨界营销合作。</p><p>除了跨界光伏营销，泸州老窖新酒业最近还在清酒及酒粕美妆新品发布会上，推出了两大系列产品——“中国酒粕美妆”和“中华清酒”系列，以瞄准年轻女性消费群体。</p><p>2022年前三季度，泸州老窖的销售费用达24.06亿元，销售费用率为10.97%。<strong>光伏、女性消费群体，这些跨界营销都用上了，泸州老窖为了冲前三也是拼了。</strong></p><h2>先提价再调整打款价，泸州老窖打什么算盘？</h2><p>从合同负债来看，泸州老窖的境况不至于太差。</p><p>2023年三季度末，泸州老窖合同负债29.62亿元，同比上年同期的19亿元增长55%，增速高于洋河股份和山西汾酒。</p><p><strong>合同负债的另一个名字是预收货款，这一指标视为企业的业绩“蓄水池”，合同负债越高，体现的是经销商打款意愿越强，上市公司的营收潜力越大，泸州老窖的合同负债大幅增长，表明公司营收有持续增长的空间。</strong></p><p>在三季报公布之际，泸州老窖怀旧酒类营销有限公司发布《关于调整60版特曲价格的通知》，<strong>52度沪州老窖60版特曲五码装（500ml×6）等三款产品经销商结算价上调，三款产品涨价均在20元/瓶。</strong></p><p>当时，正值贵州茅台上调飞天等出厂价，泸州老窖突然宣布涨价被质疑跟风。其后，泸州老窖董秘办工作人员回应称，调价消息属实，“调价是根据市场供需决定的，不是完全因为其他公司的动作而改变的。”</p><p>事实上，除了那次调价，今年8月份，泸州老窖还曾进行过一次“提价”。<strong>当时，国窖1573经销商结算价格从为960元/瓶提高到为980元/瓶，相当于提价20元，这一价格已经超过了52度飞天茅台的出厂价（969元/瓶）。</strong></p><p>这一次，泸州老窖通过降低经销商打款价，<strong>又把国窖1573的价格降到了8月份，甚至还要低。</strong></p><p>这又回到了价格倒挂的问题，据“今日酒价”数据，&nbsp;国窖1573目前批价875元/瓶，特曲(老字号)批价260元/瓶。零售价方面，在京东平台，国窖1573零售价格在850元-989元/瓶。而拼多多上的价格则会更低。</p><p><strong>总体上看，随着年底春节临近，白酒销售进入旺季，通过调整打款价，可以进一步加大产品的销售，缓解经销商的库存压力。同时，还能为泸州老窖冲前三增添业绩。</strong></p><p>泸州老窖一会提价一会调整打款价，背后凸显泸州老窖拼“前三”的焦虑。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTUxOTU0OA==&amp;mid=2678707789&amp;idx=1&amp;sn=d245000c3ba2dad7a30ffd4f79ea19cb&amp;chksm=bde37e892a18a75ac247ff02a7522d63042dccd86f87f888fbd911e9a0ead71a5ff515f70b8d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“德林社”（ID：delinshe）</a>，作者：金卫，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2557536956080005</id>
            <title>长城汽车新能源转型的三大隐忧和破局之道</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2557536956080005</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2557536956080005</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 12 Dec 2023 12:08:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 长城汽车, 新能源转型, 销量增长, 哈弗品牌
<br>
<br>
总结: 长城汽车在新能源转型中取得了销量增长的成绩，尤其是哈弗品牌在11月实现了超过1万台的新能源销量，但相对于整个品牌销量而言，新能源销量占比仅为13.79%。虽然取得了一些成绩，但长城汽车在新能源转型中仍面临着转型力度不够的问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_b1e38eeec7ad4fe1b7548c226a2fc2ba@5050642_oswg276517oswg693oswg294_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>长城汽车的新能源转型，到了一个新的关口。</p><p>一个最新的市场例证是，<strong>今年 11 月，长城汽车旗下的新能源汽车销量达到 31248 辆（含新能源商用车），不仅达到了长城汽车新能源销量的历史新高度，也实现了 142.93% 的同比增长幅度</strong>。</p><p>对于长城汽车来说，这个成绩并不容易，毕竟这是它在经历了痛苦转型过程之后才实现的成绩——但是从 2023 年长城汽车的多方布局来说，这个成绩又是在情理之中的。</p><p>尽管如此，站在更长远的市场周期的来看，长城汽车在汽车行业电动化、智能化变革中危机并没有从根本上消除——它跨出了艰难的第一步，并取得了一些成绩，但这些还远远不够。</p><p>它要真正面临的挑战，还在后面。</p><h2>新能源的赛道上，取得初步突破</h2><p>目前来看，在新能源赛道上，长城汽车已经取得了一些成绩上的突破。</p><p>具体来看，长城汽车 11 月的新能源汽车销量再次突破 3 万辆，达到 31248 辆，同比增加幅度为 142.93%。这是长城汽车的新能源销量继今年 10 月份之后第二次突破 3 万辆，也是长城汽车月度新能源销量的历史新高度。</p><p>伴随着这个成绩，长城汽车的新能源销量实现了连续 8 个月的同比增长——同时，从 1 月到 11 月，长城汽车新能源累计销售 232145 辆，同比猛增 92.28%。</p><p>简单来说，在 11 月份，长城汽车的新能源表现整体上还是比较可观的。</p><p>如果从长城汽车旗下的品牌来看，可以看到，这些品牌全部都迈出了面向新能源前进的步伐，并且也产生了一些能够有效贡献销量的重点车型。</p><p>具体来看，哈弗品牌在 11 月一共卖出了 10036 辆新能源汽车，环比增长 9%。这其中，哈弗猛龙、哈弗枭龙 MAX 这两款车型无疑是哈弗品牌的新能源销量主力军——尤其是在 10 月 10 日正式上市的哈弗猛龙，它在上市后的第一个完整交付月，就实现了 6025 辆的销量，环比增长 19%。</p><p>值得一提的是，在 11 月的广州车展期间，哈弗品牌携猛龙、枭龙 MAX 以及二代大狗 PHEV 等新能源产品矩阵集体亮相，并且收获了不少奖项。而哈弗猛龙全新配色及猛龙共创版在广州车展迎来首秀。</p><p>在哈弗品牌之外，长城汽车旗下的纯电动汽车品牌欧拉，也是其新能源销量的重要贡献者。</p><p>它在 11 月销量为 10025 辆，不仅实现了高达 47.95% 的同比大增幅度，也实现了连续 7 个月销量过万的成绩。欧拉品牌目前的定位是更爱女人的新能源汽车，所以更强调对于女性赛道的专注。同样在广州车展期间，欧拉品牌也携与用户共创的三款芭蕾猫 “新猫装” 亮相。同时，欧拉旗下的闪电猫也获得了 “2023 年度五星健康车” 的称号。</p><p>在哈弗和欧拉这两大主力品牌之外，长城汽车旗下的其他品牌实际上也是踏出了新能源的步伐。</p><p>比如说，定位于高端的魏牌，目前主打的新能源车型是高山+蓝山组成的“魏牌大六七座双旗舰”，其中魏牌高山作为魏牌最新推出的新能源 MPV 车型，拥有多变大空间、航母级安全、豪华头等舱、电四驱混动等产品优势。</p><p>坦克品牌也在原有的产品基础上相继推出了定位于 “新新能源越野 SUV” 的坦克 500 Hi4-T 和坦克 400 Hi4-T 这两款车型，并且已经贡献销量——另外，在广州车展期间，坦克700 Hi4-T 首发限定版也完成首秀并开启预售，首批限量的 70 台以 70 万的预售价在 55 秒里全部售罄。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_5fd9c8861a104fb1b6cf1adfb90712c7@5050642_oswg414972oswg693oswg462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>长城皮卡也在 11 月广州车展期间正式秀出了中国首款大型高性能混动皮卡——山海炮 PHEV，它采用了以电赋能燃油的混动创新解决方案，显然也是在向新能源迈进。</p><p>另外，需要强调的是，除了各个品牌的动态，长城汽车实际上也在推动旗下的新能源车型在海外上市。比如 11 月长城汽车 ONE GWM 欧洲战略正式发布，WEY 03 也在欧洲上市；而欧拉旗下纯电轿跑新标杆闪电猫在泰国上市……</p><p>所以可以说，长城汽车在 11 月实现的 31248 辆新能源汽车销量，也有海外市场贡献——当然，也可以反过来说，长城汽车在海外市场的销量增长，也得到了它在新能源车型出海的加持。</p><p>总体来看，无论是从 11 月的销量来看，还是品牌和车型的月度动态来看，<strong>很明显，长城汽车正在大踏步迈向新能源，并且已经在过去一段时间转化为势头明显的新能源销量增长，这显然是非常值得肯定的</strong>。</p><h2>面向整个行业，还有三大提升空间</h2><p>对于长城汽车自身的发展来说，当下取得这样的成绩固然值得鼓励——但是，如果从整个行业的角度来看，这样的成绩却并不算好。</p><p>一个典型的例证是，长城汽车在 11 月的销量为 122849 辆，而新能源汽车销量为 31248 辆。由此计算，长城汽车在 11 月的新能源渗透率为 25% 左右。</p><p>这个渗透率，相对于整个行业面向新能源汽车行业的转型速度来说，实际上是不及格的——毕竟，来自乘联会的数据显示，11 月新能源汽车在国内市场的零售渗透率已经突破 40%。</p><p>不仅如此，目前来看，比亚迪已经百分之百转型为新能源车企，而吉利汽车在 11 月的新能源渗透率也超过了 30%。也就是说，即使是在“自主三强”中，长城汽车也是相对落后的那一个。</p><p>实际上，长城汽车在新能源战场也面临着一些非常明显的问题。</p><p><strong>第一个问题，就是新能源转型的力度不够</strong>。</p><p>比如说，长城汽车旗下的主力销量品牌哈弗，虽然在 11 月实现了超过 1 万台的新能源销量，但是相对于整个品牌高达 7.5 台的销量而言，占比仅为 13.79%——也就是说，整个哈弗品牌的销量实际上仍旧是以燃油车为主。</p><p>哈弗品牌之所以存在这样的问题，最根本的原因，是长城汽车在推动哈弗品牌面向新能源转型的节奏方面慢了很多。实际上，一直到 2022 年 9 月，哈弗品牌才推出了第一款归属为新能源板块的插混车型哈弗 H6 DHT-PHEV。</p><p>不过这款 哈弗 H6 DHT-PHEV 的销量事实上并不是很好，于是哈弗又在 2023 年推出了哈弗枭龙系列，并号称要做 “新能源时代的哈弗 H6”——言外之意，是要把这款车打造成类似于当年哈弗 H6 这样的爆款。但仅仅从 11 月的销量情况来看，哈弗枭龙系列似乎并没有承担起这个使命。</p><p><strong>第二个问题，就是长城汽车旗下品牌推出纯电车型的节奏缓慢</strong>。</p><p>目前，长城汽车旗下的纯电动汽车品牌欧拉，主要推出的车型包括欧拉好猫系列、欧拉芭蕾猫和欧拉闪电猫，车型售价主要在 10 万到 20 万区间。</p><p>不过，这些车型实际上都是在去年首次发布。到了今年，欧拉品牌相继推出了 2023 款欧拉芭蕾猫和欧拉闪电猫暗夜版，但总体来说，这些新版本相对于老款来说在产品力的提升并不算大，市场感知比较有限。</p><p>当然，欧拉品牌依旧在 11 月给出超过 1 万台的销量，但相比来说，依旧显得节奏缓慢。</p><p>当然，在上述问题之外，<strong>长城汽车要面临的另外一个关键问题，那就是在高端新能源市场的表现不佳</strong>。</p><p>实际上，在长城汽车的新能源转型战略中，定位于高端的魏牌最早承担了推出插混车型的重要使命，而且为了帮助魏牌率先起步，长城汽车不惜延迟了哈弗转型新能源转型的速度——但是从销量结果来看，魏牌的市场表现很难用如愿来形容。</p><p>尤其是在 2023 年，魏牌相继推出了蓝山 SUV 和高山 MPV 车型，但是从销量成绩来看，依旧是在数千辆的区间徘徊，尤其是在 10 月和 11 月，魏牌的销量又回到了 2000 多的水平，其中在 11 月的销量为 2866 辆，确实不好看。为此，魏牌 CEO 又在 10 月份进行了调整。</p><p>不仅如此，除了魏牌当前并不给力的表现之外，长城汽车此前曾经力推的高端纯电品牌沙龙也已经在今年 3 月与欧拉品牌合并，但这个品牌的首款产品机甲龙至今依旧尚未推向市场。</p><p>而对比吉利体系和比亚迪体系，它们各自的高端子品牌极氪和腾势，也都在 11 月获得了超过 1 万台的销量——从这个角度来看，长城汽车在冲击高端新能源的道路上，也遇见了不少阻碍。</p><p>总体来说，相对于整个中国新能源汽车产业的发展来说，长城汽车的发展有可圈可点之处；但不得不承认的是，长城汽车的前进步伐晚了一些，因此还有一些差距，也因此有足够明显的进步空间。</p><h2>长城汽车下一步将如何？</h2><p>尽管长城汽车目前面向新能源大趋势的转型还有巨大的提升空间，但是，实际上，在以电动化和智能化为标志的新能源汽车战场，长城汽车是一个无法忽视的实力派竞争者。</p><p>这得益于长城汽车在新能源和智能化领域的多线产业链布局。</p><p>比如说，在混动技术方面，长城汽车在今年发布了最新 Hi4 技术体系，这是长城汽车独有的新能源四驱混动技术架构，能够兼顾强性能、高效能和低价格。目前这个技术体系，已经在为长城汽车旗下的哈弗品牌和坦克品牌赋能。</p><p>而在动力电池方面，由长城汽车控股的蜂巢能源，不仅仅能够为长城汽车的插混和纯电车型提供电池包，也成功实现了面向哪吒汽车等长城汽车体系外车企客户的电池包销售。特别值得一提的是，就在 10 月份，长城汽车还成功拿下了来自欧洲重点客户宝马的一个价值 500 亿元的超级大单。</p><p>总体来说，长城汽车在新能源领域的积累，可以说是内功深厚。</p><p>值得一提的是，除了新能源领域，长城汽车在智能化方面也是布局深远。早在数年前，长城汽车就成立了整车智能化新品牌 “咖啡智能”，它涵盖了智能座舱、智能驾驶、云计算和智能电子电气架构等多个方面，并且为长城汽车旗下的众多品牌和产品进行了持续赋能。</p><p>除了以咖啡智能为整车智能化载体之外，长城汽车的大体系下还有不少智能化方面的体系支撑力量。比如说由长城汽车占据主导权的毫末智行，主要是专注在智能驾驶领域，它的高阶智驾能力已经被搭载在魏牌的车型上——不仅如此，在智能驾驶方面，毫末智行还在不断探索类似于大模型为智能驾驶赋能的可能性。</p><p>值得强调的是，就在今年 9 月，长城汽车成立了技术中心 AI Lab，其目的是将构建起长城汽车全链路 AI 技术体系，并基于跨域化、横向化、创新化的理念，以算力、算法、大模型能力建设为基础，将动力、底盘、造型、上车身等组织拉通，打造长城汽车大模型服务平台，形成面向整车领域与研发领域的技术中台。</p><p>可见，在智能化方面，长城汽车其实一直是在盯着最前沿的技术在进行探索，并没有丝毫的落后。</p><p>总体来说，无论是在电动化方面，还是在智能化方面，长城汽车都是根基深厚，不仅可以为长城汽车旗下的车辆产品提供支撑，甚至也能够对外赋能整个汽车行业——可以说，长城汽车确实构建起了一个无比庞大的 “森林生态”；凭借它，长城汽车实际上也就拥有了一个自主可控、丰富多样的“武器库”，从而能够帮助它应对整个行业的激烈竞争。</p><p>从这个角度来看，尽管长城汽车在新能源转型的节奏中缓慢一些，但长期来看，与根基不牢的新势力相比，长城汽车依旧有着巨大的商业腾挪空间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_4e6db28837f8403db2d40cdbceb369af@5050642_oswg537906oswg693oswg462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那么，怎么办？</p><p>实际上，根据长城汽车董事长魏建军在世界互联网大会中的总结，目前来看，长城汽车在营销网络和体系建设方面是缺乏竞争的。<strong>他还认为：要定义好产品，不要“摊大饼”，因为产品经理的思维就是抓住一两个卖点，而不是面面俱到</strong>。</p><p>不得不承认的是，魏建军对长城汽车的思考，是非常透彻的。</p><p>确实，从外界观察的角度来看，长城汽车的新能源布局要想取得进一步突破，其实关键点在于产品的定义；更确切地说，这一方面要求它充分发挥和利用自己在技术、产品、成本等方面的优势，另一方面，也要求将产品的关键特征充分面向消费者能够感知的方向来塑造，并且通过营销方式传递给消费者。</p><p>毕竟，<strong>长城汽车需要一款真正能够成为爆款的新能源产品</strong>。</p><p>需要强调的是，就目前的情况来看，在新能源这条漫长的赛道中，长城汽车还有足够多的机会和空间，是释放自身在 30 多年造车过程中的优势和对行业变局的思考，它也有着足够的资本实力。目前来看，尽管在新能源领域进行了大量投入，但长城汽车的优势在于，它的汽车业务依旧在产生稳定的利润现金流——正如魏建军所言，“长城汽车要挣不了钱，几乎中国的汽车都挣不了钱”。</p><p>由此可见，长城汽车是有足够的底气和实力来面临未来的挑战的。</p><p>当然，随着 2023 年已经进入到最后一个月，整个新能源汽车市场势必会在 2024 年迎来一场更加激烈的竞争。在这场竞争中，车企们几乎没有喘息的机会，都在拼命往前跑，从而让自己不掉队——而长城汽车，显然也需要进一步加快自己的速度了。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU5NjM1MDUwMw==&amp;mid=2247487251&amp;idx=1&amp;sn=4576570da93ff7531b05b7881652680c&amp;chksm=fe654c5bc912c54dec41fd4ef5a0fec07be99abd6902c7446408fc4e7ed2d4a456ee01b77f29&amp;token=1053877894&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI商业评论”（ID:aibizweek）</a>，作者：有价值、有态度，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2557569005920136</id>
            <title>印度股市，世界第七</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2557569005920136</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2557569005920136</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 12 Dec 2023 12:05:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 全球第七大股市, 印度股市, 增长逻辑, 印度经济
<br>
<br>
总结: 在全球经济放缓的情况下，印度股市逆势增长，成为全球第七大股市。印度经济增长逻辑是外界对印度经济的看好，印度GDP增速位居全球前列，拥有广阔的市场前景和结构性增长潜力。印度股市的火热吸引了外资和散户的进入，散户投资者看好印度股市能带来实际回报。然而，与股市相对照的是印度制造业的尴尬，制造业增长率低于预期。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_8bcb159fd6c64d5e8463f3562bc2a85f@5317423_oswg84703oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在全球经济普遍放缓增长的情况下，印度股市完成了“逆势增长”。</p><p>12月12日，根据世界交易所联合会（WFE）数据，截至11月底，印度国家证券交易所的总市值为3.989万亿美元，而香港的总市值为3.984万亿美元。印度股市市值已超越香港，排名于纽交所、纳、沪、泛欧、日、深交所后，成为全球第七大股市。</p><p>据外媒统计，从2020年3月疫情低点后算起，在印度两个交易所上市的证券市值已增长2倍。若是保持目前的涨势到年底，印度股市将创下空前的八年连涨纪录。</p><p>至此，印度股市成为了全球经济的焦点。</p><p>点击下方名片，关注金角财经，我们将为你剖析更多社会热点，拆解经济事件背后的逻辑。&nbsp;</p><h2>20年上涨20倍</h2><p>12月4日至8日，印度SENSEX30指数就以4.24%的涨幅位列亚太市场第一。</p><p>将时间轴拉长，发现印度近三年的SENSEX30以54%的涨幅遥遥领先。2003年以来，印度SENSEX30指数在20年间累计涨幅达1967%。</p><p>并且在这长达20年的上行过程，印度股市仅出现过少数小段中期下行，但也都很快就完成了修复，沿着增长的轨迹前进。</p><p><strong>这背后的核心增长逻辑，是外界对于印度经济的看好。在全球经济增长放缓的情况下，印度第三季度国内生产总值（GDP）同比增长7.6%，位居全球十大经济体之首，前三个季度的增速分别为6.1%、7.8%和7.6%。</strong></p><p>至此，一众华尔街的投行都拉高了对于印度经济的评价。巴克莱、花旗预测，在截至明年3月的2023~2024财年内，印度经济将增长6.7%，高于此前两家分别预测的6.3%和6.2%。高盛也在上月将印度股市评级上调至增持，称其具有“该地区最好的结构性增长前景”。</p><p>毕竟，印度即将成为人口最多的国家，拥有着广阔的市场前景，具备结构性增长的潜质。相关数据显示，印度目前人口分布呈现金字塔形，50岁以下人口占比近八成，25岁以下的人口有6.1亿，且英语普及率高，易于各类消费市场的长期耕耘。</p><p>在印度总理莫迪口中，印度有超过8.5亿智能手机与互联网用户，2022年全球每100笔实时数字支付中有46笔发生在印度，这是一个充满可能性的市场。</p><p>12月5日，标普全球发布了《2024年全球信用展望》。报告指出，印度至少在未来三年内仍为全球GDP增速最快的主要经济体，且最早2030年有望成为全球第三大经济体。该机构预测，2027年印度GDP增长率将为7%。相比之下，2026年中国GDP增长率或放缓至4.6%。</p><p>分析普遍认为，与许多新兴经济体相比，印度仍处于早期发展阶段，人均GDP由1980年至今虽已提升十倍，但仍处于约2500美元，接近中国2006年至2007年间的人均GDP水平。</p><p>因此，印度在商品和服务，如汽车、电子产品、贷款和信用卡等领域的渗透率依然远低于大部分新兴市场，这或将提供潜在长线增长机遇。</p><p>这直接导致了外资在近期集体进入印度股市，根据媒体数据，海外投资者今年净买入超过150亿美元的印度股票，印度国内资金也向印度股市投入200多亿美元。2022年，海外投资者净购买额达到创纪录的170亿美元。</p><h2>散户的希望</h2><p>印度股市的火热，似乎带动了散户“单车变摩托”的梦想。</p><p>截至2022年8月31日，印度中央存管服务公司投资者账户数为7165.08万户，国家证券存管公司投资者账户数量为2885.99万户，两家Demat账户加起来达到1亿多。相比之下，在2020年3月，两家Demat账户总数仅为4090万户。</p><p>截至11月初，今年印度已经有194家企业上市，远超2022年的总数（144家）。据华尔街投行Jefferies计算，最近印度72%的IPO获得了至少10倍的超额认购。</p><p>散户的大批量进场引发了当地监管部门的关注，印度证券交易委员会前主席蒂亚吉表示，“金融知识有限的散户投资者希望能够轻松赚钱，然而市场存在泡沫。”</p><p>与韩国社会不同，虽然印度也有着类似财阀一样的组织垄断各类社会资源，但大多数的印度中下层民众相当佛系，炒股这种需要积极与博弈的“激进”行为，并不符合整个印度社会的主旋律。</p><p>因此，<strong>印度散户的进场热情高涨，并非是上升无门后的“以小博大”，而是印度股市的确能带来实际回报，导致一众散户趋之若鹜。</strong></p><p>在1月24日美国做空机构兴登堡研究公司发表严厉报告指责该集团会计欺诈和操纵股价后，阿达尼相关公司的市值一度损失了1530亿美元。但随后美国投资公司GQG Partners购买该集团旗下四家公司价值近20亿美元的股票，推动其股价反弹。</p><p>在截至3月份的三个月里，印度散户直接增持了阿达尼集团相关的10家公司中的8家的股票，其中包括其旗舰公司阿达尼企业有限公司（Adani Enterprises Ltd．）和一家处理大量印度港口业务的关键子公司。</p><p>目前，阿达尼团的市值虽然比兴登堡事件前的水平低约600亿美元，但也“回血”接近千亿美元的市值，上述印度散户通过自己的果敢与坚决，拿到了真金白银的回报。</p><p>加之印度政府出台了一些列保护散户的措施，使得散户们更加“有恃无恐”，在现实面前的“真香”回报之下，义无反顾的涌入资本市场。</p><p>但据消息人士称，印度证券交易委员会很快会要求所有大型券商对市场风险发出具体警告。他们表示，该委员会还在推动证券交易所审查向大宗交易员提供的激励措施，并计划向政府建议通过加税的方式减少投机行为。</p><h2>最后的“疯狂”？</h2><p>与股市相对照的是，印度制造业的尴尬。</p><p>对于制造业，印度一直是有着“世界工厂”的梦想。2014年，莫迪在上台不到半年之后，就提出了一个名为“印度制造（Make in India）”的计划，重点关注汽车、IT、电子、制药等25个重点领域，通过降低外资投资门槛、提升营商环境、提供补贴等举措吸引外国投资者。</p><p>根据世界银行的数据，2014年到2021年间，印度制造业年增长率只有2015年超过了12%，其他年份均低于10%；制造业占GDP的比重在2015年达到16%，但此后一路下滑，2021年的数据为14%。</p><p>2018-2019年期间，印度的制造业就业人数对比2011-2012年甚至还掉了330万，之后有所回升但仍未恢复至2011年水平。</p><p><strong>坐拥人口红利的印度，怀揣着“世界工厂”的梦想完全在情理之中。</strong></p><p>让庞大的年轻劳动力从农村来到城市，从而提升生产率来发展制造业生产出口商品，从而带动经济发展。这一模式在二战后的日本、韩国、中国大陆都行之有效，但这背后也都有一套要素组合：开放政策、强有力的行政能力、劳动者强烈的工作意愿、外资的持续投入等。</p><p>但印度的实际营商环境并不理想。在世界银行报告中，印度的营商环境在2015年从142位上升到了130位。当时印度商工部DIPP秘书阿米塔布·坎特还很自豪地表示，印度已经努力实现了营商环境的逆转，除印度外还没有国家能够在一年内提升12个名次，印度有信心实现三年内进入全球营商环境排名前50的目标。</p><p>然而一年之后，印度仅仅提升了一位，当时印度主要在电力供应、合同执行、跨境贸易和财产登记方面取得了进步，但在开办企业、办理施工许可证的难易程度方面，排名却出现了下降。</p><p>从实际体验来看，小米、比亚迪、传音等中资企业接连在印度“吃瘪”，核心原因在于触动了印度财阀的既得利益。印度财阀与日本三菱、韩国三星等日韩财阀大为不同，他们通过经营印度国内的诸多垄断型业务，极少参与国际竞争。在政府的保护伞之下，他们不断拓展经营范围，如今更是拓展到了互联网等新兴行业。</p><p><strong>倘若外资触动了财阀的利益，那么被“清理”出印度市场估计就只是时间问题。</strong></p><p>参考资料：</p><p>金融界 《印度股市创新高，阿达尼集团挽回做空风暴中逾半损失 这家美国投资公司赚翻了》</p><p>环球市场播报 《无惧做空风暴，印度散户争相抄底阿达尼股票》</p><p>读数一帜 《印度股市为何20年上涨近20倍？》</p><p>时代周报 《疯狂的印度股市：或连涨八年，但隐忧不少》</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/hfRAZKj1ghdHxBKUIJtRhw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“金角财经”（ID:F-Jinjiao）</a>，作者：柯基的柯，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2557562280123776</id>
            <title>美团股价回到2019年，都是抖音惹的“祸”吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2557562280123776</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2557562280123776</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 12 Dec 2023 12:01:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美团, 股价下跌, 餐饮行业, 抖音
<br>
<br>
总结: 近期美团股价下跌，与餐饮行业的不景气以及抖音的竞争有关。美团在即时零售领域仍具有优势，但到店业务受到抖音的冲击。行业景气度预期的变化对美团的估值产生了负面影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_001eb050e9c844a9822d01c7380d13f8@000000_oswg32283oswg640oswg366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>近期的美团着实让许多人捏了把，股价连续下挫跌到2020年前水平，受惠于全球大放水市值所膨胀几乎全部“吐出”。加之抖音这一流量巨头高调杀入本地生活，市场中弥漫着对美团的悲观之情：股价乃是反馈了美团当前所遇困难，如此表现不就预示着企业的好日子也将结束。</p><p>关联事件与情绪结合，市场几乎呈一边倒的看空。我们也知道，情绪往往是泡沫或者跌破价值线的重要因子，那么当前的美团是否真的有情绪的因素呢？</p><p>带着上述问题，撰写本文，本文核心观点：</p><p>其一，此次美团估值的收缩既与自身业务竞争加剧有关，<strong>亦与整个餐饮行业的景气度预期密不可分</strong>，市场往往突出前者，却忽视了后者的存在；</p><p>其二，到店业务美团确实受到来自抖音方面的冲击，在总盘子增长缓慢之时，后者的成长主要是来自侵蚀前者想象力而来，零和博弈下对美团估值产生负面影响；</p><p>其三，当前美团仍然是即时零售的最大市场份额拥有者，在综合到店领域较之抖音仍然有突出的优势，这是未来重估美团的基础。</p><h2>“报复性消费”落空 行业和美团估值均受挫</h2><p>作为本地生活服务企业，美团具有非常鲜明的“餐饮”标签，主要表现为其股价与餐饮行业呈高度的一致性。</p><p>我们用万得餐饮旅游指数与美团股价做对比，见下图：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_ba81788e842748d2a6de39f85fc04abc@000000_oswg101603oswg830oswg494_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管身处A股的万得餐饮旅游指数与美团不在同一市场，但两条曲线仍然呈高度的一致性，值得注意的是，<strong>前者2023年缩水接近一半，与美团的市值收缩也属同一水平。</strong></p><p>这就引起了我们的兴趣，在此之前我们解释此现象往往聚焦在市场对美团的“餐饮定性”，使得不同市场的同行业企业仍然呈现出高度的一致性，不过最近我们又注意到2019-2020年时，美团的股价已经慢慢爬坡，但行业指数却处于蛰伏状态。在上图中我们分明看到了“分化——一致爬坡——一致调整”的走势，这就非常有意思了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_7a988aaacb7b474685301b756287349f@000000_oswg86562oswg830oswg514_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>行业用电量一定程度上可以反馈该行业的景气度，在上图中我们可以看到2018-2019年末该数据的变动是非常微小的（同比增长多在5%内），进入2020年后受特殊事件影响出现了明显的下挫，但随后在彼时“生活秩序恢复，报复性消费”的的高亢预期下，行业景气度又急转直上，2021年3月又达到巅峰（与行业指数的峰值几乎在同一时期)。</p><p>其后我们也知道“报复性消费”并没有到来，即便社会秩序完全恢复的2023年，餐饮业的复苏已经跑在诸多行业之前（动辄“一票难求”），<strong>但从用电量来看，行业较之2020年之前并没有根本性改善</strong>，如2022年行业用电量同比增长-6.16%，2023年该数据为20.65%，两年平均为7.2%，2019年该数据为6.59%。</p><p>研究市场时，我们习惯于从既往数据中找出规律并给以定价，但<strong>在现实中决定资产价格的主要因素“非过去”，而是对将来的预期。</strong>也就是说，在货币宽松和“报复性”消费的预期之下，2021年前后餐饮旅游业的景气度预期是向上的，<strong>当现实与预期难以匹配时，行业重新落回常态，其估值能力也就回复到2020年前的水平。</strong></p><p>2018-2020年万得餐饮旅游指数是相当平坦，与之所对应乃是行业用电量的预期内增长，而用电量的波峰与波谷又与指数基本吻合，这些应该都不是巧合。</p><p>我们继续说回美团。</p><p>如前文所言，围绕“吃”大做文章的美团有着明显的“餐饮旅游”标签，这就会使得行业景气度预期会投射在美团之上。尤其当2023年业内期待许久的“报复性消费”迟迟不来，<strong>行业总盘子扩容有限，身处行业中心的美团也难得安稳。</strong></p><p>当抖音杀入本地生活时，基于当时的行业现实和预期，我们曾做过研判，篇幅原因我们只罗列核心观点：</p><p>1）餐饮店的总供给为“外卖”+“堂食”，2020-2022年当堂食受限，外卖价值突出，美团的成长性得到彰显；</p><p>2）若“报复性消费”落地，堂食规模恢复，且过去几年特殊环境下行业停业者众多，使存留企业在“堂食”中具有竞争力，既不担心客源亦掌握定价权，淄博烧烤的全民狂欢乃是具体体现；</p><p>3）此时抖音杀入本地生活的到店业务，但此时商家的“获客”痛点已经淡化，让其离开美团寻找新客源的动机就略显不足，起码低于常态标准，若要提高产品竞争力，抖音自身要给予更多的流量和现金补贴；</p><p>4）抖音杀入本地生活，并没有一些乐观者所言的“降维”，而是一场艰难的较量，也因此美团所受冲击并不会如悲观者所言那般大。</p><p>当“报复性消费”未能落地，消费者还捂紧钱袋之后，<strong>上述风格逻辑就要迎来逆转：消费收紧——行业景气度预期下降——经营上行业就要向新客源靠拢——短视频的流量价值被放大。</strong></p><p>我们也知道，美团虽然业务繁杂，但其高利润高现金业务主要便是”到店“，其生态组合拳为：外卖拉新稳定用户，到店酒旅贡献利润。在上述逻辑逆转之时，到店酒旅被侵蚀较多，美团想象力也就不如往日那么性感，从某种程度上行业整体景气度，企业发展的阶段，决定了当前企业的市场表现。</p><p>总结本部分：</p><p>其一，美团股价的下跌与行业走势契合，无论从事何种业务，企业都在行业大网之下，难以逃脱行业景气度的阴影，这是美团的被动影响；</p><p>其二，行业景气度走低，也会加速商家的“离心”，影响美团想象力。</p><h2>美团要守住护城河</h2><p>前文中我们大致分析了影响美团市值的重要因子，当我们判断当前企业是否被低估时，就要思考上述因子是否有逆转的机会。</p><p>在我们分析2022年Q3美团时，也揭示了其想淡化餐饮标签的驱动力，行业已经相当饱和，且外卖占餐饮规模已超过20%，如此大占比使得大盘的一举一动都会影响企业未来。</p><p>于是美团以及众多本地生活配送企业纷纷杀向“即时零售”，将配送能力由外卖延伸到其他品类，如美团参与苹果新机的配送，如此企业就会进入到一个新的行业，其成长性又会因此而延长，放大估值能力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_af33bb9615044fbd962954482f945025@000000_oswg69183oswg830oswg300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在上图交银国际整理数据中，我们可以看到：</p><p>1）随着生活秩序的恢复，2023年餐饮外卖渗透率较之以往有所下降，这与我们前文推论契合；</p><p>2）当美团为代表企业纷纷杀入即时零售赛道后，确实推高了行业增长，2022年同比增长45%，但另一方面生活秩序恢复也会降低该业务的“刚需感”，<strong>2023年行业同比增长下降到21.6%，在展望未来时我们还要考虑用户的培养周期，行业的爆发期等因素；</strong></p><p>3）在用户培养期内，企业就要通过补贴等形式以提高获客效率，2023年Q3美团市场费用占毛利比较之此前有所抬头。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_475fe1d978f649f9879585b475224130@000000_oswg15987oswg724oswg436_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>即时配送对美团打破身份壁垒是有着特殊意义的，只是从预期上不应该将其视为外卖奇迹的再现，相反要给业务以充足的时间和耐心。</p><p>根据交银国际数据，2023年美团即时零售的总GMV将超过1900亿元（其中美团闪购1140亿，美团买菜760亿），是同类企业饿了么的3倍，京东到家的4倍，在有配送能力的企业中，美团仍拿到了主要份额，简单来说，<strong>如果美团可以保持市场占比，坚守到行业爆发，这对于改善估值想象力也大有裨益。</strong></p><p>我们再看令人揪心的到店业务，这是美团短期内估值的关键。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_1d2a79b6da32475eaa4cc332faf544bb@000000_oswg46832oswg830oswg488_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年美团总收入同比增长22.1%，经调整盈利净额同比增长62.4%，达到57.3亿元，怎么看这都是一份在当前尚属不错的业绩，如前文分析市值的波动主要体现在对未来的“茫然”，<strong>对于美团短期内基本盘就要看到店业务的稳定程度。</strong></p><p>上图乃是美团和抖音在到店业务的ARPU对比情况（单客户消费），在到店餐饮方面美团仍有一定优势，甚至预期该部分优势在2024年还会有所放大，但两者仍属于同一水平，在此处很难拉开距离，非餐饮的综合部分则不然，由于该部分品类繁多，一些又特别依赖于点评体系，美团跟抖音相比则是有根本性的提升。</p><p>对于到店业务，就有了如下看法：</p><p>1）短期内抖音在餐饮酒旅的到店业务中仍然对美团产生较大扰动，许多市场分析测算2023年抖音本地生活GMV将是美团的30%以上，这应该不是危言耸听（当然抖音也付出了极高的代价，组织架构多次重组）；</p><p>2）美团在短期内要稳定份额，也要提高成本，如加强下沉市场的地推团队建设以及对用户的补贴等；</p><p>3）但这并不意味着抖音可以长驱直入该赛道，在到店综合领域美团仍有较高壁垒，也因此，我们预测2025年之后双方会进入到战略相持阶段。</p><p>基于上述看法，我们再审视美团的估值问题，会发现情绪在此次市值收缩中起到了非常重要的作用，<strong>在情绪之下，市场急于证明美团在到店业务的护城河已经被流量巨头攻破，仅视其为一个具有配送能力的平台，此时基本面已经让位给了情绪。</strong></p><p>美团若要驱散情绪，就要保持自己的节奏：</p><p>1）继续扩大想象空间，让即时配送的爆发点早日到来；</p><p>2）到店业务稳住基本盘，防止抖音突破综合到店的防线。</p><p>信心的恢复需要企业用业绩自证，届时情绪消散，价值才能重新体现。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDEzOTc0MA==&amp;mid=2655620098&amp;idx=1&amp;sn=fb2574b58321a1f03737fd1260cc2a6f&amp;chksm=bc9d31a0743d7c3f1cc1c6020fa125e8aec3f76c8f31beeca8085f9a41cb2939520ae59aeae6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技说”（ID：kejishuo）</a>，作者：仝志斌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2557554817785224</id>
            <title>刚刚，万达对赌危机解除，王健林“有救了”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2557554817785224</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2557554817785224</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 12 Dec 2023 11:55:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 万达集团, 太盟投资集团, 珠海万达商管, 上市对赌压力
<br>
<br>
总结: 万达集团与太盟投资集团签署新投资协议，太盟将在2021年投资赎回期满后再次投资珠海万达商管，消除了万达上市的对赌压力。根据新协议，大连万达商管持股40%，太盟等投资者持股60%。此次投资体现了投资者对珠海万达商管增长潜力的认可。珠海万达商管是全球最大的商业管理公司之一，过去三年连续超额完成业绩目标。然而，珠海万达商管的上市之路十分坎坷，已经递交了四次招股书但未获批准。为缓解流动性问题，万达不断出售资产。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_f4b387d374a74d08a14f703d2419be3b@000000_oswg54583oswg690oswg390_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随着万达再次获得投资，其上市有望“彻底”扫除障碍。&nbsp;</p><h2>对赌压力消除&nbsp;</h2><p>12月12日，据万达集团官网消息，太盟投资集团(PAG)与大连万达商管集团共同宣布签署新投资协议。&nbsp;</p><p>据悉，太盟将联合其他投资者，在其2021年的投资赎回期满时，经大连万达商管集团赎回后，对珠海万达商管再投资。现有投资人于2021年8月对珠海万达商管的投资额约为380亿人民币，其中太盟的投资额约为28亿美元(约180亿人民币)，现有投资人在原投资安排中享有到期赎回权。&nbsp;</p><p>实际上，<strong>这也表明，在珠海万达商管赴港上市的最后期限来临之前，万达的上市对赌压力已经消除。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_f2722414a89f42edb3874afe832bf452@000000_oswg24759oswg660oswg371_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>按照新协议，大连万达商管持股40%，为单一最大股东，太盟等数家现有及新进投资人股东参与投资，总计持股60%。&nbsp;</p><p>万达集团表示，将与太盟等重要股东一起，进一步优化公司法人治理，保持管理团队稳定，共同支持公司的长远发展。此次新协议体现出投资者对珠海万达商管增长潜力的高度肯定，对其经营能力的高度认可。&nbsp;</p><p>对于此次投资，联商高级顾问团成员王国平认为，<strong>太盟想要主导谈判，中小投资者可以获得兑现或继续跟投，万达有机会顺利兑现承诺的同时对股权进行让渡，实现各方利益的相对平衡。万达早前对于投资者过渡承诺，未来也将会因为股权稀释，而让投资者有更多话语权，避免一家独大。</strong></p><p>公开信息显示，珠海万达商管目前管理全国227个地级及以上城市的494个大型商业中心。过去两年中，珠海万达商管管理的商业中心数量从417家增长到494家，平均年增长率为9%左右。<strong>以管理的商业面积计，珠海万达商管现为全球最大的商业管理公司。</strong></p><p>万达集团称，自现有投资人2021年入资以来，珠海万达商管连续三年超额完成业绩目标，2021年税后收入为235亿元，2022年为271亿元，2023年(预估)为293亿元，平均年增长约12%。2021年税后利润为53亿元，2022年为75亿元，2023年(预估)为95亿元，年增率达34%。过去三年，该公司共计上缴税收约100亿元，对股东的分红分别为2021年46亿元、2022年67亿元以及2023年(预估)85亿元。&nbsp;</p><h2>上市扫清障碍&nbsp;</h2><p>珠海万达商管上市之路十分坎坷。截至目前，珠海万达商管已向港交所递交了4次招股书。&nbsp;</p><p>2021年10月21日珠海万达商管第一次递交招股书，2022年4月22日第二次递交招股书，2022年10月25日第三次递交招股书，但均以失效告终，原因是未拿到证监会出具的H股准许发行批复。今年6月28日，珠海万达商管又第四次向港交所提交IPO招股书。&nbsp;</p><p>值得注意的是，除了上市本身，最受关注的还有万达与投资者之间的对赌协议。&nbsp;</p><p>据悉，此前，珠海万达商管曾引入腾讯、蚂蚁、中信资本、星匠、合众人寿、碧桂园服务、郑裕彤家族、PAG、珠海SASAC等多家投资者，总融资380亿元，珠海万达商管21.17%股权被转让。&nbsp;</p><p>根据投资协议，珠海万达商管需保证：2021年至2023年实际净利润将分别不低于51.9亿元、74.3亿元及94.6亿元。如未达成，则大连万达商业及珠海万赢(珠海万达商管股东)将以零对价转让有关数量的股份或向投资者支付现金，以补偿投资者。&nbsp;</p><p>此外，若于2023年12月31日未能在香港联交所上市，投资者可要求公司回购全部或部分股份，每股回购价格为年化8%收益率。这意味着，一旦今年年底前万达商管未能上市，万达需要支付超过400亿元的费用给投资方。&nbsp;</p><p>不过，从财务数据来看，珠海万达商管在2020年、2021年及2022年分别实现净利润11.12亿元、35.12亿元及75.34亿元。显然，珠海万达商管并未完成2021年的任务要求，2022年也才刚刚“过线”。&nbsp;</p><p>为了缓解压力，万达不断采取调整债务还款计划、转让相关公司股权等方式，来保证足够的流动性。&nbsp;</p><p>今年11月21日，珠海万达商管发布公告称，宣布将其子公司万达地产国际有限公司于2024年1月到期的6亿美元债调整还款至2024年12月29日，计划在1年内分四次还清，不涉及其他公开债调整，早鸟同意费率为1%，一般同意费率为0.25%。&nbsp;</p><p>据悉，该笔美元债票面利率7.25%，投资级别为高收益级，发行规模为6亿美元，发行价格为99.036美元，发行收益率为7.39%。&nbsp;</p><p>万达美元债调整还款计划宣布后，该债券在二级市场的交易价格保持平稳，反映市场对于调整后的还款计划充满信心。&nbsp;</p><p>对于调整还款计划的原因，万达商管在公告中表示，由于当前房地产行业持续低迷，境外资本市场利率不断上升，公司再融资面临一定困难，且万达商管子公司珠海商管年底前获批上市存在不确定性，为减少公司短期流动性压力，万达商管主动提前进行流动性管理，筹备美元债调整还款计划。&nbsp;</p><p>11月30日，据财联社报道，从知情人士处获悉，大连万达商业管理集团有限公司此前公布的6亿美元债调整还款计划方案，已获得通过所需的同意票数以及满足法定人数要求，参与投票的投资者中支持比率达到压倒性的99.3%，提前近半个月达到了票数要求。&nbsp;</p><h2>万达今年不断“卖卖卖”&nbsp;</h2><p>值得注意的是，为了缓解流动性问题，万达在今年已经多次出售资产。&nbsp;</p><p>据澎湃新闻报道，近期珠海万达商管在和投资人沟通的过程中透露，万达集团拟出售旗下位于一、二线城市的万达广场以换取流动资金，目前在和险资机构洽谈。但万达方面并未透露接触的险资机构为哪家。同时对于珠海万达商管在香港上市的时间，万达方面表示仍无IPO时间表。&nbsp;</p><p>另综合多方渠道消息验证，万达此次计划出售的项目包括上海金山万达广场，资方已经实地考察过，目前已经过了谈判期，而另一个上海马桥万达广场也在转让货架中，资方还在挑。据称，投资人的选择标准是要求这些万达广场周边没什么竞品。　</p><p>据统计，王健林今年已接连卖了5座万达广场“解困”，这些出售的商业资产中包括上海周浦万达广场、广西合浦万达广场、上海松江万达广场、西宁海湖万达广场、江门台山万达广场，以及武汉华达玖号创新投资合伙企业等项目或公司股权。&nbsp;</p><p>7月11日，万达电影公告称，万达投资”拟通过协议转让方式向陆丽丽转让其持有的1.8亿股公司股份，对价合计约为21.73亿元。而陆丽丽是A股上市公司东方财富的老板娘。&nbsp;</p><p>7月23日，王健林将北京万达投资有限公司49%的股权转让给了上海儒意影视制作有限公司，双方未披露此次转让股权的价格。股权转让前，王健林以及万达旗下北京万达文化产业集团有限公司共同拥有北京万达投资的全部股权。转让后，万达文化产业集团持股北京万达投资49.8%，儒意影视持股49%，王健林持股1.2%。&nbsp;</p><p>今年3月，万达电影控股股东万达投资一致行动人万达文化集团率先通过大宗交易减持了2%的股份，套现约5.83亿元。4月，万达投资又宣布拟减持3%的股份，套现约9.53亿元。此次转让股份后，万达投资获得了超20亿元资金。&nbsp;</p><p>值得一提的是，据资本市场消息，珠海万达商管有意将其在香港的上市时间最长推迟至2026年，目前正在和投资方进行商讨。对此，万达商管方面未回应。&nbsp;</p><p>但从当前来看，距离对赌协议年底到期仅有不到20天时间，留给珠海万达商管的时间已经不多了。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODM1MzM3NA==&amp;mid=2658341314&amp;idx=2&amp;sn=9e76293b3682ab7b9e988ccce5d93e17&amp;chksm=bc166246279e7633062df2642a503d7066414c01264d6237281dd26710ff79481830286734f1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“联商网”（ID：lingshouzixun）</a>，作者：林平，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2557602110741640</id>
            <title>宁王频遭同业挖角，重峦叠嶂堪比谍战大片</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2557602110741640</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2557602110741640</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 12 Dec 2023 11:44:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 宁德时代, 吴祖钰, 竞业限制, 挖角
<br>
<br>
总结: 宁德时代是电池行业的领军企业，但面临着同业挖角的问题。吴祖钰等前员工离职创立了竞争对手企业，引发了竞业限制纠纷。宁德时代通过竞业限制范围和高额赔偿金来保护自己的人才和专利。然而，宁德时代也面临着业绩下滑和同业竞争的压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_67d13c2273414ffc875dfbbb223323ab@000000_oswg61112oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>宁德时代（300750.SZ）是电池行业的“黄埔军校”，其技术人员经常被高薪争抢。而最让董事长、总经理曾毓群感到恼火的，恰是一轮又一轮堪比谍战大片的同业挖角。</p><p>近日，据宁德时代方面爆料，国内第四大储能电池制造商海辰储能创始人、董事长吴祖钰，近期被法院判定违反竞业协议，并向宁德时代支付100万元的违约金。</p><p>吴祖钰曾长期在宁德时代工作，2019年12月，吴祖钰出走“老东家”宁德时代，创立了海辰储能。而值得注意的是，海辰储能并非第一家挖角宁德时代的企业，此前，蜂巢能源、中创新航、塔菲尔新能源，都曾因为触及同业竞争，被宁德时代诉诸公堂。</p><p>宁德时代竞业限制范围几乎涵盖了新能源汽车上下游企业及其关联方，赔偿金通常在100万元及以上，7级以上员工就要签署竞业协议，而本科生入职就是5级及以上，两三年后就能达到7级，研究生甚至一加入就在7级以上。</p><p>这样的竞业限制范围，几乎限制了员工再加入新能源汽车及储能电池产业链相关的所有企业，同时也打响了宁德时代旷日持久的“人才专利保护战”。</p><h2>海辰储能“潜伏”宁德时代?</h2><p>最新一起宁德时代与海辰储能的争端，并非直接发生在吴祖钰与“老东家”宁德时代之间，而是中间隔着一个“夹层”——宁德时代前员工张敏。</p><p>11月28日，中国庭审公开网直播了一场竞业限制纠纷庭审，原告方张敏为厦门稀土材料研究所的员工，张敏状告宁德时代，案由是张敏认为宁德时代向其索要的100万元违约金过高。</p><p>庭审聚焦在张敏是否违反竞业限制规定、是否需要因此向宁德时代支付违约金及支付金额。</p><p>宁德时代代理律师在庭审上称，张敏虽是厦门稀土材料研究所的员工，实则为海辰储能工作。证据是2023年3月，宁德时代拍摄到张敏佩戴海辰储能的工牌，进出海辰储能厂区。张敏这一做法违反了竞业限制协议。</p><p>作为宁德时代的竞争对手之一，海辰储能主要从事储能技术服务、电池销售和制造等，吴祖钰为公司法人。根据公开资料，海辰储能第一大股东为厦门海辰科技发展有限公司，持股36.87%，吴祖钰为后者法人和实控人。</p><p>张敏所供职的厦门稀土材料研究所，早在2020年6月，就与海辰储能签订合作协议。两家企业一直以来在人才引进、产学研合作上始终保持良好合作关系。</p><p>有趣的是，吴祖钰和张敏都曾长期在宁德时代工作，宁德时代2018年限制性股票激励计划首次授予部分激励对象名单中，两人名字均在列，吴祖钰职务为中层管理人员，张敏职务是核心骨干员工。</p><p>庭审过程中，宁德时代一方出具的一份裁决书显示，海辰储能董事长吴祖钰此前被法院裁决违反了竞业限制协议，2023年9月，吴祖钰通过妻子林秀华向宁德时代支付了100万元的违约金。</p><p>宁德时代一方还指控称，吴祖钰大量挖角宁德时代技术人员。而张敏离职宁德时代时曾获8.92万元竞业限制赔偿金，但张敏还是直接或间接为海辰储能提供服务。</p><h2>宁德时代的专利保卫战</h2><p>不仅仅是最新发力的储能，宁德时代传统的动力电池领域，也频遭竞争对手挖角。</p><p>2022年2月，因不正当竞争，宁德时代将动力电池企业蜂巢能源科技股份有限公司（下称“蜂巢能源”）告上法庭。根据起诉书，2018-2019年，宁德时代9名前员工先后加入了蜂巢能源的两家关联公司——保定亿新和无锡天宏。</p><p>蜂巢能源成立于2018年，前身是长城汽车（ 601633.SH ）动力电池部门。蜂巢能源大股东为长城汽车实际控制人魏建军。</p><p>上述9名前员工，其中有5名加入了保定亿新，包含主任工程师、工程师、市场专员，在宁德时代月工资约为8000-20000元，离职后收到的每月竞业赔偿金也从2603.4-6843元不等；有4名加入无锡天宏。</p><p>9人均被诉违反竞业协议各赔偿100万元，法院支持了宁德时代，认为保定亿新和无锡天宏确属蜂巢能源关联公司，而蜂巢能源和宁德时代是同业竞争对手。</p><p>宁德时代普通技术人员去其他企业可以做到技术总监甚至是技术合伙人。电池企业制造环节存在较高壁垒，生产人员同样受到追捧，有的企业曾挖走宁德时代整条生产线人员。而人员流失带来技术外泄风险。</p><p>基于与上述海辰储能、蜂巢能源相类似的案由，2021年7月，宁德时代又起诉中创新航科技股份有限公司（原名“中航锂电”）专利侵权；2020年，宁德时代起诉江苏塔菲尔新能源科技股份有限公司（下称“塔菲尔”）专利侵权，2021年胜诉，获赔2300多万元。</p><p>其中，中航锂电是老牌电池企业，原本主要生产磷酸铁锂电池，主要供货电动大巴厂商。2018年7月，刘静瑜被任命为董事长，她主导了中航锂电从磷酸铁锂电池转向三元电池，转战乘用车市场并迅速成长为行业第三，从而和宁德时代成为竞争对手。</p><p>中航锂电入局后，市场传闻广气埃安再没有用过宁德时代一颗电芯。2021年，中航锂电改制更名为中创新航，广汽资本是股东方之一。</p><p>宁德时代起诉之后，中航锂电曾两次发布声明，称不存在侵权行为。2021年11月，刘静瑜画风大变，表示中航锂电没有动机恶意侵权宁德时代的专利，还称曾毓群是有大格局的企业家。</p><p>塔菲尔创始团队和曾毓群系出同门，均脱胎于ATL。塔菲尔不少技术人员来自宁德时代，其产品技术虽然稍显落后，但是总能跟上宁德时代。</p><p>这引起了宁德时代的警觉。2020年，宁德时代曾先后两次起诉塔菲尔多项专利侵权，最终一项胜诉、其他诉讼达成和解。其后，宁德时代授权塔菲尔使用其部分专利，塔菲尔要为此支付费用。</p><h2>业绩承压“宁王”打造新增长点</h2><p>专利保护方面频遭同业挖角的同时，2023年以来，宁德时代的业绩也在承受越来越大的压力。</p><p>2023年以来锂价持续下跌，受其带动，动力电池价格也持续下探。上海有色网数据显示，11月23日，电池级碳酸锂现货均价为13.9万元/吨，而在2023年初时，电池级碳酸锂价格还在50万元/吨以上，年内跌幅超过七成。</p><p>而近期，由于新能源汽车销量增速放缓，部分人士担忧中国动力电池产能严重过剩，电池市场竞争状态和格局也将受到影响。</p><p>三季报显示，宁德时代三季度合计营收为2946.77亿元，同比上涨40.1%；归母净利润为311.45亿元，同比增长77.05%。看似业绩不错，但是，宁德时代2023年第三季度营收同比增速明显放缓，同比仅增长8.28%，与一季度和二季度相比，营收增速分别下滑74.63个百分点和47.58个百分点。</p><p>更值得市场关注的是，宁德时代的第三季度归母净利润，罕见出现了环比下降。动力电池价格短期内恐怕难扭转，产能过剩之下，宁德时代的盈利也将持续承压。</p><p>股价方面，近几个月，宁德时代股价最大跌幅一度超过25%，其最新股价较2021年末最高点已跌超50%。</p><p>竞争压力之下，包括宁德时代在内的国内前十大动力电池生产商均推出了储能产品。而锂电池作为电化学储能，是当下新型储能最主流的技术。</p><p>随着中国能源结构转型加快，风电、光伏等非化石能源发电在电力结构中的占比迅速攀上，截至目前，风光新能源装机已经逼近10亿千瓦。新能源发电的高波动性，意味着给电力系统稳定供能带来巨大挑战。由此，可在新能源大发时充电、出力小时放电的储能电站，需求日益紧迫。</p><p>在这一趋势带动下，第三大电池生产商中创新航和第八名的蜂巢能源，都已经大刀阔斧杀入储能战阵。</p><p>而作为国内最大的储能电池出货商，宁德时代早在2022年下半年就密集签订了一系列储能方面的合作协议。</p><p>这当中包括与光伏逆变器龙头阳光电源开拓全球光储一体化市场、三年内为美国储能解决方案供应商FlexGen供应10吉瓦时储能产品，以及与英国新能源投资商Gresham House储能基金公司达成近7.5吉瓦时的长期供货意向协议。</p><p>4月9日，特斯拉储能超级工厂落户上海临港，规划生产超大型商用储能电池，初期规划年产商用储能电池可达1万台，储能规模近40吉瓦时（GWh）。宁德时代将为特斯拉储能工厂提供电芯，产品主要用于出口。</p><p>由此可见，宁德时代有意将储能打造为动力电池之后的又一增长点。反映到数字上，2023年一季度，宁德时代电池系统销量超过70吉瓦时，其中储能占比约20%，而2022年这一占比是16.3%。</p><p>当然，在储能电池领域，排名第一的“宁王”仍要面临来自同业的竞争。前述“潜伏”进入宁德时代内部的海辰储能即是其一。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5ODA5OTQwOA==&amp;mid=2651003440&amp;idx=1&amp;sn=58b5ee85ef65b6f84d73a906c596aec1&amp;chksm=8a29061a916a7a61dc7f88350b68a4bfeceb29d813ba08bfabcb7a2d8baa62bc8b11acfa5f45&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“GPLP”（ID：gplpcn）</a>，作者 ：家山，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2557604016218241</id>
            <title>“打完卡就倒闭”的美妆集合店，复活于2023</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2557604016218241</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2557604016218241</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 12 Dec 2023 11:41:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美妆集合店, 营收转正, 新锐美妆, 自带流量
<br>
<br>
总结: 2022年经历过一轮闭店潮的美妆集合店开始赚钱了。新锐美妆集合店通过与品牌合作、自带流量等方式寻找生路，实现了营收转正。这些集合店与传统美妆集合店的区别在于盈利方式不同，只赚消费者的钱。他们通过优化商品成本、降低经营成本等方式提高了盈利能力。同时，他们也更加注重消费者的需求，通过选品机制和合作关系满足消费者的喜好。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_b8e80a60360c43369ad3112dc6fdfe7a@46958_oswg1191640oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在2022年经历过一轮闭店潮的美妆集合店，开始悄悄赚钱了。</p><p>据KK集团最新数据显示，THE COLORIST调色师在2023年第一季度营收同比增长超过36%，达2.36亿元。经营利润率从去年的-5.6%转正为14.2%，经营利润从-380万元增长到3350万元，实现了全面盈利。</p><p>Beauty Choice对媒体透露，上半年彩妆品类明显增长，计划今年实现110家门店盈利；妍丽一季度市场规模同比双位数增长，环比增长40%；美团闪购公布的双十一战报数据显示，自10月24日美团闪购与超80万线下店全面开启专属实体门店的“双十一”后，美妆个护商品订单量同比去年增长196%，高端化妆品订单量同比去年增长426%。</p><p>不仅如此，各大美妆集合店重回扩张基调，其中喜燃预计在今年将采用直营+加盟模式拓展至50家门店，调色师也计划在全国陆续开出100+门店。</p><p>美妆集合店营收转正，一方面得益于整个美妆行业线下渠道回暖，据国家统计局发布的数据显示，2023年上半年社会消费品零售总额增长8.2%、化妆品类商品零售额同比增长8.6%。</p><p>另一方面，过去几年大量国货美妆凭借线上营销崛起，随着线上流量成本不断走高，消费者重回线下消费场景，美妆品牌们也越来越重视线下渠道。</p><p>根据《中国美妆集合店行业报告》的数据，<strong>超七成消费者选择去新型美妆集合店，是为了购买传统美妆集合店没有的品牌和产品</strong>。相较之下，调色师、KKV、WOW COLOUR、喜燃、话梅新型美妆集合店将数字化融入选品系统和供应链，大牌带小牌的运营路线，对新锐品牌更为友好，也给了消费者更多选择权。</p><p>新锐美妆集合店最开始出现在大众视野时，通常伴随着“网红”“打卡”“客流爆满”这样的关键词，如今再进入这些美妆店，没有小红书描述的那么火热，也没有自媒体说的闭店、无人问津那么冷清，潮水褪去，这些新式美妆集合店似乎也正争相成为新一代屈臣氏。</p><h2>新锐美妆，各寻生路</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_d3e19579867843cfb9617b32d968bc9b@46958_oswg458687oswg1080oswg463_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>和传统美妆集合店相比，新锐美妆集合店最大的区别在于盈利方式不同。</p><p>屈臣氏、丝芙兰的利润构成除了面向C端消费者赚取差价之外，还会向品牌收取服务费用。</p><p>而以WOW COLOUR为代表的新锐美妆集合店向品牌直采货品时大多采用“零费用、短账期、买断制”，不收取进场费，直接将货品买断，不再退回货品，也不向品牌方收取后台费用。集合店承担了更大的运营成本和库存压力，但可以因此获得更低的采购价，和品牌建立更紧密的合作关系。</p><p>也就是说，新锐美妆集合店只赚消费者的钱。这也意味着新锐美妆集合店无论是选品还是营销都必须迎合消费者的喜好。过去The Colorist 调色师和WOW COLOUR靠“网红打卡地”的噱头和小红书营销引流。但随着高度同质化的装潢设计让消费者对“网红打卡处”逐渐祛魅，消费者回归理性，美妆集合店们开始各自寻找新的生路。</p><p>调色师内部将净利润暴增的原因总结为三条，一是疫情后营收增长，二是优化了商品成本在营收中的占比，提高了毛利率，三是通过规模经济降低了经营成本在收益中的占比。但从招股书上看，The Colorist 调色师今年一季度能够转亏为盈，很大程度上得益于门店数量的大幅减少。</p><p>据集团披露数据显示，截至今年3月，调色师门店数量从巅峰时期的248家缩水到198家，单店的月均GMV则暴增43.8%达到了45.6万元。可见<strong>除了关闭不赚钱的门店，探索单店盈利模式才是营收转正的关键</strong>。</p><p>调色师的相关负责人曾对媒体透露，他们2022年一直围绕门店单产进行调整，调整后的调色师单店趋于标准化，并且形成了一套成体系的单店运营模式。买手与销售数据相结合的四级漏斗式选品机制，保证上新速度，从销售数据判断选品质量，淘汰表现不佳的产品，预测进货需求，更大程度上满足消费者的需求。</p><p>而WOW COLOUR则在今年的商业年会上宣布品牌战略升级，以打造“超级渠道”为新三年目标，<strong>一方面强化与新锐美妆品牌的合作，一方面强化会员制以增强客户黏性</strong>。</p><p>品牌方面，WOW COLOUR在年会上称，要“成为美妆品牌落地线下的首选渠道”，其目的就是在线上流量见顶，消费者和品牌方回到线下的当口承接品牌红利，以网红品牌自带的流量吸引顾客进店。今年与WOW COLOUR密切合作的橘朵CEO邢夏淳对媒体表示：“我们希望在客人进店之前，品牌已经做好了50%的工作，另外50%交给WOW COLOUR做转化。”</p><p>至于会员制，虽然有媒体报道称WOW COLOUR将投入1500万打造会员中台，构建会员体系，推出快速修眉、妆容、美甲等新服务，但实际线下门店中很少有消费者体验这些服务，没有顾客询问，也没有店员介绍，只是结账时会要求消费者扫码注册会员，并给予一定优惠或赠品。</p><p>然而<strong>无论是调色师的“重爆品”，还是WOW COLOUR的“重品牌”，都是殊途同归，最终撑起门面的都是自带流量的国货美妆品牌，都难逃同质化竞争</strong>。新熵走访发现，虽然店里也增加了许多进口彩妆和护肤品牌，其中不乏SK-Ⅱ、兰蔻、海蓝之谜这样的国际大牌，但店里最有人气的依然是花知晓、橘朵、花洛莉亚、酵色这些国货彩妆品牌，相当一部分顾客进店就是为了试用这些品牌的爆款产品。</p><p>HARMAY話梅的差异化相对明显，其最明显的标签是“仓储式”和“大牌小样”，如果说调色师和WOW COLOUR是”美妆界的名创优品“，那话梅就更像是”美妆界的山姆“。</p><p>大牌小样的生意虽然香，但其本身利润空间有限、货源难寻、真假难辨，消费者对小样的真假普遍存有疑虑，市场监管也逐步收紧，终归难以持久。对于话梅而言，大牌小样的作用只是吸引流量，而真正拉升利润空间的实际上是店里的小众品牌。</p><p><strong>近年来，话梅开始倾向于通过与较高端品牌合作、收购海外小众品牌打出差异化。</strong>今年以来，话梅接连与欧珑、MCM、Jacquemus x Nike、权志龙x Nike 等开展合作，还投资了Marienbad马里昂巴咖啡、BAsDBAN巴适得板面包店、introlemons柠檬茶等可以和话梅门店结合的餐饮业态，强调自身全球美妆及生活方式集合店的定位。</p><p>只是现在看来，这样的“场景化新零售”似乎已经不能再打动消费者了，今年10月，话梅在西安的唯一门店——西安小寨店正式闭店，如今HARMAY話梅官网上展示的线下店只剩下了12家。</p><p>现在看来，新锐美妆集合店都还没有挖出自己的护城河，还在各自寻找出路。</p><h2>昔日霸主，缓慢调头</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_c8dc080ba5ac4d9f884d9cf3b178d273@46958_oswg461255oswg1080oswg463_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一边，以屈臣氏为代表的老牌美妆零售店的霸主地位依然稳固。今年中期财报显示，屈臣氏中国市场营收为88.84亿港元（约合人民币83.11亿元），EBITDA为7.51亿港元(约合人民币7.03亿元)，同比增长30%，但店铺销售额只同比增长了2%。</p><p>两个数字之间的差异，被认为是屈臣氏的“O+O零售新标准”发挥了作用，将线下优势与线上渠道互补融合。和一众非新锐美妆集合店品牌相比，屈臣氏的数字化转型本质上是基于4000+门店、6000万+付费会员产生的用户需求和反馈，信息密度和价值十分惊人。</p><p>国际美妆连锁巨头丝芙兰则在今年6月和10月8接连开设两家未来概念店，主打“数智化”，给产品加上了电子价签让用户自行扫码了解产品详情，用户从进店到后续的深度会员体验共有7个数字化体验触点。</p><p>不过对于年轻消费者来说，无论是屈臣氏的O+O零售模式还是丝芙兰的定制化妆、AR试妆这些玩法都已经不算新鲜，消费者真正的痛点却没有被触及，比如价格、赠品和新锐品牌的缺席。</p><p>今年11月，小红书上有用户吐槽，在丝芙兰门店购买产品价格比线上更贵，还没有官网给的赠品小样多，有消费者在门店消费三千多人民币，赠品只有一个资生堂的护肤水小样。</p><p>而屈臣氏则越来越像是线上渠道的补充。“出差忘带卸妆水之类的东西时会就近找个屈臣氏，平时不怎么逛了”消费者对新熵表示：“店里买几乎是线上价格的两倍了，用优惠券在美团上买屈臣氏更便宜，还不用去店里。”</p><p>另一边，品牌入驻屈臣氏除了上架费、条码费、促销推广费等各种费用，还有超长账期、保证金、保底销售额等各种要求，这对于一些根基尚浅的新锐美妆品牌而言不算友好，无形中将一些新锐品牌越推越远。</p><p>虽然最近一段时间，屈臣氏和丝芙兰里的国货品牌明显变多，有意通过一些潮流单品吸引年轻消费者进店，然而Z世代消费者的“种草文化”早已形成自己的圈层，新兴美妆集合店比它们更早进入Z世代文化圈，这些老牌美妆集合店已经很难再回到曾经的潮流引导地位，大船还在缓慢调头。</p><p><strong>错失电商时代红利和年轻人的屈臣氏和丝芙兰，不约而同选择下沉。</strong>业内人士透露，屈臣氏今年计划继续关闭一些经营不好的门店，同时新开300家店铺以上，选址更多向三四线城市拓展。</p><p>丝芙兰也下沉到了很多没有国际美妆大牌专柜的三线，四线甚至五线城市。有资深美妆零售渠道人士认为，城镇化进一步加速之后，这些城市都会有1-2个高端商业体，入驻后的丝芙兰或将成为该区域高端美妆的独家消费场所。</p><h2>美妆集合店路线之争</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_91fb52d5c5de4ff18b897b9d09a789a7@46958_oswg463357oswg1080oswg463_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年双十一战报显示，美妆实体店销售增长惊人，Top5商家分别是屈臣氏、丝芙兰、The colorist调色师、百胜集团、万宁。传统美妆集合店实力依然强劲，新锐美妆集合店也有了与之一较高下的资格，美妆零售的线下战役还远未结束，并且正在面临路线之争。</p><p><strong>在美妆行业中，不同品类的消费者对消费体验的侧重点也不同。</strong>护肤品消费者新晋许多“成分党”，对产品有十足的了解，并且能够根据消费者肤质提供专业建议的导购往往更能获得信任。</p><p>而平价彩妆的本质是快时尚生意，彩妆消费者进入线下门店大多只是为了试色，不需要导购的“贴身服务”，导购能提供必要的互动即可。虽然对导购专业性要求下降，但需要门店具备短时间内大量上新的能力，试用品的成本控制也是摆在彩妆集合店面前的一大难题。</p><p>另一方面，低价并不是美妆集合店的通行证。过去国货美妆在互联网上建立起的DTC（Direct To Customer，即直接面向消费者）模式已经将品牌的利润空间压缩得极小，美妆集合店作为渠道商，也需要足够的利润空间，一味追求低价并不能赋予美妆集合店健康的成长曲线。</p><p>除此之外，线下零售并非单纯售卖产品，服务体验和运营效率同样重要。</p><p>美妆集合店的优势在于高效上新和大规模集合，卷的方向也大多是降本增效和规模经济，然而<strong>美妆产品除了效率之外更侧重线下体验，</strong>毕竟品牌在线下更容易与消费者产生近距离的交流，接触到没有评论习惯的“沉默的大多数”，为她们提供舒适的服务体验是提高复购率的关键。</p><p>新式美妆集合店不跟随、不打扰的导购们虽然一定程度上迎合了“社恐”的年轻人，但在互动性和专业性上就比屈臣氏、丝芙兰差了一些，很难像后者那样沉淀出大量的熟客复购，也就很难体现自己的品牌价值。</p><p>美妆集合店仰赖的快时尚模式虽然一定程度上也能提供良好的消费体验，但是随着更多美妆品牌走向线下开设自己的专柜和直营店，对自己的产品拥有更高定价权和活动自主性，必然分走一部分忠实用户。那时美妆集合店作为品牌和消费者的“中间商”，如果不能在服务方面进一步升级，还能留下多少自己的客户？又或者和屈臣氏一样成为新一代的美妆便利店？</p><p>从爆发期进入调整期，新锐美妆集合店正在重新审视自己，重新探索市场、重新与消费者建立联系。同为美妆零售新物种，无论是调色师、WOW COLOUR还是话梅，都没有既定范本可以参考，只能继续灵活调整，从线下找答案。</p><p>对于新锐美妆集合店而言，发展方向虽有路线之争，却无对错之分。站在历史的节点上，不管面朝哪一个方向，都是在向前走。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/FHBeI6h1oc5dicSxgHL-cw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新熵”（ID:xinshangxz）</a>，作者：辛夷，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2557610997718403</id>
            <title>产品堆料、拿来主义，大运汽车还能“风驰天下”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2557610997718403</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2557610997718403</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 12 Dec 2023 11:30:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大运汽车, 新能源乘用车, 重卡转型, 技术不成熟
<br>
<br>
总结: 重卡车企进入新能源乘用车市场面临技术不成熟的挑战，传统重卡车企在发动机、变速箱等核心技术上具有优势，但新能源乘用车市场的技术迭代速度快，重卡车企难以进行重大创新。此外，新能源重卡的续航焦虑和经济性不足也限制了其市场发展。大运汽车作为一家重卡车企，正在加速布局新能源乘用车业务，但双品牌战略并未带来更多销量。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_41a4d5b700cd4e37a05714a499a7c207@46958_oswg317421oswg1059oswg568_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">题图 | 文心一格&nbsp;</p><p>风驰天下，大运摩托。风驰天下，大运汽车。这两句耳熟能详的广告词，不仅让大运摩托成为2008年北京奥运会供应商，以及当年残奥会独家供应商，也让不少人走上了货运之路。</p><p>现如今，大运汽车正加速布局新能源乘用车业务。在日前广州车展上，大运汽车带来远航Y6、Y7，以及远航H8、H9四款车型。除远航系列外，目前市面上在售的大运新能源汽车包括，定位大7座智能豪华纯电MPV市场的远志M1系列，以及定位潮玩纯电越野市场的悦虎系列。</p><p>双品牌战略，并没有给大运新能源汽车带来更多销量。远志M1近一年单月销量不足千辆，最低月销量更是仅有170辆。悦虎销量虽高于M1，但近一年最高月份销量为2650辆，其余月份销量均在2000辆以下。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_dfcf377d519643d082f31626da9edb40@000000_oswg39054oswg691oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：车主指南</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_f7aba71fe62f4ed69625a81aa2daa7bb@000000_oswg37327oswg671oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：车主指南</p><p>不仅仅是大运汽车，江淮汽车作为蔚来代工车企，今年曾推出新能源汽车子品牌钇为3，但钇为3近几个月销量整体均在3000辆以下，9月份销量更是暴跌1227辆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_8680bf8954794330916a68b3efbf9a0b@000000_oswg38197oswg678oswg455_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：车主指南</p><p>一汽解放、陕汽重卡、东风重卡等其他重卡车企，目前新能源布局仍以重卡车型为主，暂未涉及新能源乘用车市场。</p><p>为何传统重卡车企转型新能源乘用车市场并不顺利？大运汽车又能否突破现有局面，成为行业第一个吃螃蟹的人呢？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_7b062df6f0c541af84ac3693ddf38ec1@000000_oswg531737oswg1024oswg776_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：陕汽重卡官网</p><h2>01.隔行如隔山，重卡转型乘用车挑战极大</h2><p>重卡的高负重，对车身稳定性、制动系统均要求极高，传统重卡车企布局多年，造车方面有着极大优势。但重卡市场和新能源乘用车市场可以说是两个不同的市场，传统重卡车企进入新能源乘用车市场面临层层挑战。</p><p>传统重卡车企进入新能源乘用车市场首要面对的问题就是技术不成熟。发动机、变速箱、车桥被看成重卡的核心技术。销量较高的头部重卡车企，在总成制造能力上拥有自身核心技术。</p><p>国内重卡头部企业一汽解放、东风集团有能力自产发动机，中国重汽、北汽福田则与国外企业合资生产发动机，这些企业基本能实现核心零部件自我供应。因此，这四家企业2019年重卡销量排名分别为1、2、3、5。时至今日、中国重汽、一汽解放在国内重卡领域仍有着较高的市占率。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_d4a035771cc243829807e8ad683ee310@000000_oswg115528oswg673oswg199_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：中汽协</p><p>新能源乘用车发展至今，整个技术均在快速迭代。即便是在发动机、变速箱“遥遥领先”的奇瑞汽车，为弥补自身智能化不足，也选择和华为合作，共同推出智界S7。</p><p>国内商业发展至今，任何产品迭代创新均是以用户为基础。但今年1-10月份，新能源重卡累计上险量虽同比增长36.86%至23590辆。较低的销量，也难以支撑重卡车企进行产品重大创新。</p><p>货车司机刘磊告诉我们，货车司机之所以不愿意购置新能源重卡，一方面在长途运输、生鲜冻品、货主催货、山路等条件下，新能源重卡的续航焦虑，完全耽误他们的行程。</p><p>另一方面，吨位限制导致新能源重卡经济性不足。目前多地对货车司机超重管理极其严格，货车司机下高速前必须进行称重。只有重量达到要求，方可放行。</p><p>但以市场上主流的282kWh纯电动牵引车为例，车辆大约比传统燃油车重2吨，这就意味着我们单程货至少要损失2吨。若以单程货损失成本为0.5元/公里计算，1000公里至少损失500元，这一成本足以“吃掉”新能源车大部分的运营成本优势。</p><p>同时考虑到当前货少、车多、运费低，货车司机购置意愿偏低，以及房地产下行带来的渣土车、混凝土搅拌车等车型需求下降。中汽协数据显示，今年7月重卡销量仅有6.1万辆，尽管实现同比增长，但却是近7年以来的第二低点，可见市场增长势头并不强劲。</p><p>市场需求下滑，重卡车企只能通过价格战消化产能，这在冲击重卡车企利润的同时，不少重卡车企也不愿意投入高额研发费用，去堵重大产品创新带来的不确定。</p><p>另据公安部数据显示，截至2022年11月底，我国驾驶员总数已经突破5亿。C类、A类+B类驾驶人分别为4.1亿人和4977万人，分别占比82.6%和9.9%。同时重卡车型驾驶中盲区大、危险系数高、对重卡司机驾驶技术要求高，劝退部分持有重卡驾照的人群。</p><p>在一个千万人组成的市场中，重卡的商用属性决定了不管是ToB端还是ToC端对重卡需求普遍以省油、耐造、车身稳定性高为主，进而减少油费成本、维修成本以及驾驶车辆中可能出现的风险。换言之，重卡很难出现人群细分市场，最多只是在车型上细分。其中，中国重汽细分车企包括长途物流运输、快递、危险品、500马力等。</p><p>但新能源乘用车市场面对的却是几亿人群，且因个体需求存在较大差异，新能源汽车厂商只需精准抓住部分人群需求，围绕细分市场，也能带动其销量增长。比如欧拉定位女性人群，理想定位奶爸群体等。</p><p>这也意味着传统重卡车企进入新能源乘用车市场，面对的难题就是相较于友商而言，如何精准洞察用户需求，并打造出比友商差异化更大的产品。</p><p>中国汽车工业协会数据显示，2022年国内重卡CR5和CR10分别为87%和97%，行业集中度极高叠加下游需求明确，而且不少货运司机在入行前，往往会提前咨询身边货运司机所驾驶重卡车辆。换言之，重卡市场实则是一个熟人市场。</p><p>基于此，过去数年重卡车企基本通过TOB端企业直签大单，以及深入绑定经销商获取销量增长。大运汽车此前招股书显示，2017年至2019年建运销售及其关联方销售额占当期营业收入比重分别为33.52%、26.28%以及30.60%</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_80d5dc5997224949bd8211b9033063c8@000000_oswg228422oswg682oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：大运汽车招股书</p><p>陕汽重卡2022年也指出，2023年，陕汽重卡将提升新媒体宣传的营销能力，树立互联网思维，借助抖音、快手等短视频平台，切实提升陕汽品牌整体影响力。换言之，此前陕汽重卡的营销方式仍以传统营销方式为主。</p><p>但目前新能源乘用车市场集中度并不如重卡市场，消费者可选择空间大。为获取销量增长，新能源车企只能加大广告营销支出。极光大数据显示，2022年汽车行业用户数量同比增长仅3%，几近停滞。而汽车行业数字媒体的营销成本增速则为18%，相较于2021年的5%，增速急剧扩大。</p><p>进入到2023年以后，消费市场、用户行为、媒介环境、品牌需求均在发生急速变化，但市场营销并不是传统重卡车企擅长的工作。且重卡车企品牌知名度，建立在特定圈子中。对接触重卡较少的消费者而言，品牌渗透依然不足。</p><p>今年威马汽车倒闭带来的一系列负面效应，当前消费者对购置新能源汽车愈发看重品牌调性。传统重卡对普通消费者渗透不足，很容易劝退消费者。在抖音平台某车评人发布的大运汽车评论区内，不少网友戏称现在干什么的都能造车，甚至更是把大运汽车归到“新势力”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_ada0d48d27e44fb682b6efad88bf1e18@000000_oswg468117oswg1080oswg969_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：抖音</p><h2>02.拿来主义，产品堆料十足</h2><p>或许是意识到上述问题，大运新能源汽车选择了一条最为“简单”的路——拿来主义，靠产品堆料来补齐自身不足。以远航系列为例，其采用博世电子电气架构、一体化智能底盘集成技术、高级辅助驾驶系统。本特勒全铝合金底盘、华为整车预控制器、一体化热管理技术和智能转向系统，以及阿里斑马智能座舱等等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_b4622852e5b04c5db164654ea40f0fbb@000000_oswg199621oswg1019oswg635_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：远航汽车官网</p><p>依托向优秀供应商的集中采购，让远航产品看起来“诚意十足”。远航系列可实现800KV的超级快充，最长续航超过1000公里，百公里加速3.2S，充电10分钟可补充300公里，8155芯片实现5屏交互等等。</p><p>这也不能看出，大运汽车和当年恒大汽车类似，均靠“买买买”来造车。如上文所述，远志M1和悦虎系列销量惨淡，进而导致其难以对上游供应商形成较高的话语权，造车成本较高，且为保证自身利润，远航系列直接定位中高端豪华车型。其中，远航Y6和远航H8预售价分别为32.98万-52.98万元和34.98万-55.98万元。</p><p>事实上，拿来主义一直是远勤山主导下大运汽车的一大特色。针对上文所述的重卡关键核心技术领域，友商纷纷自研，以提高产品竞争力。大运汽车在重卡领域，选择的却是直接找潍柴动力采购，进而导致其产品同质化严重。一旦行业发生变动，大运汽车自然受到影响。</p><p>结合大运汽车此前发布的招股书来看，其在2017年到2019年重卡销量分别为20154辆、15739辆、15176辆，重卡销量明显下滑。与此同时，中卡销量分别为14625台、18522台、16287台，在2018年同比增长26.71%后，2019年同比下降11.89%。</p><p>报告期内，重卡产能利用率分别为101.43%、73.06%和76.98%、产能利用率逐渐下降。中卡和轻卡产能利用率则处在较低水平，同期中卡产能利用率分别为51.10%、64.88%、56.16%，轻卡则分别为53.82%、44.54%、53.89%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_966ce5b924e24a26842d6d73ef414aac@000000_oswg142728oswg551oswg423_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：大运汽车招股书</p><p>产能利用率下降，导致单位成本上升毛利率下降。报告期内，大运汽车重卡业务的毛利率分别为13.53%、9.13%、9.2%。</p><p>拿来主义放到新能源乘用车市场，这种问题更会被放大。除大运汽车品牌力难以撑得起高端市场外，这一价格带也将和Model Y、理想L7和L9等众多车型硬刚。</p><p>但靠产品堆料的远航汽车，在和友商竞争过程中，真正差异化优势在哪？类似于问界M7、智界S7均是和华为合作推出车型，并且智界S7顶配版价格也才在35万。理想近一年销量的持续走高，也帮助理想完成更多用户的沉淀和积累。</p><p>更现实的问题是，一旦大运新能源汽车无法稳定供应链体系，很容易引发交付危机，这点在当年因芯片短缺导致不少车企延期交付已经得到证明。</p><p>而且随着这一价格带市场竞争逐渐白热化，厂商为稳定市场份额，不排除后续价格战将会愈发激烈，这让远航系列更缺乏性价比，大运新能源汽车将更加被动。</p><h2>03.成谜的销售渠道</h2><p>不仅如此，当前大运新能源汽车线下渠道成谜。消费者荣磊（化名）告诉DoNews，今年11月30日自己在远志M1官网上两次提交试驾申请，但一直到当天晚上，相关门店销售和自己也并未取得联系。这要是放到其他车企身上，自己电话早就被打爆了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_301025aef71b4930a6fb99153105f102@000000_oswg30243oswg553oswg148_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：受访者提供</p><p>如荣磊所言，正如上文所述，重卡领域的缺乏竞争性让大运汽车习惯了传统的“做销”，等着客户上门试驾签单。但在新能源乘用车市场上，若销售不及时跟进客户，基本上很容易流失客户。这种思维模式的转变，恐怕大运汽车也绝非一朝一夕就能完成转变。</p><p>虽说远志汽车官网针对加盟商、服务商给出一系列补贴政策，但今年以来新能源汽车行业持续的价格战，导致消费者观望心态加重。而且新能源汽车价格的逐渐透明化，让经销商借助信息差赚钱的时代逐渐结束。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_290a60f3539e4834a9ee7752c9e222ec@000000_oswg434087oswg1080oswg475_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：远志汽车官网</p><p>中汽协发布的2023年上半年全国汽车经销商生存状况调查报告显示，上半年仅四分之一的经销商完成半年度销量目标，大规模大幅度的新车降价导致经销商亏损面扩大，上半年经销商亏损比例为50.3%，盈利比例为35.2%，持平比例为14.5%，亏损面处在近年来高位。</p><p>今年下半年，这种情况仍在恶化。中汽协日前发布的中国汽车经销商库存预警指数调查显示，11月份，中国汽车经销商库存预警指数为60.4%，同比下降4.9%，环比上升1.8%，库存预警指数位于荣枯线之上，汽车流通行业处在不景气区间。</p><p>这种背景下，大运新能源汽车想要扩大经销商团队，面临的难度可想而知。更现实的问题，销量的不足让经销商也难以靠维修盈利。因此，大运新能源汽车后续可能会靠走TOB端集采带动销量。但大运新能源汽车能否持续中标TOB端大单，TOB端又给大运汽车带来多少销量，这里仍需观察。</p><p>另据天眼查显示，目前大运汽车创始人远勤山在大运汽车持股比例依然高达92.64%，属于绝对控股企业。虽说远勤山的绝对控股，避免了其他公司因股权分散带来的利益之争造成的内斗，进而给公司发展带来的内耗。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_c3c1c5f11eb140a59308a574f087b693@000000_oswg39017oswg1080oswg200_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：天眼查</p><p>但远勤山个人决策一旦失误，这对整个大运新能源汽车发展所带来的负面影响将是不可估量的。而且如何提前洞悉新一代年轻消费者的需求，进行前瞻布局，以及如何和这代消费者实现圈层交流，这极其考验现年已经55岁远勤山的个人综合能力。</p><h2>结语：</h2><p>这个世界唯一不变的只有变化本身，虽说面对当前重卡市场需求下滑，大运汽车加速转型新能源乘用车市场。但隔行如隔山，产品力、渠道力、营销力存在的不足，让大运新能源汽车如何续写全新“风驰天下”的故事，面临层层考验。</p><p>如何在新能源乘用车市场上找到属于自己的道路，这或许是远勤山真正需要思考的问题。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMDUwNzEwNA==&amp;mid=2247596768&amp;idx=1&amp;sn=8098a8e12dae98c8eeb5cd48f6d5107f&amp;chksm=c130ad0aa0b74939511a35ba1c6c95897af702056a42939c2dd41e26b963c27635a7af82d540&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“DoNews”（ID：ilovedonews）</a>，作者：曹双涛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2557627007409287</id>
            <title>1-11月IPO报告：沪深领跑在前，北交发力在后，美股数量反弹</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2557627007409287</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2557627007409287</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 12 Dec 2023 11:12:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 2023年1-11月, VC/PE机构IPO战绩, 渗透率, 电子信息行业
<br>
<br>
总结: 2023年1-11月，共有251家具有VC/PE背景的中企实现上市，VC/PE机构IPO渗透率为66.58%。其中，电子信息行业是VC/PE渗透率最高的行业，账面退出回报超过千亿。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>▼2023年1-11月 VC/PE机构IPO战绩一览</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_1a83e91681fa423cba5c7d823e6b5394@46958_oswg1352308oswg1080oswg3940_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">表1 2023年1-11月 VC/PE机构IPO战绩一览</p><p><strong>核心发现</strong></p><ul><li>共251家有VC/PE背景的中企实现上市，VC/PE机构IPO渗透率为66.58%。深创投参投22家IPO战绩夺魁</li><li>电子信息行业账面退出回报超千亿，科创板机构渗透率与账面退出回报双居首位</li><li>377家中企于全球市场IPO，A股前高后低，政策发力北交所，港股低位蓄势，美股数量反弹</li></ul><h2>第一部分：中国企业IPO退出分析</h2><h3>▼电子信息行业账面退出回报超千亿</h3><p>2023年1-11月，共251家具有VC/PE背景的中企实现上市，VC/PE机构IPO渗透率为66.58%。从账面退出回报来看，截至11月，账面退出回报共计3,258.82亿元，其中，5月、9月账面退出回报为年内最高，均在500亿元左右。从账面回报倍数来看，除去1月份农历新年的影响，全年账面退出回报呈现高开低走的态势，11月份账面退出回报更是创下年内新低。从行业来看，医疗健康、电子信息行业VC/PE渗透率分别为82.35%、81.54%，是VC/PE渗透率最高的两个行业；电子信息行业账面退出回报为1,169.54亿元，大幅领先于其他行业。电子信息行业中，中芯集成、第四范式、晶合集成账面退出回报均超百亿元，位列前三。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_9de89780c7cd4a8b8fba2631861c5e1e@46958_oswg114674oswg1080oswg624_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图1 2022年11月-2023年11月VC/PE机构IPO退出账面回报</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_31f23891093d4304b236d4f513318763@46958_oswg146877oswg1080oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">表2 2023年1-11月IPO重点行业退出分析</p><h3>▼科创板渗透率与账面退出回报双居首位</h3><p>2023年1-11月，VC/PE机构IPO渗透率为66.58%。分板块看，上交所科创板VC/PE渗透率为92.42%，账面退出回报1,300.40亿元，双居首位。创业板VC/PE渗透率为78.64%、港交所主板账面退出回报958.35亿元，分列第二位。纳斯达克交易所账面回报倍数最高主要是因为小i机器人、禾赛的高退出回报。在前十大IPO账面退出回报企业中，有6家来自电子信息行业，有5家账面退出回报金额超百亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_ab78cfbc53894e929fbd0fea6b5bce8e@46958_oswg202019oswg1080oswg682_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">表3 2023年1-11月IPO交易板块退出分析</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_30dee04f23024103b9f799b846b617e1@46958_oswg221916oswg1080oswg677_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">表4 2023年1-11月IPO账面退出回报TOP10</p><h2>第二部分：中国企业IPO分市场分析</h2><p>2023年1-11月，共计有377家中国企业在A股、港股以及美股成功IPO，募资总金额3,754亿元；IPO募资金额TOP5企业依次为华虹公司、晶合集成、中芯集成、陕西能源、航材股份；IPO集中行业为电子信息、传统制造、先进制造、医疗健康、汽车交通；IPO集中地域为上海、江苏、广东、浙江、北京。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_a41d2e73a8774308a7e42fd367fb2025@46958_oswg191212oswg1080oswg944_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图2 2023年1-11月IPO概览</p><h3><strong>▼全球市场中企IPO政策集中调整</strong></h3><p>2023年1-11月，共有377家中国企业在A股、港股以及美股成功IPO，IPO数量同比下降12.93%，募资金额共计3,754亿元，募资金额同比下降39.30%。全市场IPO情况受政策影响效果显著，上半年A股在全面注册制的实施下有很多中小企业成功上市，下半年受二级市场走弱影响，IPO节奏亦放缓；北交所在第四季度受深改19条影响，IPO数量保持稳定，二级市场表现亦佳；针对港交所IPO与中企赴美上市，上半年出台的港交所18C新规与证监会境外上市备案新政，也于下半年同时落地，政策的施行将更加便于不同发展阶段、不同行业的企业在二级市场获得融资。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_3b0d3b5a834041088dbacd5ea3b61988@46958_oswg120568oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图3&nbsp;2013年-2023年11月全球市场中企IPO数量及金额</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_0e258ea7fa964bbebb912b27041e5623@46958_oswg121804oswg1080oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图4&nbsp;2022年11月-2023年11月全球市场中企IPO数量及金额</p><h3>▼创业板上市数量第一 双创板募资金额居前</h3><p>从股票市场来看，77.45%的中企选择在A股IPO。从交易板块来看，创业板IPO企业数量共103家、北交所IPO企业数量共71家，分居前两位。科创板IPO募资金额1,409.21亿元、创业板IPO募资金额1,166.27亿元，是全市场募资金额最大的两个板块。</p><p>与2022年1-11月相比，中企在A股、港股、美股的募资金额均下降了三成至五成，A股IPO数量同比下降约两成，港股IPO数量微降，仅美股IPO数量同比大增138.46%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_16b28bdfd4b3408cb67f8e8cb8647869@46958_oswg177578oswg1080oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">表5 2023年1-11月各交易板块IPO数量及金额统计</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_fe029d427ade4ba9a54d8aee00c1a9d2@46958_oswg151869oswg1080oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">表6 2022年1-11月与2023年1-11月各地IPO数量及金额统计</p><h3>▼A股二级市场承接力强 港美股破发集中</h3><p>2023年1-11月，共有377家中国企业在A股、港股以及美股成功IPO，共有89家企业首日破发，破发率23.61%。盟固利首日涨幅达17.42倍，成为今年以来首日涨幅最大的个股，年内共有51家企业首日涨幅超过1倍。共有178家企业首日涨幅在[0,50%)范围内，占全部上市中企的比例为47.21%。在涨幅TOP10企业中，创业板为4家，北交所为3家；而跌幅TOP10企业均来自港交所和纳斯达克。这也说明A股二级市场对新股的承接能力较强，港美股承接力弱于A股。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_2b9ef66f8dd8448c80f5e07ef6bf9414@46958_oswg296102oswg1080oswg714_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">表7 2023年1-11月全球市场中企IPO首日涨跌幅TOP10</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_173e18fb18cd4582b092994a05bf2281@46958_oswg126637oswg1080oswg665_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图5&nbsp;2023年1月-11月全球市场中企IPO首日涨跌幅分布区间</p><h3>▼A股市场IPO：北交发力进行时</h3><p>2023年1-11月，共有292家中国企业在沪、深、北三市IPO，IPO数量同比下降19.78%，募资金额共计3,383亿元，募资金额同比下降36.66%。在A股募资金额TOP10中，上交所科创板占据6席，电子信息行业占半数。</p><p>今年上半年，在全面注册制的推动下，A股共有173家企业成功IPO；下半年随着二级市场走低，8.27新政定调“平衡一二级市场”，随后“深改19条”强调高质量建设北交所，7-11月份共有119家企业成功IPO，在沪深两市上市企业数量大幅滑落的情况下，北交所上市企业数量保持相对稳定。整体上，A股IPO市场全年呈现“前高后低、沪深领跑在前、北交发力在后”的趋势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_20f9525cb55f4d228d0287090cbf5dce@46958_oswg101139oswg1080oswg569_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图6 2013年-2023年11月A股市场中企IPO数量及金额</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_fec7c03133e54fc8886b916f18116263@46958_oswg224480oswg1080oswg690_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">表8 2023年1-11月A股市场IPO金额TOP10</p><h3>▼港股市场IPO：低位蓄势调整</h3><p>2023年1-11月，共有54家中国企业在香港IPO，均在主板上市，另有嘉创地产、陆控2家企业以介绍方式上市，IPO数量同比下降3.57%，募资金额为320亿元，募资金额同比下降52.82%。在港股二级市场走弱的大背景下，港股IPO企业募资金额普遍偏低，仅7家募资金额超过10亿元。随着8月份港股上市企业数量（0家）触底，9-11月份港股上市企业数量已回归常态，截止12月初已有6家企业公开招股。</p><p>3月31日港交所出台“18C特专科技上市规则”，11月10日黑芝麻智能成为首家获得证监会备案的18C企业、11月30日晶泰科技正式以18C特专科技新规递表，这两家企业未来的上市也将意味着18C特专科技上市规则的成功落地，而这一政策又将赋能更多中小科技企业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_235edf68d6304139a51b1beb003ff55b@46958_oswg95768oswg1080oswg568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图7&nbsp;2013年-2023年11月港股市场中企IPO数量及金额</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_2589e0c5e4624052bdddac0bbb247810@46958_oswg216221oswg1080oswg690_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">表9 2023年1-11月港股市场IPO规模TOP10</p><h3>▼美股市场中企IPO：数量反弹</h3><p>2023年1-11月，共有31家中企在纳斯达克、纽交所IPO，IPO数量同比增加138.46%；募资金额共计51亿元，募资金额同比下降39.18%。整体看，IPO数量较去年有所回升，IPO金额仍维持近十年相对低位，仅禾赛、硕迪生物单笔募资金额超过10亿元，微型IPO占多数。这主要是由于美联储加息政策的持续性导致的市场流动性趋紧。</p><p>2月24日，证监会发布《境内企业境外发行证券和上市管理试行办法》，截至11月29日，共有21家企业完成赴美上市备案，其中车车科技以VIE架构完成备案、康蒂尼药业以借壳上市完成备案，这为更多中企赴美上市提供了可行的参考。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_5f6f908b7ea245fdb936da70b24f96ed@46958_oswg96103oswg1080oswg572_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图8 2013年-2023年11月美股市场中企IPO数量及金额</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_dcc182f5fec64a17b69d0e2ff6bba6a0@46958_oswg194246oswg1080oswg663_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">表10 &nbsp;2023年1-11月美股市场IPO规模TOP1</p><h2>第三部分：中国企业IPO行业及地域分析</h2><h3>▼制造业广筑基 硬科技强攻坚</h3><p>2023年1-11月，电子信息、传统制造、先进制造行业IPO募资金额位居前三，占各行业募资总金额的59%；三个行业同样是IPO数量最多的行业，共186家企业，占年内IPO总量的49.33%。制造业广筑基、硬科技强攻坚也符合我国现阶段的产业特征。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_7d2fe37eeb9142eea9fb107ad4538c89@46958_oswg215197oswg1080oswg691_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图9 2023年1-11月中企IPO金额行业分布（%）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_d42be1d3995e41e188c439ca547967e4@46958_oswg109241oswg1080oswg710_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图10 2023年1-11月中企IPO数量行业分布（家）</p><h3>▼医疗健康行业IPO数量及金额双回落</h3><p>与2022年1-11月相比，各行业IPO数量均有小幅变动，其中医疗健康行业IPO数量同比下降43.33%，降幅最大。从募资金额来看，与去年同期的差异主要来自于医疗健康、能源及矿业、通信通讯三个行业，除去医疗健康行业IPO数量下滑的原因，联影医疗、中国海油、天齐锂业(H)、中国移动等巨无霸上市企业也是2022年带动所属行业募资金额走高的原因。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_5af4a256563042c9b150c24092abe524@46958_oswg140069oswg1080oswg668_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图11 2023年1-11月与2022年1-11月中企IPO数量分行业比较</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_bc9e1ed695014e3abf3d9ad0215d7de1@46958_oswg127006oswg1080oswg682_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图12 2023年1-11月与2022年1-11月中企IPO募资金额分行业比较</p><h3>▼沪、皖IPO数量及募资金额齐上涨</h3><p>2023年1-11月，从IPO数量来看，江苏、广东、浙江位居前三位，江苏以59家位居首位；从募资金额来看，上海以661.60亿元位居榜首，江苏紧随其后，广东位居第三；从单笔募资金额来看，安徽以16.09亿元列第一。全国仅上海、安徽两个地区实现IPO数量与募资金额同时上涨。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_a82a31913aa64cb7bee88b77d8b5c2f7@46958_oswg158830oswg1080oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图13 2023年1-11月中企IPO数量(左)及募资金额(右)地区分布(%)</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_b653291832a34215b7b94fed57234c2f@46958_oswg365301oswg1080oswg1162_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">表11&nbsp;2023年1-11月各地区IPO数量、募资金额及平均募资金额（同比）</p><h2>第四部分：中国企业十大热门IPO</h2><h3>▼中企IPO规模及当日市值TOP10</h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_23c6a8832e394e89bae1729a2fb0528e@46958_oswg259572oswg1080oswg859_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">表12 2023年1-11月中企IPO募资金额TOP10</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_652fc9555cbb4924b9c8dcf3a265911b@46958_oswg265200oswg1080oswg859_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">表13 2023年1-11月中企IPO当日市值TOP10</p><h3>▼全球前十大IPO概览</h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_110a89baa39d42f9aa52f2a22a03b557@46958_oswg1287862oswg1080oswg3262_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图14 全球前十大IPO发行概况</p><h2>第五部分：政策热点回顾</h2><p>1月13日，在中国证监会指导下，上交所发布《关于加强退市风险公司2022年年度报告信息披露工作的通知》，同时配套修改相关公告格式指南，要求已被实施财务类退市风险警示的上市公司在年度报告披露前增加风险提示频率及针对性。</p><p>2月17日，中国证监会发布全面实行股票发行注册制相关制度规则，自公布之日起施行。内容涵盖发行条件、注册程序、保荐承销、重大资产重组、监管执法、投资者保护等各个方面。主要内容包括：一是精简优化发行上市条件；二是完善审核注册程序；三是优化发行承销制度；四是完善上市公司重大资产重组制度；五是强化监管执法和投资者保护。此外，全国股转公司注册制有关安排与证券交易所总体一致，并基于中小企业特点作出差异化安排。</p><p>2月24日，中国证监会发布《境内企业境外发行证券和上市管理试行办法》，本次修订主要包括：一是调整适用范围，衔接《管理试行办法》，明确适用于企业直接和间接境外上市。二是为相关主体在境外上市活动中保密和档案管理工作提供更清晰明确的指引。三是完善跨境监管合作安排，为安全高效开展跨境监管合作提供制度保障。</p><p>3月31日，香港证券交易所宣布推出新的特专科技公司上市机制，进一步扩大香港的上市框架：在《主板上市规则》新增18C章节，有意根据新章节上市的公司由该日起可提交正式申请。根据将予实施的规定，最低市值门槛较咨询文件大幅调低，例如特专科技公司市值门槛较咨询建议低25%至33%，已商业化公司门槛降至60亿港元、未商业化公司降至100亿港元。</p><p>4月14日，国务院办公厅印发《关于上市公司独立董事制度改革的意见》，从明确独立董事职责定位、优化独立董事履职方式、强化独立董事任职管理、改善独立董事选任制度、加强独立董事履职保障、严格独立董事履职情况监督管理、健全独立董事责任约束机制、完善协同高效的内外部监督体系等八个方面提出改革措施，为进一步优化上市公司独立董事制度指明了方向、提供了遵循。</p><p>5月16日，中国证监会发布《监管规则适用指引——境外发行上市类第6号：境内上市公司境外发行全球存托凭证指引》。对于境内上市公司境外发行GDR的定位、申请程序、规则适用、材料要求及实施安排进行了细化。6月2日，沪深交易所分别就《上海证券交易所/深圳证券交易所与境外证券交易所互联互通存托凭证上市交易暂行办法（2023年修订）》公开征求意见。主要包括3个方面。首先是明确境外发行上市GDR应当符合的条件，包括在交易所上市满1年，且申请日前市值不低于人民币200亿元。其次是明确GDR对应新增基础股票发行上市申请的审核安排，GDR发行要适用再融资规则。此外，对信息披露提出了更为细致的要求。此次《暂行办法》修订，旨在进一步优化互联互通存托凭证业务机制，切实做好全球存托凭证（GDR）境外上市备案管理与全面实行注册制的衔接。</p><p>6月19日，香港交易及结算所有限公司在香港证券市场推出“港币－人民币双柜台模式”及双柜台庄家机制。双柜台模式的正式落地意味着，同一只上市公司股票可以用港币计价也可以用人民币计价，合格投资者既可以选择用港币交易，也可以用人民币交易。这一模式有助于改善港股流动性和成交活跃度，进一步巩固香港离岸人民币中心地位，同时也是推动人民币国际化的重要一步。</p><p>6月29日，北京证券交易所与香港交易所在京签署合作谅解备忘录，京港两所将推出“北+H”两地上市安排。根据双方签署的合作谅解备忘录，北交所上市公司符合香港交易所发行上市条件的，可按照《境内企业境外发行证券和上市管理试行办法》规定，向香港交易所提交发行上市申请文件后报中国证监会备案。在港上市公司，符合中国证监会有关规定和北交所发行上市条件的，可按现行制度规则申请在北交所公开发行并上市。两所还将在项目课题研究、市场推广、人员培训交流、投资者服务等方面开展合作。本次推出京港两地上市安排，是中国证监会统筹下推进资本市场制度型开放、持续深化北交所改革、回应市场需求的重要举措，将进一步拓宽内地和香港“A+H”模式的惠及面，便利更多企业借助京港市场加速发展。</p><p>7月9日，国务院总理李强签署国务院令，公布《私募投资基金监督管理条例》。《条例》突出以下几点：扩大了私募基金的适用范围；对私募基金管理人及董监高提出了多方面的规范要求；进一步规范了私募基金募资和投资的运作环节；对创业投资基金给与政策支持，吸引更多资金加入“投早投小、投硬科技”的行列；拓宽监管手段。</p><p>7月18日，上交所、深交所分别发布《与境外证券交易所互联互通存托凭证上市交易暂行办法（2023年修订）》，主要内容包括：一是明确境外发行上市GDR应当符合的条件；二是明确GDR对应新增基础股票发行上市申请的审核安排；三是加强全过程信息披露监管。</p><p>8月27日，证监会网站发布三项政策：《证监会统筹一二级市场平衡 优化IPO、再融资监管安排》、《证监会进一步规范股份减持行为》、《证券交易所调降融资保证金比例，支持适度融资需求》。三项政策旨在平衡一二级市场，在融资端，引导上市公司合理确定再融资规模和募集资金投向、严格执行融资间隔期要求。在投资端，降低投资者融资保证金比例至80%。同时引导上市公司分红，对分红未达标准的上市公司，限制其控股股东和实际控制人通过二级市场减持。</p><p>9月1日，证监会发布《关于高质量建设北京证券交易所的意见》，《意见》共有19条内容，被称之为“北交所深改19条”。北交所、全国股转公司同日发布首批八项改革创新举措。其中，北交所发布投资者适当性、上市条件执行标准、转板、发行底价、做市交易、融资融券等七方面举措，全国股转公司进一步优化新三板分层标准。《意见》明确了新三板“层层递进”和直接IPO两条上市路径；将改善市场流动性作为重点；引导公募、私募扩大北交所投资；优化做市机制完善交易制度；建立预沟通机制推进转板。</p><p>9月8日，北京市科委、中关村管委会等11部门印发《关于进一步培育和服务独角兽企业的若干措施》。其中提出，支持独角兽企业加快登陆国内外资本市场。为独角兽企业提供高效便捷的上市服务，对申请登陆北京证券交易所的独角兽企业，实施专人对接、即报即审、审过即发。将符合条件的独角兽企业纳入信用报告替代无违法违规信息查询改革试点，为拟上市企业提供政府无违法违规证明事项“一键下载”和“合规一码通”验证方式。在中关村国家自主创新示范区注册的独角兽企业上市后，可依据有关规定享受股权激励分期纳税政策。</p><p>9月15日，证监会通过答记者问表示：不存在“IPO关闸”情况，加强一二级市场的逆周期调节，需要在充分考虑二级市场承受能力的基础上，科学合理保持新股发行常态化。同时，审核严把质量关，部分在审企业撤回，主要是存在控制权稳定性不足、业绩下滑等影响企业持续经营能力的问题。</p><p>9月26日，香港联交所刊发咨询文件，就GEM上市改革征询市场意见。推出的建议包括新的“简化转板机制”，让符合条件的GEM发行人转往主板上市、为高增长的企业增设新的资格测试以及取消季度汇报规定。</p><p>9月28日，中国证券投资基金业协会发布《私募投资基金备案指引》及配套材料清单，包括《私募投资基金备案指引第1号——私募证券投资基金》《私募投资基金备案指引第2号——私募股权、创业投资基金》《私募投资基金备案指引第3号——私募投资基金变更管理人》，推动形成覆盖“募投管退”全流程、体系清晰协调的自律规则体系。</p><p>11月21日，香港联交所就首次公开招股“双重参与”增设新的豁免条件，容许新申请人的现有股东（包括首次公开招股前投资者）及基础投资者在若干特定条件下于首次公开招股中进一步认购或购买股份。引入新豁免安排的目的是为独立投资者提供更多灵活性，将有助促进整个首次公开招股的定价流程，令发行价更贴近市场价格。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/jkVKEMs4_w3x7mhV-poH6g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“超越 J Curve”（ID:beyondthejcurve）</a>，作者：超越J曲线，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2557558589021570</id>
            <title>TikTok控股Tokopedia：印尼重启直播带货</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2557558589021570</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2557558589021570</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 12 Dec 2023 10:49:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: TikTok, 印尼, 电商, 合作伙伴关系
<br>
<br>
总结: TikTok与印尼GoTo集团达成电商战略合作伙伴关系，重返印尼市场。TikTok电商业务将与GoTo旗下电商平台Tokopedia合并，TikTok将获得Tokopedia的75.01%股权。这次合作使得TikTok在印尼电商市场上重新获得主动权，实现了深度本地化。对于印尼本土电商平台Tokopedia和TikTok电商来说，这是一场双赢的合作。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_ea8cc73624d44698b2f411ea0465d0ce@46958_oswg231615oswg1050oswg674_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>12月11日消息，TikTok与印尼GoTo集团已达成电商战略合作伙伴关系，并宣布TikTok电商将于今年“双十二”（即今天）重返印尼。&nbsp;</p><p>距离今年10月4日TikTok Shop在印尼正式下线仅仅不到两个半月的时间，TikTok电商业务就已力挽狂澜，重新“杀”回印尼市场。&nbsp;</p><p>早在TikTok Shop刚刚在印尼被封后，就曾多次传出TikTok Shop将筹备“重回印尼”消息，其中尝试与印尼本土电商合作也是传言之一。而如今靴子终于落地，但据彭博社消息，出人意料的是，TikTok在新公布的协议中将会获得东南亚互联网巨头GoTo旗下电商业务平台Tokopedia的75.01%的股权。&nbsp;</p><p>这也意味着TikTok对本土电商Tokopedia实现控股，即TikTok方实际上掌握主动性的一场回归。&nbsp;</p><p>TikTok的回归背后发生了什么？对东南亚电商市场有何变局？这是人们急切想知道的事。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_3d0b8987346046cf92623caa12db6378@000000_oswg80503oswg804oswg710_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">TikTok电商和Tokopedia的联合声明&nbsp;</p><h2>01.TikTok电商重回印尼，拿回“主动权”</h2><p>12月12日，是印尼的国家网购日（Harbolnas）。&nbsp;</p><p>这一天也是此前被封禁的TikTok电商重新上线，在印尼推进首个回归活动“Beli Lokal（购买本地货品）”的重大日子。&nbsp;</p><p>在消费者体验上，重新上线后的TikTok Shop使用和购买流程与此前并无明显差别。&nbsp;</p><p>根据双方官方公布的协议，TikTok与印尼GoTo集团达成电商战略合作后，TikTok印尼电商业务将与集团旗下电商平台Tokopedia合并。具体落地方式则为将原Tokopedia和原TikTok Shop印尼的业务，现均整合至新“PT Tokopedia”主体下。&nbsp;</p><p>除了一举拿下75.01%的股权，TikTok还承诺未来会累计投资超过15亿美元，为未来业务发展提供资金支持。&nbsp;</p><p>在新的电商合作关系中，此前“被驱逐”的TikTok一跃成为主力选手，成功掌握控股权，主导后续的电商运营、维护，以及印尼本地商品和商家服务。&nbsp;</p><p>此次与GoTo达成合作，也是TikTok印尼电商实现深度本地化的契机。&nbsp;</p><p>考虑到Tokopedia长期深耕印尼本土市场，在印尼电商市场份额排名第二，总融资金额已超过23亿美元。其母公司GoTo是印尼最大的互联网科技上市公司，除了该电商平台，还拥有知名出行服务平台Gojek，在印尼本土背景深厚。&nbsp;</p><p>事实上，无论对于TikTok电商，还是印尼本土电商平台Tokopedia，这次的战略合作无疑都是一场“双赢”。尤其在TikTok最终控股Tokopedia的情况下，TikTok方面显然掌握更多话语权，也在印尼电商市场上“变被动为主动”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_c82241fc0ce944268e6ec438f52d6770@000000_oswg167927oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Tokopedia平台上出现TikTok电商logo</p><p>在今年10月TikTok Shop在印尼被封禁初期，整个东南亚电商市场人心波动。包括马来西亚、越南等东南亚国家在内的官方，也都在考虑是否效仿印尼对刚刚兴起的直播带货做出限制。&nbsp;</p><p>印尼官方对于TikTok电商回归的认可，无疑会影响到东南亚其他国家对于中国直播电商的判断和未来态度。&nbsp;</p><h2>02.官员改口: 让社交电商成中小微企业支持者</h2><p>TikTok印尼风波，一度使电商冲击实体经济的说法甚嚣尘上。</p><p>印尼雅加达的丹纳阿邦市场，是东南亚最大的纺织品批发市场。</p><p>许多在丹纳阿邦市场摆摊的小商贩，都曾经坚持认为是网购和电商的出现，让曾经热闹的丹纳阿邦市场变得生意萧条、繁华不再。</p><p>曾经有一部分摊贩曾期待TikTok Shop印尼被禁之后，属于他们的辉煌能重新回来。但事实是，根据半岛电视台的报道，TikTok Shop印尼被禁约一个月后，丹纳阿邦市场并没有出现人流如潮的繁荣景象。相反比之前的客流量还少了一半。</p><p>TikTok是否真的伤害了本地中小商家的利益，其所引入的直播带货模式，到底给印尼这个东南亚人口最多的国家带来了什么？</p><p>印尼美妆博主Richard Lee，是一位在TikTok拥有着470万粉丝的印尼“网红”。他在TikTok上教人化妆的同时，还在TikTok Shop未下线之前进行带货直播。他的直播团队和工作人员有几十人，用以支撑他最高单日达403亿印尼盾（约合人民币1900万元）的订单额。</p><p>他曾经在采访中谈到，在TikTok Shop一度下线后他最担心的，是“我不得不解雇很多人。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_c14a010ffb7a4d9b8175795deaaa63cc@000000_oswg80535oswg828oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Richard Lee的TikTok账号</p><p>像Richard Lee这样的直播带货博主还有很多。实际上，许多印尼本地中小微企业主，都已经成为了TikTok平台上的直播带货商家。他们依靠内容平台获得曝光和流量，获得企业成长，但也因TikTok Shop的一度下线而失去了这些财富。&nbsp;</p><p>此次TikTok电商回归印尼背后，其实许多当地官员和本土电商平台，也都意识到了直播带货对当地经济发展的两面性。</p><p>根据《雅加达环球报》消息，印尼贸易部长Zulkifli Hasan在官方战略合作消息确认前的一周，对于社交电商本身的口径就已经松动。</p><p>Zulkifli Hasan表示，“本质这个安排是为了让社交电商支持印度尼西亚的经济增长，让它可以成为中小微企业和印尼行业主导市场的支持者。”</p><p>而印尼贸易部前发言人、经济学者Fithra Faisal Hastiadi早已表示，“封禁TikTok电商是一个错误。”甚至非常严厉地批评官方声称的“廉价的中国商品冲击印尼传统市场，是一套虚伪的说辞。”</p><p>中小企业协会秘书长Edy Misero对于TikTok和Tokopedia的合作表示：“Tokopedia只在国内市场运营，这意味着这个市场只接受来自印度尼西亚的卖家，而TikTok恰恰能够帮助当地中小企业拓展更广阔的市场。”</p><p>GoTo方面也在周一表示，这一安排将使TikTok和GoTo更全面地为印尼消费者和中小微企业提供服务，而合并后的商家中有90%以上是中小微企业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_f76a8db13efb42d6b2da2f9d62a4a279@000000_oswg24716oswg653oswg366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>越来越多印尼当地声音开始意识到，本地中小企业不仅需要“保护”，还要“向外看”。保护本土制造业的另一途径，正是借助全球化出海浪潮，推动本地产品进入全球市场。</p><h2>03. 直播电商，重塑东南亚电商信心</h2><p>此次TikTok电商在“双十二”时机重返印尼，将为印尼未来的电商发展模式创造机遇。&nbsp;</p><p>TikTok Shop在印尼下线时，虽曾有舆论称其原因为TikTok Shop所售卖的低价商品泛滥，对当地企业构成威胁，“阻碍当地经济发展”。印尼中小企业部长特登（Teten Masduki）也曾经多次指控中国商品价格低廉，导致“本地企业无法与之竞争”。&nbsp;</p><p>此次TikTok电商的回归却能反向证明，之前TikTok Shop被印尼封禁的原因是复杂多样的。一种说法是，核心原因是其销售了大量中国商品。&nbsp;</p><p>然而，数字化的电商趋势，已经无法阻挡。印尼本土的经济与金融发展研究所研究员奈卢尔·胡达也认为，“封禁TikTokShop将破坏中小微企业的数字化，是一种倒退，政府应以规管取代禁令。”&nbsp;</p><p>TikTok Shop进入印尼，本质上是加速了当地社交电商的发展路径，改变了传统货架电商的模式。尤其是当东南亚传统电商整体增速放缓时，内容流量为主导的直播电商在东南亚却势头迅猛。&nbsp;</p><p>不久前的11月23日，印尼大学经济与商业学院教授Rizal Edy Halim在谈及封禁TikTok Shop事件时说，“为什么TikTok Shop比其他电商平台更受欢迎？人们在购物时需要社交互动，这就是社交购物增长的原因。”&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_486a8044df424f649874fa921341af20@000000_oswg85535oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一位东南亚电商从业者也告诉霞光社，“TikTok Shop在东南亚的快速起量，本质上还是订单量和销售流水数字决定的。”&nbsp;</p><p>内容电商恰好切中人性的需求，将社交媒体和内容平台的流量赋能线上购物，最终实现卖家的“爆单”。继而越来越多东南亚电商从业者，都在相继进入直播电商赛道，成为东南亚电商变革趋势。&nbsp;</p><p>在此之前，除了黑马TikTok之外，Shopee、Lazada、印尼本土电商平台Tokopedia都已跻身直播带货赛道。根据Omise的数据显示，2021年东南亚直播电商GMV年增长率达306%，预计2023年东南亚直播电商的市场规模将达到190亿美元。未来随着直播电商供应链的完善，其增长也将更加凸显。&nbsp;</p><p>伴随着TikTok电商确定重回印尼，东南亚电商巨头角力风向也为之一变。&nbsp;</p><p>根据Momentum Work数据，2023年东南亚电商平台的市场占有率排名中，Shopee以45.9%的占比排名第一、Lazanda以17.5%的占比排名第二。而此次宣布达成战略合作的Tokopedia和TikTok Shop分别以14.2%和13.9%的占比，分列第三和第四。&nbsp;</p><p>而如今，第三名与第四名“合为一家”，颇有超越Lazanda，直逼Shopee的势头。&nbsp;</p><p>同时，TikTok电商重返印尼的快速行动，也给了整个东南亚电商出海市场一剂信心。&nbsp;</p><p>此次TikTok通过最终控股Tokopedia以重返印尼的模式，为中国电商出海以及本土化，提供了更多新的思路。同时，也印证了直播电商在东南亚仍有广阔增长空间。&nbsp;&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3MDU1MDY1NQ==&amp;mid=2247559236&amp;idx=1&amp;sn=8d9b2eeda179d9c0721be626904ba734&amp;chksm=cf92f872f25a1f1131805de82598c6c7d7694932c75b4b361d563a554f8bc27aecfddd21fef2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“霞光社”（ID：Globalinsights）</a>，作者：郭照川，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2557566018821248</id>
            <title>公募降佣正式落地：有基金公司各项费用缩紧，有券商忙着“找出路”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2557566018821248</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2557566018821248</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 12 Dec 2023 10:37:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 降费实行半年, 公募基金行业, 费率改革, 交易佣金费率
<br>
<br>
总结: 降费实行半年后，公募基金行业迎来第二阶段费率改革，主要针对交易佣金费率及分配比例。此次改革将对现有的券商、基金合作模式产生冲击。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>降费实行半年以后，公募基金行业迎来第二阶段费率改革。此次调整主要针对交易佣金费率及分配比例，现有的券商、基金合作模式或将受到冲击。</p><p>12月8日，证监会研究制定《关于加强公开募集证券投资基金证券交易管理的规定（征求意见稿）》（以下简称《征求意见稿》），并于当日公开征求意见。公募基金第二阶段费率改革工作正式启动。</p><p>《征求意见稿》中提及，此次降佣主要涵盖四大方面，涉及公募基金证券交易佣金费率、交易佣金分配比例、强化内部制度约束及外部监督制约、优化信披内容及要求。</p><p>该《征求意见稿》对基金公司、券商、银行托管及第三方服务商均有不同程度的影响。从目前《征求意见稿》相关要求来看，券商可能率先开始整改，不符合此次《征求意见稿》的被动股票型基金股票交易佣金费率应在三个月内完成交易佣金费率调整。</p><p>12月11日，某头部券商人士告诉时代周报记者：“券商研究所及券商渠道端在公募基金的佣金分配上可能有新的调整，目前研究所重点服务买方的业务结构可能有变化。”他同时表示，自今年7月公募基金费率调整落地后，已经有部分公募基金产品同券商重新签订合同，调降佣金；但据了解，调降以中小券商为主，后续对中小机构的冲击面较大。</p><h2>实行分类调降</h2><p>《征求意见稿》中主要对针对基金交易佣金四大方面进行约束与管理，并且针对基金产品类型及规模进行分类调降，避免一步到位对中小机构展业造成过大冲击，但目前也有部分细节问题亟待下一步探讨及解决。</p><p>第一，合理调降公募基金证券交易佣金费率。该项要求特别提出，权益基金中的被动股票型基金原则上不得超过市场平均股票交易佣金费率，且不得通过交易佣金支付研究服务等其他费用，其他类型基金通过交易佣金支付研究服务费用的，股票交易佣金费率原则上不得超过市场平均股票交易佣金的费率的两倍。</p><p>不仅如此，《征求意见稿》明确目前基金公司与证券公司约定的股票交易佣金费率若高于该规定的，应在三个月完成交易佣金费率调整。</p><p>据中信证券非银金融团队测算，目前A股市场毛佣金率为万分之2.64，仅考虑佣金率调整，预计A股市场席位租赁佣金规模可能从2022年的188.7亿元降至126.4亿元，降幅为33%。这也意味着，每年可为投资者节省62.32亿元的投资成本。</p><p>其中，被动股票型佣金（剔除联接基金）受影响较大，佣金规模将从2022年的9.0亿元下降至4.2亿元，降幅超50%；其他股票、偏股型基金佣金规模将从2022年的160.5亿元降至106.4亿元。</p><p>第二，降低证券交易佣金分配比例上限。将权益类基金的佣金分配比例上限由30%调降至15%。考虑到小管理人的交易单元管理难度和券商运营交易单元成本，对权益类基金管理规模不足10亿元的管理人，维持佣金分配比例上限30%。</p><p>据时代周报记者梳理，截至2023年三季度末，155家已发行股票及混合型基金的公募持牌机构中35家可豁免该项限制。一位基金行业资深从业人士对时代周报记者表示，“200亿规模是业内公认的基金公司盈亏线，小机构生存难度很大，分类调降对于中小机构来说，也是减缓冲击的方式之一。”</p><p>第三，强化公募基金证券交易佣金分配行为监管。全面加强金融监管，明确基金管理人、券商相关禁止性行为及基金托管人的监督职责，对相关违规行为从严从重问责。</p><p>《征求意见稿》中明确，严禁将证券公司选择、交易单元租用、交易佣金分配等与基金销售规模、保有规模挂钩，严禁以任何形式向证券公司承诺基金证券交易量及佣金或利用交易佣金与证券公司进行利益交换，同时明确禁止使用交易佣金向第三方转移支付费用。</p><p>第四，明确公募基金管理人证券交易佣金年度汇总支出情况的披露要求。基金管理人应于每年3月31日前，披露选择证券公司的标准及程序，与服务券商的关联关系、股票交易佣金费率、交易量及分配明细等均需按基金业协会发布的信披格式披露。</p><p>中信证券认为，合规管理层面的改革，利于推进交易佣金支付走向以研究能力为核心的发展模式，从券商业务结构来说，对销售佣金依赖度较高的券商不利，以代销为核心的财富管理商业模式有望迎来转型。</p><h2>基金公司降本增效</h2><p>自今年7月7日，公募基金第一轮降费启动以来，已有136家基金管理人发布公告，调降旗下存量主动权益类公募基金产品的管理费率及托管费率，分别调降至1.2%及0.2%以下。</p><p>证监会7月发布实施《公募基金行业费率改革工作方案》，拟在两年内按照“管理费用—交易费用—销售费用”的实施路径，分阶段采取15项举措全面优化公募基金费率模式，稳步降低公募基金行业综合费率水平。除第一轮降费及第二轮降佣之外，第三轮还将对公募基金销售等环节进行系列规范。据证监会测算，按今年6月底规模计算，降费后公募行业每年为投资者节约费用支出合计约140亿元。</p><p>行业改革总是伴随着新的适应期及阵痛，但长期来看，行业高质量发展离不开适时地变化与调整。费率的调降短期内会给基金公司营收带来一定压力，基金公司内部也开始进行降本增效。</p><p>在时代周报记者的采访中，有不少从业人士坦言，各项费用在全面缩紧，不管是待遇还是日常补贴。其中一名从业人士称：“现在餐补要（晚上）八点半打卡才能报销，回到家都十点了。”</p><p>还有从业人士向时代周报记者表示，对明年年中发放的2023年年终奖金没有期待。</p><p>不仅如此，作为公募基金核心竞争力，日常投入很高的投研团队也直言感受到“节衣缩食”。沪上一名券商系公募基金研究人员称：“今年公司调研费用有一定程度缩减，许多行程都会尽量合并，如果调研的公司距离太远会优选调研对象，部门成本也有压缩，一些不重要的调研都选择线上进行。”</p><p>此次降佣不仅影响营收，对基金公司后续业务结构及资源分配也有不小影响。</p><p>华南一家中小型公募投研人士表示，小型基金公司研究费用不够充足，没办法全行业配置研究员，通常都需要卖方提供研究支持，但此次降佣政策落地之后，卖方研究所可能会优选大客户进行服务，小基金公司能拿到的资源估计会变少，未来公司内部也需要讨论资源如何合理分配的问题，挑战不小。</p><p>还有从业人士指出，“监管有在根据业务变化调整改革方向。”此次调降的主要是权益基金中的被动股票型，今年该项业务发展迅猛，多家基金公司纷纷都在券商渠道“卷”规模。该行业人士认为监管的调整是有的放矢。</p><p>与此同时，在公募费率改革大背景下，新的业务形式也陆续登场。</p><p>最新推出的浮动费率模式于近期正式落地，首批20只浮动费率基金已于近日全部成立，17家权益见长的基金公司参与了首批浮动费率基金发行。从产品募集情况来看，在目前的市场环境下表现尚可。</p><p>20只产品合计募集规模达76.39亿元，其中，交银施罗德瑞元三年定期开放混合、景顺长城价值发现混合发行规模分别达16.68亿元及13.01亿元，表现居前。也有多家基金公司自购旗下浮动费率基金，与投资者共担风险。</p><h2>券商忙着“找出路”</h2><p>此次公募基金降佣，对券商及基金公司现有合作生态影响较大。未来将探索出何种合作模式，券商内部哪些业务将迎来拐点，尚不可知。</p><p>从中信证券的测算来看，此次降佣对证券行业收入的影响整体可控，约为1.4%，据2023年上半年数据推算，公募基金席位租赁佣金占行业总收入的4.3%。</p><p>尽管从业务占比来看影响有限，但业内人士表示，过往分仓佣金很大程度上决定了业务归属，如今这种模式可能被新的业务替代。</p><p>事实上，自今年7月第一轮降费开始执行后，已有公募基金同券商重新签订佣金合同，有的公募基金新的佣金方案已经降至万分之四。</p><p>沪上一家中小型公募人士告诉时代周报记者，“我们平均费率已经降到万四，但听说不少大公司仍然维持万八的水平，这次调降对我们影响并不大，主要合作的都是些中型券商。”其还提及，头部公司可能仍在等待新政策落地，目前征求意见阶段，很难有明确方案。</p><p>该说法得到某头部券商相关业务人士的证实，该人士称，“目前征求意见稿尚未落地，不少细则都尚在讨论中。”</p><p>调降部分权益产品的交易佣金费率，也有新的业务正被讨论与研究，不少券商人士认为，券商结算基金业务未来关注度或许会提高。</p><p>券商结算模式于2017年底启动试点，2019年初由试点转常规至今。该业务规定证券公司可以当作托管人，并且基金产品管理人可以选择一家或多家证券公司开展证券交易，且无佣金分配限制。</p><p>据方正证券非银金融团队研报，按基金成立日口径统计，2021年、2022年及2023年（截至9月）券结模式权益类基金新发规模分别达2066亿元、1033亿元及518亿元，占同期权益类基金新发规模分别达10%、24%、23%，上涨趋势明显。</p><p>有券商人士对时代周报记者表示，通常采用券结模式的基金产品名气不大，很难走银行渠道代销，未来在佣金费率下滑的情况下，券商发力该业务也是正常。</p><p>但也有业内人士认为，券商未来会加大对私募业务的投入。一位券商资深销售告诉时代周报记者，“公募基金业务一直以来都是‘总对总’，一线销售接触并不多，最近券商内部金牌销售都在加大对量化私募的布局，估计未来业务重心会放在私募上，私募基金业务量可以算在销售个人身上。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653309061&amp;idx=1&amp;sn=5df753bb41428898fff887be6a6a2ae4&amp;chksm=bc189e6b070d647aba7c131c645f8bc545b68f9a53a7b7b133c10786013e891653245509b8d1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：金子莘，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2557562171465094</id>
            <title>山钢超百亿元转让子公司，宝钢拟接盘</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2557562171465094</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2557562171465094</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 12 Dec 2023 10:37:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 宝钢股份, 山东钢铁, 收购, 重组
<br>
<br>
总结: 宝钢股份以现金收购山东钢铁控股股东山钢集团所持山钢日照的股权，这是宝钢股份与山东钢铁的重组计划的一部分。山钢日照的财务状况良好，而山钢集团近年来一直处于亏损状态。宝钢集团是全球最大的钢铁企业，一直以来都在进行重组，而其他钢铁厂家的变化并不大。目前国内钢铁产业供大于需，行业集中度稍有分化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，宝钢股份（600019.SH）与山东钢铁（600022.SH）先后公告，宝钢股份将以107.03亿元现金收购山东钢铁控股股东山东钢铁集团有限公司（以下简称“山钢集团”）所持的山东钢铁集团日照有限公司（以下简称“山钢日照”）48.6139%股权。</p><p>公告后的第一个交易日，宝钢股份与山东钢铁均微涨。12月11日，宝钢股份涨0.98%，收于6.17元/股；山东钢铁涨0.71%，收于1.42元/股。</p><p>2021年，山东钢铁曾公告称，宝钢股份的控股股东中国宝武钢铁集团有限公司（以下简称“宝武集团”）正筹划对山钢集团战略重组，或导致其控股股东、实际控制人发生变更。不过，宝武集团与山钢集团的重组在此后两年多的时间里未有进展。</p><p>直到今年11月17日，国家市场监督管理总局反垄断执法二司公告显示，宝武集团收购山钢集团股权案已于11月6日审结，这被视为双方重组仍在继续推进的信号。</p><p>12月11日，时代财经以投资者身份致电山东钢铁证券部，相关工作人员表示，（重组事项）是山钢集团层面在操作，对于为什么一直没有进展，公司也不太清楚具体情况，在等消息。</p><p>同日，上海钢联钢材事业群板带首席分析师曹剑勇告诉时代财经，行业内兼并重组的趋势并不明显，近几年主要以宝武集团重组为主，其余厂家变化并不大。就目前看，整体趋势更多的还是围绕消费端的变化、企业产品方向调整。</p><h2>宝钢股份“联姻”山东钢铁</h2><p>山钢日照成立于2009年，目前由山东钢铁和山钢集团分别持股50.5981%、48.6139%。若本次收购完成，山钢集团所持股权将悉数转让给宝钢股份，转让价款为107.03亿元。</p><p>从财务情况来看，山钢日照的盈利能力算得上优秀。</p><p>2022年山钢日照实现营收422.39亿元，净利润17.23亿元。截至2023年9月30日，其总资产为391.75亿元，净资产189.90亿元；前三季度实现营收263.46亿元，净利润5.28亿元。</p><p>截至评估基准日2022年12月31日，山钢日照全部股东权益评估值235.67亿元。2023年6月，山钢日照对2022年的利润实施分红15.51亿元。</p><p>不过，近年来山钢集团却陷入亏损境地。</p><p>2022年度，山钢集团实现营收1824.97亿元，但其净利润亏损2.47亿元。2023年前三季度，山钢集团营收1021.04亿元，但净利润仍为亏损状态，亏损10.99亿元。</p><p>截至2023年9月30日，山钢集团资产总额1791.72亿元，所有者权益303.87亿元。</p><h2>山钢集团与宝武集团重组备受关注</h2><p>宝武集团对山钢集团的战略重组始于2021年7月，彼时山东钢铁公告称，接股东山钢集团通知，山东省国资委正与宝武集团筹划对山钢集团战略重组事项。</p><p>宝武集团是全球规模最大的钢铁企业，其发展关键词离不开“重组”二字。</p><p>1998年，宝钢与上钢、梅钢实施联合重组，随后又相继重组八钢、韶钢。2016年，原宝钢集团与原武钢集团实施联合重组，成立宝武集团。</p><p>2019年以来，宝武集团先后与马钢集团、太钢集团、新钢集团、中钢集团实施联合重组，成为重庆钢铁实际控制人，托管重钢集团、昆钢公司。</p><p>不过，宝武集团与山钢集团的重组在宣布后的两年多时间里未有进展，期间山东钢铁的投资者对此也十分关注。</p><p>2022年4月，山东钢铁在业绩说明会上对进展的询问回答道，这是山东省国资委筹划实施的战略重组，是控股股东层面的重组。目前不存在应披未披信息，我们认为该重组事项对公司未来发展具有积极影响。</p><p>12月11日，时代财经以投资者身份致电山东钢铁证券部，相关工作人员表示，（重组事项）是山钢集团层面在操作，对于为什么一直没有进展，公司也不太清楚具体情况，在等消息，若有进展将在第一时间披露。</p><p>时代财经注意到，近两年宝武集团和山钢集团的交流较为密切。</p><p>今年2月，山钢集团财务公司前往宝武集团财务公司进行对标学习；今年5月，宝武集团经营财务部总监刘丙章受邀在山钢集团财务系统2023年一季度工作例会上通过视频作了专题报告。</p><p>据山钢集团公众号，目前山钢财务和宝武财务不断通过多种方式加强沟通交流，山钢员工参加宝财业务培训、线上音乐会、网上辩论赛等各类活动，参加实训人数已达12人。</p><p>今年11月17日，国家市场监督管理总局反垄断执法二司公告显示，宝武集团收购山钢集团股权案已于11月6日审结，这被视为双方重组仍在继续推进的信号。</p><p>曹剑勇告诉时代财经，行业内兼并重组的趋势并不明显，近几年主要以宝武集团重组为主，其余厂家变化并不大。目前国内钢铁产业格局总体呈现供大于需的情形，特别是地产进入了调节周期后，这一情况体现的更为明显。</p><p>“行业集中度在近几年稍有分化。从企业性质看，民企占比较央国企高。2023年以来，随着控产能的布局出现，部分区域有产能减量，其中山东较为明显。从现有产能情况来看，置换产能出现减量，而主要以北向南进行调整。未来区域会呈现平衡，西南与南方区域置换量或有增加”，曹剑勇表示。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247519034&amp;idx=4&amp;sn=2c7c8d61a6869c66f45c8ec7ae2de30f&amp;chksm=e81e05d5e29953148e201942472cb16e438fa0f804ff582f1e1eadb17fe256aa8f20e7a18848&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：张汀雯，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2557562046979202</id>
            <title>浙商证券的"野心"：错过民生，属意国都</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2557562046979202</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2557562046979202</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 12 Dec 2023 10:37:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 民生证券, 浙商证券, 国都证券, 并购
<br>
<br>
总结: 浙商证券计划收购国都证券股权，以扩大业务范围和提升竞争力。这是今年证监会提出的支持券商并购重组的首例案例，引起了广泛关注。浙商证券希望通过与国都证券的合作，发挥各自优势，联结长三角和京津冀区域的资源，更好地服务实体经济发展。与此同时，浙商证券与财通证券在杭州地区的竞争也日益激烈。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>错过民生证券后，浙商证券（601878.SH）有了新的目标。</p><p>12月8日晚，浙商证券宣布启动收购国都证券股权。根据公告，浙商证券拟从5家公司手中受让国都证券共计19.15%的股权。</p><p>同日晚，国都证券第四大股东同方股份（600100.SH）发布公告称，拟转让其全资子公司持有的5.9517%国都证券股权，对应的评估价值为8.93亿元。</p><p>浙商证券今年动作频频，1月公布定增预案，3月“争夺”民生证券，11月新任总裁钱文海就位。与此同时，总部同在杭州的财通证券也发展迅速，二者竞争愈发激烈。这恐怕也是浙商证券急于“扩张”的原因之一。</p><p>12月11日，浙商证券相关负责人回应时代财经称，“如果与国都证券进行深度合作，可以通过发挥双方各自优势，更好地联结长三角、京津冀区域各项资源。”</p><h2>今年动作频频</h2><p>此次浙商证券拟收购国都证券股权，是今年11月证监会提出“支持头部券商通过并购重组等方式做优做强，打造一流的投资银行”后首例公开的券业并购案例，引人关注。</p><p>12月8日晚，浙商证券发布公告称，拟受让重庆国际信托股份有限公司、天津重信科技发展有限公司、重庆嘉鸿盛鑫商贸有限公司、深圳市远为投资有限公司、深圳中峻投资有限公司分别持有的国都证券5.2820%、4.7170%、3.7736%、3.3089%、2.0639%股份。其中重庆国际信托是国都证券第五大股东，股权转让后将不再持有后者股权。</p><p>浙商证券表示，本次签署的框架协议为意向协议，本次交易尚处于初步筹划阶段，交易方案仍需进一步论证和协商。</p><p>目前，国都证券没有控股股东，亦无实际控制人。若此次交易顺利完成，浙商证券将拿下国都证券19.15%的股权，超越中诚信托（持股13.33%），成为国都证券第一大股东。</p><p>同日，国都证券第四大股东同方股份也发布公告称，将转让其全资子公司持有的所有国都证券股权共5.9517%，对应评估价值为8.93亿元。</p><p>对此，有业内人士猜测，浙商证券极有可能会从同方股份手中拿到此部分股权。</p><p>以同方股份全资子公司的转让价为参考计算，浙商证券此次签署框架协议拟受让的国都证券19.15%股权价值或将达到28.73亿元。若将同方股份全资子公司转让的股权也一起纳入囊中，浙商证券最终或将持有国都证券25%股权。</p><p>浙商证券在2022年年报中提到，2023年是公司实施“十四五”规划的关键之年，将加快新一轮再融资项目启动，全力寻找外延式并购机会，推进资本运作步伐。</p><p>如其所言，2023年浙商证券颇多动作。</p><p>先是在1月，浙商证券开始推进80亿元的定增事项。但根据浙商证券10月27日在投资者互动平台上的回复，目前定增项目尚需要上交所审核、证监会注册后方可发行实施。</p><p>其次是3月，浙商证券与国联证券、东吴证券一同竞争民生证券30.3%的股权，虽然最终不敌国联证券，但也向外界显露了自己“扩张”的野心。</p><p>不过在公司大举向前的同时，浙商证券的管理层出现一些动荡。</p><p>5月，浙商证券原总裁王青山——“80后”少壮派券商高管代表，因“个人原因”辞职。王青山出生于1981年，2017年任职浙商证券总裁，时年不到37岁，任职时间为5年零10个月。王青山在辞职前还受到了“朱从玖事件”的波及，一度被传“失联”，但截至目前并无最新动向。</p><p>总裁之位空缺半年之久后，11月9日，浙商证券宣布钱文海为公司总裁。钱文海出生于1975年，此前就职于浙江省交通投资集团财务有限公司，先后任总经理、董事长及党委书记。</p><p>此次与国都证券的并购也是钱文海履新后主持的第一项重大战略部署，其在12月初的一次媒体采访中就坦言，正在积极寻找战略并购机遇，希望未来能接近或成为一流券商，“做强做优，力争一流”。钱文海表示，在特色化发展方面，浙商证券重点强化在服务中小企业、财富、债券和协同等方面优势。</p><p>浙商证券相关负责人12月11日对时代财经表示，“这次尝试跨区域合作，主要是希望更好地发挥公司现有业务优势与国都证券业务协同效应，共同提升服务实体经济发展的能力。如果与国都证券进行深度合作，可以通过发挥双方各自优势，更好地联结长三角、京津冀区域各项资源，更好地服务以中小企业为核心的实体经济，以实际行动助力北交所高质量发展，持续提升公司服务实体经济、服务国家战略、服务科技创新的能力。”</p><h2>与财通证券竞争激烈</h2><p>浙商证券的大本营在杭州，深耕长三角地区，与其区域竞争最大的，便是总部同样在杭州的财通证券。</p><p>从资本实力来看，二者不相上下。截至2023年6月末，财通证券的净资本为205.56亿元，浙商证券则是195.52亿元。</p><p>从2020年～2022年业绩表现来看，浙商证券营业收入远高于财通证券，且连续三年保持正增长，而财通证券营业收入近两年均出现同比下滑；但从归母净利润来看，营业收入更低的财通证券获利更多，仅在2022年，浙商证券以16.54亿元“险胜”财通证券（15.17亿元）。2023年前三季度，浙商证券营业收入126.22亿元，是财通证券（49.55亿元）的2倍多，但归母净利润仅为13.30亿元，低于财通证券的15.01亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_20401415032349398c2dc7be755d4d22@000000_oswg105957oswg960oswg323_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>两家券商2020年～2023年前三季度营业收入与净利润对比图，单位：亿元。数据来源：年报。制图：时代财经</p><p>分业务来看，资产管理业务方面，财通证券更胜一筹。2023年前三季度，财通证券受托客户资产管理业务的净收入11.80亿元，在披露具体业务数据的45家上市券商中排名第8位；浙商证券该业务收入2.58亿元，排名第22位。</p><p>而在投行业务和经纪业务方面，浙商证券更具优势，尤其是经纪业务。2023年前三季度，浙商证券的代理买卖证券业务净收入为13.23亿元，财通证券为9.01亿元。</p><p>作为总部同在浙江省杭州市的两大券商，浙商证券与财通证券竞争愈发激烈，但因身处同一地，此前也有“两家可能合并，进一步提高区域占有率”的传闻出现。对此，上海某券商人士告诉时代财经，“同区域内的券商合并，对各自业务的帮助较小，尤其不能补足经纪业务的区域短板。另外，如果并购同区域的券商，当地会少一张券商牌照，一般不会获得支持。”</p><h2>合并后的新气象</h2><p>浙商证券认为此次交易框架协议的签订有利于公司优化资源配置，加强资源整合，发挥公司现有业务优势与国都证券业务协同效应，提升公司的竞争力。</p><p>从二者的业务发展来看，浙商证券与国都证券若合并，将补充双方各自在地域经营方面的劣势。</p><p>浙商证券的总部在杭州，长三角是其大本营。从2022年年报来看，浙商证券109家营业部中，在江浙沪三地的共有76家，在京津冀华北区域则只有9家。</p><p>而国都证券的总部在北京，根据2022年年报，其共有60家分支机构，主要分布在北京、河南、上海、山东、四川、河北、陕西等地，业务发展着重铺排北方区域。</p><p>虽在经纪业务上有互补，但整体来看，国都证券与浙商证券的实力差距较大。</p><p>2023年上半年，国都证券实现营业收入8.32亿元，其中，投资收益4.81亿元，经纪业务手续费净收入1.22亿元；归母净利润4.28亿元。</p><p>同期，浙商证券的营收达到84.56亿元，归母净利润9.11亿元。其中，经纪业务手续费收入12.51亿元。</p><p>但对于浙商证券来说，国都证券具备一大优势——持有中欧基金20%的股权。</p><p>浙商证券参股25%的浙商基金，截至今年9月末管理规模为573.82亿元，在持牌公募机构中排名第76位，而同期中欧基金的在管规模为4689.26亿元，排名第21位。</p><p>12月9日，方正证券许旖珊撰写的研报称，国都证券参股中欧基金是其特色。</p><p>该研报指出，收购国都证券股权对浙商证券的增益主要体现在三个方面，一是间接获取中欧基金股权，中欧基金纳入有望补足公募布局短板，后续与公司特色业务财富管理、研究业务等形成协同；二是实现区域互补，国都证券区域布局以北京、河南、上海等地为主，浙商证券则深耕浙江，如果深度合作则可以更好地联结长三角、京津冀区域各项资源；三是未来若合并，有望推动资本实力更上一台阶，2023年上半年末浙商证券净资产262亿元/排名上市券商26名，国都证券净资产104亿元，二者合并后将达到366亿元/排名上市券商19名，综合实力大幅提升。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247519034&amp;idx=3&amp;sn=e4b9b2f6fccd23c7c5120ebf435b6e51&amp;chksm=e8618f523d556786e90afd16566c57c31408f3acbae150759fa9d8db0de414b51671c9f25057&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：武佩璇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2557561711304068</id>
            <title>李宁出海，从香港买楼开始</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2557561711304068</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2557561711304068</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 12 Dec 2023 10:33:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 李宁集团, 香港总部, 海外业务, 买楼
<br>
<br>
总结: 李宁集团在香港设立总部并购买楼宇，是为了加速国际化进程和扩张海外业务。尽管股价下跌，但李宁集团对香港市场和全球扩张策略充满信心。香港总部将成为业务中心和战略枢纽，帮助提升品牌在海外市场的认知和经营模式，并吸引国际化人才。这一举措也是为了实现李宁集团500亿元收入目标的一部分。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_15051e3dc0384ca5900dd6b2683edbb0@000000_oswg2067061oswg960oswg1619_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：恒基兆业官网</p><p>李宁在香港连开门店之后，又斥巨资买楼设做集团香港总部。&nbsp;</p><p>12月10日晚间，李宁有限公司（下称“李宁集团”，股票代码：02331.HK）披露了一则收购交易，李宁集团全资子公司High Match Limited以22.08亿港元欲收购目标公司Vansittart Investment Limited。后者为香港地产大亨李兆基名下的恒基兆业地产有限公司全资子公司，从事物业投资，主要资产为一幢位于香港北角电气道218号的商业大楼“港汇东”，总占地面积约9600平方尺，总建筑面积为14.4万平方尺，包含22层商业/办公空间及两层零售区域。</p><p>新物业将部分用作李宁集团香港总部。12月11日李宁集团对时代财经表示，集团在香港设立总部，标志着国际化进程的加速。尽管品牌在香港业务刚起步，香港总部办公空间选择购买而非租赁，是基于公司对香港市场的长久信心以及全球扩张策略的长期考量。李宁集团还透露，公司在2024年将全面启动海外业务的拓展。</p><p>不过，在运动鞋服企业股价整体回调的背景下，投资者们对李宁花费22亿港元买楼的决定却不买账。12月11日早间，李宁股价大幅跳水，开盘后一度跌超15%，当天报收18.300港元/股，创年内股价新低。</p><h2>香港连开3店后，李宁花22亿港元买楼</h2><p>根据李宁集团给出的回应，李宁集团香港买楼与加码品牌海外扩张战略密不可分。</p><p>第一太平戴维斯租务部主管刘伟基在接受时代财经采访时表示，香港作为国际大都市、商业中心和金融中心，与全球国际市场联系紧密，李宁选择在香港设立总部，其积极主动探索国际商机的策略已然付诸行动。</p><p>去年底，李宁位于香港尖沙咀的旗舰店正式开业。今年7月，李宁在香港屯门、荃湾、大围连开3家零售门店。今年8月，李宁集团相关人士曾对时代财经透露，李宁集团试图通过对香港市场的探索，打造一套适用于海外的标准化体系。</p><p>彼时，上述人士称李宁集团对海外市场的扩张，仍处于相对保守与谨慎的阶段。而此次的买楼决定，无疑更加明确了全球业务在李宁集团中的战略地位。</p><p>李宁集团对时代财经称，香港市场是李宁走向全球化的战略要地，“自2022年香港门店开业以来，海外拓展已提上集团业务规划，预计2024年将全面启动李宁海外业务的拓展进程。”</p><p>李宁方面进一步指出，香港总部将不仅作为香港市场的业务中心，也是更广泛区域运营的战略枢纽。在香港市场进一步建立海外消费者的品牌认知，完善品牌在海外经营的模式，使香港以及海外市场之成为李宁集团的成长引擎之一。同时，香港设立总部，亦有利于吸引更多和培养管理、设计、市场营销等关键领域的国际化人才。</p><p>对于香港总部具体管理职位的安排，李宁集团表示暂不方便透露，适时会对外公布。</p><p>尽管李宁持续对外强调买楼动作源于香港市场及海外扩张需求，但这仍在资本市场引发热议。</p><p>No Agency时尚行业独立分析师唐小唐认为，这主要源于李宁海外业务扩张和购买楼宇之前缺乏更强的关联性。“今年以来，李宁在资本市场的股价表现失意，部分股东认为在现金使用方面，李宁没有优先考虑中小股东利益。在香港楼市低迷的当下，买楼作为资产投资或比海外业务扩张的理由更能说服他们，但是这一点在公告中并未见提及。”</p><p>李宁集团半年报显示，截至2023年6月30日，李宁集团现金余额为192.24亿元。</p><p>市面上亦有观点认为，香港甲级写字楼需求萎靡，李宁集团在当下买楼也不失为一个机会。根据高力国际今年第三季度报告，香港甲级写字楼空置率仍持续居高不下，预期甲级写字楼全年平均租金将下降4%至5%。</p><h2>冲刺500亿元目标，李宁海外寻增量</h2><p>零售环境复苏缓慢，以李宁为代表的运动鞋服品牌在内地市场正面临挑战。</p><p>根据李宁集团10月下旬披露的最新运营情况，截至9月30日，李宁（不包括李宁YOUNG）第三季度全平台零售流水按年录得中单位数增长。其中线下直营渠道录得20%-30%低段增长，批发则录得低单位数增长。</p><p>但李宁集团同店销售同比录得中单位数下降。电商增速放缓以及李宁集团的主动管控，让李宁的线上业务延续了半年报的疲软态势。</p><p>根据华泰证券，李宁集团管理层在11月2日的投资者电话会中表示，收入增长弱于预期受到入店客流量下滑影响，市场出现窜货、乱价等情况，公司主动减少了批发渠道的前置发货，加强了管控。另外，公司还暂缓了李宁1990的拓展以重新调整定位。</p><p>渠道拓展收紧、提升店效、调整终端折扣等运营策略的变化，预示着李宁集团的内地业务正在进入调整。在前述投资者电话会中，公司管理层也提出了新的五年目标——未来5年李宁集团要实现双位数年复合增长，在2028年达到500亿元收入规模。</p><p>这并不轻松，要知道，在2022年李宁集团全年营业额为258.03亿元。在此背景下，香港及海外业务无疑是被李宁寄予厚望的新增量。</p><p>针对香港业务具体情况，李宁集团并未对时代财经做更详细的阐释。但今年8月，李宁香港门店运营团队曾对时代财经透露，旗舰店运营半年以来，门店销售超出预期，跑鞋、篮球鞋为门店前两大重点品类。</p><p>一名李宁集团香港运营团队工作人员向时代财经透露：“香港门店的客群有约1/3是来自东南亚的游客，1/3为香港本地居民，另外约1/3则是中国内地游客。还有海外游客专程来买指定鞋款。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_4d1770de25424831ac93eff94b9f26d0@000000_oswg116063oswg960oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">李宁香港旗舰店 时代财经/摄</p><p>今年，本土零售品牌出海动作频频，势头迅猛。有鞋服行业人士亦对时代财经透露，国家层面加大了头部本土品牌出海的扶持力度。</p><p>除了李宁集团以外，其老对手安踏集团也在今年成立东南亚国际事业部；6月份以来，安踏进驻新加坡、泰国曼谷开设线下首店。特步也依托跨境电商平台渗透东南亚跑步圈层。</p><p>但值得关注的是，对于中国本土运动品牌而言，海外市场仍然面临着国际品牌挤压、本土化运营难题。唐小唐指出，中国运动鞋服公司拓展国际市场有通过收购国际品牌或财务投资等多种方式，而将一个根植于中国市场多年的本土品牌打进海外市场，仍是一种风险更大，对公司运营能力要求更高的模式。</p><p>李宁集团财报显示，截至今年6月，销往海外客户的收入占比不高于10%。针对海外业务的渠道拓展，李宁方面对时代财经表示：“我们会先集中做好香港市场，但公司将持续评估其他潜在市场，在适当时机进行拓展。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247519034&amp;idx=1&amp;sn=82b3d186c49f8047659918e0679c4fc7&amp;chksm=e8ef05e9b98571ccada20f48cdacdfa7b98020f355eab1e880419d0e6f649614d40ede487b95&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：周嘉宝，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2557584592379271</id>
            <title>《狐妖小红娘》等IP将易主，阅文拟6亿买下亏损的腾讯动漫资产</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2557584592379271</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2557584592379271</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 12 Dec 2023 10:16:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阅文集团, 腾讯动漫, IP资产, 内部调整
<br>
<br>
总结: 阅文集团计划斥资6亿元收购腾讯动漫旗下的IP资产，尽管腾讯动漫过去两年亏损超过3亿元，但这被认为是腾讯内部调整的一部分。这次收购将丰富阅文集团的IP储备，夯实小说漫改的合作产线，并补充优秀的动画产能，成为未来阅文增长的驱动力之一。阅文希望通过收购腾讯动漫的资产，进一步发展游戏、影视等领域的多元化发展。然而，阅文是否能成功运营这一业务仍然是一个未知数。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年末，网络文学龙头阅文集团（以下简称阅文）准备斥资6亿元将《狐妖小红娘》等顶流IP收归麾下。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_4b9133b9b548406a8ceacf52c9ed8a6b@46958_oswg622241oswg1080oswg619_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《狐妖小红娘》剧照（图据豆瓣）</p><p>12月11日晚，阅文发布《有关收购资产之关联交易》（以下简称《关联交易》）公告，称将以6亿元收购腾讯动漫旗下包含腾讯动漫App平台、其作品知识产权与相关权利、动画及影视项目等在内的相关业务及IP资产。</p><p>据《关联交易》公告显示，腾讯动漫在2021年和2022年的税前净亏损分别为1.9亿元、1.11亿元。过去两年腾讯动漫合计税前亏损超3亿元，阅文集团为何还要斥资6亿元收购？在多位受访者看来，这属于腾讯系的内部调整。</p><p>去年至今，腾讯陆续关停了游戏等在内的多项业务，包括网游《无限法则》《街头篮球》以及QQ影音、企鹅FM、企鹅电竞、WiFi管家等。就在这个月，NOW直播和腾讯待办都被宣布将要停止运营。12月11日，有消息称天美工作室群将裁撤J2工作室。对此，腾讯方面公开回应：J2工作室未解散。</p><p>“一些不赚钱的业务，没有必要去运营了，但是腾讯小游戏近来非常发力。”中信证券传媒首席分析师王冠然观察到。</p><h2>腾讯动漫核心资产两年税前净亏损逾3亿</h2><p>“此次交易可丰富阅文上游头部IP的储备，夯实我们小说漫改的合作产线并补充优秀的动画产能，进而成为未来阅文增长的驱动力之一。”首席执行官兼总裁侯晓楠对此收购公开表示，在腾讯动漫Top 30畅销榜作品中约有50%来自阅文。</p><p>腾讯动漫是腾讯集团的全资子公司，以漫画为源头做原生内容创作。《每日经济新闻》记者了解到，其签约作者超1000人，旗下有《狐妖小红娘》《一人之下》等原创动画爆款。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_6bf2f71bf07d43549df31bc61e7e5d83@46958_oswg287234oswg1080oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《一人之下》口碑较好（图据豆瓣）</p><p>而阅文是“腾讯系”的港股上市公司，在阅文中，负责动漫开发与出品的是阅文动漫。记者从业内人士处了解到，在阅文的组织架构中，阅文动漫并非一个部门，而是以厂牌形式出现，诞生于2018年，近年为市场输出了《斗破苍穹》《全职高手》等经典热门动画和漫画。</p><p>“腾讯动漫和阅文之间属于上下游的关系。阅文的优势是IP作品，收购是想加强对自身变现能力布局。”艾媒咨询创始人兼CEO张毅向记者表示，“腾讯动漫有望成为阅文一个有力的变现工具。”</p><p>值得注意的是，据《关联交易》，于2023年9月30日，收购资产的账面值为4.42亿元；而2021年、2022年，该资产的税前净亏损分别为1.9亿元、1.11亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_35f7a15776c647f3977c2ed01fecc868@46958_oswg179458oswg1080oswg328_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《有关收购资产之关联交易》截图</p><p>为什么要花6亿元收购亏损的资产？张毅认为，阅文期待的是这些资产在未来2~3年，可能产生的衍生价值。“腾讯动漫本身有很好的市场，在数字时代，被收购以后，将有更多机会朝游戏、影视等领域多元化发展。”</p><h2>能否为阅文版权运营“加油”</h2><p>阅文与腾讯动漫的合作也已开启多年。一位行业人士向《每日经济新闻》记者透露，目前阅文和腾讯动漫合作的漫改作品，已产出了近300部。</p><p>动漫衍生品的毛利率高，但缺乏IP开发的体系。“‘斗罗大陆’早期的几部动漫制作商不是一个主体，导致最后的作品质量波动性很大，非常影响IP的发展。”王冠然认为，阅文此次收购腾讯动漫部分资产，也是梳理动漫IP从上游到下游衍生品的体系开发。</p><p>不过，6亿元大手笔，将腾讯动漫核心资产收入麾下，阅文也将承受一定风险。“并入以后，阅文是否有能力‘玩转’这块业务是一个未知数。”张毅指出。</p><p>《每日经济新闻》记者统计发现，截至2023年12月11日，阅文已推出《斗破苍穹》《全职高手》《武动乾坤》等40多部题材多元的IP改编动画。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_fd449bed27f44f54b27f0a382da74b71@46958_oswg336528oswg982oswg815_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>动漫化是网文IP转化的第一步。漫改让网文作品从文字走向视觉，进一步丰富人设、世界观，并也为后续IP的真人影视化、游戏化等打下粉丝基础。《新华•文化产业IP指数报告（2022）》显示，在综合价值TOP50的文学IP中，占比过半的作品进行过动漫化改编。</p><p>于阅文而言，其版权运营板块正遭遇下滑危机，能否通过腾讯动漫“加油”成功，备受市场关注。阅文2022年全年业绩公告显示，2022年，阅文总营收下降12%至76.3亿元；非国际财务报告准则下（Non-IFRS）的归母净利润为13.5亿元，同比增长9.6%。其中，版权运营及其他业务收入同比上年减少2.9%至32.6亿元。</p><h2>腾讯“大文化”加减法</h2><p>腾讯动漫核心资产被阅文收入囊中，在王冠然和张毅看来，这不过是腾讯内部的一次“左手倒右手”的调整。侯晓楠原本就是腾讯动漫和阅文集团的掌门人，尽管这两个部门之前并非同一主体，但在管理协同上，早已实现了高度统一。</p><p>张毅认为，腾讯动漫和阅文都属腾讯系，但是单独发展可能会导致流程过长，沟通成本增加。此次收购，是腾讯整合大文化领域的举措。</p><p>同时，从腾讯影业和企鹅FM等产品的走向来看，也能窥视出腾讯在大文化领域的一些变化。自去年2月起，腾讯影业也做了一系列调整。原有的IP影视化开发工作，陆续交由阅文旗下的新丽传媒、阅文影视。此后，腾讯影业未有更新动态。</p><p>记者从熟悉腾讯影业的人士处了解到，腾讯影业“名存实亡”，该公司的员工数量已经减少至两人。不过，针对这种说法，腾讯方面并未直接回应记者的提问。</p><p>但是另一方面，“腾讯系”控股的公司，还在收购电影企业。结合12月6日和7月23日万达电影的两则公告，上海儒意投资和上海儒意影视将共同拥有北京万达投资有限公司100%的股权。上海儒意投资和上海儒意影视都是中国儒意旗下子公司，穿透中国儒意股权结构，腾讯旗下子公司为其第一大股东。</p><p>对于中国儒意的收购，腾讯方面回应记者，这项动作与腾讯的电影布局没有直接关系，中国儒意的大股东和实控人为柯利明。</p><p>“万达电影是一个资产平台，从腾讯资本运作角度上，这是一笔好生意，但不能直接解读为腾讯通过万达电影在电影方面有新战略。”王冠然补充道。</p><p>去年至今，腾讯陆续关停了多项业务、游戏等，包括网游《无限法则》《街头篮球》、QQ影音、企鹅FM、企鹅电竞、WiFi管家等。12月5日，腾讯NOW直播官网公告，由于业务调整，NOW直播将于2023年12月26日停止运营；10月16日，腾讯宣布旗下应用服务“腾讯待办”将于2023年12月20日全面停止运营并下架。</p><p>张毅补充，这也证明了，并非所有带有“腾讯”二字的业务线都会一定成功。在大环境下，不赚钱又没有潜力的业务条线会收缩。</p><p>“不赚钱的业务没有必要去运营了。”王冠然认为，腾讯的大文化业务并没有在收缩，而是呈现增长趋势。</p><p>今年，腾讯控股发布了上市以来收入最高的一份半年报。11月15日的第三季度财报显示，该公司实现营收1546.3亿元，同比增长10%；非国际财务报告准则下（Non-IFRS）的净利润为449.2亿元，同比增长39%。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/CLusBXuM8jXqeshxXAuM_A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“每经影视”（ID:meijingyingshi）</a>，作者：毕媛媛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2557555338615937</id>
            <title>旅游直播无顶流，东方甄选想上位</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2557555338615937</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2557555338615937</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 12 Dec 2023 10:14:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 东方甄选, 文旅直播, 抖音直播间, GMV
<br>
<br>
总结: 东方甄选通过在抖音直播间进行文旅直播，吸引了大量观众，并通过东方甄选APP进行销售转化，取得了1600万的GMV。与抖音主账号相比，虽然观看人次较少，但客单价更高，实现了与主账号相当的GMV。东方甄选通过不同类型的产品覆盖不同人群层次，包括线路产品、酒店、玩乐门票和导游讲解，实现了文旅直播的成功。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_f0bed22870984b80ab6ba71c52589768@46958_oswg314797oswg1059oswg442_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“两万年前的火山活动让海南成岛，铁红的岩浆喷向蓝得透底的天空，海南如灵龟一般在水底长成，生命活动所需要的所有物质和元素，在这里都炫目地熠熠生辉。”</p><p>坐在无边泳池的边沿，背朝大海和阳光，东方甄选的明星主播顿顿开启了熟悉的“娓娓道来”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_0cc310fc389948e7abca99966a997816@000000_oswg229191oswg944oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>12月10日一早，“东方甄选看世界”在抖音和APP内首次带着200+的旅游线路开播，在抖音直播间，<strong>不同于大多数“背景版文旅直播”，“看世界”中的实景打卡“含旅游量”极高。</strong></p><p>事实上，新东方早在今年7月就官宣了进军文旅赛道，半年来成立了多家地方文旅公司，推出了大量的自营文旅、研学旅行产品，在“新东方文旅”账号售卖。而此次活动不同的是，采用的是东方甄选APP的销售渠道，且产品均为第三方供应商提供。</p><p>从自营到带货，从抖音直播间到东方甄选APP，新东方换了一条路，又闯进文旅赛道。</p><p>正如俞敏洪所言，“基于外部平台所建立起来的商业模式，有很强的脆弱性。”<strong>文旅直播似乎成为了东方甄选独立后的一颗新子弹，但这颗子弹究竟能够飞多远？</strong></p><h2>01 &nbsp;1600万GMV，怎么来的？</h2><p>“无边泳池真的很美，我给大家游一个。”抖音看世界直播间里的顿顿和蓓蓓，一会儿在无边泳池中赏日出，一会儿在游艇中吹海风唱K，一会儿又骑上了沙滩白马......大有公费旅游、玩遍三天的态势。</p><p>尽管，没有上链接、游玩就是全部的内容，但顿顿和蓓蓓的主要目的，还是为东方甄选APP引流。“如果大家想体验我们的同款行程，就点右下角的小风车、下载东方甄选APP。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_caccabc554f6405790637788b089eacc@000000_oswg171356oswg944oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>商业数据派蹲守直播间发现，此次东方甄选看世界播出，主要分成抖音APP、东方甄选APP和小程序两个阵地，分工不同。<strong>前者是通过直播间内容起到引流、种草的作用，而后者则负责承接转化销售。</strong></p><p><strong>从玉米、大虾，到阳光、沙滩、海浪，明星主播＋真实旅游成了东方甄选打响第一炮的策略，从数据来看，也颇为奏效。</strong></p><p>据蝉妈妈数据，抖音直播间的这场首日直播，持续了14小时左右，观看人次220.9万人次，平均在线5772人；而在东方甄选的APP里，有主播讲解具体的线路，也开辟出了专门的旅游产品板块，同一时间段，APP直播间的在线人数只有抖音直播间的十分之一左右。</p><p>不过，晚上10点结束时，弹幕区欢庆了起来，“今天这个场观，自建房（东方甄选APP）GMV达到了1600万的业绩。”</p><p>1600万的数据，意味着此次APP内的GMV，已经能和抖音的主账号“东方甄选”一较高下了，但简单对比一下双方的用户数据，抖音主账号“东方甄选”的观看人次1,210.8w，平均在线2.5w人，而“东方甄选看世界”场观只有主号的六分之一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_32ca7138d44d4e51a4f4ea23c8f7744e@000000_oswg120207oswg1080oswg575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>也就是说，东方甄选看世界用更少的观看量，更高的客单价，博得了一个几乎与主号等量的GMV。</strong></p><p>这对于直播带货进入瓶颈期的东方甄选而言，确实是一个好消息。从短期看，文旅产品销售相比农产品等，将会大幅提升收入规模、利润率；而从长远来看，文旅不同于零售，有着更长、更深的服务链条，也代表着更广阔的天空。</p><h2>02 &nbsp;文旅直播，以小博大</h2><p>那么，东方甄选看世界以小博大的秘籍是什么？</p><p><strong>首先，不同的产品类型覆盖了不同的人群层次，</strong>包括线路产品、酒店、玩乐门票、导游讲解四种类型，都是第三方供应商提供，没有自营产品。</p><p>此前有媒体报道，这次特殊的直播，是东方甄选在App首次上架文旅类产品。目前，超过100家企业已敲定合作意向，即将入驻。</p><p>线路中，包括有十组境外游线路；酒店中，大多是高端、高星、设计感的类型；而讲解，则是广州三毛信息科技有限公司提供，新东方教育科技集团有限公司全资持股北京东方卓永投资管理有限公司，此前投资了该公司。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_e4c85203000f4e1599c98380db2eef6b@000000_oswg142628oswg1080oswg444_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>其次，是更接地气的定价，</strong>这次旅游直播间不同于东方甄选的农产品销售的高端定价，而是走起了性价比路线，不仅会员享受折扣，甚至支持全网比价。</p><p>例如，APP中迪拜阿布扎比6天5日跟团游，低至3899元，会员折扣后只要3500多元。而提供方玩美假期旅行社，也早早地在抖音开启了直播带货，有超过十个矩阵账号，单个抖音账号粉丝量2万左右，同一款套餐直售价是3999元。</p><p>今年7月宣布进军文旅以来，新东方文旅推出了多款自营线路，用新东方的讲师作为导游，一款杭州线路开价2.98万元。</p><p><strong>在性价比的诱惑力之下，</strong>该境外游套餐，刚刚开播三小时，销量就已经达到了350个，当日总销量达到了1300余个，由此计算，总金额约500万元；同一款套餐在抖音玩美假期直播间的售价是3999元，销量只有700+，但直播间同期仅有数十人，相比之下，东方甄选的带货能力，得到了证明。</p><p>从用户链路上看，抖音看世界账号以内容引流、APP直播间讲解、APP旅游度假板块销售第三方供应商产品，<strong>整个模式只是切入了销售环节，做产品的带货、精选，并不是部分网友以为的与美团、携程相竞争。</strong></p><p>短视频+直播以货找人的逻辑，以兴趣消费取代工具消费，种草、转化一体，与原先的OTA平台搜索模式互为补充。</p><p>同时，从增加收益、复制赛道的角度来看，<strong>东方甄选切入文旅带货，也是在顺应文旅行业的情势。</strong></p><p>今年以来，文旅复苏趋势强劲，文旅直播带货也在如火如荼的发展。无论是OTA平台、传统旅行社、旅游达人甚至短视频平台自己，都做起了直播带货。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_35b5b2324d434557a57fa69185802223@000000_oswg77555oswg768oswg431_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在今年6月9日，抖音生活服务开启了首次海外户外直播，邀请到高圆圆、王真儿、巴黎小郭郭等人边逛巴黎、边带货跨境游产品。平台已有大量达人账号，主要通过带货分佣的方式，和已在抖音开店的旅行社合作。</p><p><strong>但相比于美妆界的李佳琦、百货类的小杨哥，整个垂类的旅游直播赛道，并没有顶流达人出现。</strong>抖音12月全国游玩榜单第一名的华东小玩家，是途牛旅行的MCN转型账号，粉丝数量仅53万名，近两周直播间人气峰值在几十人左右。</p><p>东方甄选以文化旅游的模式，有可能填补了市场空缺。无论是OTA、抖音，还是旅行社，都有直播带货的需求，都需要东方甄选和他的明星主播团队。</p><h2>03 &nbsp;东方甄选，在焦虑中奔跑</h2><p><strong>回归俞敏洪的初心，再去看文旅直播，这或许只是他其中一步棋。</strong></p><p>回顾过去两年东方甄选的发展，俞敏洪一直在想方设法的突破带货天花板，从农产品、美妆再到图书、酒类的品类拓充，从带货到自营的供应链深入，从抖音到APP、淘宝的渠道复制，从董宇辉、yoyo到传熙的主播复制，在焦虑中狂奔。</p><p>此次开拓的文旅赛道，涉及的资源、匹配、服务、履约，与电商零售赛道完全是两套不同的逻辑，在文旅复苏的大时间节点上，这不仅是常态化的拓展新赛道，更像是直播电商瓶颈期后培养的新增长点。</p><p>在东方甄选成立APP后，抖音的热度与销量不可避免的下滑。从蝉妈妈数据来看，今年11月的平均场观在692.1万，相比去年同期1217.9万缩减了43%；平均销量从2000万+，降到了1000万+。而据财报显示，抖音是东方甄选主要收入来源。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_bb157c7bb9894d5ea0b6f61b368cf39f@000000_oswg154012oswg1080oswg727_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_b305e6dd4d4c4e6fa2cfc22cd388c28c@000000_oswg152733oswg1080oswg731_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>数据下滑，一方面在于在抖音的直播走向瓶颈期，一方面在于东方甄选有意地做了分流。</strong></p><p>值得注意的是，去年同期的销量相对平均，而今年销量的波峰、波谷差异大。例如，11月18日的销量直接拉高了整月的业绩，高达3000余万元，该日也是东方甄选河北行主题活动。事实上，东方甄选每次举办专场活动，到本地做户外直播带货的销量，都是当月最高值。</p><p>有数据显示，5月份东方甄选山西专场带货总销售额达1.3亿元，包括本地农产品和文旅产品，专场活动6天期间“山西行”话题共登上抖音热搜榜超过20次，“东方甄选山西行”话题播放量接近2亿，全网短视频播放量超过6亿次。</p><p><strong>由此可见，东方甄选的内容策略是行之有效的，但另一方面，也说明了应对流量下滑的措施刻不容缓。</strong></p><p>事实上，从抖音爆红的网红生命周期来看，去年6月走红至今，东方甄选已经非常持久了，但从成为一家直播平台、农产品科技公司和文化传播公司的角度来看，目前的东方甄选还有很多要做。</p><p>在直播过程中，有粉丝说道，“如果挂小黄车的话，销量一定会更高的。”但APP销售模式，也是一箭多雕，既能拉新会员用户，也能用九折的会员制度，将购物心智转移到东方甄选APP上，而不是转移到抖音之上。</p><p><strong>据了解，东方甄选的收入主要来自于带货佣金、自营商品售卖，为了突破MCN达人带货的天花板，东方甄选正在疯狂复制自己。</strong></p><p>其一，是账号与品类复制，从围绕农产品售卖的东方甄选，到东方甄选看世界、东方甄选自营产品、东方甄选美丽生活、东方甄选之图书、东方甄选将进酒......矩阵式开播，复制账号影响力。</p><p>此外，在具体的品类投入上，深入供应链，做更具壁垒的品牌农产品，也有助于提高利润率。此前，俞敏洪就在直播中提出，2024年年底，自营品类将达到400—500款。</p><p>其二，是平台复制，从抖音到独立APP、微信小程序，再到淘宝直播间；不同平台逐渐承接不同的用户，在APP直播间里设置199元的会员折扣体系，不断分层。</p><p>其三，是复制主播，从董宇辉、yoyo，到各种新一代的主播，东方甄选系列账号的台前主播，已达几十位。此次在看世界直播间，顿顿连麦的运营传熙，也在疯狂吸粉，“这是我们东方甄选正儿八经使出的美人计，大家点点下载，可以多多关注。”顿顿也开玩笑道。</p><p>总体来看，东方甄选一直在践行，<strong>不要把鸡蛋放在一个篮子里。</strong></p><p>不过，从目前来看，人们仍然是基于热门主播选择东方甄选；多矩阵、多渠道，也只能增收，但不能解决根本的流量来源的问题——即时是近期东方甄选文旅火热开播，东方甄选APP的下载量也仅仅排在购物榜的20名开外，免费榜的200名开外。</p><p>成为一个独立平台的阵痛，是东方甄选不可避免的，但独立之后的收益，也是与平台共生所不可替代的。</p><h2>04 &nbsp;结语</h2><p>有时候，选择往往大于努力。</p><p>与其他知名MCN公司相比，俞敏洪是一个经历过大风大浪的企业家，也正是如此，市场也给予了东方甄选远超其他MCN公司的市值。</p><p><strong>但想要成为平台，脱离抖音、大主播，仍然要找到流量自生的办法——相比不断地造篮子，更重要的是不断生蛋。</strong></p><p>“新东方的教育时代，之所以有那么强的核心竞争力，在我看来就是教育方法论强，能源源不断地培养出好的老师，新东方出来的老师就是业内的好标杆。”一位前教培从业人士对商业数据派说道。</p><p>在直播时代，东方甄选仍然需要思考，除了“领导人”以外的核心竞争力。目前来看，东方甄选似乎在经历一段探索期，探索期之后，俞敏洪将交给市场怎样的答案，也着实让人期待。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5NjU0MDA2Mg==&amp;mid=2247497907&amp;idx=1&amp;sn=54fa9ae85b578c23b649a070d8a7935c&amp;chksm=c11066d70ca4a20858c665d9dc2203062acf906486a87c3420dc3f4dbe89d5dbc0a0958da2ca&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“商业数据派”（ID：business-data）</a>，作者：黄小艺，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2557512562204038</id>
            <title>押注SiC芯片，理想为何走这步棋？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2557512562204038</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2557512562204038</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 12 Dec 2023 10:04:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 理想, SiC芯片, 自研, 汽车快充
<br>
<br>
总结: 理想选择自研SiC芯片，以应对汽车快充需求的增加。SiC芯片具备高效率、快速补能的特点，可以提高电动汽车的续航能力和充电速度。通过自研SiC芯片，理想可以掌握核心技术，满足差异化需求，并提高竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_5020f11fedb645179bb1a5eaeb651141@000000_oswg628472oswg994oswg524_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作为造车新势力的头部玩家，理想的一举一动都备受关注。</p><p>2023年12月11日，理想正式发布了OTA 5.0，全场景智能驾驶成为互联网热议的焦点，而在热议的背后，理想的另外一个大动作却被忽视了。</p><p>即自研智能驾驶芯片之外，理想正在新加坡组建团队，研发驱动电机控制器的SiC（碳化硅）芯片。</p><p>这意味着，理想选择双线作战。</p><p>智能驾驶芯片还未面世，理想怎么马不停蹄地切入SiC芯片？明明拥抱了国产SiC芯片龙头三安光电，理想为何突然又要自研？理想入局，最大的挑战是什么？</p><h2>SiC芯片，汽车快充的“敲门砖”</h2><p>SiC，堪称芯片赛道的“超新星”。</p><blockquote><p>据公开资料显示，SiC芯片属于第三代半导体，具备大禁带宽度、高击穿电场、高饱和电子漂移速度、高热导率、高抗辐射等特征，适合制造高温、高压、高频、大功率的器件。&nbsp;</p></blockquote><p>特斯拉2018年牵手意法半导体，率先在Model 3应用了SiC芯片，以替代传统的IGBT芯片，系统效率提高5％左右，令续航能力有了显著的提升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_d9275027bf674c9885161baf748e33ad@000000_oswg144008oswg840oswg341_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：行家说三代半</p><p>这次合作，可谓双赢。</p><p>特斯拉赋予SiC芯片新的应用场景，从而筑高了技术壁垒，拓宽了“护城河”；而意法半导体上演了弯道超车，力压英飞凌成为该细分赛道的“新王”。</p><p>SiC芯片上车，也敲开快充的“大门”。</p><p>知名大V“网路游侠”表示：“很多时候不是续航少，而是补能太慢，万一临时接到个电话要出个远门，还得着急忙慌去充电，这一点很多人是接受不了的，如果充电快的话，这一点就解决了。”</p><p>简而言之，快节奏生活之下，人们难以接受较长的充电时间。</p><p>此背景下，SiC芯片补能更快的优势就愈发明显，也可以顺势降低动力电池的成本，从而提高车企的竞争力。</p><blockquote><p>理想官方曾有过推算，以2021年电池成本132美元/kWh为例，假设采用SiC芯片将效率提升10%，那么一辆100kWh的电动汽车，在同样的续航里程情况下，电池成本可以节省1320美元；而“800V+SiC芯片”可以将效率提升15%，可以实现充电10分钟、续航400Km。&nbsp;</p></blockquote><p>不难看出，理想押注SiC芯片，是有道理的。</p><p>事实上，SiC车型早已全面开花，当下全球已公开（含未上市）的SiC车型已超100款，炙手可热的问界M7、智界S7、小米汽车SU7等都是SiC芯片的拥趸者，形势不等人。</p><p>一名业内人士表示：“汽车补能路线越来越像手机了，行业未来进入‘十分钟时代’已板上钉钉，理想布局SiC芯片，就是冲着抢占行业制高点去的。”</p><h2>合资为保供，自研为谋强</h2><p>其实，布局SiC芯片早已成为车企的共识。</p><p>无论是传统车企，或是造车新势力，纷纷看好车载功率半导体从IGBT时代走向SiC时代，通过自研、投资、定制、合资等不同的方式入局。</p><p>譬如，比亚迪是自研一派的代表，旗下的比亚迪半导体涉足多款车规级芯片，为2020年发布的汉EV高性能四驱版提供了SiC芯片。</p><p>这其中，理想入局芯片赛道的时间较比亚迪、蔚来、小鹏等稍晚，且主攻方向为智能驾驶芯片，因而选择与三安光电合资成立苏州斯科半导体有限公司，预计2024年正式投产后最终达到240万只碳化硅半桥功率模块的年生产能力。</p><p>据企查查的数据显示，苏州斯科半导体有限公司第一大股东为北京车和家，持有70%的股权，而湖南三安半导体持有30%的股权。</p><p>合资之外，理想选择自研的原因有三。</p><p><strong>首先，试图掌握核心技术。</strong></p><p>合资主要解决的是供应链稳定问题，而对筑高技术壁垒帮助不大，之前在智能驾驶用力不足，理想已经慢了半拍，在快充这个技术高地自然要“吃一堑，长一智”。</p><p>复盘来看，自研可以奠定江湖地位。</p><p>譬如，苹果自研A系列芯片与M系列芯片，摆脱芯片巨头的束缚，通过软硬一体化打法稳坐消费电子的“王座”。</p><p>再譬如，华为自研9000S麒麟芯片，打破了国外的封锁，Meta 60系列手机因而既叫好也叫座，令“遥遥领先”成功出圈。</p><p>那么，理想自研SiC芯片，试图掌握核心技术就容易理解了，一旦抢占了先机，只要不犯战略错误，后入者想弯道超车就难上加难。</p><p><strong>其次，满足差异化诉求。</strong></p><p>随着SiC芯片越来越流行，同质化竞争的问题也将浮出水面，毕竟理想是三安光电的盟友，但不是唯一的盟友。</p><p>这么一来，追求差异化是必然的。</p><p>须知，车企对自身适配怎样的SiC芯片一清二楚，自研不但效果更好，还可以省时省力，从而谋求差异化竞争力。</p><p>关于此，比亚迪就是最好的明证。</p><p>在新能源汽车愈发内卷的当下，比亚迪的打法是一体化，芯片、动力电池等自研自产，从而活得相当滋润，2023年第三季度净利润为104.13亿元，同比增长82.16%；毛利率为22.12%，当季毛利率超过特斯拉的17.9%。</p><p><strong>再次，研发投入的心态变了。</strong></p><p>近年来，理想通过“奶爸”重新定义“家用”，成功抓住用户痛点，混得风生水起，进而有所怠慢了研发投入：截至2023年前三季度，理想的净利润增速为363.58%，而研发费用增速为50.64%，增速差距还是较为明显。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_29c33024958644f7bfc89365a9ebe66e@000000_oswg133754oswg690oswg530_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：同花顺</p><p>不过，随着理想的2023年秋季战略会议的召开，积极参与技术军备竞赛成为高层的共识，加码自研SiC芯片、加快快充的创新步伐，也就有了物质保障。</p><h2>高端人才，已成行业争夺的焦点</h2><p>尽管如此，理想面临的挑战也不容忽视。</p><p>其面临的最大挑战是组建一个完整的SiC芯片设计团队，满足需求定义、算法设计、布局规划、时序收敛、物理验证等一系列开发。</p><p>问题在于，团队并不算那么好组建的。</p><p>现阶段，SiC芯片市场主要由英飞凌、意法半导体、沃孚半导体等国际巨头把持，技术更为先进，已突破8英寸节点，而本土玩家也在崛起，华润微、士兰微、三安光电、斯达半导体等也在努力寻求“平替”。</p><p>此背景下，人才早已成为既有玩家们争夺的焦点。</p><p><strong>理想要的绝非新手，而是SiC芯片开发的熟手、能手与高手，如何吸引顶尖人才加盟考验着理想的诚意与智慧。</strong></p><p>此外，SiC芯片设计团队要与理想的各个部门密切协同，达到默契非一朝一夕可成，这考验着理想的耐心与定力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_cc19f051745b470fb0049bf254ad9517@000000_oswg77227oswg880oswg408_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Yole Development</p><p>一名市场人士告诉锌刻度：“SiC芯片开发是一个既漫长又复杂的过程，需要持之以恒地投入，只要团队的成色足，就可以绕过‘专利墙’，开发出成本低、性能优、安全性高、稳定性强、技术不断创新的芯片，否则还不如用第三方成熟的芯片。”</p><p>毕竟，车企选择自研SiC芯片寥寥无几，背后的缘由大多不是差钱或者找不到代工。</p><p><strong>实际上，别说跨界玩家了，中小SiC芯片玩家的日子都不好过：一方面由于大厂的扩张提速，挤压了生存空间；另外一方面，盈利难成为挥之不去的阴影。</strong></p><blockquote><p>据多家媒体报道，湖南三安半导体2023年上半年的净利润为3.32亿元，但如若扣除补助的影响，实际可能还是亏损的。</p></blockquote><p>总而言之，理想的战略出现了重大转折，从保守走向进取，意欲将账上趴着700多亿元的现金转化成持续的竞争力，才有了自研SiC芯片这一出。</p><p>那么，理想能否将资金优势转化为技术胜势，需要时间来证明。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3MDEwODYzMg==&amp;mid=2247511534&amp;idx=1&amp;sn=7860522f8445392954112cc15ee55190&amp;chksm=cff53d79e46b60c36ee391815fafa4932304d408fba42515696855af4e72ded4299caa068f4f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锌刻度”（ID：znkedu）</a>，作者：陈邓新，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2557482832141444</id>
            <title>中东大佬看上武汉了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2557482832141444</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2557482832141444</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 12 Dec 2023 09:45:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 湖北国资, 产业资本, 中东资本, 合作尝试
<br>
<br>
总结: 湖北省政府带领湖北企业与沙特合作，签约了7个重点合作项目，展开经贸合作。湖北科投与百度资本、阿德博兰投资计划共同出资设立AI产业基金，投资湖北人工智能和智能网联汽车产业链。这次合作是湖北国资、产业资本和中东资本的一次尝试，旨在复制湖北光谷的成功，推动人工智能产业的发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>这是“湖北国资+产业资本+中东资本”的一次合作尝试。</p><p>如果要评选今年创投圈年度热词，“中东土豪”肯定能算一个。&nbsp;</p><p>自年初以来，中东资本在中国一二级市场疯狂扫货，投完企业又投GP。而国内的机构也没闲着，纷纷奔赴利雅得、迪拜寻找机会。最近连国资机构都远赴沙特招商引资了。&nbsp;</p><p>前几天，湖北省政府带着东风汽车、烽火通讯、中建三局等一众湖北企业奔赴沙特。和沙特投资部一起主办了2023中国湖北-沙特经贸合作对接会，现场签约了7个重点合作项目，未来双方还将在能源、基础设施、供应链物流等关键领域展开经贸合作。&nbsp;</p><p>与一级市场紧密相关的是，湖北科投与百度资本、阿德博兰投资三方计划共同出资，设立AI产业基金，主要投资湖北人工智能和智能网联汽车产业链。&nbsp;</p><p>湖北科投是武汉东湖高新区设立的产投平台；阿德博兰投资是一家专注亚洲市场的母基金和直接投资平台，LP包括香港和中东地区的家族办公室、大型财团、母基金等投资人。&nbsp;</p><p>所以这是“湖北国资+产业资本+中东资本”的一次合作尝试，基金的设立并不复杂，只是还有两点想再聊聊：阿德博兰到底是谁？湖北的AI产业又发展得怎么样了？&nbsp;</p><h2>湖北远赴沙特，联手神秘机构？</h2><p>武汉到利雅得路途遥远，直线距离6600公里，航班得转机两次，飞行22个小时。但湖北与沙特的经贸关系却比这近得多。&nbsp;</p><p>早在2002年，武汉烽火通信公司就在中东设立了办事机构，助力运营商Go Telecom部署首个5G网络，覆盖沙特全国重点城市；并与当地铁塔公司TAWAL合作，为5G基站提供清洁能源供电。&nbsp;</p><p>今年10月，豪华智能电动汽车品牌BeyonCa（宾理汽车）与总部位于沙特阿拉伯的投资集团Al Faisaliah Group Holding Company（简称AFG）签署了投资及战略合作备忘录。BeyonCa与湖北也关系匪浅，此前获得过湖北汽车巨头东风集团投资，东风岚图汽车董事长尤峥、武汉东风保险经纪董事长廖显志还出任了BeyonCa的董事。&nbsp;</p><p>而这次湖北与沙特现场签约合作7个重大项目，更显示了双方经贸关系日渐紧密。特别是合作设立AI产业基金，更显示了双方投资未来的决心。&nbsp;</p><p>在湖北媒体的报道中，是这么介绍双方合作的：“湖北省科技投资集团有限公司与百度资本、阿德博兰签订人工智能产业基金战略合作框架协议，三方将在东湖高新区共同出资发起设立人工智能产业基金，推动湖北通用人工智能和智能网联汽车产业高质量发展。”&nbsp;</p><p>同时对阿德博兰进行了简单介绍：“阿德博兰投资是专注于投资亚洲市场的母基金和直接投资平台，相关出资方包括香港和中东地区的家族办公室、大型财团、母基金等具有产业背景的投资人，出资比例约占50%。”&nbsp;</p><p>这简短的一句话，还不足以解答我心中的疑问——阿德博兰到底是谁？&nbsp;</p><p>阿德博兰投资的公开资料不多，大致轮廓如下：这是一家由中沙两国团队组建的投资机构，业务主要集中在中国和沙特两地。创始合伙人名为刘奕鑫，是一名地地道道的中国人。他还有另一个身份：正德集团创始人，一家服务中国企业出海中东的咨询公司。&nbsp;</p><p>根据正德集团官网披露的信息，刘奕鑫2010年毕业于北京第二外国语学院中东学院阿拉伯语专业，毕业后加入一家央企，在沙特工作，2014年，刘奕鑫辞职创业，成立了中鸿正德（北京）企业管理咨询公司。&nbsp;</p><p>凭借此前在中东地区积累的资源，正德集团逐渐在沙特打开市场。2019年，中鸿正德沙特分公司获批在沙特注册，成为首家在沙特落地的咨询公司，主要业务是帮助中国企业进入沙特市场，为其提供法律、管理和投资咨询。比如帮助中方企业进入沙特当地项目的短名单、提升中资企业在沙特的品牌影响力等。&nbsp;</p><p>其官网罗列了中铁建十五局、华大基金、以岭药业集团、北京泰格科信、中国电子进出口有限公司等十余家中资客户。2021年，正德集团还成立天鸿正德（北京）信息技术有限公司，参与国家大科学装置——卫星互联网 “天蛛计划”，负责“天蛛”与沙特阿拉伯等“一带一路”伙伴国家的对接合作。&nbsp;</p><p>另外，还有两个细节可供分享：其一，在正德集团的官网上合伙人一栏，包括沙特国王办公厅顾问、沙特能源部新能源发展部顾问等人；其二，知名政治学学者施展在今年9月与刘奕鑫一起在视频号“施展世界”做了《出海|施展x雅信：神秘的亚洲国家沙特阿拉伯》的访谈节目，“雅信”正是刘奕鑫的阿拉伯名。&nbsp;</p><p>由此可见，这次与湖北科投、百度资本一起合作的阿德博兰投资，大概率是一家由中国人创办、沙特友人参与的中东投资机构。&nbsp;</p><h2>湖北+AI，复制下一个“光谷”</h2><p>说完了这支神秘的中东机构，还想再聊聊湖北。&nbsp;</p><p>2005年，武汉东湖高新区管委会为了建设“中国光谷”，出资组建了湖北科投，主要目的是服务当地产城建设。成立之后，湖北科投先后参与了光谷软件园、光谷生物城、未来科技城等产业园区建设。后来又推动了武汉新芯、武汉天马、武汉华星光电、长江存储等重大产业项目落地。&nbsp;</p><p>最近几年，湖北科投逐渐活跃于股权投资市场，据官网披露，先后参与投资了影联医疗、华大智造、博沃生物等项目。同时与中金启元、小米、联想、联通5G、中国信科5G合作设立了多支产业基金。目前湖北科投已经成长为总资产规模超过2700亿的投资巨头。&nbsp;</p><p>当年设立湖北科投，是湖北省大力发展光电产业的缩影。&nbsp;</p><p>“中国光谷”自2000年提出到建设至今，已历经20多年的打造，其光电产业更成为世界一极，根据官方公布的数据，2022年湖北光电器件已经占全国市场份额的65%，激光设备占全国市场份额的50%，仅光谷光电器件国内市场占有率达到40%，国际市场占有率达到12%，光线光纤占到全球市场份额的25%。足见其光电产业发展迅猛。&nbsp;</p><p>根据投中旗下的“召募智慧招商系统”显示，湖北有人工智能企业794家。与人工智能高度相关的电子信息行业也发展迅猛。在2020-2021年武汉电子信息业企业呈现出爆发式增长趋势，2020年新增1.38万家，同比增长73.32%；2021年新增2.15万家，同比上升56.04%。截至2022年，武汉电子信息类公司一共8.42万家。2020-2022年，电子信息行业的融资事件共182起，仅2022年就发生了71起，时年融资总额62.33亿人民币。&nbsp;</p><p>而这次湖北科投联手百度资本和阿德博兰，很显然是希望能在人工智能领域复制过去的成功（包括最近又设立了10亿元量子基金，也情同此理）。按照武汉在今年9月发布的《武汉建设国家人工智能创新应用先导区实施方案（2023—2025年）》，计划到2025年人工智能产业规模要达到1000亿，要完成这一目标，肯定少不了与科技巨头和风险资本合作。&nbsp;</p><p>在科技巨头上，湖北与小米、百度的合作最为深入。&nbsp;</p><p>小米就不多说了，作为雷老板的“福地”，2017年，小米和湖北省长江经济带产业引导基金，共同发起设立小米长江产业投资基金；同年6月，小米武汉总部揭牌；今年，位于光谷四路的小米武汉科技园、金山集团武汉总部即将竣工，可容纳上万名研发人员办公；就在最近的武大130周年校庆上，雷军还刚刚贡献了该校建校以来的最大一笔捐赠——13亿元，现金。&nbsp;</p><p>再看百度，作为最早宣布All in AI的互联网大厂，在AI大模型的推动上尤为积极，目前正着力推动大模型原生应用的推广和落地。今年1月，武汉市、东湖高新区与百度公司签署了在人工智能领域的合作协议。其中最重要的是两项合作：一是百度智能网联汽车产业战略合作项目，武汉将与百度合作建设智能网联汽车创新中心；二是百度与吉利的合资品牌集度（现已更名为极越）将建设武汉研发总部、增值服务总部。&nbsp;</p><p>2月，湖北长江云新媒体集团、湖北卫视都宣布与百度集团达成战略合作，接入“文心一言”。9月，武汉市汉阳区与百度正式签约，共同打造百度飞桨（武汉）人工智能产业赋能中心。&nbsp;</p><p>而在资本投入上，早在2021年，武汉市政协常委、武汉大学经济与管理学院教授邹薇，就建议在5年内设立总规模1000亿元的人工智能产业基金，推动武汉相关企业发展。&nbsp;</p><p>所以你看，这次联手百度资本，设立AI产业基金，是湖北与合作方在AI产业链长期耕耘的结果。湖北科投在介绍基金成立原因时说，“东湖高新区正着力打造智能网联汽车示范高地，聚集了一批产业链上的优势企业，阿德博兰看好相关产业的基础与发展前景。”这不正与百度的合作联系起来了么。&nbsp;</p><p>那么，湖北能不能复制出下一个AI“光谷”呢？&nbsp;</p><p>先来看两所高校的情况。今年4月，小米公司与武汉大学签署了人工智能联合实验室共建协议，双方将共同合作，加强在人工智能领域长期合作。而华中科技大学在前段时间披露了一组数据：2024届毕业生中，人工智能与自动化学院毕业人数达到713人，计算机科学与技术学院802人。所以至少在人才的角度，武汉拥有产业发展基础。&nbsp;</p><p>在企业端，武汉也拥有芯擎科技、小米、金山办公（WPS AI）等算力层、应用层的AI链主公司。而且按照武汉市高新技术产业协会发布的《2022年武汉人工智能企业库》，有482家企业纳入了人工智能企业发展清单。覆盖人工智能产业链上中下游，从芯片、传感器、算法、计算机视觉、大数据到具体应用领域的智能制造、智慧医疗、智能安防、智慧教育、智慧交通等。&nbsp;</p><p>诚然，今天武汉的人工智能产业远不如北上深杭，但“风物长宜放眼量”，光伏、新能源等产业都已经向行业揭示，先发优势并不能成为致胜法宝，关键还是在后续能否建成“广而深”产业链纵深。过去近20年，光谷除了光电子信息，还在新能源智能汽车、生命健康、高端装备、北斗等多个产业持续发力，这些都为人工智能的落地应用提供了良好基础，未来中国人工智能中心城市中，相信必有武汉一席之地。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4MjYxMTYyNA==&amp;mid=2247508890&amp;idx=1&amp;sn=712d7ca5f91b93468877fe8337200889&amp;chksm=ea5c72d5bd801acdf2de7ab3a97bf72945f4c68fed325b393e91a318451be304e331cb1bde1f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“东四十条资本”（ID：DsstCapital）</a>，作者：杨博宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2557422223056262</id>
            <title>李宁跨界买地做物业？“国潮龙头”的下一步未能令市场信服</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2557422223056262</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2557422223056262</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 12 Dec 2023 09:33:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 李宁, 港汇东, 跨界买楼, 增长困境
<br>
<br>
总结: 李宁以22.08亿港元购买了恒基兆业地产有限公司的物业公司，其中包括港汇东商业大厦。这笔交易对于李宁来说具有重要的战略意义，因为他们认为在香港的业务有巨大的发展潜力，并且可以帮助扩展国际业务。然而，这次跨界买楼的举动引起了市场的反感，李宁股价下跌并且市值大幅缩水。此外，李宁近年来的业绩增长也不如人意，面临着增长困境。整个运动鞋服行业也正经历着风格切换的阶段，消费者更加注重性价比，对高端品牌的需求下降。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月10日，沉寂了许久的“国潮一哥”李宁（02331.HK）发布了一则交易公告，李宁斥资22.08亿港元从恒基兆业地产有限公司购买物业公司，买方将有条件同意购买销售股份并承接转让销售贷款，在完成交割后，该物业公司将成为李宁的间接全资附属公司。</p><p>根据公告透露，李宁购买该公司的主要目的为目标物业的商业大厦“港汇东”。该大厦总占地面积约9600平方尺，总建筑面积约为144000平方尺，楼宇包含22层商业/办公空间以及两层零售处。李宁认为，其在香港的业务具有庞大发展潜力，扩展在香港业务营运将有助扩展其国际业务，因此该笔交易具有重要策略意义。</p><p>2022年以来，鞋服行业作为消费端衣食住行的“衣”，其整体表现是承压的。随着时间来到2023年末，作为行业龙头之一的李宁所进行的大笔资本支出是否意味着行业迎来了拐点？而通过李宁“买楼”，我们又能看出怎样的行业趋势？</p><h2>赴港买楼，遭市场反向投票</h2><p>本次李宁的“跨界买楼”，毫无疑问地引起了市场的反感。截至12月11日收盘，李宁股价报收18.30港元/股，较公告前的交易日下跌14.29%，为本就“伤痕累累”的李宁股价再添新疤。截至12月11日，李宁总市值约为480亿港元，较最高市值时期下跌超80%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_33b21bcfa27e4a1f80809c82cc882e1e@000000_oswg100306oswg1080oswg431_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得一提的是，在经历了周一的股价下跌后，李宁在12日做出了回应，称在香港设立总部是为了加速国际化，预计明年启动海外业务的拓展。此外，李宁将于未来6个月内计划动用不超过30亿港元的资金购回股份。受回购消息影响，周二李宁开盘涨超3%。</p><p>抛开跨界经营的风险不谈，当前无论是A股市场还是港股市场，对地产行业的信心明显是不足的。当前时间点下，多数地产公司业绩均录得亏损，部分民营企业也因此停止了派息。在估值层面上，截至12月10日，两市多家物管公司年内股价表现均呈现下跌趋势，区别只是跌多跌少。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_20b8fad4076140c8975741bc8b970829@000000_oswg194994oswg1080oswg655_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而对于李宁而言，公司自2022年以来的业绩表现本就不如人意。2022年，李宁年内营收达到258.03亿元，同比增长14.31%，较2021年同期的56%的增速回落明显；净利润录得40.6亿元，同比增长1.32%，较2021年的136.1%的净利增速差距明显。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_cfce225a907044e4a2e7324f032c1f73@000000_oswg153257oswg1080oswg691_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>若把李宁2022年增速的不及预期归结为21年的高速增长，那么从最近一期的业绩来看，李宁所面对的增长困境同样明显。2023年三季度，公司披露了季度各项数据的增速额，以去年同季度伊始已投入运营的李宁销售点计算（不包括李宁 YOUNG），截至2023年9月30日止第三季度，整个平台之同店销售按年录得中单位数下降；就渠道而言，零售渠道录得中单位数增长及批发渠道录得10%—20%低段下降，电子商务虚拟店铺业务按年下降低单位数。</p><p>在这样的背景下，将原本应当用于夯实公司发展的资金用作跨甲投资，在市场看来多少有些“不务正业”的味道在内。截至2023年6月30日，李宁在手现金及现金等价物为64.11亿元，本次交易占现金比重达到了1/3以上，难免会受到市场的非议。</p><h2>运动鞋服行业的“风格切换”</h2><p>2020年—2021年是鞋服产业的“黄金两年”，得益于“新疆棉”“国潮”“奥运会”等一系列催化，鞋服行业迎来了估值与业绩的爆发期。作为头部企业的李宁自然受益匪浅，于2021年9月的时间点，李宁的股价一度高达106港元，估值曾逼近3000亿。然而随着疫情扰动+经济复苏不及预期的影响，推动品牌升级的李宁在过去两年中是逆风的，其走势从估值走势来看可见一斑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_312d65ac062343e88879309138698496@000000_oswg192044oswg1080oswg569_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从原因来看，在2020年凭借国潮一跃而起的李宁，在面对国内偏弱的经济环境下未能及时调整策略，将高端国货的策略大力推行。以拼多多为代表的降级消费应用崛起，反映了市场对性价比消费的追捧，对高端/品牌的钝化，动辄千元的鞋服在消费降级的背景下逆水行舟，难抵大潮。</p><p>从趋势上看，当前鞋服行业所处的阶段有点接近于2011年—2014年，市场过热后带来的去库存压力阶段，只是本次的原因是“国潮崛起”，在库存规模上并未达到前次的高度。但以李宁为例，品牌商对消费风向的感知存在滞后性，无法及时触达终端和生产调整节奏，就容易导致库存的积累，损害运营周转的表现，从而进一步损害品牌表现。</p><p>从2023年全年的鞋服板块来看，随着消费复苏的一波三折，大多数运动鞋服板块的标的在年内均呈现下行走势，其中又以高端化、品牌化的品牌服装板块走势最为孱弱。多数企业均将目光放在2024年，寻求年度的消费修复，以及法国奥运会带来的市场催化机会。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_0b55319ef21843a79d6a5b424777c160@000000_oswg178650oswg1080oswg751_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管李宁高层表示将于2024年扩宽产品价格带，向低层级市场下沉，然而面对转型下沉市场较为迅速的安踏体育（02020.HK），以及一开始就布局三四线城市的特步（01368.HK）、361（01361.HK），以及早早开启去库存降价模式的阿迪、耐克等海外友商，李宁面对的下沉市场竞争压力恐怕会对其经营产生不小的压力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_d59d0ee013014603a3de2b959dfbe0ff@000000_oswg212986oswg1080oswg833_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>中长期来看，想要实现品牌的高端化，仅依靠“国潮”这样的趋于情绪性的机会显然是不够的，针对鞋服新产品的研发扩展是必要的。然而即使是李宁这样具有较强的品牌力与研发设计能力的企业，在研发领域的投入只能称得上差强人意。2023年上半年，李宁在研发领域投入的费用约为2.91亿元，占总营收比重的2.1%，对应营销费用则为10.42亿元，占营收比重的7.4%。</p><p>李宁若想在国内乃至国际领域实现长期的可持续发展和增长，很大程度上都需要依赖公司在产品研发设计、新兴渠道发展以及品牌力的扩大，若盲目转换行业，跨界经营，能给投资者带来的印象只会更为糟糕，而公司想要从当前的困境走出，需要的想必不会是物业租赁带来的收入。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NzU3MTgyNA==&amp;mid=2247496142&amp;idx=1&amp;sn=51faf72fddc7b1e10f3ca3110226bbf1&amp;chksm=cf7ddf715ab62442d91d7541cadcf4e9f273334bc74e441dff473b78586b9405485aa1c4ba0c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“满投财经”（ID：mantoucaijing）</a>，作者：化侵，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2557386780466564</id>
            <title>消失的“双12”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2557386780466564</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2557386780466564</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 12 Dec 2023 09:22:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 双12, 电商大战, 年终好价节, 淘宝天猫
<br>
<br>
总结: 今年双11结束后，阿里宣布取消2023年的双12，改为“年终好价节”。虽然双12曾经是重要的促销节日，但随着电商行业的巨变，各大平台都在争夺这一主场。消费者和商家对双12的热情已经不再，而电商市场的增长放缓和购物节过剩也导致了双12的衰败。现在，拼多多、抖音、快手等平台也在竞争“双12”的主场，而淘宝天猫则将双12换成了年终好价节。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_3632b7b34ca3497c9181f3a213ffde61@000000_oswg279184oswg500oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年双11刚结束，阿里就宣布取消2023年双12，改成“年终好价节”。</p><p>曾经的双12虽不比双11，但也是全年中举足轻重的促销节日。从2012年，淘宝为营造年末购物氛围，推动消费增长而发起双12后，到去年淘宝双12已举办11届。</p><p>就在阿里取消“双12”放弃主场优势之际，京东、抖音、快手、拼多多仍持续紧贴“双12”噱头搞大促，都想纷纷争夺这一主场。结合大家双11不再公布GMV等战绩，可以看出各大电商平台在行业巨变之际，也在寻找突围突破口。</p><p>此外，消费者、商家都早已没有了过往的狂热。尽管大促不等于电商的一切，但从平台、商家、消费者三方心态和行动的转变，足以窥见电商大战下一阶段的走向。‍‍‍‍‍‍</p><h2>淘系“双12”起落变幻‍‍‍‍‍‍‍‍‍</h2><p>回顾2011年，双11已走过两个年头，成为阿里节日大促中的王牌。京东发起的618大促也已初显成效，为京东逐步建立了在家电家居、3C数码等垂类的稳固用户心智。阿里意识到，购物节还有更大的势能需要被激发，既然双11是淘宝天猫的主场，那双12就留给淘宝中小商家的节日，作为双11的补充。</p><p>时任淘宝总裁张宇就曾表示，双12会把精力用于促进买卖双方的互动及建立良性电商生态圈，并认为除了抢购低价商品外，用户和卖家还有其他需求等待满足，比如一个和平台沟通的窗口，以及更丰富的购物娱乐活动。</p><p>此外，淘宝商城在2012年1月11日改名天猫，阿里电商重心开始转向B2C。天猫独立后，众多品牌纷纷入驻天猫，而天猫也在双11加持下大获成功。但随着阿里内部B2C业务发展壮大，靠C2C发家的阿里还希望同步提升淘宝的地位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_8ef5415baf124ed78fb00b14639c1de0@000000_oswg363956oswg1024oswg735_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>双12初办的几年，成效颇丰。2011年双12还叫“全民疯抢”活动，淘宝未曾大规模宣传，就拿下了43.8亿的GMV，次年则吸引了超过100万商家参与和1.5亿消费者互动，甚至刷新了阿里旺旺的登录用户纪录。</p><p>双12的繁荣持续了五年，从2016年开始，增长开始变得缓慢。双12的定位开始模糊，相比明显以线上购物为主的“双11”而言，双12在2016年前后开始主打线上线下融合，一边承载C2C淘宝销量的重任，一边托举阿里本地生活业务。</p><p>尤其在2016年双12前夕，支付宝口碑召开通气会表示，双12狂欢节期间，线下商家会面向支付宝口碑用户推出专属的优惠。随后两年，参与线下优惠活动的商家从不足30万暴涨至超过100万，助力口碑在“后千团大战”时代追赶美团。加上经过几轮双11购物后，多数用户无力参与双12。</p><p>彼时，美团不甘示弱，美团点评于2016年开启“双十二品质生活节”，奋力守住本地生活这块基本盘。到了2019年，美团点评的市场份额已相对具有一定优势。</p><p>承压之下，2022年阿里彻底不再大范围宣传双12，并且双12的招商和优惠力度缩水，活动周期缩短，最终阿里官方也没有公布任何形式的战报。</p><p>双12走过了11年，从起初重视用户、商家互动的定位，到成了补充位置、辅助属性，以GMV为唯一目标后，可以看出其衰败的必然性。衰败的主观因素，鲸商已在上文中阐述，是其双12尴尬的定位和入不敷出的结果所致。</p><p>当然，双11的消失还离不开电商市场增长放缓、购物节供过于求等客观因素。近几年各大厂的GMV、用户数据都有明显下降趋势。加上电商行业的玩家增多，拼多多、抖音、快手等平台频繁打造独有节日，加速了购物节过剩和用户关注度下滑的结果。并且淘宝天猫经营策略正在转变，双12就自然而然被年终好价节所取代了。</p><h2>拼抖快，抢夺“双12”主场‍‍‍</h2><p>眼看着拼多多吃到平价消费的红利，其他平台纷纷开始强调低价策略，价格战愈演愈烈。</p><p>尤其是刚取消双12的阿里，今年对中小商家的扶持也提升到了战略高度，成立了“中小企业发展中心”。今年618期间，淘宝就针对中小商家推出专属营销通道“淘宝好价节”，将“淘宝好价”放入APP首页、取代其它频道的入口位置，并加大了对低价商品的供给，让中小商家站上了大促C位。</p><p>今年8月初，天猫面向新趋势品类赛道的新品牌启动了一项专项扶持的“千星计划” ，每年从新趋势品类赛道招募1000个成长型高潜力品牌。</p><p>可以看出，淘天集团作为阿里核心业务，对于持续吸纳中小商家的焦虑与诉求。在此背景下，淘宝好价节已于12月9号晚上8点开启，相比往年的双12，折扣力度、商家规模、商品规模会大幅度提升。</p><p>好价节会更加侧重于年末的购物需求，推出更多的优惠活动和特价商品，吸引消费者的关注和购买欲望；区别于双11的同时，分散双11的竞争压力，给商家和消费者提供更多选择的机会。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_4e53cea9c251425287fa81334ff82c85@000000_oswg685066oswg1080oswg1496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>简而言之，促销活动换叫法是“面子”功夫，如何把“里子”做出心意，给消费者带来实惠，才是重中之重。倘若淘宝能做到平价好货，无论是双12还是淘宝年货节，消费者照样愿意买单。不过目前社交平台中有很多网友表示，淘宝天猫的年终好价节只是“新瓶装旧酒”。</p><p>除了淘天集团外，其他平台也意识到商家希望降低参与难度、获得公平曝光机会的想法，以及消费者希望缩短预售等候时间、简化玩法的想法，纷纷在为今年的“双12”做准备。</p><p>比如拼多多，其于2018年双12开展的营销活动，让其成为不可忽视的力量。现在打开拼多多APP，页面弹出“12.12送你330元券”，点击“开心收下”后跳转到活动页面。平台通过降价榜单、百亿补贴、全网低价等栏目把商品推荐给用户，其中有些商品“简单粗暴”地被标注低过双11。</p><p>拼多多之所以延续双12，是借大促之势强化平价好物用户心智，并与多多买菜、Temu等业务形成“组合拳”，提升平台曝光。</p><p>此外，对于淘宝有些鸡肋的双12，反而成了抖音电商的“强心针”。如今有着更庞大流量的抖音，此次双12大促并非以直播带货为核心，而是辅助，商城才是重头戏。“抖音商城双12好物节”的核心作用，即快速提升商家在高消费力用户中的曝光量，而非直接卖货。</p><p>在抖音商城双12好物节期间，平台推出跨店每满150减20优惠活动，并提供多种面额的消费券供消费者叠加使用。双12期间，抖音电商推出“跨店每满减”、“抖音商城金卡”、“重点货品”等玩法，活动为期12天，至12月12日结束。</p><p>更有意思的是，好物节之后，抖音还会开启抖音商城暖冬好物节。可以看出，承压之下的抖音迫切造节，急于拉高平台电商收入的心情。</p><p>但也有很多消费者在社交平台吐槽，双11的快递还没有拆完，又开始了双12。不过，刚经历过双11血拼后，面双12和年货节，消费者们已经多了一份理性，很难达到预期狂热。‍‍‍‍‍‍‍</p><h2>年关大戏，电商三方再难同频‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍</h2><p>凡事过犹不及，平台、商家、主播在争夺全网最低价的时候也滋生了不少争议。在降价、加大补贴力度之余，作为组织方的平台还要协调好各方权益。</p><p>当下，“双11”的延长已透支了消费。无论是双12还是其他年终大促，都让消费者从心理上和消费能力上难以承受。</p><p>不少商家觉得大促赔本赚吆喝，甚至有人不想再“陪跑”</p><p>有从事服装行业商家对鲸商表示：“按照平台给出的满减活动，至少要拿出10%的优惠。很多同行都涨价再降价，不然会亏本，我们赔不起。”另一位电商卖家说：“我们店主要卖内衣，一件30元钱的内衣，打完折27元，消费者拿一张10元红包券，我们几乎等于白干。本来中小卖家在渠道上不占优势，再加上送券收券、打折，商品价格必须为近30天最低，所以根本没实力参与。”</p><p>还有线下门店从业者表示，如果线上促销不积极，线下实体店的活动更是门可罗雀。虽然大促可能会让生意相对平时来说要好一些，但是投入成本不小。倘若想要业绩良好，前提就是要有一个低折扣。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_0902684785a94d14bdd6dffc28ab0684@000000_oswg34629oswg640oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一方面，消费者也发现这类大促容易出现发货缓慢、发货后降价、货不对板等问题。</p><p>张寒（化名）向鲸商表示，双11期间在某平台旗舰店购入一台笔记本电脑，下单前多次咨询客服确认商家双11保价活动，而后于11月4日发现同款机型再降价300元。他马上联系商家要求履行保价承诺，但商家以优惠折扣属于平台活动而非店铺活动为由拒绝保价。现在，张寒已不想再参与双12等大促活动了。</p><p>平台决策、商家、消费者的矛盾更需要平台调解。平台若想扩大广告收入，提升交易订单量，售卖营销工具，都需要平衡多方利益。尤其对于低价策略下的线上中小商家来说，虽然他们试错成本低，但多出货，或进阶成品牌店都需大量资金投入、平台数据支撑、组建运营团队等多重挑战。</p><p>总之，淘宝双12的消失，和其他年货节的冲刺，大厂们的低价策略发展至白热化。<strong>在未来的日子里，大促恒久远，低价无底线</strong>。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU0Mjc1NjQ0MA==&amp;mid=2247497007&amp;idx=1&amp;sn=7d88526e88501c0bc0938c0e69313bb2&amp;chksm=fab74d77438ca53bc9c17389e3833e2bdf830fa311355de237183e23ea979667810e93d99b5b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“鲸商”（ID：bizwhale）</a>，作者：三轮，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2557363420814728</id>
            <title>白酒行业@2023: 「库存」的烦恼</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2557363420814728</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2557363420814728</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 12 Dec 2023 09:02:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 库存过多, 去库存, 价格倒挂, 白酒产量
<br>
<br>
总结: 中国白酒行业面临着库存过多和价格倒挂的问题，尽管白酒产量不断下降，但库存却在急速增加。为了解决这一问题，白酒企业采取了控货提价的措施，以稳定品牌形象和保障经销商利润空间。然而，去库存的进度仍然不理想，需要进一步努力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_7f240d9572bb48c78407ed2eafcfff3a@46958_oswg233773oswg1057oswg896_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不久前，中国酒类流通协会官方微信通知，“经销商及代理商积压库存过多，无法进行正常采购”，原计划于12月11至13日举办的2023杭州国际酒业博览会延期，将与2024北京国际酒业博览会合并。&nbsp;</p><p><strong>库存过多，无法进行正常采购。</strong>这句话向整个白酒行业传递出一股寒气。</p><p><strong>“去库存”可以说是白酒行业2023年的一个关键词。</strong></p><p>今年，酒企、渠道商都在想方设法消化库存：企业则通过数字化手段、强化渠道管理、控货稳价，经销商降价等，以求达到有效地去库存化。</p><p>只是，如今春节将至，酒企去库存成效如何？&nbsp;</p><h2>价格倒挂，白酒卖不出去了?</h2><p>俗话说“无酒不成席”，在中国，白酒不仅仅是一种饮品，更是一种文化、一种传统。它承载着深厚的历史底蕴和丰富的文化内涵，见证了中国数千年的文明史。白酒的香气、口感和独特的酿造工艺，使其成为社交场合中不可或缺的一部分。&nbsp;</p><p><strong>然而不知从何时开始，白酒开始不再抢手，甚至部分白酒品牌价格倒挂的现象。</strong></p><p>要知道一瓶白酒从出厂到消费者手中，一般要经历多个环节，每多一个环节，就多一个成本，经销价高于出厂价，市场成交价又高于经销价是不争的事实。</p><p>但是中国酒业协会发布《2023中国白酒市场中期研究报告》称，今年春节后，很多白酒市场成交价低于经销价，价格倒挂现象严重。</p><p>据潮汐在电商平台了解到，第八代五粮液，产品建议零售价1499元/瓶，年终好价节期间在天猫旗舰店的售价券后在1050元左右，领取平台百亿补贴后，售价甚至去到了855元/瓶。国窖1573，年终好价节期间在天猫旗舰店券后1109元/瓶，领取平台百亿补贴后，售价去到了808元/瓶。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_e1aa7bc9307f4f458d6dfd1cbc053846@000000_oswg587551oswg1080oswg538_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>实际上，除了茅台外，大部分白酒都出现了价格倒挂的问题。</p><p><strong>如果从另一个维度来看，不难发现白酒价格倒挂的原因。</strong></p><p>数据显示，2023年上半年，全国规模以上白酒企业完成产量209.7万千升，同比减少14.8%。前三季度，规模以上白酒企业完成产量306.6万千升，同比下滑了9%。</p><p>更夸张的在于长期趋势，根据公开数据显示，白酒产量自2016年以来，已经出现六连降，而今年白酒产量再次下降的可能性极大。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_43e4406bcd044522b4b9b45559ce3b4b@000000_oswg144540oswg1080oswg1160_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而在白酒产量不断下降的同时，这几年的白酒企业和经销商的库存却在急速提升。&nbsp;</p><p>数据显示，截至2023年三季度末，20家A股上市白酒企业存货总额为1363.54亿元，其中贵州茅台、洋河股份、五粮液、泸州老窖、山西汾酒5家酒企存货均超百亿元。贵州茅台以409.9亿元的存货规模居白酒企业首位，同比增加58.08亿元，泸州老窖、山西汾酒、古井贡酒、今世缘4家酒企的存货也同比增加超10亿元。仅有顺鑫农业存货出现同比下降，但其三季度末存货43.17亿元，占总资产比例为26.29%，依然处于较高水平。不过存货占总资产比例比它更高的还有迎驾贡酒、金种子酒、口子窖，分别高达41.35%、40.93%、40.08%。</p><p>另据同花顺数据，截至今年三季度末，20家上市酒企的存货总额相较去年同期增长了12%。</p><p><strong>一边是白酒产量的急速减少，一边是白酒库存的不断增加，白酒似乎真的卖不出去了。</strong></p><h2>“去库存” 进度如何?</h2><p>对于企业来说，周转率无疑是最关键的指标之一。它代表着公司如何有效地利用其资产和资源来产生收益。高周转率通常意味着公司能够更快地实现销售和回收资金，从而降低财务风险并提高盈利能力。&nbsp;</p><p><strong>近几年，国内白酒消费市场遭受了明显的冲击，导致渠道库存持续攀升。这一局面至今仍在持续，因此，消化库存成为白酒企业今年的首要任务。</strong></p><p>据报告显示，2023年春节后，传统的淡季提前到来，与往年相比较早。通常在春节后，经销商会迎来一波补货高峰，但今年却打破了这一传统，传统的“商务、团购、宴席”三大市场没有如预期那样齐头并进，尤其在“五一”期间，酒水市场中只有宴席用酒表现较为出色，而商务和团购市场相对疲软。这也反映出渠道库存在春节旺季后仍未能完成有效消化，依然保持在较高水平。</p><p>今年6月，中国酒业协会就曾在《2023中国白酒市场中期研究报告》中提到，51.43%的受访酒行业从业者认为，2023年上半年市场遇冷，整体渠道库存仍处于高位。</p><p>对于白酒企业来说，中国的传统节日是去库存的绝佳时机。因此，在今年内，各大酒企纷纷出手，试图扭转库存高企、价格倒挂的不利局面。</p><p><strong>首先是控货提价，</strong>这对于白酒企业来说，是一种非常重要的手段，主要目的是控制渠道库存，保障经销商的利润空间，从而稳定品牌形象，并保证酒企自身利益。</p><p>今年以来，已有泸州老窖、山西汾酒、洋河股份在内的多家酒企发布控货或提价通知。</p><p>郎酒也于近日发布通知，对青花郎、红运郎、青云郎等产品全面控制发货，并对四川、重庆、河南、广东等区域所有商家暂停发货。</p><p>泸州老窖、山西汾酒等多家白酒企业开展“护价”行动，陆续发布控货或提价通知。</p><p><strong>其次是营销手段</strong>。在当今竞争激烈的市场环境中，有效的营销策略对于企业的成功至关重要。</p><p>五粮液以“2023中央广播电视总台中秋晚会和美好礼互动合作伙伴”的身份深度参与2023总台中秋晚会，在宜宾现场互动环节投放超5000万元的“和美好礼”回馈消费者。同时，五粮液还宣布与川航合作，共同推出中秋主题航班。</p><p>另一白酒巨头，洋河推出“中秋团圆梦，好运上上签”福利活动，持续加大海之蓝（22版）、天之蓝（21版）、洋河·梦之蓝水晶版、洋河·梦之蓝M6+产品开瓶奖励力度……还冠名了中央广播电视总台中秋巨献《2023太湖美音乐会》。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_48f6b68918fb49d3918c0674f14bbda8@000000_oswg65191oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>无论是一线酒企还是中小酒企，都在积极应对各种挑战。</strong> 在消化库存方面，其他酒企也给出了解决办法。&nbsp;</p><p>今年6月，迎驾贡酒曾表示，市场营销工作按计划推进，保持良性的渠道库存。在渠道中采取一系列促销互动手段，市场动销符合预期。与此同时，公司通过加强发货管控、数字化赋能等手段持续维护量价平衡。</p><p>今世缘在接受机构调研时表示，会进一步强化了产品流通渠道秩序及库存管控，保障市场可持续发展；泸州老窖在2022年度股东大会现场，称正在利用数字化手段实现库存去化，加大对渠道的管控力度。</p><p>2023年已然接近尾声，但据光大证券称：“结合上市公司产成品库存以及渠道反馈来看，库存去化或仍将是2024年春节的主旋律。但是作为衡量需求强弱的风向标，今年三季度，部分扩张型次高端酒企营收同比跌幅收窄、经销商库存较去年同期明显改善，白酒行业库存压力最大的时候正在过去，行业正在逐步从主动去库存过渡至被动去库存的阶段。”</p><p>浙商证券也预计，当前白酒行业库存或为今明两年最高水平，伴随今年第四季度库存消化，预计春节后将进入库存下行趋势。&nbsp;</p><h2>白酒未来还可期吗?</h2><p>虽然近年来白酒市场面临着一些挑战，但白酒仍然是中国酒类市场的主导产品之一，未来仍然充满着机会和挑战。&nbsp;</p><p><strong>作为中国特有的烈性酒，白酒在数千年的传承中，以其独特的口感和深厚的文化内涵，赢得了众多爱好者的喜爱。</strong></p><p>如今，白酒已经成为社交活动中不可或缺的角色，其礼品属性也让它成为人际交往中的重要媒介。</p><p><strong>关于年轻人不喜欢喝白酒的问题，似乎随着时间的不断流逝，问题就会迎刃而解。</strong></p><p>马云曾对茅台的原董事长李保芳说：“我小时候也特讨厌茅台，但是等我有了人生阅历、吃了很多苦头以后，我觉得茅台还是很有意思的。”&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_51bfa68c518148c297ebd2590b80b28d@000000_oswg53769oswg818oswg616_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>最后，需要提及的是中国白酒企业的海外拓展战略。这些企业早已将目光投向了更为遥远的海外市场。</strong></p><p>据了解，五粮液已先后在德国杜塞尔多夫、日本东京等地设立“五粮液大酒家”，与《中餐厅》、米其林等超级IP跨界携手，持续以创新方式开拓国际市场。</p><p>无独有偶，今年3-4月舍得酒业赴海外多个国家举办了品牌上市会，旗下品牌沱牌还与英超狼队全球官方签署战略合作协议；4月，泸州老窖在新加坡开启2023年“让世界品味中国”全球之旅；6月，茅台东南亚暨港澳市场工作座谈会在泰国曼谷举行；西凤酒在首尔举办“中国红·红西凤”凤香盛宴，并对海外市场进行详细调研；7月，茅台集团党委书记、董事长丁雄军会见英国48家集团俱乐部主席斯蒂芬·佩里一行；河南仰韶酒业与法国河南同乡会开启战略合作，亮相联合国教科文组织主办的首届国际食文化博览会并荣获金奖；洋河股份党委书记、董事长张联东赴巴黎考察交流……</p><p>而以领头羊-贵州茅台为例，目前，茅台业务范围已经覆盖全球五大洲64个国家或地区。</p><p>目前，中国白酒市场经历着挑战与机遇并存的时刻。无论是价格倒挂，还是库存高企，对于承载了千年文化的白酒市场来说，都或将是行业发展路上的良性助力。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NTIyNzY3Mg==&amp;mid=2651337612&amp;idx=1&amp;sn=0affdea3971d5a4b8fe99ed9a9dcfd17&amp;chksm=bc3a0134960099a20005bcebe455afad9d3bade4d204903f3fe2fd31b2d3744e989170addb58&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“潮汐商业评论”（ID：daily-case）</a>，作者：Kyra，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2557360370179203</id>
            <title>短剧的风口，阅文必须抢</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2557360370179203</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2557360370179203</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 12 Dec 2023 08:46:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 短剧, 市场, 大厂, 阅文
<br>
<br>
总结: 短剧市场在2023年备受大厂和资本的追捧，它是一个新兴的市场，拥有完整的商业闭环。短剧的制作周期短、成本低，能够快速变现并创造高额利润。国内短剧市场的增长迅猛，吸引了许多大厂的布局，包括字节跳动、阅文等。阅文作为网文平台，通过短剧业务的发展，希望能够抢占市场份额并实现增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_baa833ed1dab4cf0bee23b5af16cef1e@5040854_oswg77220oswg840oswg480_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>要问2023年，哪个赛道最受大厂、资本的追捧，短剧无疑是答案之一。</strong></p><p>短剧作为一个新兴的市场，盘子较大，也拥有完整的商业闭环。</p><p>今年7月，中文在线旗下短剧应用ReelShort的两部竖屏短剧，因迅速收割欧美用户而受到关注。该APP实行单集付费模式，但不少用户在情绪被调动起来时，忍不住一集一集地付费，不知不觉中便看完整部剧集。</p><p>其中花费的成本，远高于大多海外长视频平台的每月会员费，这也使得ReelShort拥有不错的月流水。上个月，中文在线披露的投资者关系活动记录表中提到，2022年公司付费短剧收入已超3亿元。&nbsp;</p><p><strong>在国内短剧市场，玩家想要实现数千万的营收，也并非遥不可及。</strong>实际上，如今市场中已经出现了日流水突破2000万元的作品，分别是“原上慕光”制作的《哎呀！皇后娘娘来打工》和《闪婚后，傅先生马甲藏不住了》，在其制作团队的庆功蛋糕上明确写着，一部破1200万元、一部破2000万元的成绩。</p><p>短剧的异军突起，从过去一年的新增企业数量也能明显感知到。据企查查数据显示，截止目前，今年我国新增短剧相关企业1.98万家，其中，前10月新增1.89万家，同比增长19.95%。而我国现存短剧相关企业也才达到7.62万家。</p><p><strong>不少大厂也在短剧市场加快了布局，放眼国内，字节跳动、阅文、正午阳光等各领域数得上名字的头部企业，不约而同地开始组建团队、招募创作者、改编短剧IP，一部小小的短剧，承载着它们对新风口带来高增长的野望。</strong></p><p>这其中，在网文风口中厮杀出来的阅文集团，出于自己在网文领域的积累，也不可能错过短剧这一热土。无论是为了发挥自己在产业链上的优势，还是为了寻求第二曲线，短剧显然是更可能给阅文带来增长的业务，只是如何做，能做出什么效果，就需要阅文尽快给出答案了。</p><h2>1、爆款短剧，引人入局</h2><p><strong>短剧市场越来越火热，离不开一个个“造富传说”的涌现。</strong></p><p>短剧制作周期短、成本低，一般而言，一个作品仅需花费30万左右、半个月时间，就能完成80集-100集的拍摄与剪辑。单个公司每月能上线60多部作品。</p><p>在此基础上，短剧还拥有清晰的变现方式和高额的回报。开头免费，后续情节需要付费观看，是短剧典型的付费方式。除此之外，还可以通过单个剧集打包售卖数十元、百元，或出售298元/年、365元/年的年卡。不难发现，短剧平台收取的会员费并不比长视频平台低。</p><p><strong>一部短剧，往往可以创造数千万利润，也让市场催生出许多“一夜暴富”的故事。</strong></p><p>与此同时，短剧的风，能从海外吹向国内，是因为这种商业模式能快速被复制。</p><p>早在2020年，国内短剧市场就已有萌芽之势：这一年4月，阅文IP短剧《生活挺甜》上线，将小说内容以短视频的方式展现给观众看；年末，国家广电总局在备案系统中新增了“网络微短剧”板块。</p><p>本质上，短剧用户的情感需求海内外大体相通；国内短剧相关从业者也是大多来自影视行业，可以将流程化的生产模式，应用到短剧行业；国内短视频风靡，也为短剧的流量转化提供了基础。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_d6559a0eb0c04a58956d40d1b5b25be3@000000_oswg39576oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>这门好生意吸引来更多入局者，今年以来国内头部公司纷纷掘金短剧市场，出现了多支队伍。</strong></p><p>从互联网大厂字节跳动，到国广环球传媒、中广电传媒等国资企业，到正午阳光、华策影视等影视公司，再到阅文等网文集团。</p><p>字节跳动今年上线的红果短剧APP，如今已经上线了多部短剧，并推出用户签到、连续观看便可提现的玩法，作为拉新的手段。国广环球传媒在去年底推出的瑞网微视APP，也通过前五集免费、赠送新用户5000金币用来解锁付费集数等方式，吸引新用户。</p><p>除了用户福利政策，玩家也通过推出短剧扶持计划，拉拢创作者。12月5日，阅文集团CEO兼总裁侯晓楠发布“短剧星河孵化计划”，对短剧创作加大流量和现金扶持，加速集团对短剧市场开拓。今年4月，正午阳光推出了短片扶持计划“光合计划”，此后共收到684部作品，并从中选择了八部不同类型的短剧进行拍摄。</p><p>过去一年短剧市场的造富神话，加快了头部公司入局的步伐，但随着观众的选择变多，短剧市场也会变得越来越“卷”，不可能让每个公司都吃到蛋糕。</p><h2>2、阅文要写剧本，能抢到短剧蛋糕吗？</h2><p>从短剧剧本征集、搭建内部孵化平台，到提供亿元现金和流量扶持，<strong>阅文正在为短剧业务加上更重的砝码。</strong></p><p>12月5日，在第二届上海国际网络文学周开幕式上，阅文集团CEO兼总裁侯晓楠发布了“短剧星河孵化计划”，推出百部IP改编、亿元基金扶持、AIGC赋能三大措施。</p><p>其中，百部IP的改编，阅文将主要通过自制、联合开发等方式进行短剧孵化。同时，通过亿元创作基金的设立，阅文希望以现金和流量扶持的方式，鼓励创作者参与改编制作、国内外发行等。</p><p>这已经是阅文第二次发布有关短剧业务的消息。今年10月，阅文也曾在官方作家服务公众号上发布“短剧剧本征集令”，面向创作者征求原创或改编剧本。如被签约，可获得1.5万至5万元的保底加最高2%的流水分账。</p><p><strong>在一众入局者中，阅文等网文平台是距离短剧赛道最近的玩家。</strong></p><p>短剧产业链分为生产和分发两大环节。阅文处于内容生产环节，扮演了版权方的角色，短剧公司可以与阅文合作，进行版权购买、IP孵化。短剧用户大多来自下沉市场，喜欢的题材，如总裁、穿越、逆袭等，其实也是网文市场最热门的类型。</p><p>阅文正式入局短剧后，直接便完成了对上游的“布局”。至今阅文已在网文IP内容孵化上进行了十余年的积累，繁荣的网文内容生态，无疑让阅文的短剧内容储备具有较大优势。财报显示，仅2023年上半年，阅文就新增约20万名作家、35万本小说。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_7315c261923841909dbf327bc27fda64@000000_oswg616772oswg1080oswg389_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">阅文的IP作品，图源阅文官网</p><p>在受众群体方面，短剧和网文也具有一定重合度。早期，短剧的用户群体大多为中年人群，也被归纳为“三保”人员：保安、保洁、保姆。如今随着市场规模化，短剧逐渐触达到更年轻的人群，主要为20岁-30岁的男性、女性。</p><p>据阿拉丁指数发布的数据，网络短剧的受众人群来自长视频网站，用户多为主流年轻男女用户；微短剧则来自短视频平台，主流用户为中青年女性；小程序短剧则更多为下沉人群。</p><p><strong>阅文拥有大量年轻用户，19-35岁年龄区间占比超过半数，在满足下沉中老年群体上较为劣势，需要顺应短剧的年轻化趋势，去抓住更多年轻用户的看剧需求。</strong></p><p>相比于其他入局者，阅文更强调对“精品短剧”的重视，背后逻辑也是因为年轻用户的看剧需求，更偏向精品化。</p><p>短剧是一门流量生意，剧集制作的关键在于，能迅速戳中用户的爽点。这也让短剧并不强调制作水平，演员只需找符合网络审美的小网红，演戏不需要演技的加持，拍摄全程靠喊，群演可以随便找人凑数。行业乱象也随之出现，为了博流量，不少短剧出现擦边球、血腥场面，低俗化趋势明显。</p><p>去年年底开始，广电总局便要求微信、抖音、快手等短剧小程序主流平台，进行专项整治行动，不合规内容将被平台处理。</p><p>更重要的是，从内容角度，粗制滥造很难让产品从市场中脱颖而出，随着竞争的逐渐激烈，短剧也需要更精良的制作，来避免内容同质化问题。</p><p>接下来，就要看阅文怎么做精品短剧，又能否先行一步，抢先满足年轻用户的看剧需求了。</p><h2>3、急寻第二增长曲线，阅文必须抓住短剧风口</h2><p>从深入AIGC到涉足短剧，今年以来阅文将重点放在了寻求第二增长曲线之上。</p><p>在追赶短剧热潮之前，阅文早已将AIGC作为新故事讲述。从7月发布国内网络文学行业首个大模型“阅文妙笔”，到基于这一大模型的应用产品“作家助手妙笔版”的1.0版本的推出，今年以来阅文大动作不断。</p><p>与短剧相似的是，AIGC与网文业务的协同性也很高。阅文可以将AI技术利用到网文业务的IP开发、衍生品创作、出海翻译等领域，让各业务链条运转得更快速高效。</p><p><strong>但AIGC行业还处于发展早期，阅文想要将AI落地并寻求商业变现，在短期内并不现实，这是一门需要长时间进行技术积累的生意。</strong></p><p>在接受晚点LatePost采访时，侯晓楠也提到，AI 对阅文来说是非常重要的一次变革机会。“现在整个行业还是很初期的阶段，我们还是希望 AIGC 可以非常扎实地落到我们的业务场景里，而不只是发布一款大模型。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_e81db857704f4210a77b3df7ae194f20@000000_oswg36334oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源阅文官网&nbsp;</p><p><strong>相比之下，短剧这一新消费市场，或许能更快成为阅文的第二增长曲线。</strong></p><p>据艾媒咨询发布的数据显示，2023年中国网络微短剧市场规模为373.9亿元，同比增长267.65%，预计2027年中国网络微短剧市场规模将超1000亿元。</p><p>未来短剧市场规模有望超千亿的趋势，为阅文寻求新的增长空间、潜在变现规模奠定基础。</p><p><strong>而玩家想要在短剧市场吃到更多蛋糕，不能仅依靠几部流量作品，来吸引人持续观看，而是需要大量数据验证用户偏好，围绕需求制作形成IP效应，来做到“以质取胜”。</strong></p><p>阅文有能力输出头部作者和极具影响力的大IP，培育出一大批忠实付费用户。此前在网文市场，阅文旗下起点中文网曾首创在线付费阅读模式，并将其发展成一个可行的变现方式，为阅文带来了大量营收。据财报数据，今年上半年，阅文平均月付费用户达到880万人，同比上涨8.6%。</p><p>围绕国际市场，阅文也可以进一步挖掘短剧消费的价值。此前阅文已经通过网文出海，积累了出版授权、翻译出海等方面的经验，在将IP改编传播到海外的过程中，阅文了解到如何去通过针对性的市场运营来吸引本土用户，这也是跨文化传播最重要的环节。</p><p><strong>结合海内外市场，阅文可以让短剧作品走向规模化，也让业务形成更大体量、释放出更大的成长潜力成为了可能。</strong></p><p>但随着行业变卷、玩家变多，留给阅文的时间也不多了，如何一边保持自身的IP优势，一边在短剧市场贴合用户需求、占领流量阵地，成为阅文在短剧市场探索更大生存空间过程中，必须战胜的重要挑战。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2MTc4Nzg5MQ==&amp;mid=2247543534&amp;idx=1&amp;sn=25a5be41e4b08b030b0eb4b7354cc5fc&amp;chksm=cfd59a5bc203024f154294125b36657aef3533e3b59a73e569d5b74256b0bd31400c6e31889e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“连线Insight”（ID：lxinsight）</a>，作者：纪德，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2557345475763330</id>
            <title>一周三场招商会，沙特老钱杀疯了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2557345475763330</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2557345475763330</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 12 Dec 2023 08:34:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 万达文华酒店, 中东资本, 中国内地办事处, 沙特投资部
<br>
<br>
总结: 北京万达文华酒店举办的中沙投资大会上，沙特投资部长表示对中国城市的规模和创新成果感到震撼。中东资本和中国公司在互相奔赴中有了新的进展，中东政府招商部门积极欢迎中国企业落地，而中东主权财富基金则在中国内地加速布局。沙特投资部计划在中国内地增设办公室，这表明中东资本对中国投资的重要性。其他中东资本也在中国设立办事处，北京、上海和大湾区成为首选区域。沙特投资部还在中国举办了多场招商会，加强了中沙投资合作。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231212/v2_982a8f80bbce418dbbaa1ce857522cd3@000000_oswg119029oswg1080oswg673_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>北京，万达文华酒店酒店7层，超500人的大厅座无虚席，满是中沙官方及企业代表。</p><p>据我了解，仅最近一周，沙特投资部便在国内办了三场招商会，先后落地深圳、广州和北京等核心城市。有趣的一幕是，想从中东募资者众，一些与会的投资从业者甚至没认真分辨会议性质，到现场才知道，原来这是一场中东版本的招商大会。</p><p>“我和政府部门以及商界代表一起去了香港、广州、上海、深圳、北京等地，被这些城市的规模以及在创新方面的成果所震撼。”在今天北京举办的这场中沙投资大会上，沙特投资部长哈立德·法利赫在开幕致辞中表示。</p><p>商务部副部长李飞开场致辞，论坛环节既有中金、富博资本、eWTP等金融行业人士参与，也能看到远景能源、紫金矿业、复星国际、海昌海洋公园等产业方代表，基本没见美元基金和VC的身影。</p><p><strong>如今，中东资本和中国公司的双向奔赴又有了新注脚。</strong>一面是，以沙特投资部为代表，中东政府招商部门在积极欢迎中国企业落地，助力当地的能源转型和基础设施建设。另一面，中东主权财富基金亦加速在中国内地布局，意在以中国为据点拓展亚洲投资版图。</p><p>PIF计划在中国内地增设办公室，这是沙特公共投资基金(PIF)负责人、研究所主席亚西尔·鲁迈延在香港峰会上透露的消息。</p><p>12月7至8日，总部位于沙特的未来投资倡议研究所（FII）首次在香港举办“PRIORITY”亚洲峰会。FII研究所是由PIF创立的非营利组织，前不久刚在利雅得举办了“沙漠达沃斯”年度活动。FII PRIORITY则是由FII研究所支持的一系列峰会、倡议和决议，聚焦全球范围内人们优先关切的议题和事项。</p><p>PIF香港办事处设于2022年初，此次峰会，香港政府和香港证券交易所亦是主办方。“我们将在中国内地和印度开设办事处”，会上亚西尔·鲁迈延表示。</p><p><strong>如果细究，中东资本在不同区域建立办事处，其实有着不同的考量。</strong>香港是金融枢纽，办公室设在香港，意在辐射整个亚太地区。而在北京、上海等内地城市设立办公室，意味着他们将更深入中国腹地地，也就是说，在中国的投资被摆在了更重要的位置上，进一步躬身入局加速直投项目。</p><h2>落地中国办公室</h2><p>PIF是沙特最大的主权财富基金，管理着超过7000亿美元资产，已在纽约、伦敦、约旦、卡塔尔等地设有办公室。</p><p>FII峰会曾在纽约、伦敦和迈阿密等地举办，12月的这场香港峰会，是其首次落地亚洲。此次亚洲峰会与会者包括红杉创始人沈南鹏、恒隆资本创始人陈启宗、高盛亚太区总裁凯文·斯尼德、厚朴投资管理创始人、董事长方风雷等投资界人士。</p><p>香港行政长官李家超在上周四的开幕致辞中称，这次聚会“是深化香港与中东，特别是沙特阿拉伯王国之间关系的又一重大进步。”今年2月，他率领代表团访问了沙特阿拉伯和阿联酋，达成了一系列协议。</p><p>之所以选择香港作为最新一届FII活动的合作伙伴，是由于其独特的枢纽角色。“香港是全球主要枢纽，不仅是金融枢纽也是创新枢纽，不仅是中国门户，也是亚洲门户。”亚西尔·鲁迈延透露。</p><p>沙特和香港的联系正日益密切。11月，亚太首只追踪沙特股票的交易所买卖基金(ETF)在港交所上市，吸引了10亿美元的初始投资，成为该地区有史以来规模最大的上市基金之一。PIF正是该基金的主要投资者。这次会上，香港与沙特又签署了投资推广合作谅解备忘录，旨在加强香港和沙特阿拉伯在招商引资方面的合作。</p><p>做LP，是PIF过去涉足私募股权的主要方式。比如，它曾是软银愿景基金最大LP。不过也是因为投资软银愿景，PIF损失惨重，2022年综合亏损高达156亿美元（1122亿元）。软银愿景之外，2019年PIF与阿里巴巴共同出资成立了易达资本。由PIF全资控股的投资机构Sanabil最近出资了一家双币基金。</p><p>最近两年，PIF也在中国加速直投布局。先是在2021年底向中国证监会提交了QFII（合格境外投资者）申请，并在随后的2022年初开设香港办公室。今年6月，PIF与国联水产集团开展共计5亿美元金额的国际海鲜贸易合作，同时对国联水产全球采购进行融资，计划合作金额6000万美元。我的同事也写过PIF投资小黄鸭背后的公司德盈2.5亿美元。今年，前前后后，PIF在中国的直投金额已经超过10亿美元。</p><p>可预见的是，设立中国内地办事处后，PIF的出手频率将进一步提升。</p><p>PIF之外，其他中东资本也在中国设立了办事处：</p><p>今年9月，阿布扎比主权财富基金穆巴达拉北京办事处举办了开业party；</p><p>阿布扎比另一主权财富基金，阿布扎比投资局，于2021年在北京设立了办事处；</p><p>2019年，沙特阿美旗下的成长基金Prosperity7 Ventures 官宣，中国办公室随之落地。P7在上海和北京都有办公室，两个负责人分别在两地坐镇，分管不同的投资方向。北京办公室的负责人蔡翔曾就职于好未来、百度和赛富亚州，上海办公室的负责人张柏舟曾在斯道资本和软银中国担任合伙人；</p><p>科威特投资局来得更早，分别于2011年和2018年在北京和上海设立两个办事处；</p><p>去年成立的阿联酋G42 Expansion Fund，今年已在上海设立办事处，由原京东战略投资部主管胡宁峰负责。</p><p>总体而言，北京、上海和大湾区是中东资本在中国设立办公室的首选区域，其团队也多由有中国经验的投资人构成。</p><h2>投资招商两不误</h2><p>12月7日至12日，沙特投资部长哈立德·法利赫访问中国。伴随高层访华，沙特投资部在国内几个重点城市顺势办起了招商会。</p><p>12月8日，深圳国际会展中心洲际酒店，沙特投资路演分ICT（信息通信技术）、机械和食品三个专场举办。其中，ICT专场上，除了沙特数字政府管理局、商务发展部等政府人员来到现场宣讲，也请来他们的中国合作伙伴华为云和商汤的海外业务负责人前来背书。</p><p>紧接着，12月9日，广州招商会在生物岛香岚官洲酒店举办。广东省副省长在现场表示，将积极支持广东企业与沙特合作，共同推进沙特智慧城市、人工智能、云计算、大数据、网络安全和5G技术创新及人才培养，促进数字化。同时，广东省也将积极支持沙特PIF等主权财富基金与广东的有关基金建立伙伴关系，加大对广东电子信息、新能源汽车、新材料、新型储能等战略性新兴产业的投资。</p><p>12月12日，在北京举办的沙特投资论坛由沙特投资部与中国机电产品进出口商会(CCCME)合作组织，预计有700名官方人士参加，包括高层政府代表、高级官员、首席执行官、投资者和企业家。</p><p>沙特投资论坛将在沙特2030年愿景的框架下，加强沙中两国之间在经济、投资和贸易领域的战略伙伴关系。论坛对话议题涵盖清洁能源、货币、投资、采矿和矿产等领域。此外，还将举办一系列研讨会，涉及旅游、娱乐、食品安全、农业、物流服务、航运、供应链、数字经济、人工智能、制造业、现代先进技术等领域。沙特投资部的技术小组还将在一些城市举行讲习班，并实地访问，讨论共同关心领域的合作机会。</p><p><strong>国内的资本招商搞得如火如荼，着眼于中东，不同层面的招商战也已经打了起来。</strong></p><p>一方面，中东地区的国家之间已经开始争夺优质企业。</p><p>比如，沙特正与阿联酋正面竞争地区总部。阿联酋自今年5月开始，只征收9%的企业税，并采取了一系列激励措施来吸引企业；沙特则在上周二提出了更具吸引力的条件，将为在该国首都设立地区总部的外国公司提供税收优惠，包括30年免征企业所得税，作为2030年愿景议程的一部分，沙特希望到2030年，有480家跨国公司在沙特设立总部，从而实现经济多元化，摆脱对石油的依赖。</p><p>决心不可谓不强，手段不可谓不有力。</p><p>另一方面，这种招商竞争也在同一个政府内部展开。和沙特投资部打过交道的朋友告诉我，即使在沙特政府内部，下属几个部门之间也是既合作又竞争的关系，每个部门都想为自己争取到更多预算。</p><p>这么看起来，国内“明股实招引”的一套手段，已经被海外，特别是中东再次验证了，从当年一笔给软银数百亿美元的纯粹财务投资，到现在投向中国的精准、多笔“以投带招、投招联动”，连一期基金的时间都不到。范式剧烈转换的背后，以美元VC为代表的财务机构，这次招商会甚至连登台的机会都寥寥，而“传统”本土PE、银行、产业资本等势力再次走向前台，我猜以后机构们要想从中东土豪手里拿钱，没准都得去学中东版“掼蛋”了。</p><p>北京这两天终于下雪了，全国人民都在朋友圈欣赏北京的雪景，看不到的是有些地方结了冰，以及喷洒融雪剂后由于车辆践压滞留的污泥，听说明后天还要继续下雪、降温，我从文华酒店大堂出来，吐出一口在挤满人的会场内积攒的浑浊哈气，看着它慢慢飘向发灰的天空，不知道这口气能不能飘到暖和的中东。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMjUxNTkwNQ==&amp;mid=2247589277&amp;idx=1&amp;sn=05a83a168b3f2c6a434c262da91d402c&amp;chksm=c1ef2f5505b099a6321ff611fc2f6e82aa8cb00edc64b5577c2bd6b3da80f99278d8fa4014f7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投中网”（ID：China-Venture）</a>，作者：刘燕秋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2557318444899719</id>
            <title>这种流感药太火，药店比医院贵百元，企业回应</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2557318444899719</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2557318444899719</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 12 Dec 2023 07:47:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 价格便宜, 快递, 速福达, 玛巴洛沙韦
<br>
<br>
总结: 近期，玛巴洛沙韦作为一种治疗流感的药物备受关注，但其高昂的价格成为人们讨论的焦点。一些消费者发现，玛巴洛沙韦的价格在电商平台和药店中存在差异，并且普遍上涨。药店表示，价格上涨是由于原材料和生产成本的上升。与此同时，奥司他韦作为一种常用的流感药物，销售额迅速增长，但随着其专利的过期，仿制药的竞争也日益激烈。在此背景下，一些地方监管部门也开始关注抗流感药物的市场价格行为。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“价格便宜的只能快递，要几天后到货，能在当天送达的价格更高，20mg*2片/盒规格的都要350元了。”近日，家住上海的徐先生感染了甲流，由于“流感药王”奥司他韦需要吃五天，希望缩短传染期并减少流感症状持续时间的他，想购买全程只需1次服药的玛巴洛沙韦（商品名速福达），但被价格“劝退”。</p><p>中新经纬注意到，随着近期呼吸道疾病高发，玛巴洛沙韦在社交平台上热度也走高。但除了疗效外，被热议的还有价格，甚至有网友称它“比金子还贵”。</p><h2>电商平台价格超300元 药企回应</h2><p>公开资料显示，玛巴洛沙韦是日本盐野义与罗氏共同开发的药品，在中国用于治疗12周岁及以上单纯性甲型和乙型流感患者，并在此后扩龄。此外，因为玛巴洛沙韦对奥司他韦耐药的患者仍然有效，被称为“超级流感药”。</p><p>同住上海的李先生告诉中新经纬，11月底某天，他发烧达38度，在预判自己可能得了流感的情况下，经朋友推荐，他在电商平台购买了一盒玛巴洛沙韦，价格为264元，规格为20mg*2片/盒。</p><p>12月7日，当他再次在电商平台搜索时发现，自己购买的药店已买不到玛巴洛沙韦，同平台其他药店同规格的玛巴洛沙韦售价在319元到398元之间，需要快递发货，预计40小时才能送达。</p><p>家住北京地区的张女士12月初因感染甲流，在医院开了一盒玛巴洛沙韦，价格为220元，采用医保个人账户支付。而当她近日想在附近药店再次购买该药物时，有药店工作人员表示，因为货源紧张，所以现在玛巴洛沙韦价格为319元。另一家药店工作人员告诉她，现价为368元，目前还没有现货，要后天才有货。<strong>当她问及为何这么贵、何时降价时，药店工作人员表示：“最近都不会”。以此计算，玛巴洛沙韦在医院和药店的差价已经超过100元。</strong></p><p>觉察玛巴洛沙韦价格上涨的还有家住广东地区的罗女士，10月底，罗女士为了防止流感季无药可用，在某大药房下单了一盒玛巴洛沙韦，价格为236元，而在12月11日再次在该药房查询时，该药物价格已涨至270元，同时还显示限购一盒。“后悔没有多买两盒。”罗女士说道。</p><p>公开资料显示，玛巴洛沙韦为白色至浅黄色的椭圆形薄膜衣片，在2021年经过医保谈判后，玛巴洛沙韦20mg*2片/盒的规格价格为222.36元/盒。</p><p>但中新经纬7日在电商平台及线下药店不完全查询发现，玛巴洛沙韦存在不同程度的溢价，普遍售价在268到398元之间，较原价涨幅为20.53%至78.98%。</p><p>天猫捷泰大药房旗舰店的玛巴洛沙韦现货售价325元，对于为何存在大幅溢价，中新经纬7日以消费者身份询问电商平台客服，对方回复称：“因为不同时期，原材料及生产成本升高价格也会有差，已经是很优惠的价格了。”同时对方还表示，受进货渠道、供货商等不同因素的影响，每家店铺同种商品定价会略有差别。</p><p>天猫爱心普济大药房显示玛巴洛沙韦价格为275元，并显示缺货。“药品价格会随厂家进价调整，价格都会有一定波动，以商品页面显示为准。”客服人员7日回应称。</p><p>不过，中新经纬12日查询发现，上述两家店铺的玛巴洛沙韦均已下架。</p><p>对于部分渠道药品涨价情况，罗氏制药9日回应中新经纬称，罗氏制药始终保持与经销商、医院等合作伙伴紧密合作，以稳定的价格提供给经销商且保持药品供应。<strong>关于市场上个别药品渠道价格涨价的情况，属于市场行为，并非罗氏公司行为。罗氏制药将继续保持各方合作伙伴的沟通，确保玛巴洛沙韦惠及广大流感患者。</strong></p><h2>销售额迅速增长，会否成新“流感药王”？</h2><p>值得注意的是，在中国有“流感药王”之称的奥司他韦与罗氏紧密关联。奥司他韦最初由吉利德公司开发，经罗氏商业化生产，并命名为“达菲”。玛巴洛沙韦会否成为下一个“流感药王”？</p><p>从销售额来看，中康控股开思系统向中新经纬提供的数据显示，在中国综合医院终端和零售终端，奥司他韦（不区分剂型和品牌名）在2021年至2023年前三季度，销售额分别为10.85亿元、27.05亿元和52.0亿元。</p><p>玛巴洛沙韦在上述报告期内销售额远不及奥司他韦，但迅速增长。2021年至2023年前三季度，玛巴洛沙韦在中国医院终端和零售终端销售额为30万、0.53亿元和1.87亿元。</p><p>从竞争格局来看，就中国市场，从奥司他韦中受益最大的是东阳光药。2006年，深圳东阳光实业发展有限公司获得瑞士罗氏制药生产授权，成为中国第二家、全球第三家获得授权的企业，并将药品生产安排给了广东东阳光药业有限公司（即东阳光药）和宜昌东阳光长江药业股份有限公司，商品为可威。</p><p>前瞻经济学人资深产业观察员陈怡琦此前撰文称，2018年，奥司他韦被列入《流行性感冒治疗指南（2018年版）》流感推荐药物，并在同年进入中国国家基本药物目录。政策推动下，可威当年销售额近20亿元，比6年前暴增21000%。2019年，可威颗粒、可威胶囊共计销售额达到59.3亿元，占东阳光药总营业额的95.33%。</p><p>但伴随着罗氏的奥司他韦在中国专利过期，其仿制药赛道日益拥挤。</p><p>中国国家药监局显示，奥司他韦在中国有三种剂型，包括胶囊、干混悬剂和颗粒。据中新经纬不完全统计，有28家国产医药企业拥有奥司他韦生产批文，包括东阳光药、双鹭药业、博瑞制药、石药集团、华润三九、科伦药业等。<strong>此外，奥司他韦胶囊、干混悬剂分别已被纳入第七批和第八批国家药品集采，“价格战”已然打响。</strong></p><p>从玛巴洛沙韦来看，2023年3月，玛巴洛沙韦获得中国国家药监局批准，用于治疗既往健康的成人和5岁及以上儿童单纯性甲型和乙型流感患者，或存在流感相关并发症高风险的成人和12岁及以上儿童流感患者。由于儿童是易感人群及重症高危人群，玛巴洛沙韦的扩龄使其可以覆盖更为广泛的患者群体。</p><p>不过，中国的医药企业也已对玛巴洛沙韦“虎视眈眈”。石药集团旗下子公司石药欧意在玛巴洛沙韦获批后三个月，2021年7月1日向国家药监局药品审评中心递交了仿制药上市申请，并在2022年10月获得玛巴洛沙韦仿制药生产批件。对于该获批，罗氏制药彼时通过其官方微信公众号发布了一则措辞激烈的声明，称对于石药欧意申请仿制药上市的行为，将提起专利链接诉讼，采取法律手段维护合法权益。</p><h2>多地监管发文</h2><p>据国家医疗保障局《关于做好当前药品价格管理工作的意见》，医疗保障部门管理价格的药品范围，包括化学药品、中成药、生化药品、中药饮片、医疗机构制剂等。其中，麻醉药品和第一类精神药品实行政府指导价，其他药品实行市场调节价。</p><p>国家医保局在意见中表示，药品经营者（含上市许可持有人、生产企业、经营企业等）制定价格应遵循公平、合法和诚实信用、质价相符的原则，使药品价格反映成本变化和市场供求，维护价格合理稳定。</p><p><strong>在抗流感药物销售火热之际，中新经纬注意到，山东省多个辖区、广东佛山市三水区等地方市场监管部门印发抗流感药物市场价格行为提醒告诫书。</strong></p><p>山东省潍坊市市场监督管理局称，近期处于流感高发期，“磷酸奥司他韦”等抗流感药品热销。为进一步规范抗流感相关药品的市场价格行为，维护广大消费者合法权益，现对潍坊市各医药用品经营者及相关单位提醒告诫。对于告诫书的具体约束内容，山东省高密市市场监督管理局表示，严禁哄抬药品价格。包括不得在成本未明显增加情况下大幅度提高药品价格，或者出现销售药品价格上涨幅度明显高于成本增长幅度的行为。</p><p>此外，广东省佛山市三水区市场监督管理局刊文称，不得借流感高发之机大幅提高相关药物的销售价格，经营者要严格控制进销差价在合理范围内，不得有捏造、散布涨价信息，囤积居奇等哄抬价格，推动商品价格过快、过高上涨的行为；不得相互串通，操纵市场价格，损害其他经营者或者消费者的合法权益。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NDU5OTAzMA==&amp;mid=2247572289&amp;idx=1&amp;sn=714045e7306487e4afb5de7e4b7fe449&amp;chksm=e8815673d88e5e2bb2004a7adfbf2369fb78d21009e7d0cfb7473a18b65bb52d6b9e145fd6a6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中新经纬”（ID：jwview）</a>，作者：王玉玲，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>