<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2754460385940097</id>
            <title>茅台“盛世美颜”下的两个污点</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2754460385940097</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2754460385940097</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Apr 2024 12:04:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 茅台, i茅台, 营收, 增长
<br>
<br>
总结: 茅台并非完美无瑕，虽然在财报中表现出色，但i茅台和茅台系列酒的表现引起了警觉。i茅台作为茅台数字营销平台，虽取得一定成绩，但在战略上并未承担好营销的重任；而茅台系列酒在茅台酒高速增长的情况下，增速放缓，存在库存问题。茅台需要消除i茅台和系列酒的污点，找到新动力以持续增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>茅台并非完美无瑕。</p><p>“它是中国传统手工业向现代制造业演进过程中的一个样本，是中国文化元素在消费品市场上的一次价值体现，也是企业通过文化营销和价格锚定形成竞争优势的一个经典案例”，著名财经作家吴晓波在《茅台传》给茅台给出了这样的定位。</p><p>可正如鹅城的人看黄老爷一样，虽看似强大无比、毫无短板，但事实上他也有嚣张少智的武举人与软弱无能的替身等诸多污点。同样的，在茅台的“盛世美颜”之下，也存在一些容易被忽视的污点。</p><p>4月26日晚间，贵州茅台发布了2024年的第一份“成绩单”。如预期那样，茅台再次实现了15%以上的增长，实现营业收入464.85亿元，同比18.04%，首次突破450亿大关；实现归母净利润240.65亿元，同比15.73%，核心数据上的表现可圈可点。</p><p>但其中两项数据引起了笔者的警觉。其一，被茅台寄予厚望，有望担任起茅台未来新增长引擎的i茅台第一季度营收仅为53.43亿元，几乎未提供增量帮助；其二，茅台系酒第一季度实现营业收入仅为59.36亿元，较去年同期50.15亿元收入仅增加约9亿元，在近70亿的增量面前茅台仍是茅台酒独挑大梁，茅台缺乏一个像样的新增长极。</p><h2><strong>01 i茅台的成与败</strong></h2><p>茅台在现任掌门丁雄军的带领下朝着新时代狠狠地向前迈进了一大步，i茅台则是丁雄军时代的产物。</p><p>2022年3月31日上午9时，茅台正式上线试运行了i茅台。茅台给i茅台下达的任务是“成为茅台文化的传播者、产品到商品全链条的链接者、数字化营销的践行者和渠道的协同者”，即担任起茅台数字营销平台的重任。</p><p>之所以要做数字营销平台，直接原因与茅台战略有关。2022年1月14日，茅台提出“五合”营销法，即主动营销、数字营销、文化营销、品牌营销和服务营销法，成为了茅台美的营销的开端，而在茅台设想的美的营销中，数字营销是其重要一环，这也促成了i茅台的诞生。</p><p>但更深层次原因还是在于白酒所面临的消费环境变了。一方面，白酒进入了存量竞争阶段，数据显示2023年全国规模以上白酒企业完成酿酒总产量仅为449.2万千升，已从2016年至高时的1358.4万千升连续7年下跌回2008年水平，消费者喝酒少了让白酒企业进入了存量竞争；</p><p>另一方面，中国消费者在持续的消费升级下消费主权意识渐渐觉醒，消费心理变化带来了新的消费场景与酒文化，企业需要适应消费端消费特征的变化，因此i茅台又被外界视为茅台面向年轻人、面向新场景、新文化的新阵地。</p><p>从战术上来说，i茅台取得了辉煌的成绩。作为一款由单个企业推出的数字营销平台，其不仅实现了销售金额2年内破200亿的壮举，而且其注册用户更是达到了惊人的6500万，超出任何一家企业的同类型产品。</p><p>但是从战略上来说，i茅台并没有承担好营销的重任。在“营”的层面，i茅台虽然推出了多款产品与相应的专场活动，并在线下也举办了多场活动，理论上将消费者、厂家、线下门店三者给成功串联了起来。但七麦数据显示，i茅台是高日活、低用户使用时长，几乎成为了个人“黄牛”的打卡平台。</p><p>而在“销”的层面，虽然i茅台为消费者直接购买到建议零售价的茅台提供了新渠道，但其起到的渠道调节作用微乎其微。从历年的财报来看，近年来茅台直销占比越来越高，截止2024年第一季度已达到42.21%，但i茅台的贡献并不出色，2024年第一季度营收仅从去年同期的49.03亿元增长至53.43亿元，其占直销的比例也仅从27.53%提升至27.66%，几乎没有为渠道改革做出贡献。</p><p>而再回到i茅台本身，第一季度其营收同比增速为8.97%，远远低于茅台18.04%的营收增速，同时也低于2023年第一季度的环比增速（2022年第一季度无数据），作为才面世2年多的新平台可谓是未老先衰。同时对比2022年、2023年，当前i茅台的活动、内容与产品体量是大大增加了的，也就是说当前i茅台的增长几乎只是量的堆叠带来的惯性推动，而非是其活动、内容、产品深度运营后的持续推动，i茅台还后继乏力。</p><h2><strong>02 茅台系列酒降速背后的隐忧</strong></h2><p>一直以来，茅台都是靠“茅台酒”一条腿走路，包括茅台迎宾酒、茅台王子酒在内的系列酒发展不温不火。直到丁雄军上台后，将此前的遵义1935改良成茅台1935，从此让系列酒也步入了快车道，成为了茅台另外一条大腿。</p><p>但今年系列酒对茅台的增长大任却丢了挑子。财报显示，2024年第一季度茅台系列酒营收为59.36亿元，较2023年第一季度同比增长18.39%，虽然其增速高于第一季度茅台酒，但远远低于2023年第一季度46.27%的同比增速，茅台系列酒增速放缓的分外明显。</p><p>而进一步拆解财报发现，第一季度茅台营收较上年净增长70.19亿元，其中系列酒净增长9.22亿元，不仅对增长的贡献率较低，而且较2023年第一季度系列酒同比净增15.87亿元也有大幅下滑，增长的重任兜兜转转又回到了茅台酒的身上。</p><p>令人喜的一面是目前茅台酒承担起了增长的重任，在单季度营收已来到300亿元的情况下，茅台酒仍同比增长了17.75%，从而为茅台第一季度贡献了59.85亿元的净增长。茅台酒作为茅台的高端产品，它持续的、高速的增长为茅台业绩持续的、高速的增长提供了有力保障，也进一步巩固了茅台酒在高端市场的地位。</p><p>但茅台酒的增长也存在隐忧。在白酒行业，由于年末酒企会进行常规涨价，使得经销商为了能够以之前的优惠价拿货，往往会赶在涨价截止日期前进行打款享受优惠，所以第一季度白酒企业往往都能取得开门红。</p><p>而茅台在2023年底也上调了一波出厂价，虽然茅台长期供不应求不存在压货行为，并不担心库存问题，但据笔者从茅台经销商处了解到，茅台酒往往背后还有系列酒的任务，许多经销商为了卖茅台酒也会打款卖系列酒。</p><p>但今年茅台系列酒在茅台酒自身高速增长的情况下，却只实现了较低速的增长，表明茅台系列酒仍存在较大的库存，同时茅台酒自身的价值也在回调，体现在价格上便是近期终端价跌破2700元（散茅），茅台酒作为茅台的业绩基石，其价值的回调事关重大需要重视。</p><p>总的来说，茅台作为最成功的白酒企业与酿酒企业，其第一季度交出的成绩单也差强人意，用雪球用户的点评就是“四平八稳”。但对于已触碰到赛道天花板的企业而言，想要持续的增长就不能依靠巨大的惯性前行，茅台在茅台酒的巨大惯性下还需要消除i茅台与系列酒两个污点，尽快让自己找到新动力。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU1NTA0NTE5OA==&amp;mid=2247483702&amp;idx=1&amp;sn=9adf3c66eb37b7086ce13a952d5cc6ed&amp;chksm=fbdb1917ccac9001fc565801e9529a4ac765292f173ee2af24b54a264e9ea61f1b2579dd5d7a&amp;token=312815460&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“new食界”（ID:B617435410）</a>，作者：new食界，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2754412954696448</id>
            <title>“薯条巨头”麦肯食品要在中国大展拳脚</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2754412954696448</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2754412954696448</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Apr 2024 11:40:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 冷冻薯条, 麦肯食品, 中国市场, 西式快餐
<br>
<br>
总结: 一家加拿大公司麦肯食品在中国市场扎根，专注生产冷冻薯条产品，主要供应给西式快餐连锁品牌。随着中国西式快餐市场规模增长，冷冻薯制品在中国市场有着广阔的发展前景。虽然外资企业在中国冷冻薯制品市场占主导地位，但国内企业也在加大投资力度，希望在这一领域取得更大的市场份额。麦肯食品希望将冷冻薯制品延伸到更多餐饮场景，推出适配中餐的产品。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，一家专做冷冻薯条的加拿大公司落户上海，它就是麦肯食品（McCain Foods）。</p><p>据上海市闵行区政府消息，4月25日麦肯食品上海公司正式入驻闵行虹桥国际中央商务区，该公司相关负责人表示，今后麦肯食品中国将以这里作为企业未来业务发展、运营首选地，进一步拓展该公司在中国市场的业务。</p><p>普通消费者对这家公司的名字或许不了解，但一定吃过它们的产品。公开资料显示，麦肯食品成立于1957年，是全球最大的冷冻薯制品和开胃小食的生产商之一，产品分销至160多个国家和地区，年销售额达100亿加币。</p><p>它的业务主要是对连锁餐饮品牌供应冷冻薯制品，麦当劳、肯德基、汉堡王、德克士等西式快餐品牌皆是它的客户。</p><p>这种冷冻薯制品，其实就是薯条、薯角等的半成品，它们通常是马铃薯经分切、裹粉等预处理后被运送到餐厅，或是商超的冷冻货架，再经过炸制便可进食。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_6b69187892304ba6ac579fa7e251562d@5091053_oswg88915oswg700oswg390_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：麦肯食品</p><p>实际上麦肯食品在中国扎根已久，并已在过去不断对中国投资。</p><p>该公司1994年进入中国，早在2004年就在哈尔滨建立了现代化薯条加工厂。2020年，麦肯食品宣布投资逾2亿美元在陕西杨凌兴建第二个生产基地，该基地在去年10月已正式投产运营。目前麦肯在中国共有哈尔滨与杨凌两个生产基地。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_208e292783604c3dbe31086215b9f7ed@5091053_oswg45087oswg616oswg411_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而在闵行成立的公司，也并非麦肯首度入驻上海，只不过此前它在上海的公司规模较小，仅为“麦肯食品（哈尔滨）有限公司”的上海分公司。此番大动作入驻，或也预示着该公司未来将以上海为中心，进一步拓展在中国的业务。</p><p>中国消费者对薯条这种食物的认知，主要是在麦当劳、肯德基等西式快餐的培育下发展而来。随着西式快餐市场规模的不断扩大，麦肯食品这样主要面向b端的供应商也在中国迎来更大机会。</p><p>iiMedia Research（艾媒咨询）数据显示，2023年中国西式快餐市场规模为3687.8亿元，同比增长36.3%，高于全年餐饮行业平均发展水平，预计2024年市场规模有望达到4277.8亿元。</p><p>在市面上的具体表现，是头部品牌在中国市场的扩张明显提速。就在去年12月5日，肯德基开出了它在中国的第10000家店，这在让它成为中国餐饮市场上首个达到如此规模的海外品牌之余，也把一场西式快餐追逐战拉入到白热化阶段——紧随其后追赶规模的，是麦当劳，后者的计划是到2028年在中国市场实现万店。</p><p>于此同时，品牌们还在不断下沉，低线城市里消费者至少已经可以看到麦当劳、肯德基、塔斯汀、华莱士、正新鸡排等多个品牌。</p><p>从消费市场上来说，在西式快餐的影响下，薯条已经成为消费者心中的明星单品，它的欢迎程度从其渠道的扩展就可窥视：目前在中国，售卖薯条的不仅是西式快餐，在咖啡厅、烘焙店、酒吧餐吧等多种餐饮门店，你都能见到薯条的身影。</p><p>从行业层面，就像预制菜对中国餐饮的启示一样，冷冻薯制品这种半成品，由于其标准化的加工流程，对于餐饮门店实现连锁化也有着重要意义。在中国餐饮连锁程度不断提升的当下，薯条也会有更大消费空间。这也是麦肯食品不断加码中国市场的原因。</p><p>虽有着良好前景，但当下中国的冷冻薯制品主要玩家依旧是外资企业，例如美国辛普劳、美国蓝威斯顿、荷兰法姆福瑞，以及麦肯食品等。有公开信息显示，世界范围内的薯条加工商占比，中国企业不足1%。</p><p>零售市场上的表现也呼应上述信息，界面新闻自线上线下商超渠道看到，目前市面上出现较多的冷冻薯条品牌为蓝威斯顿、麦肯及辛普劳，此外一些本土小型企业的品牌出现在了部分渠道，如大润发中有售的山东美诺、美焕；美团电商上所售的天津今开利，等。</p><p>一个较为重要的原因是，马铃薯加工在中国马铃薯产业中一直占比较小。据中研产业研究院公布的《2022-2027年中国速冻薯条行业深度调研及投资前景预测研究报告》显示，从马铃薯加工的产品结构看，中国马铃薯加工约占总产量的15%，对比之下，美国超过60%的新鲜马铃薯用于加工。</p><p>而据农业大数据平台布瑞克关于马铃薯产业的报告，目前国内马铃薯加工市场规模在800亿元左右，企业超过5000家，但规模化深加工企业仅有约120家，且大多数马铃薯加工企业生产规模较小，设备陈旧、技术滞后、管理水平和生产经营方式落后，竞争力严重不足。</p><p>不过，鉴于中国市场发展前景广阔，头部外资已经加大了投资力度。</p><p>除去麦肯食品之外，2018年荷兰法姆福瑞集团与内蒙古凌志马铃薯科技股份有限公司宣布合资建设速冻薯条加工项目；2023年，蓝威斯顿在内蒙古乌兰察布建设的第二家工厂正式落地，总投资约2.5亿美元。</p><p>国内企业也正在迎头赶上。例如农业公司“雪川农业”于2012年开设了食品加工业务的子板块“雪川食品”，聚焦马铃薯加工，并已经与食材供应商“蜀海”合作；农业产业公司凯达集团下设冷冻薯品品牌“凯达薯业”，已在北京、内蒙等多地下设3家工厂。</p><p>这也在国内冷链物流水平、c端空气炸锅等便捷家用工具普及度不断提升的当下，给了更多参与者机会。“到码头整点薯条”的快乐，也将会扩展到更多场景。</p><p>回归到麦肯食品来说，锚准中国西餐市场之余，这家公司正在期望能在中国把冷冻薯制品延伸到西餐以外的场景。在其官方公众号上，已经宣告推出“椒盐V薯”、“薯仔菠萝包”、“黑椒牛肉配薯块”等适配中餐的产品。</p><p>本文来自<a href="https://www.jiemian.com/article/11116484.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，记者：李烨，编辑：许悦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2754452718402306</id>
            <title>日本当局出手了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2754452718402306</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2754452718402306</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Apr 2024 11:39:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 日元汇率, 波动幅度, 日本干预, 美元兑日元
<br>
<br>
总结: 4月29日，日元汇率出现巨大波动，一度跌破160日元兑美元，再次刷新34年来新低，市场猜测日本是否干预了外汇市场。日元波动幅度超过500点，与2022年政府干预时相当，引发外界质疑。最新消息显示，媒体称日本金融当局干预了外汇市场。日元持续走弱，美元兑日元盘中一度触及160关口，市场对日元的紧张情绪加剧。外界质疑日本为何未介入支持日元，而市场猜测可能是日本央行出手干预。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>4月29日，日元汇率“巨震”，早盘日元兑美元汇率一度跌破160日元至160.17，再次刷新34年来新低，午盘日元突然又暴涨超400点，涨幅达到2%，目前小幅升至155.86。</p><p><strong>由于，日元日内波动幅度超500点，波动幅度几乎与2022年日本政府干预时相当。</strong></p><p>市场纷纷猜测，日本干预了吗？</p><p><strong>最新消息显示，媒体称日本金融当局干预了外汇市场。</strong></p><h2><strong>01 日元汇率“巨震”！</strong></h2><p>周一日元持续走弱，美元兑日元盘中一度触及160关口，日内涨超1%。<strong>自1990年以来，日元首次跌破160。</strong></p><p>瑞穗银行表示，周一亚洲早盘日元汇率突然下跌<strong>，凸显了市场对日元的紧张情绪加剧以及官方可能干预。</strong></p><p>驻新加坡的经济与策略主管Vishnu Varathan说，这可能是<strong>一次“乌龙指交易”</strong>。这也表明了现货和期权领域的极端投机行为，以及投资者对干预风险的高度敏感。在官方没有干预的情况下，市场似乎试图将美元兑日元推向160。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_3d08eac200f94b3a841307f1a8596f41@5091053_oswg49471oswg640oswg268_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>日元自1990年以来首次跌破1美元兑160日元的心理里程碑，引发外界质疑：日本当局为何未介入以支持日元？<strong>在早盘中跌至160.17后，日元午盘一度上涨约2%，短线暴涨超400点，触及155.06。</strong>截至发稿，美元/日元在暴跌后小幅回升至155.86，目前波动不大。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_f529cf023b2f44fd9e60d82b1b1d3290@5091053_oswg48036oswg640oswg377_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02 市场猜测日本当局出手干预</strong></h2><p><strong>日元日内波动幅度超500点，波动幅度几乎与2022年日本政府干预时相当。</strong>交易员对日本当局采取干预措施以提振日元汇率的迹象保持高度警惕，目前尚不清楚日元短线飙升背后的原因，有分析人士猜测，<strong>这次日元短线暴涨可能是日本央行出手干预了。</strong>驻亚洲的外汇交易员认为，<strong>日元目前走势并未显示当局进行了干预，更可能是日本的银行在清算客户资金流时，正逢高抛售美元，随后算法平台驱动的杠杆交易商也在跟风抛售美元。</strong></p><p>Saxo Markets的外汇策略主管Charu Chanana表示：“<strong>这次日元暴涨看起来像是一次干预，但仍然很难得出任何明确的结论。”</strong></p><h2><strong>03 报道称：日本当局干预了外汇市场</strong></h2><p>29日下午，<strong>当记者问日本负责外汇事务的最高官员神田真人，是否已干预汇市时，他表示“目前不予置评”。将在5月底披露是否干预汇市</strong>。近期汇率波动似乎有些过度，将针对过度波动采取适当行动，一天24小时随时准备采取行动。当前无法提供有关具体选项的细节。<strong>晚间最新消息显示，媒体称：日本当局干预了外汇市场。</strong></p><p>高盛全球利率策略主管 Kamakshya Trivedi 表示，<strong>全球宏观经济背景表明日元将进一步走弱，这可能使干预措施难以成功。</strong></p><blockquote><p>“从稳健增长、政策调整和远期利率上行风险等方面出发，我们对日元的基本展望比较负面。那么唯一的问题是<strong>日本政策制定者将在多大程度上阻止日元贬值，但我们认为这些干预工具是有限的。”</strong></p></blockquote><p><strong>日元今年迄今已累跌10%，是10国集团货币中表现最差的。日本迟迟不愿采取干预行动的原因之一可能是</strong>，单靠干预无法改变日元与其他货币之间的巨大利差， 虽然日本央行已让利率脱离负值，但仍远未达到能够吸引投资者放弃美国和其他国家更高收益率的水平，而这也是日元持续贬值的部分原因。</p><p>美国银行称，<strong>日本当局可能不得不连续干预外汇市场，以抑制美元对日元汇率上涨。</strong></p><p>在美国经济没有出现令人失望的消息情况下，如果想要美元兑日元维持在155下方，为日本央行加息前争取时间，日本财务省可能不得不持续进行外汇干预，Shusuke Yamada和Izumi Devalier等策略师在报告中写道。日元近期连创1990年以来新低，也引发了市场对日本“加息”或“干预”的遐想。国金证券认为，当下日本经济的复苏是名义而非实际的、外生而非内生的；“脆弱”的基本面下，<strong>日央行大幅加息概率或相对较低</strong>。而从历史上日本“干预”前指引来看，<strong>当下日本财务省距离“干预”或仅剩临门一脚</strong>。</p><blockquote><p>本轮中，日本三方会谈与财务大臣的警告已接连在3月27日和4月2日发生，“干预”或仅剩临门一脚。考虑到美国金融条件持续收紧下，制造业PMI走弱、第一共和银行破产，美元走弱或已临近；在此之前，如日元继续走弱，日本财务省或以“干预”来调节。</p></blockquote><p>德意志银行的 Geroge Saravelos 认为，日元的走弱对日本并非坏事，旅游业蓬勃发展，日经指数利润率上升，出口商竞争力增强。而且，日本并没有通胀问题，核心消费者价格指数约为2%，近几个月一直在下降。此外，负实际利率对于整合政府资产负债表来说，具有很大的吸引力。</p><p>法国兴业银行外汇策略师Kit Juckes，他认为，日元的下跌已变得无序，这表明在触底前可能会出现最后的急剧下跌。</p><p>上周五，日本央行维持利率不变，并小幅上调了2024财年的通胀预期。日本央行会议后表示政府将对日元走势做出适当反应。财务大臣铃木俊一警告称，如果贬值幅度过大、过快，不会袖手旁观。本月早些时候，铃木俊一也向美国财政部长耶伦表达了对日元贬值的担忧，市场参与者认为，这为干预奠定了基础。（编辑王丽）</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/RCqqEmvz12tI0czieXpKAw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华尔街见闻”（ID:wallstreetcn）</a>，作者：黄宇&nbsp;李笑寅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2754433223654402</id>
            <title>涨疯了，马斯克神助攻</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2754433223654402</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2754433223654402</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Apr 2024 11:38:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大盘涨势, 外资买入, 马斯克助攻, FSD入华
<br>
<br>
总结: 今天大盘涨势强劲，外资大举买入，马斯克助攻行情，引发市场关注FSD入华的可能性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>节前倒数第二天，大盘终于涨出了牛市的感觉。早盘低开后持续上攻，直至站上了3100。</p><p><strong>整个市场，今天4500多只个股上涨，超过一百只股票涨停！</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_a1a4032356d145b888f85b22cf726fdc@000000_oswg93085oswg867oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>外资用实际行动释放看好信号，今天最多的时候净买入接近140个亿。除了日元连续贬值引导的资金转移，外资对国内经济的理解依旧锚定国内房地产的情况。盘面上，房地产开发板块涨超6%，涨停的公司多达27家。</p><p><strong>而没想到的是，马斯克也助攻了一把行情。</strong></p><p>新能源彻底回暖了一把，在宁德时代、阳光电源等大盘股带动下热闹起来。受消息催化上涨的，还有昨天马斯克来华的事情，在外界看来，此次访问将决定了FSD入华的成功。</p><p>眼看特斯拉又陷入“绝境”时，马斯克再次将目光投向了特斯拉“福地”—中国。</p><p>这一次，“鲶鱼”终于要入池了么？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_fb97b16aabee403ab3a817e4d1bf3715@000000_oswg250578oswg880oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01</strong></h2><p>据新华社报道，4月28日下午，马斯克抵达北京钓鱼台国宾馆，与国务院总理李强进行了深度交流，对特斯拉有着高度评价，称“特斯拉在中国的发展堪称中美经贸合作的成功范例”。</p><p>这一见面，顿时拉高了外界对FSD入华的期待值。</p><p><strong>终于能在国内体验FSD了么？</strong></p><p>路透社报道，据知情人士表示，马斯克此次访华，目的是讨论在中国推出FSD自动驾驶软件的相关事宜，并争取获得数据方面的相关批准，以训练其自动驾驶技术的算法。</p><p>而在本月早些时候，马斯克在社交平台X上称将“很快”向中国用户推出FSD技术。</p><p>当晚，特斯拉通过了中国汽车数据安全合规要求的消息一出，证实了从数据储存安全的层面，FSD落地中国这事儿是可行的。</p><p>根据中国汽车工业协会、国家计算机网络应急技术处理协调中心发布《关于汽车数据处理4项安全要求检测情况的通报》，特斯拉上海超级工厂生产的车型符合汽车数据安全4项合规要求（车外人脸信息等匿名化处理、默认不收集座舱数据、座舱数据车内处理、处理个人信息显著告知）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_0bcfcd4fd7b44f63b9d9f9a36e056a75@000000_oswg47662oswg528oswg321_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：中汽协</p><p>特斯拉还补充，<strong>各地已陆续解除（如机关单位、机场、高速等）对特斯拉等智能汽车的禁行禁停限制。</strong>虽然目前FSD入华还没有明确时间表，但关于FSD即将开始内测的小作文已经开始发酵。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_b13128b360c24a64a8f0c30cfd4bb86a@000000_oswg138073oswg1080oswg1959_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这事儿马斯克本人没有过多宣传，根据网上信息，逗留不足24小时的马斯克已经乘坐私人飞机离开了中国，不过这一现身就马上把A股相关股票点燃。</p><p>今天，特斯拉概念股、人形机器人、无人驾驶等板块表现强势，数十只个股盘中相继涨停。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_fd560c98936a43b3b1621bd549492c79@000000_oswg238570oswg877oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这还没完。据引彭博消息，特斯拉公司将在百度提供的车道级导航和地图的基础上部署其FSD自动驾驶服务。受此消息推动，百度盘中一度拉涨7%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_5aaec4f8d88744f3ac7dad8997c6501d@000000_oswg89890oswg870oswg487_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在中国，所有智能驾驶系统都必须获得测绘资质，才能在公共道路上运行，百度就是具备测绘资质的十几家合格供应商之一。</p><p>据知情人士透露，百度将允许特斯拉获得其在中国公共道路上收集数据的地图牌照。有了地图服务许可证后，一旦特斯拉被允许在中国道路上合法运行其FSD软件，其车队也可以收集车辆周围环境的数据，如道路布局、交通标志和附近建筑物等。</p><p><strong>此前特斯拉为FSD入华部署做了很多铺垫，此番有可能真的“十年功成”，对中国车市，对特斯拉又有什么影响？</strong></p><h2><strong>02</strong></h2><p>FSD于特斯拉而言，是跃过汽车价格竞争的火箭助推器。打好这张牌，奠定了公司日后能否成为一家万亿级公司的关键。</p><p>在下一个属于汽车智能化的十年，软件能力才是汽车打造差异化竞争优势的核心，这一点随着国内车企逐渐开始卷向智能驾驶，已经是高端玩家的必争之地。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_22c7bff01ef94cc3a73b46b9a862984b@000000_oswg261385oswg864oswg447_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>毫无疑问，特斯拉今年也加快了FSD的进展。</strong></p><p>首先是在北美大规模推送FSDV12。为了降低使用门槛，将订阅价格从199美元/月砍半降到99美元/月，买断套餐价格从12,000美元下调至8,000美元。</p><p>这样做能快速沉淀用户对于FSD驾驶的使用体验，提高续订率，同时借助现有保有量规模积累里程，采用“端到端神经网络”技术训练，加速下一个阶段—完全自动驾驶的到来，特斯拉也即将推出无人驾驶出租车业务—Robotaxi。</p><p>然而，<strong>FSD在中国推广要面临更大的挑战，最头疼的就是数据闭环的问题。</strong></p><p>此前，中金公司研报就指出，FSD如在中国推广，整套数据闭环需在境内，需在数据采集、模型训练方面进行准备，考虑BEV感知方案是否可以得到很好的本地化适配，还需要搭建本土计算中心和组建在地算法适配团队。</p><p>马斯克来华以后的进展，为FSD在中国的推出做足最后的铺垫，FSD能否加快落地的前提，取决于数据处理能否提供一个妥善的方案，比如，是否能在保障数据安全的情况下将图像、视频数据传输回境外进行训练。</p><p>要知道，地图数据高度敏感，即使在21年被禁行禁停后，特斯拉已经在上海建立数据中心实现本地化存储，但引入后要提高模型性能，必然会受制于目前的硬件基础。</p><p>特斯拉在北美耗费了上百亿美元打造的Dojo超算中心，自己开发了D1芯片提升训练效率，但如果数据只能在本地训练，特斯拉短期可能没办法拿出匹配的资源到中国来。</p><p>尽管国内的路况也能提供大量优质的数据，在数据反馈上，短期内和国内车企比，特斯拉可能并不占太大优势。</p><p>在此前，特斯拉中国方面多次强调，其在中国采集的数据会严格遵守中国对于数据管理的法律法规，实现本地存储。自2021年以来，特斯拉已按照监管机构的要求将其中国市场上车辆收集的所有数据存储在上海的数据中心，并且没有将任何数据传回美国。</p><p>恰逢北京车展正如火如荼地进行着，小米、华为、比亚迪等中国品牌在车展上大放异彩，伴随多车企加速落地城市NOA，国内市场目前已经进入了标配智驾的阶段。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_29d30fd0fc3744f8a909755bf74a5a37@000000_oswg323011oswg861oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>面对竞争对手的冲击，如果没有Dojo级别的超算支持，特斯拉这条“鲶鱼”，在中国市场还能有后发优势吗？</p><p>后续还要看FSD具体的落地形式，算法模型层面特斯拉一直有业内领先的口碑，国内自动驾驶竞争格局的角逐也将愈发激烈，届时梯队如何，门槛多高也会更加清晰。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_ae6bb6507b704ff482173fdf56ba2ef7@000000_oswg157621oswg577oswg556_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>03</strong></h2><p>今年以来，特斯拉的利空因素实在太多，车子卖不动要大降价，欧美调动车补贴退坡，销量不及预期，利润大跌，工厂失火，就连红海冲突，都给它一刀。</p><p>从股价表现看，特斯拉确实很难，半年时间跌近3成，要不是马斯克在财报会议上画大饼，股价还得继续跌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_3d16c1fb381542a6a0cbb508da76dd3b@000000_oswg92120oswg879oswg553_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>从估值上看，特斯拉估值中有近3/4不是造车业务，而是其他，比如自动驾驶、AI机器人等等。</strong></p><p>那这些又能否真正撑起特斯拉的估值呢？</p><p>其实还是个未知数，虽然有不少投行做过测算，但未来还存在很多不确定性，很难量化出来，比如自动驾驶的渗透率会去到多少，单价会如何变动，机器人又可以卖多少台，没人知道。</p><p>所以，这个时候去评判估值合理不合理，意义并不大，只能从市场交易的角度出发，让市场自己去交易出一个合理的估值水平。</p><p>不过，从消息面上看，特斯拉这几个月如此大幅度的下跌，如果没有新的利空因素，继续下跌的概率不高，反而会因为利好因素的释放继续反弹。</p><p><strong>换言之，特斯拉现在已经成为消息面主导的票子。</strong></p><p>对于自动驾驶，马斯克说过很多次，这是特斯拉的主要价值。</p><p>在刚过去的财报电话会上，他甚至直接放炮，如果认为特斯拉无法解决自动驾驶问题，那就不应该持有特斯拉的股票！</p><p>不过，还真不能小看马斯克。</p><p>自从引入了神经网络，采用端到端的模式，特斯拉的自动驾驶进步飞快。从各类测试视频看，已经相当丝滑。</p><p>马斯克曾表示，60亿英里行驶里程是完全自动驾驶系统实现质变的一个重要节点。</p><p>2024年第一季度，特斯拉FSD真实路况总里程已达12.5亿英里（约20亿公里），这一数字远超其他公司总和。</p><p>特斯拉方面预计，按照目前的速度，FSD累计行驶里程有望在5月底达到20亿英里，并在一年之内达到60亿英里总量。</p><p><strong>根据特斯拉软件追踪网站TeslaFi统计，截至4月26日，在其付费用户登记的19,759辆特斯拉车辆中，有7,444辆安装了FSDV12版本，有9,724辆安装了FSDV11版本，其中最多的FSDV12.3.4和FSDV11.4.9版本安装量分别为6,149辆和9,381辆，普及率分别为31.1%和47.5%。</strong></p><p>后续，如果真的大规模商业化落地，市值的想象空间无疑会很大。</p><p>这个，我们不妨拭目以待。</p><h2><strong>04 结语</strong></h2><p>作为充满故事和成长空间的公司，特斯拉股价的高波动性是出了名的。</p><p>21年以前马斯克最艰难的时候，是中国拥抱了特斯拉的产能计划，把公司拉出规模炼狱，成就了Model 3/Y向全世界输出的壮举。</p><p>特斯拉股价在2021年曾经达到414美元的历史高位，但随后一年时间，又暴跌75%，最低触及101美元。之后有成功翻倍、翻两倍，再之后又腰斩。</p><p>过去几年，特斯拉留给投资者的，似乎只有跌宕起伏、惊险刺激。不过，从操作的角度，大跌之后的特斯拉，总会给人惊喜。</p><p>但从短线的角度，影响股价的因素—FSD甚至Robotaxi落地的不确定性还是有很多。</p><p>大家不妨变个思路，即使不关注特斯拉FSD，也可以关注一下自动驾驶产业链。在这个电动车下半场的竞争高地，很可能会产生更新更大的机会。</p><p>现在，这个下半场已经打响，国外的FSD，国内的华为、小鹏等，都已经下场厮杀。谁能跑出不确定，但自动驾驶产业链那些有卖铲子逻辑的公司，或许会成为最大的赢家。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwNjExNDkyOA==&amp;mid=2649851199&amp;idx=1&amp;sn=79fe6d7654d4d627d6ed2416a7d9e2b3&amp;chksm=82ebd3b64aee6f5a770d630faf0bda7d16dfdae4d50c96d8362e212b698950515297e1525fef&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇APP”（ID：hkguruclub）</a>，作者：弗雷迪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2754440023063305</id>
            <title>AI投资人，“抢投”清华系90后</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2754440023063305</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2754440023063305</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Apr 2024 11:37:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 90后, AI创业者, 融资, 清华系
<br>
<br>
总结: 90后清华系AI创业者在融资领域表现突出，沐言智语成立半年已完成4轮融资，总额接近3亿元，吸引了多家知名VC投资。张月光作为带队者，具有清华背景和爆款产品经验，吸引了VC的关注。清华系在AI赛道上逐渐崭露头角，展现出强大的创新实力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>90后AI创业者又融资了，这一次还是清华系。</p><p>4月28日，据AI科技评论消息，前爆款产品“妙鸭”产品负责人张月光创办的北京沐言智语科技有限公司（简称：沐言智语）成立半年已完成4轮融资，总额接近3亿元。</p><p>其中，背后主投方分别有高榕资本、砺思资本、明势资本、高瓴资本。结合天眼查信息来看，博裕资本、智谱AI、零一创投、险峰长青等也均在资方之列。</p><p>值得注意的是，目前沐言智语还未发布任何新产品及跑通商业模式，就已获得一众VC跑步进场。可以说，这跟带队的张月光不无关联。</p><p>本科毕业于清华，90后张月光曾就职于阿里字节后创业，当时阿里零一险峰就带资进场。不过随后他就回归阿里，于去年开发出了在C端火爆出圈的妙鸭相机，以“第一批AIGC产品经理”为人所知。</p><p>大厂阅历+爆款产品+二次创业，可以说是击中了VC的心巴。而这已经是这个月内，90后清华系创业者在AI赛道获得的第三笔融资。</p><p>4月11日，95后曾国洋联创的面壁智能完成了由春华创投、华为哈勃领投的数亿元A轮融资，一天后，清华计算机系博士田天创办的瑞莱智慧（RealAI）也官宣了新一轮战略融资，由北京市人工智能产业投资基金投资。</p><p>可见，90后正掀起清华系在AI赛道的新篇章。</p><h2><strong>90后逐鹿AI，VC追着“清华”投</strong></h2><p>谈及沐言智语半年融4轮的现象级表现，在一级市场VC眼中，也是一个“听说融了很多钱”的传说。</p><p>有接近融资交易的投资人对猎云网表示，投资沐言智语是机构合伙人级别做的决定，项目具体情况还没有内容可以对外。</p><p>更有投资人表示该项目是“投不进”的情况，一是追不上张月光，好几家机构都是之前创业的老股东，并不对外聊，二是做什么都还没明确就拿了很多钱，类似“AIGC创业拆盲盒”，根本下不去手。</p><p>在沐言智语的投资人名单上，也能看到张月光2018年创办北京比特星光科技有限公司时，老股东零一创投、险峰长青的二度加码。</p><p>不过正如AI科技评论中有投过沐言智语的投资人评价，张月光对AIGC的认知是掷地有声的。</p><p>他判断，AIGC 关键是在于 G（Generative，生成），即生产力工具的变化，而妙鸭的产品核心就是 G，这或许也是张月光能获得市场投票的原因。</p><p>在此之前，张月光于2012年本科毕业于清华计算机科学与技术系后，也先后打造出一些有名气的产品，譬如参与支付宝春节“集五福”和“咻一咻”项目的策划、2018年今日头条下的第一场新年“红包雨”等等。</p><p>而张月光带队的沐言智语也并非今年第一个有着现象级融资表现的清华系90后创业项目。</p><p>把时间线拨回到2个月前，在大模型赛道，吹响清华系号角的还当属循环智能前联创、现任月之暗面创始人的“天才学霸”杨植麟。</p><p>其携清华系学霸团队打造的月之暗面，成立仅2个月，就获得了老伯乐红杉中国、真格基金的天使轮投资，估值达3亿美元，到2月19日的A轮，其投资人名单更是加入了美团、小红书、阿里、砺思资本等知名企业及机构。</p><p>再到大火的具身智能，也见到了清华系90后的身影，譬如开年就获亿元级融资的星动纪元。</p><p>其灵魂人物陈建宇是清华大学交叉信息研究院助理教授、博导，2023年8月星动纪元由清华控股出资设立，孵化于清华大学交叉信息研究院，不到半年联想创投、金鼎资本、清控天诚赶来押注，老股东世纪金源直接超额追投。</p><p>再回到2周前，由春华创投、华为哈勃领投，完成数亿元新一轮融资的面壁智能联合创始人兼CTO曾国洋也是来自清华的90后。</p><p>这个1998年出生的成都小伙，保送清华后就进行大模型相关的研发工作，是智源悟道·文源中文预训练模型团队骨干成员之一。</p><p>而这家成立于2022年的大模型创企，去年发布了大模型驱动下的Al Agent“三驾马车”，全面覆盖单体智能、群体智能和智能体应用框架领域。</p><p>而就在面壁智能宣布融资的第二天，由90后清华计算机系博士田天创办的瑞莱智慧（RealAI）也跑来“官宣”。</p><p>这个高中凭借物理竞赛全国金奖保送清华计算机系，随后“一路到博”的90后，于2018年毕业后就召集小伙伴扎进AI创业，依托清华大学人工智能研究院发起设立，提供以AI安全为核心能力的AI平台产品与行业解决方案的瑞莱智慧。</p><p>目前公司已推出“大模型安全基座”与“AI生成内容检测基座”两条产品线，分别对应人工智能内生与衍生安全风险。迄今公司已完成6轮融资，其中，2021年的超3亿元A轮融资更是超7家机构上演“团购”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_12c042fb616f47d087483fb4a54d6e98@5091053_oswg117226oswg917oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：猎云网</p><p>据不完全统计，清华大模型产业创业项目可大致分为大模型跟AI Infra两类，前者有深言科技、生数科技、幂律智能、智谱AI、聆心智能、面壁智能、百川智能、光年之外、衔远科技、循环智能、月之暗面；后者有一流科技、硅基流动、潞晨科技、无问芯穹。</p><p>从名单来看，90后在清华系角逐AI的创业图谱上，已占有一席之地。</p><h2><strong>名师+高徒，清华系“AI星云”璀璨</strong></h2><p>事实上，清华在AI底层技术实力的浸润“久矣”。</p><p>作为中国人工智能奠基者，清华大学张钹院士曾分享，清华大学在人工智能本科教学的定位是，培养以“通识”为主，适当兼顾“专识”的高端人工智能人才。</p><p>作为国内最早开展人工智能教学和科研的单位之一，清华大学于1978年建立“人工智能与智能控制”教研组，于1985年成立国内第一个智能机器人实验室，于1990年建成全国首个以“智能”命名的国家重点实验室。</p><p>进入新时代，清华更是相继成立脑与智能实验室、未来实验室、人工智能研究院、人工智能国际治理研究院、智能产业研究院，在人工智能领域进行了全方位布局。</p><p>其中，2018年，北京智源人工智能研究院的成立，更是被称为大模型行业的“黄埔军校”。</p><p>微软总裁布拉德·史密斯认为，这是在全球人工智能领域，与微软合作的Open AI、谷歌共同处于绝对前列的三家公司。</p><p>4月27日，在清华大学113周年校庆到来之际，清华大学还成立人工智能学院，聚焦“人工智能核心基础理论与架构”和“人工智能+X”两个重点方向，由图灵奖获得者、中国科学院院士姚期智担任清华大学人工智能学院首任院长。</p><p>学而优则创，清华在人工智能上的人才培育持续推进，在大模型及AIGC的新时代中，创造出了一支强大的AI铁军。</p><p>去年2月，毕业于清华大学无线电专业的王慧文率先入局AI大模型，官宣创立光年之外后，迅速拿下大把融资，4个月便长成独角兽，还完成了对One Flow的收购，后者同样也是清华创企，创始人是中国人工智能奠基者张钹院士的学生袁进辉。</p><p>今年1月，休养半年的王慧文又悄然现身于袁进辉新创业公司硅基流动（SiliconFlow）的首轮融资投资人阵容中。</p><p>同年官宣大模型创业之旅的王小川，则是携手前搜狗COO、清华1998级校友茹立云联合创立人工智能公司百川智能，旨在打造中国版的OpenAI基础大模型及颠覆性上层应用，近日还被传出进行新一轮数亿美元融资，或将成为国内2024年最大AI领域融资之一。</p><p>除了师兄们带头外，“名师+高徒”也构建了清华系AI创业图谱的独特一幕。</p><p>譬如桃李满天下的清华计算机系教授孙茂松，唐家渝、涂存超、刘知远、岂凡超等手下一众高徒均受到资本热捧。</p><p>唐家渝与清华计算机系教授朱军团队打造的生数科技，基于底层多模态通用大模型，面向图像创作、3D资产创建等场景打造垂类应用，一年融了3轮，蚂蚁集团、BV百度风投、启明创投等悉数入场。</p><p>涂存超创办的幂律智能基于NLP、数据挖掘等技术，面向各大企业的智能合同全生命周期管理，亦获得了蓝驰创投、源码资本、红杉中国、经纬创投、线性资本等一众知名VC押注。</p><p>刘知远作为首席科学家，与其学生曾国洋联合创立了面壁智能；孙茂松自己也作为首席科学家加入了学生岂凡超创办的深言科技，该公司于去年融资3轮，获腾讯投资、红杉中国、奇绩创坛等机构青睐。</p><p>此外，清华计算机系教授唐杰作为首席科学家的智谱AI。不仅去年一口气拿到25亿元融资，背靠美团、蚂蚁、阿里、腾讯、小米等一线机构，更是对外建立了清华系AI投资版图，投向了生数科技、沐言智语、聆心智能，上演了清华学子在AI江湖中携手合作的一幕。而其高徒杨植麟，则以月之暗面刷新赛道融资记录。</p><p>现如今，这些创企之间已然形成了清华系的AI星云。</p><p>宇宙的浩瀚璀璨，源自星云的扩散弥漫。立于大模型浪尖的清华，又将在AI新时代续写更多浓墨淡彩。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/dB27EB_-yTvYdmEx52tCKw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“猎云精选”（ID:lieyunjingxuan）</a>，作者：孙媛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2754368776026886</id>
            <title>“并购还没热，泡沫就来了”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2754368776026886</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2754368776026886</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Apr 2024 11:35:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 并购之路, IPO阶段, 机构救命稻草, 退出难题
<br>
<br>
总结: 在庞大的需求面前，并购之路似乎也并不好走。在IPO阶段性受限的背景下，并购再度热了起来，似乎成为机构的救命稻草。退出难题随着IPO阶段性收紧，众多投资机构面临的退出难题激增。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>在庞大的需求面前，并购之路似乎也并不好走。日前就有投资人发出：“并购还没热，泡沫就来了”的担忧。</p></blockquote><p>在IPO阶段性受限的背景下，并购再度热了起来，似乎成为机构的救命稻草。</p><p>近期，券商等中介机构越来越忙碌，不仅忙于“撮合”交易，还提供相关“培训”服务。</p><p>一位正在搞并购的GP也向我们坦言：“从去年开始，就在搞并购，她近期出差基本都是在围绕项目退出做准备”。</p><p>然而在庞大的需求面前，<strong>并购之路似乎也并不好走，</strong>尤其是在并购交易尚未全面展开的情况下。日前就有投资人发出担忧：“并购还没热，泡沫就来了”。</p><p>在全员退出的压力下，并购潮来了。</p><h2><strong>并购潮起，退出难</strong></h2><p>市场一旦降温，并购往往就会被广泛提及。</p><p>自2023年起，受内外部因素影响，一级市场逐步迈入了重塑与调整的新阶段。募资、投资、退出三端均面临前所未有的压力。进入2024年，三端承压持续。</p><p><strong>退出端：</strong>随着IPO阶段性收紧，众多投资机构面临的退出难题激增。这不仅来自于LP端的压力，也有新基金募资的迫切需求。根据清科最新数据：一季度VC/PE机构IPO成绩单为近5年新低，境内外市场的平均发行回报倍数降低。</p><p><strong>募资端：</strong>今年一季度，LP出资节奏整体放缓，市场化资金进一步萎缩。据FOFWEEKLY数据显示：一季度，LP出资活跃度进一步下跌，整体共有2953笔出资，环比下跌16%。</p><p><strong>投资端：</strong>今年一季度共发生投资案例1908起，环比下降12.64%。</p><p>在激烈的市场竞争、募资难度增加以及退出渠道受限的背景下，机构的出资愈发谨慎与理性，加之市场监管的加强，市场进一步降温。</p><p>据FOFWEEKLY了解：自今年年初以来，各机构投资出手速度显著减缓，且据多家机构反映，<strong>至今尚未有项目成功落地。</strong></p><p>一边是机构投资出手暂缓，另一边是全员为退出努力，机构开始将目光转向并购。</p><p>近期和我们交流比较频繁的机构曾透露：“年初以来，市场上的并购机会多了起来，已经出现了ROE各方面比较理想的标的了”。</p><p>这种感知并非仅限于GP，众多券商和投资银行中介机构也观察到，近期市场上并购意向和潜在线索明显增多。此外，从上市公司的投资数据来看，今年以来并购热情也同样高涨。</p><p>观察一季度上市公司出资动作，可以发现上市公司在出资股权基金方面采取了更为审慎的策略，即使出资基金也更倾向于由子公司自管。而与此形成鲜明对比的是<strong>上市公司在并购方面加快速度，</strong>积极寻求优质标的。</p><p>一边是来自GP和资产端的需求，另一边是上市公司布局形式的变化，一级市场的并购潮似乎越来越猛烈了。无论是券商等中介机构，还是GP，都将今年的工作重心转向了并购领域。</p><p>然而从实际情况却似乎并不如市场反响的热度那般。</p><p>有中介机构坦言：“并购太磨人了，搞了大半年，白忙活了”。</p><p>在退出难的背景下，并购承载了一众机构的退出期望，甚至有机构暂缓投资，转而全力寻找退出机会。但从实际成效上来看，并购之路依然充满挑战和不确定性。</p><p><strong>并购潮来了，但通过并购实现退出，依然比较困难。</strong></p><h2><strong>并购还没热，泡沫来了</strong></h2><p>今年一季度，机构出资节奏持续放缓，市场仍然处于洗牌、重构、调整的“阵痛”中，募资难、找项目难、退出难可谓是“关关难过”。加之近期“3.15新政”与“新国九条”出台，强监管的基调、高比例的现场检查，更严苛的发审，要求一级市场的参与者花费更多的时间去应对、和适应，这对于许多机构来说无疑是雪上加霜。</p><p>在复杂的市场环境和强监管下，以及来自LP端端压力、和机构自身的生存挑战等，退出问题成为机构不得不考虑的话题，而并购则承载了市场的更多期待。</p><p>有机构向我们反馈：“自去年IPO收紧起，内部就迅速响应，通过问卷调查直接向被投企业了解其对并购的接受程度”。</p><p>面对强烈的市场需求，包括券商、FA、GP在内的市场参与者纷纷投身于并购交易的寻找和撮合工作中。然而尽管并购意向有所增加，但实际交易落地上仍面临诸多挑战。</p><p>部分券商认为，尽管市场上的并购线索增多，但<strong>交易的成功与否很大程度上取决于并购本身的复杂性。</strong>此外，市场上信息的真实性和准确性参差不齐，这增加了交易的不确定性。因此，并购市场的真正回暖还需要时间来验证。</p><p>1.市场需求与买方能力不匹配</p><p>并购需求的激增与买方购买能力之间的不匹配成为当前市场的一大挑战。尽管市场对并购的渴望强烈，但整体市场环境的谨慎态度导致上市公司在出资布局上变得更加审慎，这直接影响了并购交易的活跃度。</p><p>根据FOFWEEKLY的统计，今年一季度上市公司的出资笔数出现了显著下降，与去年同期形成鲜明对比。这种出资节奏的放缓，一方面受到一级市场估值调整和二级市场环境不佳的外部影响<strong>；另一方面，也与上市公司净利润的整体减少有关。</strong></p><p>通过对比A股市场近几年的营收数据，我们发现2023年三季度上市公司的净利润为67,107.52亿元人民币，较前年同期减少了2,301.58亿元人民币。在盈利普遍下滑的背景下，上市公司可用于投资股权基金的资金变得更加有限。</p><p>综合考虑内外部因素，上市公司在使用资金时变得更加谨慎，在这种环境下，上市公司在决策促成交易时，会更加关注资产的吸引力或其对公司战略的实质性价值，要么资产足够有“魅力”，要么对公司战略有实质性的价值。</p><p>2.资产本身价值</p><p>资产的内在质量和其对上市公司的战略价值是决定并购项目能否成功落地的关键因素。对GP而言，并购重组不仅是一个涉及周期性成本的过程，同时也是对机构过往项目质量和GP专业能力的考验，未来也需要更多专业人士来推动。</p><p>3.交易双方决策的不确定性</p><p>并购交易的不确定性不仅源于市场因素，<strong>还受交易双方决策层面变动的影响。</strong></p><p>据某中介机构反映：“近期谈的上市重组并购交易，眼看着上市公司要发公告，双方即将协议了，然而标的方老板反悔了，不忍心卖掉，交易只能告吹”。</p><p>当并购需求激增时，GP、中介机构等市场主体表现出极高的积极性。然而，受限于买方需求的实际规模、资产的真实价值、市场信息的可靠性以及卖方的不确定性等多重因素，交易的最终落地与市场的热度之间存在明显差距。在市场需求推动下，并购热度激增，但要转化为实际的交易公告、落地和交割，仍需经历一定的时间和复杂过程。</p><p>中信建投证券董事总经理张钟伟在接受媒体采访时强调：“并购市场并不会简单因为IPO节奏收紧而被动回升，而是随着国家政策刺激、市场经济环境变化，跟随产业发展的逻辑逐步实现复苏”。</p><p><strong>因此，有机构发出：“并购还没热，并购泡沫已经来了”的担忧。</strong></p><h2><strong>结语</strong></h2><p>在市场降温的背景下，并购被寄予厚望。但市场资金端更谨慎，对并购本身而言，也依然面临多方挑战。</p><p>尽管当前市场环境下资产价格相对较低，但许多上市公司买方仍持谨慎态度，认为风险尚未充分释放，这导致买方的收购意愿与市场感知的热度之间存在显著差异。并购之路向何方，依然需要市场经济环境变化、政策刺激、专业人才储备、产业发展逻辑、宏观环境、货币政策等多方加持，有待时间来验证。</p><p>不过虽然参与者对并购退出提出担忧，但从当前市场环境出发，并购趋势依然很重要，是当前市场环境下的新机会。</p><p>在如今充满不确定性的市场环境下，对机构及从业者本身而言，都是一个重要的调整和适应期。面对日益增长的退出需求，对GP而言需要做好多方准备，不仅要探索多元化的退出途径，还需对资产价值进行精准判断，并对未来发展方向进行审慎把控，以选择最适合自身的发展路径。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/AA6ojKlLaRiPxzmPZftCIA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“FOFWEEKLY”（ID:FOF_weekly）</a>，作者：FOFWEEKLY，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2754366759975944</id>
            <title>扎克伯格的“元宇宙”梦还能坚持多久？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2754366759975944</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2754366759975944</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Apr 2024 11:01:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 微软, 谷歌, Meta, 财报
<br>
<br>
总结: 本文讨论了微软和谷歌在2024财年第一季度的财报表现良好，股价上涨，而Meta在公布业绩后股价表现一般。Meta在元宇宙和AI领域投入巨大，但投资人担心未来回报。Meta主要收入来自社交媒体广告，通过AI技术提升用户体验。Reality Labs业务亏损严重，但扎克伯格表示其愿景是构建下一代计算平台。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>大模型的这股风为微软、谷歌加强了底气，却将 Meta打回了“原型”。</p><p>本周美股陆续发布新一财季数据。其中，谷歌母公司Alphabet2024财年第一季度营收805.4亿美元，超过市场预期的790.4亿美元，同比增长15%，每股收益1.89美元，超出市场预期25%。微软2024财年第三季度总营收618.6亿美元，同比增长17%，利润219亿美元，同比增长20%，每股收益2.94美元，全面超出华尔街预期。</p><p>受财报利好，前者在盘后股价一度大涨近16%，突破2万亿市值大关；后者在盘后股价也上涨了5%。</p><p>而Meta在公布新一季度业绩后，股价却表现一般。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_b921fc05e7f14a8795054d480ee18b0a@000000_oswg91157oswg1080oswg888_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：百度股市通</p><p>事实上，Meta在2024年第一季度的业绩表现良好，营收较去年同期的286.45亿美元增长了27%，达到364.55 亿美元，超过了分析师平均预期的 361.6 亿美元，净利润为 123.69 亿美元，同比增长117%。用Meta创始人马克·扎克伯格的话来说：“这是今年的良好开端。”</p><p>但投资人却不买账，原因在于，扎克伯格在财报会上表示，为加速AI基础设施的建设，Meta预计今年全年的资本支出将从此前预测的300-370亿美元提高至350-400亿美元，未来几年资本支出都会大幅增加，并且这种投入可能在短期都看不到回报。更可怕的是，除了在AI上烧钱之外，Meta表示也还在元宇宙上继续烧钱。</p><p>众所周知，2021年扎克伯格在元宇宙上孤注一掷，甚至将Facebook改名为Meta，扎克伯格也被网友调侃“竟然不要‘脸’了”。尽管2021年“元宇宙”概念大火，VR/AR被视为打开元宇宙大门的钥匙，可依旧雷声大雨点小，市场不买单。Meta的Reality Labs业务在2021年、2022年分别亏损了101.9亿美元、137.2亿美元。</p><p>2023年年初，扎克伯格曾给公司定下 “效率之年”的基调，通过开源节流来降低运营成本，发起了一轮公司18年来历史上首次大规模裁员，也紧抓AI的发展机遇，股价重新回升。</p><p>但如今“坚决”投资元宇宙的小扎，再次让投资人感到担心。</p><h2><strong>01.元宇宙还有救吗？</strong></h2><p>从收入构成来看，Meta的收入主要来自于社交媒体广告收入。2024年第一季度，广告收入达356.35亿美元，同比增长26.81%，占App系列总收入的98.9%，其中线上商业垂直类贡献了最大的增长，然后是游戏和娱乐以及媒体。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_069e992b6adc4de3a1e78fe483d2665e@000000_oswg81593oswg1080oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Meta财报</p><p>2024年第一季度，Meta全家桶的日均活跃用户（DAP）为32.4亿，按年增长7.28%，按季增长1.57%；来自每名用户的平均收入则为11.20美元，按年增长18.27%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_fca03331817b4c3488512d353f06912c@000000_oswg72458oswg1080oswg620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Meta财报</p><p>这背后离不开AI的加持。扎克伯格透露，当前Meta动态上大约有30%的帖子是由AI推荐系统推送，在Instagram上，也有一半以上的内容是由AI推荐。此外，Meta也创建了多种AI服务，如Meta AI，用户可以在Meta的应用和智能眼镜中询问任何问题；创作者AI，帮助创作者运营社区，与粉丝互动；商业AI，在Meta平台上的企业通过AI可以帮助客户购物和获取客户支持；还有内部编程和开发AI，以及智能眼镜等硬件。</p><p>“自去年以来，Advantage+Shopping和Advantage+App Campaigns等AI工具，收入增长了一倍以上。”扎克伯格重点介绍了Meta在上周发布的新版本Meta AI，它由Llama 3提供支持。目前Meta开始在部分英语国家推出Meta AI，进展良好，有数以千万计的用户已经尝试使用，并取得了积极的反馈，未来几个月还将推出更多语言版本。扎克伯格扬言道：“ Meta AI产品将成为世界上使用量最大、质量最好的人工智能助手”。</p><p>就现阶段产品策略，扎克伯格表示，Meta正在投资扩大新产品的规模，但尚未将其货币化，将Meta AI、商业AI等全面扩展到所期望的盈利服务之前，预计会有持续多年的投资周期。往好的方向看，一旦新AI服务实现规模化，Meta将能有效地变现。当然，加大投资的同时，Meta还将继续谨慎管理整个公司的员工人数和其他费用增长。</p><p>Meta另一部分收入来自包含Meta VR和元宇宙业务的Reality Labs业务板块，受到Quest头显销售推动，该季度收入为4.40亿美元，同比增长29.79%。Reality Labs业务的资本开支为43亿美元，同比下降1%，是其营收近十倍，主要因为存货相关估值调整和重组成本，抵消了员工相关支出增加的负面影响，经营亏损为38.46亿美元。</p><p>尽管亏损，但扎克伯格表示，目前的财务报告好像App系列和Reality Labs是两个完全独立的业务，但从战略上讲，它们基本上是同一个业务，Reality Labs的愿景是在很大程度上构建下一代计算平台。</p><p>发布财报前夕， Meta还向第三方硬件制造商开放赋能Meta Horizon OS，这一举措将为消费者提供更多选择，并为开发者提供更大的生态系统。“开放我们的生态系统和操作系统将有助于生态系统更快地发展。”</p><p>扎克伯格曾说过“智能眼镜是Meta AI的理想设备”，对此我们拭目以待。</p><h2><strong>02.在视频赛道发力</strong></h2><p>“视频仍然是一个亮点。”</p><p>借鉴TikTok，Instagram推出了“Reels”短视频功能，成功吸引了大量新用户。“现在每月的活跃度超过1.5亿，而且总体上仍在我希望看到的轨道上。”扎克伯格说道。</p><p>Meta首席财务官Susan Li在财报会上介绍，来自Reels产品的营收，无论是Instagram，还是Facebook平台，主要驱动其增长的还是用户参与度的提高，以及包括广告排名和效果等商业变现效率方面的改善。</p><p>“我们没有计划对Reels产品未来可能对公司营收影响的情况作出展望，但我们认为该业务还将继续对公司整体成长贡献积极力量，我们也有信心继续提升其表现和增加相关产品的供给。”</p><p>其实，Meta在短视频领域已经投入多年。2018年，当时的Facebook曾推出过一款类似TikTok的短视频独立应用Lasso，但该应用的下载量与TikTok无法相提并论，在推出的4个月时间里，其美国市场的下载量仅有近7万，2020年7月悄然下线。2018年开始，短视频业务陆续加入到Instagram与Facebook中。</p><p>值得一提的是，今年4月份，Meta还推出了一款全新的全屏视频播放器，旨在为用户带来更加一致的设计和体验，无论是短视频Reels、长视频还是直播内容。</p><p>据悉，新播放器默认以垂直模式展示视频，并能够根据用户喜好推荐下一个观看的视频。这一改变可能会对创作者和广告商关注的关键指标产生显著影响，如观看时长、观看次数、触及范围等。新播放器首先在美国和加拿大的iOS和Android设备上推出，随后将逐步在全球范围内推广。</p><p>不可忽视的是，视频播放器的这次更新,恰逢美国可能禁止TikTok。若TikTok退出美国，Meta将成为最大的得益者。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMDUwNzEwNA==&amp;mid=2247608649&amp;idx=1&amp;sn=4b3891e3038e37db9730428ae2dafbf3&amp;chksm=c13c39c719b721741d87445c78eefbfa5b05cac1ce34c5811692f53b44bbb299bba376685776&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“DoNews”（ID：ilovedonews）</a>，作者：田小梦，编辑：李信马，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2754397545298949</id>
            <title>海底捞盯上米村拌饭，石锅拌饭又火了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2754397545298949</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2754397545298949</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Apr 2024 11:00:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 穷鬼套餐, 流量焦虑, 预制菜, 社交狂欢
<br>
<br>
总结: 米村拌饭凭借“穷鬼套餐”走红，持续制造话题和获取流量。其反差的预制菜和朝鲜族料理标签，让消费者对连锁餐厅的食材产生信任，成为平价餐厅与米其林之间的差异化策略。米村拌饭通过社交狂欢和流量吸引食客，持续受到追捧。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>凭借三块钱吃一顿的“穷鬼套餐”，米村拌饭在社交媒体不断走红，不仅受到了学生党和打工人追捧，如今连火锅巨头海底捞都盯上了拌饭这门生意。米村拌饭的热度，还能持续多久？</p></blockquote><p>在时下的餐饮赛道里，米村拌饭是一个另类的存在。</p><p>在餐饮门店普遍有流量焦虑的当下，米村拌饭反而在一个相当长的时间段里持续拥有话题和流量。从去年下半年开始到现在，<strong>凭借“穷鬼套餐”走红的米村拌饭，热度一直持续不断</strong>，这在昙花一现的网红餐饮品牌中极其罕见。</p><p>最近，连火锅巨头海底捞都盯上了米村拌饭的生意。今年年初，海底捞旗下品牌苗师傅入驻郑州西亚斯学院，定位为香锅拌饭，菜品定价也颇有性价比。在西亚斯商管中心的小红书官方号上，甚至将其称之为“校园版的米村拌饭”。</p><p>米村拌饭究竟是如何不断制造话题、获取流量的？一年开了几百家门店，米村拌饭的扩张还能持续多久？</p><h2><strong>01 走红的“穷鬼套餐”</strong></h2><p>时下，在社交网络上随处可见大众对预制菜的声讨和抵制。</p><p>与这种大规模的“讨伐”相对应的是，一个几乎是在打预制菜明牌的米村拌饭在近一年里迅速走红。</p><p><strong>2023年，米村拌饭在全国开了480家店，占比总门店数接近一半，平均每天新增1.3家店。</strong></p><p>《豹变》走访了北京数家商场的米村拌饭，发现即使在工作日，晚饭饭点时也需要排队。</p><p>米村拌饭走的是快餐路线，SKU很少，不到20种，招牌是石锅拌饭、香辣鱿鱼、安格斯肥牛、石板鸡蛋，售价在20-30元。窄门餐眼的数据显示，米村拌饭客单价在32元左右。</p><p><strong>米村拌饭菜单上的SKU，大多数不是什么新鲜的菜式。</strong>早在十多年前，以石锅拌饭为主的韩式料理就出现在大学食堂里，也早就在各大城市的大型商场遍地开花。</p><p>与其说食客们是在尝鲜，不如说是在用行动来参与一场社交热点。</p><p><strong>米村拌饭在互联网上走红，源于大学生们开发出了一种“穷鬼套餐”的吃法</strong>：只要花三块钱，就可以买到一碗五常大米、海带汤以及免费小菜。不用担心吃不饱，因为可以无限续。</p><p>“穷鬼套餐”是年轻人的一种自我调侃，用来形容在餐厅里吃到了价格极其亲民、性价比极高的套餐。</p><p>不同于过去的大学生，现如今大学生更愿意在社交平台上主动晒出自己的消费日常。淄博烧烤、天水麻辣烫正是被大学生们带火的。</p><p><strong>而“穷鬼套餐”是一种流量很大的内容素材，用来表达对消费主义的抵抗。</strong></p><p>当形形色色的“穷鬼套餐”受到追捧、获得流量时，就有更多的人愿意加入这场社交狂欢当中。到米村拌饭店里，无论是否点穷鬼套餐，都可以成为发在社交平台上的新内容，都可以获得廉价的社交货币。</p><p>有流量，就有转化。有转化，又会进一步有新的流量。</p><p>流量，带来了新的食客，也带来了城市合伙人。</p><p>截至发稿，“米村”在小红书的词条数为6万条，而成立更早、餐厅数量更多、且以擅长营销出名的太二餐厅也才7万条，喜家德只有1万，西少爷只有7000条。</p><h2><strong>02 “反差”的预制菜</strong></h2><p>除了“穷鬼套餐”以外，米村拌饭在网络上成为热点的另一个要素是“反差”。</p><p>在预制菜颇有争议的今天，米村拌饭虽然没有明目张胆宣称自己是预制菜，但门店服务员在上菜的时候，会直接将袋装的葱花包放在餐盘里，<strong>并没有遮掩自己的食材是半成品的事实。</strong></p><p>这让大多数首次去米村拌饭的食客错愕。“虽然大多数商场里的连锁餐厅都是预制菜，但很少有这么直接了当的餐厅。”陶凯是米村拌饭的常客，他非常欣赏米村拌饭的坦率。</p><p>同时，<strong>米村拌饭主打的菜式又充满“锅气”。</strong>这种锅气的制造，源自于米村拌饭选的品类，朝 鲜族吃饭所用的餐具是金属碗筷、铁板和炖锅，不易散热，甚至吃完饭温度都不会降下来。</p><p>当一碗冒着热气的石锅拌饭端上餐桌的时候，食客们往往会忘记食材其实是被冷链运输过来的半成品。</p><p>可以说，米村拌饭的火爆，离不开时下一个非常明显的大众情绪：<strong>越来越多的人开始了解到连锁餐厅里吃到的东西并非现做，而是来自于工厂。</strong></p><p>预制菜，是一个模糊不清的概念。</p><p>大众抵制“预制菜”，并非没有缘由。有人觉得预制菜是个盲盒，不知道你这道菜里添加了多少防腐剂，也就是网红辛吉飞所说的“科技与狠活”；有的人反感预制菜是因为突如其来的“背刺感”：以为是厨师现做的，没想到是在工厂加工好的半成品，还卖高价；还有人觉得预制菜的口感要差一些。</p><p>在米村拌饭这里，这些情绪被部分抹除。</p><p>一道铁板鱿鱼哪怕是在超市里买的半成品，也不一定比米村拌饭的售价更便宜，所以消费者的背刺感并不严重。</p><p>而“拌饭+酱”这种食物组合，不像中餐里的小炒，并不需要多巧妙的料理技艺，不需要依靠技艺高超的大厨。曾经在头部商场大悦城开过连锁餐厅的东北人王吉告诉《豹变》：“<strong>拌饭是不是预制菜，在口味上不太重要，哪怕是现做，也不会更好吃。</strong>”</p><p>米村拌饭在门店里会用大牌子展示自己的食材，比如60克-65克的鸡蛋，再比如金龙鱼非转基因油或者五常稻花香大米。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_3a05462f8c1942c482accbe16f468bbf@5091053_oswg49926oswg1080oswg471_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这些食材的介绍，不但让食客放下了对预制菜的戒备，也给了很多人来这里吃的理由，不只是因为便宜，还因为食材放心。</p><p>米村拌饭持续受到追捧，也是因为在这个价格段里的餐厅里，它被很多人认为足够“好吃”。</p><h2><strong>03 平价餐厅与米其林</strong></h2><p>今天餐饮市场市场规模巨大，已经突破5万亿。但规模增长已至瓶颈，存量企业众多，每个细分赛道都挤满了品牌，餐饮行业早已进入贴身肉搏的阶段。餐饮的供给充裕，导致餐饮品牌必须制造差异化，让消费者在饭点的时候想到自己。</p><p><strong>为了进一步制造差异化，加强自己的辨识度，让消费者选择自己，米村拌饭给自己贴上了“朝 鲜族料理”的标签，以区分于韩餐。</strong></p><p>这是一个非常巧妙的策略。</p><p>如果把自己定义为韩餐，那它就在全国有无数的竞争对手，甚至连商场的招商经理也不愿意把门面租给他们。大型连锁商场招商倾向于多元化，如果商场里已经有了一家韩餐餐厅，招商经理继续招一家韩餐餐厅就会遇到内部的阻碍。</p><p>但如果把自己定义为朝 鲜族料理，不需要“打仗”就能够直接成为这个品类的头部品牌。</p><p>不但解决了容易进入头部商场的问题，还能在消费者心中快速植入一个心智：米村拌饭就是朝 鲜族料理的代表。</p><p>你要请人吃客单价30块的韩式拌饭，别人不一定想去，但你跟他说吃“朝 鲜族非遗食物”，或许有人就会有欲望来尝鲜。</p><p><strong>为了加强这种印象，米村拌饭在门店设计上也下足了功夫。</strong></p><p>食客们会在米村拌饭所有的门店里看到一个横幅，上面用粗黑字体写着“朝 鲜非物质文化遗产”。这种招数，一下子将消费者的体验感提升上去，让人有一种“平价餐厅，吃出了米其林的感觉”。</p><h2><strong>04 石锅拌饭，能再火一次吗？</strong></h2><p>连锁餐厅的扩张难度远远小于十年前。</p><p>据赢商大数据统计，截至2023年12月31日，全国存量购物中心达到5821个，体量达5.17亿平方米。</p><p>这给连锁餐厅的扩张提供了地利。过去开店难，需要独立应对消防、卫生、工商，现在这些杂事都可以统一交给商场处理。</p><p>同时，居民收入的增加，又让各地都出现了一批兜里有闲钱、但是并不想太费精力的加盟商。<strong>米村拌饭虽然号称直营，但其实采用的是和名创优品近似的“城市合伙人”策略，投资的钱主要来自于当地的“合伙人”，但并不负责直接经营管理。</strong></p><p>这是一种快速扩店的类金融杠杠。</p><p>几十年的餐饮发展，又让一批经验丰富的职业店长诞生，米村拌饭为了提升运营效率，店长、区域经理、师傅也都会从门店拿到分红。这是人和。</p><p>至于天时，移动互联网对餐厅管理的改造让餐饮流量更加多元，移动支付的普及大大降低了收银难度，以及今时今日消费者对“锅气”的追捧。</p><p>米村拌饭的快速扩张，正是在这种天时地利人和之下。</p><p>这也是米村拌饭门店短短几年就可以突破千家的原因，但米村拓店的速度正在变慢。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_7d7721fa649c4b6caaba38c07d0eeae7@5091053_oswg64974oswg578oswg305_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">米村拌饭门店数量变化情况/窄门餐眼</p><p><strong>当前米村拌饭的发展区域，还主要集中于北方。</strong></p><p>在浙江以南以及湖北、湖南、川渝、两广等南方市场里，米村拌饭的口味并不一定能够得到当地消费者的欢迎，这些地方本身有深耕多年且强势的中式快餐品牌，比如重庆的乡村基和湖南的费大厨。</p><p><strong>随着米村拌饭的爆火，同行也都相中了这个赛道。</strong>海底捞旗下的苗师兄香锅也推出了26元的香辣鱿鱼、18元的石锅牛肉拌饭、16元的烤牛肉拌饭和15元的石板鸡蛋。这些菜品和米村拌饭的品类高度重合。</p><p>苗师兄同样复刻了米村拌饭的穷鬼套餐：开业期间，1元无限续的五常米饭、海带汤免费、泡菜免费。</p><p>既然米村拌饭不需要厨师，靠供应商的预制菜，那么海底捞在这方面不但没有任何劣势，相反，海底捞拥有更强的餐饮供应链优势和更丰富的门店管理运营经验。</p><p>那么，米村拌饭目前的声量是否能够维持得长久，还是个未知数。在来势汹汹的餐饮巨头面前，它到底有没有护城河，还需要时间检验。</p><p>毕竟，石锅拌饭在十几年前就火过一次。</p><p>（应受访者要求，文中人物均为化名）</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Qdg5CnAEjRbWW_kHrGw2Sw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“豹变”（ID:baobiannews）</a>，作者：李早，编辑：刘杨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2754292367031040</id>
            <title>方程豹熊甜波：对于新品牌，价格不是唯一出路｜北京车展</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2754292367031040</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2754292367031040</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Apr 2024 09:57:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 比亚迪, 方程豹, 价格定位, 技术差异
<br>
<br>
总结: 比亚迪旗下子品牌方程豹在市场上引起关注，品牌定位和价格策略备受关注。方程豹强调技术差异化，致力于扩大认知范围和提升品牌认知度。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜韩永昌</p><p>编辑｜李勤</p><p>今年以来，比亚迪发起“电比油低”大战，作为比亚迪的子品牌，市场开始期待方程豹会不会参与到其中。</p><p>4月25日，方程豹事业部总经理熊甜波在北京车展上与媒体交流时表示，对于一个新的品牌来讲，价格不是唯一的出路。</p><p>熊甜波说，每天都有人问豹 5 有没有荣耀版，但价格低对我们来讲没有什么意义。“对比于同样来做硬派车的这些企业，我们的网点可能只是他们的 1/ 3 甚至更少，方程豹目前需要让更多的人体验到，扩大认知范围才是关键。”</p><p>方程豹品牌正式官宣于2023年6月9日，距今不到11个月，第一款车型豹5售价在28.98-35.28万元，是首个搭载DMO超级混动越野平台的量产车型，外观上十分硬派，但定位兼具越野性能和城市体验。&nbsp;</p><p>截止目前，方程豹已建成并开业171家门店，覆盖全国 30 省(直辖市、自治区)，96 座城市。上市以来，豹5累计销量已经突破2万辆。</p><p>在北京车展前的4月16日，方程豹发布了汽车全家桶，包括豹5、豹8、豹3概念车SUPER 3以及概念跑车SUPER 9等多款新车型，让方程豹的产品谱系再度拓宽。</p><p>尤其是SUPER 9得出现，其两座的跑车设计瞬间出圈，消费者对方程豹最初的“越野”印象也开始改变。</p><p>熊甜波解释说，“方程豹品牌发布的时候就讲过，我们是专业个性品牌，不是一个越野品牌。方程豹应该是用专业的技术来支撑细分品类的车型，我们本身就是两个产品线。”</p><p>推出轿跑之后，方程豹的产品系列与仰望十分接近，越野的豹8与U8，轿跑的SUPER 9与U9，产品形态趋同。</p><p>但熊甜波表示，技术的区隔是比亚迪品牌和品牌之间最大的差异，拿U8和豹8来讲，仰望是易四方，方程豹是DMO平台，唯一共同的就是云辇-P，但云辇-P就是为了这类车而生的。</p><p>北京车展期间，流量成为了车企们抢夺的重要资源，即便是坐上全球新能源销冠王座的比亚迪，也不可避免。熊甜波说，其实大家都有流量焦虑，互联网记忆很短，冲上热搜两个月以后就没有热度了。</p><p>“以前我们是不开放和客户对话的窗口，但互联网跟客户的联动很强，包括数据化的思维，这些以前我们都是滞后的，现在我们去不断的吸收，提升自己的能力。”</p><p>但产品本身的竞争力仍是汽车行业的核心，然后才是品牌带来的情绪认同。“我们要把自己的根基坐稳，然后再去不断的提升品牌认知。”熊甜波说。</p><p><strong>以下是方程豹总经理熊甜波与36氪汽车等媒体的对话，经编辑：</strong></p><p><strong>问：去年咱们已经公布了一个“2+X”的这个产品线， 2是越野+超跑，X是什么样的一种形态？&nbsp;</strong></p><p><strong>熊甜波：</strong>大家因为觉得我们这次给的重磅还不够， X其实是这样的，它不是一个代表了某一个品类，它代表的其实是一个无限拓展，目前还不到拿出来公布的时候，大家先把这个 2 先消化，因为我们跟用户是关联度是非常深的，我们是以用户为中心的，所以X未来我们也在考虑和用户共创。&nbsp;</p><p><strong>问：super 3的量产的进度会是什么样？有没有一个可预期的一个节奏？</strong></p><p><strong>熊甜波：</strong>super 3是纯电的，我们当时说豹5，豹8，是DMO平台架构下的混动硬派，然后super 3其实是豹 3 的概念车，它其实是纯电的，它的关注和热度其实会比我们预想的更高一些，我们尽力看看今年我们能不能让他让大家体验和感受到，要交到用户手上的话，可能要 2025 年了。</p><p><strong>问：我们的硬派越野和轿跑的形态，其实跟仰望的产品谱系有些接近，同门之内的一些车型我们是怎样去做差异化区分的？&nbsp;</strong></p><p><strong>熊甜波：</strong>其实比亚迪在每个品牌之间的差异我认为是挺大的，技术的区隔是我们品牌和品牌之间最大的差异，可能我们跟仰望的产品定位在形态上有些像，但是大家的技术路线和技术品牌是完全不一样的，拿豹 8 和 U8 来讲，那仰望是易四方，我是是DMO的平台，唯一共同的是就是云辇-P，但云辇-P就是为了这类车而生的。&nbsp;</p><p><strong>问：为什么现在出一款超跑概念车？对于方程豹的品牌定位到底是什么样的？&nbsp;</strong></p><p><strong>熊甜波：</strong>方程豹品牌发布的时候，我们就讲过，我们是专业个性品牌，不是一个越野品牌，只不过我们第一款车是豹8，所以大家可能有这样的印象。方程豹应该是用专业的技术来支撑细分品类的车型，我们本身就是两个产品线。我们也想解释这个问题，所以我们筹备了416为，把super9拿出来给大家解释。对方程豹来讲，我们用技术来定义细分领域，用技术来树标杆，用产品来做求解。&nbsp;</p><p><strong>问：停下来方程豹还是要向上打的，我们向上的过程中，跟仰望会不会有用户重叠？</strong></p><p><strong>熊甜波：</strong>重叠倒不能说绝对没有，其实有很多买 U8 的这个车主，他也会买一台豹5，实际上现在 U8 的客户和我们豹 5 客户也有玩在一起的时候，但也不是说绝大多数的重叠。至于冲突，不会有直接的冲突，U8和豹5的车主们在路上相见，大家还会互相鸣笛示意一下。&nbsp;</p><p><strong>问：比亚迪集团的销量目标一直在上调，方程豹也要出一份力，未来方程豹会在价格上有一些小调整吗？&nbsp;</strong></p><p><strong>熊甜波：</strong>但对于一个新的品牌来讲，我觉得价格不是唯一的出路。其实我们还有很多地方没有覆盖到，以北部和西部为例，这是两个典型的硬派越野车的市场，对比于同样来做硬派车的这些企业，我们的网点可能只是他们的 1/ 3 甚至更少，所以我们目前需要让更多的人体验到方程豹，扩大认知范围是关键。其实每天都有人问我，豹 5 有没有荣耀版，但价格低对我们来讲没有什么意义。&nbsp;</p><p><strong>问：您如何看这种互联网对汽车制造、营销以及用户体验等方面的这种新的冲击？你们如何去接受或者应对这种改变？&nbsp;</strong></p><p><strong>熊甜波：</strong>首先，最核心就是我们的产品是否能有一个长久的发展，产品本身的竞争力毫无疑问是必须要做到，然后是品牌本身所给大家带来的情绪认同，和品牌的认同度。</p><p>其实大家都有流量焦虑，互联网记忆很短，你冲上热搜两个月以后就没有热度了。在这个过程中，我们确实要用创新的营销方法，但这不是我们的一切。一个爆款的诞生，有很大的偶然性，同样的做法不可复制。&nbsp;</p><p>互联网思维对我们这种传统的汽车思维来讲，还是很有借鉴意义的。以前我们是不开放和客户对话的窗口，但互联网跟客户的联动很强，包括数据化的思维，这些以前我们都是滞后的，但是现在我们去不断的去吸收，提升自己的能力。所以就是两步走，先把自己的根基坐稳，然后同时不断的去提升品牌认知。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2754267333278721</id>
            <title>中国第二次拯救特斯拉</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2754267333278721</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2754267333278721</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Apr 2024 08:44:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 2024年北京车展, 特斯拉, 马斯克, 中国合作
<br>
<br>
总结: 特斯拉CEO马斯克在2024年北京车展前后访华，与中国政府和企业进行合作，特斯拉在中国市场的发展备受关注。马斯克的访问被认为是寻求中国“东方智慧”的帮助，特斯拉在中国的发展被视为中美经贸合作的成功范例。马斯克的访问也引发了关于特斯拉全自动驾驶系统FSD在中国落地的猜测，这次访问可能是为了推动FSD在中国市场的发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>人气爆棚的2024年北京车展上，1500家国内外厂商均使出看家本领，唯独特斯拉不见踪影。</p><p>但特斯拉CEO马斯克却在4月28日意外现身春雨绵绵的北京，再度开启访华行程。</p><p>和2023年5月底访华时类似，马斯克的到访又是一场几乎无人提前知晓的“意外”。外界对于马斯克此次来华猜测颇多，有人说他要在北京车展上刷脸打广告，也有人猜测特斯拉的全自动驾驶系统FSD终于将在中国落地。</p><p>无论最终目的是什么，可以确定的是，近期诸多不顺的特斯拉，正在寻求“东方智慧”的帮助。如果说特斯拉超级工厂落地上海是中国对特斯拉的第一次拯救，那么马斯克此行之后，中国的第二次拯救就要来了。</p><h2><strong>1.双向奔赴</strong></h2><p>在去年访华的短短40多个小时行程中，马斯克可谓马不停蹄，先后被当时的外交部长、工信部部长和商务部部长等会见，又在深夜前往上海超级工厂，并被上海市委书记会见，在此期间还和宁德时代创始人曾毓群一同就餐。他在北京某高端会所的晚宴菜单也成为坊间热议的话题。</p><p>行程匆忙但无不关联业务，在外界看来，马斯克造访特斯拉上海超级工厂就与Model 3迭代有关。据外媒报道，特斯拉上海超级工厂向马斯克展示了改款Model 3。</p><p>此外，在马斯克当时访华前的一个月，特斯拉还正式官宣将在上海建设超级储能工厂，生产超大型商用储能电池并覆盖全球市场，推动储能工厂的建设和投产也被认为是马斯克访华的重要目的之一。</p><p>时隔一年，马斯克再度访华，<strong>这次的含金量还要更高。</strong></p><p>4月28日，据央视新闻报道，国务院总理李强在京会见马斯克。李强还表示，<strong>特斯拉在中国的发展堪称中美经贸合作的成功范例</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_484a6eef695c40bf85c134647c77ffb8@5091053_oswg451039oswg666oswg376_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：新闻联播</p><p>马斯克同样表示，特斯拉上海超级工厂是特斯拉表现最好的工厂，这得益于中国团队的勤劳智慧。特斯拉愿同中方进一步深化合作，取得更多共赢成果。</p><p>值得注意的是，李强任职上海市委书记期间，就曾多次会见马斯克并调研超级工厂。早在2018年，上海刚刚和特斯拉签约让超级工厂落户临港时，<strong>李强就曾表示：“欢迎特斯拉带来最新技术和优质产品，共享经贸发展机遇。”</strong></p><p>马斯克也不忘分别在微博和X感叹道：“从上海初见至今，我们已相识多年。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_c1f2d8207ee641a897f26cad32b6cc1f@5091053_oswg50106oswg1080oswg493_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：微博</p><p>在此之前，中国贸促会会长任鸿斌也在4月28日会见了马斯克。现场视频显示，任洪斌向马斯克介绍说，他在中国有很多粉丝。马斯克热情回应说：<strong>“情感是相互的，我也是中国的超级粉丝。”</strong></p><p>适逢北京车展，外界对马斯克是否会现身顺义国展也表现出浓厚的兴趣。但据微博博主常岩透露，马斯克已在4月29日中午搭乘私人飞机离开北京，停留时间不到24小时。</p><p>不去车展也合理。特斯拉虽然已经蜕下了“绝对不打广告”的外壳，但在产品宣传和营销层面的投入仍旧并不算太多，根据广告跟踪公司 MediaRadar 旗下子公司Vivvix的估计，特斯拉2023年在美国数字广告上的支出约为640万美元，而同期通用汽车在全球广告和促销上花费了36亿美元。</p><p>另一方面，特斯拉已经连续缺席了很多次中国大型车展，也没有任何重大因素能让马斯克提升对车展的兴趣。再加上北京车展已经进入普通观众日，可能出现观众激增的情况，现场管理或许会更加困难。</p><p>就来华目的而言，马斯卡心心念念的FSD（Full Self-Drive，完全自动驾驶），才是马斯克期盼再一次和中国实现“双向奔赴”的对象。</p><h2><strong>2.FSD落地的三大暗示</strong></h2><p>在马斯克抵达北京前夕，他就暗示了中国FSD的进展。</p><p>4月20日，一位特斯拉车主曾在X上向马斯克提问称，“我期待特斯拉FSD早日进入中国，不知何时实现？”对此，马斯克回复称，“可能很快就会实现”。</p><p>FSD是特斯拉的选装功能，但由于价格过高，FSD的选装率常年在低位徘徊。<strong>即便在比例较高的美国，FSD的选装率也不足20%。</strong></p><p>为了加强FSD的吸引力，帮助特斯拉获得更多训练数据，特斯拉FSD的美国售价已经快速“腰斩”：2023年9月，FSD套餐价格从15000美元降至12000美元，又在今年4月降至8000美元；月度订阅价格也在4月从199美元/月降至99美元/月。</p><p>尽管特斯拉曾在2021年就表示FSD将会进入中国，但因为种种原因始终无法实现。不过马斯克似乎从未放弃过推动该项目，2023年来华期间，马斯克也与有关部门领导人谈拢了智能网联汽车发展方面的问题，这被认为是其就推动FSD进入中国而做的努力。</p><p>倘若FSD真能在近期落地中国，不仅回应了越来越多中国特斯拉车主对于引进FSD的呼声，对特斯拉整体来说也是极大地提振。</p><p>就在马斯克4月28日访华当晚，<strong>中国汽车工业协会和国家计算机网络应急技术处理协调中心发布的一则通报，可能是迄今为止特斯拉FSD功能或将入华最有力的信号。</strong></p><p>4月28日，上述机构发布了《关于汽车数据处理4项安全要求检测情况的通报（第一批）》。通报显示，按照企业自愿送检原则，2023年11月起组织对汽车制造商2022-2023年度新上市智能网联汽车数据安全合规情况（车外人脸信息等匿名化处理、默认不收集座舱数据、座舱数据车内处理、处理个人信息显著告知等4项合规要求）进行检测，其中比亚迪、理想、路特斯、合众新能源、<strong>特斯拉</strong>、蔚来等6家企业的76款车型符合汽车数据安全4项合规要求。</p><p>值得注意的是，<strong>此次符合合规要求的特斯拉车辆，全部来自于特斯拉上海超级工厂，并涵盖了所有车型。</strong></p><p>另据了解，特斯拉已于2021年建成了特斯拉上海数据中心，能够实现数据本地化存储，并引入了第三方机构对公司信息安全管理制度进行审核，通过了安全管理体系认证（ISO27001）。</p><p>虽然没有明确说明FSD的落地安排，<strong>但特斯拉官方微博也在4月28日晚给出了最强暗示</strong>：“我们将继续在中国深耕，加速清洁能源与自动驾驶技术落地。”</p><p>4月26日，当所有人都还不知道马斯克即将于两天后到访北京时，<strong>特斯拉对外事务副总裁陶琳就在人民网撰写评论文章介绍特斯拉的自动驾驶布局，以及这对于中国发展新质生产力的意义。</strong></p><p>就性能而言，特斯拉FSD已经进行了十余次迭代，目前最新的版本为FSD Beta V12，并仍在不断地升级。最新的FSD Beta V12采用了一体化端到端的神经网络模型，将感知、决策和控制整合到一个神经网络模型中，实现了输入到输出的直接计算。</p><p>换句话说，现在的特斯拉FSD已经脱离了编码控制层面，而是通过神经网络实现自动驾驶。特斯拉认为，这种技术能极大提高行车的安全性。</p><p>4月7日，特斯拉还发布消息称，其所有用户使用FSD累计行驶里程超过了10亿英里，比地球和土星之间距离还要远。此外，特斯拉此前发布的一份关于其自动驾驶系统如何帮助客户体验驾驶安全的报告中显示，安装FSD测试版的特斯拉车辆在非高速公路上每100万英里（约161万公里）仅会发生0.31次碰撞。</p><h2><strong>3.行业内卷加速</strong></h2><p><strong>抛开技术本身，目前中国汽车市场的环境也让马斯克不得不快速推进特斯拉FSD落地的事宜，行业内卷的火苗早就烧到了自动驾驶。</strong></p><p>近期，市场分析机构Counterpoint Research发布的全球自动驾驶汽车跟踪和预测报告指出，2024年实现L3级别自动驾驶的乘用车销量预估超过2.5万辆，中国、欧洲和美国是三大主要市场。</p><p>中国在自动驾驶政策层面和产业层面都表现出了极大的动力。去年11月，中国多个部门联合发布关于开展智能网联汽车准入和上路通行试点工作的通知，L3/L4级的高级自动驾驶有了明确的管理规范，为国内高级别自动驾驶落地指明了方向。</p><p>产业方面的发展速度则更快。目前国内已经形成了以华为、百度等智能汽参与者，以理想、小鹏、长安等车企，以小马智行、文远知行、元戎启行等初创公司为代表的三足鼎立的智能驾驶产业格局。且产品更新速度非常快。</p><p>例如在此次北京车展上，华为亮相了乾崑智能汽车解决方案，并有望向跨国车企授权高级辅助驾驶（ADAS）解决方案在中国落地；商汤也在本届车展上首次向公众展示了面向量产的真·端到端自动驾驶解决方案UniAD（Unified Autonomous Driving）的道路测试表现。</p><p>4月29日，国内智能驾驶的领头羊之一小鹏汽车的董事长何小鹏公开表示“特别欢迎”FSD进入中国，因为这样可以“让市场更向良性发展和加速跑”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_0096f2149b5f482b8e1b476919abac39@5091053_oswg172734oswg1080oswg1086_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：微博</p><p>正如何小鹏所说，就汽车产品而言，几乎任何一个中国车企都有能够提供高级辅助驾驶功能的车型，消费者的选择范围非常广。</p><p>而这一定让马斯克和他的特斯拉感到了危机。</p><h2><strong>4.特斯拉的多事之“春”</strong></h2><p>事实上，特斯拉最近一个月就没消停过。</p><p>北京时间4月24日凌晨，特斯拉发布了2024财年一季度财报，财报显示，特斯拉当季营收同比下滑9%至213亿美元，营收降幅创十二年来之最，净利润同比大幅下降55%，财报关键指标全部低于预期。</p><p>此外，特斯拉在中国市场的份额也有所下滑，乘联会数据显示，<strong>特斯拉在2024年前两个月的市场份额已经从去年同期的7.9%下降到了6.6%。</strong></p><p>在感到压力后，特斯拉的市场反应开始变得高效。4月21日，特斯拉中国宣布Model 3、Y、S、X全系车型降价1.4万元，其中，Model 3后轮驱动版起售价格已经降到了23.19万元。4月24日，特斯拉中国再次宣布，Model 3和Model Y均可以享受0首付优惠政策。</p><p>同时，特斯拉在本月开始进行了大规模人员重组，马斯克表示特斯拉将裁员10%以上，将涉及至少1.4万人。此外，特斯拉被曝取消了所有中国大陆应届毕业生的 offer（录取通知）。这也成为近期特斯拉人员精简和成本控制计划的一部分。</p><p>促销、FSD落地、裁员和马斯克本人来华，都能看出这条曾经的“电动汽车鲶鱼”已经不再头顶光环，它需要以更平等的姿态来和中国消费者和中国车企合作。</p><p>中国的汽车市场已经不是5年前的样子了，特斯拉也不再是5年前的特斯拉，积极拥抱变化并迅速行动，才是特斯拉此时此刻最应该做的。由此，特斯拉与中国的下一场成功合作，也许就在不远的将来。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/kmSpmBtPtzONYM4XBf7LtA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“甲子光年”（ID:jazzyear）</a>，作者：张麟，编辑：田思奇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2754255177136904</id>
            <title>北美「大小杨哥」狂赚5个亿，95后网红兄弟的商业帝国</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2754255177136904</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2754255177136904</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Apr 2024 08:43:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 网红, 兄弟, 媒体, 商业
<br>
<br>
总结: 两位美国95后兄弟从网红起家，跨界发展成为全能选手，收入高达5亿人民币。他们在Vine时代爆红，后涉足演艺、音乐等领域，但也因争议备受关注。如今，他们不再只是网红，而是在打造商业帝国。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_7702daa0e3e34289a4c54056a2d2f4c8@000000_oswg92592oswg1080oswg575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p><strong>网红兄弟齐心，齐力疯狂赚金。</strong></p></blockquote><p>就算你不看直播、不刷短视频，恐怕也听闻过“大小杨哥”的名字。</p><p>无论是“命运齿轮开始转动”的往事，还是直播带货的争议，亦或陡然而富之后的种种花边新闻，作为头部网红和成功商人，他们的一言一行几乎无不被观察和评论。</p><p>在美国，也有这样一对95后兄弟，从极富争议的网红起家，多次跨界，直至今天成为横跨互联网、体育、商业、投资的全能型选手。根据DailyMail的数据，他们的收入有5500万英镑（约合5亿人民币）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_469d5a9430174df4b0b0887e10998ec1@000000_oswg81423oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 出道：勇敢的人先享受人生</strong></h2><p><strong>Logan Paul</strong>和弟弟<strong>Jake Paul</strong>出生于俄亥俄州，像众多普通的美国青少年一样，喜欢运动，喜欢搞怪，喜欢胡乱尝试新玩意儿。弟弟Jake 10岁那年，父亲送给他们一台相机用来回放录像带，但这两兄弟却打算用它拍摄日常生活里的趣事。</p><p>那年他刚刚10岁，哥哥Logan 12岁，他们把这些犯傻的视频发到Youtube上。彼时Youtube成立不久，兄弟俩在这个新鲜的平台上逐渐累积起了一点粉丝。</p><p>飞跃发生在2013年。</p><p>年初，短视频平台Vine正式上线。在这个平台上，用户可以发布不超过6秒钟的短视频。这种新奇的玩法吸引了刚刚走进移动互联网时代的消费者们，短短3个月内，Vine的用户量突破2亿，成为当时下载量最大的视频分享app。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_dc711a9ae96043fc92a6f6f85cb1f50b@000000_oswg240517oswg686oswg386_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">在Vine上跳马里奥兄弟舞的两人｜图源：YouTube</p><p>Paul家兄弟也敏感地捕捉到了这一趋势，他们开始在Vine上发布视频。突然有一天，一支视频火了——用今天的话说，成了爆款——于是粉丝开始指数级地增长，1万、10万……很快，他们的粉丝量突破了500万。</p><p>正当他们为不断跳动的粉丝数兴奋时，更惊喜的事情发生了：Vine联系兄弟俩，希望让他们推广这个app，并支付200美元的广告费。</p><p>“发视频还能挣钱？”Paul兄弟如同被打通了任督二脉。此后广告单越来越多，兄弟俩也看准了其中的商机，不断拓展到Instagram、Snapchat等平台。</p><p>“在我们还没回过神来的时候，就已经挣了很多钱。” 两兄弟这样说。</p><h2><strong>02 闯荡：演戏，打拳，出唱片</strong></h2><p>凭借vlog和搞笑视频成为知名网红博主后，好莱坞也向Paul兄弟抛出了橄榄枝，两兄弟开始出现在迪士尼、福克斯等出品的剧集中。</p><p>但两兄弟的兴趣不止于此。一方面，他们继续运营自媒体账号，粉丝持续累积，多次获评年度付费量最多的Youtuber；另一方面，他们开始跨界，发掘网红的多面性。伴随其中的是一浪又一浪的争议。</p><p>其中最轰动的莫过于Logan的「自杀森林vlog事件」。在日本旅行期间，Logan探访了当地知名的自杀森林，拍摄了一段自杀的亡者的视频发到了自己的Youtube账号。这支视频在24小时里的浏览量突破630万，并引发了大量批评。尽管后来Logan删除了视频并且发布道歉声明，这场风波还是导致他的Youtube账号被封禁、电视剧停播、代言差评。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_aeaed4af6e4a44f7ae4e12d79ccc73f0@000000_oswg210766oswg480oswg252_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Metro</p><p>弟弟Jake也大同小异。因为各种大嘴巴的发言、哗众取宠的视频内容、不明真假的代言，时常登上热搜。</p><p>作为一对主要粉丝群体是青少年的童星，当Paul兄弟随着年龄增长，生活里的金钱、政治、暴力、性等成人话题的分量越来越多，他们难免在有意无意间做出不适合青少年的表达，而这些将会对其作为网红的商业价值造成极大的威胁。</p><p>Paul兄弟也很早就意识到这点，开始布局幕后的职业生涯。</p><h2><strong>03 野心：退下网红一线，打造商业帝国</strong></h2><p>在Vine时代，Jake就想到，或许我可以做一个社交媒体领域的Dr.Dre，培养更多有才华的青少年博主。</p><p>2016年，他成立了<strong>Team 10</strong>，找到一批“开门弟子”，教他们如何运营自己的社交媒体，两周时间内，这些小网红的粉丝就从3万激增到40万。第二年，在他的20岁生日上，Jake宣布成立<strong>传媒公司TeamDom</strong>，并获得Horizons Alpha等多家机构的100万美元融资。</p><p>2022年，Jake成立了<strong>体育博彩公司Betr</strong>。凭借Jake此前多年在体育界和传媒界的背书，Betr已经累计获得了超过1亿美元的融资，估值约3.75亿美元。目前，他还在酝酿一个男性护肤品的创业项目。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_e6b972c17401487d9622a7121478b7ea@000000_oswg928279oswg1000oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：YouTube</p><p>同年，哥哥Logan也开启了一段新事业。</p><p>联合Youtube博主KSI共同创立饮料品牌Prime。 在一次Instagram直播中，Logan宣布了新品牌的诞生，瞬间引发了粉丝的狂热响应。 尽管媒体人多次吐槽其商业目的和产品质量，但并不影响Logan的粉丝在线上线下抢购，Prime饮料一度供不应求，在eBay上被炒到400英镑12瓶，青少年纷纷以拥有一瓶Prime为荣。</p><p>如今在没有寻求任何外部资金支持的情况下，仅靠Logan的营销手段，Prime的年销售已经超过12亿美元，成为史上成长最快的新品牌之一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_8a5065b54d944d77b64fb05354463ded@000000_oswg674682oswg1000oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Game Rant</p><p>作为经历了整个互联网自媒体时代并充分享受到红利的“老前辈”，Paul兄弟自然也免不了反馈社会。2021年，两人成立<strong>Anti Fund</strong>，采用滚动资金的形式，按季度认购和筹集资金。一经成立，Anti Fund就获得了Marc Andreessen和Chris Dixon的支持。截至目前，Anti Fund已经出手二十余次，集中在种子轮到A轮。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_893879402adb4b3db168a2b90fa77f19@000000_oswg702529oswg1080oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Anti&nbsp;Found</p><h2><strong>04 蜕变：网红转型商人</strong></h2><p>像大小杨哥或Paul兄弟一样的网红是一个难以忽视的庞大群体。</p><p>他们运营社交媒体账号，积累粉丝，获得流量，之后呢？如何变现，如何商业化，乃至如何转型？许多人选择带货，或者推出自己的品牌和产品，但对于并不熟悉品牌打造、产品研发、企业经营的网红来说，想要培育出一个叫好又叫座的品牌并不容易。</p><p>由此，市场上出现了一批品牌孵化器。他们或由网红成立，或与网红合作，基于自己的资源和经验帮助自媒体人获得商业成功。 Logan Paul成立的<strong>Congo Brands</strong>就是其中之一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_a84fc86bfb014029a78034f99bf46dd6@000000_oswg137998oswg999oswg309_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Bespoke Beauty Brands旗下的品牌｜图源：Larchmont LA</p><p>其孵化的代表作除了Prime之外，还有健康食品品牌Alani Nu、 饮料品牌3D Energy。 与此类似的还有美妆领域的品牌孵化器Bespoke Beauty Brands，旗下有彩妆品牌KimChi Chic和Jason Wu Beauty。</p><p>经过几代自媒体人的探索，“网红”转身之后，可选择的路越来越多，他们的影响力和价值逐渐蔓延到屏幕之外，成为一股不可小觑的商业力量。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyOTU5MDA2OA==&amp;mid=2247487202&amp;idx=1&amp;sn=79f1bacb47ed0385d151dd14cec9baf1&amp;chksm=c35c922a09eacb72764738c8ac976df7e50dbf275e432ffa58d5c8973d2de154ed844d2c108d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硅兔君”（ID：gh_1faae33d0655）</a>，作者：王王，编辑：蔓蔓周，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2754151176245891</id>
            <title>2024Q1方便速食市场回顾</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2754151176245891</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2754151176245891</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Apr 2024 08:43:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 调味品市场, 马上赢品牌CT, 方便速食类目, 市场份额
<br>
<br>
总结: 本文介绍了2024年第一季度调味品市场的情况，以马上赢品牌CT数据为基础，深度分析了方便速食类目的市场表现和趋势。通过对市场份额和品类概况的梳理，展示了各类目的销售情况和变化趋势。同时，对重点类目的集团、均价、新品和规格情况进行了详细分析，揭示了市场的竞争格局和发展方向。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在上一周，我们对2024年第一季度的调味品市场情况进行了复盘（详见<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzMjUyNDA5NQ==&amp;mid=2247488614&amp;idx=1&amp;sn=362243dec0acd7d646cc6fb58d3b49c4&amp;scene=21#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">《数据首发丨2024Q1调味品市场回顾》</a>），也感受到了各类目的行业相关从业者对行业数据的关心。本周，我们联合中国食品自媒体头部品牌纳食，共同推出2024Q1，方便食品市场的回顾。</p><p>复盘数据均基于马上赢品牌CT，同比对象为2023年第一季度。马上赢品牌CT数据覆盖了全国县级以上各等级城市（不含乡、镇、村），并深度覆盖全国核心城市群，业态覆盖包括大卖场、大超市、小超市、便利店、食杂店。目前，马上赢品牌CT中的品牌超30万个，商品条码量超过1400万个，年订单数超过50亿笔。</p><h2><strong>1、方便速食大盘及重点品类概览</strong></h2><p>方便速食类目整体共包含方便粉丝、方便食品、罐头食品、速食肠、速食粥/汤、预制菜、自热食品等几个子类目，下含四级类目共计19个。马上赢品牌CT中的品类机会洞察看板的四象限分析可以看到，在方便速食大类中，方便面在份额与增速上均处于领先地位，相较而言，自热火锅则处于深度衰退当中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_c8e70fb6f4494a4c97178143a288a4a7@5955428_oswg108223oswg1080oswg489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>在方便速食类目下，本周我们选取了偏向米面主食速食的几个类目进行深度梳理，包括方便面、螺蛳粉、酸辣粉、自热米饭、自热火锅、方便米饭、方便米线共7个较有典型性与代表性的类目。方便速食类目中的速食肠、罐头、速食粥、预制菜等其他几个类目，我们将在未来进行进一步的观察与分析。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_f6cd3fb218164bb18d1bf5377836044f@5955428_oswg58066oswg1028oswg343_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从数据上看，方便面可以说是方便速食市场中顶梁柱般的存在，在2024年Q1以一己之力占据了39.63%的市场份额，相较于2023年Q1有超过3%的提升。紧随其后的是近年来凭借其独特的口味征服众多消费者味蕾的螺蛳粉，其市场份额在3%左右浮动，虽同比有一定程度下跌，但酸辣粉在微弱的同比增速加持之下想要超越螺蛳粉位列第二，在短期内仍难以实现。其余类目的市场份额则均在1%左右，且同比皆有小幅下跌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_94c234e160684274bda9068018ae4f0a@5955428_oswg58501oswg957oswg345_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在销售额与销售件数的同比情况上，马上赢品牌CT选择了在网超过15个月的连续门店进行对比。可以看到，2024年Q1方便速食赛道内一众玩家的减速均较明显，本期重点关注的七个类目由浅至深、纷纷飘红，这也就意味着2024年Q1各类目的销售额、销售件数对比2023年Q1均出现了不同幅度的下降。其中，方便面与酸辣粉作为市场份额同比有小幅提升的类目，其下降幅度也相对较小，而其他类目的下降则更是一目了然，尤其是自热火锅销售额-40.68%、销售件数-36.82%的数据令人难以忽视。</p><h2><strong>2、重点类目集团、均价、新品、规格情况</strong></h2><p>为进一步探索方便速食各类目在2024Q1的表现情况，基于马上赢品牌CT中的数据，我们对重点类目下的CR5集团、均价变动、新品情况以及规格情况进行了逐一梳理。在对于规格情况的梳理中，我们引入了“大、中、小规格区间”的概念来方便观察各规格段SKU数量与市场份额的变化情况。</p><p>在此需要说明的是<strong>：“大、中、小”规格指的是相比类目平均规格（基线），其规格情况“更大、中等、更小”</strong>。在对“大、中、小”规格的判定上，分析首先基于马上赢品牌CT数据计算出该类目的平均规格（克重），并以此平均值为类目规格的基线值阿，随后以（0，80%基线值）、（80%基线值，120%基线值）、（120%基线值，+∞）形成三个区间，分别对应小规格、中规格、大规格，将所有SKU数量以及其对应的销售份额置于区间中，得到类目内的规格变化趋势。</p><h3><strong>方便面：</strong></h3><p>在消费者最熟悉、发展相对成熟的方便面类目中，品牌集中度也相对较高，CR5市场份额总和达到了84.27%。而在CR5集团的市场份额同比变动中，仅有统一企业中国与今麦郎2024年Q1市场份额对比2023年同一时间段有所下滑，康师傅控股、白象与三养则同比有所提升。除了表中的CR5以外，方便面类目中的第6-10名的本土方便面集团，例如杨掌柜、豫竹、思圆、华丰等，市场份额也都有一定提升，本土方便面品牌正在进一步成长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_2956b2bf4ba740d0ab41c5137b231666@5955428_oswg55753oswg942oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>均价变动上，方便面作为打工人充饥的性价比之选，价格总体在5元上下浮动，2024年Q1件均价最高但也仅为5.27元，2023年Q2、Q4的件均价处于较低水平，分别为4.98元、5.05元，可见其价格相对来说较为稳定。另一方面，方便面类目内的新品数量之多为其余类目望尘莫及，尤其是在2023年Q3，该类目下共有757款新品上市，数量庞大；哪怕是在新品数量最少的2024年Q1，也推出了将近400款新品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_796711687b1d4ac2aa0a61647ce8ed95@5955428_oswg19605oswg970oswg676_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_6122ab71bdaa48a1aadab4f562cce29b@5955428_oswg17179oswg907oswg749_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>基于马上赢品牌CT中的数据，方便面类目内平均规格克重为796克/件，整体规格基线值已经较大。从规格分布的角度来看，方便面类目下产品数量上以偏小规格为主，其所占市场份额在过去五个季度中占比均在83%及以上。另外，值得关注的是方便面偏大规格SKU虽数量上远超中规格SKU，但二者销售额却并未与其SKU数成正比。相反，中规格SKU数量虽有减少趋势，但其市场份额却稳步提升，偏大规格产品的销售额占比则是在波动中略有下跌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_802e76ab05bd4bf1976e872b69597e8d@5955428_oswg105521oswg1080oswg835_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_4097cfe6bc3f4fba9d40883becd5323e@5955428_oswg111864oswg1080oswg835_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>螺蛳粉：</strong></h3><p>螺蛳粉闻着臭，但在爱好者看来却是美味无比，甚至因其出圈而渐渐成为成为当代年轻美食消费者新的社交符号。在螺蛳粉类目内，微念、好欢螺、嘻螺会、螺霸王、柳全共同占据了80.97%的市场份额，并且在年轻消费者的热捧之下，仅有嘻螺会的市场份额同比有所下降，其余品牌的市场份额均有所提升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_7cb132b93b8b419896f4ae425140c77e@5955428_oswg56237oswg942oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对比方便面，螺蛳粉的件均价变动趋势同样也呈“W”型，在2023年Q1与2024年Q1达到峰值；但二者之间的价格差距却十分显著，螺蛳粉的件均价最低值也几乎超出方便面的一倍。而在新品数量上，螺蛳粉似乎是在品牌与消费者的狂欢之后显出了颓势，2024年Q1的季度新品数量断层式下跌至37款，可见在“热搜体质”带来的流量之余，如何通过产品创新带来螺蛳粉市场的另一春是当前该赛道中的玩家需要直面的问题所在。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_a60f87722a204da796069d0a3ada3496@5955428_oswg19369oswg970oswg676_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_ded89b34e3f34410b97fed0cf297d0cb@5955428_oswg16520oswg907oswg749_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>基于马上赢品牌CT中的数据，螺蛳粉类目内平均规格克重为466克/件。 在规格趋势上，螺蛳粉类目内同样是以偏小规格产品为主，其数量在800款左右，但目前来看有一定的减少趋势。 偏小规格SKU数量上的优势也相应体现在了销售额占比数据上，虽也有小幅度的减少，但总体仍保持在80%以上。 中规格产品与偏大规格产品的对比在销售额占比中更加明显，有70款左右的偏大规格产品销售额占比却难以到达3%，可不到50款的中规格产品在近五个季度中的市场份额却接连提升，在2024年Q1更是强势占领了17.37%的市场份额。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_fb8a4a67d0634bc99a433e2ce0d3aa4b@5955428_oswg113609oswg1080oswg835_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_19ac004f22ae41119c7443a35340b384@5955428_oswg96841oswg1080oswg835_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>酸辣粉：</strong></h3><p>2024年Q1市场份额在方便速食赛道中排名第三的酸辣粉，类目内的情况与前二者有较大的差距，尤其是CR5市场份额总和仅有46.27%，其中今麦郎、白象、莫小仙有一定增长，食族人、陈村的市场份额同比则下跌。可见头部品牌尚未完全掌控酸辣粉市场，目前市场份额占比较小的品牌仍有突出重围的机会。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_130c8332db214605a449911112a48c8d@5955428_oswg52959oswg942oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从件均价来看，酸辣粉与方便面同属价格较低的梯队，其件均价在5.65至5.9元的区间内波动，在2023年Q3达到最高的5.86元。而从新品的角度看，酸辣粉的新品数量与螺蛳粉不相上下，但不同的是在趋势上并未如螺蛳粉一般呈现出明显的下降态势，推出新品最少的2024年Q1仍有89款。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_e9558fbf698a4892bbdeff424d67e6cc@5955428_oswg18389oswg970oswg676_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_bf2becde2d9e41f1a2fc7677ddca6f53@5955428_oswg16700oswg907oswg749_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>基于马上赢品牌CT中的数据，酸辣粉类目内平均规格克重为303克/件。与前二者类似，偏小规格产品无论是SKU数量还是销售额占比均一骑绝尘，尤其是销售额占比最高达到89%。与前二者不同的是中规格与偏大规格的竞争，可以看到，偏大规格凭借140款左右的SKU占领了7%左右的销售额，而中规格则是在SKU数量与销售额占比中均落败。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_caaacf716ed24b829b6a22219807a408@5955428_oswg100023oswg1080oswg835_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_100582dcd5d744ab84ffe496ad84072a@5955428_oswg113838oswg1080oswg835_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>自热米饭：</strong></h3><p>在自热米饭类目内，莫小仙、颐海国际、自嗨锅、田小花与宏绿位列前五，其市场份额总和达到了77.74%。其中，排名分别为第一、二位的莫小仙、颐海国际市场份额同比有所提升，高位者之间的你追我赶颇有看点；而后三位中仅有田小花的市场份额有所增长，可见在高位者的竞争之下，后者如何站稳脚跟颇为重要。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_92bcb0c170ec47e982d1ad0c757fb127@5955428_oswg54087oswg942oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对比其余方便速食类目，自热类产品的件均价属于第一梯队可谓是当之无愧。无论是2023年Q4最低的12.48元，还是2023年Q1最高的13.49元，自热米饭均远超其余类目的件均价。趋势上看，自热米饭的价格目前处在波动下跌阶段，且跌幅相对较大。就季度新品数量而言，自热米饭在近五个季度中变动最大的便是从2023年Q1的86款减至Q2的60款，此后几个季度的新品数量均在小范围内波动增加。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_b21e6550e91642e8aa232069eb0adae9@5955428_oswg18673oswg970oswg676_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_fb6396cdfa9749e7addb715a325e6481@5955428_oswg16653oswg907oswg749_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>基于马上赢品牌CT中的数据，自热米饭类目内平均规格克重为329克/件。可以看到，中规格SKU数量与偏大、偏小规格拉开了显著差距，其占比与销售额占比大致相当，在60%上下波动。而数量上差距较小的偏大、偏小规格产品，其竞争主要体现在了对市场的争夺上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_26452e7527394b54b15f1226ca6b4d83@5955428_oswg100056oswg1080oswg835_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_d9aa80a8af2d484a916e95a8769de63a@5955428_oswg115514oswg1080oswg835_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>自热火锅：</strong></h3><p>同为自热产品，自热火锅类目下的CR5集团与自热米饭有高度重合，其市场份额总和也比较接近。除排名第五的众人火外，颐海国际、莫小仙、田小花、自嗨锅同样也是自热米饭类目下的CR5集团，不同的是排名有所变动。其中，颐海国际、田小花两个集团在其余三个集团市场份额纷纷同比下跌的情况下却有所增长，排名相较于其在自热米饭中更加靠前。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_b0d79faa70b9443dae3a9c3cac89a853@5955428_oswg54785oswg942oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在我们对自热火锅件均价的观察中不难发现，其虽在2023年内呈现出波动下降的趋势，但2024年Q1却一反常态、有小幅提升，价格并未跌出15.5元之外。但在季度新品数量上，2024年Q1则是延续了自2023年Q1开始的下降趋势，其推出新品的数量一路减少，2024年Q1更是断崖式下跌至35款，不及前一个季度新品数量的二分之一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_8e3e9475668e4ae9863690683aa81bd9@5955428_oswg17644oswg970oswg676_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_f8645ebf0b9445f7af53ff864f4a0ba8@5955428_oswg16229oswg907oswg749_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>基于马上赢品牌CT中的数据，自热火锅类目内平均规格克重为338克/件。自热火锅类目下，中规格SKU数量最多、偏小规格SKU次之、偏大规格SKU最少，但三者的市场份额划分格局却大有不同。图中可以看到，中规格产品凭借SKU数量的优势占据市场的半壁江山；紧随其后的并非偏小规格产品而是偏大规格产品，其市场份额占比将近30%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_cd34b048c676420792c7f9abf977d21c@5955428_oswg100294oswg1080oswg835_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_a82d4ee600dd416185df4f30df1e3d47@5955428_oswg117342oswg1080oswg835_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>方便米饭：</strong></h3><p>方便米饭类目中，冠相元、千味央厨、沙都实业、双汇发展与鑫博海农虽为市场份额前五位，但其市场份额总和却仅有29.13%，总体偏低，侧面体现出方便米饭市场内竞争的空间较大、出现黑马的可能性同样也更大。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_5b4aac1c7d70428ca1bcd25470a44922@5955428_oswg56872oswg902oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在件均价方面，方便米饭的价格基本上在9.5元上下浮动，对比2023年Q1，随后几个季度的件均价有一定程度的下降。而在新品方面，方便米饭的产品数量变化则更明显，从2023年Q1开始呈现出下降趋势，仅有2023年Q4一度出现新品数量的增加，2024年Q1便又有所回落。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_25b2aa20b68642b5a28e7e280245089f@5955428_oswg19055oswg970oswg676_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_806eb50b480540fa8435115c98fffb09@5955428_oswg15447oswg907oswg749_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>基于马上赢品牌CT中的数据，方便米饭类目内平均规格克重为340克/件。对比其余重点关注类目，方便米饭类目偏大、中、偏小规格在SKU数量方面的差距相对较小。从销售额占比的角度看，三者对方便米饭市场的争夺之激烈可以说是一目了然。在2023年间，偏小规格产品Q2从中规格产品手中一举夺下10%左右的市场份额后便保持守势，而中规格产品在失利后持续发力，市场份额不断提升；偏大规格产品的市场份额则是在中、偏小规格产品的竞争中有小幅下滑。但在2024年Q1，市场份额格局随着中规格产品的猛然发力而洗牌。可以看到，偏小规格产品的市场份额在这一季度骤然减少将近22%，其中中规格产品瓜分至15%左右、排名升至第一，偏大规格产品也提升了7%左右。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_224ab27304534daa95eb5f3f27a1abb1@5955428_oswg100235oswg1080oswg835_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_006c629d85f94b89b3c6bf65bf3f8389@5955428_oswg118159oswg1080oswg835_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>方便米线：</strong></h3><p>在方便米线市场内，品牌集中度目前来看虽相对较低，但满小饱食品、陈村、宛禾食品与统一企业中国的市场份额同比均有所提升，仅有浙江稻花香食品的份额略有下跌，可见CR5集团正持续发力、试图提升自身在方便米线类目内的影响力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_2c91b40f262a4704becbcf1dfa3af2c1@5955428_oswg59658oswg942oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>方便米线的件均价相较于方便米饭更低，在6.2至6.5元的区间内波动，在方便速食类目内价格并不算高。并且其价格虽在2024年Q1有小幅度提升，但总体来看仍处在下降阶段。就新品数量而言，方便米线在2023年Q2出现一次增长后，连续三个季度有所减少，新品数量最低的2024年Q1仅有56款。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_b80f596717104cf3b8dc360af6d26f3a@5955428_oswg18568oswg970oswg676_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_f6843dbfbc9a44e5bf7ecf93b7edc83e@5955428_oswg16273oswg907oswg749_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>基于马上赢品牌CT中的数据，方便米线类目内平均规格克重为348克/件。数据上看，方便米线类目内的话语权又回到了偏小规格产品手中，其SKU数量与销售额占比均远超其余规格。此外，在方便米线市场中，不同规格的SKU数量与产品销售额占比情况之间并未出现反差，中规格在SKU数量上的优势也相应体现在了销售额占比上，而偏大规格产品不仅SKU数量少、销售额占比也维持在8%左右。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_b89bc57e56ee48e2af254365d50f9bb6@5955428_oswg98923oswg1080oswg835_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_befc9b2070af482b838234c791e7a0ac@5955428_oswg115990oswg1080oswg835_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>3、方便速食趋势前瞻</strong></h2><p>总体来看，目前方便速食市场中各重点类目的同比增速均不容乐观。在这一背景之下，方便速食企业更加需要在市场发展趋势的前瞻洞察基础之上进行战略调整。基于马上赢品牌CT，我们关注并梳理出了以下几个方便速食类目中的产品趋势。</p><h3><strong>趋势1：全球特色产品趋势</strong></h3><p>在全球化不断发展的大背景之下，跨国商品流动带来的是产品概念的流转， 带有“异域风情”的产品也往往更容易吸引消费者的关注、被消费者喜欢。对 于创新点本就不多的方便速食类目而言，推出具有不同国家特色口味的产品是其进行口味创新、丰富产品矩阵的关键一环。因此，我们分别统计了方便速食类目中与“韩式”、“日式”、“意式”、“越式”概念相关的商品数量及其市占率。</p><p>可以看到，方便速食类目中与“韩式”、“日式”相关的商品数量总体较多，尤其是以甜辣为主要特征的“韩式”口味更是凭借超过400款商品占据了1.3%左右的市场份额。而“日式”概念商品虽数量相对更少，但其市占率却基本上超过了“韩式”概念商品，最高时达到1.55%，尽管不断下跌也仍有1.35%左右。相较之下，“意式”概念商品虽数量上与“日式”概念商品差距不大，但其市场份额却仅有0.11%左右，由此可见中国消费者对日韩概念更加熟悉、接受度也更高。而“越式”概念商品在国内目前仍较为小众，商品数量仅有10款左右，其市场份额相应也十分低，但其出现本身正意味着方便速食商品类型正不断丰富，未来或有更多其他国家特色产品出现。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_ad72de4054f849f79b2e55f0ff933414@5955428_oswg33204oswg1031oswg881_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_d5e0d85cf2144f2b9738279d0b74738f@5955428_oswg30999oswg1031oswg881_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_8a03fd1d66084680a3d7beb48b4a1760@5955428_oswg30569oswg1031oswg962_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_1b212f6368b84b05ae8d37b266b2b129@5955428_oswg25887oswg1031oswg881_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>趋势2：地域特色产品趋势</strong></h3><p>国内丰富的地域特色美食也为方便速食产品创新提供了丰富的灵感，相应地，地域特色产品在方便速食市场中的出现正是另一大趋势所在。基于市场现状，我们选取了“安徽/石家庄 板面”、“重庆 小面”、“武汉 热干面”、“河南 烩面”、“山西/陕西 刀削面”、“兰州 拉面”6个概念进行统计。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_df030ce8be3f4c0f995b21e84adabf81@5955428_oswg89757oswg1048oswg1074_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_de7a294caf954580a5fd1ee209f7f995@5955428_oswg86101oswg1048oswg1074_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>数据上看，与“重庆 小面”概念相关的产品数量最多，在2023年Q1达到了938款，尽管随后的四个季度中有所减少，但在2024年Q1仍有812款，其余概念商品难以企及。除此之外，“河南 烩面”、“武汉 热干面”、“安徽/石家庄 板面”概念商品数量也相对较多，波动之中仍能有300余款商品在市场中供消费者选择。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_c4ed778ad60f4dba9fe6f45d78d218da@5955428_oswg31640oswg1048oswg1074_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_840db07f67794e22a6a03d44e8988e58@5955428_oswg31711oswg1048oswg949_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一方面，从市占率的角度看，商品数量最多的“重庆 小面”市占率虽在0.54%左右，但出乎意料的是“安徽/石家庄 板面”概念商品虽SKU数不算多，但其市占率最高时却超过了1%。其余概念商品的市占率皆在0-0.215%的区间内波动，在方便速食卷向多样化的趋势之下有较大的发展空间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_28d2c7927b45471e846676d5b3c73766@5955428_oswg37398oswg1048oswg1074_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_0898942796754eda9ec6944c3f926ab4@5955428_oswg34114oswg1048oswg917_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>趋势3：“香菜”悄悄走红？</strong></h3><p>在近一年的食品饮料行业创新中，“香菜”这一概念从方便面到果汁，正在悄悄被大家熟悉与关注。然而，在营销流量的背后，香菜与方便速食的结合是否果真猜中了消费者的心思？</p><p>基于马上赢品牌CT数据，我们发现当前方便速食类目中与“香菜”概念相关的产品的确正在增加，从2023年Q1至2024年Q1，不论是商品数量与市占率都有了较为显著的上涨。另一方面，截止2024Q1，不论是SKU数量还是市占率，相比其在社媒与营销端的声量来说，香菜概念的产品规模还都非常小，未来如何发展还需进一步观察。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_3020a4918cd54bc1bcdc32b9c273d602@5955428_oswg73758oswg1048oswg918_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>结语</strong></h2><p>从疫情期间的“一面难求”，到疫情之后的缓缓退坡，近年来的方便速食市场，可谓是潮起又潮落。其中，各重点类目下仅有方便面类目市场相对稳定、各方面数据下滑并不显著。在市场消费环境的巨大变迁之下，方便速食企业也不可不变。在对方便速食产品的趋势前瞻之下，可以发现当前方便速食企业正试图通过特色、猎奇口味的创新刺激消费者需求、拓展其消费场景，但市场反馈如何仍有待时间验证。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzMjUyNDA5NQ==&amp;mid=2247488819&amp;idx=1&amp;sn=fe44b1d8d23a4ae42845208739be2f57&amp;chksm=c25b2c63f52ca5757774227ec7155fce551e55a82d171dce7fb6825cd1a5f940797bc995384f&amp;token=590912420&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“马上赢情报站”（ID:gh_62c3dc96ee87）</a>，作者：cyy，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2752923545992195</id>
            <title>带货生意不好做，李佳琦转身开起咖啡店</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2752923545992195</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2752923545992195</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Apr 2024 08:36:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 奈娃家族, 李佳琦, 直播带货, 咖啡赛道
<br>
<br>
总结: 奈娃家族作为美ONE的一大IP，与李佳琦深度捆绑，尝试进军咖啡赛道。李佳琦在直播带货领域面临挑战，低价优势不再明显，影响力下降。奈娃家族联名咖啡店NEVER MIND CAFE开业，但面临竞争激烈的咖啡市场和消费者疲劳的挑战。李佳琦的口碑和核心竞争力下滑，奈娃家族的人气受到影响，咖啡店需要进一步发力产品以立足市场。NEVER MIND CAFE不追求低价战略，而是注重产品力和公益卖点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>这是继各大品牌联名、上线官方店铺后，奈娃家族再一次进行的变现尝试。作为美ONE的一大IP，奈娃家族有广泛的粉丝群体。</p></blockquote><p>李佳琦又有新动作。</p><p>近 日，李佳琦的IP“奈娃家族”与熊爪咖啡在上海开出首家联名咖啡店——NEVER MIND CAFE，正式进军咖啡赛道。奈娃家族拥有广泛粉丝群体的IP，在一定程度上能够助力NEVER MIND CAFE快速完成冷启动。</p><p><strong>从线上到线下，从直播带货到咖啡店，李佳琦似乎一直在寻找新的增长曲线。</strong>而这背后，与直播带货生意越来越难做有一定关系。</p><p>近两年，李佳琦的低价优势越来越不明显，一些产品的售价甚至高于其他渠道和其他主播的直播间。平台扶持中腰部主播、鼓励品牌自播的去头部化政策也给李佳琦带来了压力，再叠加“海氏事件”“花西子事件”给自身带来的负面影响，李佳琦在直播带货赛道的影响力开始削减，只能寻找更多变现机会。</p><p>不过，热度消退的李佳琦也很难带动奈娃家族在咖啡赛道掘金。奈娃家族与李佳琦深度捆绑，几乎处于“一荣俱荣，一损俱损”的状态，没有大热IP的加持且不走低价路线的NEVER MIND CAFE很难短时间在竞争激烈的咖啡市场撕开口子。</p><h2><strong>一、“女明星”的咖啡店</strong></h2><p>李佳琦盯上了咖啡赛道。</p><p>4月18日，李佳琦的IP“奈娃家族”首家联名咖啡店NEVER MIND CAFE落地上海，小程序奈娃家族咖啡店也同步上线。开业当天，李佳琦到现场站台，并推出限时一个月的限量款IP周边。</p><p>NEVER MIND CAFE的咖啡豆来自云南，咖啡技术由熊爪咖啡提供。从小程序来看，目前，奈娃家族咖啡店总共上线了咖啡、果茶、烘焙在内的试剂款款产品，价格在18-36元不等。这个定价低于走高端路线的星巴克，高于主打性价比的瑞幸、库迪。</p><p>这是继各大品牌联名、上线官方店铺后，奈娃家族再一次进行的变现尝试。作为美ONE的一大IP，奈娃家族有广泛的粉丝群体。</p><p>奈娃家族的成员之一Never最开始以调剂直播的作用出现在李佳琦直播间。作为李佳琦的宠物，Never很快收获了大量粉丝，成为当红“女明星”，一举一动都有可能登上微博热搜。这之后，李佳琦的其余四只宠物狗也相继进入直播间，组成了现在的奈娃家族。</p><p>奈娃家族有很强的吸金能力。2020年2月，国产美妆品牌完美日记与“奈娃家族”之一Never联名推出眼影“小狗盘”，开售一分钟10万库存告罄。李佳琦趁热打铁，于同年10月在微博官宣“奈娃家族出道”。</p><p>为了进一步打造奈娃家族这个IP，美ONE以“爱与陪伴”为核心，于2020年制作上线综艺治疗犬培训综艺《奈娃家族的上学日记》。</p><p>通过这档节目，“奈娃家族”人气大涨。2021年《奈娃家族上学日记2》收官后，全网播放量达到2亿，豆瓣评分7.8。此外，奈娃家族还在上海等不同城市举行不同主题的线下展览，供游客打卡拍照留打卡，加速在人群中渗透。</p><p>如今，奈娃家族的联名产品类目已经横跨美妆、日用、服装，甚至航空，并开通了自营店。据美ONE公布的数据，奈娃家族旗舰店上线首日，销售额创天猫潮玩历史纪录，位居当日天猫的手办类目、卡通动漫类目、动漫服装类目第一名，单日爆发系数4895%，创行业新高。在咖啡赛道火热之际，又将目光瞄准线下咖啡店。</p><p>为了增加咖啡店的热度并吸引消费者买单，近期，李佳琦在直播间为奈娃咖啡店预热，发起咖啡免费送活动，与此同时，上架3款由美one人气主播李佳琦、旺旺、庆子推荐的“小奈咖”。该系列产品为限时发售，预计上架一个月，消费者购买即可得限量款IP周边。</p><p>除了奈娃家族IP，NEVER MIND CAFE还手握公益这一卖点。与奈娃家族合作开店的熊爪咖啡曾获得2021年度助残新闻人物称号。奈娃家族咖啡店的咖啡师也多为残障人士，主打为残障人士提供更多就业机会。</p><p>和一般的咖啡品牌相比，李佳琦似乎并不追求门店大范围扩张。在谈到未来的开店目标，李佳琦称，“我们希望奈娃家族咖啡店能火遍全中国，开一百家”，但这个愿望并不容易实现。和李佳琦之前的直播间小助理付鹏一样，<strong>“奈娃家族”一直与李佳琦牢牢绑定，红与不红在一定程度上取决于李佳琦，而李佳琦红不红则取决于其核心竞争力——低价以及个人口碑。</strong></p><p>然而，李佳琦的议价能力正在消退。新晋带货主播正在削弱李佳琦的议价空间。另一方面，咖啡赛道竞争激烈，仅凭IP并不足以在市场上立足，这意味着NEVER MIND CAFE需要进一步发力产品。</p><h2><strong>二、IP捧不红咖啡店</strong></h2><p>如今，李佳琦的口碑和核心竞争力都有所下滑，作为李佳琦直播间的“衍生品”，与李佳琦深度捆绑的奈娃家族的人气很难不打折扣。</p><p><strong>在消费者对叫卖式直播已经产生疲劳，内容型直播逐渐走进消费者视野之际，</strong>站在风口的董宇辉、章小蕙、董洁等主播得以快速成长。而李佳琦却在行业竞争越来越激烈的情况下，失去了“低价”这个护城河。</p><p>近两年，李佳琦已经很少在直播间喊出“全网最低价”的口号。在双11这样的大促节上，李佳琦给出的优惠已经从更低的价格改为赠送更多的样品和更多用量。甚至有不少消费者反馈称，李佳琦直播间的一些产品比其他渠道甚至其他直播间更贵，原因在于新晋同类型带货主播正在削弱李佳琦的议价空间。</p><p>2022年年初，体育明星孙杨直播带货销售的部分美妆产品价格就低于李佳琦直播间。其中一款LAMER海蓝之谜150毫升的修护精萃水，比李佳琦在双11期间的价格还要便宜306元。东方甄选为了吸引品牌方，直播间一度免收坑位费，这多少都会对李佳琦直播间造成冲击。</p><p><strong>不仅低价优势不保，李佳琦经过多年努力与消费者建立起来的信任关系以及正面形象也大打折扣。</strong>“花西子事件”和“海氏事件”爆发后，李佳琦便陷入到底价协议、二选一、不尊重打工人等抨击声中，个人微博一夜脱粉超百万。</p><p>这导致李佳琦的热度快速蒸发。过去，李佳琦是微博热搜的“常客”，现在，这个“常客”已经换成了另一个头部主播董宇辉。</p><p>李佳琦人气下滑导致奈娃家族咖啡店受到冷落。尽管李佳琦在奈娃家族咖啡店开店第一天去到线下助阵，这家店也没能在网上掀起波澜。在此之前，被称为“女明星”的Never仅仅打个架都会登上热搜。不过，即便奈娃家族没有受到李佳琦牵连，NEVER MIND CAFE想要在咖啡赛道杀出重围也并不容易。</p><p>咖啡赛道虽然门槛低、消费群体广，但内卷严重，不仅拼价格还拼产品力。瑞幸就是通过低价策略打开市场并逐渐成为中国市场最大的咖啡连锁品牌。与此同时，瑞幸和星巴克等品牌还在不断研发新产品，试图用爆品提高消费者的复购率。</p><p>但NEVER MIND CAFE并不想卷入价格战。从瑞幸小程序来看，瑞幸所有产品价格不超过20元，生椰拿铁、美式等高人气产品都在16元以下，而奈娃咖啡店产品价格则在18元-36元。这意味着，NEVER MIND CAFE更要加大力度研发出有力产品，毕竟仅凭IP并不能支撑自身的发展，尤其是在奈娃家族没那么红了以后。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240428/v2_613df0d157904b829fbc377a576fc7b8@000000_oswg86623oswg640oswg1291_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一方面，咖啡行业目前的发展也开始放缓。自2023年12月以来，咖啡开店速 度慢了下来。春节后的月份原为开业小高峰，但今年3月的开店数量却与2月减少了303家，是2023年3月以来开店数量最少的月份，连锁咖啡品牌的开店速度已经慢慢开始呈现出疲态。</p><p><strong>尽管面临诸多挑战，但在直播带货生意越来越难做的情况下，李佳琦不得不进入这一新赛道找增量。</strong></p><h2><strong>三、带货生意不好做</strong></h2><p>李佳琦正面临着来自平台、同行、市场环境各方的竞争与压力。</p><p>内容型直播站上风口后，董宇辉、章小蕙等主播成为业内新秀，淘宝直播也通过流量倾斜等方式扶持引进、扶持该类型主播，甚至直接邀请章小蕙、东方甄选入驻。对淘宝“一哥”李佳琦等叫卖式主播的关注度明显下降。消费者也越来越乐于在董宇辉、章小蕙等内容型主播的直播间买单。</p><p>在去年的破亿元直播间中，不仅有李佳琦Austin、蜜蜂惊喜社、香菇来了、陈洁kiki、烈儿宝贝等老面孔，新势力主播成绩也创历史新高。东方甄选、罗永浩、李国庆、TVB识货等入驻淘宝平台表现强劲，不到一年便迈入亿元俱乐部。</p><p>为了不掉队，李佳琦也一直在改变直播间风格，销售婚纱的时候会在举办婚礼的场景下试穿，销售化妆品时也更加注重讲解护肤知识，甚至会在直播间单独开课。</p><p>同时，李佳琦也在尽量保持自己的“低价”优势。但随着平台价格战愈演愈烈，李佳琦还是受到冲击。去年双十一期间，京东采销直播间爆出“海氏事件”，批评李佳琦直播间与品牌方签订“低价协议”，疯狂的小杨哥紧随其后，指责李佳琦不允许其他直播间以更低价格销售同款产品。</p><p>然而这场风波发生后，李佳琦不仅没能通过“底价协议”争取到更多消费者，反而陷入垄断的声讨中，淘宝的竞争对手京东直播则成为最终受益者。借助“海氏事件”以及“11.11真便宜，价低李佳琦直播间”的蹭热度口号，京东采销直播间迅速走红。双11期间观看人数达3.8亿，销售商品超300万件。</p><p>双11过去没多久，京东采销等一线业务人员的年固定薪酬便大幅上涨近100%，业绩出色的一线业务团队则获得数十倍月薪的激励。京东这一举动意味着其采销直播间取得了不错的成绩。此外，其“无佣金、无坑位费、无套路”的三无优势也借助这次事件快速传播，得到了品牌商的关注。</p><p>淘宝直播消费者被对家抢走让李佳琦的直播带货天花板进一步降低。与此同时，李佳琦还要面对品牌自播崛起给自己造成的压力。</p><p>为了降低自身对头部主播的依赖，近两年，各大平台一直去头部化，淘宝曾先后推出新领航计划、引光者联盟、超新咖计划、源力计划等4项扶持腰部主播政策，指出“现在是垂类主播成长的红利期”，同时鼓励品牌和商家自播。</p><p>如今，各平台在去头部化方面已经有所成效。艾瑞数据显示，2023年企业自播的成交额占比将达49.8%，与达人直播各占半壁江山。李佳琦所在的淘宝直播亦是如此。过去一年，在淘宝新开直播的品牌和商家超过30万个，其中成交破百万的店铺直播间超过27000个，破千万的有近4000个。</p><p><strong>价格竞争力减弱、品牌投放头部主播积极性下降，以及不利消息频繁传出，导致李佳琦直播间销售额下滑。</strong>证券日报报道称，2023年双11间，李佳琦首日销售额为95亿元。而据南都大数据研究院数据显示，2021年以及2022年双11首日，李佳琦直播间的GMV销售额分别为106亿元、215亿元。</p><p>这就不难理解李佳琦为什么要发力线下咖啡店了，至于如何与星巴克、瑞幸等品牌竞争，则是李佳琦接下来亟需解决的问题。</p><p>不过，李佳琦并没有因此放弃直播带货。</p><p>这两年，京东、淘宝都在卷更容易让用户买单的内容和价格。就内容层面来说，淘宝已经有所收获。过去一年，淘宝内容电商强劲增长，数据显示，2023年淘宝内容消费用户规模同比增长44%；月成交破百万的直播间达1.2万个。这意味着，用户乐于为内容买单。</p><p><strong>为了满足用户需求、顺应用户消费理念，李佳琦和美ONE跟随平台步伐，一直在直播间内和直播间外，不断地尝试通过内容创新和形式创新，延伸触达用户的边界。</strong></p><p>比如，根据产品品类、价位和适用人群做板书讲解，邀请彩妆师上脸演示不同美妆产品的用法和搭配。在直播间外，上线《所有女生的OFFER》、《所有女生的主播》等自制综艺吸引更多用户。</p><p>不久前，李佳琦还在微博和淘宝直播账号上发布助播述职vlog、年会vlog等内容，目的是加强粉丝对公司的了解，与其进一步建立信任关系。在直播行业越来越卷的情况下，李佳琦只有跟上行业的步伐，才能避免被淘汰。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/AA3RBGs5GdsXhocsYZLPrg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新摘商业评论”（ID:xinzhainews）</a>，作者：深海，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2754260303657987</id>
            <title>台湾人的“小米汽车”，太憋屈了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2754260303657987</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2754260303657987</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Apr 2024 08:36:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 油耗王, 纳智捷, 电车, 台湾
<br>
<br>
总结: 昔日油耗王纳智捷，如今转向电车市场，推出纯电车型n7在台湾省引起轰动，订单接近1万辆。纳智捷历经风风雨雨，被周杰伦力挺，却在大陆成为吐槽对象。裕隆集团旗下的纳智捷品牌，曾以纳智捷大7在国内SUV市场取得成功，销量曾达到历史巅峰，但也因油耗过高受到指责。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p><strong>昔日油耗王，想靠电车翻身。</strong></p></blockquote><p>开什么车，能看出一个人财大气粗？</p><p>现在的答案是国产新能源豪车；5年前，这答案是外国的传统豪华油车。</p><p>但如果回到10年前，答案一定是：<strong>纳智捷！</strong></p><p>因为油耗高，开纳智捷的车主经常被人调侃成了土豪，天天加油不眨眼，甚至诞生了不少网络名梗。</p><blockquote><p>“中石化听说有人买了纳智捷，第二天就在他家门口建了加油站”；</p><p>“纳智捷车主很少接电话，因为加油站不能接电话”。</p><p>“纳智捷车主一脚油门下去，油箱里会出现一个漩涡。”</p><p>“不熄火永远加不满油。”</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_852b5183a20a4c32a27dc20c557515ed@5091053_oswg430033oswg789oswg441_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在油车领域混到头的纳智捷，如今彻底盯上了电车。</p><p>它的第一款纯电车型纳智捷n7，在台湾省引起的热度有如小米汽车，至今获得了接近1万辆的订单。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_28b86253dea84ccd82671a447c58918c@5091053_oswg42281oswg880oswg495_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>要知道，台湾全省去年全年也只交付了24726辆电动车。</p><p>在台湾省3月份电动车销量Top10里，纳智捷n7销量416辆，排名第三，也是榜单里唯一的台湾本土车辆。</p><p>“油耗王”纳智捷，要靠电动车一雪前耻了？</p><h2><strong>01.被周杰伦力挺的台湾之光，沦为全民吐槽对象</strong></h2><p>现在提起纳智捷，大陆车主一脸嫌弃。</p><p>但在台湾，纳智捷及其母公司裕隆集团，却是妥妥的台湾本土汽车之光。</p><p>1954年，裕隆集团仿造了美国的威利斯吉普车，推出了LY-1，这是台湾省第一辆自主生产的汽车。</p><p>此后几十年，裕隆的汽车都可谓台湾汽车的代表。</p><p>作为老大哥，裕隆很有野心，也干出过不少壮举。</p><p>比如2000年，裕隆带着日产找到东风汽车，三家在深圳成立风神汽车公司。</p><p>第一代风神蓝鸟一炮打响，创造了“当年成立、当年生产、当年销售、当年盈利”的业界奇迹。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_92f422ebbbf84f4da2193a15015028a3@5091053_oswg76877oswg956oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>再就是纳智捷品牌。</p><p>从名字上，就能看出裕隆对它寄予厚望。</p><p>纳智捷的中文名字融合了敏捷与智慧，英文名LUXGEN则是luxury（豪华）和genius（智慧）的缩写，野心展露无疑。</p><p>2010年，裕隆和东风汽车合资组建了东风裕隆，随后第二年就推出了首款车型纳智捷大7。</p><p><strong>这款定位高端的SUV，既是巅峰之作，也是万恶之源。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_cd2f3a7c4fd642d3bca769b63bdb80f2@5091053_oswg105335oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当时是国内SUV车型的爆发初期，SUV车型品类并不是很多。和当时的竞品相比，纳智捷大7，不仅大了一圈，符合国人“大就是好”的理念，而且配置了智能车机系统、大灯清洗、10.2寸液晶显示屏等，电子化和智能化程度遥遥领先。</p><p>所以纳智捷大7一度成为了网红车。</p><p>2012年，纳智捷大7跻身当年国内SUV细分市场前十名，取得梦幻开局。</p><p>凭借纳智捷大7，东风裕隆实现了成立两年就能盈利， 纳智捷也成为了东风汽车公司势头最猛的自主合资品牌。</p><p>到了2015年，纳智捷狂卖6万辆，达到历史巅峰。</p><p>志得意满的纳智捷，彼时更是喊出了“五年内销量达到20万辆以上，销售收入要达到250亿元”的目标。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_ece82431cb8148929080511049cfcbbf@5091053_oswg44800oswg1080oswg399_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为此还请来周杰伦担任代言人，传言称其代言费为1300万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_0054bba74c0d4c2d8624da437a2483e1@5091053_oswg89200oswg1026oswg706_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>只是纳智捷自己也没想到，出道即巅峰的魔咒会降落在自己头上。</p><p>随着销量暴增，“油耗过高”的指责铺天盖地地向纳智捷袭来。</p><p>虽然纳智捷大7 SUV的工信部油耗为8.9L/100km，但车主们普遍在论坛上反映，这款车市区工况油耗高达15L~18L/100km。</p><p>因此，纳智捷还被调侃为： 中国石油、中国石化战略合作伙伴。</p><p>纳智捷油耗高的形象深入人心，以至于如今如果有哪辆电车的续航达成率不如人意，还会被冠以“电动纳智捷”的屈辱称号。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_d42a58005c724839890e901f563f39ef@5091053_oswg66279oswg747oswg583_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">官方玩梗最为致命</p><p>对于买纳智捷大7的车主，只有两次最高兴：第一次是提车的那次，第二次是卖掉的那次。</p><p>但不难想象，纳智捷的二手车市场不容乐观。</p><p>中国汽车金融暨保值率研究委员会数据显示，2014年-2018年，纳智捷大7平均保值率分别为61.9%、53.9%、45.7%、39.6%和30.2%。</p><p>买这二手车的人，要么家里有矿，要么真心不懂。</p><h2><strong>02.“两桶油战略合作伙伴”，不是被段子手杀死</strong></h2><p>围绕在纳智捷身上的梗，不只是油耗。</p><p>设计的梗，有“要不是翻车，大多数人都不知道纳智捷的备胎放在哪。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_da52200d431b4ea2a0241b4a97c709f4@5091053_oswg31732oswg600oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>质量的梗，有“为什么纳智捷前保险杠很粗？答：为了方便拖车！”</p><p>网络名梗满天飞，推动其品牌形象和汽车销量一起一落千丈。</p><p>2018年8月，纳智捷大7正式停产，2019年纳智捷的销量跌到巅峰期的4%。</p><p>2020年，纳智捷全年销量甚至只有77辆，后面再无销量可查。同年11月13日，东风裕隆被诉请进入破产清算程序。</p><p>没多久，纳智捷退出中国大陆市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_ab12a370b1084c34818bf50c2bfdd09c@5091053_oswg18860oswg902oswg190_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如此戏剧性的退场，让不少媒体称纳智捷为“一个被网络段子打败的汽车品牌”。</p><p>事实当然绝非如此。</p><p>更大的问题出在了纳智捷自身，网络段子只是放大了原本就存在的问题。</p><p><strong>首当其冲的就是产品力问题。</strong></p><p>纳智捷大7的售价为19-27万元，当时直接和途观、CRV等主流合资SUV对标，但却没有给消费者带来相应的价值感，甚至让一些消费者觉得被坑了。</p><p>除了油耗高的抱怨，消费者还声讨过行驶中水箱破损、发动机熄火、断轴等质量问题。2018年，东风裕隆还分批召回了约14.5万辆车，涉及纳智捷纳5、优6等车型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_3467bd9d573b460b8b51523e407a55b7@5091053_oswg593466oswg832oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这些问题，归根结底是技术和研发实力太落后。</p><p>东风裕隆不具备整车平台、动力总成等技术研发能力。直到2017年，东风裕隆旗下车型还在使用雷诺2003年推出的第四代Espace平台。其他车企已经升级为小排量涡轮增压技术，东风裕隆仍在使用大排量涡轮增压发动机。</p><p>这些加在一块，初期开新车时，问题还不太明显，后期越开越窝心。</p><p>与此同时，长城、吉利等国产品牌慢慢地也开始卷SUV。在它们的冲击下，纳智捷最初的空间和配置优势荡然无存。</p><p><strong>其次是战略上，纳智捷错失好局、失误连连。</strong></p><p>比如尝到SUV的甜头后，纳智捷没有乘胜追击推出更多SUV车型，而是开拓自己并不熟悉的全新细分市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_bd14245988de4fe9a2d8ad163e8ea05e@5091053_oswg326702oswg666oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">纳智捷的MPV车型</p><p>结果是既错失了SUV市场的红利，在新的细分市场也折戟沉沙。</p><p>相继失利后，留给纳智捷的空间就不多了。</p><p>同时在品牌宣传时，纳智捷也没能做到拉高品牌逼格。</p><p>除了强调电子配置和智能高档，纳智捷对于自己的历史渊源、品牌调性和内涵少有宣传，以至于很多人对它都没有什么认同感。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_fd0c650f89ec4805ab669a5e591fa1b6@5091053_oswg63980oswg667oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>直到网络名梗占领了舆论高地再来宣传品牌，一切都晚了。</p><h2><strong>03.纳智捷重回大陆，遥遥无期</strong></h2><p>2020年，纳智捷退出中国大陆市场的时候，其内部人员曾透露，即使东风裕隆退市，裕隆也不会完全放弃大陆汽车市场。</p><p>下一句是： 我们将在新能源汽车市场寻找机会。</p><p>其实这倒不是为了追风口而随口一说，纳智捷是最早开始电动化的车企之一。</p><p>早在2011年的上海车展，纳智捷就展示了全球首发的电动概念车Neora。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_836f336faa8a4630bc7128eb12248b77@5091053_oswg39989oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2013年，因为掌握电动车生产的电机、电控、电池储能三大关键技术，并通过国家“新能源生产准入审查”，东风裕隆还曾获选为“浙江省纯电动汽车产业技术创新综合试点”单位。</p><p>可惜的是， 纳智捷起了个大早赶了个晚集。</p><p>直到自家的油车滞销，它才想起来如今这是新能源汽车的时代了。</p><p>2022年9月，它终于发布了旗下纯电SUV车型——纳智捷n7。</p><p>然而纳智捷想重回大陆市场，目前恐怕还只能是梦想。</p><p><strong>第一道难关，是纳智捷品牌被网友玩烂的名声。</strong></p><p>不仅是车主心里过不去这道坎，合作伙伴对纳智捷应该也累觉不爱了。纳智捷要另起炉灶，挑战巨大。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_e4b19f07269c46daacac051814d1c472@5091053_oswg34447oswg755oswg435_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>第二道难关，是中国大陆的新能源市场太卷了。</strong></p><p>从最近发生在特斯拉身上的事就能看出来，这个市场已经进入到了拼刺刀的阶段。</p><p>今年一季度，特斯拉共交付38.7万辆，同比下降了8.5%，这也是过去4年来特斯拉销量首次季度同比下降。</p><p>4月15日，特斯拉宣布将在全球裁员10%。同时，距离Model Y全系涨价5000元仅过去20天，4月21日特斯拉就打脸式宣布全系车型降价1万4。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_4f83de806b7046fc9c26996affe2cd2f@5091053_oswg358664oswg1080oswg521_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这背后，是因为中国新能源车企给特斯拉上的强度越来越大了。</p><p>马斯克公开说：“中国汽车制造是全球最具竞争力的，将对特斯拉构成严峻的挑战。”</p><p>这样的环境下，纳智捷的电车属实拿不出手。</p><p>比如续航方面，官方称五座亮点版NEDC续航里程可达505km，七人版的续航里程为489公里。</p><p>还有配置方面，有通风座椅、外放电功能、五座纯粹版有4颗雷达……</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_c4993c8ac07b45af80bdf4334ee22862@5091053_oswg46552oswg800oswg448_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>关键是价格，三个版本的售价分别为24.5万、28.9万、30万元人民币左右。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_ddbe55003b0d44a2bc903b84209830ee@5091053_oswg64824oswg592oswg860_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>大陆车主看完n7的整体参数和价格，甚至直言：在中国大陆市场，n7露头就得被秒。</p><p>因此当看到台湾车主对它还颇有好评时，不少人感到费解。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_27d6b3e059324eb39fa762a7e4f7e4eb@5091053_oswg120427oswg839oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>只能建议：<strong>比亚迪和小米们，快去台湾给同胞们吃点细糠吧！</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Mfcdj9G52sYeMqxcmGMxjg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“金错刀车评”（ID:jincuodaocheping）</a>，作者：观海，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2753109035629320</id>
            <title>猫狗拼：广告收入如何此消彼长？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2753109035629320</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2753109035629320</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Apr 2024 08:12:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 互联网公司, 广告收入, 电商平台, 增速
<br>
<br>
总结: 互联网公司对广告收入的依赖越来越大，尤其是电商平台。2023年度财报数据显示，超过一半排名前十的互联网上市公司是电商平台，其中阿里和拼多多表现突出。腾讯的广告收入也在增长，主要来自视频号。行业整体增速虽有困境，但电商交易成为救星。拼多多对广告收入依赖最高，给其他平台带来压力。京东和美团在广告收入增速方面有所不同，受到拼多多等竞争对手的影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>互联网公司对广告收入的重视和依赖正在与日俱增，尤其是电商平台。</p><p>从2023年度财报数据来看，广告收入排名前十的互联网上市公司中，超过一半是电商平台。其中，阿里以3008亿元领跑，大盘总量位居第一；拼多多以1535.41亿元紧随其后，但49.17%的增速没人能超越。</p><p>腾讯在2023年年度广告收入终于破千亿规模，总量1015亿元，增速22.67%，增量主要来自视频号。而电商交易正是腾讯广告的重要发力点。</p><p>互联网广告行业增速一度陷入困境。秒针营销科学院等发布的《2021中国数字营销趋势报告》显示，2020年广告主数字营销投入实际增长16%，虽然增速高于预期的14%，但仍然创下2017年以来新低。</p><p>电商交易成为行业救星，谁能帮助商家/品牌成就最大交易，广告营销预算就投向哪里。</p><p>阿里享受过这样的增长红利，京东曾寄希望于广告收入改善毛利水平，现在拼多多和字节却堂而皇之地入侵，且轻而易举地夹走一块肥肉。</p><p>在行业总量变动不大的情况下，此消彼长就是常态。谁在增长，谁在消减？</p><h2><strong>01 谁最依赖广告收入？</strong></h2><p>2023年自然年，阿里广告收入为3008亿元（财报统计口径为客户管理收入，其中包括营销和佣金），这部分收入在阿里集团收入占比为32%。</p><p>这与过去两年广告收入在阿里集团收入占比相比，变化不大，2021年和2022年的占比分别为38%、34%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240428/v2_ac814dc3059a45069bc99340c9ececc1@000000_oswg126549oswg862oswg684_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>广告和佣金是拼多多唯二的两大营收结构。随着海外业务Temu的突飞猛进，这两个收入分部的差距在不断缩小。</p><p>2023年度，拼多多广告收入为1535.41亿元（财报统计口径为在线营销服务），在总收入占比为62%，已经超过2022年公司的全部收入1305.58亿元。</p><p>2021年-2023年过去三年，拼多多广告收入在总营收占比分别为84.95%、78.84%和62%，像下台阶一样在降低。原因是佣金收入的占比在不断攀升。</p><p>传统电商平台中，京东对广告收入的依赖最小，其包含广告和佣金收入的「平台及广告服务收入」2023年度规模为847.26亿元，仅占比集团总营收的8%。</p><p>除此之外，本地生活平台美团，在线营销服务收入规模不大，2023年度为405.13亿元，这还是在同比增速为31.67%的情况下；这部分收入在总营收的占比也同样有限，2023年度为14.6%。而同期，佣金+配送收入占比为57.4%。</p><p>也就是说，拼多多对于广告收入的依赖度是最高的。同时，为其他平台带来的威胁也在与日俱增。</p><p>一个最直观的感触是：拼多多的收入能力越来越比肩阿里。</p><p>拼多多的广告和佣金收入覆盖了国内主站和海外Temu，阿里对应的同维度业务为淘天集团和国际商业。</p><p>2021年Q1，拼多多广告加上佣金的总收入只有170亿元，同期阿里国内+国际的批发和零售业务带来的总收入为1438亿元，拼多多仅占比阿里12%；三年后的2023年Q4，这个数字已经涨至56%。</p><p>在广告收入维度，京东和美团更是被拼多多甩在身后。</p><p>2021年Q1，拼多多的广告+佣金的总收入是京东广告+佣金总收入（也就是财报中的平台及广告服务收入）的1.21倍，到了2023年Q4，拼多多则是京东的3.76倍。</p><p>不过，特殊的地方在于，广告和佣金并不是京东的主力营收，京东做自营，商品销售收入才是收入的核心。不过，京东也试图将第三方POP平台做起来，在去年还宣布要将自营和POP打通，做到流量平权。</p><h2><strong>02 谁在增长，谁在消减？</strong></h2><p>拼多多带来的压力，阿里是感受最强的。</p><p>2021年~2023年，拼多多营收保持着两位数的同比增长，尤其是2023年四个季度，从Q1的58%一路攀升至Q4的124%。具体到广告收入层面，2023年四个季度拼多多同比增速分别为50%、50%、39%和57%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240428/v2_f465f1061b6440f3ad4e92fdf3bcfa9f@000000_oswg66413oswg1080oswg373_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>阿里同期的客户管理收入增速分别为-5.0%、10.0%、2.7%、0.5%。无须多言，肉眼可见的低增速背后，是阿里对未来的焦虑。</p><p>阿里的广告收入包含在客户管理收入（CMR）之中，在2023年初，阿里管理层就明确围绕这项收入，表示出对用户和商家增长的渴望。</p><p>张勇和戴珊最后一次合体出现的财报电话会议，是2023财年Q4（自然年2023年Q1）的财报电话会议上。分析师问及客户管理收入（CMR）的增速问题，戴珊回答CMR是用户规模、商家规模和信心指数交互以后的结果，「所以我们更希望更多的用户来，也会吸引更多的商家进来，未来，主要是通过用户和商家规模的增长，以及技术进步，来驱动平台营收的长期增长。」</p><p>京东的广告和佣金收入收录在「平台及广告服务收入」之中，在2023年Q4，这项收入同比增速为-4%，是近三年来的首次负增长。</p><p>京东集团CEO单甦在当季的财报电话会议上提到，这是因为京东在2023年大力发展平台生态所致，包括新商家免佣、部分品类和营销场主动降佣，使得佣金的收入同比下降。对于广告收入的放缓，则是因为年货节的错峰和疫情的叠加所致。</p><p>其实，在负增长出现之前，京东的这项收入增速早已开始下滑，最终于2023年Q4跌至负数。尽管在2023年第一季度开始大力发展3P业务，但收入增速一如既往疲软。</p><p>对于美团来说，广告+佣金在2023年的增速已处于回血状态，四个季度分别为24.4%、45.3%、31.1%、36.5%。但在这之前，这两项收入增速都不容乐观，尤其是广告，在2022年Q4一度陷入负增长。</p><p>这是因为抖音对美团到店业务的强势入侵。抖音对本地生活的介入低调而隐秘，从试水团购到全面开花，花了整整五年时间。</p><p>直到2022年Q4，美团才意识到危险的逼近——商家正在把广告预算移出美团。</p><p>2023年上半年，美团不仅在营销加大了投入力度，推出特价团购，还启动了外卖直播，努力夺回广告失地。下半年，美团又牺牲部分利润，到店和到家同时以低价策略换取增长，换回广告和佣金收入增速的回升。</p><h2><strong>03 拼多多创收的动力？</strong></h2><p>2021年~2023年这三年，拼多多的「广告+佣金」两项收入增速都没有放缓的迹象。2023年Q4的同比增速更是高达124%，三年前这个数字还只有28%。</p><p>具体到广告收入一项，过去三年增速几乎维持在30%~60%之间，最低值出现在2021年Q4，只有19%。在此之后，拼多多的广告增速便开始上涨。</p><p>背后原因或许跟拼多多加速商业化进程有关。</p><p>2022年年中，拼多多正式推出了全站推广工具，在此之前，平台只有「多多搜索」和「多多场景」两种广告推广工具，站内有三成的销售额来自不用花钱的自然流量。</p><p>以前这些「人找货」带来的自然搜索流量是平台主要的流量来源，即使不用花钱，也带动了站内接近三成的销售额，不过当搜索广告竞价水平提升之后，付费投放广告的商家数量攀升，所以拼多多的广告业务收入一涨再涨。</p><p>值得一提的是，过去一年拼多多的佣金收入增速过于凶猛，以至于盖过了广告收入的增速。</p><p>从「拼多多历年单季度佣金收入走势图」中，佣金收入板块的上涨及爆发，发生在Temu上线之后。2023年Q1~Q4，同比增速分别为86%、131%、315%、357%。至2023年Q4，广告和佣金收入已平分秋色。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240428/v2_6f97ff3494cb4608850c0eb290e51f26@000000_oswg90509oswg1080oswg471_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>佣金上涨来源于平台两个关键因素的推动。</p><p>一是拼多多抽佣比例的上调，2021年3月，平台对「百亿补贴」中数码、美妆、家电等品类收取1%-3%的佣金。2023年，拼多多部分服装商家向我们反馈，现在每单的抽佣比例已经涨至5%。</p><p>第二个因素是海外业务Temu。区别于国内主站赚取佣金、广告费等服务收入的模式，托管模式为主的Temu主要赚取供销差价，所以海外业务收入核心主要被计入交易服务。</p><h2><strong>04 传统电商如何翻盘？</strong></h2><p>阿里、京东、拼多多是传统的货架电商，以吸引商家进入平台做生意而收取推广费和抽佣。因此，广告本就是互联网的「现金牛」业务。</p><p>这三年来，三家平台在用户心智、商家合作、使用体验各有所长，但发力方向趋于一致。</p><p>几乎是在同一时间节点（2022年末、2023年初），阿里和京东对外宣布低价的重要性，并围绕商家和用户推出一系列变动措施，变动的范围甚广，上至集团高管的变动、平台运营逻辑的大手术，下至业务层面上的补贴活动都有波及。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240428/v2_fa01353def6940dfa2a3d1b7e0905517@000000_oswg166494oswg1080oswg794_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>阿里一度长期将平台上的商家分为两个阵营：淘宝聚集个体商家，天猫则是品牌商家。晚点Latepost曾报道，2022年，阿里广告收入有七成来自天猫品牌商家。</p><p>拼多多则在早期以「0佣金」等较低的门槛承接了大量被淘宝天猫排除在外的中小商家。聚沙成塔，大量的中小商家，为拼多多带来大体量的收入规模，这是阿里没有预料到的。</p><p>去年，阿里终于宣布要「回归淘宝」「回归用户」，找回曾经所失去的份额。</p><p>在2024财年Q3的阿里财报电话会议上，分析师问出了「淘天集团变现率目前相比同业偏低，变现率增长何时可稳定、与GMV等增速更匹配」等问题。</p><p>首席财务官徐宏在回答中提到，淘天集团第三季度整体变现率(take rate)略为下降主要源于结构的变化。</p><p>他认为，这种结构变化证明了，淘天集团年初宣布并开始实施的战略初见成效。</p><p>对于变现率的问题，吴泳铭也表示阿里并不担心。他认为，在淘天执行的商业战略中，现在还处于如何提高用户的消费频次从而带动GMV(商品交易总额)增长的过程。按照计划，未来会在GMV获得明显提升的基础上，淘天再提升广告产品，大力优化针对中小商家的广告产品，以此帮助中小商家更好地提升变现效率。</p><p>不过，这些都是尚未实现的未来，而摆在眼前的现状是——淘天集团在2024财年第三季度2%的低增速，0.5%的客户管理收入低增长。</p><p>收入和增速反应的只是结果，对电商平台来说，持续服务好用户，不被用户所抛弃是基础。没有这个前提，一切都是空中楼阁。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxNzAyMjExNw==&amp;mid=2247490369&amp;idx=1&amp;sn=8fcef4e2db7fb1b728df9914dd6c19de&amp;chksm=9a946dff94022e3869da306a27a589f8c20dde97715668e856f6d681371041cc97a8cc59ac36&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新莓daybreak”（ID：new-daybreak）</a>，作者：李欢，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2754203728608003</id>
            <title>为什么要发那么多ETF？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2754203728608003</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2754203728608003</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Apr 2024 08:11:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 公募基金行业, ETF规模增长, 价格战, ETF内卷
<br>
<br>
总结: 公募基金行业的叙事发生了变化，ETF规模增长迅速，价格战愈发激烈，导致ETF内卷现象愈演愈烈。ETF的规模增长并不一定意味着更好的赚钱机会，而基金公司为了吸引基民涌入，不断推出价格战策略，加剧了同质竞争和内卷现象。ETF行业面临着诸多挑战和变革，未来发展方向仍有待观察。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>不知不觉间，公募基金行业已经换了一套叙事。</p><p>以2021年1季度主动权益明星们的规模巅峰为节点，公募ETF规模至今翻了一倍。</p><p>公募一哥张坤管理规模从1331亿规模掉落至647.32亿，而易方达 300ETF 从90.48亿飙升至1373.19亿，以一种略显尴尬的方式完成掉转。而300ETF这个赛道里真正的「一哥」——华泰柏瑞沪深300ETF更是达到2000亿的规模，这是单只主动权益产品从未企及的高度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_c4a7d0c8fe1e49bdb37653970137048a@000000_oswg86639oswg1080oswg932_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从基金发行看，也已经很久没有出现令人印象深刻的主动权益产品——依据Wind数据，一季度普通股票型和偏股混合型基金，没有一只募集超过10个亿。</p><p>反观ETF虽然产品设计大同小异，但卖起来声势却更大：<strong>一季度发行的49只ETF中，10涉及红利与高股息，10只关于A50，其中3只A50 ETF规模超过20亿。</strong>最新发行的华安与国泰的两只黄金股票ETF，上架于国际黄金新高，全球局势进一步紧张的时节。</p><p>规模增长，有时并不意味着生意好做。对于ETF这种标准化程度更高的产品而言，热度的背后常常是无休止的竞争，如同北京车展的热闹下，电动车企业之间你追我赶的生存焦虑。</p><p>高端的商战，只需要最朴素的手法：要么加功能，要么打价格。</p><p>加功能，本质上玩差异化。这点基金公司也会。比如：<strong>比特币ETF+英伟达期权+实物黄金，正成为亚洲客户青睐的New Money组合。</strong>华夏、南方和嘉实三家公募，就通过香港子公司在香港市场曲线入局比特币ETF。</p><p>当然，最显眼的还是价格战。经典的沪深300赛道上，华泰柏瑞断层领先，余下的基金公司只能用「伤敌一千自损八百」的骨折价来试图分走一杯羹。「0.15%+0.05%」的费率结构，从易方达开始，不断蔓延至工银瑞信、汇添富、华安、博时、南方等基金公司。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_8e438f5d635d46edb3a3f5b2d83aba12@000000_oswg222526oswg1080oswg1311_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>问题是，清冷的证券市场行情里，基金公司为什么要发那么多同质的ETF？为什么要发那么多行业主题ETF？主动权益基金的未来，是否会就此被ETF所吞噬？</p><h2><strong>比电车还要卷</strong></h2><p>近日正式落地的《公开募集证券投资基金证券交易费用管理规定》，不仅令卖方分析师忐忑，还对ETF如火如荼的发行产生了影响。</p><p>过去很长一段时间，券商与基金公司有着近乎完美的双赢链条：<strong>券商帮助基金公司完成ETF的募集任务，基金公司用销售规模的倍数回馈券商交易量。</strong></p><p>按照原来的万八佣金，以40倍交易返还为例，券商代销了10个亿，那么基金公司就会支付3200万的佣金分仓。</p><p>若券商卖的好，基金公司还能选择它为做市商，ETF参与转融通证券出借，为券商带来更多额外收入。若基金公司的ETF短期完不成交易量，可分期完成，也可以把公司主动权益基金的交易量拿来抵扣。</p><p>如今，规定的出台不仅Ban掉了券商以基金销量换交易量的模式，也明确禁止了被动交易佣金支付研究服务和券商做市费用。</p><p>这意味着，未来成分股研究和产品布局判断都只能靠基金公司ETF团队自己了，佣金也不能去补贴券商做市成本了，对基金经理去缩小指数跟踪误差有了更高的要求。而卖方，7人拼一台Wind可能也要拼不起了。</p><p>虽然基金降佣降费利好指数基金，但降低了券商卖基金的「佣金」激励，也预示着短期ETF越来越不好发了。当然，这样的态势存在了很久。</p><p>最近，「中国漂亮50」A50ETF被公募卷的热火朝天，基金行业有一种大地回春的景象。然而，10只A50ETF上市首日均遭受大幅赎回，华泰柏瑞、摩根和银华A50首日赎回了25%以上。翻开他们的首募十大持有人列表，锐天、迎水、玄元等百亿私募浮现出来，不由得联想起帮忙资金。</p><p>帮忙资金就是帮助基金成立、保壳的神秘资金，一旦完成KPI，就会撤离。不敢确定这些私募是帮忙资金的通道、是自身配置，还是量化ETF套利，但首日赎回如此巨大，至少说明营造「轻首发、重持营」的行业生态依旧任重道远。</p><p>为了吸引基民涌入，ETF价格战愈发白热化。指数核心大单品沪深300ETF，易方达、工银与南方等基金公司把费率杀到「0.15管理费+0.05托管费」的冰点价，旨在蚕食年综合费率为0.6%的华泰柏瑞沪深300ETF的市场份额。</p><p>与此同时，10只A50ETF也把费率定为0.2%最低一档。对于小基金公司而言，0.15%的管理费率，如果产品规模不能超百亿，是无法覆盖前期投入成本和运营费用的[3]。如果冰点价成为常态，大赛道ETF只能是巨头的战场，小基金公司没有机会可言。</p><p>最可怕的是，南方基金推出的指数I份额，比如买了南方沪深300ETF联接基金，不光享受到上述冰点价，还能享受到0申购费、持有7天及以上0赎回费，以及销售服务费0.1%/年的尊贵待遇。不过它仅限在南方APP上购买的行为，也基本宣告ETF的内卷，从基金公司蔓延到了券商银行。</p><p><strong>全栈自研、首发大定、大厂降价、同质竞争……种种特征表明ETF内卷已日趋电车化。尤为扎心的是，剔除春节前后近4100亿稳定市场的资金[1]，ETF规模增长极为有限——ETF像电车一样越卖越多，而保值率却越来越低。</strong></p><p><strong>ETF未必能帮你更好的赚钱</strong></p><p>每当我们去询问公募基金的前路在哪里？有人会建言，「老老实实多发被动指数基金，让主动管理人少出去骗管理费」；还有人会说，「要不把各种行业主题ETF都补上，让客户自己择时」。</p><p>但吴悦风用自己的行动证明，个人通过配置行业指数赚钱存在巨大的难度。</p><p>微博上疑似嘉越资本吴悦风的持有人控诉，吴悦风在AI吃满回撤后，做空SOX（费城半导体指数），做多XBI（标普生物科技指数），继续爆亏……节前大反弹前清仓红利，继续重仓XBI，爆亏20%后转向虚拟货币概念股。</p><p>该网友的话未被嘉越资本方面证实，只能从月报里看出吴悦风已清仓A股，留下1%港股，重仓参与了数字货币相关股票以及美国生科指数、罗素2000/标普600等指数，<strong>并用一句加粗的话说明美国主流ETF存在局限</strong>：</p><p>市场上并不稀缺投资美股头部企业和主流指数的ETF以及该类风格的投资基金，但主力参与数字货币（45%仓位）和美股中小盘（35%仓位）的产品并不多见，我们能提供资产配置的稀缺性。</p><p>基金经理做「行业/风格」轮动这件事见仁见智，但丰富的行业、主题和小盘股的指数配置，极大简化了「行业/风格」轮动的条件和成本，一旦发生连续的节奏错误影响了心态，将会陷入亏损螺旋。即便如此，还是会有声音抱怨ETF纷繁的产品种类，没有满足自己的需求。</p><p><strong>特别是在A股这个持股市值在50万以下散户占比96%的市场，并不都会像桥水一样去长期配置黄金ETF，相当大的一部分是把ETF当成赌博的工具。</strong></p><p>比如清明前，民间资金疯狂涌入黄金股ETF，拉出三个涨停板，溢价率超过30%。</p><p>4月1日，黄金股ETF二级正常交易，但香港因为复活节休市，黄金股ETF又包含港股，南下资金一级市场无法交易申赎，也无法进行套利。</p><p>4月2日、4月3日，港股通恢复交易，但港股通资金到账T+2，部分资金到账滞后。因此，为了保证中国结算能够在清明假期前把应付资金划拨到香港，基金公司需要把后面两个交易日的资金提前备好。</p><p>华夏基金告诉远川：「如果这两天申购过多，基金公司可能来不及筹钱补券，无法当天补券的港股部分就要用较低的中间价结算，相当于新增申购的人比老客户占便宜了。中间价结算部分要用基金资产结算，需要降低仓位，会影响ETF整体收益。」</p><p>为了避免这样的情形，华夏分别在两个交易日，做了500万份、1000万份的限购。三天ETF套利盘无法平抑行情，黄金股ETF走出了「妖股」走势。鉴于散户学习基金知识远没有学习科技股热情，他们不惧一切地冲进去，清明后连吃到两个跌停。</p><p>类似的故事曾发生在美国50ETF与日经ETF等明星QDII ETF身上，因为外汇额度限制，套利资金无法抹平差价产生的高溢价，总能把散户套在高点。历史不会简单的重复，但总是押着相同的韵脚。</p><p><strong>ETF推出的初衷是为了给投资者创造配置价值，可人们总是关注其高流动、低成本的变现价值。</strong>在投顾缺位的前提下，个人投资者买ETF的难度，可能不低于炒股。</p><h2><strong>ETF正在吞噬世界</strong></h2><p>翻开现在整个国内市场ETF的列表，品种尤为驳杂。</p><p>想投地图的，可从国内杭州湾区ETF、粤港澳大湾区ETF、成渝经济圈ETF，投到日经225ETF、中韩半导体ETF、东南亚科技ETF。想投主题的，光跟踪新能电池指数，就有锂电池ETF、电池ETF、电池龙头ETF、电池30ETF和新能源车电池ETF 5只不同简称的ETF。</p><p><strong>由于同品类的ETF实在太多，去年3月，深交所主办了ETF中文简称征集大赛。</strong></p><p>目前来看，国产ETF基本覆盖了大部分行业，宽基指数也基本卷无可卷。为了追寻差异化，公募基金在ETF中掺杂了主动投资的成分，陆续推出了增强策略ETF，即可简单理解为在场内交易指数增强基金。</p><p>往好了说，这是追求主动与被动的平衡，但有时，它会集合主动与被动两者的弊端。比如经过年初中小盘危机，去年发行的8只中证1000增强策略ETF中，有6只自成立以来业绩跑输指数基准，4只中证2000增强策略ETF更是惨不忍睹。</p><p>不只是国内市场，整个世界都在ETF上狂飙猛进，去年年底，美国资本市场迎来一个历史性时刻：<strong>被动基金资产规模13.293万亿美元，美国被动基金规模超越主动基金。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_f653ee42be304bb99fcb82579ae003e6@000000_oswg189359oswg1080oswg803_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：Morningstar</p><p>根据美国投资协会数据，2000年全球仅有88只ETF，总资产规模仅为700亿美元，20年过去全球ETF数量接近7000只，管理规模达到7.7万亿美元，从数量上看，这已经是传统指数基金数量的两倍多。</p><p>而海外市场的ETF的种类，远比国内眼花缭乱。这些主题令人难以捉摸：全球流行肥胖症ETF、千禧一代的崛起ETF、威士忌产业ETF、有机食物ETF、老年护理ETF、反向加权美股ETF、让更多女性成为董事会成员ETF……</p><p>甚至有一家名为启示投资的机构，于2017年发行一系列圣 经责任ETF，即剔除通过堕胎、色情产业、支持LG BTQ等他们认为罪恶事件中攫取利润的公司，虔诚地用《圣 经》的原则来构建ETF组合。</p><p>如果说我们的增强策略ETF带有一丝主观的成分，那么一向在金融创新引领全球的美国，则会告诉你用主动管理基金的模式，也不是不能做ETF。比如著名的技术创新布道者，木头姐的「主动管理ETF」，它有着相比主动更低税收优势，收取比传统ETF更高的费用。</p><p>FT著名记者罗宾·威格斯沃斯在《万亿指数》中就表达对ETF爆炸扩张的担忧：</p><p>指数基金发明是因为人们意识到大多数人其实都是糟糕的投资者。最好的长期收益，则是通过买下一个包含大量证券且足够分散的投资组合，然后长期持有、尽量少交易来获取的。正式围绕这两个原则，约翰·博格建立起一个庞大的金融帝国。</p><p><strong>人们发明指数基金，是为了消除人类的原罪，而ETF的进化和扩散却让投资者再次犯下同样的原罪[2]。</strong></p><h2><strong>尾声</strong></h2><p>ETF对于基金行业的意义，就像是新能源车对于汽车行业，他们都代表了两个行业步入下一个时代时，一块丰厚但并不一定甜美的蛋糕。</p><p>但是仔细一想，两者又有些许不同。新能源车的内卷看起来同质，但核心比拼的是续航里程和智能驾驶，不管什么品牌，营销做得再成功，最终的销量还是会落到技术和体验之上。而ETF的内卷是真的同质，无论卷首发还是卷持营，说到底就是卷营销，营销越有效，产品规模就越大，产品规模越大，流动性越好，反过来产生的关注度和「品牌度」也就越高。</p><p><strong>如果能卷技术，那就不存在先发优势；只能卷营销，那就很难站在前人的肩膀后来居上。</strong></p><p>一个基本靠营销的生意，就注定意味着谁能更快做大，谁就更有优势玩薄利多销、以守为攻的策略。参考海外市场，贝莱德、先锋领航与道富银行的马太效应越来越强，大部分资金都集中在他们三者霸占的标普500ETF以及各种宽基指数之中，而小部分资金涌向密密麻麻的行业主题ETF。</p><p><strong>在被动投资不断蚕食主动投资的时代趋势下，所有人都害怕自己是一九效应里的那个九。</strong>因此，困在焦虑里的基金公司能做的，只有趁还没逐鹿出稳定前三名的窗口期，多请帮忙资金，多降基金费率，多发ETF，让基金经理一年路演1000场。</p><p>Winner takes all，不卷你就输了。</p><p><strong>参考资料</strong></p><p>[1]瑞银报告：“国家队”救市资金75%流向沪深300,财新</p><p>[2]万亿指数，罗宾·威格斯沃斯</p><p>[3]中证A50ETF上市满月，三强格局初现，新“国九条”定调之下ETF上新还将加快,财联社</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MTg0MDQ4OA==&amp;mid=2247497685&amp;idx=1&amp;sn=50dfe3a011101cf4e638548d12fe82b4&amp;chksm=fd620e4e360fc45b420e6789d387ce604e75201900a8c8a3aa2cfdaf6391107606c06e5f00fa&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“远川投资评论”（ID：caituandzd）</a>，作者：沈晖，编辑：张婕妤，视觉设计：疏睿，制图：沈晖，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2754216215283458</id>
            <title>被中国车企“卷麻了”的特斯拉，决定赌一把</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2754216215283458</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2754216215283458</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Apr 2024 08:11:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, 马斯克, 自动驾驶, 中国市场
<br>
<br>
总结: 特斯拉CEO马斯克访华寻求全自动驾驶FSD在中国的认可，通过裁员降价+产品升级组合拳应对销量下滑，计划投资Robotaxi新业务，重新点燃投资者热情，但面临国内新能源车企竞争，股价上涨却交付量下滑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>俗话说，无事不登三宝殿。4月28日下午，特斯拉CEO马斯克抵达了北京。此次访华，马斯克欲寻求全自动驾驶FSD在中国的落地认可。在美国已经先行放量的FSD如果能拿到中国市场的准入许可，马斯克就有信心，通过“极致性价比硬件+高毛利FSD软件”的模式“拯救”销量下滑的特斯拉。</p><p>4月24日，特斯拉发布了2024年第一季度财报。数据显示，特斯拉在第一季度实现营收213.01亿美元，同比下滑9%；净利润11.29亿美元，同比下滑55%。</p><p>业绩低迷、销量下滑的特斯拉，打出了“裁员降价+产品升级”的组合拳：</p><p>4月16日，特斯拉宣布“广进计划”裁员10%，同日，两名重要高管宣布离职；</p><p>4月21日，Model S/3/X/Y全系车型起售价下调14000元；</p><p>4月24日，2024北京车展前夕，特斯拉Model 3高性能版在中国首次亮相。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_0840cc2cbddb47a9b4855ea23585b8de@18567844_oswg74558oswg660oswg495_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这套组合拳的背后，不仅仅是企业在降本增效。而是马斯克想要将现有电车业务的资金收拢，投向一个全新的赛道：Robotaxi。而后者正是马斯克对跳出行业内卷周期律，对新能源车智能化商业应用提出的全新构想。</p><p>马斯克坚信，自动驾驶的无人出租车才是电动车市场的未来。这也重新点燃了投资者的热情。截至4月29日，特斯拉盘后涨幅超过4%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_4454a5e71a624484bf908a26a8454ebc@18567844_oswg6377oswg351oswg109_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从在近期发布的财报中来看，为什么基本面下降而股价上涨？特斯拉通过对FSD等人工智能技术，为Robotaxi等新业务描述了怎样的未来？探讨这些问题的答案，能够帮助我们窥见马斯克庞大商业架构的冰山一角。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_b5cb86f68392448c84167decf1e5cf25@18567844_oswg196468oswg1195oswg726_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>卖不动的特斯拉，股价怎么还涨了？</strong></h2><p>尽管进行了多次降价，但特斯拉似乎再也无法重现往日的交付量增长。在美元加息周期和新能源汽车的价格战中，似乎特斯拉才是被“卷麻了”的那一个。</p><p>财报显示，2024年第一季度，特斯拉营收为213亿美元，同比下降9%，低于分析师预期的223亿美元；主营汽车业务方面，特斯拉的产量与交付量分别同比下降2%和8.3%，环比下降12.5%和20.16%；这也是自2020年以来，特斯拉交付量首次出现季度同比下降。</p><p>与之相对的是国内新势力品牌的强势增长，2024年第一季度，问界累计交付8.58万辆；理想汽车累计交付8.04万辆，同比增长52.9%；蔚来交付新车3.01万辆，3月当月交付新车1.19万辆，同比增长14.3%，环比增长45.9%。4月26日北京车展上，刚刚发布28天的小米Su7，锁单量也超过了75000台，交付量达到5781台。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_61430707c19f47a3b81b7d891618657b@18567844_oswg86760oswg690oswg517_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>特斯拉与竞争对手们交付量此消彼长的原因，一方面是随着美联储加息的持续，汽车行业的销售走进了周期性的低谷，较高的利率水平直接影响了美国消费者对汽车的需求；</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_78921e1cffa849ceb647cf62b3239a1c@18567844_oswg48273oswg887oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：Bankrate</p><p>另一方面，针对特斯拉的不同车型和价格，国产新能源车企都带来了更高的性价比和同样优秀的智驾体验。</p><p>特斯拉的产品定价在20万-40万区间，而国产新能源车们要么在同价位提供更优秀的性能，要么在性能接近的情况下，推出了更低的价格。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_03d4ae5de0104b9fb84b1ee56eb1f2d0@18567844_oswg390620oswg917oswg866_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在智能驾驶方面，IDC发布的《2024年智能驾驶能力评估》显示，极越、理想、特斯拉、问界、蔚来、小鹏等各品牌车型在泊车辅助以及高速领航辅助驾驶功能上水平都比较接近。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_12879ab31099420399bd919495e50815@18567844_oswg53256oswg975oswg548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>国产新能源车们给特斯拉带来的压力，在销量上较为明显。但是，在毛利率和单车收入的数据上，特斯拉仍然坚挺。</p><p>一季度特斯拉的集团毛利率为17.4%，同比仅下降了0.2%，降幅远低于市场预期。这是因为，尽管汽车销售业务出现了一定下滑，但是特斯拉能源业务和汽车服务业务都得到了改善，前者由于锂矿价格不断走低，毛利率创下了接近25%的新高。后者在北美地区将超充桩向非特斯拉用户的推广，提高了产品的覆盖率，进一步弥补了利润。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_a7aa57c4135945cca8c6ebd97ea11762@18567844_oswg209323oswg1080oswg669_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同时，一季度特斯拉的单车收入是4.35万美元，环比下降35美元，几乎可以忽略不计。这是因为特斯拉通过对FSD付费订阅的推广，弥补了单车价格下降的那一部分收入。目前，基于端到端的 FSD V12 已经逐步开始向北美用户大规模推送。4月29日，特斯拉宣布与百度达成合作，共同开发中国地区FSD服务，进一步扩大其市场规模。</p><p>在同行虎视眈眈，产品频频降价的前提下，特斯拉保持住了整体毛利率和单车收入。这一点让投资者们看到：尽管竞争激烈，特斯拉保持着稳健的盈利能力。此外，根据马斯克在财报会议中对Robotaxi和Optimus的信息披露，也能看出另一个利好：在新能源车的下一个浪潮来临之前，马斯克已经做好了充足的准备。这两点结合来看，或许才是特斯拉股价回升的真正原因。</p><h2><strong>布局Robotaxi和Optimus 特斯拉选择拥抱不确定性</strong></h2><p>高估值的背后，是因为特斯拉从来就是一家人工智能企业，而不是一家车企，不能套用车企简单的估值逻辑。</p><p>特斯拉喜欢通过对人工智能的应用，来追求产品的高智能化：已经落地的FSD是如此，未来的Robotaxi和Optimus也是如此。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_4907659ff6ef45479a41b54f32b073d1@18567844_oswg8488oswg478oswg140_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>4月6日，马斯克透露了Robotaxi的发布时间。4月24日的财报电话会议上，马斯克将这种无人出租车命名为Cybercab，并且提到该车将融合Airbnb和Uber的商业模式。技术成熟后的无人驾驶带来的便利性和低成本，会给目前的出租车市场带去一场颠覆。</p><p>通过对Waymo、Cruise等先行者公司收集到的路测数据进行分析，Cybercab作为后来者，既能规避掉先行者们所踩过的坑，同时能够根据市场变化，推出更契合当下消费者需求的产品和服务。后发先至，马斯克有信心通过Cybercab把特斯拉的市值推高至10万亿美元的级别。</p><p>为此，特斯拉在软件和硬件方面都做出了充足的投入和准备。特斯拉一季度的资本开支接近28亿美元、研发投入11.5亿美元，均达到历史新高。</p><p>为了帮助Cybercab训练FSD驾驶模型，在第一季度，特斯拉购买了9万块的英伟达H100，为此付出了30亿美元。同时，开放试用后的FSD为模型提供了指数级增长的训练数据。算力和数据量级的提升，为算法的突破带来了契机。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_cd7d9bc4fa7149e7bb54ab8ebe0e805e@18567844_oswg86744oswg1080oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：海豚投研</p><p>3月17日，FSD Beta V12.3端到端的应用，让自动驾驶爱好者开始期待属于自动驾驶的“GPT时刻”的到来。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_12253db1c2df40ca8e7995a07c821c05@18567844_oswg759017oswg839oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>4月28日，中汽协会技术部发布了《关于汽车数据处理4项安全要求检测情况的通报（第一批）》，宣布特斯拉FSD符合人脸信息、座舱数据、数据处理、消费者告知4项合规要求，为FSD的数据安全性提供了官方背书，代表无人驾驶载具的落地又更近一步。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_c2684bf83e0b49ecbc757b2795cfc626@18567844_oswg82616oswg900oswg536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管核心问题自动驾驶技术已经取得了一定突破，Robotaxi存在的技术问题和监管风险仍然不容忽视。</p><p>技术上讲，面对极端复杂的路况需要车体自身具备超强的感知能力；不同地区的交规和行驶习惯的差异需要FSD根据不同的规则构建不同的代码栈；这些问题都还需要经过更多的实践与改进，才能够解决。</p><p>合规性上讲，特斯拉的无人出租车目前还没有通过加州车管局（DMV）的运营许可。同时，无人出租车的应用相比FSD涉及更多的地理位置、城市道路、法律交规等信息和安全问题，这也会导致其他国家更倾向于使用本土企业进行替代，因此政策态度存在着不确定性。</p><p>在这一点上，特斯拉的另一个重要产品：Optimus也同样面临着变数。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_43225aa26c094f438b5559ef002d88d2@18567844_oswg67725oswg886oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然马斯克在财报会议上提到，Optimus 目前在实验室已能完成简单的工厂任务，可能在明年年底向外部客户提供限量的生产。</p><p>但是，特斯拉想让Optimus从实验室真正走进现实生活，开启商业化并带来收益，还需要经历漫长的等待。尽管大模型的应用给人形机器人带来了更多的可能，但是现实中可用于收集训练数据的人形机器人极少，并且不同厂商并没有形成开源共创的商业模式，这就导致机器人相关模型的迭代速度极慢。此外，高昂的价格，也给C端大面积普及带来了困难。</p><p>从资本的角度看，这些战略上的转变与投入短期内难以提供利润回报，可能会给特斯拉的未来蒙上阴影，具备较大的不确定性。但是从特斯拉的发展历程来看，“拥抱不确定性”本身也是其增长逻辑中的重要一环。</p><h2><strong>技术创新与市场期待谁更重要？ 特斯拉的选择是...</strong></h2><p>从投资者在SAY网站上的提问中，不难看出，布局Robotaxi并不符合当前市场对特斯拉的第一期待，目前市场最为关注的还是FSD业务及廉价车型的发布。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_d7dfbdb24a1644cf9b54dd3ceb9fe37e@18567844_oswg23345oswg655oswg267_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_de078272baa34686bd31492adbbfdaa3@18567844_oswg22407oswg646oswg276_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而特斯拉有自己的规划，负责人在会议上明确表示，公司新一轮的增长一定会首先来自自动驾驶的推进，Robotaxi的重要性必须提前。</p><p>这样的举动看似冒险，但从马斯克的传奇来看，这也符合其一贯的经营逻辑：以创新突围。特斯拉作为一家科技公司，创新才是立身之本，创新决定了其能否在未来保持竞争力。</p><p>如果说Model2是能够立竿见影重构股价估值，为投资者带去信心的产品的话，Robotaxi 则更像是马斯克为了完善自己旗下产品生态构想的一种坚持。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_7f68c8060ac047b099a483ea5e87275f@18567844_oswg361151oswg700oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从火箭到星链，从储能到电车。马斯克旗下的产品之间强调生态与联动性。想要形成产业闭环，就必定要进行产品扩张，由此来看，马斯克布局Robotaxi、Optimus等新兴业务，也是进一步扩大业务版图、打通生态闭环的尝试。</p><p>从此前的产品开拓来看，马斯克有经验也有能力进行产品的扩张。以电车为例，特斯拉看准了电车在成本与能源等方面的优越性，通过开源共享专利，提高新能源普及率，打破了燃油车对市场的垄断。规模铺开后，特斯拉再通过超级工厂等规模化模块化的生产流程来降低成本，最终实现盈利。</p><p>如今特斯拉如果能够率先将无人出租车的市场认可度和规模铺开，将来有望在Robotaxi领域复现“Model”系列电车当初在乘用车领域的高增长率，进而为投资者带来更大规模的回报。</p><p>从降价推新到马斯克多次来华，可以看出，中国是特斯拉不愿也不能忽视的重要市场。未来，FSD何时在中国实装，Robotaxi何时落地，都是决定特斯拉长期发展的关键节点。特斯拉的商业蓝图，会呈现出怎样的画面，市场会给出答案。</p><p>本文来自“美股研究社”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2752946758695938</id>
            <title>陈年不如接受现实吧</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2752946758695938</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2752946758695938</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Apr 2024 07:52:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 雷军直播, 凡客, 流量, 品牌
<br>
<br>
总结: 雷军直播带来了凡客的意外收获，凡客在直播中受到关注，销售额增加，但也面临库存和定价问题。陈年通过情怀营销吸引用户，但需要更多产品支撑。凡客在经历多次挑战后，仍需解决供应链问题，以适应用户需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>雷军直播，最大的赢家居然是凡客。雷军的一句话，让18万人冲进凡客直播间。</p><p>4月18日，雷军在抖音上开了一场直播。当日，#雷军回应撞衫马斯克#的话题冲上抖音热搜，雷军在直播时表示，“我穿的其实就是一个工程师平时穿的凡客的T恤、凡客牛仔裤、凡客的帆布鞋，因为那几年陈年创业，我支持他，成了他没拿工资的形象代言人。”</p><p>三个“凡客”一出，大家的第一反应几乎都是“凡客还活着？”。也有网友预测说，凡客要迎来泼天的富贵了。在雷军直播的当晚，凡客诚品在抖音上同时开了四五个卖货直播间，不仅给橱窗里的商品打出“雷军同款”、“雷布斯同款”的标签，这些直播间的BGM也全部换成雷军唱的《Are You Ok》。</p><p>短短的几日内，陈年和凡客直播间的人气大涨。蝉妈妈数据显示，<strong>近30日内，陈年的抖音账号新增粉丝2463人，直播销售额为75w~100w；凡客诚品VANCL官方旗舰店新增粉丝1.4w，直播销售额为100w~250w。</strong>据《最话》观察，陈年和凡客直播间里“雷军”同款的短袖和牛仔裤，也从“现货”变成“预售”（最晚15天发货）。</p><p>接下来，就要看陈年如何接住这波“泼天的流量”了。</p><p>在近期的直播中，陈年说，“雷总给了我们这么重要的机会，这次富贵接的稳，越接越带劲。”‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍</p><p>不过在23日的直播中，他也表示，雷总给我们的流量这么大，我们没有承受住，现在出现大面积断货的情况。另一方面，陈年和凡客直播间人数也出现大幅度下滑。陈年表示，其直播间22日在线人数达到1.3万人。《最话》观察到，23日陈年直播间在线人数仅有3000人左右，其他凡客直播间在线人数只有两位数。</p><p>好在24日，凡客调整了直播策略，将分散在多个直播间的直播，集中到了凡客官方直播间，24小时轮播，在线观看人数回复到了1万以上，25日晚，该直播间的在线人数为1.4万。</p><p>只是热闹归热闹，决定凡客命运的，绝不仅有流量。自有品牌服装究竟是一项系统性生意，包括从前期设计打版，到供应链采购，库存管理、及至销售和物流等末端，随着供应侧改革的深入，目前很多服装品牌还接入了小单快返的能力。</p><p><strong>但陈年在直播间提到，凡客目前处在的状态是，没有负债、没有库存，也只有包括库存管理在内的运营人员和几个主播。</strong></p><p>和凡客在小米的发布会上“重生”一样，这种状态多少也令人有些意外，凡客创立至今已有十五年，早在多年前，陈年已主动披露，公司身负巨债。没想到，他竟然挺过来了，还解决了债务问题，<strong>也许这是另一出“真还转”。</strong></p><p>虽说无债一身轻，只是要把这波“泼天的流量”真正转化为“泼天的富贵”，终究还得创始人负重前行啊。</p><h2><strong>01</strong></h2><p>在很多80、90后的学生时代，肯定都有着关于“凡客”的记忆，不论是一双帆布鞋，还是争相模仿的韩寒“凡客体”，满满都是情怀的味道。</p><p>凡客成立于2007年，仅仅只用了三年，陈年就把它做成营收突破20亿的电商巨头。2011年，是凡客命运的分水岭，这一年它曾准备赴美上市，估值一度达到30亿美元，也是在这一年，国潮品牌服装市场下行，凡客库存14.45亿元，总亏损接近6亿元。</p><p>在此之后，凡客开始淡出大家的记忆，陈年也开始他的自救之路。陈年在这条路，一走就是十多年，即使这条路崎岖异常，他似乎也不愿意面对现实。</p><p>2013年，受到雷军的启发，陈年开始用“小米做爆款单品”的思路去做凡客，还在2014年开起白衬衫发布会。在这场发布会上，陈年从与雷军的谈话，聊到关于好衬衫的定义，又聊到衬衫的历史以及如何正确穿衬衫，最后还自信表示“可以完爆千元以上衬衫”。但观众们却没有记住那么多，记住的只有凡客再也不是那个“高性价比”的凡客了。</p><p>第一次自救失败，并没有打倒陈年，或者说他没有资格被打倒。在23日晚间的直播间里，陈年透露说，10年前，凡客负债有30多亿。按照这个时间算来，也正是陈年第一次自救的这几年。按照陈年在直播间里的说法，一旦“单干”了，就没资格抱怨了。当时负债累累的陈年，只能硬着头皮想办法盘活这个“烂摊子”。</p><p>陈年再一次出现在公众的视野里，是在抖音的直播间里。2022年，陈年和当当网的创始人李国庆在抖音直播间里带起了货，但这次合作似乎并不是很愉快。有报道中写到，第一次直播只卖出去8件凡客衬衫，带货最好的一款polo衫也只买了5万块。因此，李国庆还被陈年“逐”出直播间。</p><p>在一个视频里，李国庆坐在马路牙子上失落地说，“几年前，被老婆余渝逐出当当，这男装直播刚有起色，现在又被陈年逐出直播间。”陈年为此还发布一个向李国庆道歉的视频，“我不该赶你走，更不该看你流落街头，庆子我真不知道你心里苦，如果实在没地方可去，就回我直播间吧。”</p><p>这两条视频或许是有“玩梗”的成分在，但陈年不愿意和李国庆合作却是事实。陈年在23日晚间的直播间里表示，李国庆邀请他一起直播，但是他不愿意跟李国庆一起播了，他们俩并没有闹掰，只是觉得李国庆说话不算数，<strong>“当时庆子跟我要了5万双帆布鞋，但只卖出去300多双。”。</strong></p><p>时间来到前几日，雷军在直播间里提到“凡客”，给凡客送去了一大波流量，也给陈年带来了希望。凡客虽然顺势给产品打上“雷军同款”的标签，BGM也用上雷军的《Are You Ok》，甚至主播们在讲述产品的时候也是把雷军作为宣传重点，销量是上去了，但问题也随之而来。</p><p>一方面是库存问题，“雷军”同款的T恤从现货变成预售，现在直接断货。另一方面，凡客授权合作的直播间标价混乱，“雷军同款”的T恤标价既有39.8元/两件，也有59.8元/两件。</p><h2><strong>02</strong></h2><p>陈年能和雷军成为朋友，很大一部分原因是他的才学，作为一个“文人”，“情怀营销”是他最擅长的事情。但凡客一个作为服装品牌，依靠情怀可能只能带来一时曝光，如果没有足够的产品支撑，是没有办法满足用户的中高频的消费需求的。</p><p>在巅峰时期，凡客引入第三方产品，SKU也一度增加到20万个，频道扩充为500多个。但很快，产品开始失控了，供应链也跟不上，为了减缓库存和成本压力，凡客一刀砍掉十几个品类，最终决定制作T恤、衬衫、裤装、帆布鞋等七八个品类。但现在，凡客的品类更少了，连曾经最受欢迎的帆布鞋都不做了，“成本太高了，再也不做帆布鞋了。”陈年在直播时说。</p><p>《最话》观察到，目前陈年的抖音橱窗里有104件好物，凡客抖音官方账号的橱窗里有44件好物，除了西装、羽绒服、棉服等品类外，定价基本都是在两位数；凡客的微信小程序内，虽然有九种分类，但其中大部分都显示“暂无商品”，只有“男装”和“男鞋”分类下的商品较多，与抖音不同的是，小程序中男装（衬衫、T恤）定价多在138到478元之间。</p><p>在服装行业摸爬滚打了十余年，陈年似乎并没有深耕到服装行业。陈年在其万字忏悔书中提到：2007年，产品讨论我还参与。2009年下半年后，大家说“陈年你不懂服装，就别提意见了。”对于服装质量，陈年也没有太上心，2016年质检总局抽查出凡客共有11批次产品质量不合格，其中包括6款皮鞋、1款旅游鞋、两款手袋和两款牛仔裤。</p><p>时至今日，陈年似乎还是不太懂自家的产品。在近期的一次直播中，陈年强烈推荐一款“索罗纳圆领衫”，当直播间有人问到这款衣服会不会粘毛时，陈年自己也不确定，在反复确认之间才得知这款衬衫是“杜邦改进纤维”材质，具有很好的回弹性，但关于“粘毛”问题，最后的解决方案是第二天让主播带点自家的猫毛试验一下。</p><p>当然，这也可能跟凡客早已“最小单位运行”有关。2013年，凡客把办公室从北京二环搬到郊区，员工人数也从巅峰时期的1.3万人锐减到300人。2016年，陈年发微博称，凡客十几亿元的债务和近20亿元的库存已经解决。也是在那一年，陈年在一次访谈中提到凡客只有160多人，数量接近过去的1%。</p><p>陈年在过去的抖音视频里提到，2018年的时候曾找了代运营的合作方，当时他已经准备淡出凡客了，他把自己的想法跟雷军说了以后，雷军沉默了许久之后自言自语般说了一句“我还在战斗呢”，也是让他放弃淡出凡客的想法。</p><p>在近期的直播中，他也提到，过去十几年，雷军处处激励他，“有时候一看我垂头丧气，没精打采，就刺激我。”‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍</p><p>“雷总都说这样的话了，那我还躺着？”陈年说。不过，凡客虽然没“躺下去”，但却有点像在做“仰卧起坐”，几次重出江湖之后，凡客并没有趁热打铁，做广告，铺新品，从凡客的微信公众号发布的内容来看，大多是促销打折信息，仅有零星几条是新品相关推文，比如和“同道大叔”和“喜羊羊”联名IP的T恤。</p><h2><strong>03</strong></h2><p>凡客在不同的时期，都有一个对标的对象。刚刚起家时，它的对标对象是PPG。</p><p>2007年，因为PPG很舍得投放广告，那时电视、报纸、杂志上到处都是它的身影，成为国内电商最热门的一个品牌。早期的“凡客”走的也是这种路线，拿到雷军、IDG等多轮融资后，陈年开始烧钱做营销，彼时国内电商刚刚起步，凡客也因此占尽先机，后来其名头甚至盖过PPG。</p><p>PPG的破产，更是给凡客让出一大块市场。陈年也曾研究过PPG倒闭的原因，一是因为砸了太多钱在广告上，二是因为没有解决好库存问题。但现在回过头来看，PPG的教训并没有让凡客及时“掉头”，反而不信邪似地复制了PPG的老路。“凡客体”成功后，凡客进一步加大广告投放的力度，而后为完成百亿销售目标，其更是大跃进式地盲目扩张SKU，导致库存高达14.45亿元。</p><p>PPG倒闭后，凡客将对标对象换成优衣库，但也只学到优衣库的皮毛。同样是走快时尚路线，凡客一度还是想以价格取胜，优衣库的T恤卖79元，凡客就只卖29元，优衣库的摇粒绒外套卖199元，凡客就只卖149元。凡客还在以自己的低价津津乐道时，忽略了决定这场战争成败的关键其实在于供应链。</p><p>与凡客相比，优衣库在几十年的经营中已经沉淀出成熟的SPA模式。优衣库的SKU并不算多，但在SPA模式下，其可以快速将前端消费者喜好及门店销售数据反馈给后端的供应链和生产环节，敏锐地发现市场上的爆款走向，从而实现供应链对市场的快速反映。这也是优衣库能在快时尚赛道上，长久以来立于不败之地的关键。</p><p>也有观点认为，优衣库虽然是做男装起家的，但是洞察到消费者需求后，很快增加女装等品类，打造成服装全品类的专卖店，但凡客却在男装这条路上一路走到底。有人说，男人的消费不如狗，所以凡客从开始就选错了方向。但海澜之家的案例却证明，即使是男装也是有出路的。</p><p>“一年逛两次海澜之家”“男人的衣柜，海澜之家”这两句广告词，让海澜之间迅速在消费者心目中建立起“男装首选”的认知。但海澜之家的高明之处不仅在于广告上，还在于其经营模式上。</p><p>在整个链条中，海澜之家扮演的是“批发采购再零售”的零售商的角色，由于是直接向供应商采购成品，所以其SKU极为“丰富”，在海澜之家，一件男装的尺码可以达到12种，这背后当然需要一个比较大的供应链系统来协同。</p><p><strong>当然，我们并非建议凡客借着再次翻红，尽快搞活供应链，扩充品类、库存，大干快上一番。事实上，过去十五年，很多人都给陈年和凡客提过建议，包括雷军。但究竟是否适用于这家公司，可能也只有创始人才能“如人饮水，冷暖自知”。</strong></p><p>毕竟服装和手机不同，一个人一般只用一部手机，所以爆品基本就等同于高市占率。但一个人会有很多件衣服，爆品，尤其是低价爆品，通常只起到引流的作用，要真正卖爆销量，做高业绩，还需要有大量利润款去承接。</p><p>只是对于一个已最小单元运行的公司来说，如此大闹一场，还需要重起炉灶，甚至是重新融资、再次举债。</p><p>对于走过至暗时刻的创始人来说，这个决定一定是困难的，谨慎的。有网友在直播中问陈年，凡客还能重回巅峰吗？陈年的回答是<strong>：重回巅峰不重要，经历了很多事后，把凡客做出更大的规模，让大家（同事）们有信心更重要。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5NTczNTkyOA==&amp;mid=2247490888&amp;idx=1&amp;sn=b832c6b58f83372b2a1c6708869a0761&amp;chksm=c1f74dc11c9559b9dab397acb1aa01be5b648958ba84a95477d3bd0f39f0c0d13124051319fa&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“最话FunTalk”（ID：iFuntalker）</a>，作者：魏霞，编辑：王芳洁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2754177915796486</id>
            <title>水乡绍兴，铺开一张硬核版图</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2754177915796486</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2754177915796486</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Apr 2024 07:29:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 绍兴, 制造业, 投资, 半导体
<br>
<br>
总结: 绍兴市作为一个传统产业与新兴产业并存的城市，正积极发展先进制造业集群，吸引投资人前来投资，特别是在氢能、半导体等领域取得了显著进展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>投资界-城市看板我们来到山水江南，浙江绍兴。绍兴坐落于浙江省中北部，城在水中立，水在城中行，在约8279平方公里的土地上，横跨12000多座桥梁，交错着7000多条河流，绍兴世世代代都在和水打交道。</p><p>过去，越城黄酒、上虞童装、诸暨珍珠、嵊州小笼包等绍兴传统产业闻名中外。如今绍兴产业面貌焕然一新。据绍兴官微发布，绍兴市瞄准浙江省“415X”先进制造业集群，在集成电路、生物医药、交通（汽车、航空航天等）、高端智能装备、智能家居家电、新材料等产业上持续发力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_0faad83ad57b4cfcbe7ff9bc85f2c2af@000000_oswg42774oswg767oswg417_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这座温柔的江南水乡，正在展现硬核一面。</p><h2><strong>投资人来绍兴</strong></h2><p>据投资界不完全统计，近一年绍兴发生融资事件共计33起。</p><p>去年10月，浙江蓝能完成数亿元战略股权融资，由中国石化资本领投，光速光合、高瓴创投、孚腾资本、气候资本、中金资本、国泰君安、上汽集团、混改基金、鲁民投等10名国内知名产业及金融机构投资人共同参与投资。此轮融资完成后，蓝能正式启动上市进程。</p><p>这是一家高压气体储运装备制造企业，从压缩天然气、电子特气领域起家，凭借多年储运装备的经验和研发实力，已深度切入氢能产业链，成为国内头部的氢储运装备供应商。</p><p>储运，一直是氢能产业链降本的最难啃的骨头。在氢制取、氢储运和氢应用三大环节中氢储运环节的成本约占终端用氢总成本的30-40%，储运环节作为连接氢气生产端和需求端的关键桥梁，是高效利用氢能的关键。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_3e79e91e161d44eb9e55a931c9f653b1@000000_oswg163811oswg1032oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>近年来氢能与储能是浙江省培育发展的未来产业，位于绍兴滨海新区的上海交大绍兴新能源与分子工程研究院，自2022年3月正式成立以来，已经组建氢应用工程技术创新中心等4个创新平台，引进了丁文江院士团队和胡里清博士团队，孵化出源神氢电、至展新能源等氢能企业。</p><p>此外，半导体产业也是绍兴不可忽视的一块版图。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_660d2a9a94114aaaab6ac2be1cc3f42c@000000_oswg306008oswg1080oswg858_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>去年12月，深迪半导体获得新一轮战略投资，至此公司累计完成13轮融资，背后的投资方不乏深创投、赛伯乐投资、张江科投、金浦投资、浙大联创投资、中芯聚源、惠友资本、哈勃投资等、比亚迪等知名机构的身影。</p><p>成立于2008年，深迪半导体是最早进行设计、生产商用MEMS芯片的公司之一，产品主要应用于物联网（IoT）、手机智能终端、智能家居、人工智能、工业和智能驾舱等领域。</p><p>公司创始人、董事长邹波2008年选择了MEMS传感器芯片这个半导体的细分领域创业，那时国内几乎没有研发生产消费级MEMS陀螺仪的公司，深迪半导体可以说开创了消费级MEMS陀螺仪的中国新纪元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_6e07912af8334e7081f415e4f4a7bf34@000000_oswg299200oswg1032oswg1259_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不仅如此，半导体涂层材料企业六方半导体在去年底完成近亿元B1轮融资，由轩元资本、劲邦资本领投，倍特基金、立元创投跟投。此前公司曾获立昂微（605358）、江丰电子（300666）及其关联方战略性的近7000万元融资。</p><p>此外，去年苏州路行维远、新意资本、苏州产业基金、睿兴投资等共同投资设立路芯半导体，专注于28nm、45nm及以上节点的掩膜版生产。目前，路芯半导体掩膜版生产项目已经奠基开工，项目投资达20亿元。</p><p>悄然间，几乎“零起步”的绍兴集成电路产业当前产值已超600亿元，目前已吸引集聚上下游配套企业120余家，重点布局模拟电路、功率芯片、微机电制造。从无到有、从小到大、从点到链，绍兴新兴产业正在加速奔跑。</p><h2><strong>一张制造业IPO图谱</strong></h2><p>截至目前，绍兴境内外上市公司累计达到101家，先进制造产业异军突起。</p><p>去年5月，晶圆代工企业芯联集成正式登陆科创板，最新市值超330亿元。</p><p>成立于2018年，芯联集成由越城基金、中芯控股和盛洋电器共同出资设立，主要发展特色工艺半导体晶圆代工，产品应用领域覆盖智能电网、新能源汽车、5G通信、物联网等行业。</p><p>自创立以来，芯联集成集结了一支庞大的投资人队伍——中芯国际、兴橙资本、中芯聚源、富德创投、盈科资本、艾想投资、TCL创投、CPE源峰、招银国际、深创投……名单之长，印象深刻。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_6225a824b6084dbbab7c5e051305e169@000000_oswg216442oswg1080oswg666_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>低空经济，也是绍兴产业版图的重要一环。万丰奥威，这是一家从摩托车轮毂、汽车部件起家、一步步进化至航空工业的企业，于2006年在深交所上市。直至2014年，万丰正式切入航空赛道。</p><p>今年2月5日盘后，万丰奥威发布公告称，旗下子公司万丰飞机将与全球某知名汽车主机厂在中国设立的总公司成立合资公司，并在eVTOL领域开展深度合作。公告之后，万丰奥威开启股价大涨模式。作为“链主型”企业，万丰积极投入绍兴的低空经济产业，打造万丰航空小镇。总投资100亿元，万丰航空小镇于2018年建成投用，这里已经形成了以飞机整机及关键零部件制造为核心，机场管理、通航运营、航校培训、低空保障、航空俱乐部等于一体的通航全产业链发展模式。</p><p>作为当地传统制造业龙头企业，三花智控在新兴产业赛道上高歌猛进。成立于1994年，三花智控一步步从乡镇小企，成长为全球最大的制冷控制元器件商，又闯进汽车热管理系统控制部件赛道，供货奔驰、通用、特斯拉等。</p><p>但随着电动汽车销量预期放缓，三花智控将触角伸至机器人业务。今年初，三花智控公布了规模达50亿元的机器人生产基地投资计划，而这被视为人形机器人实质性产业化的标志性事件。业务在扩张，公司市值也水涨船高。从2005年登陆A股市场至今，三花智控的市值增长了80多倍。</p><p>三花智控是绍兴产业变迁的一个缩影。高精尖产业渗透步伐加快，一张先进制造IPO图谱正徐徐展开。</p><h2><strong>百亿基金赶来，争抢新兴产业</strong></h2><p>母基金强则创投聚，创投聚则产业兴。</p><p>早在2020年8月，绍兴滨海新区就发起设立百亿元级集成电路产业基金；同年9月，《绍兴滨海新区生物医药产业股权投资基金管理办法》发布，其中指出，基金设立规模为100亿元，重点投向生物医药为主的新兴产业。</p><p>2022年11月，绍兴市产业基金作为地方产业引导基金，委托深投控资本按市场化方式运作，旨在发挥财政政策导向作用，广泛汇聚资本力量，聚焦战略新兴产业方向，将深投控资本在运营管理、产业研究等方面的专业优势，与绍兴的产业发展方向相结合。</p><p>国家级、省级基金也来了。2021年3月，国家中小企业发展基金实体子基金落地绍兴，基金总规模36亿元，由国家中小企业发展基金、中芯晶圆、中信证券、中信建投、绍兴市重点产业股权投资基金以及滨海集成电路产业基金共同出资组建，并由中芯聚源进行管理。</p><p>去年，浙江省“4+1”专项基金群中的两支子基金落地绍兴。</p><p>其中，浙江省集成电路产业基金目标规模50亿元，重点支持集成电路设计、制造、设备、材料产业链为主的产业领域，高水平助力建设浙江特色现代化产业体系。</p><p>浙江省现代消费与健康股权投资基金目标规模50亿元，重点支持民间投资项目、支持浙江省生物医药与医疗器械、现代纺织与服装、现代家具与智能家电等产业领域的链主企业和招引重大项目落地，高水平助力建设浙江特色现代化产业体系。</p><p>“会稽天下本无俦,任取苏杭作辈流。”在这场历史洪流里，绍兴正在拥抱着新兴产业的星辰大海。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247646457&amp;idx=2&amp;sn=5b4a3385836489522861df4b9f7cbea0&amp;chksm=ed5594454f95dea50105818b26abf3dc75f2d4592985b702a1924d7e871d6e7e05bad6bab5c4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID：pedaily2012）</a>，作者：于丽丽 陈渝津，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2754016284965893</id>
            <title>义乌电商，追爆品的人</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2754016284965893</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2754016284965893</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Apr 2024 06:46:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 网红同款遮阳帽, 爆品产业链, 义乌电商, 直播带货
<br>
<br>
总结: 义乌电商以网红同款遮阳帽等爆品形成完整的产业链，通过直播带货实现销售增长，展现出强大的市场竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一顶网红同款遮阳帽，王飞给客户出的价格是2.5元。但对方拒绝下单，原因是“太贵”。</p><p>实际上，王飞卖一顶帽子只能赚8分钱，而客户想要再低1毛钱。他拿来原材料的采购单，把每一项成本摊开来讲给客户听。最终，因为王飞的定价比客户谈的前一个厂家低了1分5厘，他拿下了这笔40万顶的单子。</p><p>现在，这个爆款产品在他厂里的订单已经排到了6月份。作为最早一批开始做防晒用品的人，他近期的营收额日入5万左右。</p><p>当某款产品在网上出现火爆的苗头，义乌电商大军就开始日夜不停地跟进。“预测美国大选看义乌”并不只是段子，而是义乌电商从业者们对下一个爆品的敏锐嗅觉。</p><p><strong>从负责生产的厂家到负责销售的主播，义乌已经形成了一条完整、高效的“爆品产业链”。在激烈的竞争中，这条产业链上的每一个环节都在努力将对市场趋势的判断和执行效率提升到极致。</strong></p><p>数据显示，2023年全年，义乌实现电子商务交易额4423.67亿元，同比增长13.22%。截至2024年3月31日，义乌市场经营主体总量达108.41万户，其中电商经营主体63.77万户，在全省电商经营主体总量中占比约为三分之一。其中一季度新增电商主体41489家。</p><p>近几年，义乌商品的“极致性价比”越来越得到消费者的青睐。这样的性价比都是在产业链各个环节上一分一厘省出来的。对于部分义乌电商而言，最主要的竞争法则依然是用更低的出厂价，换来更高的订单量。流量是指令枪，价格是牵引绳，平台和客户是围猎者。在一个爆品有限的热度周期里，不断庞大的电商队伍展开激烈的竞争，直到下一个热点出现。</p><p>在这个不断重复的爆品竞赛里，有人抢得先机，成为“暴富神话”中的主角；有人因为没能平衡好低价和质量而交了学费，也有人试图打造品牌来逃离内卷。“我们都希望找到比卷低价更好的方法，这样市场也会更健康平稳。”王飞说。</p><h2><strong>1 大厂裸辞到义乌</strong></h2><p>近年来，义乌靠着较低的门槛、良好的政策扶持和永不缺位的商机，逐渐成为年轻人的创业乐土。数据显示，义乌已形成了“淘宝村—众创空间—孵化器—加速器—产业园”的创业链条，每年吸引超3万名大学生来义乌创业。</p><p>2023年6月，阿甜抱着电商创业的想法，从深圳大厂辞职来到义乌。</p><p>跟着在义乌多年的朋友学习了一段时间后，阿甜开始独立跑通整个产品链。她选的品是季节性强的年货，包括春联、福字等产品。看完当时所有的年货直播间，阿甜发现他们全都在卖同一款单品，并且每一家销量都很高。<strong>“如果我卖和他们不一样的、更便宜、更好看的品，说不定就是下一个爆品。”她决定去国际商贸城选货，找到其他直播间都没有的“有爆相”的产品。</strong></p><p>在网上一款卖29.9元的年货，国际商贸城的批发价不到6元。尽管拿货量只有7000元，但供货的老板给了她和其他几十万元的订单一样的成本价。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_a33b1564e18f4b47b0438e0173e4258a@000000_oswg1092329oswg820oswg543_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">国际商贸城店铺里，可以见到各式网红手串；摄影/毛诺静</p><p>阿甜在城郊的平畴电商村租下10平方米的房间用于直播，月租金为1000元。她花了两天时间，在白色瓷砖墙贴上更适合年货展示的吸光黑色植绒布，购置支架、补光灯等直播用品，开始上链接。</p><p><strong>新直播间起号并不是件容易的事。刚开始时，直播2小时成交额才50元，甚至还有10元是阿甜自己刷的。平台推流来的观众也不精准，阿甜与他们互动时表示愿意免费赠送，也没人下单。</strong></p><p>按之前老板的建议，阿甜先用低价产品吸引并累积一定流量。“奔着9块9来的几乎全是羊毛党。一旦我们开始介绍40元-50元的利润品链接，哪怕也只有29块9，也没人下单。”直播间销量高的，只有3.9、6.9和9.9元的福利品，每单可能要亏2元-3元的打包成本。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_665c5a7bc9e449dcb28136c4b7d389c0@000000_oswg706130oswg537oswg952_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">阿甜的年货直播间；受访者供图</p><p>流量也没有如阿甜预期得一样越来越好。10月她刚开始做年货直播时，同品类直播间数量还不到10个，自然流数据最好的那天直播间场观过万，每款单品能卖100多件；越临近年关时竞争越激烈，流量数据越来越差，甚至连播7个小时一件也没卖出去。</p><p>和阿甜一样在流量里挣扎的小电商并不是少数：<strong>新开小网店的自然流不够，付费推广效果一般，烧钱也不是长久之计。</strong>每天出单只有两位数，还有不少退货退款的羊毛党，偶尔降价小爆一下，盈利勉强支撑起生活。“一开始还盲目自信，觉得自己能做出第二个爆品。”阿甜说，“结果货本身就亏了一万块钱，更别提别的成本了。”</p><p>在义乌无数暴富神话背后，有不少和阿甜一样交了“学费”的小电商。他们发现靠自己的力量打造出下一个风口很难，便转头瞄准网上正火热的现成爆品，希望能从中分到一杯羹。</p><h2><strong>2 每一分钟都是钱</strong></h2><p>“你根本想象不到，他们花了多少钱，才把这个品砸成了爆品。”</p><p>阿甜了解后才知道，年货品类里有些头部卖家一天就能投入20万元，越到年末砸的钱越多，“直接买走我们这些小直播间对标的粉丝”。</p><p>直播对义乌电商的重要性正在与日俱增。数据显示，2023年义乌完成68.3万场直播带货，零售额达490.8亿元，同比增长26.75%。如果以365天计算，2023年义乌平均一天直播1871场。</p><p>消费者网购时的选择会受页面商品呈现方式的影响，而其中每一次展示、每一个点击量背后其实都是商家明码标价的流量竞争。<strong>“流量时代有新的竞争逻辑，消费者买东西看数据，我们也得跟上。”</strong>王飞说。</p><p>对于不同品类、产量规模的卖家来说，砸钱买流量和盈利之间的平衡点大不相同。一位日用百货类的抖音卖家举例说，他的品类客单价和退货率都较低，较好情况下一天投入三四万元付费流量，直播间能产出九万左右的成交金额。</p><p>但是，<strong>对于高客单价、高退货率的品类（如服装）而言，投产比（成交金额/消耗总金额）在7-10左右可能才回本。很多新手电商会陷入“不投钱没销量，投太多又可能亏本”的困局，而规模较大的卖家会选择专业运营公司给爆品投流。</strong></p><p>除了直接砸钱买流量，主播的作用也很重要。“有些人是被平台推荐来的，本身不是对标消费者，但是一看到主播这么热情、东西又这么便宜，说不定就买了呢。”</p><p>吴婷婷在义乌青口工业区一家裤子厂做了两年主播。直播时她需要带全妆，把s码的裤子穿出松松垮垮的样子，在镜头前展示上身效果和产品面料，向每一个点进直播间的人热情介绍。他们有一份常用带货话术册子，大部分内容是在强调产品是多么便宜。“现在讲故事谈感情已经没什么用了，大家只想知道你卖多少钱。”</p><p>起初是直播时长是“2+2”，即连续直播2小时后，中间休息2小时然后再播2小时，其中休息的2小时由其他主播顶上，这样排班可以保证商家十几小时直播不间断，有时甚至24小时都在直播。“这叫‘日不落直播’，老板说抢到好的自然流，每分钟都是钱。”她现在的底薪为1万元，还有直播间总成交额0.1%的提成，每月几千元不定。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_d5270fe3be6f422385ad43ffaf8ca8d3@000000_oswg315057oswg481oswg493_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">义乌主播招聘信息；受访者供图</p><p>对于商家而言，主播是消费者下单爆品的直接促成者。今年老板多次要求吴婷婷将直播时长加到五六个小时。普通主播的待遇没涨但要求却在变高，每一个人都被用到极致，而成交量高的高薪主播门槛越来越高。</p><p><strong>今年主播招工要求普遍为“3+3”，主播之间为了绩效也互相卷，担心轮班到自己时转化率和投产比明显降低。“既要一播卖一堆，又要防止下播退一堆。”</strong></p><h2><strong>3 比低价更低</strong></h2><p>更长的直播时长和更低的主播工资只是压缩人工成本的方式之一。比低价更低，是中小商家抢夺爆品流量的最有效手段。</p><p>随着1688等“源头厂货”平台的出圈，透明的产品原料价格让客户能够更精确地比价，成本不再是商家的秘密。儿童文创类卖家蔡雪燕在义乌做电商已经14年。这两年她明显感觉到，来看货的新客户很少直接下单。不少人都会拍下产品样式上网搜同款，确认比别家低价后才继续谈。拿货量大的客户更是直接给出逼近成本的价格。</p><p>“一个卡通笔记本，纸张多少钱、贴纸多少钱、套子多少钱，他们都能给你算出来，直接问你这个价格能不能做。”蔡雪燕举例道，“不能做就换一家，总有人愿意做。”</p><p><strong>除了客户，平台也在倒逼商家降价。</strong>自2023年双11淘天、抖音、快手等各大电商平台相继打出低价策略后，各平台小二都在向商家压价，要求做到“全网最低”。帽子商家王飞会收到天猫小二发来的表格，列出同款商品在抖音、京东等其他平台的价格来让他改价，有些价格只相差几毛钱。“如果不降价，那就只能让别的店排在比你更好的推荐位置。”</p><p>即使商家不愿意直接降价，小二也会建议商家参与平台的各类优惠补贴活动。</p><p><strong>根据王飞的付费推广经验，按小二的建议让利后，单品链接几乎都是亏钱的，卖得越多利润越少。但长期来看，降价带来的流量可以带动店铺内其他产品的销量，也可以通过做引流款和利润款套餐销售的方式获利。</strong>今年淘宝38节前他按照小二的建议排品调价，引流的爆品卖了近5万单，每单亏损2元，但店铺其他产品销量也都成倍大涨，整店来看仍有一定盈利。</p><p>低价往往从产品材料里一分一厘抠出来。王飞店里卖得最好的一款遮阳帽，为了降成本，只能调小蝴蝶结装饰。“之前的叠法，比较复杂的长蝴蝶结成本1毛2一个，改成更省布料的短结后只需要8分。”</p><p>对于像蔡雪燕这样自有工厂的老商家来说，最先选择砍去的成本往往是房租。义乌房租一直在涨，“2010年刚来的时候，租下1500平米的厂房只要十几万、二十万，现在每年要花百来万。”蔡雪燕开玩笑称“简直是在给义乌房东打工”。</p><p>现在她已经将厂房搬至周边的金华孝顺、浦江、东阳和安徽省等地，负责产品不同环节的生产，那边的房租是义乌的一半左右。唯一留在义乌的厂只参与产品最后的打包装盒环节，再通过极低成本的物流发往全国各地。曾经“前店后厂”的距离优势让位于极致的成本压缩。义乌的优势之处，正从完整的供应链，慢慢变为小商品集散中心。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_9604ee9654994b35861c4c5313034d72@000000_oswg765867oswg822oswg615_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">蔡雪燕的工厂里，工人们正在装盒打包；摄影/毛诺静</p><p>随着无数新电商涌入，同个爆品的低价争夺战中，出现了越来越多的“小吃大”现象。这类商家往往只有100平方米不到的空间、五六个员工、两台电脑，却操纵着价值几百万元的货。他们往往只卖单品，供应链品类不用做得很全。这样更好控制，不容易积压库存。“同个品他们房租人工成本更低，直接把我们这些大厂的客户抢走了。整个店把这个品吃死了，做成他们的主推爆款。”</p><p>但是，用低价换规模也有很高的风险。一件几百元的网红款衣服，“仿版”在电商平台上的价格可以从99元一路卷到39元。<strong>压缩成本导致质量下滑，退货率最高能到80%。这样的“爆款”，月销10万可能也只是“虚假繁荣”。</strong>“上个月销售额80多万，一复盘，发现退货率65%，再减去投流、人工、物流这些成本，还亏了10万。”一位在抖音做女装直播的卖家表示。</p><h2><strong>4 爆品循环，破局在品牌？</strong></h2><p>“风吹草动即商机”的小商品市场里，爆品带来的流量和收益越来越高。</p><p>由于爆品的生命周期越来越短，其更新的速度也越来越快。去年9月，塑料仿刀小玩具“萝卜刀”曾风靡小学生群体，当时不少店铺“萝卜刀”月销量超过10万。“但这个爆品对于义乌商家来说，寿命只有两周。”王飞举例道。</p><p><strong>爆品始于流量，火于低价内卷，止于价格探底，最终过气的那部分成为死库存。</strong>蔡雪燕厂里每年囤下来的库存就有几百万，专门回收库存的人会以几毛一斤的废品价清走。</p><p>被收走的库存往往会流转到五爱、梅湖、八足塘等“库存街”。这里有过气网红产品，也有因为质量被退货的残次瑕品，3.3元的T恤衫、6元的自动伞、12元一斤的发夹堆成小山。它们被库存街老板们再转手按斤批发出去，或者作为直播间的秒杀福利和赠品，重新流向全国各个角落——也可能因为更夸张的低价，再次成为轰炸直播间的爆品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_a49cf43fd54a448c9e7963f93a4d0253@000000_oswg609098oswg546oswg682_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">义乌八足塘国际库存专业街内店铺；图源/网络</p><p><strong>如果说卖出爆品是义乌电商的主线任务，那么“减少库存”就是最重要的支线任务。</strong>生产端需要更高的敏锐度、更快的出货速度和更果断的决策。蔡雪燕厂里每期产品刚开出来就直接交到客户手上，晚三四天发货，对方可能就不想再合作了。</p><p>前年，带密码锁的本子火了，蔡雪燕抓紧风口生产，成功分到一批流量；去年贴纸卖得好，她新招了设计师设计专属图案，订单量大涨。年初时她注意到网上有博主分享儿童手工安静书，加紧联系印刷厂开始量产。“我们必须时刻注意网上又有什么东西火了，不断去更新产品。”蔡雪燕表示。“今年推新款的速度越来越快，大家都不敢停下来。”如果某个品出了100余件货给不同的客户，销量都没有明显涨势，就需要立马砍掉做下一个。</p><p>质量红线也在逐渐引起重视。蔡雪燕厂里的纸张始终选用不伤眼的环保材料，尽管成本价在同行中并未占绝对优势，但良好的口碑使她不缺稳定客户。她认为，虽然低价能带来短期流量，但降低质量终究会导致退货成山和口碑崩塌，“长期来看是得不偿失的事情。”</p><p>2023年蔡雪燕的营业额达到8000万，比前一年多了近2000万，利润率为10%左右，并且每年呈小幅上涨。</p><p><strong>追逐低价爆品的内卷中，做品牌或许是走出循环的方法。</strong>义乌小商品也曾因仿冒、低质为人诟病。蔡雪燕近两年在尝试进行品牌转型。她公司内目前最火的一款手工书与某儿童网红博主达成合作，以其为原型设计卡通形象并申请了专利。虽然定价高于其他同类产品，但由于款式独家、质量好，最终带来了不小的盈利。</p><p>但用品牌杀出内卷之路并不容易。对客户而言，品牌比杂牌更贵，通过产品质量建立起品牌信赖也需要长期的时间。即使做出了原创爆品，也会因流量引来的大量仿冒而失去品牌优势。“小商品毕竟不像其他品质至上的产品。从客户到我们商家，品牌专利意识都不是很强。”蔡雪燕表示。对于那些没有自有供应链和稳定客源的小电商来说，打造品牌投入大、起效慢，至少在当下不是赚钱的最佳途径。</p><p><strong>义乌永远不缺爆品。谁也不知道哪个不起眼的小车间里，将生产出下一个暴富神话。跟义乌商人一样，义乌的商业模式都是野路子，不需要有多高的启动资金，也不需要有高大上的企业经验。</strong>“你做的什么品？”“卖了多少单？”“厂在哪？”“这个货你们多少钱能做？”……挣钱是义乌商人任何时候都能开启的话题，也是他们永远激情澎湃的行动。</p><p>每个人的义乌剧本都不一样：阿甜打算利用自己的创业经验和原来工作的客户资源，做义乌电商相关的知识付费内容；吴婷婷在考虑辞去主播的工作，自己做点小生意；王飞的防晒帽最近销量很好，新招了两个打包工人，时薪16元，自己也上流水线；而蔡雪燕公司的专利产品又接到了新的百万订单，准备新开一副模具赶工。她预计到今年年底，自有品牌的占比将提升到50%左右。</p><p>（应受访者要求，阿甜、吴婷婷、王飞均为化名）</p><p>部分图自小红书用户，侵删。‍</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5NDY2MTE1Nw==&amp;mid=2247514673&amp;idx=1&amp;sn=e83ba0259c9315738c0aaee151a2f6a4&amp;chksm=ed5a0e2fbae709f9ff87af21ed1745f78bce2e0b31561d10a60f5fd301fdedbf30adba405ebb&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半熟财经”（ID：Banshu-Caijing）</a>，作者：毛诺静，编辑：余乐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2753974682090497</id>
            <title>携两大新品亮相车展，Unity中国已与近30家车企达成合作 | 北京车展</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2753974682090497</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2753974682090497</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Apr 2024 04:04:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智能座舱解决方案, Unity引擎, 沉浸式娱乐体验, 车企竞赛
<br>
<br>
总结: 电动汽车时代，座舱娱乐功能成为了车企竞赛的焦点之一，Unity中国展示了基于团结引擎研发的沉浸式智能娱乐座舱解决方案和团结引擎车机套件，为汽车行业带来更多创新选择。Unity的技术已被多家车企采用，推动了智能座舱的发展，而团结引擎车机套件的推出将进一步提升研发效率和产品体验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜韩永昌</p><p>编辑｜李勤</p><p>电动汽车时代，座舱娱乐功能成为了车企竞赛的焦点之一，创作者工具平台Unity也给车企提供了更多的新选择。</p><p>近日，Unity中国亮相车展，首次展示了基于团结引擎研发的两大新品：“沉浸式智能娱乐座舱解决方案”，全面升级的“团结引擎车机套件”。</p><p>Unity中国是创作者工具平台Unity(NYSE: U) 在华的合资公司，其技术及解决方案广泛应用于游戏开发、汽车制造、影视娱乐等领域。</p><p>在汽车行业，Unity 的汽车智能座舱解决方案已经被梅赛德斯奔驰、蔚来、小鹏、理想等车企使用。据不完全统计，截止到车展期间，智能电动车品类中超 80% 的车厂使用 Unity 引擎来打造实时 3D HMI。同时，Unity 中国已经与近 30 家整车厂商合作，市面上共计有超 60 款量产车型搭载了由 Unity 引擎驱动的 HMI。</p><p>凭借在智能座舱领域的技术和项目积累，Unity中国基于Unity引擎研发了团结引擎，该版本不仅延续了Unity引擎的高画质、跨平台等开发优势，还融合了对中国本土市场的需求洞察，进一步降低了开发门槛。</p><p>本次新发布的两款产品，都是基于Unity中国团结引擎打造。第一款产品沉浸式智能娱乐座舱解决方案，可以结合视觉、听觉、触觉等多感官交互，给乘客带来沉浸式的驾驶体验。</p><p>在视觉角度，该方案使用了6K超大屏幕支持，车企可利用Unity的实时渲染技术，绘制3D界面和内容。在听觉角度，Unity中国融合了7.1.4全景声系统，可以实现影院级环绕立体声场。</p><p>Unity的第二款产品“团结引擎车机套件”更有吸引力。作为一套成熟完备的HMI开发框架，该套件可以从多方面助力车企实现快速量产，推动智能座舱创新成果加速落地。</p><p>具体而言，全新团结引擎车机套件实现了全座舱功能覆盖，不仅升级了3D地图应用，增量提供了ADAS&amp;NOP的渲染解决方案，同时新增了3D Launcher桌面、QNX仪表、车载游戏中心等模块，并提供了内置的通用功能组件和开箱即用的开发模板。</p><p>基于团结引擎车机套件，车企只需要在现有基础上进行贴图替换，无需从头搭建复杂的交互逻辑，大大缩短了开发周期。</p><p>同时，团结引擎车机套件本次推出了适配英伟达Orin、高通8295等高算力芯片的增强版本，并补充了智能汽车QNX操作系统下仪表盘的能力。</p><p>这意味着车企可以用一个团队、一套工具、一组资源完成中控和仪表盘软件的开发，提升了研发效率和产品迭代速度。</p><p>在画质方面，新版团结引擎车机套件将渲染分辨率提升至6K级别，在高算力平台车机上可以带来由高清渲染管线HDRP渲染的3A级效果，还足以支持乘客在车内进行高清游戏体验。车展现场，《波西亚时光》《加菲猫卡丁车》《赛艇狂飙》三款游戏已上车。</p><p>据Unity介绍，团结引擎车机套件正成为智能座舱研发的标准化答案，即便是缺少智能座舱开发经验的车厂，也可使用该产品快速搭建3D HMI。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2753977383975944</id>
            <title>日元汇率急跌，一度跌至160日元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2753977383975944</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2753977383975944</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Apr 2024 04:02:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 日元汇率, 美元, 外汇市场, 经济增长
<br>
<br>
总结: 本文报道了日元兑美元汇率下跌至历史最低水平的情况，主要原因是美国经济的强劲表现导致日元贬值，日本央行维持政策利率不变，市场对日本政府和央行可能进行干预的担忧增加。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_ee7ad22a1be644c4a15f1f144cb00e6f@000000_oswg45176oswg600oswg385_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">显示日元兑美元汇率一度跌至160日元的显示屏（4月29日上午，东京·东新桥，KYODO）</p><blockquote><p>这是日元汇率自1990年4月以来，约34年来的最低水平。日本银行4月26日决定维持现行金融政策之前，日元的汇率是155日元左右。决定公布后，在26日的纽约市场，日元汇率下跌到了158日元……</p></blockquote><p>在4月29日的外汇市场上，日元兑美元的汇率下跌，一度跌到1美元=160日元，这是日元汇率自1990年4月以来，约34年来的最低水平。日本银行（央行）在4月26日结束的金融政策决定会议上决定维持现行的政策利率。在随后的记者会议上，日本银行总裁植田和男提及日元贬值时表示“对基础物价上涨率没有大的影响”。这使得人们认为，由于日元贬值而进行额外的利率上调的可能性很小，这也导致了日元贬值、美元升值。</p><p>虽然4月29日是日本的节假日，但在海外市场，外汇交易仍然照常进行。在日本银行公布维持现行金融政策之前，日元在4月26日的汇率是155日元左右，经过日本银行的决定后，在26日的纽约市场，日元汇率下跌到了158日元。由于日元贬值的速度过快，人们对政府和日本银行可能会进行买入日元的外汇干预的警惕感也在增强。</p><h2>美国“3高”导致日元加速贬值</h2><p>在4月26日的纽约外汇市场上，日元对美元汇率跌至1美元兑换158.5日元。创下1990年5月以后34年来的最低值。虽然日本财务省暗示会进行买入日元、抛售美元的汇率干预，但很多观点认为，目前日元走低、美元走高的根本原因在于美国的“3高”，也就是高经济增长率、高通货膨胀、高利率，日本相关部门能够采取的措施有限。</p><p>在4月26日的金融政策决定会议上，日本银行（央行）决定维持货币政策现状。有观点认为，“市场对枯燥乏味的指导方针明显感到失望”（荷兰大型金融企业荷兰国际集团），会议结束后，东京外汇市场的日元汇率跌至1美元兑换156日元。在当天的纽约外汇市场，日元贬值速度加快，以1美元兑换158.3日元左右收盘。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_5e1b101c25664a72bd60aa3dc1143077@000000_oswg15879oswg350oswg302_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>日元贬值背后反映出市场对坚挺的美国经济的期待，以及对其导致长期通货膨胀的担忧。从25日公布的1～3月美国国内生产总值（GDP）来看，个人消费和设备投资十分坚挺。在欧洲和中国经济低迷、中东局势动荡的情况下，全球货币很容易流向美国进行投资和购买美元。</p><p>坚挺的经济还引发了因担心通胀而购买美元的现象。美国商务部26日公布的数据显示，3月份美国个人消费支出（PCE）价格指数同比上涨2.7％，涨速相较于2月的2.5％加快。由于担心美国联邦储备委员会（FRB，美联储）的货币紧缩政策长期化，在25日的美国债券市场，作为长期利率指标的10年期国债收益率上升至4.73％，这是2023年11月以来的最高水平。日美利息差扩大，对抛售日元、买进美元的动向起到推动作用。</p><p>美联储官员之间也多数认为，在顽强的通货膨胀和经济坚挺的背景下，到确信控制住通货膨胀“需要比预期更多的时间”（美联储主席鲍威尔）。由于高增长率、高通胀、高利率，美元指数维持在2023年10月下旬以来的新高水平。</p><p>对于控制不住的日元贬值，市场纷纷认为日本财务省和日本央行目前无计可施。美国班诺克本全球外汇(Bannockburn Global Forex)的马克·钱德勒(Mark Chandler)说：“日本2022年的汇率干预之所以起作用，是因为在美国利率创下高点的时候实施的。在美国联邦公开市场委员会（FOMC）和美国就业统计即将到来的背景下，日本当局应该没有当时那样的自信”。</p><p>好像趁人之危，对冲基金在加速抛售日元。美国商品期货委员会（CFTC）4月26日公布的数据显示，截至4月23日代表投机商买卖动向的“非商业部门”的相对于美元超卖日元17万9919手。连续6周扩大，创下2007年6月以来的超卖新高。</p><p>Forexlive的分析师Adam Button说：“即使日本当局决定实际干预外汇，在美元及美国的基础（经济基础）情况改变之前，都是逆势而为”。日本自民党的众议院议员越智隆雄在接受路透社采访时说：“如果日元兑美元贬值到160日元、170日元，必须采取某些措施”，似乎日元被抛售贬值到160日元也是在视野范围内的。</p><p>在本来就警惕汇率干预的背景下日元汇率一周贬值3日元以上是非常罕见的。2022年9月和10月的汇率干预时也是在比上周末日元贬值3日元左右的时候决定干预的。如果美国联邦公开市场委员会上降息预期进一步减弱，紧急情况下的外汇干预选项也将变得具有现实意义。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDI3Mzc0MA==&amp;mid=2651923375&amp;idx=3&amp;sn=a7d7dac1bcc123b28032d66c6bd80bcc&amp;chksm=bc047ba6782d62b52141f599d3b2c61b6d66a56976c993931a7a07c97a813117b419c4640219&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“日经中文网”（ID：rijingzhongwenwang）</a>，作者：三岛大地 野一色遥花，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2753977237027590</id>
            <title>德国2024年GDP增速或低于日本，G7中垫底</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2753977237027590</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2753977237027590</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Apr 2024 04:01:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 德国经济, 2024年增长率, 结构性变化, 政治不信任
<br>
<br>
总结: 德国经济增长缓慢，2024年预计增长率仅为0.3%，主要原因是通货膨胀和欧洲央行加息的影响。政治不信任加剧，朔尔茨政府面临压力，需要进行结构性变化以实现高增长。产业空洞化问题日益严重，德国经济面临困境。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_6a18f0bd720e4d96861e99512a54533f@000000_oswg18962oswg600oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">德国总理朔尔茨（资料图，REUTERS）</p><blockquote><p>“要在中长期实现高增长，需要结构性变化”，德国政府的估算显示，2024年的实际增长率仅为0.3%。德国经济停滞的主要原因是通货膨胀和欧洲央行的加息的影响。更为严重的是对朔尔茨政府的政治不信任的加剧……</p></blockquote><p>欧洲最大经济体德国的经济复苏的缓慢状况日益突显。德国政府的估算显示，2024年的实际增长率仅为0.3%，明显低迷。这一经济增速估计是包括日本在内的七国集团(G7)中最低。由于对朔尔茨政府的不信任，产业空洞化的隐忧也投下阴影。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_63ea31ffe7ed476a977e0ab633f507cb@000000_oswg26673oswg500oswg461_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“生产率和潜在增长率的预期非常低。要在中长期实现高增长，需要结构性变化”，德国经济和气候保护部部长哈贝克4月24日在发布春季经济预测之际表达了危机感。按设想，德国经济将触底且缓慢复苏，但2024年的实际增长率预期为0.3%，较2月份仅上调0.1%。</p><p>德国经济的“低空飞行”的时间正在比预想的拖长，这对朔尔茨政府来说是个巨大的误判。俄罗斯进攻乌克兰后，截至2022年秋季，朔尔茨政府曾描绘了增长率到2024年恢复到2%左右的前景。</p><p>德国的经济困境在发达国家中尤为突出。2023年，该国的名义国内生产总值(GDP)按美元计算超过日本，跃居继美国和中国之后的世界第三位，但在实际增长率方面有可能低于日本。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_cf591c0cc86c4291b51ffbd5ee20a340@000000_oswg31647oswg500oswg461_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>国际货币基金组织(IMF)4月公布的2024年经济预测显示，德国的经济增长率低于法国和意大利的0.7%、日本的0.9%。还低于欧元区整体的0.8%，德国的低迷将拖住欧洲经济的后腿。</p><p>德国经济停滞的主要原因是通货膨胀和欧洲中央银行(ECB)的加息的影响。关于德国联邦统计局将于4月30日公布的1～3月GDP，市场预测值为同比增长0.1%，有望出现小幅增长。2023年10～12月为下降0.3%，处于是否连续2个季度负增长的紧要关头。</p><p>目前仍然看不到德国经济持续改善的迹象。虽然到今年春季工矿业生产有所恢复，但建筑需求等持续低迷。</p><p>德国政府预测称，由于工资上涨和通胀放缓带来的消费恢复，经济将迎来复苏，但最近2月份的德国零售业销售额环比下降1.9%，在欧元区20国中跌幅最大。</p><p>更为严重的是对朔尔茨政府的政治不信任的加剧。德意志联邦银行（央行）分析称：“经济政策的不确定性提高正在抑制企业的投资”。</p><p>“这是失去的两年”，德国工业联合会(BDI)主席齐格弗里德·鲁斯乌尔姆(Siegfried Russwurm)4月份接受《南德意志报》采访时，强烈批评了朔尔茨政府。由于与欧洲各国相比增长缓慢，指责德国政府未能采取有效的经济对策。</p><p>在作为主要产业的汽车行业，混乱也很明显。德国3月份的纯电动汽车(EV)销量比上年同期减少了29%，仅为3.1万辆。2023年末，受纯电动汽车购买补贴中断的影响，纯电动汽车的销量首次低于法国。</p><p>德国经济的困境也反映在外交姿态上。朔尔茨4月16日访问了作为最大贸易伙伴国的中国，表示“欢迎中国企业的对德投资”，突出了重视经济的姿态。在一系列访华行程中，高档车企业宝马（BMW）董事长等10多家德国代表性企业的高管也同行。</p><p>由于面向企业的电费高于美国和日本，对于将德国作为企业基地的竞争力下滑，产业界也做好准备。德国经济研究所(IW)的数据显示，2023年对德国的直接投资额为218亿欧元，降至2014年以来的最低水平。对海外直接投资则达到逾5倍的1159亿欧元，持续出现资金净流出。</p><p>德国经济研究所的资深经济学家克里斯蒂安·鲁舍指出：“如果政治维持现状，产业空洞化有可能大幅加速”。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDI3Mzc0MA==&amp;mid=2651923375&amp;idx=2&amp;sn=caecdfd44a14bc7c0ca765b7051623ed&amp;chksm=bc7d5c91baa4242ac8e34043a7c8b2d5cb819c25452b61c34d845c741bf9d1be8e8ce1e50428&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“日经中文网”（ID：rijingzhongwenwang）</a>，作者：南毅郎，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2753928125977223</id>
            <title>3月国内皮卡销量环比涨5成，电动皮卡的春天来了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2753928125977223</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2753928125977223</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Apr 2024 04:00:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 皮卡市场, 电动皮卡, 雷达地平线, 乘联会
<br>
<br>
总结: 今年国内皮卡市场销售持续走强，电动皮卡市场逐步培育，雷达地平线等产品备受关注。随着纯电皮卡的推出，市场吸引力增加，各车企加速布局。同时，出海寻求增量成为趋势，中国皮卡出口持续增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>国内皮卡市场行情正不断走强。</p><p>4月26日，据乘联会发布的最新数据，今年3月，全国皮卡市场销售5.1万辆，同比增长6.7%，环比增长53%，处于近5年的中高位水平。今年1-3月的皮卡销量为12.8万辆，实现同比增长6%，相对于轻卡总体同比增长2%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_43836edbb6964c5f9ad6a7b537287820@6059378_oswg90578oswg750oswg1142_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>市场走强背后，多家车企正加速押注这一赛道。在本届北京车展上，2.4T长城炮、山海炮Hi4-T、江淮悍途EV、长安猎手、雷达地平线等车型备受关注。其中，不乏电动皮卡产品，诸如雷达地平线等。</p><p>不过，目前电动皮卡市场仍处于培育期。乘联会指出，国内皮卡市场的格局相对稳定，长城汽车、江铃汽车、郑州日产、江西五十铃的皮卡领跑格局继续保持平稳。国内电动皮卡市场逐步启动，吉利雷达等电动皮卡逐步培育市场。</p><h2>纯电皮卡的春天来了？</h2><p>在本届北京车展上，多款新能源皮卡产品收获不小的人气。</p><p>以雷达地平线为例，该车在车展前夕刚刚迎来上市。新车定位四驱纯电超级皮卡，其中雷达地平线AIR 460km版售价18.18万元，MAX 460km版售价20.98万元，AIR 520km版售价22.18万元。</p><p>官方称，雷达地平线在载重、拖拽、爬坡、涉水等性能方面将超越传统皮卡。据悉，雷达地平线诞生于M.A.P雷达瀚海平台，该车最大额定载重达865kg，承载效能做到38%以上，同时具备3000kg的拖拽能力。在涉水能力上，雷达地平线最大涉水深度可达815mm；还配备了涉水空调关闭、涉水电源保护等功能。</p><p>在性能方面，雷达地平线搭载高性能双电驱系统，最大功率315kW，最大扭矩594N·m，零百加速为4.5s。官方称，这一参数与特斯拉Cybertruck和Rivian平起平坐，堪比3.0T的保时捷911，这也让雷达地平线成为行业内能和超跑比加速的皮卡车型。</p><p>至于智能化，雷达地平线搭载的智联魔盒，可支持蓝牙、WiFi、卫星等十余种通讯协议。该车还拥有L2+级智能辅助驾驶水平，并配备540°透明底盘、ADB矩阵式大灯等。其智能座舱语音响应速度小于200ms，并支持免唤醒，可实现可见可说可控，能连续对话，还支持22项无人机控制。</p><p>雷达地平线还搭配了超级智能掉头功能，以及智能电四驱技术，可以智能自动切换经济、舒适、运动、雪地、泥地、越野和涉水等7种驾驶模式。此外，雷达地平线还拥有21kW全场景放电功能。</p><p>除了雷达地平线外，纯电皮卡雷达RD6也在近日发布2024款车型，其中科创版415km、560km版分别售价15.18万元与19.98万元。新款较此前有了更多升级：其载重能力由原来的450公斤增加到了800公斤；车内新增了50w无线充电功能和220V接口，并配置了定速巡航；外后视镜增加了除霜功能；用户呼声很高的货箱照明同样出现24款雷达RD6上。</p><p>在雷达汽车加速产品上新背后，电动皮卡市场近年来正收获更多关注度。以特斯拉Cybertruck为例，该车自2019年发布以来备受关注。据新京报去年12月援引第三方机构统计数据，彼时Cybertruck的订单量已经超过200万辆。</p><p>目前，Cybertruck在国内正火热巡展。不过，该车在中国市场尚未有交付时间表。4月28日，蓝鲸新闻在特斯拉官网上咨询其智能客服，得到的回应是“目前Cybertruck已在北美进行了首批交付，中国市场暂无上市交付计划。”</p><h2>出海寻求更多增量？</h2><p>从国内整个皮卡市场来看，目前燃油皮卡仍占主导，电动皮卡市场则处于培育期。</p><p>据乘联会发布的国内皮卡厂商最新批发销量排名数据，今年3月，长城汽车排名首位，其当月皮卡销量超1.75万辆；紧跟其后的为江铃汽车、江淮汽车，月销量均超5千台。雷达新能源汽车也在TOP10榜单内，其当月销量为352辆。</p><p>对于年内皮卡市场的走势，乘联会指出，2024年，增量主要来自西南地区和华北市场。增量主要是工程建筑、市政电力、农林牧渔、批发零售业原有的领域以及高端化、乘用化、越野玩车这类全新客户。</p><p>多地皮卡解禁的消息，也正在给这一市场带来利好。年内，继郑州、南宁等地官宣皮卡解禁后，四川省达州市近期也加入这一行列。</p><p>“达州晚报”公众号4月3日发文称，达州公安交警发布《关于调整达州市主城区货运类车辆限制通行措施的通告》，4月10日起施行。在管控对象方面，皮卡车，中型及以下新能源货车、冷链运输车、邮政快递车、城乡共同配送专用车，整车运输鲜活农副产品货运类车辆全时段不限行。</p><p>除了国内市场，出海寻求更多增量也成为车企们的发力方向。蓝鲸新闻从吉利雷达方面获悉，雷达将加速拓展海外市场，持续向亚太、中亚、中东、非洲、澳新等市场扩张，完善全球布局。</p><p>“由于国际车企的生产不足，供需矛盾大，中国与欧美各国的关系保持良好，中国汽车的海外市场需求暴增，推动2022年以来中国皮卡出口持续增长。”乘联会指出，2024年1-3月皮卡出口仍呈现同比增长76%的很好增长态势。</p><p>本文来自微信公众号“蓝鲸TMT”（ID:ilanjingtmt），36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2753956967021321</id>
            <title>农夫山泉否定农夫山泉</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2753956967021321</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2753956967021321</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Apr 2024 03:49:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 超级网红, 农夫山泉, 纯净水, 商战
<br>
<br>
总结: 文章讲述了农夫山泉在纯净水领域的发展历程和商业竞争。从雷军直播事件引发的网友热议，到农夫山泉推出纯净水产品，再到与娃哈哈的商战，展现了农夫山泉在天然水和纯净水市场的角逐。文章最终指出，农夫山泉通过不断扩展产品线和广告宣传，成为瓶装水市场的领军品牌，展现了其在行业中的地位和影响力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>前段时间，“超级网红”雷军直播试驾小米SU7，水杯架的位置出现了一瓶农夫山泉，虽然镜头只有短短几秒钟，却被眼尖的网友捕捉到，随即，他们在评论区吵翻了。</p><p>热议之下，有媒体以“你同情农夫山泉吗”为主题，做了一个小型调查。结果显示，只有19.41%的网友同情农夫山泉，其他网友均表示“不同情”或者“不关心”。</p><p>回过头看，雷军车里的那瓶农夫山泉是常见的“饮用天然水”，如果换作最近引起广泛关注的农夫山泉纯净水新品（网络称为“小绿瓶”），网友的反应很有可能会更激烈。</p><p>这是因为，作为农夫山泉创始人，钟睒睒曾公开“炮轰”纯净水，称其不含矿物质，对人的健康无益，且宣布不再生产纯净水，引发了行业商战，而如今，农夫山泉否定农夫山泉，再次推出纯净水，不出意外地受到业界和网络的关注。</p><p>不过，外界的关注并没有影响农夫山泉进军纯净水的步伐。</p><p>据澎湃新闻报道，4月25日，有农夫山泉工作人员表示：“现在陆续在线下先铺货，后续（线上线下）也都会上市。”另一位农夫山泉的工作人员也介绍称，绿瓶装纯净水的规格是550ml,零售价为2元/瓶，“现在可以预订，预计这两天就可以到货”。</p><p>不难看出，农夫山泉有点迫不及待了。</p><h2>世纪水战</h2><p>眼下农夫山泉对纯净水产品的“迫不及待”，和稍早前钟睒睒对天然水的坚守态度形成了鲜明对比。</p><p>准确地说，是今年2月25日娃哈哈创始人宗庆后去世后，在“舆论风暴”中，钟睒睒发布了《我与宗老二三事》一文，他提到：“时至今日，我仍然坚持认为，水中的矿物元素对人体健康是至关重要的，这也是我坚持生产天然水的原因。”</p><p>但是，仅仅过去一个多月，农夫山泉便将目光投向纯净水。</p><p>饶有意味的是，网络传出的“小绿瓶”相关图片中，写着“来自天然水源”“农夫山泉纯净水”“有点甜”等字样，大有将“天然水”和“纯净水”结合在一起、消弭网友争论点的意味。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_a268e7918c014f61a5cbb7df71e0700d@000000_oswg729451oswg800oswg764_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源农夫山泉</p><p>然而，从整个品牌发展历程看，农夫山泉早年其实就已经生产纯净水了。简言之，1997年，以浙江千岛湖为水源，第一款农夫山泉包装水正式上市，而且，直到1999年，农夫山泉都在生产纯净水。</p><p>真正的“分水岭之战”发生在2000年。这一年，农夫山泉开创性地打出“天然水”概念，创造出新的分类，从而和娃哈哈等其他公司的“纯净水”做出了严格区分。</p><p>也是在这一年，在商战的“炮火”中，钟睒睒称纯净水不含矿物质，对人的健康无益，宣布不再生产纯净水。</p><p>对于纯净水品牌而言，这意味着产品根基的动摇，于是联手反击。新零售商业评论查询到“商务早报”同年6月的一篇报道，标题为“‘农夫纯净水事件’正反双方对抗全面升级”。</p><p>该报道称，农夫山泉在成都举行了天然水、纯净水生物比较实验，作为反击，蓝光水业组织了一场11家成都纯净水厂商参与的会议，联名签署了“措词激烈的举报书”，还当着媒体的面做了一场对抗性实验。</p><p>数天后，据《南方都市报》报道，在娃哈哈“大本营”杭州，出现了一场由娃哈哈发起、包括乐百氏在内的69家纯净水厂商参与的“聚会”，共同召开“2000年维护纯净水健康发展研讨会”，更发表联合声明，要求农夫山泉“赔礼道歉”。</p><p>看起来纯净水品牌和厂商的反击相当激烈，但不可否认，<strong>这场后来被称为“世纪水战”的事件，反而以最快的速度推动农夫山泉天然水破层出圈</strong>，加上农夫山泉和娃哈哈最终握手言和，双方阐明各自立场、产品主张，逐渐消除了纷争，天然水市场节节攀升已经势不可挡。</p><p>回顾这场商战，我们不难发现，当年卷入的品牌中，只有农夫山泉、娃哈哈这“两瓶水”杀了出来，钟睒睒、宗庆后均多次成为中国首富，网络充斥着“卖油不如卖水”“卖酒不如卖水”“卖药不如卖水”之类的感叹。</p><p>至于其他品牌，要么已经消失，要么没了市场声量，比如蓝光水业，它仍然存在，势头却大不如前，只得跟着农夫山泉的步伐，在纯净水产品之外推出了“活力心天然矿泉水”。</p><h2>自我否定</h2><p>对于天然水和纯净水之间的商战，作为当事人，钟睒睒的说法最有说服力。接受媒体采访时，他曾坦言，如果当时宗庆后发掘到天然水，估计这个行业就没有农夫山泉什么事了。</p><p>延伸来看，农夫山泉确实开创了天然水这个赛道，并通过商战、铺天盖地的广告将天然水的优势传播得近乎人尽皆知。</p><p>以农夫山泉天然水水源地之一的浙江千岛湖为例，在推介文案中，农夫山泉表示这里“森林茂密，湖水清澈，水质清纯甘冽，水中存在钾、钙、钠、镁、偏硅酸等人体所需的天然矿物元素，呈天然弱碱性，适合长期饮用”。</p><p>对于农夫山泉抚松工厂，相关文案称，“取水自长白山莫涯泉，泉水经冻土层、岩层的天然过滤和矿化，从玄武岩裂隙口自然涌出。水中存在多种天然矿物元素，是以偏硅酸为特征指标的优质淡矿泉”。</p><p>这些广告文案增强、夯实了消费者对天然水的认知，落实至具体的产品，不断扩展着农夫山泉的水业务产品矩阵。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_447767fd00b1423e93f77959151cb2a1@000000_oswg74624oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据农夫山泉官网显示，其水业务产品主要有8款，包括饮用天然水、长白雪·天然雪山矿泉水、饮用天然水（适合婴幼儿）、天然矿泉水（含锂型）、饮用天然山泉水（泡茶用）、天然矿泉水（运动盖装）、天然矿泉水（玻璃瓶装）和天然矿泉水（生肖瓶）。</p><p>依托丰富、细分的产品和积累的消费心智，农夫山泉成为名副其实的“水王”。欧睿国际数据显示，2017~2022年，瓶装水市场按销量计算的市场份额中，农夫山泉以12.2%的份额位列第一，怡宝、景田、康师傅、娃哈哈分别以8.3%、5.3%、3.2%、2.2%的份额分列后四位。</p><p>另一方面，从整个行业来看，包装饮用水是目前仍在快速增长的品类。</p><p>灼识咨询报告数据显示，包装饮用水是饮料中最大的品类，去年市场规模为2150亿元，预计2023~2028年的复合年增长率为7.9%，是所有即饮品类中增长最快的品类。</p><p>这里包含一个关键信息，即“2150亿元的市场规模”。亿欧智库数据显示，2023年热门的无糖茶规模不到100亿元，不足包装饮用水规模的二十分之一，可见后者规模之大，这也正是农夫山泉丝毫不能松懈的原因。</p><p>问题在于，<strong>恰恰在这个堪称农夫山泉“业绩压舱石”的品类中，其2023年的总收入占比只有47.5%，首次降到50%以下。</strong></p><p>从这个角度看，为了争夺更多市场，向自己此前放弃的纯净水业务进军，哪怕是“农夫山泉否定农夫山泉”，也势在必行。</p><p>对此，垂类自媒体“食悟”直言：“进军纯净水，就能在饮用水市场拓展一个新增长点，这是钟睒睒不惜打脸自己的战略考量。”</p><h2>烽火再起</h2><p>农夫山泉要“拓展一个新增长点”，也就吸引我们审视它在纯净水领域的打法。</p><p>首先，<strong>农夫山泉并不刻意强调纯净水的“独立性”</strong>，正如前文提到的，在相关文案中，“来自天然水源”“农夫山泉纯净水”“有点甜”等都被囊括进来。</p><p>接受媒体采访时，农夫山泉相关人士也没有“切割”纯净水和天然水，只是表示：“农夫山泉天然水没变，将继续生产。纯净水也用天然水源，只是过滤形式不同。”</p><p>为何采取这种策略？</p><p>道理很简单，农夫山泉天然水发展了二十多年，这个过程中，其他各个纯净水品牌也都推出了天然水、矿泉水产品，消费认知已经稀松平常。</p><p>但反过来，聚焦天然水的农夫山泉突然开卖纯净水，却能提升热度，打开新的认知空间，吸引更多消费者，原本习惯购买农夫山泉天然水的的消费者也有可能被吸引过来。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_b79423caaba0499c9a2dacb824bb051d@000000_oswg32283oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“普通消费者认知中并未明确区分矿泉水、天然水或纯净水，在终端对各类瓶装水统称矿泉水。”君智战略咨询行业部总经理陈方超分析称：“此时，农夫山泉因认知瓶装水大品牌，拓展纯净水业务在认知端存在可行性。以品牌优势推出质价比更高的纯净水可向下打击怡宝、娃哈哈部分市场，在产品线上形成更好的多品类多价格带的竞争协同。”</p><p>这番话点明了农夫山泉通过纯净水产品拓展消费认知、争夺市场的意图，同时，也涉及产品的另一个关键因素，也就是<strong>价格</strong>。</p><p>本文开头提到农夫山泉纯净水的零售价为2元/瓶，这可不是随意定价，是要和“纯净水王者”怡宝等劲敌对战。</p><p>据海通国际梳理，在包装水市场中，“1元水”时代由娃哈哈领跑，“1.5元水”时代康师傅凭借深度分销与价格优势领先，“2元水”时代怡宝凭借轻资产与渠道组合拳短暂领先。</p><p>这之中，怡宝至今在全国拥有12家已投产的自有工厂及34家代工厂，是中国纯净水市场的第一品牌。媒体还发现，即使每年要支付代工厂20亿元上下的代工费，怡宝仍能维持40%以上的毛利率。</p><p>重点是，4月23日，怡宝母公司华润饮料向港交所提交了上市申请。如果顺利成为继农夫山泉之后港股上市的第二个国内包装饮用水龙头企业，那么，得到资本助力的怡宝将加大马力推进上述代工模式，争夺更多市场。</p><p>与此同时，娃哈哈也在拓展渠道网络，加码终端铺货，将纯净水产品摆进部分销售终端，媒体称，有些终端“此前以销售农夫山泉及系列产品为主”。</p><p>显而易见，纯净水市场烽火再起。接下来，农夫山泉的自我否定是转化为新增长点，还是在新一轮商战挫败，时间会给出答案。</p><h3>参考资料</h3><p>1.《突发！农夫山泉“绿了”！》，快消八谈</p><p>2.《农夫山泉杀回“纯净水”领域》，南都湾财社</p><p>3.《“农夫纯净水事件”正反双方对抗全面升级》，商务早报</p><p>4.《钟睒睒为何要打自己脸、此刻复产纯净水？》，食悟</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUyNzkzOTQzOA==&amp;mid=2247527550&amp;idx=1&amp;sn=25f2efb1fd6c3d049087a9b73cd6d4f1&amp;chksm=fbb9c8d7b2466a3c9210fe26a5d89c60a4135a9a6cfd326e4de217860940690a936e92b02753&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新零售商业评论”（ID：xinlingshou1001）</a>，作者：响马，编辑：葛伟炜，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2753958324878080</id>
            <title>2024涨幅超越黄金：石油在这个时代意味着什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2753958324878080</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2753958324878080</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Apr 2024 03:47:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 石油市场, 沙丘, 欧佩克, 新能源
<br>
<br>
总结: 本文讨论了2024年全球大类资产表现中涨幅最高的WTI原油期货，以及石油市场的动荡和影响。文章还提到了科幻小说《沙丘》与石油的关联，以及欧佩克在世界经济格局中的作用。最后，文章指出海湾国家在面对新能源浪潮时的投资策略和挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>你能相信吗？</p><p>如果我们拿出2024年的全球大类资产表现对比，除了比特币指数，涨幅高居排行榜第一位的竟然是WTI原油期货——今年以来涨幅超过17%。大家近期耳熟能详的日经225、黄金指数、标普、纳斯达克涨幅都要排在其后，更不用说上证和恒生指数了。</p><p>然而今年的全球石油市场也确实动荡迂回，曾担任奥巴马时代全球发展委员会主席的剑桥大学皇后学院院长，穆罕默德·埃里安（Mohamed El-Erian）这样形容近期的石油市场——伊朗-以色列煮水中的青蛙。最新一轮的伊以冲突其实反应相对温和，但全球经济已经太脆弱了，无法应对新的大规模的、以石油为代表的大宗商品价格的冲击。</p><p>在这个当口，我们开始思索这样一个问题：<strong>石油在这个时代，掺杂着最新的新能源浪潮、地缘政治形势、经济全球化的纠葛，究竟意味着什么？</strong>在埃里安教授眼中，国际货币基金组织刚确定的对全球经济福祉和金融稳定至关重要的四个主题都和石油价格直接相关：<strong>增长不足、通胀粘性、缺乏政策灵活性以及国际分歧加大。</strong></p><p>全球增长的两个潜在引擎——本已承压的中国和欧洲经济压力加大，因为它们都高度依赖进口能源来发展本国经济。同时，在今年降低价格压力的进展令人失望之际，大选年的美国通胀将更加顽固和危险，美联储降息预期一直在降低。与此同时，随着经济和地缘政治形势的恶化，借贷风险溢价将会增加，强势美元将进一步升值，从而削弱贸易和金融的健康发展。</p><p>巧合的是，在全世界都紧盯中东局势的同时，世界各地的大银幕都在热映由弗兰克·赫伯特（Frank Herbert）原著，有史以来最畅销的科幻小说《沙丘》系列改编的电影。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_35fd1ddca0d340188206161235eb76a9@000000_oswg9003oswg290oswg184_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>《沙丘》被称作一部关于中东和石油的科幻寓言。1960年代初，弗兰克·赫伯特撰写《沙丘》时，已经有一系列迹象表明石油在地缘政治上的重要性日益增加。赫伯特与其说是先知，不如说是一流的行业分析师。</p><p>赫伯特本人并不讳言这一点，他在1980年发表在&nbsp;Omni&nbsp;杂志上一篇题为《沙丘创世纪》的文章中直截了当地说，书中无比重要的“香料”隐喻的就是石油，小说中各大家族对“香料”的争夺也源自当时世界各国为石油资源爆发的冲突，甚至其中掌权的“宇航公会”（Spacing Guild）之灵感来源就是当时成立不久的石油输出国组织“欧佩克”。小说男主角保罗作为一个融入沙漠原住民生活并以军事领袖身份领导他们的异国人，与一战时期的英国军官和考古学家T.E.劳伦斯有许多相似之处——后者在阿拉伯半岛与阿拉伯人协作，帮助他们反抗当时奥斯曼帝国的统治。</p><p>历史学家将《沙丘》对银河帝国垮台的描绘与爱德华·吉本（Edward Gibbon）那本著名的《罗马帝国衰亡史》进行了比较，吉本认为基督教与罗马精英阶层的腐败挥霍导致了古罗马的衰落。而彭博社（Bloomberg Opinion）的全球商业专栏作家认为，电影《沙丘2》比历史学家福山（Francis Fukuyama）更能预测未来和具有前瞻性。<strong>日新月异发展的技术创新浪潮会不会反而产生了文化和社会理念的倒退？</strong>社交媒体信息泛滥，全球化和数字化经济的结合正在创造一个新的垄断阶层。AI行业对能源的追求正在抢夺世界资源，并掀起气候灾难。从这个意义上说，《沙丘》可能不仅仅是令人印象深刻的文艺创作，而是一则预言。</p><p>近日，《沙丘》系列导演丹尼斯·维伦纽瓦接受《纽约时报》专访时透露，他已经开始撰写《沙丘3》剧本，还将男主角保罗比喻成“科幻界的迈克·柯里昂（《教父》系列男主角）”，“他成了自己不想成为的人物”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_5d103bca551a492fad2bfe5b8b8ca9ee@000000_oswg33172oswg675oswg403_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从电影回到当下，今天，<strong>欧佩克在世界经济格局中的作用或许不但没减弱，反而上升了。</strong>英国能源业咨询公司Wood Mackenzie近期的报告指出，几个“欧佩克+”国家决定将其现有的减产计划延长至2024年第二季度，这表明它们左右石油价格的格局大势未变。尽管在过去数十年中有美国作为世界主要产油国的垮台和复兴，但中东的欧佩克国家继续在管理全球石油市场方面发挥着独特的作用。未来几十年石油供应的预计变化表明，这种影响只会越来越大。随着美国核心页岩油（Tight oil）库存开始枯竭，非欧佩克总产量的增长将在2020年代末放缓，并在2030年代转为彻底下降。因此，<strong>欧佩克组织在石油市场的份额将会在将来继续增长。</strong></p><p>欧佩克国家们的选择不仅将塑造“后石油时代”的未来，还将影响全球金融秩序。如今，一方面，石油依然是最重要的能源形式，深刻影响着全球政经和通胀局面；另一方面，世界正在逐步摆脱对石油和天然气的依赖，传统富油的海湾国家也需要多样化投资组合，这使得它们现在成为全球投资舞台上的主要力量——全球十大主权财富基金中有四只来自该地区，分别是科威特、卡塔尔、沙特阿拉伯和阿联酋。海湾地区拥有三只独立财富基金，而且每只基金的资产规模都超过1万亿美元。</p><p>传统上，海湾国家将大部分财富存放在现金、银行存款和美国国债等安全资产中。现在，他们的目标是产生更高的收益。例如，卡塔尔的主权财富基金和阿布扎比投资局将其万亿美元资产中的大部分投向股票、房地产、私募股权和基础设施。金属是另一项投资标的，随着世界向清洁能源过渡，用于输电和电池的铜等金属需求量很大。海湾国家一直在投资矿山和金属贸易公司：阿联酋在赞比亚购买了一座铜矿，沙特阿拉伯希望增加金属采矿在其经济中的作用，而阿曼计划建设世界上最大的绿色钢铁厂。</p><p>彭博首席新兴市场经济学家齐亚德·达乌德（Ziad Daoud）对此评价说，石油创造了一种社会契约：以维持中东国家公民的富足生活，换取他们对国家的忠诚。但在当下这个油价波动很大、新能源浪潮扑面袭来的新世界，<strong>“每一辆从特斯拉和中国比亚迪公司装配线上下线的电动汽车，都在提醒人们——没有什么是永恒的。”</strong></p><h2>石油价格冲击与宏观经济</h2><blockquote><p>详细研究参见：徐剑刚, 宋鹏, 李治国. 石油价格冲击与宏观经济[J]. 上海管理科学, 2006, 28(3): 6-9.</p></blockquote><p><strong>复旦大学管理学院的徐剑刚、李治国等教授</strong>，曾在相关学术研究中详细地讨论过上述问题，并一针见血地指出它的本质。</p><p>历史上的大事件，如战争和其他政治冲突，常导致石油价格飙升，进而影响全球经济。例如，1973年的中东战争和OPEC石油禁运导致石油价格飙升，美国和其他经济体因此经历了经济衰退。而<strong>石油价格变动影响经济的途径多样，其中包括：</strong></p><p><strong>1. 供给冲击：</strong>石油价格上升减少了企业的能源使用，导致生产下降。</p><p><strong>2. 收入转移：</strong>石油进口国向出口国的资金流转，减少了本国的消费和投资。</p><p><strong>3. 劳动力市场：</strong>价格上涨可能导致就业减少，因为企业减少了生产。</p><p><strong>4. 调整成本：</strong>价格波动需要企业和经济进行调整，如重新分配资源，这可能是成本高昂的。</p><p><strong>5. 总量和配置渠道：</strong>价格变化影响企业的成本和产品需求，进而影响整个行业的结构。</p><p><strong>6. 利率渠道：</strong>石油价格上涨可能导致中央银行调整利率，以控制通胀或支持经济。</p><p><strong>7. 石油产品市场渠道：</strong>石油产品价格的变化直接影响通胀和经济活动。</p><p>重点在于，石油价格上升通常导致经济增长放缓，通货膨胀上升，而价格下降时并不总能刺激经济增长，显示出其影响的非对称性。<strong>货币政策制定者在应对这种波动时需要谨慎，以平衡抑制通货膨胀和支持经济增长之间的矛盾。</strong></p><p>最后，随着中国等国家对石油依赖加深，全球经济对石油价格波动的敏感性增加。这要求<strong>政策制定者不仅要关注石油价格的直接影响，还要考虑通过建立战略石油储备、开发替代能源等措施来缓和价格波动的影响。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NzA0MTA4MA==&amp;mid=2650334586&amp;idx=1&amp;sn=afffc919af682a95f786771e85623b3f&amp;chksm=bf753c736a6b6b22c8a8515543f04c51a67c9dfbeed82aefcc31c4bd1f425ab92f68afb5f172&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“复旦商业知识”（ID：BKfudan）</a>，作者：相宜，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2753975912119043</id>
            <title>15000亿，今年最猛富豪LP诞生</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2753975912119043</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2753975912119043</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Apr 2024 03:47:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 印度, 募资, 美元基金, 资本市场
<br>
<br>
总结: 文中介绍了一些美元基金前往印度进行募资的情况，印度作为一个快速增长的市场吸引了不少投资机构的关注。同时，印度的财富家族也在亚洲地区崛起，吸引了更多投资者的目光。在印度创投市场方面，也有一些独角兽企业崛起，吸引了资本的关注。整体来看，印度作为一个新兴市场，吸引了越来越多的投资者前往募资和投资。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>已经有小部分美元基金去往印度。</p><p>张恒是北京某美元基金的IR，去年他的行程单可以用世界游形容。大年初五，他已经乘坐上开往新德里的飞机。</p><p>“募资。”</p><p>他简明扼要的告诉融中财经记者。</p><p>在一小部分美元基金圈子里，已经有人开始关注印度的募资机会。这一幕，并非冲动所致，更绝非盲目行动。</p><p>根据彭博社最近一份2024亚洲Top20超富家族榜单显示，亚洲地区最富有家族的集体财富达到了前所未有的水平：5340亿美元，这一数据，这得益于印度的快速增长。其中，安巴尼家族、米斯特里家族、金达尔家族引领着亚洲地区的崛起。</p><p>其中，前三名均为印度财富家族，分别为坐拥信实工业安巴尼家族、掌管着嘉隆集团（Djarum）、中亚银行的哈托诺家族以及拥有Shapoorji Pallonji 集团的米斯特里家族。这三个财富价值已知掌管了超过2000亿美元的财富。</p><p>前十名中，共有5家来自印度、两家来自中国香港、一家来自中国台湾、两家来自泰国。</p><p>从财富效应看，印度占据了半壁江山。近几年，不少国内投资机构纷纷出海，到印度投资具备独角兽潜力的项目，从成果看，印度外卖巨头Zomato、印度物流初创企业Delhivery、印度版支付宝”的Paytm 纷纷崛起，背后出现了不少中国投资人的身影。</p><p>通过在创业投资领域打下的基础，如今，这些投资机构也开始渗透式进行募资，中国这个超级市场，正在等在印度LP的到来。</p><h2>01 “大年初五，去新德里募资”</h2><p>今年大年初五，正是迎财神的日子，和家人一起吃了午饭，张恒开始打点行囊，当晚00:10分，他已经乘坐了印度航空的飞机，飞往英迪拉甘地国际机场，中途还在新加坡转机，等待了近一个半个小时。</p><p>“没办法，还是要看预算。”张恒坦率的说，“要不然就是香港转机，等待7个小时。”</p><p>过去一年，张恒的行程单可以用世界游形容。从北京到上海、长沙、成都，再到香港、新加坡，再或者到日本、迪拜、英国、美国。他带着资料册，在全球地图上飞行。</p><p>“想要募资，确实越来越难了。”</p><p>张恒的研究生是在美国读完的，毕业后，他先是短暂的在美国投资机构实习，很快，他决定回国，“开始的想法是，在国内的美元基金做IR，我有相关的从业经验，也算是加分项。”但很快全球疫情席卷，硬科技成为中国市场主流、贸易等问题接踵而至，“我所在的机构已经开始全力募资人民币基金了。”</p><p>这样的背景下，张恒开始“两条腿走路，美元情况持续跟进，全力跟踪人民币LP市场。”</p><p>即便是这样，他仍需要不时挖掘新增的美元LP。在他的微信上，有一些IR微信群，几个相熟的朋友互相透露募资信息。</p><p>通过合伙人的介绍，他结识了某家印度财富家族旗下的家办，并决定去试试运气。</p><p>“没有什么募资，是去一次就能谈成的，对印度之行我们机构并没有抱太大的希望。主要是去试试水，看看印度家办对投资中国的意愿，并刷一刷存在感。让他们知道有我们这样一家机构，看看能否促成什么其他的合作。”</p><p>张恒所在的机构并非是第一家去印度试水的机构，上海某美元基金IR董莉去年已经两次飞往印度。</p><p>“美元基金大多在寻找增量LP，我们也不例外。”董莉告诉融中财经，“但是想要拿下一个新增市场是非常困难的，需要整个行业同仁共同努力。这就好比，只有你一个人去印度，对方对中国VC机构只是非常浅层的看法，但是当越来越多的投资机构都去拜访，那么就会在一定程度上，给LP这是一个成熟市场的信心。”</p><p>从印度LP的意愿看，从某种程度上，与中东的LP们有些类似。</p><p>董莉直言，他们看好中国市场的机会，但是仍处在观望状态。虽然掌管着千亿美元的资产，但是在投资中国股权投资时，仍然比较慎重。“这其中不仅有文化差异、语言差异，他们还会关心政策走向。”</p><p>相比于仍然是增量市场的印度，中东土豪似乎更为美元IR熟悉，通过几年的反复沟通联系，他们更认可中国市场的机会。</p><p>中东资本的体量很大，需要寻求全球化的资产配置。尤其是像迪拜、阿布扎比等地的主权基金都在放眼全球布局，阿联酋和中国的关系比较友好，这些资金方在寻找项目源的时候，一定会把中国放在非常重要的地位，作为资产配置的主要方向。</p><p>根据家办新智点的统计，中东LP具体而言分为几个板块：首先，中东的主权基金，沙特、阿联酋、科威特、卡塔尔四国主权财富基金，这类型的主权基金具有全球资产配置的偏好和优势，投资风格稳健。作为长期投资主体，主权基金更有优势参与另类资产投资，实现跨周期投资，以牺牲一定流动性，获取更高的投资收益。值得注意的是，主权基金的起投资金数额较大，在布局一级市场时，大多会通过FOF进行配置。</p><p>不过，想要拿到中东的钱，并非易事。随着资本的关注，越来越多的投资机构到访加剧了竞争之外，中东主权基金更倾向于通过项目接触，如果有了建厂落地的意愿，才会进一步跟进。</p><p>“现在，去海外募资，人家也跟你谈两件事：你有没有项目落地。”张恒告诉融中财经，“感觉没有出国。”</p><h2>02 VC在印度“复制中国独角兽”</h2><p>虽然印度资本非常低调，但事实上，自从2019年开始，印度的创投市场十分活跃。港交所官网显示，2020年至2023年，港交所IPO募资额全球排名分别为第二名、第四名、第四名、第六名。印度则分别为第十名、第八名、第八名、第五名。2023年，IPO募资额被印度超过，这也是2020年以来，印度首次超越香港。</p><p>一名熟悉印度资本市场的业内人士称，今年印度IPO格外热闹有宏观因素，也有一些特殊原因。他说，今年的IPO申请中有不少都是往年积压的“陈年旧案”。此前，印度证券交易委员会曾放缓IPO的审批进度，今年放行的IPO中，有一部分是2022年就该审批通过的，但集中在2023年释放了。</p><p>此外，为避免不确定性，很多企业都希望在明年印度大选前完成IPO。2004年，当时执政的印人党遭遇出人意料的惨败，之后股市暴跌超过20%。市场分析机构预测，如果莫迪政府明年遇到类似的“滑铁卢”，印度股市可能会迅速蒸发25%以上。</p><p>如果一定要提较具有代表性的项目，那一定是印度物流初创企业Delhivery。</p><p>2021年7，印度外卖平台Zomato在印度证券交易所上市，发行价为76个印度卢比（1美元），收盘价较发行价上涨65%。以收盘价计算，Zomato市值达到132亿美元。</p><p>Zomato的基石投资者包括Tiger Global（老虎全球基金）、 Fidelity、 New World、Baillie Gifford、Government of Singapore、Canada Pension Plan、Mirae Asset、T. Rowe Price及Steadview等。上述基石投资者一共认购了5.623亿美元的融资，占到Zomato计划募资比例的45%。</p><p>值得注意的是，在Zomato的股权结构中，来自中国的蚂蚁集团也占据着举足轻重的地位。据招股书显示，目前，Info Edge (India) Limited持股Zomato18.55%的股权，为该公司第一大股东，Uber所持有的股票占比为9.13%，而蚂蚁集团旗下Alipay Singapore持股为8.33%，蚂蚁集团旗下Antfin Singapore持股为8.2%。</p><p>因此，蚂蚁集团及其旗下子公司总共掌握了Zomato16.53%的股权，为该公司的第二大股东。</p><p>Zomato成立于2008年，总部位于印度班加罗尔，目前其外卖和美食推荐业务已覆盖印度等20余个国家。公开资料显示，2018年，蚂蚁集团战略投资Zomato，2019年蚂蚁集团再次投资；此外，软银愿景基金、顺为资本等也曾为Zomato注资。</p><p>Zomato在印度市场的主要竞争对手是Swiggy，后者曾获得腾讯、美团点评的投资。</p><p>值得一提的是，去年11月，有知情人透露，支付宝计划通过印度证券交易所的大宗交易方式，以近4亿美元的价格出售印度外卖企业Zomato约3.4%的股份。不仅是Zomato，蚂蚁金服投资的Paytm被称为印度版支付宝。</p><p>通过复制中国的成功项目这一模式，投资人们开始拿着既有的经验在印度市场寻找下一个独角兽。</p><h2>03 印度VC，谁是大哥？</h2><p>从当前看，印度的VC中分为两类，一类是海外远道而来的国际巨头投资品牌，另外一类则是本土投资机构。</p><p>比如，来自硅谷的Accel是目前印度市场上最老炮的VC之一，印度投资组合中的100多家初创公司中有44家估值超过1亿美元，投资了Flipkart、Swiggy、Bounce等项目。</p><p>除此之外，红杉在印度同样表现良好，Sequoia India在印度市场投资了Gojek、Tokopedia等独角兽。</p><p>除了上述的外来者，还有土生土长的印度VC，比如2006年成立的Kalaari Capital，这家关注早期项目的机构投资了Myntra、Snapdeal等。再如2016年成立的Stellaris Venture Partners，投资了Shop101、Vogo等项目。</p><p>事实上，随着此前全球一体化进程，也有不少中国投资机构远赴印度投资。比如复兴锐正在印度市场投资了Delhivery、ixigo.con。晨兴资本在印度市场挖掘了ShareChat、Cashify。顺为资本投资了Pratilipi、Meesho、ShareChat等项目。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_e914679eb633429c842e37db33cfa8eb@000000_oswg160872oswg737oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>IT桔子数据显示，根据中国资本在海外各国的股权投资事件数排名，中国资本在海外投资事件数达到 20 起的有 16 个国家。从地区分布来看，亚洲国家数量最多，有 8 个；其次，是欧洲有 5 个国家，剩下 2 个国家在北美，还有一个在澳洲。</p><p>中国资本对印度的投资在 2016-2020 年都是处在热度榜第二的位置，但 2021 年中国资本对印度的投资大为减少，而对新加坡的投资热度却明显增加。中国资本对印度投资大为减少，主要受最新政策影响。</p><p>2020 年 4 月，印度政府在发布了修订外商投资政策的官方通知，以遏制因新冠疫情影响而对印度公司进行的投机性收购的外商投资行为。修订后的政策要求来自与印度陆地边境接壤的国家（包括中国）的投资（实体、自然人）均须通过政府路径（Government Route）实现对印度的投资，如果投资的实际控制人（Beneficial Owner）位于前述国家，那么该等投资同样受制于此限制性规定；此前，该等限制只适用于巴基斯坦和孟加拉国。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_0cc784217d3b4a4ba70b3faf0f5b6044@000000_oswg137232oswg725oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据印度外商投资政策，电子商务、生物技术、汽车等大部分行业的投资都不对外资设限。外商投资禁止进入印度的行业是彩票和博彩业、房地产业务、烟草、金钱借贷公司、银会经营，以及不对市场资本开放的国营部门（铁路、能源等）。</p><p>从布局的赛道看，中国的投资人在印度，通过股权投资的方式，出手频率最多的行业是金融，投资数量超过 61 起；其次，出手较多的行业还集中在电商零售、本地生活、文娱传媒、物流领域。另外，医药也是印度的优势产业之一，中国资本对印度医药行业的股权投资事件有 13 起。而医药、汽车、零售等行业的发展都离不开现代物流业的支持。</p><p>从偏好度来看，中国资本对印度社交、旅游、房产服务、本地生活服务几个领域的偏好度较高。</p><p>印度《商业标准报》分析认为，药品和保健品消费行业受到投资者青睐，基础设施建设领域也被看好，但银行、金融服务及保险业、科技业却意外表现不佳。其中，银行、金融服务及保险业全行业今年通过IPO仅筹得152.6亿卢比（约合13.4亿元人民币），在全部IPO募资总额中只占约6%。</p><p>从当前看，印度市场的LP对于中国VC的了解程度并不像美国LP们那样熟悉。要像新加坡、沙特那样完成从0-1的了解和投资，仍需要一定的时间。但对于投资机构而言，掌握着巨额财富的印度家族，以及他们配置资本的强大需求，始终是一个不可忽视的机会。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjI0Nzk5NA==&amp;mid=2650189071&amp;idx=1&amp;sn=644e7854b3e326f5e9d59f0607b52ec0&amp;chksm=bf47d09606cac115a762c1ff05a84ae8fe5651ff4c79d9593d0d3f3e2ca205265a4a87ff266a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“融中财经”（ID：thecapital）</a>，作者：阿布，编辑：吾人，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2753974366108418</id>
            <title>定了，这个60亿级平价彩妆品牌卖了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2753974366108418</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2753974366108418</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Apr 2024 03:38:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 路威凯腾, KIKO Milano, 彩妆品牌, 资本市场
<br>
<br>
总结: 今年，资本市场上的彩妆品牌KIKO Milano被全球领先的消费品私募投资公司路威凯腾收购多数股权，展现出其在全球市场的影响力和发展潜力。KIKO以其快消模式、丰富产品线和平价定位在彩妆界脱颖而出，虽然在中国市场面临竞争，但仍有发展空间。资本市场对美妆品牌的关注度逐渐升温，KIKO的成功收购也反映出美妆品牌再度成为资本市场的热门对象。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在资本市场沉寂了许久的彩妆品牌，今年似乎又迎来了一波高光。</p><p>4月26日，全球领先的消费品私募投资公司、LVMH集团关联基金路威凯腾（L Catterton）宣布已就收购意大利美妆品牌KIKO Milano（下称：KIKO）的多数股权，与品牌创始家族Percassi达成协议。</p><p>对于本次收购以及KIKO是否会加大在中国市场的投入，青眼号外第一时间联系路威凯腾中国团队，对方予以肯定，但也透露称，“会相当谨慎。”</p><p>据悉，KIKO品牌2023年净收入为62亿元人民币，而市场对其估值约为15～20亿欧元，且在此之前还有多家机构有意竞购该品牌。</p><p>从一度负债到成为资本眼中的抢手货，KIKO凭什么？</p><h2>01 年收62亿的KIKO 花落LVMH关联基金</h2><p>公开资料显示，KIKO Milano由父子企业家Antonio Percassi和Stefano Percassi于1997年创立于意大利贝加莫，目前已成长为全球最大的私营彩妆品牌之一。路威凯腾收购后，Percassi家族仍将保留公司的大量股份，目前交易具体条款未披露。</p><p>KIKO诞生的年代，是互联网兴起的年代。彼时，亚马逊刚刚上市、Google诞生、阿里也开启了它的时代……互联网浪潮席卷，传统产业（包括零售业）将被颠覆的势头兴起。</p><p>但正是在这样的背景之下，KIKO凭借着快消模式革新线下零售在彩妆界闯出了一片天。据了解，KIKO目前在全球66个国家拥有1100多家门店，独特的线下店内体验和高质价比产品矩阵，吸引了大量忠实消费者。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_0d1a51a96f6043eb9659232cac25fc80@1743780481_oswg396643oswg528oswg522_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">KIKO门店图 图源网络</p><p>据青眼号外了解，KIKO彩妆产品色彩丰富、种类繁多，产品定价多在20美元以内，5美元以下的产品也比比皆是，除彩妆外，KIKO产品还涵盖了面部护理、头发护理等，全线产品定价都相当平价。</p><p>产品更新速度快、种类丰富、价格能被大部分普通消费者接受，KIKO一度被称为“平价彩妆之王”，也使得品牌能在快消领域建立了自己的商业帝国。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_db55efc7a63b471b869c27cc8f4ece42@1743780481_oswg178457oswg863oswg455_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">截自KIKO官网</p><p>正如路威凯腾旗舰并购基金合伙人Nik Thukral所言：“我们一直钦佩于KIKO所展现出的独树一帜的风格、精湛工艺的产品组合以及其跨越国界的广泛影响力。”</p><p>KIKO的影响力也体现在了财务数据上，据报道称，KIKO 2022年营收约为52亿元人民币，同比增长了42%，EBITDA增长两倍，达到了5.8亿元。2023年，公司实现净收入约8亿欧元（62亿元），同比增长近20%。</p><p>值得一提的是，KIKO早期曾与最大的服饰快消集团之一ZARA的控股公司有很深的交集和业务往来，因此，KIKO一直对零售有着深刻理解。</p><p>据路威凯腾介绍，Percassi是一家多元化集团，致力于开发和管理Nike、Jordan、Victoria’s Secret、Bath&amp;Body Works、LEGO、Gucci等多家知名品牌的特许经营零售网络。同时，Percassi集团旗下自营品牌包括KIKO、男士护理品牌Womo和理发店品牌Bullfrog等。</p><h2>02 海外平价彩妆品牌难做中国市场</h2><p>“自我们在20世纪90年代末创立KIKO至今，品牌在发展中实现了指数级增长。我们很高兴与路威凯腾合作，并期待未来通过他们在美妆领域丰富的专业知识和全球商业资源网络，进一步加速KIKO的全球扩张。”KIKO现任总裁Antonio Percassi如是说道。</p><p>对于KIKO来说，全球化扩张已见成效。据了解，其足迹已经遍布意大利、德国、法国、美国、中国、土耳其、巴西、印度等市场。据报道，在法国、西班牙和英国的积极表现的推动下，KIKO销售额在欧洲市场上已经增长了46%。</p><p>另据媒体报道，KIKO的目标是到2027年净营收达到12.5亿欧元（约97亿元），并将其门店网络扩大到2000个，进入新的市场，加强在亚洲、拉丁美洲和非洲的业务。</p><p>据了解，该品牌于2018年正式进入中国市场。彼时，KIKO首席执行官Cristina Scocchia表示，估计未来3年在中国市场实现5000万欧元的收入。</p><p>目前来看，由于国产平价彩妆品牌发展较为迅速，而海外品牌决策链路长、资源倾斜力度不够等，不少海外平价彩妆品牌在中国市场败北。</p><p>相比之下，青眼号外发现，KIKO在中国市场的表现还算可圈可点。</p><p>当前，KIKO天猫海外店与旗舰店累计粉丝超300万，粉饼、双头唇釉等产品入选细分类目热销榜、好价榜等，尤其是粉饼显示已售20万+件。不过，在中国市场，从销售规模、投资力度、市场影响力等层面来说，KIKO还远不及大多数本土彩妆品牌、国际一线品牌。</p><p>此外，KIKO整体发展也并非一直一帆风顺，为了缓解债务，2018年，KIKO美国分公司在美国特拉华州申请破产保护，宣布关闭其纽约总部；同年7月，KIKO 33%的股份被出售给了英国一家私募基金，目的就是缓解约2亿欧元债务危机，直到2022年10月，Percassi家族将股份购回，KIKO得以完全回归Percassi家族。</p><h2>03 今年，美妆资本市场升温</h2><p>在路威凯腾收购KIKO多数股权的靴子落地之前，外媒曾指出Advent（安宏资本）、Carlyle（凯雷）和KKR等也是KIKO的潜在买家。KIKO被广泛竞购不仅显示了品牌的实力，也从侧面反映出美妆品牌再度成为资本眼中的香饽饽。</p><p>据了解，路威凯腾在全球美妆个护领域拥有30多笔丰富的投资经验，包括意大利美妆产品ODM/OEM制造商莹特丽、英国高端护肤品牌Elemis、日本有机矿物美妆品牌ETVOS等。</p><p>去年至今，路威凯腾在全球美妆个护领域也多次出手，包括完成对意大利奢华护肤品牌Irene Forte Skincare的少数股权投资、领投合成生物学全产业链企业创健医疗B轮融资、对儿童护肤品牌海龟爸爸、高端奢侈护肤品牌Eighth day进行投资等。</p><p>而据青眼号外不完全统计，今年来，以美妆巨头、知名私募基金等为主导，全球美妆个护领域已发生了10余起投资收购案，涵盖了护肤、彩妆、香水、唇部护理、美容预约服务平台等。譬如，仅欧莱雅集团今年就投资了中国香氛品牌观夏、英国植物色素公司Sparxell等多家企业。</p><p>全球美妆资本市场风起云涌的背后，与市场升温息息相关。有数据显示，2023年全球美容市场约增长8%；而根据欧莱雅集团预测，到2030年，全球美容市场将增加6亿潜在消费者，中产阶级的崛起正在推动经济增长，这意味着美容市场仍蕴藏着巨大机遇。</p><p>具体而言，不仅欧美成熟市场将继续繁荣,支持高端市场的转变，新兴市场如东南亚、中东地区，也催生出许多机会，成为国际美妆集团的潜在发力对象，包括收购具有地方特色的品牌以开拓市场，如近期就传出欧莱雅有意收购中东奢侈香水品牌Amouage。</p><p>可以预见的是，全球化妆品市场一再显示出顽强生命力，新品牌、新市场、新渠道变化万千、此起彼伏，市场竞争更加剑拔弩张，一轮又一轮的抢牌大战也从未停止。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Irrxzso0n6d4gBTZ_JE7zA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“青眼号外”（ID:qingyanhw）</a>，作者：号外，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2753966765243137</id>
            <title>百威、长城、茅台纷纷入局美妆</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2753966765243137</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2753966765243137</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 29 Apr 2024 03:35:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 高端护肤品牌, 跨界美妆, 食品饮料, 奢侈品牌
<br>
<br>
总结: 近期，一些企业开始涉足高端护肤品牌领域，展开跨界美妆的尝试。食品饮料和奢侈品牌成为主要跨界领域，其中食品饮料企业推出与产品相关的美妆护肤产品，奢侈品牌则通过美妆业务扩张。不过，跨界美妆市场呈现出冰火两重天的态势，一些产品表现不佳，甚至销声匿迹，而另一些则受到市场欢迎。企业在跨界美妆领域的表现各异，需要谨慎评估市场需求和产品定位。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，法国高端护肤品牌Cible Skin（悉源地）获超亿元战略融资，由百威英博创始家族旗下的投资机构Verlinvest投资。据悉，这也是Verlinvest首次对法国高端护肤品牌进行战略投资。而前不久，长城汽车股份有限公司也申请了一项名为“一种妆容推荐方法、装置、电子设备及可读存储介质”的专利，将“车”开进了美妆赛道。</p><p>一直以来，美妆赛道凭借高热度和相对较低的门槛，成为不少企业或名人跨界的首选领域之一。青眼统计发现，仅今年内，就有超6家知名企业公开了跨界美妆的新动态。那么，曾经入局化妆品行业的“局外”企业，现在的美妆产品经营得怎么样？近两年的跨界美妆行为又有什么新的特点和趋势呢？</p><h2>“跨界美妆”又成“香饽饽”，食品饮料类最多</h2><p>近几个月来，跨界美妆的消息不断。</p><p>今年4月，据国家知识产权局官网公开信息，长城汽车股份有限公司（下称“长城汽车”）申请了一项名为“一种妆容推荐方法、装置、电子设备及可读存储介质”的专利。在使用说明中，长城汽车提到该专利的应用场景之一为“车载终端”，用户可将化妆包内的图像上传至车辆系统，系统即可根据用户所携带的化妆品类型或所想要的妆容类型，推荐相应的妆容教程。</p><p>事实上，这也并非是长城汽车首次布局美妆护肤相关领域，其甚至曾是最早踩上“胶原蛋白”风口的车企。早在2021年，长城汽车就特别推出了一款“胶原蛋白出风模块”。据官方介绍，该模块由长城汽车与北海道大学联合开发，可将胶原蛋白以气化形态喷射，且用户还可以自由选择香氛味道，从而优化使用体验。</p><p>无独有偶，浴霸行业龙头上市公司奥普家居在本月的新品发布会上，官宣了一款编号为“MR007”的美容舱浴霸，正式入局美容仪赛道。据官方产品介绍，奥普美容舱浴霸有包括亮肤、舒缓、嫩肤三种模式，分别对应不同的护肤效果，让用户在洗澡的时候也能同步护肤。</p><p>值得注意的是，从本月的几个案例来看，最近的“美妆跨界”企业大多都是从自己擅长的领域切入，且一定程度能够支持和优化原领域的发展。不过，将时间拉长就会发现，“辅助本业发展”并非是企业跨界美妆护肤领域的唯一出发点。</p><p>青眼统计了近年来部分企业美妆跨界案例（联名产品除外），发现合计有十余家企业都入局了美妆护肤领域，且涵盖汽车、食品饮料、酒类、服饰、电器等诸多行业，涉及汇源、泸州老窖、茅台、鸿星尔克、格力集团等多家各领域龙头企业。其中，食品饮料和服饰领域的跨界企业最多。（由于药企和美妆行业关联性较强，此次不计入统计。）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240429/v2_fc8c3526441d4bdcb47c6db414489973@1743780481_oswg323949oswg1080oswg2179_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如在食品饮料行业，就有汇源、东阿阿胶、燕之屋、娃哈哈、百岁山、百威等头部知名企业先后入局美妆护肤行业。其中，汇源、娃哈哈、百岁山都推出了和产品相关的美妆护肤产品。其中，东阿阿胶和燕之屋的跨界更为深入，于2022年分别注册了“驴乳粉”和“燕窝肽”两款化妆品新原料。值得一提的是，从2021年化妆品新原料备案开闸后，也仅有一百余个新原料进入监测期。</p><p>同时，还有企业通过投资入股的方式布局美妆领域。如就在近日，啤酒巨头百威英博创始家族旗下的投资机构Verlinvest，对法国高端科技院线护肤品牌Cible Skin进行了超亿元的少数股权投资。据悉，本轮资金将主要用于品牌在欧洲、中国、美国等市场的渠道营销拓展、后续的新品研发等方面。Verlinvest方表示，将支持Cible Skin继续进行市场扩张，并帮助品牌提高数字化、商业化和营销能力。</p><p>此外，服饰类也是跨界行为发生的重点领域，最为典型的就是今年奢侈品牌Miu Miu和欧莱雅集团的合作。</p><p>事实上，作为Prada集团旗下的奢侈品牌，Miu Miu在2013年底便同科蒂建立了独家合作关系，推出了系列香氛产品，但市场反响并不理想，双方由此也终止了合作。今年，Miu Miu高调牵手欧莱雅集团重拾美妆业务，也说明其仍相当看好高端美妆领域的增长潜力。</p><p>青眼注意到，近些年来，已有包括Prada（普拉达）、Gucci（古驰）、Hermes（爱马仕）、Burberry（博柏利）等多个奢侈品牌成功进军高端美妆行业，如仅今年一季度，香水美容业务就给爱马仕带来了1.3亿欧元（约合人民币10亿元）的营收。由此可见，美妆已然成为奢侈品牌扩张的必经之路。</p><h2>跨界美妆的冰火两重天</h2><p>虽然各大行业的“跨界美妆”行为正在如火如荼地进行，但青眼调查发现，当前的“跨界美妆”总体上呈现出冰火两重天的态势。</p><p>一方面，有企业仍在进行新产品备案，不断丰富产品线。例如食品饮料领域的东阿阿胶、燕之屋和汇源；服饰领域的鸿星尔克、MLB；电器领域的奥普家居、美菱等，均有不少在售或备案产品。</p><p>如燕之屋目前备案的化妆品新原料“燕窝肽”仍在监测期内，其推出的新品牌“YAN PALACE 燕宝诗”也以此成分为基础打造了系列“燕窝护肤品”，品类涵盖面膜、喷雾、护手霜等。据国家药监局官网信息显示，今年2月，燕宝诗仍有新增产品备案。不过，从线上平台表现来看，抖音“燕宝诗燕之专卖店”中已无任何商品，淘宝店铺“燕宝诗”单品最高销量也仅不到百件。</p><p>相比之下，服饰类的跨界表现似乎更好。以MLB为例，该品牌来自于美国职业棒球大联盟（Major League Baseball），中国区域的品牌由韩国服饰公司F&amp;F集团代理，于2022年正式推出美妆系列，涵盖底妆、口红、香水等品类。作为知名度较高的大众服饰品牌，MLB美妆一经推出便收获了不小的市场反响。目前，“MLB千金粉气垫”已位列天猫“气垫BB霜热销榜”第10位。</p><p>此外，与MLB更专注于彩妆领域不同的是，鸿星尔克旗下的多映（厦门）生物科技有限公司将跨界重点放在了护肤上，并推出了两个不同定位的护肤品牌。其中，多映主打重组胶原蛋白护肤，目前已推出包括洁面乳、保湿水、次抛精华、面膜等多款产品。而另一个品牌医本通则主打医美修护，推出了包括重组胶原蛋白修护贴和凝胶两款辅料产品。</p><p>在电器领域，除上文提到的奥普家居外，美菱也已推出了数款美妆冰箱产品。不过，在产品宣传中，储存面膜和化妆品是该类产品为数不多的宣传卖点，相比于其他“跨界美妆”，电器类行业和美容护肤的关联性相对更弱。</p><p>另一方面，不少产品早已在市场销声匿迹，产品备案乃至企业都已注销。譬如，大部分酒类企业所推出的美妆护肤产品市场表现都不甚理想，在线上平台上甚至已经销声匿迹，包括泸州老窖此前推出的酒糟醒肤修护面膜、李渡推出的“酒酵母凝萃面膜”、清酒品牌獭祭推出的“獭祭美容面膜”等，产品备案均已注销。</p><p>当然，跨界美妆的失败不仅发生在酒企。此外，在其他行业中也有不少失败案例，如在2022年，娃哈哈高调宣布入局日化行业，一口气推出了多款儿童牙膏、成人牙膏和洗衣凝珠产品。</p><p>然而，就在今年2月，成立于2021年且负责娃哈哈日化线的杭州娃哈哈蜜胜日化有限公司显示已经注销。近日，有自称该企业法人的王某在抖音平台上发布视频称，“目前娃哈哈儿童牙膏等系列产品已经停产，娃哈哈也将暂别日化领域，回归食品饮料行业。”</p><p>与之类似的还有曾经大规模入局喷雾赛道的水企们。早在2021年，百岁山宣布推出“百岁山矿泉水漾保湿喷雾”，原料为天然矿泉水，核心成分为天然矿泉水中的偏硅酸。彼时，不少媒体猜测这是百岁山对标农夫山泉的竞争方式，百岁山对此回应称，推新一方面是为了丰富公司品牌矩阵，另一方面也是对市场进行培育的过程。</p><p>不过，青眼通过国家药监局官网查询发现，广东百岁山实业有限公司所备案的两款喷雾产品备案均早已在2022年注销，且线上已无法搜索到相关产品。</p><h2>是“玩票”还是“诚心”？</h2><p>青眼在梳理过程中发现，虽然所有品牌入局美妆领域伊始大多表现地“雄心勃勃”，但真正深入做产品研发、进行品牌建设的仍为少数，多数仅仅是将美妆作为一个噱头，甚至产品官宣后，各大平台都难以找到销售渠道。</p><p>事实上，许多跨界企业不论是从销售渠道、受众人群还是消费者定位、市场认知、产品研发等诸多方面，都和美妆行业相距甚远。跨行业、跨领域、跨人群的多领域跨界，也让这些企业们难以在美妆领域深度发展。</p><p>此前，就有化妆品行业资深人士对青眼表示，酒企做美妆“制造噱头的可能性比较大”，而推出美妆类产品如面膜、香水等，更多是为了吸引一波市场热度，或成为一种寻找新领域的工具。</p><p>也有化妆品研发人士对青眼表示，一些企业选择跨界布局化妆品新原料并不奇怪，但这些新原料是否能深度应用于化妆品市场，和是否能够打开消费者的认知，这些都还要打个问号。</p><p>不过，从目前来看，也有较为成功的跨界案例。首先，不少奢侈品牌都选择从彩妆、香水等领域开始跨界。一方面，相对于护肤产品而言，彩妆和香水的产品研发难度更低，但对于品牌的时尚敏感度要求较高，而这正是奢侈品牌的强项；另一方面，奢侈品牌自带的品牌光环，更容易作用于产品之上，这些品牌的目标受众也更乐于为品牌光环和品牌溢价，这就为品牌跨界打通了一个最重要的市场认知障碍。</p><p>其次，从产品研发端入手，将注意力更多放在品牌建设上，不强调原本的企业标签，而是将母公司作为品牌建设的资源，从零开始打造品牌。如前文提到的鸿星尔克，其目前推出的多映和医本通两个品牌，均以当前热门原料重组胶原蛋白为核心，品牌视觉设计中并未有鸿星尔克元素。</p><p>此外，对于并不熟悉美妆日化行业运作的企业而言，投资、入股等也是企业跨界的一个选择。如今年2月，格力集团旗下珠海格创新空间产业基金合伙企业（有限合伙）入股瑞玞生物医学（深圳）有限公司，后者是一家综合医疗美容产品及材料研发、生产、销售为一体的综合性公司，旗下拥有TECHGENE她境、di-Rejuv氐瑞等护肤品牌。</p><p>总体而言，其实不论跨界结果如何，外部企业的进入，都会给美妆行业带来新理念、新技术和新方向，但对于跨界企业而言，要想真正成功入局美妆行业，还需要沉下心来用心打磨产品、构筑品牌，不然跨界最终只能沦为品牌宣传的噱头。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/M5W3uYM38j97l35ADaxY6g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“青眼”（ID:qingyanwh）</a>，作者：一斤，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>