<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2669688093488900</id>
            <title>跨界投资芯片 为什么梦百合股价仍难“狂飙”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2669688093488900</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2669688093488900</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Feb 2024 14:51:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: A股硬科技概念股, 跨界投资, 智能床垫, 反倾销挑战
<br>
<br>
总结: 传统轻工行业的上市家居企业在A股硬科技概念股行情主导下，通过跨界投资和布局智能床垫等新业务，引发股价狂飙。然而，面临海外反倾销困境和产品转内销挑战，需要转型应对。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>A股硬科技概念股行情主导下，传统轻工行业的上市家居企业宣布跨界投资，不乏引发股价狂飙的案例。&nbsp;</p><p>2月28日，主营办公椅产品的恒林股份（603661.SH）公告称，购买关联方股权并开展服务器采购的公告，计划开展算力服务相关业务，培育公司新的增长业务。次日开盘后，恒林股份一字涨停。 恒林股份表示，本次投资有利于公司快速布局算力服务业务，搭建算力服务平台，有利于公司业务竞争力和盈利能力的稳步提升，符合公司业务整体发展方向。&nbsp;</p><p>早前的2023年11月6日，主营铝合金节能系统门窗的豪美新材（002988.SZ）宣布，为分享光模块领域的发展机遇，计划以每股2.6179美元向索尔思光电进行D轮投资，投资金额为4000万美元。据悉，索尔思光电是一家主要研发高速光子芯片的海外公司。该消息发布之后，豪美新材（002988.SZ）连收4个涨停板。</p><p>主营业务为家居寝具的梦百合（603313.SH），此前宣布跨行业进入集成电路芯片相关领域，但此举没有引发概念股炒作效应。当下，市场更加关注这家出口型企业面临的海外反倾销困境与产品转内销挑战。&nbsp;</p><h2>跨界芯片</h2><p>近日，广东恒康家居科技有限公司成立，法定代表人为程孝君，注册资本为500万元人民币，根据企查查股权穿透显示，该公司由梦百合全资持股。</p><p>广东恒康家居科技公司经营范围包括家具制造、智能家庭消费设备销售、集成电路设计、集成电路制造、集成电路芯片设计及服务、集成电路芯片及产品制造等领域。&nbsp;</p><p>截至目前，梦百合并未对跨界布局作出公开回应。近年来，智能床垫、睡眠追踪器和个性化睡眠辅助设备成为寝具制造企业发力的方向，物联网和人工智能科技的融合应用，进一步推动了产品的转型。不仅是传统软体家居企业，2023年华为、苹果、小米等科技公司都布局睡眠检测，软体家居企业也纷纷发力智能床垫。&nbsp;</p><p>《中国智能床市场现状深度研究与投资战略调研报告（2023—2030年）》显示，2022年我国智能床市场规模为26.42亿元，较上年同比增长9.76%。作为智能床行业产业链的上游，芯片是核心零部件之一。</p><p>对于软体行业跨界进入芯片行业，大材研究创始人、首席分析师邓超明认为：“此举或许是该公司继续发力智能家居产品的信号，近几年，软体家居企业先后推出智能床等产品，这涉及高质量芯片的应用。大多数情况下，智能家居产品都需要内置芯片，以便接收传感器的数据，再根据算法对数据进行分析，输出对用户有价值的结论，对产品进行调试等。”</p><p>智能床垫在芯片的加持下，可以实现语音操控床垫功能，监测用户睡眠状态，通过分析呼吸、鼾声、体位、翻身次数等，分析睡眠质量、发出预警，还能自动调控床垫温度。芯片是智能床垫的大脑，这就意味着，芯片的质量与功能将影响智能家居产品的竞争优势。</p><p>据大材研究观察，家居产品所使用的芯片大多是从上游购买，家居企业组织力量研发或者参与研发，可能是出于提升产品匹配度、掌握自主知识产权、培育智能家居芯片业务等多方面的考虑。</p><p>“从当前的形势看，软体家居企业如果能够研发出适用范围广、针对性强、功能强大的高质量芯片，不仅有助于自身产品的迭代，用户体验的改善，进而加速消费市场的认可度提升，同时也可以将芯片业务当成独立业务打造，扩大整体营收规模。”邓超明分析称。</p><h2>反倾销挑战</h2><p>2019年，美国针对中国出口企业的反倾销税落地。为应对贸易保护主义，梦百合开始了全球化的床垫生产供应布局。当时，梦百合将出口至美国的床垫产品的生产线逐步转移至塞尔维亚工厂，同时在泰国设立工厂。</p><p>但在2020下半年，美国又进一步对塞尔维亚、泰国等七国征收反倾销税，2021上半年，梦百合又在斯洛文尼亚设立卫星工厂，产品主要销往美国。至此，梦百合形成了复杂的生产供应体系：斯洛文尼亚、西班牙、美国工厂生产的床垫供应美国市场，泰国、塞尔维亚及中国境内工厂生产的产品主要供应国内及美国以外的海外市场。</p><p>根据家页智库的观察，全球化设厂在短期内提升了梦百合的营收，但也为它带来了庞大的成本开支。2019年至2022年，梦百合的营收从38.32亿元增长至80.17亿元，净利润却从3.73亿元跌至4136万，净利率也从10.24%下跌至0.65%。</p><p>一方面，海外新建工厂的原料供应链需要重新配置，产品与原料运输路线较多，运输费用也有所提升；另一方面，海外新建工厂产能爬坡较慢，员工效率低于国内水平，职工薪资与生产费用大幅提升，工厂整体的管理费用也不断攀升，必然需要大量的营运资金。&nbsp;</p><p>梦百合与海外经销商的纠纷仍处于审理阶段。2023年11月24日，梦百合发布关于涉及诉讼进展公告：梦百合、HEALTHCARE GROUP（HONG KONG）CO.,LTD（简称恒康香港）、公司实际控制人倪张根与BENJAMIN FOLKINS（梦百合美国子公司的少数股东，以下简称BJ）、UPWARD MOBILITY,INC.（BJ控制的公司，以下简称UM）的诉讼，经过前期梦百合向美国田纳西州上诉法院提起上诉，上诉法院于同年11月公示了初步结论：陪审团的裁决和初审法院的判决被撤销，案件被发回重审。</p><p>在此案中，梦百合、恒康香港和倪张根为被告，BJ是原告，几方组成的美国梦百合公司，主营业务是Mlily品牌记忆绵家居产品在北美地区的零售及批发，由恒康香港和梦百合在美国的经销商BJ分别持股55%、45%。&nbsp;</p><p>2016年，BJ提出退出美国梦百合并要求按照《运营协议》向其支付超过300万美元以作为其持有美国梦百合35%股份的对价。但是梦百合拒绝支付，2017年4月起，BJ向美国田纳西州汉密尔顿县衡平法院提起诉讼。</p><p>据梦百合公告，此案在2021年取得一审判决，于2022年取得调整后判决。调整后的判决书显示，倪张根和梦百合需向BJ支付的惩罚性赔偿金由一审判决的2000万美元降至1151.61万美元，并明确了BJ有权获得律师费赔偿97.76万美元、诉讼费赔偿7.47万美元。综上，梦百合方面需支付费用总额由一审判决的2470.56万美元调整为1727.41万美元。</p><p>当时，倪张根在社交平台上分享了判决结果的图片称：“这是最好的感恩节礼物（11月23日）。”</p><p>不过，梦百合在公告中披露：截至2023年9月30日，公司根据调整后的判决确认预计负债1.24亿元。本次诉讼结果尚不确定，对公司的报告期利润影响暂不能确定。&nbsp;</p><h2>转型内销</h2><p>梦百合于2003年成立于江苏如皋市，主营记忆床垫、枕头和沙发等软体家具。据统计，在中国7家软体家具企业中，梦百合2022年以总营收80.17亿元的规模排名行业第三，仅次于顾家家居、敏华控股；紧随其后的分别是喜临门、慕思股份、麒盛科技、趣睡科技。&nbsp;</p><p>但在净利润指标上，梦百合却低于主攻境内市场的喜临门、慕思股份。截至2023年第三季度，慕思股份、喜临门、梦百合的净利润分别是5.18亿元、3.9亿元、1.13亿元。这与梦百合过去长期以来的外销策略有关。</p><p>梦百合2023上半年财报显示，公司外销收入29.29亿元，占总营收比例为81.36%。梦百合往年财报显示，2015年之前，公司外销收入占比超过九成；2015年后，外销收入占比逐步降至八成左右。&nbsp;</p><p>梦百合在其财报中也提出，汇率波动、国际贸易摩擦以及海外子公司经营是未来可能面临的风险因素。此外，公司也在密切关注主要出口国家的政策变化、关税变化等事项，借助全球化产能布局提高公司的抗风险能力。</p><p>2023年上半年财报显示，梦百合的外销收入相比2022上半年的34.79亿元减少了5.5亿元，同比下滑15.8%。其中，北美市场收入20.64亿元，较2022年同期减少了4.89亿元，而北美市场占比海外业务总营收近60%。&nbsp;</p><p>基于海外代工业务持续承压、原材料成本波动、全球经济环境波动等原因，梦百合在2016年上市之后从以外销ODM（代工）为主逐步向OBM（自有品牌）转型。</p><p>内销方面，梦百合以自主品牌的销售为主，但目前暂未实现规模式增长。截至2023年上半年，境内市场贡献收入5.67亿元，同比增长19.57%，其中，自主品牌的内销实现营收4.46亿元，同比增长50.77%。</p><p>其中“MLILY”品牌以上海梦百合、上海恒旅、南通零压以及梦百合美国等子公司为主要业务平台，产品出口美、日、英等全球 110 个国家和地区；与众多知名酒店合作共推“0 压房”为主要供应酒店的产品，主要以多渠道交叉网络销售。&nbsp;</p><p>值得一提的是，在内销市场梦百合毛利率大幅提升。2023年上半年，梦百合在境内市场的毛利率对比2022年同期，大幅增加14.56个百分点至52.16%。在国内，同样主打高端市场的慕思股份（001323.SZ），2023年上半年的毛利率为50.68%。&nbsp;</p><p>电商是梦百合近年开辟的新增长渠道。光大证券在近期研报中提出，国内业务方面，梦百合于2023年逆势实现了自主品牌业务的高成长，2023年“双十一”期间，梦百合在天猫、京东、抖音平台销售额分别同比增长113%、77%、1336%，全域累计成交额达到2.5亿元，同比增长153%。但目前公司在国内市场的规模尚小，仍然处于投入期，处于亏损状态。一旦2024年公司的国内业务收入规模继续保持高速增长，2024年国内自主品牌业务将实现从亏损到盈利的质变。</p><p>为稳定公司经营、维持日常营运资金等用途，自2018年起梦百合创始人、董事长倪张根就多次质押、解质公司股份。公司于2023年12月29日发布的公告显示，倪张根质押股份为8785万股，占其持股数量的46.9%。&nbsp;</p><p>2月25日，市场传闻称倪张根作为亚朵酒店的天使投资人，大概率将卖出亚朵股份，套现的资金部分用来投资梦百合酒店，另一部分用于回购梦百合的股票。&nbsp;</p><p>对此，倪张根本人并未直接否认，他表示：“我只是对亚朵现在坚持把床垫往硬的方向做不理解，并不是不合作了。我们仍然是亚朵最大的供应商，另外我们对亚朵也心存感恩。我做梦百合酒店不是和亚朵直接竞争，而是给消费者提供差异化选择。”</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2669462246763777</id>
            <title>高精准+低成本，「人科生物」开发基于染色质开放区间技术的肿瘤早筛产品｜早期项目</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2669462246763777</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2669462246763777</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Feb 2024 12:50:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 肿瘤早筛, 染色质开放区间技术, 人科生物, 胃癌
<br>
<br>
总结: 人科生物利用染色质开放区间技术开发肿瘤早筛产品，具有强大的溯源能力和技术领先性，首选胃癌作为切入口，通过创新技术和产品策略，致力于打造筛查和诊断一体化的公司，预计在2026年取得关键性进展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜胡香赟</p><p>编辑｜海若镜</p><p>回看过去3年，肿瘤早筛赛道的一级市场投资热度整体在下降。一方面，较早一批成熟企业在2020及2021两年时就迎来上市高峰；另一方面，现有成功模式和失败经验的前提下，投资机构趋于保守，融资机会向落地看齐。风险小、轮次稍靠后但能快速实现商业化的项目更受关注。</p><p>这一背景下，对于这两年新兴的创业公司，2024年，肿瘤早筛赛道的机会还有可能在哪里？近日，人科生物联合创始人/CEO王莉惠和36氪聊了聊这个话题。</p><p>人科生物成立于2021年，专注于通过染色质开放区间技术开发肿瘤全周期检测平台。创始人、首席科学家为清华大学医学院蓝勋教授，也是染色质开放区间基因组演化全新理论模型的创立者。目前，公司70%以上为研发人员。</p><p>在王莉惠看来，当前市面上的筛查产品虽种类众多，但存在同质化、价格高昂等问题；在效果上，消费者对健康情况而非“仅仅是阴或阳的结果”的关注，也催促行业开发灵敏度更高、溯源更精准的癌症早筛产品。“对于我们这些新企业来说，通过领先性技术解决这些产品需求，相当于再造新的市场份额。”</p><p>肿瘤早筛技术的数年发展，经历了蛋白质标志物、甲基化向片段组学的迭代。人科生物的“技术领先性”，就在于选取了“更强”的染色质开放区间作为标志物。人类基因组中约有30亿个碱基对，其中编码基因区域约占3%，另有约0.1%的区域用于调控这部分基因表达，这部分区域也就是染色质开放区间，是调控正常细胞向肿瘤细胞转化的重要元件。</p><p>在作为基因调控开关的维度，染色质开放区间可以和甲基化类比。而它高出甲基化的一个维度则在于，从作用机制上，甲基化“是先影响了染色质开放区间再影响基因”，甲基化和基因表达的相关性只有0.5左右，但染色质开放区间和它的相关性是接近1。所以，染色质开放区间的溯源能力很强，精准反映细胞状态的能力也很强，就让它具备了比别的标志物更能反映异质性的能力。</p><p>“传统技术实现了健康和患病人群的区分，但很难做分型和溯源。而染色质开放区间这种强大的溯源能力使其在溯源结果上显示巨大的优势，比如不仅告诉你标志物升高，还能告诉你可能是哪个病灶出现危险。”王莉惠解释称。据了解，这种“溯源能力”也是现阶段肿瘤早筛企业共同追求的目标，国内尚未有其他公司利用同类型技术开发相关产品。</p><p>基于这一原理，人科生物开发的CFOCCUS-Seq®染色质开放区间检测技术能够仅用0.1X全基因组的测序量达到1000X测序的效果；并通过预先给样本加“标签片段”的方式进行多样本混合检测，现已实现百份样本混样，由此降低检测成本。</p><p>在具体的适应症开发上，人科生物首先选择胃癌作为切入口。从技术方面考虑，胃癌的基因表达差异更大，且拥有胃镜作为检测金标准，更易实现技术突破和验证；产品角度，国内胃癌发病率高，每年新发病例数量占全球40%以上，且有成熟的检测方法作为对比，在临床设计方案上存在类同，“能够用监管部门和大众更熟悉的路径去做”，有利于提高市场对新技术的接受度。</p><p>目前，人科生物希望聚焦于胃癌“打造筛、诊一体化的公司”。“所以我们不仅在做胃癌早筛产品，也有针对胃癌的化疗检测产品、复发检测类产品在研，通过胃癌这一适应症快速进入市场，形成品牌优势，进而拓展至其他癌种。”据介绍，相关产品惠为安®的特异性、敏感性、误诊率及漏诊率4大关键指标分别为98%、86%、2%和11%，结果优于同类型产品。公司预计该产品将在2026年取得关键性进展。</p><p>此外，人科生物基于染色质开放区间技术开发的泛癌筛查产品惠适安®已于2023年启动商业化，灵敏度和特异性指标分别为87%和98%，阳性预测值和溯源准确率达95%和92%，覆盖胃癌、肠癌等8大癌种，均高过同类型产品，且在价格上也具备优势。</p><p>商业化问题上，针对筛查和临床两类不同的产品应用场景，人科生物采取两种不同的策略。在核心的筛查场景中，公司合作对象以体检、商保和第三方检测机构三大类机构为主，进行产品销售，“预计今年将开展更大规模招商”；临床方面，人科生物合作医院包括北京大学肿瘤医院、首都医科大学附属北京天坛医院等10余家医疗机构。基于强大医院端临床资源，公司将重点聚焦院内LDT的方式，和医院合作开展自研试剂的开发和使用。目前，公司已拿到千万元级订单。</p><p>“技术上有创新点是当前肿瘤早筛企业能够活下来的首要条件，但在这之后会更看重产品和销售，如何做出一个爆款产品，也是现阶段需要考虑的。”王莉惠认为。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2669513318411777</id>
            <title>2024电商硝烟再起：新老玩家借力AI，直播进场角力</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2669513318411777</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2669513318411777</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Feb 2024 12:05:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电商平台, 直播电商, AI时代, 电商格局
<br>
<br>
总结: 2024年开年，电商平台在激烈变革的AI时代中拉开帷幕。传统电商巨头调整架构，拼多多崛起，抖音电商追赶，百度电商利用技术优势，直播成为营销利器。直播电商行业发展呈现常态化和创新应用化趋势，AI技术结合提高直播内容质量和互动性。传统三巨头展开攻守之战，新锐玩家争夺电商蛋糕，AI赋能和直播带货成为关键发展方向。2024年电商格局将迎来怎样的变化，值得关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>穿过2023年的风暴，2024年开年，电商平台在激烈变革的AI 时代中拉开帷幕。</p><p>过去一年，淘宝、京东等传统电商巨头调整将帅，推动架构变革；并卷入拼多多的“低价”策略；抖音电商奋起直追，积极进军本地市场直面美团；百度电商凭借技术优势开启数字人直播助力商家；拼多多则在年尾海外市场崛起，市值反超，跻身胡润榜世界百强；小红书、B站等新锐玩家也定下更为明晰的策略进攻电商蛋糕。</p><p>2024刚开年，淘宝宣布成立不以盈利为目的旨在培养主播的直播电商公司，为培养自家主播迈出关键一步；京东宣布升级服务，拼多多开始招兵买马，马化腾在年会宣布将微信视频号今年重点方向定为直播电商；百度重启电商，B站宣布重点盈利目标之一就是电商。</p><p>电商成为互联网平台变现一个绕不开的词，而直播成为那个最耳熟的工具。</p><p>杭州市直播电商协会秘书长李信赢对时代周报记者表示：“2024年，直播电商行业发展将会呈现两大趋势，分别是直播常态化、创新应用化。电商直播带货融合了直播形式和电子商务，满足了互联网时代用户的消费需求，具有良好的营销效果，直播电商将成为各企业标配。随着人工智能技术的不断成熟，直播电商通过与AI技术的结合，可实现语音识别、图像识别、自然语言处理等功能，提高直播内容的质量和互动性。”</p><p>随着直播成为标配和AI的日渐成熟，2024的电商格局会迎来怎样的变化？</p><h2>传统三巨头攻守之战</h2><p>曾经，淘宝、京东是电商界数一数二的开山巨头，2023年两家公司都经历组织架构变动、高管团队洗牌的双重震动。</p><p>2023年11月，拼多多市值一度反超阿里，短暂坐上王座，京东市值退居第三。面对增量放缓和后来者的追赶，2023年淘宝、京东一度加入拼多多的“低价”策略，2024年又进一步比拼服务。</p><p>2023双十一期间，阿里推出"双十一天天低价"和"一件直降"的优惠方式。这可能是对马云提出未来策略“回归淘宝、回归用户、回归互联网”中“回归用户”最直接的回应。</p><p>2024年，阿里的做法进一步对应回归淘宝、回归互联网。</p><p>2024春节刚结束，淘宝左手开直播电商公司给自己培养带货主播，右手在广东布局跨境电商产业带。一方面通过直播这种当下互联网热门的带货方式来打开渠道，另外一方面从供给端加固淘宝的护城河。</p><p>2月27日，阿里在“广东省跨境电商+产业带”系列活动大会上宣布将支持汕头产业发展，并启动“淘宝直播优选”汕头站，为直播电商提供扶持。几天前，淘宝还宣布成立直播电商公司，为有意入淘开播的明星、KOL、MCN机构提供“保姆式”全托管运营服务。公司负责人元戈介绍，托管模式相当于是一个新主播孵化营，整个项目不以盈利为目的，目标是繁荣生态。”</p><p>相比抖音、快手这类内容起家发展电商平台，淘宝此前对待直播的态度一直不温不愠。但在2023年架构调整之后，淘天新任者开始调整方向。</p><p>2023年12月，主导电商业务的淘天集团完成独立，阿里原“十八罗汉”之一的戴珊卸任淘天集团CEO，交权吴泳铭。</p><p>至此，吴泳铭兼任阿里巴巴集团、淘天集团和阿里云集团的CEO，接任淘天集团CEO 48小时后，吴泳铭立马安排6名年轻管理者负责淘天集团关键业务，直接向他汇报。</p><p>吴泳铭还抓住马云的“AI电商时代刚刚开始，对谁都是机会和挑战”这一内部信要点，按照“AI+电商”的思路对电商业务开启新一轮创新。据澎湃、晚点等媒体报道目前，阿里国际商业集团在AI方面成立AI Business（AI商业）业务团队，相关技术已应用在阿里国际内部的AliExpress（速卖通）等业务。</p><p>不仅淘宝，京东的打法也在向拼多多看齐，主攻“卷低价、升服务”，2023年开年京东就下调商品价格门槛，推出"百亿补贴"、"9.9包邮频道"，该策略贯穿全年。</p><p>尽管刘强东于2022年已卸任京东CEO，但过去一年作为创始人他的掌控感也在增强，面对人员管理，一边拆分高层兵权，一边对一线员工抛出“高薪”。</p><p>此前京东通过物流建立了护城河，但是在拼多多的冲击下，京东不得不重新审视自己。价格或许不是京东的优势，但京东可以在服务上加码。2024年2月，京东进一步推出“仅退款”策略以提升用户体验。</p><p>对拼多多而言，2023年的市值增长已经验证“低价策略”“百亿补贴”的成果，拼多多从淘宝和京东手中抢到更多的蛋糕。</p><p>与抖音的内容带货起家不同，拼多多直播业务开启较晚，2023年拼多多先开启百万主播挑战赛，又在APP首页底部新增直播栏目，促进直播带货。</p><p>几天前，拼多多开始对线下团购业务进一步发力，旗下多多买菜对广东仓储人力、招商运营等数百名岗位开放招聘。据拼多多的数据显示，针对社区团购最后一公里，多多买菜的提货点已覆盖了国内70%的行政村。</p><p>截至2月27日，拼多多市值有所回落，距离阿里市值仍有距离，但超过京东4倍。如今，淘宝冲击直播带货，京东进一步比拼服务，拼多多则向线下扩张，三家布局上攻守之战一触即发。</p><h2>新锐玩家十八般武艺争夺蛋糕</h2><p>2024年，阿里、京东除了需要面对拼多多这样的强敌，还有不少后来者虎视眈眈。抖音自2020年正式设立电商部，历经3年正式布局也在市场中争得席位。</p><p>据抖音数据，2022年7月至2023年6月里，抖音电商全球购下单用户同比增长43%，GMV同比增长了80%，入驻商家数量同比增长111%。这一年，抖音还宣布投入5亿元促进商家与达人间的合作。</p><p>2023年，抖音加速打通内容场与货架场的流量转换，一方面进军美团此前占据的本地生活市场，另一方面加码图文带货与小红书展开竞争。</p><p>2024年春节前夕，抖音CEO张楠却宣布卸任，转身向字节旗下产品剪映相关的AI辅助创作上寻求突破。此前抖音集团不仅新成立AI部门Flow，抖音也上线了AI导流到商铺的工具赋能电商。</p><p>AI赋能之外，直播带货成为电商平台香饽饽。</p><p>在李彦宏2024年的业务规划中，电商业务首次提出要实现跨越式发展并被排至前列。与其他家不同，百度电商开局就直接上“AI之力”。在今年1月10日的“AI重构电商”生态大会上，百度借力AI数字人直播和文心大模型能力杀入电商场内，强调“AI重塑电商”。</p><p>杭州市直播电商协会秘书长李信赢对时代周报记者表示：“当下火热的虚拟数字人直播以高质量、低成本、互动性更强的直播形式，打破了传统直播模式，为直播行业注入新的活力和机遇。”</p><p>除此之外，更多新锐玩家在伺机瓜分电商蛋糕。小红书在2023年关闭两大自营电商平台 “小绿洲”、“福利社”，全力投入“买手电商”模式，明星董洁在小红书的一场“慢直播”不仅让自身翻红甚至有带火买手电商的趋势；B站把广告和电商定为2024盈利目标的重点；腾讯2024年1月的年会上，马化腾将直播电商确定为微信视频号今年全力去做的方向。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653310825&amp;idx=3&amp;sn=7bc8b3b8ef9a176b226bc988a8965fde&amp;chksm=bc234dedaed1547a9b9588060ee33ef2efeccee565904104f5742e2c18642e00e5ee32055b64&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：何珊珊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2669494774885636</id>
            <title>爱芒财报里看长视频“转机”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2669494774885636</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2669494774885636</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Feb 2024 12:04:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 财报季, 长视频平台, 稳定盈利, 会员涨势
<br>
<br>
总结: 2022年底文娱行业的主题是财报季。长视频平台经历了“降本增效”后实现了盈利，2023年的关键词包括稳定盈利和会员涨势。长视频平台通过降本和增效措施实现了盈利，会员数量和收入也呈现增长趋势。招商增量也成为长视频平台的重要发展方向。整体而言，长视频行业正朝着稳步盈利和会员增长的方向发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>二月底文娱行业的主题：财报季。</p><p>历经了2022年全行业调头奔向“降本增效”，长视频平台纷纷实现历史性的“扭亏”，结合各家财报，我们又该用何种关键词总结长视频的2023呢？</p><p>2月28日晚，爱奇艺、芒果超媒率先披露最新财报或业绩快报，有关2023两平台运营数据的诸多细节被首次公开，关于两报告传达出的长视频行业发展变化，犀牛君这篇将奉上最新鲜解读。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_4faa94bed1704893b130b9afb69524dc@000000_oswg659525oswg1080oswg577_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>当下长视频增长“关键词”</h2><p>两份报告都带来了可喜信息。</p><p>爱奇艺用了“史上最佳年度业绩”的字眼来定义2023成绩单，四大核心指标的全年总营收319亿元、Non-GAAP全年运营利润36亿元、Non-GAAP净利润28亿元、自由现金流33亿元颇为亮眼，昭示了连续两年规模化运营盈利的新里程碑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_3fc076ed73e243b7b1cccd4b5b36afe0@000000_oswg818168oswg1080oswg579_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>芒果超媒这边，使用了会员业务迎“换挡提速”的表述，全年有效会员规模达6653万算是一个新突破，业绩快报提到“这得益于优质内容持续供给及88VIP、动感地带芒果卡拓宽变现渠道”，基于多线渠道的会员增长确实也是芒果的优势特色。</p><p>报告亮点的不同，反映了长视频平台发展的起步有别、路径不一，而从行业宏观视角看，两份报告又折射出当下长视频“增长”的哪些共性呢？</p><p>关键词一：稳定盈利。</p><p>完全迥异于前些年每谈长视频必提的亏损问题，经过近几年降本、提质、裁员、优化架构等措施的多管齐下，如今“长期稳定的盈利运营”成了长视频变奏后的主旋律。</p><p>“降本”方面，各平台都学会了紧衣缩食，尤其是习得了精细控制单项目内容成本来挤出利润，比如此次爱奇艺年报就特别提到：“近3年剧集整体内容成本率逐年改善，2023年爱奇艺剧集的内容成本率较2022年下降了12个百分点，这直接推动了利润增长”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_bf31e8e4a9f34ccdb3493de2d8bd4513@000000_oswg782396oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“增效”方面，各平台现都掌握了持续输出高质量自制内容、乃至造爆款能力。比如，爱奇艺2023年上新剧集中原创剧集数量占比超65%，对收入贡献占比超80%，《狂飙》《宁安如梦》等爆剧贯穿全年；而芒果2023年上线各类综艺超100档，上新数、独播数、创新率均居行业榜首，《乘风2023》《披荆斩棘第三季》等综 N 代持续火热、Q4还惊喜缔造了行业现象级爆款《花儿与少年·丝路季》，这些是其会员创收的核心驱动力。</p><p>整体而言，经降本、增效两手抓的经营调整后，长视频早年受制于高成本的烧钱作风成为历史，现如今长视频平台正在走向稳步盈利的正向生意道路，乃至具备了每年稳定持有亿级自由现金流的能力。</p><p>关键词二：会员涨势。</p><p>近两年，长视频会员增长见顶是行业很焦虑的一件事，不同于行业初期的高涨势头，很多人对如今长视频继续揽客的能力缺乏信心。但事实上，各平台从没停下探索多维会员玩法、提升会员服务质量的脚步，反映到财报里的会员收入数据也可圈可点。</p><p>譬如说，此次爱奇艺公布其平台订阅会员数已触达1.011亿，2023年爱奇艺会员服务营收达到203亿元，同比增长了15%；芒果超媒方面，会员收入从2022年的个位数增长，跃升到了2023年的同增双位数，全年有效会员“6653万”这个数字也是再创新高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_171ff11b814d4e83a162b7cecddb8a23@000000_oswg77565oswg1080oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>肉眼可见的，长视频会员的涨势与各平台的很多积极运营动作有关，比如去年芒果通过企划88VIP会员卡、动感地带芒果卡等活动拓宽变现渠道，爱奇艺在Q4推出《宁安如梦》等6部热剧加更礼、为V7会员和星钻用户提供尖叫之夜门票抽取特权等，这些精心维护会员体验的动作皆推动了会员收入增长。</p><p>关键词三：招商增量。</p><p>这两年，长视频平台展现出的招商增量也令行业颇为振奋，尤其是剧集招商似乎正在打开新局面。比如，爱奇艺财报提到“《宁安如梦》《一念关山》《势不可挡》等头部剧综受到广告主青睐，品牌广告中内容定向广告收入占比超过50%”；芒果TV则透露《去有风的地方》《以爱为营》刷新了公司剧集三年来招商金额、项目合作客户数记录。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_cadaa1504e2448489e1ba714c3e7fac2@000000_oswg68837oswg1080oswg366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>究其原因，这几年各平台剧集品质显著上升、内娱剧集市场持续火爆，大众对长视频热剧的关注热情有增无减，今年《繁花》《南来北往》等热剧更分别凭300个、298个广告总数拿到各自平台“招商史冠”，这大大提升了今后长视频生意继续“增长”的想象空间。</p><h2>长视频“转机”在不在2024？</h2><p>长视频“增势”还能延续到2024吗？</p><p>经过梳理我们可看到，2023年之于长视频平台发展很重大的意义在于，一个健康、可持续经营的内容生意乃至行业生态正在成熟，这令我们很期待2024。</p><p>但另一方面，我们也需看到，长视频生意仍然存在很多局限性，比如当下运营成本压缩方面很难再找到更多突破口、长视频项目上新周期长致使2024开年爆款数量下降等，这些都是当下阻滞行业发展的棘手问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_7e4ff7c0cd964408be63c11a0270fd15@000000_oswg815885oswg1080oswg521_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>具体到单个平台，各家长视频平台发展也均有短板与局限性，比如芒果超媒过度偏科综艺的情况还未发生质变、爱奇艺上新项目速率放缓影响会员留存等。</p><p>所以长视频发展的“转机”到来了吗？</p><p>在犀牛君看来，讨论这个转机还需把时间维度拉长去看。其实在最近，犀牛君对芒果超媒爆出的另一则新闻颇感兴趣：湖南广播影视集团发文称，近日苹果AppStore正式上架了“芒果TV-Vision”APP，该APP也成为了首个苹果Vision Pro头显设备专属原生应用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_561261dc25f04e07a5c1f7f5d06fbfbd@000000_oswg47942oswg1080oswg455_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这令犀牛君思考了好一阵未来长视频扩展业务增量的问题。可以想见的，如若在今后不多时以Vision Pro为代表的革命性VR设备“飞入寻常百姓家”，把握住该风口站稳穿戴设备内容供应商市场占位，这很可能会给国内长视频平台带来几十倍业务增量。</p><p>另一方面，今年Sora掀起AI文生视频产品全球热点、A股市场AI概念股全线爆发后，各文娱平台都在强调加码此类技术的能力，或许向这方面前沿科技的投入，才是今后长视频拓充增量空间的核心竞争力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_ac426418e4f249008a11cb92a542d729@000000_oswg75587oswg1080oswg589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我们看到，爱奇艺在财报里有提到“近一年来，爱奇艺推动生成式AI应用在内容创意、开发、推广等环节。通过AI生成的海报图，点击率和播放时长已优于人工制图”；芒果超媒也在业绩快报里谈到，“公司高度重视各类AI技术的研发和应用，已组建AIGC创新应用团队，将AIGC技术广泛应用于媒资运营、广告投放、会员互动、视频剪辑、内容生产等业务场景”。</p><p>由此可见，在长视频平台摸到降本增效、精品化路线的可持续发展模式后，今后的竞争重点很可能是要比拼谁能抓住下一个“技术风口”，这或是各平台今后N多年都需要长期关注的“新变量”。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2MDI4NjQ3Mw==&amp;mid=2247553820&amp;idx=2&amp;sn=7c58ad1deeb34d6faac97167e8f0b03b&amp;chksm=ebf7d976ebf889874d58e5f7ec1293458fcf6efcf8bddfbeab4a407765946e41a3addba7400f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“犀牛娱乐”（ID：piaofangtoushijing）</a>，作者：方正，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2669528557841673</id>
            <title>过去一个月，中国和欧洲股市，跑赢了美股</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2669528557841673</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2669528557841673</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Feb 2024 11:56:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美股, 七巨头, 全球市场, 制造业
<br>
<br>
总结: 今年美股的“七巨头”持续走高，但全球市场的广度正在扩大，特别是中国股指和欧洲股指表现优于标普和纳指。高盛指出，通胀下降和全球制造业景气度回升将为非美股市和非美货币带来利好，预计市场上涨的广度将进一步扩大。全球制造业的复苏态势也为全球经济增长带来积极影响，制造业的改善将成为未来市场走势的重要因素。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年美股“七巨头”涨势不减，继续撑起美股大盘的走势，成了讨论度最高的话题，但被“七巨头”光芒掩盖的更广阔的市场正在2月悄然发生变化。</p><p>2月26日，高盛分析师Kamakshya Trived和Dominic Wilson在报告中指出，虽然科技巨头是市场焦点，但认为整个市场上涨仅由它们推动的观点有些夸张，实际上<strong>从过去一个月的全球走势看，中国股指</strong>（A股、沪深300、港股恒生指数及恒生国企指数）<strong>与欧洲股指</strong>（德国、法国）<strong>表现都超过标普和纳指</strong>，同时，<strong>罗素2000和小微盘股指表现也反超了代表大盘的标普和纳指。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_5cf23529aba741f6836b7a331c7a93a5@46958_oswg101616oswg640oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>高盛直言，当前宏观经济环境仍然利好风险资产，市场上涨的广度将进一步扩大，不仅局限于少数美国大型科技股，有两大因素正出现变化，可能会为周期性股票、非美货币以及非美股市创造顺风：1.通胀下降趋势不变，美国短期利率将开始下行；2.全球制造业景气度回升。</p><p>高盛解释称，当前投资组合仍基于美国经济稳健以及全球通胀放缓的宏观基本面。在经济颇具韧性及劳动力市场坚挺的背景下，1月CPI、PPI数据均超预期，市场短期对降息过于悲观，但他们判断，未来通胀下降趋势不变，最终会促使美国短期利率下行。</p><p>高盛强调对股市而言，更重要的是美联储愿意并能够在经济增长放缓的情况下开启宽松周期，而不是实现通胀目标所需要的降息次数。</p><p>与此同时，今年以来，全球制造业展现出逐渐恢复的态势，为全球经济增长预期带来了积极的影响。预计上述因素共同作用下，非美股市、非美货币和美股小盘股将迎来更明显的顺风。</p><h2>美联储降息趋势不变</h2><p>1月CPI和PPI数据全线超预期回升，同时GDP数据显示美国经济仍具韧性，投资者重新定价降息预期，抛弃短期国债，使得2-5年期美国国债收益率迅速走高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_2e6c64632202467692850cb923266da9@46958_oswg31363oswg500oswg273_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如果按照过去三个月维度来看，美国不包括食品和能源在内的核心消费价格年增长率为已经反弹至4%，高于截至8月份的前三个月的年化增速2.6%。但高盛认为，通胀下行趋势不变，在积极的宏观基本面的推动下，股票更有可能继续走高：</p><blockquote><p>虽然我们认为通胀会继续下降，但2月的通胀数据是否能呈现出这一特征仍具有不确定性，这可能会在短期内刺激市场进一步降低美联储的降息预期。</p><p>而现市场对美联储未来政策的定价已较为保守，处于三个月的最低点。因此，如果未来通胀超预期上行市场已经没有太多空间来调整。且若通胀放缓，而因为经济增长颇具韧性使得市场进一步降低对美联储降息幅度的押注，那么将进一步利好股市。</p><p>美股估值已至相对高位这可能会让短期的美股走势承压，但总的来看积极的经济宏观基本面的推动下，美股更有可能继续走高。</p></blockquote><p>在高盛看来，对股市而言，更为重要的是美联储愿意开启宽松周期的态度，而不是实现通胀目标所需要的降息次数。</p><h2>全球市场上涨的广度将进一步扩大</h2><p>虽然科技巨头是全球市场焦点，但高盛认为整个市场上涨仅由科技巨头推动的观点有些夸张，全球市场的广度不应该被忽视，而积极的宏观基本面可以支撑更高的股市估值，全球市场上涨的广度预计将进一步扩大：</p><blockquote><p>有观点认为，当前美股涨势“过窄”是一大弱点，但不应忽视美国大型科技股年初以来表现强劲，也得益于强劲的盈利能力。</p><p>实际上，不仅是美国市场，日本、欧洲（即使没有人工智能和科技的推动），以及美国的周期性股票（相对于防御性股票）都表现出色。近期，欧洲、日本和中国的股市在本地货币或美元计价中都超过了标普500指数和纳斯达克指数，显示出市场上涨具有更广泛的基础，而不仅仅局限于少数美国大型科技股。</p></blockquote><p>高盛预计，未来市场上涨的广度将凭借宏观基本面的优势进一步扩大，在非美经济和全球制造业增长逐步复苏的前景下，不仅仅是科技股，非美股市和美股小盘股都将受益。</p><h2>全球制造业呈现复苏态势</h2><p>1月全球制造业PMI回升至50，17个月来首次回到荣枯线。其中，美国Markit 制造业PMI回升至50.7（ISM升至49.1）。1月全球制造业新订单和新出口订单均上行，绝对水平达到2022年年中以来的高点。1月订单需求明显回升，达到2022年年中以来的高点，且订单量超过了库存量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_1fd1cc5dbb434fba87166fa43957bbf2@46958_oswg64423oswg640oswg299_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>高盛指出，从数据中不难看出，全球制造业持续改善将成为未来决定市场走势的重要因素，制造业此前长期拖累全球经济增长，与过去18个月的多数时间相比，当前出现了更多令人鼓舞的信号，制造业的拐点或许到来了：</p><blockquote><p>今年以来，全球制造业展现出逐渐恢复的态势，为全球经济增长预期带来了积极的影响。在金融条件持续支持、美国消费仍具韧性以及全球石油和天然气市场的供给充足的条件下，都让人们有理由希望制造业的复苏趋势有延续的可能。其中，欧洲经济可能正在走向复苏，这对于全球经济增长来说是一个好消息。</p></blockquote><p>美国银行策略分析师Michael Hartnett直言，随着制造业开启复苏周期，他主张“做多全球生产者，做空美国消费者”：</p><blockquote><p>无疑美国消费者在过去的12-18个月表现强劲成为了美国经济的最大支撑，而制造业表现疲软拖累了经济，但从下图可以看出如今已经到了消费支出和制造业走势的转折点。不难看出，美国非农工资数据与ISM之间走势开始逆转。</p><figure class="image"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_9df0629640d94d56b14e355388b98cee@46958_oswg40043oswg640oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></figure><p>尽管美国消费者在过去一段时间内表现出强劲的消费能力，但我预计这种趋势可能不会持续，剩余储蓄的减少、储蓄率下降、逾期还款增加以及招聘放缓，这些因素都可能限制消费者的支出能力。</p><p>全球制造业指数（PMI）上升表明生产活动正在增加，随着订单量超过库存，或许意味着生产活动可能会继续活跃。</p><figure class="image"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_7e1afa0f4f90452da87381d101f47b63@46958_oswg42767oswg640oswg495_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></figure></blockquote><p>在全球制造业复苏的背景下，民生证券牟一凌团队认为，上游正在进入被动去库时期，主动补库值得期待，库存周期位置在产业链中更占优势。资源品的供给端刚性正在进一步验证：</p><blockquote><p>工业金属库存则同样处于历史低位，以铜为代表的金属出现了冶炼加工费断崖下滑，潜在供给扰动信号明显。在实物需求成为经济修复主导的当下，资源侧的供给约束将与之形成最强共振。</p></blockquote><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/x8nb1AJovILw0ES21C4HMA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华尔街见闻”（ID:wallstreetcn）</a>，作者：葛佳明，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2669528653851912</id>
            <title>下一任美联储主席，是他？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2669528653851912</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2669528653851912</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Feb 2024 11:56:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美国经济, 沃勒, 美联储, 通胀率
<br>
<br>
总结: 美国经济数据向沃勒的预想发展，市场对美国经济“软着陆”前景乐观。沃勒在美联储内部影响力上升，可能接替现任美联储主席。沃勒的“贝弗里奇曲线”理论认为软着陆是可能的，与传统经济理论不同。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>当前美国的经济数据似乎正朝着克里斯托弗·沃勒（Christopher Waller）的预想发展，市场对美国经济能实现“软着陆”的前景也越发乐观。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_7de3596d32d64ba081076beef84b7672@46958_oswg71884oswg1024oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2月28日，有“新美联储通讯社”之称的华尔街日报记者Nick Timiraos撰文称，美联储理事沃勒（Christopher Waller）在两年前曾设立了新颖的经济框架，展示了美联储何以在维持低失业率的同时将通胀率拉回到2%的目标。&nbsp;</p><p>两年后的今天，随着美国通胀数据逐步接近2%，失业率仍处在近半个世纪的低点，<strong>沃勒“软着陆”的观点看起来颇有“先见之明”</strong>。&nbsp;</p><p>Timiraos认为，沃勒在“ 贝弗里奇曲线之争 ” （反映职位空缺率与失业率之间经验关系的曲线） 上大获全胜奠定了其在美联储内部的影响力。&nbsp;</p><p>Timiraos直言，一些分析人士认为，作为得到特朗普“赏识”的美联储决策层官员，<strong>若特朗普再次当选美国总统，沃勒有可能接替现任美联储主席鲍威尔</strong> （任期将在2026年5月结束） <strong>，担任下一任美联储主席。</strong></p><p>而对于美联储的下一步动向，沃勒在最新讲话中表示，1月CPI、PPI均超预期，美联储不应急于降息，但他仍认为今年晚些时候美联储将开始降息。沃勒称：&nbsp;</p><blockquote><p>强劲的经济数据和我们最近收到的通胀数据意味着，美联储需要保持耐心谨慎，应对每一个决定深思熟虑，急什么？我认为没有理由像过去那样迅速采取行动或迅速降息。</p></blockquote><h2>沃勒受到特朗普“赏识”</h2><p>Timiraos认为，沃勒的教育和职业生涯非常精彩，作为家族中第一个上大学的孩子，沃勒最初选择在Bemidji State University学习注册会计和商业专业。&nbsp;</p><p>无意间得到经济学教授的提点后，沃勒改变了方向转向经济学领域。在第一次经济学考试中，沃勒的成绩并不理想，仅仅获得了D级，而到了学期末，沃勒进步飞速，一举夺得了最高等级。此后，他选择了继续深造，接连获得了经济学博士学位，并在美国圣母大学任教。&nbsp;</p><p>2009年，沃勒开始担任圣路易斯联储执行副主席兼研究部主管，主要研究领域为货币理论、政治经济学和宏观经济理论。&nbsp;</p><p>Timiraos在文章中指出，2019年，时任美国总统特朗普对美联储没有快速降息感到不满。由于特朗普难以让参议院批准一位他提名的美联储董事会成员，白宫首席经济顾问拉里·库德洛向时任圣路易斯联储主席詹姆斯·布拉德寻求建议，布拉德推荐了沃勒：&nbsp;</p><blockquote><p>沃勒曾撰文称赞美联储应独立于白宫的经济学者，但在与特朗普的会面中却能够缓和潜在分歧，给特朗普留下了深刻印象。</p><p>库德洛评价沃勒在这次会议中的表现，称他为一个“真正的君子”，沃勒不仅成功地展示了他的专业能力和独立性，还拥有独特的沟通艺术。</p></blockquote><p>特朗普在2019年7月就首度宣布提名沃勒出任美联储理事，但这一提名直到特朗普离任前才最终在参议院获批，沃勒也算是最后一位被特朗普“扶持”上位的美联储决策层官员。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_909b860088934573b4027a2cf94e083b@46958_oswg34198oswg640oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>沃勒的“贝弗里奇曲线”之争</h2><p>Timiraos认为真正让沃勒在美联储内部影响力攀升的最重要的原因，则是他否定了传统经济学理论，用美国经济数据证明前财政部长拉里·萨默斯等人的想法错了。&nbsp;</p><p>2022年，沃勒、前国际货币基金组织首席经济学家奥利维尔·布兰查德（Olivier Blanchard）以及拉里·萨默斯（Larry Summers）之间曾就“美国能否在战胜通胀的同时避免陷入真正的衰退”展开过激烈辩论，争论的核心就是“贝弗里奇曲线” 。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_5a249ef566af4883b48f80c56c5d75f2@46958_oswg74226oswg640oswg513_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>奥利维尔·布兰查德（Olivier Blanchard）和前财政部长拉里·萨默斯（Larry Summers）联合撰文，称在美国历史中不存在职位空缺率显著下降同时失业率未显著增长的时期，换句话说，空缺率的下降，都将伴随失业率大幅增加。&nbsp;</p><p>但根据沃勒的分析，贝弗里奇曲线并不稳定，软着陆将取决于贝弗里奇曲线的斜率以及公司避免大量裁员的情况，未来实现软着陆是可能的，沃勒的理论是，在火热的劳动力市场中，紧缩的货币政策会让企业倾向于减缓招聘速度，而非解雇员工，而这与标准的经济理论相反：&nbsp;</p><blockquote><p>基于美联储认可的关于当前匹配效率水平和贝弗里奇曲线效率的假设下，职位空缺率从7%下降到4.6%将导致失业率上升约1个百分点或更少。失业率仍将处于5%以下的水平，这与软着陆的前景是一致的。</p></blockquote><p>沃勒认为，贝弗里奇曲线已经变得几乎垂直（目前职位空缺（V）和失业比率（U）处于历史高位），陡峭的曲线意味着对于给定的空缺减少，失业率将变化较小。&nbsp;</p><p>沃勒预测劳动力需求降温可能会导致职位空缺下降，而失业率不会像往常一样上升。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_b66334970df94a568e9624cb520bcbf2@46958_oswg48141oswg640oswg438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>前美联储经济学家、现任瑞银集团首席美国经济学家Jonathan Pingle评价道，现在回想起来，<strong>沃勒的分析“看起来很有先见之明”</strong>，他们从未见过这样的情况：&nbsp;</p><blockquote><p>为了确保2%的通胀率，工资增长可能必须进一步下降，但是沃勒的预测中取得了很大进展。我们从未见过这种对工人的需求，这让我认为我们可以做到。</p></blockquote><h2>沃勒在“贝弗里奇曲线”之争中占据上风</h2><p>萨默斯在接受采访时也表示对于两年期“贝弗里奇曲线”的争论，到目前为止的数据符合沃勒的判断方向，“但是我们距离2%的通胀率还有相当大的距离。”&nbsp;</p><p>布兰查德也在电子邮件中表示，很明显，沃勒对经济的判断更准确：&nbsp;</p><blockquote><p>故事还没有结束，但用橄榄球比赛比喻，到了第三节末，他们显然是领先的。</p></blockquote><p>沃勒在上个月的讲话中则表示，他早期的框架主张谨慎行事，不要将利率长期维持在过高水平。他表示，如果职位空置率没有稳定下来，反而跌破4.5%，失业率可能会急剧上升。沃勒表示：&nbsp;</p><blockquote><p>职位空缺率持续下降而不引发其他劳动市场问题的情况不会永远持续。</p></blockquote><p>需要注意的是，真正的贝弗里奇曲线一定不似模型这么流畅，一旦出现趋势性缩减消费和投资，贝弗里奇曲线的斜率就会快速走平，裁员风险也会显著加大。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/_DmLqyLj8ytTUV4kTp772g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华尔街见闻”（ID:wallstreetcn）</a>，作者：葛佳明，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2669380467182852</id>
            <title>云巨头生态之变：从云计算到AI大模型时代</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2669380467182852</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2669380467182852</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Feb 2024 11:52:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 云计算时代, AI大模型, 云厂商生态, 生成式AI应用
<br>
<br>
总结: 在过去的云计算时代，云厂商经历了生态策略的变化，从总集成到被集成，现在AI大模型成为推动策略发展的关键。随着生成式AI应用在各行业的应用增长，云厂商的角色和生态策略也在发生变化。未来，云厂商将更加重视生态开放和大模型应用，以适应新的市场需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_b214dd01fabb401ca6a989e1e343934a@10418195_oswg1096899oswg1080oswg701_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在过去的传统云计算时代，云厂商“狂奔”十年，生态策略一变再变。从“总集成”到“被集成”，云厂商将大包大揽做业务的模式，转变为将更多的应用交给具有自研能力的ISV厂商来做。&nbsp;&nbsp;</p><p>如今，AI这个杠杆则是将这个策略更向前推进了一步。&nbsp;</p><p>“唯一不变的是变化”，这句话出自2023年变化最大的云厂商，阿里云CEO吴泳铭的全员信中。作为多年位居国内三朵云榜首的阿里云而言，公有云和被集成是2023下半年以来最大的两个变化，也是2024年的重点方向。</p><p>同样地，阿里云的这种变化也映射在2023年国内云厂商的整体战略定位中。它所对应的是，<strong>未来AI大模型时代，云厂商在生态里要扮演的角色也在悄然发生变化。而如今，云厂商又多了一个战略杠杆，即通用大模型。</strong></p><p>“如果将分析的63种生成式AI应用于各行各业，将为全球经济每年带来2.6万亿至4.4万亿美元的增长。”这种预测出自于麦肯锡的《生成式人工智能的经济潜力：下一波生产力浪潮》报告。</p><p>一个共识的观点是，2023年是大模型快速发展的一年，2024则将是各种AI应用在产业侧爆发的一年。在此背景下，企业对生成式AI的需求急剧增长，这种需求的上涨将会直接影响到提供AI算力的云巨头厂商们。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_307cb33509af4cf590c1d2648caa3514@10418195_oswg233810oswg640oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在过去的传统云计算时代，云厂商“狂奔”十年，生态策略一变再变。从“总集成”到“被集成”，云厂商将大包大揽做业务的模式，转变为将更多的应用交给具有自研能力的ISV厂商来做。</p><p>如今，AI这个杠杆则是将这个策略更向前推进了一步。</p><p>几个信号是，2023年12月，负责推进政企业务的关键人物蔡英华从阿里云离职，全面拥抱公有云策略；此外，腾讯云再次强调成本，加强生态和自研产品策略；华为云也更是和一众企业加速推进战略合作。多个信号背后对应的是，在从云向AI大模型迈步的新时代里，过去的总集模式更在被加速抛弃，以华为云、阿里云、腾讯云为首的云厂商都在进一步寻求生态开放。</p><p>另一边，于ISV和软件厂商而言，各企业也都主动纷纷加入到云厂商的大模型生态来重塑自身应用，根据不完全统计，<strong>在过去的几个月时间里，伴随着云厂商生态政策的逐渐明朗，越来越多的ISV开始拥抱云生态，加速涌入其生态池。</strong></p><p>就当下而言，于云厂商来说，大模型不仅是拉动其云计算市场份额增长的一个新杠杆，也更在成为其以“开放”为基准的生态策略加速迈进的催化剂。</p><h2><strong>一、从“被集成”到MaaS，云巨头的生态接力棒</strong></h2><p>2023年，是阿里云走“被集成”路线的第五年。</p><p>与此同时，这一年阿里云内部也迎来了巨大的组织变动。首先，最大的战略变化便是抛弃过去的“行业+区域化”，转而宣布“AI驱动、公共云优先”的路线，并对此战略进行了大刀阔斧的改革。在过去一年中，阿里云CEO这一接力棒从张建锋手中递给张勇，后来又交到吴泳铭的手中。</p><p>值得一提的是，负责推进政企业务的蔡英华，也于2023年12月13日从阿里云离职。</p><p>从张建锋卸任到吴泳铭上任，再到蔡英华离职，<strong>一个再明显不过的信号是，大模型时代下，阿里云将加速改进此前进行的并不彻底的“总集成”模式。而这也正是吴泳铭刚上任便强调的战略路线，即“回归公共云，缩减线下项目”。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_d3bd1ca7cc0e464f8ab552d10401d3fe@10418195_oswg349038oswg600oswg382_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在过去的几年里，包括阿里云在内的国内云厂商，在定制化项目侧的进展并不顺利。如今，阿里云提出的公有云优先战略，客观来看，虽短期政务相关业务会带来一定程度的影响，但长期来看将作为良性效应为阿里云提供助力。</p><p>同样，腾讯云也在2022年开始便宣布“被集成”的战略。在更多年前，马化腾就说过，要把腾讯的半条命交给合作伙伴。至今，腾讯云被集成的收入已增长了500%。</p><p>实际上，“冲到台前做大哥”也恰是国内所有云厂商的最初探索模式。</p><p>从短期来看，做总集成更有利于云厂商接到大单，在成长初期不仅能够探索垂直领域的具体场景，还能够增加行业know-how的积累。然而这种模式带来的利润率并不向好。长期来讲，云厂商做总集既影响利润率，还影响其自身业务形态发展。</p><p>因此，能看到的是，在过去的几年时间里，不论是线索伙伴、产品开发伙伴，还是咨询或售后伙伴，各家都在采取持续发力的阶段，通过资金、云算力折扣，再或者是培训等等帮助自身生态内的企业加速成长。</p><p>而在如今，这种被集成形态则是又了新的抓手，即MaaS。</p><p>过去，国内云厂商的核心能力基本停留在IaaS层面的“计算、存储和网络”服务器相关三大件领域，对于PaaS层的云服务能力相较落后于AWS等一众海外云厂商。</p><p>但实际上，<strong>云厂商的价值则是要向PaaS平台发展的。</strong>“把IaaS、PaaS以及SaaS三者的优势拿出来做可组装的能力、能够在平台上做二次可组装、最终实现业务和平台的创新。”这是2023年Gartner十大趋势报告中对行业云平台的释义。</p><p>而这句话的关键词则在于“组装”，这也意味着云厂商要充分发挥的能力是PaaS平台，这也是国内云巨头近些年纷纷提出“被集成”的原因所在。</p><p>不过，其中的难点在于，对云厂商而言，其并不是所有的能力都实现了PaaS化，这就意味着生态伙伴不具备完全的服务能力；<strong>此外，在部分核心环节，云厂商还需要自身下场亲自做产品（比如数据库）以此来保证自身的高利润率，因此完全意义的PaaS化和生态本身存在一定的冲突。</strong></p><p>AI大模型，也或者说MaaS正在悄然改变这种模式。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_b82a092b35284642b278816a32331b4b@10418195_oswg383402oswg800oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>截止目前，能看到的是，阿里云、华为云、腾讯云、百度云、京东云等云计算大厂都已经推出了MaaS服务。</p><p>MaaS为云厂商带来的新增量具体体现在两种方式：第一，API调用服务。比如在这个过程中，云厂商可以根据用量或者时间来收费。第二，给训练、运行大模型提供AI算力服务。目前，随着国内模型参数的逐渐提升，以及垂直领域模型的爆发，关于模型训练的需求也在涌现。</p><p>对于生态而言，基于MaaS的模式，可以将生态伙伴统一拉至一个AI服务起点上，既规避了之前产品侧的冲突（多一个新的服务产品），同时在MaaS的生态模型下，云厂商可以基于足够强的利润驱动以作为底层角色，为生态企业提供更为彻底和边界清晰的服务保障。</p><p>可以说，相比此前，云厂商在IaaS和PaaS上的发力，MaaS的出现则为云厂商提供了新的增长空间。不仅如此，MaaS对于生态的一个更大价值则是，基于数据训练表达的模型，让客户、开发者、创业公司和ISV等角色都聚拢在一起，一同降本增效。</p><p>从单纯的PaaS到MaaS，云厂商的生态策略正在进化。</p><h2>二、云厂商的大模型生态怎么样了？</h2><p>2023，国内云巨头All in AI毋庸置疑。</p><p>从IaaS+PaaS市场来看，2023年上半年同比增长15.9%，创下近三年来同比增速新低。这组数据来自IDC发布的《中国公有云服务市场（2023上半年）跟踪》报告。因此，大模型也就自然成为了云厂商的增长新抓手。</p><p>其中，AI生态则是其重要组成部分。</p><p>实际上，早在2022年底，阿里云就提出了MaaS模型理念，而这个时间点也正是海外ChatGPT刚刚火热之时。在2023年的云栖大会上，周靖人表示，截止目前，百川智能、智谱AI、零一万物、昆仑万维、vivo、复旦大学等中国一半的大模型公司，都跑在阿里云上。</p><p>在具体提供的服务方式上，阿里云的开源社区魔搭一共提供两种服务：一是开发者可以直接调用阿里云的算力和大模型训练及推理平台，后者是阿里云为生态伙伴提供一站式的服务；二是模型的二次开发，这种服务模式则是提供模型训练和数据训练，另外还会针对具体的业务场景进行调优。</p><p>简单来看，一种是直接提供API接口，一种则是通过提供模型训练能力，帮助企业对模型进行二次开发。</p><p>腾讯云进度同样迅速。在2024年1月18日的腾讯云生态大会上，腾讯云公布了最新成绩单，“过去两年，腾讯云被集成收入同比增长200%”。<strong>而且发布了大模型后，腾讯云更是在被集成业务中，将80%-90%的业务收入分配给合作伙伴。</strong></p><p>另外，腾讯云这两年一直在加速“被集成”业务。实际上，从腾讯云提出“被集成”开始，便退出了“总集成商”这个角色，再到今天的MaaS模型，腾讯云的生态模式已然发生了巨大的转变。从某种程度上讲，腾讯云的MaaS也更有助于其自身沉淀垂直领域的行业know-how。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_46a044e438e8401486931b0aaf440ff6@10418195_oswg77341oswg1080oswg725_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在过去一年中，随着这种模式的不断深入，腾讯云已经在医疗、金融、文旅、传媒、政务、教育等十个行业积累了大量的资源。</p><p>而这些垂直领域大模型大部分都是有生态伙伴配合完成的。在垂直模型的建设中，各方的角色分配十分清晰。腾讯云的工作是提供PaaS层的能力，垂直领域的大型企业来提供数据和需求，最后再由专业的垂直模型建设团队完成行业的私有化部署。</p><p>有迅速行动的还有华为云。据了解，在大模型生态方面，华为云采取面向软件伙伴、服务伙伴、咨询与系统集成伙伴三类伙伴的合作路径。</p><p>其不仅支持盘古大模型的调用，也有各类开源模型和三方商业模型的搭建，从大模型开发到定制的过程，华为云还提供数据工程、模型开发和应用开发等多种工程化套件，帮助用户构建独立的数据集，并升级基础模型。</p><p>从某种层面来看，不论是阿里云、腾讯云，还是华为云，其基于MaaS层面的生态建设相较之前态度更为开放兼容，同时也更果决，不论是算力层面还是数据层面，都有足够强的空间给到生态伙伴。</p><p>截至目前，各家的MaaS生态模型基本已成型，其以算力为底座，上层的大模型收集、标注、预训练等环节为抓手，作为生态武器，加速自身的生态构建，以为自身的大模型落地提供更强的配套支撑。</p><h2>三、大模型时代，云厂商的“公有云”进化</h2><p>实际上，从IaaS+PaaS+SaaS，到IaaS+PaaS+MaaS，这也正在云厂商在大模型时代的新盈利方式。而从亲自做SaaS到开始探索MaaS，也意味着云厂商会将“被集成”的生态模式进行到底。</p><p>而这种生态模型对应的一个必然趋势也恰是“公有云+AI”。客观来看，这种模式正在成为各家的公开选项。</p><p>从市场需求来看，一方面由于GPU算力短缺，公有云则可以极大地降低AI模型的成本。<strong>“现在已经可以看到有不少政企偏向公有云了。”一位行业人士告诉产业家，“成本比本地部署要便宜很多，3-4倍都不止。”</strong></p><p>另一方面，公有云的AI大模型模式也确实能在一定程度上拉动云厂商的增长。</p><p>从目前云厂商的商业模式来看，一种是API调用，按token字数收费；另一种则是为大型企业提供二次开发的服务，前者比拼的是云厂商自身的算力积累，后者则是依托于领域伙伴。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_4bced2097bcd45c9886f039f9e6db3c1@10418195_oswg174570oswg640oswg424_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>无论是阿里云、腾讯云，抑或是华为云，在过去一段时间里除了算力侧的多重信号，<strong>最常见的便是垂直领域大模型的构建，即不论是基于本地部署还是公有云模型，先和部分垂直赛道头部企业合作进行领域数据的训练表达，最终训练出面向专有赛道的领域模型；</strong></p><p>同时基于双方的协商，将其部分能力释放到公有云的能力模型中，进一步加持基座模型的底层能力，并且将这种能力加持到自身的产品中，比如百度文库，腾讯的腾讯会议，阿里的钉钉等等。</p><p>实际上，在大模型生态模式的探索方面，海外云厂商已经提供了一个例证。</p><p>微软Azure在ChatGPT被炒得火热之时，并没有选择自研大模型，而是通过深度绑定的方式，直接基于GPT对外提供服务。而这样的做法并非是放弃大模型，从微软的最新财报就可以窥见出，微软收入同比增长13%，净利润同比增长27%，净利润达222亿美元。</p><p>仔细观察微软的产品即可发现，其Windows、Office、Bing等软件都开发了AI Copilot助手。这样一来，微软也就形成了由云-AI-软件的商业闭环。</p><p>从私有模型能力强化到公有云AI模型再到具体的产品落地，从2023下半年到2024年初的情况来看，国内云厂商也正走这样的路上。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Q2Rn_eDA5pmVBUCba-_18A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“产业家”（ID:chanyejiawang）</a>，作者：思杭，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2669410323049993</id>
            <title>王海四打东方甄选</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2669410323049993</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2669410323049993</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Feb 2024 11:46:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 东方甄选, 王海, TiQ天萁西梅汁, 打假
<br>
<br>
总结: 东方甄选因为虚假注册材料被撤销注册资格，王海揭露其销售的产品含有泻药成分，其中以TiQ天萁西梅汁为首。王海还揭露东方甄选销售的五常大米、富硒玉米、厄瓜多尔南美白虾等产品存在问题，打假行为引起关注。这些揭露削弱了消费者对东方甄选的信任度。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>一则消息，坐实了东方甄选选品不严的事实。</strong></p><p>2月26日，海关总署官网发布消息，在华注册编号为CUSA24092203180057的美国饮料生产企业JERRY&amp;SONS PHARMACEUTICAL INC在申请注册时提供了虚假材料，已撤销该企业在华注册资格。海关总署提醒，消费者不要购买其饮料产品，包括天萁西梅汁（TiQ Prune Juice），已获得该企业饮料产品的，请停止食用，与原获取渠道联系退货事宜。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_1501dc87d7dd4763a583ae966a0e5ae0@000000_oswg223975oswg1080oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>1月18日，王海在微博发文称，东方甄选带货的一款名为“TiQ天萁西梅汁”的产品，被检出有泻药成分番泻苷A和番泻苷B。而这款西梅汁在官网和多个社交平台的宣传都是“不含任何助泻成分”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_81e9f999b8834ee7b6e4836b7a2a36db@000000_oswg841310oswg1080oswg773_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>针对王海打假质疑，当时东方甄选客服回应称，“过于具体的详细信息需要咨询商家，如果存在问题会给用户一个方案。”如今，海关总署的定调，无疑给东方甄选的品控打上了一个问号。</p><p>西梅汁之外，王海年内还曾多次打假东方甄选，先后举报东方甄选销售假的五常大米、富硒玉米不符合食品安全标准、自营厄瓜多尔南美白虾隐瞒且超量添加虾药等。</p><p>对于上述举报，王海向字母榜（ID:wujicaijing）表示，“都已经举报到有管辖权的监管部门，目前还没有最新进展。”</p><p>自揭露辛巴的“糖水燕窝”骗局之后，王海在直播带货行业的打假范围一步步扩大，罗永浩、薇娅、李佳琦、小杨哥等头部主播都在其打假范围名单之内。小杨哥更是成为王海近两年打假次数最多的头部主播。</p><p>作为抖音第一位粉丝破亿的素人主播，自2022年下半年以来，小杨哥先后被王海曝光过其带货的破壁机和绞肉机虚标功率、洗脸巾以化学纤维冒充植物纤维、童鞋“诱发儿童性早熟物质”超量、大豆纤维被“不含任何大豆纤维”等。<strong>据不完全统计，小杨哥直播间十多件产品都被王海打假过。</strong></p><p><strong>陷入职业打假人围猎中的大主播，其与消费者之间的信任度，正在被一次次的打假行为所削弱。</strong></p><h2>A</h2><p>天萁西梅汁，成为东方甄选被王海打假的首款产品。</p><p>据王海发视频解释，这款西梅汁不仅检测出非法添加药物番茄苷A和番茄苷B，而且隐瞒添加防腐剂山梨酸，这两种药物均是临床上最常用的泻药，在食品中加入番泻苷还容易使消费者产生药物依赖。</p><p>过去一年时间里，该款西梅汁在东方甄选直播间卖出了16万-34万件。《南方都市报》报道称，蝉妈妈数据显示，东方甄选最早在2023年1月就开始带货天萁西梅汁，<strong>一年时间里，总销售额在2000万-5000万元。</strong></p><p>海关总署通报后，字母榜发现，截至发稿，TiQ天萁西梅汁的几家相关旗舰店已经在抖音注销。这些旗舰店的背后公司分别是商丘麦琪商贸有限公司和商丘物本源生物科技有限公司，这两家公司成立于2022年9月，实控人和法人皆是黄耀群。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_ff03023997a844fdb26ec2955bd9a5fa@000000_oswg426427oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据南都湾财社报道，天萁西梅汁的产品经销商为郑州麦绘商贸有限公司。企查查显示，这家公司成立于2022年4月，注册资本100万元，实控人和法定代表人也是黄耀群。年报信息显示，该公司2022年参保人数为0。<strong>这就意味着，一家成立不满一年的公司，其代理的产品便登上了东方甄选的直播间。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_151535cd5f294bfb95c592c1fe42f8ea@000000_oswg103842oswg1080oswg437_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>西梅汁之后，东方甄选直播间五常大米和玉米也先后被王海打假。王海称，东方甄选卖的近150万单的自营品牌“五常大米稻花香2号”，经过DNA鉴定不是稻花香2号。东方甄选的客服则表示，DNA检测无法提供给消费者。此外，王海发现，五常大米的包装袋上没有溯源码。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_71b5a6e0298441009c252360f96eee80@000000_oswg170671oswg1080oswg538_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>东方甄选直播间的有机富硒玉米，则被王海质疑其有机认证标签有问题，且硒含量存在缺斤少两现象。</p><p><strong>东方甄选销售的自营厄瓜多尔南美白虾，成为被王海打假的最新产品。</strong></p><p>2月18日，春节返工第一天，王海就在微博爆料，东方甄选销售的自营厄瓜多尔南美白虾，隐瞒添加并超量使用了虾药（防腐剂、漂白剂）焦亚硫酸钠。东方甄选回应媒体时称送检结果符合国标要求。另一媒体引用知情人士称，东方甄选已报警处理。对于上述消息，字母榜向东方甄选方面求证，截至发稿，东方甄选未予回应。</p><p>但王海仍在步步紧逼，在表示“东方甄选知假售假”外，并指责东方甄选报假案，“试图通过诬告陷害举报人来掩盖丑行”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_c38551f2ac7d40cb81aae3535bbb8c1d@000000_oswg320102oswg1080oswg755_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前，这款自营虾已经在抖音销售712万单。王海称，不管隐瞒添加还是超量均属于不符合食品安全标准。若是按照退一赔十来算，东方甄选需承担69亿元的赔偿费用。</p><p>目前事情尚未盖棺定论，有关东方甄选自营南美白虾是否违规，最大争议点在于，东方甄选的这款自营虾被检测出的二氧化硫，究竟是天然形成还是后期添加，这事关东方甄选的配料表中该不该标注使用焦亚硫酸钠。</p><p>对于天然形成的观点，虎嗅援引知名科普作家、食品工程博士云无心的观点表示，应该没有这个可能性。</p><p>东方甄选在回应字母榜时，建议参考一篇硕士毕业论文《水产品中二氧化硫残留监测及安全性评估》，其中指出，新鲜鱼类、双壳贝类、头足类天然含有二氧化硫的本底值为3.15-23.03毫克/千克。《21世纪经济报道》援引一位食品安全专家看法时表示，二氧化硫确实存在天然本底值，但如果超过每千克100毫克，则不可能是本底值。</p><p>对于上述“天然形成还是使用虾药”的争辩，目前还未有权威机构介入。不过，王海表示不可能是天然形成。王海在咨询业内人士后称，添加焦亚硫酸钠属于业内的常识性问题。厄瓜多尔南美白虾都是养殖虾，养殖的环境就是人造虾池。但凡养殖虾都会添加焦亚硫酸钠避免虾头发黑，不同的是，国内养殖虾必须把焦亚硫酸钠标识出来。</p><h2>B</h2><p>被海关通报的天萁西梅汁，不只是东方甄选直播间在售卖。《南方都市报》称，疯狂小杨哥系列账号“三只羊网络”“疯狂三只羊”等、多余和毛毛姐、高途佳品、贾乃亮等主播，都曾为其带过货。数据显示，天萁西梅汁总销售量至少在150万件，而在销量排名靠前的商品中，消费者在直播中购买的占比最高能达到98%。</p><p>正是其高销量催生的爆款性质，让王海盯上了天萁西梅汁。<strong>“一般各行业、各领域销量TOP10的，我们实验室都会去做一些跟踪监测。</strong>有的是我们实验室自己发现的，有的是爆料人发现的。目前主要针对食品、药品、化妆品。”王海说道。</p><p>东方甄选也并非被王海打假最多的头部主播。自2022年以来，疯狂小杨哥被打假的次数不下十次。在微博有207万粉丝的王海，目前其微博置顶的便是举报疯狂小杨哥售卖“毒童鞋”的微博。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_10fd388abfb640b196e66bfaddef2940@000000_oswg191491oswg1080oswg477_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>1月19日，王海举报东方甄选带货假的五常大米之前，也以相同理由举报疯狂小杨哥带货90万单假五常大米，小杨哥先是予以否认，后被证明是其授权账号橱窗所卖，也揭开了头部主播年入过亿的直播切片生意中隐藏的管理失控问题。</p><p>最近，王海又发微博爆料称，“疯狂小杨哥”在直播间销售的国鼎酒冒充五粮液总厂的酒，涉嫌欺骗消费者。据了解，该款酒在“疯狂小杨哥”直播间店铺已售超过12万单。</p><p>小杨哥之外，罗永浩、李佳琦也在王海的狙击范围内。去年李佳琦带货花西子眉笔引发争议时，王海就在微博称“花西子李佳琦虚假宣传”，表示螺子黛成分不存在。随后，花西子在宣传页面修改文案，将“本品复制螺子黛”更改为“本品灵感来源于螺子黛”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_68c8a917fa1a43c592f55105f4f68d18@000000_oswg248582oswg1080oswg698_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于疯狂打假大主播的原因，王海对字母榜表示，现在的主播位居商品售卖的中间环节，赚得最多，责任承担得最少。而这些主播翻车的共性原因，就是带发分离并且同时利润率太高。在他看来，直播间和主播是直播带货业务的核心，是掌握定价权的一方，是赚取利润最多的一方、是对消费者购买起决定性作用的一方，主播理应首先承担相应的责任，而且应该承担最大责任。</p><p>在福州公孙策公关合伙人詹军豪看来，带货主播频繁翻车的背后，受多重因素影响：一些主播为了追求销售额和利润，从而忽视对产品质量和真实性的严格把关，导致他们忽视产品品质的潜在风险和问题；直播带货行业的监管机制尚不完善，存在一定的法律漏洞和监管空白；一些主播及其团队在选品和宣传过程中，可能因对法律法规了解不足或疏忽大意，沦为不法商家的帮凶，进而陷入打假风波。</p><p>对于王海这样的职业打假人，罗永浩曾发表过看法，“大家会觉得做职业打假人，跟做空机构一样很多都是流氓，我不这么看，我觉得他们都是跟啄木鸟一样是有作用的，即便是个流氓啄木鸟。”不过，“一旦造成实质性的损失，我们会用商誉罪起诉。”罗永浩补充说道。</p><h2><strong>C</strong></h2><p><strong>被打假后，如何重新树立和消费者之间的信任关系，无疑成为带货主播们需要解决的首要难题。</strong></p><p>罗永浩当年在直播间售卖的皮尔卡丹品牌羊毛衫被消费者质疑为非羊毛制品时，交个朋友得到反馈后，很快通过第三方质检机构确认了产品为假冒伪劣。</p><p>当时交个朋友创始人黄贺在接受采访时称：“问题主要出现在一份授权书的印章上，他敢在文件上造假，也是我们没有想到的。”交个朋友在向公安机关报案的同时，对购买消费者进行了三倍赔付。</p><p>事后，交个朋友还提出了五项整改措施：成立质控实验室；与国际知名的第三方专业检测机构更紧密合作；进行自查行动；参与权威机构主导制定的直播电商商品质量检测和控制相关行业标准和规范；请行业大牛和质控专家成为交个朋友的质控顾问。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_908ec44d805446738c4d40f02c5f3920@000000_oswg467462oswg828oswg926_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>相较于交个朋友的及时跟进，其他主播在遭遇打假后很少给予外界一个鲜明的态度，或者作出相应的整改举措。</strong></p><p>去年4月，连续多次被王海打假后，小杨哥空降王海直播间。面对王海“该退一赔三就退一赔三”的要求，小杨哥表示，“我肯定是服务消费者，我如果今天搞一些不正当的事情，我早就没了，我才创业的，公司2021年才成立，2022年才开始运营，公司才1年，所以有很多需要改进的。”</p><p>小杨哥对王海说，“我没事都来问问你（品控），或者你指导指导我。”小杨哥还邀请王海到自己的公司参观。但是据王海透露，最终邀请并未成行，“这种属于客套话，和有时间一起坐坐一样。”</p><p>东方甄选多次被打假后，也并未向外界释放出强有力的应对举措。真正称得上向外界表明态度的行动，还是去年3·15上曝出“养殖虾当野生虾卖”的时候。</p><p>当时东方甄选官方微博称，“作为一家公司，会积极地去解决问题。感谢大家的批评和包容……继续往前走”。俞敏洪也承认东方甄选因为经验不足，犯了这个错误，“今后东方甄选会加强系统能力，尽可能防范这样的错误发生。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_e793700d2bad4122bf6602de82e236b4@000000_oswg419858oswg1080oswg768_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>今年连续4次被打假，其中一次被海关总署侧面证实选品不严的事实，也让外界对东方甄选的选品体系和产品战略产生了质疑。</strong></p><p>对于东方甄选的打假还没有结束。王海向字母榜透露，东方甄选的一款自营牛肉也被消费者投诉出现问题，目前还在核实阶段。</p><p>王海的打假还在继续，而大主播需要面对的挑战也不会停下，唯有更加严格的选品和售后才能重新赢回消费者的信任。</p><p><strong>参考资料：</strong></p><p><strong>《停止食用！东方甄选、小杨哥带货的西梅汁被海关点名！有消费者称喝完“胃绞着痛”》北京商报</strong></p><p><strong>《海关总署提醒停止购买天萁西梅汁！东方甄选、品牌方回应》南方都市报</strong></p><p><strong>《东方甄选，虾之迷雾》虎嗅</strong></p><p><strong>《水产品中二氧化硫残留监测及安全性评估》何柳，中国海洋大学</strong></p><p><strong>《“被打假”之后，罗永浩回应一切：翻车越狠，人设越稳》界面新闻</strong></p><p><strong>《一场“典型”打假风波启思：东方甄选自营战略再闯关》21世纪经济报道</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2NjU1MTcwMA==&amp;mid=2247530518&amp;idx=1&amp;sn=c0d5b7d78e59a9bac82b83ef3d8ff56d&amp;chksm=eb9368f5cc547ce748c36ea1550e66079ae58c2d3a8ac9171fc7f032d628428685ba73d0bf6c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“字母榜”（ID：wujicaijing）</a>，作者：薛亚萍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2669472088387077</id>
            <title>被90后抛弃的4399，在海外和腾讯、网易抢蛋糕</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2669472088387077</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2669472088387077</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Feb 2024 11:36:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 4399小游戏, 童年回忆, 海外市场, 转型
<br>
<br>
总结: 4399小游戏作为90后童年回忆的一部分，在海外市场上重新崭露头角，经历了从被时代抛弃到出海赚大钱的转型过程。随着时代的变迁和Flash技术的淘汰，4399不断尝试转型，但仍面临用户流失和版权问题。4399的创始人李兴平通过资源整合打造了中国最大的小游戏平台，但在转型手游市场时遇到了挑战。4399曾因“山寨小游戏”而备受争议，但也因此在国内外小游戏市场上占据一席之地。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_35d19d5ce7a7417486a3509249aea372@000000_oswg64523oswg940oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>「核心提示」</strong></p><p>就像10后举着手机玩《蛋仔派对》一样，对于大部分90后来说，4399小游戏是回忆里不可或缺的存在。当所有人都以为4399走向没落时，这家公司却在海外游戏市场“翻红”。从“被时代抛弃”到“出海赚大钱”，4399经历了什么？&nbsp;</p><p>“我用数字，你用字母。”当年，俗称“大屁股”的CRT显示器是家庭消费力的象征；微机课上躲避老师的监视，偷偷打开《黄金矿工》是90后的共同记忆。4399小游戏成为了互联网初代用户的童年乐园。</p><p>随着智能手机涵盖电脑大部分功能，10后捧着手机讨论起《蛋仔派对》，页游早就成为上个时代的产物，4399随着时代的浪潮似乎也在记忆中远去。</p><p>然而，在Sensor Tower近期发布的2024年1月中国手游发行商全球收入排行榜中，熟悉的4399再次上榜，依靠旗下《菇勇者传说》在海外的强劲势头排名第7，榜单前6名分别是腾讯、网易、米哈游、点点互动、三七互娱和莉莉丝。</p><p>DataEye研究院此前预计，2023年11月底上线的《菇勇者传说》内购+广告首月收入破亿，可能成为出海收入最高的小游戏。</p><p>曾自称“中国领先的游戏平台”4399，如何从90后的“童年回忆”成为闷声发大财的“海外新秀”？</p><h2>90后的初代互联网回忆</h2><p>2024年，不少90后在社交媒体怀念自己的青春岁月。网友们纷纷晒出当年存在手机里的图片，“当时只道是寻常”的回忆包括Windows XP界面、宽带连接、QQ宠物、金山打字，以及4399。</p><p>“我以为时隔多年我来到摩尔庄园是为了回忆童年。关掉电脑我才发现，我终于正式告别了我的童年。”微博上一位网友在如此感叹到。</p><p>2008年，淘米的《摩尔庄园》页游版在4399亮相，当初的页游、动画、大电影让整个摩尔十分丰满。2021年《摩尔庄园》手游版开服时，首日IOS预下载量更是直接突破两百万，后续甚至一度超过《王者荣耀》霸榜手游免费榜。</p><p>《摩尔庄园》开服的翻红印证了当年4399小游戏在90后一代心中的地位。从《森林冰火人》到《Q版泡泡堂》，从“阿Sue系列”到《狂扁小朋友》《电眼美女》，每一个小游戏都是那一代人的游戏启蒙，承载着青春记忆。</p><p><strong>当第一批90后步入30岁，花花绿绿的4399网页不知何时起，逐渐被遗忘在互联网角落。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_8df6b008c4a8428c848ef9c42a83ec61@000000_oswg695436oswg1080oswg690_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>实际上，随着时间的推移和浏览器技术的发展，Flash逐渐被淘汰。2017年7月26日，Adobe公司宣布计划终结Flash Player插件，并在2020年年底前停止开发和分发这款插件。Flash停止更新，也意味着依靠Flash的4399时代正式告一段落。&nbsp;</p><p>如今打开4399网页，其界面依旧保持着十多年前的排版和风格，橙绿色的主调，排列整齐的小游戏图标，两边的广告位是去年开服的手游《晶核》。</p><p>与90后童年记忆不同的是，<strong>如今想要开始任何一款小游戏，都需要先进行实名认证登录</strong>，登录弹窗中还会提示“未成年人仅周五、周六、周日及法定节假日晚上8:00-9:00可以游戏”。</p><p>告别Flash时代，4399一直在尝试转型的路上。实名认证登录后，《豹变》发现网站的小游戏基本都是H5游戏，无需任何插件，打开即玩。与此同时，在游戏界面上都有明显的手机二维码引流，用户可以扫码，在手机上打开。</p><p>不过，4399的改进仍然抵挡不了用户数的流失，公开资料显示，2014年6月，4399旗下平台累计注册用户已突破4亿人次，然而，截至2023年7月，APPPC官网统计数据排名显示，4399小游戏每百万人访问人数为11898。</p><h2>4399走下神坛？</h2><p>一局60秒的《黄金矿工》曾经火遍大江南北，只需要瞄准摆臂时机放钩子便可收获“挖矿”的快乐。</p><p>最早国内玩家基本都是从4399这类页游网站接触到Flash版《黄金矿工》。实际上，《黄金矿工》的整个故事背景源于加州淘金热，这款游戏的原版来源于一家名叫GameRival的游戏网站，在2003年《黄金矿工》正式发布。<strong>而在4399和大部分游戏网页上，这款游戏并没有正版授权。</strong></p><p>回溯4399创始人李兴平的创业历程，是典型的草根逆袭。1999年，李兴平是兴宁市一家网吧的管理员。在互联网刚普及的年代，很多人不知道如何找到自己需要的内容，于是李兴平开始用业余时间收集和链接各种网站，hao123导航网站就此诞生。2004年，hao123被百度收购。</p><p>复刻hao123的成功路径，李兴平的创业历程进一步发展，4399应运而生。<strong>4399依旧做的是“资源整合”</strong>，并且迅速发展为中国最大的小游戏平台。</p><p>在智能机发展过程中，手游市场逐渐扩大，4399开始尝试转型，并于2011年启动游戏开发、发行、平台运营一体化战略。在研究安卓市场平台类APP后，公司开始建立4399游戏盒。</p><p>2013年，手游在国内迎来了爆发式的增长，市场规模达到92.4亿元，同比增长371.4%，占比为16.7%，几乎和页游的17.8%持平（其余部分为客户端游戏），4399网站受到巨大冲击。</p><p>公开资料显示，4399从Flash小游戏转型成手游有《造梦西游》系列、《火线精英》，还有《梦想海贼王online》《神龙传奇》和《三国小镇》，后三款游戏因为各种原因，在上线运营了一段时间后下架。</p><p>在版权意识薄弱的年代，4399将国内外互联网上的小游戏破解并上线到自己的网站。据《时代财经》报道，4399拥有一支破解正版游戏的专业团队，俗称“扒游戏”团队。他们能在最短时间内复制时下最炙手可热的新游戏，并且迅速上线。</p><p>因此，<strong>“山寨小游戏”是很多玩家对4399的印象，即使后来试图转型手游，版权纠纷也从未停止。</strong></p><p>2016年，暴雪推出的《守望先锋》受到国内外玩家追捧，4399跟进推出手游《英雄枪战》及页游《枪战前线》。2017年，暴雪与网易对4399提起诉讼，理由是《英雄枪战》《枪战前线》涉嫌侵犯《守望先锋》知识产权及构成不正当竞争。最终4399被判停止侵权、消除影响，还需就两案分别赔偿300万元、97万余元。更早之前，4399还因“碰瓷”腾讯《地下城与勇士》，被判赔偿500万元。</p><p>高速增长的手游市场成就了一大批游戏公司，然而4399在国内游戏市场的发展并不顺利。2014年12月，4399也在国内创业板提交IPO招股书，次年3月，4399的申请以“申请文件不齐备”为由被中止审查。</p><h2>国内“落寞”，海外闷声赚大钱</h2><p>当腾讯、网易、米哈游成为国内游戏大厂代名词时，4399似乎早已淡出人们的视野。然而，这家游戏公司近几年却在海外市场悄悄掘金。</p><p>DataEye研究院预计，《菇勇者传说》内购+广告首月收入破亿，可能成为出海收入最高的小游戏，其背后的厂商正是4399。</p><p>《菇勇者传说》是4399旗下微信小游戏《冒险大作战》的海外APP版本。据SensorTower披露，《菇勇者传说》继2023年11月登陆中国港澳台市场之后，2023年12月下旬在韩国市场上线，上线首日登顶韩国iPhone手游下载榜，并连续多日位列韩国iPhone手游畅销榜榜首，当月海外收入达到上月的7倍之多，位列增长榜第3名。</p><p>另外，据data.ai的显示，4399连续入围了2019-2022共四年的年度中国厂商出海收入30强，《秘境传说：神木遗迹》和《核芯：利希特》取得了相当亮眼的成绩。根据点点数据，截至2024年1月17日，《秘境传说》全球双端流水达12.9亿元。</p><p>前几年，国内游戏行业受到版号、监管的影响，游戏出海一度成为不少游戏厂商的目标。但海外的生意做起来并不容易，《2023年中国游戏出海研究报告 》显示，中国自研游戏在海外市场的实际销售收入为163.66亿美元，同比下降5.65%，较2022年的-3.7%进一步扩大。</p><p>整体下滑，4399如何寻找增量？</p><p>从厂商分层来看，头部厂商依旧占据营收大头，地位难以撼动。据AppMagic数据，2023年，《王者荣耀》和《PUBG Mobile》分别为腾讯带来了14.8亿美元和11.4亿美元收入，二次元领域仍然被《原神》拔得头筹。</p><p>如此一来，中国游戏厂商的品类焦点开始从重度游戏转移。正如去年网易、腾讯两家头部大厂的《蛋仔派对》《元梦之星》成为市场关注的热点，多家厂商纷纷跟进布局休闲类游戏。<strong>重度游戏研发成本更高，中轻度游戏则看中玩法和快感，这一规律同样适用于海外市场，新的机会由此诞生。</strong></p><p>另外，比起烧钱，策略和差异化更加重要。此前成熟的北美市场是各家出海主战场，相比于激烈争夺北美市场的份额，新兴地区更具发展潜力。比如4399的《秘境传说：神木遗迹》除了韩国外，也发行东南亚地区。</p><p>4399海外发行总监Simon在采访中曾提到：“《秘境传说：神木遗迹》分五个版本、多地区，每个版本都做了非常深入的本地化。这个本地化不只是一些美术相关的，还针对性调整了游戏内的很多商业化活动。比如，东南亚可能付费相对低一点，我们会装一些破冰行为，或者投高性价比的商业化活动。”</p><p>在国内市场转型中屡屡碰壁的4399，能够在海外游戏市场占有一席之地，再次印证了尽管海外游戏市场竞争愈发激烈，但同时也是一片希望之地。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3OTEwMDQwNw==&amp;mid=2649954369&amp;idx=1&amp;sn=5502a6502be5daabbc4767827e0e6e84&amp;chksm=f2a2caa4a4bc1a197a397a8b746adbb4df1211644f456a06a48dd77d7b3f9fd5b86c3a0eb3e2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“豹变”（ID：baobiannews）</a>，作者：赵若慈，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2669486575791361</id>
            <title>二次元游戏退烧，「腾讯游戏们」错失的两年要如何补回？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2669486575791361</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2669486575791361</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Feb 2024 11:35:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 2023年, 二次元游戏, 市场噩耗, 字节B站
<br>
<br>
总结: 2023年是二次元游戏市场的大年，但市场却出现噩耗，字节和B站等公司面临困境。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>回顾2023年，不少人认为这是二次元游戏百花齐放的“大年”。</p><p>相比前两年仅涌现出《无期迷途》《深空之眼》《战双帕弥什》等几款佳作，去年腾讯、西山居、B站、三七互娱等中上游厂商纷纷下台对垒，仅暑期档就有超20款二游相继上线，然而最终还活跃在榜单上的也只有米哈游的《崩坏：星穹铁道》和深蓝互动的《重返未来：1999》。</p><p>即便是这般惨状也并未打消厂商们的热情，2023年年底相继上线了《钢岚》《交错战线》《少女前线2：追放》三部话题之作，目前已知待上的明星级产品还有《鸣潮》《绝区零》《P5X》等多个作品，而腾讯控股了做出古剑系列的厂商烛龙，算是给今年的二游大战定下了基调。</p><p><strong>然而市场却噩耗频出，2024年1月国内二次元游戏月收入相比2023年暑期跌幅超20%，甚至今年1月国内二次元大盘收入比2019年淡季月流水还要低20%。</strong></p><p>腾讯+烛龙的《白荆回廊》在1月12日正式公测后迅速冲上了App Store游戏榜免费榜首，不过在众多UP主、KOL给出好评的另一边，游戏社区TAPTAP上《白荆回廊》评分从8.5一路下滑至5.4，一周后便降至IOS游戏免费榜100名开外，虽然之后靠着运营更新在营收和口碑上有所反弹，但最终没能改变“凉凉”的宿命。</p><p>2月28日联合吉卜力研发的《二之国：交错世界》上线后在好游快爆评分跌至5.3分，玩家的评价多集中在“画风精致，音乐动听，玩法全自动”等层面，显然又是一款以IP为主要卖点的中庸之作。</p><p>而继《幻塔》《白夜极光》后再一次失利，腾讯这么多年都没能在国内推出一款常驻畅销榜的二游，面对手头为数不多的存货，腾讯游戏是不是真的不懂“二次元”？</p><h2>“二次原”退烧，字节B站纷纷撤退</h2><p>关于国产二游溃败的消息，其实已经来回吵了好几年，从2022年的《原神》占据市场的半壁江山，到2023年《赛马娘》、《重返未来1999》、《蔚蓝档案》、《第七史诗》、《白夜极光》都曾被外界寄予厚望，但基本在上线一个月之后，就会陆续掉出畅销榜前100开外。</p><p>最后火起来的，还是只有米自家的《崩坏：星穹铁道》。甚至像西山居这样的中游厂商自研的《尘白禁区》，虽说流水大多集中在PC端，但IOS端在版本末期经常出现收入几近归零的情况。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_ab0f7a4be7a94a04aa0fb9899cffe90b@000000_oswg75355oswg1080oswg437_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：七麦数据</p><p>这其中的原因很多，可能是快速变化的市场环境、高额的研发成本、高度饱和的潜在用户……</p><p><strong>不能忽视的是，《原神》的横空出世重塑了玩家对于二次元游戏的认知，大大抬高了二次元游戏的内容门槛，其在3D开放世界与类单机游戏在玩法和付费模式上的成功，使得传统二游的核心卖点从IP角色转变成了内容玩法导向。</strong></p><p>由《原神》及后续米哈游作品《星穹铁道》和《绝区零》展现出的成熟且领先业界的工业管线，这样稳定的质量控制和出品速度，使得市场的关注点更多放在移动游戏技术升级、开放世界玩法在移动端的实现等，而忽视了米哈游以角色为纽带塑造的文化特性，并充分挖掘不同圈层玩家群体的需求，促进玩家在游戏内外付费热情的事实。</p><p>与此同时，很多投身这条赛道的厂商并其实并不理解二次元游戏为何受市场青睐，市场也对二次元赛道产生了不切实际的幻想，以为只要游戏有一定核心卖点，就有机会做成爆款。</p><p>及至“后原神”时代，当我们看到《火环》照搬原神养成机制，《王者荣耀世界》借鉴原神的“开放世界+抽卡玩法”，以及《P5X》中原汁原味的角色、武器池和大小保底机制等，都会让人感到这种影响无处不在。</p><p>《2023年中国游戏产业报告》指出，2023年二次元移动游戏市场实际销售收入为367.7亿元，同比增长了31.1%，而光原神+崩铁就有130亿元，占比超过了三分之一。过去几年二次元游戏市场规模快速增长，增量大部分仰仗米哈游的头部产品拉动，整个二游市场大盘没有明显的下滑和扩容势态。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_61024a1ac6134fa69301dc78b9181e56@000000_oswg118727oswg832oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：游戏工委&amp;伽马数据</p><p><strong>其中有两家转型做游戏的公司，可以说踩的坑是最大最深的，一个是以流量推荐见长的字节，另一个则是业内公认有二次元基因的B站。</strong></p><p>虽算是游戏行业晚到的入局者，但背靠字节的朝夕光年成立初期用自研发行与入股收购的方式，快速铺开自己的游戏产业布局。除了成立自研工作室外，先后收购入股了上海墨鹍、有爱互娱、超越网络等公司。后续更是为开拓海外市场，在21年3月以40亿美元的溢价收购了在东南亚市场有着一定影响力的沐瞳科技。</p><p>最早字节以休闲小游戏为切入口，经过短期快速扩张后以IP衍生手游作为初期的保守产品战略。</p><p>其中，《航海王：热血航线》首月流水达4亿元，成为朝夕光年自建工作室以来数据最好的国内自研产品，《仙境传说RO：新世代的诞生》，2021年流水超过20亿元，还被张一鸣在年会上作为重点项目提及。</p><p>但更多是像《镖人》《火影忍者：巅峰对决》《终结战场》《灵猫传》等各有风格的大作，却始终难以被市场广泛认可。</p><p><strong>由于多个项目失利，字节自研游戏开始认真计算ROI了。</strong>2022年6月至9月初，朝夕光年进行了成立以来最大规模的自研项目裁撤。</p><p>这导致许多项目被大幅削减研发预算，为了尽快证明产品可以盈利，项目组大刀阔斧地把数值结构改成集中付费，装备、经验、时装、道具能卖的就上架商城，尽可能更便宜地标价增加销量。</p><p>哪怕是2023年宣发铺天盖地的两款新游《晶核》与《星球：重启》，依然难以成为能够代表字节跳动去匹敌腾讯、网易、米哈游等知名大厂头部产品的“爆款”之作。</p><p>更何况旗下游戏在研发、买量等方面的投入还要在这份“薄利”中减去一部分，使得游戏板块这个字节跳动期望很高的现金流业务相对而言远低预期。相对字节在电商及广告等业务上飞速的增长速度，吃力不讨好的游戏业务，显然成了公司食之无味弃之可惜的“鸡肋”。</p><p>玩家和朝夕光年可能有耐心等待这些产品成长和发酵，但对于盈利不达标的游戏业务，有着众多高速增长赛道的字节，显然有更好的选择机会。</p><p><strong>而B站的游戏业务更多是透露出一种乐观与无奈。</strong></p><p>虽然B站早期依靠平台用户笼络了大批二次元核心受众，仅依靠联运发行就跻身游戏厂商中游，但本身并未下定决心做游戏。在成功上市优化公司营收结构后，B站在营收上停滞不前，游戏业务反而成了B站增长最稳定的板块，发力二次元游戏算是一种“顺水推舟”式的妥协。</p><p>2023上线了自研的《斯露德》《伊露希尔：星晓》和代理产品《纳萨力克之王》《闪耀！优俊少女》，即便产品线包含多种游戏类型，最终却全军覆没，游戏业务营收不足2021年的一半。</p><p>《斯露德》公测前后，B站虽然在主站进行了大量宣发，上线专属平台激励计划、IP漫画及动漫，但游戏的市场表现依然很难让人满意，全平台百万的预约量，首日iOS端下载量却仅有14万，iOS端首月流水仅205万，12月iOS端流水也跌落至2.8万。</p><p>《依露希尔：星晓》国服延续了海外服的颓势，甚至其公测首月iOS端成绩更加糟糕仅有490万，12月已经掉至102万，12月DAU预估在2.5万上下。</p><p>《闪耀！优俊少女》这款游戏在日本拥有远超《原神》的热度，被视为B站代理游戏逆风翻盘的希望。可公测仅7天后就因“技术问题”被迫下架，疑似因游戏内容遭遇举报。</p><p><strong>游戏战线全面溃败的最大原因在于，B 站之前的“去游戏化”做得太过，导致业务的急剧萎缩，加上游戏自研铺得太开，方向不明，造成了资源浪费。</strong></p><p>这几款游戏基本都是2021年左右立项的产品，无论美术还是玩法都“差一口气”，放在2023年二游扎堆的现实下缺乏吸引力，广受期待的B站游戏爆发之年，变成了清仓调整的“蛰伏期”。</p><p>最终B站裁撤了心源互动等工作室，原本备受期待的游戏项目《霓虹序列》被取消，其他待上线的项目也纷纷被砍掉。</p><p>陈睿在财报会上也提到，今年绝大多数的新发游戏质量不错，但业绩都不及预期，主要是游戏行业的竞争规则发生了变化，未来会把资源集中在更有竞争力的项目上，这也意味着B站的游戏业务也会后撤一步。</p><p>一家是公认的流量王者，一家是公认的有二次元用户聚集地，最终都在二游上难有所成，说明“躺”在二次元文化上赚钱之路，越来越不好走。本土二次元文化正深刻影响着国产二次元游戏，重塑了相关人群的喜好和行为模式等，反过来又对二次元游戏产生新的需求。</p><h2>二游折戟，腾讯游戏战略失位？</h2><p>此前腾讯在二次元游戏市场的布局，最早主打“IP改编”的安全牌，推的出产品多为大热漫画的衍生手游，最具代表性的是《圣斗士星矢》《狐妖小红娘》《龙族幻想》等作品。</p><p>从游戏本身的角度出发，这些游戏甚至都很难被归类为二次元，本质上还是卡牌数值挂机那一套，只能算在类二次元游戏当中。</p><p>而到了掀起“《原神》热”的2021年，腾讯高调入局，根据不完全统计，一年内投资了超百家游戏公司，其中至少20家公司的主营业务为二次元游戏，甚至创下过一天内投资四家二次元公司的记录。</p><p>同时，时隔7年再次重新调整组织架构，从大发行模式转向以产品驱动的大项目模式，且专门设立了自研二次元游戏的独立部门，可见腾讯对其重视。</p><p>当时为了在二次元市场站稳脚跟，腾讯做了两手准备。一是联合发行有经验的开发商完成布局，其中以恺英《玄中记》、祖龙《诺亚之心》、完美世界《幻塔》为首。二是招兵买马发力自研，如贺甲带队的《代号NXS》、巡回犬工作室《白夜极光》、刘炯锡监督开发的《胜利女神:妮姬》。</p><p><strong>即便有了重金投入，这两条战线各自都出现了问题。</strong></p><p>恺英网络的《玄中记》与《原神》渲染风格较为接近，一度被玩家认为是腾讯对抗《原神》的头号选手。公测之初，游戏还与电视剧《程序员那么可爱》进行了联动宣传，并拉来了智勋、周淑怡等电竞主播做试玩推广。</p><p>但游戏自2022年2月18日上线，到3月1日其游戏社交媒体账号便停止了更新，随后运营10个月之后便停服。</p><p>与之情况类似的还有祖龙的《诺亚之心》，在UE4引擎和祖龙技术力的加持下，游戏主打的二次元开放世界让玩家眼前一亮，上线前后和电影《遇见你之后》、电视剧《法医秦明之读心术》、漫画《雄兵连3》等多个IP开展联动活动，也数次与多个歌手、声优、明星艺人甚至是职业运动员跨界合作。</p><p>然而腾讯猛烈的宣发也没能阻止游戏的颓势，《诺亚之心》仅首发次日登上了iOS免费榜榜首、畅销榜第45名。随后游戏的畅销榜排名一路下滑，一周时间跌出了TOP100，四个月便销声匿迹。</p><p>财报显示，祖龙2022年的净亏损达到7.7亿元，同比扩大153%，财报中将《诺亚之心》“表现不如预期”列为原因之一。</p><p>《幻塔》在国内的开局更是魔幻，上线首月流水近5亿元、新增用户破千万，一度被外界视为《原神》最大的挑战者。然而不到三个月，游戏便跌到畅销榜300名开外，</p><p><strong>而自研方面，则出现了墙外开花，墙内不香的尴尬局面。</strong></p><p>2021年6月《白夜极光》上线海外市场，凭借精良的美术立绘和独特的划线玩法，首月海外双端流水便达到了1.1亿元，但因为深度有限的核心玩法与滞后的优化运营都使得游戏逐渐丧失了竞争力。《白夜极光》开服一周年后整体流水下滑开始加剧，其2023年海外双端流水仅为4580万元。</p><p>制作人巡回犬以及20多位核心成员在游戏国服上线前离开永航创业，而《白夜极光》国服首日流水仅为180万元。同时，根据七麦数据统计，2023年整个7月，《白夜极光》国内iOS端收入预估总计约120万元，对比早在4月上线的米哈游新作《崩坏：星穹铁道》，同期国内iOS端收入预估约2000万元，仅是对方的零头。</p><p>显然，备受期待的《白夜极光》没能成为腾讯游戏拿下二次元用户的期望。</p><p>另一边，靠着“擦边”出圈的《胜利女神：妮姬》作为腾讯海外发行的成功之作，不仅在Twitter全球和日本话题热度榜中排名第一，根据Sensor &nbsp;Tower统计，该游戏从2022年11月上线到2023年5月间，在全球市场累计营收已超4亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_16ea29e13de24faaab1de4799f0408f1@000000_oswg85767oswg1080oswg621_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Sensor &nbsp;Tower</p><p><strong>如此看来，腾讯在二次元游戏赛道的“高光时刻”，似乎仅海外市场可见。</strong></p><p>而备受关注的《代号NXS》，最初构想是创建一款3A级别的二次元开放世界游戏，属于腾讯内部备受重视的“登月计划”之一。</p><p>项目负责人贺甲曾是米哈游早期员工，加入腾讯前担任米哈游的技术总监，是《崩坏3》的主创之一。据雪豹财经社消息，天美承诺给贺甲上亿美元的预算投入，号称希望用5-8年的时间，做出和《GTA》《赛博朋克2077》等在同一个水准的产品。</p><p>然而，2023年11月有报道称NXS项目遇到了开发难题，进度不及预期导致项目暂停，负责人贺甲也离开腾讯去给艺画开天做游戏。此外，降本增效依然是腾讯近年的主旋律，这也给项目带来了一定压力。</p><p>腾讯游戏这些年押宝二次元主要依靠投资，且鲜有成功案例，加上大批游戏关停、负责人出走，也导致“腾讯不懂二次元”的话题甚嚣尘上。</p><p>目前腾讯的自研二次元产品，主要还是依赖于魔方工作室的漫改IP产品，都不是原创IP，也算不上核心向的二次元产品。<strong>其中玩家吐槽最多的点主要是“重肝重氪”、“游戏玩法单一”、“缺乏原创内容”。</strong></p><p>在2023年停运的二次元手游中，腾讯的《狐妖小红娘》《妖精的尾巴：力量觉醒》《诺亚之心》《一拳超人：正义执行》《胡桃日记》基本都有这方面的问题。</p><p>去年也有一批被腾讯投资的初创二次元公司项目正式上线，比如番糖网络《猫之城》、二元网络《跃迁旅人》等。</p><p>然而前者上线半年流水已经跌至不足百万，后者开服仅三个月便宣布停止更新。这些产品在立项初期都有非常好的创意，也都有独特的亮点可以吸引玩家，可上线后都会遇到完成度过低、后续产能不足等情况。</p><p><strong>新游戏的失败不仅说明腾讯投资眼光不再独特，还暴露出腾讯一直以来“跟随”式的游戏战略的失策，最终反映在自研能力的日益式微。</strong></p><p>这不仅仅是腾讯二游一直面临的困境，也是整个游戏业务无可避免的难题。具体表现为自2022年以来，腾讯国内游戏收入有六个季度负增长或者零增长，收入的主要来源依旧是《和平精英》《王者荣耀》这些耳熟能详的常青IP，老游戏多来点商业化内容，本土收入就提高；老游戏的商业化较少，本土收入就停滞。</p><p>且2023年腾讯上线的游戏几乎涉猎了所有的游戏品类，除了《白夜极光》《卡拉比丘》《饼干人》等受市场认可的二次元手游，包括头部产品《无畏契约》《元梦之星》等，都陷入了“上线即巅峰”的尴尬局面。这说明腾讯游戏缺的并不是创新，而是缺乏得到广泛认可的创新能力。</p><p>营销失策、收入停摆、竞品对标失败等问题层出不穷，面对市场上不停涌现的新品，腾讯游戏似乎按下了暂停键。</p><h2>腾讯游戏被质疑吃老本，再做垂类会更好吗？</h2><p>过去两年，全球游戏业显然遇到了发展的瓶颈，国内市场由于新产品井喷更呈现焦灼态势。</p><p>据游戏工委发布的《2023年中国游戏产业报告》，2023年国内游戏市场实际销售收入为3029.64亿元，同比增长13.95%，首次突破3000亿元大关。游戏用户规模达6.68亿人，同比增长0.61%，为历史新高点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_0d473c6863d34debafcd6e226db5588e@000000_oswg100960oswg832oswg396_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：游戏工委&amp;伽马数据</p><p>在去年1-9月，引进授权IP手游的收入为479.5亿元，大约占到了整个手游市场的28%，比例相当可观。但报告也提到，手游IP用户在选择游戏时正表现得更加谨慎，超六成用户会更注重画质、玩法等游戏本身质量因素，而注重是否源自喜欢IP的用户尚不足20%。</p><p>经济层面的问题导致用户消费意愿降低，消费习惯发生变化，网民的短视频使用时长超过游戏已是海内外市场大势所趋。而海外越来越严格的隐私保护，导致手游产品获取用户精准度降低、买量成本上升。国内的版号调控措施和悬而未决的游戏行业新法规，也在挑动国内游戏人的神经。</p><p><strong>游戏是腾讯的王牌业务，但过去一年，不断地受到挑战。</strong></p><p>腾讯2023年一口气发布了18款新游，同比增长50%，其中有6款二次元游戏，一半是原创一半是IP衍生作，但都没能产出现象级爆款。</p><p>如果我们把目光聚焦到腾讯游戏的自研业务上的话，那么在2023年，腾讯旗下四大工作室群在产品方面可以说遇到了瓶颈，自研的《黎明觉醒：生机》《高能英雄》成绩都不理想，反倒是靠合金弹头、冒险岛、石器时代等经典IP情怀之作挑大梁。</p><p>腾讯游戏擅长的是用已经被验证的玩法去后中争先，一步一步逐渐优化用户的体验，腾讯并不追求首创，更在意现有市场上不断推出精益求精的产品。</p><p>毕竟游戏是依托技术发展的内容创意产业，技术的迭代需要周期的积累，好内容的诞生需要天时地利人和。所以我们才能看到，腾讯依靠自研+投资代理，尽可能地覆盖到市场上已有的成熟的玩法，从产品工具研发到内容创新再到游戏发行进行一整套的产业链升级。</p><p>而《星铁》复制了《原神》的成功，向业界表明即便用过去的成熟方法论来开发后续产品，去不同的垂类领域打造爆款，依旧能得到市场认可。这种工业化研发模式，才是对传统大厂最根本的冲击。</p><p>或许，<strong>腾讯真正感到头疼的是米哈游“工业化研发-持续盈利模式-玩家愿意买单”这种正向循环的付费模式。</strong></p><p>新生代游戏公司层出不穷，从玩法类到内容类的转变，腾讯游戏一时无所适从，友商不断产出新品，马化腾在年会上点评道：我们就好像毫无建树的感觉。</p><p>马化腾要求腾讯游戏在软件和游戏研发方面横向做透、做扎实，而不是在一个垂直领域跟其他游戏公司或硬件厂商为敌，更关键的还是找准自己的主业并聚焦，这样更有胜算，而游戏出海是公司目前国际化的最大希望。</p><p><strong>话里话外，马化腾认为腾讯游戏在吃老本，这是腾讯危机感的所在。</strong></p><p>作用到游戏行业，直观表现是版号收缩前游戏公司疯狂立项的游戏，等到这两年开始登场，结果很多却成了炮灰。版号发放常态化，导致市场新游戏供应量大增反而进一步推高获客成本，尤以二次元为甚，过去一年有超过50款二游发布后即死亡。</p><p>在错过了《原神》后，腾讯多年来都在寻求二次元赛道的突破。但很显然，到如今二次元泡沫逐渐破裂的时刻，腾讯在该品类上依旧没有可以称之为头部产品的游戏。</p><p>2023年期间，腾讯“all in”二次元的流言再度四起，关于“IEG开启百亿补贴鼓励各大工作室群立项二次元”、“米哈游新作再度引发腾讯的工业化焦虑”的讨论甚嚣尘上。不过从实际行为来看，腾讯一直没有特别激进的动作。</p><p>2024年1月8日，腾讯互动娱乐事业群（IEG）召开内部员工大会，IEG管理层谈到二次元赛道的形势，称二次元游戏2023年的“战况”惨烈，市面上有40余款品质较好的作品，只有《星铁》取得明显成功，一些游戏流水还达不到《星铁》的1/10。二次元品类迅速走入成熟市场，如今对品质的要求很高。IEG管理层表示，多人竞技还是最有价值的品类，生命周期很长。</p><p>相对于难以“冒头”的二次元游戏，腾讯在休闲游戏的垂类派对游戏上，新产品取得较好的热度。IEG管理层在会议上表示，去年游戏市场有一大部分增量是来自休闲游戏，其中不少是新玩法、大体量的休闲游戏。</p><p>尽管腾讯高层没有直接表明对于二次元游戏的态度，但在二游变成红海，休闲游戏再度崛起的当下，再加上《元梦之星》上线后有所斩获，也更坚定了腾讯新方向。</p><p><strong>于是腾讯新年伊始在内部发布“IEG自研项目春笋计划”，鼓励垂类游戏孵化。</strong></p><p>发布该计划的背景是在大众爆款游戏竞争越来越激烈的情况下，继续坚定大众爆款游戏的大量投入外，适当增加一定的研发资源，投入新机会尝试、新玩法探索及有潜力的垂类游戏孵化。该计划面向总研发成本预计不超过3亿元的自研项目。</p><p>腾讯IEG总裁任宇昕提到，“目前的游戏中，竞技对战类游戏还是皇冠上的明珠，这是我们的基本盘，要把基本盘守住，不能被当下一些热门的MMO、二次元所动摇”。而且竞技对战游戏并没有衰败，并且规模还在扩大，春笋计划是希望小团队去做自己理解、懂的游戏，把它们做透做深。</p><p>通过增加对新机会，新的玩法，以及有潜力的垂类游戏的投入，鼓励年轻人才的成长，会根据产品表现给予更多的激励。之前腾讯倾向于在高回报的大产品上押注资源，但大产品也有风险大，成本高等一系列问题。</p><p><strong>此前腾讯不是没做过此种尝试，过去几年无论是Next项目，还是极光计划，腾讯都在扶植中小型团队孵化创新品类游戏，结果是没能溅起多少水花。</strong></p><p>要知道腾讯的极光计划前几年都会发行5款甚至10款以上的产品，2023年仅上线了《桃源深处有人家》一款游戏，版号肯定是最大的影响因素，但也反映出市面上缺乏足够优秀的创新型产品，而官网上徒留《精灵之境》《蜡烛人》《众生游》等游戏的停运公告，可见以为目的的极光计划已陷入颓败的境地。</p><p>那么，规格比“极光计划”更低的“春笋计划”也会碰到后者所遇到的类似问题。</p><p>由于腾讯现在的体量，很多时候做的不是创新而是更具确定性的决策，即追求回报收益的稳定性和可预期。而代理产品，显然比自研失败几率要小。<strong>这也导致管理层会把更多资源投放到可以预期的项目中去，对于那些没有经过市场验证的东西，尝试意愿普遍性不高。</strong></p><p>不过目前“春笋计划”更多是方向上的调整和确立，而不是整个业务线的大改革，如何改变此前“后发”策略的惯性和固有思维，真正推动产品的创新，反而是当下腾讯高层需要解决的问题。</p><h2>写在最后</h2><p>2024年，游戏行业资本市场的颓势以及龙头公司相继裁员都在表明，游戏市场的市场环境和投资空间都更加严苛，仍然是不太好过的一年。</p><p>在米哈游四大产品的压力下，可以预见今年的二游赛道竞争仍将非常激烈。然而市面上仍有不少种子选手蓄势待发，网易的《代号：无限大》、叠纸游戏的《无限暖暖》、库洛游戏的《鸣潮》、鹰角网络的《明日方舟：终末地》、诗悦网络的《望月》都有着不俗的表现水准和创新玩法，或许里面就藏着搅动市场之作。</p><p>而腾讯手上仅存的《洛克王国》《仙境传说RO：爱如初见》都只能算二次元IP手游，目前也没有更多新品曝光，腾讯在二次元领域可以说真的掉队了。</p><p><strong>对腾讯而言暂时放下二次元并非是坏事，在不擅长的领域陷入苦战只会阻碍发展。且在游戏项目中，几乎没有“必然”的成功，一切都是为了下个爆款所必须支付的成本。</strong></p><p>腾讯在微信和王者荣耀等案例上，采用的“赛马机制”输掉了不少团队和项目，但最终依旧成为了赛道的领头羊。或许，试错从来不是腾讯的答案，而是新的开始。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NjY4NDYwNg==&amp;mid=2247524407&amp;idx=1&amp;sn=7b9ce8f566e7bbe3d6ccdfd9a7d5db02&amp;chksm=cfe9d07d0a2976d0c58a7474914eb24ddcfc5573c825188da26e62c0f8882ff7087ccb29a486&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“奇偶派”（ID：jioupai）</a>，作者：范文，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2669492289859076</id>
            <title>腰斩，阿里云砍了自己一刀</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2669492289859076</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2669492289859076</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Feb 2024 11:34:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿里云, 降价, 中小企业, 公有云
<br>
<br>
总结: 阿里云宣布史上最大规模降价，旨在降低中小企业上云门槛，加速云市场渗透。此举是为了抢滩云市场，应对AI浪潮，提振业绩。同时，阿里云希望通过降价策略让更多企业用上先进的公有云服务，加速云计算在中国各行各业的普及和发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>史上最大规模降价</h2><p>在明确回归聚焦公有云市场后，2月29日，阿里云迎来又一次“史上最大规模”降价。&nbsp;</p><p>距离其上一次如此大力度降价刚刚过去一年。阿里云表示，和往年降价不同的是，这次的大动作，是为降低中小企业上云的门槛，加速他们上云的速度。&nbsp;</p><p>面对难以抵挡的AI浪潮，阿里云想要抢滩云市场，做AI时代的“水电煤”。&nbsp;</p><p>据阿里云智能集团资深副总裁、公共云事业部总裁刘伟光表示，阿里云全线下调云产品官网售价，平均降价幅度超过20%，最高降幅达55%。&nbsp;</p><p>这是阿里云史上最大力度的一次降价，涉及100多款产品、500多个产品规格，覆盖计算、存储、数据库等所有核心产品。&nbsp;</p><p>据刘伟光介绍，降幅从官网8.5折降到6.5折，过去产品购买一年价格8.5折，此次降为包年6.5折，接近24%的降幅，对于核心的RDS数据库产品，五年周期购买的降幅高达40%，此次线上所有售卖产品平均降幅达到20%。&nbsp;</p><p>刘伟光表示：“中国云计算发展了十多年，公共云渗透率仍大幅低于欧美成熟市场。作为中国第一大云计算公司，阿里云希望通过此次大规模降价，让更多企业用上先进的公共云服务，加速云计算在中国各行各业的普及和发展。”&nbsp;</p><p>正式发布降价策略前，刘伟光用了近一个小时时间来分享和“铺垫”，阿里云此次发布降价的逻辑。&nbsp;</p><p>一是，绝大多数中国企业仍然在云计算的起步阶段，没有拥抱云、深度使用云，仍存在广阔市场；二是，AI的爆发是确定性的，AI的爆发一定会加速中国乃至全世界云计算发展的进程。“我们坚信云是新的技术诞生、新的技术发展的重要的源泉。”刘伟光说。&nbsp;</p><h2>要抢市场提振业绩</h2><p>去年4月，阿里云就开启过一轮降价，宣布核心产品价格全线下调15%至50%，涉及计算、存储、网络和安全产品。&nbsp;</p><p>据刘伟光介绍，此次阿里云降价和历史上最大的区别有：参与产品最全覆盖；受益群体最广；历史上首次新老客户同享整个新的价格体系。&nbsp;</p><p>他多次强调，这是阿里云首次让利给存量客户存量订单的未履约部分。具体来说，即日起（2月29日）到5月31号，三个月时间内续费的客户，存量待履约订单，将享受新的价格体系。&nbsp;</p><p>阿里云的抢市场之心十分明显：过去云厂商，降价过程中，存量订单的未履约部分不能够享受l l降价后的价格。为抢夺存量市场，提高续费率，宁愿大幅降价让利。&nbsp;</p><p>另一个显著变化是，阿里云过去强调倡导客户“按量付费、按需付费”，对有稳定性、规划性的客户，从成本的角度让其享受到更好的性价比。而从今年起，阿里云提供的是，“买得越多越便宜”的产品能力，一次性批量采购带来成本的价格降低。&nbsp;</p><p>阿里云此次的大降价，为得是降低中长尾企业上云的门槛，加速其上云的速度。过去，降价受益者多是行业头部客户，而此次降价，意图让中小企业低成本用云，不需要有庞大的采购规模，也能享受降价。而相⽐传统自建IDC，公共云可以⼤幅提⾼算⼒资源利⽤率，能够降低中⼩企业算力成本。&nbsp;</p><p>“阿里云整个技术红利的释放不是跟自己比速度，我们带领中国企业，尤其中国中小企业中长尾企业用云上云的门槛，加速它们快速拥抱云计算。”刘伟光说。&nbsp;</p><p>云智能业务是淘天集团之外，阿里的第二大业务板块。2月7日发布的最新财报显示，2023年第四季度，阿里云营收增长3%至280.66亿元，占阿里集团总收入的11%。相比2023年第一季度的9%，云业务占集团业务的比例在提升。&nbsp;</p><p>财报发布后的电话会上，阿里巴巴集团首席执行官吴泳铭说：“2024年，阿里巴巴将针对核心业务积极投入。集团最高优先级是让电商和云计算两大核心业务重燃增长动力。”&nbsp;</p><p>阿里云在财报中提到，3%的营收增速如果不计入阿里集团贡献的收入话，云业务收入同比下降，并解释称：收入下降的一部分原因是，阿里云通过减少利润率较低的项目制收入，来持续提高收入质量。&nbsp;</p><p>实际上，阿里云营收增速一直在逐年走低：从2019财年到2022财年四年间，阿里云的营收增速分别是84%、62%、50%、29%，一路下探。2023年，基本都是个位数增长或者负增长。&nbsp;</p><p>这是源于阿里云在国内公有市场占有率的逐年走低：2022年下半年，阿里云在国内公有云市场份额已经出现下滑。IDC最新报告显示，2023年上半年，阿里云在公有云laas市场的占有率为29.9%，低于2022年。&nbsp;</p><p>而公有云市场中，三大运营商的天翼云、联通云和移动云2022财年同比增速都在100%以上。&nbsp;</p><p>不仅是阿里云，整个中国公有云市场都在面临增速放缓的形势。IDC报告显示，2023年上半年，中国公有云IaaS+PaaS市场同比增长15.9%，为近三年来同比增速新低，中国大陆公有云市场增速持续放缓。&nbsp;</p><p>不过，降价一向是云市场竞争最常见的策略，此前亚马逊AWS在2016年就表示，降价是核心策略，自2006年上线以来，AWS在10年内降价52次，之后微软云和谷歌云也进行了数次降价措施。&nbsp;</p><p>国际市场范围内，各大云计算厂商为争夺份额早就“卷”成了一锅粥，每次降价都可能引发连锁反应，拉动市场价格快速下落。&nbsp;</p><p>阿里云在2013年首次降价后，2014年就连续降价了6次，此后2015年10月至2016年10月，阿里云连续17次降价，核心云产品降价幅度一度超过50%。如果再算上从2015年至2020年长达5年的价格战，阿里云降价的次数更难以计算。&nbsp;</p><p>不过，刘伟光在会上表示，阿里云降价并非短期市场竞争行为，而是一个长期战略选择，这是公共云的商业模式决定的，“云计算是一个具备网络效应和规模效应的商业模式。”&nbsp;</p><p>在AI浪潮下，与大模型同频共振的公有云市场，也即将开启新一年的话语权争夺。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/lm27ajv64z0g-HykkYWeew" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：赵子坤，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2669492353494529</id>
            <title>上市公司董事长被拘留，儿子火速接班</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2669492353494529</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2669492353494529</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Feb 2024 11:33:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: A股, 天玑科技, 苏玉军, 涉嫌串通投标罪
<br>
<br>
总结: A股上市公司天玑科技董事长苏玉军因涉嫌串通投标罪被拘留，公司迅速换任董事长，引发关注。涉事公司主营IT服务，业务收入依赖客户招标，目前尚未公布具体案件细节，业务经营前景存疑。苏氏父子执掌公司六年间，业绩出现盈转亏，引发市场关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_1a6eef8b94b5488fa249fe5e0432eb11@46958_oswg101508oswg1080oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>A股又一上市公司董事长被拘留。&nbsp;</p><p>2月28日，云计算和大数据服务提供商天玑科技发布公告称，公司董事会于2月27日收到公司董事长苏玉军家属通知，苏玉军因涉嫌串通投标罪被采取拘留措施，目前相关事项尚在调查中。&nbsp;</p><p>被调查当日，苏玉军向公司递交了辞职报告，辞去公司董事长、董事、总经理等职务。辞去上述职务后，苏玉军不再在公司担任任何职务。&nbsp;</p><p>对此，天玑科技董事会召开紧急会议，2月28日，天玑科技再发公告表示，为保证公司董事会正常运行，公司董事会紧急选举苏博担任董事长、总经理一职。&nbsp;</p><p>而根据相关媒体证实，苏博为苏玉军之子，并且苏博为天玑科技的最大持股人和实控人，持股比例为12.96%。&nbsp;</p><p>对于天玑科技董事长的火速换任，深交所下发关注函，要求天玑科技对有关事项进行说明。目前，天玑科技尚未公开回应有关问题。受苏玉军被拘留的消息影响，天玑科技在2月28日股价大跌13.23%。&nbsp;</p><h2><strong>涉嫌串通投标罪，董事长被拘留</strong></h2><p>据天玑科技公告，董事长苏玉军因涉嫌串通投标罪被拘留。深交所也已发函，要求天玑科技充分评估苏玉军被采取拘留措施对公司控制权稳定性、财务及生产经营已产生及可能产生的影响，以及已采取和拟采取的应对措施，并充分提示相关风险。&nbsp;</p><p>根据《刑法》第二百二十三条规定，串通投标罪，指投标者相互串通投标报价，损害招标人或者其他投标人利益，或者投标者与招标者串通投标，损害国家、集体、公民的合法权益，情节严重的行为。本罪主体是特殊主体，只能是投标人、招标人，包括个人和单位。&nbsp;</p><p>天玑科技是一家IT服务、基础架构国产化和智慧行业应用解决方案提供商，主营业务为IT支持与维护服务、IT外包服务、IT专业服务、IT软件服务等技术服务以及软、硬件销售业务。作为第三方IT服务商，天玑科技的业务收入基本依靠客户招标，天眼查信息显示，天玑科技作为主体公司在2024年以来共中了20个项目招标。&nbsp;</p><p>不过，当前尚未公布苏玉军涉嫌串通投标罪的具体案件，天玑科技业务经营是否会受到影响暂不可知。&nbsp;</p><p>苏玉军从2018年9月20日起任公司董事长，虽然是公司法人，总经理，但苏玉军却不是天玑科技的实控人。据了解，截止当前，天玑科技的最大股东为深圳裕龙资本，持股比例为8.38%，最大个人股东为苏博，持股比例为4.58%。而苏博为裕龙资本100%控股的公司，苏博合计持有天玑科技12.95%的股份。&nbsp;</p><p>值得注意的是，苏玉军与苏博为父子关系。&nbsp;</p><p>此外，天玑科技成立于2001年，并于2011年登陆创业板。因此，苏氏父子并非天玑科技的创造者，其入主天玑科技是从2017年开始。&nbsp;</p><h2>从河南起家，父子盘下上海一家上市公司</h2><p>据了解，天玑科技前身系上海天玑科技有限责任公司，由陆文雄等7个自然人于2001年10月共同出资设立。&nbsp;</p><p>2017年11月，天玑科技进行非公开发行股份，苏博购入1433.96万股，持股比例达4.53%。彼时，苏博已跻身为天玑科技第二大股东。&nbsp;</p><p>2018年9月，苏玉军被选举为天玑科技的董事长，公司创始人陆文雄退居幕后。根据当时公告，陆文雄因家庭及个人原因不再担任新一届董事会和监事会的董事，监事和高级管理人员，但其仍在公司公司战略投资顾问并领取薪酬。&nbsp;</p><p>直到2019年5月，陆文雄与深圳裕龙资本签署股权转让协议，将其所持天玑科技8.38%的股份，作价3.15亿元协议转让给裕龙资本。自此，天玑科技正式易主，苏博成为公司最大股东。&nbsp;</p><p>据悉，裕龙资本成立于2015年，经营范围为投资管理等金融业务，但创立至今，裕龙资本出手次数仅有2次，为两家上市公司天玑科技和永鼎股份。但裕龙资本对永鼎股份的投资在2021年就已经退出，目前投资且持股的公司仅有天玑科技。&nbsp;</p><p>苏氏父子并非在科技行业起家。根据公开资料，苏玉军目前仍在许昌三昌实业有限公司、&nbsp;</p><p>北京新傲音乐有限公司（原恒大音乐）、南阳市鑫安房地产开发有限责任公司和北京新傲影视有限公司等四家公司担任股东，此外还在7家企业担任高管。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_38bfc4c76c7a442fb4613a768ecb76e3@46958_oswg85053oswg1080oswg256_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：天眼查&nbsp;</p><p>苏玉军在河南许昌起家，从事房地产开发等业务。值得注意的是，许昌三昌实业有限公司还曾与许家印的恒大地产有过交集。&nbsp;</p><p>据悉，许昌三昌实业有限公司由苏玉民、苏玉林、苏玉军出资成立，三人也被称为许昌苏氏三兄弟。三兄弟在2006年通过许昌三昌实业与恒大地产合资成立了南阳义和信房地产开发有限公司。&nbsp;</p><p>此外，苏玉军当前持股的北京新傲音乐有限公司，在2019年之前叫恒大音乐，是恒大文化的子公司。&nbsp;</p><p>新走马上任的苏博，是一位80后，与其父亲多从事实业不同，苏博的创业经历多是在投资领域。天眼查信息显示，除裕龙资本外，苏博还持股西藏冠友创业投资有限公司和西藏东泓创业投资有限公司。目前，名下资产中最有质量的，或许就是上市公司天玑科技。&nbsp;</p><h2>入主六年，上市公司盈转亏</h2><p>苏氏父子执掌公司的六年间，天玑科技业绩却盈转亏。&nbsp;</p><p>2017年，苏博参与天玑科技定增，而当年，天玑科技营收为3.6亿元，净利润为0.32亿元，业绩已经出现下滑。&nbsp;</p><p>在苏氏父子接手天玑科技后， 公司营收从2018年的3.88亿元增长至2022年的5.98亿元，虽出现明显上涨，但是净利润却连年下滑，从2018年的0.57亿元，到2022年时却亏损0.04亿元。天玑科技出现了自2011年上市之后的首次亏损。&nbsp;</p><p>根据天玑科技1月30日发布的年报业绩预告来看，其业绩仍没有好转，公告显示，预计2023年净亏损6000万元-8500万元，扣非净亏损6900万元-9400万元，亏损进一步扩大。&nbsp;</p><p>对于亏损原因，天玑科技表示，公司所处行业呈现多元化竞争格局；同时公司项目执行、验收程序、收款进度比预期缓慢；项目采购成本和人力成本上升。受市场竞争加剧的影响，以及项目周期延长使项目交付成本上升，项目整体毛利率呈下降态势，公司净利润同比下降。&nbsp;</p><p>根据计世资讯（CCW Research）调研数据，天玑科技在 2022 年数据中心 IT 基础设施第三方服务市场排名第七，与上一年度基本持平，其中，华东区域市场份额排名第二。&nbsp;</p><p>入主上市公司6年多，也是苏氏父子转型期。但天玑科技所处行业，正面临着市场大量的IT 基础设施的需求，行业正处在上升趋势，天玑科技的表现不知是否能达到预期。&nbsp;</p><p>（首图来源：天玑科技微信公众号）</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/PyinlUipxW994pqZImacEA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直通IPO”（ID:zhitongIPO）</a>，作者：邵延港，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2669505056534023</id>
            <title>存储市场复苏进入倒计时，三星等芯片厂带头拉涨</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2669505056534023</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2669505056534023</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Feb 2024 11:29:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 价格腰斩, 内存条涨价, 存储市场, 芯片厂
<br>
<br>
总结: 存储市场经历价格腰斩后，内存条与固态硬盘价格涨幅接近一倍，主要存储厂商价格涨幅超过50%。市场供给远大于需求，导致固态硬盘、内存条价格直线下跌。芯片厂启动减产计划，带头拉涨价格，预计价格将持续上涨。AI爆发刺激存储需求上涨，HBM成为下一代先进存储技术。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>经过长达一年的价格腰斩与缓慢回升，“固态硬盘、内存条涨价”再度成为热门词条。</p><p>2月29日，界面新闻记者浏览京东平台数码产品区注意到，一款京东自营的三星500G SSD固态硬盘最新售价为379元，而去年该产品“618”期间价格仅为199元，前后涨幅接近1倍。</p><p>如果排除大促因素影响，上述产品在去年5月到7月的价格稳定在270元上下，淘宝、拼多多等官方渠道价格变动也与京东一致。</p><p>对比金士顿、铠侠、西部数据、长江存储等品牌过去一年主要产品，如内存条与固态硬盘的价格走势可以发现，去年5月至6月期间，头部存储厂商大多触及“地板价”，而目前都较此前涨价超过50%，部分产品甚至翻了一倍多。</p><p>但有行业人士认为，近期的一轮涨价只是市场历经寒冬后的回暖，且与暴跌前的正常价格水平仍有一段距离。</p><p>2022年下半年，智能手机、电脑等电子消费品全球需求锐减，存储市场产能过剩，供给远大于需求。DRAM（内存芯片）、NAND-Flash（闪存芯片）价格腰斩，2023年年年中更是跌至谷底。固态硬盘、内存条价格直接被带崩，市面上主流的一款1TB容量固态硬盘，2021年上市价格接近1000元，而到2023年6月时，直接打五折不足500元。内存条的价格同样下跌严重。</p><p>经历过巨幅下跌后，从去年下半年开始，“不再亏本卖产品”已成行业共识。整个存储产业从上游芯片厂到下游模组厂，产品供应端带头拉升涨价。</p><p>多位行业人士向界面新闻记者表示，迄今为止存储市场的止跌、回升，主要靠源头供应商的拉涨。</p><p>首先是芯片厂。三星、SK海力士、美光是全球排名前三的存储芯片厂商，三家公司累计握有全球95%以上的DRAM与NAND-Flash订单。</p><p>受存储芯片价格暴跌冲击，“存储三巨头”均交出了历史最差财报。三星去年全年净利大幅减少72%，SK海力士、美光的净利润也出现大幅下跌乃至巨亏。</p><p>为此，去年三家公司都已启动减产计划，通过消耗客户库存来遏制价格下跌。三星2023年已将DRAM、NAND Flash芯片产量削减了20%至25%，其减产计划将一直执行到今年第二季度，直至芯片业务彻底回归盈亏平衡。SK海力士、美光也被曝在内部设置了芯片价格止跌回升的“盈亏平衡红线”。</p><p>从去年下半年到今年开年，三家芯片厂均被曝出已经向金士顿、西部数据等存储设备客户发出芯片合约价调价通知。据半导体市场调研机构TrendForce预测，芯片厂今年为减少亏损会首先推动涨价，2023年DRAM合约价第一季度涨幅将达到13%至18%，NAND-Flash则为18%至23%，且全年都将保持上涨。</p><p>在芯片厂带头涨价后，金士顿、西部数据、东芝这一类存储模组设备商采购芯片的成本相应变高，不得不跟进涨价。后者产品的涨幅虽然没有芯片原厂的调整幅度大，但今年会延续不断上涨的态势。</p><p>一位金士顿的国内代理销售商告诉界面新闻记者，目前存储芯片价格涨势已成定局。芯片厂不急于出货，计划在2024年不断拉涨价格，该趋势预计可持续半年左右，届时也会进一步反映在固态硬盘、内存条等产品的公开售价上。</p><p>至于行业何时能迎来需求复苏，重新回到供需平衡点，目前还未有统一的共识及时间表，但AI成为刺激需求的一项关键要素。</p><p>AI大模型去年的爆发不仅带动了算力需求暴涨，还使行业意识到越来越多的数据需要被存储，HBM则被行业视作适应AI应用场景的下一代先进存储技术。</p><p>HBM（High Bandwidth Memory ）是一种高带宽存储技术，核心工艺是通过3D堆叠技术把多个DRAM芯片连接组合为一体。采用此技术生产出的内存芯片不仅带宽高、功耗低，而且密度高、占用空间小，可存储更多数据且传输速度更快。</p><p>目前SK海力士、三星、美光都在全力生产最新一代HBM3产品，以供货英伟达生产最先进的AI服务器。几天前，SK海力士、美光管理层均表示因市场供不应求，公司2024年的HBM份额都已售罄。</p><p>某存储半导体公司首席财务官此前接受界面新闻采访时表示，存储行业预期会在今年下半年逐渐走向供需平衡的复苏。这一轮复苏主要是AI爆发刺激对AI服务器、AI手机、AI PC的先进存储需求上涨，而非单纯依靠厂商减产。</p><p>本文来自<a href="https://www.jiemian.com/article/10858330.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，记者：李彪，编辑：宋佳楠，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2669426219420931</id>
            <title>TCL、海信争当老二</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2669426219420931</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2669426219420931</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Feb 2024 11:14:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国家电, TCL, 海信, 全球第二
<br>
<br>
总结: 在中国家电席卷全球的大背景下，TCL和海信作为国产彩电双雄，竞争激烈，争夺全球第二的地位。两大品牌在市场数据和宣传中展现出差异，引发行业内疑问和讨论。随着全球电视市场竞争激烈，头部厂商要拼尽全力保持市场地位，海外市场成为发展重点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_d80d5aef660540738a2de511d203b578@5403566_oswg317580oswg750oswg499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>中国家电席卷全球的大背景下，三星、LG正在成为国产品牌的背景板，尤其是彩电市场更甚。</p><p>不过有意思的是，作为国产彩电双雄，海信和TCL却在市场给到的数据统计中展现出一种“王不见王”的姿态。</p><p>日前，全球权威市场研究机构Omdia公布了2023年全球电视销量排名，数据显示TCL电视全球销量达到了2526万台，位居全球第二，中国第一。</p><p>然而，在不久后海信官方发布的数据中，却表明自己才是全球第二、中国品牌第一。这中间的信息差异，引发了不少行业内的疑问和讨论。</p><p>2023年TCL和海信在出货上明明相差无几，但在双方宣传中看到的却是满屏的“全球第二”、“超越LG”、“三星之后”，双方似乎都默契地“弱化”了对方。</p><p>那么，为什么TCL和海信这两大巨头都如此在意“全球第二”这个标签？到底谁更有当老二的潜力和实力？行业持续萎靡的当下，TCL和海信又该如何保持发展增速？</p><h2>老二也要争</h2><p>同行是冤家，TCL和海信之间的争斗由来已久。</p><p>2019年底，TCL一段针对海信激光电视的争议视频传出。此后，双方在公开场合不再遮掩碰撞。行业发布会上双方高管直接对垒，海信公关总监发文指责TCL用官方认证的账号，公然编造友商和竞品的虚假内容。二者一度还对簿公堂，甚至捅到最高院。</p><p>最近两年，关于数据排名出现争论，“世界第二”成了双方再次撞车的宣传点。</p><p>根据机构Omdia统计的2023全球电视销量榜单，三星以3746万台的销量夺得冠军宝座，TCL则以2526万台的成绩排名次席，海信、LG和小米紧随其后。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_76103b7218354e9fafdca16886337872@5403566_oswg117062oswg1080oswg615_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，在这家第三方机构的调研口径中，TCL早就登上了第二的位置。2020年-2022年，TCL全球总销量分别为2422万、2457万和2379万台，一直在国内品牌中独领风骚，仅次于三星。</p><p>而海信的“第一”，则是自行将Omdia报告中的海信品牌销量叠加上旗下独立的东芝品牌销量，也确实略高于TCL，并且在奥维的数据中也是如此。因此，“海信系”第一这个说法也能说得过去。</p><p>其实，无论TCL还是海信，都是中国电视品牌标杆。从各方统计数据上来看，他们也都同时在威胁着LG在全球电视市场中的地位，并剑指三星。</p><p>不过，数据与宣传层面的互斥显现出全球电视市场激烈的竞争态势。虽然同为中国品牌，但也要拼个你死我活。这与愈发艰难的电视市场环境有关。</p><p>各家研究机构不同统计口径的数据都指向一个不争的事实，那就是近几年，上到面板产业下到终端市场，全球电视出货量都在萎缩，每年几乎都要创造出最差数据。</p><p>《2024年中国智能电视交互新趋势报告》显示，近年来我国电视开机率经历了断崖式下跌，由2016年的70%下降到了2022年的不足30%，电视机的销售额连降5年。</p><p>据奥维睿沃发布的《全球TV品牌出货月度数据报告》，2023年全球电视出货量达1.96亿台，同比下降3.5%。失守2亿大关也让行业降至新的冰点。</p><p>总而言之，全球电视市场早已是一片存量市场，未来想象空间有限，头部厂商想要坚守市场地位的话难免要当“拼命三郎”。</p><p>各家都在求增长，传统两强三星、LG的综合实力也没人敢小觑。为了让市场更相信自己的故事，海信和TCL争夺诱人的全球第二宝座也就不再稀奇。</p><p>把产品卖到国外去，成了这两个民族品牌最重要的发展方向，也意味着身上的担子更重了。</p><h2>海外淘金路漫漫</h2><p>TCL和海信，在国际化上主要有两个英雄所见略同的手段。</p><p>首先，就是都跑到当地建厂，再用中国制造主打性价比。2019年，TCL重启墨西哥MASA工厂，拥有年产百万台大屏彩电的产能。最直接的好处是从墨西哥工厂生产下线的产品可以零关税进入美国市场，也能降低物流成本。</p><p>TCL在波兰也有工厂。这里其实和墨西哥一样，没有太好的产业基础，但每天照样能源源不断地制造最高端的彩电，卖到欧洲的任何地方。因为它们大部分零部件都来自中国，通过中欧班列只需要10天左右就能运到波兰。</p><p>更重要的是，比起普通的砸钱建厂，TCL还很懂得在海外怎么花钱。比如在波兰、墨西哥、越南这些制造成本低的国家，就建生产基地；而在欧洲发达地区，就发挥当地的人才优势，多建研发中心。</p><p>海信也是如此，早在2006年就提出“大头在海外”的战略。随着国内家电市场内卷程度加剧，海信全球化的步子迈得很大，工厂、研发中心、办事处都建了起来。不过与TCL不同的是，海信更擅长收并购其他海外企业。近二十年来，夏普、东芝、Gorenje等都被收入囊中，建起了海外扩张所必须的产能、品牌与渠道销售基础。</p><p>其次，与建厂同时进行的是持续增加的海外营销投入，这方面TCL和海信的路子依旧一样。</p><p>比如海信先后斥巨资赞助了2016年欧洲杯、2018年世界杯、2020年欧洲杯、2022年卡塔尔世界杯，让“Hisence”的品牌Logo出现在一个又一个绿茵足球场上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_f92f4bf2f3994ea89153c581eb5a4780@5403566_oswg701114oswg750oswg536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>TCL则是在2022年世界杯期间，一方面邀请迪马利亚等国际球星担任全球品牌大使，另一方面又拿下巴西队全球合作伙伴的名额。</p><p>除此之外，TCL在海外还是巴西国家足球队、西班牙国家足球队、意大利国家足球队的全球官方合作伙伴；在美国，TCL签下NBA巨星“字母哥”，并且是美国国家橄榄球联盟的北美官方合作伙伴；在印度，TCL又是印度板球队SRH球队赞助商。</p><p>用体育营销来布局全球化，一直以来都是一个慢生意。TCL、海信需要像可口可乐、耐克等更早一批的全球知名企业那样，长期赞助、树立形象，最终才能成长为世界级企业。</p><p>在这个过程中，拼的是谁的资金更多、谁的后台更硬。海信集团总裁贾少谦在2021年海信开放日上直言，“过去5年时间里，投入100多亿用于全球化，这才算真正起步了。”</p><p>营销费用的大幅增加，再加上面板行业的周期性，让本就在上游产业话语权不高的海信很容易受到影响。2023年上半年海信视像的毛利增速已较2022年有了大幅下滑，尤其在海外市场，控价能力以及议价能力不强，也是未来不得不面对的巨大挑战。</p><p>另一边，虽然TCL在面板成本方面略有优势，且通过营销投放拉动了销量增长，但是对比同行来看，近年来TCL的整体销售费用率也是最高的。</p><p>从2020年到2023年上半年，TCL的销售费用率分别为11.02%、9.41%、10.37%、10.46%，高于同期海信视像和创维集团的8.48%、7.56%、7.66%、6.75%和8.67%、7.82%、6.43%、5.62%，甚至高于二线品牌康佳和四川长虹们。这也导致TCL的业绩增速表现略逊色于同行。</p><p>当然，比起走出国门开拓海外市场，国产电视品牌未来想避免沦为“时代的眼泪”，更重要的筹码还是来自于前沿技术的押注。</p><h2>未来不看屏幕技术</h2><p>传统电视行业非常看重面板技术，三星、LG这些年的市场地位证明了这点。</p><p>TCL在面板技术积累上可以看做是对标三星，QLED、多分区控光、MiniLED等液晶改良硬件技术上走在行业前列。另外有华星的支持，TCL拥有完整的液晶面板生产线，也是国内厂商少有的核心硬件能力。</p><p>海信则更偏向索尼的发展方向，热衷画质调校。从旗舰产品画质调教水平上看，并不弱于三星、LG和索尼，也是行业屈指可数的拥有电视芯片开发能力的品牌。但海信没有面板产线，只能从LG、京东方甚至TCL的华星等上游采购。</p><p>如果将两家技术摆在一起来比较，很难分个高下。在显示技术路线上，各家主推的电视产品并没有出现革命性的突破，更多是不同方向创新上的百花齐放。</p><p>这些年来，电视产品的性能早已做到了天花板，各家品牌基本能够满足大多数用户的需求。大尺寸谁都有，4K、8K谁都拿得出，平面、曲面也都能做，毕竟国产厂商的核心面板大多通过外部采购。所以在「科技新知」看来，未来大概率不是拼参数的时代，而是要拼内容拼生态。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_429bd341581a41acb90b6cf055c05cb0@5403566_oswg248206oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2018年，国内电视市场曾上演了一场“AI争夺战”。彼时，暴风AI电视7主打的便是“全球第一台干掉电视遥控器的人工智能电视”。多元交互创新的涌现，本质上是为了让用户选择更便捷的方式使用产品，同时也担负着激活用户的希望。</p><p>但如今的现状是，操作遥控器的环节被“消灭”了，开机的广告和操作界面却越来越冗杂，内容付费环节充斥着各种收割套路，让“更智能”成了一句空有的口号。对用户而言，相比智能手机、智能平板，智能电视正在变得一点都不智能。</p><p>虽然有不少新产品都加上了语音交互、智能问答等与AI沾点边的标签，但可惜受限于技术的不成熟，所以“AI电视”带来的体验并不好，整体仍处于一个弱人工智能时代。</p><p>近两年AIGC和大模型的涌现，可以说弥补上了之前设备端交互上的缺陷，其在理解能力和交互能力上的提升，已经极为接近电视厂商期待已久的强人工智能的AloT时代。海信和TCL等一众电视厂商们，也都迅速地加入了大模型的应用战场。</p><p>TCL在去年推出了基于AI大模型构建的儿童专属栏目“超级智绘”AI故事集；长虹则是推出了基于大模型的智慧家电AI平台长虹云帆；海信则是把百度领先的智能对话技术成果应用在包括海信电视在内的大显示板块，打造AIGC等人工智能全系产品和服务。</p><p>AIGC能给电视行业带来更多的想象，也能成为新的卖点提振行业。但是，电视不是大屏音箱，AI电视需要从根本上对画质、内容以及搜索等多方面进行提升，而不是将ChatGPT那一套照搬过来。电视与AI技术的融合需要更有针对性，比如分析用户行为，提供个性化体验；再比如AI搜索能准确呈现最准确的结果。基础体验做好后，再谈新功能的延伸。</p><p>最后，包括TCL、海信在内的众多电视厂家也需要意识到，任何新技术的应用都要基于终端的本质，而不是去用新技术来替代。随着越来越多的大模型产品上线，电视产品与人工智能的融合也越来越快，如何在此过程中发挥自身优势，打造更为契合的智能电视体验，将成为未来产业竞争的关键点。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/w0EuhMj0f0fqpy8Gc0vV8w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技新知”（ID:kejixinzhi）</a>，作者：王思原，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2669439362542850</id>
            <title>宝马奔驰炮轰新能源，不为人知的一面：油车做高端不光靠技术</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2669439362542850</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2669439362542850</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Feb 2024 11:08:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 宝马, 奔驰, 新能源车, 技术竞争
<br>
<br>
总结: 近期宝马和奔驰对新能源车的技术竞争进行了讨论，强调了大屏幕和堆料对驾驶安全的影响，同时指出德系车在电车技术上处于追赶态势。日系车在燃油车技术方面表现更强，尤其在发动机技术和热效率方面领先。虽然德系车在高速行驶和舒适性方面表现出色，但日系车在油耗、可靠性和维修成本等方面更胜一筹。德系车虽然在技术上领先于日系车，但在高端市场上却被日系车所不及。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近期宝马奔驰都对新能源车开炮了。&nbsp;</p><p>最近宝马董事长齐普策在接受记者采访时表示，汽车是不是先进，不是看你采用了多大的屏幕。有些车辆的屏幕又大又麻烦，极大影响了司机的注意力，没啥安全性。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_7fa5f8fd43f3400db71ab0ccc12d68cb@46958_oswg44666oswg1080oswg709_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而无独有偶，北京奔驰CEO也在亚布力论坛年会上放话，有些车企为了迅速占领市场份额和吸引投资，采取了违背商业规律的堆料竞争策略，违背商业规律。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_dae968a810db4566a405b1f8414e2d99@46958_oswg41356oswg1080oswg666_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我们知道，今天的新能源汽车，不管是配大屏幕还是堆料，国产新能源确实存在这样的问题，但大屏与堆料的表象背后，是智能化技术的发展把功能都集中在了屏幕上，一个基本事实是，<strong>德系车在电车技术上的发展目前处于追赶态势。</strong></p><p>从宝马奔驰吐槽新能源的大屏幕堆料来看，这背后是一个重要方面是，<strong>在油车时代，德系技术不如日本，但德系却牢牢站稳高端市场，但在新能源汽车时代，技术第一性成为决战的关键因素了。</strong></p><h2>燃油车技术最强的不是德系，是日系车</h2><p>在燃油车阵营，说到技术最强，当属以丰田为代表的日系车，而不是德系车。&nbsp;</p><p>燃油车核心技术离不开发动机，说起燃油车发动机的技术与热效率，丰田全球第一。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_bb406b375eeb4511a2e491579854703f@46958_oswg74964oswg950oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有过用车体验的消费者许多人会有一个认知是，日系车经济省油，可靠性高、后期维护费用低。&nbsp;</p><p>而德系车行驶品质好，跑高速稳，德国是世界上唯一拥有不限速的高速公路，从设计之初就要考虑到车辆在高速行驶的稳定性。&nbsp;</p><p>因此，德系车后来转向涡轮增压发动机，AT以及双离合变速箱的应用，只为更好满足车辆高速行驶的性能表现，其次是，为了满足高速行驶的工况，德系车的底盘也做的非常扎实。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_881732b24d6646d8a63b667a23c47f53@46958_oswg81022oswg1080oswg737_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>在跑高速上，德系车拥有较高的舒适性体验，但是开个几年之后，小毛病要相对日系车多一些。论油耗，可靠性、稳定性，维修成本，日系表现反而要比德系更出色。</strong></p><p>日系经济省油、可靠性高，开不坏的背后，其实是技术在支撑这一切——日系在玩涡轮增压的时候，德系在玩自吸，日系在玩提升热效率的时候，德系在玩涡轮增压，日系在玩氢动力、电池技术的时候，也把德系甩在身后。&nbsp;</p><p>在变速箱领域，奔驰、宝马过去用的也是日本爱信变速箱。丰田本田都10AT了，其AT变速箱基本没曝出过什么问题。涡轮增压器，世界前三甲涡轮生产商两家是日本——IHI、三菱重工、一家是美国博格华纳。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_d3a0c1c40ac14c7f996509b3bce55310@46958_oswg744095oswg1080oswg752_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>自吸热效率最高的是丰田、本田、马自达，丰田更是以41%的热效率冠绝全球，更不用说现在的可变压缩比技术了。美国消费者报告，烧机油投诉排行榜中，宝马奥迪几乎霸榜，自吸占了烧机油的一半。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_d535554f729f490a88f4852f4d27ffbf@46958_oswg1088082oswg750oswg1272_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从自吸、涡轮到氢动力、混合动力等诸多技术领域，德国不是日本的对手。从发动机、底盘到变速箱再到众多汽车零部件，几乎全球所有车企都离不开丰田为代表的的日本制造的“技术”。&nbsp;</p><p>无论是奔驰、宝马、奥迪还是保时捷，也要依赖日本的零部件，尤其是在电子控制元件、电子控制模块以及自动变速器三大关键零部件领域，全球几乎都被丰田等日本车企垄断。&nbsp;</p><h2>技术打不过日系的德系车，为何能坐稳高端市场？</h2><p>但是技术上明明是领先的，日系车却做不好高端车。在高端市场，被BBA保时捷等一众德系车牢牢占据，日系雷克萨斯、讴歌、英菲尼迪，各有特点，但是跟德系豪华品牌比，在品牌认可度上存在差距。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_97618fc8408a42d7b7a045307b0f7ff5@46958_oswg194996oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这源于，<strong>日系车一直以来的打法都是市场份额优先而非利润优先，因此这反映到产品本身上，日系善于节省成本，把性价比做好，而非在做工、材料上做到最好</strong>。这方面德系恰恰相反，德系的高端车，都是更大化的堆砌高端材料、各种高端配置。&nbsp;</p><p>此外是设计与审美层面，德系车给人的感觉就是直觉上的豪华感要更好，审美设计逼格更高，这点上，欧洲过去的贵族文化以及上流社会经过“文艺复兴”熏陶，在绘画，建筑，工艺品等方面突破，对汽车豪华审美感有一定的影响，整体审美水平的提升，也反过来推动了设计界对于汽车豪华感的设计水平。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_d2627c19437444fb9960930e5e169ffa@46958_oswg94722oswg974oswg812_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，日<strong>本的设计水平也不弱，但是整体设计更偏家庭与现代感，毕竟日系车设计的某些习惯总是偏向成本，性能，空间，功能多维度考虑，这些设计习惯影响了日系车整体的豪华感。</strong></p><p>而从汽车品牌沉淀与文化沉淀上，日本更打不过了。奔驰宝马奥迪都是百年品牌，一系列经典轿跑车款式令人称道。汽车文化品牌沉淀上占据很大优势，这一百年来一直以来都在文化输出。&nbsp;</p><p>做品牌与逼格营销，整个欧洲都擅长，意大利服装、法国香水、瑞士手表等，<strong>即便是这些欧洲传统产业，都要用到日本技术。</strong>比如意大利的服装用的是日本岛津的电脑横机编制，瑞士手表离不开日本的冷镦机。&nbsp;</p><p>德国汽车发展历史悠久，也是汽车产业的发源地，德国做豪华车，做了100年了，这种品牌的沉淀，是高端溢价的来源，历史底蕴奠定了德国在汽车文化中的品牌力与逼格。&nbsp;</p><p>而日本80年代才做豪华车，日系豪华车雷克萨斯做了不到20年的时间，如今的成绩也不错了，近几年在北美销量都是第一。但总的来说，日本车输在汽车历史文化。&nbsp;</p><h2>宝马奔驰高管炮轰新能源背后</h2><p>综上可以知道，在油车领域做好高端，技术更强的日系车根本打不过德系，<strong>因为德系的品牌沉淀、汽车文化，豪华设计审美能力很强，做好高端不是有技术就行。</strong></p><p>而日系与德系的比拼，总体还是处于油车阵营同一能力维度上的比拼，<strong>毕竟，德系的燃油车技术也不弱，整体质量标准也很高，并没有拉开差距，用车体验差不多的情况下，审美逼格以及品牌力、文化决定了高端市场的影响力</strong>。&nbsp;</p><p>但在新能源时代，换了赛道，技术差距拉开的时候，卖品牌、文化与设计的路子可能就走不通了。&nbsp;</p><p>在新能源汽车时代，汽车品牌文化与设计依然有溢价，但溢价在变弱，技术的溢价变高了，智能座舱、智能驾驶等产品迭代在加速，三五年时间，产品技术差距往往就很大了，如果技术没有跟上，产品本身的落伍感是无法依靠豪华设计去遮掩的。&nbsp;</p><p>在这个时代，技术强的车企，其产品往往也有较高的品牌溢价。华为就是一个典型的例子，无论是手机还是汽车，大家都能接受华为产品较高的溢价。这反映到产品上，就是智驾能力的表现非常直观。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_1a03789d8d05409a9309469297c7c841@46958_oswg1044887oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这也是为什么德系车开始炮轰新能源车，因为<strong>在新能源汽车时代，高端品牌走豪华设计感路线、文化与品牌加持的路子效果没有油车时代好了。这个时候，技术更加重要了。</strong></p><p>日系车在油车时代技术最强，但是高端市场做不过德系，在电动汽车时代，国产新能源技术最强，在高端市场打败BBA的概率可能要比日系车大一点。&nbsp;</p><p>这或许就是宝马奔驰炮轰新能源背后不为人知的一面：<strong>油车做高端其实不靠技术顶尖，但是如果换了赛道且随着智驾技术发展，智能化能力逐渐成为核心能力，</strong>会导致技术对品牌溢价的影响力变大，这样BBA原来维持品牌溢价的路子就走不通了，这或许是BBA担心的问题所在。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/13kYH78Um93mXK-UOMuKPA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智能新连接”（ID:znxlj01）</a>，作者：王新喜，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2669441090170370</id>
            <title>汽车零部件的寒气吹向欧洲</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2669441090170370</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2669441090170370</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Feb 2024 11:00:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 德国工业巨头, 汽车零部件, 裁员计划, 新能源汽车
<br>
<br>
总结: 德国工业巨头博世集团等汽车零部件企业因面临激烈竞争和新能源汽车发展，纷纷推出裁员计划。汽车零部件供应商的发展取决于客户结构，如星宇股份通过合资车企客户获得发展红利。中国新能源汽车产业崛起，导致外资汽车零部件企业历史转折，需调整业务重心。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在德系车企被迫卷入汽车行业开年的价格战之后，德国工业巨头博世集团（BOSCH）似乎也感受到了那股寒气。</p><p>常年稳居全球汽车零部件供应商头把交椅的博世集团近日宣布，根据目前的业务量，其家电部门(BSH)计划到2027年底在全球范围内裁减约3500个间接领域部门的岗位，其中1000个岗位将在今年被裁减掉。</p><p>而在今年1月，博世集团刚刚宣布要在2026年之前裁员1200人，其中950人的裁员份额被预定在德国本土；去年12月，博世集团则宣布将于2025年底之前，在驱动业务板块削减包括研发、销售和管理在内的1500个工作岗位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_ae3225b884304a3197ef3284d984b8bd@46958_oswg682667oswg1080oswg717_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一大汽车零部件龙头企业采埃孚，今年也被消息人士指出正计划在未来六年内裁减德国员工12000人，相当于德国所有员工数量的四分之一，同时关停盖尔森基兴和Eitorf在内的两座工厂。</p><p>法国的汽车零部件巨头法雷奥也向外媒确认，该公司将在全球范围内裁员1150人，其中970个被裁岗位位于欧洲。此外，法雷奥还计划将混动部门和电动汽车部门进行合并。</p><p>为何这些原本高居铁王座上的汽车零部件们，纷纷开始了少见的裁员计划？因为他们不仅在中国市场上面临激烈竞争，在海外市场上，也要迎接野心勃勃的挑战。</p><h2>客户为王</h2><blockquote><p>零部件供应商的客户结构决定其短期业绩和长期发展。&nbsp;</p></blockquote><p>大部分的零部件供应商，身家性命是绑定在下游优势车企客户身上的。在整车市场格局的变化过程中，如果这些供应商能享受到大客户的发展红利，就有可能进一步提升自己的市场份额。</p><p>车灯制造龙头企业星宇股份的崛起之路就是一个典型案例。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_8e5c56ce16b2489eaa9d83985f4193f8@46958_oswg121139oswg1080oswg388_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">星宇股份股价表现（自上市至今）</p><p>这家2011年上市的车灯制造商，在2018-2020年这个SUV周期进入尾声、LED渗透放缓的时段里，仍然受益于前期开拓的优质合资车企客户，期间股价、业绩表现均好于汽车零部件行业整体水平。</p><p>2018年时星宇股份的主要包括一汽大众、一汽丰田、上汽大众和广汽丰田，其中贡献最大的客户一汽大众对应的收入从2017年的12.86亿元持续增长至2020年的27.15亿元，对应的收入占比也从30.21%提高到37.07%。</p><p>这轮增长的背后原因是，一汽大众迎来了强车型周期。</p><p>一汽大众旗下的迈腾在2018年的销量接近24万辆，继续保持在中型轿车市场的领先地位，速腾在2018年车型上市后，继续保持在A+级三厢车细分市场的领先地位，探歌作为一汽大众首款SUV，在2018年上市后也迅速获得了市场的认可。</p><p>2018年，一汽大众整体市场份额提升至8.8%，是规模前十的车企中，份额增长最高的合资企业；2019年，一汽大众成为当年中国乘用车市场首个也是唯一一个产销双双突破200万辆的乘用车企业。</p><p>即使是疫情肆虐的2020年，一汽大众的累计终端销量仍旧同比增长了1.5%。然而2021之后，在新能源汽车的冲击下，传统合资品牌开始面临明显的下行压力，有的合资品牌正在告别中国市场，有的留下了却也风光不再。</p><p>2020年雷诺集团将其持有东风雷诺50%股权转让给东风汽车集团，东风雷诺终止运营；2022年广汽菲克提出破产申请；2023年广汽讴歌停产，东风日产累计销量同比下滑21.17%，成为日系合资车企中同比下滑最严重的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_939fcc79c0ad4da49be7f16a3e7fb872@46958_oswg73523oswg759oswg472_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同样是2023年，中国自主品牌乘用车市场份额增长至52%，12月份的销量占比更是高达58.2%，对比从前自主品牌喊出的“40%保卫战”口号，市场格局变化可见一斑。</p><p>受此影响，2021、2022年星宇股份的营收增速分别为8.01%和4.28%，明显低于过去20%左右的增速，2023年公司业绩亦是承压。也因此，星宇股份需要向一汽红旗和蔚小理等自主品牌车企发力，重新绑定上新能源汽车时代的优势车企。</p><p>博世集团等外资汽车零部件巨头的裁员也是同一个道理，因为随着国产新能源车企的崛起，汽车的核心技术由发动机、变速箱转向了三电系统、软件、智能驾驶等，这些成长赛道也成为了国产汽车零部件供应商大展拳脚的地方。</p><p>博世集团虽然也清楚的知道新能源汽车行业的重要性，但是过去几年在电动化领域投入巨大却一直没有收到相应的利润回报，在降本增效的大原则下也只能先裁掉负责研发自动驾驶软件的跨域计算解决方案等业务人员了。</p><h2>历史转折</h2><blockquote><p>中国二十载汽车出海史终于迎来爆发。&nbsp;</p></blockquote><p>时代的风并不是突然吹响中国新能源汽车产业的，因为在那之前，中国人已经为国产汽车出海奋斗了二十年，为造出国产车更是已经奋斗了七十年。</p><p>在自主汽车工业兴起的20世纪末，外资汽车零部件厂商手握绝大部分汽车的技术专利，自主车企受制于发动机、变速箱、底盘等核心零部件，国家只能用市场空间和真金白银来换汽车技术。</p><p>自2005年起，一部分车企试图通过海外并购和正向研发的方式，在发动机等核心领域进行追赶，比如吉利收购沃尔沃、路特斯、戴姆勒、上汽并购罗孚汽车/名爵、东风入股法国标致雪铁龙等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_ed68a442857e4777877a142e9dc73059@46958_oswg245911oswg1080oswg399_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>以吉利为例，基于沃尔沃技术基础研发出了型号为JLH-3G15TD 1.5T的3缸发动机和型号JLH-4G20TD的2.0T发动机，发动机水平达到行业领先；同时双方合作研发了7速双离合变速箱，在自主变速箱研发中表现领先。</p><p>2016年10月，吉利与沃尔沃合作研发出全新CMA底盘架构，并正式推出高端品牌领克。以领克为基石，吉利汽车的产品售价冲上15-25万元区间，并正式开启对欧洲的出口，公司在海外的扩张加速。</p><p>在爆款车型领克等的带动下，吉利汽车2016年实现销量76.6万辆（同比增长超过50%），登顶自主品牌销冠，直至2021年才被比亚迪超越。</p><p>跟随着整车品牌的步伐，国产汽车零部件企业也开始“走出去”，在2005- 2022 年间大量国产汽车零部件企业进行了海外并购,中鼎股份、均胜电子、岱美股份、福耀玻璃、德赛西威等均有所行动。</p><p>这些汽零企业的目标，一是快速获取被并购公司的技术，并通过正向研发实现技术迭代；二是直接承接被并购公司原有客户群体，借此进入美欧头部车企供应链；三是实现产业延展，向博世集团这样有多个产品线的龙头企业学习。</p><p>回顾这些被并购企业的区域分布，不难发现自主品牌为了贴近客户偏好选择日本、德国、北美（美国/墨西哥）等地的公司。而在这些想要抢占的海外市场上，国产车企最大的竞争对手无疑是日系车。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_cfddf9ac05d74036a00133d0fe431752@46958_oswg199656oswg1080oswg365_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>只是直到2020年之前，自主品牌在海外的技术竞争力和品牌影响力都很有限，要到2021年国产汽车出海才取得突破性进展，当年出口量超过200万辆，同比涨幅达 101%，在2022-2023年间出口依旧维持强势。</p><p>这种转变背后最大的功臣正是国产新能源车企，利用三电系统、智能化配置中的创新实力和技术优势，瞄准了海外品牌电动车供给车型少、性价比低的问题，一举填补上了海外市场空缺，并与走氢能源路线的日系车企拉开距离。</p><p>长期看，在技术和产品力优势下，电动车出海将为国产车企和汽零供应商提供品牌重塑机会。在汽车工业里，Made in China将不再只代表物美价廉和低端路线，而是可以和欧美日品牌同台竞技。</p><h2>居安思危</h2><blockquote><p>国产替代的极限在哪里？&nbsp;</p></blockquote><p>无论是电动车还是燃油车，零部件领域的国产替代浪潮已经势不可挡。</p><p>像大家熟悉的福耀玻璃，就占据了汽车玻璃国内市场60%的份额和全球市场17%的份额，以延锋、新泉、常熟汽饰为代表的汽车内饰企业，也开始利用成本和效率优势获得了超过17%的全球市场份额。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_effe94f0508847dabdb9ad508aad49cf@46958_oswg372223oswg1080oswg827_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而新能源热管理、高阶智能驾驶域控、智能座舱等与电动车高度相关的成长型赛道，也给了国产汽车零部件厂商更多竞争的机会。</p><p>以智能座舱为例，根据华经产业研究院的数据，预计到2026年全球智能座舱市场规模可达440亿美元，其中中国市场规模达183亿美元，国内年复合增长率（CAGR）达14.2%，为国产汽零厂商提供了广阔的发展前景。</p><p>德赛西威这样的汽车电子厂商，近年来智能座舱业务发展表现强劲，推出全自动泊车、大屏化座舱产品等产品，并新获得长安福特、吉利汽车、比亚迪汽车、广汽乘用车、合众汽车等多家主流客户的项目定点。</p><p>虽然德赛西威的智能座舱业务营收增速一度高达40%-50%，但是汽车行业整体下行和新能源车企价格战的压力传导之下，德赛西威作为汽车零部件供应商的盈利能力也开始承压，必须持续完善产品、获取订单才能获得长久的业绩增长。</p><p>因为汽车和汽零的市场空间并不是无限增长的，新品渗透率和国产替代率总有一个天花板，未来的市场竞争只会越来越激烈。春节后新能源车企们愈演愈烈的价格战就是清楚的预示，与车企绑定的汽零供应商们更要有危机意识。</p><p>即便是宁德时代这种全球锂电池供应商龙头，如今也不敢再借助市场垄断地位和车企签霸王条款，曾毓群这位从前“排队都难见上一面”的人，近期在寻求合作的路上也是马不停蹄，分别与赛力斯、东风猛士、江汽集团、滴滴出行等多家公司签署了合作协议。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_9644812dff6e4769a903531089aeda45@46958_oswg135889oswg1080oswg386_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">宁德时代股价表现（自2019年4月至今）</p><p>更重磅的消息是继1月份牵手临工重机后，2月27日，宁德时代与中国龙工宣布进行战略合作，双方将共同开拓新能源工程机械市场。</p><p>宁德时代对新市场的渴望，或许因动力电池降价潮的来临而更显紧迫。据悉，为确保市场地位，宁德时代和比亚迪旗下的弗迪电池将继续推行降本策略，动力电池很可能会进入0.3元/Wh的时代。</p><p>而在更早之前，电动汽车的重要原材料碳酸锂价格已经暴跌，天齐锂业等“锂王”的业绩和股价都远不如之前风光。</p><p>整体上看，汽车配件作为一个规模十分庞大的产业，确实已经出现了价值向中国流动的趋势。但这并不意味着会出现鸡犬升天的局面。在这个产能很容易大于需求的时代里，似乎没有谁可以高枕无忧，整车企业也好，汽车零部件企业也好，都要在这场汽车工业史上的大淘汰赛中努力活下去。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/NgHyLI_lTfJ0818h4ysmKw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巨潮WAVE”（ID:WAVE-BIZ）</a>，作者：小卢鱼，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2669402524429570</id>
            <title>第九城市创始人朱骏：用投资并购的方式参与中国AI应用机会大爆发｜36氪专访</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2669402524429570</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2669402524429570</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Feb 2024 10:57:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 作者｜武静静, 编辑｜苏建勋, GPT-4, Harvey
<br>
<br>
总结: 大模型加速AI在法律行业落地，GPT-4通过美国律师资格考试，Harvey利用GPT-4系列模型为律师提供定制助手，获得巨额融资。国内法律科技公司也在借助大模型升级产品，第九城市投资法之道，开启AI新战略。法之道基于大模型打造SaaS法律服务平台，展望AI在法律行业带来的机会。第九城市看好中国AI应用机会，布局AI领域，关注大模型应用落地。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者｜武静静</p><p>编辑｜苏建勋&nbsp;</p><p>生成式大模型正在加速AI在法律行业的落地。此前，GPT-4发布的技术报告称，GPT-4已经通过美国律师资格考试，且排名高于90%人类考生。</p><p>在美国市场，法律人工智能初创公司Harvey在创立之初就获得OpenAI的投资，他们的核心产品是基于GPT-4系列模型，结合专有法律数据进行预训练和微调，为律师提供了深度定制的 ChatGPT助手。2023年底，Harvey继续获得8000万美元 B 轮融资，目前估值达7.15亿美元。</p><p>国内市场，法律科技公司也在借助大模型力量进行商业模式和产品升级。此前36氪报道的幂律智能也在加速AI在法律行业的落地，并获得蓝驰等机构的青睐。</p><p>近日，被互联网企业第九城市投资的另一家法律SaaS公司法之道也瞄准了这一方向，目前法之道也推出了自己的法律生成式预训练模型，该模型基于130亿个模型参数打造。</p><p>靠代理《魔兽世界》起家，第九城市是曾经红极一时的明星企业。凭借这次投资，第九城市也正式开启布局AI的新战略。</p><p>作为第一代互联网公司，第九城市目前正在以投资收购的方式加速入局。此次，第九城市以现金及发行限制性股票的方式购买法之道19%的股份，此外，如果法之道估值高于已商定的8000万美元现估值，第九城市可以购买法之道最多51%的股份。</p><p>第九城市创始人朱骏告诉36氪：“这项投资是九城进军人工智能应用业务战略中的一部分，此外公司也会集成人工智能技术，并将会把目光瞄准去投资和收购那些新的人工智能应用项目。”</p><p>“我们相信人工智能技术和应用将为世界上几乎每个行业都带来革命性的变化。也可以为许多行业创造巨大的市场机会。 ”朱骏说。&nbsp;</p><p>此次，36氪对话朱骏，聊了聊投资法之道背后，公司对大模型带来的机会与挑战的新思考。以下是对话实录。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_9da77f4b4e0c45e1948f5ca6ef590cad@5261678_oswg93504oswg380oswg220_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">&nbsp;第九城市创始人朱骏</p><h2>1. <strong>法律场景与AI高度匹配，增长前景广阔</strong></h2><p><strong>36氪：第九城市投资法之道的契机是什么？</strong></p><p>朱骏：从大方向来看，投资AI是我们此前做互联网业务的一个延续。我认为，文本输出只是AI技术发展第一阶段，眼下Sora出现之后，AI正在极速前进，未来在电影创作等场景也会有很大的应用前景。</p><p>人工智能在中国一定会起来，一定会普及，像过去的移动互联网和互联网一样的，慢慢的进入各行各业，颠覆原有的作业流程，给生活工作带来完全不一样的新体验。</p><p>从行业来看，法之道所在的垂直行业是AI技术落地非常好的领域，发展空间巨大。公司也具有很大的成长空间。</p><p><strong>36氪：为什么投资法之道，看好法之道的哪些地方？</strong></p><p>朱骏：从经营数据来看，法之道的表现很好。他们的产品365LAWHELP.COM 和移动应用App法宝网，合计拥有超过 12万名的累计付费用户，涉及各类大型公司到中小公司及个人用户。365LAWHELP.COM 已累计为客户提供超过1亿次的服务。2023年，法之道的总销售额超过5000万美元。&nbsp;</p><p>未来，法之道也非常有信心增加到100万收费用户群。粗略算一下，100万用户对应的就是五个亿美元的收入。&nbsp;</p><p>此外，从技术上来看，目前法之道和智谱合作，基于130亿个模型参数，打造了大规模AI法律模型，采集历史法律服务的互动数据，每天动态增长超过10万条用于机器学习的新咨询对话数据。</p><p>所以总体来看，法之道既是AI公司，又深耕AI比较匹配的法律场景，收入增长也比较好。我们也对他们未来的展望有很大的信心。</p><p><strong>36氪：大模型的新技术给法律行业带来哪些新机会？</strong></p><p>朱骏：大模型正在加速AI+法律应用全球落地。以法之道为例，他们已经基于大模型打造了SaaS法律服务平台——365LAWHELP.COM，开发了人工智能法律生成式预训练转换器（Gpt），系统可以根据平台的实时数据，提供符合法律法规的法律建议，还能基于数据库案例和AI模型计算，提供预防措施和可能的解决方案。</p><p>目前，法之道已经基于大模型打造了全新的数字人，改进客服，提升客服回答问题的流畅度、速度，未来借助AI工具，服务效率会不断提升，就可以服务更多客户，这也是技术带来的另一个非常大的可提升空间。</p><h2>2. <strong>不会下场做模型研发，看好中国AI应用机会</strong></h2><p><strong>36氪：你怎么看待中国的大模型机会？</strong></p><p>朱骏：到目前为止，不管是PC互联网，移动互联网，每一代技术的产生，<strong>中国的应用层机会都高于美国甚至是远超美国，全世界再好的技术，如果拿到中国应用，它会不断的“聚变”。</strong>所以中国的应用范围更广，应用的想法更多，也有更实践的空间。</p><p>美国的前沿技术研发优势很强，中国更大的机会确实在于落地，和各个行业的相结合。&nbsp;</p><p>当然，目前对人工智能的观点和看法层出不穷。但还没有一个所谓的老大还是专家，能明确地说出人工智能以后应该怎么做是正确的。我相信这也没有明确的答案，我们只能实干下去，通过不断的尝试和矫正目标，不断的调整自己的执行力，才有机会创造出优秀的东西。就像移动互联网刚刚兴起时一样，每个人都有自己的想法，但最后做出来的产品却各不相同。</p><p><strong>36氪：第九城市对于布局AI领域的思考是？</strong></p><p>朱骏：我们目前的主业不会变化，数字货币业务仍然是主力，业务进展也很好。我们会关注大模型的进展，但公司自己不会也没有能力去做基础模型，比较关注大模型的应用落地方面。&nbsp;</p><p>数字货币和大模型一样，都依赖能源。如果人工智能真的全球大规模应用，以后电费是最大的问题，因为每张显卡都要耗电，能源支撑未来肯定是不够的。目前，我们自己也布局了能源，前两天我们和一个东亚国家的能源部签约，一起做能源开发。</p><p>我们团队非常有对新事物的敏感度跟好奇心。大模型火了之后，我觉得，就像移互联网那样，这是改变人类的又一波技术，自己下场的话我们不具备做一个大模型项目这样的人才。所以投资和合作是我们目前跟进AI的思路，我们的CFO团队在关注这个领域的机会，跟踪好的项目，以投资收购的方式布局。</p><p>我觉得一个新兴的产业起来，或者一个社会的进步，会出现两种公司，一种公司是完全开发技术型的，还有一种就是应用技术型的，我们对应的就是中国市场上应用技术这类的，这类型的公司或创业团队我也比较比较看好。</p><p><strong>36氪：之前第九城市也做过游戏业务，目前这也是AI落地的主力场景，你有关注哪些新的与新技术结合的机会？</strong></p><p>朱骏：一方面，游戏领域，例如客服、游戏推广以及游戏的运营等方面，随着大模型的技术的落地，已经有了明显的效率提升。&nbsp;</p><p>游戏研发的成本将会大大降低。一般情况下，游戏研发中美术部分占据了约50%的预算，美术工作的工程量巨大，且经常面临老板的多次否定和修改。未来这个问题将变得非常简单，只需要具备基本的美术功底，能够明确表达自己的想法和喜好，就可以指导大模型来完成美术设计。游戏研发的效率和速度将大大提高。</p><p>此外，大模型在游戏研发中的应用也不可忽视，目前Sora技术还不够成熟，未来一旦Sora这种类型的多模态技术不断成熟，游戏形态也会完全被颠覆。</p><p>我在想象一种全新的可能，未来我们甚至不需要VR眼镜，因为我们可以使用摄像头和放映机在各个角落制造实时场景，将VR所呈现的内容融入到实际场景中，“身陷其中”是一种全新的游戏体验。 最近美国最新的蜘蛛侠电影中，使用了虚幻技术，使得故事主角们难以分辨真实与虚幻。这种技术未来将带来更加逼真的游戏体验。一旦到这个技术成熟了，会改变整个社会。</p><h2>3. <strong>AI相关业务未来是否会被更先进的AI技术所替代？</strong></h2><p><strong>36氪：你怎么看待新一波AI技术的出现对于人们工作生活带来的影响？</strong></p><p>朱骏：工具的产生本质上也是为人类服务，人类没必要去扼杀他们的存在，AI服务的越好，我们生活的越好。&nbsp;</p><p>AI融入人类的过程是逐步进行的，不可能一蹴而就。大家不用太焦虑，不管是从地理还是文化角度来看，都不可能一下子实现。</p><p>现在有一个值得关心的问题是：现在所做的人工智能相关业务或工作，未来是否会被更先进的人工智能技术所替代？</p><p>比如，你在进行人工智能方面的研究和开发，但可能在不久的将来，你的成果就会被更高级的人工智能技术所超越。 因此，看上去你在开发人工智能，但一两年后，你的工作可能就会被更先进的人工智能技术所替代。比如AI标注公司，最后反过来被 AI 标注极有可能，这就是分叉点，也是我们需要去长考的</p><p><strong>36氪：你希望第九城市成为一家什么样的公司？</strong></p><p>朱骏：加拿大有一家知名的上市公司Constellation software，早期也就5000万美金的市值，凭借资本操作，他们开始不断收购小型软件公司，如今已经成长成为一家756亿美金市值的巨头。&nbsp;</p><p>全球市场有很多成功依靠投资收购不断做大的公司，尤其是在国外，运用了金融杠杆原理，并融入了一些前瞻性和积极进取的策略，我希望我们团队在AI领域的布局也采用这样的方式，这也确实比较符合公司的现实情况。</p><p>过程中，我会把一些过去的经验，特别是我们失败的经验，在与他们交流时，分享给团队，我希望我们不要只关注成功的逻辑，也要重视失败的逻辑和思维。</p><p><strong>36氪：对于互联网创业老兵，有哪些经验分享吗？</strong></p><p>朱骏：老兵，就是用来被淘汰的，唯一值得保留的只有坚持的精神。坚决，做什么事情一但认准，就不要想前想后。&nbsp;</p><p>第二不要老是想，要去做。天天纸上谈兵，最不靠谱，失败不要紧，不要被规规所束缚，所有的创新首先要打破一切规则，坚决的干，撸起袖子直接干。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2669247744577025</id>
            <title>月销三位数，极越汽车“头炮”哑火？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2669247744577025</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2669247744577025</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Feb 2024 10:34:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智能电动车, 极越汽车, 智能化, 销量
<br>
<br>
总结: 在智能电动车时代，极越汽车作为一个主打AI智能化的品牌，虽然标榜自己在智驾领域处于第一梯队，但其首款车型销量却不尽如人意。通过降价等措施提高销量，却适得其反。极越汽车在发展过程中经历了起步波折和对标特斯拉等竞争对手的过程，展现出智能化技术领先的一面，但也面临着市场竞争和品牌建设等挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_9c6a6a2fc6c04e1a9997407a94199411@5744238_oswg148872oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：度哥 &nbsp;v摄于2023年11月广州车展</p><p>智能电动车时代，“高阶智驾”绝对是品牌能否成功突围的一个重要因素，但要想热销，光靠智驾恐怕还远远不够。</p><p>一直以来，百度倾力推出的极越汽车就是主打的AI智能化，宣称拥有极其成熟的高阶辅助驾驶能力，是国内首个完全依靠纯视觉智驾方案的车企。不久前，极越汽车还宣布正式向用户全量推送OCC占用网络，成为国内首个实现占用网络“上车”的新势力车企。</p><p>用极越汽车CEO夏一平的话来说，极越汽车是高端智能汽车机器人，智驾能力居国内第一梯队，能进入该梯队的目前只有华为、小鹏和极越。</p><p><strong>然而，这个标榜自己位居智驾第一梯队的品牌，首款车型极越01的销量表现却不尽如人意。</strong>懂车帝数据显示，2023年12月该车型销量只有774辆，今年1月更是降到218辆。</p><p>此前极越01曾高调上市，上市24小时后官宣订单量达到1.5万辆，现实情况看，极越01似乎并没有宣传得那么畅销。<strong>并且为了提高销量，极越01上市仅一个月后便将全系车型价格下调了3万元，结果竟然适得其反。</strong></p><p>没能打响“头炮”，夏一平口中的“跨越时代的汽车机器人”，还能否靠智能化这张底牌来实现翻盘？</p><h2>起步波折</h2><p>资料显示，极越汽车是由百度与吉利汽车联合打造的汽车品牌，定位于高端智能汽车机器人品牌，致力于打造智能化领先的汽车机器人。</p><p>按理说，背靠百度与吉利两位“金主爸爸”，这是一个含着金汤匙出生的“富二代”，<strong>但回顾极越汽车的发展之路可以发现，其起步走得并不算顺利，甚至还遭受了不少质疑。</strong></p><p>在最开始的阶段，极越汽车并不叫“极越”，而是集度汽车。2021年1月11日，百度集团宣布与浙江吉利控股集团合作，以整车制造商的身份进军汽车行业，为集度汽车的诞生打下了基础。</p><p>同年3月，双方关联企业达孜县百瑞翔创业投资管理有限责任公司（百度关联企业）以及上海华普汽车有限公司（吉利关联企业）共同成立合资公司——集度汽车有限公司，分别持股55%和45%。</p><p>彼时，夏一平曾在接受采访时称，在双方的合作模式中，集度汽车将作为百度公司旗下企业独立运营，百度处于主导地位，整体上负责端到端的服务，吉利则主要在硬件方面配合开展相关工作。</p><p>强强联合之下，很快一年后的6月8日，集度汽车发布了首款汽车机器人量产概念车ROBO-01。作为百度造车项目的重头戏，该车主打“拥有智慧和情感的革命性汽车机器人”概念。</p><p>那场发布会地点选在了百度自家的元宇宙产品“希壤”上，以动画形象亮相的夏一平、首个AI数字人车主、虚拟建模的概念车，无不向外界传递着集度汽车想要营造的“未来感”“科技感”。</p><p>然而让人意外的是，ROBO-01的首秀不仅没能让集度风光无限，反倒引来嘲讽无数。<strong>由于动画制作潦草，实际效果大翻车。发布会直播过程中，网友留下了一水的“动画片”“五毛特效”评论，进而开始质疑百度的智能化水平。</strong></p><p>与此同时，ROBO-01还遭到了其他新势力品牌的“炮轰”。当时高合汽车某高管就称ROBO-01“各种抄袭”，是哪吒的造型、拜腾的大屏、高合的ISD集大成者。</p><p><strong>而更让人意外的是，在概念车首秀后没多久，集度汽车就经历了几波调整。</strong>先是在2022年6月28日发生工商变更，浙江吉利控股集团关联公司上海华普汽车有限公司退出，百度关联公司达孜县百瑞翔创业投资管理有限责任公司持股比例上升至100%；后是在2022年12月更名为上海幂航汽车有限公司。</p><p>之后的一段时间更是一度“沉寂”，直到2023年8月，浙江吉利产投控股有限公司与上海幂航汽车有限公司又共同投资成立了杭州极与越汽车科技有限公司，持股比例分别为65%和35%，“极越”品牌也才就此诞生，成为百度造车的“新起点”。</p><h2>钟爱对标</h2><p>不管是早先的集度汽车，还是“重生”后的极越汽车，都很爱在宣传中对标、“拉踩”一些“前辈”。</p><p>在ROBO-01亮相之时，夏一平就透露，量产车型将拥有ROBO-01概念车90%的相似度，对标特斯拉Model Y。</p><p>当时他直言：“这个市场里没有特别好的能够跟特斯拉去PK的智能汽车，这使得特斯拉Model Y在这个领域里基本垄断了市场。<strong>我们会以特斯拉Model Y为直接竞争对手，而且要在智能化上完全领先他们和超越他们一代。</strong>”</p><p>与此同时，夏一平还认为，百度在人工智能上的技术积累要强于华为，表示“华为是一家伟大的公司，但在人工智能上，百度更强；小米在C端能力很强，但百度也拥有日活几亿用户的大生态。”</p><p>2022年6月27日，小鹏汽车CEO何小鹏在个人社交平台分享了一段小鹏P5的城市智能导航辅助驾驶内部技术测试视频。<strong>夏一平随即转发并评论称“很快就可以和集度的全域融合的自动驾驶PK一下高下了”。</strong></p><p>话里话外意思就是，集度汽车的自动驾驶要比小鹏更高一筹。这一波操作反倒引来了网友们的一片嘲讽，认为集度汽车是在碰瓷小鹏，车还没造出来就喊着PK。</p><p>到了极越汽车的阶段，依然没有放过特斯拉。首款产品极越01于去年10月正式上市，共推出极越01 Max和极越01 Max Performance两款配置车型，售价分别为24.99万元和33.99万元，与特斯拉Model Y的售价较为接近。</p><p>夏一平表示：“从始至终，我们就想跟特斯拉打一仗。不是要蹭特斯拉（热度），而是我们从2021年定义这款产品时，在车辆轴距、车长、操控、续航、加速等方面，就是全面对标特斯拉Model Y。”</p><p><strong>不仅仅是特斯拉，这回夏一平也再次提到华为和小鹏，</strong>在一场直播活动中公开称，认可华为、小鹏、特斯拉在城市辅助驾驶领域的领先位置，中国智驾第一梯队目前只有华为、小鹏和极越，其中极越是第三家正式推送用户城市领航辅助的公司。</p><p>回想一下，大多数新势力品牌在宣传时都会想对标特斯拉，但很少有能撼动其地位的。即使智能化技术再领先，也要综合考虑品牌、营销、渠道、服务等因素。</p><p>新能源汽车赛道早已挤满了竞争者，并不是所有消费者都看中高阶智驾，用户也不会再轻易被各种噱头所迷惑，碰瓷“前辈”这条路已经不太容易走通了。</p><h2>销量惨淡</h2><p>不光是对自己的智驾技术自信，在销量目标方面，一开始的极越汽车也颇为激进。</p><p>在还是集度汽车的时候，夏一平曾宣布集度“2880计划”，即2028年集度将具备全年交付80万台汽车机器人的能力。</p><p>80万辆在汽车界里算什么概念呢？去年特斯拉在中国的零售销量为60.4万辆，理想汽车全年共计交付37.6万辆。而实现年销量20万辆，小鹏汽车用了3年，蔚来汽车用了4年。即使是业内造车速度出了名的埃安，在第二工厂建成之后也只设计了40万辆的产能规划。</p><p><strong>对于当时没有一款交付车型的集度汽车来说，给出到2028年具备交付80万辆能力的计划，实在令人难以想象。</strong></p><p>后来极越01正式上市，面对激烈的市场竞争环境，夏一平将预期降低了一点，表示对极越01的月销量预期是1万辆。</p><p>至于这一目标何时能够实现，目前的媒体报道有两种说法。一种是，夏一平表示，目前来看，将会在2024年实现月销量过万辆；另一种是，夏一平认为，目前极越还处在产能爬坡阶段，而且马上会有另一款车型发布，爬坡过程可能持续一年以上，也就是2025年初才有望达成月销1万辆的目标。</p><p><strong>从现实情况看，极越01的销量表现确实离夏一平的预期还很远。</strong>懂车帝数据显示，2023年12月，该车型销量只有774辆，今年1月更是降到218辆。这也与官方公布的上市24小时订单量突破1.5万辆，产生了不小的落差。</p><p>并且，在这中途，极越汽车还做出了以价换量的举措，极越01正式上市刚满月，就官宣全系降价。</p><p>2023年11月30日，极越汽车官宣降价，其中，极越01全系车型（极越01 Max、极越01 Max Performance）价格直降3万元，长续航三元锂电池选装包（100kWh）同步下调1万元。</p><p>调整后，极越01 Max起售价为21.99万元，极越01 Max长续航版售价为25.49万元，极越01 Max Performance售价为30.99万元。针对一些“老车主”，极越汽车也给了补偿，直接“退还”了3万元现金。</p><p><strong>犹记得极越01上市之初，夏一平曾明确表示，不会以低价换销量。在他看来，产品定位要匹配目标用户，不应该总是用低价去换取销量。</strong>结果竟然一个月后，就“打了自己的脸”。</p><p>很显然，即使是进行了堪称史上最快的官降，也没能让极越01的销量迎来转机，反倒让更多的潜在消费者产生了观望情绪。看来“头炮”是很难打响了，只能期待后续产品。</p><p>有消息称，极越汽车第二款车型极越07将于今年4月亮相，计划下半年开启交付，接下来就看这款车能否让极越扭转局势了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/84Pp67gHeF9raLoTks-XwA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车圈能见度”（ID:CarVisibility）</a>，作者：柏源，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2669084371193094</id>
            <title>复活沙龙汽车，长城冲击高端“不信邪”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2669084371193094</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2669084371193094</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Feb 2024 10:25:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 长城汽车, 新能源, 沙龙汽车, 机甲龙
<br>
<br>
总结: 长城汽车通过推出新能源汽车和沙龙机甲龙品牌，逐渐跟上新能源市场的步伐，但销量仍有下滑趋势。为了弥补在中高端新能源市场的短板，长城汽车计划重启沙龙品牌，并将其整合到魏牌旗下，以提升品牌知名度和市场份额。通过推出高端纯电轿跑车型，长城汽车希望进一步扩大在新能源市场的影响力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>经过数年的努力，长城终于跟上了新能源的脚步。</p><p>根据官方最新发布的1月销量，长城售出了104030辆新车，同比大涨69.06%，其中新能源汽车售出25030辆，占据总销量的24%，哈弗、坦克、魏牌、欧拉四个子品牌在新能源乘用车市场羽翼渐丰。</p><p>或许正因此，长城汽车才有精力把「雪藏」数年的沙龙汽车再次展现给国人面前。</p><p>沙龙汽车是长城继魏牌、坦克之后的第三个高端品牌，在2021年广州车展期间，没有提前发布预告就发布了品牌首款车型机甲龙。<strong>对于全新品牌和纯电动轿跑，网上的争议很大，但长城汽车当时应该是非常自信的，甚至可以说是「保定小骄傲」。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_5bb0671ea54d4db3b641a5c7a9535a0f@5687509_oswg173579oswg1920oswg1000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>只可惜，长城汽车当时的销量在逐步下滑，沙龙汽车作为全新品牌，其销量很难快速有所起色，唯有暂时将其与欧拉汽车整合，节省资源。直至今日，活在欧拉汽车旗下的沙龙汽车，终于有了新的消息。</p><p><strong>据媒体报道，长城汽车将在今年重启沙龙品牌，并将其整合到魏牌旗下。简而言之，沙龙机甲龙将会以魏牌旗下车型的身份回归国内新能源市场。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_83b8a98cc3c640898c065df0b70c2343@5687509_oswg131401oswg1080oswg418_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从实际情况来看，长城一开始把沙龙与欧拉整合，其实没有多大毛病，毕竟两个品牌均主攻纯电动产品，但从产品调性来看确实不合适的。欧拉的营销方式和产品卖点一直是围绕女性展开，而充满复古工业风的沙龙机甲龙加入之后，显得极其不和谐。</p><p><strong>长城汽车既然有意复活沙龙品牌，把它放在合适的位置就是一个很好的开始。但是，为什么长城汽车打算在今年复活沙龙汽车呢？</strong></p><h2>中高端赛道渐成「红海」，长城亟需补短板</h2><p>新能源已经成为长城汽车的主旋律。到目前为止，魏牌和欧拉旗下的产品均为新能源汽车，而从坦克和哈弗的官网中，新能源车的占比分别为67%和31.25%。</p><p><strong>长城基本度过了新能源的转型期，但纵观长城集团的新能源产品线，不难看出是一名「偏科生」，与其他主流集团的全面发展有着明显区别。</strong></p><p>哈弗、坦克的新能源是以Hi4-T技术为基础，主要为了满足用户的中轻度越野需求和低能耗需求而开发的；魏牌主要面向家庭用户，兼顾能耗和性能的DHT-PHEV系统更适合品牌调性；欧拉主攻小众的女性市场，旗下在售的都是纯电动轿车，但只有欧拉好猫相对走量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_c9074d4d50e84df8be33007a4ea01a04@5687509_oswg92971oswg1800oswg505_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>中轻度越野的硬派SUV、家用SUV和小众轿车，就是长城汽车目前手握的所有新能源底牌。</strong>长城在这些细分市场具备一定优势，但在对手随时扔出「王炸」的新能源市场，仅靠这些底牌远远不够。</p><p>乘联会数据显示，40万元以上的新能源车销量占比，从2017年的1.2%提升至2023年的3.4%，20万元-30万元这一区间内的新能源车销量占比，已经从8.5%提升至17.5%。该价位的合资燃油车依然是首选，但中高端新能源车逐步受到认可。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_6ec64ca792584fdca110b87042fc6c2e@5687509_oswg4869887oswg4320oswg2430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>进入2020年后，中高端新能源轿车市场得到激活，这与Model 3、小鹏P7i、比亚迪汉「三剑客」的竞争有直接联系。随后这几年，吉利集团、蔚来、智己、岚图都有相应产品输出，合资品牌一汽-大众也推出ID.7 VIZZION，为的是像比亚迪秦PLUS一样，趁早固定消费者的潜在思维，抢先喝到「头啖汤」。</p><p>当然，长城汽车也并非没有布局该细分市场，除了沙龙机甲龙之外，还有欧拉闪电猫，但是月销量只有三位数的闪电猫，起到的作用显而易见。<strong>重启沙龙品牌将会是长城汽车扩大轿车市场知名度，且较为经济实惠的重要一步。</strong></p><h2>40万级别的纯电轿跑，能为长城带来什么？</h2><p>小通还记得，长城对沙龙品牌的期望是「用机甲科技风吹响向豪华纯电动车市场进军的冲锋号角」，机甲龙限量版的售价高达48.8万元。无论是品牌调性，还是产品线，都无法掩盖住长城迈向高端电动化的野心。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_f2982abf602b4bf6b4bda3c9aace493a@5687509_oswg265385oswg1920oswg850_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>沙龙机甲龙上的不少创新性设计，在当时引来不少汽车媒体人以及普通网友的争议，当时的长城汽车或许对这样的争议司空见惯，甚至有可能是并不在乎，毕竟哈弗酷狗、欧拉闪电猫等新车，都是在这种极高流量的加持下，换来可观的市场销量数据。</p><p><strong>只可惜，或许是过于创新的设计、不够亲民的价格，沙龙机甲龙无法担起改变市场格局的重任。但在小通看来，长城汽车确实需要高定位的纯电动车来改变用户的刻板印象，只是当时的长城汽车过于自信了一些。</strong></p><p>恕小通直言，沙龙机甲龙如果以魏牌旗下产品的形式复活，对长城汽车在新能源轿车销量方面的提升有限。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_2b0dd34ef4d9494fa6298a8e27f2ede9@5687509_oswg171042oswg1920oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>现如今，新能源轿车比较畅销的车型主要集中在10万元-30万元这一价格范围内，价格超过40万元的新能源轿车，最高月销量无一例外都是三位数。只要价格不下降，机甲龙复活后用上什么招数，也难以担上销量重任，这是市场需求量决定的。</p><p><strong>可以预见，销量并非机甲龙复活的主要任务，传播品牌影响力才是当中关键。</strong></p><p>也就是说，复活沙龙品牌后，长城当然会率先将早已完成资源整合的机甲龙推出市场，有了第一步，车企才会有下一步的动作。而且，当下的长城汽车集团已经摆脱了当时的颓势，有足够的精力来应对这一细分市场。</p><h2>高端市场，沙龙汽车需要脚踏实地</h2><p>最后我们把视角放在中高端市场中，这一细分市场的受众群体还需要沙龙汽车吗？</p><p>从首款产品的特性来看，沙龙机甲龙更适合喜欢机甲风设计，且对性能有追求的消费者。而以往中高端市场的潜在消费者，他们对汽车有更高品质的追求，需要在车辆运输功能的基础上，确保车辆的豪华感和舒适性，因此BBA旗下车型会是他们的首选。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_032e35e0f83c4ec1beab1d4c6f8d8855@5687509_oswg124833oswg1920oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但随着用户的逐步年轻化，一些具有独特属性的产品开始进入他们的考虑名单中，比如主打性能的智界S7、性能出众的极氪001、高合HiPhi Z等等。<strong>沙龙汽车复活后，可能会经过符合魏牌品牌调性的调整，如果在产品性能和设计上足够出众，并且在营销策略上精准切中用户的新需求，那么它完全有机会在高端市场占有一席之地。</strong></p><p>官方暂未对沙龙汽车复活一事作出回应，但可以肯定的是，当下新能源车市的竞争程度之激烈已众所周知，倘若真计划复活沙龙汽车，需要提前对目标市场进行深入的研究和分析，而不是再玩以往流量那一套。</p><p>当然，入局中高端市场的风险肯定要比入门级市场更高，像理想、蔚来等一开始只布局高端市场的新势力，品牌调性精准切合比较广泛的用户群体，而且没有太多的竞争对手，因而得以在高端市场存活下来。</p><p>但同样只布局高端新能源市场的高合汽车，产品比较小众，而且竞争对手已经比较多，近期「暴雷」其实并没有令人感到意外。</p><p>长城汽车集团确实是家大业大，但在小通看来，沙龙汽车复活的难度并不比盘活高合汽车低。</p><p>本文来自“锋出行”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2669380578897154</id>
            <title>兰州富豪RIO之父，留置汉中背后</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2669380578897154</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2669380578897154</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Feb 2024 10:14:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 刘晓东, 百润股份, 预调酒, 职务犯罪
<br>
<br>
总结: 刘晓东是中国预调酒大王，因涉嫌行贿被立案调查并留置，对百润股份的未来产生负面影响。他从烟草工人起家，创立了百润股份，通过RIO鸡尾酒在预调酒行业占据领先地位。然而，公司曾剥离巴克斯酒业引发质疑，后又重新收购，刘晓东持股比例增加。刘晓东的职务犯罪可能影响公司经营和股价，引发资本市场恐慌。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在发展的关键节点上，刘晓东出事，无疑给他一手打造的鸡尾酒帝国的未来，蒙上了一层难以估量的阴影。</p><p>中国鸡尾酒老大的掌门人，出事了。&nbsp;</p><p>2月27日，百润股份（002568.SZ）公告称，公司近日收到陕西省汉中市南郑区监察委员会签发的对公司董事长、法定代表人、总经理刘晓东个人因涉嫌行贿而被立案调查并留置的通知书。&nbsp;</p><p>刘晓东曾被称为中国预调酒大王、RIO（锐澳）之父。他出生于甘肃兰州，2023年，56岁的刘晓东凭借170亿元身家，入围《2023胡润全球富豪榜》。在兰州当地的富豪榜上，他曾排在第二，仅次于潘石屹。&nbsp;</p><p>雪球上有股民称其被留置，或与百润的卷烟香料业务有关，刘晓东为卷烟厂工人出身，而汉中南郑区有卷烟厂。&nbsp;</p><p>对于刘晓东案的具体情况，浙江浙杭律师事务所律师郑婕对《中国企业家》称，<strong>他涉及的是职务类型的犯罪，可能受其他案件牵连，而职务犯罪多由监察委来调查。被留置汉中，大概率是因涉事案发地在此，“过往许多类似案件都是通过举报、关联而被查出来的”。</strong></p><p>刘晓东被留置的时间会有多久？郑婕表示，一般根据案情需要，限制自由行动，是为确保调查能够顺利进行。而留置时间通常不得超过三个月，特殊情况可延长一次，延长时间不超过三个月。<strong>但留置期间被调查人是不能处理正常工作的。</strong></p><p>但刘晓东在百润股份的影响力不小，他除了是公司掌舵人，还持股百润股份40.54%，为公司第一大股东。&nbsp;</p><p>掌舵人无法正常工作了，这也引发了资本市场的恐慌。2月28日，百润股份股价开盘下跌，截至收盘，单日跌幅为9.77%，逼近跌停。&nbsp;</p><p>尽管百润股份立刻发布公告进行安抚，称公司控制权未发生变化…… 高管团队均正常履职，公司生产经营正常，但29日公司股价开盘仍在下跌。&nbsp;</p><p>刘晓东被立案调查后，百润股份是否会找人暂代其职？29日，《中国企业家》致电百润股份证券部，相关工作人员回复称暂不接受采访。&nbsp;</p><h2>创业：从一位烟草工人起家</h2><p>百润股份始创于1997年6月，2011年3月在深圳证券交易所上市，目前主营业务包括香精香料和预调鸡尾酒。&nbsp;</p><p>单提起百润股份，大众消费者知之甚少。但事实上，商场便利店常见的、备受年轻人追捧的RIO锐澳正是百润股份旗下当家品牌。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_af48138703564705892b9e6afe858306@000000_oswg194405oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>正是凭着RIO鸡尾酒，百润股份坐稳了中国预调酒行业的头把交椅。欧睿数据显示，2022年，百润的预调鸡尾酒品类在国内的市占率达到67.6%。&nbsp;</p><p>但预调酒龙头企业的故事，并不始于酒。&nbsp;</p><p>刘晓东早年间曾是一名卷烟厂工人，在上个世纪90年代初的“下海”潮中，他南下深圳，进入烟草上游的香精行业，先后担任过两家公司烟草经营部的经理。&nbsp;</p><p>在积累了一些经验后，1997年，刘晓东与几位合伙人筹了20万元，共同成立了上海百润香精香料有限公司，这便是百润股份的前身。&nbsp;</p><p>当时，30岁的刘晓东，已经当上了公司的董事长兼总经理，据报道，他们当时主要卖货的对象，则是刘晓东曾工作过的卷烟厂。&nbsp;</p><p>早年间，为促合作谈生意，刘晓东经常出入上海夜场，时间久了，他发现夜场一套鸡尾酒的月销售额，竟远超许多香烟香精客户一年的销售额，而正是这一发现，为他打开了新世界的大门。&nbsp;</p><p>2003年12月，上海百润香精香料成立子公司巴克斯酒业，正式入局预调酒。据《云酒头条》，为了制作出符合亚洲人口味的鸡尾酒，刘晓东还专门从国外聘请了一位调酒师，最终确定了用伏特加和果汁调配的预调酒，RIO鸡尾酒就此诞生。&nbsp;</p><h2>上市后：玩左手倒右手？</h2><p>早年间，尽管刘晓东在RIO身上花了很多心思，可它的表现却一言难尽。&nbsp;</p><p>当时，RIO主攻夜场，但却始终没有找到合适的定价区间，工作人员销售欲望不强，这直接导致RIO在夜场的销售表现欠佳，且没过多久，竞争对手百加得酒业也推出了同类型产品——冰锐鸡尾酒，和RIO展开同台竞争。&nbsp;</p><p>就这样，在内没找准定位，在外敌人又来犯，很长一段时间内，RIO都没有真正赢过一次。&nbsp;</p><p>2009年，决定冲击上市的百润股份无奈选择剥离掉这个“烂摊子”，最终将其持有的巴克斯酒业100%的出资额转让给刘晓东等17名自然人，而这17人则象征性付了100元。&nbsp;</p><p>百润股份的招股书也对这段交易盖棺定论，称是“鉴于本次股权转让前，巴克斯酒业财务状况及经营状况欠佳，已经资不抵债，经双方协商股权转让，确定本次股权转让价款合计为100元整”。&nbsp;</p><p><strong>正是此次交易，为后续埋下了让股民频频质疑其玩左手倒右手的伏笔。</strong></p><p>随着消费环境的变化，被剥离的巴克斯酒业在随后的几年内渐渐“支棱”起来了。<strong>刘晓东改变销售策略，离开夜场，转入“白场”，并开始在卫视频道、热播电视剧、综艺节目上大量投放广告。</strong>那些年热播的《奔跑吧，兄弟》《何以笙箫默》等电视节目中，都能看到RIO的身影。&nbsp;</p><p>多样的营销手段，极大地提升品牌影响力，也成功将RIO打造成了贴近年轻人生活的爆款产品，同样盘活了巴克斯酒业。&nbsp;</p><p>百润股份在2014年公布的巴克斯的审计报告及财务报表显示，2013年年底，其流动资产约有1亿元。&nbsp;</p><p>或是重新看到了RIO的价值，2014年，百润股份作价约55亿元重新买回巴克斯酒业，后者成为上市公司全资子公司。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_6154bcb1fbdf4bb2bdf3e5350c87bb8f@000000_oswg183307oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此次交易完成后，刘晓东在百润股份的持股比例从38.8%上升至47.63%。</p><p>最初100元卖掉，几年后50多亿元买回来，巴克斯在百润股份的“一出一回”，也引发了外界的质疑。&nbsp;</p><p>据报道，在收购之初便有声音认为该收购案估值过高，且大股东刘晓东系左手倒右手，可能存在一定的利益输送的嫌疑。&nbsp;</p><h2>扩张：扩产能、布局烈酒</h2><p>某种程度上，巴克斯酒业抑或百润股份的发展，都与预调酒市场的变化息息相关。&nbsp;</p><p>巴克斯酒业春风得意的那两年，也正是中国预调酒行业驶入快车道的时期，同时间出现了很多专注预调酒的中小品牌，且不少白酒企业也都纷纷入局，譬如五粮液、洋河、泸州老窖等都推出过预调酒类产品。&nbsp;</p><p>在行业热潮下，2015年，也就是巴克斯重回百润股份的次年，百润股份的营收规模达到23.51亿元峰值。<strong>在当年的财报当中，百润股份将总体经营业绩的增长，归结于预调鸡尾酒销量较上年同期大幅增长。换言之，鸡尾酒成为百润股份强劲的增长引擎。</strong></p><p>但预调酒也有行业周期，一夜间火起来的预调酒市场，热度几乎也是在一夜间散去了。&nbsp;</p><p>2016年，停产、裁员成为行业的主流叙事，和RIO打了多年的冰锐也彻底退出战场。百润股份同样不好过。&nbsp;</p><p>从2015年第三季度起，百润股份营收就出现大幅下滑。2016年，它从高点极速下坠，营收到利润都跌至谷底。据报道，<strong>由于前期市场过热，许多经销商盲目入市，或者高估了市场潜力，导致经销商产生大量压货，最终形成了渠道库存的积压。</strong></p><p>而后百润股份开始进入调整期，通过降低营销费用、调整库存等手段重振旗鼓。&nbsp;</p><p>不过，值得一提的是，在收购之初，巴克斯酒业做出的业绩承诺是2014~2017年，巴克斯酒业扣非净利润要分别达到2.22亿元、3.83亿元、5.44亿元和7.06亿元。但在2016年和2017年，巴克斯连续两年未能实现业绩承诺。&nbsp;</p><p>这些年，百润股份虽然一直稳坐预调酒龙头老大的位置，但刘晓东并不满足只待在这个有点小众、不稳定的赛道中。最直接的证明是，这两年百润股份对烈酒市场进行了多次募资投入。&nbsp;</p><p>先是2017年，百润股份宣布布局烈酒市场，同时投资5亿元在四川邛崃兴建崃州蒸馏厂作为威士忌生产基地。&nbsp;</p><p>2020年，百润股份又非公开发行股票募资10亿元，用于烈酒（威士忌）陈酿熟成项目；次年，百润股份再次为“麦芽威士忌陈酿熟成项目”发行了11.13亿元可转债，投资15.6亿元。&nbsp;</p><p>募资扩产的行为同样发生在百润股份的老本行——预调酒业务上。&nbsp;</p><p>2023年8月，百润股份披露了一则定增预案，拟募资20.25亿元，以17.83亿元投资产能扩建项目，其中，11.06亿元将用于江苏生产建设项目、2.55亿元用于天津生产扩建项目、3.46亿元用于佛山生产扩建项目、0.76亿元用于成都生产扩建项目。报告显示，待扩建项目全部完工之后，将共新增9000万箱的鸡尾酒产能。&nbsp;</p><p>但百润股份扩产的选择，却招致不少批评声。&nbsp;</p><p>有观点认为，<strong>百润股份产量远低于产能，在目前产能利用率未达到峰值的情况下，募资去新增9000万箱的鸡尾酒产能，属实没必要。</strong>且百润股份本身并不缺钱，2023年三季报显示其账面存有24.72亿元的货币资金，且近几年百润股份也一直在大额分红。&nbsp;</p><p>无论是布局新业务还是募资扩产，百润股份的种种尝试尚停留在第一步。其所募资建设项目都还处于尚未完工投产的阶段，而在烈酒领域所布局的产品也均未面世，百润股份所探索的新增长点，都还未能对业绩起到实质的拉动效果。&nbsp;</p><p>在发展的关键节点上，掌舵人被立案调查并留置的现实，无疑给这位酒业新贵，和由他一手打造的鸡尾酒帝国的未来，蒙上了一层难以估量的阴影。&nbsp;</p><p>参考资料：&nbsp;</p><p>《145亿兰州富豪，留置汉中》，21世纪商业评论&nbsp;</p><p>《百润股份“扭亏”背后：&nbsp;RIO母公司业绩承诺两年未完成》，每日经济新闻&nbsp;</p><p>《RIO母公司董事长被立案调查：从卷烟厂员工到A股公司掌舵者》，新京报贝壳财经&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTI3NTQ1MTY0MQ==&amp;mid=2650611386&amp;idx=1&amp;sn=663d8aa7d5559af614785d31b701cea4&amp;chksm=7d62b5eb26529b05ab343c0d44bc809f891a08b6da83ecba6c306dfe938e683968a695984d70&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国企业家杂志”（ID：iceo-com-cn）</a>，作者：李欣，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2669383546359046</id>
            <title>WTO部长会议正在讨论：电子传输关税暂停令能否延期？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2669383546359046</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2669383546359046</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Feb 2024 10:11:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 世界贸易组织, 跨境电子传输, 关税, 发达国家
<br>
<br>
总结: 2024年2月26-29日，世界贸易组织（WTO）第13届部长级会议讨论是否暂停电子传输关税（CDET）的问题。发达国家主张永久实施禁令，而发展中国家则在推动终止该禁令。对电子传输关税征收与否存在分歧，发展中国家担心关税损失，而发达国家认为征税不利于数字经济发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_ff8845504e864cfc874dc550d2fa2ed6@5655031_oswg218156oswg880oswg350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：WTO官方网站</p><p>2024年2月26-29日，世界贸易组织（WTO）第13届部长级会议在阿布扎比召开，是否暂停电子传输关税（CDET）的问题被提上议事议程。</p><p><strong>如果不是所有成员国都同意延期，那么跨境电子传输——任何无需物理介质以电子方式传递的数据或信息——可能都会面临被征收关税的情况。</strong></p><p>从1998年开始，因认识到数字化带来的许多新机遇，世界贸易组织成员国都同意不对电子传输（数字商品贸易）征收关税，并每隔几年在部长级会议期间延长其暂停期限，至今已实施26年。</p><p>最后一次延期决定在2022年6月第12届部长级会议做出，成员国们同意将暂停期延长至“第13届部长级会议或2024年3月31日，以较早者为准”。</p><p>随着全球数字服务贸易额的迅速发展，数字化交付的服务已经成为国际贸易中增长最快的部分。<strong>是否对跨境电子传输征税开始出现意见分歧，WTO成员国也分裂为两个阵营：美国、欧盟和日本等发达经济体主张永久实施该禁令，而南非、印度和印度尼西亚等发展中国家则在推动终止该禁令。</strong></p><p>各国出于什么原因对电子传输关税（CDET）征收与否持相反意见？如果暂停令终止，将对各国经济产生什么影响？&nbsp;</p><h2>一、是否征收电子传输关税为何有分歧？</h2><p>印度曾在第12届部长级会议上推动对电子传输征收关税，当时美国和七国集团盟友坚持暂停令的立场几乎陷入孤立，但后来印度的立场却发生了180度大转变，表示同意将电子传输暂停措施再延长两年。</p><p>这次部长级会议，印度莫迪政府再次对电子传输征税禁令提出坚决反对，包括南非和印度尼西亚在内的一些世贸组织成员对进一步延期或永久暂停表示不确定。反对者的<strong>理由是其国内企业面临来自全球大型科技公司的激烈竞争，还造成了巨大的政府关税收入损失，并损害该国数字产业发展；而与发展中国家相比，发达国家的关税损失是最小的。</strong></p><p>但对此观点，发展中国家和发达国家却在使用不同的研究内容和观点。</p><h3>1、发展中国家：潜在关税损失更大</h3><p>联合国贸易和发展会议（UNCTAD）贸易司在 2000年、2017 年、2019 年和 2020 年的出版物以及各种贸易和发展报告中，<strong>强烈主张取消世贸组织暂停电子传输关税。其《贸易与发展（2019）》报告估计，发展中国家每年可能遭受 100 亿美元的关税收入损失。</strong></p><p>国际税收与发展中心（ICTD）的最新研究《贸易规则是否会破坏非洲数字经济的税收？》（2024年2月）进一步支持了上述观点。</p><p>这项研究指出，<strong>虽然发达国家的关税收入损失可能很小，因为关税只占其总税收收入的一小部分，但对一些非洲国家来说，电子传输关税却可以构成一些非洲国家的重要收入来源，影响巨大。</strong></p><p>这项研究援引了世界银行的数据，博茨瓦纳的关税占总税收比例是30.6%，是美国关税占比3.4%的10倍之多。研究认为，即使保守估计，从2017年到2020年，发展中国家也因免税进口特定的数字传输产品而损失了480亿美元的关税收入。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_7d4705aab802474588a95fe8e944888a@5655031_oswg103395oswg728oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片：选定经济体的关税和其他进口关税占总税收的百分比（资料来源：国际税收与发展中心（ICTD），《贸易规则是否会破坏非洲数字经济的税收？》2024）</p><h3>2、发达国家：征收关税不利于数字经济发展</h3><p>然而，发达国家却不这么看。</p><p>自2021年以来，联合国贸易和发展会议（以下简称贸发会议）新管理层一直试图将贸发会议对跨境电子传输<strong>暂停征税的立场转向欧盟等发达国家的永久禁止征税立场。</strong></p><p>2023年，贸发会议与国际货币基金组织（IMF）、经济合作与发展组织（OECD）、世界银行和世贸组织联手发布了一份关于<strong>《数字贸易促进发展》的报告，该报告支持电子传输关税继续暂停</strong>，因为：</p><ul><li>关税征收的收入很小，<strong>平均占政府总收入的0.33%</strong>；</li><li><strong>增值税</strong>可能是对数字进口征税的更好方式；</li><li>关税将对<strong>中小微企业和妇女</strong>产生不利影响。</li></ul><p>该报告承认，关税暂停的范围和电子传输的定义存在不确定性，但目前对于发展中国家而言，对电子传输关税可收集的潜在收入估计在政府总收入的0.01%至0.33%之间。</p><p>欧盟在各种声明和宣传中也明确主张过上述观点。</p><p>2024年2月，美国战略与国际问题研究中心（CSIS）在《延长世贸组织电子商务暂停征收电子传输关税的期限》一文中也再次重复了上述观点，并引用经济合作与发展组织（OECD）的研究成果认为，<strong>引入数字关税将减缓数字贸易流动，从而在很大程度上抵消新关税收入的任何收益。</strong></p><p>“对于印度来说尤其如此，印度反对暂停征收的做法可能会严重损害其在国际上最成功的行业(电子商务平台、娱乐、电信和计算机服务)，从而导致其税基缩小。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_fa22242c377b48588c38960e645e49ba@5655031_oswg25938oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>二、发达国家坚持“永久禁令”的立场站得住脚吗？</h2><p>本来，不同研究的财政损失估计差异很大也属于正常，但发达国家用以证明其观点的数据和观点却存在一定逻辑缺陷，可能会遭到发展中国家的驳斥。</p><p>因此，《互联网法律评论》认为，厘清以下三个问题，或许对于最终达成协议有所帮助。</p><h3>1、为什么大型科技公司的数字产品可以免除关税，而实物产品的出口商则需要缴纳国内税和关税？</h3><p>据世贸组织估计，2005年以来，数字化交付的服务价值增长了近四倍，2005-2022年期间平均每年增长 8.1%，超过了商品出口（5.6%）和其他服务出口（4.2%）占服务出口总额的54%。</p><p>当世贸组织首次引入数字关税禁令时，是为了保护当时新兴的电子商务市场。但如果说，<strong>当初世贸组织对数字产品免除关税的决定，在一定程度上促成了数字经济的发展，那么按照目前数字经济的发展规模和增速，与实物产品同样，恢复征收关税是否也具有一定的合理性呢？</strong></p><p>这个问题其实还隐含着发达国家与发展中国家经济发展不平衡的问题。实际上，<strong>一方面发展中国家往往是“数字传输”的进口国，是“实物产品”的出口国，而发达国家则相反；另一方面，发达国家与发展中国家的政府收入严重不均衡，</strong>而《数字贸易促进发展》的报告以及发达国家所说的，<strong>数字传输关税占政府收入0.33%，是基于所有国家的政府总收入，即包括发达国家和发展中国家。两个因素相加，0.33%的“平均值”几乎不具备说服力了。</strong></p><p>此外，人工智能的迅速发展也是一个挑战。与发达国家相比，发展中国家缺乏制造和监管人工智能的能力，在此背景下，<strong>人工智能很可能以“电子传输”的方式进入发展中国家，那么他们是否需要从“关税”这个政策工具开始，规范和监测电子传输的进口呢？</strong></p><h3>2、增值税与关税是单选题吗？</h3><p>发达国家建议发展中国家可以选择对数字服务征收增值税。实际上，一些非洲国家已经在这样做，例如肯尼亚征收16％增值税、南非15％、津巴布韦14.5％、阿尔及利亚19％、喀麦隆19.25％。</p><p>但问题是，<strong>各国是否必须在增值税和关税之间做出选择？</strong>从理论上，两者并不相互排斥，可以在应用前者的同时保留应用后者的政策空间，<strong>特别是对于一些非洲国家来说，数字传输关税很可能是创收的最重要来源。</strong></p><h3>3、关税暂停或取消，真的有利于中小企业吗？</h3><p>在所有国家和大多数情况中，中小企业大都是有形商品的出口商，只有发达国家的大型科技企业，才是数字传输的最大主体。<strong>为这些出口实物产品的中小企业提供一个与数字产品大型出口商公平的竞争环境，是否也同样重要呢？</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_5feecd3ea4274d4dbb9477be4353ed8d@5655031_oswg109876oswg1080oswg665_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>三、征收关税的影响</h2><p>任何一项政策，特别是全球性的协议，都会产生一系列非意图后果。迄今为止，对世贸组织取消关税暂停令的潜在经济影响的研究还很少，但《互联网法律评论》认为，至少应该从多维度去考虑数字贸易的有效政策设计。</p><h3><strong>1、微观：数字产品价格</strong></h3><p>虽然世贸组织的暂停令中没有定义“电子传输”的确切含义，而且在最初指定的时候，视频游戏和流媒体网站等产品都还不存在。但<strong>如果禁令被撤销，这些数字产品很可能会被纳入定义之中并征收关税，那么消费者在下载国外开发的数字产品时面临更高的账单。</strong></p><p>而更高的账单，很可能也意味着当地艺术家、患者、学生等消费者获得所需知识、信息和数字工具的机会减少。</p><h3>2、行业影响：芯片和3D打印</h3><p>对于该讨论反响最大的是芯片行业。</p><p>在任何芯片设计活动中，数据每天都会从一个地点交换到另一个地点，大部分工作都是在不同国家中完成的，几乎没有一家公司对任何设计活动拥有 100% 本地化所有权。</p><p>而且，在这些仍处于设计过程中的电子文件和数据，没有附加定价和估值，也就没有征税的依据。</p><p>世界半导体理事会（WSC）上周致信印度总理纳伦德拉•莫迪（Narendra Modi）表示，如果禁令取消，将意味着对数字电子商务征收关税，并在各国之间进行无数次的芯片设计数据传输，从而提高成本并加剧芯片短缺。<strong>征收关税将严重影响印度的半导体芯片设计产业。</strong></p><p>此外，快速增长的 3D 打印市场，将对发展中国家的数字工业化产生重要影响。如果予以免税，那么所有实物进口都可能被转化为“电子传输”逃避原有的税收体系，这可能将削弱发展中国家原有的“优势”，并进一步更加依赖数字产品的进口，从而导致就业岗位流失和贫困加剧。</p><p>然而从另一方面来说，引入关税将需要跟踪 3D 打印设计文件，而这在现实中可能很难实现，并且会“增加新的贸易摩擦”。</p><h3>3、政府收入：增加或减少不确定</h3><p>经合组织（OECD）在2019年估计，取消电子传输关税禁令将使各国每年增加 2.8 亿至 82 亿美元的海关收入。但同时，该组织也表示，取消也可能会影响全球产出和生产力，从而在很大程度上抵消新关税收入的任何收益。</p><h2>四、等待讨论结果</h2><p>到 2025 年，全球跨境数据流预计将达到11 万亿美元。数字革命仍在展开，数字技术仍在不断发展，未来是否管制电子传输进口的具有约束力的承诺，可能会对包括许多发达成员国在内的国家数字化转型产生巨大影响。</p><p>关于如何对数字商品征税，世贸组织的讨论正在进行中，具体结果尚不确定。但确定的是，这一决定将影响深远。</p><p><strong>【免责声明】</strong>本文撰写所需的信息采集自合法公开的渠道，我们无法对信息的真实性、完整性和准确性提供任何形式的保证。本文仅为分享、交流信息之目的，不构成对任何企业、组织和个人的决策依据。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyOTMxMDg1Mg==&amp;mid=2247511411&amp;idx=1&amp;sn=e97a52b9c404704ae138d81cdd30801b&amp;chksm=c2099c98f57e158eacfcce548e3a570c67758729cbf4684127c9329f36aa35a756d4d55f3237&amp;token=496825691&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“Internet Law Review”（ID:Internet-law-review）</a>，作者：互联网法律评论，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2669385022959105</id>
            <title>“不差钱”的连锁药店们，疯狂烧钱扩张</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2669385022959105</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2669385022959105</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Feb 2024 10:11:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 连锁药店, 规模扩张, 资金支持, 并购
<br>
<br>
总结: 连锁药店行业在不断扩张中面临着资金饥渴症的挑战，规模效应和供应链管理是其核心竞争力。资本支持是行业发展的关键，而融资计划并非总能一帆风顺。在开店大战中，连锁药店们通过并购争夺优质标的，不惜烧钱。尽管头部企业资金充裕，但它们仍在不停地进行融资，以支持行业的持续发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>连锁药店巨头在扩张的道路上一路狂飙，背后是难以缓解的“资金饥渴症”。</p><p>截至目前，连锁药店的头部企业已经悉数进入“万店时代”，但我国药店行业仍然处于“跑马圈地”阶段。规模效应和供应链是零售行业两大核心竞争力，在医药零售行业也同样如此。一方面，采购成本、运营成本的压力驱使着连锁企业不断扩张，通过规模的扩大来实现成本效应；另一方面，通过仓储、物流、数字化管理能力的提升，进一步提高经营效率。</p><p>无论是规模扩张，还是供应链管理，都离不开资金支持。在资本寒冬下，谁能获得更多资金，就意味着谁更有可能收购更多的优质标的。</p><p>1月24日，益丰药房（603939.SH）宣布可转债发行申请获得证监会批准。根据此前披露的募集说明书，本次益丰药房可转债的发行总额不超过人民币17.97亿元，主要用于江苏二期、湖北医药分拣加工中心及河北医药库房建设项目、益丰数字化平台升级项目、新建连锁药店项目等项目建设。</p><p>不过，并非所有融资计划都能一帆风顺。</p><p>就在益丰药房宣布可转债发行获批准的同一天，大参林（603233.SH）公告宣布，终止向特定对象发行股票事项并撤回申请文件，并于一周后收到了上交所出具的《关于终止对大参林医药集团股份有限公司向特定对象发行股票审核的决定》。自此，大参林筹备了整整一年的定增计划正式宣告终结。</p><p>连锁药店们都希望先发制人，成为行业整合尘埃落定后最大的赢家，谁都不想成为被吃掉的“大鱼”。为了打赢这场战役，连锁药店们首先需要的是充足的“弹药”。而资金储备或将是它们在这场竞争中取得优势的关键。</p><h2>“跑马圈地”永无休止</h2><p>规模化是连锁经营的核心内容，开店是连锁药店们永恒的主题。采购成本、运营成本的压力驱使着连锁企业不断扩张，通过规模的扩大来实现成本效应。为了提高开店的效率，大多数连锁药店都是选择“自建+并购+加盟”三线并行的扩张模式。</p><p>根据2023年三季报，截至2023年9月30日，益丰药房的门店总数12350家，较2022年末净增2082家；老百姓（603883.SH）拥有门店13065家，较2022年末净增2282家；大参林拥有门店12993家，较2022年末净增门店2948家；一心堂（002727.SZ）拥有直营门店10008家，较2022年末门店数量净增802家。</p><p>国家商务部出台的《商务部关于“十四五”时期促进药品流通行业高质量发展的指导意见》指出，支持药品流通企业跨地区、跨所有制兼并重组，培育大型现代药品流通骨干企业到2025年，我国药品零售百强企业年销售额占药品零售市场总额65%以上；药品零售连锁率接近70%。</p><p>与此同时，多地也纷纷出台政策支持医药零售连锁率提升，比如广东省2023年5月正式实施的《药品零售连锁经营监督管理办法》就提出，对药品零售规模化经营采取进一步的鼓励措施，包括支持单体药店加盟连锁企业，简化连锁企业新开直营店许可程序，简化连锁企业新增直营店的许可证变更手续等，方便企业办理兼并收购，扩大经营规模等市场运作。</p><p>2022年我国药店集中度持续上升，连锁率达57.76%，但与上述目标相比仍有距离。这意味着，尽管我国连锁药店已经进入“万店时代”，但仍处于“跑马圈地”的阶段，没有人会选择在此时停下扩张的脚步。</p><p>老百姓在回答投资者提问时表示，2024年，公司将保持门店稳步扩张，聚焦优势省份、加快下沉市场布局，计划开店3500家；益丰药房表示，本次可转债融资计划三年开设3900家门店，且不包含加盟店；一心堂则表示，将坚持核心区域深耕细作高密度布局，重点发展西南、华南地区，同时兼顾华北地区的门店发展；健之佳（605266.SH）表示，还未明确2024年的门店拓展计划，但根据过往3年的实际情况，预计今年门店拓展不低于2023年门店拓展家数（约1000～1100家）。</p><h2>“烧钱”的开店大战</h2><p>与自建门店相比，并购无疑是扩张速度更快的方式。随着药店数量的增加，单个门店可获得的客流量和销售额增长会逐渐减少，边际效应递减，且实体药店的服务半径有限，为了提高经营效率，有限的优质位点成为连锁企业们竞相争夺的焦点。</p><p>为了抢夺优质标的，连锁药店们向来舍得一掷千金。</p><p>时代财经根据各公司公开披露的收购信息梳理发现，2023年，一心堂公告的多起并购交易总金额大约为4.65亿元，大参林累计购买资产的交易金额合计达到5.61亿元，老百姓购买资产的交易金额大约为3.39亿元。</p><p>2023年9月25日，山东零售药房龙头企业漱玉平民（301017.SZ）发布公告宣布，拟以总价7.15亿元购买天津天士力持有的辽宁天士力大药房连锁有限公司90%股权、济南平嘉大药房有限公司60%股权，以及李杉杉持有的辽宁天士力大药房连锁有限公司10%股权。根据计算，上述两个交易标的的增值率高达6809.49%和1099.54%，且此次交易并未设置业绩承诺和业绩补偿安排。</p><p>这份收购计划很快引来了深交所的注意。深交所在重组问询函中，围绕着标的公司评估增值率较高、交易对价全部采用现金支付等争议点，对漱玉平民提出了多个问题。但漱玉平民4度延期回复问询函，直到2023年12月29日，漱玉平民宣布终止这次资产交易。</p><p>事实上，高溢价并购在医药零售行业并不罕见。2023年7月和9月，达嘉维康分别公布了对银川美合泰和山西思迈乐的收购方案，上述两笔收购的溢价率分别超过7倍和27倍；2023年7月，华人健康（301408.SZ）发布公告称，将通过支付现金方式收购舟山里肯医药连锁有限公司60%股权，溢价率超过20倍。</p><p>DTP领域资深研究专家曾世新告诉时代财经，随着近年来资本市场的降温，大多数连锁药店的并购估价其实较为理性和谨慎。“以资本市场的现状来说，过分的高价预期实现的可能性都很小，因此中小连锁药店在寻求被收并购时，对估价的期望更加实际。对于收购方而言，优质标的的竞争是激烈的，但整体来说，与前几年相比，目前的连锁药店交易并购的估价都是趋于理性的。”曾世新指出。</p><h2>融资步履不停</h2><p>从财务报表来看，头部的连锁药店们并“不差钱”。</p><p>根据各公司披露的财报，截至2023年9月末，大参林、益丰药房、一心堂的货币资金均超过30亿元，老百姓的货币资金也接近20亿元。但尽管如此，头部连锁们也从未停止过融资的脚步。</p><p>Wind数据显示，以上述4家上市公司为例，它们的上市年份集中于2014-2017年，但基本上都已分别完成一次定向增发和一次可转债发行募资。</p><p>2017年，大参林在上交所敲钟上市，实际募资9.89亿元。2019年，大参林发行可转债募集资金10亿元用于直营连锁门店建设项目、玉林现代饮片基地项目、运营中心建设项目；2020年，大参林发行可转债募集资金14亿元，用于医药零售门店建设项目、老店升级改造项目、新零售及企业数字化升级项目、南昌大参林产业基地项目（一期）、茂名大参林生产基地立库项目等7个募投项目及补充流动资金。据Wind数据统计，大参林上市以来的募资金额（直接融资+间接融资）达到49.79亿元。</p><p>益丰药房于2015年上市，IPO募资总额7.79亿元，2016-2020年，益丰药房先后进行了两次定向增发，并发行了一次可转债募集资金。Wind数据显示，益丰药房上市以来募集金额总计已经超过58亿元，其中包括直接融资和间接融资。</p><p>Wind数据显示，一心堂和老百姓上市以来的募资统计也分别达到56.10亿元和86.40亿元。</p><p>从用途来看，连锁药店们所募集的资金主要用于门店的建设及改造、对外投资并购以及连锁平台数字化的升级等。</p><p>不过，随着IPO再融资的收紧，定增募资和可转债发行的难度也正在提高。</p><p>2023年8月27日，证监会在官网发布《证监会统筹一二级市场平衡优化IPO、再融资监管安排》，提出“阶段性收紧IPO与再融资节奏”。</p><p>大参林此次的定增计划于2023年1月初次披露。同年7月，大参林的定增申请获上交所通过，拟募集资金总额为30.25亿元，用于医药连锁门店建设、门店升级改造、大参林一号产业基地（物流中心）和补充流动资金4个投资方向。</p><p>在招股说明书（申报稿），大参林表示，未来三年拟通过本次募集资金在广东、广西、河南、黑龙江、江苏、陕西、重庆等地区选址投资开设3600家医药连锁门店，并在广东、广西、河南、重庆、江苏等地区改造升级900家医药零售老旧门店。此外，将在华南地区建立布局合理、配送高效、管理规范的现代化医药仓储物流中心。</p><p>2023年12月，大参林对上述发行预案进行二次修订，拟募集资金额从30.25亿元下调至18.97亿元，删去了原计划中“补充流动资金”的项目。但在综合考虑市场环境情况并结合公司发展规划等诸多因素后，大参林决定叫停该定增计划。</p><p>定增计划搁浅后，上述门店开设目标是否会继续，对此，大参林方面仅对时代财经回复表示，“一切以公告内容为准”。</p><h2>“粮草”从何而来？</h2><p>A股再融资的收紧是目前的大趋势，这是否会打乱连锁药店并购扩张的节奏？</p><p>太平洋证券研报指出，市场对于药店扩张的一大担心来自再融资的受阻，但当前A股融资能力的短期下降不会是遏制连锁药店发展的长期因素。国家始终需要保持资本市场融资渠道的平稳运行，支持实体经济的发展。</p><p>曾世新指出，公开渠道只是融资的其中一个路径，但除此以外，还有很多资本在长期看好医药零售行业，想要参与其中，这些资本有很多路径可以来聚合资本。</p><p>“我们发现，国有资本正在越来越多地参与进来，比如国药集团、华润、上药等都在积极扩大在零售市场的投资。此外，国际私人基金凭借庞大的资金规模，直接参与优质标的，加速资本聚合。这些基金资本运作经验丰富。总的来说，多元化的资本参与也反映出这个行业吸引力和发展潜力。”曾世新对时代财经说。</p><p>根据国药一致（000028.SZ）披露，截至2023年7月末，国药控股国大药房门店总数已达到10006家。国药一致在2022年年报中指出，国大药房开启管理型总部向运营管控型总部转型，通过厘清职能职责提升运营效率；通过梳理关键业务流程中的管控点，降低成本控制风险。</p><p>2017年，一心堂抛出9亿元的定增募资，广州白云山（600332.SH）斥资8亿元参与了该次定增，截至2023年第三季度末，白云山持有一心堂股份占流通A股比例达到7.72%，是一心堂目前的第三大流动股东。</p><p>私人资本方面，今日资本与益丰药房十多年的互相陪伴也是行业的一段“佳话”。有“风投女王”之称的徐新早在2011年便通过今日资本投资益丰药房，当时益丰药房只是湖南地区的一家中小型连锁企业。今日资本一路扶持益丰药房上市，成为行业龙头企业之一，截至目前，今日资本仍然持有益丰药房19.17%的股权。</p><p>深耕医药零售赛道的高济医疗（2023年更名“高济健康”）近期也传出IPO消息，据21世纪经济报道等媒体报道，高济健康计划赴港上市。高济健康成立于2017年，属于高瓴资本在药品零售赛道的布局。刚成立不久，高济健康就豪掷百亿资金，收购大批门店，2018年，其并购的药店数量就超过1万家，成为中国第一家门店数量破万的医药零售企业。官网显示，高济健康已设立了1.5万余家连锁药店。</p><p>不过，对于上市传闻，高济健康目前尚未有确切回应。</p><p>“投资连锁药店的资本通常对这个行业持有长期看好的心态，他们更倾向于从长期角度看待与民生息息相关的药店行业。从长远来看，随着人口老龄化、GDP增长和人们对健康的日益重视药店行业会是一个持续向上的朝阳行业，将持续吸引资本进入。”曾世新对时代财经指出。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247521786&amp;idx=1&amp;sn=ad53b30db29e0c04e01efb511086183e&amp;chksm=e82a16ef404c386228b00fb65ee3989cf0db96a21124b035f29a31c59fec2d3937a56adb9fa9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：李傲华，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2669385206787588</id>
            <title>300亿巨头诞生，湖南迎省级能源集团</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2669385206787588</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2669385206787588</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Feb 2024 10:10:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 湖南省能源投资集团, 湘投控股, 能源主业, 省级能源集团
<br>
<br>
总结: 文中介绍了湖南省能源投资集团由湘投控股变更而来的情况，以及其在能源主业方面的发展和参股多家上市公司的情况。湘投控股作为湖南省综合性能源投资建设运营省级平台，力争成为省级能源集团，具有雄厚的实力和发展潜力。同时，湖南省能源投资集团的组建也符合近年来各地省级能源集团合并组建的趋势，有利于抓住能源转型的机遇，推动各省能源产业的发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2月27日盘后，湖南发展（000722.SZ）、华银电力（600744.SH）先后公告股东名称由“湖南湘投控股集团有限公司”（以下简称“湘投控股”）变更为“湖南省能源投资集团有限公司”（以下简称“湖南省能源投资集团”）。</p><p>这意味着，此前铺垫已久的湖南省能源投资集团或已组建完成。今年1月，湖南省发改委曾发文称，要突出体制机制改革，完成省能源集团组建，加快省能源集团资产、资源、资金等支持政策落地。</p><p>2月28日，时代财经致电湖南发展询问控股股东未来是否会有相关资产注入等计划，相关证券部工作人员称，具体后续的情况要以之后公告为准。</p><h2>湘投控股携752亿开局</h2><p>据湖南发展公告，湖南省能源投资集团系由湘投控股变更而来。</p><p>2月27日，湘投控股公告，其公司名称变更为“湖南省能源投资集团有限公司”，注册资本由150亿元变更为300亿元，其债券权利义务也全部由湖南省能源投资集团无条件承继。</p><p>湘投控股前身为1992年经省政府批准成立的湖南省经济建设投资公司，是为实施湖南省重大战略而专门成立的第一家国有投资公司；2005年，公司改制为湘投控股；2021年，湖南省委省政府将其定位为湖南省综合性能源投资建设运营省级平台，承担全省能源保供的功能性任务。</p><p>据湘投控股2023年三季报，其2023年前三季度营收达41.03亿元，营业利润为4.93亿元，截至2023年9月末总资产达752.27亿元。</p><p>官网显示，湘投控股形成了以能源产业为核心，战略性新兴产业、产业投资及金融业务协同发展的“一核两辅”主业格局。</p><p>要成为省级能源集团，在能源主业方面则必须有雄厚的实力。</p><p>电力方面，湘投控股参股湖南电力设计院、电力交易中心、能源大数据中心等产业链上下游单位，持有新疆碳排放交易中心17%的股权。除拥有湖南发展外，还在省内控股投资了8家水电企业、12个风电项目和11个光伏项目；在省外控股投资了3个水电项目、6个风电项目。</p><p>此外，湘投控股还持有五凌电力（37%）、岳阳华能（45%）、永州国能（10%）、大唐华银（8.34%）、大唐华银攸县（19%）股权，出资湖南桃花江核电。截至2022年底，公司参控股的在运电力装机达2217万千瓦。</p><p>湘投控股称，“十四五”期间，力争新增的控股电力装机达到900万千瓦，占同期全省新增装机量的30%以上，控股在运在建电力装机达到1000万千瓦。</p><p>天然气也是湘投控股能源主业的另一核心板块，其为湖南省委省政府“气化湖南工程”唯一授权实施主体。</p><p>其官网显示，湘投控股联合中石油、中石化累计投资81亿元，建成省级天然气管网2000多公里，形成湘中、湘南、大湘西、湘北地区区域性天然气管网，覆盖13个市州85个县（市区），气化人口超2200万，结束了湖南大部分市州不通管道天然气的历史。</p><p>“十四五”期间，湘投控股力争在湘天然气销售达到20亿~30亿立方，基本完成“气化湖南工程”建设。</p><p>在湖南省能源高质量发展的背景下，伴随着资产、资源、资金等支持政策落地，湖南省能源投资集团有望继续做大做强。</p><h2>参股多家上市公司</h2><p>除湖南发展外，湘投控股还直接、间接参股多家上市公司，如华银电力、博云新材（002297.SZ）、恒光股份（301118.SZ）等。</p><p>而湘投控股的基金创投业务也成绩亮眼，先后受托管理投资基金10余支，管理资金规模超过100亿元，投资项目120多个，撬动社会资本近1000亿元。</p><p>其官网显示，湘投控股参与孵化华菱钢铁（000932.SZ）、三一重工（600031.SH）、中联重科（000157.SZ）、湘电股份（600416.SH）、雪天盐业（600929.SH）、唐人神（002567.SZ）、中南传媒（601098.SH）、华友钴业（603799.SH）等上市公司16家，累计实现投资收益近50亿元。</p><p>2022年，湘投控股将原有3家基金创投公司整合成为湖南湘投私募基金管理有限公司。</p><p>近年来，湖南省属国企改革重组动作频频。2022年，湖南在“国企改革三年行动”即将收官之际，便将10家省属国企重组整合成5家，其中包括基础设施、基础产业、新兴产业、民生保障和服务业、国有资本投资运营等领域。</p><p>同年，2022年9月，因上级主管部门通知，湖南发展集团将所持湖南发展44.99%股权无偿划转至湘投控股，划转后，湘投控股将持湖南发展51.53%股权，但湖南发展实控人没有发生变动，仍为湖南省国资委。</p><p>到了2024年1月22日，湖南省发改委更是明确指出，完成省能源集团组建，加快省能源集团资产、资源、资金等支持政策落地。</p><p>而除湖南省之外，近年来各地省级能源集团合并组建动作十分频繁。</p><p>2023年3月，盘江股份（600395.SH）公告，贵州省拟组建贵州能源集团有限公司，前身为原盘江煤电集团和原乌江能源集团，两个月后便正式挂牌；2023年7月，广西能源集团有限公司成立；2023年8月，立新能源（001258.SZ）公告，新疆新能源（集团）有限责任公司与新疆能源（集团）有限责任公司拟整体合并重组成立新的新疆能源（集团）有限责任公司。</p><p>多个省份接连成立省级能源集团，有利于抓住能源转型的机遇，为各省能源产业的发展拾柴添火。湘投控股也曾表示，力争到2025年，实现集团资产总额过1000亿元、营业收入过200亿元、利润超25亿元，在建在运控股电力装机1000万千瓦，初步建成质量效益领先、管理规范高效的国内一流省级综合性能源集团。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247521786&amp;idx=2&amp;sn=b1ac07d3f70a18927b549016fd104f61&amp;chksm=e80ec6dee49a1efceffd9d342998df1ac9a732d60a021685ed58ff1ce0fb16caf512a04d1130&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：张汀雯，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2669394019937801</id>
            <title>基金发行有多冷？三年前冲百亿，如今保成立</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2669394019937801</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2669394019937801</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Feb 2024 09:58:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 基金市场, 基金发行, 募资困难, 市场低迷
<br>
<br>
总结: 基金市场面临着募资困难和市场低迷的挑战，许多基金公司在尝试发行新产品时遇到了困难，即使是头部公募也无法保证新基金的顺利成立。市场情绪低迷导致基金销售困难，许多基金产品的募资规模和认购户数都在下降，尤其是偏股型基金几乎无人问津。延长募集期和发行失败案例的出现也反映了当前基金市场的艰难局面。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_b808b7bee4f34ac6a9231789cdbada85@000000_oswg113304oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“<strong>现在，卖基金简直比登天还难。</strong>”在谈及基金发行市场的现状时，北京某大型公募渠道部人士李福芩（化名）如是说。</p><p>李福芩是一名中年“金融民工”，他在硕士毕业后便加入北京一家头部基金公司的渠道部门，参与电商渠道运营。如今，他从业已有十余年。</p><p>十余年间，他的工作业绩随着股市涨跌而起起伏伏，他对市场周期也有了更深刻的感知。如今，面对基金市场和股票市场的寒意，他并不恐慌。他对记者说，“熊市时基金必定难卖，但基金发行的冰点却可能是投资股市的大好时机。”</p><p><strong>正如他所说，近期确实有市场资金在逆势布局。于是，在降至“冰点”的新发基金市场里，也有“小爆款”横空出世。</strong></p><p>回顾历史数据，“冰点期”买基金并长期持有赚钱的概率更高。但业内人士也同时提示，“磨底”是一个长期的过程，逆势布局也无法保证“一买就涨”，选择逆势抄底的投资者需要做好心理准备。</p><h2>曾经壮志“冲百亿”，如今低调“保成立”</h2><p>三年前雄心勃勃打造“百亿爆款”的公募渠道人士，如今却有不少在为“保证基金成立”而发愁。</p><p>李福芩直言，“<strong>三年前基金爆火的时候，渠道销售说是躺赚也不为过。</strong>当时基金公司里只要有长期业绩较好或者擅长新能源等热门赛道的基金经理，就可以拉出来发新产品。只要包装包装，基金经理就能吸引大量客户。当时，对于大型公募来说，打造明星基金经理，打造百亿爆款根本不是什么难事。但现在情况完全不一样了，市场情绪太过低迷，冲爆款难如登天，有些新基金能否顺利成立都是未知数。”</p><p><strong>近期，公募基金市场上就有许多发行失败案例涌现。</strong>浙商智多恒两年持有期混合型证券投资基金就是其中之一，该基金招募说明书显示，募集期最长不得超过3个月，最低募集份额总额为2亿份，最低募集金额为2亿元且基金认购人数不少于200人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_1b89dfaedb54428297ac73be6c45a4ac@000000_oswg223713oswg865oswg251_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>谈及“保成立”难题时，北京一中型公募的渠道部人士对记者说，“通常，公募非专户产品需要满足募资规模2亿元、认购人数200人的要求。而面对如今的熊市，很多中小型基金在基金发行方面非常焦虑，害怕达不到招募说明书里规定的募集金额。<strong>很多小公司在发行产品之后，才发现市场远比想象中还要冷，银行渠道、互联网渠道都推不动，发行失败也是常有的事情。</strong>”</p><p>不仅是中小型公募会遇到“保成立”问题，头部公募也会遇到。即使基金发行市场不景气时，头部公募也会持续进行一些冷门基金产品的布局，以此储备一些“壳资源”，为今后的业务布局留出空间。而在近期的市场环境下，如何保证这类基金能够顺利成立，也成了难题。</p><p>&nbsp;“大型公募布局广泛，产品线经常会涵盖一些较为冷门的基金类型。而这类基金产品的知名度和关注度都不高，募资难度会比其他的基金大一点。在牛市时，想卖这类基金也并不是多大的难题。但在熊市时，即使是拥有更多渠道资源的大型公募基金，也未必能100%确保这类基金成立。” 李福芩表示。</p><h2><strong>偏股基金几乎无人问津，成立数量、募资规模双降</strong></h2><p>虽然市场上有不少基金克服重重困难募集成功，但市场整体的成立数量和募资规模都在降低，偏股型基金尤为明显。</p><p>据同花顺数据，截至今年2月26日的过去三个月中，市场上共有99只主动管理型偏股公募基金成立（各类代码合并计算），共募资227.83亿元，平均单只基金募资规模仅为2.3亿，与三年前的市场狂热期相比，出现了明显下降。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_d76a5722fa0a4e2091cca926acc7ed40@000000_oswg143762oswg426oswg235_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于这些数据，业内人士并不意外。“<strong>市场不好，新发基金募资规模下降是必然。客户之前买的老基金还没解套呢，哪有多少人会再掏钱买新基金。</strong>”上述中型公募的渠道部人士如是说。</p><p>北京某大型券商基金投顾业务负责人也表示，“三年前的这个时候，正是基金最火的时候。当时的火爆程度前所未有，资金涌入的速度让我们业内人士都目瞪口呆。而现在的募资市场和当时相比简直是天壤之别，不仅券商渠道这样，互联网渠道、银行渠道也都不好卖。”</p><p>除募资规模缩水外，有效认购户数的下降也体现了基金发行市场如今面临的窘境。多位市场人士对记者表示，从前几十万人抢购一只基金的盛况已经不再。近期，<strong>不少新发基金的有效认购仅为几千人，部分基金的有效认购户数甚至跌至个位数</strong>。</p><p>某国有大型银行南京分公司的一名客户经理对记者表示，“有效认购户数下降，主要是因为关注基金而且有意愿购买股票基金的人太少了。现在给客户推偏股基金简直太难了。市场跌了这么久了，新发基金的基金经理近几年业绩基本上都不好。我硬着头皮给客户发了产品介绍之后，客户一看基金经理的历史业绩表现就直接拒绝购买了，我们也很难做。”</p><p>此外，“延长募集期”现象的频发，也体现出新基金募资的艰难。由于市场热度过低，今年还有多只基金因募资不及预期而延长募集期。近期，原定认购截止日为2024年2月2日的信澳星煜智选混合，便公告称将本基金的募集期延长至2024年2月23日。延长募集期后，该基金于2月8日结束募集，基金合同于2月20日正式生效，募资规模约2.08亿元。</p><p>如今的募资难，无疑给了从业者启示：喧嚣和风口只是暂时的，归于平静才是常态。上述券商基金投顾业务负责人对记者说，“<strong>三年前市场的过度狂热肯定是不可持续的。风口过后，市场对基金的热情必定会持续降温，甚至降至冰点</strong>。对于这些，我们从业者要做好心理准备，在市场低迷期更要坚定信念。即使没人买基金，基金公司、银行客户经理、券商客户经理也要做好投资者陪伴。”</p><h2>“寒意”中仍有积极信号，哪些基金成了“小爆款”？</h2><p>即使在近期的基金募资“冰点”，市场上依然有首发募资规模超10亿元的“小爆款”诞生。</p><p>永赢睿信混合就是其中之一。该基金成立于12月22日，发行规模达14.51亿元，高楠是这只基金的基金经理。高楠于2023年初加入永赢基金，此前他供职于恒越基金，担任权益投资部总监。</p><p>基金经理较好的历史业绩表现是这只基金能够逆势募资的重要原因之一。天天基金网数据显示，高楠拥有十余年证券从业经验，他管理的恒越核心精选混合A在2020年7月30日至2023年1月10日期间收益率达30.05%，在同类基金中排名前10%。</p><p>周思捷也是一名证券从业经验超十年的“老将”。近期，由他担任基金经理的国投瑞银盛煊混合也成了一只“小爆款”。基金公告显示，该基金于2023年12月26日正式成立，首发募资规模为14.03亿元，募集有效认购总户数达1515户。</p><p>为表达对后市的信心，在致投资者的信中，周思捷还表示将对该只基金跟投100万元。</p><p>业内人士认为，基金经理跟投承诺也会对基金募资提供一定帮助。“<strong>基金经理跟投一直都是提升客户信任感的最好方式之一。我们在推荐基金的时候，对于基金经理的跟投承诺会重点宣传。这能很大程度上消除客户的疑虑，对募资有帮助。</strong>”上述银行客户经理如是说。</p><p>此外，老牌公募长城基金近期也发行了一只“小爆款”。2023年12月26日，长城基金发布公告称，旗下新生代基金经理廖瀚博担纲的新基金长城均衡成长混合于12月25日正式成立，首发募资规模达10.15亿元。</p><p>而廖瀚博的投资业绩则较为平庸。据天天基金网数据，截至2024年2月24日，他管理的长城竞争优势六个月混合A过去两年收益为-29.47%，在2809只同类基金中排名第1318；长城成长先锋混合A过去两年收益为-29.58%，在2809只同类基金中排名第1326；长城环保主题混合A过去两年收益为31.96%，在2076只同类基金中排名第1477。</p><p>李福芩表示，“影响基金募资规模的因素有太多，比如分佣比率、渠道资源等。如果销售策略合理，即使基金经理能力一般，也有可能卖出爆款基金。所以我非常不建议投资者看到爆款基金诞生就去盲目追逐。在做出具体投资决策时，投资者还是需要考虑基金经理能力圈、投资风格、历史业绩多方面因素。”</p><h2>“冰点期”逆势买基，能赚钱吗?</h2><p>发行“冰点期”依然有“小爆款”横空出世，这意味着，在市场信心极度低迷之际，仍有资金在逆势布局。</p><p><strong>不少投资者认为，基金发行降至“冰点”是股市见底的信号之一，在“冰点期”买基金有望提升获得正收益的概率。</strong>而多家金融机构的研究结果也印证了这一点。</p><p>据华夏基金统计，2012年10月、2014年1月、2015年9月、2018年08月，权益类新基发行份额分别低至0.00亿份、50.29亿份、106.02亿份、123.99亿份，属于发行冰封期。但此时若买入宽基指数、权益基金指数，从各阶段业绩表现来看，持有一年、三年和持有至今大概率可以斩获非常不错的业绩回报。</p><p>南方基金研究结果显示，2010年以来市场共有十次基金发行冰点期，以偏股混合型基金作为测算指标，模拟在发行冰点期的首日买基金，若持有一年，这十次中有七次都是正收益；若持有三年，除了2015年8月和2016年1月这两次外，其中八次均为正收益。</p><p>据创金合信基金统计，2015年以来，基金发行寒冬期曾数次出现，期间月度发行份额基本都在400亿以下。但如果在冰点期间买入基金，持有满一年，获得正收益的概率为56%，持有满三年，获得正收益的概率为81%。</p><p>诚然，在基金发行“冰点期”时入市，能提升盈利的概率。但如何判断基金发行是否已经彻底降至“冰点”，也是一个难题。</p><p>以2022年末为例，当时基金发行市场的发行数量和募资规模也出现了大幅下降，当时看似降至“冰点”。但受美联储加息、国际政局动荡等因素的影响，2023年的股市继续下挫，2023年末的基金发行市场更“冰”。<strong>如果投资者在2022年末便大举投资，参照主动权益类基金在2023年的表现，有较大概率至今仍未获得正收益。</strong></p><p>李福芩也对记者提示风险称，“<strong>基金发行市场的热度只能作为判断股市未来行情的参考因素之一，投资者不应迷信这一单一指标。</strong>以我的个人经历来讲，由于工作原因，我对基金发行市场的动态更敏感，获得数据的渠道也更多。但在刚入行几年时，我也判断错误过，抄底抄在半山腰，因此度过了一段艰难的时光。”</p><p>&nbsp;“新发基金市场和股票交易市场都不是在某一个时间点触底的。‘磨底’是一个长期的过程，期间会经历动荡和涨跌。对于这些，选择逆势抄底的投资者需要做好心理准备。”李福芩如是说。</p><p>上述券商基金投顾业务负责人也提示，“<strong>对于个人投资者来说，择时的难度太高，况且市场的绝对低点本身就是不可预测的，所以逆势布局也无法保证‘一买就涨’。</strong>所以我建议，投资者在逆势布局后一定要坚持长期持有，不要被市场波动吓退，尽量避免频繁买卖。此外，在逆势布局基金时，投资者也可以选择定投的方式，从而分散风险。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MTc1OTE0OQ==&amp;mid=2247521872&amp;idx=1&amp;sn=3958ee88817e9e694dfd206964ffff15&amp;chksm=fdc77ab7ce641907a84ba4dfede9fb2ef6700427d345b6f58870c0cceaf637fdd16ad7c39196&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“读数一帜”（ID：dushuyizhi007）</a>，作者：李沐沐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2669384631332359</id>
            <title>惠普第一财季营收132亿美元，净利润同比增长33%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2669384631332359</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2669384631332359</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Feb 2024 09:47:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 惠普, 第一财季, 财报, 营收
<br>
<br>
总结: 惠普发布了2024财年第一财季财报，显示净营收下降，净利润增长；营收未达预期，股价下跌；各部门业绩表现不同，打印集团营收下降，个人系统集团税前利润增长；展望第二财季和全年业绩。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>新浪科技讯 北京时间2月29日早间消息，惠普今日发布了该公司的2024财年第一财季财报。报告显示，惠普第一财季净营收为132亿美元，与上年同期的138亿美元相比下降4.4%，不计入汇率变动的影响为同比下降4.9%；净利润为6亿美元，与上年同期的5亿美元相比增长33%；不计入一次性项目（不按照美国通用会计准则），惠普第一财季调整后净利润为8亿美元，与上年同期的7亿美元相比增长11%。</p><p>惠普第一财季营收未能达到华尔街分析师此前预期，调整后每股摊薄收益则符合预期。与此同时，惠普对2024财年第二财季和全年的盈利展望均符合分析师预期。财报发布后，惠普盘后股价下跌近4%。</p><h2>第一财季业绩概要：</h2><p>在截至2024年1月31日的这一财季，惠普的净利润为6亿美元，与上年同期的5亿美元相比增长33%；每股摊薄收益为0.62美元，与上年同期的0.47美元相比增长32%。</p><p>不计入一次性项目（不按照美国通用会计准则），惠普第一财季调整后净利润为8亿美元，与上年同期的7亿美元相比增长11%；调整后每股摊薄收益为0.81美元，与上年同期的0.73美元相比增长11%，这一业绩符合出分析师此前预期。据雅虎财经频道提供的数据显示，12名分析师此前平均预期惠普第一财季每股收益将达0.81美元。</p><p>惠普第一财季净利润和每股收益（不按照美国通用会计准则）中分别除去了1.86亿美元和每股0.19美元的税后调整，这项调整与重组及其他支出、并购和剥离相关支出、无形资产摊销、非运营退休相关信贷或支出以及税收调整有关。</p><p>惠普第一财季净营收为132亿美元，与上年同期的138亿美元相比下降4.4%；不计入汇率变动的影响，惠普第一财季净营收比上年同期下降4.9%，这一业绩未能达到分析师此前预期。据雅虎财经频道提供的数据显示，10名分析师此前平均预期惠普第一财季净营收将达135.6亿美元。</p><p>惠普第一财季运营利润为9.35亿美元，与上年同期的7.43亿美元相比实现增长。不计入一次性项目（不按照美国通用会计准则），惠普第一财季调整后运营利润为11.06亿美元，与上年同期的10.53亿美元相比实现增长。</p><p>惠普第一财季运营利润率为7.1%，与上年同期的5.4%相比上升1.7个百分点。不计入一次性项目（不按照美国通用会计准则），惠普第一财季调整后运营利润率为8.4%，与上年同期的7.6%相比上升0.8个百分点。</p><h2>第一财季各部门业绩：</h2><p>按照业务部门划分，惠普个人系统集团第一财季营收为88.09亿美元，与上年同期的91.85亿美元相比下降4%，不计入汇率变动的影响为同比下降5%；个人系统集团第一财季运营利润率为6.1%。惠普个人系统集团第一财季的税前利润为5.37亿美元，与上年同期的4.75亿美元相比实现增长。</p><p>- 在个人系统集团内部：（1）商业PS部门净营收为60.45亿美元，与上年同期的63.82亿美元相比下降5%；（2）个人消费者PS部门净营收为27.64亿美元，与上年同期的28.03亿美元相比下降11%。</p><p>- 出货量方面，个人消费者PS部门的出货量同比增长10%，商业PS部门的出货量同比增长2%，总出货量同比增长5%。</p><p>惠普打印集团第一财季营收为43.75亿美元，与上年同期的46.12亿美元相比下降5%，不计入汇率变动的影响同样为同比下降5%；运营利润率为19.9%。惠普打印集团第一财季的税前利润为8.72亿美元，与上年同期的8.70亿美元相比略有增长。</p><p>- 在打印集团内部：（1）商业打印部门净营收为12.27亿美元，与上年同期的13.88亿美元相比下降12%；（2）个人消费者打印部门净营收为2.85亿美元，与上年同期的3.67亿美元相比下降22%；（3）物料净营收为28.63亿美元，与上年同期的28.57亿美元相比基本持平，不计入汇率变动的影响为同比增长1%。</p><p>- 出货量方面，商业打印部门的出货量同比下降18%，个人消费者打印硬件营收同比下降15%，总硬件出货量同比下降17%。</p><p>惠普第一财季企业投资为200万美元，而上年同期为100万美元。惠普第一财季企业投资所带来的税前亏损为3700万美元，与上年同期的税前亏损3300万美元相比有所扩大。</p><p>其它财务信息：</p><p>惠普第一财季总运营支出为122.50亿美元，与上年同期的130.55亿美元相比有所下降。其中，营收成本为102.97亿美元，低于上年同期的110.11亿美元；研发支出为3.99亿美元，低于上年同期的4.03亿美元；销售、总务和行政支出为13.83亿美元，高于上年同期的13.31亿美元；重组及其他支出为6300万美元，低于上年同期的1.41亿美元；并购相关支出为2700万美元，低于上年同期的8400万美元；无形资产摊销支出为8100万美元，低于上年同期的8500万美元。</p><p>惠普第一财季业务运营活动所提供的净现金为1.21亿美元，而上年同期业务运营活动所提供的净现金为-1600万美元。截至第一财季末，惠普的应收账款总额为38亿美元，应收账款周转天数为26天，与上一财季相比减少2天。截至第一财季末，惠普的库存总价值为69亿美元，库存天数为61天，与上一财季相比增加4天。截至第一财季末，惠普的应付账款总额为133亿美元，应付账款周转天数为116天，与上一财季相比减少1天。</p><p>惠普第一财季自由现金流为2500万美元。惠普第一财季自由现金流中包含了业务运营活动所提供的净现金1.21亿美元，但经以下项目调整：（1）6200万美元的租约净投资；（2）用于不动产、工厂和设备的1.58亿美元净投资。</p><p>惠普在第一财季中派发了每股0.2756美元的季度股息，用于派发股息的现金使用量为3亿美元。此外，惠普在第一财季中还利用5亿美元的现金在公开市场上回购了约1670万股普通股。截至第一财季末，惠普所持有的毛现金总额为24亿美元，其中包含了23亿美元的现金和现金等价物、1.54亿美元的限制性现金以及300万美元的短期投资。</p><h2>业绩展望：</h2><p>第二财季业绩展望</p><p>惠普预计，按照美国通用会计准则，2024财年第二财季每股摊薄收益将达0.58美元到0.68美元之间；不按照美国通用会计准则，第二财季每股摊薄收益预计将达0.76美元到0.86美元之间，其平均值（0.81美元）符合分析师预期。不按照美国通用会计准则，惠普对2024财年第二财季来自于持续运营业务的每股摊薄收益的估测中未计入每股0.18美元的税后支出，这项支出主要与重组及其他支出、并购和剥离相关支出、无形资产摊销支出、非运营退休相关信贷、税收调整以及这些项目的相关税收影响有关。</p><p>据雅虎财经频道提供的数据显示，12名分析师平均预期惠普第二财季调整后每股收益将达0.81美元。</p><p>2024财年业绩展望</p><p>对于整个2024财年，惠普预计每股摊薄收益将达2.61美元到3.01美元之间；不按照美国通用会计准则，第二财季每股摊薄收益预计将达3.25美元到3.65美元之间，其平均值（3.45美元）符合分析师预期。不按照美国通用会计准则，惠普对2024财年第二财季来自于持续运营业务的每股摊薄收益的估测中未计入每股0.64美元的税后支出，这项支出主要与重组及其他支出、并购和剥离相关支出、无形资产摊销支出、非运营退休相关信贷、税收调整以及这些项目的相关税收影响有关。</p><p>据雅虎财经频道提供的数据显示，16名分析师平均预期惠普2024财年调整后每股收益将达3.45美元。</p><p>另外，惠普还预计2024财年的自由现金流将达31亿美元至36亿美元之间。</p><h2>股价变动：</h2><p>当日，惠普股价在纽约证券交易所常规交易中下跌0.11美元，报收于28.72美元，跌幅为0.38%。在随后截至美国东部时间2月28日下午4点58分（北京时间2月29日凌晨5点58分）的盘后交易中，惠普股价再度下跌1.07美元，至27.65美元，涨幅为3.73%。过去52周，惠普的最高价为33.90美元，最低价为25.22美元。</p><p>本文来自<a href="https://finance.sina.com.cn/tech/shenji/2024-02-22/doc-inaiwnsk9543833.shtmlhttps://finance.sina.com.cn/stock/usstock/c/2024-02-29/doc-inaksefw9772361.shtml" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新浪科技”</a>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2669348070780425</id>
            <title>AI这么火，百度究竟赚了多少钱？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2669348070780425</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2669348070780425</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Feb 2024 09:15:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI时代, 百度财报, AI商业化, 大模型
<br>
<br>
总结: 百度在AI时代备受关注，2023年财报显示净利润增速高于营业收入，AI商业化取得重大进展，大模型成为关键变量，2024年对百度是关键一年。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_fc9fab34cd5f415187f240a4a6754e80@000000_oswg111517oswg939oswg661_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>AI时代，百度备受关注。</p><p>2024年2月28日，百度发布最新财报，2023年第四季度营业收入为349.51亿元，同比增长6%，而净利润为77.55亿元，同比增长44%；2023年全年营业收入为1345.98亿元，同比增长9%，而净利润为287亿元，同比增长39%。</p><p>论增速，净利润远远高于营业收入。</p><p>财报背后，百度的AI商业化走到哪一步了？百度搜索“换帅”，到底意味着什么？AI电商，能否成为百度重塑竞争力的关键抓手？</p><h2>新旧动能转换，AI成决定因素</h2><p>AI，一直是百度的底色。</p><p>早在2016年，“夯实移动生态，决胜AI时代”就成为百度的核心战略，彼时外界对AI的态度并不乐观。</p><p>事实也的确如此，AI如何落地，一直是互联网经久不衰的话题。</p><p><strong>随着ChatGPT横空出世，全球有名有姓的互联网玩家纷纷下场，AI一跃成为互联网赛道“角斗”的关键变量。</strong></p><p>苦守多年，百度看到了AI的曙光。</p><p>为了抓住历史机遇，百度下定决心借助AI原生思维重构旗下的产品与服务，以求抢占了AI时代的制高点。</p><p>“2023年在迭代文心大模型与文心一言、重构产品和服务以及商业化方面取得重大进展。”李彦宏如是说。</p><blockquote><p>公开数据显示，截至2023年12月底，文心一言用户数超过1亿，累计完成了37亿字的文本创作，输出3亿行代码；文心大模型的日调用量超过5000万次，季度环比增长190%；百度飞桨平台已凝聚 1070 万开发者，开发者已在飞桨上创建了86万个模型，并已服务23.5万家企事业单位。&nbsp;</p></blockquote><p>不过，新旧动能转换也是需要时间的。</p><p>百度智能云2023年第四季度的营业收入为84亿元，其中大模型为云业务带来约6.6亿元增量收入，想象空间还很大。</p><p>那么，<strong>2024年对百度而言是关键的一年：大模型开了个好头，之后的出彩将验证百度AI的成色，以及资本市场给予多高的溢价。</strong></p><p>“海豚投研”表示：“从业绩本身来看，当下百度的估值仍然更多的是取决于宏观环境、平台间的流量时长竞争，AI是百度估值能否重焕生机的决定性因素。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_37cb7b8930cd457fb0078fb2a04fa951@000000_oswg138686oswg1080oswg654_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023Q4业绩</p><p>对此，百度的解题思路为“卷应用”。</p><p>“我们一定要去卷AI的原生应用，要把这个东西做出来了，模型才有价值。”李彦宏认为大模型对于绝大多数人来说都不是机会，“AI原生时代，我们需要100万量级的AI原生应用，但是不需要100个大模型。”</p><p>一言以蔽之，百度认为大模型的尽头是AI原生应用。</p><p><strong>眼下，AI还没有跑出杀手级应用，谁能率先拿到下半场“入场券”，不但可以掌握更大的行业话语权，更能决定今后的AI生态位。</strong></p><p>换而言之，百度的AI商业化，有了更多的可能。</p><h2>搜索“换帅”，百度求变</h2><p>为了推进AI变革，百度近期也进行了组织架构与高管的调整。</p><p><strong>一方面，百度文库升级。</strong></p><p>“卷应用”的底层逻辑是“效率为王”，即让工作变得更简单，让学习变得更轻松，让生活变得更美好。</p><p>百度文库迭代为“一站式智能文档平台”之后，不仅仅是内容平台，也是创作平台，涉足办公、学习等领域，冲在“效率为王”的第一线。</p><p>此背景下，百度文库业务部升级为BU（事业部），百度副总裁王颖继续担任文库BU负责人，将获得更多的资源与支持。</p><p>一名知情人士表示：“百度文库升级为BU，标志着2024年他们将承担一定的利润和用户增长指标。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_91fce632601344f487308a27e947cc3e@000000_oswg59771oswg617oswg515_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">机构对百度的评级</p><p><strong>另外一方面，百度搜索“换帅”。</strong></p><p>搜索，可谓百度的基本盘，被誉为“现金奶牛”，而“搜索+信息流”也是百度移动生态的基石，其重要性不言而喻。</p><p>毫不夸张地说，没有玩家可以撼动百度在搜索领域的霸主地位。</p><p>不过，进入AI时代之后有了微妙的变化，生成式搜索声量看涨，而传统的关键字搜索受到冲击，以至于潜在对手纷纷摩拳擦掌。</p><p>譬如，Bing整合ChatGPT之后，微软将其名称改为Microsoft Bing，主打AI牌，试图走出边缘化的窘境，重塑地位与形象。</p><p>而百度的应对之策为嵌入“文心一言”，搜索结果也可以呈现生成式内容，走的是“关键词搜索+生成式搜索”并行的路线。</p><p>从实际效果来看，百度在国内搜索市场一家独大的格局并没有改变。</p><p>尽管如此，百度依然不能大意，潜在的对手们实力不容小觑，这其中小红书尤为引人瞩目，值得高度警惕。</p><p>小红书主打的是智能决策搜索，其“搜索直达”功能可以触达潜在消费人群，从而协助品牌能够第一时间进行内容种草。</p><blockquote><p>《2024小红书搜索推广白皮书》显示，小红书社区月活用户为2.6亿人，小红书70%月活用户存在搜索行为，88%的搜索行为为用户主动发起，9成用户表示消费决策会被小红书搜索内容影响，更有高达42%的新用户在第一天使用小红书时会使用搜索功能。&nbsp;</p></blockquote><p>不难看出，百度不能按部就班了，不换思想就换人。</p><p>为此，李彦宏的“亲传弟子”赵世奇回归，担任搜索平台负责人，搜索各方向负责人转向赵世奇汇报。</p><p>作为技术大拿，赵世奇被百度寄予厚望，肩挑AI时代百度搜索继续断层领先的重任。</p><h2>AI电商，百度的新机遇？</h2><p>其实，<strong>百度早早就预见了“搜索+消费”的威力，视其为AI落地的关键抓手。</strong></p><p>2023年5月，百度正式发布电商品牌“百度优选”，尝试借助AI之力，打造“搜推逛”一站式购物决策平台。</p><p>百度移动生态事业群组总经理何俊杰表示：“基于百度APP和百度搜索的流量入口，百度电商拥有得天独厚的优势，百度平台每天约有数十亿次搜索请求，用户在搜索信息的同时也在进行着内容消费和线上交易，电商行业已然成为百度移动生态中的重要一环。”</p><p>事实上，AI电商已成为行业的共识。</p><p>譬如，通过大模型的应用，拼多多可以提供智能化的推荐和虚拟客服，提高购物体验和销售转化率，同时还可以进行供应链管理、库存预测和销售预测，提高运营效率和管理水平。</p><p>再譬如，京东的AI智能导购助手“京言”，可以为用户提供专业的品类咨询、个性化的送礼助手、产品对比助手等功能，帮助用户在购物过程中做出更好的决策。</p><p>这意味着，<strong>AI正在重塑电商的生产力。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_54062c5fd32a492eaf490a40ee1c4eed@000000_oswg274260oswg723oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">百度优选</p><p>2024年1月的“AI重构电商”生态大会披露了一组数据，“百度优选”2023年的GMV同比增长594%，交易用户数和动销商家数分别增长4倍和3倍，AI大模型参与促成的交易占总交易的20%。</p><p>从这个角度来看，百度涉足电商，虽然前路挑战重重，但也充满了机会。</p><p>总而言之，AI成为互联网最顶层的入口，乃兵家必争之地，所有互联网巨头都在all in AI，也必须拥抱AI，拥有AI基因的百度无疑是占优的，当下正处于业绩爆炸式增长的前夜。</p><p>那么，对百度不妨多一些耐心。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3MDEwODYzMg==&amp;mid=2247512829&amp;idx=1&amp;sn=db02c96911a35a459d4caad0e3d39433&amp;chksm=cfe9835448b2b1e70703d3fa979c62f6afb53bca4ed5760925f71bad054ec84a8beffb833b67&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锌刻度”（ID：znkedu）</a>，作者：陈邓新，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2669291864009989</id>
            <title>黑石掌门人降薪了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2669291864009989</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2669291864009989</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Feb 2024 09:06:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 黑石, 苏世民, Jonathan Gray, 私募股权投资
<br>
<br>
总结: 2023年，黑石掌门人苏世民和公司总裁Jonathan Gray的收入都出现了大幅下降，这与私募股权投资市场低迷情绪下的挑战息息相关。黑石高管的薪酬与公司业绩强挂钩，苏世民主要收入来自股息支付。整体而言，私募股权投资行业面临着退出阻碍、LP难回笼资金等问题，导致机构内部员工的工作和收入受到影响。与此同时，华尔街投行的薪资也出现下调，奖金下降幅度高达25%，员工晋升机会减少。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>出乎意料。</p><p>根据路透社报道，黑石掌门人苏世民（Steve Schwarzman）去年获得8.967亿美元的酬劳（约合人民币65亿元），比上年同期下降了30%，公司总裁兼首席运营官Jonathan Gray的收入也少了快一半。</p><p>也就是说，在私募股权投资市场低迷情绪下，就连苏世民的年薪也降了，一下子少了近20亿元人民币。</p><p>这与去年黑石面临的种种挑战息息相关——2023年黑石的营收和利润双双下滑，又因宏观市场影响，而不得不放缓退出步伐，整体退出数量与金额有限。于是才有了高管收入打折的一幕。这也是全球资本市场震荡下的一缕缩影。</p><h2>2023，苏世民收入减少3成</h2><p>我们从黑石最新提交的监管文件中，看到了更多信息——</p><p>先来看看黑石高管人员的收入构成。根据文件，黑石指定执行官员的薪酬要素为：基本薪酬（由基本工资、现金奖金和股权薪酬组成）+绩效薪酬（由附带利息和激励费用分配组成）。这意味着，黑石高管的薪酬与公司的业绩强挂钩。</p><p>如苏世民，这么多年来，他的年基本工资与黑石总裁、CFO等执行官的薪资一样，保持在<strong>相对较低水平的35万美元（约250万元人民币）</strong>。不过，这位执掌万亿美金规模的PE老大在其他方面获得了更高的收入。</p><p>拥有黑石集团近20%的股份，约2.32亿股股票，苏世民绝大部分收入来自股息支付。文件显示，2023年苏世民近9亿美元的收入主要来自近7.8亿美元的股息支付。此外，他在去年还获得了约1.2亿美元的“附带利息”和其它薪酬。</p><p>对比前两年，苏世民2023年的收入是一降再降。2021年，苏世民年薪首次突破10亿美元，达到了11亿美元。2022年，这一数字更是攀升至创纪录的13亿美元，在当年是摩根大通和高盛等投行掌门人的30多倍。</p><p>职级仅次于苏世民，Jonathan Gray的收入也呈现大幅缩水——2023年总收入为2.66亿美元，<strong>比一年前的4.792亿美元同比减少44%</strong>。他从与持有的股票挂钩的股息中获得了1.41 亿美元，以及1.25亿美元的工资、股票奖励和其它报酬。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_39fca69f586d4901a447e19d6965287c@000000_oswg132188oswg865oswg241_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>文件中还提到，为增强员工与公司利益的一致性，黑石在2007年就为某些符合条件的员工制定了奖金递延计划。在2023年，除苏世民以外的所有员工均未获得2023年奖金，均被选为参加奖金递延计划。其中，Jonathan Gray 2023财年的年度现金奖金支付也将被推迟。</p><p>黑石高管的收入情况，也直接反映了黑石上一年度的真实境况。面对较高利率以及不确定的经济前景，黑石在2023年的营收和利润双双下滑，尤其是第四季度更是触目惊心——去年最后三个月，黑石营收同比下降25%，净利润同比暴跌85%，稀释后每股收益大幅度缩减73%。</p><p>印象深刻的还有黑石房地产投资的估值缩水。过去一年，黑石最核心的房地产策略板块的价值经历不同程度地下滑：机会主义房地产投资2023年业绩下降了6.3%，而其更稳定的创收“核心+”投资则下降了4.3%。这已经是黑石房地产业务至少连续四个季度录得最差表现了。</p><p>而与高管薪酬直接挂钩的退出业务，同样面临挑战。受并购市场冷清影响，潜在买家保持谨慎观望，黑石通过出售投资项目套现的难度大大增加，加上高利率抑制了估值，黑石减少了交易量。“如果我们不能为投资者提供尽可能多的服务，我们的收益就会减少。这就是商业模式。”Jonathan Gray 曾谈此表示。</p><p>不过即便有所缩水，苏世民的收入仍然是金融行业有史以来最高的年薪之一。</p><h2>交易枯竭，华尔街集体降薪了</h2><p>如苏世民所言，2023年是全球市场动荡的一年。此情此景，私募股权从业者度过了艰难的一年。</p><p>在利率上升和宏观经济前景不明朗的情形下，许多私募股权投资机构跌入创立以来最糟糕时期。PitchBook数据显示，去年美国私募股权投资退出活动相对于该行业管理的资本规模跌至前所未有的低点，目前退出投资的持有期中位数达到6.4年，为十多年来的最高水平。</p><p>退出阻碍加剧，LP难以回笼资金，于是部分投资机构越来越难筹集到新的资金，渐渐陷入到一个并不健康的循环。这也<strong>直接影响了机构里员工的工作和收入</strong>，甚至罕见出现裁员的一幕——如美国一家VC机构Greycroft，由于未能达到募资目标，决定解雇旗下5名投资人；风险投资机构OpenView宣布停止投资并裁掉了大部分员工等等。</p><p>为削减开支，投资机构内部每年涨薪的规律渐渐停滞。美国一家与金融公司合作的猎头公司Heidrick &amp; Struggles最新报告显示，2023年私募股权投资机构的基本工资增长放缓，机构即将支付的年度奖金也“受到了一些威胁”。这意味着，行业从业者可能面临不同程度的降薪。</p><p>“由于融资减少和并购减少，<strong>今年许多公司的奖金将持平。</strong>”该公司美洲私募股权区域管理合伙人Jonathan Goldstein表示。行业的招聘速度也尤其放缓，投资于科技领域的私募股权机构更是如此，且需求已转向具备信贷、特殊情况以及运营方面背景的候选人。与此同时，随着招聘需求降温，投资机构2024年的薪酬可能会保持不变。</p><p>相比私募股权投资行业的收入情况，华尔街投行们可谓度过了失望的一年，他们的薪资跌幅更为强烈。</p><p>由于利率高企导致金融市场交易惨淡，投资银行家们的年终奖金正面临不同程度的下调。包括花旗集团、高盛及摩根士丹利等大型投行机构都在进行成本削减，他们裁掉了数千个工作岗位，或在准备推行降薪减员措施的路上。&nbsp;</p><p>要知道，长期以来，奖金在金融公司员工总薪酬中发挥着巨大作用。即使刚从大学毕业几年的初级员工，都十分期待收到年终奖，并期望数值超过他们全年的基本收入。而当他们成长到更高级别时，则有机会获得高于工资数倍的奖金。&nbsp;</p><p>但现在情况变了。纽约薪酬咨询公司Johnson Associates表示，由于利率上升抑制了交易活动并减少了新股上市，<strong>2023华尔街的奖金下调幅度高达25%</strong>，投行巨头公司的多数业务部门在承受着降薪的压力，大多数华尔街员工不得不再等一年才能看到年终奖金的反弹。</p><p>华尔街一家猎头公司的管理合伙人从投资银行候选人那里听到了不少抱怨——投行提供的晋升机会减少了。“有很多人没有获得晋升机会，因为员工晋升，意味着公司需要花更多钱。”&nbsp;她说。</p><h2>“降低预期，放平心态”</h2><p>大洋彼岸的另一边，国内一级市场也经历着相似一幕。</p><p>过去一年，中国VC/PE行业行至前所未有的低谷。募资依然不容易：根据清科研究中心报告，2023年，我国股权投资市场募资规模达1.8万亿元，依旧维持下降趋势。其中大额基金基金募资呈现收缩，合计规模同比下降超40%。LP市场中，国资已经是人民币基金的最主要出资方，出资占比超八成。</p><p>投资与退出层面也并不乐观。2023年，投资市场延续下行态势，投资案例数及金额分别同比下降11.8%和23.7%。而受市场环境影响，去年中国股权投资行业的退出总量减少，被投企业IPO同比下降21.3%。</p><p>放眼望去，中国VC/PE行业在募、投、退上都面临着不同程度的挑战。<strong>而种种变化之间，也影响着创投行业从业者的流向。</strong></p><p>这一年，我们目睹了不少头部机构的降薪减员。而当时代的钟摆来到人民币基金这一方，机构的薪资体系也开始按人民币基金的标准发放，做VC挣大钱的梦想似乎渐行渐远。</p><p>最近也听说了一些关于VC/PE薪资的传闻，比如：上海一家知名基金年终奖只象征性地发了1个月，而往年有5-6个月；北京一家头部人民币基金的前台投资人员，因投资指标不达标而被罚款；华南某本土机构因要求投资人强制性跟投，一些投资人堪称“倒贴打工”；长三角某国资机构投资经理每月到手薪资只有五六千等等。</p><p>暗流涌动之中，有人即便降薪也决定苟着，认为“大环境如此，能有份工作就已经不错”，也有不少投资人朋友选择了转行，或者加入此前投资的创业公司；还有人做副业或者干脆全职做起了博主，在各个社交平台总能见到他们活跃的身影。</p><p>当然，更大一部分人依旧耐心地扎根在此处。正如一位知名机构创始合伙人感慨，VC是一个周期性极强的行业，正如2016年大家还喊着资本寒冬，2018年却开始收获IPO盛宴，做投资需要适当屏蔽噪音。</p><p>2024会变好吗？海内外多名私募股权投资机构的掌门人认为，今年将是一个更有希望的年份。</p><p>高盛CEO大卫·所罗门在今年早些时候的电话会议上表示：“近期资本市场的活动令我感到鼓舞。我不会说它会立即回到10年平均水平，但现在已经有了实质性的改善。”&nbsp;</p><p><strong>最好的对策是降低预期、放平心态，并且逐步去观察市场的一些变化</strong>——还记得今年开年，纪源资本管理合伙人符绩勋这样展望新的一年：</p><p>或许，2024年会是个融资的好时候，但即使如此，我们仍然需要降低预期，如果还按照一两年前的股权投资估值预期去融资或募资，那么将会比较困难。在几乎难以预测未来几年变化的状态下，我认为投资同行都需要共勉：我们只能动态地去调整自己，去适应变化，并且认识到股权投资是一个“马拉松”的过程。</p><p>低谷总会来，低谷也总会过去。依旧是那个最朴素的道理，踏踏实实把自己做好，时间会奖励那些沉淀下来的人。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247638491&amp;idx=1&amp;sn=abbc167ceeb8a9bf4d3f416b548d5adb&amp;chksm=ed003feb368ff0ab17f25532298788e4d70ac425cd9a38d4aab64b257f4a4a69d27f57c6c310&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID：pedaily2012）</a>，作者：周佳丽，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2669256442572294</id>
            <title>全球航司之最，中国几家榜上有名？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2669256442572294</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2669256442572294</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Feb 2024 09:05:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国航司, 全球化, 榜单, 客户体验
<br>
<br>
总结: 本文讨论了中国航司在全球民航市场中的表现，包括其在机队规模和产能方面的领先地位，但在旅客总量和总收入方面表现不佳。同时，文章提到了中国航司在不同类型的榜单中的表现差异，以及客户体验对航司在榜单上的排名和盈利能力的影响。文章强调了多样的榜单对航司综合实力和质量的反映，以及中国航司应该如何利用榜单反馈来改善自身运营。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_c2b4fe03efe34411b04f653b5e530cc4@000000_oswg47335oswg640oswg364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>1919年，英国航空（British Airways）的前身Air Transport &amp; Travel Ltd (AT&amp;T)，开始正式运营伦敦和巴黎之间的跨国定班航线，真正意义上的国际民航运输业正式启动。</p><p>作为人类科技所能实现的速度最快的商业化公共交通方式，国际民航运输迅速实现了高度全球化和运营规则一致性，极大地推动和赋能了全球化的进程。</p><p>在此期间，由不同的机构、沿着多种维度，对全球航司进行横向对比和排名的多样榜单，也就应运而生。</p><p>但在这样一个主要来自英语世界的榜单体系中，中国航司的参与、表现和适应程度，随榜单侧重角度的不同，呈现了巨大的差异。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_f093999a577443caa565e329c7e996e8@000000_oswg572329oswg1080oswg397_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/网络</p><p>我们发现：</p><p>1、中国的国、东、南三大航，在庞大的中国境内以及国际市场的支持下，在机队以及产能体量上位居世界头部方阵；但它们在旅客总量与总收入方面，未能实现与资产/产能排名相近的头部地位；</p><p>2、在反应航司整体运营质量的准时性与安全性榜单方面，可能是由于制榜机构数据来源或完整性的局限，中国航司在此类榜单上的存在感较低，具体原因令人困惑；</p><p>3、在完全基于乘客反馈的、最具有公众认知度的服务质量类别榜单中，中国头部大型航司整体偏弱，而国泰航空、长荣航空和海南航空，两岸三地的三家航司，成为中国航司的最强担当。他们在旅客体验上持续不断地硬件投入和精细化管理，收获了与之匹配的口碑反馈，实现正向互促循环。</p><p>能在榜单上取得领先排名，会潜移默化地影响乘客下次购票的心智。润物无声之下，既能影响一家航司潜在客群规模，也能影响航司机票价格卡位。两者的组合，就直抵航司最为内核的盈利能力。</p><p>多样的榜单，是一面面折射航司综合实力与质量的镜子。在越发深入和广泛地参与全球民航市场的当下，中国的头部航司可以以镜为鉴，看到自己的闪光点，同时也了解自己的不足，更好地参悟整个国际市场客观的竞争规则和真实的竞争策略，推动自身运营的全面改善。</p><h2>基于单一维度的客观数据所制作的航司规模/大小排行榜</h2><p>这一类榜单逻辑简单明确，所选择的维度相对有较好的数据可得性以及同比性，往往由民航专业机构或产经新闻机构汇总数据制榜发布。</p><p>这类榜单更多是基于客观的“硬数”，不涉及主观评判，其结果较少会有争议。而且由于维度简单直观，从机队总体规模、全年承运旅客量、全年总收入、航司总市值等特定维度生成的此类榜单，因此排名结果容易对受众形成很强的记忆冲击，往往可以被视为全球民航业量化视角的年度快照。</p><p>总体而言，在这种从总量和规模出发的全球航司排行榜上，中国的国东南三大航（后续简称为三大航）已经稳定地跻身前列，尤其是在资产/运能维度。但在收入以及旅客总量这种折射经营质量的纬度上，虽然靠前，但领先程度远不如在资产/运能维度上的表现，具体详述如下。</p><h3>1.1 机队规模</h3><p>截至2024年1月，维基百科使用最新机队规模数据，排出全球前10大客运航司榜单：美国的达美航空居首，中国南航、东航和国航（仅统计主品牌）分列第5、6、7名。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_0e3982f0d35b46b8a59f03c553e52504@000000_oswg260594oswg975oswg652_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>1.2 总座位数</h3><p>与机队规模高度相关，知名航空媒体Simple Flying基于“航司拥有的总座位数(2022年数据)”的排行榜上，中国南航、东航和国航分列第4、6和7名，依然全球领先。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_5572d52aa1ef4cf2b46b0d53a3162873@000000_oswg230618oswg888oswg548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>1.3 收入</h3><p>在硬件规模之外，从业界最关注的收入角度，在航空市场研究和咨询领域内颇有知名度的IdeaWorks公司汇总的2022财年数据显示，中国的三大航依然位列世界前列，但已无法跻身最领先的前10梯队。</p><p>两个榜单对照出来的反差，直观上反映出了中国航司以单位运能创造收入的能力上仍有逊色（其原因并不单一，涉及到航司航线网络的形态与结构、平均票价水平、航班日利用率、航空辅收项目的丰富程度及收费标准等多种因素）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_4436150b26fb4e00b1c52c265cf7417d@000000_oswg440976oswg1001oswg845_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>1.4 年承运旅客总人次</h3><p>在总收入之外，从同样能直观反映航司业务量水平的指标，即“年承运旅客总人次”维度，IdeaWorks所汇总的2022财年的数据显示了相似的情况。</p><p>在这个榜单上，中国的三大航总体领先，但也都没有入列最头部的前10名。具体的排名是中国南航以6264万人次位列第12；中国东航以4251万人次位列第16；中国国航以3860万人次位列第22。</p><p>融合IdeaWorks所公布的这两个榜单， visualcapitalist.com网站制作了一张复合视图，则揭示了更多有趣的细节。该图以2022年的旅客总量为主维度以高低不同的柱状图依次展现了前20名的航司，同时以蓝色的深浅来指示该航司在2022年总收入的量级。</p><p>整体上看，航空公司承运的年旅客总人次与航司获得的年度总收入具有很高的相关性（指示旅客数量的柱状图越高，蓝色调越深），但位列旅客规模第3的爱尔兰瑞安航空（Ryanair）、位列第8的印度靛蓝航空（IndiGo）以及位列第10的英国易捷航空（EasyJet）则是3个明显的不同：在较高的旅客人数下，其总收入规模显示了明显的浅蓝色，与它们典型的廉价航空特征相呼应。</p><p>与之对照，旅客总量排名第15的阿联酋航空则显示了另外一种情形：尽管旅客人数相对不高，但是指示其收入规模等级的蓝色却远远深于旅客数量高于它的排名靠前的几家航司，显示了阿联酋航空从每个乘客身上获得更高的平均票价收入的能力。这与阿联酋航空在各种涉及航司品质和体验的榜单（如最佳航司、最佳座舱产品、最佳餐食、最佳机上娱乐系统等排行榜）上频频摘得头部名次颇有关联。</p><p>正如本文开头所总结到的，航司本身的产品差异化策略加上航司排行榜对航司品质的认可和宣传，最终能以一个闭环明显提振航司的超额收益能力，阿联酋航空的实践就是一个极佳的例证。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_b29bbce392e041e0ba0e1612539b09ab@000000_oswg789455oswg697oswg1211_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>从航司运营指标维度进行的反应航司运营质量的排行榜</h2><p>这个类别的榜单的主要受众是航空公司。借助榜单，航司得以在全球范围内就特定的运营质量指标进行一个横向比较，识别彼此的差距。</p><p>这种榜单所用的基础数据的全面收集有一定的技术门槛，因此多由专业的航空数据库机构来制作，比较有代表性的是：航司准时率排行榜以及航司安全性排行榜。</p><p>在这一类榜单上，从其所公布的头部名单上，目前都暂未看到中国大陆航司的身影。</p><h3>2.1 准时率</h3><p>从全球著名航空研究机构Cirium所发布的2023年全球航司到达准点率（Cirium 就到达准点率的定义是航班在预定到达时间的 15 分钟内抵达，都算为准点到达）排行榜上看，全球榜单的前10名中未见中国航司；亚太榜单的前10名榜单中，仅在第10的位置看到香港国泰航空。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_2da714b0874342358d785502ec582dd3@000000_oswg191667oswg810oswg381_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_b8f94e222ba8411698bcecf9131832fc@000000_oswg188534oswg824oswg376_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>2.2&nbsp; 安全性</h3><p>著名的航空评级网站AirlinesRating.com长期追踪全球航司的安全性表现，从9个指标（飞机事故记录、政府监管、运营安全程序、飞行员培训、飞机维护、机舱安全、产品创新、环境影响）进行综合评定，并由低到高设定1星到7星共7个级别，来评定航司的安全性等级。</p><p>其在2024年1月刚刚推出的最新一期的全球航司年度安全性排行榜单上，在前25名的结果中，中国香港国泰航空排名第9，中国台湾长荣航空排名第14。尽管在网站更为详细的航司安全星际评定信息中，我们看到国航和南航都是7星最高安全级别，但从榜单上并未入围该榜单的前25。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_84e25175be5640d9a3e2c476fb6d52a9@000000_oswg347982oswg986oswg1015_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>乘客视角</h2><p>与前两类榜单明显的民航专业视角不同，由航空专业机构或新闻媒体机构，从乘客对航司的产品与服务质量的体验反馈角度出发，制作出细分类别多样的“最佳”航司排行榜系列。</p><p>这类榜单因为其出发点就是旅客的感受和体验视角，因此榜单发布后能在航空旅客（包含潜在航空旅客）群体中产生巨大的传播效能，对上榜航司的整体品牌和亮点维度宣传产生明显的助推，因而所收到的公众关注度和讨论度也最高，对乘客后续购票决策的影响以及航司票价的策略影响也最大。</p><p>这个类别中，最为知名的就是由Skytrax（https://skytraxratings.com/）这家1989年在英国成立的专门进行航空业评级和认定的航空咨询机构所制定的最佳系列航司排行榜以及五星体系评级。</p><p>Skytrax针对全球主要航司的评选和排行每年进行一次，主要通过在线上（https://www.worldairlinesurvey.com/）和线下（主要机场以及航司的航班内）的乘客调研问卷进行。调研展开的时间一般从上一年的9月持续到下一年的5月结束，共计8个月的时间。</p><p>问卷采用英语、西班牙语、法语、俄语、中文、日语共计6种语言进行，从最佳航空公司、最佳客舱座椅、最佳航空公司休息室、最佳客舱乘务员、 最佳机上餐饮以及最佳客舱娱乐系统6个子类对乘客展开详细的反馈收集。</p><p>Skytrax的一个突出特点是完全由乘客基于自己在不同航司的乘坐体验的对比，自助填写自己心目中的最佳，并针对很多细项给与1至5分的量化评定。整个评比过程并不需要航空公司的报名参与。</p><p>在2023年6月出炉的最新一轮Skytrax全球最佳航司榜单的Top20名单上，中国香港国泰和中国台湾长荣航空分列第8和第9。海南航空则是位列第11，是中国大陆航司在该榜单上取得的最佳名次。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_5ec1a7eb37b84ff1996c26a86e59d084@000000_oswg308823oswg969oswg943_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>进一步到亚洲地区最佳航司榜单上，国泰和长荣分列第4和第5，海南航空位列第7，南航位列第9。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_3038b6459ef64ab7ad554c371cacf37f@000000_oswg83648oswg548oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在全球最佳航空公司乘务员前20名榜单上，海南航空名列第5，国泰名列第7，南航名列第18。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_6f8a209a5bdc4e2597e14260f4e30375@000000_oswg175873oswg604oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在最佳机上娱乐系统前20名榜单上，国泰航空问鼎桂冠，但除此以外再无中国航司上榜。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_36eefd1eded546f1955b08219e986a06@000000_oswg181848oswg715oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可以看出，在乘客体验和感知维度，港台的国泰和长荣在乘客群体中颇有口碑，海航虽然在整体规模上未能领先，但是在与服务品质相关的榜单上则是呈现了很多亮点。</p><p>而在按照不同舱位以及相关服务/体验细节的更为体系化的子榜单上，国泰航空、长荣航空和海南航空，就更为明显地成为中国航司座舱产品实力与品质的最强担当。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_f8901de2ed404c99ac359a3e37be2d8d@000000_oswg96212oswg1031oswg297_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_7b165c2a83f0435193e74e3271cc1721@000000_oswg103373oswg1031oswg364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_0bd839175b7d497983bb9dbc40e08d4c@000000_oswg141901oswg1014oswg265_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_b2bfe7e479374229965dea2c409b8cc6@000000_oswg157107oswg1013oswg259_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与多个榜单上的登榜情况相呼应，国泰航空、长荣航空以及海南航空也都跻身Skytrax在全球范围内一共认定的共计10家五星航司，以表彰它们在机场和机舱服务过程中呈现的卓越品质的服务能力。</p><p>海南航空最早在2011年成为首家获得Skytrax五星评定的中国内地航空公司后，并在此后的12年连续保持五星评定桂冠，是国内航司在服务品质上在国际知名榜单上的最好成绩。</p><p>Skytrax的五星评级中，南航获得四星评定，而国航、东航、澳门航空、成都航空、重庆航空、厦门航空、中联航、春秋航空、九元航空等众多航司获得Skytrax三星评定。</p><p>Skytrax榜单的知名度最高，持续时间最长，但是其本身以及所获得的乘客反馈数据的均衡性和代表性确实也面临一定的争议。我们无意去推高Skytrax的权威性，更多地看中其从全球范围内收集反馈进行评定所带来的参考价值。</p><h2>总结</h2><p>这样的整体格局，也相应地对中国的航空公司呈现了一些启示和提醒：</p><p>在资产和运力规模上具有坚实基础和领先地位的中国三大航，在后续的发展过程中，更应该关注借助资产与产能实现更为强劲的运输量以及最终的财务收益。</p><p>这绝不是依靠单一抓手就能完成的提升，而是体系性地提升航司的综合实力：在国内和地区/国际市场所面对的各具特色且与国际成熟市场有很大不同的基底之上，通过航网结构的优化、短程高利润率航线与中长程高收益航线的最佳匹配，通过有品牌特色与差异化的座舱、餐食、机上娱乐产品的精细打造与充分宣传，实现各种舱位尤其是高等级舱位的坚挺溢价，以及综合使用高客座率等多种经典的航司运营杠杆。</p><p>尤其从实际业务量的转化能力以及乘客的对比反馈来看，中国头部大型航司在“整体体验”角度给乘客留下的印象，整体偏弱。这也导致了在国际航路上中国航司与频繁获奖的境外航司同台竞技时，由于品牌和声誉偏弱，在整体客群结构以及最关键的两舱收益上，往往不及同侪。</p><p>虽然客座率并不一定有很大差异，但是在同一个航线上的创收效能的差距会非常明显。如果在这方面不能坚定地进行改善和突破，将可能面对投入与突破意愿不够→服务质量不高→排名不高乘客感知不强→获客与收益不佳→财务收益不佳→投入与突破意愿不够的反复循环，非常被动。</p><p>而国泰、长荣以及海航在服务品质与口碑上的实力，与其中等规模的体量以及策略明确的航网布局相结合，已经呈现了品牌与最终财务收益的正向关联，处于一种理想的正循环之中。</p><p>中国航司也更应该主动地全面了解全球范围内主流的航司榜单体系，充分运用榜单评定对运营质量的监督和拉动效应，并主动地做好数据披露和成绩展现。</p><p>尤其是对公众心智影响较大的最佳航司榜系列，鉴于其由乘客感受，由乘客反馈，最终再影响乘客心智的榜单生成机制，中国航司也更应该注重鼓励乘客积极将正面反馈进行表达和提交，主动地进行口碑和品牌管理，形成积极投入与乘客正面反馈的闭环。</p><p>在全球航司榜单江湖中，不可避免有关于榜单公正性的讨论，航司更值得形成全面的视角和主动的判断，更多地理解榜单编制的逻辑，并由此来推动自身运营的全面改善，形成自己对榜单江湖的把握与公正互动，才是穿越迷雾，实现中长期腾飞的最佳态度。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4Njc4NTAzMg==&amp;mid=2247506509&amp;idx=1&amp;sn=904ef8d78a4126d74f0a1ae8c997cf03&amp;chksm=fce6cdc4fe2e4858597c40d3abd71c1735e79033113feaf88b96d7e076e4fcbfe7e355adfbd9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“出行一客”（ID：carcaijing）</a>，作者：于占福，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2669280986475781</id>
            <title>银行业艰难2023年：净息差跌破1.7%，净利润增速放缓</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2669280986475781</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2669280986475781</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Feb 2024 09:04:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 社会融资成本, 商业银行, 净息差, 存款利率
<br>
<br>
总结: 本文讨论了当前商业银行面临的净息差下降和存款利率调整的问题，指出了社会融资成本稳中有降的情况下，商业银行需要继续压缩负债成本的挑战。同时，对不同类型的银行净息差表现进行了分析，特别关注了民营银行净息差逆势上涨的情况。文章指出了民营银行在高息差和存款利率方面的优势和挑战，以及应对措施。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_29dd587dc0ef44fdae60f29ef3111627@000000_oswg502015oswg800oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当前，在推动社会融资成本稳中有降的情况下，商业银行需要继续逐步压缩负债成本，2024年四季度商业银行息差已经下降到1.69%，首次低于1.70%，如果今年继续向实体经济减费让利，银行息差缩窄压力将加大，压降负债成本刻不容缓，因此将可能降低存款利率。</p><p>近期，国家金融监督管理总局站发布了中国银行业2023年第四季度监管指标，数据显示，2023年商业银行实现净利润2.4万亿元，同比增速3.2%，较2022年增速下降2.2个百分点。盈利增速的下滑受净息差、中间业务收入等多方面因素影响。</p><p>净息差作为衡量商业银行盈利能力的重要指标之一，2023年整体仍在下行，第四季度的净息差环比下降4个基点至1.69%，跌破1.7%，较2022年同期下降22bp，环比三季度收窄4bp。</p><p>2023年，商业银行总资产余额为354.8万亿元，同比增速11.0%，较2022年提升0.2个百分点，整体资产规模积极扩张。2023年，商业银行的不良贷款余额为3.2万亿元，较2022年末增加2427亿元；不良贷款率为1.59%，较2022年末下降0.04个百分点，不良贷款率略有改善。</p><p>从数据看，2023年是商业银行艰难的一年，招联首席研究员董希淼对WEMONEY研究室表示，预计银行净息差在2024年还会进一步下滑，银行利润和营收或会受到直接影响。</p><h2>净息差大幅收窄</h2><p>2023年受息差拖累，商业银行盈利增速下滑，2023年商业银行累计实现净利润2.4万亿元，同比增长3.2%，增幅较上年同期 收缩 2.2个百分点。平均资本利润率为8.93%，较上季末下降0.52个百分点。平均资产利润率为0.7%，较上季末下降0.04个百分点。</p><p>不同类型的银行表现有所分化，国有大行、城商行、农商行净利润同比增速有所回升，分别为1.8%、14.8%、14.8%；股份制银行同比下降3.7%。</p><p>值得注意的是，城商行净利润同比增速变化较大主要是因为在2022年基数较低。</p><p>净息差是重要拖累。此外，中间收入在资本市场低迷背景下持续承压也是盈利增速放缓的原因之一。</p><p>2023年商业银行净息差同比下降22bp，已经连续两个季度同比降幅出现扩大；环比下降3.3bp。分机构来看，城市商业银行及外资银行净息差均为1.57%，大型商业银行净息差为1.62%，股份制银行净息差为1.75%，农村商业银行及民营银行净息差分别达1.90%、4.39%。环比来看，除了民营银行和农商行的净息差有所增长外，其余类型的商业银行均有不同程度下跌。</p><p>据多位分析师称，2023年商业银行净息差下滑主要是受存量房贷利率下调，贷款重定价等因素导致的。</p><p>从下图中可以看到第四季度净息差环比降幅最大的是股份制银行，其次是国有大行。值得注意的是，央行在监管指标里披露的净息差并不是第四季度单季的净息差，而是前四个季度的平均净息差。有业内人士分析称，除了存量按揭下调带来的影响，负债成本也导致了净息差的超预期下降。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_afd0cbf1361244908f782a750c44f1de@000000_oswg107871oswg1080oswg273_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当前国有大行和城商行的整体净息差都已经跌破1.7%，净息差下降可能会迫使部分银行减少放贷规模，放缓扩张或者进行融资扩股，银行分化更明显，资产会向大行集中。从数据来看，尤其是城商行，2023年第四季度资产总额同比下滑0.7个百分点。</p><p>董希淼表示，当前，在推动社会融资成本稳中有降的情况下，商业银行需要继续逐步压缩负债成本，2024年四季度商业银行息差已经下降到1.69%，首次低于1.70%，如果今年继续向实体经济减费让利，银行息差缩窄压力将加大，压降负债成本刻不容缓，因此将可能降低存款利率。</p><h2>民营银行净息差逆势上涨</h2><p>民营银行在此背景下净息差“逆势”上涨。</p><p>2023年四季度，民营银行净息差为4.39%，较2023年一季度上涨0.28个百分点。一位业内人士对WEMONEY研究室表示，民营银行客户相对下沉，客户资质相对一般，因此息差相对更高。同时，民营银行体量较小，净息差受头部民营银行影响较大，实际上排名靠后的民营银行仍承受着一定的经营压力。民营银行净息差能否继续扩大存在一定不确定性。2024年，在银行业加大对实体经济减费让利的情况下，民营银行净息差存在回落的可能。</p><p>民营银行受限于“一行一店”、品牌效应弱等限制，高息差一直是其经营特点，净息差优势是目前民营银行仍可保持较高存款利率的原因之一。一方面其揽储处于弱势，要吸收客户存款，就是要比别的银行付出更高的代价。另一方面，为了实现差异化竞争，部分民营银行需要寻找传统商业银行无法覆盖的客户，这部分客群提升了议价空间。</p><p>但从已公布的数据来看，部分民营银行揽储方面面临一定压力。据2022年报，19家民营银行中7家民营银行存款规模增速有所放缓，华瑞银行、亿联银行、裕民银行、三湘银行和振兴银行等5家民营银行的存款规模出现负增长。</p><p>据各民营银行官网显示，整存整取存款利率明显高于大行，多家民营银行活期存款利率均高于0.2%，多家民营银行3年期存款利率保持在3%以上。近期，部分民营银行也在调整存款利率。2月28日，武汉众邦银行发布公告，根据利率市场化需求，众邦银行将于2024年3月1日零时起下调三年及五年期定存利率，三年期定存利率下调至2.75%，五年期定存利率下调至2.95%！</p><p>某金融机构从业人员表示，在存款利率市场化改革背景下，央行已经建立存款利率市场化调节机制，商业银行可相对灵活调整存款利率。不同银行对业务发展定位、资产负债结构、市场营销策略等方面不同，存款利率调整的节奏和力度可能存在差异。</p><p>业内人士认为，民营银行应逐步弱化以高息揽储的模式，通过科技手段提高场景化获客能力，实现精细化和差异化发展，立足长远审慎经营，不断提升自身可持续发展能力。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzOTU2MzE0Mg==&amp;mid=2247494912&amp;idx=1&amp;sn=f54e4e97a5877c35a5a80a70847e8fd3&amp;chksm=e8d8d8c087bd148159d20c7c1ae77d3b87532694b0acb56991345aaa61a98ec7c49ae1dc1e86&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“WEMONEY研究室”（ID：wemoney1）</a>，作者：姜林燕，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2669318292680200</id>
            <title>比特币暴涨逼近历史最高点：投资者蜂拥而至，交易所系统崩溃</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2669318292680200</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2669318292680200</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 29 Feb 2024 09:00:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 比特币, ETF, 价格波动, 投资者热情
<br>
<br>
总结: 比特币在短期内经历了暴涨暴跌的价格波动，与ETF上市和减半日期临近有关，投资者热情高涨，带动了比特币和整个加密货币领域的上涨。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_5b327f6cef9745bc8b2df1f9c545da9d@46958_oswg51834oswg870oswg492_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>自比特币现货ETF在1个多月前正式获批上市后，比特币经历了短暂的疲软行情，价格一度从ETF上市时的4.2万美元以上跌至4万美元以下，但在2月底，比特币开启了一轮短期暴涨行情，价格连续冲破57000美元和60000美元，距离历史最高价位68000美元仅一步之遥。&nbsp;</p><p>分析人士认为，比特币这一轮短期暴涨，与投资者预期每4年减半日期临近有关，目前市场预期此次减半日将发生在4月底。&nbsp;</p><p>在比特币短期暴涨行情下，投资者的热情也被再度点燃。以贝莱德、富时基金对应的比特币现货ETF为代表的投资产品，近日交易量连续创下历史新高，自ETF获批上市以来，相关产品累计净流入资金已经超过60亿美元。提供加密数字货币交易的交易所Coinbase在2月28日盘中又因为无法承载短期交易量暴增，出现服务中断。&nbsp;</p><p>尽管通过ETF，有更多的资金可以对比特币资产进行间接投资，长期来看有利于比特币真实价格的发现，平抑短期市场大幅波动，但有分析人士提醒，由于相应的比特币ETF产品刚上市时间不久，许多机构资金仍在配置过程中，因此短期来看，过去比特币暴涨暴跌的特征依然明显，仍是一种高风险资产，投资者在进行投资交易时仍需要结合自身的风险喜好和承受能力做出理性判断。&nbsp;</p><p><strong>比特币连续暴涨后盘中闪崩，Coinbase系统崩溃</strong></p><p>自2021年11月份以来，比特币现货价格首次站上63000美元，本周三，比特币现货价格一度逼近64000美元。</p><p>这一轮比特币启动发生在上周末。2月中旬在50000美元左右横盘了近一周后，比特币现货价格在周一跳涨，涨幅超过10%，一举超过57000美元，随后持续突破60000美元和63000美元大关。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_de14061607644802b7b46f45c47d77ef@46958_oswg73228oswg936oswg508_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在比特币连续暴涨下，距离2021年11月10日创下的历史最高价位68789美元近在咫尺。但就在周三比特币现货一度显露出冲击64000美元高点之时，突然发生跳水行情，在不到半小时时间内，比特币迅速从63000美元以上价位滑落至60000美元左右，盘中跌幅超过5%。</p><p>由于价格变化太快，无数投资者蜂拥至数字货币交易所Coinbase进行交易，由于无法承受瞬时交易量猛增，Coinbase一度宕机，有投资者发现自己的比特币账户显示余额为零。</p><p>Coinbase随后紧急发布声明称，投资者无须担心自己的资产安全，Coinbase首席执行官Brian Armstrong也对投资者碰到的问题表示道歉，并称团队正在着手解决。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_ef3138c6f290409e8501bcbc26879807@46958_oswg137054oswg936oswg362_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_eebc86f0e82c42f1bf5a42b8d6881203@46958_oswg79051oswg936oswg272_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比特币近期大幅上涨的行情，也带动了整个加密货币领域的上涨，例如以太币也在近日自2022年4月以来首次突破3000美元。</p><p>根据CoinGecko的数据显示，全加密货币总资产规模自2022年4月以来，首次再度超越2万亿美元，其中比特币就占据了近1.2万亿美元。</p><p>受加密货币上涨的带动，加密货币交易所Coin和Riot也在近日纷纷冲击一年来股价新高。将长期持有比特币作为策略的Microstrategy股价也在一周内上涨超过40%。</p><h2>投资者对比特币ETF情绪高涨，供应减半即将来临</h2><p>自今年1月正式获批以来，越来越多的投资者开始通过投资比特币ETF的方式，涉足加密货币投资领域，随着比特币价格近日的连续暴涨，相应的ETF的成交量也连日创出新高。</p><p>以贝莱德现货比特币ETF为例，该基金在本周二创下了13亿美元的上市以来单日最高成交额纪录。9支比特币ETF成交额总额连续两个交易日超过20亿美元，上一次拥有如此高的成交量还是在比特币ETF刚获批的首个交易日。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_4c6aac132400419f91bcc8d9a960b8ee@46958_oswg12744oswg306oswg217_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据BitMEX的数据显示，比特币ETF近日持续出现资金净流入，本周二达到5.2亿美元的近期新高，其中贝莱德和富时基金的比特币ETF净流入分别为1.12亿和2.43亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_81d0f78365c942fc9fab83bd55538454@46958_oswg37826oswg369oswg317_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>自今年1月获批上市以来，比特币ETF累计净流入已经达到60亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240229/v2_d5636e6f1d6d4adcad36c7bf32031cb6@46958_oswg26190oswg332oswg345_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>腾讯新闻《潜望》在之前的文章《里程碑时刻！美国证监会批准比特币现货ETF上市，可以像股票一样交易》已经分析过，比特币ETF上市的最大意义在于让更多的资金通过ETF的渠道实现对比特币这一特殊资产的间接投资，在长期来看，有利于资产价格的发现，更多机构资金的参与，能够有效平抑比特币资产价格的短期大起大落。</p><p>有分析人士对腾讯新闻《潜望》表示，近一段时间比特币出现的暴涨行情，主要受到投资者预期比特币供应将减半的影响。</p><p>比特币现货ETF提供方Grayscale首席研究员Zach Pandl认为，比特币的需求增加与供应减少共同作用导致了这一轮上涨。他表示，比特币现货ETF在2月份平均每天净流入1.95亿美元资金。作为ETF提供方，需要持有相应的比特币底层资产。</p><p>“简单来讲就是没有足够的比特币来满足新增的需求，所以自然的供求法则推动比特币价格的上涨。”Pandl说。</p><p>尽管从长期来看比特币的短期暴涨暴跌行情将有望得到抑制，但由于ETF上市的时间不久，机构资金的布局仍在进行中，因此比特币目前来看依然是具有高波动性的高风险资产。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/DD9i38LMgCDDlrpJWfEcmA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”（ID:qqtech）</a>，作者：纪振宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>