<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2850200296213382</id>
            <title>用你的文风写文章？WPS AI重塑办公</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2850200296213382</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2850200296213382</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 06 Jul 2024 09:30:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 世界人工智能大会, 金山办公, AI办公助手, WPS AI企业版
<br>
<br>
总结: 2024年世界人工智能大会在上海举行，金山办公展示了最新AI技术在办公领域的应用，推出了WPS AI 2.0和企业版，包括AI办公助手和智能文档库，助力个人和企业提升工作效率和创作质量。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>7月4日，2024世界人工智能大会暨人工智能全球治理高级别会议（WAIC）在上海黄浦江畔揭开帷幕。WAIC已举办6届，是全球人工智能最具影响力的综合性会议，而在2024年，大模型席卷全球一年多后，本届WAIC更是成为生成式AI新成果的盛会。</p><p>金山办公作为一家已成立36年的老牌办公软件公司，同样在自我革命中，将最新AI技术融合进办公，分享了在个人、企业组织、政务场景下的AI办公最佳实践，并在现场演示了WPS AI 2.0的最新能力，以及首次公布了自研模型。</p><p>金山办公CEO章庆元在大会现场表示，金山办公专注办公领域36年，持续将时代最新的技术，转换成最务实的功能，用可控的成本，交付给办公的客户，AI目前是公司最重要的战略之一，今年会重点落实一站式AI办公在企业和组织层面的落地。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240706/v2_4832f55e806947f8a7713543e6b8540d@39566_oswg47379oswg554oswg368_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">金山办公CEO 章庆元演讲</p><p>2023年11月，金山办公旗下具备大语言模型能力的人工智能应用WPS AI开启公测，同时发力AIGC（内容创作）、Copilot（智慧助理）、Insight（知识洞察）三个战略方向。到了今年4月，金山办公推出WPS AI企业版，分为AI Hub（智能基座）、AI Docs（智能文档库）、Copilot Pro（企业智慧助理）三个部分。</p><p>短短三个月过去，金山办公再次输出各端的一系列创新能力，全面渗透办公场景。</p><h2><strong>01</strong></h2><h2><strong>C端创新：WPS AI办公助手全新发布</strong></h2><p>在C端，金山办公推出了用户专享的四大AI办公助手系列：AI写作助手、AI阅读助手、AI数据助手、AI设计助手。</p><p>以AI写作助手为例，在其能力的加持下，WPS AI可以提供伴写功能，以符合人类写作习惯的方式优化与AI的交互。</p><p>实际操作中，当用户输入一段文字后，AI可对前文精确理解到每一个字，以毫秒级的高速响应能力提供辅助参考，并且支持中英文以及小语种等多种语言穿插使用，帮助用户整理思绪，生成高质量文章，以此解决文风看起来很AI的问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240706/v2_0abbfb6793be45d0a7a51b75b694547e@39566_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_100" /></p><p class="img-desc">AI伴写</p><p>值得注意的是，这一系列产品的诞生，都基于“GUI与AI深度融合”的核心理念，金山办公旨在通过智能化的方式，极大提升用户的办公效率与体验。</p><p>经过长达一年的精心研发与市场调研，WPS团队深刻洞察到现代职场人士对于高效、便捷办公工具的迫切需求，于是推出了这一系列GUI与AI技术于一体的办公助手。这些助手不仅拥有强大的AI算法支持，能够智能分析、预测并辅助用户完成复杂任务，更通过直观易用的GUI设计，让每一位用户都能轻松上手。</p><p>相较于仅适用于高端用户群体的LUI模式，WPS的AI办公助手以其广泛的适用性和用户友好性脱颖而出，成为市场上最接地气的解决方案。</p><p>它不仅优化了传统办公流程，更在多个维度上实现了效率与质量的双重飞跃——无论是撰写报告时的灵感枯竭，还是数据分析时的繁琐计算，亦或是设计工作中的创意瓶颈，WPS的AI办公助手都能提供恰到好处的帮助，让办公变得更加轻松高效。</p><p>尤为值得一提的是，WPS AI办公助手系列与市场上其他如kimi等产品的显著差异在于其强大的客户端GUI支持。</p><p>这一设计不仅确保了用户在使用过程中的流畅体验，更通过直观的界面交互，降低了AI技术的使用门槛，使得更多用户能够享受到AI技术带来的变革红利。WPS的这一创新之举，无疑为办公软件行业树立了新的标杆，指明了未来办公方式的智能化转型方向。</p><h2><strong>02</strong></h2><h2><strong>B端拓展：WPS AI企业版智能文档库发布</strong></h2><p>对于B端用户，金山办公分享了WPS AI企业版的能力，它由AI Hub（智能基座）、AI Docs（智能文档库）和 Copilot Pro（企业智慧助理）三个核心组成。</p><p>据介绍，WPS AI企业版可将传统的企业文档一键升级为智能文档库，并进行智能问答与创作。当集成到企业用户的业务系统中，就可以辅助售后、客服等部门，当有不了解的政策与问题时，WPS AI构建的智能文档库就可以直接提供建议，而且问答过程会继承以前的文档权限，让AI在问答过程对企业文档数据不产生越权，保障企业数据的安全。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240706/v2_536b335583b1481195fe418c21374d8b@39566_oswg673032oswg1898oswg1066_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">B端拓展：WPS AI企业版智能文档库发布</p><p>AI Docs不仅能够根据企业的特定需求与知识积累，智能生成高质量文档，极大地提升了工作效率与创作质量，更在行业内引起了广泛关注，尤其是赢得了众多头部客户的青睐与高度评价。</p><p>在金山办公和客户共创的过程中，双方达成的共识是，企业的核心竞争力往往深藏于其庞大的知识体系中，而文档作为知识传承与创新的载体，其重要性不言而喻。</p><p>实践证明，将企业的各类文档迁移至AI Docs智能文档库，已成为一项至关重要的战略举措。这一转变之所以重要，是因为它不仅仅是将文档简单地数字化或云端化，更是企业构建智能化、高效化知识管理体系的关键一步。</p><p>通过AI Docs，企业能够轻松实现知识的快速检索、智能分类与高效利用，促进知识在企业内部的流通与共享，进而激发创新思维，加速业务决策与产品迭代。</p><p>此外，AI Docs还能通过对企业知识的深度学习与理解，为企业提供更加个性化的智能建议与解决方案，帮助企业在激烈的市场竞争中保持领先地位。因此，将文档上云并转化为AI Docs智能文档库，无疑是企业构建“企业大脑”，实现智能化转型的必由之路。</p><p>“如果现阶段想要用成本可控、风险很低的方式去进入AI办公的状态，我个人认为先做好智能文档库是非常可行的方法。”金山办公解决方案负责人于叶舟表示。</p><p>据公开数据显示，WPS 365目前服务的政企用户已达1.7万，其中标杆客户案例包括华润数科、蒙牛集团、湖北文旅、通威股份、完美世界，行业覆盖零售批发、服务、制造、建筑、运输、教育、住宿餐饮、软件与信息技术服务等，还成为2024年奥运会中国体育代表团官方协同办公软件供应商。</p><h2><strong>03</strong></h2><h2><strong>G端深耕：发布WPS AI政务版 推出金山政务办公模型</strong></h2><p>在政务服务领域，金山办公推出了WPS AI政务版。值得注意的是，WPS AI政务版的核心在于其自主研发的专属AI模型。</p><p>金山办公基于亿级政务语料，选择从零开始，自主搭建、开源并深入训练这一模型。这一独特之处，使得金山办公的AI模型仿佛是一位自幼沉浸于公文海洋、擅长公文写作的专家。</p><p>与其他泛用型AI模型不同，此次发布的金山政务模型1.0专注于政务领域，它不涉猎于诸如北京旅游计划等非政务范畴的查询，而是将全部精力倾注于提升公文写作的质量与效率。</p><p>它的“大脑”中储存着丰富的政务知识，能够精准理解并生成符合规范、逻辑严谨、语言精炼的公文，其写作水平远超一般人工，确保了每一份公文的专业性和权威性。</p><p>“办会的素材和决议以文件为载体，办事的依据和结果以文件为准绳。”金山办公助理总裁陈波在会上这样总结政务办公难点，写作下笔难、文件理解难、知识查询难、业务利用难，都是政务办公的常见问题。</p><p>据介绍，该政务自研模型可针对通知、请示、发言稿、通报、方案等5类公文进行撰写，相比通用类大模型，金山办公金山办公政务自研模型可以实现无口语化描述，按照公文风输出，输出的内容还可自带公文格式，减轻排版压力。</p><p>陈波指出：“最基础的是要可信，你在政务系统里面做问答，知识是不是可信，来源是不是可信，是我们做这个系统中首先要考虑这个因素。”</p><p>基于此，该模型尤其了解国家相关政策，其回答均基于可靠依据，确保内容准确无误。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240706/v2_aa357b74a51940988380bd473886837c@39566_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_100" /></p><p class="img-desc">AI政务办公</p><p>为了满足政务工作者多样化的需求，金山办公还精心设计了WPS AI政务版。</p><p>该方案不仅集成了先进的自然语言处理技术和深度学习算法，还深度融合了政务工作的实际场景，确保AI在提供公文写作辅助时能够言之有物、有据可依。无论是起草通知、报告，还是编制方案、决定，WPS AI政务版都能以高效、精准、专业的姿态。</p><p>据介绍，今年六月，WPS AI政务版已协助浦东新区已完成电子公文库的搭建，部分单位已进入使用阶段。WPS AI政务版提供的智能写作、智能校对、智能搜索、智能问答等功能，推动了浦东在政务智能化应用的进展。</p><p>可以看出，带着自研模型深耕AI办公场景的金山办公，通过一系列产品展示了其强大的创新能力及深刻的行业理解。WPS AI和WPS 365双轮驱动下，金山办公已是办公协作产品第一梯队的标杆。</p><p>这家36岁的办公老将，带着前三十余年的积淀，正昂首迈入AI时代。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849338247629698</id>
            <title>解禁日大跌68%后：速腾聚创官宣将回购 2 亿港元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849338247629698</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849338247629698</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 06 Jul 2024 03:40:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 基石投资人, 股价暴跌, 回购计划, 解禁
<br>
<br>
总结: 速腾聚创股价暴跌，基石投资人解禁导致股价大幅下跌，公司发布回购计划以稳定股价，未来更多投资人解禁可能影响股价走势。业务表现良好但股价未受支撑，管理层变动和行业竞争压力也是影响因素。投资人面临亏损，解禁后股价走势仍需关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>北京时间 7 月 5 日，港股激光雷达第一股速腾聚创（02498.HK）迎来了基石投资人的解禁，根据公开信息显示，速腾聚创的基石投资人有且只有一个，那就是速腾聚创总部所在地的深圳市南山战略新兴产业投资有限公司（以下称 ：南山战新投）。</p><p>就是在只有一个基石投资人的情况下，速腾聚创7 月 5 日股价开盘即暴跌 65% 左右、股价从昨日收市的 50.95 港元跌到 16 港元的区间，盘中最低价位 15.28 港元、跌幅为 70.01%，收盘价为 16.02 港元创下历史新低，收盘跌幅为 68.56%，<strong>收盘市值为 72.24 亿港元</strong>。全天成交 3.78 亿港元，单日交易额创下历史新高。</p><p><strong>在盘后，速腾聚创发布公告，宣布了高达 2 亿港元的回购计划。根据公告显示，这是 6 月 27 日股东大会授权的，显然，公司层面已经做好了应对股价波动的准备。</strong></p><p><strong>2 亿港元的回购计划，显示了公司对自身发展的信心，尤其是尚未形成盈利的情况下。如果坚定买入，可能会对公司股价形成有效支撑，如果大手笔买入，或许会迎来一波反弹。毕竟现在速腾聚创流通市值应该是4亿港元左右。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_dbd399af2a744689b7b3e22125f0ba1e@000000_oswg74735oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>毕竟在不到一个月前的 6 月 11 日，速腾聚创盘中涨幅一度达到 68.86%，股价也达到历史最高的 137.5 港元，市值超过 600 亿港元，一度引起市场的热议。显然，这也会引起公司的关注。至于当时为何能大涨，根据深交所的公告显示，速腾聚创在 6 月 11 日被调整入港股通交易标的。</p><p>在短短的不到一个月的时间里，按照盘中价格，速腾聚创的股价从历史新高的 137.5 港元下跌至历史新低的15.28 港元。如果有投资人在历史最高价的 137.5 港元买入，持有到7 月 5 日天收盘，仅剩 11.11%，这个打折幅度可是比双十一狠太多了，希望没有这样的投资人。</p><p><strong>在这里提一下建议，能不能等解禁了再调整进港股通标的呢？</strong></p><p>速腾聚创股价跌至 16.02 港元，已经击穿了 E 轮及以后投资人的持股成本。更值得关注的是，这仅仅是解禁了基石投资人 4.01% 的股比。再过 6 个月，更多的投资人持股将迎来解禁，且看届时股价走势如何。</p><h2>为何暴跌？</h2><p>一个公司的股价暴跌，无非就几个方面原因：1、自身业务出现巨大问题；2、管理层剧烈动荡；3、行业出现巨大利空。</p><p><strong>1、就业务层面来看，</strong>根据盖世汽车研究院在 7 月 4 日公布的 2024 年 1-5 月激光雷达供应商装机量排行中，速腾聚创的市场份额高达 43.0%，位居榜首，几乎是市场占比 22.8% 的华为技术的两倍，更是同为上市公司禾赛科技 18.7% 的两倍多。</p><p>这样的业务层面的利好数据，对速腾聚创的股价并没有形成有效支撑。当然了，不同的统计口径可能市场份额有所不同。</p><p>随着华为鸿蒙智行的热销，尤其是问界的火爆，叠加享界 S9 的未卖先火，华为技术的激光雷达市场份额可能会继续上升，这对于速腾聚创、禾赛科技都会构成市场份额的竞争压力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_1d530b75d12d470380dbc3daa94b769d@000000_oswg111511oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>如果看财报</strong>，根据速腾聚创公布的 2024 年 Q1 财报，Q1 营收 3.61 亿，同比增长 149.1%，毛利为 4450 万，毛利率也从去年同期的毛损率 4.1% 提高至今年 Q1 的 12.3% 的毛利率。亏损则从去年同期净亏损 3.428 亿减少至净亏 1.307 亿，经调整亏损为 8410 万。从财报看也是向好的。</p><p><strong>2、管理层剧烈动荡？</strong>速腾聚创前任 CEO 邱纯鑫博士是在 2024 年 3 月辞职，但仍出任公司董事长兼首席科学家。新任CEO 为邱纯潮，看名字就知道是兄弟俩，还是以团结著称的潮汕兄弟俩。两人也不存在公开的矛盾，从过往经历来看，作为哥哥的邱纯鑫技术出身，对于现阶段仍以技术竞争为主的激光雷达行业更为重要，此外，邱纯鑫还通过投票权控制公司。</p><p><strong>3、行业出现巨大利空？</strong>因为最近一直在传特斯拉纯视觉的 FSD 即将、马上在中国上路测试。但纯视觉路线和激光雷达路线是自动驾驶商业化长期存在的两种路径。作为国内自动驾驶第一梯队领头羊的华为，则是激光雷达路线和纯视觉两条腿走路，热销的高端车型问界 M9则标配高性能的 192 线的激光雷达。</p><p>速腾聚创解禁日暴跌最重要最直接的原因，可能还是二级市场投资人认为，速腾聚创解禁前市值过高，毕竟，更早在美国上市的禾赛科技在完全解禁后，最新收盘市值仅为 5.8 亿美元，约 45.3 亿港元。</p><h2><strong>谁还能赚钱？</strong></h2><p>经过解禁日的暴跌，速腾聚创股价为 16.02 港元，那么谁还能在速腾聚创上赚钱呢？</p><p>速腾聚创的股东分为上市前股东（包括团队），和上市后通过二级市场交易进场的股东。</p><p>如果是通过二级市场交易进场的股东，持股到7 月 5 日一定出现了账面亏损，而且至少亏损在 50% 以上，因为在解禁日前，速腾聚创股价最低在 33港元。</p><p><strong>至于在上市前进场的股东，按照最新收盘价 16.02 港元计算，持股成本在 14.9 元人民币以上的投资人都出现的账面亏损。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_b8843962d3af4f459d90f6b8b64c4203@000000_oswg78686oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据公布的招股书显示，此前在一级市场经过多轮融资的速腾聚创，E 轮及以后投资人持股成本在 20 元人民币以上，这部分投资人出现了账面亏损。</p><p>其中，唯一基石投资人南山战新投账面亏损 62.74%，账面亏损金额为 6274 万美元，而南山战新投持有的 1816.6 万股是处于可售出的可流通状态。</p><p><strong>南山战新投也是目前面临是走是留的两难问题。</strong></p><p>毕竟一级市场投资人还要锁6 个月，在这 6 个月时间内，账面亏损了那么多——卖了，就形成实际亏损；不卖，6 个月后更多持股成本更低账面亏损更低甚至账面浮盈的投资人要卖，按照此前速腾聚创的日成交量，情况会不会更差呢？</p><p>至于账面已经出现亏损的 E 轮以后投资人，以及账面还在浮盈的投资人，在接下来的 6 个月内，大概率是要做好应对策略了。</p><p>是走是留，全靠机构自己判断和选择了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxMjE2OTMwMg==&amp;mid=2538218289&amp;idx=1&amp;sn=76e5d6269ed45b735f8a0144c291996e&amp;chksm=88a94c37a8e8c5be67a75d17e6b4af6ea12e684b3185c853a542fea7a29ee151ebb69068d647&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车智”（ID：invehc）</a>，作者：Michael Yuan，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849360873720713</id>
            <title>造得出的减肥药，造不出的注射笔</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849360873720713</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849360873720713</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 06 Jul 2024 03:36:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 胰岛素, 注射笔, 创新, 专利壁垒
<br>
<br>
总结: 胰岛素的发现拯救了糖尿病患者的生命，注射笔作为便捷的药物输送工具在糖尿病管理中发挥着重要作用。然而，国内企业在注射笔领域的存在感较低，主要产品为仿制药注射笔，面临着专利壁垒等挑战。注射笔的不断创新包括智能化和无痛注射等方向，为糖尿病治疗提供了更多选择。尽管面临困难，国内企业仍有机会在注射笔市场中崭露头角。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在没有发现胰岛素之前，患上糖尿病无异于在等待死神的降临，死亡率几乎100%。</p><p>直到1921年，加拿大科学家首次发现了并提纯了胰岛素。在过去的100年里，胰岛素拯救了上千万人的生命，为人类健康做出了巨大贡献。</p><p>胰岛素并非孤军奋战，注射笔的普及同样在糖尿病管理中发挥了重要作用。虽然使用历史并不长，但注射笔是根据糖尿病患者的实际需要专门设计的，能极大提高患者的使用便捷。</p><p>尽管早年间，胰岛素笔在美国的采用率并不高，2008年的数据仅显示15%的患者使用这种便捷的注射工具，而欧洲的使用率却高达80%至90%。但情况很快发生了显著变化，数据显示，从2005年到2011年，美国使用小瓶/注射器的患者比例下降至约30%，选择使用胰岛素笔的患者比例则上升至约60%。</p><p>IQVIA统计的数据则显示，在2020年6月至2021年6月期间，美国胰岛素笔的使用率进一步上升至59%。与此同时，欧洲的胰岛素笔使用率更是高达93.6%。在中国，注射笔也成为了主流的糖尿病药物输送工具。</p><p>胰岛素笔在全球市场迅速普及，但至今国内企业在这一领域的存在感仍很低。根据中经智盛市场研究的数据，诺和诺德、礼来、赛诺菲这三家公司占据了国内85%的市场份额，其中诺和诺德的市场份额超过了60%。</p><p>对于国内企业来说，目前主要的产品仍然是仿制药注射笔，而在创新方面取得突破的企业极为罕见。那么，为什么注射笔的制造会如此困难呢？</p><h2><strong>另一个创新主场</strong></h2><p>在胰岛素、GLP-1类药物不断迭代的同时，注射笔也在持续创新。</p><p>1922年1月11日，使用可重复使用的玻璃注射器向一名14岁男孩首次注射胰岛素，开启了糖尿病管理的全新时代。</p><p>然而，事后来看，当时的小男孩可能仍然倍感痛苦。因为，当时使用的是较为原始的玻璃注射器，针头较长较粗，不仅造成患者心理上的恐惧，还存在剂量不准确、社会接受度低等问题。</p><p>正因此，在胰岛素应用于临床之后，专用的胰岛素注射器研发也提上了日程。</p><p>1985年，诺和诺德推出了第一款可重复使用的胰岛素笔注射器，称为NovoPen，目的是克服小瓶和注射器的不便，并启动了一系列NovoPen胰岛素注射器的创新。</p><p>这款设计巧妙的装置，将注射器与胰岛素容器合二为一，形似一支钢笔，内置一次性、可替换的1.5毫升胰岛素药筒，配合一次性针头和单单位增量剂量，极大提升了患者餐前注射的便利性和灵活性。</p><p>之后，胰岛素注射笔朝着更精准的方向发展。2007年，礼来发布了世界上第一款具有记忆功能的数字胰岛素笔，即HumaPen Memoir。3年后，诺和诺德推出了NovoPen Echo，这是第一款具有记忆功能和半单位给药功能的胰岛素笔。市场上的大多数胰岛素笔都具备以1个单位为增量递送胰岛素的功能，只有少数能够以半个单位递送。</p><p>技术迭代的脚步并未停歇。</p><p>一方面，朝着无痛注射发展。有没有一种方式可以不用针头呢？答案是肯定的。2013年，利用高压射流原理的无针注射笔在中国市场获批。</p><p>无针注射笔内部含有一个弹簧加载或压缩气体（如二氧化碳）的机制，用于产生高压。当用户按下注射笔的触发按钮时，会激活内部机制，导致高压气体迅速推动药物。</p><p>高压气体的推动作用使药物形成一股极细的液体射流，并以极高的速度穿透皮肤表层，通常在表皮或真皮层形成微孔，而不会引起太大的疼痛或创伤。无需针头即可完成药物输送，提供近乎无痛的注射体验，这大大减轻了患者的注射焦虑。</p><p>另一方面，朝着智能化发展。例如，智能胰岛素笔是数字连接的胰岛素笔，它超越了单纯的记忆功能，能够自动将有关胰岛素给药时间和数量的信息传输到用户的移动设备，实现智能提醒与剂量计算，帮助患者更好地管理疾病。</p><p>虽然智能胰岛素笔等因价格等问题尚未普及，但正是因为注射笔的不断迭代，使得即便胰岛素泵等连续型注射胰岛素产品获批，注射笔仍是糖尿病治疗的主流采纳方案。</p><p>然而，这也意味着国内企业作为后来者，入局难度不小。</p><h2><strong>高壁垒的生意</strong></h2><p>别看注射笔小小一只，但却是实打实的高壁垒生意。</p><p>首先，这是一个产业端的"know-how"问题。注射笔虽然看似功能简单，但在构造上属于精密仪器。其设计需兼顾多重要求，比如细针的稳定穿刺力、高粘度液体的顺畅传输、微小剂量下的精准控制等，每一项都考验着技术的极限。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_5091a8b199904a808c30b165cfe59823@000000_oswg63045oswg924oswg423_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>简单来说，想要实现的功能越多，技术难度也就越高。更重要的是，随着新药物的出现，注射笔也需要与时俱进，以适应给药频率的多样化。因此，出现了新的输送需求，如微升剂量精度、最大限度地减少可浸出有机硅和适应粘性配方等。这对技术的兼容性和创新性提出了更高要求。</p><p>其次，理解客户需求至关重要。如果一种药物针对的是手部灵活性有困难的患者，那么注射笔的设计必须易于打开和使用，同时还要通过防篡改机制等功能，保障无菌安全，防止误用。这需要药企深入理解不同用户群体的需求，通过广泛测试确保每项功能都能切实满足患者的使用场景，从而降低潜在的使用风险。</p><p>无论是技术难题的攻克，还是用户需求的精准把握，都离不开时间的沉淀与经验的累积。</p><p>然而，最为核心的障碍在于注射笔行业存在着极高的专利壁垒。</p><p>国际胰岛素巨头往往自行研发或定制专用注射笔，与自家药物无缝对接，形成了严密的知识产权网络。以Ypsomed为例，这家全球领先的注射笔代工企业自2002年起便开始了专利布局，截至20222年，其在全球拥有2162项专利，其中1029项已获授权。这2162项专利分属于482个独特的专利族，为Ypsomed构建了坚实的护城河。</p><p>对于后来者而言，绕过这些密集的专利网几乎是不可能的任务，这不仅意味着漫长的研发周期，更考验企业的资金实力与创新决心。</p><p>翰尔西的经历便是例证。自2012年启动项目，历时8年，直到在2020年才获得国家药品监督管理局的二类医疗器械注册证。这场持久战充分向我们展示了，突破注射笔行业专利壁垒的艰难。</p><p>无论是高精尖的特性，还是海外巨头严密的专利壁垒，注定了国内注射笔的创新之路是一场马拉松式的较量。</p><h2><strong>不容忽视的机遇</strong></h2><p>尽管挑战重重，注射笔市场的潜力却不容小觑。</p><p>作为高耗品，注射笔在糖尿病管理和减肥治疗领域，需求呈现出强劲的增长势头。据招银国际发布的研究报告，仅GLP-1受体激动剂相关的注射笔，到2030年的全球需求预计可达36.6亿只，市场规模有望达到73亿美元。</p><p>值得注意的是，这一预测可能仍低估了实际需求，因为GLP-1药物的应用范围远不止于糖尿病和减肥，其在阿尔茨海默症等其他慢性疾病的治疗中也展现出巨大的潜力。</p><p>如果这些适应症的拓展进展顺利，仅GLP-1注射笔的需求便将呈现爆发式增长，市场前景极为广阔。</p><p>对于中国本土企业来说，这无疑是一个不容错过的机遇。目前，越来越多的企业入局注射笔行业，例如成纪药业、美好医疗等，正努力研发和生产高质量的注射笔产品，以满足市场需求。</p><p>然而，要想在这一领域立足，国内企业面临的不仅仅是技术创新的挑战，更有成本控制的硬仗。因为，作为长期消耗品，注射笔的价格直接关系到消费者的购买意愿。</p><p>此外，注射笔的成本密集型特性意味着，只有当患者能够持续使用并从中受益时，才能实现真正的成本效益。</p><p>亚马逊创始人贝佐斯曾说过：“我们常常关注‘在接下来的10年里，会有什么样的变化？’但很少考虑‘在接下来的10年里，什么是不变的？’事实上，第二个问题比第一个问题更加重要，因为不变的是本质，战略需要建立在不变的事物上。“</p><p>而在糖尿病患者自我管理的过程中，不变的本质则是：患者追求以更低的价格、更简单的操作、更安全的给药方式实现治疗效果。</p><p>因此，对于国内企业来说，要在激烈的市场竞争中脱颖而出，就必须深刻理解并满足这一不变的核心需求，同时不断创新技术，优化成本结构，以提供性价比更高的注射笔产品，从而赢得市场和消费者的认可。</p><p>期待这一领域，国产替代的故事能够持续上演。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwMjU5Njk5NA==&amp;mid=2247501990&amp;idx=1&amp;sn=d18933c39bdfcc6a6cd52ce191abf893&amp;chksm=970a1f2bd88347073e896bdcee94126583dba7989dbfc8b5b47175f9f6da7b40139a3f13f3b4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“氨基观察”（ID：anjiguancha）</a>，作者：郑晓，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2850128965995395</id>
            <title>6年中国市场业绩下滑70%，康宝莱到底发生了什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2850128965995395</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2850128965995395</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 06 Jul 2024 02:57:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 康宝莱, 经销商, 低价销售, 服务费
<br>
<br>
总结: 康宝莱公司与经销商之间因低价销售和服务费问题产生矛盾，公司要求经销商提供客户信息等涉及隐私的数据，引发争议。经销商认为被冤枉，拒绝提供信息，导致公司拖欠服务费并采取限制措施。在处理违规问题上，公司强调提供证据，但经销商认为公司应主动提供证据。同时，涉及到客户信息的保护和商业秘密问题也成为争议焦点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240706/v2_a65af641065443f1aadc8c00770cb296@000000_oswg38273oswg553oswg369_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>18年“合作关系”，一招反目。近日，与康宝莱中国有着18年缘分的经销商杨某，因去总部讨要“服务费”（销售产品所得）一事，再次揭开了这家跨国公司在中国运营中的部分“底线”。细究下来，“肩负着为全世界人们带去健康营养使命”的康宝莱、其自身也没那么健康。</p><h2><strong>违规还是污蔑？</strong></h2><p>“我们没有低价销售。3个多月，公司在没有证据的情况下说我们违规，让我们自证清白。我们是被冤枉的。”昨日，杨某再次向内参君强调。</p><p>“是的，康宝莱公司要求我们提供包括但不限于最近半年的顾客姓名、电话、地址、聊天记录、转账记录等等，这些涉及顾客隐私，我们不能提交；然后公司就暂时冻结了我们的户籍，不给我们发放我们应得的服务费（四五月的费用本来应该是5月17号和6月17号发的）。今天（7月5日），又关了我们的登陆权限。”杨某的“伙伴”补充说。</p><p>杨某的这个类似“讨薪”的小团队，有五六个人，分别来自陕西市场和广东市场。他们中有和杨某一样的经销商，也有康宝莱的“高级业代”和入职时间并不长的“业代”。</p><p>内参君以应聘为由咨询了康宝莱的400热线，业代，实际上就是康宝莱公司的销售人员；而经销商，是达到了一定“条件”，才能成为的康宝莱的另一种形式的销售人员。</p><p>干的都是一个活、销售康宝莱的产品。但，收入还是有挺大差别的——业务代表就只能拿销售提成；经销商就是购买4000点产品约等于5万元后，办个个体户或公司营业执照和康宝莱中国签服务合同。不但可以拿销售提成，还可以拿组织业绩奖金。</p><p>有关康宝莱，“是一家全球知名的营养和体重管理公司。自1980年以来，康宝莱便一直秉承着自己的营养使命：通过优质的营养品和营养计划改善人们的生活。”其官网如此介绍自己。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240706/v2_4e0e86986eb0430ca3e23ba75a68c5ee@000000_oswg121735oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而，就是这家成立于美国洛杉矶，在纽交所上市的跨国公司，在认定自己的经销商违规低价销售产品后，并没有出示任何证据，而是一而再再而三的要求其提供长达半年的有关其客户的各项数据信息（同前述）。因杨某团队对自己销售行为的笃定以及认为这些信息涉嫌侵犯客户隐私而拒绝提交时，就发生了前述的拖欠服务费事件。</p><p>6月17日，杨某和她的小伙伴曾一起前往康宝莱中国的总部讨要说法。遗憾的是，在服务了多年的公司总部，没有任何人愿意与他们沟通；公司相关负责人不曾露面、前台工作人员还声称自己是“外包公司”的；他们甚至还被“送去”派出所待了两天……</p><p>可颇具戏剧效果的是，待杨某一行人在上海没人搭理，去江苏的生产工厂也没人搭理、回到驻地后，24日，康宝莱中国在在其相关账号上发了一段回应视频，核心内容是，康宝莱总公司的员工们，从早晨8点忙到晚上8点还在“加班”，甚至，总裁也在和大家一起加班。</p><p>当晚，公司还发了一纸声明。声明显示，杨某一行人因不满公司处分，“干扰正常办公秩序”、发表不实言论，“企图向公司施压”……希望各位伙伴对于相关不实信息不点击、不转发、不理会。“公司目前经营情况一切正常……”</p><p>其实，打击违规经销商，不论在直销公司还是在快消大厂都无可厚非，但让被打击者，用长达半年时间的、经销商与客户之间的各种信息来自证清白，实属少见。</p><p>“不合规的低价销售，会遭遇公司的8级处罚。但通常，只要公司找到你，那基本上就没啥可说的了。因为公司有个非常强大的溯源系统，每一笔订单，每一批货，都能追踪到是谁卖的，基本不存在自己证明自己没做过的可能。”与康宝莱同类型的直销公司、安利公司的一位从业十几年的经销商对内参君说。</p><p>她表示，不清楚康宝莱的系统是什么样的，但多年来“看到过”身边太多被公司处罚过的人，基本都没有“反驳”的余地。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240706/v2_0621e306f30e4fd386a70a0800ecea91@000000_oswg79091oswg1080oswg561_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于康宝莱说其“经销商”违规，是公司提供证据还是经销商要“自证清白”的问题。上海锦坤律师事务所高级合伙人徐宝同认为，当事人对自己提出的诉讼请求所依据的事实或者反驳对方诉讼请求所依据的事实，应当提供证据加以证明，但法律另有规定的除外。在作出判决前，当事人未能提供证据或者证据不足以证明其事实主张的，由负有举证证明责任的当事人承担不利的后果。</p><p>简单说就是——若康宝莱主张“经销商”违规属于积极事实，应当由公司提供证据。</p><p>另外，就康宝莱公司要求杨某们提供的客户信息等，徐宝同表示，首先，关于这些顾客信息，因为具有现实的商业价值，且不为一般公众或销售领域普遍知悉或容易获得，因此大概率属于商业秘密。康宝莱主张经销商提供，可能涉及侵权。具体得看康宝莱与经销商之间的合同是如何约定的。</p><p>其次，因为信息中还涉及姓名、地址、电话、聊天记录等，根据我国《民法典》第一百一十一条：“自然人的个人信息受法律保护。任何组织或者个人需要获取他人个人信息的，应当依法取得并确保信息安全，不得非法收集、使用、加工、传输他人个人信息，不得非法买卖、提供或者公开他人个人信息。”顾客自愿提供给经销商个人信息，不代表自愿提供给康宝莱，康宝莱亦可能涉及侵犯顾客人格权。</p><h2><strong>康宝莱合规吗？</strong></h2><p>沟通无果后，杨某将自己在上海的遭遇发到了个人视频账号上，等来的除了公司的频繁举报，还有更多“同病相怜”的经销商。</p><p>截止7月5日，这一行人变成了29人，被康宝莱拖欠的劳务费约177万元。他们中有极少数人为了“自证”确实向公司提供了相关信息，“再后来，合规后，不接电话，也不回复……”他们中的多数，最终都走上了与公司“决裂”亦或是“不了了之”的状态。</p><p>以杨某为例，虽然频繁的扯皮从4月开始，但每月的销售是在进行的，该核销的也都核销了，能够查到的是，公司拖欠了她三个月的服务费，共计33880元。</p><p>在徐宝同律师看来，经销商之间的合作关系要看双方的具体合同条款，但公司单方面不接电话也不回信息可能属于违约。另外，经销商与康宝莱并非劳动关系，如果康宝莱恶意解约，则可能涉及违约。</p><p>事实上，康宝莱之所以拿不出相关证据也可能存在“钓鱼执法”的可能。有从业者表示，其所在公司有个部门就经常会以员工的身份打电话给经销商，通常会涉及一些打折、低价等违规操作的诉求，如果该经销商没有守住底线，那就很可能被公司处罚……</p><p>当然，事件还在进一步升温、发酵过程中，结果几何还无法判定。但在了解事情的过程中，康宝莱究竟是一家什么样的公司，不禁令人好奇。</p><p>6月28日，内参君的同事以应聘、谈合作为由去到了前文所述的康宝莱总部（上海市西藏中路268号来福士广场40楼），“去了不少公司，唯有这家不像个总部。没有其他公司忙碌、紧张的氛围，也是我遇到的、唯一一个公司内部有保安的。问前台姐姐任何问题，都只有一个答案，请拨打400……”</p><p>再看公开的媒体报道，大半年的时间里，有关康宝莱不是高管变动，就是业绩下滑、架构调整，最新的消息是，6年间收入下滑70%，“新帅”蔡孟红能否稳住康宝莱中国……</p><p>康宝莱在1997年就开始了在中国投资。1998年10月，康宝莱在苏州工业园区设立生产基地，并于2000年建成投产。2005年9月，康宝莱在青岛开设第一家直营店，这一年全国销售额超过3亿元人民币，2007年9月份实现了销售额的翻番超过6亿元人民币；其拿到中国商务部颁发的直销牌照是在2007年。</p><p>公开报道显示，2007年-2016年，康宝莱中国区表现不俗，2016年总销售额达到75亿元。但2017年康宝莱中国遭遇合规危机，时任中国区总裁李延亮被免职，随后被总部所在地司法部门指控在华业务过程中存在行贿问题。</p><p>2018年之后，康宝莱中国区净销售额均大幅下滑，2023年康宝莱中国区销售额为3.27亿美元，相比2018年的10.1亿美元，6年时间暴跌了70%。</p><p>“也不知康宝莱这家公司怎么了，总是各种状况，在业内的名声也不太好。”前述业内人士表示。更危险的在于，在跟经销商掰扯是否“违规”的这个当下，康宝莱中国自身是否合规也要打个问号。</p><p>有知情人士对康宝莱公司当下在中国的部分经营行为提出了3点疑问，</p><p>1，康宝莱（上海）管理有限公司没有直销牌照，却在微信小程序“康宝莱商城”中售卖直销产品，而且售卖区域是全国性质的；同时，售卖的海外购产品全部没有中文标签；</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240706/v2_b882478ee5c5484581d636d6a7f61a3d@000000_oswg113011oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2，康宝莱（中国）保健品有限公司，售卖的直销产品名称跟在国家商务部备案的直销牌照上的商品名称不一致，同时售卖的海外购产品没有中文标签；</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240706/v2_e5debc01f9d848f8b8519988f8c04d8e@000000_oswg916747oswg1080oswg969_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240706/v2_839f749802e840d8b2477c0b131d3a70@000000_oswg51795oswg1080oswg635_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>3，康宝莱（中国）保健品有限公司售卖的保健品很多没有蓝帽子，有部分有蓝帽子标志的产品，认证已经过期了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240706/v2_4e3cdfb2c0a8452f9b3f0c9c4c1bed4f@000000_oswg858018oswg1080oswg665_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>内参君查阅后发现，取得直销牌照的是康宝莱（中国）保健品有限公司，确实不是康宝莱（上海）管理有限公司；另外，在相关网站公示的28个分支机构中，均是各地分公司也没有康宝莱（上海）管理有限公司。根据相关规定，直销业务只能拥有牌照的公司开展，子公司是不能开展的。</p><p>第二点比较容易，公示的直销产品只有16种，但康宝莱公司销售的直销产品显然多过16种。</p><p>另外，根据国家相关规定，“蓝帽子要在满5年之前、提前6个月续，但康宝莱的不少产品现在已经过期10多年了……”</p><p>而有关“没有中文标签”，2022年，因销售“无中文标识”的康宝莱产品，有经销商曾被国家相关机构罚没44407.6元，先不说康宝莱在其商城上售卖直销产品是否合规，这些没有中文标签的产品就已经违规了……</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240706/v2_728eb57b97bd42ebb80128f9bf961d7f@000000_oswg1192356oswg1080oswg847_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“低价违规？拼多多上都有康宝莱的产品，怎么算？”索骥咨询合伙人Wade反问。</p><p>在他看来，这是一场博弈。更重要的是，直销模式用经销商，本身就有一点悖论。毕竟，直销和快消不一样，快消的经销商是服务终端，而直销的经销商直接服务消费者。可不论哪种形式，在生意遭遇越来越大挑战的今天，品牌方和经销商需要更多的抱团取暖，背靠背地支持。“在合法合规的基础上更加多元化，执行灵活的商业政策，否则很可能出现大家都不愿意面对的例如市场份额快速下滑，经销商退网等情况”。</p><p>查阅企查查不难发现，搜索“康宝莱，分公司”，在111条弹出的信息中，30余家是“存续”、“在业”状态，其余多数已经“注销”。</p><p>对于前述经销商的疑问，康宝莱缘何不愿意沟通；为何要提交半年之久的各种信息；充斥在互联网平台上的各种低价康宝莱产品的由来；康宝莱为何不能提供经销商违规的证据；以及康宝莱中国是否在瘦身；还有被潘兴广场资本管理公司CEO比尔·阿克曼所指的，“康宝莱公司是非法的金字塔骗局”，康宝莱中国公司是怎么看的等相关问题，内参君多次致电、发邮件给康宝莱中国试图求证，截止发稿，没有受到任何回复。</p><p>我们无法判断，康宝莱中国正在经历什么，但作为一家跨国公司，应该有跨国公司的责任和担当。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUzMTg4MDg5MA==&amp;mid=2247613110&amp;idx=1&amp;sn=de4b5ca9d4d6bdd9c49a001b028f4660&amp;chksm=fbb9c11aa65702aca56e70f7c7bf6705f12a1a0261d5b7521ba51f78c35bd3ab8dd7087c00da&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“快消”（ID：fbc180）</a>，作者：淮安，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849357668993926</id>
            <title>新款AirPods，“开眼”了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849357668993926</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849357668993926</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 06 Jul 2024 02:39:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 耳机, 摄像头, 红外摄像头, 空间计算
<br>
<br>
总结: 苹果计划在AirPods中加入红外摄像头模组，以提升空间音频效果，并准备生物监测模组提供心率、体温等数据监测服务，将AirPods打造成全新的空间计算辅助设备。这一举措展示了苹果在无线耳机设计上的大胆想法，但也面临着续航和佩戴舒适度等挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>你是否想过，耳机也会有配备摄像头的一天？&nbsp;</p><p>耳机+相机，虽然类似的产品并非没有，但是我们一般将这类产品称为“智能眼镜”，产品定位则类似于随身相机和骑行记录仪，可以说摄影功能才是核心，而耳机功能只是顺带的。&nbsp;</p><p>毕竟从实际体验和产品设计出发，很难想象怎样的用途才会需要在无线耳机上增加摄像头。考虑到佩戴体验、续航等各方面的限制，这也并非什么好主意，但是苹果似乎不这么想。&nbsp;</p><p>在今年2月初，外媒曾经报道过苹果正在探索可穿戴设备的一些“未来可能”。<strong>当时的传闻称，苹果正在规划带摄像头的AirPods及智能戒指，彼时大多数声音都认为这只是苹果在实验室里的尝试，大概率不会转为实际产品。</strong>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_d6aa28de3d0a4a9199e1422681012bec@000000_oswg13230oswg632oswg129_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源：谷歌&nbsp;</p><p>然而现实总是更魔幻一些，最新的信息显示，苹果计划于2026年量产拥有红外摄像头模组的AirPods。与这个信息相比，往AirPods充电盒上塞屏幕的传闻都显得无比正常。不过，若是将两个信息结合在一起，倒是为我们描绘出一款全新的AirPods，一款配有屏幕、支持摄像的无线耳机，这是什么？随身迷你相机？&nbsp;</p><p><strong>在一个小小的AirPods上折腾这么多新东西，苹果到底想做什么？</strong>&nbsp;</p><h2><strong>AirPods，苹果空间计算的另一块拼图</strong></h2><p>苹果想做什么？在回答这个问题之前，我们首先需要了解爆料中提到的红外摄像头是什么？简单来说，传统的摄像头主要是通过传感器接收可见光，然后转为图像信号，而红外摄像头则不同，除可接受红外线的传感器外，还会配置可以发射红外线的发射器，通过主动照射并接收反射光的方式来生成探测范围的图像。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_7707f8e71f214d1e8751b765d4f499d3@000000_oswg63080oswg923oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源：cctvcamerapros&nbsp;</p><p>相较于传统摄像头，红外摄像头可以满足暗光、无光环境的图像监测需求，而且更具隐蔽性，因为红外发射器发射的红外光在大多数动物（包括人类）的视觉中都是不可见的，所以也常常被用在户外动物监测等方面的用途上。&nbsp;</p><p>咋看之下，红外摄像头的主要用途似乎与AirPods可能使用影像功能的场景都不沾边，那这玩意的定位到底是什么？<strong>实际上，红外摄像头还有一个用途是传统摄像头不具备的，那就是“测距”。</strong>&nbsp;</p><p>通过红外线发射及接收到反射信号的时间差，红外摄像头可以计算出发射端与反射物体的直线距离，而在短时间内多频次的发射红外光，摄像头就可以通过算法计算出发射端相对于物体表面的移动角度与速度。&nbsp;</p><p>看到这里，或许已经有人猜到AirPods搭载摄像头的原因，并非用来拍照或是其它杂七杂八的新功能，仅仅是为了进一步提升空间音频的效果。实际上，如果不考虑生成照片级的图像信息，那么这个红外摄像头的功率、体积都可以被缩小到能够接受的程度。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_e03a73e424224c338ad30c3b64fc2564@000000_oswg548230oswg1080oswg726_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源：苹果&nbsp;</p><p>不过，这意味着网友畅想的“你的拍照效果还不如我的耳机”等玩梗场面，大概率是不存在的。本质上，这是一个探测并接收红外线的传感器，你甚至很难将其称为摄像头，最多就是带有简单的图像信息，帮助芯片判断设备所处的环境空间状态。&nbsp;</p><p>除了对外的红外监测设备，苹果似乎还为AirPods准备了一个生物监测模组，预计将取代现有的内侧红外传感器，原有的传感器主要用于检测佩戴状态等需求，而新的生物监测模组在此功能上还将提供心率、体温等数据监测服务。&nbsp;</p><p><strong>精准空间定位+生物数据监测，AirPods显然不仅仅是一副耳机，随着Vision Pro的发售，苹果正在计划将这款最受欢迎的智能穿戴设备，打造成一个全新的空间计算辅助设备，补齐空间计算生态中的音频一环。</strong>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_330afe1844db4b7d97cb9a0759350c54@000000_oswg57289oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源：苹果&nbsp;</p><p>AirPods提供的精准3D空间音频，加上Vision Pro近乎以假乱真的空间显示效果，将会让用户的虚拟体验跃升一个层次。&nbsp;</p><p>不得不说苹果的想法很大胆，想要在一个无线耳机里塞入这么多传感器，同时保持续航和佩戴舒适度，对工业设计的能力要求高到吓人。所以并不奇怪为什么就连爆料中，也仅称这是苹果“计划中”的想法，即使最终在2026年无法实现上述目标，我也并不感到惊讶。&nbsp;</p><p>实际上，想要实时计算红外摄像头传回的数据，对于目前的无线耳机来说就已经十分困难。我能想到的最优方案，是借助手机等无线连接的设备的算力来实现。但是这又会导致空间音频信号出现延迟等问题，这显然并不符合苹果对新一代“空间音频”的严苛要求。&nbsp;</p><p>结合此前的一些报道来看，<strong>苹果的计划是利用人工智能技术，通过在耳机中部署NPU来满足空间数据的计算需求，</strong>这确实是一个可行方案。在空间计算等方面，NPU对比传统处理器有着显著的优势，通过深度学习构建的AI算法，可以更高效的完成空间数据计算，而且功耗也远低于传统处理器。&nbsp;</p><p>以当前的技术进步速度来看，想要实现这个目标并非遥不可及，其实更多的取决于相关硬件的整合成本，什么时候可以降低到一个能够被大家所接受的程度。&nbsp;</p><p>另外，我还在思考一个问题，苹果会止步于此吗？&nbsp;</p><h2><strong>AI时代，可穿戴智能设备才是未来？</strong></h2><p>当下，个人智能终端的代表无疑是智能手机，但是在AI时代，智能终端的形态显然将变得更加多样。<strong>借助云端算力与AI大模型，未来即使只有一副耳机也可以完成许多复杂任务，可穿戴智能设备与智能手机将不再是单纯的从属关系。</strong>&nbsp;</p><p>实际上，苹果如今就在推动这一进程，Vision Pro就是一个很好的例子，为了让用户可以在户外使用，苹果甚至不惜额外增加了对外的平面显示器和一系列的摄像头及传感器，来实现外部的面部再现与内部的现实画面投射。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_5c08a232d6ef478bafbde2bb55ba3a51@000000_oswg30296oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源：苹果&nbsp;</p><p>但是，Vision Pro等类型的空间计算设备，显然不能作为常规的日常可穿戴智能设备来看待。某种程度上，这类设备更像是笔记本电脑，只有在大家需要沉浸式体验和完成复杂的视觉交互任务时，才会将其戴到头上并使用。&nbsp;</p><p>Vision Pro设计的离电续航也证明了这一点，这并不是一款为长时间随身携带所设计的产品，那么苹果显然需要其他设备来补齐缺失的一环，会是什么？<strong>其实答案很明了，Apple Watch+AirPods+AR眼镜，而且前两者的职责将会出现一些重合，使得用户可以更自由的选择设备搭配。</strong>&nbsp;</p><p>在AirPods被曝光将配备红外摄像模组时，其实还有一个信息：苹果在2023年启动了一项名为B798的项目，该项目的目标是在AirPods上配置一个较低分辨率的摄像头，实现图像级的数据采集。&nbsp;</p><p>相较于只能用于空间定位的红外摄像模组，<strong>进阶版的摄像模组可以作为AI助手的辅助，让AirPods里的AI能够“看到”使用者周围的情况，并提供基于图像数据的帮助。</strong>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_f904251761ce47408ea4710a4dc42d8f@000000_oswg61975oswg994oswg666_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源：beebom&nbsp;</p><p>举个例子，当你走到一间餐厅门前，想知道餐厅的口碑与人均价格，当下的做法是拿起手机，通过大众点评等App来搜索餐厅名字，再确认评价。而在未来，你只需要通过语音直接询问Siri，她就会通过AirPods上的摄像头确认餐厅的名称，结合定位等信息搜索餐厅的相关讯息，然后通过耳机直接反馈结果。&nbsp;</p><p>有意思的是，在苹果的计划中，AirPods并非唯一新增摄像头模组的可穿戴智能设备。今年3月份曝光的一项专利中，苹果已经找到了一个解决方案，<strong>让Apple Watch可以配备屏下摄像头模组，这个模组可以实现拍照、面部追踪、Face ID等多种功能，将让Apple Watch成为一个更加独立的智能终端。</strong>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_5609518dd0754b75886b1b215a1c4d40@000000_oswg54945oswg683oswg864_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图源：苹果&nbsp;</p><p>结合苹果在AI等方面的动向，其实不难猜测这个摄像模组的主要用途，大概率就是Apple Watch的AI视觉辅助模块，为Apple Watch提供实时的图像采集能力，使其能够在一定程度上取代iPhone的用途。&nbsp;</p><p>但是Apple Watch的摄像头在使用过程中，不管是屏下式还是侧边式，实际上都面临一个问题，那就是不够自然，我想应该不会有人想一直抬着手走路，对吧？这也就催生了AirPods的摄像需求，通过两款可穿戴智能设备的互补，来实现不同场景下的智能应用。&nbsp;</p><p><strong>在一般情况下，用户只需要调用AirPods的图像数据即可完成如导航、资料查询等工作，而在需要更高精度的图像数据时，Apple Watch就可以提供额外的帮助。</strong> 我甚至怀疑在苹果的设想中，未来某一天是否会让iPhone彻底成为一个历史名词，试想一下，如果苹果再用AR眼镜解决图像显示需求，iPhone还有存在的必要性吗？&nbsp;</p><p>届时，或许iPhone会变成另外一样东西，比如一个随身的本地算力终端，所有的硬件都是为内置的高性能AI芯片服务，这个终端甚至不需要屏幕。<strong>Apple Watch、AirPods和Apple AR Galss（搭配智能指环），可以提供不同场景下的多种实时交互体验，这远比在一个玻璃屏幕上用手指划来划去要轻松、便捷许多。</strong>&nbsp;</p><p>当然，目前为止，这都只是基于苹果的相关专利与产品布局，所做的一个疯狂猜想，事实上想要实现这样的宏伟蓝图，我们恐怕需要在半导体等多个行业上都取得巨大的进步。&nbsp;</p><p>而且，基于空间计算设备的智能生态，如今也依然处于萌芽阶段，至少在短时间内，iPhone等手持智能终端，依然会是整个移动智能生态的核心。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4NjEwNDU5MQ==&amp;mid=2247543758&amp;idx=1&amp;sn=65ba9465f26dcdb2078dc22c2c1c86af&amp;chksm=fcc919ba50e61dba0b2d646d4c1226a6578bf22ac7af57d008b6a5e3de95f8b3bde9a3573d9c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“价值研究所”（ID：jiazhiyanjiusuo）</a>，作者：TSKnight，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849380510030215</id>
            <title>意大利冰淇淋，又行了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849380510030215</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849380510030215</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 06 Jul 2024 02:33:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Gelato, 中产, 健康减脂, 多巴胺风格
<br>
<br>
总结: Gelato作为一种高价的意式冰淇淋，受到中产阶级的追捧。其成功之处在于赶上了健康减脂和多巴胺风格的潮流，提供健康、美味和颜值兼具的冰淇淋选择。同时，Gelato通过创新口味和独特的配色，吸引了消费者的注意，成为一种新的流量密码，引领着冰淇淋市场的新潮流。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>最近，中产们迷上了Gelato意式冰淇淋。</p><p>一个冰淇淋球就要59元，比曾经的“雪糕刺客”钟薛高还贵，但消费者不仅不觉得贵，还疯抢。</p><p><strong>Gelato火了，从去年持续火到今年。最新数据显示，在小红书，#Gelato的浏览量超过了6亿次；在抖音，#Gelato的话题播放量也超过了4.5亿次。</strong></p><p>同时，DQ冰淇淋更是在进入中国32年后，罕见地做起了“饮+餐”的模式，卖冰淇淋和汉堡，但不管怎么折腾，曾经代表“高级”的冰淇淋品牌哈根达斯、DQ冰淇淋似乎都卖不动了，关店、客流减少……#茅台冰淇淋买一送一无人问，也上了热搜。</p><p><strong>在消费愈发理性的当下，两个冰淇淋售价高达80元的Gelato为何能在年轻人中走红？Gelato到底和传统冰淇淋有何不同？把Gelato做成冰淇淋专卖店，这是个好生意吗？</strong></p><h2><strong>网红的风吹到了Gelato</strong></h2><p>Gelato到底有多火？</p><p>从2023年开始火，某Gelato设备制造商表示，2023年一个月的营业额，相当于往年一整年的。无论订哪家的冰淇淋机，都得一个月后才能拿到机器。</p><p>今年的热度仍在持续，甚至走高。</p><p><strong>一二线城市的Gelato门店普遍门庭若市，“小县城的Gelato”也成了流量密码，人们争相打卡。</strong>Gelato更是和Citywalk挂上了钩，有人甚至在社交媒体上绘制了《 Gelato Citywalk》地图。</p><p><strong>最近，野人先生（原“野人牧坊”）品牌创始人透露，门店日营业额能够达到6万+。</strong></p><p>去流行的网红Gelato店打卡，拍照发朋友圈，随后美滋滋地品尝，它被视为中产偶然的放纵和对打工辛苦生活的奖赏。</p><p>为啥Gelato这么火？和DQ、哈根达斯相比，它到底有何不同？</p><p>不管Gelato有多少卖点，高价绝对是绕不开的点。和麦肯、蜜雪冰城的2元甜筒相比，Gelato一个冰淇淋球售价在25元到59元之间，Gelat已经比蜜雪们高出了二三十倍。</p><p>而和DQ、哈根达斯等相比，Gelato踩中了健康减脂风口、多巴胺风格等风口，极具观赏价值、传播价值。</p><p>首先是赶上了健康减脂的风口。</p><p>Gelato本意是“意式手工冰淇淋”，和ice cream“美式冰淇淋”相比，Gelato主打健康新鲜美味。</p><p>Gelato用牛奶、奶油、糖和各种新鲜水果及坚果制成，制作过程不另外添加一点水分，比ice cream脂肪含量、空气含量更低、温度更高、保质期更短。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_ccda0f355d0c488695943791ae2ddd90@6044601_oswg423538oswg1080oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Gelato与Ice cream的对比，图｜Pinvita Gelato</p><p>主打一个满足消费者的“既要又要还要”，既要健康、又要好吃，还要颜值高。通过更低的脂肪含量，帮消费者把吃冰淇淋的“罪恶感”降到最低。</p><p><strong>其次是，本土化的创新口味，让人眼前一亮。</strong></p><p>Gelato除了最基本的鸡蛋、牛奶、奶油等食材外，制作者可以根据手边的应季水果、蔬菜、甚至调味香料进行创作。比如南京烤鸭风味Gelato、碧螺春Gelato、山药枸杞Gelato、五常大米风味Gelato。</p><p>这些口味听起来奇怪，像黑暗料理，但却是一些Gelato品牌打造的成功大爆品。比如野人先生打造的五常大米风味Gelato就备受欢迎。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_dc20519d8f224d6a80248b39c23baa7b@6044601_oswg900320oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图｜来源网络</p><p><strong>餐观局在商场的Gelato探店调研时，听到有路过的年轻女性消费者跟同伴安利：“我从来没吃过这么好吃的冰淇淋，它家是手工现做的。”</strong></p><p>再就是多巴胺的配色，叠加短视频的传播，让Gelato具备了极强的获客能力。和这两年现制酸奶的“走红逻辑”有异曲同工之妙。</p><p>一些Gelato，做出各种颜色如抹茶的绿、草莓的红、海盐的蓝、巧克力的棕……各种多巴胺风格的Gelato被放在排列整齐的盒子里，还撒上了各种巧克力豆、坚果碎、饼干块。</p><p>不管是通过短视频的传播，还是通过门店展示，都非常吸睛，很容易激发食欲，消费者很难对其视而不见，要么留下深刻印象，要么乖乖被“俘虏”掏钱买单。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_6983f8b9ecf74123860b8c4dc68f37d9@6044601_oswg2555292oswg1080oswg1451_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图｜来源网络</p><p>和以前一些网红单品和网红品牌一样，“高价”也助推了Gelato的传播，让它更火。</p><p>“高价”是个非常有争议的话题，极容易引发讨论。</p><p>并且，“高价”赋予的稀缺感、社交价值，则会让一部分消费者成为其“忠实拥趸”，并作为品尝过的消费者，把感受分享（炫耀）给其他消费者。这就是Gelato不断走红、不断破圈的逻辑。</p><p>一言以蔽之，“新的流量密码”Gelato，其火爆逻辑和过去千千万万个网红餐饮品类、网红品牌一样。这无可厚非，问题是Gelato是否能接得住这种“火”。</p><h2><strong>开在商场里的“贵价”冰淇淋店</strong></h2><p>较好的消费认知和不断上升的品类势能吸引了很多入局者，不少入局者可能都在押注Gelato或许能成为下个风口品类，于是纷纷开店。</p><p>北京的Gelato品牌“野人先生”（原“野人牧坊”）进入了18个省市，门店数超过168家，其创始人声称今年还要新增200家。客单价31元，店多开在商场负一层。</p><p>意大利品牌Venchi闻绮，已经在全国一、二线城市开出了60多家门店；被称为“魔都冰淇淋天花板”的Luneurs也开出了近30家门店。</p><p>二者的客单价均在80元左右，店多开在商场4层、5层、1层。不同选址价格也不同，以Venchi闻绮为例，其在北京西单店比北京三里屯店价格略高3-4元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_610fe0b659544d1bbe8a1065b9e8a467@6044601_oswg102994oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Venchi闻绮价目表，左北京西单店，右三里屯店</p><p>图｜来源大众点评</p><p>和一线城市开在商场4-5楼，客单价80元的Gelato相比，Gelato“平替”则开出了更多门店。客单价10元，同样是冰淇淋专卖店，同样是多巴胺配色，多开在商场负一层，宣传牛乳冰淇淋等，而不是Gelato。</p><p>波比艾斯，全国有800家门店，近一个月开店数量为135家，净增长率为12.8%。罗曼林冰淇淋已经有200多家门店，其创始人马志超甚至喊出2年要开出万店规模。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_722c823bdd3f4580a04bedba26a50ad3@6044601_oswg71532oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图｜来源野人先生、波比艾斯公众号</p><p>甚至，线上也在售卖Gelato了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_5ef112e57a024350912d50b589c6501e@6044601_oswg180454oswg435oswg811_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图｜三联生活周刊公众号</p><p>喜茶等品牌开始用“Gelato+”来扩张产品线，关于Gelato培训加盟的贴子更是在社媒广泛传播。</p><p><strong>对开Gelato店的餐饮老板来说，高毛利和“小而美”是吸引他们的重要原因。</strong></p><p><strong>Gelato的产品毛利率普遍在70%以上，部分产品的毛利超过80%，是典型的高客单、高毛利生意。</strong></p><p>店型小而美，占地面积不大，几平米的小档口即可；员工少，1-2人即可；出品效率高，虽然主打现做，也不是茶饮咖啡来一单做一单的模式，而是批量做好一批，顾客点单，员工迅速盛出Gelato再称重即可，出品效率比咖啡奶茶还要快。</p><p>根据餐观局在新一线城市某商场负一层，对野人先生的调研，20分钟内，Gelato来了10波购买的客人，营收大概是300元，客单价30元。试吃完购买的概率大概是30%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_977c8e80cd3c416ab0417bf26ec66dee@6044601_oswg145288oswg1080oswg1441_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图｜餐观局制作</p><p><strong>Gelato店的优势是高毛利、小店型、效率高，但Gelato店的店型也有缺陷。</strong></p><p>毕竟，作为逛街标配，Gelato店一定要开在人流量大的商圈，比如Gelato门店选址多在地段优、人流旺的明星街区，比如三里屯太古里这种流量打卡地。<strong>这就意味着高房租、高获客成本。</strong></p><p>另外，Gelato店作为贵价产品，一定是和社交价值挂钩的，也就是说门店要精装修，布景上要花钱花心思，<strong>这就意味着装修投入较高。</strong></p><p>就和其他网红店一样，如果Gelato这个品类的势能下降了或者消费者不爱吃了，<strong>这些高房租、高装修成本到时都会变成净亏损。</strong></p><p>还要注意的是开店节奏，作为一个热度正在上升的品类，已经有品牌开始加快开店速度，喊出开2万家店的口号了，Gelato适合现在就去做规模化吗？这些Gelato的品牌，到底是割加盟商、割消费者，还是真风口呢？</p><h2><strong>“季节性强”或成致命缺陷</strong></h2><p>对比咖啡奶茶品类来看，Gelato的品类短板比较明显。</p><p><strong>一个是冰淇淋的成瘾性并不强，不像咖啡里有咖啡因，奶茶里有茶多酚，容易上瘾。</strong></p><p>另一个，它并不是刚需。</p><p>餐观局在线下调研时发现，在Gelato店旁边，有一个面包店。同样也提供试吃，试吃完消费购买的概率高达60%-70%。这很好理解，面包可以当早餐、更刚需，口味丰富且健康，十几二十几元一袋，可以吃3-4个早上，性价比更高。</p><p>即便试吃后认为Gelato好吃，但看到几十元买一个冰淇淋球，消费者反复衡量后，可能还是会觉得隔壁2元的甜筒更香。</p><p><strong>那我们不和“餐”比，和同为饮品的茶饮比。在消费者眼里，炎炎夏日，一杯冰的水果茶，可以解渴，但冰淇淋解不了渴。</strong></p><p>成瘾性不强，也不刚需，如果Gelato只有这些品类缺陷，它即便没有成为大品类的“命”，大概率也能做成一个小品类存在。但冰淇淋做的是季节性生意，这是天然缺陷，也可能是致命缺陷。</p><p>有业内人士告诉餐观局：“那些雪糕企业一般在9月、10月就不生产冰淇淋了，开始维修设备，到12月开始研究新品。过完年，2月份左右，开始推进新品上市。冰淇淋做的就是夏天几个月的生意，是季节性生意。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_89dfa2e4346e432a9fd29a2ca9638abb@6044601_oswg1281218oswg1080oswg1350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图｜来源网络</p><p>Gelato是意大利冰淇淋，其在欧洲有着较为成熟的市场。</p><p>数据显示，欧洲是Gelato最大的市场，2021年该行业的营业额达到87亿欧元。在欧洲，有65000个Gelato销售点，从业人员达到30万人。&nbsp;</p><p><strong>该业内人士称：“但我们能把Gelato的生意照搬到国内吗？不可能。我在意大利的时候体验过，大冬天，意大利人裹着羽绒服，吃着Gelato，感觉确实是甜蜜的。外国人的胃一年四季都可以吃冷的。但中国人的胃是要喝热水的。”</strong></p><p>可乐已经卖得很好了，但可口可乐大中华区的负责人也曾说过：“在中国，可乐的最大对手是白开水。”</p><p>中国人的胃和风俗习惯也决定了，冰淇淋专卖店很难去改变人们的生活习惯，把淡季变旺季。</p><p>所以，Gelato专卖店不会是一个大品类，是否能作为独立门店存在，恐怕也存疑。毕竟咖啡、茶饮这两个品类“冷热均宜”。</p><p>Gelato的口味更新鲜更多样、看起来更健康，或许Gelato的归宿是作为一条产品线而存在，可以进入冰淇淋店，也可以进入茶饮店。就像小龙虾那样，经历过几年的网红高涨期后，小龙虾专卖店难存活，那就作为烧烤店或商超的一个产品线而存在。</p><h2><strong>“高价”路线难走</strong></h2><p>这些年，高价高品质的消费品路线有点儿难走。</p><p>听到Gelato这个词，有业内人士对餐观局说到：“随着消费者越来越理性，Gelato要做成高端冷饮独立店，有点难。”</p><p>之前上海有一个高价蛋糕品牌Lady M，曾经需要排队6小时、聚集人员多到被要求暂停营业、蛋糕被黄牛加价4-5倍仍“一糕难求”，却在前两年就被美国总部要求关店、收归直营，至今再无新的动态。</p><p>当时Lady M已开了26家店，三角形榴莲千层均价75元一块、6寸的蛋糕500多元一个，主打轻奢高品质。其品牌方对中国市场、对品牌营销也颇为了解。</p><p><strong>是Lady M的品质不够好吗？是格调不够高吗？是选址没有开在富人区吗？好像都不是，它的品质、格调都比较好，包括店主要开在富人省份江浙沪。但它仍然没有走通高价高品质路线。</strong></p><p>作为拥有全球销量前10名冰淇淋品牌中的5个（如梦龙）的联合利华，在今年年初剥离了冰淇淋业务，让该板块独立运营。财报显示，2023年，联合利华的冰淇淋业务定价增长8.8%，销量却下降了6%。其在财报中说到，全年的销量受到高价格弹性的影响、消费者购买更便宜的价值型产品的影响。</p><p>不管是倒掉的Lady M还是被剥离了业务的联合利华冰淇淋板块，都说明当前形势下，高价高品质路线难走。更何况梦龙的配料表也曾被扒出“并不高端”。</p><p>事实上，已经有Gelato专卖店活了十几年，只不过疫情期间被传倒闭。</p><p><strong>一个冰淇淋球卖35元，也是主打意式冰淇淋，广告词是“一个冰淇淋球等于一个苹果热量”，2007年在上海开出第一家店，2018年曾拥有近200家店。2020年被传倒闭。它就是爱茜茜里。</strong>最近，爱茜茜里又“复活”了。原来是去年爱茜茜里申请破产，原爱茜茜里在乌鲁木齐的城市代理重新买了这个商标，重新在上海和苏州开店，最近准备放加盟。</p><p>大概也是瞄准了Gelato的风口，想继续做，但是能起死回生吗？</p><p>窄门餐眼数据显示，哈根达斯开了394家，人均70元。DQ开了1588家店，人均26元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_c4866b7a859846a48e468b411307e966@6044601_oswg123080oswg716oswg1575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图｜来源大众点评</p><p>上述业内人士告诉餐观局，有钱人追求健康，是不会吃Gelato的，而且它的热量比较高，因为它蛋白质高、纯度高。哈根达斯能存活这么多年，和其进入了各种五星级酒店的渠道、无孔不入密切相关。</p><p>当然，DQ这些年也在跌落神坛。但DQ仍能保持一定基本盘的原因，可能和其推9.9元甜筒和到下沉市场开店有关。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/m6cRWFqAYRzJn0KC_BYoYg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“餐观局”（ID:Can_guanju）</a>，作者：孟一，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849390437091975</id>
            <title>聊聊《绝区零》：米哈游走了一回窄门</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849390437091975</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849390437091975</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 06 Jul 2024 02:30:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 绝区零, 米哈游, 动作游戏, 爽感
<br>
<br>
总结: 《绝区零》是一款由米哈游推出的动作游戏，以打得爽为核心设计理念。虽然在产品量级上不算大，但通过极致的动作玩法和细节打磨，成功吸引了全球超过4600万的预约用户。游戏在上线首日登上iOS畅销总榜第三，展现出了其独特的魅力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>7 月 4 日，《绝区零》正式上线。从UID来看，早上11点，国内用户注册量或许就突破了1500万。游戏也在首日登上了iOS畅销总榜第三。</p><p>此前，在很多人眼里，《绝区零》应该是米哈游又一款重磅旗舰产品。毕竟它打破了米家纪录，全球预约人数超4600万。公测前的直播、OP也都话题度拉满，频上热搜。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_cb1ca672b5eb4018b6b70fd7ef729b36@000000_oswg114050oswg791oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这种势头，让很多人都认为《绝区零》的上线成绩，应该理所应当的一骑绝尘。</p><p>但是，如果我们从产品角度去观察，会发现《绝区零》又是一个特立独行的存在。</p><p>对比米家过去的产品来说，《绝区零》虽然也堆了很多料，但它的产品量级显然不算大，更像是一款小而精、主打内容密度的产品。</p><p>放在行业来看，现在大家都在吹工业化，卷大作，不管怎样，高低得整上一个开放大世界，再配上包罗万象的新玩法，生怕饿着玩家。可《绝区零》却反其道而行之，从一测到上线，由始至终守着动作游戏、小众题材的一亩三分地。</p><p>再看发行层面，你或许也能感知到，《绝区零》虽然宣发不少，但并没有达到过去米家产品那般高举高打，整体相对克制。</p><p>所以，《绝区零》为什么要走这样一条路？我觉得核心在于，团队的决策思路并不是要做一款能在市场上赢家通吃的统治级产品，而是想针对某几个设计点，尝试做到极致，迭代自己“往深处挖”的能力。&nbsp;</p><h2><strong>打得爽</strong></h2><p>《绝区零》的核心方向，从头到尾就一个字，“爽”——这也是公测前瞻直播中，出现频率最高的关键字。</p><p>《绝区零》制作人振宇在采访中说过，团队最早的设计初衷，就是要做一款玩家打得爽的游戏。</p><p>所以，游戏前几次测试，只认准了一条路：要把动作玩法做到极致。</p><p>一测，他们想到的核心战斗机制是连携技，鼓励玩家进攻。通过打满敌人的失衡值，让小队角色轮番上场，配上酷炫运镜，给人高频的输出爽感。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_9f34a79b5e7747ea9301ee7792aab4c1@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但是，如果一直都是玩家的进攻回合，没有防守回合，再强烈的正反馈也会逐渐单调。</p><p>为此，二测他们又在防守上面想办法，强化了敌人的攻击欲望与霸体，加入了弹刀（极限支援）系统，做到了攻防都能爽。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_8b4c35b29fb0423384040b7f0099731a@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>到了三测，核心战斗机制基本得到验证后，他们则扩充了角色的属性定位，丰富小队搭配；并且把邦布放到了小队作战之中，让玩家触发连携技时，有了更多的策略选择。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_efe2e65d586645caa7e0e08bbe35f2f4@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可以看出，虽然每次测试，《绝区零》都没有直接引入什么翻天覆地的新玩法，但就是通过每次加一点新的战斗机制，让游戏的战斗体验翻了几番。</p><p>当然，机制上的设计，仍属大面。动作游戏真正考验功夫的，还是那些细枝末节。之前玩家社群里就有过传闻称，动作天尊卡普空内部的打击感资料，被分成了好几份，由不同的高层保管。虽然这个说法过于夸张，但你也能感受到动作游戏到底有多难做，它太考验团队对细活儿的把控。</p><p>那么《绝区零》是怎么做的？</p><p>最直观的是，在色彩运用上，游戏画面整体色彩饱和度偏低，战斗场景的背景配色也都偏单一，但怪物、UI、招式特效、反倒是彩色，广色域的RGB设计，这明显就是想让画面足够干净，方便玩家牢牢盯死战斗中的细节。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_0c6a98f428754a6e884a18e4dbabe3ad@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>振宇表示，《绝区零》的战斗，考验玩家对时间窗口的把握，需要玩家专注。他们追求的是极致的细节和恰到好处的表现，以帧为单位去校准打磨动作和特效。</p><p>你可能会觉得，这说法是不是有些过于吹捧了。但如果真去逐帧拆解战斗，你会发现，《绝区零》虽然不乏视觉炫酷的战斗特效，但都只出现在攻击的刹那，且并不是充斥满屏的粒子效果或光污染；同时，他们对于震屏的使用也相对克制，只有在弹刀的那几帧，才会配合运镜，强化视觉冲击力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_055ed04be9e74c9f8e08a31148964a63@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这段攻击很好诠释了打击帧</p><p>当你把视觉重心，放在角色身上时，还会发现他们的动作细节多得吓人。</p><p>比如妮可藏着一个隐藏的战斗招式，需要你在释放技能时，手搓方向键，这样她就会重心不稳摔倒，朝天上射出一颗下降的炮弹。一来，这让角色派生连招有了更多可能性，二来也反映出了妮可大大咧咧的性格。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_630567fb59fe4e97b92963a9a507c779@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而怪物的受击反馈，也是多得离谱。玩家轻重攻击不同、属性表现不同，音效会有细致差别，同时怪物也会根据受击招式，展现出十余种表现。如果要继续细说的话，慢镜头、视角转换、顿帧……这里面的细节就太多了。</p><p>这些东西，你说难做吗？当然难，细节永远是最难把握的，想做好需要逐帧调试很久，其难度可能并不比攻克一个自由的开放大世界要低，也正因如此，大部分游戏如今都选择了ARPG的路线，弱化动作的部分。</p><p>当然，我们也并不是说《绝区零》现在就是一个武林高手，把战斗打磨得天衣无缝。从公测的玩家反馈来看，一部分人会觉得游戏前期的核心乐趣不足，这或许是因为在平衡学习曲线上，他们做得太过了，为了照顾上手门槛，而让前期流程变得缺乏心流。</p><p>但无论怎样，从研发细节上，你应该能看出，《绝区零》就像个武痴一样，在鲜少人愿意投入的“打得爽”这件事上，一路死凹。&nbsp;</p><h2><strong>看得爽</strong></h2><p>在核心战斗以外，我觉得《绝区零》的整体视觉设计、内容呈现，也是在让你看得爽。想要实现这点，他们的方法还是死磕细节。</p><p>首先是二次元游戏的核心，角色。</p><p>之前，《绝区零》最出圈的案例是角色养成界面，游戏还没上线，它就已经成了一众友商学习参考的对象。</p><p>三个养成模块，点击任何一个，角色都会配合摄像机角度，摆出连贯的耍帅姿势，以此展现角色张力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_33ca74ada92f45beb1c4e5632578d41d@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>初看，我以为这只是一个比较讨巧的小聪明，但其实这里面的门道不少。</p><p>比如，部分角色不仅仅设计了3套动作，苍角就有4套动作，最后还会戴上面具。通过将多个动作，合理地打乱，随机分配至3个按钮处，就能给人一种角色自己在动，并非是绑定了某一个按钮的感觉。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_e42db5308d514ca58e10f7636523f5d5@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>又比如，背景滚动的胶卷平面设计，一定程度上映衬出了角色的立体感。同时左侧角色的构图相对松弛，与右侧信息密集的UI布局，形成了整体平衡的视觉效果。</p><p>而相比于此前的测试版本，公测版本又在意象影画（命座）上炫了一下技。整体界面设计成了一张海报，根据命座数量，可以分阶段解锁、点亮海报，甚至还可以自定义海报图。</p><p>诸如此类的设计细节和内容量，真的太多了。你看主菜单的角色展示界面，一般二游都只是给角色设计不同的交互语音和动作，但《绝区零》还按照角色的性格和身份，制作了不同的场景和运镜。闲暇时候，掏出手机，换着不同角色看，也足够打发时间了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_ee9e96c4e123480396d3ad55d1f17296@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_8800782f01214991b1153537c3bf2ef3@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>只要你玩上一会儿，应该还能马上感受到角色的动作和表情丰富度，且角色建模还有种Q弹的质感。</p><p>据了解，《绝区零》并不只是设计了几种通用的骨骼体型，而是会根据角色性格、体型去做模型。在此基础上，他们又增加了骨骼绑定的数量，就连服饰也都有明显的物理效果。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_459aace739a846dca8fbf5b6f4065cbc@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_6022dfe3db0f4dcbb0ffdeca1d1e177e@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>具体到实际战斗中，角色能打出肆意撒欢的演出招式，在CG里面，同样保持了夸张的演技。而为了在剧情展开时，也保持这个风格，他们又采用了2D漫画的形式，在构图方面可以更加自由。</p><p>所以你看，《绝区零》之所以用三种剧情表现形式，也是出于对角色的张力表现把控，这部分完全是高度统一且连续的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_4a79ae70bdd749599aa953537ad9a75c@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其次，在场景的构建上，《绝区零》虽然不是开放大世界，但他们却在小城镇里，塞满了内容细节，有种螺蛳壳里做道场的感觉。</p><p>之前，我们曾说过，《绝区零》充斥着太多风格化的小众文化，场景里有不少潮流文化艺术的表达和致敬。但在此之外，游戏其实还融入了大量现实中的常见元素，将团队想要表达的内容，和日常生活建立联系。</p><p>比如，街头的犄角旮旯处处张贴着水管维修、电费催缴、避灾防护提醒等小广告；</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_fd51212f2bbf44508c6d5565657886b4@000000_oswg324136oswg1080oswg399_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_e7182cae1eae4e43af8e9375c748fa06@000000_oswg142424oswg1080oswg418_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_aad40c50db2c485a9dee8e68e993ab31@000000_oswg340428oswg1080oswg489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>绳网则展现了小红书、微信公众号般的帖子排版样式，像极了一个真实的论坛社区。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_58dfc98cf378481494fb868c65c8d63a@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>炫技般的平面设计</p><p>《绝区零》也并不只想让城市显得真实，而是还想让它显得有人气、有烟火气。振宇此前表示，“与其说这是一个真实的城市，不如说它更像一个有人生活居住的城市。”</p><p>为了把城市做活，城镇里的各个商铺、NPC，都有自己的一套运转规则。白天，学生上学放学；傍晚时分，上班族会来到拉面店吃晚饭；晚上咖啡店则早早关门，留下24小时营业的便利店……</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_361cc1f66b644e9f98d6275ee0e8ba8c@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如果你再仔细观察街头NPC：上班族一直念叨着行情不好，你凑近去看他的手机屏幕，是一片绿油油的股市走向；嘴里喊着跳槽的社畜，手机里正看着其他公司的企业介绍；纠结穿衣风格的学生妹子，正在选购鞋子……</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_dab71cce63a74715ab6e414a328386f2@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而那些更重要的角色，也可能会在城市里展现不一样的一面。比如鲨鱼妹艾莲，平日里她是一名学生，暗地里则是维多利亚家政成员，因此你在街头偶遇她时，很有可能她就是穿着学生制服的样子。</p><p>另外，《绝区零》还根据时间系统，设计了不同方位的太阳，以及光照颜色，甚至光照强度还会被飘过来的云层阻挡。虽然，这不是多么牛逼的设计，但对于大部分同类游戏来说，显然没必要做到这个程度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_c9362d374f8c40b6872b52d6714edd12@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>之所以《绝区零》会在这些细节上不遗余力，我想一部分可能和振宇擅长美术的出身相关。但更重要的是，这些细节的填充和打磨，确实让整个游戏有了与众不同的质感，玩家也才能有更沉浸的生活感体验。&nbsp;</p><h2><strong>产品足够有趣就行</strong></h2><p>说到这里，你应该也能感受到《绝区零》到底不同在哪了。</p><p>对比米哈游的过往产品，乃至放到整个行业来说，它走的都不是“我全都要”的心态，而是小而精的路线，专注于动作体验这一点去硬凹，又在擅长的视觉和文化内容层面，做到极致。</p><p>更难得的是，它挑战的方向，都很难单纯通过成熟的工业化管线去实现，必须要耐得住性子，去做手艺活儿。此前振宇就曾表示，“我们追求的是质量而不是数量。”</p><p>而在面对AI能否帮助团队提高生产效率的提问时，振宇也回答，“我认为人类的触感在如今变得更有意义，这是整个团队都相信的东西。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_a9998ec44be24df8bafa0a26c2157d29@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">振宇</p><p>截止至目前，《绝区零》在畅销榜已经超过抖音24小时了，算是近年二次元动作游戏的最好首日成绩。而且，对于更注重动作体验的《绝区零》来说，它的PC、主机端用户占比应该不低，iOS畅销榜恐怕还不能完全推测出它的整体流水。</p><p>之前，我一直觉得，《绝区零》的点，很难完全去剖析出来，因为它涉及了太多细活儿，碎活儿，你只能在游戏中实际体会，一旦一一写出来，力度和味道就变了。</p><p>但如果一定要找一个概括的话，我觉得这款产品的高光，就源于对细节的执着劲儿。</p><p>之前，日本有位从事游戏行业的up主，做了一期视频去聊《绝区零》，结果越聊越多，UI、转场、动画制作，每一个都能衍生出无数话题。最后，他只能感慨，米哈游真是太可怕了，随后，他又一阵羡慕，认为这是每个从业者都想要实现的精益求精，但很可惜，考虑到现实的种种因素，公司恐怕不会给予这么大的空间。</p><p>所以说，《绝区零》虽然不是出场即王炸，但它其实恰恰符合了游戏团队最本源的创作冲动。它也一定程度上说明了，米哈游正在改变过去只做超级产品的大战略，转而开始兼顾更细致的设计积累。</p><p>“我们早期开始制作《绝区零》时，并不知道市场会不会饱和。我关注的是制作一个有趣和好玩的游戏，然后让玩家自己选择尝试，我认为这就足够了。不管是什么类型，只要它是一个有趣的游戏，就行。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5OTc2ODUxMw==&amp;mid=2649937904&amp;idx=1&amp;sn=1d4faac5a684449c89d04a07cd16d18f&amp;chksm=be36b2238720db06f5ce7f674f98ccda2f0e01003259124af323a401bb56a783a3cde35a2b16&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“游戏葡萄”（ID：youxiputao）</a>，作者：严锦彦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849454243384199</id>
            <title>近一半产品没能100%兑现分红，分红险还值得购买吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849454243384199</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849454243384199</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 06 Jul 2024 02:28:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 上海陆家嘴, 保险公司经纪人, 分红险产品, 分红实现率
<br>
<br>
总结: 2024年初，险企代理人火热销售分红险产品，但部分保险公司的分红实现率出现大幅下滑，引发市场关注和质疑。这一现象与分红险的实际分红水平调降、险企投资收益下滑等因素有关。消费者在购买分红险时需要更加理性地面对市场现实，预期收益率可能不如过去，但仍具有一定吸引力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>上海陆家嘴的一家星巴克，某头部保险公司经纪人林可，正拿着黑色中性笔在纸张上给她的客户计算、推演、讲解着一款分红险产品，午后的阳光透过落地窗，可以依稀看到纸张上密密麻麻的计算数字。这是2024年初险企“开门红”时期，代理人火热销售分红险的场景一角。</p><p><strong>稳定的固定收益加上浮动分红，增额终身寿险产品热潮之后，分红险逐渐成为2024年险企大力推动销售的产品之一。</strong></p><p>近期随着部分保险公司2023年度分红保险红利实现率数据的披露，分红实现率的大幅下滑引发市场关注和质疑。据不完全统计，在已披露信息的超27家人身险公司中，有超过400款产品分红实现率高于100%，390多款产品分红实现率低于100%，这意味着近一半产品的分红实现率低于100%。而在2022年，曾有90%的产品分红实现率超过了100%。</p><p><strong>值得关注的是，光大永明人寿等险企的分红实现率甚至出现“跳水”，部分产品分红实现率直接从167%跌至19%。</strong>由于停售等原因，瑞泰人寿、鼎诚人寿部分产品甚至出现“零分红”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_b245225417b941e4a44feda3a598a5b0@000000_oswg597956oswg1080oswg869_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>（图1：部分披露红利实现率的保险机构情况一览，数据来源：保险公司官网披露）&nbsp;</p><p>红利实现率出现大幅“滑铁卢”的背后原因是什么？</p><p><strong>据业内人士分析，首先，这与今年年初分红险的实际分红水平调降相关。</strong>为降低保险公司负债端成本、缓解行业利差损风险，监管部门对部分人身险公司进行窗口指导，要求调降分红险实际分红水平，中小型保险公司和大型保险公司的分红实际收益率分别被压降至3.2%和3.0%左右。</p><p><strong>其次，与2023年险企投资收益有关，</strong>由于2023年权益市场波动较大，叠加市场利率持续下滑，投资收益率的承压影响了分红险实现率水平。另外，部分险企也进行了更多的分红保险特别储备计提。</p><p><strong>对于消费者而言，在规划未来购买分红险时，需要更加理性地面对市场现实。</strong>随着外部投资环境的变迁，当前市场上的整体投资收益率普遍维持在2%左右的水平，这直接影响了分红险产品的潜在回报率。</p><p>据一位头部险企的精算专家提醒，在此背景下，消费者不应期望分红险的收益率能够轻松达到过往较高的4.5%水平，这既不符合当前的投资环境，也不切实际。不过，他也认为，分红险产品在未来仍具有一定的吸引力。虽然无法保证达到某些不切实际的高收益预期，但合理预估下，客户能够实际到手的年化收益率仍有望达到2.5%至3%的区间，这在当前低利率的市场环境中，相较于其他纯储蓄或低风险理财产品而言，不失为一种相对稳健且具有一定增值潜力的选择。</p><h3><strong>近五成产品红利实现率低于100%</strong></h3><p>分红险，是将可分配盈余按一定的比例、以现金红利或增值红利的方式分配给客户的一种人寿保险，2023年1月4日，原银保监会曾发布《关于印发一年期以上人身保险产品信息披露规则的通知》，要求保险公司在公司官方网站上披露该分红期间，各分红型保险产品的红利实现率。</p><p>所谓的分红实现率是指分红险产品实际派发红利与销售时演示红利之间的比值，分红实现率等于100%，说明实际派发红利与演示红利一致，低于100%，说明实际派发红利低于演示红利，而高于100%，则说明实际派发红利高于演示红利。</p><p>近期，保险公司正陆续公布2023年分红险的红利实现率，这也是行业第二次公开披露分红险红利实现率数据。</p><p><strong>从行业整体数据来看，表现分化明显。</strong>超过半数公司分红险平均红利实现率超过100%，亦有部分保险公司欠佳，其中光大永明人寿、招商局仁和人寿两家公司分红险平均红利实现率分别为63.90%、65.43%，排名落后。</p><p>上下滑动查看更多&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_7a35ecf940954c5a95499fbe81b350b4@000000_oswg405591oswg446oswg850_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>（图2：光大永明人寿分红型产品现金红利实现率水平一览，图片来源：光大永明人寿官网）&nbsp;</p><p>率先披露2023年分红险实现率的光大永明人寿共计有39款分红险产品，2023年红利实现率区间为19%-115%。对比2022年来看，该公司40款产品中，仅有光大永明丰盛百年养老年金保险（分红型）红利实现率为92%，未能达到100%，其余产品红利实现率皆在100%以上。不过2023年，其39款分红险产品中，仅6款达到100%以上，红利实现率下滑明显。</p><p>此外，光大永明人寿在售的“金保鸿利两全保险（分红型）”“金保安盈年金保险（分红型）”“鑫玺人生年金保险（分红型）”3款产品红利实现率更是分别由上年的167%、161%、100%降至19%。</p><p>招商局仁和人寿7款分红险产品中，其分红实现率均不超过70%，其中招商仁和招悦两全保险(分红型)从2022年171% 的降至64% ，招商仁和招享未来(尊享版)年金保险(分红型) 从2022年的167% 降至60%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_5961543cb0dc4cf091dfd00c9b615266@000000_oswg462310oswg954oswg913_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>（图3：招商局仁和人寿分红型产品现金红利实现率水平一览，图片来源：招商局仁和人寿官网）&nbsp;</p><p>除上述两家险企外，长城人寿的27款分红险产品红利实现率全部跌破100%亦引发关注。上一年度，该公司分红险红利实现率均在100%及以上；此外，北京人寿的“北京人寿京富满堂B款两全保险（分红型）”红利实现率也由上年174%降至97%。引发关注的还有鼎诚人寿所售“新光海航祥瑞团体年金保险(分红型)”红利实现率已低至0，据了解该款产品没有实际销售且已停售，以及瑞泰人寿一款保额分红产品的增额红利实现率为0。</p><p>从大型上市险企的数据来看，平安人寿的主要产品也从2023年的红利实现率区间75%至114.3%下降到了今年的25%至57.1%，据了解，平安人寿2023年分红实现率表现或与市场投资环境原因有关。</p><p><strong>不过，也有部分保险公司分红险产品表现较好，近30家保险公司中，超22款产品红利实现率高于200%。</strong>其中，恒安标准人寿有分红险产品红利实现率最高达到556%，工银安盛、建信人寿、中韩人寿、渤海人寿、爱心人寿分别有产品红利实现率最高达到241%、259%、225%、202%、240%。</p><p>据一位业内资深精算师分析，红利实现率应略高于100%，过高或过低都会影响保险公司的实际经营。若红利实现率过高，可能是保险公司给保单持有人分配了超出实际投资收益水平的红利，长期保持过高的红利实现率会增加保险公司的负债成本，给公司长期经营带来不利影响，短期过高的红利实现率也会推高保险消费者的红利预期，一旦后续红利水平下降，容易引起退保风险。</p><p><strong>如红利实现率过低，可能是保险公司投资未能达到预期，或是前期的红利演示水平过高。过低的红利实现率容易引发保单持有人的非预期退保，对公司的流动性和投资收益都将产生不利影响。</strong>同一公司不同保险产品的红利实现率差异过大，也会引起保险消费者对保险公司红利分配公平性的质疑。</p><h3><strong>红利实现率为何下滑</strong></h3><p>为何分红险红利实现率会出现如此大面积的下降？</p><p>首先，今年年初，为降低保险公司负债端成本、缓解行业利差损风险，监管部门对部分人身险公司进行了窗口指导，要求调降万能险结算利率水平、分红险实际分红水平，大部分中小险企的万能险结算利率不超过3.3%，大型险企的万能险结算利率不超过3.1%。<strong>分红险的实际分红水平亦对照万能险结算利率来实行。</strong></p><p>据北美精算师、精算视觉主理人Alex分析，用便于大家理解的方法粗略计算，以收益压降后的某大型保险公司分红险的实际收益率3.0%为例，来反推分红险的分红实现率：预定利率2.5%为保证部分，用3.0%的实际收益率扣去预定利率2.5%，得出分红险的浮动收益率为0.5%，而分红险中档预期演示的收益率计算为“4.5%减去产品的预定利率，再乘以给客户的70%盈余分配”，即（4.5%-2.5%）×70%，则等于1.4%。</p><p>Alex表示，这意味着如果分红派发完全按照预期，浮动收益率应该达到1.4%，但实际上监管最高只让派发0.5%，由此得出，0.5%÷1.4%=35.7%，<strong>即压低后的分红实现率，是在35%左右的水平，以这个水平来看，相当于分红险演示收益率为1.4%，而实际的当期分红派发却只有大约0.5%。</strong></p><p>当然，由于分红险产品还存在扣费以及分红平滑等因素，而且不同分红险提供的保证、浮动收益也有差异，因此并不是所有受此影响的产品分红实现率都是统一的35%，也会有高有低。“但是目前看来，35%是2023年分红险产品相对比较统一的实现率水平。”</p><p><strong>其次，2023年分红险红利实现率下降还与险企投资收益有关。</strong>由于2023年权益市场波动较大，叠加市场利率持续下滑，投资收益率的普遍下滑亦影响了分红险实现率水平。从2023年上市险企总投资收益率来看，中国人寿、中国平安、中国人保、中国太保、新华保险该指标均不超过3.3%，总投资收益率分别为2.68%、3%、3.30%、2.60%、1.80%。</p><p><strong>同时，从2023年险企整体透露收益率情况来看，根据监管披露的数据，2023年险资运用年化财务收益率为2.23%，比2022年的3.76%下降1.53个百分点。</strong></p><p>《分红保险精算规定》中要求，保险公司分配给保单持有人的比例不低于可分配盈余的70%。据上述业内资深精算师分析，可以理解为可分配盈余的70%是有强制规定的，但分红险的红利分配是长周期下的一个数据，具有平滑机制，也就是说在某个时间点下暂时少派发的分红也会进入未来的积累中，不代表会消失。他还提醒，消费者在购买分红险产品时，可以多关注该保险机构的盈利水平和经营业绩，另外也可关注保险机构是否有做分红把期限的特别储备计提。</p><h3><strong>分红险还值得购买吗？</strong></h3><p>“3岁男宝趸缴10万元，7岁时红利利益超保费，24岁时红利利益翻2倍。”这是一位保险代理人在为客户演示分红险收益的话术。</p><p>如是，分红险的演示收益真能实现吗？<strong>据一位头部险企产品精算人士表示，按照监管规则，分红险可以用4.5%利率进行演示，但当前分红险实际分红水平受监管指导和实际投资水平的限制，目前分红险产品已达不到4.5%的利率水平。</strong></p><p>“为应对寿险业利差损难题，分红险新产品可以按照监管统一要求降低演示利率，但已经卖出去的老产品，只能去变更分红实现率的规则，以降低实际收益率水平。”上述头部险企产品精算人士如是说。</p><p>据一位代理人透露，今年年初，大家对于分红险热情都非常高，部分“网红”分红险产品销售非常火爆，但随着利率下行和实际收益水平的下降，大家目前对于分红险产品开始降低热情。另据一位机构产品核保方面人士透露，因分红险实现率不及预期，当前部分机构甚至会担心存量成交客户发起投诉等。</p><p>那么，未来消费者购买分红险还划算吗？据一位头部精算方面人士提醒道，对于消费者来说，随着外部环境的改变，投资保险理财产品也需面对现实，诸如外部投资收益率普遍在2%，分红险收益率不可能达到4.5%。谈及未来分红险产品吸引力，其表示，“相对来说吸引力还可以，客户到手收益率可达2.5%到3%。”</p><p><strong>据调研了解到，当前有头部险企为了调整产品结构，主动发起提升分红险佣金，调降增额终寿佣金。</strong>据了解，当前市场主流分红险产品定价利率区间为2%—2.5%，加上最低不低于70%的分红，整体分红利率处于2.8%—3.5%区间。</p><p>“为推动行业主流产品向分红险转型，监管决定把红利实现率这个增强市场透明度、提高消费者信心的指标向市场全面公开。”据一位业内资深精算师表示，只是2024年，面对欠佳的投资环境，监管部门又不得不压降分红险的实际收益率，这就导致才披露仅两年的红利实现率折戟。</p><p>Alex表示，未来的分红险，一定会成为中国保险行业的主流产品，因为从保险市场的发展历程来看，不管是我们要去主动应对利率下行，还是要去引导行业逐步“打破刚兑”、降低保险公司的投资压力和风险，都必须完成分红险的全面转型，这一点毋庸置疑。</p><p><strong>值得关注的是，自去年寿险预定利率切换以来，分红险日渐受到市场青睐。</strong>彼时，业内较为一致地认为，应把分红险为主的类固收产品作为行业主力产品，以降低负债端刚性成本，以及隐含的利差损危机概率。据业内统计，2023年原保费收入前五大产品涉及分红险产品的保险公司数量超过60%。</p><p>“预定利率下调之后，分红险占一定的市场份额应该是较确定的事情。”业内人士如是表示。中信证券认为，在资管新规实施之后，受风险资产回报下降、利率走低等因素影响，市场上类固收产品供需缺口将长期存在，以分红险为代表的寿险产品，仍将是未来产品发展的主流方向。同时，分红险将改变传统险商业模式的弊端，实现客户、股东和渠道方的利益共赢。</p><p>(文中林可为化名；作者为《财经》记者)&nbsp;</p><p>题图来源&nbsp;| freepik&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyMjY5MTQ1Nw==&amp;mid=2247612936&amp;idx=1&amp;sn=66a44fb94bae736554445efffc22645c&amp;chksm=c0305bfa78b3a9ac0d2ba33f86d9bfa8d8bd4ad317a49056c379e9ac65b0963419171a24959f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经五月花”（ID：Caijing-MayFlower）</a>，作者：丁艳、杨芮 ，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849412665924482</id>
            <title>价格翻10倍，一朵花如何成为茶饮新顶流？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849412665924482</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849412665924482</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 06 Jul 2024 01:07:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 栀子花, 茶饮品牌, 追香, 嗅觉记忆
<br>
<br>
总结: 栀子花作为茶饮界的新宠，受到茶饮品牌追香和嗅觉记忆的推动，成为市场热门。茶饮品牌纷纷推出栀子花饮品，带动栀子花收购价上涨，市场主流逐渐向以茶为主、以香为锚的细分品类转变。栀子花的独特口感和清香吸引消费者，成为茶底界的新宠，正在复制茉莉花的成功。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>又是一年毕业季，栀子花被新式茶饮品牌带火。</p><p>奈雪的茶栀子新品销量急速攀升，连续登顶门店销量Top1；霸王茶姬高调回归“山野栀子”；古茗升级“云雾栀子青”；喜茶、沪上阿姨等品牌均将栀子花饮品列入上新C位。</p><p><strong>茶饮界的追香直接推高了栀子花的收购价，往年三五元一斤的栀子花，今年一度达到35元、37元一斤的高价，价格整整上涨了10倍。</strong></p><p>栀子花的爆火，离不开茶饮“追香”的大趋势。以茶为主、以香为锚的细分品类，正在占据市场主流。</p><p>那么问题来了，从去年秋冬开始在茶饮圈走红到现在的，为什么是栀子花？</p><h3><strong>新茶饮，盯上栀子花</strong></h3><p>近日，热衷于集邮奶茶新品的大学生Nora发现，新式“栀子花”饮品又扎堆出现了。</p><p>奈雪的茶以“香水栀子绿”为茶底推出COMBO产品一茶三喝；沪上阿姨用栀子茶与椰乳做冰沙；喜茶上新夏日“小白栀”；茉莉奶白新品蜜桃系列也带着栀子香气；还有爷爷不泡茶、古茗、茶亭序等品牌都不约而同地上新了“栀子花”饮品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_e5b83aab44b04811b5d9da69b6253e77@6064632_oswg108681oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_d923daf81b4242b29939ef6bec821907@6064632_oswg85192oswg1080oswg687_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其实栀子花加入新茶饮家族，并非新鲜事。早在2018年，奈雪的茶就推出了栀子花茶饮“霸气绿宝石”和“栀子”。2020年，奈雪又推出自研栀子花茶底——“栀白染夏”。</p><p>同年，茶颜悦色上新了“栀晓”对应毕业季，还推出凭高考准考证可5元购买栀晓奶茶的优惠活动，进一步打开 了“栀子绿茶”的市场知名度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_f574531100074f4f8f9e6f0d20dac046@6064632_oswg342728oswg415oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年，栀子花茶饮火遍全国。8月，古茗的“云雾栀子青”上架首日卖出超50万杯；奈雪的栀子绿茶系列，上线半月销量超150万杯，连续数周登顶门店销量Top1；霸王茶姬的“山野栀子”上新即成为销量亚军；东方栀子的招牌单品东方栀子+栀子寻香的销量达到总销售量的50%。</p><p>栀子花茶饮受市场欢迎离不开它独特的口感。网友评价栀子花香味清冷，在夏季清凉感突出，入茶后，喝起来清爽芬芳。</p><p>据熟悉奈雪的茶研发过程的人士介绍，<strong>栀子花茶饮香味辨识度高、香味持久，如何把茶感做强又不丢失栀子花的清香，曾是栀子花茶面临的最大问题。</strong>现如今，随着窨花工艺逐渐完善，栀子绿茶已能实现“花不夺香，茶不抢味”。</p><p>花香鲜明、差异化明显，融合自身特点与时尚潮流与一体，栀子花成为茶底界的“新宠”，就不足为奇了。</p><h3><strong>嗅觉记忆让消费者更快形成品牌记忆</strong></h3><p>栀子花的爆火，离不开茶饮“追香”的大趋势。</p><p><strong>和栀子花同属“夏日三白”的茉莉花，凭借着香味穿透力强、适配性高，长期统治花香型茶饮市场。</strong></p><p>“珠玉在前”的茉莉花茶赛道上，曾出现无数茶饮“巅峰”：奈雪的金奖茶底“茉莉初雪”一举成名；霸王茶姬的茉莉茶底“伯牙绝弦”单品卖出了年销量2.3亿杯的惊人成绩；2020年在深圳诞生，高度聚焦“茉莉定位”的品牌茉莉奶白，成立4年已在全国开出533家门店。（数据来源：窄门餐眼）</p><p>小众香味里，兰花、山茶花、桂花等都曾出现过爆品。</p><p>而今，<strong>栀子花正在复制下一个“茉莉奇迹”。</strong></p><p>盛开于6-8月的栀子花，决定了现制栀子花饮品季节限定的属性。花香型茶饮品牌“东方栀子”创始人张小健介绍，嗅觉记忆相比视觉记忆更加持久，“一款有记忆点的高品质茶饮，不仅有助于打造差异化的饮品，独特的香味还能帮助消费者更快地记住品牌。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_3a38b19185194b01951377334a23b7ee@6064632_oswg318837oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2022年，茶饮市场的花香型产品还不算多，张小健敏锐地捕捉到了中国花香茶市场的空缺，“茉莉花香型奶茶能火成常驻单品，那么别的花香是不是也可以？”</p><p>同年10月，东方栀子在宁波首店开业后，取得了超出预期的市场反馈。销量印证了对茶饮市场“花香”趋势的预判。张小健认为，茶饮市场从茶粉冲泡到香精茶叶到原叶现泡茶，对茶叶的使用和发掘已经进入到了白热化阶段，“花茶是衍生的一种更加特别的茶饮表现形式”。</p><p>近几年，在大健康观念的普及下，花香自带清新、天然的基因，传递出味道之外的文化和情感。引花香入茶饮，不仅能丰富产品的内容、提升产品附加值，更能做到以此为特色传递品牌的理念与文化。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_26afb0cf5a9a4bebbf42464cf8779e80@6064632_oswg108519oswg1080oswg1332_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如武汉本土奶茶品牌爷爷不泡茶，在2022年就提出“花开自香”的品牌slogan，定位“东方香茶”；专注“追香”的茉莉奶白也不断强化花香的嗅觉刺激，挖掘出柚花、白兰等小众香型；奈雪的茶升级“奈雪八香”产品，重申“香水茶”的概念<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwNjY3MjEzNQ==&amp;mid=2247485132&amp;idx=1&amp;sn=d95e4b69a0e0ca04d9c122d7dc38c0af&amp;chksm=c0e5a7a4f7922eb2b88e97958a751e11f0e2cfa9c0b62000aa74d51b94f6fbfe6298e38879db&amp;scene=21#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">（"畅销9年依然能打，奈雪靠它出尽了风头"）</a></p><p>相比于原叶茶的口味，花香茶在嗅觉和味觉上都更能让消费者拥有明确的感知。换言之，消费体验没有门槛，一口就能喝出不同。</p><h3><strong>消费端爆火带动原料价格狂飙</strong></h3><p>今年的栀子花饮品多了，<strong>街头卖栀子花花束的小贩变少了。</strong></p><p>武汉某精品咖啡店老板告诉餐考君，她在2021年也推出过栀子花的咖啡特调，“那个时候5块钱3朵花，洗干净了再用花熬成糖浆”。但由于即买即做的模式并不稳定，她并未将栀子花特调作为常驻产品。“今年街头卖栀子花的几乎看不到了，干脆就不做了”。</p><p><strong>栀子花在新茶饮市场的爆火，带动了原料价格暴涨。</strong></p><p>官方信息显示，在栀子花主要产地之一的四川乐山犍为县，栀子花种植面积已超10万亩，而茉莉花种植面积为8.6万亩。据该县的花农介绍，<strong>去年栀子花的价格在每500克3-5元，前年还出现过无人收购的情况。今年一两个月前的栀子花收购价是每500克10多元，如今已飙升至30多元了。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_200d5b0622ae4568bc342a2a6d468303@6064632_oswg601753oswg791oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>犍为县之外，周边的沐川、夹江等地花农种植栀子花的积极性也很高。在沐川县沐川舟坝镇石堰村，当地种植栀子花面积达5000亩左右，其中正式投产已有2000多亩。</p><p><strong>栀子花的生产速度，跟不上栀子花茶的需求。</strong></p><p>四川某茶叶公司的负责人表示，为追求“香气扑鼻”，如今主流制作栀子花茶多采用“窨花”制法——即茶花拼合。先选用绿茶打底，再把栀子花跟茶靠在一起，待绿茶把香气吸附之后，把花拿掉。“窨制次数越多，花香越浓，同时对花的消耗量也成倍增长”。如果一斤茶坯反复窨制5次，一次用量在7两，那生产一斤栀子花茶就得用掉三斤半的栀子花。</p><p>该负责人透露，<strong>今年企业已接收到650吨栀子花茶订单，主要来自茶饮企业。</strong>公司收购了近100万公斤栀子花，但由于客户对栀子花的花香浓淡要求不同，因此茶叶和栀子花需要按不同比例进行配比。</p><p>“这批栀子花仅能产出几万公斤花茶，还远不能满足订单需求”。</p><h3><strong>栀子花走红带动整个行业升级</strong></h3><p>新式茶饮的“内卷”重心，曾经在水果、小料、鲜奶，而今再次回归茶底。</p><p><strong>东方栀子创始人张小健告诉餐考君，东方栀子的茶叶选用上好的绿茶茶胚，栀子花选用的是犍为县当地精选的大叶栀子花，香气更加的清新浓烈，和茶叶一起，没有任何添加的情况下，采用传统工艺反复窨制6次。</strong></p><p>而霸王茶姬产品研发人员表示，山野栀子使用了大花栀子和二栀子2种栀子花。大花栀子个头大、香气浓，二栀子则花朵小、产花量大，配合起来让花香入茶骨。他们根据自身特性，找到了一个花与茶的平衡，而非简单地对投花量、窨制次数“追高”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_d922f5b2c03e4504bc9617d3d3576e9d@6064632_oswg791149oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>栀子花走红后，带动了整个行业的升级、焕新。为进一步提高产量，窨花工艺也在升级。据公开信息显示，犍为县已有43家花茶加工企业完成生产线改造升级，目前栀子花亩均产量达750公斤，2024年预计生产栀子花茶1.2万吨。</p><p>栀子花出现在新茶饮市场，迸发出无限活力。诚如霸王茶姬创始人张俊杰所说，“年轻人喝茶，茶才有未来”。</p><p>为“求新”“求变”，茶饮品牌们“争奇斗艳”，无形中培养了新的消费习惯、扩大了消费市场，实现了对年轻人的文化传播。而栀子花爆红，说到底是新茶饮品牌们通过创新打造差异化、挖掘特色品种和文化潜力的结果。</p><p>开放了千百年的栀子花，会继续香下去。而新茶饮市场，也将承载着新的火种，继续火下去。</p><p>编辑 · 陈尘&nbsp; 排版&nbsp;· 鹧鸪 &nbsp;</p><p>主编 ·&nbsp;涂涂</p><p>图片源自网络</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwNjY3MjEzNQ==&amp;mid=2247488153&amp;idx=1&amp;sn=4b67988f7808f6d3f87f2adc1a5da449&amp;chksm=c0e5b3f1f7923ae7810edbb51ce94f43b7ea5030d909230b600dbcaa656f2c00722620225714#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新餐考”（ID:cankaoxiaoxi008）</a>，作者：码头海鸥，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849428890377094</id>
            <title>高管出走，浙商基金的“大佬光环”能否挽回颓势？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849428890377094</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849428890377094</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 06 Jul 2024 01:06:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 王瑞华, 浙商基金, 业绩, 浙商大佬
<br>
<br>
总结: 王瑞华因个人原因辞职离任浙商基金副总经理，将出任华富基金副总经理。浙商基金成立于2010年，股东包括民生人寿保险、浙商证券、养生堂。尽管有浙商大佬加持，浙商基金的业绩和整体经营水平依然堪忧。管理规模变动大，基金经理流动性较大，面临发行困难。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，浙商基金发布公告称，副总经理王瑞华因个人原因辞职离任，离任日期为2024年6月27日。</p><p>而王瑞华的去向已确定，下一站将出任华富基金副总经理。</p><p>公开资料显示，王瑞华出生于1976年，南开大学高级管理人员工商管理硕士，历任上海凯石财富基金销售有限公司总经理、日发资产管理（上海）有限公司总经理、长盛基金华东区域总经理。</p><p>2019年，王瑞华加入浙商基金并担任副总经理一职。从离任日期来看，王瑞华在浙商基金的任职时长为5年。</p><p>浙商基金成立于2010年9月28日，总部位于杭州，并于同年10月开始正式运营，目前股东持股比例为：民生人寿保险50%、浙商证券25%、养生堂25%。</p><p>值得一提的是，民生人寿保险的实控人为“万向系”掌门鲁伟鼎，养生堂的实控人为中国首富钟晱晱，也就是说，浙商基金成立之初便自带大佬光环，且浙商气质浓厚。</p><p>然而，即使有众多浙商大佬加持，浙商基金的业绩和整体经营水平依然堪忧。</p><p>Wind数据显示，截至2024年二季度末，公司的管理规模仅为491.38亿元，其中超过60%是固收类产品，权益类产品除了面临清盘的危险，业绩也不容乐观。</p><p>从新发产品来看，2023年全年，浙商基金仅发行成功了一只债基浙商兴盈6个月定开和一只指数型基金浙商中证1000指数增强。</p><p>值此关键时刻，王瑞华的“出走”，更为浙商基金的未来蒙上一层不确定性。</p><h2><strong>来自浙商大佬的加持</strong></h2><p>天眼查显示，浙商基金成立于2010年9月，注册资本3亿元，最初由浙商证券有限责任公司、养生堂有限公司、通联资本管理有限公司、浙大网新集团有限公司各斥资25%共同发起设立。</p><p>2020年1月，浙大网新集团、联通资本将持有的浙商基金全部股权合计50%，转让给民生人寿保险，后者为万向集团控股企业，实控人为鲁伟鼎。此次股权变更，标志着浙商基金正式成为“万向系”的一员。</p><p>除此之外，通联资本也是万向集团旗下的企业。2015年4月，浙商基金的法定代表人从高玮变更为肖风。肖风是博时基金最初的筹建人之一，2011年从博时基金离职加入万向控股集团。</p><p>2021年8月，浙商基金原总经理聂挺进辞职后，来自于“万向系”的王波出任浙商基金总经理。公开资料显示，王波有着丰富的金融从业经历，先后任职过万向租赁总经理，万向信托副总裁兼风险管理部总经理，广发银行风险管理部总经理等职务。</p><p>浙商基金背后另一位浙商大佬则是鼎鼎大名的钟晱晱。</p><p>2010年，由钟晱晱控股的养生堂有限公司是浙商基金最初的发起人之一，后来虽几经股权变动，仍牢牢掌握着浙商基金25%的股权。</p><p>天眼查显示，因农夫山泉而连续四年登顶中国首富的钟晱晱，出现在浙商基金的董事名单中。</p><p>按理说，有众多浙商大佬加持，浙商基金应该底气十足。但事实上，这家公司目前的发展情况不容乐观。</p><h2><strong>业绩拖累规模增长</strong></h2><p>首先是管理规模的变动。浙商基金在2017年曾经历了一次显著的规模增长，一度达到610亿元，这一增长也被视为公司的“高光时刻”。随后，管理规模开始迅速下降，至2018年末，其管理规模已降至214亿元。</p><p>2023年二季度末，公司的管理规模重回历史高点611亿元。此后，又经历了连续两个季度的下滑。Wind数据显示，截至2024年二季度末，公司的管理规模已经跌破500亿元大关，降至491.38亿元。</p><p>究其原因，与其基金产品业绩不理想不无关系。</p><p>3月20日，浙商基金连续发布了基金合同终止公告，包含旗下浙商智选食品饮料、浙商智选家居、浙商创业板指数增强3只发起式基金。</p><p>发起式基金的成立条件相对宽松，但若三年后规模没有达到2亿元，根据相关规定就会被强制清盘。浙商基金如今面临的就是这样的情况。</p><p>天天基金网显示，截至2024年3月18日，浙商智选食品饮料A、浙商智选家居A、浙商创业板指数增强A成立以来的亏损分别为28%、43%、30%，且规模距离2亿元的目标相差甚远。</p><p>而这三只基金的表现还不是最糟的。截至3月18日，浙商基金旗下38只混合型产品中，约3/4出现亏损，其中浙商智选先锋一年持有混合A亏损超过44%，浙商智选经济动能混合A亏损超过40%。</p><p>旗下基金业绩不佳，带来的直接后果就是新基金发行困难。</p><p>2023年全年，浙商基金仅发行成功了一只债基浙商兴盈6个月定开和一只指数型基金浙商中证1000指数增强。</p><p>2023年12月，浙商基金发布公告，浙商智多恒两年持有期混合从2023年9月1日开始募集，直到2023年11月30日募集期限届满都未能满足基金备案条件，因此未能成功发行。</p><h2><strong>基金经理流动性较大</strong></h2><p>另一个值得关注的问题，是基金经理的流动性。</p><p>据Wind数据，截至目前，浙商基金旗下的基金经理人数为17人，平均任职年限为2.57年，这一数据远低于行业平均值4.52年。</p><p>浙商基金旗下的基金经理变动频繁，17位基金经理中有7位是在2022年下半年后加入的。目前任期最久的基金经理就是贾腾，任职5年22天。</p><p>然而，贾腾的业绩表现平平，在其管理三年以上的产品中，除了浙商丰利增强债券基金，其他产品的业绩均为亏损。其中，浙商沪港深混合基金的亏损幅度超过了40%。这导致其管理规模从2023年一季度的153.87亿元下滑至目前的62.07亿元。</p><p>尽管如此，贾腾依然是浙商基金的“主力军”，从其他基金经理的业绩表现看，不仅年化回报为负数，而且任职时间普遍较短，均在三年以下。</p><p>浙商基金产品结构显示，截至二季度末，债卷型、货币型基金规模分别为267.65亿元、153.01亿元，占总规模的比例达到85%左右，与之形成鲜明对比的是，权益类基金规模的进一步萎缩，以混合型基金为例，其规模已缩水超四成。</p><p>而造成浙商基金“重固收、轻权益”的主要原因，除了近几年权益类基金不好卖，可能也有基金经理普遍从业经验不够的问题。</p><p>在频繁的人事变动和业绩不佳的双重压力下，浙商基金能否摆脱困境，逆风翻盘，《投资者网》将持续关注。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849526665156992</id>
            <title>2024上半年剧综招商观察：品牌投放哪家强？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849526665156992</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849526665156992</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 06 Jul 2024 00:57:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 爆款剧综, 品牌招商, 剧综市场, 招商环境
<br>
<br>
总结: 2024年上半年，爆款剧综市场呈现回暖趋势，品牌招商创下新纪录。尽管节目数量有所下降，但招商客户数却上涨明显，减量提质效果显著，带动招商环境进一步回暖。乳企、饮料等品牌仍是主要投放大户，而饮品品牌在夏季投放剧集数量上升。整体来看，爆款剧综招商情况可观，暑期档有望更上一层楼。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>刚刚过去的2024年上半年，爆款剧综呈现出回暖趋势，品牌招商接连创下新纪录。</p><p>不少观众吐槽道，“已经习惯了在广告里追剧，在广告里听歌”，《庆余年2》更是火得“五部一广告，十部一堆广告”。</p><p>击壤科技数据显示，<strong>2024年上半年，剧综市场节目数量同比下降，综艺减少13.7%，剧集减少12.3%，但综艺招商客户数上涨17.5%，剧集招商客户数上涨57.3%，减量提质效果明显，带动招商环境进一步回暖。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_61e95f549b7e41c99c8fc816f06a459e@5409015_oswg89055oswg1080oswg1099_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据文娱先声统计，乳企、饮料相关品牌依然是投放大户，无论是母品牌还是子品牌都冠名、植入了大量爆款剧综，其中，伊利、蒙牛依然首当其冲。药企紧随其后，999系和东阳光药是主要代表，此外还有3C电子产品、美妆护肤品、奢侈品、服装品牌等。</p><p>整体来看，随着今年上半年的剧综涌现不少全民玩梗的出圈爆款，招商情况较为可观，暑期档有望更上一层楼。</p><h2><strong>乳企、饮品打头阵，持续加码爆款剧</strong></h2><p>今年的爆款剧，直接被广告主从首映礼“薅”到了收官礼。</p><p>无论是《与凤行》开播的迎凤礼，还是《墨雨云间》的番外营业植入，都在争取将爆款剧的IP效应发挥到极致。从广告主的角度考量，押注爆款剧无疑能让品牌强势曝光，快速提升知名度。</p><p>据文娱先声不完全统计，伊利以及旗下品牌今年上半年累计赞助了20多部剧集，其中金典、安慕希、优酸乳、金领冠、甄稀分别投放了《玫瑰的故事》、《狐妖小红娘·月红篇》、《惜花芷》、《墨雨云间》、《庆余年2》等剧集。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_b86b52d69cac4e978491b192be6f77d7@5409015_oswg46610oswg690oswg389_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>蒙牛旗下品牌今年上半年累计赞助了10多部剧集，其中纯甄冠名《庆余年2》，并赞助了《与凤行》、《小日子》、《南来北往》，真果粒投放了《狐妖小红娘·月红篇》、《要久久爱》、《颜心记》。</p><p>与去年同期相比，这两大品牌参投剧集的数量几乎持平。由此看来，尽管今年爆款剧数量远远超过去年，但在当下控预算的大环境下，品牌投放时仍然相对慎重。此外，二者今年的爆款剧之争异常激烈，蒙牛纯甄与伊利金典分别拿下腾讯视频的大爆剧《庆余年2》和《玫瑰的故事》冠名，而纯甄和安慕希在《庆余年2》植入广告时，甚至出现了同框对打的名场面。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_4977e8b80cd0421db237f0658da4fc34@5409015_oswg231353oswg1080oswg2613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>饮品类品牌之间的竞争也不遑多让，尤其是进入夏季后，饮品品牌投放剧集的数量直线上升。</strong></p><p>以农夫山泉为例，在Q1时仅赞助了一部《大唐狄公案》，到了Q2，一口气投放了5部剧集、1部综艺。一方面，Q2季度爆款剧增多，另一方面，盛夏期间是饮品消费的黄金时期，更容易刺激转化。而农夫山泉、战马、脉动、元气森林旗下的外星人电解质水、东鹏特引旗下的补水啦等饮品品牌，纷纷出现在《新生》、《追风者》、《玫瑰的故事》、《墨雨云间》、《我的阿勒泰》等剧集中。</p><p>相比之下，药企、大健康等相关品牌在Q2季度的投放明显减少。毕竟，春冬交替之时是感冒的高发期，比如999感冒灵颗粒一季度投放了22部剧集，二季度仅投放了3部剧集。到了Q2则有所减少，代表如东阳光药、云南白药、同仁堂选择植入了《庆余年2》等剧集，999感冒灵颗粒植入了《狐妖小红娘·月红篇》等。&nbsp;</p><p>值得一提的是，过去更为青睐综艺的天猫、京东超市、美团等互联网大厂，今年也盯上了爆款剧。比如天猫赞助《墨雨云间》、《庆余年2》，京东超市在《庆余年2》植入小剧场，美团牵手《繁花》，植入美团团购广告……可以看出，互联网大厂也在借助爆款剧最大限度挖掘潜在存量客户。</p><p>在剧集投放方面，品牌会更倾向于投放符合自身调性的剧集。比如《繁花》的饭店之争，恰到好处地可以植入饮品、食品等品牌，高级感的穿搭也为服装品牌提供了天然的场域；《玫瑰的故事》同样适合植入美妆、服饰等品牌，剧中，生完孩子的黄亦玫也能起到“母婴博主”的作用，适合带货母婴品牌。</p><p>为了满足广告主的需求，剧集也在植入广告的玩法上卷出了新高度。若说今年最高级的广告，那一定非《繁花》莫属，这部剧创下了单集11个广告的记录。第一集中，阿宝穿上西装，瞬间变身宝总，阿玛尼自然露出，高级的打光、运镜，像极了在拍摄西装广告，爷叔的那句：“要让人穿衣，别让衣穿人”直接将品牌格调提升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_9410eb9e07d94f878c746b2362995edf@5409015_oswg78803oswg690oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>《墨雨云间》则是意外出圈的黑马剧集，与开播之前相比，品牌从3家增加到了42家。618期间，《墨雨云间》专为天猫定制了衍生短剧《接招吧！前夫哥》，以薛芳菲的小名阿狸玩梗天猫，十分贴合。此外，优酷还针对SVIP上线了宠粉福利，打包奉上了最后四集和番外MV，并趁机植入爽歪歪广告和魔芋爽的口号，喊出“举杯共庆非常嚣张双宿‘爽’飞”的口号。</p><p>虽说《狐妖小红娘·月红篇》哑火，但作为S+剧集，这部剧依然拿下了32个品牌，收官之后，依然联名了茶百道和泡泡玛特，上线衍生周边。不过，由于这部剧集扑得太惨，销量也受到了影响，官方旗舰店显示，《狐妖小红娘·月红篇》目前仅售出了100+，网友留言评价更是寥寥无几。不过，爱奇艺另一部靠口碑出圈的剧集《我的阿勒泰》，虽然体量有限，但也拿到了雅诗兰黛、补水啦、乌苏啤酒、妇炎洁、银鹭、金龙鱼等6个品牌合作。</p><p>花开并蒂，合作双赢。整体来看，今年上半年，品牌在爆款剧的带动下，辐射的圈层受众与日俱增，而剧集也在品牌的持续加码下，不断创新玩法，从而反哺内容营销生态，助力产品和品牌出圈。</p><h2><strong>新老品牌交替，偏爱押注综N代</strong></h2><p>近年来，综艺招商遇冷，就连老牌综N代《大侦探9》都仅有两个广告，《森林进化论》、《魔方新世界》等综艺甚至出现了裸播情况，着实惨不忍睹。而靠直播一举引发全民关注的老牌综N代《歌手2024》，算是为综艺市场注入了一针强心剂。</p><p>据文娱先声不完全统计，<strong>今年上半年，综艺招商情况仍然是综N代较为乐观。</strong>比如《五十公里桃花坞4》斩获9个品牌、《种地吧2》合作了22个品牌，《浪姐5》拿下了25个品牌，《新说唱2024》共有26家赞助。</p><p>其中，乳企、饮品类品牌更倾向于冠名老牌综N代，金典与《五十公里桃花坞4》、《乘风2024》、《歌手2024》等综艺合作，简醇冠名综艺《歌手2024》，景田植入了《种地吧2》等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_728001c5bcc74f97a1cac01072852596@5409015_oswg54749oswg1080oswg657_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年最火的综艺，莫过于以超级直播搅动全网的《歌手2024》。热闹背后，不能拖进度条的直播，也让押注歌手的品牌方也跟着实实在在地赢麻了。冠名商简醇首当其冲，就连主持人胡海泉随口翻车的广告词“喝歌手，看简醇”都增强了品牌的记忆点。</p><p>从赞助品牌来看，《歌手2024》的金主爸爸多为饮品，比如简醇、五粮液、百岁山、可口可乐等，音乐与饮品天然无缝衔接。目前，《歌手2024》共有天猫、东风日产、德芙、力士等18家品牌投放广告。鸿星尔克、洁柔等品牌干脆玩起了借梗营销，在微博自愿请战，免费蹭到了一波热度。</p><p>相比之下，新综的招商情况参差不齐。刚开播的《喜人奇妙夜》靠着马东重磅开播，首期已有6家品牌合作，想来更多金主爸爸仍在观望节目的后续走向。《我在横店打篮球》斩获5家品牌赞助，《这是我的岛》共有23家赞助，《盒子里的猫》拿下28个广告，《说唱梦工厂》合作16个品牌……由此看来，新综热度仍然是品牌方考虑是否投放的核心考量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_60d402b893c14be6810eb0da4fcad9d9@5409015_oswg316585oswg1048oswg1404_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从品牌对综艺的投放情况来看，<strong>昔日老客户纷纷退出，但也有新玩家持续入场。</strong></p><p>曾经的手机厂商渐渐退场，比如继去年0赞助后，曾经的综艺大户vivo今年仅赞助了《歌手2024》，OPPO去年赞助了《这就是街舞6》，今年仅赞助了《一面之约》；伊利旗下安慕希也减少冠名综艺的数量，目前仅投放了《种地吧2》、《奔跑吧12》、《华语打歌中心》三档综艺，优酸乳仅赞助了《华语打歌中心》一档综艺，金领冠甚至没有赞助综艺；蒙牛仅有旗下品牌“随变”冠名了《新说唱2024》，纯甄、真果粒并未参与综艺赞助。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_0896dc21a5194cd6b5aef9e736be8b1f@5409015_oswg119983oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相比之下，医疗保健等大健康品牌虽然由于季节性原因，减少了对于综艺的投放，但仍然有十多家品牌与符合产品调性的综艺合作。比如扶他林作为受伤之后的良药，恰到好处地投放了《我在横店打篮球》，999系产品也植入了《种地吧2》、《奔跑吧12》、《爸爸当家3》等主打互动社交的综艺。</p><p>与此同时，一大批“新锐”金主爸爸纷纷上桌。去年没有赞助综艺的农夫山泉，今年回归后选择与《喜人奇妙夜》合作，卫龙旗下的魔芋爽出现在了《五十公里桃花坞4》；景田加大了对于综艺的投放力度，但更偏爱音综，今年先后与《17号音乐仓库2》、《说唱梦工厂》、《新说唱2024》合作；补水啦也植入了《我在横店打篮球》，运动过后，正是补充水分的时机，植入恰到好处。</p><p><strong>正所谓：“铁打的营盘，流水的兵”，综艺招商亦是如此。虽说玩家进进出出，但毕竟带动了招商大盘上涨。</strong> 只不过，比起望风而动的新金主，综N代或许更偏爱老客户的投喂。毕竟，爆款具 有玄学因素，铁打的金主爸爸才是综艺如期上线的定海神针。&nbsp;</p><p>在植入玩法上，综艺广告也进行了一定的创新，比如《五十公里桃花坞4》中，金典鲜牛奶的招牌随处可见，经常在合适的场景植入。卫龙的广告则十分应景，董璇吃魔芋爽时，字幕趁机露出“聚会解馋好搭档”。</p><p>而在《歌手2024》里，由于广告的时长远远超过歌曲本身，为了不影响观感，节目组巧妙借助嘉宾自带的综艺感，让广告露出更加自然、有趣。比如那英就用东北口音，以直播带货的形式介绍了五粮液，十分接地气，她递给香缇莫的画面也展示出了对国际友人的热情，于无形中升华了五粮液的国酒属性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_ceea4582fb1d47d98c76b9c33830e649@5409015_oswg877403oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>刚上线的《喜人奇妙夜》除了借助马东口播广告，还专门通过番外篇《广告的世界》无缝衔接地与作品联动，视频里，吕严、何欢、邓帅就以表演小品的形式为美团团购做了广告。</p><p>可以说，在综艺招商遇冷多年后，总算迎来了久违的暖意，发展态势相对良好。下半年能否维持上升趋势，还要看综艺的爆款情况能否更上一层楼。</p><h2><strong>结语</strong></h2><p><strong>整体来看，当综N代陷入疲态、新综热度较低的情况下，押注爆款剧成为稳妥的选择。</strong>这一点从《歌手2024》首播招商仅有6个品牌就能看出，综艺市场招商回暖速度仍然弱于剧集。</p><p>从平台维度看，腾讯视频手握《玫瑰的故事》、《与凤行》、《庆余年2》、《繁花》等大爆款，在剧集招商数量上一骑绝尘。但综艺端相对乏力，《五十公里桃花坞4》、《半熟恋人3》等综N代招商数量一般。不过，暑期档腾讯视频即将上线S+级古偶剧《长相思2》，《喜人奇妙夜》等多档喜剧综艺也将接连上线，招商前景较为可观。</p><p>今年，爱奇艺上半年的招商情况也有所好转。根据Q1财报，爱奇艺在线广告营收15亿元，同比增长6%，其中，《南来北往》斩获238个广告，《种地吧2》广告招商比第一季度增长80%。不过，由于爱奇艺今年上半年缺乏现象级爆款作品，广告招商情况表现一般，不知暑期档靠爆款作品带动招商。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_cbd646f43f174c0db592f7c5abcf4c63@5409015_oswg164354oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而一部《墨雨云间》着实让优酷赢麻了。在古装剧赛道上，优酷今年上半年也涌现了《惜花芷》、《花间令》等站内爆款，并将宠爱剧场升级为生花剧场，将悬疑剧场升级为白夜剧场，这些举措也有望给招商带来一定突破。</p><p>芒果TV则靠着《歌手2024》赚足了热度，这档综艺还带动芒果超媒实现股价上涨，广告业务同样水涨船高，在缺少爆款剧的情况下，芒果TV依然只能靠爆款综艺带动新一轮招商。目前，芒果TV首档机长养成系综艺《初入职场·机长季》定档，《我家那闺女3》、《中餐厅8》、《披荆斩棘的哥哥4》等综N代也即将回归，招商情况值得期待。</p><p>如今，暑期档大战依然如火如荼，背后的品牌方们也在摩拳擦掌，观望爆款情况。毕竟，在资金有限的情况下，能不能踩中爆款取决于玄学，贸然押宝有风险，见机行事则可收获“稳稳的幸福”。</p><p>*本文图源网络，如侵权联系删改</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Mxuc2n39MZBtW-07iM019g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“文娱先声”（ID:wenyuxiansheng_）</a>，作者：雨过炊烟，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849580351069058</id>
            <title>75岁董事长“罢幼子”，佳隆股份上演“豪门内斗”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849580351069058</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849580351069058</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 06 Jul 2024 00:54:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 罢免, 家族企业, 股东会, 董事长
<br>
<br>
总结: 佳隆股份董事长提议罢免幼子董事职务，推举次子上位，公司家族企业色彩浓厚，董事长及家族成员控制公司前五大股东位置。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“罢免幼子、扶次子上位”，这样好似宫斗剧一的剧情在A股真实上演。</p><p>7月3日晚，佳隆股份的一纸公告，披露了公司董事长林平涛提议罢免林长浩第八届董事会董事职务，同时提名林长春为董事候选人的消息。而林长浩、林长春的身份可不一般，他们分别是林平涛的小儿子和二儿子。</p><p>根据公告显示，当日董事会以3票同意、0票反对、1票弃权的表决结果审议通过了《关于股东提请召开公司2024 年第三次临时股东会的议案》。</p><p>其中，林长浩并未出席，身为林长浩、林长春母亲的许巧婵投下了弃权票。而就在4月佳隆股份董事会刚刚完成换届，因此林平涛的此番举动引来外界猜忌纷纷。</p><p>事实上，自前身普宁市佳隆食品有限公司（下称“佳隆有限”）成立以来，佳隆股份便被烙上了浓厚的家族企业印记。佳隆股份上市时，林平涛一家五口均在公司担任职务。直到佳隆股份此前发布2023年年报，林氏家族仍牢牢掌控着公司的实控权，一家五口位列公司前五大股东，合计持有公司38.28%的股份。</p><p><strong>近几年，佳隆股份的营收常年徘徊在2亿元至3亿元的区间内，2022年、2023年公司还连续两年录得5477万元、4471万元的归属于上市公司股东的净利润亏损。</strong></p><p>因此有声音认为，佳隆股份近来表现平平的业绩以及连续两年的亏损，或在一定程度上导致林平涛做出了“罢免幼子、扶次子上位”的提议决定。</p><h2><strong>75岁董事长“罢幼子、推次子”，妻子弃权</strong></h2><p>A股上市公司佳隆股份7月3日晚发布的公告，将一出“豪门恩怨”摆在了公众的面前。</p><p>佳隆股份在公告中称，公司董事会于近日收到公司股东林平涛提交的《关于提请召开广东佳隆食品股份有限公司临时股东大会的函》，向董事会提议召开 2024 年第三次临时股东会。</p><p>林平涛提议召开临时股东会的目的，主要是为了提出两个议案。其中一个议案为《关于提请罢免林长浩先生第八届董事会董事职务的议案》，另外一个议案为《关于补选公司第八届董事会非独立董事的议案》。</p><p>雷达财经了解到，此次提议召开临时股东会的林平涛，是佳隆股份的董事长。1949年出生的林平涛，如今已经75岁高龄。<strong>截至本决议公告日，林平涛持有佳隆股份1.6亿股公司股票，占公司总股本的17.15%。</strong></p><p>如果单看前述这些讯息，似乎看不出林平涛提出的相关议案有什么特别之处。但进一步梳理相关人物的关系可以发现，林平涛此番提请罢免的董事林长浩其实是自己的三儿子，目前林长浩在公司还担任总裁职务。不过，公告中并未提到林平涛提议罢免林长浩的总裁职务。</p><p>有趣的是，身为董事长的林平涛提议罢免三儿子董事职务的同时，却有意扶二儿子“上位”。公告显示，林平涛作为单独持有公司 3%以上股份的股东，向公司董事会提名林长春为公司第八届董事会非独立董事候选人，而林平涛正是林长春的二儿子。</p><p>雷达财经注意到，林平涛的妻子许巧婵也在佳隆股份任职，目前其在公司担任副董事长职务。<strong>面对手心手背都是肉的两难抉择，许巧婵对于林平涛的提议投了弃权票，其给出的理由是：本人对上述议案无明确意见，无意愿参与表决，故投弃权票。</strong></p><p>至此，佳隆股份的这则公告所传达的讯息正式明晰，简言之就是董事长父亲提议罢免三儿子的董事职务，并推荐二儿子为非独立董事候选人，妻子对此事选择弃权。</p><p>值得注意的是，今年4月，佳隆股份刚刚完成了董事会的换届事宜。彼时，作为候选人的林平涛、许巧婵和林长浩均高票当选为公司第八届董事会的非独立董事。</p><p>仅仅几个月时间过后，林平涛却林提议罢免林长浩的董事职务，不免引发外界的各种猜测。对此，佳隆股份相关人士向媒体表示，这是他们家族内部的事情，公司这边也不清楚，公司只是履行正常信披义务。</p><h2><strong>家族色彩浓厚，一家齐聚前五大股东</strong></h2><p>此次身陷“豪门恩怨”传闻中的佳隆股份，带有浓厚的家族色彩。1949年出生的林平涛，历任汕头罐头厂技术员、普宁罐头厂技术员，是佳隆股份的创始人。</p><p>2001年7月，佳隆有限正式注册成立，该公司由林平涛和林长青分别以货币资金出资 50 万元投资设立。</p><p>而此次被父亲林平涛“一提一罢”的兄弟俩，早在佳隆股份前身佳隆有限经营期间就已参与公司的管理。其中，林长春曾担任佳隆有限的生产主管、经理职务，林长浩曾任佳隆有限的生产主管、副经理职务。</p><p><strong>2001年12月，佳隆有限股东会决议将佳隆有限注册资本由100万元增至 6488万元。此番增资完成后，双春科技、泰旺贸易、林长春、许巧婵等成为了公司的新股东。</strong></p><p>其中，双春科技系由林平涛和陈君投资设立的有限公司，两人分别持有90%、10%的股份；泰旺贸易则是由林长浩和林长青投资设立的有限公司，两人分别持股50%。</p><p>2002年1月，佳隆有限召开股东会，审议通过关于整体变更为股份公司的决议。</p><p>2008年8月，双春科技召开股东会同意将其所持有的佳隆股份的股份全部转让给林平涛、林长浩；同月，泰旺贸易也召开股东会，同意将其所持有的佳隆股份的股份全部转让给林长青、林长浩。股权转让完成后，林氏家族5人均成为了佳隆股份的直接股东。</p><p>2010年，佳隆股份上市之际，林平涛一家五人均在公司担任职务。据佳隆股份递交的招股书显示，彼时，林平涛在公司担任董事长，林长浩身兼董事、副总经理、生产总监三个职务，林长青出任公司监事会主席一职，林长春任公司董事、总经理，许巧婵则担任公司副董事长一职。</p><p>其中，林平涛与许巧婵为夫妻关系，林平涛与林长浩、林长青和林长春为父子关系，许巧婵与林长浩、林长青和林长春为母子关系，林长浩、林长青和林长春为兄弟关系。三兄弟中，林长青、林长春、林长浩分别出生于1971年、1972年、1977年。</p><p>IPO发行前，林平涛、林长浩、林长青、林长春、许巧婵五人分别持有公司 28.85%、13.99%、13.93%、13.6%和 12.96%的股权。</p><p>至少自2005年5月起，林长春、林长浩便开始担任佳隆股份的董事。2015年1月，林长春在董事、总裁任期到期后离任，林长浩随即接任公司总裁职务。与此同时，林平涛、许巧婵的董事长、副董事长职务则自上市以来未曾发生变化。</p><p>如今数年时间过去，佳隆股份仍被林平涛一家牢牢掌控着。据佳隆股份此前发布的2023 年年度报告显示，截至去年年末，林平涛、林长浩、许巧婵、林长青、林长春占据着公司前五大股东的位置。</p><p>他们五人分别持有佳隆股份160,454,761股、78,194,308股、56,938,527股、45,052,485股、17,548,528股股份，对应的持股比例分别为17.15%、8.36%、6.09%、4.82%、1.88%。</p><p><strong>据此计算，前述五人合计持有佳隆股份358,188,609股股份，相当于公司总股本的38.28%，系公司的控股股东和实际控制人。</strong></p><p>去年，在佳隆股份担任不同职务的林平涛、许巧婵、林长浩，还分别从公司获得了31.48万元、27.16万元、26.92万元的税前报酬。</p><h2><strong>业绩不佳，或是“内斗”导火索？</strong></h2><p>在林氏家族的掌舵下，佳隆股份如今已成长为一家集科研开发、生产、销售为一体的食品制造企业，旗下拥有“佳隆”、“福味”、“港厨”、“太太厨”、“家丰”、“狮球牌”、“EAS”等多个品牌。</p><p>翻看佳隆股份的财务成绩单，这家公司的营收常年处于2亿元至3亿元的区间内，其营收上一次突破3亿元还是2018年的3.19亿元。此前的2014年、2015年，佳隆股份的营收也曾突破3亿元，分别为3.07亿元、3.34亿元。</p><p>近些年来，佳隆股份的营收基本保持涨跌交替的态势。2023年，佳隆股份全年共录得2.6亿元的营收，相比上年2.08亿元的营收实现25.13%的增长。</p><p>雷达财经了解到，在产品方面，佳隆股份目前已形成以鸡粉、鸡精为主导，鸡汁、吉士粉、青芥辣酱、玉米粳等其他产品协同发展、共用营销渠道的战略布局。</p><p>具体来看，鸡粉、鸡精两大产品可以算得上是佳隆股份的营收支柱。2023年，前述两大产品分别为公司斩获1.43亿元、5304万元的营收，占佳隆股份总营收的比重分别为54.86%、20.42%，两者合力为佳隆股份贡献七成以上的营收。</p><p>不过，佳隆股份两大王牌板块的毛利率，在去年却均出现了下滑。<strong>财报显示，佳隆股份鸡粉产品去年的毛利率为25.52%，同比下降4.45个百分点；鸡精产品去年的毛利率为16.8%，同比更是下降了10.71个百分点。</strong></p><p>利润方面，在2007年至2021年期间，佳隆股份始终保持着盈利的状态。不过，2022年，佳隆股份录得归属于上市公司股东的净利润亏损5477万元。去年，佳隆股份连续第二年身陷亏损泥潭，于当年录得归属于上市公司股东的净利润亏损4471万元。</p><p>对于公司去年的业绩，佳隆股份在财报中提到，因参股公司前海股交控股（深圳）有限公司发生经营亏损，公司对其在基准日2023年12月31日的公允价值进行估值分析，确认了公允价值变动损失3486.61万元。</p><p>值得注意的是，此前，佳隆股份曾于2015年11月使用超募资金和自有资金共1.89亿元拍得前海股交新增注册资本9000万元，占其增资扩股后股权的7.6440%。而这笔交易，发生在林长浩接任佳隆股份总裁职务之后。</p><p><strong>今年第一季度，佳隆股份成功扭亏，录得归属于上市公司股东的净利润197万元。但同期公司的营收指标又再次走上下坡路，5475万元的营收同比减少近两成。</strong></p><p>有分析认为，佳隆股份近来业绩表现平平以及连续两年身陷亏损境地的情况，或是佳隆股份上演这出“宫斗”剧情的关键原因。</p><p>其实相比A股的许多上市公司，佳隆股份的市值其实排不上名号，但由于较高的持股比例，林氏家族也曾入围《胡润百富榜》的名录。在胡润研究院2015年、2016年、2017年发布的《胡润百富榜》上，林氏家族分别以33亿元、30亿元、21亿元的财富连续三年登榜。</p><p>不过，2018年后，《胡润百富榜》上已寻不到林氏家族的身影。截至7月5日收盘，佳隆股份报收1.47元/股，最新市值仅为13.75亿元。</p><p>而天眼查资料显示，风险方面共发现企业有天眼风险信息152条；涉诉关系27条，开庭公告1条。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/IJertHTqlUE79AR3D2KEyA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“鸿途FLY”（ID:hongtufly）</a>，作者：<strong>孟帅 </strong>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849309225520001</id>
            <title>越来越“city”的非遗，能给消费带来新爆点吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849309225520001</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849309225520001</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 12:49:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 非遗漆扇, 文化认同, 年轻人, 传统技艺
<br>
<br>
总结: 今年夏天，一种名为“非遗漆扇”的手工艺品从扬州火到了全国，成为继汉服、簪花之后的旅游新标配。商家打出了“非遗”的卖点，吸引消费者寻找文化认同，年轻人成为消费主力群体。非遗产品逐渐融入生活各个领域，成为新的生活潮流。传统技艺类非遗项目受到年轻人青睐，为他们创业提供机会。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年夏天，一种名为“非遗漆扇”的手工艺品从扬州火到了全国，成为继汉服、簪花之后的旅游新标配。谈其走红原因，不仅仅是借了“新中式”的风，更重要的是商家打出了“非遗”的卖点，即使漆扇并非真正的非遗，但在这个噱头之下，商家赚得盆满钵满。</p><p>漆扇的流行，让我们注意到“非遗”背后的商业潜力：它既是一种文化、技能、表演形式，同时也逐渐演变成为一种生活方式和价值观。于是，当产品被冠以“非遗”之名，便彷佛能轻易调动大众情绪。消费者渴望从中寻找文化认同，也愿意为此付出溢价，这也正是当下所谓的“年轻人的‘血脉觉醒’”。</p><p>于是在这一背景下，我们希望能进一步探讨“非遗”对消费行业的影响。消费者尤其是年轻人对非遗产品有何偏好？品牌又该如何利用、挖掘非遗的文化和经济价值？这些千百年前的文化宝藏，究竟将如何在现代社会掀起涟漪……</p><p>注：非遗全称是非物质文化遗产，指的是被社区或群体视为其文化遗产一部分的各种传统和表达形式，包括口头传统、表演艺术、社会习俗、节庆活动、自然知识和手工艺技术等。</p><h2><strong>越来越“city”的非遗，“圈粉”年轻人</strong></h2><p>你认为“非遗”离我们有多远？</p><p>网购的手工竹编茶杯、工位上的财神爷盲盒摆件、头上的发簪手绣的丝巾，甚至是晚上的夜宵螺狮粉，其实都是与非遗相关的产品。不知不觉间，非遗正逐渐融入到服饰娱乐等生活的各个领域，非遗产品种类的多样化，更进一步吸引了消费者尤其是年轻一代的关注和喜爱。</p><p>根据《非物质文化遗产电商消费报告（2023）》，2023年淘天平台非遗商品成交额首次突破千亿大关，达1073.2亿元，同比增长37.7%。非遗消费用户数量约2.49亿人次，创下四年来新高，其中80后、90后是消费主力群体，各占约30%，00后群体占比10%且呈现出逐渐扩大的趋势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_d421239ff3d74362bd254a02e88d1554@000000_oswg317864oswg1080oswg882_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>抖音平台的非遗消费同样也增长亮眼，《2023非遗数据报告》显示，过去一年，抖音平台非遗好物销量增长超325%，购买非遗好物的消费者数量同比增长1.62倍，90后成为非遗商品的忠实粉丝，00后在非遗商品上的成交额增长近2倍。在中式审美回归的浪潮中，购买非遗产品成为年轻人新的生活潮流。</p><p>近一年来，枣泥卷、团扇、螺狮粉等成为抖音电商最受用户欢迎的非遗产品，CBNData观察这两年的非遗好物榜单发现，茶杯、茶壶、茶叶等茶用品多次上榜，此外螺狮粉、麻花等吃食更受欢迎，可见在非遗产品消费中，用户偏好更集中在食品领域，其次是与服饰、饰品相关的用品领域。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_57530fae39dc4fcf8d1d38afc1d09d79@000000_oswg521445oswg1080oswg1076_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与此同时，随着年轻人对传统文化的认知度不断提升，兼具历史感和观赏性的非遗内容也在网上刷屏出圈。比如今年1月，千万粉丝博主江寻千（九月）在河南驻马店确山县进行了一场打铁花表演，视频中九月手握柳木棒、铁水冲天而起，奋力一击便化为满天星火，场面既惊险又令人震撼。这条打铁花的视频在抖音共获得了800多万点赞，也在全网引发了一场打铁花的“中式极致浪漫”热潮。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_b769eeae505c423a873420d34f555710@000000_oswg142961oswg1080oswg1496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：@抖音江寻千（九月）</p><p>年轻人一边大呼“老祖宗的审美不会过时”，一边身体力行地当起了非遗传播者。从过去一年线上非遗视频的传播数据上，我们发现不同非遗项目在平台上百花齐放，其中技艺类、舞蹈类、戏剧类非遗尤其受到青睐。</p><p>以抖音为例，过去一年投稿量同比增长最高的非遗项目中，漆扇以超过318倍的增长位列榜首，簪花和马面裙分别以55倍和15倍的增长紧随其后，其次是舞龙舞狮、龙舟、越剧等非遗项目。而在快手，年轻人对传统技艺类非遗项目展现出了浓厚的兴趣，从打铁花到彝族左脚舞，从雕刻到茶艺，各种传统非遗技艺的视频播放量增长显著。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_78ca3174758544feb263e6367521b256@000000_oswg328567oswg1080oswg669_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>新奇、神秘又充满美学底蕴的非遗吸引着年轻人的眼球，我国多如繁星的非遗项目也为他们打开了创业的大门。</p><p>截至目前，我国已公布五批国家级非遗代表性项目1557项，包括十大门类，共3610个子项。其中以传统技艺、传统美术为代表的非遗项目是年轻人创业的主流方向，相对而言，这两大类别受地域、家族传承的限制较少，既能通过制作潮流精致的成品进行变现，也能为顾客提供体验服务获取盈利。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_9c2356ac932f487fbf9f18e6ce4c9130@000000_oswg268489oswg894oswg923_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：暨者</p><p>以95后“面人郎”传承人郎佳子彧为例，作为北京“面人郎”第三代传承人，他将面人技艺与热门IP结合，创作出宫崎骏动画、封神电影、旅行青蛙等新潮物件，在社交平台积累了一定的粉丝和影响力。之后以非遗传承人的身份参加电视节目，积极与“国潮”品牌进行联名，打开了非遗文创新的突破口。</p><p>而对于普通人而言，开发具有非遗特色的非遗商品和服务是更加常见的选择。当前，非遗体验店、非遗手作店越来越受到年轻人的青睐，在小红书搜索“非遗体验”共有56万+笔记，比较受欢迎的非遗项目有植物拓印、古法香牌、掐丝珐琅、陶艺等等，针对青少年的非遗研学项目也成为亲子互动的热门选择。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_f95f555c2e9342dd928d22e775117d9c@000000_oswg204016oswg1073oswg1098_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：小红书截图（左）大众点评“耽慢茶业”体验店截图（右）</p><p>可以看到，在社交媒体的发展和年轻人的带动下，非遗不再是充满年代感和远离时尚的“老古董”。那些针线穿梭间的古老刺绣、泥土与火焰交融的精美陶艺、剪刀翻飞下的剪纸艺术……通过现代化的诠释和创新传播，正在给消费市场带来新的活力和增长动力。</p><h2><strong>借势“非遗”，消费品牌有哪些玩法？</strong></h2><p>非遗激发消费热情的同时，也为品牌的产品设计和营销活动提供了重要灵感。近两年，“非遗×品牌”的跨界合作层出不穷，Dior×非遗绒花、POPMART×非遗木雕、星巴克×非遗概念店等等，一场“非遗”抢夺战已悄然拉开序幕。那么品牌和非遗有哪些共创玩法？如何避免生搬硬套地滥用，实现有效的融合和传播？我们通过代表性的案例进行分析，探讨品牌×非遗的可行性和关键点。</p><p><strong>目前，市场上比较常见的做法是将非遗元素融入在产品创新中，以此提升产品的审美价值，并从市场上其他同类型的产品脱颖而出。</strong></p><p>以非遗绒花为例，自热播剧《延禧攻略》中的绒花造型走红后，这一传统技艺就成为消费市场的新晋“网红”。绒花谐音“荣华”，以丝绒为材料，通过手工编织、捻、扎等技艺制作而成。因其造型独特富有层次，许多设计师将绒花运用在服饰、鞋包等时尚领域，并推出一系列联名款和周边产品，为消费者带来新的审美体验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_7ab77b0873ed48c69299d34575eaf261@000000_oswg86188oswg1080oswg482_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片说明：从左至右依次是茶百道、Dior、shangxia &nbsp; 图片来源：小红书截图&nbsp;</p><p>除了绒花，苗绣、锦缎、缂丝等传统工艺也被国内外品牌广泛应用于产品设计，独特的地域特色通常能为消费者带来全新的感受。</p><p>比如苗绣以其独特的民族风格和精湛的刺绣技艺，为现代服饰增添了浓郁的民族风情；而锦缎常用于高端服饰和家居用品中，其光滑的质感和华丽的图案能够展现出奢华感和艺术价值。这种中式传统美学与现代设计的创新，一方面能赋予品牌独特的质感和气质，另一方面也满足了消费者对个性化和定制化的需求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_caafd6f3a4834e6a93a1c4a9cd1645f2@000000_oswg1002861oswg1080oswg1524_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但若仅仅是这样，非遗与品牌的交互仍停留在设计层面的古为今用，并未真正实现对非遗的传承和创新。<strong>更深层次的跨界联名，则需要在内容层面对非遗进行挖掘和融合，基于品牌自身元素与非遗之间的共通点实施营销策略，以此让消费者对品牌产生联想和共鸣。</strong></p><p>以欧诗漫与中国非遗珠绣的合作为例，2023年10月，欧诗漫从自身珍珠文化出发，联合非遗珠绣手艺人蔡晓微推出《匠心美在慢慢来》短片。通过讲述珍珠和珠绣两位传承人的故事和精神，体现品牌“匠心”理念。产品层面，欧诗漫将中国非遗珠绣技艺融入礼盒设计，给消费者带来更直接的体验。同时，欧诗漫还推出“B站博主一日职业体验”，“养珍珠吧青年”等系列活动，用线下体验撬动年轻圈层，推动品牌价值的传播。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_33daf8ccc8b047aa803d82f269bfecb5@000000_oswg127044oswg1080oswg1169_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片说明：《匠心美在慢慢来》短片 &nbsp;图片来源：欧诗漫&nbsp;</p><p>在CBNData看来，欧诗漫的非遗联名带给品牌的思考有两点：首先是需要寻找非遗和品牌在理念或者美学上的契合点，提取最具代表性的元素进行融合，从而提升品牌的文化内涵；其次，内容营销需要回归“人”的视角，通过讲述非遗技术发展和传承人的经历，加深消费者对非遗的理解，从而真正实现情感上的互动和连接。</p><p>如今，随着非遗保护的深入展开，有影响力的头部品牌则开始注重经济效益之外的公益价值。<strong>他们将非遗作为品牌建设的一部分，通过探索非遗技艺融入时代的创新思路，探索从商业到公益的闭环，实现更长期和可持续的保护与发展。</strong></p><p>比如自2019年起，百事公司就与妇基会开启了非遗公益合作，聚焦中华传统美学文化和工艺，将乳源瑶绣、东辽剪纸、贵州扎染、贵州竹编、水族马尾绣五项传统非遗技艺带入大众的视野。在这个过程中，百事可乐一方面通过创新公益为当地非遗手艺人带来商业订单，另一方面将品牌年轻、潮流的文化基因注入到这些传统非遗技艺中，创作出一系列非遗潮流单品。这种“公益+商业”的融合，将非遗真正带入日常生活，也与年轻消费者之间建立了更深的情感纽带。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_33c51cc792e84345a2d0a710fc7b757b@000000_oswg433429oswg690oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片说明：百事可乐×天才妈妈 刺绣布包 &nbsp;图片来源：百事可乐&nbsp;</p><p>同样的，星巴克、花西子等也将非遗跨界当作一项长远的系统性工程，通过推广非遗相关产品线、持续的营销活动、发起公益项目等方式，为非遗手艺人搭建与现代都市联系的桥梁，从而塑造有社会责任感的品牌形象，加深消费者的认同度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_4417b45ae301447ca8315d8528f5b8c8@000000_oswg838382oswg1080oswg1545_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可以看到，非遗跨界远远不止于产品末端，它既是国际品牌实施本土化策略的触角，也是国货品牌打造差异化竞争的独特符号。同时，非遗还充当着人与人、人与社会之间的纽带，能够帮助品牌扩大用户群体，带来巨大的流量和话题度。随着文化竞争成为消费品牌比拼的新领域，“非遗”成为品牌最后也是最坚实的屏障之一。</p><h2><strong>“非遗+”的崛起，为品牌带来了哪些新机会？</strong></h2><p>最后，将目光投向更广阔的市场，在政府的扶持和非遗传承人的积极创新下，"非遗+"的应用场景日益多元，逐渐渗透至文创、游戏、旅游甚至地产商业等多个领域。这种跨界融合不仅为非遗文化的传承注入了新的活力，也给品牌带来了广阔的商业机遇。</p><h3><strong>“非遗+文创”走红，非遗品牌IP跨界合作不断加快</strong></h3><p>注：非遗IP是指在传统的非物质文化遗产基础之上，与时代审美、学生需求和当下潮流相结合，利用设计、宣传等，对非遗进行再创作、再创新，使非遗文化走进生活、融入时代，形成非遗创意经济的新模式。</p><p>提到文创系列，不得不提的便是故宫博物院，其创立的“故宫文创”将故宫藏品元素融入在日常生活用品中，用传统与创意的结合打造出多款现象级大爆品。据了解，故宫文创销售额一度高达15亿元，稳居国内文创头部“网红”。</p><p>随着年轻人对文化消费的热情高涨，非遗为文创行业带来了更多的拓展空间，CBNData对部分非遗文创IP的发展策略进行了梳理，总结出以下几种探索方向：第一，品牌可以以打造独特的文化产品为最终目的，与非遗传承人、非遗手艺人进行授权合作，提取特色非遗元素融入设计中，提升产品竞争力。</p><p>第二是以非遗技艺和非遗产品为基础，打造具有辨识度的非遗品牌IP。比如成立于2013年的“王的手创”品牌，虽然主理人出身于设计师团队，但每件产品均为西部偏远山区手艺人手工制作，借互联网实现将小众非遗产品推向大众消费市场，品牌销量获得持续增长。</p><p>第三是直接和有一定知名度、发展较为成熟的非遗品牌IP进行合作，这也是许多国际品牌常用的方法。在政府的推动下，许多蒙尘的非遗品牌正从幕后走到台前和大众视野。去年10月，成都国际非物质文化遗产节首次举办以非遗品牌相关知识产权交易为主要内容的IP授权展，共集中展示了来自四川、浙江、北京等131家知名非遗品牌IP1000余个，并邀请120余家国内外知名品牌合作机构进行授权洽谈，最终促成意向授权金额8200余万元。这种跨界场景的搭建帮助品牌节省时间和精力，在线下直接寻找合适的非遗IP，另一方面，传统的非遗品牌也能通过这个渠道直接面向消费市场，更好地感知需求端的变化。</p><h3><strong>“非遗+文旅”，沉浸式体验激发消费活力</strong></h3><p>在旅游市场中，非遗的影子同样出现的愈加频繁。同程旅行数据显示，今年“五一”假期期间，以古城古镇打卡、非物质文化遗产体验、博物馆展览和传统服饰打卡等“新中式”旅游迎来消费热潮，热门博物馆、古城古镇类景区的预订热度同比增长超过四倍。</p><p>对消费品牌而言，一方面可以根据各地旅游市场的特色活动和风土人情，提供定制化、个性化的产品和服务。比如在吉林延吉，“朝 鲜族公主”一度火遍全网，朝 鲜族服饰成为当地的特色体验项目，而在广西柳州，螺狮粉则是必打卡的非遗特色美食，还有南京的灯会、广东的龙舟等。各地旅游特色不同，非遗项目种类多样，品牌在产品设计和营销方式上，也需要贴合当地非遗特色和消费者偏好，来迎合这波文旅热度。另外，品牌也可以和当地的非遗工坊、非遗合作社等机构进行合作，通过打造非遗文化体验空间、开展非遗线下活动等方式，让消费者沉浸式体验非遗技艺， 拓展相关产品的展销渠道。</p><h3><strong>“非遗+出海”，差异化竞争助力品牌走出去</strong></h3><p>放眼全球，非物质文化遗产蕴藏着世界各民族的文化基因，也是提升各国品牌文化软实力的重要因素。比如日本歌舞伎、爱尔兰风琴演奏、意大利歌剧等非遗项目，均在国际市场获得了广泛认可，相关的产品和品牌也深受信赖和追捧。</p><p>截至目前，我国共有43项非遗项目入选联合国教科文组织名录，位居世界第一。这为中国品牌的国际化发展提供了宝贵资源，像京剧、中医针灸、书法和剪纸艺术等非遗项目，都能帮助品牌塑造独特的中国标签，用差异化的产品俘获海外消费者。</p><p>与此同时，中国非遗项目的海外影响力日益增强。比如今年春节，普宁南山英歌队前往英国伦敦参加“欢乐春节”活动，正式登上国际舞台的C位。类似的，今年岭南龙舟、舞龙舞狮等中国传统文化加速出圈，佛山一家工厂将陶艺和龙舟文化融合“龙舟”文创，在国外深受喜爱，已出口至澳大利亚、美国、毛里求斯等地。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_0e884c2bf50b411988d9d8ecfc38622a@000000_oswg511580oswg1077oswg556_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：新闻截图</p><p>在这种大背景下，“非遗+出海”自然成为中国品牌国际化进程中的重要一环，上述我们提到名创优品推出“中国非遗”系列，便是其“中国文化创新全球发展计划”的举措之一。当然，品牌在利用“非遗”开拓国外市场空间的同时，需要在保留传统文化的基础上做好技术改良和创新，与当地文化和市场进行融合。就如暨南大学新闻与传播学院副院长曾一果曾提到的：“我们不能以一成不变的态度去看待传统非遗，而必须在开放、多元、全球化的语境下重新认识非遗。非遗“出海”也亟待符合文化创意产业发展趋势的产品，剔除不符合现代欣赏价值的内容，让非遗产品变得更具参与感和体验感。”</p><p>“品牌终将老去，而消费者永远年轻”，这句流传在营销圈的话同样适用于非遗消费市场。超过6万人的“景漂”，折射出的是非遗的火热和巨大潜力，而如何借着这场“文化东风”，用非遗撬动更多市场，是消费品牌接下来需要思考的事情。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3Nzk0OTM2OA==&amp;mid=2651061595&amp;idx=1&amp;sn=251630f076540ec6aad94b83a022d1bc&amp;chksm=859034eb9ad587ccef468271666defed198cf79dbfeac2b4ea19dbe32cd9a883ea5f7306c972&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“第一财经商业数据中心”（ID：CBNData）</a>，作者：北河，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849296378235525</id>
            <title>大润发M会员店进驻县级市场</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849296378235525</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849296378235525</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 12:45:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div>         关键词: 大润发M会员店, 常熟店, 会员权益, 仓储会员超市
        <br>
        <br>
        总结: 7月5日，大润发M会员店在常熟开业，成为苏州地区首家门店。常熟店拥有约10000平米营业面积，提供免费停车服务。会员享有全面升级的权益，包括城市优惠和专属福利。江苏是仓储会员店竞争激烈的省份，目前至少有21家仓储会员店。常熟店是M会员店在全国县级城市的首个门店，展示了其在市场布局方面的重要性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_a5b3d8a662b44e0fa550395386c85b8f@000000_oswg155515oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>7月5日， 大润发M会员店全国第四店在常熟开业，这也是M会员店在苏州地区的首家门店。</p><p>壹览商业了解到，M会员店常熟店位于常熟市中心城区繁华路段——世茂社区珠江东路98号，营业面积约10000平米，拥有约800个停车位，会员可免费停车3小时。</p><p>作为常熟的首个会员店品牌， M会员店实现商品结构全面升级，总商品数近4000个，较M会员店全国首店（扬州店）开业商品丰富度提升50%。<strong>线上M会员商店APP已在今年1月开通极速达配送服务，门店周边5公里最快1小时送到家。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_d299def7effe44f884998cf3b4bdd874@000000_oswg168721oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同时，此次常熟M会员店开业同步启动M会员店会员权益全面升级，上线“会员享增值好礼”城市优惠。也就是说M会员店在现有的个人会籍基础权益上，为不同城市的会员家庭量身定制会员权益。以常熟会员为例，260元会费最低可得价值1100元会员权益，包含会员专属免费自助洗车服务、免费儿童游乐场畅玩、养车优惠等多重专属福利。</p><p><strong>另外，常熟店是M会员店在全国县级城市的首个门店，大润发CEO沈辉也出席开业仪式并介绍，这是沈辉履新大润发3个月以来，首次在公开活动中露面。他在现场表示，常熟M会员店开业是M会员店发展历程中的一件大事，它意味着大润发在县级市布局会员店业态的开局。</strong></p><p>此前壹览商业在《仓储会员店诸神，激战南京市场》一文中表示，南京在仓储会员超市领域的竞争异常激烈，目前已经拥有7家仓储会员超市。可以说，市面上排得上号的仓储会员超市们正在南京贴身肉搏。</p><p>事实上，整个江苏目前都是仓储会员店的主要竞争省份。<strong>据壹览商业不完全统计，江苏目前至少拥有包括M会员店、山姆、开市客、&nbsp;盒马X在内的21家仓储会员店，待开业的门店至少3家。</strong>而且，他们不仅在南京、苏州这样的大城市争夺市场，在经济比较法的的县域市场也争夺激烈，比如昆山、常熟、张家港。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_ef53225035a4475eb976e76cea58c6e7@000000_oswg54839oswg1080oswg387_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一般来说，仓储会员超市营收由两部分构成，一是会员费，二是商品销售费用。超市在精选店内商品的同时，主动压低商品毛利率，利用“低价精选”的策略吸引大量消费者，以量换价。这也意味着，会员费是仓储会员超市利润的主要来源之一。因此，续卡率成为衡量其运营成效的关键指标。</p><p>而影响续卡率的最主要因素便是商品的差异化，这种差异化具体就表现在自有品牌上。具体来看，占比最高的是盒马X会员和麦德龙plus会员店，均为40%左右，而山姆会员店和开市客占比位居中间，分别是35%、30%。因为推出时间最短的缘故，M会员商店的占比最低，仅有10%，不过这方面M会员店也正在调整，今天开业的常熟店，较M会员店全国首店开业商品丰富度提升50%以上。</p><p><strong>除此之外，壹览商业认为，在江苏市场M会员店仍有明显的竞争优势，特别是门店选址方面。</strong>据了解，高鑫零售旗下的大卖场业态中，约有33.8%的门店为自有物业，换言之，高鑫零售至少有164家门店为自有物业，且大部分集中在高鑫零售过去的子品牌——欧尚超市，这为改造M会员店提供了产业基础。</p><p>事实上，今天开业的常熟M会员店，就是在过去常熟欧尚的原基础上升级改造而来，而南京以前共有3家欧尚超市，M会员店南京店也是由欧尚超市改造而来。</p><p>有了物业基础，一方面，能够缩短前期谈判、开发的时间，铺开速度会快于其他竞争者；另一方面，由于高鑫零售门店开业都比较早，以城区发展来看，位置多位于市中心或区域中心，能够让消费者更快到达，竞争优势也更为明显。</p><p><strong>实际上，江苏并不是仓储会员店们的第一次交锋，上一个战场在上海。</strong>截至2024年6月，上海至少有13家仓储会员超市在营，2家仓储会员超市正在筹建，1家仓储会员超市正在改造。这意味着，上海至少有16家仓储会员超市。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_b6f20ee305f34850b39d7acb0d52608e@000000_oswg656688oswg1052oswg1099_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而壹览商业认为，浙江可能将会是仓储会员店的下一个争夺战场。目前山姆和开市客正在浙江除了杭州以外的城市加速开拓，而继常熟店后，M会员店浙江首店也将落户嘉兴，预计8月下旬开业。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3NjU1NDIxNA==&amp;mid=2247505831&amp;idx=1&amp;sn=c89ad68db5fad2daf0a939ad92d6d4fe&amp;chksm=ce0affd63efeb50f251bff05eaaa520cc7187207f2d6a579d47b8716764b0cbaccfa95db7d0c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“壹览商业”（ID：yilanshangye）</a>，作者：薛向，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849288787037062</id>
            <title>手机轻薄化风潮再起，找到平衡点仍是关键</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849288787037062</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849288787037062</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 12:39:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小米15, LTPO小尺寸直屏, 三摄模组, 电池技术
<br>
<br>
总结: 小米15可能会搭载具备1.5K分辨率的LTPO小尺寸直屏和三摄模组，同时电池技术的发展有望缓解轻薄化挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>日前有传言称，下半年亮相的小米15或将搭载一块具备1.5K分辨率的LTPO小尺寸直屏，并可能会配备由5000万像素大底主摄+5000万像素超广角+5000万像素3X直立长焦组成的后置三摄模组，并延续小屏旗舰的市场定位。此外有消息源透露，搭载新款旗舰SoC骁龙8 Gen4和天玑9400的机型都将会有相对小屏的形态。结合上述消息，有观点认为小屏旗舰的大量“复出”，或将会引发智能手机又一次的轻薄化风潮。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_565dc29eda9d4d96b2bc2961e2d45f17@000000_oswg20299oswg550oswg282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在智能手机不断发展的历程中，机身体型与产品力之间的平衡，就让手机厂商在研发阶段就要面临诸多的取舍与挑战。此前雷军就曾在社交平台表示，“小米13已经非常好，和iPhone 14宽度完全一致，在屏幕大小和手感中找最佳平衡。假如尺寸更小，首先消费群体太小，销量支撑不了旗舰手机的研发成本。其次，体积很小，对相机、续航能力有影响”，也道破了机身体型轻薄化所面临的主要挑战。</p><p>如今对用户而言，智能手机的续航和影像功能早已成为了两大最为关键的核心指标，但两者却与机身体型有着直接的关联。首先，电池作为确保续航的基础，容量的增减就直接代表着电池体型变化。因此在手机电池能量密度没有实现质的突破前，如何在确保续航能力的同时控制好电池的体积，也就成为了在机身设计阶段的一大挑战。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_c9920e3f06ff460c9b4cae1898d074ac@000000_oswg20201oswg550oswg338_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>近来随着电池相关技术、特别是硅碳负极电池的大规模量产，则有望缓解这一方面的矛盾。与此前相比，由于硅碳负极电池具备更高的能量密度，例如一加的冰川电池能量密度就已达到763Wh/L，小米金沙江电池的能量密度更是进一步升至779Wh/L。这就使得电池可以在更小的体型上带来相同的电量，从而为影像模组等零部件腾出宝贵的机身内部空间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_17ea20d4aad4474e93193525cbff677b@000000_oswg34685oswg477oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外需要注意的是，快充相关技术的发展也会对机身的轻薄化带来一定影响。在手机快充已经普及的当下，部分厂商出于安全、充电效率等方面的考量，会采用双电芯方案，虽然其有助与实现高功率快充，但同时也不可避免地会进一步侵占机身内部空间。相比之下，小米目前的高能量密度、单电芯大容量电池方案就具备一定优势，并且更为难得的，是其在快充功率上依然还保持着主流水准。</p><p>尽管目前在智能手机市场中，影像能力已经成为了各方关注的焦点，但在追求更轻薄机身体型的道路上，这也成为了不可忽视的挑战，尤其是对于小屏旗舰、折叠屏手机更甚。此前受限于机身体型，追求轻薄化的机型往往会在影像规格上“缩水”，例如配备尺寸相对较小的CMOS或相对简单的镜头，因此在成像能力上与影像旗舰会存在较大的差距。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_ad06262fae734b88a136ca61c9cad10b@000000_oswg27352oswg550oswg295_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然这一局面目前已经有所改善，随着采用全新架构、无需超大底就能带来不错表现的双层晶体管CMOS、 双转换增益CMOS问世，使得情况有所改善。但需要注意的是，光学部分的局限性目前仍是不容忽视的问题，例如目前已经极为常见的潜望式长焦，就鲜少在小体型机型上出现。</p><p>毕竟光学镜头作为影像系统中的核心组成部分，无论焦距、还是成像质量都受到了物理规律的严格限制。在智能手机本就不大的内部空间里，留给镜头、CMOS的就非常有限，因此现阶段更偏影像的旗舰机型后摄模组凸起，也就成为几乎无法避免的问题。因此对于以小屏旗舰为代表的轻薄机型而言，这样的限制就使其不得不在影像与轻薄化之间做出取舍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_dd84be62a77f4723a95b497def26b89a@000000_oswg40913oswg550oswg389_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因此这也意味着这类机型往往会在影像方面有所妥协，难以达到与大尺寸机型相同的水准。虽然目前手机厂商也通过换用高品质镀膜，以及改变镜片材质、堆叠方式等，进一步控制影像模组的体型，但至少在现阶段，小屏旗舰在后摄模组的硬件配置上依旧没有太多的选择。</p><p>值得一提的是，由于目前影像已成为各大手机厂商寻求产品差异化的关键领域，相比常规机型凭借相对充裕的内部空间、在“堆料”上更为宽松不同，小屏旗舰就很难采用这样的方式来改变现状。因此无论是硬件方面的突破、还是软件算法层面的创新，后者至少现阶段还有很长的一段路要走，才有可能在这一方面带来更好的体验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_d9bcdde159db4bcb9f60255b6fda766b@000000_oswg22756oswg550oswg345_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前，智能手机轻薄化与产品力之间的博弈仍在继续，尽管电池相关技术已经迎来了突破的曙光，但想要在两者间实现平衡，影像已然就成为了关键因素。因此如何在影像硬件方面进行突破，或是通过软件层面的快速进步进行弥补，或将会成为未来小屏旗舰、轻薄机型，乃至折叠屏手机接下来亟需解决的一大挑战。</p><p>【本文图片来自网络】&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649866828&amp;idx=4&amp;sn=08e12e43e6c4b5a4d0996601fcb57f5b&amp;chksm=8639e375bafdba80200bf8a2fe4ace839cac8e3ce9b34f02924db41310503822f9dcc2df10ac&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849297220000648</id>
            <title>苹果“真的很你”闹笑话，为何国外品牌翻译不上心？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849297220000648</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849297220000648</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 12:35:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果, 宣传风格, 中文宣传标语, 翻译团队
<br>
<br>
总结: 苹果的宣传风格一直以来都备受关注，尤其是在中文宣传标语的翻译上，苹果翻译团队常常闹出笑话，让用户感到困惑和违和。虽然这种独特的表达方式可能有助于品牌辨识度，但从用户角度来看，并不一定是一件好事。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一直以来，苹果的宣传风格主打一个随心所欲，无论是视频还是文案，如果你没有点“果式领悟力”还真的很难看懂。这就导致一个结果：能理解的用户看得津津有味，而不能理解的用户则是一头雾水，不知道它想表达什么。&nbsp;</p><p>这不，果子哥又在iOS 18的中文宣传标语上整花活了，生涩难懂的宣传文案引来了众多数码博主和网友的吐槽。虽然不清楚这次是无心之失，还是有意为之，总之苹果宣传目的是达到了。</p><h2><strong>“真的很你”，这宣传语真的很苹果</strong></h2><p>近日，苹果大陆官网最新上线了iOS 18介绍页面，详细展示了iOS 18的新设计和新功能。<strong>原本这是再正常不过的事情了，但苹果给iOS 18介绍页面植入了一个很奇怪的宣传语——“真的很你”。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_ab1b30ebd77a46e39afcef0e78caf4c8@1547419282_oswg139038oswg1292oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：苹果官网</p><p>当小雷看到这句话时，瞬间有种小脑萎缩的感觉，明明每个字我都认识，但连在一起却怎么也读不懂。一开始，我还认为是苹果工作人员失误，或许很快就会得到修正。可等了半个小时也没等来官方行动，这一刻我终于明白，原来这就是苹果的“创意”文案。</p><p>同样因此感到不适的还有众多网友，他们在社交媒体上发表了质疑：<strong>“苹果的营销文案还真的挺反人类的”、“‘真的很你’这个翻译真的离谱”。还有网友幽默评论道，“比机翻还机翻”、“真的很难懂你”。</strong></p><p>作为参考，苹果美国官网的iOS 18宣传文案是“Yours.Truly”，苹果大陆官网的“真的很你”很可能就是直译过来，虽然小雷大致能猜测出苹果想表达的意思或许是iOS 18拥有更丰富的自定义内容，比如手机APP和小组件可以随意排列，但咱就是说，这种翻译方式看起来确实有些难懂。</p><p>对比之下，苹果中国台湾官网的宣传文案为“真的，就很你”，而苹果中国香港官网则使用了更直接的表达方式，“徹底，非常你”。虽然这两个宣传文案同样有些生涩难懂，但总比“真的很你”要更容易理解些。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_e2e881076b504e5ba5ff514fefbbce4c@1547419282_oswg83404oswg1003oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：苹果官网/左中国香港，右中国台湾</p><p>跟着iOS 18一起发布的还有iPadOS 18和macOS Sequoia，苹果大陆官网的宣传文案分别为“全改写，新标杆”、“犀利一如 Mac”，同样是果味十足。这样看来，苹果翻译团队闹出的笑话还真不少，几乎每年苹果大陆官网发布的标语翻译都会对网友的中文理解能力发起挑战。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_ea6badc7f245460d9980cefe5b43c8e6@1547419282_oswg384072oswg1651oswg890_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：苹果官网</p><p>大家还记得当年iPhone 6的标语是什么吗？没错就是那句经典的“Bigger than bigger”，英文其实没什么毛病，毕竟iPhone 6和6 Plus确实是苹果迈向大屏手机的第一步。</p><p><strong>然而，当年苹果大陆官网是这样翻译的：“比更大还更大”。相信稍微具备英文能力的朋友都很难给出这么直接的翻译，相比之下，中国台湾和中国香港“岂止与大”的翻译就接地气多了。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_97624b465ce04a89864a7592d0a37e4d@1547419282_oswg15829oswg640oswg334_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微博/iPhone 6产品页</p><p>同样出人意料的中文文案还有很多很多，比如“让妈妈开心的礼物，开了又开”、“开发者的大事，大快所有人心的大好事”、“服务器，为人民服务”、“真的笑，笑出声”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_9c6f3d9c538841bab48f8c2b00c1bbf9@1547419282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微博/iPad Air产品页</p><p>这些能明白表达什么意思，但感觉又不像人话的中文全部来自苹果大陆官网的产品介绍。不知道为什么，苹果大陆官网的宣传语经常被翻译成这种奇葩画风，给人带来极强的违和感，语感和逻辑与正常中文表达完全不一样。</p><p>当然，你也能理解为苹果想通过独特的表达方式来塑造特殊记忆点，形成品牌的梗和辨识度。但从用户角度出发，我并不认为这是一件好事，玩梗带来的热度和流量完全无法弥补对品牌造成的损害。</p><h2><strong>中文翻译离谱，海外品牌频频翻车</strong></h2><p>事实上，对中文翻译漫不经心的远不止苹果一个，不少国外企业也患上了“翻译困难症”。其中最为大众所熟知的应该就是微软了，因为微软Windows操作系统中存在很多奇奇怪怪的中文翻译，网友甚至为其量身打造了专有名词“微软式中文”。</p><p><strong>“你的电脑正在重启，坐和放宽”，这是微软在Windows 10预览版安装界面上的错误翻译而产生的短语，英文原文是“Sit back and relax”。</strong>虽然这个“神翻译”在后续的版本中很快被修正&nbsp;，但是这个短语却在网络中流传开来，成为又一个用来吐槽错漏的翻译的短语。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_2550c38a99f240ffa19376f7c602b60a@1547419282_oswg28213oswg600oswg402_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微博/Windows 10预览版安装界面</p><p>Windows来到中国也已经有20多年时间了，在中文化的过程中，微软整出过很多这样让人触不及防的“金句”，当然这是高情商的表达，低情商的就是机翻还不带人工校验的错误翻译。</p><p>这些微软式中文力求营造出符合温馨体贴的感觉，略带粗鲁的翻译却让人内心的疑惑和血压同步上升。&nbsp;</p><p>“滚回到以前的版本”，回滚和滚回的意思可完全不一样，这翻译显然不太礼貌了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_d4c456c6fec9431a82a0962ec6d95be3@1547419282_oswg64062oswg600oswg359_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微博/Win10 预览版降级时的标题</p><p>“不要说我们没有警告过你...”，来自微软的警告，这不客气的升级警告可是会吓跑用户的。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_1e3c97d5983843adb7260f433010f49c@1547419282_oswg317584oswg1022oswg381_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微博/WP 升级预览版前的警告</p><p>“幸福倒计时”，霸道总裁文风，Windows更新容不得半点拒绝。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_8fe9e51e0888480eaf21a70bbffc4f2d@1547419282_oswg123091oswg700oswg362_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微博/Win10 强制更新前弹窗</p><p>“Windows 10不是面向我们所有人，而是面向我们每一个人”，我们还是能看出Windows系统神翻译的“文学修养”，一句谦虚又自负的自我介绍是微软冲击茅盾文学奖的一大步。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_88c72d60b54040b19fc6ac9e963f2c2d@1547419282_oswg92707oswg720oswg292_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微博/Windows 10 宣传页描述</p><p>类似的微软式中文实在太多，相信每个Windows用户都深有体会。<strong>简单来说微软式中文大多来自Bing的机翻，虽然读不太通，但严格意义上也不能算错误翻译。偶尔也有微软员工输入的错别字，加上微软后期没有专人进行检查，导致语序、时态、惯用词、排版都不符合汉语用户的使用习惯。</strong></p><p>这也是苹果、微软等国外企业出现低级翻译错误的主要原因。</p><h2><strong>苹果微软们该多上点心</strong></h2><p>表面上看，一些企业在翻译中文时出现的错误是由于对中国文化不了解以及翻译过程中缺乏仔细审查。但实际上，这些奇怪的中文翻译反映出企业对翻译工作不够重视。</p><p>本土化是所有跨国业务都需要面临的问题，而要判断一个企业的本土化做的是否足够，首当其冲的就是翻译问题。然而，一些企业在进入中国市场时，往往忽视了翻译的重要性，导致出现了许多令人啼笑皆非的翻译错误。这些错误不仅损害了企业的品牌形象，也影响了与消费者的沟通。</p><p><strong>首先，翻译不仅仅是语言的转换，更是文化的传递。</strong>一个成功的翻译应该能够准确传达原文的意思，同时考虑到目标语言的文化背景和使用习惯。例如，一些西方的俚语或双关语，在中文中可能没有对应的表达方式，如果直接翻译，不仅无法达到预期的效果，反而可能引起误解。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_87c37e10ac1846e8bc61d00f86b25850@1547419282_oswg397050oswg1560oswg929_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：苹果官网</p><p><strong>其次，翻译的质量直接影响到产品的市场接受度。</strong>在竞争激烈的市场环境中，消费者对产品的选择往往取决于细节。一个充满错误的翻译，很容易让消费者对产品的质量产生怀疑，从而影响购买决策。</p><p><strong>再者，翻译错误还可能涉及到法律风险。</strong>在某些情况下，错误的翻译可能会违反当地的法律法规，给企业带来不必要的麻烦。例如，一些产品说明书如果翻译不当，可能会误导消费者，导致使用不当，甚至引发安全事故。</p><p>微软、苹果作为各自领域的头部品牌，进行本土化时更应该重视翻译工作，投入足够的资源和精力。这包括聘请专业的翻译人员，进行严格的质量控制，以及与本土文化专家合作，确保翻译的准确性和适宜性。只有这样，企业才能在跨文化交流中减少障碍，赢得消费者的信任和支持。</p><p><strong>最后，企业还应该建立起一套有效的反馈机制，及时收集和处理消费者对翻译的意见和建议。</strong>这不仅可以帮助企业不断改进翻译质量，也是对消费者尊重和重视的体现。</p><p>奇葩中文翻译背后反映的是企业对本土化的不重视，随着本土化工作的愈发完善，这些“野蛮生长”的XX式中文终究会成为互联网的记忆，小雷期待苹果下一次中文宣传文案能让用户读懂。</p><p>本文来自微信公众号“雷科技”（ID:leitech），36氪经授权发布</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849315354086276</id>
            <title>短剧带货，猫狗拼上头了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849315354086276</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849315354086276</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 12:28:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电商巨头, 短剧, 品牌定制, 用户粘性
<br>
<br>
总结: 电商巨头们纷纷布局短剧，希望通过品牌定制短剧提升用户粘性，拉动产品销量。淘宝、京东、拼多多各有不同的策略，其中淘宝投入最大，主打品牌定制剧；京东也以品牌宣传和带货为主；而拼多多则更注重用户粘性。这种短剧模式虽然带货效率高，但仍需面对商业味过重的挑战，与短视频平台相比仍有差距。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_45f1f0b5e2c8404f94537f8818e69a4d@46958_oswg177632oswg985oswg565_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>淘宝、京东、拼多多，几大电商巨头都不约而同地看中了短剧这块肥肉。&nbsp;</p><p>淘宝早在App底部的“直播”板块里，放上了“剧场”的二级入口，里面有大量淘宝独家短剧；今年4月，拼多多在“多多视频”里新增了“短剧”入口，跟“直播”并列；京东也在首页“逛”页面的推荐信息流中，悄悄增加了短剧相关内容。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_aa7a9874994b48acbc73a2127182dacc@000000_oswg135466oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">淘宝/京东/拼多多短剧</p><p>不难发现，<strong>短剧作为一种新型内容形式，在传统电商平台内的权重得到了明显提升。</strong></p><p>这背后是，进入存量时代后，即便是淘宝、京东、拼多多这些业内巨头，也不得不面临用户增长放缓的挑战。平台们布局短剧，丰富内容生态，为的是提升用户粘性的同时，拉动平台产品销量。&nbsp;</p><p>这是一场不见硝烟的暗自较量，在短剧这片新战场上，淘宝、京东、拼多多都希望能找到新的增量。&nbsp;</p><h2><strong>淘宝、京东，主打品牌定制短剧</strong></h2><p>虽然淘宝、京东、拼多多都布局了短剧，但三家的打法和逻辑还是不太一样的。&nbsp;</p><p>目前来看，淘宝是在短剧领域投入最大，重视程度最高，布局最专业的平台，暂时走在了其他两家的前面。&nbsp;</p><p>它的“剧场”看上去像个短剧版的爱优腾，里面还分成全网短剧热榜、淘宝独家短剧、女频甜剧、男频爽剧精选推荐几个细分类目。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_afe3b5d11cc147ed8af0ad92158b1059@000000_oswg1861233oswg1080oswg1555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">淘宝剧场截图</p><p>去年12月，淘天集团把淘宝直播和逛逛合并，成立内容电商事业部，由当时的淘宝内容电商总经理程道放统一带队；今年4月，淘宝逛逛联合淘宝短剧推出了一项“百亿淘剧计划”，提供超千万现金扶持、百亿级流量助推，单部投资金额最高达到500万元。</p><p><strong>投入那么多资源，淘宝想玩的是品牌定制剧那套。</strong></p><p>淘宝一般会和品牌商家合作，根据品牌需求和营销策略，为它们量身定制一部短剧，视频中会上线相关产品链接，方便用户一键加购。看似又土又上头的短剧，本质上是品牌方的广告片。&nbsp;</p><p>比如珀莱雅冠名的《打工吧！BOSS》，讲的是打工人和老板互换身体，最后霸道总裁爱上我的故事，剧情推进过程中，会反复出现珀莱雅旗下的各款产品，用户能边看边点下方链接买同款。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_7d05bf4a68dd456faabf9caabe3920dc@000000_oswg1377181oswg1080oswg1897_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">淘宝短剧截图</p><p><strong>京东的套路跟淘宝差不多，短剧内容基本以品牌宣传和带货为主。</strong></p><p>珀莱雅、韩束、C咖这些品牌官方号都上线了自己的短剧作品，剧里巧妙植入了品牌Logo和产品，页面下方有商品链接和直播链接。但京东暂时没有专门的短剧板块，短剧内容会混在信息流中，分享给感兴趣的用户。&nbsp;</p><p><strong>值得一提的是，淘宝、京东都在短剧里推出了“搜图”功能。</strong></p><p>短剧画面暂停后，用户可以利用这个工具找同款，像是女主的穿搭、装饰等等。在品牌方主推的产品之外，平台还能借机卖其他产品。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_139656ff336147f1b1741df79a9360b7@000000_oswg1459868oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">上淘宝/下京东</p><p><strong>这种短剧模式的优势非常明显，就是带货转化效率比较高。</strong>据报道，2023年，淘宝双十一推出的12部定制品牌合作剧，观看人群后链路商业转化率最高达30%。</p><p>但同样也因为商业味太浓，淘宝、京东至今没有出圈爆款短剧，跟抖快这些内容短视频平台相比，还是存在一定差距。&nbsp;</p><h2><strong>拼多多，轻商业重用户粘性</strong></h2><p>在淘宝、京东的衬托下，拼多多的打法看上去就简单多了。&nbsp;</p><p>在多多视频里，有个短剧的信息流，点右上角有个短剧热门榜单，甭管是豪门霸总、都市甜宠还是龙王赘婿，都能找到对应的内容。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_4788ce86e0c84e88b290941f3d865fe8@000000_oswg1304303oswg1080oswg2075_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">拼多多截图</p><p><strong>这些短剧也不是品牌定制剧，就只是普通的短剧。</strong></p><p>拼多多和国内一些短剧MCN机构达成批量合作授权，很多都是二轮剧。它此前也发布了相应的短剧扶持策略，集均有效播放量小于5万的，每千次播放给5元奖励，最高给到30万；大于5万的，每千次播放给7元奖励，最高给到60万。&nbsp;</p><p>所有在拼多多上线的短剧，用户都能免费观看。&nbsp;</p><p>拼多多更像是在原本的电商App里，新插入了一个看短剧的App。&nbsp;</p><p>也因此， <strong>拼多多的商业属性更轻，它的短剧内容没有附带的商品链接，也没法识图搜索剧中同款产品，只是将一些商品信息混进短剧信息流中。</strong></p><p>一般用户在拼多多上，连续滑动5-8集左右的短剧，就会刷到一条根据算法推荐，带有商品链接的短视频。如果不想买，也可以直接划走，不用强制观看。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_66b61ae7043641698ddda4ad8543e99d@000000_oswg1595708oswg1080oswg2126_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">拼多多短剧信息流截图</p><p><strong>不难发现，相比起提高带货转化率，拼多多在更大程度上，是从提升用户活跃度上考虑的，想要用短剧来培养用户粘性和忠诚度。</strong></p><p>在这件事上，拼多多有自己的先天优势。&nbsp;</p><p>跟淘宝京东不一样，拼多多最开始从五环外切入市场，走的是“农村包围城市”的路。因此它可能是国内下沉市场用户数量最多的电商平台。 <strong>这就跟眼下短剧市场的目标受众高度重合。</strong></p><p>也就是说，拼多多和短剧的结合，一定程度上是对市场趋势洞察后的战略协同。随着双方合作的深入，平台有可能会找到新的增长点。&nbsp;</p><h2><strong>发力内容，补足生态缺口</strong></h2><p>几大电商巨头拥抱短剧背后，是更深层次的流量焦虑。&nbsp;</p><p>随着互联网流量红利逐渐触及天花板，整个电商行业营收增速放缓，进入白热化竞争阶段。新用户的获取成本越来越高，淘宝、京东、拼多多都不得不调整策略，从扩张规模转向对用户的深度运营。&nbsp;</p><p><strong>电商巨头们卷价格、卷服务、卷产品，花样百出各显神通，最终目的都是寻求“留量”。</strong></p><p>跟抖快相比，淘宝、京东、拼多多都是以购物为导向的货架电商平台，用户目的性强，效率高，但与之相对的是，平台内容属性不强，用户停留时长是有限的。回归初心，夺回用户心智，成了眼下几大平台布局的重点。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_d6c8a67f203e48d5a2396dd42301db3f@000000_oswg637405oswg1080oswg717_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因此今年开始，各大电商平台都开始发力内容消费赛道，想要通过内容化转型来吸引和留住用户。&nbsp;</p><p>今年4月，京东宣布投入10亿现金和10亿流量作为奖励，不设上限，吸引扶持原创内容创作者以及高质量内容生产机构入驻，同时它也在筹备头部达人的孵化，想要培育出国民度更高的大主播。&nbsp;</p><p>再早几天，淘宝内容电商宣布，今年将新增百亿现金、千亿流量，用真金白银来支持主播、达人以及内容机构。&nbsp;</p><p>这其中，短剧是电商内容布局的重要一环。&nbsp;</p><p><strong>短剧背后的电商价值不言而喻，对于品牌商家来说，多了一个商品曝光，提高销量的机会；对于平台来说，既提高了用户粘性和忠诚度，也缓解了流量焦虑。</strong></p><p>再者，短剧相比起直播带货，成本可能还要更低一点。毕竟头部主播直播间的坑位费、抽成和佣金，都是不菲的开支。&nbsp;</p><p>电商平台间的战火仍在不断蔓延，短剧成了新的发力点。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MTU1MjE3Mg==&amp;mid=2247557756&amp;idx=1&amp;sn=be19a521e862d6d3a496ce591e41dc17&amp;chksm=ce6ead42dab290aab0f6bf464cb9e9a9ce32ea21459b8ddc993787c818cefb879412e7542a4d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“XCJ-YY”（ID：xincaijing）</a>，作者：陈妍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849320704248705</id>
            <title>腾讯要把钱花在刀刃上</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849320704248705</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849320704248705</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 12:25:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 腾讯, 教育业务, 业务调整, 互联网巨头
<br>
<br>
总结: 腾讯近年来在放缓扩张步伐的同时，主动退出或收缩了不少非核心业务，包括在线职业教育平台腾讯课堂。腾讯曾是在线教育行业的佼佼者，但受到整体经济环境和政策影响，教育业务也大幅调整。腾讯教育正在进行自我重构，将不再直接服务C端用户，而是聚焦B端教育数字化市场。这一变革是腾讯整体大变革的缩影，体现了腾讯在降本增效、收缩非核心业务方面的努力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_7b13258b25c746039841f87d00a3fd6d@46958_oswg293888oswg1080oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>十多年前，手握流量和资本的腾讯，像八爪鱼一样将触角伸向各个领域，建立了庞大的商业帝国。然而，互联网高速增长的时代已经过去，腾讯近年来收起了往日的锋芒，在放缓扩张步伐的同时，也主动退出或收缩了不少业务。&nbsp;</p><p>最近，腾讯旗下运营超10年的在线职业教育平台——腾讯课堂发布通知称，将于10月1日停止运营，且全面停止所有平台服务。至此，又一个承载了一代人青春回忆的产品将退出历史舞台。&nbsp;</p><p>据华尔街见闻不完全统计，2022年以来，腾讯关停或下架产品数量已超过50个，包括小鹅拼拼、幻核、QQ影音、看点快报、搜狗地图、腾讯WiFi管家、QQ堂、QQ连连看、腾讯待办等不同业务板块产品。&nbsp;</p><p>这些业务都属于腾讯的非核心业务，要么是已走到生命末期，要么是未来前景不明，仍处于亏损或低利润状态。&nbsp;</p><p>时代淘汰落后者从不手软。而在这几年全球经济增速放缓的背景下，财大气粗的腾讯也要降本增效，把钱花在刀刃上，将更多资源投入到可以长青的业务中去。&nbsp;</p><p>互联网巨头依仗资源大肆跑马圈地的阶段不复存在，新的时代已经来临，腾讯在重新找回自己最好的状态。</p><h2><strong>落幕</strong></h2><p>腾讯课堂诞生在2014年，这一年是腾讯进军教育领域的元年，中国互联网教育的大幕也刚拉开没多久。&nbsp;</p><p>腾讯课堂最早是依托QQ的平台资源推出，通过引入第三方教育机构的模式，提供职业培训、语言学习、动画设计、出国留学等学习课堂。上线后1年，腾讯课堂便发布了移动端App及H5页面。&nbsp;</p><p>依靠腾讯强大的资源优势，腾讯课堂一度是在线教育行业的佼佼者。2020年3月，腾讯课堂宣布，其在线职业教育上课总时长提升3.5倍；同年4月，QuestMobile发布数据显示，2020年一季度，腾讯课堂周日均活跃用户规模跃居教育学习行业第一。 &nbsp;</p><p>对于腾讯而言，教育事业不仅是发挥其连接优势的重要场景，更是其履行大企业社会责任的重要体现。&nbsp;</p><p>因此，除了腾讯课堂外，腾讯那些年不断扩大教育业务版图，还包括K12网校、腾讯开心鼠英语等一众To C产品，也涵盖腾讯教育企业合作、智慧校园、腾讯微校等面向B端的解决方案，覆盖从学前教育到成人教育全流程的技术、服务和内容。 &nbsp;</p><p>早些年，腾讯这些教育业务长期处于分散状态，超20个教育类产品分散在各个事业群。 &nbsp;</p><p>但2018年，在腾讯新一轮重大组织架构调整中，随着“云与智慧产业事业群”（CSIG）成立，腾讯也首次对教育业务进行彻底梳理，统一归拢到“腾讯教育”，划分在CSIG旗下。&nbsp;</p><p>然而好景不长，2021年7月“双减”政策落地，K12教培机构“一夜入冬”，腾讯相关业务也大幅调整，比如K12网校、儿童英语启蒙产品开心鼠英语、K12英语测练评工具腾讯英语君等已经陆续关停或转型。&nbsp;</p><p>虽然不属于K12教培范畴，但受整体经济环境影响，腾讯课堂的日子也不太好过。叠加马化腾提出要收敛聚焦之后，在去年9月，腾讯课堂旗下的“教培通”不再提供服务。&nbsp;</p><p>同月，腾讯云副总裁、腾讯教育行业负责人石梅对外称，腾讯教育将逐步关停C端业务，聚焦B端业务。&nbsp;</p><p>在此背景下，腾讯课堂“下课”成为必然。 &nbsp;</p><p>站在新起点上，腾讯教育虽然将不再直接服务C端用户，但面对的是万亿的B端教育数字化市场，覆盖K12、高职高校及终身教育，面向个人、学校、教育机构、教育管理部门，提供智能连接、智能教学、智能科研和智能管理等产品及服务。&nbsp;</p><p>在教育数字化赛道，基于云+AI+连接优势 ，腾讯教育为自己找到了新的发力点。</p><h2><strong>变革</strong></h2><p>腾讯教育的自我重构，是近年来整个腾讯云，乃至腾讯集团大变革的缩影。&nbsp;</p><p>作为中国互联网巨头，腾讯曾在十多年前被外界诟病“什么都做”，因此，从2013年开始，腾讯自身的战略发生很大变化，提出希望收起锋芒，回归到自己最擅长的通讯与社交上来，推出“互联网+”与“连接一切”战略。&nbsp;</p><p>不过，当时仍处于互联网发展的黄金时代，扩张在很长一段时间仍是腾讯的主旋律，虽然选择不再包揽一切业务，但在抢占重要赛道时还是会投入海量资源，同时开始将对外战略投资作为扩张的重要举措。&nbsp;</p><p>根IT桔子统计腾讯投资版图数据，腾讯历年投资领域涵盖了包括文娱传媒、游戏、企业服务、人工智能、电商零售等23个行业，投资布局多元化。&nbsp;</p><p>从2012年到2021年这十年，伴随行业发展和战略先机，在C端，腾讯抓住了移动互联网的船票——社交和游戏，在B端，也参与了各行各业上云的产业互联网盛宴，实现了收入规模、利润规模的快速增长。&nbsp;</p><p>然而，2022年，受经济大环境、互联网监管、自身业务增长乏力等影响，腾讯营收首次出现下滑，同比减少1%至5546亿元。&nbsp;</p><p>感受到危机的腾讯，在2022年启动了最新这一轮大变革，体现在降本增效、收缩非核心业务。&nbsp;</p><p>2022年底，在腾讯线上召开的内部员工大会上，马化腾将“降本增效”作为会议的重点内容，同时言辞犀利的指出“留给某些业务的时间不多了”，很多业务该砍就要砍掉，不要留恋，例如与公司付出的管理成本和精力相比，非核心业务铺得太多就并不划算。&nbsp;</p><p>对CSIG，马化腾也叫停其大包大揽的发展模式，支持其做自研产品被集成的战略。马化腾认为其不应该被外界关于排名落后华为云，掉队的声音所裹挟，丢掉自身独有的优势。到今年初，再次要求除了特别重要的战略性产品和基础性投入，CSIG很多产品必须尽快上岸。&nbsp;</p><p>对于游戏这一支柱业务，腾讯也开始缩紧裤腰带。正如马化腾所言，希望游戏业务在软件和游戏研发方面横向做透、做扎实，而不是在一个纵深角度跟其他游戏公司或硬件厂商为敌，更关键的还是找准自己的主业并聚焦，这样更有胜算。&nbsp;</p><p>一位腾讯游戏员工告诉华尔街见闻，以前公司大量投入开发了不少项目，终止开发或者下线要么是因为定位不明确，要么是不再符合受众需求。现在会更谨慎面对市场进行决策，内部审核更严格，新立项不容易了，一般要求现有这批项目先做完回本，然后才能铺开新项目。 &nbsp;</p><p>除了自身业务收缩外，腾讯对外投资也按下减速键。从2021年底开始，腾讯陆续减持多家上市公司股份，如京东、Sea Limited、新东方、美团等。&nbsp;</p><p>此外，IT桔子统计数据显示，2021年是腾讯对外投资的历史高峰，全年投资301家，到2022全年投资降至95起，2023年持续缩减至40起。&nbsp;</p><p>“收敛聚焦”主旋律下，腾讯现在的投资主要是人工智能、医疗健康、游戏、文娱传媒和企业服务。&nbsp;</p><p>这些领域基本能与腾讯本身的重点业务协同，如微信视频号、游戏、云业务、AI等。&nbsp;</p><p>AI大模型浪潮下，全球进入新的时代，科技企业格局随时可能迎来新变局。腾讯要想守住“铁王座”，那就必须敢于“瘦身”，在夯实自身核心优势同时，抓紧AI带来的巨大机遇，促进老树长青，让“新芽”茁壮成长。&nbsp;</p><p>当然，大象转身并非易事，这注定是一场充满挑战的变革。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/JsQ-bwOLh-Kx-MXFpb_5VA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“全天候科技”（ID:iawtmt）</a>，作者：黄昱，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849320818166407</id>
            <title>俞敏洪发声：请求大家不要攻击任何主播</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849320818166407</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849320818166407</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 12:22:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 俞敏洪, 东方甄选, 与辉同行, 主播
<br>
<br>
总结: 俞敏洪在抖音平台呼吁给年轻人更多成长空间，请求不攻击东方甄选和与辉同行的主播。他表示未能保护这些孩子，呼吁用理性平和语言表达观点，给孩子们清朗网络环境。东方甄选粉丝数下降，董宇辉回归后再次超过3000万。近期东方甄选再次引发热搜，主播直播间公开表达不满，贵州文旅删除与东方甄选相关视频。俞敏洪发声后再次引发舆论高峰。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>7月4日消息，俞敏洪今日在抖音平台发文呼吁“给年轻人更多的成长空间”，请求大家不要去攻击东方甄选和与辉同行的任何主播。&nbsp;</p><p>俞敏洪表示，东方甄选和与辉同行的发展，是宇辉等年轻人奋斗的证明，是广大朋友支持的结果，“非常遗憾的是，在这一发展过程中，我没有能够保护好这些孩子，让他们经常暴露在网络舆论下，给他们造成精神上的巨大压力，我自己也常常深陷舆论之中，难以自拔，觉得愧对这些努力向上的孩子”。&nbsp;</p><p>俞敏洪表示这些主播们都还是成长中的孩子，“大家怎么评价我，我都能以平和心态接纳，我在这里再次请求大家，不要去攻击东方甄选和与辉同行的任何主播，也强烈呼吁大家不管在哪里发言，都用理性平和的语言表达观点，多包容一点，多一点善意，给孩子们一个清朗的网络环境”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_73eac2319e33449dad2b5f75ee4f8d48@46958_oswg312438oswg1000oswg1890_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>7月3日晚间，东方甄选抖音号粉丝昨日晚间再度跌破3000万。据第三方平台数据显示，东方甄选直播间粉丝总量在5月30日为3040.6万人，东方甄选粉丝量目前已经低于2999万，掉粉超40万人。</p><p>然而反观与辉同行的目前的粉丝数，相差不足千万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_e58e67b2a80d4debacfe023d304a1023@46958_oswg94043oswg828oswg895_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_b28f9ff7d8364b29abd4ab9229f10f0a@46958_oswg70525oswg828oswg837_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>自去年12月时，因“小作文风波”事件，东方甄选账号曾一周内掉粉超过200万，首次跌破3000万，在董宇辉回归直播间后重返3000万。</p><p>近日，东方甄选又再次被推上了风口浪尖，真是一波未平，一波又起，关于东方甄选的热搜更是持续不断，引发网友们关注。</p><p><strong>热搜1：董宇辉走后，东方甄选直播间画风变了</strong></p><p>618期间，东方甄选直播风格的大变让网友直呼受不了了，随后“董宇辉走后，东方甄选直播间画风变了”的话题也冲上了热搜。</p><p>据悉，主播顿顿在东方甄选美丽生活直播间中卖力推销自己的产品，说道“您都来了，买一单再走吧”，主播YOYO卖货时则喊道“321，上链接！”。主播的这种叫卖式风格引起了广大网友的强烈不满，毕竟当时消费者在厌倦了千篇一律的带货风格之下，东方甄选这种安静的知识型让大众感觉到新奇和有吸引力。</p><p>网友则认为“这才是东方甄选的真面目，如今终于不再装了”；也有网友表示，“文化直播间怎么变成这样了，真是受不了”。</p><p><strong>热搜2：俞敏洪称东方甄选做的乱七八糟</strong></p><p>新东方创始人、东方甄选CEO俞敏洪做客物美创始人张文中的直播间。张文中在直播间提及向俞敏洪学习直播带货经验时，俞敏洪称东方甄选现在也做的乱七八糟，&nbsp;没有任何向你提建议的本领。</p><p>这番言论引发网络热议并冲上热搜，又引起轩然大波，当日东方甄选股价大跌9.92%，4日跌4.24%，5日跌2.78%，6日跌2.73%，收盘报价14.96元/股。连续4个交易日，市值蒸发超30亿港元。</p><p>继俞敏洪向东方甄选的客户、股东和投资者道歉之后，才得到了短暂的平息。对于「半隐退」的说法，俞敏洪解释称表达不够严谨，自己最大的愿望是超越纷争、悠游世界，但并不意味着对新东方和东方甄选的经营不再负责任。</p><p><strong>热搜3：东方甄选主播直播间公开表达不满</strong></p><p>事件的起因是，东方甄选当家主播顿顿近日在东方甄选新直播间“服饰号”吐槽称，自己最近对公司的一些做法比较恼火，比如新开账号完全不跟主播商量沟通，自己前两天才知道，且公司和主播一旦出现负面舆论，公司公关部门不作为。</p><p>顿顿直言，“说实话，以前很长一段时间都觉得公司挺好的，最近真真对公司有一点失望。”</p><p>据蓝鲸新闻报道，第三方数据显示，东方甄选生活之服饰于6月26日首播，当日直播近6小时，销售额近250万元，客单接近300元。此外，6月27日，东方甄选主号停播一天，停播原因疑似是被平台扣分，其直播间的橱窗与小黄车都无法正常显示。</p><p><strong>热搜4：贵州文旅删除了与东方甄选相关的所有视频</strong></p><p>此次事件源于6月22日东方甄选走进贵州肇兴侗寨的直播，主播形容地貌时采用了“山河破碎”的词语。后有其主播在个人号以蜘蛛当趣事吐槽，也被网友炮轰其在给贵州反向宣传，目前主播已删除该微博。</p><p>贵州文旅官方也迅速删除了与东方甄选相关的所有视频。网友表示：烦死东方这群人，背点文案到处装文化人，据悉，东方甄选小编曾称用户看到的文案并非全部出自主播之手。</p><p>后东方甄选主播明明就在贵州行直播中发表的用山河破碎形容当地地貌一事进行了回应，称自己当时是边走边讲，无法及时更正，表达也不够严谨。另外，明明也表示确实因为水平有限，学识浅陋，表达总有词不达意，还有引起误会的情况发生，以后会不断地学习和提高，加大阅读，勤于思考，慎重表达。</p><p>多人直叹：东方甄选不是在道歉，就是在道歉的路上。</p><p>此次俞敏洪发声，似乎再次将东方甄选推上舆论高峰，多名网友替董宇辉出头。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_e12818b4aa07470bbaee9f1b790d66f4@46958_oswg70341oswg936oswg331_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_d26795eda3284ff8a560b3a9b865a40e@46958_oswg118571oswg958oswg469_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>也有网友评价让俞总专注于自身，从自身找原因从自身做起。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_155f656cb77641daa03dbac47e85fa2c@46958_oswg179479oswg964oswg735_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>总之，舆论似乎又开始走向失控。</p><p>创始人俞敏洪再出面挡在年轻人身前，不过这看起来「乱七八糟」的东方甄选，「腰斩」的股价，仅凭一篇小作文，俞敏洪又能挽回几何呢？</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/wXDWSOMzrvSp67mLswXnwA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“鞭牛士”（ID:bianews8）</a>，作者：D，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849321185430409</id>
            <title>美光：“过热”的HBM，会从缺货走向过剩吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849321185430409</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849321185430409</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 12:17:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: HBM, 供需关系, AI服务器, 云服务厂商
<br>
<br>
总结: 本文主要通过对HBM的供需关系进行具体测算和分析，指出当前HBM市场可能会由“供不应求”转向“供大于求”。海豚君认为需从云服务厂商的资本开支和AI服务器出货量入手，来评估HBM的供需情况。同时，文章还提到了HBM供应紧张的原因和对美光等公司的市场空间和收入增量的预测。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在对存储行业进行整体分析后，本文主要是具体测算HBM的供需关系以及相关公司的业绩增量情况。&nbsp;</p><p><strong>通过对具体量的分析测算，海豚君对当前HBM的供需情况有所担忧。</strong>当前主流机构普遍都认为HBM的供不应求局面仍将持续下去。然而，海豚君认为如果各家的产能规划如期落地，HBM市场的供需关系可能会转向<strong>“供大于求”</strong>。&nbsp;</p><p>对于供需关系的测算中，部分市场 结构 将台积电的CoWos产能作为需求端的衡量标准。而<strong>海豚君认为HBM当前的最终产品主要是AI服务器，而云服务厂商才是最终的消费者（掏钱方）。</strong>从各大厂的资本开支及AI服务器出货量入手，是相对真实的需求情况。而如果AI服务器出货量不及预期，那么CoWos和HBM作为上游供应方，都可能会面临产能过剩的局面。&nbsp;</p><p>将云服务厂商的资本开支和AI服务器出货量作为需求端的依据以及存储厂商的扩产计划作为供给端的基础，<strong>海豚君测算在当前预期下HBM将从2023年末的“供不应求”转为2024年末的“供大于求。”</strong></p><p><strong>而造成当前HBM供应仍相对紧张的原因，海豚君认为①产能爬坡和良率提升需要时间；②三星新品还未进入英伟达供应链。而随着产能和良率的提升，三星通过认证，那么HBM的供应紧张的情况将有较大的转变</strong>。&nbsp;</p><p>从当前需求端的来看，整体HBM能带来100多亿美元的市场空间。<strong>而结合三家的产能规划来看，美光仍只能拿到1成左右的市场份额，给公司带来10亿美元左右的收入增量，收入占比不足5%。</strong></p><p><strong>当然美光本身就是“传统产品回暖+HBM增量”的双重逻辑，但即使参考公司2025财年80亿美元以上的核心经营利润来看，公司当前股价也对应18倍左右的PE，对于具有明显周期属性的公司并不低估。公司股价的继续上涨仍需要更多超预期的表现来带动，比如AI PC及AI phone的起量、互联网公司大幅增加对AI服务器的采购、或者竞争对手的不足给公司带来的额外机会等。</strong></p><p><strong>以下是详细分析</strong></p><h2><strong>一、HBM的供需关系</strong></h2><p>在对美光及存储公司进行估值测算之前，关键在于对于HBM供需关系的看法。在AI服务器等需求的推动下，对HBM的需求也将有成倍地提升。短期的需求激增，会导致供需的失衡，而存储主流厂商也相应提升了产能扩张的预期。<strong>那么，HBM供需失衡还会一直存在下去吗？</strong></p><p>对于HBM供需关系&nbsp;</p><p>①供给端：可以结合主要存储厂商对各自HBM的产能规划情况；&nbsp;</p><p>②需求端：一部分市场机构将台积电CoWos产能进行倒推来测算需求，但<strong>海豚君认为需求应该关注“谁掏钱，谁买单”的最终消费者，更应该从AI服务器及互联网大厂的资本开支入手</strong>。&nbsp;</p><h3><strong>1.1 互联网大厂资本开支&amp;AI服务器</strong></h3><p>HBM当前主要应用于AI服务器中，而互联网大厂主要购买AI服务器来进行训练和推理。因此，互联网大厂的资本开支将直接影响AI服务器的出货量。&nbsp;</p><p>在GPT等需求的带动下，主流云厂商纷纷都提升了自身的资本开支。2023年四大云厂商（Meta、谷歌、微软和亚马逊）的资本开支总计1500亿美元。<strong>结合一季度各公司管理层交流情况，四家公司的资本开支在今年都有望提升，海豚君预期4家公司的合计资本开支有望提升640亿美元，同比增加42%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_803f7dfeaa80470a8d79f0613c1d1666@46958_oswg126247oswg1080oswg214_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>在相对乐观的情况下，假定4家云厂商增加的资本开支全部用于购买AI服务器，来看AI服务器及HBM的需求情况</strong>。从AI服务器的市场份额看，4家云厂商（微软、谷歌、亚马逊、Meta）大约占据市场近7成。<strong>在相对乐观的假设下</strong>，<strong>海豚君推测2024年全球对AI服务器的市场需求增长大约有1000亿美元。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_c0ce1e1fc3e642a6af2bb3f1cb1a67e2@46958_oswg28147oswg480oswg289_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>结合市场及行业情况，海豚君预期2024年AI服务器出货量有望提升至167.3w台，同比增长46.5万台。</strong>在相对乐观的全球AI服务器新增采购额1000亿美元的预期下，可以测算出单台AI服务器的均价在21.5万美元左右。&nbsp;</p><p><strong>综合数据来看，海豚君认为AI服务器的出货量预期相对合理，出货量同比增长38.5%。随着AI服务器的升级及均价的提升，在资本开支不变的情况下，反而会影响到AI服务器出货量的提升。除非云厂商进一步提升资本开支规模。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_2946ccc89ca1485499dc3ca601775d17@46958_oswg35667oswg615oswg293_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>1.2对HBM供需缺口的测算</strong></h3><p>对于HBM供需缺口的测算，能帮助理解和把握HBM的价格及市场变化情况。具体上，需求端从终端消费的AI服务器出发；供给端从存储厂商的产能规划来预期。&nbsp;</p><p><strong>1）HBM需求端</strong></p><p>结合市场及行业的预期，2024年AI服务器出货量有望达到167万台。此外今年GPU市场又推出了GB200等新品，单卡的容量达到140GB。因此，<strong>海豚君也调增了AI服务器中的单卡平均容量</strong>。&nbsp;</p><p><strong>总体来说，在AI服务器出货量提升和升级的情况下，市场对HBM的需求仍将较快增长。在相对乐观的情况下，2024年HBM的需求端有望提升至512MGB，同比增长80%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_f3bc847d5e88437db958bab84396b7dd@46958_oswg43865oswg777oswg253_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>2）供给端</strong></p><p>当前HBM仍处于供不应求的局面，因此存储厂商的产能规划直接影响了HBM的供给情况。当前，HBM市场主要是由海力士、三星、美光三家占据。从三家厂商的产能规划可以测算，在下游需求的推动下，各家公司都对HBM进行了明显的扩产。<strong>至2024年末，HBM的产能有望提升至273K/m，这将接近于去年年底的3倍。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_9936466414654802b8ba01494e83299a@46958_oswg136791oswg1080oswg239_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据存储厂商的产能规划，来推算整体HBM的供给情况。从2023年末的每月93K到2024年末的每月273K，中间存在爬坡。<strong>因此，2024年的年产能用两年年末产能的加权平均数来测算，大约有2196k片的晶圆</strong>。&nbsp;</p><p>以HBM3/HBM3E（11mm*11mm）为例，单片12寸晶圆大约能切割491颗芯片。依次做如下假定：1）切割效率为90%；2）TSV等良率55%；3）平均单颗粒的容量提升至2.2G左右。<strong>海豚君可以测算出，HBM的供给端有望从2023年的147MGB，提升至2024年的1174MGB，是去年同期的接近8倍。如此大的提升，主要得益于大规模的产能扩张、TSV良率的提升和单颗粒的容量增加。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_56a43d4a81a54606be958e01fc1fb39c@46958_oswg114275oswg1080oswg612_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>3）供需端比较</strong></p><p>由于当前三大存储厂商仅对2023年及2024年的产能情况进行披露，海豚君也主要先比较2023-2024年HBM的供需关系情况。&nbsp;</p><p><strong>①需求端：</strong>结合云服务厂商的资本开支和AI出货量情况，市场对HBM的需求有望从2023年的284MGB提升至512MGB；&nbsp;</p><p><strong>②供给端：</strong>结合存储主流厂商的产能计划，HBM的供给端更可能从2023年的147MGB快速提升至1000MGB以上；&nbsp;</p><p><strong>③供需关系：2023年供给端仅能满足需求的1/2，严重供不应求。供不应求的局面，推动各家厂商大幅提升产能计划。如果产能规划如实落地，2024年的HBM供需关系可能会出明显反转，供给端反而会超出整体的市场需求</strong>。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_0b4dd95d90fb476eb93c20b497053500@46958_oswg49782oswg1080oswg307_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>1.3对HBM供需关系的看法</strong></h3><p><strong>在研究的过程中，看到部分市场研究机构，采用台积电CoWos的产能作为HBM需求端的数据，这主要是考虑到：</strong>①HBM和CoWos都是影响AI服务器GPU出货量的主要瓶颈；②HBM在流程上也要交给CoWos，最终成为AI芯片的一部分<strong>。</strong></p><p><strong>在供给严重不足的情况下，Cowos的产能是有一定的参考意义。但对于供需关系的本身，更应该关注于最终消费者（掏钱方）。如果大厂的资本开支不跟上，AI服务器的出货量没有成倍增长，扩张的产能也可能转为过剩的一方。</strong></p><p><strong>海豚君认为在AI服务器的推动下，确实HBM存在供不应求的情况。但随着扩产的跟进，HBM市场可能会从“供不应求”转向“供过于求”。对HBM容量的需求是有接近翻倍的提升，但供给端更是提升到将近8倍（如果各家产能计划如期落地的话）。这不是因为需求突然减弱了，而是供给端提升太快，带来的供需失衡。</strong></p><p><strong>如果HBM继续保持供不应求的局面，则需要：①各家互联网大厂再次大幅度提升资本开支计划；②存储大厂的扩产计划及产品认证不及预期，设备采购及产能提升都出现延后。否则，在当前的预期下，2024年末HBM市场就可能会出现供大于求的情况。</strong></p><h2><strong>二、HBM及美光业绩测算</strong></h2><p>在对存储行业的分析后，最终还是要落到公司上。对于美光来说，HBM 究竟能带来多大的规模体量。<strong>股价持续上涨后，美光当前还有被低估吗？</strong></p><h3><strong>2.1 HBM对美光的影响</strong></h3><p>从美光披露的公司HBM产能来看，公司2023年末产能3k/m，2024年末产能20k/m。考虑到产能爬坡及良率等因素，海豚君预测美光的HBM年产能将从12k提升至138k。&nbsp;</p><p>通过前期对HBM供需关系的分析，在供不应求的时候，供给端的产能是主要因素。而当供大于求时，主要根据需求端的数据来测算。<strong>因此2023年美光HBM的收入从产能角度来算，而2024年起从需求及市场份额来算。</strong></p><p>虽然在三家厂商HBM的产能规划中，美光的占比仅有7.3%。<strong>但由于美光具有美国的背景，以及比三星提前进入英伟达的供应链。因此，海豚君预期美光在2024年的市场份额依旧会有10%左右</strong>。而随着三星产品通过认证和产能规模的劣势下，美光的市场份额可能会有一定的下滑。&nbsp;</p><p><strong>对于HBM的价格，当前由于供给仍相对紧张，因此整体价格在2024年将有所上涨。</strong>但随着三星产品通过认证和产能端的释放，HBM的产品价格也有回落的风险。&nbsp;</p><p><strong>通过测算，海豚君认为HBM有望给美光带来约10亿美元的收入，收入端的增幅主要发生在2024年。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_60e4ad6af7764862b013d5514b5d7cc0@46958_oswg375201oswg1080oswg676_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>2.2美光业绩的测算</strong></h3><p>虽然还有AI PC及AI phone等新需求的拉动，但对于当前美光业绩实际仍来自于传统周期回暖和HBM的增量提升。&nbsp;</p><p><strong>1）传统产品方面：</strong>随着下游产品触底后的拉货以及存储厂商的产能控制，DRAM和NAND的出货量和价格都迎来了上升，进而推动传统产品的业绩回升。虽然新需求能推动产品的升级，进一步提升公司业绩，但当前还未看到明显的贡献。&nbsp;</p><p><strong>随着DRAM和NAND产品的回暖，海豚君预期公司季度收入有望回升至90亿美元以上，单季度的利润也有望回到20亿美元附近</strong>；&nbsp;</p><p><strong>2）HBM方面</strong>：<strong>通过此前测算，在AI服务器需求的带动下，海豚君认为HBM有望给公司带来10亿美元左右的年度收入</strong>。由于HBM具有相对较高的毛利率，有望给公司带来3-4亿美元的利润增厚。&nbsp;</p><p><strong>3）整体来看：</strong>叠加传统产品和HBM的两方面情况，海豚君预期美光在2024财年的核心经营利润在10亿美元左右；<strong>而2025财年的核心经营利润有望提升至80亿美元以上。由于2024财年（即24Q3）很快结束，市场对公司主要关注于本财年后的业绩表现。而当前股价对应2025财年的估值仍有18倍PE左右</strong>。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_cae1d51662f84363971766bc09bb08c1@46958_oswg61738oswg1080oswg645_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>海豚君认为美光公司的当前股价已经打入了周期回暖及HBM的增量预期，而18倍左右的PE对于具备明显周期属性的公司来说未见低估。公司股价的继续上涨仍需要更多超预期的表现来带动，比如AI PC及AI phone的起量、互联网公司大幅提升资本开支、或者竞争对手的不足给公司带来的额外机会等。</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/jRPYWdjRuWD6o6ofZoVMKQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“海豚投研”（ID:haituntouyan）</a>，作者：海豚君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849321262533510</id>
            <title>头部财险公司保费排位或生变，阳光财险“老七”变“老六”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849321262533510</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849321262533510</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 12:14:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 财险业, 阳光财险, 保费收入, 高管变动
<br>
<br>
总结: 当下的财险业并非是“以保费论英雄”，实现稳健的盈利、规范经营管理才是长期可持续发展的关键。对于阳光财险而言，在净利润、合规等方面还有较大提升空间。阳光财险在冲刺保费“老六”的过程中，保费收入逐年增长，但净利润表现却不尽如人意。此外，高管变动也在影响着阳光财险的管理格局和发展战略。阳光财险需要在保持稳健盈利的同时，注意投资收益对净利润的影响，以确保长期发展的稳定性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>当下的财险业并非是“以保费论英雄”，实现稳健的盈利、规范经营管理才是长期可持续发展的关键。对于阳光财险而言，在净利润、合规等方面还有较大提升空间。</p></blockquote><p>“马太效应”显著的财险业，第二梯队排位或将生变。</p><p>长期以来，“老三家”人保财险、平安财险、太保财险作为财险业的门面担当，占领第一梯队；国寿财险、中华财险、大地财险、阳光财险四家为第二梯队。</p><p>而在第二梯队中，国寿财险2023年保费收入站上1000亿元大关，中华财险的保费收入也在2022年突破600亿元，二者稳坐第四位、第五位。</p><p>相比之下，大地财险和阳光财险的“老六”之争则相对胶着。</p><p>2023年，排名第七位的阳光财险保费收入与中国大地保险相差53亿元；2024年一季度偿付能力报告显示，二者差距进一步缩小，已不足27亿元。</p><p>需要注意的是，当下的财险业并非“以保费论英雄”的时代，实现稳健的盈利、规范经营管理才是长期可持续发展的关键。对于阳光财险而言，在净利润、合规等方面还有较大提升空间。</p><h2><strong>阳光财险冲刺保费“老六”</strong></h2><p>2024年一季度偿付能力报告显示，排名第七位的阳光财险保险业务收入124.42亿元，排在第六位大地财险保险业务收入151.29亿元，二者之间的差距仅26.87亿元。</p><p>此消彼长之间，<strong>阳光财险保费收入有望在今年冲击财险“老六”。</strong>拉长时间线来看，2022年阳光财险与大地财险保费差距60亿元，2023年这一差距缩小至53亿元。</p><p>阳光财险年报数据显示，2023年阳光财险业务规模快速增长，以“三张生命表”——车险智能生命表、非车数据生命表以及信保生命表体系为抓手，实现原保险保费收入442.4亿元，增长9.6%。</p><p>具体来看，车险实现原保险保费收入261.4亿元，同比增长6.1%，实现承保利润2.9亿元。</p><p>其家用车保费规模及占比稳步提升，新能源车保费增速达46.4%。阳光财险方面称，这是由于公司持续深化“车险智能生命表工程”，同时加强外部数据合作，深化新能源车在智能辅助驾驶和三电系统等方面的风险特征研究。</p><p>非车险方面，2023年阳光财险实现原保险保费收入181.0亿元，同比增长14.9%。其中，保证险业务风险敞口继续收紧，保证险业务同比减少25.8%；非保证险受益于农险、健康险、责任险的快速发展拉动，保费同比增长38.8%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_eac4e7b2e174464fa051c16067ab5b36@46958_oswg117740oswg1080oswg657_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在高层管理方面，大地财险近年高管变动频繁。</p><p>6月27日，大地财险又进行了一次“将帅”更迭，大地财险总裁雷建明将出任大地财险董事长，副总裁李晓民将出任大地财险总裁。</p><p>而这距离前任董事长、总经理任职资格获批不到一年——2023年4月，监管部门核准和春雷出任大地财险董事长，同年8月，核准雷建明出任大地财险总经理。</p><p>相比之下，<strong>阳光财险高层自2022年后较为稳定，</strong>2021年初，原蚂蚁集团副总裁尹铭出任阳光财险第六任总裁，不过其上任仅不过百天时间，又重回蚂蚁集团。</p><p>2022年7月，原人保健康党委书记、财险业老将华山，出任阳光财险总经理，董事长自2015年起，一直由阳光老将李科担任。</p><p>对于险企而言，重要高管的更迭影响一家险企未来的管理格局。</p><p>换帅或可通过内部的变化，带来业务和市场差异化的更新。但战略实施需要持续的经营推动，因而短时间内频繁的高管变动也可能造成战略的改变，为公司的经营发展带来较大的不确定性。</p><h2><strong>增收易增利难，投资收益拖累净利</strong></h2><p><strong>尽管保费收入亮眼，但阳光财险净利润表现却差强人意。</strong></p><p>截止至今年一季度末，阳光财险实现归母净利润1.4亿元，同比下降71.7%。</p><p>阳光财险净利下滑趋势延续2023年。2023年，其归母净利润为9.88亿元，同比下降35.02%。</p><p>财险公司利润是由承保利润、投资收益两部分组成。阳光财险2023年承保利润持续改善，但投资收益率下滑，成为拖累净利润的一大因素。</p><p>阳光集团披露的财报数据显示，2023年，阳光财险承保利润达5.7亿元，大幅提升142.4%。承保成本持续优化，承保综合成本率为98.7%，同比优化0.7个百分点。</p><p>但阳光财险总投资收益同比减少49.5%。2023年，其总投资收益从2022年的21.2亿元骤降至10.7亿元。</p><p>事实上，资本市场的不确定性等因素对阳光财险盈利稳定性带来压力。</p><p>联合资信近期发布的评级报告指出，该公司权益类投资占比较高，2023年受会计政策调整以及资本市场震荡影响，公司总投资收益规模下滑，导致盈利水平有所下降，权益类投资价值波动对于公司利润实现和盈利的稳定性带来一定挑战。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_5c5472844cfa44bbac4308f06eea45cf@46958_oswg172570oswg1080oswg657_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>结合历史数据来看，2018年-2023年，阳光财险归母净利分别为7.27亿元、12.52亿元、9.12亿元、1.13亿元、15.95亿元、9.88亿元，这六年间归母净利起伏较大。</p><p>尤其是2021年，其归母净利下滑同比减少87.57%，2022年却同比增加1307.46%，起伏之大如同坐上“过山车”。</p><p>此外，稳健的盈利有利于险企的长期发展。2024年以来，阳光财险加大了权益投资和债券的配置力度。联合资信在评级报告中指出，截至2024年3月末，该公司投资资产总额482.05亿元，较上年末增长4.53%。</p><p>但评级报告同时指出，截至2024年3月末，阳光财险投资的部分资产存在风险，合计金额约3.15亿元。在当前资本市场信用事件频发的环境下，需对阳光财险投资资产信用风险保持关注。</p><p>偿付能力方面，2023年阳光财险实施增资扩股，资本实力及偿付能力充足水平得到提升。</p><p>2023年12月，国家金融监督管理总局发布公告，对阳光财险变更注册资本的请示进行批复，同意阳光财险增加注册资本7.1亿元。</p><p>增资完成后，阳光财险注册资本增至64.569亿元。该公司两大股东阳光保险集团和阳光人寿的持股比例分别为96.31%和3.69%，占总股本比例不变。</p><p>截至2023年末，阳光财险综合偿付能力充足率和核心偿付能力充足率分别为165.67%和245.32%。</p><p>不过，2024年一季度偿付能力报告显示两项指标均出现了下滑。阳光财险综合偿付能力充足率234.54%，较上季度下降10.78个百分点，核心偿付能力充足率159.39%，较上季度下降6.28个百分点。</p><h2><strong>合规亟待迈过的坎</strong></h2><p><strong>2024年一季度偿付能力报告还显示，阳光财险最近一期风险综合评级评级结果为BB级。</strong></p><p>阳光财险称，2023年4季度风险综合评级评级结果较3季度有所下降，从各项得分情况来看，主要受操作风险-信息系统、声誉风险、流动性风险评分变动的影响。</p><p>「界面新闻·子弹财经」从阳光财险近年受处罚的情况来看，其合规问题颇为突出。</p><p><strong>仅2024年一季度阳光财险已收领多张罚单，合计179万元。</strong>其中，河南平顶山中心支公司因虚列费用，未按照规定使用经批准或者备案的保险条款、保险费率被罚44万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_2eb4e2973c8344768b1924b9d66ed807@46958_oswg142oswg1oswg1_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_76b111e6cae3408580fe1d80e16ede51@46958_oswg77488oswg680oswg557_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 阳光财险一季度偿付能力报告</p><p>从更长时间线来看，阳光财险2024年一季度遭遇的密集处罚并不让人感到意外。</p><p>2023年年底，阳光财险曾吞下国家金融监管总局开出500万大罚单，创下了去年财险单笔罚单金额最高的记录。</p><p>国家金融监管总局官网显示，2023年12月，监管公布了一则关于对阳光财险旗下多个子公司的行政处罚通知单。</p><p>被罚原因涉及：教练车车险业务未按照规定使用经批准或者备案的保险条款费率；业务及管理费列支与实际用途不一致等四项主要违规事实。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_fcf0d232bb7f4dcbba758855240f4ca2@46958_oswg142oswg1oswg1_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_672dd2bc15844253a8de9704bea8b5e8@46958_oswg121924oswg753oswg462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 国家金融监管总局官网</p><p>其中涉及多项违规操作，且关联了多家分公司：阳光财险被处以罚款130万元；阳光财险广东省分公司、山东省分公司、梅州中心支公司、韶关中心支公司、德州中心支公司、日照中心支公司各被处以罚款50万元。</p><p>此外，监管对涉事个人包括总裁助理兼信用保证保险事业部总经理靳守林等9位各级管理人员给予警告并处以不等金额罚款；合计处以罚款518万元。</p><p>处罚不仅是监管对违规行为的警示，更多是为了倒逼企业走向合规、稳定。</p><p><strong>对于险企而言，如任由虚列费用、误导消费者等经营管理不规范等问题长期存在，险企难免陷入“规模陷阱”，为自身长期经营埋下隐患。</strong></p><p>总体来看，在追求保费规模的同时，补齐内控合规上短板、提升风险管理能力，或是阳光财险亟需解决的问题。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Tq6l8Fdte69VpguK5kUrQg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“子弹财经”（ID:zidancaijing）</a>，作者：立莉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849201376435078</id>
            <title>规模超1亿QDII年中涨幅榜：持仓前10多美股“天王”，净值占比常低于50%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849201376435078</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849201376435078</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 12:13:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 规模超4亿, QDII, 涨幅前10, 科技龙头
<br>
<br>
总结: 本文主要观察了上半年规模超过4亿的QDII产品中涨幅前10的情况，其中涨幅最高的是天弘全球高端制造混合(QDII)C，主要投资美国纳斯达克市场指数和科技行业龙头股。其他涨幅靠前的产品也以投资美国科技公司为主，其中持仓前10股票多为知名科技龙头。值得关注的是，一些基金公司的QDII产品涨幅靠前，但投资组合和持仓情况有所不同，有的甚至包含国内A股。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>上周末，公司研究室追踪报道了上半年规模超4亿权益基金涨幅前10 的业绩；这周末，我们盘点一下投资全球的权益投资产品——QDII上半年的投资收益前10。</p><p>为便于比较，我们统一设定规模1亿及以上的产品纳入观察，低于1亿的产品，不列入考察范围。</p><p>进入2024年以来，由于海外市场走势强于国内A股，因此，QDII一直受到资金追捧。由于外汇额度限制，不少QDII产品开始限购。由于资金蜂拥而入，造成不少投资海外的ETF出现溢价，有的甚至溢价20% 以上。</p><p>7月第一周，多家基金公司提示QDII溢价风险，对此，投资者需要认真看待。不过，本文主要观察规模上1亿的QDII涨幅排行及其投资组合情况，其他因素暂不考虑。</p><p>需要说明的是，为了更好地展示各家基金公司海外投资业绩，在设计榜单时，每家基金公司业绩相近者，仅选成绩靠前那只产品，不重复选录；对于规模不足1亿的产品，一律不予录入（数据来源：天天基金，业绩时间：截至2024年7月3日）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_f95a6e4949b44b5a8f10fc59ad17498f@5463445_oswg288300oswg1122oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>数据显示，规模1亿以上的QDII，今年以来涨幅最高的是天弘全球高端制造混合(QDII)C，净值上涨32.05%；其余9只涨幅在22%-29%之间。从这些QDII投资地域与行业分布看，还是以投资美国纳斯达克市场指数，以及那7只科技“天王”的居多。</p><p>以涨幅第一的天弘全球高端制造混合(QDII)C看，其持仓前10股票，占比前5名都是著名的科技龙头：英伟达、博通、英特尔、阿斯麦、美光科技；后面5只，也与芯片半导体密切相关，包括著名的芯片股高通。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_d2cb0f0d4b4d48f3823edaa09e819d6b@5463445_oswg143999oswg714oswg650_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这只基金持仓前10 净值占比为41.02%，倒不像国内投资A股科技公司特别是赛道股的基金，仓位动辄90%以上，持仓前10占比往往也在60%以上。</p><p>今年以来涨幅28.18%，排名业内第2的的华夏全球科技先锋混合(QDII)(人民币)，规模7.67亿，远超天弘全球高端制造混合(QDII)C，基金经理是圈内比较知名的李湘杰，在公司内专做海外投资，其手下这只基金的投资组合、持仓占比，与前者大同小异。</p><p>值得提醒的是，嘉实基金公司有多只QDII收益进入行业前列，这里只选了业绩相对靠前，今年以来涨幅25.62%的嘉实全球产业升级股票发起式(QDII)A，其他产品没有录入。事实上，与这只基金相比，嘉实美国成长股票人民币今年以来涨幅24.53%，成立以来涨幅363%，资产规模26.26亿，在QDII里这个规模已比较可观了。</p><p>与其他QDII一般都号称投资全球相比，鹏华港美互联股票人民币则凸显了投资港股的特点。与其他上榜基金相比，这只基金的持仓前10 里，出现腾讯控股、阿里巴巴、美团-W等香港市场龙头股。而且，其持仓前10占比高达72.44%，远高于其他QDII。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_92dd75d72fea4ae8bd008c7056030b44@5463445_oswg137442oswg692oswg642_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>令人纳闷的是，景顺长城全球半导体芯片股票A(QDII-LOF)(人民币)，资产规模5.08亿，今年以来上涨23.93%，排名第5 。但是，公开信息里，既没有看到持仓前10股票名单，也没有持仓前10 净值占比，只看到去年4季度投资国内A股的数据，持仓规模很小，简直聊胜于无。</p><p>此外，国富全球科技互联混合人民币、华宝纳斯达克精选股票发起式(QDII)A、浦银安盛全球智能科技(QDII)C等的投资组合、持仓前10占比等数据，与其他QDII大同小异，这里不再一一赘述。</p><p>值得关注的是，今年以来净值上涨排名第9的广发全球精选股票(QDII)人民币A，资产规模81.81亿元，可谓QDII里面的巨无霸，基金经理李耀柱在圈内也很有名气，现任广发基金管理有限公司国际业务部总经理，在管规模200亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_3a86e74d588f483bad279c125245c45b@5463445_oswg144230oswg724oswg642_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这只基金的持仓前10股票，与上述其他QDII有一定差异，出现了现在服务公司、新思科技、礼来、赛富时、爱马仕国际等新面孔。</p><p>至于今年以来涨幅第10的易方达全球成长精选混合(QDII)人民币A，资管规模不过1.63亿，但投资组合也出现了新面孔，出现了中概股新东方，甚至还有国内A股上市公司沪电股份。查看其基金契约，才知道其投资标的包含国内A股。而且，其持仓前10股票占比也略高于其他QDII，达到52%。</p><p>本文来自微信公众号“派财经官微”（ID：paicj314），作者：雪梅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849259289794944</id>
            <title>美团做“秒提”，到家到店真能合为一体？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849259289794944</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849259289794944</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 12:11:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 本地生活, 美团团购, 秒提服务, 连锁品牌
<br>
<br>
总结: 本文讨论了美团团购推出的“秒提”服务，覆盖茶饮、咖啡等高频消费品类的连锁品牌门店，通过补贴和服务提升订单量。该服务是美团在本地生活领域的战略调整之一，与抖音等平台的竞争也体现出本地生活与在线营销的差异。美团通过“秒提”服务实现到店到家融合，跳出规模竞争，更注重商家、用户、平台的链接，填补消费场景的细分需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>本地生活进入混战“二阶段”后，各家策略都有一定调整。</strong></p><p>近日，美团团购正式推出“秒提”服务，可在“秒提店”下单并于 App 一站式完成附近门店的验券、点单和后台自提预约一整套流程，不限堂食与外卖场景。此服务将率先覆盖茶饮、咖啡等高频消费品类近 40 个连锁品牌的 8 万多家门店。&nbsp;</p><p>据美团测算，聚合平台补贴、商家团购、“秒提”服务后，头部奶茶、咖啡品牌的订单量能有 20% 至 40% 的增长。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_85013fcd2cf8411f858764b6093ce798@5603302_oswg50699oswg911oswg614_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>美团官网在 7 月 2 日发布的新闻中提到，美团到店餐饮业务已开通绿色通道，通过融合外卖、团购技术接口，帮助品牌以更低的开发成本快速开通“秒提”。平台还会为相关门店打上“秒提”标签，让有需求的用户第一时间发现身边的“秒提店”。&nbsp;</p><p>短视频平台刚攻入美团阵地之时，抖音能携流量以“轻盈之姿”入场，迅速铺开自己的势力。<strong>但本地生活毕竟与在线营销和电商不同，其即时性需求和对零售商品的配送需求最终都要落到供应链、履约等重资产环节的比拼上。</strong></p><p>所以我们看到，抖音生活服务不断调整，最新消息是原有的团购配送业务将被迁移至全新的“抖店·到家”外卖平台；快手自今年 3 月开始，逐步增设“外卖到家”服务。&nbsp;</p><p>在这一节点推出的“秒提”服务，<strong>本质上是美团到店到家融合，“系统化”战略中的一环</strong>，野心自然不仅限于为茶饮品牌提供一个即时点单窗口。如美团到店餐饮相关负责人所表示，“秒提店”未来还将在更多餐饮业态中复制，与外卖、堂食形成服务互补。&nbsp;</p><p>结合美团身处的市场环境，到家的外卖和到店的团餐等业务原本是两个框架固定的板块，以商家和用户规模为尺度。这种结构划分让它积累起规模优势和竞争壁垒，但某种程度上也会限制它对消费场景的想象，就像一开始市场少有预料到抖音大 V 们走街串巷地拍探店视频，会掀起本地生活的波澜。&nbsp;</p><p>所以美团现在的思路更像是跳出对规模的执着，去思考怎么把已有的商家、用户、平台三方链接做得更丰富和紧密，用类似“秒提”这样的策略，去兼顾更多过去可能忽略的细分场景。&nbsp;</p><p>毕竟在充分竞争的环境里，再去硬拼规模，恐难有寸进。&nbsp;</p><h2><strong>01、策略之间的暗线</strong></h2><p><strong>“秒提”这一改动，与上半年美团诸多策略一起，都应该放到一个更全局的视角去看。</strong></p><p>今年 2 月美团宣布王莆中将统管美团平台、到店和到家事业群等核心本地商业业务。到 4 月对之前的业务整合予以正式的组织命名，即“不再设置到店事业群和到家事业群，两个事业群原下辖各部门调整为直属于‘核心本地商业’”。&nbsp;</p><p>《新立场》在此前文章中有提及，从 2017 年开始，美团一直是按消费场景划分业务，到店、到家两大事业群双线并行的格局。这一划分基于线上和线下的场景差异，和不同的履约方式，而如今因为环境改变、生态协同的重要性上升，<strong>美团近期许多动作，都在配合到店到家合流这一大方针。</strong></p><p>比如推出外卖“神会员”的升级版，明确显示升级之处在于“打通外卖和到店，成为覆盖站内外多业务线的整合式会员产品”，让外卖的流量能够在站内形成更大的循环，业务之间互相引流。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_23ddb6d6fa2d408f96ded509ad27469c@5603302_oswg102597oswg1080oswg816_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>由此我们再看“秒提”功能， 它所强调的即时性，以及对应的场景，恰好处于线上外卖和线下到店的一个中间带。 消费者经常使用的“秒提”的场景是，上下班路上在手机提前点好奶茶或咖啡，走到店面顺手提走餐品。 快捷、顺便和一站式线上操作是它的关键词。&nbsp;</p><p>如新闻稿中的总结，“让消费者通过一个 App 享受多种品牌提前点单到店即取的服务”，相当于填补美团在本地消费领域的拼图，无所谓消费方式、场景和履约时效，总之是为了让所有有即时消费需求的人都尽可能用美团，留在美团。&nbsp;</p><p>换 一个视角来看， <strong>“秒提”与此前的“拼好饭”和“品牌卫星店”一样，都是优先考虑连锁商家的策略，对应的是当前国内餐饮连锁化率不断提高。</strong></p><p>连锁化率最能直观体现餐饮行业专业化、规模化和现代化水平。 中国连锁经营协会发布的《2024中国餐饮加盟行业白皮书》显示，2023 年国内大型连锁餐饮企业（门店千家以上）拥有的门店数占到全部连锁门店的 24%，同时“万店连锁”成为热词，2023 年国内连锁餐饮突破万店规模的企业达到 6 家。&nbsp;</p><p>连 锁餐饮相比“夫妻店”天然与互联网平台更“亲近”，一是数字化程度高，不用额外市场教育； 二是规模化的 SKU 管理，与平台合作推品推活动都相对更容易。 所以此前的“拼好饭”与“品牌卫星店”都在围绕连锁品牌的经营效率做文章，此次的首批秒提店，也都是咖啡、茶饮这类多头部连锁品牌，更要求即时性的快消品类。&nbsp;</p><p>据 美团公布的数据，试点运营期间该模式的市场反馈不错，山东奶茶品牌阿水大杯茶的秒提店，单店人员成本可节约 2000 元左右，美团团购核销率也由 60% 提升至 78%。 CoCo 都可海南市场开通“秒提”后，“提前点单、到店秒提”的顾客从四分之一扩大至三分之二。&nbsp;</p><p>接下来重点，就是看其能否从茶咖等快消品类，扩散到更多餐饮业态，以及如何与堂食、外卖场景形成联动。&nbsp;</p><h2><strong>02、回收外溢流量</strong></h2><p>“秒提”不是一个全新的概念，在美团做出这一改动之前，“秒提”的场景触发点多数是在小程序，其中微信小程序的普及度最高。&nbsp;</p><p>小程序“秒提”的优势点有三层，一是改善用户体验，无需排队等待，即扫即用、用完即走；二是提高商家经营效率，比如扫码点餐节约的门店收银成本、预订机制减少排队疏通客流；三是商家可以借此打通私域运营，小程序完成一站式的消费服务，便于会员沉淀。第三点是微信小程序的“特长”。&nbsp;</p><p>但美团的目的也很明确，如新闻稿所言，让用户“<strong>省去跳转品牌小程序或者人工验券的烦琐</strong>”。具体来说，改善用户体验是基础，其次不仅要提高商家经营效率，更重要的是保证这一整套经营流程都在美团站内完成。&nbsp;</p><p>对“秒提”有需求的消费者，要么是想省略门店点单流程，要么是所处物理空间恰好适配用完即走，总之细分场景需求存在，补齐这个功能组件利好平台的全消费链路建设。&nbsp;</p><p><strong>不过比起商家自行沉淀私域，美团可能更想凸显平台本身的品牌价值。</strong>各商家自己的小程序“秒提”是一种强私域心智，美团的“秒提”则带有一定公域整合性质。比如在 App 搜索附近的奶茶店，结果页面的各种奶茶品牌只要带有“秒提·在线点”Tag 都可以提供该服务。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_77fda26c67c04daa9d3db1ce9f1aec2d@5603302_oswg107732oswg916oswg687_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这样做的潜在好处是，“秒提”既可以联动美团自己的会员优惠体系，也可以联动平台的评价和排名机制。 换句话说，让消费者通过一个 App 接触多种服务的“超级平台”思路，在当下仍有应用空间。 尤其是目前本地生活因竞争激烈各家服务趋向同质化，更需要平台抬高竞争壁垒、提升辨识度。&nbsp;</p><p>一个更宏观视角下的变动是， <strong>整个零售业对时间和空间的敏感度都越来越高。</strong></p><p>7 月 3 日，淘宝 App 首页改版后，顶部为“小时达”新增了一级流量入口。 除了小时达频道内的商家将迎来大量淘宝 App 的公域流量，供给也极大丰富。 官方信息显示，商家要报名小时达除了直接开设小时达旗舰店，也可以在淘宝天猫店的基础上开通小时达服务。&nbsp;</p><p>过去，传统线下零 售、电子商务、即时零售等场景尚有较大区分度，美团自己也用到店和到家来区别不同的服务模式。&nbsp;</p><p>而随着供应链成熟、餐饮业连锁化程度提高等等客观因素改变， <strong>一个平台集成多种模式以最大化平台价值，或许会成为一种流行趋势。</strong></p><p>*题图及文中配图来源于网络。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxODUwNTgyMw==&amp;tempkey=MTI3N19yVHZBRXE4R0NCUHltMm5qVHJzSVE0YWppcGtCVDNfbDBSY255X0RpakZQcXQzb005ZFZURTBkOGt5a2tIU3FKb1UtWWFGODh5c2Y2WlFoeDIwdjVSNXZESC1nMmNtYWRzSEVKWVNvYXpHY2VGVURzaG4zTEEzaWdoX2FUb3U1a0JLNFJ1THpIYjZWZzRQOFEyOGlSMW5OazgyZ0puQmlQeExRRlhBfn4%3D&amp;chksm=41b100fe76c689e896f632b2ff69e60a92a3d1155783e44785d90a96c66c77438101cb3792a0&amp;mpshare=1&amp;scene=1&amp;srcid=0705BznG9DGeJL3K94l23dLn&amp;sharer_shareinfo=25df29fb01c0f01b805da4c77ca907ea&amp;sharer_shareinfo_first=25df29fb01c0f01b805da4c77ca907ea#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新立场Pro”（ID:xinlichang66）</a>，作者：公白飞，编辑：王威，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849268862032768</id>
            <title>旅行博主，困在围城</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849268862032768</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849268862032768</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 12:09:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 暑期旅游, 孤独星球, 旅行博主, 旅游内容
<br>
<br>
总结: 暑期旅游旺季已开始，各地政府和文旅部门出台便利政策。孤独星球关闭中国办公室，终止中文出版业务。旅行博主通过创作吸引粉丝，展示独特风景。旅游内容由传统攻略转向结合故事、情绪和画面的vlog。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_20376c0272f44043964f2893c2d86718@101741_oswg78506oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>暑期旅游旺季已拉开帷幕。</p><p>为应对高峰，各级政府机关及各地文旅部门已出台更为便利的政策。国家文物局近日就发布了关于2024年暑期博物馆的通知，要求重点、热门博物馆通过延长开放时间、云展览、云直播等多种方式，满足公众日益增长的参观需求。不少文旅局则宣布，取消当地景区的入园预约要求，全面开放。</p><p>国内头部OTA平台数据能够直观反映暑期游热度。据携程数据，暑期境内酒店与机票的搜索热度同比增长超过20%；据去哪儿数据，暑期出境游机票预订量同比增长1.6倍；途牛数据显示，2024年7月出游用户中，国内长线出游人次占比超过了50%。</p><p>而在旺季来临前，旅游内容领域有则消息颇引人注目——全球著名旅行指南品牌“孤独星球”（Lonely Planet）宣布关闭中国办公室并终止中文出版业务。</p><p>自2013年起，孤独星球在中国推出过超过300种中文旅行指南及读物，累计销量高达数百万册，但如今在互联网上的热度已极为有限：小红书旅游领域笔记总数超过6670万篇，旺季以每日百万篇数量级递增，关于孤独星球的笔记仅约3万篇；自2023年至2024年，孤独星球的微信指数在3万-5万级别，因关停中文业务才骤升至百万，这一数值不足关键词“旅游”微信指数的百分之一。</p><p>很多网友在社交媒体上评论说，孤独星球推荐的慢节奏深度游并不适合国内的旅游环境，且出版节奏跟不上国内旅游市场的信息更新速度。</p><p>比起孤独星球专业的编辑团队，人们转而关注能给出有趣故事、新鲜攻略和富有视觉冲击力画面的旅行博主。特殊时期过后，越来越多的人涌入这一领域，随之而来的是内卷的内容创作。不少博主带着“旅行边赚钱”的幻想进入，很快便会感受到成本与收入的不对等和激烈竞争的现状，然后迫于数据和生计的双重尴尬而离开。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_296534e921764208b065cf1a789967fb@101741_oswg130821oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>旅行博主屏幕之后的真实生活并不浪漫。在享受旅行带来自由度的同时，他们必须接受更多的不自由。</p><h2><strong>01 宝藏不小众</strong></h2><p>寻找独特风景是旅行博主的日常工作。</p><p>比如拥有64.3万粉丝的B站up主“期末77”。该博主将自己两度奔赴川西拍摄日照金山的过程剪辑成了“连续剧”。</p><p>2022年11月，期末77发布了视频《千万别和男朋友去川西》，讲述自己带着女朋友前往高原垭口等待日照金山，女朋友出现高原反应身体不适，两人还遭遇连续阴雨，仅拍到了几分钟日照金山的故事。这一视频以他女友的对比图作为封面，播放量超过72万。2023年8月，期末77发布《千万别再和男朋友去川西》，讲述自己第二次带领女友前往川西，终于拍到梦寐以求的日照金山的故事。更加震撼的画面使该视频播放量达到了近200万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_45ece3984d024f4b952dce0beb9ff83a@101741_oswg107400oswg1080oswg834_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>期末77的这两个视频，时长均为26分钟，加起来约等于半部电影，经历则跌宕起伏：观景台封路，上山后突遇冰雹；无人机炸机后掉落至河对岸几十米高的树上，求助当地藏族小哥才爬树取下；当日照金山到来，镜头拉远，两人一车背后便是雪山高耸、云海漂浮，夕阳洒落至有“蜀山之王”之称的贡嘎群峰。</p><p>日照金山时刻，屏幕上充满了“考研上岸”“升职加薪”“一切顺利”“找到对象”等许愿弹幕，弹幕多到足以遮挡屏幕中的风景——在独特风景，特别是up主几经波折才拍摄到的风景前许愿是B站用户的“传统艺能”，日照金山就是此类典型之一。</p><p>用户对旅游领域内容的偏好，由此可见一斑。</p><p>从孤独星球到马蜂窝、穷游网等旅游攻略平台，以图文攻略为主，受众多是深度游爱好者或有相应行程的人。现在流行的内容则是故事、情绪、画面和攻略结合的vlog，即便没有出游目的也可以欣赏。</p><p>博主“幻想家姜时一”即是典型案例。</p><p>姜时一在抖音、快手、B站、小红书分别拥有约220万、84万、130万、104万粉丝。她的单条视频时长多在1分钟左右，内容以风景画面及拍摄、游玩过程为主，配上精简又带有浓烈情绪的文案，打造出散文诗般的效果，个人风格鲜明。在抖音上，她带有卫龙辣条广告的海边日出视频，点赞量近250万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_3c2551856edb4b6caa210d57138ec071@101741_oswg83984oswg1080oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>画面唯美是姜时一的成功因素之一。姜时一原本就是摄影师，自2020年起，她便开始发布关于自学摄影的视频。但无论是期末77、姜时一，还是其他旅行博主，想要拍摄出理想画面，都不是件容易的事。除了设备成本、技术要求外，博主还需要面对行程的不确定性，例如天气对画面的影响。</p><p>更重要的是，旅行领域越来越拥挤，即便像日照金山这样不算常见的风景，时下相关内容都已铺天盖地。据海克财经观察，小红书上关于日照金山的笔记已超89万篇，内容几乎涵盖了国内各个雪山，包括梅里雪山、贡嘎雪山、珠穆朗玛峰，还有国外的富士山、阿尔卑斯山、乞力马扎罗山等。</p><p>也就是说，地球上的风光有限，旅行博主的需求无限。</p><p>这就使得原本小众、宝藏的地方不再人迹罕至。</p><p>以川西观景地冷噶措为例，冷噶措并非成熟景区，《千万别再和男朋友去川西》提及车辆不能直接开到冷噶措，游客需要徒步2-3小时或骑马1小时才能抵达目的地。要知道，从下车点到冷噶措湖边有4公里的野外徒步路线，徒步起点海拔将近3700米，路线还需要爬升近1000米，难度极大。而如此难以抵达的观景点，如今仅小红书上的笔记就已超过2万篇。</p><p>川藏线上的各类博主，堪称“卷王”。</p><p>原先川藏线即318国道是许多旅行爱好者心目中的圣地，自驾有“此生必驾318”的说法。但现在的318，暑期旺季已经开始堵车。自驾、骑行、徒步已变得常规，318还有拉车、骑三轮车、骑马、推轮胎等千奇百怪的旅行方式，相关直播已形成产业。</p><p>抖音285万粉丝的旅行博主“疯胖驴”，就有大量视频拍摄的是在318上遇见的奇人，如两个妹妹带着残疾卧床的哥哥开房车自驾318、骑60元二手“二八大杠”自行车进藏的小伙子、电动滑板进藏的年轻人等。</p><p>这足以说明热门选题的内卷盛况，想要创作出令人耳目一新的作品难上加难。</p><h2><strong>02 收入难自由</strong></h2><p>几乎所有旅行博主在谈到出发目的时，都离不开“自由”二字。</p><p>博主“丁简一在发光”的人生轨迹算得上典型。</p><p>大学毕业后，丁简一开启了北漂生涯，到北京做了互联网用户运营工作，工作之余也会经营自己的自媒体账号。疫情到来使她重新思考互联网996式工作的意义，她最终在2022年底选择了裸辞，并决定把自己的账号从职场博主转型成旅行博主。2023年初，她搬离北京，迅速考驾照、买房车，然后开始了她和她的男友的自驾之旅。</p><p>丁简一给自己贴上的标签是“90后情侣结束7年北漂，用半年时间旅行半个中国”，抖音更新的64个视频组成了“辞职旅行”合辑，目前累计播放量超过了255万。</p><p>和许多博主一样，丁简一也将自驾318作为自己旅程的重点，但视频的数据表现并不理想——这些作品大多仅有几百点赞量，其中只有一个讲述路遇退伍小哥骑电动三轮进藏的视频达到了2500的点赞量。她对海克财经表示，那段时间账号数据增长较快，是因为路遇疯胖驴直播，后者的引流效果显著。</p><p>按照丁简一的计算，当时疯胖驴一条视频，仅通过抖音中视频计划的奖励，就可以赚回一台手机。而她与男友两个人旅行，平均每个月支出1万元，半年的累计收入却仅有3万元，这包括1.6万元的中视频计划和直播收益，以及1万多元的广告合作收入；买入二手房车花费18.2万元，卖出时降了5万元，半年的旅行博主生涯让丁简一亏了8万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_47bafc4d6e874cdcac22d7d4317358ee@101741_oswg116451oswg1080oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从2015年爆火的辞职信“世界那么大，我想去看看”，到2023年开始流行的“人生是旷野”“勇敢的人先享受世界”，社交媒体放大了旅行的价值和意义，仿佛一切生活中的不如意都能靠旅行解决。人们看到的是旷野的美好，却忽略了旷野的代价及其带来的另一种桎梏。</p><p>拿丁简一来说，她的行程并不轻松。</p><p>丁简一和她的男友均家境普通，旅行依靠的是此前北漂工作的几十万元存款。购买房车、相机、无人机等设备后，剩下的数额显然不富余。除了油费、过路费、食物等必备开销，丁简一几乎是能省则省：尽量寻找免费的驻车地，如非必要不去需要门票的景点，更注重路上的风景；大部分时间自己做饭，每到城镇都会去菜市场补充物资；路途中无人机炸机掉落到山沟里，两人还摸进并不熟悉的山林中寻找了几个小时。</p><p>像丁简一这样的博主不在少数——因厌倦工作而裸辞，靠旅行寻求人生意义，却不得不面对流量和收益有限的事实。如今丁简一抖音粉丝数量为5.9万，小红书则不到1万。</p><p>博主“北京爆杜”亦是一例。</p><p>北京爆杜在视频中表示，自己裸辞后，花费50万元购买和改造了房车，拍摄了几百个G的素材，仅发布了两条视频，收益为0。很快，“女子裸辞做旅行博主投几十万零收入”登上微博热搜，原视频点赞量也猛增至33万。但随着热度过去，她的旅行视频点赞量也回落至几百至几千不等，目前抖音粉丝数量为11.1万。</p><p>爆款能带来增长，却很难长青，且流量变现殊为不易。</p><p>拥有10.4万粉丝的B站up主“迈得丘MadQ”在视频中提及，当初仅有四五千粉丝时，自己发布了一条累计播放量超过100万的重庆攻略爆款视频，这促使他决定成为全职旅行博主；然而做了1年全职博主，2023年用收入扣除成本，他和小助理两个人共计亏损32万元。</p><h2><strong>03 本质即未来</strong></h2><p>博主常见变现路径，无非平台补贴、广告合作、电商带货和知识付费，但对腰部及以下的旅行博主来说，电商带货、知识付费都太艰难，平台补贴越来越少，广告合作机会也不算多。</p><p>比如有7.6万粉丝的抖音博主“Bella在北京”盘点自己28天的旅行，包括油费、过路费、住宿、门票、餐饮等，共花费了1.6万元，视频补贴收益却仅有2755元。她在视频中表示，自己白天开车加逛景点，晚上剪视频，耗时耗力，还出不了爆款，甚至不如自己在家随便拍拍的视频收益高。</p><p>小红书上一位环球旅行博主，游览过19个国家67个城市，发布了几十条笔记，粉丝数仅有1万，且自2023年6月至2024年6月没有接到过一个广告合作的商单。</p><p>比如小红书用户“陈三十”发表笔记“做个旅游博主是有多难”，仅有14个赞的笔记却引来了近200条颇具共鸣的评论。用户“Lynn泥泥”就在评论区“吐槽”了自己的经历：历时3个月，花费5万元，走遍6个国家，收入150元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_2c20e5ae3e4c4143b14c8fcf6c2cf3a0@101741_oswg84645oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>跟风热点也是捕捉流量的方式，就像曾经有许多旅行博主涌入淄博和哈尔滨。只是热门地点流量更高，内容却很可能千篇一律；冷门地点流量低，爆款更是万中无一。而成本高昂、内容内卷，使不少博主选择了“造假”——特定角度、修图均是常见套路，小红书就曾因“照骗”登上热搜。如果身边力所能及的景点缺乏知名度，就冠以用户耳熟能详的各种名字，比如“小镰仓”“小马尔代夫”“小瑞士”。</p><p>随着旅游行业的复苏提速，旅行博主领域也在演进跃升。文旅部数据显示，2024年第一季度，国内出游人次14.19亿，同比增长16.7%；国内游客出游总花费1.52万亿元，同比增长17.0%。而调研机构QuestMobile数据显示，2024年1-4月，小红书平台与典型在线旅游平台的达人商业内容合作数量同比增长超过了50倍。</p><p>但内容质量和收入颇难平衡。比如迈得丘MadQ就在视频中提及，自己制作内容时，所有景点、路线都要实地体验、全面测评，以确保每个攻略视频的真实性和实用性；对于广告合作则较为审慎，担心广告会影响内容质量和粉丝情绪。这极易导致收入难以覆盖成本。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_504f9286763b408d94e7ba5ac1a5d1c4@101741_oswg156568oswg904oswg707_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>地方文旅与互联网平台的合作为旅行博主提供了一些可能性。比如抖音平台携手大理举办了“有一种生活叫大理”发布会，快手则与洛阳合作推出了“我的家乡很好玩·洛阳站”活动，云南与小红书共同打造了“做一次精神村民”活动，后者邀请全国百名小红书博主深入迪庆与怒江地区进行“村游”，体验夏季文旅的新产品。</p><p>对于一些看重“旅行”多于“博主”的人来说，旅行博主并非只是职业或赚钱途径，而是某种生活态度。</p><p>B站26.5万粉丝的up主“春雨梦游记”就在视频中戏称自己“月入1800，每天笑哈哈”，依靠自由职业省下钱来每年旅行2个月，视频只是月更。尽管更新频率低，她的视频却极受用户喜爱，比如最近一次内容发布于5月22日，讲述的是路遇一位失去双臂和一条腿的男生的故事。这条视频，播放量高达276万。</p><p>丁简一已在2023年底结束了旅程，卖掉房车后用剩下的积蓄在天津蓟县经营起了民宿。她的账号如今更新的内容基本都是民宿的经营情况和自己的生活随感。自开民宿至今，她再没有出去旅行过。她对海克财经表示，以后有机会仍会继续旅行，自己并没有放弃“自由”，还为民宿取名叫“山与自由”。</p><p>置于聚光灯之下的生活与旅行被博主们打造成了流量密码，供大众观赏与消费，于是数据就成了衡量旅行成功与否的KPI，旅行由此变成了另一种形式的工作。现在看，旅行博主或许只是互联网营造的一个美好愿景，而只有放下刻意营造旅行场景的执念，才能真正回归旅行的本质，以及博主们追寻的自由。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Y3IsyLBP4DmtVtTmI49C4g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“海克财经”（ID:haikecaijing）</a>，作者：范东成，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849268814371717</id>
            <title>《绝区零》上线褒贬不一，会打破米哈游的二游口碑吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849268814371717</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849268814371717</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 12:07:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 米哈游, 绝区零, 游戏市场, 创新与守旧
<br>
<br>
总结: 《绝区零》作为米哈游的第三款旗舰产品上线，引发了热烈讨论。游戏在美术和爽感方面备受关注，但也面临着一些问题，如走格子解谜玩法的乏味和战斗方式的单调。游戏在内容和玩法上尝试创新，但也存在着与传统游戏的“错位”感。同时，游戏的角色养成和抽卡系统也备受玩家关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>米哈游第三款旗舰产品上线，《绝区零》果然还是还是成为了热搜上的“焦点”。</p><p>不仅因为美术和爽感引发了广泛讨论，甚至闲鱼上有uid为100000000的账号，以88万的价格上架就被秒掉，不知是真有土豪不差钱，还是在炒热度，但各类花边新闻也是层出不穷。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_ef86026c92a642b9aae195e4c63dc655@6062471_oswg242206oswg1080oswg328_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：B站和微博</p><p>但令人意外的是，“绝区零 无聊”一词竟然成为《绝区零》热度最高的话题，IOS畅销榜也排在《DNF》和《王者荣耀》之后。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_1a83ce14358c47e79391e19bab2d5c0c@6062471_oswg400164oswg960oswg826_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：七麦数据</p><p>外媒Gamespot甚至给绝区零打了7分，并一针见血地提出游戏的两大问题——走格子解谜玩法漫长且乏味，BOSS战之外的玩法简单又单调。</p><p>从公测当天的各种数据来看，《绝区零》没能复刻出《原神》与《鸣潮》开服当天的繁荣盛景，那么米家内测2年的《绝区零》质量到底如何，能成为米哈游2024年投入游戏市场的“大杀器”吗？</p><h2><strong>01「无聊」的《绝区零》，是创新与守旧之间的“错位”</strong></h2><p>“打开《绝区零》的第一感受，就是感觉这个游戏又新又旧的，19年的建模水平+打桩式的战斗体验+部分可跳部分不可跳的剧情+开局少的可怜的福利+花里胡哨的UI界面，总感觉不像是2024年才公测的游戏。”作为从《崩坏2》就入坑米哈游的大象，玩了一天《绝区零》就卸载了。</p><p>看得出来，米哈游是有野心的，只是玩家能否感知到游戏的创新又是另一回事。</p><p>目前游戏的内容主要分为三部分：剧情关卡+走格子HDD系统+副本战斗，游戏始终围绕“肉鸽+3D动作”的玩法框架展开，通过丰富的随机事件和战斗关卡，为玩家带来可玩性和挑战性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_cde165213e5c461a8bf30ed94e1a8074@6062471_oswg682773oswg1265oswg710_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：游戏截图</p><p>米游中常见的“换人、技能CD”，均在《绝区零》里被移除。《绝区零》的战斗方式，除了普攻，只有特殊技、终结技、换人三个按键，主要通过连招来叠满失衡值，击破敌方“护甲”后进行强力输出；而战斗场景多为间隙很短的平面线性纯Z轴关卡，也变相加快了战斗节奏。</p><p><strong>没有原神崩坏那种独特的哲学思辨，也不像星铁主打开拓、旅行的宏大背景，《绝区零》选择纯粹的“战斗爽”。</strong></p><p>在动作设计上，游戏易上手的同时也易精通，但操作上限偏低，导致人物的招式数量显得有些捉襟见肘，虽然属性、职业、角色等进一步丰富了游戏的玩法，相较于成熟的单机动作游戏。《绝区零》显然是放弃游玩深度，选择去换取玩家基本盘。</p><p>然而《绝区零》游戏内容不是可以反复消耗的，一些关卡和剧情打完就是没了，需要特别的附加模块留住玩家。游戏中尝试加大"肉鸽+解谜"玩法的占比，增强游戏的随机性和趣味性，玩家要通过走格子的方式模拟游戏流程，抵达不同的区域并触发相关战斗，这就使得游戏的底层逻辑明显偏向于策略而非动作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_5db96845af9f4eb3a37d9fe2408f108b@6062471_oswg579192oswg1265oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：游戏截图</p><p><strong>最明显的，是《绝区零》各大社区评论里都在强调这种“错位感”，比如给复杂的战斗系统做减法，给不易察觉的细节做加法。</strong></p><p>比如游戏中玩家打工的录像厅，海报致敬了大量亚文化小众电影封面和主流好莱坞式大片，设计了很多风格化的东西，甚至连吃拉面都有单独的过场动画。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_56bda389a42b4409bcc0efea2e916754@6062471_oswg845916oswg1265oswg568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：游戏截图</p><p>角色养成上，还是“原汁原味”的抽卡模式，游戏的角色抽取和培养成本都很高。90抽小保底，180抽大保底。不同武器和装备对应不同角色，不光有对应的养成和晋升材料，连角色技能点也是专属，还有梯度词条的限制，要想达成角色毕业依然要靠“狂肝猛氪”。</p><p>游戏中还塞入很多小游戏，提供玩家之间进行现场对决。而主线剧情的本身就是要通过主角接入类似游戏系统的操作来推进，也就是说后续《绝区零》有可能融入更多的市场热门玩法，把自身当成一个游戏平台，这与其主打的热血格斗又相去甚远。</p><p>“经典米家养成格式，换个皮套和玩法给你刷刷刷抽卡资源，然后攒资源等开新池子，不是说这种模式不好，毕竟国内厂商都按着这个路子抄，但是你的这套公式化运营已经延续了很久，大伙因审美疲劳打差评是在所难免的”。</p><p><strong>二游策划吴思雨不太看好游戏表现，认为《绝区零》很难再创米哈游在赛道的统治力。</strong></p><p>鉴于《绝区零》是一款箱庭式的游戏，既没有大世界探索的乐趣，玩家又需每日登录清体力、做日常、获取抽卡资源，无论是玩法、场景、剧情、怪物设计上，都透露出内容不足的弊端。</p><p>《绝区零》更像是，沿着米哈游经典框架内的成熟产品。最终表现如何，还要看市场的持续反馈。</p><h2><strong>02“原末鸣初”时代下，米哈游的对手不止二次元</strong></h2><p>虽然《绝区零》未达预期，但还是让国内二次元手游都如临大敌。特别是在动作领域有过《战双帕弥什》和《鸣潮》两款高人气作品的库洛游戏。</p><p>虽然《鸣潮》开服时因剧情文案、角色造型、直播事故等问题饱受诟病，但经过推出御姐角色吟霖和游戏优化后，《鸣潮》的热度不降反升，流水逐步攀升，成为《原神》出道近4年以来的最强对手，也被玩家戏称“原末鸣初”时代到来。</p><p>不过正当《鸣潮》即将重回正轨时，官方发布一则“游戏全球下载量3000万达成”的海报，为了庆祝抽十名玩家送福利，被玩家指责“穷馊”得令人发指，对《鸣潮》的声讨一时不绝于耳。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_b1a06774196043ffad53e85a221dd97e@6062471_oswg143521oswg704oswg614_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微博</p><p>新偶统计2023年上线的二次元游戏，有七成中途夭折或项目停滞，两成新品面世即“去世”，只有一成能保持盈利状态持续更新，唯一大爆的《崩坏：星穹铁道》，还是沿着《原神》的老路子过河。</p><p><strong>大量新游挤压式上线，二游玩家时间和精力越来越有限，远不足以支撑如此高密集的同类产品。尤其是如今二游在画风、玩法、题材上“卷无可卷”后，对产品的包容度和期待值也变得更低。</strong></p><p>从《原神》到去年的《重返未来1999》和《崩坏：星穹铁道》，再到今年的《尘白禁区》和《鸣潮》靠运营“起死回生”，获得玩家好评与商业成功的二游，最终都是依靠差异化的玩法或更优秀的游戏品质。</p><p>而今年暑期档的竞争态势要比往年更加惨烈。</p><p>7月，腾讯的《极品飞车》《星之破晓》和网易的《七日世界》《燕云十六声》《永劫无间手游》集中公测。8月，莉莉丝《剑与远征：启程》和游科《黑神话：悟空》蓄势待发。大作的左右夹击势，必会让市场生存空间越来越窄，对玩家群体的争夺已不会再限于某一品类上。</p><p>根据Sensor Tower发布的《5月中国手游发行商全球收入排行榜》，可以看出如今的手游市场百花齐放，既有常青IP游戏持续霸榜，也有经典小游戏始终占据一席之地，玩家的偏好向重度和轻度倾斜得厉害。反倒是二次元题材不温不火，除了挂机游戏《出发吧麦芬》，主要是米哈游和鹰角两家大厂持续发力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_de834f8155d647dc90875e9be5c031e9@6062471_oswg354121oswg857oswg631_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Sensor Tower</p><p><strong>其中玩法和数值驱动类的游戏占比最高，内容驱动型游戏占比最低。</strong></p><p>其背后的逻辑或许在于，内容导向型的游戏产品，其用户粘性的维系高度依赖于持续的内容创新与迭代。这就意味着在诸如游戏主线剧情推进、地图玩法扩展等多个维度，产品必须不间断地注入新鲜元素，以确保玩家群体的活跃度。这对游戏厂商的工业化能力，提出了极为严苛的要求。</p><p>由此观之，以玩法或数值为卖点的游戏类型，往往具备更持久的生命力，更易于产出常青的经典之作，而相比之下，内容驱动型游戏面临的挑战显然更为艰巨。</p><p>一个游戏夺得市场份额的重要手段，可能只需基础简单的玩法加上玩家熟稔的机制，游戏厂商现在考虑更多的反而是怎么做好流量和维护，这让游戏市场创新的空间越来越小。</p><p>此前米哈游几年磨一剑的梭哈式打法，让公司每年超过150亿元的净利润，也让它有资本继续探索和试错。随着行业竞争白热化，二游用户增长见顶。米哈游面临变现和改革的双重压力，400人团队花几年时间产出像《绝区零》这样的维稳之作，也就不难理解了。</p><p>不过对当前的《绝区零》草草下定义为时尚早，“DataEye研究院”就认为，《绝区零》前三个月预估流水将达到10亿美元，依旧是二游市场上“核武器”般的王炸产品。</p><p>如果真如此演绎，《崩坏3》《原神》《崩铁》《绝区零》的“四大天王”格局基本形成，米哈游的二游传奇依旧在续写中。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/4rl2uwKuma8zT1DjQq-27A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新偶”（ID:linyiersan0123-）</a>，作者：关注手游的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849198861932933</id>
            <title>两个月前刚和小鹏签单，激光雷达龙头突然崩了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849198861932933</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849198861932933</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 12:05:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 速腾聚创, 股价暴跌, 激光雷达, 自动驾驶
<br>
<br>
总结: 速腾聚创是一家激光雷达巨头，股价暴跌导致市值大幅缩水，公司主要从事激光雷达产品开发和销售，包括用于高级驾驶辅助系统的应用。然而，随着纯视觉自动驾驶技术的兴起，激光雷达市场面临价格战和前景担忧，一些车企开始转向基于视觉的智能驾驶方案，导致速腾聚创的激光雷达产品逐渐失去市场竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>速腾聚创（02498.HK）7月5日股价暴跌，盘中一度跌68%至每股16.42港元，创上市以来新低。这家国内激光雷达巨头的市值，在不到一个月时间内从620亿港元缩水至78亿港元。</p><p>“不太清楚，公司没有出具体的通知。”对于急跌的股价，源媒汇以投资者身份致电速腾聚创，对方表示公司运营一切正常。</p><p>据天眼查消息，作为港股激光雷达第一股，速腾聚创于今年1月5日上市，是一家主要从事开发、生产及销售用于高级驾驶辅助系统（ADAS）应用，以及机器人和其他非汽车行业（如清洁、物流、工业、公共服务及检验等的）激光雷达产品，也提供激光雷达感知解决方案和技术开发及其他服务的公司。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_b1d2d835fdf44b508c57d06cafb938c2@6079156_oswg288202oswg783oswg357_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源于速腾聚创官网</p><p>今年一季度，速腾聚创营收达3.61亿元（人民币，下同），同比增长149.12%；归母净利润亏损1.318亿元，同比增长61.75%。公开资料显示，截至今年5月17日，速腾聚创已经有22家前装量产定点客户，例如刚刚在4月官宣合作的小鹏汽车（09868.HK，NYSE：XPEV），激光雷达总销量达到46万台。速腾聚创的股东阵容十分豪华，包括比亚迪（002594.SZ，01211.HK）、湖北小米长江产业基金、吉利（00175.HK）控股集团&amp;路特斯科技、北汽集团（01958.HK）、广汽集团（601238.SH，02238.HK）等。</p><p>在车载激光雷达领域，速腾聚创占据头部位置。根据市场研究机构Yole Group发布的《车载激光雷达2024》报告显示，2023年全球车载激光雷达市场中，禾赛科技（37%）、速腾聚创（Robosense，21%）、Seyond（图达通Innovusion，19%）分别排名前三。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_5b8c11f85c544552907e4253a4fe270f@6079156_oswg43758oswg960oswg620_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源于Yole Group</p><p>这次速腾聚创股票市场异动正好处于半年禁售期完结，有股民认为大概率是大股东减持而引起的下跌。另一方面，去激光雷达的纯视觉路线愈发主流，同时激光雷达竞争朝价格战方向发展，也令资本市场对这一赛道的前景产生担忧。</p><p>目前，大多数自动驾驶汽车都采用激光雷达作为主要的环境感知设备。激光雷达能够精准测量车辆与障碍物之间的距离，是实现自动驾驶的重要零部件之一。但近年由特斯拉（NNASDAQ：TSLA）带起的纯视觉自动驾驶路线愈发受追捧，不输激光雷达路线的量产效果以及突出的成本优势，令不少国内车企开始转舵。</p><p>以速腾聚创定点合作车企之一的小鹏汽车为例，其最新发布的新车MONA M03将去除激光雷达，采用一种基于视觉的智能驾驶方案，这样的设计有助于降低智能驾驶系统的成本。此外，去年华为在全球开发者大会上宣布，完全抛弃激光雷达技术，转而采用基于视觉的识别系统进行自动驾驶。</p><p>目前，速腾聚创的车载激光雷达已经卷到千元级别，曾经可以支撑起国产车高端化的“神器”，正变得像摄像头、毫米波雷达一样寻常、普通。</p><p>部分图片引用网络&nbsp; 如有侵权请告知删除</p><p>本文来自微信公众号“源媒汇”（ID:gh_3d611b916e1e），作者：何紫微，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849269957888902</id>
            <title>保险业频频“走马换将”，上半年22位险企“将帅”资格获批，核心高管变动超40次</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849269957888902</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849269957888902</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 11:44:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 保险公司, 高管变动, 头部险企, 中小险企
<br>
<br>
总结: 2024年上半年，保险公司董事长、总经理频繁变更。头部险企高管相对稳定，中小险企高管变动频繁，且引入头部险企人才。头部险企如中国太保和阳光人寿人事变动较大，而中小险企如百年人寿、申能财产保险等也引入头部险企高管。整体来看，保险行业高管变动呈现出一定的规律。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年上半年，保险公司董事长、总经理频频发生变更。</p><p>据时代周报记者不完全统计，今年1-6月，保险公司董事长、总经理、临时负责人等核心高管变更超过40人次。其中，经监管核准变更的董事长、总经理数量分别为10人、12人，共计核准22人。</p><p>从高管变动情况来看，头部保险公司核心管理层相对比较稳定，仅中国太保（601601.SH）和阳光人寿保险股份有限公司（下称“阳光人寿”）等少数险企核心高管出现变动；而中小险企的董事长、总经理一职变动则较为频繁，且中小险企新任高管有不少来自头部保险公司。</p><p>一位曾担任非银分析师的人士告诉时代周报记者，中小险企引入头部险企人才非常容易理解，这也是双向奔赴的过程。头部企业拥有更先进的业务模式和管理经验，往往会受到其他企业的青睐；一些大型金融机构的管理层从自身发展层面考虑也愿意到中小金融机构任职。</p><h2><strong>头部险企人事变动较少</strong></h2><p>中国太保是今年上半年头部险企中人事变动较大的一家。在集团层面，董事长、总裁任职资格获得监管批准，旗下中国太平洋人寿保险股份有限公司（下称“太保寿险”）的相关负责人也进行了调整。</p><p>1月29日，中国太保公告，孔庆伟因年龄原因辞去董事职务，不再担任董事长及董事会战略与投资决策及ESG委员会主任委员职务。同时，中国太保原总裁傅帆转任董事长，赵永刚被聘任为公司总裁。根据国家金融监督管理总局公告，傅帆、赵永刚两人的任职资格已于1月26日被核准。</p><p>事实上，去年12月，中国太保的架构调整就已见雏形，只待监管核准任职资格。2023年12月6日，中国太保干部会议上，孔庆伟卸任公司党委书记一职，傅帆任党委书记、赵永刚任党委副书记。2023年12月11日，中国太保董事会审议通过选举傅帆为董事长、赵永刚为总裁的相关议案。</p><p>4月15日，太保寿险也发布临时信息披露公告称，蔡强不再担任本公司总经理（首席执行官）职务，指定太保寿险董事长潘艳红为临时负责人，代行总经理职权。</p><p>根据《保险公司董事、监事和高级管理人员任职资格管理规定》规定，保险公司总公司临时负责时间累计不得超过6个月，保险公司应当在6个月内选聘具有任职资格的人员正式任职。这也意味着，太保寿险需要在今年10月份之前确定总经理（首席执行官）人选。</p><p>头部险企中，阳光人寿总经理也发生变更。今年1月31日，监管核准李所义担任阳光人寿董事、总经理的任职资格。前任总经理王润东辞任后，2023年9月5日，阳光人寿公告称，同意聘任李所义为公司总经理（总裁），在其任职资格经金融监管总局核准并任命前，担任阳光人寿临时负责人。</p><p>此外，今年3月，监管还核准陈东升为泰康养老保险股份有限公司（下称“泰康养老”）董事长。去年11月，62岁的泰康养老前董事长李艳华因年龄原因辞去公司一切职务；同月，泰康保险集团创始人陈东升被选举为泰康养老董事长。</p><h2><strong>中小险企引入头部险企高管</strong></h2><p>相比头部险企，中小险企的核心管理层变动更加密集。</p><p>从上半年监管核准的董事长和总经理数量上看，除了前述4位头部险企高管，其他18位获得监管核准的董事长、总经理均来自中小险企。而中小险企的董事长、总经理不少来自头部保险公司。</p><p>6月26日，国家金融监督管理总局大连监管局核准百年人寿戴文浩的任职资格，使得空缺近三年的百年人寿总经理一职终于尘埃落定。加盟百年人寿之前，戴文浩在太保寿险任职多年，离职前曾在太保寿险担任副总经理。</p><p>无独有偶，今年1月16日成立的申能财产保险股份有限公司首任总经理、法定代表人盛亚峰也是一位“老太保”人。盛亚峰在保险领域拥有深厚的实力和广泛的影响力，曾任太保产险总经理、中国太保大湾区发展总监等职务。</p><p>同样在6月底，中汇人寿保险股份有限公司（下称“中汇人寿”）总经理杨征的任职资格获得国家金融监督管理总局北京监管局的批复。杨征曾在中国人寿、新华保险任职，入职中汇人寿前曾担任新华保险副总裁兼首席财务官。时代周报记者了解到，中汇人寿成立至今仅一年，杨征为该公司第二任总裁。</p><p>除此之外，瑞众人寿保险有限责任公司（下称“瑞众人寿”）拟任董事长为赵国栋，他同样来自头部保险公司中国人寿。不过，与前述几位跳槽的头部险企高管不同，中国人寿是瑞众人寿第一大股东九州启航（北京）股权投资基金（有限合伙）的最大出资方。因此，瑞众人寿高管团队多有中国人寿背景。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653314807&amp;idx=3&amp;sn=54409d128b10d7244717f8c54cff5504&amp;chksm=bc3ba3ca582fa3d878afae1cea61a7ed89d3504d90ad0b2f324f07757074b3267795f6ca1798&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：赵鹏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849226608151175</id>
            <title>习酒变局，谁来掌舵？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849226608151175</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849226608151175</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 11:33:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 习酒, 股权变更, 上市计划, 黔晟国资
<br>
<br>
总结: 习酒股权变更后，由黔晟国资控股，引发市场对其上市的猜测。习酒曾有多次上市计划，但因各种原因而未能实现，如今面临与茅台直接竞争的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_edbb846fe83449c3a31ac395bef1716e@000000_oswg19300oswg518oswg345_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>折腾了十多年的习酒至今也未能上市，此次变更股权之后会否实现昔日的梦?如今，习酒从地位上与茅台平起平坐，在失去茅台的庇佑之后将与之直接竞争，又有多少胜算?</p></blockquote><p>近日，国家市场监管总局网站发布消息，贵州省黔晟国有资产经营有限责任公司收购贵州习酒投资控股集团有限责任公司股权案获批，这是习酒升格后的又一重大变动。</p><p>以往，每次习酒传出重大消息后，资本市场上总有强烈反映，一直被传言“借壳”的贵绳股份和贵广网络股价涨幅明显。</p><p>外界对于习酒上市的期待由来已久，但「界面新闻·创业最前线」查阅《贵州省2024年度上市挂牌后备企业名单》，发现习酒的名字并未出现。</p><p>目前，习酒“一把手”的位置仍然空缺，“脱茅”之后将要直面茅台竞争，未来习酒将由谁掌舵？</p><h2><strong>&nbsp;1 &nbsp;升格后又一重大变动</strong></h2><p>公开信息显示，黔晟国资拟收购贵州习酒51%股权，在本次交易前，贵州省国资委持有贵州习酒100%的股权，交易后，<strong>黔晟国资将持有贵州习酒51%股权，贵州省国资委持有贵州习酒49%的股权。</strong></p><p>值得注意的是，黔晟国资由贵州省国资委持有99.0033%股权，贵州省财政厅持股0.9967%。这意味着，习酒由贵州省国资委的全资子公司变为了黔晟国资的控股子公司。</p><p>这次股权变更是习酒升格后的又一重大变动。此前，在4月29日，贵州省政府将习酒从大二型国有独立企业升格为了与茅台规格相同的大一型国有独立企业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_165f218da0f345aaadf4b982d11fea37@000000_oswg23929oswg390oswg260_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 习酒官网</p><p>事实上，在持有习酒股权之前，黔晟国资投资的企业包括贵州高速公路集团有限公司、贵州旅投集团、西南能矿集团等，并未涉猎过酒企。</p><p>目前，黔晟国资主要有资本运作、实业经营、要素交易、资产管理这“四大板块”，承担国有资产保值增值责任。截至2023年12月末，黔晟国资资产总额2235.14亿元。</p><p>在酒类分析师蔡学飞看来，<strong>黔晟国资控股习酒股份，可以看做是加强习酒国有化地位的表现。</strong></p><p>“透露出贵州省在积极培养新的酒类业绩板块，有了强势国资背书，为习酒全国化与高端化创造了基础，同时也在一定程度上为习酒未来的资本化提供了便利条件。”蔡学飞说。</p><h2><strong>&nbsp;2 &nbsp;屡传“借壳”上市，未在后备名单中</strong></h2><p>今日的习酒与往昔不同。近两年，习酒完成了向投资控股集团的升级、企业级别的升级和股权变更。</p><p>2022年初，习酒将其持有的茅台财务公司5%的股权划转给中国贵州茅台酒厂（集团）有限责任公司。股权变更后，习酒不再持有茅台财务公司股权。</p><p>当年7月，贵州习酒官网发布了贵州习酒投资控股集团有限责任公司（下称“习酒集团”）党委书记、董事长张德芹，党委副书记、总经理汪地强一行进行实地调研的消息。</p><p>这一消息不仅透露出当时张德芹回归习酒，再度担任习酒董事长一职，也透露出习酒公司升级为投资控股集团。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_7e189f9a1a49483599bd280c2b4dd366@000000_oswg49772oswg789oswg526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 光明经济网</p><p>随后茅台方面公告，拟将持有的贵州茅台酒厂（集团）习酒有限责任公司82%股权无偿划转至贵州省国有资产监督管理委员会持有；接着，天眼查显示，习酒集团于2022年7月15日正式成立，注册资本37.5亿元。</p><p>这一系列的变动持续引发市场对习酒上市的猜想。</p><p>自今年5月29日国家市场监督管理总局反垄断执法二司官网披露黔晟国资收购习酒集团股权案以来，后者“借壳上市”舆论再度甚嚣尘上。</p><p>外界猜测的“壳”是黔晟国资旗下的两家上市公司——贵绳股份和贵广网络，两只股票股价在上述收购案披露后接连涨停，这与当初习酒集团升级之后的走势极为相似。</p><p>当初，贵绳股份在2022年7月13日至9月8日期间共收获13个涨停板，区间涨幅高达207.45%。贵广网络在同年7月13日至9月14日也摘得7个涨停板，股价几乎翻倍。</p><p>当然，两家公司对于“借壳”传闻一直在澄清否认。自2022年至今，贵绳股份和贵广网络分别发布了9次、4次公告，均表示关于公司“酒企借壳”的相关传闻不属实。</p><p>实际上，习酒之所以一有重大动向，便传出“借壳”上市的原因在于其确实有过上市的计划。</p><p>2012年，在茅台集团习酒公司国营60周年纪念大会上，茅台方面提出拟在2013年2月推动贵州习酒登陆香港H股。</p><p>时隔一年，习酒相关负责人在出席某招商活动时，针对上市搁浅问题表示，由于习酒尚未选定保荐人，也没具体上市时间表及集资额。</p><p>2014年，贵州国资委提出，要求在保持茅台集团对贵州习酒控股地位、引入中粮作为战略投资者的基础上，在2014年底前争取上市。但2019年1月，中粮等股东退出，茅台集团又重新持有习酒100%股权。</p><p>2017年12月，茅台某高管在接受媒体采访时再次表示，按照茅台集团规划，贵州习酒将在2020年实现上市。</p><p>但由于证监会的相关规定，涉及到同业竞争，同一集团不能有两家上市公司，2019年10月底，贵州习酒方面表示终止相关上市计划。</p><p><strong>折腾了十多年的习酒至今也未能上市，此次变更股权之后会否实现昔日的梦？</strong>对此，「界面新闻·创业最前线」致电黔晟国资，对方表示“不清楚”。</p><p>此外，「界面新闻·创业最前线」查阅贵州省政府网站公示的《贵州省2024年度上市挂牌后备企业名单》发现，157家企业之中共有6家酒企，国台、小糊涂仙等在列，但却没有习酒的名字。</p><h2><strong>&nbsp;3 &nbsp;300亿目标，谁来掌舵？</strong></h2><p>值得一提的是，近期新成立的习酒集团发布了首份《社会责任报告》，其2023年营业收入为198.64亿元，利润总额为90.06亿元，销售额为224.47亿元，资产总额达到268.35亿元。</p><p>根据习酒公司在2022年发布的《社会责任报告》，公司立下了到2025年末实现营业收入300亿元的目标。</p><p>两年时间，想要增加百亿营收，对习酒来说是个挑战。</p><p>据今日酒价微信号数据，7月5日，君品习酒批价为790元，窖藏1988为467元，而两款酒的出厂价为935元和568元。</p><p>终端方面，有酒商对「界面新闻·创业最前线」表示，窖藏1988每瓶420元，君品每瓶780元左右就能买到。在天猫平台上，有商家通过百亿补贴·多人团的方式，将君品习酒定价为729元。</p><p>显然，习酒的两大单品出现了价格倒挂，而问题的根源与“脱茅”关联密切。</p><p>习酒前身为明代万历年间殷姓白酒作坊，1952年通过收购组建为国营企业。</p><p>早先，习酒主要生产浓香型白酒，1995年-1997年，公司生产处于半停产状态，市场营销运转不畅，产品品牌信誉受损，企业负债累累，负债率高达139%，职工工资发放困难，大批工人待岗，生产经营无法正常运作，濒临崩溃倒闭边缘。</p><p>在贵州省政府的主持下，贵州茅台在1998年以3500万的对价兼并了习酒厂，习酒更名为“贵州茅台酒厂（集团）习酒有限责任公司”。</p><p><strong>加入茅台集团，成为习酒发展史上的一个里程碑，是习酒从困境走向复兴的转折点。</strong></p><p>自2003年开始，习酒实施“浓酱并举”的策略。一方面，围绕打造茅台集团浓香战略基地和黔派浓香第一品牌的目标，丰富完善产品结构，打造以“五星习酒”为代表的浓香产品品牌。</p><p>另一方面，2003年至2007年的几年间，公司陆续开发“汉酱”“金典习酒”“习酒窖藏系列”“金质习酒”“银质习酒”等酱香产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_0cfa583614ed40db84c14ff21bf64b32@000000_oswg68216oswg800oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / 习酒天猫官方旗舰店</p><p>到了2010年，为适应市场“酱香热”的趋势，开始向全国全面推广酱香习酒，习酒销售额突破10亿元，走上快速发展的道路。</p><p>回顾习酒发展，离不开茅台强有力的支撑。然而，从茅台集团剥离“单飞”后，贵州习酒曾被茅台直接或间接的赋能随即“荡然无存”。</p><p>据南都湾财社早前报道，习酒“脱茅”后，经销代理商们曾收到企业方私下发来的通知，要求茅台和习酒之间“二选一”。</p><p>业内人士认为，<strong>在贵州茅台与贵州习酒之间，很多经营贵州习酒的茅台代理商会权衡利弊，有些代理商选择放弃贵州习酒经营。</strong></p><p>在此背景下，贵州习酒在当下和未来一段时间内都需要重新招募有实力的代理商，弥补兼营茅台的贵州习酒代理商退出的损失。</p><p>如今，习酒从地位上与茅台平起平坐，在失去茅台的庇佑之后将直面竞争。张德芹就任茅台董事长后，表示习酒和茅台的竞争将会加剧，“希望两家企业在竞争中相互完善，不会动用资源去帮助，但会鼓励习酒前进。”</p><p><strong>面对来自茅台的挑战，目前习酒“一把手”位置尚处于空缺状态，谁来领导习酒备受外界关注。</strong></p><p>「界面新闻·创业最前线」向黔晟国资致电询问会否指派董事长人选，对方表示不清楚。</p><p>从长期来看，经过层层升级的习酒必然会走上与茅台有差异的道路，未来习酒掌舵者将面临重重考验。而随着股权变更正式落地，新掌舵者的人选或许很快就会揭晓，「界面新闻·创业最前线」将密切关注。</p><p>*注：文中题图来自习酒官网。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjQ0MTUyNw==&amp;mid=2247532215&amp;idx=1&amp;sn=111205e2a1a4a2a6c09fc41715fb26a4&amp;chksm=c0479a885717e96813ddffa962220bae2308b16eb165df8c683b7ec7b26397f792793dc039a9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创业最前线”（ID：chuangyezuiqianxian）</a>，作者：吴晓薇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849199215172487</id>
            <title>斗鱼暴力分红：腾讯吃饱，散户心碎</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849199215172487</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849199215172487</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 11:06:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 斗鱼, 股东, 分红, 腾讯
<br>
<br>
总结: 斗鱼公司进行了暴力分红，大股东腾讯获益颇丰，而小股东则遭受股票下跌的损失。腾讯和另一大股东陈少杰在分红事宜上达成一致，通过特别股息分配来保护股东权益。陈少杰因涉嫌开设赌场被捕，分红有望缓解其经济压力。斗鱼公司通过特别现金股息成功点燃投资者热情，但公司仍面临着诸多挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_a7d358d351f54f6f9f6b3309d63eb138@1222894710_oswg79936oswg1080oswg719_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在斗鱼这次暴力分红中，大股东的利益得到了充分保障，而广大的小股东们则获得了实际下跌35%的股票。</p><p>从2022年开始，整整两年，没有一位券商分析师为斗鱼撰写公司研报。即使在2024年4月，浦银国际证券特立独行地选择跟进斗鱼，评级也从前两年的优大于市变成持有，目标价为6.3美元/股——十分逼近斗鱼过去一年的最低股价6.29美元/股。</p><p>从对斗鱼的研报数量和目标价来看，金融机构对斗鱼实在称不上“喜欢”。与之相衬的，是斗鱼在资本市场失去高光，机构大规模抛售斗鱼股票，持股总数从2023年9月底的57301万滑落至384万。机构抛压之下，斗鱼股价从205.4美元/股最高点跌落，目前来看，再难回高点。</p><p>直到7月3日，斗鱼宣布，公司董事会批准每股普通股及ADS派发特别现金股息9.76美元，腾讯、陈少杰两位大股东成为账面上的“最大利得者”。</p><p>它还带来了特别的一幕：斗鱼股息高于部分散户投资者的持仓成本。至此，3亿美元的暴力分红，成功点燃了投资者的热情。</p><p>但对于斗鱼而言，热闹只是暂时的。</p><h2><strong>01 谁在笑？</strong></h2><p>毫无疑问，大股东是分红的直接受益者。</p><p>在这次暴力分红中，第一大股东腾讯的获利自不必说。截至2024年3月31日，腾讯持股为38.2%。以此计算，腾讯可获派息1.14亿美元（8.29亿元人民币）。</p><p>值得一提的是，腾讯从斗鱼这边拿走了8个小目标的特别股息前，还从虎牙拿走了0.99亿美元。据虎牙董事会宣布，截至2024年5月10日营业结束时，普通股持有人和有记录的美国存托凭证持有人将获得每股普通股及ADS 0.66美元特别现金股息。预计，此次分配的股息现金总额约为1.5亿美元。</p><p>根据截至2024年3月31日，腾讯持有虎牙66%的股份计算，腾讯能从中获得0.99亿美元，折合人民币7.2亿元。</p><p>两次分红时间相差一个季度，腾讯短期内收获颇丰。不过，相比之下，斗鱼的另一位大股东显然更需要现金分红。</p><p>2023年11月22日，据成都都江堰市公安局发布警方通报，该局经侦查查明，陈某杰（男，39岁）涉嫌开设赌场罪。目前，陈某杰已被依法执行逮捕。案件正在进一步侦办中。</p><p>或是因为陈少杰被捕一事对斗鱼的声誉、业务和经营业绩产生重大不利影响。在此之后，斗鱼鲜少披露关于陈少杰的新消息。但据《科创板日报》报道，斗鱼创始人兼CEO陈少杰已于今年春节后取保候审，但后续或仍将面临实刑判决。有法律人士推算，陈少杰的具体量刑可能在5年-7年间。就目前消息，难以量化陈少杰需要缴纳的保释金和罚金。</p><p>此次分红，应该可以有效缓解陈少杰的经济压力。</p><p>显然，腾讯与陈少杰在斗鱼现金分红一事上达成了统一。至少，从最终结果来看像是这样子的。</p><p>特别股利的分配通常需要股东大会的批准。腾讯持股38.2%的身份就决定了，如果斗鱼想要让特别分红的决议落地下去，就必须要获得腾讯同意。</p><p>而被逮捕的陈少杰，也可以通过“影子助手”任思敏确保自己的意志得到落实。</p><p>陈少杰被捕三日后，斗鱼成立了一个临时管理委员会。委员会由公司董事兼首席战略官苏明明、公司董事兼副总裁曹昊和公司副总裁任思敏组成。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_e40840e29e394dae957a350b1a01d893@1222894710_oswg78372oswg802oswg542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>1996年出生的任思敏，在斗鱼的晋升速度不可谓不快。她于2017年11月获得华威大学的硕士学位，后在25岁加入斗鱼。有媒体报道称，任思敏在这期间主要负责陈少杰的行政工作。两年后，陈少杰被捕，任思敏作为副总裁加入临时管理委员会，年仅27岁。</p><p>任思敏负责的业务比较多。据《南方都市报》援引36氪报道称，任思敏上任后负责各业务线工作流程的最终审批和业务合规，辅助各业务线负责人推进开展工作。该报道形容任思敏是“实际上的最高管理者。”</p><p>目前来看，任思敏上任半年后，最突出的贡献是帮助前领导陈少杰获利：陈少杰在斗鱼持股17.2%，此次可获分红5160万美元。</p><p>在斗鱼分红公告中，有着这样一段话：</p><p>尽管我们继续面临严峻的宏观经济和运营环境，我们仍致力于保护股东利益。主要由于公司目前现金状况，董事会批准派发约3亿美元的特别现金股息，这是我们持续努力回报股东的一部分。</p><p>目前来看，至少作为大股东的腾讯和陈少杰，“股东权益”都获得了保护。</p><h2><strong>02 套利的股民</strong></h2><p>“特别股息超过了我的持仓成本”，一位自称在2023年年底买入斗鱼的雪球用户称。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_38a5d1b1648648ea8224ae5cd2fc99df@1222894710_oswg71833oswg1080oswg921_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>像该雪球用户一般的幸运儿不在少数。今年年初到2024年5月7日的这段时间，斗鱼的股价一直很低，没有达到9.76美元/股。也就是说，只要在2024年5月7日前以9.75美元/股的价格入手了斗鱼股票，就能享受到斗鱼9.76美元的股息，实实在在的赚到了一美分的差价。</p><p>股息与股价倒挂，让不少散户哄抢斗鱼股票，将斗鱼的股价迅速拉升了42%。但是，暴涨之下，是斗鱼实际市值的下跌。</p><p>晚间，斗鱼发布公告，股票市值上涨1.7亿美元至5.68亿美元，收盘价为17.94美元/股，每股价值扣除9.76美元的股息权益后还剩下8.18美元的股价。实际股价为8.18美元，较前一日收盘价12.59美元相差4.41美元，实际下跌了35%。</p><p>3亿美元分红换来市值上涨1.7亿美元，每股9.76美元的股息换来了4.41美元的下跌，斗鱼亏惨了。</p><p>股价表面上涨 42%，实际下跌 35%的本质，是股民看透了斗鱼的现金流。</p><p>尽管截至今年3月底，斗鱼账上还有36.84亿元现金，但斗鱼在过去三年的经营活动产生的现金流量净额一直为负。</p><p>而斗鱼需要花钱的地方可不少。</p><p>它需要支付3亿美元的特别股息，还需要处理2000万美元的回购事项。斗鱼2023年12月宣布，其董事会和管理层已批准一项股票回购计划，根据该计划，公司可以在2024年1月1日起的12个月内以美国存托股票的形式回购高达2000万美元的普通股。</p><p>上述回购，斗鱼将利用现有资金提供资金。截至2024年3月31日，斗鱼已回购了总计270万美元的美国存托股份（ADS）。也就是说，斗鱼仍需要1730万美元进行回购。</p><p>由于斗鱼账目现金流数据没有更新，我们先按照3月底的数据进行推算：36.84亿元现金，扣去3亿美元特别股息与1730万美元回购款项，斗鱼仅有13.78亿元资金可用，甚至不能覆盖15.47亿元的流动负债。</p><p>自2016年至2019年期间，尽管斗鱼的营业收入在快速增长，但是主播签约费推高了运营成本。据当时还是斗鱼主播的骚白2018年微博截图，主播转会费高达2亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_1d38051800494eb5a8e3f48ff5dec510@1222894710_oswg151991oswg772oswg625_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>整体成本总额远远高于营业收入，导致斗鱼的账面营业利润一直为负值。2016年-2019年期间，斗鱼的账面营业利润分别为-7.77亿元、-6.18亿元、-8.59亿元、-1.32亿元。</p><p>而2021年后，斗鱼的营业收入开始下滑。</p><p>自2021年至今，除2021年第四季度的单季度营业收入实现2.59%同比增长外，斗鱼在剩余的12个季度里，都保持了单季度营业收入的稳定下滑。自2022年二季度开始，斗鱼的营业收入降幅稳定保持在20%以上，最大跌幅高达29.90%。</p><p>与此同时，斗鱼在2021年-2023年期间每年净利润始终为负，累计亏损10.12亿元，单季度营业利润无一不是亏损状态。</p><p>斗鱼造血能力差，还体现在留存收益上。通过2016年-2023年数据来看，斗鱼的年度留存收益始终为负。也就是说，它并不具备依靠自身的运营产生持续稳定的现金流入的能力。</p><p>营业收入与营业利润不是斗鱼现金流的核心，融资才是。根据企查查公开数据显示，斗鱼IPO前完成6轮融资，披露金额相加约70亿人民币，为多年持续亏损的斗鱼提供了弹药。</p><p>在多轮融资中，扮演重要角色。2016年3月，斗鱼宣布完成1亿美元（6.7亿元）的B轮融资，领投的腾讯出资4亿元。后据澎湃新闻报道，斗鱼直播创始人、CEO陈少杰2018年3月在朋友圈宣布，斗鱼完成了新一轮6.3亿美元（39.8亿元）融资，由腾讯独家完成。</p><p>仅仅是两次融资，腾讯就提供了近44亿资金。但它还是可以一点点获得回报的。正如前文所言，腾讯得到了虎牙7.2亿元特别股息后，又通过斗鱼分红，可以有8.29亿元人民币流回账户。</p><p>整体来看，在斗鱼这次暴力分红中，大股东的利益得到了充分保障，而广大的小股东们则获得了实际下跌35%的股票。</p><p>每个人都有光明的未来。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/P9GhdymWZrSxaOsMaRp3EA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“略大参考”（ID:hyzibenlun）</a>，作者：钱多多，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2849240047094664</id>
            <title>从国内到国外，电影经历“半年寂”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2849240047094664</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2849240047094664</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 05 Jul 2024 11:03:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电影市场, 票房, 档期问题, 观影人次
<br>
<br>
总结: 2024年上半年电影市场总体票房下降，观影人次流失是主要原因。暑期档开局的6月票房最低，头部项目相对空缺。电影市场困境不仅国内，海外市场也不乐观。档期问题依旧存在，新片扎堆导致票房竞争激烈。如何提升电影质量，吸引观众兴趣，是当前电影人亟待解决的问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年上半年电影市场在尤其萎靡的6月大盘中落下帷幕。&nbsp;</p><p>据猫眼专业版显示，上半年总票房239.02亿，同比减少23.28亿；平均票价43.4元，同比去年差距不大；总人次5.5亿，同比去年减少5300万人次；总场次7118.1万，同比去年增长843.2万。也就是说，在票价不变、场次增长、人次降低的情况下，总体票房下降了8.8%，观影人次的流失是主要原因。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_28e37fb346584262b872593ca22e0ffb@000000_oswg135769oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2024上半年累计总票房（图源：猫眼专业版）‍‍‍&nbsp;</p><p>暑期档自去年开始重要性被拔高到一个前所未有的位置，但今年作为暑期档开局的6月并不尽如人意。6月票房22.3亿，是上半年月票房最低的一个月，也是除疫情之外，近十年最低6月票房成绩。看待映片单可以发现，头部项目仍处于相对空缺状态，不够填充7、8两个月的市场空间。撤档、提档的飘忽不定，也让大盘前景变得难以捉摸。</p><p>在今年春节档80.16亿刷新中国影史春节档票房纪录的情况下，上半年票房成绩却不敌2016年，种种迹象让行业内外人士开始担忧：今年的电影票房能否超过500亿？&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_b106a66c467a4762a4ec1ce309699c0d@000000_oswg101044oswg1061oswg1102_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">春节档票房排名（图源：灯塔专业版）&nbsp;</p><p>颓势之中一些影响电影市场的痼疾再次被翻出：老生常谈的档期矛盾依旧存在，周末档的市场潜力仍待挖掘；电影作品跟不上观众口味的变化，口碑票房倒挂问题越来越明显；好莱坞大片仍旧没有撬动观众观影热情，小而精的日本动画持续成为首选。&nbsp;</p><p>当然，电影市场的困境并非国内独有，海外市场的电影环境也不容乐观。北美早早开启的暑期档并没有奇迹发生，《沙丘2》以7.12亿的成绩长期占据着票房第一的位置，直到最近的《头脑特工队2》才让年榜第一的宝座易主；罢工的余震仍影响着好莱坞市场，推移的大片档期没有及时拉住观众对影院的兴趣，反而让Netflix“捷足先登”，“预约电影”已经成为观众的主要电影消费习惯。&nbsp;</p><p>国内外电影市场整体性惨淡的背景下，如何同心协力提升电影质量，拉回观众兴趣，是目前每一位电影人亟待解决的事情。&nbsp;</p><h2><strong>档期问题，老生常谈</strong></h2><p>自疫情之后频繁提及的档期问题，在2024年依旧没有得到解决，反而以更严峻的形势影响着电影市场。&nbsp;</p><p>上半年之中，有春节档、清明节档、五一档、端午节档，以及暑期档“前奏”6月，比下半年的可见档期更多。2021年上半年票房275亿，占全年票房的58.5%，2022年上半年票房占全年的57.1%。可以说，除非暑期档后半程或者国庆档有超级爆款出现，上半年基本决定了全年票房的最终落点。&nbsp;</p><p>但目前整体来看，今年上半年的情况并不乐观。除春节档外，只有3月份的单月票房同比实现了小幅上涨，其它月份都不及去年月票房成绩，3、4、5、6月票房成绩均不到30亿水平。3月份的“后春节档”能够达成上涨趋势，也是依靠非档期黑马《周处除三害》得以救市。这意味着，上半年的档期并未对电影大盘起到突出的带动作用。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_19ee995e315c4848aebe2571821b0f88@000000_oswg107140oswg1080oswg1070_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">非档期黑马《周处除三害》（图源：灯塔专业版 ）&nbsp;</p><p>然而形成强烈反差的是，今年的清明节档以8.34亿的成绩刷新了中国影史清明节档票房最高纪录，五一档日均大盘3.05亿，位居档期影史第四，放映场次刷新档期影史纪录。在这种情况下，各个档期仍未让电影票房保证上扬势头，可见大盘冷热不均情况之严重。 &nbsp; &nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_146528b8bee04162a918a284bfa8c37a@000000_oswg321687oswg640oswg461_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：灯塔专业版 ）&nbsp;</p><p>先从档期内情况来看，上半年档期共性在于，新片扎堆的情况非常明显。清明节档、五一档新片数量有8部之多，在3-5天的时间里，观众能够选择的新片数量有限，这不单单意味着档期内必然有“炮灰”存在，同时过于拥挤的档期空间也碾轧了每一个可能的黑马。&nbsp;</p><p>以五一档为例，疫情前的档期票房冠军《复仇者联盟4：终局之战》有12亿，《后来的我们》有6.4亿，疫情后的《人生路不熟》5.13亿，《你的婚礼》有5.09亿，均有5亿以上的成绩，而今年的《维和防暴队》刚刚4亿的票房成绩，开始释出危险信号。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_2a63bebda32b4974ae522639963d410b@000000_oswg76731oswg1080oswg1254_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">五一档票房排名（图源：灯塔专业版 ）&nbsp;</p><p>宁愿“赌”一把热门档期，也不愿“赌”一把周末档，可见，片方仍缺少对周末档的信心，在已知的、可验证的市场环境里生存，才是最安全的。&nbsp;</p><p>周末档被搁置的档期潜力无法为电影大盘持续蓄热，观众的观影期待在忽冷忽热间逐渐趋于过度理性的状态。一味迷信档期红利的负面效果很快显现，今年的端午节档直接以“近十年最差端午档”的成绩触礁，业内笃信的档期规律在端午节骤然失效。&nbsp;</p><p>可以说，合理的定档策略是非常有必要的，提供长久持续的内容供应才能保证每一部电影有合适的发展空间。与其迷信档期红利，不如笃定内容价值。&nbsp;</p><h2><strong>拉不回影院的观众</strong></h2><p>最令人忧虑的情况是，观众的退场情况并未得到解决，反而愈发明显。&nbsp;</p><p>和2016年对比，今年的票价涨了接近10元，场次达到了接近两倍，但票房却更低了，显而易见，观影人次的流失已经达到了极其夸张的地步。自疫情以来，上座率年年跌破10%，在今年上半年跌到了6.3%，仅仅略高于受疫情影响影院频繁关门的2022年。5.5亿总人次相较于去年都有所下降，更遑论赶超疫情前水平。&nbsp;</p><p>场次在增长，人次却在下降，一个残酷的事实呼之欲出：观众的观影热情持续性下降。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_87abb043c25f474ba150dece73cc0458@000000_oswg44015oswg1080oswg905_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">历年观影人次变化趋势（图源：灯塔）</p><p>去年依靠各式花样的电影营销和层出不穷的佳片效应，在报复性消费的背景下，尚能为电影市场营造繁荣景象。但当疫情影响下产能供给不足问题渐显，上映影片无法支撑起观众的审美需求时，观众只会离影院越来越远。&nbsp;</p><p>今年上半年上映影片中并没有出现对观众强吸引力的作品，优质内容供给明显不足。上半年中33部破亿影片中，破5亿的只有10部，其中4部出自春节档。虽然上半年破10亿影片与去年一样有5部，大部分为春节档电影，但去年的《人生路不熟》在五一档以破10亿的成绩跻身上半年票房TOP5，而今年上半年，长达五个月的空窗期内没有一部破10亿电影出现。&nbsp;</p><p>可见，在当前的市场消费情况下，一旦缺乏有吸引力的题材作品，观众很难愿意花钱买两个小时的电影体验。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_12cfbb4384454fe7b726c663eba0e03e@000000_oswg151944oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《人生路不熟》剧照（图源：豆瓣）&nbsp;</p><p>虽然，观众对内容有了进一步要求，但并不意味着口碑决定了一部电影最终的走向。今年上半年一个突出的现象开始显现：口碑的优劣与电影票房不再是强相关的关系。口碑好的作品不一定电影票房好，而拥有不错票房成绩的作品也不一定有好口碑。&nbsp;</p><p>在豆瓣2024年上半年高分电影TOP50的统计中，文艺片仍旧占据高分段的大半江山，但是票房成绩没有特别突出的表现，豆瓣8.0的《走走停停》在剧作扎实的情况下，借助胡歌、高圆圆的人气加成，才难得有了破亿的成绩。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_6182aaccde884afd981e55b1f16459b0@000000_oswg140599oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《走走停停》剧照（图源：豆瓣）&nbsp;</p><p>形成鲜明对比的是，5.3分的《维和防暴队》和5.4分的《末路狂花钱》成为了五一档票房冠亚军，6.3分的《我才不要和你做朋友呢》和6.6分的《扫黑·决不放弃》成为了端午节档票房冠亚军。而两个档期中，评分最高的《哈尔的移动城堡》以及《走走停停》只有1亿和4880万的成绩。&nbsp;</p><p>自从2018年《我不是药神》豪取30亿+票房之后，它就被视作一个“口碑为王”时代到来的象征，此后不少影片依靠强劲的口碑表现打破阵容、制作层面的掣肘，拿下高票房。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_ed6d985967f248b2b1eaf7c21162598e@000000_oswg94849oswg1000oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《我不是药神》剧照（图源：豆瓣）&nbsp;</p><p>但到了今年，“口碑”的定义开始悄然发生变化。过去以豆瓣为代表的“专业观众”的口碑认知无法在票房上带来更大的助益，“专业观众”的观影意愿流失最为严重。反倒是一些与它评价标准不一致的“普通观众”们，仍然在为票房添砖加瓦，他们需要更加符合自己胃口的电影产品。&nbsp;</p><p>娱乐性更强，是“普通观众”需求的最大公约数之一。喜剧片、动作片等纯娱乐性商业片仍占据档期之中高票房位，这种低口碑商业片的“回流”意味着，观众对影院观影的娱乐性需求十分强烈。&nbsp;</p><p>当然也有二者可以兼得的极少数案例，比如《周处除三害》《九龙城寨之围城》这类既具备商业价值，又能保持内容表达的作品，收获口碑票房的双重肯定。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_b5b38aff07224af0a58bb293ff55c424@000000_oswg148926oswg1080oswg782_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可以见得，创新，不单是针对制作层面，更需要从内容本身出发。如今的电影形势如此严峻，套路已经不再安全，固守于传统思维只会让观众离电影越来越远。&nbsp;</p><h2><strong>日影来扛引进片</strong></h2><p>在国产片无力提供更多内容供给的情况下，引进片也未能支撑起大盘希望。&nbsp;</p><p>今年上半年，引进片依旧占据着电影大盘中不高的比重。根据灯塔数据显示，引进片占比15.3%，同比去年升高1.8%，远不及疫情前。&nbsp;</p><p>疫情之后，观众对于引进片的兴趣持续性滑落，尤其是以前撑起票房大盘的好莱坞大片，已经许久没有出现超10亿的电影了。&nbsp;</p><p>对比海内外的市场表现，这种差距格外明显。《沙丘2》《头脑特工队2》是目前全球票房第一二位，作为全球十大票仓之一的中国，贡献占比却并不算多，《沙丘2》的全球票房中，中国以4904万美元的成绩位列第三，《头脑特工队2》更甚，中国以2900万美元的成绩位列全球第七，不及巴西、意大利。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_3a007bc5cfec4f82ba51a10eae1b57c8@000000_oswg510605oswg640oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前能够收获国内观众喜欢的好莱坞大片，只有带有IP属性的纯娱乐视效大片。《哥斯拉大战金刚2》以9.56亿的票房成绩成为今年上半年引进片第一，同样在去年，引进片第一位也是视效大片《速度与激情10》。&nbsp;</p><p>反观《美国内战》《疯狂的麦克斯：狂暴女神》《功夫熊猫4》《猩球崛起：新世界》这类带有一定内容属性的好莱坞大片纷纷折戟。可见，观众对于好莱坞内容已经完全去魅，只需要它提供简单的视效层面娱乐满足，对于内容的需求并没有太多期待。&nbsp;</p><p>好莱坞大片一直萎靡不振，撑起引进片半壁江山的日漫电影则以异常活跃的姿态，频繁出现在大众视野。上半年引进片前十票房中，四部来自日漫，其中《你想活出怎样的人生》成为了清明节档票房冠军。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_b02b4a9fe7f74f069998d2ab734e3d4e@000000_oswg64835oswg1080oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《你想活出怎样的人生》剧照（图源：豆瓣）&nbsp;</p><p>其实，日漫一直在国内保证着稳定的票房产出，但近两年势头已完全超过了好莱坞大片，成为引进片的主力军。&nbsp;</p><p>从数量上来说，去年全年一共有11部日漫，而今年上半年仅上映以及待定档的日漫就有11部之多，在此之前，每年仅有5-6部的日漫。从市场表现上来说，去年的《铃芽之旅》《灌篮高手》均破5亿，其中《铃芽之旅》破了日漫在中国的票房纪录，而今年的《你想活出怎样的人生》也拿下了7.91亿的票房成绩。&nbsp;</p><p>连续两年日漫在电影市场表现突出，而好莱坞大片给出的市场空间，更让日漫有了一定的发挥机会，且有望继续保持上扬趋势。&nbsp;</p><h2><strong>好莱坞，静悄悄</strong></h2><p>电影市场的颓靡不单存在于国内，北美市场和全球市场同样深陷低迷。</p><p>在长达5个月的时间里，没有一部电影的首日票房破1亿美元票房大关，首映票房8250万美元的《沙丘2》长期支撑着市场大盘。如果将时间线再拉长，情况的恶劣更加明显，上一次达成这一标准的电影还是2023年7月的《芭比》。这是十多年来，除疫情最严重时期，首次出现的情况。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_bd7ded75a85a488fa3c51843cd6a2cc2@000000_oswg332539oswg1080oswg965_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一般来说，5月是好莱坞的暑期档“前哨战”，但一如国内的6月票房一样，整个市场大盘最是惨淡。5月1日至19日期间，北美票房收入较去年下降近20%，比 2019年下降50%。“我们知道情况会很糟糕，但没想到会这么糟糕，”一位顶级电影公司高管接受《好莱坞报道》时说道。</p><p>赋予厚望的《特级狂人》首映只有2770万美元，最终票房1.74亿，而这部电影的净预算就有1.3亿美元。惨淡的成绩促使环球影业早早开启视频点播服务，以19.99美元的价格提供家庭租赁服务，而这距离影片上映只过去三个周末。同样的惨案还发生在《奇迹友友》《疯狂的麦克斯：狂暴女神》等电影身上。</p><p>以往来说，5月都会有一部超级英雄电影来为暑期档开个好头，例如去年的《银河护卫队3》《黑豹2》，但是自从超级英雄电影没落，陈旧的内容被观众抛弃之后，迪士尼开始进行策略调整，减少了漫威电影的投入，如此一来，电影市场失去了确定性爆款。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_1a5f06ff66d64c1eba9c93a22a775352@000000_oswg452947oswg640oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但症结并非在于漫威，归根结底，最本质的原因是去年“好莱坞大罢工”余震对电影行业造成了持续性影响。《死侍3》原本计划5月上映，结果延期至7月，《美国队长4》原定7月上映，延期至明年2月，在长久的市场空白期里，没有一部作品可以救电影市场于水火。</p><p>翻看今年上半年票房前十影片可以看到，整个电影市场的萧条。最近上映的《头脑特工队2》是唯一一部破10亿美元影片，除此之外，只有三部电影破5亿美元大关，位列第十位的《鲍勃·马利》只有1.7亿美元。而且前十之中，口碑普遍偏低，一半影片烂番茄指数不超过60%，其中《加菲猫家族》烂番茄仅有36%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_a4460952766048bc900fe8a0075bcb37@000000_oswg235544oswg1080oswg525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2024上半年全球票房（ 图源：Box Office Mojo）&nbsp;</p><p>可以看出，缺乏头部优质项目支撑的好莱坞也陷入困境之中。“好莱坞现在正处于低迷状态，罢工造成了严重破坏。”MKM Partners 的华尔街分析师埃里克·汉德勒说道。</p><p>原本受疫情影响，电影行业举步维艰，希望能够依靠更多电影让观众重拾对影院的兴趣，但好片的缺失，让观众失去了对影院的忠诚。在这一背景下，Netflix等流媒体“快马加鞭”的策略调整，一步步重塑着观众对电影的认识。</p><p>据Ampere Analysis表示，Netflix今年第一季度委托制作了200多部电影和剧集，这是三年以来Netflix委托制作的新片数量的最高纪录。据《好莱坞报道》消息，Netflix电影在换帅林丹之后，将以中型体量电影为主，制作喜剧等轻体量家庭电影，同时减少国内原创电影的委托，增加国际电影订单。</p><p>对此，Ampere 的高级研究员 Mariana Enriquez Denton Bustinza 分析道，“北美市场饱和、制作成本不断上涨以及好莱坞罢工的持续影响，促使 Netflix 、亚马逊等流媒体增加对国际制作的投资，以刺激用户增长。”</p><p>这种Netflix效应是明显的。票房刚刚1亿美元的《蜘蛛夫人》在Netflix上线后，以12亿分钟的观看时间位列总票房第三和电影票房第一。观众对电影的兴趣全部转移到了流媒体平台，相较于成本更大的影院看片来说，在家只用支付流媒体会员费就可以享受到更多的电影，何乐而不为。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240705/v2_b64f73143b0e4dd78018cf39e22cd820@000000_oswg49402oswg1080oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《蜘蛛夫人》剧照（图源：豆瓣）&nbsp;</p><p>由此可见，虽然国内外所经受的问题不甚相同，却又指向共同的一点：没有及时的优质内容供给，观众失去了对影院的兴趣。</p><p>这种行业转折性难关是共通的。电影离不开观众消费，当观众逐渐离场，电影还剩下什么呢？</p><p>诚然，电影经过百年风云，一直起起伏伏，有过高潮也有过低谷，但是在各种冲击之下，盲目自信于电影市场的自我调节是一件太危险的事情。在现有危机之下，认真分析这些积存于行业内长久以来的痼疾，敢于踏出开创性的一步，或许才能真正重振电影人的信心，让电影行业重振旗鼓。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2MjYxNTUyMQ==&amp;mid=2247593771&amp;idx=1&amp;sn=9e7a92f69fa4031aedf9bfb52c5be22d&amp;chksm=cff5052df36c9fc221bb0400c699aa923dd897674ea4556ed86db212588a1dcfbfbad382bf1f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“毒眸”（ID：DomoreDumou）</a>，作者：李欣媛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>