<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2611700423597955</id>
            <title>大族激光“卖子”疑云，百亿富豪高云峰钱紧？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2611700423597955</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2611700423597955</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 20 Jan 2024 05:03:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大族激光, 子公司出售, 投资机构, 高云峰
<br>
<br>
总结: 大族激光计划出售子公司以缓解业绩下滑的压力，吸引了多家投资机构的关注。尽管公司财务状况良好，但面临着业绩下滑的挑战。公司创始人高云峰是一位成功的企业家，但他面临着高比例质押的资金压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_d06bd743c30b4ba99ec1442db4f4eb36@5034919_oswg36327oswg550oswg413_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>雷达财经鸿途出品 文|肖洒 编|深海</strong></p><p>业绩增长承压的大族激光，拟出售子公司“瘦身”。</p><p>1月17日晚间，该公司公告称，控股子公司大族思特控股权出售一案已签订协议，IDG、深创投、前海红土、中金资本、元璟资本、华金资本、兴业国信、联通中金、蔚来、经纬创投等16家机构现身收购方名单。</p><p>被一众知名投资机构“接盘”的大族思特，在国内高端振镜市场占有率排名前列，是少数可以自主生产光栅编码器的振镜公司之一。大族激光称，本次交易预计可实现投资收益9亿元，获得资金将用于公司日常经营。</p><p><strong>财报显示，大族激光并不缺钱，截至去年三季度末，公司期末现金及现金等价物余额为53.12亿元。但是，公司也面临着业绩持续下滑的挑战，2022年和2023年前三季度营收和净利润出现双双下滑。</strong></p><p>大族激光实控人为大学教授出身的高云峰，从携带40万港元的客户定金下海创业，到售卖纽扣激光机赚到了第一桶金，再到带领大族激光上市、进入苹果产业链迎来业绩腾飞，2023年胡润百富榜显示，高云峰以100亿财富位列榜单第585位。</p><p>高云峰曾因“怒怼央视记者”，而引发广泛争议。值得关注的是，高云峰存在着持股高比例质押的情形。截至目前，高云峰及大族控股合计质押比例近8成。据市场推测，高云峰的资金压力较大。</p><h2><strong>溢价出售子公司</strong></h2><p>去年11月28日，大族激光曾公告称，为了优化公司产业结构，合理配置资源，公司拟对外出售控股子公司深圳市大族思特科技有限公司（下称“大族思特”）的控股权，<strong>出售价格按照标的公司100%股权整体作价不低于16亿元。</strong></p><p>公告显示，本次交易获得资金将用于公司日常经营，能够有效增强公司市场竞争力，有助于公司经营质量的提升。不过，当时大族激光未公布交易对方。</p><p>1月17日晚间，大族激光就此事进展进行了公告，接盘方包括IDG资本、深创投、前海红土、中金资本、元璟资本、蔚来、经纬创投等在内的16家投资机构。</p><p>根据协议约定，按照大族思特整体16亿元的估值，大族激光以10.46亿元的价格向上述16家投资主体转让持有的大族思特65.38%股权。</p><p>同时，横琴产业基金、兴业国信按照大族思特100%股权投前16亿元的估值向其增资5000万元。</p><p><strong>本次交易完成后，大族激光持有大族思特股权比例由70.06%降低至4.55%，不再拥有控制权、不再纳入公司合并报表范围，但本次交易预计可实现投资收益9亿元。</strong></p><p>众多知名创投来接盘，大族思特有何神奇之处？天眼查显示，大族思特成立于2017年8月26日，位于广东省深圳市，注册资本2669万元。</p><p>业务方面，大族思特主要业务为光学扫描振镜电机、音圈电机、微型电机等产品的研发生产。</p><p>公告显示，大族思特目前在国内高端振镜市场占有率排名前列，也是少数可以自主生产光栅编码器的振镜公司之一。</p><p>同时，大族思特是国内首家研发成功数字驱动板的振镜企业，通过匹配自研自产的光栅振镜电机，实现了并肩国外竞争对手产品的性能，具备与国际厂商竞争的水平和实力。</p><p>财务数据方面，大族思特2022年实现营收1.39亿元，净利润3150.44万元；2023年前三季度实现营收1.14亿元，净利润2383.85万元。</p><p>定价依据上，本次交易预估大族思特2023年的净利润为3800万，因此16亿元估值对应的市盈率高达42.11倍。</p><p><strong>此外，截至去年三季度，大族思特净资产仅1.16亿元，相较16亿元估值的溢价也超过12倍。</strong></p><p>对大族激光来说，尽管溢价出售子公司看起来是笔划算的生意，但一些中小股东却不这么认为。</p><p>在2023年12月14日披露的临时股东大会决议公告中，对于此次出售资产的议案，持有大族激光12.95万股的股东投出了反对票，持有585.05万股的股东投了弃权票，二者全部来自中小股东。</p><p>有媒体报道称，一方面有投资者质疑其变卖优质资产；另一方面，中小股东担忧失去大族思特的大族激光，将如何保持可持续的盈利能力。</p><p>二级市场上，大族激光股价持续走低。截至1月19日收盘，公司在2023年累计跌去18.59%的基础上，2024年以来又下跌了12.4%，目前总市值已不足200亿元。</p><h2><strong>富豪高云峰高比例质押</strong></h2><p>大族激光实控人、董事长为富豪高云峰。<strong>2023年胡润百富榜显示，高云峰以100亿财富位列榜单第585位。</strong></p><p>据媒体报道，高云峰1967年出生于吉林省桦甸市，这里地处龙岗山脉北侧，松花江上游，是吉林省幅员面积较大的县(市)之一</p><p>聪慧和韧劲的高云峰，从小就是家乡人的骄傲，大学时他进入北京航空航天大学飞行器设计专业就读。</p><p>“北航”毕业后，高云峰曾短暂到南京航空学院教书。随后，他在深圳结识了进口激光设备的朋友，他也帮着解决了一些技术问题。这样一来二去，高云峰对生产电子元件的激光打标机有了研究。</p><p>1995年，他的一位客户要向德国订购激光打标机，高云峰半路拦截了这个机会，主动说自己能生产出这台机器。</p><p>初生牛犊不怕虎，高云峰拿到客户40万港元定金，在华强北租了间公寓，用3个月独自造出了客户需要的机器。</p><p>随后，高云峰又拿到客户40万港元投资，决定自己创业。<strong>1996年12月，29岁的他在深圳市注册公司，即大族激光的前身。</strong></p><p>大族激光起步时，面临着“没有资金，技术不成熟，没有市场”的困境。高云峰曾透露，1996年国内激光市场只有10台设备，市场容量仅300万元。</p><p>经过一番调研，高云峰瞄准了纽扣打标这一个细分市场。通过将品牌logo印上纽扣，纽扣行业从称重变成了按个数卖，这对纽扣厂商来说很有想象空间。</p><p>在他的努力下，一家温州纽扣厂终于愿意花30万购买大族激光的纽扣激光机，销路由此打开。“后来我们在纽扣激光机上赚了3个亿。90年代的3亿相当于现在的30亿，公司就这么起来了。”</p><p><strong>2004年，大族激光成功在深交所上市，当时融资2.3亿元。</strong>从2008年开始，大族激光开始进入苹果产业链。两年后，大族激光给苹果提供了用于iPad制造几乎全部激光点焊设备和部分iPhone 4激光点焊设备。</p><p>伴随着智能手机时代来临，进入“果链”的大族激光业绩维持了多年的正增长，股价从最初的21元，最高曾涨到接近60元。</p><p>但在2017年之后，受制于苹果产品销量的瓶颈，大族激光也连续两年业绩下滑。</p><p>值得一提的是，2019年高云峰“怒怼央视记者”的消息让大族激光舆论漩涡，随后深交所连夜发文，督促公司发布致歉公告，提醒公司实际控制人、董监高应当虚心接受媒体监督。</p><p>而在大族激光之外，高云峰还对地产生意充满热情。“市界”的文章指出，大族旗下地产项目遍布深圳、北京、南京等地，还涉足了美容医疗和两性健康医疗。</p><p>目前，高云峰的地产生意进展如何外界少有关注，但其却通过高比例质押股份进行融资。</p><p>1月5日，大族激光公布了控股股东大族控股及实控人高云峰的最新质押情况。<strong>根据公告，目前大族控股及高云峰合计质押了2.06亿股大族激光的股份，占其持股总量的79.95%。</strong></p><p>另据大族封测披露，截至截至 2023 年 12 月 5 日，大族控股和高云峰合计质押贷款金额达到34.59亿元。</p><p>其中，多笔股份质押的最新警戒线为21.75元，最新强制平仓线20.2元。而截至1月19日，大族激光的收盘价为18.15元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_01e5f32ab7184e8bb8cf7bf0abe79b86@5034919_oswg117694oswg794oswg729_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这意味着，大族控股及高云峰的多笔质押贷款已触及最新警戒线，如果不能及时追加担保，可能面临爆仓风险。</p><h2><strong>大族激光业绩失速</strong></h2><p>对大族激光自身而言，目前最大的挑战或在于业绩下滑。</p><p>同花顺iFinD数据显示，2022年和2023年前三季度，大族激光营收、利润双双下滑。具体而言，2022年公司营业收入达149.61亿元，同比下滑8.4%；净利润达12.1亿元，同比下滑39.35%</p><p><strong>2023年前三季度，大族激光实现营收93.87亿元，同比下降11.12%；实现归母净利润6.33亿元，同比下降37.59%。</strong></p><p>2023年半年报中管理层曾指出，在宏观经济下行、行业周期变动等复杂因素影响下，下游客户投资趋于谨慎，公司订单有所下降。</p><p>进入第三季度，公司业绩并没有好转，期间实现净利润2.09亿元，同比下降45.37%。对此，大族激光方面解释称，业绩下滑原因系公司下游客户需求不足、订单减少。</p><p>值得关注的是，新能源行业加速发展，激光加工作为一种相对环保的加工方式越来越受到重视。</p><p>为此，大族激光持续在光伏行业、动力电池行业等新能源行业加大资源投入力度；且在新能源车企方面，公司积累了包括比亚迪、长城汽车、大众、宇通等客户。</p><p>但这也造成了公司成本的上升，机构调研时管理层称，公司在光伏行业、动力电池行业等新能源行业加大资源投入力度，在半导体行业与核心器件等加大研发投入，均使公司人员薪酬支出等支出有所增长。</p><p>与此同时，现阶段大族激光新能源板块的营收规模尚小。2023年上半年，公司新能源设备业务实现收入11.53 亿元，同比增长 6.6%。</p><p>当前来看，大族激光的业绩改善时间仍存不确定性。兴业证券研报认为，考虑到PCB行业需求仍较疲软，略微下修公司盈利预测，预测公司2023、2024、2025年的收入同比分别下滑7.8%、增长19.7%和增长19.9%，预测归母净利润分别同比下滑24.8%、增长70.2%和增长23.6%。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/FW8nzFUpF90WhTXLADSTXA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“鸿途FLY”（ID:hongtufly）</a>，作者：X编辑，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2611602824536199</id>
            <title>王健林再次告别中国足球</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2611602824536199</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2611602824536199</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 20 Jan 2024 04:41:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 王健林, 大连人足球俱乐部, 解散, 债务
<br>
<br>
总结: 王健林重返中国足球，接手大连人足球俱乐部，但由于历史债务无法化解，俱乐部无法正常运营，最终导致解散。这次回归完全是出于对大连城市的情怀，但在中国足球行业环境不佳的情况下，王健林的投资难以收获圆满结局。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_234086763c154ffaa0bb66ad37dc988b@11531836_oswg69784oswg1000oswg664_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作者丨牧歌</p><p>编辑丨坚果</p><p>封面来源丨Unsplash</p><p>在官宣重返中国足球五年之后，王健林不得不再次与自己最热爱的足球事业告别。</p><p>1月17日晚间，大连人足球俱乐部在官方微博上宣布解散，具体解散的原因则是<strong>“历史债务无法化解，俱乐部无法正常运营”。</strong></p><p>作为目前中国足坛为数不多拥有七级完备梯队的俱乐部，大连人的解散令不少业内人士感到惋惜。尤其是这所俱乐部背后所代表的大连足球，曾有过无比光辉的历史，更为中国足球培养和输送了大批优秀人才，但如今却因为缺钱而无以为继。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_3d605a3afab24a71951a9361a9bee32a@11531836_oswg100804oswg1080oswg1276_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>大连人俱乐部的解散，也基本代表着王健林回归中国足坛后的二次失败。<strong>2019年4月，王健林曾宣布大连万达时隔20年重返中国足球，同年，万达接手处于困境之中的大连一方足球俱乐部。</strong></p><p>在万达的支持下，大连一方一度让大连这座足球城再次沸腾，并于2020年正式更名为大连人足球俱乐部，继续征战中国职业联赛。</p><p>但由于过往金元足球的积弊太深，在万达接手之后，也无法完全帮助俱乐部化解债务问题，加上万达商管在去年频频冲击IPO失利，万达自身的现金流也变得捉襟见肘，投资足球这样的“情怀事业”已然是无暇顾及。</p><p>2023赛季的中超联赛结束之后，大连人俱乐部倒数第二，遭遇降级，在失去了中超参赛资格之后，大连人的解散也早已成为了无法避免。</p><h2><strong>1 为情怀投资大连足球</strong></h2><p>“在中国搞足球无非是两点，一是情怀，二可能就是看知名度，打知名度，目前说要做成一个生意一个产业，中国还有很远的路要走，我自己估计还得20年左右，真正的中国足球要像欧洲足球那样形成产业，能够自己造血正常经营，还要很久。<strong>我这次回来搞足球，完全靠的是对大连城市的情怀。</strong>”</p><p>这是2019年万达重返大连足球时，王健林接受媒体采访时说过的一段话。这一年大连市政府与万达集团宣布将共建校园足球基地，在签约仪式上，王健林宣布将为大连足球青训基地项目投资20亿元，同时每年还会拿出5000万元用以支持大连各区市小学的少年足球发展。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_8d549039c6d346fb89a77df1b736a022@11531836_oswg86363oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>王健林从1993年就开始接触中国职业足球，大连万达足球俱乐部更是大连足球辉煌的开端，可以说王老板对于中国足球的了解程度一点不亚于主业房地产。</p><p>但让王健林没有想到的是，这一次重返中国足坛，以为接手的时候就已经是行业低谷，但没想到随后几年中国足球还在急速下坠，职业化联赛一地鸡毛，国字号球队无底线失利，包括足协主席、国足主教练在内的十多名足协中高层干部因反腐被抓......</p><p>在这样一个千疮百孔的行业环境中，也注定了王健林二次回归中国足球，难以收获一个圆满的结局。</p><p>事实上，在2018年大连一方足球俱乐部陷入困境之后，在当地有关部门的介入下，万达作为大连本土走出的企业，就已经开始积极为家乡俱乐部注资纾困，但由于过往的烂摊子实在铺的太大，即便万达入主，也难以从根本上消除顽疾。</p><p>由于此前几年中超联赛大兴“金元足球”之风，各俱乐部为取得优异成绩，不得不开出天价年薪请来外援和外教。比如大连一方曾以3000万欧元的转会费从西甲引入卡拉斯科，这位比利时球星在大连的年薪高达900万英镑（约合人民币近8000万）。</p><p>如果再加上引援调节费，仅仅两年时间，俱乐部为其支付了超过6亿人民币的费用。</p><p>但由于中国足球自身缺乏造血土壤，这样的天价引援对于俱乐部运营来说是极为沉重的负担，一旦赞助企业自身经营出现问题，俱乐部就将很快陷入危险境地。</p><p>而且由于中国足协后来开始推行“中性名”政策，要求俱乐部不得以赞助企业名称命名，又大大削减了企业投资足球俱乐部的兴趣，使得各级联赛俱乐部的生存更加艰难。</p><h2><strong>2 王健林仁至义尽</strong></h2><p>从2018年开始实质性接手大连一方足球俱乐部开始，万达曾真金白银为俱乐部投资数十亿元，但是早期却并未获得应有的尊重。</p><p>2018年2月，大连一方宣布引进比利时国脚卡拉斯科和阿根廷国脚盖坦，这两人的转会费合计高达4800万元。</p><p>2019年2月，大连一方以2000万欧元的转会费签下那不勒斯球星哈姆西克；同年7月，又以1200万英镑的年薪请来了西班牙名帅贝尼特斯，顺便用1650万英镑的转会费签约了贝尼特斯的爱徒龙东。</p><p>但即便耗费巨资引援，早期万达集团却并未能获得大连一方俱乐部的控制权，这也一度让万达十分不满。2020年元旦，万达集团发布《关于继续支持大连足球的声明》，声明中表示万达两年来为大连足球投入巨额资金，但<strong>“至今没有获得一方足球俱乐部股权，俱乐部历史遗留的问题也没有得到解决，甚至连俱乐部账户都无法使用。”</strong></p><p>尽管万达一度声称要“寻求自己重建职业俱乐部”，但是在随后几年时间里，万达并没有停止对于大连人足球俱乐部的帮助。</p><p>2022年3月，大连足球改革发展工作组与万达集团、一方集团、大连人职业足球俱乐部签订协议，由大连足球改革发展工作组组建管理团队接管大连人职业俱乐部，而王老板的万达集团，则主要负责解决俱乐部的运营经费和债务问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_860498a1e0f24f50bcd22f74eab1a672@11531836_oswg135608oswg694oswg762_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据协议内容，万达集团将承担<strong>“前二十来年的全部历史债务及未来三年俱乐部运营、青训及大连市校园足球小学基地校运营等全部费用。”</strong></p><p>同时，万达还将总成本约16亿元的大连足球青训基地捐赠给大连市国有企业德泰控股用于发展足球事业。</p><p>相比较其他球队赞助商，万达这几年对于大连人俱乐部的投入可谓是回报甚少，不仅从未享受到俱乐部冠名带来的广告效应，甚至在管理权限上，都从未“真正拥有过”这支球队。</p><p>根据《东方体育日报》报道，在大连人宣布解散之前，万达集团还继续向俱乐部支付了一笔款项，但是远不足以解决全部欠债。</p><p>根据中国足协的准入制度规定，各俱乐部应保证无历史欠薪，同时提交《俱乐部无历史欠薪承诺书》，才能够获得参加联赛的资格。</p><p>而大连人俱乐部不仅现役球员中的工资都难以发放完整，此前引入的外援及外教也还存在劳资纠纷，在球队本赛季又降级的情况下，已经无法要求一个自顾不暇的万达集团再为其输血了。</p><h2><strong>3 破碎的房地产，破碎的中国足球</strong></h2><p>对于王健林来说，他对于足球的热爱是刻在骨子里的，虽然曾经因为不满中国足坛的黑暗现状，愤而宣布退出中国职业足球，但是在其几十年的商业生涯中，万达和足球的联系却始终没有断过。</p><p>除了持续为大连足球发光发热之外，万达还曾发起过中国足球“希望之星”项目，与国际足联合作“星星之火”联合项目，入股西甲劲旅马德里竞技，并连续三年主办了国际足联A级赛事“中国杯”。</p><p>但是爱好终究只是爱好，在中国足球积重难返的现实情况下，万达的投入只能是王健林的“玩票”之举，能够为集团带来的商业回报很难与付出相对等。</p><p>而在万达集团自身陷入困境之时，足球又成为了不得不甩下的包袱。</p><p>去年以来，由于万达商管迟迟无法成功上市，万达不得不提前做好为对赌协议买单的准备，这笔约300亿元的股权回购资金，成为了困扰王健林一整年的心病。</p><p>为了缓解资金压力，万达在2023年开启疯狂大甩卖，根据媒体统计，2023年万达至少卖掉了9座万达广场，而在进入到2024年之后，万达“卖卖卖”的步伐仍在继续。</p><p>此外，承载着王健林“迪士尼梦”的万达电影也已经委身他人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_b26454f537ec47c89d76f67913206a59@11531836_oswg254130oswg797oswg1124_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>根据胡润富豪榜的数据显示，2023年王健林家族财富缩水达到530亿元，成为了去年中国身家缩水最多的富豪。</strong></p><p>万达的窘境其实也是目前中国房地产行业持续下行的缩影，而各大房企由盛及衰的变化，又恰恰在中国足球上得到了集中体现。</p><p>在2010-2020年的“黄金十年”中，中国房地产行业快速崛起，房企不断滚动的销售规模足以支撑其对足球的巨额投入，这段时期被称为“金元足球”时代。</p><p>根据澎湃新闻的统计，在“金元足球”最鼎盛时期，中超16家俱乐部中有15支球队是和房地产公司有关联的：其中10支球队实控方是房地产公司，5支涉及房地产业务，包括恒大、舜天、阿尔滨、富力、亚泰、泰达、绿城、宏运、申鑫、建业等。</p><p>“金元足球”的强大攻势下，曾经让不少俱乐部引入了大牌外援，并在短时间内取得了优异的成绩，但是这种仅仅依靠金钱堆砌起来的虚假繁荣，显然无法支撑起一个俱乐部的健康持续发展，因此当房企纷纷从俱乐部撤出之后，曾经的众多“中超豪门”就快速跌落。</p><p>从某种意义上来说，当下中国的足球和房地产面临的问题是一样的，那就是行业的生态已经极度腐朽，在巨大的泡沫被戳破之后，各种“伪职业”的弊病不断暴露，这两个曾经被人为催熟的行业，其实都已经到了不破不立的时候了。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2611604974051465</id>
            <title>年底手握60万块GPU！扎克伯格宣战AGI，血拼谷歌OpenAI</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2611604974051465</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2611604974051465</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 20 Jan 2024 03:49:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 通用人工智能, GPU资源, AI研究部门, 开源大模型
<br>
<br>
总结: Meta首席执行官马克·扎克伯格宣布投身通用人工智能，并计划利用Meta的GPU资源来支持开源AGI的长期目标。他还提到了重组AI研究部门、训练新的开源大模型以及对标谷歌Gemini的努力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_2e5e8901d45b4fc7becb42b749cc68ba@453363432_oswg932129oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>编译 | 李水青</strong></p><p>智东西1月19日消息，今日，外媒The Verge刊登了Meta的首席执行官马克·扎克伯格（Mark Zuckerberg）的一场最新专访，小扎首次明确宣布投身通用人工智能（AGI）并谈及具体规划。</p><p>扎克伯格首先谈道，当下AI领域人才竞争异常激烈，年薪动辄<strong>100万美元</strong>，且常需要他这样的CEO亲自去请，还要时刻提防人才被挖走。</p><p>面对全球AI算力的供应紧缺，扎克伯格称Meta的GPU资源可能是全球公司之最，到2024年底将拥有近<strong>35万个</strong>英伟达（Nvidia）的H100 GPU，近<strong>60万个</strong>GPU储备，总体拥有相当于<strong>60万个</strong>H100的计算能力。</p><p>Meta将两个主要的AI研究部门FAIR和生成式AI团队重组，它们将“更紧密地结合”以支持开源AGI的长期目标。</p><p>新的开源大模型Llama 3已经在训练，扎克伯格透露这一新的开源模型将具备升级代码、推理及规划能力，对标谷歌Gemini。</p><p>扎克伯格在采访中还不点名地批评了<strong>OpenAI的封闭策略</strong>，认为这是在为先进AI技术设置护栏，而不是主要出于所谓的安全考虑。</p><p>Meta在两年前改名并聚焦元宇宙领域，现在要放弃元宇宙转做生成式AI了？</p><p>扎克伯格对此当然不承认。他表示Meta确实在大力投入生成式AI，但每年在元宇宙项目上的投入仍然超过<strong>150亿美元。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_c665d5b660a743b29a889653543d0e5d@453363432_oswg863496oswg1000oswg548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲Meta于2023年9月底推出其首款生成式AI软件Meta AI</p><h2><strong>一、人才和算力两手抓，小扎囤34万块H100</strong></h2><p>扎克伯格坦言AI人才争夺激烈。专业人才年薪已高达<strong>100万美元</strong>，还往往需要像他这样的CEO亲自出马去招聘，并且时刻提防核心人才跳槽到竞争对手那里。</p><p>“我们早已习惯了激烈的人才竞争，但这次有所不同。”他说，“多家公司都在追求相同的人才，而且投资者在不同的项目上投入巨资，这使得人们很容易受到外部的诱惑而改变方向。”</p><p>说到这里，扎克伯格想必是一把辛酸泪。智东西在2023年9月6日报道，Meta在2月份发表Llama原始研究论文的14名作者中，传出有一半以上已经离开了Meta，包括FAIR巴黎分部负责人安东尼·博尔代斯（Antoine Bordes）等。</p><p>而面对更为棘手的AI算力紧缺问题，扎克伯格表现得胜券在握：到今年年底，Meta将拥有超过<strong>340000个</strong>英伟达的H100 GPU，据称可能超过市面上所有其他公司。</p><p>外部研究显示，2023年Meta的H100出货量达到了150000，与微软的出货量相当，而这个数字比其他所有公司的出货量高出至少三倍。</p><p>扎克伯格表示，如果将Nvidia A100和其他AI芯片也算在内，到2024年底，Meta将拥有近<strong>600000个</strong>GPU储备。</p><p>“我们的能力已经相当强大，规模可能超过任何其他公司。”他说，“这一点可能很多人都没意识到。”</p><h2><strong>二、正在训练Llama 3，对标谷歌Gemini</strong></h2><p>包括扎克伯格在内的AI从业者们，似乎都没有明确的定义通用AI（AGI），也不知道它何时会出现。</p><p>“我并没有一个精确的定义，”扎克伯格告诉The Verge记者，“有些人认为，通用智能相当于人类水平的智能，或者超越人类的超级智能，甚至可能是未来某个阶段的超级智能。但对我来说，关键在于智能的广度，也就是说，智力应该具备推理和直觉等各种能力。”</p><p>他认为通用智能的出现是一个渐进的过程，而不是一个突然的转折点。“实际上，我不确定是否存在一个明确的临界点，能让人感到通用智能真的出现了。”</p><p>扎克伯格透露，Meta正在训练<strong>Llama 3</strong>，它将具有<strong>代码生成</strong>能力。就像谷歌的Gemini模型，另一个重点是更先进的推理和规划能力。</p><p>Meta在2023年9月发布了其首个商用免费大型语言模型Llama 2，时至今日已成为GPT-4在开源开模型领域的一大“最强平替”。</p><p>扎克伯格称，就Llama 2的落地情况来说，公司并不认为Meta的应用产品需要代码生成能力。但对于构建更智能的AI来说，这仍然是一项需要开发的重要技能，所以Meta还是构建了它。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_d305b57122f14492be3710d1188b686a@453363432_oswg362606oswg1000oswg436_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>扎克伯格说：“编程可能并不是那么重要，因为没有多少人会在WhatsApp上访问编程问题……事实证明，编码实际上在结构上非常重要，因为它使学习记忆模型能够理解知识的严谨性和层次结构，并且通常具有更直观的逻辑感。”</p><p>“我们的目标是打造最先进的产品，并最终成为行业领先的模型。”</p><p>“Llama 2并不是业界领先的模型，但它是最好的开源模型。”扎克伯格说，“有了Llama 3和更高版本，我们的目标是制造出处于最先进水平的产品，并最终成为业内领先的模型。”</p><h2><strong>三、批评OpenAI封闭，但Meta开放的动机也不纯？</strong></h2><p>谁将最终控制AGI的问题是一个备受争议的话题。最近，OpenAI的内部动态向外界展示了这一点。</p><p>扎克伯格凭借对Meta股票的投票控制权，在Meta中拥有绝对的话语权。这使他处于一个非常强势的地位，如果AGI得以实现，这种地位可能会带来更大的影响力。对此他表示，到目前为止，Meta一直遵循着Llama的开源发展路线。</p><p>“如果创造了真正有价值的东西，它最终可能会变得非常集中。”扎克伯格说，“然而，如果你选择更加开放，那么就能解决许多可能源自机会和价值不平等的问题。所以，这是开源愿景中非常重要的一部分。”</p><p>他没有直接点名，但将Meta的方法与OpenAI的方法进行了对比。</p><p>OpenAI最初是希望开源其技术的，但现在变得越来越不透明。“有许多公司曾经是开放的，曾经发布过他们的所有研究成果，并讨论过他们将如何开源所有的技术。但我认为，人们现在才意识到一个事实，那就是‘嘿，这将是一个非常有价值的东西，我们不想与人分享它’。”</p><p>尽管萨姆·阿尔特曼（Sam Altman）和其他人支持更封闭的AI开发方法的安全优势，但扎克伯格却认为这是其精明的商业策略。同时，他认为目前抛开公平谈模型安全为时尚早。</p><p>他告诉The Verge记者：“在很多情况下，那些一开始就拥有最大领先优势的大公司也是那些呼吁设置最多护栏的公司。我相信其中一些人确实关心安全问题，但这与他们的战略有多大关系，这是一个很值得怀疑的事情。”</p><p>当然，扎克伯格也有自己的动机。他对AI的开放愿景最终可能仍然会导致权力的集中，只是形式不同而已。</p><p>Meta已经拥有了比地球上几乎任何一家公司都多的用户，并且拥有一个利润丰厚的社交媒体业务。AI的特性可以使他的平台更加吸引人、更加有用。如果Meta能够通过公开发布其模型来规范AI的发展，那么它对整个生态系统的影响力只会越来越大。</p><p>还有一个问题：如果Meta实现了通用AI，是否将其开源最终取决于扎克伯格本人。他还没有对此做出明确的承诺。</p><p>“只要我们认为这是有意义、安全且负责任的事情，那么我们通常会倾向于开源。”他说。“显然，你不会因为承诺了某件事情而陷入困境。”</p><h2><strong>四、放弃元宇宙转做生成式AI？扎克伯格回应一切</strong></h2><p>在Meta的大背景下，扎克伯格新推AGI的时机确实有点尴尬。</p><p>自从他将公司改名并宣布专注于元宇宙，时间仅仅过去两年。Meta的最新款雷朋（Ray-Ban）智能眼镜已初见成色，但成熟的AR眼镜似乎遥不可及。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_9bc8df0b6c5a41efa3b1c36d28e5fa1d@453363432_oswg637126oswg1000oswg526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与此同时，苹果近来加速了其混合现实头显的进程，Vision Pro的发布表明，尽管VR仍然是一个市场空间有限的行业，但仍在全速前行。</p><p>当然，扎克伯格不同意将AI作为Meta新的重心的说法。</p><p>“我不知道如何更明确地声明，我们将继续专注于Reality Labs（现实实验室）和元宇宙。”他告诉记者，Meta每年在元宇宙项目上的投入仍然超过<strong>150亿美元</strong>。</p><p>雷朋智能眼镜最近增加了一个视觉AI助手，可以识别物体和翻译语言。他认为生成型AI在Meta未来的硬件发展中扮演着更加关键的角色。</p><p>他看到了一个<strong>由AI生成的虚拟世界</strong>，并充满了伴随真人的AI角色。</p><p>他说，今年会有一个新的平台，让任何人都可以创建自己的AI角色，并在Meta的社交应用中分发。也许这些AI甚至能够将自己的内容发布到Facebook、Instagram和Threads等社交媒体上。</p><p>Meta仍然是一个元宇宙公司，是世界上最大的社交媒体公司。它现在正在尝试构建AGI。扎克伯格把这一切都围绕着“构建未来连接”这一首要使命。</p><p>迄今为止，这种联系主要是人与人之间的相互作用。与扎克伯格交谈后发现，未来人类与AI的对话也将越来越多。显然，他认为这个未来是不可避免的和令人兴奋的，不管我们其他人是否准备好了。</p><h2><strong>结语：Meta加入通用智能战斗，巨头竞赛愈演愈烈</strong></h2><p>OpenAI、谷歌都明确投身通用人工智能（AGI）发展，现在，Meta也加入了战斗。扎克伯格的目标是将AI更直接地推广给其数十亿用户，可见是产品驱动的技术研发。</p><p>当下，美国各大巨头都围绕生成式AI的角逐愈演愈烈，展开了人才、算力、产品、生态、用户等多方面的争夺战。每一家的侧重又有所差别，但都不会允许自己有明显的短板。</p><p>Meta是不是元宇宙做不下去了转做生成式AI？这个问题或许不是最重要的。最重要的是，Meta能否在元宇宙的社交属性和用户流量池基础上，打造自己的护城河。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2611492713601417</id>
            <title>今晚，苹果Vision Pro开抢，黄牛9万一台，看看首批体验者的真实反馈</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2611492713601417</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2611492713601417</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jan 2024 11:57:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Vision Pro, 预售, 苹果, 价格
<br>
<br>
总结: 苹果即将开启Vision Pro的预售，售价为3499美元，预售仅限美国市场。首批发货量有限，导致第三方市场上Vision Pro的价格高涨。苹果为了打好空间计算时代的第一战，推出了全新的Vision Pro，但在科技博主的体验中，多数认为还不够好。购买Vision Pro的难度较大，需要在苹果官网预订或者在中国的电商平台抢购。外媒对Vision Pro的体验评测主要集中在硬件配置、眼手交互、空间视频、Eyeslight功能、办公场景和娱乐场景等方面。其中，Vision Pro的重量成为最大问题之一。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_16588e6ec27648b4a1e74887a890c85c@000000_oswg509049oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>千呼万唤，2024年科技圈最期待重磅产品Vision Pro终于要开启预定，即将与消费者见面！</p><p>智东西1月19日报道，北京时间今日晚上9点（美国太平洋时间早上5点），苹果将开启Vision Pro预售，售价为3499美元，折合人民币约2.5万元。此次预售仅针对<strong>美国市场</strong>开放。</p><p>但用户要是想拿到首台Vision Pro，至少要等到小半个月后，苹果官方表示<strong>2月2日Vision Pro开始正式发货</strong>，可以选择线下自助提货和邮寄两种方式。</p><p>苹果分析师郭明祺透露，苹果首批Vision Pro备货在<strong>6-8万台</strong>左右，大约2-3周后，Vision Pro备货量将实现翻倍增长。&nbsp;</p><p>由于Vision Pro的首批发货量少，因此在第三方市场，Vision Pro的价格一路高涨，最高每台接近人民币<strong>9万元</strong>，是原价的4倍。就连京东也有店铺挂出了50000元Vision Pro标价。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_cf3c3982686c425b96ca005a86048ae8@000000_oswg165644oswg1080oswg1644_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲淘宝上Vision Pro的价格</p><p>此外，为了打好空间计算时代的第一战，苹果自身也做了不少准备。近期苹果组织了小部分科技博主来到纽约，抢先体验最新的Vision Pro。这一次，Vision Pro内不仅上新了<strong>150款3D内容资源</strong>，还首次开放了全新的App Store。</p><p>可以看出，苹果无疑非常想要说好一个<strong>“空间计算时代的新故事”</strong>给大家听。但可惜的是，在诸多科技博主体验苹果Vision Pro之后，他们多数仍认为“不够好”。</p><p>时隔半年，<strong>已经接近“定版”的Vision Pro实际体验究竟如何？与去年6月相比，苹果如今又优化了哪些新功能？身为国内用户的我们如何才能买到属于自己的Vision Pro？</strong>在这里，我们将看到有关Vision Pro的最新进展。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_52f146d8824a450f8dee7c8822206e3f@000000_oswg123239oswg942oswg928_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲多位外媒体验Vision Pro的产品（来源：X）</p><h2><strong>01.想要抢购一台3500美元的Vision Pro？难度系数不小</strong></h2><p>想要买一台Vision Pro并非一件易事。（小编自己也在苦蹲。）</p><p>目前在美国，Vision Pro预售分为<strong>线上、线下</strong>两种方式。其中，如果你想要在线上订购，在预售前，你需要完成一系列的信息填写工作。&nbsp;</p><p>首先，你需要确保自己的Apple ID为美国地区，已在苹果官网设置好收货地址和联系方式，并已绑定可用的支付方式（美国本地的银行卡），且下载Apple Store App。其次，你需要准备一部支持人脸解锁的iPhone或iPad，以支持苹果的面部扫描功能。&nbsp;</p><p>注意，由于苹果需要调用FaceID扫描面部来匹配最合适的面罩，因此Vision Pro预购只能通过Apple Store App进行。最后，在北京时间1月19日晚上21点，当你填好了所有信息后，如果能看到取货时间为2月2日，那么恭喜你，抢到了首批Vision Pro。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_fdd9a89d20ed475d9c4667f6fa43b6d2@000000_oswg813452oswg1080oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲Vision Pro（来源：智东西）</p><p>而在线下购买用户，则可以选择直接去各大直营店线下排队购买Vision Pro。和线上的网络大战相比，线下的直营店排队则需要早早到达现场。&nbsp;</p><p>如果你想要在中国早早买到一台Vision Pro，除了找朋友代购以外，你还可以看看京东、天猫、淘宝、闲鱼等三方电商平台抢购。其中，京东已经上线了Vision Pro的海外直营链接，只不过，<strong>Vision Pro的溢价从1万到5万不等</strong>。&nbsp;</p><h2><strong>02.外媒体验大曝光：“几乎没有满分体验”</strong></h2><p>在最近一波的外媒体验评测中，苹果仍为体验对象提供了一对一专职服务。不过，此次苹果还为每位体验者专门拍摄了体验照片，凸显出Vision Pro在不同人群中佩戴的观感。</p><p>此次，外媒对Vision Pro的体验主要集中在<strong>六大方面</strong>：基本硬件配置、眼手交互、空间视频、Eyeslight功能、办公场景下的应用、以及娱乐场景下的相关应用体验等。</p><h3><strong>1、重、重、重！Vision Pro重量成为最大问题</strong></h3><p>在所有的体验者中，科技博主@MKBHD对Vision Pro重量的吐槽最为明显，几乎每次体验到某个功能后，他都强调了一声“太重了”。</p><p>他在自己的社交软件X上写道：“当我第一次尝试Vision Pro：显示屏太棒了，眼动追踪就像魔法一样，感觉非常未来，但有点重。第二次：沉浸感仍然很高。空间视频体验时好时坏，你必须掌握正确的距离。这东西真的很重，不知道我能穿多久。第三次：这东西太重了。打字体验也不错。有一些新的很酷的应用程序可供查看。但是，好重。”&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_99dea9468bea4728b1b7235360aae2f1@000000_oswg268565oswg1080oswg699_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲@MKBHD社交平台上有关Vision Pro的讨论（来源：X）</p><p>可以看出，产品的重量几乎影响了他所有的产品体验。彭博社的马克·古尔曼（Mark Gurman）也曾预测重量将被证明是“Vision Pro的最大问题”。不算电池组，Vision Pro的重量大约在450g左右，和一瓶矿泉水差不多重。</p><p>苹果在首次体验反馈后，显然发现了人们的重量感知度要更加敏锐，做出了一些新的调整。如<strong>将单绑带设计转换成双绑带设计，以调整头显在头部的配重分配</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_3ec7dd7554d04307a36866aeeb472ff9@000000_oswg355121oswg1000oswg621_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲Vision Pro的双绑带设计（来源：苹果官网）</p><p>随之新问题出现，据科技博主@Cherlynn Low的说法，尽管头带设计变得更宽且柔软，用户想要通过双绑带佩戴Vision Pro头显，时间一长，仍然会感受到“头疼”。</p><p>同时，与苹果Vision Pro相连接的电池配件也让不少体验者感到使用不方便，且颇重。“你得给电池找到一个好的放置位置。”一位体验者说道。</p><p>可以看出，像是苹果Vision Pro头显类产品，用户对重量的感知十分明显，如今连苹果也仍然未能将重量降至一个令用户满意的范围内。</p><h3><strong>2、“蠢萌”的EyeSight功能，并不被用户买单</strong></h3><p>曾经在发布会上惊艳众人的EyeSight功能，在此次体验会上，也被不少人提及。</p><p>EyeSight功能运行时，只要眼动追踪摄像头识别到佩戴者眨眼，头显的双面屏会在外部显示双眼形象，而当佩戴者的眼睛完全沉浸在虚拟世界中时，头显的外部显示就会消失。</p><p>尽管这些功能如发布会展示的一样，但The Verge的维多利亚·宋（Victoria Song）称EyeSight功能“有点愚蠢”。有关EyeSight功能，人们对其的质疑主要聚焦在两个方面：一是与外界的联系并不紧密，仍存在孤立感。二是，其内容交互比较单薄。</p><p>对于前者，宋提到使用设备的用户一方面无法真正看到自己的外观形象是什么样的。另一方面，借助EyeSight功能，用户看到现实的人时，仿佛其“像幽灵一般”出现在现实世界。</p><p>“我能够感受到虚拟世界的身临其境，但也能够感受到被排斥。”Engadget的达纳·沃尔曼（Dana Wollman）说：“没有人可以与你进行交互。”</p><p>出于隐私考虑，苹果还将通过提示灯告知外界，该设备正在拍照或者录像。同时，如果用户专注在虚拟世界里，头显外部的屏幕也会通过一些小的应用标识告知外界，用户正在干些什么。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_41954b515e05453c8fcbd4a43acbc76a@000000_oswg928613oswg1080oswg1110_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲体验者感受眼手交互过程（来源：苹果官网）</p><p>除此之外，苹果Vision Pro的双面OLED屏显示能提供大部分体验者都为之赞叹的单眼4K显示效果。可以说，高清头显显示方面，Vision Pro已经达到了及格线，甚至还有体验者称之“远远超过”竞争对手。</p><p>从现有的体验可以看出，尽管EyeSight功能给人们带来了一些全新的感受，但无论是苹果CEO库克一直强调的与现实连接，还是现在EyeSight功能呈现出的虚实融合的方式，仍让一部分用户感受到被现实排除在外。</p><h3><strong>3、iPhone 15系列与空间视频联动，惊艳但并非是杀手级应用</strong></h3><p>与产品发布时的体验会有所不同，此次参观者不但能够体验到更多类型的空间视频，而且能够尝试在Vision Pro上播放自己所拍摄的空间视频。</p><p>体验者Nilay拍摄了一些空间视频。并且，在观看时，他故意移动头显设备跟随他的孩子在动物园里转悠，他感受到了一些VR眩晕感。</p><p>并且，不只一位参观者提到，Vision Pro的空间视频播放，需要寻找特定的角度，才能看到纵深感比较明显的场景。“我们必须在苹果精心控制的环境之外继续研究它，才能真正找出它的局限性。”Nilay说道。</p><p>体验现场，他们还感受了Apple TV+节目，不少人对节目中的恐龙体验感受到惊艳。据悉，在体验过程中，会有几只让人想起霸王龙走过来让您闻一闻，并且霸王龙还会发出咕噜咕噜的声音。“这一刻，我希望永远也不要放下头显。”参观者说。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_022f63739146439a809cbc5ac4ac1e1e@000000_oswg979210oswg1080oswg722_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲Vision Pro的空间视频（来源：苹果官网）</p><p>此次体验上也有参观者尖锐地指出，尽管空间视频的高清显示、沉浸式观看能够给人带来惊艳的感官感受，但他认为，这并非是杀手级的应用。</p><h3><strong>4、眼手交互体验流畅，但用户学习成本较高</strong></h3><p>Vision Pro带来的不止是全新的内容体验，还有新的交互方式。用户可以通过语音交互、手势交互、眼手协同等多样的方式参与到对Vision Pro的控制。</p><p>但不少体验者提及在适应眼手交互操作方面，以及手势操控方便需要较长的时间去适应。</p><p>“起初，我在捏合和双捏手势方面遇到了一些麻烦，因为我在尝试选择时显然握捏时间太长。直到我被告知轻轻点击然后放开（与Apple Watch上双击的动作相同），一切才开始适应。”The Verge记者体验时说道。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_82b2b3b4bf944a11900a9c6867f9f112@000000_oswg506326oswg1080oswg535_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲Vision Pro的应用界面（来源：苹果官网）</p><p>除了手势操控，不少人也首次体验到如何用眼手协同的方式，通过虚拟键盘完成输入：首先你看向你要选择的字母按键，然后通过手指捏合的方式来确认选择。“这比调用Siri进行语音输入要容易得多。”熟悉了操作之后，一位参观者说道。</p><p>通过双眼进行眼动操作，也让一些使用用户感受到用眼疲劳。“使用过程中，我必须提醒自己眨眼，以免眼睛干燥。”The Verge记者体验时说道。</p><p>同时，虚拟键盘的位置和设定，也无法做特殊调整。“我对键盘的主要问题是它离我有点太远了。如果我想自己按下按钮，我需要伸直身体。</p><p>对一个简短的短语来说，使用我的眼睛注视和敲击并不是太困难，如果我想输入更长的内容，我可以使用语音输入（或在必要时配对蓝牙键盘）。”The Verge记者体验时提及。</p><p>整体看来，从此次Vision Pro体验仍是苹果在特定场景下给用户打造的特定场景体验，仅能代表较为良好环境下的一些体验效果。但尽管如此，不少首批体验者仍然给出了一些较为真实的体验感受。</p><p>随后，针对苹果Vision Pro较重的问题。一位苹果前Vision Pro研发人员则在社交媒体上公开表示，他认为Vision Pro并不重，自己曾连续佩戴多个小时，并不感觉到较重。</p><h2><strong>03.引入150部3D电影，Vision Pro或成为终极娱乐设备？</strong></h2><p>就在开启预订的三天前，苹果官网专门针对Vision Pro的娱乐体验场景给出较为详细的“使用指南”。在文章中，苹果介绍了Vision Pro的多个娱乐方式。</p><p><strong>“Apple Vision Pro是终极娱乐设备。”</strong>Apple全球营销高级副总裁Greg Joswiak 说，“用户可以将家里任何地方变成最好的座位，通过Apple Immersive Video享受个人音乐会，在Encounter Dinosaurs中与栩栩如生的史前生物互动，甚至使用环境登陆月球表面。这与用户以前见过的任何东西都不同，我们迫不及待地想让他们亲自体验。”</p><p>visionOS中的应用程序可以放置在用户空间内的任何位置，并可以缩放到完美的尺寸，最大的屏幕尺寸可达100英尺宽。“令我惊讶的是，Vision Pro的显示效果和我家的投影仪显示效果相差不大，在画面畸变上几乎处理完美。”一位参观者说道。</p><p>“用户开始观看视频时，周围的灯光会随着内容靠近他们而自动变暗。视频可以放置在其空间中的任何位置或放置在环境中以获得最具影院体验的效果。”从官方的介绍中，可以看出，苹果做了不少虚拟世界场景和真实世界场景自适应的情况。</p><p>同时，VisionOS还引入了Vision Pro独有的多项新功能和技术，用户可以启用旅行模式来稳定飞机上使用的视觉效果，和访客用户可以与家人和朋友分享特定的应用程序和体验，例如照片或Safari。</p><p>Apple TV应用程序还具有影院环境功能，使观众能够将任何空间转变为他们的个人影院。用户甚至可以从地板或阳台、前排、中排或后排选择自己喜欢的座位。这与大多数的VR头显类产品内置的影院模式相同。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_789b0e53783843dabcc2a157d9faec0b@000000_oswg559374oswg1080oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲Vision Pro引入了150款3D设备（来源：苹果官网）</p><p>在联动方面，借助SharePlay，Vision Pro用户还可以观看电视节目和电影、在Apple Music上听音乐，以及与其他Apple设备（包括iPhone、iPad、Mac和Apple TV）上的用户一起玩App Store和Apple Arcade中的游戏。</p><p>在内容方面，Apple Vision Pro用户可以观看Apple TV+上的所有获奖苹果原创作品。苹果还引入了不少外界的内容资源，如今，用户还可以使用应用程序下载流媒体电视节目、电影、体育节目等，包括Disney+、4 ESPN、NBA、MLB、PGA Tour、Max、Discovery+等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_3968912282d742fcab895f3b8f1958be@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲Vision Pro支持4种不同的剧院场景模式（来源：苹果官网）</p><p>在Disney+内容中，订阅者可以在四个具有典型剧院场景中观看数千部电视节目和电影。Disney+剧院，其灵感源自好莱坞历史悠久的El Capitan剧院；皮克斯《怪兽电力公司》的恐怖地板；漫威的复仇者大厦俯瞰曼哈顿市中心；卢克·天行者的陆地飞行器的驾驶舱，可以看到星球大战星系塔图因行星上的双星日落。</p><p>同时，苹果也正在尝试提供一些交互性的内容给用户。比如说，前述体验者们体验到的《邂逅恐龙》，其灵感源自其获奖作品《史前星球》，它让用户可以与巨型三维爬行动物互动，就好像它们冲破了自己的物理世界一样。</p><p>可以看出，随着苹果Vision Pro应用商店正式推出，不少新的三方XR应用正在更大的市场。同时，苹果本身也在为Vision Pro应用商店引入了非常多的内容资源。</p><p>但显然苹果并不仅仅想要Vision Pro成为一款娱乐设备。&nbsp;</p><p>在一段苹果内部视频中，苹果高管Mike Rockwell和Alan Dye介绍了Vision Pro在医疗、培训和教育等关键领域拥有哪些应用空间。&nbsp;</p><p>Rockwell提到苹果Vision Pro能够让医生在手术过程中能够看到显示器，集中获取信息，这样将有望改善患者的治疗效果。除了医疗领域，Rockwell提及飞机机械师以及一些技术人员可以借助Vision Pro，来获得“高质量培训”。此外，Rockwell以及他的团队成员还在挖掘Vision Pro在哪些教育具体场景中，拥有更广泛的应用空间。&nbsp;</p><p><strong>“我们希望Vision Pro成为一种工具，而不是玩具。”</strong> Rockwell说道。&nbsp;</p><h2><strong>04.结语：空间计算时代的故事，从苹果Vision Pro开始</strong></h2><p>种种迹象表明，苹果非常关注Vision Pro的前期准备工作，并且对初代的苹果Vision Pro的局限性有一定的认知。</p><p>从用户体验来看，苹果Vision Pro想要打动消费者们的心，可能并非一件易事。但对于创新型的产品，我们也应适当给予一定包容心，期待其更多的可能性。</p><p>“Vision Pro将会给市场掀起哪些变动”、“VisionPro是否会成为下一代革命设备”我们或许还需要一段时间观望。智东西也将在后续的报道中，第一手跟进Vision Pro的产品体验，以及关注其将会对空间计算时代带来哪些影响。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652766559&amp;idx=1&amp;sn=8a3aae21ec42068acf954d33de3b97c7&amp;chksm=85b335f13e30c3aa4c56c26553f3cc340fe1e15d7f4fa226472c6d5e7e73fed566664c657dbd&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，作者：徐 珊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2611472443234438</id>
            <title>当云南白药戒赌之后</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2611472443234438</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2611472443234438</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jan 2024 11:55:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 陈发树, 云南白药, 股权转让, 炒股
<br>
<br>
总结: 陈发树以敏锐嗅觉投资紫金矿业和云南白药，获得巨额利润，被誉为中国巴菲特。然而，他也经历了股权转让失败和炒股亏损的挫折。云南白药在陈发树的影响下，从小药企发展为中药龙头，但近年来主营业务增速下滑，盈利能力下降。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2000年，陈发树凭借敏锐嗅觉，豪掷3359万元拿下紫金矿业20.19%的股权。几年之后，紫金矿业上市，这笔投资权益增长了数百倍，狂揽数百亿利润。</p><p>陈发树一战成名，被外界冠以“中国巴菲特”的荣称。后来，股神叱咤风云，传奇还在延续。</p><p>近年来，陈发树押宝隆基股份、中国中免，获利百亿。2022年胡润全球富豪榜上，陈发树个人净资产为510亿元，全球排名第356位。</p><p>但没有人能够一直顺风顺水。股神也有脆弱的时候，也有滑铁卢的时候。</p><h2><strong>01</strong></h2><p>1999年，时任昆明制药的销售副总裁王明辉因一纸调令空降至云南白药当总经理，开启了白药属于王明辉的时代。</p><p>1999-2019年这20年里，云南白药从一家小药企逐步壮大为一家有影响力、有号召力的中药龙头，营收增长了128倍，净利润增长了125倍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_9e4cf22b024745e9b6860de18c626ebe@000000_oswg86236oswg865oswg754_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2007年，已时任云南白药董事长的王明辉来到长江商学院深造。在这里，王明辉与陈发树结识，并成为了很好的朋友。从此以后，陈发树与云南白药之间开启不解之缘。</p><p>2009年，在“烟草企业退出非烟投资”的政策驱动下，云南白药第二大股东红塔集团将不得不退出。彼时，陈发树发现了机会，决定斥资22亿元，以33.54元的价格与红塔集团签订了股权转让协议。</p><p>不过，这笔交易并不顺利，迟迟无法得到上级审批。尤其是红塔的主管单位中国烟草总公司以“防止国有资产流失”为由反对这笔交易。</p><p>面对无止境的撕扯，陈发树将红塔集团告上法庭，但最终陈发树败诉，无法完成交易，但也拿回了22亿元的本金和670万元的利息。</p><p>股权转让无疾而终，陈发树并没有放弃。他又于2015年在二级市场密集买入云南白药，成为其前十大股东之列。</p><p>2016年，白药迎来混改。陈发树抓住天赐良机，与云南国资委、白药控股签订了《股权合作协议》，以253.7亿元拿下白药控股50%的股权。</p><p>2019年，云南白药反向合并母公司白药控股。至此，陈发树与云南国资委均持有云南白药25.14%的股份，以致于云南白药没有实际控制人了。9月，陈发树当上了云南白药联席董事长。</p><p><strong>从此，云南白药开启炒股梦幻之旅。当年斥资72亿元在证券市场搏杀。此后，公司交易性金融资产不断膨胀。</strong></p><p>到了2020年，云南白药炒股走向巅峰，其金融资产高达112.29亿元，其公允价值变动净收益就高达22.4亿元。成为当年净利润暴增32%的最大贡献者。</p><p>但伴随着市场趋转直下，云南白药的炒股战绩出现滑铁卢。2021年，公允价值变动损益亏损19.29亿元，严重拖累业绩表现，以致于当年净利润同比大幅下滑49%，为20年来首次净利润下滑。</p><p>2022年，云南白药再亏6.2亿元。两年累亏25.49亿元，不但把2020年赚的全部赔进去了，还倒亏3亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_b040b03e4dd44bf48da687692d9e392c@000000_oswg55457oswg865oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年三季度末，公司交易性金融资产余额仅有2.87亿元，较年初大幅下滑88.13%，主要原因是处置了公司持有的全部小米集团股票及部分基金投资。</p><p><strong>今年1月17日，云南白药发布投资者调研会议记录，官宣彻底退出股票投资。</strong></p><p>从之前披露的一些数据看，云南白药主要投资了白马蓝筹，包括腾讯控股、小米集团、伊利股份、恒瑞医药、通威股份等等。当年爆赚是因为踩中了白马抱团行情，大幅亏损亦是踩中了白马泡沫的破裂。</p><p>陈发树一直被市场认为是云南白药炒股的操盘手，毕竟之前在多笔交易上展现过过人的智慧与操盘的水准。</p><p>只是没有想到，A股行情跌起来是如此丝滑，也让陈发树翻车了。</p><h2><strong>02</strong></h2><p>在炒股上耽搁的5年里，云南白药主营业务的表现越来越令投资者失望。</p><p>2019-2022年及2023Q3，营收同比增速分别为11%、10.4%、11%、0.3%、10.3%。扣非归母净利润分别为-21.5%、26.6%、15.2%、-3.2%、42.5%。看绝对值，后者2022年为32.32亿元，比2018年的29.18亿元仅增长10.7%，年复合增速仅仅只有2.6%。</p><p><strong>利润增速明显低于营收增速，源于主营业务结构的一些变化以及盈利能力的下滑。</strong></p><p>2023年上半年，云南白药工业销售（药品、牙膏等）收入为74.99亿元，占总收入的37%，毛利率为64.26%。此外，商业销售（药品批发零售）收入为127.7亿元，占比63%，但毛利率仅仅只有6%。</p><p>2019-2022年，工业销售从110.2亿元增加至127.7亿元，年复合增速仅仅只有3.75%。商业销售从185.5亿元增加至236.4亿元，年复合增速为6.3%。</p><p>再看综合毛利率水平，2022年为26.3%，较2017年的31.2%大幅下滑5%。主要系低毛利率的商业销售占比上来了。综合净利率为7.8%，创下了2000年以来最低水平。而2020年还高达16.83%，2021年又暴跌至7.7%，主要系炒股导致净利润波动大幅增加。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_b12ff22085af4d4aa23a5d8dae14f93c@000000_oswg105916oswg870oswg726_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从以上财务指标可知，<strong>云南白药的增长遇到了比较明显的天花板。</strong></p><p>在陈发树入主之前，主营业务增速就已经有放缓的苗头，或许想借着资本市场来持续贡献利润增长，只是没有想到几年折腾下来，止损出局了。</p><h2><strong>03</strong></h2><p>过去很多年，云南白药牙膏是公司业绩增长的一把利器，被视为除喷雾剂之后的第二增长曲线。2005年，牙膏业务上线，定位保护牙龈出血，迅速占领用户心智。</p><p>从零开始，云南白药牙膏业务突飞猛进。到2022年上半年，市占率已经飙升至24.8%，超越佳洁士、高露洁、舒克、冷酸灵等国内外牙膏龙头，坐稳老大的位置。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_d5f2de6e95384b4ebcbec374a5874014@000000_oswg245351oswg859oswg693_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，经历了这么多年的持续增长，牙膏业务增速已经很慢了，第二增长曲线已经成为过去式。</p><p><strong>对于经营压力，云南白药提出新的第二增长曲线，将口腔护理转移至头皮护理（防脱发）、医美等上。</strong></p><p>防脱发产品在2022年市场规模为76.36亿元，2018年为23.3亿元。据观研报告网预计，到2030年市场规模可达180亿元以上。防脱又分防脱发药物以及防脱日化品。其中，防脱日化品规模从2018年的11.3亿元增长至2022年的22.88亿元。</p><p>中药防脱，说得过去。云南白药作为百年中药王牌企业，在该领域应该可以有所作为。公司力推防脱发品牌养元青，业务发展较快。2023年上半年同比增长90%，但目前绝对值还是很低的。</p><p>医美这部分，2021年推出采之汲护肤品牌。但医美开展业务并不顺利，暂没有什么起色。</p><p>不管是防脱发，还是医美，想要培育出类似牙膏这样拳头产品，难度与挑战非常大。毕竟当前的宏观环境、产业竞争强度与牙膏产品面世的2005年已经发生了翻天覆地的变化。</p><p>想去别人口中抢食蛋糕，谈何容易呢！</p><h2><strong>04</strong></h2><p>过去20多年，王明辉带领云南白药经历过多轮改革与创新，拿下“中药之王”地位，实现了业绩持续的高速增长。他为这一切，立下过汗马功劳。</p><p>后来，或许是因为白药业绩增长遇到明显瓶颈，加上炒股失利，王明辉于2023年3月黯然卸任董事长职务。白药属于他的时代也划上了句号。</p><p>陈发树呢，指望他带领白药力挽狂澜，找到新增长曲线，恐怕也不是很现实。</p><p>其实，每一家企业几乎都会经历导入期、成长期、成熟期和衰退期。<strong>云南白药已经步入成熟阶段，若按照当前状态继续下去的话，那么未来步入衰退期可能不会离我们太远。</strong></p><p>当然，我们都期待着云南白药炒股戒赌之后，能够用心在主营及相关业务上发力，再次焕发青春荣耀。</p><p><strong>格隆汇声明：</strong> 文中观点均来自原作者，不代表格隆汇观点及立场。特别提醒，投资决策需建立在独立思考之上，本文内容仅供参考，不作为任何实际操作建议，交易风险自担。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwNjExNDkyOA==&amp;mid=2649836137&amp;idx=1&amp;sn=d5d258a7fb66af066b1606077b5eb02e&amp;chksm=824b047bf8725c3eb3a0d7ce1e8243dd84684081605f819fbaa4d463ec73f57d1b91283b2a8a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇APP”（ID：hkguruclub）</a>，作者：刀锋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2611469215391878</id>
            <title>销量、亏损压力之下，路特斯能否等来满树繁花？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2611469215391878</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2611469215391878</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jan 2024 11:54:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 路特斯, 繁花, 纯电超跑, 销量
<br>
<br>
总结: 路特斯旗下首款纯电超跑轿车EMEYA（繁花）正式上市，售价区间为66.8万-118万元。新车采用全800V EPA纯电高性能架构，零百加速仅需2.78秒，但路特斯销量下滑，2022年仅为576辆。路特斯承受财务压力，2022年税前亏损1.45亿英镑。路特斯希望通过电动化、智能化转型实现复兴，但首款纯电超跑SUV路特斯ELETRE交付后陷入争议。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_eb0602b1494c4f0c8d1688e6568435d5@5744238_oswg149402oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：度哥 2023年11月摄于广州车展</p><p>1月18日晚，路特斯旗下首款纯电超跑轿车EMEYA正式上市，官宣产品中文名为“繁花”。新车共推出4款车型，售价区间为66.8万-118万元。</p><p>从一些性能配置信息上看，路特斯EMEYA还是相当硬核的。新车运用路特斯的全800V EPA纯电高性能架构，搭载永磁同步双电机及两速变速箱，零百加速仅需2.78秒，0-200km/h加速不到9秒，最高时速可达每小时256公里。</p><p>据悉，2023年广州车展期间，该车便开启了预订，预订仅3小时内订单即突破300辆。<strong>不过，在销量这个层面，路特斯依旧比较“焦虑”，</strong>2021年路特斯销量为1566辆，2022年跌至576辆，去年成绩尚未出炉。<strong>在财务端，路特斯承受的压力也不小，</strong>2021年和2022年税前亏损分别为8660万英镑和1.45亿英镑。</p><p>回望2023年，路特斯度过了在毛京波执掌下的第一个完整年，成为全球第一个All in电动化、智能化的超跑品牌，毛京波的目标很明确，就是让路特斯“从小众市场进入纯电豪华主流市场”。</p><p><strong>而去年交付的首款纯电超跑SUV路特斯ELETRE ，似乎并没有迎来预期中的“爆发”，甚至后续还产生过“试驾车交付”“减配”等争议。</strong>如今重担落在了EMEYA身上，路特斯能等来繁花景象吗？</p><h2><strong>荣光不复当年</strong></h2><p>翻开路特斯的过往，仿佛是一个贵族走向落魄的故事。其最先并不叫路特斯，而是大名鼎鼎的莲花汽车，成立于1948年。当兰博基尼还在造拖拉机的时候，它就已经能和法拉利、保时捷平起平坐了。</p><p>这种名气源于路特斯的赛车基因和赛场表现，其创始人柯林·查普曼是赛车手、飞行员、工程师。1948年，柯林·查普曼第一次改装的赛车Mark 1就曾在赛场上一战成名，拿到第一笔奖金。后来的Mark 2和Mark 3同样表现出色，总是赛场赢家。</p><p>基于此，1952年，路特斯开始进行商业开发，成立了路特斯工程公司，两年后又成立了路特斯车队。后来该车队为路特斯赢得不少荣誉，据统计，路特斯自首次参加F1锦标赛以来，先后斩获7次F1厂商年度总冠军、6次车手年度总冠军和81次F1分站赛冠军。</p><p><strong>然而，优秀的赛场表现还是败给了现实。上世纪80年代，路特斯业务因全球性的经济萧条而出现滑坡。随着资金漏洞的越来越大，路特斯不得不走上了“卖身”之路。</strong></p><p>先是1983年，丰田以160万英镑的价格收购路特斯16.5%的股份；到了1986年，通用汽车收购了路特斯58%的股权，次年控股增加至97%；然后是1993年，收购布加迪的意大利商人Romano Artioli又从通用汽车手中收购路特斯；接着1996年，马来西亚宝腾集团宣布收购路特斯集团80%的股份。</p><p>纳入宝腾旗下后，路特斯算是过了几年安稳日子，<strong>但这并不代表品牌就能实现复兴，即使是押注最具活力的中国市场。</strong></p><p>2011年6月，路特斯品牌进入中国市场，当时宝腾汽车方面认为，要重振路特斯品牌，中国市场将是“全新的起跑线”。路特斯亚太区高层也觉得，中国市场将跻身为路特斯第一大市场，于是定下了“下一财年的销售数据能达到8000辆”的目标。</p><p>很显然，这一目标并没有实现，后面很多年里，路特斯的全球销量都只有一两千辆。<strong>并且在2017年，路特斯再次易主，这一次直接被中国车企接手。</strong></p><p>2017年，浙江吉利控股集团与马来西亚DRB-HICOM集团签署最终协议，收购旗下宝腾汽车49%股份，收购路特斯集团51%股份。自此，路特斯与中国的“牵扯”愈发加深。</p><p><strong>算下来，路特斯到了中国车企手上也已经有六年多，不过我们依然还没有看到这个和法拉利、保时捷齐名的跑车品牌，有多少的复兴之势。</strong>数据显示，2021年路特斯销量为1566辆，2022年更是只有576辆。</p><p>按照官方公开的数据，2023年上半年，路特斯取得了多项突破性成绩，品牌全球市场新车订单量增至约17000辆。但这只是订单量，最终成绩还不得而知。</p><h2><strong>转型遇到争议</strong></h2><p><strong>路特斯这些年难以重振的原因有很多，首当其冲的就是产品选择较少，且不够日常。</strong></p><p>在2008年-2018年这个时间段，路特斯都没有新车发布。而2008年之前打造出的Evora、Exige、Elise等经典车型，即使操控性能优越，也因为推崇原始的驾驶质感，一直被吐槽座舱空间狭小，舒适性差等。</p><p>2019年-2021年之间，路特斯虽然发布了两款新车型Evija和Emira，但也都是定位在跑车领域，其中Evija售价超过2000万元，无法助力路特斯在量上取得突破。</p><p>因此，一段时间的沉寂过后，路特斯决心All in电动化、智能化来实现复兴。在去年的品牌75周年庆典上，<strong>路特斯中国总裁毛京波表示，路特斯是全球第一个All in电动化、智能化的超跑品牌，产品布局战略就是从赛道转到公路，再转到生活用车。</strong></p><p>在该庆典上，路特斯转型后首款量产车Eletre正式在国内开启交付。根据资料，Eletre是路特斯推出的首款纯电智能Hyper SUV，售价为82.80万-102.80万元，路特斯希望借此打响电动化转型的“第一枪”，进而让品牌从小众市场进入纯电豪华主流市场。</p><p><strong>然而，路特斯Eletre的“第一枪”就不算顺利，在交付后不久便陷入了不小的争议。</strong>去年5月，一名路特斯ELETRE车主投诉路特斯销售公司称，对方将已经行驶了140多公里的试驾车当作新车交付，并在交付过程中多次隐瞒车辆的事实状况，涉嫌消费欺诈。</p><p>针对此事件，路特斯方面在调查之后承认，在车辆管理及门店交付流程中确实存在管理疏漏和人员失职，门店销售人员也存在对车辆信息审查不严、缺乏操作规范等实际问题，从而给消费者带来了不愉快的交付体验。</p><p><strong>差不多时间段，路特斯Eletre还被媒体曝出因擅自减配而遭到百人维权的消息。</strong>有路特斯车主反映，从2022年10月路特斯Eletre发布以来，官方曾先后出现三次减配，且没有主动向车主告知。比如取消了门把的氛围灯、将座椅腿部夹紧功能阉割、将与车身同色的风道颜色统一减配为黑色等。</p><p>该事件也引起了路特斯方面的重视，紧急发布声明称，颜色调整是为了更好地传承品牌赛道基因，提升尾部风道的视觉张力。考虑到个人喜好差异，将为部分已下定用户提供风道颜色选择。</p><p>接踵而来的负面舆论，考验着路特斯的转型之路。如今重担落在了新上市的首款纯电超跑轿车EMEYA身上，从入门价格上看，EMEYA要比Eletre低出不少，或许更适合用来拉动销量。</p><p>按照毛京波的解读，EMEYA源自哈萨尼亚阿拉伯语，寓意“繁花若梦”，象征着路特斯品牌莲花花瓣的三角元素在“莲花套件”中交织。只是，EMEYA能否让路特斯开出满树繁花，还是个未知数。</p><h2><strong>急于上市融资</strong></h2><p><strong>除了销量“焦虑”之外，路特斯的资金压力同样不小。毕竟全面电动化转型，重要的是要有资金支撑，并且一投入就是几百亿上千亿。</strong></p><p>拿梅赛德斯-奔驰来说，为了将旗下所有品牌均实现电动化，计划2022年至2030年，在纯电动车型方面投资超过400亿欧元。捷豹路虎则是计划，未来5年投资150亿英镑让揽胜、卫士、发现和捷豹四大品牌家族皆来电。</p><p><strong>而路特斯的资金状况并不算好。</strong>有数据显示，2012-2013财年，路特斯曾宣布公司面临1.6亿英镑的巨额亏损；2015-2016财年，路特斯的息税前亏损高达1630万英镑；直到2016-2017年财年，路特斯品牌息税前利润达到200万英镑，实现了自成立以来的首次扭亏为盈。</p><p>这些年，路特斯在吉利的“输血”下还花掉了不少。像是在加速推新品之外，路特斯的全球智能工厂在2022年竣工，工厂位于武汉经开区智能网联和电动汽车产业园，占地面积1526亩，总投资超80亿元。</p><p>到了2021年和2022年，路特斯的税前亏损分别为8660万英镑和1.45亿英镑，财务压力似乎更大了。去年7月，有外媒报道，路特斯正在准备精简组织结构，计划裁掉200多位员工，主要涉及英国的赫特尔生产基地和沃里克郡生产基地，主要针对工程和行政岗位。</p><p><strong>如此情况下，路特斯寄希望于上市和融资，以获得电动化转型和国际扩张所需的资金。</strong></p><p>早在2021年11月就有报道称，路特斯集团在中国成立的全球化智能科技公司——路特斯科技计划融资4亿-5亿美元，同时拟出售10%-15%股份，有望于2023年在美国或香港实现IPO。</p><p>2022年2月，路特斯科技新闻发言人公开称，公司正考虑在英国、美国或中国上市；同年9月，路特斯科技宣布，已完成最新一轮融资，业务估值为45亿美元。</p><p>跨入2023年，路特斯科技的上市之路又有了新进展。1月，路特斯科技和特殊目的收购公司LCAA达成并购协议，双方预计2023年下半年完成合并后在纳斯达克上市，估值超过50亿美元。</p><p>到了去年4月，路特斯科技曾宣布获得约1.2亿美元融资；11月宣布，公司再获约7.5亿美元融资承诺，在按计划完成与LCAA业务合并前夕，已通过公共股权私募投资（PIPE）及可转换债券签署完成总额约8.7亿美元的融资承诺协议。</p><p>按照计划，路特斯融资所得资金将用于继续研发新一代汽车技术、加速产品创新、拓宽全球分销网络以及一般企业用途。<strong>若后续上市成功，路特斯也将能强化品牌地位与市场需求，提升国际化竞争优势。</strong></p><p>目前来看，上市是路特斯实现复兴的重要一步，而其距离资本市场只差“临门一脚”。不过在等待的时间里，想必管理层的内心还是有些煎熬的。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/w67nQr3h3HdOjMtC-0Pc4A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车圈能见度”（ID:CarVisibility）</a>，作者：柏源，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2611456731928960</id>
            <title>特斯拉什么都没做错，却被比亚迪渐渐拉开差距</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2611456731928960</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2611456731928960</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jan 2024 11:33:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, 2023年, 销量, 降价
<br>
<br>
总结: 2023年特斯拉面临销量下滑和竞争压力，通过降价促销来提高销量，但这也引起了老车主和投资者的不满。特斯拉在纯电动汽车销量上保持领先地位，但比亚迪正在逐渐超越特斯拉，成为新能源汽车销量冠军。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年即将结束，这一年的新能源车市，以「地狱」难度开局，以「内卷」和「求新」为主旋律，以「强者恒强，格局将定」迎来收尾。&nbsp;</p><p>这一年，车圈发生太多太多的大事件：新能源补贴退坡、车企纷纷加入「价格战」、智能化如火如荼、自主品牌攀高端、华为系高举高打、增程式强势突围、海外品牌重注中国、中国品牌加速出海……&nbsp;</p><p>老势力变新、新势力变老，群雄逐鹿，热闹非凡。&nbsp;</p><p>12月起，电车通推出「电车通·年度」专题，「聚焦2023」系列将系统梳理2023年智能电车行业、品牌、新车、技术与人物，记录产业关键时刻、见证百年汽车变革、致敬时代创新勇者，敬请关注。&nbsp;</p><p>180.86万辆！2023年，特斯拉勉勉强强，凭借第四季度48.45万辆超高销量，总算完成了年度目标。&nbsp;</p><p>庞大的体量加上38%的同比销量增长，特斯拉的成绩似乎不错，但站在新能源汽车行业的风口，2023年特斯拉没能继续「起飞」，反而暴露了更多问题！</p><h2><strong>特斯拉的2023，被「销量密码」迷晕了眼</strong></h2><p>回顾2023年特斯拉的表现，产品线只能用一个词来形容，那就是平淡！&nbsp;</p><p>新车型只是普通焕新而非换代，给网友们留下较深印象的信息，估计只有「触控挂挡」操作了。的确是「全新体验」，就是老司机的学习成本有点高。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_ddb1edfdd5784fe9bfec2b694e8076e9@000000_oswg674977oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其次，2023款国行版Model 3/Y取消毫米波雷达与超声波雷达，也曾引发议论。但由于2021年起欧美各国、中国台湾等地区的特斯拉汽车已陆续取消雷达，国内消费者早有心理准备，所以反响不是特别强烈。&nbsp;</p><p><strong>2023年特斯拉的动作，基本在产业链，如锂矿资源回收的精炼、电池工厂建设、德国柏林汽车工厂投产，以及美国新工厂的建设等等。</strong> 没有新技术、换代产品刺激网友，销量自然难以取得突破式增长，比亚迪汽车2022年销量186.85万辆的前提下，2023年还能保持超过60%的增长，全行业只此一家。&nbsp;</p><p>当然，2023年特斯拉汽车也不是没有别的收获，比如特斯拉冲击销量的最大依仗——降价促销。&nbsp;</p><p>2023年1月，国内众多新能源车企抱怨原材料上涨，集体小涨价，特斯拉却来了一波反向操作，Model 3/Y降价3万元左右。特斯拉降价战术效果显著，订单量蹭蹭上涨，导致其他车企不得不放弃涨价，加入了这场价格战。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_a8a8f0cf870b4189a44c798a02404b7e@000000_oswg61110oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尝到降价甜头后，特斯拉随后连续多次降价，而且是全球范围内普遍降价。特斯拉能够达成销量目标，离不开多次降价促销。&nbsp;</p><p>2023款Model 3刚上市不久，进入2024年后立刻又来了一波降价，其中特斯拉Model 3后轮驱动焕新版售价下调1.55万元，Model 3长续航焕新版售价下调1.15万元。&nbsp;</p><p><strong>关于产品降价，特斯拉CEO马斯克在2023年10月18日的电话会议上表示，降价是为了降低消费者的负担，特斯拉会一直坚持降低生产成本、降低产品售价，以及降低消费者的车贷压力。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_759771e434a3417cbc5d732631fca57a@000000_oswg51682oswg1080oswg463_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>看似降价对于消费者是好事，但却有两种人极度不满！第一种人是老车主，尤其是刚提车不久的人，提车三天血亏三万，谁都不愿意。 <strong>不过俗话说「老用户不如狗」，钱都交上去了，老用户也就失去了价值。可长此以往，难免对特斯拉的品牌形象造成影响。</strong></p><p>第二种人则是投资者，降价难免伴随着净利润下降，2023年马斯克已被迫多次在电话会议中向股东解释，净利润下降主要原因是原材料、运输、保修成本的影响，与降价关系不大。&nbsp;</p><p>2024年开年两周，特斯拉市值暴跌940亿美元，已是投资者最好的回应。</p><h2><strong>特斯拉，正缓缓走下冠军王座</strong></h2><p>2021年及之前，特斯拉是全球新能源汽车销量冠军，2022，比亚迪反超特斯拉，但特斯拉依然是纯电动汽车销量冠军。&nbsp;</p><p>2023年，特斯拉暂时保住了纯电动汽车销冠，但也隐隐有了跌下王座的迹象。第四季度，比亚迪纯电车52.64万辆，首次超越特斯拉。季度销量超越后，随着二来的很可能是半年销量超越、全年销量超越……&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_d0059fb93c5c4eada58e6ceba640fe07@000000_oswg121990oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>过去比亚迪的确以插混车型为主，可我们都明白，混动车只是过渡产品，未来肯定还是纯电或者其他类型的新能源汽车。比亚迪e平台3.0、易四方，以及各种电池技术的发布，让我们看到「全球唯一三电全能造」的含金量。&nbsp;</p><p>考虑性价比，所有国外车企都不是自主品牌的对手，特斯拉发现降价是「销量密码」后疯狂使用，无限背刺老用户。 <strong>然而降价促销治标不治本，短期内或许可以吸引到一批消费者，但降价总有尽头，而且产品上市不久就降价，是产品力不足的表现。</strong></p><p>更重要的问题在于，新能源汽车的黄金发展期即将过去，接下来才是与燃油车真正短兵相接的时间。作为全球最大新能源汽车市场，国内的情况变化足以说明问题，前些年国内纯电动车市场份额和涨幅碾压混动车，乘联会数据显示，2023年国内混动车销量约400万辆，同比增长43%，纯电车销量约75%，同比增长仅17%。混动车的市场份额，正逐步追上纯电车。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_462caf93154b42098b55d587b35e44f0@000000_oswg102445oswg1080oswg464_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>电池材料突破较慢，快充功率虽有进步，但也难以与加油相比，换电站建设成本较高，且大多数车企并未加入换电模式。更关键的是，一场降温让电动车变成了「电动爹」，纯电动车暂时难以满足拥有冬季或长途出行用户的需求。&nbsp;</p><p><strong>可以预见，2024年纯电动车增速会持续放缓，混动车型则能够保持较高甚至超越2023年的增幅。</strong>只有纯电动车的特斯拉，难免受到影响。改变，朝哪里改，是特斯拉必须面对的问题！</p><h2><strong>行业巨头特斯拉，也需要改变！</strong></h2><p>行业领袖马斯克明白特斯拉的处境，早已在思考变通之策，只是外国车企的行动力似乎有些不足。&nbsp;</p><p>马斯克的想法是，通过更便宜的SUV车型（缩小版Model Y），下探20万元以内价位，与国产车竞争。在特斯拉电话会议上，马斯克已公开此事，该车明明可能是「Model 2」或「Model Q」，预计最快2024年投产。&nbsp;</p><p><strong>特斯拉品牌价值高于许多自主品牌，若推出低价SUV，相信会有不少消费者冲着特斯拉的品牌购买该车。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_96078aa5839b4e1f91ef99c20d9bbd1a@000000_oswg24377oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于特斯拉，小通有两个建议。 <strong>第一，提升换代速度。</strong> 零跑汽车CEO朱江明曾表示，新能源汽车平均两年就要换代一次，赶不上就落伍。&nbsp;</p><p>的确，新能源汽车属于新物种，进步空间较大，几乎每年都能看到车企发布重磅新技术，更新换代速度远超燃油车。特斯拉Model 3发布于2016年，2023款还只是改款，并不是换代。&nbsp;</p><p>特斯拉应当加速产品更新换代频率，以免设计理念和部分配置跟不上行业。相比特斯拉车主们，也不想自己的爱车总是被吐槽「毛坯房」吧！&nbsp;</p><p><strong>第二，产品应当合理定价，不能靠频繁降价提升性价比。</strong> 频繁降价对于品牌价值影响太大，倒不如产品上市发售时合理定价，可能会对净利润有一定影响，但长期来看利大于弊。&nbsp;</p><p>增速放缓后，特斯拉依然是新能源汽车行业二哥，品牌价值在新能源车企中无出其右。需要改变的问题，对特斯拉而言，难度也不高，至少今天来看，所有新能源汽车企中，只有比亚迪和特斯拉已确定可以成为巨头。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODc5NjcwMA==&amp;mid=2247592526&amp;idx=1&amp;sn=f39d0ac3bf6144e2fc23fcb410bb6bf3&amp;chksm=a7f58284760ed4eb25986474be7dc75a778d86a24f144bb8c9385b388f91bc6c5ae0cce877ae&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“电车通”（ID：dianchetong233）</a>，作者：失魂引，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2611475807197317</id>
            <title>这届餐厅，用“拒绝预制菜”讨好顾客</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2611475807197317</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2611475807197317</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jan 2024 11:32:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 反预制菜, 现炒, 餐厅新标签, 预制菜
<br>
<br>
总结: 越来越多的餐厅开始反对预制菜，强调现炒。一些餐厅推出的菜品和套餐明确标注不做预制菜，现炒餐厅也越来越多，成为网红品类。预制菜引发了顾客和餐厅的争议，顾客对预制的定义和理解与餐厅不一样。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_7766298645ab4c65a056047a2d7f86e2@46958_oswg606481oswg787oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>“反预制菜”成为一众餐厅新标签</strong></h2><p>如今，越来越多的餐厅和品牌开始反对预制菜，强调“现炒”。</p><p>在北京朝阳区慈云寺商圈，一家新开业的“长沙现炒盖码饭”餐厅成为周边白领的新宠。土墙、木桌、喜字瓷碗，墙上张贴着“猛火现炒，激情澎湃”的字样，充满了湘菜的热辣气氛。同时，“绝不预制”四个字明晃晃地出现在C位，表达着老板的态度。</p><p>店就在街边，一到中午，不少附近上班的白领相约而至。“菜炒的颇有湖南风格，原料切得细、锅气够、辣味足，确实能吃出现炒滋味。但价格确实也不便宜，一份辣椒炒肉48，盖饭也得36元，作为普通小馆子性价比不高。”一位顾客坦言。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_998873a807a340c693c0efbf07c8bf17@46958_oswg171749oswg1080oswg812_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>内参君发现，在大众点评上搜索“预制菜”或“预制”相关话题，会有几种成为规模的情况：</p><p><strong>1、出现“不是预制菜的饭店”这类搜索关键词，且搜索结果还不少。</strong>比如定位在北京，“不是预制菜的饭店”有114722个结果，而年夜饭预制菜有190833个结果；同时，“拒绝预制菜”也有34053个搜索结果，并成为顾客可为餐厅贴上的评价标签。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_ccde980de1774d4482d08b9de7b4a4b5@46958_oswg64049oswg1080oswg905_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>2、一些餐厅推出的菜品和套餐，会明确标注（不做预制菜）。</strong>比如京城小江南餐厅，推出的干豆角烧肉2人餐、臭鳜鱼3-4人餐以及鸡汁蒸白鱼双人餐，均有明确标注。甚至在备注里写着“北京苍蝇馆子，老板不忘初心不做预制菜”；广州花都蜀八婆鲍鱼鸡煲虾也推出“含拒绝预制菜招牌土鸡煲”；甚至连一些婚宴，也提出“拒绝预制菜，顺德厨师现做”……</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_408d148fb5f94726bd42480f239f4f24@46958_oswg158236oswg1080oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>3、“现炒”餐厅越来越多，其中不少打出了品牌，甚至成为了网红品类。</strong>现炒盖码饭、现炒痛风粥、现炒自助美食、现炒私房菜、现炒铁锅鸡、现炒小碗菜等开始如雨后春笋般冒头。似乎这届餐厅在起名的时候，都愿意加上“现炒”二字。</p><p>当然，一批现炒餐厅确实广受欢迎。比如湘辣辣现炒黄牛肉风靡北上广，成立不过两年时间，已开出超过40+直营门店，并且还在以每月3-5家的速度增长；一道好菜超级现炒主攻江苏一带的快餐市场，人均消费38元，连锁门店超过160家；勇大厨现炒木桶饭也有150+门店；还有干锅局·现炒干锅、炒面告白现炒意面……均已形成连锁布局。</p><p>这两年，“地摊风”餐饮成为网红品类，而“现炒锅底”也杀出重围，成为一股新势能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_d5138d68254547c89755b95aa53ba924@46958_oswg170117oswg1080oswg684_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与“现炒”相对应的，则是预制。</p><p>很明显，“拒绝预制菜”成为了一众餐厅的新标签，而“现炒”也成为了不少餐厅新的揽客“筹码”。头部快餐品牌包括南城香创始人、鱼你在一起创始人，也曾公开表示过——“我们不做预制菜。”</p><h2><strong>一提“预制”就急眼的顾客和“被迫澄清”的餐厅老板</strong></h2><p>为啥餐厅们纷纷举起反对预制的大旗？</p><p>归根结底，预制菜总是“激怒”顾客，餐厅也挺怕。</p><p>过去的一年，是预制菜不平凡的一年，多个热搜事件，将“预制”架在火上烤，也成为了年度烫嘴话题。比如“6000元一桌的婚宴里七成是预制菜”、“袁记云饺被曝是预制菜”、“预制菜进校园”。</p><p>“快餐坪效之王”南城香创始人汪国玉说自己坚决不用预制菜的时候，引发了巨大的争议。不少网友冒出来“打假”，甚至寻找出一系列的“佐证”，比如“亲眼看见厨师撕开包装解冻”等。</p><p>类似的争议似乎从没停息过，<strong>而争议的根源在于——顾客端和餐厅端，对于预制的定义、理解不太一样。</strong>顾客高喊着“拒绝预制菜”，其实更多想表达的是拒绝“料理包”预制菜，拒绝科技与狠活；但广义的预制菜，是“半成品”，包括一些日配的净菜、半加工菜，底层逻辑是“最大程度保留新鲜度”，同时提高效率，也提高食安标准。</p><p>比如南城香，不用预制菜是因为采用了“供应链鲜配模式”，新鲜食材在其中央厨房内进行加工，再依托冷链物流，将产品统一“鲜配”到门店。这种模式，既保留了食材本身的“新鲜”，同时极大地实现了降本增效。根据汪国玉的透露，在不涨价的前提下，南城香的食材成本已经降到27%左右，甚至可能还会继续降低。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_8cd07b66ba6e486caaf01ab8d8612e35@46958_oswg106295oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>围绕“预制”，做餐饮的B端市场是接受的，毕竟，想要实现规模化扩张，对标麦肯跑出体量，沉溺于“现做”的情怀中很难真正突围。但对于C端消费者，价格（预制菜凭啥卖的贵）、品质（科技与狠活）以及对预制的理解偏差，都给了其反对的理由。</p><p><strong>老板们心里门儿清：无预制，不经营。预制不等于预制菜，而预制菜也不等于料理包。</strong></p><p>毕竟，非要深究，餐厅赠送的小咸菜还是“预制”的呢。</p><p>对此，新零售专家鲍跃忠坦言：餐厅撇开预制菜，是一个伪概念，餐厅抵制不了预制，而且，未来预制菜一定会在餐饮中起到一个很重要的角色。从餐饮发展的长远来看，预制菜对于降低运营成本、提高效率会产生很重要的作用。</p><h2><strong>“反预制”较真起来逼疯老板，大部分餐厅将其作为营销手段</strong></h2><p>从经营的角度来看，不做预制这件事，模式重、效率低，肯定是有代价的。</p><p>比如快餐现炒，门店一般会安排七八个甚至十几个厨师，让这一本身毛利率就不高的品类更是“捉襟见肘”，除去人工、房租、食材、管理成本，老板所剩的就更少了。同时，对厨师的要求很高，出品不够稳定是常事，让品牌难以快速复制连锁。</p><p>高举“没有预制菜，全靠猛火炒”旗帜的北京新晋网红“盖码帮”，配置了4名湖南厨师，全店56个座位，高峰时间翻台率4轮左右，每个厨师大火猛炒，一道菜出餐大概要2分钟。根据相关媒体报道，厨师的薪资在1W-1.2W之间，这个价格相比一些连锁快餐的厨师薪资还是高出去一截的。加上强调“新鲜”，店里设计了“空运”提示，老板自述，每天的食材有3成来自长沙市场，其它食材则由厨师亲自去菜市场采购。</p><p>一套操作下来，各项成本都不低，难怪一份小炒黄牛肉盖饭卖到48元。这样的价格，一部分拥护者表示“值”，因为足够珍贵；同时也有一部分人觉得“还不如添点钱吃潇湘阁”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_548ea18cfd59449f9a68b8d19ab0267e@46958_oswg110172oswg1080oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从另一个角度来说，餐厅们不断强调“现炒”、“现做”，或者把“不做预制菜”作为一个重要的卖点，其本质是不卖“料理包”。</p><p>这其中有几个微妙的因素：</p><p><strong>1、现做，更有价值感。</strong>现炒餐厅往往强调的是锅气和新鲜，这些元素的加持下，产品显得更为精贵，即便价格略贵于同品类餐厅，也能够获得顾客的理解。相反，沾上“预制”，似乎从一开始就被贴上标签，或多或少都需要接受顾客在价格维度的挑剔。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_07b69455d2474d67a8dafa17d741f7c7@46958_oswg101703oswg1080oswg1066_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>2、现做，让品牌甚至创始人更有“调性”。</strong>在梳理资料时我们发现，现炒餐厅也呈现出不同的状态。有诚惶诚恐型，特意在产品解说后加上“现炒”二字，觉得不够“尽兴”，那就再加一段备注，表达老板的初心；也有态度激烈型，一副“革命者”的叛逆姿态，立场坚定，高举大旗，“大字报”满屋贴。当然，这其中也不排除一些餐厅想以此博眼球，表达自己的与众不同。</p><p><strong>3、现做，满足了消费者的阶段诉求，可以理解为一种“营销战略”。</strong>餐厅之所以这么做，主要是为了迎合消费者对预制菜的恐惧。特别是在“谈预制色变”的非理性心态下，“撇清关系”成为一些餐厅的阶段性战略。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_0dba0a890149410eaa43c7b4b64fcf9f@46958_oswg186207oswg1080oswg1342_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>小结</strong></h2><p>关于“预制菜是不是猪狗食”，每个人心中都有自己的答案。这个话题犹如烫手的山芋，谁要成为出头鸟，谁就要挨“枪打”。</p><p>像南城香、鱼你在一起、小女当家、乡村基这类头部快餐品牌，依托先进的供应链体系+模块的标准化，已探索出一套成熟的现制模式。</p><p>而更多高喊“不做预制菜”的餐厅，比如那些深受小白领喜欢的“长沙现炒盖码饭”，一方面在品质、效率、体验中寻找平衡，另一方面用这个定位，努力迎合着敏感的顾客们。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/uM5c-vtu7CD-lkBx15f4tw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“餐企老板内参”（ID:cylbnc）</a>，作者：月半，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2611437953620101</id>
            <title>创始人纷纷回归一线，暴露了一个令中国300万企业家警惕的问题</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2611437953620101</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2611437953620101</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jan 2024 11:27:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 创始人回归, 企业接班, 传统企业, 职业经理人制度
<br>
<br>
总结: 近年来，越来越多的创始人选择回归企业一线，这反映了企业在激烈竞争中的发展压力和接班人难以找到的问题。创始人回归意味着企业面临存亡的危机，而且可能无法挽救。这对于我国近300万家面临接班换代的民营企业来说是个警钟。大多数回归的创始人都是50后、60后和70后，而80后和90后的创始人相对较少。传统企业在转型过程中面临更多阻碍，而互联网企业更具市场敏感性和进化速度。退休对于中国企业家来说并不容易，他们往往无法放下自己的企业。职业经理人制度在国内也有成功案例，但找到合适的接班人并完成交接仍然是一项巨大的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>前不久，美邦服饰董事长胡佳佳辞去董事长一职，其父也就是美邦服饰创始人周成建回归了董事会。&nbsp;</p><p>而在辞任苏宁易购董事长两年半以后，张近东也再次以苏宁控股集团董事长身份重回公众视野，提出了苏宁易购要在新一年实现全面盈利的目标。</p><p>这几年，“创始人回归”的新闻屡见不鲜，比如京东刘强东、国美黄光裕、陌陌唐岩、都市丽人郑耀南、呷哺呷哺贺光启、平安集团马明哲、爱驰汽车付强。</p><p>这种现象不光国内独有，国外的创始人回归现象也不少见。比如星巴克的霍华德·舒尔茨第三次回归，还有迪士尼的罗伯特·艾格，谷歌的谢尔盖·布林也重新出山参与AI大战。</p><p>前几年，顺利找到接班人完成交接的创始人本就不多，相当一部分企业都是创始人一直在一线，2019年时Wind有一项数据统计表明，3600多位上市公司董事长中，50后、60后占比超过了60%，这个年龄段的一号位大多就是企业创始人，说明大多数企业都还在创始人的管理之下，只有“一代目”，还没发展到“二代目”。</p><p>“创始人回归潮”再次又将那些已经完成交接的“一代目”拉回到一线，一个说明了企业在激烈竞争环节下的发展压力，二也说明了企业家真正成功完成交接难度很大，关键时刻创始人只能被迫出山来充当企业的“救世主”。</p><p>但当创始人被迫出山时，其实也意味着企业到了“危急存亡之秋”的时刻了，到那时能抓的风口可能已被之前的继任者错过，企业的初心和价值观也碎了一地，即便创始人出山也很可能无力挽救。</p><p>这再次给未来10年我国近300万家面临接班换代的民营企业敲响了警钟，如果不能找到合适的接班人，就难以安然退休，企业甚至会分裂或直接陨落。</p><h2><strong>那些回归的创始人</strong></h2><p>回看这几年退休后重返一线的创始人，大部分都是50后、60后和70后。哪怕是已经退休的王石、史玉柱与马云等人，在企业内部也仍拥有相当大的话语权，至今仍以直接或间接的方式影响着企业发展。</p><p>不过，如果将目光聚焦到80后，比如拼多多的黄铮、字节的张一鸣、米哈游的蔡浩宇，以及快手的宿华……近些年却纷纷急流勇退，在当打之年不约而同地选择了退居二线。</p><p>至于更年轻的90后与00后，知名度与影响力显然远不如前几代人。在个人财富超过50亿元的2023胡润百富榜上，也只获得19个席位，占总上榜人数（1241名）的1.5%。唯二有“辨识度”的，除了喜茶创始人聂云宸，就只剩臭名昭著的ofo小黄车创始人戴威。</p><p>还有长久奋斗在一线、拥有更多个人财富与“话题度”的前几代人，诸如任正非、宗庆后、王健林、董明珠、俞敏洪、张朝阳、雷军等，如今的企业家群体依然以50、60后为主。</p><p><strong>在这种背景下，老一辈或回归，或退而不休，无疑是对企业家老龄化现象的强化。也表明企业找到合适的接班人并顺利完成交接难度相当大。</strong></p><p>不过，外界对创始人回归大多持肯定态度，有业内人士就曾坦言，“在起伏不定的商业战场之中，企业能有一个‘擎天白玉柱，架海紫金梁’式人物作为主心骨至关重要。毕竟，从商场‘千军万马’搏杀出的创业人物的胆识、眼光与经验弥足珍贵。”</p><p>尤其在创始人被曝将要回归时，股市的反应要更直接且真实。比如在黄光裕服刑期间，每当市场上传出他将出狱的消息时，国美旗下的所有股票都会应声大涨。</p><p>最夸张的一次是在2020年，当黄光裕又一次“被出狱”时，国美金融科技的股价一度暴涨至65%，中关村与ST美讯更是直线涨停，令外界惊叹不已。</p><p>遗憾的是，回归国美的黄光裕并没有创造奇迹。“力争用未来18个月的时间，使企业恢复原有的市场地位”的豪言壮语，也终成梦幻泡影。取而代之的，是国美大规模裁员、关店的浪潮，以及黄光裕夫妇想要套现跑路的“司马昭之心”。</p><p>黄光裕与国美的失败，<strong>是传统企业想要在新时代实现转型的一次失败尝试。结合我们之前谈到的近几年回归的创始人，不难发现：大多数企业都隶属传统行业。</strong></p><p>相比市场反应速度与企业进化速度都更迅捷的互联网企业，传统企业船大难掉头，在转型过程中会面临更多阻碍，但瞬息万变的外部市场又不会留给它们太多时间。黄光裕的老对手、近期回归的张近东就深有体会，“向互联网转型是找死，不向互联网转型是等死，苏宁宁愿在找死过程中寻找新生，而不是坐以待毙。”</p><p>虽然结果犹未可知，但回归后的张近东对此颇有信心，“要持续坚定企业的调整能力和成长动力，在2024年面向行业和社会打出一场翻身仗。”</p><p>值得一提的是，回归后的张近东对苏宁的人才建设提出了更多要求，尤其是对年轻人才的挖掘与培养，这就与吴泳铭接任阿里CEO后积极推动的团队年轻化不谋而合。</p><p>这些商业大佬很清楚：未来终究是属于年轻人的。但在团队管理层年轻化普遍滞后的当下，企业面临的危局，还得靠自己来解决。</p><h2><strong>难说安稳的退休生活</strong></h2><p>中国企业家群体的中坚力量依然是60后，正如某业内人士所说，“中国的这一代企业家没有退休的资格，他们对待自己的企业往往就像对待自己的孩子一样，永远都放不下。”</p><p>比如近期频繁发生人事变动的阿里，哪怕马云在退休前坦言自己“不想死在办公室，想死在海滩上，因为那里可以享受阳光”。在之后的几年时间里，马云也确实过着低调的退休生活。但随着拼多多、抖音电商的强势崛起，沉寂许久的马云终究无法置身事外，在阿里内网加油打气的同时，参与了阿里近一年的组织重组。</p><p>被外界视为“阿里巴巴第二号人物”的蔡崇信，也从美国的篮网事业抽身，与同为“十八罗汉”之一的吴泳铭共同回归台前。</p><p>在外界眼中，此次传承无疑是合伙人制度的又一次成功实践。虽然马云曾说“职业经理人不适合我，我信赖的是我的合伙人”，但只要对企业主流传承方式多有了解（子承父业、职业经理人制度），合伙人制度也算是职业经理人制度的一个变种。</p><p>马云之所以否定职业经理人制度，一个重要原因是“职业经理人不懂得取悦客户，只懂得取悦老板。”而这种“欺下媚上”的短期主义，与大多数企业追求的长期主义存在着不可调和的矛盾。</p><p><strong>不过，作为现代企业常见的传承方式，职业经理人制度在国内也有成功案例。</strong></p><p>比如美的创始人何享健，在2012年将企业平稳地交给了职业经理人方洪波，二人因此成为业内的一段佳话。如今仍奋斗在一线的万达创始人王健林，也表达了对职业经理人制度的认可，“如果觉得他（王思聪）靠谱，交给他也没有什么问题；如果觉得他能力欠缺一点，那就让他做股东好了，我就交给一个职业经理人，这没有什么。”</p><p>值得一提的是，除了我们之后要谈到的最常见的传承方式——子承父业，第二常见的，既不是纯粹的职业经理人制度，也不是马云改良后的合伙人制度，而是职业经理人制度的又一个变种——企业内部培养。</p><p>无论是任峻之于张近东、王力之于唐岩，亦或是徐雷之于刘强东……这些经历过企业内部培养的继任者，虽然在任期内的表现乏善可陈，最终促使创始人回归企业。但包括王石的继任者郁亮、史玉柱的继任者张栋在内的更多继任者，还是为企业的后续发展做出了不可磨灭的贡献。</p><p><strong>不过，在我国现存的民营企业中，家族企业的占比高达80%。受传统家族观念的影响，子承父业自然成为企业传承的主流方式，在老一辈企业家创办的企业中就更是这样。</strong></p><p>诸如老干妈的陶华碧、雨润的祝义财、美特斯邦威的周成建，以及娃哈哈的宗庆后、方太的茅理翔、万向的鲁冠球，亦或是新希望的刘永好……都不约而同地选择了子承父业。</p><p>祝义财的情况与黄光裕类似，均涉及到外力的强制性干预，我们这里不再讨论。陶华碧与周成建这两位回归企业的老一辈企业家，情况也略有不同。</p><p>比如回归时间更短的周成建，美特斯邦威在他退休前已经进入下行区间。相比老干妈在陶华碧退休前的蒸蒸日上，周成建的“适时”退出，本质上是将烂摊子留给了自己的女儿。遗憾的是，“后人的智慧”显然无法解决美特斯邦威面临的危局。退休多年的周成建，终究还是扛起了自家企业的增长重任。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_4545325e963243cdbb750b9e4eedb5ff@000000_oswg799724oswg1080oswg659_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>眼下的美特斯邦威，还需要更多时间。不过，考虑到陶华碧的回归时间更长，但老人家至今仍没有扭转乾坤的客观事实，现实只会比想象的还要严峻。</p><h2><strong>难以扭转的惨淡现实</strong></h2><p>作为国民品牌老干妈的创始人，陶华碧无疑是老一辈企业家中的优秀代表。</p><p>她的创业过程充满传奇，一种普遍存在于老一辈企业家创业过程中的“传奇”。只是这种层累叠加的“传奇”，难免会给企业家赋予某种“神性”，当陶碧华本人头像被用作老干妈商标的那一刻，这个品牌在某种意义上便永远属于她一人，无论公司的掌权人是谁，大多处于其光环之下。</p><p><strong>站在企业的角度，创始人的光环效应大有裨益。如果操作得当，企业品牌的IP价值将发挥无穷潜力。但对于企业二代，尤其是想要在自家企业干出一番成绩、建立个人威望的二代们来说，父辈们的光环反倒带来沉重的压力。</strong></p><p>慧谷家族与德勤的一项联合调查曾发现：目前只有20%的富二代有意愿接手自家企业，超过40%的富二代对接手家族企业表示抵触，其中又有30%更愿意自己创业。</p><p>比如我们之前提到的何享健，之所以痛快地将企业交给职业经理人方洪波，一个重要原因是自己的独子何剑锋致力于另起炉灶，不愿意继承家族企业。</p><p>与何享健不同，陶华碧在继承人问题上没有花费太多心力。按照她的安排，老大李贵山负责销售，老二李妙行负责生产。两兄弟各司其职，相信天胡开局的老干妈会更上一层楼。</p><p>遗憾的是，老大李贵山醉心于投资。虽然陶华碧三令五申不要投资、参股、上市与融资，但早年尝到炒房甜头的李贵山自行其是，最终在2015年遇到烂尾楼，逼得已经退休的陶华碧公开表示：李贵山的行为与老干妈没有任何关系。</p><p>如果说老大李贵山让老干妈丢了面子，那么老二李妙行则伤了老干妈的里子。</p><p>为了尽快做出成绩，李妙行在上任之初便大搞降本增效：除了裁员，还将老干妈的原材料从贵州辣椒替换为更便宜的河南辣椒。</p><p>经过李妙行的改革，老干妈的生产成本大大降低，但随之而来的，就是口味变差后消费者的大规模流失。加之老干妈此后数年接连遭遇配方泄露危机、工厂大火危机，以及消费者同样不买账的“辣眼睛”营销，原本蒸蒸日上的老干妈，由此深陷增长困境。</p><p>类似的困境，在创始人回归前，已经普遍存在于企业当中，与企业选择何种传承方式倒没有太大关系。</p><p>比如与老干妈同为传统企业的贝因美。在创始人谢宏退休后，短短7年时间内，贝因美就更换了3任CEO。有消息人士曾透露，这或许与公司的内斗有关，尤其是谢宏乃至其家族成员的频繁“搅局”，“总会突然冒出不相干的人来插手一些事情”。</p><p>值得一提的是，就像李贵山将更多精力用于新业务的开拓，贝因美在创始人谢宏退休后迎来的首位CEO朱德宇，也致力于企业的多元化战略布局。不过，朱德宇在任仅9个月便因“个人”原因离职，继任的黄小强，以及此后的王振泰，囿于盲目多元化后带来的沉重经济压力，双双将贝因美的发展重心转回主营业务乳制品。</p><p>战略层面的反复与高层的频繁变动，让贝因美浪费了最珍贵的时间成本。加之贝因美通过压货等方式，将自身的经营压力大量转嫁给下游经销商，这就与李妙行将“成本”转嫁给消费者的行为如出一辙，结果自然不言而喻。</p><p>类似的情况，在陌陌这样的互联网企业中也曾上演。作为唐岩的合伙人兼继任者，王力眼中的陌陌“可能是有些平淡”。对主营业务明显缺乏热情的他，在任期内也将大量精力用于新业务的开拓，但结果的惨淡，最终迫使唐岩做出了与陶华碧、谢宏同样的选择——回归。</p><p>目前来看，这些创始人回归的结果大多不尽如人意，企业往往都期盼着一位“救世主”带领他们走出困境。</p><p><strong>但剥开外面一层浪漫主义的面纱，头顶“救世主”光环人物的登场对企业而言，实质上无异于前途不定的豪赌。赢家在市场上留下一段佳话，输家却不得不面临现实中的“一地鸡毛”。</strong></p><p>面对现实中的“一地鸡毛”，都市丽人的创始人郑耀南回归前曾在内部大谈“二次创业”的重要性。</p><p>在他看来，“一家企业的成长走到一定位置就会有一个波动”。要想顺利度过，就必须拿出二次创业的精神，“创新是企业家的灵魂，是企业家精神的核心，一名优秀的企业家应时刻具备‘二次创业’的精神。”</p><h2><strong>一场堂吉诃德式的冲锋？</strong></h2><p>二次创业，是一个近些年屡屡被提及的概念，并成为越来越多企业家的共识。</p><p>不过，事非经历不知难。饶是对二次创业的重要性有着清晰认知的郑耀南，面对变幻莫测的市场时也难掩疲态。毕竟“船大难掉头”，二次创业与一次创业面临的困难大不相同。</p><p>有学者就曾强调，“企业家的活跃与市场的繁荣及市场经济的逐步深化是分不开的。”在郑耀南等老一辈企业家意气风发的那个年代，“企业家的第一要务是抓住风口，抓住改革带来的机遇就不怕没饭吃。”</p><p>事实也是如此，面对改革开放后的遍地蓝海，彼时的企业家们只要抓住时代机遇，完成从0到1的突破，进而完成规模化的积累。想要在市场上打出自己的一片天地，面临的难度要远小于市场格局基本定型、竞争烈度远超以往的今天。</p><p><strong>遗憾的是，随着全球经济下行，传统企业普遍面临“无风口可抓，无红利可吃”的尴尬局面。想要打破僵局，只能靠企业自己硬闯出一条生路，二次创业的概念由此兴起。</strong></p><p><strong>问题恰恰出在这里。</strong></p><p>与一次创业不同，二次创业通常是企业为了生存不得已而为之，此时距离一次创业往往过去了许多年。<strong>只能说时间是个很神奇的东西，它会在不经意间改变很多事情。</strong>比如过去被企业家引以为傲的创业经验，大概率已经不适用于现在的市场环境。</p><p><strong>叠加企业常见的大公司病，想要让大象在新时代翩翩起舞谈何容易？</strong></p><p>哪怕回归都市丽人后的郑耀南主抓二次创业，但“转型本身很难，时间也长，考验管理层的定力和决心，是企业对自身能力与市场变化的适应和调整，人是其中关键的环节之一，调人要实现调产品，调渠道的效果，中间还差着执行力。”</p><p>如果说郑耀南在一众老一辈中还算年轻，还有更多的时间去处理企业面临的难题，诸如陶华碧与付强等年纪更大的老一辈，拥有的容错率则直线下降。</p><p>比如老干妈陶华碧。回归后的她，凭借个人光环与重新选用贵州辣椒的方式，挽回了不少消费者。但随后进军电商领域的尝试却惨遭失败，陶华碧本人的直播更是反响寥寥，到最后所谓的“直播”也变成过往采访的切片，令外界唏嘘不已。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_20e149f79a2f41248ff513ff8a83ee76@000000_oswg1384074oswg1080oswg1047_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>老干妈在陶华碧回归后之所以惨淡依旧，一个重要原因是老干妈在陶华碧退休期间错过了发力线上的最佳时期。当虎邦、李子柒与蔡林记等网红辣酱抢占各大平台后，留给老干妈的增长空间已经所剩无几。</p><p>在50后、60后及一部分70后早年的创业经历中，都有着各自的高光时刻。只是随着时代的更迭，与时代逐渐脱节的他们已经无法靠“老故事”讲述未来。</p><p>正如经济学家王德培所说，“市场上可能永远不缺‘救世主’式的神话叙事”，想要维系企业家的某种“神性”，“实质靠的不是英雄主义叙事与‘救世主’情节，而是其能捕捉时代裂变的敏锐眼光、敢于作战略调整的魄力。”</p><p>至于这些已经回归企业的老一辈企业家，是会创造乔布斯、前两次回归星巴克的舒尔茨那样的奇迹？还是说只是一场堂吉诃德式的冲锋？让我们拭目以待。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMzIxNDIyMA==&amp;mid=2247492069&amp;idx=1&amp;sn=155bce182cbedaa2ebd9664513aa8cab&amp;chksm=c186e97f329669995f7377e03d074875f3a4b3554a0fa23b605a8e52b56079d544d8b6423f05&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“商隐社”（ID：shangyinshecj）</a>，作者：散人，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2611393935792519</id>
            <title>A股最大电诈案诞生，昔日首富被骗9180万元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2611393935792519</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2611393935792519</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jan 2024 10:51:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: A股史上最大电信诈骗案, 海普瑞, 电信诈骗, 天道意大利
<br>
<br>
总结: A股史上最大电信诈骗案涉及海普瑞及其全资子公司天道意大利，被骗金额高达9180万元，超过海普瑞2023年前三季度的归母扣非净利润。海普瑞是一家跨国制药企业，主要生产肝素钠原料药，拥有30家海外子公司。该公司在2022年实现了较高的营收和净利润增长，但2023年前三季度业绩下滑。此次电信诈骗事件对海普瑞的财务报表可能产生潜在影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_964d549ee9924bafab1c9095e9a307ba@000000_oswg54323oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>A股史上最大电信诈骗案诞生了。</p><p>1月14日，海普瑞（002399.SZ）发布公告称，全资子公司Techdow Pharma Italy S.R.L.（下称“天道意大利”）近期遭遇犯罪团伙电信诈骗，涉案金额约1170余万欧元，约9180万元。</p><p>海普瑞在公告中表示，案发后该公司第一时间向当地警方报案，警方已立案并开展案件调查办理工作，同时全力配合警方工作，争取最大限度避免损失。</p><p>值得一提的是，海普瑞2023年前三季度营收为40.63亿元，归母净利润为1.43亿元，归母扣非净利润为8535.03万元。这意味着此次海普瑞被骗金额比其2023年前三季度的归母扣非净利润还高。</p><p>1月15日，海普瑞收到关注函，被要求成立专项工作组，必要时聘请第三方专业机构对该事件进行全面调查，该公司应采取一切必要法律手段追回有关资金，切实维护资产的安全和完整。</p><p>海普瑞回应表示，犯罪集团经过长时间的周密布局，以电信诈骗的形式实施诈骗行为。具体案件侦破细节根据警方侦破案件需求，目前无法对外透露，以免影响案件侦破。</p><p>1月15日，A股开盘后，海普瑞跳空大跌，盘中最大跌幅逼近7%，并创出近10年新低，最终收跌4.92%，总市值仅为150亿元左右。</p><h2><strong>被骗近1亿前三季度白干?</strong></h2><p>海普瑞于1998年在深圳南山成立，是一家拥有“A+H”双融资平台的领先跨国制药企业，也是全球最大的肝素钠原料药企业及全球第三大依诺肝素制剂企业，产品在全球多个国家和地区销售。</p><p>近年，海普瑞的业绩并不稳定。2018年、2019年，海普瑞仍保持两位数以上的归母净利润增速；2020年、2021年，海普瑞的归母净利润分别为10.22亿元、2.33亿元，同比分别下降2.1%、77.16%，增速由正变负。</p><p>2022年，海普瑞实现营业收入71.59亿元，同比增长12.48%；实现归属于上市公司股东的净利润7.27亿元，同比增长201.96%。其中，肝素产业链业务同比增长9.8%，实现销售收入58.84亿元。</p><p>受肝素行业去库存、投资项目公允价值变动等影响，海普瑞2023年业绩开始下滑。前三季度，海普瑞实现营收40.63亿元，同比下降24.69%；实现归母净利润1.43亿元，同比下降78.05%；实现扣非净利润8535.03万元，同比下降86.39%。</p><p>对于业绩下滑，海普瑞表示，营业利润大幅下滑主要是毛利额减少，同时投资损失增加，汇兑收益同比较少所致。</p><p>此次遭遇电信诈骗的天道意大利，是海普瑞旗下依诺肝素钠原料药及低分子肝素制剂出口商。</p><p>按照当前汇率，海普瑞此次涉案金额约9180万元，比其2023年前三季度的扣非净利润还高。</p><p>值得注意的是，海普瑞2021年、2022年和2023年前三季度的经营活动产生的现金流量净额分别为-0.07亿元、-7.57亿元和-2.34亿元，连续净流出。如果上述被诈骗款项无法追回，海普瑞可谓雪上加霜。</p><p>海普瑞在公告中称，该公司管理层严肃对待此事，已派人前往子公司处理该事项。由于案件正积极侦办中，结果尚无法确认，或对2023年度财务报表造成潜在影响。</p><p>对此，投资者反应激烈。资本市场分析人士指出，上市公司遭遇电信诈骗的案例此前也有发生，但涉案金额如此巨大的极为罕见，是否能够追回，能够追回多少，依然不得而知。</p><h2><strong>积极出海拥有30家海外子公司</strong></h2><p>海普瑞主要生产肝素钠原料药，客户包括世界知名的跨国医药企业，如Sanofi-Aventis、Fresenius Kabi、Novartis等。另外，海普瑞还顺利通过美国FDA及欧盟CEP的药政批准，并且是美国药典标准修订的主要参与者和标准提供者。</p><p>2023年中报显示，与海普瑞有参控股关系的公司有53家，超过30家为海外公司，遍及美国、瑞士、荷兰、英国、西班牙、德国、波兰、意大利、开曼等国家。</p><p>海普瑞曾表示，该公司在波兰、意大利、德国、西班牙、英国等欧盟和非欧盟欧洲国家，通过自有营销团队对目标客户进行学术推广，直接参与当地医院和零售药房的招标，获得业务机会以后直接进行销售或通过当地分销商实现销售。</p><p>同时，海外经营能力也是海普瑞的核心竞争力之一。2022年，海普瑞营收为71.59亿元，其中来自国外的营收为65.1亿元，占比达90.92%；2023年上半年，海普瑞营收为27.13亿元，其中来自国外的营收为24.12亿元，占比达88.91%。</p><p>从产品来看，海普瑞肝素钠以及低分子肝素钠原料药2022年营收占比为37.35%，制剂占比为44.84%，上述两类产品的毛利率分别为27.74%和35.32%。</p><p>天道意大利是海普瑞在意大利的间接全资子公司，也是依诺肝素钠原料药及低分子肝素制剂出口商，旗下依诺肝素钠注射液是首个获欧洲药品管理局销售许可的依诺肝素钠注射液生物类似药。</p><p>目前，天道意大利的产品销往全球40多个国家和地区。2023年7月，海普瑞曾发文称，迄今为止，作为天道意大利的独资股东，天道医药已经在欧洲累积提供4.5亿支依诺肝素钠注射液。</p><p>对于此次被骗，海普瑞表示，该公司生产经营情况目前一切正常。此次事件暂时没有对2024年业务产生重大影响，将一如既往与各方展开正常业务。</p><h2><strong>出道即巅峰股东减持套现超17.35亿</strong></h2><p>近年，海普瑞在资本市场默默无名，但上市之初却曾被业界称为“股王”。</p><p>海普瑞于2010年5月6日上市，发行价为148元/股，市盈率为72.5倍。上市首日，开盘价为166元/股，最高价为188.88元/股，比贵州茅台当时的股价还要高出近50元/股。</p><p>值得注意的是，海普瑞A股上市时募资57.17亿元，实际募集资金比募投项目所需资金多48.52亿元，成为名副其实的“超募王”。之后，海普瑞又在港股募资38亿港元。</p><p>按上市当天的收盘价计算，海普瑞创始人李锂夫妇身价一度超500亿元，超越当年《福布斯》杂志公布的中国首富宗庆后（约478亿元），成为中国新首富。</p><p>不过，海普瑞的股价没有帮助两位实控人保住“中国首富”位置，几天后海普瑞股价跌破发行价，短暂的“股王”神话就此终止。</p><p>如今，海普瑞的A股市值为150亿元左右，较历史最高市值750亿元已经跌去600亿元；股价更是从当初的188.88元/股跌至如今的10元/股左右。</p><p>另外，在上市后14年间，海普瑞股东累计减持套现超17.35亿元，而且基本都被高盛子公司GS Direct Pharma Limited套现。在上市后第三年，该公司就已经清仓，以3700万元成本套现超17.35亿元，回报率超45倍。</p><p>面对高盛减持套现，海普瑞实控人李锂夫妇曾承诺3年不减持。不过，二人也开启了10余年的分红计划。因为李锂夫妇合计持有73.99%的股份，大部分分红都进了自家腰包。</p><p>海普瑞遭遇巨额电信诈骗，在业界看来，这说明上市公司相关企业的内部管理制度存在重大缺陷，对于资金管理有明显的流程漏洞，才会导致资金被骗。</p><p>对此，海普瑞称，该公司亦在谨慎审视这一突发事件，积极采取措施加强内部控制管理，并加强对子公司的风险管理，提高规范治理水平，提升风险防范意识，杜绝此类事件再次发生。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5ODA5OTQwOA==&amp;mid=2651003810&amp;idx=1&amp;sn=65b10928b2714495d0c8e7e16678b842&amp;chksm=8a0e64d56dff00bf52b448f806f48ed5e4c7f165322cf2f5c844ab71ae26672ab8ca2c18a226&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“GPLP”（ID：gplpcn）</a>，作者：三石&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2611384472787077</id>
            <title>一波三折，风雨兼程，2023年产业互联网的上市之路</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2611384472787077</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2611384472787077</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jan 2024 10:19:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 产业互联网模式创新, 上市周期拉长, 科技创新能力, 快速上市通道
<br>
<br>
总结: 亿邦动力研究发现，产业互联网公司在过去一年面临着上市周期拉长和股价低迷的困境。从宏观角度来看，IPO节奏收紧导致了产业互联网公司上市周期拉长；从微观角度来看，产业互联网公司需要证明其科技创新能力。建议未来考虑北交所作为快速上市通道，同时也可以考虑被大型企业并购。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>亿邦动力长期研究各个垂直行业的产业互联网模式创新，我们关注到，过去一年，多家羽翼丰满的产业互联网公司叩响了二级市场的大门，但其过程并非一帆风顺；而已经上市的产业互联网公司，也面临股价低迷的困境。</p><p>就上述现象，亿邦动力与几位券商、投资人进行了交流，他们认为，宏观角度，当下IPO节奏收紧，造成产业互联网公司上市周期拉长，微观角度，产业互联网公司仍需证明其科技创新能力；他们建议，未来一段时间，北交所可作为快速上市通道之一，被大型企业并购也值得考虑。</p><p>本文将盘点拟上市的产业互联网公司的最新进展，以及已上市的产业互联网公司的市值表现，然后尝试性分析背后的原因或难题，以及接下来的可能性路径。</p><h2><strong>01 拟上市公司：一波三折</strong></h2><p>2023年，多家产业互联网企业提交了上市申请，如京东工业、欧菲斯、嘉立创；也有一些企业更新了财务资料，恢复了先前中止的上市审核进程，如云汉芯城、欧冶云商；有的公司则走到了提交注册的一步，如华强电子网；有的公司则终止了上市进程，如树根互联。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_cca36ed61e4c4fbfb0418e85fc7912bb@46958_oswg40197oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>欧菲斯</strong></h3><p>欧菲斯成立于2014年，是一家面向办公物资垂直产业链，主要为大型政企客户提供办公物资“数字化、一站式”采购服务的供应商，主营业务是以B2B直销为主的办公物资销售，目前已初步建成面向产业、运行高效的数字化业务系统和覆盖全国、服务迅捷的供应链体系，所经营的产品类别涵盖办公设备、办公耗材、生活用品、MRO、办公电器、办公家具等几乎全部产品类别，业已成为办公物资B2B直销市场的主要企业之一。</p><p>状态：已问询</p><p>板块：主板</p><p>募资金额：10.3044亿元</p><p><strong>时间线：</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_b0e333fcfdf64dd4969c34ff2bf6b1ac@46958_oswg62370oswg1080oswg429_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>嘉立创</strong></h3><p>嘉立创从2006年成立以来，聚焦于服务样品、小批量需求，通过业务模式创新与持续完善的产业链配套，可以提供覆盖PCB制造、电子元器件购销、电子装联等电子产业全产业链的一体化服务。</p><p>状态：已问询</p><p>板块：主板</p><p>募资金额：66.7亿元</p><p><strong>时间线：</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_b1017e690ab84da2beebe8ffd2299093@46958_oswg66085oswg1080oswg429_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>华强电子网</strong></h3><p>华强电子网是一家面向电子元器件产业链的产业互联网B2B服务商，其IPO属于上市公司深圳华强所属子公司分拆上市。作为一家专注于电子元器件的互联网平台，华强电子网主要为B端客户提供电子元器件长尾采购服务，以满足其小批量采购需求，扮演了电子元器件“买手”的角色。</p><p>状态：提交注册</p><p>板块：创业板</p><p>募资金额：4.0101亿元</p><p><strong>时间线：</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_6d6e1b83d7d343489954c45bfdb3d955@46958_oswg108926oswg804oswg645_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>云汉芯城</strong></h3><p>云汉芯城是国内电子制造业供应链数字化和信息数据服务商，从单一的电子元器件线上采购商城，发展成涵盖从物料供应、仓储物流、产品设计、技术支持到生产交付的产业互联网企业。</p><p>状态：上市委会议通过</p><p>板块：创业板</p><p>募资金额：9.4159亿元</p><p><strong>时间线：</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_bc78197946114c029f8b65f9e50f0db7@46958_oswg80091oswg1080oswg548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>树根互联</strong></h3><p>树根互联创立于2016年，总部位于广州市海珠区，是工信部遴选的第一批国家级跨行业跨领域工业互联网平台企业，为装备制造、钢铁冶金、汽车整车及零配件、电气等数十个工业细分行业近千家工业企业提供工业互联网服务。</p><p>状态：终止</p><p>板块：科创板</p><p>募资金额：15亿元</p><p><strong>时间线：</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_ed1b6db9a81d43479d3c1474c525938c@46958_oswg99259oswg727oswg535_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>欧冶云商</strong></h3><p>欧冶云商成立于2015年，是中国宝武整合原有大宗商品电子商务相关资源，以全新商业模式发起设立的生态圈第三方智慧服务平台，致力于构建集交易、物流、加工、知识、数据和技术等综合服务为一体的钢铁产业互联网平台。</p><p>状态：上市委会议通过</p><p>板块：创业板</p><p>募资金额：15.0052亿元</p><p><strong>时间线：</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_c668c23247314caf99635ea5a18757c2@46958_oswg173239oswg813oswg885_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>京东工业</strong></h3><p>京东工业成立于2019年，定位为工业供应链技术与服务提供商。京东目前持有京东工业已发行股本总额的约77.95%。截至目前，京东工业已提供48个产品类别和约4250万个SKU。工业品来自于30000家制造商、分销商和代理商。</p><p>状态：失效</p><p>交易所：港股</p><p><strong>时间线：</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_02c3d4e568bb493c8f2628935fcacd13@46958_oswg19629oswg678oswg160_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02 上市公司：风雨兼程</strong></h2><p>2023年，震坤行和药师帮成功登陆纽交所和港交所。但是全球经济进入衰退期，无论境内和境外二级市场，都处于下行趋势，身处其中的产业互联网公司，不得不面临市值走低的困境。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_6883a00df39c429ba0a1c34df32472d3@46958_oswg29769oswg1080oswg786_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>震坤行</strong></h3><p>震坤行成立于2014年，总部位于上海，为能源、建筑、汽车等行业客户提供一站式MRO采购和履约解决方案。作为中国MRO行业代表性企业，震坤行过去累计融资金额超过60亿，居行业之首，投资方包括钟鼎资本、元生资本、腾讯、老虎基金、加拿大养老基金 （CPPIB） 、经纬创投、君联资本、云锋基金、中国国有企业结构调整基金、中投、富达基金 （FMR） 、壳牌等。&nbsp;</p><p>上市时间：2023.12.15</p><p>上市地点： 纽交所</p><p>52周最高价： 20.94美元</p><p>最新股价： 16.19美元</p><p>最新市值： 26亿美元</p><h3><strong>药师帮</strong></h3><p>药师帮成立于2015年，是一家院外医药产业数字化综合服务平台。公司聚焦提升院外市场药品流通的效率，数字化赋能院外医药市场的参与者，包括药企、药品分销商、药店及基层医疗机构，将医药健康产品及服务带给下游，驱动医疗健康生态系统整体效率的提升。药师帮收入主要来源为广告、销售差价以及从平台自营商家抽成。&nbsp;</p><p>上市时间：2023.06.28</p><p>上市地点： 港交所</p><p>52周最高价： 64.5港元</p><p>最新股价： 6.73港元</p><p>最新市值： 43亿港元</p><h3><strong>汇通达</strong></h3><p>汇通达成立于2010年，定位为立足于中国农村市场的产业互联网平台。定位为中国领先的利用数字化技术和供应链能力赋能服务乡镇夫妻店的产业互联网公司。公司以B2B为核心，以平台为载体，以全产业链交易为切入点，整合产业会员和零售会员，构建了线上线下相融合的产业服务平台。&nbsp;</p><p>上市时间：2022.02.18</p><p>上市地点： 港交所</p><p>52周最高价： 44.2港元</p><p>最新股价： 29.65港元</p><p>最新市值： 167亿港元</p><h3><strong>怡合达</strong></h3><p>怡合达成立于2010年，主要从事自动化零部件研发、生产和销售，提供FA工厂自动化零部件一站式供应。目前，怡合达主要提供FA工厂自动化零部件相关产品，包括直线运动零件、传动零部件、气动元件、铝型材及配件、工业框体结构部件、机械加工件、机械小零件、电子电气类等产品类别。此外，怡合达还可向客户提供工业自动化设备。&nbsp;</p><p>上市时间：2021.07.23</p><p>上市地点： 深交所</p><p>52周最高价： 57.13元</p><p>最新股价： 21.39元</p><p>最新市值： 124亿元</p><h3><strong>国联股份</strong></h3><p>国联股份成立于2002年，主营B2B电子商务和产业互联网平台，以工业电子商务为基础，以产业大数据和产业数字化为支撑，在涂料化工、玻璃、卫生用品、造纸、化肥农资、粮油、塑料、电子、机器人、电动车、电池、环境工程等行业构建供应链，提供工业品和原材料的网上商品交易、商业信息服务和数字技术服务。&nbsp;</p><p>上市时间：2019.07.30</p><p>上市地点： 上交所</p><p>52周最高价： 69.27元</p><p>最新股价： 20.71元</p><p>最新市值： 150亿元</p><h3><strong>密尔克卫</strong></h3><p>密尔克卫成立于1998年，是一家化工供应链服务商。主要从事化工危险品海空运国际集装箱、集装罐货运代理业务以及国内物流和仓储服务。公司客户主要为化工行业贸易商，密尔克卫负责从发货人处提取货物，组织国内和国际运输并分拨派送至收货人指定交货点。近年来公司还逐渐向化工品产业链上下游延伸， 开拓化工品交易服务。&nbsp;</p><p>上市时间：2018.07.13</p><p>上市地点： 上交所</p><p>52周最高价： 136.21元</p><p>最新股价： 46.8元</p><p>最新市值： 77亿元</p><h3><strong>卓尔智联</strong></h3><p>卓尔智联集团成立于2003年，致力于B2B交易平台矩阵的构建，建设和运营消费品、农产品、化工、塑料、钢铁、有色金属、海鲜等B2B交易平台。2015年公司开启全面互联网转型，实现线上线下协同发展，业务涉足物业、交易、跨境贸易、仓储、物流、金融、供应链管理等供应链综合服务。&nbsp;</p><p>上市时间：2011.07.13</p><p>上市地点： 港交所</p><p>52周最高价： 0.44港元</p><p>最新股价： 0.235港元</p><p>最新市值： 29亿港元</p><h3><strong>上海钢联</strong></h3><p>上海钢联成立于2000年，是立足于黑色、有色、能源化工、农产品等大宗商品的互联网平台综合运营商，为行业提供商业资讯服务、数据研究服务、电子商务服务及其增值服务。上海钢联逐步打造了以大数据为基础的网络综合资讯、上下游行业研究、专家团队咨询、电商交易平台、智能化云仓储、信息化物流、供应链服务为一体的互联网大宗商品闭环生态圈。&nbsp;</p><p>上市时间：2011.06.08</p><p>上市地点： 深交所</p><p>52周最高价： 46.59元</p><p>最新股价： 23.73元</p><p>最新市值： 76亿元</p><h3><strong>齐心集团</strong></h3><p>齐心始创于1991年，专注政企采购服务30余年，是中国B2B办公物资服务和SaaS云视频的龙头企业，服务全球120多个国家和地区。齐心集团以企业运维物资集采为核心，品牌新文具和品牌云视频为护城河，以高附加值商品供应链和全链路数字化为底座，打造全场景、全产链、数智化的企业服务平台，通过持续叠加商品品类与服务满足企业级客户的一站式采购需求。&nbsp;</p><p>上市时间：2009.10.21</p><p>上市地点： 深交所</p><p>52周最高价： 8.58元</p><p>最新股价： 6.62元</p><p>最新市值： 48亿元</p><h2><strong>03 原因何在？路径何方？</strong></h2><p>不论是筹备上市的产业互联网公司，还是已经上市的产业互联网公司，当下所面临的难题是由内外部多方面原因造成的。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_d12e3ba69d2840bd9716e0798bd8df9f@46958_oswg38863oswg1080oswg647_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>IPO节奏收紧，上市门槛提高</strong></h3><p>2023年8月27日，证监会表示“阶段性收紧IPO节奏”。2023年8月27日至12月31日，沪深IPO项目受理数为29家，同比下滑了63.15%；撤单数达到96家，同比上升了123.26%；上会数仅为38家，同比下滑了76.83%。&nbsp;</p><p>2023年以来，科创板上市公司从受理到上市平均用时已经接近400天，创业板则接近700天。2023年，293家拟上市企业终止上市申请 （包括撤单和被否） ，比如IPO募资均达到150亿元的上交所主板项目“正大投资股份有限公司”、科创板项目“蜂巢能源科技股份有限公司”，分别于10月8日、12月22日撤回了IPO申请。&nbsp;</p><p>据上交所、深交所、北交所数据统计，2023年A股新增上市公司313家，同比下降26.87%，融资金额合计3564.86亿元，同比下降39.25%。从板块来看，创业板、北交所、科创板、沪深主板新增上市公司数量分别为110家、77家、67家和59家，募资金额分别1223.11亿元、146.28亿元、1439亿元、756.47亿元，分别同比下滑了46.21%、42.91%和33.57%。&nbsp;</p><p>港交所的情况也并没有更好。2023年，港股市场的IPO募资额仅为371.89亿港元，同比下滑了64.44%，创下近10年的新低。港股的IPO的平均周期也已经上升到超过450天，90%以上的企业都需要二次甚至多次递表，很多独角兽企业已经排了两年多还没上市。&nbsp;</p><h3><strong>硬科技属性不够，财务处理方法变更</strong></h3><p>“首先上市名额是很宝贵的，所以不管是科创板还是创业板，更倾向于让能够为国家解决卡脖子问题的技术性公司上市，但是产业互联网显然不属于这一类。它能提高整个产业效率，但并不能解决卡脖子问题。”青蓝资本创始合伙人任刚对亿邦动力表示。&nbsp;</p><p>他指出，从产业互联网公司本身来说，业务模式仍然容易被质疑接近于“商贸”，不管从监管角度还是从投资角度，关于产业互联网的价值上没有形成清晰的共识。&nbsp;</p><p>某券商董事总经理对亿邦动力表示，产业互联网公司的模式创新更擅长解决1到2或3的问题，而不是0到1的问题，在当前宏观指引中不属于被优先考虑的对象。&nbsp;</p><p>除此之外，产业互联网公司财务报表中的收入确认，从全额法改为净额法，即原先收入等于GMV，而现在收入等于毛利，这一变更100亿收入可能直接减少为2亿，一方面将影响券商、会计师、律师以及上市发审委员对产业互联网公司IPO项目的推进，另一方面导致产业互联网公司无法完成对地方政府的业绩承诺，获得国资的支持将面临更大的挑战。&nbsp;</p><p><strong>产业互联网公司接下来的道路，或许可以考虑以下几点：</strong></p><p><strong>1、在模式创新的基础上，发展技术创新。</strong>任刚表示，首先还把自己的业务干好，然后再把钱投入到科技上，但具体因行业而异，比如通过革新模具技术，或者通过共享3D打印工厂，改变工业制造方法。</p><p><strong>2、考虑北交所上市。</strong>北交所具有上市包容度高、时间表紧凑可控、审核速度快的特点，上述某券商董事总经理表示，北交所瞄准先进制造业和现代服务业，流动性比港股更好，如果产业互联网公司将产业与服务结合创新，去北交所是有机会的。另外，现在普遍预期北交所的直接上市在2024年一季度就会落地，届时北交所的上市节奏将会更快。</p><p><strong>3、韬光养晦，或尝试被大型企业并购。</strong>一位长期研究产业互联网的券商分析师认为，产业互联网公司的长期价值以及自身盈利能力，都不存在大的问题，上市并非唯一道路，自我造血独立经营，或者被大型企业收购，都是不错的选择。</p><p>尽管存在诸多挑战，但是产业互联网的长期价值仍然被看好。上述券商分析师表示，在经济环境从增量转换为存量后，产业互联网对产业效率提升的作用将会凸显，对国家经济的推动作用也将被放大。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/eCtgV6XIIGgj3Xy_VAz-cQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“亿邦动力”（ID:iebrun）</a>，作者：张睿&nbsp;李佳晅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2611377152040840</id>
            <title>服务百度腾讯，这家公司冲刺IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2611377152040840</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2611377152040840</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jan 2024 10:17:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 数据堂, 上市辅导, 人工智能, 大数据
<br>
<br>
总结: 数据堂是一家人工智能数据服务企业，致力于为AI及大数据领域公司提供数据解决方案。该公司计划在北交所启动上市，通过上市辅导获得更便利的融资条件。数据堂的创始人齐红威具有丰富的人工智能数据服务经验，公司曾为腾讯、百度等大厂提供服务。数据堂的业务涵盖数据标注、数据定制等多个领域，其收入主要来自人工智能行业。上市将有助于提升公司形象和品牌知名度。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_91e19a71c2ef442497b6d525d6c77691@5807375_oswg49495oswg1080oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>随着数据堂在北交所启动上市辅导，公司未来将获得更加便利的融资条件。</strong></p><p>在人工智能浪潮的带动下，相关做数据服务的企业也开始接近资本市场。&nbsp;</p><p>1月12日，新三板挂牌的数据标注企业数据堂，向北京证监局提交了上市辅导材料，计划在北交所启动上市。&nbsp;</p><p>数据堂成立于2011年，是一家人工智能数据服务企业，公司致力于为AI及大数据领域公司提供训练数据集、数据采集与标注定制服务、标注平台部署等一体化数据解决方案。&nbsp;</p><p>在创始人齐红威看来，大数据并非仅仅是一个行业，它更是一种可无限再生并循环利用的资源。“就像石油、煤炭一样，大数据也是一种资源，而且是可以无限再生的资源宝库。”&nbsp;</p><p>当下，AI大模型火热背后，数据智能“硬实力”成竞争关键，此次提交材料后，数据堂距离成功拿下IPO又近了一步。&nbsp;</p><h2><strong>曾挂牌新三板，给腾讯、百度提供服务</strong></h2><p>数据堂的创始人齐红威，有着一份相当耀眼的履历。2004年，他获中科院自动化所人工智能与模式识别专业博士学位，并在后来担任斯坦福大学计算机访问学者，主要专注人工智能数据服务。&nbsp;</p><p>自2010年起，大数据行业逐渐兴起，数据越来越触手可及，数据积累速度越来越快。&nbsp;</p><p>2011年12月，工信部发布的物联网十二五规划上，把信息处理技术作为4项关键技术创新工程之一被提出来，其中包括了海量数据存储、数据挖掘、图像视频智能分析，这都是大数据的重要组成部分。&nbsp;</p><p>看到了大数据行业的潜力，齐红威在2011年成立了数据堂，致力于融合和盘活大数据资源。利用众包模式，齐红威和他的数据堂完成了第一批数据源积累，并由此发展壮大。&nbsp;</p><p>2014年12月，数据堂正式在新三板挂牌上市，成功登陆资本市场，成为中国大数据交易及服务行业第一家挂牌新三板的企业。&nbsp;</p><p>当时，“大数据”概念席卷资本市场，挂牌后的数据堂备受资本青睐。&nbsp;</p><p>2015年11月，数据堂完成2.4亿的B轮融资，其估值超过20亿元人民币。&nbsp;</p><p>进入2024年，数据堂发布公告，公司公开发行股票并在北交所上市辅导情况：公司于2024年1月12日向中国证券监督管理委员会北京监管局（以下简称“北京证监局”）提交了向不特定合格投资者公开发行股票并在北交所上市辅导备案材料，辅导机构为民生证券。&nbsp;</p><p>从股东阵容来看，在本次冲刺北交所IPO之前，数据堂曾获得国泰创投、十方创投、达晨创投、云天使基金、海通证券、东方证券、中航信托、浙商创投、国富基金等机构的投资。&nbsp;</p><p>从客户阵容来看，数据堂的客户包括了不少业内大厂。据2022年财报显示，数据堂的前五大客户分别是毫末智行科技有限公司，年度销售额占比14.04%；Phantom AI，年度销售占比5.76%；BOUNTY COUNTRY PTY LTD，年度销售占比4.59%；百度（中国）有限公司，年度销售占比3.85%；腾讯科技（成都）有限公司，年度销售占比3.45%。&nbsp;</p><h2><strong>年营收1.69亿，还做起LP</strong></h2><p>近些年来，“ChatGPT”正加速狂飙，要建立ChatGPT这样的大模型应用，少不了算法、算力和数据三大行业的支持。&nbsp;</p><p>其中，数据作为“生产资料”，是驱动算法持续迭代的养分。高质量数据服务商的助力，使人工智能这条赛道的未来更加令人期待。&nbsp;</p><p>除了提供丰富的成品文本数据集之外，数据堂还提供文本数据的清洗、文本分类、信息抽取、实体关系标注、意图标注、情感标注等数据定制服务。针对数据定制标注服务，自研数据标注平台具备成熟的标注、审核、质检等机制，可支持多种类型的文本数据标注。&nbsp;</p><p>数据堂曾在年报中指出，将“重点服务数字经济、人工智能大模型等业务领域”，并表示公司的数据要素服务将从人工智能传统数据需求、垂直领域数据需求，并逐渐向类ChatGPT模式的大模型数据需求深入发展。&nbsp;</p><p>数据堂最大的收入来自于人工智能行业，最大的客户也来自于人工智能行业，齐红威认为，现在人工智能行业对数据的需求远没到饱和的状态。&nbsp;</p><p>据财报显示，数据堂2020年、2021年、2022年和2023年上半年，分别实现营收8772.56万元、1.157亿元、1.691亿元和6110.8万元。同期归属于挂牌公司股东的净利润分别是-2771.6万元、-3629.1万元、-1381.4万元、-607.4万元、1830.2万元和-531.3万元。&nbsp;</p><p>2023年上半年，该公司出现了营收和净利润的双降，营收同比下滑7.05%，归属净利润同比下滑256.84%，从上一年同期的盈利338.7元变为亏损531.3万元。&nbsp;</p><p>在资本布局上，2016年，数据堂和将门创投共同发起设立大数据产业战略投资基金，数据堂作为LP出资3000万人民币，对大数据产业链上下游相关业务公司进行战略投资。&nbsp;</p><p>2016年11月30日，数据堂发布公告称，拟以自有资金500万元收购巴斯巴持有的食药网10%的股权。数据堂表示本次收购事项是公司切入医疗大数据行业的重大举措，不会对公司财务和经营产生重大不利影响。&nbsp;</p><p>此前，作为AI训练数据“第一股”的海天瑞声已于2021年8月登陆科创板上市，若数据堂此番顺利上市，则意味着AI训练数据“第二股”有望在北交所亮相。&nbsp;</p><p>随着数据堂在北交所启动上市辅导，公司未来将获得更加便利的融资条件，此外上市有助于提升公司在公众眼中的形象，提高品牌的知名度和信誉度。&nbsp;</p><p>（首图来源：猎云网）</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/LHd4kHe27BP42kLAY4mwwQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直通IPO”（ID:zhitongIPO）</a>，作者：韩文静，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2611375683379072</id>
            <title>喊话拼多多，京东采销能让京东更低价吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2611375683379072</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2611375683379072</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jan 2024 10:17:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 京东家电家居年货节, 京东采销员工, 拼多多屏蔽, 直播带货
<br>
<br>
总结: 京东家电家居年货节期间，京东采销员工喊话拼多多停止屏蔽，进行比价，并表示用户可以截图发给京东进行现场比价和调价。直播带货已成为各平台实现低价的途径，京东采销直播间通过喊话李佳琦吸引了大众视线，成为京东低价战略的重要窗口。然而，京东的低价战略仍未彻底实现，需要继续改革和提升。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_0b8de5f4a557436b91dcbb464118a247@5440668_oswg45269oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Pixabay&nbsp;</p><p>1月17日，京东家电家居年货节开门红的采销直播过程中，京东采销员工表示有两款产品，弹幕一直在说京东的价格高，是因为京东总部的IP地址被拼多多屏蔽，导致无法查看拼多多百亿补贴的商品价格，无法进行实时比价与让利。</p><p>京东采销员工喊话拼多多停止屏蔽，进行比价，并表示用户只要看到京东家电家居采销直播间的商品价格高于拼多多百亿补贴的价格，可以截图发给“京东家电家居“公众号或者直播间，现场比价和调价。</p><p>如今，直播带货已经成为了众多平台实现“低价”的途径。平台们也在不断孵化主播，吸引消费者的关注。“年轻”的京东采销直播间能让京东在直播领域分一杯羹吗？</p><h2><strong>01 再度喊话</strong></h2><p>对拼多多喊话，已经是京东采销在半年内的第二次喊话了。</p><p>去年10月24日，京东采销因喊话李佳琦登上微博热搜。一位京东采销人员在朋友圈表示，收到品牌商海氏的律师函，因某款海氏烤箱的京东售价低于李佳琦直播售价，违反了他们与李佳琦签署的“底价协议”，要求赔偿违约金。</p><p>随后，海氏品牌、李佳琦所在公司美ONE均回应称没有签订所谓的“底价协议”。</p><p><strong>喊话事件的出现，让京东采销进入了消费者的视线。有媒体报道称，在喊话后，京东采销在会议室临时搭起来一个直播间进行直播，主播是采销员工自己顶上的，也没有经过话术培训。京东采销直播间就此走红，家电家居、3C数码事业部、京东汽车、京东健康等业务都开始直播带货。</strong></p><p>据京东数据，截至11月11日晚，京东采销直播的总观看人数已突破3.8亿。京东家电家居、3C数码采销直播间首周成交额环比上月同期均实现了10倍提升。</p><p>近年来，京东在直播带货方面表现并不突出。淘系有李佳琦为代表的头部主播，抖音有“疯狂小杨哥”，快手有“辛巴”家族，B站也在推动旗下百万粉丝的UP主进行直播带货，众多明星也在各大平台进行直播带货的尝试。而京东则因缺少头部主播少了些存在感。</p><p>事实上，京东布局直播并不晚。2016年，京东就成立了直播业务，但没有太多的资源倾斜。2020年，京东发力直播带货。当年5月，格力电器董事长董明珠亲自在京东直播间为格力带货；“618”期间，京东成立内容生态部门，并将直播作为“618”的标配。7月，京东在官方微博宣布，汪峰正式入驻京东直播，并担任“京东秒杀首席直播官”。这一年，不少企业家、名人走进了京东直播间中。</p><p><strong>此后，京东相继与快手、抖音、视频号达成合作，以借助外部流量推动京东直播的发展。同时</strong>，<strong>京东推出了多项优惠政策，推动商家开展直播业务，但京东直播带货远不如其他平台“出圈”。国盛证券曾发布研报称，MCN机构在2021年选择京东的只有4%，远低于占比96%的抖音和35%的淘宝直播。</strong></p><p>直到“无佣金、无坑位费、无套路”的京东采销直播间通过“喊话李佳琦”吸引了大众视野，京东也对采销直播越发重视。在2023年第三季度业绩电话会议上，京东高管表示，京东直播的独特之处在于，采销经理不仅是产品专家，他们还被京东的供应链能力所赋能，且不收取任何额外佣金。这意味着他们可以以优惠的价格为用户提供精选的产品。</p><p><strong>京东采销直播既成为了京东低价战略的重要窗口，也成为了京东提升直播带货地位的重要途径。</strong></p><p>2023年12月底，京东集团宣布，2024年1月1日起京东采销等一线业务人员的年固定薪酬大幅上涨近100%，2024年初京东零售全员将平均加薪不低于20%。某种意义上，涨薪的举动也是京东对京东采销的认可。</p><h2><strong>02 仍未“彻底低价”</strong></h2><p>自2022年底刘强东内部讲话以来，“低价”成为了京东的变革核心。京东采销成为京东推动“低价”一大助力，不过整体而言，京东的“低价”并不彻底。</p><p>2023年期间，京东陆续上线了百亿补贴、9.9包邮、万人团等促销频道，并推出了一键保价、买贵双倍赔等服务；京东还下调了包邮门槛，京东自营业务PLUS会员全年无限免邮，普通用户免邮门槛从99元下调至59元。</p><p><strong>但京东取得的成果并不明显。有媒体报道称，2023年12月6日，一位京东员工在公司内网发布长文，谈到了京东目前存在的一些问题，如促销机制太复杂、大促能动性较差、低价战略落实也不够全面等问题。</strong></p><p>刘强东则回复称，“可以说句句点到了公司的痛点，都是现实存在的问题，而且必须改变。否则我们没有出路。”“现在组织庞大臃肿低效，改变起来确实需要时间。”“相信我们一定会走出低谷。任何一个人任何一家公司都会经历若干个顶峰和低谷才能成就伟大。”</p><p>在拼多多的迅猛增长、阿里持续大变革下，京东也确实更彻底的改变。</p><p><strong>从业绩表现来看，京东2023年的增长没有出现明显改善。2023年前三个季度，京东分别收入2430亿元、2879亿元、2477亿元，分别同比增长1.4%、7.6%、1.7%。</strong></p><p>因此，京东的改革仍在继续。2023年5月，京东集团CEO徐雷宣布退休，集团CFO许冉接任，负责集团各业务的日常运营和协同发展，向刘强东汇报；11月，京东集团CEO许冉兼任京东零售CEO。京东零售原CEO辛利军将在公司内另有他任。</p><p>彼时，有媒体报道称，京东集团CEO许冉兼任京东零售CEO表明京东“在持续推动成本效率战略”，并希望加强核心零售业务和其他版块的协同。许冉曾负责京东零售财务工作达2年，内部评价她“对零售业务和管理也非常熟悉”。</p><p><strong>值得一提的是，2023年12月底，京东更新《京东开放平台售后服务管理规则》与《京东开放平台交易纠纷处理总则》，新增了支持退款不退货的执行标准。此前，淘宝也调整了规则支持买家仅退款。自此，淘宝、京东、拼多多三家都支持买家仅退款，进一步保证买家的权益。</strong></p><p>目前来看，电商的市场争夺战还在持续。1月11日，小红书官方公众号发文称，过去一年，小红书年交易规模过亿的商家数同比增长500%，突破千万的商家数同比增长380%。随着小红书商业化进程的加快，其在电商领域的布局也会逐步加码。</p><p>在今年1月举行的“抖音商城好物年货节”活动中，抖音推出了大家电和3C产品全面“以旧换新”服务，并提供相应换新补贴，以及免费上门拆旧、免费上门安装等服务。而这两大品类是京东的优势品类，也会在某种程度上也会对京东造成影响。</p><p>如今，京东面临的局面是拼多多在市值和市场份额上的赶超，抖音、快手、小红书等平台也在加码电商，连阿里也倍感压力。在消费理念变化下，“低价”已经成为平台抢占市场份额的重要手段。京东采销直播间的出现，既让京东补上了直播带货的缺口，也能借道直播进一步推进“低价”策略。除了京东采销直播间外，京东还需要其他的改变，来面对现有的挑战。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/s0njEL6L7QSF9S1vsUtLLQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“征探财经”（ID:teccj6）</a>，作者：芋头，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2611375730203016</id>
            <title>越卖越便宜，iPhone不香了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2611375730203016</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2611375730203016</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jan 2024 09:58:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: iPhone4, 苹果手机, 降价, 销量
<br>
<br>
总结: 苹果手机销量不达预期，因此在中国市场开始大幅降价。iPhone4的火爆销售使得苹果手机成为身份的象征，但随着时间的推移，苹果手机的热度逐渐降温。与此同时，中国本土竞争对手如华为、小米的热销也对苹果手机销量造成了影响。降价背后是苹果手机销量的不乐观。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_c41da704bd8549a1b326283131bfa9b7@000000_oswg92171oswg1080oswg1138_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>「核心提示」</strong></p><p>从iPhone4发售时的疯狂抢购，到iPhone15销量不达预期，国内大降价，苹果手机正在被慢慢地拉下“神坛”。&nbsp;</p><p>首次超越三星，登顶2023年全球智能手机出货量排行榜的苹果，在中国市场开始大降价。</p><p>1月15日，苹果降价的消息冲上微博热搜。当天，苹果中国官网发布消息称：1月18日至21日将开启“迎新春限时优惠”，购买手机、电脑、平板、手表等多种类型产品享受优惠，其中最多可省800元，但每位顾客每个产品类别限购两件。</p><p>发布不到半年的iPhone 15也在降价行列，最高优惠500元。按照以往惯例，苹果会在新机发布后，对旧机型采取降价策略。而早在2023年“双11”期间，新发布没多久的iPhone 15就在多个电商平台大幅降价，有的机型甚至降了超过千元。</p><p>外界普遍认为，iPhone 15系列频出的质量问题、较之往年更加昂贵的定价，与用户预期不符，进而导致价格跳水，官方不得不降价促销。</p><p>《豹变》走访了北京多个商圈的苹果商店，在官方优惠基础上还会有一些超值赠送。望京凯德店一店员告诉《豹变》，会赠送手机壳和手机膜的配件，并且可以加299得充电头+镜头膜+充电宝。</p><p>当被问及iPhone 15的销量时，不少店员表示最近到店人数和往常类似，并没有因为优惠放大购买情况。部分急迫的消费需求在“双11”时已经释放，剩下观望情绪更浓厚。“相比之下，2023年买iPhone 15的人居多，但总体感觉销量不如14卖得好。”一位店员说道。</p><p><strong>降价背后是销量的不乐观。</strong></p><p>市场研究机构Counterpoint Research数据显示，iPhone 15系列在中国首发17天内的销量较2022年发行的iPhone 14系列下降4.5%，2023年第三季度苹果手机销量同比下滑9%。</p><p><strong>iPhone手机卖不动了？苹果慌不慌？</strong></p><h2><strong>iPhone不香了？</strong></h2><p>2011年，一位17岁的高中生为了买一部当时流行的iPhone&nbsp;4手机，在黑中介的诱骗之下，以2.2万元价格卖掉了自己一个肾，如愿买了一部iPhone&nbsp;4。这件事情被报道后，国人第一次感受到iPhone的火热和魔力。</p><p>2010年，苹果推出了iPhone 4手机，颠覆了人们过往对手机的认知，前后两块玻璃面板，加上金属中框，轻盈、坚固又有科技感，软硬件的突破引领了全球智能手机发展。</p><p>同年9月25日，中国大陆市场开始发售iPhone 4。在正式开卖之前，北京西单大悦城的苹果旗舰店门口排起了上千人的长队，有些人甚至是从广东、黑龙江等地赶来。</p><p>当时的iPhone 4（16GB）官方售价4999元，发售4天的时间，卖出近10万部，首批机器很快销售一空。但因为严重缺货，黄牛们开始加价炒作。不少人从官方排队买到转手卖给黄牛就能赚4、5千块钱。</p><p>一直到iPhone 4发售半年后，价格才从炒作高点时的一万五降到了六七千。当年，为了买到更便宜的手机，许多人选择了买港版“水货”。在电影《过春天》里，很多黄牛通过游客或者学生从香港往内地带iPhone手机。</p><p>这种火爆一直延续到2012年iPhone 4S的发布。当天，北京三里屯和西单大悦城的苹果旗舰店门口出现了大量排队的人员，警察提前布控维持秩序。因为排队时间过长等原因，三里屯店的排队人群中一度出现黄牛斗殴，这也直接导致三里屯苹果店停业，取消首卖。</p><p>那些年里，拥有最新款的iPhone手机成为身份的象征，于是新款发售时苹果店门外总会排起长队。如今，苹果新手机的开售再也看不到这么壮观的场面了。“现在很多可以线下直接买，没必要排队了。”一位苹果店店员说道，“这几年，年年换新苹果手机的人也少了。”</p><p>从iPhone&nbsp;4到如今的iPhone&nbsp;15，十多年时间过去，苹果的热度开始慢慢降温。一个重大的转折就是，<strong>货源越来越充足，黄牛已经赚不到钱了。</strong></p><p>按照惯例，iPhone新款手机在发售后往往会存在短期供货不足的情况，除非消费者抢到首批现货，否则就要等约2-3周才能拿到第二批的供货。这时候，黄牛就会加价卖给部分急于尝鲜的消费者。甚至几年前，还有黄牛靠倒卖iPhone 13两个月赚30多万。</p><p>“从iPhone&nbsp;14开始，那些高价囤手机的基本都赔钱了，官网价格、第三方销售货源多了，有的还有折扣，除非是特别着急用新机，比如14&nbsp;Pro可能还得加价1000才能拿到。”上述苹果店店员告诉《豹变》。</p><p>从大环境来看，因为经济增长放缓，人们的消费观念也开始发生变化，换机周期不断拉长。TechInsights此前预判，2023 年全球智能手机换机周期继续拉长到历史最长的51个月。</p><p>同时，包括苹果在内的很多高端手机，性能处于一定程度的过剩状态，一方面两年前的手机依然很好用，另一方面，新产品很难有大的突破点，吸引力有限。种种因素叠加下，苹果手机也难逃不香了的魔咒。</p><h2><strong>华为、小米们前后夹击</strong></h2><p>投资银行杰富瑞（Jefferies）的分析师在一份报告中把苹果手机在中国销量的下滑归因为，中国本土竞争对手的激烈竞争——<strong>特别是华为、小米手机的热销。</strong></p><p>市调机构BCI的数据显示，2023年中国一共卖出2.7亿部智能手机。以新机激活量为统计口径，苹果、vivo、OPPO、荣耀、小米和华为成为2023年国内份额前六名，共占据九成市场。</p><p>其中苹果以17.1%的比例占据了首位，但占比16.7%的vivo，16%的OPPO与苹果的差距并不大。尤其是2023年下半年突然发布的华为Mate 60 迅速提升华为手机占比，给市场格局带来较大的冲击。</p><p>2023年8月，华为发布了Mate 60系列，凭借华为自研的麒麟9000S芯片、卫星通信技术以及优化的鸿蒙系统，迅速占领高端手机市场。但受制于产能，时至今日Mate&nbsp;60系列依然处于一机难求的状态。</p><p>在北京朝阳区乐城中心，华为专卖店的销售告诉《豹变》，目前华为Mate 60没有现货，只能预定。在电商平台上，用户甚至需要用按时抢购的方式才能在华为旗舰店抢到Mate 60系列。</p><p>资料显示，Mate 60系列的销售量在上市后的仅仅八周内就突破了240万部，刷新了华为旗舰手机的销售纪录。与华为Mate 60同时上新的还有问界新M7汽车。</p><p>北京市朝阳区华为长楹天街店一位销售告诉《豹变》，不少人是来看手机，然后顺便看看车。“也有来试驾完车之后，考虑买华为手机。因为华为生态系统是打通的。用手机就可以控制车。”</p><p>事实上，问界新M7和华为Mate 60同时大火，二者互为对方带来了流量。“确实我这边有几个顾客是下了订单买车，又换了华为手机的。”上述销售也感叹道，“卖车的流量也转到了手机这边，如果不是没有现货，恐怕这个销量还会好很多。”</p><p>与华为类似，小米在2023年10月推出的小米14系列和RedmiK70系列。特别是小米14系列，首发澎湃OS系统，将价格定在3999元，超高的性价比也让这款手机开售不到1个月，销量达百万台。</p><p>此外，小米造车的消息也在第四季度不断发酵，无疑帮助小米做了最好的宣传。而小米声称打通生态链，在一定程度上或将为其手机增加销量。</p><p>相比之下，苹果发布的iPhone&nbsp;15系列，不仅创新不够，新换的Type-C接口被用户吐槽充电慢，而且拍照方面性能不如国产高端手机。一系列的对比，让苹果慢慢失去自身的优势。</p><h2><strong>苹果躺着赚钱的时代过去了</strong></h2><p>iPhone15的销量没有达到预期，苹果的着急显而易见。</p><p>2024年初，<strong>微软超越苹果，成为全球市值最大公司</strong>。这也是苹果公司自2021年登上全球市值头把交椅后，首次被微软反超。截至1月18日收盘，苹果市值2.92万亿美元，微软市值2.93万亿美元。</p><p>财报数据也显示了苹果的困境。2023年11月3日，苹果公司发布了2023财年第四财季及全年财报（注：2022年10月至2023年9月为2023财年）。财报显示，公司2023财年销售收入为3832.85亿美元，同比下降2.8%；净利润969.95亿美元，同比减少2.81%。</p><p>在2023财年的第四季度，从产品看，硬件业务中iPhone营收为438.05亿美元，同比增长3%，但其他Mac、iPad等业务却同比一路下滑。同时，服务业务的营收为223.14亿美元，同比增长16%。从区域来看，来自大中华区的营收同比下降了2.5%。</p><p>服务业务在苹果整个营收大盘的占比从2023年财年一季度的不到18%提升到24.9%，iPhone业务占比则从56%下降到48.9%。</p><p>如今，<strong>硬件不好卖，相比卖手机，卖服务似乎更赚钱。</strong></p><p>据了解，苹果的服务业务包括应用商店App Store、iCloud、Apple Music、AppleTV+、Apple Pay、Apple News、Apple Arcade等。</p><p>“苹果音乐涨价，iCloud每个月的费用也不便宜，后来我就不想再用苹果了。”用户刘乐说道，“对于普通用户来说，苹果的服务费虽然不贵，但几年下来，也不是一笔小数目了。”</p><p>2023年12月初，苹果Apple Music&nbsp;调整了在中国区的订阅价格，其中学生和个人涨价了1元，而家庭订阅则是涨价了2元。</p><p>值得注意的是，前不久外区Apple Music的订阅服务价格也调整过一次，由原来的 9.99 美元每月上调到了 10.99 美元每月。</p><p>不仅仅是Apple Music涨价，去年以来，苹果不少服务在涨价。</p><p>“其实，买了苹果手机，后面不可避免就会在这些服务费上花钱。多拍几张照片，就提醒你内存要满了，给iClod续费。哪怕是大容量的手机，也很容易内存不够用。”在刘乐看来，买了苹果手机，后续的服务费就源源不断了。</p><p>虽然通过服务业务涨价，能够缓解苹果的营收增长焦虑，但是苹果的服务业务如今也面临着更严格的监管挑战，<strong>关于“苹果税”的争议越来越大，美国、欧盟、日本等纷纷加强对App Store的审查力度。</strong></p><p>根据欧盟即将生效的《数字市场法案》（DMA）规定，今年3月7日前苹果需要开放App Store，允许用户安装第三方应用程序商店和侧载应用程序。近日外媒报道，为了应对DMA的影响，苹果计划在未来几周内对其在欧盟地区的APP Store进行改变，与其他地区分离，来满足法律要求。</p><p>火爆10年后，曾经人人追捧的苹果，也难逃走下神坛的命运。</p><p>（应受访者要求，文中均为化名）</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3OTEwMDQwNw==&amp;mid=2649953344&amp;idx=1&amp;sn=86c1865387fa9c4fe57d91fadb09fc80&amp;chksm=f20200e4e844dfb2211604bcd85ca90391e4aff58a9f4825b3036f2c82f8bfe41961a80f5dfa&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“豹变”（ID：baobiannews）</a>，作者：徐鹏霖，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2611213843357830</id>
            <title>可口可乐，居然能“指挥”美联储？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2611213843357830</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2611213843357830</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jan 2024 09:32:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 可口可乐, 替代效应, 美联储, 通胀目标
<br>
<br>
总结: 在通胀风潮中，消费者开始寻找经济实惠的替代品，可口可乐成为替代效应的受益者之一。然而，美国消费者价格上涨超过预期，引发市场对降息的怀疑。可口可乐发布的财报显示，公司业绩稳健增长，尤其在中国市场表现抢眼。如果美国经济通胀被驯服，可口可乐股票有望成为投资者的选择，因为它提供稳定的股息收益率，并在全球饮料市场占有领先地位。无论经济如何变化，消费者对实惠饮料的需求仍然存在。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_b88f4d2a315c48c8b6c32f697ed56118@13883805_oswg511055oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在财经的璀璨舞台上，可口可乐的零售价格和股价如今成为一群经济学家眼中的明星指标，用以衡量美联储政策走向。</p><p>这背后的逻辑，正是经济学界口中的“替代效应”。</p><p>简单来说，就是在通胀风潮肆虐时，精明的消费者们开始为日常所需，寻找更加经济实惠的替代品。于是乎，在美国的咖啡因大战中，选择踏入便利店捧起一瓶可口可乐，而非踏入昂贵的咖啡店，正逐渐成为民心所向。</p><p>而这场替代效应的盛宴，还要从让人纠结不已的美国货币政策说起。</p><p>就在不久前，美联储的掌门人鲍威尔还坚定地挥舞着抗击通胀的大旗。然而，随着时间的推移，通胀的狂风似乎逐渐被驯服，华尔街的投资者们纷纷预测利率将回归宁静的港湾，为一些勇敢的资产类别注入了新的活力。</p><p>但就在大家以为一切都在掌控之中时，一份震撼的报告犹如晴天霹雳，打破了这片宁静。报告显示，12月的美国消费者价格再次上涨了0.3%，一年来累计涨幅高达3.4%，远超市场预期的3.2%。这一数字犹如一记重拳，狠狠地砸向了美联储那2%的通胀目标。市场开始怀疑，降息是否真的如板上钉钉般确定？</p><p>面对这一切，我们仍需保持冷静，等待更多经济数据的揭晓。对于稳健的投资者来说，他们或许希望在形势更加明朗后再出手。然而，对于那些在货币政策上如履薄冰的投资者来说，可口可乐股票犹如一盏明灯，为他们指明了一条充满趣味的投资之路。</p><p>当然，如果美联储为了维持利率稳定甚至提升利率，这或许无法直接推动可口可乐股价飙升。但别忘了，该公司那3.05%的股息收益率在投资领域依然闪耀着诱人的光芒。</p><p>而日常需求的稳定性更是可口可乐的一大法宝。随着消费者压力的不断增加，他们或许会更加倾向于选择经济实惠的替代品。这使得可口可乐有望成为这场连锁效应的最大受益者之一，其股票自然也成为投资者们争相追捧的焦点。</p><h2><strong>异常好看的财报</strong></h2><p>2023年10月24日，全球饮料巨头可口可乐公司发布了2023年第三季度的财报，数字简直亮瞎眼！营收高达119.53亿美元，同比增长8%，远超市场预期的114.3亿美元。经营利润也稳稳当当地达到了32.70亿美元，同比增长6%。净利润更是同比增长9%，达到了30.83亿美元，每股收益也同比增长7%至0.74美元，比市场预期的0.69美元还要高！</p><p>可口可乐公司董事会主席兼首席执行官詹鲲杰（James Quincey）表示：“我们在三季度实现了稳健增长，领先的品牌组合和协同一致的系统使我们得以制胜市场，为公司的长期发展奠定了基础。基于年初至今的业绩表现，我们上调了全年业绩指引。”</p><p>销量方面，可口可乐也是一路高歌猛进。全球单箱销量同比增长2%，亚太市场单箱销量与去年持平。含气饮料、旗舰品牌可口可乐、无糖可口可乐以及风味汽水的销量都有不同程度的增长，主要得益于拉丁美洲及亚太市场的强劲表现。</p><p>虽然可口可乐公司没有详细披露中国市场的具体业绩，但从财报的细节中不难发现，中国市场的表现可是相当抢眼！果汁饮料、乳制品和植物基饮料的销量全球增长2%，这背后的功臣就有中国市场的美汁源果粒橙等明星产品。瓶装水、运动饮料、咖啡和茶的销量也有1%的全球增长，其中咖啡销量更是全球增长6%，英国和中国市场的Costa咖啡功不可没！</p><p>这背后离不开可口可乐公司对中国市场的精耕细作。三季度以来，可口可乐聚焦核心品类，在产品创新、品牌建设、饮用场景等领域持续发力，与年轻消费者群体建立了深厚的情感联系。特别是在人工智能这一年轻人关注的热点议题上，可口可乐公司可是下足了功夫。他们不仅推出了充满想象力的“未来可乐”，还携手智能科技品牌小度，将品牌理念与生成式人工智能技术巧妙结合，为年轻人带来了全新的互动体验。</p><p>此外，可口可乐“未来3000年”还与国内烘焙品牌好利来联名打造了跳跳糖可口可乐风味的“蒲公英空气巧克力”，这款新品不仅时尚炫彩，而且口感层次丰富，为消费者带来了视觉和味觉的双重享受，也成功激发了年轻消费者的好奇心和探索欲。</p><p>在财报中，可口可乐公司还上调了2023年全年业绩指引，预计全年有机营收增速将达到10%至11%区间，高于此前预计的8%至9%区间；每股收益的增速也上调至7%至8%区间，高于此前预计的5%至6%区间。</p><h2><strong>可口可乐成为降息赢家</strong></h2><p>如果未来的美国经济通胀终于被驯服，那么投资者们可能会更大胆地拥抱风险资产。在这种情境下，你可能会忽略一个低调但实力不俗的选手——可口可乐股票。别小看它哦，因为一旦降息，它可能会成为市场的香饽饽！</p><p>想象一下，美联储走鸽派路线，为市场注入流动性。这时，那些能提供稳定被动收入的企业股票，就像磁铁一样吸引投资者。而可口可乐，不仅有诱人的股息收益率，还藏着资本增值的潜力。这就引出了它的另一大看点：在全球饮料市场的霸主地位。</p><p>数据不说谎！根据Mordor Intelligence的报告，去年全球饮料行业估值高达3.56万亿美元。专家预测，到2028年，这个数字将以4.26%的年复合增长率飙升至4.39万亿美元。而可口可乐，作为全球非酒精饮料市场的领头羊，占有高达42%的市场份额。这意味着，随着市场的扩张，可口可乐将稳稳地分享这块大蛋糕。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_f8153def62534605acdbac1cdfcd1590@13883805_oswg510471oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更妙的是，即使美联储成功实现经济软着陆，这家饮料巨头也能游刃有余。毕竟，消费者的口味和习惯不是一朝一夕能改变的。美国人的储蓄率虽然在上升，但消费韧性犹存。而可口可乐提供的实惠饮料，比那些高价的咖啡和茶饮更具吸引力。无论货币政策如何变化，人们总需要一杯解渴的好饮料。</p><p>而如果继续加息，可能会对股市整体产生压力，增加借贷成本，导致投资成本上升，进而可能使投资者更为谨慎。对于可口可乐这样的消费品股票，虽然其受经济周期的影响较小，因为日常消费品需求稳定，但在加息环境下，其融资成本可能会上升，对盈利能力和股价构成一定压力。</p><p>同时，加息还可能导致美元升值，给全球性公司如可口可乐带来汇率风险。如果美元升值，可口可乐在海外市场的收入可能会因当地货币贬值而减少。</p><p>但由于受到替代效应的影响，可口可乐的市场增长会被普遍看好。这可能抵消相关加息带来的不利影响，让可口可乐的股价在股票市场呈现稳定上涨的趋势。</p><p>这意味着如果美联储继续加息，可口可乐股票可能会面临一定压力，但具体走势难以准确预测，需要投资者密切关注市场动态和公司基本面。</p><p>而财务数据实际上支撑着可口可乐发展得非常好的结果。往绩市盈率为24.45倍，比整个非酒精饮料板块的27倍还要低。但真正的亮点，在于它的可预测性。这家公司就像一台赚钱机器，已经连续60多年提高股息了！而且，在第三季度，它的投资资本回报率还从去年同期的32.81%跃升至36.78%。</p><h2><strong>分析师观点</strong></h2><p>华尔街新宠：可口可乐股票，翻涌市场的甜蜜旋风！</p><p>华尔街的风云变幻中，一只股票悄然崭露头角——那就是可口可乐！当前，众多分析师为其打出“适度买入”的一致高分，其中12位大声疾呼“买入”，5位稳健派则建议“持有”，而无人胆敢轻言“卖出”。其平均目标价稳稳锁定在64.69美元，预示着7.1%的上涨魔力，仿佛一场甜蜜的投资盛宴就在眼前。</p><p>更令人瞩目的是，投资传奇巴菲特与芒格，也曾携手踏入了这场盛宴，他们坚定地买入并持有可口可乐股票，为其加注了重重信誉筹码。对于痴迷于收益、痴迷于基本面的投资者们，可口可乐更有一系列亮眼数据等你来挖掘：过去12个月，该股市盈率高达28.2倍，而预期年度股息率则稳稳保持在2.74%。</p><p>在这美国经济风雨飘摇的时刻，可口可乐究竟如何逆流而上，实现持续增长？答案其实就藏在我们每个人心中——无论贫富，那瓶冰凉的饮料总能带来片刻的惬意与满足。Wedbush的分析大师Gerald Pascarelli更是一针见血地指出，可口可乐拥有的“绝佳价格组合架构”，就像一把魔法钥匙，打开了消费者心甘情愿为其买单的大门。</p><p>是时候跟随巴菲特的脚步了！无需再为买入时机犹豫不决，因为可口可乐股票本身，就是最好的价值证明。放眼整个市场，你很难找到比它更稳健、更有韧性的投资选择。它不仅拥有抵御经济衰退的超能力，更有着如魔法般稳定的股息回报。</p><p>尽管华尔街对降息的期待日益高涨，但货币政策的走向依旧迷雾重重。这种不确定性，或许正是可口可乐股票即将迎来新机遇的序曲。无论美联储如何抉择，这家饮料巨头的强大韧性都足以让它笑傲市场。对于在投资海洋中迷失方向的你来说，可口可乐就是那张指引你前行的安全航标。</p><p>本文来自于“科创财经社”，作 者：DevinaLohia&nbsp; Rickzhang&nbsp;，36氪授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2611304012126342</id>
            <title>“蜜雪们”扎堆IPO，压力给到喜茶</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2611304012126342</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2611304012126342</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jan 2024 09:24:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 茶饮界, 喜茶, 资本助推, 增长停滞期
<br>
<br>
总结: 2024年初，茶饮界热闹非凡，多家茶饮品牌奔赴港股。喜茶发布的年度报告显示，门店数和会员总量均取得了显著增长，但与其他品牌相比，喜茶的成绩有些相形见绌。喜茶曾是资本宠儿，凭借资本的助推快速扩张，但在2021年遇到了增长停滞期。高客单价、成本和营销费用的负担成为喜茶难以挑起高估值的隐忧。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_6321ebe56461483980b1a0959a9ef6f9@000000_oswg1087221oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">题图丨微博@喜茶</p><p>2024刚开年，茶饮界就热闹非凡，你争我抢地奔赴港股。1月2日，古茗和蜜雪冰城向港交所提交招股书；2023年8月递表港交所的茶百道，已在12月底获中国证监会备案；沪上阿姨、霸王茶姬等品牌，也曾经传出准备IPO的消息。</p><p>同在1月2日，喜茶发布了《2023年度报告》。数据显示，<strong>截至2023年底喜茶门店数突破3200家，同比增长280%；会员总量超1亿，成为行业首个私域用户规模破亿的茶饮品牌。</strong>但相比蜜雪冰城的3.6万家门店、古茗一年卖出12亿杯，喜茶的成绩单有些“相形见绌”。</p><p>作为曾经的网红品牌、资本宠儿，喜茶从什么时候开始“掉队”了呢？</p><h2><strong>喜茶的王座被谁动摇</strong></h2><p>90后老板聂云宸创立喜茶的故事，曾是投资界津津乐道的创业样板。</p><p>2012年，21岁的聂云宸在广东省江门市开出第一家奶茶店，当时还叫“皇茶”。开业当天他对员工说:“这里，是一个品牌诞生的地方。”当时员工们都捂着嘴笑了，可是他们没想到，后来这句话真的变成了现实。</p><p>创立后的几年，聂云宸在广东地区开出50多家门店，2016年正式注册品牌“喜茶HEYTEA”，产品主打水果茶。2017年，喜茶相继把门店开到北京、上海，每天卖出近4000杯、消费者排队数小时、社交平台的热搜，让喜茶一举成为炙手可热的网红茶饮品牌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_2441984f37074e559d320d77a9f87745@000000_oswg121547oswg1080oswg774_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：网络</p><p>喜茶的出圈离不开资本的助推，2016年首次融资便达到亿元级别，来自IDG资本和乐百氏创始人何伯权。此后喜茶共计完成5轮融资，背后不乏腾讯、红杉、黑蚁、高瓴、淡马锡等知名资本。2021年7月，喜茶以5亿美元（约合32亿元）刷新了中国新茶饮行业的融资记录，投后估值更是高达600亿元。</p><p>在资本的加持下，喜茶在北上广深等一线城市迅速开花。截至2020年12月31日，喜茶已在全球61个城市开出695家门店，以深圳、广州等华南地区为中心，北京、上海为华北和华东地区制高点，完成对全国主要城市的全面覆盖。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_b9c4a9e3e65246978050404bf68831fc@000000_oswg143348oswg1080oswg479_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>2021年，是喜茶发展历程上的“分水岭”。</strong></p><p>当时的新茶饮赛道已十分拥挤，下沉市场巨头蜜雪冰城门店已达2万家，10-20元价格带盘踞着古茗、茶百道和沪上阿姨等，霸王茶姬、茶颜悦色等后起之秀也势头强劲。处在“金字塔尖”的喜茶和奈雪，不仅被吐槽30元一杯奶茶太贵，门店数也比拼不过上述品牌，获客变得越来越困难。</p><p>有了危机感的喜茶，开始主动求变。<strong>2022年初喜茶宣布降价，主流门店的产品价格全面低于30元，售价15-25元的产品占比达到60%以上；2022年底，喜茶又宣布开展事业合伙业务，在非一线城市以合适的店型展开事业合伙门店，探索加盟模式。</strong></p><p>即便大幅降价、开放加盟，喜茶依旧陷入增长停滞期。根据公开数据，2018-2022年，喜茶年末门店数量分别为163家、390家、695家、865家、897家。可以看出，2020年之后门店增速明显放缓，2022年更是只新增了30多家。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_2791e2e4e2c44935807f10acbdeeb5a8@000000_oswg53012oswg1076oswg779_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>高位失速的新茶饮，也不再是资本的宠儿。</p><p>奈雪2021年6月在香港敲钟上市，成为“新茶饮第一股”。这本应是茶饮行业的一个里程碑，但上市当天奈雪开盘即破发，截至收盘跌幅达13.54%，总市值只有244亿元。此后奈雪股价更是一路下跌，2022年市值一度蒸发超70%，被市场部分声音调侃为“尴尬的茶”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_e8eb1e035daa4524b25f08f91e6fb17b@000000_oswg55816oswg664oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">奈雪上市以来股价走势 &nbsp;图源：雪球</p><p>喜茶在完成D轮融资后，一直没有新的资本进场，高达600亿的估值，也备受业内质疑。分析认为，<strong>尽管喜茶门店达800家，但盈利能力依然存疑，高达30元的客单价限制了喜茶的发展，过高的成本以及营销费用也是负担，隐忧困境凸显的喜茶难挑起600亿估值。</strong></p><p>之后，喜茶曾数次传出要上市的消息，甚至被传目标估值1500亿港币，均被否认。</p><h2><strong>摘掉“高端”帽子，喜茶还剩什么</strong></h2><p>主动降价、开放加盟后的喜茶，也加入到茶饮行业的内卷行列。</p><p>根据喜茶发布的《2023年度报告》（以下称“报告”），<strong>截至2023年底，喜茶门店数已突破3200家，其中事业合伙门店超2300家；门店规模同比增长280%，相比2022年翻了近三倍，</strong>成为行业内规模增长最快的品牌；用户规模也持续增长，目前会员已破1亿，全年增长3700万。</p><p>即便开放加盟后增长迅速，喜茶的门店规模已经“掉队”，被第一梯队的品牌拉开差距。从门店数量来看，蜜雪冰城凭借全球3.6万家断崖式领先，古茗、茶百道、沪上阿姨都是准万店选手，甜啦啦、益禾堂、书亦烧仙草正朝着万店狂奔，新晋网红霸王茶姬的门店数也即将超越喜茶。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_b374c4f23ddb4ac39bb1893ad94b8cc4@000000_oswg100011oswg1080oswg749_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>报告指出，2023年喜茶直营门店连续12个月实现月销售同比大幅增长，单月同比增幅最高达80%，直营及事业合伙门店均出现了众多月销售额超100万元的门店，个别门店连续12个月销售额超200万元。目前超65%的喜茶事业合伙人已开出2家及以上的门店，还有一些合伙人在各自区域开出十家以上门店。</p><p>但加盟喜茶真的是一门好生意吗？有网友分享了一组喜茶门店调研数据，<strong>某新一线城市活跃商圈的A类店铺，前期投入总计104万，工作日流水在8000元左右，算下来净利润不到1000元，即便考虑到节假日人流量增加，最后估算的回本周期也要2年，“恐怕加盟喜茶并不是个明智的选择”。</strong></p><p>报告称，2023年喜茶在产品上也有突破。2023年度的爆款产品榜共有8款产品，除了多肉葡萄家族等经典产品，水云间、天青雨、芭比粉·水仙等轻乳茶新品也上榜。其中，多肉葡萄畅销6年累计卖出超1.5亿杯，轻乳茶新品芭比粉·水仙上新首月即售出500万杯。</p><p>但<strong>价格普遍降到20元以下的喜茶，相较于其他品牌依然缺乏性价比。</strong>2023年古茗共售出约12亿杯饮品，商品销售额超过192亿元，是10-20元价格带中最大的现制茶饮店品牌；核心产品价格在2-8元的蜜雪冰城，三大常青产品为冰鲜柠檬水、新鲜冰淇淋和珍珠奶茶，2023年前9个月出杯量分别约为9.13亿、4.42亿和3.26亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_ee131557803d4793b0e4cedec43aae57@000000_oswg1590817oswg1080oswg1315_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">喜茶多肉葡萄、热烤黑糖啵啵牛乳茶 &nbsp;图源：微博@喜茶</p><p>从2023年的各项数据来看，虽然喜茶开放加盟后门店数大增，但整体规模与古茗等相比差距巨大，原有的“高价优势”也不复存在。</p><p><strong>喜茶的“掉队”固然有大环境的影响，但更主要的是其战略层面的不清晰——放弃了10年以来坚持的高端路线，去到更卷的加盟市场贴身肉搏</strong>，蜜雪、古茗、茶百道等凭借产品和渠道积累，在下沉市场的地位已经很难动摇，相比之下喜茶并没有绝对优势，预想中的“降维打击”并没有发生。</p><h2><strong>喜茶该何去何从</strong></h2><p>摘掉“高端”帽子后何去何从，是当前的喜茶必须回答的问题。从2023年的一系列动作来看，喜茶正试图找到价格之外的身份标签。</p><p><strong>首先，喜茶从原料、配方等着手，重塑用户对品牌的品质信赖。</strong></p><p>2023年10月26日，喜茶宣布将在行业内率先主动公开所有在售产品的配方原料、营养成分和真品质原料溯源信息。目前，喜茶已在行业内公开60多款产品的配方原料信息，超70种真茶、真果、真奶、真糖等原料的溯源信息，并上线了60多份产品营养成分权威检测报告。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_099af85d3dfa4b22af39930eef14253d@000000_oswg84120oswg1080oswg970_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微博@喜茶</p><p>12月4日，喜茶还发布了“真茶标准”，再次重申拒绝使用香精茶和速溶茶粉的原则，并联合深圳市标准技术研究院，发起新茶饮高标准茶叶应用等相关研究。这份“真茶标准”向大众展示了茶园种植、茶叶生产、茶叶使用、茶文化传播等高标准细节信息。</p><p><strong>喜茶正努力向业界证明，“高端”并不以价格来定义，靠真材实料、干净的配方，依旧可以在消费者心中树立起“高端”的品牌形象。</strong></p><p><strong>其次，借助联名方的影响力，接触新客群、吸纳新客户。</strong></p><p>2023年5月，喜茶携手意大利奢侈品品牌FENDI，推出了限量特调饮品“FENDI喜悦黄”，售价仅19元，和日常饮品并无二致。一时间，“FENDI喜悦黄”在各地门店被抢爆，相关话题在社交网络上持续发酵，网友们表示“全款拿下人生中第一个奢侈品”、“两位数实现高奢自由”、“人生第一个FENDI是喜茶给的”……</p><p>除FENDI外，2023年喜茶和周大福、米哈游《原神》、周星驰《喜剧之王》以及景德镇中国陶瓷博物馆等都推出了破圈的联名。但这些联名并非都是“happyending”,比如近期和景德镇中国陶瓷博物馆联名推出的“佛喜茶拿铁”，就因为外包装上的宗教元素翻了车，被宗教部门约谈后下架了产品。</p><p><strong>联名可以有效提升品牌势能，但长期来看可能不具备持续性。</strong>一方面，联名是一种廉价的拓新方式，其它品牌也可以采用，不具备太高的壁垒；另外，联名话题热度冷却后，并没有留存出创新的产品，消费者容易在各种联名中产生审美疲劳，品牌后续靠联名获客也变得更难。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_7e0e38f6397b40189da36bb3b942ef11@000000_oswg170080oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：喜茶</p><p>另外，<strong>在海外市场的选择上，喜茶也“不走寻常路”。</strong></p><p>其它茶饮品牌出海的第一站都在东南亚，去到印尼、泰国、马来西亚等国家开店。譬如，在海外开设4000家门店的蜜雪冰城，已是东南亚市场排名第一的现制茶饮品牌；霸王茶姬在东南亚的门店数也接近100家，在马来西亚是当地茶饮市场头部品牌之一；2023年10月，甜啦啦在印尼6店同开；12月，奈雪、库迪前后脚开出泰国曼谷首店……</p><p><strong>喜茶则选择进军伦敦、纽约、墨尔本，把欧美市场作为出海计划的重心。</strong>2023年8月，喜茶在英国的首家门店开业，位于伦敦西区的代表性商业街区SOHO，开业后单日最高销量达2000杯、日均销量超1300杯。之后喜茶出海进程开始加速，10月开出墨尔本首店和加拿大首店，12月在纽约百老汇大道开出美国首店，开业首日门店销量超2500杯。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_f43b29ebb54046ca95b35babee0da640@000000_oswg1041867oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">喜茶纽约百老汇店外排起长队 &nbsp;图源：网络</p><p>降价、拓店、研发新品、公布配方、追溯茶源、加强供应链建设、不断靠联名博眼球，<strong>表面看喜茶在不断追求增长，实际是被迫卷入一场防御战。</strong></p><p>不得不承认，很长一段时间里喜茶都在引领茶饮行业的潮流，是少有的不断有领先审美和价值观输出的品牌。但只拿“品牌调性”说事太过虚浮，毕竟从2023年的消费趋势来看，打出性价比才是征服年轻人钱包的不二法门。</p><p>当下行业竞争愈加白热化，茶饮品牌间的差异被磨灭，无论是更好的奶、更好的茶、还是更好的水果，都无法改变产品同质化趋势。<strong>未来，茶饮是否会像咖啡一样卷到9块9、8块8，尚未可知。一旦烽烟燃起，喜茶靠产品力维系的用户黏性，还能抵挡住价格战的“大炮”吗？</strong></p><p>留给喜茶的时间已经不多了。</p><p><strong>参考资料：</strong></p><p>1、《喜茶，神话跌落》，21世纪经济报道</p><p>2、《喜茶已过万重山》，FBIF食品饮料创新</p><p>3、《喜茶创始人聂云宸：从专科毕业到干出600亿独角兽，我用了11年》，品牌战略定位规划落地</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIxMjY4MjM5MQ==&amp;mid=2247492567&amp;idx=1&amp;sn=5cc764dbf3a71fe3adbdeb367f3915ba&amp;chksm=96b4ac9ec68b379f7a5be0d1807b32085ff6804a9293454eb1aaa89ad4560e1a7a3833348200&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“亿欧新消费”（ID：EO-Consumer）</a>，作者：江晶，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2611310216567171</id>
            <title>炒股两年亏20亿，云南白药决定戒股</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2611310216567171</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2611310216567171</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jan 2024 08:57:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 云南白药, 股神, 证券投资, 业绩下滑
<br>
<br>
总结: 云南白药曾是股市中的股神，但由于沉迷炒股导致证券投资失利，使得公司业绩下滑。为了改善业绩，云南白药决定退出股市，聚焦主业，并引入前华为系高管来推动数字化技术的转型。这一决策带来了正面影响，公司业绩逐渐好转。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>昔日“股神”云南白药（000538.SZ）“含泪”清仓，金盆洗手。</p><p>1月17日晚间，云南白药披露《投资者调研会议记录》，其中提到，在进一步聚焦主业、谨慎投资的原则下，公司已于2023年三季度退出全部二级市场证券投资，并计划于2024年不再开展二级市场证券投资业务。</p><p>近年来，云南白药整体业绩较为疲软，而证券投资的失利正是导致云南白药业绩下滑的重要原因。</p><h2><strong>沉迷炒股被“割韭菜”，拖累业绩</strong></h2><p>云南白药与股市不得不说的故事，还要从2019年讲起。</p><p>2019年，云南白药董事会审议通过了《关于自有闲置资金调整证券投资额度的议案》，此前按照规定，云南白药投资额度不得高于10亿元，但修改后的议案删除了10亿元的上限规定，云南白药的证券投资额度也开始暴涨，开启了“股神”的炼成之路。</p><p>根据云南白药披露过的证券投资相关信息，其投资执行团队由董事长/联席董事长牵头组建，负责制定执行具体投资运作方式。当时，云南白药的董事长是公司最近20年发展历程的“灵魂人物”王明辉，而联席董事长是陈发树。</p><p>王明辉于1999年调任云南白药总经理，20余年来云南白药几经改革，推出了云南白药创可贴和牙膏等产品，从一家地方药企成为中药行业龙头。</p><p>陈发树是中国投资市场上赫赫有名的人物，2000年入股紫金矿业至今仍是投资界的一段佳话。2016年，云南国资启动对云南白药的混改，陈发树便在此时入局云南白药。截至2023年9月30日，由陈发树实际控制的新华都持有云南白药24.25%的股份，持股比例仅次于云南国资。</p><p>2019年年报显示，云南白药买入了九州通、中国抗体等多只股票，此外还购买了多只债券型基金。这一年，云南白药的投资成本约为72亿元，当期盈利4.09亿元。</p><p>2020年，二级市场形势一片大好，云南白药投资成本追加至138亿元，投资版图上出现了腾讯控股、小米集团、贵州茅台、恒瑞医药等多家不同赛道的头部企业，其中仅对小米集团的投资成本就超过了16亿元。这些“大白马”们在2020年为云南白药带来了23.32亿元的盈利，占云南白药同期净利润的比例超过40%。</p><p>但随着2021年二级市场风云突变，云南白药的报告期投资损益从盈利23.3亿元骤降至亏损16.14亿元。</p><p>沉迷炒股拖累了云南白药的业绩。</p><p>2021年年报显示，该年云南白药全年实现营收363.74亿元，同比增长11.09%；归母净利润28.03亿元，同比减少49.17%。这一数据仅比2015年业绩高出0.33亿元，也是近10年来云南白药第一次出现净利负增长。</p><p>进入2022年，云南白药仍未恢复元气。财报数据显示，2022年，云南白药实现营收为364.88亿元，同比微增0.31%；归母净利润为30.01亿元，同比增速也只有个位数7%。这一年，云南白药证券投资的报告期损益是亏损5.2亿元。</p><p>按此计算，云南白药在2021-2022年两年间，因炒股合计亏损超过20亿元。</p><p>眼看证券投资失利引发质疑，云南白药紧急“刹车”，开始陆续抛售持有的股票。</p><p>在2022年年报里，云南白药承诺，为在确保日常经营需要和资金安全的情况下，提高公司闲置资金的使用效率，同时择机妥善处置公司当前所持有的二级市场股票投资，逐步退出，不继续增持。</p><p>财报显示，截至2023年9月末，云南白药交易型金融资产余额2.87亿元，较2023年年初下降88.13%，主要原因是三季度处置了公司持有的全部小米集团股票及部分基金投资，这与2020年巅峰期的112.29亿元相比减少了接近110亿元。</p><h2><strong>前华为系高管掌舵，聚焦主业</strong></h2><p>在做出“清仓”的决定后，云南白药开始强调聚焦主业。</p><p>2023年3月，云南白药公告称，王明辉因个人原因申请辞去董事长一职，由董明代为履行董事长职责。</p><p>董明曾在华为工作21年，先后担任华为技术有限公司技术工程师、西安代表处固网行销部部长、东欧地区部固网产品行销部长、独联体地区部副总裁、VIP系统部部长、北京分公司总经理、移动系统部部长、华为技术有限公司中国区副总裁等职位。2021年3月，董明就任云南白药总裁，并于2022年11月成为云南白药法定代表人。</p><p>“华为系”高管的加盟，似乎也契合了云南白药数字化技术的转型。</p><p>2022年7月，云南白药与华为签署了《人工智能药物研发全面合作协议》。双方将在人工智能药物研发领域，开展广泛的交流和合作，探索联合科研创新的机制，扩大双方合作的广度和深度，包括但不限于大小分子设计、相关病症、数据库开发等。</p><p>在云南白药提出的“1+4+1”战略框架里，数字化技术成为了串联整体框架的一根线索。根据解释，第一个“1”指的是深耕中医药领域，用现代科学推动中医药产品开发，助推中医药产业发展；“4”指的则是，口腔、皮肤、骨伤以及女性关怀等4个重点发展领域；最后一个“1”指的是数字化技术，将包括人工智能在内的前沿数字化科技引入到研发与经营的各个环节里，使产品创新与业务运营能力未来提升到一个全新高度。</p><p>2023年8月，云南白药智慧科技业务单元（BU）正式启动运作，下设 B2C、B2B、基座支持、系统建设、数智应用5个解决方案中心(SU)，结合多个支持部门和专业委员会共同推动数字化信息技术建设需求，实现数字化战略目标，致力于为云南白药打造全球数字化平台。</p><p>值得一提的是，该业务单元总经理为李少春，其历任IBM大中华区医疗和生命科学行业总经理、IBM大中华区沃森健康（Watson Health）总经理、IBM中国研究院研究技术创新总监，在医疗行业和前沿数字化技术的深度融合方面有丰富经验。</p><p>在新战略框架指导下，云南白药的研发投入明显增长。财报数据显示，2023年前三季度，云南白药研发投入2.19亿元，同比上涨5.17%。</p><p>云南白药方面表示，在研发能力构建方面，公司成立研发管理委员会统筹管理整体研发体系，以传承云南中药精华、赋能健康产品升级、精心布局创新药物、AI辅助的药物设计为研发思路，进行资源统一、高效的管理。与此同时，研发立项和授权体系科学明确，多元化和优势聚焦并行，进一步加强对公司科技研发的监督管理。</p><p>退出股市为云南白药业绩带来的正面影响也开始显现。</p><p>财报数据显示，2023年前三季度，云南白药实现营收296.89亿元，同比增长10.3%；实现归母净利润41.23亿元，同比增长78.9%；实现扣非净利润38.53亿元，较上一年同期增长42.46%，创同期历史最高水平。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247520357&amp;idx=2&amp;sn=430f03a95951184b88a60f445d86f1a5&amp;chksm=e82e6fdeb8f27d6fb572fd03bb3324b015034f2342aa7532424235035a9ac7b1aaaec9c7b64c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：李傲华，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2611275721414787</id>
            <title>13页PPT，融资7个亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2611275721414787</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2611275721414787</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jan 2024 08:49:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, 人形机器人企业, 融资, PPT
<br>
<br>
总结: 这是OpenAI对外投资的第一家人形机器人企业，通过13页PPT成功完成了1亿美元的B轮融资。这一幕显示了赛道竞争激烈，项目方筹码众多，提高了投资门槛。1X拥有业界背书和商业化落地能力，展现了人形机器人在家庭应用市场的潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>这是OpenAI对外投资的第一家人形机器人企业。</p><p>PPT融资还在上演，这次发生在人形机器人。&nbsp;</p><p>近日，总部位于挪威的人形机器人公司1X宣布完成B 轮 1 亿美元融资，本轮融资方主要包括瑞典 EQT Ventures 风投基金和其他著名的全球投资者。EQT正是2022年收购“风投女王”徐新的老东家霸菱亚洲的私募股权基金，当时的管理规模已经高达920亿欧元。&nbsp;</p><p>但据报道，本轮融资是靠13页PPT搞定的。&nbsp;</p><p>这一幕稍显离谱。即便在风投市场火热之际，PPT融资也通常发生在尚无成熟产品和商业模式的天使、种子轮次，上文提到的靠13页PPT拿到的融资已经到了不算早的B轮。&nbsp;</p><p>在募投相对冷淡的当下，还有这种景象发生，解释恐怕只有一个——赛道足够热，项目方筹码足够多，变相抬升了投资入局的门槛。&nbsp;</p><p>往前盘一盘过往融资，有一些端倪。1X的过往融资以挪威当地企业和投资机构为主。就在去年，1X曾获由OpenAI创投基金（OpenAI Starup Fund）领投的2300万美元A2轮融资，其他投资者包括老虎环球基金(Tiger Global)和一个由Sandwater、Alliance Ventures和Skagerak Capital等挪威投资者组成的财团。&nbsp;</p><p>划重点，这是OpenAI对外投资的第一家人形机器人企业，而人形机器人也是AI大模型应用的重要场景。&nbsp;</p><p>OpenAI方面对1X的背书是:“在通过使用安全、先进的机器人技术来增加劳动力方面，1X走在了前列，相信1X可以对未来的工作方式产生影响”。&nbsp;</p><p>另外，根据1X官网，B轮融资的主要用途是对即将推出的第二代机器人，即双足机器人模型NEO进行量产，NEO是专为日常家庭辅助场景而设计，接近科幻电影中经常看到的“机器人管家”。1X的第一代人形机器人EVE也早已在北美和挪威等地的车站、医院、物流和安全等场景实现了商业化落地。&nbsp;</p><p>由此可见，靠PPT就完成的B轮融资并非资方头脑发热。&nbsp;</p><p>1X不仅拥有有业界头部真金白银的背书，也有人形机器人领企业罕见的商业化落地能力，展现出了“硅基生物”成为打工人可能带来的人力革命，以及一个充满诱惑的广阔ToC家庭应用市场。&nbsp;</p><h2><strong>击败特斯拉，史上第一批上班的人形机器人</strong></h2><p>OpenAI投资的第一家人形机器人公司1X，究竟质地如何？&nbsp;</p><p>1X Technologies（下称“1X”）成立于 2014 年，公司总部位于挪威，是一家生产具有类人运动和行为能力的机器人的公司，在全球拥有60多名员工，团队成员大多来自于Google Brain、Deepmind等。&nbsp;</p><p>公司前身是Halodi Robotics，后来于2023年更名为1X，暗示了与其他必须放慢速度才能发挥功能的机器人不同，1X的模型能以正常人类1倍速工作。&nbsp;</p><p>公司第一代产品名为EVE，是一款拥有两臂、两眼和四轮底盘的机器人，软件部分由OpenAI的ChatGPT提供支持，可以通过头部的LED面板直接对话，融合了VR、AI、智能导航等多种技术，使其具备了强大的拟人化执行能力，例如，转弯、开门、开窗、抬起物品等，能在各种环境中执行多种任务，如后勤和安保等。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_6a21f83109ec40d4bc0a042f2be02940@000000_oswg33666oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">左为第一代产品EVE，右为第二代产品NEO，图源：1X官网&nbsp;</p><p>值得注意的是，1X第一代人形机器人EVE已经成功实现商业化。&nbsp;</p><p>在医院后勤领域，2022年初，1X推出了医护助理轮式机器人EVE，已经在挪威Sunnaas医院进行测试，负责医院后勤工作，让护理人员解放出更多时间，关心患者。据悉，1X至已经销售了140台人形机器人。&nbsp;</p><p>在安保领域，2023年5月，1X推出“保安EVE”入驻一家制造工厂，负责监控和安全管理工作。1X创始人兼首席执行官Bernt Øyvind Børnich表示，安保人员已经习惯了使用技术，利用相机系统、警报传感器和动作传感器。现在，这些保安也将能够操作一批 EVE 机器人。&nbsp;</p><p>EVE是史上第一个成功进入职场的人形机器人，商业化进度已经成功击败了马斯克的擎天柱Optimus。&nbsp;</p><p>EVE对标的产品，是特斯拉的人形机器人擎天柱Optimus。二者在功能、商业化落地等方面都有相当大的重合度。不过，2023年5月一场人形机器人比赛中，EVE凭借灵活的行动和学习能力，战胜了Optimus，受到市场广泛关注。&nbsp;</p><p>第一代产品EVE的成功，为后续产品起到了很好的示范。据悉，1X最新一轮1亿美元的融资，仅靠第二代人形机器人NEO产品13页PPT就俘获了一众明星资本的芳心，足见，市场对1X寄予厚望。&nbsp;</p><p>第二代产品NEO的应用场景已经从2B领域，向商业化前景更广的2C领域拓展。&nbsp;</p><p>NEO瞄准了更有挑战性的家庭场景，用来处理日常家务，身体构造模仿了人类肌肉运动方式，由“轮腿驱动“进化到了“双足”，可以行走、慢跑、轻松开门、拿捏物品等，行走速度 4 km/h、奔跑速度 12 km/h、载重 20 kg、运行时长 2-4 小时。预计，NEO将于2024年发布。&nbsp;</p><h2><strong>人形机器人，下一个万亿市场？</strong></h2><p>人形机器人，从2023年火到了2024年。&nbsp;</p><p>OpenAI对1X的投资，也引发了人们对人工智能下一个阶段的讨论——人形机器人。英伟达CEO黄仁勋曾大胆预测：人工智能下一波浪潮是具身智能。甚至认为，人形机器人是继新能源之后，又一个新兴万亿级市场。&nbsp;</p><p>没上车的，还在入场。&nbsp;</p><p>连软银孙正义也在紧锣密鼓看项目。孙正义曾公开表示，计划在AI领域投入数百亿美元。据悉，他正在寻找仓储自动化、人工智能和机器人领域的deal。1X technologies正好符合这一画像，软银也有意接触。&nbsp;</p><p>但从全球范围来看，人形机器人发展仍处于早期阶段，真正成熟落地的产品是少数。国内市场同样如此。&nbsp;</p><p>前不久港股上市的优必选，作为人形机器人的代表公司，其人形机器人产品仍处于测试环节，应用场景包括工业制造、商业服务和家庭陪伴。预计2025年-2027年能在三五个专用场景，逐步实现商业化。&nbsp;</p><p>另外，人形机器人领域初创公司普遍比较早期。以人形机器人“新四小龙”为例，他们大多是2022-2023年新成立的公司，创始人和团队也很年轻。&nbsp;</p><p>目前，华为天才少年稚晖君创办的“智元机器人”、阿里达摩院出身的“有鹿机器人”、科技公司前高管+AI科学家组成的“逐际动力”，以及清北罕见同款投资的斯坦福博士的“银河通用机器人”，被称为人形机器人“新四小龙”。&nbsp;</p><p>其中，“华为天才少年”稚晖君自带流量，其创办的“智元机器人”市场热度很高。&nbsp;</p><p>智元机器人，成立于2023年2月，成立仅四个月时，公司估值已经高达12.31亿美元（约合88.5亿元人民币）。收获了一众明星资本、产业龙头、国资的支持，包括高榕、高瓴、经纬、李彦宏私募基金、抖音和地方国资等。&nbsp;</p><p>除了个别明星项目以外，人形机器人领域能融到钱的项目占少数。大多数投资人仍然是“看的多投的少”。&nbsp;</p><p>有机器人赛道FA表示，可以参照进口替代的投资逻辑。国内人形机器人赛道还没有实质性突破，大多停留在实验室里。就连头部几家明星项目，产品也不成熟。除了技术困境之外，人形机器人产品动辄几十万一台的成本，也预示着离落地还有一段很长的路要走。&nbsp;</p><p>为了加快人形机器人的商业化进程，各地方政府和科研院所都在努力提供支持。&nbsp;</p><p>北京、深圳、上海等地也纷纷出台政策，鼓励人形机器人零部件与整机产品的研制与批量落地。2023年11月初，国家工信部发布了《人形机器人创新发展指导意见》：计划到2025年，初步建立人形机器人创新体系；2027年达到世界先进水平。&nbsp;</p><p>高校也从资金和技术方面提供全方位支持。“上交大的卢策吾，斯坦福的李飞飞，联大的李德毅院士，西交大的郑南宁院士，都在搞具身智能方面的研究。”&nbsp;</p><p>从2023年起，中国已经进入了人形机器人“元年”。随着全球范围内人形机器人的火热，这股势头只增不减。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4MjYxMTYyNA==&amp;mid=2247509323&amp;idx=1&amp;sn=02c67ba834158a886cbf316194d792ca&amp;chksm=ea3c79e96e1445d7a7c90440c5fa95078b6cf9b6c66fb57576c45b3909cee10ef08e625e7a57&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“东四十条资本”（ID：DsstCapital）</a>，作者：张俊雯 曹玮钰，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2611290162190465</id>
            <title>你北上我南下，你补贴10万我补贴12万.......零食量贩老大老二开年对战</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2611290162190465</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2611290162190465</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jan 2024 08:37:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 零食量贩, 头部品牌, 北方市场, 南方市场
<br>
<br>
总结: 2024年，零食量贩行业的头部品牌之间的竞争越来越激烈，其中老大和老二之间的竞争尤为激烈。零食很忙集团计划投入超过10亿元用于北方市场的开发，而万辰集团则计划投入约12亿元用于南方市场的发展。双方的加盟政策也在竞争中不断升级，零食很忙发布了史上最大力度的优惠政策，直指万辰系。随着全国化布局的开启，两大头部品牌之间的南北之争已经打响，他们都在冲刺万店的目标。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_c14d5c70a3b64729b302ce6a2c8c3d51@46958_oswg1337771oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2024刚开年，零食量贩就“卷”出了新高度。</p><h2><strong>短兵相接</strong></h2><p>都说今年或是零食量贩行业的决战之年，头部品牌之间的竞争会越来越激烈。尤其是老大、老二之间的万店冲刺已进入白热化阶段。</p><p>一个月前，刚宣布拿到好想你、盐津铺子10.5亿融资的行业老大零食很忙集团，1月17日再次对外放出重磅消息：未来半年计划投入超10亿元，用于全国市场开发，重点布局北方区域；主要用于加大对加盟政策扶持、竞争市场营销支持、城市核心点位开发、直营店拓展等方面投入。</p><p>鉴于北方市场是行业老二万辰集团的大本营和重点战略市场，零食很忙此举被业界认定是全面向万辰集团开战。</p><p>就在大家讨论万辰集团会如何应战时，1月18日，万辰集团对外披露了旗下零食量贩品牌好想来的南下计划。</p><p>万辰集团表示：“为加快好想来品牌全国化进程，计划在未来一段时间投入约12亿元，用于全国市场发展过程中的品牌、供应链、运营团队建设，以及加盟商扶持等，其中重点布局在南方市场，南方市场的开发预示着好想来品牌将会从北到南一路贯穿，大大提速全国化战略的进程。”</p><p>你投入10亿我投入12亿，你北上我就南下，双方短兵相接的火药味不小。当然，这只是公司政策层面的应对策略，落实到执行层面、尤其是加盟政策方面，火药味更浓。</p><p>发布北上计划当天，零食很忙也对外公布了新一轮的加盟政策，具体包括：2024年1月22日-4月30日，所有加盟零食很忙和赵一鸣零食的加盟商，均可享有0加盟费、0管理费、0培训费、0服务费、装修费0利润；开店一次性补贴10万元；门店招牌面积超过20平方米的，超出部分按300元/平方米补贴；如遇万辰系竞品门店恶意打折促销，距离符合高竞争门店标准，补贴毛利率至15%；凡在万辰系竞品高销门店100米内布店，经公司审核同意，额外补贴50%的年租金或50%的转让费；另外还有迁址补贴，即本轮新签门店后续如若因经营不善导致迁址，迁址完成后一次性补贴20万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_d1023e2c81124b519a2088cd528f126f@46958_oswg652849oswg816oswg994_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（零食很忙发布的最新加盟政策）&nbsp;</p><p>此加盟政策被业内称为零食很忙史上最大力度优惠政策，其中的竞争和房租补贴更是直指万辰系。事实上，在此之前，万辰集团也发过类似的政策。</p><p>在业内人士提供的一份“好想来2024年上半年加盟政策调整通知”中，内参君注意到，除了有与零食很忙大同小异的扶持政策，也有专门针对“很忙系”的补贴政策：“很忙系门店200米范围内的门店，进行的所有销售活动，公司全力支持给予活动补贴。”另外，通知中还专门提到，门店100米范围内迁址至更优位置或更大门店，一次性给予12万元装修补贴。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_4b5bffbdfa4c41d092884a2a7c80732e@46958_oswg95441oswg760oswg1108_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>内参君注意到，上述万辰系通知发布于2023年12月30日，与零食很忙前后相隔仅半个多月。</p><p>“这还只是浮出水面的”，一业内人士表示。换言之，那些未浮出水面的竞争或许更激烈。近期业界和社交媒体上流传的“赵一鸣零食山东加盟商反水”、“渭南多家赵一鸣零食店翻牌成为好想来零食后又被赵一鸣买走”等事件，均是此轮商战的微观表现。</p><h2><strong>冲刺万店</strong></h2><p>事实上，随着全国化布局的全面开启，两大头部品牌之间的“南北之争”去年下半年就已打响。据行业人士透露，零食很忙和万辰集团2023年初达成过初步共识，前者不北上河南，后者不南下广东。但后来随着行业竞争愈演愈烈，双方就将协议搁置一旁了。2023年11月，好想来宣布进军湖南、湖北、广东和广西，并于次月在湖南长沙高调召开招商会。2024年1月12日，好想来湖南首店在汨罗市落地开业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_7fefe1c5918449a0a4f3fc086214f7bb@46958_oswg159074oswg1080oswg702_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（好想来湖南首店开业）&nbsp;</p><p>内参君从万辰集团了解到，截至目前，好想来在全国的门店数量已突破5500+。这也是万辰集团旗下所有的零食量贩店总数。去年9月，万辰集团将旗下陆小馋、吖滴吖滴、好想来、来优品四大品牌合并为好想来，统一推向市场。目前，好想来的门店主要集中在山西、山东、河南、河北等北方市场。</p><p>相对而言，零食很忙集团目前在门店规模上更胜一筹。根据官方提供的信息，去年11月，零食很忙与赵一鸣宣布合并时两家门店合计6300家，目前已经突破7000家，主要分布在华中、华南、华东及西南等地区。此次北上，零食很忙意在冲刺万店。“2024年突破万家，没有悬念”，零食很忙相关负责人表示。</p><p>具体布局上，零食很忙表示将重点攻克河南、河北、山东、山西、陕西等省份。而这些，全是好想来目前的重点市场。可以想象，2023年在南方市场上演过的争夺战，2024年大概率会在北方市场再次上演。</p><p>与新茶饮类似，零食量贩这个业态近几年在南方市场蓬勃发展，北方相对滞后，门店密度远不如南方。“这并不代表零食量贩在北方做不起来，我们近期在走访东北、华北、山西等地区时看到了不少成功案例。整体来看，零食量贩这个业态和运作模式在这些地方已经被验证过了，所以现在零食很忙他们才下决心往北方市场去打。”无届创新资本创始合伙人蔡景钟告诉内参君，零食量贩目前在部分北方区域市场还是空白状态，这是品牌进攻的动力。未来谁更胜一筹还不能下定论，但零食很忙此番操作，肯定会对万辰集团造成影响。</p><p>理论上来讲，万辰集团大本营在北方，主场作战肯定更有优势。但零食很忙手握10亿现金，弹药充足。另外，据蔡景钟介绍，零食很忙与赵一鸣合并后的整合速度较快，二者形成的合力更强，“有资金支持，又形成合力，进军新市场比较有优势”。值得一提的是，内参君从蔡景钟等多位业内人士处了解到，零食很忙创始人晏周与赵一鸣零食创始人赵定一直私交不错，二人经常相互交流，是促成此前合并成行的原因之一，一定程度上也利于未来的并肩作战。</p><p>当然了，巨头之战打响之后，多少加盟商愿意陪跑还未可知。内参君从行业人士处了解到，相较于过往的小店模型，如今零食量贩品牌在下沉市场更倾向于150平方米以上的大店，单店前期投入也跟着水涨船高，基本在60-80万元之间。而随着门店密度越来越高，如何保证加盟商在高投入之下，达到理想的单店营收、缩短回本周期，是零食量贩品牌们不得不思考的问题。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/v-6sOAIg0jKUlWRKbHxf0Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“食品内参”（ID:fbc180）</a>，作者：李欢欢，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2611278413748609</id>
            <title>安徽又跑出一家快餐IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2611278413748609</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2611278413748609</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jan 2024 08:25:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小菜园, IPO, 安徽菜, 餐饮企业
<br>
<br>
总结: 小菜园是一家以安徽菜为主打的餐饮企业，经过多年发展，已在中国多个城市开设了数百家门店。他们计划进行IPO，进一步扩大规模。小菜园以50-100元的客单价在大众便民中式餐饮市场中表现出色，拥有标准化运营和管理体系，以及完善的供应链。他们还推出了外卖和新零售业务，并采取门店合伙人制度。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_0ed90f3921f6405bb8771fec3e0cae8b@46958_oswg231948oswg910oswg343_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>又一家公司拿起赴港IPO的号码牌。</p><p>投资界-天天IPO获悉，1月16日，港交所披露，小菜园国际控股有限公司（简称“小菜园”）向港交所主板提交上市申请，华泰国际和瑞银集团担任联席保荐人。</p><p>早在2013年，安徽人汪书高在老家铜陵开出第一家门店，专做安徽菜。10年时间，汪书高带领小菜园一路进击江苏、上海、浙江、北京等119座城市，门店拓展至500多家。2023年，小菜园接连拿下加华资本累计5亿元的两轮融资。</p><p>事实上，小菜园前面已经排起长长的IPO队伍。2024年伊始，蜜雪冰城与古茗、和府捞面与遇见小面都接连递表或传出赴港上市消息。而另一边，乐华娱乐股价大跌还历历在目。今年，港股还好吗？</p><h2><strong>他把安徽菜馆开遍上海，要IPO了</strong></h2><p>小菜园的故事要从一位安徽老乡说起。</p><p>70后汪书高，出生在安徽铜陵的一个普通农家，早年因家境贫寒而早早离开学校，步入社会。做了几年厨师，他与妻子就从一家夫妻店起步，逐渐发展成在铜陵拥有十多家门店的商务型连锁酒店--和谐大酒店。从厨师到老板，汪书高实现了人生的第一次逆袭。</p><p>但他并不满足。2012年，汪书高揣着600万元去江苏创业投资了一家商务型酒店，但连续六个月亏本之后以失败告终。此时他旗下的商务型酒店也面临经营挑战，在辗转全国各地考察后，汪书高决定调整定位，往平价中式餐饮转型。</p><p>厨师出身的汪书高，盯上了家乡菜。徽菜作为中国八大菜系之一，擅烧炖，重火功，主咸鲜，雅俗共赏，南北兼宜。于是，汪书高做了口味改良，主打“新徽菜”的小菜园应运而生。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_6ece02ddb8a64a42a8c5e0b17f077d95@46958_oswg236504oswg554oswg266_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2013年4月28号，第一家小菜园门店在铜陵开业，走的是50-70元人均的亲民路线。菜品上，除了新徽菜，还涵盖各类家常菜，提供40-50种菜品，包括冷盘、炖菜、炒菜、煲仔菜、蒸菜、汤和点心等等。三个月时间，这家店便创下了铜陵餐馆的门店排队记录。</p><p>此后小菜园开始逐步扩张，2014到2017年间，小菜园以铜陵为中心，向池州、芜湖、南京、苏州等地辐射发展，开了将近100家店。</p><p>逐渐站稳脚跟之后，小菜园便开始了“农村包围城市”的战略，从2016年起，小菜园开始进入北京和上海市场。根据窄门餐眼数据显示，小菜园在上海、北京门店数分别为61家、16家，目前上海是其门店规模最多的单一城市。</p><p>据招股书，截至2024年1月11日，小菜园在中国12个省级行政区内的119个城市拥有548家直营门店。从2021年的1月1日的278家快速增长至于548家，三年时间门店数几乎实现翻倍。</p><p>值得一提的是，小菜园在2023年获得了加华资本连续两轮投融资，累计投资金额达5亿元，成为近年来大众便民餐饮市场最大一笔融资。加华资本认为，社区餐饮将成为未来餐饮业的超级红利，而小菜园正是踩中了这一时代红利。</p><p>如今，这位安徽老乡带领着小菜园站到资本市场前，成为2024年第一家冲刺上市的餐饮企业。</p><h2><strong>解码招股书：主打50-100元客单价，年入34亿</strong></h2><p>小菜园究竟实力如何？</p><p>先看营收。招股书显示，2021年、2022年和2023年前九个月，小菜园的营业收入分别为26.46亿、32.13亿和34.29亿元人民币，相应的净利润分别为2.27亿、2.38亿和4.30亿元人民币。净利润率分别为8.6%、7.4%、12.5%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_30588360f8e34ac980c61ac4312dd800@46958_oswg144141oswg553oswg370_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据弗若斯特沙利文的资料，按截至2023年9月30日止九个月的门店收入计，小菜园在客单价介乎50元至100元的中国大众便民中式餐饮市场的所有品牌中，排名第一。</p><p>对于一家餐饮店来说，投入回报周期非常重要。根据弗若斯特沙利文资料，客单价在50元至100元的大众便民中式餐饮市场中，平均现金投资回收期通常超过18个月。</p><p>而小菜园的这一表现高于同行。根据招股书，小菜园在2021年、2022年和2023年前9个月的门店平均现金投资回收期，分别为15.2个月、10.3个月及7.3个月。</p><p>这背后离不开小菜园标准化运营和管理体系。据介绍，小菜园每家店的菜式约为45-50道，食材集中采购，自研自产标准料包，使用净菜，保证菜品稳定。目前还在部分门店试行炒菜机器人，提高生产效率。</p><p>供应链也是保障之一。招股书介绍，小菜园自建全冷链仓储物流供应链体系，目前拥有1个中央工厂和全国11个仓库，实现食材标准化集中采购机制，工业化加工、全部门店精准日配送等等。</p><p>目前，小菜园的收入主要由堂食和外卖两几个部分构成。其中外卖业务的收入占比，从2021年的15.5%增长至2022年的32.0%，并在2023年前九个月稳定在31.5%。基于对外卖业务的看好，小菜园启动了新零售业务，销售自有品牌旗下食材。2023年10月，小菜园还推出了名叫“菜手”的社区店模式，计划在未来两年开设200-400家社区餐饮门店。</p><p>值得一提的是，小菜园还采取了类似于海底捞的门店合伙人制度。汪书高曾多次强调自己的梦想是：“开好小饭馆，让小菜园的厨师都变成老板”。</p><p>据了解，小菜园的门店大多由总部和员工一起开。在小菜园的股权结构中，汪书高将自己的股权分成了七份，一份自己全资持有，一份与高管共分，剩下的五份则留给了集团的129位核心员工，与他们共享超过40%的股权。所以小菜园员工的留任率非常高，超过半数的员工已经为小菜园工作三年。</p><p>如今小菜园还在狂奔。按照规划，小菜园还将在2024年至2026年分别开始160家、190家和230家门店。如果顺利推进，小菜园将在2026年实现千店规模，并逐步形成“长三角、京津冀、粤闽赣”的门店布局。在未来时机成熟时，小菜园计划在海外开设新店。</p><p>但扩张带来的巨大压力也摆在面前。小菜园在招股书中提到“我们可能无法维持和提升现在门店的销售及盈利能力，以及未来的增长取决于我们在现有及新区域市场开设门店及运营盈利的能力。”</p><p>或许，这也是长久以来默默无闻“闷声发大财”的小菜园选择冲击资本市场的原因——通过资本化手段，来抵御某些不确定性。</p><h2><strong>港交所苦恼：一边排队IPO，一边跌跌不休</strong></h2><p>行至2024年，消费公司依旧络绎不绝在港交所排队。</p><p>在此之前，杨国福麻辣烫、老牌网红餐厅绿茶、连锁快餐品牌乡村基、粤式火锅连锁餐厅捞王、中式海鲜连锁餐厅七欣天……多家消费企业都在近两年内接连向港交所提交了招股书，但至今IPO杳无音信。</p><p>但这条队伍却并没有因此缩减。不久前，和府捞面传出最快今年在港进行1亿至2亿美元的IPO，正在与华泰国际合作；几乎同一时间，另一连锁面食品牌遇见小面也被传正在与银行商讨香港IPO事宜，可能筹资约1亿美元。</p><p>还有蜜雪冰城也转战港交所。在此之前，蜜雪冰城曾试图冲击A股未果，彼时招股书初披露，盈利模式和现金流让整个消费界为之振奋。随后，另一新茶饮品牌古茗也向港交所递交了招股书。</p><p>此时此刻，排队去港交所或许不难理解。当A股和美股上市机率陡降，期待通过IPO缓解资金困境、解决VC/PE退出问题的一批消费企业没有退路，再难也要挺进港股。</p><p>但这在当下似乎并非是条捷径。且不说漫长的等待期，即便成功IPO的企业，股价压力也是扑面而来。</p><p>上个月，在港股上市的澜沧古茶当日破发，跌超18%；更早一些，去年4月份珍酒李渡正式在港交所IPO，开盘大跌16.82%，尽管彼时仍有不少投资人将其视作国内酒企转战港股的“探路者”，但破发事实摆在眼前。</p><p>过去一年，港交所超3成新股首日破发。珍酒李渡等公司已经找不到基石投资人，甚至还有一些公司牺牲融资额保估值，被市场调侃为“丐中丐”。</p><p>即便侥幸逃过首日破发的企业，挑战也还在后头——解禁期前就跌跌不休。几日前，正值百果园集团IPO一周年之际，这家水果界龙头却在当日盘中超跌30%；而百果园的对手“水果第一股”洪九果品更是跌到仅剩三分之一的市值；还有“艺人第一股”乐华娱乐，解禁期前夕大跌直逼80%。</p><p>当消费企业们突破重重关卡冲上港交所，使尽浑身解数保估值，最终在解禁期前还是没能给投资人一个满意的退出数字，港股流动性之困依旧迫切。</p><p>时至今日，港交所作为中国资产与海外沟通的重要渠道，仍然扮演着不可取代的角色。2024，港股何去何从？我们继续保留着一份期待。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/j50T2bf3siMGRIVONyXbcQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“天天IPO”（ID:pedailyIPO）</a>，作者：陈晓 杨文静，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2611244620896647</id>
            <title>年度盘点：2023年A股上市银行业绩稳中承压，存款利率三次下调净息差持续收窄</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2611244620896647</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2611244620896647</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jan 2024 07:58:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 息差, 银行业, 净息差, 营业收入
<br>
<br>
总结: 2023年银行业面临净息差下行的压力，营业收入增速受到影响。尽管经营状况承压，但银行仍保持稳健发展，服务实体经济力度不减。存款利率多次调降，净息差持续缩窄，对银行业盈利带来压力。国有大行在股市表现抢眼，分红规模较大。未来，随着经济复苏和政策支持，银行资产质量有望保持稳健，整体盈利状况逐步改善。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_bee1db8d02bd4d6ca750e94b565bf071@000000_oswg36886oswg640oswg299_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>息差，是2023年银行业的关键词之一，全年，存款利率共调降3次。</p><p>据国家金融监督管理总局统计数据，2023年三季度末，商业银行净息差为1.73%，环比减少1个基点，同比减少20个基点。2024年净息差或仍有下行趋势。</p><p>银行存量房贷利率的普遍下调，将有助于减轻房贷客户负担、减少提前还贷现象。与此同时，也将继续增大银行业的净息差压力。</p><p>对银行来说，净息差下行拖累业绩增幅。截至目前，42家A股上市银行去年三季报已披露完毕，表现出明显承压，已有19家银行营业收入增速较往年负增长。其中，归母净利润“告负”的银行数量增至5家。</p><p>二级市场上，虽然A股银行2023年全年整体小幅收跌，但四大行的估值在持续修复。2023全年涨幅在20%以上的A股上市银行共有5家，其中有4家都是国有大行。</p><p>此外，据同花顺iFinD数据和监管部门披露的罚单统计（村镇银行、农村信用社不在统计范围内）显示，2023年监管部门共开出2033张罚单，罚没总金额23.91亿元。其中，建设银行以2.867亿元的罚没金额位列榜首。</p><h2><strong>业绩稳中承压</strong></h2><p>2023年，我国经济企稳复苏，银行金融业在变革中稳健发展，表现出极大的韧性，成为宏观经济大盘的“压舱石”。</p><p>2023上市银行克服多重不利因素，整体保持稳健经营。2023前三季度，6家国有大行均实现盈利，归母净利润合计达到1.05万亿元；资产规模达到181.94万亿元，其中贷款总额约107万亿元，较去年末增长11.76%。</p><p>整体来看，经营总体向好，不过受净息差持续收窄影响，上市银行盈利增速依旧承压，营收和利润增速进一步放缓。</p><p>根据统计，去年前三季度42家上市银行营收同比实现双位数增长的仅有一家。其中营收同比增长率有19家银行为“负”，归母净利润同比增长率有5家银行为“负”。</p><p>尽管上市银行业绩表现明显承压，但各大银行服务实体经济力度有增无减。各项信贷数据表明，前三季度银行业服务实体经济质效持续提升。数据显示，前三季度上市银行资产增速回升，信贷资产质量整体保持稳定。</p><p>截至2023年三季度末，建设银行（601939.SH）、工商银行（601398.SH）、农业银行(601288.SH）、交通银行（601328.SH）、中国银行（601988.SH）、邮储银行（601658.SH）不良贷款率分别为1.37%、1.36%、1.35%、1.32%、1.27%、0.81%，较2022年末分别下降0.01个、0.02个、0.02个、0.03个、0.05个、0.03个百分点。</p><p>多家机构认为，银行经营状况与实体经济表现相关性强，随着国内经济稳步复苏、宏观政策效果显现，企业经营状况持续好转，银行保持盈利，加之国内银行不断提升经营效率，持续加大不良资产处置，未来银行资产质量将继续保持稳健，整体盈利状况逐步改善。</p><h2><strong>存款利率三度调降</strong></h2><p>综合A股上市银行各项指标分析，前三季度银行收入的利润增长承压，主要来自于净息差的持续缩窄拖累业绩增长。</p><p>2023年12月22日，国有大行再次调降存款利率，这也是2023年内第三轮存款利率下调，经过本次调整后，3年期和5年期整存整取利率较年初均下调了65个基点。</p><p>对于大众关心的存量房贷利率调整，多家银行高管也纷纷予以回应：利率调整基本进入收官阶段，提前还贷压力得到明显缓解。</p><p>银行存量房贷利率的普遍下调，将有助于减轻房贷客户负担、减少提前还贷现象。与此同时，也将继续增大银行业的净息差压力。</p><p>国家金融监督管理总局数据显示，去年第三季度，商业银行净息差为1.73%，低于被视为银行维持合理利润的净息差参考线1.8%。</p><p>作为银行业最重要的收入来源，净息差的提高有望对银行板块业绩带来提振。</p><p>民生证券研究院认为，净息差或于2024年三季度见底。这主要与基数相关。因为按揭贷款利率是在2023年9月开始的。该机构表示，尽管银行业2024年营收增速仍有承压，但已经接近底部。同时由于减值计提压力边际减轻，利润的增速有望高于营收增速。</p><h2><strong>国有大行领涨银行板块</strong></h2><p>二级市场上，去年以来，在“中特估”等行情加持下，国有大行表现相较于股份行、城商行和农商行都更为抢眼。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_15e6222222f945f082febd5da3e37a64@000000_oswg72484oswg910oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>天眼查数据显示，截至去年12月21日，A股上市的42家银行中，去年以来涨幅前三的三家银行均为国有大行，且涨幅超过30%。2023年银行股投资似乎更追求“性价比”。</p><p>Wind数据显示，2023年全年，A股42家上市银行当中有17家股价实现正增长，其中有10家录得两位数涨幅，除渝农商行外均为国有大型大行或股份制银行；另有25家上市银行股价出现下跌，其中有7家跌幅超过20%。</p><p>“既要看股价，又要看分红”，国有五大行成为分红大户。从分红规模来看，五家国有大行合计派发现金红利近4000亿元。其中，工商银行位居榜首，为唯一年度分红金额超千亿元的银行。</p><p>作为“高股息、高分红”的代表，中国银行、农业银行、交通银行A股在2023年涨幅均超25%，其中，中国银行2023年涨幅为33.99%，位居42家A股上市银行之首。</p><p>进入2024年，多家国有大行股价迎来“开门红”。随着稳经济相关政策的出台，市场对于银行板块估值的修复依旧抱有较大预期。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3ODQ5MjQzMQ==&amp;mid=2247560735&amp;idx=2&amp;sn=aa729ca77d3fa54ca5ff2a399d861b3e&amp;chksm=fc16eacef11ffcb3f916355cf06a4cd999d9082b8de5ac31612bcbed665a65785968116c7a88&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“鳌头财经”（ID：theSankei）</a>，作者：王杰仁；见习生：夏路，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2611117628283268</id>
            <title>安踏养大的“招财鸟”，还差一个IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2611117628283268</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2611117628283268</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jan 2024 07:56:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 龙年限定, 始祖鸟, 中产圈, IPO
<br>
<br>
总结: 加拿大户外服饰品牌ARC'TERYX推出的龙年限定冲锋衣引发了中产圈的抢购热潮。这款定价昂贵的新品在二手市场上被炒到了溢价近一倍的价格。始祖鸟作为高端户外品牌，在年轻人中越来越受欢迎。同时，始祖鸟的母公司亚玛芬体育也计划进行IPO。然而，亚玛芬体育在市场上的表现并不理想，还需要时间来实现盈利。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_4404a284adcc4dccb9cd8a7f3dd55adc@5476320_oswg41794oswg690oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一款“龙年限定”冲锋衣的推出，再次掀起了中产圈一“鸟”难求的风潮。</p><p>甲辰龙年到来之际，加拿大户外服饰品牌ARC'TERYX（始祖鸟）推出“龙年限定”新品，在上市当天就被抢购一空。由于迟迟未等到品牌方补货，这款定价8200元的新品在二手平台一度被炒到1.6万元，溢价近一倍。</p><p>数科社在某电商平台搜索关键词发现，截至16日，有商家打出“现货”招牌将价格拉高至1.7万元，到了19日，这一价格已上调到1.9万元，商品信息显示，有1万+人看过，已售出15件。而在某短视频相关直播间，价格刷至新高超过2万元。</p><p>社交媒体上，有网友晒出加价几千抢购到的“龙鸟”。评论区下方，有人就这款新品的美丑评判不一；也有驴友对始祖鸟的蹿红唏嘘不已；更多人因其昂贵的售价争论不休。</p><p>这些由始祖鸟产生的话题与不同论调，早在它2022年走红那一刻起就不断上演。作为近两年爆火出圈的高端户外品牌，始祖鸟的冲锋衣系列产品一路高歌，完成了从“中年三宝”到“中产三件套”的蜕变，越发在年轻人中火热流行。</p><p>就在“龙年限定”新品引起抢购热潮的近期，始祖鸟背后的母公司Amer Sports（亚玛芬体育）也顺势踏上了IPO之路。自2019年被安踏斥巨资收购后，旗下的Arc’teryx（始祖鸟）与Salomon（萨洛蒙）已成为它在国内市场最大的两张底牌。</p><p>然而，这家在外界眼中被“泼天流量”接连砸中的幸运儿，却在为一场流血上市做最后冲刺。在它身上下以重注的安踏，想要成为最终的赢家还需再等些时日。</p><h2><strong>01 “卖身”与改命</strong></h2><p>在进化成为“中产三件套”之前，始祖鸟在户外运动界早已享有盛名。</p><p>它的前身是Rock Solid，一个主打攀登装备的户外品牌，由两位登山爱好者David Lane与其朋友Jeremy Guard于1989年在加拿大温哥华创立。</p><p>两位创始人对户外运动的熟习与热爱，全然体现在对产品工艺的极致追求上。从Rock Solid的一条攀岩安全带，到更名后获得Gore-Tex布料授权的Alpha SV系列登山服，始祖鸟设计团队花费大量时间琢磨工艺和材料，让其囊括了诸多“第一个采用”的革命性技术。</p><p>在不少70、80后的驴友眼里，始祖鸟的品牌印象除了“贵”以外，另一个标签是“专业”。过硬的性能与扎实的面料工艺，形成了始祖鸟的护城河，也为其后来一飞冲天埋下伏笔。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_74829f358f7d4356812b63b1d93142bd@5476320_oswg55481oswg1080oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>用了不到十年，始祖鸟就在北美户外运动市场名声大噪，但当它漂洋过海来到中国时，依然经历了几度“卖身”的坎坷。</p><p>2002年，在中国市场出师不利的始祖鸟被adidas-Salomon集团收购。彼时，国内户外运动市场方兴未艾，川藏线刚开始被少数背包客和登山爱好者逐渐发现并使用，户外徒步和登山运动也才步入大众视野。</p><p>因此也注定了，这只从海外飞来的鸟难以获得国人更高的关注。2005年，停滞不前的始祖鸟被阿迪当成“弃子”，连Salomon部门一起打包以4.85亿欧元的价格卖给了在体育界野心勃勃的Amer（亚玛芬）。</p><p>这个发家于烟草业的芬兰巨头企业，自1986年将触角伸入到体育用品市场后，陆续收购了多家体育用品制造商，直至2000年剥离非体育业务完成集团重组，俨然成为一个体育用品帝国。</p><p>时至今日，亚玛芬体育旗下拥有13个品牌，包括三个最核心的品牌——萨洛蒙、威尔胜、始祖鸟，以及颂拓、Atomic、Louisville Slugger等，囊括了网球、户外用品、登山鞋、户外手表和滑雪装备等领域的头部品牌。</p><p>然而，强悍如斯却也久久未能在中国本土市场打开局面。</p><p>2019年初，被裹挟着第三次“卖身”的始祖鸟终于迎来了真正的“贵人”——安踏。这年3月，安踏集团联合方源资本、Lululemon创始人以及腾讯组成投资财团，以46.6亿欧元（约合人民币371亿元），完成这笔中国鞋服史上最大跨国并购。</p><p>在安踏集团董事局主席兼CEO丁世忠看来，这是他创业至今“所做的分量最重的一次决定”。而彼时的安踏收购亚玛芬体育被业界视为“蛇吞象”，无异于一场豪赌。</p><p>但随后冲破牢笼的始祖鸟用市场表现证明安踏赌对了。2020年，巴黎时装周的LV秋冬男装闭幕式上，身着Alpha SV冲锋衣的潮牌Off-White设计师走上T台，让始祖鸟突破了运动圈与时尚圈的壁垒。</p><p>次年5月，一个美国摄影师穿着始祖鸟冲锋衣淋浴而内衬保持干燥的视频，在TikTok上爆火，这种病毒式的传播，让始祖鸟迅速火遍全网。</p><p>2022年，恰逢中国户外市场迎来井喷式爆发，因黑天鹅影响，户外出行热情空前高涨，户外服饰装备销售额直线飙升。借着这股东风，始祖鸟这把火烧到了国内，从户外的运动圈一路席卷至户内的中产圈。</p><p>从“中年三宝”到“中产三件套”，三次“卖身”的始祖鸟终于完成了一场彻彻底底的改命。</p><h2><strong>02 还差一个IPO</strong></h2><p>如今，始祖鸟正在迎来第二次改命，与之命运捆绑的不止其母公司亚玛芬体育，还有站在它们背后的“贵人”安踏。</p><p>当年那场跨国大并购，以安踏为代表的投资财团，除了需要以46.6亿欧元做收购外，还需要帮亚玛芬体育偿还约9.5亿欧元的债务问题。其中，安踏不仅斥巨资15.43亿欧元拿下最大股东的位置，同时为了筹措资金，还担下其浮动利率约为2%、5年期的8亿欧元债务，并为财团提供的13亿欧元债务担保，后者将于2024年3月到期。</p><p>翻开亚玛芬的招股书，始祖鸟、萨洛蒙等品牌的顺风而上，尚未带领母公司走出亏损泥潭。2020年至2022年，亚玛芬体育的营收从24.5亿美元增至35.5亿美元；净亏损则从2.4亿美元达到2.5亿美元。2023年前三季度，亚玛芬体育营收30.5亿美元，同比增长约29.9%，净亏损1.14亿美元。商誉减值放大下，亏损且有进一步扩大之势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_ba6c0c5ec044400692a1d85973755e6b@5476320_oswg670895oswg1080oswg717_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>亚玛芬体育旗下品牌众多，高居不下的管理成本与营销成本成了挡在利润面前的主要关口。招股书显示，2020-2022年，亚玛芬体育的销售和营销费用从7.33亿美元增至11.08亿美元，销售费用率从30.0%上涨到31.2%。</p><p>过去几年里，亚玛芬体育陆续剥离出售了骑行品牌Mavic、健康器材品牌Precor以及智能手表品牌Suunto等资产，进一步聚焦于鞋服品类的三大主品牌发展。不断“瘦身”下，亚玛芬的同期毛利率也一路走高，从2020年的47%上涨至2023年前三季的52.2%。</p><p>但相比于集团旗下安踏（58%）、斐乐（69.2%）及所有其他品牌（73.4%）的毛利率，仍是“拖后腿”的存在。</p><p>目前来看，亚玛芬的翻身与安踏的豪赌都或要寄望于始祖鸟、萨洛蒙的持续“吸金”能力。2023年前三季度，亚玛芬旗下始祖鸟、萨洛蒙、威尔逊三大品牌营收占亚玛芬体育整体收入超九成。</p><p>2021年到2022年，萨洛蒙品牌在大中华区的收入增长了72%，是继始祖鸟之后成功破圈的又一代表。后者的爆发力更为直观，2018年，始祖鸟在大中华区仅有1.4万名会员，到了2023年9月底，这一数字已超过170万名。</p><p>截至2023年9月，始祖鸟在大中华区营收4.53亿美元，占该品牌全球收入9.41亿美元的将近一半。国内百万中产撑起了始祖鸟营收的半壁江山。</p><p>两大品牌的异军突起为安踏进军“全球化”增添了很大一份信心。2020年，安踏提出“五个10亿欧元”发展目标：到2025年，将始祖鸟、萨洛蒙和威尔逊分别打造成为“10亿欧元”的品牌，以及中国市场和直营模式计划实现收益10亿欧元。</p><p>以二者当下的市场表现，或能提前2年完成“10亿欧元”目标。</p><p>巨大的增长目标下，仍在替始祖鸟消化债务压力的安踏显然承压不小，增收不增利始终是困扰亚玛芬体育的心病，对于双方而言，血流上市无疑是缓解压力的最好选项。</p><h2><strong>03 高飞与远走</strong></h2><p>近两年，始祖鸟、萨洛蒙等户外运动品牌的破圈，亦折射出国内户外市场的火热发展。</p><p>国家体育总局发布的《户外运动产业发展规划（2022-2025年）》预计，2025年，中国户外运动产业总规模将超过3万亿元，2023年底，中国电子商务体育及户外用品市场将成为该领域的全球第一大市场，收入预计将达33.5亿美元。</p><p>从徒步、登山、骑行到露营、滑雪、City Walk，越来越多年轻人涌入户外市场的同时，各路品牌商家也捕捉到这股消费热潮，争先杀入相关赛道推出新品，试图分一杯羹。由始祖鸟一手带火的爆款单品冲锋衣正是当下最热门的赛道之一。</p><p>2022年被称为“冲锋衣元年”，抖音电商冲锋衣的销售额超过20亿元，较2021年翻了近6倍，2023年前9个月的销售额就已超过去年全年。小红书上，有关冲锋衣的笔记超过156万篇，相关商品超过116万件。</p><p>随着“山系穿搭”“都市户外风”等穿搭风格在社交媒体走红，冲锋衣已然成为引领潮流风向的“社交名片”，时刻制造着话题与流量。在网友自制的户外界金字塔鄙视链图片中，有着户外“爱马仕”之称的始祖鸟属于盘踞塔尖的存在。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_356bb9398e0e4509a0de819cbabfba39@5476320_oswg84092oswg640oswg853_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在被安踏收购后，始祖鸟扬起“运动奢华”的旗帜，收回了所有outlet渠道店，取而代之的是上百家由其统一布置、管理的直营店。从与爱马仕之家隔街相望的上海淮海路，到寸土寸金的北京三里屯太古里，始祖鸟的开店位置越发瞄准奢侈品牌扎堆的地方，不禁让一些“老鸟人”感慨：鸟越来越高贵了。</p><p>但飞上枝头的始祖鸟并非没有对手。在网上的户外品牌排行榜单中，业内公认为“软壳鼻祖” 的瑞士品牌Mammut（猛犸象）常常与始祖鸟争夺顶点，而同使用GORE-TEX面料的国产品牌KAILAS（凯乐石），则被不少户外爱好者视为比始祖鸟更具性价比的“平替”。</p><p>尽管始祖鸟的高端品牌烙印已深深刻在国内的中产圈，但却并不妨碍其他品牌在大众平价市场争抢更多的消费者。</p><p>过去一年，冲锋衣赛道热度依旧不减，不仅牧高笛、三夫户外、骆驼、探路者等户外品牌在持续发力，像迪卡侬、361°、李宁等综合体育用品巨头以及波司登、蕉下等跨界玩家，也都将焦点放在冲锋衣上纷纷推出新品。</p><p>2023年12月消息，全球私募股权公司莱恩资本已同意从亚瑟士公司手中收购北欧户外品牌火柴棍（Haglöfs AB) 100%的股权。因莱恩资本与李宁有着千丝万缕的联系，这项收购交易也一度引发外界关于李宁大手笔落子户外赛道的猜想。</p><p>作为瑞典最大的百年户外高端品牌，也是北欧地区最大的户外产品制造商和提供商之一，Haglöfs火柴棍拥有全线的户外装备产品，在全球各大户外品牌评选中，经常与始祖鸟一同位列其中。</p><p>这也意味着，在完成母公司的这场流血上市之后，盘旋于高空的始祖鸟是时候思考如何能飞得更远了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxMDgyNzMyNw==&amp;mid=2247495972&amp;idx=1&amp;sn=571ca42d82a651ed587b176a5395cac6&amp;chksm=9a48bb88b1ad198d274195f01c160942dd5f4e01a79f9ffbcb626cc77bd5535b30bb5e651e5b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“数科社”（ID：sktxs0）</a>，作者：林木，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2611068856573825</id>
            <title>“出海四小龙”霸榜2024全球App榜单，速卖通再出杀手锏</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2611068856573825</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2611068856573825</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jan 2024 07:54:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 2023年, 中国电商, 出海四小龙, 全球下载量
<br>
<br>
总结: 2023年是中国电商出海的元年，出海四小龙（SHEIN、速卖通、拼多多的Temu和TikTok Shop）在全球下载量上取得了巨大增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_c60d0a432083489eb686512b97a13aa7@5483771_oswg255733oswg555oswg370_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：摄图网）</p><p>2023年是跨境电商井喷式发展的一年。</p><p>1月17日，权威数据分析机构data.ai最新发布《2024移动市场报告》显示，中国电商“出海四小龙”（SHEIN、阿里旗下的速卖通AliExpress、拼多多旗下的Temu和字节旗下的TikTok Shop）在过去一年全球下载量激增，霸榜2023年全球购物类应用下载增速排行榜前4名。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_eac700f0a3824866bd7adea11118e1c0@5483771_oswg71206oswg489oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（出海四小龙2023全球购物app下载榜排名前四&nbsp;图源：data.ai报告）&nbsp;</p><p>如果说2023是中国电商大航海元年，那么2024必将成为各家争夺版图、插旗拔寨的关键年。&nbsp;</p><p>市场上除了高调的SHEIN、Temu，2023年阿里出海全球化的“船首”也开始逐渐显现。笔者从一位接近速卖通的人士获悉，出海四小龙中，表面低调的速卖通AliExpress最近全球动作频频，发力逐渐明显。&nbsp;</p><p>过去一年，阿里国际数字商业集团CEO蒋凡带领海外业务交出了一份不错的成绩单：据阿里最新财报显示，2023年三季度国际数字商业集团收入245.11亿元，同比增长53%，收入仅次于淘天和阿里云，收入增速则远高于其他业务集团。&nbsp;</p><p><strong>我们能够预见的是，在多面布局和半托管模式的加持下，阿里出海全球化的步伐，将越来越快。</strong></p><h2><strong>中国电商出海，主力阵容成型</strong></h2><p>过去的2023年，是中国电商出海元年。&nbsp;</p><p>在这一年，阿里集团CEO吴泳铭将阿里面向未来十年的重要优先级明确为三个方向：<strong>技术驱动的互联网平台业务，AI驱动的科技业务，全球化的商业网络。</strong></p><p>目前阿里的出海业务呈现出以下版图：<strong>速卖通和阿里巴巴国际站作为阿里严格意义上的出海业务，成为不少国内商家的出海选择，向除中国以外的全球电商市场（北美、欧洲、拉美、日韩、中东）进军；而Lazada、Trendyol、Daraz等则采取本土化运营的模式，培育本地电商的种子。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_c8f44f7392db402ab43940ccc6cadf0b@5483771_oswg95320oswg397oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（2023财年国际商业布局 图源：阿里巴巴2023财务年度报告）</p><p><strong>同时期“出海四小龙”其他选手，也正在火热布局中:</strong></p><p>在布局时间上，SHEIN创立于2008年，B2C业务要早于2010年出发的速卖通，但对比2022年4月、9月上线的TikTok Shop 和 Temu，阿里B2C业务在时间上领先了整整12年；&nbsp;</p><p>在品类方面，除了SHEIN专注于服装生意（主营女装），其他家基本都是覆盖全品类，服装、日用家居、美妆个护为主；&nbsp;</p><p>在业务规模方面，SHEIN和阿里均已覆盖200多个国家，TikTok Shop、 Temu则在短短一年半左右的时间里实现了150个和近50个国家的覆盖。&nbsp;</p><p>从最新披露的各家战绩来讲，阿里2023年前三季度（2023年1月-9月）国际数字商业收入651.75亿元（91亿美元）；SHEIN（2023年1月-9月）收入达到240亿美元，增长超过40%；TikTok Shop与Temu并未披露收入情况，据媒体报道，TikTok Shop预计2023年GMV达到200亿美元，Temu预计2023年GMV达到140亿美元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_2f02a416dd964f7ea8daeae86b364b67@5483771_oswg229520oswg1080oswg686_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>与四小龙中的其他选手主打单个APP相比，根据海外市场差异进行多面布局的阿里，整体阵型较为立体：不仅有以速卖通为代表的B2C模式，以国际站为代表的B2B新外贸，还有以Lazada/Trendyol/Daraz等为代表的本地电商。</strong></p><p><strong>除了扎堆外卷北美市场，四小龙中，也有人在新兴市场继续抢占先机。</strong></p><p>据韩国媒体报道，速卖通过去一年在韩国市场获得了巨大的成功：下载榜第一名的位置霸榜时间长达300天，用户时长超本地巨头Coupang，用户规模超G-market，跃居韩国电商排名第三，<strong>这是韩国电商TOP3里，首次出现海外平台。</strong>在韩国社交媒体平台上，<strong>“颤抖吧Coupang”、“阿里速卖通击败G-market”</strong>等标题的报道屡见不鲜。&nbsp;</p><p>2023年的跨境电商俨然成为新风口， <strong>2024年，各大平台也都纷纷立下军令状，让这片本就火热的战场更加白热化。</strong></p><p>据媒体报道，Temu为2024年定下了一个颇为激进的GMV目标——300亿美元，是去年的两倍多。&nbsp;</p><p>TikTok Shop为2024年定下了500亿美元的GMV目标，对照去年200亿美元的目标数字，同样翻了一倍多。&nbsp;</p><p>SHEIN定下在2025年实现585亿美元营收（约合人民币4270亿元）的年度目标。&nbsp;</p><p>而速卖通、国际站两大阿里跨境电商平台，也在1月初陆续向商家公布了“半托管”的新政策，显然，阿里对新一年的业绩增长有着更大的野心。&nbsp;</p><h2><strong>用全托管大杀四方</strong></h2><p><strong>作为“四小龙"中出海的第一个探路人，阿里在海外一路走来并不容易。</strong></p><p><strong>在出海的模式选择上，</strong> 凭借平台模式， 速卖通快速覆盖了超200个国家。但跨境物流成本高企、运营链路长且不可控、议价话语权不够等因素，传统的平台模式在全球化市场竞争力逐渐有限。&nbsp;</p><p>2023年底，速卖通果断宣布推出试行一段时间的“全托管模式”——商家只需要供货给平台，由平台方来全权承包店铺运营、物流履行、售后服务等复杂环节。&nbsp;</p><p><strong>相比于平台模式，全托管模式让商家端和平台端发挥了各自优势：商家专注于供货；平台方能够深度介入交易链路，有利于提升交易效率和消费者体验。此外，平台方掌握了议价权，在供应链端将成本压缩到了最低。</strong></p><p>Temu和速卖通推出全托管后，TikTok Shop、SHEIN等跨境平台陆续跟进，目前均处于“全托管+平台模式并行”的方式。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_e022087e6b5647fa90174ced3c09c2c1@5483771_oswg318813oswg1080oswg1037_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（出海四小龙全托管模式差异 图源：AMZ123收集整理）</p><p><strong>站点的选择也是一个挑战。</strong></p><p>欧美市场有亚马逊这个布局更早的巨头。凭借本土化、自建物流、Prime 会员服务、广告营销等多重优势，亚马逊一直稳坐欧美电商市场的老大哥位置。速卖通除了产品低价之外，在用户心智的建立上，难以与其抗衡。&nbsp;</p><p><strong>于是，早期阿里的目光便瞄准电商渗透率低、增量空间大的东南亚市场。</strong></p><p>根据Google、淡马锡控股和贝恩咨询联合发布的研究显示：<strong>目前东南亚市场的电商渗透率仅为11%</strong>，预计到2025年时，东南亚的互联网经济规模将比现在翻一番，达到3630亿美元。&nbsp;</p><p>起初，阿里在东南亚迅速打开了知名度，成为了当地最主要的电商平台。在2016年收购了东南亚电商平台Lazada后，阿里便选择all in Lazada，解散了速卖通在当地的运营团队。&nbsp;</p><p><strong>后来者们也纷纷盯上了等待“开荒”的东南亚市场：</strong> TikTok Shop于2022年4月上线之初便锁定泰国、越南、马来西亚、菲律宾4国，上个月TikTok控股印尼最大电商平台Tokopedia；而攻下大部分海外市场的SHEIN也在2021年7月起在新加坡建立了新中心，发力东南亚市场。&nbsp;</p><p>然而，东南亚市场存在着自身局限性，一方面平均客单价不高，用户消费能力整体不足，另一方面受较为复杂的历史、宗教、民族等文化差异、以及政策等影响，这对中国企业的经营开展造成了一定难度。&nbsp;</p><p>如今的东南亚市场已然卷出了新高度，据墨腾创投梳理2023年东南亚电商平台市占率及GMV发展情况：Shopee 45.9% 或638亿美元；Lazada 17.5%或243亿美元；Tokopedia 14.2%或197亿美元；TikTok Shop 13.9%或193亿美元；其他平台 8.6%或 119亿美元。&nbsp;</p><p>值得注意的是，最晚入局的Temu反其道而行之，创立之初绕开了各家火拼的东南亚市场，最先登陆美国市场，站稳脚跟后即迅速向欧洲市场规模化扩张，最后才登陆东南亚。&nbsp;</p><p>Temu势如破竹的同时，其他电商平台也在纷纷发力。&nbsp;</p><p><strong>目前来看，阿里的优势在于，其有着超20多年的海外电商布局经验，也有着多面布局——以速卖通为代表的B2C、以国际站为代表的B2B新外贸、以Lazada/Trendyol/Daraz等为代表的本地电商。</strong></p><p><strong>在这之中，各业务之间可共享各国风土人情知识点、本土化运营经验、物流等基础设施，让资源最大化，相应地也带来成本的下降。</strong></p><h2><strong>出海新阶段的新赛场</strong></h2><p>从马云时代的全球梦，到张勇时代坚持“消费、云计算、全球化”三大战略，再到吴泳铭将“全球化的商业网络”作为阿里未来十年重要优先级方向之一，<strong>全球化</strong>一直是新一代中国企业的必答题。&nbsp;</p><p>进入2024年，1月Similarweb披露了全球几个重要电商平台的用户数量。截至去年底，出海四小龙中的速卖通和Temu同时位列全球电商排行榜第二名。&nbsp;</p><p>而凭借柔性供应链，SHEIN穿透行业痛点，成为重塑供应链、销售、品牌的标杆企业之一。据Morning Consult发布“全美十大增长最快品牌”，SHEIN位列第四，是唯一一个上榜的中国品牌，值得一提的是，也是全球范围内唯一入榜的时尚品牌。&nbsp;</p><p><strong>在如今群雄逐鹿的跨境电商江湖，阿里也有了一支较为年轻的团队，新一代的阿里人，明显步子也加快了起来。</strong></p><p>2024刚开年，速卖通商家圈的消息就频频传出：<strong>在运营服务方面，</strong>速卖通在经过半年试运营后，<strong>全面上线“半托管服务”</strong>，为自运营卖家升级物流服务；阿里巴巴国际站则将于2月上线该服务，首期将开放美国、加拿大、墨西哥、英国、德国和法国6个国家站点。&nbsp;</p><p>半托管模式，依然是商家自运营，但升级物流服务。即商家自主支配商品定价权，以及自主经营店铺，而平台则负责物流履约和退货服务等多个环节。简单来说，除了将定价权和运营交还给商家，其他服务标准和权益与全托管模式相同。&nbsp;</p><p>与全托管模式相比，半托管模式<strong>保留商家自运营的优势，同时解决物流环节的问题，激发供给侧活力，进而形成更丰富的产品供给。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_72ecbbecba204339a372e5d17f87df2a@5483771_oswg135527oswg692oswg396_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（“半托管”模式升级介绍&nbsp;图源：速卖通卖家社群）&nbsp;</p><p><strong>在自建物流方面，</strong> 菜鸟宣布在美国开通集运服务，服务于全美华侨华人和留学生群体。半年前，菜鸟与速卖通联合推出了 “全球 5 日达 ”国际快递快线产品。</p><p><strong>在AI应用方面，</strong> 阿里国际站行业及商家业务部负责人秦奋表示，2024年阿里国际站的战略重点在于AI电商及围绕买家做确定性。此前，阿里国际站在卖家侧，回复、询盘以及分析数据的三块业务场景都有开发AI应用功能，例如首个AI外贸应用“生意助手”、OKKI AI工具等。&nbsp;</p><p><strong>如果说2023是中国电商大航海元年，那么2024必将成为各家争夺版图、插旗拔寨的关键年。</strong></p><p><strong>种一棵树，最好的时间是十年前，其次是现在。</strong></p><p>从长远来看，阿里的海外业务已经出港 — —此前阿里曾许下宏愿，到2036年，服务全球20亿用户，海内外各占一半。现如今，阿里国际用户规模已然达到3、4亿。&nbsp;</p><p><strong>现阶段的出海之战，仍是价格战为主，但烧钱补贴、挤压供应链成本的打法终究是短期和被动的。</strong></p><p><strong>未来的战役，既要看阿里能否讲出AI电商新故事，进一步提升运营、物流效率，为跨境业务打开另一扇窗；又要考验其频繁的组织变革能否稳妥落地，为业务构建起坚实的大后方。</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2OTY3NDc3NA==&amp;mid=2247490768&amp;idx=1&amp;sn=a15c5115293c1513b24acd69ff0390bb&amp;chksm=ce9826a9f9efafbf658800c422c0f096f51a873e13615c9b6b265792bdddd5aabade53266797&amp;token=2018190310&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“偲睿洞察”（ID:siruidongcha）</a>，作者：立冬，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2611030121585024</id>
            <title>海外投资者大买日股，净买入额达历史性规模</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2611030121585024</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2611030121585024</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jan 2024 07:18:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 海外投资者, 日本股票, 企业变革, 现货净买入额
<br>
<br>
总结: 1月第2周，海外投资者大规模买入日本股票，净买入额达到1.4万亿日元，创下2013年以来的最大规模。这一现象反映出海外投资者对日本股票和企业变革的乐观态度。与此同时，日本个人投资者却净卖出增加。海外投资者的买入行为主要集中在现货市场，显示出他们对日本企业的中长期投资信心。预计海外投资者将继续买入，押注企业资本效率改善和下财年利润增长率。此外，日本个人资金流向海外的趋势也明显，投资海外股票的指数型投资信托的资金流入额创下新高。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>海外投资者1月第2周的净买入额达到1.4万亿日元，创出2023年4月以来的最大规模。股票现货的净买入额达到媲美2013年安倍经济学行情初期的水平，反映出海外投资者“从心底里看好”日本股票和企业变革。</p><p>另一方面，日本个人投资者的净卖出膨胀……</p><p>海外投资者正在大规模买入日本股票。</p><p>1月第2周(1月9～12日)的净买入额达到1.4439万亿日元，创出2023年4月以来的最大规模。股票现货的净买入额达到媲美2013年安倍经济学行情初期的水平，反映出海外投资者“从心底里看好”日本股票和企业变革。为了持续吸引资金，日本的企业业绩和资本效率的进一步改善不可或缺。</p><p>日本交易所集团1月18日公布的各投资部门买卖动向(东京和名古屋2个市场)显示，海外投资者1月第2周净买入现货9557亿日元。与股指期货合计的净买入额创出有可比数据的2012年以来的第6大规模。</p><p>受海外投资者买入的带动，日经平均指数在1月第2周上涨了2199点。作为单周涨幅，创出2020年3月第4周以来的新高。</p><p>令市场惊讶的是现货的净买入额的规模。接近1万亿日元的水平与安倍经济学行情初期的2013年3月第2周(1.0172万亿日元)不相上下。从2024年1月来看，按截至第2周的累计计算，现货在净买入额整体中所占的比例超过8成。</p><p>此前对冲基金等短线投资者的期货买入被视为核心，但有分析认为，部分海外投资者似乎对现货进行了大量买入。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_b114a7c5311541c6b7ea0009960ba2eb@000000_oswg29325oswg500oswg313_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01</strong></h2><p>摩根大通证券的高田将成分析称：“主权财富基金等巨大投资者似乎买入了半导体股票等”。据称，由于出乎意料的股价上涨，此前踏空的短线投资者进一步转向买入期货。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_a6d29119934c4b82b81658dda3f87573@000000_oswg76575oswg450oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>由于买入现货的海外投资者与期货投资者相比以中长期角度对企业进行评估，因此有期待认为买入容易持续。以前也有过现货买入主导的长期的股价高涨局面。</p><p>在以2012年11月时任首相野田佳彦提及解散众议院为起点的安倍经济学行情的初期，形成海外投资者的现货买入超过期货的趋势。这是由于认为以货币宽松为核心的“三支箭”将推高日本经济的预期加强。2013年4月，当时的日本银行总裁黑田东彦提出超宽松货币政策后，海外投资者的现货净买入额在当月第2周达到1.5865万亿日元。</p><p>2023年4月，著名投资家沃伦·巴菲特访问日本，明确表示将增持日本大型商社股。以此为契机，海外投资者的现货买入增加，当年4～6月的日经平均指数上涨逾5000日元。</p><p>到2023年底，随着日元持续升值，海外投资者的抛售增加，日本股票变得逊色于美欧等。因此，2024年初的上涨也存在挽回落后涨幅的一面。</p><p>在市场上，多数观点认为押注企业资本效率改善和下财年利润增长率的海外投资者将持续买入。</p><p>施罗德投资管理（Schroder Investment Management）的高田亮太表示：“重视企业业绩等的中长期投资者具有增持日本股票的余地”。他指出，东京证券交易所将公布披露PBR（股价净值比）的改善对策的企业名单，并敦促企业在经营过程中重视股价，这也将成为东风。</p><p>海外投资者展开创纪录的净买入，另一方面，日本个人投资者的净卖出膨胀。从个人的净卖出额来看，现货和期货合计达到1.2127万亿日元，创出2013年11月以来的最大规模。虽然通过新的小额投资免税制度(NISA)买入的情况正在增加，但有分析认为，对于在该制度以外持有的股票选择获利抛售的个人较多。</p><h2><strong>02</strong></h2><p><strong>日本个人资金的海外指数投信流入额创新高</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_dd5cf4953a3b4f04a88b1b7fc338699d@000000_oswg35386oswg600oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">日本1月开始实施新的小额投资免税制度(NISA)</p><p>在日本，个人资金流向海外的趋势突出。投资海外股票的指数型投资信托的资金流入额2023年比上一年增加10%，达到约3.5万亿日元，创出有可比数据的2006年以来的新高。能以低成本投资世界成长型企业这一点受到了个人投资者的支持。</p><p>日本投资信托协会1月17日发布的2023年12月投资概况显示，从发行额中减去赎回、清盘额的公募股票投资信托(不含交易所交易基金、ETF)2023年的资金流入额比上一年减少22%，约为6.5万亿日元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_a5dbbcd1e1504ad899ff3265bf721bc3@000000_oswg84642oswg500oswg632_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>日兴研究中心(Nikko Research Center)的推算显示，海外股票的指数投信的流入金额为3.5684万亿日元，占整体流入金额的5成以上。</p></blockquote><p>资金流入最多的是投资世界股票的每月分红型投信，在前5个投信中有4个是海外股票的指数型投信。</p><p>在日本，随着1月份新的小额投资免税制度(NISA)的实施，预计海外股票的人气将会加强。据推算，“eMAXIS Slim All World Equity All Country”9日流入1000亿日元以上的资金。仅一天就相当于2023年12月的全月流入额(1088亿日元)。随着新NISA实施，年初一次性买入的投资者的资金似乎集中流入。</p><p>日本股票投信的指数型出现792亿日元的资金流出，另一方面，进行积极投资的主动型流入9580亿日元，达到上年的2.8倍。这是累积NISA启动的2018年以来的最高水平。</p><p>野村资产管理的石黑英之表示：“由于东京证券交易所的市场改革等，日本企业的价值变得明确，选择日本有价值的企业进行投资的主动性投信日趋受到期待”。</p><p>2023年末，除了ETF以外的公募投资信托的余额比上一年增加27%，达到106.4062万亿日元。年末突破100万亿日元尚属首次。随着日本国内外的股价上涨，资金持续流入，再加上良好的行情环境，投资余额有所增加。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDI3Mzc0MA==&amp;mid=2651920043&amp;idx=3&amp;sn=0db2d1fa1cd7bb426eff170ac287cf92&amp;chksm=bc3db4833a82fe8a3fb157f7f770a9474d7e30b4e0e500114c7448d20a15c184584a5cf9351e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“日经中文网”（ID：rijingzhongwenwang）</a>，作者：日经中文网，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2611004695304582</id>
            <title>国调二期基金入股上海独角兽</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2611004695304582</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2611004695304582</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jan 2024 04:05:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 积塔半导体, 头部资本, 产能领先, 张汝京
<br>
<br>
总结: 积塔半导体是一家备受资本关注的公司，通过多轮融资获得了头部资本的支持，其产能在硅基和碳化硅领域领先，成为多个头部企业的供应商。公司的亮点之一是由中国半导体行业的奠基者和推动者张汝京操盘，他致力于将积塔半导体打造成中国最领先的车规级汽车芯片晶圆代工厂。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，上海积塔半导体有限公司（下称“积塔半导体”）发生工商变更，农银金融资产投资有限公司、中国国有企业结构调整基金二期股份有限公司（下称“国调二期基金”）、无锡上汽金石创新产业基金合伙企业（有限合伙）、上海国资国企综改试验私募基金合伙企业（有限合伙）、广发乾和投资有限公司等成为新股东，注册资本由101.5亿元增至169亿元。</p><p>财联社创投通-执中数据显示，积塔半导体成立于2017年，脱胎于华大半导体。历轮融资中，积塔半导体吸引了众多顶级资本的加持，上海国和投资、浦东科投、尚颀资本、上海自贸区基金、长江小米产业基金，以及最新入股的国调二期基金，均是积塔半导体的投资人。</p><p>众多知名资本加持的背后，积塔半导体有何亮点？</p><h2>01 头部资本多轮加持</h2><p>作为一家2017年成立的公司，积塔半导体从诞生之日起就备受资本关注。</p><p>融资数据显示，积塔半导体已先后完成5轮融资，此次国调二期基金等入股的为D轮融资。2023年，积塔半导体曾完成过一笔135亿元融资，有数据显示，该轮融资完成后，积塔半导体估值已高达43.08亿美元，约306亿人民币。</p><p>但亦有了解该项目的投资人对创投日报记者表示，该轮融资完成后，积塔半导体的估值应该没这么高，但超百亿肯定是有的，一举跨入独角兽之列。</p><p>该投资人告诉创投日报记者，积塔半导体的亮点在于产能领先。“在硅基领域，仅8吋晶圆的产能，就超过国内总产能的10%以上，并且车规级电子产能十分突出。在碳化硅领域， SiC产能也很有实力。”</p><p>因此，积塔半导体获得了如此多资本的青睐。</p><p>在众多投资方中，创投日报记者注意到，既有尚颀资本、汇川产投、创维集团等产业方的出资，也有小米长江产业基金、上海自贸区基金、临港科创投、浦东科创、浦科投资、海望资本等国资背景基金的加持。</p><p>实际上，积塔半导体从诞生之日起，就将集成电路特色工艺生产线项目签约落户到上海临港新片区。彼时，国内正掀起晶圆建厂潮。</p><p>据了解，该集成电路特色工艺生产线项目总投资359亿元，其中一期投资89亿元，于2018年8月开工建设，2020年初正式投产。</p><p>2023年，积塔半导体又在上海临港新片区开启二期项目的投资，新增固定资产投资预计超260亿元。</p><p>目前，积塔半导体已成为多个头部企业的供应商。创投日报记者获悉，MPS、英飞凌和比亚迪半导体、斯达半导体等均是积塔半导体的客户。“而作为全球功率半导体龙头厂商，积塔半导体是英飞凌在中国大陆的唯一代工合作厂商。”</p><h2>02 “半导体教父”操盘</h2><p>除积塔半导体在产能上有突破优势之外，创投日报记者获悉，“半导体教父”张汝京操盘也是积塔半导体的一大亮点。</p><p>作为中芯国际的创始人，张汝京被誉为中国半导体行业的奠基者和推动者。华芯金通半导体产业研究院院长吴全接受记者采访时表示，张汝京的优势和特长是建厂、扩产能，加盟后，*张汝京致力于把积塔半导体打造成中国最领先的车规级汽车芯片晶圆代工厂。</p><p>“作为脱胎于华大半导体的项目，积塔半导体吸收合并上海先进之后，有一定的技术能力，能够满足客户需求。而在集成电路产业链的相关领域，能否实现产能制造是一大关键。”</p><p>华芯金通半导体产业研究院院长吴全称，目前张汝京提出了CIDM模式概念，即由10-15个单个企业联合出资于半导体的设计、研发、生产、封装、测试、营销·销售、最终产品组装等，这些出资者就像共同体一样合作，形成一个半导体的生产平台，在平台上实现共赢关系。</p><p>实际上，积塔半导体也拉来了华大九天和吉利汽车，与其合作。其中，华大九天有EDA和半导体IP的技术优势，而半导体设计IP对芯片的性能提升有很大的贡献。吉利则是地处于浙江的汽车主机厂，在汽车芯片上有很大需求。</p><p>吴全认为，半导体制造企业要在芯片上做得好，必须要和上下游产业链有紧密联系。“这样才能确保在实践中完成产业链的生态建设，以及满足客户定制化的需求，形成有效产能。”</p><p>随着国调二期基金等机构的入股，这只国家级基金一方面要支持国企结构调整和转型升级，另一方面，也是加大投资布局战略性新兴产业。</p><p>据悉，积塔半导体还将展开新一轮融资。上述投资人对创投日报记者表示，新一轮融资很可能是上市前的最后一轮融资，随后或将在2025年左右启动上市进程。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Q4Emkzz1yN_11kI7ZwDy9Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创投日报”（ID:gh_8b25bce7ef22）</a>，作者：陈美，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2610983352017031</id>
            <title>当代精神病人</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2610983352017031</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2610983352017031</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jan 2024 04:02:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美国股市, 大萧条, 精神疾病, 严重精神障碍
<br>
<br>
总结: 上世纪20年代初期的美国股市繁荣，但随后陷入大萧条，导致工人失业率飙升和投资者信仰丧失。如今，精神疾病成为一个严重的问题，中国精神病患者数量惊人，但对于精神疾病的认知和接受度较低。严重精神障碍患者需要严肃医疗，而轻微症状的患者则需要消费医疗。精神疾病的治疗和抚慰都是重要的，但目前市场上的精神类药物商业价值不高。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>上世纪20年代初期的美国一片欣欣向荣。</p><p>美国工业生产指数由1921年的67飙升至1929年6月的126，带动美国股市全面走牛。赚钱效应的影响下，投资者信心爆棚，甚至美国财政部长安德鲁·梅隆在1929年9月直接向公众保证：“现在，没有担心的理由，这一繁荣的高潮将会继续下去。”</p><p>事与愿违。</p><p>在梅隆发表演说的第二个月，美国股市突然暴跌，谁也没有想到这一跌就是十年，由此美国陷入人类历史上最严峻的一次大萧条。工人失业率飙升，投资者信仰丧失，极度压力之下美国精神病人大幅增长。</p><p>如今历史钟摆又再次回荡到当初的位置。纷繁复杂的国际局势下，焦虑、担忧、抑郁等负面情绪频繁出现，悄然之间极有可能就进入“精神病”范畴。但在我国，对于自己可能患有精神疾病这件事，多数人都是抗拒的，既不进行精神检查，也不进行心理疏导，持续累加之下，往往造成较为严重的后果。</p><p>这是一个痛苦的赛道，却正迎来它的大时代。</p><h2>01 非正式精神病人</h2><p>精神疾病的范畴远超人们想象。&nbsp;</p><p>2008年，中国疾控中心精神卫生中心公布了一条“骇人听闻”的数据：我国各类精神疾病患者人数在1亿人以上，重性精神病患人数超过1600万。&nbsp;</p><p>彼时，中国人口数刚突破13亿人，就有超过1亿人属于惊人病，那岂不是每十个人中就有一个是“精神病”？时至今日，人们依然怀疑当初数据的准确性，但“精神病”患者数远超认知却是一个不争的事实。&nbsp;</p><p>精神疾病，又称精神障碍，是一大类疾病的总称，分为器质性精神障碍和非器质性精神障碍两大类。主要是由于各种生物、心理和社会环境因素引起的脑功能紊乱，导致认知、情感、意志和行为等精神活动出现不同程度的障碍，可以大致分为10种精神障碍，细分之下，更是多达400余种疾病类型。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_e982f365baab435caac82854a3c4cea3@5919987_oswg62723oswg939oswg287_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：心理健康与精神障碍分类，来源：亿欧智库&nbsp;</p><p>当然，这400余种疾病中，大多都是轻微或短暂症状，通过心理疏导和自我调节就可缓解。但如果不及时诊疗，极有可能让病情进一步加剧。&nbsp;</p><p>目前我国在数据库里登记在册的重性精神障碍患者数量高达660万，包含精神分裂症、分裂情感性障碍、持久的妄想症(偏执性精神病)、双相(情感)障碍、癫痫所致精神障碍、精神发育迟滞伴发精神障碍等6种。其中，精神分裂症和抑郁症是精神科最大的两种重性疾病，占平时就诊量的70%-80%。&nbsp;</p><p>受“病耻感”以及家庭支持等因素影响，我国精神病患者就诊率偏低，其中有相当一部分患者是由于未能及时发现或者治疗所导致的重性精神障碍。&nbsp;</p><p>不同于国内市场的沉寂，对于MNC来说，精神疾病实则是一条极为重视的赛道。&nbsp;</p><p>先是艾伯维宣布将现金收购Cerevel Therapeutics以获得其强大的神经科学产品管线，包括精神分裂症、帕金森病（PD）和情绪障碍等多种疾病中的潜力药物。此次交易总股权价值高达87亿美元。&nbsp;</p><p>随后，百时美施贵宝（BMS）和Karuna Therapeutics宣布达成最终收购协议。BMS同意以140亿美元交易总价收购Karuna公司。BMS将获得Karuna的潜在“First-in-class”疗法KarXT，此药物用于治疗成人精神分裂症，上市申请已被美国FDA受理，极有可能成为近几十年来首个用于治疗精神分裂症的新机制药物。&nbsp;</p><p>精神类疾病在国内的重视程度偏低，大多数人对于精神病人也多是歧视、嘲讽，这不仅加重了患者病情，同时也抑制了产业发展。对精神问题的关注，不仅是自身问题，也是一个社会问题。&nbsp;</p><p>鉴于精神类疾病的特殊性，因此它不应简单划分为生病与否，而是应该按照严肃医疗和消费医疗两条赛道展开研究。严肃医疗针对重性精神障碍患者，消费医疗针对症状较轻的患者。&nbsp;</p><p>精神类疾病患者既需要治疗，但同时更需要抚慰或引导。&nbsp;</p><h2>02 严肃医疗场景</h2><p>严肃医疗场景，针对的都是较为严重的病人，抗精神分裂药物和抗抑郁药物约占整个市场80%以上的份额，这两款药物也是目前产业价值最大的精神类药物。&nbsp;</p><h3>抗精神分裂药物</h3><p>抗精神分裂药物方面，经过多年的研发，已经经历了三代迭代。&nbsp;</p><p>第一代抗精神分裂药物也称典型抗精神病药，主要作用于中枢D2受体。D2受体拮抗剂通常要占据超过60%的受体才能发挥作用。该类药物由于较大的锥体外系不良反应（帕金森症、肌张力障碍、静坐障碍等），临床上已被二代和三代精神病药物取代，但由于价格低廉，仍有一定市场。主要包括吩噻嗪类的氯丙嗪、硫杂蒽类的氯哌噻吨等。&nbsp;</p><p>第二代抗精神分裂药物多通过双重阻断5-羟色胺（5-HT）和多巴胺受体而产生作用，目前常用的包括氯氮平、利培酮、奥氮平、喹硫平、鲁拉西酮和齐拉西酮等。与第一代抗精神分裂药物不同，第二代抗精神分裂药物由于特殊的神经递质受体作用机制，从而减少了不良反应，在临床上有更广阔的应用前景。&nbsp;</p><p>第三代抗精神分裂药物是部分多巴胺受体激动剂，也作为5-HT受体的拮抗剂或弱的部分激动剂，包括阿立哌唑、依匹哌唑和卡利拉嗪。&nbsp;</p><p>聚焦整个抗精神分裂药物市场，第二代药物由于药品数量大以及更好的安全性和疗效，占据市场最大份额。根据药渡数据，2023年上半年，国内抗精神分裂药物Top5品种占据整体销售额八成以上，分别为奥氮平（二代）销售8.42亿元，帕利哌酮（二代）销售5.96亿元，富马酸喹硫平（二代）销售3.73亿元，阿立哌唑（三代）销售3.65亿元，利培酮（二代）销售2.81亿元。&nbsp;</p><p>不过，目前的抗精神分裂药物由于上市时间较早，专利早已过期，国内仿制药竞争充分，因此商业价值并不高。其中奥氮平各类剂型上市厂家达40家之多，利培酮31家，阿立哌唑24家，富马酸喹硫平19家，帕利哌酮5家。虽然抗精神分裂药物国内药企销量占据总市场规模的九成以上，但体现在销售额上，外企以一成的销量却获得几乎一半的销售额。&nbsp;</p><p>随着国家集采的深入推进，外企普通剂型的市场份额被慢慢挤占，只能转为聚焦难度更高的长效剂型药物。抗精神病药长效制剂可提高患者依从性，显著降低精神分裂症患者的住院率，是预防复发的重要治疗策略，也是延长专利过期药物生命周期的重要手段。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_85ba32743b61417d875f69fc28cf6353@5919987_oswg173468oswg871oswg411_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：国内在研和上市抗精神分裂长效剂型药物，来源：兴业证券&nbsp;</p><h3>抗抑郁症药物</h3><p>作为精神类疾病的另一个大分支，抑郁症近些年的关注度明显更高，但治疗缺口却更大。根据《2022年国民抑郁症蓝皮书》，我国抑郁症患病人数高达9500万，但治疗率仅为9.5%。&nbsp;</p><p>抗抑郁症整体市场规模约170亿元，行业集中度较高，2017年以前主要被辉瑞、丹麦灵北和礼来等几家外企占据。目前，针对中度以上抑郁发作的主要治疗措施是药物治疗。临床上，抗抑郁药主要分为五类，有单胺氧化酶抑制剂（MAOI）、选择性去甲肾上腺素再摄取抑制剂（NARI）、选择性5-HT再摄取抑制剂（SSRI）、选择性5-HT及去甲肾上腺素再摄取抑制剂（SNRI）和其他类如植物药、中药类等。&nbsp;</p><p>具体品种方面，根据药渡数据，2023年上半年销售额TOP5的抗抑郁药均为SSRI/SNRI抑制剂，分别是阿戈美拉汀片（5.78亿元）、草酸艾司西酞普兰片（4.75亿元）、盐酸舍曲林片（3.64亿元）、盐酸文拉法辛（3.51亿元）和米氮平片（3.41亿元）。&nbsp;</p><p>这其中，草酸艾司西酞普兰片、米氮平和盐酸舍曲林片已纳入集采，其余国内仿制药争夺也日趋激烈，如马来酸氟伏沙明片报产厂家多达9家。尽管如此，外企依然占据相当可观的市场份额，如2023年上半年，辉瑞依然分别占有盐酸舍曲林和盐酸文拉法辛48.17%、23.92%份额，雅培制药占有马来酸氟伏沙明25.54%份额等。&nbsp;</p><p>创新药方面，绿叶制药再次展现出精神疾病领域研发非凡的实力。2022年11月，绿叶制药的盐酸托鲁地文拉法辛缓释片获国家药监局批准上市，成为中国首个自主研发并拥有自主知识产权的用于治疗抑郁症的化药1类创新药，标志着我国在高失败率的CNS（中枢神经系统）创新药研制领域正走向世界前沿。&nbsp;</p><p>2023年以来，国内抗抑郁药也先后有多款国产药获批上市，包括盐酸文拉法辛缓释片、草酸艾司西酞普兰片、盐酸氟西汀分散片、氢溴酸伏硫西汀片等，涉及立方制药、圣济堂制药、扬子江、施美药业、江北药业、欧意药业等。&nbsp;</p><p>此外，据不完全统计，国内目前还有16款抗抑郁1类新药处于获批临床及以上阶段，涉及东阳光药（磷酸嘧替佐酮，II期）、广为医药（GW117，II期）、华海药业（盐酸羟哌吡酮，II期）、吉贝尔（JH201501，II期）、石药集团（盐酸阿姆西汀肠溶，II期）等多家药企，涵盖包括GABAA受体、NMDA受体、mGluR5等新靶点。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_b7e303ac2d784cdc99b2b78e9b545eb4@5919987_oswg361705oswg889oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：在研抑郁症创新药一览，来源：锦缎研究院&nbsp;</p><p>尽管精神类药物潜力极大，但需要用到药物治疗的精神疾病，已经是相当严重的程度，大部分轻度精神疾病可通过非药物进行前期治疗，包括心理治疗等渠道进行疏导。&nbsp;</p><p>从投资角度考量，大多数人可能都会遭到轻度抑郁困扰，拥有更多潜在用户的消费医疗或是一个更大的市场。&nbsp;</p><h2>03 消费医疗场景</h2><p>对于心理健康和精神卫生建设，我国可谓下足功夫。&nbsp;</p><p>2023年底，中央财政投资106亿元，改扩建540余所医疗卫生机构，为600余所医疗卫生机构配置精神专科基本医疗设备；职工医保、居民医保政策范围内住院费用报销比例分别达到80%、70%左右；持续开展精神科医师转岗培训，累计培训1.6万余人，其中1.2万余人已加注精神科执业资质，1万余人转岗到精神科工作；支持抑郁症、睡眠障碍、焦虑障碍及药物成瘾等方向21个项目，合计国拨经费5.18亿元，建设3家国家精神疾病临床医学研究中心，促进创新和转化等等。&nbsp;</p><p>反映到市场层面，国内资本近十年虽一直关注心理健康领域，但企业数量少、金额小，当前获得融资的企业多集中在靠前的轮次，资本多点尝试，产业发展先发优势不明显。借势2015年互联网的兴起以及海外心理健康赛道的起步，国内相关投资随之增长并出现小高峰，但此后产业内仍在探索可持续的业务模式，资本投入没有明显增长。&nbsp;</p><p>从市场竞争梯队来看，第一梯队主要为头部互联网科技企业布局互联网医院，结合线上线下资源，提供在线心理咨询、在线处方等全流程心理诊疗服务，代表性企业如平安好医生、阿里健康等；第二梯队为数字心理健康领域独角兽企业，如好心情、壹点灵等专业心理咨询平台，拥有较多专业心理咨询师、心理医师等资源，平台具有较高知名度；第三竞争梯队为其他中小型数字心理健康服务企业，主要产品为小型心理健康应用，平台研发能力较弱，用户基数小，竞争力相对较差。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_cc4e432dcae94d5a8c9a540b5928e529@5919987_oswg301161oswg951oswg395_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：2021-2022年心理健康领域企业融资情况，来源：亿欧智库研报&nbsp;</p><p>人工智能技术、虚拟现实技术、脑机接口技术等的发展为心理疾病与精神障碍的治疗手段提供了更多可能性。如基于人工智能技术的智能心理机器人、以VR/AR技术为基础的虚拟现实暴露疗法，可应用于治疗创伤后精神压力症、焦虑障碍和恐惧症等。如科大讯飞、汤姆猫等科技公司均推出了基于AI技术的心理咨询业务。&nbsp;</p><p>在线下企业中，我国早在2015年就诞生了精神病院第一股”康宁医院。根据半年度报告显示，2023年上半年，康宁医院总营收达7.78亿元，同比增长5.4%，自有医院30家，其中包括一家独立设置的互联网医院（怡宁心理互联网医院），运营床位数高达10578张。&nbsp;</p><p>高度的政策扶持，与薄弱的产业基础间，已经形成较为明显的预期差。在人们生活水平持续提高的情况下，付费用户数或将持续攀升，市场的扩容只是时间的问题。&nbsp;</p><h2>04 正视精神疾病</h2><p>国内精神病领域关注度低，并不是由于国内患者少，而是因为太多的忽视。&nbsp;</p><p>现实中，每个人或多或少都对自己的身体状况感到过焦虑或者抑郁，但并不是所有人都可以借助自身力量克服的。对于那些无法凭借个人力量战胜焦虑后者抑郁的人而言，及时进行干预治疗是最好的选择。&nbsp;</p><p>心理健康是与身体健康同等重要的事情。太多人过分关注身体健康，但对心理健康却漠不关心。无论是自己还是他人，过于漠视心理问题，极有可能造成严重的后果。这种对于心理问题的轻视，会导致对于其他精神疾病患者的歧视。&nbsp;</p><p>对抗精神疾病最好的方法就是正视它。这种改变不仅需要发生在个人层面，同样也需要发生在社会层面，需要每个人的持续努力与坚持，并非一朝一夕的事情。&nbsp;</p><p>本文系基于公开资料撰写，仅作为信息交流之用，不构成任何投资建议</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ER5vKYll8nVAroolvZIxYg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“医曜”（ID:yiyao-jinduan006）</a>，作者：黄仲平，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2610924480174210</id>
            <title>第二个扭亏为盈的造车新势力，会是问界？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2610924480174210</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2610924480174210</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jan 2024 03:53:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 赛力斯, 问界汽车, 华为, 合作
<br>
<br>
总结: 赛力斯是华为汽车业务中与问界汽车合作最密切的企业，问界汽车依靠华为的营销渠道和生态系统发展，但也面临着对华为的高度依赖和其他品牌的竞争。2023年，问界汽车经历了销量低谷后逐渐回暖，展现了成为未来汽车行业巨头的潜力。然而，华为与其他车企的合作也意味着问界可能不会涉足轿车市场，而是专注于SUV市场。展望2024年，问界汽车有望实现盈利，并有可能推出起售价20万元以内的新车型。赛力斯作为华为汽车业务的合作伙伴，地位不可替代。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>赛力斯不止有问界，但赛力斯只能依靠问界。</p><blockquote><p>2023年已经过去，车企陆续公布年度销量、营收数据。赛力斯官方信息显示，2023全年销量106703辆，同比增长33.31%，其中问界汽车销量为94380辆，占比高达88.45%。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_c11ff394846d4097870d6520cabeecf3@5888275_oswg58118oswg1080oswg684_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>或许，问界汽车的名气，比赛力斯本身更高！可赛力斯，不再是华为的「唯一」。&nbsp;</p><h2>01 回顾2023</h2><p>2023年上半年，问界汽车的销量并不出彩，甚至比2022年同期表现更差。但销量停滞不前原因不在产品力，而是赛力斯与华为内部出现了一些分歧，经过内部调整，人心稳定之后，问界销量才逐渐回暖。到了12月，问界汽车交付量高达24468辆，造车新势力中位列第二，仅次于理想汽车。</p><p><strong>遇到挫折并不可怕，可怕的是找不到战胜挫折的方法、失去挑战的勇气。从低谷走出的问界汽车，才真正拥有成为未来汽车行业巨头的潜质，2023年的磨砺令问界更具韧性。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_5d1cb022bb2f4a47b97e37e37d4915cc@5888275_oswg71770oswg1080oswg988_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而问界销量的变化，无不说明其对于华为拥有极高依赖，毕竟走的是华为营销渠道，车机与生态属于华为，甚至「问界」品牌商标也隶属华为。</p><p>只愿做行业供应商的华为，并不打算自己造车，那么自然要与更多车企合作。除了赛力斯，目前华为还与奇瑞、北汽、江淮三家达成合作，分别推出了智界、享界、傲界。华为将利用自身的品牌与汽车供应链优势，加持另外「三界」。</p><p>不能独宠问界，华为分心照顾其他几个品牌，难免导致问界知名度提升速度减慢。好在华为有意区分其他几个品牌的定位，智界汽车专注中高档豪华轿车，享界为中大型轿车，预计价位区间会在50万元以上，傲界则是百万级MPV。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_3959a75672104475ba6b6dff7000e5de@5888275_oswg30413oswg1080oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>「四界」定位不同，避免了内部竞争，不至于对问界造成太多影响，但也意味着问界很可能不会涉足轿车。轿车市场规模庞大，若完全放弃，仅依靠SUV市场，恐怕很难成长为全球级巨头。</strong></p><p>好消息是，问界定位恰好处于SUV销量较高的价位区间。</p><p>童济仁汽车研究院针对2023年1月~8月国内各价位车型销量做出分析并得出结论，20万元以内价位，轿车份额远高于SUV；20万元~30万元SUV市场份额比轿车高出约20个百分点；30万元~50万元市场，SUV份额略高于轿车；50万元以上市场，SUV市场份额是轿车的两倍多。</p><p><strong>仅依靠20万元~50万元市场，问界很难成长为全球巨头，但若能占据主导地位，区域巨头也足够了。</strong></p><p>2023年问界汽车发布的M9及M5/M7焕新款，均取得了不错的成绩，其中问界M9上市七天大定突破30000辆。售价50万元左右的车辆，能够收获这个订单数，可见问界高端形象已然形成。&nbsp;</p><h2>02 展望2024</h2><p>到今天，问界汽车产品线基本成型，M5/M7/M9三款车型，覆盖了25万元~50万元价位。按照问界汽车目前的命名规则，未来还可能推出问界M3，预计起售价20万元。</p><p>余承东曾表示，问界不会做20万元以内的车，因为无法实现盈利。2022年的华为内部会议上，余承东定下目标，2025年实现汽车BU业务盈利。<strong>从现在问界汽车的发展状态来看，俨然成为新势力二哥，一哥理想汽车实现盈利，估计二哥问界距离扭亏为盈也不会太远了。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_cf085f11221948c7bcc50b2c7ac22fbf@5888275_oswg570147oswg1080oswg677_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这是华为汽车业务盈利计划，赛力斯属于生产方，重资产属性更强，可能需要更长一点时间才能实现盈利。待问界扭亏为盈后，有可能效仿特斯拉，推出起售价20万元以内的车型，反正问界把名字都留好了，就叫M1吧，15万元左右起售较为合适。</p><p><strong>问界按部就班焕新或换代车型即可，而且赛力斯也是华为汽车业务目前合作最密切的企业，地位不可能被取代。</strong>华为与奇瑞联合推出的智界汽车，订单量收获不少，产能却成了问题，原因或许在于奇瑞自家品牌产品销量较高，没有太多额外产能分给智界，并且对于智界的依赖程度不高。</p><p>毫无疑问，未来数年内，问界依然会是华为汽车业务的顶梁柱。但对于赛力斯来说，鸡蛋不能放在一个篮子里，仍需全力推进其他品牌。从销量数据来看，目前赛力斯非问界品牌占比不足12%。进入赛力斯官网可以看到，只有一款车在列，那就是赛力斯SF5，甚至还是2021款，这几年都没有更新换代。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_8154df7f22cf434a875a02ef38e01e66@5888275_oswg77566oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>或许赛力斯考虑到自身品牌价值受限，产品缺乏竞争力，而且为了进军新能源汽车领域，一直在亏损，已打算押宝问界品牌与华为。但若心存梦想，有成为行业巨头的想法，赛力斯仍需推出新品牌、开拓新市场。</p><p><strong>问界爆火给赛力斯引流不少，也让原本名声不显的东风小康有了一点豪华车企的样子。既然问界主攻SUV，赛力斯或许可以考虑推出轿车品牌，弥补自身市场空缺。</strong></p><blockquote><p>2023年前三季度，赛力斯总营收166.8亿元，归母净利润-22.94亿元。尽管仍在亏损，但相较于2022年同期，亏损幅度有所收窄。与其他造车新势力相比，赛力斯的亏损也不算大，小鹏、蔚来平均单季度亏损都超过25亿元，赛力斯尚有余力布局其他品牌。</p></blockquote><p><strong>国内新能源汽车市场日渐成熟，留给车企的机会越来越少，尽早入场更有机会。</strong></p><p><strong>当然，赛力斯高层肯定更有远见，也有他们的考虑，对于赛力斯内部情况我们所知甚少。赛力斯从东风小康走进华为旗舰店，也曾面对诸多挑战，如今问界汽车的热销，是对当初赛力斯不懈奋斗的员工最好的精神回报。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_f507603ed8574c84ac0ed6f62f4d6bef@5888275_oswg604750oswg1080oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>赛力斯或华为官方还没有公布2024年问界汽车销量目标，但有传闻声称问界汽车新的一年销量目标为60万辆，平均月销量目标5万辆。近几个月问界销量增长率不低，可是平均月销五万辆依然困难。</p><p><strong>产品线基本完善的问界汽车，2024年与友商竞争的法宝，大概率是智驾功能。问界M9已拿到重庆、深圳两座城市L3级自动驾驶路测拍照，智界S7也展示了许多自动驾驶功能。</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/HgVR3OmXBoN_d68GOkzcGg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“电车通”（ID:dianchetong233）</a>，作者：失魂引，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2610124194903552</id>
            <title>溢价超6倍收购瑞士亏损光刻机技术公司，炬光科技底气在哪？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2610124194903552</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2610124194903552</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jan 2024 03:49:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 光刻机核心产业, 出海并购, 炬光科技, 瑞士企业
<br>
<br>
总结: 炬光科技在当前半导体激光行业寒冬中，通过出海并购瑞士企业，进一步拓展光刻机核心产业。尽管目标公司业绩不佳，但炬光科技看中了其在精密微纳光学元器件领域的研发和销售能力，通过整合将实现全球运营体系的优势。这一决策面临困难和挑战，但也带来了机遇。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>光刻机核心产业的出海并购，似乎是不可能实现的事情。&nbsp;</p><p>然而，就在近日，继收购韩国COWIN告吹后，炬光科技（西安炬光科技股份有限公司）又完成了新一轮海外并购，其目标是一家瑞士企业。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_9127b8ba69cf4f53b462dc280eb09551@000000_oswg29832oswg1080oswg219_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在当前半导体激光行业迈入寒冬、上游价格被压缩、下游市场不景气的大环境下，出海并购究竟要面临怎样的困难与挑战呢？&nbsp;</p><p>炬光科技通过如此“铤而走险”的决策，又能够收获怎样的机遇呢？&nbsp;</p><h2>01 收购韩国COWIN受阻，炬光科技再出发</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_0c877d12b80b4b58bf62ca2316e1f58d@000000_oswg47536oswg1080oswg417_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2024年1月16日，炬光科技，全球高功率半导体激光器及原材料、激光光学、光子应用模块与系统解决方案的供应商，宣布成功完成对瑞士SUSS MicroOptics SA（SMO）的并购。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_23823a8b869b4abe8ab3bdb26b6bc1fe@000000_oswg134440oswg1080oswg273_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">SUSS MicroOptics SA（SMO）官网已与炬光科技合并&nbsp;</p><p>本次并购的交易对价总计为7554.05万欧元，约合人民币5.83亿元。&nbsp;</p><p>此外，交易对方SSS MicroTec SE（SMT）于1999年在德国法兰克福证券交易所上市，SMO为SMT的全资子公司。&nbsp;</p><p>除了收购股权外，炬光科技将承接SMT对标的公司股东的1691.84万欧元贷款，约合人民币1.33亿元。&nbsp;</p><p>炬光科技在公告中表示， SMO主要专注于基于折射或衍射原理的精密微纳光学元器件的研发、生产和销售，涵盖光纤耦合、激光准直、光场匀化、光束整形等领域。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_4654f36dd06e48cebf1ae3a0cee6d42e@000000_oswg714859oswg1034oswg568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>通过此次并购，炬光科技将会把SMO全面整合为其子公司，并将其更名为Focuslight Switzerland SA。&nbsp;</p><p>整合后，该公司的业务和职能将与炬光科技现有的业务和职能部门融为一体，成为炬光科技全球运营体系的一部分。工业微纳光学业务将整合到炬光科技激光光学事业部，汽车微纳光学业务则融入炬光科技汽车事业部。所有产品将采用炬光科技Focuslight品牌。&nbsp;</p><h2>02 溢价超六倍且无业绩承诺，收购SMO究竟有多重要</h2><p>根据上文分析，本次交易的股权购买交易金额为5829.71欧元，公司承接其母公司SMT对SMO的股东贷款金额为1691.84欧元。&nbsp;</p><blockquote><p>炬光科技将通过香港炬光以支付现金方式收购标的公司100%股权并承接SMT对SMO的股东贷款，总交易对价7554.05万欧元，约合人民币5.89亿元。&nbsp;</p></blockquote><p>此外，本次交易的评估基准日为2023年9月30日。中联评估对此采用了资产基础法和收益法两种评估方法，对标的公司的经审计净资产进行评估，并最终选择了收益法评估结果作为最终的评估结论。&nbsp;</p><p>根据《资产评估报告》，截至评估基准日，通过收益法评估，SMO股东全部权益的账面值为人民币6,727.59万元，而评估后的所有者权益价值达到人民币50,000.00万元，评估增值为43,272.41万元，增值率高达643.21%。&nbsp;</p><p>值得注意的是，此次并购的目标公司SMO，业绩并不亮眼。&nbsp;</p><p>根据普华永道出具的财务报表及审计报告，近两年来SMO的营收持续萎缩，业绩急速转亏。&nbsp;</p><p>在2022年和2023年的前三个季度中，标的公司实现的营收分别为2.64亿元和1.78亿元。然而，净利润方面呈现负增长，2022年为778.42万元，而在2023年达到-3428.25万元。扣非净利润也出现负值，分别为582.05万元和-3618.02万元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_eb7b85187d8d4759adf65613276be363@000000_oswg221452oswg840oswg1030_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">SMO利润表&nbsp;</p><p>此外，炬光科技公告中详细介绍了交易对方SMT和标的公司SMO的背景。&nbsp;</p><blockquote><p>SMT成立于1949年，总部位于德国加尔兴，拥有亚洲、欧洲和北美的生产厂和销售公司。该公司在1999年在德国法兰克福证券交易所上市，主营业务集中在光刻解决方案和晶圆片键合领域。&nbsp;</p></blockquote><p>而标的公司SMO则为瑞士企业，专注于基于折射或衍射原理的精密微纳光学元器件的研发、生产和销售。&nbsp;</p><p>作为全球领先的折射和衍射微光学制造商，SMO采用光刻-反应离子蚀刻、纳米压印技术批量生产高质量微纳光学元件。这些元件广泛应用于光通信、汽车投影照明、半导体制程和生命科学等领域，为众多创新光子应用解决方案提供支持。&nbsp;</p><p>虽然评判一则并购是否溢价需要充分考虑无形资产等因素，但炬光科技在当前确实面临着不小的业绩压力。据了解，公司2023年前三季度营收同比减少3.67%至3.84亿元，归母净利润大幅减少59.86%至0.43亿元。同时，此次并购不包含任何对目标公司的业绩要求。&nbsp;</p><p>在半导体行业遇冷的大环境下，本次出海收购的长期战略确实面临着一定的不确定性。&nbsp;</p><h2>02 炬光科技曾多次出海并购</h2><p>在2017年，炬光科技成功并购了德国多特蒙德的LIMO GmbH，该公司是全球领先的微光学和光束整形解决方案制造商。并于2022年1月完成了品牌统一。通过巧妙地整合双方的技术优势，充分发挥资源与技术的协同优势，LIMO的并购使得炬光科技成为全球领先的微光学供应商。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240118/v2_2f3ea6cf02b64d55a3e2041218f6cc6f@000000_oswg100362oswg998oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在2022年，炬光科技拟以3.5亿元现金收购了韩国COWIN的100%股权。据炬光科技介绍，COWIN是全球少数几家掌握显示面板及光刻掩膜检测和激光修复技术的设备提供商之一，拥有在自动光学检测（AOI）、激光应用工艺、高精度运动控制、泛半导体设备软件开发等核心技术领域的56项已授权专利及相关技术储备。&nbsp;</p><p>标的公司的主要客户包括LG Display、JDI等，炬光科技认为，此次收购能够使公司获得泛半导体制程领域的系统集成能力、工艺开发能力，以及对于先进泛半导体设备市场的理解和优质客户资源的积累。&nbsp;</p><p>然而，这场收购在当时引发了较大的争议，主要集中在COWIN技术先进却亏损的经营情况以及由此带来的交易溢价等方面。&nbsp;</p><blockquote><p>截至2022年上半年末，COWIN股东权益为-0.71亿元，考虑到公司交易性金融负债中可转换债券以及可赎回可转换优先股转换后，标的公司股东权益为0.4亿元，而此次收购价格溢价达到了789.15%。&nbsp;</p></blockquote><p>在2022年上半年，标的公司实现营业收入0.42亿元，实现净利润-0.26亿元，处于亏损状态。&nbsp;</p><p>公告披露后的5个月内，由于韩方的交易审批迟迟未见结果，炬光科技公司于2023年2月17日召开董事会，审议终止收购该标的公司，并于2月24日发布公告。&nbsp;</p><p>由此可见，“高价”跨境收购技术与市场已经成为炬光科技典型的并购特征。未来，SMO能够为企业带来哪些突破与进步，仍需要时间进行进一步的验证。&nbsp;</p><p>炬光科技已经成功迈出了国内光刻机产业出海并购的第一步。这是一条注定漫长、审核繁杂、不确定性极高的出海道路。&nbsp;</p><p>不论本次炬光科技的收购整合结果如何，未来都将吸引更多国内企业不断探寻半导体产业的出海之路。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjczNjk1NQ==&amp;mid=2650289145&amp;idx=1&amp;sn=cf4556e2fc74c51c05fdcbe2f7d2916b&amp;chksm=bfe750c9c3f7a38649ac5ebf9a3084b4cda9f21dd7f6c3b349b05e06b6eadc836a9e6623e513&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“晨哨并购”（ID：MW-Group）</a>，作者：赵梓涵，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2610951419877760</id>
            <title>疯狂开店、扎堆IPO，新茶饮在存量中“拼生死”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2610951419877760</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2610951419877760</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 19 Jan 2024 03:40:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 茶百道, 蜜雪冰城, 古茗, 新茶饮行业
<br>
<br>
总结: 2023年，新茶饮行业竞争日趋白热化，茶百道、蜜雪冰城和古茗等新茶饮品牌都希望通过资本支持来扩大规模，成为下一个“万店”品牌。然而，茶饮行业的内卷和价格竞争导致这些品牌面临着不同的命运。蜜雪冰城通过高密度门店布局和规模效应取得成功，而古茗则通过深耕特定区域的下沉市场和鲜果茶的配送效率获得竞争优势。在主流价格带上，喜茶和奈雪的降价使中端市场竞争更加激烈。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>继茶百道在去年8月正式向港交所递交上市申请，蜜雪冰城和古茗也在今年初向港交所递交IPO申请。</p><p>若茶百道、蜜雪冰城和古茗能顺利IPO，加上“高端奶茶第一股”奈雪的茶，高、中、低端三种不同定位的新式茶饮品牌将在港交所汇集。新茶饮品牌选择此时扎堆港股上市，与行业竞争日趋白热化离不开关系。</p><p>2023年，新式茶饮高端代表喜茶、奈雪下调售价，开放加盟，导致竞争最为激烈，最多奶茶品牌的中端市场雪上加霜。</p><p>行业逐渐被分割成两块阵营：一边像茶百道和古茗这样的品牌已经具备了一定的规模和市场影响力，这些品牌正试图通过资本的支持来巩固和扩大自己的规模，目标是成为继蜜雪冰城之后的下一个“万店”品牌；另一边是像1点点和COCO这样曾经红火的品牌，现在却面临着与竞争对手日益拉大的差距，陷入了关店和衰退的困境。</p><p>2024，新茶饮行业将步入一个相继上市阶段，成功搭上资本“顺风车”的品牌将在资金实力、市场份额、品牌影响力等方面再度甩开竞争对手，各品牌将迎来截然不同的命运。</p><h2>01 都想当下一个“蜜雪冰城”</h2><p>尽管新茶饮和咖啡在近年来一直被视为消费领域资本最为看好的赛道之一，但随着行业竞争愈发内卷，投资者对新茶饮的态度亦趋于谨慎。</p><blockquote><p>根据《中国餐饮投融资报告 2023》，新茶饮行业2023年融资事件相较2021年高峰时期缩水近一半，披露的融资金额也大幅下滑，1至8月间，仅茶百道融资超过亿元。</p></blockquote><p>在一级市场火热之后，退出压力笼罩在这些新茶饮品牌头上。2023年以来，包括茶百道、蜜雪冰城、古茗在内的多达8家企业被传出冲击上市的消息。</p><p>同时，行业的内卷也逼的这些新茶饮品牌，急需依靠二级市场的资本来巩固规模，争抢更大的市场份额。</p><p>“冲刺万店”成了新茶饮玩家们瞄准的首要目标。</p><p>万店规模通常被视为一个重要里程碑，不仅在销量方面带来显著的规模效应，也能给前端带来更高品牌知名度。</p><p>蜜雪冰城就是典型。截至2023年9月30日，蜜雪冰城门店数已突破3.6万家，是国内现制饮品行业中唯一达到3 万家门店规模的企业，规模超过行业排名2-5位门店数之和，根据最新招股书中的披露，高密度门店布局带来的采购规模效应，蜜雪冰城的奶粉和柠檬采购成本分别较行业平均水平低10%和20%以上。</p><p>而蜜雪冰城之后，古茗和茶百道是门店规模最接近万家的两大新茶饮品牌，但它们在扩张策略上又呈现出截然不同的策略。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_fd4da522f94946eca4e60213a1aa279e@5888275_oswg30050oswg640oswg318_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_8f93d6edf4564ff08331a872cda0c05d@5888275_oswg134189oswg414oswg414_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来源：小红书）</p><p>最直观的区别在于，茶百道与蜜雪冰城相似，将门店分布范围扩展得更广泛；而古茗则更倾向于深耕特定区域的下沉市场。</p><p>这与两者不同的产品定位有关。古茗以鲜果茶饮为主，其果茶类饮品占总出杯量的51%，而鲜果茶对水果和冷链运输需求更高。</p><p>据招股书自述，古茗是GMV前十大茶饮品牌中，唯一能够频繁向低线城市配送易腐的鲜果和鲜奶的企业，其门店平均配送成本仅占零售额的0.9%，低于行业2%的平均水平。充分的门店密度，是支撑其鲜果茶冷链配送效率的关键。</p><p>而茶百道最畅销的产品杨枝甘露、豆乳玉麒麟、招牌芋圆奶茶，这些原材料对于供应链和物流的压力更小，因此茶百道更倾向于全面铺开，其门店覆盖范围已与蜜雪冰城相当，遍布31个省市，尤其在一二线城市的门店占比更高，达到近40%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_540fbb6fe02b42738db3b9a2b84f2295@5888275_oswg43890oswg640oswg265_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（资料来源：窄门餐眼，极海品牌监测平台，中金公司研究部）</p><p>不过虽然古茗仅进入了15个省份和地区，其门店数量却超过了覆盖31个省份的茶百道，这说明古茗在已进入区域的门店密度更高、下沉市场渗透更深，其二线及以下门店分布占近70%，远高于茶百道。</p><p>且迄今为止，古茗尚未在中国涉足的省份仍然有19个。可以预见，在获得资本支持后，古茗将迅速扩展至这些未涉足的市场，特别是一直未设店、群众呼声却异常高的北京和上海，将成为古茗主力开拓的阵地。</p><p>不过在这些已被竞争对手们先行开拓的重点区域，作为后来者的古茗，竞争压力只会多不会少。</p><h2>02 主流价格带上已挤满对手</h2><p>2023年，新茶饮品牌之间的“卷”不仅体现在争相扩张规模，更体现在价格层面。</p><p>在消费需求疲软和新茶饮增长动力减缓压力下，喜茶、奈雪等龙头企业纷纷降价，放开二三线城市加盟，而加盟模式的威力，也在这3份招股书里再次得到体现。</p><blockquote><p>2022年，蜜雪冰城、古茗、茶百道分别实现营收135.76亿元、55.99亿元、42.32亿元，同期净利润分别为19.97亿元、7.88亿元、9.65亿元。</p></blockquote><p>尽管存在规模上的差异，但这三家茶饮企业的主要收入来源均为向加盟商销售门店物料及设备，其收入占比均超过80%，其中以蜜雪冰城最为突出，占比高达98%。</p><p>随着喜茶、奈雪的降价，原本承载着最多奶茶品牌、市场规模最大的15-20元价格带的中端市场竞争也变得异常激烈，大家的日子明显没有原来好过了。</p><p>根据一份流传于市场的电话会，古茗考虑到鲜果茶原材料成本较高且外卖抽成占比上升，加盟商毛利有所下滑，本有提价打算，但喜茶的价格调整与加盟战略直接将这一计划扼杀在摇篮中。</p><p>在价格竞争激烈、利润空间收窄的环境下，新茶饮企业在招股书中不约而同地提到了自建供应链的重要性，以极致压缩成本。</p><p>例如，蜜雪冰城近年持续投建自有生产基地，以提高重要食材的自产比例，随着自产食材占比提升，其食材贸易采购占营业成本的比重持续下降，在22年第一季度下降至41%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_a3330b8780034fa380200438c006fb32@5888275_oswg26284oswg640oswg379_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（资料来源：蜜雪冰城招股书，中金公司研究部）</p><p>相比奈雪、沪上阿姨通过参股上游供应企业的方式提升议价能力，古茗、茶百道则选择了与蜜雪冰城类似的自建基地，主打一个“能省则省”。</p><p>比如古茗对桃子、芒果、葡萄以及柠檬提前种植布局，确保这些常用水果源自自家的果园或茶园，茶百道年产值5-10亿元的原料智能生产加工基地也已于23年6月投产。</p><p>不过，不同于蜜雪冰城，古茗和茶百道的原料还未完全摆脱第三方供应链，尤其是古茗还有19个省份没有展开业务，迫切需要资本的支持以扩大运营范围、调整供应链覆盖范围。古茗IPO募资用途主要也集中在供应链建设上。</p><p>可以预见的是，成功获得资本支持的品牌将在资金实力、供应链建设、市场份额以及品牌影响力等多方面再次领先竞争对手，而那些未能得到资本青睐、规模不具竞争优势的小型地方性品牌和传统老牌品牌将迎来加速淘汰的时刻。</p><p>事实上分化已经开始了。根据中金研究所的数据，在2022年下半年至2023年上半年期间，沪上阿姨、古茗、茶百道拓店速度仍相对较快，新锐品牌霸王茶姬、柠季也在快速扩张；而曾红极一时的1点点、COCO开始掉队，闭店率也居于前列。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_685cc21cde5645e4888df283fe6e27d6@5888275_oswg27586oswg640oswg203_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（资料来源：窄门餐眼，极海品牌监测平台，中金公司研究部）</p><p>新茶饮的后半场，各品牌将迎来截然不同的命运走向。解不开供应链难题困于长沙的茶颜悦色，与乘着资本东风遍布全国，一年内门店总数突破千家的霸王茶姬，这样新人胜旧人的故事还将继续上演。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/98lzyYN1SwEi7MTaAOPRaw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“见智研究Pro”（ID:gh_34389d0696ba）</a>，作者：陈艳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>