<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2569127739795074</id>
            <title>Brunch、Bistro风潮迭起，这届年轻人为何都爱在吃饭里找情绪价值？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2569127739795074</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2569127739795074</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 02:13:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Brunch, Bistro, 年轻人, 氛围感
<br>
<br>
总结: 年轻人追求一种放松的用餐方式，Bistro作为一种新的餐厅形式，注重氛围感和体验，提供平价菜式和性价比高的葡萄酒。年轻人不仅追求味蕾的满足，更希望在用餐过程中得到精神的放松与享受。Bistro成为年轻人生活和社交方式的一部分，他们愿意为体验式消费付出更多的消费。新精品餐饮作为一股新势力，满足了年轻人对个性化、情绪价值和日常生活的需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>Brunch的风潮还没过去，北上广深的年轻人们今年又迷上了打卡一种新的餐厅形态——Bistro。</p><p>或许你还没明白这个英文单词是什么意思，但在北京的三里屯，上海的愚园路，当你漫步街头，会看到不少西餐馆乃至国内的融合菜招牌上都带了这个单词。</p><p>这个词最早描述的是一种源自法国巴黎的餐厅形式，提供平价菜式及性价比高的葡萄酒。而在国内，它可以被解释为一种“餐+酒”、主打氛围感的吃饭空间。</p><p>从去年至今，一线城市爱吃爱玩的年轻人们之间，流传着一句话：“不Bistro，无氛围”。社交媒体上，Bistro相关话题的内容数以万计，仿佛一种带有身份认同的生活方式，迅速汇聚起认同者群体。</p><h2><strong>1、年轻人在追求一种很chill的吃饭方式</strong></h2><p>区别于高档的西餐厅，相比食材是否足够高级，氛围体验，是Bistro消费的核心。</p><p>一家合格的Bistro首先要好看，有自己的调性和审美。更重要的是，要制造能让用户身心放松的沉浸式环境，不管是慵懒的音乐，独具特色的装潢，还是餐桌直对的大露台，这一切只为了让消费者从每个细节里感受到一种精致却又松驰的和谐。</p><p>而强调创意和融合的菜色，搭配酒制造的微醺，最终仍是为了服务于新奇、有趣和放松的体验过程。用时下流行的话来说，“很chill，很有sense”。</p><p>Bistro走红的背后，是年轻人追求精神悦己的投射。对于都市的白领们而言，平时的工作已经足够繁忙，周六日出去吃顿饭，不仅追求味蕾的刺激和满足，同时也希望在这个过程中，得到精神的放松与享受。因此，他们追求的不只是餐食本身带来饱腹与口味方面的满足，更是整个餐厅氛围在就餐前后带来的整体体验，既从中安放情绪价值，又让生活美学真正贯穿到生活衣食住行的“食”中。</p><p>纵观这几年被年轻人热捧的新业态，不管是brunch、精酿餐吧，还是早C晚A的小酒馆，再到Bistro，年轻人消费的早已经不只是餐饮本身，更是一种生活和社交方式。</p><p>外企白领Jason告诉36氪，他经常在下班之后，去自己喜欢的小酒馆里坐一坐。这里对于他的意义，不仅是喝酒吃饭，更是一帮朋友交流的聚集地，是他在这座城市的公共客厅。下班之后，来这里坐坐，一边小酌一边和朋友聊聊天，不仅能让他觉得不再孤独，还让他日常的焦虑有了一个释放口。</p><p>另一位在大厂工作的运营，住在上海的丸子则告诉36氪，她习惯于周末早上，找一家自己喜欢的brunch，点上一份班尼迪克蛋，一杯咖啡，读一读自己喜欢的书，度过一个不慌不忙的上午。对她来说，能够沉浸式享受和自己独处，给予自己精神和身体充分放松，并且无需为琐事分神，是一段十分难得的放松时间。</p><p>因此，仅仅是美食，已经无法满足她这样的需求，而唯有注重氛围感、有调性的餐厅，才能让她“一秒入戏”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_4b5713f5f562474e9979933fbe9f4de0@1215450627_oswg167037oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而为了这种体验，年轻人也愿意付出更多的消费。《光明日报》调研数据显示，69.91%的Z世代每个季度至少进行一次体验式消费，而在体验式消费过程中，“消费过程的享受”成为Z世代最重视的因素，占比高达72.12%。</p><p>在注重体验的同时，年轻人也把实用主义的精神发挥到了极致。“不是老牌西餐厅吃不起，而是Bistro更有性价比”，他们不愿意花费过多的溢价，去为品牌、档次买单，而更愿意回归到体验和味道本身。</p><p>因此，价位适中、有品质、有社交属性的精品餐饮，就成为了新宠。</p><h2><strong>2、新精品餐饮的先锋者们</strong></h2><p>在日益白热化的餐饮行业里，新精品餐饮已经成为了一股难以忽视的新势力。</p><p>截至2023年10月，全国新精品餐饮行业门店数为10270家，与上年同期相比门店数增长17.4%，整体呈现扩大趋势。这类餐饮从菜品、服务、环境、体验等多方位均进行了迭代。</p><p>精品餐饮需求的出现，并不令人意外。抛开火锅、烧烤等类目，正餐领域大体可区分三个层次：顶级的Fine Dining即行业意义维度精品餐饮；追求口味，个性鲜明的独立餐厅；以及讲究标准化与翻台率的连锁餐厅。</p><p>令人遗憾的是，在90后、Z世代为代表的消费群体完成迭代后，餐饮发生中部断层。年轻人们需要能够彰显个性、满足情绪价值的场景，来承接更多生活动作的落地，而过分高昂的高端餐饮，又无法真正嵌入大部分人的日常生活。</p><p>找到平衡点，成为许多新精致餐厅从业者的切入点，也成为支撑着“精品餐饮”概念从神坛上走下，从动辄以千、万客单价计算的Fine Dining，走向相对亲民的“Bistro”。</p><p>平价不意味着俗套，精致依旧在，却带着日常与生活。个性不意味着排外，氛围支撑情绪，愈发包容与多元，在所谓仪式感之上又多撒了些个体与圈层间的调味。如果以商业语境叙述，新精品餐厅亟需为消费者打造的，可以总结为：菜品上的创意、服务上的贴心、环境中的氛围、体验中的沉浸。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_dedb47cb594d4ca2b4929ce0b44ebe98@1215450627_oswg1326302oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在国内，一批嗅觉灵敏的商家也早早看到了新世代消费群体对精品餐饮的需求。如今已经是北京Bistro头部品牌的大酉·The Merchants，其主理人早在多年前就已经切入这一方向。</p><p>“在整个市场里，虽然我们是一个Fine dining的背景，但我们内心一直想做更轻松、更大众化的餐厅，我们希望让那些平常吃惯了精品餐饮的人，愿意每周来我们店里，把它当作一个城市第二客厅。”在这个过程中，他们也感受到，年轻人更愿意尝试具备创意和体验感的餐厅。大酉主理人告诉36氪：“我们主要面向的群体还是中国的千禧一代，他们愿意去体验消费更好的东西，愿意去体验更多生活方式，并且愿意去从体验中感受文化历史。”</p><p>因此，大酉追求的，不仅是食材和酒的品质和创意，更注重从产品到场地整体的美学氛围。在创业之初，寻找场地的时候，他们就已经有意地去寻找拥有文化、历史积淀的地点去开店。</p><p>对于年轻人喜爱的沉浸氛围感，大酉也做了精心的元素设计。“大家还是喜欢生机勃勃的地方，在这里可以随心所欲做自己。”因此，开第二家店的时候，他们特地做了开放厨房、柴火烧烤，整体的互动感也经过了设计，试营业不到一周就生意爆火。</p><p>在打造品质和体验的同时，大酉也注意到了年轻人追求性价比的“实用主义”。老板告诉36氪：“我们希望大酉是这座城市里，年轻人与朋友们一起抵御生活的‘巢穴’，是一个可以每天来的地方，所以我们希望在维持品质和体验的同时，把价格降下来，再降下来。”</p><p>除了大酉这样的西餐代表以外，不少中式商家也尝试将小酒馆、Bistro的形态和国内各类菜系相结合，在让用户的口味感受更亲切的同时，带来耳目一新的体验。</p><p>Bistro Strong 壮壮酒馆背靠西贝这家西北菜头部企业，其主理人作为一个吃羊肉长大的人，却发现很少有餐厅做精细化的羊肉。把传统小吃精致化，这是一个缺口。恰逢当时北京小酒馆风潮刚起，他便把刚开一年的壮烤羊肉，改成了壮壮酒馆。</p><p>在市场调研的过程中，他也意识到年轻人对于味觉和环境的要求都在升级。因此，在食材上，酒馆精选了乌拉特中旗小产区的四年白绒山羊，这样的品质“在别的地方都吃不到”，而为了满足年轻人场景社交、聚会的需要，一开始壮壮酒馆便设计了轻松舒服的环境和柔和的灯光，尽量让客人感受到松弛。</p><p>如今，壮壮酒馆也已经成为了北京知名的Bistro之一。回到今年，当线下消费复苏之后，尽管餐饮内卷也进一步加重，但率先抓住这类新餐饮形态的商家们，却迅速生长了起来。</p><h2><strong>3、从小众走向大众</strong></h2><p>当新精品餐饮开始从小众走向更广泛的圈层，并逐步被作为消费主力的年轻人接受和喜爱时，它们在新阶段所需要的，是更多与消费者接触与交流的机会。</p><p>尤其到了今年，餐饮行业的竞争进一步白热化。截至2023年8月，餐饮企业存量约1494.2万家，其中新注册企业278.0万家，这一数据已经超出2020年全年水平，消费回暖驱动大量餐饮创业者进入市场，但繁荣的另一面却是，今年已注销餐饮企业高达78.2万，也超过了2022年全年水平。</p><p>多位主理人告诉36氪，现在的情况是，酒香也怕巷子深。如今只靠线下营销，远远不足以精准地被用户发现。而对于这部分新精品餐饮而言，其主打的非标餐饮同样很难通过开店的扩张和密度，来提升在一个城市里的知名度。</p><p>因此，线上精准触达与自己调性符合的年轻客群，是这些餐厅更快被看见的方式。</p><p>而对于许多希望发现宝藏餐厅，寻找沉浸式、社交式体验的年轻人来说，他们此前只能通过在团购平台上搜索的方式，从众多不同品类的餐厅里寻觅，或是通过社区平台去种草。前一种方式相对低效，后一种方式虽然能收获许多安利，但信息分散，且“一千个人眼里有一千个哈姆雷特”，在找到宝藏的同时，也可能会踩雷。</p><p>无论对于商家，还是用户，他们都需要中间的桥梁，让彼此能够在茫茫人海中精准地“相遇”。“抖音心动甄选餐厅”榜单应运而生，作为新精品餐饮自己的“宝藏指南”。榜单由抖音生活服务推出，甄选覆盖了14个城市共计175家餐厅。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_ee0d639da44e4185a5ac98232933a38f@1215450627_oswg822814oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在餐饮行业，并不乏诸多权威榜单，但面对新精品餐饮流行形态的出现，同样需要一份足够专业的榜单，让商家被看见，也让越来越多的用户在寻找这类餐厅时有所参考。</p><p>在过去的市场上，这一榜单往往是缺位的。而现在，“抖音心动甄选餐厅”榜单的推出，则为新精品餐饮展示了一份可供参考的选择。</p><p>一方面，榜单所评选的餐厅价格段普遍亲民，主打让年轻人“愿意吃”也“吃得起”，能够满足用户对于精致、年轻化、高性价比的餐厅需求。</p><p>另一方面，为了尽可能满足消费者发现“甄选餐厅”的需求，这份榜单会以用户消费及商家运营相关大数据分析为基础，同时邀请知名美食家、烹饪大师、美食达人、新潮餐厅主理人等成员组建“心动组委会”，为榜单评选提供全方位建议并参与评审。</p><p>与此同时，抖音生活服务在12月18日为榜单举办了一场“抖音心动甄选餐厅发布盛典”，让商家能够在官方的活动里获得更多的曝光和扶持。</p><p>以东南亚菜结合西餐这种创新融合菜作为主打的Golden Lily河内巴黎法越料理餐厅，一开始就走的是精致化路线。其主理人表示，过去，他们也做过一些单纯的流量推广，但投放之后“石沉大海”，转化效率很差。而专业的探店达人能够通过视频宣传包装，挖掘餐厅吸引用户的细节，让大家直观地感受到这家餐厅的优点，对于餐厅的运营会有很大的帮助，相比流量推广，探店达人的私域流量也会更加精准。</p><p>抖音平台拥有“抖音心动甄选餐厅”榜单对于餐厅的精准定位，再辅以平台成熟的视频种草内容生态，抖音内容种草以及流量扶持的优势被进一步扩大。该主理人还表示，自从入驻抖音以后，餐厅的营业额提升了20%。另外，其他多位餐厅主理人也告诉36氪，他们也在计划和平台上的探店达人合作，未来也期望去做自己的短视频内容，以触达核心客群。</p><p>在新精品餐饮逐步从0到1，从小变大的过程里，一种剥离刀光剑影的友好经营氛围被重新塑造。高效种草的平台价值，与“抖音心动甄选餐厅”带来的长效扶持与激励，成为商家们被更多大众发现、看到的聚光灯，也让用户需求与商家发展之间的撮合变得愈发精准。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2569131919697545</id>
            <title>鬼故事：昔日260美金的巨头，5亿美金卖了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2569131919697545</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2569131919697545</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 02:08:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Farfetch, 股价, 市值, 亏损
<br>
<br>
总结: Farfetch是一家奢侈品电商公司，曾经市值高达290亿美元，但由于亏损严重，股价暴跌，市值几近归零。公司在过去几年中不断投资和扩张，但未能实现第二增长曲线，导致资金短缺。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>短短三年，Farfetch命运急转直下，股价较最高点跌掉了99%，260亿美元市值几近归零。它遭遇了什么？</p><p>伟大的公司都诞生在冬天，冬天也会冻死很多公司。</p><p>12月18日，韩国电商巨头Coupang宣布将以5亿美元收购全球最大的奢侈品电商Farfetch。</p><p>本次交易完成后，Farfetch将从纽交所摘牌。12月初时，有媒体报道称，Farfetch创始人José Neves正在与包括历峰集团、阿里巴巴集团等股东以及摩根大通等投资机构商讨私有化事宜，但此事没有后续。之后Farfetch还曝出即将破产的消息。</p><p>5亿美金卖身，Farfetch走到今天让人唏嘘。要知道，它在鼎盛时期市值一度达到290亿美金。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_f70dbc27cbf144988d2c975a67a6bf90@000000_oswg122788oswg1080oswg507_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2021年2月1日，Farfetch股价触及历史高点73.87美元，盘中市值最高突破290亿美元。以当天收盘价计，其市值超过260亿美元。</p><p>作为全球最大的奢侈品电商，Farfetch去年 的GMV达到41亿美元，这相当于全球最大奢侈品集团LVMH去年营收（792亿欧元，约合853亿美元）的5%。</p><p>这个成绩背后，有Farfetch全球用户的功劳。截至2023年Q2，Farfetch全球年活跃用户达410万。Farfetch于2014年进入中国市场，中文名“发发奇”；诸如大S和知名博主董花花都曾在Farfetch购物。</p><p>短短3年，Farfetch的命运急转直下，股价较最高点跌掉了99%，260亿美元市值灰飞烟灭，几近归零。</p><p>曾经，Farfetch是资本市场的香饽饽。公司IPO前，阿里、京东、法国投资公司Eurazeo、新加坡淡马锡、IDG以及历峰集团、时尚品牌香奈儿等都是Farfetch的股东。当Farfetch走向末路，股东们却无人愿意出手拯救。</p><p>Farfetch最终以5亿美金卖身虽惨，但总比破产要好一些。这个曾经的超级独角兽是怎么败的？</p><p><strong>从轻变重，过度失血</strong></p><p>压倒Farfetch的最后一根稻草是账上没钱了。</p><p>Farfetch已经发不出Q3财报。截至Q2末，公司的现金及现金等价物为4.54亿美元，较去年底时减少38%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_d9d818645508425bbd2799cd080d25ad@000000_oswg33366oswg756oswg446_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但从Farfetch披露的财务数据看，2015年-2023年上半年，公司绝大部分时间都在亏损。其中，2020年税后亏损多达33.16亿美金。继2021、2022年扭亏为盈后，Farfetch在今年上半年又亏了4.56亿美金。截至二季度末，公司负债率已经高达82.6%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_a4e53c9692b74850846f2bd6828b3b1f@000000_oswg38881oswg756oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Farfetch账上的4.54亿美元相对于它的烧钱速度来说，少得可怜。如果保持今年上半年的烧钱速度，它到今年底基本上就弹尽粮绝了。</p><p><strong>一定程度上说，Farfetch从轻资产走向重资产，就是一个不断让自己“失血”的过程。</strong></p><p>2018年上市时，Farfetch的自我定位是——“领先的技术平台，服务全球奢侈时尚产业”。他们在招股书中自豪地说，“我们正在通过技术、数据和创新，正在重新定义时尚的买与卖”。</p><p>那时，Farfetch超过90%的营收来自奢侈品电商业务。相比之前的奢侈品电商，Farfetch的创新之处是轻资产模式，它只为消费者和奢侈品供应商（包括品牌商、买手店等）搭建平台，Farfetch不决定售价、不持有库存。用户下单后，产品直接从仓库或零售商、买手店发货。</p><p>电商业务中，Farfetch主要靠从交易额中抽成获得收入；高达30%+的佣金率让它引以为傲。同时，Farfetch有少部分收入来自为用户提供的履约服务。</p><p>IPO之前，Farfetch还有少部分收入来自其线下零售店（Browns）。2017年时，这部分收入很小，只有1540万美元。</p><p>上市后，Farfetch便从轻变重，一发不可收拾。它不仅孵化了自有品牌There Was One，还通过投资、收购的方式将Off-White、Heron Preston、Palm Angels等潮牌纳入自有品牌矩阵。同时，不断扩张线下店。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_31d3043b4a994d0587a135a2b82db9ed@000000_oswg317191oswg1080oswg874_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>密集的投资、收购时尚品牌和扩张门店，消耗了大量资金，只可惜并未塑造出公司的第二增长曲线。</strong></p><p>数字平台业务在Farfetch总GMV中占比仍然接近90%。不仅如此，自2022年以来，Farfetch品牌业务和线下业务的增速明显下滑。今年Q2，Farfetch营收同比降1.3%；其中品牌业务和线下业务营收同比分别下滑42%和15%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_00b6e88a5d294dfe818f0875aa5753ad@000000_oswg66530oswg755oswg446_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>品牌业务和线下店的扩张，还增加了Farfetch的运营成本。2022年以来，Farfetch销售费用和人员规模都因新业务扩张而快速增加，销售及一般行政费用率保持在75%左右的高位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_e695b87d5e3849efb712e8b6155ecb7b@000000_oswg67753oswg758oswg445_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为了吸引用户，在销售端大打折扣；为了吸引更多品牌入驻，Farfetch给供应商开出了更低的利润要求——据伯恩斯坦的报告，只有传统批发商的一半。</p><p>因此，Farfetch近几年的毛利率一路下滑：从2020年的46.1%降至2022年44.2%。今年Q2时，公司毛利率进一步降至42.5%。而在上市前，公司毛利率通常保持在50%以上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_60042067b63d47d3ba205ea6f7e1f028@000000_oswg46190oswg903oswg637_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Farfetch目前的毛利率有多低呢？可以参考的一组数据是：过去2年，拼多多的毛利率保持在60%以上，甚至有些季度接近80%。2022年，奢侈品巨头——开云集团和LVMH的毛利率也分别达到74.7%和68%。</p><p><strong>收入放缓并进入负增长，毛利率不断萎缩，而运营成本又维持在高位，在这三条线的极限拉扯下，Farfetch最终失血而亡并不让人意外。</strong></p><p>当然，Farfetch也曾开展自救，目前来看效果甚微。</p><p>2022年，Farfetch大幅裁员17%，并关闭了旗下品牌Browns、Stadium Goods在全球的多家门店。公司创始人、CEO José Neves也曾表示，今后每年要减少8500万美元的销售及一般行政费用。</p><p>但Farfetch今年上半年的销售及一般行政费用已经达到8.75亿美元，较去年同期超出4800万美元，意味着下半年降费压力巨大。</p><p>今年9月，Farfetch还更换了CFO。新CFO Tim Stone资历深厚，此前曾在亚马逊 AWS等知名公司担任CFO。</p><p>只可惜，Farfetch大势已去，Tim Stone也无力回天了。</p><p><strong>从时代宠儿到时代弃子</strong></p><p>对于全球奢侈品行业而言，2011—2020年是增速不断放缓的十年。</p><p>其中，2016年全球个人消费品市场规模2810亿欧元，同比下滑0.41%，这是2008年金融危机以来的首次负增长。2020年更惨，同比下滑23%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_89b9fe4fd38a40e38b498f6a4347dbe1@000000_oswg99428oswg961oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>数据来源：Bain Company，好看商业制图</p><p>背后的影响因素有很多，其中包括全球宏观经济复苏乏力，英国脱欧，法国在2015、2016年连续发生恐怖袭击事件等。欧美地区的旅客数量下降，导致消费者对欧美奢侈品的需求持续疲软。</p><p>在中国，2013年严控“三公消费”；海外代购兴起等都对奢侈品销售造成直接冲击。</p><p>线下卖不动了，奢侈品大牌们到哪里寻找增长？</p><p>2017年时，LVMH集团首席数字官Ian Rogers对媒体提到，“如果你想知道哪里会出现双位数增长，就是在电子商务渠道。”</p><p>这不是一家之言。早在2015年，贝恩的调研数据就显示，78%的受访者在通过互联网和APP获得奢侈品信息。</p><p>奢侈品集团们不仅纷纷布局自营电商渠道，也放低姿态，广泛地拥抱第三方电商平台，其中包括中国的天猫、京东，以及Farfetch这样的垂直奢侈品电商。</p><p>Farfetch的创始人José Neves出生在西班牙的波尔图，那里是整个欧洲的时尚制造中心之一。在Farfetch之前，José Neves创办过鞋履品牌，还创办过时尚授权及批发公司和时尚零售商店。</p><p>既熟悉时尚产业，又热衷于技术，José Neves独特经历让Farfetch更容易获得时尚大牌的青睐。</p><p>2018年上市前，Farfetch平台上的奢侈品卖家已经达到989个，其中包括614 个零售商和375 个品牌商；其中98%的零售商与Farfetch建立了独家合作关系。</p><p>Prada曾把全球70多个仓库的货品向Farfetch开放；香奈儿也在2018年入股了Farfetch，成为了它的小股东。</p><p>面向C端，Farfetch不仅能提供丰富的时尚产品（SKU数是直接竞争对手的10倍多），且他们的买手深耕行业，为消费者筛选出紧跟潮流趋势的时尚产品。</p><p>不仅如此，Farfetch还为卖家提供供应链服务，让消费者动动鼠标就能在家坐等送货上门。</p><p>截至2018年，Farfetch已经在全球积累了135.3用户。截至今年上半年，这个数字进一步增加至410万。</p><p>在全球用户买买买之下，Farfetch自2015以来每年的GMV增速都保持在50%以上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_60426cd60abf4b72a666970968c3e5e9@000000_oswg32253oswg879oswg561_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2019年，全球爆发新冠疫情，这对于线下零售几乎是灭顶之灾，但又成了奢侈品电商的助推器；足不能出户的人们转向电商平台，照样买遍全球。</p><p>2021年，Farfetch GMV规模达到巅峰——42亿美元。这是Farfetch历史上最好的年份，不仅规模登顶，也实现有史以来首次盈利——税后利润14.71亿美金。</p><p><strong>时间拉长来看，2021年是Farfetch的巅峰，也是它由盛转衰的开始。</strong></p><p>疫情带来的高增长不可持续，2022年Farfetch GMV同比首次下滑。2023年前两个季度，公司GMV同比持续下滑。</p><p>Farfetch曾乐观地预计2023年GMV将达到4.9亿美元，但上半年只完成了1.96亿美元；目前来看完成全年目标的可能性基本为零。</p><p>当疫情缓解，线下零售会逐渐恢复；尤其是人们购买奢侈品时，更倾向于到门店试用和体验，这会对奢侈品电商造成分流。放眼全球，线下渠道仍奢侈品行业绝对主流的渠道。</p><p>另外，对Farfetch釜底抽薪的是，奢侈品集团们纷纷离场。近年来，奢侈品集团为加强对终端的控制，纷纷收回了散落在各地的经营权，将分销模式转变为全渠道直营，拒绝让第三方赚差价。</p><p>因此，Farfetch不仅失去了大牌带来的光环和从大牌那里抽取的30%的佣金，平台上剩下的买手店产品质量也没法保证，时常曝出假货丑闻。</p><p><strong>在Farfetch的一位投资者看来，这家巨头跌落背后，最最根本的原因是用户买不动了。</strong></p><p>财报数据也佐证了这一点。从2021年开始，Farfetch的年活跃用户同比增速就在急剧下滑——从之前每年增长40%-50%骤降至21.92%；之后每况愈下。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_a9d00d57aade45ce8b57175c4fe6a746@000000_oswg74373oswg887oswg530_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不仅活跃用户数增速放缓，用户在Farfetch花钱也越来越少。Farfetch的平均客单价从2021年的612元一路下滑，到今年Q2时已降至历史低点——561美元，较2021年降超8%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_243fad9eeaa04ccf918fb3dad194438a@000000_oswg63827oswg994oswg538_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>实际上，被中产抛弃的不只是Farfetch，轻奢品牌也都卖不动了。</p><p>今年前两个季度，Michael Kors的母公司 Capri集团营收同比分别下滑10.5%和9.6%。</p><p>Coach 的母公司Tapestry日子也不好过，今年上半年营收同比几乎没增长。</p><p>轻奢珠宝品牌潘多拉（Pandora）、美国时尚奢侈品集团 Ralph Lauren Corp也都涨不动了。</p><p>曾经，这些轻奢品牌备受中产追捧，尤其是亚洲、中国市场的的中产用户曾是他们的增长引擎。如今，中产们纷纷选择捂紧钱包。</p><p>当时代的列车呼啸而过，Farfetch就这样变成了上个时代的故事。一个悲伤的故事。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/0icQMAVH65B01_WeDZPfPg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“好看商业”（ID：IGreatBI）</a>，作者：好看商业，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2568816853476994</id>
            <title>徕芬狂飙，中国倒闭了两百个吹风机品牌｜营销观察</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2568816853476994</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2568816853476994</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 01:53:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 徕芬, 高速吹风机, 增长, 戴森平替
<br>
<br>
总结: 徕芬是一家消费电子公司，通过推出高速吹风机产品在市场上取得了巨大的增长。高速吹风机采用11万转/分钟的高速马达，具有更快的风速和更短的吹干时间，因此受到了消费者的青睐。徕芬成功挤占了高速吹风机市场的份额，与戴森一起成为市场的龙头品牌。徕芬通过地毯式营销和内容创作来推广产品，取得了良好的销售成绩。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者 ｜习翔宇</p><p>编辑 ｜苏建勋 邱晓芬</p><p>高速吹风机品牌徕芬，是国内近年增长最快的消费电子公司之一。</p><p>2021年1月，定价599元的高速吹风机徕芬LF01发售，一个月只卖出3台；到了2022年，这款产品卖出15亿元，较上一年增长了12倍。</p><p>而据徕芬方面公布的数据，仅2023年前9个月，徕芬营收已达20亿元，比去年全年还多。</p><p>高速马达，正在给平平无奇的传统吹风机市场带来新的增长点——传统吹风机用的是2万转/分钟的马达，而近年来大卖的高速吹风机，用的基本是11万转/分钟的高速马达。二者的区别是，高速马达的风速更快、吹干头发耗时更短，吹风机也可以做得更小巧精致。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_e5ba7f9c65e7484ebe3721c4d94146ce@6008025_oswg698925oswg2160oswg1118_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">热门吹风机参数对比 来源：信达证券研报</p><p>销售数据即是最好的证明。根据奥维云网数据，2020年线上吹风机中，高速吹风机占比约不到5%——两年半后，这个数字已提升到20%。</p><p>徕芬的增长故事，不仅是因为吃到了新技术开启的赛道红利：吹风机是一个正在增长的市场。根据久谦中台数据，今年二季度，线上市场吹风机的销量、销售额、均价都在上升：</p><p>销量同比上升22%，达740万件；销售额同比上升60%，达21亿元；客单价同比上升31%，达290元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_4a336b5cf4a04e4aa59276ff63e9252f@6008025_oswg172549oswg1280oswg519_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">吹风机品牌的市场份额进一步集中 来源：华创证券研报</p><p>此外，在吹风机赛道众多“戴森平替”的激烈竞争里，徕芬分掉了最大的蛋糕——根据奥维云网数据，2022 年1-9月高速吹风机市场中，戴森和徕芬占据了绝对龙头地位，其中徕芬的销量份额达到65%，销售额份额达到35%，仅次于戴森。</p><p>值得注意的是，徕芬并没有挤占戴森主导的高端吹风机市场，而是夺取了小品牌的销量。根据久谦中台数据，今年二季度，戴森的线上市场份额几乎保持不变，而吹风机品牌数量减少了198个。</p><p>从月售3台到月售50万台，徕芬是怎么做到的？在如今愈发残酷的价格战中，徕芬又将如何应对，以及如何艰难寻找第二增长曲线？</p><h3>“<strong>戴森平替”，搭配地毯式营销</strong></h3><p>高速吹风机这一全新品类由戴森开创。戴森吹风机无扇叶的设计、加上品牌力号召，让戴森吹风机尽管定价高达3000元左右，还是吃掉了线上吹风机市场32%的销售额。</p><p>为了分掉这块戴森凭空打造的蛋糕，最近几年的小家电领域中，成为“戴森平替”，几乎是大部分厂商的核心战略，也是消费电子赛道中一条被验证的可行之策。</p><p>性价比之战一触即发。做性能和戴森差不多、价格却更低的产品，是各家不约而同的打法。</p><p>在对话消费投资人王岑的一条视频中，徕芬创始人叶洪新直言，徕芬产品全面超越戴森——声音更小、风量更大、体积更小，但价格只有戴森的1/5，还因为自建工厂，产品毛利率高达60%。</p><p>这是一个极高的毛利率，极其考验徕芬的成本控制能力。相比之下，小米生态链的利润率不到20%。生产电动牙刷为主的素士科技，根据其招股书披露，2021年素士为小米供货的电动牙刷毛利率仅为15.60%。</p><p>不仅仅是徕芬，更多消费电子企业也盯上了电动吹风机这块蛋糕。</p><p>徕芬的直接对手，是两家小米生态链企业——2019年，彼时以小米生态链角色起家的追觅就推出首款高速吹风机，其马达转速和戴森相近，价格只有戴森的1/3；另一家小米生态链企业直白也推出了同类产品，定价1299元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_75615a4d3dfc49508038f55468a83a12@6008025_oswg525379oswg1000oswg1000_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2019年发布的直白高速吹风机HL9 来源：直白有品网站</p><p>两家企业都早于徕芬推出戴森平替产品，却只有徕芬吃下了大部分蛋糕，原因是：仅推出产品并不够，还需要地毯式营销。</p><p>2021年1月，叶洪新开了第一场产品发布会。发布会上叶洪新宣讲的品牌故事、展示马达风速的视频，又被徕芬的内容团队剪辑成切片，投放到抖音、B站。36氪了解到，在2021年一年时间里徕芬仅在信息流投放一项上，就花了上千万元。</p><p>此外，徕芬还启动了多个直播间来卖货，内容团队扩张到70多人，占公司总人数的约1/4。叶洪新曾表示，“我们做了大量的（抖音）直播间、大量的内容创作，我们的内容创作者就是销售员”。</p><p>内容团队生产了大量自制视频。2021年底到2022年初，徕芬多条广告片在B站获得上百万次播放，其中数据最高的一条视频播放量达到854万次，主要内容是女生告诉男朋友送礼要送徕芬吹风机，顺带介绍徕芬「11万转高速无刷马达」「2亿负离子」「5个标配颜色和2个礼盒颜色」等卖点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_afbf7d83e16642bcb501690ea46ed78d@6008025_oswg1152313oswg1404oswg1152_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">徕芬科技在B站发布的宣传片 来源：徕芬科技B站账号</p><p>除了团队生产内容，叶洪新也亲自上阵。从2022年12月到23年5月，消费投资人王岑和程前朋友圈，都发布了对话叶洪新的视频。这两条视频在全网都超过一亿播放量，评论区大多是对叶洪新和徕芬的赞赏。</p><p>叶洪新深谙这一套讲创始人故事的营销打法。徕芬爆火之后，叶洪新在很多场合讲过自己的创业史：小时候捡过垃圾，17岁就在工厂流水线上干活。2007年踩中淘宝电商风口的他，曾经挣过1000多万元的第一桶金，而后又为了研发载人飞行器和电动滑板，把本钱全部亏光。</p><p>在叶洪新的叙述中，这些经历升华成理念：底层出身，所以希望技术普惠。做过淘宝，熟悉用户需求。研发过载人飞行器，对电动马达技术也有积累。所以他成立徕芬，开始研发高速吹风机。</p><p>回看徕芬的成长历程，一年销售额增长10倍的基础，除了客观上电动吹风机的增长红利之外，还离不开戴森平替的定位、较早的入场时机以及地毯式营销的组合拳。</p><h3><strong>吹风机行业的“小米时刻”</strong></h3><p>科技业习惯用“小米时刻”形容行业加速洗牌。如今的吹风机行业也像是迎来了“小米时刻”。</p><p>价格战，对于徕芬来说是成功密码，也是制约。徕芬去年还主动降价，推出了定价399元的入门款徕芬SE。</p><p>低价是没有底线的。吹风机行业，如今面临更残酷的价格战——在11万转高速马达成为吹风机品牌标配之后，大部分高速吹风机祭出比徕芬更低的价格。</p><p>截至发稿，天猫吹风机热销榜上的10款产品中，仅有两款不是高速吹风机，这两款吹风机的价格均在百元以下，另外，还有两款高速吹风机的价格下探到了200元级别。在产品力上，很难说徕芬SE比起其他高速吹风机有什么差异。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_205dee9cdfa5428696808e5cc4275c83@6008025_oswg1417811oswg1170oswg2182_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">徕芬的两款吹风机排在热销榜前两名 来源：淘宝截图</p><p>徕芬的增长速度也出现了放缓势头。根据徕芬公布的数据，2021到2023年连续三届双十一，徕芬的销售额分别是0.2亿元、2.9亿元和4.4亿元。2023年较上年增长了1.5倍，比起前两年的14.5倍增长，增长回归平缓。</p><p>在高速吹风机行业陷入价格战之余，徕芬依靠高营销投入建立起的用户心智——“戴森平替”、“技术普惠”，很难说可以长期保持。在这一背景下，徕芬寻找第二增长曲线是自然的选择。</p><p><strong>徕芬在重走小米等大企业走过的路——依靠大单品吸引来流量，同时大单品的增长放缓，于是推出其他产品来承接流量，从大单品走向全品类。</strong></p><p>徕芬的下一站，是电动牙刷。</p><p>2023年10月，徕芬首款电动牙刷发布。叶洪新对这款新产品寄予了很大期望，为电动牙刷配备了自研伺服电机，并且讲出了新卖点——徕芬电动牙刷可以上下扫刷。</p><p>电动牙刷已经是一片红海市场，但徕芬对此似乎并不担心。在接受经济观察报采访时，叶洪新认为，徕芬在电动牙刷技术上做出了突破，电动牙刷将变成蓝海市场，“不管竞争的激烈程度，只要产品抗打，我觉得都可以做。”</p><p>徕芬也在地毯式营销电动牙刷。发布会前，微博上多位数码博主开始转发标签“徕芬让数码圈半壁江山齐聚”，还让罗永浩录制了祝贺发布会召开的视频。发布会后，徕芬在微博、抖音、B站和小红书投放了大量营销内容，有不少用户抱怨徕芬的营销「铺天盖地」。</p><p>产品本身，用户提到较多的问题是，电动牙刷使用了和苹果MagSafe外观相似的磁吸充电，需要单独一根充电线，以及按键容易误触。</p><p>不过这款电动牙刷取得了相当亮眼的销售业绩。根据徕芬公布的数据，这款电动牙刷在10月的销售额达4000万元。比较月销售额，徕芬已经超过了电动牙刷头部品牌素士。根据素士科技招股书，2021年素士品牌电动牙刷销售额为1.15亿元，平均月销售额不到1000万元。</p><p>现在是检验徕芬产品抗打程度的时候了。接下来，徕芬的考验是，如何在价格战中稳住高速吹风机的基本盘，以及如何画好他们的第二增长曲线。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2569772073723267</id>
            <title>为什么AI研发的新药扎堆临床试验Ⅱ期？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2569772073723267</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2569772073723267</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 01:39:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 数智之力, AI在医疗领域, 新药研发, 临床试验
<br>
<br>
总结: AI在医疗领域被认为是赋能新药研发的关键力量。然而，尽管全球范围内的生命科学AI企业投入了大量资金，但AI研发的新药难以进入临床III期。已有一些药物停止研发或从官网撤下，而且大部分管线仍处于临床I期和临床II期。这可能是因为AI技术在新药研发中的作用有限，或者是因为企业入局太早，需要更多时间来验证AI的能力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>以数智之力赋能新药研发，一直被视为AI在医疗领域最具价值的路径。持此观点，全球范围内的生命科学类AI企业们近年来身体力行，将数以百亿的资金投入其中。</p><p>据蛋壳研究院不完全统计：截至2023年10月31日，AI Biotech参与在全球进入临床的管线至少116项，较2020年已跨越两个数量级。</p><p>但是，新药研发背后的风险并不会因为是门新技术便作出让步。逾百项管线中，已有16款停止研发或从官网撤下，1款药物被降低了临床试验优先级。余下的99条管线距离完成临床试验尚有时日，超过一半的管线处于临床Ⅰ期，超过1/3的管线处于临床Ⅱ期。</p><p>有幸进入临床Ⅲ期的管线总计五款，成功走到上市的药物两款。不过，这些药物要么是Licence-in后再引入AI调整；要么主要沿着传统路径研发或是老药新用，AI发挥的作用过小或介入的路径不明。</p><p>换句话说，以AI为主要驱动力研发的药物，目前尚无一款进入临床Ⅲ期。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_c69228739f584ba09d59ea2ffe4825f4@5091053_oswg140244oswg950oswg1825_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">生命科学AI公司持有且处于活跃状态的管线（临床Ⅰ期－上市阶段不完全统计，截止时间2023年10月31日）</p><p>这样的成果似乎没有反映AI Biotech动辄数亿的早期融资的价值，未能展示出AI对于药物研发的推动作用。</p><p>也难免让人好奇，为什么AI研发的新药难以越过临床II期？</p><h2>是AI不行，还是企业入局太早？</h2><p>2014年，老牌日本MNC住友制药与英国AI药物研发公司Exscientia达成合作，双方计划围绕单胺类G蛋白偶联受体（GPCR）的寻找新的精神疾病治疗药物。</p><p>那时住友着眼于Exscientia的自动生成化合物技术与知识图谱下的人工智能预测模型，前者理论上能保证合成化合物的可行性和新颖性，后者能够预测靶点药理活性对靶点的毒理学影响以及药代动力学的部分特征。</p><p>两者结合下，住友理论上能够预测由自动结构生成的大量虚拟化合物的药理活性和药代动力学特征，进而在化合物的发现与验证环节省下巨额成本。</p><p>双方的合作一度非常顺利。在一个5-HT1A受体激动剂活性药物设计实验中，他们开启了一个双周循环模式，即Exscientia提出的化合物，住友的化学团队负责合成，药理学团队评估这些化合物。</p><p>创新模式支持下，住友与Exscientia一年时间便构造了超过350分子，最终确立了DSP-1181的前身，并将其推至临床。这是全球第一个进入临床阶段的AI参与设计的分子，从分子的构思到最终确定，住友与Exscientia将其从行业平均的4.5年缩短到不到1年。</p><p>不过，DSP-1181良好的开局并未助其完成进一步的突破。由于临床Ⅰ期的研究并未达到预期标准，DSP-1181已于2022年停止开发。</p><p>此外，Exscientia旗下的DSP-0038（双靶点5-HT1a受体激动剂和5-HT2a受体拮抗剂，用于治疗阿尔茨海默）及EXS-21546（A2a受体拮抗剂，用于治疗晚期实体瘤）也遭遇问题。前者从官网撤下后杳无音信，后者因未能达到治疗预期直接停止了研发。</p><p>美国化学文摘社的Todd Wills曾经对Exscientia进入临床的三种药物的新颖性进行了详细的分析，他发现，三种药物都面临新颖性不足的问题。</p><p>对DSP-1181系列专利进行分析后，Wills发现这些分子与氟哌啶醇非常相似，而氟哌啶醇（Haloperidol）是FDA在1967年批准的典型抗精神病药物。从这个意义上讲，Exscientia很可能是在一个已经长期发现的分子骨架上进行优化。</p><p>再谈DSP-1181发现期间合成和分析的其他350个分子，除大量与氟哌啶醇相似的分子外，还有部分模仿了另外28种FDA 批准的药物，包括拉莫三嗪（抗癫痫药物和情绪稳定剂）等。因此，DSP-1181可能输在早期缺乏智能支撑的知识图谱。</p><p>与Exscientia的失败不同，2022年英国AI制药头部企业Benevolent AI治疗特应性皮炎的局部泛Trk抑制剂BEN-229停止临床，是因为在Ⅱ期临床试验中未能达到次要疗效终点。</p><p>Ⅱa期研究中，BEN-229的主要终点衡量了安全性和耐受性，而次要终点则考察了在湿疹面积和严重程度指数（EASI）和瘙痒症数值评定量表（NRS）方面取得改善的患者比例。</p><p>尽管主要终点的结果达到了预期目标，但它并未显示出对治疗组参与者的 EASI 或 NRS 终点有统计学意义地显著影响，也就是说，该药物的有效性并未被证实。</p><p>分析BEN-229的失败原因，有专家认为最早的问题可能出在了立项阶段。</p><p>长期以来，治疗轻度和中度的特应性皮炎药物以皮质类固醇（TCS）及钙调磷酸酶抑制剂 (TCI) 为主，而后出现了PDE4 抑制剂、IL4/IL13 抑制剂以及JAK抑制剂用于治疗中度或者重度的患者。</p><p>但知识图谱在评价路径时，似乎并未精准地估量新药开发的风险。BenevolentAI选择了Trk受体作为靶点，等同于远离灯火辉煌的主路后，绕进了充满未知的小路。</p><p>需要注意的是，提及DSP-1181、BEN-229等数项停止研发药物，并非要证明AI 技术本身缺乏对于生命科学的革新价值。这些失败的管线通常启动的年代久远，且加在一起也不到管线总量的10%。</p><p>相反，这些案例更像追逐AI的先驱们找到的宝贵经验，他们告诉后来者：想改变临床成功的可能性，不仅仅是更好的分子，还要握住立项、化合物发现、临床试验过程中的每一处细节。</p><p>至于AI研发的新药扎堆临床Ⅱ期这一现象，生命科学类AI企业本身才是其主因所在。由于他们大多诞生于2020年前后，自研或合作药企不过2—4年时间。在早期的制药优化探索中，推至临床Ⅱ期也算正常速度，要为AI的能力定调，至少还需等待3-5年时间。</p><h2>行至风口，调转车头</h2><p>尽管AI研发的新药难以越过临床II期只是一种错觉，但AI Biotech确实在当前这个时期遇到了一些困难。</p><p>Biotech想要在新药研发疯狂的支出面前存活下来，其关键所在便是融资。AI Biotech亦是同理。</p><p>过去的数年间，红杉中国、高瓴、淡马锡等顶级机构；腾讯、百度等互联网巨头；礼来、赛诺菲、复星医药等跨国药企相继押注生命科学类AI，撑起了大量创新AI Biotech的AI探索。</p><p>但至2022年，美国二级市场直接拦腰斩断，全年仅上了20个项目，其中医疗健康11个，降幅高达94%。国内AI制药板块融资同样迎来首次降温，2022年8月31日—2023年10月31日期间的国内融资事件数仅有32笔，相较2022年同期的47笔和2021年同期的43笔有了一定下降，且2023统计年AI制药板块的融资以A轮以下的项目为主。</p><p>根据统计，融资用途中，仅有完成C轮融资的药物牧场和完成B+轮融资的红云生物将资金用于推进药物临床试验，其余融资均是处于较早期阶段，用于搭建技术平台和推进药物临床前研究。</p><p>融资用途则反映出AI新药角色的转变。自研一款药品并将其推至上市的诱惑固然可贵，但当支持平台和管线需要的资金规模太大，而企业又没有足够充分资金支撑时，不少AI Biotech转向SaaS平台与CRO服务，暂时隐去身形。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_75c6e17c56574cb5982579c32fb93015@5091053_oswg35673oswg1080oswg635_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023统计年AI制药融资用途</p><p>此外，相较前两年，2023年合作数量相较前两年略微减少，预付款与合同总价值也有所降低。10个月间，艾伯维与Anima Biotech总价值5.82亿美元的合作；赛诺菲与百图生科超10亿美元的合作；德国默克集团宣布与 BenevolentAI 和 Exscientia 12.68亿美元的合作；诺和诺德与Valo Health27亿美元的合作，共同撑起了2023年人们对于AI预期。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_47d9a690e2a34e01be21dd93d1964ec4@5091053_oswg56822oswg888oswg531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年部分药企与AI企业间的合作</p><p>合作付费减少意味着药企提高了对于AI Biotech的要求，也促使后者审视自身的管线，提前思考新药上市后的商业前景。</p><p>双重趋势下，已有不少AI Biotech尝试转型或对自身的管线进行割舍。譬如，BioAge Labs旗下BGE-175（PGD2-DP1抑制剂，降低COVID-19等传染病的严重程度）中的新冠适应症关停便是因为疫情的过去而失去了理想的商业化场景，Black Diamond旗下BDTX-189（小分子抑制剂，用于治疗携带HER2 基因别构性突变）的停止研发则是因为公司裁员30%控制成本，实现开支的大幅缩减。</p><p>对于AI Biotech而言，两种选择或许都能帮助企业更容易地活下去，却也都将延长临床试验留在Ⅱ期的时间。</p><h2>换一种眼光去审视生命科学中的AI</h2><p>客观数据下的生命科学AI看上去有些没落，但也可能当前宏观经济形式下的错觉。这种时候，跨行业比较可能比跨时间比较更能看清行业的本质。</p><p>NVIDIA今年在新药研发领域的广泛投资、赛诺菲All in AI的决心，都在传递着他们对于这项新技术的认可，并愿意为之付出资金与时间。</p><p>我们或许也需抛弃一款新药成功与否的二元论，换一种眼光去审视生命科学AI这个赛道。</p><p>毕竟，即便无法抵达许多人预期的80%—90%的研发成功率，只要将7.9%（BIO、Informa Pharma Intelligence、QLS报告数据，研究周期为2011至2020年）的平均成功率提升至10%，AI已能有效加速新药的产出，释放足以匹配如今投资规模的价值。</p><p>那么这项技术对于生命科学的加持，便证实了它存在的意义。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/NYs8bG6THm9RpbxGFGC3uA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“动脉网”（ID:vcbeat）</a>，作者：赵泓维，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2569769556419972</id>
            <title>丸美的困境：失守护城河，踏步十年前</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2569769556419972</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2569769556419972</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 01:39:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 丸美股份, 弹力蛋白眼霜, 市值蒸发, 失守眼霜赛道
<br>
<br>
总结: 丸美股份是一家成立于2002年的美妆公司，曾经以弹力蛋白眼霜在中国市场取得巨大成功。然而，随着市场变化，丸美在眼霜赛道上逐渐失去竞争力，市值也大幅下滑。这一故事提醒我们，即使是成功的品牌也需要不断创新和适应市场需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>本文系基于公开资料撰写，仅作为信息交流之用，不构成任何投资建议。</p></blockquote><p>丸美股份(SH:603983)成立于2002年。</p><p>前身是广州升旺和日本史威共同出资设立的中外合资企业，2007年公司推出第一代弹力蛋白眼霜。</p><p>经典广告词“弹弹弹，弹奏鱼尾纹”一出，在当时的中国美妆市场，翻遍眼部护理品类，都很难找到能与其匹敌的产品。</p><p>2010年，现任CEO孙庆怀受让全部出资额，丸美变更为内资企业。2013年获得LVMH集团旗下基金战略投资，并于2019年成功在A股IPO。</p><p>上市后首份财报（ 2019年 ）营收18亿，28.5%的净利率的成绩，将前辈上海家化（ 7.33% ）、同期生珀莱雅（ 11.73% ）、后辈贝泰妮（ 21.25% ）都甩在身后。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_77370367aa7f4eaf8cc38864243779e9@5091053_oswg47283oswg552oswg241_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：2019-2022年国货美妆排名变化，来源：上市公司财报</p><p>当国货美妆的风吹到下半场，情况却发生了极大的变化：老大哥上海家化基本守住了规模（70亿营收）和盈利空间（6%-7%净利率）；后辈无论珀莱雅还是贝泰妮都在规模上翻了倍，重新排资论辈后，丸美却留在了过去。</p><p>根据最新财报显示，2023年Q3丸美营收15.36亿元，收入原地踏步的同时，净利率跌至11.39%。如今其市值也从上市初的350亿元跌至102亿元，蒸发掉三分之二都不止。</p><p>丸美的坠落故事有哪些启示？</p><h2>01 失守护城河</h2><p><strong>1）市场情况</strong></p><p>当一个消费产品投入市场的时候，市场对其态度可以从成交量、平均客单价、复购率等指标中直观的反映出来，这三个指标的持续增加，都从某一个角度表示品牌具有强劲的生命力。</p><p>在成分党论论调只增不减的基础下，各化妆品牌都致力于围绕单一成分走大单品策略，包括我们在上一篇国货美妆的研究中，也指出过有大单品的品牌无论是营收增速还是定价和利润空间都高于均值。</p><p><strong>因此，化妆品牌的单品热度可以在一定程度上代表企业的成长性。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_063959bf90bd44cd935e2baeb000e907@5091053_oswg27411oswg552oswg267_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：2022年化妆品企业毛利情况，来源：choice金融终端</p><p>从平台数据来看，目前天猫平台丸美店铺销量最高的单品为 丸美小红笔眼霜，核心成分为胜肽 。</p><p>目前小红笔在天猫眼霜热销榜中排名第八，近七天（ 包括双12 ）销售3000+件；而热榜第一的雅诗兰黛小棕瓶销量则超出丸美2倍，为8000+件。</p><p>除此以外，排在丸美前面还有珀莱雅、兰蔻、优时颜等品牌产品，总体看来，<strong>丸美似乎正在失守眼霜赛道</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_4f6ced5ed81548c690f05366f4eea933@5091053_oswg341537oswg552oswg451_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：丸美小红笔眼霜销量情况，来源：电商平台</p><p>这一点，在更长的时间线中表现更加明显：其眼部产品因618、双11购物节等降价活动会在二、四季度有小幅上涨，因而呈现一定季度性，但总体看来， 近12个季度销量情况一直处于同比下滑的颓势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_c320c4d8346b4a0aa98bd949dee383cc@5091053_oswg36086oswg552oswg267_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：丸美股份眼部护肤类近五年收入（亿元），来源：丸美财报</p><p>再看复购情况，一般<strong>消费者复购可以反映品牌消费者粘性，高复购率的产品倾向于形成拉新-购买-再购买的正循环，从而获得比同行更高的投入产出效率。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_4fa0462606604b5388c9324c8ae8b62b@5091053_oswg446442oswg552oswg575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：天猫眼霜复购榜，来源：电商平台</p><p>根据电商平台数据，丸美小红笔在整体榜单中排名13，年度回购人次为4744，与榜首雅诗兰黛小棕瓶（ 4.7w ）差了一个量级。</p><p>现在，丸美官网上挂着一句宣传语，是市场对其印象的高度概括：“A股主板上市，中国眼霜第一股。” 但从产品销量、平台榜单和复购率三项指标看来，丸美在眼部护理赛道的关注度正处于衰退阶段。</p><p><strong>2）运营情况</strong></p><p><strong>收入端</strong>：近五年来，丸美股份营收规模仅在2019年迎来较大改善，尤其是2020年、2021年及2022年其营收增速大幅收窄甚至降为负值。除了前面提到的丸美大单品市场关注的不理想外，还因为丸美2020年因线下渠道占比较高（ 45.53% ）受到疫情影响较严重。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_753c573849424afb808e62f06e015552@5091053_oswg30685oswg552oswg243_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：丸美股份营收情况，来源：丸美财报</p><p><strong>成本端</strong>：丸美成本主要在 营销费用上，近五年呈现上升趋势 ，2022年销售费用占据营收比重近五成，这是挤压净利率的主要原因。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_c8e2a042f1244f0bb743ff56a615396f@5091053_oswg24300oswg552oswg208_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：丸美销售费用情况（亿元），来源：丸美财报</p><h2>02 踏步十年前</h2><p>2007年丸美所打出的“弹弹弹（ 弹力蛋白 ），弹走鱼尾纹”广告语，是当时国货美妆中最成功的营销案例，领先现在的营销内卷和成分党十余年。丸美因此早早的在眼部护理赛道站住了脚跟，也因此在2013年获得了顶级奢侈品牌LVMH旗下基金的投资。</p><p>然而，正是这次投资，令丸美的发展开始以营销、扩张、资本化为主旋律，并错过了最早的成分红利。</p><p>丸美招股书显示，2013年，丸美以10%的股份拿到了LVMH旗下基金L Capital的3亿元融资，并签署了对赌协议，内容是要求投资完成后60个月内，丸美需完成上市。或许是受此压力，此 后的丸美在发展便将发展重心转移到了回报短平快的营销与扩张上。</p><p>当然，LVMH集团倾注给了丸美一部分资源：包括公关管理上倾注LVMH集团媒体公关总监；渠道扩张上开放丝芙兰和DFS等渠道 ；时尚杂志资源如《VOGUE》、《ELLE》、《芭莎》等。</p><p>为了承继这些资源，丸美几乎将所有精力都用在了在当时更具确定性的线下渠道上。</p><p>根据招股书，2019年丸美签约的经销商数量为186家，登陆在册的终端网点数量超过1.6万个，在行业遥遥领先。在此期间，丸美的创造性似乎被按下了暂停键，2013年-2019年间，丸美几乎再也没有推出过令市场眼前一亮的产品或成分。</p><p>辗转多年，固守CS渠道和传统媒介的丸美在2019年终于拥有了好看的成绩单，并登陆A股。次年，LVMH集团减持累计套现近18亿美元离场，对LVMH来说，这是一个完美的投资故事，但对丸美来说却十分不完美。</p><p><strong>一方面，固守CS渠道，令丸美在2020年受到疫情极大冲击；再者，在社交媒体的渗透与教育下，消费者选择产品逐渐呈现出成分大于品类的趋势，坚守传统营销媒介的丸美在消费市场的口碑则困在了“只知品类、不知成分”的囧境里。</strong></p><h2>03 蓝海早已翻红</h2><p>目前来看，丸美的大单品矩阵主要围绕两块，一个是承继早期延续下的眼霜品类，成分主要是胜肽；另一个是押注的围绕抗衰成分—重组胶原蛋白展开的精华、面霜等产品。</p><p><strong>首先是小红笔眼霜</strong>，<strong>核心成分为胜肽，其中最重的是六胜肽，具体为乙酰基六肽-1。</strong></p><p>这一成分最早为2002年国际成分研发机构Lipotec推出，至今已有20余年，作为抗衰的热门成分，无论是国际大牌，还是国货美妆都已获得广泛的应用，目前含有这一成分的热度较高的产品为雅诗兰黛精华、薇诺娜眼霜、OLAY面霜等。</p><p>值得注意的是，随着原料端的内卷和创新，六胜肽的成分也随之进行了迭代，2019年Lipotec创始人推出六胜肽的六胜肽Pro版本（ 乙酰基六肽-8 ），其功效比前者强3-4倍，目前少数品牌采用了第二代的六胜肽产品，包括珀莱雅、夸迪、可丽金等。</p><p>不过，无论是六胜肽还是六胜肽Pro，随着需求端品牌的普及和推广，胜肽原料包括研发和生产的供给问题已经逐渐跟上，目前这一成分并不存在稀缺性以支撑溢价能力。</p><p>尤其是，丸美的原料系向德国巴斯夫、法国SEPPIC、韩国BIOLAND等国际知名原料生产商采购而来，因此其原料尤其是胜肽主要还是跟着市场热度走。</p><p><strong>其次是重组胶原蛋白小金针瓷抛精华和补充双胶原奶油霜等</strong>，<strong>核心成分为重组胶原蛋白，是目前丸美重点押注的领域。</strong>其中，丸美具有重组双胶原蛋白的发明专利，2022年这一成分为公司贡献的营收为2.05亿元，占总营收的11.84%。</p><p>根据我国对化妆品原料的相关监管，目前 胶原蛋白主要分为三类：动物源性胶原蛋白、重组胶原蛋白和人源性胶原蛋白。</p><p><strong>·</strong>动物源胶原蛋白即从猪源、牛源等提取，通过加工合成，由于生产过程简单且成本可控而被广泛应用，国内代表企业包括华熙生物、台湾双美、创尔生物。不过由于一定致菌隐患，目前正处于市场出清阶段；</p><p><strong>·</strong>承接动物源胶原蛋白市场的是重组胶原蛋白，其主要运用大肠杆菌等菌种发酵而成，具有高可加工性、易运输型和低病性的优点，丸美的重组胶原蛋白就在此列，专注这一赛道的还有巨子生物和锦波生物等，这二者分别因为大单品（胶原蛋白面膜）和专注蛋白质原料而积累极大的消费者心智。</p><p><strong>·</strong>全人源胶原蛋白，从人体组织（ 如皮肤、软骨 ）中提取制成，由于生产成本较高，主要应用于注射的械字号医美产品中，目前拿证的有双美生物（ 肤丽美、肤力原、肤柔美 ）、长春博泰（ 弗缦 ）、锦波生物（ 薇旖美 ）、荷兰汉福生物（ 爱贝芙 ）。</p><p>与巨子生物的23.64亿营收和锦波生物2008年就开始研发积累相比，丸美在重组胶原蛋白领域才刚刚出发。</p><p>根据丸美的产品规划，计划在2026年推出重组胶原蛋白水光针三类医疗器械产品，2028年推出重组胶原蛋白填充类三类医疗器械产品，而锦波生物在今年就已完成这一“长远规划”。</p><p>更重要的是，随着国货美妆原料内卷，胶原蛋白赛道会越来越拥挤，从A醇开始、到玻色因、到胜肽，再到重组胶原蛋白，现有薇诺娜、资生堂先后布局，未来的竞争者还会更多—— 此消彼长之下，如何破解“被卷出牌桌”这个命题，留给丸美的思考时间已然不多了 。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/4VMX0rWkiHKsKEDNNaO9-Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锦缎”（ID:jinduan006）</a>，作者：李偏偏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2569131189560964</id>
            <title>母传子、永辉、还是其他，红旗连锁将易主谁？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2569131189560964</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2569131189560964</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 01:33:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 红旗连锁, 停牌, 控制权变更, 永辉超市
<br>
<br>
总结: 中国便利超市第一股红旗连锁停牌，控制权变更仍在商讨阶段。有人猜测控制权可能会传给创始人曹世如的儿子曹曾俊，但也有人认为永辉超市可能接手红旗连锁。红旗连锁近年来取得不错的成绩，但快速扩张也带来了发展瓶颈，如门店数量增加导致销售额下降，存货周转问题等。在这种背景下，曹世如决定转让控制权。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>1 红旗连锁停牌</h2><p>中国“便利超市第一股”要易主了。</p><p>12月15日晚，红旗连锁公告，指出公司控制权变更仍在商讨阶段，公司股票自18日起继续停牌。此举跟随着13日的公告，那时公司实控人宣布正在筹划转让控制权，经历过两个交易日后，依然没有结果。</p><p>一位零售行业内部人士对《灵兽》表示：“连续的停牌，实际上是关于未来的实控人和股份分配比例的一场博弈。”</p><p>从股市数据来看，公告当天，红旗连锁的股价小幅下跌0.51%，每股报价5.81元，总市值约为73亿元。</p><p>公告发出后，股民们对此颇感意外，有评论称，“红旗连锁这波大动作，一点儿消息都没透露过”，还有表示“这是商超行业见过近三年最大的旺铺转让”，更多的庆幸“停的好，躲过了股市大跌”，而讨论最多的无非还是红旗连锁将被谁收于麾下的问题。</p><p>第一种普遍的推测是控制权可能会“母传子”。</p><p>根据天眼查数据显示，红旗连锁的创始人及实控人曹世如，目前持有公司24.08%的股份，而她的儿子曹曾俊作为一致行动人，持股比例为3.55%。母子两人合计持股达27.63%，市值约20亿。</p><p>加之，曹曾俊自2005年加入红旗连锁后，经过18年的锻炼，似乎已具备接班的能力。</p><p>但上述业内人士向《灵兽》表示，这个可能性并不大。</p><p>一方面原因是，母传子不用二次停牌，发个公告即可。以及，联想不久前，红旗连锁公告拟转让位于成都市温江区的一处房产的消息，其转让总价款2000万元，将为公司增加600万元收益。这充分说明，筹划控制权转让在转让房产之前就已经提上日程，如果是要将控制权给儿子，没有必要，毕竟目前房产处于低谷，价格并不理想。</p><p>另一方面是，在发布停牌公告的当天，曹世如就紧跟表示，不希望红旗连锁成为家族企业。</p><p>而第二种更多的猜测是永辉可能接手红旗连锁。</p><p>数据显示，永辉超市在2017年底至2018年初期间，已耗资约16.6亿元，从曹世如和曹曾俊手中购入了21%的股份，成为第二大股东。尽管，永辉超市在面对自身业绩不佳、连续亏损的情况下，可能会通过控制红旗连锁来减少西南市场的竞争，从而提振业绩。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_970ffce49bb94c8e8d84f5b1d769dde2@000000_oswg574661oswg732oswg412_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得注意的是，同样是在13日晚间，永辉超市公告，拟以45.3亿元对价转让持有的大连万达商管1.43%股份。这意味着将清空万达商管股份，手持巨额现金，而实际上永辉超市并不缺钱，目前账上还躺着近68亿元货币资金。</p><p>“这个可能性也不大，永辉经营也遇到挑战，况且如果被永辉接盘，同样也应该处于停牌的状态，目前并没有。”上述业内人士分析，个人觉得此次停牌，是永辉超市转让21%的股份，曹世如转让一部份，甚至是套现走人，另外一家公司接盘，达到新进公司掌握控制权。</p><h2>2 为什么急于出手？</h2><p>在消费市场整体疲软，零售业“萎靡”的过去三年，红旗连锁作为西南连锁便利超市的龙头，还是交出了一份不错的成绩单。</p><p>据2023年前三季度的数据显示，红旗连锁实现了76.41亿元的营业收入，较上年同期增长了0.89%，净利润达到4.07亿元，同比增长13.99%。这一成绩，在整个零售行业普遍萎靡的环境中显得尤为突出。</p><p>回顾红旗连锁近十年的发展历程，公司的营业收入持续增长，2015年至2022年间以7.8%的年复合增长率增长，从55亿元增至100.2亿元。</p><p>在零售业一片“哀嚎”之下，红旗连锁却能逆势增长，其背后主要得益于门店数量的增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_08282eaa17034f3898da99aca0e9da81@000000_oswg455816oswg657oswg437_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>自2015年的2274家增至2022年的3561家，2023年更是突破了3600家门店。尤其是成都市区，其营收占比高达51.95%。</p><p>然而，这种快速扩张同时也暴露了发展中的瓶颈。</p><p>首先，红旗连锁在成都市区已形成强大的网络布局优势，但这也意味着未来继续增加门店数量和营收的空间有限，新店可能会对现有门店的销售额造成负面影响，从而降低单店效益。因此，在成都市区的快速扩张策略变得不再可行。</p><p>其次，省内的扩张同样充满挑战。数据显示，川南市场尚未形成类似成都的规模效应。同时，面对省内日益激烈的市场竞争，红旗连锁在省内二级城市的扩张速度始终低于成都。这表明，依靠二级城市来扩大规模的难度较大。</p><p>而在经营方面，红旗连锁也存在一些挑战。根据财务报告，公司存货周转天数在近年来持续居高不下，2022年达到90.5天，几乎是同行业巨头永辉超市的两倍。存货周转天数的增加意味着，存货积压问题的加剧，可能导致商品过期和降价销售，增加经营成本和风险。</p><p>为应对这一问题，红旗连锁对新产品实行约三个月的销量考核期。不达标产品将被撤架，迫使许多厂商，特别是新兴品牌，在缴纳高额条码费（5万／年）后，进一步增加促销投入，以达成销量目标，从而加剧了运营成本。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_8760575e0c824b13a857f712e3b9d962@000000_oswg584666oswg582oswg435_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“虽然红旗连锁的市场地位和影响力使其成为品牌厂商合作的首选，但这也反映了区域零售业存在的某种垄断趋势。”上述零售行业业内人士表示，因此，红旗连锁目前的扩张策略及经营模式已逐渐接近发展的极限，未来的挑战不容小觑。</p><p>在这种背景下，再探究曹世如为何决定转让红旗连锁控制权或许更为理解。</p><p>据长江商报报道，从2016年至2018年，曹世如及其子通过二级市场和协议转让的方式，将红旗连锁21%的股权出售给永辉超市，累计套现约26亿元。再加上多年的现金分红，两人共计套现超过30亿元。</p><p>曹世如近期对红星资本局的表态可能提供了一些线索：“因为有些程序没做完，其他没什么。曹孃孃还是原来的曹孃孃，是我希望红旗连锁走得更远，公司发展很好，合作并不是坏事。”</p><p>这表明，尽管红旗连锁在成都零售市场占据领先地位，曹世如或许是出于寻求更广阔发展空间和更多合作机会，亦或是“及时止损”的考虑，才选择了转让控制权。放眼到全行业，红旗连锁面临的经营挑战和曹世如的决策，反映了零售行业不断变化的复杂性。</p><h2>3 国资的可能性</h2><p>当前，红旗连锁控制权转让的详细情况尚未公开，但有报道称，四川国资旗下的四川发展（控股）可能成为接盘方。</p><p>据资料显示，四川发展控股作为省政府设立的国有独资公司，主要负责投融资和资产经营管理。如果这一消息属实，红旗连锁将成为其旗下第四家上市公司。</p><p>“第三方接手红旗连锁的可能性较大，尤其是国资背景的机构。”上述业内人士表示，红旗连锁作为地域性最大的连锁门店，其覆盖面广、影响力大，成为国资收购的潜在目标。这种收购不仅能增强地区经济，还可能涉及国资对第一和第二大股东股份的全面或部分收购，以解决股权分散的问题。</p><p>悉数今年，类似的国资入股案例频发。</p><p>例如，家乐福中国与安徽安庆市迎江区政府达成战略合作，陕西国资曲江文投对人人乐实现绝对控股，步步高则与湘潭产投签署股份转让协议。这些案例表明，在经历疫情的冲击和业绩下滑后，国资对零售连锁企业的入股越发频繁。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_b762c007d1bb4c58b808b2dc234a74cf@000000_oswg417327oswg592oswg436_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>疫情三年以来，传统商超经历了全面的收缩及业绩下滑。国资的入股虽然能够缓解一些经营压力，但在低价电商、前置仓和会员店等新兴业态的竞争中，传统零售业仍面临巨大挑战，国资的介入并不能完全改变这一趋势。</p><p>此外，大部分投资的国资都没有零售企业的经营经验，国资会将收之麾下的零售企业如何扶持也充满未知。</p><p>同时，也存在将收购的零售企业作为资本运作和整合平台的可能性。</p><p>IPG中国区首席经济学家柏文喜告诉《灵兽》，目前国资入主的零售企业，往往又是当地的流通业龙头企业、世界知名品牌或者上市公司，为维护地方形象、经济稳定或者重振上市公司，地方政府往往会协调国资予以接盘，在注入资源加快企业转型的同时，也意味着传统零售业态向国有控股或实际控制的回归。</p><p>因此，国资出手也被视为拿下其控制权后，会将上市公司作为资产整合或混改平台的可能性，因为当下国资混改和证券化的方向仍然没有改变。</p><p>时至今日，对于许多陷入困境的“红旗连锁”来说，被国资收购可能是一种解决方案。虽然国资入股并非万能的解决方法，但它为这些企业提供了一线希望。这样不仅可能帮助企业摆脱当前困境，还为其未来发展带来新的可能性。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1OTIyMTg0MQ==&amp;mid=2247520838&amp;idx=1&amp;sn=7e387bc0ce6bd73c53fc8e13357dfc32&amp;chksm=eb175b66076f2158c12e919e713d0fd8ad9141afcbc54b881b62989d836c08874cbb18bbec1e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“灵兽”（ID：lingshouke）</a>，作者：十里，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2569115826365828</id>
            <title>两年亏掉百亿，来自基因测序巨头的教训</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2569115826365828</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2569115826365828</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 01:28:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 科技与竞争, 生物科技企业, 增长曲线, 基因测序巨头Illumina
<br>
<br>
总结: 科技与竞争之间，生物科技企业总是习惯于向前看。然而，过于激进的新业务布局可能适得其反。基因测序巨头Illumina在收购泛癌种早筛巨头GRAIL后，却蒙受了巨额损失。欧盟的巨额罚款、GRAIL的巨额运营支出和商誉减值，以及持续蒸发的市值，都成为了Illumina的负担。这个案例告诉我们，企业在寻找增长曲线时，需要谨慎选择，并保持对既有业务的关注和发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>科技与竞争之间，生物科技企业总是习惯于向前看。</p><p>部分激进分子，甚至会在第一曲线还未成熟时，就焦虑第二增长曲线。在特殊时期，这样的节奏管理有可能是加分项。</p><p>毕竟，任何业务都有成熟、衰退的一天。而一个出色的节奏大师，要能预估每项业务产品增长的天花板，在现有增长动力耗尽之前，唤醒下一个增长的接力棒。</p><p>更何况，捕捉未来的机会稍纵即逝，哪有时间犹豫？所以，新业务布局，要积极。但有时候，过于激进，也可能适得其反。</p><p>眼下，基因测序巨头Illumina就为我们提供了一个鲜活的反面教材。</p><p>2年前，不顾反垄断机构的反对，Illumina坚持收购泛癌种早筛巨头GRAIL；2年后，Illumina胳膊没能扭过大腿，输掉了反垄断战役，不得不将GRAIL剥离。</p><p>问题是，GRAIL的一进一出，Illumina付出的代价极为惨重。过去2年，GRAIL的运营支出、罚款金额两项费用已经接近15亿美金，商誉减值更是超过47亿美金。</p><p>最终GRAIL的剥离收益不得而知，但参考眼下的市场环境和GRAIL业务进展，Illumina血亏是必然事件。</p><p>讽刺的是，随着剥离GRAIL尘埃落定，Illumina股价持续上涨。看起来，市场依然看好瘦身之后的Illumina。</p><p>或许，这也告诉我们，经历一道道关卡后，当企业开始往回看时才会发现，让其保持增长活力的不一定是新业务，也有可能是老业务。</p><p>纵然，企业天生有着寻找新业务的使命。但只有把每一个既有业务，往下扎根越深，才越稳固；焦虑少了，动作才能不变形。</p><h2>01 寻找增长曲线的选择</h2><p>成立于1998年的Illumina，是全球基因测序领域当之无愧的巨头。</p><p>但在过去几年时间里，随着全球基因测序行业渗透率提升变缓，黑马不断涌现，这位老大哥的日子，也开始变得不那么好过。</p><p>以国内市场为例。2020年，在国内基因测序市场中，华大智造已经抢走了12.6%的市场份额，Illumina则占据58.6%的市场份额。</p><p>竞争日益加剧，体现在营收上，2020年Illumina营收为32.39亿美元，相比2019年的35.43亿美元减少了9%；净利润为6.56亿美元，同比下降37.58%。这也是十年来，Illumina营收的首次下滑。</p><p>当然，Illumina并没有坐以待毙。</p><p>一方面，公司始终深挖核心测序业务的护城河。在建立广泛生态圈的同时，不断升级迭代测序设备，巩固竞争力。例如，公司最新推出的NovaSeq X，可以将测序成本降到200美元左右。在测序行业，成本即竞争力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_03736a51c6d64be89b18b061ed6d29b1@000000_oswg43263oswg782oswg461_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一方面，Illumina则是加速向下游探索，寻找新的增长曲线。2021年，其以80亿美金的价格，收购了全球泛癌种早筛龙头Grail。</p><p>Grail本就是由Illumina一手创立的肿瘤早筛公司。只不过，在2016年Illumina将其从内部剥离，只保留了少数股权，让Grail以独立公司的名义筹集资金开发产品。5年后，将其重新收购回来，似乎也在情理之中。</p><p>相比基本业务，Illumina对Grail似乎抱有更高期待。据Illumina估计，到2030年基因测序行业市场规模在250亿美元左右，而随着Grail的并表，公司能够角逐的市场规模将会增加至600亿美金。届时，即便公司只能切到部分蛋糕，依然能够贡献极大的业绩增量。</p><p>然而，让Illumina措手不及的是，事态的发展朝着完全相反的方向。</p><h2>02 两年蒙受巨额损失</h2><p>过去三年，收购Grail带给Illumina的，只有亏损却没有收益。</p><p>首先，是巨额的罚单。</p><p>为了完成这笔交易，Illumina选择先斩后奏，在欧盟和美国反垄断机构批准前火速完成交易。</p><p>面对任性的Illumina，欧盟监管机构开出了巨额罚款。2023年7月，欧盟委员会宣布对Illumina处以创纪录的4.76亿美元罚款，GRAIL也收到了1100美元的象征性罚款。</p><p>其次，是巨额的运营投入。</p><p>GRAIL的核心管线均处于大规模的前瞻性临床阶段，烧钱堪称“无底洞”。2021年至今，总运营支出已经达到18.7亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_21df1f7b858a4e6f9cf2cc6733c5f39e@000000_oswg27743oswg415oswg131_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据GRAIL招股书，截至2022年6月末，其账上运营现金余额为6.33亿美金。很显然，GRAIL大部分的运营支出，是由金主爸爸Illumina承担的。考虑到双方并表时间为2021年8月，即使只计算GRAIL2022年、2023年的运营支出，也已经达到9.8亿美元。</p><p>接着，是巨额的商誉减值。</p><p>2021年以来，资本市场急转直下，Illumina的收购可以说买在了山顶。与此同时，GRAIL由于商业化收入有限，价值难以充分体现，因此Illumina在财务报表中对其进行了商誉减值处理，参考《商誉减值39亿美金，肿瘤早筛巨头的冰与火之歌》。具体来看，2022年商誉减值为39.14亿美元，2023年至今减值金额为8.21亿美元，总计47.3亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_176b87c912e0498080fffb9d5d833d4e@000000_oswg23230oswg415oswg94_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最后，是持续蒸发的市值。</p><p>根据Illumina的设想，收购Grail是增加预期。但实际上，华尔街更相信确实的业绩。</p><p>在收购Grail之前，Illumina的净利润率保持在20-30%左右，在医疗器械和诊断行业中名列前茅，因此在2021年，其市值一度超过700亿美金。</p><p>但收购Grail之后，Illumina的财务模型受到了影响，陷入亏损状态，加上市场下行、基本业务预期走低等诸多因素影响，Illumina股价从巅峰时期555.77美元，最低跌到了89美元，是表现最差的医疗公司之一。</p><p>以目前最新股价计算，Illumina市值较高点仍蒸发超过500亿美金。</p><p>作为全球泛癌种早筛领域绝对的领头羊，Grail价值不言而喻。但在成功证明自己之前，Grail并没有给Illumina带来任何收益。</p><p>眼下，Illumina也已经等不到Grail价值释放的节点了。</p><h2>03 Illumina与Grail的分道扬镳</h2><p>Illumina联姻Grail，并没有得到监管的认可。</p><p>原因在于，监管机构担心，Illumina收购Grail后，可能会阻止Grail的竞争对手获得开发竞争性血液癌症检测测试所需的技术。不管是欧盟还是美国，都在极力反对。</p><p>也正因此，过去2年，Illumina一直在与监管机构斡旋。上文提及的天价罚款，也正是由此而来。但即便交完罚款，监管仍不满意。</p><p>最终，Illumina只能放弃Grail。</p><p>12月18日，Illumina正式宣布分拆Grail，时间预计不晚于2024年二季度。</p><p>魔幻的是，随着分拆消息的传出，Illumina股价大涨8.08%。</p><p>这似乎也不难理解。当前，Illumina仍是测序业务当之无愧的领头羊，未来即便遭遇对手挑战，影响也不会太大。</p><p>一旦Illumina剥离Grail，整体营业利润率将回升至25%左右，从而使市场能够根据其核心收益对公司重新进行估值。</p><p>更重要的是，分拆将为Illumina带来数十亿美元的新流动性，这将有助于提振其因收购而恶化的资产负债表。</p><p>另外，Illumina既可以利用这笔现金进一步加强其核心业务的竞争优势，也可以通过投资研发来专注于创新。</p><p>这样来看，剥离Grail对于Illumina的业务发展，也不完全是负面影响。由于，市场给予了正面回应。</p><p>回顾Illumina与Grail过去几年的发展，或许很难得出谁对谁错的结论。毕竟，Illumina的目标并没有错。只是，方向错了。</p><p>对于一家以技术为核心的企业来说，业务发展无法速成，日拱一卒才是常态。一旦过于心急，最终的结果并不总是令人满意的。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwMjU5Njk5NA==&amp;mid=2247499206&amp;idx=1&amp;sn=ef19c3c1e1e0dc18dd558eb8a870b79d&amp;chksm=97a82f82ae6e02cb342a49c144ba973486c78f5127507ed2681a4986b7e84467b5cdce9882b6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“氨基观察”（ID：anjiguancha）</a>，作者：蔡九，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2569072075597447</id>
            <title>造车新势力迭代之年：“华小魅”抢了“蔚小理”风头</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2569072075597447</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2569072075597447</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 01:27:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 蔚来, 小鹏, 理想, 造车新势力
<br>
<br>
总结: 2023年，蔚来、小鹏和理想三家头部造车新势力在汽车行业中面临不同的挑战。蔚来和小鹏仍然面临亏损压力，而理想汽车则逼近千亿营收规模。与此同时，手机厂商如华为、魅族和小米也开始在汽车领域崭露头角。汽车3.0时代已经开始，2024年将会有更多的变化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年年初，在汽车行业有了一席之地的蔚来、小鹏、理想三家头部造车新势力都曾对2023年充满期待。</p><p>而当年关将至，重看这一年，“蔚小理”似乎来到了不同的关卡。从第三季度财报来看，当理想汽车向千亿营收规模企业的目标逼近，蔚来和小鹏却仍然困于亏损压力。而当初被蔚来赋予厚望的“阿尔卑斯”，也在入冬之前被曝不再是独立项目,部分岗位相应被裁减。</p><p>相较于“蔚小理”，下场造车的手机厂商却在今年屡抢风头，从华为智选车扩容，到小米汽车明年上市，再到魅族启动 DreamCar 共创计划，以“华小魅”为代表的新玩家们逐渐开始找到自己的位置。</p><p>汽车3.0时代已经拉开序幕，2024年会上演什么好戏，或许我们能从过去这一年里窥得一二。</p><h2>“蔚小理”渐行渐远</h2><p>在回首新能源汽车赛道的2023年时，要从“蔚小理”在站稳脚跟后立下的“flag”说起。</p><p>2023年1月，理想汽车CEO李想在全员信中表示，理想的愿景是在2030年成为全球领先的人工智能企业。他写道，2023年软件2.0的技术产品落地将在中国正式开启，在最重要的智能电动车领域，城市NOA导航辅助驾驶（不依赖高精地图）会在2023年底开始落地，“这将是软件2.0对于物理世界改造的重要起点”。</p><p>小鹏汽车董事长兼CEO何小鹏则表示，小鹏汽车将在2023年之后的五年持续进行高强度的研发投入。此外，何小鹏在广东省高质量发展大会上强调，“以2023年为起点，小鹏汽车会真正从中国走向全球。在未来五年，小鹏汽车将会推出5款面向全球的智能汽车。”</p><p>蔚来也不甘示弱，声称要推出代号为“阿尔卑斯”的子品牌，并声称蔚来手机将与蔚来汽车实现深度绑定。当时，蔚来被不少媒体认为，或许在2023年将是大动作最多的一家新势力。</p><p>彼时，市场普遍的共识是，互联网造车的新势力已经在2022年下半年实现了“从0到1”的突破，并将在2023年开启“从1到10”的新阶段。平安证券认为，在“从1到10”的时期内，必须在保持相对优势的前提下尽快弥补短板业务。</p><p>一年快要结束，第三季度财报是最直接的答卷，而“蔚小理”拿到的成绩单却是有人欢喜有人愁。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_0b256ca0aa464abf836f4b9105b9f013@000000_oswg34403oswg660oswg308_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：蔚来财报</p><p>利润方面，蔚来汽车第三季度净亏损为45.57亿元，同比增长10.8%，环比下降24.8%；小鹏汽车净亏损为38.9亿元，同比扩大63.6%，环比增加38.6%；理想汽车实现净利润28.1亿元，环比增加21.8%，四个季度连续盈利。</p><p>毛利率方面，蔚来汽车的毛利率为11.0%，环比提升4.8%，同比下降5.4%；小鹏汽车的毛利率跌至-6.1%，同比下滑17.7%；理想汽车的毛利率为21.1%，较去年同期提升超过9%，高于特斯拉的17.9%，与比亚迪的22.1%接近。</p><p>财报数据的背后，是从战略规划、组织架构到管理团队等多个方面的差异和困境。最明显的便是蔚来被理想弯道超车，原本是三大造车新势力中最先进入新能源汽车赛道，且销量最高的蔚来，从2022年开始便初显颓势，到了2023年更是在销量和市值上屡被理想反超。</p><p>造车十年的蔚来，似乎迎来了中年危机，尤其是在2023年秋末初冬之时传出的裁员消息，更是让外界对蔚来的未来不免担忧。而在年初被赋予厚望的“阿尔卑斯”也同样被曝不再是独立项目。</p><p>至于小鹏，从年初开始便变动诸多，比如在1月就正式宣布，原长城汽车总经理王凤英出任总裁，将全面负责该公司的产品规划、产品矩阵以及销售体系。而小鹏汽车的变革调整也初见成效，截至11月末小鹏汽车2023年累计交付量达121486辆，虽然没有达到年初20万辆的目标，但前11个月已经超2022年全年累计交付量。不过，和蔚来一样，亏损仍然是两兄弟的老大难问题。</p><p>如果说曾经的“蔚小理”是在一轮轮淘汰赛中你追我赶，齐头并进，那2023年的赛局显然有所不同，当理想率先盈利，掉队的小鹏和蔚来，又要如何自寻出路？</p><h2>“华小魅”各藏野心</h2><p>当“蔚小理”渐行渐远，“华小魅”却在2023年频频亮相。手机厂商对汽车赛道的热情在近两年不断增加，而华为、魅族、小米、VIVO等都通过各类形式将业务延伸到汽车领域。其中，用星纪魅族集团董事长兼CEO沈子瑜在接受中国新闻周刊采访时的话来说，“目前华为、星纪魅族、小米打造的三个OS体系，代表了汽车3.0时代的玩家。”</p><p>要说风头无两的，自然还是华为。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_aa8a1eaf83b84b75bb45fbd380958350@000000_oswg74384oswg1080oswg516_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：华为官网</p><p>尽管并没有“亲自造车”，但华为通过零部件Tier 1模式、HI模式、鸿蒙智行模式与车企合作，在新能源汽车赛道上可以说是存在感无处不在，今年不少爆款的“含华量”极高。</p><p>根据余承东在发布会上公布的数据，自9月12日上市，华为与赛力斯合作的问界新M7大定已突破10万单；奇瑞合作的智界系列也交出不错的成绩，其中智界S7在11月底时预订量就已突破2万。除此之外，华为智能汽车解决方案BU董事长余承东表示，华为已向赛力斯、奇瑞、江淮、北汽发出股权开放邀请，并希望中国一汽集团加入。</p><p>而魅族多少有点想抄华为这一“课代表”作业的意思。在11月的最后一天，星纪魅族董事长、CEO沈子瑜站在台前借用史蒂夫·乔布斯“One more thing”名言，宣布为魅友们打造一款专属的DreamCar MX时，高喊的口号是：“魅族造车不会输给华为。”</p><p>一个背景是，据投资界，今年3月，星纪魅族集团成立时，便已确立手机+XR+智能汽车业务路线。今年6月，极星汽车总部宣布极星与星纪魅族成立合资公司时，吉利控股集团董事长李书福拍着沈子瑜的肩膀，说:”现在你可以造车了。”</p><p>于是，魅族与星纪时代合并后推出了专门适配车机系统的Flyme Auto，并搭载于领克08——上市54天销量超1.2万台。据称最新发布的FlymeLink还将搭载于领克06EM-P和领克09。</p><p>不过，相较于华为而言，魅族在造车赛道上的话语权还是明显弱了一筹，这一点，从销量上也可看得出。</p><p>值得一提的是，“华小魅”中真正下场造车的还是小米。</p><p>小米创始人雷军在公开演讲中表示，汽车战略的重要性不言而喻，他亲自负责造车业务，并称要“押上人生全部的声誉”。据媒体报道，小米首款汽车已于在亦庄工厂进入生产线验证的第五个阶段（PT5）。而小米目前已规划好了三款汽车，将陆续在未来三年内发布。</p><p>而最近的消息是，继10月将“手机×AloT”升级为“人车家全生态”并发布全新操作系统“小米澎湃OS”后，11月15日，小米汽车在工信部公布的第377批《道路机动车辆生产企业及产品公告》新产品公示文件中亮相。按照小米的官方说法，小米汽车将于明年上半年量产，将搭载澎湃OS系统，与小米手机等其他智能产品形成一个生态。</p><p>可以说，相较于“蔚小理”，目前“华小魅”仍属于新能源汽车赛道的初生牛犊，各有各的野心。</p><h2>铁打的战场，流水的新势力</h2><p>不可否认的是，新能源汽车的市场前景不容小觑。</p><p>根据乘联会的预测，今年我国新能源乘用车的销量将达到850万辆，而狭义乘用车销量预计为2350万辆，年度新能源车渗透率有望达到36%。观察近期的市场运行状态，乘联会认为我国全年新能源汽车销量将超过去年。</p><p>而根据中国汽车工业协会数据，1-11月，我国新能源汽车产销分别完成842.6万辆和830.4万辆，同比分别增长34.5%和36.7%，市场占有率达到30.8%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_33d07623487a4102af9b0f119f425dd2@000000_oswg37575oswg903oswg496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">中汽协会数据</p><p>尤其是根据历年趋势，12月的汽车销量通常高于11月，今年12月的汽车市场有望持续走强，甚至可能超过去年，创下新高。中国汽车流通协会预测，2023年全年国内乘用车零售量有望接近2200万辆，保守估计为2170万辆，同比有望实现5%的增长。在这一过程中，新能源汽车市场将成为年末市场增长的主要支撑力量。</p><p>这一赛道形势向好，但铁打的战场，流水的新势力。</p><p>12月刚开始，各家新能源车企便纷纷秀出了销量。新势力的头部依旧是“蔚小理”，理想再次破4万辆目标线；小鹏破2万辆,已连续两月超过蔚来排第二；蔚来1.59万辆，销量相比10月略有下滑。</p><p>但正如上文所述，不容忽视的是，以“华小魅”为代表的新一代新势力正崭露头角，“蔚小理”显然也并非高枕无忧。举例来看，理想ONE曾是唯一一款6座中大型SUV，但现在华为和赛力斯加持的问界M7都是理想汽车的头号对手。</p><p>可以预想的是，“躺着卖车”的时代已经过去，2024年两代新势力的竞争将更为明显，大浪淘沙后谁能率先上岸？让我们拭目以待。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3MDEwODYzMg==&amp;mid=2247511600&amp;idx=1&amp;sn=ddf31bed1f88586a1bae05e7ee8a89e6&amp;chksm=cfa7df8424c3301fc59168c78d4a28264351313b358d90b13896f482c8caa1f6f2d6137fed3d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锌刻度”（ID：znkedu）</a>，作者：黎炫岐，编辑：李觐麟，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2569046100549764</id>
            <title>年底车企“清仓大甩卖”，你准备出手吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2569046100549764</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2569046100549764</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 01:27:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 年底冲量, 降价阵营, 车企盈利能力, 购车成本
<br>
<br>
总结: 在年底冲量的刺激下，众多车企加入了降价阵营，采取多种方式降价促销。对于消费者而言，降价可以降低购车成本，但对车企而言可能会影响盈利能力。降价冲量对于提升销量起到了一定作用。特斯拉也在降价方面采取了保险补贴和贷款利率优惠等措施。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“年初的时候，就看到一汽丰田经销商买一送一的‘清仓大甩卖’广告。结果年底一看，降价5万、10万元的车企一抓一大把。最夸张的就是奔驰EQC，便宜了40万元，不到30万元就能买一辆指导价62万元的奔驰。”</p><p>费渡在“洗脑式”降价的刺激下，决定不错过车企年底冲量的好时机，最后敲定了一辆便宜了13万元的奥迪A6L。</p><p>显然，奥迪只是众多降价车企的一员。<strong>据新能源前瞻不完全统计，哪吒、一汽、丰田、理想、问界、沃尔沃、零跑、长安启源、奇瑞、特斯拉、赛力斯、比亚迪等车企都加入到了降价阵营。降价方式包括但不限于直接降价、车价抵扣、选装权益、金融贴息、保险减免等</strong>。</p><p>奥优国际董事长张玥向新能源前瞻表示，车企会在节假日、年终等进行降价促销来刺激消费。<strong>对于消费者而言，降价无疑是利好，可以降低购车成本。但对车企而言，降价可能会对车企盈利能力、销量和市场份额等产生一定影响</strong>。</p><p>回顾2023年，车企在“卷”外观、“卷”智能辅助驾驶、“卷”座舱、“卷”服务，甚至“卷”使用场景等，但价格无疑在提升销量上面最直接。所以，2023年结束之际，车企再一次拿出了冲量“杀手锏”。</p><h2>30万元的车撑起50万的面子</h2><p>“一打开小红书，全是宝马、奔驰、奥迪降价的图片，降价 10 万、 15 万甚至是 20 万元的不在 少数。”准备前往奥迪 4s 店试驾的费渡忍不住吐槽。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_e3c6172d9118465f8a4dba4e7787c756@5951873_oswg247535oswg959oswg1893_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/降价信息 来源/小红书 新能源前瞻截图</p><p>费渡表示自己被奥迪降价的广告包围了。即使关闭了小红书，但是抖音、微博等其他平台也都是奥迪铺天盖地的广告。“大概是年底冲量，奥迪销售在一小时内打了三个电话让我来试驾。即使拒绝了小王，还有小宋、小刘来邀约我试驾。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_f3b523c001644f278754ca2bb029227e@5951873_oswg30603oswg506oswg251_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/邀约试驾的电话 来源/费渡供图</p><p>费渡或许能够抵挡电话销售的轮番“轰炸”，但是抵挡不了限时价格优惠的诱惑。“我在11月看车的时候，2024款A6L 45 TFSI臻选动感型，销售报裸车价还是36万元，如果算上购置税这些费用，落地价在43万元左右。”</p><p>但是现在，行情变了。“裸车价降为32万元，比之前便宜了4万多，比45.49万元的官方指导价便宜了13万，这不香吗？”</p><p>被“限时优惠”四个字砸晕脑袋的费渡火速下订。作为体制内工作人员，他表示，“虽然单位各岗位平均月薪为7000元，但停车位上的BBA几乎占了一半。出了单位，也能看到BBA豪车时不时地从旁边过去一辆。”</p><p>除了价格优惠幅度大，奥迪的商务风也吸引着费渡和其他在4S店看车的消费者。</p><p>“商务风，就是让身边的人知道，这车一看就很贵。我女朋友认为花30多万元买车是‘血亏’。但懂车的人都知道，50万元的面子更值得。”</p><p><strong>极具性价比的“面子”，成为购买豪车群体的一大心理动机</strong>。宝马iX3、奔驰EQC也在放下豪车身段。尤其是奔驰EQC降幅达到了40万元，现在只需28万元左右就能入手。</p><p>而开保时捷帕拉梅拉的刘凡也认为，“<strong>80%的车都能够满足我实用性的要求。但是能够满足我面子要求的车很少，更何况现在还能够‘降价’购买一个‘面子’</strong>。”</p><h2>降价冲量确实有用</h2><p>费渡察觉到，沉迷年底降价冲量的车企不仅仅是BBA等豪车品牌，甚至之前“1个月涨价4次”的特斯拉也在悄悄降价。</p><p>“虽然没有像比亚迪一样搞低价新车型、直接降价，但是特斯拉在12月也推出了保险补贴、贷款利率优惠。”</p><p>特斯拉在北京总部一楼的门店销售员宋庆艳向新能源前瞻介绍，“现在下订Model 3，能够享受8000元的保险补贴，活动只持续到2023年底。”</p><p>特斯拉在11月28日宣布，Model 3、Model Y后轮驱动版现车限时8000元保险补贴上线。2023.11.28(含)-2023.12.31(含)期间，用户付1000元订金后，就能拥有8000元的保险优惠。</p><p>除了8000元的保险优惠外，特斯拉还推出利息补贴。宋庆艳称，“现在贷款优惠活动就是超低年利率为2.75%，之前贷款3年、5年的利率是3.5％。算下来能省1.1-1.2万元左右。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_f79b31b46b704e1e8f2325823c1dbb55@5951873_oswg36234oswg850oswg225_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/特斯拉金融计算器 来源/宋庆艳供图</p><p>除此之外，因为该门店位于特斯拉北京大楼总部，所以能够申请其他区域的地方补贴名额。</p><p>宋庆艳称，“如果是在陕西西安提车，地方补贴金额高达5000元。”不过，地方补贴需要和地方经理沟通，而且地方补贴是“限量发布”。</p><p>宋庆艳进一步表示，<strong>推出8000元的保险优惠活动后，用户下单十分积极。目前，Model Y已经完成了销量的目标，就没有8000元的优惠了</strong>。“但是Model 3的销售目标还没有达成，所以目前下订Model 3，还能拿到优惠。”</p><p>据新能源前瞻计算，在不考虑2.75%贷款年利率的优惠下，Model 3最多能够同时拿到5000元的地方补贴和8000元的保险优惠。也就是说新车价26.14万元的Model 3，如今需要24.84万元。</p><p>值得一提的是，虽然Model Y不能够享受8000元的保险补贴，但是也能与Model S、Model X一同享受1750元的限时引荐政策。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_f29dc414c82f4febb718fff5197fa031@5951873_oswg119450oswg654oswg742_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/特斯拉销售信息 来源/宋庆艳供图</p><p>“现在一堆人盯着Model Y，秒没都是正常的。”谈话间，宋庆艳贴出一张特斯拉官方内部转让Model Y不到一分钟就被抢掉的截图。</p><p><strong>除了特斯拉的门店，新能源前瞻也发现其他品牌的4S店明显“热闹”不少</strong>。</p><h2>车企掉队风险已现？</h2><p>显然，在车企年初销售目标完成度这件事上，每家都不尽相同。</p><p>据新能源前瞻不完全统计，截至11月底，除了理想汽车提前完成目标（完成率高达108.57%）外，比较靠近年度目标的有吉利汽车（完成年度目标的93%左右）和比亚迪（完成年度目标的89.4%），而一汽集团、广汽集团、长安汽车、奇瑞汽车全年销量目标完成率超过80%。</p><p><strong>尽管贵为新能源汽车龙头，比亚迪在11月已进行过三轮限时优惠政策，当月共卖出了30.2万辆车，也并没有提前交卷</strong>。距离其年初制定的300万辆的销量目标，相差31.66万辆（此处数据统计口径参考比亚迪官方公布数据）。</p><p>面对31.66万辆的月销量目标，比亚迪在12月初就以“感恩600万”（11月24日，比亚迪迎来第600万辆新能源汽车下线）的名义，针对旗下王朝网、海洋网部分车型发布了大规模的限时优惠政策。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_db017454f81e4061b040505f1b9b5e39@5951873_oswg143582oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/比亚迪“感恩600万” 来源/成都新港比亚迪公众号 新能源前瞻截图</p><p>当然，距离销量目标较远的车企不在少数。</p><p>小鹏、赛力斯、零跑三家车企目标达成率在60%摇摆；最近频上“热点榜”的蔚来，仅达成目标的56.8%，堪堪过半；昔日“黑马”的哪吒汽车，全年目标达成率更是不足50%。</p><p>降价成为它们的“杀手锏”。</p><p>11月30日，极越汽车率先宣布全系直降3万元，开启了年底“官降”的序幕；小鹏在宣布P7i全系车型至高优惠2.6万元后，其“王牌”车型小鹏G6也全系优惠1万元，让它的入门款来到20万元以内；哪吒官宣“降价不减配，直降3万元”；零跑也宣布推出8周年岁末限时钜惠，最高现金优惠1.7万元。</p><p>事实上，新能源前瞻几乎没有发现不降价的车企。降价成为众车企2023年最后的“诚意”。</p><p>“<strong>但从长远来看，消费者对降价的敏感度可能会逐渐降低，车企需要寻求其他竞争优势，如技术创新、服务水平等</strong>。”张玥表示。</p><p>对于车企，尤其是新能源车企的未来发展，多位业内专家的观点是，2024年只会更“卷”，而在2023年没有达成销售计划的车企无疑将面对更多压力。</p><p>IPG中国首席经济学家柏文喜就表示，未来新能源汽车市场竞争将更加激烈，企业分化进一步加剧。“技术创新会成为核心竞争力，在电池、充电设施方面，车企需要不断加大研发投入，以满足消费者对续航里程、充电便利性的需求。”</p><p>而王传福也曾表示，“<strong>当下是快鱼吃慢鱼的时代，不是大鱼吃小鱼的时代。车企在未来3-5年如果没冲上去，就没机会了</strong>。”</p><p>2023年最后这段时间对车企来说，意义重大。而“降价”最终的效果如何，2024年初见分晓。</p><p>*封图来源于视觉中国。</p><p>*文中骆闻舟、费渡、刘凡均为化名。</p><p>*免责声明：在任何情况下，本文中的信息或所表述的 意见，均不构成对任何人的投资建议。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/RlxjNg2YKRI8-OlQojkPFA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新能源前瞻”（ID:xinnengyuanqianzhan）</a>，作者： 沈十六，编辑：和畅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2569783352305288</id>
            <title>京东“低价”这一年</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2569783352305288</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2569783352305288</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 01:23:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 低价, 京东, 战略, 收入
<br>
<br>
总结: 京东在过去成功中低价战略起到了重要作用，如今面临其他竞争对手的挑战，刘强东强调低价仍是唯一基础性武器。京东近年来推行低价战略，通过百亿补贴频道、下调运费门槛等举措，但是否成功还需观察。消费者对京东的低价活动有的有所感受，有的则不知情。京东的低价战略带来了流量和消费者，但也对收入构成压力，增速放缓并影响了公司收入增长。同时，低价战略也增加了京东的成本支出。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2022年底，京东创始人刘强东在一场内部会议上强调，“低价是我们过去成功最重要的武器，以后也是唯一基础性武器。”</p><p>曾经，京东就是在价格战中杀出来的，一路战胜了当当网、国美、苏宁。如今位置调换，别人要拿曾经属于京东的长矛刺向京东，也难怪刘强东要全力防御。</p><p>目前，京东“低价”策略全面推进。2023年上线了百亿补贴频道，并放开POP招商、下调运费门槛等。</p><p><strong>如今，京东重拾“低价”已有一年。虽然在2023年双11期间，凭借“京东采销直播间”吸引了一波关注，但整体来看，其“低价”之路是否成功还需打上一个问号</strong>。</p><p>最近在京东购物过的麦麦表示，“本来我在黑龙江，冬天不敢买奶油的，但是那天刷着刷着突然跳出了张券，就试着买了，比平时在淘宝买的还便宜。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_4adf550896f34c5c99ec23600e5fc5a4@5091053_oswg132766oswg946oswg267_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/麦麦购买的奶油，左为原价，右为购买价 来源/麦麦提供</p><p>但也有消费者小陈对京东低价活动毫不知情，“对京东低价和直播间之类的没关注过，一般都在淘宝和抖音买东西。”</p><p>前不久，有京东员工在内网发长文，痛斥“平台大促……乱……能动性很差”，以及“跟价问题”“低价心智”等问题。</p><p>刘强东也对此回应道，“我觉得这位兄弟说的实在太好了。可以说句句点到了公司痛点，都是现实存在的问题，而且必须改变，否则我们没有出路。”并表示，“相信我们一定会走出谷底。”</p><p>12月18日，京东零售文化与成长部宣布，每周三将成为零售全体员工“不开会日”，这或许就是京东消减臃肿打响的信号枪。</p><p>如今，伴随着消费者观念改变，低价竞争成为行业主战场。以性价比闻名的拼多多在股价超越阿里后，一跃成为国内市值第一电商，相比之下京东表现却稍显逊色。</p><p>感受到威胁的京东，从今年开始不断将发展重点放在低价竞争上。但是对于现在的京东而言，加入低价竞争真的是一个好的选择吗？</p><h2>01 低价策略进展如何？</h2><p>随着刘强东在2022年底的全面回归，京东内部开启新一轮改革，并在今年初就定下了低价策略，同时也作为京东零售未来三年最重要的战略。</p><p>今年以来，京东相继推出了京东百亿补贴频道、单件到手价功能、买贵双倍赔服务等一系列举措。在8月23日，京东还首次下调了包邮门槛。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_628624f44e254196982865038a40bd01@5091053_oswg171771oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/京东百亿补贴页面 来源/镜观台截图</p><p><strong>低价战略实行至今已近一年，消费者又是否直观感受到了京东这波“诚意”？</strong></p><p>布格在大促期间想买手机，措不及防地体会到了京东的价格优势，“我之前都是大促的时候买，不过今年买的特别多。”其进一步提到，“蹲三星总裁到京东直播间，一个小时就只领了个券。反倒是随手点的价格保护直接返了六百多元，再加上之前活动返的2000元e卡，三星z9到手才花了五千元，很开心。”</p><p>有人被京东的低价活动俘获，也有人对此未有耳闻。</p><p>一直忙于工作的小艺，对于京东的一些低价活动就并不知情，“我只有买大件或者贵的东西会在京东买，因为京东能保证品质，但价格也不便宜。印象里京东的受众群体还是男性偏多，我自己就不太关注，也不清楚京东推出什么低价活动。”</p><p><strong>不过从京东低价战略推行至今，也算是小有效果</strong>。</p><p>据京东京造公布数据，京东京造11.11期间直播间总观看人次同比增长3.8倍，总成交单量同比增长6.5倍，总成交用户数同比增长4倍。</p><p>但和行业对此来看，却仍须进一步努力。</p><p>据第三方机构Questmobile所发布的《2023年双十一洞察报告》显示，双11期间，京东的日活用户规模仍落后于淘宝与拼多多。</p><p>对于京东来说，想要扩大低价策略的效果，首先就要改变消费者“质量过硬，性价比低”的固有印象，但这又谈何容易。</p><p>京东最早也是以低价优势逐渐占据国内市场，并将不少对手超越。之后又通过多年发展，才确立了消费者心中“质量靠谱”的形象。如今也迫于重压，自降身价重拾低价策略。</p><p>随着电商行业进入存量时代，行业增速也明显陷入疲软。</p><p>12月15日，国家统计局发布数据显示，2023年1-11月，全国网上零售额139571亿元，同比增长11.0%。相比2022年同期4.2%的增长，今年的数据要好看一些，但仍没有达到2021年同期15.4%的增速水平。其中，实物商品网上零售额在今年前11个月增速为8.3%，2021年同期增速为13.2%，增速不及以往。</p><p>行业大盘增速疲软，价格战又打到家门口&nbsp;，淘宝与京东不得不跑步入场。</p><h2>02 低价战略益与弊</h2><p>低价策略虽然为京东带来不少流量与消费者，但也对京东的收入构成压力。</p><p>构成京东收入的四大板块中，收入占比最高的就是京东零售。京东2023年Q3财报显示，京东零售当季实现收入2121亿元（人民币，以下未标注则同），但增速仅为0.06%。</p><p>京东零售主业务的增速放缓也直接影响了公司收入增速的表现。同据京东2023年Q3财报，公司营业收入为2477亿元，同比增长1.71%。相比之下，拼多多第三季度营收为1588亿元，增长高达74.96%；阿里营收2248亿元，同比增长8.5%。</p><p>电商“三巨头”中，京东2023年Q3收入规模问鼎，但增速被碾压。</p><p>不仅如此，京东的成本支出也进一步提升。数据显示，京东今年前三季度的主营成本为6624亿元，去年同期则为6453亿元，增加了近171亿元。而这还是京东在今年致力于“降本增效”的结果。</p><p><strong>低价策略的实行，对京东收入压力的增加只是其一</strong>。此战略虽然可以吸引更多的用户及流量，提升订单量拉动消费，并应对市场价格战与拼多多的低价打击，但同时也会使得京东本身具有的质量优势降低，拉低京东形象。</p><p><strong>对于自营店商家来说，京东的低价策略也对他们造成不小的影响</strong>。</p><p>小芳是京东某自营店铺员工，她对最近总是被采销修改店铺价格搞得很头痛，“利润做得很低，头都大了，信息不回电话不接，最可怕的是投诉也还是他处理。”</p><p>更令小芳烦恼的是，“采销隔一段时间就会换一个，之前的采销还会帮我们想想办法，销量很快就上去了，后面新换的采销都找不到人。”于是小芳所在的店铺只能选择，“控制库存去做，实在接受不了的价格就0库存。不亏本就好了，再多上几个链接，总不能每个都刚好被降价。”</p><p>小芳回忆了下继续说道，“刚开始的时候真的措手不及，现在已经习惯天天检查价格了。现在着急是因为我们公司天猫做得好，京东要跟那边的价格，但刚好被改了价格，还找不到采销。”</p><p>除了对自营店价格调控，京东为了吸引中小商家，在今年初还发布了春晓计划，为商家提供“0元试运营”“最快1分钟开店”“百亿流量扶持”等一系列扶持举措。此活动虽然吸引了不少中小商家，但随之而来的问题也不少。</p><p>小四经常逛京东，他觉得最近京东冒出来很多第三方店铺。新开的、商品种类少、低价包邮的，但点进去什么店铺信息都没有，“京东开个店铺不需要营业执照也不需要公示店主信息，所以出现了很多这种诈骗性质的第三方店铺，多数是不会发货，专门骗取个人信息的。”</p><p>对此，小泊也有同感，“又担心贵，又担心假货，太坑了，宁愿去拼多多买。”</p><p><strong>低价或许为京东带来了一定的成交增长。但在质量、可靠度上受到质疑，或将反伤了京东多年积累下来的消费者口碑</strong>。</p><p>资深互联网分析师丁道师认为，京东应该果断停止低价策略，回归品质电商时代。其提道：“任何时候，京东的竞争力是品质而不是低价，低价宣传的负面影响不容忽视。”</p><p>实际上，京东内部不是没有声音提出过注重品质竞争。时任CEO徐雷在京东集团财报中强调的是“有质量的增长”，但徐雷的实验只持续了一年多便宣告失败，并在2023年5月选择了退休，由许冉接任。同时，前京东零售CEO辛利军在2023年双11结束后卸任，也由许冉接棒。</p><p>无论是年轻的高层血液，还是转向低价策略的发展，都是京东想要找到出路的下注，但是低价与品质，该如何平衡？</p><h2>03 京东如何解困局</h2><p>京东重拾低价策略，一方面是为了寻找收入增速，一方面是为了应对拼多多的低价“武器”和市场的价格战。可是，如今的京东是否真的适合低价策略？</p><p>对于京东来说，这是一场不得不打的仗。</p><p>京东的优势赛道并非低价市场。但随着消费降级、消费者的改变，再加上举着“低价之刃”挥刀直逼门面的拼多多，价格战就成了京东必须面对的问题。即便在中高端打拼许久，如今也不得不撸起袖子在低价市场贴身肉搏。</p><p>电商之战，年年都激烈。如今的电商市场，淘系、京东、拼多多三家占据半壁江山，而抖音、快手也在奋力抢占市场。而像抖音、快手这种本身有流量优势和基础用户的平台，无疑是一大劲敌。这种势头下，即便是卫冕多年的淘宝系，也要开始改变。</p><p>大概马云自己也没想到，淘宝有一天会被拼多多市值反超。面对此种情况，马云也在内网感慨道，“我更坚信阿里会变，所有伟大的公司都诞生在冬天里。”</p><p>阿里要改，与之同处电商赛道的京东也要改变。如今的电商战场，已经短兵相接。</p><p>除了淘宝、京东两位“老大哥”“老二哥”，以及后起之秀拼多多，抖音、快手、小红书等平台也来分食电商蛋糕。面对混战，品牌多平台布局已经成为趋势，很多快消品牌不仅布局了抖音、京东、天猫，还开始重视一些低价但心智重的电商平台。</p><p><strong>但这样的局面对于京东来说，却说不上好。老的头部电商们已经逐渐缺乏创新，更多的是“抄袭跟随”</strong>。</p><p>就连刘强东自己都直言，“很多人天天说创新，却每天就是抄袭跟随别人。”从各种双11购物节、双12、618、百亿补贴等活动就能看出，一个概念家家都在用。更有网友吐槽“月月都有购物节”，而没有创新的购物节已经很难再吸引消费者，也很难再刺激起消费者们的购物热情。</p><p>困境之下，京东一边要降本增效，一边又要耗资去抢用户。</p><p>在京东与李佳琦关于“全网最低价”一事的对线中，京东工作人员表示，他们的价格之所以更低，是因为自掏腰包补贴了费用。这种情况下，“降本增效”对业绩的助力恐怕很难达到理想效果。</p><p>而诸多消费者也反馈，价格并不是选择京东的最重要因素。可靠的品质，快速的物流才是京东的“独门秘籍”。</p><p>小陈虽然不常在京东购物，但据她描述：“除非急用才会在京东购买，因为价格比较贵，但物流够快，第二天就能到，非常方便。”</p><p>所以在一定程度上，高效快捷的京东物流就是京东零售的底气。</p><p>顺延高效、快速，京东也在加码布局即时零售。有消费者反馈，“最近在打开京东搜商品的时候，来自京东到家（京东买菜）的商品往往会排在前面。价格也很优惠，买过一两次。”</p><p>另在生鲜电商业务上，有报道指出，京东买菜北京望京前置仓于12月15日正式开仓。在今年低调重启买菜业务后，京东买菜业务也在不断推进。</p><p>达达集团2023年第三季度报显示，当季总营收达29亿元。其中京东到家平台三季度营收18亿元，同比增长16%。截至2023年9月30日的12个月内，京东到家平台总交易额（GMV）731亿元，同比增长24%。</p><p>然而即时零售已有美团占据市场，前置仓又是烧钱业务。一边是零售承压，一边是新业务探索“烧钱”。京东的2024年，还有诸多难题待解。</p><p>参考资料：</p><p>《“诊断”京东:刘强东内网发文后,商家怎么看?》来源：第一财经；</p><p>《京东物流盈利,“京邦达”联动提速,德邦与达达迎喘息之机》来源：快递观察家。</p><p>*封图来源于视觉中国。</p><p>*麦麦、小陈、布格、小艺、小芳、小四、小泊皆为化名</p><p>*免责声明：在任何情况下，本文中的信息或所表述的意见，均不构成对任何人的投资建议。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/aZFvgCGMP6u9lnV8MIQy9Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“镜观台”（ID:JINGGUANTAICN）</a>，作者：邱天一，编辑：谢中秀，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2569785884534144</id>
            <title>2025，比亚迪“猛攻”日本</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2569785884534144</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2569785884534144</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 01:18:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 比亚迪, 日本市场, 电动汽车, 销量
<br>
<br>
总结: 比亚迪在日本市场销量不尽如人意，计划到2025年在日本市场销售3万辆电动汽车，但面临着日本消费者对电动汽车不感冒、老牌汽车巨头的抵触情绪以及充电费用高等困难。然而，整个日本市场的新车销量仍然保持增长，为比亚迪提供了一定的机会。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>眼下，整个车圈都在关心的话题，无外乎：“比亚迪全年销量真的能突破300万辆大关吗？”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_18142398834a4c9c863ed802bd7494ed@5091053_oswg44250oswg1080oswg904_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>由此结合终端成绩单，1-11月其乘用车累计销量已经达到267.2万辆，距离上市目标仅相差32.8万辆。按照比亚迪目前所展现出的势能与决心，开篇的问题基本板上钉钉。</p><p>顺势，复盘比亚迪今年采取的战略打法，除了位于国内市场疯狂内卷，插混与纯电齐头并进，位于海外市场的全力拓展，无疑也是重中之重。</p><p>刚刚过去的11月，该部分的贡献成功来到30,629辆，同比增长148.7%，进步可以说显而易见。</p><p>不过，站在理性客观的角度，比亚迪“出海”虽然取得了很大进展，但是仍有很长的一段路要走，需要克服的挑战与压力仍有很多，尤其在应对那些“难啃骨头”的时候。</p><p>譬如，日本市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_bd30580e7c954beeaeee1491cb44d82c@5091053_oswg443525oswg1080oswg668_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>实际上，自今年1月位于当地正式发售ATTO 3（元Plus海外版）、海豚、海豹三款车型以来，比亚迪的处境只能用不温不火形容。</p><p>根据相关统计，今年前3个月，比亚迪位于日本市场的销量分别为20辆、37辆、151辆，共计252辆。</p><p>之后，比亚迪的销量则维持在大几十之上，10月达到138辆，11月为164辆，而在包含少量货运车型后1-11月累计销量为1237辆。</p><p>显然，如此表现，无法满足“新能源汽车领导者”的野心与胃口。</p><p>这不，就在近日，有外媒报道称，为了进一步扩大终端份额，比亚迪计划到2025年在日本市场，每年销售3万辆电动汽车。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_b9272b5f46464684a5dd3c798d7858ca@5091053_oswg144568oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为了实现该目标，还计划在2025年在日本市场拥有100家经销商。而这也意味着每家经销商需要年均销售300辆电动汽车，远高于日本经销商普遍每年销售200辆的平均水准。</p><p>对此，比亚迪亚太地区总经理兼日本总裁刘学良表示，“公司战略已经从网络销售转向经销商模式。日本消费者对汽车非常敏感，很难通过在线渠道捕捉到他们的需求，应该让客户与产品及经销商接触。”</p><p>作为旁观者，从上述目标与举措中读出的意味，更像是针对日本市场比亚迪要彻彻底底的上强度了。</p><p>不过，值得注意的是，与中国消费者对电动汽车的热烈追捧完全不同，相较传统燃油车与混动车型，日本消费者对于电动汽车好似一直都不算太过“感冒”。</p><p>继续拿11月为例，日本市场电动汽车只卖出6,429辆，相比去年同期减少9%，仅占整体新车的1.87%，创下近13个月的最低水平。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_b1f510e01dbc48d7a4be82599685870f@5091053_oswg1227098oswg1080oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年10月，日本市场电动汽车的销量占比同样低于2%。反观整个2022年，日本市场电动汽车累计销量则为7.7万辆。</p><p>而这背后的原因，说简单也简单，说复杂也复杂。</p><p>一方面，以丰田为首的几家老牌汽车巨头，出于切身利益的考虑，对于全面转型电动化，长期存在着犹豫与抵触情绪。</p><p>以丰田章男为首的掌舵者，自始至终坚持认为日本汽车工业的优势，更多集中在纯电动、氢能、混合动力等技术的多样性，并不止一次公开表达自己对电动汽车的厌恶，且多次抨击政府的有关政策。</p><p>没了它们的“引导”，潜客注定不会纷涌而至。</p><p>另一方面，碍于充电费用、保险费率较高等原因，加之十分严格的检测制度，使用电动汽车的综合成本，与使用传统燃油车、混动车型其实相差不大、甚至更高。并且在补能体系上，当地充电桩的建设也不算完善与激进。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_a297236fb5c945f9bca6633cb837ab3e@5091053_oswg41886oswg483oswg353_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与此同时，无法忽略的还有“排外”。</p><p>整个2022年，丰田、铃木、大发、本田、日产5家主流日系品牌，占据了日本新车总销量的80%以上。唯一受到欢迎的外国品牌则是奔驰，全年销量仅为52,391辆。</p><p>相比之下，就连位于全球疯狂收割的特斯拉，也不得不面对开拓艰难的现状，2022年仅售出新车5,837辆。</p><p>汇总下来，天时、地利、人和都不占据。</p><p>而在贫瘠的土地上进行开垦，2025年位于日本市场想要卖出3万辆电动汽车，需要面对的困难俨然还有许多。</p><p>稍感庆幸的是，再次将视线聚焦11月，整个日本市场共售出新车超41万辆，达到411,089辆，同比增长9%。今年1-11月，累计销量超过441万辆，达到4,416,248辆，同比增长14.5%。</p><p>虽然对于电动汽车仍不“感冒”，但整体购买力算得上出色。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_7015452720e54ae2b7389afcea366015@5091053_oswg156084oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>也恰恰基于这样的背景，突然觉得接下来引入更多搭载DM-i的插混产品，或许才是比亚迪迎来量变的更佳途径。</p><p>至此，文章渐渐临近尾声，试图讨论最后一个问题：“为什么比亚迪在日本市场站稳脚跟那么重要？”</p><p>其实，答案非常简单：“身处这个风云变幻、暗潮涌动的关键节点，回顾过往几十年全球汽车行业的发展历程，燃油车时代日系车很大程度上占领了大部分消费者的心智与认知。反观徐徐拉开帷幕的电动车时代，想要真正意义上的推翻旧秩序、建立新王朝，就必须朝着它的腹地猛攻。”</p><p>好在，10月结束的东京车展，比亚迪就已经小小展示了一波“中国震撼”。</p><p>譬如，旗下百万级高端新能源品牌仰望，带来了首款新车——仰望U8，现场演示了拿手的“原地掉头”功能，迅速成为全场焦点。譬如，旗下的新豪华品牌腾势，带来了首款高端MPV——腾势D9，直接对着丰田埃尔法宣战；譬如，被围的水泄不通的展台，亦是最好的佐证与褒奖。</p><p>所以我们有理由坚信，比亚迪“猛攻”日本终将会取得胜利。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/YbKvsCnQ_t8yHCaRVvXhJA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“汽车公社”（ID:iAUTO2010）</a>，作者：崔力文，编辑：靳鹏辉，氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2569787295540609</id>
            <title>出口1台车运输成本上万？车厂不愿沦为打工人</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2569787295540609</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2569787295540609</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 01:09:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国汽车, 海上运输, 运输难题, 日本汽车运输船
<br>
<br>
总结: 中国汽车出口快速增长，但海上运输成本高，运输能力不足，与日本相比存在明显差距。为解决运输难题，中国开始造船加买船，成为世界第一大船东国。中国汽车行业的快速发展推动了造船业的显著发展。中国车企开始亲自造船，以降低运输成本。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一辆中国汽车从中国到欧洲的海上运输成本要一万元？中国的汽车出口频频超过日本成为全球第一，但是日本的汽车运输船占比是中国的15倍？这些离谱数据背后，是中国出海的运输难题。</p><p>中国作为世界第二大经济体，海上航运主要为贸易服务。经过20多年的高速发展，中国经济总量达15万亿美元，对外贸易也跃升为世界第一，占世界外贸总量的12.5%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_d5a83f4cecfa4a27b588006bbcabe37e@000000_oswg185552oswg960oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但我们中国的汽车运输船船队运力仅占全球的2.63%，而另一个汽车强国日本占据全球汽车运输船市场41%的份额，海上的运输能力差距非常明显。</p><p>中国的经济需要出海，总不能在运输上被卡脖子吧，大手一挥各家开始造船加买船。</p><p>2023年，中国更是一跃成为世界第一大船东国，拥有全球最大规模的船队。这一切背后有一个推动因素，中国汽车的出海。</p><h2>汽车出口暴涨，运输成难题</h2><p>随着汽车行业车轮的转动，它们不仅推动了陆地经济繁荣，而且还促进了造船等意想不到的行业的显着发展。</p><p>2023年1月至10月，中国汽车累计出口达390万辆，汽车出口同比快速增长。德国研究机构11月23日公布的一份报告显示，中国的汽车出口数字增长迅速，已超过日本和德国，预计中国将是2023年最大的汽车出口国。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_c4474af2d8bd4d69b315a1eead010427@000000_oswg114072oswg800oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>海关总署最新数据显示，2023年11月中国出口汽车52万辆 ，同比增长41.6%；1-11月累计出口汽车476万辆，同比增长59.8%。</p><p>今年，中国汽车的出口量更是屡超日本，但对比起和日本的运输船数量，可想而知出海运输方面的压力有多大了。</p><p>随着中国汽车出口的激增，全球汽车海运贸易量创新高。根据航运研究机构 Clarksons Research 的年度报告预测，今年全球汽车海运贸易量将增长17%、至2370万辆，创下历史新高。</p><p>跟疫情前的 2019 年相比，全球汽车海运贸易量增长了12%，而且由于中国出口到欧洲的汽车数量激增，自然而然汽车运输航线距离增加，反映汽车运输船利用率的指标也大增 19%，运输船利用率（car-mile trade）也就是汽车运输量 × 航行海里数。对比起来，全球的汽车运输船队的运力较疫情前只增长了2%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_8e29fb99756c44f8b80ff781c8ea1f9c@000000_oswg101328oswg960oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>需求大涨之后价格自然水涨船高，这就导致汽车滚装船的租金也创下了历史纪录。自去年10月突破10万美元/天以后，国际市场上的汽车船租金已稳在高位长达九个月。据航运咨询机构克拉克森最新数据，11月30日，可装载6500辆小汽车的滚装船租金已上涨至11.5万美元/日，比9月底高约5%，较去年同期的历史高点还上涨10%左右。</p><p>有国际物流公司估计，一台车从中国运到欧洲，仅海上运输成本就高达1万元人民币，这对利润空间低的中国汽车来说是不可接受的成本抬升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_8b5621f040b140f1a4f25b26a695d2dc@000000_oswg963339oswg886oswg688_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这还不是最糟糕的，一些地区冲突也开始影响通往欧洲的航线。比如，从10月份开始的巴以冲突，自从也门胡塞武装参与其中后，红海附近海域货船遇袭事件频发，通过苏伊士运河的全球供应链面临的潜在威胁骤升，这可能会扰乱经由苏伊士运河的所有经贸船只。</p><p>很快，多家航运巨头公司宣布暂停红海航行，部分航运公司已通知停止货物接载和预订新舱。中国的中远海运，东方海外以及长荣海运也已口头通知暂停红海航线货物的接载。</p><p>虽然经汽车公社核实到目前为止，天津港和上海港的汽车物流公司们暂时没有受到影响，但是这波地区冲突也可能会导致航运改道从而增加航运时间以及里程数。有咨询公司预测即使船舶租金不变，中国到欧洲每辆车的海运成本也将增长20%。同时，船舶保费、防卫等成本也会大幅上涨。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_2b8a3da2768d40f28bc4441700e09ec6@000000_oswg77862oswg700oswg385_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>无论是水涨船高的运费还是潜在的各类风险，都让一些大的汽车公司很快就意识到，再这样下去岂不是中国的汽车行业在给船东打工？所以，造船买船都是势在必行的。</p><h2>中国车企亲自下场造船，把价格打下来</h2><p>中国的向外发展理念始终是，能自己造的就不麻烦别人。先有再好，所以从大国到强国，都是时间问题。</p><p>很快，国内外的造船工厂都开始加班加点以满足激增的需求，将货船变成中国最新出口产品的浮动停车场。中国汽车和造船业之间的共生关系逐渐加深，新能源不仅成为了陆地运输的驱动力，也正在启动着海洋革命。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_2b34888ecd9f461ea53666614b16d366@000000_oswg23338oswg600oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年，全球造船厂已接到80艘汽车运输船的订单，总容量达到 677700 CEU（汽车运输船标准车位），这其中90%的订单来自中国，同样创下新纪录，并且达到现有船队运力的 37%。最重要的是这些新订单中约85%的产能将由中国船厂建造。</p><p>最开始要造船的比亚迪从去年10月份就传出，比亚迪关联公司将在山东烟台的一家船厂订造8艘可装载7700辆汽车的滚装船，总造价近50亿元。</p><p>最新的消息是，比亚迪选择了租卖结合的方式，毕竟买地还需要时间去造，所以选择先租用了两艘来自山东烟台的滚装运输船，交付时间为明年。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_6fed2ac8b0f84d7e8aae4e33f939a29c@000000_oswg57190oswg1080oswg561_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不仅是比亚迪，中国第一大汽车集团上汽今年1-11月，上汽集团海外市场销量达到了106.7万辆。这么高的对外输出量多亏了上汽庞大的汽车运输舰队，拥有包括12艘江船、13艘内贸海船、6艘外贸专用船在内的各类汽车运输船31艘。且另有两艘尚在建造中的双燃料汽车运输船，预计2024年至2025年交付。</p><p>今年6月，芜湖造船厂也承接了3艘7000CEU液化天然气/燃油双燃料汽车运输船，预计年内开工，这三笔订单是来自其母公司奇瑞汽车。广汽也投资了成立了相关的滚装运输公司。并且，中国船舶集团旗下江南造船已与安吉物流签订2艘7600CEU双燃料远洋汽车滚装船建造合同，将分别于2024年一季度和6月交付。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_d1a74c40dd884f3eadbef69ca1f08a0e@000000_oswg426372oswg828oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>远洋滚装船的交付周期比较长，即便有实力的车企已经着手布局自建船队，但投入使用仍然具有滞后性，所以一般都会选择买船造船双线并行的方式。</p><p>据中新社报道，首艘国产可运载 7,000 多辆汽车的滚装船要到2024年之后才会下水，而额外的运力只会在2025年缓慢增加。</p><p>而滞后性就意味着风险性，但是车企们想要出海，就得把物流价格打下来，所以各大车企亲自下场造船买船打造自己的舰队，来缓解运力不足和运费昂贵的问题。</p><p>有的车企选择造船有的车企选择直接当地建厂，只能说各有各的难。海外对于本地汽车产业的保护，使得贸易政策不站在中国汽车品牌这边，所以欧洲的关税审查对准了中国出口、美国的补贴政策对准了当地建厂，所以中国汽车的出海从来不是一帆风顺而是乘风破浪。</p><p>船虽然只是保证汽车出海的第一步，但这步棋至关重要，运力问题得以解决后，随之而来的就是物流、仓储、码头等一整个出海链条。每一个链条都力量均匀才能实现真正的大航海时代。</p><p>今年，其实对于中国对外贸易和航运业务来说已经进入到了一个突破时期，新能源汽车作为出海舰队的“前卫”正在推动海运市场快速发展。航运随着中国汽车的发展逐渐同频，汽车与轮船曾经是远亲，如今已成为共同发展和成长的伙伴。从大国到强国，汽车和航运都还需要时间，但大航海时代已经拉开序幕。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTY0Njc2MQ==&amp;mid=2659249056&amp;idx=2&amp;sn=93c528eb7ec0291458a602ff1c8dafd0&amp;chksm=bc4e99b84863caebc4959a16ee929489a365085da77718320761b9208659aeab01a8ba2f67c2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“汽车公社”（ID：iAUTO2010）</a>，作者：马西风，编辑：靳鹏辉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2569763131270784</id>
            <title>2023年好莱坞五大中国内地成绩单出炉</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2569763131270784</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2569763131270784</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 01:00:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 海王2, 好莱坞分账片, 中国观众, 10亿+票房
<br>
<br>
总结: 今年好莱坞分账片在中国市场的表现不佳，尽管引进数量增加，但总票房仅占全年大盘的10%左右，且没有诞生10亿+票房的电影。可以看出中国观众对好莱坞电影的兴趣下降，这也意味着依靠中国市场实现盈利的时代已经过去。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>伴随着《海王2》今天正式公映，2023好莱坞分账片的上映潮也终于落下帷幕。</p><p>一方面是因为疫情解禁，另一方面也是源于政策松绑，今年也是2020年以来好莱坞电影引进工作最顺利的一年，绝大多数电影都获得了同步以及准同步的公映待遇，总计引进31部好莱坞分账大片，然而总计票房却只有54.5亿，占全年大盘为10%左右，平均单部不到2亿，这还是加上了《海王2》预估3亿左右的票房数据。虽然对比2020-2022年这个数据有一定的提升，但整体表现依然较差。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_40bc2739ea26462da7f04786124b4085@5091053_oswg1151984oswg1080oswg774_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如果说2020-2022年，好莱坞电影在中国市场的全面降温，主要原因还是政策和疫情的影响下的结果。对于今年来说，影响票房的客观因素也只剩下主创来华宣传的限制以及部分宣发规模的制约，但以上对于票房的影响都算不上主因。可以肯定的是，#中国观众不爱看好莱坞了#已经成为事实，依靠中国市场实现盈利的时代，再也回不来了。</p><h2><strong>10亿+完全挂零，比2021和2022还要惨</strong></h2><p>2020-2022年，好莱坞电影在引进数量上非常可怜，包括迪士尼、索尼、派拉蒙在内的多家公司遭遇政策限制，2021年和2022年两个完整的电影年份，好莱坞分账片的引进数量也只有20部左右，这还是包括了不少环球的小体量影片充数的情况。而从去年12月开始，这种限制正式被解禁，也让今年分账片数量回升到了31部。尽管如此，也还是有包括《网络谜踪2》《蓝甲虫》《AI创始者》《魔发精灵3》等片遗憾没有引进。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_c9a693ebdc6441308ec63b23ec6ee65b@5091053_oswg249958oswg732oswg1130_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而从票房体量上，今年仅有3部影片获得了5亿+的票房，分别是《速度与激情10》《变形金刚：超能勇士崛起》和《银河护卫队3》，这三个IP也是过去十多年中国引进片最卖座的三个IP，都取得过内地影史进口片冠军的位置，如今却只能取得这个体量不禁令人唏嘘。</p><p>另外，今年和2020年一样，今年同样没有诞生10亿+的好莱坞电影。2021年的《速度与激情9》（13.92亿）《哥斯拉大战金刚》（12.32亿）和2022年的《阿凡达：水之道》（16.98亿）和《侏罗纪世界3》（10.59亿）都取得了10亿+的票房成绩。目前来看，2024年也很难有10亿+的电影了，下一部10亿+进口片大概率是2025年圣诞档的《阿凡达3》了。</p><p>也正因此，今年在进口片方面的惊喜越来越少了。过去三年虽然好莱坞进口片低靡，但仍有《心灵奇旅》《疯狂原始人2》《失控玩家》《寂静之地2》《比得兔2》《坏蛋联盟》等片取得了超出预期的票房表现（大部分为动画片），而今年的好莱坞动画市场整体情况并不好。在众多影片当中，也只有《银河护卫队3》（6.06亿）和《奥本海默》（4.5亿）称得上基本符合预期，论票房黑马可能也只有《芭比》（2.52亿）一部了。</p><h2>环球再次夺冠，迪士尼数量最多</h2><p>因为今年依然没有传奇影业的新片，因此今年好莱坞公司PK依旧是传统五大的擂台。但考虑到明年传奇《沙丘2》和《哥斯拉大战金刚2》的上映，两部影片合力砍下10亿+票房最终冲击第四名的位置还是有较大的可能的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_f022925325264c0f8e513f1e4b4b1ae5@5091053_oswg157247oswg1080oswg521_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>分公司来看，自从环球影城在北京开业以来，环球连续三年都夺得了好莱坞五大在内地的冠军。今年《速度与激情10》（9.84亿）也夺得了好莱坞年冠，同时也力压《铃芽之旅》和《灌篮高手》成为进口片年冠，考虑到今年进口TOP3有两部日本动画电影也创造了纪录，未来几年日本动画成为进口片年冠也将拥有极大的可能性。此外，环球今年《奥本海默》也取得了不错的市场表现，对于一部三个小时的剧情片来说极为难得。也显示出非传统的超级英雄、动作、科幻类影片目前拥有了对比以往更好的市场环境。而上半年环球的超级黑马《超级马力欧兄弟大电影》内地票房仅为1.71亿，与海外超强表现相差甚远。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_bfd9a3bcfee842c58d7baff28e310876@5091053_oswg115770oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因为有着四部漫威电影，两部动画电影，一部真人公主电影，一部20世纪影业电影，一部卢卡斯影业电影，解禁后的迪士尼也成为引进数量最多的公司。不过除了《银河护卫队3》之外，整体表现较为一般，其他几部漫威和皮克斯动画、本部动画都不尽如人意，《夺宝奇兵5》票房甚至只有2000多万。</p><p>而去年的第五名派拉蒙，今年因为有着《变形金刚7》（6.55亿）和《碟中谍7》（3.49亿）而闯进了前三，总票房报收12.32亿仅次于迪士尼。这其中《变7》的口碑好于预期，在暑期档开局票房表现还算不错，但《碟7》口碑对比前作有一定的下滑，在暑期档多部爆款国产片的围攻下票房表现下滑较多。不过《汪汪队2》和《龙与地下城》得益于不错的口碑，票房表现在今年进口片领域算是不错。</p><p>而华纳和索尼，今年位列最后两位，总票房都没有突破10亿。其中华纳虽然DC今年有四部电影，但《雷霆沙赞2》（4100万）票房惨淡，《闪电侠》（1.85亿）叫好不叫座，《海王2》目前来看票房对比前作也是至少下跌80%，全部哑火，仅仅依靠《芭比》一部电影超出预期挽回颜面；而索尼也只能依靠《蜘蛛侠：纵横宇宙》一部破亿影片。</p><p>无论如何，以好莱坞为代表的进口片想要重新回到40%以上份额已经绝无可能。今年整体票房占比大概为10%，明年这一占比可能会进一步下滑。考虑因为今年好莱坞罢工导致2024年好莱坞依旧是小年，明年好莱坞分账大片的总票房可能略有下跌。疫情三年，好莱坞分账大片为王的“好莱虎”时代正式结束，但国产们似乎还没有完全准备好。在好莱坞分账片下跌的过程中，国产片的进步仍然不够明显，虽然在国产片四大档期，近年诞生了不少10亿+的票房出色之作，但是在冷档期，好莱坞电影的票房暴跌，并没有让同档期的国产片起势，也造成了2023年票房大盘冷热不均现象进一步恶化。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/b_YDHzou12UmdkEfVD_COQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“电影情报处”（ID:dianyingqingbaochu）</a>，作者：坦克，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2569736073848454</id>
            <title>格力电器的投资者，始终不认可“银隆”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2569736073848454</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2569736073848454</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 00:59:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 格力电器, 格力钛, 投资者, 资产负债率
<br>
<br>
总结: 尽管已更名为“格力钛”，但格力电器投资者们心头，那团对银隆的阴影，始终无法消散。格力电器拟10亿元增持格力钛股权的消息一出，公司股价应声暴跌，投资者担心格力钛的高资产负债率会直接影响上市公司的财务和业绩表现。格力电器一直在帮格力钛填坑，但格力钛的业绩表现不佳，需要持续输血，成为格力电器的负担。董明珠表示格力钛的三角债正在逐步化解，相信明年会看到一点希望。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>尽管已更名为“格力钛”，但格力电器投资者们心头，<strong>那团对银隆的阴影，始终无法消散。</strong></p><p>昨日，格力电器拟10亿元增持格力钛股权的消息一出，公司股价应声暴跌，全天以30.80元/股收盘，大跌7.09%，创下了今年内的第二大跌幅，超130亿市值灰飞烟灭。</p><p>无法左右结果，这是广大的格力电器投资者，用自己手中的股票，对这笔交易投出的反对票。</p><p>投资者对格力继续加大投资格力钛表示担心，是有原因的。<strong>该公司资产负债率畸高，且短期内看不到盈利的希望，会直接影响上市公司的财务和业绩表现。</strong></p><p>2021年曲线入主格力钛以来，格力电器一直在帮这家公司填坑。是否真如董明珠所言，明年可以在格力钛身上，看到一点希望？</p><h2>10亿增持，股价暴跌</h2><p>这一次，格力电器（000651.SZ）再次触到了投资者的逆鳞。</p><p>昨日，公司披露公告称，拟通过受让现有股东所持股份的方式，增持控股子公司格力钛股权。</p><p>12月19日，公司已与12名交易对方签署《股份转让协议》，受让其合计持有的格力钛2.71亿股（占格力钛总股本的24.54%），交易对价10.15亿元。</p><p>受让以上股权后，格力电器将合计控制格力钛7.996亿股对应的表决权，占该公司总股本的72.47%（其中，公司直接持股55.01%，董明珠委托表决权股份17.46%）。</p><p>同时，格力电器董事会已授权管理层，在未来12个月内，以不超过本次交易估值，继续与格力钛其他股东协商受让股份适宜，计划合计受让不超过3.04亿股。</p><p>公告中，格力电器着重强调，无论是本次还是后续交易，董事长董明珠所持格力钛股权将维持不变。也就是说，除了董明珠所持股份外，格力电器希望将格力钛所有股份都集中到自己手中。</p><p>无论怎么描绘格力钛的前景，强调董明珠始终和格力钛站在一起，投资者始终对其不认可，选择了用脚投票。</p><p>昨日，格力电器小幅低开，旋即急速向下，全天一直被死死按在底部，最终以大跌7.09%收盘，创下了年内第二大单日跌幅，超过130亿市值灰飞烟灭。30.80元/股的收盘价，已无限接近于今年的最低点。<strong>公司当前1734亿元总市值，已不到美的集团的1/2。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_6d0c1291882944699eb15256a2c74407@000000_oswg32792oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>格力钛流血不止</h2><p>既然12月20日格力电器的股价大跌，是由格力钛引发的，还是得把这家公司介绍一下。</p><p>格力钛这个名字可能还有投资者不太熟悉，提到它的原名“珠海银隆”应该是如雷贯耳。</p><p>就是这个珠海银隆，曾引得董明珠在公司股东大会上“怒发冲冠”。</p><p>格力钛所从事的业务，是钛酸锂电池核心材料、电池、智能储能系统、新能源汽车研发、生产、销售，以及动力电池回收梯次利用等。</p><p>投资者不满格力电器继续加大对格力钛的投资，也是有原因的。</p><p>截至今年6月末，该公司总资产243.11亿元，总负债242.55亿元，所有者权益仅为0.66亿元，资产负债率畸高。</p><p>公司经营虽有好转，但短期内恐怕难以实现盈利。<strong>2022年度，该公司营业收入25.87亿元，净利润-19.69亿元；今年上半年，营业收入14.40亿元，净利润-1.71亿元。</strong></p><p>也就是说，格力钛不但无法给格力电器贡献利润，还需要上市公司持续为其输血，是一个大大的“拖油瓶”。</p><h2>格力奋力填坑</h2><p>早在2016年，董明珠就曾主导格力电器收购珠海银隆，欲借此带领格力进军新能源，实现多元化，摆脱对空调的单一依赖。</p><p>一切都计划得很好。可是，这宗130亿元的收购案，提交到股东大会上，却遭到了中小股东的激烈阻击。</p><p>也就是在这个大会上，董明珠怒而指责股东们不懂感恩。</p><p>董明珠还是有自己的坚持，也想证明自己的眼光。既然股东不同意公司投，她就自己亲自投资。</p><p>她不仅自己借债，也拉上王健林、刘强东等大佬，一起投资入股了珠海银隆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_a99e77193ff7416badccdd47b40347c1@000000_oswg40144oswg971oswg680_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，后来的事实证明，<strong>珠海银隆的确是一个大坑，陷入到了复杂的三角债中。</strong>投资者们应该庆幸，当年自己投出了反对票。</p><p>即便如此，董明珠仍旧认为银隆是个香饽饽，认可其开发的储能技术，并可借此为格力的汽车空调、汽车电机、汽车电容增加应用通道，延长格力的产业链。</p><p>2021年，格力电器以18.3亿元曲线入主银隆（后更名为“格力钛”）。投资规模变小，董事会通过就可以，不再需要看股东们，特别是中小股东的脸色。</p><p>最近几年，格力电器陷入增长瓶颈，格力钛的表现就变得尤为重要。</p><p>今年6月举行的2022年度股东大会上，格力钛仍是中小股东关注的焦点。他们担心，该公司尚未扭亏，且资产负债率这么高，会不会陷入资不抵债的境地。</p><p>这一次，董明珠表现出了耐心和坦诚。她表示，格力钛过去的三角债正在逐步化解。它可以给格力电器的很多产业带来“蝴蝶效应”，会尽快养活自己。“前面是一个大坑，会尽快把坑填平。”</p><p>董明珠还进一步给投资者打气称：会逐步看到格力钛的变化，但非一日之功，相信明年会看到一点希望。她还难得地打趣道：<strong>“明年你觉得我这个问题回答得不好，你用脚投票也可以。”</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0MDY2ODM2MQ==&amp;mid=2247509015&amp;idx=2&amp;sn=751dfbe59099f04da59edc2d9c5aa13e&amp;chksm=e8a93115e8a5f5343b0b01fcb8a140b2cb52116ce01bf0161a6fc84a4b3df4e2194c8259d262&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“斑马消费”（ID：banmaxiaofei）</a>，作者：范建，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2569707816494466</id>
            <title>车企激战MPV：左右行业格局的关键一役</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2569707816494466</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2569707816494466</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 00:47:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 汽车价格战, 新能源汽车, MPV, 增量市场
<br>
<br>
总结: 新能源汽车市场正面临着激烈的价格战，而MPV车型成为了决定战局的关键因素。多家新能源车企纷纷推出MPV车型，将起售价定在30万以上，以获取更大的毛利空间和抵御价格战的能力。MPV车型在新能源汽车市场中将迎来销量大年，成为最后的增量市场。由于人口结构变化和MPV车型定位的改变，MPV车型在中国市场有着巨大的发展潜力。因此，MPV车型有望成为新能源汽车战争的分水岭。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>汽车价格战已经从年初打到年尾，新能源汽车也正在进入一场淘汰赛。而MPV则是影响淘汰赛结果的重要因素。</p><p>比亚迪、蔚小理等几乎所有新能源车企都不约而同的卷起了MPV。车企对MPV车型也极为重视，小鹏甚至定下了大型纯电MPV销量第一的KPI。理想则表示，理想MEGA会是“50万以上MPV销量第一的车”。</p><p>车企集体入局MPV，很大程度上是因为MPV会把车企拉出价格战的泥潭。作为高端车型的代表，大多数新能源车企将MPV起售价定在30万以上。这将为车企带来更大的毛利空间，极大缓解行业价格战的影响，甚至能够成为新能源汽车战争的分水岭。</p><p>本文持有以下观点：</p><p>1、<strong>新能源汽车将迎来MPV大年。</strong>自2017年开始，MPV车型销售便持续下降，但今年在极氪、腾势等新能源汽车入局后，MPV销量止跌。明年理想、小鹏明年第一款交付的新车都是MPV，比亚迪也有MPV上市，MPV正迎来销量大年。</p><p>2、<strong>MPV是新能源汽车最后的增量。</strong>新能源MPV渗透率处在低位，仍有很大的发展市场潜力。更重要的是随着多孩家庭占比提升，大空间的MPV正从商用车转型为家庭车，其用户、市场正有望快速扩容。</p><p>3、<strong>MPV成为新能源汽车战争的胜负手。</strong>新能源汽车销量放缓后，行业正进入价格战。而MPV作为高价车且目标用户具备较强的消费能力，能为车企带来更大的毛利空间和更强的抵御周期能力。正因为如此，MPV将成为左右新能源战局的关键。</p><h2>01 新能源汽车迎来MPV大年</h2><p>仅从数据上看，MPV是最近几年不断被边缘化的车型。</p><p>相比轿车、SUV 等热门车型，MPV 车型的销量表现并不好。由于商用接待限制了用户人群以及SUV车型的挤压，自2017年开始始，MPV车型年销售便持续下降。<strong>到2022年，MPV年销量更是跌破百万，相较2016年的高峰，MPV销量已经减少超过50%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_9000c3b5753f417db24f082c8a0ac069@5091053_oswg183547oswg634oswg386_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但今年MPV市场重新翻红了。<strong>乘联会公布的数据显示，今年前三季度，MPV一枝独秀，销量同比增长18.2%，增长幅度相当于SUV的2.8倍。</strong></p><p>MPV车型翻红背后是新能源车企的集体入局。极氪009、腾势D9、岚图梦想家等车企已经率先推出了MPV车型。而理想汽车、小鹏汽车的下一款新车都是MPV，并将在明年年初交付。据36氪报道，比亚迪明年也会有一款MPV亮相。此外，蔚来也明确提出正规划MPV类产品。</p><p>车企对MPV市场也极为重视。李想放言自家的MPV车型-理想MEGA会是“50万以上销量第一的车”。何小鹏更给自己的小鹏X9定出了“大型纯电MPV第一”的KPI。</p><p>不仅口号喊得响，车企也对MPV车型倾注了大量的资源。比如，理想MEGA在配置上可谓诚意满满，理想MEGA采用双电机四驱系统，0-100公里/小时加速时间仅需5.5秒，最高车速可达180公里/小时。而在消费者关心的续航上，理想MEGA配备了CCS2高速充电插座，在500千瓦充电桩下，可在5分钟内充入电0-80%的电量。</p><p>除了配置，车企也为MPV倾注了大量的营销资源，在大型车展中，多个车企将自家的MPV从幕后推到台前，更有的车企为了在展台C位宣传自家的新能源MPV，不惜将某个销冠车型安排在远离舞台中心的区域展出。</p><p>那么，车企为什么集体发力MPV市场呢？</p><h2>02 最后的增量市场</h2><p>11月，新能源汽车渗透率已经突破40%。相比之下，新能源MPV车型渗透率在20%左右，渗透率处于低位，也意味着新能源MPV有较大的发展潜力。</p><p>新能源车企也很容易吃下新能源MPV的潜力市场。MPV大部分市场虽然仍被别克GL8、丰田埃尔法等外资车企占据，但新能源汽车攻势显著。在蔚小理的MPV产品还未向市场投放时，仅极氪、腾势等品牌的MPV车型已经把外资MPV打的节节败退。<strong>在今年MPV车型销量大涨的情况下，上半年埃尔法销量同比下降 4.3%。</strong></p><p>新能源车企能在MPV领域中击败海外品牌也不难理解。以往在燃油车时代，MPV作为成熟的细分市场，定价逻辑和用户看车的“尺”是相对固定，后来者很难打进去。<strong>但电动化改变了MPV的产品逻辑，比如电驱轻盈、低风阻的特点能为用户带来更好的驾驶感。</strong></p><p>不仅能吃到外资在MPV市场上的份额，MPV本身也是中国车市的新增量。易车研究院在《MPV洞察报告》中指出，预计2026年有望冲击300万辆，成为中国车市新蓝海。<strong>300万销量相当于2022年MPV销量的3倍。</strong></p><p>MPV车型变成新蓝海与人口结构变化和MPV车型定位的改变有关。我国多孩家庭比例正在上升。<strong>2022年全国总的出生人口956万人，其中二孩占比为38.9%，三孩及以上占比为15.0%。多孩家庭占比已经上升到一半以上。</strong></p><p>而家庭成员的增多，也对车内空间有了更大要求，这时候车内空间更大有着三排座椅的MPV车型自然受到用户青睐。参考要么不生孩子，要么生两个及以上的日本家庭，MPV也是日本国内最为主流的车型。</p><p><strong>车企也抓住了人口结构的机会，改变了MPV车型在我国的定位。</strong>以往MPV被叫做商务车，主打商务接待，连接机场和办公区。而现在MPV开始家庭化，车企在设计和营销上都在考虑家庭概念。</p><p>比如在设计上，家庭化后MPV的驾驶员由司机变成家庭成员，主驾的座椅也从低配版堆料成满配。另外，车的离地间隙不能太高，为的就是老人孩子都能方便上下。而在营销上，车厂们为了让MPV无限接近家，甚至创造了一个个抽象的名字—得房率—你买我的车，相当于拓宽了你的客厅。</p><p>由商务向家庭的转变，也为MPV刺激出更多的新用户，并成为新能源车企最后的增量市场。不仅如此，MPV的特殊属性也有望让其成为新能源汽车战争的分水岭。</p><h2>03 新能源汽车战争的分水岭</h2><p>新能源汽车正变成一片红海，新能源汽车增速放缓后，大部分车企已经很难完成2023年的销售计划。</p><p>蔚来2023年度销量目标是24.5万辆，前十个月共交付新车12.6万辆，进度完成刚刚一半。小鹏的销量目标为20万辆，前十个月交付量累计达10.1万辆，同样只实现过半。</p><p>当车企销售不达预期后，行业价格战已经从年初打到年尾，并在年尾再次升级。<strong>据不完全统计，12月已有近20个品牌官宣降价。</strong>接下来价格战依然是车市常态。</p><p>在此前的广州车展上，有多位车企高管公开表示，价格战仍将是2024年车市的主旋律。理想汽车商业副总裁刘杰判断，2024年将是新能源“淘汰赛”的关键阶段；小鹏汽车营销副总裁易寒则预期，价格战已经成为不可逆转的大势。</p><p>而MPV正是把车企拉出价格战的重要手段。作为高端车型的代表，MPV在价格上有更大的定价区间。<strong>大部分杀入MPV市场的车企，大多把售价定在30万以上</strong>，如理想MEGA宣布售价60万以内；被称为小鹏KPI车型的X9 MPV售价也是38.8万起，而岚图梦想家已经将MPV售价拉升至68.99万元高度，极氪009更是将售价门槛提升至49.90万元。</p><p>更为关键的是，MPV的目标群体也有足够的能力去接受高定价。MPV车主有足够高的消费能力，举个例子，在燃油车时代一辆埃尔法在中国的官方渠道售价为80万-90万区间，但供不应求消费者往往加价购买，巅峰时落地价格接近200万。</p><p>反观新能源MPV汽车售价虽然高于大部分新能源汽车，但与埃尔法等传统的高端MPV售价仍有差距。换句话说，<strong>MPV的目标群体可以消化掉车企的高价汽车，体现在数据上，2022年30万元以下的MPV累计销量下滑高达22.2%，而30万元以上MPV销量增长超200%。</strong></p><p>而打开高端的MPV车型对车企意义重大。车企既可以依靠高定价打开毛利空间，减少汽车价格战的影响。同时，车企也收获了抗风险能力更强的高价值用户，车企也就有了更强的抵御周期能力。</p><p>这也意味着，在即将到来的新能源汽车淘汰赛中，MPV作为既能提供新增量，又能使车企摆脱价格战的关键车型，已经成为新能源汽车战争的关键胜负手之一。</p><p>免责声明:本文（报告）基于已公开的资料信息或受访人提供的信息撰写，但读懂财经及文章作者不保证该等信息资料的完整性、准确性。在任何情况下，本文（报告）中的信息或所表述的意见均不构成对任何人的投资建议。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/rgnWWCXPaSC2Z9xoBmQJmQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“读懂财经”（ID:dudongcj）</a>，作者：杨扬，编辑：夏益军，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2569706927957377</id>
            <title>下探至20万元以下？空气悬架正从高端走向大众</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2569706927957377</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2569706927957377</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 00:46:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 空气悬架, 中国品牌, 国产突围, 资本盛宴
<br>
<br>
总结: 过去空气悬架一直是汽车领域的豪华专属，但如今中国品牌正在通过国产突围，使得空气悬架逐渐走向大众市场。中国品牌如蔚来、理想、小鹏等已经推出了价格相对较低的入门级豪华车型，而零部件企业如孔辉科技和保隆科技也在实现国产突围，打破了国际巨头供应商的垄断局面。此外，空气悬架也受到资本的关注，多家企业获得了融资，这对普通消费者来说是一个利好消息。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在过去很长一段时间，空气悬架一直是汽车领域的豪华专属，只对高端车型敞开大门。可如今，它正在经历一场由高端走向大众的华丽蜕变。</p><p>自2017年蔚来ES8起，到理想L8/L9、小鹏G9、极氪001/009、岚图Free/梦想家、高合等车型，中国品牌搭载空气悬架的入门车型指导价不断下探，目前已下探至25-30万元的入门级豪华车市场。</p><p>“2025年很可能出现售价不超过20万标配空气悬架的车型。”浙江孔辉汽车科技有限公司董事长兼CEO郭川在近日的一场论坛上表示。</p><p>以孔辉科技为代表的零部件企业正在实现国产突围，打破过去被大陆、威巴克等国际巨头供应商垄断的局面。</p><p>2022年，理想汽车买下了孔辉科技20多万套空气悬架，让这家仅成立5年的年轻公司成了空气悬架行业新龙头，市占率近40%。</p><p>另一家国内空悬供应商保隆科技近日与蔚来签订战略合作框架协议，双方拟针对空气悬架相关产品展开全方位战略合作。2022年，蔚来ET7首次实现了国产供应商（保隆）的切换。</p><p>不断下沉的空气悬挂也进入资本的视野。9月22日，孔辉科技宣布完成3亿元C轮股权融资。这是孔辉过去一年里完成的第二笔融资，至此孔辉科技已共计募资近10亿元；25日，另一空气悬架“新势力”上海时驾也宣布获得数千万元的Pre-A+轮融资，这同样是该公司近一年里第二次获得加持。</p><p>这不仅仅是资本的盛宴，更是普通消费者的利好。为何空气悬架会从“奢侈品”的象牙塔中走下来，正被更多人的拥抱？</p><h2>#01 内卷下价格不断下探</h2><p>空气悬架的历史可以追溯到20世纪中期。最早应用空气悬架的车型之一是1958年上市的戴姆勒-奔驰300 Adenauer。这款豪华轿车的空悬系统是由博世和戴姆勒-奔驰公司合作开发，利用气囊代替传统的金属弹簧，被设计成一款豪华、宽敞且高度注重乘坐舒适性的轿车。</p><p>这为后来的高端车型引入空气悬架技术奠定了基础，陆续出现于宝马、奔驰、保时捷、宾利等豪华品牌的高端车型。宝马7系、奥迪A8、奔驰S级、路虎揽胜等均配备空悬，起售价分别为82.8万元、82.89万元、94.68万元、142.8万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_1414eb62985042a884d0abef5636c18a@000000_oswg73946oswg1033oswg542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管空气悬架很早就已问世，但直至60年后新能源汽车潮到来，空气悬架的优势才被完全放大，逐渐成为炙手可热的配置。</p><p>首先，新能源汽车往往装备了大质量的动力电池，整车重量比常规燃油车更大，传统悬架较难兼顾提供软刚度的同时还能保证支撑力这两个任务，但空气悬架可以完成。</p><p>其次，增加通过性。传统悬架的金属弹簧，刚度相对固定，没办法很好地适配不同路面，空气悬架可以将底盘进行升降，既可以在上下车、高速行驶、通过限高时降低车高，也能够在需要通过性的情况临时增加离地间隙。</p><p>最后，舒适度更好。空气悬架用可充放气的橡胶囊取代原来的螺旋弹簧。橡胶囊就像一个气球，具有更好的隔振性能和舒适性，能够更好地适应各种路况和行驶速度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_f0e9a6fca0004e54bcac15764533136c@000000_oswg61345oswg1000oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：蔚来官方</p><p>近两年，中国汽车品牌开始涌现对空气悬架的需求。华安证券的一份研报显示，2023年上半年国内空悬的市场渗透率达3.3%，超过了2022年的2.7%。而在欧美等成熟市场，乘用车空悬的搭载率已达14.5%，业内预计，国内将在2025年达到15%。</p><p>空气悬架的应用车型也在不断往下探。在2018年前，BBA群体中配备空气悬架的车型价位要60万元起，直到蔚来ES8出现将价格下探到新低，44.8万元配备空悬；2021年6月，岚图推出的岚图Free再将价格下探到33.4万元；2023年2月，售价31万元起的智己LS7正式上市，标配空气悬架；近日，奇瑞星纪元ES预售价格区间24.8万起，全系标配空气悬架，创下新低。</p><p>不过，空气悬架也分为单腔和多腔类型。多腔空气悬架的性能比单腔空气悬架好，但是由于内部结构更复杂，它的成本自然也更高。“国内各个行业都在内卷，车企之间的一个军备竞赛是常态，你35万元的车上了空悬，我如果35万元的不上，可能睡不着觉。”郭川坦言，“在激烈的内卷下，他们（车企）也会选择性价比更佳的国内供应商。”</p><h2>#02 远离“黑盒子”，自研蔚然成风？</h2><p>过去几十年间，空气悬架相关技术都掌握在&nbsp;百年国际Tier 1手中。比如，大陆集团和威巴克两家公司在空气弹簧市场上拥有较大的份额，而在供气单元领域，则由威伯科、AMK 和大陆集团瓜分；采埃孚、通用、倍适登则主攻可变阻尼减震器。</p><p>其中，大陆集团，倾向于深度集成空悬系统产品。CAirS空气供给系统就是一个典型例子，它集成了空气压缩机、分配阀及控制单元，使得整体结构更加紧凑。这种深度集成可以提高产品的性能，为车企提供全套解决方案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_6af3141c85994e3d829056600aeff868@000000_oswg97064oswg1080oswg508_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：大陆集团官方</p><p>东风岚图也曾与大陆、威巴克等国外供应商谈合作，过程并不顺利。彼时，岚图是一家新车企，销量还未起色，在供应商处话语权不强。国外供应商对待新企业的态度一向是不敢冒险，但会报一个离谱的高价，看对方是否接受。</p><p>2017年蔚来发售的ES8，主要采用大陆作为空气悬架系统供应商。如果拆分一下ES8的空悬成本可以发现，当时CDC约5000元，4个空气弹簧约4000元，忽略气管成本，集成式气泵控制单元2000元，4个高度传感器再加3个加速传感器约600元，再加上主机厂对于零件在整车零零总总进行总装及对应的开发投入，需要投入1万-2万元。</p><p>除了价格昂贵外，据当时据蔚来内部人士透露，“大陆集团这套空气悬架性能虽好，但属于‘黑盒子’，车企没有办法在上面做定制开发。”</p><p>在今年7月举办的理想 “空气悬架技术日” 上，理想车辆工程副总裁刘立国回忆，当时理想曾找过大陆和威巴克，但大陆只卖全套的产品，车身、悬架其他的硬件都要按照大陆的适配。而威巴克对理想L9的月销量持谨慎的态度，只愿意按照每月5000 台（每辆车需要1套，包含4个空气弹簧）为理想供货。</p><p>最后，理想只好自研部分悬架技术，然后交由孔辉公司生产。也正是靠着这个独家订单，孔辉科技形成了一定的规模效应，产品成本更低，品质、品控能力也在迅速地提升，为进一步电控悬架在乘用车领域的下探和普及提供了条件。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_3ed11c2af9d049ef89d71822d5e4390c@000000_oswg84813oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：理想汽车官方</p><p>“国外供应商的资源多数都在地球的另一端，给到中国汽车产业非常有限，悬架需要做技术适配，不是用货架上现成产品就行，每个车型出来都要匹配，时间大概1年到一年半，所以技术服务环节非常重要。国外供应商资源有限，或者说没有足够的重视，这就给了国内供应商的机会。”郭川对比表示。</p><p>相比于进口原厂零部件，国产空气悬架系统相关零部件的采购单价会明显降低。据相关经销商报价，相同型号的国产配件市场售价比进口零部件降低约30%，空气悬架整套系统价格下降至万元内。</p><p>从趋势来看，“主机厂越来越倾向于打散式定点，最终，打散式定点会逐步取代集成式定点。”业内人士称。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_79356826bab34684999b7f5d33b794e9@000000_oswg261971oswg1080oswg423_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：中银证券</p><p>在智能电动汽车时代，主机厂更倾向于主导定制化集成，注重软件开发能力。比如空气悬架大总成，可以拆分成空气供给单元、空气弹簧、减振器和传感器等小总成，而自主做定制化集成，集空悬于智能底盘系统内。如此，软件控制权就归还给具备软件控制能力的主机厂。</p><p>此前，蔚来空气悬架完全依靠大陆整个空悬系统供应，但目前也逐渐拆分，比如将空气供给单元小总成定点给了中鼎，同时又与保隆科技就空气悬架展开战略合作。</p><p>一些有 “垂直整合” 能力的车企也亲自下场，研发、生产这个高价值的汽车零部件。比如，比亚迪旗下弗迪科技、长城汽车旗下的长城精工，都计划自研自产空气悬架。</p><h2>#03 写在最后</h2><p>业内看好空气悬架的市场前景。根据相关数据统计，2022年空气悬架在国内的渗透率只有1.3%左右，2023年翻倍至2.5%。郭川预计，2024年的国内空气悬架渗透率将达到9%以上，2025年将达到15%。“这也与新能源汽车的渗透率不断提高有关。越来越多的中国用户将体验到电控悬架的好处。”</p><p>当然，市场变大了，竞争也比从前激烈不少。海外厂商也嗅到了危机感，大陆、威巴克等国际大厂正在加大对空气悬架的投入，对中国市场的重视度与日俱增。蔚来内部人士对车市物语称，“从蔚来二代车型开始，大陆的空气悬架方案也对我们采取了开源模式，灵活性更高了。”</p><p>过去，有不少中国车企认为用国外空气悬架更有保障，对国产空气悬架有许多顾虑。但是，理想汽车、岚图等车型的批量配套也给业内打了一个样。未来几年，国内零部件供应商是有望基于本土化的成本优势与响应速度优势，加速空气悬架的国产替代进程。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2MDAxNjMxNw==&amp;mid=2247500850&amp;idx=1&amp;sn=1e7921546f53bd9971ceffe7c91c924b&amp;chksm=eb04e40a9dec2bb1adcf37810e4b36b07e49fa3390c88c2dcfd58ea61c405f90c2316cfb8d52&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车市物语”（ID：autostinger）</a>，作者：Jasmine，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2569699909494401</id>
            <title>30年牛市，印度股市要上天</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2569699909494401</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2569699909494401</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 00:39:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 股市, 印度, 莫迪, 长牛周期
<br>
<br>
总结: 印度股市在过去的30年中经历了长期的牛市周期，其涨幅超过了100倍。印度股市的疯狂上涨主要得益于印度政局的突破性进展，特别是莫迪政府的改革措施和稳定预期。此外，印度股市对投资者的保护机制也非常完善，包括严厉的退市惩罚和投资者回购制度。此外，印度人口红利和外资的流入也为印度股市的繁荣做出了贡献。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>有的股市15年了还在3000点反复横跳，隔壁印度股市却早已在外资和散户的共同努力下，连刷记录，疯了一样猛涨。</p><p>早早反超英国这个曾经宗主国股市还不够。根据世界交易所联合会WFE数据，截至11月底，印度国家证券交易所总市值达3.989万亿美元，赶超3.984万亿美元的香港股市，穷小子逆袭，一跃<strong>成为全球第七大股市</strong>！</p><p>《日经亚洲》6月份<strong>按照国家股市规模排名，认为印度股市位居全球第四</strong>！</p><h2>一 印度股市涨疯了</h2><p>印度这小子这些年暗暗发了哪些力先暂且不说，港股是真的不争气啊，投资者纷纷跑路，流动性持续下降，最惨的时候一天内能有近千家股票0成交！港交所数据显示，2023年前7个月的平均日成交金额仅为1136亿港元，约合145亿美元。</p><p>美股英伟达一只股票今年以来的日均成交额就有150亿美元，一个近4万亿美元的市场还赶不上美股一只股票，这点成交量，谁看了都得长叹一口气。</p><p>进入12月份，印度股市市值早已突破4万亿美元大关，香港股市还在走熊，A股还在保卫3000点，两兄弟齐刷刷向三哥投去羡慕的眼光。</p><p>很多人想不通，2008到2022，印度GDP才从1.2万亿美元到3.39万亿美元，涨了不到3倍，印度股市却从7700点左右涨到65000多点，涨了超8倍。要知道，这15年，中国GDP可是从4.68万亿美元涨到了17.41万亿美元，涨了约4倍。</p><p>不都说股市是经济的晴雨表吗，这样看A股才更应该大涨啊，可现实总是这么魔幻，A股不说大涨，指数保卫战打了一次又一次。经济数据不如中国的印度，股市却突飞猛进，是用了什么魔法吗？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_987b53c179004e158264aa38a17849f7@5091053_oswg117405oswg600oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">印度街头戏法“通天绳”</p><h2>二 莫迪与印度股市</h2><p>此次印度股市创新高的主要因素是印度政局有了突破性进展。</p><p>12月3日，印度地方选举结果出炉，现任总理莫迪所属的印度人民党在关键地区四场邦议会选举中赢下三场，<strong>莫迪大概率明年能连任</strong>。国内外投资者都觉得印度能继续保持目前经济快速增长的趋势。</p><p>说到底炒股本质上就是炒预期，“莫迪政府”对印度股市的影响也主要是提供预期稳定的信心。出身于底层商业人士，莫迪深知印度经济体系的弊根在哪儿，非常坚定地要推动市场化改革，发展经济。</p><p>他搞了一堆模仿中国的做法，什么“印度制造”、“印度基建”、“印度电商”，甚至为了打击腐败，2016年的时候突然袭击搞了一次“废钞令”。</p><p>别看莫迪政府经常气势汹汹地搞出大新闻，但如果和经济发展冲突了，政策风向立马就转了。比如“废钞令”这一莽撞的政策就让印度股市大受惊吓，当月下降了将近5%，这一异想天开的“货币改革反腐运动”才消停下来。</p><p>咱就是说莫迪政府该不是每天盯着股价在做决策吧？当然这种坚定经济发展的态度也确实是能给投资者带来很大信心。</p><h2>三 30年“长牛周期”</h2><p>但印度股市的大涨不是只有最近，也不是只有今年，而是长达30年的“长牛周期”，这一超级长牛的起点是1992年的改革。30年来，印度孟买指数涨幅近百倍！</p><p>而与之形成鲜明反差的是印度种种 “不上道、不靠谱”的现象——298万平方公里的土地上说着一千多种语言，民众普遍“躺平”，政府办事繁文缛节多到让人头炸，核心改革推进举步维艰，还有说开就开的罚单让人戏称其为“跨国企业的坟场”……</p><p>这样魔幻的印度还能吸引一批批投资者涌入，光靠“莫迪政府”提供的信心是不够的，还得仰仗于印度股票市场对股民的呵护和重视。</p><h2>四 股民保护机制</h2><p>从1992年印度证券交易委员会（SEBI）成立开始，印度股市就迎来了大刀阔斧的改革，实施了<strong>完全的注册制</strong>，印度政府把股票的发行和交易全都交给了交易所和券商。</p><p>与此同时，印度股市对投资者的保护也逐渐强到“变态”。在印度，如果上市公司被发现违规，不仅会面临退市的严厉惩罚，在<strong>退市的时候还必须回购投资者手里的股份</strong>，甚至该上市公司的董事、发起人以及他们所发起成立的所有公司在<strong>10年内都不能以直接或间接方式进入证券市场或申请重新上市</strong>，主打一个“株连九族”，让你少动欺骗投资者的歪心思。</p><p>再一个，印度股市的交易机制是<strong>机构T+3，个人投资者T+0</strong>，“地震”来了，机构裤子都还没穿上呢，散户早就已经在楼下悠闲喝茶了。</p><p>回想之前美国散户抱团打爆华尔街空头时出现的一系列平台限制交易、删代码、关服务器等等骚操作，再看看印度股市这样的散户天堂，哪家股民不被馋哭啊？</p><p>不过咱A股今年也迎来了全面注册制，多一点耐心，给A股多一点时间，毕竟步子也不能一下子迈太大，不然容易扯到蛋…</p><p>散户哄好了，还得再加上外资的发力。印度一边享受着欧美企业产业链迁移的红利，也享受着来自俄罗斯的廉价能源。</p><p>落实到经济基本盘上，从农业直接跨越到服务业的印度指定强不过咱工业强国。但投资者保护做得再好也只是让散户遇到危险能跑得更快，要不要投钱进去终归得看赚不赚钱。</p><h2>五 人口红利</h2><p>印度这个地方自治又分散、宗教势力又强大的魔幻世界，最能拿得出手的就是数不清的年轻劳动力。</p><p>印度经济体量大最直观的原因：人多！根据联合国的估算，印度2023年人口数量达到约14.26亿人，已经越过我们成为人口第一国，预计到2050年将突破16亿。</p><p>而且印度人口不仅多，结构还是非常漂亮的金字塔形。印度的人口中位数年龄目前仅为28岁，25岁以下人口占到总人口的一半，35岁以下人口约占总人口的60%。和中国的人口结构图比起来，印度待在最上面的老年人非常少，下面的年轻人和小孩又非常雄壮。啊，都是新鲜的“韭菜”，啊不是，都是新鲜的生命力啊！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_41e0443d75af483da220fcd04e863f9c@5091053_oswg39977oswg621oswg473_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">印度人口结构图（按年龄和性别分列）</p><p>这样年轻的人口发动机，人口中位数年龄超40岁的日韩流下了羡慕的眼泪，欧美更是垂涎欲滴。他们将各个领域的服务统统外包给印度，让印度一度成为全球的呼叫中心和技术支持中心。全球打出去十个售后电话，估计有一半都得通向印度。奇点君在海外网站购物给客服打电话就老是听到对面传来一阵浓浓的“Indian accent”。</p><p>这些服务外包自然也就吸引了大量的资金流入，虽然三哥的制造业发展还不成熟，但却有着一大批高市值服务业公司来支撑股市起飞。</p><p>就拿软件服务来说，印度作为全球最大的接包国，在全球软件外包产业中的占比超过50%，体量大到还会把承接的订单再分包出去给其他国家，摇身一变成甲方。</p><p>从印度股市的市值结构来看，光是软件服务这一行就在整个股市中占比排名第三，印度软件服务外包的龙头企业“塔塔咨询”的市值也是稳坐第二的位置。</p><h2>六 衍生品交易推波助澜</h2><p>光是股市还不够，三哥还有庞大的衍生品交易市场来吸收到处投机的资金。在印度两大交易所的推动下，2000年6月推出指数期货，2001年6月推出指数期权，2001年7月推出股票期权，2001年11月推出股票期货。</p><p>玩得精不如玩得花，衍生品交易极大地活跃了印度的证券市场，截至2022年，印度国家证券交易所（NSE）的<strong>期货和期权合计交易量已连续4年位居世界第一</strong>。自2019年以来，印度期货和期权交易者数量激增了500%。</p><p>短期合约的期权也是华尔街最热门的投资工具。但哪怕贪婪地华尔街也没有印度玩的离谱。</p><p>2023年1-7月，印度两大交易所的<strong>期权期货交易量达到现货交易量的400多倍</strong>。11月印度在股指和股票期权上的总交易规模达到78万亿美元，这比印度国家证券交易所1780亿美元的标的现货股票交易规模高出了441倍。</p><p>世界上没有任何其他主要市场如此失衡。懂金融的应该知道，这是极端不正常的，绝对隐藏着大雷。三哥飞得很高，也要小心摔得很重哦。</p><p><strong>参考资料</strong></p><p>[1]&nbsp;GDP数据来自wind，按历史汇率换算</p><p>[2]&nbsp;财联社上市股票市值超越港交所！印度最大交易所NSE跻身全球第七</p><p>[3]&nbsp;国信证券全球资配视角看印度股市长牛逻辑</p><p>[4] 每日经济新闻三年涨两倍！印度股市市值首次突破4万亿美元，分析人士：他们机构T+3，散户T+0</p><p>[5] 证券时报窘！超700股“零成交”、近千股成交不足1万港元！港股流动性“极寒”待解</p><p>[6] 华尔街见闻印度股市创新高背后的脆弱：散户狂赌投机盛宴，衍生品交易规模是现货400倍</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/slrFlSgWX4FKqQfjESniXQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“奇点LOOK”（ID:gh_96bed023a610）</a>，作者：奇点君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2569681823655560</id>
            <title>2023医保谈判落幕，中美巨额药品价差之问</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2569681823655560</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2569681823655560</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 00:35:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 医保谈判结果, 进口创新药, 价格降幅, 中美药价差别
<br>
<br>
总结: 每次医保谈判结果出炉，大家最关注的是进口创新药的价格降幅。同一款药在中美的价差巨大，少则2-3倍，多则30多倍。2023年国谈结束后，共有25款目录外创新药参与谈判，其中23款谈判成功，平均降幅57.3%。为什么同样一款产品，中美药价差别如此之大？国外药品进入国内市场会设立一个全球偏低的定价，而国内创新药出海后也会水涨船高。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>每次医保谈判结果出炉，进口创新药的价格降幅都是大家最关注的。</p><p>因为同一款药在中美的价差，少则2-3倍，多则30多倍，大到“离谱”。</p><p>2023年国谈结束后，共有<strong>25款目录外创新药参与谈判，其中23款谈判成功，平均降幅57.3%</strong>（包括BMS的奥扎莫德、阿斯利康的依库珠单抗、罗氏的萨特利珠单抗等多款罕见病药纳入医保，具体价格未公布）。</p><p>尽管相较于此前高达70%-80%的“灵魂砍价”，这次的谈判趋于温和，但依然是接近“腰斩”。为什么同样一款产品，中美药价差别如此之大？</p><h2>01 橘生淮南则为橘：进口药到了国内会降价，国内药出海后也会“入乡随俗”</h2><p><strong>国外药品进入国内市场，本身就会设立一个全球偏低的定价。</strong></p><p>比如</p><p>诺华的降脂药英克司兰钠注射液(Inclisiran)，2023年8月在国内开出首张处方，价格9988元/针，一年两针不到2万元，而美国定价为3250美元/针，一年两针约合人民币4700元，是国内的<strong>2.35倍</strong>。</p><p>罗氏的广谱抗癌药恩曲替尼，2022年7月在国内获批，价格为税后37000元/盒，服用一年约30-45万元，美国的治疗价格为每月17050美元，一年花费约20万美元，约为国内价格的<strong>4倍</strong>。</p><p>百时美施贵宝的O药， 国内价格为11万一年，美国的价格为116万元，是国内的<strong>10倍</strong>多。</p><p><strong>如果再入了医保，价格就会再次大幅降低。</strong></p><p>比如</p><p>今年大火的司美格鲁肽，国内诺和泰（Ozempic）在使用医保后平均每月花费约800元，被美地区平均要948美元/月，折合人民币约6700元，是中国的<strong>8倍</strong>之多。</p><p>渤健的诺西那生钠，在2021年医保谈判时从一针70万元降至3.3万元一针，美国价格12.5万美元，是国内的<strong>26倍</strong>；</p><p>诺华的芦可替尼2019年进医保后，中标价格131.13元（5mg/粒），美国可比价格是国内的<strong>30倍</strong>。</p><p><strong>国内创新药出海后，也会水涨船高。</strong></p><p>最近的是 今年11月，君实生物的特瑞普利单抗在美国获批上市，批发采购成本为每瓶8892.03美元，而同规格产品在中国售价为1912.96元，美国价格是中国的<strong>33倍</strong>；</p><p>武田/和黄医药合作的呋喹替尼，5mg*21粒的一盒在美国定价为25200美元，在国内5mg*7粒的价格在2500元左右，换算下来，呋喹替尼在美国的定价约为国内的<strong>24倍</strong>。</p><p>美国的药价高自然有他的国情。<strong>全球前25畅销药</strong>的数据显示，美国药物的平均价格显著高于全球其他国家，约为欧洲国家的4倍、日本的5倍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_7245d6b5fa3a4a988accb972d3dfccd3@5091053_oswg3124oswg481oswg268_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲来源:BCG、中康产业研究中心</p><p><strong>而且，和国内创新药的价格随上市后逐年降低不同的是，美国创新药价格自上市之后便一路上涨，直到专利到期后才会回落。</strong></p><p>根据《美国医学会杂志》的一项新研究，从2008年到2021年，美国药物上市价格<strong>每年增长20%</strong>，平均年用药费用从2115美元到18万美元以上。2020年到2021年，将近一半（47%）的新药，以每年超过15万美元的价格进入市场。</p><p>据临床与经济审查研究所(ICER )在12月发布的最新报告，2022年净价格上涨对美国支出产生重大影响的10种药物中，有8种<strong>缺乏合理的涨价依据</strong>，修美乐排在榜首。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_d9001972acf943ee89d90be6117ddfe6@5091053_oswg276247oswg724oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为什么中美的价格机制差别如此之大？这背后的定价策略有何不同？</p><h2>02 国内定价：医保谈判灵魂砍价，销量和利润之间的选择</h2><p>在国内，药品价格首先在市场准入环节会受到一定的审核限制；上市之后，还有医保洗礼，尤其是有着同类竞品的品种。</p><p><strong>目前，在全球最畅销药品排名前4位中，3款均已在国内入保。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_8017faa67a18416e83919c26dfbea659@5091053_oswg9901oswg572oswg304_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>创新药企一般会面临两种情况：</p><p><strong>一是有可替代性竞品，不降价就没有市场优势。</strong></p><p><strong>二是药品价格昂贵，不进医保难以放量。</strong></p><p>因此，在销量和利润之间做取舍，是国内外药企都要面临的选择。</p><p>令行业人士欣慰的是，2023年国谈是有史以来领域最广的一次药价谈判，<strong>为了鼓励创新药企业的发展，政府也给出了一些诚意</strong>，在医保局发布的《谈判药品续约规则（2023 年版征求意见稿）》中做出了3项重大改动：</p><p>第一，在建议续约核心梯度降价规则（0-25%的梯度降幅）不变的前提下，对于连续纳入目录”协议期内谈判药品部分“超过4年的药品，可在前述计算值的基础上减半。</p><p>第二，医保基金支出预算从2025年续约开始不再按照销售金额65%计算，而是以纳入医保支付范围的药品费用计算，医保支付节点金额也相应调增，将之前的2亿元、10亿元、20亿元、40亿元从2025年开始相应调增为3亿元、15亿元、30亿元、60亿元。这样一来，众多创新药企业的单品可能不会触发更高的降幅。</p><p>第三，在2022年通过重新谈判或补充协议方式增加适应症的药品，在今年计算续约降幅时，将扣除之前的降幅……</p><p>总之，医保目录续约里的松口让中国创新药行业感受到了一丝温暖。</p><p><strong>尽管如此，有行业人士表示，</strong>当前增速放缓、投资更为谨慎的情况下，很多小规模的biotech融资金额不足，降价后利润无法覆盖前期的投入成本；规模大一点的药企，经过医保谈判后也面临同样的低利润问题。<strong>“即便是me too的研发，风险也很大、成本也非常高昂，也在因生存问题寻求出海，创新药就更为艰难”。</strong></p><p>于是，国内创新药企只能寄希望于肥沃的海外市场。</p><p><strong>那么，美国的药价体系是否是拯救创新药的天使？它的本质逻辑是什么？</strong></p><h2>03 美国定价：保护创新是否“过了头”，背后的利益纠缠</h2><p>在欧洲和日本，通常会设定其他多个国家的相关价格来加权平均作为标杆价，以此确定本国药价。</p><p>但美国不一样，一直以来都是<strong>自由定价制度</strong>，政府不干预，让市场自由选择，因而新药在没有同类产品竞争的情况下，定价普遍较高。</p><p>具体来看，美国的药企、保险公司、药店之间，由第三方公司PBM（Pharmacy benefit management，药品福利管理）来协调价格谈判，PBM向保险公司收取服务费，向药企收取返点，而这个返点被他们视为“商业机密”，从未公开，这也加剧了美国市面上的药价不透明、价格偏高的问题。</p><p><strong>创新药的诞生不易，创新药企享受高定价、高利润无可厚非，也有利于行业的持续创新发展。</strong></p><p><strong>然而，美国的药价之高似乎超出了正常范围。</strong></p><p>据非盈利研究组织兰德公司（RAND Corporation）报告，2018年美国处方药的价格平均为其他西方国家的2.56倍。</p><p>据经合组织（OECD）2022年报告，美国人均用药金额超过1400美元/人，是其它国家平均水平的2倍以上。2022年医疗支出占GDP的比例最高的仍然是美国，为16.6%，高于第二名德国约4%，而11个经合组织国家的平均水平仅为9.2%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_10f9412cf9774151bb5ad00e36e1b458@5091053_oswg45422oswg800oswg455_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比发展中国家定价高可以理解，但比其它发达国家也高2-3倍，是不是有些过了呢？患者大众能接受吗？</p><p><strong>这背后，离不开美国的3大保险体系兜底：</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_35bafd0097e040ad97d6abb6d1e99e68@5091053_oswg75048oswg1080oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">美国医疗体系支付成分，来源：锦缎研究院</p><p><strong>商业保险制度</strong>作为美国医疗体系的支柱，覆盖约58%的人口；</p><p><strong>社会医疗保障制度</strong>主要覆盖老年人和残障人士，经费主要来自于政府征收的工薪税，约覆盖14%的人口；</p><p><strong>社会医疗救助制度</strong>主要救助贫困线下的穷人，资金由联邦政府和州政府均分，约覆盖12%的人口。</p><p>三大医疗体系共覆盖美国84%的人口，成为支撑美国高药价的基础社会力量。</p><p>然而，在这三大体系之外，依然有16%的人要独自承受超高药价。</p><p>曾有当地的患者家属在2021年发文，指出美国对创新药的保护有些过头，细数FDA和美国药品专利的<strong>3大不合理之处：</strong></p><p>① FDA<strong>禁止</strong>美国人<strong>从其他国家购买</strong>更便宜的药物，从而使处方药更贵。</p><p>② FDA对<strong>仿制药缓慢而复杂的审批</strong>过程也使得药品价格高于必要水平。仿制药的审批过程可能长达数年时间，这也是美国500多种品牌药物没有任何竞争对手的原因之一。</p><p>③ 专利提供了防止知识产权盗窃的重要保护，并有助于鼓励对研究和开发的投资。但是制药企业已学会了延长专利保护和对药物的垄断控制，通过细微的方式调整他们的产品，比如<strong>改变药丸涂层</strong>，然后申请另一项专利。</p><p><strong>而最近，美国这一特立独行的定价模式，也受到了经济压力的影响，开启了历史性的改变——启动医保谈判。</strong></p><p>2023年9月，美国宣布将<strong>10款重磅药物</strong>纳入<strong>首轮医保谈判</strong>，涉及BMS、辉瑞、强生、诺华、阿斯利康等公司，包括阿哌沙班、恩格列净、伊布替尼、乌司奴单抗等产品。</p><p>虽然一开始各大企业纷纷公开抗议，甚至表示要提起诉讼，但最终美国医疗保险和医疗补助服务中心（CMS）宣布的结果是，“<strong>所有企业均自愿参加医保</strong>”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_c0b40f297d5343119e19595458a2fb7c@5091053_oswg51199oswg700oswg357_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：CMS官网</p><p>而且，这并不是一个独立的突发事件，美国政府动一直在极力推动药价的谈判，如今终于出台了强有力的法案和相关政策。</p><p>今年夏天，美国众议院民主党人提出了《为美国家庭降低药品成本法案》，该法案将扩大每年可协商价格的药品数量；</p><p>11月，民主党提出了更为直接了当的《制止制药公司宰客和为所有人节省药品费用法案》，将矛头直指药品专利；</p><p>12月，拜登政府表示将通过强硬手段剥夺某些高价药品专利，从而降低高昂的药品价格，促进制药行业的竞争。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_0963bed2582b4e32adcda97cc7dffdc1@5091053_oswg22118oswg640oswg270_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：白宫官网</p><p><strong>可以看到，作为创新药天堂的美国，也开始“打压”药品价格了。</strong></p><p>总的来说，国内对创新药的激励和发展有待继续提升，国外对创新药的保护也有些过犹不及；在二者之间去找到一个平衡，或许是国内创新药政策设计接下来会去做的一件事。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/9s61jXJE1K1qRzwwXfFEPA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“MedTrend医趋势”（ID:Trendhc）</a>，作者：MedTrend医趋势，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2569339009181065</id>
            <title>格力大动作，市值却一天跌掉132亿，董明珠非常看好，股民们不买账？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2569339009181065</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2569339009181065</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 00:32:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 格力电器, 格力钛, 股价大跌, 钛酸锂电池
<br>
<br>
总结: 格力电器计划以10.15亿元受让格力钛24.54%股份，但格力钛的财务数据显示其净利润为负。投资者对格力钛的市场前景持怀疑态度，导致格力电器股价大跌。钛酸锂电池作为格力钛的主要产品，在小众市场有一定价值，但其能量密度低、价格高，应用市场有限。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月19日晚，格力电器（SZ000651，股价30.8元，市值1734亿元）深夜公告宣布，拟以10.15亿元受让格力钛新能源股份有限公司（以下简称格力钛）24.54%股份。12月20日开盘，格力电器随即股价大跌。至20日收盘，格力电器单日股价跌幅为7.09%，累计跌超132亿元市值。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_a061b4637add4ac88f5e20ba645439bf@000000_oswg41802oswg750oswg550_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>家电行业分析师刘步尘向《每日经济新闻》记者表示，格力钛是不是一个好资产，其实投资者已经给出答案。真锂研究创始人、总裁墨柯在接受记者采访时称，钛酸锂电池的优缺点非常鲜明，在一些特定的、小众的市场，钛酸锂是有存在价值的。但也别指望能把钛酸锂做得多大，因为它确实是小众市场。</p><p>值得注意的是，格力电器董事长董明珠一直以来对于格力钛相当看好。</p><p>今年6月30日，在格力电器2022年年度股东大会上，董明珠详细讲述了为什么要收购格力钛，以及格力钛目前的情况。她表示，这个企业的技术本身是绝对没有问题的。“如果不是前老板给我摆一个坑的话，这是个非常好的企业。”她表示，格力电器的光储空用的正是格力钛的电池，电池的安全性对格力的光储空尤为重要。如果当时不收购，现在格力的光储空就没办法实现。</p><p>不过，财务数据显示，2022年，格力钛的营收是25.87亿元，净利润-19.05亿元。</p><h2>格力电器股价跌超7%</h2><p>《每日经济新闻》记者注意到，格力电器此次拟受让格力钛股份的价格，对应格力钛100%股权价值为41.38亿元。</p><p>2021年8月，格力电器曾通过公开竞拍方式竞得格力钛30.47%股权，成交价为18.28亿元。以彼时的竞拍价格计算，格力钛当时100%股权的价值近60亿元。时间再倒回至2016年8月，格力电器曾拟以130亿元价格并购格力钛（时称珠海银隆新能源有限公司）100%股权，不过这笔交易当时未能通过格力电器股东大会审议。</p><p>不难看出，格力钛现在的整体估值较2016年出现了较大幅度下滑。与此同时，尽管现在受让格力钛股份的代价比以前小，但投资者还是“用脚投票”。12月20日，格力电器开盘即股价下挫，盘中最大跌幅达7.15%；截至收盘，格力电器股价单日下跌7.09%，单日市值跌幅超132亿元。</p><p>事实上，自格力电器2021年控股格力钛以来，一些投资者一直不太认同格力钛的市场前景。《每日经济新闻》记者了解到，在今年6月底的格力电器2022年年度股东大会上，现场有不少股东关心格力钛的情况。</p><p>据格力电器最新披露的财务数据，截至今年6月末，格力钛资产总额243.11亿元，负债总额242.45亿元，净资产仅0.66亿元。2022年格力钛并表的营业收入为25.87亿元，同比增长27.69%；今年上半年实现营收14.4亿元，同比增长23.31%。但从净利润上看，格力钛尚未走出亏损的泥潭。</p><h2>格力钛的“钱途”如何？</h2><p>据悉，格力钛是一家集钛酸锂电池核心材料、电池、智能储能系统、新能源汽车研产销及动力电器回收梯次利用为一体的综合性新能源产业集团。目前来看，格力电器及董明珠似乎对格力钛的前景充满信心。</p><p>今年6月中旬，在格力电器2022年度业绩说明会上，公司董秘邓晓博曾表示，公司在绿色能源领域持续发力，目前主要聚焦于光伏（储）空调板块、新能源汽车板块和锂电池板块的布局。其中在新能源汽车板块，格力钛生产的新能源汽车已在全国230多个城市运营。</p><p>据“格力钛新能源”公众号，格力钛“一种钛酸锂复合材料及其制备方法、负极片及锂离子电池”在第23届中国专利奖中获得金奖，成为目前新能源行业唯一获得中国专利奖金奖的锂电池产品专利。</p><p>刘步尘在接受记者采访表示，从资本市场的反应可以看出，大部分投资者不认为格力钛值得增持。而且自格力钛被纳入格力电器合并报表以来，没有对格力电器的净利润产生过正向贡献。</p><p>墨柯则向《每日经济新闻》记者表示，钛酸锂电池在一些小众市场还是有其存在的价值。它的优点特别明显，首先，循环寿命特别长，轻轻松松便能循环充电1万次；大功率快充性能很好；安全性高。不过，其缺点也很明显。“钛酸锂的能量密度低，现在也只有磷酸铁锂电池的一半左右。”</p><p>此外，钛酸锂作为负极材料时，电位平台高达约1.55V，钛酸锂电池的整个电压可能2V都不到。但石墨的电压是0V，这意味着，磷酸铁锂电池的电压可达3.2V—3.3V。电压越大，能储存电量越多。“用钛酸锂做负极材料，天然地会让电池储存电量变小，这是没办法改变的。”墨柯表示。</p><p>“钛酸锂还有一个特点是贵。做的人少，想便宜都没有办法。”但钛酸锂电池也有非常适合的应用市场：一、港口的吊车。电池功率大，能瞬间把货物吊起；二、在一些高海拔的地方，需要保障电力供应时，钛酸锂电池是个很好选择。“只能找到一些它的优点适合的，同时对成本不敏感的（应用）市场。”墨柯还向记者透露，现在商用客车，用钛酸锂电池的也越来越少，因为价格下不来。</p><p>根据新思界产业研究中心发布的《2023—2027年钛酸锂电池（LTO）行业深度市场调研及投资策略建议报告》，2022年我国钛酸锂电池市场规模突破5.5亿元。</p><p>12月20日下午，记者多次拨打格力电器董秘办公室和证券部公开电话，均提示忙线状态。记者随后尝试向格力电器相关人士联系以取得更多回应，对方表示，以公告为准。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3NTA5MjkyNQ==&amp;mid=2248266896&amp;idx=3&amp;sn=6694e59467904d50b079fb330479d0f4&amp;chksm=cc128daf7b18957fc19597b1268db1dde174396153d0fa32b6c1353f5f8c3e53ae303bf4a38e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“每日经济新闻”（ID：nbdnews）</a>，作者：陈鹏丽，编辑：何小桃 魏官红 杜恒峰，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2569132102641287</id>
            <title>扛不住了，又一美国明星公司要凉了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2569132102641287</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2569132102641287</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 21 Dec 2023 00:22:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 共享电动滑板车, Bird, 破产保护, 股价摘牌
<br>
<br>
总结: 全球共享电动滑板车公司Bird申请破产保护，竞争对手Micromobility也因股价低被摘牌。Bird曾是最快获得“独角兽”称号的创业公司，但在上市后股价大跌，面临破产。共享电动滑板车行业面临的问题包括运营成本高、疫情影响和公共安全成本。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>全球的共享电动滑板车日子都很难过。就在Bird发公告的同一天，它的竞争对手Micromobility因为股价太低被纳斯达克摘牌。</p></blockquote><p>当地时间12月20日，美国共享电动滑板车公司Bird在佛罗里达州申请破产保护。</p><p>Bird由前Lyft和Uber高管特拉维斯·范德赞登于 2017 年创立。当时，分时租赁的共享单车在中国很火，这哥们搞了个分时租赁电动滑板车。</p><p>Bird有如火箭般蹿升：不到一年时间内完成 4 轮总额超过4亿美元的融资，成为当时最快获得 “独角兽”称号的创业公司。2018 年6月Bird估值达到20亿美元。2019年，Bird获得2.75亿美元融资，估值也涨到25亿美元。</p><p>2021年，Bird在纽交所上市。随后股价狂跌，市值从上市时20亿美元跌倒7000万美元。今年9月，由于股价低到不符合上市规则，被纽交所摘牌。</p><p>全球的共享电动滑板车日子都很难过。就在Bird发公告的同一天，它的竞争对手Micromobility因为股价太低被纳斯达克摘牌。在欧洲，Tier 最近裁员 22%，而在此之前，荷兰初创公司 VanMoof 也进入了破产程序。</p><p>早在去年11月，Bird就曾发出警告，除非它能筹集更多现金，否则它可能在未来12个月内面临破产。一语成谶啊！</p><p>没法造血，靠融资养活，是Bird和同行们共同的问题。根据财报，今年一至三季度，bird亏损分别：3244万美元、2858万美元、2882万美元。</p><p>当初，Bird又是怎么被吹起来的呢？</p><p>第一，出生在所谓的共享经济浪潮里。Bird是跟摩拜、ofo一批的公司，比Wework晚（但Wework超级融资也是在那期间），沾上共享，投资人追着给钱。</p><p>第二，创始人范德赞登的履历还不错，创办了洗车公司Cherry，被打车软件Lyft收购，加入Lyft担任首席运营官。传闻因为跟Lyft创始人关系紧张，离职去了Uber负责国际业务，增长很快。创办Bird之后，融资很顺利。</p><p>第三，当时投资圈鼓吹“小型电动车将重塑城市交通”，咨询公司麦肯锡预测，到2030年，美国小型移动设施领域市场可能会增长到3000亿美元。因为不会堵车，又比走路节省时间。因此，钱纷纷进去，有数据公司追踪，总共有40亿美元投到这个赛道。Bird做得最早，投资人甚至说Bird像2007年的苹果iPhone一样，是一台移动的计算机，确定了电动踏板车的设计风格和标准，后来者们都是在它的基础上进行模仿和改造。</p><p>Bird们的这股共享电动滑板车之火又是怎么熄灭的？</p><p>第一，疫情。人都不出门了，还骑你电动滑板？况且极其重视个人卫生，能不用他人接触过的东西就用。研究显示，每辆共享电动滑板车，每天使用少于四次便会导致收入没法覆盖运营成本。</p><p>第二，运营成本很高，收入无法覆盖成本。Bird早期滑板车寿命只有一到四个月，而一辆车经过测算要运营半年才能盈利，相当于没回本车先报废了。</p><p>第三，电动滑板车不是自行车，速度快、缺乏制动能力，容易出事故甚至搞出人命。Bird要负担的公共安全成本很高。</p><p>其实，早在2019年，Bird的根本问题，也就是单车不经济问题就显现了，当时创始人认为增加全球投放可以解决。拖了四年，该来的还是来了。</p><p>*本文部分参考CEO来信君、阿尔法工场极客公园等报道 ，一并致谢。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzAzNTUwMQ==&amp;mid=2652504763&amp;idx=1&amp;sn=f6a7808bb746dc42df34cf0d17ae51ba&amp;chksm=f3f19f10f947c4dbe5c79c0b02e1af374159c83ddf1fa770f9e01319d35fc1eabc22c2aa6c20&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”（ID：pencilnews）</a>，作者：黄小贵，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2569000692670598</id>
            <title>瑞幸对联营商补贴升级，现金流吃紧的库迪如何应对？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2569000692670598</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2569000692670598</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 23:58:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 甄嬛传, 瑞幸, 库迪, 联营商
<br>
<br>
总结: 库迪因为与《甄嬛传》联名新品的热度不及预期，加上瑞幸加大对联营商的补贴，导致库迪面临销量下滑和现金流危机的困境。为了留住联营商，库迪不断加大补贴力度，但补贴无法解决长期发展问题。库迪的营销活动增多暴露了供应链问题，消费者的不满也影响了品牌口碑。库迪的困境是早期扩张和缺乏创新的结果。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>与《甄嬛传》联名新品的热度不及预期之际，库迪又开始遭遇老对手的狙击。</p><p>瑞幸面向联营商的最新政策显示，“基于公司不同产品的单杯理论成本是变动的（如冷热饮冬天热饮占比高），现将补贴方案调整如下：每杯现制饮品的毛利补贴至4.0元，如果单杯毛利&gt;4.0元，则不补贴。”</p><p>相较此前以理论成本1.15倍计算补贴的形式，新政策下，瑞幸联营商将以更直接的形式获得总部给予的“单杯毛利润不低于4元”的补贴。</p><p>这显然给了本就因淡季来临困于销量的库迪更大的压力。</p><p>早些时候，库迪也曾就月房租、同业竞争等增加了对联营商的补贴数额。但从过去几个月全国范围内仍在持续的转让闭店现象看，这并未留住所有联营商的心。</p><p>更坏的可能情况是，库迪的现金流或已经出现危机。</p><p>12月18日晚间，甘肃临夏州积石山县发生6.2级地震，瑞幸紧急启动救灾响应，通过中国乡村发展基金会捐赠500万元，用于紧急救援、受灾群众过渡安置及受灾地区灾后重建工作。</p><p>但截至目前，库迪尚未就赈灾一事做出任何行动。这种展现企业社会责任的重大时刻，如果不是资金紧张，恐怕很少有企业会选择以沉默应对。</p><h2>01 狂奔失速，库迪紧抓联营商</h2><p>之所以调整对联营商的补贴政策，源自库迪自9月开始明显放缓的开店速度。</p><p>有业内人士观察到，夏季末开始，库迪日杯量已由巅峰时期的400杯跌至如今的100杯上下，甚至有联营商日订单数已不足20。由于日常运营所需的租房、人力成本并未减少，不少联营商都因“体力难支”不得已选择转让闭店。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_2d40a6074f3d446d97ff4e19c0a94110@5717787_oswg145308oswg487oswg866_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>近期比较有代表性的案例是，某家位于全国前五万达的人流量交汇处的库迪门店也倒闭了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_504e047d62d246e298cc4f0fca2019fe@5717787_oswg462183oswg470oswg866_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>人流量充沛的门店尚且如此，其他门店的境遇可想而知。因此，库迪不得不通过租房补贴、同业竞争补贴等花式补贴提振联营商的信心。</p><p>遗憾的是，这并未止住联营商们退场的步伐。</p><p>尽管钱治亚在一周年内部信中表示，截至10月1日，库迪闭店数量仅21家，闭店率0.4%。但据极海品牌监测官网数据显示，库迪咖啡仅在10月22日-11月30日的周期内，监测闭店数量达242家。</p><p>从库迪上半年闭店数居同行之最，达318家来看，其实际闭店情况可能并不乐观。某种程度上，库迪已经陷入了“开店多、闭店多”的发展困境，并未跑出规模优势。</p><p>更危险的信号来自库迪的现金流。</p><p>从此前抖音商业博主“强哥聊聊新餐饮”在其视频中的爆料来看，从6月开始，库迪已经开始通过银行承兑汇票给供应商做结算，加之陆正耀本人至今还关联着四项被执行人信息，累计被总执行金额超过20亿。这大体可以推测到，库迪当前的现金流状况并不乐观。</p><p>基于以陆正耀为首的“前瑞幸财务造假团队”背负的一连串黑历史，库迪想获得资本青睐已经希望渺茫，通过加大补贴留住并吸引更多联营商，就成了其眼下的重中之重。</p><p>毕竟，若是连联营商都不愿陪跑了，那库迪规模必然会面临倒塌的命运。</p><p>但自身缺乏造血能力的前提下，靠补贴活着，显然不是长久之计。</p><p>更何况，库迪还面临着隔壁瑞幸的强势竞争。尤其在瑞幸加大对联营商的补贴后，对内，这无疑增强了瑞幸联营商长期竞争的信心；对外，又无疑表达了坚持长期竞争的决心，给了库迪联营商极大的压迫感。</p><p>毕竟，以瑞幸的盈利能力和资金实力，这种长期竞争的决心和实力，是小本小利的库迪联营商所无法抗衡的——二季度净赚2亿以及新品接连破圈带来的信心，让瑞幸不仅在价格战期间有底气宣布将9.9元活动常态化进行下去，现如今也有底气将对联营商的补贴持续升级。</p><p>这同时意味着，现金流本就吃紧的库迪大概率很难在与瑞幸的补贴战中占到上风。</p><h2>02 接连遇挫，或难博光明未来</h2><p>事实上，进入下半年起，库迪就在接连承受来自市场端的“毒打”。</p><p>瑞幸与茅台的联名为品牌带去口碑、销量齐齐飞升，紧随其后的库迪米咖系列却并未收获如前者般的热度。</p><p>此后，大约是意识到寒冬季节对销量的冲击，库迪开启了一系列花式营销：官宣范丞丞作为品牌代言人、与粉红小熊联名、与《甄嬛传》联名等，想借机稳住品牌热度与销量。</p><p>可惜的是，库迪不仅没能达成预期，反倒因营销活动的增多，提前暴露了供应链的短板。</p><p>在消费端，不止一位消费者因无法购买到库迪的产品或联名周边，在社交平台上发出吐槽。</p><p>有人因为兑换的礼品一直无货，气得投诉12315，也有人不满客服对周边缺货的处理，表示自己“库迪一生黑，不会再喝了。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_3eedea9f07364fda9d95cce2ad766ea1@5717787_oswg392636oswg749oswg866_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>原本是为了提升品牌热度与销量举办的活动，最终却因消费体验不佳损失了潜在客群，多少是有些得不偿失了。在供应链问题得到有效解决前，类似的吐槽不仅难以杜绝，还势必会影响库迪的品牌口碑进而危及其长远发展。</p><p>回过头来看，库迪陷入当前的尴尬处境，是其早期蒙眼扩张、忽视基本功修炼的必然结果。</p><p>因为缺乏创新精神，一味将瑞幸的产品像素级copy，导致其至今没能推出一款相对出圈的爆品，只能活在“瑞幸模仿者”的阴影之下；因为忽视供应链建设，一味将开店速度作为核心诉求，导致其即便想借活动达成引流目的，也会被不成熟的供应链拖累。</p><p>自身发展受限又缺乏外部资金支撑的企业，等待它的命运只可能是消亡。</p><p>ofo创始人戴威在美国创建的咖啡品牌About Time Coffee，身体力行说明了这一点。</p><p>根据《中国企业家》的报道，自今年5月末有消息称About Time Coffee的运营已因资金链遇到瓶颈陷入困境后，最新消息显示，About Time Coffee仅剩纽约麦迪逊大道一家店营业，其余四家均显示“已永久关停”。</p><p>对想在市场长久立足的品牌而言，早期离不开外部资金的保驾护航，后期离不开品牌核心竞争力的塑造及提升。</p><p>舌尖英雄、趣小面的相继折戟，让资本不愿再对库迪抛出橄榄枝，新品接连哑火又直接指向库迪尚未建立起足够“能打”的核心竞争力。眼下的库迪，二者均不具备。</p><p>或许是意识到在咖啡赛道的日益乏力，陆老板转而将眼光投向了名为“茶猫”的奶茶新项目。</p><p>但，从茶饮行业内卷日益加剧的发展现状看，新项目的难度并不小。</p><p>正如广东省食品安全保障促进会副会长、食品产业分析师朱丹蓬分析的，“目前，新茶饮已经进入一个高度同质化、内卷化的节点，更多是品牌之间的整合以及并购，茶猫作为一个新品牌，想要脱颖而出很难。”</p><p>从茶猫优先面向库迪联营商给出的优惠政策看，陆老板仍旧将希望放在了联营商身上。但社交平台上越来越多的库迪转让信息，以及库迪居高不下的闭店数又在预示着，愿意再次“流血陪跑”的人可能不会太多了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/R3lEWVrwYSJHQtEJjXnaXA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“洞见新研社”（ID:DJXYS-0309）</a>，作者：魏启扬，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2569118389544576</id>
            <title>华为入局，药店数字化战火刚起</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2569118389544576</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2569118389544576</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 23:39:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智慧医院, 药店数字化, 医药电商, 头部药店
<br>
<br>
总结: 华为进军医疗领域，与广西柳药集团合作将业务延伸至线下药店领域。药店数字化已成为医药行业的关键发展趋势，随着华为布局线下药店，半小时健康服务网络将成为医药零售不可忽视的一环。药店数字化的战斗将更加激烈，特别是2023年，药店数字化并无一家企业可以说自己有足够的护城河。药店数量众多，中小药店陷入不转型升级就要逐渐死亡的现状，头部药店的数字化转型将推动中小药店对数字化工具的接受能力。在药店数字化领域，目前无人有绝对优势，新势力的灵活性和聚焦成为优势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在围绕智慧医院布局完成后，华为的触手在医疗领域延伸得更深远了。近日，广西柳药集团发文称，公司与华为云、润达医疗全面合作，将业务延伸至线下药店领域。</p><p>就在华为入局的同时，医药SaaS企业智云健康也宣布了其药店数字化成就。截至2023年6月30日，超过20万家中国药店已经成功安装智云问诊，全国药店覆盖率高达32%。药店的SaaS服务，似乎已经成为智云健康的第二增长曲线。</p><p>过去几年，因为药店数字化鲜有科技巨头投入过多精力，市场对于医药的注意力似乎都已经投入到医药电商领域。<strong>随着华为布局线下药店，半小时健康服务网络接下来将会成为医药零售不可忽视的一环</strong>。</p><p>毫无疑问，伴随着越来越多的巨头入局以及市场的关注。药店数字化的战斗也将更加惨烈，<strong>特别是2023年这一年，忽然走入大模型时代，药店数字化并无一家企业可以说自己有足够的护城河</strong>，谁能笑到最后值得关注。</p><h2>药店数字化的节点已至</h2><p>伴随着移动互联网的发展，如今的我们似乎已经熟悉了数字化的生活。不过在数字化的道路上，依然有很多细分化的赛道正在数字化的转型过程中，药店便是其中之一。</p><p>根据国家药监局统计数据，截至2022年12月，全国共有连锁总部6650家，连锁门店360023家，单体药店263276家，全国药店数量合计已达到62.3万家。药店原本只需要做好线下服务就可以安安静静做着自己的生意，伴随着处方线上化，患者的购药需求在线上即可被满足，足不出户购药，似乎正在成为趋势。</p><p>2023年上半年京东健康营收271.1亿元、阿里健康半年营收129.56亿元，即时用药平台叮当健康也实现了22.47亿元的营收。作为对比，线下的国大药房在2023年营收124亿元、大参林营收120亿元、老百姓营收108亿元、益丰药房营收107亿元，成为仅有的几家营收破百亿的线下药店。毫无疑问，数字化浪潮下，医药电商已经狠狠收割了药店的生意。</p><p><strong>在医药电商的冲击下，线下药店已经到了不得不改革的时刻</strong>。相比较医药电商，有品牌和口碑积累线下药店，通过数字化工具强化自身竞争力，也是必然要进行的事情。正如数据增长引擎整体方案提供商GrowingIO创始人兼CEO张溪梦所言，数字化转型于连锁药店而言已不再是创新和探索，而是大势所趋。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_e6536f1b9c34435286f5e93548399637@000000_oswg1222764oswg1080oswg795_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于科技公司来说，线上是自己的特长，做药店太过繁重。纵使是京东健康，也并未将订单全部押宝线下药店，而是在全国二百多个城市进行药品仓库的搭建。哪怕是有开10000家线下药店的梦想，但在第十六届西普会上，京东健康即时零售事业部总经理王一婷表示，目前京东健康仅开设一百五十多家线下京东自营大药房。</p><p>反观其他传统连锁药店，早已经进入了“万店时代”。《药品监督管理统计年度数据（2022年）》显示，老百姓、益丰药房、一心堂、大参林等均宣布门店突破一万家。伴随着头部集群效应的沉淀，养天和董事长李能甚至认为，未来2-3年后，会出现前10家连锁药店的门店数量合计突破10万家。</p><p>早在几年前，都在说药店数字化，不过因为药店数量众多，各自的要求也都不一样。对于中小药店来说，管理效率的重要性依然要小于盈利能力。比如，有的药店希望通过数据管理和分析，药店可以更好地了解客户需求、市场趋势和业务运营情况，从而作出更明智的决策。不过，在执行过程中，数字化并未能展现出对于线下工作人员的帮助，而对于员工的培训，需要花费大量的时间和精力。这也导致了药店的数字化推进进程缓慢。</p><p><strong>伴随着“万店时代”的到来，将会大大加速药店数字化的到来</strong>。伴随着连锁药店对小药店的收编，现代化的管理也将覆盖更多药店。对于连锁大药店来说，服务是获客的基础，他们更愿意推动数字化。标准化的运营，也更容易在连锁药店普及。因此，数据管理和分析、优化业务流程、构建智能化平台、提高员工素质、确保数据安全和隐私保护等众多方面，连锁药店更愿意配合数字化厂商。</p><p>头部药店的以身作则，才能带领行业的发展，其中的典型代表就是老百姓大药房。</p><p>在线下门店的布局以及线下门店药剂师的专业化服务下，老百姓药房已经超过13000家门店。在获得腾讯的投资后，老百姓药房的数智化转型明显提速。此前湖南日报报道，在数智化工具的帮助下，老百姓大药房门店的慢病与健康管理中心，已经为1100多万人建档，4900多万人次使用门店的血糖、血压、心率、血尿酸、血脂、幽门螺杆菌、血氧饱和度等慢病自测蓝牙智能设备。</p><p><strong>伴随着头部药店数字化转型，在医药电商和数字化浪潮下，中小药店陷入到不转型升级就要逐渐死亡的现状，将会大大推动其对数字化工具的接受能力</strong>。对于服务提供商来说，当前已经是最佳节点。</p><h2>大乱斗启动，无人有绝对优势</h2><p>通过数字化技术，可以提高药店的运营效率、降低成本、提升客户体验，利用数字化技术对药店进行管理和运营的企业在以往并不少见，比如阿里健康、京东健康和壹药网等企业，都具备这样的服务。这也是在过去几年，帮助这些互联网医疗企业提供增长的动力。</p><p>自2015年前后崭露头角，医药O2O的市场规模正在连续快速地增长。《中国零售药店O2O发展报告》显示，截至2021年底，约有20万家药店加入O2O，预计到2030年零售药店O2O的规模占实体药店的份额将升至19.2%，市场规模将达1444亿元。若政策利好，预计2030年零售药店O2O的规模占实体药店的份额将升至32.1%，市场规模将达2407亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_e63d0a53ac9a4cc3a79ff6f8738c8ccc@000000_oswg1011153oswg1080oswg704_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管如此，<strong>这个赛道对于巨头们来说依然体量有限</strong>，这意味着很难在这个细分赛道投入过多精力。反而新势力的灵活性和聚焦，反而是优势。</p><p><strong>通用人工智能时代，药店的数字化已经不再单纯受控于传统SaaS服务，需要更智能的工具</strong>。也就是说，在当前这个时刻，无一家企业具备绝对优势。</p><p>不过，有些已经在医药零售领域获得成功的科技企业，还是占据先发优势的，比如京东健康和阿里健康。京东旗下的药店数字化平台，通过线上线下的融合，为消费者提供便捷的购药服务。2023年，京东健康正式发布面向医疗健康行业的大模型“京医千询”，在于其药店数字化服务融合后，也将占据一定的优势。</p><p><strong>跨界合作也可以让科技企业快速提升对业务侧的短板</strong>，比如腾讯和老百姓药房的合作。借助老百姓药店的线下和专业积累，腾讯的技术可以打通互联网医疗的线下联动，老百姓药店借助腾讯的IT技术在获客、留客等方面将获取全新优势。</p><p>当然，对于更多企业来说，同时具备技术侧和业务侧的优势并不容易。哪怕是像华为这样的科技巨头，作为后来者也不得不拉上其他业务侧公司合作，才能够保证其在这个领域不落后太久。</p><p>毫无疑问，论技术的话，百度在大模型领域的领先是毫无疑问地。健康业务作为百度营收的主要阵地之一，也得到了百度集团在技术侧的倾斜。早在2023年9月，9月19日，百度发布了灵医大模型，成为国内首个“产业级”医疗大模型。百度世界大会上的医疗大模型创新发展分论坛上，百度也展示了医-患-药全场景应用及解决方案，可以为药店诊所提供服务。不过，百度灵医的技术一直在行业领先，但落地情况一直差强人意。伴随着百度健康高层的变动，未来能否改变这一现状，值得关注。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_4be87070b378427c8d394835c9b0dee5@000000_oswg846776oswg1080oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作为一个并不大的赛道，药店数字化领域，参与者更多是一些互联网医疗的新势力。比如壹药网可以提供药品采购、销售、配送等一站式服务。又比如，O2O医药零售幸存代表叮当健康发布了叮当HealthGPT，并首推基于此研发的应用型医药AI产品——叮当药师、营养师AI助手。这两家的问题，要么是技术落后，要么是体量受限。</p><p>其中最具代表性的还是智云健康。就药店安装数量而言，智云健康已经成为中国最大的药店SaaS产品提供商。在为药店提供传统医疗服务的同时，向药店提供与慢病管理有关的医疗器械、耗材、药品和其他类别商品，能有效解决下沉市场药店SKU不全、经销商合规性差的问题。此外，智云健康的目光同样放到了大模型领域，已经推出了ClouDGPT、ClouDDTx两个医疗垂类大模型，不过目前尚未用于药店数字化。</p><p>2022年国家药监局印发《药品监管网络安全与信息化建设“十四五”规划》后，推进药品全生命周期数字化管理，完善品种档案，建立安全信用档案，提高基于大数据的精准监管水平成为重要战略，<strong>药店数字化已经成为趋势</strong>。</p><p>不同的公司因为模式不同、底层业务逻辑不同，对于业务看法也各不相同，最终谁能够在这个赛道脱颖而出，值得关注。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3MjE2OTM2NA==&amp;mid=2651823292&amp;idx=1&amp;sn=852278808c10a0f0d67777899697ccdd&amp;chksm=f1eb45157f22bba47ebf551bc91b4ae685786f720271349bb215891729dc346acee6bc7a391e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“深潜atom”（ID：deepatom）</a>，作者：花满楼，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2569100398650753</id>
            <title>淘天一号位换人：戴珊卸任，吴泳铭身兼「三职」</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2569100398650753</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2569100398650753</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 23:36:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 吴泳铭, 阿里, 淘天, 变革
<br>
<br>
总结: 吴泳铭上任集团CEO的100天，阿里通过组织变革和重塑增长曲线，形成以淘天+阿里云为核心驱动的模式。阿里的核心业务淘天和阿里云成为领头的2，其他业务包括本地生活、国际数字商业、菜鸟、大文娱等。吴泳铭强调以技术创新引领淘天的变革，同时将AI驱动作为阿里破局的大招。通过整合AI相关业务和依托阿里云的支撑，阿里致力于提升效率和用户体验，实现跨越发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>吴泳铭上任集团CEO的100天，阿里迎来几把火？</p></blockquote><p>戴珊在淘宝天猫一号位上工作两年后卸任，吴泳铭兼任淘天CEO。</p><p>阿里这次组织变阵之后，形成集团CEO同时担任淘天、阿里云一把手的“三位一体”模式。</p><p>历年双11后，阿里都会进行一次组织调整。2023年经历1+6+N拆分，年末的调整也在各业务板块中相继展开。12月20日，阿里董事会主席蔡崇信通过全员信宣布，阿里巴巴集团CEO、淘天集团董事长吴泳铭兼任淘天集团CEO。</p><p>关于戴珊新的去向，蔡崇信在全员信中称，“筹备集团资产管理公司是阿里变革之后新的业务职能，需要开拓的精神和极强的组织架构能力，戴珊将充分发挥她的专长，为公司继续创造价值”。</p><p>吴泳铭兼任阿里云和淘天一号位，阿里官方表述，这一安排是希望以技术创新引领淘天的变革，确保集团对两大战略重心电商和云的统一指挥和高强度持续投入。</p><p>实际上能看出，<strong>从完全拆分，到核心收紧，从1+6+N变成2+4+N，阿里有意形成以淘天+阿里云为聚合的核心驱动，重塑增长曲线。</strong></p><h2>01 1+6+N，变成了（1+2）+4+N</h2><p>岁末年初一直是互联网公司盘点调整的关键期，2023年末这个节点对于电商江湖的玩家们更是十分特殊。</p><p>11月30日拼多多市值正式超越阿里，成为外界口中的电商“新王”，到12月19日，拼多多市值为1994亿美元，仍稳坐中国电商市值第一股的位置。</p><p>阿里、京东，过去十年中国电商江湖的两个龙头玩家，来到了同样关键的破局时刻。</p><p>11月末，阿里内网一篇反思公司市值被拼多多反超的帖子表示，“那个看似不起眼的砍一刀，快成老大哥了”。阿里创始人马云罕见地在十楼留言：请大家多提建设性意见和建议，坚信“阿里会变，阿里会改，所有伟大的公司都诞生在冬天里。AI电商时代刚刚开始，对谁都是机会，也是挑战”。</p><p>不久后，京东内网中一篇员工反思的长文下，也出现了创始人刘强东的回复：“都是我管理不善，我非常自责，但是无论如何，我不会躺平，也希望兄弟们不会躺平”。</p><p>过往的成绩翻篇，阿里、京东不得不通过一次又一次的组织调整，来释放战斗力。</p><p>对阿里来说，2023是彻底推进破而后立的一年。从3月启动24年来最重要的组织架构调整，将大阿里拆分为1+6+N的结构，到9月蔡崇信和吴泳铭正式从张勇手中接过集团董事会主席和CEO的大旗。与此同时，原本还担任阿里云董事长和CEO的张勇，选择彻底抽身离去。</p><p>12月20日，阿里最核心的电商业务，在营收大盘中占比将近一半的淘宝天猫板块，迎来人事调整。</p><p>担任淘天一号位两年后，戴珊卸任，吴泳铭将同时担任阿里巴巴集团、淘天集团和阿里云智能集团三项CEO职务。阿里的拆分，<strong>实际上变成（1+2）+4+N，“亲儿子”淘天和阿里云成为领头的2，这两块业务一个是由阿里集团全资拥有，一个是原本要执行完全拆分，后又决定不完全拆分</strong>。剩下的4是本地生活、国际数字商业、菜鸟、大文娱。</p><p>2021年末，戴珊接下阿里的国内业务，管理包括大淘宝（包括淘宝、天猫、阿里妈妈）在内的“中国数字商业板块”。彼时，“让出”淘宝、天猫等核心业务的蒋凡，以集团总裁的身份掌舵阿里海外业务。</p><p>戴珊上任后很快叫停以GMV为增长目标的发展模式，淘宝天猫开始回归关注消费者体验，强调从交易转向消费。</p><p>2023年从年初淘宝确定直播、私域、内容化、本地零售和价格力五大战略，到5月618商家大会，戴珊再度明确“淘宝将以远超之前的投入推进全面内容化”，并公布了淘宝天猫在AI时代的三大方向——用户为先、生态繁荣、科技驱动。</p><p>与此同时，马云给淘天指点三个方向：回归淘宝、回归用户、回归互联网。淘天的变化颇为频繁，效果也是明显的。</p><p>2023年3月，淘宝日活重新超过拼多多，平均日活用户比拼多多高2600万。7月，高盛的一份研报显示，在三大中国综合电商平台中，淘宝日活用户同比大幅攀升。电商平台用户活跃度连续3个月上升，6月同比增长4%，淘宝稳居第一。</p><p>在蔡崇信的全员信中，也对戴珊这两年的成绩做了评价：戴珊作为阿里巴巴18个创始团队成员，二十多年来一直奋斗在公司一线，为公司的创立和成长付出了巨大的心血。在淘天集团全面回归用户、回归互联网、回归万能淘宝的进程中，戴珊完成了使命。</p><p>随着新一轮变革的开启，戴珊的淘天时代宣告落幕，淘天的下一程，交接到了吴泳铭的手上。</p><p>与阿里节奏一致的是，双11之后的第四天，京东即发布公告，京东集团CEO许冉将兼任京东零售CEO；曾创立京东健康的前任CEO辛利军“另有任用”。</p><p>这一变动，距离许冉接替徐雷任职京东集团CEO不到半年，更为关键的是，时隔多年后京东再次将集团CEO和零售CEO两个重要角色合体，加强集团与零售之间效率协同的用意明显；却也被外界猜测，是刘强东对京东电商成绩的不满。</p><h2>02 吴泳铭上任100天</h2><p>吴泳铭上任集团CEO的100天，不仅多次重申管理者年轻化的命题，阿里巴巴新的战略重点和发展路径也在变革中逐渐清晰。</p><p>从一开始明确“用户为先、AI驱动”两大重心，到11月阿里财报业绩电话会上，吴泳铭再度将阿里面向未来十年的重要优先级提炼为三个方向：技术驱动的互联网平台业务，AI驱动的科技业务，全球化的商业网络。</p><p>说白了，<strong>AI驱动，靠科技实现跨越，是阿里为破局放的大招。</strong></p><p>经过此次调整后，AI驱动最为核心的两个板块阿里云和淘天，也都握在吴泳铭手里，管理路径大大缩短，核心资源与业务也有望高效打通。<strong>云和电商两手抓，阿里也继续向亚马逊方向进化。</strong></p><p>马云之前在内网反思帖下留言时表示，“AI电商时代刚刚开始”，暗示阿里翻盘的机会蕴含在AI里。</p><p>对电商业务来说，AI虽然本质上是生产力工具，无法解决电商流量、内容和广告转化的问题，但是在流量有限的情况下提升撮合和转化的效率，这或将是AI电商的切入口，利用AI来提高店铺经营效率和转化率，打开新的增量空间。</p><p>近年来不少从事第三方电商服务的机构纷纷试水AI，从数字人直播，到AI修图、剪视频，AI技术覆盖获客、转化、售后等多个环节。</p><p>实际上，探索AI业务一直是淘天集团2023年的方向，一度有大约20个团队在参与。</p><p>据晚点报道，到11月末，淘天的AI相关业务被整合为4个团队，分别负责阿里妈妈、C端消费者、B端商家，以及行业特色应用。淘天希望从搜索推荐、广告营销、智能客服，到供应链管理等业务上，通过AI技术全面提升效率和用户体验。同时，内部还开发了一个大型人工智能模型“图灵”，支持各个团队的业务需求。</p><p>与AI强相关的是云业务，不论是AI修图，还是数字人直播、AI客服，都需要云作为技术底座驱动，所以阿里AI电商的发展离不开阿里云的支撑。</p><p>蔡崇信回归阿里并担任集团董事局主席的首次公开露面，便选择了阿里云的主场——云栖大会，他在开幕演讲中表示，目前全国80%的科技企业和超过一半的AI大模型公司运行在阿里云上。足见云在阿里的分量。</p><p>11月，阿里明确不再推进云智能集团的完全拆分，采取董事会授权的CEO负责制。同时，阿里云也在11月末进行了一场组织调整。在吴泳铭的统筹下，阿里在集团层面成立了一个基础设施委员会，方便协调全集团的底层技术基建规划。</p><p>值得注意的是，阿里云的这一轮调整中，吴泳铭仍为CEO，一定程度上打破了外界对其只是临时兼任的认知。</p><p>组织架构大概理清楚了，下一步就看阿里的AI驱动战略能在电商和云上催化出多大的想象空间。值得阿里高兴的是，至少在消息公布的12月20日，阿里股价在港交所涨了2.65%。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3OTEwMDQwNw==&amp;mid=2649952241&amp;idx=1&amp;sn=51cff4a4e7908c74fc54c385100a38d4&amp;chksm=f25029882e0fcef94c613cf7ccc28b5929edc42c98d66519cea16eb726c6a7fa9be934a4698a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“豹变”（ID：baobiannews）</a>，作者：高宇哲，编辑：邢昀，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2569095625385604</id>
            <title>东芝，没了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2569095625385604</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2569095625385604</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 23:36:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 东芝, 收购, 退市, 资本
<br>
<br>
总结: 东芝公司自1949年上市以来，经历了多次收购和转型，如今面临着退市的命运。曾经是日本制造业的象征，东芝在家电、半导体等领域取得了巨大的成功。然而，由于财务问题和业务萎缩，东芝逐渐失去了竞争力。资本方看中了东芝剩下的业务，纷纷发起收购行动，最终导致了东芝的退市。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月20日，日本东芝公司正式从东京证券交易所退市，结束自1949年以来74年的上市企业历史。</p><h2>囊中之物</h2><p>2021年4月6日，东芝来了一位“不速之客”：英国私募投资公司CVC Capital不请自来，对其发出以溢价30%、约210亿美元的收购要约。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_06a444052967480cbc64cf232bfeb724@000000_oswg585705oswg1000oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲图片来源：Nikkei Asia</p><p>东芝董事会的第一反应是“突然”，然后以“缺少细节”为由，拒绝了。</p><p>一些PE人士也私下表示，除非东芝最大的股东们“倒戈”，否则CVC不可能完成这次收购。</p><p>可没过多久，该来的还是来了。</p><p>20天后，新加坡私募股权投资公司3D Investment Partners，也就是东芝第二大股东全权委托的投资管理服务机构公开致信，“逼宫”东芝董事会对出售做一次全面评估。</p><p>3D Investment Partners甚至还劝戒东芝管理层，要收起敌视态度，免得吓跑了潜在收购者，俨然一副生怕错过卖身机会的姿态。</p><p>3D Investment Partners想要抓紧卖个好价钱是有原因的，因为如今的东芝，已越来越像块烫手山芋。</p><p>2015年以来，为了补上七年财务造假造成的亏空，缺血的东芝一直在砸锅卖铁。如今，旗下只剩下能源、数字解决方案、零售及打印、建筑、公共服务、电子设备及存储等六大业务。</p><p>和昔日相比，东芝已经没落。2019财年，其六大业务净销售额已跌至约3.39万亿日元，与2014年鼎盛时期的接近7万亿日元相比，几近腰斩。</p><p>但毕竟是拥有百年基业曾经的行业老大，瘦死的骆驼比马大，在众多PE眼里，东芝剩下的业务组合依然值得买来运作，于是 CVC的事还没有下一集，其他PE巨头便纷纷登门。</p><p>美国私募股权投资公司KKR对外宣称，有意以高于CVC的价格参与竞购；此前买下东芝核电业务的加拿大投资公司Brookfield Asset Management Inc，也在考虑参与竞购……</p><p>日本投资公司JIC、Norinchukin银行以及贝恩资本，也都摩拳擦掌。各怀鬼胎的资本们就像是已经笃定了东芝必将被卖，纷纷加入“围猎”中。</p><p>对这些“野蛮人”，东芝当然是持抵抗态度，并且进行了持久的拉锯战，但最终，资本还是胜利了，虽然胜利者不是那些起得更早的人。</p><p>今年8月起，以日本国内基金“日本产业合作伙伴”（JIP）为主的财团再次向东芝发起总额约2万亿日元（当时约合人民币985亿元）的要约收购，继而也有了东芝走到退市的历史性一笔。</p><p>真是三十年河东，三十年河西。要在几十年前，谁敢对东芝有这样的羞辱性极大的“野心”，又能将野心化为现实。</p><h2>日本之光</h2><p>“Toshiba，Toshiba，新时代的东芝。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_23323bfaa86b464a983f90c6cf8041d6@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>20世纪90年代，如日中天的酒井法子拍摄的这支广告，和她甜美的笑容一起，成为很多人记忆中的一部分，东芝也借此成为那个年代的中国人对日本制造的最初印象。</p><p><strong>东芝，曾长期是日本制造业的象征。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_e2e187f5cc1f46a0804cab99618da7b8@000000_oswg1547944oswg1000oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲1970年大阪世界博览会上东芝的展览 图片来源：Archpaper Magazine</p><p>明治维新时期，日本大力倡导学习西方技术，积极推广现代化，一批工业企业顺势崛起。这其中，就有东芝的前身，日本著名发明家田中久重在1875年创立的田中制造所。</p><p>东芝的另一个源头是东京电器株式会社。两家公司1939年合并，1984年正式更名为“东芝”，并在日本人的生活生产中扮演着重要角色。日本本土的第一个白热电灯泡，第一台晶体管电视，第一台水轮式发电机，第一个电饭煲、电冰箱、微波炉，第一台文字处理机……都是东芝生产的。</p><p>鼎盛时期，东芝的业务范围覆盖了基建、发电、核能、家电、计算机、制造、半导体等，并在多个领域取得了全球数一数二的业绩。</p><p>尤其在家电领域，东芝是白色家电的开创者。上世纪70年代，家电业务收入占到东芝总收入三成，<strong>东芝与夏普、松下合称日本白电“三巨头”。</strong>东芝在日本的地位，有如三星在韩国。</p><p>东芝也是全球最重要的芯片制造商之一。</p><p>20世纪80年代到90年代，在日本政府的扶持下，日本半导体产业蒸蒸日上，在与美国在DRAM（动态随机存取存储器）产业的竞争中日渐占据上风。</p><p>作为当时日本政府选中的5家主力企业之一，东芝在1982年制定了一个W计划，投入340亿日元和1500名技术人员到DRAM的研发和生产中。</p><p>1985年，半导体团队的齐藤升三研发出当时全球容量最大的1M DRAM，东芝一举超越美国成为世界领先半导体制造商。</p><p>W计划实施后的第七年，<strong>东芝在全球十大半导体厂商中，位居第二，仅次于NEC（日本电气）。当时的东芝如日中天，</strong>股价达到历史高点1500日元左右。</p><p>在全盛时期，东芝是一家有18万员工的巨无霸，不仅是全球前五的半导体制造商，还是全球前三的医疗器械厂商、日本第二大综合电机制造商、日本四大核能厂商之一，是不折不扣的“日本之光”。</p><h2>转型踩雷</h2><p>2006年2月，经过一番激烈的竞价，东芝击败竞争对手，拿下英国核燃料公司（BNFL）旗下最大的核电站制造商美国西屋电气（WestingHouse）77%的股权。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_bd3356eda60d4e30858bb45e9a8c37fe@000000_oswg615143oswg1000oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>由于通用和日本三菱的恶意竞争，东芝花了54亿美元，也就是西屋电气报价的3倍，才达成这笔交易。但当时的东芝总裁兼首席执行长西田厚聪深信，<strong>西屋电气会给东芝带来巨大而长远的经济利益。</strong></p><p>当时，东芝的消费电子和半导体业务地位均受到挑战，需要开发新的业务，以降低对这两大传统优势业务的依赖。</p><p>半导体业务上，<strong>东芝因决策连连失误，错失了市场机会。</strong></p><p>早在1984年，东芝的研发主任舛冈富士雄就利用“under the desk”的时间，研发出NOR闪存，但当时东芝在半导体的主赛道是在DRAM上，并没有对他的发明给予太多重视。</p><p>结果让英特尔捡了漏。当时被日本半导体压制得快要倒闭的英特尔，意识到闪存的潜力，与东芝签订了交叉授权许可协议，组成一个300人的闪存事业部，专门研发闪存芯片。1988年，英特尔改良了东芝发明的NOR，推出全球首个商用闪存芯片，还美其名曰“美国梦”。</p><p>不服气的<strong>舛冈富士雄1987年又提出NAND型闪存概念，</strong>NAND闪存更适合数据存储，成本也更低。</p><p>但舛冈富士雄时运不济，他的伯乐、东芝超大规模集成电路研究所所长武石喜幸不幸辞世，一向特立独行不招人待见的舛冈富士雄没了靠山，被调离研发团队，NAND后续研发就此搁置。</p><p>直到20世纪90年代，信息化浪潮席卷全球，个人电脑开始普及，卖个人电脑的戴尔进入世界500强，东芝才把研发量产NAND重新提上日程，但幸运之神再一次背对着东芝。</p><p>当时，日本经济泡沫破裂，东芝也进入全面战略收缩，<strong>考虑到NAND闪存研发至少要2-3年才能回本，存在风险，东芝管理层非但没有投入研发，还缩减了对半导体的投入。</strong></p><p>这时，隔壁的三星开始发力，花三倍工资从东芝挖走不少掌握了闪存技术的工程师，又反周期地大力投资发展闪存业务。<strong>1993年，三星一举拿下全球存储器领域的No.1，</strong>手握着NAND技术先发优势的东芝反被三星压制，成了万年老二。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_37e3d09b821b4bc0a5698791de91fad0@000000_oswg406704oswg1000oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲1980年到2015年，世界各国芯片企业的市场占有率</p><p>消费电子业务上，东芝也感受到了来自中国家电品牌的压力。</p><p>2000年以来，中国家电品牌开始崛起，美的、海尔、格力、TCL、康佳等的出现，让东芝的消费电子业务在中国市场节节败退，不可避免地走向衰退。</p><p>半导体和消费电子业务接连受挫，东芝管理层把目光投向了核电业务。</p><p>当时全球不可再生能源日益减少，燃煤造成的环境污染又令人忧心忡忡，核能源在全球各国重新得到青睐。仅2006年，全球共有222座核电站正在建设或拟议中。</p><p>东芝管理层很看好核能源前景，但在核电领域，日立与GE、三菱与法国阿海珐公司都结成联盟体，东芝尚无一席之地。</p><p>这时，西屋电气进入东芝的视野。</p><p>西屋电气是美国境内大多数核反应堆的建造商，又参与过中国第三代核电站项目的招标，它的AP1000第三代压水堆技术，正符合中国核电站技术要求。东芝因为采用的是沸水堆技术，一直未能成为中国核电站的主供应商，拿下西屋电气，就意味着拿到了进军中国这个全球最大的单一核电市场的入场券，从而在2025年到2030年称霸全球核电市场。</p><p>带着这个全球核电梦，东芝一头栽了进去，不惜一切代价拿下西屋电气。</p><p><strong>但让人没想到的是，正是这场以3倍价格达成的交易，把东芝拖入了万劫不复的泥潭。</strong></p><h2>断臂求生</h2><p>2015年7月21日，东芝东京总部大楼。</p><p>东芝前后三任社长西田厚聪、佐佐木和田中久雄，齐刷刷地站起来，面对媒体的长枪短炮，鞠躬向大众致歉。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_b0cd2b4562e9493d87f81405833914c5@000000_oswg579544oswg1000oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲东芝前后三任社长西田厚聪、佐佐木和田中久雄鞠躬致歉</p><p>直到这时，日本人才知道，从2008年到2014年长达7年的时间里，他们心目中象征着清廉、高效的东芝，<strong>财务造假的窟窿竟然高达2248亿日元（约合120亿人民币）。</strong></p><p>消息一出，东芝股价暴跌，市值缩水40%，社长田中久雄、副董事长佐佐木宣布辞职。</p><p><strong>这场财务造假，在当年高价买下西屋电气时，就已埋下了伏笔。</strong></p><p>收购西屋电气之后，2008年次贷危机席卷全球，西田厚聪任下的东芝，2009年交出了历史上最差的一份成绩单，净利润赤字3435亿元。</p><p>当年，西田厚聪从社长的位置上退下来，接棒的是技术出身、一直负责核电业务的佐佐木。在交接仪式上，西田厚聪高度评价佐佐木是“让东芝的核电业务步入全球化轨道的功臣”。</p><p>东芝对核电业务也寄予厚望，按照预期，公司将在2015年拿到全球39个核反应堆设备订单。实际上，到2009年，东芝已经有12个订单在手，正朝着预期目标迈进。</p><p>然而，2011年3月11日，地震引发日本福岛核电站放射性物质泄漏，发生泄漏的核电站建造商正是东芝。</p><p>事故发生后，各国政府对核电建设都持谨慎态度，不少国家都暂停了核电业务，重新评估核电站的安全性。东芝不但拿不到新订单，一些已经签订的订单也取消了。</p><p><strong>东芝核电梦被彻底震碎，业绩压力也随之而来。</strong></p><p>东芝三代社长以“应对挑战”的名义，要求提升公司利润。然而在当时的市场环境下，这是不可能完成的任务。</p><p>做不到怎么办？东芝的管理层就动起了歪脑筋，通过财务造假来应对“挑战”。</p><p>外界猜测，强势的西田厚聪不满意佐佐木任职期间的经营业务，而佐佐木不想被西田厚聪指责，于是要求做假账，而懦弱无能的田中久雄在独断专权的佐佐木阴影下，延续了前面两任社长的做法。</p><p>财务造假曝光后，东芝没有快刀斩乱麻，砍掉西屋电气这个烧钱的无底洞，反而又通过西屋电气以2.29亿美元收购了美国西比埃公司的核工程业务，试图做大体量。</p><p>然而，在这笔收购完成之后，东芝才发现，这项业务竟背着42亿美元的债务。本来就缺血的东芝，财务窟窿更大了：2016财年，<strong>东芝净亏损高达9657亿日元，约合88亿美元，创下日本制造企业史上最大全年亏损纪录。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_11c0a8625ea64538b6476b54dce08e3a@000000_oswg715096oswg1000oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>自此，东芝不得不走上靠“变卖家产”回血的道路：</p><p>家电业务主体“东芝生活电器株式会社”，80.1%的股份以514亿日元卖给了美的，美的还获得东芝品牌40年全球授权。</p><p>医疗设备部门Toshiba Medical Systems以6655亿日元的价格卖给了佳能。</p><p>图像传感器业务，作价190亿日元出售给索尼。</p><p>生产出全球第一台笔记本电脑的东芝，还把笔记本电脑业务80.1%的股份，以3600万美元的价格卖给了夏普。2020年，夏普行使了购买东芝笔记本电脑剩余19.1%股份的权利后，东芝正式从笔记本业务离场。</p><p>2017年，东芝拿最赚钱的半导体业务开刀，以180亿美元的价格，将半导体业务卖给了贝恩资本。</p><p>直到2018年，东芝才把西屋电气这个烫手山芋，以46亿美元卖给了加拿大Brookfield资产管理公司，甩掉把东芝拖进泥潭的包袱。</p><p><strong>东芝146年的基业，在短短十年时间里，急剧走向瓦解，然后就是“野蛮人”不断上门，并最终成为他人的囊中之物。</strong></p><p>日本经济泡沫破灭、次贷危机、福岛核电站泄漏等黑天鹅事件频发，让人感叹东芝的时运不济，但东芝管理层在战略方向、资金与技术投入、人员管理上的缺乏远见与忧患不足，也更是这个日本之光走向衰落的关键原因。</p><p><strong>参考资料</strong></p><p>[1]《200亿美元，全球PE围猎东芝》投中网</p><p>[2]《“日本骄傲”东芝如何一步步沦落到卖身？》 华尔街见闻</p><p>[3]《被围猎的昔日“日本之光”——东芝》 澎湃新闻</p><p>[4]《东芝沉浮启示录：143年的基业轰然倒塌，这家巨头做错了什么》伐柴商心事</p><p>[5]《重登顶峰，技术人员20年的战争》 NHK</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NDA0NDkzOQ==&amp;mid=2650743852&amp;idx=1&amp;sn=00d4c124a39c32041f93b4266e694932&amp;chksm=bf22cbe036e164b3c0ea7420d6405617772419a3c30c81f72a6cf5486904e12c793aa1df30ad&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华商韬略”（ID：hstl8888）</a>，作者：华商韬略，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2569634035361154</id>
            <title>吴泳铭的4个IPO和10余个独角兽</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2569634035361154</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2569634035361154</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 23:22:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 变革后的阿里, 投资回报, 蔡崇信, 吴泳铭
<br>
<br>
总结: 变革后的阿里将投资回报放在重要位置，蔡崇信和吴泳铭作为核心老将，都有丰富的投资背景。吴泳铭创办了元璟资本，并通过Alpha Route Asia Limited等4个投资平台进行多项对外投资。元璟资本主要投资企业服务、电子商务等领域，同时关注人工智能、电动车和新机器人。吴泳铭还担任了1.8 Meters Technology Holding Limited、Alpha Route Asia Limited等投资平台的董事。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>变革后的阿里将提高投资回报放在了重要的位置，目前执掌阿里的两名核心老将蔡崇信、吴泳铭都有丰富的投资背景； 除了在2015年离开阿里后创办的元璟资本外，吴泳铭还通过Alpha Route Asia Limited等4个投资平台，进行了多项对外投资。</p></blockquote><p>12月20日，阿里又有大动作。阿里集团全员信显示，阿里集团CEO、淘天集团董事长吴泳铭，将兼任淘天集团CEO。同时，将设立阿里巴巴集团资产管理公司，以优化资本回报率，提升股东价值。</p><p>可以看到，变革后的阿里将提高投资回报放在了重要的位置；与此同时，目前执掌阿里的两名核心老将蔡崇信、吴泳铭都有丰富的投资背景。</p><p>蔡崇信最早就是以投资人的身份广为大众熟知，而1975年出生的吴泳铭，则是一个程序员出身、而后涉足投资以及管理的“六边形战士”。</p><p>创投日报记者梳理发现，除了在2015年离开阿里后创办的元璟资本外，吴泳铭还通过Alpha Route Asia Limited等4个投资平台，进行了多项对外投资。</p><h2>元璟资本：主投企业服务、电子商务</h2><p>吴泳铭最早以程序员的身份加入阿里巴巴，成为004号员工，后来，其参与了阿里各个阶段的核心产品业务，包括：B2B业务、支付宝、阿里妈妈广告平台、淘宝技术平台、搜索业务、无线业务等。</p><p>2015年，吴泳铭从阿里离开，创办元璟资本。</p><p>元璟资本官网仍显示，吴泳铭为该机构的合伙人、董事长。有了解元璟资本人士对创投日报记者表示，吴泳铭回归阿里对元璟资本的运营没有影响，“出资人都知道，该干的事也都还在干，团队也挺稳定的。”</p><p>财联社创投通数据显示，元璟资本截至目前共管理19只基金，对外投资项目共177个，主要集中在企业服务、电子商务以及医疗健康三大领域，轮次则集中在A轮以前的早期轮次。被投项目中，有轻舟智能、领创集团以及Rokid等十数个独角兽项目；实现IPO的目前共4个，包括涂鸦智能、理想汽车、每日优鲜以及蛋壳公寓。</p><p>今年截至目前，元璟共出手12次，数量上相比往年有所减少，在企业服务、先进制造以及汽车交通领域出手较为集中，包括安托盟丘、友机技术、贝联珠贯以及擎动转向等。</p><p>值得一提的是，元璟资本出手的项目中，创始人有不少曾经在阿里担任重要岗位。上述了解元璟资本人士对记者表示，创始人的阿里背景并非元璟资本出手的出发点。</p><p>“元璟更多看的还是行业，比如早些年电商、新零售创业有流量优势，而阿里出来的人在这块创业又更有优势。到第二波软件创业起来了，包括做数据中台、营销软件的，又聚集了一批从阿里体系出来的人，最后的结果就变成了，看起来元璟好像是朝着有阿里背景的创始人去出手的，但实际上还是以产业逻辑去投的。”</p><p>对于接下来的规划，元璟资本人士对创投日报记者表示，目前和接下来的关注重点，集中在人工智能、电动车以及新机器人三大领域。</p><h2>4大投资平台“秘密”投资</h2><p>吴泳铭的投资平台并不止元璟资本。</p><p>创投日报记者从香港公司注册处综合信息系统查询了解到，持有新加坡护照的阿里巴巴董事吴泳铭，还担任了1.8 Meters Technology Holding Limited、Alpha Route Asia Limited、郭戴（香港）有限公司、乐珊（香港）有限公司董事。</p><p>其中，吴泳铭担任1.8 Meters Technology Holding Limited的唯一董事，这是一家成立于2023年3月17日，注册资本为1美元的香港公司，唯一股东是注册于开曼群岛的1.8 Meters Technology Fund, LP。</p><p>创投日报记者查询天眼查发现，这家香港公司是一米八农业科技（海南）有限公司的唯一股东，一米八食品科技（浙江）有限公司及一米八海洋科技（浙江）有限公司的控股股东。</p><p>而就在两天前，新农业品牌“一米八”在杭州正式亮相。蚂蚁集团前CEO、前阿里合伙人胡晓明担任一米八农业科技董事长，并兼任首席品控官。</p><p>Alpha Route Asia Limited是一家成立于2018年8月3日、注册资本为100港元的香港公司，吴泳铭是其唯一股东。</p><p>天眼查显示，Alpha Route Asia Limited是镕铭微电子（济南）有限公司、极瞳生命科技（苏州）有限公司、杭州杂货电科技有限公司、以及科技（杭州）有限责任公司、杭州臻元企业管理咨询有限公司等公司股东。</p><p>其中，镕铭微电子是一家创新芯片设计公司，其设计的Codensity系列VPU已在阿里巴巴、腾讯、百度、IBM云中部署应用。极瞳生命以高通量SPR的国产自主研发为起点，立志打造以高灵敏度分析和高灵敏度检测为核心竞争力、集仪器、耗材、试剂开发和服务方案提供为一体的生命科学平台型企业。杂货电是一家以满足现代人们旅游、出行需求为己任的科技智造型公司，首创共享设备超市概念。</p><p>财联社创投通-执中数据显示，上述三家公司的最新融资轮次分别为A1轮、Pre-A轮和天使轮。值得注意的是，上述公司公开的融资宣传中，均未提及吴泳铭或Alpha Route Asia Limited。</p><p>此外，郭戴（香港）有限公司是吴泳铭及郭静夫妇、盛一飞与戴珊夫妇合资的公司，乐珊（香港）有限公司是吴泳铭和郭静夫妇合资的公司。</p><p>天眼查显示，乐珊（香港）有限公司是杭州严陵坞旅游开发有限公司股东，而该公司的控股股东为Alpha Route Asia Limited独资的杭州臻元企业管理咨询有限公司。</p><p>（创投日报记者余诗琪对本文亦有贡献）</p><p>特别声明：文章内容仅供参考，不构成投资建议。投资者据此操作风险自担。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/0ST_eyGXuhMouAck56Juyw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创投日报”（ID:gh_8b25bce7ef22）</a>，作者：敖瑾&nbsp;朱凌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2569627799037568</id>
            <title>身价暴跌5898亿，昔日“华人首富”认栽了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2569627799037568</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2569627799037568</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 23:12:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 赵长鹏, 币安, 合规措施, 加密货币交易所
<br>
<br>
总结: 赵长鹏是币安的创始人，由于加密货币交易所的合规问题，他面临着巨额罚款和可能的牢狱制裁。赵长鹏为了展示币安的诚意和决心，愿意承担相应的责任，并努力改进合规措施。加密货币交易所面临着洗钱和投资者保护等多个争议，缺乏全球一致性的监管框架，导致监管程度较低。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>赵长鹏或许可以缓一口气了。</p><p>当地时间12月18日，美国商品期货交易委员会表示，伊利诺伊州北区地方法院批准了此前宣布的和解协议。</p><p>据了解，法院对赵长鹏处以1.5亿美元的民事罚款，并勒令币安退还13.5亿美元的非法交易费用，还对该公司处以13.5亿美元的罚款，合计为28.5亿美元。</p><p>实际上，上个月底，赵长鹏就已经与美国司法部达成和解协议，同意对刑事和民事指控认罪，并辞去币安CEO一职，以换取币安得以继续在美国运营。同时，币安认罪并同意支付总计43亿美元的罚款。</p><p>数十亿美元的罚款，对曾经的华人首富和币安来说或许并不算什么，关键是认罪认罚之后，他还有可能面临牢狱制裁。付出如此大的代价，赵长鹏究竟是为什么？有业内人士接受凤凰网《风暴眼》如此解释，“赵长鹏或许是想展示币安的诚意和决心，即承担相应的责任，努力改进合规措施”。</p><p>这背后是，一张无形的网正在悄然收紧，各国政府和监管机构正在书写一系列新的法规和政策，本就处于灰色地带的赵长鹏已无路可退。</p><h2>01、悬而未决的合法身份</h2><p>就如那部电影的名字，赵长鹏上演了一部现实版的“流浪地球”。</p><p>2017年9月4日，央行等七部委就发布了《关于防范代币发行融资风险的公告》，要求相关交易平台关闭交易。</p><p>尽管此后四年内，代币交易平台依然在国内大行其道。但刚刚创办币安3个月的赵长鹏，果断离开上海，开始为币安寻找一个：“合法”的栖息地。</p><p>他的第一站选择是日本，曾在日本工作过，赵长鹏曾对日本监管部门充满期望。但没有想到，对方很快下了逐客令。日本金融厅以币安未在日本注册为由发出警告，禁止其提供交易服务。</p><p>对加密货币友好的马其他，一度被赵长鹏视为最有希望的那个。</p><p>早在2016年，马耳他总理穆斯卡特就在欧盟委员会例会上提议：将欧洲建立成为虚拟货币中心。马其他总理甚至在社交平台上向赵长鹏抛出了橄榄枝：欢迎币安来马其他。</p><p>本就无枝可依的赵长鹏，很快给出了回应。2018年3月，币安宣布将总部设在马耳他。然而耐人寻味的是，到了2020年，该国却澄清币安不在其管辖范围内。一场互相奔赴的好戏，就这样收场了。</p><p>赵长鹏无奈地脱掉了有币安标志的运动T恤或Polos衫，穿上了笔挺的西服，和英国政府官员和立法者喝酒吃饭。但英国人却并不买账，英国金融行为监管局明确表示，由于币安没有设立总部且经营地域广泛，无法进行有效监管。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_79bc711442824f5bbff90ccc40378a1a@5091053_oswg187403oswg640oswg394_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>屡屡碰壁，赵长鹏直接宣布不再寻找新的总部办公地点，而是成为一个无总部的协同办公组织。赵长鹏对外说：“无论我坐在哪里，都是在币安的办公室”。</p><p>一度，赵长鹏的行踪都成了谜。有媒体报道称，币安的竞争对手曾雇佣私家侦探去寻找赵长鹏的行踪，但最终未能成功。美国证券交易委员会甚至因为找不到赵长鹏在哪儿，一度无法递交法律文件。</p><p>但形势比人强，随着全球监管的收紧，这位币圈大佬似乎不得不直面一个他之前可以回避的问题：合法身份。</p><p>IPG首席经济学家柏文喜在接受凤凰网《风暴眼》采访时表示，监管政策的不确定性也会使得加密货币市场的未来发展面临更多挑战。然而，长远来看，合规化发展是大势所趋。</p><p>天使投资人郭涛则表示，赵长鹏之所以愿意通过认罪认罚，一方面是可以避免漫长的法律诉讼过程，减轻潜在的法律风险。另一方面，就是通过认罪认罚来展示币安的诚意和决心。这表明币安愿意承担相应的责任，努力改进合规措施，以重建用户和投资者的信任。</p><p>在他看来，虽然理论上币安有可能在未来达到所有监管要求并获得在美国的合规认可，但在当前情况下，由于其与美国监管机构之间的紧张关系以及其在反洗钱和市场监管方面的挑战，这一目标的实现可能会面临较大困难。</p><h2>02、加密货币交易所原罪</h2><p>在全球金融的版图中，加密货币交易所一直是备受争议的存在。不少国家对其持谨慎甚至抵制的态度，背后的原因其实并不复杂，而是基于对金融稳定、法律合规以及投资者保护的深层次考量。</p><p>拿币安来说，美国政府对其开出天价罚单的理由之一就是“洗钱”，赵长鹏也认可了这一罪名。</p><p>这背后是为了争夺用户，加密交易所平台放低了用户的注册门槛。美国司法部指出，币安没有实施有效的反洗钱计划。多年来，币安允许用户在不提交电子邮件地址以外的任何身份信息的情况下，开立账户和进行交易。</p><p>每年加密货币交易所的洗钱规模巨大。2023年10月的一份数据显示，一年内利用跨链交易洗钱的非法加密资产规模达到创纪录的70亿美元。但洗钱只是加密货币交易所面临的众多争议之一。</p><p>许多人称加密货币交易所为“韭菜收割机”。加密货币和股票最大的区别是，后者公开交易的，并得到资产持有和创收公司的支持，加密货币和相关代币几乎是凭空发行的，并且还缺乏全球一致性的监管框架，因此监管程度较低。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_35994f12dbec48d8a96a0c88e82a84c0@5091053_oswg32306oswg640oswg355_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这就留下了巨大的寻租空间。</p><p>在某些情况下，项目方可以交易所合作，通过代币分发并在交易所上线的方式，吸引散户投资者。他们通常会在上线初期挂出高价，然后价格逐渐下滑，散户往往在这种情况下买入，而庄家则在背后悄悄卖出价值不高的代币。</p><p>以币安的IEO（加密货币交易所上进行的一种众筹方式）项目HOOK为例，该项目在上线后不久就将团队的1亿枚代币转入币安，随后又被逐渐抛出。币安自然摆脱不了和项目方割韭菜的嫌疑。何况IEO板块上线一年后，整个币安发布的几十个代币总体市值缩水了90%。</p><p>而且不少交易所还会亲自下场发行代币，但其方式却不公开透明，难免会误导消费者。</p><p>币安也不例外。2017年7月3日，赵长鹏宣布1亿BNB代币发行成功，并且在那个帖子中声称已经筹集了1500万美元，也就是每个BNB代币的平均价格为15美分。新代币的部分收益将用于建立交易所的平台。</p><p>但事后根据媒体报道，在2017年夏天，转移给参与其公开ICO的投资者的BNB代币数量不超过1078万枚，币安在发行过程中筹集到的资金也没有到1500万美元。</p><p>更为关键的是，加密货币交易所作为数字资产的重要存储和交易场所，其技术安全性至关重要。而币安遭遇黑客攻击、系统崩溃等事件俯首皆是。</p><p>2018年，币安遭遇了一次严重的黑客攻击，至少卷走7个亿。去年10月，币安又一次因漏洞被黑客攻击，受影响金额约1亿美元。而在一轮轮黑客攻击背后，投资者的资产很可能会白白遭受损失。</p><p>但就是在这样无序混乱地带，赵长鹏积累了巨额财富。</p><h2>03、身价暴跌5898亿</h2><p>2022年1月，彭博亿万富豪指数揭示了一个令人瞩目的事实：赵长鹏，以净资产941亿美元（约合6348亿元人民币），超过了农夫山泉创始人钟睒睒，成为了新的“华人首富”。</p><p>而这距离他创业仅仅五年。毫无疑问，这位出生在中国，成长在加拿大顶级富豪，成为了加密货币风口上飞得最高的那只猪。</p><p>而这一切始于2013年，据说他通过一位牌友接触到比特币。看好比特币发展前景的赵长鹏很快做了一个大胆的决定，卖掉了他在上海的房产，并将全部资金投入了比特币。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_dee8a9d7403a4904b56db7eefd5cdf22@5091053_oswg78710oswg749oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这还不算完，他还要躬身入局。先是加入一家区块链网站做技术总监，后又加入当时国内最大的比特币交易平台OKCoin担任联合创始人兼CEO 。</p><p>但命运再次推了他一把，由于和首席执行官徐明星因为公司的发展方向而产生争执，他离开了公司。</p><p>2017年7月，赵长鹏站在了人生新的起点。他做出了一个让许多人感到惊讶的决定：创建币安。在当时的加密货币领域，交易所的数量已经成千上万，竞争异常激烈。重新创立一个交易所，在很多人看来，似乎是一个不可能成功的冒险。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_7e6b707580a04f5dba6f35c53df9f967@5091053_oswg148767oswg570oswg319_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而，币安的发展却出乎所有人的预料。在短短三个月内，注册用户突破了百万大关。2018年1月10日，币安宣布其全球注册用户超过500万人，单日交易量超过100亿美元，迅速崛起为全球最大的交易所之一。</p><p>尽管币安在短短时间内坐上头把交椅，但争议却如影随形。但监管、商业模式、安全性等多种因素交织，赵长鹏的身价大幅缩水。</p><p>在最近发布的2023胡润百富榜中，赵长鹏凭借着450亿人民币的身家位列第97位。与最高峰时期相比，他的财富已经蒸发了5898亿。</p><p>在财富达到顶峰时，他曾在社交媒体上表示：“没有流动性的估值并无实际意义”，甚至在媒体采访时称其为“虚拟的定价”。</p><p>或许赵长鹏早已明白，他的财富之路始终与灰色地带紧密相连，这种依赖使得他从未真正掌握决定财富数字起伏的力量。尽管他手握方向盘，但风浪、暗流、甚至不可预知的暴风雨，都可能随时改变他的航向。</p><p><strong>参考资料：</strong></p><p>《是什么塑造了赵长鹏？》财富FORTUNE</p><p>《寻找前华人首富赵长鹏》最话FunTalk</p><p>《赵长鹏如何将失败的代币ICO转变为数十亿的意外之财？》福布斯</p><p>*<strong>凤凰网《风暴眼》出品</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/BgbMywNW51xSoIuwll61Tg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“凤凰网财经”（ID:finance_ifeng）</a>，作者：凤凰网财经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2569638118352258</id>
            <title>瑞幸被抄袭却还要赔20亿，这剧情我咋有点看不懂了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2569638118352258</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2569638118352258</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 23:12:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 世道, 泰国瑞幸, 索赔, 泰国抄袭者
<br>
<br>
总结: 这篇文章讲述了中国瑞幸咖啡在泰国遭到抄袭并被索赔的故事。泰国瑞幸抄袭了中国瑞幸的商标和店面设计，并在泰国开了十几家店。中国瑞幸对此提起了诉讼，并引起了网友们的热议。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>这世道，是越来越魔幻了。</p><p>就在12月20日，世超看到了这么一则热搜。</p><p>话题是这样的：&nbsp;#&nbsp;泰国瑞幸向中国瑞幸索赔 100&nbsp;亿泰铢&nbsp;#</p><p>这个话题，一度还冲到了热搜榜第二的位置。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_2f1a123729334347851236ac27e275a3@5091053_oswg66711oswg1080oswg903_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>说实话，世超看到的第一反应是：啊？这瑞幸咋还内讧起来了？</p><p>但在了解了事实后，我发现瑞幸压根就没有在泰国开过店。。。</p><p>也就是，<strong>瑞幸在泰国让人给抄了，而且现在抄袭者还要倒打一耙，让瑞幸赔 20&nbsp;亿。</strong></p><p>最离谱的是，泰国法院还立案受理了。</p><p>反正这个走向，给我看得是一愣一愣的。</p><p>对此，瑞幸官方的态度是：我看不懂但我大受震撼！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_7efd181661334c29ba9713fb8c073955@5091053_oswg123333oswg1080oswg895_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而网友们的评论就更乐了，什么&nbsp;“&nbsp;李鬼告李逵&nbsp;”“&nbsp;库迪以后注意了，别出个什么盗版底裤咖啡&nbsp;”“&nbsp;开庭的时候记得带上我 18 年的截图订单&nbsp;”&nbsp;，态度基本一致对泰。</p><p>但其实这还不是这件事情的全貌，世超花了大半天时间，才终于算是把这个瓜给吃明白了。</p><p>事情是这样的。</p><p>大概在 2021 年的时候，瑞幸向泰国知识产权局申请商标注册，计划着要去泰国开店了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_cc8eecfc96784dcbb8a693c3939886df@5091053_oswg281150oswg600oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可没想到，好几个相关商标都让人给截胡了。</p><p>诶，这就有点让瑞幸摸不着头脑了：我寻思我也没在泰国开过店啊？</p><p>但事实是，早在 2020&nbsp;年的时候，泰国商标局就已经有了一个&nbsp;“ luckin coffee ”&nbsp;的商标申请，申请方正是泰国瑞幸的母公司——<strong>泰国皇家 50R 集团</strong>。</p><p>这又是注册商标，又是开咖啡店，不仅名字照着瑞幸来， logo 设计也是有样学样。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_47b4210c739544378366675b4b8c6b59@5091053_oswg77118oswg862oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如果觉得不够直观，咱们就再来看看这张对比图。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_60ed03c4bbd0420db2f897e6d66197f0@5091053_oswg56178oswg1080oswg1365_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了小鹿被镜像、底色变浅了一些，有谁能告诉我这跟国内瑞幸有啥区别吗？</p><p>世超见过抄袭的，但还从来没见过抄袭得这么明目张胆的。。。</p><p>而且，这个&nbsp;“&nbsp;冒牌货&nbsp;”&nbsp;现在已经<strong>在泰国开了十几家店</strong>。</p><p>像这家位于泰国某所大学里的店面，谁能想到这跟国内的瑞幸半毛钱关系都没有。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_9c8f1bd046514f308d4e60b95a56297b@5091053_oswg1235883oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>泰国假瑞幸都把事儿做这么绝了，国内正牌还能忍？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_08ea04d0a3504a1580f994e9ac950783@5091053_oswg965134oswg1080oswg1146_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所以中国瑞幸在 2021 年反手就把那几个截胡的给起诉了。</p><p>去年 8 月，也发了公告提醒广大消费者。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_d0ec2b598db842839642b5bd46a52430@5091053_oswg582560oswg660oswg1283_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当时，泰国法院一审给中国瑞幸判了胜诉，并且还要求被告撤销相关商标的注册。</p><p>事情到这儿当然还没完，泰国皇家 50R 集团那边打死不承认恶意抢注，又把中国瑞幸给告了。</p><p>最令人不解的，还是最后的判决结果。</p><p>这个月月初，泰国法院的判决结果突然调转了口风，<strong>给中国瑞幸判了败诉</strong>。</p><p>再往后的事情你们也看到了，泰国假冒瑞幸又&nbsp;“&nbsp;厚着脸皮&nbsp;”&nbsp;管中国瑞幸要 20&nbsp;亿的赔偿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_acc56f4e9de14628aaf99455d5e59f44@5091053_oswg194828oswg1080oswg489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>理由是，中国瑞幸多次强迫他们停止使用该商标，还扣押他们的财产，这部分经济损失还有打官司的费用都要扣在中国瑞幸的头上。</p><p>只能说，这<strong>小三告原配</strong>的剧情，实属是让人有点摸不着头脑了。</p><p>这么明显的抄袭，难道泰国法院真的眼神不好使吗？</p><p>有传闻说，是因为泰囯皇家 50R 集团有皇室和军方的背景。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_919002502593438c997ba1ddd713da1a@5091053_oswg261269oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但咱们在这先抛开这个不谈，就单纯从法律层面讲讲这次瑞幸的事情。</p><p>根据一位律师朋友的说法，<strong>商标注册权的保护具有地域性。</strong></p><p>也就是说，你在泰国注册的归泰国管，中国注册的归中国管。</p><p>所以瑞幸这事儿，还是得看泰国的法律。</p><p>在泰国，他们采用的是<strong>“&nbsp;申请在先&nbsp;”</strong>原则，商标保护先到先得。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_f9a72a26135849b89dd25a62ada37d49@5091053_oswg128797oswg764oswg582_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而因为泰国瑞幸 2020&nbsp;年就已经注册了商标，咖啡店也很快开了起来，这种情况在泰国合法合规。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_e6ea52afb9864bbfbc49b856d2d56bd6@5091053_oswg860369oswg1080oswg772_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那会儿，中国瑞幸估计刚从财务造假的丑闻里脱身，哪有功夫管这些。</p><p>闹来闹去，中国瑞幸还是吃了没有在泰国提前注册的亏。</p><p>至于，为什么中国瑞幸胜诉之后又败诉了，可能原因就比较复杂了。</p><p>鉴于现在也没有太多关于案件的细节，咱们也不多做揣测。</p><p>值得注意的是，这已经不是国内企业的商标第一次在泰国被截胡了。</p><p>在之前，像什么 TikTok 、贝壳、周大福还有农夫山泉，都被这个泰国 50R 集团给注册了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_484605b916fa4806a05a8446b4172064@5091053_oswg16684oswg305oswg165_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而且不仅仅是泰国，国内很多大品牌的商标都在海外被抢注过。</p><p>“&nbsp;狗不理&nbsp;”&nbsp;包子大伙儿应该都听说过吧？</p><p>上个世纪 80&nbsp;年代，这家老字号的商标被人在日本抢注，拉扯了十几年，才终于维权成功。</p><p>还有什么&nbsp;“&nbsp;大宝&nbsp;”“&nbsp;雕牌&nbsp;”&nbsp;，光是一个&nbsp;“&nbsp;大白兔&nbsp;”&nbsp;就在好几个国家被抢注了。。。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_8d1a0a7958d941dd873c35b0e981cdec@5091053_oswg236776oswg400oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>越是知名的品牌，被抢注的也就越多。</strong></p><p>甚至有一些职业抢注人，专门注册一些大品牌的商标，就为了之后能转手卖钱。</p><p>所以，这次瑞幸的事情，也算是给国内的企业提了个醒。</p><p>世超咨询了公司的法务，如果国内的企业想要尽可能地规避像瑞幸这样的情况，可以申请<strong>国际商标保护</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_6948961f754740c2b7f69062a9cb7381@5091053_oswg726462oswg1080oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比如马德里商标协议，截至目前马德里联盟一共覆盖了 113 个国家和地区。</p><p>相当于你申请成功之后，商标在这些联盟国里都是受到保护的。</p><p>而且申请流程并不复杂，代理机构也可以申请。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231221/v2_8a551d6cafbf4e229821b39a57f5246c@5091053_oswg20815oswg634oswg420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>又或者，逐个国家去注册，尽可能地保护自己的商标。</p><p>现在企业出海是个大趋势，未雨绸缪总是好的。</p><p>别等到要出海了再去考虑商标的事儿，很可能已经晚了。</p><p><strong>图片、资料来源</strong>：</p><p>微博、小红书</p><p>知行，【商标专家睇法】为什么中国瑞幸咖啡在泰国被抢先注册商标，竟无办法应对？</p><p>红星新闻，泰国律师解读瑞幸咖啡败诉：泰版为中泰合资企业，其最先在泰注册使用为判决重要依据</p><p>部分图源网络</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/cJEf3meRlE6kiiCPRIisQQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“差评”（ID:chaping321）</a>，作者：西西，编辑：江江&amp;方糖，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2569035142719106</id>
            <title>逆势闯关IPO，中润光能“搅动”电池格局</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2569035142719106</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2569035142719106</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 12:04:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: A股, 光伏赛道, 中润光能, 光伏电池
<br>
<br>
总结: A股光伏赛道即将迎来一位新选手，中润光能成功通过IPO过会。中润光能是一家光伏电池企业，近年来电池出货量持续攀升，已成为全球前五的专业电池片供应商之一。虽然光伏行业存在产能过剩，但光伏电池片作为关键环节具有竞争优势。中润光能的营收和利润呈现增长态势，但未来仍需关注光伏产能过剩的影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>A股拥挤的光伏赛道，又即将增添一位新选手。</p><p>近日中润光能IPO过会，在光伏行业竞争惨烈的当下，有投资者担心上市后公司业绩变脸、也有担心光伏电池的竞争格局将再次升级。</p><h2><strong>01 IPO过会，光伏电池又来新选手</strong></h2><p>今年三季度后，光伏行业IPO和再融资收紧，硅片龙头高景太阳能也终止了IPO，通威终止了160亿的定增计划，到了12月，似乎对光伏的融资有放松的趋势，中润光能此时过会。</p><p>12月15日，深圳证券交易所发布公告，经深交所上市委审议，江苏中润光能科技股份有限公司（首发）符合发行条件、上市条件和信息披露要求，成功过会。</p><p>中润光能此次IPO拟募集资金23亿元，募资拟用于年产 8GW 高效光伏电池项目（二期）、补充流动资金项目。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_3f67c82e69da4508b725395d24b5837b@1743780481_oswg96035oswg1080oswg282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（招股书）</p><p>中润光能是一家光伏电池企业，据其招股说明书介绍，公司目前主要在光伏产业链的电池和组件板块有业务布局，且光伏电池业务近4年占比均超90%，处于绝对核心位置。</p><p>2020年电池业务占比99.99%，随后几年为了避免业务结构过于单一，电池占比略有下降，组件业务占比逐渐提升，2022年光伏电池片业务占比92.5%，组件业务占比7.5%；今年1-6月，光伏电池片业务占比93.91%，组件业务占比6.09%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_02c56e49cb54411bb385e782df312a2f@1743780481_oswg128001oswg1080oswg436_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（招股书）</p><p>从业务结构可以看出，冲刺IPO的中润光能算是一家纯光伏电池片企业，当前组件的占比非常低。</p><p><strong>出货量持续攀升，已跻身电池老三。</strong></p><p>回顾公司近几年的电池出货量表现，根据PV&nbsp;Infolink的统计，中润光能的出货量已经与通威股份、爱旭股份、润阳股份均位列全球前五，同属于第一梯队的专业电池片供应商。并且电池片出货量已经从2020年的4.97GW增加至2022年的13.21GW。</p><p><strong>2023年1-6月公司电池出货量为14.17GW，出货量已位居全球前三，前五名分别是通威股份、爱旭股份、中润光能、润阳股份、钧达股份。</strong></p><p>光伏行业当前除高纯石英砂这种资源限制的紧缺环节外，全部存在产能过剩，相比其他周期属性更强的环节，光伏电池片因技术含量最高而略有优势，电池片作为光伏降本增效的关键一环。</p><p>目前技术路线百花齐放，HJT、TOPCon、BC、钙钛矿等仍在角逐中，尚未有碾压性的技术路线形成量产垄断全市场，也正因为该环节技术含量高，且技术路线尚未统一，企业才有角逐的机会。</p><p>电池片前五虎中，通威算一体化企业，因为自从去年向下拓展组件后，已实现了主产业链全覆盖，但爱旭股份和钧达股份属于专业化电池片制造商，且两者技术路线都较为清晰，爱旭主打BC技术路线，钧达股份主打TOPCon。</p><p>中润光能如果后续成功上市，电池片专业化企业又多了一位强有力的竞争选手。</p><p><strong>产能方面</strong>，截至2023年6月末，公司拥有电池片产能45.04GW，TOPCon电池产能有8GW，占比17.8%，2023年末公司电池片产能规模预计超过50GW。</p><p>爱旭2023年底预计电池片产能达到61GW，通威预计90GW，晶科预计75GW，钧达预计40.5GW。总体看，公司电池片产能位居前列。</p><p><strong>营收和利润方面，</strong>2020、2021、2022和2023年1-6月，中润光能营业收入分别为25.33亿元、50.89亿元、125.52亿元，和107.69亿元；归母净利润分别为1.12亿元，-1.92亿元，8.3亿元，和9.31亿元。毛利率分别为12.56%，5.28%，14.11%和15%。</p><p>可比公司方面，虽然通威股份是电池片龙一，但与公司业务结构差异较大，不具有可比性。</p><p>因为通威股份不止电池片是龙一，硅料更是近年业绩贡献核心，在此轮硅料涨价行情中，通威股份无论营收还是利润均较其他光伏企业具有碾压性优势，所以可比意义不大。相对而言，中润光能与爱旭股份、钧达股份这类企业更具可比性。</p><p>对比可见，无论是中润光能、爱旭股份还是钧达股份，近三年营收和净利润整体均呈现增长态势，低谷期是2021年，三家公司均已亏损收场。</p><p>2021年中润光能、爱旭股份、钧达股份归母净利润分别为-1.92亿元，-1.256亿元和-1.786亿元，主要因为2021年此轮光伏行情大爆发，上游硅料硅片价格暴涨，电池片作为中间环节承受巨大原材料成本压力，电池片涨价又受下游组件压制，导致电池片涨价幅度不及原材料涨价幅度，行业开始亏损，毛利率开始下滑。</p><p>2022年受下游需求拉动以及大尺寸电池片的供不应求，才使得几家电池龙头企业利润修复并上涨。但值得注意的是，2023年后光伏产能过剩加剧，无论是爱旭还是中润光能毛利率增速开始下滑，后续能否保持，还需持续观望。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_02777e6a97ec472c995971035c98bec3@1743780481_oswg10117oswg939oswg555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（见智研究制图）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_9ae0e91f81f548df9ef6a10704c9f93c@1743780481_oswg9881oswg943oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（见智研究制图）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_d4a8d03c8db54cc295d64bde8c2f168d@1743780481_oswg40336oswg927oswg543_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（见智研究制图）</p><p>客户方面，中润光能下游客户主要是大型组件厂，2023年1-6月，公司前5大客户占营收比例为56%，占比从高到低的客户分别为，晶科能源、晶澳科技、阿特斯、英利能源和阳光电源。</p><p>除了国内客户外，公司海外布局也在持续加速，今年上半年又开拓了海外客户31家，实现销售收入占当期总收入的2.54%。</p><p>海外产能方面，公司在柬埔寨建成2GW单晶PERC电池片产能，1.2GW组件产能，于老挝建成5GW单晶PERC产能，并一步投建4GW的光伏电池片产能，3GW的组件产能，预计2024年开始陆续投产。</p><p>总体看，中润光能如果上市成功，现有上市电池企业又增添了一位强有力的竞争对手，电池企业的竞争格局也将更激烈。</p><h2><strong>02 拥挤一片的光伏赛道，上市后恐业绩变脸</strong></h2><p>虽然中润光能有一定产品力，但光伏行业全面过剩大背景下，电池环节也难幸免。</p><p>中润光能业绩以及出货量均位于光伏电池行业前列，且相比于硅片、玻璃等纯周期品环节，光伏电池技术含量更高略好一些，但实际上即使中润光能没冲刺IPO，光伏电池竞争格局也已十分激烈。</p><p>根据近期产业链价格表现可以看出，光伏电池结构分化明显，老旧PERC产能已陆续不被市场接纳，甚至P型182mm电池价格不断下跌，部分厂商对其进行减产。</p><p>TOPCon电池虽然目前跌幅较小，市场仍处于红利期，但是明年下半年以及后半年，市场已经可以预见会产能过剩，所以留给TOPCon的红利期也不多了。</p><p>后续还需继续观望HJT电池降本情况以及钙钛矿的量产进程，进而判断光伏电池格局是否有变。</p><p>虽然中润光能电池片出货量和排名仅次于通威、爱旭，但光伏电池技术路线变化迅速，竞争格局变化较快的背景下，上市后公司想维持高盈利，压力仍较大。</p><p>即使公司组件业务占比逐年提升，仍需要面临大环境的困难，毕竟自去年通威入局组件后，组件的竞争比电池环节更加激烈，且今年组件价格持续下跌，目前最低价已逼近0.85元/W左右，组件老龙头们已艰难度日，中润光能想凭借组件业务扭转行业大势，恐较困难。</p><p><strong>除了行业层面可能会导致公司上市后毛利面临下滑的风险，中润光能自身资产负债率过高也值得重视。</strong></p><p>2020-2022年，中润光能资产负债率分别为92.29%、95.56%和79.38%，2023年上半年中润光能资产负债率为79.11%。公司表示，主要是为紧跟技术进步趋势，扩大先进产能规模，发行人持续扩大资本性支出，也即用在研发投入上了。</p><p>对比其他可比公司，爱旭股份资产负债率维持在60%左右，钧达股份因为近几年刚切入TOPCon电池，资产负债率波动较大，在70%-90%之间，中润光能资产负债率绝对值要大于其他两家专业化电池企业，但幸好是逐年走低。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_e82dca782be246f9936c146b8afe1c15@1743780481_oswg28712oswg935oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（见智研究制图）</p><p>中润光能作为专业化电池企业，产品力已经跻身一线头部，出货量也位列行业前三，如果成功上市，A股市场现有光伏电池格局将重塑。</p><p>但行业风险也不容忽视，光伏产能过剩大趋势短期难逆转，加上高企的资产负债率，都为公司上市后的业绩带来潜在影响。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/T0DA-yuARjxueprmeQrAKA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“见智研究Pro”（ID:gh_34389d0696ba）</a>，作者：宋垚，编辑：申思琦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2569036736243077</id>
            <title>为什么香港街头遍地都是特斯拉？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2569036736243077</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2569036736243077</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 12:04:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 香港, 特斯拉, 电动汽车, 省钱
<br>
<br>
总结: 香港是一个电动汽车非常普及的地方，特斯拉是最受欢迎的品牌。电动汽车在香港受欢迎的原因主要是省钱，政府减税和高油价促使人们转向电动汽车。特斯拉在香港市场占据主导地位，拥有先发优势和高性价比，因此深受香港居民的喜爱。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>香港红磡的海滨南岸小区是当地有名的“小豪宅”，近日，出行一客(ID:carcaijing)走进这里的停车场看到，在密密麻麻的BBA和日系车中，一辆黑色的特斯拉正在安静地充电。</p><p>事实上，在香港的街道上，特斯拉随处可见。甚至于，连热播剧《新闻女王》中的主角Man姐都在开特斯拉。</p><p>出行一客(ID:carcaijing)站在黄埔天地附近的十字路口旁观察了15分钟，几乎没有看见特斯拉以外的电动汽车品牌。</p><p>香港电动车资料库数据显示，2017-2023年香港首次登记电动私家车数是62458辆，特斯拉以33909辆力压其他品牌夺得第一，占54.3%。也就是说，在香港每卖出两辆电动汽车，就有一辆是特斯拉。</p><p>从小在香港长大的在读硕士小苏向出行一客(ID:carcaijing)表示：“印象中我上中学的时候，就有很多人在开特斯拉了。比亚迪兴起的时候，特斯拉已经在香港流行好多年了，竞争力肯定要比新品牌强。”</p><p>电动车在香港受到欢迎的最大原因就是省钱。不论是政府的大力减税，还是汽油价格的倒逼，都让电动汽车在香港越来越普及。</p><p>但是随着减税政策即将过期，竞品进入香港市场，比如内地新能源汽车销冠比亚迪的进驻，特斯拉也许不会再稳坐钓鱼台。</p><h2><strong>01&nbsp;香港电动车新车占比超50%，图的是省钱</strong></h2><p>香港政府环境保护署官方网站显示，截至2023年10月末，香港纯电汽车总数为70701辆，占交通工具总量的约7.7%。</p><p>尽管保有量比不上燃油车，在过去的几年，香港新登记私家车中电动车的占比在逐年攀升。根据香港保险公司快而保给出的数据，2018年电动汽车的占比只有1.1%，而2022年已经上涨至52.8%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_0182ccd1a67c439fa73a11e2133e97ea@1743780481_oswg33799oswg976oswg664_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>电动汽车何以在香港越来越受欢迎？除却香港这个国际大都市本身具有很强的包容性，“省钱”是最朴实也最重要的理由。</p><p>香港政府为了推行电动汽车，在税费上打“骨折”，类似内地的购置税减免。香港环境保护署官网显示，2024年3月31日前，电动商用车、电动摩托车及电动三轮车将全面豁免首次登记税，大部分电动私家车可获豁免高达9.75万港币的首次登记税。</p><p>另外，私家车主报废及注销其合资格旧私家车（内燃机私家车或电动私家车），然后再登记一辆新的电动私家车，可享有更高的首次登记税优惠，“一换一”计划最高可免28.75万港币的税费。</p><p>香港昂贵的油价也是促使许多车主“油转电”的原因之一。数据显示，12月11日更新的香港汽油价格为每升24.19港币（折合人民币22.14元），是内地的三倍左右。</p><p>这意味着，如果一辆小型私家车每天行驶50公里，油耗按百公里7升计算，一天的油费就高达77.49元。</p><p>一位在香港生活的特斯拉车主小游对出行一客(ID:carcaijing)表示：“油太贵了，很贵很贵。但是电动汽车就很划算，香港商场的停车场就可以充电，超级便宜，有的甚至不要钱。”</p><p>香港街头可以看见很多公共充电桩，能提供免费充电服务。这些充电站通常由非营利环保组织、电力公司及运输署设立。在铜锣湾、尖沙咀等地，几乎每个街角都有电动车专用泊点，配有快慢双充接口的停车位专门为电动汽车使用。</p><p>香港环境保护署官网数据显示，截至2023年9月，香港共有7085个公共电动车充电桩，其中中型充电桩3950个，快速充电桩1092个，覆盖全港18区。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_3247b6c182bc48c5abe94b5380490832@1743780481_oswg93821oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">香港街头，摄/翟芳雪</p><p>香港居民龙嫂还观察到，她平常打网约车经常打到特斯拉。拿电动汽车来跑网约车，可以及时去商场或者其他公共充电桩免费充电。但如果是燃油车，司机师傅加油还得高额自费，性价比很低。</p><p>“但特斯拉的个人车主还是比网约车多的。”龙嫂对出行一客(ID:carcaijing)补充道。</p><h2><strong>02 起步早，性价比高</strong></h2><p>出行一客(ID:carcaijing)站在香港黄埔的十字路口旁，明显感受到电动汽车出现的频率很高。值得一提的是，在电动车的品类里特斯拉独占鳌头，几乎没有看到别的电动品牌。</p><p>香港电动车资料库数据显示，2017-2023年香港首次登记电动私家车数是62458辆，特斯拉以33909辆力压其他品牌夺得第一，占54.3%。</p><p>作为对比，第二名的梅赛德斯奔驰只有6420辆，不到特斯拉的五分之一。而中国内地的新能源销冠比亚迪，在香港的首次登记数只有3727辆，总占比不到6%。</p><p>在其中，Model Y RWD是销量最好的，登记数为9806辆；Model Y长续航版位列第二，登记数9104辆；Model 3长续航版以6028辆的登记数成为第三名。这三款车型不仅是特斯拉在港登记数的前三名，也是整个电动私家车登记数的前三名。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_a5aa541ace844ad285ae992c432542b9@1743780481_oswg56544oswg1022oswg962_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>电动汽车品牌如此多，为什么特斯拉独占鳌头？</p><p>资料显示，特斯拉在2010年就在香港荃湾设立了办事处，2011年开设了约280平方米的服务中心，将香港作为重要的目标市场。</p><p>特斯拉不仅具备先手优势，小苏表示，高性价比和科技感也是香港居民钟爱这个品牌的原因。</p><p>小苏回忆，特斯拉刚进入内地的时候要100万元左右，很少有人会买，随后内地居民就等到了便宜、性价比高的国产电动汽车。但是在香港，特斯拉的价格一开始就没有那么高。2014年Model S在香港的售价，入门级配置仅售57.9万港币(约合人民币45.2万元)。</p><p>特斯拉官网信息显示，Model Y RWD最新在港售价34.51万港币（折合人民币31.55万元），在内地售价为26.64万元。而在内地最低指导价为13.98万元的比亚迪元Plus，在香港售价为28.8万港元（折合人民币26.33万元）。从消费者的角度看，内地车的价格优势所剩寥寥。</p><p>便捷的充电设施也是必不可少。据报道，特斯拉已在香港设立65个V3超级充电桩，124个目的地充电站，覆盖全部18个区。</p><p>今年10月，特斯拉亚洲首个V4超级充电站已在香港铜锣湾的利园一期正式启用。特斯拉区域总监范菁怡表示，新启用的V4超级充电站的充电功率为每部车最高250kW，收费约为每千瓦时3.05港元-4.05港元。</p><h2><strong>03&nbsp;内地品牌争先挑战特斯拉</strong></h2><p>漫步在香港的街头，灯红酒绿的街景中穿梭着慢悠悠的车流。信号灯很多，红色的士、黄色巴士、绿色叮叮车交织在一起，各色各样的私家车也跟着车流慢吞吞地向前移动。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_29f978c7aab74328b08961423e5fff01@1743780481_oswg261338oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">香港街头，摄/陈亮</p><p>特斯拉对香港电动汽车市场的统治会持续下去吗？恐怕不容易。</p><p>一方面，香港政府巨额的电动汽车补贴即将到期，失去利好的免税政策后，特斯拉面对老牌燃油车的价格优势将被大大削弱。</p><p>另一方面，在行业内卷的现状下，不少内地自主品牌将目光移向了香港。</p><p>比亚迪在2013年曾以纯电出租车的形式进入香港，但运营情况不佳，随后销声匿迹，直到2022年凭借元Plus才在香港真正崭露头角，目前比亚迪在香港建立了4家门店。</p><p>出行一客(ID:carcaijing)此前探访香港比亚迪的尖沙咀直营店，店面非常狭小，只能容下两款车进行展示，一款是比亚迪海豹，另一款是元Plus。店员介绍全港比亚迪只售卖四款车型，除了展出的两款热销款，还有用于试驾的e6和暂时只做宣传的海豚。</p><p>吉利和梅赛德斯奔驰共同持股的电动品牌smart，也于今年下半年在香港红磡建立展厅。</p><p>出行一客(ID:carcaijing)在现场看到，smart的位置紧挨着旁边“豪气冲天”的梅赛德斯奔驰大展厅，身处黄金地段，还有邻居引流，可谓是下了血本。</p><p>总而言之，香港是适宜电动汽车生长的土壤。10月25日，香港特区行政长官李家超表示政府会大力推动充电配套扩展，目标是在2027年中前将香港公共和私人充电停车位的总数提升至约20万个。</p><p>李家超表示，香港电动车占今年首半年新登记的私家车超过六成，增速位世界前列。</p><p>面对着蓝海变红海的必然趋势，特斯拉需要有些紧迫感了。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/KPTkTStMswpasFTGg0Bruw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“出行一客”（ID:carcaijing）</a>，作者：翟芳雪，编辑：王静仪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2569033819301510</id>
            <title>很快降息？美联储有个长达50年的“心理阴影”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2569033819301510</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2569033819301510</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 20 Dec 2023 12:01:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 华尔街, 美联储, 通胀, 政策放松
<br>
<br>
总结: 本文讲述了美联储主席鲍威尔在短短两周内改变了态度，从警告市场不要过早宽松转变为讨论降息问题。分析认为，美联储可能认为已经完成了抗通胀任务，并受到总统拜登的压力开始放松政策。文章还回顾了1970年代美联储的紧缩政策走走停停的教训，以及伯恩斯和沃克尔在通胀问题上的不同态度。最后，文章提出了如果美联储重蹈覆辙，通胀可能会从2025年开始大幅反弹的观点，并介绍了市场对降息预期的不确定性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>如果说年底华尔街最困惑的问题是什么？非美联储鲍威尔的突然“变脸”莫属。</p><p>12月1日，鲍威尔还在警告市场“现在猜何时开始宽松太早了”，而在12月13日的货币政策新闻发布上却声称“开始讨论降息问题”。</p><p>短短两周时间而已，鲍威尔态度出现180°大转弯，究竟发生了什么，让美联储突然回心转意？</p><p>分析认为，最可能的情况是，美联储确信已经完成了抗通胀任务。11月，美国CPI同比增速已经从去年6月创下的四十年新高9.1%放缓至3.1%，距离央行2%的目标仅一步之遥。另外，大选年即将开始，美联储可能迫于总统拜登的压力被迫开始放松政策。</p><p>给人一种似曾相识的感觉。</p><p>1976年初，伯恩斯领导的美联储经历了两年的大幅加息后，确信通胀率已经下降到足够水平，在失业率上升时提前开始降息，导致紧缩政策陷入“走走停停”的陷阱，通胀不仅没有得到持久遏制，反而一发不可收拾，此后的四年间，通胀率一度达到令人难以置信的14.5%。</p><p>如果鲍威尔治下的美联储过早放松政策，重蹈1970年代前辈的覆辙，分析认为，美国通胀率可能会从2025年开始大幅反弹，这将是一个代价巨大的政策错误。</p><h2><strong>50年前的教训：紧缩政策“走走停停”</strong></h2><p>美联储“走走停停”的紧缩政策最早可以追溯到20世纪60年代后期，时任美联储主席的威廉·麦克切斯尼·马丁出于约翰逊政府的压力下调利率，但经济过热、通胀飙升又让他在1969年重回紧缩政策。</p><p>1971年，总统尼克松废除了金本位制，并承诺建立起一套崭新的货币体系，有效控制通货膨胀。但结果啪啪打脸，通胀爆炸性增长几近失控。最终，尼克松不得不实施工资和价格管控来应对。</p><p>伯恩斯从1970年开始担任美联储主席，他在1972-1974年期间大幅提高政策利率，1975年，通胀率已从12.5%的高位降至5.6%。</p><p>通胀趋势正朝着正确的方向发展，到1976年初，美联储确信自己的工作已经完成。更重要的是，1976年是大选之年，就像2024年一样，最重要的任务是争取选民。</p><p>后来，卡特成功当选美国总统，与此同时，随着失业率上升，经济面临衰退风险，伯恩斯选择了下调利率。</p><p>然而，由于紧缩政策持续时间太短，通胀不仅未能得到持久遏制，反而像脱了缰的野马一样一路飙升。通胀失控了整整四年，摧毁了卡特的整个总统任期，通胀率峰值达到令人难以置信的14.5%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_bfe735932b51441b9cdca899f3f413aa@1743780481_oswg28470oswg638oswg453_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>到1979年底，美国陷入严重的“滞胀”，通胀高企，经济陷入二战后的最低迷时期，满大街都是找工作的人。总体来看，从金本位制结束到里根当选美国总统期间，美元国内商品和服务的价值损失了一半以上。</p><p>从经济角度来看，这十年对于美国经济而言绝对是灾难性的。</p><p>德意志银行全球经济研究主管Peter Hooper认为，1970年代的关键问题在于美联储收紧政策对劳动力市场形成了冲击，然后很快放松了政策，没有解决根本问题。</p><p>值得注意的是，伯恩斯是一名卓越的经济学家，曾在哥伦比亚大学担任经济学教授，是前美联储主席格林斯潘的老师，还担任过美国经济协会主席，他本人非常厌恶通胀，经常警告称通胀过高可能造成巨大危害。</p><p>但作为美联储主席、通胀厌恶者，伯恩斯为何会在紧缩政策方面优柔寡断、瞻前顾后？</p><p>有分析认为，一方面伯恩斯将短期经济增长和低失业率作为优先目标，从1970-1972年期间，美联储将联邦基金利率从9%下调至5%左右。</p><p>另一方面，伯恩斯很大一部分决策出于尼克松政府的压力。</p><p>前美联储主席伯克南曾在一本书里指出，伯恩斯和尼克松的亲密关系对其货币政策形成了束缚。伯恩斯曾在1968年大选期间担任尼克松的经济顾问，尼克松当选之后两次任命伯恩斯担任美联储主席。尼克松为了业绩需要宽松的货币政策，伯恩斯则是积极配合。</p><p>1979年8月，保罗·沃尔克临危受命，接替伯恩斯出任美联储主席，便开启了史无前例的加息周期，甚至取消了FOMC投票决定利率的权力，最终以经济严重滑坡和失业率飙升至10%为代价，成功制服了两位数的通胀。</p><h2><strong>如果美联储重蹈覆辙，会发生什么？</strong></h2><p>当今美联储政策的极其奇怪之处在于，它看起来与1976年的情况几乎一模一样。</p><p>11月，美国CPI同比增速已经从去年6月创下的四十年新高9.1%放缓至3.1%，距离央行2%的目标仅一步之遥。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231220/v2_d31986cbcb884badaab3c21b976c989c@1743780481_oswg27110oswg500oswg293_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>鲍威尔在上周的货币政策新闻发布会上虽仍措辞谨慎，但表示美联储已经开始讨论降息时间点的问题。他还说，供给侧已基本恢复至疫情前水平，美国经济软着陆成为可能，暗示即便明年经济实现增长也会降息。</p><p>对此，知名金融博客Zerohedge认为，如果鲍威尔重蹈覆辙，通胀将从2025年开始大幅反弹。</p><p>自美联储上周召开2023年最后一次会议以来，市场交易员加大了对降息的押注，认为美联储最早将在3月份降息，并最终在明年把利率降至略低于4%。</p><p>上周公布的点阵图显示，大多数决策者支持在2024年降息75个基点，并在2025年再累计下调100个基点利率。</p><p>不过，随后多位美联储高官出面为降息预期泼冷水。上周美联储三把手、纽约联储主席威廉姆斯，以及鸽派的美国亚特兰大联储主席博斯蒂克等多位美联储官员接连发表“鹰派”的观点，警告称美联储在考虑降息之前需要看到通胀取得更多进展。</p><p>新的一周伊始，又有三位美联储官员放鹰，克利夫兰联储主席、拥有明年FOMC投票权的梅斯特、芝加哥联储主席古尔斯比、旧金山联储主席戴利强调了类似言论。</p><h2><strong>鲍威尔会成为伯恩斯还是沃克尔？</strong></h2><p>面对高企的通胀，伯恩斯犹豫不决导致美联储陷入了“走走停停”的政策困境，最终以失败告终，沃克尔则以强硬的态度将加息进行到底，战胜了通胀。</p><p>那么，面临相同境遇的鲍威尔将以何种方式被世人铭记？</p><p>Hooper认为鲍威尔不会重蹈覆辙，因为美联储已经深入研究了历史教训。他预计明年美国经济将陷入衰退，失业率将从6月份的3.6%升至5.5%以上。</p><blockquote><p>以前看过这出戏，如果你现在不处理它，那么你就会看到1980-1982年那一幕的重演，当时失业率高达10%。</p></blockquote><p>前美联储主席杜德利则在去年年底发布的一篇文章中指出，鲍威尔在抗通胀时更像是优柔寡断的伯恩斯。</p><blockquote><p>由于不那么激进的紧缩政策需要更长的时间才能降低通胀，它可能会让通胀预期‘脱锚’，使得只有更高的利率才能抵消这种态势。</p></blockquote><p>前美国财政部长萨默斯年中发布文章表示，央行最宝贵的财富就是信誉，一旦丧失，1970年代的高通胀和高失业率的痛苦历史可能会重新上演。因此，美联储必须明确表示，实现2%通胀的承诺是坚定不移的，不能受到政府的压力影响。这关系到美联储的信誉，也关乎美国经济的未来。</p><blockquote><p>他认为，鲍威尔在强调遏制通胀的重要性的同时，对未来政策不要过于笃定，应保持开放的态度。无论是美联储还是其他任何人，都不能自信地预测经济走向。</p></blockquote><p>正如Hooper所说的那样，美联储已经深刻研究了那段不堪回首的往事。美联储大鹰派布拉德去年年初在圣路易斯联储官网上发布一篇文章称，1970年代的经验表明 ，“领先”通胀非常重要，这一教训在今天仍然很有价值。</p><p>他提到了一个美联储领先于通胀的案例：</p><blockquote><p>FOMC在1990-1991年经济衰退后收紧货币政策，保持领先于通胀，1994年-1995年初，在通胀总体温和的环境下，FOMC又将利率提高了300个基点，结果经济非但没有衰退，反而一直扩张到2001年。</p><p>事实上，二战结束以来，经济增长和劳动力市场表现最好的时期之一便发生在1990年代后半叶。</p></blockquote><p>布拉德认为，1980年代和1990年代美联储的做法是鲍威尔的榜样，应该将政策利率保持在相对高于通胀率的水平。</p><p>近期，巴以冲突溢出效应波及红海，全球贸易再次发生巨震，油价飙升再次为通胀带来了巨大的不确定性，而明年又是大选之年，美联储将面临来自拜登政府的施压，可以肯定的是，美联储将面临一个进退两难的困境，求鲍威尔当前的“心理阴影”面积有多大。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/40GlwQ-hUQWqIdWn-vzAtA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华尔街见闻”（ID:wallstreetcn）</a>，作者：卜淑情，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>