<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579879076357509</id>
            <title>美的“少帅”最大胆的一次投资，省了14亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579879076357509</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579879076357509</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 03:59:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 顾家家居, 盈峰睿和投资, 何剑锋, 股权交易
<br>
<br>
总结: 中国家居业规模最大的顾家家居股权交易案，由盈峰睿和投资以88.8亿元的交易总价款受让顾家家居股份，使何剑锋成为顾家家居新的实际控制人。然而，交易价格缩水了13%，且付款比例也有所降低。此次交易对于顾家家居来说是一次重要的转折点，而对于何剑锋来说，这是他最大胆的一次投资。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>仅仅时隔一个半月，中国家居业规模最大的102.99亿元转让案，就一下子缩水了14.19亿元。&nbsp;</p><p>12月25日晚间，顾家家居公告表示，盈峰睿和投资将以88.8亿元的交易总价款，受让顾家家居2.41亿股份，占顾家家居总股本的29.42%。而盈峰睿和投资的实控人——盈峰集团董事长何剑锋，是美的集团创始人何享健唯一的儿子。&nbsp;</p><p>如交易成功，何剑锋可通过盈峰睿和投资，间接持有顾家家居25.92%的股权，成为顾家家居新的实际控制人，原有的管理层顾氏家族（顾江生、顾玉华、王火仙）总持股比例将降低至15.63%。&nbsp;</p><blockquote><p>不过，相比此前的102.99亿元交易总价，这次的交易价格缩水了13%，何剑锋的出价打了八六折，折合每股价格从此前的42.5846元/股调整为36.7187元/股。</p></blockquote><p>同样，在付款比例方面， 原本盈峰睿和投资打算分两期支付的收购款，首付比例也从90%降低到了85.59%。&nbsp;</p><p>11月中旬，何剑锋对顾家家居控制权的收购，还以42.5846元/股的价格被外界视为慷慨，较上一交易日36.78元/股的收盘价，高出了15.77%。如今，短短一个半月，交易额骤降14亿，令人意外。&nbsp;</p><p>而对于后续的交易，何剑锋也在公告中表露出了更多谨慎。公告显示，在二期支付“关卡”中，如果转让方顾家家居违反协议并且对受让方盈峰睿和投资造成经济损失，转让方需要进行赔偿，受让方有权扣除赔偿后将余额支付给转让方，视为受让方已履行二期款支付义务。&nbsp;</p><p>如今，算上盈峰集团原有业务，此次成功拿下顾家家居后，何剑锋将坐拥总市值超500亿元的产业投资帝国。但想要让顾家家居摆脱当下业务困境，吃上家居行业未来的发展红利，何剑锋要做的还有很多。&nbsp;</p><h2><strong>01 顾江生或留任董事长</strong></h2><p>在顾家家居或改姓“何”后，市场也普遍关注公司管理层的去留。一直以来， 顾家家居与美的集团管理层颇有渊源。顾家家居现任总裁李东来曾任美的电器副总裁，顾家家居副总裁李云海、欧亚非、廖强也均有在美的集团工作的经历。&nbsp;</p><p>而在控制权转让后，顾家家居的管理层结构也将面临调整。按照最新交易公告，公司董事会成员由5名增加至9名，其中盈峰睿和投资有权提名5名董事，包括3名非独立董事候选人及2名独立董事。&nbsp;</p><p>这意味着，顾家方面还保有另外4名董事会成员的提名权。公告透露，盈峰睿和投资拟在交割日后推荐顾江生为新一届董事会的董事长，顾家家居总经理继续由李东来担任。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_ba178371dc8c43eda994495e4f62b6cc@5888275_oswg1713367oswg1080oswg792_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作为顾家家居的创始人，顾江生执掌公司20年间，不断推动顾家家居做大做强。2016年，他曾表示要挑战行业龙头宜家集团，当年完成A股上市；2018年，顾江生又喊出“2018年做到百亿，2028年做到千亿”的销售目标。&nbsp;</p><blockquote><p>为此，顾家家居在收并购市场一路高歌猛进，先后进行了几十起商业并购。其中仅2018年便进行了对图纳兹贸易、RolfBenz等公司约10起的收并购，耗资逾30亿元。&nbsp;</p></blockquote><p>从目前来看， 顾江生一路打拼下来的产业，整体业绩尚可。自2016年上市后，顾家家居除2020年归母净利润同比下降27.19%，其余年份均实现了增长。目前，顾家家居市值302亿元，2022年营收约180亿元。&nbsp;</p><p>时至如今，顾家家居距离A股成功上市刚满7年，但顾江生却交出了实控权，背后的压力正是出于家居行业面临的疲软困境和公司自身的经营难题。&nbsp;</p><p>房地产大势仍处于调整阶段时，受地产周期深度影响的顾家家居，前景难言乐观。</p><blockquote><p>在财报表现上，顾家家居今年前三季度业绩增速，在历年三季报中创下了上市以来新低。其2016年前三季度至2023年前三季度的净利润增速分别为，21.82%、47.75%、26.70%、16.75%、10.10%、22.58%、13.35%和6.98%。&nbsp;</p></blockquote><p>与此同时，高负债问题也成为顾家家居避不开的难题。截至今年上半年，顾家家居的短期借款约为24亿元，同比增长了61.69%，今年前三个季度的短期借款，则继续增长至约31亿元。&nbsp;</p><p>对于顾江生来说，提前割肉断臂之举，也是为了在下坡路上急刹车，以免企业滑向深渊。在行业充满诸多不确定性的当下，若此次与盈峰集团的股权交易顺利完成，顾江生将获得88亿元资金，也是个不错的选择。&nbsp;</p><p>事实上，自宣布收购案的最近一个月多以来，顾家家居的公司股价面临持续下滑。截至12月27日收盘，顾家家居股价为33.93元，市值为278.87亿元。而交易达成之初，顾家家居股价约39.4元，市值约324亿元。&nbsp;</p><h2><strong>02 能否让顾家家居新生？</strong></h2><p>压力给到了美的“太子”何剑峰。&nbsp;</p><p>盈峰入主之后，美的“太子”会给顾家家居带来怎样的变化，十分充满想象。房地产高速发展的大势已去，家居行业存量竞争不可避免，顾家家居会是一个“香饽饽”，还是“烫手山芋”，考验着何剑锋的战略统筹能力。&nbsp;</p><p>相比“顾氏”，“何氏”显然是一个实力更雄厚的家族，不仅有何享健的美的集团作后盾，还有何剑峰亲自打拼下来的投资版图，过往这些年，何剑锋在资本市场中也有过不俗的投资成绩 。&nbsp;</p><p>在产业投资领域，何剑锋是出了名的低调。早在近30年前，何剑峰就离开美的另立门户，创下了自己的家业——盈峰集团。目前，盈峰集团持有两家上市公司——从事环卫设备的盈峰环境，和影视公司领域的百纳千成。&nbsp;</p><p>何剑峰还广泛布局金融类资产，目前，盈峰股权投资基金管理超16只基金，知名投资案例有商汤科技、云鲸智能、瑞为技术、酷哇机器人等。&nbsp;</p><p>公告显示，盈峰集团目前总资产高达576亿元，净资产接近200亿元，据媒体不完全统计，其对外投资多达54家公司。不过，相比以往的数次投资，这次震惊业内的家居收购案，可谓创下了何剑锋投资额度的最高纪录，成为他最大胆的一次投资。&nbsp;</p><p>然而，想要在短时间内就拿出88亿现金收购，这对于盈峰集团而言压力不算小。截至今年年中，盈峰集团的货币资金为64.54亿元，但其短期借款却高达118.55亿元。另据媒体不完全统计，2018年至今，盈峰集团合计实现的归母净利润只有7.88亿元，一下子拿出88亿现金较为困难。&nbsp;</p><p>从产业结合角度来看，盈峰涉及到的版图十分庞杂，囊括了影视、环保、科技、新材料、金融牌照甚至母婴、儿童服装、拍卖等领域。而家居市场，则是盈峰业务中的新版图。&nbsp;</p><p>相比之下，家电企业美的反倒在产业结合上，离顾家家居最为接近。今年以来，“家居家电一体化”的趋势亦逐步明显，家电巨头都致力于从传统电器销售商向智能家居服务商转型。&nbsp;</p><p>而对于何剑锋来说，如何发挥产业资源，提升顾家家居的想象力，是他面临的考验。未来，美的“太子”是否会借此让顾家家居进入美的“朋友圈”，将是一大看点。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/fqL1l8KQWawxVUCtIP7C5A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：让商业更具价值，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579883182269828</id>
            <title>中国EV涉足跑车，走日本“老路”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579883182269828</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579883182269828</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 03:58:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 广汽集团, EV跑车, 技术实力, 市场开拓
<br>
<br>
总结: 中国车企广汽集团等正在推出提高加速和精细控制等行驶性能的纯电动跑车，希望通过展示技术实力来提高品牌形象，并在市场上开拓新的领域。与此同时，他们也面临着欧美车企的竞争和技术开发、营销等课题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_3fc9134b1b99437f904e06c75cd1a93b@000000_oswg51442oswg600oswg381_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">广汽集团的“SSR”以EV特有的加速性能作为卖点</p><p>广汽埃安推出“昊铂SSR ”、吉利的极氪推出了“001 FR”、比亚迪的“仰望”推出“U9”，中国车企纷纷向EV跑车伸出触角。日本车企60年代也曾经通过跑车的投放推动全球市场开拓。借助低价车培育市场，竞争激烈之后开发跑车……</p><p>广州汽车集团等中国车企正在相继推出提高加速和精细控制等行驶性能的纯电动跑车。在凭借面向大众的纯电动汽车（EV）获得一定存在感的如今，希望展示较高的技术实力，提高品牌形象。日本车企也曾经通过跑车的投放推动全球市场开拓。</p><p>广汽埃安新能源汽车的EV工厂位于广东省广州市内。在中国国有大型企业广州汽车旗下的广汽埃安的基地，与其他地方风景不同的占地面积约3000平方米的一个区域正在扩大。</p><p>在环绕零部件和夹具放置场所的椭圆形生产线上放置着骨架状态的车辆，拥有内部资格的技术人员通过手工作业认真安装零部件。将亮相的是10月上旬推出的高端品牌“昊铂”的EV跑车“昊铂SSR ”。按订单生产，每天生产数辆。</p><blockquote><p>最大输出功率为1225马力，时速达到100公里的加速时间仅为1.9秒，超过了美国特斯拉的最高端车型“Model S Plaid”的2.1秒。据悉，虽然价格高达128.6万元起，但广州市内的昊铂专卖店在12月中旬交付了1辆。</p></blockquote><p>中国企业正在纷纷向EV跑车伸出触角。中国民营车企浙江吉利控股集团的EV品牌“极氪ZEEKR”于10月下旬推出了“001 FR”。FR的“首席性能顾问”由最高级别汽车赛事“一级方程式锦标赛（F1）”的前世界冠军基米·莱科宁担任。让其参与底盘和驱动装置的调整，发布其在赛道上驾驶的视频，彰显加速性能等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_cc4690c937fd41e7a0aabc18e8faecd6@000000_oswg32628oswg350oswg378_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比亚迪(BYD)也宣布，通过旗下高端汽车品牌“仰望”推出“U9”。</p><p>广州汽车的总经理冯兴亚在接受日本经济新闻社的采访时表示，希望昊铂SSR提高EV品牌的形象，成为中国“新能源车”进入高端市场的典范。</p><blockquote><p>在中国，拉动EV和插电式混合动力车（PHV）等新能源汽车市场增长的是价格适中的车型。比亚迪凭借10万～20万元的EV和PHV的轿车，每月销售逾30万辆。</p></blockquote><h2><strong>01 联想到1960年代的日本</strong></h2><p>在持续增长的新能源汽车市场，涉足企业增加，竞争也在激化。在此背景下，通过推出跑车来彰显自身的技术实力，试图形成与其他厂商的差异。如果品牌形象提高，在海外也容易销售。</p><p>“荣耀，中国超跑走出国门”，“让世界看见中国实力！”</p><p>广州汽车在泰国汽车展会“2023年泰国国际汽车博览会”上展出昊铂SSR之际，通过社交网络（SNS）如此宣传，表现出已经意识到世界市场。</p><p>借助廉价汽车培育市场，在竞争激烈之后开发跑车，在国内外提升企业形象，扩大销售。这一战略也与过去的日本车如出一辙。</p><p>在日本，丰田于1955年推出了国产车“Toyopet Crown”，汽车普及速度加快，国产跑车的推出在1960年代非常盛行。</p><p>本田的“S500”和丰田的“2000GT”上市，1969年上市的日产汽车的“S30型Fairlady Z”在2022年推出新车型，现在拥趸者仍很多。马自达也由1967年推出的搭载转子发动机的汽车“CosmoSport”为正式进入欧洲市场提供了推动。</p><p>各厂商均以跑车为杠杆，在国内外宣传技术实力，提高了在世界市场上的地位。不过，中国企业今后要在跑车市场提高存在感并非易事。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_0da962118aeb49a59e114857609de5ec@000000_oswg50326oswg600oswg381_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">吉利旗下的“ZEEKR”于2023年10月推出了EV跑车</p><blockquote><p>中国咨询公司共研产业研究院的统计显示，中国的跑车市场为每年2万辆左右。销量排名靠前的是德国保时捷的“保时捷718”和德国梅赛德斯-奔驰集团的“AMG GT”。</p></blockquote><p>2021年，德国保时捷在2个车型上保持近50%的市场份额，如果再加上奔驰、美国福特汽车和德国宝马，市场份额达到80%。</p><h2><strong>02 欧美车企壁垒高</strong></h2><p>即使在中国国内，与领先的欧美厂商也存在巨大差距，如果向国外发展，欧美厂商的壁垒将进一步提高。</p><p>此外，技术开发和营销也是课题。针对中国跑车的扎根，大型咨询公司理特咨询公司(Arthur D.Little)的铃木裕人指出,“关键在于年轻富裕阶层能否从EV特有的加速和性能中感受到魅力，并感觉所有价值”。</p><p>虽然成本很高，但国内的经营环境将更加严峻。</p><blockquote><p>中国汽车工业协会预测，预计2024年中国新车销量(含出口)与2023年相比将仅增长3%，增至3100万辆(新能源车为1150万辆)。预计出口将增长15%，乘用车的国内需求很可能放缓。</p></blockquote><p>新能源车的价格竞争也很激烈。比亚迪在12月初表示，截至月末限时实施多个车型的降价促销。此外，新兴EV企业小鹏汽车也在12月表示，将限时对部分车型进行打折。</p><p>跑车因价格高而有利可图，但被认为销售无法扩大。在中国新车市场竞争日益激烈的情况下，在普通车型和跑车两方面持续向研发和广告投入资金的经营能力将受到考验。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDI3Mzc0MA==&amp;mid=2651919271&amp;idx=1&amp;sn=b7857d50b49259d51f30eb6e9095283e&amp;chksm=bc2a532dc381db51ad928e6257ff97d7d909a7e2a32eafcc8523414cfd2ce115c3e7b9b04e9c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“日经中文网”（ID：rijingzhongwenwang）</a>，作者：日经中文网，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579800138917508</id>
            <title>美国人对“双十一”也不感冒了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579800138917508</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579800138917508</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 03:58:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 假日购物季, 美国消费者, 零售销售额, 谨慎消费
<br>
<br>
总结: 随着圣诞假期的结束，美国的假日购物季进入尾声。今年的假日季，许多美国消费者变得更为谨慎，等到最后一刻才购物，寻找更便宜的商品。根据数据显示，今年的零售销售额增长较低，预示着利率上升和通胀给消费者支出带来压力。尽管如此，强劲的消费仍为美国经济注入活力。然而，一些零售商对假日购物的业务状况持谨慎态度，消费者面临着储蓄减少和信用卡借贷成本上升的问题。耐克和联邦快递的财报也显示出消费者需求疲软的迹象。整个假日购物季的销售窗口变长，但也导致了非假日期间的冷清。圣诞节后的一周对零售商来说越来越重要，消费者会退货或寻求更高的折扣。预计假日销售额将增长，但具体数据还需更新统计。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>随着圣诞假期的结束，今年美国的“假日购物季”也彻底来到了尾声。</p><p>而种种迹象显示，不少美国消费者在今年的这个假日季正变得更为谨慎，一些购物者一直等到大型促销活动的最后一刻，还在寻找更为便宜的圣诞商品。</p><p>根据衡量线下门店和在线销售情况的万事达卡SpendingPulse报告，<strong>在今年11月1日至12月24日期间，美国零售销售额仅增长了3.1%。这一增幅数字低于万事达卡在9月份预测的3.7%，也明显低于去年7.6%的增幅。</strong>这预示着利率上升和通胀正给消费者支出带来了压力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_c92a75f2115d4f56b8b59ca0383cbb63@5888275_oswg258887oswg560oswg674_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 等到“最后一刻”才花钱</strong></h2><p>SpendingPulse的预估衡量了所有支付形式的线下和在线零售额(不包含汽车和旅游消费)，而且未根据通货膨胀进行调整。零售商的大部分假日销售额基本都来自这段时期。</p><p>万事达卡经济研究所首席经济学家Michelle Meyer表示，“今年的假日购物季，消费者正以一种谨慎的方式进行消费。(不过)经济背景仍然有利，创造了健康的就业机会并缓解了通胀压力，使消费者能够寻求他们最看重的商品和体验。”</p><p>本轮假日购物季的一个特征是——<strong>在经历了相对繁忙的感恩节和黑色星期五周末之后，许多消费者一直等到了圣诞节前最后一刻才再度购物</strong>，他们期待价格能进一步下降，而且今年圣诞节前恰好有一个完整的周末。</p><p>一些分析师估计，上周六(12月23日)是今年最大的销售日，超过了黑色星期五。</p><p>Circana首席零售业顾问Marshal Cohen表示，“如果不是特别担心供应或害怕会错过购买，他们(消费者)就没有理由提前消费。”</p><blockquote><p>根据SpendingPulse的数据，在今年11月1日至12月24日期间，网上零售额同比增长了6.3%，线下门店销售额增长了2.2%。在此期间，电子产品和珠宝的销售额同比有所下降。增长最强劲的是餐饮业，因为人们外出就餐，推动餐饮价格上涨。</p></blockquote><p><strong>即使美联储将利率推升至了二十多年来的最高水平，强劲的消费——尤其是旅游和餐饮方面的消费，仍为2023年的美国经济注入了活力</strong>。</p><p>不过，许多家庭在疫情期间大肆挥霍后，一些类别的消费已有所放缓，尤其是家电和电子产品。</p><h2><strong>02 难掩隐忧</strong></h2><p>不少美国零售商对其在关键假日购物的业务状况解读不一。一些商家的销售额保持稳定，而另一些商家则警告称，人们正在缩减开支。</p><p>虽然美国的就业市场依然强劲，但许多消费者的储蓄已较疫情期间大幅减少，并面临着信用卡借贷成本大幅攀升的问题。数百万美国学生也恢复了学生贷款的月供。</p><p><strong>耐克和联邦快递在圣诞节前几天曾公布了最新季度的财报，投资者其实已经能够从中得出一些谨慎的信号。两家公司都下调了收入预期，令投资者大失所望，并导致股价暴跌。</strong></p><p>耐克公司首席财务官Matt Friend在上周四表示，在黑色星期五等促销活动之外，耐克运动鞋和服装的需求疲软。他还指出，公司电子商务平台上的流量减少，而竞争对手提供了更大力度的促销活动。</p><p>联邦快递首席执行官Raj Subramaniam则指出，“消费者在商品和服务方面的支出组合已接近疫情前的水平。<strong>去库存化阶段已经结束，但重新进货阶段尚未真正开始。</strong>”</p><p>许多零售商为了避免陷入库存过剩的困境，在本轮购物季前就已早早开始大打“黑色星期五”折扣。亚马逊在10月份举办了Prime Day促销活动，沃尔玛和塔吉特等大型连锁店也提前数周推出了黑五优惠。</p><blockquote><p>Circana的数据显示，截至12月16日，日用百货的单位销售额与去年同期相比下降了6%。一些品类仍然是节日主打产品：最畅销的儿童产品包括玩具建筑套装和毛绒玩具。对于成人来说，最畅销的是美容产品和便携装饮料。</p></blockquote><p>值得一提的是，今年从“黑色星期五”到平安夜总共有31天，这是最长的假日购物季之一。</p><p>研究公司Customer Growth Partners的总裁Craig Johnson表示，一些人可能认为这对生意有好处，因为这扩大了销售窗口。<strong>但从另一个角度看，这会造成12月非假日期间的冷清。销售旺季越长，冷清期就越长。</strong></p><p>目前，圣诞节后的一周对美国零售商来说已越来越重要，因为消费者往往会到商店退货或寻求更高的折扣。一些连锁店早在平安夜之前就开始宣传圣诞节后的促销活动。梅西百货在圣诞节前一周邮寄了一份促销传单，宣传在12月25日网上购物和12月26日至1月2日店内购物的服装、配饰和家居用品可享受20%-60%的折扣。</p><p>美国全国零售联合会(National Retail Federation)此前预测，从11月1日到12月31日，假日销售额将增长6%到8%，达到 9426亿美元到9604亿美元之间。这些数字不包括汽车经销商、加油站和餐馆的消费。该行业组织预计将在1月份对本轮购物季的销售情况进行更新统计。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/zUVkpULIfNu_1rOLYC3-DA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新消费日报”（ID:cls-xxfribao-01）</a>，作者：潇湘，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579798222775937</id>
            <title>通威大全再砸430亿，豪赌硅料</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579798222775937</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579798222775937</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 03:57:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 通威股份, 硅料扩产计划, 光伏行业, 产能过剩
<br>
<br>
总结: 通威股份宣布了280亿硅料扩产计划，这引起了光伏市场的震惊。市场对于通威扩产的看法不一，但通威认为现在是光伏行业的低谷期，是扩大布局的良机。通过扩产，通威提高了自己在市场中的份额，加速了行业中落后产能的淘汰，进一步加强了市场主导地位。然而，目前光伏行业产能过剩问题严重，通威的扩产计划可能不会对未来两年的供给产生影响。此举也加速了硅料行业的洗牌，通威作为硅料行业代表企业，具备实力大规模扩产，也有底部扩产的经验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月25日通威股份官宣280亿硅料扩产计划。</p><p>此前的12月13日大全能源也逆势抛出了150亿扩产计划，仅一个月时间，两家硅料龙头官宣投资430亿，震惊光伏市场。</p><p>关于通威本周的巨额投产，市场观点对抗激烈：</p><p>1）通威让硅料行业的竞争再次升级；</p><p>2）通威战略眼光卓越，认为当下是周期底部，所以入场抄底；</p><p>3）通威让本就过剩的光伏行业更加过剩。</p><p>见智研究认为，通威和大全两大光伏产业的龙头企业选择在当前时机逆势扩产，其战略考量是多方面的。</p><p>首先，他们认为现在正处于光伏行业的低谷期，是扩大布局的良机。其次，目前硅料的价格水平对于二三线企业而言构成了生存挑战，这些企业无法像头部企业那样具备强大的扩产能力。</p><p>通过逆势扩产，通威和大全不仅提高了自己在市场中的份额，还加速了硅料行业中落后产能的淘汰。长远来看，这将导致硅料市场的份额更多地集中在行业领头羊手中，进一步加强他们的市场主导地位。</p><h2><strong>01 通威280亿扩产，但对未来两年供给影响不大</strong></h2><p>12月25日晚，通威股份官宣在鄂尔多斯市建设绿色基材一体化项目的公告，总投资280亿元，合计建设50万吨工业硅和40万吨多晶硅，其中1期建设20万吨工业硅+20万吨多晶硅，总投资130-140亿元，力争2025年12月底前建成投产，2期建设30万吨绿色基材（工业硅）、20万吨高纯晶硅项目，根据市场条件择机启动。</p><p>本次280亿的扩产，超出市场预期。今年光伏各环节产能过剩问题越来越严重，目前光伏各环节产能供给几乎都远超需求。&nbsp;</p><p>硅料环节尤其是P型硅料产能过剩尤其严重，硅料价格也跌至6-7万元/吨，濒临二三线企业成本线。通威再次大规模扩产似乎让过剩的光伏行业雪上加霜。&nbsp;</p><p>对此，通威对华尔街见闻·见智研究表示：未来光伏行业潜力和增长空间巨大，产能过剩会在短时间内（半年、1年、甚至稍长一点时间）重新取得平衡。&nbsp;</p><p>此次公司的扩产规划一期项目计划于2025年年底投产，实际并不会对未来两年供给产生影响，或许当项目在2026年开始释放产量之时，又将迎来多晶硅周期新一轮上行。&nbsp;</p><p>但见智研究认为，通威作为硅料行业代表企业，此次扩产行为，已经给给行业预期带来巨震。&nbsp;</p><h2><strong>02 龙头亲自下场，硅料加速洗牌</strong></h2><p>当前硅料行业供给严重过剩，根据硅业分会预测，2023年底预计硅料产能将达到240万吨，全年新增产能规模约120万吨。&nbsp;</p><blockquote><p>预计2023年硅料产量将达到160万吨，按照1GW光伏装机消耗多晶硅料0.25万吨计算，2023年对应光伏装机约640GW，而业内预测2023年全球光伏新增装机将达到400-500GW，即使如此硅料供应预计仍过剩140-240GW。&nbsp;</p></blockquote><p>根据通威目前的产能规划，截至2023年底，公司硅料在运产能为42万吨/年，&nbsp;</p><p>除本次公告的产能规划外，2024年投产的还有保山20万吨，包头20万吨，预计2024年底公司硅料产能约82万吨，乐山四期12万吨产能将于2024-2025年投产，加之本次公告一期的20万吨多晶硅项目在2025年底前投产，预计2025年底公司多晶硅产能114万吨。&nbsp;</p><p>假设2024年全球光伏新增装机500GW，2025年全球光伏新增装机550GW，预计所需硅料125万吨和138万吨，仅通威一家占比就分别达到为66%和83%。&nbsp;</p><p>今年硅料价格持续下跌，价格从20万元/吨，跌至6-7万元/吨，成本线徘徊的硅料价格让诸多二三线企业艰难度日，但行业出清速度仍不紧不慢。&nbsp;</p><p>根据12月20日硅业分会公布的最新硅料价格，致密料均价跌至5.95万元/吨，跌幅1.16%，价格持续下跌趋势只会加速行业出清。&nbsp;</p><p>通威持续扩张先进产能、低成本产能、加速先进技术迭代升级和落后产能的出清，也是通威明确的战略考量。&nbsp;</p><p>通威在成本方面有绝对优势，也具备实力大规模扩产。通威生产成本在4万元/吨，行业平均成本在5-6万元/吨，这使得硅料价格下跌途中，通威虽盈利大幅下滑，但远不止于亏损，而此次扩产通威选择也因为鄂尔多斯当地有电价和上下游产业链配套优势，更利于公司降本。&nbsp;</p><h2><strong>03 逆势抄底，底部信号已显现</strong></h2><p>通威选择当下时点扩产，这可能预示底部信号来临。&nbsp;</p><p>历史上，通威不止一次成功判断行业周期，并在周期底部扩产。2018年底，硅料行业也产能过剩，价格下行，2019-2020两年硅料价格基本徘徊在6-8万元/吨，通威在2018年底选择了逆势扩产乐山一期和包头一期合计6万吨产能。&nbsp;</p><p>经过2019-2020两年光伏平淡期，抓住了2021年光伏需求周期爆发的时机。&nbsp;</p><p>如今与2018年有类似之处，同样的光伏产能过剩，同样硅料价格跌至2019-2020年区间，甚至目前菜花料最低价已跌至5.61万元/吨，低于上一轮周期低点。&nbsp;</p><p>而通威在此时此刻，又做出了同样的逆势扩产选择，意味着通威可能认为当前已处于光伏行业的底部，至于本次通威是否判断准确，有待时间检验。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_3c4e15f3fcb042aca44c91f7c0616e89@5888275_oswg33054oswg1011oswg421_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了通威，大全能源也做了类似的选择。12月13日，大全能源与石河子市人民政府、石河子经济技术开发区管理委员会及新疆天富能源股份有限公司签订《大全能源硅基新材料产业园项目投资协议书》，约定公司在新疆石河子市投资建设“大全能源硅基新材料产业园项目”。&nbsp;</p><p>本项目计划固定资产投资150亿元，项目计划分两期建设，其中一期计划投资75亿元，建设年产5万吨多晶硅及配套15万吨工业硅、120万支圆硅芯项目；二期计划投资75亿元，建设年产5万吨多晶硅及配套15万吨工业硅、100万支圆硅芯项目。&nbsp;</p><p>但是大全也表示，新项目达产没有明确时间线，可能要根据市场情况，适时启动。因为硅料扩产周期要12-18个月，公司此前也有底部扩产先例，即在底部扩产，等行业回暖后产能自然上来了。可见与通威底部扩产的考量是一致的。&nbsp;</p><p>见智研究认为，两家硅料龙头本月同时宣布扩产，大概率印证光伏当下处于底部的事实，龙头们也用实际行动进行“抄底”。&nbsp;</p><p>硅料属于周期性较强的行业，行业低谷期面临大面积企业出清，有实力的龙头企业将利用低谷期扩产抢占市场份额，为下一轮行业爆发期占据先发优势。&nbsp;</p><p>在面对行业挑战时，不管是2018年的通威逆势扩产，还是目前通威和大全的同样做法，这些行为背后的动机保持一致：在竞争中保持领先。相比之下，那些无法与这些巨头竞争的小企业，将面临更大的困难，难以渡过行业寒冬。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/q1PAysuSqT_oRiH-ejQvzg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“见智研究Pro”（ID:gh_34389d0696ba）</a>，作者：宋垚，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579778168415877</id>
            <title>历年“跨年妖”各具特色，最高累涨超2600%，2023你看好谁？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579778168415877</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579778168415877</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 03:41:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 跨年妖股, 高增长, 行业前景, 炒作
<br>
<br>
总结: 跨年妖股是指具有高增长潜力和广阔行业前景的个股，在跨年时分吸引了市场资金的追捧。这些股票通常会经历一定的震荡后再次走强，各路资金通过换手推升股价。每个跨年妖股都有自己的特色或上涨逻辑，比如九安医疗获得大额出口订单，郑州煤电拥有碳中和概念，东方通信有5G概念。这些热点题材加上资金的推动，最终促成了部分个股的跨年行情。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月26日，上证指数再次跌破2900点，但不阻碍市场的“炒妖”热情。</p><p>从盘面上看，多只“跨年妖”的有力竞争者26日收获涨停，包括捷荣技术（002855.SZ）、龙韵股份（603729.SH）、亚世光电（002952.SZ）等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_afe0699fc510471e8ee810bcee140e92@5888275_oswg808937oswg797oswg530_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 历年妖股各具特色</strong></h2><p>“跨年妖股”一般都具有高增长的潜力，行业前景广阔等特性，吸引了市场各路资金的追捧。</p><p>回顾大A的历史，每年的跨年时分，总会有一批“妖股”异常火爆。</p><p>比如2017年的贵州燃气（600903.SH），受到天然气需求增长和供给紧缺的影响，贵州燃气从2017年11月7日上市起，连续收获多个涨停，第一波阶段涨幅达到370.24%。经过短时间调整后，其股价从12月中旬到1月中旬期间涨多跌少，第二波累计上涨304%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_8be92cabb796473bb88ed5c82c32a273@5888275_oswg99382oswg1080oswg295_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2018年的“跨年妖”当属东方通信（600776.SH），该公司算得上是“一匹黑马”，被称为5G概念中的“妖股”。股价大涨期间，公司多次进行了风险提示，但股价却依然疯涨。最后在众多游资的轮番炒作下，成为“一代妖王”。该股行情从11月26日正式启动，期间经历两次震荡后再次拉升，至3月7日触及高点，股价从4.23元/股涨至40.26元/股，阶段涨幅高达851.77%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_a673e014e59a43cba5d7ea79e0c033ca@5888275_oswg131687oswg1080oswg361_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2019年的“跨年妖”是星期六，也就是现在的遥望科技（002291.SZ）。当时，因受到直播带货和资本热炒的推动，星期六的股价从10月23日一路上涨至次年的1月20日，期间累计上涨487.93%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_6fbc2cf7bad940358c2ac0079945bbca@5888275_oswg116064oswg1080oswg341_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2020年以郑州煤电（600121.SH）为代表，因当年受到煤炭价格的影响，股价连续上涨。自11月16日启动，至12月31日，期间累计上涨333.49%。仅用时一个多月，股价翻了3倍多，成为当年的“跨年妖王”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_6f04ae8024494ecd9b6472d8d1824d89@5888275_oswg89121oswg1080oswg370_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2021年的“跨年妖”九安医疗（002432.SZ），当时因疫情原因，美国、欧洲市场口罩紧缺，该公司获得出口大单，公司股价在两个月内上涨12倍，阶段涨幅巨大，成为当之无愧的超级“妖王”。次年，九安医疗继续震荡拉升，至4月中旬才偃旗息鼓，从启动到最终结束，该股累计上涨2624.45%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_bec354d815b2432da064e35db3be9f87@5888275_oswg99714oswg1080oswg291_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2022年则是西安饮食（000721.SZ）横空出世，随着消费市场的复苏，旅游、餐饮等板块均迎来重要拐点，以西安饮食为代表的消费股集体暴涨。</p><blockquote><p>西安饮食从10月18日一直上涨到1月上旬，累计涨幅达到388.28%。期间共收获了18个涨停板，成为去年的“妖王”。</p></blockquote><p>通过观察可以发现，跨年妖或多或少存在着一些共同之处，比如上涨期间大多经历了一定的震荡，随后再次走强；期间会有各路资金不断接力，通过换手完成股价的连续推升；大部分妖股的启动价格较低，市值也较低；此外，每个“跨年妖”都各有其特色或上涨逻辑。比如九安医疗获得大额出口订单，业绩暴涨，再比如郑州煤电拥有碳中和概念，东方通信有5G概念。</p><p>这些热点题材在当时都能成为刺激市场的兴奋点，叠加资金的合力推动，最终促成部分个股的跨年行情。&nbsp;</p><h2><strong>02 今年的跨年大妖，你看好谁？</strong></h2><p>2023年还有3个交易日，目前指数表现持续低迷，市场资金或选择躺平，或持续挖掘低位概念。甚至在没有热点题材的情况下，市场制造出了“龙字辈”、“数字辈”等极具玄学色彩的概念来炒作，部分个股也逐渐走出自己的特色，大有冲击2023年跨年行情的模样。</p><p><strong>龙字辈：</strong>龙头股份、龙韵股份、圣龙股份、龙洲股份</p><p>其中，龙头股份是以纺织品品牌经营和国际贸易为核心业务，公司拥有贸易、跨境电商、国企改革等多重概念。在此前的龙虎榜中，多次出现方新侠、杭州上塘路、宁波桑田路等游资抢筹的身影。</p><p>龙韵股份是一家以数据科技驱动市场营销和文化创新的科技创新企业，业务涵盖全域大数据的价值挖掘和应用、数字化市场营销、影视综艺及短视频内容制作等。该股叠加了龙字辈概念和传媒概念。</p><p><strong>数字辈：</strong>三柏硕</p><p>三柏硕专注于各类体育休闲运动器材和健身器材的研发设计和生产，主要产品有蹦床、跑步机、健身车等。该公司拥有体育产业和跨境电商概念。12月26日龙虎榜显示，杭州上塘路等知名游资现身其中。</p><p><strong>华为系：</strong>银宝山新、捷荣技术、圣龙股份</p><p>其中，银宝山新是一家以大型精密模具为核心技术，集成先进的全工艺制程能力，以创新工业设计赋能的制造企业。业务涵盖汽车零部件、通讯、消费电子、高端装备等。该公司是华为的重要客户，双方进行了大量的技术储备和装备准备。</p><p><strong>传媒板块：</strong>天威视讯、龙韵传媒、引力传媒</p><p>天威视讯是我国有线电视网络行业的第一家股份制企业，提供有线电视收视服务、电视增值业务以及互联网接入服务等。该公司拥有短剧、影视、虚拟现实等概念。</p><p><strong>MR概念：</strong>亿道信息</p><p>亿道信息是一家加固型移动计算机提供商，专注于加固平板电脑、加固笔记本电脑等产品和解决方案。公司拥有空间计算、混合现实、人工智能等概念。近期，苹果公布了首款MR产品即将正式发售，相关产业链公司受到资金追捧，亿道信息近期也迎来大涨。</p><p>2023年的跨年大妖呼之欲出，你看好谁？</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/On9pwm2DzkH2o8FvkvkmPA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“览富财经网”（ID:lanfucaijingwang）</a>，作者：呼葭蒌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579806350550408</id>
            <title>阿里“远征”欧罗巴</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579806350550408</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579806350550408</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 03:39:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿里, 欧洲, 速卖通, 本地化运营平台
<br>
<br>
总结: 阿里在欧洲市场发展迅速，通过本地化运营平台速卖通和Trendyol、Miravia等，实现了跨境+本地的零售业务布局。欧洲市场具有巨大的消费潜力，阿里将欧洲视为发展重点，并通过提升用户体验和增加优质供给来升级速卖通平台。阿里在欧洲市场的扩张仍在继续。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>阿里在欧洲紧罗密布，已生长为当地电商市场不可忽视的重要一级。</p><p>“阿里集团专注于在中国境外建立本地业务和在线平台，将把欧洲地区放在发展首位。”迈克尔·埃文斯，阿里巴巴集团总裁，2023年6月，他在巴黎一个会议上如此表示。</p><p>阿里已初步形成“跨境+本地”模式的海外零售业务布局，具体到欧洲则分别对应跨境电商平台速卖通和Trendyol、Miravia等本地化运营平台。</p><p>或许更值得关注的是，阿里的欧洲版图仍然在开疆拓土中。</p><p>以西班牙市场为例，根据Statista2023年8月数据，速卖通在西班牙渗透率为38%，在速卖通全球国家市场渗透率排行榜中居于首位。如果Miravia能在西班牙进一步站稳脚跟，后续也将与速卖通形成合力，吃透更大范围的电商消费人群，并将“跨境+本土”的模式扩展至整个欧洲。</p><h2><strong>01 出海欧洲</strong></h2><p>欧洲，乌拉尔山脉以西，地中海以北，这里生活着两倍于美国的消费人口，创造了相当于美国经济体的GDP总量。</p><p>近年来，欧洲局部地缘政治的冲突，能源价格飙升，快速发展的数字化基建，这些变量重塑着当地消费市场格局，也影响着消费者购买力，有幸的是，电商行业仍然在持续增长。根据Statista统计及预测，2021年至今，欧洲电商收入平均年涨幅达到6%，2027年，其电商收入将增长至9022.6亿美元，远超日本、加拿大等地区。</p><p>时间拨回2010年，主攻俄罗斯及欧洲市场的速卖通上线，这被行业内视为阿里电商出海之始。</p><p>如果追溯得更长远一些，1999年阿里国际站成立，就开始向海外买家展示和推广中国供应商产品，速卖通正发端于阿里国际站的小额批发业务。到2012年，速卖通上绝大多数活跃买家都是个人消费者，于是速卖通业务模式由B2B逐渐向B2C转型。</p><p>速卖通背靠阿里，自诞生起就拥有国内最丰富的商家和供应链资源。业务模式转型后，淘宝上的卖家只需要一键搬运，就能将淘宝上的商品信息上架至速卖通。几乎全靠自然流量，速卖通就增长到了过亿用户。2014年阿里上市后，速卖通开始清退不合规商家，另一面则大力邀请品牌入驻。据晚点LatePost报道，到2017年，速卖通和天猫上的品牌重合度达到20%，但它们贡献的GMV只有5%。</p><p>究其原因，这些受邀入驻的品牌，大多按照中国人的特征及消费习惯生产产品，没有照顾到海外消费者需求。更进一步说，中国市场足够大，那几年，在消费升级浪潮下，国内市场显然是更加容易做的生意。</p><p>总之，2021年之前，速卖通在欧洲更多是粗放实现区域覆盖，整体上存在低客单价劣势、商家参差不齐等隐忧。</p><p>而在东南亚市场，2016年被阿里收入麾下的Lazada正面临激烈“围攻”。</p><p>Lazada一度是东南亚电商霸主，在被阿里收购后，因本地化策略失误、政策摇摆等原因，后被Shopee反超。如今，外加TikTok Shop、Temu等重量级玩家入局，还有Tokopedia、Bukalapak等本土电商雄踞，一众巨头在东南亚打得不可开交。</p><p>然而，东南亚地理单元破碎导致物流履约成本高昂，再加上用户客单价低，从混战结果来看，各电商平台鲜少能够实现盈利。Lazada至今仍在亏损，在一系列降本措施下，Shopee于2022年底实现首次盈利，但2023年Q3亏损却高达4.3亿美元，根据Shopee方面披露，这与东南亚市场竞争加剧、Shopee重新加大投资有关。</p><p>据此现状，阿里一方面要在东南亚继续应战，同时也要寻找下一片值得深耕的出海热土。阿里国际数字商业集团CEO蒋凡曾在一次财报电话会议上表示，“除了在东南亚市场持续投入，也会积极关注更多新的区域市场机会。”</p><p>放眼全球消费市场，消费力最高当属欧美。但在美国市场，亚马逊花费20多年，在仓储物流等基础设施上大手笔投入，以“万物店”和高效的物流配送体系在美国中产人群中建立了很高的用户粘性。SHEIN则在社交媒体流量红利窗口期从时尚女装品类切入，将中国服装供应链的快反优势运用到极致，实现单品类规模上的爆发。</p><p>但今时不同往日，无论是与亚马逊正面竞争还是像SHEIN那样另辟蹊径，想要在美国市场取得佳绩都不容易。相对而言，欧洲市场竞争则要温和得多。</p><p>此外，因为外部环境的复杂与不确定性，2023年初，阿里在东南亚的最大竞争对手Shopee已彻底从欧洲市场撤离，近几年在欧洲市场不断提升物流仓储费用的亚马逊也让不少卖家怨声载道。这对于在欧洲有一定基础的阿里来说，不失为重新调整布局的好时机。</p><h2><strong>02 升级速卖通</strong></h2><p>2021年12月，阿里成立“海外数字商业板块”，由原淘宝兼天猫总裁蒋凡负责。2023年3月，阿里启动“1+6+N”大分拆，由蒋凡挂帅的国际数字商业集团成立。在东南亚之外，欧洲市场进入重点射程中。</p><p>如何解决过去速卖通客单价过低、运营粗放等历史遗留问题？蒋凡的答案是，一切都指向如何提升用户体验和增加优质供给，让更多新用户留在平台上。</p><p>在速卖通覆盖的200多个国家中，阿里确定了几个核心运营国家，在欧洲市场包括西班牙、法国等。速卖通为这些核心国家匹配了所需资源，还开发了独立应用。</p><p>2022年7月，部分消费者的速卖通APP首页出现了一个名为“PLUS”的专区，这是速卖通新推出的AE Mall频道——一个面向海外消费者的精选商城。在供给端，只有各个行业里的大卖，年销售额达到一定规模，相关经营指标得到认证，才有可能入驻。入驻品牌则能够获得佣金减免、流量扶持等专属权益。</p><p>这项措施被行业内人士解读为，AE Mall意在为优质卖家开辟新成长空间，希望通过AE Mall促进平台上产品品质升级，让海外消费者对速卖通形成新的用户心智。</p><p>为了保证物流履约的时效性，速卖通优先扶持海外仓卖家。此外，速卖通还在东莞、深圳、杭州、义务等城市设立了优选仓，商家备货入仓之后，平台直接从优选仓发货。</p><p>2022年12月，速卖通则在提升用户体验方面更进一步，上线速卖通Choice频道，正式推出全托管业务。</p><p>在全托管模式下，商家只需要上传商品资料，由平台负责仓储、配送、售后等环节。对于速卖通，则意味着进一步向用户传递商品履约时效的确定性。目前，在欧洲的西班牙、荷兰、比利时等国，用户在速卖通Choice频道下单，已经可以实现“全球5日达”，后续将在更大范围落地。</p><p>速卖通大卖老jo在平台上经营家居、电子、户外等品类，目前全托管商品大约占总销售额20%。在全托管之外，老jo所运营商品的店铺还有为速卖通直营供货、POP等模式。</p><p>“我的感受是，速卖通平台的流量会优先向全托管店铺倾斜，POP店铺所获取流量越来越少，可能只有知名品牌的POP店铺还有往上走的机会。”老jo对品牌工厂说。</p><p>POP店铺客单价通常要高于全托管店铺客单价，但据老jo了解到，就在刚刚过去的11月，因为有“双11”大促，全托管店铺GMV的环比只有达到5-7倍，才算符合平台平均水平，POP店铺环比平均水平则不到2倍。</p><p>此外，就老jo所开店铺来看，POP店铺虽然客单价高，由于在运营方面自身投入较多，毛利率只能做到10%-12%，相比之下，全托管店铺毛利率能达到20%以上。</p><p>自2022年12月起，老jo不断提高全托管商品比例。她也不时感到困惑，如果越来越多的商品采取全托管，那么自身作为一家跨境电商运营公司的价值将体现在哪里，但她同时认为，“卖家一定要理解平台发展的方向，只有跟着平台走，才能确保自身稳健发展。”</p><h2><strong>03 本土化电商试验田</strong></h2><p>在阿里电商的欧洲版图中，速卖通主要负责将优质的中国供应链向外输出，而在本土化电商方面，则由Trendyol、Miravia分别以土耳其、西班牙为起点，在速卖通已有的海外市场经验基础上，对欧洲各国家小市场进行各个击破。</p><blockquote><p>2018年，阿里斥资7.5亿美元收购了土耳其快时尚电商平台Trendyol，2021年，再次对其增资3.5亿美元，持股比例提升至86.5%。</p></blockquote><p>阿里看中Trendyol，与Trendyol自身的竞争优势有关。</p><p>土耳其纺织业发达，棉花等原材料质量上乘，土耳其设计师也时刻紧跟意大利时尚潮流趋势。Trendyol能够在一众电商平台中脱颖而出，则与创始人Demet Mutlu 对土耳其优势产业的判断分不开。早在2009年，Demet Mutlu就创办了Trendyol，在她看来，通过互联网，让国内偏远地区乃至周边国家的女孩也能穿上伊斯坦布尔步行街上的时尚潮流品牌，这会是一门好生意。</p><p>Demet Mutlu不仅做成了这门生意，还充分整合供应商资源，成功打造了自有品牌。</p><p>Trendyol就像中国的SHEIN，其网站上每天可以测试数千种款式，如果某件产品具有爆款潜质，立马投入规模化生产。从概念、设计、制造到销售，Trendyol自有品牌的产销周期可以压缩到一周以内。库存成本也因此大幅降低，在Trendyol自有品牌中，还可以找到比Zara价格更低的服装。</p><p>当然，阿里投资Trendyol，其目标不至于土耳其市场。土耳其地处连接欧亚的十字路口，Trendyol向东还可以辐射至欧洲市场。而且，土耳其本身也是欧洲国家，通过Trendyol出口到欧盟的服装没有配额限制。</p><p>2022年5月，Trendyol上线德国站点。据外媒报道，仅用一年多，Trendyol在德国市场人气飙升，到2023年7月已积累超100万用户。2023年5月，Trendyol接着上线阿塞拜疆站点，Trendyol还将与阿塞拜疆最大控股公司之一的PashaHolding合作成立合资企业，开展电子商务活动。Trendyol扩张电商版图野心有多大，正如Demet Mutlu曾明确表示，希望Trendyol能够成为“土耳其的阿里巴巴”。</p><p>在Trendyol之外，2022年底，面向西班牙中高端市场及年轻用户的电商平台Miravia正式上线。品牌工厂了解到，这是阿里在欧洲试水的本土化电商新项目，Miravia由一家名为Arise的电子商务公司运营，创始团队则由原速卖通的欧洲团队部分员工和Lazada本地化运营、技术和产品团队融合而成。</p><p>在诞生了知名时尚巨头Inditex的西班牙，高消费人口居多。在电商渗透率方面，据Statista统计，2023年初西班牙电商渗透率为63%，同期其互联网渗透率为93%，可见西班牙电商市场潜力还有待挖掘。</p><p>打开Miravia APP可以看到，平台上的商品包括The North Face、Nike等知名国际品牌，也有Ecoalf、Pablosky等西班牙本土品牌。Miravia 更像欧洲版的“天猫”，以品牌驱动用户心智。</p><p>Miravia上大牌林立，不过在运营方面，Miravia采取了很多接地气的玩法，比如网红kol种草、发放优惠券福利等。</p><p>Miravia也对线下加大了投入。在马德里Gran Vía大道，Miravia开设了快闪店。想要获得进入该快闪店入场券，首要条件就是下载Miravia APP。</p><p>在阿里筹备欧洲本地化电商平台运营公司期间，迈克尔·埃文斯曾表示，“马云现在对这家公司的关心程度与他刚创立公司时一样。”日后看来，Miravia确实表现不俗，2023年3月，data.ai公开西班牙电商APP下载量排行榜，上线3个月的Miravia已位居榜首。</p><h2><strong>04 阿里的持久战</strong></h2><p>2014年阿里上市时，马云曾说，“要在10年内实现一半收入来自海外客户。”</p><p>但接下来几年，“猫狗拼”等国内电商巨头激战正酣，电商之外，巨头们还忙于抢滩新零售、社区团购等新概念新领域，阿里有太多战线比出海更需要资源的投入。</p><p>如今，拼多多市值已超越阿里，性价比产品竞争已成为各电商平台共识，在国内电商平台极致内卷的情况下，阿里海外业务增长被提上更重要的日程。透过阿里国际欧洲版图，不难看出，阿里已初步形成“跨境+本地”模式的海外零售业务布局。</p><p>其中不可忽略的是，2021年底至今，阿里在欧洲能够短时间内切入精细化运营并有所突破，与多年来菜鸟在全球物流仓储上的投入分不开。</p><p>相比国内拥有全世界最具性价比的物流基础设施，当中国电商来到海外市场做本土化运营，也就意味着既要在选品等方面因地制宜，同时也要提升当地的物流基建水平，物流履约能力已成为电商平台竞争关键的“胜负手”。</p><p>比如速卖通Choice能够在西班牙等国实现“5日达”，与菜鸟物流能够在这些国家做到“关仓融合”分不开，飞机落地后，包裹就进入这些国家机场的海外监管仓，实现清关与分拨一体化。</p><p>再如选择西班牙作为速卖通核心运营国家，以及阿里本土化电商新项目试验田并取得不错成绩，部分原因在于，菜鸟自营物流网络已覆盖西班牙40多个主要城区，周末派件服务落地马德里、巴塞罗那、瓦伦西亚等核心城区，快递在揽收后，最快1-2天就可以送达。</p><p>在欧洲这片出海热土，阿里已构建了一定的竞争优势，不过后入场者Temu采用极致低价、“砍一刀”等激进玩法狂飙，阿里需要时刻警惕。Temu的打法并不适合像阿里这样在海外已建立成熟商业生态、牵一发而动全身的玩家。目前来看，阿里在海外的发展路径是渐进式增长，精细化运营，并在此过程中摸索出更多本土化经验。</p><p>然而，想要像Miravia在西班牙上线之初那样快速实现用户增长，想要落地更多“全球5日达”国家乃至进一步缩短物流履约时间，想要将一个国家市场做深做透，之后向更大范围铺开，这必然是一场持久战，“烧钱”仍然是绕不开的话题。</p><p>就在2023年11月16日，阿里2023年Q3财报披露，阿里国际数字商业集团正在为外部融资做准备。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/IW2nGHmfvbUYrnpTIczs-g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“品牌工厂BrandsFactory”（ID:BrandFactory2049）</a>，作者：田甜，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579777872045705</id>
            <title>浙江晋级A股“700家方阵”，浙股军团谁最能“打”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579777872045705</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579777872045705</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 03:38:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 浙江资本市场, A股浙江板块, 上市公司数量, 浙江省A股上市公司
<br>
<br>
总结: 作为经济强省与金融强省，浙江的资本市场一直保持全国领先地位，承担了市场“蓄水池”、转型“护城河”、发展“助推剂”的核心角色。截至12月27日，浙江省A股上市公司数量已达702家，总市值近6.5万亿元。今年以来，浙江共新增A股上市公司47家。其中，上半年新增28家，下半年新增19家。从地区分布看，浙江省下辖11个地级市，702家上市浙企中，杭州229家、宁波120家、绍兴80家、台州68家、嘉兴64家、金华40家、温州37家、湖州37家、衢州17家、丽水8家、舟山2家。从板块分布看，702家上市浙企中，主板457家，创业板172家，科创板48家，北交所25家。浙江用了2年时间，将上市公司方阵从600家到700家，期间新增首发上市公司105家，首发募集资金1,042亿元，体现出不少特色。科技创新驱动力强，科创板、创业板和北交所企业占比超过七成；民营经济占比提升，近两年新增民营上市公司93家，占比89%；先进制造加速升级，近两年新增上市公司中，制造业企业家数占比达到86%。作为浙江经济的晴雨表，浙江上市公司的表现牵动着市场关注。从最新市值排名看，702家上市浙企中，海康威视以超3000亿元的市值，位居榜首。宁波银行、三花智控、荣盛石化三家则以千亿级市值分别位列第二、三、四位。算上前述四家，上市浙企中共有19家市值突破500亿元关口。从今年前三季度表现看，浙股军团交出了一份可圈可点的“成绩单”。从收入规模来看，今年前三季度，物产中大以超4386亿元的营业总收入，位居第一；荣盛石化、浙商中拓分别以超2890亿元、1518亿元的营业总收入，位居第二、三位。前十名中、华友钴业、海康威视、浙江建投、金田股份等前三季度营业总收入均突破500亿元。从归母净利润规模来看，今年前三季度，银行股包揽前三名。其中，宁波银行以193亿元的归母净利润，位居第一；杭州银行、浙商银行分别以128亿元、117亿元的归母净利润，位居第二、三位。而浙股总市值第一的海康威视，以89亿元的归母净利润，排名第四。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作为经济强省与金融强省，浙江的资本市场一直保持全国领先地位，承担了市场“蓄水池”、转型“护城河”、发展“助推剂”的核心角色。截至12月27日，A股“浙江板块”成员已超700家！</p><p>12月27日，鼎龙科技（603004）登陆上交所，浙股军团再添一员！</p><p>12月21日，绍兴兴欣新材和宁波西磁科技在深交所和北交所同时上市，浙江境内上市公司跃增至700家，成为继广东后全国第二个步入A股“700家方阵”的省份。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_e7ebb6560e684aefb01f929ef12f2d95@5888275_oswg53418oswg837oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 年内47家浙股上市，杭州最“靓”</strong></h2><p>同花顺数据显示，截至12月27日，浙江省A股上市公司数量已达702家，总市值近6.5万亿元。</p><p>今年以来，浙江共新增A股上市公司47家。其中，上半年新增28家，下半年新增19家。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_1e1e4f03985441df86379a4e2990f376@5888275_oswg50763oswg717oswg483_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_1e48f1bd8e304b429dbb13492fa10f38@5888275_oswg38922oswg713oswg745_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>刚刚上市的鼎龙科技，是一家专业从事精细化工产品研发、生产和销售的高新技术企业，是全球最主要的染发剂原料生产商之一，也是国家级专精特新“小巨人”企业。该股开盘报36.00元，最高至39.68元，截至收盘报30.08元，涨幅79.05%，总市值70.84亿元。</p><p>从地区分布看，浙江省下辖11个地级市，702家上市浙企中，杭州229家、宁波120家、绍兴80家、台州68家、嘉兴64家、金华40家、温州37家、湖州37家、衢州17家、丽水8家、舟山2家。</p><p>从板块分布看，702家上市浙企中，主板457家，创业板172家，科创板48家，北交所25家。</p><p>据浙江上市公司协会信息，浙江用了2年时间，将上市公司方阵从600家到700家，期间新增首发上市公司105家，首发募集资金1,042亿元，体现出不少特色。</p><p>科技创新驱动力强，科创板、创业板和北交所企业占比超过七成；民营经济占比提升，近两年新增民营上市公司93家，占比89%；先进制造加速升级，近两年新增上市公司中，制造业企业家数占比达到86%。&nbsp;</p><h2><strong>02 700“好汉”谁最能“打”？</strong></h2><p>作为浙江经济的晴雨表，浙江上市公司的表现牵动着市场关注。</p><p>从最新市值排名看，702家上市浙企中，海康威视以超3000亿元的市值，位居榜首。宁波银行、三花智控、荣盛石化三家则以千亿级市值分别位列第二、三、四位。</p><p>算上前述四家，上市浙企中共有19家市值突破500亿元关口。&nbsp;&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_5568bff75bd143989f57f80018497104@5888275_oswg53251oswg530oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从今年前三季度表现看，浙股军团交出了一份可圈可点的“成绩单”。</p><p>从收入规模来看，今年前三季度，物产中大以超4386亿元的营业总收入，位居第一；荣盛石化、浙商中拓分别以超2890亿元、1518亿元的营业总收入，位居第二、三位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_5b391da75e9d4178b09a374b6c153005@5888275_oswg5692oswg558oswg152_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>前十名中、华友钴业、海康威视、浙江建投、金田股份等前三季度营业总收入均突破500亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_0784dfca45ea4fbbaedf2f1534009be8@5888275_oswg8922oswg562oswg253_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从归母净利润规模来看，今年前三季度，银行股包揽前三名。其中，宁波银行以193亿元的归母净利润，位居第一；杭州银行、浙商银行分别以128亿元、117亿元的归母净利润，位居第二、三位。而浙股总市值第一的海康威视，以89亿元的归母净利润，排名第四。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_b5b27fafc446419ab750170f90a650cb@5888275_oswg12304oswg629oswg318_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从员工数量看，截至2022年底，海康威视员工数量达到58284人，位居第一。除海康威视外，员工数量突破2万的上市浙企总计有十家。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_af9b7ab6949247899181609e28edda6f@5888275_oswg11916oswg556oswg345_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/9GIe9Re2s7hjSEMs09w_vw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“览富财经网”（ID:lanfucaijingwang）</a>，作者：珊珊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579799158547847</id>
            <title>进击的国有资本：五类文旅投资大动作</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579799158547847</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579799158547847</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 03:38:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 国进, 文旅投资, 国资平台, 优质资源
<br>
<br>
总结: 近年来，国资平台在文旅投资领域发挥了重要作用，成为了重大文旅企业投资和收并购的投资方和接盘方。国资平台的投资范围也不再局限于地方文旅集团和地产企业，科技产业类投资集团也加入其中。这种合作模式实现了互惠互利，国资出钱收购优质资源，拓展融资渠道，完善业务布局，民企则得到国企的资金支持，继续运营现有业务并打造新业务。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>谈到近年的文旅投资，“国进”是最显著的特征。</p><p>文旅产业复苏的2023年延续了这一态势， <strong>国资平台担任了数个重大文旅企业投资案例、收并购案例的投资方与接盘方，各地国资委成为诸多知名文旅企业的实控人。</strong></p><p>值得注意的是，2020-2022年间， <strong>入局文旅企业投资的国资平台已不局限于地方文旅集团、地方城投平台与地方地产企业。</strong> 在地方文旅集团负债渐增、地产企业捉襟见肘的2023年， <strong>更有“家底”的科技产业类投资集团承担起了这一角色：</strong>如重获三特索道股权的武汉高科集团主业为资产营运管理、高新技术产业投资和产业园区建设，投资马蜂窝并将其引入贵州的贵州国有产业基金主要投资领域是科技与大消费而非文旅。&nbsp;</p><p>这样的合作形成了互惠互利的稳定模式：国资出钱，收购资源业务优质但遇到资金困难的上市旅企股份，获得上市主体，拓展融资渠道，扩大资源版图，完善业务布局，更好地赋能存量资产，并利用企业的能力带动本地文旅产业发展；民企利用国企的资金渡过难关，得以继续运营好现有业务，有更充足的资金打造新业务。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_ce6aefa21f594c418ea09a0daf9415ea@5888275_oswg127359oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>回望是为了更好地前进。新旅界总结复盘了2023年内包含“国有资本大动作”的五类文旅投资模式，以更清晰地描绘2023年文旅投资格局，展望2024年文旅投资蓝图。&nbsp;</p><h2><strong>国资用投资引进优质资源推动本地升级</strong></h2><p><strong>代表案例：贵州国资基金投资马蜂窝</strong></p><p>新旅界相关报道：《马蜂窝获贵州国资投资：以内容赋能目的地逻辑的再胜利》&nbsp;</p><p>2023年2月，文旅投资迎来“复苏之年”第一则喜讯：马蜂窝获得贵州国资投资，投资方为贵州省创新赋能大数据投资基金、贵阳创投及其旗下贵阳观山湖现代服务业投资基金。这些资金的背后实控人皆为贵州省财政厅与贵阳国资委。这一投资让萎靡许久的文旅投资市场迎来“开门红”。&nbsp;</p><p>推进这笔战略投资，贵州省看重的是 <strong>马蜂窝给贵州旅游业带来的强大赋能与带动作用</strong> 。马蜂窝2021年就在“北极星攻略”中专门推出过贵州旅游专题，近年更是将其招牌产品“周末请上车”引入贵州。这一活动以主理人模式为核心，需要马蜂窝对本地文化、户外、小众文艺类主理人品牌资源与活动空间资源有足够的掌控度，而马蜂窝“正式入驻”贵州，让这一原本仅扎根于北京、成都的新潮文旅产品能在当地真正生根发芽。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_8621d36a8dfe4e4bab2b2a8b4d3b9370@5888275_oswg1382263oswg800oswg1524_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">马蜂窝周末请上车活动小程序&nbsp;图源：马蜂窝</p><p>给当地带来新锐文旅产品的同时，马蜂窝也在系统性协助贵州政府在宣传营销能力、旅游目的地运营建设能力、智慧化数字化能力等方面全方位升级。&nbsp;</p><p>2022年，贵州省文化和旅游厅与马蜂窝联合举办了一系列培训班，提升景区宣传能力、文旅系统宣传能力。</p><p>双方共同制定了《马蜂窝旅游建设贵州旅游产业互联网助推文化和旅游业持续高质量发展三年行动计划（2021年—2023年）》。</p><p>马蜂窝与中国旅游研究院共同成立的“自由行大数据联合实验室”于2018年落地贵州。</p><p><strong>现阶段，人们的旅游动机正逐渐从“被景点吸引”向“被城市吸引”转化，这一趋势促使各地政府要持续了解市场新动态、消费者新需求、打造新产品、创造新体验。</strong>像马蜂窝这样规模足够大、对消费者有一定影响力、深耕行业多年能够为当地培养更多文旅人才的企业，正是满足当地升级需求的理想投资标的。</p><h2><strong>国资力挽狂澜救助优质上市企业</strong></h2><p><strong>代表案例：武汉高科集团控股三特索道</strong></p><p>在武汉高科集团控股三特索道（002159.SZ）（900605.NY）这个案例中，国资充当了“救世主”的角色。</p><p>2023年2月3日晚，三特索道公告，将所持上市公司约2655万股股份（占上市公司总股本14.98%）以协议方式转让给武汉高科集团。鉴于自2007年三特索道上市起一直到2014年，武汉高科集团旗下武汉东湖新技术开发区发展总公司一直担任三特索道控股股东，此次三特索道应该说是“回归”国有控股上市公司身份。</p><p>2014-2022年间，武汉当代城市建设发展有限公司（“当代城建发”）、武汉当代科技产业集团股份有限公司（“当代科技”）为代表的“当代系”掌握着三特索道的控制权。但自2021年起，以负债驱动多元化扩张的“当代系”出现了一系列问题，包括但不限于债券实质性违约，理财产品逾期等，实控人艾路明也被指存在信披违规、资金占用、违规减持、股份被冻结等多种情形。</p><blockquote><p>2022年时，三特索道就曾发布公告，指出其控股股东多次要求上市公司及子公司向其制定的第三方提供借款，累计金额42.02亿元，构成非经营性资金占用。</p></blockquote><p><strong>这意味着，当时的三特索道可谓“四面楚歌”：既要面临疫情冲击旅游业三年带来的“断水断粮”，还要在自身难保的情况下给控股股东“输血”。</strong></p><p><strong>因此，武汉高科集团重任三特索道控股股东可谓“力挽狂澜”，让三特索道可以摆脱“吸血”股东正常开展业务，免于被牵涉进“当代系”的违法违规操作带来的纠纷，在国资支持下重新起步，利用好旅游业复苏红利。</strong>三特索道（002159.SZ）2023年三季度报告显示，前三季度实现营业收入5.79亿元，同比增长158.23%，实现归母净利润、扣非归母净利润1.34亿元和1.45亿元，均较去年实现大幅扭亏，同比增幅分别为414.90%和354.62%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_43549213baef4b55ace426c48a1927a3@5888275_oswg63302oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>2023年8月，“当代系”原实控人艾路明因“涉嫌信息披露违法违规”被证监会立案，三特索道同样受到波及被立案。但在已完成股权移交、高管变更的前提下，这一损失被降到了最低。</strong></p><h2><strong>国资意欲做大做强，完善自身业务布局</strong></h2><p><strong>代表案例：海南旅投收购康泰旅游、青岛国资收购凯撒旅业、湖北联投控股三湘印象</strong></p><p>这三个都是年度最受关注的投资案例。从收购标的角度看，这几家标的具有某些共同点：</p><h3><strong>01</strong></h3><p>部分企业疫情前盈利能力有“走下坡路”趋势，受疫情、地产下行等客观因素影响，<strong>资金链更加紧张，处于危机关头</strong>。</p><blockquote><p>康泰旅游作为旅行社业务较为稳定，但疫情期间连续陷入亏损。2020年至2022年，康泰旅游分别录得净亏损0.155亿元、0.219亿元、0.636亿元。</p></blockquote><p>随着房地产市场的式微，三湘印象发展放缓，业绩下滑。其旅游演艺板块虽然口碑良好，但营收贡献有限。疫情三年间，企业业绩更是低迷，仅靠存量项目出租去化回笼资金。</p><p>凯撒旅业于2018年达到巅峰，但之后就面临业绩持续下滑。2019年，凯撒旅业营业收入同比下降26%，归母净利润同比下滑35.28%。2020-2022年间，其归母净利润分别为-6.98亿元、-6.90亿元、-10.22亿元。疫情期间，凯撒分散力量加码了大量新业务，如新零售、多元文化空间打造等，但这些都未能真正代替出境游支撑企业营收。</p><h3><strong>02</strong></h3><p>与此同时，收购方也具有一定的共同点：</p><p><strong>①需要优质资产完善业务版图；</strong></p><p><strong>②需要做大资产盘；</strong></p><p><strong>③需要上市公司资源；</strong></p><p><strong>④需要引入文旅企业与旗下资产实现产业协同。</strong></p><p>海南旅投亟需能真正市场化运作的主体来实现业务协同、价值增值和战略落地，且<strong>处于尝试将营收支柱从免税转向旅游、努力“后来者居上”的关键期</strong>。</p><p>湖北联投是湖北第一家收入迈过千亿门槛的省属国企，<strong>正在为冲刺世界五百强做大规模</strong>，重组兼并了多家湖北省龙头企业，一直在寻找更多优质上市公司资源。</p><p>控股凯撒旅业的青岛环海湾文化旅游发展有限公司为2023年5月才成立的新公司，但其母公司青岛环海湾投资发展集团有限公司同样是当地龙头，资产规模逾300亿元，肩负更新改造邮轮港区的重任，很可能是想在收购上市资产的同时，<strong>将凯撒旅业的高端出境游与青岛邮轮业结合，实现产业协同，相互赋能</strong>。</p><p><strong>这类收购对国资、民企来说是“一拍即合”——“我拿到了优质资产，你解决了燃眉之急”，但这类合作能否实现正面效应仍有待观察。</strong></p><h2><strong>用子公司为上市融资渠道“托底”</strong></h2><p><strong>代表案例：莱茵体育收购成都文旅股份</strong></p><p>新旅界相关报道：《重组成都文旅股份 莱茵体育能否脱困？》</p><p>2023年10月10日，莱茵体育(000558.SZ)(904902.NY)发布《重大资产置换及支付现金购买资产暨关联交易报告书（草案）》，表示将通过资产置换及现金支付等方式收购控股成都文旅集团旗下成都文旅股份66.67%的股份。收购完成后，成都文旅股份将成为莱茵体育控股子公司。&nbsp;</p><p>成都文旅集团接盘莱茵体育壳资源，是为了将莱茵体育作为成都文旅集团的资产证券化转化平台，为旗下优质资产证券化提供最直接、最便捷、最高效的资本运作通道。 但接盘莱茵体育壳资源后，成都文旅集团一直未能将其有效盘活，莱茵体育持续受困于地产业务亏损与资金不足。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_e367ae442ea942f995f0da9860a84519@5888275_oswg76336oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为用好A股上市公司资源，成都文旅集团不得不“接手烂摊子”，还“又出资产又出钱”：在交易后，成都文旅集团得到莱茵体育旗下房地产类子公司的股权，接手其部分地产业务，帮助其摆脱地产拖累；同时要为其置入旅游业务资产，帮助其实现向旅游业务转型，增强资产质量及竞争力；同时，成都文旅集团还通过为置换来的子公司提供借款的方式，帮助莱茵体育解决资金占用问题，提升现金流动性。&nbsp;</p><p>这类案例就像“父母借钱给儿女”，意在确保自身旗下上市平台能够正常运转。 <strong>文旅属于重资产投资，保有A股上市资产，确保融资渠道多样化，减轻资金压力对地市级文旅集团至关重要。</strong></p><h2><strong>强强联合互相帮助</strong></h2><p><strong>代表案例：溧阳国资控股天目湖</strong></p><p>3月10日晚间，天目湖（603136.SH）（900697.NY）发布公告称，控股股东孟广才拟以3.61亿元向二股东溧阳市城市建设发展集团有限公司转让其持有的6.53%上市公司股份。股权转让完成后，溧阳城发成为天目湖控股股东，溧阳市人民政府成为天目湖实际控制人。</p><p>在各收购事件中，溧阳国资控股天目湖可能是“是非”最少的一个。首先，这一转让并非一蹴而就：早在2021年9月和2022年3月，天目湖的实控人孟广才就向溧阳城发转让了3786.07万股，总价值7.56亿元。&nbsp;</p><p>其次，<strong>除疫情的临时冲击外，天目湖整体运营顺利，并无高额欠债、业绩下滑等“硬伤”。</strong>其景区已早早完成从观光型目的地向度假型目的地的转型。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_77e452bdbf3842f2acda68213e83d13d@5888275_oswg1283468oswg1080oswg674_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">天目湖景区 图源：天目湖&nbsp;</p><p>再者，<strong>溧阳国资对天目湖的治理总体以“管资本”为主，并不参与公司经营。</strong>在半年报中，天目湖也曾表示，政府不干涉公司运营，将充分发挥现有管理团队的专业性，保障上市公司灵活性的机制与高效率的运营。&nbsp;</p><p>持有天目湖，将让溧阳国资进一步加强对本地优质文旅资产与项目的掌控。天目湖作为以溧阳本地景区、度假区为核心资产的文旅企业，本就需要与政府实现高效协同合作。溧阳国有资本就一直在通过“文旅惠民”政策、景区导流、产业协同等方面持续为天目湖赋能，天目湖也在持续为溧阳引入游客，带动当地产业发展。双方联手，可谓是和谐的“强强联合”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_dd6ec00714424219ac3bf37faad85785@5888275_oswg86632oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可以看出， <strong>2023年国资在文旅产业领域的存在感进一步凸显。</strong></p><p><strong>现阶段，景区、地产都无法再成为文旅企业的核心利润来源</strong> ，文旅投资整体疲软，加之大部分企业仍未探寻到支撑大规模营收的有效新模式，这一境况或许是必然结果。&nbsp;</p><p>但伴随着文旅市场的复苏，以及国家对文旅及大消费产业的愈发重视，企业创新的活力也正逐渐恢复。文旅领域将通过并购重组等方式，焕发新生，诞生更多优秀的文旅企业，我们拭目以待。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Ad3q2gXfqtcbBUVEg7gCow" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新旅界”（ID:LvJieMedia）</a>，作者：姚竹君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579798418646409</id>
            <title>新能源汽车开启“朋友圈“模式</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579798418646409</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579798418646409</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 03:38:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新能源汽车市场, 合作, 长安汽车, 赣锋锂业
<br>
<br>
总结: 在新能源汽车市场低迷期，长安汽车选择与赣锋锂业合作，加速发展和产业化(半)固态电池，并合作研发下一代汽车动力电池。这种合作不仅涉及电池本身，还包括锂矿资源开采、锂盐深加工和电池材料生产，甚至扩展到电池制造和废旧电池的回收利用。长安汽车选择赣锋锂业作为合作伙伴，是因为赣锋锂业在锂电行业中具有优势。这种合作标志着长安汽车与原材料供应链的联系加强，为自主研发动力电池奠定了基础。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在新能源汽车市场的低迷期，独自应对挑战已不再可行。现在，行业内的大企业正通过强强联手来渡过难关。</p><p>最近，新能源领域的佼佼者长安汽车与锂盐行业的领头羊赣锋锂业宣布了一项重要的长期战略合作，这次合作的核心是加速发展和产业化（半）固态电池。</p><p>此外，双方还将合作研发下一代汽车动力电池，这不仅包括电池本身，还涉及到锂矿资源的开采、锂盐的深加工，以及电池材料的生产，他们甚至计划将合作扩展到电池制造和废旧电池的回收利用。</p><p>值得一提的是，长安汽车在选择研发合作伙伴时，意外地选择了赣锋锂业，这家公司在锂电行业中的知名度相对较低，动力电池装机量也不是最高的，这一决策背后的原因引市场好奇。</p><h2><strong>01 努力扩大朋友圈的新能源企业们</strong></h2><p>在今年的新能源行业，企业间的合作与扩张成为了一种趋势，尤其是长安汽车和赣锋锂业，这两大企业在深入理解这一趋势的同时，也在积极行动。</p><p>仅在过去不到一个月的时间里，长安汽车就已经与几个行业领军企业——智能驾驶的华为、换电技术的蔚来、以及锂盐巨头赣锋锂业——签订了合作协议。</p><p>这些合作覆盖了新能源汽车产业链的多个环节，预示着长安汽车在未来激烈的市场竞争中可能占据优势。</p><p>针对这次与赣锋锂业的合作，长安深蓝对华尔街见闻·见智研究表示：此次长安汽车与赣峰锂业战略和特备忘录的签署是长安汽车香格里拉计划。长安金钟罩电池品牌规划的持续推进，双方将充分发挥各自优势资源，加快固态电池技术产业化落地。</p><p>长安汽车的策略是双管齐下：一方面，通过与锂盐和电池领域的合作，加强技术实力；另一方面，通过与智能驾驶领域的领先企业合作，提升产品竞争力。</p><p>长安深蓝进一步向华尔街见闻·见智研究表示：随着长安与赣锋锂业的深化合作，“金钟罩”电池必将有进一步提升，深蓝超级增程也会将更进一步。</p><p>面对市场变化的挑战，赣锋锂业在2023年也开始加快多元化布局，积极与新能源车企和动力电池厂商合作。</p><blockquote><p>除了在赛力斯的SERES-5车型和东风的E70车型上使用新型电池，赣锋锂业还与广汽埃安签订了战略合作协议，并投资10亿元人民币认购赛力斯旗下子公司瑞驰电动的股份，以加强其在行业中下游的影响力。</p></blockquote><p>面对新能源汽车行业的增速放缓和景气度下降的挑战，企业间的紧密合作和资源共享成为关键，这不仅有助于企业扩大影响力，也是应对市场寒冬的有效手段。</p><h2><strong>02 长安汽车为何选择赣锋锂业，实现固态电池的深度合作</strong></h2><p>固态电池作为市场的焦点，正逐渐从理论走向实际应用。例如12月中旬蔚来测试的150kWh超长续航电池包，实现了1000公里的续航里程，这一成就加速了固态电池时代的到来。</p><p>长安汽车与赣锋锂业这次的深度合作，在探索电池上游锂矿资源、锂盐深加工、电池材料，以及下游废旧电池回收等方面的合作是合情合理的，因为赣锋锂业在这些领域具有显著的优势。</p><p>然而，他们在（半）固态电池研发合作上没有选择与宁德时代或其他主流动力电池厂商合作，而这些厂商之前在阿维塔车型上已有合作经验，这的确令人好奇。</p><p>对于此次与赣锋锂业的合作，长安汽车表示出了对固态电池产品的信心，公司对见智研究表示：赣锋锂业旗下浙江锋锂在下一代（半）固态电池无论研发实力、技术积累还是产业化进程，在行业内都具有领先优势。</p><p>固态电池未来将能从根本上解决客户对电池安全和行驶里程的焦虑，与长安汽车电池品牌金钟罩的“高安全”理念完全契合。</p><p>赣锋锂业目前6大生产基地的电池产能已经超过20GWh，其中半固态电池产能为4GWh，目前第一代的半固态电池产品已经通过一部分新能源车企的认证，第二代半固态电池也在紧密研发中，与第二代配套的重要材料金属锂的规划产能更是达到2000吨，占全球市场的40%-50%。</p><p>一旦后续固态电池真正开始放量，还能够迅速提升金属锂的产能，可谓是对于迎接固态电池的到来做好了充分的准备。</p><p>长安汽车与赣锋锂业的合作标志着一种战略性的转变：跳过中游的动力电池厂商，直接与上游原材料供应商联手。这不仅加强了长安汽车与原材料供应链的联系，还为自主研发动力电池的目标奠定了基础。</p><blockquote><p>尽管自研动力电池的初期成本高，成效慢，长安汽车依然坚持这一战略。今年11月，长安推出了自家电池品牌“金钟罩”，并计划到2030年形成150GWh的电池产能，涵盖液态、半固态到固态等多种电芯。</p></blockquote><p>这一战略是基于长安汽车新能源品牌（如深蓝）快速增长的市场需求。以深蓝为例，今年前11个月销量已超11.8万辆，显示出强大的市场潜力。长安在自研电池方面的投入，不仅是对未来市场需求的预判，也是对其技术实力的投资。</p><p>在目前新能源汽车市场的低迷环境中，单兵作战已不足以保证成功。产业链内的强强联合成为渡过行业低谷的关键。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/6vDrRRdkTkHIDFAn4DS7sg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“见智研究Pro”（ID:gh_34389d0696ba）</a>，作者：吴悠，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579780731692680</id>
            <title>这家期货公司，冲击IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579780731692680</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579780731692680</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 03:24:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 创元期货, A股主板上市, 中信证券, 期货上市公司
<br>
<br>
总结: 创元期货已提交首次公开发行股票上市辅导备案资料，准备赴A股主板上市，辅导机构为中信证券。此举意味着创元期货将从新三板转战A股市场。目前A股已有4家期货上市公司，创元期货的上市将进一步丰富期货市场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月26日晚间，创元期货发布公告表示，该公司已经提交了首次公开发行股票上市辅导备案资料，准备赴上交所上市，辅导机构为中信证券。</p><h2><strong>01 从新三板转战A股主板上市</strong></h2><p>从创元期货发布的《申请公开发行股票并在上交所上市辅导备案公告》来看，该公司于2023年12月26日与中信证券签署了首次公开发行A股股票的辅导协议，并于同日向中国证券监督管理委员会江苏监管局（以称“江苏证监局”）提交了相关上市辅导备案资料。</p><p>同时，在风险提示环节中，创元期货表示，该公司上市申请存在无法通过上海证券交易所（下称“上交所”）发行上市审核或中国证券监督管理委员会注册的风险。</p><p>根据相关法律法规，若该公司向上交所提交首次公开发行股票并上市的申请材料，将立即向全国中小企业股份转让系统申请停牌，投资者在停牌期间将无法进行交易。</p><p>据悉，在今年6月，创元期货曾突然撤回IPO申请，表示以后择机再申报上市。如今，时隔近半年，创元期货再度开启了其征战A股市场的征程。</p><p>6月26日晚间，创元期货曾发布公告表示，基于资本市场外部环境和政策、未来战略发展考虑等因素，该公司拟决定调整资本运作规划。经公司与中介机构审慎分析、综合研判，决定申请撤回本次首次公开发行股票并在主板上市相关申请文件。</p><p>彼时，创元期货也强调，该公司经营正常，不存在影响创元期货持续稳定经营的重大不利事项。后续，将持续做好服务实体经济工作和上市相关准备，关注资本市场政策，综合分析考量形势及走向，结合创元期货实际情况择机上市申报。</p><p>对于创元期货转战主板上市申请，独立财经评论员郭施亮对中国基金报记者指出，转战主板市场，一方面可能为获得更好的估值定价，同时也为获得更好的市场平台与已经上市的期货公司进行竞争。另外，前期撤回与当时市场环境变化有关或完善辅助资料，提升上市成功率。</p><p>“期货公司利用资本市场做大做强，并为其做大提供有效的市场环境，解决其融资需求，二次申请赴上交所上市，可能认为目前上市时机已经成熟，市场环境或逐渐好转。”郭施亮称。</p><h2><strong>02 A股已有4家期货上市公司</strong></h2><p>据悉，在2022年5月，创元期货启动IPO上市进程，并向江苏证监局提交备案材料；2022年12月，创元期货收到江苏证监局下发的辅导工作验收完成函，公司在辅导机构中信证券的辅导下通过江苏证监局的辅导验收。</p><p>2023年4月4日，创元期货向上交所报送了在主板IPO的申请报告及相关申请文件，并自4月6日起停牌。</p><p>整体来看，若创元期货上市顺利，A股上市期货公司将再添“新兵”。目前，已经有4家上市期货公司，分别为南华期货、瑞达期货、永安期货、弘业期货。</p><p>此外，中国国际期货、新湖期货、上海中期期货也处于争夺”第五家“上市期货席位之中。据悉，6月16日*ST中期公告，拟向中国国际期货股份有限公司非公开发行股票收购中国国际期货股权，并对中国国际期货实施吸收合并。若成功后，中国国际期货也将在A股上市。</p><p>此外，新湖期货已在2022年7月预披露招股说明书，该公司拟在上交所上市，拟发行不超过1.2亿股；同时，上海中期期货则处于上市辅导阶段。</p><p>资料显示，创元期货成立于1995年，2015年4月在新三板挂牌，成为业内首家登陆资本市场的期货公司，其实际控制人为苏州国资委，第一大股东为苏州创元投资发展（集团）有限公司，直接持股42.79%，通过创元房地产、创元科技间接持有公司8.82%股份，合计持股51.61%，农发集团、交投集团、新城投资等其他股东均为实际控制人苏州国资委控股子公司。</p><blockquote><p>2023年半年报显示，报告期内公司实现营业收入22.18亿元，同比增长45.81%，净利润2785.45万元，同比下降13.03%，基本每股收益为0.03元。</p></blockquote><p>手续费及佣金净收入8455.09万元，同比增长5.7%；投资收益2565.15万元，同比下降53.38%；风险管理业务收入20.69亿元，同比增长51.55%。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/snyRINuylWIup1syrh3F7A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID:chinafundnews）</a>，作者：马嘉昕，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579770680026755</id>
            <title>证监会立案，国联股份一字跌停，累计市值蒸发70%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579770680026755</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579770680026755</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 03:20:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 国联股份, 证监会立案, 信息披露违法违规, 会计差错更正
<br>
<br>
总结: 国联股份因涉嫌信息披露违法违规被证监会立案，同时也收到了北京监管局的警示函。公司在会计差错更正公告中承认了多期财务报告信息披露不准确的问题。这一事件导致国联股份股价大幅下跌，市值蒸发超过70%。受损投资者有可能向国联股份索赔。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月27日，国联股份开盘即跌停，收获一字跌停板，起因是其被证监会立案！</p><p>这个曾经市值600亿的白马股，在遭遇股价大跌后，又突变“烫手山芋”，引起市场恐慌。</p><h2><strong>01 证监会立案了！怎么个事？</strong></h2><p>昨晚，国联股份发布公告称，收到了证监会的立案通知书，原因是：<strong>涉嫌信息披露违法违规。</strong></p><p>另一份公告又显示，它收到了北京监管局的警示函。这回原因讲得更详细：</p><p><strong>国联股份于2023年4月28日、5月16日两次发布前期会计差错更正公告，将部分交易调整为按照净额法确认收入，对2020年年报，2021年年报，2022年前三季度报告相关财务数据进行更正，导致多期财务报告信息披露不准确。</strong></p><p>对此，国联股份以及董事长刘泉、总经理钱晓钧、财务总监田涛负有主要责任。</p><p>易简财经翻阅此前国联股份发布的会计差错更正公告发现，其当时称：</p><p>“公司对 B2B 自营交易业务的相关证据留存情况进行了重新梳理，<strong>对于难以完整取得或拥有除客户签收单以外其他与相关交易商品控制权直接依据的部分交易，采用净额法确认营业收入</strong>，公司对于此部分收入自总额法调整为净额法主要系公司对于控制权的判断选取了更为严格的标准”。</p><p>根据公告，国联股份对2020年度、2021年度的营业收入和营业成本进行了更正，更正后的金额均有所下滑，变动明显：</p><p>2020年度的营收、成本均减少23亿，2021年减少97亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_549a58c5cc3d44c882feb39bcbd1ed2b@5888275_oswg163087oswg616oswg686_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得注意的是，国联股份的净利润数据并没有发生变化。</p><p><strong>据业内人士表示，总额法是营收和成本分开算，例如在某平台上卖了是多少钱就算营收是多少，而净额法要将收入与成本对冲，把在平台上“赚了多少”算成营收，两种算法不同，会导致营业收入、成本会大幅下降。不过，对净利润的影响要看具体的业务确认时间点，这个不一定会有影响。</strong></p><p>此次被关注的国联股份，就是B2B电子商务和产业互联网结合的新平台，主营商品包括钛白粉、纯碱、原纸、乙二醇等。</p><h2><strong>02 曾经股价狂飙，是基金重仓股</strong></h2><p>而此前，国联股份曾凭借亮眼的成绩，在资本市场上发过大招。</p><p><strong>国联股份在2019年上市，股价一直是走高态势，表现不错。到了2020年4月底却突然“狂飙”，历经7个月攀升至历史最高点90.51元/股，涨幅达到86.29%。这带动其市值从200多亿，迅速膨胀至600多亿元。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_253e2411e5874dd9b33a766631b6de10@5888275_oswg49743oswg656oswg395_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：雪球APP</p><p>这离不开机构对其偏爱。<strong>据报道，Wind数据显示，截至2022年三季度末，合计有61家公募基金的199只基金产品重仓持有国联股份</strong>，合计持有约1.15亿股，占公司流通股比例为23.01%。在国联股份的其十大流通股东名单中，甚至还有5只基金产品。</p><p><strong>在这么多基金中，又当属明星基金经理刘格菘“最宠”国联股份。</strong></p><p>2020年底，刘格菘旗下的3只基金布局国联股份，2021年底，旗下6只基金均已买入。</p><p>直到2022年底，刘格菘有5只基金纷纷跻身国联股份前十大流通股东的名单中。此“壮举”维持到2023年的一季报。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_af84ca060e804e94a830fd3a10c8b23e@5888275_oswg24605oswg985oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：雪球APP</p><p>或是“人红是非多”，国联股份被多家媒体质疑财务存在问题。</p><p><strong>2022年11月24日，新浪证券曾写文，集中对其融资性贸易、人均创收巨大、预付款异常等方面提出质疑。</strong></p><p>十几天之后，又有媒体发布文章，对国联股份有关“贸易三角”、客户供应商交集、上下游关联关系、交易合理性及信息披露差异等问题提出质疑。</p><p><strong>这引发国联股份股价“地震”，市值下滑至如今的185.5亿元，较最高点已经蒸发超70%。</strong></p><p>而看好国联股份的刘格菘也开始减持，截至2023年第三季度，旗下剩余3只基金位列10大流通股东之列。</p><h2><strong>03 律师称可以申请索赔</strong></h2><p>受消息影响，市场恐慌情绪一度蔓延，甚至引发投资者对国联股份财务的其他猜测。</p><p>就目前的情况，<strong>广东奔犇律师事务所主任刘国华律师向易简财经透露，警示函已经说明国联股份是财务信息不准确，这种会计差错涉嫌虚假陈述。</strong></p><p>其还表示，根据最高人民法院最新的司法解释规定、《立案告知书》、警示函及相关公告等材料，<strong>受损投资者可以向虚假陈述行为人国联股份索赔。索赔条件暂定为：</strong></p><p>1、在2023年12月26日收盘前持有国联股份股票的受损投资者；</p><p>2、在2022年4月22日至2013年4月27日期间买入国联股份股票，且在2023年4月28日之后卖出或继续持有的受损投资者；</p><p>3、在2021年3月30日至2023年5月16日期间买入，且在2023年5月17日之后卖出或继续持有的受损投资者。最终索赔条件以法院生效判决认定为准。</p><p>至于后续国联股份的信披违规事件会如何发展，易简财经持续关注。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/i2jwRcbJ8sormMjVG24zZQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“易简财经”（ID:ejfinance）</a>，作者：冯健红，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579769566422409</id>
            <title>威创股份13.30亿元资金“被划走”调查：刘钧是谁？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579769566422409</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579769566422409</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 03:19:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 刘钧, 威创股份, 资金划拨, 证监会
<br>
<br>
总结: 刘钧是谁并不重要，重要的是他为何能够从威创股份的账户中把资金划走？威创股份连续三个交易日跌停，因为自曝账上13.30亿元资金被划走。证监会决定对公司立案调查，市场关注这笔资金能否追回。威创股份的利空消息接踵而来，高管纷纷辞职。根据证券虚假陈述司法解释，持有威创股份的投资者可申请民事赔偿。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“刘钧是谁并不重要，重要的是他为何能够从威创股份的账户中把资金划走？”</p><p>上海海汇律师事务所专业证券索赔律师娄霄云对记者表示，根据企业资金管理制度，拟收购方在并未入主的情况下，竟然可以轻松划拨企业的资金，实在出人意料。&nbsp;</p><p>12月27日，威创集团股份有限公司（威创股份，002308.SZ）股价开盘继续跌停。这已是其连续第三个交易日跌停。</p><p>对于威创股份的如此惨跌，市场或许已经有心理准备，因为就在上周末短短两天时间，该股的利空消息接踵而来：先是自曝账上13.30亿元资金被拟收购方划走，然后中国证券监督管理委员会（以下简称“证监会”）决定对公司立案，继而深圳证券交易所火速下发《关注函》，接着上层股东也被证监会立案调查。</p><p>正是在连串利空消息轰炸下，威创股份股价周一收出了缩量一字跌停板。而盘后，威创股份再出利空公告，称包括董事会秘书、财务负责人等在内的多位高管近日先后辞职。</p><p>而在连串利空和惨跌之后，市场的焦点集中于这13.3亿元资金还能要回来吗？对此，威创股份似乎并不悲观。该公司证券部的相关工作人员在接受记者电话咨询时表示“目前没有迹象说不能要回来”。</p><p>而上海海汇律师事务所专业证券索赔律师娄霄云则提醒，根据证券虚假陈述司法解释相关规定，从现有信披内容分析，凡是2023年5月30日至2023年12月22日期间买入并且2023年12月22日收盘持有威创股份的投资者，可申请民事赔偿。</p><h2><strong>01 连环炮响</strong></h2><p>从12月22日晚至12月25日晚，威创股份连发5份公告，分别涉及经营自查、监管立案、关注函、诉讼及仲裁以及高管离职等，而围绕这些公告的，似乎都与13.3亿元资金被划拨这一事件相关。记者梳理了一下，事件的大概脉络如下：</p><p>威创股份的控股股东为台州市中数威科股权投资合伙企业（有限合伙）（以下简称“中数威科”）。2023年9月20日，中数威科的有限合伙人蒙萨斯（台州）投资有限公司的控股股东江苏阳光集团有限公司（以下简称“阳光集团”）与江西西岭能源有限公司（以下简称“西岭能源”）签订了《股权转让合作框架协议》，根据该协议安排，未来十二个月内西岭能源将通过投资关系取得中数威科的控制权。</p><p>拟收购方西岭能源实际控制人为刘钧。在已签订协议但尚未取得中数威科控制权的情况下，刘钧于2023年9月28日至10月27日期间，竟然可以通过共管银行账户将威创股份13.30亿元资金划拨到其控制的银行账户，其后虽然于10月31日全额归还，但自11月1日起他又分次分批将13.30亿元资金划出威创股份，截至12月22日晚，上述资金尚未归还。</p><p>面对如此重大的信息披露违规事件，监管层是火速重拳出击。12月22日，证监会以“涉嫌信息披露违法违规”为由，同时对威创股份和刘钧出具《立案告知书》，进行立案调查。</p><p>同日晚，深交所火速下发《关注函》，表示对上述事件高度关注，要求威创股份应当采取一切必要手段追回相关资金，维护公司及中小股东的利益，并对内部控制存在的缺陷进行认真自查和整改；并强调称“对你公司及相关当事人涉嫌存在的信息披露违法违规行为，后续本所将根据中国证监会调查结果，依据本所《股票上市规则》的相关规定对你公司及相关责任人启动纪律处分程序”。</p><p>紧接着12月23日，阳光集团的实控人陆克平亦因涉嫌信息披露违法违规而被立案调查。公开资料显示，1944年出生的陆克平曾是A股市场的大佬级人物，除一手组建了阳光集团外，还曾经是多家A股上市公司的实控人。目前仍然是四环生物（000518.SZ）、江苏阳光（600220.SH）的实控人，以及威创股份上层股东的实控人。</p><p>因着这一层关系，上述三家公司在12月25日同时发布了关于陆克平被立案调查的公告。值得注意的是，四环生物和江苏阳光均在公告中明确“陆克平先生被立案调查的事项与本公司无关”，而威创股份仅表示“陆克平的立案不会影响公司的正常经营”。</p><blockquote><p>公告的差异引发了市场的猜想，当天威创股份缩量一字跌停板，而四环生物和江苏阳光的跌幅仅分别为2.40%和5.39%。</p></blockquote><p>那么，陆克平被立案调查真的对公司有那么大的影响吗？12月25日，记者以投资者身份致电威创股份证券事务代表的联系电话进行咨询。接电话的工作人员表示，公司当前是处于无实控人状态，陆克平只不过是上层股东的实控人，他的事情跟上市公司其实没什么关系；“我们只是按上面的要求履行一下披露义务而已；公司股价今天跌停的情况我们也有了解。对于这个公告，其实我们有申诉过的，我们要求不要披露，因为确实跟我们没关系，但是证监局那边觉得有必要，那我们只能尊重（证监局）的决定了”。</p><h2><strong>02 刘钧是谁？</strong></h2><p>但亦有市场声音认为，威创股份周一的一字跌停板，更多地源于投资者对13.30亿元资金被划走后业绩亏损的担忧。在包括股吧在内的网络论坛上，关于13.30亿元资金是如何被划走一事的讨论此起彼伏。</p><blockquote><p>通联数据Datayes！的统计显示，威创股份2021年、2022年和2023年前三季度的归母净利润分别是-3.96亿元、0.42亿元和0.13亿元，13.30亿元于其而言，显然不是小数目。</p></blockquote><p>根据威创股份的公告，这13.30亿元是被拟收购方江西西岭能源有限公司的实控人刘钧划走的。但记者经过调查发现，这一信息似乎存在瑕疵。天眼查平台显示，并不存在“江西西岭能源有限公司”这样名字的公司，但存在与其名字相近的公司“江西省西岭能源有限公司”，但该公司的股东为徐能香（80%，实控人）和刘琛（20%），法定代表人为刘琛，并没有刘钧出现。</p><p>对于公告资料的异常现象，上述工作人员一再向记者强调，公告里面的资料都是证监局那边提供的，他们并不了解实际情况；“至于名字有没有出错，我们并不清楚，因为这些资料并不是我们自己能查到的，毕竟它是上层股东的事情，不涉及到我们威创股份自身的经营”。</p><p>既然是证监局认定的信息，显然有其一定的道理。记者根据天眼查平台上江西省西岭能源有限公司法人代表联系方式致电咨询是否为刘钧本人时，对方并没有否定，而是反问记者有何事。但当记者咨询这13.30亿元的事情时，对方立即挂断电话，其后该电话一直处于无人接听状态。</p><p>进一步的调查发现，江西省西岭能源有限公司属于一个名为“青科创实业集团”的派系，该派系下面共有21家企业，其中核心企业为10家，青科创实业集团有限公司是核心企业的头部企业，其法人代表此前正是刘钧，2021年才变更为徐能香。而在这10家企业当中，当前有3家的法人代表为刘钧，3家的法人代表为徐能香，相关企业名字多有重合处，显示刘钧、徐能香两人关系非浅。</p><p>作为青科创实业集团系的实控人（或者前实控人），刘钧其实是资本市场的老手，曾带领其派系在A股市场四处出击，先后成为东北电气（000585.SZ，已退市）、吉艾科技（300309.SZ，已退市）、ST步森（002569.SZ）等多家上市公司的实控人或“二当家”。</p><p>而在其入主吉艾科技后，该公司的2021年年报曾对刘钧有一个比较详细的介绍，从而将其更广泛的资本关系呈现出来。该份年报显示，当时的刘钧正担任着11家公司的董事长（或执行董事）职务，其中除了青科创实业集团系内企业外，其还是正威产业投资(西安)有限责任公司的董事长兼总经理。</p><blockquote><p>天眼查平台显示，正威产业投资(西安)有限责任公司属于市场知名的正威控股集团系企业，其控股股东为深圳正威（集团）有限公司（51%），青科创实业集团派系西安青科创农业有限公司持股34%。</p></blockquote><p>今年以来，关于正威控股集团的负面消息较多，正威产业投资(西安)有限责任公司亦于2023年9月28日进行了清算，清算组负责人为刘钧。而值得注意的是，9月28日，正是刘钧第一次划拨威创股份13.30亿元资金的日期。</p><h2><strong>03 高管为何纷纷出走？</strong></h2><p>“刘钧是谁并不重要，重要的是他为何能够从威创股份的账户中把资金划走？”上海海汇律师事务所专业证券索赔律师娄霄云对记者表示，根据企业资金管理制度，拟收购方在并未入主的情况下，竟然可以轻松划拨企业的资金，实在出人意料。</p><p>“这一过程不排除有内部人员进行配合。威创股份三季报显示其货币资金余额仅为10.09亿元，那么也就是这一把资金划出，几乎侵占了上市公司几乎所有货币资金了”。娄霄云说。</p><p>他进一步指出，从10月份以来，威创股份的董监高频频离职，这样的异常现象在A股市场上并不多见，“尤其是新任董事会秘书张书晗从10月13日任命到11月3日就提交了辞职报告，很罕见”。他认为，这些反常现象的背后，或许或多或少与这13.30亿元的划拨有关联；“并不是说这些人有份参与了，只是说他们的离职或许是与这件事有关”。</p><p>此前的2023年10月11日，威创股份发布公告称，陈香辞去公司董事、董事会秘书、副总经理职务，陆宇辞去公司总经理职务，周丰辞去公司财务负责人职务。</p><p>而在12月25日晚，威创股份再度发布公告称，董事会于2023年11月3日收到公司董事会秘书张书晗女士、于11月30日收到独立董事张文栋先生的辞职报告，于近日收到财务负责人温晶晶女士、独立董事高芝平先生、耿志坚先生的辞职报告。辞职后张书晗女士、温晶晶女士、张文栋先生、高芝平先生、耿志坚先生将不再在公司及控股子公司担任任何职务。</p><p>其中张书晗、温晶晶两是均是在10月份新入职，分别接替陈香和周丰的董事会秘书和财务负责人职位。上述公告亦强调，“两位高管辞职后不能免除其履职期间应承担的责任，同时如其履职期间给公司造成不良影响或损失的，公司将保留追究其法律责任的权利”。</p><p>如此多的高管在短时间内离职，确实十分不寻常。那么，公司账户里面的钱为何能够轻易被一个还属于“外人”身份的刘钧划拨？是否真有相关的高管人员参与其中呢？</p><p>对此，威创股份证券部的相关工作人员向记者表示，按正常来说，如果要把公司账户里面的钱划走，确实是需要经过总经理、财务负责人等高管的签字；至于是否有相关高管为刘钧做配合，这个需要经过调查并有结果后才能确认，现在不能乱下定论；“关于这件事，现在我们正在追查当中，这需要一个时间过程，目前我们也不太清楚具体的情况”。</p><p>对于市场最关心的这13.30亿元资金能否重新追讨回来，她则显得比较乐观，“目前并没有迹象说这笔钱不能要回来，当然，现在我们也不能乱评估是否能要回来以及什么时候能要回来，一切等调查结果吧”。</p><p>虽然她比较乐观，但市场对此显然并不乐观，这从威创股份连续三个跌停板的走势中已略见一斑。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/P7GMPmI1Nex8X4WOiCkaJg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“经济观察报”（ID:eeo-com-cn）</a>，作者：邹永勤，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579754447381890</id>
            <title>10家公募基金发声</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579754447381890</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579754447381890</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 03:02:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 市场走势, 投资机遇, 经济企稳回升, A股市场筑底回升, 行业配置
<br>
<br>
总结: 2024年市场走势和投资机遇备受关注。公募基金对明年宏观环境和股债走势持乐观态度，预计经济有望企稳回升。A股市场有望筑底回升，权益资产价值有望重估。在行业配置方面，建议兼顾安全边际和产业催化，重点关注科技、医药和新能源等板块。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>又是一年岁末时，明年市场走势和投资机遇是大家关注的焦点。</p><p>近期，招商、中欧、嘉实、平安、景顺长城、汇丰晋信、创金合信、中金、财通、朱雀等十家基金发布2024年投资策略。针对明年宏观环境、股债走势、行业配置、指数投资等，公募基金做出研判。</p><h2><strong>01 经济有望企稳回升</strong></h2><blockquote><p>对于明年的宏观市场环境，公募机构普遍较为乐观。平安基金基金经理欧阳亮预计2024年GDP目标高于2023年4.2%左右的两年复合增速，有望达到5.0%。</p></blockquote><p>整体来看，景顺长城基金判断，&nbsp;国内经济有望温和复苏，美国降息节奏待验。</p><p>展望2024年，景顺长城基金认为大部分部门有望温和改善。</p><blockquote><p>地产销售和投资仍然下滑，不过跌幅收窄，对经济拖累幅度缓和；制造业投资继续维持高位；出口由下滑转为小幅正增长。变量在于财政力度，目前的经济两年复合增速约4.2%，如财政发力或能提高到4.5%~5%。需关注明年赤字率。</p></blockquote><p>消费方面，2024年消费有望保持温和复苏，但是复苏强度受到房价财富效应和传统产业收缩的压制。地产链相关消费存在巨大缺口且难以弥合，居民消费补缺口过程或已接近结束，后续取决于收入情况，政府端社零（社会消费品零售总额）或依旧承压。</p><p>外部宏观环境则在进入对中国相对有利的阶段。汇丰晋信基金认为，2024年美国宽财政或难以为继，而联储态度已开始转向鸽派，美国政策组合的变化或意味着人民币资产吸引力上升。外部环境约束下降后，中国货币政策宽松的空间进一步打开。需求方面，外需或有所改善。</p><p>就国内国内宏观基础因子的特征而言，创金合信首席经济学家魏凤春博士指出，“其一，增长修复面临波折：延续2023年10月以来增长在波折中修复的特征，中周期的力量相对坚实；通胀回调：通胀触底回升过程中有所回调，需求端修复不及供给叠加食品拖累；流动性压力边际缓和：货币持续投放中短期流动性，政府加杠杆稳信用。”</p><p>具体到资产定价策略，魏凤春称，从全球宏观因子的比较来看，2023年海外因素对国内风险资产定价是正面冲击，2024年将弱化是确定的。但在美联储加息与降息的平台期，侧面的冲击仍然对风险资产定价产生重要的影响。这有赖于中国政策的对冲，政策的方向是明确的，但空间和时间则需要观察，因此，2024年择时是特别重要的。</p><p>“从过渡期哑铃策略的使用来看，相时而立是原则和灵活性结合后的最优策略。根据我们的逻辑，最终决定投资成败的关键在产业，在宏观的结构而不在总量。这意味着对主导产业，特别是对中周期多空力量的判断将不仅是2024年，更是整个过渡期的核心任务。”他说。</p><h2><strong>02 A股市场有望筑底回升</strong></h2><p>展望2024年，基金公司普遍认为2024年市场有望筑底回升，权益资产价值有望重估。</p><p>财通基金基金投资部认为，明年科技周期有望正式开启，市场有望筑底回升，成长风格可能占优。盈利方面，在稳增长组合拳下，经济有望逐步改善，企业盈利在2024年有望迎来弱修复。</p><p>流动性方面，随着美联储降息前景日益明朗，人民币汇率企稳，进而吸引海外资金有望重新流入；风险偏好方面，政策“定力”和“张力”并举，市场风险偏好有望加速改善。</p><p>汇丰晋信表示，目前资本市场政策周期上行，叠加降息周期和资产荒，市场风险偏好将提升，风险溢价有望下行，带动市场估值扩张。同时，经济进入企稳回升期，企业盈利筑底回升，盈利对市场从拖累到正贡献。市场或将逐渐走出存量博弈格局，估值低位的权益资产有望迎来价值重估。</p><p>具体到市场节奏，中金基金副总经理邱延冰认为，短期内股票市场的走势更可能是前低后高，核心原因是明年宏观经济走势仍然受到房地产市场的影响，但同时在提振信心的改革层面可能有更多的政策利好。</p><p>招商基金认为指数或继续横盘震荡。本轮指数反弹有关财政扩张、中美企稳、美债利率下降的要素均已定价，市场目前仍需上述逻辑的进一步延展（如政策能否加码、对美关税能否调降、海外流动性能否持续放松），当前进入关键节点的观察期。</p><p>风格方面，题材优于指数。目前小盘股集中的多数板块已轮动上涨，小盘指数估值也已处在偏高水平。此外，大盘-小盘成交分化逼近极致，沪深300成交占比低于20%，是2014年以来最低；国证2000成交占比35%，仅次于2015年牛市时期。</p><p>招商基金判断，A股小盘股交易优势的下降与成交的极致偏离表明，筹码结构正在向市场中风险偏好最高的投资者集中。而在政策预期难以上修、经济行业总体淡季下，小盘股交易结构将变得不稳定。</p><h2><strong>03 行业配置兼顾安全边际与产业催化</strong></h2><p>2024年哪些板块表现值得期待？基金公司建议优选兼顾长期发展空间和盈利改善弹性的板块。</p><p>招商基金表示，行业配置方面，需要兼顾安全边际与产业催化。其一，红利高股息：利率水平下降，具有低估值、高股息类股票的相对优势仍显著，可适当关注电力设备、高速公路、运营商、石油石化等板块；其二，大众品：估值处于近十年较低水平且受益于中低收入群体收入改善及平价消费趋势，食品、乳制品、零食等板块值得跟踪；其三，中期相对看好受益于全球金融条件改善和行业周期回升的电子和医药板块。</p><p>行业配置方面，汇丰晋信基金建议，在传统经济政策立足“固本”，新兴经济政策强调“兴新”的背景下，预计机会是百花齐放的。新经济动能成长板块和传统顺周期价值板块均存在细分投资机会，重点看好三大细分方向：</p><p>第一，产业趋势和产业政策共振的科技板块：电子、AI硬件等；第二，估值和长期空间兼具的新经济板块：以新能源汽车产业链为代表的高端制造、医药等；第三，经济修复，布局具备盈利弹性的传统顺周期板块：航空、养殖等。</p><p>针对备受关注的医疗器械板块，朱雀基金内部前瞻确立了以产品竞争力为核心的研究思路，在老龄化和医疗新基建推动下，医疗器械行业在未来5~10年仍然能够保持稳定增长，根据不同产品，会有不同的进口替代阶段，我们选取仍然具有较大替代空间的领域，同时具备出海能力的公司，以产品竞争力为核心的研究思路。</p><p>对于即将到来的2024年，中欧基金权益投决会主席周蔚文是谨慎乐观的。他认为，明年将是布局长期价值股票的良机。他指出，尽管市场存在地产和出口等方面的风险，但从宏观经济和股市估值角度看，投资者仍可以找到具有吸引力的投资机会。</p><p>具体来看，两类公司将会是他和团队重点关注的方向：一是受行业景气度影响，短期业绩较差，但长期具有价值的公司；二是新兴行业里有持续成长性的公司。</p><p>对于投资者关心的行业配置方面，中金公司研究部首席国内策略分析师李求索建议，做景气回升与红利资产的攻守结合，重点关注三条主线：</p><p>首先是转型期中受政策支持，且顺应创新产业趋势的成长板块，如半导体、通信设备等。同时医药和新能源领域仍需关注产业政策及基本面的边际变化，但估值风险已得到较多释放；其次是自下而上寻找需求率先好转或供给出清的机会，如汽车及零部件、油气油服、贵金属和航海装备等细分领域；第三是现金流充足、持续高分红的高股息资产，如电信服务、上游资源品和公共事业等领域。</p><p>全年配置方向上，景顺长城基金表示，科技方向考虑关注三条主线：以半导体为代表的人工智能、国产替代方向；以机器人为代表的高端制造；同时提供成熟稳定期属性（传统互联网）及快速成长期属性（新能源车）的恒生科技。</p><p>医药消费方面，经过三年持续回调，医药和消费板块从估值和盈利角度看已经出现中期配置价值，同时机构筹码压力得到相当程度缓释，可考虑关注。</p><p>短期来看，景顺长城基金认为，春季躁动概率较大，预计呈现先估值修复+超跌反弹，后向成长切换的规律。</p><p>跨年配置而言，从12月至明年2月，可能遵循先估值修复+超跌反弹，后向成长切换的规律，考虑关注医药、食品饮料、新能源、有色、电子。基于年末中央经济工作会议对明年的政策定调，潜在的受益方向包括建材、建筑、周期品等。</p><h2><strong>04 债市将在夹板中运行总体偏震荡</strong></h2><p>固收板块而言，平安基金基金经理周恩源研判，2024年GDP增长目标或在5%左右，债市将在夹板中运行，预计2024年债市收益率运行区间总体仍处于2023年的高低点之间，总体偏震荡，需要关注市场结构变化的影响。</p><p>市场结构变化主要的影响是大行资产负债表压力较大，中小行资产负债表压力较小，非银资产欠配。最终可能表现为收益率曲线偏平坦，信用利差被压缩。</p><p>周恩源进一步表示，利率策略上，可选择中短端中性配置+长端网格交易；信用策略上，欠配现象持续，在控制好信用风险的前提下，底仓重视中短端的票息价值；利率策略上，在城投供给下降的情况下，金融债的配置需求可能上升，关注结构性机会；转债策略上，重点把握结构性机会，采用“哑铃”策略，偏股型优选产业趋势成长，低价券深挖经营改善标的，做标的扩散的准备。</p><p>嘉实纯债投资总监赵国英对2024年债券市场走势表示乐观。她指出，债券市场总体来讲是两个特征：一是中枢下移的低利率，二是波动区间不断变窄带来的低波动。看整个2024年的宏观，它依然是在转型的特征里会持续，依然是低利率+低波动的特征，债券市场整体还是相对偏乐观的环境。</p><h2><strong>05 关注科技与红利指数</strong></h2><p>对于2023年发展迅速的指数投资明年的机会，部分基金公司也给出观点。</p><p>嘉实基金指数基金经理田光远针对2024年指数投资的方向给出了建议：“明年我们看好科技赛道，包括细分的芯片和AI相关的软件方向。”田光远也提出，看起来是找主题投资，其实是在找高弹性、高波动的方向。而指数传统的历史波动率对投资者参考意义有限，我们定义的优质高波动是历史上年内出现高弹性行情的概率更高，才是优质的高波动。</p><p>嘉实基金指数基金经理王紫菡则看好红利低波类指数基金，并详细介绍了该类产品的优势：以红利为矛，低波作为盾，属于“时间的玫瑰”。她也强调，越是在市场相对预期没那么强的时候，越是追逐未来高成长和高弹性的时候，资产配置的另一方面就是想要拿到更多相对确定性。</p><p>平安基金ETF指数中心投资副总监钱晶建议，关注经历“双杀”并可能出现拐点的行业。</p><p>新能源车方面，在他看来，当前相关资产估值约18倍，相对较低，安全边际较高，新能源车替代传统燃油车的底层逻辑（产品竞争力更强）没变，行业整体仍将受益于渗透率的持续提升。消费电子方面，产品+技术创新周期叠加换机需求带来周期上行机会。长期来看，在创新驱动下，AI有望引领下一轮爆发。港股医药则是另一个值得重点关注的行业，行业在2024年有望迎接反转。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5MDEzNjQwMA==&amp;mid=2656004592&amp;idx=1&amp;sn=fb98a63a73515c2d569036df5db7f8be&amp;chksm=8a4d29bf3d6738f6182d6717043a271e0f43786d053ec19c9184f02267e6db65190504d003ee&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID：chinafundnews）</a>，作者：张燕北，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578432465397127</id>
            <title>产能严重过剩，头部储能电池企业为何还要扩产？ | 焦点分析</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578432465397127</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578432465397127</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 01:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 储能电池行业, 头部厂商, 产能过剩, 扩产
<br>
<br>
总结: 储能电池行业面临产能过剩的问题，但头部厂商仍在纷纷扩产。这是因为他们提前规划好的投资不得不落地，同时也反映出他们对今年市场竞争形势的误判。尽管产能过剩严重，但落地新产能对于储能电池企业来说并不全是负担，可以带动一定的产品出货量。然而，头部厂商的扩张可能会加快行业洗牌的速度，市场出清可能会更快到来。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文| 王方玉</p><p>编辑| 苏建勋</p><p>临近岁末，颇有反差性的一幕在储能电池行业中上演：一边是行业整体产能过剩，另一边，多家头部厂商却在纷纷扩产。</p><p>12月7日，海辰储能举办重庆基地一期一阶段项目投产仪式。该基地计划总投资130亿元，拟建设56GWh储能锂电池、22GWh储能模组的新产能。</p><p>12月8日，亿纬锂能发布公告，其子公司拟签订60GWh动力储能电池生产线及辅助设施项目工厂定制建设合同。公告显示，其拟在荆门高新区投资建设60GWh动力储能电池生产线。</p><p>此外，近期于港股上市的瑞浦兰钧也在招股书中表示，计划今年下半年完成柳州生产工厂的建设并开始商业生产，2024年上半年开始佛山生产工厂一期的建设。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_8adda8297e364681b76d68fcc24c2787@594936739_oswg131844oswg1492oswg688_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">扩产的三家企业上半年市场份额均位居全球TOP5 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;图片来源：瑞浦兰钧招股书</p><p>TrendForce集邦咨询的数据显示，11月动力和储能市场需求降温，电芯厂商为降低库存下调企业产能利用率，致使行业整体开工率降至低于五成。部分企业甚至由于缺乏订单而面临减产或停产的困境。</p><p>产能过剩阴影下，头部厂商为何仍然要纷纷扩产？</p><p>36碳了解到，<strong>目前头部企业的扩产行动主要出于投资的“惯性”，即提前规划好的投资不得不落地。</strong>这背后也反映出厂商们对于今年市场竞争形势的误判。</p><p>“产能扩建是有周期和时间的，目前扩产的几家企业都是在2023年上半年或者以前已经谈好的项目，同时还有为动力电池做准备的。” 高工产研储能研究所所长陆少科告诉36碳。</p><p>但客观上，头部企业新扩张的高效产能难免会对其他厂商造成挤出效应。</p><p>在当前市场已经产能过剩、储能电池价格不断下跌的背景下，<strong>头部厂商们的扩张也会加快行业洗牌的速度，市场出清可能会更快到来。</strong></p><h3><strong>头部电池厂“无奈”扩产</strong></h3><p>在行业整体产能过剩的背景下逆市扩产，头部储能电池企业的举动背后实则有着些许“无奈”。</p><p>如上文所言，储能电池厂商的投资扩产都需要一定的周期，新的产能投资规划要提前半年甚至一年制定，因此很难跟随市场环境做出快速及时的反应。厂商很容易误判未来一年的市场形势。</p><p>以海辰储能新投建的重庆基地为例，36碳了解到，海辰储能与重庆市的签约时间是在去年5月，接触洽谈的时间还要更早，同时海辰储能也拿到了重庆市国资的投资。</p><p>彼时正是储能电池市场形势一片大好之时。根据GGII 数据，2022年中国储能锂电池出货量达到130GWh，同比增速达170%，而海辰储能以出货量超过4000%的增速，位列中国储能锂电池企业出货量增速排名第一位。</p><p>但这种高增长并没有持续到2023年。</p><p>今年10月GGII下调了2023全年中国储能锂电池出货量预期至180GWh，与年初预期目标230GWh相比，下调约1/4。同比2022年的增速仅为38.5%。在此背景下，海辰储能今年的出货量增长与此前设定的“超过500%”的目标仍有一定差距。</p><p>瑞浦兰钧也面临着相似的问题。招股书显示，2020年至2022年，瑞浦兰钧收入的年复合增长率高达301.9%。但今年上半年，其收入同比增速仅为64.2%，产能利用率也从2022年的73.9%，下滑到了上半年的49.4%。</p><p>对此，海辰储能联合创始人、总经理王鹏程在接受36碳在内的媒体采访时表示，<strong>由于供给侧、需求侧的多重因素，储能赛道进入“卷”的周期比大家预想中要早一点。</strong></p><p>尽管出货量不及预期，但一年多前就已规划并签约的海辰储能重庆基地项目已成功落地，并于12月7日顺利投产。瑞浦兰钧的柳州工厂也已于今年7月投产。</p><p>对此，一位关注新能源的投资人告诉36碳，锂电池企业的新产能要落在某地，普遍都会与该地政府签署相关协议，需要在一定时间点前开工，规定时间点前完成相应产出，否则就会触发一些类似回购之类的条款。</p><p>换句话说，尽管产能过剩严重，受到合同约束的储能电池厂商也只能硬着头皮建设新基地，扩张新产能。</p><p>不过，落地新产能对于储能电池企业来说并不全是包袱和负担。</p><p>一位储能行业分析师告诉36碳，一般锂电池厂商签约落地地方，很多都会绑定地方的资源，即以“项目换资源”。当地建设的部分储能电站项目会采购该公司的电芯，可以带动一定的产品出货量。</p><p>此外，储能电池厂商对于产能落地的节奏也可以有一定程度的把控，可以分阶段、分批次建设新产能，<strong>扩产并不等于全部达产</strong>。</p><p>以海辰储能重庆基地为例，该基地规划分为了多期，同时还划分了阶段。目前投产的是一期一阶段的项目。</p><h3><strong>短期全面过剩，长期仍旧向好</strong></h3><p>学界常用产能利用率来判断产能过剩的程度。中国金融四十人论坛课题组于2017年发表的一篇文章提到，<strong>产能过剩没有通行的衡量标准，但一般来说81%-82%表明产能利用率基本正常，低于75%则表示严重过剩</strong>——依照此标准，储能电池行业已经处于严重产能过剩当中。</p><p>在此背景下，主观上，当前储能电池厂商并没有“以战去战，以杀去杀”的动机。陆少科表示，短期内供大于求产能过剩，企业不存在通过产能竞赛去提升竞争力的情况。</p><p>但客观上，储能电池厂商遵循投资“惯性”扩张新产能，将加剧行业的产能过剩。而头部企业的扩产，可能会挤占腰部、尾部企业的市场份额，从而进一步加快行业的洗牌。</p><p>自今年9月以来，锂电池市场售价已跌破了部分厂商的成本线，先有宝能旗下的昆山聚创破产，后有天津捷威动力天津工厂已被曝出计划停产。储能电池行业的淘汰赛已经开始。</p><p>王鹏程则告诉36碳，跟随行业“卷”的周期，储能行业在明年将会形成很强的淘汰效应。</p><p>近日举办的2023高工锂电年会上，蜂巢能源董事长杨红新表示，今年锂电产业面临全面过剩挑战，预计2024年Q1需求环比下降20%，供需关系更加恶化。</p><p>不过，从行业整体来看，该场年会上的储能企业高管们对于本轮下行周期的终点预估在2-3年后可见，即2025到2026年——尽管当前市场面临过剩挑战，但锂电产业长期仍然向好。</p><p>36碳注意到，尽管当前产能全面过剩，储能电池厂商的扩产步伐有所收敛，但都规划了很高的长期产能目标。</p><p>以瑞浦兰钧为例，其最新招股书显示，其今明后三年的设计年产能分别为69GWh、94GWh、150GWh以上。而在上一版招股书中，三年设计年产能分别为77GWh、94GWh、150GWh以上。虽然今年的产能扩张放缓，但明后年的总目标依然不变。</p><p>此外，宁德时代、比亚迪、中创新航、亿纬锂能、蜂巢能源等玩家也制定了很高的产能目标，他们2025年的预计锂电池产能分别为900GWh、600GWh、500GWh、291GWh、154GWh。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_be2ef0b46c2745898a95d93915deeb69@594936739_oswg60516oswg1621oswg1035_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">36碳制图</p><p>当然，储能电池企业宣布的产能规划目标有着一定的水分，实际产能要根据实际市场需求进行调整，两者可能差异较大。但也一定程度上体现出了厂商对于市场的信心。</p><p>储能领跑者联盟行业研究总监李炎明认为，扩产目标是企业对未来市场的判断，也是战略和竞争的需求。</p><p>“锂电是一个比较成熟的赛道了，除了革命性的技术突破，规模化的制造能力也是他们竞争的关键。尤其是在新旧产能替代的关键节点，哪一家率先拥有新产能的规模化制造能力，就可以率先掌握市场，大规模出货，将同行比下去。” 李炎明表示。</p><p>“在产能过剩下的情况，企业之所以还在各省份走马圈地，某种程度上都是为未来做准备，上场的玩家也要有足够的牌和门槛。”陆少科表示。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579705557755273</id>
            <title>2023年中国10大创新食品公司，它们用爆款、AI、数据触碰未来</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579705557755273</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579705557755273</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 01:28:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 创新, 数字化的创新系统, 跨界经营, 革新的办公流程
<br>
<br>
总结: 创新是一家公司在面对不确定性问题时给出的最好答案。创新需要数字化的创新系统提供新支持，让“出圈”从玄学到可复制；跨界经营和革新的办公流程为大公司注入了新的可能性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>创新，是一家公司在面对不确定性问题时，给出的最好答案。</p><p>接连推出爆款，新品多次冲上热搜……创新不是灵光一现，更需要数字化的创新系统提供新支持，让“出圈”从玄学到可复制；跨界经营，新建赛道，创新机制下孵化的新品，为大公司注入了新的可能性；革新的办公流程，省下的供应链成本，这些创新不像新品一样“看得见”，但好处却实打实“摸得到”。</p><p>2023年年初，以ChatGPT为代表的人工智能来势汹汹，食品行业在营销、包装、产品等多个方面涌现了一批“AI+”创意。同时，数智化、合成生物学等“基建”，经历多年发展沉淀后，已在效率、效益、质量等应用侧方面显现影响作用。另一边，如元气森林这样的创新者，也开始稳固基本盘，向着供应链、渠道等方向用自己的办法解决“老难题”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_5ed0eab1738648b3ba1b32ec776358ca@000000_oswg45297oswg1080oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在充满变化的一年，食品饮料持续创新，企业在变动中为新问题寻找新解法。</p><p>我们作为食品饮料行业的观察者与参与者之一，在挖掘企业内外结合的深度创新能力后，十家创新食品公司最终登榜“2023年十大创新公司”（排名不分先后）。</p><h2><strong>01 雀巢：新品加速，本土创新</strong></h2><p>快，是雀巢的新变化。</p><p>2023年，雀巢大中华区上任了第一位本地的研发负责人，帮助他们通过迅速捕捉市场趋势和洞察年轻人的喜好来加速适合本地化的创新。产品上新周期从以往的12-18个月，缩短到如今的8-10个月，未来则希望进一步打破6个月的周期。[1]</p><p>雀巢大中华大区董事长兼首席执行官张西强也表示：“现在我们产品上新的周期大大缩短，接近原来的一半”。[2]早在2019年，时任雀巢大中华区首席营销官江妮妮就表示企业正在努力缩短新品开发时间，加快推新流程。[3]2023年雀巢的“快”，是对当年目标的最好呼应。</p><p>作为雀巢第二个设立孵化器的市场，雀巢中国上新周期的大幅缩短，也成为加速本土化创新的基础。2023年，雀巢的诸多突破性创新也首先落地中国市场。</p><p>如，全球第一款应用“雀巢至钻适度水解技术”的产品N³亲体奶在中国首发；旗下首款专为冰咖啡设计的速溶产品，在中国首发；旗下高端咖啡品牌ROASTELIER第二家门店开在了上海静安寺；雀巢打造的咖啡新物种“果皮茶”也开始在中国亮相，云南咖啡果皮也也能变为新商品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_235930debab14477aa9162e45b77eb5f@000000_oswg934863oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">旋风冰美式图片来源：天猫雀巢官方旗舰店</p><p>同时，向来看好植物基食品、替代蛋白赛道的雀巢也在中国成立了全新的植物基食品团队，推出了新品牌雀巢燃魂豆府。据了解，这是一款以中国传统食材豆腐为核心原料的新零食。豆腐作为中国悠久历史的食材被运用到零食中，也是雀巢本土化破局的代表。</p><p>近几年持续大火的AI，最先入局的食品饮料企业也有雀巢。在中国市场，雀巢是第一家向全员提供生成式AI用于日常办公的跨国食品饮料巨头，将新技术应用在办公场景，雀巢先一步尝试提高员工生产力。</p><h2><strong>02 CellX：技术突破，多元蛋白</strong></h2><p>2023年8月，合成生物食品科技公司CellX（也称为“食未科技”）突破技术难关，实现了中国细胞培养肉领域首个禽类细胞千升放大的中试突破，成功将培养肉产品成本降至百元区间。中国首座、世界第五座的千升吨级细胞培养肉中试工厂，也让CellX迈出了从实验研发到规模化生产的重要一步。</p><p>9月，CellX完成了首个单细胞悬浮培养鱼类细胞在200L生物反应器中的试产，实现首株鱼细胞从实验室到中试车间的顺利过渡。对于缺乏悬浮培养研究基础、可参照标的较少的鱼类细胞而言，CellX的成功试产是细胞培养鱼肉量产化的基础。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_e20f4d760f7848438034558c066303bc@000000_oswg121287oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">千升吨级中试工厂图片来源：CellX</p><p>去年在细胞培养肉“支架”研发过程中，CellX发现了发酵蛋白的无限潜力。经过一年半研发，CellX在今年11月了完成首款菌种的优化筛选与初步产业化验证工作。据CellX介绍，目前公司正积极推进万升（10吨）发酵罐的中试放大和国内外新食品原料的审批工作。</p><p>CellX的商业化也靠着一次次产业化创新奠定了基础。CellX研发总监陈双双博士表示：“随着多款低成本无血清培养基的开发完成，以及工艺优化带来的产率提升，我们在培养效率和成本端也有巨大突破。并且已经开始布局多项颠覆性的工艺技术和高效自动化的研发平台。”[4]</p><p>作为首家进入千升吨级中试生产的中国公司，CellX在今年又获得一笔数千万元的融资。CellX已完成多个品类十余款永生化细胞系开发，多款细胞已完成自主悬浮驯化，其中最领先管线已率先进入中试阶段的CellX，向未来蛋白质来源多元化迈出了一大步。</p><h2><strong>03 蒙牛：全面开花，数智人效</strong></h2><p>今年，蒙牛打造的全球乳业首个全数智化工厂正式落成投产，乳业流程化系统全数智化覆盖就在不远的未来。[5]</p><p>作为当前全球单体最大液体奶工厂，蒙牛4.0超级工厂背后是1270项技术业务管理创新。[5]全面投产后，蒙牛乳业宁夏工厂预计可实现“百人百亿”，即100个人创造100亿元年产值，实现全球乳业工厂最高年度人效比。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_2338464c28264dd880f5cbdcd54cf9f1@000000_oswg363576oswg800oswg321_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">蒙牛数智化工厂图片来源：蒙牛</p><p>在可持续、创新力、数智化、品牌力四个方向共同发力，蒙牛今年上半年逆势增长7.1%。除了强势的常温特仑苏、蒙牛母品牌牛奶、鲜奶、冰淇淋增长，蒙牛的新品也有突破。</p><p>今年蒙牛还跨界了饼干赛道，推出了「一口乐趣」高钙饼干；在B端餐饮市场，蒙牛推出了1L装的厚乳牛乳饮品；在儿童奶市场蒙牛推出了国内首款HMOs儿童液态配方奶；和陶氏公司合作推出全聚乙烯材料可回收酸奶包装袋。</p><p>作为全球乳业品牌，蒙牛印尼工厂在今年也完成了“海外奶源—海外加工—海外销售”的全链条布局，让品牌全球化能更进一步。</p><h2><strong>04 伊利：智能包装，饮品跨界</strong></h2><p>不少公司都意识到了GPT的重要性，但不是每个公司都能用好GPT。</p><p>今年3月，伊利上线了业内首款GPT应用产品——YILI-GPT，在行业内率先推进AIGC技术的产业应用。目前，伊利在机器学习、运筹优化、计算机视觉、自然语言处理等方向实现了能力沉淀及场景应用。</p><p>伊利也是乳业最早发布乳品AI包装的公司之一。今年5月，伊利发布了6款从概念到视觉设计都由AI参与甚至主导的包装设计，这是伊利加速推进AIGC技术在乳品行业应用的信号。</p><p>在举办亚运会期间，伊利以千年江南为灵感，通过AI技术辅助设计了三款新包装，将前沿科技与传统古典美学巧妙融合，再将新包装落地生产。这款包装还集成了YILI-GPT的能力——消费者可以扫码设计自己的AI礼盒包装，YILI-GPT则会针对作品给出诗意评语。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_37c73c991d9949d0a4ad35d90c2a0e9e@000000_oswg1639903oswg1080oswg1439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">伊利AI包装图片来源：伊利</p><p>除了将AI用于包装创新，伊利也推出了常温活性益生菌酸奶、HMO奶粉等创新产品。</p><p>其中，伊刻旋盖式现泡茶是伊利较受关注的跨界创新。</p><p>伊利选择了现泡茶饮品这一赛道进行尝试，品牌提出了“新鲜就要现泡”概念。伊刻现泡茶采用了首款旋盖式锁鲜盖专利技术，实现了现喝现泡的功能性创意。冻干茶粉3秒即溶，茶水分离式“锁鲜盖”技术，能让瓶盖隔光隔氧，锁住茶叶风味。</p><h2><strong>05 可口可乐：AI共舞，探索未来</strong></h2><p>今年推出了品牌首款联合人工智能打造的“未来3000年”概念产品——这是食品饮料应用AI的商业化落地案例。</p><p>今年2月，可口可乐公司董事会主席兼首席执行官詹鲲杰接受采访时表示“我相信每个人都在谈论AI”。同月，可口可乐公司和ChatGPT的运营方OpenAI结盟，推出了“未来3000年”这一产品。9月，这一概念产品开始在中国发售。</p><p>据了解，这是一款从口味研发到包装设计、产品推广均携手人工智能技术共同完成的商业产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_9fbabbe12d2f4509bd1c2d8b3509e7c6@000000_oswg903533oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">未来3000年图片来源：可口可乐</p><p>今年，可口可乐在中国即饮咖啡市场的“存在感”更强了。</p><p>COSTA咖世家系列产品在中国区取得的优秀成绩，甚至让可口可乐公司CEO在今年第三季度财报业绩会议上“点名表扬”。[6]在2022年12月至2023年11月即饮咖啡类目上榜的七款新品中，有五款产品来自可口可乐咖世家系列。[6]</p><p>除了咖啡成绩喜人，可口可乐今年推出的全球创意平台“乐创无界”也创新推出了限定产品——以《英雄联盟》游戏为灵感的可口可乐“英雄登场”。为了推广产品，可口可乐6月在上海及成都落地两座巨型水晶枢纽，以更具互动感的形式与消费者进行对话。</p><p>面对这个“疯狂的世界”，可口可乐从来都很主动。从可持续的Circular PET工厂开业，再生包装计划扩大，再到PET瓶灌装生产线的改造，使用铰链式瓶盖的新包装，可口可乐一直在朝可持续这一目标前进。</p><p>而在数字化上，可口可乐公司总裁兼首席财务官John Murphy强调：“没有什么比技术所扮演的角色，对当今全球组织的运作效果更具颠覆性的了。”[7]技术在可口可乐也持续发挥着正面作用，企业携手合作伙伴中粮可口可乐、太古可口可乐一同提升生产效能，数字化已经成为企业的核心战略。</p><h2><strong>06 农夫山泉：从“黑暗饮料”到“顶流”</strong></h2><p>2023年，农夫山泉的东方树叶一跃成为“顶流担当”。</p><p>这是一个“逆袭”故事。2013年，东方树叶还在茶饮料行业消费者满意度调查中排名倒数第二。[8]现在，东方树叶不仅是无糖茶赛道最瞩目的大单品，还扛起了农夫山泉的第二增长曲线。上半年，农夫山泉营收204.62亿元、盈利57.75亿，较去年同期分别增长23.3%和25.3%；其中茶饮料板块(东方树叶、茶π)营收高达52.86亿元，同比增长59.8%。[10]</p><p>据尼尔森数据，过去12个月东方树叶同比增长114%，增速超过即饮茶行业整体增速9倍以上，农夫山泉旗下的东方树叶、茶π贡献了整个即饮茶市场超过六成的增量。</p><p>这是东方树叶连续第三年高速增长，作为饮料行业内的大单品，东方树叶50%+的增长率说明这个赛道还有巨大的想象空间。尼尔森数据估算，东方树叶全年零售规模可能会达100亿。[10]</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_8f2a24ad166c4d78ba366cf7fb82bab2@000000_oswg116332oswg1080oswg1263_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">东方树叶黑乌龙图片来源：小红书@农夫山泉东方树叶</p><p>增长的同时，东方树叶也获得了更高的评价。在多个无糖茶的投票评选中，农夫山泉的东方树叶都获得了用户肯定，打败了多个知名茶饮品牌，位列第一。[10]</p><p>从黑暗饮料到无糖茶“顶流”，10年时间，农夫山泉培育市场的耐心等到了无糖茶市场的爆发。提前“播种”，持续“养护”，耕耘10年的农夫山泉迎来了“收获季”。</p><h2><strong>07 星巴克：投资科技，革新场景</strong></h2><p>今年，星巴克兑现了2022年在全球投资者交流会上重磅加码中国市场的豪言，加重了在中国的投入。</p><blockquote><p>9月19日，星巴克总投资15亿人民币的咖啡创新产业园落成投产，可以在全球范围内率先实现“从生豆到咖啡”的垂直产业链整合，驱动门店和多渠道的数字化进程，这是星巴克在中国的最大生产性投资。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_bb655597d15f4171bcb92b78c5570f8b@000000_oswg77296oswg865oswg487_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">星巴克咖啡创新产业园图片来源：第一财经</p><p>但这不是星巴克唯一的投资。</p><p>星巴克还有注册资本2.22亿元人民币的“星巴克（中国）创新科技有限公司”，其经营范围为软件开发、物联网设备制造等，其中最受瞩目的人工智能（AI）应用软件开发标志着企业重注技术的决心。</p><p>如果说产业园和新公司在布局未来，品牌在新品、渠道、场景的探索，则是在当下寻找增长点。</p><p>从产品线来说，星巴克推出的系列咖啡Oleato很颠覆，特级初榨橄榄油和咖啡的结合出乎意料；黄油啤酒冰镇浓缩的啤酒+咖啡组合，也能在各大平台引起热议；供应端的努力成功实现了桶酿咖啡在3000+家门店的覆盖，桶酿咖啡上市首周的销量创下了历史新高；\浓/系列咖啡饮品有了专属杯型，259mL/杯提供的是更浓郁的奶咖体验。</p><p>另外，星巴克还开辟了全新的零售渠道“沿街取”，瞄准“在途”这一场景，实现线上线下无缝融合。</p><p>更接地气、更下沉，也是星巴克在2023年的变化。在星巴克近期发布的《2025中国战略愿景》中，星巴克表示“星巴克看重的不仅仅是全国300多个地级市场，也包括了近3000个县域市场”。今年8月，星巴克还针对中国庞大的外卖场景推出了“时空系列”新品，让茶咖在“沿途浸泡”的过程中拥有更好的风味。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_f76b29f8403742f98c576c52fdb88d76@000000_oswg82952oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">星巴克“时空系列”上新的两款茶咖产品图片来源：星巴克中国官网</p><p>布局供应链，开辟AI探索，不断上新的星巴克，在战略布局方面，积极“下沉”。星巴克中国董事长兼首席执行官王静瑛也表示“我们将加倍努力，加大力度投资于创新产品、门店体验、伙伴和数字化，从而创造更加独特的竞争优势，抓住中国未来的无限机遇。”[9]</p><h2><strong>08 麦当劳：数字农业，特色创新</strong></h2><p>今年，“麦当劳中国再生农业计划”在中国启动，9家供应商都加入了计划中，麦当劳每年有超过2/3的食材从这9家供应商采购。可以说，这是麦当劳和供应链共同努力探索农业端可持续供应链实践。</p><p>这个计划将会推广与普及麦当劳中国再生农业的理念、推动麦当劳中国再生农业的升级试点、推动符合中国农业实际的麦当劳中国再生农业持续落地和建立麦当劳中国再生农业的协作生态圈。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_63d9cb51af124d629728d3840f33a0e1@000000_oswg152272oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">麦当劳中国再生农业计划图片来源：筷玩思维</p><blockquote><p>截至今年9月30日，麦当劳中国系统餐厅门店数为5582家，而2022年同期为4905家，期间增长了677家。增速远超预期，麦当劳继续投资的数字化不仅是服务顾客、简化流程的系统，也成为了品牌管理门店的工具。</p></blockquote><p>麦当劳中国首席执行官张家茵表示：“开到10000家餐厅时，我们在总部不可能知道所有事情，比如四川某一家餐厅的发展情况很难知道。但通过数字化，我们可以远程了解，更早做好风险管理，也能更好地与员工互动。”麦当劳中国首席执行官张家茵说，数字化不仅是为了做更好的生意，也旨在提升员工体验。[11]</p><p>AI也将助力麦当劳的数字化。今年年底，麦当劳宣布与Google合作，将于2024年开始部署生成式人工智能技术，届时将有“数千家”餐厅进行硬件和软件升级。生成式AI技术将会对海量数据进行优化，从而提高餐厅运营效率。</p><p>因地制宜的创新在2023年也越发吸引消费者的注意。在中国，麦当劳部分门店24小时免费开放自习区，打造“第三空间”，吸引年轻用户。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_7f08516a6cfd427a9f9370469c7d7f5a@000000_oswg479944oswg871oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">麦当劳自习室图片来源：职业餐饮网</p><h2><strong>09 元气森林：深耕渠道，双数增长</strong></h2><p>品牌战略咨询公司eatbigfish在年初发布《2023全球挑战者品牌榜》时，对唯一上榜的中国品牌元气森林给出了极高评价——将科技哲学应用于软饮料。[12]</p><p>这种与竞争对手截然不同的市场策略和视角在今年依旧在发挥作用。2023年，元气森林依旧是那个熟悉的推新狂魔。年初给气泡水换新“气”只是一个开篇，今年官宣了全新2.0「可乐味气泡水」，继续讲述中国可乐的梦想。多元战略布局中，元气森林还推出了元气自在水、纯净水、每日山野、姜汁汽水、金桂普洱等新品。</p><p>爆发式的增长也在今年继续，今年外星人电解质水销售额突破35亿，冰茶在市场上依旧取得了显著增长，乳茶在秋冬季节的表现超出预期。2023年，元气森林迅速反弹，不仅实现了业绩的双位数增长，核心基础指标更是升至历史峰值。[13]</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_4cb3bcc73a464a43994d59bcb98ccf39@000000_oswg548607oswg1080oswg794_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">元气森林乳茶新品三大口味图片来源：元气森林</p><p>元气森林今年推出的七大渠道策略让经销商库存周转良性，线下创新攻坚让渠道质量和健康度达到历史最佳水平，这七大渠道策略分别是[14]：</p><p>1. 聚焦客户盈利，持续投入千万补贴经销商；</p><p>2. 新增服务网点，重投入筑牢终端；</p><p>3. 加大付费陈列，保障优质网点签约，抢占门店陈列；</p><p>4. 补充额外冰陈，抢占万家社会冰陈；</p><p>5. 增加人员激励，强落地执行，提升团队效率；</p><p>6. 深耕校园渠道，不断挖掘高校潜力；</p><p>7. 拓展运动场景，激活运动渠道。</p><p>线下成了元气森林越发强劲的业务版图。智能柜业务9月实现全面盈利，给品牌未来发力零售业务提供了新的可能性。线下铺设量实现近10倍增长的元气森林智能柜，正在帮元气森林进一步实现“供应链一张网”的目标。</p><h2><strong>10 瑞幸：数字核心，爆款制造</strong></h2><p>2023年，瑞幸依旧是那个熟悉的“爆品制造机”。2021年的丝绒拿铁，2022年的椰云拿铁，2023年的酱香拿铁，连续三年押中爆品，瑞幸数字化创新机制展示了它的锐利。</p><p>“不相信碰巧、更相信数据”的瑞幸靠着数字化的数据形成了自己的核心竞争力。[15]</p><p>瑞幸咖啡高级副总裁周伟明曾经总结过：“快速推出一个好产品并不能体现竞争力，真正有用的是能够快速推出好产品的机制，我们的业务流程、考核机制，这些合在一起才形成了我们的竞争力，其他人挖一点、学一点都没有用。”[15]</p><p>同时，首次扭亏为盈的瑞幸在2023年也交出了爆品成绩单，首周单品销量突破1624万杯的马斯卡彭生酪拿铁；首日的销量为542万杯，带来1亿元收入的酱香拿铁；9月销售超2亿杯的经典产品丝绒拿铁系列。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_148cb5c6a79d4d7daf58366809fa23cb@000000_oswg876837oswg600oswg1067_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">瑞幸发布“酱香拿铁”首日销售战报图片来源：瑞幸</p><p>3月，瑞幸咖啡在新加坡两店齐开。目前，在瑞幸出海的第一站新加坡，瑞幸咖啡已有十余家门店。</p><p>6月，瑞幸咖啡在福建开出了第10000家门店，企业门店仍在疯狂扩张，品牌增长也未曾止步。2023年11月，瑞幸咖啡公布了三季度财报，今年总净收入达72亿元，同比增长84.9%，营业利润率为13.4%，新开门店2437家。</p><h2><strong>11 结语</strong></h2><p>外部环境有多不确定，企业的创新就有多主动。领先的食品企业都在不断构建系统性创新能力，关注可持续，押注数字化，引领行业趋势。</p><p>尽管未来难以预测，但“思变”依旧是所有企业选择的应对之道。</p><p>参考来源：</p><p>[1] 马越，《【深度】雀巢死守速溶咖啡老大地位，2023年6月3日》，界面</p><p>[2] 张志伟，《专访张西强：雀巢大中华大区有五大变化，2023年重点做好三件事》，2023年3月23日，食悟</p><p>[3] Tingmin Koe，《新品大计：雀巢中国计划今年推出170个新品》，2019年9月2日，Food Navigator</p><p>[4] 杨亚飞，《36氪首发丨合成生物学公司「CellX」完成数千万A+轮融资，千升吨级中试工厂拟于近期运行》，2023年6月16日，36氪</p><p>[5] 《全球首座！全数智化驱动&nbsp;蒙牛打造全球乳业超级工厂》，2023年5月28日，蒙牛</p><p>[6]南瓜马，2023饮料新品TOP 100盘点：COSTA咖世家、果子熟了、元气森林外，新品“尖子生”还有谁？，2023年12月17日，马上赢情报站</p><p>[7] 何丹琳，《可口可乐公司全球总裁：如果不干这件事，我们很快就会被淘汰》，2023年12月1日，小食代</p><p>[8] 汪健，《奶茶遭遇劲敌，市场快被东方树叶抢完了？》，2022年10月2日，中国饮品快报</p><p>[9] 《2023年饮料市场单点惊爆：农夫山泉旗下东方树叶无糖茶增速超100%》，2023年8月30日，中国新闻网</p><p>[10] 何丹琳，《星巴克中国CEO正面回应咖啡价格战：我们在玩长期游戏》，2023年8月3日，小食代</p><p>[11] 潘娴，《麦当劳中国要冲击10000店，这些事情都是关键！我们一起和CEO聊了聊》，20年8月7日，小食代</p><p>[12] 张欣烁，《元气森林上半年业绩量质齐升超额完成近5%》，新华网</p><p>[13] Chain、圆圆,《2023全球挑战者品牌榜》发布，中国品牌元气森林上榜，2023年2月6日，FBIF</p><p>[14] 《元气森林2023业绩双位数增长，2024还有更大动作！》，2023年12月12日，食品板</p><p>[15] 卢奕贝、张晓艺、牙韩翔，《【深度】打造茶饮咖啡爆款，全靠数据推算》，2023年9月14日，界面</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3ODEzMjg5Mg==&amp;mid=2652668046&amp;idx=1&amp;sn=d90d7619e04b19fdc52fcae70b875938&amp;chksm=85c5fbb7c4d7f60bd5807d762b1a5f61932e937f42740af698dc77d65b87a014e9d234460f2a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“FBIF食品饮料创新”（ID：FoodInnovation）</a>，作者：FBIF，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579681344579202</id>
            <title>立案，立案，证监会出手</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579681344579202</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579681344579202</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 01:25:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 广电网络, 国联股份, 证监会立案, 信披违法违规
<br>
<br>
总结: 本周，广电网络和国联股份之后，又有两家上市公司被证监会立案，涉嫌信披违法违规。近一周以来，已有9家上市公司或相关方因此被立案。其中，东方时尚和浩丰科技分别收到了证监会的立案告知书。东方时尚是一家驾驶员培训机构，而浩丰科技是一家IT系统解决方案提供商。两家公司表示将积极配合调查，并严格履行信息披露义务。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>继广电网络、国联股份后，本周又有两家上市公司被证监会立案。&nbsp;</p><p>12月27日，东方时尚、浩丰科技相继发布公告称，公司因涉嫌信披违法违规，收到证监会下发的《立案告知书》。&nbsp;</p><p>值得关注的是，近一周以来，已有9家上市公司或相关方，因涉嫌信披违法违规被证监会立案。&nbsp;</p><h2><strong>01 东方时尚：涉嫌信披违法违规</strong></h2><p>12月27日，东方时尚发布公告称，公司于当日收到中国证监会下发的《立案告知书》。因涉嫌信息披露违法违规，根据《中华人民共和国证券法》《中华人民共和国行政处罚法》等法律法规，12月12日，中国证监会决定对公司立案。&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_1bd5bdd5cd3745e1bb3ac008e1286459@5888275_oswg180625oswg743oswg592_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>东方时尚表示，立案调查期间，公司将积极配合中国证监会的相关工作调查，并严格按照相关法律法规的规定和监管要求及时履行信息披露义务。目前，公司经营活动正常开展。&nbsp;</p><p>资料显示，东方时尚是一家专业的驾驶员培训机构，总公司位于北京市大兴区。目前的主营业务是驾驶员培训，也是北京唯一一家能够提供全准驾车型驾驶员培训的驾校。&nbsp;</p><p>据了解，今年9月，东方时尚控股股东东方时尚投资曾因违规减持，被上交所予以监管警示，并被北京证监局采取责令改正措施。且同样在9月，公司实际控制人、董事长徐雄，因涉嫌操纵证券市场罪，经上海市人民检察院第一分院批准逮捕。另据公司12月6日公告，控股股东东方时尚投资及一致行动人徐雄所持有的5338.39万股股份，目前已被司法冻结或司法标记。&nbsp;</p><blockquote><p>财报数据显示，今年前三季度，公司实现营收8.17亿元，同比下降1.33%；实现归母净利润0.3亿元，同比下降11.04%。截至9月末，公司股东总户数为1.94万户，相较于二季度末增长28.61%。&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_8bcbb8f2214e4f9badaa3e8503423d62@5888275_oswg5437oswg395oswg154_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>12月27日收盘，东方时尚每股报4.66元，下跌0.85%，最新市值34亿元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_c5f584362b6b434d9a27790acf07292a@5888275_oswg256982oswg1080oswg1418_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02 浩丰科技：涉嫌信披违法违规</strong></h2><p>12月27日，浩丰科技发布公告称，公司于12月26日收到中国证监会下发的《中国证券监督管理委员会立案告知书》，因公司涉嫌信息披露违法违规，根据《中华人民共和国证券法》《中华人民共和国行政处罚法》等法律法规，中国证监会决定对公司立案。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_22c642b980b14c74bfe3eead245ea967@5888275_oswg186214oswg730oswg537_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>浩丰科技表示，目前，公司各项生产经营活动正常开展，经营状况平稳有序，本次立案调查不会对公司生产、经营和管理造成重大不利影响。立案调查期间，公司将积极配合中国证监会的相关调查工作，并严格按照相关法律法规的规定和监管要求及时履行信息披露义务。&nbsp;</p><p>资料显示，浩丰科技是IT系统解决方案提供商，主营业务是向金融（银行、保险）、工商企业（制造、商业流通与服务）、政府及公共事业等行业，酒店及家庭传媒领域，提供基于云计算架构和大数据商业智能的IT系统综合解决方案及数字银行解决方案。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><blockquote><p>财报数据显示，今年前三季度，公司实现营收4.53亿元，同比下降29.82%；实现归母净利润0.13亿元，同比增长13.47%。截至9月末，公司股东总户数为3.14万户，相较于二季度末增长13.88%。&nbsp;</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_e9b290ac52f94cd8b0d336813a63ba03@5888275_oswg5342oswg386oswg148_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>12月27日收盘，浩丰科技每股报6.75元，上涨1.66%，最新市值为25亿元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_15a9c2c8963a4e22affa510ad78c8d05@5888275_oswg606148oswg1080oswg1376_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/_q4MpnnJeu4xsDAImDmN7g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID:chinafundnews）</a>，作者：忆山，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579628008793474</id>
            <title>奥比中光定增合规性惹争议 ，布局3D视觉竞争力如何</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579628008793474</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579628008793474</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 01:24:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人形机器人概念, 奥比中光, IPO募资, 定增募资
<br>
<br>
总结: 今年以来，人形机器人概念在二级市场上走红，奥比中光作为视觉环节的主要上市公司之一，计划通过IPO募资和定增募资来扩大机器人视觉产业规模。尽管奥比中光账面上资金充裕，但其连续亏损和不确定的盈利预期使得募资计划引发关注。此次定增募资主要用于机器人视觉产业技术中台建设项目和3D视觉感知产业智能制造基地建设项目。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年以来，人形机器人概念在二级市场上走红，奥比中光科技集团股份有限公司（以下简称“奥比中光”，688322.SH）作为视觉环节的主要上市公司之一也受到关注。&nbsp;</p><p>在IPO募资仅一年后，该公司又计划通过定增募资15.05亿元。不过，奥比中光账面上并不差钱，资产负债率连续多年是个位数，且基本上没有有息负债，广义货币资金减去有息负债后超过15亿元。&nbsp;</p><h2><strong>01 IPO一年后欲定增</strong></h2><p>2023年7月7日，上市一周年的奥比中光发布定增预案，拟募资15.05亿元，用于机器人视觉产业技术中台建设项目、3D视觉感知产业智能制造基地建设项目。&nbsp;</p><p>11月24日晚间，奥比中光发布公告称，拟与佛山市顺德区人民政府签订《3D视觉感知产业智能制造基地建设项目投资合作协议》，投资建设“3D视觉感知产业智能制造基地建设项目”，公司计划总投资不少于10亿元，其中固定资产投资不少于5亿元。&nbsp;</p><blockquote><p>据协议内容，奥比中光在佛山市顺德区设立项目公司，通过公开招拍挂方式竞购位于顺德区容桂街道约50.03亩宗地，围绕传感器及3D视觉感知产业，投资建设3D视觉感知产业智能制造基地建设项目。&nbsp;</p></blockquote><p>奥比中光在公告中称，该投资项目将有助于公司进一步扩大3D视觉传感器和激光雷达供给规模，保障公司把握具身智能机器人产业的发展机遇，在人工智能时代打造AI视觉与机器人视觉中台。&nbsp;</p><p>该项目为奥比中光此前定增募集资金的拟投资项目之一，此前公告显示的拟投入金额为8亿元，项目实施周期为4年。奥比中光定增预计募集资金总额不超过15.05亿元，拟投资项目还包括机器人视觉产业技术中台建设。&nbsp;</p><p>但奥比中光此次定增踩到两条最新的监管“红线”。近期，沪深交易所发布了优化再融资的具体措施，对证监会“8.27优化IPO再融资监管安排”做出了进一步细化。&nbsp;</p><p>监管层表示，上市公司最近两年连续亏损的，本次再融资预案董事会决议日距离前次募集资金到位日不得低于18个月。同时，上市公司再融资预案董事会召开时，前次募集资金应当基本使用完毕。&nbsp;</p><p>而奥比中光最近两年亏损，此次定增预案董事会决议距前次募资到位仅12个月，低于18个月的要求。同时，公司定增董事会召开时（2023年6月30日），前次募投项目资金仅使用了六成左右，远远达不到基本使用完毕的要求。&nbsp;</p><p>截至2023年6月30日，奥比中光IPO募投资金使用了7.11亿元，是募集资金净额11.57亿元的61.45%。&nbsp;</p><p>值得注意的是，奥比中光此次定增的董事会决议并没有确定全部对象，也不是适用简易程序的小额融资，理论上应适用破发、破净、经营业绩持续亏损相关监管要求。&nbsp;</p><p>在IPO募资仅一年后，奥比中光又计划通过定增募资15.05亿元，不符合两条最新的定增新规。&nbsp;</p><h2><strong>02 账面资金充裕</strong></h2><p>事实上，本次定增方案令市场关注的另外一个原因，是奥比中光账面并“不差钱”。&nbsp;</p><blockquote><p>财报显示，2020-2022年、2023年前三季度，奥比中光的资产负债率分别为7.52%、9.74%、5.99%、9.1%，都是个位数，基本上没有负债压力。&nbsp;</p></blockquote><p>截至2023年9月30日，奥比中光账面上的货币资金为12.47亿元，交易性金融资产为4.48亿元，广义货币资金合计16.95亿元，减去同期有息负债（短期借款、一年内到期的非流动性负债、长期借款、应付债券之和）1.16亿元，还有15.79亿元。&nbsp;</p><p>值得关注的是，奥比中光账面上的交易性金融资产主要是理财产品。&nbsp;</p><p>账面资金充裕且大手笔现金理财，资产负债率极低基本上没有有息负债的奥比中光，为何还要募资？&nbsp;</p><p>奥比中光称，此次定增的目的一是把握人工智能技术的发展趋势，巩固公司在机器人视觉方面的核心技术壁垒，二是进一步提高产能规模，加大研发投入，完善3D视觉感知应用领域产业布局。&nbsp;</p><p>据了解，奥比中光前次募资12亿元IPO募投项目——3D视觉感知技术研发项目和补充流动资金项目，不会直接产生经济效益，2022年也没给公司带来营收增长且依旧巨亏，可见IPO募投项目目前也没有带来间接效益。&nbsp;</p><p>奥比中光这次15亿元定增募资主要用于机器人视觉产业技术中台建设项目、3D视觉感知产业智能制造基地建设项目，拟投入金额分别是6.62亿元、8.43亿元，但没有披露两个募投项目是否会产生直接经济效益。&nbsp;</p><p>除了连续募资没有带来明显盈利预期外，奥比中光在2022年末推出的股票激励方案，对何时盈利及能否盈利也没有给出预期，因为激励方案没有给出净利润考核指标。&nbsp;</p><blockquote><p>数据显示，奥比中光近年一直亏损。2018-2022年、2023年前三季度，奥比中光分别亏损1.01亿元、5.16亿元、6.15亿元、3.11亿元、2.9亿元、1.92亿元，不到六年亏损超20亿元。&nbsp;</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_c098c9b890dd4012b88aa577c5a187b4@5888275_oswg160462oswg1080oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据其三季报，奥比中光今年前三季度实现营收2.6亿元，同比增长5.83%；净亏损1.92亿元，较去年同期小幅收窄；经营活动产生的现金流量净额为-1.85亿元。&nbsp;</p><blockquote><p>今年前三季度，奥比中光累计研发投入2.38亿元，同比下降18.47%；研发投入占营收比例达到91.62%，同比减少27.31个百分点。&nbsp;</p></blockquote><h2><strong>03 3D视觉迎来快速增长</strong></h2><p>公开信息显示，奥比中光是3D视觉感知整体技术方案提供商，其主营业务是3D视觉感知产品的设计、研发、生产和销售，主要产品包括3D视觉传感器、消费级应用设备和工业级应用设备。&nbsp;</p><p>3D视觉传感器能够让智能终端具备3D视觉感知能力，从而使得智能终端由“看清世界”到“看懂世界”进化。3D视觉感知行业经过数十年的发展，应用领域仍在不断拓宽，行业经历了起步、初级发展时期，即将迎来快速增长时期。&nbsp;</p><blockquote><p>根据法国市场研究与战略咨询公司Yole发布的全球3D成像和传感市场研究报告，2022年全球3D视觉感知市场规模为82亿美元，且市场规模将快速发展，预计在2028年将达到172亿美元。&nbsp;</p></blockquote><p>近年来，随着底层元器件、核心算法等技术的快速发展，3D视觉感知技术经历了从工业级向消费级拓展的过程，核心技术的不断突破和迭代，让大规模产业化应用成为可能；产业商业成熟度不断提高，推动着3D视觉感知技术及产品逐步向生物识别、AIoT、机器人、消费电子、工业视觉、汽车自动驾驶等多个领域拓展，3D视觉感知行业的市场规模持续增长，产业链日趋完善。&nbsp;</p><p>公开资料显示，奥比中光目前机器视觉业务主要分为生物识别以及机器人方向。生物识别包括线下支付，智能门锁，身份识别等，在应用上落地偏早。而机器人方向为公司当前大力发展的方向，其应用于扫地机器人，工业机器人，机械臂等方向。除此之外，工业测绘和汽车自动驾驶与高级辅助驾驶也是近年比较热门的3D机器视觉应用领域。&nbsp;</p><p>有投资者对奥比中光的机器人业务表示关注（见下图）。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_92c70985516d47a78866dc48af309a63@5888275_oswg258609oswg1080oswg644_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管奥比中光这次15亿元定增募资没有披露两个募投项目是否会产生直接经济效益，不过其主要用于机器人视觉产业技术中台建设项目、3D视觉感知产业智能制造基地建设项目。&nbsp;</p><p>在回答投资者有关人形机器人领域的技术积累以及客户合作情况等问题时，奥比中光表示，“人形机器人需要像人一样自主移动、识别和交互，所以相较于其他类型机器人，对3D视觉有更直接且必要的需求。面向机器人产业，公司可提供单目结构光、双目结构光、iToF、激光雷达、dToF等全技术路线3D视觉传感器，并提供多传感器融合支持，目前已与优必选、智元机器人、达闼机器人、高仙机器人等多家机器人客户达成业务合作。”</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Z8rvY2kEu1AJLQSNWjP2_Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资者网”（ID:touzizhebao）</a>，作者：丁琬璎，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579627843790469</id>
            <title>东方材料收购华为关联企业落空 ，多位重要股东合计减持超1亿元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579627843790469</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579627843790469</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 01:15:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 东方材料, TD TECH, 收购, 股权
<br>
<br>
总结: 东方材料终止收购TD TECH股权，遭遇重大挫折。公司主营业务面临压力，净利润持续下滑。华为反对收购，导致交易终止。公司股东减持引发市场担忧。东方材料寻求新的业务方向和发展机会。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，东方材料（603110.SH）宣布终止收购TD TECH HOLDING LIMITED 51%（以下简称“TD TECH”）股权，与诺基亚达成和解，终止本次交易。这一决定标志着东方材料在寻求多元化、科技化转型的过程中遭遇重大挫折。</p><p>东方材料主营软包装油墨、聚氨酯胶粘剂和PCB电子油墨的生产销售。然而，近年来，宏观环境的变化给公司主营业务带来了巨大的压力。财报数据显示，公司近几年的净利润持续下滑，凸显了主营业务面临的严峻挑战。</p><p>与此同时，东方材料多位股东的减持引发了市场对东方材料稳定性的担忧。在面临主营业务压力和转型困境的背景下，东方材料的未来战略方向和市场定位变得尤为关键。如何调整战略、应对市场挑战，成为外界关注的焦点。</p><h2><strong>01 收购华为关联企业落空</strong></h2><p>12月20日，东方材料（603110.SH）发布公告，宣布终止收购TD TECH HOLDING LIMITED 51%股权。经过公司董事会审议，同意与诺基亚（Nokia Solutions and Networks GmbH&amp; Co.KG）就收购事宜达成和解，正式终止本次交易。双方签署了《Settlement Agreement》，并互相撤回、放弃及免除因本次交易产生的所有索赔、权利、要求。</p><blockquote><p>TD TECH是一家在无线通信、终端产品及物联网领域具有领先技术优势的公司，由诺基亚与华为共同投资运营，持股比例分别为51%、49%。</p></blockquote><p>TD TECH旗下还拥有一家全资子公司鼎桥通信，以及一家全资孙公司成都鼎桥，这两家企业专业从事无线通信产品、终端产品、物 联网模组产品的研发、销售及相关服务的高科技企业，其产品广泛应用于能源、交通、安防、电力、汽车、工业等领域，在行业内享有较高的知名度。</p><p>今年4月，东方材料曾发布定增预案，计划通过定增及自有资金，合计耗资21.22亿元收购TD TECH 51%股权。公司期望通过此次收购，在原有主业基础上，布局无线通信、终端产品及物联网业务板块，实现主营业务向多元化、科技化的战略转型升级。</p><p>然而，华为对此次交易表示强烈反对。在东方材料发布定增预案后，华为立刻发布声明，表示“没有任何意愿及可能与新东方新材料合资运营TD TECH”，并表示正在评估相关情况，有权采取后续措施，包括但不限于行使优先购买权、全部出售股份退出、终止对TD TECH及其下属企业的有关技术授权。</p><p>今年9月，诺基亚向东方材料单方面提出终止《股权转让协议》。尽管东方材料曾在相关公告中表示将积极推动终止本次交易的后续事项，并可能采取法律措施维护公司及股东的合法权益，但如今看来，最终双方选择了和解，这也意味着东方材料未能如愿搭上华为概念的快车。</p><h2><strong>02 乐观愿景与股东减持</strong></h2><p>东方材料原本是一家专注于软包装用油墨、复合用聚氨酯胶粘剂以及PCB电子油墨等产品的生产销售的公司。然而，近年来，由于宏观经济局势和市场环境的变化，公司主营业务面临较大压力。</p><p>根据财报，2021年和2022年，东方材料分别营收3.96亿元、4.04亿元，同比变动-4.6%、+2.1%；净利润为0.56亿元、0.2亿元，同比变动+11.88%、-64.6%；扣非净利润为0.08亿元、0.07亿元，同比减少83.85%、11.77%，连续两年下滑。到了2023年前三季度，尽管营收同比增长3.56%至2.94亿元，但净利润同比减少2.56%至0.15亿元。</p><p>面对这样的业绩表现，东方材料在相关收购公告中坦言，近年来，国际形势的变化以及原材料价格的上涨，极大地压缩了下游化工企业的利润空间，对公司的主营业务造成了较大影响。在此背景下，公司寻求开拓新的业务方向，创造新的利润增长点。</p><p>于是，东方材料将目光投向了TD TECH，其旗下的鼎桥通信和成都鼎桥拥有自主核心知识产权、丰富的技术储备和持续的研发能力，在国内政企市场和全球范围内拥有众多客户资源，且收入规模较大、增长速度显著。东方材料期望通过收购TD TECH 51%股权，开拓新的业务方向，实现主营业务向多元化、科技化的战略转型升级。然而，由于华为的强烈反对以及各种复杂的因素，这一计划最终未能实现。</p><p>东方材料并未放弃寻找新的发展机会和业务增长点。今年8月，公司成立了东方超算（深圳）科技有限公司（以下简称“东方超算”），致力于算力技术的研发和应用，为用户提供智能算力相关产品及服务。该公司注册实缴资本1000万元。11月21日，公司发布公告表示拟向东方超算增资1.9亿元，增资完成后，东方超算注册资本将增加至2亿元人民币。</p><p>东方材料在公告中表示，本次增资是根据公司战略规划转型和东方超算的经营发展需要做出的决定。本次增资对东方超算的业务发展起到积极促进作用，可增强其资金实力，有利于进一步提高公司竞争力、综合实力和盈利能力等。&nbsp;</p><p>然而，与东方材料对未来的乐观预期形成鲜明对比的是，公司股东在减持股份。</p><p>10月20日，东方材料发布股东减持股份结果公告，公司第二大股东朱君斐的一致行动人樊家驹，已通过集中竞价及大宗交易方式，合计减持407万股，减持总金额为1.06亿元。公司第三大股东成都交子东方投资发展合伙企业（有限合伙）（以下简称“成都交子”）则已减持73.87万股，减持总金额为3123万元。二者合计减持超1.3亿元。</p><p>而减持计划还未结束，公告显示，樊家驹已经减持完成，而成都交子、朱君斐则分别还有1006万股、800万股等待减持。这种大规模的减持行为也引发了市场对东方材料内部稳定性的担忧。未来，东方材料将如何调整战略方向、应对市场挑战，仍是外界关注的焦点。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/1es6byv62WH_dgi0BbqGxA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资者网”（ID:touzizhebao）</a>，作者：乔丹，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579558949840258</id>
            <title>阿斯利康12亿美元买下亘喜生物，中国创新药企“卖身潮”要来了？｜焦点分析</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579558949840258</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579558949840258</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 00:48:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 跨国药企, 中国创新药公司, 收购案, 细胞与基因治疗企业
<br>
<br>
总结: 一家跨国药企以高价收购了中国的一家创新药公司，这是中国医药行业的重大新闻。被收购的公司专注于细胞与基因治疗，这次收购案将在2024年完成，收购后该公司将成为跨国药企的全资子公司。这次收购案展示了并购作为中国创新药企业退出方式的可行性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜胡香赟</p><p>编辑｜海若镜</p><p>临近年末，一家跨国药企买走中国创新药公司的故事，成为2023年中国医药行业的最大新闻。</p><p>北京时间12月26日下午，阿斯利康宣布拟以首付款10亿美元、总价12亿美元收购细胞与基因治疗企业亘喜生物（GRCL.US），价值较亘喜生物12月22日收盘价溢价86%，比公告发出前60天成交量加权平均溢价近200%，基本处在今年全球创新药企并购案的中上游水平。</p><p>由此，中国也出现了第一家被跨国药企完整收购的生物科技公司。</p><p>“一场很好的交易，也是一个很好的开始。”有医疗投资人评价认为：“过去几年的中国医药市场虽然有泡沫，但不乏一批有竞争力的企业跑出来。有了第1例收购之后，我相信很快就会有第2家、第3家，但会不会因此规模化还不好说。”</p><p>按照双方披露信息，本次收购案将于2024年一季度完成，届时亘喜生物将从纳斯达克退市，作为阿斯利康全资子公司在中、美两地运营。</p><h2><strong>首单是CAR-T，并不算意外</strong></h2><p>一个合理的收购标的，一家“最懂中国”的MNC和一个值得投资的领域，这项收购不算太让人意外，甚至有CGT领域从业者对36氪表示，在看到这则消息时的第一反应是：</p><p>12亿美元，是不是少了点？</p><p>被收购的亘喜生物成立于2017年，专注于细胞疗法开发。目前，公司共有5款产品在研，均处在早期研发阶段，包括双方本次重点提及的CAR-T疗法GC012F。这是一款基于公司FasTCAR技术平台打造的BCMA/CD19双靶点CAR-T。亘喜生物在今年ASCO会议上披露的数据显示，这款产品的总体应答率达到93.1%。目前，GC012F在美国开发的复发难治性多发性骨髓瘤适应症正在进行1b/2期临床试验；此外，近期这款产品在美、中国均拿到用于治疗难治性系统性红斑狼疮适应症的临床试验批件。</p><p>如果从全球竞争市场上去看，相较于诺华、百时美施贵宝等已经推出成熟细胞治疗产品的跨国药企，阿斯利康在CGT领域的布局稍显逊色。今年的美国癌症研究协会年会上，阿斯利康才公布了其靶向GPS3 CAR-T的首个临床试验结果。</p><p>对于已经有了实体瘤CAR-T和TCR-T管线的阿斯利康来说，正在向CAR-T疗法下一个开发“高地”自身免疫性疾病领域拓展的亘喜生物，无疑能成为自己在细胞疗法领域布局的有效补充。</p><p>这方面，阿斯利康其实早就开始加码了。今年6月，阿斯利康就曾宣布与一家专注工程Treg细胞疗法开发的生物科技公司Quell Therapeutics达成合作，开发CAR-Treg细胞疗法，或探索在糖尿病、炎症性肠病方面的应用。本次，阿斯利康方面也称，FasTCAR技术平台能够显著缩短生产时间、强化T细胞健康状态，有望提高自体CAR-T疗法的有效性。未来，该技术也有望应用到罕见病治疗上。</p><p>前述CGT领域从业者认为，从技术原理上讲，相较于过去的化药、抗体药物而言，细胞疗法其实相当于是在“从根本上解决疾病问题”，未来的医药研发一定是从“科学原理”角度寻找自己的切入点。这也是为何今年投资市场整体较冷的情况下，针对CGT企业的投资表现仍然“相对可以”的原因，而抗体药则是“最好不要碰，内卷得太严重了”。</p><p>至于接下来，更多的收购案是否还会集中出现在CGT领域内，前述投资人认为，没有固定的说法，只要估值合理，应该“不会有很大限制”。</p><h2><strong>体面“卖身”MNC，新的退出路径出现</strong></h2><p>这项并购案发生在亘喜身上，也不完全毫无预兆。</p><p>早在公司向美国证监会递交上市申请之前，亘喜生物创始人曹卫就曾在接受媒体采访时表示，上市定位在纳斯达克，也是考虑到在国际资本市场“有利于之后与美国研究所和企业合作、license in或并购”。</p><p>回到本次的收购案上，能够被阿斯利康“相中”，足以见证亘喜生物在技术和临床数据上的优势，但隐忧仍在。在资本市场上，亘喜生物累计融资金额约为5.5亿美元，截止今年9月30日，公司账上现金及现金等价物、短期投资仍有2.3亿美元左右，算不上缺钱。尽管如此，大量处在临床1期及更早阶段的管线也注定公司还要在“纯烧钱”的路上走更久。</p><p>今年3季度，亘喜生物的研发支出同比已下降33%，成为近5年来公司首次下调研发投入。</p><p>这一背景下，“卖身”的故事讲得顺利成章。更何况，阿斯利康给出的价码也足够“体面”。按照医药魔方数据，阿斯利康给出的溢价86%收购的方案，在今年全球整体的创新药企并购案中，都算得上中上游水平。毕竟，在市场寒冬中，更多大药厂在收购时，仍然是抱着“捡漏”的心态去的。</p><p>12月初，国内另一家同在纳斯达克上市的创新药企业联拓生物刚刚拒绝了一份收购提案，公司CEO、CFO为此在同一天内接连宣布离职，理由正是对方“低估了公司的价值”。</p><p>在美国，Biotech最终走向被并购是一条相对成熟的发展路径。但在国内，一家Biotech的终极目标总是成为BioPharma，这也使得在过去近10年中国生物医药的爆发发展阶段中，行业见证了太多原本可以“小而美”地生存着的创新药企业为了谋求上市、做大做强，一步步开启重资产之旅，不断自建厂房、研发平台、销售队伍，朝着平庸艰难前进。</p><p>近两年市场、政策两头的双重洗牌之下，能够看出创新药企追求“做大”的思路在逐渐转变。按照Pitchbook数据，2023年生物科技公司可筹集资金达到了近4年来的最低点，约为240亿美元，同比下降35%左右；另据Citeline调查报告，今年约48%的生物技术企业选择与大药企合作的方式来融资。</p><p>亘喜生物的案例，至少向中国医药行业展现了以并购作为退出方式的可行性：据丰硕创投测算，按照阿斯利康给出的最高每份ADS11.5美元的收购价格，亘喜生物“背后的一级市场投资机构及二级市场定增机构将全部获利退出”。这也为接下来国内创新药企业的发展提供新的路径思考。</p><p>不过，这之后中国创新药企业是否会迎来收购潮，相关从业者认为目前仍不好判断。对此，36氪将持续保持关注。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579015234692742</id>
            <title>指数基金、SpaceX、自动驾驶……马斯克和“木头姐”谈了什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579015234692742</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579015234692742</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 00:36:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 股市, 指数基金, SpaceX, 自动驾驶汽车
<br>
<br>
总结: 今天的股市与过去不同，马斯克不喜欢指数基金，认为它们放大了股价的涨跌。马斯克表示不要期待SpaceX上市，因为他认为除非公司拥有稳定和可预测的收入来源，否则不值得上市。马斯克和伍德将重心放在自动驾驶技术上，马斯克相信自动驾驶将为特斯拉带来巨大机遇。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今天的股市与过去不同，当时基金管理的大部分资产是主动的。</p><p>近日，特斯拉（TSLA）CEO埃隆·马斯克（Elon Musk）与方舟投资（ARK Invest）创始人凯西·伍德（Cathie Wood）进行了一场“务虚”多于“务实”的对话。《巴伦周刊》试图从字里行间找到一些值得关注的地方。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_9a5ad5fe961d4f6caca46f5d640fca4f@000000_oswg848500oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 马斯克不喜欢指数基金</strong></h2><p>马斯克和伍德谈到了特斯拉加入标普500指数的糟糕时机。2020年12月21日，特斯拉被纳入该指数，当时公司市值约为7000亿美元，相比被纳入前的12个月内增长近九倍。伍德和马斯克都表示，指数投资者错过了这些收益，有些难以理解。&nbsp;</p><p>马斯克还表示，指数基金等被动投资工具规模太大，会放大股价的涨跌。指数投资的增长本身并不是可以管理或固定的，投资者应该意识到，今天的股市与过去不同，当时基金管理的大部分资产是主动的。&nbsp;</p><h2><strong>02 不要期待SpaceX上市</strong></h2><p>市场一直坚信SpaceX可能进行IPO，但根据对话，情况可能并非如此。伍德表示，公开市场过于关注当今现金流。马斯克补充说，私有化企业可以承担更多风险。不过，特斯拉等汽车公司是资本密集型企业，公开市场比私有化市场拥有更多可用资本。&nbsp;</p><p>“我认为，除非公司拥有极其稳定和可预测的收入来源，否则就不值得上市。”马斯克说。&nbsp;</p><p>上述观点可能让那些想要押注SpaceX的投资者感到失望。SpaceX旗下星链Wi-Fi业务不断增长，但其增长基础可能还不是“极其稳定和可预测的”。&nbsp;</p><h2><strong>03 自动驾驶汽车仍是未来方向</strong></h2><p>对于特斯拉，伍德和马斯克将重心放在了自动驾驶技术。“特斯拉非常擅长自动驾驶。”马斯克说。此前，马斯克多次表示，相信自动驾驶将为公司带来巨大机遇。&nbsp;</p><p>至于监管障碍，马斯克称赞国家公路交通管理局是明智的，即使特斯拉近期被召回200万辆汽车。马斯克认为，从监管角度来看，（电动汽车）技术需要准备就绪（再上路）。&nbsp;</p><h2><strong>04 其他事宜</strong></h2><p>双方不少谈话涉及马斯克收购的X（原推特），该平台对特斯拉的投资者很重要。例如，X的收入损失可能导致马斯克抛售特斯拉股票，将对投资者将造成影响。&nbsp;</p><p>不过，伍德的方舟投资并未出售特斯拉股票。12月20日，方舟投资通过两只基金（ARKK和ARKW）买入了大约11万股特斯拉股票。伍德是特斯拉的长期看涨者，特斯拉也是方舟投资创新ETF（ARKK）第二大持仓股。Coinbase则 是该基金最大持仓股。&nbsp;</p><blockquote><p>年初至今，特斯拉股价上涨约105%，与2022年下跌65%相比出现大幅反弹。标普500今年以来涨幅约为24%。&nbsp;</p></blockquote><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MDc5NTU0NQ==&amp;mid=2247552771&amp;idx=2&amp;sn=b38ebd29a3f579f689411e6b963abe88&amp;chksm=fd7e03cabb2f3b819ae659b3894215857106dbda2cf5fe0ff4e694a421f5ab0683a0821fb469&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巴伦周刊”（ID：barronschina）</a>，作者：艾尔·鲁特，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579030535413637</id>
            <title>车企不愿再打工，宁王跌没了4000亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579030535413637</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579030535413637</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 00:34:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: A股市场, 宁德时代, 电动汽车电池, 新能源车企
<br>
<br>
总结: 近期A股市场出现了指数回调的情况，导致许多昔日的“王者”股票下跌。其中，宁德时代作为新能源赛道的王者之一，股价下跌超过40%，市值蒸发规模居第二。尽管宁德时代的赚钱能力不差，但资本市场对其不看好，可能是因为其“想象空间”变小。此外，新能源车企逐渐开始自研、自产、自销动力电池，不再依赖宁德时代，导致宁德时代的市场份额减少。宁德时代还面临着海外市场不确定性和产能过剩的压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，A股市场从“保卫3000点”到“保卫2900点”，在指数全面回调的情况下，不少昔日的“王者”更纷纷跌落神坛。</p><p>比如曾经的新能源赛道王者宁德时代，其股价较年内高点已回调超40%，年初至今的累计跌幅达27%，截至12月25日止，是今年市值蒸发规模第二多的企业。</p><p>将时间维度再放长一点，宁德时代当下的市值距离2021年最高点已下滑接近万亿元，在刚刚过去的4个月，就蒸发了约4000亿元。</p><p>更糟糕的是，宁德时代三季度的净利润更出现了上市以来的首次环比下滑，业绩增速不再，那个曾经让众车企为其打工的“宁王”，还能否恢复昔日风光？</p><h2><strong>01 宁王仍在赚钱</strong></h2><p>从宁德时代的三季报来看，其赚钱能力其实并不差，今年前三季度就差不多赚到了去年全年的利润，今年前三季度公司的营收和净利润分别同比增长了40.10%和77.05%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_60414b9e320549688c9b66f23385f31c@5333136_oswg76275oswg1080oswg556_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但尽管如此，资本市场却并不买账，宁德时代的股价从三季报发布前便开始下跌，跌势持续至今，股价和业绩“双杀”背后，或许是因为宁德时代的“想象空间”正在变小。</p><p>今年2月，美国福特汽车官宣将与宁德时代达成合作，在美国密歇根州建设电动汽车电池厂，这一消息也被视为宁德时代走向海外，积极拓展第二增长曲线的一大利好。</p><p>不过，受美国电池法案所影响，宁德时代的建厂计划一度被暂停，虽然如今已经宣布重启，但工厂的产能被削减近四成，能否如期在2026年投产也仍是未知之数。</p><p>对宁德时代而言，建厂计划受阻只是其进军海外市场的其中一道关卡，作为全球动力电池市场的龙头企业，宁德时代早已被各界盯上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_e8d79528584546769bb707f32f60af35@5333136_oswg91712oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>12月初，美国公用事业公司杜克能源表示，将切断公司与宁德时代之间的连接，更宣称中国电池存在安全威胁。</p><p>今年8月，宁德时代在德国的首家海外工厂虽然已经开始建设，但却遭到了匈牙利当地民众的反对及投诉，称该工厂在用水方面未能满足欧盟地下水状况指令，却依然获得了建设许可。</p><p>业内人士表示，宁德时代作为全球锂电巨头，难以避免地会被不同政治势力盯上，毕竟在中美欧这场新能源车产业的博弈中，不同国家、企业必然会优先考虑自身利益，而诸如宁德时代这样的龙头企业也会率先站上风口浪尖。</p><p>但即便海外市场面临着如此多的不确定性，但对宁德时代来说，全面进军海外已是势在必行的事情。</p><h2><strong>02 车企逐步“去宁化”</strong></h2><blockquote><p>据韩国研究机构SNE Research数据显示，今年1-10月宁德时代的装车量达203.8 GWh，以36.9%的市占率排在榜首。</p></blockquote><p>但跟去年相比，今年宁德时代的装车量增速开始放缓，去年前十个月的增速为92.5%，而今年仅为51.1%。就国内市场来看，今年前十个月宁德时代的市场份额为42.76%，较2021年巅峰时期减少了近10%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_0f37aa718dc842e2ab5f7205b910de77@5333136_oswg179270oswg968oswg449_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>营收和装机量双双“放缓”背后，是新能源车企不想再为宁德时代打工了。去年新能源车圈最出圈的名言，便是广汽集团董事长曾庆洪称“车企都是在给宁德时代打工”。</p><p>公开数据显示，动力电池在新能源汽车整车成本中的占比高达40%-50%。自2021年开始，由于新能源车市场全面爆发，核心零部件电池的原材料碳酸锂价格持续走高，宁德时代的电池也多次涨价。</p><p>虽然电池价格是由“供需关系”所决定，宁德时代也只是顺应市场趋势而行。但对车企来说，电池的“高价”已经严重压缩了企业的利润空间，更重要的是，这部分成本完全不由车企自主控制，将自主权放在别人手里，终究并非长远之计。</p><p>因此，不少车企早早便开始布局动力电池的自研、自产、自销，包括长城、蔚来、吉利、北汽、上汽、长安等。</p><p>其中，长城汽车孵化了蜂巢能源，今年更“截胡”宁德时代，斩获了宝马数百亿元的大额订单。近日，极氪宣布旗下800V磷酸铁锂超快充“金砖电池”正式量产，在此之前，极氪与宁德时代一直保持着友好的合作关系，甚至宁德时代麒麟电池的首发品牌也是极氪。</p><p>不难看出，无论是竞争关系还是联盟关系，国内外车企都不可避免地走上自研电池之路，但假如所有车企都选择自研电池，那么宁德时代的电池还能卖给谁？</p><p>除了市场需求不断减少之外，宁德时代还存在产能过剩的压力。今年2月，宁德时代向一众车企抛出了“锂矿返利”计划，即宁德时代承诺在今年底以20万元/吨的碳酸锂价格与车企进行结算，但前提是车企承诺将约80%的电池采购量锁定宁德时代。</p><p>在宁德时代抛出这一协议时，电池级碳酸锂均价约为40万元/吨，这意味着宁德时代若按照20万元/吨的价格与车企结算，其是要大大亏损的。但宁德时代却敢于承诺，在业内人士看来，这也代表了宁德时代对行业产能过剩所表现出来的担心。</p><p>本质上，“锂矿返利”就是一份对赌协议，假如未来碳酸锂价格上浮到20万元/吨以上，宁德时代掌握着大部分车企未来三年80%的采购量，也能以规模优势降低电池的制造成本；假如碳酸锂价格下降到20万元/吨以下，那宁德时代更是稳赚不赔。</p><p>但商家做生意，必然也会仔细计算赔率，从年初的时间节点来判断，考虑到新能源汽车补贴正式退出，未来一段时间新能源车的需求将会有所回落，加上其它电池厂的产能将持续增长，动力电池的供需错配周期大概率会告一段落。</p><p>事实上，今年以来电池级碳酸锂的价格已暴跌八成，从年初约50万元/吨的高位下行至年底10万元/吨左右。有资深矿端业内人士表示，当前的碳酸锂价格并未反映出市场真实的供需关系，更多是因为新能源车产业对市场需求预期的崩塌，带动各环节企业低价去库存。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_a7555ed01e434c54bb9c064291ee450d@5333136_oswg146430oswg990oswg634_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在2023中国汽车重庆论坛上，长安汽车董事长朱华荣就曾表示，预计2025年国内动力电池的需求量为1000-1200GWh，但行业的产能规划却已经做到了4800GWh，供需严重失衡。</p><p>事实上，在车企抱怨自己在给宁德时代打工时，宁德时代也曾回应自己也在盈利边缘挣扎。不难看出，宁德时代也深知自己其实也在给锂矿资源“打工”，因此其也想通过抱团车企，拿下面对上游锂矿资源厂的话语权，但无奈车企却并不想“为宁德做嫁衣裳”。</p><h2><strong>03 市场不愿“宁王”独大</strong></h2><p>在国内市场，宁德时代的市场份额正在不断下降，取而代之的则是由其它车企扶持或孵化的动力电池厂商，包括比亚迪、中创新航、国轩高科、LG新能源、蜂巢能源等。</p><blockquote><p>其中，比亚迪与宁德时代之间的差距正在不断缩小，今年前十个月，宁德时代的市占下降了近10%，而比亚迪则上升了近12%，这也意味着车企的“去宁化”已产生了明显的效果。</p></blockquote><p>但更重要的是，当前国内新能源汽车的渗透率已接近40%，一个行业的渗透率一旦超过30%，就意味着其已经从爆发阶段走入稳定发展阶段，国内动力电池企业也都纷纷将目光瞄准海外市场。</p><p>因此，宁德时代在海外市场除了要面对贸易战、政策因素等诸多不确定性因素外，还要面对欧美国家为中国动力电池厂筑起的围墙。</p><p>海通国际分析师杨斌指出，2027-2030 年期间，欧洲和美国将实现动力电池制造的全面本土化，包括宁德时代在内的中国动力电池厂能否率先在国外完成布局，则要搬出看家本领了。</p><p>因此，无论是车企还是动力电池厂，大家都加快了技术创新的步伐。极氪发布了超快充“金砖电池”；蔚来则带来了150度超长续航电池包，李斌甚至为此开启了14小时的超长直播；广汽埃安的P58微晶超能电芯则具备充电10分钟，续航里程达到250公里的能力。</p><p>国内车企纷纷自研电池，控制成本只是其中一个目的，更重要的是希望通过自研创新，提高动力电池的续航能力、快充速度以及安全性。极氪智能科技CEO安聪慧就曾表示，“技术要牛，成本要低，（车企）才能形成核心竞争力。”</p><p>所以，宁德时代“内外交困”的本质，除了市场需求的波动之外，核心还在于没有一家车企想把核心技术交予他人，也没有一家车企愿意再造一个行业垄断者。</p><p>在燃油车时代，博世等一些在某细分市场占有垄断地位的汽车零部件企业，其利润率可以高达20%，而很多上市车企的平均利润率也只有10%，曾有业内人士表示，博世的利润率甚至比保时捷还高，而新能源行业显然不需要另一个“博世”。</p><p>感受到竞争压力的宁德时代，也在技术创新上加紧脚步。在2023年国际汽车电子与软件大会上，宁德时代首席科学家吴凯透露了宁德时代正在研发以动力电池为中心的滑块底盘设计。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_02d124ac298943d7956245f04937824f@5333136_oswg21924oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“滑板底盘”是一种超高集成度的定制化造车平台，通过将三电系统、制动、悬架等核心部分整合到底盘中，其最大的亮点就在于高度的集成化，底盘和车辆的上半部分可实现分体式开发。</p><p>据吴凯介绍，宁德时代已有计划让该滑块底盘作为一个B级车的底盘，并且预计会在明年第三季度实现量产，这一步也被业内人士认为是宁德时代迈向“造车”的信号。</p><p>未来，宁德时代会否成为另一个方向的“华为”，虽然“不造车”，却又处处赋能造车，当前还言之尚早。但可以肯定的是，虽然宁德时代在资本市场表现不佳，但其整体业绩仍非常稳定，各大车企也不可能在短期内与之“分手”。</p><p>在这样的基本形势下，宁德时代未来的核心竞争力，必然是不断创新的技术实力，只有不断巩固自己的护城河，才能抵御车企们在电池领域的布局。总体来看，有竞争才有进步，“宁王”失落王座，于整个行业而言，也未必是坏事。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/gbTQh3D60FNC5j8pNmsDUA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新媒科技评论”（ID:bgt004）</a>，作者：新媒编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579627614627456</id>
            <title>上海银行失陷“罚款元年”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579627614627456</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579627614627456</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 00:34:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 上海银行, 罚款, 数据管理, 理财业务
<br>
<br>
总结: 上海银行因违法违规行为被罚款超过1亿元，暴露了对零售业务拓展的焦虑心态和数字化银行转型中的合规意识与数据安全重视不足。数据把控不严和理财业务管理混乱是城商行普遍面临的问题。上海银行的业绩连续6个季度营收缩水，已被江苏银行超越，零售业务结构失衡，同时面临宝能借款难收和外部竞争环境的挑战。数据安全将成为破局关键。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_52ee01dfa8494deab3a2519ead84e215@5888275_oswg1040952oswg1080oswg801_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>业绩失速屡遭处罚，宝能借款难追，上海银行失陷“罚款元年”？&nbsp;</p></blockquote><p>上海银行又被罚了。</p><p>根据国家金融监督管理局上海监管局在11月17日披露的罚单信息，因32项违法违规行为，上海银行收到两张罚单，共计罚款金额1380万元。</p><p>如果算上今年4月份，国家外汇管理局上海市分局开出的，高达9834.5万元的巨额罚单，2023年上海银行累计被罚已经超过1亿元，堪称是创造历史的“罚款元年”。</p><p>结合当前城商行，我们得出以下认知：</p><p>1.上海银行今年多次出现严重业务违规，暴露了其对零售业务拓展的焦虑心态，以及数字化银行转型道路上，对合规意识与数据安全重视不足。 &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p><p>2.数据把控不严、理财业务管理混乱等缺漏，是大多数城商行都在面临的问题。想要杜绝类似情况的出现，在处罚之外，引入更严谨的外部监管也变得越发重要。</p><h2><strong>01 连续6季度营收缩水，上海银行陷于内忧外患？</strong></h2><p>上海银行的焦虑，已然在罚单中写得非常明白。</p><p>11月17日披露的两张罚单中，虽然罚款金额都是一样的690万元，但罚款缘由却各不相同。&nbsp; &nbsp; &nbsp;</p><p>第一张罚单共计19项主要违法违规事实，其中与EAST数据相关的漏报、错报现象多达十余项。包括且不仅限于贸易融资业务余额、核销贷款本金、质或抵押物价值等，多个与银行金融业务休戚相关的EAST数据。&nbsp;</p><p>作为银保监会信息科技部开发的，具有自主知识产权的检查分析系统，EAST系统在过去14年间，已经从1.0迭代至5.0版本，全面融入银行业务和监管体系，成为银行业数字化转型的关键所在。&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p><p>面对如此重要的EAST数据，还能出现大量漏报、错报现象。银箭财观认为，上海银行很可能存在领导层不重视数据管理、缺乏自上而下的数据质量管理体系建设、缺乏数据采集规范的制定、缺失数据录入培训等多个层面的问题。</p><p>联想到在收到罚单之前的8月29日，上海银行刚刚正式发布司库管理“上行e企赢”服务方案。很难不令人担忧，这一面向企业用户的数据服务，是否也存在同样的隐患。</p><p>到了第二张罚单，列举的13项主要违法违规事实中，大部分都集中在理财业务。其中包括开展理财业务违反公平交易原则、理财业务数据登记错误、委托贷款违规用于购买理财等。&nbsp; &nbsp;</p><p>在银行业零售转型的大趋势下，主要的利息收入之外，手续费、佣金等中间业务收入的占比也在不断增长。以理财业务为重要组成部分的财富管理，也被广泛认为是中间业务收入的第二增长曲线。</p><blockquote><p>根据2022年上海银行的年度财报，去年上海银行通过手续费及佣金收入共计约69.60亿元，其中代理类业务占比55%、信用承诺业务占比12%、托管类业务占比10.7%。&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p></blockquote><p>考虑到现阶段大部分银行的理财业务都以代销、代管为主，理财业务的收入占比，或许已经超过了中间业务收入的一半。</p><p>因此，在银箭财观看来，尽管上海银行发布公告称，本次被处罚的违法违规事件发生于2017年至2021年，但其影响，很可能已经延续到了2023年第四季度。&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p><p>横向对比近些年上海银行的业绩表现，营收方面，自2022年二季度首次出现负增长后，至2023年前三季度，上海银行连续6个季度出现营收负增长。&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_cc78e1e1f71d465aad15bf719fd2dd24@5888275_oswg55440oswg758oswg461_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>业绩表现的颓势，已然影响到了上海银行的行业地位。随着资产规模、营业收入、归母净利润、资产质量等关键性指标的增长失速，综合实力方面，上海银行已经被江苏银行全面超越，已然让出了城商行排名第二的位置。</p><blockquote><p>尤其是零售业务，根据2023年各城商行的半年报披露数据，14家上市城商行中，北京银行以119.95亿元的零售业务收入位居第一，其后分别是119.57亿元的江苏银行、109.27亿元的宁波银行、85.29亿元的上海银行。</p></blockquote><p>同时，上海银行的零售业务结构也存在失衡风险。截至2023年上半年，上海银行信用卡累计发卡量已达到约1437.2万张，高居业内排名第一。信用卡数量排名第二的江苏银行，累计发卡量也只不过约738.55万张。</p><p>种种因素推动下，上海银行2023年上半年新增零售客户数量约40.22万户，环比下降43.65%。这也是排名前5的城商行中，唯一一家出现新增零售客户数量负增长的银行。</p><p>带着这些数据，再回顾今年4月28日，国家外汇管理局上海市分局对上海银行开出的，累计高达9854.4万元的处罚决定书。从在结售汇、外币理财、内保外贷、虚增交易量、外汇市场交易，到EAST数据、理财业务等多个领域，都存在短期难以根除的问题。</p><p>上海银行“内忧”不断的情况下，又该如何抵御城商行竞争对手的“外患”？</p><h2><strong>02 宝能借款难收，数据安全将成破局关键？</strong></h2><p>对自身存在的问题，以及外部竞争环境的激烈，上海银行并非没有应对手段。</p><p>健全制度体系、优化管理流程等内部措施，自然是无需多谈。和大多数城商行面对经营困境时的选择一样，在累计超过1亿元的罚单压力下，上海银行目前落到实处的策略大致有两个——追回借款、拓展线上。&nbsp; &nbsp;</p><p>10月3日正式起诉宝能集团、姚振华等6名被告，在距离贷款到期时限还有两个月的情况下，追讨宝能未按约定偿还本金25.8亿元的借款，无疑透露了上海银行对“坏账”的焦虑。</p><p>之所以提前起诉宝能集团，是因为上海银行有机会获得优先受偿权，进而减小后期追偿的风险和难度。如果等到宝能集团申请破产，或者主要负责人失联跑路，这笔借款沦为坏账的可能性也会大幅增加。</p><p>而且如果仔细追溯这笔借款的源头，或许也会触及上海银行“贷款审核不严谨”“违规贷款”之类的问题，严格来讲仍然是上海银行内部管控不严，导致的“灾难性”后果。</p><p>只是宝能集团的经营状况糟糕至此，在不申请破产的前提下，可能已经难以偿还这笔借款。银箭财观认为，通过追回借款来缓解业绩颓势，难度仍是不小，对上海银行而言破局的最优解，或许还是加大力度拓展B端线上业务。</p><p>通过天眼查也能看到，上海银行涉及了大量信用卡纠纷。小额借款的逾期问题很难得到及时处理，在上海银行庞大的信用卡发卡量面前，追偿的难度也在持续走高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_3960846939844beeb9e44bdabc2f26bc@5888275_oswg133838oswg1080oswg384_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过就像前文提到的那样，虽然上海银行在今年8月份推出了“上行e企赢”ToB服务，但EAST数据漏报、错报的问题尚未解决，短期内提振业务增量的可能性也不大。&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p><p>更何况，站在整个城商行的行业角度，当前各个银行的数据管理水平仍亟待提高。&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p><p>其实在全世界范围内，数据安全至今仍是一个全新的挑战。尤其是近些年来，因为数据安全问题受到处罚的企业和机构，并非只局限于国内和银行业。</p><blockquote><p>过去三年间，Facebook的母公司Meta因多次涉及大规模个人信息泄露，被欧盟罚款1700万欧元，折合人民币约1.18亿元；国际电商巨头亚马逊违反数据保护条例，被欧盟处以7.46亿欧元的史上最高罚款，折合人民币约57.29亿元。&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p></blockquote><p>到了2023年5月份，Meta又因为向美国传输数据，涉嫌侵犯欧盟用户“基本权利和自由”，遭到12亿欧元的天价罚款，折合人民币约93.49亿元。</p><p>头部科技企业尚且如此，数据信息的合规需求，已然催生出庞大的市场需求和应用前景。根据知名统计机构Gartner的预测，至2024年，全球范围内以数据隐私驱动的合规投入，将会突破150亿美元的规模。</p><p>考虑到城商行职能的限制，以及各大银行在信息安全建设方面的不足，我们认为至少在数字化转型初期阶段，尽可能与拥有金融资质的第三方数据安全机构进行合作，寻求监管和保护服务，才能有效缓解数据安全问题引发的质疑和担忧。</p><p>例如拥有可信密态计算技术的蚂蚁集团、自研开发大数据安全能力框架的360集团、入选国家绿色数据中心名单的腾讯等等。</p><p>希望上海银行能够尽早从高额罚款，以及由此暴露的问题中挣脱出来，重回快速发展轨道，找回昔日冲击行业第一的势头吧。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/D-9BapK85a8_gOrCVioTFw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“银箭财观”（ID:YinJianCaiJing）</a>，作者：银箭财经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579667132622215</id>
            <title>还能靠短剧赚到钱的，都是什么人？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579667132622215</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579667132622215</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 00:32:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 短剧, 火爆, 下沉市场, 创作方式
<br>
<br>
总结: 短剧的火爆再次证明了下沉市场的重要性。短剧的创作方式快准狠，通过简单明了的字幕和夸张的演员表演，让观众明确角色立场，获得爽感。短剧不仅让底层演员和编剧们找到了出路，也让影视行业从业者重新获得了一点温暖。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_f4a5534db4e441558c4f41324703b1e8@5888275_oswg62623oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">题图&nbsp;| 《逃出大英博物馆》</p><p><strong>大家已然发现，主打短平快的短剧火了。但人们没想到，这一门以下沉市场为主战场的生意，正在制造今年最大的“暴富神话”。</strong></p><p><strong>短剧出圈之后，行业似乎正在逐渐放慢一路狂飙突进的步伐。靠短剧实现暴富的是哪些人？眼下的短剧市场，还有多大的发展空间？</strong></p><p>“50万元成本，8天收入过亿。”&nbsp;</p><p>“短剧正式进入红海了，想入行一定得抓紧。”&nbsp;</p><p>曾经，短剧只是信息流广告所产生的副产品，但是今年开始，这个“赘婿”是真的翻身了。&nbsp;</p><p>就算你没有为短剧付费过，大概率也在短视频平台刷到过那种时长3-4分钟的引流视频。制作方将一分钟一集的百余集短剧剪辑出“高能片段”，引流到相应的小程序。这种主打“每集大反转，每场小反转”的竖屏短剧，就是依靠快节奏的叙事手段和高强度的输出，狠狠拿捏住了人们的“爽点”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_708df67465de489690d4dd38f948cc93@000000_oswg326229oswg388oswg724_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_95ec60f4012a45eb99c2bb9d055fab33@000000_oswg334559oswg380oswg725_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_2e19546612794cd2abb609276841bc3d@000000_oswg245934oswg388oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">短剧盛行的背后，凸显出人们对“爽”的极致追求。（图/短剧《闪婚热恋进行时》）</p><p>从战神、赘婿，到霸总、甜宠，短剧的题材越来越丰富，业内也逐渐形成了一套跑得够快的链路。据DataEye测算，2023年，短剧市场规模有望达到300亿元，这已经相当于2022年全年中国的电影总票房收入了。&nbsp;</p><p>见此情形，许多影视大佬和头部玩家们不得不“下凡”，投身于这个曾被轻视的行业。从11月开始，陆续有王晶、杨蓉、高亚麟等一众传统影视人入局短剧行业的消息传出。此外，短剧概念股持续走红、国产短剧出海……这一切似乎都在意味着，短剧行业开始真正“走入红海”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_d394d71fdcb54b3f82d87af4f323f254@000000_oswg541976oswg1080oswg751_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">那些被验证过的套路，也开始去收割“US dollar”了。（图/ReelShort）</p><h2><strong>01 下沉市场，国产影视最后的出路？</strong></h2><p>短剧的火爆，似乎又一次印证了“得下沉市场得天下”的定律。&nbsp;</p><p>短剧创作有着自己的方法论，主打的就是快准狠，不管是简单明了的人物介绍字幕，还是夸张的演员表演，都在第一时间为角色定性，让观众明白“谁好谁坏”，从而旗帜鲜明地站队，获得爽感。&nbsp;</p><p>作为短剧从业者，李奥在这一个多月里接受过许多家媒体采访，他自己也开过直播，和同行们聊起这个行业的未来发展。与此同时，还有三部短剧在等着他开机。这种“多线程”管理的自驱力，在任何一个行当里都是稀缺资源。&nbsp;</p><p>能够身兼数职，是短剧从业者的基本素质之一。像李奥，他不仅是短剧剧本的创作者，还负责给其他作者审稿、修改。一般工作室收稿，需要作者提交大纲和大约十集的剧本。有经验的编辑能够通过这 五六千字 的容量，判断出这个故事是否能够走红。&nbsp;</p><p>最重要的是“题材”。制作方总是偏爱那些多次被市场验证过的故事，比如经典的双重身份、扮猪吃老虎等桥段。一些男频的叙事技巧也可以被运用于女频的故事之中，成功的概率会更大。&nbsp;</p><p>这种创作方式，确实谈不上什么艺术性。但是，对影视行业从业者来说，“活下去”显然更重要。短剧不仅让大量底层演员和“横漂”火了起来，也让编剧们在漫长的“影视寒冬”后找回了一点温暖。&nbsp;</p><p>一位曾经从事网大编剧的朋友告诉新周刊记者，在此之前，底层编剧很少有收入过万的时候，“话语权不高，干了三年也不见得能混上署名”，而且战线拉得太长。她曾参与创作的一部网大电影，前后忙活了一年多，直到她撑不住离职后才播出，“基本没拿到什么钱”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_f8e8a33c938c4350a3b58950573a835a@000000_oswg395032oswg640oswg463_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">宋方金曾在《吐槽大会》上吐槽编剧在行业内的生存状态。（图/《吐槽大会》）</p><p>但短剧创作不同，它的运行流程更快。一般来说，一部短剧从创作到上线发行需要两三个月，其中近一半的时间是留给剧本的。在这个过程中，内容创作者的话语权得以提升。因为短剧主要依靠流量分账来吸金，故事能否让C端用户“上头”进而付费，是最关键的一点。&nbsp;</p><p>和传统的影视变现不同，短剧是“结果导向”的。一部短剧开机一周后便杀青，经过二十几天的后期制作剪辑，就可以投入市场发行，完成流量转化。这与传统影视需要历经筹备、建组、制作、宣发等流程相比快得多，收入回报也快得多。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_da4b512a22a2458399f388ff99840cf0@000000_oswg180906oswg715oswg401_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">一部短剧从无到有需要经历的过程。（图/远川研究所）</p><p>“以过去编剧的收入，出不来好本子也是正常的。”入行近一年的李奥这样告诉新周刊记者。一般平台收购剧本的价格，在1万—2万元之间，有的还会根据流量给编剧相应的提成。算下来，编剧每个月收入为2万—3万元。&nbsp;</p><p>所谓重赏之下必有勇夫。短剧的崛起，不仅为大量底层编剧、“横漂”演员们提供了收入，也让大量出走的影视人才开始回流。他们曾蛰伏于网文IP、网络游戏、广告、剧本杀等领域，如今还带动了更多人参与短剧制作。&nbsp;</p><p>即便被质疑“low”，短剧从业者也依然希望，短剧这阵风能吹得再久一点。毕竟，内容行业已经太久没有出现过“风口”了，谁也不知道所谓的“红利”能吃到什么时候。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_50ff3c849bf1412cabb58fd456715c44@000000_oswg1531953oswg1080oswg1608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">爱奇艺随刻App推出短剧频道，同时用小字注明了“免责声明”。（图/随刻App）</p><h2><strong>02 令人“上头”的短剧，到底是内容产品，还是流量游戏？</strong></h2><p>随着监管政策的发布与落实，短剧创作的空间也在收紧。&nbsp;</p><p>许多短剧制作团队已经将重心挪到了女频剧的创作中来。因为相较于男频短剧常用的炫富、擦边等手段，女频剧的创作相对更安全一点，尽管这可能意味着画面要更加精致，制作成本也更高。&nbsp;</p><p>为了更高的转化付费，创作者依然努力将甜宠、仙侠等不同元素进行排列组合，在成功的范本和日益紧缩的红线内，寻找着最大公约数。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_426203cb0265439e90dc405d5e6a0de9@000000_oswg125664oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">当下热门短剧“同质化”现象依然严重。（图/DataEye研究院）</p><p>2023年的“暴富神话”，是短剧给的。但关于短剧的“暴富神话”，只属于少数人。&nbsp;</p><p>在短剧爆红的这一个月里，短剧的制作成本已经从十几万元跃升至30万元，海外短剧的成本更高，大概是50万元。李奥告诉新周刊记者，竖屏短剧的收益率大概是“二八开”，最多只有20%的短剧能够取得盈利，而横屏微短剧的收益更惨，“赚钱的最多只有10%”。&nbsp;</p><p>即便是那些被广泛认为“大赚”的项目里，分到制作方头上的份额也并不多，因为短剧的“暴富神话”主要集中在流量端口。前段时间，西安丰行文化创始人李涛在接受媒体采访时透露，号称“8天流水破亿”的爆款短剧《无双》流量成本超过九成，制作团队到手的利润不过几百万元，“要真能挣一个亿，我早就躺平了”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_400b9d8a35104e46bf29c96c2b3ed092@000000_oswg1232409oswg1041oswg687_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">短剧上线，“消耗”破亿。（图/网络）</p><p>所谓的“消耗量”，和人们印象中的票房收入完全不同。一般来说，短剧的实际利润一般只有消耗的10%，所谓“收入过亿”的短剧，实际利润只有千万元。&nbsp;</p><p>到底什么样的短剧能够带来收益，数据会给出答案。</p><blockquote><p>发行短剧的平台会根据具体的产出比例（ROI）决定投入成本，如果平台投流1万元，能带来1.2万元以上的付费，那说明这部剧的市场反响较好，可以继续投入。&nbsp;</p></blockquote><p>除了直接的观众付费收入，一部短剧还可能带来广告和带货等收益。一位从事平台分销的朋友告诉新周刊记者，一部短剧上线之后，如果无法吸引观众付费，可能就会在别的渠道上放出，通过让观众点击广告观看的方式“免费”解锁。&nbsp;</p><p>不过，目前短剧最主要的收入还是来自流量分账。不仅是国内，“出海”的短剧同样面临着高额的流量成本。因此，许多人都认为，与其说短剧是内容行业的风口，不如说是流量的又一次胜出。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_5c801cfca19a432aa21b8b93928edddd@000000_oswg227073oswg823oswg555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">热门短剧收费再创新高，100分钟的短剧看下来，要花费152元。（图/社交平台截图）</p><p>职业影视人面对短剧，或许还有“放下身段”的困扰。业余人士入局短剧，反而没什么心理负担。&nbsp;</p><p>在一些社交平台上，教新手入局短剧行业的培训教程层出不穷，其中不仅包括剧本创作的培训，也包括“投流培训”，即通过第三方平台获得授权后，将短剧的“高能片段”剪辑成片，然后发布在短视频平台上为小程序引流。&nbsp;</p><p>许多人以此为副业赚零花钱。有一位在线上传授投流技巧的网友告诉记者：要赚，就得在最赚钱的行业里赚。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_3349d24c34b24bd58945deeb6db34c9f@000000_oswg1403962oswg919oswg1637_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">在社交平台搜索“短剧投流”，你会看到各种针对新人的教程。（图/社交平台截图）</p><p>至于能赚多少，主要靠玄学。&nbsp;</p><p>和上游的创作团队一样，他们也需要在观众的爽点和平台的审核之间寻找平衡点。可以使用的素材比较有限，要注意对画面降重，能在剪辑中加入配音解说是最好的。还有人在评论区指导网友，“现在做号的话，还是从女频开始做吧，稳一点”。&nbsp;</p><h2><strong>03 “暴富”的风口，还没开始已经结束了？</strong></h2><p>随着入局的人越来越多、监管力度正在日益加强，想在短剧里挣到钱，似乎越来越难了。&nbsp;</p><p>近一个月以来，短剧行业经历了一场自内而外的大清洗。12月起，2万多部短剧因为涉嫌违规陆续下架，热热闹闹的充值排行榜，转眼就成了“下架名单”；江苏消保委称部分短剧收费不透明、“吃相难看”……这一系列变化，让“唱衰”短剧的声音甚嚣尘上。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_2df62e874ca546589010eb3c2c5cc639@000000_oswg144590oswg640oswg438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">在《黑莲花上位手册》宣告下架一个月之后，咪蒙团队制作的四部短剧被全网下架。（图/微博）</p><p>短剧行业究竟会走向何方？人们对此呈现出两种截然不同的态度。有的人认为，这一行会越来越难做；但也有人认为，监管是必需的，任何新兴行业在野蛮发展之后，总要“大浪淘沙”沉淀一波，才能走得更远。&nbsp;</p><p>有人选择出走，将目光放在更远的海外市场，依靠领先于世界的网文叙事手段，把国内创作者曾经所熟悉的战神、仙侠故事，套上狼人和吸血鬼的外衣，吸引国外中产贵妇们的兴趣。&nbsp;</p><p>他们要面对的，不仅是横亘于不同文化间的壁垒，还有更高的人力、流量成本。在横店的一场同行交流会上，一位曾去海外参与拍摄的年轻导演“震惊”地表示，国外演员们“到点就消失”，经常会找不到人，逼得习惯了快节奏拍摄的国内摄制组不得不原地停工休息。&nbsp;</p><p>也有人选择走精品化的路子，去做单集时间更长的微短剧。只是，无论对于创作者还是观众来说，他们都需要转变的时间。&nbsp;</p><p>或许，一直在狂飙突进的短剧，是时候该慢下来了。&nbsp;</p><p>参考资料：</p><p>[1]2023年上半年微短剧市场报告/DataEye&nbsp;</p><p>[2]7天拍完、8天过亿、10天财富自由，谁在通过短剧暴富？/远川研究所&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODMzMDMyMw==&amp;mid=2654403157&amp;idx=1&amp;sn=311bdec060c1834db20c534d236e2b3e&amp;chksm=bcd9ab326710e7c617a35c593b22e20d6bc374faa84b5b98cc69a16531d0a40fcde019d8d0dc&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新周刊”（ID：new-weekly）</a>，作者：阿绿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578961163658626</id>
            <title>2024年A股三大猜想</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578961163658626</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578961163658626</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 00:30:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 胡锡进, A股, 科技股, 周期股
<br>
<br>
总结: 胡锡进对于A股的投资价值持乐观态度，认为A股具有投资价值且2024年会比今年更好。他指出，持续发力的宏观调控和经济转型将支撑上市公司的业绩增长，而A股各大指数的估值修复动力也在增加。他认为科技股是2023年A股的亮点，特别是人工智能产业链，预计2024年到2025年仍将是A股市场最重要的投资机会。此外，他提到周期股可能迎来困境反转，而大市值绩优白马股的持续下跌是市场调整的主要拖累因素。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>如果要评选2023年最郁闷的网络大V，胡锡进可能是重要候选者之一。&nbsp;</p><p>沪指3100点附近入场的胡锡进，虽然介入点位并不高，还是遭遇了市场的重锤。但是，如果对A股历史稍有了解，如果我们把投资周期稍微放得长远一些，我们会意识到，当下的A股确实具有非常难得的投资价值。因为A股的周期性极强，最困难的时候，往往也是拐点即将出现的时候。&nbsp;</p><p>展望2024年，A股无疑会比今年要好。&nbsp;</p><p>从业绩端来看，持续发力的宏观调控，不断深入的经济转型，必定会产生累计效应，中国经济增长仍有足够保障，上市公司的业绩增长也将得到有力支撑。&nbsp;</p><p>从估值端来 看，A股各大指数都到了历史最底部区域，时间和空间上都孕育着估值修复的内在动力。而美联储进入降息周期带来的新一轮货币宽松预期，为A股修复估值提供了外部推力。&nbsp;</p><p>大势向好的背景下，明年A股行业行情如何演绎，哪些方向有更好的投资机会？&nbsp;</p><h2><strong>01 科技股能否继续狂飙？</strong></h2><p>2023年A股最大的亮点，无疑是科技股。电子、通讯、传媒、计算机等科技板块，全年表现精彩纷呈，其中算力、光模块、游戏等细分行业，诞生了很多涨幅翻倍甚至5倍以上的大牛股，与整体行情的低迷表现形成鲜明对比。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_01de783629254655bfd3f5d66731d8c5@000000_oswg95298oswg516oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲今年涨幅前10行业指数来源：同花顺</p><p>科技股在熊市末期的逆势上涨，并非没有先例。&nbsp;</p><p>2013年，A股同样表现低迷，沪深指数已经持续下跌近4年，但是以TMT为代表的科技板块，出现了整体性逆势暴涨的奇观，以科技股为主的创业板，当年涨幅甚至接近翻倍。&nbsp;</p><p>科技股的逆势爆发，往往伴随着重要的事件性推动和重大的产业变革。&nbsp;</p><p>2013年4g网络的正式商用，成为当年拉动TMT和移动互联网等科技板块的序幕。随后的2014到2015年，4g网络逐渐普及，互联网+成为当时市场最耀眼的明星，互联网+金融、互联网+游戏传媒、互联网+生活服务等细分行业中，涨幅超过10倍的公司可谓比比皆是。&nbsp;</p><p>今年A股科技股爆发的背景，是人工智能的发展让市场看到了新一轮产业化革命的前景：&nbsp;</p><p>年初美国ChatGPT的横空出世，带动了A股人工智能产业链的炒作狂潮，英伟达AI芯片的供不应求，也印证着下游各路大模型创业的热火朝天，同时给上游的存储芯片、算力、光模块的业绩爆发提供了很大的现实支撑。&nbsp;</p><p>事实上，随着数据，算力，算法等基础设施的积累和完善，人工智能已经到了大规模爆发的前夜。作为移动互联网之后人类最重要的产业变革，人工智能的想象空间无疑比移动互联网更大，持续时间也会更长，意味着更大更长远的投资机会。&nbsp;</p><p>结合历史的经验、产业的演进，以及科技股在牛市环境中的更强爆发力，2023年的人工智能在资本市场的爆发，可能只是预演。 <strong>2024年到2025年，以人工智能产业链为代表的科技股，包括上游的半导体、算力，下游的人工智能+金融、传媒、软件、游戏等各类AI应用场景、可能仍是A股市场最重要的主题性投资机会，而以科技股为主的科创板，明年或许会成为市场中最受瞩目的板块之一。</strong></p><p>投资科技股最大的问题，显然是认知壁垒和风险控制。&nbsp;</p><p>科技公司背后的产业极其复杂，行业变数又大，要找到好的科技公司并不容易，单独押注一个科技行业乃至一只科技股更是风险重重。&nbsp;</p><p>对于普通A股投资者来讲，以优质科技股为主的权益ETF，特别是覆盖更多科技行业的宽基ETF，应该是相对更合理的选择，因为它既解决了选股痛点，又充分控制了风险。&nbsp;</p><p>比如科创100ETF华夏 （588800） ，跟踪的就是A股的宽基型科技指数科创100，基金持仓都是科创板中最优秀的一批公司，相比主动押注个别科创板公司，无疑更为安全靠谱。&nbsp;</p><p>当然，在借助专业机构和金融工具的力量的同时，我们还是努力提高自己的认知能力和投资心态，要充分意识到股市的短期不可控风险和长期的周期性规律，任何以股市为底层资产的金融产品，都不可能完全逃离这种风险和规律。&nbsp;</p><p>投资特别是科技股投资，从来不是件容易的事。&nbsp;</p><h2><strong>02 周期股能否困境反转？</strong></h2><p>过去两年的低迷行情中，养猪、锂矿等周期性行业，是表现最惨的板块之一，猪价和锂价从前几年罕见的周期高位大幅下滑，导致上市公司的业绩和股价也随之出现巨大跌幅。&nbsp;</p><p>从时间和空间周期来讲，这些陷入周期困境中的行业，2024年都有可能迎来困境反转，背后的逻辑，自然是价格暴跌后产能逐渐出清，从而带来行业供求格局逆转和新一轮景气周期。&nbsp;</p><p>最近3年来，猪价在大部分时间在18块以下，已经跌破了绝大部分猪企的成本价。长期亏损导致叠加规模扩张，带来大批猪企出现现金流压力，意味着养猪行业产能大规模去化的时间，已经越来越近了。&nbsp;</p><p>碳酸锂目前价格已经跌到10万附近，相比年初的周期高点跌幅超过80%。虽然主营锂辉矿的企业还有盈利，但是盐湖提锂的成本几乎被击穿，产能去化也即将出现。考虑到储能等新兴行业对锂的增量需求，锂矿供需格局或许将在2024年下半年之后迎来反转。&nbsp;</p><p>当然，行业周期变化莫测，没有人能完全准确预测到周期性产品价格反转的确切时间。退一步讲，即使猪价和锂价明年不能重回上升周期，也不过是在为未来反转继续蓄势，周期只会迟到，不会缺席。而且周期底部时间越长，未来上升周期的时间和空间将更加可观。&nbsp;</p><p><strong>困境反转一旦到来，这些周期类上市公司的业绩和市值都具有极大弹性，其中一些具备成本优势和产能弹性的公司，股价一年十倍的涨幅也并不少见。</strong></p><p>保持定力，静待反转来临，就是此时对待困境中周期股最好的态度。&nbsp;</p><h2><strong>03 白马股能否卷土重来？</strong></h2><p>作为A股核心资产和权重板块，大市值绩优白马股的持续大幅下跌，是本轮市场调整的主要拖累因素。&nbsp;</p><p>2021年2月A股见顶以来，代表传统行业白马股的贵州茅台跌幅接近50%，代表新兴产业白马股的宁德时代跌幅超过60%，以传统行业白马股为主的茅指数、以新兴行业白马股为主的宁组合双双腰斩，这在过去几乎是不可想象的事情。&nbsp;</p><p>被市场抛弃的绩优白马股，在业绩上其实并没有出现问题。&nbsp;</p><blockquote><p>贵州茅台最近2年仍然保持着每年20%左右的业绩增速，稳得让人惊叹，宁德时代的营收和净利润最近2年年化增速超过100%，即使在中国经济下行阶段，这些中国最优秀的公司，仍然保持了持续稳健的业绩增长。&nbsp;</p></blockquote><p><strong>导致白马股持续大跌的核心因素，是为几年前透支的估值泡沫买单。</strong></p><p>2019年到2021年的白马股超级大牛市，优质白马股经历了罕见的巨大上涨，贵州茅台两年内涨了5倍，估值最高时pe超过70倍，宁德时代涨了近10倍，估值最高时pe更是高达200倍以上。机构抱团，散户跟风，让核心资产在情绪高峰时贵到离谱，也在情绪退潮时落得一地鸡毛。&nbsp;</p><p>经过最近两年的持续下跌之后，当下的白马股显然又到了非常有吸引力的阶段。&nbsp;</p><p>目前，茅指数的市盈率已经大幅低于历史中位数，宁组合甚至比历史上所有时候的都要便宜，曾经因为过高估值被投资者吐槽的核心资产，已经具备很高的性价比。特别是在美联储降息之后，外资、机构等青睐价值投资的长线巨量资金有望重新杀回A股，绩优白马股明年出现估值修复行情，具有很大确定性。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_37e7196d086f4fd19aa00f77b2c60861@000000_oswg108354oswg1080oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲来源：Wind&nbsp;</p><p>对于当下持有绩优白马股的投资者来讲，最好的方式仍然是坚定持有。&nbsp;</p><p><strong>做多核心资产，本质上就是做多中国的国运。如果是长期闲钱，在这么便宜的位置配置A股核心资产，亏的最多是时间，最终是很难亏钱的。</strong></p><p>就像胡锡进所说，只要我不卖，股市就割不了我的韭菜。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3NTk4NDYzOQ==&amp;mid=2247641556&amp;idx=1&amp;sn=ca096d268a2819216392462067f9853e&amp;chksm=ce46796cd2bed0dc989feffff55111919eae82f07d1564fc6398071ce21e28785f3269e876ef&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市值观察”（ID：shizhiguancha）</a>，作者：市值观察，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579045307115141</id>
            <title>风口浪尖的闲鱼挑起阿里大梁</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579045307115141</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579045307115141</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 00:18:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 闲鱼, 二手市场, 循环经济, 阿里巴巴
<br>
<br>
总结: 闲鱼是一个二手市场平台，通过循环经济的理念，满足了越来越多年轻人对于消费红利、社区氛围和互动体验的需求。作为阿里巴巴旗下的战略级创新业务之一，闲鱼凭借其庞大的用户数和流量池，成为阿里内部最具发展潜力的产品之一。然而，闲鱼也面临着信任问题，需要重拾用户对其平台的信任。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月26日，一张疑似闲鱼平台出售“援助甘肃震区加拿大鹅羽绒服”的截图在社交媒体上广泛传播。风口浪尖之上，闲鱼迅速做出回应，对相关账号进行封禁处理。</p><p>显然，9岁的闲鱼已经从二手闲置交易平台，升级成“万物皆可转卖”的超级二手市场。</p><p>在今年5月闲鱼召开的2023产品升级发布会上，闲鱼APP迎来大改版，这是自2020年以来，<strong>闲鱼第一次全方位产品升级和战略升级</strong>。</p><p>9月10日，阿里巴巴集团董事会主席蔡崇信发布全员信宣布，吴泳铭出任集团CEO。11月，阿里巴巴宣布闲鱼同1688、钉钉、夸克一并成战略级创新业务，闲鱼总裁丁健（花名：季山）直接向淘天集团CEO戴珊汇报。</p><p><strong>“新官上任”将“青春风暴”刮向了闲鱼。</strong>在消费降级与循环经济时代背景下，闲鱼终于站上风口，跻身淘天集团一级业务之列，<strong>成为阿里内部最具发展潜力的四大产品之一</strong>。</p><p>越来越多的年轻人投身于<strong>循环经济</strong>的阵地中，享受闲置交易带来的消费红利、社区氛围和互动体验。在循环经济的东风里，也许闲鱼能成为下一个社会热点与趋势的风向标，脱变为未来<strong>“社区化分享经济平台”</strong>。</p><h2><strong>01 吴泳铭为何看重闲鱼？</strong></h2><p>作为“富人家的穷孩子”，本次业务升级是闲鱼首次受到阿里重视。</p><p>闲鱼被阿里看见与重视，说到底还是因为其“硬实力”。2023年闲鱼产品升级发布会最新数据显示，<strong>闲鱼的用户数已经突破5亿，其中95后用户占比43%，00后占比22%，发布规模近1亿，在线商品数量已超10亿件</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_d30407e1072e4e628f31ebc6e4b48ca5@000000_oswg92462oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：闲鱼2023产品升级发布会</p><blockquote><p>根据第三方数据机构QuestMobile《2023中国互联网核心趋势年度报告》,闲鱼再度入选“2023中国互联网APP TOP50赛道用户规模NO.1”榜单，并凭借在新中产群体中日渐走高的渗透率成为<strong>“互联网新中产用户喜爱App TOP榜”</strong>中最受喜爱的移动购物APP。</p></blockquote><p><strong>把握住年轻与新中产用户的闲鱼，掌握了市场。</strong>闲鱼于2023年6月30日止季度实现持续的强劲增长，DAU（日活跃用户）同比上升18%。</p><p>与之相比，阿里巴巴2023年第二季度财报显示，淘天集团核心的国内零售客户管理收入（CMR）为 797 亿元，同比增速略超 10%，<strong>在先前连续四个季度同比下滑后，总算艰难转正。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_90a235ee5ecd40be9773bd965e64e75f@000000_oswg81470oswg944oswg774_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：闲鱼财报</p><p>相较于增长疲软的整体集团营收状况，闲鱼作为子业务部门无疑是异军突起，在营收额与用户增长上都交出了亮眼答卷。</p><p>把握住了用户、抓住了年轻市场，跟上了时代潮流，正如丁健所说：“闲鱼已经成为社会热点和趋势的风向标。”</p><p>业务之外，闲鱼还有一项重要功能——<strong>为阿里主站导流</strong>。</p><p>闲鱼主打的C2C交易模式，通过其社交属性与内容创作，<strong>让用户吸引用户，又用社区留住用户，</strong>得以形成“天然”的流量池。</p><p>正如时任闲鱼CEO的陈镭在闲鱼成立六周年之际所说，<strong>“闲鱼的定位是一个流量的生产者，而非消耗者。”</strong></p><p>通过APP内的跳转广告植入、直接对淘宝商品投放，亦或是签到等活动“联动”，可以将闲鱼内部生成的流量引入以淘宝为首的其他阿里集团产品中，最终演化为阿里主站的流量池。</p><p>让消费者在闲鱼与淘宝之间来回跳转中，<strong>一边给闲鱼贡献日活，一边给淘宝贡献成交额。</strong></p><p>在获客成本不断提高，抖音、快手等外部借力渠道被堵死，小红书等社区电商群敌环伺的艰难处境之下，阿里的经营策略从只依赖超级App淘宝，转向<strong>由淘宝、闲鱼、淘特等产品共同搭建的应用矩阵</strong>。而其中，闲鱼里更为长尾的消费群体与自带生成属性的流量池，源源不断地为匍匐前进的阿里输送新的客流增量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_d3f6f6489a1944629f436fb442a31793@000000_oswg93310oswg664oswg484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">阿里零售矩阵&nbsp; 图源：阿里巴巴集团官网</p><p>现今进行业务升级，将闲鱼列为战略级创新业务，也意味着阿里开始真正重新重视闲鱼这一片流量高地。</p><p>除流量之外，<strong>闲鱼的定位无疑非常符合今年淘宝的“低价战略”</strong>，成为大促之后低价能“打下去”的后手，闲鱼二手与闲置标签在低价上有着天然优势。</p><p>从结果倒推，闲鱼能被阿里重视，也是因为其展现出的巨大的增长潜力，而这些潜力背后是越来越转向性价比、实用性的消费趋势与需求。</p><p>闲鱼本身具备的流量和低价属性，在未来也许会成为淘天集团新的护城河。</p><h2><strong>02 理想与现实，面对沉疴旧疾，闲鱼需重拾信任</strong></h2><p>脱胎于“淘宝二手”频道，于2014年拆分为独立业务的闲鱼，从成立至今，一共更替了5位负责人。<strong>从第一任负责人谌伟业到现今的闲鱼总裁丁健，轮番更迭的负责人背后是业务方向的不断摸索与调整。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_6a2ad2d7d11c409a8aecdf865a4ffc39@000000_oswg50567oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">谌伟业、陈镭、靳科、刘博、丁健&nbsp; 图源：网络</p><p>第一任负责人谌伟业用5年时间从0到1建成了“闲鱼”这一独立产品。然而，虽成就了交易额突破千亿元的业绩，但彼时的闲鱼也屡次深陷售卖违禁品的争议中。</p><p>2019 年，曾经领导开发了淘宝直播等重要产品的陈镭接手闲鱼，他将内容化和直播的运营经验带到闲鱼，并提出了“C2X”概念，但并没有成功解决遗留的违禁品问题。</p><p>随后一年，闲鱼负责人又从陈镭换为了曾历任淘特负责人的靳科，上任后他大刀阔斧地关停了“闲鱼市集”等业务，将闲鱼的发展重点转向了C2B2C。</p><p>在靳科转岗至阿里国际数字商业集团后，阿里副总裁刘博成为闲鱼的第四位掌舵者。然而，其在任的双十一大促当月，在黑猫投诉平台上，闲鱼被投诉高达2547次。</p><p><strong>在丁健上台之前，闲鱼在短短四年已换三帅。</strong>领军人不稳，产品争议和口碑问题反复出现。闲鱼自身的业务方向也并不明晰，其商业化探索一直在B端与C端之间反复游走。</p><p>“个人对个人”模式中由于监管模糊，曾催生出不少“灰色地带”、“擦边球”，屡次被爆出暗藏色情交易，售假、诈骗案例也屡见不鲜。成也萧何、败也萧何，<strong>低门槛与高自由度的个体商户一度搅混了闲鱼的池塘。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_76ebb3f1707f41f58b48c6fe8d22e5f3@000000_oswg419184oswg769oswg448_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：网络</p><p>相比之下，职业卖家标准化、规范化程度显然更高，但职业卖家大量涌入，也引发网友的吐槽，“现在好多都是二道贩子，普通卖家太少了。”</p><p>职业卖家在其他平台进货，再到闲鱼进行兜售，原有闲置交易的意义被破坏，同时还频繁出现售卖假冒伪劣产品、规避售后规则、利用货物信息不对称赚差价等问题，让闲鱼的买卖关系更加脆弱。</p><p>职业卖家占据大半市场后，普通卖家挑选商品需要耗费大量时间精力成本，而又难以保障售后服务，<strong>平台成本增加与信任崩塌后，用户流失似乎是必然结果。</strong></p><p>易观千帆数据显示，闲鱼月活在2021年6月达1.43亿，但到2023年1月仅剩9739万，一年半时间内闲鱼月活减少了近5000万。</p><p>“个人对个人”交易模式需要花费大量资源维护与监督交易流程，解决买卖纠纷，但大幅引入职业卖家，又不得不面临社区感削弱与用户流失的困境，<strong>摇摆之间，闲鱼难以两全。</strong></p><p><strong>频繁换帅、又在“职业卖家”与“个体用户”之间反复横跳</strong>，导致闲鱼业务规划难以延续沉淀，长期存在的问题也难以得到根治。<strong>闲鱼售卖乱象层出不穷、业务梳理不清、消费者口碑下滑</strong>的沉疴赤裸裸地摆在新上任的丁健面前。</p><p>挣扎之中的闲鱼与吴泳铭的“能够承载广大消费者生活爱好和乐趣的生活方式平台”的理想化期待毫无疑问还有很远差距。</p><p>面对横亘在理想与现实之间的鸿沟，想要缩小差距，需要透过现象看本质。<strong>闲鱼背后的本质是C2C的交易平台，C2C交易中最核心的是信任，“提升信任”无疑是闲鱼未来发展的最核心的落点。</strong></p><h2><strong>03 规范化与社区化，闲鱼再度“翻身”</strong></h2><p>成为阿里第一批战略级创新业务，更换负责人，年轻团队接管，闲鱼试图再度“翻身”。</p><p><strong>翻身第一步，从规范管理开始。</strong></p><p>近日，#闲鱼大量封号#的词条登上微博热搜，对此闲鱼回应称，近期升级了治理方案，闲鱼会根据实名情况和其他历史存量僵尸号等因素进行综合判断，如果排查到疑似风险账号，会进行相应处理。</p><p>此次封号举动，是闲鱼前置化地保障消费者权益，以期预防性打击虚假交易和欺诈行为之举。</p><p><strong>封号之外，闲鱼也多方发力试图重新加固信任关系。</strong></p><p>今年5月，闲鱼升级了全新的社区产品“海鲜市场”和“会玩”社区，通过兴趣达人的入驻，建立起达人和用户之间的信任关系，用达人身份为交易产品做信任背书，并借助达人的内容创作，减少非标品的信息不对称，由点及面地提升整个社区的信任关系。</p><p>同时，通过社区中的自主参与弥补官方难以做到的对非标品的全面验伪和估价，尽力解决C2C模式与生俱来的难溯源、质量难保证等问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_7c80fac4d14b419b9ad8c86d89a35eb5@000000_oswg799657oswg900oswg885_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：闲鱼“海鲜市场”、“会玩”社区</p><p>针对更可控的标品，在奢侈品、手机数码、潮鞋潮玩、美妆四大领域，闲鱼推出了无忧购服务和48小时省心卖服务。通过“三包”服务与兜底买入等承诺，为买卖双方打造一个安全可信的中介——卖家便捷卖，买家放心买。</p><p><strong>为进一步发挥“中介”作用，9月11日，闲鱼宣布正式上线“帮卖”业务</strong>，提供由平台把关质检的闲置品撮合服务，一方面推动潜在买家入局，为其节省沟通成本，另一方面通过平台的把关得以保障商品的交易质量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_3d5e23cffbe94010a6740a75f45f6a39@000000_oswg119452oswg1080oswg1025_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：闲鱼帮卖</p><p>从某种意义上来说，帮卖业务的出现能够起到倒逼职业卖家提升服务质量和保障履约结果的作用，平台亲自下场自营“帮卖”，闲鱼变成搅动市场的“鲶鱼”，推动其他商家积极履约，从而减少失信状况的出现，缓解平台信任危机。</p><p><strong>除了介入直接的商品买卖之外，闲鱼还在不断完善平台信任体系。</strong></p><p>面对以往个体卖家和非标品致使过往记录难以成为信用参考的状况，早期闲鱼借助支付宝构建的信用体系提供的第三方鉴定服务来解决问题。之后，又探索出“闲鱼小法庭”等用户自治方式来解决争端。</p><p>今年，闲鱼加大在个人信用建设的投入，<strong>上线新信用评估系统产品“鱼力值”，替代原有的信用体系</strong>。</p><p>鱼力值会考量大数据模型、用户交易行为、用户交易口碑等多个维度，综合给出评分，帮助买卖双方了解到对方的信用价值，最终是为了淡化线上交易带来的距离感和不信任感。</p><p>正如阿里副总裁汤兴所说：<strong>“标品做好信任交易，非标品做实信任关系，线下做好信任场域，才有利于打开闲置经济的大门。”</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_2c96749c15d7421b8cf2360f25c2f3f8@000000_oswg41786oswg923oswg616_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：网络</p><p>从改版、更新业务到信用建设，闲鱼围绕提升“信任”这一核心行动指南，告别野蛮生长，试图迈入越来越规范化的新阶段。</p><p><strong>闲鱼在“翻身”，其他品牌亦在入局。</strong></p><blockquote><p>除了转转、爱回收等老竞争对手外，京东在2021年推出了二手电商平台“鲸置”，为京东用户提供转卖服务。除传统的“一键转卖”功能之外，京东还上线了高价帮买、急速回收等功能。</p></blockquote><p>此外，快手、抖音等短视频平台也盯上了“二手电商”这块肥肉。2020年快手推出了二手电商业务，并邀请了拍拍、妃鱼等专业二手平台及机构入驻。2022年抖音商城内新增“二手好物”频道，推出“回收寄卖”服务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_e4fffa167d9c443e83bd35a02705afd4@000000_oswg371747oswg794oswg399_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：网经社图库</p><p>短视频平台本身具备强大的内容和流量、从零开始搭建信任体系的可塑性、用户初入的新鲜感，种种优势无疑会对闲鱼这个老牌玩家造成冲击。</p><blockquote><p>据第三方报告显示，目前国内闲置物品交易市场规模已突破万亿，预计到2025年中国的闲置物品交易有望突破3万亿元。</p></blockquote><p>巨大的市场潜力背后，是目前国内二手电商整体渗透率仍然很低的现状，二手交易具有很大的发展空间和潜力。</p><p>面对群敌环伺但又潜力无穷的市场，也许正如今年闲鱼产品发布会的主题<strong>“多面闲鱼，每一面都新鲜”</strong>，成为“多面手”正是闲鱼向外突围的新方向。</p><p>接下来，如何满足年轻人的消费需求，并深度契合其精神需求，让多面的闲鱼不断开发应用场景和拓展应用边界的同时，让闲鱼的每一面都新鲜活泼，成为了闲鱼最重要的发展方向。</p><p>新鲜又多面，在未来，也许闲鱼不只能让闲置物品流通起来，还能让阿里高速转动起来。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIyMDA1MTgxMw==&amp;mid=2247739704&amp;idx=1&amp;sn=63b86a85e0a386fe6abda972514954dc&amp;chksm=96bda8da4b33fb7d84478e08dcbb524d8c99a15b52c9495add8e432304656dc186718e9617a8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“零售商业财经”（ID：Retail-Finance）</a>，作者：汪真，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579015130359432</id>
            <title>《巴伦周刊》2024年科技股四大预测</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579015130359432</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579015130359432</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 00:16:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: A股, 总市值公司, 净资产公司, 净利润最高的民企, 员工总数最多的民企, 研发费用最高的民企
<br>
<br>
总结: 2023年A股市场进行了盘点，包括总市值公司、净资产公司、净利润最高的民企、员工总数最多的民企和研发费用最高的民企等方面的排名。其中，中国最贵的A股公司是贵州茅台，民企中宁德时代净利润最高，比亚迪员工总数最多，比亚迪研发费用最高。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2022年底，我曾为本专栏撰文预测2023年科技股可能会连续第二年下跌，然而今年科技股意外强劲上涨，纳斯达克综合指数涨幅超过40%，科技“七巨头”——苹果(AAPL)、Alphabet (GOOG)、亚马逊(AMZN)、Meta Platforms (META)、英伟达(NVDA)、微软(MSFT)和特斯拉(TSLA)——的平均回报率超过100%。&nbsp;</p><p>科技股的强劲上涨主要获得三个因素的推动：对美联储政策转向的预期（这一点最近终于得到了证实、科技行业削减成本的新承诺以及人工智能。&nbsp;</p><p>今年是生成式人工智能成为主流的一年，这一趋势重新激发了投资者对人工智能相关芯片、软件和基础设施公司的兴趣，市场认为，人工智能是自计算尺(slide rule)以来对科技行业冲击最大的事物。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_dd2aca8386f74da49424d72503cb7c34@000000_oswg572874oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>预计2024年上述三个因素将推动科技股再次走高，以下是我对科技行业的其他预测：</strong></p><h2><strong>01 更高的高点</strong></h2><p>除非经济陷入深度衰退，否则我无法想象科技股在美联储降息的环境里下跌的情景。明年1月将是一个买入部分今年跑输的股票的机会，小盘股是被低估的领域之一，但我同时认为“七巨头”将再次为投资者带来巨大的回报。专注科技行业的对冲基金Endurance Capital负责人戴维·里德曼(David Readerman)认为，明年1月“七巨头”可能会出现获利回吐，那将是一个非常好的买入机会。&nbsp;</p><p>也有人认为风险正在酝酿中。瑞穗集团(Mizuho Group)科技行业分析师乔丹·克莱因(Jordan Klein)指出，许多科技股现在已经消化了明年美联储降息的预期，他近日在发给客户的报告中写道：“如果利率不下降怎么办？”&nbsp;</p><h2><strong>02 人工智能和云</strong></h2><p>预计明年人工智能和云概念股将进一步上涨。首先要提到的就是英伟达，虽然今年已经涨了不少，但由于该公司盈利增长惊人，股票仍然很便宜。从远期市盈率来看，英伟达的股票比苹果、微软和Meta等增长没有那么快的公司便宜。作为用于大语言模型的图形芯片的主要供应商，英伟达仍然是人工智能竞赛中最显而易见的赢家。基金经理保罗·米克斯(Paul Meeks)称，英伟达仍然是他最喜欢的人工智能股票。&nbsp;</p><p>米克斯说：“在将人工智能人潮转化为收入和利润增长方面，英伟达仍然遥遥领先。英伟达股价已经大幅上涨，但仍然非常有吸引力。”&nbsp;</p><p>其他有吸引力的人工智能股票包括AMD、高通(Qualcomm)、博通(Broadcom)和美光科技(Micron Technology)。&nbsp;</p><p>拥有Azure云业务、OpenAI 49%的股份以及不断增长的Copilot软件的微软仍然是人工智能软件领域的最佳投资标的，但微软明年年初对Copilot服务采用率的评论值得关注。&nbsp;</p><p>里德曼说：“我们必须通过数据看到人工智能业务取得进展的证据，否则人们将对人工智能机会到底有多大提出新的质疑。”&nbsp;</p><p>话虽如此，我仍然相信人工智能的前景，而且看到了很多投资这一趋势的其他标的，包括Adobe、甲骨文(Oracle)和IBM。作为云计算领域的领头羊，亚马逊也将从中受益。我还看好押注于人工智能相关网络的Arista Networks，和利用大数据为大语言模型提供动力的Snowflake，戴尔(Dell)、惠普(HP Inc.)和慧与(Hewlett Packard Enterprise)都是人工智能硬件领域的投资标的。&nbsp;</p><h2><strong>03 IPO窗口重新开放</strong></h2><p>虽然2023年超大盘科技股表现强劲，但对风险投资市场来说是非常糟糕的一年，一些初创企业估值暴跌，融资减少，破产案列增多，退出变得非常困难。IPO市场一直处于死气沉沉的状态，此外，借款成本上升以及美国和欧洲的监管抑制了并购活动。&nbsp;</p><p>一旦美联储真的降息了，IPO窗口就会重新开放。市场需要的是一桩规模庞大、光鲜亮丽、成功的IPO，硅谷最喜欢的是价值430亿美元的数据平台公司Databricks，该公司极大地受益于大语言模型对数据的需求，但还有其他候选公司，包括SpaceX、Fanatics和Shein。&nbsp;</p><h2><strong>04 并购活动回暖</strong></h2><p>精简了业务的科技公司的资产负债表上现金越来越多，私募股权公司手里的资金也越来越多。目前有1000多家独角兽公司在寻找出口，其中大多数公司都不会上市，但随着利率下降，一些公司将被收购，并购活动有望回暖。</p><p>美国政府反对并购的强硬立场不太可能改变，但不会阻止手握充足现金的买家。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MDc5NTU0NQ==&amp;mid=2247552771&amp;idx=1&amp;sn=039dc1eaebab550092a74a12374ba06e&amp;chksm=fded5ee593cdfbf09d60aa2a05e44cff20b78d5bb1fad491ea374fbb4a4c62ebf1b43fb10b71&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巴伦周刊”（ID：barronschina）</a>，作者：埃里克·J·萨维茨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578971105371781</id>
            <title>康乐卫士拟申请港交所上市：有望迎来估值重构，国际化布局再加码</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578971105371781</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578971105371781</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 00:15:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 康乐卫士, 港交所, 估值重构, 国际化战略
<br>
<br>
总结: 康乐卫士计划登陆港交所主板，旨在实现估值重构和加码国际化战略。康乐卫士在HPV疫苗领域有丰富的在研管线和特色产品，但在估值上并不处于领先地位。通过登陆港交所，康乐卫士可以借助国际投资者的力量，加速国际化布局，提升资本层面和品牌层面的国际化。港交所作为世界投资中国的窗口，在资本层面备受国际投资者认可，在品牌层面在东南亚市场已经建立了一定的影响力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年12月26日，北交所上市公司康乐卫士（833575.BJ）宣布拟登陆港交所主板。康乐卫士主要从事HPV疫苗研发，公司于去年3月份登陆北交所。</p><p>登陆资本市场不到一年，就奔赴港交所上市，康乐卫士的战略目标是什么？挖贝君认为，康乐卫士此举至少可以达到两个目标：一是实现估值重构；二是加码国际化战略。</p><h2><strong>01 有望迎来估值重构</strong></h2><p>资料显示，同一家上市公司的A股估值往往会高于港交所，但作为A股的组成部分，北交所市场可能是一个例外，比如康乐卫士所处的HPV赛道，港交所的估值就未必会低于北交所市场。</p><p>在招股书中，康乐卫士选取了瑞科生物（02179.HK）作为可比公司，目前该公司已在港交所上市。和康乐卫士一样，瑞科生物同样是一家没有产品上市、尚未盈利且九价HPV疫苗为公司核心产品的企业。</p><p>瑞科生物2023年半年报显示，目前公司三款战略级在研产品，分别是处于临床Ⅲ期阶段的重组HPV九价疫苗、处于国内产品上市申请阶段的一款新冠病毒疫苗、进入临床研究阶段的新佐剂重组带状疱疹疫苗。其中，瑞科生物重组HPV九价疫苗预计在2025年提交BLA申请（生物制品许可申请）。</p><p>作为对比，目前康乐卫士有三款疫苗处于临床Ⅲ期阶段，分别是三价HPV疫苗、九价HPV疫苗、九价HPV疫苗（男性适应症）。其中，三价HPV疫苗预计将在2024年提交BLA申请、九价HPV疫苗预计将在2025年提交BLA申请。另外，康乐卫士还强调，公司的九价HPV疫苗是中国首家启动男性适应症临床，且唯一处于Ⅲ期临床的国产HPV疫苗，预计将在2027年提交BLA申请。</p><p>通过对比不难发现，二者九价HPV疫苗预计提交BLA申请的时间都在2025年，但相较于瑞科生物，康乐卫士在HPV疫苗领域的在研管线更为丰富，并且还拥有特色产品三价HPV疫苗和九价HPV疫苗（男性适应症）。</p><p>尽管在HPV疫苗领域拥有一定优势，但在估值上，康乐卫士并不总是处于领先地位。</p><blockquote><p>在2023年，瑞科生物股价曾达到27.6港元/股，以4.71亿股的总股本计算，其市值约为130亿港元（约合119亿人民币）。而截至今日收盘，康乐卫士的市值约为75亿人民币。</p></blockquote><h2><strong>02 加码国际化</strong></h2><p>在《关于筹划发行H股股票并上市相关事项的提示性公告》中，康乐卫士明确提及了此次计划在中国香港上市的目的，即增强公司的资本实力和综合竞争力，以及深入推进公司的国际化战略。</p><p>据了解，康乐卫士国际化重点市场之一就是东南亚市场，而为了进军该市场，康乐卫士已经在生产基地和产品上市方面做了充足准备。</p><p>为了便捷进军东南亚市场，康乐卫士将公司的生产基地放在了云南昆明。在生产基地的建设过程中，康乐卫士积极响应WHO的国际疫苗采购计划，在生产车间建设等方面做好世界卫生组织PQ认证的准备工作，并与有关国际组织保持良好顺畅的沟通。另外根据公司计划，康乐卫士昆明产业化基地将通过蛋白原液产品输出的方式，为南亚和东南亚地区的生物医药产业提供高品质的蛋白原液产品。</p><p>产品的国际化方面，康乐卫士已于2023年9月获得印尼药监部门核发的九价HPV疫苗（女性适应症）Ⅲ期临床试验批件，并于11月正式启动，现已完成全部受试者1260人的入组，预计2025年向印尼药监部门提交BLA申请。</p><p>康乐卫士表示，鉴于HPV疫苗的全球市场供需态势及未来市场竞争格局，公司一直积极探索九价HPV疫苗的全球市场商业机会，未来，在既已形成的国际市场合作模式和地域的基础上，通过对外许可或合资合作等方式，继续加强与其他地区和国家的政府、制药公司或非政府组织的各种合作。</p><p>而此次登陆港交所，康乐卫士将可以借助港交所和国际投资者的力量，加码国际化布局，实现资本层面和品牌层面的国际化。</p><p>在资本层面，作为世界投资中国的窗口，港交所一直备受国际投资者认可。根据港交所发布的《现货市场交易研究调查2020》，港交所外地机构投资者占市场总成交额的36%，外地个人投资者的交易比重为5%。</p><p>品牌层面，目前港交所在东南亚市场已经建立了一定的影响力，特别是在印尼市场，这有助于港交所上市公司借助港交所平台拓展东南亚市场。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4NjAxODgzNg==&amp;mid=2652208457&amp;idx=1&amp;sn=0ad461ad55422874c6bc337d4424deb7&amp;chksm=859c14e097f0df729bce45fdc374acc7fa63728d3067bb4cd95ff86b53c99cc1fb993c91d13a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“挖贝网”（ID：wabeiwang）</a>，作者：让信披更及时，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579000131266178</id>
            <title>存款降息、理财降费，钱往哪儿去？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579000131266178</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579000131266178</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 00:14:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 居民投资风险偏好, 存款利率, 银行理财, 低风险偏好投资者
<br>
<br>
总结: 近年来，受到疫情和行情的影响，居民整体投资风险偏好持续下降。存款利率的不断下降使得低风险偏好投资者开始寻找其他投资方式，银行理财成为他们的选择之一。近期银行理财子公司频繁发布费率优惠，吸引了投资者的关注。与此同时，银行存款的利率下行也使得一些投资者选择继续存款作为低风险资产配置。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_c6c039adc126431194301d25b157b9b4@000000_oswg195949oswg762oswg458_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>居民整体投资风险偏好持续下沉，业界人士分析，目前最受青睐的产品是存款和低波稳健的理财，在今年以来的金融资产新增中占绝大部分比重。与过往相比，权益及权益混合等高波动资产的配置比例下降</p><p>“存款利率又又又降，已经躺不平了。”随着年内第三轮存款降息落地，一直习惯把钱放定期的唐磊逐渐意识到，仅依靠存款进行理财的方式可能并不长久。</p><p>近日，以国有大行及股份行为代表的多家银行均对存款挂牌利率进行了下调。</p><blockquote><p>以定期存款为例，一年及两年定存分别下调10个基点、20个基点，三年、五年期定存则下调25个基点。其中，国有大行三年期定存挂牌利率跌破2%，进入“1%时代”。</p></blockquote><p>存款利率的变化不仅影响着唐磊这类一向厌恶风险的投资者。<strong>事实上，近年来在疫情叠加行情的影响下，居民整体风险偏好持续下沉——无论是A股不时打响的“3000点保卫战”，还是“飘绿”的基金，抑或持续维持调整态势的楼市，均加重了投资者的避险情绪。</strong></p><p>在此背景下，居民可投资产结构中现金及存款占比持续上升。根据中国人民银行公布的数据，今年前三季度住户存款同比增长16.5%。另据华东地区某城商行上海分行高管透露，去年以来，居民资金转入安全边际更高的资产中，“目前最受青睐的产品是存款和低波稳健的理财，在今年以来的金融资产新增中占绝大部分比重。与过往相比，权益及权益混合等高波动资产客户配置比例下降。”</p><p><strong>值得一提的是，近期银行理财子公司向市场频频释放利好。</strong>据不完全统计，12月以来，已有十余家银行理财子发布费率阶段性调整公告，更有多家理财子将部分理财产品费率调整至0。</p><p>一边是通过降费积极揽客的银行理财，一边是利率下行的存款，对于风险偏好已经降低的投资者来说，哪边更具吸引力？</p><h2><strong>01 存款降息vs理财降费</strong></h2><p>自12月22日以来，六大国有大行及股份行均对存款挂牌利率进行了下调，通知存款、大额存单、定期存款中的整存整取、零存整取、整存零取、存本取息等均受波及。</p><p><strong>“此次是2016年以来幅度最大的一次存款降息，前几轮主要为长期限存款利率下调，而此次一年期以下存款利率下调是近年来首次，旨在压平过于陡峭的存款利率曲线，标志着后续存款利率曲线全面下行可能开启。”</strong>中金公司研究部银行团队指出。</p><blockquote><p>唐磊算了一笔账，如果自己有100万元存款，在本轮一年期定存下调10个基点后，一年后到手的利息将减少约1000元；二年期下调20个基点后，二年利息将减少约4088元；三年期定存下调25个基点后，三年利息将减少约7900元。</p></blockquote><p>面对存款利率的不断下行，低风险偏好投资者有的做起了存款“特种兵”，有的则将视线投向偏稳健的银行理财，产生了挪储倾向。与之不同的是，<strong>近期银行理财掀起了“费率优惠”的价格战，积极释放利好。</strong></p><p>以招商银行代销的个人理财产品为例，仅12月27日，便有多家银行理财子宣布调整费率，涉及产品多达30余只。以当日发布公告的民生理财为例，该公司宣布自2024年1月1日起对“天天增利现金管理34号理财产品”E份额的固定管理费（0.30%）、销售费（0.30%）、托管费（0.02%）给予优惠，分别下调至0.05%、0.15%及0.01%。</p><p>同日，招银理财连发十余条费率优惠公告。在此之中，多只产品费率被调整至0。例如，“招睿丰和（短债）7 天持有期1号固定收益类理财计划”的固定投资管理费（年化）将从0.15%调整至0%。优惠时段为2024年1月1日至3月1日。</p><blockquote><p>据不完全统计，12月以来，已有十余家银行理财子发布费率阶段性调整公告。宁银理财、交银理财、光大理财、兴银理财、信银理财、华夏理财、平安理财等公司均加入了调降费率的大军。</p></blockquote><h2><strong>02 选择：存款还是理财</strong></h2><p>从近期进行费率优惠的理财产品类型来看，主要涉及固收类产品、现金管理类产品等。对比权益类理财产品等，以上皆属于中低风险理财产品，这恰好与习惯存款的投资者规避高风险的需求重合。</p><p>一边是通过降费积极揽客的银行理财，一边是利率下行的存款，对于偏于稳健的投资者而言，哪边更具吸引力？</p><p><strong>从投资者最为关注的收益情况来看，对比国有行及股份行的存款，部分低风险银行理财的表现略占优势。</strong></p><p>现金管理类产品方面，以上文提到进行费率优惠的“民生理财天天增利现金管理34号理财产品E”为例，据产品展示页，七日年化为3.19%。开源证券研报显示，从2023年前11个月的数据看，现金理财收益率尽管趋势性下行，但仍高于2.2%。</p><p>固定收益类产品方面，普益标准监测数据显示，12月18日-24日理财公司到期开放式固收类理财产品的平均兑付收益率（年化）为2.57%，到期封闭式固收类理财产品的平均兑付收益率（年化）为3.30%。</p><blockquote><p>而在存款方面，以某股份行为例，三个月、半年、一年期、两年期、三年期定存的利率分别为1.65%、1.85%、1.95%、2.15%和2.6%（1000元起存）；三个月、半年、一年期、两年期的大额存单分别为1.7%、1.9%、2.0%以及2.15%（20万元起存）。</p></blockquote><p>值得一提的是，现金管理类理财主要投资于银行存款、同业存单、国债、高评级债券等资产，其按天计息、没有固定期限、灵活赎回等特征兼顾了部分低风险偏好投资者流动性的需求。</p><p><strong>“目前活期存款利率在0.2%左右，现金管理类产品既有灵活性，有的收益比定期存款还高一些，投资门槛还低，对于我这种低风险爱好者比较友好。”</strong>唐磊表示。</p><p>不过也有部分投资者认为，相较于银行理财，存款依旧具有吸引力，“现在的市场环境，能确保守住本金已经跑赢很多人，目前部分中小银行或民营银行的存款利率还在3%以上，先存进去以后再说。”一位投资者表示，在见证过去年银行理财的净值波动后，依旧会选择存款作为低风险资产配置。</p><p>另据华东地区某城商行支行高管透露，从数据上来看，今年该行存款并未有明显流出。而受客户投资情绪低迷影响，理财资金有存款转化的倾向。<strong>“居民整体风险偏好下沉，资金转入安全边际更高的资产中。”</strong></p><p>在一名资管行业从业者看来，“对于低风险偏好的投资者而言，可以根据自身需求排优先级，然后按照顺序将钱由多到少进行分散投资。比如保本是首要需求，可以多配置存款或者保险，余钱放在低波稳健的理财中，增厚收益。”</p><h2><strong>03 未来：低波银行理财收益能否持续？</strong></h2><p>事实上，在年底理财子开打“价格战”背后，是对规模增长的渴求——今年年中银行理财规模首度被公募基金超越，尽管11月以来有所回升，临近岁末，银行理财规模出现波动。</p><blockquote><p>广发证券研报显示，截至12月15日，银行理财存续规模上周短暂回升后，再度缩减，环比减少191亿元至27.68万亿元。随着跨年压力逐渐显现，理财配置情绪较低，叠加本周存续规模缩减，理财转为净卖出134亿元。</p></blockquote><p>与此同时，公募基金领域开展的降费活动亦对银行理财产品产生影响。</p><p>冠苕咨询创始人、金融监管政策专家周毅钦指出，公募基金领域，2023年下半年针对高费率品种，例如权益类、混合类产品进行了费率改革，这种降费趋势一定程度上也会影响银行理财的相关产品。固定收益类产品方面，银行理财产品的费率已经处于较低水平，降费空间有限。<strong>“对于理财公司来说，‘价格战’只是短期行为，更多的精力还是应该放在投资管理和风险控制上，为投资者创造更多的长期收益回报。”</strong></p><p>值得注意的是，近期银行理财产品出现密集下调业绩比较基准的现象。例如农银理财拟对“农银安心·半年开放”第2期人民币理财产品(尊享款)业绩比较基准进行调整，自2023年12月16日开始的封闭期起(含当日)，该产品业绩比较基准由3.75%调整为2.9%-3.3%。</p><p>对于银行理财下调业绩基准的行为，普益标准分析称，一方面，监管对于业绩基准展示的要求不断提高。下调业绩比较基准是理财公司顺应监管要求规范业绩比较基准展示的体现。</p><p>“另一方面，在净值化时代背景下，理财公司会根据市场情况对业绩比较基准作出调整以修整投资者预期，此次业绩基准下调产品多为固收类产品，其产品配置较多债券类资产，收益表现与债市表现密切相关。<strong>今年以来债市收益率呈震荡下行趋势，一定程度上会影响产品的收益表现，因此理财公司选择通过调降业绩基准以贴合产品实际业绩表现，降低投资者对投资回报的预期。</strong>”普益标准指出。</p><p><strong>值得注意的是，部分银行理财的收益亦受降利率趋势影响。</strong></p><p>以现金管理类理财为例，开源证券指出，今年前三季度的现金理财的持仓中，部分组合类保险资管产品的底100%为银行存款，也就是说现金理财普遍存在借道保险资管、间接投资存款的现象。“我们发现部分保险资管产品合同的‘投资范围’一栏，注明存款包含定期、活期、协定、协议等种类。”</p><p>在银行业息差收窄的趋势下，协议存款这类利率相对较高的产品亦难独善其身。在中国人民银行三季度金融统计数据新闻发布会上，央行货币政策司司长邹澜曾透露，“对于协议存款等利率相对较高的产品也可以研究进一步强化自律规范。”</p><p>在本轮存款降息开启当日，唐磊便收到上海地区某股份行支行一位理财经理发来的通知，<strong>“存款利率再次调降，理财产品业绩基准将进行下降调整。预计2024年1月1日后有大幅调整，建议提前配置锁定收益。”</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MzY2MjI5OA==&amp;mid=2247600399&amp;idx=1&amp;sn=48235901390bc8de6bb0336411dc5fc2&amp;chksm=ceef4ba1b6f0ccf474087b1ea27d4a478f688c3b4f318da366fc693e960f77667ce0e7d73d8f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经五月花”（ID：Caijing-MayFlower）</a>，作者：财经五月花，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579631432148354</id>
            <title>2023，何以成为店播爆发元年？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579631432148354</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579631432148354</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 00:13:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 店播时代, 电商打工人, 直播带货, 品牌走向台前
<br>
<br>
总结: 2023年成为了店播爆发的元年，越来越多的电商打工人被推上主播岗位，他们在直播间中带货并与用户进行实时互动。店播不仅在传统电商平台上崛起，也扩展到了更多的社交平台。直播带货的价值在于让品牌和商家从幕后走向台前，通过精心策划的直播活动吸引用户的购买需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>店播时代，一场商家不得不上的赌局。&nbsp;</p><p>陆元元是一家头部日化品牌的管培生，主要负责营销策划的工作，2023年9月以项目支援的名义来到了主播组，成为一名带货主播。&nbsp;</p><p>作为一个i人（性格内向），陆元元其实并不喜欢直播，但直播“能帮助到具体的人”，她享受帮助别人的价值感。&nbsp;</p><p>在一个直播到凌晨的夜晚，陆元元还在直播间耐心回答宝妈的每一个问题，“直播间里一位妈妈的孩子有皮肤病，我提醒她在使用产品时需格外注意，还告诉她怎样去保护宝宝的身体。后来，在零点的时候，她跟我说‘辛苦了’，当时有一种想哭的冲动，感觉这份工作还是挺有意义的。”&nbsp;</p><p>但这种“意义感”非常稀缺，大多数时候她都饱受着“上夜班”的痛苦摧残。店铺直播经常会碰上“关键节点”即所谓的大促，每到这段时间，所有打工人的生物钟都会被彻底击溃，以至于身体吃不消，甚至还会出现神经衰弱的症状。&nbsp;</p><p>“更重要的是，主播的休息日与节假日永远都和普通人错开，做直播的这段日子里，我几乎失去了社交生活。”她表示。&nbsp;</p><p>和陆元元一样，越来越多的电商打工人在2023年被推上主播岗位，这背后，是一场汹涌的“店播”浪潮。以淘宝双十一数据为例，在89个GMV破亿直播间中，店播占据64个，GMV破千万的直播间更有600个之多。&nbsp;</p><p><strong>无疑，2023年成为“店播爆发元年”。这朵时代的浪花中，有电商人的辛酸故事，更蕴含着一个新的直播纪元。</strong></p><h2><strong>01 电商打工人，“上位”主播之后</strong></h2><p>一开始，电商打工人陆元元只参与一些话术更新与物料设计的工作。正式开播之后，所有的工作重心也随之转移。既然名为“支援”，自然是要去新的渠道“搏杀”，于是陆元元被分配到公司刚刚开启不久的京东直播间。&nbsp;</p><p>直播之前，公司对于所有的直播人员进行了一场统一培训。培训内容以注意事项为主，比如妆容、上镜状态、设备调控、违禁话术以及紧急情况的预案处理。简单嘱咐后，这些新人主播就上场了，陆元元所在的直播间人员配置有三人，主播、运营以及场控各一位。&nbsp;</p><p>她告诉<strong>刺猬公社</strong>：“运营每天需要做好货品规划，场控主要负责直播设备的调试以及实时监控数据，但直播的全程都由主播一个人进行，主要负责产品讲解、上货品链接以及发送各种优惠券。”&nbsp;</p><p>但这三个人的直播小组也需要“轮岗”，除了主播之外，陆元元还做过场控的工作。她表示：“除了调试设备之外，场控需要每半小时登记一次数据，包括客单价、转化率、成交量以及退款金额等等。当然，在主播进行讲解的同时，还需要实时跟进去‘谈券码’，当主播讲解到某个产品时还需要加贴片。”&nbsp;</p><p>相比主播而言，场控的工作更为繁琐，每天都会有一大堆处理不完的在线表格以及等待分析的数据，陆元元更喜欢做主播，与用户的实时互动可以满足她的表达欲，并且还能在直播间感受到转化带来的成就感。&nbsp;</p><p>尽管从流量的角度来看，作为传统电商的京东直播间，一场直播的同时在线人数只有百余人，无法与抖音、快手这样的内容平台相比，但来这里观看直播的用户购买需求非常明确，转化比较可观。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_a6e2615a2f034f82842af92ed71de9d6@000000_oswg153813oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">店铺直播间截图丨图源京东</p><p>当店播在2023年已经是一种常态，不少品牌与商家都在今年开启或是重启了店铺直播。不仅如此，平台的打工人也面临着同样的处境。一位接近京东的人士透露，2023年京东一边降低类目扣点鼓励POP店铺直播，一边招募主播、达人入驻，关于直播的激励政策在2024年也会继续。&nbsp;</p><p>而店播崛起的这一年，正是头部主播、MCN机构、平台三者关系错综复杂的一年，平台对于头部机构的态度与机构对主播的态度并无二致，既投入资源倾力打造又不时加以提醒，避免内容生态过于单一。&nbsp;</p><p>这样的较量行至今日，吃瓜群众今年已经看了好几场直播电商的“宫斗剧”，品牌与商家则唯恐被连累，更有花西子事件为前车之鉴，<strong>“店播”在某种意义上成为了商家寻求确定性的解药。</strong></p><p>店播的风，也吹到了更多的平台——美团、拼多多、微信视频号、小红书......为了直接触达消费者，也为了斩获更多流量，传统渠道的一个个门店、经销商将生意场搬到直播间时，洪流之下的店播越发显现出它的声势。&nbsp;</p><h2><strong>02 什么是店播真正的价值？</strong></h2><p>如果说，直播带货的上半场是KOL的红利时代，网红达人凭借着带货名利双收，那么下半场将会有更多品牌、商家从幕后走向台前。&nbsp;</p><p>2023年11月，快时尚品牌ZARA在抖音开启了一场赚尽眼球且价格不菲的直播，将秀场搬进直播间，邀请了超模游天翼以及两位主播以T台走秀的方式带货ZARA的本季新品。&nbsp;</p><p>同时，直播间设置了9个机位，并使用斯坦尼康、纵横滑轨、电影机、导播台等电影级别的专业设备进行拍摄，就连化妆师、摄影师跟拍这样的穿帮花絮也纷纷被镜头捕捉到。时隔一个月，一位专做汽车行业的品牌营销人回忆起这场直播时还津津有味，对其评价为：&nbsp;</p><p><strong>“平等地卷死每一个同行”。</strong></p><p>在游天翼的小红书笔记下方，有网友称其为“直播界里程碑的一晚，如同当初董宇辉说，阿拉斯加的鲟鱼跳出水面一般，对其他店铺直播间简直是降维打击。”&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_ef7e9a12ada642a198e23e8c826c88a7@000000_oswg137369oswg1024oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">ZARA店播秀场搭建丨图源小红书</p><p>但当社交平台的舆论场二次发酵之时，却引来了更大范围的讨论乃至质疑。争议点在于，<strong>ZARA这场直播仅设备投入就达到了百万元，吸引了120万人在线围观，但据官方统计，这场直播的GMV最终只有25万-50万元。</strong></p><p>因此持怀疑态度的人认为，这并不能称之为店铺直播的内容升级，而是一种品牌宣传的“广告片”，ZARA如此不计成本地投入直播，明显不是将直播常态化的信号。&nbsp;</p><p>但前奥美客户总监简瑞米在接受《Jing Daily》采访时表示，ZARA的直播从销售属性回到了内容属性，也为抖音店播的内容打开了想象力，成为时尚界的直播标杆。&nbsp;</p><p>当然，对于烧钱直播这件事，氪金玩家有氪金玩家的玩法与态度，作为西班牙首富的ZARA创始人Amancio Ortega或许并不会介意一场直播的开销。&nbsp;</p><blockquote><p>《界面新闻》12月27日消息称，Amancio Ortega在2023年财富暴涨两倍，在《福布斯》公布的2023年财富增长最多的10位亿万富豪榜单中位列第6名，并且是榜上唯一一位来自时尚零售界的富豪。&nbsp;</p></blockquote><p>但有消费者告诉刺猬公社，同样是来自西班牙的服饰品牌MANGO在直播带货上的格调就比ZARA逊色多了，让人毫无购买的欲望。强烈的对比之下，有更多的品牌发现，直播代运营与品牌自建直播间在不同品类上的差异相去甚远。&nbsp;</p><p>在搭建店铺自播间还是选择代运营的问题上，不少品牌都曾有过反复和犹豫，水獭吨吨的创始人王致祥曾向刺猬公社透露在这个问题上他们也曾举棋不定。&nbsp;</p><p>早在2021年，冻干水果茶品牌水獭吨吨成立不久后，就曾经在抖音试水店铺直播，尝试了不到一年时间，在2022年时转为第三方经营，2023年又开始重启店播，自建团队。&nbsp;</p><p>做出这个决策，源于王致祥对于店播价值的重新考量，他认为：“店播是立体化的介绍与服务，类似门店品牌的导购，比起达播，店播的效率显然更高。”&nbsp;</p><p>对于达播与店播的理解，王致祥告诉刺猬公社：“达播是品牌声量的放大器，适合短期内快速把品牌活动释放出来，而店播则更像是品牌形象与内容服务的窗口，需要长期投入和优化，找到跟消费者的沟通点，不只是单纯以成交为目的。”&nbsp;</p><p>在渠道迭代与流量变化莫测的时代，听起来店播似乎是一份品牌可以握在手中的安全感。&nbsp;</p><p>但这份安全感尚且停留在理想阶段，一旦开始投入，人员配置、场地设备、视频产出与投流都是一笔笔不小的开销。王致祥透露，目前水獭吨吨的店播尚处于微亏损的打磨阶段，预计6-8个月后会转为正向。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_a6dd56d14b774e89bfaa353461e42931@000000_oswg156711oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">水獭吨吨店铺直播间丨抖音（左）淘宝（右）截图</p><p>“无论多忙，我每天都会抽出两三个小时来做店播，店播是最真实的反馈渠道，可以当成与客户面对面聊天的机会。”一位抖音生鲜商家也曾告诉刺猬公社：“由于生鲜产品的特殊性，有些客户买到失望的产品时可能不会去找客服，但下次他就不会买了。我做直播时就可以和他们交流这批货的口感、品质，便于以后更好地经营。”&nbsp;</p><p><strong>从国际大牌到新锐品牌再到中小商家，更多的商业主体开始认可并重新理解店播的价值，除了卖货之外，店播还承担着客服、品宣、以及沉淀私域等多种“使命”。</strong></p><h2><strong>03 交易与内容相融的解法</strong></h2><p>此前，很多人对店播存在着不小的误解，认为它没有流量的加成，单一品类直播无法突破，注定无法出圈，无法逃脱小众的命运。&nbsp;</p><p>也有人认为，店播的爆火都是源于突发性热点事件，依靠消费者的野性消费，或是赶上一波“泼天的富贵”。例如花西子事件后，凭借“穷到捡箱子”人设爆火的蜂花、以及不久前向甘肃受灾地区捐款的鸿星尔克。</p><p>事实上，店播所带来的成交收益本就是增量，但自播间却是品牌长期的经营阵地，这就相当于在城市某个人流集中的地方开一间店铺，只要大门常开，总会有源源不断的客群。&nbsp;</p><p>两年之前，电商平台持续向品牌与商家进行市场教育，让他们明白布局店播是有未来的，尽管这个未来还稍显遥远，但先行者总能吃到红利。&nbsp;</p><p>时至今日，越来越多的企业、店铺开始将自身品牌放入内容的渠道进行曝光，正如满婷的副总裁刘彬在接受采访时所言“生意要做在流量里”<strong>。</strong></p><p>对于新老电商平台来说，亦是如此。在传统电商平台，店播逐渐取代了商家的详情页，比起照片精修、滤镜带来的满满网红感，用户更在意商品的真实性，也期待主播可以提供一对一的咨询服务，尤其是一些特殊的品类。&nbsp;</p><p>经常观看店播的用户赵一乐表示，自从她关注的商家开始直播后，几乎所有的订单都是在直播间下单的，直播间所见即所得，并且价格也会有所优惠。不久前赵一乐刚刚在直播间下单了网红商品光腿神器。&nbsp;</p><p>她表示：“在光腿神器这一单品上踩过的雷无数，无论谁来种草、测评都不好使，相对而言，直播更能清晰地看出颜色、厚度与质地。”&nbsp;</p><p>小红书第一个过亿直播间，章小蕙就是一个达播种草、店铺承接的典型案例，在章小蕙一年两次的直播中，没能转化的消费需求以及二次传播吸引的潜在客户，最终都沉淀在“玫瑰是玫瑰”店铺当中。&nbsp;</p><p><strong>这套一再被印证的转化链路，本质上是交易与内容更深层次的绑定，无论是传统电商还是内容见长的短视频平台，都会将店播作为未来重点发力的方向。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxNzAwMDkwNQ==&amp;mid=2247674411&amp;idx=1&amp;sn=acae923729c11a6d417df43059243b94&amp;chksm=c0471e2ccc81ce5410c02ed5317ce73adab157ea655d82f239258d6afea33a41805b0717d530&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“刺猬公社”（ID：ciweigongshe）</a>，作者：刺猬公社编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2579102483293568</id>
            <title>21万，极氪007提前发布狙击小米，加速拳打特斯拉</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2579102483293568</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2579102483293568</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 28 Dec 2023 00:11:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, 极氪007, 纯电轿车, 性能版
<br>
<br>
总结: 极氪007是一款性能强劲的纯电轿车，具备与特斯拉相媲美的性能和价格，采用800V架构和800kW超充技术，拥有无人驾驶功能，是纯电轿车领域的王者。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“一个特斯拉还不够，我要打全家”，<strong>20万级</strong>的极氪007上市，性价比不出意料，但这么嚣张让人没想到。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_247a89b28b714405ab1e86d5bca974db@000000_oswg183203oswg1080oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>特斯拉家族“S3XY”的性能版全部上阵，<strong>零百加速</strong>竟无一胜过性能版极氪007：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_1f894e7669524f3ea29039fc4956f2c2@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还有更嚣张的，极氪官方断言007是<strong>纯电轿车之王</strong>：全系800V架构、最高800kW超充。</p><p>以及，以往被认为不行的智能化，极氪也承诺，现在做到了行业领先，高通8295、英伟达OrinX、<strong>吉利自研大模型</strong>统统上车，这次同样是<strong>无人驾驶</strong>登台：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_1df1880cd68944e682d44e0e38280074@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>入门20.99w，拉满大顶配不到30w。</p><p>发布时间提前，和小米SU7定位相同，又有“小米的价格、特斯拉的体验”，卷王又多一个。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_c5263eeb3cec48e79ff671d84fc107e0@000000_oswg33034oswg604oswg305_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 极氪007，纯电轿车之王？</strong></h2><p>没错，捶完特斯拉全系以后，极氪官方给了007这样“纯电轿车之王”的定位。</p><p>总体来看，007是目前极氪所有最强科技的集大成，之前的百万级超跑001 FR上最牛X的技术，<strong>不到半年</strong>就下放到了<strong>20万区间</strong>的007上。</p><p>车辆整体信息是这样的：长宽高分别为4865/1900/1450mm，轴距2928mm，大B级或C级入门的中型轿车定位。</p><p>全系前双叉臂后五连杆悬架，官方说注重操控，不是一辆无聊的轿车。</p><p>代表极氪最强科技首先亮相的，是<strong>四驱性能版</strong>的007，特殊的黄色涂装：</p><p>007全系标配 800 伏，官方宣称它是“<strong>全球加速最快的中级轿车</strong>，<strong>零百 2.84 秒</strong>。</p><p>四驱双电机版前后电机最大功率分别为<strong>165kW</strong>、<strong>310kW</strong>&nbsp;，标配 CCD 的电磁减震。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_bd1740ce9f6540bb82332c4bf540f6d9@000000_oswg510545oswg1080oswg550_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这里极氪着重强调前后电机都是自研，并且在同等输出功率下，电机体积、重量都是领先的。也体现在之前的4轮边电机的001 FR，没有侵占任何车内空间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_9fcef81a4f654c6baf2316273e3c3366@000000_oswg267912oswg1080oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>续航补能方面，极氪也宣称007是<strong>全球量产纯电续航里程最长的中级轿车</strong>，以及<strong>全球充电速度最快的充电轿车</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_0edf0cb3a00e43ac8de92a41d29e18ba@000000_oswg257353oswg1080oswg566_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>两种电池版本，一个<strong>75度极氪自研的金砖电池</strong>，标称最大续航688km；另一款是宁德时代<strong>100度麒麟电池</strong>，最大续航870km。</p><p>这样一算极氪007的平均电耗，大概是11-12度/百公里。当然这是在极其理想状态下的参考数值，具体表现还要看实际使用情况。</p><p>另外，<strong>充电 15 分钟，增加续航 610 公里</strong>，每秒充700米左右续航。</p><p>极氪把强动力、长续航、快补能总结为“3个800”：</p><p><strong>800伏架构</strong>，<strong>超800 公里续航</strong>，以及<strong>&nbsp;800 伏超快充网络</strong>。</p><p>这里多说一句极氪正在自建的自有超充网络：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_4d68692a21ae47249ba7dd7f7637d1db@000000_oswg384825oswg1080oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>之前公布最大充电最大功率高达<strong>800kW</strong>，账面数据行业之最。</p><p>这次提出了1515战略，即2024 年，极氪自己的超充站突破 1000 站，全部超充枪没有低功率慢充，给用户的体验是<strong>“ 15 分钟找到桩， 15 分钟充好电”</strong>。</p><p>紧接着极氪尤其强调了整车安全。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_e5096bf9d51643779b95d84453988c8e@000000_oswg475764oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>之前有“极氪009追尾卡车撕裂对方钢板，但A柱毫无变形**一事，引起热议，网友给起了个外号“公路坦氪”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_7483d1d7036a4af6bcbdfbb1cf87d41c@000000_oswg1273079oswg1080oswg1083_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>极氪现在也把安全作为最核心的宣传点。</p><blockquote><p>007的材料、工艺和极氪009相同，采用全球量产最大的一体化压铸的后端铝车身。甚至铝合金材料，都是极氪自研创新。</p></blockquote><p>“对比特斯拉，一体化铸件一致性更好，韧性更强，屈服强度可以提升 10% 以上”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_22f54579aac04378a7a16446fb1bc381@000000_oswg607588oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>后端铝车身可以让007的后碰的变形量可以减少16%，同时整个车身的扭转刚度达到了 43500 N·m/°。</p><p>50公里每小时速度正碰（行业标准2倍），电池包不变形、不起火、不爆炸，车内假人无伤害。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_0a502b756a004b63aab158dd7080d8f1@000000_oswg475764oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最后，大家都知道<strong>吉利是有自己的卫星航天业务的</strong>，极氪也就顺理成章成为了<strong>全球第一个将卫星通信技术上车</strong>的品牌。</p><p>007同样上车了“捅破天”的卫星通话技术，永远不失联。</p><h2><strong>02 极氪也智能了？？？</strong></h2><p>“捅破天”的黑科技之外，极氪在车灯，座舱和音响上带来了新的智能化体验：</p><p>首先来看车灯，极氪007采用<strong>90英寸一体式智慧灯幕</strong>，还有75颗车规级芯片控制。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_6a9e226d81e14e3cb3f3e783a9eef61a@000000_oswg534571oswg1080oswg519_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>用户可以选择27种灯光效果和11种灯光表情，个性定制“画”到灯幕上，打造实时灯幕。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_59eca24259a74353b86ac0c5da6c53a1@000000_oswg457641oswg828oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>支持用户自定义车灯表情，极氪表示还将征集网友作品，择优OTA推送给更多的用户。</p><p>一天之内奥迪两次痛失“灯厂”地位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_41ab85cc382b45dd860ef1781e1b4b13@000000_oswg490815oswg1080oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>看完了车外再来看看车内，<strong>座舱</strong>方面，车内部空间更大，相比行政轿车更高的得房率：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_a86b00bce8b848409dd60438075192f3@000000_oswg207745oswg1080oswg494_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>车内座椅采用了和起售价49.9万的极氪009相同的NAPPA材质座椅。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_914d1e6f52b44875bf9d021ceff7dfdb@000000_oswg522471oswg1080oswg593_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还<strong>首发搭载</strong>了极氪自研的<strong>音响</strong>，全车共有21个扬声器，杜比全景声，最大功率1900瓦。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_634d466590b149ea9eaf1c513c3bb86c@000000_oswg246175oswg1080oswg330_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这是座舱的舒适娱乐性表现，再来看看座舱的智能化。</p><p>极氪007车机标配15.05英寸2.5K OLED中控屏幕，而且黑边较窄，还支持调节车机放置方向。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_cd2f5c8dbff44bf59df4018a0cbccdef@000000_oswg507549oswg1080oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>座舱从硬件到软件做了全面升级，座舱芯片全系标配高通骁龙8295，升级系统底层架构至极氪OS 6.0，最大可支持64个APP同时停留在后台。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_20d0ea310fe6490d94476daa1a6894e7@000000_oswg536806oswg1080oswg542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>支持自定义场景，车机140项车控功能全部开放，可以设定时间、地点和车辆状态等触发条件，让系统自动完成连续任务。</p><p>语音交互方面，<strong>首次引入了Kr大模型</strong>，可以翻译，安排行程，写稿件，比如由车机自身写极氪007发布的新闻稿。</p><p>智能车参考获悉，Kr大模型，是吉利研究院的自研成果。</p><p>这次在极氪007上，是吉利大模型首次公开亮相，以及首次上车。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_3cd05ae08a584c928587ad992ce024c9@000000_oswg152915oswg1080oswg568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>再来介绍下智能化的另一项重头戏，智能驾驶。</p><p>极氪007首发<strong>浩瀚智驾</strong>，硬件方面，英伟达Orin提供<strong>508TOPS</strong>算力，搭载1颗激光雷达，5颗毫米波，12个超声波雷达，12颗高清摄像头。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_0e4ed8da1884485fba3c6a0befa6319a@000000_oswg90205oswg1064oswg582_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>功能表现，可以从泊车，高速和城市三域来看。</p><p>极氪“指尖泊车”，2024年3月开启公测，可实现遥控泊车，智能泊入老旧小区常见的无划线停车位，以及立体车位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_33564940ba674eb18a6e7fdcd62922ba@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>立体车位泊车，人可下车，反光镜自动收起，停好后会在APP通知车主。</p><p>高速NZP交付即上线，全国都能用。</p><p>城市NZP方面，极氪推出LCC+，识别控制车速过复杂十字路口和大曲率过弯，后续还将OTA红绿灯识别。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_cbbc79c66239439db61a23f839623ffe@000000_oswg361036oswg1080oswg322_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>城市NZP将于2024年6月开启公测，通勤模式将首批开放，车主选择记忆路线，就可以实现通勤路线上的“城市NOA”：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_a04cca5723754e9d8337706a4a18587c@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>整体来看，极氪007至少在账面上追平了行业头部，补齐了智能化不行的短板。</p><h2><strong>03 配置权益怎么选？</strong></h2><p>最后，说说价格和配置怎么选。</p><p><strong>29.99万</strong>的，是最强四驱性能版，加速完爆特斯拉全系的那个，100度电池，660km续航，百公里加速2.84s，只提供特殊的黄色涂装。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_a67f1571339143479d45641fdabee09b@000000_oswg204933oswg1080oswg527_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>没那么暴躁，更适合家用代步的版本，一共有四个，区分维度是单/双电机，和智驾配置，电池都是75度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_684dbede0c614841b6a4e242004a8e1c@000000_oswg183203oswg1080oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>20.99万，后驱，加速5.6s，一颗英伟达Orin，智驾功能覆盖自主泊车和高速NZP。</p><p><strong>加2万</strong>，你可以选加一个前电机成四驱版，加速3.8s；也可以选双Orin的智驾包，解锁城市ZAD功能（带一个激光雷达）。</p><p>既要4驱也要高阶智驾的，25.99万元。</p><p>多说一句，现在下订带激光雷达、双Orin的智驾版，无论后驱四驱，高阶ZAD终身赠送，不用额外花钱解锁。</p><p>对了，现在到明年1月31日，可以再加2万（官方称原价3万），把75度电池升级成100度电池，解锁100km左右的续航里程。</p><p>这样一来，<strong>最推荐</strong>的就是<strong>22.99万后驱智驾版</strong>，5.6s的动力已经很暴躁了完全够用，而且现在能白嫖高阶智驾包，何乐不为？</p><p>最后做个调查：</p><p>极氪007，吉利旗下另一款银河E8、以及奇瑞的星纪元ES，比亚迪汉EV，特斯拉毛豆3，你觉得谁才是纯电轿车王者？</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzOTE3Nzc5MA==&amp;mid=2247519854&amp;idx=1&amp;sn=a521d3542271ba09786cee8dd6cb7862&amp;chksm=c3caf80a79adc11c7c9c6960fdf37d6af5f713bb8bfe344d801298982bd6116f3b1c3605644b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智能车参考”（ID：AI4Auto）</a>，作者：有车有据，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>