<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496837966485635</id>
            <title>2000万人抢120万张门票，2024欧洲杯拉满大赛年氛围</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496837966485635</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496837966485635</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Oct 2023 12:05:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 杭州亚运会, 成都大运会, 2024年欧洲杯, 巴黎奥运会
<br>
<br>
总结: 2023年的体育盛事包括杭州亚运会和成都大运会的成功举办，为国内体育行业带来了积极影响。2024年将迎来德国欧洲杯和巴黎奥运会，这是全球人民摘下口罩后的第一个体育大年。欧洲杯门票需求火爆，超过2000万人申请120万张门票，其中决赛门票申请更是超过球场容量的33倍。中国球迷也期待着参与2024年欧洲杯的盛事。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_5a4326f059bc4113b3827eed77b917bf@000000_oswg174138oswg1080oswg1350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>伴随着杭州亚残运会在10月28日晚正式降下帷幕，2023年的国际大赛已经接近尾声。</p><p>从传统意义上说，尽管2023年并没有奥运会、世界杯以及欧洲杯这类处于体育赛事金字塔顶端的大赛举行，但成都大运会和杭州亚运会的完美举行依然为2023年的体育盛事增添了不少色彩，精彩程度一丝不减。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_36d14488af5f441fa0fb0ad6b590b11c@000000_oswg128519oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">杭州亚运会圆满落幕&nbsp;</p><p>2023年，成都大运会和杭州亚运会先后举办，各单项国际赛事陆续回归，以及大众赛事热烈进行，无不点燃了国民体育热情。2023年接近尾声，2024年转眼将至，正当大家都在回味过去一年国内体育行业所形成的积极影响和成果之际，2024年体育大年的氛围已经日渐浓郁。<strong>（延伸阅读：第十届体育大生意年度评选正式启动！案例征集开启&nbsp;欢迎体育产业同仁投递优质项目，竞逐15项大奖）</strong></p><p>2024年，最受瞩目的两项大赛无疑是德国欧洲杯和巴黎奥运会。按照赛事计划，2024年欧洲杯将于6月14日至7月14日在德国十城打响，而巴黎奥运会将紧接欧洲足坛东风，在7月26日至8月11日举行。</p><p>2024年，不仅是传统意义上的体育大年，更是全球人民摘下口罩后的第一个体育大年。从2020到2024，不变的是体育大年中常见的赛事面孔，变化的是大家对于体育大赛的渴求。</p><h2><strong>欧洲杯首阶段门票需求火爆，2000万人抢120万张票</strong></h2><p>众所周知，2020年欧洲杯由于防疫原因推迟到2021年举行，并且在上座率方面，每个举办赛事所在的国家根据自身条件做出了限制。&nbsp;</p><p>俄罗斯圣彼得堡、阿塞拜疆巴库两座球场的允许上座率达到50%，匈牙利布达佩斯因接种疫苗允许开放所有座位，而其余球场允许开放25%的座位供球迷观赛。尽管有个别球场能够开放所有座位供球迷观看，但许多球场采取了更为稳妥和保守的上座限制。&nbsp;</p><p>这就导致门票供给减少了，但球迷们的需求却并没有削弱。资料显示，2020年欧洲杯创造了新的门票申购纪录，球票申请总数达到2830万张。&nbsp;</p><p>3年时间，在全球人民摘下口罩后，2024年的欧洲杯将会全面欢迎球迷们回到赛场。根据外媒Front Office Sports报道，欧足联发现球迷对 2024年欧洲杯门票的需求量巨大，最终可能会创下赛事纪录。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_c67e377cac5c4e1db84599d6bb67a75f@000000_oswg157058oswg1080oswg1350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2024年欧洲杯门票需求旺盛&nbsp;</p><p><strong>欧足联表示，目前在第一个门票销售窗口期间，已经收到超过2000万张门票申请。这2000万人将一同通过抽签的方式，“争夺”超过 120 万张门票。</strong></p><p>其中，最受瞩目的2024年欧洲杯决赛更是突显出了球迷们的庞大需求。计划于2024年7月14日在德国首都柏林奥林匹克体育场举行的2024年欧洲杯决赛，<strong>已经吸引了接近230万张门票申请，而该球场可容纳的最高座席则不到75000位，超过球场容量的33倍。</strong></p><p>作为本届欧洲杯的主办国，德国球迷自然是申购门票的最大来源，占所有门票申请的 65%，其次是英国、法国、西班牙和奥地利。美国则是提供了最多的非欧洲门票申请。&nbsp;</p><p>根据2024年欧洲杯官网显示，该赛事每场比赛的票价为30欧元至100欧元不等。其中，决赛门票的售价为95欧元、300欧元、600欧元和1000欧元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_00cd75f6d12a4827be35d7df4f9b1583@000000_oswg80616oswg1080oswg649_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2024年欧洲杯决赛门票价格&nbsp;</p><p>欧足联赛事首席执行官马丁-卡伦（Martin Kallen）表示：“人们对2024年欧洲杯的期待与日俱增。大量的门票申请证明了这项赛事持续的吸引力和世界各地球迷的兴趣。”&nbsp;</p><p>对于中国球迷朋友来说，2024年欧洲杯同样不可错过。上一届欧洲杯，许多球迷未能亲临现场见证意大利捧杯，成为了不少球迷的遗憾。在明年夏天，广大球迷可以前往德国，近距离欣赏欧洲足坛盛事。 （延伸阅读：50亿观众+饮酒不设限，德国欧洲杯将带火多少生意？ ）&nbsp;</p><p>目前，2024年欧洲杯预选赛仍在进行中。截至发稿时为止，除了德国作为东道主自动晋级外，法国、比利时、葡萄牙、西班牙、苏格兰、土耳其、英格兰和奥地利，这8支队伍已经成功取得明年欧洲杯的席位。&nbsp;</p><p>据悉，2024年欧洲杯的下一阶段销售窗口将于12月开启，届时赛事组委会将向21支已获得参赛资格球队所在国家开放100万张门票，随后将为从2024年3月份举行的附加赛中晋级欧洲杯的3支球队所在国家，再度开放门票申请。&nbsp;</p><h2><strong>巴黎奥运会已售出680万张门票</strong></h2><p>相比起2024年欧洲杯，巴黎奥运会的门票销售工作启动得要更早。巴黎奥运会第二阶段门票销售已于2023年5月19日结束。在该阶段，巴黎奥运会共售出767场比赛共189万张门票，其中超过100万张门票是在开售36小时内售出。&nbsp;</p><p>据巴黎奥组委介绍，第二阶段销售的门票涵盖了除冲浪之外的所有项目，门票价格从24欧元到980欧元不等，60%的门票售价不超过100欧元，17%的门票售价为24欧元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_7df2015172234149bf74201fa6a91718@000000_oswg30357oswg550oswg367_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>数据显示，法国民众是第二阶段门票的“主力军”，占据约三分之二的门票。其余门票由来自178个其他国家和地区的人买走。购票者平均年龄40岁，45%为女性。&nbsp;</p><p><strong>截至目前，巴黎奥运会门票共售出680万张门票</strong> ，其中向公众销售520万张，160万张为企业合作伙伴和相关机构。&nbsp;</p><p>7月5日上午10点，巴黎2024年奥运会第三阶段的门票销售工作已经启动。这一阶段的门票重点是在巴黎以外地区进行的项目，例如在里尔举行的篮球和手球赛事，在马赛举行的帆船赛事等四项运动。值得注意的是，观众在第三阶段购票无需参加抽签，这是巴黎奥运会开启票务销售至今首次。&nbsp;</p><p><strong>巴黎奥运会预计销售1000万张门票，目前门票销售已完成总量的近70%。</strong></p><p>作为法国体育界目前的两大本土球星，姆巴佩和文班亚马如无意外将会出现在明年的奥运会赛场。如今在NBA赛场征战的文班亚马在今年5月份的时候亲承，会代表法国男篮出战明夏巴黎奥运会。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_c0064846e06c44de8d5c41df9ce54293@000000_oswg32305oswg550oswg367_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">姆巴佩有望出战巴黎奥运会&nbsp;</p><p>巴黎圣日耳曼当家球星姆巴佩在法国媒体《队报》采访时曾经表示，“我想参加巴黎奥运会，这是我儿时的梦想。”而法国足协主席迪亚洛10月27日接受媒体采访时提到，法国足协有责任尽一切努力招募最优秀的球员。&nbsp;</p><p>作为当今世界上两大体育项目——足球和篮球的年轻代表，姆巴佩和文班亚马在本土为国争金，将会成为巴黎奥运会票房的最大保证。&nbsp;</p><h2><strong>门票旺盛需求凸显2024体育大年本色</strong></h2><p>从如今的门票销售数据来看，2024年欧洲杯和巴黎奥运会的不愧为体育大年的“主力担当”。体育大赛，历来不会缺少一众体育营销“玩家”。</p><p>在欧洲杯方面，中国知名家电品牌海信在今年9月1日举行的德国柏林消费电子展览会上，宣布第三次成为欧洲杯赞助商。除了海信外，另外两家中国品牌VIVO和支付宝也一同进入2024年欧洲杯赞助商阵容。（延伸阅读：海信三度出手欧洲杯，毫无悬念又充满惊喜）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_f8829b589eb54983ab5ef072a20c94ed@000000_oswg36476oswg657oswg111_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2024年欧洲杯赞助阵容</p><p>除了上述三家中国品牌外，阿迪达斯、Atos（源讯，IT品牌）、可口可乐、Lidl（利多，超市品牌）、Strauss（斯特劳斯，服装品牌）共八家品牌构成了现有的2024年欧洲杯全球官方赞助商阵容。</p><p>随着进入2023年尾声，各大品牌已经开始制定新一年度营销预算的关键时段。可以预见的是，2024年欧洲杯的赞助商阵容将会有更多的品牌加入。</p><p>至于巴黎奥运会作为2024年的“重头戏”，其吸金能力更是无可匹敌。在今年7月，全球知名奢侈品集团LVMH宣布，正式成为2024年巴黎奥运会的高级官方赞助商。据外媒报道，LVMH与巴黎奥运会的合作赞助预计投入约1.66亿美元（约合12亿元人民币），合作覆盖该集团旗下LV、Dior、Berluti等多个品牌。（延伸阅读：1.66亿刀天价赞助巴黎奥运，LV集团全军出击体育）</p><p>据体育大生意从巴黎奥运会官网获悉，<strong>目前巴黎奥运会已拥有阿里巴巴、可口可乐和蒙牛等14家TOP赞助商；LVMH和家乐福等7家高级赞助商；法国航空和迪卡侬等13家官方赞助商，以及34家官方供应商。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_ef7efa62c3484a87b2ac34c2a9ae74dd@000000_oswg251172oswg1080oswg1347_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">巴黎奥运会赞助阵容</p><p>据巴黎奥运会主席托尼-埃斯坦盖（Tony-Estanguet）在今年7月接受媒体采访时透露，<strong>巴黎奥组委的国内赞助协议金额已超过10亿欧元（约77.3亿元人民币）。</strong>不仅于此，作为巴黎奥运会的持权转播商之一，NBC环球表示在巴黎奥运会期间签下的广告合同价值已经接近10亿美元。</p><p>这两项重要的广告金额数据，均展示出了各大品牌在体育大年所投入的资源与预算，力求在大赛中凸显出企业的品牌形象，以此在全球亿万观众面前抢占营销高地。</p><p>值得一提的是，针对如今“体育+旅游”的发展趋势，国际奥委会从2024年的巴黎奥运会开始到2028年洛杉矶奥运会，与On Location合作推出一项全新的接待计划。On Location将为观众和奥运利益相关者提供世界一流的接待体验，其提供的套餐包括门票、旅行、住宿和独特的场内及主办城市接待服务。</p><p>这个全新的“体育+旅游”模式还将为那些希望亲临现场观看比赛的运动员亲属和朋友提供更优质的服务，为他们的旅行、住宿和其他服务提供支持，包括专门预留的门票。据外媒报道，On Location正在根据这项价值13亿美元的里程碑式协议，为整个奥运会的酒店服务体验带来革新。</p><p>即将过去的2023年，国内的体育爱好者都深切感受到了成都大运会和杭州亚运会所带来的体育狂欢盛宴。一个又一个相关的体育话题冲上各大平台热搜榜，无不印证了这一点。2024年欧洲杯和巴黎奥运会蓄势待发，加之各大单项顶级赛事将于2024年全面回归中国，让我们对2024年体育大年的到来，拥有了更多的期待。</p><p><strong>注：本文所用图片来自网络和Osports全体育</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5NTQyMDQwNg==&amp;mid=2652134460&amp;idx=1&amp;sn=2f87810262dde576d96f79e41f80391c&amp;chksm=8b5f56a5bc28dfb3a411d4526c57c8458862c89c28dbf347bb5003577f0d711230772d1ed4c2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“体育大生意”（ID：sportsmoney）</a>，作者：谭力文，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496838306470024</id>
            <title>河南千亿猪王释放了一个信号</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496838306470024</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496838306470024</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Oct 2023 12:03:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 三巨头, 亏损, 养猪, 成本下降
<br>
<br>
总结: 2023年前三季度，养猪行业的三巨头公司依然处于亏损状态，共计亏损超过100亿元。尽管整体亏损，但从单季度来看，部分猪企有了扭亏的迹象。其中，牧原股份通过降低成本实现了季度盈利，而温氏股份和新希望则受到猪价下降的影响继续亏损。养猪行业的成本下降主要得益于疾病净化、低成本原粮替代和标准化流程升级等因素。牧原股份表示有信心进一步降低养殖成本，而新希望也有望实现成本目标。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>三巨头亏损超100亿</h2><p>上半年，猪企们普遍都处于卖得越多亏得越多的煎熬之中。根据最新发布的三季报，整体来看，A股养猪三巨头前三季度依然处于亏损中，不过，从单季度来看，部分猪企似乎有了不同的信号。&nbsp;</p><p>2023年前三季度，养猪三巨头共销售生猪7839.64万头。其中，牧原股份共销售生猪4700.9万头，温氏股份共销售肉猪1832.59万头，新希望累计销售生猪1306.15万头。&nbsp;</p><p>不过，这三巨头前三季度归母净利润累计亏损达102.3亿元。&nbsp;</p><p>2023年前三季度，牧原股份实现营收829.69亿元，同比增长了2.72%；归属于上市公司股东的净利润为-18.42亿元，同比减少221.82%。&nbsp;</p><p>同期，温氏股份实现营业收入646.89亿元，同比增长15.8%；归母净利润为-45.3亿元，同比下滑760.77%。温氏股份表示，这主要是受养殖产业经营亏损影响。&nbsp;</p><p>而新希望同期实现营业收入1067.48亿元，同比增长6.3%；归母净利润为-38.58亿元，同比减少42.52%。对于业绩亏损原因，新希望在财报中表示，主要系生猪销售价格较去年同期下降，导致猪产业持续亏损。&nbsp;</p><p>虽然看起来都是亏损，但是分季度来看，各家的状态各不一样。&nbsp;</p><p>财报显示，“猪老大”牧原股份第三季度实现营收311亿元，同比下降14.81%；归属于上市公司股东的净利润为9.37亿元，虽然同比下降了88.57%，但环比第一、二季度，实现了扭亏。&nbsp;</p><p>“随着第三季度猪价回升，养猪业务盈利。第三季度，养殖板块盈利14亿元左右，屠宰肉食板块亏损2.5亿元左右。”牧原股份称。&nbsp;</p><p>温氏股份第三季度实现营业收入235.00亿元，同比下滑3.39%，归母净利润为1.59亿元，同比下降96.22%，环比今年第一、二季度同样实现了扭亏。&nbsp;</p><p>而新希望第三季度实现营收372.95亿元，同比减少2.09%，实现归母净利润-8.75亿元，同比减少161.05%，依然处于亏损中。&nbsp;</p><p>牧原股份称，三季度，随着生猪市场价格的回升以及养殖成本的下降，公司养殖业务实现了季度盈利。&nbsp;</p><p>在生猪养殖业务方面，9月份，牧原股份生猪养殖完全成本约为14.7元/kg，前三季度生猪养殖平均成本为15.0元/kg，去年年底为15.5元/kg。&nbsp;</p><p>从销售简报来看，2023年9月份，牧原股份商品猪价格相比上个月的16.35元/公斤有所下降，9月份，商品猪销售均价为15.82元/公斤。而6月与7月的销售均价分别为13.82元/公斤、13.81元/公斤。&nbsp;</p><p>不过，相较于牧原股份公布的9月份完全成本14.7元/kg，9月份的销售均价已经高于成本。&nbsp;</p><p>农业农村部10月中旬时表示，当前和今后一个时期，生猪生产仍在惯性增长，后市供应将稳定增加，四季度是消费旺季，猪价可能会回升，但缺乏大幅上涨的基础。&nbsp;</p><h2>养猪成本下降背后</h2><p>在6月份的时候，牧原股份称，公司商品猪价格相比上个月份呈现下降趋势，商品猪销售均价13.82元/公斤，比5月份下降2.54%。而2022年10月份时为26.05元/公斤。&nbsp;</p><p>从公告来看，截至彼时的近8个月以来，牧原股份的销售均价总体呈持续下降趋势，且已腰斩。&nbsp;</p><p>牧原股份在投资者互动平台称，公司5月份生猪养殖完全成本已下降至14.9元/公斤左右。而5月份其商品猪销售价格为14.18元/公斤。&nbsp;</p><p>彼时，成本仍高于售价。&nbsp;</p><p>有行业人士向「市界」分析称，牧原股份凭借其一体化、精细化的管理，对养殖成本的极致控制在行业内处于顶尖水平。但奈何猪价低迷，依然是卖一头亏一头。&nbsp;</p><p>根据相关公告显示，2022年，牧原股份的生猪养殖平均成本为15.7元/kg，而2023年1-9月，其生猪养殖平均成本为15.0元/kg，其中，一季度平均成本为15.7元/kg，二季度为15.0元/kg，三季度为14.5元/kg，呈逐步下降趋势。&nbsp;</p><p>对于养殖成本下降的原因，牧原股份称，主要得益于三方面。&nbsp;</p><p>首先是疾病净化。牧原股份表示，过去一年，公司蓝耳病净化成果显著，猪群生产指标明显提升，全年平均日增重高于800g，全程成活率为86%，料比为2.86。&nbsp;</p><p>其次，低成本原粮替代工作成效显著，中原区域夏收芽麦采购对成本降低贡献大。&nbsp;</p><p>还有，养猪生产标准化流程升级，降低对人员的依赖，提高人工效率，使得产能充分释放，成本进一步降低。&nbsp;</p><p>“随着公司在生产管理方面逐步发力，公司有信心实现养殖成本进一步下降，争取明年降至14元/kg以下。”牧原股份表示。&nbsp;</p><p>相比之下，新希望此前表示，公司7月生猪养殖成本已降至16.3元/公斤，年底达到16元/公斤的目标还是“有较大可能性的”。&nbsp;</p><p>事实上，2023年，牧原股份动作频频，从“互不挖人公约”，到内部实行“承包制”，降成本成为其2023年一项重要课题。牧原股份近期就表示：“公司由追求快速提升出栏量，转变为更加关注生猪头均成本的降低。”&nbsp;</p><p>所谓承包制，牧原股份此前的说法是，“公司试行的是共创共享激励机制，让员工成为共创共享的合伙人”。而该机制的目的是，引导有能力的员工竞聘接猪，饲养更多单元的猪。&nbsp;</p><p>10月28日，在投资者关系活动中，牧原股份称：“目前，共创制仍在试点阶段，已推行共创制的养殖单元在1500个左右，占所有养殖单元的比例在1%左右，整体占比较小。”&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/hwhDzpslxNsdqEvQajDUDQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：雷彦鹏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496833832935552</id>
            <title>英伟达“偷袭”英特尔，CPU江湖再掀波澜</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496833832935552</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496833832935552</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Oct 2023 12:03:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 英特尔, 财报, 营收, CPU
<br>
<br>
总结: 英特尔发布的三季度财报显示，营收和调整后每股收益超过预期，部分业务录得较高增速。然而，英特尔面临着客户计算部门、数据中心和人工智能部门收入下降的挑战，同时还面临来自英伟达的竞争。英伟达正在研发基于Arm架构的CPU芯片，挑战了英特尔在CPU市场的霸主地位。尽管英特尔的代工业务表现出色，但其核心业务仍然是CPU，而这一领域的竞争将对其未来发展产生重要影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>当地时间10月26日美股盘后，英特尔公布了三季度财报。许是外界对这份财报本就没抱太大希望，最终公布的成绩反倒不乏惊喜：营收和调整后每股收益都远高于预期，部分业务也录得较高增速。</p><p>半导体寒冬之中，英特尔总算稍稍止住颓势，觅得一丝曙光。财报出炉后，其股价一度大涨近7%，投资者用手中的钞票表达了自己的支持。</p><p>不过英特尔并非高枕无忧。几个主营业务中，客户计算部门（CCG）、数据中心和人工智能部门（DCAI）、网络和边缘部门（NEX）收入都出现下降，自动驾驶子公司Mobileye的营收增速也逐步回落。</p><p>更重要的是，老对手英伟达也开始向英特尔的腹地挺进——据路透社稍早前爆料，英伟达正悄悄研发基于Arm架构的CPU芯片。这么多年来，英特尔、苹果两分天下的CPU市场格局从未遭受实质性挑战。虽然PC市场江河日下，靠着过往打下的江山英特尔还是足以稳坐钓鱼台。</p><p>这一次，面临老对手的挑衅，英特尔能守住自己的王座吗？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_f8368ecb1a474aa992c1304764b0c4d6@1547419282_oswg565807oswg1363oswg891_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来自UNsplash）</p><h2>三季度营收超预期，代工业务开始发威</h2><p>客观地说，英特尔三季度财报不算出色，好在大部分指标优于市场预期。</p><p>先看营收和利润的整体状况。财报显示，三季度英特尔总营收为141.6亿美元，同比下滑8%，高于市场预期的135.3亿美元；净利润则录得2.97亿美元，同比跌幅为71%。</p><p><strong>虽然下滑趋势一时半会儿止不住，但从变化曲线来看，营收、利润的跌幅已逐步收窄，这可能是止跌反弹的前兆。</strong>其中，营收跌幅为近六个季度最低且时隔五个季度后重新回到个位数，今年前两个季度的同比跌幅则分别达到36.17%和15.48%。</p><p>其他各项细分数据也有不同程度的改善：调整后每股收益为0.41美元，较市场预期几乎翻了一倍；四季度营收预期则在146亿-156亿之间，也显著高于市场预期。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_59bcceda571e4f7ca6032c0911ba7d50@1547419282_oswg113632oswg1206oswg864_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>再看各个业务板块的具体情况。</p><p>英特尔的头号营收支柱CCG，三季度实现收入为79亿美元，同比下滑3%，该业务集团包含最赚钱的PC（笔记本、台式机）芯片业务。不过纵向对比，今年二季度英特尔CCG集团的收入、同比增速分别只有68亿美元和-12%，如今已经略有进步，增速非常接近由负转正。</p><p><strong>CCG何时重返增长轨道，还得看PC市场的表现。</strong>好消息是，根据IDC的最新报告，三季度全球PC出货量同比跌幅收窄至7.6%，环比则增长约11%，稍稍止住了下滑势头。考虑到四季度还有“黑五”等传统大促和诸多假日消费旺季，年底前市场有望重返正轨。</p><p><strong>相比之下，DCAI和NEX这两个部门的麻烦更多一些。</strong>三季度，英特尔DCAI营收为38亿美元，同比下跌10%；NEX营收则录得15亿美元，同比下跌32%。这两项业务收入大跌，都和激烈的市场竞争脱不开关系。</p><p>DCAI的主要收入来自服务器芯片，AMD则是其最重要的竞争对手。第三方数据显示，自2021年下半年以来，AMD的服务器处理器市场份额不断增长，切走了英特尔不少蛋糕。</p><p>从财报传递的信息来看，AMD带来的冲击是巨大的。英特尔则在去年一季度公布全新的产品路线图、展示产品优势，给客户注入信心。不过AMD也有自己的王牌，使用5nm先进制程的第四代EPYC处理器，两者可谓针锋相对，一时之间恐怕难分胜负。</p><p><strong>至于被英特尔寄予厚望的代工部门（IFS），确实足够争气。</strong>三季度，其营收同比暴涨299%至3.11亿美元，增速在英特尔各项业务中可谓独领风骚。英特尔对该业务的投入也仍在加码，CEO基辛格此前表示，将在年底前公布新的晶圆厂建设计划。</p><p>不过基辛格也承认，IFS是一项针对未来的投资，现在还不能独挑大梁。英特尔的根基是CPU，无论是想在低潮期稳住阵脚，还是想在日后东山再起，这个看家本领都是最关键的。</p><p>但现在，在业绩压力之外，英特尔的CPU霸主地位正遭受另一重严峻考验——英伟达也要来偷家了。</p><h2>躺着赚钱的英伟达，缘何盯上CPU？</h2><p><strong>英伟达的扩张野心表现在方方面面，也不是第一次插足CPU赛道，只不过此前主要聚焦高性能服务器市场。</strong></p><p>在英伟达GTC 2021大会上，黄仁勋亲自登场发布重磅产品NVIDIA Grace。该处理器主要被应用于负担AI推理和高性能计算工作的服务器，根据黄仁勋的介绍，NVIDIA Grace的算力比当时市面上最快的处理器还要高十倍，对提升服务器性能具有重要意义。</p><p>产品一经发布，英伟达便拿到瑞士国家超算中心、美国能源部旗下多家实验室的采购订单，可见市场对其算力十分认可。除此之外，英伟达还推出了多款基于Arm架构的服务器CPU，比如Tegra系列。但在消费级市场，英伟达一直涉猎不多，也没有和英特尔形成正面冲突。</p><p><strong>乍一看，现在的消费级CPU市场对英伟达也没有太大吸引力：</strong>PC需求萎靡不振，终端市场只是稍微止住颓势，距离全面复苏还有一段时间；英特尔这个老牌霸主坐镇，垄断大部分市场份额，新玩家起步十分艰难；英伟达自身的GPU业务赚得盆满钵满，H100可谓供不应求，完全不用为生意发愁。</p><p>英伟达到底意欲何图？又或者说，英伟达捕捉到了行业哪些新变化、新机遇？</p><p><strong>AI带来新一轮技术革命，也给如一潭死水般的PC市场提供升级方向，是其中一个重要原因。</strong></p><p>在CPU中注入AI技术，也不是什么新鲜事，不过此前主要应用于服务器市场。如今这股风潮蔓延至消费级市场，和AI大模型的走红有很大关系。AI+CPU，就是PC厂商正在努力打造的新卖点，也是让PC市场走出寒冬的大好机会。</p><p>PC龙头联想在近日首发了首款AI PC，执行副总裁、智能设备业务集团总裁Luca Rossi还在发布会上表示，得益于基于个人体验的定制化升级，AI PC将和传统PC将存在明显的分水岭。作为上游最重要的产业链伙伴，芯片厂商肯定要跟上潮流，甚至走在PC厂商前面。</p><p>在英伟达之外，高通、AMD也对PC CPU这条赛道虎视眈眈，前者更是在不久前率先祭出王牌骁龙X Elite。虽然搭载该芯片的产品还要一段时间才能上线，但已掀起业内人士疯狂议论，并认为这是高通向英特尔全面宣战的信号。</p><p>PC CPU市场的另一个巨头苹果，也不断提升其M系列芯片的算力水平。高通骁龙 X Elite发布后，外界一直热衷于将其拿来和苹果M2系列芯片对比算力，也足以表明消费者、业内人士对AI+CPU这一趋势的关注。</p><p><strong>和高通、苹果相比，英伟达在AI技术层面更有底气，自然更不可能错过这个机会了。</strong>现在回想起来，当初英伟达愿意溢价近两倍收购Arm，或许早已暗中为进军PC CPU赛道铺路。</p><p>只不过，这条路被监管机构无情切断了。如今英伟达和Arm再度牵手，能不能谱写完美的结局？</p><h2>英特尔的王座还能坐多久？</h2><p>对于入局CPU的消息，英伟达暂时还没有作出回应。路透社的爆料则指出，其首款产品最早要到2025年才能面世，这当中还有一个漫长的研发、流片过程，前景充满未知。<strong>即便明年能成功流片，以英特尔现在的市场份额和完整产业链布局，短时间内也不可能把王座拱手相让。</strong></p><p>以去年的数据为参考，根据passMark的报告，英特尔在全球CPU市场的占比接近65%，其他大部分份额归属AMD。中小厂商中，采用X86架构的产品/企业占比颇高，英特尔早已成为游戏规则的制定者。所以英伟达等挑战者，只能另辟蹊径。</p><p><strong>在AI+CPU这条道路上，英特尔也早有布局，机敏性绝对不输其他竞争对手。</strong></p><p>今年9月，英特尔发布了全新处理器平台Meteor Lake，基于Intel 4制程工艺打造，应用Foveros 3D封装技术和分离式模块结构。Meteor Lake进行的一系列升级，就是为提升下一代处理器的AI算力水平服务。比如根据英特尔公布的SoC模块设计图，我们已经能看到用于提升算力的内置NPU（神经网络处理单元）。</p><p>更重要的是，英特尔在AI这条路上仍未停止探索。</p><p>今年10月，英特尔宣布推出“AI PC加速计划”，预计和超过100家企业合作，改善下一代PC在游戏、视频、安全性能等环节的AI性能。加强AI算力当然也是十分重要的一环，为此英特尔将和CyberLink在NPU应用方面进行紧密合作，争取更好的推理加速效果，和Blackmagic Design DaVinci 合作，优化酷睿Ultra的媒体引擎。</p><p>不过英特尔看似稳固的王座下也有隐患——<strong>最大的烦恼不是大环境衰落、终端需求萎靡，而是自己的客户、合作伙伴一直在密谋“叛变”。</strong></p><p>英伟达密谋研发Arm架构的PC CPU，据悉就受到微软鼓励。路透社援引的知情人士发言指出，微软高管认为基于Arm架构研发的苹果M系列芯片AI算力领先同行，如果英伟达能加入，则能充分利用自己的技术优势弥补差距。</p><p>往前追溯，英特尔和微软的合作关系中一直存在不少小摩擦，只是共同的利益将它们牢牢捆绑在一起。比如微软一直对英特尔的价格体系颇有微词，因为这迫使前者降低Windows操作系统定价，双方的暗中博弈也从未停止。而当苹果M系列芯片AI性能狂奔、iOS生态抢走越来越多用户后，矛盾可能会继续激化。</p><p>现阶段，英特尔和微软当然还是一荣俱荣，谁也离不开谁。但要是英伟达、高通等对手成功拿过接力棒、提供更多选择，主动权就要来到微软手里了。</p><p>只能说实力天平一直在摇摆，AI则是决定胜负的最重要砝码。全面拥抱AI，是英特尔，也是英伟达、高通、AMD们的共同选择。</p><p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496792604399746</id>
            <title>美酒加咖啡，来伊份喝不到一杯</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496792604399746</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496792604399746</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Oct 2023 12:01:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 休闲零食行业, 来伊份, 业绩下滑, 跨界经营
<br>
<br>
总结: 来伊份是一家在休闲零食行业中经营多年的公司，但其业绩持续下滑。为了保持市场热度，公司频繁跨界经营，涉足酱酒和咖啡等领域，甚至涉及到AI概念股的炒作。然而，这些尝试并没有带来明显的业绩改善，公司仍然面临着困境。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_19be633a9fb14d0fbce29bd3d7748977@000000_oswg82787oswg1080oswg711_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在休闲零食行业中，来伊份绝对是最能玩概念的一家。&nbsp;</p><p><strong>酱酒、咖啡甚至是AI的概念</strong> ，它都能非常丝滑地切入。可体现在公司业绩上，始终是一地鸡毛。&nbsp;</p><p>上周五，来伊份再次交出了一份，让投资者极为失望的三季度业绩答卷。&nbsp;</p><h2>业绩继续承压</h2><p>一份“双降”的三季报成绩单，来伊份（603777.SH）再次给自己的投资者当头浇了一盆冷水。&nbsp;</p><p>今年1-9月，公司实现营业收入30.02亿元，同比下滑7.61%；归母净利润仅有454.28万元，同比大降93.57%，扣非净利润更是亏损超过3100万元，同比下滑166.12%。&nbsp;</p><p>今年开局，来伊份的经营表现就不算红火。上半年，归母净利润同比腰斩至5438.09万元，三季度更是急转直下，当季一举亏损近5000万元。&nbsp;</p><p>对于这份惨淡的业绩，来伊份在三季报中只是简单一笔带过：“主要系特定渠道的团购业务 收入大幅减少及线上电商的部分业务销售收入减少所致。”&nbsp;</p><p>据了解，在去年上半年特殊的环境之下，来伊份虽然千店闭店，但通过APP提供社区团购、外卖以及城配物流，累计实现订单量410万单，其中，累计交付228万份保供订单，实现特渠团购业务收入2.39亿元。&nbsp;</p><p>今年，随着外部环境的改善，<strong>保供收入没有了，直接导致公司整体收入的降低。</strong></p><p>通过横向对比可以发现，在休闲零食行业中，来伊份盈利能力的掉队已较为明显。&nbsp;</p><p>今年前三季度，三只松鼠实现收入和归母净利润45.82亿元和1.70亿元，分别同比增长-14.07%和81.42%；良品铺子的收入取得领先，为59.99亿元，归母净利润虽同比下滑33.43%，仍高达1.91亿元。&nbsp;</p><p>截至今年6月末，来伊份线下门店数量已达3663家，其中，直营门店2084家，加盟门店1579家，超过良品铺子同期的3299家，但线上一直是来伊份的明显短板，对公司整体营收的贡献不足20%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_7932245bc9ac46da82d2225341cac86a@000000_oswg219473oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>频繁跨界</h2><p>来伊份是中国休闲零食连锁经营模式的开创者，2016年，公司以行业第一股的身份，登陆上交所主板。&nbsp;</p><p>上市募资之后，来伊份借助资本优势快速开店，推动公司营收规模稳步增长，利润却持续走低。&nbsp;</p><p>2016年-2021年，公司营业收入从32.36亿元增至41.72亿元，同期，归母净利润从1.35亿元一路降至千余万元，2020年甚至亏损高达6520万元。2018年-2021年，公司<strong>连续4年扣非净利润亏损</strong>，主业的经营惨淡可见一斑。&nbsp;</p><p>2022年的特殊环境之下，来伊份业绩突然大增，但不可持续，今年随即被打回原形。&nbsp;</p><p>面对经营颓势，来伊份多次跨界热点行业，试图保持自身在资本市场的热度，也难免有炒作之嫌。&nbsp;</p><p>2021年6月7日，公司通过投资者互动平台对外放料，称已于2020年初，上市了自有酱酒品牌“醉爱”系列，并已在公司线上线下平台销售。&nbsp;</p><p>彼时，正逢资本市场白酒热，上市公司染酱必涨。来伊份也不例外，6月7日-18日，多个交易日涨停，短短几天股价累计涨幅近60%。&nbsp;</p><p><strong>期间，公司控股股东上海爱屋以12.5元－21.3元/股，精准高位减持，一举套现近1.4亿元。</strong></p><p>那么，来伊份的酱酒到底卖得怎么样？在醉爱的天猫旗舰店，共有9款产品在售，价格为239元-1399万元，其中5款产品显示为“0人付款”。&nbsp;</p><p>2020年-2022年及2023年H1，其运营主体醉爱酒业的营业收入分别为132.81万元、857.19万元、561.39万元和408.16万元，对上市公司整体业绩的贡献，几乎可以忽略不计。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_76171112a4b74e2dbaf0920ad6c277a4@000000_oswg49494oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>白酒的失利，并没有打击来伊份跨界的信心。今年7月，旗下咖啡品牌“来咖”推向市场。前期主要以“店中店”的形式铺设，并计划在未来两年内陆续开设独立门店。&nbsp;</p><p>这一次，资本市场表现得较为淡定，毕竟，在中国的咖啡市场，既有国际连锁巨头星巴克，也有重生的瑞幸、快速崛起的库迪等，咖啡这门生意已不太好做。&nbsp;</p><p>如果说卖白酒、卖咖啡，还与零食沾点边，那么，来伊份变身ChatGPT概念股，则是活脱脱的炒作。即便如此，公司股价仍然迎来了大幅上涨。&nbsp;</p><p>又是在互动平台，今年6月20日，来伊份董秘回复投资者称，公司已经和腾讯在AI方向的数智人、智能导购等方面做了不断尝试并取得显著效果。&nbsp;</p><p><strong>来伊份ChatGPT概念股炒作期，又与控股股东上海爱屋的减持期完美重合。</strong></p><h2>走不出江浙沪？</h2><p>在休闲零食行业，来伊份是绝对的前辈。&nbsp;</p><p>1999年，施永雷、郁瑞芬在上海开出首家来伊份时，湖北的杨红春尚在广东从事家电行业；安徽的章燎原，还在到处游荡，一事无成。&nbsp;</p><p>直到2006年，第一家良品铺子才在武汉开张。又过了6年，章燎原忽悠来了几个网友，在淘宝上创立三只松鼠开始卖坚果。&nbsp;</p><p>三只松鼠赶上了互联网的红利，规模快速做大。良品铺子则通过线下打基础，并看准时机快速布局电商，形成了线上线下均衡发展的局面。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_7395c03be7a04223a717423c840465e0@000000_oswg179877oswg1080oswg724_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>早期，来伊份始终坚持直营的发展模式，这样可以形成公司对门店的强管理，保证经营策略的整齐划一。不过，这一模式的弊端也很明显，就是扩张速度慢。&nbsp;</p><p>为了继续保持自身的线下渠道优势，<strong>2017年，来伊份推出“万家灯火计划”，放弃全直营加快推进加盟</strong>，并喊出线下门店过万家的口号。&nbsp;</p><p>加盟的确在短期内，推动了公司门店数量的大幅增长。从2017年的2460家增至今年6月末的3663家，新增的门店中，绝大多数为加盟店。&nbsp;</p><p>就门店覆盖来说，来伊份在休闲零食行业中铺得最广，已在全国31个省（自治区、直辖市）落子，遍布全国百余个大中城市。&nbsp;</p><p>不过，公司的优势区域始终还是江浙沪。最近几年，华东区域对公司收入的贡献，均超过80%。&nbsp;</p><p>截至2022年末，来伊份的3622家门店中，上海有1515家、江苏1259家、浙江266家、安徽257家，其余省份门店数量均不超过50家，重庆、云南、湖南等15个省份的门店更是低至不足10家。&nbsp;</p><p>如今，量贩零食正处在风口，各品牌高举低价大旗，以加盟模式早全国各地疯狂开店，这势必影响来伊份“万家灯火”计划的推进，增长会进一步承压。&nbsp;</p><p>当年，来伊份登陆资本市场时，市值曾一度达到200亿元，如今，仅剩下44亿元。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0MDY2ODM2MQ==&amp;mid=2247508274&amp;idx=2&amp;sn=2642ebc0313324ed2d86bc93af80fd73&amp;chksm=e915ba94de623382678511c6eefdc1249385a0b160863596885973e317cca84faaaffa078b6c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“斑马消费”（ID：banmaxiaofei）</a>，作者：陈晓京，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496762582851464</id>
            <title>现金分红+减持新规重构市场生态，投资者需避雷“乱分红不分红”公司</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496762582851464</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496762582851464</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Oct 2023 11:43:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 现金分红, 分红政策, 股利平滑, 减持新规
<br>
<br>
总结: 通过修订现金分红规则和减持新规，证监会旨在鼓励上市公司制定明确的分红政策，稳定投资者分红预期，增加现金分红频次，引导合理分红。现金分红能够给公司带来更多的成长性和吸引力，股利平滑传递的积极财务信号会对上市公司及资本市场产生积极的“化学反应”。投资者应关注公司现金股利政策目标，避免乱分红和不分红的公司，同时减持新规仍需完善，应纳入董监高并明确净利润总额。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>以真金白银回报投资者不仅是上市公司回报股东的基本责任，审慎合理的分红策略能够给公司带来更多的成长性和吸引力。股利平滑传递的积极财务信号会对上市公司及资本市场产生积极的“化学反应”，进而影响股票价格表现。&nbsp;</p><p>10月20日，为健全上市公司常态化分红机制，提高投资者回报水平，进一步提升投资者获得感，证监会联合沪深交易所，公布现金分红相关规则修订稿，并公开征求意见。&nbsp;</p><p>此次现金分红新规，意在鼓励公司在章程中制定明确的分红政策，稳定投资者分红预期，对不分红、财务投资规模较大但分红比例不高的公司，通过强化披露要求督促分红；便利公司中期分红实施程序，鼓励公司增加现金分红频次；加强对异常高比例分红企业的约束，引导合理分红。&nbsp;</p><p>此前的8月下旬，证监会颁布减持新规范要求，并在沪深交易所9月26日起施行。首次将上市公司控股股东与实控人的减持行为与上市公司分红详细挂钩。&nbsp;</p><p>笔者认为，现金分红新规与减持新规同出，无疑是一套组合拳，旨在重构证券市场的生态环境，筑牢长牛底盘。&nbsp;</p><p>那么，投资者如何透过现金分红，研判上市公司的真实价值，进行“选秀”或避免“踩雷”？ 新规又有哪些需要完善的地方？&nbsp;</p><h2>新增中期分红规定引导公司聚焦主业，股利平滑公司投资者可“多看一眼”</h2><p>资本市场在长期的融资“抽血”之后，再次以修订稿的形式明确现金分红回报规定。在投资与融资功能失衡的大背景下，市场开始重新重视上市公司的投资回报功能。提升投资者的获得感，增强上市公司的回报能力，最直接的体现就是上市公司的现金分红能力。按规定进行分红，既是上市公司应履行的义务，也是投资者所享有的权利。&nbsp;</p><p>新规鼓励公司在条件允许的情况下增加分红频次，新增了中期分红的规定。 也就是不单是一年分红一次，而且也可以半年分红。 新规有助于减少公司冗余资金、提高资产使用效率，引导公司聚焦主业。&nbsp;</p><p>公开数据显示，近五年，A股上市公司分红金额逐年增长，累计分红8.2万亿元。 2022年，我国境内市场共有3291家沪深上市公司进行了现金分红，占2022年末上市公司总数的67.1%，全年现金分红总额达到2.06万亿元，其中归属于A股股东的分红金额1.62万亿元。 该数据反映出A股市场在不断提升现金分红的能力，但仍有三分之一的上市公司未进行现金分红。&nbsp;</p><p>从市场角度看，长期稳定坚持现金分红的上市企业，本身具备比较健康的财务实力以及现金流水平，从一定程度上起到财务“选秀”的效果，可给公司带来更多的“股粉”和“溢价”。&nbsp;</p><p>笔者认为，以真金白银回报投资者不仅是上市公司回报股东的基本责任，审慎合理的分红策略能够给公司带来更多的成长性和吸引力。 简而言之，股利平滑传递的积极财务信号会对上市公司及资本市场产生积极的“化学反应”，影响股票价格表现。 因此，上市公司在利润分配的规划中，应结合现金持有、盈利预期、投资规划等制定具有平滑特征的现金股利政策，避免现金分红大起大落。 投资者对具有平滑的股利政策的公司，可以“多看一眼”。&nbsp;</p><h2>未进行现金分红的“铁公鸡”需警惕，“杀鸡取卵”式的乱分红要规避</h2><p>虽然这些年A股上市公司采取现金分红的企业数量明显提升，且股息率呈现出持续改善的趋势，但在A股市场中，依然存在一些不分红或者分红特别少的“铁公鸡”。在分红新规之下，“铁公鸡”将会面临更多的政策压力。</p><p>新规规定，对于未进行现金分红的，上市公司“应当披露具体原因，以及下一步为增强投资者回报水平拟采取的举措等”，并且应当在年度报告中进行专项说明。同时，新规规定，“上市公司在年度报告期内有能力分红但不分红尤其是连续多年不分红或者分红水平较低的，以及财务投资较多但分红水平偏低的”，证监会在日常监管工作中，将对此予以重点关注。重点关注“是否详细披露了未进行现金分红或现金分红水平较低的原因，相关原因与实际情况是否相符合，持续关注留存未分配利润的确切用途以及收益情况，是否按照规定为中小股东参与决策提供了便利等”。对不分红的公司加强披露要求等制度约束督促分红，将“铁公鸡”的真实面目暴露在阳光下，也让投资者做好用脚投票的警示。</p><p>对于乱分红的上市公司，新规要求证监会对“上市公司存在现金分红占当期归属于上市公司股东净利润的比例较高等情形的”进行重点关注。重点关注公司现金分红政策是否稳定。“其中，对于资产负债率较高且经营性现金流不佳的，重点关注相关决策程序是否合法合规，是否会对生产经营、偿债能力产生不利影响，是否存在过度依赖新增融资分红的情形”，“是否存在明显不合理的或相关股东滥用股东权利不当干预公司决策等情形。”另外，还要求证监会对“超出能力大比例分红损害持续经营能力”，应依法采取相应的监管措施，如果应当行政处罚的，应该依照《证券法》进行处罚。</p><p>笔者认为，如果上市公司的财务实力不佳，或者长期处于高负债率的水平，那么上市公司在缺乏稳健现金流的状态下，依然采取大比例的分红，动机可疑。以此为选股指标，从一定程度上能起到财务“排雷”的效果。对于有杀鸡取卵的现金分红嫌疑行为的企业，投资者应该“择时规避”。</p><p>简而言之，投资者应关注公司现金股利政策目标，公司乱分红、不分红的，更是投资者避免踩雷的重要观察点。</p><h2><strong>减持新规仍需完善，可纳入董监高并明确净利润总额</strong></h2><p>此前出台的减持新规首次将上市公司控股股东与实控人的减持行为与上市公司分红挂钩。笔者认为，不下蛋的铁公鸡终于套不了现，现金分红新规与减持新规一起形成了“有出有进”的组合拳，旨在重构证券市场的生态环境，筑牢牛市底盘。</p><p>最近减持在市场广受诟病，新规对此做了积极回应，从利润分配上对减持进行了规范，规定“上市公司存在破发、破净情形，或者最近三年未进行现金分红、累计现金分红金额低于最近三年年均净利润30%的，控股股东、实际控制人不得通过二级市场减持本公司股份。控股股东、实际控制人的一致行动人比照上述要求执行；上市公司披露为无控股股东、实际控制人的，第一大股东及其实际控制人比照上述要求执行。”将公司的第一大股东及其实控人全部包括在减持新规内。</p><p>但是，这或远远不够。笔者认为，对净利润总额必须有一个规定，比如为发行时规定的利润规模。如果模糊不清的话，势必给“有心人”留下减持的漏洞。</p><p>不但如此，还需要将公司董监高的减持也与现金分红结合起来。只有这样，才能形成一个将公司的盈利能力、股东的现金分红能力与董监高的个人利益的完美结合起来的闭环。</p><h2>细化股利平滑特征＋股份回购注销，不可取消“独立董事分红决策权”</h2><p>现金分红固然令投资者有获得感。但是，一方面，现金分红也应该避免大起大落，保持一定的稳定性。因此，建议证监会在对上市公司现金分红的监管中，重点关注公司的股利平滑特征。除了股利水平、股利支付率等静态指标外，上市公司不同年度间现金股利分配的连续性及股利波动性等动态指标也应成为重要考核指标。</p><p>另一方面，投资者对一次性的高比例分红现象，仍需引起警惕。在上市公司采取大比例分红的背后，如果重要股东持股比例太高，则可能存在利用大额现金分红实现变相套现。因此，需要完善相关规则，弥补规则漏洞。对有条件的上市公司，不仅可以鼓励它们实施中期分红，同时，建议在文件中增加一条：“对连续三年高分红的企业，可采取股份回购注销的策略”。这同样可以增加投资者的获得感。</p><p>同时值得关注的是，新规征求意见稿取消了独立董事在上市公司现金分红的参与角色。</p><p>今年9月，证监会出台了上市公司独立董事管理办法。此次分红新规取消独立董事的现金分红参与权，或有违独立董事“参与决策、监督制衡、专业咨询”的“三个作用”之嫌。</p><p>笔者认为，整个独立董事的管理体系围绕“三个作用”展开，其中监督作用是独立董事制度的核心，独立董事也因此在履职行权的过程中，尽显价值。现金分红，作为公司重要的财务股利政策，作为公司重要的战略管理内容之一，新规删除独立董事的参与决策权不可取。</p><p>毋庸置疑，上市公司分红需要综合考虑盈利、现金流、债务、成长阶段、发展目标等财务管理与战略管理要素，需要多方面平衡公司与股东的利益，还需要平衡管理层、各类股东、债权人等主体的利益诉求，作为独立董事，可以充分发挥独立董事的专业能力，可以充分发挥第三人的角色作用，形成适合企业发展的分红安排。</p><p>加强独立董事在分红决策中的作用来推动科学分红，十分必要。笔者建议征求意见稿需明确独立董事的分红决策权，慎重取消独立董事的现金分红参与权。</p><p><strong>（作者系中国乡镇企业有限公司财务经理。本文已刊发于10月28日《证券市场周刊》。文章仅代表作者个人观点，不代表本刊立场。文中提及个股仅做分析，不做投资建议。）</strong></p><p>本文来自微信公众号“证券市场周刊”（ID:capitalweek），作者：<strong>苏钰</strong>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496758985299845</id>
            <title>河北的老白干酒，为何8000多家经销商在湖南？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496758985299845</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496758985299845</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Oct 2023 11:39:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 老白干酒, 财报, 增长, 净利率
<br>
<br>
总结: 河北白酒企业老白干酒发布了前三季度财报，营业收入同比增长11.3%，但归母净利润下滑21.6%。公司面临高库存、慢动销等问题，高端表现疲软，主品牌增长乏力。虽然业绩保持增长，但净利率仍有差距。公司表示销售费用投入较大，需要加强品牌建设和渠道建设。经销商数量庞大，湖南地区收入增长，但占比较低。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_b4423b11c2264c6fa31c8a085642f2a0@000000_oswg102999oswg800oswg423_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作为河北白酒龙头、拥有五家地方区域白酒企业的老白干酒（600559.SH），近年来业绩持续保持增长。而上半年归母净利润波动，让公司三季报业绩备受关注。</p><p>10月28日，<strong>老白干酒发布财报，前三季度，公司营业收入同比增长11.3%至38.46亿元，归母净利润同比下滑21.6%至4.18亿元，扣非后归母净利润同比增长22.1%至3.86亿元。</strong>相对于2022年，公司营业收入、扣非后归母净利润增速均有所下滑。</p><p>“老白干酒的诸多品牌都是区域品牌，都以本地销售为主，而在今年整体高库存、慢动销等影响下，特别是社会经济需求不足、名酒不断渠道下沉等环境下，公司整体承压较大，市场投入过高，高端表现疲软，特别是老白干主品牌增长乏力、武陵酱酒增速放缓拖累了整体业绩表现。”知趣咨询总经理、酒类分析师蔡学飞告诉《读数一帜》，但客观来说，公司业绩能够保持增长依然是个积极的信号，公司前三季度的业绩整体表现符合预期。</p><p>虽然收入仍在增长，但老白干酒净利率相对于可比公司仍有差距。Wind(万得）数据显示，<strong>截至10月28日已发布三季报的白酒公司中，前三季度营收规模位于20亿元-55亿元的公司共计有六家。其中，老白干酒扣非后销售净利率为10.03%，排在倒数第一位。</strong></p><p>老白干酒在7月投资者交流会上透露，公司净利率偏低，主要因为销售费用投入较大所致。</p><p>经销商数量队伍庞大，是老白干酒的另一特点。2023年上半年，公司超万家的经销商数量位居A股白酒上市公司首位。湖南是公司第二大收入区域，该地区经销商队伍远大于其他省份。前三季度，公司湖南地区经销商数量增至8638家，占比约为76%。</p><p>庞大的经销商数量，让老白干酒湖南地区收入近年来持续增长，但占比依然较低。同时，该地区平均每家经销商为公司带来的收入约为8万元，远低于河北、安徽、山东等区域。</p><h2>产品增速分化，销售费用率偏高</h2><p>前三季度，老白干酒虽然营收在增长，但归母净利润却在下滑，其归母净利润同比下滑21.6%。上半年，公司该项数据同比跌幅超四成。公司在半年报中解释称，主要原因是上年同期收到政府拆迁补偿款，资产处置收益增加2.44亿元，当期无此项收益所致。</p><p>三季度，老白干酒营业收入、归母净利润、扣非后归母净利润均保持两位数增长。相对于上半年，前两项数据增速均有所增长，后者增速微有下滑。</p><p>分产品来看，前三季度，老白干酒的高档酒、中档酒、低档酒均保持两位数增长，同比增速分别为11.09%、19.54%、14.45%。2022年，公司上述产品同比增速分别为22.79%、18.42%、-1.33%。对比可见，2023年前三季度公司高档酒增速明显下滑，中档酒增速稍有提升，低档酒表现大幅改善。而在今年上半年，公司高档酒同比增速降至个位数。</p><p><strong>“以甲等大奖为代表的老白干高端酒增速放缓背后，反映的是老白干酒自身品牌价值孱弱，以及在老白干品类推广与教育层面存在短板。”</strong>在蔡学飞看来，公司高度依赖传统分销渠道，在社群、团购等高端酒销售渠道方面需要进一步加强，客观因素有全国化进程缓慢等原因，但本质上还是公司自身品牌文化与品类价值不足导致。</p><p>按老白干酒产品的价位段划分产品档次，100元以上为高档产品，主要代表有1915衡水老白干酒、衡水老白干（古法20）、武陵上酱等；40元-100元（含100元）为中档产品，主要代表有十八酒坊（8酒）、十八酒坊（王牌酒）、武陵飘香等；40元以下（含40元）为低档产品，主要代表有衡水老白干（55度）、十八酒坊（蓝钻V6酒）等。</p><p>虽然扣非后净利润保持两位数增长，但老白干酒与可比公司相比，净利率仍有差距。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_2669136e433d43e8860504ddc7d98bf4@000000_oswg19450oswg916oswg555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：wind</p><p>Wind数据显示，截至10月28日，已披露三季报的白酒白酒上市公司中，营收规模在20亿元至55亿元的公司共计有六家。其中，前三季度，老白干酒扣非后销售净利率为10.03%，在上述公司中排在末位。同期，上述其他五家公司扣非后销售净利率平均值约为25%，迎驾贡酒（603198.SH）该数据超30%。</p><p>在老白干酒2023年半年度业绩说明会上，公司净利率与同行差距差较大的原因、后期如何提升到行业平均水平，被投资者提及。</p><p>老白干酒总经理赵旭东回应称，<strong>主要原因系白酒行业集中度越来越高，行业的“马太效应”凸显，面对一线名优酒渠道下沉，公司作为区域酒企在与一线名优酒企的竞争中，需要不断地加强品牌建设、渠道建设，加大产品的市场推广力度，销售费用投入较大所致。</strong></p><p>“公司自2022年以来也在持续的开展降本增效活动，加强对费用使用的监管与考核，合理控制成本，不断提升公司的营利水平。”赵旭东进一步表示，公司内部通过持续的开展降本增效活动，目前效果已初步显现。</p><p><strong>前三季度，老白干酒销售费用（合并报表数据）为10.98亿元，同比增速约为3.6%。而在2021年和2022年，公司该费用同比增速均保持两位数。</strong></p><p>尽管销售费用增速在下滑，但公司销售费用率并不低。Wind数据显示，前三季度，上述可比公司中，老白干酒销售费用率（销售费用/营业总收入）为29%，稍低于收入大幅下滑的酒鬼酒（000799.SZ），高于其他几家酒企。</p><h2>经销商过万，湖南地区居首</h2><p>与多数白酒公司类似，经销渠道是老白干酒主要收入来源。2023年前三季度，公司经销商模式收入同比增长14.8%至33.78亿元，占收入比例为88%。从区域来看，虽然公司湖南经销商数量占比超七成，但该区域收入占营业收入比例不足两成。</p><p>前三季度，老白干酒河北地区收入同比增长6.07%至21.47亿元，仍为公司第一大收入来源。值得注意的是，三季度，公司河北地区收入同比增长4.2%，不仅远低于2022年的该区域收入双位数增幅，相对于2023年上半年超8%的增速，亦有所下滑。</p><p>方正证券在研报中表示，<strong>推测老白干酒河北承压，主要系公司产品升级过程中甲等20等高端品尚处培育期，同时费率改革下费用投放更理性化，叠加河北省内高端需求有所遇冷所致，河北省内增长潜力有进一步释放空间。</strong></p><p>同期，公司湖南、安徽、山东区域收入分别为7.12亿元、4.37亿元、1.1亿元，同比增速均为两位数。其中，作为公司第二大收入来源的湖南地区，收入增速为37.65%，远高于上述其他两个区域收入增幅。</p><p>在方正证券看来，公司湖南地区收入高增长系武陵酒把握酱香机遇，结合自身名酒属性、着重渠道C端优化，从而实现增长。</p><p>经销商数量整体增长，是老白干酒2023年以来经销商队伍变化的一个特点。前三季度，公司河北地区经销商数量增长241家至1729家，湖南、安徽、其他区域经销商也呈现增长态势，山东地区稍有缩减。</p><p>从区域来看，公司湖南经销商数量远高于其他省份。前三季度，老白干酒湖南地区经销商数量为8638家，占比约为76%。同期，公司湖南区域经销商数量，是河北区域的五倍、安徽区域的52倍、山东区域的46倍、其他区域的13倍。</p><p><strong>经销商上述分布特点，或与公司2018年的资产收购有关。</strong>2018年4月，老白干酒完成对丰联酒业四家白酒企业的并购。其中：承德乾隆醉酒是北派浓香型白酒代表，湖南武陵酒是全国十七大名酒之一，孔府家酒是中国文化名酒，安徽文王贡酒是安徽白酒军团的六朵金花之一。</p><p>上述收购前，老白干酒2017年经销商总量为1990家。收购完成的2018年，公司经销商数量猛增至10189家。其中，湖南经销商当期数量为6268家，占比约62%。</p><p>湖南一直是老白干酒经销商重点布局省份，该区域经销商队伍整体呈增长态势。2020年至2023年上半年，公司湖南经销商数量均保持8400家及以上，占比在2021年曾超八成。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_eb2d4d5586fe4bd98e75c4051a84b907@000000_oswg18450oswg1064oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：《读数一帜》根据公司定期报告整理</p><p>经销商数量的增长，带动公司湖南区域收入持续上升。2018年至2022年，公司湖南地区收入从2亿元增至7.63亿元，取代安徽区域成为老白干酒第二大收入来源。</p><p>收入增长，带动老白干酒湖南地区经销商平均销售收入逐年增长，但数据依然较低。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_bdaa9f62789a4907bc1c44e2f481637d@000000_oswg15352oswg906oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：《读数一帜》根据老白干酒报告整理（注：经销商平均收入=区域收入/区域经销商数量）</p><p>按照公司区域收入和经销商数量简单计算（区域收入/经销商数量），2023年前三季度，老白干酒湖南地区平均每家经销商给公司带来的收入仅约8.24万元，相比于河北地区的124万元、山东地区的56万元、安徽地区的265万元、其他地区的32万元，都有较大差距。</p><p>“老白干酒湖南市场主要依靠武陵酱酒的销售，这几年武陵酱酒的高速发展得益于全国酱酒的扩容，一方面化整为零的渠道政策短期内让武陵酱酒快速增长，另一方面，化整为零会导致经销商数量比较多，但是单家经销商实力比较弱，导致经销商抗风险能力较低。在目前酱酒增速放缓趋势下，公司整体渠道转型迫在眉睫。”蔡学飞告诉《读数一帜》，积极地看，武陵酱酒目前是老白干酒最重要的增长极，依然有着不错的增量空间。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MTc1OTE0OQ==&amp;mid=2247519916&amp;idx=1&amp;sn=acd74c95c2d5f226a1e464be72c6ff47&amp;chksm=fc71186ecb0691787abb00fcf016135b7fdaeb97fc3847e3e9ff7550bd369cc7a3c09a26d163&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“读数一帜”（ID：dushuyizhi007）</a>，作者：张建锋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496746827571337</id>
            <title>小鹏艰难“回血”，理想一飞冲天，业绩分化下众车企角逐智能化赛道</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496746827571337</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496746827571337</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Oct 2023 11:29:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智能驾驶, 造车新势力, 生产资质, 蔚来汽车
<br>
<br>
总结: 受汽车巨量订单冲击，造车新势力面临销售压力。智能驾驶对购车人的决策影响已经初见端倪，拥有先进智能驾驶技术的车企有望提高品牌形象和市场竞争力。蔚来汽车有望摆脱代工模式，通过收购工厂获得生产资质。然而，蔚来也面临财务压力和竞争加剧的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>受问界汽车巨量订单冲击，造车“新势力”面临一定销售压力。而在消费需求新变化下，众多车企进一步加码智能驾驶赛道。&nbsp;</p><p>新款问界M7上市首月“大定”超过6万辆，一跃成为汽车市场的一匹黑马，搅乱了新能源车市场原有竞争格局，在华为的技术加持下，问界汽车在品牌力、渠道力、智能化、营销等多方面对造车“新势力”及传统汽车厂商带来冲击。&nbsp;</p><p>随着消费需求的变化，智能驾驶对购车人的决策影响已经初见端倪，新能源车企产品改款升级效率明显加快。 业内普遍认为，拥有先进的智能驾驶技术将有助于车企提高品牌形象和市场竞争力，一些具有技术实力和研发能力的车企有望从中受益。&nbsp;</p><h2>蔚来有望摆脱“代工模式”</h2><p>众所周知，“蔚小理”等造车新势力早期多数采取了“代工”模式，随着新能源汽车出现爆发式增长后，在头部造车新势力中，小鹏、理想、零跑等近年已先后通过收购等方式告别“代工”模式获得生产资质，只有蔚来依旧采用“代工模式”。近日，蔚来汽车代工企业江淮汽车一则公告或让新势力集体告别“代工模式”。&nbsp;</p><p>10月19日，江淮汽车发布公告称，为进一步优化自身资产结构，公司拟通过公开挂牌方式转让部分资产，涉及乘用车公司三工厂存货、固定资产、在建工程、房屋建筑物以及土地使用权及乘用车公司新桥工厂构筑物和设备资产。 拟挂牌价为44.98亿元，增值额为2.86亿元，增值率为6.79%。&nbsp;</p><p>据相关媒体报道，此次江淮汽车资产转让的两家工厂是江淮与蔚来合作的蔚来F1工厂和蔚来F2工厂，其中，F1工厂产能为30万辆/年，主要负责ES8、ES6、EC6、ET7以及ES7等车型的生产，F2工厂主要负责ET5车型生产。&nbsp;</p><p>对于此次转让，市场普遍猜测，蔚来很可能会将这两座工厂收入囊中，从而获得生产资质。 而蔚来方面也回应称，“公司已经了解合作伙伴相关信息，并确认该行动不会影响公司接下来的生产经营活动。 公司将在合适的时候针对相关事宜与外界沟通，在此之前不会就此事发表评论。 ”&nbsp;</p><p>“蔚来拿下江淮汽车的两座工厂是非常有必要的。 ”汽车分析师钟师表示，就当下来看，蔚来的现金流还比较充裕，花40多亿买下两座成熟工厂进而获取生产资质，对于蔚来是有益的，这能够让蔚来实现产销一体化。 而对于江淮汽车而言，此次出售一旦成功，不仅大大缓解自己的现金流压力，且也可将资产出让所获得的资金用于投资其他新能源车项目。&nbsp;</p><p>公开信息显示，蔚来采取代工模式所需支出的成本是并不低的。 2018年至2022年，根据协议合作安排，蔚来向江淮汽车合计支付费用金额分别为2.23亿元、4.41亿元、5.32亿元、7.15亿元、11.27亿元。&nbsp;</p><p>“蔚来是‘蔚小理’中惟一没有生产资质的车企，在当下现金流充裕的情况下，通过收购两家工厂获得生产资质是蔚来持续发展过程中很重要的一步棋。 ”中欧协会智能网联汽车秘书长林示认为，蔚来获得生产资质以后可以将生产环节牢牢抓在自己手里，在生产质量、成本控制方面能够自主掌控。 同时，还可以把现有的中高端的溢价辐射到中低端的车型上去。&nbsp;</p><p>深度科技研究院院长张孝荣也认为，蔚来接收两家工厂可以获得更多的生产能力，可以提高汽车的产量和交付速度，更好地满足市场需求； 可以减少代工成本，提高生产效率和盈利能力； 可以更好地管理供应链，提高零部件的质量和稳定性。&nbsp;</p><p>不过，在带来有利一面的背后也存在一定隐忧。 张孝荣进一 步表示，蔚来至今亏损，如果收购价格过高或者运营成本过高，可能会对蔚来的财务状况造成新的压力，若不能及时获得足够的资金支持，有可能令公司面临一定的财务风险。&nbsp;</p><p>北京社科院副研究员王鹏也表示，接手工厂可能会对蔚来造成一定的财务压力，“一旦接手，蔚来需要投入大量资金进行技术改造、设备更新等，同时还需要承担员工工资、原材料采购等方面的开支。 此外，在接手后还要面临如何与员工、供应商协调关系等难题。 ”&nbsp;</p><h2>“新势力”分化加剧：小鹏艰难“回血” 理想一飞冲天</h2><p>随着新能源车企竞争的加剧，曾经齐头并进“蔚小理”已经走出截然不同的发展态势。</p><p>新能源车企公布的9月成绩单显示，比亚迪以28.74万辆的销量一骑绝尘，广汽埃安销量突破5万大关位居第二，理想汽车9月共计交付新车3.606万辆位居第三，创单月交付新高。深蓝汽车、零跑汽车9月交付量分别达到1.74万辆、1.58万辆，超越蔚来、小鹏，两者被挤出前五位置，分列第六、第七位。</p><p>从增速来看，理想汽车9月同比增长212.7%；小鹏汽车9月开始稳步回血，共交付新车1.53万辆，环比增长12%，同比增长81%，连续8个月保持增长；蔚来交付1.5万辆，同比增长43.8%。从交付量和销量增速来看，理想汽车碾压蔚来、小鹏汽车。</p><p>除了销量，理想汽车在营收和净利润表现上也甩开蔚来和小鹏汽车一大截。2023年上半年，蔚来、小鹏汽车分别实现总营收194.48亿元、90.96亿元，分别下滑3.74%、38.92%；分别亏损109.26亿元、51.42亿元，而理想汽车实现营收474.4亿元，是蔚来的2倍、小鹏汽车的5倍，实现盈利32.23亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_23a868bdd7cc412a9953122bb3819647@5972511_oswg34797oswg1080oswg229_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于理想汽车崛起的原因，江西新能源科技职业学院新能源汽车技术研究院院长张翔认为，理想汽车作为“蔚小理”中惟一实现盈利的车企，最成功的一点就是产品定位比较准，其主要定位在35万元以上的细分市场，坚持走增程式技术路线，抓住了车主的核心诉求，续航焦虑，增程式中大型SUV这一细分市场也确实是一片蓝海。</p><p>那么，这一分化趋势是否还会持续？王鹏表示，“新势力”这一分化趋势可能会持续，因为新能源汽车市场竞争激烈，各大车企都在努力提高自身技术、品质和品牌影响力，以争夺市场份额。“理想汽车作为‘新势力’中惟一连续三个季度实现盈利的车企，具有较高的市场占有率和品牌影响力，有望在未来继续领保。”</p><p>尽管理想汽车在盈利上成功“上岸”，但其也并非高枕无忧，有业内人士担忧，随着技术路线从增程向纯电过渡以及增程式玩家的增多，理想汽车要想在未来继续保持高速增长并非易事。</p><p>钟师表示，理想汽车依靠增程式技术路线大获成功，尤其盈利都实现值得被市场肯定，对整个新能源汽车市场有较好的提振作用，但从长远来看，随着越来越多车企布局增程式技术，增程式市场将会被多家车企分流，增程式技术虽然在当下赢得了市场，随着纯电技术高速迭代下，未来增程式市场前景或将进一步被压缩。</p><p>林示也表示，增程式产品只是新能源汽车市场的一个分支，被理想汽车开拓出来了，并赢得了销量与利润，随着增程式的产品越来越多，竞争将越来越激烈。在新能源汽车这个长跑赛道上，特别是随着智能驾驶技术持续优化，现在判断谁能真正跑出来还为时尚早。</p><h2>问界搅局 众车企竞逐智能化</h2><p>在新能源车“新势力”经营情况持续分化的同时，问界品牌作为今年强势崛起的一匹黑马让一众车企惶恐不安。问界品牌诞生于2021年底，是由赛力斯与华为合作推出的汽车品牌，其在2022年以超过7.5万辆的销量，迅速在“新势力”中抢占了一席之地。</p><p>好景不长，2023年的前8个月，问界相关车型销售持续陷入低迷，每月销量徘徊在4000台左右，直到今年9月问界新M7的发布，将销量彻底引爆，据AITO问界官方发布的最新数据，上市首月，“问界新M7”累计“大定”量已超过6万辆。</p><p>经济学家、新金融专家余丰慧表示，问界之所以能够强势归来并爆火，主要原因是其具备了先进的技术和设计，满足了消费者对于智能化、豪华车型的需求，同时价格相对较低的优势也吸引了一部分消费者，“问界的核心竞争力是技术创新和产品差异化，它可能会抢走一些传统车企的市场份额，特别是那些没有及时跟进智能化和豪华化趋势的企业。”</p><p>事实上，问界强势回归离不开其对增程技术精准布局和华为智能化技术的加持，此次爆火也对很多新能源车品牌形成冲击。从诸多媒体的报道来看，理想汽车会最先受到问界的冲击，问界M7直接与理想L7形成对垒，两车在车型、定位、目标人群上有较大重合，但问界定价上要比理想低5万~7万元左右。</p><p>今年6月，理想汽车创始人、董事长兼CEO李想就曾在微博中坦言，2022年三季度，问界M7的发布和操盘，直接把理想ONE打残了，我们从来没有遇到过这么强的对手，很长一段时间我们毫无还手之力。HW（华为）的超强能力直接让理想ONE的销售崩盘、提前停产，一个季度就亏损了十几亿。</p><p>此外，智能驾驶作为华为智选车模式下最核心的竞争力之一，对理想等车企也造成不小的压力。据华为智能汽车解决方案BU董事长余承东在问界新M7的发布会上介绍，“问界新M7同时搭载华为ADS2.0高阶智能辅助驾驶，年底将率先实现不依赖高精地图的智驾体验，全国都能开。”</p><p>为了应对华为的技术冲击，越来越多的车企将目光聚焦在智能化领域。智能驾驶领域较弱的理想在今年10月11日理想汽车秋季战略会上，将智能驾驶提到了空前高度。据36氪报道，理想汽车CEO李想在战略会上自我反思，智驾应该提前半年全力投入，也就是从去年中，而不是今年初才开始上强度。</p><p>蔚来作为造车新势力中研发投入最高车企，在智能驾驶方面也是持续发力。9月21日，蔚来在NIO IN2023蔚来创新科技日上，首次完整公开其全栈自研实力，主要包含12个技术领域：芯片及车载智能硬件、电池系统、电驱及高压系统、车辆工程、整车全域操作系统、全景互联、智能驾驶、智能座舱、智慧能源、智能制造、人工智能和全球数字运营。</p><p>值得关注的是，蔚来自研的第一款芯片产品——激光雷达主控芯片“杨戬”已经开始量产，该产品具有集成度高、能耗低、性能强等特征，能对复杂场景提供更佳支持。据介绍，该芯片在功耗降低50%、点云处理延迟优化30%的基础上，每颗还能节省几百元成本。</p><p>小鹏汽车虽然在营收规模上处于下风，但在智能驾驶领域一直保持强势地位。小鹏汽车一直坚持全栈自研路线，智能驾驶、智能座舱、电驱系统、电子电气、智能制造、飞行汽车、机器人等多个领域均有所布局。从最新的动态来看，小鹏汽车的XNGP智能辅助驾驶系统迎来最新量产落地计划，无高精地图区域城市导航辅助驾驶功能将于第一阶段开放20个城市，年内增至50城；AI代驾功能将启动小范围测试，年内向部分用户开放。</p><p>余丰慧表示，驾驶属性向智能化演进将成为未来车企竞争的核心。在智能化领域，那些拥有先进技术和研发实力的车企有望从中受益，比如特斯拉、华为、百度等。未来可能会呈现出竞争激烈的格局，智能驾驶技术将会成为车企竞争的核心方向之一。</p><p>“智能化有望成为车企未来竞争的核心焦点之一。”张孝荣认为，随着智能驾驶技术的不断发展和普及，消费者对于汽车智能化的需求和期望也在不断提高。在未来的汽车市场中，智能化将成为消费者购车决策中的重要考虑因素之一，因此车企需要在智能化领域不断进行投入和研发，以满足消费者的需求。</p><p>王鹏表示，汽车智能化的发展未来将呈现两大趋势：首先，智能驾驶技术含量提升，随着智能驾驶技术的不断发展和普及，自动驾驶技术将逐渐成为汽车行业的主流；其次，智能化将与电动化、网联化融合发展，形成更加智能化、绿色化、个性化的汽车产品。</p><p><strong>（本文已刊发于10月28日《证券市场周刊》。文章仅代表作者个人观点，不代表本刊立场。文中提及个股仅做分析，不做投资建议。）</strong></p><p>本文来自微信公众号“证券市场周刊”（ID:capitalweek），作者：<strong>崔倩倩</strong>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496714711701385</id>
            <title>出海速递丨欧洲缺电，给中国企业留了多少机会 / 面对欧盟反补贴调查，长城汽车称做好了准备</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496714711701385</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496714711701385</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Oct 2023 11:23:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 访问36氪出海网站, letschuhai.com, 全球商业相关资讯
<br>
<br>
总结: 通过访问36氪出海网站letschuhai.com，可以获取更多全球商业相关资讯。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>访问36氪出海网站&nbsp;</strong><a href="https://letschuhai.com/?utm_source=36kr&amp;utm_medium=sayhi&amp;utm_campaign=link" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank"><strong>letschuhai.com</strong></a><strong>&nbsp;，获取更多全球商业相关资讯。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230727/v2_5d21e3a7845040108eb79b76ca40abb7@5490952_oswg179493oswg2194oswg1032_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>热点快讯</strong></h2><h3><strong>Forever 21 母公司与 SHEIN 推出联合品牌</strong></h3><p>据时尚头条网，Authentic Brands Group 就旗下快时尚品牌 Forever 21 与全球时尚零售商 SHEIN 签署了一项长期协议。SHEIN 将负责设计和生产 Forever 21 服装和配饰，以联合品牌 Forever 21 x SHEIN 的名义，在 SHEIN 美国、欧洲部分地区和澳大利亚的网站上独家在线销售。8月，SHEIN 收购了 Authentic Brands Group 与西蒙地产集团的合资企业 SPARC 集团约三分之一的股份，以测试线下渠道，同时 SPARC 集团也持有 SHEIN 少数股权。（时尚头条网）</p><h3><strong>SHEIN 收购快时尚品牌 Missguided 及其所有知识产权</strong></h3><p>SHEIN 收购了英国时尚零售集团星狮集团（ Frasers Group ）旗下的快时尚品牌 Missguided 及其所有知识产权。未来 Missguided 的产品将由 SHEIN 的柔性供应链生产制造，并在 SHEIN 平台上销售。双方未披露收购价具体金额。Missguided 成立于 2009 年，是英国最大的线上时尚零售商之一。(36氪）</p><h3><strong>长城汽车：长城炮在厄瓜多尔实现本地生产</strong></h3><p>据长城汽车官微，10月26日，长城汽车在厄瓜多尔 CIAUTO 工厂举办长城炮 CKD 项目首台长城炮下线仪式，长城炮在厄瓜多尔实现本地生产。（界面新闻）</p><h3><strong>长城汽车穆峰：欧盟反补贴调查是竞争策略，长城汽车做好了准备</strong></h3><p>长城汽车总裁穆峰在10月30日表示，欧盟对中国电动车反补贴调查不是干扰行为，而是一种坚决的竞争策略，这是个很确定的事情。长城汽车一方面在做一些法律文件的准备，另一方面在增强欧洲全产业链、智能化平台的布局。长城汽车也要借助森林生态体系，在欧洲进行深入的产业链布局，只有这样，才能够享受到当地的国民待遇，平等地参与到市场竞争中，并将中国的产业价值、技术价值和商品价值持续稳定地传递给欧盟的消费者。（新浪财经）</p><h3><strong>亚马逊推出“顾客最喜爱”计划，助美国站爆品拓展欧洲站</strong></h3><p>10月30日消息，亚马逊美国站卖家去欧洲站开店可以获得免费流量扶持，亚马逊“顾客最喜爱”计划（CML）将美国站的评分和评价直接同步到欧洲站，助力商品快速冷启动，还有免费多渠道专属推广活动支持，加大曝光，提升流量。入选 CML 的商品100%来自于热忱顾客的推荐，因此能使买家有效降低购买阻碍，激发购买欲。除此之外，CML 有精心打造的专属站内版面，也有助于增加消费者的购买意愿。（亿邦动力）</p><h3><strong>IDC ：东南亚跨境电商收入到2027年将增长70%</strong></h3><p>根据市场情报公司 IDC 受全球支付平台 2C2P 和蚂蚁集团委托发布的最新报告。报告显示，未来五年，东南亚数字经济增速将达到15.8%，超过美国（9.4%）和欧盟（8.7%）。韩国（12.7%）和日本（10.2%）紧随其后，为东南亚、韩国和日本（SEAKJ）释放了重要的商业机会。值得一提的是，就跨境业务而言，报告预测称，22年至27年期间，东南亚、韩国、日本三大经济体将获得2324亿美元的新增跨境收入，而这将主要来自于跨境电商和线下旅游的推动——其中，到2027年，东南亚跨境电商收入将增长70%，达到1481亿美元，而该增速也将超过该地区的国内电商收入增速。（亿邦动力）</p><h2><strong>今日好文</strong></h2><h3><a href="https://letschuhai.com/ouzhouquediangeizhongguoqiyeliuleduoshaojihui?utm_source=36kr&amp;poster" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank"><strong>欧洲缺电，给中国企业留了多少机会？</strong></a></h3><p>当技术进步与市场变幻缠绕并行，困难在其中，机会也在其中。</p><h3><a href="https://letschuhai.com/jitusudixianggangshangan?utm_source=36kr&amp;poster" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank"><strong>狂奔极兔，旋风李杰</strong></a></h3><p>李杰的领导风格、与员工的深厚情谊以及他的创业历程，是如何塑造出今天的极兔？东南亚市场又为这家公司带来了哪些机遇与挑战？</p><h3><a href="https://letschuhai.com/lingpaoqiche-chuhai-stellantis?utm_source=36kr&amp;poster" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank"><strong>零跑出海“失策”</strong></a></h3><p>零跑与全球巨头合作，为何资本市场反应冷淡？当全球电动车市场热度不减时，零跑的“反向合资”策略能否引领新的市场变革？</p><h3><a href="https://letschuhai.com/fengdianyebeioumengdingshangle?utm_source=36kr&amp;poster" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank"><strong>风电也被欧盟盯上了</strong></a></h3><p>欧盟的反补贴调查将如何影响中国风电？它们真的认为中国风电扭曲了公平竞争吗？在这个全球性的竞争中，我们应如何定位？</p><h3><a href="https://letschuhai.com/metaduanshipinyouxingle?utm_source=36kr&amp;poster" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank"><strong>Meta 短视频，又行了？</strong></a></h3><p>Reels 的年化广告收入超过100亿美金，与 TikTok 的收入相当。这意味着什么？Reels 真的有能力挑战 TikTok 吗？</p><h2><strong>加入36氪出海学习交流群</strong></h2><p>目前，36氪出海学习交流群已经吸引超过13000位来自国内外初创企业、行业巨头、投资机构等出海人加入。在出海社群里，我们面向群成员挑选整理每日全球跨境资讯，帮助出海人把握最新动态；定期组织出海交流活动，链接出海生态圈，寻找潜在合作伙伴！欢迎添加36氪出海小助手微信（ID：wow36krchuhai-xzs）申请入群，一同出海！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230817/v2_6cb2583f0e564fd88272405c4c9c6c3e@11918142_oswg219171oswg1764oswg366_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230523/v2_b61857409a814903b2749dd32a80e298@11918142_oswg4260oswg631oswg72_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230830/v2_516c0d65762346ba8fd1dd43f5a8f680@5490952_oswg1318607oswg4501oswg2535_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496742474667906</id>
            <title>这届消费者，不买碳酸饮料的账了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496742474667906</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496742474667906</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Oct 2023 11:20:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 碳酸饮料市场, 健康桎梏, 购买频次, 产量分布不均
<br>
<br>
总结: 碳酸饮料市场面临着新的挑战，市场需求放缓，消费者健康意识提高，购买频次减少，产量分布不均等问题使得碳酸饮料市场陷入困境。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_3377ad26dbb44d8fba8ce4526277db10@000000_oswg115023oswg900oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_9746f5b4ed4343f2ae75a63a1004be7f@000000_oswg241oswg1080oswg45_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>碳酸饮料市场在过去的几十年中一直保持着稳健增长态势，随着市场规模不断扩大，各大品牌为了争夺市场份额，纷纷推出各种口味和包装的产品，并通过广告、促销等手段吸引消费者。</p><p>然而，随着时间的推移，碳酸饮料市场增速逐渐放缓，消费者需求也开始发生变化，这使得碳酸饮料市场面临着新的挑战，市场环境不断变化着，碳酸饮料市场在2023年似乎陷入了一个困局。</p><h2>碳酸饮料2023“困中困”</h2><p>碳酸饮料2023第一困境即市场需求放缓，尼尔森IQ公布了7月快消月报，2023年1-7月饮料全渠道同比增长7.7%，线下同比增长7%。在传统旺季7月，饮料行业增速有所放缓，饮料全渠道实现增长4.8%，线下渠道增长了3.9%。</p><p>在具体的饮料品类中，即饮茶，功能饮料，即饮咖啡和果汁线下市场增速超过10%，而前几年曾是“刚需”的有汽饮料即碳酸饮料却出现负增长。</p><p>数据显示可口可乐在我国的两大装瓶商的汽水业务增长放缓。我国食品（00506.HK）财报也显示，上半年实现收入124.6亿元，同比增长4.7%，销量增长5.5%，但受到专营区域内汽水品类行业销售下滑影响，汽水品类收入增长有所放缓，果汁品类双位数增长。</p><p>其二是健康桎梏，近年来在随着人们健康消费意识的升级下，由于部分碳酸饮料（碳酸饮料中若含有的防腐剂苯甲酸钠，会破坏人体线粒体DNA中的一个重要区域。且除糖类能给人体补充能量外，充气的“碳酸饮料”中几乎不含营养素）会导致人体细胞严重受损，人们更加青睐于果汁饮料、茶饮料等健康饮品，使得碳酸饮料市场呈现缓慢增长格局。</p><p>经过多年的发展碳酸饮料市场已经日趋成熟，但如今的消费者已经认识到了高糖所带来的健康危害，减糖风潮正在兴起。</p><p>碳酸饮料的一大劣势就是高糖，因此降低糖分也是必然选择。在2020年新冠疫情影响之下，虽“垃圾快乐水”逆袭成为大赢家，但健康提上日程下，碳酸饮料还需迎合市场需求做出“减糖”改变。另从企业布局碳酸饮料市场的动作也可以看出仍有不少品牌看好这一市场，未来在激烈的竞争中做好创新升级仍然非常必要。</p><p>其三碳酸饮料2023年困局，有碳酸饮料购买频次减少。调研数据显示，我国消费者购买碳酸饮料的频次主要为，每周1-2次（54.5%）、每周3-4次（24.4%）；我国消费者平均每月购买碳酸饮料的金额为50-100元（46.4%）、50元以下（36.5%）。可见相较于包装饮用水，我国消费者对于碳酸饮料的购买频次和金额都比较低。且在饮料品类方面，2022年的我国饮料消费者经常喝的饮料品类较多，主要为包装饮用水（62.7%)、碳酸饮料（55.0%)、奶制品（54.0%）和气泡水（42.0%)。总而言之，碳酸饮料的购买频次比上不足比下有余，只不过大有被气泡水以及奶制品超越之势。</p><p>碳酸饮料2023困局还有碳酸饮料产量分布不均，数据显示，2021年我国碳酸饮料类累计产量为2337.3万吨，同比增长18.22%。目前我国碳酸饮料类生产地区分布不均衡，主要集中在华东、华南、华中地区。数据显示，2021年我国华东地区碳酸饮料类产量为640.47万吨，占比27.4%，是第一大生产地区；其次为华南、华中地区，产量分别为532.49万吨、313.85万吨，占比分别为22.78%、13.43%。</p><p>从各省市来看，2021年广东、上海、北京、湖南、河南、山东、福建、浙江、江苏、湖北是我国碳酸饮料类产量前十省市。其中广东省是我国碳酸饮料类产量第一大省市，产量为469.6万吨。</p><p>简而言之，碳酸饮料在我国产量分布不均，这会对市场供需、物流运输和竞争格局等方面造成一定影响。例，产量分布不均会导致某些地区的碳酸饮料供应过剩，而其他地区则供应不足，这可能会导致部分地区地价格波动较大。</p><p>其次，产量分布不均也会增加物流运输的成本和难度。碳酸饮料是易碎品，需要特殊的运输和储存条件。如果产量集中在一个地区，而需求分散在全国各地，那么就需要大量的长途运输，这不仅会增加物流成本，还可能会因为运输过程中的破损而导致产品质量受损。最后，例如某个地区的碳酸饮料产量较大，那么该地区的品牌和企业就可能拥有更大的市场份额和竞争优势，这可能会导致其他地区的品牌和企业难以进入该市场或者面临较大的竞争压力。</p><h2>2023年碳酸之殇？</h2><p>从全球看碳酸饮料增速也在放缓，那么是什么造成2023年碳酸饮料的困局？</p><p>2023年，全球碳酸饮料困局的原因主要有三个方面：一是原料供应问题：碳酸饮料生产所需的原料之一阿拉伯胶供应紧张，原因是其主要产地苏丹发生了武装冲突，导致全球阿拉伯胶供应受到影响。由于苏丹是全球最大的阿拉伯胶出口国，其出口量占全球总量的七成，因此阿拉伯胶的供应问题对碳酸饮料生产商造成了较大影响。</p><p>二是市场竞争激烈，碳酸饮料市场竞争激烈，各大品牌为了争夺市场份额纷纷降价促销，这使得市场的利润空间受到压缩。此外，部分消费者开始转向更健康的饮品，这也对碳酸饮料市场造成了一定的冲击。</p><p>三则是成本压力，随着原材料价格的上涨和人力成本的增加，碳酸饮料生产商面临着较大的成本压力。此外，由于全球运输和物流成本的增加，碳酸饮料的运输和储存成本也有所上升，这也进一步增加了企业的成本负担。</p><p>单拧我国宏观看，国内碳酸饮料市场竞争激烈，各大品牌为了争夺市场份额纷纷降价促销，这使得市场的利润空间受到压缩。再有原材料成本上涨，碳酸饮料行业需要大量的糖、柠檬酸和其他原材料，这些原材料的价格受到市场供求和自然灾害等因素的影响，导致行业利润受到波动。</p><p>最后是政策限制，近年来，政府对碳酸饮料的限制越来越严格，如限制广告宣传、提高税率等，这也对碳酸饮料市场造成了一定的冲击。</p><p>其次微观看碳酸桎梏，还有经济因素、健康意识更新、消费者习惯改变、分销平台变化等因素。其实近年来，网络零售和社交媒体的不断发展，为饮料企业提供了新的销售渠道，从而推动新品类饮料销量的增加，并改变消费者的购买行为。另外，加之新产品推出，也极大冲击古早碳酸饮品品牌。</p><h2>2023，碳酸饮料要突围！</h2><p>2023碳酸饮料要突围，首先要明白“糖过时了，功能性才是最重要”，美国行业市场研究公司宜必思世界指出，越来越多的饮料生产商开始适应消费者对饮料中含糖量减少的要求，这促使传统的碳酸软饮料(CSDs)生产商开始“多样化产品供应”，帮助他们在不断下滑的传统市场中保持生存。</p><p>“为了应对传统CSDs销量的下降，生产商们推出了低卡路里和零卡路里的产品。此外，一些公司已将重点转向非碳酸饮料，包括瓶装水、风味水和即饮茶，这些饮料的糖和卡路里往往更低。”BMC专家也表达了类似的观点：低糖软饮料正在推动该类别的增长。“由于新型甜味剂的出现，口味的改善帮助推动了这类产品的增长。还原糖CSDs的增长一直是这一类别成功的最重要驱动力。”</p><p>像百事可乐这样的大品牌正在微调他们的零糖饮料。百事公司已经宣布一款新的改良版零糖百事可乐，配方升级，使用了新的甜味剂系统来实现更大胆的味道。可口可乐与格莱美提名艺术家Rosalía合作，推出了最新限量版Coca Cola Move，它有全糖和零糖两种。一些饮料制造商还将零糖产品作为生产线扩展的一部分。</p><p>美国行业市场研究公司宜必思世界表示，新的CSDs产品可以吸引更大的消费者群体。随着消费者的偏好转向更健康、更天然的产品，CSDs出现了“一个新的利基市场”。“此外，这些生产商还将CSDs产品组合多样化，推出了新口味，以吸引更多消费者的注意力。例如，限量版季节性或假日口味、结合两种或多种口味的口味融合以及来自植物或水果的天然口味，这对软饮料生产商来说都是成功的。”</p><p>随着越来越多的消费者寻求对健康有益和功能性的饮料，但除了减糖和功能化趋势外，CSDs市场还看到了其他影响包装和新产品开发的趋势。美国行业市场研究公司宜必思世界的专家说，需要改善时间管理的消费者通常都在寻找方便快捷的选择。这促使更多的生产商提供便携式和单一服务的选择。可持续性对消费者也很重要，这可能会影响饮料制造商使用的成分和包装的类型。</p><p>而混合饮料是另一个鼓励生产商多样化产品的趋势。在这方面，许多饮料制造商已经将CSDs品种与风味混合，以及苏打水与其他饮料类别的混合。例如，一些生产商将苏打水与茶、果汁、能量饮料和咖啡混合在一起，以迎合不断变化的消费者口味。例如可口可乐推出「可口可乐咖啡」产品。这些产品的受欢迎程度已经扩大到寻找独特饮料的消费者。</p><p>更健康的碳酸饮料要为人所知，需要更“铺天盖地”的营销打法广而告之，伴随企业品类转型有以下打法可以借鉴：</p><p>打法一：“网红”路线，以线上销售为主。采用此打法的企业，以武汉二厂汽水为主。年轻的汉口二厂是新媒体内容营销做得最有趣的汽水，它和美食、消费领域各个公众号合作，出现在音乐节上，与潮牌做跨界营销，持续与年轻人沟通汽水的消费场景。产品上市一年多，总成交额（GMV）达到3个亿。</p><p>打法二：立足国潮，布局全渠道。通过代理公司回归市场四年，但效果不佳的天府可乐2019年3月引入民营资本，自己面对市场。2019年，这家老汽水在重庆布局了1.1万个线下便利店和超市渠道，下一步是进入餐饮和电商渠道。</p><p>打法三：深耕餐饮，为品牌印上区域符号。冰峰一直在加快全国化布局的道路上，全国性的餐饮渠道扩张仍然是主旋律。在广度上和深度上开拓经销渠道，冰峰已经成为西安小吃的代表性、标志性的消费认知。</p><p>当然还可以网红化，可以和美食、消费领域自媒体合作，可以与音乐节合作，可以与潮牌做跨界营销，从而和年轻消费者持续拉近关系。</p><h2>结语</h2><p>随着消费者对健康饮食的重视，现在碳酸饮料市场正在向低糖、低热量、低脂肪的方向发展，碳酸饮料行业正在开发新的饮料，如无糖饮料、果汁饮料、茶饮料等。此外，碳酸饮料行业正在采用更先进的生产工艺和设备来提高生产效率，并采用更先进的包装材料来降低生产成本。</p><p>总而言之，我国碳酸饮料市场未来仍有较大的发展空间和潜力，但需要注意健康化趋势、个性化需求、数字化营销、环保和可持续发展以及成本控制等方面的问题。</p><p>参考文献：</p><p>《2023年碳酸饮料行业报告 碳酸饮料市场呈现缓慢增长格局》</p><p>《2023碳酸饮料市场分析》</p><p>《碳酸饮料如何创新？》</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3NjU1NDIxNA==&amp;mid=2247501503&amp;idx=1&amp;sn=46f66a10b090547aea3b57e0db576329&amp;chksm=cf32f436f8457d20136995aa8aea5a21bdf2985982a7dae2ba13394fcd99bca519820aed86b8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“壹览商业”（ID：yilanshangye）</a>，作者：李佳蔓，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496785963178119</id>
            <title>明年上市的小米汽车，为什么要押注增程车？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496785963178119</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496785963178119</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Oct 2023 11:11:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 充电时长, 增程车型, 纯电车型, 小米造车
<br>
<br>
总结: 蔚来的用户充电时长约为30到40分钟，而增程车型的充电时间是纯电车型的两倍。增程车型一直被认为技术老旧，但小米造车计划推出纯电和增程两种车型版本。小米造车晚入局，面临纯电市场增长乏力的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_8372732ea96a4177b56160c75f9c9f68@46958_oswg1235627oswg1002oswg1152_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>仅从充电启动到结束的纯充电时长，蔚来的用户需要约 30 到 40 分钟。几款主流增程车，在蔚来桩上的纯充电时长是 50 到 60 分钟。&nbsp;</strong></p><p>不久前，蔚来能源高级副总裁沈斐在社交平台上这样写道。他认为，增程车型的充电速度要比纯电车型慢上一倍，最终增程车型的充电时间将会是纯电车型的两倍之多。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_34d987becfe843ebb0444ce72ad5476c@46958_oswg74489oswg1080oswg646_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">蔚来能源高级副总裁-沈斐&nbsp;</p><p>增程车，一直以来都被打上了「技术老旧」的标签。素质一般的发动机、简单传统的串联结构、亏电状态「断崖」下滑的加速性能，结构简单却要吃上 95 油，这些都是大众市场对增程车的「槽点」。&nbsp;</p><p>「增程是入场券，纯电是进阶的完全体。」&nbsp;</p><p>市面上绝大部分的车企似乎都在小心翼翼地遵循着这个定律。增程式的最大获益者理想，在增程车型上大获成功后，也开始有条不紊地布局自己的纯电企划，首款纯电 MPV MEGA 「箭在弦上」。&nbsp;</p><p>不过，在纯电主流化趋势下也存在着一些「逆行者」。承载雷军「生涯最后一战」的小米造车，就是「反向增程」的一员。根据报道消息称，小米内部已经确定开发增程式动力产品，在招聘官网上，小米开始陆续放出「增程系统设计开发工程师」的岗位需求。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_177fdfe06a064ae894f0773d67bc7d22@46958_oswg52387oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">雷军 图片来自：Bloomberg&nbsp;</p><p>小米造车，还想要靠增程车来进行「紧急避险」。&nbsp;</p><h2>纯电市场之殇，小米软着陆&nbsp;</h2><p>作为新能源牌桌的新入局者，小米本就「志」在纯电。&nbsp;</p><p>今年 7 月，供应商之一一汽富维透露，小米汽车首款车型「摩德纳」的采购报价已经完成。消息透露，「摩德纳」作为小米造车的首款车型，将会定位纯电轿跑，目前已经进入阶段性夏测、冬测环节。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_22c94f0d7d714258aec3d6e569ca1415@46958_oswg118755oswg1080oswg1442_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小米首款汽车路试-图片来自微博&nbsp;</p><p>8 月中旬，小米造车的捷报再次传来，小米汽车正式获得国家发改委批准生产电动汽车资质，自 2017 年以来，小米将会 是第 4 家正式拿到发改委批准的造车车企。接下来只需要拿到工信部的批准，小米即可凑齐造车的「大小资质」。&nbsp;</p><p>同一时期，小米汽车敲定了电池一二级供应商，分别是中创新航以及宁德时代，大众设想的比亚迪并没有进入到最终的供应商清单中。结合早期曝光的动力电池参数来看，小米首款车型搭载的预计为三元锂材质 101kWh 大容量电池，电池额定电压高达 726.7V，电池包总重量约为 624kg。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_ee87022c16494e0881e56efaf9b2a57a@46958_oswg118824oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来自微博&nbsp;</p><p>100 度大电池加上 800V 高压架构这两项关键元素，所有的迹象，几乎都「明示」了小米会专注在纯电赛道。然而，招聘增程式专家的消息打破了外界一致的推断，小米内部明确了增程式产品线路，小米首款汽车也将会同时推出纯电、增程两种车型版本。&nbsp;</p><p>「反向增程」的动作意料之外，但也算是在情理之中，小米并不相信所谓的「一步到位」。&nbsp;</p><p>2024 年才迟迟交出造车成果的小米，相比一众的新势力品牌显然已经失去了先发优势，想要在竞争激烈的新能源赛道中存活下来，晚入局的小米还得格外谨慎，特别是在增长乏力的纯电市场。&nbsp;</p><p>根据相关数据统计，2021 年国内纯电车型销量同比增长达到 158.69%；但从 2022 年开始纯电销量撞上了「瓶颈」，整体市场预期出现了较大面积的下行萎缩，同比增速下滑至 68.4%；在过去的 2023 年上半年，纯电市场增长持续碰壁，销量增速断崖式放缓至 2.5%。&nbsp;</p><p>聚焦在小米汽车即将要落位的价格区间，这部分的纯电市场并不算大。截至今年 4 月份，20-30 万元价格区间，纯电车型的占有率约为 25%；而价格一旦突破了 30 万的红线，纯电车型的渗透率就像是「泄了气的皮球」，占有率大幅度下滑至 14%。作为对比，同时期的插电混合车型的渗透率达到了 18%，两者之间差了足有 5 个点。&nbsp;</p><p>至少在 20-40 万元区间的市场里，纯电的销量号召力并没有外界想象中那么大，大众对纯电车型的态度转变也还需要时间。&nbsp;</p><p>站在纯电对立面，被打上「老旧技术」的增程车市场，又表现如何？&nbsp;</p><p>另一份市场终端数据显示，过去上半年，国内增程式车型总销量约为 20.8 万台，同比增长达到 141.86%。尽管在整体插混市场，增程式销量仅占有 22.5%的份额，但这块小蛋糕上是一片增长更迅猛的「蓝海」，通往纯电的路上，增程分化出了一块新的活力市场。&nbsp;</p><p>小米并不是「反向增程」的独行者，前一个在增程上扭转局势的是零跑汽车。今年 2 月，这家总部位于杭州的新势力车企，推出了旗下首款增程车型，零跑 C11 增程版。面向更大的用户市场，增程版本的加入给 C11 带来了更多的提量空间，8 月，C11 纯电/增程版车型月度交付破万，成功接过了 T 系列车型的接力棒，将零跑汽车的单车均价提升到了 13 万元。&nbsp;</p><p>「老旧拉胯」的增程，在合理的运营打法下，甚至可以成为了逆转战局的利器。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_e1504e555ed84995a1d3b27c965c8fdc@46958_oswg58305oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得一提的是，增程车型在摆脱电池成本桎梏后，也可以带给小米更加充裕的定价空间，不至于让小米在入局初期受制于供应成本压力，从而陷入被动。&nbsp;</p><p>即将入局的小米，提前嗅到了一丝纯电市场的「危机」。作为起后手的角色，增程式车型的增加可以为小米提供更多的容错率，实现汽车市场的快速「软着陆」。&nbsp;</p><p>小米兼容增程，实则是一种很聪明的「避险」手段。&nbsp;</p><h2>快速生效、短期回报&nbsp;</h2><p><strong>小米硬件综合总利润率永远不会超过 5%。&nbsp;</strong></p><p>2018 年，雷军在一封小米内部信中这样写道。&nbsp;</p><p>2023 年，雷军将「5% 利润」的做法带到了小米汽车，并且还要做得更加极致。从内部口径可以得知，小米计划将造手机的思维贯彻到造车业务，雷军希望小米汽车的硬件总利润维持在 1%，最终通过汽车的软件生态实现盈利。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_3b884e48a3764c889bbe5d939da03938@46958_oswg59519oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>结合前文所提到的电池信息来看，小米汽车的成本的确不低。根据媒体报道，宁德时代最新的磷酸铁锂电池系统报价约为 800 元/kWh，而三元锂材质的电池系统报价基本在 1000 元/kWh。做一个简单数学换算，即使以磷酸铁锂的报价计算，小米汽车搭载的 101kWh 大电池包成本也在 8 万元左右。初涉汽车行业的小米，很难掌握定价的主动权，小米汽车初期的利润很大概率不会有一个很亮眼的表现。&nbsp;</p><p>况且，就算是先不谈 1%的硬件利润能否实现，成本庞大的汽车业务，小米想要维持在一个相当低位的利润水准，追求短期回报就会成为一件非常重要的事情，如果小米汽车不能够快速激活盈利，很可能就会恶化成战线冗长的「烧钱游戏」。&nbsp;</p><p>想要按照小米内部的盈利设想走下去，小米的软件生态就得立刻支棱起来。&nbsp;</p><p>当然，拥有足够的用户基数是软件盈利的大前提，纯电市场的用户还远远不够支撑起盈利的体量，开发增程版，覆盖更多的车型市场，才能触达更多的用户。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_b0f084a4d53e469ebcf11dae6fde1580@46958_oswg55109oswg1080oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">冬测中的小米汽车&nbsp;</p><p>正如董车会之前一些文章所提及的 MPV 赛道那样，理想 MEGA 利用前沿大胆的设计外观，提前占领 MPV 车型的审美「高地」，小鹏 X9 利用科技智能主导 MPV 的智驾话语权。那么，小米推出增程版也是在抢先占领用户生态付费的心智。&nbsp;</p><p>无论是从纯电存量市场出发，还是为了更好地实现「以软件生态盈利」的目的，推出增程式车型，对于小米来说都是百利无害的一件事情。&nbsp;</p><p><strong>*封面渲染图来自微博@拉面师傅Design‍</strong></p><p><strong>*题图来自：REUTERS</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/THLi88o_Y9Y_yIb0FFICWw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”（ID:ifanr）</a>，作者：邓泽锋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496691120496517</id>
            <title>提个旧问题：双11还剩多少想象力？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496691120496517</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496691120496517</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Oct 2023 11:03:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电商平台, 内容平台, 流量, 变现
<br>
<br>
总结: 今年双11，电商平台和内容平台都在竞争流量和变现。电商平台通过低价策略吸引消费者，而内容平台则通过直播带货等方式进入电商领域。这两者都面临着流量和变现的挑战，但他们的策略和入局方式有所不同。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_7bb71a7fab304367b1b310a8b2810ed2@46958_oswg382913oswg1035oswg842_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>电商平台要流量，内容平台想变现。&nbsp;</p><p>今年双11的牌桌更热闹了。</p><p>除了老牌玩家们“猫狗拼抖快”都打出了“真便宜”“最低价”的旗号，B站和小红书这俩新面孔也开始角逐年度电商大促活动。</p><p><strong>如果将电商比作围城，能清晰地发现，已经入局的电商平台想出去找流量，还未深入其中的内容平台想进来变现。</strong></p><p>对于二者而言，流量和变现皆不易得。</p><p>所以，尽管双11溅起的水花越来越小，但无疑仍然是一年中最大的大促活动，平台本着“能多挣一点是一点”、消费者本着“能省一点是一点”的原则，愈来愈聊胜于无的双11，秉持着最初的初心，坚强地延续着。</p><h2>一、猫狗拼抖快：电商平台，返璞归真</h2><p>比起往年这时候人人皆成“华罗庚”，今年的双11来得有些简单粗暴，一切规则都指向了两个字——“低价”。</p><p>当双11来到第15年，也是疫情复苏之后被寄予厚望拉动消费的第1年，所有的平台都不约而同放弃了想象力，回归最“古墓派”的价格战玩法。</p><p>这样的改变，一方面是由于消费者对层出不穷的购物节优惠逐渐脱敏，且苦过往几年纷繁复杂的玩法久矣；另一方面是话语权易位使然：<strong>曾经消费者抢夺低价商品，如今却是平台抢夺用户，商家抢夺消费者。</strong></p><p>在消费回归理性的今天，价格成为最敏感的因素。平台不惜拿出“全年最低价、全网最低价”，尽其所能讨好消费者。</p><p>作为双11的开创者，天猫一直是花活能手，今年却以“全网最低价”为核心KPI，除了基础的跨店满减、百亿补贴，还首次摒弃凑单，大规模推出单品一件直降85折的“官方立减”和带有比价功能的智能推荐”天天低价“活动。</p><p>与此同时，淘宝直播也推出一件“闪降”活动。淘天集团市场部总经理暮珊在双11启动会上表示预计有超过8000万的热销商品达到全年最低价。</p><p>京东则是直接打出了&nbsp;“真便宜”的口号，声称要从供应链端“挤水分”，通过极致效率和规模压低采购成本，让利给合作伙伴和消费者。在百亿补贴商品扩容、9.9包邮等低价举措之外，取消预售环节，号称“要做就做现货人”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_5c62b23f99004c8893ba0217745326e4@5848616_oswg41750oswg500oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：天猫官方微博</p><p>值得注意的是，“猫狗”还都承诺“买贵必赔”，增加“买贵双倍赔”“30天价保”等服务。为了证明自己的全网最低价不带一丝水分，这两位主战场老玩家可谓尽心竭诚。</p><p>电商三巨头的另一位拼多多，将低价策略贯穿到底，高举“没有预售，直降到底”口号，在百亿补贴上线“单件立享7.5折”活动。</p><p>直播电商领域的两位老玩家也不甘示弱，投入了空前的补贴力度。</p><p>抖音电商提出将对平台电商货架场景、内容场景提供超千亿的流量扶持，首次取消了跨店满减，改为官方立减，推出全周期官方立减15%起，并且可以叠加平台出资的消费券一同使用。</p><p>快手电商给出的让利，是投入180亿流量红利和20亿补贴，在“大牌大补”等频道对类目商品进行集中补贴。</p><p>纵览五大平台，虽然各平台打出的活动规则细节各有不同，但几乎都呈现了“大额补贴，官方立减、简化流程”的特点，一切都为了能让消费者以最低的价格和最短的链路拿下心仪的商品。</p><p>过去，平台想用最少的补贴做出最好看的数据，诸如“盖楼”“互助互砍”的套路层出不穷，<strong>消费者不经意间就沦为平台的数字零工，</strong>付出的精力和时间最终转化为平台报表好看的GMV和DAU。</p><p>不可否认，长周期的预售模式能够最大程度造势，对平台商家自然好处多多：提升了流量，缓解了物流压力，却饱受消费者诟病，很容易形成不理性消费，而且消费者往往更倾向于即时消费。</p><p>如今“熬夜领券、盖楼、凑满减、做算术”的时代一去不复返，消费者们“狂欢”不动了。</p><p>平台们拿出诚意，实打实投入真金白银，是出于现实的无奈，更多地，<strong>无形中将双11拉回“交易”本质的正轨。</strong></p><h2>二、B站、小红书：内容平台，以己之长博弈</h2><p>老玩家们焦头烂额拼低价，还有新玩家以身试险，想入局分一杯羹。</p><p>内容平台最终都会电商化，这是流量变现的必然选择，也是互联网平台发展的必然趋势。<strong>电商高效的变现率在前，没有平台愿意心甘情愿为他人做嫁衣。</strong></p><p>于是乎，手握巨大流量优势的B站和小红书终于也坐不住来寻求新的商业化空间了。</p><p>只不过，虽然二者都以直播带货为发力点，但在入局的策略上很是不同。</p><p><strong>B站采取的是“大开环”战略，以润物细无声的手段融入电商的“双11”战场。</strong></p><p>B站App端原“会员购”入口改为“双11入口”，并新增“天猫双11”版块，直接展示天猫商品，用户点击即可跳转天猫页面购买。</p><p>此外，B站推荐页推出双11选购攻略，以及用户关注UP主的带货直播间。直播间内商品链接一部分来自B站选品广场，大部分引流至天猫和京东店铺。“星火计划”显示，从B站引导至淘宝店铺的新客占比达70%。</p><p><strong>小红书则采取了更为激进的闭环，投入百亿流量扶持和亿级补贴扶持平台买手和商家在站内完成种草、开店、直播。</strong></p><p>可见在布局电商上，小红书更势在必行。</p><p>小红书其实一直在电商之路上激流勇进，只不过比较曲折，继自营电商平台“小绿洲”关闭之后，自营店铺“福利社”也将于11月16日正式停业。</p><p>看起来，这将是其全面放弃自营、宣告“买手电商”定位后的第一个“双11”。</p><p>说来巧合的是，“双11”之前，小红书刚刚诞生了第一位单场破亿的主播——章小蕙，这位非常符合平台定位的个人IP正符合了平台“买手电商”新定位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_daa82a8ca7b644a7865fd1db27259295@5848616_oswg214621oswg1067oswg2130_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小红书双11买买节直播界面</p><p>B站和小红书都需要创造新的利润增长点，<strong>但内容平台的本质，决定了最终服务是为其基本盘——UP主和博主，</strong>提供更高效的变现方式，保证了内容创作者、生产者不会流失。</p><p>想要吸引更多商家进来，入场直播带货是个不错的选择，那么双11这样的年度购物狂欢节就成了最好的入局切口。</p><p>在内容电商逐渐成为主流的趋势下，B站和小红书做电商潜力较大：有更加细分且高转化率的客户群。</p><p>具体来讲，B站拥有高垂直性的UP主和高粘性的粉丝，能够输出高质量中长视频讲解细节和卖点，尤其是带货数码、电器这类长决策链条、高客单价硬核产品；小红书牢牢抓住“她经济”命门，各类产品都能轻易种草，事实上，用户也早已养成了“淘宝之前先上小红书”的习惯。</p><p>然而，<strong>内容平台变现肉眼可见的问题在于，从开环到闭环，这一步最难突破。</strong></p><p>内容平台为他人做嫁衣容易，自己做电商却难免水土不服。除却供应链、物流、售后等因素，也面临着自身平台的局限性。</p><p>B站希望先借着这次双11打开证明自己用户的消费潜力，打开直播带货的口子。然而专业化、细分化的平台生态难以孵化头部主播，直播间仅千人在线率几乎都是UP主的私域流量，很难完成低客单价商品的转化。</p><p>小红书则存在着内容种草去中心化和直播带货顶流化之间的矛盾：如何平衡中腰部博主种草的生态和打造有号召力的IP主播，以及如何做到直播常态化的同时维护博主的调性。</p><h2>三、双11还有新故事吗？</h2><p>双11走到第15个年头，电商从增量市场步入存量时代。</p><p>淘天集团CEO戴珊说过，“电商行业已从‘流量’时代转换为‘留量’时代，这个时代转换倒逼我们把经营重心从获取新用户，调整为留住老用户。”</p><p>这也意味着，平台想要寻求增长，还得从其他平台争抢用户。因此，低价成为争夺消费者的最直接手段。</p><p><strong>最终导致这样一个局面形成：内容平台想做电商，电商平台要卷内容。</strong></p><p>“猫狗拼”作为第一梯队老玩家，有体量优势和成熟的议价能力，在电商增速下行的今天却面临着新故事的叙述和内容困境。</p><p>由于缺少内容基因，只能通过外界引流，打造“全网最低价”时刻挑战着平台的供应链管理、议价能力。</p><p>抖音快手能够通过短视频引流至直播间，直播电商生态相较于淘宝直播的马太效应更加去中心化，近年来吸引了不少小商家、新商家和下沉市场商家。</p><p>之前抖快都是偏向于“自嗨”，此番加入双11的牌桌，显现了二者在电商领域的野心勃勃，但毕竟横梗着难以打破的“娱乐刷抖音快手，购物上淘宝京东”的用户心智。</p><p>B站和小红书此番入局也算是给今年的“双11”注入了一丝新活力，然而从存量市场中分得红利，挖掘属于自己的新蓝海，它们仍然有很长一段路要走。</p><p>尤其是B站，作为内容制胜的长视频平台，如何平衡引流电商与用户体验是个难题，掌握不好节奏难免遇到老用户流失的问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_7b622ed513a5466bb306867a6f8c053f@5848616_oswg84265oswg911oswg1215_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">微博用户对B站“双11”的吐槽</p><p>下一步各个平台要做的，即是千方百计留住老商家和消费者，同时争夺新商家、中小商家和直播达人。</p><p><strong>然而，不管平台如何打算盘、分蛋糕，“双11”的主动权永远是在消费者手中。</strong></p><p>消费热度沉醉在数字泡沫之中的时代已经落幕，能够促进消费的，唯有真诚，平台需要真正做到以用户为先。</p><p>文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/i20-RVZrFWIIsqXypPSAWg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“零售公园”（ID:lingshoupark）</a>，作者：黄栀子，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496732097878153</id>
            <title>关于独角兽的八个判断和结论</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496732097878153</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496732097878153</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Oct 2023 10:53:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 独角兽, 估值, 初创公司, 机构发布的榜单
<br>
<br>
总结: 独角兽是指成立于2003年之后且估值超过10亿美元的初创软件公司。对于独角兽的界定存在两个共识和三个不统一的情况。不同机构发布的独角兽榜单差异很大，没有一致认可的榜单。中国一直位居独角兽数量第二位，但占比逐渐减少。旧金山是独角兽聚集地，拥有最多的独角兽公司。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_cd8f79226fd04b5c9d82f4c74d14a91a@000000_oswg89303oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>独角兽过二郎山踌躇再三四腿软，&nbsp;</p><p>九头鸟破八卦阵祭祀逢七六畜全。</p><p>独角兽（Unicorn）是神话传说中的动物，深受青少年喜爱；它还是一个经济技术标准。2013年11月，华裔风险投资人艾琳·李选择用“独角兽”来指代那些“成立于2003年之后且估值超过10亿美元的初创软件公司”。自此独角兽成为衡量创业创新水平的重要指标。</p><h2>独角兽界定的“两个共识、三个不统一”</h2><p>迄今，人们对独角兽尚没有严格一致的界定，基本共识是“估值达到10亿美元的初创企业”，即独角兽必须具备<strong>两个条件：</strong></p><p><strong>（1）估值规模：</strong>达到10亿美元。隐含的前提是公司获得过风险投资。</p><p><strong>（2）企业类型：</strong>是初创公司，而非上市公司。</p><p>这是关于独角兽的“两个共识”。除此，在企业年龄、所属行业和独立性三个方面有着不同的界定标准，是<strong>“三个不统一”：</strong></p><p><strong>（3）企业年龄。</strong>主要有三种情况：一是没有相关要求；二是设定公司成立的最早期限；三是要求“成立时间不超过十年”，这条在中文媒体中比较常见，在国外文献中没有注意到。</p><p><strong>（4）所属行业。</strong>即是否把独角兽限定为科技公司，例如元气森林等茶饮公司算不算？</p><p><strong>（5）独立性。</strong>即从大公司中分拆出来的子公司能不能算？例如Waymo、蚂蚁集团、京东工业品、比亚迪半导体等。这条的涉及面较大。</p><h2>不同机构发布的独角兽榜单差异很大</h2><p>国内外不乏独角兽研究机构，例如分别专注于欧洲、英国、印度和中国市场的Sifted、Beauhurst、Venture Intelligence和长城战略咨询；跟踪全球市场的有美国CB Insights和Crunchbase，荷兰的Dealroom，中国的IT桔子和胡润研究院。</p><p>然而，各个机构发布的独角兽榜单差异很大，没有一致认可的（或完美的）榜单。例如，根据CB Insights全球有1226家独角兽，根据Crunchbase则有1475家；根据Dealroom中国有239家，根据泽平宏观竟有514家。如下图所示。这不仅是因为界定标准不一，还因为信息获取方式不同，信息更新速度有异。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_1a172512a42644269e76d0c44474b2b4@000000_oswg99048oswg1080oswg641_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图1 不同机构统计的全球和中国独角兽数量 &nbsp;数据来源：腾讯研究院收集整理，2023年10月</p><p>下文分析将基于CB Insights截止今年9月26日的数据。&nbsp;</p><h2>存量分布：我国一直位居第二位，但占比减少</h2><p>从有独角兽榜单以来，一直是美国第一，中国第二。在很长一段时间内，美国占独角兽数量的一半（50%），中国占剩下的一半（25%）。目前，中国仍稳居第二位，但与美国的差距在拉大，对第三名的优势在缩小。</p><p>根据CB Insights数据，目前（即9月26日，下同）美国遥遥领先，独角兽数量和估值总额均占世界一半以上，共有657家独角兽，估值总额超2万亿美元。</p><p>中国仅内地（下同）的独角兽数量就达到了172家，居第二位，占世界的14.0%；总估值为6405亿美元，占世界的16.7%。相较于去年（基于6月13日数据），绝对量和占比均有所下降。</p><p>欧盟位居第三位，有104家独角兽；其中，德国31家，法国25家。加上印度、英国、以色列和加拿大，这7个国家和地区占独角兽数量和估值的90%，是“独角兽G7（七国集团）”。如下图所示。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_194c552e320e4525a4142ff43c7f260b@000000_oswg52520oswg1080oswg729_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图2&nbsp;全球独角兽企业分布情况 &nbsp;数据来源 ：根据CB Insights数据（2023年9月26日）整理&nbsp;</p><p>百角兽（Hectocorn，估值达1000亿美元）是独角兽中的王者。去年曾出现3只百角兽并行天下的罕见奇观，即字节跳动、SpaceX和SHEIN。目前，它们仍是前三大独角兽，但估值水平发生了变化。字节跳动和SpaceX分别提升到2250亿美元和1370亿美元；SHEIN则下滑到660亿美元，退出百角兽之列。位居第4至第10位的依次是Stripe（美）、Databricks（美）、Canva（澳）、Revolut（英）、Epic Games（美）、Fanatics（美）和OpenAI（美），估值处于290-500亿美元。</p><h2>城市分布：旧金山是独角兽之家‍‍‍</h2><p>旧金山是高科技圣地，是独角兽聚集地，共有171家，相当于中国内地独角兽数量之和；其所在的旧金山湾区有291家之多，所在的加州有339家。前几年有一个段子：在钢铁产量排名中，中国第一、河北第二、唐山第三、美国第四。独角兽与之类似，美国第一、加州第二、旧金山湾区第三、中国第四、旧金山第五。旧金山之于美国独角兽，犹如唐山之于中国钢铁。</p><p>从城市（城市圈）的角度看，旧金山湾区（291家）和纽约（120家）的独角兽数量分居前二位，处于领先位置；北京（63家）、伦敦（43家）和上海（41家）分居第三至第五位；深圳（19家）也挤进前十。前11大城市（城市圈）的独角兽数量共占全球的58.6%。如下图所示。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_61f3ec01a5be424aa2ffbd101de45445@000000_oswg64517oswg1080oswg684_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图3&nbsp;独角兽数量的城市排名 &nbsp;数据来源：根据CB Insights数据（2023年9月26日）整理&nbsp;</p><h2>年龄结构：我国面临老龄化风险</h2><p>媒体常用独角兽存量来衡量创业创新水平。实际上，独角兽的年龄结构非常重要。新增量至少和现有存量同等重要。</p><p>今年是一个小年。截止9月26日全球仅新诞生45家独角兽，占总量的3.7%。其中，美国23家，保持一半以上比例；中国居第二位，有5家——华晟新能源、麦田能源、徐州博康、茶百道和智谱AI；欧盟（均在德国）和英国均有3家。</p><p>2022年是一个大年，全球新生独角兽259家，占现有存量的21.1%。2021年是一个超大年，全球新生独角兽514家，占现有存量的41.9%。如下图所示。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_63b1406dd5c4476289e280aa6312c25c@000000_oswg51404oswg1080oswg528_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图4&nbsp;近三年独角兽七强的新生数量及占比（注：不包括已退出独角兽）‍ &nbsp;数据来源：根据CB Insights数据（2023年9月26日）整理&nbsp;</p><p>在独角兽G7中，以色列、英国和欧盟的独角兽较为年轻，2022年以来新生数量在存量中的占比均在30%左右；只有中国远不及平均水平（24.8%），仅有13家，占比7.6%，面临着老龄化风险。就绝对值看，中国的新生数量在2021年以微弱劣势屈居第三，2022年下滑到第五，今年再次回到第二的位置；2021年以来新增数量亦是第三，2022年以来亦是第五。</p><h2>行业结构：企业科技是第一大行业，凸显产业互联网的巨大潜力</h2><p>CB Insights把独角兽所处的行业划分为7个，按数量由多到少依次是：企业科技、金融服务、消费与零售、工业、医疗保健与生命科学、媒体与娱乐、保险。</p><p>企业科技是独角兽第一大行业，共有374家，占比超过三成。企业科技在美国和欧盟均是第一大行业，在中国是第三。企业科技（Enterprise Tech）指的是面向企业组织提供的技术解决方案和服务，以提升生产经营效率和能力。这与国内流行的产业互联网内涵十分相近，充分体现出产业互联网是全球大势，中国仍有巨大潜力。</p><p>需要注意，把“Enterprise Tech”翻译成“企业科技”是基于国人习惯，就像把“Fintech（financial technology）”翻译成“金融科技”一样。实际上，“企业技术”才是准确的翻译。人们常把科学（Science）和技术（Technology）连用，简称“科技”。两者不同。科学是发现，是认识世界的能力；技术是发明，是改造世界的能力。</p><p>金融服务是独角兽第二大行业，共有216家，占比17.6%。最发达的当属英国，其38%的独角兽来自金融服务行业，如加上保险则超过一半，伦敦被誉为“欧洲金融科技之都”。金融服务在美国是第二大行业，在欧盟是第四大行业，在中国则是第六大（仅有9家）。</p><p>消费与零售领域的独角兽数量仅比金融服务少一家，居第三位。在中国和欧盟均为第二大行业，在美国是第五。如下图所示。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_e840ba13e7bf4bb4ba0efe176e001811@000000_oswg147353oswg1080oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图5&nbsp;全球和美中欧的独角兽行业分布 &nbsp;数据来源：根据CB Insights数据（2023年9月26日）整理&nbsp;</p><p>中美两个独角兽大国的行业结构有着较大差异。美国的独角兽较多分布在企业科技、金融服务、医疗保健与生命科学，分别占38.8%、16.1%和14.0%。中国的三大行业是工业、消费与零售、企业科技，分别占32.0%、29.1%和17.4%，充分体现了中国的工业大国和消费大国优势。欧盟的行业分布相对均匀一些，企业科技、消费与零售、工业、金融服务这四大行业的占比大体相当。</p><h2>独角兽和创新是如何产生的？</h2><p>从有了一个好的想法，到决定创立一家公司，再获得风险投资，进而幸运地成为独角兽，然后成功上市或被收购，当然中间随时面临倒闭风险。这是一个较为完整的企业创业成长过程。各个环节紧密耦合，互相影响。独角兽是其中一个可实现的目标或可达到的阶段，其发展取决于整个链条的健康情况。如不能顺利退出，人们就不会创业；如没有风险投资，就不会有独角兽一说。因此，独角兽的成长是经济社会和创新环境的结果。对独角兽成因的讨论，必须放到更大的视野中去。&nbsp;</p><p>在小小的花园里面，开小小的花；在大大的花园里面，开大大的花。创新的环境和土壤十分重要。我们首先要知道创新是如何产生的？ 里德利在《创新的起源》中指出： “创新是自由之子，是繁荣之母”“创新发生在人们见面并交换商品、服务以及思想的地方”。莫基尔在《富裕的杠杆》中说过：“技术变革只能通过新思想的涌现而产生。”&nbsp;</p><p>创新就是“异花传粉”，物种的多样性至关重要。考察人才流向，是反映创新能力的一个简单有效方法。只有那些具有进取心和生存技能的人才愿意接受迁徙的风险，他们来自不同的地方，带来不同的生活习惯、不同的思想观念、不同的技术方法，交汇在一起就像飘散在空气中多样的花粉，更容易催生新的事物。而如果只有一种花，就不会发生创新，就永远是那种花。2400年前的秦国，150年前的美国，120年前的东北，40年前的深圳，都有大量的人口涌入，也同时开启了技术的变革、经济的腾飞。今天，移民撑起了美国科技行业的半边天，而且是比较大的那半；北京、上海和深圳汇聚全国人才，独角兽数量位居前列。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5OTE0ODA2MQ==&amp;mid=2650972858&amp;idx=1&amp;sn=8fee2ce67d6c7116513279a0ff111fd3&amp;chksm=bcc9edc88bbe64deb937d8eb50188dff8a4c70a5227f6ebe70fcb6a0f1bb3aebf48f55cdf84d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯研究院”（ID：cyberlawrc）</a>，作者：闫德利，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496704113074050</id>
            <title>华为能救奇瑞吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496704113074050</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496704113074050</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Oct 2023 10:48:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 奇瑞, 新能源车, QQ冰淇淋, 车海战术
<br>
<br>
总结: 奇瑞在新能源车市场面临销售颓势，尝试通过车海战术来应对。然而，过度依赖微型车的奇瑞在新能源领域打不开局面，QQ冰淇淋的销量落后于竞争对手。新能源微型车市场需求下降，价格上涨和性能不足是主要原因。奇瑞计划投入大量资金进行研发，并推出多款新能源车型，希望通过多品牌细分市场来提升竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_b3f484061a8b43e3af1c87725a8f6a71@5317423_oswg106988oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>近期的销售颓势让奇瑞有了危机感，奇瑞集团董事长尹同跃坦言：“奇瑞在新能源车方面 <strong>‘起了大早，也赶了个晚集’</strong> ，但是现在要做到后来者居上。”&nbsp;</p><p>近日，乘联会公布9月份新能源微型车销量数据，作为奇瑞新能源车方面的走量担当，QQ冰淇淋销售只有7235辆，排名第4；不仅远远落后老对手五菱宏光MINI EV，距离新竞争者长安Lumin和吉利熊猫mini也有一定差距，后三款车当月销量均过万辆。&nbsp;</p><p>QQ冰淇淋在去年还是能和MINI EV相提并论的另一款“神车”。2022年，这款车在新能源微型车市场占据了8.93%的市场份额，单项排名第2位，仅次于MINI EV。&nbsp;</p><p>面对越发内卷的新能源汽车市场，曾过度依赖微型车的奇瑞，正着急地寻找下一个类似“QQ冰淇淋”的标志性车型。&nbsp;</p><p>相比 “ 车海战术 ” 等 车企 惯用 套路 ，联手 华为 这一 招数 或许 将 成为 最关键 的 “ 胜负手 ” 。&nbsp;</p><h2>老二都保不住了</h2><p>奇瑞在新能源领域迟迟打不开局面，与过度依赖微型车有关。&nbsp;</p><p>目前，奇瑞的主销新能源车产品是QQ冰淇淋和奇瑞小蚂蚁，这两款微型车合计的内部销量占比超过八成。有曾在奇瑞汽车任职多年的内部人士对媒体称，奇瑞此前想用新能源微型车这条细分市场作为杠杆，进而撬动更多的销量数字。&nbsp;</p><p>这个策略在过去确实获得了短暂的成功。2022年，奇瑞QQ冰淇淋全年销量达到了96523台，综合排名第36位，在新能源微型车市场占据了8.93%的市场份额，单项排名第2位，仅次于五菱宏光MINI EV，成为国内新能源微型车市场又一爆款神车。&nbsp;</p><p>但随着新能源微型车整体销量持续萎缩，这个细分市场不再是奇瑞的“舒适圈”。&nbsp;</p><p>乘联会数据显示，2023年上半年，国内新能源微型车市场累计零售销量只有30万辆，同比跌幅达到42.1%。&nbsp;</p><p>此前新能源微型车因价格优势而快速火爆，尤其在国家政策补贴驱动下，初期新能源微型车的售价基本在3万元左右，对于一般家庭来说有极高吸引力。 随着国家补贴政策慢慢退居幕后，新能源微型车的成本开始向消费者转移，尽管电池材料有所回落，但是造车成本依旧偏高。&nbsp;</p><p>这就导致了现在的新能源微型车若要满足家庭用车需求，一般需要4-5万元甚至更高，相比小型燃油车仅便宜1-2万元，但后者空间更大，而且可以当作家庭的主力用车，从而使新能源微型车吸引力大幅下滑。&nbsp;</p><p>此外，新能源微型车自身也存在着一定的缺陷，它主要定位就是城区内的代步工具，性能方面并不出色，在空间、尺寸、配置、舒适性等仅仅是够用，缺少驾驶体验。&nbsp;</p><p>这就导致了购买新能源微型车的消费者在整体购车人群中所占比例不会高，需求存在明显的天花板，而经过两年时间沉淀后，这部分市场需求基本已经饱和。&nbsp;</p><p><strong>“微型电动车市场份额下降，与消费者消费需求饱和有关外，还存在一部分消费升级的因素。”</strong> 乘用车市场信息联席会秘书长崔东树认为，市场正加快洗牌，缺乏竞争力的产品逐渐会被淘汰。&nbsp;</p><p><strong>对于奇瑞来说，雪上加霜的是，除了新能源微型车的未来需求越来越小，它还面临着激烈的竞争</strong> ，如长安Lumin和吉利熊猫mini的出现，就夺去了奇瑞不少市场份额，更有车评分析直言“奇瑞QQ冰淇淋在细节质感上不如这两款车型”。&nbsp;</p><p>奇瑞受到的冲击直接体现在9月份的销售数据上。在当月新能源微型车销量排行榜中，五菱宏光MINI EV的影响力仍在，以16146辆获销售榜冠军席位；排在第二位和第三位的分别是长安Lumin和吉利熊猫mini，二者销量分别为13650辆和10221辆；而QQ冰淇淋只有7235辆，落后明显。&nbsp;</p><p>这对于奇瑞来说可谓是“家都被偷了”，使得尹同跃也不得不承认，奇瑞在新能源领域“起了个大早，赶了个晚集”。&nbsp;</p><h2>车海战术</h2><p>意识到必须离开“舒适圈”的奇瑞，尝试通过 <strong>“烧钱+广撒网”</strong> 战略力挽狂澜。&nbsp;</p><p>尹同跃表示，预计未来五年，奇瑞将投入超过1000亿元用于研发，预计研发人员将超过2.5万，其中超过50%会是软件研发。&nbsp;</p><p>在最近的科技日中，奇瑞展示了自主量产高速领航驾驶H-NOA和支持城市通勤模式/领航驾驶C-NOA的Pilot 4.0，热效率大于44.5%，综合续航为1400公里的混动技术，可实现“充电10分钟，续航400公里”并达到700公里以上的续航里程的神行超充电池。&nbsp;</p><p>技术追赶同时，奇瑞吸取了以往产品过度集中的教训，试图在不同的细分市场尽可能推出更多的产品，与竞争对手做贴身肉搏。&nbsp;</p><p>奇瑞汽车表示，将在两年内将推出包括24款超级混动车型以及15款E0X平台高端电动车型在内的总计39款新能源车型。&nbsp;</p><p><strong>“这也是奇瑞最为擅长的车海战术。”</strong> 奇瑞内部人士表示。&nbsp;</p><p>具体来看，奇瑞汽车计划将旗下奇瑞、捷途、星途、iCAR四个品牌进行细分。&nbsp;</p><p>其中，奇瑞、捷途以燃油车为基础发展混动，而星途、iCAR品牌以发展纯电为主。&nbsp;</p><p>此外，奇瑞、捷途也重新梳理燃油产品与新能源产品之间的关系，在奇瑞品牌重启了风云序列，凭借“鲲鹏DHT混动+风云品牌”的组合与奇瑞燃油车进行了划分。&nbsp;</p><p>“风云将主要竞争对手瞄准比亚迪Dm-i系列车型。”上述内部人士表示。&nbsp;</p><p>捷途则推出山海序列，与风云系列主打家用不同，山海序列定位是越野和旅行。&nbsp;</p><p>纯电动方面，iCAR定位为奇瑞的高端智能纯电汽车品牌，主要面向15-40万元主流消费区间，主打年轻消费群体；星途的星纪元序列则主打家庭用户，并首发搭载宁德时代4C神行超充电池。&nbsp;</p><p>上述内部人士透露，首款车型星纪元 ES 的售价将在26-36万元，“对标蔚来、问界和特斯拉”。&nbsp;</p><p>不过，在行业内卷严重的背景下，奇瑞广撒网并不足够，还需要在细分市场打造出“爆款产品”，寻找下一个“QQ冰淇淋”，这样才能将自己年39款车型的“车海战术”发挥到效益最大化。&nbsp;</p><p>然而，目前奇瑞每条赛道都有不少竞争对手产品扮演拦路虎，星纪元推出后周围有长安深蓝这样的强敌，风云系列也面临着吉利银河、长安启源等品牌的挑战。&nbsp;</p><p>这意味着奇瑞想通过“车海战术”完成突破并不容易。&nbsp;</p><h2>“外援”华为</h2><p>实施“车海战术”之余， <strong>奇瑞联合华为合作推出智界S7，这款车也是目前最有可能成为奇瑞爆款和走量担当的产品。</strong></p><p>今年9月25日，在华为秋季全场景新品发布会上，华为终端有限公司CEO余承东预告，作为华为智选车业务的首款轿车，智界S7将在今年11月正式发布，将首先搭载鸿蒙4.0智能座舱和华为的高阶智能驾驶。&nbsp;</p><p>他同时表示，智界将超越特斯拉Model S的尺寸和规格。&nbsp;</p><p>问界的成功，使得同样被华为赋能的智界更受市场期待。10月6日晚间，余承东在社交媒体宣称，新款问界M7发布近一个月来，累计订单已超5万辆。M7热销超出了华为和赛力斯预期。&nbsp;</p><p>从公开信息可以看到， <strong>智界S7这款车确实有众多使其能成为“爆款”的元素</strong> 。&nbsp;</p><p>比如，根据余承东的说法——智界S7将首搭鸿蒙座舱4.0，同时将搭载问界新M7上同款的ADS2.0高阶智驾系统，就非常有亮点。&nbsp;</p><p>鸿蒙座舱4.0拥有六音区声源定位、多人多屏多音区并发控制、舱内眼球位置追踪及眼部状态识别、多屏多通道双向流转、多屏跨设备投屏等功能，在使用体验上无限接近手机且可以实现多设备无缝流转。&nbsp;</p><p>至于ADS2.0，则可以在不依赖高精度地图的前提下实现了城市NCA功能，而且可以覆盖90%城区场景，在复杂路口、人车混行的场景也能顺利通行，可实现主动超车换道、脱困换道等功能。&nbsp;</p><p>此外，从工信部目录可以发现，智界S7将会有三个续航版本，分别是550公里、630公里和702公里；电池容量分别是60度和80度的版本，采用了宁德时代三元锂电池。&nbsp;</p><p>如果将智界S7的550公里续航和60度电池相对应，可以发现智界S7的百公里电耗仅为10.9度。&nbsp;</p><p>相比之下，同定位的特斯拉Model S，其60度电版本能续航只有300公里，百公里电耗高达20度，而比亚迪宋PLUS的72度电版本续航为505公里，百公里电耗约14度。&nbsp;</p><p>不过， <strong>智界S7的上市时间还存在变数</strong> 。&nbsp;</p><p>10月16日，有媒体报道称，智界S7已经批量下线，并附有工厂下线车图，看起来如期上市问题不大。但车型下线消息出来后没几天，市场又突然传出智界S7“或将跳票”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_d87e1343c2d54c36bfdbf3fd0581ab2d@5317423_oswg768559oswg830oswg1001_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_466c549fb2a7453a86eff922458c4ada@5317423_oswg264088oswg830oswg646_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>分析人士认为，11月底是一个微妙的时间点，这同时是华为给智界S7、奇瑞给星纪元ES预估的上市时间， <strong>智界S7被传跳票显示目前华为和奇瑞两方在谁先上市的问题上依然存在着“分歧”</strong> 。&nbsp;</p><p>对于华为来讲，这是其智选车业务扩张后“首次”面对多车同店销售的局面，而对于奇瑞来说，这也是其近年来首次在国内采取一车两卖的销售模式。显然，双方在未来的合作中还需要一段磨合期。&nbsp;</p><p>参考资料：&nbsp;</p><p>36氪Auto《奇瑞苦寻「新能源爆款」》&nbsp;</p><p>车东西《华为版Model S来了！鸿蒙座舱+智驾+光场屏，智能化武装到牙齿》&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/cQicI-nvjmGpbBv3civqXg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“金角财经”（ID:F-Jinjiao）</a>，作者：塞尔达，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496729392846979</id>
            <title>一本产品手册的秘密：800垓零部件产业链的重构</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496729392846979</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496729392846979</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Oct 2023 10:29:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 航空航天, 3C, 机器人, 汽车
<br>
<br>
总结: 本文介绍了产业互联网在工业零部件领域的应用，通过数字技术重构产业链，形成了数字供应链新模式。以米思米为例，该公司通过短交期模式，将零部件标准化，极大地提高了效率。通过在线产品目录和自动化工具，米思米实现了从设计到下单到生产的时间缩短，同时在全球范围内建立了生产、物流和销售据点，成为工业零部件流通革命的标杆企业。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>航空航天、光伏、3C、机器人、汽车、半导体、军工、医疗……这些行业的生产运行都需要零部件，有一些是标准化的，比如齿轮、轴、测量仪，还有一些是需要设计定制的，比如冲压模具、结构部件、机械加工件。这些零部件的特点是专业化、小批量、多品种，因此这些行业的公司在设计及采购零部件时，常常会遇到设计耗时长、采购成本高、品质不可控和交期不准时等问题。</p><p>如何解决？50多年前，一家日本销售模具零件的商社发明了一个方法，把尽可能多的产品信息整理印刷成一本目录手册，让客户在目录中选择而不是从头画图，同时生产商也参照目录生产，从而实现了2天内交货。</p><p>如今，借助互联网和数字技术，零部件的采购效率能够进一步提高，因为数字空间能够容纳更丰富的产品信息，而在线方式使得从设计到下单到生产的时间更短，更重要的是，平台的集约化优势能够聚集零散需求，实现专业化规模化生产。</p><p>亿邦智库院长郑敏认为，这正是产业互联网应用于工业零部件领域，通过数字技术重构产业链，形成的数字供应链新模式。</p><p>本文将分析全球零部件供应标杆企业米思米、中国零部件一站式供应企业怡合达，以及蚂蚁工场、海智在线、云工厂等同领域公司，探究零部件供应链将发生怎样的变革。</p><h2>01 米思米：掀起零部件流通革命</h2><p>米思米成立于1963年，初期是一家销售模具零件的商社，而后发展成为提供FA工厂自动化用零件、模具零件、电子部品、工具消耗品等超过3000万件商品，兼具制造能力与流通能力，服务客户33.48万家的全球化企业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_351f8113d3d144b4ba9b48966fe43da7@46958_oswg189068oswg872oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：米思米年报</p><p>与其他全球化巨头企业相比，米思米的业务规模不算大，2022财年（2022.4.1~2023.3.31）净销售额为3731.51亿日元（折合人民币约189.69亿元，下同），净利润342.82亿日元（约17.43亿元），但穿越日本“失去的三十年”，经历全球经济危机，米思米依然实现了从2002年开始实现了10%的年平均增长率。更重要的是，<strong>在机械零部件这个分散的、非标准化的垂直领域，米思米做出了诸多开创性的贡献，成为该领域独树一帜的标杆</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_a7841c585b874faeb3625e0f9efdc921@46958_oswg55991oswg693oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：米思米年报</p><p><strong>米思米最了不起的创新，是开创了短交期模式。</strong></p><p>我们知道，现代工业制造离不开模具，而模具加工通常需要定制，模具厂商先为每一个零件画出详细的图纸，交给加工工厂，工厂按照图纸要求定制生产，完成交付通常需要两三个星期，而米思米将这个时间压缩为2天，交期遵守率能够达到99.96%。</p><p>它是怎么做到的？答案是产品目录。米思米的模具零件产品目录有1500页之厚，像一本无法单手拿着的巨型辞典，里面登载了数量庞大的零件表，尺寸的差异以微米为单位。</p><p>米思米产品目录革新了传统的模具零件流通方式：</p><p>模具设计师省去了画图纸的工作，只需要照着米思米目录寻找想要的零件尺寸，再将其用电话或者传真发给米思米的客服中心；</p><p>米思米将包含详细零件型号的订单发给合作厂商，厂商的工作人员只需要看型号就能判断如何加工，微米单位的高精度产品也能在一天内生产出来，然后发给米思米配送中心，米思米会在当天或第二天发货；</p><p>产品目录上写着商品价格，不需要报价和讲价，因此米思米不需要销售人员，可以大幅度削减流通成本。</p><p>也就是说，米思米的产品目录连接生产端与需求端，将零件标准化，极大地提高了效率。进入互联网时代，不再受限于纸质印刷，米思米的线上产品目录显示出更大的威力：所涵盖的商品数量高达800垓，即80000000000000000000000（1兆的800亿倍），而且能做到一个起订，当天下单、最快当天发货。</p><p>2016年之后，米思米的产品目录再次进化，米思米开发了机械零部件采购自动化工具——设计人员只需要上传零部件设计数据，AI立即识别并答复价格和交期，然后自动生成制造程序，可以节约92%的采购时间。</p><p>为了提高生产端的效率，米思米在越南等工厂规模化生产半成品，在消费地按照客户订单要求加工为完成品，由此做到小批量、少库存及准时短交期。</p><p>米思米早些并没有自己的工厂，所有订单都是由合作工厂完成，后来通过收购补足制造短板，进一步加强对生产交货期的掌控。目前米思米在日本、中国、亚洲、美洲、欧洲5大区域有22个生产据点，18个物流据点，62个销售据点。</p><p>米思米的的第二任CEO三枝匡，将米思米模式概括为“QCT模式”，Q代表品质，C代表成本，T代表时间，他认为，在这三个维度做到最优，就是客户选择米思米最核心的原因。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_a7e98b17c50c43609a4b2a936abe8d3f@46958_oswg69434oswg495oswg392_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：《公司改造》，三枝匡著</p><p><strong>短交期模式掀起了零部件流通革命，在过去几十年间，“时间战略”一直是米思米商业模式的核心</strong>，在其年报中，米思米自称为客户提供时间价值的公司，追求“准时短交期”和“缩短客户工时”，为工业自动化产业界消除低效率。</p><p>三枝匡担任CEO的期间，对米思米进行了全方位的改革提效，包括将重点事业部从模具转向FA自动化零部件，收购骏河精机，开拓中国市场，等等，使得米思米从340人的商社发展为过万人的国际企业集团，即使在日本经济低迷的时期，也保持了高收益和高增长。</p><h2>02 怡合达：一站式供应的本土实践</h2><p>在中国，与米思米模式最接近的是成立于2010年的怡合达。</p><p>怡合达2021年7月23日在深交所创业板上市，定位是FA（Factory Automation，工厂自动化）零部件一站式供应商，也是A股唯一从事该业务的公司，上市当天，怡合达股价较发行价上涨676.52%，市值达到439亿元。</p><p>怡合达面对的市场环境以及客户需求与米思米早期是类似的。</p><p>中国制造业对自动化设备的需求高速增长，而自动化设备需要FA零部件产品种类多、规格杂、非标化，供应分散，难以批量生产。在传统采购模式下，客户工程师针对各个零部件分别制图、选型、提交需求申请，再由采购部门执行物料采购，这个过程存在耗时长、效率低、成本高、交期不准等问题。</p><p>所以，怡合达基于应用场景对自动化设备零部件进行标准化设计和分类选型，为客户提供提供产品目录手册、3D 选型光盘（电子目录）、网上选型采购系统和其他辅助工具，使得客户可以快速获取产品 3D 模型，线下或在线完成选型、下单，而<strong>怡合达汇集各品类零散需求实现专业化和集约化生产，以及高品质、低成本、短交期履约</strong>。</p><p>截至2022年末，怡合达自动化零部件产品体系包括210个大类、3539个小类，累计150余万个SKU；2022年，怡合达年订单处理量约110万单，年出货总量约450万项次，所服务行业领域主要在新能源锂电、3C、光伏、汽车、工业机器人等；成交客户数突破32000 家。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_b313210ebaea463b9fc369a280fb2d60@46958_oswg105019oswg709oswg457_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：怡合达年报</p><p>怡合达现有产品供应模式分为三种：自研自制、ODM/ OEM、集约化采购。其中，对于部分市场上供应零散、无统一标准型号的FA工厂自动化零部件，通过自制或OEM供应；对部分市场上已有标准型号或成熟品牌的FA工厂自动化零部件，通过集约化采购供应。</p><p><strong>怡合达目前处于高速成长阶段，2022年，怡合达营收为25.14亿元，同比增长39.49%，净利润为5.06亿元，同比增长26.40%亿元。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_4c55bb9c79e541f4b31d181277f6e1a0@46958_oswg30180oswg643oswg364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">怡合达营收及利润情况</p><p>怡合达董事长金立国认为，自动化装备在中国各行业逐步渗透，是怡合达最大的机会，他说：“目前智能化渗透率较高的是家电、汽车、锂电等行业，很多传统产业的智能化设备应用比例还是不高的。也就是说，现在的自动化设备，只做了一环市场，未来二环、二环、四环等市场，都会逐步去普及。”</p><p>实际上，中国也是米思米最重要的海外市场。2021财年和2022财年，米思米在中国市场实现净销售额约749.86亿日元（约38.12亿元）、689亿日元（约35.02亿元），也就是说，从规模上看，怡合达与米思米还存在差距，但是这个差距正在缩小。</p><p><strong>对于米思米和怡合达来说， FA工厂自动化零部件一站式供应的能力，关键因素在于标准设定、产品开发、供应链管理、平台化运营、信息与数字化能力。</strong></p><p>怡合达的招股书将米思米作为唯一可比公司，罗列了双方在品类、客户数、交期等方面的对比情况。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_54e31c4ad7474ccabf7ac2efa0cd11c9@46958_oswg75306oswg658oswg369_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：怡合达年报</p><p>作为后起之秀，怡合达的品类丰富度、供应链管理能力、客户资源等方面等暂时无法与米思米匹敌，但在中国市场上，怡合达有自己的优势：它设立了12个销售工程师团队和19个销售办事处，通过在线服务、电话热线、驻地人员拜访等多种方式提供本地化服务支持；熟悉国内自动化设备对零部件需求特性，对中国本土产业各类自动化设备有更好的适用性。</p><p>交付能力的提高以及业务规模的增长离不开产能的建设，2021年，怡合达上市之时募资5.66亿元，用于建设东莞怡合达智能制造供应链华南中心、苏州怡合达自动化科技有限公司自动化零部件制造项目、东莞怡合达企业信息化管理升级；<strong>2023年年初，怡合达再次宣布，拟通过定增募资方式募集不超过26.5亿元，建设怡合达智能制造供应链华南中心二期项目、怡合达智能制造暨华东运营总部项目，预计2025年能形成初步产能，2028年达到满产状态</strong>。</p><h2>03 工业零部件的产业互联网之路</h2><p>亿邦智库院长郑敏表示，工业品是互联网平台及数字技术重构产业链，开创数字供应链新模式新业态的热门赛道。“一站式”、“定制化”已经成为模式新特征，“工业品品牌化”、“集约化采销”、“网络协同智造”以及“包括准自营在内的多种方式自营化进程”都值得投资机构和各界关注。</p><p>国内提供工业零部件一站式供应的公司，除了怡合达，还有一批非上市公司，如蚂蚁工场、海智在线、云工厂、爱安特等，这些公司在成长过程中已获得了多轮投资。</p><p>青蓝资本合伙人任刚对亿邦动力表示，对比来看，这些公司同处于在工业零部件加工制造及流通领域的千亿级市场，互相之间的区别在于三方面：</p><p>客户，比如有的公司客户主要来自新能源行业，有的公司客户主要来自汽车行业；</p><p>产品目录，结构件或者紧固件，标准件或非标件；</p><p>交付方式，有的依靠自有产能，有的依靠协同工厂，有的皆而有之。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_05eea44945e64e6f919567dfa75fd585@46958_oswg296521oswg1080oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>任刚认为，从更底层商业逻辑看，这些公司都在以产业互联网方式，实现三层价值：</p><p><strong>&nbsp;1&nbsp;</strong> 聚集零散需求，实现规模化生产；&nbsp;</p><p><strong>&nbsp;2&nbsp;</strong> 以产线数字化和智能化，满足小批量多批次交付要求；&nbsp;</p><p><strong>&nbsp;3&nbsp;</strong> 统一产品规格，形成标准化需求。</p><p>米思米经过几十年的发展，实现了上述三层价值，而国内行业发展仍在早期，包括怡合达在内的工业零部件一站式供应商所占市场份额尚小，距离实现第三层标准化价值仍有不小的距离。</p><p>但从另外一个方面看，市场足够大，需求足够多，这些公司未来还有可观的增长空间。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/JZP3n_esb-qJPGbx3qeffw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“亿邦动力”（ID:iebrun）</a>，作者：张睿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496681100957568</id>
            <title>iPhone单季度出货5000万部，仍有1家果链公司亏损</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496681100957568</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496681100957568</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Oct 2023 10:28:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果手机, 产业链企业, 盈利, 规模效应
<br>
<br>
总结: 今年第三季度，中国智能手机市场下滑5%，全球智能手机市场下滑1%。苹果手机全球出货量为5000万部，位列第二。在16家果链公司中，15家实现盈利，其中7家上市公司股东的净利润呈正增长。果链头部公司的业绩较为亮眼，规模效应明显。立讯精密是与苹果公司合作密切的公司，业绩增长最明显。闻泰科技在智能终端产品的研发和制造业务方面表现出色。胜利精密、兆易创新、歌尔股份等公司的收入和净利润同比下降。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_e9769c701d1847059b28fc1e4b50499d@000000_oswg75176oswg960oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">苹果线下店 图源：时代财经</p><p>A股上市公司的三季报密集发布，包括苹果公司代理商、供应商在内的产业链企业也披露了成绩单。</p><p>市场调研机构Canalys数据显示，2023年Q3(第三季度)，中国智能手机市场温和下滑5%，全球智能手机市场则仅下跌1%，期内，苹果手机全球出货量为5000万部，位列第二。</p><p>时代财经梳理16家已发布季报的果链公司发现，今年第三季度，15家实现盈利，仅1家亏损。在盈利的企业中，有7家归属于上市公司股东的净利润呈正增长，其余的是在下滑，相较于前两个季度下滑态势有所缓和。</p><p>同样是这16家公司，在今年第一季度有4家亏损，盈利且归母净利润正增长的仅有4家，即立讯精密、蓝思科技、东山精密、信维通信。</p><p>若和疫情前对比，16家果链公司中，今年Q3有14家收入超过2019年同期，9家盈利且归母净利润超过2019年同期。</p><p>过去四年，与苹果公司合作愈加密切的立讯精密业绩增长是最明显的，2023年1月-9月收入、归母净利润分别为1559亿元、74亿元，是2019年同期的4.12倍和2.55倍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_9ed50f79cffd43ee89d99f97f7ad8ceb@000000_oswg73238oswg589oswg561_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">前三季度业绩 图源：时代财经</p><h2>果链规模效应明显</h2><p>从财报看，果链头部公司业绩较为亮眼，规模效应明显。</p><p>今年前三季度，在16家果链公司中，立讯精密、歌尔股份、爱施德是营业收入最高的，后两者收入分别为739亿元、695亿元，归母净利润最高的是立讯精密、闻泰科技、蓝思科技。</p><p>期内，只有4家公司营业收入同比增长，分别是立讯精密、蓝思科技、闻泰科技、爱施德，不过增幅均低于10%；有7家归母净利润正增长，立讯精密、闻泰科技、蓝思科技也在其中。</p><p>立讯精密是iPhone代工厂，10月中旬苹果CEO库克还走访了该公司位于浙江嘉善的工厂。今年1-9月，其营收、归母净利润的同比增幅分别为7.31%、15.22%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_e8c96f9088224e23ac4dd1ae85b860da@000000_oswg53879oswg960oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">iPhone 15系列 图源：时代财经</p><p>立讯精密财报显示，今年第三季度，全球宏观环境对我国供应链、产业链影响仍在延续，但伴随消费电子传统旺季的来临、全球通信及国内新能源智能汽车市场的放量，公司在报告期内依然取得优于过往的成绩。</p><p>作为手机ODM（原始设计制造商）巨头，闻泰科技为诸多品牌做代工，其10月25日晚发布三季报，26日涨停，27日上涨3.14%。</p><p>今年前三季度，闻泰科技收入444亿元，同比增长5.53%，其中第三季度收入152亿元，同比增长11.9%，是16家果链企业中增幅最高的。</p><p>闻泰科技官方公众号显示，今年第三季度，公司产品集成业务大幅改善，同比环比均实现增长，产品集成业务即智能终端产品的研发和制造业务。</p><p>一家果链公司的内部人员向时代财经谈到了果链的规模效应，其所在公司主要为iPhone供应零部件，门槛很低，有的单价低至10美分以下（1美分约为0.07元人民币），如果产品没有迭代，还需要降价与同行竞争。</p><p>她谈到，做手机零部件，公司业务规模要够大，要有规模效应，如果是小企业，很难活下去。</p><p>与蓝思科技、闻泰科技不同，今年前三季度歌尔股份业绩下滑明显，收入、归母净利润分别同比减少0.28%、76.77%。去年底，其丢失了苹果公司Airpods订单，从此业绩急转直下。</p><h2>前三季8家收入净利双降</h2><p>今年前三季度，16家果链公司中，兆易创新、安洁科技、美盈森、胜利精密、精研科技收入均少于50亿元，其中精研科技最低，收入16亿元。</p><p>纵向对比，这16家公司中，兆易创新、胜利精密、精研科技收入跌幅居前，今年1-9月的收入分别较去年同期下滑35.08%、23.44%、17.44%。</p><p>而归母净利润同比降幅居前的是胜利精密、兆易创新、歌尔股份，均超过70%。</p><p>从上述的统计图可以看出，今年前三季度，胜利精密、兆易创新、歌尔股份、大族激光、环旭电子、精研科技、东山精密、信维通信的收入、归母净利润双双同比下降。</p><p>其中，胜利精密主营精密结构件及模组等产品，今年前三季度亏损1.48亿元，其中第三季度亏损4977万元，2022年该公司亏损2.49亿元。</p><p>胜利精密今年半年报显示，受下游需求疲软和产品迭代有限的影响，3C消费电子领域（如 PC、手机等）的景气度仍处于低迷状态，市场销售面临一定的挑战。</p><p>胜利精密曾发布2022年度业绩预告修正公告，由预计盈利1500万元— 2200万元修正为亏损，主要是受3D盖板玻璃研发生产项目影响。此前，由于产能过剩，胜利精密中途终止了该项目的建设并打包出售。</p><p>兆易创新主营存储芯片，财报显示，今年前三季度，业绩下滑主要系芯片产品市场需求下降，产品价格相较去年下降，导致尽管公司产品销量有所增加，营业收入仍同比下降。</p><p>而对比今年第二季度，这16家公司的业绩有所好转，其中11家Q3归母净利润环比正增长，即高于Q2，包括信维通信、环旭电子、东山精密等。</p><p>IDC中国高级分析师郭天翔指出，虽然从第三季度的数据上尚无法看到中国智能手机市场好转的迹象，但随着最近一个月市场热度的提升，消费者需求在明显回暖。</p><h2>立讯精密吃到苹果红利</h2><p>防疫政策调整，果链公司的业绩也在恢复。时代财经发现，相比四年前，绝大多数企业收入增长了，但利润增长的为少数。</p><p>今年1-9月，16家企业中，仅胜利精密收入低于2019年前三季度，其2019年前9个月的收入约为101亿元，是2023年同期的4倍有余。</p><p>今年前三季度，得润电子、美盈森、安洁科技、信维通信、歌尔股份、兆易创新的归母净利润均低于四年前的前三季度，胜利精密则亏损收窄。</p><p>2023年前三季度，得润电子、美盈森、信维通信归母净利润分别为815万元、1,62亿元、5.17亿元，分别较2019年同期下滑83%、47%、38%，缩水幅度均超过三成。</p><p>信维通信主要产品包括天线及模组、无线充电及模组、EMI/EMC 器件等，今年三季报显示，当前行业需求正在缓慢复苏。</p><p>和四年前相比，业绩增长最快的是立讯精密，2019年前三季度收入、归母净利润分别是378亿元、29亿元，2023年Q3在此基础上增长了3.12倍、1.55倍。</p><p>在最新报告中，Canalys研究分析师钟晓磊（Lucas Zhong）表示，“Canalys预计2024年全球智能手机市场将在谨慎态势下实现温和增长。各厂商在2023年末预计会有相对健康的库存水平，并有足够的空间为迎接潜在的需求复苏而重建库存。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247517694&amp;idx=2&amp;sn=ea923702c8702b97308b349c54c5b0de&amp;chksm=e9adf254deda7b4220ed904eeba3bfcf2bc756ddd683e700978bd8502dffcc87d81a95cc8a65&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：王婷，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496725598525312</id>
            <title>滴灌通盯上了“小老板”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496725598525312</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496725598525312</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Oct 2023 10:23:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 滴灌通, 每日收入分成, 小微企业, 非股非债
<br>
<br>
总结: 前港交所行政总裁李小加创立的金融类企业滴灌通，通过每日收入分成的方式，为小微企业提供非股非债的投资模式。滴灌通的投资对象是规模较大、财务系统完善的连锁门店，通过分享一定比例的收入来回报投资者。尽管有人质疑滴灌通的模式类似高利贷或P2P，但滴灌通强调自己是一种基于营业收入的融资方式，与传统放贷或P2P有本质区别。投资成本约为20%，回本后分成比例会降低。滴灌通通过信息采集和现金抓取系统来确保被投企业按时分账。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>前港交所行政总裁李小加创立的金融类企业滴灌通，最近彻底火了。大家都在讨论，非股非债的“每日收入分成”到底是怎么运作的？它是不是高利贷，是不是P2P？人声鼎沸中，模仿者已经出现，并称自己是生产“小老板”的平台。</p><p>最近创投圈十分热闹。前有罗永浩被投资人郑刚紧追不舍，后有加华资本创始合伙人、董事长宋向前，连续“炮轰”前港交所行政总裁李小加创立的滴灌通。&nbsp;</p><p>一时间，“等米下锅”的小微企业主都懵了：“一面是传统投资高不可攀的门槛；另一面是送上门的钱，赔了也不哭不闹，但利息高。该选谁呢？”&nbsp;</p><p>巴菲特说过：“买股票就像买农田，关注的只是土地每年的产出，土地涨价了，跟我有什么关系？”滴灌通称，有了滴灌通，所有人都可以像巴菲特一样，只关注土地每年的产出，再也不用牵挂地价的起伏了！&nbsp;</p><p>李小加也这样形容，“我们总是认为好的生意就是不死的生意，是参天大树，但自然生活中的小花小草自然生命周期就是比较短。”他说，单个小店的确不可投资，但如果用大数据的法则，投大量的小店，只在小花小草中间，就可以在让投资者拿到回报的情况下，改善小店拿不到融资的窘境。&nbsp;</p><p>愿景十分美好，李小加也确实找来强大的资本团，投资于“小花小草”。在滴灌通已完成的3轮融资中，不乏红杉中国、联想创投等知名机构，来自欧美、中东等地的大型长线投资机构、私募和风投基金等。&nbsp;</p><p>豪言要解决“传统金融很昂贵”的滴灌通，高朋满座后，是如何服务于小微企业、小老板的呢？&nbsp;</p><h2>盯上小微企业</h2><p>“滴灌通是一种新的投资模式——非股非债的基金，即把您未来2-3年的现金流，折现成一笔钱给您。之后，再按照每天收入分账的模式，您把钱再给我们。”谈及业务模式，滴灌通一副总裁曾如此解释。&nbsp;</p><p>这种模式就是最近引起广泛争议的——每日收入分成合约（ Daily Revenue Contract，简称DRC）。简单来说，就是投资者用现在的一笔投资，换取小微门店未来一段时间内、一定比例的收入。&nbsp;</p><p>值得注意的是，滴灌通DRC对准的客群，并不是一般的街边小店或夫妻店，而是要满足“在营门店数量不少于10家，或在营门店最近12个月的总营业额不低于500万，以及1年左右的回本周期”三个条件，准入门槛并不低。&nbsp;</p><p>一从事农产品经营的小企业主现身说法：“他们（滴灌通）投资的门槛非常高，不光是要达到一定的连锁规模，而且要求你的财务系统非常完善方便监管。小打小闹他们看不上，几家店想找他投也不可能。”&nbsp;</p><p>大连渤乐品牌咨询有限公司的联合创始人于小野也对「市界」表示，滴灌通不喜欢投还在“0-1”早期阶段，或者刚刚谋求跨区域发展的企业。“滴灌通最喜欢那些，已经跑通了城市模型跟省模型的企业。这样的企业可以跨区域连锁，迅速开店复制。只不过它不是传统的一级市场那些独角兽、那些非常明星的公司，但其实，这些企业的经营模式已经被验证过了。”&nbsp;</p><p>关于形成这种投资偏好的原因，于小野分析：“我做品牌孵化、投融资和加盟很多年，知道创业‘第一步’实在太难了。运营、供应链等等要搞定的东西太多，而从单店运营到多门店运营就更复杂，对人员、管理等方面的要求都很高。”&nbsp;</p><p>即使发展的不错，想要跨区域连锁，也是困难重重。他表示：“有很多品牌在本地发展的很好，比如在大连可能已经有10-15家门店，但想扩张到沈阳，在沈阳开首店就非常难。这也是很多本地龙头向外城、外省扩张时面临的最大挑战。”&nbsp;</p><p>令人意外的是，滴灌通称这笔投资并不需要企业给出股权，或还本付息。用滴灌通创始人张高波的话说：“DRC非股非债”——说他不是“债”，是指如果经营失败，门店没有还本付息的义务，滴灌通会自己承担投资损失。而它也不是“股”，不会摊薄老股东权益，不会享有股东权利，不会永久参与分红，不会享有股权增值的好处。“DRC分享的，仅仅是门店一段时间、一定比例的收入而已。”&nbsp;</p><p>既不要企业的股权，经营失败也不要企业老板承担债务，如此美好的投资模式让不少网友直呼：“滴灌通是做慈善的吗？”&nbsp;</p><p>当然，创投圈内人士对这种模式也多有质疑。比如加华资本创始人兼董事长宋向前，他在最近就多次抨击滴灌通的“非股非债”模式。&nbsp;</p><p>“这不是放贷业务是什么？”“和缅北的电话诈骗没什么根本区别”“本质上还是个高利贷，是个升级版的P2P”“是一场资金套利的游戏”“是略带处心积虑的套利设计”宋向前火药味十足地表示。&nbsp;</p><h2>资金成本约20%</h2><p>对于“升级版P2P”的质疑，10月25日，滴灌通创始人李小加回应称：“我个人不知道P2P中文对应的是什么东西。我自己做监管多年，就我自己理解，一般来说，监管打击的是虚假披露、非法集资、欺诈客户等行为，那若说这些东西的话，滴灌通肯定不是那些玩意，完全不沾边。”&nbsp;</p><p>华北电力大学（北京）新金融法研究中心主任陈燕红也对「市界」表示：严格来说，滴灌通的DRC是一款典型的RBF产品（Revenue-Based Financing）。不同于主流VC“以资金换股权”的模式，RBF是以营业收入为基础进行融资，以分享创业公司的部分营收作为投资的回报，创业者在获得资金的同时无需出让公司的股份，也不让渡股东权利。&nbsp;</p><p>“RBF和传统放贷或P2P有着本质区别。”陈燕红明确道，RBF融资与贷款融资不同，投资创业者无须考虑偿还贷款利息和本金的现金流压力。同时，P2P的资金来源是小量散户资金，而RBF的资金来源是合格投资者。&nbsp;</p><p>虽然不是P2P，但滴灌通的每日收入分成模式，还是让很多人看不懂。&nbsp;</p><p>实际上，抽成比例与投资金额和回本周期有关。于小野举例道，比如一家门店一年的流水是24万元， 利润 率为50%，换算到每个月就是2万流水、1万利润。假设现在开新店缺资金12万，如果滴灌通投一半，想要在一年内回本，就要拿走一半的利润。“比如滴灌通投6万，则每个月要从1万的利润中抽走5000元。一年后，一方分走6万元，平均到每一天的流水为666元、利润为333元，滴灌通分走166元，店主剩下166元。一年时间，店主回本了，滴灌通也回本了。”于小野说道。&nbsp;</p><p>也就是说，如果你与滴灌通签约，为期2年，第一年的每日收入分成用于偿还投资人的本金，第二年每日收入分成则是滴灌通的利润。这里需要注意，回本后，分成比例也会随之降低。&nbsp;</p><p>据宋向前和多位投资人估算，从滴灌通融资的成本大约相当于20%左右的利息：“大部分项目在15%-20%，有些可以到25%-30%。很多品牌方能接受20%左右的年化利率。”&nbsp;</p><p>另外，滴灌通又是如何约束被投企业每日按时分账的？&nbsp;</p><p>「市界」发现，滴灌通有一套信息采集和现金抓取的系统，他们内部称为“确钱抓手”。“通过合作网络，将‘确钱抓手’嵌入每一家投资的门店，每日准确自动采集门店的收入信息，同时自动抓取DRC约定的收入分成现金。”《滴灌通白皮书》显示。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_792e49e3a25440d39d8ba9f4dbf1c73e@46958_oswg205076oswg1080oswg708_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（确钱抓手示意图。图源/滴灌通白皮书）</p><p>据悉，该系统目前已与多家全国性银行、支付公司、连锁品牌商、SaaS公司、商业地产公司等达成合作，比如美团、饿了么等。&nbsp;</p><p>另据「市界」了解，滴灌通几乎也只投资那些财务系统已经相对完善的小企业。另有FA（风险投资财务顾问）对「市界」表示：之前他推荐的一家企业，很赚钱，就是数字化做得不好，所以滴灌通在投资前，要求企业找一家能对接数据的第三方服务商。“滴灌通也担心跳单，比如门店自己弄个二维码就收钱了。”&nbsp;</p><p>「市界」也就上述问题咨询了滴灌通管理层，截至发稿未获回复。&nbsp;</p><h2>坏账风险</h2><p>不同于股债融资，滴灌通号称自己是一种新的投资模式，那么，滴灌通目前已经投了哪些企业？投资人的回报又有多少？&nbsp;</p><p>「市界」从一份名为“滴灌通简介”的文件中了解到，截至今年5月31日，滴灌通已投资了楠火锅、杨记隆府、泉源堂、美好、美悦盛宴、长通尼乐园等餐饮、零售、服务和文体4个领域的326个品牌，总投资12亿元。&nbsp;</p><p>另外，投资人的回报到底能有多少？官网披露，截至2022年8月31日，通过在中国100多个城市的逾1000家门店的投资，已创造人民币4500万元的每日收入分成。&nbsp;</p><p>对于投资的业态，滴灌通董事总经理兼CMO李炜在今年6月份的一次中欧校友沙龙中称，滴灌通在新一线城市已投门店最多的业态为无人零售、综合零售。投资指数表现最好的是医药保健、文体用品、综合零售和快餐小吃等业态。其中，投资回报率最好的门店是零售类的药店，其次是零售类的便利店。&nbsp;</p><p>具体到全国范围的餐饮业态投资，李炜分享称，快餐小吃、火锅、异国菜投资表现较好，智慧餐饮和正餐投资表现一般。&nbsp;</p><p>据悉，为了衡量投多少钱出去，收回多少钱，滴灌通创设了自己独特的衡量指标：“万元日回款”，无论投资哪个行业，投多少门店，每个门店投多少钱，统一折算成“每一万元每天可以收回多少钱”，简称“滴灌额”。比如滴灌额为13.7，乘以365，代表每年可以收回5000元。&nbsp;</p><p>显然，滴灌通自始至终都对自身商业模式充满信心。“投资门店生意，不需要晦涩难懂的财务报表，投多少钱进去，拿多少钱回来，清清爽爽，简单透明。按成本投资，没有溢价倍数，不需要担心价格上蹿下跳，每天按合约收钱即可。”滴灌通在官网写道。&nbsp;</p><p>也许有人会问，既然不用害怕赔钱，做一个假门店，弄个流水，找滴灌通拿笔钱能成立吗？陈燕红也称，小微企业的坏账风险，是滴灌通商业模式中最大的风险，这也是此前一直没有任何机构和投资人愿意采用这种投资模式的根本原因。&nbsp;</p><p>对此，李小加也做了解释，“若是只是恶性欺诈，只拿钱不干事的话，那该品牌也只能骗一次，基于我们投资是小额投资，诈骗一次的数额并不会太大。”&nbsp;</p><p>此外，滴灌通模式衍生的风险也引起很多业内人士的担忧。“Too good to be true，好得令人难以置信。”曾在阿里投资部供职的一资深投资人表示：“滴灌通自己不会主动作恶，反倒是这种模式的模仿者，需要引起重视。”&nbsp;</p><p>「市界」了解到，目前模仿者已经出现。“基于DRC模式的竞争者已经有了，在大湾区，目前也只做大湾区的项目。”有业内人士对「市界」表示。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/PMyr3R10GXABPR5LeTgoWw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：陈畅&nbsp;路春锋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496659904061321</id>
            <title>“私域”暗战：商家与平台的动态博弈</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496659904061321</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496659904061321</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Oct 2023 10:00:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 私域, 会员, 平台, 内容电商
<br>
<br>
总结: 电商平台中的私域概念与传统私域不同，主要指与店铺建立关系的会员群体。消费者在电商平台上成为品牌会员并不等于真正进入品牌的私域，但通过运营店铺会员可以培养复购习惯。不同电商平台对私域的态度和策略也有所不同，货架电商注重优化店铺内容和会员运营能力，内容电商则加强对品牌的集权并完善电商闭环。淘宝将用户活跃度放在交易之上，从头部品牌转向全域，从货品销售转向用户运营，从优惠让利转向内容吸引。抖音建立了相对完善的会员体系工具，但会员运营并非重点，目前仍注重增量。京东将POP品牌提高到重要程度，注重提高品牌自营阵地的运营能力，并提出了短中长期用户指标体系。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>电商平台口中的“私域”概念，和广泛意义上的私域不大一样。例如淘宝天猫将私域定义为“跟店铺建立了关系的人群（老客、粉丝、会员）”，抖音在一份私域白皮书中，将品牌沉淀在企业号的自然流量和商业流量称为“抖音私域”。——说的都是品牌的会员、店铺账号。</p><p>消费者在电商平台上成为品牌会员，其实并没有真正进入品牌所谓的“私域”。但这些从公域引流沉淀的消费者，会逐渐养成复购的习惯，因此有必要运营店铺会员。同时，借助平台上已有的用户和工具，品牌可以摸索出成熟的人群运营打法，再向私域复制，降低试错成本。</p><p>不同平台基于自身属性、发展阶段和战略重点的不同，对品牌私域采取的态度也不尽相同。</p><p><strong>货架电商</strong>（淘系、京东）：面对内容电商的冲击，优化商家店铺的内容和会员运营能力，以提高平台生态的活跃度；</p><p><strong>内容电商</strong>（抖音、小红书）：不缺流量和内容，正逐步完善电商闭环，补齐店铺相关的基础设施短板的同时，也加强对品牌的“集权”，将流量尽可能圈住平台的自闭环内。</p><h2>淘宝：店铺考核优先级，人气&gt;交易</h2><p>淘系是最早开始搭建会员运营体系的电商平台。<strong>今年以来淘系调整战略， “用户为先”、“生态繁荣”的重要性被提到成交（GMV）之上，强调对日活跃用户数（DAU）的关注。</strong></p><h3>1. 范围：从头部品牌转向淘宝全域</h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_8654968ec0094af597aea064f241469a@5955386_oswg54658oswg977oswg449_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（淘宝政策变化）</p><h3>2. 指标：从货品销售转向用户运营</h3><p>以往天猫公布头部品牌的私域运营成绩时，总以GMV、客单价等短期的数量指标为主，今年则侧重与长期用户资产相关的质量指标。宝藏人气店铺计划中，从店铺<strong>自然人气、种草人气、淘外人气</strong>三大指标，对店铺“人气值”进行打分，高人气值品牌在搜索与信息流推荐会获得更多曝光奖励。</p><p>升级版生意参谋推出“用户运营视角”板块，提供直接访问、种草回访、老客复购链路的成交数据，以及一定时间内各链路下的用户消费旅程；上线实时店铺人气播报功能，品牌可以看到整体访问数，以及单个消费者的产品兴趣。</p><h3>3. 抓手：从优惠让利转向内容吸引</h3><p>内容一直是淘系的最大短板。今年4月，淘宝布局“店号一体”，淘宝店铺与逛逛、直播等内容账号打通，品牌散落在淘系各处的内容资产，自动同步在店铺的“动态”内容页，整合沉淀为店铺资产，增加店铺的差异性，提升用户逛店体验。</p><h2>抖音：会员体系已搭建，但并非重点</h2><p>在目前所有电商渠道中，抖音直播间最容易实现快速起量、打造爆款，也是品牌实现增量的最重要平台，但是最大痛点在于流量的不稳定性。</p><p>面对品牌端的经营痛点，以及广告业务增长变缓的现实，抖音从2021年开始另辟货架电商场，帮助品牌承接内容场流量，提高生意确定性。今年进一步提出“全域兴趣电商”，目前已经建立相对完善的会员体系工具：</p><p><strong>1. 入会渠道与数据统计</strong>：目前品牌在抖音上的会员招募渠道，覆盖内容场景、交易链路和店铺主页，最多可以设置11个会员入口，最大范围从公域引流转化，并支持品牌对不同渠道入会数据进行统计对比。品牌可以通过绑卡率评估会员招募效果，从而有针对性地调整策略，提高招募效率。根据抖音官方规定，绑卡率=（购买新会员+购后入会）/（购买新会员+购后入会+购买未入会）。</p><p><strong>2. 会员客服工具</strong>：包括会员管家、群聊和飞鸽会员信息栏等。其中飞鸽支持邀请消费者入会，查看会员信息（包括会员等级、成交金额和频次等），触达召回会员并发送权益。</p><p><strong>3. 会员运营评估</strong>：根据近30天会员成交占比、权益在线天数和进阶权益在线天数三大维度，抖音将品牌会员运营水平分为3级，从L1至L3依次为“入门品牌”“积极品牌”和“高手品牌”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_66d218c590404e5ca6aa4569bbfedef3@5955386_oswg37354oswg1080oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（抖音等级）</p><p>目前抖音对品牌而言，首要目标仍是寻求增量，抖音官方关注OPM(千次曝光成交订单数)，品牌则更关心店铺GMV和新用户增长。相比之下，放大存量价值的会员运营，无论是对于抖音还是品牌而言，都并非生意重点。抖音推出的店铺运营能力的指标体系“商城经营分”中，考核会员运营的“用户力”指标只占10分。（其他三项销售力、商品力、营销力总分均为30分）</p><h2>京东：会员运营尚在“新手村”</h2><p>“低价”成为今年京东的核心战略后，POP品牌（Platform Open Plan，第三方卖家）被提高到“半壁江山”的重要程度，过去半年规模迅速提高：今年第二季度，三方品牌整体数量同比增长超过一倍。</p><p>提高品牌自营阵地的运营能力变得重要。双11前夕发布的《2023京东营销策略洞察报告》中，京东提出短中长期用户指标体系——短期关注广告投放等营销效率（E）、中期关注用户心智（A）和品牌共鸣（M），长期关注用户粘性（C），并给出具体可量化的数据维度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_6a3c785fc0a44778b15b02927ef5de3d@5955386_oswg69885oswg1080oswg747_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（京东平台）</p><h2>小红书：有工具，没私域</h2><p>今年8月，小红书成立全新的一级部门“电商部门”，完善电商自闭环，培养“种草也拔草”的消费心智：</p><p><strong>·</strong> 618以来对导流站外加大打击力度。明确将“以交易为目的引导用户至站外App的内容”列为违规行为，并对违规品牌采取惩罚措施。</p><p><strong>·&nbsp;</strong>对品牌的KOS账号（关键意见销售）进行官方认证，对拥有优质内容的KOS给予流量倾斜。</p><p><strong>·&nbsp;</strong>上线一站式线索经营平台“私信通”，供需留资品牌与用户一对一交流。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_f8fdf032ef604cf28ba4dda62beb288a@5955386_oswg35383oswg1080oswg496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（小红书私信通工具营销链路）</p><p>但是，小红书推出私信通，与其限制私域引流的政策并不矛盾，更多是作为解决品牌留资需求的辅助性工具。并且，私信通功能需要配合聚光投放等投流工具使用，在获得意向用户线索后，先让用户留资，再主动建联，用户不能主动添加品牌的站外联系方式。</p><h2>会员运营环境对比</h2><h3>货品呈现形式：</h3><p>淘宝、抖音和京东店铺，有全部商品页和分类页，品牌可以根据货品结构，设置新品、爆品和推荐品的页面。</p><p>小红书店铺的商品货架相对简单，只有所有商品一栏。</p><h3>店铺内容形式：</h3><p>淘系、抖音和小红书均实现了店铺的“店号一体”，集成图文、短视频、买家秀和直播等多种形态内容。</p><p>京东品牌的种草秀和店铺账号尚未打通，从种草秀动态找到店铺需要经过多次跳转。</p><h3>方法论和评价体系：</h3><p><strong>淘系</strong>-宝藏人气店铺计划；</p><p><strong>抖音-</strong>会员运营等级体系；</p><p><strong>京东</strong>-ACEM短中长期用户指标体系；</p><p><strong>小红书</strong>-暂无。</p><h3>造成平台之间差异的原因：</h3><p>一是平台处在不同的发展阶段，对优化会员运营工具的重视程度不同；</p><p>二是品牌的平台心智不同，影响对工具的使用深度。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/gNWb1Km37zgMAziVhRYSDA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“一财商学”（ID:yicai_shangxue01）</a>，作者：杨越欣，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496646407968641</id>
            <title>融资和“上新”并行，AR眼镜今年依然是“当打之年”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496646407968641</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496646407968641</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Oct 2023 09:43:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Meta, XR领域, 中国消费级AR眼镜市场, 5G技术
<br>
<br>
总结: 2014年前后，Meta收购Oculus引发了XR领域的热潮，全球巨头纷纷进入这一领域。在中国市场，AR眼镜市场迅速增长，但由于硬件和用户体验问题，市场遇冷。直到2019年，5G技术和元宇宙概念的出现，再次推动了XR领域的发展。然而，消费级AR眼镜市场仍面临硬件和应用生态的挑战。今年，AR眼镜融资状况良好，推动了市场发展。消费级AR眼镜的平均价格持续下降，产品便携性和轻量化得到改善。新产品的不断发布也推动了市场的发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_fe97e5aa68ce4e0d9c4399411705f951@46958_oswg213783oswg1000oswg823_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2014年前后，以Meta（当时还叫Facebook）收购VR头显设备公司Oculus为始，XR领域迅速成为全球新的热潮，谷歌、索尼、HTC、三星等国际巨头纷纷下场。</p><p>在中国市场，热潮在2016年达到高峰，当年有超过3000支创业团队进入，相关应用数量增长了十几倍——目前中国消费级AR眼镜市场“四小龙”，除了INMO之外，雷鸟创新、Nreal、Rokid都在这一时期创立。</p><p>但这轮热潮并未延续太久，受制于硬件、软件及网络环境等因素，当时市场上已有的终端设备难以满足用户体验，XR市场也快速遇冷。</p><p><strong>直到2019年，叠加5G、上游产业链芯片等核心配件的技术进步，元宇宙概念等多重因素，XR领域又迎来了新一轮爆发。</strong></p><p>那一年，Meta的CEO扎克伯格信誓旦旦地表示，1000万用户，是VR可持续、可盈利的门槛，一旦达到并跨过这个阈值，内容和生态系统就会爆炸性增长。</p><p>按照这一标准看，在全球范围，VR行业已经跨过了这一门槛——IDC数据显示，2021年全年，全球VR/AR头显设备的出货量达到了1123万台，同比增长了92.1%。其中，VR头显的出货量达到了1095万台，突破了1000万的拐点。</p><p>不过事实是，硬件出货量进入上升通道，并未带来想象中的市场大爆发。</p><p>这一次，基于硬件的内容生态和应用生态，成了阻碍产业爆发的新的拦路虎。另一重阻碍则是用户体验上的，当前阶段主流的VR头显设备难以提供更轻量化的产品体验，并且售价昂贵。</p><p>在某种程度上，这也是为什么，<strong>从去年开始，强调便捷性的消费级AR眼镜，发展势头依然迅猛。仅在国内市场，就有“四小龙”引领消费级AR眼镜迎来一轮接一轮的融资，同时在加速产品迭代与创新。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_578d44f75e874845a4e58dd25404d319@000000_oswg864413oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>再到今年，这股势头也延续了下来，但要真正到达“iPhone时刻”，依然还有距离，业内玩家们也在等待“杀手级产品”的出现，从而带来AR产品的真正普及。</p><h2>融资和“上新”并行，AR眼镜今年不冷</h2><p>从去年至今，消费级AR眼镜赛道，正逐渐变得火热起来。</p><p><strong>一个明显的表现便是，在资本市场，AR眼镜赛道备受青睐。</strong></p><p>今年3月上旬，雷鸟创新完成A轮融资，由复星创富、容亿投资、三七互娱创投基金、博士眼镜、华润资本、野草创投等参与，总金额过亿元，是AR行业首轮融资金额规模最高的企业之一；紧接着再到10月份，雷鸟创新CEO李宏伟在新品发布会上透露，其已获得A+轮数千万级融资。</p><p>再来看Rokid，4月份，其获得了江西鹰潭余江区工业投资集团的1亿元人民币投资。此外，李未可等新锐企业也在2023年连续获得融资。</p><p>对于今年行业的融资状况，雷鸟创新告诉连线Insight，AR产业的发展，有很多的问题需要突破，技术的问题、产品的问题，包括建立用户心智的问题，所以需要比较大的资金支持。因此，雷鸟创新会保持持续的融资节奏，每年大概融2-3次，保证到爆发之前的储备，目前雷鸟创新已经启动 B 轮融资。</p><p>有了融资的助推，这两年，消费级AR眼镜接连上市，开始推动AR市场向前发展。</p><p><strong>德邦证券在一份报告中指出，2016年到2022年，全球AR头显出货量由7万台增至45万台，CAGR为36.5%。其中，我国2022年AR销量超过10万台。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_20acdb09b3f142cd9ab1ac759875d85d@000000_oswg63917oswg1080oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">中国VR/AR出货量（万台），图源IDC、德邦研究所&nbsp;</p><p>这同时带动了AR眼镜平均单价的持续降低。</p><p><strong>2022年四季度，500美元以下的产品占比接近90%，行业均价从2021年Q4的1603美元大幅下跌至485美元。</strong></p><p>综合来看，消费级AR市场的崛起原因，可以概括为以下几点：</p><p>一方面，在产品侧，由于消费级AR眼镜镜腿内部没有电子部件，使得镜腿纤细，可像普通眼镜一样实现90°折叠，携带方便、轻盈小巧，适合长时间佩戴；</p><p>另一方面，随着越来越多的厂商加速推陈出新，并且持续进行产品迭代，它们不仅起到了探索市场的作用，也推进了整体消费级AR眼镜的技术成熟度、降低了产品价格。</p><p><strong>也就是说，消费级AR眼镜市场的放量中，过去几年率先推动产品规模化上市的AR企业，以及它们发布的产品，起了重要推动作用。比如Rokid Air、Nreal Air、雷鸟Air、OPPO Air等。</strong></p><p>值得注意的是，今年以来，新产品的发布依然层出不穷。</p><p><strong>比如雷鸟创新发布了新品雷鸟X2，Rokid发布AR智能眼镜的同时，还一鼓作气推出了涵盖包括AR眼镜、空间计算主机在内的产品组合套装。此外，其他“四小龙”以及李未可等，也都在今年发布了新品。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_d12f4d46659a4b218fa00c53a8d19179@000000_oswg44362oswg1080oswg658_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">雷鸟X2眼镜，图源雷鸟创新官网</p><p>在此基础上，如今资本的加速入场，无疑也为这一赛道带来了新的可能性，融资和新品，共同推动着AR眼镜进入更多人的生活。</p><p>不玩“花活”的实用主义+便携性，是雷鸟创新、Rokid等企业研发新品的逻辑。这些产品能面对面翻译、音视频通话，至于导航等更不在话下，更重要的是，轻量化更容易打动用户。</p><p>而功能上的实用性、形态上的便携性，可以说相比此前那波以肩负游戏使命为主的VR头显，更容易赢得更大基数的用户青睐，尤其是有车一族及商务人士等，他们消费水平不低，又乐于接受新事物，这就为消费级创新AR眼镜新品的市场赢得了更多用户群。</p><p><strong>热钱不断涌入赛道的背后，消费级AR眼镜赛道，将有机会在技术及产品侧进一步加速迭代，进而推动市场空间的进一步释放。</strong></p><h2>拼用户体验，依然是重点</h2><p>无论是消费级AR眼镜，还是为游戏而生但大多销量惨淡的VR头显，最关键的一点，就是能不能打动消费者。</p><p>不管是过去，还是现在，乃至未来，拼产品力依然是摆在苹果乃至雷鸟创新、Rokid等企业面对的共同课题。</p><p><strong>从目前发布的消费级AR眼镜来看，企业们围绕产品力和用户体验在下功夫。</strong></p><p>比如今年3月份完成A轮融资时，雷鸟创新对外透露，其将利用该轮融资，推动BirdBath和光波导两条技术路线的消费级AR眼镜的研发、量产、市场扩容以及人才引进，推动消费级真AR眼镜的落地和市场普及。</p><p>雷鸟创新告诉连线Insight，目前其是目前行业内唯一一家同时布局 BirdBath 和光波导技术、且有产品落地的整机品牌。在BirdBath的路线上，有雷鸟 Air 系列，已经发布了 4 款产品，这个系列基本保持一年 1-2 款新品的迭代速度；在光波导路线上，雷鸟X2刚刚发布，明年还会有跟高通骁龙合作的雷鸟 X2 lite发布。</p><p><strong>值得注意的一点是，在当前的赛道初期阶段，选择通过怎么样的技术路线来打造产品力，在某种程度上，也至关重要。</strong></p><p>Rokid CEO祝铭明此前曾表示，在苹果的Vision Pro发布后，未来纯粹的VR将不复存在，而只会剩下两种AR产品的不同技术路线：</p><p><strong>其一是以Vision Pro为代表的VST（视频透视，Video See-Through）；其二是以雷鸟创新、Rokid等为代表的OST（光学透视，Optical See-Through）。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_b77d5aa2abcd48e7938aacc4f8f62afb@000000_oswg61602oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">苹果Vision Pro，图源苹果官网</p><p>这也是为什么，基于技术路线的不同，祝铭明认为，Rokid并不是苹果在产品上的竞争对手，“Vision Pro这种VST形态产品与OST的形态与技术，是两种不同的路线，两种形态各自会有不同的应用场景以及用户，即使Vision Pro能做到将外界内容展现得逼近真实，也还是会有人不选择VST形态的产品。”</p><p>祝铭明提到，就像很多用户在买了Quest的同时，也会再买一台Rokid的AR眼镜一样，AR眼镜现阶段强调的更多是便捷属性，这也是这个形态AR眼镜产品相比于Vision Pro等产品最大的优势。</p><p><strong>换言之，雷鸟创新、Rokid此类AR企业，实则在技术路线上实现了与苹果的错位竞争，他们首先希望实现的，AR眼镜的便捷属性，这也是影响用户体验的关键一环。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_864093b921ab4ff18d7ac66f9fa956c3@000000_oswg43864oswg1080oswg612_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Rokid空间计算产品套装，图源Rokid官网</p><p>在此基础上，如何在保证便捷属性的同时，让AR眼镜释放出更大的价值，就成了下一阶段的竞争焦点。</p><p>比如李宏伟就认为，AR可以带来的最重要的作用，就是提供给用户极致的娱乐体验，和极致的生产力协同。</p><p><strong>也就是说，AR赛道的竞争将不仅仅停留在产品设计和技术层面。</strong></p><p>比如雷鸟创新前段时间发布雷鸟X2时就提出，消费级真AR眼镜要包含“3+1”要素：</p><p><strong>眼镜形态（无线一体化、无遮挡实现交流、可出街的眼镜造型）；空间显示（高透高亮、全彩显示、3D显示）、空间感知交互（虚实融合、强大的算力与算法、自然交互）；场景生态（手机场景、AR场景、第三方应用生态）。</strong></p><p>从这一角度来看，雷鸟的X2目前正是在沿着这条路径探索。</p><p>比如在双目全彩光波导技术方案下，雷鸟X2拥有了普通眼镜形态，而在应用场景上，也已经包含了AI数字人、导航、翻译、音视频通话、AR游戏等场景。</p><h2>2025年，AR产业将迎来iPhone时刻？</h2><p>前段时间，李宏伟对AR接下来的发展做出了预测：</p><p><strong>“像VR设备，整体的起步较早，技术方案和内容相对都更加成熟，在我看来它已经跨过了初期发展的鸿沟，而XR正在跨过鸿沟，产生了现实需求。至于消费级AR眼镜，到目前为止还没有跨越起步鸿沟，但它的跨越速度会很快，2025年，AR产业肯定会迎来iPhone时刻。”</strong></p><p>雷鸟创新告诉连线Insight，做出这个判断主要是基于核心技术的进展，“我们已经看到了支撑AR最核心的技术：光学技术、显示技术、AI算力芯片，这些都能在2025年之前达到比较好的状态。”</p><p>从市场前景来看，李宏伟这一预测有可能实现。</p><p>根据IDC 预测，AR 市场 5 年复合年增长率将达到 70.3%。前瞻产业研究院也预计，2022 年到 2027 年我国 AR 产业市场复合增长率将达到 78% 左右。再来看招商证券的预测，其预计到 2025 年，全球 AR/VR 产业空间将达近两万亿元人民币。</p><p><strong>聚焦到AR眼镜这一细分赛道而言，艾瑞咨询发布的《2022 年国内消费级 AR 眼镜主要线上平台市场销售报告》显示，2022 年中国消费级 AR 眼镜销量成绩远超预期。其中，从市场格局来看，AR“四小龙”——雷鸟创新、Nreal、Rokid、INMO 占整体市场份额约 82%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_9e330dab7afe489f8e8f8f6de5a5876a@000000_oswg19631oswg660oswg445_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源艾瑞咨询</p><p>如我们上文所言，这几家主要企业过去两年在消费级AR眼镜市场的加速落地，正是推动这一赛道加速发展的核心推力。</p><p>而今年以来，无论是资本热钱加速涌入，还是新品不断迭代，都在说明，消费级AR眼镜有望在接下来几年迎来爆发。</p><p><strong>但AR赛道要想真正迎来iPhone时刻，也并不容易。</strong></p><p><strong>目前来看，消费级AR眼镜的技术和品质，还处在待市场验证的阶段，开发思路和设计理念想让消费者买单也没那么容易。而这条赛道目前所处的时期，在某种程度上也是快速“试错”与修正的阶段。</strong></p><p>如雷鸟创新 CEO 李宏伟勾画的金字塔中，最底部是不带显示功能的智能音频眼镜；往上第二层级是 BirdBath 和波导光学眼镜，虽然两者为不同的技术路线，但均可做到显示功能；再往上就是 BirdBath 和波导光学 + AR，前者优势为显示清晰，局限是仅适用于室内暗光环境，后者能做到全场景佩戴使用，不过存在较大技术难度；而直到金字塔的最顶端，才会是终极的 AR 眼镜。</p><p>按照李宏伟的预测，光波导+AR是通往终极的AR眼镜的正确方向。具体有三：</p><p>其一，终极的AR眼镜要实现几乎所有的手机场景。我们实际上需要的不是一个手机，而是里面的功能。而终极AR眼镜则既可以实现手机功能，又有更灵活的显示，人机交互的能力也更强；</p><p>其二，最顶部的AR眼镜形态要深度“死磕”办公和游戏场景，充分满足私密性要求，同时拓展出多个屏幕；</p><p>其三，最终则是让AR眼镜进入到“元宇宙”世界，实现超预期的立体的、三维的体验，从虚拟映射到现实，并在现实的基础上进行虚实融合新场景的不断拓展，给用户越来越强、足以替代手机的真实感。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_543cc8a28b714eddaa4c2d935b5cb630@000000_oswg70736oswg1080oswg539_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>值得注意的是，当下消费级AR眼镜当前还处于“小荷初露尖尖角”的层面，即便被Rokid祝铭明视为“开卷考试”的苹果眼镜，或许也远达不到库克所要达到的理想程度。</strong></p><p><strong>更重要的是，产品形态之外，无论是价格还是场景生态，都存在潜在的不确定性因素。</strong></p><p>按照祝铭明的话来说，对于Vision Pro这样的VST产品，首要目标是将其做到更加合适的价格区间，对于OST产品而言，则是要看何时会诞生一款能够留住用户的杀手级引用，而这两个目标，都需要业内玩家们在技术和体验上进一步探索，并保持信心和耐心。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2MTc4Nzg5MQ==&amp;mid=2247543008&amp;idx=1&amp;sn=cd4874416ce236fc047db51c24d560c2&amp;chksm=ce13ab7cf964226a0f61469d62432e69a0c60ad27bd5d9c7b24abf2673cea8669ecfadc5e835&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“连线Insight”（ID：lxinsight）</a>，作者：渡过，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496666050287491</id>
            <title>张家港，刚杀出一个百亿独角兽</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496666050287491</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496666050287491</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Oct 2023 09:15:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 天兵科技, 商业航天, 火箭制造, 张家港
<br>
<br>
总结: 天兵科技是一家专注于商业航天领域的公司，由康永来创立。他们致力于研发和制造液体火箭，取得了多项商业航天纪录。天兵科技在短短四年内完成了12轮融资，融资金额接近30亿人民币。他们选择在张家港建立火箭总装厂，这标志着张家港成为中国航空航天产业的重要基地。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_18ea9836ac0e4807b0a4a7f9412efc42@46958_oswg131959oswg834oswg386_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>又一最火独角兽出现了。</p><p>投资界获悉，天兵科技宣布完成数亿元人民币C+轮融资，由中信建投投资领投，央视基金、德岳投资、鸿富资产、苏州资管、首发展创投等机构跟投。经投资方确认，目前公司估值已超150亿元人民币。</p><p>时间回到2019年，康永来成立天兵科技。此前，他已经从事运载火箭技术研发与项目管理近20年，是中国运载火箭的重要人物。成立至今，天兵科技的火爆融资经历令人印象深刻——仅仅四年，拿下12轮融资，其中今年就完成了3轮，累计吸金近30亿。</p><p>最新消息，由天兵科技研制的天龙二号遥二全箭，已经从天津出发顺利抵达张家港。这意味着，天兵科技的火箭总装厂正式迁移至张家港。“张家港开始造火箭了”，这里的航空航天产业浮出水面。</p><h2>一位技术大牛带队造火箭</h2><p>天兵科技背后，站着一位科班出身创始人——康永来。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_dd9a2690502b44379433b08fb249feea@000000_oswg58017oswg940oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>早年工学博士毕业，他从事运载火箭技术研发与项目管理近20年，妥妥的行业大牛。“我当时从研究院出来创业，主要因为看到了商业航天未来发展前景广阔。”康永来曾解释。</p><p>这段经历也成为日后创业的起点。2019年，他成立了天兵科技，继续从事着新一代液体火箭发动机及中大型液体运载火箭的研发制造工作。这一次，他创业的初心就是要让航天技术走进人们的生活，“本轮商业航天的浪潮就是要打破历史，开启人们征服太空的历史，让普通的老百姓也能自由进出空间。”</p><p>很快，康永来集结起一支队伍。资料显示，天兵科技的核心团队来自航天科技、航天科工等资深火箭研制专家，其中主任设计师及以上占比42%，研究员占比13%，博士及以上占比32%、硕士及以上占比95%，都有着将近十多年的从业经历，先后参与过我国十余型液体运载火箭的研制和上百次的火箭发射工作。</p><p>四年一晃而过，天兵科技崭露头角，比如研制国内推力最大的液体火箭发动机天火（TH-12）液氧煤油发动机、可搭载100人的洲际载人飞船“TL-3M”等。</p><p>最震撼的一幕当属今年4月初，天兵科技历时3年研制的“天龙二号”液体运载火箭成功发射，创造了全球民营液体火箭的首飞成功、全球首款应用煤基航天煤油飞行的运载火箭等7项商业航天纪录。</p><p>这是中国商业航天史上的壮举，打破了今年全球私营液体火箭首飞失利的“魔咒”，极大地提振了民营航天的信心。</p><p>自此，中国商业航天进入了以液体火箭为主角的下半场。天兵科技一举成为该领域的明星公司。据悉，其大型液体运载火箭“天龙三号”也已经完成工程设计和产品投产，计划在2024年完成首飞。</p><p>正如他所言，民营企业的广泛参与，能为整个航空航天事业的发展提供必要的补充，同时也有利于提高我国航空航天在国际市场上的竞争力。</p><h2>张家港的罕见独角兽，一路融资火爆</h2><p>这是一只年轻且生猛的独角兽。</p><p>成立四年，拿下12轮融资，融资金额近30亿，身后集结约30位知名投资方……这是天兵科技的大致融资足迹。今年6月，天兵科技入选成为了张家港首家“独角兽企业”。</p><p>回想2019年，成立仅两个月的天兵科技就收获了来自陆石投资领投，浙大联创、久友资本跟投的数千万元天使轮融资。事实上，陆石投资董事长邓钊与康永来两人曾一同在中国运载火箭技术研究院内任职。2018年，一直在寻找商业航天优秀项目的邓钊与想要创业的康永来一拍即合，共同策划了天兵科技液体火箭的发展路线，迅速成立并融资。</p><p>此后不到一个月，天兵科技再次完成由英诺天使基金领投，老鹰基金、宜来资本以及老股东浙大联创、久友资本跟投的天使＋轮融资。</p><p>后来，天兵科技始终保持着一年融资2到3轮的节奏：2020年，公司先后完成由浙大联创领投的数亿元Pre-A轮、A轮融资和由国科投资领投的约亿元A＋轮融资；2021年，又完成了君度投资、张家港生态科技城、子今投资投资的Pre-B轮融资和君度投资、浙商创投投资的战略融资。</p><p>2022年，新面孔投资方不断涌入：2月，由中金资本领投，建银国际、通泰资本、中信建投资本等跟投的b轮融资完成；11月，公司完成了B＋轮融资，除了老股东鸿富资产参与，还引进了第四范式作为股东。</p><p>到了今年，天兵科技融资的速度继续：从2月君度投资、鸿富资产、第四范式投资的Pre-C轮，到7月完成由博裕资本领投，优山资本、中金资本参投的数亿元C轮融资，直至如今的C＋轮融资，前后不过八个月时间，速度惊人。</p><p>仔细观察，不难发现几乎每家投资机构都参与了多轮投资。背后原因不难理解：在硬科技赛道，商业航天被称为资金密集型企业，尤其是液体火箭，研发门槛高，周期长，需要资本市场的长期支持。随着政策支持，越来越多投资人注意到这一赛道，秉持着长期主义的精神加入进来。</p><p>另一方面，这也是对创始人及其团队的信任。正如英诺天使基金合伙人祝晓成曾回忆融资原因，提到自己被创始人“中国马斯克“的梦想和稳重的气质吸引：“康永来对商业航天十分有激情，最关键是他对于整个项目如何去运营心里很清楚，包括如何组建顶级创业团队、如何发展以及未来蓝图，所以我相信他就是我们要投资的那个人。”</p><p>中金资本董事总经理易岐筠也曾坦言，参与投资天兵科技是“天时地利人和“：“投资赶上了商业航天赛道政策逐步明朗，技术日渐成熟，团队格局显现的阶段。很幸运找到了国内商业火箭技术能力首屈一指的团队。”</p><p>陆石投资邓钊陪伴已久。不久前，邓钊还出席了在天龙二号的出征仪式，再次提及投资的原因，坚定认可了天兵科技的核心团队和研发能力，表示自己一直相信天兵科技将成为商业航天领域火箭的头部明星企业，会一如既往地尽最大努力给予支持，希望能一同奔向星辰大海。</p><h2>为何是张家港？</h2><p>回顾天兵科技的历程，看到一个重要的节点——2021年4月，总投资40亿元的天兵科技运载火箭及发动机智能生产基地项目在张家港培土奠基，成为天兵科技的主阵地。</p><p>谈及选择张家港的原因，康永来曾对新华日报解释，“我在张家港考察时，发现火箭的95%零部件都能在方圆100公里内找到供应商，包含各种管路设备、液体密封设备、低温液压设备等厂家。”</p><p>为何这里航天产业聚集？这要先从苏州说起——2022年，苏州已经集聚航空航天产业链重点企业303家，产值规模预计达到410亿元，集聚了长风航空电子、吉太航空、华易航、迈信林等优秀内资以及通用电气航空、新宇航空、赛峰等外资航空航天零部件企业。多年以来，“苏州元素”都是我国历次神舟飞天之旅的重要动力。</p><p>而作为苏州代管县级市，张家港市具有天然良港，便于火箭等大件产品的出海运输和发射实施，火箭可海运至海南文昌发射场，商业航天地理优势明显，于是渐渐在航空金属材料、内饰复合材料、电缆线缆等航天产业链环节形成优势。</p><p>其实早在20世纪80年代，张家港就曾为我国航天事业的发展作出过重要贡献。1983年，中国第一颗同步卫星发射的各项工作中，张家港沙洲县电子元件厂生产的半导体存贮器被中国同步卫星测控中心选中，并提前完成了改造任务。次年，中国的第一颗试验通讯卫星送入太空，使中国成为当时世界上第五个独立发射地球同步卫星的国家。此后，以该厂为核心组建的江苏银河电子集团，已于2010年在深交所成功上市。</p><p>历经四十年变迁，张家港这个以往被称为“苏南边角料”的城市，悄然崛起为现代工业化强县，连续十多年稳居全国县域经济百强榜的前三甲。</p><p>站在新一轮产业变革的起点，张家港正全力打造商业航天新高地。</p><p>2021年，苏州市发布了《苏州市促进航空航天产业发展若干措施》。其中指出，积极引进航空航天质量管理体系认证机构和审核员落户张家港，加快建立张家港市航空航天产业优选企业培育库。同时也提出加强产业基金资源优势。</p><p>而一个月前，张家港航空航天产业创新联盟正式成立。该联盟由苏州基金、张创投集团、经开国投、航空航天领域专业投资机构、优质企业、专业人才等多方资源合作设立。通过合作方的资源优势，引导、推动更多创投资本、产业、技术、人才、政策等创新资源聚集张家港。</p><p>放眼望去，大力发展前沿技术已经成为共识。北京、上海、深圳、杭州等城市正在快马加鞭，抢占产业高地。其中，对浩瀚宇宙的好奇，更是令许多人对商业航天赛道心驰神往。</p><p>从仰望天空到飞向蔚蓝，需要的不仅仅是“上九天揽月”的豪情，更需要产业积累的埋头苦干。目之所及，张家港航空航天版图正徐徐铺开。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247622725&amp;idx=1&amp;sn=c5d0efea004d8ef40e08cdc5b3eaa560&amp;chksm=ec914240dbe6cb5610458eba9bacac2591731a28d6d5f6793708e87d531a3b86bcd01753e609&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID：pedaily2012）</a>，作者：岳笑笑 吴琼，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496611566819462</id>
            <title>一次出手3个项目，LP会不会觉得我太冲动了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496611566819462</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496611566819462</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Oct 2023 09:12:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 投资出手率, GP, LP, 多种心态
<br>
<br>
总结: 本文讨论了GP和LP在投资出手率上的不同心态。一些投资人希望能够有自由的投资权，而另一些投资人则更加注重稳重和退出。投资人的出手率受到估值和经济周期的影响。一些投资人担心估值过高导致退出困难，而另一些投资人则认为现在是投资出手的好时机。最关键的是，投资人的出手自由度对于投资决策至关重要。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>LP对于“投资出手率”的关注程度，也真实反映了当下GP和LP的多种心态。</p><p>前段时间，一位苏州机构的创始人戏谈了他一位圈内朋友的自嘲：我在一个投决会上出手了3个项目，LP会不会觉得我太冲动了？&nbsp;</p><p>这话里有两层意思。一，投资人想出手投项目；二，一下子出手3个项目，在LP眼中或会被认为此举不够稳重。&nbsp;</p><p>很多时候，GP和LP呈现出“相爱相杀”的关系，GP希望自己能够有自由的投资权，LP却越来越因多种因素在扩大话语权。&nbsp;</p><p>近一两年来，VC/PE行业里投资人出手率稳定保持低迷的状况。关于出手率这个话题，大家讨论得也都很多，说自己出手节奏逆势增长的有，说放缓投资频率的也有。LP对于“投资出手率”的关注程度，也真实反映了当下GP和LP的多种心态。&nbsp;</p><h2>“我们真没那么惨”</h2><p>听多了“现在宏观经济下行周期，投资以稳重为上”的声音，开始有不同地区的投资人告诉我，他们真没那么惨。&nbsp;</p><p>这是投资出手率稳健上升，或至少维持不变的一派选手。这些投资人大多没有募资或退出的困扰——这是他们保持出手率的核心原因。&nbsp;</p><p>他们还有一个共同点，都是以投早期为主的基金，基本不涉及B轮之后的阶段。&nbsp;</p><p>“投早投小，更方便退出。”一位基金管理规模在30亿左右的机构管理人这么说。他们基金主要的退出策略就是“隔轮退”，这位基金管理人所坚持的理念就是早期投资人的使命，在适当的时候懂得放手，“早期阶段、VC阶段、PE阶段需要不同的投资方法，你天使轮能有信心投的好，C轮也确定能吗？”&nbsp;</p><p>抱有这种想法的投资人，在我的朋友圈里不在少数。这种策略也在一定程度上缓和了退出难的困境。还有，因为投资阶段的缘故，他们的出手金额不会过分的高。也因此，这一派选手更在乎的是，该出手时就出手，而不用因为要珍惜子弹的缘故，错失良机。&nbsp;</p><p>一家以国资为主要LP的基金投资人告诉我，他们同行之间会彼此关心对方的出手数。当有一方报出了较为张扬的确切数字后，另一方则会含糊其辞得糊弄过去。“他肯定没我投的多，”这位投资人笑言，“不然他就直说了。”&nbsp;</p><p>玩笑的背后，是投资人对投项目自由的渴望，这放在当下的环境里显得有些奢侈，但谁又能否认这不是最初风险投资的初衷呢？&nbsp;</p><p>提到经济周期的问题，一家专投早期的机构管理合伙人告诉我，他认为投资人应当更关注所投资行业当时的资本周期，“如果一个行业当时的资本周期下行，没有太多投资人关注的话，这个时候投资就不一定明朗，因为一个行业需要的不止是一家机构持续不断的出钱，它需要更多样的投资人一起投进去。”&nbsp;</p><p>有太多企业在行业未火时死在黎明前，这表示背后支持它们的投资机构收获了失败案例。&nbsp;</p><p>“该出手时是可以出手，但这个‘该’学问太多了。”上述合伙人感叹。&nbsp;</p><h2>估值和出手率</h2><p>很多投资人在看待出手率的问题上，更关注的是募资和退出，但这中间还存在着一个估值。顾名思义，投估值高的项目越多，出手的频次就下降。&nbsp;</p><p>前段时间我和元禾原点的管理合伙人费建江聊，他提到了一笔账：以10亿以上估值投一个项目，投资机构获得10倍以上回报的概率，不超过1%。这个概率，很低了。费建江接下来的话是，作为一个早期投资机构，如果没几个超过10倍回报项目的话，这个机构收益不会太理想。&nbsp;</p><p>这也是很多投资人不愿在赛道爆火时出手的原因之一。他们担心估值过高的时候入局，等赛道降温后会面临退出难的境地。但往往，难的不是赛道一时的冷或热，而是对波动的判断。&nbsp;</p><p>上海一家美元基金投资人把这个称为他们的“看家本领”：“我们最擅长的是在低点进去，高点出来。”对应到估值上，他们打的就是周期的起伏差。&nbsp;</p><p>当然没有一家投资机构不希望能够投到估值低的优秀项目的，不同的机构对此有不同的策略。费建江表示，他们的策略就是将投资严格控制在企业融资的前两轮，“我们超过92%的项目在前两轮”。这种通过限制投资轮次的策略让他们拥有了控制或约束项目估值的权利。进一步，他们也保障了投资出手率。&nbsp;</p><p>谈到估值，不止一位投资人表示，他们对经济周期下行最大的乐观就是一级市场项目的估值也在往下走。&nbsp;</p><p>“一二级市场估值倒挂，让很多同行不敢下手了。”一位投储能的投资人感叹，“现在没有一个投资人不在为下一个接盘侠担忧。估值定得太高，没人接，我这轮就算投了还有什么意义？”&nbsp;</p><p>上述投资人自嘲：“感谢经济下行周期，让我们同行学会抱团取暖。”&nbsp;</p><p>也有投资人表现得十分现实：很多细分领域行业的天花板没有想象中那么高，在二级市场，能涨到500亿、1000亿元市值的公司更是凤毛麟角。以苏州为例，在250家左右的上市公司里，市值超过100亿元的公司不超过20%。用这个逻辑在来看估值就显得直观多了，只需要考虑两个问题。一，你的投前估值在一级市场是否能找到接盘。二，它在二级市场处于什么样的位置。&nbsp;</p><h2>出手自由权</h2><p>一位投资人发了一条朋友圈感慨，现在大家不愿出手投资是一种奇怪现象，“难道还等涨到天上去、政策确定性都下来了再投？”&nbsp;</p><p>大家也开始称风险投资的洗牌期已来临，淘汰的正是那些不敢出手、无法退出的选手。因此，不少投资人作为镜子的反面，认为现在反而是投资出手的好时机。&nbsp;</p><p>一位西安投资人表示，现在投资不光是对企业好，对投资机构也好，“当大家都冷静下来了，就不必过分担心估值泡沫，企业也能恢复自身的发展节奏，不用为了迎合融资加快速度。”&nbsp;</p><p>其实不管是放缓出手节奏也好，还是加速出手，向来最关键的还是基金自身投资自由度有多少的事儿。&nbsp;</p><p>那么问题来了，一次投3个项目，是不是真的太冲动了？&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4MjYxMTYyNA==&amp;mid=2247508411&amp;idx=1&amp;sn=783acfbfb5e66c4e34a7ebd9b235a78f&amp;chksm=eb95bb7cdce2326ad4f1b21bcefe59d9a6b8c521c6591722fb63b4d4f1555bd90e951cb248f6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“东四十条资本”（ID：DsstCapital）</a>，作者：喜乐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496610215796612</id>
            <title>电力现货市场改革提速，三大“猛虎”拦路待破局</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496610215796612</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496610215796612</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Oct 2023 09:12:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电力现货市场改革, 电价实时发现, 新能源消纳利用, 省间壁垒
<br>
<br>
总结: 《通知》的发布加速了电力现货市场改革的步伐，旨在解决电价实时发现和新能源消纳利用的问题。然而，地方政府担心电改会导致电价上涨，导致电力现货市场改革推进缓慢。此外，省间壁垒也限制了电力现货市场的发展。因此，需要打破这些壁垒，建立全国统一的电力市场，以提高能源利用效率和减少碳排放。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>新电改进入第8年之后，电力现货市场改革突然加速。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_348df35cbb9a49b583057b2860a8f97d@13989852_oswg154151oswg900oswg540_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>华夏能源网（公众号hxny3060）获悉，10月12日，国家发改委、国家能源局发布《关于进一步加快电力现货市场建设工作的通知》（下称《通知》），力促电力现货市场尽快在全国范围内全覆盖。</p><p>9月18日，国家发改委、国家能源局刚刚发布《电力现货市场基本规则（试行）》，这是2015年新电改以来出台的国家层面首份电力现货市场建设规则。</p><p>前后不到一个月，监管部门连下“两道金牌”力推电力现货市场，急切之心情溢于言表。</p><p>电力现货市场之重要，首先是在电价的实时发现方面，当下占据主导的中长期市场极度缺乏灵活性。2021年下半年以来，煤价暴涨，而中长期交易对电价反应严重滞后，未能及时反映市场真实的供需情况并疏导激增的煤电发电成本，造成了煤电企业大面积亏损。</p><p>或许更重要的是，由于现货交易频次高（7×24小时不间断开市）、周期短（小时/15分钟），更符合新能源波动性、难以预测等特点，现货市场在促进新能源消纳利用方面更有优势。</p><p>电力现货市场如此重要，可是新电改8年多来，现货交易的电力占比仅为20%。那么，到底是哪些因素在阻碍着电力现货交易的步伐呢？加速推进的电力现货市场改革将带来多大的价值和影响？</p><h2>涨电价“魔咒”</h2><p>2015年新一轮电改启动，官方先后分两批次选取了14个地区作为电力现货市场试点。</p><p>10月12日发布的《通知》，对各省现货市场建设时间表做了明确规定：首先，第一批试点中打了“退堂鼓”的浙江和福建，被要求加快建设进度，浙江2024年6月前要启动连续结算试运行，福建2023年底前要开展长周期结算试运行。</p><p>其次，第二批试点和非试点省份的区别有所弱化，河北南网、江西、陕西这些非试点地区也被要求力争于2023年底前开展长周期结算试运行。其他地区（除西藏外）要力争在2023年底前具备结算试运行条件。</p><p>那么，为什么很多省份电力现货市场改革推进缓慢呢？答案是地方政府担心电改就是“涨电价”，而电价是企业的成本，涨电价会减缓地方经济发展进而影响政绩。</p><p>考虑到各省的电力能源结构不同和改革难度，2015年的“9号文”提出以省为单位推进电力市场改革，各省有权自行决定本省内电改路径和试点实施方案。电改方案的最初设计权分散给了地方，为日后的现货市场推进缓慢埋下“伏笔”。</p><p>例如浙江，2017年就启动了省内现货市场建设，并成为第一批电力现货试点省份，是新一轮电力体制改革的“先行军”。但是从去年以来，浙江却一直暂停电力现货长周期连续结算试运行。</p><p>主要原因是去年夏季浙江从现货市场高价购入电量，滚动形成了近百亿元的“电费窟窿”，这部分成本最后需要摊入工商业电价，抬高了企业用能成本，也降低了浙江招商引资的吸引力，令民营经济大省浙江左右为难。</p><p>浙江对电力现货市场的态度转变，很具代表性。担心涨电价的心理，影响着各省电力现货市场的进程与命运。可问题是，长远来看，能源价格、电价的上涨，几乎是不可避免的。</p><p>且不说俄乌战争以及中东局势动荡，正在推高油气、电力的价格，最根本的，清洁能源替代也不大可能是成本直线下降的过程。清洁能源替代是有成本的，电价方面，有测算表明，新能源为主的电力系统，成本要比旧系统贵近三分之一。</p><p>但是能源替代是绕不过去的，“双碳”没有回头路。在现阶段对包括现货市场等电改“消极罢工”，只能贻误战机并一再增加转型成本。电力现货市场改革，需要从涨电价魔咒中跳脱出来。</p><h2>省间壁垒</h2><p>电力现货市场交易电量只占整个电力市场的20%，而2022年省间现货交易电量占比还不足1%。省间现货交易少得可怜，与省间壁垒有关。</p><p>直到现在，发电配额的调度模式仍受到地方保护的影响。无论在电改前还是电改后，地方国企的机组效率都显著低于央企。但是地方政府却有十足动力去保护本地低效率机组。</p><p>以南方五省（广东、广西、云南、贵州、海南）为例，电改前后央企煤电机组的平均发电标准煤耗分别为308.7和305.6克标准煤/千瓦时，而地方国企煤电机组的平均煤耗分别为317.4和311.8克标准煤/千瓦时。</p><p>这主要是因为电力市场以省为单位，地方政府对发电调度负责，这种制度引发地方保护。地方发电企业的发电收入直接贡献地方财政收入，因此，地方政府有动机偏向当地企业。由此，低效率的地方煤电机组反而在计划调度中得到了更多的运行小时。</p><p>大力度推进电改，将包括现货市场在内的电力市场，从省内扩围到省间甚至建成全国统一的电力市场，不仅能够大幅增加能源利用效率，还将更加有效实现减碳。</p><p>以南方电网供电区域为例，广东的可再生能源数量较少，但电力需求又很大。由于省间壁垒，广东很难充分利用云南、贵州等其他省份的低成本清洁电。而一旦建立全国市场，广东将不再受到本省禀赋的限制。省外电力价格更低、排放更少，广东完全可以直接跨省购买电力，减少本省低效率电的生产。</p><p>对跨省调度的效果，中国人民大学能源经济学博士相晨曦团队，以2018年的广东电力市场为对象进行测算，如果建成全国统一电力市场，发电组合中高效率的煤电机组比重上升，二氧化碳排放相比于电改前可减少310万吨，由成本节约带来的经济效益提升可以达到73亿元。</p><p>针对打破省间壁垒、建成区域电力现货市场，《通知》提出明确要求，南方区域电力现货市场在2023年底前启动结算试运行；京津冀电力市场在条件成熟后，力争2024年6月前启动模拟试运行；2023年底前建立长三角电力市场一体化合作机制，加快推动长三角电力市场建设工作。</p><p>市场化交易电量的持续扩大，业已成为一股倒逼电力体制改革的力量，迫使传统电力系统破除行政垄断思维，动既得利益的“奶酪”，拆除体制性“藩篱”。电力省间壁垒，亟待加速破除。</p><h2>通道滞后</h2><p>《通知》还要求，第一批试点省份中的四川要结合实际，持续探索适应高比例水电的丰枯水季相衔接市场模式和市场机制。</p><p>由于来水偏枯，2022年夏，额定容量8000万千瓦的四川水电直接腰斩；另一边，由于干旱高温，四川最大瞬时用电负荷骤升至6500万千瓦。</p><p>6500万千瓦的最大负荷，4000万千瓦的有效水电出力，就算2000万千瓦的煤电全部顶格发电，四川还是出现了不小的电量缺口。于是，四川政府向工业企业发布了“限电令”。此事引起了轩然大波。</p><p>如今来看，如果包括现货市场在内的省间电力市场做好了，四川缺电就可以从其他省份调电。但是，四川利用好区域电力市场有一个前提，那就是跨省跨区联络线及输电通道要能形成支撑。</p><p>2022年四川限电，暴露了四川与外省联络线主要是单向的外送输电线路的问题。相较于四川3000万千瓦左右的外送电能力，去年缺电时期入川的省外支援电力仅有600万千瓦，入川紧急电力保供协调难度很大。</p><p>《通知》还特别提到新能源、分布式电力进入电力现货市场，但是这两者的入市也受制于通道建设的不足。</p><p>首先，以特高压工程为代表的跨区跨省电网建设滞后于风光大基地电源建设，制约着省间电量充分交换。</p><p>特高压外送通道审批建设周期为3年左右，但是，千万千瓦规模的集中式光伏项目只需1至2年即可完工。在电网建设与新能源投资热度形成错配的情况下，亟须重新评估新增输电通道的需求，并通过市场机制引导电力电量资源跨省跨区优化配置，提升既有输电通道的利用率。</p><p>其次，分布式电力入市也遇到了通道壁垒。</p><p>近一年来在冀鲁豫的部分市县，配电网台区与线路的承载能力已达到饱和，户用光伏在380伏侧接入已无容量可用，380伏侧的并网申请被暂停，待扩容后再开放。这也是2023年户用光伏市场加速南移的主要原因。</p><p>国际能源署相关官员亦认为，在中国，相比于热火朝天的电源建设，加大电网建设是电力保供和新能源消纳的关键。</p><p>2015年新电改以来，中国的市场化交易电量比重已大幅提升。国家能源局数据显示，2023年上半年，全国市场化交易电量2.65万亿千瓦时，占全社会用电量的62%。而2016年，市场化交易电量占全社会用电比重还不足两成。</p><p>未来，随着新能源入市，市场化交易电量比重有望达到八成。但是，这需要有前提条件保证——电力市场改革要解决根深蒂固的体制机制问题。加快电力现货市场建设，刻不容缓、事不宜迟。</p><p>（转载请标明出处，文章来源：华夏能源网）</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号“华夏能源网”（ID:hxny3060），36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496656719124354</id>
            <title>10年卖出1000亿美元，这款抗癌神药是怎么做到的？｜焦点分析</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496656719124354</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496656719124354</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Oct 2023 09:05:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: K药, PD-1抑制剂, 适应症, 销售额
<br>
<br>
总结: K药是默沙东公司的PD-1抑制剂产品，通过拿下多项适应症，特别是肺癌治疗的一、二线适应症，K药成功逆袭并超越了之前的药物修美乐。K药的销售额持续增长，成为默沙东的主要收入来源。尽管专利即将到期，但K药通过拓展联合疗法等方式，仍有增长空间。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜胡香赟</p><p>编辑｜海若镜</p><p>关于超越“药王”修美乐这件事儿，K药终于在2023年的第三个季度做到了。</p><p>近日，默沙东发布的财报显示，2023年第三季度公司营收159.62亿美元，同比增长7%。其中PD-1抑制剂Keytruda（K药）当期销售额63亿美元，同比增长17%；前三季度累计销售额已达184.03亿美元，同期上一代“药王”修美乐销售额为111亿美元，K药高出修美乐近70亿美元，外界期待的两大产品竞逐赛终于落下帷幕。</p><p>得益于此，默沙东将全年销售指引由此前的586-596亿美元上调至597-602亿美元之间。</p><p>K药是免疫治疗时代的代表性产品。从最初市场表现的被同类产品“压制”，到拿下大适应症后逆风翻盘，K药的走向在一定程度上代表了PD-1赛道的潜力。</p><p>PD-1是否真的被“卷”得没有发展空间了？或许K药是最有说服力的例子。</p><h2><strong>拿下那个大适应症</strong></h2><p>2014年上市至今，K药累计销售额约为949.93亿美元，距离突破千亿美元的销售神话可能只差今年最后一个季度。</p><p>很多人都知道了，K药的故事始于当年默沙东在收购先灵葆雅时附带的一个赠品，开始时并没受到什么关注，直到百时美施贵宝（BMS）把自家的PD-1产品O药做出了漂亮的早期临床数据后，默沙东才后知后觉地想起这款药。但就像不起眼的诞生故事一样，K药在最初的销售上也被O药处处压制，销售额一度不到O药的一半。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_acda7d85d1504e9885091cd0e640b77e@5930287_oswg81482oswg1376oswg322_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2018年，K药全球销售额开始领先于O药</p><p>直到2018年，K药的销售表现终于迎来翻盘。这一阶段发生的最大变化在于，K药率先拿下了多项有关非小细胞肺癌（NSCLC）治疗的一、二线适应症，相较此前的后线治疗而言，极大扩展了临床应用人群的使用范围，其中就包括当年年中时接连获批的联合化疗一线治疗非鳞NSCLC和鳞状NSCLC两项适应症。肺癌是全球发病率最高的一类癌症，而NSCLC（包括非鳞NSCLC和鳞状NSCLC）的患者群体占到了肺癌患者数量的85%左右，全球每年的新法患者数量超过了200万人。这场关键适应症竞争中的胜利，也为K药后续的强势表现奠定基础。</p><p>据默沙东公布的数据，直到2022年时，非小细胞肺癌患者仍然是K药销售额增长的主要贡献者。</p><p>其实，O药原本也是有希望更早拿下这一适应症的一线治疗的，可惜输给了细节。众所周知的是，PD-1虽然广谱，但应答率比较低，所以其受体PD-L1在患者身上的表达成为评判PD-1抑制剂是否有效的关键标志物。但在为O药拓展前线的NSCLC适应症临床时，BMS却忽略了这项指标，最终导致临床失败。</p><p>适应症与业绩表现正相关，这也称为“OK药”竞争教给后来者们的第一课。</p><p>所以当我们再回头看国内PD-1产品时，就不难发现，适应症策略不同给市场表现带来的影响。2018年，君实生物虽然握住了最早上市的优势，但推出的确实黑色素瘤、鼻咽癌等小适应症，国内患者并不算多，加之后续在与MNC的商业化合作上失利，PD-1产品表现已逐渐掉出第一梯队，今年上半年的销售额仅有4.47亿元；而信达、恒瑞和百济的PD-1产品上市虽略晚，但无一不率先布局了肺癌，伴随着适应症推广、医保放量等利好，销售额基本都在上市的头两年就突破了10亿元关口。</p><p>站在2015年的时间节点上，不同研发策略代表着产品上市时间和大规模市场推广的先后。但在PD-1早已从接力赛变成马拉松的今天，当梯队优势已经形成，竞争者彼此间其实已经构筑起了一个集团，共同阻碍后来者的冲刺。</p><h2><strong>增长势头还未结束</strong></h2><p>直到这几年，K药和九价HPV疫苗Gardasil/Gardasil 9仍然承担着支撑默沙东业绩的顶梁柱角色。在新爆款尚未出现，而Gardasil/Gardasil 9深陷九价后来者和价格更低廉的二价疫苗的围堵之下，默沙东对K药的押注仍在持续，从联合化疗到联合靶向治疗、联合ADC治疗、微生物疗法，甚至是溶瘤病毒疗法，只有你想不到，没有默沙东做不到。</p><p>这样的心思并没有白费，一个比较明显的案例是，自2021年开始，辅助/新辅助治疗的相关适应症已经成为带动K药销售额增长的另一大曲线。</p><p>比如在今年的二季报中，默沙东就曾表示，除了肺癌之外，辅助/新辅助治疗三阴性乳腺癌，以及肾癌都带动了K药业绩增长。得益于此，K药今年二季度的销售额达到了62.71亿美元，环比增长达到了8%。</p><p>作为一款上市10年的“老药”，这一数字也代表着K药的增长空间或许仍未触及上限，其销售峰值究竟能达到什么程度，十分令人期待。</p><p>此外，就在刚刚过去的10月中旬，先是FDA批准K药用于可切除NSCLC患者手术前的新辅助治疗和手术后的辅助治疗，K药也由此成为FDA批准的第一款能够在术前和术后连续用于治疗可切除NSCLC的免疫疗法；另一方面，欧盟委员会也批准了K药作为单一疗法用于辅助治疗成年的NSCLC患者。</p><p>FDA做出这项批注主要基于一项名为Keynote-671的试验，当时披露的数据显示，相较于单独使用新辅助化疗而言，围手术期使用K药能够降低28%的死亡风险。刚刚结束的欧洲肿瘤内科学会（ESMO）上，默沙东进一步带了有关这项试验的中期分析结果：K药联合化疗新辅助+K药辅助治疗对比安慰剂联合化疗新辅助+安慰剂辅助治疗的总生存期达到了71.3%vs64%。</p><p>默沙东之所以这么着急地给K药寻找新的“出路”，还是因为专利问题。2008年时，默沙东就为K药的核心化合物氨基酸序列申请了专利，保护期到20年，2028年时即将到期。</p><p>此前，安永通过对全球排名前25位的药企进行分析后发现，创新产品的销售额与专利到期产品的损失销售额比率由2020年的1.6倍下降至2026年的0.8倍。回到K药上，哪怕是按照目前已有的年销售额200亿美元的保守数字来看，专利期到期前K药可能还有千亿美元之多。专利到期后的损失可想而知。</p><p>更何况，瞄准K药的仿制者们早已等不及了。比如据国家药监局南方医药经济研究所下属的《医药经济报》报道，今年8月时，中国国家药监局就已经受理了复宏汉霖申报的K药生物类似药临床申请。</p><p>联合疗法的拓展，很有可能决定着K药在专利到期后能为默沙东带来的贡献值。目前为止，K药在这方面的表现仍然走在正轨上，比如同样是在PD-1作为新辅助疗法治疗NSCLC的适应症上，K药的进展仍领先于阿斯利康、罗氏等MNC。</p><p>这一势头能否继续保持下去，36氪将持续保持关注。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496539779110790</id>
            <title>市场日报丨两市成交额重回万亿！华为、苹果发布会“撞车”，消费电子概念股集体暴涨；医药板块反弹，CRO领涨；汽车、券商走弱</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496539779110790</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496539779110790</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Oct 2023 08:56:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 三大指数, 高位股, 减肥药概念, 半导体板块
<br>
<br>
总结: 三大指数开盘涨跌不一，高位股竞价跌停，减肥药概念股拉升，半导体板块走强。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>三大指数开盘涨跌不一，沪指低开0.27%，深成指低开0.12%，创业板指高开0.2%。</p><p>真视通、捷荣技术、常青股份等多只高位股竞价跌停，铭科精技、巴安水务、深水规院跌超6%。</p><p>减肥药概念早盘拉升，普利制药、君实生物涨超10%，博瑞医药、金凯生科、翰宇药业、众生药业等纷纷跟涨。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_334b3adb0786471f8dc6717549bd95e1@5892437_oswg10908317oswg1281oswg2125_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>半导体板块开盘走强，卓胜微大涨18%，亚翔集成2连板，韦尔股份逼近涨停，天岳先进、思特威大涨超6%。消息上，卓胜微第三季度实现净利润4.52亿元，同比增长94.29%；韦尔股份第三季度实现净利润2.15亿元，同比大增279.61%。</p><p>地产股异动拉升，中华企业、津投城开涨停，金科股份涨超5%，世荣兆业、中南建设、三湘印象、荣盛发展等跟涨。消息上，广州成为首个明确提出“探索房票安置政策机制”的一线城市。</p><p>汽车产业链盘初调整，常青股份、铭科精技跌停，三联锻造、江铃汽车跌超5%，东方汽车、中通客车跌超4%，江淮汽车、金龙汽车、中集车辆、长安汽车等多股跌超3%。</p><p>算力股震荡拉升，首都在线20cm涨停，利通电子、启明信息、南兴股份封板，思特奇涨超10%，立昂技术、铜牛信息、佳力图等跟涨。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_d7f8a0d4d79a4383a1fc7bf0ccba8b59@5892437_oswg11921764oswg1284oswg2317_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>消费电子概念股走强，卓胜微、信维诺涨停，精研科技涨超10%，韦尔股份、石头科技涨超8%，国光电器、水晶光电涨超7%，光弘科技、圣邦股份等跟涨。</p><p>消息上，苹果宣布将于北京时间10月31日上午8点举办产品发布会。此外，10月31日上午10：08，华为将举行nova新品发布会，届时华为将正式发布nova 11 SE。目前，该款机型已在各大电商平台商家开启预约。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_5ee47f50a0694ef88f5f75613b575b8a@5892437_oswg10985322oswg1281oswg2140_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>CRO概念股持续拉升，成都先导涨超13%，康龙化成涨超10%，泰格医药、昭衍新药、圣诺生物、美迪西、药石科技等涨幅居前。</p><p>白酒股走强，迎驾贡酒、老白干酒涨超4%，五粮液涨超2%，天佑德酒、伊力特、古井贡酒、口子窖等跟涨。</p><p>华为鸿蒙概念股盘中活跃，汉仪股份涨超6%，常山北明涨超4%，会畅通讯、润和软件、易联众、诚迈科技、中科创达等多股走高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_48bd28b115ae40e9ab9d963da8ca6693@5892437_oswg9915060oswg1282oswg1930_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>黄金板块午前下挫，周大生跌停，豫园股份跌超8%，银泰黄金跌超5%，菜百股份、山东黄金等走弱。</p><p>卫星导航概念股走高，航天晨光、启明信息涨停，振芯科技大涨15%，盟升电子、北方导航、中科星图、航天环宇等涨幅居前。</p><p>午间休盘，三大指数集体上涨，沪指涨0.17%，深成指涨1.53%，创业板指涨2.33%。</p><p>券商股午后回落，锦龙股份跌超5%，东吴证券跌超4%，兴业证券跌超3%，中国银河、国联证券、华泰证券等多股跟跌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_525b4febc1344067b5d5673c08a0bef9@5892437_oswg10041235oswg1285oswg1950_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>华创证券研报指出，受市场景气度下行影响，行业净利润有明显下行。不过券商资产收益率的长期中枢变化不大，而在监管引导行业持续走资本集约型发展模式下，行业杠杆持续快速提升，这意味着行业ROE潜在中枢或已在持续提升。</p><p>消费电子板块午后持续发力，光大同创、精研科技、国光电器、福蓉科技、水晶光电等十余股涨停。</p><p>机器人概念股震荡走高，鸣志电器触及涨停，绿的谐波涨超8%，双环传动涨超7%，步科股份、江苏雷利、中大力德涨超5%。</p><p>三大指数集体收涨，沪指涨0.12%，深成指涨1.61%，创业板指涨2.48%；北向资金净卖出23.98亿元；成交额时隔两个月再次突破1万亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_87626ebb62e44353817953546890720f@5892437_oswg68085oswg901oswg518_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">关注获取更多资讯</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2493706699724679</id>
            <title>最前线｜极氪001 FR以76.9万元起售，零百加速2.02秒</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2493706699724679</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2493706699724679</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Oct 2023 08:36:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 极氪旗下性能车型001 FR, 价格, 加速性能, 竞争对手
<br>
<br>
总结: 极氪旗下性能车型001 FR以其出色的加速性能和竞争力的价格，成为了市场上备受关注的一款车型。它的马力和加速成绩都超过了同价位的竞争对手，而且还配备了高性能的配置。尽管销量可能受限于供货量和市场需求，但极氪已经计划在未来推出更多价格更亲民的车型，进一步扩大市场份额。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>10月27日，极氪旗下性能车型001 FR 上市，售价76.9万元起。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_b71ad1e2afe9403e892faebafbc3754b@5809365_oswg1953984oswg1758oswg1018_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">极氪001 FR</p><p>作为一款性能车，001 FR 确实快：马力已由初亮相的1265匹升级至1300匹，拥有相似马力的布加迪Chiron，国内售价已在3000万以上；0-100km/h 加速成绩提升0.05秒，达到2.02秒的成绩，售价82.89万的特斯拉Model S Plaid，0-100km/h加速成绩为2.1秒，极氪领先其0.08秒。在赛道竞速场景下，001 FR 的0-200km/h 加速时间达到6.29秒。</p><p>对性能自信的极氪，将售价4300万、0-200km/h 加速7.3秒的布加迪Veyton，列为了001 FR 的竞争对手，喊出了“加速领先千万级超跑半秒以上”的口号。</p><p>由于电机在低转速下就能提供高扭矩，其动力响应与高速性能天然比内燃机具备优势，且燃油车不可避免机械部件的动力耦合，也让燃油车在“加速”这项比拼中，难以在同样成本条件下追平电动车的成绩。</p><p>为了让001 FR 拥有更好的驾驶体验，极氪为其装配了KW高性能绞牙避震器、AP Racing十活塞锻造铝制动卡钳、及Brembo碳陶打孔制动盘——这套配置通常在行业里要花10万元去选配，而76.9万元起的001 FR 选择了标配。安聪慧甚至在接受采访时直言：“极氪001 FR 不赚钱”。</p><p>多卖多亏的情况下，极氪给001 FR定了每月至多99台的交付限制，但更关键的也许还是高性能套件的供货量限制。此前KW中国区销售经理在接受采访时表示，他们为宝马三系准备了七八十套备货，这已经算“库存比较充足的”。而001 FR 上的高性能套件是KW参与研发定制的，受限于流程及供应链限制，其每月供货量很难达到百套的数量。</p><p>并且，纯电高性能车在国内的销量本就不够乐观，今年4月开启ELETRE车型交付的路特斯，整月上险量仅为233台，ELETRE车型的交付量或在150台左右，零百加速2.95秒的R+车型交付量会更少。</p><p>在性能之外，极氪还赋予001 FR 许多城市代步场景需要的功能：氛围灯、HUD抬显、高通8295芯片、拥有10个点位的按摩座椅、可选配的激光雷达、城市+高速全场景的智驾能力等等，性能车用户真的需要这些吗？没有智能与舒适功能的001 FR，会是一款纯粹的性能产品，但目前的001 FR，更像是极氪最新技术的展示品。</p><p>极氪车辆的驾控体验在市场上一直受到认可，比如极氪001 的底盘质感及高速行驶稳定性、极氪009的加速体验等等，但极氪一直缺乏一个像特斯拉Roadster、比亚迪仰望U9一样，满是“黑科技”且具备影响力的高端车型，001 FR刚好填补了这块空白。但这款高性能车也许只是前菜，极氪的大招还在后头。</p><p>极氪副总裁林金文在采访时透露，2024年极氪将推出三款定价20万左右的走量车型。此前曝光的谍照与产品信息显示，代号为CS1E的轿车，有望搭载与001 FR 相同的800V电气架构、麒麟电池及高通骁龙8295芯片，将与特斯拉Model 3 展开正面竞争。代号为CM2E的SUV，将对标AION Y，在大空间紧凑型SUV的赛道上，帮助极氪获取更高销量。</p><p>号称“友商们五年内也造不出”的001 FR，似乎预告着：极氪的新车，驾控体验将超越同价位车型。腥风血雨的纯电市场，即将迎来新的“卷”王。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496555135557510</id>
            <title>卖车赚不到钱还想着造“飞机”，小鹏的路是不是有点走歪了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496555135557510</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496555135557510</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Oct 2023 08:00:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 列子·说符篇, 多歧亡羊, 飞行汽车, 陆地航母
<br>
<br>
总结: 这篇文章讲述了一个关于追羊的寓言故事，以及小鹏汽车推出的两款飞行汽车，分别是陆空一体式和分体式飞行汽车。文章提到了飞行汽车的应用场景和前景，但也指出了飞行汽车面临的问题，如适航证、驾照、续航和安全性等。尽管存在困难，但飞行汽车仍然有着广阔的发展前景。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>《 列子·说符篇 》里有这样一个故事：&nbsp;</p><p>杨子的邻居家丢失了一只羊。于是，邻居找来家属亲友去寻找，还来请求杨子的童仆帮忙去追寻。杨子问道：“ 丢了一只羊，为什么要这么多人去追呢？” 邻居回答说：“ 岔路太多了。”&nbsp;</p><p>追羊的人回来后，杨子问邻居：“ 找到羊了吗？” 邻居回答说：“ 没有追到，还是让它跑掉了。” 杨子问：“ 你们人这么多，为什么会让它跑掉呢？” 邻居回答说：<strong>“ 岔路之中又有岔路，我们不知道该往哪边去追 ”。</strong></p><p>这个故事的名字叫 “&nbsp;多歧亡羊 ”，而这样的寓言故事，是常读常新的。&nbsp;</p><p>10 月 24 日，“ 程序员节 ”，也是 “ 小鹏汽车科技日 ”。&nbsp;</p><p>小鹏旗下的小鹏汇天公司宣布推出两款可量产飞行汽车，一款是陆空一体式飞行汽车，外形简单来说就是车上装了几个旋翼。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_bca24b89dcbc47358f3983c668079a5a@5758710_oswg433185oswg1080oswg359_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一款是分体式飞行汽车，全称叫 “ 陆地航母 ”。“ 陆地航母 ” 分为陆行体与飞行体两个部分，飞行体可实现垂直起降，满足低空飞行需求；陆行体可将飞行体完全收纳至车内并进行地面行驶。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_68bb59cd12ee406b87f9ed9a49b21bce@5758710_oswg352432oswg801oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>其中，分体式飞行汽车预计在未来 2～3 年实现量产。</strong></p><p>小鹏汽车董事长何小鹏将飞行汽车称作是：<strong>对出行方式的全新探索。</strong></p><p>他说，小鹏一直在探索如何让出行效率提升 5 倍甚至 10 倍。在小鹏看来，城市内，汽车可以自动驾驶；城市与城市之间，汽车可以低空飞行，这是理想的出行方式。&nbsp;</p><p>通勤之外，何小鹏还描述了其他应用场景：“ 过去，野外旅行时看到好风景，一般就是拿个无人机飞上去，拍一些好看的照片或者视频，但是这不够酷；现在，每到一个美轮美奂的景点，用户可以乘坐飞行器飞到空中“一览众山小 ”，可谓是 “ 天地尽驰骋，山海尽飞跃 ”。&nbsp;</p><p>除了个人用户的使用需求外，这款 “ 陆地航母 ” 飞行汽车还能满足部分公共服务方面的应用需求，如应急救援等。&nbsp;</p><p>似乎，小鹏做的飞行汽车 PPT 格局还是小了，除了通勤、风光摄影、应急救援之外，还可以拓展高空跳伞、婚礼策划业务......理论上地上能做的，都可以换个方法在天上做。&nbsp;</p><p>直升机能做的事，小鹏飞行汽车能抢过来做；直升机不能做的事，小鹏飞行汽车以后说不定也能做。&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>但，飞行汽车的前途，没那么美。&nbsp;</p><p>首先，民用航空器需要获得适航证才能上天。而司机端也得考证，飞行执照需要投入大量的时间、精力和金钱才能拿到。目前，获取直升机私用驾驶员执照需要实际飞行时间不小于 40 小时，有培训机构报价 26.8 万元。&nbsp;</p><p>而根据民航局发布的《 中国民航驾驶员发展年度报告 2022 年版 》，<strong>2022 年，获得直升机私用驾驶员执照（ PPL ）的人数只有 514 人。</strong></p><p>按照小鹏汽车在发布会上 “ 飞行汽车价格低于 100 万 ” 的说法，<strong>假设有驾照的人手一辆小鹏飞行汽车，这个市场一年也就 5 亿的营收。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_e51e6612745648c7bef7e94640790a75@5758710_oswg91404oswg673oswg341_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作为对比，按照发布会的说法，小鹏汽车有 700 人的飞行汽车研发团队。<strong>假设平摊之后每个人一年成本 30 万（ 工资+办公室+设备等，已经很低估了 ），那么飞行汽车团队一年的研发成本至少也要 2.1 亿元。</strong></p><p>从研发到量产，具体要烧多少钱不知道，可以参考特斯拉产能地狱的说法。&nbsp;</p><p>此外，飞行汽车的续航也是个问题：小鹏飞行汽车据称采用混动系统，地上跑的续航已经吃紧了，还要挤出天上飞的续航来；&nbsp;</p><p>飞行的安全性也是问题。虽然小鹏飞行汽车宣传可实现 “ 50 米超低空开伞的整机降落伞，接地速度可以控制在 5 米/秒左右，相当于一个成年人摔倒在地上的速度……相信小鹏会有能力实现超低空飞行的绝对安全 ” ，但，意外无处不在，理论上的可靠，还需要时间来验证。&nbsp;</p><p>当然，商业化、性能、安全性等方面的困难都是动态的，我们并不想否决飞行汽车的未来，目前也有很多公司在进行飞行汽车方面的研究。&nbsp;</p><p>比如，2017 年底，吉利收购了美国飞行汽车公司 Terrafugia（ 太力 ）；2019 年 9 月，吉利再次出手，与戴姆勒共同出资 5000 万欧元，参与了德国飞行汽车创业公司 Volocopter 的 C 轮融资。&nbsp;</p><p>2019 年 10 月，飞机制造商波音表示，正在与保时捷进行合作，共同开发一款电动飞行器。&nbsp;</p><p>2020 年 1 月，美国打车软件巨头优步（ Uber ）与韩国现代汽车公司宣布，合作开发电动空中出租车，现代在拉斯维加斯的消费电子展（ CES ）上发布了一架与优步合作开发的概念产品。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_2a324840b3724ef2bd57856eab5f2492@5758710_oswg100154oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2021 年 CES 消费电子展上，通用汽车也发布过一款概念飞行汽车凯迪拉克 VTOL 。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_438556073ae24732b7acea235e64fb28@5758710_oswg92775oswg640oswg319_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年 1 月，丰田汽车领投美国飞行汽车初创公司 Joby Aviation 的 C 轮融资，丰田汽车将用制造、质量和成本控制方面的专业知识，为 Joby Aviation 研发 VTOL（ 垂直起降 ）飞行器提供帮助。&nbsp;</p><p>所以，从同行的动向来看，飞行汽车确实是未来出行方式的潜在答案之一。</p><p><strong>但，与小鹏不同的是，上面这些大力投资飞行汽车的玩家，可都是在汽车领域吃喝不愁的 “ 土豪 ” 们。</strong></p><p>对于他们来讲，这是在用自己的利润去买未来，小赌怡情。&nbsp;</p><p>反观小鹏，味道就有些不对了，飞行汽车，似乎不是还在赔大钱、自身没有造血能力的小鹏应该想的事。&nbsp;</p><p>撇开 IPO 之前以及增发时要的钱不算，小鹏光美股与港股两次 IPO 就融资了 250 亿元，2018 年以来年年亏损，分别亏损 22.55 亿元、46.43 亿元、48.90 亿元、48.63 亿元和 91.39 亿元，累计亏损 258 亿元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_464df4294936434097ba567f038f9f84@5758710_oswg335914oswg742oswg592_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年上半年，小鹏亏损依旧，金额为 -51.4 亿元，毛利率也是负的 1.4% 。&nbsp;</p><p><strong>在这样的状态下，小鹏拿钱研发飞行汽车，去追求 “ 天地尽驰骋&nbsp;”，路是不是有点走歪了？</strong></p><p>声明：本文仅供交流，不构成任何投资建议。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Qcj7HVNPiDBk8RqRAdpGiw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“知危”（ID:BusinessAlert）</a>，作者：拾月，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496544350216065</id>
            <title>李佳琦们的困境：大主播沦为电商平台的打折工具人</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496544350216065</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496544350216065</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Oct 2023 07:58:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 李佳琦, 京东, 头部主播, 直播带货
<br>
<br>
总结: 京东与李佳琦之间的争议引发了关于直播带货和头部主播的讨论，直播带货行业的崛起使得头部主播具备了要求品牌低价的底气，而品牌为了在直播间打广告往往需要提供全网最低价，这打破了原本的价格体系，引发了渠道方面的不满。然而，随着消费市场的疲软，头部主播们也面临着困境，他们需要依靠消费者的支持来维持自己的直播生态。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“ 哪李贵了 ” 余波未平，李佳琦再次以一种匪夷所思的方式卷入舆论场。</p><p>最开始，家电品牌海氏控诉京东为了保证自营商品的全网最低价而擅自把海氏的一款烤箱价格下调，并且还封锁了海氏的后台改价权限，再次将价格下调为五折，导致品牌方面临违约和巨额赔偿的风险。</p><p>但很快，京东一位采销人员的回应让话题迅速发酵，霸屏热搜第一。</p><p>他在朋友圈公开喊话，表示改价由 “ 京东自掏腰包 ”，然后矛头直指李佳琦有所谓 “ 底价协议 ”，并评论道：“ 试问个别超级头部主播因一己私利损害品牌商长期发展、伤害消费者基本权益的 ‘ 二选一 ’ 行为，是否已经构成违法？”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_e82b591617ca4db6b3c378e807a9e3a6@5758710_oswg726994oswg675oswg970_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管美 ONE 和海氏很快回应否认了 “ 底价协议 ”，但新浪科技爆出的一份 “ 美 ONE 直播推广服务合同 ”，直接让事情走向高潮。</p><p>合同中写道，品牌需保证赠品的价值为保证期限内在保证范围内的同等条件下价值最高。最优惠价格保证期限为该场直播推广服务实际发生日前后各 60 日内（ 共 121 天 ）。</p><p>如若违约，向美 ONE 赔偿违约金人民币 200 万元，并承担由于退还差价发生的一切费用和损失。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_24a9baf929da434395531c22a9d4f458@5758710_oswg847739oswg1080oswg876_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>自此，李佳琦就再也没从热搜上下来过。</p><p>有全程吃瓜的网友将事件始末概括为 “ 李佳琦罚海氏、海氏诉京东、京东告李佳琦 ”。</p><p><strong>归根结底，这还是电商平台和头部主播作为品牌两个不同的渠道在争抢 “ 最低价 ” 这个名头。</strong></p><p>事实上，关于头部主播的 “ 最低价 ” 协议，一直是直播带货的业内惯例。</p><p>在大杨哥下场指责李佳琦控制品牌方库存和价格后，高赞评论的那句，“ 大主播都一样吧，大哥不说二哥 ” 表明观众早对这种形式一清二楚。</p><p>看起来，这次李佳琦也只是在做着往常一样的事情，却被无意牵扯进这场舆论风暴，但关于李佳琦，关于直播带货的讨论，无疑不在反映同一件事：</p><p><strong>直播电商时代变了，全网最低价这个主播们的命根子要被动摇了。</strong></p><h2><strong>头部主播的底气</strong></h2><p>毫无疑问，<strong>直播带货的崛起是伴随 “ 家人们，我给大家把价格打下来了！”&nbsp;这句话而来的。</strong></p><p>现在，已经很难说清，这种取消中间经销商的商品分发模式与极致低价之间的辩证关系，但可以看到的就是，在 2020 年之后，直播电商行业就已经马太效应很明显了。</p><p>对于主播来说，有一定量粉丝基础后，就具备向品牌要低价的底气，而低价又能带来更多的粉丝基础，如此形成良性循环，从而导致强者恒强。</p><p>淘宝那两位，2021 年双十一加起来卖了 200 亿，比北京最著名的购物中 SKP 大厦 2020 年一年的营业额还要高，更别提一年能卖 500 亿的辛巴，都已经能对着镜头骂平台了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_1d9ae6c299d54b0291a956df1604a139@5758710_oswg62540oswg1080oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>大主播们如此强势的基础，在于他们确实能守住 “ 最低价 ” 这个名头：</p><p>李佳琦在发现兰蔻品牌给到的价格比隔壁贵了 20 元，当即宣布 “ 永远封杀兰蔻 ”，甚至表示 “ 给我淘宝弹窗的资源都不会再合作 ”。</p><p>尽管品牌方也清楚这种合作模式下，自己也就能赔本赚个吆喝，但架不住直播间那肉眼可见的场观人数和清库存速度，当时有国货护肤品品牌的商务对媒体透露，<strong>“ 只要 ROI（ 投资回报率 ）预期能超过 0.5，都在我们考虑范围。”</strong></p><p>以至于著名媒体人雕爷还曾经调侃这种行为就是，<strong>“ 用 VC 的骨头给主播熬油 ”</strong>，业界也产生一句戏言：<strong>5000 小红书 KOC 测评+ 2000 知乎问答+搞定李佳琦=一个新品牌。</strong></p><p>而直播电商行业也成了品牌放血、粉丝薅羊毛、平台导流、主播却住进豪宅成了顶流的局面。</p><p>对于品牌来说，上双十一直播间，与其说是卖货，倒不如说是打广告。</p><p>如果说花点佣金和坑位费，就当广告费了，但头部主播往往还要 “ 全网最低价 ”，这导致的隐性成本可高多了。</p><p>品牌森严的渠道价格体系被打破，深远影响必然是使经销商、分销商方面产生不满：<strong>大家本质上都是渠道，凭什么你拿大头，甚至还把整个渠道连根拔起？</strong></p><p>天下苦头部主播久矣。</p><h2><strong>李佳琦们的困境</strong></h2><p>头部主播的滋润是建立在直播电商生态的繁荣之上，但当整个消费市场都有些疲软的现在，又有多少余粮能用来支撑主播呢？</p><p>去年双十一，李佳琦就面临了自己直播间的一款资生堂悦薇水乳套装比官方旗舰店足足贵了 300 元的舆论风波，更别提上个月闹得沸沸扬扬的 “ 79 元的眉笔哪里贵了 ”。</p><p>以往那些看着像有无限子弹的新消费品牌们这几年让投资机构血本无归之后，也渐渐明白了弯道超车是不实际的，想靠买量省掉别人几十年零售发育的路径无异于痴人说梦。</p><p>品牌不仅面临流量费用水涨船高的问题，他们的营销费用也在原材料涨价和消费力缩水的双重打击下捉襟见肘。于是，<strong>更多的国货品牌开始不再依赖头部主播，转头大力发展起了店铺自播。</strong></p><p>事实上，当价格不再优惠，强如李佳琦也开始出现王牌美妆护肤品类卖不动的现象。</p><p>今年上半年的 618 预售期间，李佳琦在美妆场播了三个多小时，显示售罄下架的商品还只有 3 个。</p><p>在这种情况下，头部主播们无疑陷入困局。</p><p>没有达到最低价，那就是消费者口中的 “ 屠龙者终成恶龙 ”；努力维持住最低价，那就是商家们说的 “ 利用市场支配地位搞垄断 ”。</p><p><strong>卖得贵了被骂，卖得便宜了也被骂，两头不讨好。</strong></p><p>对于这种困境，美 ONE 也只能先选择光速切割，表示 “ 公司从来就没有采用过、也一直没有追求过全网最低价，核心出发点是服务好直播间的用户。”</p><p>但是说完话，还是再次选择讨好消费者打低价牌：在今年双 11 开卖之前，美 ONE 就特意开了一场媒体沟通会，宣布今年双 11 的主题—— “ 低低低低低，双 11 先看李佳琦 ”。</p><p>为了表示诚意，李佳琦不仅在直播间里发了无数大额红包补贴，宣传口号是 “ 人人必得 ”，甚至还给很久没买过东西的粉丝直接打去促销电话，中心思想就是：给你发了大额券，双 11 速来。</p><p>预售开播当天，李佳琦更是一口气发了三十多轮红包雨。</p><p>对于主播来说，这种自身的内卷，尚且还可以选择跟进，但当平台也开始跟着卷 “ 最低价 ”，头部主播就显得积重难返。</p><h2>沦为打折“工具人”</h2><p><strong>大家都清楚 “ 最低价 ” 的吸引力，那么，主播做得，平台难道做不得？</strong></p><p>此时想要低价的，早已不只是口口声声要为粉丝谋福利的头部主播。</p><p>双十一还没正式开始，晋西北已经乱成了一锅粥，淘宝、抖音、京东、拼多多、美团关于低价这个事已经交手几个回合了。</p><p>先看京东，刘强东可是一回来就喊出 “ 低价才是唯一基础性武器。”</p><p>上半年，京东推出 “ 天天低价 ” 项目，618 期间以百亿补贴、买贵必赔、全场直降等举措进一步加码低价策略；下半年，首个 11.11 大促补贴力度翻倍，拿出 20 亿抢低价。</p><p>这次双十一更是打出口号 “ 真便宜 ”，并联合一众品牌共倡 “ 真低价 ”。</p><p>同样的，今年淘天集团在天猫双 11 启动会上，也把 “ 全网最低价 ” 定为核心目标，包括三大行业发展中心和用户、平台、直播等横向部门，都明确 “ 全网最低价 ” 为核心 KPI。</p><p>甚至，几天前淘宝还模仿《 所有女生的 offer 》推出了一档《 全民 offer 大作战 》的直播节目，叫上一群明星直接和品牌现场砍价。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_dc63315182844bed84b987d4e2641362@5758710_oswg1285899oswg690oswg1227_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那些曾经出现在李佳琦直播间的品牌如百雀羚、佰草集、源氏物语、喜临门、珀莱雅等，它们都不甘心只登陆李佳琦的直播间，积极参与了淘宝这次的活动。</p><p>拼多多方面，则是一如既往的直接减价，“ 砍价多麻烦，补贴不好吗 ”。10 月 20 日就开始发放满 300 减 50、每满 200 减 30 的消费券，百亿补贴也紧接着跟 “ 单件立减 ” 玩法。</p><p><strong>以前，头部主播们都以 “ 把价格打下来 ” 为己任，现在，平台说 “ 不用，放着我来。”</strong></p><p><strong>在这种战火纷飞的时刻，头部主播又能占住哪个生态位？</strong></p><p>在电商平台们纷纷争抢 “ 最低价 ” 标签的时候，大主播们更像是平台们的 “ 工具人&nbsp;”：直播带货的低价只是平台彰显自己低价的手段之一，主播们成为了一个有号召力的工具，更像是一个促销吉祥物。</p><p>品牌方们也都在降本增效，他们更倾向于 “ 要降价，直接找平台谈 ”，大主播有流量，平台也能直接给推流，还少了一个中间商。</p><p>而电商平台们，也必将更倾向于后者的合作方式，因为<strong>平台想把 “ 低价 ” 这个标签牢牢贴在自己身上，而不是成就平台内的某一个人。</strong></p><p>到这里，直播电商行业似乎走到了一个十字路口：</p><p><strong>把低价当做根基没用了，下一步应该把什么当做根基？</strong></p><p>参考资料：</p><p>李佳琦的双11，四面楚歌&nbsp;每日人物</p><p>双十一直播间内卷：品牌方卖不回“坑位费”，时代在线</p><p>李佳琦的最大危机，不是欧莱雅 有数DataVision</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/YnpAFHmfyn0smQZKAABtIg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“知危”（ID:BusinessAlert）</a>，作者：何必，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496414086928519</id>
            <title>江苏一个县造的船，比日本还多：怎么做到的？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496414086928519</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496414086928519</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Oct 2023 07:44:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 造船量, 靖江市, 民营造船基地, 全球船厂排名
<br>
<br>
总结: 靖江市是中国最大的民营造船基地，其造船量超过了全球排名第三的日本。靖江以民营船厂为主，成为国家级船舶出口基地，为中国成为全球造船第一提供了重要支撑。靖江的地理位置和黄金水道为其发展造船业提供了优势，同时靖江的造船企业也找准了进入全球市场的小切口，实现了错位竞争和迅速迭代。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_8052388a8b2e4e05805306babc328009@46958_oswg328284oswg1072oswg633_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>中国一个县级市的造船量，比世界排名第三的日本全国都要多，这事听起来多少有点不可思议，但事实确实如此。</p><p>自从2021年第一次超过造船大国日本之后，江苏泰州的靖江市，就开始一直领先日本。</p><p>在2022年全球船厂排名中，靖江两家船厂的船舶修正总吨分别排名全球第6和第7。</p><p>在国内的船厂中，这两家则仅次于沪东中华船厂，排在第2和第3的位置。</p><p>从造木船、水泥船开始，在上世纪90年代才开始真正起步的靖江，却在30多年的时间里成为全国最大的民营造船基地。</p><p>靖江的造船业，凭什么这么能“遥遥领先”？</p><h2>最大的民营造船基地</h2><p>靖江市是江苏泰州下辖的一个县级市，也是全国最大的民营造船基地。</p><p>有种说法是“全球造船看中国，中国造船看靖江”，这个说法很直观地反映出靖江在造船业的地位。</p><p>靖江是国家级的船舶出口基地，也是中国成为全球造船第一的重要支撑。</p><p>之所以这么说，是因为靖江以民营船厂为主的造船业，实在是太强了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_0c0ee23513ab4a839c368c376e24e1ec@000000_oswg105329oswg600oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2022年中国造船完工量、新接订单量和手持订单量仍是全球第一</p><p>2021年，靖江造船完工量占全球总量的10.24%、全国的21.6%；新接订单量占全球的14.7%、全国的27.3%；手持订单占全球总量的10.78%、全国的22.7%。</p><p>2022年，靖江造船完工量占全球总量的9.3%、全国的19.7%，新接订单量占全球总量的10.2%、全国的18.5%；手持订单量占全球总量的10.7%、全国的21.8%。</p><p>今年的上半年，靖江造船完工量占全球11.9%、全国的24.1%；新接订单占全球的18.2%、全国的25%；手持订单量占全球的11.7%、全国的22.1%。</p><p>这其中，来自靖江的扬子江船业继续保持全国手持订单的第一，另一家新时代造船的完工量则排名全国第一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_91347015a8d540e0abda3a2821191feb@000000_oswg168650oswg862oswg458_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2022年全球船舶修正总吨排名，靖江两家船企分别排在第6和第7名</p><p>自2021年靖江船企的新接订单量（1828.4万载重吨）首次超越日本（1283万载重吨）以来，以一县敌一国的局面，已经保持至今。</p><p>一个县级市，造船业三个最重要指标能连续保持全国近四分之一的份额，能够超越在20多年前还是造船业全球第一、如今全球第三的日本，这不能不说是个奇迹。</p><h2>凭什么遥遥领先?</h2><p>奇迹的发生，总是有迹可循。</p><p>靖江的造船业，其实并不是那么历史悠久。</p><p>上世纪70年代初，在国家“要大搞造船工业，造大船，建设‘海上铁路’”的号召下，靖江县交通局投入10万块钱，建了个造船厂。</p><p>造啥船呢？</p><p>可能现在听起来挺可笑的，当时造的是木船。</p><p>后来几年才慢慢开始能造水泥船和几十吨的钢质船。</p><p>到了上世纪90年代，靖江的造船业才开始真正意义上的起步。</p><p>彼时的日本，已经在1955年超过英国之后，当了几十年的世界第一。</p><p>1997年，日本新船订单占了全球新船订单的42.1%，而1997年的靖江，第一艘1.2万吨的散货轮才刚下水。</p><p>跟造船业发达国家的差距大到完全没法比，但是靖江也不是没有自己的发展优势，这些归纳起来很简单：</p><p>靖江的造船业赶上了全球海运大发展和中国制造业崛起的重叠期，这是天时。</p><p>靖江的地理位置和拥有的黄金水道，则是地利。</p><p>最重要的一点是，靖江造船业根据自身情况，找准了进入全球大市场的小切口，错位竞争迅速迭代。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_2da471736aaf49ab959be7f966a98a74@000000_oswg244413oswg1080oswg2340_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">靖江处在长江下游，地理位置和港口条件都特别适合造船业</p><p>我们从地图上就能看到，靖江紧挨着长江，而且是长江下游的扬子江段，再往下游走一点就是上海，经济活跃水运发达，是全国最繁忙的黄金水道。</p><p>靖江流域的52.3公里的黄金水道中，拥有36公里长的深水岸线、60个万吨深水泊位，年吞吐量可达2亿吨。</p><p>港口航运条件和吞吐量在全国的县城里排名第一，天生就适合发展大运输量的重型工业。</p><p>自然条件好，以民营企业为主的靖江造船企业经营者脑子也活。</p><p>70年代上海已经能造万吨轮，而隔海相望的日本已经在造2万吨甚至5万吨的大船，而那时的靖江还只能造木船。</p><p>如果就这么按部就班地跟在后面，无论如何也只能吃点残羹冷食。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_baf6d62014274823b757df43acd96e04@000000_oswg65043oswg987oswg316_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">从造木船开始逐渐发展，扬子江船厂2007在新加坡上市，成为靖江造船业的龙头企业</p><p>到了1994年，积攒了一些经验和家底的靖江造船业，终于找准了自己的定位。他们把目光聚焦到了1万-5万吨这些大厂不稀罕干、小厂接不了的活儿。</p><p>1996年，靖江造船厂终于跟香港一家公司签下了第一单万吨轮的合同，第二年首艘1.2万吨的散货轮下水。</p><p>虽然这种装煤炭、矿石啥的散货轮技术含量不高，可毕竟让靖江成了全国第一个能造万吨轮地方船厂。</p><p>挤进了国际市场的大门，又恰逢全球航运业兴盛期和中国入世，巨大的市场需求让靖江的造船业开始蓬勃发展。</p><p>靠“错位竞争”起步的靖江造船业，把这个策略也用在了自己各企业的发展上。</p><p>比如新时代造船公司主要生产大中型散货轮和油轮，扬子江船业主做集装箱船，靖江南洋船舶公司则瞄准特种船发力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_ad36df4044034e14990c56d98d16ac4a@000000_oswg709241oswg1044oswg841_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">今年前5个月，靖江两家船企在完工量上排全国前二，新接订单量在全国分别排第一和第10</p><p>抱团的靖江造船很快形成了规模化发展，成了全国地方船厂的领头羊，生产能力进入了“第一方阵”，船也越造越大，从当初1万吨到现在能造40万吨的巨轮。</p><p>去年，靖江的船厂签下了2艘17.5万立方米LNG运输船的订单，这也是中国民营船企第一次获得LNG运输船订单。</p><p>正解局之前的文章曾经介绍过大型的LNG船，是妥妥的高技术、高附加值的船舶，建造难度不亚于航母。</p><p>今年，靖江船企建造的首批24000TEU超大型集装箱船的第6艘交付，这型船不仅是目前全球最大的集装箱船，同时还创造了民营船企的新纪录。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_23e2728beee24e84b69e2fa6fbbcd321@000000_oswg840949oswg1041oswg695_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>靖江民营船企建造的全球目前最大的集装箱货轮 &nbsp;图据扬子江船业集团官网</p><p>靖江庞大的民营船企，同时催生出了本地更多船舶配套的“小巨人”。</p><p>从靖江一家村办企业起步的亚星锚链，船用锚链和系泊链占了全球60%以上的市场、70%的产品出口，而且主导编制了全球首个专门关于海洋系泊链的国际标准。</p><p>除了像亚星锚链这样的单项冠军，靖江还有一批中小船舶配套企业。</p><p>比如做电子配件起家的富源船舶配件公司，每年加工5万吨船用的法兰（一种用于连接设备的零件），而这些法兰的原材料，有一半都是本地船厂剩下的边角料。</p><p>再比如做玻璃钢管的海鸿塑胶，是国内第一个把塑料管应用于船舶的民营企业，它不仅是国内第一家拥有船用管路贯穿件自主知识产权的企业，同时也是国际船用非金属管路领域的领跑者。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_afc216e9a3a74fefbf2964679f0eb26f@000000_oswg61240oswg640oswg655_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">今年上半年的数据显示，靖江的造船完工量和新接订单量，占了江苏省的一半以上</p><p>除此之外，在靖江本地一批船用电机、泵阀、电缆、装饰材料等配套企业，也同样是依靠靖江的船企发展，进而向外辐射。</p><p>有数据显示，靖江造船业本地化的配套率达到40%以上，这些产业链上的配套企业，一方面延展着靖江造船的产业链，一方面又降低了船企的成本，推动当地整个产业集群的发展。</p><h2>要大更要强</h2><p>2022年，凭借造船业这个支柱产业的发展，靖江的GDP达到了1226.18亿元，迈进“千亿县”的大门。</p><p>在今年2023年发布的《2023中国县域经济百强研究》报告中，靖江排在第36，成为进入“GDP千亿俱乐部”的54个县域之一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_94e14a26de974078a05bc292d5a30fae@000000_oswg40972oswg768oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2018-2022年靖江市的GDP数据</p><p>从“杀出血路”闯入市场，到“遥遥领先”单挑日本，靖江造船业带来的启示特点鲜明。</p><p>一个城市产业的定位一旦找准，那产业的发展就顺理成章。</p><p>我们现在可以看到，靖江造船业的起步阶段其实是“混沌”的，只是在响应号召，但从当地企业和政府开始确立“错位发展”、几家龙头企业“错位竞争”开始，这条路就变得清晰且专注。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_253236a4e3e64b8e8c68997704e483a7@000000_oswg666115oswg1080oswg553_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">v</p><p>同时，靖江造船业和上海、大连的不同之处，就在于它的造船业是以民营企业为底色。</p><p>今年，代管靖江的泰州市市委书记在讲话中就提到，当地的规上企业中，民营企业的占比超过了9成，民间投资占全国固定产值投资的86%。</p><p>而且，民营企业贡献了当地9成以上的研发投入，高科技企业绝大多数都是民企。</p><p>可以说，靖江造船业区别于央企、国企为主的上海等地这些造船大户，其中最令人称道的，就是民营企业的表现出的活力。</p><p>靖江造船业能领跑全国，还归功于民营企业为“中国智造”转型升级做出的贡献。</p><p>十多年前，靖江就意识到，船企如果只是造个壳的“总装车间”，即便在全球航运业兴盛期不缺订单，但是仍旧没办法超越传统的造船强国，所以必须拉长船舶产业链。</p><p>要知道日韩造船业本土配套率甚至高达90%，而靖江还有很大的潜力可以挖掘。</p><p>因此，通过政策引导和企业努力提升生产和研发能力，200多家船舶配套企业成了靖江造船产业链中的重要一环，而且出现了像亚星锚链这样的“隐形冠军”企业。</p><p>中国企业最主造船企业主要集中在江苏，而2022年靖江船企的订单量和完工量都占整个江苏省的40%以上。</p><p>根据靖江市统计局的数据，今年上半年，靖江完成的地区生产总值627.84亿元，进出口总值22.7亿美元，其中出口18.5亿美元，同比增长了32%还多。</p><p>以船舶制造业为主的民营企业，则是外贸增长的主力军。</p><p>去年，靖江高技术船舶产业集群入选“国家队”，成为国家级先进制造业集群。</p><p>靖江的造船业，也从之前建造的散货轮、集装箱船等主力船型，开始转型到高附加值的LNG动力、双燃料动力船，并且在大型双燃料动力船市场处于国内领先地位。</p><p>从2008年国内民营船企2000-3000家遍地开花，到2014年船企施行“白名单”提高了准入门槛后民营船企所剩无几，靖江民营船企一路杀出重围，似乎总是踩到了正确的节奏，大踏步地发展。</p><p>它向人们证明了，民营制造业可以成为中国制造业高质量发展的“主角”。</p><p>虽然靖江的造船业和中国造船业一样，从“大”到“强”还有很长的路要走，但从全国最大的民营造船基地，向世界一流的船舶产业基地华丽转身，也许将伴随着中国从造船大国变身造船强国的努力一起去实现。</p><p>靖江造船，前进！</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTU3Mzk2OA==&amp;mid=2654857532&amp;idx=1&amp;sn=dfd320441cb57b758486514abb11e2c8&amp;chksm=bd7a3b838a0db295bfabcc4fdc23ac96fc4c7c43af7cc8df09cdea867746fa0b38d12b242f85&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“正解局”（ID：zhengjieclub）</a>，作者：正解局，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496390926278534</id>
            <title>极兔狂奔，找寻“新世界”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496390926278534</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496390926278534</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Oct 2023 07:44:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 极兔, 首次公开募股, 市值, 物流企业
<br>
<br>
总结: 极兔是一家物流企业，通过首次公开募股在港交所上市。尽管市值超过了京东物流，但与之前的估值相比有所下降。极兔在中国和东南亚市场都有一定的市场份额，但面临着国内市场竞争激烈和东南亚市场新进入者的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_fd4e262bf93e4465aa37e6689334747c@5364872_oswg102369oswg1080oswg720_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>极兔背负的，不仅是投资人的期望，更是整个市场的目光。</p><p>沙特阿拉伯，一整排红白相间的货车在厂房面前排列整齐，同样穿着红色工服的快递员们正准备开始今天的配送。一年前，当梅西捧起大力神杯，刚官宣梅西为全球代言人的极兔，搭上春风，获得了短暂的全球目光。转瞬即逝的"荣光"后，极兔紧锣密鼓地扩张着自己的世界版图。</p><p>一年后，极兔正式向港交所发起了上市申请。10月27日，极兔顺利在港交所挂牌上市,盘中一度破发跌至11.80港元，至收盘价12港元，与发行价一致，结束了它的首秀。</p><p><strong>不上不下的首日战绩，是极兔进退两难的尴尬处境。</strong></p><h2>01 迎难而“上”</h2><p>10月16日，起家于印尼的物流初创公司极兔国际物流（J&amp;T Global Express）宣布，将在2023年进行香港本年度第二大的首次公开募股（IPO），计划筹资39.2亿港元（约5亿美元）。今年同样传出上市计划的企业，有2022年营收778亿元的菜鸟（"菜鸟智慧物流网络有限公司"），和希望在港股二次上市的顺风。极兔，成为了这波计划上市物流企业的排头兵。</p><p>10月27日，极兔速递-W正式登陆港交所。实际发售股份3.26亿股，实际发行价为每股12港元，募集到的资金净额约为35.28亿港元。截止开盘首日，市值为1057.5亿港元(约994亿元)。</p><p>这与极兔在今年5月份最近一轮私募融资的估值相符，却明显与两年前不同。</p><p>根据路透社的报道，此次IPO的估值远低于极兔在2021年融资时的200亿美元。那时，极兔刚刚进军中国市场一年，通过与拼多多合作以及收购百世，以雷电速度在国内站稳脚跟，风头正盛。</p><p>2021年，也是同样有全球化野心的中国物流企业市值最高的一年。截至极兔开盘日，顺丰控股股价为每股 40.19元，市值为1933.6亿元，较2021年市值最高时跌去了65%。而在2021年5月于港交所上市的京东物流，收盘价为每9.39港元（约8.83元），市值为602.4亿港元（约566亿元），距离2021年的峰值股价跌去了近80%。</p><p>根据报道，极兔最初希望通过IPO筹资10亿美元，但在投资者磋商，以及观察到市场的情绪后，将预期降至了一半。</p><p>宏观经济层面，全球金融市场仍受到美联储加息的周期影响。前不久，沪指跌破3000后，再次逼近2900，港股也同样刚刚经历了一轮大跌。2023年前9个月，港交所IPO融资247亿港元。与2022年同期相比，交易量下降了14%，交易价值下降了61%，筹资额为20年来最低，这使得港交所在全球IPO交易所中排名第九。紧张的经济和就业形势，以及地缘政治问题，更是加剧了资本市场的低迷情绪。</p><p>根据招股书，极兔2022年的营收为72.67亿美元（约508亿元）。对比其他物流公司，顺丰2022年的营收为2675亿元，京东为1374亿元，极兔的营收不足顺丰的五分之一，京东的二分之一。而在极兔正式登陆港交所的这一天，尽管极兔当天跌幅为0，京东物流上涨2.63%，顺丰控股上涨2.58%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_98f0344d10ef4807abf2a68674eb3a76@5364872_oswg217614oswg1080oswg465_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲极兔营收表，来源：招股书</p><p>有趣的是，极兔此次IPO是2023年香港第二大股票发行，仅次于中国白酒制造商珍酒李渡集团（ZJLD 06979）在4月份筹集的6.752亿美元。而在两年前，于2021年5月上市的京东物流，也是当时的港股第二大IPO。但在当年，他的全球发售募集资金净额241.13亿港元，是极兔的6倍。</p><p>但截至开盘首日，极兔的市值还是已经超过了京东物流，迈入了千亿市值（港元）公司行列。其中的差距，将是后续资本市场博弈的空间。</p><p>从2021年开始，有关极兔上市的消息就不断传出。选择在2023上市，极兔更像是"箭在弦上，不得不发"。极兔背负的，不仅是投资人的期望，更是整个市场的目光。</p><p>极兔首日的答卷，算是扛住了压力，却没能带给人们惊喜。而勉强维持住的千亿市值，也并不稳固。</p><h2>02 白热化的斗争</h2><p>2015年，极兔在印度尼西亚成立公司。在东南亚开公司，极兔一开始就没打算走寻常路。如同2020年极兔宣布进军中国市场时，也没人想到极兔会收购百世快递，纵身一跃站稳脚跟。根据弗若斯特沙利（Frost &amp; Sullivan）的报告，按包裹量计算，极兔目前占据中国快递10.9%的份额。</p><p>而这一份额在东南亚则高达22.5%，让极兔成为该地区市占率第一的物流企业。在招股书中，极兔特意强调，极兔的市占率比第二名的三倍还要多。</p><p>但这些数据的背后，却危机四伏。首先在国内，10.9%的份额意味着极兔仍未跻身前列。尽管收购了百世快递，这一份额，依旧没有超过中通、圆通、韵达和申通。今年，极兔收购了顺丰丰网的业务，试图进一步扩大自己在国内的市场份额，却也促使极兔急需上市回血。</p><p>除此之外，国内的快递市场，度过了前两年的价格战，目前已经趋于平缓。除非有新的电商企业，或者物流企业入局，很难掀起新波浪。中国物流企业公司，则更多的将目光放向了国际。</p><p>攻守之间，极兔的东南亚市场份额受到了威胁。</p><p>曾经，在物流建设普遍落后的东南亚，与国际快递巨头相比，极兔物流服务的低价和便捷，让其迅速站稳脚跟。可是随着更多的中国物流企业进入东南亚，相似的竞争思路，使得极兔最大的优势只剩下了入局早。</p><p>而这一优势，在极兔未曾布局的东南亚国家不复存在。中通国际选择在柬埔寨发力，圆通也和中通一样，默契的避开了印尼这个已经被极兔占据的市场。2019年，圆通国际正式开始越南国际快递包裹业务。2022年，圆通正式在菲律宾起网。尽管这些国家的人口和电商发展并不如印尼和马来西亚等东南亚大国，却存在巨大潜力。</p><p>同时，快递始终是一个重资产的行业。尤其是当跨境电商成为新的增长点时，除了入局早，能够牢牢的抓住物流的某一程，就拥有了话语权。可是搭建"重资产"，需要真金白银。</p><p>当本地化物流被极兔抢先入局后，许多家底稍厚的中国物流企业选择了在重资产上发力。他们开发航线，搭建仓库，甚至修铁路。其中，顺丰无疑是国内物流企业中最"财大气粗"的一个。截至2023年3月31日，顺丰运营95架飞机和超过176000辆车辆，分别为亚洲最大的空运机队和陆运车队。</p><p>但极兔的扩张曾是"轻资产"的。在东南亚，极兔采取区域加盟模式，这使得最后一公里掌握在了区域加盟商手中，而没有成为自己手中的资产。在中国物流企业的前后夹击下，极兔的日子属实是不好过。</p><p>无论是价格战、收购，还是在原有的市场进行重资产部署，都需要资金。2022年，极兔亏损3.35亿美元，过去三年更是累积亏7损近19亿美元（约136亿元）。极兔着急上市融资，也是在寻求资本市场的助力来保持自己的竞争力。</p><h2>03 美丽新世界？</h2><p>2022年的卡塔尔世界杯，极兔可谓是风头无俩。如今，极兔的社交账号中，还常常发现梅西做宣传的身影。足球先生"踢"出的，是极兔在招股书中标出的"新市场"，包括沙特阿拉伯、阿联酋、墨西哥、巴西和埃及。极兔也强调，这些新市场的开拓是为了"支持电商公司的海外扩张"。</p><p>东南亚之外，还有更大的世界。</p><p>2022年1月，极兔正式官宣中东业务，并在接下来的时间里于阿联酋和沙特建立全国性自有配送网络和本地化仓储系统。极兔在中东的区域总部落地沙特，并建立起了7个仓储和分拨中心，拥有40个自由分拣站和3000名员工。今年9月， 极兔速递被评为"沙特阿拉伯2023年最佳新最后一公里"快递公司。</p><p>但极兔的"新市场"面临着老问题。首先是一直被诟病的服务质量问题，极兔的物流满意度，无论是在国内，还是国际打分平台（Google review），均属于靠后的梯队。另外，中东以及拉美面临着和东南亚同样的"最后一公里"问题，有从业者表示，沙特的物流成本可高达中国的20倍。</p><p>也是在2022年，2月，极兔宣布起网墨西哥，5月，继续向巴西扩张，6月，极兔在埃及正式起网，9月，官宣针对欧美市场的"极兔旺宝"。除了要和自己的客户——跨境电商公司保持步调一致以外，极兔还面临着来自其他中国和国际物流公司的压力。</p><p>2022年9月，拼多多出海美国，用一年的时间打开了市场。根据海通国际的研究报告，Temu的主要快递服务商为极兔和云途。虽然头程和干线尚有“中国速度”保驾护航，尾程派送却还是牢牢的攥在国际物流公司，如UPS和USPS中。其中，USPS最便宜，Temu选其为用户提供标准的免费物流服务。而当用户选择时效更快的物流服务时，服务商则是UPS，DHL和FedEx。</p><p>不难发现，极兔正干着"吃力不讨好"的活。不仅在用户侧隐身，低于市场平均价的物流服务，也让其很难从头程中赚到多少钱。</p><p>极兔曾对标美国物流巨头UPS，并希望自己成为"第一家成功地将中国快递的先进经验输出到全球的公司"。可真到了美国市场，却只能把生意拱手让人。</p><p>目前，Temu的客单价较低，依旧是通过低价和小商品模式打开欧美市场。当货品的价值，超过退换货的快递费时，Temu只能采取“无需退货”模式。这样做的隐患，与跨境电商野蛮生长时期的"垃圾站"模式一致，无法形成复购率，依赖爆款，客单价无法提升。摩根士丹利预计2023年temu在美国的GMV大约86亿美元，占全美零售的市场份额为0.2%。想要扩大市场实现盈利，丰富产品类别，完善退换货的服务流程是必经之路。</p><p>面对昂贵的欧美本地物流服务商，谁能把握住欧美市场的尾程快递，成为了帮助中国跨境公司出海的"破局"关键。而这并不只是极兔一家公司面临的尴尬处境，对于其它想要出海的中国物流公司而言，比起欧美，只有还未成熟的中东和拉美市场，才是他们大胆进军的地方。</p><p>即使如此，大张旗鼓的扩张，反映在招股书上却表现平平。根据极兔招股书中的数据，2023年上半年，其新市场的营收仅占总营收的14.4%。而欧洲和北美市场，更是没有被算进"新市场"之中。</p><p><strong>对于极兔而言，狂奔覆盖的版图并不稳固，如果只是将赌局铺满了全世界，烧钱没有尽头，但狂奔有尽头。</strong></p><p>参考文章：</p><p>1.全球物流公司J&amp;T Express在利雅得推出国内快递服务</p><p>2.极兔招股书20231016</p><p>3.雪球丨大摩的Temu的报告，谈了什么？</p><p>4.路透社丨UPDATE 1-快递服务初创公司J&amp;T Express将在香港IPO筹集500亿美元</p><p>5.彭博丨Courier J&amp;T Global寻求在香港IPO筹集501.&lt;&gt;亿美元</p><p>6.虎嗅丨狂奔的极兔要IPO了</p><p>7.IT老友记丨极兔上市之路：步步高系背景、拼多多式崛起</p><p>8.有数DataVision丨极兔，狂亏136亿！</p><p>9.连线Insight丨杀敌一千，自损八百后，极兔急需上市“输血”</p><p>10.霞光社丨极兔杀进中东，一年战绩如何？</p><p>11.钛媒体丨10月27日新股速递</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/dNkUdfzLBmeaVPi8RKFZnQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“慢放”（ID:manfangsd）</a>，作者：慢放，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496551700355206</id>
            <title>谷歌2021年支付263亿美元扼杀搜索竞争，苹果独得180亿美元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496551700355206</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496551700355206</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Oct 2023 07:10:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 谷歌, 默认搜索引擎, 支付, 反垄断审判
<br>
<br>
总结: 谷歌支付了263亿美元，成为多个浏览器、手机和平台的默认搜索引擎。为了确保这一地位，谷歌每年放弃约16%的搜索年营收，或者29%的利润。苹果是最大的受益者，从谷歌获得了180亿美元。谷歌的营收增长近两倍，流量获取成本增长了近三倍。这些数据显示了谷歌在搜索引擎市场中的不可撼动地位。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_19d6c0c8f3cd4074922d80b002020ba8@46958_oswg249496oswg664oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>划重点：</strong></p><p>--谷歌2021年支付263亿美元，成为各大浏览器、手机和平台的默认搜索引擎。</p><p>--为了扼杀竞争，谷歌每年放弃约16%的搜索年营收，或者29%的利润。</p><p>--苹果在所有厂商中最为受益，2021年从谷歌获得180亿美元。</p><p>--从2014年到2021年，谷歌营收增长近两倍，流量获取成本增长了近三倍。</p><p>腾讯科技讯 10月28日消息，美国政府诉谷歌的反垄断审判涉及诸多内容，但最重要的是默认设置如何让谷歌在搜索引擎市场中的地位不可撼动。即使用户切换浏览器、平台或搜索引擎很容易，但默认设置仍然至关重要。最新的法庭证词显示，谷歌单是在2021年就支付了惊人的263亿美元，确保谷歌搜索成为多个浏览器、手机和平台的默认搜索引擎。</p><p>263亿美元的数据是在美国司法部对谷歌搜索主管普拉巴卡尔·拉加万（Prabhakar Raghavan）进行盘问时披露的，它代表了谷歌所有搜索分销协议的总和。在本周初原被告双方和法官阿米特·梅赫塔（Amit Mehta）就该数据是否应该被修改进行辩论后，正式向外界公布了这一数据。</p><p>263亿美元究竟意味着什么？谷歌母公司Alphabet本周发布的第三季度财报显示，当季谷歌搜索广告业务营收约为440亿美元，去年搜索广告业务营收约为1650亿美元。包括YouTube广告业务在内，谷歌的整体广告业务利润不到900亿美元。这也就意味着为了确保谷歌搜索引擎成为主要浏览器、手机和平台的默认搜索引擎，谷歌放弃了约16%的搜索年营收，或者约29%的利润。</p><p>这些资金的绝大部分都被苹果收入囊中。据外媒报道，谷歌一直担忧苹果涉足搜索引擎领域，或者改用其它厂商的服务。2021年苹果搜索工具Spotlight开始向用户展示更丰富的网络结果，且呈现的内容和谷歌搜索结果基本相同。谷歌明显感受到压力，为此在当年把交易金额增加至180亿美元，并寻求各种办法，通过各种手段说服iPhone用户尽可能使用Chrome浏览器。截至目前，谷歌和苹果发言人均对此报道未予置评。</p><p>谷歌还向Mozilla支付火狐浏览器中的默认设置；该公司在自己的设备上向三星电子支付同样的费用；谷歌还与许多设备制造商、无线运营商和其他平台达成了默认搜索引擎协议。“谷歌每年向渠道支付数百亿美元--包括苹果、LG电子、摩托罗拉和三星电子等流行设备制造商；美国主要的无线运营商，如AT&amp;T、T-Mobile和Verizon；以及Mozilla、Opera和UCWeb等浏览器开发商--以确保其搜索引擎的默认设置地位，并在许多情况下，明确禁止谷歌的交易伙伴与谷歌的竞争对手进行交易，”美国司法部在诉状中指出。</p><p>美国司法部在庭审中披露了追溯到2014年的数据。当年，谷歌营收约为470亿美元，该公司为确保搜索引擎设置花费约70亿美元。这也意味着在2014年到2021年期间，谷歌的营收增加了近两倍，而流量获取成本（TAC）同期增长了近三倍。根据谷歌向美国证券交易委员会提交的10-K文件，虽然该公司定期报告整体流量获取成本，但该数据还包括谷歌为在其资产上显示的广告向网络合作伙伴支付的分成。</p><p>在此之前，这些数据一直是严格保密的，让竞争对手和分析师猜测谷歌成为近乎普遍的默认搜索引擎选择到底花了多少钱。拉加万在庭审中表示，谷歌永远处于危险之中，可能在与TikTok和ChatGPT等平台的竞争中失去用户。他说，一些用户甚至把谷歌搜索引擎称之为“谷歌爷爷”（Grandpa Google）。此外，Yelp和亚马逊也成为谷歌的竞争对手，在竞争异常激烈的市场中，谷歌必须尽一切努力保持相关性和竞争力。</p><p>另一方面，美国司法部在庭审中试图证明，每年花费263亿美元确保搜索引擎的默认设置，实际上是确保市场没有竞争力的一种方式。</p><p>本文来自“<a href="https://new.qq.com/rain/a/20231028A03ZHA00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">腾讯科技</a>”，作者：无忌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496549981230980</id>
            <title>再获谷歌20亿美元追加投资，Anthropic一年内募集近70亿美元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496549981230980</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496549981230980</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Oct 2023 07:10:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 谷歌, Anthropic, 人工智能, 投资
<br>
<br>
总结: 谷歌同意对人工智能初创公司Anthropic追加最高20亿美元的投资，加剧了明星初创企业之间的竞争。Anthropic已募集到近70亿美元的资金，成为全球领先的基础模型提供商之一。谷歌的投资反映出科技巨头愿意与有潜力的人工智能初创公司合作，开发智能音频、文本和图像技术。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>划重点：</p><p>1、继年初对人工智能初创公司Anthropic投资5.5亿美元后，谷歌已同意对Anthropic追加最高20亿美元的投资。</p><p>2、今年9月，亚马逊宣布与Anthropic正式展开战略合作，并向其投资40亿美元。</p><p>3、通过从亚马逊和谷歌手中募集到巨额资金，单是在过去的一年中，Anthropic就已募集到近70亿美元。</p><p>4、除去获得亚马逊和谷歌的支持外，Anthropic还获得了Spark Capital和Menlo Ventures等传统硅谷投资者的资助。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_d0e4e35edd9345578ab4b6fd0cd73e29@46958_oswg225876oswg878oswg507_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>腾讯科技讯 10月28日消息，知情人士周五透露，谷歌已同意对人工智能初创公司Anthropic追加最高20亿美元的投资。此举将让试图在新兴技术领域实现下一个重大突破的明星初创企业之间的竞争进一步加剧。今年年初，谷歌已经对Anthropic投资5.5亿美元。</p><p>据悉，谷歌此次投资分为两部分：先期投入5亿美元，并同意在日后继续追加投资15亿美元。今年9月，亚马逊宣布与Anthropic正式展开战略合作，结合双方在更安全的生成式AI领域的先进技术和专业知识，加速Anthropic未来基础模型的开发，并将其广泛提供给亚马逊云科技的客户使用。亚马逊当时还宣布，将向这家由前OpenAI技术人员创办的初创公司投资40亿美元。</p><p>谷歌对Anthropic的投资是科技巨头与热门人工智能初创公司达成的最新交易，后者需要数十亿美元来培训它们更高级别版本的人工智能系统。此交易也反映出科技巨头当前愿意同有潜力的人工智能初创公司结盟，开发智能音频、文本和图像技术。</p><p>今年1月，微软与聊天机器人模型ChatGPT背后的开发商、人工智能研究实验室OpenAI签订协议，对这家热门的初创公司投入100亿美元。加上之前已投入的30亿美元，微软获得了OpenAI 49%的股权。作为交易协议的一部分内容，山姆·奥特曼（Sam Altman）领导的这家初创公司承诺使用微软的Azure云平台来训练其人工智能模型。</p><p>亚马逊、谷歌和微软目前是全球三大云计算服务提供商，它们越来越多的把自己同人工智能领域的明星初创公司Anthropic或是OpenAI联系在一起。Anthropic成立于2021年初，核心团队出自OpenAI，包括OpenAI前研究副总裁达里奥·阿莫迪（Dario Amodei）、GPT-3论文的第一作者汤姆·布朗（Tom Brown）等。阿莫迪当年离开OpenAI的主要原因，是与奥特曼在如何安全开发人工智能的问题上存在分歧。</p><p>创办以来，Anthropic已迅速发展成为全球领先的基础模型提供商之一，也是负责任部署生成式人工智能的主要倡导者。它的基础模型Claude擅长处理众多任务，不管是复杂对话、创新性内容生成，还是复杂推理和详细指导。同时，它还能够保持高可靠性和高度可预测性。</p><p>通过从亚马逊和谷歌手中募集到巨额资金，单是在过去的一年中，Anthropic就已募集到近70亿美元。Anthropic同时还与亚马逊和谷歌签订了训练和运行自己模型的协议。</p><p>Anthropic在创办之初主要由已破产的加密数字货币交易所FTX的创始人萨姆·班克曼-弗里德（Sam Bankman Fried）资助，这也迫使Anthropic去寻找其它支持者。除去获得亚马逊和谷歌的支持外，Anthropic还获得了Spark Capital和Menlo Ventures等传统硅谷投资者的资助。今年年初，Anthropic的估值达到约40亿美元。</p><p>Anthropic向投资人表示，人工智能领域的龙头最快将在明年确立。该公司还向投资人描绘了一幅美好的未来图景，人工智能工具可能创造出虚拟助手、更智能的搜索引擎以及用于电影剧本和视频游戏的更先进的内容生成技术。</p><p>谷歌在人工智能领域大举投资，力图迎头赶上亚马逊和微软，以期通过新软件的推出激励企业客户增加支出。自周二公布第三季度谷歌云销售增长低于预期以来，谷歌母公司Alphabet股价下跌逾10%。谷歌高管在电话会议中表示，一些客户最近减少了支出，该公司将继续积极投资于云计算。</p><p>除去对Anthropic进行投资外，谷歌还投资了人工智能初创公司Runway和Hugging Face。此外，该公司还投入数十亿美元开发自己的人工智能系统。在今年5月的Google I/O开发者大会上，谷歌首次披露了正在开发的大型语言模型Gemini。Gemini结合AlphaGo的技术和大语言模型的能力，旨在实现系统在规划和问题解决方面的新能力。谷歌希望Gemini能够超越支持ChatGPT的技术。</p><p>本文来自“<a href="https://new.qq.com/rain/a/20231028A06TP300" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">腾讯科技</a>”，作者：无忌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>