<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2464958599108740</id>
            <title>欧莱雅再卖一子，纯净美妆面临这些重要迭代</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2464958599108740</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2464958599108740</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 08 Oct 2023 00:56:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 欧莱雅集团, Sanoflore, 有机美妆品牌, 有机植物护肤概念
<br>
<br>
总结: 欧莱雅集团出售旗下有机美妆品牌Sanoflore给法国投资基金Ekkio Capital和企业家Sergio Calandri。Sanoflore是一个有机植物护肤概念的品牌，所有产品都通过欧盟Ecocert和Cosmebio有机认证。欧莱雅集团此次出售并不会导致裁员，同时也展示了集团在品牌重塑和赋能方面的能力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>挑战与机遇并存。</p></blockquote><p>据外媒报道，近日欧莱雅集团已出售旗下有机美妆品牌Sanaflore，交易的具体金额尚未公开，交易对象为法国投资基金Ekkio Capital以及企业家Sergio Calandri。后者将担任品牌的新任首席执行官。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_b15e1d8880c64627baa6aa325024654d@5091053_oswg219395oswg760oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Sergio Calandri在他的个人领英账号表示：“Sanoflore现已回归独立经营，拥有了全新的管理层、股东和未来愿景。热烈欢迎Sanoflore的研究和配方团队，他们开发出了一系列独特的面部护理有机产品。此外我们还将招聘约30名其他职能部门的员工。”</p><p>欧莱雅集团表示，此次出售不会导致任何裁员，该品牌的外部合作伙伴也将得到支持。</p><h2>01 双“有机认证”的纯素品牌</h2><p>Sanoflore，在法文中指“健康的花朵”，1972年由鲁道夫·巴尔兹（Rodolphe Balz）创立，品牌主打有机植物护肤概念。</p><p>Rodolphe Balz在法国Vercors自然公园保护区的中心创建了有机品牌Sanoflore和一座植物园。据了解，Vercors是一片零污染的山丘，位于北阿尔卑斯山和南阿尔卑斯山之间的过渡地带。受海拔、海洋降水和地中海气候等影响，环境和物种十分丰富，而Sanoflore植物园则汇集了350多种具有“治疗”能力的芳香和药用植物。</p><p>品牌创始人相信，大自然拥有可以治愈皮肤的力量。在这种理念的影响下，Sanoflore品牌旗下所有产品均不含防腐剂、硅、矿物油及其他有害化学成分，使用的原料均来自于有机植物。</p><p>1986年，品牌研究实验室正式成立，开发有效且经过认证的有机产品。随后在2002年，品牌创始人Rodolphe Balz参与创建了世界上第一个专门从事天然和有机化妆品认证的协会——Cosmebio有机认证，为正宗、天然和生态化妆品的推广奠定基础。</p><p><strong>值得一提的是，Sanoflore也是目前全球唯一一个全系列产品都通过欧盟 Ecocert 、 Cosmebio有机认证的化妆品品牌。</strong>凭借优质的有机原料资源，Sanoflore也成为全世界最大的有机植物原料供应商。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_8725589e71704f799f809fbb4504c3d0@5091053_oswg337646oswg660oswg660_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2006年，Sanoflore被欧莱雅集团收购，纳入此前的“活性健康化妆品部”。不过，随着该部门正式更名为“皮肤医学美容部”，主打天然有机概念的Sanoflore在一众皮肤学级化妆品中略显突兀。</p><p>在一份公开声明中，欧莱雅集团也对此表示，欧莱雅集团皮肤医学美容部的成功，是专注于专业科学品牌的战略和商业模式。“在这种情况下，该部门决定专注于其产品组合中的皮肤病学品牌。”</p><h2>02 欧莱雅“二度”放弃有机品牌</h2><p>Sanoflore算是欧莱雅集团旗下的一个小量级品牌。</p><p>在欧莱雅2022年的财报中，Sanoflore所在的皮肤科学美容部销售额同比大涨30.6%至51.2亿欧元，在四大部门中增速第一。但与理肤泉（La Roche-Posay）、适乐肤（ CeraVe）、修丽可（SkinCeuticals）等品牌相比，Sanoflore的品牌知名度和对部门业绩的贡献都较小。</p><p>而这也不是欧莱雅首次“抛弃”主打天然有机概念的品牌。在拿下Sanoflore的2006年，欧莱雅还以6.52亿英镑的价格收购了英国天然护肤品牌The body shop。</p><p>The body shop创立于1976年的英国布莱顿，在创始人Dame Anita Roddick的带领下，品牌以销售零残忍（拒绝动物实验）、天然成分的护肤品为愿景。这一在当时十分超前的环保理念在欧洲市场极为受欢迎，The body shop也因此大获成功。</p><p>不过在欧莱雅集团运作期间，The body shop的业绩却起伏不定。</p><p>欧莱雅经营时期，The body shop全球门店达到3000多家，但其业绩却持续下滑。财报显示，品牌2016年全年销售额为9.2亿欧元，同比下跌4.8%，同店销售额增长仅有0.6%。另外，The body shop已经连续六个季度亏损。</p><p>2017年，欧莱雅以11.2亿美元的价格将其出售给Nature&amp;Co集团。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_3526778acb004c3686044a9b77c49dba@5091053_oswg758691oswg1080oswg592_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此次“再弃”品牌，对欧莱雅集团常态化的收割调整来说不是稀奇事。近几年集团已收购了涵盖护肤、彩妆、香水等多个品类的多个品牌，来不断完善品牌金字塔。毋庸置疑的是，欧莱雅集团有着极强的品牌重塑和赋能能力。</p><p>最典型的如对旗下授权的奢侈美妆品牌的运营。</p><p>欧莱雅集团拥有YSL Beauty、Valention香水美妆、PRADA美妆，从集团最新财报来看，这几大品牌所在的高档化妆品部已成为欧莱雅集团业绩的一大增长引擎。2023年上半年，高档化妆品部录得销售额72.88亿欧元，同比增长7.6%。其中，YSL、Valention、PRADA的香水业务表现出色，均在财报中受到表扬。</p><p>此外，PRADA还在今年8月官宣全线美妆上市。上市不到一个月，品牌在天猫、京东、抖音等电商平台的多个口红色号售罄。</p><p>在欧莱雅集团强大的品牌重塑能力支撑下，不少业内人士认为，欧莱雅此次的“弃子”行为，恰恰证明“该品牌的价值并不高”。</p><h2>03 “纯素有机”的机会还大吗？</h2><p>提到天然有机，不可不提的就是近几年大火的“Clean Beauty纯净美妆”。</p><p>纯净美妆在国内发展较晚，按照多家平台、机构以及品牌对其的定义综合看：<strong>它是指生命周期符合公开透明可追溯、对人体健康安全、对环境友好及善待动物和承担社会责任及人道主义的化妆品。</strong></p><p>近年来，国内的纯净美妆市场正处于发展初期。《2023纯净美妆白皮书》中显示，2021年至2024年全球纯净美妆市场的复合增长率超过8%，其中中国纯净美妆市场的复合增长率达到10%，增速超过全球平均水平。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_662b2d5d4d9e4a55a51917c1e2b79772@5091053_oswg43923oswg678oswg417_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">截自《2023纯净美妆白皮书》</p><p>在这一细分赛道上，虽然国外品牌才是先行者，但大部分外资纯净美妆品牌似乎在中国市场面临“水土不服”的境况。</p><p>不到一年的时间里，宝洁旗下就有两大主打天然有机的纯净美妆品牌接连败退。2022年年底，宝洁旗下纯素品牌snowberry天猫旗舰店关停；在今年（2023年）9月，旗下另一纯净护肤品牌First Aid Beauty，也已关闭天猫官方旗舰店，且抖音平台旗舰店商品也已清空。从品牌看，snowberry称得上是最早把纯净美妆这一概念带入中国的品牌，First Aid Beauty更是号称全球首个提出“Clean Beauty”理念的品牌。</p><p>从国内化妆品市场来看，功效和安全性仍然是消费者愿意买单的主要因素。</p><p>根据言安堂发布的《绿色、纯净美妆市场趋势和消费者调研》中，消费者认为安全性、功效性、成分等理念在美妆品牌理念中更为重要，而与纯净美妆相关的“人道主义性”、“环境影响性”则属于锦上添花的概念。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_61ac40771e9d4f8bbe55d37632c991cd@5091053_oswg44691oswg502oswg396_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">截自言安堂《绿色、纯净美妆市场趋势和消费者调研》</p><p>聚焦于国内纯净美妆市场，护肤品牌花皙蔻、一叶子、FABLOOX馥碧诗，以及新锐彩妆品牌朱栈等多个国货品牌都打出了纯净美妆概念。《2023纯净美妆白皮书》中也指出，当前国内纯净美妆市场的TOP20品牌市场份额中，国产品牌超过国际品牌，占比达到54%。</p><p>不过，虽然近年品牌们的动作不断，但“纯净美妆”概念渗透率仍然有限，目前也还尚未出现该领域的领军品牌。入局这一赛道无疑是个挑战。</p><p>回到Sanoflore主打的有机植物概念来看，其实是“纯净美妆”概念出现之前的初级版本。一方面，其有意无意将“植物成分”与所谓“化学成分”对立起来的理念和思路与如今化妆品科学的发展趋势背道而驰；另一方面，品牌对植物成分功效的研究和应用并不足够前沿。而这或许才是欧莱雅集团将其从品牌组合中“优化”掉的根本原因。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Lh-bRfogv3k7oTM2IMJmLg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“未来迹”（ID:F-beauty0312）</a>，作者：向婷婷，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2464067240124545</id>
            <title>华为很难，更难的是供应链企业？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2464067240124545</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2464067240124545</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 08 Oct 2023 00:49:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 华为手机, 供应链企业, 股价, 业绩
<br>
<br>
总结: 华为手机市场份额暴涨76.1%，带动了供应链企业股价连涨。其中京东方营收和利润双双下滑，市值蒸发3358亿元；立讯精密表现出色，但毛利率和净利率有所下滑，股价跌幅达53%；华力创通营收微增，净利润大幅下滑，股价整体下滑20.5%。手机供应链企业业绩普遍下滑，受全球智能手机市场低迷影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>十一国庆小长假，华为新手机热度持续不减。</p><p>证明余承东在HDC 2023开发者大会上说的“轻舟已过万重山，华为手机走在回归道路上”并非吹牛，IDC中国发布的数据显示，2023年第二季度，华为手机市场份额同比暴涨76.1%。Counterpoint一位分析师预计，如果供应顺利，Mate60系列的销售会比其它款都要更好。</p><p>随着华为的大火，也带动了众多供应链企业的大火，无论是京东方还是立讯精密亦或者中远海运，“华为概念股”股价在8月29日华为官宣后接连多个交易日出现连涨。</p><p>其中以为华为提供卫星应用产品和解决方案的华力创通涨幅最高，一周内涨幅超过120%，本文将梳理这些“华为概念股”的企业们，今年上半年具体表现。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_7ca0d7099bc5438ba981d0b5ea13fe51@5131460_oswg412286oswg1080oswg916_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>华为概念股砥砺前行</h2><p>京东方是华为今年新晋的供应商，在华为旗舰机Mate系列手机中，使用京东方的屏占比超过15%，但京东方在上半年的表现却不太尽如人意。上半年总营收为801.8亿元，同比下滑12.48%，两年前同期的营收为1086亿元，去年同期则为916.1亿元，下滑明显。归母净利润7.358亿元，下滑了88.84%，不及两年前129.2亿元的零头，去年同期为65.96亿元。</p><p>造成京东方营收和利润双双下滑的是其毛利率和净利率的双降。上半年京东方的毛利率为9.03%，而前两年的毛利率分别为30.56%和18.68%，呈逐渐下滑趋势，相比两年前，下滑超21个百分点。净利率也由两年前的15.60%下降至-2.08%，降幅同样明显。</p><p>截至9月27日收盘，京东方股价为3.80元，距其12.6元的股价高点，已经跌去70%，市值蒸发3358亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_7bfb905ea7674e719a3768e0da2b8ff1@5131460_oswg221603oswg1080oswg433_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>立讯精密2011年通过收购切入华为供应链，2018年获华为全球核心供应商金奖，算是华为的老牌供应商。和京东方差强人意的表现不同，上半年立讯精密表现出色。总营收979.71亿元，同比增长19.53%；归母净利润43.56亿元，同比增加15.11%；扣非归母净利润为41.54亿元，同比增加22.48%。</p><p>但需要注意的是，立讯精密的毛利率和净利率同样出现不同程度的下滑，今年上半年毛利为10.64%，净利率为4.82%，分别下降1.77和0.32个百分点。而此前四年毛利率分别为19.24%、18.18%、16.19%和12.47%，递减下滑趋势明显。前四年净利率分别为7.24%、7.19%、6.99%和5.05%，同样是呈等差数列型递减，这或是立讯精密需要提升的地方。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_b4aec2e51fa6457ba7069cba27ff2396@5131460_oswg37693oswg1080oswg233_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>和2020年63.53元的股价高点相比，立讯精密的股价也跌去不少，截至9月26日收盘，股价为29.69元，跌幅达53%，市值缩水2395亿元。</p><p>这两家是华为手机零部件供应商，而华力创通则是为华为提供卫星通讯服务，也是手机信号业务中的重要一环。2023年上半年，华力创通总营收2.211亿元，同比增长1.3%，归母净利润-1225万元，同比下滑55.63%，营收微增，净利润大幅下滑，说明华力创通的毛利率和净利率均出现较大下滑。上半年华力创通毛利率为37.57%，同比去年同期的41.26%下滑了3.96个百分点，-5.29%的净利率在去年-3.73%的基础上再次大幅下滑。</p><p>即便华力创通在短短一周内股价暴涨近120%，整体上来看，华力创通的股价还是出现了下跌，高位时，其股价高点为31.64元，截至9月26日收盘股价为25.16元，整体下滑20.5%。单就是这样的股价震荡，在华为概念股中已经算是表现不俗的“异类”。</p><p>投资人史保刚表示，受国际环境影响，对华为概念股的业绩多少会有影响，“华为手机的市场占有率因华为被制裁下滑严重，这说明华为被制裁的这几年出货量下滑，相关概念企业对华为的供货不可避免受到影响，而在资本市场上，业绩表现是影响其股价的关键因素。”</p><h2>手机供应链企业正在“抱团取暖”？</h2><p>以上只是三家为代表的华为手机供应链企业的业绩，BT财经梳理了31家手机供应链核心企业上半年的业绩，发现有18家企业上半年净利率同比大幅下滑，有9家企业出现亏损。此前《华尔街日报》也曾报道称，受智能手机市场低迷影响，连芯片巨头高通都因手机业务下滑，进行了新一轮裁员。索尼甚至给出了悲观预测，手机市场的真正复苏，最早可能是在2024年，也可能会更迟一些才能到来。</p><p>IDC8月30日发布数据称，2023年全球智能手机出货量预计比2022年减少4.7%，降至11.5亿部，创10年来的新低。背后原因是全球范围的通货膨胀和经济增长预期偏弱。虽然它预计到2024年手机出货量将会恢复，但未来5年的年均增长率仅为1.7%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_22cf201c9b2849b383d9c57583fa1bfc@5131460_oswg436604oswg1080oswg801_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>早在去年年底，手机行业就对今年市场复苏充满期待，但从上半年多家手机供应链企业的业绩表现来看，手机市场并没有回暖，手机厂商以及上下游供应链都看好今年下半年的手机市场，但在全面放开，经济逐步复苏的上半年考试“不及格”，想要下半年终考考满分，难度不是一般地大，想要彻底摆脱疲态，依然很难。</p><p>根据研究机构Counterpoint Research发布最新报告显示，截至2023年二季度末，全球智能手机市场销量已连续八个季度下滑。一季度全球智能手机出货量同比下降14%，达到2.802亿部，智能手机行业面临严峻的挑战，其相关供应链企业的经营或多或少受到影响。</p><p>金融分析师许艺认为智能手机销量的下滑和智能手机的饱和有关，“随着智能手机市场的不断扩大，许多人都已经拥有了智能手机，甚至已经更换过多次。因此，潜在的消费者越来越少，市场逐渐饱和。如今智能手机技术在提高，其价格也相应上升。让很多消费者变为理性消费，同时因为现在手机使用寿命延长，更新周期变长，也造成了智能手机销量的下滑。当然还有芯片短缺的问题，同样影响智能手机的销量。”</p><p>值得一提的是，众多手机供应链企业因为智能手机连续8个季度出货量出现下滑，库存成了供应链企业难以消化的难题，未来或将进行新一轮的价格战，低利润或在很长一段时间内存在。为摆脱对手机厂商的依赖，不少手机供应链企业，开始逐步摆脱对手机的严重依赖，智能家居、车载业务以及VR/AR成为新的业务增长点。比如京东方，在智能座舱、折叠等创新领域不断发展，车载业务所占比例逐渐加大，已与全球百余家车企进行合作，2022年车载业务出货量和出货面积均居全球第一，手机业务只是其众多业务中的一项。</p><p>受困于手机业务的“价格战”，京东方等手机供应链企业的净利润逐年下滑，多元化布局，或是他们提升利润的新突破，未来利润率有望得到巩固和提升。</p><h2>拐点在下半年到来？</h2><p>好在今年第二季度，全球智能手机衰退情况有放缓，近5个季度中国智能手机出货量的增幅分别为-14.8%、-11.4%、-12.8%、-12.1%和-2.1%，今年第二季度下滑幅度已经近两年来新低，环比上一季度的下滑12.1%，本季度跌幅只有上季度的零头。国内手机上市企业二季度的业绩表现普遍好于一季度，在全球范围内来看，也几乎吻合市场大环境。第二季度全球智能手机出货量为2.582亿部，同比下降10%，环比一季度，跌幅收窄不少。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_d378e05a7f1944b7be93e3468584084a@5131460_oswg265840oswg1080oswg668_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“随着华为的强势崛起，中国智能手机出货量或将大幅提升，这对手机供应链企业来说或将迎来转机。”许艺认为华为Mate 60的出现，对上下游供应链都将起到积极的推动作用。</p><p>今年6月，华为上调了全年的手机出货量目标，表明华为对下半年出货量信心十足，这一信心来自Mate 60的推出，据了解，目前这款新机已经预售超1700万台。受此影响，华为供应商对下半年智能手机市场也表现出乐观态度，有的供应商已经扩大零部件生产。比如京东方，上半年，京东方AMOLED面板出货量仅为5千万片，但京东方透露预计全年出货量为1.2亿片，这意味着下半年京东方AMOLED面板出货量将突破7000万片。</p><p>7月20日，由国家发改委、工业和信息化部、财政部、自然资源部、住房城乡建设部、商务部和市场监管总局联合发布的《关于促进电子产品消费的若干措施》，7月31日，国务院办公厅转发了国家发改委的《关于恢复和扩大消费措施》，并强调“继续把恢复和扩大电子产品消费放在重要位置”。这是国家政策层面上对智能手机的刺激和鼓励，也让众多手机供应链企业吃下定心丸。多家手机厂商和供应链企业均调高了出货目标，释放出积极的信号。</p><p>但有业内人士指出，供应链采购先于手机生产，即便是下半年手机生产和销售成果惊人，也无法直接带来收益，只能对其长期经营带来利好。</p><h2>供应链企业打铁还需自身硬</h2><p>在8月底9月初的一波涨停潮中，BT财经梳理发现，涉及的部分概念股并非华为直接供应商或与华为手机业务并无直接关系。在众多概念股中，此前华映科技、日久光电、新纶新材已明确进入华为供应商体系，但这些企业都未披露来自华为业务的份额。</p><p>华映科技在回复投资者提问时对来自华为的业务占比不予披露，日久光电甚至不予披露产品是否供应华为新机，新纶新材则模糊表示，供应华为的产品量较少，对是否供应Mate60 Pro等华为新机不否认也不承认。</p><p>华力创通9月5日曾发布公告称，年内与某客户签署《采购主协议》，截至公告披露日，在连续12个月内累计收到该客户采购订单总金额约2.1亿元，超过公司去年经审计主营业务收入的50%。业界认为“某客户”是谁懂的都懂。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_fb9ed18a720943e4b3b175e786532e1c@5131460_oswg466924oswg1080oswg1067_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>上半年，华力创通业绩表现不佳，营收微增1.3%，亏损同比扩大55.63%，卫星导航等多类产品毛利率下降。对此华力创通在财报中解释称，“市场环境多变，公司受客户项目进度变化影响，部分项目交付延后，产品交付不及预期，导致营收规模相对较小，此外，因市场对产品先进性和技术复杂性的更高要求，成本一定程度上升。”</p><p>结合其他被市场热炒的概念股来看，今年上半年业绩表现同样未达预期。下半年能否受新机的推动带来转变依然存疑。有机构指出，市场传闻预期过于乐观，对供应链的长期影响仍需要评估。甚至有分析师认为华为新机预期或过于乐观。“在没有海外销量支撑的情况下，这个数据只能说是美好的预期。”</p><p>此前Counterpoint预测，Mate 60系列的销量约为700万至900万台，其高级分析师Ivan Lam认为，“如果供应顺利，销量应该会高于上一个版本。华为的产业链较为复杂，但基本上，主要供应商都有机会受益。”</p><p>“一个企业带动整个供应链或整个行业的作用有限，国人对华为有很深的民族情感，但也不能盲目热捧华为，更不能盲目蹭华为的热点，很多企业不愿承认与其有关联，是为了保护他，毕竟外部环境大家都知道，这也是国人一种质朴的爱国方式。”一位不愿具名的分析师这样分析华为对整个供应链的影响，认为或很难达到拉动整个供应链的作用。</p><p>从华为在8月底发布新机至今，华为概念股热度逐渐褪去，诸多概念股股价也开始回落，短期蹭热点的效益很难维持，打铁还得自身硬，只有业绩过硬才能赢得资本市场的信心，但不管怎样，都希望下半年手机市场能够真正回暖和复苏，这对整个产业链都是久旱逢甘霖。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/tBIkF4ZIrbfOVGTOEUDvgw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“BT财经”（ID:btcjv1）</a>，作者：无忌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2465001589053321</id>
            <title>又一巨头申请破产保护，今年已有超10家医疗独角兽倒下</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2465001589053321</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2465001589053321</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 08 Oct 2023 00:43:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 坏消息, 医疗独角兽, 资产重组, 破产保护
<br>
<br>
总结: 近期，全球医疗独角兽和大公司频繁申请破产保护或面临倒闭，其中包括口腔巨头Smile Direct Club。医疗创新行业遇冷，融资环境不佳，导致项目打折融资。Smile Direct Club作为隐形矫治领域的独角兽企业，通过创新模式降低了正畸成本，但巨额债务和其他挑战导致其申请破产保护。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>坏消息一个接着一个。</p><p>就在近期，在大洋彼岸，全球口腔巨头Smile Direct Club宣布，公司已启动资产重组交易流程，并申请破产保护。一时之间，引起行业广泛关注。</p><p>无独有偶，Smile Direct Club的遭遇并不是今年的孤例，医疗独角兽、大公司倒下频现。动脉网梳理发现，<strong>从1月到10月，全球已有不下10家医疗独角兽、大公司倒下，它们或申请破产保护，或正在等待出售。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_4c8cd611ccf340d9a83ac498e17cef39@000000_oswg156090oswg767oswg857_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（数据来源：动脉橙数据库、公开报道 动脉网制图）</p><p>这里面，包括了一众细分赛道的明星企业，例如隐形矫治明星企业Smile Direct Club、合成生物学巨头Amyris、数字疗法先驱Pear Therapeutics、互联网医疗知名公司Babylon、全球骨科百强械企Surgalign、肿瘤创新药领先企业Athenex等，它们皆在各自领域取得了骄人的成绩。</p><p>连细分龙头企业都遭遇如此巨大的挑战，更遑论身处在腰部及尾部的企业。比如在一级市场融资端，根据蛋壳研究院发布的《2023年H1全球医疗健康产业资本报告》显示，今年上半年全球医疗健康产业融资总额持续下滑，已从2021年的612.6亿美元变为目前的302亿美元，直接“腰斩”。<strong>融资环境的遇冷，导致市场上已经出现不少项目进行打折融资。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_2043c246f71043cb8574229fd848da30@000000_oswg81700oswg1006oswg329_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来源：蛋壳研究院《2023年H1全球医疗健康产业资本报告》）</p><p>毫无疑问，凛冽的寒意几乎已蔓延到整个医疗创新行业。</p><h2>备受瞩目的口腔巨头，开始申请破产保护</h2><p>猝不及防。</p><p>Smile Direct Club申请破产保护的消息一出，瞬间在美国创投界“炸开了锅”。作为全球隐形矫治领域的独角兽企业，Smile Direct Club在口腔行业具有超高知名度：其绕过牙医，让消费者在电商或直播平台直接下单隐形矫治产品，从而在全球掀起了一股DTC（Direct To Consumer）模式的大变革。</p><p>具体来说，在传统的隐形正畸流程里，患者必须前去医院或诊所寻找专业的医生进行牙齿取模，而Smile Direct Club则打破了这个流程，其为患者提供了两种取模方式，一种是直接通过线上购买“牙印套件”（Impression kit），在家自行咬合取模，随后将牙齿模具邮寄回给公司；另一种则是前去其线下门店（SmileShop或SmileBus）进行3D口腔扫描，以获取相关建模数据。</p><p>在完成上述步骤后，患者可直接在线上下单，三至四周后，私人订制的隐形牙套便会邮寄给患者。在这期间，患者可通过自拍将牙齿正畸情况传输给公司，得到授权的牙医便会通过Smile Check虚拟平台进行远程诊断，并做出方案调整，整个矫正周期平均为6个月，而传统治疗周期为12-24个月。</p><p>这套模式使得正畸成本下降。根据Smile Direct Club招股书的数据，传统牙齿正畸收费为5000-8000美元，而Smile Direct Club因省去中间商环节，仅需1895美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_893e6eff2ab34fd09c48717e33cd642e@000000_oswg158019oswg600oswg371_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（Smile Direct Club商业模式的优势 图片来源：Smile Direct Club招股书）</p><p>得益于模式创新，Smile Direct Club很快实现了商业化，2022财年营收达到了4.7亿美元。</p><p><strong>一边是强劲的营收能力，一边却正在申请破产保护，Smile Direct Club究竟怎么了？</strong></p><p>翻阅Smile Direct Club的财报发现，<strong>一笔巨额的债务成为了关键。</strong>原来，在2020年，受新冠肺炎疫情的影响，人们的消费力下降，影响了Smile Direct Club的主要客户群（核心是中低收入人群）的购买力。</p><p>另外，疫情导致的供应链中断、工人短缺等现象，使Smile Direct Club订单履行能力下降。再加之Smile Direct Club一直增收不增利；2021 年净亏损3.4亿美元，2022年净亏损2.8亿美元，2023年上半年净亏损为1.19亿美元，表明其一直未实现盈利。</p><p>祸不单行，在与竞争对手隐适美母公司Align Technology 的长期法律纠纷（该公司率先使用 3D 打印来创建其Invisalign 隐形矫正器系统）中，Smile Direct Club败诉，被判赔偿了6300万美元，这影响了其现金流，以及与第三方客户合作。</p><p>为了应对挑战，早在2021年Smile Direct Club便通过可转换票据和其他金融工具筹集了7.475亿美元，以加快推动业务规模的扩大，并在2023年推出了两项重要举措：一是打造人工智能驱动的平台，二是面向高净值人群提供更高价值的产品。</p><p>尽管一直在做努力改变现状，但债务不断增加和缺乏第三方投资使Smile Direct Club挫折不断。当Smile Direct Club在近期申请破产保护时，其累计债务已经达了 8.906 亿美元。</p><p>最终，本想着靠着充足的资金打好“翻身仗”，Smile Direct Club因迟迟没解决掉亏损问题，最终在债务快到期时，不得不选择申请破产保护，而关键听证会已定于2023年10月24日举行，届时将公布具体破产重组方案。</p><h2>医疗独角兽成批倒下，原因几何？</h2><p>与Smile Direct Club一样，今年倒下的医疗独角兽很多都是因为债务难题。</p><p>例如家用呼吸机龙头企业Rotech Healthcare Inc、肾病药物生物技术公司Goldfinch、全球骨科百强械企Surgalign，以及互联网医疗明星企业Babylon。</p><p><strong>从这几家独角兽的发展轨迹来看，共同点皆是在盈利能力还未完全建构起来之前，通过大规模举债来推动业务的激进发展。</strong></p><p>以Rotech Healthcare为例，作为家用呼吸机的龙头企业，Rotech Healthcare已在美国45个州的300个地点开展业务，并在过去4年中收购了超过65家公司，产品涵盖了呼吸机、雾化器、制氧机等一众设备。凭借完善的产品管线，2020年，Rotech Healthcare的销售额高达5.032亿美元，折合人民币为36.55亿元。</p><p>在2020年业务高飞猛进之时，Rotech Healthcare开始谋求上市，并在当年向多家银行贷款了4.25亿美元，期限为5年，以推动业务的更快发展。据首席执行官Tim Pigg的说法，此轮贷款融资，将向控股公司提供1亿美元的特别股息。</p><p>然而，Rotech Healthcare的上市之路却并没有想象中那么顺利。2022年年中，Rotech Healthcare发布的文件显示，其IPO注册声明已被美国证券交易委员会放弃。<strong>IPO的失败，使得Rotech Healthcare融资途径受挫，这促使其不得不寻求出售，以获得资金来承担债务等事宜。</strong></p><p>又比如器械独角兽Surgalign，该公司曾在2019年全球百大骨科公司中跻身第21位，核心产品专注在脊柱外科领域，囊括了导航系统、骨科植入物、骨再生材料等。</p><p>而为了能持续做大业务规模，2020年后Surgalign大举向医疗AI影像领域进发，一边举债一边收购多家AI企业，并于2022年1月推出了世界上首款AI驱动的脊柱增强现实（AR）导航系统——HOLO Portal导航系统，且获得了FDA批准。</p><p>然而，Surgalign的AI影像产品叫好不叫座。自布局新领域以来，Surgalign在2021财年和2020财年都没有在商业化中实现正向现金流，加之收购和巨额的研发成本，使得Surgalign债台高筑，最终不得不选择申请破产保护。</p><p><strong>除了高额债务导致医疗独角兽们倒下外，产品在监管端未获批亦是压垮不少创新企业的“一根稻草”。</strong></p><p>比如作为肿瘤创新药领域的明星企业，Athenex发展20余年，已有39款产品上市。为了能保持行业领先地位，Athenex从2010年左右开始对口服制剂技术平台寄予厚望，以期将常用的静脉化疗药物转化为口服制剂。其中，口服紫杉醇+Encequidar 项目（Oraxol）是该公司的主要管线，也成为未来重要的营收增长点。</p><p>在经历了约10年的研发期后，2020年9月，FDA受理了Athenex公司的口服紫杉醇+Encequidar 项目的NDA，适应症为转移性乳腺癌，并获得了FDA 授予的加速审批资格。但在<strong>2021年3月，FDA拒绝了该疗法的上市申请</strong>，理由是与静脉注射紫杉醇组相比，口服紫杉醇可能会增加中性粒细胞减少相关后遗症的安全风险。</p><p>在此情况下，Athenex决定放弃美国市场，将紫杉醇口服制剂推向欧洲市场，却在2023年1月宣告失败。<strong>久久未出现业务新增长点，使Athenex的现金流面临枯竭。</strong>据外媒报道的数字显示，Athenex在2022年年底时，公司的现金和等价物只剩3670万美元。</p><p>迫于无奈，Athenex只好申请破产保护和寻找买家。</p><p>可见，监管审批成为了医疗创新企业们进行商业化之前重要的“拦路虎”。<strong>而在将药物送向审批前，临床期间的失败亦会让一家医疗创新企业快速倒下。</strong></p><p>荷兰生物技术公司Xenikos与肾细胞癌新药研发公司Calithera Biosciences便是如此，前者旗下孤儿药T-Guard的试验性疗法在三期临床试验中宣告失败，后者旗下谷氨酷胺酶抑制剂Telaglenastat（CB-839）则在晚期或转移性肾细胞癌（RCC）患者中进行的CANTATA临床试验未能达到主要终点。</p><p>临床试验的失败，导致两家医疗独角兽不得不裁员续命，并最终因资金链断裂而宣布破产保护。</p><p><strong>从上述情况看，医疗独角兽们主要是倒在了临床与新业务进行商业化的前夕。但其实，哪怕是到了市场拓展的关键时刻，前路的未知数依然巨大。</strong></p><p>例如合成生物学“元老级”独角兽，Amyris在这两年合成生物学大火的背景下，受到了广泛关注：Amyris是做合成生物学最早的一批企业，其通过对酵母细胞进行基因工程，生产出了用于治疗疟疾的重要药物青蒿素，并在后续覆盖健康、美容和保健等领域的多个品牌。</p><p>然而，Amyris也没逃过倒下的命运。原因在于，从B端向C端消费品领域大举进行商业化拓展后，Amyris没能控制住商业成本，且造成了大量亏损。财报数据显示，2023年第1季度，Amyris的营收为5608万美元，同比下降2.8%，亏损则达到创纪录的2亿美元。</p><p>由于盈利能力持续下滑，Amyris的现金储备难以使其渡过危机，最终选择了申请破产保护。</p><p>与Amyris的状况如出一辙，数字疗法的先驱企业Pear在商业化快速推进的过程中遇到了瓶颈。据悉，Pear当前共有三款数字疗法产品获批上市，分别针对药物使用障碍、阿片类药物使用障碍和慢性失眠，另有14个在研产品，涵盖精神病学、神经病学、胃肠、肿瘤学和心血管等多个领域。</p><p>尽管产品线已构建得十分丰富，可Pear并不赚钱。财报显示，Pear2022年营业营收为1270万美元，亏损则达到了1.234亿美元。</p><p>于是，面对市场端的不顺，Pear去年开始大量裁员以缩减开支，但由于商业变现未得到明显好转，最终于今年4月宣布申请破产保护。</p><p>不难发现，<strong>在复盘这些企业倒闭的原因时，哪怕已经成长为行业的独角兽，高额的负债、临床端的进展、监管的审批、盈利能力等每一个因素都依然会成为压死创新企业的“最后一根稻草”。</strong></p><p>“都说创业是九死一生的游戏，而医疗创业与大多行业相比，更难、更辛苦，成功几率更低。在从实验室有一个技术、idea到最终实现商业放量的整个过程里，每一个环节，一步错，亦可能步步错。”一位不愿具名的VC负责人告诉动脉网，“而反映到当下，<strong>融资环境的不畅更是加剧了创新企业活下去的难度，大面积的企业倒下成为了必然。</strong>”</p><h2>倒下不是结束，而是行业的新起点</h2><p>历经大浪淘沙，方能筛选出真正的金子。</p><p><strong>尽管在今年，医疗独角兽们纷纷倒下，但先驱们的脚步已踏遍坑洼，为行业后来者们指引了前行的方向。</strong></p><p>比如在口腔领域，Smile Direct Club凭借DTC（Direct To Consumer）模式，为隐形正畸的持续扩容带来了巨大的助力。要知道，全球正畸医生缺口大，仅是在美国，就有40%的县域没有相关医生资源，而Smile Direct Club通过推出线上正畸套件订购服务，以及遍布美加澳英等全球化的网络，使大量患者可轻松获得口腔正畸的医疗服务。</p><p>Smile Direct Club成功上市后，吸引了大量投资机构和创新者入局。据动脉网此前不完全统计，仅在中国，就已有DTC品牌约20家，近1/5的品牌已拿过融资。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_c4796279bb9d4cf3a312b99aff93b26a@000000_oswg42594oswg790oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（隐形矫正逐渐形成三种销售模式 图片来源：隐形牙套调研报告）</p><p>当然，DTC模式一直在行业里存在巨大争议。这是在于，很多正畸医生认为，隐形矫正首先是医疗行为，一定要医生来做，没有经过诊断检查或是拍X光片就向患者提供牙套会带来医疗风险，而且由患者自己拍摄的照片会与专业牙医的实时监控出现不符的情况。</p><p>又比如在合成生物学领域，<strong>从Amyris将生产青蒿素的酵母菌株授权给赛诺菲开始，全球合成生物学走出了产业化的关键一步</strong>，也吸引了大量创业者入局，一家又一家合成生物学企业开始建立。</p><p>而当Amyris奔向金融市场，成为合成生物学领域的第一家纳斯达克上市公司时，资本的热情就此点燃，合成生物学成为VC/PE竞相押注的赛道。</p><p>从这点看，Amyris在合成生物学产业化探索的近20年里，具有举足轻重的地位和意义。而它的倒下，也给到了当下行业以警示：技术在合成生物学等前沿领域很重要，但也要意识到，商业化与管理能力亦是关键，比如品类选择和成本管控等。这些，才能使合成生物学企业在市场化竞争中行稳致远。</p><p><strong>自Amyris申请破产保护后，合成生物学企业的研发仍在加速，投融资事件亦在持续。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_5aa169383bbc44179b024569be4f32db@000000_oswg111207oswg1080oswg535_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（合成生物学发展过程中部分重要节点事件 动脉网制图 数据来源：互联网公开资料）</p><p>再看另一家行业先驱，作为数字疗法的独角兽企业，Pear从2013年成立开始就以重新定义医疗为己任，并成为数字疗法行业的拓荒者。</p><p>2017年，在FDA开始鼓励数字健康创新时，<strong>Pear入选了旨在开发对医疗软件提出监管方法的新举措的软件预认证试点项目，并在9月以De Novo方式获批第一种处方数字疗法ReSET。一时之间，数字疗法行业迅速升温。</strong></p><p>这是在于，相比药物治疗，基于认知行为疗法和应急管理的数字疗法可以避免药物治疗造成的副作用，也可以保证治疗的标准和一致性，利用网络又带来了更好的可及性，并避免了因为面对面治疗带来的病耻感造成的中断治疗。于是，数字疗法被行业寄予厚望，众多创新者加入这场创业热浪中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_32ff04110a5642d8974de5fec5bbe6a9@000000_oswg193434oswg996oswg282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（数字疗法重构核心医疗流程和触达界面，分步骤全面渗透 图片来源：蛋壳研究院）</p><p>不过，作为新生事物，数字疗法在商业模式的构建上尚处初期，Pear因此遇到了不少商业化挫折：其商业模式过于依赖院内处方。最终，难以实现规模盈利的Pear倒下。</p><p>当然，需要认识到，Pear的失败既有企业自己还未探索出更合适的模式这一因素外，也有当下资本市场低迷、数字疗法行业尚处早期的客观因素。</p><p><strong>Pear虽然失败了，但它的尝试与探索无疑为数字疗法行业提供了宝贵的经验教训，也让入局者能更为审慎、科学地处理商业化与管理问题。</strong></p><p>综上来看，<strong>一家独角兽企业的倒下不是结束，而是医疗行业的新起点：任何行业都会经历价值链条的重塑与整合，先驱们的“血泪教训”，终会为后者打开更快速的通道。</strong></p><p>而在每次的裂变与前行中，行业才真正得以实现螺旋式上升。</p><h2>医疗创新创业九死一生，如何跨过“死亡谷”？</h2><p>真正的创新，是九死一生。</p><p>以药物研发为例，能够进入临床研究的项目会多达十个，但能成功上市的只有一个。因此，九个失败的项目成本，最终都要摊到一个成功上市的药品上。</p><p>不仅生物医药企业如此，医疗器械、生命科学工具等细分赛道亦是如此：<strong>研发端巨额资金投入的压力，成为医疗初创公司们不能承受之重。</strong></p><p><strong>创新公司每一次的进展，都像在“死亡谷”穿越一般，稍有不慎就可能导致公司倒在中途。</strong></p><p>那创新企业们究竟该如何做呢？针对此，一位资深的投资人在此前与动脉网的访谈中给到了4点建议。</p><p><strong>第一，越是艰难的时候，企业越要把火力集中到关键问题上。</strong>在融资环境不畅且处在研发关键期时，现金流极其重要。因此医疗创新企业需削减成功概率小的业务，更多地专注在能够创造价值和收入的领域。毕竟，很多时候项目失败，可能并不是项目本身不行，而是因为环境限制，比方说疫情、资本寒冬等。</p><p><strong>第二，发展过程中要切记未雨绸缪。</strong>当企业发展较好，或者现金流正常的时候，就要去认识投资机构，甚至进行融资，并要对股权融资、债权融资，或者其他的创新型融资有了解。这样不仅可以与资本方保持联系，也能了解资本方对项目的看法，有利于企业遇到现金流困难的时候，能立刻想到最优的解决办法。</p><p><strong>第三，企业在每一个发展的关键阶段，要找到最合适的人才。</strong>医疗创新是一个长周期的征程，从基础研究到基础技术开发，再到市场化导入，每个阶段对人才的需求是不一样的。因此，企业创始人一定要规划好人才结构图，每一个里程碑事件达成后，就要开始为下一个阶段的人才储备做好准备。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_08d99cf8fbfc4d1aaceea0e4f4afc868@000000_oswg14296oswg657oswg112_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（医疗创新链路示意 动脉网制图）</p><p><strong>第四，企业创始人要多与客户沟通，以及与投资人、股东搞好关系。</strong>如果创始人只关注到技术或业务上，这对于企业的发展是不太有利的。因此，创始人要统筹规划，妥善处理与各方关系，以促进公司内外部关系的稳定，并在公司遇到困难时，能获得更多帮助。</p><p>当然，创新之路上的挑战纷繁复杂，充满了变数。当一家又一家创新医疗企业前仆后继，研发着一个又一个产品，以解决尚未满足的临床需求，医疗创新生态势必迎来更大的繁荣。</p><p>在这个过程中，尽管有大量的企业会因为各种原因倒下，但它们为行业所做的突破，以及试错的经验，都成为了宝贵的财富与养分，滋养着行业的成长。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTMyMDg0Ng==&amp;mid=2650610584&amp;idx=1&amp;sn=cf186f602863397c4f741584a3ad8a04&amp;chksm=bebee5f989c96cef5b2b5b5c72945d43794256abb7f0eb3b3727e69bfd9632163c62bfb90425&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“动脉网”（ID：vcbeat）</a>，作者：胡煊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2464558543083652</id>
            <title>吃药抑制食欲，新型减肥药风靡美国，麦当劳、百事、可口可乐股价遭重挫，连沃尔玛也有点慌</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2464558543083652</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2464558543083652</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 08 Oct 2023 00:41:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 诺和诺德, 礼来, 减肥药, GLP-1受体激动剂
<br>
<br>
总结: 诺和诺德和礼来的新型减肥药在美国风靡，对传统食品饮料行业造成冲击。这些减肥药能够延迟胃排空、抑制食欲，从而减轻体重。然而，使用这些药物也会增加患胰腺炎、肠梗阻和胃麻痹的风险。尽管如此，减肥药的受欢迎程度不断上升，可能对美国的食品和饮料生产商、餐馆、杂货店等领域产生影响。预计未来10年，需要服用减肥药的患者将增至2400万人，对食品业将带来广泛而持久的行为转变。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>诺和诺德和礼来的新型减肥药在美国的风靡，已经开始对传统的食品饮料行业造成冲击。</p><p>美东时间10月5日（周四），美国两大饮料巨头可口可乐和百事分别大跌4.83%和5.22%，市值在一个交易日内蒸发115亿美元和121.3亿美元。此前，美国商超巨头沃尔玛一名高管发出警告，称那些正在服用Ozempic、Wegovy等GLP-1受体激动剂的消费者的购物需求有所降低，这类新型减肥药可能引起美国食品业发生重大变革。</p><p>据介绍，GLP-1受体激动剂不仅能促进胰岛素分泌、抑制胰高血糖素分泌和降低血糖，还能<strong>延迟胃排空、抑制食欲，从而减轻体重。</strong></p><p>不过， 有研究发现，使用GLP-1受体激动剂减肥的人患胰腺炎、肠梗阻和胃麻痹的风险更高。 尽管如此，这也似乎并未影响其在美国的受欢迎程度。10月7日，马斯克又发推为减肥药“站台”，称<strong>“几乎可以肯定的是，肥胖相关的健康隐患超过了GLP-1受体激动剂的风险。”</strong></p><p>摩根士丹利的分析师表示，<strong>随着服用减肥药的患者越来越多，美国的食品和饮料生产商、餐馆、杂货店等领域都将受到影响。</strong></p><h2>减肥药减掉了美国人的食欲？</h2><p>沃尔玛美国业务总裁兼首席执行官约翰·弗纳（John Furner）当地时间周三（10月4日）在接受彭博社采访时表示，Ozempic和Wegovy等GLP-1受体激动剂的成功，可能会导致美国消费者减少在食品上的支出。“与其他消费者相比，服用GLP-1受体激动剂来抑制食欲的消费者购买的‘单位食品更少，卡路里也略少’。”</p><p>彭博社报道中称，为了更好地理解这类减肥药对消费者购物习惯的变化，沃尔玛正在利用购物者群体的匿名数据研究消费模式的变化，其可以查看服用减肥药的消费者购买习惯的变化，还可以将这些习惯与未服用减肥药的消费者进行比较。不过，弗纳称，根据消费者服用诺和诺德公司生产的食欲抑制药物和类似药物而得出消费习惯变化的明确结论还为时过早。</p><p>值得注意的是，<strong>就在今年8月份，沃尔玛还表示，这类药物的销售将提振公司的收入。</strong>沃尔玛通过其药房销售GLP-1药物，其中就包括Ozempic。</p><p>沃尔玛首席执行官董明伦（Doug McMillon）8月份在与分析师的电话会议上表示：“我们仍然预计，食品、消耗品和保健产品在下半年的销售额将增长一个百分点，这主要是由于一些GLP-1药物的普及。”当时，沃尔玛CFO雷尼（John David Rainey）也表示，GLP-1药物对整体销售也有其他潜在的积极影响。雷尼当时在接受CNBC采访时称，服用减肥药的顾客“总体上倾向于在我们这里花更多的钱”，尽管他们买的食物更少。</p><p>然而，<strong>仅仅两个月后，新型减肥药的风靡就让沃尔玛的态度彻底转变。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_2d36be0841c84136b3d8e8f1ff3f15f0@000000_oswg37656oswg590oswg463_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">过去一个月沃尔玛股价走势（图片来源：谷歌）</p><p>《每日经济新闻》记者注意到，除沃尔玛高管外，确实有越来越多的CEO和投资者在谈论当下流行的减肥药对经济和商业的潜在影响。本周早些时候，品客薯片和从家乐氏拆分而出的零食公司Kellanova的CEO都表示，公司正在研究Ozempic等减肥药对消费者饮食行为的潜在影响。</p><p>Kellanova CEO史蒂夫·卡希兰（Steve Cahillane）称，<strong>“就像所有可能影响我们业务的事情一样，我们会关注、研究它们，并在必要时采取缓解措施。”</strong>卡希兰还表示，对于Kellanova来说，务实的做法可能是同时增加美国和其他市场的渗透力，找到对零食产品有消费兴趣并能够建立一定品牌忠诚度的消费者。</p><h2>万亿市场的美国食品业或遭遇震动</h2><p>CNBC报道中称，GLP-1类药物减少了一些患者对高糖或高脂肪食物的摄入欲望，这可能会给一些近年来在营销中倾向于零食的品牌带来压力。据Markets Insider，由于人们越来越倾向于健康食品，预计垃圾食品公司等将成为减肥药热潮下的潜在输家。</p><p>《每日经济新闻》记者注意到，分析师此前也已表达了类似的担忧，称减肥药物的日益普及和使用将对食品和饮料行业产生深远的影响，这一领域的公司可能不得不调整他们的产品组合，以应对不断变化的消费者行为。</p><p>今年8月，摩根士丹利一个由17名分析师组成的团队发布研报称，<strong>包括食品和饮料生产商、餐馆、杂货店等领域都将受到减肥药的影响，原因是在未来10年，需要服用减肥药的患者预计将增至2400万人，占全美总人口的近7%。</strong>MarketWatch报道中称，目前约45%的美国人被认为肥胖，超重的人群占比高达70%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_0e3f11c5e57245beb3298037617d0cf6@000000_oswg90116oswg640oswg259_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：摩根士丹利</p><p>该报告指出，<strong>“鉴于减肥药物对降低食欲和卡路里摄入量的直接影响，偶氮甲烷（AOM）的摄入可能会在一个庞大的人口群体中推动广泛而持久的行为转变，而恰恰就是这个群体在食物消费中所占的比例最高。”</strong></p><p>摩根士丹利预计，快餐、披萨等高碳水食物，以及糖果、点心、咸味零食、高糖饮料和零食受减肥药影响最大。</p><p>知名财经博客零对冲（ZeroHedge）也在一篇文章中称，<strong>Ozempic和Wegovy这两款药可能在美国引起餐饮革命。</strong>躺在舒适区内的美国食品业懒于求变，认定美国人迷恋快餐、汉堡等碳水垃圾食品的情况不会改变。目前美国食品业总值近1万亿美元，任何一点小变化都会引起行业的巨大震动。</p><p>其实不光是上文提及的可口可乐和百事可乐，美国一些知名快餐连锁品牌近期的股价也受到冲击。截至10月6日收盘，麦当劳自今年6月30日的历史高点已经累计跌超15%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_344e5d1ef84c492bbe6c155551029c0b@000000_oswg52306oswg590oswg458_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：谷歌</p><p>此外，美国肯德基和必胜客等快餐连锁的母公司百胜餐饮集团距离其今年5月20日创下的历史新高也下跌了超过15%。10月6日盘中，百胜餐饮还创出去年11月以来的新低。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_460ca7df788b4364a01b684b5de4ab3f@000000_oswg51039oswg594oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：谷歌</p><h2>或引发肠梗阻等疾病</h2><p>Wegovy和Ozempic是基于司美格鲁肽（Semaglutide）的处方药物，过去一年在明星和普通人中都广受欢迎。</p><p>根据Trilliant Health最近的一份报告，2020年至2022年期间，这些食欲抑制类药物在美国的销量增长了300%。英国《每日邮报》援引未具来源的数据称，在2022年四季度，美国的医疗服务机构开出了900多万张减肥药处方。</p><p>此外，随着美国消费者今年对Ozempic和Wegovy等药物的需求增加，这类药物的消费可能还会激增。最近的分析显示，<strong>已经有多达15%的美国人尝试过这类药物。</strong></p><p>不过，在Wegovy和Ozempic广受欢迎的同时，司美格鲁肽却因其潜在的副作用而受到抨击。</p><p>最近，英属哥伦比亚大学的一项研究发现，使用GLP-1受体激动剂减肥的人患胰腺炎、肠梗阻和胃麻痹的风险更高。此外，美国食药监局（FDA）最近也开始更改Ozempic的产品标签，警告消费者该药物可能导致肠梗阻。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_ee7e622d6e57412b83d39248203983c9@000000_oswg30389oswg603oswg287_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：X</p><p>尽管如此，北京时间10月7日凌晨，马斯克还在推特（现X）上为减肥药“背书”，他称，“减肥药Ozempic影响了沃尔玛的食品销售这点令人震惊。虽然没有一种药是没有副作用的，但<strong>几乎可以肯定的是，肥胖相关的健康隐患超过了GLP-1受体激动剂的风险。”</strong>截至发稿，马斯克此条推文已经获得超1400万次阅读。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3NTA5MjkyNQ==&amp;mid=2248237709&amp;idx=2&amp;sn=ca228333954122fb5ef35acb7e94522c&amp;chksm=cd330c5ffa4485493e8391fc657a2f519d0f443cfb52dab5eec21e887ce30880133b71a6fad9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“每日经济新闻”（ID：nbdnews）</a>，作者：蔡鼎，编辑：王月龙&nbsp;兰素英&nbsp;杜恒峰，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2464476730450057</id>
            <title>押宝张艺谋，王长田成国庆档大赢家</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2464476730450057</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2464476730450057</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 08 Oct 2023 00:41:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 国庆档, 坚如磐石, 光线传媒, 票房成绩
<br>
<br>
总结: 今年国庆档电影市场表现不及预期，张艺谋执导的《坚如磐石》成为最大赢家，票房达到9.44亿元。光线传媒作为《坚如磐石》的主控和发行公司，在国庆档中获得了可观的收益。然而，光线传媒近几年的业绩有所下滑，面临着复制爆款电影的挑战。国庆档整体票房成绩不如预期，原因包括头部影片表现平淡、预售期缩短和市场分流等。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>随着中秋和国庆双节假期的结束，电影市场持续8天的国庆档（9月29日至10月6日）终于画上了句号。据猫眼专业版显示，<strong>今年国庆档交出了27.34亿元的总票房成绩。其中，由张艺谋执导的《坚如磐石》成为了国庆档的最大赢家。</strong></p><p>截至10月7日下午14时，《坚如磐石》的累计票房达到9.44亿元。按照目前的票房走势来看，《坚如磐石》不出意外将继续保持领先优势，最终成为同期上映影片的票房冠军。不过，与往年的国庆档以及业内的预测相比，今年国庆档电影市场的表现整体不及预期。</p><p>作为从一众影片中脱颖而出的选手，《坚如磐石》一路领跑的票房将为投资方带来可观的收益。值得一提的是，《坚如磐石》众多的出品方中，来自光线系的四家公司颇为瞩目，而光线传媒由王长田家族牢牢掌控。</p><p>雷达财经梳理发现，其实早在《坚如磐石》上映前，光线传媒就曾参与出品张艺谋执导的《狙击手》及《满江红》两部电影。不久前张艺谋刚刚开拍的新片《第二十条》身后，也能看到光线的身影。而曾担任光线影业总裁的张昭，也曾在转投新东家乐视影业期间与张艺谋有过亲密合作。</p><p><strong>不过，曾打造出《泰囧》、《致青春》、《哪吒之魔童降世》等多部爆款电影的光线传媒，近几年的业绩有些许颓软。财报显示，2019年光线传媒创下近30亿元的营收新高后，公司的营收便不断下探至2022年的7.55亿元。</strong>2021年、2022年，光线传媒还连续两年陷入亏损泥潭。今年上半年，在《满江红》、《深海》等影片的助力下，光线传媒的业绩有所修复，但如何复制当年爆款频出的景象，对于光线而言仍是一件不小的挑战。</p><h2>《坚如磐石》领跑国庆档，档期票房不及预期</h2><p>27.34亿元！这是今年国庆档内地电影市场交出的答卷。</p><p>盘点今年国庆档上映的电影作品，类型其实十分丰富。既有聚焦扫黑犯罪题材的电影《坚如磐石》，也有围绕抗美援朝战争拍摄的主旋律电影《志愿军：雄兵出击》，还有爆款爱情IP的最新力作《前任4：英年早婚》、改编自“中俄列车大劫案”的《93国际列车大劫案：莫斯科行动》以及喜剧片《好像也没那么热血沸腾》。</p><p>此外，包括《贝肯熊：火星任务》、《我是哪吒2之英雄归来》、《小美人鱼之大海怪传说》、《功夫王之萌虎上山》、《汪汪队立大功大电影2：超能大冒险》、《疯狂大营救》等在内的影片也组成了动画电影军团，试图从国庆档的大盘中分一杯羹。</p><p>在一众影片之中最终摘得今年国庆档票房冠军荣誉的，是由张艺谋亲自操刀的影片——《坚如磐石》。<strong>据了解，《坚如磐石》拍摄于2019年，期间历经了多次删减、更改和反复报审，最终在这个国庆档与观众见面。</strong></p><p>从阵容来看，《坚如磐石》云集了包括雷佳音、张国立、于和伟、周冬雨等在内的众多实力派演员。从剧情来看，扣人心弦的犯罪悬疑故事更是拉高了观众的期待值，年初爆火的同类型影视作品《狂飙》便足以证明这一题材对于观众的吸引力。</p><p><strong>截至10月7日下午14时，《坚如磐石》的累计票房达到9.44亿元。若将服务费扣除，《坚如磐石》的实时分账票房为8.64亿元。虽然《坚如磐石》目前已拿下今年国庆档的票房桂冠，但猫眼专业版给其做出的票房预测已从此前的24.6亿元下调到了15.73亿元，下调的幅度接近9亿元。</strong></p><p>与票房一路领先不同的是，《坚如磐石》的口碑并未在同档期的影片中拔得头筹。据豆瓣平台数据显示，截至发稿，《坚如磐石》的评分为6.4分，不及《志愿军：雄兵出击》、《好像也没那么热血沸腾》的7.1分，也不及《93国际列车大劫案：莫斯科行动》的6.7分，但要略胜过《前任4：英年早婚》的6.1分。</p><p>《坚如磐石》上映后，知名舞者、主持人金星10月2日还发微博给影片送上了犀利点评，“在《坚如磐石》里，张艺谋已然实现了自己的四化：题材流量化、画面赛博化、圈钱常规化、老年钝感化”。</p><p>尽管《坚如磐石》口碑仍有争议，但不可否认的是，张艺谋的新片再一次取得了商业上的成功。事实上，年初群雄争霸的春节档，张艺谋就曾凭借《满江红》的出色市场表现证明了自己在电影市场的号召力。</p><p>彼时，面对包括《流浪地球2》、《深海》、《无名》、《熊出没·伴我“熊芯”》等在内的众多实力不俗的对手，《满江红》最终卷走了45.44亿元的票房。该片不仅创下了张艺谋导演生涯的票房纪录，还成功拿下了2023年内地电影市场的票房桂冠（截至发稿），并荣登内地影史票房榜第六位的高位。</p><p>然而，将视线放大至整个大盘，今年国庆档的整体票房成绩与过往交出的答卷相比并不算十分出色。受疫情等因素的影响，去年国庆档仅录得14.97亿元的票房，今年国庆档27.32亿元的票房虽然超过了这一水准，但该票房成绩与2019年44.66亿元、2020年39.67亿元、2021年43.88亿元的总票房相比，仍存在明显的差距。</p><p>中邮证券研报分析指出，国庆档未能延续贺岁及暑期档的良好修复表现，票房大幅低于此前市场预期，主要来自三方面原因。其一，《坚如磐石》《前任4》等头部影片表现平淡，未能调动观众情绪，档期内没有刚需影片，导致口碑和票房未能实现破圈。</p><p>其二，预售期缩短至2天（2019-2022年国庆档预售开启时间分别为映前的22天、10天、15天和8天），且绝大部分影片未开点映，宣发难以根据市场反馈及时调整，市场预热效应有所减弱。此外，旅游市场火爆和亚运赛事对观众有所分流，大众注意力被一定程度上转移，对档期电影有所忽视。</p><h2>光线传媒或成最大赢家</h2><p>《坚如磐石》票房在一众影片中领跑的同时，其背后的投资方成为了此次国庆档的大赢家。</p><p>按照片方40.48%、影院55.12%、其他4.4%的比例计算，目前《坚如磐石》9.44亿元的累计票房，已为片方带来3.5亿元的收益分成。<strong>如果《坚如磐石》的最终票房可以达到猫眼预测的15.73亿元，片方预计可以拿到6亿元左右的分成。</strong></p><p>雷达财经通过猫眼专业版获悉，《坚如磐石》的出品方共有9家，它们分别为北京光线影业有限公司、北京瀚丽影业有限公司、上海电影（集团）有限公司、青春光线（成都）影业有限公司、北京彩条屋科技有限公司、山南光线影业有限公司、北京源上文化传媒有限公司、北京天艺辉煌文化传媒有限公司、武汉流金文化传媒有限公司。</p><p>其中，北京光线影业有限公司、青春光线（成都）影业有限公司、北京彩条屋科技有限公司、山南光线影业有限公司都属光线系公司。换言之，《坚如磐石》出品方的9个席位，光线系公司就占到了其中的4席。与此同时，《坚如磐石》的发行工作也交到了北京光线影业有限公司的手中，因此光线传媒作为《坚如磐石》的主控和发行公司，可以算得上是本次国庆档的最大赢家。</p><p>雷达财经梳理发现，《坚如磐石》其实并非是光线传媒首次押宝张艺谋。2022年春节档，张艺谋执导的抗美援朝题材电影《狙击手》登陆国内院线，该片最终斩获6.08亿元的票房。翻阅《狙击手》的出品方名单，可以赫然看到北京光线传媒股份有限公司、北京光线影业有限公司两家光线系公司的名字，且该片同样由北京光线影业有限公司负责发行。</p><p>今年年初，张艺谋再度携群星云集的悬疑古装片《满江红》奔赴春节档，最终《满江红》凭借45.44亿元的票房傲视群雄。虽然排在该片出品方靠前位置的是欢喜传媒，但北京光线影业有限公司的名字也出现在了11家出品方的名单之中。</p><p><strong>站在光线传媒背后的男人，正是毕业于上海复旦大学新闻系的王长田。提及光线传媒的发展，最早可以追溯至1998年。</strong>彼时，王长田创办了国内第一家专业电视策划与制作机构“北京光线电视策划研究中心”。</p><p>而光线传媒旗下光线影业的诞生，离不开另外一位大佬的贡献。2003年，王长田力邀张昭加入光线传媒，让其担任艺术总监。3年之后，张昭参与创立光线影业并任职总裁。此后的四年时间里，光线影业出品并发行了20余部商业电影，连续四年保持了100%的增长速度，创造了为中国电影业瞩目的“光线速度”。</p><p>2011年8月，光线传媒在国内创业板上市。据光线传媒发布的《2023年半年度报告》显示，截至今年上半年末，光线控股有限公司持有光线传媒37.4%的股份。另据天眼查显示，光线控股有限公司的实控人正是王长田，王长田持有该公司95%的股份。</p><p>除了王长田本人，王长田的亲属也持有光线传媒的股份。据光线传媒发布的《2023年半年度报告》显示，王长田的妻子杜英莲、妹妹王牮、弟弟王洪田分别持有光线传媒3.5%、1.01%、0.84%的股份，王长田的妹妹王牮还持有光线控股有限公司剩余5%的股份。<strong>以此计算，王长田家族合计控制光线传媒42.75%的股份。</strong></p><p>不过，张昭与光线的缘分，却在光线传媒上市的2011年画上句号。当年离开光线的张昭转投乐视怀抱，创立乐视影业并任职CEO及执行董事。在乐视影业供职期间，张昭曾为乐视影业签下大导演张艺谋，而张艺谋执导的《归来》、《长城》、《影》等影片都曾由张昭担任制片人或监制。</p><p>然而，乐视影业更名为乐创文娱一年后，张昭又再度出走。但加入复星集团的张昭，又在2020年4月辞去复星集团副总裁、复星影视集团CEO、复逸文化CEO的职位。2021年2月3日，张昭去世，享年58岁。张昭去世后，对他事业具有重要意义的两个男人——王长田和张艺谋，如今却走得越来越近。</p><p>接连几次押宝张艺谋让光线传媒尝到了甜头，因此外界对于张艺谋后续是否还会与光线传媒合作充满期待。近日，有投资者向光线传媒提问，张艺谋导演的电竞剧《英雄联盟》，光线传媒是否参与投资？是主投还是参投？对此，光线传媒则答复称，公司暂未参与该项目。</p><p>不过，雷达财经注意到，没能在电竞剧《英雄联盟》项目中再次联手，并不意味着张艺谋与光线传媒的合作将就此画上句号。据国家电影局网站备案公示查询结果显示，张艺谋执导的新片《第二十条》（备案名为《正当防卫》）已被同意拍摄，而该片的备案单位除了最高人民检察院影视中心，还有北京光线影业有限公司。据悉，该片由雷佳音、马丽、高叶等演员参演，已于今年7月在河北廊坊某中学正式开机。</p><h2>光线近几年经营承压，上半年业绩有所恢复</h2><p>公司主控、发行影片《坚如磐石》问鼎国庆档的背后，光线传媒近几年的日子其实并不算十分好过。</p><p><strong>据光线传媒此前发布的财报显示，2019年光线传媒的营收为28.29亿元，一度逼近30亿元的大关。但此后的2020年、2021年，光线传媒的营收却骤降至11.59亿元、11.68亿元。2022年，光线传媒的营收甚至进一步下跌至10亿元以下的水准，全年仅录得7.55亿元的营收，同比减少35.35%。</strong></p><p>营收规模大幅缩水的同时，光线传媒的利润指标也亮起了红灯。2012年至2019年，光线传媒归属于母公司股东的净利润均处于3亿元以上的水准。其中，2016年、2017年光线传媒归属于母公司股东的净利润达到了7.41亿元、8.15亿元的规模，2018年光线传媒甚至在一年内创下13.73亿元的盈利新高。</p><p>不过，此后光线传媒的利润指标，却走上了下坡路。2019年光线传媒归属于母公司股东的净利润为9.48亿元，虽然当年光线传媒的盈利规模仍处于高位，但相较上一年的13.66亿元却有所下滑。2020年，光线传媒的利润跌至3亿元以下，2.91亿元的归属于母公司股东的净利润同比减少近七成。</p><p>2021年、2022年，光线传媒的利润指标更是遭受重创。相比此前不断缩水的利润，这两年光线传媒归属于母公司股东的净利润直接由盈转亏，分别录得3.12亿元、7.13亿元的亏损。</p><p>今年上半年，在以《满江红》为首的项目的助力下，光线传媒的业绩得到了一定程度的修复。财报显示，今年上半年，光线传媒录得6.05亿元的营收，与上年同期5.83亿元的营收相比实现3.78%的增长；利润方面，今年上半年，光线传媒录得2.03亿元的归属于母公司股东的净利润，与上年同期相比微增1.12%。</p><p>不过，下半年光线传媒的挑战仍旧不小。不久前结束的暑期档，光线传媒的战绩平平。该档期，光线传媒先后推出了《茶啊二中》、《我经过风暴》两部电影，但这两部影片的票房成绩并不算十分理想，前者取得3.84亿元的票房，而后者的票房仅为1.8亿元。</p><p>另据光线传媒财报披露的信息显示，光线传媒参与打造的《扫黑·拨云见日》、《大雨》、《草木人间》、《她的小梨涡》、《本色》、《透明侠侣》等有望在年内上映，但这些影片的卖相一般。<strong>另外，公司还有近40部电影项目在分阶段推进中，其中不乏《哪吒之魔童闹海》、《大鱼海棠2》、《西游记之大圣闹天宫》等热门影片的续作。</strong></p><p>国海证券研报认为，在潜力大的国产动画电影赛道，光线传媒已形成较完整的生态布局，中长期看公司动画电影产能有望翻倍。公司通过彩条屋厂牌化管理、卫星式投资动画导演工作室、动画制作、漫画/衍生品等产业链上下游公司，大比例主投主控项目。</p><p>国海证券研报还指出，2022年推出新厂牌光线动画，搭建内部生产管线，重点梳理开发“中国神话宇宙”系列，首部作品预计2025年上映。公司已投资有动画电影产出经验的导演工作室约10家，按每部3-5年制作周期，预计每年产出2-3部动画电影；内部制作团队组建完成后预计每年1-2部产能；考虑AI有望将动画制作效率提升30%，中长期看，公司动画电影产能有望从每年2-3部增长至4-5部。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/zQJYAzTc2lsdzDD9LBmRSw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“鸿途FLY”（ID:hongtufly）</a>，作者：莫恩盟，编辑：深海，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2465028760311943</id>
            <title>2023网易财经ESG趋势论坛成功召开，23家ESG优秀实践企业获奖</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2465028760311943</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2465028760311943</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 08 Oct 2023 00:37:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: ESG趋势论坛, 绿色金融, 双碳, 可持续发展
<br>
<br>
总结: 2023年网易财经举办的ESG趋势论坛聚焦于凝聚ESG共识和绿色金融助力高质量发展的主题。与会嘉宾从不同角度探讨了ESG在资本市场和企业发展中的重要性，强调了绿色金融的作用和可持续发展的必要性。同时，论坛还探讨了“双碳”时代的ESG实践，并表彰了23家在ESG领域取得优秀成绩的企业。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_228d71a4abde4b7ebc0572310affb3cd@5579416_oswg184526oswg1257oswg839_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023网易财经ESG趋势论坛</p><p>近日，由网易财经主办的“2023网易财经ESG趋势论坛暨企业ESG优秀实践案例颁奖典礼”在深圳圆满落幕。论坛主题是“凝聚ESG共识、聚焦关键行动”，来自ESG国际组织、评级机构、学界、企业界的嘉宾出席了本次论坛，并基于ESG议题发表重要演讲与深入交流。此次论坛由广州市绿色金融协会、深圳市南山区金融行业协会、大湾区碳中和协会提供支持。</p><h2><strong>凝聚ESG共识</strong></h2><p>网易传媒副总编辑张伟在开幕致辞中表示，“双碳”已经成为资本市场上的热门概念。据统计，截至2023年半年报，将近有1/3的A股上市企业披露了ESG报告，围绕ESG领域投资的公募基金规模也超过了5千亿元人民币。</p><p>南方科技大学会计学讲席教授、会计学创系筹备负责人，中国教育部长江讲席学者，广东省十四届人大常委会财经咨询专家曾晓亮也进一步提出，在资本市场上，高质量的ESG信息才可以带来显著的市场效应。ESG信息是有用的，尤其是对于需要融资的公司，因为这类信息可以帮到分析师更好的理解公司未来的业绩、未来的表现，而且可以吸引机构投资者投资。</p><p>中国金融学会绿色金融专业委员会主任、北京绿色金融与可持续发展研究院院长马骏对绿色金融提出了更具体的数据，他表示，目前中国已经形成全球最大的绿色信贷市场，目前余额是27万亿人民币。中国已经落地了很多绿色低碳的激励措施，央行层面有碳减排实施工具，地方层面也有不少绿色金融改革试验区拿出他们自己的激励机制，从而激励更多社会资本参与到绿色项目。</p><p>中央财经大学绿色金融国际研究院高级学术顾问、教授，中财绿指首席经济学家施懿宸则从全球化的角度提出，企业要百年常青，ESG是最重要的指标，核心是碳。要当全球一流企业的话，回避不了ESG。在全球供应链重构过程中，ESG一定是不可或缺的竞争力。</p><p>会上，联合国开发计划署(UNDP)驻华代表处发展经济学家、研究与政策组组长Violante di Canossa与论坛现场连线并发表了主题演讲，她从人类社会角度剖析ESG的重要性。她表示，如果按照目前的发展轨迹，全球温度可能会上升2.8摄氏度，在本世纪末会有75%的人面临威胁生命的情况，且有100多个物种都濒临灭绝。如果我们能够进行气候转型，可以迎来带来很多的商业机会，创造出很多新的工作岗位，就可以让自然、投资给我们带来更多的收益。</p><p>深圳排放权交易所副总经理、高级经济师林殷则从教育角度进行分析，她在论坛上谈及企业气候评价的探索时指出，缺乏正规教育和培训计划是可持续金融生态系统发展的最大威胁之一。据报告，2021年只有21%的全球金融中心城市开展了可持续发展相关的所有类型的教育活动，学位教育是极度缺乏的。</p><h2><strong>绿色金融助力高质量发展</strong></h2><p>圆桌论坛一环节，在中国银河证券ESG研究总监马宗明的主持下，多位来自机构、企业的代表展开主题为“ESG投资，绿色金融如何助力高质量发展? ”的讨论。</p><p>联合国负责任投资原则(PRI)高级政策分析师刘珺如表示，ESG投资能通过资源配置与影响管理助力中国高质量发展。在资源配置层面，机构投资者将ESG因素纳入投资分析和投资决策，能把资金引导到转型过程中更具有韧性以及更具有发展前景的企业；在影响管理层面，机构投资者为了实现对客户及受益人的长期责任，必须对系统性风险进行管理，以确保长期投资收益和回报。</p><p>平安银行绿色金融事业部总裁朱育强从金融机构角度出发，他认为对于金融机构而言，绿色金融要扮演好四个重要角色，即区域经济转型的“推进器”、企业绿色发展的“好伙伴”、个人绿色消费的“引导者”、国际竞争合作的“护航队”。据平安银行测算，预计我国到2050年实现碳中和路径至少还需要130万亿元的投融资规模，需要绿色金融强有力的支持。</p><p>渣打银行华南华西区企业、金融机构及商业银行部董事总经理徐晖也进一步表示，金融工具创新和应用对绿色金融市场发展至关重要。渣打银行作为一家国际金融机构，主要通过自身的网络优势以及跟国际金融组织的合作，来促进企业的绿色跟可持续金融的发展，日常工作主要从三个方面着手：一是促进绿色标准的国际对接与合作；二是“一带一路”；三是转型金融。</p><p>浦银安盛基金价值投资部总经理杨岳斌则从投资角度分享对ESG的看法，他表示，价值投资的核心要义在于研究企业的内在价值，价值投资与ESG结合能够助力中国经济的高质量发展。在资产定价方面，要警惕一些不良的行为，共同维护好中国资本市场的健康发展，为中国经济可持续发展助力。</p><h2><strong>“双碳”时代的ESG实践</strong></h2><p>圆桌论坛二环节，在安永大中华区可持续发展主管合伙人田苗苗的主持下，多位来自机构、企业的代表围绕主题“‘双碳’时代的ESG实践”展开讨论。</p><p>MSCI ESG与气候研究部亚太区主管王晓书表示，气候在投资市场上可能会成长为跟ESG一样重要的单独议题，越来越多投资者把净零和气候作为跟ESG一样重要的投资主题进行考量。随着气候变化的急迫性，各国在气候问题上达成了更多共识，出台了更多监管政策。在这一过程中，我们需要一些最基础的市场基础设施建设，来帮助金融机构更好地衡量气候风险。</p><p>富达基金管理（中国）有限公司联席投资主管聂毅翔从机构角度观察，他认为目前国内上市公司特别注重中国的实践，比如更多倾向于使用中国的ESG指南和框架。中国的上市公司相比海外上市公司，在ESG三个要点上的侧重度不太一样。国内公司可能E（环境）方面需要做更多努力，而不是仅仅在G（治理）上做的一些努力。</p><p>协鑫集成科技股份有限公司副总裁、董秘马君健从新能源企业角度出发，他表示，中国大陆的新能源产品已经占到全球的80%以上。处于这样一个产业中间，企业一定要走出去，更多地参加国际化ESG的一些治理体系和治理组织。同时要引进来一些比较权威的减碳机构，这也是新能源行业的历史性机遇。</p><p>维达力科技股份有限公司董事、ESG负责人庄圣知从制造业企业角度出发，他表示，欧美客户在ESG方面有着非常先进的想法以及目标，可是在产品实现的过程中，他们高度依赖像维达力这样的智能制造伙伴。而维达力尝试在供应链上进行ESG实践，他表示，相信通过供应链的共同创新，能够为范围3的一些目标共同努力。</p><h2><strong>共计23家企业斩获奖项</strong></h2><p>在“2023网易财经企业ESG优秀实践案例颁奖典礼”环节，23家获奖企业从近百家申报企业中脱颖而出，斩获奖项。该评选活动由中央财经大学绿色金融国际研究院、中财绿指北京信息咨询有限公司提供专业支持。</p><p>获得“年度ESG典范企业”奖项的是伊利集团。伊利集团副总裁张轶鹏在论坛上表示，对伊利而言，ESG是企业发展的理念，也是企业经营的初心。面向未来，伊利将继续以“社会价值领先”为指引，积极践行ESG理念，通过不断的探索与创新，引领行业可持续发展，推动实现商业价值与社会价值的共同繁荣。</p><p>此外，获得“年度双碳先锋”的是：宁德时代、联想集团、协鑫集成、晶科能源；获得“年度责任先锋”的是国信证券、剑南春、携程集团、药明巨诺；获得“年度治理先锋”的是：万科集团、蜂巢能源。</p><p>获得“年度绿色金融先锋”的是：平安银行、渣打银行、国电投清洁能源基金管理有限公司、越秀融资租赁、浦银安盛基金；获得“年度ESG创新先锋”的是：嘉士伯中国、安能物流。</p><p>获得“年度ESG价值品牌”奖项的是瑞幸咖啡。</p><p>获得“年度值得关注绿色制造企业”的是维达力；获得“年度值得关注绿色能源企业”的是新奥股份；获得“年度值得关注生态农业企业”的是鹤山市绿湖生物能源有限公司；获得“年度影响力ESG研究报告”是：富达基金《中国企业的ESG实践》研究报告。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2464324186085509</id>
            <title>被股东高位清仓非致命，寒武纪的困难是对时间的稀缺</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2464324186085509</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2464324186085509</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 08 Oct 2023 00:19:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: ChatGPT, 寒武纪, AI芯片, 股东清仓
<br>
<br>
总结: 2023年，寒武纪作为国内AI芯片领域的第一股，面临着商业化落地困难和财务状况不佳的挑战。尽管公司拥有丰富的专利技术和潜力，但与英伟达等巨头相比存在竞争劣势。持续亏损和股东的高位套现使得寒武纪需要更多的时间和资金来解决困境。然而，作为国内AI芯片第一股，寒武纪仍然具有重要的地位和潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年，ChatGPT带火了整个AI板块，作为国内AI芯片领域第一股，身负两大风口的寒武纪毫无疑问是最吸睛的企业之一。</p><p>年初第一个交易日，寒武纪的收盘价为56.78元/股，至4月21日曾一度站上271.47元/股，哪怕之后股价回落，截至9月28日依然高达123.95元/股，总市值依然超过500亿元人民币。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_db337dafb1384ba1a69caeb508dfa2c9@000000_oswg315258oswg1080oswg1036_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当前寒武纪的机遇是巨大的，因为商业化落地困难以及财务状况不佳，面临的困境是客观的，伴随而来的股东清仓，也带来不良影响，尽管公司开启回购，但尚未扭转颓势。<strong>寒武纪需要更多的时间，需要更多的资金，解决众多的挑战</strong>。</p><h2>持续亏损，股东高位套现</h2><p><strong>资本对于寒武纪还是认可的，至少曾经是认可的</strong>。自2016年后，连续获得10轮融资，总融资额超过50亿人民币，吸引了包括阿里巴巴、联想、曙光、科大讯飞等顶级互联网、服务器和人工智能公司的入股，并且在2020年成功登陆股市。</p><p>在各类云服务器、边缘计算设备、终端设备中人工智能核心芯片的研发、设计和销售领域，寒武纪都展现了巨大的能力和潜力，在未来技术升级的大环境下，具备丰富的想象力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_163c1e2c01074ec698fc0fc17a3f9b6a@000000_oswg752426oswg1080oswg797_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2022年英伟达在中国市场的收入达到71.11亿美元，在英伟达的阴影下，寒武纪当前似乎并未展现出强大的竞争力。中信证券上述报告显示，在云端智能计算市场和边缘智能计算市场中，目前市场份额主要由英伟达等企业所占据；在智能计算集群系统市场，基于英伟达GPU产品的集群占据市场优势地位。<strong>与英伟达等集成电路行业巨头相比，寒武纪存在一定竞争劣势</strong>。</p><p>2023年中总营收1.14亿人民币，同比下降33.37%；亏损5.45亿人民币，同比增长12.46%。我们通过文心一言询问寒武纪的困境，文心一言给出的回应如下：</p><p><strong>商业化落地困难。</strong>寒武纪虽然掌握了大量的专利技术，但在商业化落地方面却遇到了困难。自成立以来，寒武纪一直依靠融资维持企业的生存，自身造血能力严重不足。此外，随着AI行业的竞争加剧，寒武纪也面临着所有AI企业共同的困境，即AI商业落地难。</p><p><strong>财务状况不佳。</strong>寒武纪在上市初期曾因股价大涨受到关注，但随后便陷入了长期的下跌趋势。这主要是因为公司的财务状况不佳，自成立以来一直处于亏损状态。数据显示，2017年-2021年，寒武纪累计实现营业收入17.49亿元，净亏损为28.61亿元。</p><p>这是市面上大多数AI芯片公司面临的困境。伴随着AI芯片行业的集体闯关暂时失利，资本态度开始转变，资金、人才和技术正在向巨头倾斜，包括英伟达、华为等巨头，虹吸了众多AI芯片新势力的资源。</p><p>在成立的6年时间里，寒武纪只有一个商业化项目被认为是“唯一赚过钱”的，就是与华为的合作。<strong>对于寒武纪来说，最大的打击无异于大客户华为的流失</strong>，在痛失大客户的同时，也多了一个直接竞争对手。</p><p>招股书显示，2017年到2019年，寒武纪对华为海思终端智能处理器IP授权业务的销售金额为771.27万元、1.14亿元和以及6365.80万元，占到公司终端智能处理器IP授权业务销售收入比例的100.00％、97.94％和92.56％。</p><p>与华为IP授权的成功合作以及商业化的初试牛刀，主要得益于华为出身的梁军。在华为工作多年的梁军在2017年加入寒武纪，寒武纪的NPU模块也内置在华为发布的首款手机AI芯片麒麟970中与之一起亮相，并就此打开行业知名度。</p><p>不过，两者的合作终结于2019年华为麒麟810处理器搭载自研AI芯片。第二年的3月，梁军也因“与公司存在分歧”离职。寒武纪股价当时立刻大跌18.38％，市值蒸发超36亿。市场主要担心，在华为与寒武纪结束合作，以及华为背景的梁军离开后，全研发人员掌舵的寒武纪，商业化将越来越无力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_df51dbccf5c8420caefd8c056644e313@000000_oswg629903oswg1080oswg754_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2017年至今，累计亏损超过46.6亿元。2023年上半年，寒武纪甚至还陷入降薪裁员传闻。寒武纪也表示，因为职工薪酬减少摊薄了研发支出，侧面验证了这一传闻。</p><p>不过，相比较裁员降薪传闻，<strong>股东们高位套现是客观事实</strong>。2023年9月23日，寒武纪股东国投创业基金减持实施完毕，本次累计减持739.87万股，套现14.82亿元，基本完成清仓。在此之前，南京招银、湖北招银等众多股东，纷纷宣布清仓。</p><p>面对股东的陆续清仓，寒武纪实际控制人、董事长、总经理陈天石博士出具不减持承诺。再之后的9月27日，寒武纪也发布公告表示，首次回购股份12.444万股，占公司总股本比例0.03%，回购成交的最高价为129.00元/股，最低价为127.97元/股。不过，股价并未因为寒武纪的回购计划而上升，反而连续出现下滑。</p><h2><strong>寒武纪需要现金补足时间缺口</strong></h2><p>尽管内忧外患，但寒武纪并非一无是处。<strong>相比较其他IPO失利的企业，率先拿下国内AI芯片第一股的寒武纪，依然是不可忽视的</strong>。特别是技术领域，截至2023年6月30日，寒武纪累计申请的专利为2774项，其中发明专利申请2700项。境内专利申请1789项，境外专利申请692项，PCT专利申请293项。</p><p>按产品线划分，寒武纪的业务包括云端产品线、边缘产品线、IP授权及软件。2023年上半年，公司1.14亿元总收入中，云端智能芯片及加速卡部分收入1.09亿元，边缘端智能芯片及加速卡部分收入523.82万元，其他业务收入43.9万元。作为一家500亿市值的巨头，营收多少有点扎眼。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_7936a5404a9d49939f6d3f918ec0a30f@000000_oswg1156838oswg1080oswg639_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作为一家想象力丰富的科技企业，亏<strong>损不可怕，可怕的是商业化进展不顺利</strong>，寒武纪需要丢掉高傲，砥砺前行。我们不能否认，在与同一批新势力的竞争中，寒武纪是成功跑出来的那个。前期的成功，足以让寒武纪自信，不过现在的竞争对手已经变了，寒武纪的发展规划，也应该作出调整。</p><p>管理大师克里斯坦森的《创新者的窘境》一书把创新分为延续性创新和颠覆性创新。绝大多数企业创新都会推动产品性能的改善；而“颠覆性创新”常常“后发制人”，弯道超车。历史上延续性创新通常会使得龙头企业不断巩固自己的领先地位，而颠覆性创新往往意味着旧有产业格局被打破，新的产业龙头诞生。</p><p>大公司有自己的优势，比如品牌、资金和人才储备，这可以让其在很多业务开展上快速成功。不过，对比之下，新势力也有自己的优势，就是决策链条更短，船小好掉头。具备一定的技术资源的寒武纪，在现金流逐渐萎缩的当下，尤其需要开源节流，重新梳理业务。</p><p>大公司的综合成本更高，这意味着，需要将成本转嫁到产品上，正因如此定价往往很高。从视频到化妆品，再到工具，都已经被验证了。对于寒武纪来说，<strong>一个方案是接受从脏活累活做起，等到积累到一定阶段后，再杀入中心市场</strong>。</p><p>我们见过太多大公司，在细分赛道被新势力打得丢盔卸甲，寒武纪也可以选择扎根某一个细分赛道。比如在当下十分火热的智能驾驶领域，寒武纪投入一定研发资源，研发、设计满足新兴客户需求的芯片产品，可以不断开拓新的应用场景、拓展新的客户群体。</p><p><strong>深耕行业客户，以点带面</strong>加速产品在更多标志性应用场景的落地，进一步拓展业务覆盖范围和客户覆盖领域。这对于商业化受困的寒武纪，不失为一个好的选择。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_346ad55dd78c488cab85bcc8805d9799@000000_oswg462925oswg1080oswg556_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一切的关键都是<strong>时间、时间、时间</strong>，如果无法快速占据某一个细分赛道，被其他友商占据先机，寒武纪或将面临更大的噩梦。</p><p>当然，这背后需要资金的支撑，截至2023年6月30日，寒武纪期末现金及现金等价物余额19.79亿元，较2022年底减少4.88亿元。接下来的挑战就是能否通过金钱换时间，以及是否愿意并且能够从细分赛道杀出。</p><p>英伟达能够逆转英特尔，更加熟悉国内市场的寒武纪，同样有巨大的机会从英伟达和华为等巨头的阴影下脱颖而出。这并不是一场勇气游戏，寒武纪千万不要头铁，和行业巨头正面PK。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3MjE2OTM2NA==&amp;mid=2651822898&amp;idx=1&amp;sn=41ef82b85daf6cad21f5616f11cc43e4&amp;chksm=f0cd9bc9c7ba12df81bb0d7c76f28aa909fc911901b16967baae56c206e8a6dcb4f7b6120723&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“深潜atom”（ID：deepatom）</a>，作者：花满楼，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2464312124905605</id>
            <title>市值蒸发80%，美国线上“莆田医院”故事为什么不好讲</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2464312124905605</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2464312124905605</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 08 Oct 2023 00:13:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 莆田系医院, Hims & Hers, 在线医疗, 男性健康
<br>
<br>
总结: 莆田系医院在国内备受争议，而Hims & Hers则是一家在线医疗公司，专注于男性健康。Hims & Hers通过提供预防保健咨询和个护方案的平台，解决了男性难以启齿的护理问题。他们的产品定位精准，价格适中，受到了年轻人的青睐。Hims & Hers的商业模式包含线上医疗咨询和医药零售服务，通过订阅制的方式购买产品和服务。虽然Hims & Hers股价下跌，但他们仍然在美国市场上保持着高增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在国内，莆田系医院一直备受争议。</p><p>几十年前，莆田人从“老军医、一针见效”的性病游医起家，逐渐在全国各地开设医院，大部分是男科、妇科、不孕不育、整形等专科民营医院。</p><p>这既是国内医疗资源供需失衡的产物，也是特殊品类的价值体现。</p><p>在美国，也有一家线上“莆田医院”，Hims &amp; Hers同样从难以启齿的领域切入，男性脱发、勃起功能障碍（ED），一路拓展至女性健康护理领域，并成为美国成长速度最快的在线医疗独角兽。</p><p>创立于2017年的Hims在成立短短两年时间内，就成为专注男女健康的在线医疗独角兽，估值高达10亿美元；3年营收翻5倍，毛利率年复合增长率高达254%；不到四年，通过SPAC方式在纽交所上市。</p><p>相比莆田医院在国内的争议，Hims &amp; Hers却获得美国年轻人的青睐。如今，Hims &amp; Hers已维持了多个季度近三位数的高增长，医疗保健消费庞大的市场，预示着其未来仍有可能继续维持这种增长态势，毕竟公司目前的订阅用户只有130万。</p><p>然而，Hims &amp; Hers股价却跌去了3/4，身价甚至不敌上市前估值。看上去，美国在线消费医疗的故事也没那么好讲。</p><h2>01 特殊品类的价值</h2><p>与Hims &amp; Hers名字相对，这家公司的业务其实是两个独立的产品线。先是在2017年底推出了针对男性保养和护理的品牌Hims，第二年才推出了女性保养品牌Hers。</p><p>那么，它为什么先把目标对准了男性群体呢？</p><p>这源于其创始人Dudum在生活中的一次意外发现。Dudum注意到许多男性被脱发困扰，但买不到合适的产品，也不愿意过多谈到脱发话题。于是，他想创办一家公司来解决男性护理的困境。</p><p>过去个人护理市场一直在关注女性，年轻男性消费者始终被忽视。就像国内大家也总是吐槽一种消费力市场价值关系：“女人&gt;小孩&gt;老人&gt;狗&gt;男人”一样。</p><p>确定目标群体后，Dudum团队开始总结男性的一些健康需求，他们发现当代男性除了面临脱发问题，对于皮肤护理以及难以启齿的性功能方面也存在一定问题，他们既不愿意约见医生，也负担不起价格高昂的产品。</p><p>因此，他决定创立Hims，一个为男性提供预防保健咨询建议和个护方案的平台，把当代男性难以启齿的护理问题，赤裸裸提出并帮助男性解决这份尴尬。</p><p>2017年成立的Hims，产品主要针对男性形象三大难以启齿问题：脱发、ED和痤疮，并提供远程医疗咨询等服务。</p><p>Hims官网发布的数据旨在消除敏感话题的污名:你不是一个人。脱发影响着美国5000万男性，并且40%的40岁男性都患有ED。</p><p>在宣传方面，Hims也没有过于吹捧其产品有多么神奇的功效，相反，在官网上随处可见的是那些直白广告语，比如：“简单的过程，方便护理”、“产品就是用来解决问题的”，以及弯曲的仙人掌等充满暗示意味的图片，直击痛点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_cbeac259d1624ea5823409ff8fc8bb50@000000_oswg76630oswg415oswg171_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了精准的产品定位，价格也是Hims的优势之一。由于目前ED等病情呈现年轻化趋势，Dudum意识到定价要和年轻人的经济实力相匹配，才会有市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_70263f0bdba24278a324f429630fd9ee@000000_oswg37440oswg415oswg198_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可以看到，Hims 防脱套装的售价为60美元／月（非处方药套装）和32美元/月（处方药套装），而传统品牌的单瓶防脱发剂往往高达80美元。另外，Hims还计划坚持现金支付的订阅模式，而不是通过保险结算。因为Dudum相信，他们提供的价格，比人们用医疗保险更便宜。</p><p>过去几年由于美国医疗政策层面的松动，在线问诊服务被纳入了具有正常医师效力的诊断体系。借助这样的市场环境，Hims设置有专门的、也熟悉这些沟通语境的在线医师服务，为消费者提供了足够隐私以及高效沟通的服务支持。</p><p>后来，Hims的业务逐渐扩展到男士的护理领域，包括提供保湿、抗皱等产品，慢慢变成一个为男性提供保健咨询建议和个护方案的平台。</p><p>对于一家品牌来说，在创立初期最正确的事情就是找准一个极具潜力的品类市场，Hims无疑做到了，仅仅上线五个月，Hims就实现1000万美元的销售额，成为增长最快的美国护理品牌。</p><p>在男性护理市场做的风生水起时，Hims又将触角伸到了女性市场，2018年11月，针对女性推出品牌网站Hers，提供避孕药、护发和护肤产品。</p><p>不得不说，Hims进入了一个拥有巨大潜力和增长空间的市场。根据全球健康协会的数据，全球健康护理产业蓬勃发展，市场规模接近4万亿美元。</p><h2>02 卖产品更卖服务</h2><p>在美国市场，人们以往认为男性与女性的专业护理产品只能在药店连锁机构买到。而Hims &amp; Hers的模式，是把年轻一代的消费习惯引到网上。</p><p>简单来说，其商业模式包含线上医疗咨询和医药零售服务，既卖产品也卖服务。Hims &amp; Hers通过订阅制的方式购买。</p><p>简单来说，用户只需要在Hims官网线上填写一份调查问卷，然后和匹配的医生进行一对一咨询，再由医生为他们选择最合适的产品，最后通过邮寄寄到他们手中。</p><p>以脱发为例。在Hims官网上，寻找脱发治疗的网站访问者被要求识别他们目前的头发问题，包括：发际线后退、头顶稀疏、整体脱发/稀疏或满头头发。</p><p>用户还被要求输入他们的生日和电子邮件地址，上传他们的身份证照片，以证明他们有资格接受治疗。</p><p>之后，系统会给来访者提供一份调查问卷，并发送给授权的医疗服务提供商，由后者审核问卷并做出回应，完成咨询；然后，访客被要求提交他们发际线前后以及脸部的照片，以帮助医生做出诊断。</p><p>一旦用户匹配了治疗方案，用户将会选择一个订阅计划，如果医生批准了处方，这些物品将会包邮寄到用户手中。用户还可以给他们的专属医生发信息，并得到Hims护理团队的持续支持。</p><p>作为一家远程医疗公司，Hims在美国每个州都有一个授权的医疗提供商的电子数据网络，并为购买配方洗发水、面霜和药丸的男性提供实时或异步的虚拟评估。</p><p>尽管也销售普通产品，但绝大多数用户购买的都是需要定制的处方产品，拥有医学研究证明的产品增加了品牌的可信度。</p><p>换句话说，Hims &amp; Hers能有今天，本质上离不开“医疗、消费属性”的完美结合。</p><p>首先是医疗层面，无论是脱发还是ED，均有获得FDA批准的成熟药品可供应，只是年轻用户羞于寻医问药，Hims &amp; Hers需要做的是为用户匹配医生拿到合适处方及产品。</p><p>其次是消费层面，尽管用户的这些需求难以启齿，但不妨碍这是用户的“刚需”，同时用户规模也较大，根据Hims &amp; Hers的宣传，脱发影响着美国5000万男性，并且40%的40岁男性都患有ED。而Hims &amp; Hers的低价策略也为其开拓市场提供了便利。</p><p>2019年其收入不过8255万美元，到了2022年，已经达到了5.27亿美元。医疗、消费属性结合的Hims &amp; Hers，碰上疫情提供的在线发展机遇，获得高速发展也在情理之中。</p><h2>03 营销带来的增长能否持续</h2><p>在Hims&amp;Hers对外的表述中，其要做的是，通过真正的、经验丰富的医疗专业人员，以及有科学支持的、负担得起的、有效的产品，提供高质量的数字健康服务。</p><p>但是，在线消费医疗的繁荣也遇到了“障碍”。</p><p>过去几年，每当疫情形势严峻，投资者就会推高在线医疗概念股的股价，美股也不例外。然而，现在市场对这些公司的态度早已降温。Hims &amp; Hers的股价则下跌了四分之三，市值仅剩13亿美元左右，而上市前其估值为16亿美元。</p><p>与之形成鲜明对比的则是，Hims &amp; Hers已维持了多个季度近三位数的高增长，医疗保健消费庞大的市场，预示着其未来仍有可能继续维持这种增长态势，毕竟公司目前的订阅用户只有130万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_ae7a1f655dfb40b69a177b87b6622e79@000000_oswg17305oswg415oswg109_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>高增长还在，但其市值却跌回了原点。核心或许是在于，市场对于Hims&amp;Hers商业模式持有疑问，担心其竞争力。上半年，该公司的营销费用高达2亿美元，同比增长87%，与同期收入增速基本持平；订阅用户增至130万，2023年第二季度同比增长74%。营销费用率超50%，这不由引发投资者的质疑，认为该公司的增长是买来的。</p><p>换句话说，如果停止大笔的营销支出，公司就无法实现增长。</p><p>与此同时，公司2023年的收入指引又没有提高。在二季报中，公司对于2023年全年的收入预计为8.3亿-8.5亿美元，以此计算，同比增长在60%左右，而2022年其收入增速高达94%。</p><p>本质上，to c的业务，初期可以不看利润，但一定要有病毒式营销，爆发增长。市场的疑虑在于，如果管理层无法给出高指引，是否说明现有品类已饱和，新品类扩张遇到障碍。</p><p>事实上，Hims &amp; Hers 近两年一直在进行品类扩张。为了提高用户价值，Hims&amp;Hers持续为其用户提供增值服务。</p><p>除了性健康、头发和皮肤品类，Hims &amp; Hers还拓展了心理健康和初级保健。疫情期间，其还曾做过促销39美元/次的远程医疗服务，主要是针对比如感冒和哮喘等小问题。目前看，成果初显，平均订单价值由去年上半年的78美元提高至93美元。</p><p>在IPO上市商业报告中，他们还曾描绘了未来业务拓展远景，包括把高脂血症、糖尿病、生育障碍和睡眠障碍等，指出这将是他们开展远程医疗的垂直领域，包括网上处方药和仿制药供应。</p><p>二季报发布后，公司CEO Dudum表示，这是Hims &amp; Hers的一个重要转折点，在将公司从一家以访问为导向的公司转变为提供个性化患者体验的平台方面取得了重大进展。</p><p>只是，这份成绩单并未打动投资者。Hims &amp; Hers前面要走的路还很长。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwMjU5Njk5NA==&amp;mid=2247498001&amp;idx=1&amp;sn=94b7ce6d998ef8fa2b25f79b54f2b99b&amp;chksm=96de8efca1a907ea17d2043c3e0c275b870fe5637597c3b699a8e8028c8ba71a0de9e9786a0d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“氨基观察”（ID：anjiguancha）</a>，作者：武月，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2464266108542852</id>
            <title>理想和最凶险的「4公里节点」</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2464266108542852</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2464266108542852</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 08 Oct 2023 00:09:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 蔚来手机发布会, CEO李斌, 理想汽车, 80后创业者
<br>
<br>
总结: 这篇文章主要讲述了蔚来手机发布会后CEO李斌的回答以及他的成功经历。文章提到了李斌创办的泡泡网和汽车之家，并介绍了他创立理想汽车的背景和市场定位。李斌的成功经验和方法论在理想汽车上得到了应用，使得理想汽车在竞争激烈的新能源汽车市场中取得了一定的成功。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>01 连续成功者的「姿态」</h2><p>在蔚来手机发布会后，CEO李斌被记者问到要不要「开课」。他的回答一语双关，「我们现在哪敢开课？都是别人教我怎么做CEO，所以咱不开课。你要想听我的深夜反思，这可以。」</p><p>一句话既自嘲了蔚来的惨，又内涵了李想的狂。毕竟微博上教车企同行「基本常识」的是李想，在得到开公开课的也是李想。</p><p>在李想宣布8月21日开课后，就有网友评价称，「李想卖得不是课，卖得是认知，李想收的不是课程费，而是收割中产」。一个月后，这个「复盘千亿级爆款产品」的实战课卖出29538份，用户再度被稳稳拿捏了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_ff265a3616a54f4fab50e42d77559d2c@673195656_oswg117269oswg1065oswg726_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>既能传道授业，又能免费推广自己的产品，不花一分钱就能收割一波核心用户。过去几年，但凡能够让理想汽车冲上热点的行为，好的坏的李想都来者不拒。</p><p>李想第一次登上杂志封面是在2006年。</p><p>当年《中国企业家》以《生于80年代》为封面，报道了李想、茅侃侃、戴志康和高燃四位80后创业者。彼时「80后创业」还是十分新颖的概念，报道一出就引起强烈反响。后来有人曾评价到：「这四个人对当时创业者的震撼，甚至不亚于之后的马云」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_c0952eed7d4a49609d45cccecbc9b71f@673195656_oswg93067oswg660oswg825_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">十年后《中国企业家》再次回访四名80后创业明星</p><p>时年25岁的李想已经相继创立泡泡网和汽车之家，这是他第一次被媒体推向风口浪尖。</p><p>谁都没料到，17年后李想以理想汽车创始人的身份又频繁登上热搜。9月25日，理想汽车第50万辆车正式下线，销售数据遥遥领先其他造车新势力。</p><p>过去几年，中国的新能源汽车领域经历了史诗级的混战，理想曾是「蔚小理」中最不被看好的那个。而2023年的销量股价齐升，无疑让李想认为自己已经取得了阶段性的胜利。</p><p>他先是在微博上公然炮轰称友商销量「仨瓜两枣」，又深夜小作文谈「理想的核心驱动力」，颇以成功者姿态自居。在许多人眼中，他正在取代雷军，成为企业家群体中的新一代「微博之王」。</p><p>也正因如此，在这个时间点上，围绕李想的争议正越来越多。一方面，理想汽车得以脱颖而出，印证了李想过人的趋势判断和惊人的产品力；另一方面，理想汽车成于增程，作为从混动到纯电市场过渡的受益者，接下来的纯电赛道中，它还能否击败那些实力强劲的对手？</p><p>在增程阵线，华为AITO问界新M7来势汹汹，自9月12日发布至今大定已经超过5万台；小米汽车近日也被爆出确定开发增程混动。在纯电阵线，赛道的拥挤程度和价格战的凶悍程度只会越来越甚。</p><p>尽管「新势力」都爱说造车是一场马拉松比赛，但只有李想把危机感拉满，他说这场马拉松「每4公里的节点就淘汰一轮」。对于当前的理想而言，它赢得了短期的胜利，但即将跨入的是最凶险的一段4公里。</p><p>李想做好准备了吗？</p><h2>02 一招吃遍天下先</h2><p>如果从一个创业者的标准衡量李想，他败率极低。</p><p>二十出头创办的泡泡网，很快就成为了当时国内最大的3C网站之一。之后泡泡网被盛拓传媒收购，李想也实现了财富自由。2005年，李想创立汽车之家，8年后就成功在美国上市。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_18198d1cbfaf43a2a71a8217cbb1b4ec@673195656_oswg96968oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从泡泡网到汽车之家，李想和团队所积累的方法论终于在理想汽车上有了规模化的反应。</p><p>2005年创立理想汽车前，李想就得出一条结论：作为新品牌不能进入负增长的市场。他认为自己之前做泡泡网没有大成，很大原因是当时的市场已经进入负增长。2015年前后，30万元以下的汽车市场都在负增长，95后买车动力越来越低。相反30-50万市场却在高速增长，这也是理想汽车最初瞄准的价格区间。</p><p>当时锚定这一区间的还有蔚来。只不过迥异的产品哲学，将这两家车企导向截然不同的命运：李斌想要的太多，所以蔚来铺了一个很大的摊子，烧了很多钱，时不时就滑到悬崖边上；而李想推崇克制和务实，他认为产品人要控制自己的欲望，「我对创业没情怀，情怀多耽误事呀」。</p><p>理想ONE是理想的第一款车。从2018年发布之后的四年中，理想一度只有这一款车型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_b1a45f5f8f1841968073f36d63b783f0@673195656_oswg45095oswg690oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：@理想汽车 官微</p><p>理想ONE在内部开发时曾考虑过推出纯电、增程双版本车型，但因两款车型开发并行对当时的理想而言难免顾此失彼，因此理想选择坚定开发能够解决用户里程焦虑的增程版车型。</p><p>财报显示，理想汽车在今年第二季度交付了8.65万辆新车，同比增长201.6%，创历史新高。以今年上半年的交付量为标准，理想汽车销量超过了蔚来与小鹏的销量之和。</p><p>在李想早期的设想中，未来车型的集中度在变高，智能化会让所有终端爆款化。比如中大型轿车，其实就是宝马5系、奥迪A6、奔驰E，占据了80-90%的销量。</p><p>于是，单点押注、爆款策略让这款车型稳稳奠定了理想的行业地位。</p><p>在产品定位上，李想对内一直强调，要站在用户的角度做产品。理想ONE诞生至今，已经有过无数迭代。比如围绕「移动的家」的概念，理想ONE取消了七座版本调整为六座，保证了乘客体验的优先性。为了更好的适应多孩家庭，理想ONE后座配有电视，便于亲子的娱乐出行。</p><p>得益于汽车之家和前几段创业经历的摸索，李想逐步印证了自己的判断：比互联网公司更懂造车，比传统车厂更智能，我们就赢了。</p><p>也正是靠着这种判断和执行力，理想跑赢了新能源第一阶段的战争。</p><p>简言之，空间、冰箱彩电、续航增程等等显而易见的地方都是用户最容易感知的优点。而底盘、辅助驾驶技术、动力、补能方式等不易被感知。</p><p>理想前期的几款车型把可感知的优点全占了，尽管外界不少声音质疑理想「鸡贼」和「偷工减料」，但在绝大多数车企都深陷亏损泥潭的时候，理想已经率先迎来盈利。</p><p>今年二季报显示，理想季度销售收入、总收入、毛利等均实现了同比200%以上的增速。但在当日晚间美股盘前，理想的股价跌幅一度超过8%。</p><p>在财报后的分析师电话会议中，当被问及三季度交付预期时，李想一改往日的乐观，他直言：目前提出的交付预期，是理想的产能极限。目前理想汽车的产能是5万辆/月，而导致其产能陷入瓶颈的原因主要是零部件供应。</p><p>也正因如此，导致外界认为理想将有销售放缓和利润见顶的可能。</p><h2>03 增程套娃的尴尬</h2><p>外界的担忧和股价的折射并非空穴来风。正如一位汽车行业资深从业者所言，当在强势产品周期的时候，人们很容易认为一家公司相当出色，但拉长周期看，结论不一定如此。</p><p>理想旗下L7、L8、L9三款车型在外观和内饰上高度趋同，甚至其在动力系统、辅助驾驶、底盘和座椅功能上也几乎一致。</p><p>以理想的规模和投入，很难像其他车企一样短时间推出多款新车，「套娃」很大程度摊薄了整车的开发制造成本，是效率最高的扩展产品内容的方法。</p><p>如果说过去几年新造车势力中，引起最大争议的，莫过于「增程式混动」。甚至有不少汽车圈大佬炮轰「增程式发动机」是落后的代名词。尽管在这种质疑声中，理想销量节节攀高，增程式混动也展现了前所未有的竞争力。</p><p>但眼下，人们最担心的就是理想「成也增程，败也增程」。</p><p>从大环境看，过去10年，动力电池成本下降了80%，未来至少还有50%的下降空间。电池成本下降、充电基础设施逐渐完善，新能源的里程和补能焦虑正逐步被削弱。</p><p>从竞争格局来看，理想在增程之路上狂奔的这几年，新能源同行们在纯电和智能化的投入上也当仁不让。</p><p>根据财报显示，2022年，蔚来营收达到492.69亿元，研发投入高达108.36亿元，接近前三年的总和。对比蔚小理三家财报，2022年蔚来研发投入占营收比重最高，接近22%，其次是小鹏的19%；理想最低，约为15%。</p><p>对于新造车企业而言，接下来行业从混沌走向有序，技术才是各家真正的刺刀。没有足够的技术加持，仅靠爆款和品牌，踏入纯电赛道的理想应该感到忐忑；且造车新势力的用户忠诚度并不高，理想此前积累的品牌优势能否迁移并不乐观。</p><p>在明年理想发布的四款车型中，有三款是纯电车型。仅高端纯电赛道中，小鹏、蔚来、问界，包括明年即将上市的小米汽车，都是理想的潜在威胁。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_398e7d9c705346288d5470cfc0b634e8@673195656_oswg56429oswg1080oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：理想汽车官网</p><p>李想本人去年就曾表示，增程在5年内是SUV的最佳方案，这也印证了增程的红利期有限。在此大背景下，增程车企必须做最坏的打算。</p><p>短期看，「套娃」和增程模式的选择为理想带来了阶段性的胜利，但长远来看，这两种模式都将被逐渐淘汰，甚至比想象中的还要快。</p><p>换句话说，到了那时，属于理想的考验才算真正开始。</p><h2>04 李想该担心什么？</h2><p>至于如何越过这凶险的4公里节点，理想汽车恐怕还有几道关卡要过。</p><p>首先是技术关。在特斯拉国内无法使用FSD（全自动驾驶）的情况下，小鹏的自动驾驶技术已经抢占了窗口期，领先于其他竞争对手。这一点，从今年7月大众入股小鹏便可窥见一二。除了小鹏，背靠华为的问界和阿维塔也都以高阶智驾为卖点，在国内多个城市开通了城市领航辅助驾驶。</p><p>城市NOA（注：自动辅助导航驾驶）的开城速度正成为新的竞争点。此前在9月的问界新M7发布会上，华为宣布年底将不依赖高精地图的高阶智驾系统ADS 2.0推广到全国；小鹏则计划年底前在50座城市推出XNGP辅助驾驶技术；相较之下，理想发力较晚，今年上海车展上，理想提出城市NOA功能年内将覆盖100个城市，后来这个目标被限定在「通勤」场景。可见为了保速度，理想选择先自降难度。</p><p>其次是补能关。蔚来除了在提升驾乘体验和服务之外，其最大的壁垒在于新能源基建的布局。截至2023年9月底，蔚来全国换电站布局超过1900座，累计建成18,656根根充电桩，预计2023年年底换电站将超过2300座。据李斌表示，已有车企与蔚来商议共用换电站，并使用蔚来的换电模式研发新车。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_26388daef84646d0a5c6821b71871e12@673195656_oswg409847oswg600oswg391_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">网友拍下的充电一幕</p><p>很长一段时间内，有关理想车主蹭蔚来充电桩照片经常成为车圈笑谈，不少理想车主对此怨声载道。在李想的微博下，也有网友留下「少发微博多建桩」的评论。不久前，理想终于宣布800V的超充纯电解决方案，今年内将建设完超300座超级充电站。</p><p>补能技术的迭代，说明在增程之外，理想切身感受到了自己局限，在「纯电」之路上疯狂追赶。</p><p>在燃油车时代，人们定义一款车的高级与否主要在于发动机、变速箱。而在电车和智能车时代，智能系统、人车交互等技术，才是各家的差异所在。即使辅助驾驶的普及还有待时日，但各家却依然维持高额投入的原因就在于此。没有核心技术的车企和任何行业一样，最后终将昙花一现。</p><p>不难看出，与理想相比，其他几家选择了「难而正确的道路」。蔚来CEO李斌前不久就曾意味深长地说过一句话：这就是汽车行业，很多东西你是绕不过去的。</p><p>李想或许会有不同的见解。早年在汽车之家遭遇管理挑战时，灵魂搭档秦致推荐了一部电影——《林肯》，希望李想能悟到如何在正确的事和容易的事之间做选择。「很多时候，达到目标需要绕过万丈深渊，表面看起来是妥协，实际上是以退为进，是为了明天的进步。这需要你更大的隐忍、坚定和耐心才能真正走过去，做企业也是一样。」秦致事后告诉《中国企业家》。</p><p>只不过当前的理想已经站在无法绕路的节点。留给李想的，唯有疯狂的修桥铺路式补课。</p><h2>05 成为马斯克没那么容易</h2><p>不久前，在比亚迪第500万辆新能源汽车下线现场，回顾过去发展历程，谈到创业途中的艰辛时，王传福几度哽咽落泪。</p><p>在近两年的销量爆发式增长前，比亚迪不管是在技术路线的选择，还是在研发的投入上，都曾经历过至暗时刻，「这道证明题，我们做了二十年」。</p><p>在王传福的衬托下，李想更像是个无忧无虑的少年。今年初的媒体沟通会上，李想发下宏愿：到2027年，理想汽车要在20万元以上乘用车占据35%的市场份额；2030年，成为全球领先的人工智能企业，对标特斯拉与苹果。</p><p>李想的野心是巨大的，口号也是响亮的。在新能源领域饱尝艰辛的王传福恐怕不敢放出这样的豪言。只是要实现2030年比肩苹果、特斯拉的目标，李想绕不开的，大概不只王传福、余承东、雷军等老大哥们。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_066fc313e1f045378e9015630f9fa649@673195656_oswg47537oswg660oswg503_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">李想曾是特斯拉首批中国车主之一</p><p>回归理想的定价层面，30万元以上的价格区间，明确的家用属性，其实也决定了自身的上限所在。</p><p>公开信息显示，理想的纯电车型明年开始销售。现有的SUV车型也将延伸至轿车、紧凑型SUV等细分市场，这意味着底层的产品设计逻辑都会明显改变。</p><p>离开「奶爸车」赛道，意味着家庭属性和空间优势的消失，理想或将逐渐让渡出自身的护城河。而伴随着产品线的丰富，理想踏入的只能是其他品牌早已布局许久的市场。这也意味着理想现在引以为傲的利润结构、成本控制和优秀的毛利率都将充满变数。</p><p>更不要说在制造效率和自动化生产方面，比亚迪和小米也都有远超理想的技术积累和行业布局。在最近的12年，比亚迪有11年的研发投入超过了当年的净利润，很多时候甚至达到净利润的三到四倍。</p><p>李想曾下过判断，未来智能电车领域，制造效率可能是最重要的一环，也将改变整个行业的格局。决定市场占有率的关键是行业的生产效率，总装车间如果能做成全自动化生产，汽车行业可能就会出现一家占20%市场份额的老大。</p><p>对于眼下任何一家车企而言，这都将是极其残酷的竞争。</p><p>当然从另一方面来看，这个赛道对于任何一家国内车企而言都充满诱惑。根据王传福的判断，到2025年，我国新能源汽车渗透率将增长到60%以上，而在未来三年内，中国品牌市场份额预计将从50%提高到70%。</p><p>这为野心勃勃的创业者们提供了足够大的成长空间。</p><p>回看17年前的那篇封面报道，四位青年才俊中两人已销声匿迹，其中一人已不在人间。如果不是李想的成功，真是不得不感慨这其中的宿命感。</p><p>只不过，在成为行业巨头之前，李想和理想，还要迈过眼前最凶险的4公里。这个自证性节点，大概率就在明年。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/6OGLaoW2_6v2GGsozbNq4A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“降噪NoNoise”（ID:forjingyijing）</a>，作者：墨迪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2463887009568644</id>
            <title>大定破五万，问界新M7起死回生？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2463887009568644</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2463887009568644</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 07 Oct 2023 23:46:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 问界M7, 销量, 可持续性, 竞争力
<br>
<br>
总结: 问界M7销量低谷后迎来起死回生，但其可持续性仍存在疑问。老款M7曾高开低走，竞争力不足是主要原因。新款M7在华为的加持下，针对市场需求进行了改进，降低了价格并提升了产品力。然而，其是否能持续增长仍需观察。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>历经数月销量低谷之后，问界似乎正迎来起死回生时刻。</p><p>10月6日晚，AITO汽车官方发布最新战报数据显示：问界新M7单日大定量再创新高，超过7000台。</p><p>至此，自9月12日发布至今的问界新M7，大定量已超过5万台。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_e7a24e92d25148d4a8c163f915196fce@164897159_oswg1098810oswg1164oswg806_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这自是一个分外显眼的数据，特别是对于问界M7这款车型而言，以至于华为常务董事、终端BG CEO、智能汽车解决方案BU 董事长余承东在朋友圈称这是“创造奇迹、起死回生，真不容易”。</p><p>但现实的问题是：<strong>当前问界新M7的火爆，是否具备可持续性？</strong></p><p>要知道，去年问界M7刚发布时，其也曾是气势如虹。</p><h2>一、老款问界M7，打残理想ONE但却高开低走</h2><p>理想CEO李想在微博就透露称——“2022年三季度，问界M7的发布和操盘，直接把理想ONE打残了，我们从来没遇到过这么强的对手，很长一段时间我们毫无还手之力。HW（华为）的超强能力直接让理想ONE的销售崩盘，提前停产，一个季度就亏损了十几亿，团队都被打残了……”</p><p>的确，从当时这两款车型的销量变化趋势图来看，也能很直观地看出这两款高度重合的车型之间的销量的此消彼长。当然这也有当时理想宣布理想ONE停产，改用新品牌等一系列因素的影响。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_ce77553211db4a42b6596eadcea2ff1d@000000_oswg42181oswg865oswg371_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>但问界M7的高光时刻，也只维持到了与理想ONE的战役之中。</strong></p><p>进入2023年，问界M7就几乎进入了断崖式的下跌之中。1月份，问界M7销量仅为1737辆，相比于22年12月份的3957辆，直接环比暴跌达56%。并且在随后的几个月里开始了一路走低，直至进入7月份，问界M7销量才开始了缓慢上升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_9f327349b90648c098ea1022afcac395@000000_oswg28676oswg655oswg479_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>分析老款问界M7高开低走的原因，则不难发现：在当时的价格区间内，问界M7的竞争力其实并不完整。</strong></p><p>同为增程式产品，与同为大六座设计的理想L8相比，虽然二者产品价格区间高度重合，但在用户关注的空间尺寸上，却与理想L8等却有着一定差距，而在当前用户颇为看中的智能化配置上，当时的问界M7并未搭载华为的ADS高阶自动驾驶系统，仅仅只搭载了华为的HarmonyOS智能座舱系统。</p><p>虽然华为智能座舱体验备受好评，但高阶辅助驾驶系统的缺失，也让这款产品的产品力，在整体而言是属于不完整的存在。</p><p>当然，另一重重要原因则是华为当时在造车战略上，也似乎陷入了某种举棋不定之中。</p><p>最为显著的案例是：问界在今年3月初将官微等平台的海报宣传标语一度从「AITO 问界」改为「HUAWEI 问界」，但仅仅在3月末，华为就发布了任正非署名发出董事会决策公告，再次表明“华为不造车”的立场 。而华为轮值董事长徐直军也在业绩会上表示“有些部门、有些个人和合作伙伴在宣传中滥用华为品牌，此事一直在查处过程中”，还强调了“十年内华为都不会亲自下场造车，华为在汽车方面的战略也不会再反复更改，华为只做智能汽车的增量供应商”。</p><p>可以说，老款M7本身并不完整的产品力以及华为对问界品牌至深的影响力下，在遇到拥有更强产品力的产品时，老款问界M7高开低走，陷入举步维艰之中，也在情理之中。</p><h2>二、问界新M7，华为新BUFF加持下的痛定思痛</h2><p>如果说老款问界M7摔得有多痛，那么问界新M7，则似乎可以说是华为新BUFF加持下的痛定思痛。</p><p>9月12日，华为发布改款问界M7。</p><p>整体来看，问界新M7可以说是认清了市场现实，针对性的补足了老款问界M7的各种短板，当然更有华为当下的BUFF加持。</p><p>诸如在产品价格上，问界新M7明显更为务实。如我们所见，问界新M7将起售价格下沉到了24.98万元，M7 Max六座智驾版的价格也下沉到了32.98万元，这与老款M7相比，有着5万元的价格下调。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_866552f89fd64aa48387cd611205a5fc@000000_oswg673158oswg1080oswg649_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同时在在首销期间（截止2023年10月7日），问界新M7还拥有高达33000元的价值权益。与竞争对手理想相比，新问界M7无论是大五座产品还是大六座产品，都与理想的对标产品有着高达7万元的差价。</p><p>在产品力层面，问界新M7则着重补足了老款问界M7的缺失项——诸如高阶智能辅助驾驶能力，此次问界新M7将支持华为高阶辅助驾驶ADS2.0；在空间表现上，也新增大五座配置，为用户带来更佳空间表现；在车身用料以及安全性上，此次问界新M7使用的高强度钢和铝合金占比达到了80.6%，潜艇级热成型钢占比达到了24.4%。</p><p><strong>在有价格和产品力诚意的同时，华为此次携5G回归带来的巨大社会影响力，显然也给问界新M7带来了巨大的BUFF加持，甚至在某种层面可以说，这或许比问界新M7的种种改变更为重要。</strong></p><p><strong>“新M7坚决降价只是主要原因，根本原因还是华为Mate系列带来的社会轰动，给门店带来巨大客流量。”专注于汽车销量分析的大V车fans创始人孙少军在微博如是说。</strong></p><p><strong>在其最新发布的问界新M7 新车上市一线销售月报中，能够看到国庆进店量爆发，看手机用户直接带动了问界新M7，用户群则是以事业单位客户为主。</strong></p><p>在此，我们也不由得思考这样一个问题：用户究竟是在为问界新M7这款产品的产品力买单，还是在为华为此次回归5G的情怀买单？</p><p>毕竟，从市场健康角度来说，产品力才是维系销量的长久之计，而情怀则可能在半年之后，就会进入消逝时刻。</p><h2>三、问界就此起死回生了吗？</h2><p>在不足一个月的时间内，实现大定超五万辆的销售成绩，这放在任何一款产品上，都可以说是十分亮眼的成绩。</p><p>但这一成绩是否已让问界实现了余承东口中的起死回生，我认为还需要进一步的观察。</p><p>一是赛力斯当前的交付能力尚不足以支撑这突如其来的销量，这让用户陷入了较长的提车等待期。虽说大定用户很少出现弃单情况，但若产品等待期过长，后续市场销售也必然会受到影响。此前业内就已有多起因产品交付能力受限而致使产品销量由盛转衰的案例。</p><p>二是当前火爆销量势能的可持续性，还有待进一步观察。如前所述，此番问界新M7火爆销量的根本原因是华为Mate系列带来的社会轰动，给门店带来巨大客流量，并且在新车上市至国庆期间，还有高达33000元的优惠权益，这对于用户的吸引力显然是巨大的。但随着当前权益结束以及用户对华为5G回归情怀的逐步消退，问界新M7这一轮销量热潮，还能否维系，也有待观察。</p><p>三是竞争对手们也不可能无动于衷。在车fan子给出问界新M7 新车上市一线销售月报数据中，我们看到问界新M7的直接竞争对手是理想L7/L8和比亚迪唐，而作为两家战斗力和产品力都极强的厂商。在此，想必理想和比亚迪也必然会拿出针对性的策略，用于狙击问界新M7的攻势。</p><h2>写在最后：</h2><p>综合来看，痛定思痛的问界新M7，做出了令人期待的改变，实现了产品力提升，并且随着华为5G回归的BUFF加持，在天时地利下有了一飞冲天之势。但这是否说明问界新M7已经起死回生，个人认为可能还需要后续几个月的销量支撑来做进一步的研判。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwNzM3Nzg0Ng==&amp;mid=2651073565&amp;idx=1&amp;sn=b63d6d5e26d718314df9527d3c15ecfb&amp;chksm=808f8ac4b7f803d259118c39027f6a409c1385d515451c3c7a55ac4339feb9b97bdecc939ef2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“邻章”（ID：TMT317）</a>，作者：邻章，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2464350067038342</id>
            <title>亚马逊流失近1000万用户，Temu没忍住，开始收“佣金”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2464350067038342</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2464350067038342</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 07 Oct 2023 23:30:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Temu, 佣金条款, 客服外包服务费, 售后成本
<br>
<br>
总结: Temu平台开始向卖家收取客服外包服务费，以订单金额的5%计算，即使订单取消也要交费。卖家之前享受的0佣金和免费客服已经不复存在，而且Temu还会通过强势压价和降价来进一步削减卖家的利润。这种做法引起了卖家的不满和退出，特别是对于贸易型卖家来说，将面临被淘汰的风险。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>01.所有卖家被迫“同意”Temu的“佣金条款”</h2><p>终于，一直坚持“0佣金”的Temu没有忍住，开始向卖家（供应商）收取“佣金”了。</p><p>该“佣金”以“客服外包服务费”的形式来收取。</p><p>昨日，一批Temu卖家在后台收到了一个《客服外包协议》。<strong>其大致内容是：</strong></p><p><strong>一、是卖家“主动”委托的：</strong>乙方（卖家）委托甲方（Temu）为乙方店铺提供客服外包服务，甲方同意接受乙方委托；</p><p><strong>二、费用与订单金额直接挂钩：</strong>服务费根据用户实际支付金额（不含税）的<strong>5%计算；</strong></p><p><strong>三、订单取消后，服务费照样要交：</strong>如果订单取消了，卖家不得要求Temu退还已缴纳的服务费。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_3f22983e1368494e92f80768d74ef125@000000_oswg709985oswg963oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/Temu卖家会给出的通知截图</p><p>深圳一位Temu卖家告诉蓝海亿观，昨天几个店铺的后台都有出现通知，他只能勾选“同意”，否则无法进入下一页继续操作。这是强制性的条款，不同意就不能继续销售了。</p><p>在去年9月上线之初，Temu向卖家承诺“0佣金”，卖家也无需承担售后等客服成本，一切由Temu处理。</p><p>一时间，吸引了大量的卖家前来供货，Temu某招商经理在一夜间建了十多个500人大群。</p><p>如今，“免费客服”一去不复返，卖家必须支付客服费，且需与顾客支付金额挂钩。<strong>用户支付得越多，卖家被扣的“客服费”也越多。</strong></p><p>这实际上是一种“佣金”。</p><p>Temu之所以用“客服费”的名义来收这个钱，一定程度是因为“0佣金”的旗帜是自己树起来的，不好现在就直接打脸。当然，也不排除Temu未来推出以“佣金”为名义的收费项目。</p><p>该《客服外包协议》通知发出后，迅速在卖家群体中激起反弹。</p><p>许多卖家表示，利润原本很低，一不小心会亏本。如今，Temu开始征收“佣金”了，核算下来，许多SKU的利润将变成负数了。</p><p>卖家不得不承受极低的利润，很大程度上是因为在核算价格时，被Temu强势压价。</p><p>在很多情况下，被压下的价格比“拦腰砍半”还要低很多。比如，卖家申报价格为7元，Temu给出的建议价格为2.5元，<strong>可谓深得“砍价对半砍”的精髓。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_88a58c6a858043b4b60cb05b685686a6@000000_oswg276044oswg546oswg867_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/卖家提供的Temu后台截图</p><p>如果卖家拒绝这一价格，就视为“放弃上新”，<strong>即连商品都上不架了，等于直接下牌桌了。</strong></p><p>除了不断压价，Temu有时还会越庖代厨<strong>，擅作主张给卖家降价。</strong></p><p>2023年春节期间， Temu平台一些运营人员没有事前沟通的情况下，替卖家做主降价，部分产品降价幅度甚至高达20%，导致这些商家基本是卖一单亏一单。</p><p>Temu卖家作为“寄售商”，主动权少之又少，只能眼睁睁地吃哑巴亏。</p><p>如今，Temu再次站出来，要求收取卖家的“客服费”。<strong>实际上，Temu的“免费”变“收费”的做法已经不是第一次了。</strong></p><p>在上线之初，Temu承诺“国内物流免费”。在咬着牙坚持了一段时间后，突然在某一天出台通知，<strong>停止国内物流补贴，由卖家自负运费。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_287495ba9a6c43b0ba16d62e3436921d@000000_oswg687897oswg817oswg666_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/Temu招商经理贴出的通知</p><p>可以预见的是，随着Temu平台的持续壮大，脚跟持续站稳，当初承诺的“免费项目”将越来越少，而压价也将越来越厉害。</p><p>目前，<strong>一批为Temu早期站稳脚跟的贡献了力量的卖家撑不住了，开始陆续退出。</strong></p><p>深圳华南城一位卖家最近退出了Temu。该卖家曾对Temu抱着高涨的热情。</p><p>“Temu没有把商家当人看，”该卖家表示，一路下来，趟过无数坑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_e0b9524fc9064a5fa72a622d6af38b3a@000000_oswg11396oswg702oswg666_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/某Temu卖家的评论</p><p>我们随机询问了几位早期进入Temu的卖家得知，这些卖家几乎全部退出了平台。</p><p>Temu早期通过“0佣金”“物流补贴”等利好政策，吸引了一批贸易型的跨境电商卖家入场。随着Temu流量增长，品牌渗透率逐渐扩大之后，其“福利政策”将不断收缩，压价力度则越来越大。</p><p><strong>在这种背景下，一批卖家，尤其是贸易型将被一批又一批地淘汰。</strong></p><p>一位卖家的总结有一定的参考性：“ 不是工厂别去做，（Temu）小二把价格给你压的死死的，压到你没有利润，甚至亏本，然后你想把货拉回来，他们又来一个骚操作，一件一件给你退回，并且是到付，让你亏得体无完肤，经过被退货之后你开始不敢让退货，那么你现在只有免费送给拼多多进行清仓，免得亏运费。”</p><p>Temu取消物流补贴，收取“佣金”是必然的，因为它每年贴入了大量的资金。</p><p>据第三方数据机构估算，Temu在美国的每一个订单都要补贴30美元。另据招商证券测算，Temu年度亏损为 41.3 亿元到 67.3 亿元之间。</p><p>可以预见的是，Temu未来的政策将对贸易型卖家越来越不友好，<strong>最终会淘汰掉大部分贸易型卖家，而留下的，大部分是具有强大的成本控制能力和产品迭代能力的工厂。</strong></p><p>最终，Temu也将成为”杀死”中间商，衔接海外终端消费者和工厂之间的纽带。</p><p>它也将成为一个“大黑洞”，吸附了大量的流量和货物资源，继而又反过来跟工厂、物流商等上下游服务商压价格，最终成为产业链条上的最大的受益者。</p><h2>02.亚马逊与Temu此消彼长，推出0元Vine计划</h2><p>Temu的雪球依然继续往前滚，甚至与亚马逊相持过程中，出现了“此消彼长”的迹象。</p><p>GlobalData的分析显示，Temu现在已经成为许多西方国家下载量最大的App。在6-8月之间，访问量增长了27%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_51a294e32561484d9c6f84f2f86f9f92@000000_oswg180111oswg1046oswg431_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相比之下，亚马逊的用户量近几个月来出现了持续下滑。</p><p>移动分析公司GWS发现，从2023年4月到7月，亚马逊的美国用户数量急剧下降，<strong>从5400万日活下降到4600万日活，缩水了近1000万。</strong></p><p>相比之下，自今年年初以来，Temu新增了近1000万用户。</p><p>在英国，亚马逊也在承受损失。在1月至7月期间，亚马逊英国站失去了100万日活用户。</p><p>这一涨一跌之间，是否有直接联系，尚需进一步探查。</p><p><strong>不过，Temu的持续低价，像一把嗜血的锋利之剑，亚马逊并不打算正面接招。</strong></p><p>曾经何时，亚马逊一直希望卖家在其平台上卖“全网最低价”，至少是“不会比其他平台更贵”。</p><p>因此，亚马逊曾推出一个算法，全网抓取卖家在其品牌独立站以及在沃尔玛、eBay等友商平台的售价，并与卖家亚马逊店铺上的价格进行比较。</p><p>一旦发现，卖家在站外的售价比亚马逊站内价格更贵，那么，<strong>亚马逊会给该卖家“穿小鞋”，或者降低权重，或者丧失购物车（Buy Box）。</strong></p><p>如今，Temu推出击穿地板的低价，兵锋所指，万众披靡。</p><p>亚马逊屈服了，不再接招，而直接将Temu排除在比价算法的射程范围之外——你继续低价，我不奉陪了。</p><p>与此同时，亚马逊密集改版，<strong>对卖家和买家推出了一系列的“友好政策”，以增加平台的粘性。</strong></p><p><strong>比如，最近推出的Vine新政。</strong></p><p>所谓的Vine计划，是亚马逊为了解决卖家新品用户评论（Review）难题的方案。</p><p>卖家新产品上架后，权重低，流量少，销量低，很难获得用户评论，而缺少了用户评论，销量又难起来，于是陷入了一个恶性循环中——无销量，接着无评论，最后更没有销量。</p><p>于是，亚马逊推出Vine计划，由卖家掏钱，<strong>再由亚马逊用户购买测试产品，并给出中肯的评论。</strong></p><p>不过，依照之前的政策，要参加Vine计划，需要至少缴纳200美元，这让许多中小卖家很难承受，尤其是SKU增加之后，这成为一笔巨大的费用。</p><p>为此，亚马逊最近推出了一个Vine计划新政，<strong>增加了两个价格区间，甚至免费赠送。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_0ee093fa0d7e47699315a5bbee69c386@000000_oswg244435oswg943oswg492_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>根据Vine新政，新的Vine收费被分成了三个定价区间：</strong></p><p><strong>1.$0(新区间)：</strong>每个父ASIN最多注册2件商品，最多可免费获得2条Amazon Vine评论;</p><p><strong>2.$75(新区间)：</strong>每个父ASIN最多注册10件商品，最多可获得10条Amazon Vine评论;</p><p><strong>3. $200(现有区间)：</strong>每个父ASIN最多注册30件商品，最多可获得30条Amazon Vine评论。</p><p>值得注意的是，新政策的生效时间是19号以后，即仅适用于在10月19日当天或之后注册Vine计划的商品。</p><p>当然，如果卖家觉得免费Vine只能获得2条用户评论，数量太少了。</p><p>可以做一个变通，即先用子体SKU注册，让每个子体都获得两个免费的Vine评论，然后再将子体合并成父子变体。</p><p>这样一来，父体之下的Vine review数量就多了。</p><p><strong>结语：</strong>在Temu的步步进逼之下，亚马逊还将推出更多的新政，以粘住卖家，粘住用户，最终夯实自己的护城河。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2NzgwNjM1MQ==&amp;mid=2247517169&amp;idx=1&amp;sn=c677bc4c1f6e81dd37453177727b101a&amp;chksm=fc955311cbe2da07c6d318932b7745988456b42dcd0e8424286cd5554fc51c3baf78040d9afb&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“蓝海亿观网”（ID：egainnews）</a>，作者：亿观资讯组，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2464216585197447</id>
            <title>高瓴投资，一群斯坦福和麻省理工博士闯入科创板 | 专精快报</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2464216585197447</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2464216585197447</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 07 Oct 2023 15:43:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 赛分科技, 液相色谱材料, 财务数据, 分析色谱, 工业纯化
<br>
<br>
总结: 赛分科技是一家主营液相色谱材料的公司，其产品主要用于生物制药企业的药品研发和质控全周期。根据最新财务数据，赛分科技的营收和净利润都呈现增长趋势。赛分科技的产品已进入全球科学仪器头部企业，并与赛默飞和安捷伦等知名企业合作。然而，赛分科技面临着国内外竞争对手的挑战。赛分科技的创始人和高层团队都具有出色的背景和经验。赛分科技计划通过上市募集资金用于扩产和研发。未来，赛分科技在全球色谱介质市场有望取得更好的成绩。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 彭容</p><p>编辑 | 彭孝秋</p><p>近日，苏州赛分科技股份有限公司（以下简称“赛分科技”）再次更新二轮问询函。其在2022年底向科创板提交上市申请，保荐机构为中信证券。</p><p>赛分科技主营液相色谱材料的研发、生产和销售，是江苏省“专精特新”中小企业。主要产品为色谱柱和色谱填料，用于生物大分子药物及小分子化学药物分析检测和分离纯化。</p><p>业绩方面，2019-2021年，赛分科技营收分别为0.73亿元、0.98亿元和1.55亿元，三年复合增长率为44.94%；扣非净利润分别为-0.1亿元、0.06亿元和0.2亿元。2020年，赛分科技实现扣非净利润转正，同比增长209.47%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_9736694ecc344ceeba51c6c61bd0ff4c@430412560_oswg249127oswg882oswg733_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源招股书</p><p>最新财务数据显示，2023年上半年，赛分科技实现营收1.34亿元，同比增长79.21%；扣非净利润为0.27亿元，同比增长450.66%。净利润增速是营收增速的5倍多，赛分科技的盈利能力向好。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_3c3946fc1c01449faa7876da05bef652@430412560_oswg73794oswg865oswg251_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源招股书</p><p>根据下游应用情况，赛分科技的产品可划分为分析色谱和工业纯化两大领域，为生物制药企业提供从药品研发、临床前（Pre-IND）到临床Ⅰ、Ⅱ、Ⅲ期、生产以及质控全周期的分离纯化产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_742048b09b91412c9be41fb77bef5ef4@430412560_oswg199224oswg831oswg443_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源招股书</p><p>在分析色谱领域，赛分科技的分析色谱产品微球粒径通常为10微米及以下，主要用于药物研发及质检环节的分析检测，实现对不同组分的分离。</p><p>在工业纯化领域，赛分科技的工业纯化产品微球粒径通常为10微米以上，主要用于药物临床研究及规模化生产阶段的分离纯化，实现对目标成分的提取。</p><p>目前，赛分科技的产品已进入全球科学仪器头部企业。2019-2021年，美企赛默飞（Thermo Fisher）和安捷伦（Agilent）稳坐前五大客户的位置。赛默飞和安捷伦是全球知名的科学仪器企业，在2021年营收分别为392.11亿美元和63.19亿美元，全球排名第一和第四。</p><p>2021-2022年，安捷伦连续2年成为赛分科技的最大客户，主要向其采购分析色谱产品，贡献收入分别为0.14亿元和0.15亿元，占比分别为8.86%和7.07%。但是，因全球下游市场景气度下降，安捷伦自身难保，今年上半年仅达成242万元的交易。</p><p>招股书显示，长期以来，我国色谱行业均由Cytiva、Thermo Fisher、Tosoh几大国际主流厂商掌控，是赛分科技的主要竞争对手。</p><p>除了境外竞争对手外，目前国内在液相色谱材料领域的上市公司仅纳微科技（688690.SH）一家。2021年，纳微科技营收为4.46亿元，是赛分科技的近3倍。</p><p>赛分科技的创始人是黄学英博士，硕士毕业于南京大学，后在斯坦福大学做博士后。曾先后在美国戴安公司和美国杜邦公司做研发，戴安是全球第一台离子色谱的生产厂，杜邦则是全球500强化工龙头企业。2002年，黄学英创办美国赛分，是赛分科技的前身。</p><p>赛分科技高层队伍的履历同样出色：任高管的孙召棠博士和任核心技术人员的杨克博士都是麻省理工学院（MIT）博士后，与此同时，高层中除了来自清北、南大、南开等国内知名院校，还有一众海归硕博。</p><p>现任股东中，黄学英合计控制31.59%的股份，为赛分科技的实际控制人。此外，高瓴祈睿在2021年投资0.8亿元入股，现持有1.97%的股份。</p><p>本次上市，赛分科技拟募集8亿元，主要用于扩产和研发。值得注意的是，在2019-2021年，赛分科技已累计投入0.65亿元用于研发，占营收比为19.81%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_fa8a42325f534072ba336e7b2ae01420@430412560_oswg96596oswg716oswg257_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源招股书</p><p>据前瞻产业研究院数据，到2026年，全球色谱介质市场规模将达到90亿美元。细数赛分科技的创始和研发团队，绝非只是“三个臭皮匠”的简单组合。那么，众多“诸葛亮”齐聚一堂，能否交出和履历一样亮眼的成绩？硬氪将持续关注。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2464256697161601</id>
            <title>美债疯了，原因却是个迷！</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2464256697161601</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2464256697161601</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 07 Oct 2023 12:07:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 国庆期间, 美债收益率, 期限溢价, 债务问题
<br>
<br>
总结: 国庆期间，美债收益率上涨，30年期国债收益率升至5.05%，10年期国债收益率超过4.88%，为2007年以来最高水平。美债收益率上涨的原因尚不明确，没有基本面因素可以解释。观察美债期限溢价的变动可能有助于理解市场的变化。期限溢价是对投资者持有长期债券风险的补偿，主要取决于风险偏好和特定期限债券的供求关系。近期，美债期限溢价转为正值，这反映了债券市场对宏观环境的转变。债务问题是一个潜在的风险，短期内可能不会出现财政危机和主权债务违约，但长期来看，利息支出和存量债务将面临压力。美国债务上限成为两党政治博弈的工具，财政整顿计划不足以稳定政府中期债务。预计到2024年，美国赤字将占GDP的6.1%。债务问题的增加将加剧美国财政预算压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>国庆期间大家玩疯了，金融市场上，“全球大类资产定价之锚”美债收益率也涨疯了：</p><p>其中，<strong>30年期国债收益率一度升至5.05%，10年期国债收益率超过4.88%，均为2007年以来的最高水平</strong>，股市同时剧烈动荡。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_57ad396f1b19466c97f50c9ab21de8a5@5888275_oswg49096oswg907oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_589ca4f4e8084cb083beffca3012483d@5888275_oswg48655oswg905oswg557_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>美债收益率如此快速上涨，原因是什么？<strong>这是个迷！</strong></p><p><strong>几乎没有基本面的因素可以完美解释</strong>，正如纽约联储前高管、现任PGIM Fixed Income首席全球经济学家的 Daleep Singh评论称：</p><blockquote><p><strong>这令人费解，任何基本面的解释都无法令人信服。</strong></p></blockquote><h2><strong>01 关键词：期限溢价</strong></h2><p>如何理解近期美债收益率的上升？</p><p>有市场分析认为，观察美债<strong>期限溢价</strong>（term premium）的变动可能有助于理解目前市场发生了什么。</p><p>理论上，<strong>可将10年美债利率拆解为未来短端利率的期望+期限溢价。</strong></p><p><strong>所谓期限溢价，是对投资者持有长期债券的风险的补偿。</strong></p><p>期限溢价主要取决于风险偏好和特定期限债券的供求关系。一般而言，期限溢价为正，但当持有长期债券“利大于弊”时，投资者也可能接受一个负的期限溢价。</p><p><strong>过去十年，10年期美债期限溢价基本处于零值以下（2021年3-6月暂时转正），最近几天10年期美债期限溢价转为正值，为2021年6月以来首次。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_12eae57fe1c54118bdc2c4e8b751e646@5888275_oswg88582oswg640oswg436_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>国金证券赵伟团队认为，<strong>美债期限溢价趋于转正，成为近期长端美债利率的拉动项。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_58359b723bd7457f9f52a7ee17871e9e@5888275_oswg88795oswg1024oswg331_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据纽约联储的定价模型，<strong>自今年4月年内3.3%的低点以来，10年期美债收益率上行超过140bp，期限溢价贡献了其中的近90bp</strong>，这部分溢价包含了投资者对于中长期通胀、政府支出、经济增长波动所要求的额外补偿。</p><p><strong>期限溢价自2021年初以来首度转正，背后反映的是债券市场意识到宏观环境的转变：通胀的回归、低利率的终结、美债的持续失衡。</strong></p><h2><strong>02 债务“灰犀牛”终将成为问题</strong></h2><p>华尔街见闻VIP文章《美债违约：无近忧 ，有远虑》指出，<strong>债务问题是一个典型的“灰犀牛”，</strong>短期看美国出现财政危机和主权债务违约的可能性很低，但从长期看，利息支出攀升引发偿债压力，存量债务也面临展期压力，通过赤字和债务的扩张刺激经济终会达到临界点。</p><p><strong>美国债务上限沦为两党政治博弈的工具，即便是达成的财政整顿计划也不足以稳定政府中期债务。</strong></p><p>根据美国国会预算办公室（CBO）的预计，2023年联邦财政预算赤字将达到1.5万亿美元，赤字占GDP的比例升至5.3%，到2024年将进一步升至6.1%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_28c77b6668d544f3ad0a5b65fccface9@5888275_oswg120300oswg956oswg637_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>自2011年以来，美国共计8次陷入债务上限的僵局中，到今年一季度美国政府债务占GDP的比重仍在110%以上，较2008年的66%几乎翻了一番。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_f4ead9477659459bb6ec803aed5e2ce9@5888275_oswg98763oswg1001oswg690_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不断增长的国防、医疗保健支出以及持续飙升的国债利息成本将加剧美国财政预算压力。</p><p>低利率时期，美国国债发行的偿付压力不大，但<strong>在高利率环境下，美国政府的国债发行将面临展期压力</strong>，截至2023年6月，平均利率升至2.8%。</p><p>近三分之一的美国未偿债务将在未来12个月内到期，52%的债务将在未来36个月内到期，而这些债务上次偿债成本已经从十年前的1.5%翻番至3%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_881e7919358c4b83afc954898f6d63b0@5888275_oswg109025oswg986oswg487_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>基于CBO的测算，<strong>未来十年美国利息支出将翻一番</strong>，从2024年的7390亿美元增长至2033年1.4万亿美元。</p><p><strong>要解决利息支出增加的一个手段便是进一步举债来换取时间，由此引发的争议便是，美国债务负担的加重是否会引发偿付风险以及大规模存量债务是否是可持续的。</strong></p><p>从近期的市场表现来看，似乎也开始定价这一隐忧。</p><p>此外，在正常情况下，美债被认为是无风险资产，公司债的收益率基本都是高于同期限美国国债的，即便是AAA评级的公司债也不例外。</p><p><strong>但在债务问题成为两党政治博弈工具的情况下，相较于美国政府，市场认为高评级公司更靠得住</strong>，越来越多的投资者在面临不确定性是选择溢价购买收益率较低的公司债券，而非传统认知中“无风险”的美债。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_6d434f3911344f54aa23f3f75ab42bed@5888275_oswg36828oswg646oswg445_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前美债作为无风险资产所提供的收益率已经超过了标普500的盈利收益率，<strong>美国企业投资级债券与长端美债的利差呈现收窄趋势。此前5月，企业债和国债就曾出现短暂倒挂。</strong></p><p><strong>这一倒挂也意味着市场对美债违约的担忧确实存在，如今长期美债收益率的持续攀升或许也暗含了市场对于美债违约的概率定价。</strong></p><h2><strong>03 美联储该怎么做？</strong></h2><p>“新美联储通讯社”Nick Timiraos警告，<strong>美国长债收益率飙升正在摧毁经济软着陆的希望</strong>，借贷成本猛增可能大幅放缓经济增长，<strong>并增加金融市场崩溃的风险</strong>，进而可能削弱美联储今年再度加息的理由。</p><p>Timiraos称，<strong>近期美国长债收益率大涨缺乏明显的“罪魁祸首”</strong>，最可能的原因是对美国经济增长的预期改善，以及对联邦政府巨额赤字的担忧相结合。</p><p>这与去年长债收益率上涨的逻辑不同，当时市场预期美联储收紧政策而推涨短债收益率，投资者又担心通胀因而要求持有长债的更高补偿。</p><p>Timiraos警告，<strong>借贷成本上升已经波及到美股市场、房贷利率、美元走势等方方面面</strong>，“可能会给股票和其他资产价格带来压力，导致投资、招聘和经济活动疲软”。</p><p>媒体分析认为，<strong>若要阻止长债收益率急剧走高，最可靠的方式是让美联储排除今年再次加息的可能性。如果这不起作用，美联储还可以暗示期对缩减量化紧缩持开放态度。</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/A5Ui_AxVNZH62uuDHLFoOQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华尔街见闻”（ID:wallstreetcn）</a>，作者：许超&nbsp;侯秋芸，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2464105235964039</id>
            <title>一个月涨超400%，华力创通股价凭啥“飞天”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2464105235964039</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2464105235964039</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 07 Oct 2023 12:01:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 华力创通, 卫星通信, 华为, 股价涨幅
<br>
<br>
总结: 华力创通是一家在卫星通信领域有技术壁垒的公司，其股价因与华为合作而大幅上涨。尽管公司在技术和产品方面有优势，但业绩表现不佳，连续亏损。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>不鸣则已一鸣惊人。九月的华力创通（300045），漫天都是金子的味道。从5.86元/股的历史最低点，一路狂飙至31.33元/股的高点，涨幅妥妥超过400%。</p><p>尽管出现了几天的短暂回调，华力创通目前依然在高位运行。截至9月28日收盘，华力创通报价26.95元/股，涨幅10.45%，总市值178.6亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_bd190d88316b4b8e8269b19966e392b2@5727534_oswg22604oswg509oswg192_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 借“华为”一飞冲天</strong></h2><p>与捷荣技术相似，华力创通的疯涨始于华为Mate 60 Pro的发布。</p><p>8月29日，华为Mate 60 Pro“未发先售”，华为商城率先推出“HUAWEI Mate60Pro先锋计划”，搭载麒麟9000s处理器、且支持卫星通话功能。受此影响，市场上与卫星通信密切相关个股纷纷上涨。当天，华力创通就大涨了近15%，此后一路高歌猛进。</p><p>9月1日、4日、5日，由于连续三个交易日收盘价格涨幅偏离值累计达到30%以上，华力创通发布股票交易异常波动公告，敬请广大投资者注意投资风险。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_96156974a5354dbbbe6251766467ea14@5727534_oswg554037oswg778oswg492_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同日发布的还有华力创通签订日常经营重大合同公告，公司在连续十二个月内累计收到某客户采购订单总金额约为人民币2.1亿元（含税），超过公司2022年度经审计主营业务收入的50%。</p><p>在这一节骨点，上述“神秘客户”不免引起业界猜测。关于“公司产品是否供应华为新品”这一问题再次吊足了资本市场的胃口。在互动易平台，投资者多次向华力创通问及是否与华为有合作，Mate60是否用了公司产品。</p><p>对此，华力创通并未正面给出回复，而是表示“乐于同优秀企业携手共进，奋楫笃行，实现高质量发展”。相关产品相对成熟并向特殊机构及行业用户销售，但具体客户合作情况及产品供应情况涉及商业秘密，不便披露。</p><p>9月6日，华力创通涨停，收盘价报23.52元/股，成交量15657.87万股，成交金额340580.76万元。盘后披露交易信息显示，中信证券北京呼家楼、方正证券重庆金开大道、国泰君安证券上海江苏路等多个知名游资常用席位出现。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_4fa59f40561e4c77b9b8971775f12bc8@5727534_oswg21543oswg601oswg468_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在被质疑蹭热度、炒作之后，华力创通股价也一度出现回调。9月18日，华力创通在上午大涨15%之后，下午疯狂跳水，收盘下跌超过5%，盘中跌幅超过20%。当天，华力创通换手率超过46%，筹码全面松动。9月19日，华力创通盘中再度大跌超过8%，收盘下跌近3%。</p><p>尽管大资金出逃迹象明显，华力创通股价依然表现得极为强势。消息面上看，中国电信副总经理夏冰表示，近期与华为联合推出全球首款支持卫星通话的大众智能手机，这将进一步强化卫星频谱资源在民用领域的应用。</p><p>行业普遍认为，2023年到2024年，卫星通信或将成为旗舰手机的标配。9月28日，6G、卫星导航板块持续走高，华力创通涨幅再次靠前。&nbsp;</p><h2><strong>02 能否厚积薄发</strong></h2><p>令人质疑的是，股价一飞冲天之后，华力创通会落得“一地鸡毛”吗？</p><p>公开资料显示，华力创通成立于2001年，2010年1月在深交所创业板上市，是国内首批获得完整国防军工准入资质的股份制企业。公司产品和服务主要涉及卫星导航、卫星通信、雷达信号处理、仿真测试、系统仿真、无人系统等领域。</p><p>从技术壁垒层面看，这是一只妥妥的“牛股”：公司基于自主研发的卫星导航和卫星通信核心芯片技术，形成了“芯片+模块+终端+平台+系统解决方案”的较全产业链格局。全面参与了北斗导航、天通卫星移动通信的系统建设，是国内少数同时掌握“卫星通信+卫星导航”核心技术的企业之一。</p><p>从业绩层面看，却令人失望透顶。2018年，华力创通在创下了6.8亿元的营收和1.2亿元的净利润峰值后，业绩出现连续亏损。2021年和2022年，华力创通分别亏损2.28亿元和1.1亿元。受项目交付延后、成本上升、人员及研发投入增加等影响，今年上半年公司继续亏损1225万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_d5570945ae464f3da879efa6cdcd87b0@5727534_oswg56141oswg657oswg328_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从产品构成看，今年上半年，华力创通最大的产品为“卫星导航”，其次是“雷达信号处理”。其中，卫星导航营收为8798.57万元，占总体营收近40%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_63ff074927db49a089c774f2366ebd3f@5727534_oswg30812oswg656oswg186_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>华力创通表示，从业务规划来看，卫星应用是重要的战略方向，也是重点投入的业务板块，随着应用市场的不断拓展，预计未来占比会有增加的趋势。</p><p>从毛利率变动情况看，卫星导航与雷达信号处理两块业务毛利率在40%以上；机电仿真测试与仿真应用集成毛利率下滑明显；轨道交通应用处于亏损状态。</p><p>从行业大趋势看，国内卫星互联网应用侧正加速推进。2023年5月，中国卫星导航定位协会发布《2023中国卫星导航与位置服务产业发展白皮书》。其中显示，由卫星导航应用和服务所衍生带动形成的关联产值同比增长7.54％，超越研发等核心部门增速，达到3480亿元人民币，在总体产值中占比已达到69.50％。</p><p>有投资观点认为，板块的上涨不会一蹴而就。卫星产业在2024年之前的二级市场定位仍以主题投资为主，会随着事件催化反复表现。2024年-2025年预计正式进入行业成长期。2025年之后，随着大量商业航天企业登陆资本市场，将出现板块效应与业绩共振，行业会厚积薄发。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/HrK7yL51ms-G7EbS5LAFdA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“览富财经网”（ID:lanfucaijingwang）</a>，作者：珊珊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2464224955013000</id>
            <title>红10月，可以期待？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2464224955013000</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2464224955013000</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 07 Oct 2023 11:48:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中秋国庆, 海外金融市场, 动荡, 标普500, 纳指
<br>
<br>
总结: 中秋国庆期间，海外金融市场出现了动荡的情况。标普500指数上涨0.2%，纳斯达克指数上涨1.74%。法国CAC40指数和德国DAX指数下跌近1%，英国富时100指数下跌1.4%。这一期间，美原油暴跌12.4%，布伦特原油暴跌11.2%。美元指数波动剧烈，10月2日大涨0.78%，随后连续下挫。债券市场遭遇抛售，美国10年期国债收益率刷新2007年以来新高。整体来看，海外股市有惊无险，但仍需关注宏观大事件对投资的影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>中秋国庆 8天长假，海外金融市场颇为动荡。&nbsp;</p><p>6个交易日内，海外主流股市先抑后扬。</p><blockquote><p>其中，标普500上涨0.2%，纳指上涨1.74%。法国CAC40、德国DAX均跌近1%，英国富时100下跌1.4%。恒生指数小涨0.65%，富时A50期货小涨0.19%（含上周四）。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_ecda96b0150a4f6ea95f25b9adbd3293@000000_oswg160320oswg864oswg582_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>大宗商品中，美原油暴跌12.4%，布伦特原油暴跌11.2%。COMEX黄金大跌2.4%，COMEX白银大跌逾4%。另外，锡、铜、铝等有色金属均出现不小跌幅。</p><p>外汇市场中，美元指数波动极为剧烈，10月2日大涨0.78%至107.01，隔日一度冲至107.35，后3个交易日连续下挫，现价为106.12。另外，美元兑离岸人民币、欧元兑美元均较9月28日小涨0.2%。</p><p>债券市场遭遇惨烈抛售。美国10年期国债收益率大涨19BP，现价为4.795%，刷新2007年以来新高。此外，德法英日等国的国债收益率均有不同程度上涨。</p><p>外围股市大体上有惊无险，让A股投资者长舒一口气。不过，现在仍然有必要复盘一下假期间国内外宏观大事件，寻求接下来的投资线索。</p><h2><strong>01</strong></h2><p>9月21日，美联储在议息会议上调高了今年以及明年的经济增速。同时，将降息时点延后以及降息幅度打折。此后，披露的多项宏观数据又在不断印证美联储“保持高利率更久”的预期。</p><p>10月2日，美国9月ISM制造业PMI为49，创2022年11月以来最高，预期为47.9，前值为47.6。此外，9月Markit制造业PMI终值49.8，超预期的48.9，初值为48.9。同一天，欧元区披露9月制造业PMI终值，为符合市场预期的43.4。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_9cb269d6337848ef892cb5f0fc29dd82@000000_oswg81308oswg868oswg583_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>美国与欧洲经济表现的异同，导致当日欧元大跌，美元指数飙升。</p><p>10月3日，美国8月职位空缺总数为961万人，较7月增加近70万人，高于市场预估的880万人和前值的882.7万人，是今年4月份以来的最高水平。</p><p>此份数据引爆了美债市场。10年期美债利率大涨11BP，盘中更是突破4.8%大关。与此同时，美股承压大跌，美元再度上冲。</p><p>10月6日，美国劳工部披露数据显示，9月非农就业人数增加33.6万，远超市场预期的17万和8月初值的18.7万。同时，7、8月新增就业人数分别上修7.9万、4万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_62d22e11dfdc4c63bdb3240b6981fa12@000000_oswg61307oswg868oswg556_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>美国9月失业率3.8%，高于预期的3.7%，与8月前值3.8%持平。工资增幅低于预期。9月平均时薪环比增长0.2%，低于预期的0.3%，8月前值为0.2%；同比增长4.2%，创下2021年中期以来的最小年度涨幅，低于预期的4.3%，8月前值为4.3%。</p><p>此份非农数据让脆弱的金融市场倍感恐慌。10年期美债一度上冲至4.89%，再刷16年新高。不过，后来市场冷静全面审视非农新增就业、失业率以及时薪增长，回吐了一半涨幅。</p><p>其实，10年期美债收益率从5月初的3.4%一路飙升至当前的4.79%，累计涨幅高达139BP。短短5个多月，“全球风险资产的锚”的飙升，给风险资产造成了非常大的压力。</p><p>为什么会不断新高？</p><p><strong>第一，劳动力市场保持韧性，通胀粘性十足，打破了市场对于联储很快停止加息并迎来降息的幻想。</strong>相反，直到现在，11月加息25BP的概率仍有32%，12月为43%。至于降息，市场不断推后时间，押注明年9月迎来第一次降息。</p><p><strong>第二，美国国债供需层面出现一些失衡现象。</strong></p><p>当前，美国债务总额已经突破33万亿美元大关，是2009年的3倍。对于美国政府毫无节制的财政赤字支出，海外央行们接盘接不动了。</p><p>美国内部，美联储不断缩表也不买美债了。那么，新增美债基本只能依靠美国国内投资者，但它们的需求也不是无穷无尽的。比如，最重要的买家之一——银行在今年3月银行倒闭危机后，就大幅缩减了2500亿债券资产。</p><p>今年下半年，美国国债发行量大幅高于上半年。据彭博社预计，下半年中长债将净增6000亿，短债将净增2000亿，2024年中长债继续飙升1.7万亿。</p><p>以上两个因素共同导致了美债利率不断攀升。当前，美债利率已经去到非常高的水平了，应该是强弩之末了。</p><p>主要逻辑是美国利率已经去到足够高的水平，经济表现可能不会如现在市场预期的那样强劲，大幅下滑乃至出现衰退的概率是不小的。</p><p>当前，美国信贷失速现象明显。其中，工商业贷款增速已经为0，居民贷款增速大幅下滑至5%。另外，美国成屋销售创下20年来最低水平，美国民众消费者信心指数连续2个月下跌，超额储蓄或将在年底消耗殆尽。</p><p>最为重要的是，支撑美国经济有韧性的重要一极——财政赤字将面临大幅缩减状况。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_77edd984e72c45fe9f46fce0155f9a7e@000000_oswg130668oswg858oswg454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>后续，美国经济表现出现超预期（联储9月议息会议预测的状态）的概率非常小。在我看来，<strong>美债利率在年底前，迟一点在明年初出现大拐点的概率应该是比较高的。</strong></p><h2><strong>02</strong></h2><p><strong>再看国内，宏观经济触底复苏基本可以确认。</strong></p><p>9月27日，国家统计局披露1-8月份规模以上工业企业利润，为46558.2亿元，同比下降11.7%，较前7月收窄3.8%。其中，8月份同比增速由负转正至17.6%，而7月为-6.6%，两年平均复合增速为3.3%，7月为-10.1%。</p><p>利润表现改善明显，主要由营收增长以及净利率回升推动。其一，8月营收同比增长1%，两年平均增速为3.4%，需求回升态势明显。其二，8月营收利润率回升至6.4%，高于过去6年同期均值，盈利能力得以加强。</p><p>另外，8月41个工业企业子行业中，有29个利润同比增速回升，而7月仅15个。有28个行业当月利润两年复合平均增速回升，而7月为9个。而<strong>工业企业是A股的大头，亦可以侧面反应整个市场的利润表现触底了。</strong></p><p>再看9月制造业PMI，为50.2%，超出市场预期的50%。这已经是连续第4个月回升，且是今年3月以来首次回到50%荣枯线上方，表明经济处于扩张区间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_37710fae36274d7b83e14766255c0f5e@000000_oswg119167oswg870oswg642_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从细分指数看，供需两个层面均有不同程度的改善。供给侧，9月生产指数为52.7%，环比提升0.8%，连续4个月高于50%临界线。</p><p>需求侧，外需拖累减弱，内需恢复向好。9月新订单指数为50.5%，环比8月回升0.3%，连续2个月高于临界值。其中，新出口订单为47.8%，环比提升1.1%。从以上数据推测，国内订单指数会高于50%，内需出现改善。</p><p>不过，9月反映需求不足的企业占比逾58%，且9月PMI进口指数的大幅回落也印证了距离需求的完全修复还有距离。政策保驾护航是有必要的。</p><p>再看中秋国庆相关统计数据，可以部分反馈当下经济状况。</p><p>经文旅部测算，2023年中秋节、国庆节假期，全国国内旅游出游人数按可比口径同比增长71.3%，按可比口径较2019年增长4.1%；实现国内旅游收入按可比口径同比增长129.5%，按可比口径较2019年增长1.5%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_a6d4032923604bc18ab9c283e3ff9d80@000000_oswg486924oswg1080oswg684_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>可以看到，中秋国庆旅游人次恢复程度不及“五一”和端午假期，但旅游收入的恢复成色更好一些，旅游支出增加体现居民消费信心回暖。</strong></p><p>另外，假期电影票房收入仅为28.4亿元，较2019年同期下降36.4%。这组数据并不太能说明问题，因为这是局部行业数据并不能反映消费整体现状，且票房高低还与优质影片供给有关。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_bbd4d10efa2f4431835687cfafc76be8@000000_oswg180609oswg829oswg525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>国庆期间地产成交高频数据还未出炉。但从9月数据来推测，至少不会很差。据克而瑞数据，9月其监测的30个重点城市成交面积为1205万平方米，环比微增3%。虽成交规模仍处历史低位，但环比均已连续两个月增长。</p><p>另外，房价也有企稳迹象。据中指数据显示，今年9月，环比连跌4个月后，百城新建住宅平均价格为16184元/平方米，环比由跌转涨，涨幅为0.05%，同比跌幅收窄至0.1%。</p><p><strong>从以上种种宏观数据来看，国内经济持续复苏愈发明显。从经济基本面角度看，是有利于股市修复一波悲观预期的。</strong></p><p>不过，A股现在的症结在于外围与外资。美债和美元的强势对全球股市的压力不小，自然也包括A股。</p><h2><strong>03</strong></h2><p>基于外围与国内相关情况看，下周一A股迎来10月开门红概率还是比较大的。至于后面怎么走，依然要看国内经济修复的强度以及美债美元是否见顶回落。</p><p>不管怎样，A股下行空间应该会比较小了。一方面，宏观经济在触底修复，A股利润底或已经出现。另一方面，主力股指来到估值相对很低的水平，沪深300更是去到5年来15%估值分位数。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_28861cbaf436408fa0eace70e5e14a23@000000_oswg75621oswg868oswg463_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而向上空间会比较大，但这需要一个合适的导火索或者说契机——美债、美元强势回落可能就是。大机会都是磨底磨出来的，唯有耐心。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwNjExNDkyOA==&amp;mid=2649830093&amp;idx=1&amp;sn=4effd2f8a5fdbef60232d8043bae50cf&amp;chksm=8317c9d2b46040c40b1b8b5875b763c19043cc193fbd3ae1d1f52790b937085d7c5817b0bbae&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇APP”（ID：hkguruclub）</a>，作者：墨羽枫香，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2464136232443785</id>
            <title>浙江国祥IPO：依赖税收优惠和补助，核心技术人员IPO前离职</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2464136232443785</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2464136232443785</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 07 Oct 2023 11:36:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 浙江国祥股份有限公司, 中央空调, 税收优惠, 核心技术人员离职
<br>
<br>
总结: 浙江国祥股份有限公司是一家专注于工商业用中央空调研发、生产和销售的企业。公司在报告期内实现了营业收入的增长，但2021年出现了增收不增利的情况。公司享受了多项税收优惠政策，并且收到了政府补助。然而，报告期内出现了核心技术人员离职的情况，这可能对公司的技术研发能力产生影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>浙江国祥股份有限公司（下称：浙江国祥）自成立以来，一直专注于工商业用中央空调的研发、生产和销售，经过多年的努力，目前已成长为工商业用中央空调行业具有较高品牌竞争力的企业。</p><p>浙江国祥本次上交所主板IPO将于10月9日进行网上申购，发行价格为68.07元。</p><h2><strong>01 依赖税收优惠和补助</strong></h2><p>浙江国祥成立于2009年8月，公司主要产品包括中央空调主机、中央空调末端和商用机等，产品拥有节能、环保、智能的特性，被广泛应用在电子半导体、生物医药、新能源、新材料等洁净工业，化工、核电、通讯等各类工业生产场所，机场、轨道交通等公共交通领域，以及办公楼宇、商业建筑、学校、医院、宾馆等大型场所。</p><p>2020年到2022年（下称：报告期），浙江国祥分别实现营业收入101,834.82万元、134,046.71万元、186,653.19万元，净利润12,131.63万元、11,509.14万元、26,183.61万元。浙江国祥报告期内营业收入处于增长状态，但2021年出现了增收不增利的现象。</p><p>报告期内，浙江国祥资产负债率（合并）分别为60.43%、66.55%、58.37%，速动比率（倍）分别为0.82、0.85、1.11，流动比率（倍）分别为1.15、1.17、1.36；同期，同行业可比上市公司的资产负债率（合并）均值分别为63.22%、60.70%、55.63%，速动比率（倍）分别为1.38、1.29、1.28，流动比率（倍）分别为1.72、1.63、1.60。2021年、2022年，浙江国祥资产负债率（合并）超过同行业可比上市公司均值，并且在整个报告期内的流动比率和速动比率指标都弱于同行。</p><p>翻阅招股书发现，浙江国祥在报告期享受多项税收优惠政策。</p><p>首先，截至报告期末，除浙江国祥母公司外，子公司苏州利森空调制冷有限公司、浙江太阳石水处理有限公司（下称：浙江太阳石）、浙江维大师网络科技有限公司（下称：维大师）均为高新技术企业，按15%的税率计缴所得税；其次，浙江国祥的嵌入式软件产品增值税实际税负超过3%的部分享受即征即退政策；再次，子公司维大师、浙江太阳石和浙江国祥能源工程技术有限公司2020年符合小型微利企业认定标准，享受该税收优惠；最后，子公司维大师和浙江太阳石2021年符合小型微利企业认定标准，子公司浙江太阳石公司、河北国祥环境科技有限公司2022年符合小型微利企业认定标准，享受该税收优惠。</p><p>报告期各期，浙江国祥享受的各种税收优惠金额合计分别为3,343.08万元、3,565.20万元、5,196.30万元，同期浙江国祥的利润总额分别为13,990.08万元、12,997.08万元、29,502.53万元；各期税收优惠金额占利润总额的比例分别为23.90%、27.43%、17.61%。</p><p>同时，浙江国祥收到的政府补助金额分别为3,805.92万元、3,317.03万元和4,077.08万元，政府补助金额占利润总额的比例分别为27.20%、25.52%、13.82%。</p><blockquote><p>综上，浙江国祥的税收优惠金额与政府补助金额合计为5,057.63万元、4,540.30万元、6,489.06万元，占利润总额的比例合计为36.15%、34.93%、21.99%。</p></blockquote><h2><strong>02 核心技术人员离职</strong></h2><p>浙江国祥拥有发明专利46项，公司2012年起被认定为高新技术企业，2021年被认定为浙江省“专精特新”中小企业，2022年9月获批设立浙江省博士后工作站，并作为省级科技计划项目的承担单位参与重点计划的研发，具备较强的技术研发能力。</p><p>但是，就在报告期内出现了核心技术人员离职的情况。2022年1月，浙江国祥原核心技术人员姜灿华因个人原因离职。</p><p>据浙江国祥2020年科创板IPO招股书，姜灿华是制冷工程师，公司授权专利中参与研发8项，也是2019年领取薪酬最高的核心技术人员，年薪近百万。2009年10月至2012年4月姜灿华任奥克斯常务副总，2013年1月至2015年7月任浙江近藤环境设备有限公司执行董事、总经理，2015年7月至2017年2月任浙江近藤环境设备有限公司监事，2013年11月至2014年11月任江西省沃普思电气股份有限公司部门经理，2014年12月至2022年1月任浙江国祥商用机研发室经理、研发中心负责人等职。</p><p>另外，浙江国祥的独立董事任职情况或也值得关注。</p><p>为进一步优化上市公司独立董事制度，提升独立董事履职能力，充分发挥独立董事作用，今年证监会审议通过并公布了《上市公司独立董事管理办法》（下称：《独董办法》），自2023年9月4日起施行。</p><p>《独董办法》规定，将独立董事兼职公司家数从五家降为三家，确保有足够的时间和精力有效地履行独立董事的职责。</p><p>截至本招股说明书签署之日，浙江国祥在任的独立董事共有3名，分别是李学尧、黄平、陈光明。据招股书，李学尧任职独董的上市企业有上海瀚讯信息技术股份有限公司、上海之江生物科技股份有限公司、上海雪榕生物科技股份有限公司、广东粤海饲料集团股份有限公司四家。</p><p>《独董办法》自2023年9月4日起施行。自本办法施行之日起的一年为过渡期。过渡期内，上市公司董事会及专门委员会的设置、独立董事专门会议机制、独立董事的独立性、任职条件、任职期限及兼职家数等事项与本办法不一致的，应当逐步调整至符合本办法规定。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/TM_Rksfgd8RmiuE4lbEJ9g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“壹财信”（ID:yicaixin331）</a>，作者：壹财信，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2464083034921093</id>
            <title>苹果手机的祛魅时刻，国产厂商的颠覆征程</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2464083034921093</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2464083034921093</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 07 Oct 2023 11:24:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: iPhone翻车了, iPhone 15系列, 微创新, 傲慢的态度
<br>
<br>
总结: 近年来，苹果的iPhone产品遭遇了舆论大反转，主要原因在于其缺乏创新和傲慢的态度。iPhone 15系列虽然在处理器和摄像头方面有所升级，但在外观和材质等方面并没有带来足够的惊喜。此外，苹果的产品定价策略过于昂贵，而且在接口和内存规格等方面也存在问题。与此同时，国产手机厂商正逐渐崭露头角，通过不断的创新和优秀的产品性能，有望在市场上与苹果竞争。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“iPhone翻车了？”有网友如此质疑。</p><p>发布未满一个月，iPhone 15系列多次因负面问题登上热搜。</p><p>首先曝出钛金属边框容易沾染指纹的情况，尚未涉及功能性方面，但后续接连曝出发热严重、电池循环次数低、外放破音、Wi-Fi链接缓慢的问题，则直接伤害了用户的使用体验。</p><p>接二连三的问题让iPhone 15系列遭遇冷落，多个第三方渠道报价显示，除Max版本外，其他版本均跌破了官网售价。</p><p>这一场景似曾相识，与iPhone 14系列发售时如出一辙。不同的是，此次苹果遭遇了更汹涌的差评舆论，“史诗级挤牙膏”等评价不绝于耳。</p><p>而在今年上半年，是另一番景象，苹果还躺在“王座”上享受赞美。英伟达CEO黄仁勋在发布会上称“AI的iPhone时刻到了”，以iPhone为手机行业带来革命性颠覆变革，标榜自家的产品。</p><p>显然，外界公认iPhone在世界科技史上具有举足轻重的地位，其已成为各位科技大佬心目中的标杆。</p><p>这等夸赞，是荣誉勋章，也是枷锁。期待越高，满足的难度就越大，缔造了“iPhone时刻”的苹果，如今正在将之亲手扼杀。</p><p>当苹果陷入创新困境，一众国产厂商正奋起直追，在软硬件等方面都有了不小的进步。上山与下坡，手机市场或将迎来颠覆时刻。</p><h2><strong>01 iPhone缘何祛魅？</strong></h2><p>苹果遭遇舆论大反转，说明没有谁能永远躺在功劳薄上。</p><p>那么，近年来苹果何以令人失望，风评转变如此之大呢？《一点财经》认为关键在于两点：<strong>微创新的脚步和傲慢的态度。</strong></p><p>这次的iPhone 15系列，在可以预料的处理器、摄像头升级之外，并没有太多的亮点，外观、材质等方面并没有带来足够多的惊喜。</p><p>新开发的A17 Pro芯片，也是业内首款3nm级别芯片，集成190亿晶体管，CPU运行速率提升10%。不过，经数码博主测试，A17 Pro在提升性能的同时，功耗也随之水涨船高，同频能耗比方面，相比A16芯片并没有很大的进步。</p><p>这带来的影响是，iPhone 15系列在游戏过程中将伴随掉帧和发热，其重点宣传的游戏性能很难到达完美的体验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_bdab675018c14c2b9cb98acbe670ef12@000000_oswg108850oswg530oswg338_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△ A17&nbsp;Pro芯片&nbsp;</p><p>摄影方面的升级也较为微弱，其采用4800万像素的主摄像头，可获得更高分辨率的图像，并在弱光情况下提高质量。而在安卓阵营已司空见惯的全面屏、曲面屏等配置设计，苹果并无意跟进。</p><p><strong>得益于独一档的卖方市场地位，苹果旗下的产品不愁卖，获取高额利益的同时，暴露了另一个问题——苹果越来越傲慢了。</strong></p><p>最典型的例证就是接口问题。iPhone 15系列正式从Lightning接口改用Type-C接口，这并非创新，而是被欧盟强制要求，不得不改变。</p><p>通过Lightning接口充电线认证，苹果可向配件厂商收取大量费用，有媒体计算称，苹果每年通过卖Lightning接口业务能有50亿美元进账。在赚取利润的背后，是苹果用户不得不忍受较慢的充电与传输速度。</p><p>再比如，内存规格与价格。数码爱好者圈里流传一句话——“苹果的内存是金子做的。”意在指责苹果不同内存规格的机型价差过大。</p><p>与之形成鲜明对比的是，国内厂商对于内存规格极为慷慨。</p><p>由于2022年半导体行业产能过剩，存储产品价格“跌跌不休”，手机内存价格出现大幅度下降。</p><p>今年以来，安卓阵营手机厂商不约而同地普及大内存，8G+128GB起步的“乞版”已很难见到，中高端机型上已面世多款16GB内存版本的机型，个别机型上，用户还能以3000元价位买到1TB的存储空间。</p><p>在现在这个内存不贵的时代，iPhone 15系列的诚意略显不足。</p><p>数码博主“科技美学”在节目中强调，苹果手机能用多久很大程度上取决于内存的大小，内存越大，其对应的iOS系统的更新周期就会明显更长。而从开发者文档的信息可知，iPhone 15 Pro和iPhone 15 Pro Max刚从以往的6G内存升级到8G内存。</p><p>关于存储空间，iPhone 15系列依旧坚持128GB版本起售，升级为256GB需要加1000元人民币，要想再升级为512GB乃至1TB版本，每一级都需要多花费2000元。过于昂贵的定价策略，在当下的市场环境中多少有些不合时宜。</p><p>今昔对比，以往被万众簇拥的“盛景”再难见到了，iPhone在时代浪潮中逐渐祛魅。</p><h2><strong>02 国产厂商能翻身了吗？</strong></h2><p>苹果光环的衰退，一方面是因为自身创新脚步的放缓，另一方面则是因为对手越来越优秀。</p><p>雄心勃勃对标苹果的国产手机厂商不止一家，在它们看来，被公认为高端标杆的苹果，追赶起来并非一个遥不可及的梦想，毕竟华为曾到达过那个高度。</p><p>2020年上半年的中国高端手机市场，华为以44.1%的市场份额排名第一，苹果以44%的份额紧随其后，两家并驾齐驱。华为遭遇挫折后，高端手机出货量骤降，苹果成为最大受益者，此消彼长之间，实力差距被拉大。</p><blockquote><p>聚焦到近一年国内高端市场，苹果优势尽显。纵观今年上半年中国高端手机市场，苹果仍占据绝对优势，市场份额高达67.0%；华为仅凭借着4G产品依然位居第二，市场份额达15.6%；其他各厂市场份额均在5%以下。&nbsp;</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_5167bc75daf2415cadbfddc1bae68092@000000_oswg55084oswg1080oswg971_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如今华为Mate 60系列携5G回归，犹如向平静的湖面投射了一颗“重磅炸弹”，人们已经很久没有因为一款手机，迸发出如此大的热情了。</p><p>Mate 60系列，成为苹果2023年在中国市场最大的变数。有消息称，华为已经将Mate 60系列手机下半年的出货量目标提升了20%，全年新机出货量至少4000万部。并且，华为已经启动回归手机市场的通盘计划，国内市场先行，海外市场后发。</p><p>寻常而言，大部分消费者不会同时购买两款高端手机，Mate 60系列的“抢跑”，将对苹果的销量产生冲击。Trend Force集邦咨询就对此进行了预估，由于市场环境和对手崛起的原因，今年iPhone全年生产总数大约同比减少约5%。</p><p>华安证券研报认为，华为有望在手机市场重整旗鼓，实现高端手机业务的全面回归。Mate 60 Pro系列的开售，对华为回归，乃至整个国内手机市场具有重大的里程碑意义。</p><p>当下来看，虽然iPhone仍是综合实力最为强大的旗舰机，但在某些配置突破上，安卓阵营已经实现“遥遥领先”。</p><p>如充电功率和续航表现方面，苹果几乎毫无进步，最高充电功率仅为27W，与友商们动辄100W以上的水准相去甚远，Pro版本的电池容量只有3274mAh，各型号的可播放视频时长也与上一代相差无几。</p><p>同时，此次苹果给Pro Max版本塞入了潜望式镜头，可谓是姗姗来迟，安卓阵营早已经迭代N代。</p><p>早在2017年，OPPO就在世界移动通信大会上，展示了潜望式摄像头结构的5倍无损变焦技术，还曾以“十倍变焦版”命名旗下机型。2019年，华为P30 Pro发布，成为业内首款采用潜望式镜头结构的智能手机，此后在各友商旗舰机型上不乏此配置的身影。</p><p>此外，从软件层面来说，iOS生态系统的一体式体验一直为人津津乐道，是保证自身竞争力与护城河的一大“杀器”。不过，国产安卓阵营近年来也越来越重视“软实力”的提升，自研系统、无缝流转、智慧互联等方向每次都是发布会的重头戏。</p><p>时代在发展，当苹果的领先优势越来越小，国产厂商的进步越来越快，手机市场的变数也就越来越大，也更为人所期待。</p><h2><strong>03 国产厂商还有杀手锏</strong></h2><p>与苹果的竞争就是高端机的竞争，这也是国产厂商多年来的夙愿。</p><p>国内市场可以看到的趋势是，智能手机总体销量连续数月下滑的同时，头部高端产品并未受到太大影响。</p><p>冲高端的使命之下，国产厂商们将折叠屏作为逆袭突围，对标苹果的最佳突破口。<strong>一方面，只有如折叠形态这样的创新性设计，才能充分调动消费者的需求；另一方面，其售价与苹果有一定的竞争关系。</strong></p><p>去年至今，包括荣耀、华为、vivo等在内的国内主流手机厂商，已发布数十款折叠屏手机，受限于成本，国内起售价基本都要在7000元左右，竞争激烈。近年来，无论声量还是销量，国产折叠屏都在高速增长。</p><p>CINNO Research的数据显示，2023年上半年中国市场折叠屏手机销量同比增长了72%，特别是第二季度，实现了近乎百分百的增长，延续了长达十一个季度的火热态势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_3426ab6fb89a424f8aea7ccb1360b94c@000000_oswg83897oswg1080oswg1651_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于国产阵营以折叠屏冲高端，也有看衰的声音出现。有一种说法是，苹果在折叠屏相关技术还未成熟之时不会出手，“折叠版iPhone”面世之时，就是其大杀四方之时。</p><p>此推断虽有一定可能性，但缺少过硬的例证，而且还有一个反例。</p><p>苹果将于明年上市的头显产品Vision Pro，带来了创新性的交互方式，以及更身临其境的视觉效果，但仍未解决重量、佩戴舒适性、续航等固有缺陷，颠覆性创新不足，并且约合24850元人民币的售价十分高昂。</p><p>苹果对Vision Pro的信心也不充足，其原本的预期是年销量100万台，但随后该目标一步步调低，直到变为40万台，缩水逾五成。以此来算，Vision Pro全年营收贡献约为14亿美元，相比苹果近4000亿美元总营收来说，实属九牛一毛。</p><p>可见，强如苹果，也无法保证在所有领域所向披靡。</p><p>苹果推出折叠屏能否带来颠覆性的影响，还未可知，但确定的是，国产厂商已取得了不小的进步。</p><p>大多数厂商打造折叠屏的思维主要分两种：一是旗舰为先，折叠次之；二是折叠为先，旗舰次之。</p><p>前者体现在注重配置表现，然而在轻薄化方面有所妥协；后者则体现在过于注重轻薄，机身内部空间压缩之下，设计和配置上留有不少遗憾。</p><p>而今年推出的折叠屏旗舰，将折叠厚度压缩到了10毫米内，电池容量提高到了5000mAh以上，重量也与各家直板旗舰“超大杯”相差无几，在设计上有了极大突破，向主力机的目标定位迈进了一大步。</p><p>Counterpoint在相关报告里预计，中国智能手机品牌将继续引领国内折叠屏手机市场，并通过海外扩张进一步夺取更多的市场份额。</p><p>接下来的创新征程，或许该由国产厂商引领了。</p><h2><strong>04 结语</strong></h2><p>回想iPhone 4系列发布之时，无数人惊叹，原来手机可以这样设计，颠覆性创新带来的震撼感，是科技能够带来的最美瞬间，如今却只剩得震撼不再，创新难求。</p><p>如此看来，库克或许是位顶级企业家，却并非一个创意天才，苹果仍是卓越企业，但不必再抱以过高期待。</p><p>如今，手机高端市场的格局仍是“一超多强”，苹果在高端市场有着绝对的优势。不过，国产手机厂商正在奋起直追。等轻舟已过万重山，回过头来看，当下或许就是颠覆之路的开端。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUxNDcwNjIwNQ==&amp;mid=2247547322&amp;idx=1&amp;sn=c81aa61dde4aa7e2bab7bb58997caea4&amp;chksm=f943a7c8ce342ede430048f042e38d04cb90fb06ee15c131687aa31f64e0ff8c5d7492c24258&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“一点财经”（ID：yidiancaijing）</a>，作者：一点.大科技组，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2452797923284866</id>
            <title>医生集团，中国医改“鲇鱼”艰难十年路</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2452797923284866</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2452797923284866</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 07 Oct 2023 11:18:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 医生集团, 张强医生集团, 医疗改革, 工商注册
<br>
<br>
总结: 张强医生集团是国内首家医生集团，医生集团是一种起源于欧美国家的医生执业方式。医生集团在中国医疗改革中起到了重要作用，但在工商注册上存在一些问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“是否可以协同全球优秀的医生，把静脉曲张CHIVA治疗中心像星巴克一样落地到世界各地？”9月18日，出发美国当天，张强医生集团创始人张强发了这样一条微博。</p><p>张强是国内著名血管外科专家，曾先后在浙江大学附属邵逸夫医院、杭州市第三人民医院和同济大学附属东方医院担任血管外科主任。2013年，张强离开公立医院，于2014年创立全国首家医生集团，是“国内医生集团第一人”。创业进入第十年，张强决定带领张强医生集团走向世界。</p><p>医生集团（Medical Group），又被称为医生执业集团，是一种起源于欧美国家的医生执业方式。根据2019年10月发表在《中国卫生政策研究》上的论文《我国医生集团注册与运营现状分析》，1984年，美国医学会（American Medical Association，AMA）对Medical Group的定义是，至少三名执业医师在正式组织的、合法的实体中提供医疗保健服务，共享设施、设备、文件，共用患者护理和业务管理人员，这样的团体即为医生执业团体。</p><p>早在20世纪90年代，中国便已经开始出现医生集团的雏形，但直至2014年张强医生集团成立之后，“医生集团”这一概念才被引入国内。以此为起点，医生集团在此后近10年间迅猛发展，一度掀起注册潮。</p><p>天眼查数据显示，截至目前，国内以“医生集团”名称注册的企业数量已超2000家。</p><p>医生集团这一业态的萌芽和发展与中国医疗改革的推进密不可分。作为社会办医的新兴力量，很多人都期许医生集团能成为中国医疗改革的“鲇鱼”，但其中之艰险只有身处其中的人才能体会。发展近十年来，如张强医生集团、冬雷脑科医生集团一样打响招牌的屈指可数，而在“僵尸户”、倒闭等事件时有发生的情况下，外界质疑声亦随之而来。</p><p>“一个医生离开体制内，开始自由执业或是成立医生集团可能是九死一生的。他/她成为‘先烈’的概率大过于成为先驱。”张强在接受时代财经采访时指出。</p><p>眼下，缺人才、缺患者、缺资金是大部分医生集团普遍面临的运营困境。脱离医院体制的医生，要打造真正的医生集团，并使之有长远发展，仍有很长的一段路要走。</p><h2><strong>01 真假医生集团</strong></h2><p>国内医生集团最早的雏形出现在20世纪90年代初。1993年年底，现任同济大学附属东方医院胆石病专科主任胡海从上海瑞金医院辞职，在江苏省张家港市鹿苑镇卫生院成立了“张家港市胆石病治疗中心”，施行腹腔镜等一系列诊疗技术。</p><p>1998年，原邮电医院（阜外技术合作医院）心外科主任万峰与原上海中山医院心脏外科医生赵强合伙组建了“万兆开心公司”，后续组织起了一批医生，与全国多家医院建立合作，为医院提供诊疗服务。</p><p>但彼时，国内尚无“医生集团”这一概念。直到2014年，张强借鉴国外成熟模式，成立了国内首家医生集团，“医生集团”才开始在国内得到广泛关注。</p><p>根据《医疗机构管理条例》，医生集团不是医疗机构注册和执业的规范类型，因此，彼时不少医生集团成立时无法将“医生集团”四个字纳入工商注册，只能以“医疗科技有限公司”或“医生管理有限公司”等名义出现。譬如，张强医生集团的法人机构为上海张强医疗科技股份有限公司。</p><p>2016年，深圳率先在政策上进行了突破，允许以“医生集团”字样进行企业工商注册。同年3月，深圳博德嘉联获得首张“医生集团”营业执照，成为新政下全国第一个获得冠有“医生集团”字样营业执照的医疗服务机构。</p><p>“深圳这一政策的出台，使得‘医生集团’在当地不需要实体的工作场所也能够进行工商注册。那时候前前后后注册了200多家‘医生集团’在前海成立，至于后面的工作场所、运作方式都是不一定的，但彼时牌子已经挂起来。”北京大学公共卫生学院冯文教授告诉时代财经。</p><p>也是在2016年，中共中央、国务院印发《“健康中国2030”规划纲要》，“医师自由执业”“医生集团”首次被写进国字号文件。</p><p>在政策春风下，自2017年起，国内医生集团呈井喷式发展。据《2021中国医生集团发展报告》，截至2021年9月30日，全国以医生集团名称注册的企业数量已经超过2000家。</p><p>工商注册限制“松绑”，给予了医生集团一个“合法身份”，旨在鼓励医生多点执业、促进医生资源流动性。但在落地过程中，虽然在规模上推动了医生集团的火热发展，但同时也导致行业鱼龙混杂。不少所谓的医生集团空有名字，并没有实质性运营。</p><p>“工商注册制度放开是医生集团发展的助力之一，但注册是注册，对医生集团的实际运营或医生自由执业并没有起到多大的作用，很多注册的医生集团最后都变成了‘僵尸户’。”BDG冬雷脑科医生集团创始人、神经外科首席专家宋冬雷教授对时代财经说。冬雷脑科医生集团由宋冬雷于2015年9月创立，是国内第一个体制外脑科医生集团。</p><p>天眼查显示，已经注册的医生集团所涉行业包含医院管理、健康养生咨询、干细胞的采集、口腔修复产品研发、肿瘤医疗技术，而是否为医生所注册则难以分辨。且近年来受新冠疫情等多重因素影响，2020年至2022年新增的医生集团注册数逐年下降，分别为340余家、220余家和120余家。此外，截至2023年9月5日，在全国各地注销、吊销“医生集团”牌照的企业有652家。</p><p>在张强看来，医生集团这一业态在国内的发展缺少了一些土壤，医生并非独立的个体，且处境各异，也缺乏像律师一样独立的执业资本和环境。有医生集团的工商注册不一定就是医生集团。</p><p>那么，什么才是医生集团？张强曾在接受媒体采访时作了这样一番解释：“你可以把医生集团想象成歌手的经纪公司，医生跟集团签约，集团跟医院签约。这样，医生专注于技术及病人，医生集团负责行政、财务管理、购买保险、法律支持。”</p><p>2015年9月，原国家卫计委主持召开医生集团研讨会，与会专家和监管层对医生集团形成了基本定义，需具备以下三个基本要素：（1）必须是以医生为主体；（2）由两名以上医生组成；（3）一定是一个实业实体。</p><p>但截至目前，国内对于“何为医生集团”仍缺乏统一的标准，因此也导致医生集团缺乏一个标准的模式。而多位受访人士均有一个共识，即医生集团最大的特点在于创始人的医生身份，其核心是医生办医，医生要在医生集团的实际运营中拥有绝对的决策权。</p><p>“医生集团办医应该是指医生或者医生集团在医疗机构，包括诊所、门诊、体检中心等在内拥有掌控权，或者在资本上、经营管理上有绝对的话语权，意味着医生是整个医疗模式资产的大股东，这才算是医生办医。”宋冬雷告诉时代财经，“如果以这个标准来衡量，我们和90%的民营医院都不一样，而到目前为止，到底有多少医生办医或者医生集团，实际上应该也是不多的。”</p><h2><strong>02 轻资产or重资产？</strong></h2><p>医生集团要找到自己的方向并不容易。历经近十年发展，医生集团在组织形式上出现了多元化趋势。其中，有人成立了体制内医生集团，有人联合退休老医生、体制内医生组成“医生执业团体”，也有人自建或承包医院及科室，打造医生集团平台等。</p><p>2015年3月，中国医学科学院阜外心血管病医院副教授孙宏涛宣布成立“大家医联”，这是国内第一家体制内的医生集团。成立于2020年的云南耳鼻咽喉头颈外科专科联盟（下称“云南耳鼻喉专科联盟”）则由云南省多位耳鼻喉科专家组成，是西南地区四个耳鼻喉专科联盟之一。</p><p>“我们是医生联合执业团体。”云南耳鼻喉专科联盟执行秘书长陈涛告诉时代财经，目前该联盟不仅联合体制内大医生、退休老医生，也签约体制内的中低层级医生，并联合省内多家大型医院，通过“传帮带”帮扶和赋能基层医疗。</p><p>作为国内首家医生集团，张强医生集团成立近十年来，其发展早已偏离了张强当初设想的轨道。</p><p>张强最开始的预期是有更多的专科医生团队加入，人数更多、规模更大、专科更全面。张强医生集团专科团队最多的时候有9个，几经调整，最后只剩1个——聚焦静脉曲张专科服务。“难度非常之大，需要各专业的人自己去发展。”张强对时代财经评价道。</p><p>目前，张强医生集团由7名医生和20多位助理组成，执业医生与医生集团是以PHP（Physician Hospital Partnership，医生与医院间平等的合伙关系）模式合作，即通过PHP模式签约医生，医生只需负责技术创新和病人，而医生集团负责行政、财务、运营等。在报酬支付上，张强医生集团按照国际通行的CPT-CODE标准（标准化医疗服务薪酬计算方式，即按照服务时间与难度权重计算医生的报酬）计酬，医生的报酬也不因医生集团的经营压力而受限。</p><p>在落地形式上，中国医生集团衍生出两类基础模式，即与其他医疗机构合作的轻资产模式和自建实体医疗机构的重资产模式，而前者往往是医生集团成立初期的首选。不过，随着团队的发展壮大，越来越多的医生集团创始人意识到，纯粹的轻资产运营并不能让其更好的生存，重资产模式似乎更有利于其扩张和运转。</p><p>冯文在这几年对医生集团的研究中得出了一个重要的结论，即国内医生集团的发展仍然受限于合作模式。在她看来，尤其是轻资产运营的医生集团，为了让服务落地，就必须依赖与其他的医疗机构合作。于外科手术而言，场所、设备是治疗疾病的重要辅助工具，但医生集团要找到一个合适的“辅助工具”并不容易。其中，公立医院在财务制度上存在限制，无法与医生集团进行深度合作；大三甲综合医院是全科发展，缺乏相应的需求；而私立医院的质量和口碑是否能和医生集团相匹配，继而建立合作关系，也存在不确定性。</p><p>张强医生集团选择的是偏轻资产路线，主要的运营模式是自己投资建立诊所，以及和手术中心或者门诊部合作，主抓技术创新和服务流程模式的创新。</p><p>“对我们来讲，主要是找到合作的日间手术中心。做重资产首先与病种性质相关，譬如脑部疾病牵涉的设备、器材、基础设施非常多，但我们下肢静脉曲张手术与病房、病床等设施关联性不大。另外，我们极少和大医院合作，我们不需要大医院的资源，我们只需要一个日间手术的平台。”张强对时代财经说。</p><p>之所以要自己投资，其中一个原因是在有些城市找不到合适的合作机构。张强对此解释称，“相比重资产医院的投入，这些投入是相对较轻的。我们只设置日间手术中心，受到学科疾病和治疗方法的限制，我们也不需要设置病房，即做即走。”</p><p>2017年9月，张强医生集团的思俊外科诊所在杭州正式运营，目前集团在上海、北京、深圳、成都、广州等城市拥有亚洲最大连锁下肢静脉曲张治疗中心。张强告诉时代财经，接下来，张强医生集团计划在全国扩点，以触及更多患者。</p><p>“现在很少有哪家医生集团是纯粹的轻资产。”冯文对时代财经解释称，“如果医生集团和其他机构合作顺利的话，就不需要自己向实体化医疗机构的转型了。也因此，医生集团的发展模式由早期阶段医生认为的‘有人就行’，逐渐转变为像冬雷脑科医院所发展的实体医疗模式。”</p><p>2019年年底和2023年7月，冬雷脑科医生集团两所自建的实体医院相继在上海和成都开业。2021年5月，上海壹博医生集团自建的“上海壹博医院”落地运营。上海壹博医生集团是全国首个服务于肢体伤残、功能障碍相关疾病的医生集团。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230929/v2_1cf7f038e07948109876307319f681a7@000000_oswg894086oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Pixabay&nbsp;</p><p>另据陈涛向时代财经透露，云南耳鼻喉专科联盟近日再新增一家帮扶基层县医院---威信县人民医院，且计划筹备属于自己的专科医院，以实现帮扶基层和自建医院“两条腿”走路。</p><p>“创办实体医疗机构可以让医生集团的服务和管理更规范，更专业。”宋冬雷对时代财经指出。</p><blockquote><p>一组数据可以佐证这一趋势。由上海交通大学社会医疗机构研究所所长张苏华团队撰写的《2021年度中国医生集团发展报告》显示，在其当年调研的63家医生集团样本中，有42.6%的医生集团已经创办实体医疗机构，37.7%已在计划创办实体医疗机构，不打算创办实体医疗机构则为19.7%。</p></blockquote><h2><strong>03 医生集团缺医生</strong></h2><p>张强曾经描绘过医生集团的理想蓝图：中国医生能够独立执业，医疗机构是服务的平台，是为医生提供和实现医疗服务的辅助工具，而医生则是提供医疗服务的主体，不再被体制内的平台所束缚。这样医生集团才能为患者提供更好的技术和服务，也能给予患者更丰富的选择。</p><p>这一切实现的前提是中国医生能够独立执业。在这种情况下，医生集团可以是一家有限合伙企业，医生可以自主选择是否加入医生集团；医生也可以成立合伙企业，或者在医生集团的雇佣关系中拥有较强的话语权，成为主要决策者。</p><p>但目前，医生多点执业还存在诸多管理上和利益上的冲突，也正因为此，与平台、运营等挑战相比，人才是制约医生集团发展更大的掣肘。尽管实体机构的成立在一定程度上提升了人才的稳定性，但医生集团仍普遍受困于招人难、留人也难的老问题。</p><p>上述张苏华团队对63家品牌医生集团的调研数据显示，41%的医生集团全职医生规模在10人以下，50.8%的医生集团全职医生规模在50人以内，仅有极少数的医生集团全职医生规模在50人以上。在全职医生规模在50人以上的医生集团中，以医院和连锁诊所为主。另外，兼职医生1～10人的医生集团占比为52.5%；兼职医生在10～50人的医生集团占比26.2%；兼职医生达50～100人的医生集团占比为13.1%；兼职医生超过100人的医生集团占比仅为8.2%。</p><p>在冯文看来，体制内的大医生尚且有能力、有资本选择离开公立医院，转而投身医生集团，但医生集团的发展不仅需要大医生，还需要中、低年资的医生形成医疗团队，这类医生群体更受制于当下的公立医院评价体系，因此也很难离开公立医院，全身心地投入医生集团。</p><p>“年轻医生从公立医院离职进入医生集团，就意味着他/她未必能得到患者和社会的认可，他/她这辈子当主任医生、教授的希望可能就很难实现了。”冯文对时代财经称。</p><p>陈涛告诉时代财经，在云南耳鼻喉专科联盟，退休医生和省级专家是主力军，而年轻医生则选择多点执业。“现阶段不能让他们离开公立医院，毕竟我们国内医疗的评价体系还是依靠公立医院的口碑和晋升渠道的。”</p><p>根据“医学界”医米调研发布的《2022年中国医院人力资源现状调研报告》，私立医院对高职称医生更具吸引力，在其调研的2226名医生中，其中计划离职的医生中，46%的主任医师有进入私立医院的计划，但随着层级的降低，进入私立医院的计划越低，其中，住院医师有计划进入私立医院的仅有35%。</p><p>宋冬雷对时代财经感叹道，“就医生个人而言，选择去什么医院或者是否去医生集团工作，整体来讲是个人的选择，仁者见仁，各有所爱。但现实问题确实是民营医疗机构、医生集团更具不确定性，有可能做得好的上市或者维持现状，也有可能做得不好的就倒闭，但是公立医院不一样，再经营不好也有政府托底。”</p><p>从2022年3月1日起开始实行的《中华人民共和国医师法》可以看出，医生多点执业正在推进，但也明确指出，医师在第二个以上医疗卫生机构执业的，应当以一个医疗卫生机构为主，并按照国家有关规定办理相关手续。</p><p>也就是说，医生仍然与医院紧紧捆绑，并非自由人。</p><p>“医生集团的发展也受到这种医疗机构和医疗人才的管理体系制约，医生自由执业发展不起来，更别提别的了。”宋冬雷对时代财经说。</p><h2><strong>04 一场马拉松式的慢跑</strong></h2><p>宋冬雷对时代财经强调了从内部培养年轻医生的重要性。“我们有很好的专家、主治医生，能够给病人提供很好的技术或者是专业服务，同时我们也具备培养年轻医生的能力。只要有足够的病人，有足够的病例，就能培养出人才。”</p><p>但医生集团面临的另一层和“人”相关的困境，恰恰和患者有关，即如何吸引患者。</p><p>现有的医疗模式、环境下，患者更倾向于选择知名的大三甲医院，三甲医院的“金字招牌”让患者笃定在这里能够解决他们的疑难杂症。另一方面，支付模式也影响了患者就医的选择和判断。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230929/v2_4af12a338a5943d989a89c7c3796817d@000000_oswg705678oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源： Pixabay&nbsp;</p><p>“患者选择医院就诊、医生选择哪家医院就业，如何吸引他们，这些都是医生集团所面临的问题。医保制度对他们来讲也是一个阻碍性因素。”冯文对时代财经分析指出。</p><p>在国内，国家基本医疗保险参保人数多，是民众最重要的医疗保障方式和支付方式，但对大部分医生集团来说，它们并非实体医疗机构，其支付方式是由其合作机构的性质决定，即合作机构是否为医保定点机构或是否有纳入商业保险；即使是有实体经营的医生集团，也未必能申请成为医保定点机构。</p><p>多位受访人士对时代财经指出，医生集团在成立早期主要依靠熟人介绍和此前的人脉积累来获客，从长远来看，还是需要树立品牌效应，让需要帮助的患者找到他们；除此之外，应考虑在与其他医疗机构合作的基础上建立自己的资产，并考虑如何让老百姓使用上商保或医保。这些问题解决了，医生集团发展的大部分问题也就迎刃而解。</p><p>创始人的声望和影响力是医生集团打造良好品牌效应的基础。医生的名气在一定程度上依附于公立医院这一平台，一旦脱离了体制内，医生要单打独斗，就得重新把自己打造成一个独立的IP。</p><p>“有些医生从体制内出来后发现，干了一两年，没病人了。那是因为他们忽略了体制带给他们的光环，一直认为这个病人来找我是因为我厉害，但实际上一旦失去了体制的加持，病人也有可能会逐渐减少。”陈涛对时代财经说，“除非有独有的诊疗技术手段，并为此坚持若干年，而很多人往往坚持不了。”</p><p>近年来，越来越多的医生类KOL入驻抖音、微博、小红书等社交平台。</p><blockquote><p>《2020抖音数据报告》显示，2020年第一季度，抖音平台个人医生类KOL共计941个，活跃账号占比78.5%，累计发布视频超过3万条，获得4.4亿次点赞。像张强、宋冬雷在微博上分别有百万粉丝和超20万粉丝，他们也会定期在微博发布动态与网友互动。</p></blockquote><p>“医生都是冲着我们的品牌来的，没有品牌是招不到好医生的，也难以让患者信任我们的医生集团。”宋冬雷这样告诉时代财经。</p><p>要在老百姓当中建立口碑，是一场马拉松式的慢跑。而越到后期，医生集团的创始人们越意识到，技术的创新和积淀是医生集团向更好、更长远方向发展的根基。</p><p>“说到底，医生集团是干什么的？名字里有没有‘医生集团’不重要，重要的是给患者提供更好的医疗服务，这可能是我们最终的目标。”张强对时代财经说，“如果医生集团能够提供更好的技术、服务，患者可能就会选择医生集团。这样的话，社会在供给侧方面更丰富，有竞争、又有协同，这是医生集团的意义所在。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247516617&amp;idx=1&amp;sn=183353fd7294c3f5313fbbc01aaab29d&amp;chksm=e9adf663deda7f75a371b804206a3a3f6083da8a4a46a747f8b457223100d45e04c1e2aec775&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：张羽岐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2464085257724034</id>
            <title>友宝三冲IPO，新零售需要新故事</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2464085257724034</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2464085257724034</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 07 Oct 2023 11:06:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 友宝在线, IPO, 亏损, 无人零售业务
<br>
<br>
总结: 友宝在线是一家智能零售终端服务商，主要收入来自无人零售业务。然而，由于业务结构过于单一，导致公司持续亏损。尽管亏损严重，但友宝在线在无人零售行业的市场份额和行业排名仍然保持领先地位。然而，随着茶饮料行业的竞争加剧和无人零售业的低门槛，友宝在线面临着越来越大的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>友宝在线决定三次冲刺IPO后，财报再度引起了市场的议论。</p><p>近日，北京友宝在 线科技股份有限公司(以下简称“友宝在线”)第三次向港交所递交上市申请。</p><p>公开信息显示，友宝在线为智能零售终端服务商，无人零售业务是主要收入来源。而过于单一的业务结构，也让友宝在线的亏损不断扩大。</p><blockquote><p>根据招股书显示，2020年、2021年、2022年及2023年上半年，友宝在线分别产生净亏损11.84亿元、1.88亿元和2.83亿元及1.47亿元，三年半时间内净亏损18.02亿元。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_1c8dbec24d554d2cb95c8098473aea55@5322854_oswg96627oswg554oswg303_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：招股说明书</p><p>但近些年来的净亏损丝毫没有影响友宝在线行业排名。</p><p>根据 弗若斯特沙利文 的资料显示，以2022年的 商品销售总额 来计算，友宝在线占中国大陆自动售货机运营商行业7.4%的 市场份额 。</p><p>且以交易商品总额以及网络规模计算，于2019年、2020年、2021年及2022年，友宝在线在中国大陆无人零售行业均排名第一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_85741ba6007942ad88484160b647ba12@5322854_oswg337328oswg556oswg353_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01一波三折，友宝的冬天就要来了？</strong></h2><p>事实上，冲击 港交所 并不是友宝在线的第一次二级市场的尝试。</p><p>早在2016年2月24日，友宝在线便进行了 新三板挂牌 ，由于想谋求更大的发展，友宝在线于2019年3月12日摘牌，之后便在为冲刺港交所进行谋划。</p><p>实际上在友宝在线冲刺港交所前，还有一小段历史被折叠了，那就是友宝在线也曾考虑过在创业板上市，但在2021年无望后选择了终止，最终转而备战港股。</p><p>其冲刺港交所的结果也如众人所见，在2022年5月、12月，友宝在线先后两次冲击港交所，都未能成功。</p><p>同样的，企图换一个方向再次上市的友宝在线发现，二级市场已经完全不似当年的模样。</p><p>更重要的原因是，在2019年饮料企业大量涌现，并且席卷便利店冰柜的背景下，自动售货机商品选择有限、价格较贵的特点开始显现。</p><blockquote><p>根据中国企业数据库企查猫，目前中国茶饮料行业的主要企业共有14852家，其中以2019年为主要注册热潮，2019年注册企业数量为33095家，而2021年则为1995家。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_3cde4aa124554ef18a61b053f632bd94@5322854_oswg754560oswg853oswg639_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>众多资本入局茶饮料赛道，自然也拉升了茶饮料的市场规模。</p><p>根据中国情报网数据显示，中国饮品店行业的总体市场规模呈现上升趋势，由2017年的1152亿元增至2022年的3054亿元，年均复合增长率达21.53%。</p><p>另一方面，无人零售业的低门槛，也带来了众多的小运营商。</p><p>招股说明书显示，2022年中国大陆前五名的无人零售运营商合计仅占据16.3%的市场份额。可见， 行业集中度 很低。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_b2814697385c48f88cb16d8d12232879@5322854_oswg71698oswg720oswg329_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：招股说明书</p><p>不过有一说一，市占率上友宝在线仍然保持市场第一。基于市场规模以及其互联网线下支付功能的属性，友宝在线与亟需推广支付宝的蚂蚁集团不谋而合。</p><p>为此不仅仅是2018年，就连2019年友宝在线也同样获得了来自蚂蚁集团的融资。</p><p>据公开信息显示，蚂蚁集团在2018年和2019年对友宝在线进行过两轮战略投资，仅在2019年就领投了友宝在线16亿元的融资。可以说，友宝在线在早期拥有着相当不错的运气。</p><p>但这份运气尚未展现其长尾效应，就被大环境打得猝不及防。</p><blockquote><p>根据财报数据显示，2020年友宝在线的收入下滑30.3%，并且录得11.84亿元的亏损，同时公司的毛利率也由2019年的48.7%暴跌至2020年的29.4%，缩水近半数。</p></blockquote><p>当然，排开不确定因素的影响之外，由于营业成本居高不下，实际上也吞噬掉了友宝在线的部分利润。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_28a2dbb69710408586211bf15bc0846f@5322854_oswg127865oswg966oswg560_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02 卖得很“便宜”，成本却很高</strong></h2><p>根据招股书披露的数据，2019年至2022年，友宝在线无人零售业务收入分别为15.4亿、13.4亿、19.2亿、19.7亿，基本停止增长。2023年上半年，零售业务收入9.87亿，同比增长8.1%。</p><p>而友宝在线业务的增长，与无人零售机的数量又存在着一定的关系。根据招股说明书披露数据，2022年是达到最高峰8.5万个，2023年上半年就已经大幅下滑到6.6万个。</p><p>空间十分有限的无人零售机不仅直营零售机在减少，合伙人模式的零售机也在大幅减少。</p><p>对于售卖低价、单一品类的无人零售机，某种程度上收益与规模具有一定的关联性。这也就意味着，如果友宝在线想要扩充点位，摆上自己的自动售货机，那么点位开发的费用也并不低。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_ff424641f91a44f484a8c460882e1e96@5322854_oswg40222oswg554oswg207_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：招股书</p><p>根据招股书显示，近年友宝在线在这一块的成本占到总收入的超23%。</p><p>事实上这种点位开发费更像是另一种形式的房租，同时无人售货对互联网运营系统的要求也很高，需要大笔的费用支出。</p><p>2021年，友宝在线销售及营销支出10.84亿元，占据当年营收的40.3%，在零售业中属于较高水平。</p><p>另一方面，它的客单价比较低，货架容量也较少，这就要求它及时补货，同时商品的运营成本较高，相比于便利店或周边超市，友宝在线的竞争力较弱。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_16487443521847529646a29aa0ee8d2e@5322854_oswg335317oswg553oswg358_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>招股书显示，友宝在线容纳力最强的综合售货机可容纳的SKU也仅为60个，并且单价不超过13元。</p><p>有限的SKU数量让友宝在线在与对手的竞争中处于劣势，SKU数量少叠加产品单价低，对友宝在线的运营能力提出了更高的要求，更增加了其想要通过点位扩张来摊薄成本的压力。</p><p>但有一说一，无人零售在某些特殊场景，比如校园与大型封闭式园区，不同楼栋之间距离较远，通过布局自动贩卖机，能够满足用户的消费需求。</p><p>由此可见，友宝在线对于消费场景比较在意，导致其局限性较大。但从另外一维度看，这也是它的优势之一，因为它的竞争对手不容易侵入到类似场景中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_5aafcc56230f40c6972dc43f6f338ee8@5322854_oswg1495022oswg1080oswg780_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，无人零售机的缺点也同样明显。例如“售后服务难度大”的问题，对于绝大多数的消费者而言都像是如鲠在喉。</p><p>在黑猫投诉平台上最常见的就是乱扣款、付款商品不出货等问题。更关键的是，近期还出现了食物过期的问题。</p><p>在问题解决的过程中，消费者还需要致电进行投诉，紧接着等待工作人员的致电联系方能将问题解决。</p><p>而街边夫妻商超、便利店对于售后问题的解决，则更轻便更迅速。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_43bc4cdb26164f9ebb5b16aadb94ca17@5322854_oswg34012oswg624oswg275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：黑猫投诉截图</p><h2><strong>03 没有亮点的旧故事</strong></h2><p>最初，在主营业务无人零售之外，广告业务也曾是友宝在线重要的营业收入之一，然而随着广告市场的减少，友宝在线也受到了一定程度的影响。</p><p>根据CTR媒介智讯的数据显示，2022年全年广告市场同比减少11.8%。</p><blockquote><p>根据招股书数据显示，自2019年以来，友宝在线的广告业务出现断崖式下滑，该业务收入从2019年的5.4亿降至2022年的1.9亿，收入占比从20%降至7.7%。</p></blockquote><p>2023年上半年，广告收入5645万，同比再次下滑43.6%，占比降至4.5%。</p><p>在早年接受的媒体采访中，友宝在线创始人王滨曾表示，“未来友宝的盈利中，只有20%来自售货机零售，30%来自广告，50%都是来自电子商务。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_f25fe7a9b180445283a25ede56ab68ff@5322854_oswg453974oswg727oswg412_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于小屏、部分投放小区边缘、消费者驻足时间有限的无人零售机而言，广告投放所带来的效应是十分有限的。</p><p>以上种种不亮眼的数据实际上都在表明，数据面已经成为了刺向友宝在线的矛，同时也成为了其冲刺IPO的阻碍所在。</p><p>当然，更重要的是品牌自身的故事性正在削弱。</p><p>根据招股书公布的信息显示，友宝在线自动售货机所使用的技术有：生物核身、信用评估技术以及物联网等。</p><p>回过头来看，如今的友宝与早期创始人王滨最初对于自家无人零售机的定位同样模糊。</p><p>王滨曾谈到：“我们上新三板，都不知道该怎么定义，定零售行业的话，肯定估值不会高；定互联网行业，人家又说你不像。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_477b80d4144d4fd2bbf07df25c6224bc@5322854_oswg742065oswg1080oswg689_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，在品牌与消费者同样在意的定价方面，友宝在线似乎一直忽略了商品性价比带来的优势。</p><p>在既没有价格优势，也没有成为更高效的商业模式的前提下，哪怕将再多的无人零售机放置到商场里，复购率也并不一定会提升。</p><p>综合之下，友宝在线更需要的实际上是一个让资本眼前一亮的好故事。而不是拿着并不完美的财报，一味的冲刺二级市场。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5MTI5NDgxNA==&amp;tempkey=MTIzOF80YWFiRXNvdVZDMXNFZzdZZS00MzZjZGZOUHFRYl92TnBKYUhVc2ZXWm9xM0F2X1d0a0JjTzUyWWkyYm9HZFJtODZzVXBVYk1EZkFTeWllSHd4cjY1T1BQbThWN3l2VmZRLThSZHNMa3J6bEhtTy1sRXh4VTgzdlUzNVBQd2F3UDlBblI1UGwwSGNiazNVdUdkMFlXaWNOMlpSb0dLNk41b212RXRBfn4%3D&amp;chksm=0afe1b853d89929327bf15b30d55142678d8df42fb924887317c51bebbe02d8737a382c8e5e0#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“互联网那些事”（ID:hlw0823）</a>，作者：永遇乐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2464191218768004</id>
            <title>休闲零食赛道“拐点”，品牌们新动作？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2464191218768004</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2464191218768004</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 07 Oct 2023 10:52:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 休闲零食, 头部品牌, 全渠道战略, 市场增速放缓
<br>
<br>
总结: 休闲零食行业正面临着挑战和转型的关键时刻。头部品牌如三只松鼠和良品铺子在线上线下全渠道布局方面面临不同的挑战，而全渠道战略已成为品牌发展的必答题。虽然市场增速放缓，但休闲零食行业仍有巨大的增长潜力，尤其是在新零售业态的爆发下，品牌可以通过多渠道组合实现更高的增量。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_38b0d66b002444fc802baeb8a8313739@000000_oswg114601oswg1080oswg724_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>休闲零食正进入新的拐点战，对于赛道的选手来说，既是考验也有弯道超车的转机。</p><p>我们从几个头部休闲零食企业年中报来看，挑战和转型是主要关键词。</p><p>“线上线下全渠道、新兴渠道布局将成为考量休闲零食企业的新竞争力，同时还应针对更多细分化的消费场景进行创新研发，而伴随着消费进阶，产业链也亟需升级。”业内人士向我们表示。</p><p>我们观察到，头部品牌战略布局开始相向，在全渠道、多模式并行、细分化品类、中高端赛道、全产业链等方面，会成为竞争焦点。</p><h2><strong>01 休闲零食，品牌们的冷热两重天</strong></h2><p>头部零食企业也都面临着不同挑战。</p><p>先说下<strong>三只松鼠</strong>。财报显示，2023年上半年，三只松鼠营收28.93亿元，同比减少29.67%。</p><p>据了解，三只松鼠仍然依靠电商为主力。天猫、京东、新电商在三只松鼠的线上渠道三分天下，上半年三者的营收分别为8.44亿元、6.59亿元、7.65亿元。</p><p>线下方面其也继续萎缩。上半年，三只松鼠关闭联盟小店222家。截至2023年6月底，联盟小店剩余316家，投食店仅剩余1家，投食店和联盟店的营收为1.52亿元，占总营收5.25%。可见，三只松鼠在线下仍没有建立起自身的优势。</p><p>而另一厢，<strong>良品铺子</strong>半年度业绩报告称，2023年上半年营业收入约39.87亿元，同比减少18.55%；归属于上市公司股东的净利润约1.89亿元，同比减少2.04%；这也是其自2020年上市以来首次出现营收下滑。</p><p>2022年1至12月份，良品铺子的营业收入构成为：电子商务业务占比49.77%，加盟销售占比21.27%，直营占比16.48%，团购占比5.22%，加盟商管理占比4.57%。</p><p>值得一提的是。其线上营收在今年上半年有所收窄。今年一季度，公司电子商务业务销售额12.06亿元，同比下降32.42%，到了二季度跌幅进一步扩大至40.92%，销售额为6.15亿元。</p><p>而线下方面，良品铺子还是保持了优势。报告显示，其线下门店数量为3299家。同时，在今年7月，良品铺子开出了超过1000平方米的零食王国店，内售3000多款产品。此前良品铺子参与投资的赵一鸣零食门店已经突破2000家。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_b6e068d87f4b45d697ea8de9835fbc0b@000000_oswg86702oswg640oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而从洽洽食品、来伊份年中财报看，也都出现了净利润下滑。盐津铺子营收、净利润表现双增长。</p><p>根据盐津铺子2023年上半年业绩报告显示，今年上半年，盐津铺子总营收达到18.9亿元人民币，同比增幅超过56%；归母净利润约为2.46亿元人民币，同比大幅增长超过90%。</p><p>其中报提到营收增长原因是，核心大单品组合在多个渠道、多个品类实现快速发展。零食量贩店正是盐津铺子高速增长中“多个渠道”的核心之一。</p><p>「零售商业评论」认为，市场竞争格局当下并不稳固，战略步伐一旦落后，就会被竞争对手反超。休闲零食企业需要跳出舒适圈，跟随消费节奏进行战略布局，思考如何线上+线下更多的模式组合，如何在细分赛道上，挖掘更多有消费潜力的品类，如何在产业链上，建立自身的竞争壁垒，这些会是接下来的休闲零食企业重点面对的考验。</p><h2><strong>02 市场进入新拐点</strong></h2><p>我们把视角放到整个行业来看。</p><p>2023年上半年，全国社会消费品零售总额达到 22.8 万亿元，同比增长8.2%。而休闲食品行业规模已达万亿。</p><p>当前休闲食品行业规模呈现出长期稳定增长的态势，iiMedia Research（艾媒咨询）调查测算显示，近十年来我国休闲食品行业市场规模持续增长，从 4100 亿元增长至 11654 亿元，预计 2027 年中国休闲食品行业市场规模将达到 12378 亿元，休闲零食将由快速增量市场转向微增市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_0a508ee5e0a5469e9fe92449658e4d23@000000_oswg58535oswg1080oswg443_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但根据我们洞察，在市场增速放缓的同时，内卷竞争严重，品牌们在挖掘各自的增量空间。</p><p><strong>第一个是全渠道战略下，线下仍是大头。量贩零食店、即时零售成为增长切入点。</strong></p><p>实际上，我们看到头部品牌几乎都在提全渠道的战略。</p><p>全渠道发展已经成为一道必答题，品牌不仅要做，还必须要线上线下两条腿都走好，才能具备更强的抗风险能力。</p><p>尼尔森IQ指出，顺应时代，布局全渠道至关重要。一方面，线下市场仍是重点，需要作为稳量继续巩固。另一方面，品牌需要把握新渠道趋势，增加O2O、抖音直播电商、拼购、团购等布局。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_254e3c30b7ed4d7e848b190372e4fc2c@000000_oswg196528oswg640oswg358_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当下社交电商、直播电商、社区团购、即时零售等新零售业态爆发，也给休闲零食品牌在业务模式上实现更多组合，带来更高的增量。</p><p>但线下仍是休闲食品的大头。</p><p>线下渠道仍然占据休闲食品流通份额的85%以上，零食专卖店、便利店等现代渠道不断挤占传统夫妻店的市场份额，渠道升级趋势明显；线上渠道占比约14.1%，传统电商平台增长放缓，线上流量向优质产品和内容化的电商平台集中。</p><p>以良品铺子为例。其还是看重线下的趋势，计划在2023年新开1000家门店，在区域分布上主要是聚焦现有优势地区进行加密布局。</p><p>截至其年中报告期末，良品铺子上半年继续加大全渠道融合经营，聚焦核心城市新开门店323家。线下门店数量为3299家，分布于23个省/自治区/直辖市178个城市；第二季度其发力大店升级改造及线下多店型的探索。</p><p>更值得关注的一点就是<strong>即时零售</strong>。依托线下网点优势，实现快配“到家”，消费者即时享用，或会成为一个新的爆发窗口。</p><p>比如我们在美团外卖上搜索零食，能找到最近的门店，能实现最快30分钟即时送达。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_51e1748b29454f4da18c8894d3194aa6@000000_oswg916328oswg1080oswg2341_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这个逻辑是以门店为核心，利用到家、到店、团购多触点流量通路，提升单店流量拓展能力及细分人群运营能力。</p><p>上半年，良品铺子在线销售核心品种实现了结构性增长，时令性产品如年货节礼盒在美团、朴朴等即时零售平台，和天猫超市等生活超市平台销量都有所增长。</p><p>同时，上半年，良品铺子也在加码量贩零食赛道，投资“赵一鸣零食”4500万元。良品铺子通过投资“赵一鸣零食”等多种模式快速拓展布局该业务。</p><p>另外其他头部品牌同样在加大全渠道覆盖。如盐津铺子开始重点发展量贩零食店、电商、CVS、校园店等渠道。比如，与零食很忙等零食量贩品牌合作。</p><p>盐津铺子杨林广此前表示，<strong>零食量贩店</strong>去中间商后效率大幅提升，上新速度快，能满足大家对零食的多元化需求。入驻这些头部零食系统后，持续增加新品。有望达到年销售额 5000 万元以上量级。盐津铺子在零食渠道预计全年销售占比在 15%～20% 左右。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_7b7a7c38a4b9441388f6c0f0cda1f236@000000_oswg162404oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>第二个点是，儿童、健身、宝妈、中老年等零食细分赛道有增量空间。</strong></p><p>消费人群多层级、消费需求多元化、消费时段差异化、消费场景多样性，在倒逼休闲零食赛道进入细分化。</p><p>目前，我们观察到品牌开始围绕儿童、女性、健身、养生、老人等等细分人群与场景特殊需求进行产品创新研发。</p><p>比如针对儿童零食赛道。《儿童零食市场调查白皮书》显示，目前我国儿童零食市场规模约为休闲零食市场规模的十分之一，2019—2023年，儿童零食市场将以10%—15％的复合年增长率稳定增长，市场预期超6000亿元，是休闲食品市场新的增长点。</p><p>良品铺子、三只松鼠分别推出聚焦儿童食品子品牌“良品小食仙”“小鹿蓝蓝”。百草味推出“童安安小朋友”系列产品，定位于3-12岁儿童营养食品。来伊份也上线儿童食品“伊仔儿童零食系列”产品等。从业绩上来看，儿童细分业务已经成为一些品牌的新增长曲线。</p><p>「零售商业评论」认为，休闲零食更多潜力细分市场要被挖掘，也会成为企业新的增长曲线。当然，这些细分消费市场能否带来爆发性增长，还有待时间验证。而被验证成熟的细分市场，头部品牌都会相继加码，如前述的儿童零食、健身零食等。</p><p><strong>第三个点是，休闲零食逐渐显现“第四餐化”，中高端成为产业链的竞赛点。</strong></p><p>消费升级下，消费人群对休闲零食有了更高阶的需求。60元以上的高端产品在休闲零食行业的销售占比逐渐提高。超过8成的消费者有强烈意愿为高品质休闲零食买单。</p><p>“中高端市场仍有很大的爆发空间。特别是在细分品类上，中高端市场的争夺在接下来会是主战场。”业内人士表示。</p><p>比如良品铺子2019年在行业内率先提出高端零食定位，其他品牌也在针对性布局中高端市场，盐津铺子瞄准深海零食新兴市场，推出子品牌“31°鲜”，定位中高端营养、健康零食，百草味正式宣布品牌定位升级为年轻人首选的坚果果干健康零食品牌，正式进军高端坚果市场。而洽洽食品也针对高端市场，推出“葵珍”的高端瓜子产品。</p><p>当然，中高端最后的落脚点还在整个产业链的升级。《2022年中国休闲零食市场报告》指出，休闲零食市场继续向健康化、品质化、高端化迭代升级，同时行业通过供给侧结构性改革，优化产品组织和模式创新能力，开拓了宽裕市场进入空间。</p><p><strong>「零售商业评论」认为，量贩零食、即时零售成为新的切入点，细分类目的创新将可能开拓新的增量市场，而中高端是考验供应链的竞争壁垒，头部品牌都已经做了战略布局，但更要比拼的是持续性成效。拐点已至，市场仍有较大变数。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5OTUyOTUyMA==&amp;mid=2652586659&amp;idx=1&amp;sn=261a69494f2d2a56d7ec082f3305dccc&amp;chksm=bcd5fffc8ba276ea5c41dfb06c0dbb6d81f3c67fe06945e674d4a8f2499d1d68c2a55f644dd6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“零售商业评论”（ID：lssync）</a>，作者：零售商业评论，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2453850575558790</id>
            <title>葡萄“顶流”阳光玫瑰，怎么就败给巨峰了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2453850575558790</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2453850575558790</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 07 Oct 2023 10:42:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阳光玫瑰, 价格, 产量, 供应
<br>
<br>
总结: 今年阳光玫瑰的价格大幅下降，导致消费者对其品质产生疑问。这是因为阳光玫瑰的种植规模扩大，竞争加剧，导致市场供应量增加。然而，随着供应量的增加，阳光玫瑰的品质也出现了下降，变得不再香甜，皮变厚，有些甚至酸涩。这一现象的原因是阳光玫瑰种植面积的大幅增加，以及种植地区的扩展。尽管阳光玫瑰的价格下降，但其产量的增加仍然带来了可观的利润。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年的阳光玫瑰价格离谱，这是作为普通消费者也能轻易感受到的“不正常”。</p><p>这份“离谱”，源自不少人对其印象依然停留在过往的“爱马仕”葡萄身份——那是一串动辄售价上百元、食之清新香甜，让人忍不住感慨好吃的“贵族”葡萄。</p><p>如今，走进北京任意一家菜市场，摆在水果摊位中央的翠绿色阳光玫瑰，价格已经不再遥不可及。从初上市的每斤单价20元出头，到今时的十元上下，遇到正在处理存货的摊贩，甚至还能以5元左右的价格拿下。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230930/v2_50a4930863104ccfb57b1726c0ffd4ab@000000_oswg197114oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">新零售商业评论摄</p><p><strong>便宜并不全然让人开心，毕竟，吃到好吃的阳光玫瑰这件事，正在变得像开盲盒。</strong></p><p>在微博、小红书等平台，不少消费者都曾发出类似疑问：“现在的阳光玫瑰，怎么越来越难吃了？”问题大多集中于，葡萄正变得齁甜，没了香气，皮变厚了，而有些低价销货的品次，则干脆是酸涩的。</p><p>这些并非主观感受。阳光玫瑰，的确变了。</p><p>成为网红后的阳光玫瑰，首当其冲的是国内的种植规模变大，竞争加剧，而过程中，也有产业无序的不健康态势，而后者，是一个足够宏大的命题。</p><p>遗憾的是，当阳光玫瑰本身“坠落”，这一网红品种向何处去似乎不太重要了，谁能颠覆阳光玫瑰才更重要。</p><h2><strong>01 现象</strong></h2><p>“等着吧，明年还能更便宜。”</p><p>在新零售商业评论询问“今年阳光玫瑰怎么这么便宜”后，一名专卖阳光玫瑰的水果摊老板如是回道。运货的小型面包车停在摊位一侧，还有满满几筐葡萄没有卸货，已经摆好的摊子上，手写着9.9元/斤的价格牌。</p><p>翠绿诱人的葡萄吸引着不少过路人，最重要的是，它的价格已经和巨峰、夏黑等品种相差无几。</p><p>根据新发地官网更新的价格行情（单位：斤，9月26日数据），阳光玫瑰最低价6元，平均价9元，最高价12元，相应的，巨峰平均价5.25元，辽峰平均价8元，夏黑则是6.25元。新发地是北京最大的农产品批发市场，也是北京地区蔬果的晴雨表。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230930/v2_192e720ae02d41cca618ce147e48cfae@000000_oswg108735oswg1031oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">新发地价格行情表</p><p><strong>产量的大幅提升的确是价格下降的直接原因。</strong></p><blockquote><p>根据云果产业大脑发布的《2022年中国阳光玫瑰葡萄产业数据分析报告》，2021年，全国阳光玫瑰种植面积约31.21万亩，收获面积约20.42万亩。较2016年种植面积10.01万亩，在5年间增长了21.2万亩，增幅达211.79%。</p></blockquote><p>上述种植数据还是保守的。早在2020年，中国科学院果树研究所专家王海波曾介绍，据研究院不完全统计，全国阳光玫瑰葡萄种植面积已达80万亩，且在持续扩增。到2022年，这个数字或已突破100万亩。</p><p>而国内的阳光玫瑰种植，可以用“遍地开花”来形容。</p><p>云果行业报告中提及，阳光玫瑰种植区域遍及全国各地，除却因调研原因未收录浙江、澳门和台湾数据，其他34个省级行政区中均有种植。而据《宁波晚报》等浙江本土媒体报道，近两年，包括宁波在内，浙江本土也盛产阳光玫瑰。</p><p>更重要的是，因不同地区种植条件不同，目前，国内的阳光玫瑰几乎可以实现全年不间断供应。</p><p>云南最早，每年3~4月就可以上市，并持续到6月收完；7月，广西、广东地区续上；8月，是湖南、四川、江浙；河南、河北则会持续到11月初。而云南、广西因有利的气候，还能做到“一年两熟”，年底上市第二茬阳光玫瑰。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230930/v2_bb7ec1c8381f40918766e1a5ad0724e0@000000_oswg455219oswg544oswg364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">红河哈尼族彝族自治州建水县葡萄种植园，图源云南省农业农村厅</p><p><strong>供应产量直线上升，本质还是利润可观。</strong></p><p>中国本身就是世界上最大的鲜食葡萄生产和消费国（鲜食葡萄：不同于酿酒葡萄，鲜食葡萄大多果皮较薄、果肉饱满，相较酿酒葡萄，酸度和甜度都更低），近些年，年产量均维持在1300万吨上下，年消费量则在1000吨左右。尽管巨峰、红地球、玫瑰香等传统葡萄品种占据了70%的种植面积，但如阳光玫瑰、夏黑、克瑞森等新兴品种的增速不可小觑。</p><p>尤其是阳光玫瑰尚能维持“高价”的2020年前，阳光玫瑰地头收购价能达到40元/公斤，传统葡萄品种仍是6~10元/公斤。由此，不少县域及下辖乡村地区，都曾将阳光玫瑰作为致富好途径。</p><p>据人民网等媒体公开报道，包括四川西昌太和镇太安村、广西来宾市象州县寺村镇中团村委交址村、武汉蔡甸区侏儒山街老河村，以及河南省民权县等地，均有带头村民早期种植阳光玫瑰赚到第一桶金，遂集体跟从形成产业带的故事。</p><p>而这种从业者的盲从性，也进一步反应到市场供需关系上——<strong>不少看到阳光玫瑰机遇的种植地，在2021和2022年开始入局，今年正是收成年。</strong></p><h2><strong>02 因果</strong></h2><p>“我们今年已经不再做阳光玫瑰这个产品了。”朱槿拾集相关负责人表示。这家做高端水果买手品牌的公司，筹备于2022年，2023年初开始运营，目前，依靠参展“泰国风情节”等活动，已经积累了一批固定客群。</p><p>从“绝对好吃、绝对合理”这个标准出发，朱槿拾集不定期上新应季水果，如目前在售的会理石榴、苍溪红心猕猴桃等，均是市场验证过的成熟好产品。</p><p>品相好看、口味香甜的阳光玫瑰，在当下这个火热的市场销售周期里，按常理来说，应当是毫无意外的选品之一，但现在，它不是。“阳光玫瑰的市场已经有些乱了。”上述负责人坦陈。</p><p>消费者也能感受到异样。</p><p>最直观的表现是“不好吃了”，要么酸涩，要么齁甜，葡萄皮也变得厚实难咀嚼，更重要的是，大多社区生鲜店贩卖的品类，已经完全没有品相可言，挤压变形的颗粒不胜枚举。</p><p>众所周知，阳光玫瑰原产地为日本，传入香港后被称为“香印青提”，其中特级品取名“晴王”，也是不少人称之为“爱马仕葡萄”。</p><p>2012年，上海交通大学王世平教授从日本交流学习归国，收到友人赠送的无病毒母枝（母枝，是能抽生结果枝的多年生枝条，中国大百科全书）。经在交大培育后，引种成功，因含糖量高且有玫瑰香气，王世平将其命名为“阳光玫瑰”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230930/v2_17e51e52aaab4c0783e4b79dceef588b@000000_oswg147777oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">新零售商业评论摄</p><p>事实上，国内阳光玫瑰市场在2018年前后才逐渐有了起色，其中，韩国阳光玫瑰的“入侵”功不可没。因为日本农研机构品种登记的漏洞（2006年日本完成品种登记，根据相关国际法律，原产国登记后六年内海外登记才有效），2012年后，韩国与中国先后开始培育种植阳光玫瑰。2017年，韩国农产品流通公社参加北京食品博览会，首次在华展示韩产阳光玫瑰，2018年，便入驻了北京BHG购物中心、新发地等，抢占高端水果市场。</p><p><strong>如今，国产阳光玫瑰已然翻盘占领市场，却进入了另一极端。</strong></p><p>一方面，在无序的竞争下，不少地区盲目引种并扩大种植面积，却没夯实基础。</p><p>根据一份《河南民权县阳光玫瑰生产问题及对策》报告，随着种植面积不断扩大，阳光玫瑰种植出现看管理技术落后、投入产出比不高、产量过高、风味不佳等问题。</p><p>举例来说，生产管理过程中的花前拉穗、修穗、花期无核化膨大处理环节，因本地工人不熟练，需要云南等地的熟练外地工人操作，成本大幅增加。</p><p>另一方面，阳光玫瑰种植养育需要耐心、精心，如为保证口味和品相，单串葡萄固定在一定颗粒下，要求无变形等，此外，对土地的肥沃、有机程度亦有严苛要求。但在激进的种植环境中，不少地区的果农都会加大化肥、激素的使用。在质量与重量的取舍中，选择简单粗暴提升重量补足利润。</p><p>此外，因每年最先上市的阳光玫瑰最具价格优势，不少果农及收购商在葡萄糖化尚未达标时就提前采摘、收购，搅乱市场。</p><p>事实上，<strong>乱象之下，收购商也大多“有果就收”，口味不再是衡量的标准，“看上去不错”才重要。</strong>过程中，劣币逐渐开始驱逐良币，不少原本做高品质产品的种植园，也因受到影响转而追求快速效益。</p><p>遗憾的是，在水果领域，过往的经验教训表明，顶流网红走下神坛后，往往再难回到巅峰。典型是奶油草莓。</p><p>这款源自日本的草莓品种，原名“章姬草莓”，因有奶香味而广受消费者喜爱。如今，奶油草莓上市季，从精品超市的40~50元/斤，到街头生鲜店的9.9元/斤，让消费者眼花缭乱。乱象之下，是其“网红”光环不再。</p><p>而新的葡萄网红也在颠覆阳光玫瑰的路上。在小红书等社交平台，糖度更高、颜色红润的妮娜皇后，正以“比阳光玫瑰更好吃”的姿态强势袭来。当然，当下，优质的妮娜皇后售价还是上百元/斤，正如阳光玫瑰顶流期。</p><p>有意思的是，不止一位消费者向新零售商业评论提及，吃来吃去，发现还是最好那一口便宜、朴实的巨峰，“有葡萄味”。这是网红水果无序竞争、跌落神坛后的尴尬。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUyNzkzOTQzOA==&amp;mid=2247522169&amp;idx=1&amp;sn=3b08dc1883601516d1554ff96ffde57c&amp;chksm=fa753578cd02bc6e654ee890fbc5919bd202ce3dde9d672f2fe175b0d7be963aba7d7bbc3a65&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新零售商业评论”（ID：xinlingshou1001）</a>，作者：北海，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2453670312646531</id>
            <title>法国诞生的心衰器械公司，欧盟准备资助1.1亿元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2453670312646531</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2453670312646531</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 07 Oct 2023 10:30:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 严重心力衰竭, 心脏移植, 心室辅助设备, Icoms Flowmaker
<br>
<br>
总结: 严重心力衰竭是一种退行性疾病，导致心脏无法正常泵血。目前治疗方案有心脏移植和心室辅助设备，但都存在问题。FineHeart公司的Icoms Flowmaker是一种新型的植入式心输出量管理系统，通过利用TET实现经皮能量传输，切断感染的根源。它可以与主动脉瓣同步，实时调节辅助水平，改善血液循环。该装置具有智能算法，能够根据患者的身体状况和心脏节律来调节泵的工作模式，为严重心力衰竭患者提供新的治疗选择。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>严重心力衰竭是继癌症之后全球第二大死亡原因，作为一种退行性疾病，它可能会导致心脏无法正常泵血。&nbsp;</p><p>对于严重心力衰竭患者来说，目前几乎仅有两种治疗方案可供选择，一是心脏移植，二是植入心室辅助设备。但这两种办法都无法从根源上解决问题。&nbsp;</p><p>由于缺乏捐赠者，每年进行的心脏捐献手术数量极少，无法满足心衰患者的移植需求；而左心辅助装置（LVAD）植入后，感染、胃肠道出血、血栓等并发症多发，进一步加重了心衰患者的身体负担。&nbsp;</p><p>这也是专注于心力衰竭的心脏病专家Stephane Garrigue每天都在面临的问题。“由于缺乏有效疗法，未经治疗的严重心衰患者年死亡率可达50%。我知道唯一的解决方法就是找到一个颠覆性创新的解决方案”。&nbsp;</p><p>而这一解决方案的灵感则来自于他的小儿子。&nbsp;</p><p>一天，Stephane Garrigue在为一本科学杂志审阅一份关于CRT的手稿，他的儿子正在旁边玩一个带螺旋桨的模型船。看着儿子专心致志地研究着螺旋桨，Stephane Garrigue突然灵光乍现：“是否可以在心脏里放一个‘螺旋桨’以促进血液流动并治疗心衰呢？”于是，他们的多学科专家团队开始研发一种新型造流器系统，这就是FineHeart 公司的Icoms Flowmaker。这是一种完全植入式心输出量管理系统，旨在满足严重心力衰竭患者未得到满足的治疗需求。&nbsp;</p><h2><strong>01 利用TET实现经皮能量传输，切断导致频繁、严重感染的根源</strong></h2><p>FineHeart是一家总部位于法国波尔多的临床前医疗器械公司，其核心产品Icoms Flowmaker是一种无线电源的植入式旋转血液泵，可以通过无创的方式监测和调节心脏的功能。该装置包括一种微型泵，直径仅有18毫米，长10厘米，可以根据人体的生理需求自动调节泵的流量和速度。&nbsp;</p><p>在传统疗法中，LVAD植入带来了大约两年的“蜜月期”，在此期间病人的症状得到了暂时改善。之后，便有可能出现一些并发症，比如导管感染、消化道出血和中风，将严重影响其预后。而Icoms Flowmaker则避免了使用导管，这是减少所有并发症的关键所在。&nbsp;</p><p>由于Icoms Flowmaker的功耗低，经皮能量传输很容易实现。该设备的电池仅重70克，利用无线经皮能量传输系统(TET)通过皮肤充电，不需要外部驱动线，从而切断了导致频繁、严重感染的根源。&nbsp;</p><p>同时，Icoms Flowmaker可以直接植入左心室，不需要主动脉旁路手术，也不需要人工血管或连接器，这样可以减少血栓形成的风险。该装置的微型泵的入口和出口都在心室内，它们之间没有压力梯度，从而减少了泵对心脏的损伤。由于扭矩很小，Icoms Flowmaker功耗也相对较低，可以延长电池的使用寿命，降低充电频率。并且，其电池可以自主工作若干小时，使患者摆脱对外部设备的依赖，能够进行锻炼、洗澡等各项正常的日常活动。&nbsp;</p><p>Icoms Flowmaker采用微创心脏跳动手术进行植入，通常由心脏外科医生进行，平均手术时长为90分钟。手术只需要在左胸口切开一个小创口，而不需要完全打开胸腔，也不需要使用体外循环。并且，整个手术使用的强心剂更少，手术后产生心室功能障碍的可能性也更低。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230930/v2_bf03fefd45ca4afeb0b3dec2b73a18bb@000000_oswg240808oswg726oswg708_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Icoms Flowmaker的微型泵 图源：FineHeart官网&nbsp;</p><p>FineHeart的首席执行官兼联合创始人Arnaud Mascarell表示：“经过了几十年的发展，现有的治疗技术能让患者在一定程度上恢复自由活动，但其仍然存在诸多限制和约束。而Icoms Flowmaker则有望让患有严重心力衰竭的患者重返正常生活。”&nbsp;</p><h2><strong>02 与主动脉瓣的开启同步，可实时调节辅助水平</strong></h2><p>在充分理解由心脏收缩引起的心室内流体力学的基础上，Icoms Flowmaker能够感知和支持心脏血流动力学，并在七天随访期间保持患者的规律心跳和正常血流。&nbsp;</p><p>Icoms Flowmaker能够与主动脉瓣的开启同步，根据心脏自身的收缩来调节血液流量，并使微型泵产生的血流随着原生血流通过主动脉瓣进入主动脉，从而提高心输出量，改善严重心力衰竭患者的血液循环。这能够使得Icoms Flowmaker与心脏的自然节律保持一致，不会干扰或损害心脏功能，优化治疗效果并帮助心脏恢复。&nbsp;</p><p>值得注意的是，Icoms Flowmaker还被称为“起搏器和心脏辅助装置的混合产物”。那么该装置拥有起搏器的哪些特点？与其他心脏辅助装置相比有何优势？答案便在于其使用的算法里。&nbsp;</p><p>Icoms Flowmaker使用的算法是该装置的真正智能所在。它使用类似于起搏器使用的算法，能够识别患者的运动强度，检测心律失常，并实时调节辅助水平。这种泵还可以根据患者的身体状况和心脏节律来调节泵的工作模式，从而达到最佳的治疗效果。并且，该装置还可以根据患者的需要临时或永久性地提供心脏辅助。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230930/v2_1007078c164c4f1d8ba6f5336791c4ce@000000_oswg92914oswg1080oswg836_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Icoms Flowmaker系统的核心优势 图源：FineHeart官网&nbsp;</p><p>FineHeart的首席科学官兼Icoms Flowmaker的联合设计师、心脏病学家Stephane Garrigue博士表示：“Icoms Flowmaker是一款由医生可编程的智能微型心脏设备，不受患者心脏特征和心律的影响，能够严格按照患者的心脏生理学产生血流。它以个性化的方式促进每位植入患者的心脏恢复，为仅能通过心脏移植治疗心衰的患者带来了新的选择。”这增加了心脏自然康复的机会，同时避免了患者对心脏辅助设备的终身依赖，解决了目前所有心脏辅助设备普遍存在的主要缺点。&nbsp;</p><h2><strong>03 获得ISO 13485:2016认证及欧盟400万欧元的资助</strong></h2><p>2022年9月5日，FineHeart 宣布获得了ISO 13485 : 2016认证，并经过了英国标准协会（BSI）的审核。这证明了FineHeart的质量管理体系符合医疗器械行业的法规要求，有能力生产并提供符合安全性要求和相关法规要求的高质量复杂医疗器械和相关服务。&nbsp;</p><p>2022年10月19日，在EIC加速器计划中，FineHeart获得欧盟委员会(EC) 250万欧元的资助。这笔赠款之后，EIC基金有可能在公司下一轮C轮融资中进行高达1500万欧元（约1.1亿人民币）的股权投资，这些资金将支持Icoms Flowmaker的商业化和临床试验。&nbsp;</p><p>仅在时隔一个多月后的12月8日，FineHeart再次宣布，已经获得了来自欧洲ERDF/ESF项目150万欧元的资金支持。它还曾经被FierceMedTech评为“15强”之一，被认为是该行业最有前途的私营医疗技术公司之一。&nbsp;</p><p>2023年4月25日，该公司宣布，已在中国国家知识产权局（CNIPA）获得了首批两项专利。这些新专利补充了该公司的国际专利组合，包括20个系列和超过78项专利，涵盖了Icoms Flowmaker的概念、设计、生产和外科植入等方面。&nbsp;</p><p>本次专利认证使得FineHeart向其战略目标再进一步，即为最大数量的严重心衰患者提供一种微创、有效和耐用的植入式解决方案。在有利于国内外医疗设备创新的经济、监管环境和有吸引力的报销机会下，Icoms Flowmaker契合了老龄化趋势下严重心衰患者的治疗需求，拥有满足中国机械心室辅助装置市场的巨大潜力。这也为该公司进入庞大而快速扩张的中国心衰医疗器械市场奠定了基础。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTMyMDg0Ng==&amp;mid=2650610139&amp;idx=2&amp;sn=774545abf1f6d511be43b72b23e52791&amp;chksm=bebee7ba89c96eacd59956f5b0680724d26c69b0cd792936d2833419dd0c192c1e16c0dab0dc&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“动脉网”（ID：vcbeat）</a>，作者：王宇露，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2454129549416323</id>
            <title>“人人喊打”又“人人爱”的量化，有那么不堪又嗜血吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2454129549416323</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2454129549416323</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 07 Oct 2023 10:12:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 砸盘元凶, 助涨杀跌, 割韭菜, 量化基金
<br>
<br>
总结: 近期，量化投资基金因为被指责为砸盘元凶、助涨杀跌和割韭菜而备受争议。其中，大盘的高开低走和上市新股的快速下跌是导致这一系列事件的主要原因。有人认为量化基金的砸盘和融券做空是A股冲高回落的重要原因，而量化基金则对这些指责进行了驳斥。量化交易是一种基于对资本市场特征变量进行数量化分析的交易模式，通过计算机程序进行市场和产品分析、策略选择、选股和择时等操作。量化交易的发展经历了四个阶段，随着技术和市场的不断升级，量化交易在未来将发挥更重要的作用。在中国A股市场，量化交易的发展相对较晚，但速度较快。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近期，被频频贴上“砸盘元凶”、“助涨杀跌”、“割韭菜”等标签的量化投资基金们又站在了风口浪尖之上，一时成为众矢之的，深陷舆论漩涡。</p><p>而这一系列事件的起因，则主要因为大盘的一次高开低走与一只上市新股的快速下跌。</p><p>8月28日，受到周末印花税减半和证监会一系列利好措施的推出，周一大盘如预期大幅高开，不过此后却是一路走低，虽然最终三大指数保住了大约1%的涨幅，但各自K线图上却留下了一根大大的阴线，也与之前两次降印花税(2008年4月、9月连降两次印花税当天都收到了9%以上的涨幅）后的市场表现有着显著的差异。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230930/v2_c879a557819e4c079c802f28bfe8b0d2@000000_oswg28133oswg1080oswg338_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Choice</p><p>只坚持了1分钟的牛市，与绝大多数投资者们的预期相差实在过大，也让市场的情绪一度变得暴躁起来。越来越多的人站出来表示，在早上高开之后遭遇了有计划的“系统性”砸盘，所以本次收出巨大的阴线都该归咎于量化基金的砸盘，并称量化T+0策略是A股冲高回落的重要原因。</p><p>而在不久之后，一只上市新股金帝股份在上市首日便被融券做空，也被指认为是量化基金融券后的“杰作”，更是进一步激发了中小投资者的愤愤不平之情。</p><p>一时间，<strong>“量化毒瘤不除，普通股民难盈利”、“量化基金是今天砸盘主力军”此类的指责甚嚣尘上</strong>，直指量化为普通投资者们的“绝户网”，呼吁证监会等监管机构严查取缔相关量化基金与机构。</p><p>而量化基金们也并不是甘于“接锅”的主，面对近期颇多关于量化投资的负面消息，他们选择集体驳斥“量化砸盘论”。</p><p>据21世纪经济报道，代表人物如九坤投资创始人王琛、灵均投资董事长蔡枚杰等，他们在8月28日夜间转发了一篇“量化才是大A脊梁”的相关文章，并配文：“中国量化已经承受了太多莫须有的恶意，说量化砸盘纯属无知”，“永远满仓的中国量化基金，才是大A的脊梁。”8月29日上午，靖奇投资在其官方公众号发布文章《对不起，是量化的错！》称：“我们是量化，我们是最坚定的做多者，永远满仓热泪盈眶，不背锅。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230930/v2_662b3db6ed5d4ccb840dc11fea3b8835@000000_oswg414233oswg1080oswg1122_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：靖奇投资官微</p><p><strong>那么，一直在被两方指责与澄清之间的量化交易究竟是什么？具体的应用场景与交易算法有哪些？对于监管机构与普通投资者们来说，又有哪些启示呢？</strong></p><h2><strong>01 量化交易，其实并不神秘</strong></h2><p>实际上，披着“高精尖”的神秘外衣的量化交易同时被神话和被误解的一大重要原因，是其在我国的发展时间不长但发展速度飞快。普通投资者们还处于对其“一知半解”的地步，但机构交易者们已经将其视作日常交易的最好"执行者"了。</p><p><strong>但实际上，量化交易的概念十分简单，是指基于对资本市场中的特征变量进行数量化分析，并以此作为依据的交易模式。</strong></p><p>更具体地来说，便是指运用计算机程序来进行市场和产品分析、组合管理、策略选择、选股、择时以及报单执行等，以自动化或半自动化方式买入、卖出或者同时买入、卖出一定数量证券的交易技术和交易行为。</p><p>举个最简单的例子，一位投资者发现了出现某一形态特征的证券或商品期货，在未来大概率上涨或下跌，有足够的空间获取利润，但单凭人力想从数量如海一样的标的中选择无异于痴人说梦，便将这份繁杂的工作交给了计算机，要求它按照投资者已有的构思去筛选、投资，而这便是最基础的量化算法与量化交易了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230930/v2_3510e4beb36c4e7e835ae5065aa61957@000000_oswg220817oswg653oswg389_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>如此智慧的投资助手的成长，其实也是受益于计算机技术水平与金融市场的快速发展，才得以有了当前的强大能力。截至目前，我们可以将量化交易的发展分为四个阶段。</strong></p><p>其中，最早的量化交易系统是由纽约证券交易所于上世纪70年代开发的订单转送及成交回报系统，并在20世纪八十年代中崭露头角。在早期阶段，这些交易方式主要是基于技术分析的方法，即利用历史价格和成交量等数据来预测未来市场走势，并由于计算机技术的不发达，该阶段中量化交易的执行则主要依赖手动操作。</p><p>随着计算机技术的快速发展，量化交易也坐上了发展的“快车”，开始使用计算机程序来执行交易策略，利用数学模型和统计分析方法对市场进行分析和预测，以实现自动化交易。这些策略通常基于技术分析、量化模型和算法，其优点是能够快速反应市场变化，提高交易效率和准确性。</p><p>在进入新世纪后，高速计算机和快速数据传输技术出现，相应的高频交易策略也随之进入大众视野，该类交易策略利用大量的快速交易，有着准确性高、交易速度快的优点。</p><p>而自2010年至今，随着人工智能和机器学习技术的快速发展，量化交易开始采用更复杂的模型和算法来进行交易决策。人工智能可以通过自行学习历史数据和市场信息，调整交易策略，提高交易效率和准确性。</p><p><strong>总的来说，量化交易的发展史是一个伴随着技术与市场状况不断升级、演化与创新的过程，伴随着计算机能力的继续开拓与金融市场的不断完善，量化交易在未来势必会发挥更加重要的作用。</strong></p><p>而在国内A股市场，量化交易出现晚、发展速度快的特征更是被加速放大。</p><p>随着中国金融市场逐渐开放，证券交易所开始引入电子交易系统，这为量化交易的发展提供了基础。2005年，中国证券监督管理委员会发布了相关条例，允许证券公司开展自营交易业务，为量化交易的发展创造了机会。此后，“沪港通”与“深港通”等跨境交易机制的放开，为量化交易提供了更大的舞台。</p><p>但在2015年中国股市的大幅波动后，量化交易行业收紧，监管部门进行了一系列的规范和监管，加强了对量化交易的监管和风险控制。但在2018年后，随着中国证券市场化改革，越来越多的国内外对冲基金、算法交易机构、自营商开始涌入中国的量化交易市场，推动了行业的发展。</p><p>而截至目前，中国的算法交易市场已经成为全球最大的算法交易市场之一。</p><p>据浙商证券研究所，截至2023年9月7日，市场中备案的私募管理人达8523家，其中以量化策略为主的共计1090家，在所有私募管理人中占比约为12.79%；现有百亿级别的私募基金共计109家，其中25家为百亿量化私募，在百亿私募中占比约22.9%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230930/v2_a6d960e155ee4c1ab83c6a8f2797c94d@000000_oswg50459oswg772oswg262_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：朝阳永续、浙商证券研究所</p><p><strong>那么，在全球最大的算法交易市场中，量化交易单单被用作追涨杀跌“割韭菜”吗？在博取收益中，量化交易有哪些策略？在博取单向收益外，量化交易还有哪些金融市场上的应用呢？</strong></p><h2><strong>02 量化交易，并不只是“镰刀”</strong></h2><p>量化交易中的各类策略，可以被明确地分为获取单向收益、获取对冲收益与实现其他市场目的三类。</p><p><strong>在博取单向收益的量化交易中，高频交易是其中一种十分经典的交易策略。其核心在于利用计算机算法进行交易决策，并以极高的速度执行；通过市场中快速价格波动和交易机会来执行大量交易获取利润。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230930/v2_6a02e726e16b489fbf5d43d52e8068b4@000000_oswg483095oswg720oswg436_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此类交易的优势在于其通过快速执行和高度的自动化，迅速识别市场中的价格差异、套利机会和流动性需求，并几乎同时进行完成交易。这种快速反应能力使得高频交易者能够在市场中获得更 好的交易价格，并且能够在价格变动之前迅速退出或调整仓位。</p><p>一些常见的高频交易策略包括流动性回扣交易、猎物算法交易和自动做市商策略等。</p><p>以猎物交易算法为例，作为高频交易中常用的算法策略，该策略通过制造人为的价格来诱使投资者提高买入价格或降低卖出价格，利用市场中的流动性提供者（即猎物） 的订单来获取利润。</p><p>举例来说，假设一名投资者想要买入证券，心理成交价格介于15至15.1元之间，猎物算法交易商便开始了“捕猎”：在计算机确认价格为15元的算法报单的存在后，猎物交易算法程序会逐渐报出价格为15.01、15.02的买单，引诱投资者继续追逐，并在多轮引诱中迫使投资者逐渐调高买单价格，并逐渐将价格抬升至投资者心理预期上限，获取更多收益。</p><p><strong>而其他高频交易策略虽然构建方式不同，但均是依靠计算机与网络强大性能与快速的报单实现目的的，这也导致许多高频量化交易机构为了更快地报单而选择“举家搬迁”至距离交易所很近的地方。</strong></p><p><strong>而在为了博取单向收益外，稳健收益中以套利和对冲为目的的量化策略也有许多。</strong></p><p>在经济学领域中，货币学派的代表人物米尔顿·弗里德曼曾在1953年时提出了一价定律，即当贸易开放且交易费用为零时，同样的货物无论在何地销售，用同一货币来表示的货物价格都应当相同。</p><p>这一定律中蕴含的便是套利策略的核心思想，即通过捕捉同一交易品种在市场中定价错误的机会，以低卖高卖的形式进行盈利，而非仅关注资产价格的单向变动。</p><p><strong>量化交易的出现，让套利策略到达了市场“触手可及”的地方</strong>，具体来说，在期货市场中，无论是同一市场同一品种的跨期套利，还是同一市场中隐含一定价格关系的不同品种间的套利，抑或者是不同市场间的套利，在计算机的监测之下都变得十分简单。</p><p>此外，随着技术的不断进步，可转债市场套利、基金市场套利、期权套利等其他各类套利策略也层出不穷，量化套利基金也成为了市场事实上的“维护者”之一。</p><p>而对冲策略便更加容易理解，无论是整个市场指数、行业指数或是具体投资标的间的波动差均会发生变化，而对冲便是在波动中赚取两个标的物之间的价差，<strong>在量化交易出现之前，单凭交易员的能力绝无可能寻找到足够多、足够准确的交易机会，而在计算机能力的演进与策略的不断开发下，低风险的套利交易也成为了诸多交易方法中可低成本实现的一种。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230930/v2_1008f146b29d41a2ad0b2ee534da26a6@000000_oswg48825oswg1080oswg299_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Choice</p><p><strong>此外，在参与市场交易获取收益外，量化在金融市场中还被普遍用于降低市场冲击成本。</strong></p><p>以大股东减持为例，对于每日的市场交易额来说，如果将减持部分一次性卖出，将会对公司股价造成十分严重的影响，此时，如何在对市场影响最小的前提下完成减持，便成为了量化交易要解决的问题。</p><p>其中比较有代表性的策略为冰山策略，也被称作“隐藏订单策略”。其核心是通过分批进行交易来隐藏大额订单，以避免对市场价格造成过大的冲击。冰山策略通常由专业的交易者和机构投资者使用，该类投资者通常需要处理大额订单。通过分批进行交易可以逐步进入或退出市场，以减少对市场价格的影响。同时，该策略还可以用于隐藏交易者的真实意图，以防止其他交易者利用这些信息来操纵市场。</p><p>而目前，几乎所有的券商都为其高端客户提供了此类功能，无论是在减持还是增持之时，都能减少对市场的冲击，更提供精准的交易方案。</p><p><strong>在这三类交易目的外，实际上量化交易还有许多交易方向，其下涵盖了更多的交易策略。可以说，当前量化交易正是伴随着中国资本市场的成熟而快速成长。但如此快速的发展，自然会引来一系列监管上的问题。那么对于监管机构来说，如何能“修理”量化交易的枝叶，对于普通投资者来说，又该怎样拥抱量化呢？</strong></p><h2><strong>03 量化应该被监管，更应该被学习</strong></h2><p><strong>对于量化交易，其自身自出现以来便存在的问题就有策略趋同、交易公平难以保证、劣质市场流动性等，相应地，也将带来诸多监管上的挑战。</strong></p><p>其中，策略趋同主要考虑的是金融市场系统性风险的问题，因为交易策略趋同存在传导效应，随着量化交易规模的扩大，某一方向的量化交易者会在极短的时间里出现合力，导致市场暴涨暴跌。</p><p>据浙商证券研究，2010年5月6日道琼斯工业指数盘中暴跌近1000点，创下盘中点数跌幅纪录。根据美国证监会（SEC）出具的调查报告，止损订单的接连触发成为导致“闪电崩盘”（flash crash）的主要原因之一，量化交易引发的连锁反应使得指数在瞬间暴跌。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230930/v2_7d78e328e31a40e4bab9fc601daa8720@000000_oswg144763oswg543oswg329_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而从交易公平性来讲，许多量化交易需要依靠高性能的计算机与网络，这对普通投资者来说是无法接触的，从客观上拉大了机构与普通交易者之间的差距，导致了不公现象的发生。</p><p>此外，有许多量化基金认为自身为市场提供了足够的流动性，但学术界有观点认为量化交易所带来的流动性并不是一种“好”的流动性，因为其总是在市场表现不好的时候迅速消失。同时，对于发达市场来说，由于市场的联动性极高，高频交易对各交易所，乃至期货和现货等不同市场间会产生共振影响，甚至造成连锁反应。</p><p><strong>而在监管方面，证监会几乎每年都会发布指导意见、监管指引等文件规范量化交易，并且“出手”抓人的案例也屡见不鲜了，在8月底的事件过后，也紧急制定并发布了《关于股票程序化交易报告工作有关事项的通知》《关于加强程序化交易管理有关事项的通知》。</strong></p><p>该新规首先规定了量化交易的透明度，要求量化基金按时报备其交易策略，让监管机构可以及时“理解”并完成监督。此外，还要求量化基金自查提高风险管理，必须建立完善的风险管理体系，包括对交易策略的风险评估、对交易行为的风险监控等。最后，则对市场“危害”最大的部分高频交易行为进行了限制，最高申报速率在每秒300笔以上或者单日最高申报笔数在 20000 笔以上的交易行为需要提前申报，批准后方可进行。</p><p><strong>但这也并不意味着量化基金从此之后便能被“关”在笼子里。作为快速成长的金融市场里面的赚钱利器，永远会有人逾越道德与法律的底线。伴随着技术的突破，相关的监管部门与监管方法也需要与时俱进。</strong></p><p><strong>可以说，量化的监管，道阻且长啊。</strong></p><p>而对于普通投资者来说，量化也并不一定只能为专业机构和专业投资者所用，只要拥有一定的知识，普通投资者也可以涉足。</p><p>首先，最重要便是一个适合的量化策略，实际上一个合适的量化策略并不一定需要复杂的数学模型与各类算法，一个简单易懂且容易执行的策略更加适合普通投资者，例如简单的均线策略，便是其中之一。</p><p>其次，投资者们需要一个可靠的数据来源，数据的准确性与及时性，很大程度上决定了量化策略的成功与否。</p><p>最后，普通投资者们更需要的是耐心与长久的投资视野，量化并不是能让人一夜暴富的利器，而是能以一个无比冷静的视角去注视着整个市场。而如果都能做到这些，很多投资人，都有望借量化的能力，实现稳定的财富增长。</p><h2><strong>04 写在最后</strong></h2><p>量化交易，作为技术与市场共同向前的产物，更像是一把极为锋利双刃剑。它的存在，一方面为投资者提供了更加科学、高效的投资方式，另一方面也带来了诸多潜在的风险。</p><p><strong>在这个充满变革与竞争的金融市场中，量化交易已经成为了一种无法忽视的力量。然而，如何正确运用这把双刃剑，使其发挥出最大的价值，同时避免可能带来的负面影响，是每一个投资者和市场参与者都需要深入思考的问题。</strong></p><p>对于量化基金管理人而言，如何能减少甚至杜绝零和博弈，在不违反道德法律的前提下与市场走的更远，是他们需要思考的目标。对于监管机构来说，怎样抓住每一只“伸出笼子的手”，将新技术放置于监管的视野之下，是监管人员需要长期学习、跟踪的问题。而对于投资者而言，主动学习、拥抱新技术，方可保证自身成长，避免在这个本就充满变革与竞争的金融市场中被淘汰。</p><p>但好在监管与投资人都在努力学习、快速成长，相信在未来针对于量化的讨论将越来越多，谩骂将越来越少。中国资本市场也在这众多不解与彷徨中，真正长大，迈向成熟。</p><p>参考资料：</p><p>1.《量化不是恶魔，融券也不是妖孽》，二叔说市；</p><p>2.《永远满仓，永远“热泪盈眶”？当市场又喊量化背锅》，中国证券报；</p><p>3.《普通投资者需要怎么样的量化？》，品优价研；</p><p>4.《这钱好赚吗？/聊聊对冲与套利（1）》，土师；</p><p>5.《量化交易：算法原理、类型与发展史》，浙商证券。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NjY4NDYwNg==&amp;mid=2247522658&amp;idx=1&amp;sn=2c5d0b0151afacb2a59350e715cc1d20&amp;chksm=ce45c2b3f9324ba56a81739bf7bce84586b758c897a545bf9b68d8d2780a95f2d138abfe3d17&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“奇偶派”（ID：jioupai）</a>，作者：关注投资的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2463959409614981</id>
            <title>收入为“0”，这家公司赴美成功IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2463959409614981</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2463959409614981</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 07 Oct 2023 09:54:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 招股书, 阿诺医药, 创新药, 收入
<br>
<br>
总结: 阿诺医药是一家创新药企，目前处于无收入、无产品商业化的阶段。公司通过License-in方式引入知识产权，快速缩短创新药的研发周期。阿诺医药的主要产品AN2025正在进行全球III期试验，预计在2024年下半年向FDA提交上市申请。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>招股书显示，2022年和2023年前三个月，阿诺医药的收入分别为0和0。</strong></p><p>新三板摘牌、赴港股折戟，阿诺医药最终来到美股市场进行“首秀”。</p><p>美东时间2023年9月29日，Adlai Nortye Ltd.（下称“阿诺医药”，杭州阿诺生物医药科技有限公司）正式登陆纳斯达克，发行价23美元/股，截至当日收盘跌34.78%至15美元/股，总市值5.54亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_b59f7c5c745e4cdaaddbe1735eb098f7@5807375_oswg70473oswg599oswg429_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：百度股市通截图</p><p>阿诺医药是一家癌症药物研发公司，和大多数创新药企类似，阿诺医药目前还处于无收入、无产品商业化的“讲故事阶段”。</p><p>招股书显示，2022年以及2023年前三个月，阿诺医药并未有任何收入。</p><p>今年以来，沪深交易所多家医药制造企业都终止上市，叠加当下医药反腐的力度空前，在这个节点赴美上市，阿诺医疗有何考量？</p><h2><strong>01 连续创业者转型创新药，打造一个超级独角兽</strong></h2><p>阿诺医药的故事，始于出生于一个医药世家的创始人——路杨，2002年7月，他获得厦门大学生物技术学士学位，毕业后，路杨又去攻读了中欧国际工商学院工商管理硕士学位。</p><p>医药界从不缺大佬，路杨能做出一个IPO，和自己多年在生物医药领域的创业经历不无关系。</p><p>他曾创立主营PCR试剂诊断的博欣生物、多肽类仿制药的诺泰生物，后来路杨转型做创新药，成立了他的第三家创业公司阿诺医药，专注于肿瘤药物。</p><p>转型做创新药并不是头脑一热的决定，彼时，2014年前后，路杨发现在资本市场上，一些投资机构愿意去投尚未盈利的医药企业，他意识到这是一个机会。</p><p>在创新药的“好时代”，阿诺医药也得到了充足的成长空间，产业内玩家对于阿诺医药的青睐，从资本市场便可窥知一二。</p><p>2015年，公司完成540万美元的A轮融资，2018年完成5280万美元B轮融资，2020年完成6370万美元的C轮融资，2021年完成9740万美元D轮融资。</p><p>上市前，阿诺医药累计完成超2亿美元的融资，成为名副其实的独角兽，背后站着一众知名投资机构，例如联想之星、药明生物、航天科工投资、国联投资等。</p><p>相比于在资本市场的突飞猛进，阿诺医药的营收表现就稍显逊色了。</p><blockquote><p>招股书显示，在过去的2021年、2022年和2023年前三个月，阿诺医药的收入分别为4572.6万美元、0和0，同期，净亏损分别为5667.8万、5879.0万和1502.1万美元。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_ac7904aa021742a2a20f1294d8c66878@5807375_oswg92988oswg630oswg478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：招股书</p><p>招股书中，阿诺医药提到，公司2021年的营收均来与Biotime的合作协议销售知识产权的收入。到目前为止，公司还没有从产品销售中获得任何收入。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_969afc247f204de8906d15e2d948e4ea@5807375_oswg17886oswg656oswg255_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：招股书</p><p>这就不难理解阿诺医药上市的紧迫性。公司需要进一步拓宽融资渠道，给投资者一个交代。</p><p>事实上，早在2017年，阿诺医药就曾登陆新三板，但于2018年3月退市。2021年7月，公司转战港交所，谋求港交所主板上市，但后续也无消息。</p><h2><strong>02 License-in+自研“双模式”驱动</strong></h2><p>相比于动辄“数十亿美元、数十年”的新药研发，License-in（许可引入）无疑是创新药企一个高效且性价比最高的选择，具体来看，License-in能够通过知识产权引进的方式，迅速缩短创新药的研发周期，降低创新药研发的风险。</p><p>阿诺医药也采用了这条路径，从跨国巨头诺华、卫材手中购买相关产品的管线权益。</p><p>2018年1月，阿诺医药宣布与卫材（Eisai）完成一项全球许可协议，通过支付首付款、里程碑金和销售提成，获得肿瘤免疫治疗药物E7046（AN0025）的全球（除亚洲部分地区）独家研究开发、生产与销售权利。</p><p>2018年7月，阿诺医药宣布与全球制药巨头诺华集团在杭州签署一项全球许可协议，通过支付首付款、里程碑金和销售提成的方式，获得肿瘤治疗药物 Buparlisib (BKM120) (AN2025) 的全球独家开发、生产与销售权利。</p><p>目前，阿诺医疗的产品管线涵盖7种抗肿瘤候选药物，其中有3款药物处于临床阶段。</p><p>招股书提到，阿诺医药的主要产品AN2025是产品线中临床最先进的候选药物，是一种泛pi3k抑制剂，目前正在进行全球III期试验。获得诺华的授权后，公司拥有AN2025的全球独家开发和商业化权利。它是目前所知道的唯一一种正在进行注册临床试验的候选药物，用于抗pd -1/PD-L1治疗疾病进展后复发或转移性HNSCC。</p><p>公司预计将在北美、欧洲、亚洲和南美的180个地点招募483名患者，并利用III期中期分析的ORR数据，在2024年下半年向FDA提交NDA，以获得潜在的加速批准，随后向NMPA、EMA、PMDA和其他监管机构提交进一步的上市批准申请。</p><p>阿诺医药表示，AN2025如果获得批准，有可能成为全球第一个具有此类标签的产品，以解决这一未满足的医疗需求并占领庞大的潜在市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_3677f9672dbf4d0486b777b2fe635579@5807375_oswg125000oswg746oswg346_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：招股书</p><p>近年来，license in模式给了国内创新药企业新的路径，但随着License-in玩家的增多，优质项目的价格逐渐被抬高，导致License-in的性价比大幅下降。</p><p>招股书中，阿诺医药提到，公司的业务在很大程度上取决于临床前和临床候选药物的成功。在可预见的将来，公司依赖并将继续依赖第三方生产候选药物。</p><p>此外，公司可能会依赖某些第三方合作伙伴进行一些临床开发活动，这可能会延迟或限制候选药物的未来开发或监管批准。</p><p>早期阶段，阿诺医药以License-in引进为主，现阶段，在布局license-in优质药物的同时，阿诺医药也不断的发展自身的自研能力，公司开发出了多款自研产品，包括TNFR2、HPK1管线等。</p><p>其中，AN3025是公司内部开发的抗tnfr2单抗。在临床前研究中，AN3025在MC38-hTNFR2同基因小鼠模型中显示出良好的抗肿瘤活性。AN3025作为除PD-1/PD-L1途径外另一种机制的免疫检查点抑制剂，其TGI与小鼠抗PD-1抗体相当。</p><p>在官网中，阿诺医药也提到，公司通过“联合创新”和“自主研发”的模式构建起多条全球化的产品管线，覆盖小分子制剂、单克隆/双功能抗体及溶瘤病毒。</p><p>在License-in模式的生存空间逐渐被压缩的大背景下，提高创新能力和自研能力，阿诺医药或许才能在创新药环境中寻得立足之地。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/koy9aA9MhsAIP7uutlTxXQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直通IPO”（ID:zhitongIPO）</a>，作者：韩文静，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2464024037646208</id>
            <title>长春光机所“悍将”，冲击IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2464024037646208</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2464024037646208</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 07 Oct 2023 09:24:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 长春光机所, 长光辰芯, IPO, 光电系统研发领域
<br>
<br>
总结: 长春光机所孵化的长光辰芯公司递交了IPO招股书，成为该研究所的第三个IPO项目。长光辰芯在光电系统研发领域取得了显著成就，是机器视觉和科学仪器领域的领先企业。长光辰芯的成功得益于长春光机所在光电系统研发领域的经验和资源支持。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>长春光机所，又跑出一个IPO。&nbsp;</p><p>近日，长春长光辰芯微电子股份有限公司向上交所科创板递交招股书已进入问询阶段。如无意外，这将是继长光卫星、长光华芯之后，长春光机所孵化的第三个IPO。&nbsp;</p><p>长光辰芯的故事始于2012年，当时长春光机所，为了打破成像技术领域发展受制于人的桎梏，从欧洲引进了CMOS研发团队，其中便包括长光辰芯的创始人王欣洋。&nbsp;</p><p>王欣洋曾回忆过当时的决定，在他看来，如果是当时的决定算一时冲动，那从后续发展的角度来看，这个决定是对的。诚然，吉林长春从地域上来看，未必是适合微电子等高科技技术发展的沃土。“但是长春光机所在光电系统研发领域的经验以及在行业领域的资源，都为长光辰芯发展提供了有力的支持。”王欣洋说道。&nbsp;</p><p>背靠长春光机所，长光辰芯已在业内站稳脚跟。根据咨询公司Yole统计，在机器视觉领域，长光辰芯全球市场占有率为第四，国内第一；而在科学仪器领域，长光辰芯全球市占率达到第六，国内也为第一。&nbsp;</p><p>成立十一年，王欣洋带领长光辰芯一路狂奔，并吸引了一众VC/PE机构的青睐，高瓴资本、CPE源峰都位列股东之位。而王欣洋，也将长光辰芯带到IPO大门前。&nbsp;</p><h2><strong>01 长春光机所，正在“生产”IPO</strong></h2><p>连续三个孵化项目冲击IPO，这家坐落于东北地区的研究所，再也无法低调了。&nbsp;</p><p>被誉为光学摇篮的长春光机所，创造过多个“中国第一”。中国第一台红宝石激光器、第一台大型电影经纬仪等多种先进仪器设备。也曾参与神舟三号、天宫一号、中国碳卫星等重大航天项目。&nbsp;</p><p>或许提及东北，投资圈人第一反应仍是那句，“投资不过山海关”的玩笑话。但实际上，以长春光机所为代表的研究所，正在摸索一条科技成果转化的道路。&nbsp;</p><p>2012年7月，奥普光电、王欣洋与凌云光签署《投资协议书》三方股东约定共同出资设立辰芯有限（长光辰芯前身）。经过近十年的摸爬滚打，长光辰芯在技术上已经具备科学级背照式CMOS图像传感器、14/16bit ADC、高分辨率大靶面、stacking、一维和二维拼接、电荷域全局快门像素等技术能力。&nbsp;</p><p>在产品方面，目前长光辰芯共有7大系列、超过30款标准产品，下游应用涵盖科学成像、医疗成像、工业机器视觉、高速成像、影视广电、智能交通、虚拟现实等领域。&nbsp;</p><p>以同样正在筹备IPO的长光卫星举例，其最早历史可以追溯到2005年，彼时光机所在经过慎重思考、详细调研后，决心要研制卫星。2014年12月，长光卫星正式成立。是我国第一家商业遥感卫星公司。&nbsp;</p><p>一年后，长光卫星自主研制的“吉林一号”星座首组四颗卫星，成功发射中，“吉林一号”光学A星是中国第一颗商用高分辨率遥感卫星。如今，已经是国内最大遥感卫星，实现73颗遥感卫星（含1颗已退役）在轨。&nbsp;</p><p>2021年中国商业航天企业百强榜单中，长光卫星以124亿元估值，稳居商业航天企业第一梯队。据长春发布的资料显示，长光卫星是东北地区首家、吉林省唯一一家中国独角兽企业。&nbsp;</p><p>除了长光卫星外，还有于2022年4月1日上市的长光华芯，首日市值为107.94亿元。&nbsp;</p><p>长光华芯聚焦半导体激光行业，专注于半导体激光芯片、器件及模块等激光行业核心元器件。形成了由半导体激光芯片、器件、模块及直接半导体激光器构成的四大类、多系列产品矩阵。在高功率半导体激光芯片领域，公司的国内市场占有率排名第一。&nbsp;</p><p>以上仅是光机所孵化项目中，颇具代表性的企业。2009年，长春光机所联合成立光电子孵化器，根据2021年末的数据显示，孵化器累计服务企业140余家。据华西证券研报，长春光机所现有投资企业70余家，控股及实际控制企业30余家，持有总权益超50亿元。&nbsp;</p><p>光机所的技术实力，也吸引了外部企业的青睐。2021年末，华为第九大研究所正式官宣选址落地于长春南部新城。“哪个地方有能力，就到哪个地方去，我们可以在当地去建一个研究所。”任正非曾说道。&nbsp;</p><p>而华为选择落地长春，就离不开光机所的关系，早在2019年8月份，第十二届东北亚博览会上，华为展区的LED屏幕上就写道，“借助吉林大学、长春理工以及光机所的科研资源，设立研发机构，主要对光学、化学材料、汽车产业等做前沿研究，未来形成南有武汉、北有长春的光谷格局。”&nbsp;</p><p>不断深耕技术转化成果这条路的光机所，未来还将“生产”更多IPO。&nbsp;</p><h2><strong>02 诞生、股东、客户均有光机所的身影</strong></h2><p>王欣洋博士毕业后，先后供职于多家图像传感器领域的知名公司，参与设计了多款CMOS图像传感器。在光机所的人才引进后，王欣洋毅然决定回国，选择加入光机所，长光辰芯和光机所的故事也就此展开。&nbsp;</p><p>这段故事，最早可以追溯到王欣洋和奥普光电、凌云光共同出资成立长光辰芯之际。&nbsp;</p><p>奥普光电主要业务为光电测控仪器设备、新型医疗仪器、光学材料和光栅编码器等产品。值得注意是，奥普光电的实际控制人就是长春光机所。凌云光是一家从事机器视觉及光通信业务的科技企业，自主开发了系列化面阵相机、线扫描相机产品。目前，凌云光为长春光机所的战略合作伙伴。&nbsp;</p><p>根据招股书显示，奥普光电和凌云光分别为长光辰芯的第二、第四大股东，二者分别对长光辰芯持股25.56%、10.22%。凌云光董事杨艺，也为长光辰芯的董事。曾任奥普光电副总经理、董事会秘书的王小东，现任长光集团总经理及董事。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_ab3128a40e594274ad13ed41909f1be2@5807375_oswg116891oswg800oswg381_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：招股书截图&nbsp;</p><p>此外，王欣洋直接持有公司27.36%股份，通过珠海云辰、珠海旭辰间接控制公司20.27%股份，配偶张艳霞直接持有公司1.91%股份，王欣洋夫妇直接及间接合计控制公司49.53%股份，为公司实际控制人。高瓴持股比例为1.5%，国投招商持股1.2%，CPE源峰持股1%。&nbsp;</p><p>然而长光辰芯和光机所的“羁绊”不只存在股东身份上。&nbsp;</p><p>根据招股书显示。凌云光是长光辰芯成像芯片产品的客户之一，2020年至2022年双方关联交易规模逐年增加，分别为488.29万元、749.29万元、837.44万元。奥普光电历史上也曾为长光辰芯客户，2021年与长光辰芯的关联采购额为4.96万元，但2022年上半年，交易额已经为0。&nbsp;</p><p>在客户关联交易中还出现了长春长光奥闰光电的身影，该公司董事长、第二大股东为王小东、第三大股东为长春光机所。2020年-2022年关联交易规模分别为，0.53万元、249.98万元、186.69万元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_acf4fccb55cd468bb171449970efdf63@5807375_oswg203220oswg800oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：招股书截图&nbsp;</p><p>此外，长光辰芯主要从事芯片设计工作，一款CMOS芯片从设计想法变成产品，需要通过下游产业进行晶圆加工、陶瓷封装壳、玻璃盖片、光学镜头、后背系统和图像处理等处理。这就表明，长光辰芯需要找一个合适的供应商。&nbsp;</p><p>根据招股书显示，长光辰芯的主要供应商依赖于海外，例如高塔半导体、京瓷等。但其中也有国内的供应商，例如2016年成立的长春长光圆辰微电子。后者为长光辰芯、光机所等联合成立的，专注于背照式CMOS图像传感器晶圆加工。&nbsp;</p><p>由此可见从创立到后续业务发展，长光辰芯始终离不开光机所。&nbsp;</p><h2><strong>03 产销率下降，加码医疗器械</strong></h2><p>抛开光机所的“光环”，来看看长光辰芯自身的业务实力究竟如何。</p><p>当长光辰芯刚成立时，困在研发和产品如何布局的问题中。王欣洋带领团队对国内市场进行了充分调研，最后将目光锁定在高端装备制造领域的高性能CMOS图像传感器的研发和产业化。&nbsp;</p><p>长光辰芯瞄准的高性能 CMOS图像传感器工业相机、科学相机、专业相机等成像设备至关重要的元器件。这条赛道长期被国外垄断。&nbsp;</p><p>成立不到两年，在2014年3月，长光辰芯发布了一枚长167.6毫米、宽30.1毫米的CMOS图像传感器GMAX3005，可以提供1.5亿像素黑白影像。此后，长光辰芯先后攻克了低噪声全局快门像素设计、背照式芯片制造等多项核心技术，发布一系列CMOS图像传感器产品。&nbsp;</p><p>但只有技术和产品不够，那时市面上的客户仍是愿意为国外产品付费，为此王欣洋经常出现在各类光电展会，将长光辰芯研发的产品带到客户面前，至此才一点点打开商业化的道路。&nbsp;</p><p>根据招股书数据显示，2020-2022年，长光辰芯营业收入金额为1.98亿元、4.11亿元、6.04亿元，年均复合增长率达到74.66%。值得注意的是，2022年CMOS市场需求罕见下滑。据CounterpointResearch数据显示，2022年全球CIS市场收入达到190亿美元，同比下降7%，是过去十年来的首次同比下滑。&nbsp;</p><p>目前长光辰芯已和海康机器人、大疆等达成合作。2020-2022年，长光辰芯向前五大客户的销售金额分别为8970万元、1.99亿元和2.85亿元，占比分别为45.28%、48.56%和47.17%。其中，海康机器人一直为第二大股东，贡献的营收占比分别为，9.9%、10.0%、9.9%。&nbsp;</p><p>2021年，长光辰芯作为牵头方与大疆等单位合作研发出了首个国产8K超高清CMOS图像传感器芯片及摄像系统。这也是长光辰芯在专业影像领域的一次突破。&nbsp;</p><p>以机器视觉领域起家，逐步向专业影像领域延伸，长光辰芯的这条商业化道路中，还有一个“隐患”。其面对的，都是国际强有力的竞争对手。例如机器视觉领域的索尼和安森美；在专业影像领域的艾迈斯。&nbsp;</p><p>在解释存货周转率低于同行时，长光辰芯也坦言道，目前处于快速成长期，营收规模与销量小于上述同行业可比公司。&nbsp;</p><p>面对此现状，一方面是要完善技术，形成和国际企业抗衡的态势，另一方面也可以通过其他业务，拓宽业务线。&nbsp;</p><p>“面向医疗成像领域的系列化CMOS图像传感器的研发与产业化项目，有利于公司抓住医疗成像CMOS图像传感器的发展契机，布局医疗成像应用领域，开辟新的收入增长点。”长光辰芯在招股书表示。&nbsp;</p><p>根据招股书披露，此次长光辰芯计划在IPO中募集资金15.57亿元，用于包括科学仪器、机器视觉、专业影像、医疗成像四个领域的研发及产业化。根据资料显示，目前医疗业务，已被长光辰芯提上日程。为了完善医疗成像领域的芯片产品线，正在面向医疗成像应用领域，进行基于 90nm、110nm平台像素研发以及五款CMOS图像传感器产品研发。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Qvc4HWqAJkZljMkyDBF-NQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直通IPO”（ID:zhitongIPO）</a>，作者：吕鑫燚，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2457397222121609</id>
            <title>两年亏40%，“顶流”蔡嵩松卸任，诺安基金何去何从？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2457397222121609</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2457397222121609</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 07 Oct 2023 08:54:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 蔡嵩松, 基金经理, 半导体, 诺安基金
<br>
<br>
总结: 本文介绍了基金经理蔡嵩松的离任情况，他在半导体领域的投资策略曾带来高收益，但近两年半导体行情回调导致其管理的基金净值大幅下跌。蔡嵩松的离任对诺安基金和投资了相关基金的基民都带来了困扰，他们需要思考如何处理这个问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“不要赚钱了叫蔡总，亏了钱叫菜狗”，2021年，一句花式调侃让蔡嵩松火出了圈。</p><p>不过，或许基民和基金圈以后再也没有这样的调侃了——因为蔡嵩松已经卸任了旗下所有的基金。</p><p>根据诺安基金在9月29日披露的公告显示，基金经理蔡嵩松因个人原因离任诺安成长、诺安积极回报以及诺安和鑫三只基金，这意味着蔡嵩松已经卸任了所有在管产品。而据媒体《财联社》相关记者透露，蔡嵩松下一站将转战私募，这也意味着这一位网红基金经理的“公募史”或许就此落下帷幕。</p><p>此前，侃见财经曾多次分析蔡嵩松这位基金经理。作为半导体领域的专家，蔡嵩松通过重仓半导体的投资策略成功突围，在2019年2月到2020年5月期间斩获200%的投资收益后声名大振；不过，随着半导体行情的过去，近两年半导体持续回调，蔡嵩松管理的多只基金也出现了净值大幅回落的情况。</p><p>从目前来看，在蔡嵩松清仓式卸任之后，其在诺安基金的经历即将划上句号，但对于背后的一众基民来说，烦恼或许才刚刚开始——原本出于对蔡嵩松的信任才选择买入相关基金，如今蔡嵩松已经卸任，而手中的基金又是处于“深套”之中，现在是该继续持有，还是认亏离场？</p><h2><strong>01 顶流蔡嵩松“覆灭”</strong></h2><p>对于蔡嵩松而言，其能有如今的地位，都源于2019年的那次“契机”。</p><p>时间回到2019年，当时刚成为基金经理的蔡嵩松和另一位资深基金经理王创练共同管理诺安成长。</p><p>升任基金经理没多久，资本市场便出现了新的事件驱动行情——由于华为遭到了美国封锁，芯片国产替代行情再次启动，整个半导体板块走出了长达一年多的主升浪行情，多只半导体个股走出翻倍行情，而像汇顶科技、兆易科技、圣邦科技等半导体龙头，股价更是在这期间直接翻了5、6倍。</p><p>作为半导体领域的专家，蔡嵩松自然没有错过这个机会，在升任基金经理后其便对诺安成长进行大换血，将原先的大盘蓝筹统统剔除，以高达10倍的换手率将仓位集中于半导体。从结果来看，这一次调仓换股为诺安成长带来了“质变”——从之前的一路阴跌变成了单边上涨，15个月净值上涨了200%。</p><p>随着诺安成长的爆发，蔡嵩松一战成名，再加上诺安基金的有意“造神”，蔡嵩松逐渐成为网红基金经理，其不但在2020年5月开始独立管理诺安成长，期间还管理了另一只基金诺安和鑫灵活配置混合。从管理规模来看，在蔡嵩松接手诺安成长之后，其规模不断走高，最高时一度来到281.77亿，翻了20多倍。</p><p>不过，随着半导体风口的过去，蔡嵩松也受到了反噬。实际上，蔡嵩松之所以能够在2019—2020年斩获如此高的收益，除了行情因素之外，还和其激进的操作风格有关。据媒体统计，在蔡嵩松接手诺安成长之后，该基金的仓位大多数时间都在90%以上，直到2022年三季度后比例才逐步下降。</p><p>激进的投资风格、将所有仓位孤注一掷地放到半导体板块，让蔡嵩松在这两年吃尽了苦头。从净值来看，诺安成长混合近两年的阶段涨幅为-40.5%，而同类基金的平均涨幅为-26.83%，沪深300指数的平均涨幅为24.45%，诺安成长明显跑输大盘；从排名来看，近两年诺安成长的排名跌到了2000名开外。</p><p>在诺安成长走弱之后，基民开始大肆讨伐蔡嵩松，在2022年时甚至还传出了蔡嵩松失联的传闻，可见蔡嵩松背负着巨大的压力。如今，蔡嵩松选择卸任所有诺安基金，其在诺安基金的经历即将画上句号，但对于诺安基金和投资了相关基金的基民来说，烦恼或许才刚刚开始。</p><h2><strong>02 基民和诺安基金怎么办？</strong></h2><p>蔡嵩松的离开，无论是对基民还是基金公司都有不小的影响。</p><p>先看诺安基金方面。作为一家规模并不算太大的公司，蔡嵩松此前几乎撑起了诺安基金的半边天。</p><p>根据天天基金数据，2023年6月末，蔡嵩松的管理规模为281.42亿元，而诺安基金管理资产规模1814.27亿，蔡嵩松的管理规模占比约为15%；如果仅看非货币基金的资产规模，诺安非货币基金总规模约636亿，蔡嵩松的规模占比约为44%，可以说诺安基金的非货币基金业务有近一半都是蔡嵩松拉回来的。</p><p>为什么诺安基金会高度依赖蔡嵩松？或许跟公司缺乏人才有关。以诺安成长为例，在蔡嵩松卸任之后，接任的基金经理刘慧影只是一名新人，从2022年8月才正式担任诺安基金的基金经理。可以这样说，诺安基金为数不多能拿出手且有一定知名度的基金经理，或许就只有蔡嵩松一个人了。</p><p>在蔡嵩松卸任后，诺安基金表示公司将逐步转型“平台化”发展，接任基金经理也将依托于诺安基金体系化投研优势，争取以更好的长期业绩回报持有人的信任与托付。但可以预见，没有了蔡嵩松的光环之后，可能很多的基民都会选择离开，诺安基金的非货币基金业务将受到不小的冲击。</p><p>再看基民方面。上面的内容提到，在2019年斩获超高收益之后，蔡嵩松声名大噪，再加上不俗的学历背景以及基金公司的包装，很多基民已经将投资蔡嵩松管理的基金和投资半导体画上等号。但现在，蔡嵩松已经清仓式卸任了诺安基金的所有基金，基民此前的投资逻辑和信仰都已经覆灭。</p><p>不过，到底是不是该卖出，对于背后的基民来说也是困难的决策。上面的内容有提到，近两年诺安成长的收益率为-40.5%，而诺安成长规模的巅峰也正是在两年前，换而言之很多的基民仍在深套之中。总而言之，在蔡嵩松离任之后，无论是诺安基金还是基民都将受到巨大的冲击。而到底该怎么处理这些“烂摊子”，或许是诺安基金和基民在这个假期期间不得不思考的问题了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/OngnMXXTpK-yIJoQBvfbLQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“侃见财经”（ID:kanjiancj）</a>，作者：侃见财经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2463969723948935</id>
            <title>3万家酒店，撑起一个IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2463969723948935</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2463969723948935</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 07 Oct 2023 08:42:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中秋+国庆, 酒店赚麻了, 绿云软件, 数字化降本增效
<br>
<br>
总结: 根据携程发布的报告显示，今年中秋和国庆期间，国内游和出境游都非常火爆，一些热门旅游地的酒店已经供不应求。与此同时，绿云软件作为数字化服务商，在酒店业创造了新的高峰期。绿云通过数字化技术，为酒店提供智慧住产品，实现了零接触30秒入住，降低了成本并提高了效率。绿云的上市也是意料之中的，他们在过去几年进行了多轮融资，并与Oracle合作，成为了大住宿业的数字化解决方案提供商。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>中秋+国庆，今年酒店真的赚麻了。&nbsp;</p><p>据携程发布《中秋国庆旅游预测报告》报告显示，截至9月13日，“十一”国内游、出境游双双火爆，一些热门旅游地的度假酒店、网红民宿的热门房型已经“一房难求”。其中，杭州更是因为亚运会的举办，“十一”酒店预订量同比增长超8倍。&nbsp;</p><p>而就在酒店业创造新旅游高峰期间，服务中国酒店集团50强超50%客户、站在3万家酒店背后的数字化推手也默默进行了A股IPO辅导备案登记，那就是大住宿业数字生态服务商绿云（全称：杭州绿云软件股份有限公司）。&nbsp;</p><p>谈及绿云，你可能会觉得有点陌生。但是如果你入住过锦江国际、尚美生活，亦或是开元酒店、雷迪森、君澜、万达，那么你大概率会用到这家公司的产品，就拿绿云智慧住产品来说，通过它就能实现“零”接触30秒入住。简而言之，绿云就是以数字化为B端和C端实现降本增效。&nbsp;</p><p>而此番上市，也可以说是意料之中。&nbsp;</p><p>早在2020年一年完成近亿元B+轮、C轮两轮融资，2021年完成股份改制后，就有消息传出绿云的前期上市辅导工作已经展开。而过去三年无接触服务的兴起，则进一步强化酒店数字化概念，也让绿云用数字化降本增效的故事更具想象空间。在此次上市辅导启动前，绿云更是在今年年初完成1亿元D轮融资，颇有加速推进的态势。&nbsp;</p><p>如今，乘着旅游业强势复苏的东风，绿云IPO又有几成把握？&nbsp;</p><h2><strong>01 “死磕”PMS，浙大IT男跑出一个IPO</strong></h2><p>成立于2012年的绿云软件，掌舵者是一个浙大IT男。&nbsp;</p><blockquote><p>师从浙江大学人工智能研究所创始人何志均教授，杨铭魁自1988年就开始研究PMS行业，于1989年完成了“Unihis宾馆管理系统的研究和开发”的硕士论文，并获得当年浙江大学优秀硕士毕业论文。&nbsp;</p></blockquote><p>毕业后，杨铭魁成为国内最早一批投身于旅游饭店业信息化建设、开发和服务的创业者，在1993年创立杭州西湖软件（简称：西软），最后以累计5700万元向石基出售其所持西软股份，并在2011年退出离开；彼时，绿云科技由郭迪胜于2010年创立，专注为中高端星级酒店提供信息技术解决方案。&nbsp;</p><p>2012年底，绿云科技投资设立绿云软件并专注于为中低端酒店服务，2013年4月杨铭魁全资收购绿云软件，由此开启第二次创业。&nbsp;</p><p>随后三年，两家公司在研发、销售等方面进行大量合作。杨铭魁意识到，随着酒店集中度越来越高，不少酒店集团、酒店联盟既有中高端酒店又有中低端酒店，与其同一个酒店集团使用两家公司的PMS，增加酒店的成本，不如自己率先打破边界。&nbsp;</p><p>于是2016年，绿云科技与绿云软件通过换股方式进行合并重组，前者全面负责基础云PMS平台、电商平台业务，后者将以数据平台、投资管理业务为主，绿云科技则对外成为绿云软件的全资子公司。合并后，绿云成为少数可覆盖中高端酒店连锁、经济型酒店连锁、单体酒店、民宿、客栈等大住宿业态PMS厂商。&nbsp;</p><p>也正是这一转型，让绿云开始在一级市场 崭露头角 ，并开启了狂奔的态势。&nbsp;</p><p>合并重组后一个月，绿云便接过了8500万元A轮融资的橄榄枝，分别由首业资本、博观资产和夏菊投资各出资1500万元的股权投资，以及由浙商银行提供的4000万元的五年授信贷款组成。&nbsp;</p><p>而对于绿云来说，另一个重要节点是2017年11月。&nbsp;</p><p>当时Oracle宣布绿云将分销、实施和支持Oracle解决方案及其他甲骨文产品，从此打破了该产品在国内唯一代理的局面，这成为绿云布局高星酒店市场的重要一步。&nbsp;</p><p>据悉，Oracle产品在国内最早一批使用者是外资高星酒店，后来不少国内的四星以上酒店也开始使用，至今仍有新开酒店指名要使用Opera PMS。在2007年登陆深交所的石基早期就是通过代理美国公司Micros（2014年被Orcale收购）的明星产品酒店物业管理系统Opera PMS逐步进入酒店信息化市场。&nbsp;</p><p>杨铭魁当时在合作中表示，与Oracle的合作，最现实的回报是获取了一个新的利润增长点，服务的高星酒店数量会进一步增加。但他也坦言绿云自研的PMS也在同步大力发展国内高星酒店客户，这与Oracle客户群体并不冲突，反而是一种较强的互补。&nbsp;</p><p>根据官方提供的数据，绿云签约了3万家大住宿客户，以国内外中档和高星酒店为主要客户，这部分客户也是绿云的主要收益来源。其中，绿云服务了1200多家国际品牌酒店，占领70%的市场份额，成为Oracle主流服务商。&nbsp;</p><p>时至今日，绿云已转型成为大住宿业数字生态服务商，形成包括绿云PMS、Oracle Hospitality（Opera PMS）、数据平台和电商平台在内的四大业务集群，组合成酒店住宿、酒店餐饮、酒店集团和文旅综合体四大板块，为大住宿业提供全场景数字化解决方案。杨铭魁对外透露，目前数据平台和电商平台客户分别约5000家和3000家。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_acf71bcff5514525bb15ca9e3bad02b2@5807375_oswg62409oswg743oswg441_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：绿云上市辅导备案报告&nbsp;</p><p>据上市辅导备案报告显示，杨铭魁与 高亮 为控股股东，两人直接、间接持股分别为25.65%、21.40%，合计 47.05%。&nbsp;</p><p>值得注意的是， 高亮 也曾是西软持股人之一。根据石基2009年对西软的第二次增持股权公告显示，石基当时以2250万元收购 高亮 18%股权。于绿云而言，杨铭魁跟 高亮 等于是西软原班人马重操旧业。两人此前创办的西软，现据官网显示，全国累计签约星级客户超9000家。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_ee16eee543024a5ebc5f8e87c2dd8c05@5807375_oswg62921oswg756oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：石基信息公告&nbsp;</p><h2><strong>02 7年5轮融资，携程、同程相继押注</strong></h2><p>发展至今，绿云在7年共计完成5轮融资，投资方包括同创伟业、科慧投资、招银股权投资、杭州云曦、海控天程等。按天眼查数据估测，融资总额超4.65亿元。&nbsp;</p><p>值得注意的是，科慧创投与海控天程背后分别是携程旅行与同程旅行，两家分别于2020年和2023年以股权投资进入。天眼查信息显示，截至目前，科慧创投持股约3.85%，但海控天程的持股比例尚未展示。&nbsp;</p><p>在2020年接受携程投资时，杨铭魁就表示融资仅为常规的财务投资，且只要投资对绿云有利，绿云并不排斥来自其他第三方平台的投资。似乎为今年同程的押注埋下了伏笔。&nbsp;</p><p>而事实上，OTA与PMS厂商抱团并不是新鲜事。&nbsp;</p><p>过去，携程将慧评、中软好泰、佳驰、客栈通等收入麾下，还投资了民宿PMS订单来了；同程旅行旗下则有住哲、云掌柜、好栈友、金天鹅等PMS厂商；阿里战略投资石基，美团并购别样红。而携程与同程相继看上了绿云，也算在情理之中，更何况，“双程”过往投资布局亦深入酒店行业，可以为被投的PMS服务商提供更多酒店资源，实现共赢。&nbsp;</p><p>早在2010年，携程就分别收购汉庭约8%和首旅建国酒店15%的股份。在入股汉庭之前，携程也多次增持国内最大的经济型酒店如家。此外，客栈连锁品牌久栖连锁客栈、2019年赴港上市的浙江开元酒店管理股份有限公司身后，都能看到携程的身影。&nbsp;</p><p>而同程则持有上海美豪、湖南珀林各49%、44%的股权，据中国饭店协会数据，截至2022年，美豪、珀林拥有客房数分别达到31537、29946间，在中国酒店集团分列第22、24位。&nbsp;</p><p>故而，在接受投资的同时，绿云还与二者达成战略合作。&nbsp;</p><p>携程这边，双方在完全确保酒店数据所有权、在酒店提前授权基础上，展开级别和成功率更高的交易直连和服务直连合作；同程这边，同程旅游“同驿贷”将为使用绿云PMS系统的酒店客户提供大额融资服务。&nbsp;</p><p>简单来看，伴随着大住宿产业进入存量竞争阶段以及头腰部格局已定的现况，纯粹的PMS业务天花板也显而易见，于绿云而言，这不仅是资金支持，更是资源共通、以及未来发展的加持。&nbsp;</p><p>正如杨铭魁曾说，PMS聚集了酒店最核心的数据，是酒店的超级中枢，对内做业务延伸、对外做链接可以让它的功能越来越强大。它也像中枢神经，能与上下游的伙伴们进行联动，让整个酒店的血管、器官都疏通、活跃，从而进入到一个健康运行的状态。&nbsp;</p><p>始于PMS，但不止于PMS，在酒店业回暖的春风下，绿云已踏上IPO征途。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ARAjdL1MfGpMPlIHHlvFSw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直通IPO”（ID:zhitongIPO）</a>，作者：孙媛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2464010049019780</id>
            <title>VC第一股来了，市值超37亿港元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2464010049019780</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2464010049019780</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 07 Oct 2023 08:36:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 天图投资, 港股, 创投机构, 王永华, 冯卫东
<br>
<br>
总结: 天图投资是一家在港交所上市的创投机构，成为港股“VC第一股”，也是国内第一家“新三板+H”的创投机构。天图投资由王永华和冯卫东携手创立，他们分别是该机构的董事长和总经理。天图投资在消费领域投资经验丰富，拥有众多成功案例，如飞鹤、奈雪的茶等。该机构在募资方面表现出色，管理的基金规模达255亿元人民币。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>天图投资，打响本土创投机构上市第一枪。</p><p>10月6日9点，天图投资正式登陆港交所，成为港股“VC第一股”，也是国内第一家“新三板+H”的创投机构。</p><blockquote><p>天图投资发行价为6.5港元，募资净额为10.09亿港元，其中福田引导基金和青岛投资者作为基石投资者，累计认购6190万美元。</p></blockquote><p>天图投资开盘跌17.08%，报5.39港元，市值37.35亿港元。随后跌幅进一步扩大，股价最低为4.49港元。</p><p>截至发稿，天图投资股价已V型反弹至开盘价附近，最高达5.52港元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_8f700027cb1045628147dd65d5c8ffc3@5807375_oswg183719oswg1080oswg803_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：百度股市通</p><h2><strong>01 王永华冯卫东携手21年，总身价近12亿港元</strong></h2><p>作为一家成立21年的老牌投资机构，天图投资的成功与发展，离不开两大灵魂人物——王永华、冯卫东。</p><p>现年60岁的天图投资董事长、管理合伙人王永华，拥有人民大学和哥伦比亚大学双硕士学位，在投资行业拥有逾28年经验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_c3de03a035d24cabb6002ee45ddb7a35@5807375_oswg557780oswg578oswg770_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">天图投资董事长、管理合伙人王永华， 来源：天图投资</p><p>王永华拥有较为完整的中国资本市场履历：投行、二级市场投资和PE投资；负责过多家企业上市发行及再融资；中国资深的基金管理人，负责过中国最早的百亿基金管理工作；经历中国资本市场成立以来的跌宕起伏和经济周期变换，有较强的风控能力。</p><p>招股书显示，王永华直接持有天图投资40.35%股份，拥有43.71%投票权。</p><p>按照天图投资37.35亿港元市值计算，IPO后王永华身价达11.31亿港元。相较于新三板的身价，有小幅提升。</p><p>现年51岁的天图投资总经理、创始合伙人冯卫东，拥有清华大学工商管理学院硕士学位，在投资行业拥有逾20年经验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_841a3cab263541c1acf4fbd2251adf09@5807375_oswg29596oswg900oswg444_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">天图投资总经理、创始合伙人冯卫东， 来源：天图投资</p><p>王永华主导或参与决策了天图大多数项目的投资，投资案列包括中广天择、周黑鸭、凤凰医疗、慈铭体检、锅圈食汇等项目。</p><p>不仅在消费领域投资经验丰富，对于品牌定位理论，冯卫东亦有深入研究和独特见解，擅长战略咨询及成长管理，担任多家大型企业战略顾问。近年来，他还受邀在创业黑马、高维学堂、中欧创业营、混沌大学、创业邦、清科投资学院等平台担任品牌创业导师。</p><p>在理论创新方面，冯卫东著有《升级定位》一书，该书2020年7月正式宣布首发，预售即被抢购15881册。</p><p>招股书显示，冯卫东持有天图投资1.35%股份。相对应的，上市后其身价近0.50亿港元。</p><p>值得一提的是，作为一家投资机构，天图投资本身也完成了多轮融资，投资方包括元禾控股、元禾辰坤、鼎晟天平、盛世投资、杭州产业投资、红豆国际、小商品城等。</p><p>招股书显示，碧桂园出资的帕拉丁持股约15.06%，系天图投资第二大股东；元禾持股约2.62%；小商品城持股约1.54%。</p><h2><strong>02 募投退：255亿＋222家＋15.1%</strong></h2><p>在募资方面，最初几年，天图投资主要以自有资金进行投资，以此积累资源、经验、口碑。</p><p>2017年，天图PE基金内部分别成立了VC、PE和并购及控股投资事业部。一年后，天图投资又设立天使基金，从立项、内部探讨、制定决策机制，到洽谈LP、注册备案，前后不超过90天。至此，天图投资建立了全面的投资板块。</p><p>招股书显示，截至2023年3月31日，天图投资共计管理8只人民币基金及3只美元基金，总资产管理规模约255亿元。其中，外部资金占管理的基金承诺资本总额的82.0%，由98名基金投资者筹集所得；天图投资以普通合伙人或有限合伙人的身份以自有资金贡献了18.0%。</p><p>就在今年4月，天图投资正式宣布新一期15亿元人民币基金完成募集，这也是近五年来由国资LP在消费投资领域完成的最高单笔出资。</p><p>在投资方面，天图投资于2012年决定收缩战线，走聚焦和专业化之路，所投项目涵盖创新消费、新型零售、消费科技三大消费升级方向。转型第一年，就投资了汤城小厨、德州扒鸡、青海小西牛等消费品牌，“吃货PE”的美称就此开启。</p><p>2020-2022年，天图投资消费投资案例91家，仅次于腾讯投资的251家及红杉中国的142家，在所有私募股权投资机构排名第三。同一时期，天图投资在中国所有专注消费领域的私募股权投资机构中连续排名第一，多于第二名挑战者创投的64家。</p><p>截至2023年3月31日，天图投资累计投资共222家投资组合公司，其中包括涵盖餐饮、服装、医疗保健等消费领域的180家公司及于其他行业（如生物技术及技术行业）的42家公司。其中，飞鹤、奈雪的茶、周黑鸭、万物新生（爱回收）、百果园、蘑菇街等公司已成功上市。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_edb8d87deec84a7a814ceb851e55fca1@5807375_oswg165855oswg1080oswg583_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：天图投资官网</p><p>值得一提的是，八马茶业已多次冲刺资本市场；2022年1月，电竞运营商英雄体育VSPN向港交所递交了招股书；锅圈食汇也在今年4月，向港交所递交了招股书；而小红书，有望成为天图投资回报率最高的投资。</p><p>在退出方面，招股书显示，2020-2022年及2023年前三个月，天图投资基金的平均内部收益率分别为16.2%、17.8%、28.2%、16.0%、16.0%。</p><p>其中，唐人神、天图兴南、天图兴北、Tiantu China Consumer Fund I, L.P.这4只基金的DPI（投入资本分红率）分别为58%、15%、8%、7%。</p><p>截至2023年3月底，天图投资的222个项目中，有35家公司的投资已完全退出，退出率为15.77%，内部收益率为15.1%；其余的187家公司，有24家实现了部分退出。</p><p>天图投资在招股书中提到，由于已退出的投资相对较少，与整体的投资规模相比，天图投资基金的DPI及已变现公允价值相对较低。</p><h2><strong>03 上半年营收2340万元，亏损1.9亿元</strong></h2><p>然而聚焦消费的天图投资，自然也需要承受消费投资极速变化所带来的一切结果。</p><p>2021年上半年，消费投资的爆火有目共睹。然而，到了下半年，整体形势断崖式下跌，也让大多数人始料未及。</p><p>作为私募股权投资者及基金管理人，天图投资的投资表现，天然会受到短期市场波动的重大影响。</p><p>招股书显示，2020-2022年，天图投资持续经营业务收入分别为3860.2万、3482.3万、4598.3万元；总收入及投资收益分别为11.95亿、4.95亿、4.23亿元；持续经营业务期内利润分别为10.58亿、6.49亿、5216.4万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_0a59a6341a044304bdbb6ee557c7b413@5807375_oswg158724oswg500oswg754_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不难看出，自2022年开始，重仓消费的天图投资就已受到了一定影响。</p><blockquote><p>2023年第一季度，天图投资持续经营业务收入约为1244.2万元；总收入及投资录得1.94亿元亏损；持续经营业务录得8093.8万元亏损。</p></blockquote><p>截至2023年3月31日，天图投资持有的现金及现金等价物为5.5亿元，上年同期持有的现金及现金等价物为5.51亿元。</p><p>2023年上半年，天图投资营收约为2340万元，而上年同期的营收为2090万元；投资持续经营业务的期内亏损为1.9亿元，上年同期的期内亏损为8660万元。</p><p>需要注意的是，今年以来，消费赛道整体处在复苏之中，而这对于天图投资来说无疑是一大利好。</p><p>自2021年1月，深圳市地方金融监管局发布相关文件，提及“探索优秀股权投资管理机构上市制度安排”以来，本土创投机构开始积极响应。</p><p>其中，博将控股就是天图投资今年3月再次递表港交所后，内地第二家递表港交所的本土创投机构。</p><p>一位香港创投机构资深人士表示，“创投上市是支持实体经济发展的最有效的方式之一，有利机构扩充资金，匹配长期资本投入创新创业，促进实体经济发展。此外，上市募集的资金可以作为GP的长期核心资金带动更多的LP资金，助力活跃资本市场的流动性。”</p><p>如今，天图到了，博将还会远吗？</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/exd3pKMi3_bVLFU1rWeJXA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直通IPO”（ID:zhitongIPO）</a>，作者：王非，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2463725822091143</id>
            <title>头部品牌停业整顿，鲜花电商的中场战事迎来拐点？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2463725822091143</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2463725822091143</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 07 Oct 2023 08:12:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 鲜花电商, 垂直鲜花电商, 行业竞争, 供应链
<br>
<br>
总结: 鲜花电商行业竞争加剧，垂直鲜花电商面临困境，主要原因是供应链建设需要大量资本投入，而市场竞争压力大。虽然垂直鲜花电商退出市场，但鲜花电商市场前景仍然广阔，多元融合是未来发展的大势所趋。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>鲜花电商行业再次迎来标志性事件，曾经4年接连斩获6轮融资的明星品牌花加，正式宣布停业整顿。</p><p>梳理来看，2015年是鲜花电商赛道的发展爆发期，彼时花加等品牌相继成立，并掀起一波投资热潮，据媒体统计，一年间相关领域共产生22起投资，金额高达9.58亿元。而随着资本回归理性，以及行业竞争持续加剧，鲜花电商赛道迎来洗牌，且至今仍在进行，花加的退出即是表征。</p><p>另一角度来看，头部品牌按下发展“暂停键”也意味着，鲜花电商之战已步入中场。那么，在这种形势下，曾经开风气之先的垂直鲜花电商，注定要黯然退场了吗？网上卖花是否还是一门好生意？</p><h2><strong>01 垂直鲜花电商持续退潮，行业竞争加剧所致？</strong></h2><p>根据花加内部发布的全员信可知，其决定进入停业整顿阶段的直接原因是“9月初公司银行账户被封，一切对供应商、客户、员工的转账都被禁止”。而在此之前的几个月，由于淡季、历史订单履约以及银行还款压力等，花加一直入不敷出。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_847073b0e2ac47a6ac92f7ce195a5dcb@5294235_oswg328451oswg819oswg729_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>投射至整个行业，花加可能是整个垂直鲜花电商赛道的发展缩影。</p><p>当前，垂直鲜花电商行业已陷入发展困局。从爱尚鲜花、花见花开、门客生活等企业相继退出市场，到主打“无人鲜花货柜”的弗洛花园，放弃发展鲜花驿站计划，转而以供应链和生鲜蔬菜为发展重点，再到如今的花加，可以看出“贩卖浪漫”的生意似乎愈发难做。</p><p>而这与行业普遍的经营模式以及日益白热化的市场竞争密切相关。</p><p>垂直鲜花电商主打“互联网鲜花订阅”模式，并一开始就是瞄准大众家庭消费这一空白市场，可以说对于培养大众日常鲜花消费习惯，起到了很好的推动作用。具体到产品层面来看，考虑到鲜花具有易损、保质期短、对温湿度要求高等特点，为了保证品质、降低损耗以及压降价格，打开更大市场，供应链建设成为垂直鲜花电商发展的重要一环。</p><p>值得一提的是，与水果蔬菜等刚需农产品具备从产地到消费端的完整供应链条不同，鲜花一直以来属于低频非必需品，本身并不具备成熟的供应链，这也意味着垂直鲜花电商需投入大量资金，以构建完善的供应链。</p><p>以花加为例，成立至今，花加构建的“线上订阅+产地直送”全链路自营供应链，包括了上游超过20000亩的鲜花种植基地，覆盖全国7大仓储基地、35000平方米的鲜花工厂。此外，在开通配送的300多个城市，还要解决最后一公里上门配送问题。</p><p>这种重资产模式意味着，垂直鲜花电商前期必须依靠资本输血，后续还必须有足够客户群体，并通过销售稀有品种等方式提高客单价，才能摊薄建设供应链的成本。</p><p>然而，在这个过程中，第三方电商平台、生鲜电商、直播电商的相继涌入，给垂直鲜花电商带来巨大的竞争压力。比如，早在2018年，美团即联手线下花店推出线上买花闪送服务，此后淘宝、京东等第三方电商平台也开始涉足鲜花业务，叮咚买菜、盒马等生鲜电商同样跨界而来。</p><p>这些巨头玩家的入场，彻底改变了鲜花电商的市场格局。对于消费者而言，在预付费订阅模式之外，又增加了即时配送模式，购花方式更为多样。而对于身处垂直鲜花电商赛道的企业而言，行业“内卷”现象已经愈发显著。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_ad5ce8cc4b524e728f512c357c875dba@5294235_oswg725209oswg1269oswg785_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尤其是随着拼多多以及产地直发的直播电商的入场，价格战一触即发，“9.9元10枝”的鲜花逐渐普遍。这种情况下，以重资产模式为主的垂直鲜花电商面临更大的发展压力，积极参与价格战显然也不现实。</p><p>值得一提的是，空前的行业竞争之下，资本对垂直鲜花电商赛道的关注也逐渐“收敛”。公开信息显示，花加的最后一轮融资停留在2019年，垂直鲜花电商赛道2020年后也再未传出融资消息。</p><p>尽管垂直鲜花电商的现状不尽如人意，但如果从整个鲜花电商赛道的发展来看，行业迎来了充分竞争后自然而然的优胜劣汰。不过，这轮洗牌究竟将持续多久？未来哪类玩家能够笑到最后？</p><h2><strong>02 鲜花电商之争进入中场，多元融合是大势所趋？</strong></h2><p>事实上，虽然一手将赛道带火的垂直鲜花电商呈退潮之势，但鲜花电商的市场前景仍然广阔。</p><p>具体而言，经过订阅式电商的“启蒙式”市场培育，以及后来各路玩家激战之下鲜花价格一路下探，鲜花电商已经以各种模式、从不同维度，成功唤起了人们用鲜花装点生活的热情。</p><p>艾媒咨询数据显示，鲜花电商用户买花送给自己的占比有24%，送给伴侣的占比近40%；而日常家居用花占比则达到了69%。可见，鲜花消费用途已从节日仪式变成日常悦己，相关市场规模也随之扩大。</p><blockquote><p>数据显示，2016年鲜花电商市场规模仅为168.8亿元，到2021年总销售额已经达到896.9亿元，预计2025年将达到1500亿元。</p></blockquote><p>广阔的市场空间，意味着各路玩家都有较大的潜在生存空间。目前鲜花电商赛道的三类主要玩家——垂直鲜花电商、生鲜电商、第三方平台，从模式上来看，其实各有利弊，严格来讲，并不存在谁完全替代谁。</p><p>首先，垂直鲜花电商如前所述，其供应链建设需要大量资本投入，预售模式难以满足用户的即时需求，但其优势同样不能否定。相比其他玩家，垂直鲜花电商专注度更高，在订阅模式下，由于存在一定的交货周期，其实也能够更好地打造精品，而且预售模式也意味着流通方向更加确定，可以更好地控制仓储和物流，进而保证产品交付品质。</p><p>生鲜电商具备供应链优势和渠道优势，在面对上游供应商时拥有较大的议价权，因此能在保证产品品质统一的同时，提供具有竞争力的价格。但生鲜电商的分级体系，决定了鲜花存在较高的损耗率，据估计，鲜花从种植端到消费端最多有四五天时间，这导致上架后48-72小时如果没卖掉就只能作废处理，而且由于流通链条较长，难以保证交付品质。</p><p>而第三方平台上的卖家以及直播间主播，虽然可以通过产地直发减少流通环节，但其质量主要依靠中小商户把控，也难以避免良莠不齐。</p><p>基于各种模式本身的利弊，积极拥抱多元化渠道融合或许才是真正的突围之道。</p><p>站在垂直鲜花电商的角度而言，在即时配送对订阅模式形成直接挑战后，可在守住基本盘的同时，进一步发力即时销售。目前，即时销售既包括线下实体店销售，也包括借助于闪送平台的网络销售。</p><p>2022年底，花加推出“花加轻店”，以城市合伙人的形式招募加盟商，提出了2026年底实现3000家的目标，可见其已经开始探索即时销售模式。</p><p>不过，在线下实体花店受到电商挤压纷纷转战线上的局面下，发力线上即时销售或许才是更有效率的选择。而且，垂直鲜花电商一般已经建立了覆盖全国主要城市的流通体系，只要进行一些局部改造，将此前订阅式交付闭环的最后环节打开，然后与本地生活闪送平台相对接，便可打通线上即时销售的链条。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_cecb156601954afdad3bf4be2e008098@5294235_oswg1546232oswg884oswg870_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同样，垂直鲜花电商可以接入淘宝、京东等第三方电商平台，而且相应的流通体系改造其实要比即时配送模式更容易，只需要在原有的鲜花加工工厂层面增加对接外部快递的环节，即可实现从第三方平台接单后直接从工厂发货。</p><p>另外，通过扩展即时配送、第三方平台等渠道，不仅可以扩大销量，也可以一定程度上减少自建物流渠道等方面的资本开支，同时基于原有的供应链体系，产品交付品质仍然能够保证。</p><p>因此，综合而言，尽管目前垂直鲜花电商面临多重挑战，但其模式本身还是具备一定竞争力，而在鲜花电商之战日益白热化的趋势下，“花加们”也需加快拥抱多元化融合发展。再回归到行业来看，以牺牲品质和利润为代价的价格战并不可持续，行业终究会回归到重视品质的正轨，垂直鲜花电商仍然大有可为。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/2ZodBsOU5CshSaSmfujkzA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“松果财经”（ID:songguocaijing1）</a>，作者：松果财经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2463918963480708</id>
            <title>锅圈“躺”赚，加盟商各有喜忧</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2463918963480708</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2463918963480708</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 07 Oct 2023 08:06:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 做到近万店规模, 锅圈, 蜜雪冰城, 餐饮品牌
<br>
<br>
总结: 锅圈和蜜雪冰城都成功实现了近万店规模的扩张，成为中国突破万店的餐饮品牌之一。锅圈通过批发模式和“在家吃饭解决方案”概念，迅速发展并在中国所有零售商中排名第一。然而，锅圈面临着竞争对手众多的挑战，需要建立新的优势来保持加盟店数量的增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>做到近万店规模，锅圈只花了6年，而蜜雪冰城用了近13年。</strong>‍‍</p><p>市场风云变化，在消费领域，却有了统一的主题：各家都将“万店”纳入自己的规划。</p><p>近几年，多个连锁品牌以“实现线下门店超万家”为目标。在消费不景气的当下，这种规模效应似乎带来一些确定性。</p><p>不完全统计，目前中国突破万店的餐饮品牌有七家，分别是华莱士、正新鸡排、蜜雪冰城、绝味鸭脖、兰州拉面、沙县小吃和咖啡新秀瑞幸。其中，除了兰州拉面和沙县小吃两个“地方性餐饮联盟”，华莱士、正新鸡排、蜜雪冰城在开店数量更是一骑绝尘，均超过了20000家。</p><p>出身“草莽”、低价策略，使得这些品牌可以在“五环外”的区域获取更大的市场。一二线城市数量有限，且竞争激烈，而中国约有3000多个县城，只要在每个县城开三家，企业就可以达成万店的目标。</p><p>10月7日消息，锅圈食品(上海)股份有限公司（以下简称“锅圈”）日前已通过港交所聆讯、并于10月6日披露了通过聆讯后的资料集，即将在港交所主板挂牌上市。</p><p>根据锅圈最新的招股书披露，截至2023年9月26日，锅圈的门店数进一步增至9978家，包括在直辖市的703家门店、在省会城市的2117家门店、在地级市的2820家门店、在县级市的2667家门店以及在乡镇的1671家门店。</p><p>做到近万店规模，锅圈只花了6年，而蜜雪冰城用了近13年。</p><h2><strong>01 “食材搬运工”模式</strong></h2><p>锅圈官网仍将自己定位在一站式火锅烧烤食材超市，实际上，锅圈并非零售商，而是批发商。</p><p>从收入来源和销售渠道看，锅圈90%以上收入来自向加盟店销售产品，2022年底锅圈有加盟店9216间，而自营门店仅5间。也就是说，锅圈的直接客户是加盟店，并非最终消费者。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_89fcd44b781b4879b24a5d3ece5cddcd@000000_oswg36447oswg399oswg208_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：锅圈招股书</p><p>在招股说明书中，锅圈又自创新概念，将自己定义为“在家吃飯餐食解決方案品牌”，似乎锅圈有意向全品类食材发展，对于锅圈来说，专门的火锅食材赛道太过细分，带来的收入规模有限。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_4d8b1f67ad96450bafc3ceeef269ea2b@000000_oswg39220oswg400oswg245_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：锅圈招股书</p><p>锅圈声称，在自创的“在家吃饭解决方案”概念下，按零售额，2022年锅圈在中国所有零售商中排名第一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_f277a36935b34a52932694a3eed193a4@000000_oswg39397oswg419oswg80_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：锅圈招股书</p><p>不知是有意混淆概念，还是锅圈自己也忘记了，锅圈不是零售商，而是一家批发商。既然锅圈不是零售商，和零售商比排名并没有实际意义。</p><p>在火锅食材店出现之前，人们可以在商超、菜场、电商等处买到以上火锅食材，在家自己做火锅吃。火锅食材店兴起后，对于消费者来说，多了一种购买场所，其他方面并未有明显变化。</p><p>从产品来看，锅圈70%以上收入主来自火锅产品，烧烤产品收入2022年底仅达到10%。探访锅圈加盟店产品，查看官网产品信息，锅圈火锅食材和烧烤食材的品类均为常见品类，并无独特突出的品类。</p><p>从食材来源看，2021年8月之前，锅圈没有自己的食材加工厂，产品均为外购。2021年8月开始陆续收购或控股了三家食材加工厂，部分食材实现自制，其余食材仍需外购，</p><p>具体看来，除部分牛肉、牛丸以及火锅底料产品锅圈食品能自主生产外。公司销售的丸子、虾滑、电火锅等食材、厨具，锅圈食品需要从安井、三全等供应商处采购，然后分销给加盟商，从而赚取中间的差价。</p><p>截至2022年底，共有279家食材供应商。</p><p>从仓储与加盟店配送看，物流运输和中转仓储均完全采用外包方式。供应商将食材送至由第三方仓储及物流供应商提供的中央仓库。仓储及物流供应商根据锅圈的指令将食材配送至各加盟店。</p><p>也就是说，2021年8月之前，锅圈完全只是一个贸易商，采购食材，然后直接转卖给加盟店，配送和仓储完全依靠第三方物流企业。2021年8月之后，虽然部分食材自制，但并未根本改变采购—转手销售给加盟店这一模式。</p><p><strong>这样的模式，导致其进入门槛较低，竞争对手颇多。</strong>对于锅圈而言，除了要与原有的火锅食材销售渠道争抢客流，还要面临大量新增的同类型竞争者。</p><p>2021年的时候，天眼查数据显示，国内已经有5300多家包含“火锅食材”“火锅超市”的火锅食材相互企而其中六成的企业成立于一年内，增长3400家，同比2019年增加了216%。</p><p>各大生鲜平台也蜂拥而至。比如叮咚买菜有“火锅到家”，盒马有“盒马火锅”。</p><p>传统火锅企业和综合零售也纷纷加码火锅食材生意。比如九品锅、川鼎汇、懒熊火锅都进军此赛道，三全、国美、蒙牛等企业也在2020年跨界布局火锅食材超市，还有已经在火锅底料方面俘获大批消费者的海底捞和小龙坎等品牌。</p><p>锅圈唯一的显著优势，就是在较短时间内抢先获得了大量加盟店。而在食材品类、采购、生产、仓储配送方面均未能体现难以复制的优势。在一片红海中，如果锅圈无法建立新的优势，未来发展困难重重。</p><p>而这唯一加盟店数量优势，锅圈要保持并不容易。</p><h2><strong>02 加盟店高速扩张如何保持？</strong></h2><p>2020-2022年，受新冠严重影响的三年，大家都明显减少了在外就餐次数。虽然民间烧菜高手无数，但大部分人家拿手菜也只有那么几种。既然外出享受美食受限制，那么在家吃一顿火锅，汤鲜味浓，正好可以满足大家饥渴的味觉。锅圈定位于火锅烧烤食材超市，正好赶上这个风口，得以快速扩张。</p><p>锅圈前身，河南锅圈供应链管理有限公司于2015年成立，2017年1月开设第一家门店，经过一年发展，2018年1月门店增加至100家加盟店。2019年1月，加盟店增加至500家。2019年底，增加至1441家。2017年1月至2019年年底，三年时间共发展了约1441家加盟店，每年平均约480家，扩张速度较快，但也并不很耀眼。</p><p><strong>但2020年初开始，新冠严重影响的三年到来，这期间，锅圈加盟店猛增，平均每年增加大约2700家门店，到2022年底共有约9216家加盟店。但在这兴旺的景象中，危机隐现。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_a6fd8a27792e4c6192fccf1b4b68ab64@000000_oswg23131oswg416oswg128_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：锅圈招股书</p><p>2020年锅圈广告及推广费是0.4亿元，远低于2021和2022年，而新增加盟店却在三年中最多。可以认为，2020年加盟店快速增加，主要驱动因素是新冠带来的风口，一些统计数据也表明2020年火锅食材店数量普遍骤增。</p><p>前文曾提到，企查查数据显示，2020是火锅食材企业数量和门店数量爆发之年。<strong>有近六成的火锅食材相关企业成立于2019-2020这2年期间。</strong></p><p>关于门店数据，餐饮协会统计显示，2020年，火锅食材超市的门店数量从2018年的1000家上升到近5万家。</p><p>2021-2022年，锅圈广告及推广费远远高于2020，而且2021年对加盟商的促销力度比2021年更大（后面会详细提及），但新增加盟店却逐年持续下降。这说明，锅圈对潜在加盟者的吸引力猛然下降，与2020年相比，吸引同样多的加盟店，需要花费的广告及推广费远高于2020年。</p><p><strong>2023年及之后，新冠带来的风口基本消失，仅靠2021、2022年的广告及推广费水平，能带来多少新增加盟店？锅圈加盟店数量能否继续高速增长？</strong></p><p>另外，锅圈还存在关店潮的危机。</p><p>据一些加盟商反馈，关掉的加盟店如果是转给了其他加盟商，锅圈并不将其计入关店数据。</p><p>根据锅圈招股书，2020-2022年，各年新开的加盟店数量为2883、2762、2631家，可以认为这是净增加的数量。各年关店数为28、194、279家，可以认为这是净关店数。前面的表格列出了按照净关店、净开店数量计算的关店比例，即“净关店数/净增加数量”。</p><p>考虑转手的加盟店，转手1家店，相当于关闭1家，同时新开1家。如果将转手店铺计入关店数量和新增店铺数量，关店比例还要更高一些。锅圈并未公布转手店铺数量，假设2020-2022年每年转手店的数量如上表所示，可以做一些推算，如上表中“（净关店数+转手店数）/（净增加数量+转手店数）”&nbsp;所示。</p><p>从前面表格可以看出，2020-2022年，关店比例猛增。不考虑转手店铺情况下，2020年，每新开100间加盟店，平均大约关店1家。2021年，每新开100间加盟店，平均大约关店7家。2022年，每新开100家加盟店，平均大约关店10家。如果考虑转手店铺，关店比例更高一些。</p><p>如果仅看关店数量，并不很显著。关店比例快速上升，这一趋势值得注意。</p><p>这是在新冠严重影响的三年期间，处于新冠产生的商业风口之中，关店率已经在快速增长。现在是2023年，新冠产生的风口几乎消失了，关店率会是什么情况？</p><p>后文会讲到，关店背后的原因是加盟店盈利情况恶化，但锅圈又面临两难境地，难以有效改善加盟店盈利状况。</p><p>回顾2021年火锅食材市场，火锅食材店吸引力快速下降以及关店潮并非个案，在当时是一种市场趋势，也说明消费者对于专门的火锅食材店并无长期需求。</p><p>2020年火锅食材店蜂拥而上之后，2021年，仅仅不到一年，火锅食材超市的门店增长率便开始逐渐降低，市场也肉眼可见地迎来了“大洗牌”。不少地区的火锅食材超市频繁关店，大批创业者关店离场，一些连锁品牌也开始收缩、转型。</p><p>甚至在2020年，已经有相当一部分火锅食材店经营不下去。以成都为例，当时一部分参与者是当地火锅食材供应链厂商，门店大多经营不到两个月就退出了市场，其他门店也大多门可罗雀，部分开业了将近半年的门店，在外卖平台的点评数量也不过才两位数而已。</p><p>除了耀眼的加盟店数量，锅圈另一项值得推敲的数据“营业收入”。</p><h2><strong>03 “纸面富贵”</strong></h2><p>2020-2022年锅圈收入增长很快，2022年营业收入达到71.73亿元，如下表所示。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_dcb76f718e42441cbe41b3c3b20501cc@000000_oswg7527oswg244oswg215_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：锅圈招股书</p><p>而2020和2021连续两年亏损，亏损额快速增长，2020年亏损0.43亿元，2021年亏损猛增到了4.61亿元，几乎增加了10倍。</p><p>到了2022年，扭亏为盈，净利润2.41亿元，但净利率只有2.41%，而且净利润质量较低。</p><p>关于为何2022能扭亏为盈，公司解释说：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_a1cd7658b8b2472788413920dd9d7db5@000000_oswg44689oswg419oswg90_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：锅圈招股书</p><p>分析财务数据，可以发现，<strong>公司2022年净利润中，来自经营活动的净利润大约仅占50%，另一半来自其他收入。</strong></p><p>如下表所示，2022年净利润2.41亿元，而其他收入1.21亿元，明显高于其他两年。为了方便大家看，下表摘录了其他收入的主要部分，即表中②③④三项，仅这三合计已达1.09亿元。</p><p>简化理解，这1.21亿元其他收入几乎不需要花费成本，属于非经常性损益，不具有持续性。忽略所得税影响，其他收入几乎相当于净利润的净增加。因此，2022年净利润中只有约50%，即大约1.2亿元（2.41-1.21=1.2）是通过日常经营活动得来。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_b664d4ea32944470a636189a2209188a@000000_oswg21476oswg304oswg164_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：锅圈招股书</p><p>由以上分析可看出，2022年锅圈扭亏为盈，很勉强。</p><p>对于净利润，还要看看现金流是否匹配。如前面表格所示，2022年经营活动产生的现金净流量为2.81亿元，由负转正，和净利润走势相符合。</p><p>而对比应付账款及应付票据，2022年金额骤增至5.77亿元，大约是2021年的3倍。<strong>欠下供应商大笔款项，现金流出大幅减少，这就是经营活动现金净流量转正的秘诀。</strong></p><p>应付金额大增，和存货大增相对应，上表中可以看到，2022年存货猛增至10.47亿元。观察上表中应付账款与存货两栏，可以看出，2020年6.47亿元存货，应付只有0.97亿元，大部分货款当年就结清了。2021年，存货6.02亿元，略少于2022年，但应付翻倍。应付/存货这个比例可以清楚表明对供应商的欠款比例持续快速增长，从2020年的约15%，增长至2022年的约55%。</p><p>关于应付款项金额骤增，锅圈有如下解释：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_0f119cacb2c54d5c8f117a321bdb211d@000000_oswg66525oswg419oswg330_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可以看出，锅圈对应付款项增加很满意，认为是对供应商议价能力增强，而且表示2023年初就把2022年底的大部分应付款结清了。</p><p><strong>从经营角度看，应付款项增加，相当于无息占用供应商资金用于自身运营，的确是一种有效的低成本获取现金流的方法。但如果应付款项过高，或者增长过快，则要考虑具体原因，看是否存在风险。一个企业在产业链中的地位，对供应商的议价能力，一般应逐渐提高。</strong></p><p>以下截图是锅圈应付账款及票据的账龄。2022年，截至12月31日，应付款项共有约5.77亿元，其中约5.32亿元账龄不超过1个月，也就是说，绝大部分赊账采购发生在2022年12月（也可能包括11月或更早，考虑供应商或许会延迟开票）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_cef10ee66b1c445d9ce5a04348a8e92e@000000_oswg25897oswg383oswg180_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>结合前面提到，2022年应付猛增，存货随之猛增。或许可以这样解释，年底至次年2、3月，是火锅食材销售旺季。锅圈在2022年底12月（也可能包括11月或更早，因为供应商可能延迟开票）为销售旺季大批备货。但是，大批备货如果及时支付货款，会造成2022年经营活动现金净流量为较大负数，与净利润不匹配，导致净利润含金量太差，数字不好看。</p><p>于是，锅圈希望能够将支付时间推迟至2023年旺季结束时，或者在旺季逐渐付款，那时现金流充足，而且相当于无息占用供应商货款来运营。在近几年形势下，供应商应该很难同意大笔赊销，毕竟天有不测风云，赊销容易回款难。可是锅圈成功获得了大笔赊销。或许锅圈议价能力确实很强，在供应商心中树立了非常可靠的形象。</p><p>在下表中（节选自前面表格），“非流动资产其他项目”，2022年金额为7.09亿元，根据锅圈招股书，其中包含了“长期银行存款”5.26亿元。请注意，“长期银行存款”在锅圈资产负债表中属于非流动资产，隐藏在“非流动资产其他项目”中，不属于流动资产，更不属于货币资金。</p><p>2022年，长期银行存款5.26亿元，应付账款及票据5.77亿元，很接近，这会不会是一种变相的货款保证金？或许可以这样猜测，供应商并不放心锅圈，不同意大笔赊销。于是，锅圈以“长期银行存款”形式提供付款保证，甚至可能质押存单，最终获得了赊销。如果是这样，锅圈所说，议价能力增强，就要大打折扣。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_8c3bfe1d2878490e84d142a13514a7a0@000000_oswg15994oswg265oswg132_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>通过以上曲折操作，锅圈避免了2022年经营活动现金净流量为负，使得经营活动现金流表面看起来与净利润相匹配。</p><p>2021年存在相同的操作模式。</p><p>2020年没有看到这一模式，一方面2020年应付款项规模较小，另外2020年“受限制存款及现金”的金额为0.27亿元，有可能是应付票据保证金。</p><p>或许，并没有免费午餐，也没有供应商愿意无条件承担高额赊销。</p><p>综合以上分析可以看出，虽然加盟店数量和营业收入快速增加，但锅圈经营活动自身造血能力低，不能支持自身的发展。这是为何？通过分析锅圈宣扬的““好吃不贵”，可以发现一些原因。</p><h2><strong>04 研发费用为零，如何保证“好吃不贵”</strong></h2><p>“好的口味会自动聚拢客户，能够显著降低获客成本，显著增加单店销量和盈利，帮助提高经营活动自身“造血”能力。</p><p>但如果消费者发现味道平平无奇，甚至不满意，那么期望vs失望的反差之下，会加重消费者的反感，加重客户流失。这样不仅不能帮助提高经营活动自身“造血”能力，还会起到反作用。</p><p>火锅鲜浓的味道，锅底料很关键。在锅圈官网，目前可以看到六种锅底。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_5ae809f5287a43edb8fb6be7cada71a7@000000_oswg134905oswg416oswg272_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：锅圈官网</p><p>要获得规模效益，一家企业难以同时推出很多品种的锅底料，而且为了控制口味的质量，配方要保持稳定。比如，上图中的重庆老炮火锅底料，很难做到在不同省份推出不同配方。</p><p>锅圈需要用这六种标准口味来尽量满足全国各地区不同的口味偏好。进一步具体细分，在上图中，麻辣类型的锅底共有三种，锅圈需要用这三个配方来尽可能满足麻辣口味的人群。</p><p>众口难调，靠着寥寥几个锅底配方，无法让不同口味的人群都满意。</p><p>在口味适应性方面，火锅店占尽优势。不同地区的火锅店可以灵活调配口味，适应当地客户。常听到有人说，国外的川菜、上海的川菜都变了口味，不是地道川味。这反映出来，餐馆为了迎合当地客人的口味，需要对菜品口味做出调整。</p><p>换个角度看，每个锅底配方，以及每个食材品类，都可以看作一个筛网。锅圈要用这些筛网尽可能多的筛出自己的最终客户，也就是喜欢这些配方口味的消费者。</p><p>筛网的效果究竟好不好，能不能筛出尽量多的消费者，要看锅圈的研发能力。研发需要投入。</p><p>下表是锅圈研发费用情况。2020年，销售收入29.65亿元，研发费用约23.5万元，研发费用率（研发费用/销售收入）为0.0079%。可以说，2020年研发费用可以忽略不计。之后两年，研发费用虽有增长，但与销售收入都不成比例，研发费用率仍然近似为0。</p><p>换就话说，锅圈用近似为0的研发费用，去支撑约71亿元的销售收入，既是巨大的成功，也存在巨大风险。一旦有哪一方面跟不上市场趋势或者因顾及不到出了问题，就可能导致销售收入大幅下降。近似为0的研发费用，能不能很好跟随市场趋势都是个问题，引领市场潮流就更不用提了。</p><p>缺乏有力投入，锅圈的研发能否支持“好吃”？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_2d3b6419878e46508c39b0c44726e66a@000000_oswg15205oswg330oswg83_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“不贵“并不具备通常条件，锅圈的”不贵“可能是拔苗助长。</p><p>锅圈宣扬的“不贵”是个很有吸引力的卖点。“不贵”，可以有多重含义。</p><p>含义之一，不比别家贵。如果锅圈的不贵是这种含义，那么就是一种文字游戏，对消费者没有实际意义。</p><p>含义之二，比火锅店便宜。如果锅圈做不到比火锅店便宜，应该不会快速增加这么多加盟店。如果锅圈指的是这种含义，也同样是一种文字游戏。</p><p>含义之三，比同行便宜。这种含义才对消费者有实际意义。这里所说的同行，按通常理解，应包含其他类似火锅食材品牌、商超、生鲜电商、菜场等。</p><p>锅圈加盟店能否做到比同行便宜？锅圈对加盟店供货的成本并不具备优势，加盟店不具备“不贵“的通常条件。</p><p>根据招股书，在2021年8月之前，锅圈并无自己的食品加工厂，原料和产品均为外购。截至2022年底，锅圈的物流配送和中转仓储均为外包。</p><p>2021年8月收购了和一肉业（牛肉加工厂）、丸来丸去（肉丸生产厂），2022年11月收购了澄明食品（火锅底料生产厂）。</p><p>在2021年8月之前，总体来说，锅圈所有品类商品的成本水平应不低于类似食材供应商、商超、生鲜电商等，甚至高于拥有食品加工厂的食材供应商。</p><p>在2021年8月之后，由于部分商品自制，锅圈这部分商品的成本应有所降低，但这仍不代表具有成本优势。因为自身具有食材加工厂的供应商比比皆是。</p><p>整体看，无论在锅圈拥有食品加工厂之前还是之后，锅圈并不具备普遍意义上的成本优势。因此，锅圈加盟店从锅圈进货，正常来说，也不具备普遍意义上的明显成本优势。</p><p>当然，以上这种比较是和处于批发链条相同或类似层级的零售店相比。经过多层批发的零散独立零售店铺我们这里不做讨论，这类店铺也不是锅圈的主要竞争者。</p><p>关于蔬菜、菌菇类等生鲜制品。锅圈招股书中提到，可有条件同意加盟商自行采购生鲜。一些加盟店主也表示，他们是自行采购蔬菜等生鲜。</p><p>加盟店自行采购生鲜，那么一般途径应该就是从当地社区菜场、蔬菜批发市场或者生鲜电商等采购，而且大概率是各家店分别就近采购。如果是这样，加盟店这部分采购成本就比较高，没有任何成本优势。</p><p>由于采购成本没有普遍意义上的成本优势，锅圈加盟店对外销售，同等质量的品类，与商超、生鲜电商、其他品牌的火锅食材零售店相比，在价格上总体看应该不具明显、普遍的优势。</p><p>不同商家，同品质的火锅食材价格各有一些优势，这是常态。如果某个商家火锅类商品价格普遍长期低于竞争对手，这时要引起注意。</p><p>因此，正常来说，锅圈加盟店本来并不具备“不贵”的条件。但还存在例外情况。</p><p>假如，锅圈宣扬的“不贵”确实代表其商品普遍比各种竞争对手便宜，可以想到两种可能。</p><p>可能之一，产品品质低一些。有一些报道，曾提及锅圈加盟店商品品质有问题，我们这里不做评述，同时也不希望看到一家要上市的企业出现此类问题。</p><p>可能之二，锅圈为了快速扩展加盟店，可能会较长期给加盟店较大力度折扣，且折扣范围覆盖全品类商品，让利给加盟店。同时，会要求加盟店长期、全品类给予消费者较大力度的折扣。这样就可以实现加盟店商品售价较长时间大范围低于各种竞争者。也就是锅圈为了快速扩张，依靠“烧钱”强行推动“不贵”，吸引大量消费者和加盟商。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_deecbbba8f6646fc905989499241e81e@000000_oswg13152oswg278oswg75_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">锅圈毛利率及净利润来源：锅圈招股书</p><blockquote><p>上表可以看出，锅圈在2020-2022年毛利率都很低，导致2020-2021年净利润为负，2022年虽为正但净利率极低。这可能正是由于锅圈通过“烧钱”，将食材低价销售给加盟店。</p></blockquote><p>这“烧钱”式的扩张，屡见不鲜，可看作一种拔苗助长，会产生一系列不良后果，如果不能及时应对，就会埋下危机。</p><p><strong>拔苗助长式的“不贵”策略，可能为锅圈埋下危机：</strong></p><p>1、前面已经提及，毛利率过低，长期较大亏损，现金流持续损失。</p><p>2、迫使锅圈高速扩展加盟店。由于毛利率过低，实现盈利需要庞大的收入规模，才能抵消各种开支。这正是目前锅圈的状况。</p><p>3、加盟店盈利情况恶化，加剧关店情况。</p><p>4、现有加盟店盈利情况恶化，信息传导至潜在加盟商，新增加盟商数量持续减少。</p><h2><strong>05 部分加盟店盈利状况恶化</strong></h2><p>2020年是新冠发生的第一年，影响非常严重，造成大家出外就餐次数急剧减少，新冠造成的风口非常强。这一年，锅圈为了加速开拓加盟店，对加盟店让利较多（毛利率低，仅11.1%），可能使得加盟店商品价格可以普遍低于各种竞争对手，为加盟店带来较大竞争优势。实际效果看来不错，这一年锅圈加盟店增加最多，关店数量和关店率最小，说明这一年加盟店盈利状况还可以。</p><p>2021年锅圈毛利率变得更低（9%），体现出对加盟店让利更多。锅圈招股书中也说，2021年毛利率下降，主要由于向加盟商提供更多的促销。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_6c932434919b4a8b89c98bc485caa186@000000_oswg35738oswg419oswg116_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：锅圈招股书</p><p>但在2021年，加盟店盈利情况反而显著恶化，这与2021年关店数量和关店率猛增相吻合。一些加盟商的讲述，也表明2021年加盟店盈利情况恶化。</p><p>据北京一间加盟店老板表示，2021年，9月属于淡季，门店的流水有9万多元，利润约为2万多元，除去1万多元的房租、5000-6000元的电费，到手大约为6000-8000元。店老板没有提到人工费，很可能他自己是老板又是店员，店里只有他一个人照顾。如果是这样，他所说的到手6钱-8千，大约相当于一个店员的工资，也就是如果雇佣一个店员（按5000元月薪），老板的利润大约是1000-3000元。淡季8个月（3-10月），扣除店员工资，加盟店老板最多可赚24000元。再考虑一些隐形费用，淡季可能在盈亏的边缘，或者亏损。而旺季仅有4个月（11月-次年2月）。</p><p>北京另一位锅圈加盟商表示，2021年，冬天门店的流水能到十七八万元，夏天只能在10万元上下。扣除1.5万元的房租、2万元的人工和四五千元的电费，仅能做到盈亏平衡或是略微亏损。</p><p>据加盟商估计，当时北京有锅圈加盟店70间左右，实际能赚钱的不到20家。</p><p>有加盟商表示，锅圈加盟店平均毛利约25%。按照上述北京加盟店的情况，再考虑全国地域区别，25%的毛利率或许接近真实情况。参考以上加盟店的房租、电费、人工费，从总体看，可能锅圈加盟店仅能勉强维持收支平衡，并不赚钱。</p><p>锅圈加盟店不赚钱，可能有以下原因。</p><p>原因之一，加盟店并不能真正享受到锅圈的让利。2021年，锅圈对加盟店加大让利，同时也要求加盟店也加强对消费者的促销活动，锅圈的让利最终传递给了消费者。</p><p>原因之二，迅速增加的加盟店之间可能内卷严重。</p><p>据加盟商反映，2021年，锅圈要求加盟商加大促销力度，但加盟商难以承受，促销做一单亏一单，盈利情况很不好。</p><p>据加盟商反映，2021年，锅圈加速扩张加盟店数量，门店密度越来越大。加盟商表示，2020锅圈给出的保护半径是3公里，也就是3公里范围内只有一间加盟店。但到了2021年，3公里保护半径已经打破，开店密度越来越大，不少加盟店之间的距离不到2公里，甚至小于1.5公里。如此密集，加盟店之间互相竞争加剧，利润变薄甚至亏损难以避免。</p><p>另外，有加盟商反映，锅圈对店铺厚薄不同。这样可能导致一部分加盟店处于竞争劣势，导致亏损。</p><p>比如，2021年锅圈在物美超市设置了店中店，其对外售价比加盟店的进货价还便宜大约10%，顾客还有满129减30元的优惠。普通加盟店随之搞促销，就会亏钱，不跟随，客户就被抢走。</p><p>2021年，锅圈还推出了对老加盟商的优惠政策。比如在北京，老加盟商如果再开两家门店，就有“减免5年的配送费共计10万元和赠送价值10万元商品”的优惠。这样的政策，不但造成新加盟商处于劣势，还造成加盟商转让店铺时，价格会被压低，因为接受转让店铺不算是新开店铺。或许，这是锅圈防止加盟商退出的一种手段。</p><p>有加盟商反映，2021年的时候，锅圈会供应临期食材给加盟店，加盟店如不能及时发现，会导致无法退货。这体现出几个问题：2021年加盟店整体销售情况可能不佳，造成锅圈积压食材较多；临期食品完全可以公开打折提供给加盟店，让加盟店打折促销，无需这样鱼目混珠。采用这种方式，流露出不诚信的气息，也或许反映出锅圈有些撑不住了，不愿意对临期食品打折。</p><p><strong>这种管理方式，流露出锅圈与加盟店之间一种对立状态。</strong></p><p>2022年，据加盟商讲述，加盟店密度更大，加盟店内卷更加严重。</p><p>2022年锅圈仍然并未遵守3公里保护半径。一位加盟商表示，加盟之前，锅圈的工作人员口头表示有3公里保护半径，但开了加盟店之后，才发现周围5公里内有十几家锅圈加盟店，内卷严重，最后只能亏本转让。</p><p>另有加盟商表示，由于加盟店之间“内卷”激烈，除了锅圈指定的促销之外，由于相互竞争，加盟店还不得不自己贴钱做更多促销。</p><p>除了加盟店，锅圈还有线上销售渠道，锅圈APP、微信小程序、抖音等，同样加剧了加盟店内卷。加盟商表示，消费者从线上渠道购买的比例比线下更高。即便是通过线上下单，消费者还是要先选择门店。线上配送实际上扩大了消费者购物的物理距离。一位加盟商表示，其所在的小区，周围有5家门店可以配送，最近的2.3公里，最远的5.9公里。在美团上，这几家店的配送费0元-9元，但锅圈小程序上均为满39减免配送费。也就是说，由于线上购买渠道，这几家门店之间“内卷“更严重。</p><p>加盟店间距这两年变得过近，有一定的必然性。早期加盟的店，应该是基本上都选择了最有利的区域，后来者自然也会希望在这些区域开店。另外，锅圈为了方便集中配送以及更加方便消费者购买，也会希望加盟店密度高一些。</p><p>2022年锅圈减少了向加盟商提供的销售折扣，可能使加盟店盈利情况更为恶化，加盟店要维持“不贵”，利润率会更低。</p><p>2022年，锅圈火锅和烧烤产品毛利率全都翻倍还多（这里说的是锅圈，并非加盟店）。虽然由于采购规模增大和收购了几家供应商，成本会有所下降，但一年之内让成本下降超过50%，这很困难。比较合理的可能是，一方面成本有所降低，另一方面，对加盟店的售价提高较多。锅圈招股书中也提及，公司2022年向加盟商提供的销售折扣较少。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_5d231fcc868340288bd7841108344a26@000000_oswg78973oswg419oswg289_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据锅圈招股书提供的数据，可以计算出锅圈对单间加盟店的平均销售收入，如下表所示。</p><p>2021年，锅圈对单间加盟店销售收入平均为57.66万元，明显低于2020年的平均69.02万元，这间接代表了单间加盟店对消费者的平均销售收入在2021年可能明显减少，这与2021年骤增的关店数量和关店率相吻合。</p><p>2022年，锅圈对单间加盟店的销售收入平均为77.83万元，在三年中最高，这间接代表了单间加盟店对消费者的平均销售收入在这三年中应该最高，也就是加盟店生意情况普遍应该比较好，但这与2022年关店数量和关店率最高不符。其中一种可能是，加盟店虽然销售收入增加，但利润率可能比2021年还低，亏损情况可能比2021更普遍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_808bc8663f1b437cb5316093dfdb70ab@000000_oswg33059oswg347oswg67_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>实际上，加盟商不赚钱，就会被“套牢”。</p><p>不收加盟费是锅圈宣传的一个重点。但开一间锅圈加盟店，投入并不低。如果盈利不佳，这笔初期投入就成为加盟商的沉重负担。</p><p>据加盟商反映，不含房租和人工，初期一次性投入约28-35万元，店面面积约70-100平方。城市不同，初期一次性投入或许会有变动。有北京的加盟商表示，北京居民区，50平方的店面，初期一次性投入约40万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_33063c23b0334bf0bca19499314db7b7@000000_oswg51105oswg415oswg334_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有加盟商提及，锅圈招商人员宣称毛利率在40%以上，8个月能回本。但从前面加盟商的讲述看来，大部分门店毛利率可能大约仅有25%，在盈亏线上勉强维持，回本遥遥无期，特别是新冠风口已经远去，各种竞争者也在增多。</p><p>即使不赚钱，只要能勉强撑下去，大部分不赚钱的店可能都不会选择关店，否则初期投入就会亏损掉很多，这可以理解为“套牢”。</p><p>加盟店盈利困难，新冠带来的风口淡化，无疑会劝退的相当一部分潜在新加盟者。另外，据锅圈招股书披露，相当一部分加盟商开设多间加盟店，这部分现有加盟商，看到目前盈利困难，同样也会拒绝继续开新店。这与2021-2022每年新增加盟店数量逐年下降相吻合。</p><h2><strong>06 “两难境地”</strong></h2><p>投资人和上市计划，都需锅圈要拿出成绩。成绩，可以是加盟店数量和增速，可以是净利润。但快速扩展加盟店与保持盈利，这两个目标存在一定矛盾，锅圈面临两难境地。</p><p>新冠带来的风口远去，火锅食材店对消费者吸引力大降，如要继续快速扩展加盟店，很可能需要花费高额宣传推广成本，如果要继续按照以前的“烧钱”模式运营，短期内可能很难维持盈利，还隐藏着现金流断裂的风险。无法盈利，可能会影响上市计划，投资人也可能失去信心。</p><p>如果要保持盈利，锅圈可能需要提高对加盟店销售的高毛利率，以及继续削减宣传推广费用。</p><p>提高对加盟店销售的高毛利率，估计难以避免提高对加盟店的售价，这很可能导致加盟店盈利情况继续恶化，愿意开加盟店的人更少。现在锅圈主要收入来源仍然是火锅食材，开发其他高毛利产品打开局面，短时间内较难，长期看确定性更低。</p><p>所以，提高毛利率和削减宣传推广费用这两种措施都可能导致加盟店扩展速度大幅降低，还会使加盟店盈利情况恶化、关店潮，反过来影响锅圈收入和盈利水平。</p><p>另外，根据锅圈的最新版招股说明书。</p><blockquote><p>其中提到，2023年4个月新增754间加盟店，并有132间关闭加盟店关闭，关店比例=关闭数量/新开数量=17.51%，比前文提及的2022年关店比例（10.6%）显著上升。</p></blockquote><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4NjY4MDUzMQ==&amp;mid=2247488258&amp;idx=1&amp;sn=357da88224dd6402dea2117366822984&amp;chksm=cf94adbef8e324a8e515bfa728d1b39a958f8389d713cfadc803137fa030cb1405b92c27cdfe&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“万点研究”（ID：Agumanhua）</a>，作者：入微，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>