<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2746177862335490</id>
            <title>港股今年最大IPO失色</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2746177862335490</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2746177862335490</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Apr 2024 17:01:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 港股, 茶百道, 新茶饮, 资本市场
<br>
<br>
总结: 茶百道作为第二个成功登陆港交所的新茶饮企业，虽然在资本市场上市首日遭遇破发，但其业绩增长迅速。然而，资本对奶茶品类不感兴趣，导致茶百道在港股遇冷。茶饮企业们在内卷的市场中竞争激烈，加盟和下沉成为主要发展方向，而海外市场也成为下一个目标。在同质化竞争中，茶饮企业需要找到独特之处来吸引资本市场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>顶着今年以来港股最大IPO的名头，茶百道成为第二个成功登陆港交所的新茶饮企业。但它还是没能避开资本市场吹来的冷风。&nbsp;</p><p>4月23日，茶百道（02555.HK)正式上市港交所，成为港股“奶茶第二股”。然而上市首日，茶百道股价便遭遇破发，17.5港元的发行价一度跌超30%。截至4月23日港股收盘，茶百道股价报收12.8港元，相较发行价跌去26.86%，公司总市值189亿港元。&nbsp;</p><p>茶百道在资本市场的“失宠”，有自身上市定价略高的因素，也折射出当下新茶饮在市场上热度消退。有资本市场人士向华尔街见闻透露，也有其他新茶饮品牌原定本季度上市，但综合考虑下来，目前上市节点也有所推后。&nbsp;</p><p>当然，相比其他迟迟未能上市的新茶饮品牌，茶百道也是幸运地多。它也要在新茶饮热潮褪却后，找到继续留在牌桌上的玩法了。</p><h2><strong>01 失意</strong></h2><p>距港股“奶茶第一股”奈雪的茶上市时隔近三年后，茶百道似乎未能打破茶饮企业上市首日破发的命运。&nbsp;</p><p>2021年6月30日，奈雪的茶（2150.HK）以19.8港元每股的价格在港交所主板上市。然而“新茶饮第一股”的光环，并未让奈雪的茶在资本市场受到追捧。相反，上市首日奈雪的茶跌破发行价，当天报收17.12港元，较发行价跌13.54%。&nbsp;</p><p>如果单从上市时茶百道和奈雪的茶的业绩情况来看，茶百道和奈雪的茶本该是两个截然不同的故事。&nbsp;</p><p>2021年至2023年，茶百道业绩增长较为迅速。三年里，茶百道收入分别为36.4亿元、42.3亿元和57.0亿元，年复合增长率达25.1%；公司毛利分别为13.0亿元、14.6亿元和19.6亿元，年复合增长率达22.9%；经调整净利润分别为9.0亿元、9.7亿元和12.6亿元，净利润年复合增长率18.2%。&nbsp;</p><blockquote><p>数据显示，2023年，茶百道门店一共卖出10.16亿杯奶茶，总零售额达到约169亿元。截至2024年4月5日，茶百道门店数已经达到8016家，遍布全国31个省市，实现所有省份及各县级城市的全覆盖。&nbsp;</p></blockquote><p>奈雪的茶则不然，上市之时，奈雪的茶仍处于亏损状态。2021年和2022年，奈雪的茶的归母净利润均为亏损，直至2023年才扭亏为盈。&nbsp;</p><p>为何茶百道的业绩没能帮它避免首日破发的命运？&nbsp;</p><p>“资本对奶茶品类本来就不是那么感兴趣。”对于茶百道港股首日破发，一位茶饮行业从业者如此说道。&nbsp;</p><p>近几年，资本不爱新茶饮几乎成为一种行业认知。中国食品行业分析师朱丹蓬认为，在港股整体活跃度不高的环境下，资本更乐意选择科技、能源等短平快的板块，对需要执行长期主义的食品板块没那么热衷，这也导致了茶百道在港股遇冷。&nbsp;</p><p>相比奈雪的茶，茶百道在认购阶段已经显现出某种冷清。茶百道公布的配发结果显示，公司全球发售约1.48亿股股份，净筹约24.63亿港元，每股发售价17.5港元。公开发售仅获0.5倍认购，国际发售获1.11倍认购。&nbsp;</p><p>相比之下，奈雪的茶共计发行约2.57亿股股份，发行价为每股19.8港元，总计募集资金净额48.424亿港元。根据其公布的申购结果，香港公开发售项下共收到64.2万份认购申请，超额认购超432倍，国际发售部分的认购也达到了18.18倍。&nbsp;</p><p>然而，开了个好头的奈雪的茶并没能稳住优势，如今，其股价已经跌至每股2.28港元，市值仅有39亿港元。</p><h2><strong>02 围笼</strong></h2><p>茶百道在港上市的遭遇，对于仍在等待上市，或者有意上市的茶饮企业而言，算不上一个好消息。&nbsp;</p><p>2024年新年刚过，多家新茶饮便排着队，拿着号赴港递表，加入港股“奶茶第二股”的争夺。如今，茶百道率先突围后，蜜雪冰城、古茗和沪上阿姨仍在等待。市场上关于茶颜悦色、霸王茶姬寻求上市的消息也从未间断。&nbsp;</p><p>对比几家茶饮公司的招股书可以发现，新茶饮企业讲的故事大体相似——加盟、下沉和出海，然而他们却迟迟未能逃出围笼，给市场讲出更加“性感”的故事。&nbsp;</p><p>近年来，新茶饮行业逐渐内卷，早前新茶饮高端、平价、大众的格局不断被打破，各家茶饮企业在价格、产品和战略端不断趋近。如今，大多茶饮产品都集中在10-20元价格带中。在排队上市的几家茶饮企业中，除了蜜雪冰城仍然以极致的性价比占据了10元以下价格带，其他几家产品大多都处于10-20元价格带中。而价格带的下探，也意味着毛利空间的缩小。&nbsp;</p><p>这也导致，加盟和下沉成为现下茶饮企业主要的运作模式和发展方向。&nbsp;</p><p>从招股书披露的信息来看，无论是茶百道、蜜雪冰城还是沪上阿姨，其来自加盟店的营收都超过了总营收的90%，且下沉市场都占据了其主要的市场。&nbsp;</p><blockquote><p>数据显示，2023年底，茶百道门店在一线、新一线、二线、三线、四线及以下城市的数量占比分别为10.6%、26.9%、20.9%、19.4%及22.2%。截至2023年9月30日，沪上阿姨所有门店中约49.0%的门店位于三线及以下城市。&nbsp;</p></blockquote><p>尽管如此，下沉市场，仍然是各家茶饮企争夺的焦点所在。为了进一步向更小的县城下沉，2023年，沪上阿姨推出了专为三线及以下城市消费者所设，主打性价比的“轻享版”门店模型。轻享版定价在2-12元，与蜜雪冰城价格相当，店型更小且门店选址上更加灵活。&nbsp;</p><p>此前一直主打直营的喜茶和奈雪的茶也先后开放加盟，从一二线城市转向下沉市场。&nbsp;</p><p>这背后主要是由于相比直营店，加盟店能创造更高的毛利率。茶百道招股书显示，2021年至2023年间，茶百道的加盟店的毛利率在34%-36%之间，而直营店毛利率仅有一半左右，约为11%-18%。&nbsp;</p><p>而当加盟和下沉成为新茶饮品牌们共同的目标，茶饮企业对自带资源，能够规模化开店的优质加盟商的争夺也正日趋激烈。海外市场也成为茶饮品牌下一个目标。&nbsp;</p><p>茶百道招股书显示，上市募集资金中，部分将用于支持海外市场的供应链能力，计划建设生产和配送设施。2024年，公司计划开始建立覆盖泰国、越南及马来西亚等东南亚市场的供应链体系。2025年计划开始设立配送中心以支持公司在东南亚市场的扩张。&nbsp;</p><p>然而，在此之前，喜茶、蜜雪冰城、霸王茶姬等茶饮品牌的门店早已落户海外。&nbsp;</p><p>当新茶饮品牌们集体陷入同质化，等待上市的茶饮企业们还能拿什么来说服资本市场，争取融资？&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MjA5NDM5OQ==&amp;mid=2247516945&amp;idx=1&amp;sn=93407d85134a1215af2fc9c6f15dc35d&amp;chksm=fdf22065d2684c997c019ec62e40ec71b00caa2adbe6bd761655b622e32224600c9d5dc60e49&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“全天候科技”（ID：iawtmt）</a>，作者：全天候科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2745845782985731</id>
            <title>“宁王”，腰斩</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2745845782985731</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2745845782985731</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Apr 2024 11:11:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 宁德时代, 动力电池, 市值腰斩, 产能过剩
<br>
<br>
总结: 2022年7月，广汽集团董事长调侃宁德时代在动力电池产业链上一家独大，市值突破万亿元大关，但短短两年后市值已腰斩。宁德时代在2023年A股排行榜上名列前茅，但业绩表现不佳，营收同比下滑。产能过剩导致动力电池市场竞争激烈，宁德时代等巨头纷纷降价，业绩受到影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_2d733c710e18478ca6bf089209473b58@000000_oswg1004100oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2022年7月，在世界动力电池大会上，广汽集团董事长调侃称，“我是在给宁德时代打工吗？”</p><p>不止广汽，下游多家车企皆有同感。彼时，宁德时代在动力电池产业链上一家独大，乘着新能源汽车行业东风，市值突破万亿元大关，一时间风头无两。</p><p>然而，短短两年后，昔日“宁王”的表现却难言如意。</p><p>截至4月22日开盘，宁德时代股价约为191元/股，总市值为8407亿元，<strong>相比历史高点来看市值已腰斩</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_a7c75656618440e0a6c84e9204b5a907@000000_oswg334350oswg950oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>仅从跌幅和蒸发的市值来看，宁德时代在2023年A股排行榜上一定榜上有名。对比此前来看，“宁王”似有落幕之意。</p><p>值得人疑问的是，宁德时代“失速”的根源是什么？当前动力电池产业发展如何？“宁王”还能“打”吗？</p><h2><strong>增速放缓，市值腰斩</strong></h2><p>昔日宁德时代的辉煌有目共睹，我们先回顾下“宁王”的上涨。先来看股价，2019年底，宁德时代股价开始启动，此后一路高歌猛进，掀起波澜壮阔的上涨行情。</p><p>2020年随后两年间，股价涨幅约10倍，市盈率达200多倍，<strong>最高时市值一度接近1.6万亿元</strong>，在整个新能源板块傲视群雄。</p><p>“不投新能源，就像以前不投房地产。”有专家评论这一波新能源行情，言外之意，新能源汽车的行业东风，将会像此前的房地产市场以来，成为一次史诗级的造富浪潮。</p><p>但可惜好景并不长，宁德时代股价便开始了下跌行情。截至4月19日收盘，宁德时代股价为190.8元/股，<strong>市值为8393亿元</strong>。</p><p>如果以最高点到年内最低点计算，股价跌幅接近一半，<strong>较历史高点市值也已腰斩</strong>。</p><p>此前，基金重仓是助推“宁王”股价上升的重要因素，如今，机构出逃也成为了下跌行情中不可或缺的重要因素。</p><p>2021年底，有近1700只基金产品重仓宁德时代，但到了去年三季度末，持仓宁德时代的基金产品便下滑到了约1400只，且这一数据还在下滑之中。</p><p>在股价跌跌不休的同时，宁德时代的业绩表现也难言如意。</p><p>4月16日，宁德时代发布一季度业绩报告，今年一季度，宁德时代营收为797.71亿元，同比下滑10.41%。</p><p>这是近14个季度以来，<strong>宁德时代第一次在营收上出现同比下滑</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_e6c92ad4188c492f864c4da87720a99b@000000_oswg21658oswg662oswg386_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而在去年，宁德时代全年营收4009.12亿元，虽然创历史新高，但同比增速仅为22.01%，<strong>同比增速明显放缓</strong>。</p><p>宁德时代是观察新能源产业的风向标之一，其主营业务是动力电池，业绩放缓的背后，是中国动力电池产能过剩的隐忧。</p><h2><strong>动力电池，产能过剩</strong></h2><p>宁德时代能成为新能源动力电池产业龙头，在业界被称为“宁王”，和新能源汽车产业飞速发展密切相关。</p><p>2023年11月，中国新能源乘用车零售渗透率首次突破40%，动力电池是新能源汽车的关键零部件。电动汽车能跑多远？续航历程能达到多少？全看电池！</p><p>恰恰是因为电池的核心地位，从一开始便<strong>助长了电池企业在产业链上的话语权</strong>。</p><p>这几年随着新能源汽车渗透率不断提高，宁德时代市场占有率也持续攀升，一跃成为全球动力电池产业绝对龙头。</p><p>据SNE Research统计，到2023年底，宁德时代动力电池使用量在海外市场占有率为27.5%，比去年同期增长4.7%。</p><p>就国内来看，宁德时代国内动力电池使用量同比增长28.7%，<strong>市场份额高达44.5%，连续7年稳居第一</strong>。</p><p>众多头部车企，包括上汽、吉利、蔚来、理想等都和宁德时代建立了深度合作关系，近期火爆的小米SU7，其Pro和Max搭载的便是宁德时代研发的神行电池、麒麟电池（全能系列）。</p><p>但时至今日，动力电池产能却出现了严重过剩。来看一组数据！据工业和信息化部“工信微报”数据，2023年，中国锂电池总产量超过940GWh（1GWh=100万KWh），同比增长25%。</p><p><strong>相比总产量，锂电池的装机量却不足一半</strong>，仅大约为435GWh，而且这个数据还包含了新能源汽车、新型储能。</p><p>并且，产量还在继续增长。据中国汽车动力电池产业创新联盟数据，今年一季度，中国动力电池累计产量184.6GWh，但同期累计装车量仅85.2GWh，依然不足产量的一半。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_3853a2728d834487af586ab6ddd9cb73@000000_oswg27079oswg663oswg317_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在这种情况下，宁德时代、比亚迪等巨头纷纷降价，这不可避免要影响业绩。</p><p>值得一提的是，电池是新能源汽车最重要的零部件，也是整车耗资最大的地方，不乏有车企吐槽一辆车的大部分利润都被电池厂商拿走了，“是在给宁德时代打工！”</p><p>2023年初，著名经济学家任泽平发文，称宁德时代挤压上下游利润，“天下苦宁王久矣”。</p><p>此前，2021年4月，在一次公开场合上，宁德时代创始人曾毓群曾表示，宁德时代是搬砖、搭台子的，车企才是唱戏的角，我们是被压迫的对象。</p><p>话虽如此，但综合多家媒体报道，2021年以来，宁德时代因预付款、包产线、专利诉讼、竞业协议、巨额赔偿等争议声音不断，在外界的形象并不多么正面。</p><p>在这种情况下，众多车企也开始了自研电池。去年12月底，极氪汽车就发布了首款自研电池“金砖电池”，长城、长安等也陆续公布自研电池最新动态，这些车企通过各种方式布局动力电池，<strong>“去宁化”已非常明显</strong>。</p><p>这更加剧了行业竞争，2023年上半年，宁德时代的产能利用率为61%，要知道，此前两年，宁德时代高点时产能利用率高达95%。</p><h2><strong>还能打吗？</strong></h2><p>先说结论，尽管动力电池行业加速洗牌，新能源车企竞争激烈，但这并不影响宁德时代的龙头地位，甚至长期来看“宁王”依旧是“宁王”。</p><p>去年以来，碳酸锂价格持续暴跌，从年初大约52万元/吨，持续下挫至当前约11万元/吨，<strong>跌幅近80%</strong>，价格走势可谓过山车一般，要知道，前几年价格是从4万一路飙涨到了60多万。</p><p>事情发展皆有因果，碳酸锂价格上涨是因新能源车渗透率大幅提升，动力电池供不应求，倒逼原材料出现不正常竞争。</p><p>而如今价格下跌，根源则是新能源汽车销量增速放缓，“内卷”严重，产能利用率明显下降。实际上，当前发展态势就是从不正常逐步回归正常的过程。</p><p>正是基于碳酸锂价格下跌，以及动力电池产能过剩现状，业内开始出现了唱衰宁德时代的声音。其实，这种论断很难站得住。</p><p>原因并不难理解，首先，从行业维度来看，虽然当前动力电池产能过剩，但<strong>新能源汽车的发展前景是确定的</strong>，且渗透率还在不断提升，作为新能源汽车的核心零部件，动力电池的发展空间远未触顶。</p><p>其次，只要市场需要动力电池，宁德时代作为行业龙头的地位短时间内并不会被挑战，这也源于宁德时代的<strong>安全边际足够高</strong>。</p><p>在市场占有率上，宁德时代在国内市占率高达44.5%，连续7年稳居第一，其市占率远超第二名26.79%的比亚迪、第三名6.66%的中创新航，排名第四的亿纬锂能、第五的国轩高科与其差距更大。</p><p>在制造成本上，宁德时代产能最高，且原材料自供能力更强，在规模效应下，宁德时代在动力电池产业链上拥有独一无二的成本优势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_b79bd8dd542142c68cdc131f2da8bd4e@000000_oswg21714oswg662oswg386_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>再次，事实上，宁德时代的<strong>盈利能力并不弱</strong>，2023年宁德时代的销售净利率达11.66%，对比而言，全球第二的电池厂商LG新能源的净利润仅约为3%。</p><p>从净资产收益率来看，从2018年以来，宁德时代的净资产收益率整体处于上升状态，而且最近两年都超过了24%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_58a9eae057264cddb5d51c84250b01bf@000000_oswg25985oswg662oswg386_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>综合来看，即使未来动力电池掀起价格战，行业竞争更加激烈，宁德时代也拥有足够的安全边际，有足够的利润空间应对挑战。</p><p>把视野放大，中国拥有全球最完整的动力电池产业链，能生产全球70%的锂电池、近80%的正极材料、超过90%的负极材料。</p><p>这也是宁德时代能坐稳全球动力电池龙头宝座的底气。</p><p>并且，电池技术在短时间内很难被超越，因此只要动力电池有市场需求，“宁王”依旧是“宁王”。</p><p>回到市值问题上，虽然市值较高点来看的确已腰斩，但不可否认的是，宁德时代依然是中国动力电池产业的绝对龙头，是中国新能源产业迈向世界的一张名片。</p><p>至于股价表现，众所周知，影响A股上市企业股价走势的因素有很多，大多数情况下，股价表现与实际的产业地位，并非完全一致，<strong>投资者在投资上仍需综合判断</strong>。</p><p>参考资料：</p><p>1.宁德时代，走下神坛.于见专栏.</p><p>2.宁德时代的2024：拐点何时来？锦锻.</p><p>3.宁德时代，多少胜算？汽车公社.</p><p>4.动力电池行业深度“洗牌”：巨头“围剿”，小企业如何“保命”？大众日报.</p><p>5.站在悬崖边上的“宁王”.BT财经.</p><p>6.宁德时代也不“挑食”了.远川科技评论.</p><p>7.谁在宁德时代的山顶站岗.巨潮WAVE.</p><p>8.宁德时代的近景与远途.市值观察.</p><p>9.自研电池“上车”&nbsp;车企加速“去宁化”.广州日报.</p><p>10.宁德时代2022-2023年年度报告.宁德时代.</p><p>11.宁德时代2024年一季度报告.宁德时代.</p><p>（本文仅为个人观点，不构成任何投资建议）</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5NTI1MDEyNA==&amp;mid=2652713632&amp;idx=1&amp;sn=5efb488d1994036a50fe1fdc98fd7f9f&amp;chksm=8ab7d99ae94e4d2d887ecdfa5199d4ad2d114a4ee029c4bf9e124f9bcefe1daab674d73a6a6d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“亿欧网”（ID：i-yiou）</a>，作者：王圆磊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2745857122581248</id>
            <title>明星基金经理，跌落神坛</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2745857122581248</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2745857122581248</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Apr 2024 11:06:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 葛兰, 公募基金, 蔡嵩松, 基金经理
<br>
<br>
总结: 中国公募基金界出现了一系列负面传闻，包括葛兰和蔡嵩松等明星基金经理被卷入调查和传闻中。这些基金经理曾经在行业内拥有辉煌的表现，但随着监管趋严和市场波动，他们的命运也变得不明朗。随着这些事件的发生，公募基金行业的传奇时代似乎走向了终结。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>蔡嵩松之后，又一位曾经的明星基金经理陷入被捕传闻。</p><p>4月21日，据金融界报道，“公募一姐”、中欧基金经理葛兰正在接受调查。有网友表示，“葛兰也被抓了，案子在审了，我们单位接手的，7月左右开庭”。</p><p>中欧基金方面随后回应称，“假的，葛兰没事。”</p><p>葛兰是近期第二位卷入负面传闻的公募基金“顶流”操盘手。一周前，多家媒体报道称，诺安基金王牌经理人蔡嵩松已获刑，在基金圈引发震动。</p><p>天眼查信息显示，蔡嵩松所涉案件案号（2024）浙07刑初1号，案由为“非国家工作人员受贿罪、对非国家工作人员行贿罪”，已于3月27日开庭，涉案人员还包括诺安基金经理曲泉儒。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_0b6d7b2dbed34c938c7b25354cf9608c@000000_oswg108442oswg530oswg347_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：天眼查</p><p>另据银柿财经报道，知情人士表示，蔡嵩松等人可能还涉及操纵市场相关的罪名等。</p><p>蔡嵩松随后回应称，“我没什么好说的，这个是网上的说法。”该案开庭法院金华市中级人民法院表示，已经开庭，但还没有宣判。</p><p>去年9月25日，诺安基金原总经理奥成文接受调查。当时有消息称，蔡嵩松正在配合调查。不过，蔡嵩松和诺安方面均否认这一消息。几天后，诺安宣布蔡嵩松离职。财新报道称，彼时蔡嵩松已被认定为不适当人选、取消基金从业资格，并加入黑名单。</p><p><strong>蔡嵩松、曲泉儒同案被查，或与一只中小市值股票交易相关。</strong></p><p>据财新报道，知情人士称，曲泉儒和蔡嵩松分别使用自己掌管的不同基金，持有相关股票小半年，总共1000万元左右，曲泉儒收了约百万元好处费，蔡嵩松收了几十万元好处费。</p><p>2019年2月，只当了一年多研究员的蔡嵩松接手诺安成长基金，几乎All in半导体芯片，这只基金在2018年跌幅为31.18%，2019年的涨幅达到95.44%。到了2020年末，一年半时间，诺安成长的规模扩大超过30倍至327.76亿元，一度成为诺安基金的“头牌”，蔡嵩松也因此一战成名。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_07e5f5ec96654f428c062e35e718f1b6@000000_oswg200242oswg1080oswg492_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">“诺安成长”基金涨幅（图源：天天基金网）</p><p>然而，随着半导体行业的全面回调，蔡嵩松遭遇职业生涯“滑铁卢”。诺安成长在2022年亏损了129亿元。2023年9月，蔡嵩松从诺安基金离职，卸任在管的全部基金。至此，<strong>蔡嵩松的基金神话也迎来了落幕。</strong></p><p>自2020年以来，中国公募基金有了前所未有的热度，一大批明星基金经理们应运而生。他们操盘的基金依靠超高回报率，吸引大批年轻人入局，也被基民追捧。</p><p>但随着行业监管趋严，基金行业的传奇时代也走向落幕。<strong>蔡嵩松等明星基金经理们，也走向了不同的命运。</strong></p><p>蔡嵩松被起诉或许只是开始。蔡嵩松之后，葛兰、张坤等昔日明星基金经理的命运同样晦暗不明。</p><h2><strong>01</strong></h2><p>2020年，国内新成立的基金规模超过3万亿元，创历史新高；2021年也达到2.96万亿元。</p><p><strong>这两年是基金经理的黄金时代。</strong>随着半导体、白酒、医药、新能源等赛道轮番发力，一大批明星基金经理脱颖而出。</p><p>第一个出圈的基金经理是蔡嵩松。在“ikun”和“医药女神”还未出圈的时候，蔡嵩松早已依靠All in半导体的极端投资风格，为许多基民赚到了钱。</p><p>蔡嵩松有着光鲜的履历：15岁进入中科大少年班，就读计算机专业；25岁从中科院计算技术研究所博士毕业；31岁进入诺安基金任研究员，当了一年多的研究员，就开始管理诺安成长基金。</p><p><strong>蔡嵩松搭上了半导体行业的东风。</strong>2018年，芯片自主研发、国产替代化的热潮席卷股市；2019年，诺安基金大涨超95%。2020年5月，蔡嵩松陆续管理诺安多只基金，管理规模从2019年的3.8亿元，一路飙升至2020年末的超400亿元。</p><p>仅仅从业两年，蔡嵩松就走入了百亿基金经理之列。但是极致的投资风格，使得蔡嵩松管理的基金收益波动频繁，幅度也很大。</p><p>2020年，半导体行情不如2019年，诺安成长基金频繁回撤，不少基民遭受损失。蔡嵩松多次被骂上热搜，在网民口中的“蔡总”和“蔡狗”之间反复横跳，也被称为“长在热搜上的蔡嵩松。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_34ac78b6e90f49969e641e7529cd7791@000000_oswg47205oswg481oswg224_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>蔡嵩松在接受《中国证券报》采访时承认，2020年三季度，在半导体板块的单边下挫行情中，诺安成长出现了大幅回撤，网上逐渐出现了各种负面舆论，甚至还有“真假蔡嵩松”等谣言。不过，诺安成长在2020年的涨幅仍然达到39%。</p><p>蔡嵩松凭借诺安成长基金走上神坛，易方达的张坤则成为第一位管理规模超过千亿的基金经理，被称为“公募一哥”。</p><p><strong>2020年底，张坤管理的基金已经达到千亿规模。</strong>让张坤出圈的是易方达蓝筹精选基金。这只基金重仓一线白酒，又押宝腾讯、美团等港股互联网龙头企业，2020年的涨幅达到了95.09%。</p><p>2020年全年，张坤帮基民赚了400亿元利润。2021年1月25日，易方达蓝筹精选一天暴涨5.05%，一举将自己和张坤送上热搜，张坤彻底火出圈了，吸引大批新基民不断涌入基金圈。易方达蓝筹精选的规模在2021年二季度达到899亿元，张坤在管基金规模也达到史无前例的1345亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_e2ad7cb21a72494d8cddd7358c3f8084@000000_oswg420188oswg720oswg653_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这一阶段，除了年轻人纷纷入局，许多老年人也掏出积蓄购买基金，并获得不菲回报。一份行业报告显示，2021年一季度，60岁以上投资者平均收益率达到19.05%，盈利人数占比达60.42%。</p><p><strong>2021年年末，“医药女神”、中欧基金经理葛兰超越张坤，成为新晋顶流。</strong></p><p>2020年，葛兰管理的中欧医疗健康混合基金规模还不到60亿，但2021年暴增6倍，规模超过400亿，2021年第四季度的在管基金达到1103亿元。葛兰是第一位规模超过千亿的女性基金经理，被基民称为“公募一姐”。</p><p>这是明星基金经理的黄金时代。赚钱的基民纷纷为新偶像建立粉丝团，蔡嵩松、张坤等顶级经理人坐拥大量拥趸，朱少醒、王宗合、刘彦春、侯昊等名气稍逊一筹的基金经理也有了自己的后援会。</p><p>例如，押注张坤的基民自称“iKun”，他们在微博超话打榜，喊出的口号是“全世界最好的坤坤，不是蔡徐坤，而是张坤！”“坤坤勇敢飞，iKun永相随。坤坤不老，蓝筹到老。”在阶段性获利后，将娱乐圈的“饭圈文化”移植到基金圈，视基金经理为信仰，企图在他们的带领下成就自己的暴富神话。</p><h2><strong>02</strong></h2><p>面对火热的市场、躁动的基民，基金经理“顶流”在短时间内创下不可思议的业绩后，仍然较为冷静。</p><p>在2020年的年报中，面对“公募一哥”的称号，张坤表示：“评价一个投资人至少需要10年的维度，才能平滑掉风格、周期、运气等方面的影响。”</p><p>不过，在彼时基金市场的狂热氛围中，这番言论并没有浇灭粉丝们的热情，更没有让普通投资者对于基金投资怀抱更大的敬畏之心。</p><p>2021年第二季度，蔡嵩松管理的诺安成长赚取98亿元利润，力压张坤排名行业第一。在接受媒体采访时，面对主持人多次脱口而出的“蔡狗”，蔡嵩松时而仰头大笑，时而露出尴尬而不失礼貌的微笑，“我希望大家能天天开心就好”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_b8797ef9670e4213b4d66ef09fcb6c73@000000_oswg558348oswg1080oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：@央视财经节目</p><p>蔡嵩松表示，如果基金是个人，他希望做的是从幼儿时期陪伴到大学时期。半导体基金还处于初期，他对未来非常有信心。</p><p><strong>不过，随着基金行业的周期性回落，基民显然没有耐心陪伴昔日的偶像一直走下去。</strong></p><p>2022年，沪深300指数跌幅超过21%，大批股票型基金业绩惨淡。随着半导体风口的回落，重仓半导体的蔡嵩松遭受了巨大损失，诺安成长当年跌幅超过40%，全年亏损达129.3亿元。2019年至2021年，这只基金合计利润为93亿元；2022年的亏损相当于把前几年的利润都吐出来了。</p><p>同一年，张坤的易方达蓝筹精选的跌幅达到16%。2020年和2021年，这只基金为基民赚到合计192亿元的利润；2021~2023年分别亏损104亿元、107亿元和113亿元。2023年，易方达蓝筹跌幅再创新高，达到21%，远超当年沪深300指数11%的跌幅。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_0ecd0c4fe83c4ecaaf7f6f00bf56e0e4@000000_oswg127811oswg1080oswg355_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">易方达蓝筹精选年度涨幅（图源：天天基金网）</p><p>葛兰也摔了个跟头，其管理的中欧医疗健康混合C和混合A，在2022年的跌幅均超过23%。其中，中欧医疗健康混合C在2022年亏损109亿元，2023年亏损70亿元。同一时期，另一只基金中欧医疗健康混合A分别亏损84亿元和60亿元。</p><p>2022和2023年，公募基金产品合计亏损1.9万亿元，蔡嵩松们纷纷跌落神坛，其中不少人除了公开向基民道歉，<strong>还试图通过灌输“心灵鸡汤”，抚慰昔日的忠实粉丝。</strong></p><p>张坤和大家聊“焦虑”、谈“恐惧”与“乐观”，和基民讨论价值观，进行“语言艺术治疗”。他借助多巴胺释放来解释基民的焦虑与满足，告诉基民“当想象可能发生的痛苦事情时，那种感觉丝毫不亚于真正的痛苦。”</p><p>被业内誉为“投资常青树”的朱少醒，也鼓励基民，“如果把眼光放到更长的时间维度，再对市场过度悲观已经没有意义。”</p><p>百亿基金经理杨锐文则表示，“跌到市场自我怀疑的时候，这个市场就见底了”，鼓舞基民，“面对未来的风浪，我们努力把稳船舵，破浪前行。”</p><p>不过，“心灵鸡汤”并不能扭转乾坤，整个基金市场逐渐降温。2022年，国内公募基金发行新基金份额近1.5万亿份，2023年降至1.2万亿份，远低于2020~2021年的3.1万亿份和2.97万亿份。</p><h2><strong>03</strong></h2><p><strong>明星基金经理的时代，已经走到终点。</strong></p><p>2022年，监管部门首次提出，要扭转过度依赖“明星基金经理”的发展模式。今年3月15日，证监会再度发文，明确提出公募基金要“摒弃明星基金经理现象”。</p><p>昔日顶流中，蔡嵩松已经离场；张坤等人依旧在位，但管理规模已经大幅收缩。</p><p>2023年9月28日，葛兰卸任了中欧研究精选和中欧阿尔法的4只基金。蔡嵩松更是在一天后清仓式卸任，辞去了诺安基金经理职位。Wind数据显示，这一年卸任的基金经理超过了350位。</p><p><strong>基金经理顶流们的“千亿时代”已不复存在。</strong>截至目前，张坤管理的4只基金规模缩水至654亿元，其中易方达蓝筹精选的规模已缩水至417.38亿元，与高位相比直接腰斩。葛兰在管的5只基金规模缩水至573亿元，其中规模最大的中欧医疗健康混合C为240亿元；刘彦春在管的9只基金规模缩水至538亿元。</p><p>另一方面，损失惨重的基民终于走出了对于基金经理的迷信。昔日被鼓励“勇敢飞”的基金经理们，如今要面对网络上关于奢侈房产、千万年终奖的质疑。</p><p><strong>然而基金亏损的同时，基金公司管理费却“旱涝保收”。</strong></p><p>2022年公募基金亏损1.47万亿元，但是头部前十名的基金管理费均在几十亿，其中易方达基金公司的管理费排在第一，为102亿元。前十大基金公司的管理费在2022年合计达到了588亿元，而2022年公募基金行业的管理费为1458.26亿元，头部十家就拿下了40%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_1aa8fef4ea3341f88ccfcf73eb02f677@000000_oswg404187oswg1080oswg1065_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：wind</p><p>随着市场走弱、新基民减少，基金管理费有所缩减。Wind数据显示，2023年公募基金共收取管理费用1356.57亿元，较22年减少超过百亿元，也是行业近十年来首次“缩水”，但仍然高达千亿。</p><p><strong>基金业绩惨淡，巨额管理费却照收不误，引发了越来越多的反感和批评。</strong></p><p>今年4月19日，证监会发布新规，明确将公募基金股票交易佣金费率调整至较为合理的水平，建立佣金费率动态调整机制，根据全市场费率变化情况，定期调整公募基金股票交易佣金费率，同时将交易佣金分配比例上限由30％调降至15％，自2024年7月1日起正式实施。</p><p>仍处于低位的市场，愈发谨慎的基民，日益严格的监管措施，都表明基金高歌猛进的时代已经结束。明星基金经理以及他带来的市场疯狂，正在成为过去式。</p><p>在2023年年报中，张坤写到：<strong>在粗放增长年代时常出现的“大力出奇迹”和“乌鸡变凤凰”将更难复制，</strong>企业的经营需要更加精细化，“我们也需要用更加严格和细致的标准去评估投资标的。”</p><p>基金经理们的诸神黄昏时刻到来。这场交织了欲望、幻想与幻灭的造富之路，已经迎来终局。</p><p><strong>参考资料：</strong></p><p><strong>《葛兰被抓、案子在审？中欧基金：假的》金融界</strong></p><p><strong>《“明星基金经理”蔡嵩松取保候审，涉受贿、行贿，或涉操纵市场》银柿财经</strong></p><p><strong>《前明星基金经理蔡嵩松为何被查 公募行业严监管时代到来》财新</strong></p><p><strong>《长在热搜上的蔡经理，为何重仓半导体？》央视财经</strong></p><p><strong>《公募两年合亏1.9万亿元，管理费近十年来首现负增长》第一财经</strong></p><p><strong>《独家专访诺安成长蔡嵩松：锐度不改 争当科技投资最锋利的“矛”》中国证券报</strong></p><p><strong>《2022年公募基金年报大数据解读》wind</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyODE4ODYxMA==&amp;mid=2247529966&amp;idx=1&amp;sn=410333e396876e1ab92dcac726e36f19&amp;chksm=c3cd2cb2914e1ba63a7b44fb48f88aa5d906aad25230000f1e141ab9a88d998ecdd3aa7aff7c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“盒饭财经”（ID：daxiongfan）</a>，作者：薛亚萍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2745848607276036</id>
            <title>业绩快报 | C端智能硬件GMV大涨84%，科大讯飞2023年净利增超17%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2745848607276036</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2745848607276036</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Apr 2024 10:31:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 科大讯飞, 2023年报, 星火大模型, 智能硬件
<br>
<br>
总结: 科大讯飞发布了2023年报，营业收入增长4.41%，归母净利润增长17.12%。公司加大研发投入，发布星火大模型，业务表现优异，尤其在智能硬件领域表现突出。未来将继续夯实基本盘，拓展新业务，保持战略机动性。市场机构对其发展前景持乐观态度，维持“买入”评级。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>4月22日晚，科大讯飞发布2023年报。公司全年实现营业收入196.5亿元，同比增长4.41%，当期归母净利润更是实现了17.12%的增长，达到了6.6亿元。截止2023年底，公司经营性现金流量净额3.5亿元，其中Q4单季度经营性现金流量净额超过15亿元，公司经营基本面保持健康发展态势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_de82486186ac4eda88582c597532615e@1267484143_oswg73906oswg1153oswg729_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>报告期内，科大讯飞持续加大研发投入力度，重视大模型迭代优化。去年全年研发投入达38.4亿元，同比增长14.36%，占营收的比重提升1.7个百分点至19.53%。年内，科大讯飞四次升级发布星火大模型，站稳国内大模型第一梯队。</p><p>讯飞星火App用户规模处于第一阵营。七麦数据显示，截至今年4月，星火APP的安卓累计下载量排名第二，同时在苹果APP&nbsp;Store上的评论和打分也在国内同行中领先，积累了良好的用户口碑。</p><p>在星火大模型的加持下，2023年科大讯飞多项业务增速明显。尤以开放平台与消费者业务表现抢眼，全年营收达到61.9亿元，占总营收比重达到31.47%，首次突破三成大关，成为科大讯飞最大的业务板块。智慧汽车、智慧医疗、智慧金融业务板块则分别贡献了7亿元、5.4亿元和2.9亿元的营收，同比分别增长52.2%、14.9%及26.1%。</p><p>值得一提的是，星火大模型还展现出了在商业化路径上的强大推动力。在C端智能硬件领域，搭载讯飞星火的讯飞智能办公本、讯飞智能录音笔、讯飞智能翻译机等消费者硬件GMV同比大增84%。</p><p>以电商大促节点为例，科大讯飞C端智能硬件在618和双11全周期内的销售额同比分别增长125%、126%，并在多个产品类别中连续获得京东、天猫双平台的销售冠军。在海外市场，讯飞翻译机在日韩、欧洲、东南亚等十多个国家或地区上市，销量同比增长超过200%。</p><p>展望2024年，科大讯飞方面表示，公司在常规业务中将夯实基本盘，根据地业务、C端硬件、渠道拓展等再上台阶，同时，对于代码助手、高校业务、智能硬件、智慧大屏、智算平台等围绕星火大模型的战略新机遇，将保持敏锐的战略机动性，关键时刻饱和投入。</p><p>国金证券今日发布研报称，科大讯飞B端及C端业务增势较高，模型能力持续提升，基于科大讯飞2023年报以及对行业稳健增长的预期，维持“买入”评级。此外，东北证券也在昨日维持了对科大讯飞的“买入”评级。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2745803035379459</id>
            <title>24h充值破1000W，一题材短剧数暴涨80%，今年最卷方向？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2745803035379459</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2745803035379459</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Apr 2024 10:30:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 古装微短剧, DataEye-ADX, 热力值, 古装题材短剧
<br>
<br>
总结: 近期古装微短剧持续升温，DataEye-ADX数据显示《深宅进阶录》和《长公主驾到》热力值高达3000W+和3200W，古装题材短剧数量和爆款率大幅增加。传统电视剧古装题材少有爆款，但古装微短剧表现突出。古装微短剧在投数量和热力值在3月大幅增长，九州、点众和麦芽等公司领先。女频古装短剧数量稳步增长，后宫、王宅背景的新剧表现突出。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>古装微短剧持续升温！</p><p>DataEye-ADX短剧版数据显示，近期上线的《深宅进阶录》上线当周热力值为3000W+，同时期还有一部同题材短剧《长公主驾到》热力值近3200W。后者持续位居DataEye短剧热力榜前列。</p><p>时间再往前，4月3日，古装题材微短剧《深宅进阶录》在抖音等平台上线，24小时抖音播放量超5000W，充值突破1000W。</p><p>DataEye研究院注意到，今年前三月古装题材短剧上线数量，大幅增加。同时古装短剧多次登上DataEye短剧热力榜，爆款率较以往更高。</p><p>有趣的是，反观传统电视剧，近几年少有古装题材爆款，就连仙剑IP新剧也颇具争议。</p><p>今天，我们来聊聊，今年第一季度古装题材微短剧。</p><p>可能是今年目前为止最卷题材？</p><h2><strong>一、古装微短剧Q1观察</strong></h2><p>DataEye-ADX短剧版数据显示，24年第一季度前两个月，古装题材在投小程序微短剧，不管是老剧还是新剧数量，都没有大幅度的变化。但在3月，这一题材在在投数量与热力值方面势头强劲，涨幅超过80%。关联方方面，九州、点众和麦芽依然包揽TOP3。</p><p><strong>（一）1-3月古装题材短剧数量、新剧数量</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_c79f09ec2c3c41b884175a1f7dea6d69@15154927_oswg84288oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从图中可以看出，第一季度的古装题材短剧数量1、2月份变化不明显，3月份开始，数量突飞猛涨，其中，新剧数量涨幅超30%。</p><p><strong>（二）1-3月古装题材短剧热力值、新剧热力值</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_c485e1d28ef04fa887586414d368fd8c@15154927_oswg87658oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与数量相似，古装题材微短剧小程序投放热力值在1、2月表现也平平无奇，3月涨幅突破80%大关，其中新剧也提高近40%。并且是新、老剧双双发力。</p><p>24年第一季度，古装题微短剧表现，原因可能在以下几点：</p><p>1、短剧的受众主要由银发人群构成，2月遇上春节假期，他们由于需要过节、旅游、拜访等，空闲时间减少，观看短剧的次数和频率降低，导致短剧热度略有下降；</p><p>2、平台方方面，2月春节档中出现了《我在八零年代当后妈》《龙年大吉之衣锦还乡》等多部爆款短剧，平台方为了避免当炮灰，也存在囤剧不发的情况，而在3月短剧行业复工后，这些短剧也陆续上线；</p><p>3、同时2月份短剧数量下降也与政策有关，整个2月共有110部短剧被禁投或下架。</p><p><strong>（三）1-3月古装题材短剧关联方</strong></p><p>古装题材短剧关联方TOP15中，依然是九州、点众、麦芽、快创等行业头部公司领先，其中九州表现非常突出，在数量与热度两方面都是第一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_0e5b6e4f264542baa90005c042c7e4b8@15154927_oswg57143oswg1080oswg1125_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从关联方短剧数量来看，九州、点众和麦芽包揽TOP3，其中九州领先，关联短剧超榜二点众11部，从榜二开始差距逐渐缩小。TOP3九州、点众与麦芽占关联方短剧数量半壁江山。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_f56f87a7472b4bc1a72ba207a8092db1@15154927_oswg60909oswg1080oswg1126_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从关联方热力值来看，九州以超榜二快创近3000W的巨大优势登顶榜首，二者是榜中唯二热力值超过5000W的关联方。同样，TOP3九州、快创与麦芽的热力值总和也占榜单热力值过半。</p><p>两张图中可以看出，九州作为行业大佬，在投的短剧保质保量，数量和热度都获得断崖式第一。而点众则保量，但投出的热力值却相对不高（发行短剧数量排行第二，累计热力值却只排到第六）。而快创也积极走短剧精品化道路，发行的数量不高，但爆款率高。</p><p><strong>（四）古装题材男女频数量及热力值</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_ececdd1fee0b47edb2762a108490de5e@15154927_oswg83476oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>按男女频划分，3个月以来男频数量变动在10部以内，主要变化体现在女频方面。</p><p>古装题材短剧中，女频数量稳步增长，其中新剧多为后宫、王宅背景。三月数量较二月增长超70%，表现十分突出。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_e37c513eb6824ad38606b6e674af54eb@15154927_oswg86595oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与短剧数量呈现同样趋势，3个月以来男频古装题材短剧的热力值变动不大，只有2月略有下降。</p><p>而女频古装题材短剧也呈现持续增长的趋势，3月热力值突破1.2亿。3月女频古装题材短剧中，《旧颜却不识》《宫墙雪》《昨夜星辰又逢君》《落花时节又逢君》四部短剧为热力值主力军，四部剧热力值占总额过半。</p><p>综合3个月表现来看，女频在古装题材短剧中越来越占领先地位，其中原因可能是男频短剧同质化严重。男频中出现的多是超能力、金手指等逆袭内容，观众看久了难免产生审美疲劳。而女频从甜宠到虐恋再到复仇，题材变化快，擅长蹭热点，更多元、满足不同观众的看剧需求。</p><h2><strong>二、古装题材爆火短剧深度拆解</strong></h2><p><strong>1、爆款剧有哪些特点</strong></p><p>据DataEye-ADX短剧版数据，第一季度有不少古装题材短剧连续3月登上DataEye短剧热力榜月榜，如《长风踏歌》《长公主她不装了》《眼前人，心上人》等，部分甚至出现热播期过后持续登榜的情况。</p><p>从第一季度古装题材短剧的表现来看，本节摘取热力值排名前十，以及末尾五部短剧，从服化道、演员、是否融入长剧元素以及短剧主题深度四方面进行分析，看看这些剧爆在哪里。以下是小编个人刷剧评分。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_3c8bf6eb348348c39391d54be4d90bcb@15154927_oswg112448oswg1200oswg675_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>以榜首《长风踏歌》为代表的TOP10短剧，在多个方面表现都很抢眼，尤其在服化道和演员两方面表现比较突出。而末尾五部短剧，显而易见各方面表现并不出色，除服化道表现合格外，其他元素的特点不算明显。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_334b78771e0a45eb982d91f4c0929785@15154927_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>服化道方面，古装题材短剧在3月以来呈现出更加精致的趋势。3月上线的《旧颜却不识》与《宫墙雪》在服化道方面都让人眼前一亮，给观众的新鲜感够强，不仅人物角色的妆造提高了一个level，道具和布景中的bug也减少很多。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_36225972c933455ca137e098def6d256@15154927_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>演员也是爆款率中非常关键的一环。演员是否养眼、演技能否让观众入戏，会直接影响观众对短剧的第一观感。尤其在古装题材短剧中，对演员的颜值要求更高。TOP10短剧中的演员要么颜值出众，要么演技到位，二者有一项合格就能满足要求。相反，末尾五部短剧中，在评论区中被提及“主角不够养眼”的频率也很高。演员颜值、演技都不占优势，也会让短剧有“败好感”的反作用。</p><p><strong>2、古装短剧抢占长剧市场？</strong></p><p>反观传统电视剧，就24年第一季度的长剧热剧表现来看，古装题材的表现比较差强人意。</p><p>据灯塔数据，24年第一季度电视剧集均播放量排行榜中，TOP10中的古装剧只有《与凤行》和《大唐狄公案》。网剧集均播放量排行榜中，上榜的有《花间令》《祈今朝》《大理寺少卿游》与《烈焰》，均在TOP5以外。总体来说，称得上大爆的只有《与凤行》与《花间令》。</p><p>在长剧爆款率走低的情况下，观众对短剧市场的需求升高，因此3月古装题材短剧供给急速增长，质量也很合观众口味。</p><p>同时，据QuestMobile数据，近年来互联网用户观看短视频的时长占比大幅增加，长剧的市场份额也相对下滑，观众更愿意把时间花在快节奏的短剧上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_42d7ad989034406aa61368ce7beefeec@15154927_oswg70751oswg960oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而现在的短剧非常满足观众的观看体验。近3个月上线的古装题材短剧，从运镜、剪辑与剧本逻辑等方面均向长剧靠拢，比较明显的是，剧情讲述的故事不再单一，可以看到有多条故事线在同时发展。剧里的镜头也给观众呈现出一种“高级感”，爽感也不再是短剧的唯一目标。整体在拍摄技巧和角色塑造方面都带有长剧色彩。其中，长剧导演入局短剧是一关键因素。长剧导演在拍摄时不可避免地会自带长剧风格，表单中各方面表现都很优秀的《宫墙雪》一剧导演就是长剧导演转型。</p><p>短剧主题深度方面，以《长风踏歌》《宫墙雪》等为代表的在剧情中融入家国元素的短剧爆款率更高。家国元素的融合不仅是一种创新，有利于提高剧情深度，也能让主角更加立体，让人物立得住。尤其女主，脱离了恋爱脑人设，也更加吸粉。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_9b4e965a1e7d41ffbc0c9ce68d03c37f@15154927_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与横屏短剧、长剧相比，表单中的短剧在剧情方面略显单一，大部分为逆袭、言情等内容。相比之下横屏短剧发展更快，已经涉及悬疑、美食、仙魔、异族等类型。而古装长剧也多描述真实朝代的真实事件，或是架空朝代中的玄幻、仙魔等竖屏短剧触及较少的内容。竖屏短剧虽然涉及不多，但可以预想未来会往这些方向发展。</p><p>值得一提的是，在古装短剧中，有不少短剧可以看出爆款电视剧《庆余年》《甄嬛传》《延禧攻略》的影子，越热的剧，相似度越高，观众的口味在大方向上仍以宫斗、逆袭为主。</p><h2><strong>三、行业趋势</strong></h2><p>DataEye研究院观察到，总体来看，过去几个月古装微短剧存在以下特点：</p><p><strong>1、更多长剧导演入局短剧。</strong></p><p>长剧的拍摄手法更符合大部分观众口味，长剧导演入局短剧，能让短剧服化道、主题等方面有大幅提高，爆款率也能再产生新的突破。除了文中提到的《宫墙雪》导演姚敏，豆瓣评分7.4的短剧《我回到十七岁的理由》导演姜好，都是长剧导演转型拍短剧后反响不错的例子。</p><p><strong>2、爆款元素频入短剧。</strong></p><p>爆款影视剧中的梗是经过验证的符合观众口味的元素。把爆款梗融入到短剧中，是提高短剧爆款率的关键法宝。观众的口味在大方向上很少改变，换汤不换药的剧情更容易赢得观众喜好。文中《宫墙雪》《我要活到大结局》等剧都能看出爆款元素的影子。</p><p><strong>3、内容更加精品化。</strong></p><p>与23年大火的古装题材短剧《哎呀！皇后娘娘来打工》和《黑莲花上位手册》相比，24年精品化不仅会体现在承制方面，服化道、拍摄手法等方面都会有质的提升，同时短剧的价值观内容也会走上精品化道路。随着监管趋严，短剧价值观逐渐成为雷区。尤其是复仇类大女主题材，价值观稍不注意就会面临下架。除了去年因为渲染极端复仇、以暴制暴的不良价值观下架的《黑莲花上位手册》，开头提到的爆款《深宅进阶录》也在4月17日因为同样原因被禁止投流并且下架。因此，价值观的精品化也会是重中之重的大势所趋。</p><p>本文来自微信公众号“DataEye”（ID：DataEye），36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2745807022979847</id>
            <title>当“仅退款”成标配，谁在专业“薅羊毛”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2745807022979847</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2745807022979847</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Apr 2024 09:39:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电商平台, 仅退款规则, 恶意羊毛党, 商家苦衷
<br>
<br>
总结: 电商平台推出了仅退款规则，旨在提高消费者购买和售后体验，减少商家退换货成本，但却引发了恶意羊毛党问题，给商家带来困扰。商家因此苦不堪言，而平台也陷入两难境地。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_114ff6f79f784bada94522cf39f769c3@000000_oswg675335oswg1080oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>自从去年年底各大电商平台都推出“仅退款”规则，与之相关的争议不断。近日，多地法院公开“仅退款”引发的案例。</p><p>其中，上海一中院在四月召开的诉源治理新闻发布会上，就发布了这样一则典型案例，为了一条连衣裙的20元部分价款，商家与平台闹上了二审法庭；同月，蚌埠市淮上区人民法院公布了“网购方便面退款后不退货”相关案件的判决结果。</p><p>平台推出“仅退款”规则原本是为了提高消费者购买和售后体验，同时减少部分商家退换货的成本，但这一规则却似乎成为了滋生“恶意羊毛党”的温床。尤其是当“薅羊毛”衍生出产业链时，不仅商家深受其苦，平台也陷入“两难”境地。</p><h2><strong>为了买家，苦了商家？</strong></h2><p>4月8日，上海一中院在诉源治理新闻发布会上发布了一则典型案例：在某电商平台上经营女装网店的陈先生发现，有位消费者在购买连衣裙后，向客服反映连衣裙的一侧缺少花边，存在质量问题，并申请了“仅退款”。当时商家正值休息期间，没有处理。仅3小时之后，平台通过了消费者的申请。陈先生认为，平台在没有与商家沟通的情况下，直接介入极速退款，有失公平。陈先生要求平台赔偿“仅退款”的损失20元。</p><p>长宁区人民法院一审支持了陈先生的诉请，上海一中院在二审时维持原判。</p><p>而在4月10日，蚌埠市淮上区人民法院公布了一起类似案件判决结果：此前有买家9.19元买30包方便面，收货后以“方便面碎了”为由申请售后退货退款，在与店铺客服联系过程中电商平台介入，买家成功退款6元后却一直未退货。某食品公司起诉至法院，要求买家退还货款并赔偿误工费、材料费等合计539.77元。最终法院判决买家支付6元货款。</p><p>值得一提的是，受理上述案件后，上海一中院注意到，此类案件往往标的额较小，法律事实清楚，但收案量在短期内激增，后续存在大量类似案件待处理。</p><p>事实上，早在今年3月，就网传有拼多多商家曾因不满“仅退款”，在“拼多多自营店铺”“品牌店铺”等集中下单后又迅速退款，闹出了“炸店风波”。而当淘宝等电商平台跟进这一规则后，也有中小个体商家称，引来了一些恶意“仅退款”的羊毛党。</p><p>“原本我没太当回事，觉得应该不会有人专门仅退款。”戴琳经营着一家淘宝服装店，她告诉锌刻度，“以前发货了如果买家点仅退款，还需要卖家同意，然后可以拦截物流，但现在是秒退款，如果售后稍不注意，钱也没了衣服也没了。”</p><p>锌刻度在各大社交媒体搜索发现，不少电商商家对“仅退款”的规则有所怨言。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_6f4462a85a234c89b47150a6dfa7cbc3@000000_oswg407867oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：小红书</p><p>其中，有商家提到，“作为一个十年老店，今年的淘宝属实让我大开眼界，买家只是说觉得商品有点大，直接弹仅退款窗口……一上午被强制三次仅退款，申诉多次都不成立。”另有商家则在小红书上发布笔记称，“仅退款太气人了，有一些挑选的有点瑕疵的打底裤都已经是赔本卖了，结果今天一下子来了五条仅退款，还是一个人拍的，这不是赤裸裸的薅羊毛吗”“消费者申请仅退款，都不是我店铺的东西，单号、产品包装都不对，发消息不回也不跟我沟通，不知道是真的不小心弄错了，还是顾客自己弄的一套图片，本身也是低客单，一单撑死挣个2块，小商家真的不赚啥钱……”等等。</p><p>网上甚至曝出有商家印制了“仅退款须知”一同发货，该须知写道，“未经商家同意擅自申请仅退款，直接起诉，不再进行告知提醒。诉讼产生的费用，赔偿金额大约2千元左右，由购买方全部承担，购买即同意该条款。”且不论这一告知书的真假，至少足以看出商家对“仅退款”的态度。</p><h2><strong>“薅羊毛”产业链：从“零元购”到“赚赔付”</strong></h2><p>“我这个10天亏了8k的新入坑电商小白也被这仅退款恶心坏了。我起个新店，新链接大降价回馈消费者，可当我大降价的时候，来的却是一群薅羊毛的人，既白嫖了我的货，又直接频繁打扰我直接伸手要钱，不给钱就差评或者直接退款……”在小红书上，有一个电商商家如此表示，“元旦那天打包发货时，看到30多个包裹居然出自一个小区。”</p><p><strong>如果说普通消费者申请“仅退款”对于商家而言还尚可承受，那专业“羊毛党”们打造的“薅羊毛”产业链则令商家倍感头疼</strong>，事实上在各大社交媒体，都不乏“pxx退货不退款教程”“仅退款攻略”等，而他们往往不仅“仅退款”，还要赚一笔“赔付金”。</p><p>锌刻度在各大社交媒体搜索发现，这些项目大多被称为“赔付项目”，针对拼多多、京东和淘宝等各大电商平台。这些项目主要通过社群进行，进群后根据教程操作，下单后延迟发货或者有漏洞的商品，或是质疑商家售假，从而退货并联系客服赚赔付，前者赔付一般一单100元，质疑售假则可能“假一赔三”。而普通人一般有两种“上车”方式，一是支付38.8元-188元不等的教程费，另一种则是免费“上车”，但每单收益需向群管理员交提成，比例为30%-50%不等。</p><p>据其中一份“京东赔三”具体纠纷步骤的教程，该教程详细到收货时如何拍视频、如何与京东客服沟通、如何上传照片等等，其中强调“每个号建议只玩一次，因为第一次稳下，第二次90%翻车。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_d8dc993d9d8a48d5962f5445a006429c@000000_oswg545953oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">一些“赔付”教程</p><p>而在另一个赔付群中，其群公告提到“一单投入大概2、3（元），一单最少赔付都是5元，一次下20单就有100（元）的赔付金，也就是只投入40就有100的净利润，小利润大回报。”同时还表示，“不同于死淘，最大的优点是不违规，不封号”。</p><p>锌刻度留意到，其提到的“死淘”则是指长期不打理甚至被遗忘的店铺，所以往往不能及时发货，从而可以让专业羊毛党钻空子赚取赔付。而在各大社交平台，甚至出现了“死店采集”，即通过脚本自动采集长时间未登录店铺的链接，而售卖这些链接也成为获利的路径。除了可以通过分发链接从而赚取抽成，在闲鱼等二手电商平台上也有单条链接售卖，价格为5元左右。</p><p>不过，已经有相关部门留意到这一灰色产业链。据界面新闻报道，上海曾破获一起利用漏洞“薅羊毛”导致企业蒙受巨大损失的案件。当时上海嘉定公安接到某网络电商公司报案称，发现其用户中有存在利用服务漏洞“薅羊毛”的可疑交易，致使企业累计损失达100万元。</p><p>警方梳理平台订单后发现，大约有43个账户不仅反复订购后迅速申请退赔，并且上传的质量问题照片存在造假，不少照片未按要求表明所购商品存在的问题，甚至还有照片与所购商品完全对不上号，同样申请退货并获取100元的补偿金。最终，警方锁定并抓获了王某、汪某等分散于多个省市的实施“薅羊毛”诈骗的20名犯罪嫌疑人。</p><h2><strong>平台两难，从质疑拼多多到成为拼多多？</strong></h2><p>既然商家怨声载道，甚至难挡灰色产业链，为何各大平台还要推出“仅退款”规则呢？</p><p><strong>回溯“仅退款”规则在各大电商平台落地的过程，不难发现这是从质疑拼多多，到成为拼多多的一条路。</strong></p><p>拼多多早从2021年就推出了“仅退款”规则，尽管商家一直对此有诸多怨言，但抖音在2023年9月宣布“仅退款”规则，淘宝和京东在年底跟进，2024年1月，快手也加入“仅退款”的队伍。</p><p>不过，值得一提的是，据多位消费者的退款经历，在拼多多往往更容易弹窗出“仅退款”的选项。“我有好几次收到的东西稍微有点瑕疵，联系客服其实只是想沟通能不能换货，但平台自动就跳出了仅退款的窗口。”洪雅是拼多多的老用户，她一方面对此觉得体验感不错，“因为确实更大程度上保障了消费者的权益”但另一方面她也担心“会不会被商家当成薅羊毛？”而目前淘宝的仅退款流程，往往还是需要消费者主动点击“仅退款”，且卖家可拒绝，而此时则需要申请平台介入。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_d6e4397536c44246a1509a348a8ca833@000000_oswg68922oswg577oswg483_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">阿里巴巴业绩</p><p>事实上，<strong>各大电商平台以及短视频直播平台先后推出“仅退款”规则，也多少暴露出电商巨头们的焦虑。</strong></p><p>要知道，早在2021年底，拼多多年活跃买家数达8.69亿，与阿里巴巴9.79亿的中国市场消费者数据已经咬得很紧，此后虽然买家数据不再公开，但当2023年11月底拼多多市值超过阿里，很难说阿里还能高枕无忧。也正因此，除了在售后上推出“仅退款”，在价格上各大电商平台也不断“拼低价”。</p><p>不过，当商家对平台的不满不断累积，平台又能否真正实现良性发展呢？</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3MDEwODYzMg==&amp;mid=2247513991&amp;idx=1&amp;sn=be1220f2f49189c1c5b34666ea4fb8e9&amp;chksm=cfa309423455fd05f2a2862e519737160429016dfb8f41042576d51364d3eb6688f235857e7c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锌刻度”（ID：znkedu）</a>，作者：黎炫岐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2745633784036353</id>
            <title>“家里有金矿”，8家公司去年赚了273亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2745633784036353</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2745633784036353</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Apr 2024 08:47:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: A股上市公司, 黄金矿业, 营业收入, 净利润
<br>
<br>
总结: 近期，随着A股上市公司2023年年报披露，黄金矿产上市公司的成绩单也渐次揭晓。年报显示，2023年，8家A股黄金矿业上市公司在全球范围拥有50多座金矿矿山，采选、冶炼黄金超200吨，合计实现营业收入4599.38亿元，同比增长10.09%；净利润273.36亿元，同比增长12.54%。营业收入方面，紫金矿业营业收入最高，而银泰黄金、玉龙股份营业收入下滑。净利润方面，8家公司净利润均呈上涨态势，合计实现净利润273.36亿元，相当于日赚7489万元。整体看来，8家公司中，湖南黄金、银泰黄金2家公司黄金产量下滑，其余6家公司均上涨。玉龙股份黄金产量增幅最大，净利润贡献高达88.88%。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近期，随着A股上市公司2023年年报披露，黄金矿产上市公司的成绩单也渐次揭晓。</p><p>年报显示，2023年，包括紫金矿业集团股份有限公司（下称紫金矿业）、山东黄金矿业股份有限公司（下称山东黄金）等在内的8家A股黄金矿业上市公司在全球范围拥有50多座金矿矿山，采选、冶炼黄金超200吨，合计实现营业收入4599.38亿元，同比增长10.09%；净利润273.36亿元，同比增长12.54%，相当于日赚7489万元。</p><h2><strong>黄金热卖，8公司净赚273亿</strong></h2><p>据了解，A股共有12家黄金矿产上市公司，目前已有8家披露2023年年报，业绩上涨是主基调。</p><p>营业收入方面，紫金矿业2023年营业收入为2934.03亿元，同比增长8.54%，为8家公司中最高。四川容大黄金股份有限公司（下称四川黄金）营业收入为6.29亿元，同比增长33.13%，增速最高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_75cf3aa7a7bb4f4693de6993745e7b38@000000_oswg73196oswg1080oswg381_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得注意的是，银泰黄金股份有限公司（下称银泰黄金）、山东玉龙黄金股份有限公司（下称玉龙股份）营业收入较去年同期出现下滑，其中玉龙股份营业收入为24.24亿元，同比下滑77.83%。</p><p>银泰黄金3月26日披露的投资者关系活动记录表中提到，2023年营业收入的下滑主要是由于贸易收入的下滑，贸易业务的利润率较低，对利润贡献较小。归母净利润的同比大增主要是矿产品销量增加及平均销售价格的增长。</p><p>对于营业收入变动的原因，玉龙股份在年报中表示，主要系本期部分大宗贸易业务采取净额法核算所致。</p><p>公开信息显示，此前，玉龙股份是以大宗商品贸易为主营业务的企业，近年来将黄金贵金属和新能源新材料矿产作为主业方向。</p><p>玉龙股份年报显示，报告期内该公司黄金矿产业务规模相对稳定，大宗贸易规模逐步缩减。2023年，该公司黄金采选营业收入为12.43亿元，同比增长772.98%，大宗贸易营业收入为11.62亿元，同比下滑89.23%。玉龙股份在年报中表示，<strong>2024年，玉龙股份将坚定出清相关大宗贸易业务，后续不再从事与矿业业务无关的大宗贸易业务；其拟将公司行业分类申请变更为采矿业－有色金属矿采选业，将公司简称申请变更为“玉龙黄金”或“玉龙矿业”，凸显矿业属性。</strong></p><p><strong>净利润方面，8家公司净利润均呈上涨态势，合计实现净利润273.36亿元，相当于日赚7489万元。</strong>其中紫金矿业以211.19亿元的净利润领跑，山东黄金、玉龙股份、赤峰吉隆黄金矿业股份有限公司（下称赤峰黄金）净利润同比增速均超50%。其中，山东黄金净利润为23.28亿元，同比增长86.57%，为增速最高的公司。</p><p>山东黄金曾在业绩预增公告中提及业绩预盈原因，其中包括金价上涨。山东黄金表示，2023该公司进一步加强研究分析团队建设，做好市场跟踪研究，综合提升价格研判能力，<strong>把握价格走向，充分利用黄金价格高位运行时机，黄金销售价格优于上年同期水平。</strong></p><p>赤峰黄金在年报中表示，受益于黄金价格上涨及公司采取的有效降本控费措施，加之各矿山矿石品位较稳定，公司黄金产品毛利率较上年提升8.05个百分点。</p><p>2023年金价一路高歌猛进，多次刷新历史新高。Wind显示，伦敦现货黄金2023年年终价格为2062.40美元/盎司，较2023年初开盘价1835.05美元/盎司上涨12.39%，年度均价1940.54美元/盎司，较上一年1800.09美元/盎司上涨7.80%。</p><h2><strong>年产257余吨黄金</strong></h2><p>业绩增长背后，8家公司自有矿山产金量创新高。年报显示，8家公司2023年黄金产量合计约257.11吨。除四川黄金、山东恒邦冶炼股份有限公司（下称恒邦股份）外，其余公司披露数据主要为矿产金产量，其中紫金矿业2023年矿产金产量为67.73吨，同比增长20.17%。湖南黄金股份有限公司（下称湖南黄金）、山东黄金矿产金产量也均超过40吨。</p><p>四川黄金4月9日在投资者互动平台回答公司黄金年产量时表示，2023年公司生产金精矿金属量1670.72千克，同时，生产合质金属量154.19千克。</p><p>恒邦股份2023年黄金产量为73.88吨，但其并未在年报中透露该产量是否为自有矿产金。4月22日，中新经纬从恒邦股份证券部了解到，恒邦股份披露的黄金产量为包括自有矿产金、合质金等所有黄金产品在内的总量，该公司自有矿产金较少，冶炼金材料主要依靠外购。</p><p>紫金矿业在财报中称：“公司黄金资源量及产能位居主要上市矿企中国及亚洲第一，全球前十。根据中国黄金协会数据，2023年中国实现矿山产金297.3吨，公司矿山产金相当于中国总量的23%左右。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_901bc4a984bf42b298dea79468a23275@000000_oswg88320oswg1080oswg544_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>整体看来，8家公司中，湖南黄金、银泰黄金2家公司黄金产量较上年同期下滑，其余6家公司均较上年同期上涨。</p><p>黄金产量涨幅最大的是玉龙股份，该公司2023年矿产金为2.85吨，同比增长约749.46%。玉龙股份在年报中指出，目前，帕金戈金矿（位于澳大利亚东部昆士兰州）已达满负荷生产状态，2023年该矿实现产金量2.85吨，创矿区近15年以来产量新高，净利润3.74亿元，创历史最高水平。2022年、2023年帕金戈金矿累计实现净利润1.56亿澳元（以当前汇率算，约合人民币7.30亿元），完成三年业绩承诺的134.68%，提前一年完成业绩对赌目标。</p><p>年报显示，2023年，玉龙股份黄金板块毛利率达52.70%，营收同比增加772.98%，营收占比达52.01%，净利润贡献高达88.88%。2024年一季度，玉龙股份黄金采选业务营收占比达93.16%，实现营业收入3.54亿元，同比增长6.09%；实现净利润1.31亿元，同比增长28.04%。</p><h2><strong>在全球拥有超50处“金山”</strong></h2><p>200多吨黄金产量离不开大大小小的金矿矿山。</p><p>据年报披露，截至2023年，上述8家公司在全球范围内拥有金矿矿山超50处。其中，紫金矿业、山东黄金金矿数量超过15处。截至2023年，紫金矿业、山东黄金、赤峰黄金、玉龙股份均在中国境外投资购买金矿矿山。</p><p>尽管山东黄金的黄金总产量比紫金矿业少，但其在中国境内拥有更多矿山。山东黄金在年报中表示，2023年，山东黄金年产黄金1吨以上的矿山达到10家，其中境内矿山合计产金35.34吨，同比增长8.37%，是中国境内矿产金产量最高的上市公司。</p><p>除自身采选多年的矿山，紫金矿业、山东黄金开启“买买买”模式，在全球范围内投资金矿矿山，并购黄金行业相关公司。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_a2336f54c1074dc193bc9a43695021da@000000_oswg128010oswg1080oswg694_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>紫金矿业在年报中表示，2023年年初完成苏里南罗斯贝尔金矿、蒙古哈马戈泰铜金矿交割，其中罗斯贝尔金矿为2023年全球成交规模最大、交易成本最优的在产黄金矿山之一，拥有资源量金193吨；2023年当年并购当年增效，2-12月矿产金7.6吨，2024年计划矿产金7.9吨，技改达产后将形成10吨/年产金能力，为公司产金大户和骨干盈利项目。</p><p>公告显示，山东黄金2023年上半年完成对银泰黄金127.6亿元的溢价收购，目前山东黄金持股比例为28.89%。并购银泰黄金推动山东黄金完成2023年的“产金KPI”，2023年年初山东黄金制定“黄金产量不低于39.641吨”的目标。</p><p>根据山东黄金年报，2023年山东黄金矿产金产量完成41.78吨（含银泰黄金并入公司报表后的产量），同比增加3.10吨，增幅8.03%，相当于国内矿山企业2023年矿产金总量的14.06%。2023年银泰黄金的黄金产量约为2.52吨。这意味着，<strong>如果去掉银泰黄金的黄金增量，山东黄金年产金为39.26吨。</strong></p><p>值得注意的是，年报显示，山东黄金2024年的黄金产量计划是不低于47吨，为实现这一目标，除了加快探矿增储之外，山东黄金还准备加快现有矿山周边和中国国内重要成矿带矿权项目并购步伐，推进海外优质资源获取。</p><p>“要千方百计增加净利润，千锤百炼提高核心竞争力，千难万险并购矿山。”玉龙股份提及2024年工作计划时表示，将坚定出清相关大宗贸易业务，后续不再从事与矿业业务无关的大宗贸易业务；同时，全面聚焦矿业主业，回笼资金用于矿山建设及矿业并购，深入实施产业转型，构建聚焦核心矿业、盈利有保障、发展可持续的产业结构。</p><p>四川黄金在年报中指出，近些年来，在国家产业政策调整的大背景下，金矿行业资源整合并购竞争激烈，各黄金企业都在力争提升资源占有数量及质量，优势资源进一步向大型黄金企业集中。经过多年发展，中国金矿采选行业已经初步形成以大型黄金企业为主导，中小型企业并存的格局。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NDU5OTAzMA==&amp;mid=2247577527&amp;idx=1&amp;sn=c3c3064c48ec1b988c080320d61777b9&amp;chksm=e8e347b45638600833bf9a3e98ca86e962b51431e3682e1521fe15727718900660a3ad04502d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中新经纬”（ID：jwview）</a>，作者：李自曼，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2745528217402372</id>
            <title>初中学历逆袭身价560亿，你爱喝的奶茶，正悄悄“批量制造”百亿富豪</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2745528217402372</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2745528217402372</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Apr 2024 08:34:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 茶百道, 奶茶行业, 资本市场, 上市申请
<br>
<br>
总结: 奶茶行业在资本市场上蓬勃发展，茶百道等奶茶品牌纷纷走向上市，创始人身价暴涨，但也面临市场波动和消费者投诉的挑战。与此同时，奈雪的茶等头部企业虽然备受年轻人喜爱，但盈利情况并不乐观，资本市场对其表现持谨慎态度。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>资本市场正在“喝下”越来越多的奶茶。</p><p>4月23日，茶百道正式在港上市，“新茶饮第二股”落地，股票发行价为17.5港元/股。</p><p>2023年胡润百富榜上，茶百道创始人王霄锟、刘洧宏夫妇首次上榜，财富高达145亿元。借助上市的“风势”，两人的财富或将又上一个台阶。</p><p>这几年，新茶饮行业卷得风风火火，蜜雪冰城、奈雪的茶、1点点、喜茶、古茗、书亦烧仙草、茶百道、益禾堂、沪上阿姨、CoCo都可、茶颜悦色、霸王茶姬......甭管消费水平如何，总有一款奶茶适合你。</p><p>资本市场上他们也倒腾起来，其中，奈雪的茶已于2021年上市。茶百道之后，古茗、蜜雪冰城也都向港交所提交上市申请。近期，霸王茶姬传出消息，打算放弃港股转而去美股寻求上市。</p><p>拿捏住消费者的胃，又探寻到资本市场的掘金之路，奶茶正在悄悄“批量制造”富豪。</p><h2><strong>1.20平“夫妻店”做到上市，“奶茶第二富豪”身价140亿</strong></h2><p>茶百道是一家“夫妻店”。创始人王霄锟1983年出生，家里做茶叶生意，学历未知，打死也不说的那种，连茶百道招股书里都没透露。妻子刘洧宏比王霄锟大2岁，毕业于成都中医药大学。</p><p>2008年，25岁的王霄锟跟刘洧宏在成都温江二中旁开了间20平米的奶茶店，主营冲粉奶茶。因价格优惠，深受周围学生的喜爱，很快在西南财经大学(柳林校区)校园内开出了第二家分店。</p><p>想再扩大生意有点难度。那时候，冲泡奶茶已经大行其道，香飘飘等品牌天天在电视上打广告，说自家奶茶多少亿人在喝，杯子又绕了地球多少圈。</p><p>王霄锟计上心来，打起现制奶茶的主意。2010年他注册“茶百道”商标，并于2016年在成都地区开放加盟业务，短时间做到100家门店。</p><p>茶百道第一款流量爆品叫“牛奶烧仙草”，在成都学生群体掀起购买潮，王霄锟顺势确定“鲜果与中国茶”的品牌定位。</p><p>到了2018年，茶百道开放全国加盟，店面覆盖一到四线城市。加盟业务出奇地好，王霄锟都被累病了。他在朋友圈说，自己因为长期凌晨3-5点睡觉，身体已经被透支不少，需要中药调理。</p><p>2019年，茶百道门店数量超500家，2021年超5000家，截至2024年3月，茶百道在全国31省事有7900家门店。</p><p>别看门店搞得欢，茶百道在资本市场上脸面不大。2023年5月才首轮公开融资，由兰馨亚洲领投，正心谷资本、草根知本、番茄资本跟投，茶百道收获战略融资9.5亿元。2023年6月19日，中金资本又为其注资2000万元。</p><p>然后，就寻求港股上市。2024年3月24日，茶百道通过港交所上市聆讯。</p><p>奶茶头部企业是真的挣钱。茶百道招股书显示，2020年到2023年，其营收分别为10.8亿元、36.44亿元、42.32亿元和57.04亿元，年复合增长率达到74.15%；净利润分别为2.38亿元、7.79亿元、9.65亿元和11.51亿元，年复合增长率为69.11%。毛利率始终维持在35%左右。</p><p>招股书还显示，奶茶本身可不挣钱，茶百道的收入主要来自于加盟。</p><p>2020年到2023年，茶百道向加盟店销售货品及设备的营收占比达到94.5%、94.6%、95%和95%。再加上特许权使用费及加盟费收入，那就差不多是100%了。比如，2023年，茶百道来自加盟商的收入达56.59亿元，占比总营收的99.1%。</p><p>不过，以加盟店为主的茶百道，没少收到消费者的“抱怨”。截至4月16日，黑猫投诉显示，以“茶百道”为关键词的投诉有2234条投诉，涉及喝到异物、水果变质、退款、服务态度等问题。</p><p>这点“小事”并不影响老板挣钱。王霄锟、刘洧宏夫妇直接和间接共持有茶百道81.69%的股权。IPO前，茶百道的估值已经贴近180亿元。以此计算，王霄锟与刘洧宏夫妇的身价超过140亿元。这身价目前在奶茶行业富豪中排名第二。</p><p>4月23日，茶百道上市即破发，一度大跌30%以上。王霄锟、刘洧宏夫妇该想想办法了，上一个“奶茶第二富豪”也是上市后来到这个位置，然后就下去了。</p><h2><strong>2.身价110亿跌出富豪榜，奶茶中的茅台被年轻人抛弃？</strong></h2><p>“奶茶第一股”和“奶茶第二富豪”的头衔都来自奈雪的茶，“奈雪”是创始人彭心博客时代的网名。</p><p>1987年，彭心出生在湖北荆州，2010年，从江西财经大学的工商管理专业本科毕业。她在深圳一家IT公司工作，没过多久便升到品牌总监，收入稳定，年薪丰厚。</p><p>2012年底，彭心辞职创业。她拟定了一份自己觉得完美的商业计划书，洋洋洒洒写了几十页的PPT，里面写满了她对烘焙、饮品的认知。</p><p>这种PPT只能叫“爱好”，不能叫商业计划书，找了几个风投，全部把她给拒了。</p><p>刚好，有人介绍一个70后“餐饮界老前辈”给她认识，本意是介绍相亲，彭心却误会成见“天使”。两人第一场约会，彭心就滔滔不绝讲述自己的创业计划。“老前辈”默默听完，不去打扰，不停称赞。</p><p>然后两人就好上了。此人叫赵林，比彭心大了10岁，相处三个月，就领证闪婚。</p><p>赵林深耕餐饮和投资多年，帮老婆完善了创业计划，“奈雪的茶”应运而生。</p><p>一开始，奈雪的茶就定位高端，为此在奶茶包装上增添了国风和潮流元素。奶茶里面除了牛奶、茶叶还有各种昂贵水果，然后拼凑出霸气草莓、霸气杨枝甘露、茉莉初雪奶茶、金色山脉蛋糕珍珠奶茶等名字。</p><p>奈雪的茶对标的是星巴克，彭心野心勃勃：“之前大家对奶茶店的认知可能在于10万元就能创业，而奈雪开一家门店可能要上百万。”</p><p>前三家门店分别位于深圳卓越INTOWN写字楼、深圳欢乐海岸购物中心和华强北，都是深圳的核心商圈。这些店都有200平米，大的甚至超过400平米，奈雪的茶单店投入达到185万。</p><p>网友说奈雪的茶是：“奶茶中的茅台”。</p><p>但茅台贵啊。早期大众对奈雪的茶的印象就是价格问题，招股书显示，客单价基本在40元以上。</p><p>上市之前，奈雪的茶已经完成了5轮融资。除了天使投资方天图之外，还有深创投、太盟投资集团（PAG）、弘晖资本等机构入局。投射到股权，彭心赵林夫妇仍为第一大股东，直接持股67.04%，天图投资为第二大股东，持股13.04%，深创投持股约3.32%。</p><p>2021年6月30日，奈雪的茶上市了。</p><p>上面介绍茶百道说过，奶茶不挣钱，加盟挣钱。但奈雪的茶始终坚持直营为主。反映到财报上就是，2018、2019年经调整净利润分别为-5660万元和-1170万元，2020年短暂盈利后，2021年再度亏损1.45亿元。2022年亏损了4.69亿。</p><p>2023年，奈雪的茶营收51.64亿元，同比增长20.3%，经调整净利润2090万元，是为数不多盈利的年份。</p><p>八妹翻阅了奈雪的茶的2023年财报，2023年公司能盈利，主要推行了“降本增效”，在经营方面，卖出的产品数量并没有增长。</p><p>资本市场眼明心亮，奈雪的茶上市当天破发，股价已经从最高18.89港元下降到当下2.3港元左右。</p><p>2021年，彭心赵林夫妇的身价是110亿元，位列“奶茶第二富豪”，还登上了福布斯榜。但2022年没有上榜，2023年、2024年依然没上榜。</p><p>彭心也意识到当下年轻人对奶茶的消费认知，第一招就是下降客单价。财报显示，奈雪的茶客单价已经从2022年的34.3元降为2023年的29.6元。</p><p>2023年7月，奈雪的茶宣布对主品牌开放加盟。截至2023年底，奈雪的茶有81家加盟门店。</p><p>不知道29.6元的客单价能否打动消费者，反正当下最火的奶茶是，3块钱的柠檬水和2块钱的甜筒。</p><h2><strong>3.初中学历逆袭身价560亿，奶茶造就的富豪数不过来了</strong></h2><p>3月25日发布的《2024胡润全球富豪榜》中，张红超、张红甫兄弟分别以280亿上榜，二人总身价超560亿元。他们俩一起成为河南富豪里的第二名，按照奶茶行业来排名，他们是第一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_969bc5e7af244c47a4e115a5696072ad@000000_oswg257155oswg1080oswg823_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>张红超出生于1978年，初中毕业就辍学了。他修理过摩托车、做过食品业务员、种过中药，还养殖过兔子等等，后来察觉学历的重要性，自考了河南财经政法大学。</p><p>1997年，张红超在郑州开了一家叫“寒流”的刨冰店，整个店只有两三平左右。当时城市规划节奏快，三四年的时间，他的刨冰店变迁了4次。迫不得已，他改卖过水果，到安徽卖过冰糖葫芦。</p><p>1999年，张红超再次回到郑州，创办了蜜雪冰城。后来，他弟弟张红甫加入进来。张红甫出生于1985年，高中学历。</p><p>2006年张红超从街边冰淇淋机器嗅到灵感，打造出极致性价比的2元冰淇淋，然后蜜雪冰城就起飞了。后面就是疯狂开始加盟业务。</p><p>2014年全国门店超过1000家，业绩翻了数十翻，后面弟弟张红甫主管理，哥哥主研发。2020年，蜜雪冰城门店破10000家，奶茶行业最多的。</p><p>曾经有人问张红超，你有什么特别的优势？他说：“我的优势就是没有优势。”</p><p>网友大概能理解张红超的意思，人家是说自己没背景，只能靠撸起袖子加油干。但投行那些精英听到“没有优势”四个字，转身就走。</p><p>蜜雪冰城一直没有得到资本的青睐。但，蜜雪冰城的门店开的实在太多了，多到资本都开始眼馋了。</p><p>2021年，蜜雪冰城传出获得20亿元的天使轮投资，领投方为高瓴资本和美团龙珠。</p><p>2022年9月，蜜雪冰城曾计划A股IPO，最终未能成行。2024年1月2日，蜜雪冰城又向港交所递交了招股书。</p><p>数据显示，2021年至2023年前九个月期间，蜜雪冰城的营收分别为103.51亿元、135.76亿元和153.93亿元，同比增速分别达到了121.18%、31.2%和46.0%，对应的净利润分别为19.12亿元、20.13亿元和24.53亿元，同比增长202.53%、5.3%及51.1%。</p><p>截至2023年9月30日，蜜雪冰城共有36153家门店，&nbsp;“某某领先”的那种。其核心产品价格通常在2元至8元之间，网友调侃：茅台虽好，但我更爱“性价比之王”。</p><p>资本市场已经没法忽视蜜雪冰城了。根据《2023胡润全球独角兽榜》数据，蜜雪冰城凭借650亿元企业估值，排名榜单第63位。股权架构上，张红超、张红甫为公司的一致行动人，他们分别通过个人和旗下公司合计持股86.46%，兄弟合体身价560亿。</p><p>八妹周末逛北京某家万达广场，三楼和四楼分别开了蜜雪冰城店，两家服务员都表示跟另一家不熟，但他们摊位旁边都围满了等待取餐的人。</p><p>看起来，奶茶首富还将“首富”下去。</p><p>除了张红超兄弟，小小一杯奶茶制造富豪的事例还有很多：</p><p>湖南人王斌2007年在成都开了一家奶茶店，后改名“书亦烧仙草”，现在门店8300多家。2023年他登上富豪榜，身价78亿。</p><p>浙江人王云安，2010年在老家台州温岭大溪镇开了第一家古茗奶茶店。2023年门店数量已经超过9000家，销售额超192亿。古茗已经向港交所提交招股书，估值为119亿元左右，王云安持股43%。</p><p>江西人聂云宸2012年5月在江门市九中街开了第一家“喜茶”店，现在门店超3200家，主打高端。2024胡润白富榜上，他身价85亿。</p><p>此外，单卫钧的沪上阿姨门店已经达7125家；张俊杰的霸王别姬门店超1800家；胡继红的益禾堂超过6700家；江华北的冰雪时光超3000家......虽然他们还没有具体的身价数据，但这成千上万家门店，不是钱又是什么。</p><p>艾媒咨询数据显示，2023年中国新茶饮市场规模达3333.8亿元，预计2025年将达到3749.3亿元。</p><p>有网友留言“这么大蛋糕有点心动”，另一个网友回复：“你确定自己不是蛋糕本糕？”</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU0OTI2MzkxMA==&amp;mid=2247830584&amp;idx=1&amp;sn=fda4d0204bb280f74a226d654153a27b&amp;chksm=fa8060f60857a6ac4ee8b66362160907be6f9dd2f17eda43cff083b8bb943e9e447f95ab5835&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“金融八卦女频道”（ID：baguanvpindao）</a>，作者：乌彦祖假正经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2745669863199364</id>
            <title>低温奶悄悄进城</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2745669863199364</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2745669863199364</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Apr 2024 08:23:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 低温奶市场, 每日鲜语, 高端化发展, 市场份额
<br>
<br>
总结: 2021年被认为是乳业新蓝海的低温奶市场，但2023年低温奶销售额同比增长率为-6.1%。在低温奶负增长的一年里，每日鲜语却能够达成30%的增速，助力蒙牛鲜奶板块在永辉、山姆、盒马、京东、淘宝买菜等渠道保持市场份额第一。每日鲜语更是不满足内地市场，悄悄在中国香港1000多家便利店上架。要知道，由于低温奶保质期短以及冷链运输成本的限制，最早的低温奶市场是由地区地方乳企占据。近几年来，不少乳企开始推出“超巴奶”杀菌工艺，通过舍弃鲜奶中的部分活性物质来延迟保质期的方式，将产品的销售半径拓展至500公里，各大品牌才得以将自己的领域实现地域性扩大。但蒙牛需要考虑的是，随着奶业当前面临奶源阶段性过剩和乳品消费放缓等挑战，每日鲜语如何权衡高端化发展与价格战之间的天平？ </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_c0a04afdcb194da6a948077d432e950b@5322854_oswg1099101oswg1080oswg582_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2021年被认为是乳业新蓝海的低温奶市场，但2023年低温奶销售额同比增长率为-6.1%。&nbsp;</p><p>在低温奶负增长的一年里，每日鲜语却能够达成30%的增速，助力蒙牛鲜奶板块在永辉、山姆、盒马、京东、淘宝买菜等渠道保持市场份额第一。&nbsp;</p><p>每日鲜语更是不满足内地市场，悄悄在中国香港1000多家便利店上架。&nbsp;</p><p>要知道，由于低温奶保质期短以及冷链运输成本的限制，最早的低温奶市场是由地区地方乳企占据。&nbsp;</p><p>近几年来，不少乳企开始推出“超巴奶”杀菌工艺，通过舍弃鲜奶中的部分活性物质来延迟保质期的方式，将产品的销售半径拓展至500公里，各大品牌才得以将自己的领域实现地域性扩大。&nbsp;</p><p>但蒙牛需要考虑的是，随着奶业当前面临奶源阶段性过剩和乳品消费放缓等挑战，每日鲜语如何权衡高端化发展与价格战之间的天平？&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_adabc509c2d74173b5941018c30924cc@5322854_oswg223311oswg500oswg328_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>&nbsp;一 &nbsp;主线任务是低温奶？&nbsp;</strong></h2><p>目前低温鲜奶赛道是四大品类里面，唯一一个尚未形成寡头局面的品类。&nbsp;</p><p>即便是将光明、三元、新乳业三巨头的市占率加起来，也远远没有达到低温奶市场份额的一半，市场下沉程度更是有限。&nbsp;</p><p>加之在常温奶被头部瓜分，低温酸奶又被常温酸奶搅局的当下，市场潜力较大的低温鲜奶，最有可能成为助力乳企走向高端化的一个品类。&nbsp;</p><p>不光是蒙牛、伊利、光明等乳企在争夺这一领域，其他大大小小的鲜奶企业也不在少数。根据天眼查数据显示，截至2024年3月22日，国内现存鲜奶相关企业6.85万家。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_40c7fbcdd44b47edb6319a2d5e2a3f19@5322854_oswg269271oswg635oswg645_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另外低温奶销量增长的势头，也早已出现。&nbsp;</p><p>2022年天猫淘宝销售数据显示，当年低温调制乳品同比增长84%，低温乳制品销售额同比增长2.4%，常温乳制品销售额则同比下降6.3%至14.4亿元。&nbsp;</p><p>在可见的增长下，低温奶被越来越多的乳企作为第二增长曲线，蒙牛对每日鲜语的重视自然少不了。&nbsp;</p><p>比如在2023年的财报中，虽然蒙牛并未公布鲜奶业务的具体业绩数字，但在其49页年度财报中，每日鲜语被提及了10次。&nbsp;</p><p>包括悄无声息转战香港，并上架1000家便利店等等动作，都足以看出蒙牛高端化的决心。&nbsp;</p><p>当然，在香港便利店上架，另一个原因或许也是出于2023年奶源过剩的原因。&nbsp;</p><p>由于香港缺乏牧场，低温奶又占据着液态奶70%市场，原料奶供过于求的当下，迅速转战香港也是一个不错的选择。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_4043d0771e1041cf8609f1bb76e7727e@5322854_oswg1099101oswg1080oswg582_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>加上蒙牛已在广东区域设厂生产低温奶，所以对于进军香港市场，对于每日鲜语来说，并不存在太大的配送障碍。&nbsp;</p><p>不过每日鲜语在香港的售价，对比香港的低温奶，实际上是处于高位，单瓶售卖达到18港元，远高于2瓶仅19港元的维记鲜奶。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_2243643c99964c0bad2effdf0f92994f@5322854_oswg709848oswg598oswg787_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但每日鲜语4.0版本也有相对的优点，其所含蛋白质比常规牛奶增加28%。&nbsp;</p><p>不过愿为纯天然、高蛋白、奶香浓郁等要素支付溢价的爱好者在少数，市场上更多的是对低温鲜奶价格敏感，忠诚度不高的消费者。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_6d6ac6ecc4384fd9a4d3fe466129951d@5322854_oswg434602oswg1024oswg684_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而根据财报看，受到原料奶下降的影响，蒙牛2023年的数据相对偏好。&nbsp;</p><p>根据蒙牛财报显示，基于年内原奶价格同比下降，以及产品结构同比提升，使得蒙牛乳业年内毛利上升至366.401亿元，毛利率较去年同期上升1.9个百分点至37.2%。&nbsp;</p><p>但值得注意的是，在受到原料奶过剩的影响，2023年低温鲜奶单包售价是处于下降状态，冲向香港的每日鲜语仍然保持着高价位销售。&nbsp;</p><p>不过随着众多乳企入局低温奶市场，每日鲜语面临的竞争只多不少。&nbsp;</p><h2><strong>二 &nbsp;瓜分者不只有每日鲜语</strong></h2><p>相关数据显示，2023年全国牛奶产量4197万吨，增长6.7%。&nbsp;</p><p>截至2023年12月底，全国10个主产省原料奶销售均价为3.66元/公斤，同比下降11.2%；2023年全年均价为3.83元/公斤，同比下降7.9%。&nbsp;</p><p>2023年奶源过剩最主要的原因是由于受到消费环境影响，养殖企业面临阶段性奶源过剩导致的价格下行。&nbsp;</p><p>尼尔森IQ数据显示，2023年低温鲜奶单包售价下降0.5%，但2022年单包售价增长8.6%。这也反映出，2023年低温鲜奶以价换量的销售态势。&nbsp;</p><p>面对市场上过剩的原料奶，目前已经不仅仅是每日鲜语一家低温奶乳企进军中国香港，其中简爱和卡士也宣布在中国香港上架了低温酸奶、低温鲜奶产品。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_4043347a83014618b763df1f0a402c52@5322854_oswg318132oswg640oswg373_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>抛开内地乳企带来的竞争影响，从产业链来看，在广东建厂的每日鲜语虽然已经摆脱了奶源和冷链成本条件的限制。&nbsp;</p><p>但在中国香港鲜奶市场上，除了雀巢牛奶这样的国际品牌之外，每日鲜语还有维记、十字牌以及维他鲜奶的中国香港本土品牌需要面对。&nbsp;</p><p>这时候除了性价比，更讲究的就会是渠道。毕竟在低温奶赛道的竞争中，向来讲究三件事情，一是奶源，二是冷链覆盖，三是渠道分销。&nbsp;</p><p>目前低温乳品销售额在大型现代渠道下滑明显，在小超市、自由批发市场和新零售渠道实现增长。&nbsp;</p><p>2023年，大卖场是低温乳品销售额占比最大的渠道，占比22.4%，其销售额同比增长率为-10.5%。大超市渠道销售额占比为17.6%，销售额同比增长率为-9.8%。&nbsp;</p><p>小超市、自由批发市场和新零售销售额占比分别为15.0%、2.8%和2.8%，销售额同比增长率分别为3.7%、4.5%和5.1%。从低温乳品主要渠道渗透率看，小超市有所提升为31.8%，大卖场、大超市和网购渗透率明显下降，分别为29.8%、32.7%和19.7%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_7657018b5cda402582f783a4896eff2b@5322854_oswg542818oswg640oswg364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>说到底保质期短的低温奶，更适合小区、办公楼周边的小超市，容易实现随买随喝，完全没有大型商超囤货的烦恼，更不需要为了一瓶低温奶跑一趟大型商场的必要。&nbsp;</p><p>在香港，每日鲜语显然更多是选择便利店，但在大陆市场中，每日鲜语似乎更偏向于各大商超，例如永辉、山姆、盒马、京东、淘宝买菜等渠道。&nbsp;</p><p>当然，即便是上架周边小超市以及便利店会更容易触达消费者即时需求，但也会被更多的选择诱惑着。&nbsp;</p><p>例如常温牛奶、风味牛奶、风味白奶、含料（谷粒、果粒）风味奶、含乳饮料、配方奶粉、低温酸奶等等终端渠道货架上五花八门的液态奶产品。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_671c40becb7d4a3f8e3971fa4f6b858c@5322854_oswg761214oswg1080oswg641_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然众多线上平台已经成为中国乳制品市场重要的销售渠道，但从整体看，每日鲜语更乐意于悄无声息的入驻各大商场以及便利店。&nbsp;</p><p>目前，在抖音、淘宝与之有关的平台上，每日鲜语的直播覆盖并不高，只有零零散散几个主打各大奶品的直播间在售卖。&nbsp;</p><h2><strong>三 &nbsp;周期购比直播更管用？</strong></h2><p>每日鲜语没有对低温奶产品进行大肆的营销，转而推出周期购，一方面或许可以理解为，出于低温奶保质期短的考量，每日鲜语更偏向于相对稳定的周期购，而非随时都会面临退单可能性的直播电商平台。&nbsp;</p><p>毕竟，以往鲜奶行业进行线上营销，单次投放往往只能带来单次转化，但鲜奶作为日常食品，又存在持续购买需求。&nbsp;</p><p>为解决这个关卡问题，每日鲜语推出“周期购”模式，应用到各大电商平台上，撬动周期性消费。&nbsp;</p><p>于是蒙牛和阿里建立技术合作，搭建“天鲜配”，提供周期配送业务。&nbsp;</p><p>用户通过自主下单4期、12期、24期、48期的产品，一次下单即可享受周期性订购服务，结合官方订奶平台“天鲜配”，进一步开拓购买自由度。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_30c4c700448d4e4e8faac5310869f951@5322854_oswg790587oswg1080oswg1039_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图片来源：每日鲜语淘宝旗舰店&nbsp;</p><p>另一方面，或许是出于消费基数的考量。&nbsp;</p><p>绝大部分的低温奶售价普遍较高，大约为普通常温奶的1.5-2倍左右，高端巴氏奶的价格可能更高。&nbsp;</p><p>而中国约50%的乳品销售来自农村和乡镇，受消费能力、消费理念、冷链运输的限制，低温奶在一二线城市更有优势，何时能覆盖三四线城市以及乡县，很难预测。&nbsp;</p><p>况且相对于高价的低温奶，大部分来自农村乡镇的消费者，更能够接受主要营养成分没有本质区别，只有含量区别的常温奶。&nbsp;</p><p>所以即便各大乳企都在悄悄发力，但目前绝对没有猛然冲锋的决心。&nbsp;</p><p>因为看得见的事实是，目前巴氏奶市场主要集中在一二线城市和华东、华南市场，三四线市场依然较难渗透。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_29ce0a1ff2004c9b9b936bc316b65064@5322854_oswg202735oswg558oswg340_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>或许每日鲜语自身也能明白，高端化所触达的消费群体是有限的，价格是影响乳品消费增长的主要因素，而中低收入群体才是高端低温奶消费增长的重要驱动力。&nbsp;</p><p>所以在每日鲜语的目标群体中，或许从来就不存在三四线城市以下的消费者。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5MTI5NDgxNA==&amp;tempkey=MTI2Nl9YVEpxOTBWYURRNTVic29ROGFSTVUxZ1NGMXAzcUl1XzI2WXdqdUROclo0c1NMYk5xbG5BSG1Ta0gxTFdfczNNXzl3YjYxcWdUcXRjZXlPazN6REJyalBqZWhvalRzYXlZWFhiU3NRRl9fMENZYXQxcVZiQ1lwanhZUXlRaF9jcTh1ZDB5bTltbXQwMGxuc1lhXy0xNzJWOFRWallGSjFWdDVqb3pRfn4%3D&amp;chksm=0afe14c93d899ddff31300b4266fb087e397cd17ab15c501c4ce32036bdad9ddbc6c2c778b6f#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“互联网那些事”（ID:hlw0823）</a>，作者：永遇乐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2745574602079237</id>
            <title>登云股份继续停牌疑云</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2745574602079237</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2745574602079237</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Apr 2024 07:42:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 登云股份, 速度科技, 股份收购, 重大资产重组
<br>
<br>
总结: 登云股份停牌一周后，宣布继续停牌，筹划发行股份及支付现金购买速度科技股份，但交易细节未披露。速度科技是一家时空大数据服务商，曾撤回IPO申请，营收稳步增长。此次交易可能引发重大资产重组，对于登云股份来说是第二次跨界收购，而对于速度科技则是第二次与A股市场接触。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_97dee3905dd44710a35199b09b827733@000000_oswg20095oswg540oswg237_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：登云股份官网</p><p>停牌一周后，市场没有等来登云股份（002715.SZ）收购方案的具体内容，反而等来了继续停牌的消息。</p><p>4月21日下午，登云股份披露了关于筹划发行股份及支付现金购买资产事项进展暨继续停牌的公告，表示公司及有关各方正在积极推进本次交易相关工作，鉴于本次交易尚存在不确定性，公司股票4月22日开市起继续停牌。</p><p>一周前，登云股份股价从2月8日的6.9元/股涨到停牌前最高的20.1元/股，股价连续两个月“登云梯”。</p><p>4月14日下午，登云股份披露公告，称公司正在筹划发行股份及支付现金购买资产事项，已向深圳证券交易所申请停牌。</p><p>据公告显示，登云股份正在筹划发行股份及支付现金购买速度科技股份有限公司（下称“速度科技”），主要交易对方包括速度科技实际控制人徐忠建及其一致行动人朱必亮，预计在5个交易日内披露该重大资产重组预案或者报告书。</p><p>5个交易日后，登云股份的预案没有如期而至。</p><p>就此次交易内容以及对公司股价的影响，时代周报记者致电登云股份董秘办。相关人士表示，“一切以披露的公告为准”。</p><p>虽然暂时登云股份没有披露此次的交易细节，但时代周报记者发现，登云股份筹划并购的可能是一家体量比自身还大的公司——速度科技。</p><p>这场交易背后，到底是登云股份的再次跨界，还是速度科技的曲线借壳上市之举？</p><h2><strong>速度科技是谁？</strong></h2><p>速度科技正是2022年撤回创业板上市申请文件的速度时空信息科技股份有限公司（下称“速度时空”）。天眼查显示，速度时空于2023年4月3日更名为速度科技。</p><p>据速度时空当时披露的招股书，速度科技是时空大数据综合解决方案服务商，运用3S技术、大数据、人工智能等技术，为客户提供时空大数据采集、处理、承载、分析、应用等全链条服务，主要产品包括时空数据服务、软件销售与开发服务和智慧产业集成服务三类。</p><p>2019年至2021年，速度科技营收分别为2.29亿元、3.96亿元、6.13亿元，归母净利润分别为4057.76万元、5595.19万元、7048.76万元。同时，截至2021年末，速度科技在手订单达到5.64亿元，同比增长44.19%；当期新签订单达到8.34亿元，同比增长119.39%。</p><p>招股书介绍，随着汽车厂商等纷纷涉足地理信息应用领域，形成了遥感应用、导航定位和位置服务等产业增长点，速度科技“高精地图生产编译更新技术”已成功运用于泰兴化工园区及南京江心洲高精地图项目、宣城高新技术产业园高精地图项目、常州新一代交通控制网示范点高精地图项目、安徽云乐新能源汽车高精地图项目中。</p><p>当年IPO，速度科技拟上市筹资8.42亿元用于时空大数据服务能力提升项目、速度时空研发中心建设项目、Speed HD Map高精地图采集高端装备和高精地图一体化服务平台项目的建设。</p><p>据当时招股说明书显示，截至2021年末，速度科技资产总额达到10.64亿元。当时速度科技拟筹资的8.42亿元大约占发行后总股本的25%，以此估算的公司当时估值已达到33.68亿元。而截至4月12日，登云股份的总市值也仅为28亿元。</p><p>不过，速度科技最终并没有实现冲击上市，而是在2022年9月撤回的IPO申请。</p><p>时代周报记者注意到，当时速度科技第一次冲击IPO之时曾遭到深交所的两轮问询。内容涉及：2016年以来的收入规模整体上升但利润水平未见明显上升及公司的业绩成长性问题；公司核心技术“整体技术水平处于国内先进水平”的依据；公司2021年未上榜“2021地理信息产业最具活力中小企业”、“2021地理信息产业高成长企业TOP50榜单”的原因；2020年及2021年集中大量取得专利的原因及合理性；“研发与技术人员”分类是否合理等。</p><p>对于之前撤回创业板IPO原因以及此次拟被登云股份收购情况，时代周报记者联系了速度科技相关负责人，相关负责人表示，“暂时不便交流”。</p><p>虽然此次交易细节尚未披露，但根据《重大资产重组管理办法》第十三条，上市公司自控制权发生变更之日起36个月内，向收购人及其关联人购买资产，导致上市公司发生根本变化，构成重大资产重组，需报经中国证监会核准。</p><p>其中触发条件包括了购买的资产总额占上市公司控制权发生变更的前一个会计年度经审计的合并财务会计报告期末资产总额的比例达到100%以上；购买的资产在最近一个会计年度所产生的营业收入占上市公司控制权发生变更的前一个会计年度经审计的合并财务会计报告营业收入的比例达到100%以上等等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_ae6fcdda03fc446595fbfcc7d2c1e7b1@000000_oswg79613oswg960oswg447_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：中央人民政府</p><p>所以这场交易到底是速度科技借机与A股市场第二次“亲密接触”，还是登云股份开启公司的第二次跨界，现在还不得而知。</p><h2><strong>四年两跨界？</strong></h2><p>时代周报记者注意到，登云股份属于汽车零部件行业，主要从事汽车发动机进排气门系列产品的研发、生产与销售，虽然都是汽车上下游产业链，但与速度科技主营业务完全不同。所以此次收购对于登云股份来说可谓是跨界。</p><p>然而，这也不是登云股份第一次跨界收购。</p><p>2021年3月，登云股份以1.64亿元的价格收购北京黄龙金泰矿业有限公司（下称“北京黄龙”）99%股权进入黄金矿采选业，但并未给公司带来大量营收。</p><p>2021年至2023年，登云股份金矿采选合质金收入分别为5642.72万元、6835.85万元、9213.38万元，占营业收入比重为11.62%、13.48%、16.92%。</p><p>对于该次跨界收购，登云股份在回复深交所关注函时表示，“公司目前业务结构及盈利来源单一，抗风险能力不足，加之近年来受中美贸易摩擦、国内汽车行业不景气等因素影响，未来公司气门系列产品业务面临的不确定性增大”。北京黄龙是公司控股股东益科正润及公司于2020年收购而来，已在生产经营管理等方面进行了一系列的规范。</p><p>2023年年报披露，登云股份控股股东原为益科正润，在2024年1月19日有变更为益科瑞海，但公司实际控制人未发生改变，仍为杨涛。</p><p>天眼查显示，益科正润为益科瑞海的控股股东，通过直接与间接的方式持有100%益科瑞海股权。杨涛通过聚益科资产管理集团有限公司（下称“聚益科”）间接持有益科正润35%股权，是其受益所有人。</p><p>官网显示，聚益科主要从事产业投资，业务涵盖矿产投资、运营，相关产业链投资等。2018年12月，益科正润持登云股份至14.84%，为单一最大股东；2019年2月，益科正润增持登云股份至21.63%，正式成为控股股东。</p><p>杨涛则成为公司实际控制人，但公开资料显示，杨涛目前并未在登云股份中担任要职，而是由益科正润原执行总裁杨海坤出任公司董事长。</p><p>然而在易主后，登云股份的业绩一直表现平平。</p><p>2019年至2023年，登云股份营收分别为3.36亿元、3.73亿元、4.85亿元、5.07亿元、5.44亿元，逐年增长；但归母净利润分别为373.04万元、1533.93万元、688.6万元、-1.32亿元、2378.08万元，5年累计净亏损8227.96万元。</p><p>4月14日当天，登云股份还发布了另外一份公告称，登云股份监事叶枝配偶易畅在4月10日至11日期间存在短线交易。</p><p>在登云股份停牌的前一周，公司股价连续上涨，从4月3日的收盘价15.4元/股涨至4月12日的收盘价19.98元/股，5个交易日累计涨幅达到29.74%。</p><p>不过登云股份表示，叶枝事先并不知晓此次交易，易畅也未就买卖股票事项征询叶枝的意见及相互商量，该交易行为不具有短线交易的主观故意。据披露，易畅此次短线交易产生的收益为160元，已全部上缴公司。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247523645&amp;idx=4&amp;sn=ab6ba99e765f886dc042e83a13f39238&amp;chksm=e801add4a9c6e2ba756cc8370fc47771861174801f90d1777e58c49c833b78f847706e1d87fd&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：张照，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2745573982960384</id>
            <title>片仔癀重金砸营销，一年赚近28亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2745573982960384</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2745573982960384</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Apr 2024 07:42:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中药老字号, 片仔癀, 财报, 业绩增长
<br>
<br>
总结: 片仔癀发布了林志辉上任后的首份财报，2023年及2024年一季度实现营收、净利双增。公司高层人事变动频繁，多位前高管落马。片仔癀实施史上最大涨价，销售费用大增逾六成。尽管涨价，消费者仍愿购买，但业绩增长并未如预期。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>中药老字号片仔癀（600436.SH）发布“新帅”林志辉上任后的首份财报，2023年及2024年一季度均实现营收、净利双增。</p><p>4月19日晚间发布的2023年年报显示，片仔癀全年实现营业收入100.58亿元，同比增长15.69%；实现归母净利润27.97亿元，同比增长13.15%。2024年第一季度，片仔癀实现营业收入31.71亿元，同比增长20.58%；归母净利润9.75亿元，同比增长26.61%。</p><p>此外，2023年片仔癀拿出五成净利分红，拟每10股派23.2元（含税）。</p><p>过去一年，片仔癀高层人事变动不断。继2023年5月宣布提价之后，7月，公司董事长林纬奇因工作调整辞职，任期不满2年。接任者林志辉出身纪检系统，在履新片仔癀之前，2022年1月至2023年7月期间，任漳州市纪律检查委员会常委、漳州市监察委员会委员。林志辉也是片仔癀自2021年以来的第4任董事长。</p><p>随着反腐的推进，片仔癀年内更有多位前高管落马，包括片仔癀原党委书记、董事长刘建顺，原董事长潘杰，以及原副总经理刘丛盛。</p><p>截至4月23日午间收盘，片仔癀报228.37元/股，微涨0.43%，总市值1378亿元。</p><h2><strong>销售费用大增逾六成</strong></h2><p>2023年，片仔癀官宣了史上力度最大的一次涨价。</p><p>当年5月，片仔癀公告称，公司主导产品片仔癀锭剂国内市场零售价格将从590元/粒上调到760元/粒（3g/粒），同时供应价格相应上调约170元/粒，海外市场供应价格相应上调约35美元/粒。片仔癀这次的价格涨幅达到28.8%。</p><p>片仔癀表示，调价主要是考虑到产品主要原料及人工成本上涨等原因。</p><p>片仔癀的主要原材料包括麝香、牛黄、蛇胆和三七，根据西南证券研报，天然麝香和牛黄是片仔癀的两大核心原料成本，两者所占原材料成本的比重达到90%。</p><p>根据片仔癀公告，2023年麝香的价格基本保持稳定，且片仔癀积极布局养麝事业，为未来麝香原料的长期稳定供应提供保障。三七价格在2023年略有下降，但牛黄和蛇胆的价格则持续上涨。</p><p>康美中药网显示，目前天然牛黄的价格已经高达165万元/千克，较2023年同期上涨106.25%；</p><p>为了应对原材料的上涨，合理控制成本，片仔癀在2023年第四季度加大了战略性采购储备。</p><p>年报显示，2023年第四季度，片仔癀的经营性活动产生的现金流量净额为负数，片仔癀对此解释称，这主要是因为“第四季度支付的战略储备物资采购款所致”。</p><p>另外，片仔癀在2023年大力宣传片仔癀胶囊，片仔癀胶囊销售额也大幅增加。年报显示，2023年，片仔癀销售费用增长迅猛，达7.83亿元，同比大增61.95%，主要是促销、业务宣传及广告费增加所致。</p><p>片仔癀对外表示，片仔癀胶囊与锭剂同质同价。时代财经以消费者身份咨询天猫片仔癀大药房旗舰店，相关工作人员表示，片仔癀分为锭剂和胶囊剂两种，二者效果没有明显差别，只是胶囊剂服用方便。</p><p>据片仔癀大药房旗舰店显示，片仔癀胶囊的售价为912元/盒（0.3gx12粒），约为253.33元/克，与锭剂标价一样。</p><p>不过，锭剂仍然是消费者的第一选择。2023年，片仔癀锭剂在天猫和京东平台肝胆用药类销量排名第一名。</p><p>就片仔癀锭剂与胶囊的产品定位、销售占比等问题，4月22日，时代财经致电片仔癀董秘办并发送采访邮件，截至发稿尚无回复。</p><h2><strong>涨价大法是否奏效？</strong></h2><p>提价曾经是片仔癀业绩增长的“法宝”。片仔癀是仅有的两种国家绝密级中药配方之一，在主要原材料中，麝香和蛇胆都需要严格按照国家有关规定组织采购。配方地位的特殊性和原料的稀缺性，赋予了片仔癀近似奢侈品的属性。</p><p>据华安证券研报统计，2003年片仔癀在A股上市之初，内销出厂价为125元/粒，外销出厂价13.5美元/粒。此后公司公告提价17次，2020年内销出厂价已经涨至430元/粒，外销出厂价涨至60美元/粒，市场零售价则飙至590元/粒。</p><p>片仔癀的营业收入也随着核心产品的涨价水涨船高。财报数据显示，2022年，片仔癀营业收入达到86.94亿元，与20年前相比上涨了超过40倍。</p><p>2022年，片仔癀营业收入和净利润分别同比增长8.38%和1.66%，这是自2015年以来公司业绩增长最为缓慢的一年。在原材料价格上涨的压力下，片仔癀官宣了史上最大幅度的提价。</p><p>不过，片仔癀2023年的业绩却并未如以往那般出现大幅度提升。1月30日，片仔癀发布了2023年业绩快报，1月31日上午公司股价却一度跌停；当日午间，片仔癀火速公布了2024年第一季度业绩预告，意图救场。</p><p>片仔癀提前两个月“抢发”一季度业绩预告的举动，引起了众多讨论。消费者对片仔癀涨价的接受度成为外界的主要疑问之一。</p><p>对此，片仔癀在2023年年报里表示，主产品提价后，公司加大在线上推广力度，吸引新客户，增加客户黏性。</p><p>从产销量数据来看，尽管片仔癀售价不菲，消费者仍然愿意为其买单。2023年年报显示，片仔癀肝病用药全年生产量401.72万盒，同比增长4.24%；销售量453.45万盒，同比增长34.02%；库存量33.76万盒，同比下降60.51%。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247523645&amp;idx=3&amp;sn=20920b767f43491e27bf74b790e1f512&amp;chksm=e8e124f9a6c8110d9a322312887746034d6099193f1099dcc2b6ba8eadabe3edbaf9a9aac26b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：李傲华，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2745695812860672</id>
            <title>二手电商，“冲”向线下</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2745695812860672</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2745695812860672</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Apr 2024 07:41:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 二手经济, 二手电商平台, 消费理念, 可持续发展
<br>
<br>
总结: 二手经济在中国蓬勃发展，越来越多人接受买二手商品的理念，政策推动和消费环境转变是主要原因。二手电商平台竞争激烈，大厂纷纷布局，用户消费趋向理性，注重性价比和可持续发展。然而，二手商品的非标品属性导致价格和质量不稳定，二手电商平台的弊端也逐渐显现。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_8506451a341e41328ee904af0b00447f@46958_oswg265412oswg1011oswg908_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“快看我最近的收获，这是闲鱼上买的八成新空气炸锅，这是在爱回收上买的手机，这是……”Grace听到关于二手商品的话题，便止不住的分享起来。&nbsp;</p><p>Grace并不是办公室里唯一喜欢逛二手平台的人，同组的Mica经常会把“不是新款买不起，而是二手更有性价比”挂在嘴边。“我的这个包和平板是我最近才入的，都是二手，感觉性价比超高。”Mica也兴奋地分享起来。</p><p>彼之敝草，我之珍宝，近几年二手经济的风吹了又吹。越来越多人选择通过二手交易的方式处理闲置物品，“买二手，用二手”成为一种生活潮流。</p><p>清华大学能源环境经济研究所等机构发布的报告显示，2020年以来，中国的二手商品交易市场规模已达万亿元体量，目前处于高增长轨道，预计到2025年突破3万亿元，逐渐形成了以闲鱼、转转、爱回收为代表的三家二手电商平台和其他多家平台的“3+N”格局。</p><p>面对竞争如此激烈的市场环境，如何在保持竞争力的同时获取新的增量，是每个二手电商平台当下需要面对的问题。而从流量时代到品质时代的变革，也让那群“生于”线上的电商平台或主动或被动地开始了一场关于线下的“探索”。</p><h2><strong>恰逢其时的二手经济</strong></h2><p>所谓的二手经济是指在商品的使用寿命没有结束之前，将其转售给其他消费者或通过重新利用再次投入市场的经济模式。</p><p>在国内，随着消费者对闲置物品态度的改变：从以往不屑一顾的“别人用过的旧东西”，到现在备受青睐的“高性价比好物”，“买二手”正被越来越多人所接受。</p><p>根据《中国二手电商行业现状深度研究与投资前景调研报告（2022-2029年）》，我国二手电商行业用户规模及增速变化逐渐走高。从2015年到2020年，行业用户规模从0.11亿人增长至2.23亿人，其中2016年规模增速高达345.45%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_5c4de53f7dc9420bbeca3a3e1492d8f5@000000_oswg79404oswg1080oswg1160_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为什么越来越多的消费者开始爱买二手商品了？&nbsp;</p><p>一是政策层面不断的推动，2024年3月13日，国务院印发《推动大规模设备更新和消费品以旧换新行动方案》，部署实施设备更新、消费品以旧换新、回收循环利用、标准提升四大行动。</p><p>二是存量商品足够丰富。去年全国社会消费品零售总额达到了47.1万亿元，新品交易规模足够大，也是二手经济繁荣的基础。</p><p>当然，消费环境的转变是主要原因。日本作者三浦展曾在《第四消费时代》里这样描述新时代的消费理念，人们从崇尚时尚、奢侈品，经历注重质量和舒适度，进而过渡到回归内心的满足感、平和的心态、地方的传统特色、人与人之间的纽带上来。</p><p>事实上，如今的我们正在进入这个可以类比三浦展笔下的“第四消费时代”。尽管两者产生的外部环境不完全一样，但两者消费形态呈现相似性，追求简单、简约，追求使用价值与价格的平衡。</p><p>用户消费越来越趋于理性，更为讲求性价比，这给二手电商带来了新的发展机遇。</p><p>调研机构QuestMobile于2024年1月发布的《2023中国移动互联网年度报告》提到，理性消费趋势催化下，人们更注重可持续发展，二手电商加速发展，闲置交易APP行业活跃用户规模同比增长近30%，增长情况在整个移动购物行业位列第一。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_2ec403016e4a468181250724a247176a@000000_oswg44903oswg1080oswg725_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>面对巨大的市场和用户规模，大厂们也在争先恐后的布局，据媒体报道，阿里内部将闲鱼视为最具发展潜力的四个产品之一。&nbsp;</p><p>抖音也在加强自身对二手电商的布局，从二手奢侈品切入，曾推出“抖音二奢好物节”，并在抖音商城内上线“二手好物”频道，正式开始入局二手电商。</p><p>据光大证券研报显示，2021年-2025年，二手电商将迎来高速发展期，2026年以后将进入应用成熟期。</p><p>虽然二手电商看上去刚起步不久，但目前似乎已经形成了三足鼎立之势，闲鱼归属淘天集团，万物新生背靠京东，旗下有爱回收、拍拍等二手交易平台，腾讯旗下有转转、采货侠等二手交易App，其他二手电商平台还有胖虎、妃鱼、只二、闪回收等。</p><p>但是，随着二手经济的发展，作为载体的二手电商平台们的弊端却开始慢慢显现出来。&nbsp;</p><h2><strong>非标品“顽疾”</strong></h2><p>事实上，二手商品作为一类较为特殊的商品，其有着强烈的“非标品”属性，价格灵活，质量不稳定，很难建立统一的认定标准。&nbsp;</p><p>而标准的不统一则在一定程度上加剧了纠纷的产生。曾有媒体报道，去年11月28日，某博主曝出转转“阴阳检测报告”，称同一部手机购入和回收的质检报告不一致，转转随后在回应中解释“‘非标准’特点导致成色判定上存在客观的因人而异”。还有苹果官方授权的二手合作伙伴爱锋派被曝“白嫖收回”“恶意压价”，一部原本值4900元的iPhone被平台砍价至0元，爱锋派方面对此未做回应。</p><p>对于卖家而言，冲动消费后二手平台成了回血的最佳选择，自然希望可以多卖钱，而对于买家而言，去二手平台“捡漏”是希望花小钱办大事。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_58af0276ab7945bb8ca2af5f8cc0fcb1@000000_oswg43796oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但买卖双方又对商品存在着信息不对称因素，卖家往往比买家更有信息优势，更倾向于隐瞒信息，销售质量较差的产品，以获取更多的利润；而买家只能通过压低价格的办法，来避免信息不对称带来的风险。</p><p>因此，线上二手平台客诉早就积重难返。以转转为例，在黑猫投诉上搜索可以发现，与其相关的投诉累计超8.3万条。较高的投诉量或许也是整个二手经济行业的弊病。</p><p>此外，近两年二手电商的用户规模及渗透率的增长率都在不同程度的下降，数据显示，2016年国内二手电商的用户规模增速高达345%，此后开始逐渐下降，截至2022年增速仅维持在17%左右。而2016年的渗透率同比增长161%，截至2022年渗透率仅同比增长10%，用户规模增速以及渗透率增长都出现明显下滑趋势。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_e09ceb35c9fd4e8180628899f48ff75b@000000_oswg105636oswg1080oswg1160_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>二手电商行业过去经历了线上C2C、C2B2C、C2B、B2C等各种模式之争，现在以C2C为主的二手交易平台们，用户增长出现困难，寻找新增量迫在眉睫。&nbsp;</p><p>随着行业的发展，用户需求也越来越多元化，虽然在C2C模式下，供应端和需求端的流量最大、供给品类最丰富，但产品质量问题，平台信任问题却也长期存在，从售后到服务，C2C的局限性越来越明显。</p><p>买卖双方很难快速建立信任感，双方容易因为商品质量以及新旧成色等问题产生纠纷，所以综合电商的路子很难满足所有用户的需求。</p><p>那么，布局线下或成为破解之法。</p><h2><strong>线下“肉搏战”打响</strong></h2><p>随着消费者对二手电商的服务、信任价值、效率要求越来越高，即时性和应急性需求增长迅速，而线下实体门店，可以为消费者提供更高便利性、更高时效性的到店或上门回收的服务。</p><p>比如想要立刻将闲置产品出手，不想被动等待用户，来回扯皮，或者说对线上二手交易不放心，而覆盖各大城市的线下门店或许就能解决上述问题。</p><p>出于对二手产品质量的把控，以及用户服务升级等问题的考量，许多二手电商平台开始将产品的交易过程搬到线下。比如，爱回收第一家线下门店在2013年底开业，之后便一路狂飙，在273个城市开出门店。数据显示，截至2023年9月底，其线下门店总数达1952家。</p><p>转转则从2020年开始探索打造“二手零售+回收”的新消费业态，进驻全国主要城市核心商圈，并在全国开放加盟，转转也在加速布局线下业务，截至2023年12月，其在全国的门店数量已经超过了300家。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_796bb78be3a84dc184c25ca7a3e63f02@000000_oswg116637oswg1080oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年1月28日，首家闲鱼循环商店也正式开业，提供全品类闲置寄卖服务，不仅如此闲鱼还推出了闲鱼优品，并且接入了较早入局二手领域的回收宝作为第三方服务商，共建闲鱼小站，不断壮大线下服务店。&nbsp;</p><p>整体来看，爱回收占据着当前线下模式主导地位，闲鱼和转转发展迅速，抢占各城市核心商圈。</p><p>在线下店铺的竞争中，这些平台拼什么才能稳定增长呢？</p><p>或许我们可以从二手经济发展较好的国外找找方法。</p><p>据了解，国外几大头部二手电商平台与国内平台覆盖全品类的模式不同，他们皆是靠着单一的垂直领域起家。</p><p>例如登陆纳斯达克的ThredUp核心业务是妇幼二手衣物，这种模式也受到了很多海外主妇们的推崇。ThredUp的官方数据显示，美国每八名女性中就有一位是该平台活跃用户，甚至其中三分之一来自年收入10万美元及以上的中产阶级家庭。</p><p>无独有偶，另外两大平台TheRealReal和Poshmark则聚焦于二手时尚。这三大二手交易平台一度缔造了美国二手电商的巅峰。</p><p>纵观闲鱼、爱回收等二手综合电商的玩家基本走的普遍是多品类模式道路。</p><p>但目前已有平台意识到垂类的重要性，据了解，转转已经开始下注垂类，二手手机就是其较为看重的品类。在2019年11月转转曾联合数家二手手机供应链公司，成立了B2B平台采货侠。半年后，转转又合并了国内二手手机B2C平台找靓机。采货侠和找靓机分别在货源和用户层面给转转带来了增量。种种操作均指向了一点——转转希望在二手手机行业扎根更深、布局更广。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_b071bcddf1e04aec8d07ed3f840afa37@000000_oswg88252oswg1080oswg517_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>发展二手经济较早日本最典型的二手交易平台就是大黑屋，在其初建到现在，成功秘诀可以说是对服务和产品品质的严格把控。据了解，大黑屋在珠宝、服饰、包包等各个品类都配备了专业的鉴定师，所有二手商品均由专业鉴定师负责鉴定，确保商品都是正品。&nbsp;</p><p>在口碑上，国内二手平台也一直在努力，当前爱回收闲鱼转转们也都引入了平台验机与质检模式，力求在品质上做出口碑和积累，留住消费者。</p><p>其次就是如何盈利的问题，线下与线上不同，房租人力等运营成本高昂，如何跑通盈利是重中之重。而万物新生或许已有心得，线下自营门店一直是其业务发力的重中之重，即便在三年特殊时期万物新生也连续数个季度调整运营策略，优化成本支出，线下扩张一直稳步前行。数据显示，2023年万物新生non-GAAP经营利润超2.5亿元，同比增长超35倍，non-GAAP净利润为2.3亿元，连续两年在non-GAAP层面实现盈利，全年经营性现金流净流入2.4亿元。</p><p>线下布局战打响，今年二手交易市场或许会打开新的局面，至于谁将笑到最后，答案尚未可知。</p><p>“好像我家附近商场有专门回收二手的店铺，下次逛街把我淘汰下来的相机拿去试试水，希望能多回点血。”Grace期待道。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NTIyNzY3Mg==&amp;mid=2651339368&amp;idx=1&amp;sn=589d14a3c8a9d31aae2aa91e941ec6e5&amp;chksm=bcdf0eb8a76831d70eac85812451df8df38e6a8adfd8b453fe593f2b5ea0deed1062a2ecbfc5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“florayang01”（ID：daily-case）</a>，作者：Kyra，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2745574138608393</id>
            <title>比特币减半落地，要冲击10万美元？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2745574138608393</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2745574138608393</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Apr 2024 07:36:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 比特币, 减半, 区块高度, 价格
<br>
<br>
总结: 比特币最新一次减半已经完成，每四年发生一次，保证了比特币的稀缺性和长期可持续性。比特币减半后币价大多数呈现上涨趋势，此次减半后价格小幅上涨。中国香港正积极布局虚拟资产ETF，将虚拟资产OTC交易纳入监管。挖矿活动逐步集中，美国成为主要挖矿阵地，但行业竞争加剧，成本不断升高。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_12993718313f468497285f101754fdc7@000000_oswg99590oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Pixabay</p><p>比特币最新一次减半已经完成。</p><p>北京时间2024年4月20日8时09分27秒，比特币于区块高度840000成功完成第四次减半，至此，“矿工”挖矿获得的区块奖励由6.25枚比特币减半至3.125枚。</p><p>算上此次减半，比特币已经经历了4次减半，而上一次减半发生在2020年5月11日。</p><p>据了解，比特币减半指的是“挖掘”比特币的交易奖励减半（在每21万个区块被开采之后，所触发的比特币奖励减半），大约每四年发生一次。减半也是比特币特有的特征，保证了比特币作为数字货币的长期可持续性以及稀缺性，同时实现价值保持。</p><p>过往的几次比特币减半事件前后，比特币币价大多数呈现不同幅度上涨。</p><p>据光大证券海外TMT团队发布的数字货币&amp;Web3跟踪报告复盘，四次比特币减半事件发生的前60日区间，比特币币价涨幅分别为-0.6%、43.4%、59.6%及25.4%，对此光大证券分析认为，由于资金倾向于在减半发生前提前布局全网比特币新增供应边际减半下，比特币稀缺性的提升；而前三次减半发生后180天区间，均迎来牛市，比特币分别实现币价涨幅955.7%、39.1%及74.4%。</p><h2><strong>能冲击10万美元目标？</strong></h2><p>此次比特币减半事件发生后，比特币价格小幅上涨，截至4月22日发稿，比特币站上66000美元/枚。</p><p>据了解，比特币减半大约每四年发生一次，是比特币设计中的关键特征，目的是通过减少新比特币的生产速度为比特币引入通缩属性的调节模型。</p><p>历史上比特币一共经历四次减半事件，分别发生于北京时间2012年11月28日、2016年7月9日、2020年5月11日及2024年4月20日，从时间间隔来看，约每4年发生一次。但根据规则，比特币减半的时间取决于区块高度的累积，约每21万个区块被开采之后，而不是固定时间节点。</p><p>此次减半前一日（4月19日），比特币价格闪崩，最大跌幅超6%，一度失守6万美元/枚整数关口，创下今年3月以来最低价格。而在4月19日前一周区间（4月12日至4月19日），比特币价格累计下跌已超8%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_d6c78b721ac14d79b277772d75f72658@000000_oswg106737oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Pixabay</p><p>对于此次减半前比特币价格的“疲软”，外汇和加密货币交易机构执行场所的独立运营商LMAX Group市场策略师Joel Kruger曾于日前公开表示，市场疲软可能会持续一段时间，最新的区块链数据显示，比特币大户持有者不愿顶着当前下跌风险买入，这表明在比特币准备好回升前，市场仍可能会看到持续的下跌或盘整。</p><p>其认为，比特币目前值得关注的关键技术水平是59000美元，这是重要的支撑区域。如果比特币能够保持在这一水平之上，那么它将继续有能力冲击新纪录高点和10万美元的目标。但其指出，如果市场看到更多的下行压力，如比特币价格跌破59000美元，或将打破短期看涨前景，回调进入45000～50000美元区间也将成为可能。</p><p>一名币圈从业人士告诉时代财经，“根据过往经验，通常减半后半年区间会来大牛，减半时间节点前后会调整。但我们交流下来都认为，长期只要不跌破50000～60000美元，整体来看还是多头趋势，但是否会涨到15万美元，还有待观察。”</p><h2><strong>中国香港入局虚拟资产ETF</strong></h2><p>2023年推出虚拟资产交易平台发牌制度后，中国香港正在将虚拟资产OTC交易纳入监管，主流机构正积极布局相关资产。</p><p>据华泰证券研究报告，截至4月14日，中国香港已批准Hash Blockchain及OSL两张虚拟资产交易所牌照，同时批准包括嘉实国际等19家机构在内的虚拟资产管理牌照。中国香港财政司副司长黄伟纶在万向区块链、HashKey Group举办的Web3嘉年华论坛上表示，中国香港政府正修改法律，拟将虚拟资产OTC交易纳入监管，并允许中介机构提供虚拟资产、期货和ETF的交易。</p><p>这是继美国首批比特币现货ETF获批上市后，亚洲首次获批现货比特币和以太币ETF产品。</p><p>美国当地时间1月10日，美国证券交易委员会（SEC）首次批准11只比特币现货ETF，并授权以上ETF产品在1月11日开始上市交易。据光大证券研究所统计，截至4月19日，这批比特币现货ETF累计净流入金额约123.2亿美元。</p><p>而4月15日，三家国内头部公募基金旗下香港子公司已获得中国香港证监会原则上批准将发行虚拟资产现货ETF产品，分别是博时国际、华夏基金（香港）、嘉实国际。</p><p>值得注意的是，中国香港此次与比特币现货ETF同步原则性批准的还有以太币现货ETF，领先美国。华泰证券认为，此举“或印证中国香港正积极布局虚拟资产。”其还指出，与美国不同，中国香港虚拟资产ETF或将同时允许现金及实物申赎，在提高流动性和价格发现等方面更具优势。</p><p>上述币圈从业人士告诉时代财经：“整体来看，行业预估中国香港的ETF规模短期不会太高，整体还是以华尔街ETF为主，但未来逐步在更多地方获批将是趋势。”</p><h2><strong>谁将获益？</strong></h2><p>随着挖矿活动逐步从分散走向集中，美国本土已经成为挖矿的主要阵地。回顾过去几次减半事件，比特币价值在每次减半后都会达到新高，有助于缓解挖矿奖励周期性下降和经营成本的增加。</p><p>但行业竞争正在加剧，随之而来的还有成本的不断升高。虚拟货币行业逐渐发展，矿商的回报正逐渐降低，且人工智能行业对电力的高需求也推高了矿商的电力成本。矿商不仅需要面对逐步走低的回报，还面临着与科技公司竞争能源资源的生存困境。蓬勃发展的人工智能业务也属于高能耗业务，而科技“大厂”能够支付的电力成本更高。这意味着，对挖矿来说，行业内及行业间竞争都将加剧。</p><p>但同时，与减半事件一同袭来，备受币圈关注的比特币符文（Runes）已在840000区块高度正式上线。</p><p>符文正式上线后仅2天，便带来比特币链上费用快速增长。多位业内人士认为，有望创造比特币生态又一热点。</p><p>符文在铭文基础上进行改进，方便在比特币UTXO（未花费的输出）内直接部署资产。</p><p>铭文是对比特币每一聪（比特币最小不可分割单位）赋予唯一性编号的技术协议，其曾带来比特币网络生态的现象级爆发。符文则是在铭文基础上改进，即在比特币网络上基于UTXO发行同质化代币。符文协议部署的代币资产将直观地记录信息到比特币链上，即写入比特币UTXO的OP-RETURN字段内。</p><p>据国盛证券区块链点评，自4月20日8：09上线以来，当天因符文活动产生的比特币链上费用占比高达57.7%，而此前比特币链上费用以传统比特币转账为主。就840000这一区块来说产生的费用为37.626BTC，这个数字超过挖矿激励，即3.125BTC的10倍。</p><p>“继铭文后，符文有望带再次推动比特币链上费用快速增长，利好算力挖矿业。”国盛证券如此评价。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247523645&amp;idx=1&amp;sn=87bc8a8eefa517b34324ca610e82273b&amp;chksm=e85140d6bbbed9742d63f31bff453e7a703ac9937e5b7af84480cbc1f7105f7969e57d3edfbb&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：金子莘，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2745667847453698</id>
            <title>巴菲特与科技股的爱恨纠葛：保守还是错失机会？｜投资派</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2745667847453698</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2745667847453698</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Apr 2024 06:40:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 巴菲特, 伯克希尔哈撒韦公司, 科技股, 投资策略
<br>
<br>
总结: 北京时间2月24日晚间，巴菲特旗下公司伯克希尔哈撒韦公司公布了2023年成绩单。全年盈利高达962亿美元，但股价表现却不尽如人意，仅上涨15.8%，远低于标普500指数的26.3%。这份成绩单反映了伯克希尔哈撒韦公司过去一年的经营状况，折射出巴菲特的投资策略与市场走势之间的微妙关系。巴菲特对科技股的谨慎态度由来已久，但随着时间的推移，他的投资策略也开始出现微妙的转变。尽管对科技股投资逐渐增多，但他仍持谨慎态度，选择减持苹果股票，增持能源企业股票，引发市场质疑。巴菲特对人工智能的态度也备受关注，虽然投资组合中包含相关股票，但并未进行大规模投资，展现出对新兴技术的审慎态度。他始终围绕寻找具有长期价值的公司进行投资，坚持投资原则。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>北京时间2月24日晚间，巴菲特旗下公司伯克希尔哈撒韦公司公布了2023年成绩单。全年盈利高达962亿美元，但股价表现却不尽如人意，仅上涨15.8%，远低于标普500指数的26.3%。</p><p>这份成绩单不仅反映了伯克希尔哈撒韦公司过去一年的经营状况，更折射出巴菲特的投资策略与市场走势之间的微妙关系。作为一位传奇的价值投资者，巴菲特的投资动向一直是市场关注的焦点。尤其是在科技股方面的态度，更是引发了广泛的讨论和关注。</p><p>巴菲特对科技股的谨慎态度由来已久。他曾多次在公开场合表示，科技行业的日新月异和不确定性使得预测公司长期前景变得异常困难。正因如此，在2000年互联网泡沫时期，他选择了观望，从而错过了谷歌和亚马逊等科技巨头的早期投资机会。这一决策在当时引发了不少争议，但也从侧面反映了巴菲特对投资风险的严格把控。</p><p>随着时间的推移和市场的变化，巴菲特的投资策略也开始出现微妙的转变。2016年，伯克希尔公司开始大量买入苹果公司股票，这一举动被视为巴菲特对科技股态度转变的重要标志。尽管他强调买入苹果的原因是其作为消费品的属性，但市场普遍认为这是他对科技行业未来发展潜力的一种认可。</p><p>近年来，巴菲特对科技股的投资逐渐增多，除了苹果，还涉及亚马逊、Snowflake等科技公司。但他对科技股仍持谨慎态度，认为高科技企业变化太快，难以预测其长期竞争优势。这或许可以解释他对英伟达等科技股不感兴趣的原因。</p><p>然而，在2023年科技股欣欣向荣的时候，巴菲特却选择减持苹果股票，并增持了雪佛龙和西方石油两家能源企业。这一策略导致伯克希尔公司的股票表现落后大盘，引发了市场对巴菲特投资策略的质疑。</p><p>与此同时，巴菲特对人工智能的态度也备受关注。尽管他的投资组合中包含了一些与人工智能相关的股票，例如苹果和亚马逊，但他并未在这一领域进行大规模的投资。这反映出他对新兴技术的审慎态度。巴菲特曾明确表示，他并不认为人工智能将在资产配置和投资领域引发颠覆性的变革。这种较为保守的立场与他在股东信中的表述不谋而合。在信中，他以幽默的口吻谈及人工智能，却并未流露出对这一领域进行大额投资的明确意愿。</p><p>尽管巴菲特在科技股和AI股方面的投资策略引发了一定的争议，但无可否认的是，他依然是一位传奇的价值投资者。他的投资策略始终围绕着寻找具有长期价值的公司进行投资，并坚持自己的投资原则不受市场短期波动的影响。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_f7d790748154405a8e37454f0c123dd0@5744684_oswg223675oswg901oswg518_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">扫码关注36氪财经</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2745506723363848</id>
            <title>180亿，80后夫妻档干出一个奶茶IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2745506723363848</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2745506723363848</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Apr 2024 04:12:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 奈雪的茶, 茶百道, IPO, 新式茶饮
<br>
<br>
总结: 奈雪的茶之后，“茶饮第二股”终于来了。茶百道在香港联交所主板挂牌上市，募资总额高达25.9亿港元，成为2024年迄今为止最大型的新股。尽管首日低开10.06%，但茶百道成功摘得“茶饮第二股”的桂冠。此外，茶饮赛道江湖在2024年依旧火爆，茶百道成为实际控制人，身价约150亿元。茶百道从校园小店发展为全国第三，市场份额达到6.8%。另类独角兽茶百道成立15年才开始融资，融资人民币9.7亿元。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>奈雪的茶之后，“茶饮第二股”终于来了。</p><p><strong>4月23日，茶百道（02555.HK）顺利在香港联交所主板挂牌上市。按照此前茶百道消息，其此次IPO发行价为17.5港元，发行1.48亿股，募资总额高达25.9亿港元，也让茶百道成为2024年迄今为止最大型的新股。</strong></p><p><strong>然天公不作美，茶百道上市首日低开10.06%，报价15.74港元，击穿17.5港元的发行价。截至上午11点，跌幅扩大超30%，总市值约为180亿港元。</strong></p><p>无论如何，自2021年6月奈雪的茶在港挂牌后，二级市场翘首以盼3年的“茶饮第二股”终于因茶百道的上市而确定了。</p><p>尘埃落定，茶百道抢占先机成功摘得“茶饮第二股”的桂冠。但值得一提的是，在同赛道排队冲击二级市场的，远不止茶百道一家。</p><p>2024年刚拉开序幕，新式茶饮品牌就开始先后“抢跑”二级市场。在1月2日这同一天时间，蜜雪冰城与古茗齐齐向港交所递交招股书。2月14日，沪上阿姨也向港交所提交上市申请书。与此同时，霸王茶姬也被传言寻求上市机会……新式茶饮二级市场闯关路可谓人头攒动。</p><p>今日赴港敲钟的主人公茶百道，则是于2023年8月首次向港交所递交招股说明书，计划于2024年一季度上市且拟募资3亿美元，但按照港股上市规则，招股书有效期为6个月，因此茶百道首次递交的招股书于今年2月失效。</p><p>2024年2月23日，茶百道更新了向港交所递交的招股书，并进一步于3月24日通过港交所上市聆讯、4月15日启动公开招股、4月23日正式在港交所主板挂牌上市。可以说，茶百道此次IPO闯关路走得相对顺通无阻。</p><p>可预见，茶饮赛道江湖，在2024年依旧火爆。</p><h2>01 80后夫妻联手创业</h2><p>这是一个关于夫妻联手创业的故事。</p><p>茶百道的股权架构不算复杂。招股书显示，IPO前，分别出生于1981年和1983年的刘洧宏和王霄锟分别直接持有茶百道18.02%和5.74%股权，夫妻俩又通过成都锦柏森直接拥有恒盛合瑞84.89%股权，恒盛合瑞则直接持有茶百道67.68%股权。此外，王霄锟还通过员工激励平台同创共进持有茶百道0.48%的股权。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_f187802d9d9f4654af03daf24b83d684@1743780481_oswg101143oswg1080oswg487_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/IPO前茶百道公司架构 ，来源/招股书 融中财经截图</p><p>此外，按招股书所示，王霄锟、刘洧宏、成都锦柏森、恒盛合瑞及同创共进构成一组控股股东。IPO后，一组控股股东将共同有权控制行使约82.73%的投票权（假设超额配股权未获行使）或约81.50%的投票权（假设超额配股权获悉数行使），并因此仍为一组控股股东。</p><p>且通过上图公司结构图不难看出，王霄锟、刘洧宏夫妻俩直接和间接共持有茶百道81.69%的股权，为茶百道的实际控制人。</p><p>按照时下茶百道市值来看，王霄锟、刘洧宏夫妻俩身价约150亿元。</p><p>回到茶百道第一家店落地的2008年，二十岁出头的王刘夫妻俩或许很难想象到自己会有身家百亿的一日。</p><p>成都温江二中旁边一个20平方米的店面，是孵化出这头茶饮龙头的宝地。而一开始，茶百道与“新式茶饮”丝毫不沾边，彼时便携式冲泡奶茶炙手可热，三亿人都在喝的“香飘飘”杯装奶茶一度席卷全国，销售额直冲十亿大关。从中看到商机的夫妻俩随即在中学旁边开了一家冲泡奶茶店，低成本、低售价的冲泡奶茶很快席卷了周边的学生群体，俩人很快赚到了第一桶金，并迅速在西南财经大学校园内开出了第二家分店。</p><p>茶百道的“主要里程碑”清楚记载着，“2008年以「茶百道」名称在四川成都开设首家茶百道门店”“2010年我们注册了「茶百道」商标；我们推出了牛奶烧仙草”“2013年我们推出了提拉米苏冰沙”“2018年我们设计出「丁丁猫」（我们的品牌IP「茶茶」的前身），建立我们的品牌形象加深我们与消费者之间的联系”“2019年茶百道门店数量超过500家”“2021年茶百道门店数量超过5000家”“2023年茶百道门店数量超过7000家”。</p><p>上述不难看出，2008—2018年这十年期间，茶百道的发展一直保持低空飞行不温不火，关键的转折点发生在2018年。</p><p>这需要引入新茶饮赛道行业发展背景。2016年是新茶饮爆发之际，彼时坚持直营模式的“高端新式茶饮”品牌是主流，即便卖着动辄高于30元的杯单价也广受追捧。但在此后几年间随着新式茶饮市场规模的不断扩大，以及新式茶饮所拥有的“门槛低、毛利高、回报快”这些特性，越来越多人参与其中，新茶饮门店数量呈指数级增长。值得一提的是，茶百道在2016年便开放了成都地区加盟，同时进行了第一次门店升级，并确定“鲜果与中国茶”的品牌定位。</p><p>2016年之后几年，不少网红茶饮品牌纷纷挤进新茶饮赛道欲要分一杯羹。也是期间，作为2008年就进入这一行业的王刘夫妻开始重新审视自身品牌。于是在2018年9月，乘着国潮东风，茶百道推出了极具成都地域特色的熊猫IP“丁丁猫”，并将此作为品牌门面，迎合奶茶行业“文化+”大众趋势的茶百道，迅速出圈。同一年茶百道开放全国加盟，由此开启了全国扩张之路。</p><p>迄今，茶百道更是从校园小店发展为“全国第三”。</p><p>据招股书显示，2023年茶百道一共卖出10.16亿杯奶茶，门店总零售额达169亿元。根据弗若斯特沙利文的报告，按2023年零售额计，茶百道在中国现制茶饮店市场中排名第三，市场份额达到6.8%。</p><h2>02 另类独角兽，成立15年才开始融资</h2><p>随着茶百道IPO，这头在一级市场低调潜行的独角兽也渐渐浮出水面。</p><p>招股书显示，茶百道在上市前的2023年进行了融资，合计融资人民币9.7亿元，每股融资成本为13.20元，认购方包括Tower Quality、正心谷檀英、苏州悦享、新津昇望、黄西红柿有限合伙及中金同富等投资机构。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_0e84b47546074d78bf517dcdec7f1187@1743780481_oswg237303oswg1080oswg903_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/招股书融中财经截图</p><p>其中Tower Quality共持有茶百道4.56%未上市股权，正心谷檀英持有0.17%未上市股权，苏州悦享、新津昇望、黄番茄有限合伙和中金同富则分别持有0.23%、0.28%、0.17%、0.114%。上市前融资投资人合计未上市股份为5.53%，按照股份及融资额计算，茶百道在IPO前的估值约为175亿元。</p><p>上述不难发现，和其他进行过多轮融资且身后站着一支庞大投资人队伍的“独角兽”相比较而言，茶百道略显“另类”。</p><p>“另类点”主要在于，自2008年成立以来，茶百道于2023年才完成了成立以来第一笔也是唯一一笔融资，由兰馨亚洲领投，正心谷、草根知本、番茄资本以及中金资本参投，总融资规模9.7亿元。</p><p>9.7亿元融资规模，堪称新茶饮赛道一笔巨额融资。相对应地，仅靠一轮融资，茶百道便直接跻身独角兽企业阵营。</p><p>少却精，茶百道背后投资方实则大有来头。</p><p>其中，作为领投方的兰溪亚洲成立于1993 年，是最早进入国内的国际投资基金之一，目前其管理基金资产规模超过60亿美元，主要投资具有持续增长潜力、高进入壁垒并处于扩张期的消费产品及服务行业、高新科技、医疗和外包制造业等。曾投资过携程、易趣网、智联招聘、叮当健康、元祖食品、汽车之家等明星项目。</p><p>正心谷、番茄资本、中金资本这些业内知名的机构同样毋庸赘述，反倒是鲜为人知的“草根知本”引人瞩目。</p><p>草根知本是新希望集团董事长刘永好先生与王航先生、席刚先生等合伙人共同发起的创新创业平台。</p><p>公开资料显示，草根知本成立于2015 年，隶属于新希望投资集团，是新希望集团董事长刘永好与王航、席刚等合伙人共同发起的创新创业平台，并由刘永好亲自挂帅董事长。成立以来，草根知本在乳业、冷链、调味品、营养品、宠物、休闲零食等大消费领域皆有布局。</p><p>出手投资茶百道的是草根知本的昇望基金，作为早期基金，新津昇望对外投资并不多，除茶百道以外，还有零食有鸣。</p><p>但草根知本的实力也不容小觑。如“饲料大王”刘永好在2023年总结会上所言，“8年来，席刚等同学带领草根知本，按照‘四共’理念，一次次发现‘小草’，培育出一棵棵‘大树’。目前草根已经创建了200多家合伙人公司和500多位合伙人，占据了一些细分领域的头部，打造了一批鸡凤、牛头、独角兽和专精特新企业，合伙人机制焕发出勃勃生机。”</p><p>能俘获资本芳心的茶百道自然有其独特优势。</p><p>招股书显示，2021—2023年，茶百道的营业收入分别为36.44亿元、42.32亿元、57.04亿元，2022年、2023年的营收增长分别为16.1%、34.8%，复合年均增长25.1%。从财务数据来看，不难发现茶百道仍处于高速成长阶段。</p><p>更重要的是，茶百道的盈利能力也数一数二。招股书显示，2021—2023年，茶百道的毛利率分别为35.7%、34.4%及34.4%。茶百道也早早实现了盈利，且净利润正持续增长，2021—2023年，茶百道的经调整净利润分别为9.00亿元、9.67亿元、12.58亿元，净利润率为24.7%、22.8%、20.2%，净利润年复合增长率为21.6%。按此增长速度保守预计，2024年茶百道净利润将达15.3亿元。</p><p>或许，高成长性便是茶百道被投资机构选中的关键所在。</p><h2>03 二级市场好像不太爱“喝奶茶”</h2><p>目前二级市场上的新茶饮企业，除了茶百道，只有奈雪的茶一家。而奈雪在2021年6月30日登陆港股市场后，股价已下跌近九成。</p><p>2021年港股上市时，当时奈雪仍处于亏损状态，招股价上限达19.8港元/股，开盘价较发行价下跌近5%，此后股价一路走低，跌幅超10%。之后，随着个股亏损面放大以及上市后营收增速下降等，2024年以来，奈雪股价更是跌穿3港元/股。</p><p>但自上市以来，为了改善公司业绩面，同样也为了迎合消费市场的“下沉”主旋律，曾主攻“高端茶饮”的奈雪不止一次“放下身段”。</p><p>先是在2022年便官宣降价，对多款产品的价格进行了下调，其中最高降幅达10元。并推出了20元以下新茶饮产品线轻松系列，且承诺每月至少上新一款售价“1字头”产品。降价之余，过去曾一度维持自营的奈雪，也于2023年7月放开了加盟。如奈雪当时在开放加盟时所说，开放加盟为了“触达直营暂时覆盖不到的市场”。结合“直营门店多分布在一二线城市”的现状来看，奈雪所看重的，正是“下沉市场”。</p><p>下沉市场久攻不下的奈雪，也尝试转变战略，并自2024年起逐步关停原针对价格敏感客户群的子品牌“台盖”。在系列措施落地以及春节消费旺季之下，奈雪的股价有过一段时间的上行重回到了3港元之上。</p><p>3月27日晚间，奈雪发布2023年财报，实现营收51.64亿元，同比增长20.3%，归母净利润为0.13亿元，调整后净利润为0.21亿元，虽然是扭亏为盈了，但二级市场却对此反应冷淡。股价走势图显示，28日奈雪的股价下跌幅度高达12.79%，此后连连挫败。4月22日奈雪收盘价为2.2亿港元，总市值为39.1亿港元，与2021年6月开盘总市值323亿港元的高位相比蒸发超280亿港元。</p><p>和二级市场等了三年才等来茶百道这“新茶饮第二股”不同，新式茶饮在几年前在二级市场可谓资本宠儿。</p><p>自2020年4月起，于同年6月、12月，以及2021年1月，奈雪一鼓作气完成了四次融资，随后递交招股书，登陆港交所，可谓一气呵成。几乎同期，和奈雪同个细分赛道的喜茶也相继完成C轮和D轮融资，LVMH旗下的投资机构L Catterton、红杉中国、高瓴资本等头部机构都成了喜茶的投资人，D轮融资后，喜茶估值更是高达600亿元；红杉中国和美团龙珠等在2020年参投了古茗；高瓴和美团龙珠则于2021年领投了蜜雪冰城……</p><p>尽管“新茶饮第一股”奈雪上市后表现不太具备说服力，但帮助背后投资方套现退出对于新茶饮品牌冲刺上市而言，确实是有必要的。</p><p>况且，不同于早几年奶茶店如雨后春笋般涌现，行业前景一片红火。如今行业已经亮起发展疲软的信号灯。新式茶饮是个千亿级别的大市场不假，但随着入局者众多，以及新式茶饮行业与生俱来的低门槛、同质化严重等问题开始显现，新式茶饮行业增速整体放缓。</p><p>面对竞争白热化阶段，要想在有限的市场想要抢到更多份额，资金不可或缺。</p><p>如茶百道在招股书中谈到了此次上市募资的用途，一是用于提高整体运营能力及强化供应链；二是发展企业的数字化能力，以及委聘和培训专业人才；三是品牌打造及推广活动；四是推广自营咖啡品牌及在中国各地铺设咖啡店网络；五是产品开发及创新，包括招募、培训及保留内部研发人员以及在总部建立研发中心并配备先进的软件及硬件，以精简及优化产品开发工作。</p><p>未来，也将势必有更多“新茶饮”上市。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Ag6uF-6tRHh1gpWCxB8WRw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“融中财经”（ID:thecapital）</a>，作者：冯晓亭，编辑：吾人，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2745463182342915</id>
            <title>当创业夫妻反目，企业如何在股权争夺战中保全自身利益？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2745463182342915</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2745463182342915</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Apr 2024 04:10:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 夫妻共同创业, 股权纠纷, 决策效率, 社会责任感
<br>
<br>
总结: 本文讨论了夫妻共同创业可能引发的股权纠纷问题，从积极和消极影响两方面进行了分析。夫妻共同创业在决策效率、社会责任感等方面有积极影响，但也可能因夫妻关系破裂导致股权纠纷。文章提出了规避股权纠纷的方法，包括签署夫妻财产协议、公司章程特别规定等。同时，还探讨了夫妻共同持股对股权激励和上市计划的影响及应对措施。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>说到夫妻共同创业，成功案例不胜枚举。</p><p>但是被大家熟知，却往往是因为夫妻感情破裂而导致企业股权纠纷引发的新闻报道，远有土豆网IPO被拒，近有当当网离婚大战。</p><p>从夫妻伉俪到夫妻反目，影响的不仅是家庭，还有企业的业务发展甚至资本规划。</p><p>本文就将深入分析夫妻持股对企业股权架构及股权激励的影响以及注意事项。</p><h2>夫妻持股对企业有哪些影响？</h2><p>正所谓“有益必有害，有近必有远”，夫妻共同创业、共同持股的影响也可以一分为二来看待。</p><p>从积极的角度看主要有以下4点：</p><p>（1）决策效率高</p><p>夫妻关系和睦时，因为双方利益一致，作为利益共同体很容易在决策上达成一致，提升决策效率的同时，降低时间成本及沟通成本。</p><p>（2）注重社会责任感</p><p>夫妻创业会更关注企业的持续发展及长远利益，所以一般也更有社会责任感，比较符合当下社会ESG评估体系中对“Social”维度的界定。</p><p>（3）财务决策偏稳健</p><p>夫妻创业会更偏爱比较稳健的财务策略，比如较少高杠杆举债运营、尽量降低企业负债率、稳定企业现金流等，会尽量最大化地降低企业财务风险，为企业持续稳定的长远发展提供保障。</p><p>（4）企业发展更为长远</p><p>夫妻创业成功后，多数都想要将企业传给二代，所以会更考虑企业的传承，会将眼光放在企业本身的产品及服务上，立足打造“百年老店”。所以在这种更纯粹及紧密的关系之下，内部股东矛盾或冲突会大大减少，企业也会更有活力。</p><p>换句话说，虽然企业的发展壮大最终都离不开资合助力，但充分的人合性作为团结企业凝聚力的基础，双管齐下可以为企业的稳定发展保驾护航。</p><p>当然，除了积极影响，夫妻共同持股创业自然也会有消极影响，而这往往才更被企业及投资者关注。</p><p>（1）夫妻关系破裂</p><p>在夫妻共同持股创业这个维度，多数问题的发生基本都从夫妻关系的破裂开始。</p><p>比如曾经轰动一时的当当网离婚大战，因创始人李国庆和俞渝各占当当网50%股权，就导致二人在离婚时对企业的控制权产生了激烈争夺，耗时四年才最终以李国庆的退出而落下帷幕，整个过程不仅极度影响当当网的业务成长及内部治理，而且损害企业的品牌声誉。</p><p>一般情况下，当夫妻关系破裂时，对企业产生的主要影响有控制权争夺、企业产权不清晰、企业治理结构混乱等。</p><p>（2）裙带关系</p><p>说到因夫妻双方裙带关系内斗而导致股权纠纷的案例，“真功夫”显然是代表案例。</p><p>作为曾经的“中式快餐第一品牌”，真功夫就因为蔡达标与妻子潘敏峰的离婚、以及双方家庭的裙带关系内斗，导致企业上市搁浅，发展受阻。</p><p>此外，裙带关系的带来的另一层影响是任人唯亲，无法让专业人士发挥所长，进而影响业务决策及企业发展。</p><p>（3）信息不对称</p><p>这里主要是指夫妻作为共同股东，利用股东身份隐瞒企业实际的财务及经营情况，造成双方信息的不对称，进而牺牲其他股东或者外部股东的利益，将家庭利益放在第一位的情况。</p><p>（4）一言堂</p><p>夫妻共同持股创业，往往在企业绝对控股，把持着企业的控制权及决策权等重要股东权益，如果夫妻双方不放权，那么企业的发展将与创始人高度绑定，极度依赖创始人的个人能力。</p><p>（5）夫妻承担连带责任</p><p>当企业规模不大、股东只有夫妻二人时，企业很容易被认定为一人有限责任公司，当企业有债务风险甚至破产时，夫妻需要承担无限连带责任，个人资产可能会作为公司资产抵债。</p><h2>如何规避夫妻持股可能产生的股权纠纷？</h2><p>当夫妻双方感情稳定时，双方作为共同体，既不会出现控制权纠纷，也不会影响企业决策。但是当变故出现，各种企业及资本问题也会随之而来，过往的类似案例数不胜数，土豆网最轰动一时。</p><p>也正是因为土豆网创始人王微离婚案导致土豆网IPO搁浅，并进而导致土豆网最终的日渐式微、卖身阿里，所以才有了后来大名鼎鼎的“土豆条款”。</p><p>目前，在实操范围的共识是，如果企业的股权架构涉及夫妻持股，都会提前做好规划，具体可以参考以下3个方法：</p><p>（1）提前签署夫妻财产协议</p><p>这里主要有两种思路可以参考，一种是在协议中约定夫妻双方在关系破裂时，股权的主要归属；另一种则是考虑将股权的人身性和财产性进行分离。</p><p>（2）公司章程特别规定</p><p>其实这一点，《公司法》第七十一条第四款就有规定：“公司章程对股权转让另有规定的，从其规定。”</p><p>所以，企业也可以通过公司章程对股东的股权转让进行限制，比如前文提到的，约定配偶不会因为离婚财产分配而取得股东资格，从而避免因股东离婚而导致股权变动及纠纷。</p><p>（3）其他股东的优先购买权</p><p>这里可以参考《民法典》第七十三条第（二）项的规定，即：“夫妻双方就出资额转让份额和转让价格等事项协商一致后，其他股东半数以上不同意转让，但愿意以同等条件购买该出资额的，人民法院可以对转让出资所得财产进行分割。”</p><p>所以当股东离婚同意直接分配股权时，其他股东可以行使优先购买权，以保证企业股权架构的清晰及稳定性。</p><h2><strong>如何规避夫妻持股对股权激励产生的影响？</strong></h2><p>随着股权激励逐渐成为企业招人、留人的必备良药，越来越多的基层员工、核心骨干也被纳入股权激励范围。</p><p>从目前的实操情况看，企业为了规避员工夫妻关系破裂而影响员工持股，可以在公司章程或股权激励方案中，通过下面2个环节规避风险：</p><p>（1）在授予环节要求配偶签署放弃声明协议</p><p>此种方式是为了规避后续可能发生的股权纠纷，提前在股权激励授予时，就要求配偶签署股权放弃声明，避免后续可能的风险纠纷。</p><p>（2）在退出环节制定相关设定及条款</p><p>条款内容可以根据企业的实际情况及需求具体设定，比如员工因为个人婚变导致股权分割时，企业可以为了保证内部股权结构的稳定，强制回购员工手中的股权等。</p><h2>如果企业有上市计划，要如何设计夫妻持股？</h2><p>“人无远虑，必有近忧”，企业也一样。</p><p>如果企业未来有上市计划，稳妥的做法是提前做好规划，以匹配不同资本市场对企业IPO的规则要求。</p><p>以A股市场为例，如果企业未来有上市计划，在夫妻共同持股维度，可以重点关注以下3个方面：</p><p>（1）股权清晰</p><p>根据《首次公开发行股票并上市管理办法》等相关办法，规定企业IPO需保证“发行人的股权清晰，控股股东和受控股股东、实际控制人支配的股东持有的发行人股份不存在重大权属纠纷”。</p><p>所以，夫妻共同持股拟IPO企业股权，需要保证企业股权权属清晰，会重点关注股权结构是否稳定、股权分配是否有争议等。</p><p>此外，如果夫妻双方均被认定为企业实控人，那么企业上市后，如果夫妻双方发生股权变动或者婚变，可能会影响公司治理结构，甚至影响企业品牌声誉及股价。</p><p>（2)股权分散及管理</p><p>如果夫妻双方共同持股比例过高，虽然未必会影响企业过会，但是企业股权过于集中，从资本市场的角度看，可能会降低公司治理的独立性和客观性。</p><p>所以，对于拟IPO企业而言，股权分散会有助于分散投资风险，提升投资者信心，降低监管风险，也可以降低单一股东对企业决策的影响。</p><p>（3）建立家族信托或持股平台</p><p>如果企业计划上市，可以在上市前建立家族信托或持股平台，这样一方面可以保证家族财富的传承，另一方面也可以规避家族内部股权转让对企业产生的影响。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/0b2kFCVvvuEaQTvRITV4YQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“一心向上ESOP”（ID:TigerESOP）</a>，作者：聚焦股权激励的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2745429899757321</id>
            <title>不愧是最赚钱出海厂商之一，两款运营超5年老游戏去年斩获42亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2745429899757321</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2745429899757321</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Apr 2024 04:05:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div>         关键词: 神州泰岳, 财报, 游戏业务, 收购
        <br>
        <br>
        总结: 神州泰岳发布2023年财报，显示总营收和净利润均有大幅增长，游戏业务是主要收入来源，曾通过收购壳木游戏实现突破。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，神州泰岳对外发布2023年年度财报，报告显示，公司<strong>去年的总营收为59.6亿元，较2022年同期增长了24.1%，归母净利润8.9亿元，同比增长69.1%</strong>，扣非净利8.3亿元，同比增长高达85.8%，<strong>无论是营收端还是利润端均延续了近4年持续高速增长的态势。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_d7ab768624e447178691324fd13b2564@5988939_oswg96302oswg720oswg475_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_48507e10015d4f54954b9064a7cefaee@5988939_oswg23623oswg671oswg271_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>将2023年的业绩表现拆分为季度来看</strong>，仅有第三季度的营收与净利润环比存在下降，其他三个季度均实现了环比增长，其中第四季度增长最为明显。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_858c0fbd7bd9486c82cb68ec65c0718b@5988939_oswg40245oswg647oswg155_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>神州泰岳的业务主要由软件和信息技术服务（ICT运营管理，信息安全，人工智能与大数据、云服务等）及游戏两部分组成。</p><p><strong>其中以壳木游戏为核心的游戏业务是神州泰岳主要营收来源，年营收达44.97亿元</strong>（游戏出海收入占比更是接近90%），<strong>占公司总营收的75.43%</strong>，（2023年H1游戏贡献了公司90.95%的利润）。但与此同时，<strong>游戏业务的营业成本达12.99亿元</strong>，占总营业成本的58.4%，同比上涨12.46%，这主要由于规模增加导致渠道服务费、人工成本、服务器成本增加所致。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_f8f275da17bb42369eaa51c1f04d9289@5988939_oswg87598oswg658oswg372_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>壳木游戏成立于<strong>2009年</strong>，是国内手游厂商中最早的一批出海开拓者，<strong>2011年</strong>凭借角色策略游戏《小小帝国》在业界打开知名度，<strong>2013年</strong>，神州泰岳开始寻求新的发展与突破，而此时《小小帝国》的逐渐疲软也让壳木压力重重，如此境遇之下，两家公司一拍即合，<strong>同年9月</strong>，神州泰岳通过向天津壳木的全体股东发行股份及支付现金的方式收购了壳木游戏，交易对价12.15亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_95bc6f6490a4459a9fdb2ad741a8d35a@5988939_oswg145419oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>站在当前的节点回头看，神州泰岳10年前的这个决定可谓“一本万利”，被收购后的壳木游戏持续深耕策略游戏赛道，早早入局SLG并逐渐站稳脚跟，成为国内最赚钱的出海厂商之一，<strong>近几年，其收入年复合增长率超40%，净利润年复合增长率超过25%。</strong></p><p><strong>就具体游戏贡献来看</strong>，财报显示，<strong>《Age of Origins》</strong>（《旭日之城》）与<strong>《War&nbsp;and Order》</strong>（《战火与秩序》）<strong>2023年分别贡献了31.5亿元及11.4亿元，占游戏业务总收入的70.1%与25.2%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_3e5ee1a98c3e44739fe5c11816bce67a@5988939_oswg125111oswg683oswg543_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得关注的是，末日生存题材SLG<strong>《Age of Origins》</strong>上线于2018年10月，截至目前已经运营了5年半，然而长线运营不但没有减弱其活力，<strong>自2020年至今该作海外双端月流水反而一直呈现上升趋势</strong>，上个月（2024年3月）海外月流水预估在1.99亿元左右，当前美国、日本、韩国为收入贡献TOP3市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_866ddcdd898a4cb3ad14899444b26966@5988939_oswg47420oswg1080oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_d3203d932825490796b5695b61af96a3@5988939_oswg855576oswg896oswg414_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对应的海外双端月下载量自2020年至今则处于震荡上升中，波动起伏更高。例如，去年最低月下载出现在3月为149.8万，最高出现在12月为245万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_579660989ef24f3dad7bc08ebd386742@5988939_oswg44989oswg1080oswg381_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，月下载量的变化以及月流水的增长与《Age of Origins》的营销推广基本呈现正相关，该作<strong>去年推广花费高达10.9亿元</strong>，占总游戏推广营销费用的79.5%。</p><p>战争题材SLG<strong>《War and Order》</strong>于2016年3月上线，同年累计收入突破400万美元，一举让壳木在SLG赛道站稳脚跟。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_77f79b3e7cfd4c848724115cc99b14b4@5988939_oswg981325oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>截至目前，该作已经运营了8年之久，收入表现稳定到恐怖，<strong>2020年至今海外双端月流水一直处于缓慢上升中，3月月流水预估在6080万</strong>，当前美国、英国以及德国为其流水贡献TOP3市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_acfec71b62834f5b9dd0e101d3a2737c@5988939_oswg46540oswg1080oswg381_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>海外双端月下载量方面，《War and Order》同样呈现震荡上升的状态，去年海外月下载量在73.8万至114万之间浮动。此外，该作<strong>去年的推广费用为2.59亿元</strong>，占总费用的18.96%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_e2d91ed1ac3d45349de1c3218f2e0f4b@5988939_oswg48499oswg1080oswg384_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了上述两款最为核心的长线SLG产品外，壳木还在<strong>2020年先后推出了两款未来战争题材SLG</strong>，分别为8月上线的《War of Destiny》（《硝烟启示录》）以及12月上线的《Infinite Galaxy》（《无尽苍穹》），然而两款产品的长期表现均不如人意。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_5247be261abd43b0961d7d549da34ea0@5988939_oswg650598oswg871oswg393_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_c2763d49e2b44e05b22e8e811eef8ae7@5988939_oswg702053oswg896oswg414_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>《War of Destiny》</strong>上线至今一直<strong>表现不佳同时流水下滑严重</strong>，海外双端月流水在2021年1月达到<strong>770万元的峰值</strong>，然而<strong>上个月其流水仅为110万</strong>，去年总营收为2100万，其中美国、德国以及中国台湾是其TOP3贡献市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_3380398416ec4ad9a3b3411821e467ad@5988939_oswg47087oswg1080oswg415_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>《Infinite Galaxy》</strong>表现虽然略好于《War of Destiny》，下滑趋势也没有那么彻底，但整体表现依然不符合预期，其月流水1800万的高点依然出现在2021年，<strong>目前该作月流水预估为630万，去年总营收为1.84亿元。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_13e4f9d374774606a36bced3d6a4b7f7@5988939_oswg70570oswg1080oswg406_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>视线回到最近两年，虽然壳木游戏没有在SLG再出新品，但似乎开始了探索其他赛道的脚步。</strong></p><p><strong>2022年9月</strong>壳木上架了一款名为<strong>《Puzzles &amp; Girls》的二次元三消游戏</strong>，以舰娘题材，核心玩法为三消融合，同时加入了RPG养成，然而由于市场数据过于难看，2023年2月底该作便被下架，<strong>线上运营时间仅为5个月。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_7ccd82bcb88f488c851c36f2f078b896@5988939_oswg750848oswg908oswg390_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_b108ce955a9a4262a4f7ab29d6ba7fcb@5988939_oswg35919oswg608oswg135_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>2023年4月</strong>，壳木游戏再次上架了一款<strong>卡通风格的回合制RPG游戏</strong>，名为<strong>《Journey Untold》</strong>，游戏采用了竖屏的操作，设置了包括射手、战士、法师等在内的6种职业，提供100多位英雄进行收集，玩家可以进行培养和升级，除此之外，该作还加入了轻度的模拟经营玩法，玩家需要开拓土地，建设自己的家园。然而该作同样成绩惨淡，<strong>仅一个月后（2023年5月22日）便被下架。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_3ffd5fde8269454da425d884dfc415bb@5988939_oswg688234oswg908oswg388_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_c888e3caa5834377967f4694b677a5a5@5988939_oswg35356oswg610oswg137_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>新品储备方面</strong>，财报显示，<strong>科幻题材的《代号Dreamland》与文明题材的《代号LOA》两款 SLG 融合类游戏预计于 2024 年率先在海外发行上线</strong>，而早前频频被提起且<strong>研发成本已经达到3728万元的《代号Everland》确认终止研发</strong>，被砍原因显示为“项目测试期间市场反馈与核心参数未达预期，使得投入在可预见的未来预计收回的可能性很小，经综合评估项目不再上线”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_bd230ace3cec4a528cdb9b743f8edd57@5988939_oswg82704oswg665oswg201_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/1uigN-UEsYKI4-tfI-Vl-Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“点点出海”（ID:diandianchuhai）</a>，作者：April Z ，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2745473940798216</id>
            <title>紫燕食品终于盼来肉类成本下降，可它却“卖不动”了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2745473940798216</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2745473940798216</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Apr 2024 03:40:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 增利不增收, 原料成本降低, 门店数量波动, 海外市场拓展
<br>
<br>
总结: 紫燕食品在财报中显示，虽然营业收入下滑，但净利润增长，主要因为原料成本降低。公司门店数量波动较大，同时尝试拓展海外市场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>紫燕食品在去年进入了“增利不增收”的局面。</p><p>根据4月20日紫燕食品发布的2023年年报，该公司实现营业收入35.5亿元，同比下降1.46%；实现净利润3.32亿元，同比增长49.46%。“增利不增收”的趋势也延续到了2024年一季度，一季度实现营业收入6.95亿元，同比下降8%；实现净利润5396.4万元，同比增长20.87%。</p><p>在营收下滑的情况下，还能实现盈利能力的提升，其实最主要是由于原料成本的降低。</p><p>紫燕食品在财报中称，原材料价格趋近于往年区间，且公司通过优化供应链、提升生产工艺、加强技术改造，实现降本增效，净利润因此有较大提升。</p><p>事实上，与煌上煌、周黑鸭、绝味等休闲卤味企业类似，紫燕食品的毛利率与盈利水平变化，与原材料成本的波动紧密相关。</p><p>紫燕食品此前在其财报中提到，原材料占紫燕食品主营业务成本的80.00%以上，其中整鸡、牛肉、鸡爪、牛杂、猪蹄、猪耳等约占原材料采购总额的50.00%以上。</p><p>光大证券此前一份研报指出，相比于绝味食品、周黑鸭、煌上煌所处的休闲卤味赛道，佐餐卤味主营的牛肉、鸡肉等品类，面临的成本压力更小。</p><p>以贡献紫燕食品总营收三分之一左右的“夫妻肺片”产品为例，其原材料牛肉的价格在2023年已经大幅走低。据农业农村部监测，4月19日全国农产品批发市场牛肉平均价格为66.01元/公斤。从2023年至今，牛肉一直保持着价格下跌的走势，从2023年1月的77.88元/公斤一路下行，至今还没看到价格回暖的迹象。</p><p>而反馈到财报数据上，就是夫妻肺片这一产品在2023年的营业成本同比下降了20.52%，毛利率增加了18.75个百分点，达到28.98%，成为其鲜货类产品、预包装及其他产品中，毛利率最高的一个。</p><p>虽然盈利能力在原材料成本下降的情况下得到了提升，但营收规模的下降，也一定程度上反映出紫燕食品产品动销不旺的问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_a0440a6aa29b4f4b87934b9f5c644cbc@1743780481_oswg64746oswg700oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：紫燕食品</p><p>从这家公司主营业务的不同产品条线来看，除了鲜货类的夫妻肺片在2023年同比微增0.46%外，鲜货类的整禽类、香辣休闲、其他鲜货，以及预包装及其他产品的营收都出现不同程度的下滑，其中香辣休闲更是同比下降了18.68%。</p><p>同时，在销售量层面，整禽类和香辣休闲产品的销售量同比2022年分别下滑3.89%和16.86%。</p><p>卤味行业的收入大部分来自于线下门店，通常来说，营收情况的变化与门店规模关系密切。</p><p>一个明显的情况是，紫燕食品门店数量在过去一年波动较大。</p><p>根据财报数据，紫燕食品2023年全国门店总数达6205家，同比增长8.96%。紫燕食品的门店在2023年6月30日达到6137家，较2022年末净增加442家。</p><p>但另外根据沙利文联合头豹研究院发布的、将紫燕食品作为重点企业提及的《2023年中国佐餐卤制食品行业概览白皮书》中，截至2023年9月7日数据来看，紫燕食品当时的门店数为6503家——照此计算，紫燕食品门店在3个多月内减少了近300家。</p><p>由此对比或许我们可以得出的一个结论是，紫燕食品与加盟店数量庞大的卤味连锁品牌所面临的共性问题，在于如何提高门店的运营效率，走出“开店快关店也快”的困境。</p><p>紫燕食品此前一份投资者调研记录显示，2022年紫燕食品开店1300多家，关店700多家，2022年的闭店率达到10%。同时，三四线城市新增门店，但上海、南京、苏州关店情况较多，单店平均销售额下降。为此，紫燕食品提出2023年的主要任务是提升单店收入和降低关店率，将关店率降低至2020年以前的5%-6%水平。</p><p>但如同更多把出海当做新增长点的消费品同行，紫燕食品也试图把产品卖到国外。</p><p>年报中称，2023年5月紫燕食品成立海外事业部，并对第一批开拓海外市场人员进行业务管理、模拟实操等方面培训。经过对澳洲、美国市场进行了深入调研与市场环境考察，已经签订澳洲的代理协议，并与大华集团和创丰集团在美国市场开拓方面达成战略合作。</p><p>而根据公开信息，前者在美国运营中高端华人连锁超市，后者主要帮助中国餐饮品牌出海美国，此前代理了小龙坎火锅等品牌在美国的业务。在中国卤味市场竞争日益激烈的环境下，寻路海外或者也是一个开拓新增长点的方式。</p><p>本文来自“<a href="https://www.jiemian.com/article/11078114.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">界面新闻</a>”，记者：马越，编辑：牙韩翔，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2745488247045128</id>
            <title>刚刚，港股年内募资最大IPO来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2745488247045128</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2745488247045128</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Apr 2024 03:38:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 港交所, 首次公开募股, 茶百道, 奶茶店
<br>
<br>
总结: 今年港交所迎来了最大规模的首次公开募股，茶百道作为现制茶饮企业成功登陆，虽然股价表现不佳，但募资规模仍是今年香港市场最大的。茶百道创始于一对夫妻在成都开奶茶店的故事，经过多年发展，门店数量迅速增长，营收和净利润也持续增长，吸引了资本的关注并完成了首轮融资。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年港交所最大规模的首次公开募股来了。</p><p>4月23日，现制茶饮企业茶百道正式登陆港交所，发行价为17.5港元/股，开盘价为15.74港元/股，较发行价下跌10%，随后股价呈现下滑态势，截至11:15，其股价为11.26港元/股，较发行价跌近35.66%，市值为166.38亿港元（约合153.83亿元）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_9bf960d59bf9493da19e73e03a2c7449@1743780481_oswg107054oswg1080oswg1485_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而这样的首发表现，其实此前也有所端倪。</p><p>据AiPO数据显示，4月15日、16日两天，茶百道均未足额认购，两天时间仅募得1.52亿元。2年多前，“茶饮第一股”奈雪的茶登陆港交所首日，也是上市即破发，收盘较发行价下跌近14%。</p><p>不过即便如此，以茶百道募资规模看，依然是今年以来香港市场最大规模的首次公开募股。</p><p>LiveReport大数据显示，截至一季度，今年港股IPO的累计募资规模为47.32亿港元，其中速腾聚创以10.59亿港元募资额位列首位，按茶百道公告，公司全球发售1.48亿股，最终发售价每股股份17.50港元，所得款项净额24.63亿港元，已超出速腾聚创，为一季度港股IPO总募资规模的近一半。</p><p>据招股书显示，2023年茶百道一共卖出10.16亿杯奶茶，门店总零售额达169亿元。根据弗若斯特沙利文的报告，按2023年零售额计，茶百道在中国现制茶饮店市场中排名第三，市场份额达6.8%。</p><p>事实上，论在茶饮界的知名度，茶百道既不如3万多家门店的蜜雪冰城，也不敌喜茶、霸王茶姬、茶颜悦色等网红品牌，但是在蜜雪冰城、古茗和沪上阿姨都把上市目的地选择在港交所，以及霸王茶姬被曝赴美上市的奶茶扎堆IPO的大势之下，茶百道却在IPO博得头筹，可谓速度惊人。</p><p>而茶百道在新式茶饮的上市超跑之路，还得从如今身家157亿元的一对夫妻在成都开奶茶店的故事谈起。</p><p>2008年，不到30岁的刘洧宏和老公王霄锟携手创业，在成都温江二中旁边开了一家不到20平米的奶茶店。</p><p>因奶茶店价格优惠深受学生欢迎，二人很快就在西南财经大学（柳林校区）校园内开出了第二家分店。</p><p>在香飘飘销量突破了10亿大关，打出“连起来可绕地球三圈”广告语的那一年，两夫妻的小店以台式手作为产品核心，以“好茶有百道，用心是正道”为品牌主张，刷新了消费者对奶茶的认知，并于2010年，正式注册“茶百道”商标，并以新品牛奶烧仙草，在成都学生群体里掀起了购买热潮。</p><p>随后，喜茶、鹿角巷、奈雪的茶等现制茶饮品牌分别在2012年、2013年、2015年靠社交网络出圈，茶饮赛道走上风口，茶百道也在2016进行了全面升级，确定了“鲜果与中国茶”的定位，并开放了成都地区的加盟。</p><p>不过当时，成立8年的茶百道门店数也才突破百家。</p><p>直到2018年，在全国开放加盟的路径下，茶百道才真正跑马圈地提速，2019年茶百道门店数超500家，2021年门店数量超过5000家，并在2023高调官宣了以“好茶为底，制造新鲜”为全新品牌定位。</p><p>当时为了茶百道的发展，王霄锟可谓呕心沥血。“咖门”曾提到，王霄锟在2019年发了一条朋友圈，称“自己因为长期凌晨3-5点睡觉，身体已经被透支不少，需要中药调理。”</p><p>而这样的付出也得到了回报。</p><p>截至招股书最后实际可行日期，茶百道在中国共有8016家门店，其中加盟店就有8010家，占总门店数的99%以上，遍布全国31个省市，实现中国所有省份及各线级城市的全覆盖，2023年门店总零售额达到约169亿元。</p><p>手持扩张门店网络策略，茶百道可以说是靠加盟商撑起了一片天。</p><p>首先是收入实现强劲增长，2021年至2023年，茶百道的营收分别为36.44亿元、42.32亿元和57.04亿元，增长率分别为16.1%和34.8%，复合年均增长25.1%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_f4e4f2884efa4141b36d08a2e4d9f0f0@1743780481_oswg48676oswg925oswg442_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：茶百道招股书截图</p><p>从收入构成上看，茶百道主要收入来自于通过向加盟商销售货品及设备、向加盟商收取特许权使用费及加盟费及其他，其中，前两项收入近三年占比高达99%。</p><p>营收一增再增外，自然让茶百道赚得盆满钵满。</p><p>招股书显示，2021—2023年，茶百道的毛利率分别为35.7%、34.4%及34.4%，同期经调整净利润分别为9.00亿元、9.67亿元、12.58亿元，净利润率为24.7%、22.8%、20.2%，净利润年复合增长率为21.6%。</p><p>高速增长之下，自然也让一直低调的茶百道在一级市场受到资本关注，这才有了去年茶饮界现象级的融资一幕上演。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_5573150ddfab48608514067fba07bc7f@1743780481_oswg122726oswg963oswg513_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：茶百道招股书截图</p><p>2023年，茶百道完成了成立十余年来的首轮融资，由兰馨亚洲领投，正心谷、草根知本、中金资本、番茄资本等知名机构，金额达9.7亿元，融资后茶百道估值近180亿元。</p><p>其中包括，5月Tower Quality、 正心谷、新希望及番茄资本分别投资的8亿元、7000万元、5000万元和3000万元，以及6月，中金同富投入的2000万元。</p><p>根据开盘价15.74港元/股计算，茶百道市值为233亿港元（215亿元），IPO后刘洧宏和王霄锟两夫妻合计持股73%，身家为170亿港元（约157亿元）；上市前投资人持股4.9731%，持股价值为10.69亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_38b92c78963e4631af1687451ce63758@1743780481_oswg102644oswg823oswg659_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：茶百道招股书截图</p><p>不过即便从茶饮IPO内卷中率先跑出，茶百道后续挑战依然不小。</p><p>无论是对C端消费者，还是对加盟商的争夺，和其同一价格带的古茗、沪上阿姨都在快速扩张，坚持直营的喜茶和奈雪、霸王茶姬也在近一两年放开加盟。而茶百道未来的增长取决于成功扩张门店网络的能力。</p><p>在招股书中，茶百道也表示，自己面临与中国现制茶饮店行业其他头部参与者之间日益激烈的竞争。由于现制茶饮店品牌数量不断增加且该等品牌在产品供应及价格水平等主要方面的产品差异化不太明显，以及不同品牌的现制茶饮店可能位于相邻区域，亦导致竞争更激烈。</p><p>如此来看，率先冲上二级市场的茶百道，在新茶饮的下半场，依然还有硬仗要打。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/zxQ6ZJv7wp-Jxh6SMuKmmA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直通IPO”（ID:zhitongIPO）</a>，作者：孙媛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2745486220229381</id>
            <title>刚刚，200亿新茶饮IPO破发了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2745486220229381</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2745486220229381</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Apr 2024 03:37:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 茶百道, IPO, 奶茶店, 加盟店
<br>
<br>
总结: 一家奶茶店茶百道在港交所上市，成为2024年港股最大IPO之一。创始于2008年的茶百道经过多年发展，目前在中国拥有8000多家门店，主要收入来自加盟店。公司主打产品包括杨枝甘露、豆乳玉麒麟等茶饮，销售额持续增长，营收主要来源于销售货品和设备。加盟、下沉和外卖是茶百道的关键发展路径。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>没有太多意外，茶百道还是破发了。</p><p>投资界-天天IPO消息，今日（4月23日），茶百道正式登陆港交所，成为继奈雪后的第二家新茶饮上市公司，也是2024年迄今港股最大IPO。</p><p>在此背景下，难挡破发——发行价为17.5港元/股，没有基石投资人，发行市值超200亿港元，但开盘后跌幅超30%，令人唏嘘。</p><p>这样一幕，让人心情不由紧张起来。要知道，茶百道身后还站着一支长长的队伍，蜜雪冰城、古茗、沪上阿姨、茶颜悦色、霸王茶姬.....你能看到的街边茶饮店几乎都在等着IPO。然而此情此景，却令人犹豫——也许除了上市，是时候考虑别的出路了。</p><h2><strong>成都夫妻开8000家奶茶店，今天IPO敲钟了</strong></h2><p>时间回到2008年，在成都温江二中附近，一家二三十平米的奶茶店门前站满了学生，这便是第一家茶百道门店，身后则站着一对夫妻——王霄锟和刘洧宏。</p><p>彼时奶茶传入内陆省份不久，国内茶饮还是以冲粉茶为主，而对奶茶接受度更高的学生成为主要购买人群。因此从一开始，王霄锟就将消费对象定位为学生群体，凭借相对便宜的价格、“即买即走”的便捷性，迅速吸引了一波消费者。</p><p>很快，茶百道开启了加盟扩张，但节奏稍显缓慢。在那个茶饮行业迭代迅速的年代，茶百道用了10余年才将门店扩张到上百家。</p><p>转折点是2018年。这一年，茶百道一改往日形象，加入代表中国元素的蓝色熊猫图腾，与品牌诞生地成都的城市名片相呼应，熊猫IP“丁丁猫”诞生。在王霄锟的主导下，茶百道首先在菜单上进行精简，随后推出杨枝甘露、豆乳玉麒麟等区别于其他门店的爆品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_79c054d8ed9f4c51abbf1bcf4f1141b0@1743780481_oswg455897oswg1080oswg447_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>效果立竿见影，茶百道开业仅三天就实现了日均1500杯的出杯量，一年后门店突破500家。随后门店扩张更加迅速，直到2021年重组架构，茶百道这一年门店突增至5000家，跻身新茶饮行业前列。</p><p>截至2024年4月5日，茶百道在中国共有8016家门店，遍布全国31个省市，实现中国所有省份及各线级城市的全覆盖。招股书显示，茶百道成为国内第三大现制茶饮品牌，仅次于蜜雪冰城、古茗。</p><p>融资来得比同行更晚一些。2023年5月，茶百道拿下Tower Quality、正心谷资本、新希望、番茄资本一笔将近10亿元的融资。其中，Tower Quality以8亿元拿到4.56%股权，它的背后则是兰馨亚洲投资集团。</p><p>一个月后，中金资本继续出手2000万元，彼时茶百道估值已经接近180亿。一位接近茶百道的投资人曾想投资界分享此轮出手的核心逻辑——15元价位区间的新茶饮赛道，还没有出现绝对的头部玩家，这便是最大的机会。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_8615b1f18f164ea1bb7e49936107a0e9@1743780481_oswg90202oswg814oswg324_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>三个月后，茶百道首次向港交所递交招股书，正式开启IPO之路。经历两次递表，直至今天终于在港交所敲钟。创业16年，王霄锟和刘洧宏夫妇磕磕绊绊站上IPO敲钟舞台。</p><h2><strong>一年卖出10亿杯，超9成收入来自加盟店</strong></h2><p>茶百道何以撑起百亿市值？</p><p>招股书披露，茶百道旗下产品主要包括杨枝甘露、豆乳玉麒麟、西瓜啵啵等经典茶饮，以及乌漆嘛黑、茉莉青提等季节性茶饮及区域性茶饮，价格在6元-26元区间，平均价格约为14.8元。</p><p>仅2023一年，茶百道门店就卖出10.16亿杯茶饮。其中”茉莉奶绿“一年卖出1.1亿杯，”杨枝甘露“一年零售额近18亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_a74c38201b7843afa7f7781e1bbcfd83@1743780481_oswg315182oswg820oswg621_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从营收来看，茶百道的收入从2021年的36.44亿元增长16.1%至2022年的42.32亿元，2023年进一步增长34.8%至57.04亿元；净利润由2021年的7.79亿元增长23.9%至2022年的9.65亿元，2023年增长19.3%至11.5亿元。同期，茶百道的毛利率分别为35.7%、34.4%及34.4%。</p><p>进一步来看，2021年至2023年，茶百道销售货品及设备的营业收入分别达34.47亿元、40.2亿元、54.2亿元，分别占比94.6%、95%、95%，特许权使用费及加盟费收入占比在4%左右，其他收入占比1%。换言之，靠卖货品和设备，撑起茶百道90%的以上的营收。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_fb503e6f395847ae8b28b2eb8ca14123@1743780481_oswg99883oswg772oswg633_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>梳理茶百道的门店分布，可以看到其三个关键发展路径：<strong>加盟、下沉和外卖。</strong></p><p>其中，加盟是茶百道的主战场。招股书显示，截至2021年、2022年及2023年12月31日及最后实际可行日期，茶百道门店网络中分别有5070家、6352家、7795家及7921家加盟店，收入占总门店的比例超过99%。</p><p>而从城市分布来看，茶百道在新一线城市店铺占比数量最高，最近三年内占比均超25%，而四线及以下城市扩张最快，已经从2021年的945家拓展到2023年的1732家。由此可见，茶百道大举进攻下沉市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_0bc698b3e7714104a06568ec027feeb2@1743780481_oswg55725oswg970oswg463_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而靠外卖起家，也是茶百道发展迅速的业务之一，根据招股书披露，其外卖门店覆盖率在2021年1月就已经达到91.8%，到2023年12月高达95.9%。在茶百道门店中，44.3%的门店面积在30至49平方米之间，42.8%的门店面积在50至100平方米区间。</p><p>咖啡，则是茶百道下一场仗。招股书提到：此次募集资金的5%将用于推广自营咖啡品牌“咖灰”及在中国各地铺设咖啡店网络。未来三年计划开设15家咖啡店，包括超过50平方米的大型咖啡店及50平方米以下、用于快速取餐及外卖的小型咖啡店。</p><p>不过，茶百道也因食品安全问题掀起风波。今年315期间，茶百道因门店涉嫌更改食材有效期标签的一事被点名批评，一度沸沸扬扬。</p><p>风波过后，茶百道还是走到了敲钟现场。据悉，本次IPO募资规模为25.86亿港元，由于港股一季度新股募资额创近年新低，<strong>茶百道成为今年以来香港市场最大规模的新股发行</strong>。令人意外的是，本次IPO并没有引入基石投资者。</p><h2><strong>新茶饮集体排队IPO，还上吗？</strong></h2><p>开盘破发，茶百道无疑给大家敲钟一记警钟。</p><p>身后，正站着一支长长的新茶饮IPO队伍。最新一幕是茶颜悦色——据彭博报道，茶颜悦色已经选定中金公司和摩根士丹利负责香港IPO事宜，最早可能在2024年进行香港IPO，预计募集资金数亿美元。一对长沙夫妻——吕良和孙翠英至今开出了超500家茶饮店。</p><p>稍早前则是沪上阿姨。春节期间，沪上阿姨在港交所递交招股书，这也是港交所迎来的第四家IPO递表的新茶饮公司。身后站着一对上海夫妻——单卫钧和周蓉蓉，10余年间开出7000多家门店，估值约50亿元。</p><p>最壮观一幕是2024年1月，蜜雪冰城和古茗双双递交招股书，准备在香港上市。</p><p>红遍全国小县城，蜜雪冰城早在2022年9月就曾在A股递表，欲申报深市主板。然而，就在所有消费投资人都等待这个“A股新茶饮第一股”时，蜜雪冰城却在招股书披露后迟迟不见动静，最终撤回A股IPO，转战港股。</p><p>而来自于浙江台州温岭的古茗，截至2023年底已开出超过9000家门店，年营收超55亿元，仅次于开店3.6万家的蜜雪冰城。在一众茶饮品牌中，古茗也是最受资本青睐的一个，曾先后于2020年和2021年拿下两轮融资，背后站着红杉中国、美团龙珠等知名投资方。</p><p>此外，还有来自云南的霸王茶姬也被曝出酝酿上市事宜；以及来自江浙一带的新时沏也被传出IPO消息。</p><p>为何新茶饮扎堆IPO？此前投资界分析过：一方面，上述几家企业已经发展到一定规模，需要向下一阶段迈进。而在不少融资与IPO招股书中都能看到企业披露的“万店计划”，早日进入二级市场，才能快速拿到资金、获得影响力，继续进行下一轮扩张。</p><p>“行业发展到这个阶段，接下来可拼的只有资本。”某知名投资人分析，“这时候如果不尽快上市拿到资本，就会落于人后。任何一家品牌都是如此，一旦竞争对手拿到了钱，开始更快地扩张，就会让你陷入很尴尬的境地。”</p><p>但是，上市这条路太拥挤了，结果未必如愿。</p><p>回想2021年6月，奈雪的茶IPO前超额认购火爆，上市当日总市值一度超300亿港元，但现在，奈雪股价已经跌至2港元多，总市值不到40亿港元。</p><p>而今天，茶百道的IPO表现再次打碎外界的憧憬：新茶饮IPO没有惊喜。目睹这样一幕，想必后面排队IPO的新茶饮公司心情复杂——接下来，还要上吗？</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/-aT3FX8wN-Oy3Cgi4ioMCw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“天天IPO”（ID:pedailyIPO）</a>，作者：杨文静，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2745441755790336</id>
            <title>价格战蔓延，理想汽车求销量，先「砸」5.5亿元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2745441755790336</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2745441755790336</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Apr 2024 02:59:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 理想汽车, 降价, 华为, 新能源汽车
<br>
<br>
总结: 理想汽车在面对来自华为的挑战时，通过降价来应对竞争压力，投入数亿元现金补贴老车主。然而，降价是否能挽救销量，以及实现年度销量目标仍是未知数。同时，理想汽车需要突破自身学习华为的“瓶颈”，回归用户价值，以应对激烈的新能源汽车市场竞争。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“感谢华子（华为），让我买到便宜的理想。”在理想汽车官方宣布旗下全系车型降价后，某汽车论坛内，一位网友如此点评。</p><p>不得不说，在当前竞争激烈的新能源汽车赛道上，以价换量的车企越来越多。不过正如网友所说，对于理想冲击最大的，或许是来自华为的挑战。</p><p>确切地说，同样主打增程式汽车，同样具有极高热度，同样有SUV车型，面对问界M7、M9等产品的热销，理想汽车毫无疑问感到了压力。所以网友们才将降价举动视为面对问界的“防御”。</p><p>新浪科技根据第三方数据估算，理想汽车本次降价，累计要为老车主投入至少约5.5亿元—6亿元之间的现金补贴，并且，这些还不包括4月份的销量。</p><p>值得一提的是，理想汽车一季度全年销量达成率仅6%，很可能无法完成80万辆年度销量目标。</p><p>然而，此次全系降价能否挽救理想的销量？</p><h2>补贴5.5亿，不会伤筋动骨？</h2><p>从理想新款L7、L8、L9到争议极大的MEGA，理想此次的全系降价速度之快、力度之大出乎很多人的预料。速度快是因为这些车型发布时间是在3月1日，距今只有一个多月，力度大则表现在不同车型均有上万元的优惠，也因此登上热搜。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_e8dfcd1703614e969a0947b882558d0d@1743780481_oswg352072oswg840oswg756_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不仅仅是降价，理想官方还针对已购买对应车型并提车的车主提供现金回馈——微博上，部分购买了理想MEGA的用户本身就是行业KOL或者知名博主，纷纷表示“一睁眼多了3万块”“大清早的领3万元红包”，这些热度也助推了理想汽车登上热搜榜。</p><p>不过，这样的热搜是理想汽车用数亿元真金白银换来的。</p><p>懂车帝数据显示，今年3月理想L7销量为10768，理想L8销量为6392，理想L9销量为8595，理想MEGA为3229。若按照三月售出的都是2024款新品估算，理想L7、L8、L9的补贴幅度为463590000元——515100000元，理想MEGA补贴幅度为96870000元，理想汽车本次降价累计要为老车主投入约5.5亿元—6亿元之间的现金补贴，并且，这些还不包括4月份的销量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_e8a2d5cf0d5540bb964a07467f251b59@1743780481_oswg192826oswg1080oswg431_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对理想来说，这样的补贴或许并不会伤筋动骨。根据理想财报，截至2023年末，公司现金储备达到1036.7亿元，在竞争对手步步紧逼之下，这种以几亿元的补贴+降价“防御”友商的“进攻”，还能引起新一轮用户的关注+购买可谓一举多得。</p><p>但理想汽车此次降价引发的股价下跌同样令人关注，降价宣布之后理想汽车港股跌超9%。所以，降价虽好，却不能常用。再联系到前不久，作为理想汽车的坚决支持者，美团创始人王兴连续三天减持理想汽车，套现5亿港元。理想汽车的此次降价，尽显“不得已而为之”。</p><h2>年度目标，恐难达成</h2><p>理想汽车的降价，无疑是对此前定价策略的重新思考，也标志着国内20万以上新能源车进入白刃战阶段。</p><p>知名汽车博主42号车库-大吉透露，L6去年的定价比现在贵2万。“L6发布会录制的时候备录了好几版价格，最终调整定价后，在录L6发布会的时候李想提出来了L789是否要降价。”他表示，“理想内部组织了新产品线团队的会议讨论，讨论结果是L要降价，并说服了李想。”由此可见，此次全系降价实际是在L6发布时才真正下定决心，这或许也是L6网友评价较为正面的原因。</p><p>此外，理想汽车需要突破自身学习华为的“瓶颈”。</p><p>大吉指出：“理想学华为之后引进了大量的流程，又把精兵强将调去管流程，削弱了业务上的战斗力，这一轮调整将会在流程上做减法，减少一半的会议，让原来管流程的骨干回到业务一线，内部调整和迭代至少持续一年。”</p><p>李想本人反思的结果是回归用户价值的提升，这一点不由得让人联想到雷军曾提到的“坚持一切以用户为中心”。这不仅在如今的降价决策上有了较为明显的体现，也体现在理想官方宣布为下定L6的用户开启120天的保价服务。</p><p>只不过，对于前不久还闹出定向屏蔽老车主开启新车预定的理想汽车来说，要想让新老用户都满意，要做的可能不止降价这么简单。毕竟，李想在今年年初曾定下了2024年80万辆的销售预期，而第一季度共计交付52584辆新车，达成率仅6.57%。这意味着即便接下来的三个季度销量翻倍，仍然无法实现这一最初目标，理想汽车的挑战难度可想而知。</p><h2>结语</h2><p>据乘联会四月发布的最新数据，今年4月1日—14日，我国新能源汽车市场渗透率首次超过燃油车。当下的国内新能源车市场，消费者有足够丰富多样的不同选择。作为曾霸榜30万元以上新能源销量冠军，理想汽车的精准定位和产品优势渐渐如今不再能够甩开对手。无论是“冰箱、彩电、大沙发”还是“好用的辅助驾驶系统”，无论是让人印象深刻的品牌服务还是用户社群，各家在互相学习和快速进步。</p><p>这样的竞争格局下，无论是曾经的造车新势力，亦或者是如今有巨头支持的新品牌，都有可能成为理想的强大竞争者，所以，降价之后效果如何仍需观望，毕竟李想本人曾在2023年初特斯拉大幅降价时说过：</p><p>“降价只是打击到了竞争对手，但未必会带来企业销量的提升。”</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/NSjNItfKpYCeRay9U7xusA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新浪科技”（ID:techsina）</a>，作者：罗宁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2745432422808328</id>
            <title>刚刚，一年卖出10亿杯的茶百道，IPO了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2745432422808328</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2745432422808328</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Apr 2024 02:51:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新茶饮, 茶百道, IPO, 奶茶消费者
<br>
<br>
总结: 2024年4月23日，茶百道成功在港交所上市，成为新茶饮赛道中的“新茶饮第二股”。茶百道创始于80后夫妻，门店数量逼近8000家，销售额巨大。其强大的加盟能力和稳定的消费者体验使其在行业中占据重要地位。通过首轮公开融资，茶百道估值接近180亿，展现出强劲的发展势头。在新茶饮赛道中，茶百道作为行业老三，持续保持着稳健的发展态势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>“新茶饮第二股”终于来了。</p></blockquote><p>先恭喜奶茶消费者们，再一次将一杯奶茶喝进了IPO。</p><p>2024年4月23日，茶百道港交所成功上市。茶百道发行价17.5港元/股，共发行1.48亿股股票，共集资25.86亿港元，是今年截至目前港股募资最大规模IPO。截至发稿前股价12.5港元/股，市值184.7亿港元。</p><p>近一年来，已经有不少茶饮品牌宣布计划IPO，光是2024年，沪上阿姨、古茗、蜜雪冰城都向港交所递交了招股书，新茶饮赛道迎来了一波上市潮。不过，递交招股书只能算是叩响了二级市场的大门而已，离真正迈入资本市场还有一段距离，但这次茶百道终于正式打开了这扇大门。</p><h2>80后夫妻创业，门店逼近8000家</h2><p>爱喝奶茶的朋友应该很熟悉茶百道的名字，一年能卖出10亿杯，不少门店甚至全天候24小时营业。</p><p>茶百道的发展史也是一个很浪漫的创业故事。创始人王霄锟据说出身成都茶商世家，大学毕业后就成为一名茶艺师，其妻子刘洧宏对茶饮也颇有研究，两位80后看到了现制茶饮的商机，于是2008年他们在成都温江二中附近开了茶百道的第一家门店，以学生为主要消费群体。</p><p>当年的茶百道无疑是名副其实的“夫妻店”，而现在茶百道开遍全国，离“万店”数量也相差不远。再加上今天完成IPO，继奈雪的茶这位“新茶饮第一股”后，它还是在一众同行的激烈竞争下夺下了“新茶饮第二股”的头衔。</p><p>在新茶饮赛道，奶茶品牌层出不穷，哪怕是前辈们已经打响了自己的知名度，依然有新玩家不惧残酷涌入这条赛道。不过品牌多是多，茶百道还是名副其实的行业老三。</p><p>这位行业老三，在2023年里卖出了10.16杯奶茶，门店总零售额达169亿元。根据弗若斯特沙利文的报告，按2023年零售额计，茶百道在中国现制茶饮店市场中排名第三，市场份额达到6.8%。</p><p>第二名古茗的市场份额为7.8%，行业老大蜜雪冰城占市场份额的17.8%，五大市场参与者（蜜雪冰城、古茗、茶百道、沪上阿姨4.2%、书亦烧仙草3.4%）总共占据40.0%的市场份额。说句题外话，这么一看，新茶饮赛道卷归卷，剩下的60%市场份额足够吸引新的玩家豪情壮志了。</p><p>茶百道能够拿下行业老三的位置，还要归功于它强悍的开店能力。根据招股书，截止到2024年2月18日，茶百道在国内共有7927家门店，逼近8000家。这其中有99%的比例是加盟店，直营店只有6家。也因此从加盟中获得收入，也是茶百道的主要收入来源。</p><p>茶百道的加盟速度有多快？2019年，茶百道加盟店差不多600家，2020年突破了2200家，2021年开了2835家，较2016年的100家跃增了70倍不止。根据招股书，茶百道从加盟商身上拿走了高达总营收95%的销货收益，以及占比4.1%的特许权使用费和加盟费。</p><p>按经营分部划分的话，茶百道的各分部收入都在增长，但其中销售货品及设备业务的收入提升最为明显，占比从2021年的83.6%提升至2023年的90.5%。</p><p>从门店分布的城市来看，茶百道在新一线城市数量仍占最大比例，占比为26.9%。四线及以下城市数量占比明显上升，从2022年末的19.7%增加至22.2%。</p><p>在各大赛道，加盟店越多，关店数量也越多是常见的现象，茶百道倒是个例外，它虽然不断地在扩张门店，其闭店率却不高。据弗若斯特沙利文报告，2021年至2023年茶百道的闭店率分别为0.2%、1.1%及2.3%，远低于行业平均水平。</p><p>这说明茶百道已经形成了自己的护城河，在消费者体验中稳定了消费者心智，这在卷出天际的新茶饮赛道实属不易。</p><p>门店的增长带来了营收的增长。根据招股书，2021年至2023年，茶百道分别实现营收36.45亿元、42.33亿元和57.06亿元；同期净利润分别为7.56亿元、9.54亿元和11.39亿元；同期的毛利率分别35.7%、34.4%及34.4%。</p><p>在收入比例中，2021年至2023年，茶百道外卖订单零售额从61.14亿元增长到99.815亿元，线上销售占比为59.03%，近60%收益来源于外卖，“茶百道会员计划”积累了超过6600万名注册会员。</p><p>茶百道的闭店率低于行业平均水平，它的净利率也位于行业顶尖水平，近三年均高于20%，同期分别为7.8亿元、9.6亿元及11.5亿元，复合年均增长21.6%。</p><h2>首轮公开融资9.7亿元，估值近180亿</h2><p>茶百道的“百亿独角兽”称号来的其实挺猝不及防的，因为直到2023年6月其才开启了首轮融资，也是它的Pre-IPO融资，2个月后茶百道就向港交所递交了招股书。</p><p>不过茶百道一直在圈里是个香饽饽，据说2021年还被传出在新一轮融资中遭遇投资人疯抢份额的消息。</p><p>2023年5月，兰馨亚洲、正心谷资本、草根知本和番茄资本共拿出9.5亿元，成为了茶百道的股东。次月，该公司又获得独家保荐人中金公司旗下的中金资本的0.2亿元融资。此时，茶百道的估值约为176亿元。</p><p>这是茶百道创立15年来的第一笔公开融资，同时也是2023年茶饮行业的第一笔大额融资。</p><p>关于这轮融资的动机，招股书里有蛛丝马迹可循。截至2023年3月底，茶百道的现金及现金等价物仅为0.32亿元，现金吃进，融资则是迫在眉睫。也多亏了这轮资金的入驻，茶百道的银行结余及现金快速上升，2024年1月31日达到11.7亿元；流动资产净值也从2021年的3.2亿元增至2024年1月31日的16.8亿元。</p><p>招股书中茶百道表示，它们拥有充足的资金来应付未来12个月的需求。</p><p>上市前，王霄锟和刘洧宏共持股约81.21%，兰馨亚洲持股约4.56%，正心谷资本持股约0.4%，草根知本持股约0.28%，番茄资本持股约0.17%，中金资本持股约0.11%。</p><p>以上市前估值176亿元来算的话，王霄锟夫妇身家超过了140亿元，百亿富豪榜上已然能见到两位的身影。</p><h2>新茶饮卷着上市</h2><p>新茶饮有多卷，大家都有目共睹。曾经走高端价位的品牌们纷纷走下神坛，降价杀入20元及以下市场，大家都在“卷价格”说明了一点：活着，已经是一件不容易的事情。</p><p>此外，大家都还在卷着要上市。</p><p>很多知名的新茶饮赛道都挤在相同的时间段公开上市计划，比如早在2023年7月，就有消息称蜜雪冰城、茶百道、沪上阿姨、霸王茶姬、新时沏、古茗等新茶饮企业准备上市；与大部分企业一样，茶百道当时也是“不予置评”，但次月便选择赴港上市。</p><p>但新茶饮企业只有奈雪的茶在2021年成功上市。蜜雪冰城曾在2022年申请A股上市，但近一年后还没有新的进展，因此有报道称该计划已被“搁置”。</p><p>高调表示要上市的有很多，但真正能够上市的却凤毛麟角。曾有投资人私下苦不堪言他们迫切希望基金下的被投新茶饮企业能够尽快上市，LP们催促着要退出，这位投资人所投的正是估值奇高的那家品牌。</p><p>也有很多投资人已经不奢望能从他们所投的新茶饮企业中获得高倍回报，只求能通过上市退出，“退一点是一点，”上述投资人这么说。</p><p>但不管怎么说，终于有一家新茶饮真能上市了，这足以称得上是个好消息。新茶饮第二股来了，第三股、第四股或许也就不远了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4MjYxMTYyNA==&amp;mid=2247510273&amp;idx=1&amp;sn=ec971620df04dc59c8f2016fb0af46fd&amp;chksm=eaf238ab3dfd172a45620e9abcca3035daeb35c3ee83cd6911b3b48ab1493ed0bcea70986832&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“东四十条资本”（ID：DsstCapital）</a>，作者：喜乐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2745415446117383</id>
            <title>华润饮料冲刺港交所：2023年怡宝销售额395亿元，净利润复合年增长超24%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2745415446117383</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2745415446117383</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Apr 2024 02:44:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: IPO, 华润饮料, 怡宝, 市场份额
<br>
<br>
总结: 华润饮料公司计划在2024年4月22日向港交所提交招股说明书，旨在扩大其市场份额，特别是怡宝品牌在中国饮用纯净水市场的领先地位。公司在包装饮用水和即饮软饮市场表现强劲，拥有多个知名品牌，销售额持续增长，净利润率稳步提高。未来资金将用于扩张产能、优化供应链、加强研发和数字化升级。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>据IPO早知道消息，华润饮料（控股）有限公司（以下简称“华润饮料”）于2024年4月22日正式向港交所递交招股说明书，美银、中银国际、中信证券和瑞银集团担任联席保荐人。</p><p>这意味着，华润集团或将迎来又一家上市企业——此前，华润集团所属企业中有8家在香港联交所上市，9家在中国大陆A股市场上市。</p><p>最早可追溯至20世纪80年代的华润饮料作为中国最早专业化生产包装饮用水的企业之一，现已成长为中国第二大包装饮用水企业以及中国最大的饮用纯淨水企业。</p><p><strong>根据灼识咨询的报告，“怡宝”品牌饮用纯净水产品在2023年的零售额为395亿元，市场份额为32.7%，约为排名第二企业的四倍，且超过排名第二至第五企业的总和，是中国饮用纯净水市场的第一品牌</strong>。2023年，华润饮料售出超146亿瓶“怡宝”品牌水产品。“怡宝”品牌亦为中国即饮软饮市场中2023年零售额超过300亿元的仅有的七个品牌之一。</p><p>此外，自2014年至2023年，按包装饮用水的零售额计算，华润饮料已连续10年位居前两名的位置。2023年，华润饮料在包装饮用水市场的市场份额为18.4%。</p><p>除包装饮用水产品外，华润饮料还已将产品组合茶饮料、果汁类饮料等中国即饮软饮市场的核心品类。<strong>截至2024年4月15日，华润饮料拥有“怡宝”、“至本清润”、“蜜水系列”、“假日系列”和“佐味茶事”等13个品牌的产品组合、共计56个SKU。</strong></p><p>根据灼识咨询的报告，以2023年零售额计算，华润饮料在茶饮料、果汁类饮料、咖啡饮料等核心即饮软饮品类的市场份额均居于中国市场前十位。其中，华润饮料在中国菊花茶饮料市场排名第一，以及在风味水市场排名第二。</p><p>2021年至2023年，饮料产品的收入占比分别为4.6%、5.7%和7.9%；同期，饮料产品的收入和销量的复合年增长率均超过40%。</p><p><strong>2023年，除“怡宝”外，华润饮料另有“至本清润”、“蜜水系列”、“假日系列”、“火咖”、“午后奶茶”五个饮料产品品牌零售额均超过1亿元。2023年，华润饮料饮料产品收入超10亿元</strong>。</p><p>在渠道端。2021年至2023年，华润饮料与覆盖全国的超过1,000家经销商合作，累计覆盖中国超过200万个零售网点。<strong>截至2021年、2022年和2023年12月31日，华润饮料累计所覆盖的零售网点中位于国内三线及以下城市的占比分别为51.2%、54.6%和55.9%，占比持续增长</strong>。</p><p>截至2023年12月31日，华润饮料拥有超过8,700名一线销售人员。根据灼识咨询报告，以团队规模和销售效率衡量，华润饮料是中国即饮软饮行业内自有销售团队最为强大的企业之一。</p><p>财务数据方面。<strong>2021年至2023年，华润饮料的营收分别为113.40亿元、126.22亿元和135.15亿元，复合年增长率为9.2%；净利润分别为8.58亿元、9.89亿元和13.31亿元，复合年增长率为24.6%；同期的净利润率则分别7.6%、7.8%和9.9%</strong>。</p><p>根据灼识咨询的报告，在以2023年零售额计的中国前五大即饮软饮企业中，华润饮料的零售额增速及净利润增速均排名前二。</p><p>华润饮料在招股书中表示，IPO募集所得资金净额将主要用于战略性扩张和优化产能，以提高整体供应链效率；加速销售渠道扩张并提升渠道效率；进行销售和营销活动；增强产品研发能力，以持续拓展新的产品品类和单品；数字化升级从而提高运营效率；进行潜在投资和并购的机会；以及用作营运资金及作一般公司 用途。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzk0NzI1OTI3Nw==&amp;mid=2247635062&amp;idx=2&amp;sn=63a469931608ed0a4c00414bf87b5168&amp;chksm=c2dd89c29593c932cb40bf5fd0f3219c06c548ffa79c3273671b1ddc51b0dfb2ae47fe37518a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IPO早知道”（ID：ipozaozhidao）</a>，作者：Stone Jin，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2745408913065730</id>
            <title>2023上市券商薪酬榜：4成降薪，中信人均80万居首，中金三年狂降46万</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2745408913065730</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2745408913065730</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Apr 2024 02:43:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 券商, 薪酬, 下降, 高管
<br>
<br>
总结: 文章讨论了券商薪酬的情况，随着经济周期下行和政策压力，券商薪酬普遍下降，高管薪酬也有所缩减。一些中小券商虽有薪酬增长，但实际是因为计算口径变化或员工减少。一些头部券商如中信证券、中金公司薪酬仍高于同行，但也呈下降趋势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>如果“打工人”的薪资待遇分等级，那么券商的薪资无疑站在了金字塔尖。业务受经济周期下行影响，又有监管和政策的压力，限薪、降薪以及裁员的冲击，“降本增效”大趋势下，券商的日子也不是那么好过，员工薪酬普降、高管千万年薪“凤毛麟角”。</p><p>随着年报的陆续披露，2023年最新的券商薪酬也浮出水面。相较于2022年动辄2-4成的大缩水，去年券商薪酬幅度有所收窄，据Wind数据，在披露年报的28家券商中，4成券商薪酬总额缩水，头部券商降幅更明显。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_f1efe03712c94c26afe67362272d7237@6059378_oswg245026oswg767oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来源：蓝鲸新闻制图）</p><p>据Wind数据，在已披露年报的28家券商中，超四成券商薪酬下降，中金公司去年人均薪酬下降最多，同比缩水11.34%，人均降薪9万元；此外，广发证券、招商证券、国信证券两年人均薪酬降超20万。</p><p>中泰证券、国联证券、东方财富等中小券商去年薪酬总额有所提升，但部分券商薪酬逆势增长系年报计算口径变化、员工人数减少等所致，体现在报表上形成涨薪。</p><p>有机构人士与蓝鲸新闻记者交流时表示，“这两年薪资下降很明显，一直在优化、调岗，员工数量减少无形拉高了人均薪酬。如果还要进一步下调，可能会考虑换赛道。”</p><h2>中金公司三年人均降薪46万元，高管薪水缩9成</h2><p>相较于2022年的券商人均薪资20%-40%的下降幅度，2023年整体下降幅度有所收窄，均在15%以下。</p><p>在已经披露数据的28家券商中，超四成券商平均薪资水平下调，16家券商薪资有回升，值得注意的是，2023年薪资下滑的12家券商中，上一年的情况也不乐观，为连续两年下滑。</p><p>从整体薪酬水平来看，2023年券商收入的中位数在40万-50万之间。头部券商薪资一般高于中小券商。2023年券商薪资前十名依次为中信证券、中金公司、申万宏源、国泰君安、中泰证券、华泰证券、中信建投、广发证券、东方证券、光大证券。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_ab22104468ad43c083f0a0bdee603854@6059378_oswg109966oswg800oswg353_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来源：蓝鲸新闻制图）</p><p>其中，中信证券薪酬在连续两年个位数的下降后，仍然居首，人均薪酬达79.73万元。中金公司、申万宏源、国泰君安、中泰证券、华泰证券、中信建投人均薪酬均在60-70万区间内；广发证券、东方证券、光大证券则在50-60万之间。虽然头部券商当前薪资水平仍旧高于同业，降幅不大，不过薪酬水平较上一年呈现下降趋势。</p><p>中金公司年薪仅次于中信证券，位居第二，人均薪酬69.72万元，降幅11.34%。2020年，中金公司凭借人均高达116万元/年的薪资水平爆火“出圈”，但三年之后，人均年薪下降46万元，降幅达40%。此外，该公司高管薪酬总额已经锐减至3266.6万元，2021年薪酬总额曾高达9441.6万元，减少了65.4%。若拉长时间线，高管的最高薪酬降幅更为明显，2020年时，中金公司曾有7名高管薪酬超千万；2022年，最高薪酬降至396.5万元；2023年，再度降至262.7万元。</p><p>两家头部券商薪酬缩减的原因或也与其营收压力有关，2023年年报显示，中信证券、中金公司营收双降。中信证券营收、归母净利润分别下降7.74%、7.49%；中金公司营收、归母净利润分别下滑11.87%、18.97%。</p><p>人均薪酬排在第三位的是老牌券商申万宏源，去年人均薪酬为65.45万元，同比增长0.14%，2022年，该公司降薪9.28%。</p><p>国泰君安人均薪酬连降两年，降幅均在个位数。2023年人均薪酬64.75万元，较上一年减少了9.39%。</p><p>中泰证券、华泰证券、中信建投去年人均薪酬分别为62.83万元、62.01万元、61.83万元，均实现同比增长。其中，中泰证券涨薪47.29%，这一涨幅在所有券商中居首。不过，在2022年，其人均薪酬同比减少了19.02%。华泰证券去年涨薪6.26%，中信建投涨薪4.10%，但这一涨幅都是在2022年超过两位数的薪酬降幅基础上实现的。</p><p>券商薪酬TOP10还包括广发证券、东方证券和光大证券，人均薪酬分别为58.35万元、54.01万元、52.62万元，同比减少2.73%、2.29%以及同比增长了11.42%。值得关注的是，光大证券连续两年人均薪酬有所上涨，在2022年券商薪酬普降的情况下，该公司人均薪酬同比微增0.52%。</p><h2>中泰证券、国海证券、东方财富逆势涨薪？</h2><p>从降薪幅度来看，2023年降薪幅度前十名依次为中原证券、华林证券、中金公司、国泰君安、华安证券、中国银河、东兴证券、国联证券、中信证券、广发证券。降幅相较2022年有所收窄，均在两成以下。</p><p>其中，中原证券、华林证券、中金公司降超10%；国泰君安、华安证券、中国银河、东兴证券降超5%；国联证券、中信证券、广发证券降超2%。</p><p>从下降金额来看，中金公司、国泰君安、中原证券人均薪酬分别下降8.92万元、6.71万元、5.11万元。</p><p>值得注意的是，2023年不少降薪券商均为两年连降。其中，中金公司、广发证券、招商证券和国信证券的降薪幅度超过20万元，中原证券、浙商证券、国联证券、华泰证券的降薪幅度超过15万元。</p><p>广发证券降薪幅度尤为明显，2022年降薪近3成后，去年又微降2.73个百分点。两年来，员工薪酬累计下降了近25万元。针对降薪问题，广发证券曾回应，表示将优化薪酬制度，形成正向激励，综合考虑多种因素制定薪酬预算，以平衡不同职位和岗位的薪酬收入。</p><p>归咎原因，除去“降薪潮”的影响外，广发证券业绩下滑也是重要因素，公司营收和净利润连续两年双降。2023年，广发证券实现营业收入233亿元，同比下降7.29%，净利润69.78亿元，同比下降12%。2022年，营收和净利润的降幅分别为26.62%和26.19%。</p><p>招商证券2022年降薪32.92%，去年微降1.77%，两年累计降薪超过23万元。国信证券过去两年的人均降薪也超过20万元，其中，2023年薪酬微增0.27%，但2022年的降薪幅度达到了33.86%。</p><p>中原证券连续两年都有超过两位数降幅，2022年降薪21.9%之后，2023年又下降13.23%。</p><p>值得注意的是，近年来券商行业的薪资差距正在逐渐缩小。2021年，券商最高与最低薪资差距为72万元，而到了2023年，这一差距已经缩减至53万元。这也表明券商行业正在朝着更加均衡的薪资体系发展。</p><p>多家券商薪资缩水同时，14家券商2023年人均薪酬相较上一年有所上升，以中小券商居多。其中，中泰证券、国海证券、东方财富、西南证券等涨幅均超过15%。深究背后原因，系年报计算口径变化、员工人数减少等所致。</p><p>在薪酬增长的券商中，中泰证券涨幅最高，人均薪酬从2022年的42.66万元增加至2023年的62.83万元，涨幅达到47.29%。中泰证券表示，职工薪酬增加主要“系本期合并旗下机构所致”，报告期公司将旗下机构应付职工薪酬余额纳入合并报表。</p><p>国海证券人均薪酬也从2022年的37.37万元增加至2023年的44.83万元。该司人均薪酬上涨，或与公司员工人数减少有关，公司2023年“领取薪酬员工总人数”较上年减少274人，下滑8.05%。</p><p>不过，并非所有涨薪的券商都依赖于这类特殊因素。东方财富2023年人均薪酬为41.1万元，相较2022年增加5.71万元，是少数连续两年人均薪酬上升的券商。</p><p>东方财富在年报中表示：“公司结合实际情况搭建了市场化的员工薪酬体系，使薪酬水平兼具外部竞争性与内部公平性；且薪酬分配向高业绩产出、高绩效人员倾斜，以实现对人才的吸引、激励与保留”。</p><p>此外，蓝鲸新闻关注到，东方财富实行新一轮股权激励制度，2023年共计发放4000万股股份，用以股权激励。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号“蓝鲸新闻”（ID:lanjingcj），36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2745361024042759</id>
            <title>亏损不断、市场率不足，云知声上市不成恐面临内忧外患</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2745361024042759</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2745361024042759</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Apr 2024 02:39:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI行业, 云知声, 上市, 大语言模型
<br>
<br>
总结: 2024年，AI行业热度不减，云知声再度向港交所更新招股书，但其上市之路充满波折。云知声市场份额较小、连年亏损，推出的AI山海大模型也未展现竞争力。营收增长但净利润持续亏损，技术研发投入增加但市场占有率低。云知声押注大模型商业化，但落地应用有限，面临债务压力和大客户依赖困境。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年，AI行业热度不减。不仅很多AI企业传来新一轮的融资新闻，AI语音独角兽云知声智能科技股份有限公司（下称“云知声”）也被曝再度向港交所更新招股书，继续其申请上市进程，中金公司与海通国际为联席保荐人。</p><p>不过，从目前来看，云知声的上市之路却充满波折。实际上，早在2020年底AI赛道风口正盛之时，云知声就曾向上交所科创板递交上市申请。不过仅仅三个月，云知声就撤回了上市申请。而且，期间科大讯飞还出面打假其“财务数据”，让云知声的上市之路，也蒙上了一层阴影。</p><p>此后的2023年6月，云知声又被传转战港股，也有一段时间没有下文。因此，此番云知声再传上市，最终结局如何，或许还是一个未知数。</p><p>值得注意的是，作为垂直赛道的玩家之一，云知声由于市场份额较小、市场存在感较低，甚至连年亏损。而且，虽然AI大模型概念正在延续AI赛道的热度，但是其推出的AI山海大模型，也并没有表现出超人的竞争力。因此，业内人士对其未来也表示担忧。在多重现实困难之下，云知声谋求上市胜算几何？</p><h2>增收不增利，亏损困局难破</h2><p>据了解，目前云知声的产品主要用于智慧生活和智慧医疗领域。其AI产品及解决方案，主要覆盖的智慧生活场景包括智慧住宅、商业空间、酒店及交通等。在智慧医疗方面，云知声还为病历语音输入、病历质控、单一疾病质控及医疗保险支付管理等提供解决方案。</p><p>虽然云知声的AI技术应用看似应用场景丰富，但是在商业化层面的表现，却有些差强人意。报告期内，云知声的营业收入自2021年至2023年度，分别为4.56亿元、6.01亿元、7.27亿元。其中，其智慧医疗与智慧生活部分的营收占比约为为二八开。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_c23a2a7c4f754efc99f482a911c47797@5627769_oswg124995oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>过去三年，云知声的营收规模不断增长，但是其净利润并没有水涨船高。相反，公司一直处于亏损的泥潭里。招股书显示，自2021年至2023年底，云知声经调整净利润亏损分别为1.72亿元、1.83亿元、1.37亿元，三年累计亏损4.92亿元。</p><p>除以以外，云知声的业绩增速也明显放缓。据招股书显示，2020-2023年，云知声实现营业收入同比增长分别为19.65%、75.29%、31.33%、21.05%。增速放缓程度，可见一斑。</p><p>据观察，云知声在营收规模增长的同时，也不断加码技术研发，但是却没有因此其在市场上占据明显优势。数据显示，云知声的研发开支从2021年1.88亿元增长到了2022年的2.87亿元，涨幅超50%。但是，不及3亿元的研发投入，与科大讯飞等科技巨头相比，依然是杯水车薪。</p><p>一方面，其虽然在2022年位居AI解决方案提供商Top4的地位，但是市场占有率却仅为0.6%。而排在前面的两个竞争对手，市场份额分别为15.5%、4.1%。云知声与之相比，差距悬殊。</p><p>另一方面，AI行业烧钱是常态，云知声的融资成本与经营开支、研发投入居高不下，也导致其亏损不止，这也意味着，云知声不仅需要与其他玩家拼规模，还得拼盈利能力。</p><p>而且，随着其推出“山海大模型”并持续研发，相关研发费用势必进一步增长。因此云知声何时扭亏盈利，依然是一个未知数。</p><h2>业绩贡献微不足道，押注大模型难成救星</h2><p>在股书中，云知声称，其作为中国AGI技术和AGI商业化方面的先行者，在2017年Transformer算法和2018年BERT算法在自然语言处理方面取得突破后不久，就利用自身在交互式AI方面的研发专业知识以及自成立以来获得的市场洞察力，推出首个基于BERT的大语言模型UniCore。</p><p>此后，云知声也将其作为自己的中心技术平台云知大脑的初始核心算法模型，并为广泛的垂直行业的客户赋能一系列AI解决方案。</p><p>云知声还表示，其是亚洲最早将AI大语言模型商业化的公司之一。也正是因为这些历史沉淀，公司很早就开始为广泛的垂直行业客户提供Transformer升级的AI解决方案。而2023年，云知声更是顺势推出自有的600亿个参数的大语言模型山海大模型，并持续迭代该模型。</p><p>俗话说，来得早不如来得巧。在AI大模型赛道出发更早的云知声，在其大模型商业化层面，同样并无太多先发优势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_0f9b415527aa4638988895f4f36fd3ed@5627769_oswg250265oswg1200oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然在招股书中，云知声表示山海大模型已经实现了部分落地应用，并进入了商业化阶段。例如，在一些医院应用了其门诊病历生成系统，在一些火车站提供客服服务等。</p><p>但是截止2023年12月31日，使用云知声上海大模型解决方案的客户不足10家，收入也只是在千万元级别，而其营收贡献，也仅仅是云知声全年总收入的2%。由此可见，云知声山海大模型的商业化之路，恐怕还有很长的路要走。</p><p>值得注意的是，云知声的AI赛道还面临诸多实力玩家的激烈竞争。例如，带有浓厚教育行业基因的科大讯飞，就是云知声不可忽略的竞争对手。</p><p>而在AI大模型热潮来临时，百度、科大讯飞等也早已入局，而且该类科技巨头的实力同样不容小觑。而且，相比百度、科大讯飞等科技巨头的AI研发投入，云知声的技术竞争力也十分堪忧。</p><p>因此，业界对云知声押注AI大模型的前景，也表示担忧。而在传统AI技术及相关产品、解决方案难敌其他竞争对手的同时，在新型的AI大模型领域，云知声恐怕也难以弯道超车，而山海大模型显然也难以成为挽救云知声业绩亏损、市场占有率不足困境的解药。</p><h2>债务压力巨大，难以摆脱大客户依赖</h2><p>据了解，云知声除了市场率不高、业绩持续亏损外，负债压力也十分巨大。财报数据显示，截至2021年12月31日，该公司的净负债为15.39亿元，2022年末增至19.11亿元，2023年末进一步增至22.99亿元。</p><p>据介绍，该类负债主要来源于授予投资者的赎回权确认赎回负债，预计IPO后将实现净资产状况。而从云知声的现金流状况来看，云知声也长期处于现金流出状态。</p><p>数据显示，2021年至2023年期间，云知声运营所用现金分别约为2.38亿元、1.66亿元和2.85亿元。从年末之现金及现金等价物来看，截至2023年末，云知声的现金和现金等价物约为3.79亿元，而2022年同期则为7411.8万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_52aac009e7cb448abc7241fea41d30df@5627769_oswg61734oswg900oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>实际上，云知声在现金流吃紧、负债居高不下，与其客户结构有着莫大的关系。据其招股书，云知声一直没有摆脱大客户依赖。这或许是因为，其对于下游企业而言，其议价能力并不强。由此也导致了，其在少数大客户面前，缺少谈判优势，而其回款能力自然也面临考验。</p><p>数据显示，2021-2023年，云知声的应收账款分别为2.66亿元、3.69亿元、4.11亿元，逐年走高，应收账款相对于同期营业收入的占比分别为58.07%、61.39%、56.46%。这也意味着，云知声超半数的收入，被下游客户占用，自己在现金流方面，却长期承压。</p><p>体现在客户层面，云知声的拓客速度一般，且大客户十分集中。数据显示，2020-2023年公司从前五大客户实现的营业收入占比分别为34.4%、30.8%及27.4%，其中最大客户的收入占比分别为21.6%、13.1% 及9.3%。</p><p>与此同时，在拓客数量增长方面，其近年的拓客规模表现相对平稳，增长并不明显。例如，2020年，云知声的客户数量为459家，而2021年增加至510家，2022与2023年，客户分别增加至538家、555家。表现四平八稳的客户数量，也让其营收规模十分有限，增速也大幅放缓。</p><p>由此可见，在营收、现金流等核心经营指标承压之时，云知声的未来发展也面临着诸多的不确定。与此同时，随着行业竞争变得日趋激烈，云知声如何提升市场占有率，也是一个问号。</p><h2>结语</h2><p>作为炙手可热的新兴行业，过去的AI赛道确实很香，让无数创业者趋之若鹜。但是随着市场经历了几番洗牌，这个行业已经从昔日的拼时机转向了拼资本、资源、技术、市场甚至性价比。所以，整个AI行业也从过去粗放式的发展走向了垂直化、专业化的竞争。</p><p>所幸的是，云知声押注的是应用场景十分丰富、离商业化更近的AI语音赛道。只是，这个细分的赛道，也并非人迹罕至，而是越来越拥挤。因此，即使云知声在行业拥有一定的先发优势，并且凭借多年的市场博弈，在行业拥有一席之地，但是依然不能掉以轻心。</p><p>而通过云知声过去谋求上市一波三折的发展史也不难看出，未来的云知声，冲击资本市场也并非一片坦途，而云知声从困境中突围，也唯有将其内忧外患各个击破。</p><p>而且，即使云知声有朝一日成功上市，恐怕也只是其全新挑战的开始。希望云知声能够在大模型时代来临时，能够凭借其品牌底蕴、技术创新，在新的领域再下一城，为行业注入信心。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号“于见专栏”（ID:cn-yujian），作者：虞尔湖，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2745283202087680</id>
            <title>晶华电子IPO终止，分拆上市折戟沉沙</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2745283202087680</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2745283202087680</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Apr 2024 02:28:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 房地产市场, 制造业转型, 晶华电子, 液晶显示器
<br>
<br>
总结: 随着房地产市场调整和经济转型，深圳控股旗下晶华电子计划分拆上市，但由于市场环境等原因撤回IPO申请。晶华电子产品涉及智能家居、工业自动化等领域，但面临行业竞争加剧和毛利下滑等问题，未来发展前景堪忧。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>随着房地产市场的震荡调整和国内经济转型升级步伐的推进，一批地产开发商已经将新兴制造业作为企业转型的突破口，这其中就包括老牌国有房企——深圳控股有限公司（深圳控股00604.HK）。</p><p>作为深圳国资委直管的大型综合性企业集团，深圳控股的业务战略转型备受多方面关注。2023年，深圳控股决议将旗下专注创新制造业务的晶华电子（深圳晶华显示电子股份有限公司）分拆上市。据申报资料显示，晶华电子此次首发不超过1200万股，预计募集资金5.31亿元，用于深圳智能显示控制器制造项目、江西兴国液晶显示模组以及智能控制器制造项目等、研发中心建设、补充流动资金等。受理次月，晶华电子收到首轮问询，仅经历一轮问询、第二轮问询尚未回复，晶华电子即撤回并终止IPO。就撤回终止原因，深圳控股00604.HK于3月7日公告表示：考虑到当前A股上市申请审核环境和新的审核标准，以及市场环境，董事会决议向深交所申请撤回建议A股上市申请。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_a0820f8a004d45ec9fef09a85ac01152@000000_oswg35653oswg416oswg222_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>晶华电子的前身是晶华有线，是深圳新兴、香港桉浜于1987年共同出资建立，在设立初期，产品技术方向也是以液晶显示器件为主，相关智能控制技术的同步开发，是为了方便向客户展示公司产品的样品功能和性能。直至2008年，与施耐德进行工业仪表控制领域项目开发，开启了其“显示+智能控制”的产品策略，这也是其在申报材料中多次表明的“具备显示及智能控制一体化研发及生产能力”的同业优势。晶华电子产品线涉及智能显示控制器、单色液晶显示器、彩色液晶显示器等，运用于智能家居，工业自动化，车载智能，智慧医疗等领域。</p><p>在深圳控股的战略版图中，专注创新制造的晶华电子被寄予厚望。晶华电子的整体业绩虽然正处于高速增长期，但无论是相比于晶华电子本身，还是行业内其他上市龙头而言，公司近几年却出现了增收不增利的情况。尤其是传统液晶屏的竞争已经进入了白热化状况，未来晶华电子能否继续维持高速增长，存在很大的未知数。</p><p>同时，作为一家经营了30多年的企业，晶华电子现在还存在着不少的问题，如发展数十年整体规模仍处于行业中下水平，且毛利持续下滑、研发费逐步降低，依赖外资品牌与供应链等。</p><h2>1、行业竞争加剧，前途堪忧</h2><p>宏观层面看，全球显示器市场规模预计到2030年将达到3000亿美元，我国液晶屏幕的产能已经超过两亿平方米，占全球产能的60%，在京东方、华星光电产能相继扩张后，液晶屏幕产能已迅速跃居世界第一位，当下国内液晶显示器产业已进入白热化竞争阶段。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_3c47cd51916841c883d142eaee701154@000000_oswg20120oswg345oswg199_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在行业发展细分上，液晶显示与控制器领域多数都是中小微企业，仅会选择在智能控制器或液晶显示器某单一领域进行竞争。目前，国内有一定规模的控制器和液晶显示器企业主要是和而泰、拓邦股份、振邦智能、瑞德智能、天山电子、亚视光电等等。</p><p>晶华电子处改革开放的前沿之地，经过近四十年的发展，营业收入却仍然不显眼，也不乏为扩大应收而作出努力。招股说明书显示：2020年到2022年期间，晶华电子的营业收入分别为2.6亿元、3.7亿元、5.3亿元，年均增速在30%以上；2020年到2023年上半年，晶华电子毛利率分别为27.28%、23.15%、25.48%和22.64%，毛利水平明显处于下降通道。这30%的营业增速，从绝对值上看虽然不小，但是某种程度上来说是通过“短期促销”、“牺牲毛利”来达成。这一举措，引发监管层“毛利波动较大”、“同一客户脑利率差异极大”的质疑和深度问询。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_fac68c277e0348b19dd1754df3eb922d@000000_oswg16904oswg331oswg174_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于“销售价格下降、收入增长、毛利下降”这一反常表现，晶华电子作出一系列解释，如大客户采购量降低、调低订单价格、主要原材料市场供需趋缓等。上述原因综合导致2023年1-6月公司智能显示控制器产品毛利率较2022年度有所下降。</p><p>大金、科勒的发展，无一例外，和传统地产行业兴荣衰退存在千丝万缕联系，而近两年房地产市场的下行，直接导致晶部分下游客户订单的减少。</p><p>如果我们深入观察，公司各个主营产品毛利率也呈下滑趋势，其中智能显示控制器的毛利水平从28%下降至27%，单色显示器毛利从27%下降到24%，四彩色液晶显示器毛利从24%下降到22%。同时，占营业收入比例最高的智能显示器业务售价很不稳定，报告期内的单价分别为214、169和245元每台。</p><p>晶华电子的智能控制器业务，外似“春光正好”，实则“暗藏危机”。2022年度，智能显示控制器业务收入中，大金独自贡献54.93%，这一数据到2023年上半年、已缩减至10.37%。晶华电子表示，主要原因系2023 年上半年，全球经济下滑，大金等客户推迟了 2023 年度产销量计划。作为核心业务单元，智能显示控制器的增长可持续性、良性发展程度有待考究，未来想象空间有限。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_db68abbc44584abe92a9b6b65715f6f8@000000_oswg59144oswg416oswg341_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所以我们可以看到，晶华电子智能显示控制器受下游制造业需求减少的影响，已经产生并可能持续存在需求下滑的窘境。另一方面，面对行业内竞争额激烈，晶华电子还面临着产品毛利剧烈波动的现实。</p><h2>2、上市前两年分红近3000万</h2><p>此次IPO晶华电子募集资金约为5.3亿元，其中有1亿元用于补充流动资金。补充流动资金无可厚非，毕竟晶华电子补充流动资金在募集资金当中还不足20%。令人称奇的是，但2020年到2021年，晶华电子已经进行了两次分红，分别为1600万元和1300万元，合计近3000万，这不免让人产生上市前突击分红的猜想。</p><p>A股市场下跌以来，先分红、再上市补充资金的行为，越来越受股民所诟病。同时，从晶华电子现金流来看，2021年晶华电子经营产生现金流为流出近1600万元，表明公司经营活动的现金流十分紧张。在这种情况下，分红而后上市多少有点带有让股民给其买单的嫌疑。</p><h2>3、深度依赖外资品牌客户及供应链</h2><p>晶华电子原材料采购上，来自于境外的比例接近20%。近年来，受国际环境日趋复杂因素增加，公司的境外采购可能会受到不利影响。从客户方面来看，客户及终端客户主要包括智能家居的大客户例如格力，美的和松下等。工业控制及自动化的施耐德、伊顿、富士电机和GE等。OA办公客户、佳能富士等，基本上前五大客户占据了公司营业收入的近一半。销售收入来源的过于集中，且多是国际品牌，伴随着海外供应链的脆弱趋势可能会对未来公司的发展稳定性造成影响。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_924c439b76214c79a853b5ee746c10e0@000000_oswg18440oswg364oswg104_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2022年公司前五大客户占比</p><p>如果从国内的对比几家液晶显示屏行业的几家大型上市公司来看，当下因竞争激烈、下游产品消费不旺等因素，深天马A、合力泰、长信科技、欧菲光2020年以来呈现出营收震荡、净利润下滑的态势，而晶华电子未来上市之后的营收高增速能否持续逆势飞扬是存在悬念的，特别是扩产后的产能消化问题需要重视，毕竟这关乎公司的业绩能否持续增长。</p><h2>4、研发效果不佳以及副董事长遭问询</h2><p>此外值得注意的是，从研发投入来看，虽然晶华电子的研发费用率不低。在2020年时曾高达10%以上，但近几年却呈现日渐下滑的趋势，研发费用投入分别为10.11%，9.33%，8.84%，研发投入呈现逐年下降的趋势，意味着公司对研发的重视程度正在下降。同时最令人值得注意的是，虽然公司研发投入比例不低，但是是从研发的效果上来看却不敢恭维。截至目前，晶华电子及其子公司拥有67项专利和16项软件著作，其中仅有31项的发明专利。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_625ef7d1f1c345b1a42c5d1b23a1fa3a@000000_oswg19495oswg392oswg123_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>观察其可比公司，和而泰已经获得数千项专利，其中国内发明专利就有689项、实用新型专利有1258项，且拥有50项国际专利布局。相比而言，发展近四十年的晶华电子，仅有31项发明专利、无国际专利布局。同时，根据专利分布情况来看，晶华电子专利数量从2020年之后就出现了断崖式下降。此次IPO募集资金中，1.18亿计划用于研发中心建设。公司目前有研发人员140人，人员数量相对不少，而如此人数的研发人员，研发成果寥寥、效率不高，而1.18亿研发费用当中除去装修和购置硬件之外，仅不到5千万投入物联网智能显示系统、液晶显示器和硬软件的研发扩大。研发成果数量少、质量低下，作为高科技知识密集型产业、拥有硕大的研发团队，且不论投资人，扪心自问、如何对自己交代！</p><p>根据公开信息，晶华电子副董事长王光明在上市之前遭到证监会问询。据公开信息显示，王光明旗下的深圳瑞进投资有限公司是晶华电子的二股东，占总股本的30%。但是根据天眼查显示瑞进投资的注册资本只有十万元，且实缴额度并没有公布。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_e27a94be15ff4c18ad612a733e3539a6@000000_oswg50029oswg363oswg223_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">王光明旗下企业</p><p>王光明此前还参与了多个上市公司的投资，在近期通过创业板上市审核的同兴科技当中，王光明持有3.3%的股权成为第六大股东。在同兴科技的上市审核材料中，交易所围绕王光明重点提出了询问要求，要求王光明出具入股原因以及合理性作出解释。</p><p>同心科技解释称：王光明和同兴科技都在绍兴新昌地区发展，在2008年之前王光明对同兴科技有一定了解，加之王光明在股权投资方面有丰富的经验，所以2017年入股同兴科技，同时表示王光明没有和同兴科技客户存在利益关系。</p><p>不仅是同心科技，王光明投资的浙江英特科技IPO同样在2023年四月份通过审核，王光明是英特科技的二股东并持股24%，还担任英特科技的副董事长和CFO。而英特科技主营的业务是换热器和蒸发器等设备的研发和产销。虽然晶华电子表面上并没有与英特科技的业务合作，但英特科技现任副总经理裘尔侃在2018年到2020年，担任过晶华电子的董事。此外，王光明还有元盛塑业的IPO储备项目。</p><p>王光明已在证券市场押中不少IPO，如2011年上市的龙力生物，王光明在IPO之前就已入股担任董事或监事，但上市后仅半年即辞去董事职务，接着就是减持股份。</p><p>企业经营发展，首先锻炼的是内功，产品定位、研发布局、可持续性塑造等，是打造成熟商业模式不可或缺的必备组成。深圳控股以超前意识布局创新制造，已取先机。然而，面对市场化经济这盘大棋，“先进制造”与“地产开发”还是有着截然不同的发展模式。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4NjY4MDUzMQ==&amp;mid=2247489125&amp;idx=1&amp;sn=b40422d645d09253d5d5d0e2896ef816&amp;chksm=cea60711289f19dba5ae42a79063e9659fefee68d0c55ad3c847ff5d1327df546b79d2f50fa7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“万点研究”（ID：Agumanhua）</a>，作者：君楠，编辑：程墨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2745401636420358</id>
            <title>硅谷海归创业，谋划一个光伏IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2745401636420358</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2745401636420358</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Apr 2024 02:16:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 光伏产业链, IPO, 创始人彭程, 支架系统
<br>
<br>
总结: 文中介绍了光伏产业链中一家公司启动IPO的消息，公司主要从事光伏智能跟踪支架系统的研发与制造，创始人彭程是硅谷海归，持股比例不足15%，公司获得产业巨头阿特斯与晶澳的支持。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>光伏产业链中，又一家公司启动IPO。</p><p>近日，据证监会官网信息，苏州聚晟太阳能科技股份有限公司（以下简称“聚晟科技”）启动辅导备案，并获江苏证监局受理，辅导机构为国泰君安。</p><p>据了解，聚晟科技创立于2012年，坐落于江苏张家港，主要从事光伏智能跟踪支架系统的研发与制造，且自主研发了从电源模块到通信模块等的全套电控系统。</p><p>聚晟科技曾于2016年1月20日在全国中小企业股份转让系统挂牌，成中国首家登陆资本市场的专业从事太阳能跟踪支架业务的公司，也被市场称为“中国跟踪支架第一股”。2020年7月23日，聚晟科技从全国中小企业股份转让系统摘牌，如今正式启动IPO进程。</p><h2>硅谷海归创业，持股比例不足15%</h2><p>聚晟科技的12年成长史，也离不开12年前从硅谷回国创业的创始人彭程。</p><p>2000年，从北大物理系毕业的彭程，前往美国密歇根大学深造，在大学里做了5年的助理研究员。离开大学后，彭程就去了硅谷，先后就职于硅谷半导体设备研发商KLA-Tencor、太阳能公司Optony和软件公司ESI。</p><p>直到2012年，彭程选择回国创业，经过一系列考察，35岁那年，彭程在张家港创立聚晟科技。</p><p>不过，创业过程比预想要艰难。</p><p>据聚晟科技新三板公开转让说明书，聚晟科技最初由彭程个人出资，随后进来的合伙人在一年后转让股权离开。2014年，公司发展遇到瓶颈，资金几乎耗光，而市场却还没打开。</p><p>此时，张家港市委人才办为其提供了200万天使基金和政府担保贷款，延续了生存的机会。这也是聚晟科技成长历程中的首次增资。</p><p>2016年1月，全国中小企业股份转让系统同意聚晟科技在新三板挂牌，同年2月，正式挂牌，成为中国首家登陆资本市场的专业从事太阳能跟踪支架业务的公司。</p><p>据聚晟科技此前公开信息，2014年、2015年、2016年、2017年、2018年、2019年，聚晟科技营收分别为150.13万元、 223.72万元、246.29万元、1209.05万元、9132.80万元、5788.89万元，由于初期一直处于投入阶段，聚晟科技直到2018年才实现净利润扭亏。</p><p>不过，由于2019年业绩下滑，并且截至2019年底的经审计的归属于挂牌公司普通股股东的净资产为负，根据规定，聚晟科技被ST。2020年7月，聚晟科技于新三板摘牌。</p><p>如今，聚晟科技启动IPO辅导，创始人彭程的持股比例为14.1368%。据天眼查信息，聚晟科技大股东为博华资本，直接持股比例为34.0321%。</p><h2>获产业巨头阿特斯与晶澳加持</h2><p>据了解，光伏系统的核心部件包括组件、逆变器和光伏支架等，其中支架占系统成本10%-20%，其性能将直接影响电站的发电效率和投资收益。</p><p>聚晟科技自主研发了从电源模块到通信模块等的全套电控系统，整体成本低于行业平均。公司产品以跟踪支架、柔性支架为主，广泛应用于山地、农光互补、渔光互补等复杂地形。其客户对象集中于太阳能光伏发电产业中的企业，包括太阳能光伏电站投资商和太阳能发电电力企业等。</p><p>此外，据相关信息，聚晟科技也是中国同业中少数迄今未出现支架倒塌问题的厂商。</p><p>聚晟科技凭借口碑，获得了客户和投资机构的信赖。从新三板摘牌后的第二年，聚晟科技完成一轮近亿元的战略融资，由光伏产业巨头阿特斯能源、晶澳科技、以及财务投资机构彬复资本等共同参与。</p><p>这一轮融资引进阿特斯能源、晶澳科技，将客户变成股东，也将对自身的业务结构和研发布局产生正向影响。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/zFEIAZzUSrrM-TuPjT118Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直通IPO”（ID:zhitongIPO）</a>，作者：邵延港，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2740225002875399</id>
            <title>茅台做ESG，差生逆袭 | 36碳焦点</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2740225002875399</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2740225002875399</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Apr 2024 02:13:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 贵州茅台, ESG, 环境社会治理, 企业管理
<br>
<br>
总结: 本文讲述了贵州茅台在ESG领域的表现，从其ESG报告的发布历程到国际评级的变化，展现了茅台在环境、社会及治理方面的努力和挑战。文章指出茅台在ESG方面虽已入门，但仍有提升空间，尤其在报告披露和信息质量方面有待加强。同时，文章也探讨了国内外对茅台ESG表现的不同看法，反映了中国企业在ESG领域面临的共同困境。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 雪小顽</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>上世纪50年代初，贵州赤水河边的一个小镇里，三家破旧的私人酒坊完成国有化改造，合并成一家酒厂。这就是人们此后津津乐道的话题之王——贵州茅台。</p><p>坊间流传着许多茅台的故事，有关财富、权位、历史传承……但鲜有人讨论这家企业内部的运营管理，它与当地水土的关系，以及生产一瓶茅台酒究竟会消耗多少资源——这些正是ESG领域的典型话题。</p><p>在ESG视角下看茅台，是另一种故事呈现。4月3日，茅台发布了《2023年环境、社会及治理（ESG）报告》。这是茅台的第三份ESG报告，从中可以看出，茅台比之前更理解ESG对一家酒企而言的价值和内涵：它更重视、更会做ESG，同时也更会披露ESG。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240419/v2_dafa220ca4344c8e86848279c0c20dbd@5423464_oswg763218oswg586oswg790_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：贵州茅台2023年环境、社会及治理（ESG）报告</p><p>从报告来看，茅台做ESG已经入门，但还不算精通。</p><h3>A股市值之王，却是ESG末等生</h3><p>全球热议的ESG，一度放大了茅台身上的争议性。</p><p>导火索发生在2021年7月。当时国际权威指数机构MSCI下调了茅台的ESG评级，它由此跌落到最低一档的CCC级，<strong>成为全球市值排名前20的公司中，MSCI ESG评级最差的一家。</strong></p><p>（注：MSCI ESG评级结果是三档七级制，由高到低分别是领先：AAA、AA；平均：A、BBB、BB；落后：B、CCC）</p><p>在ESG国际评级面前，茅台被摘下了王冠。</p><p>这在国内外引发了热烈讨论。一方面，人们关注茅台身上的反差感：常年霸榜A股市值排名、毛利率多年高达90%以上，是全球最赚钱也最知名的公司之一，却在象征着公平、责任、可持续的ESG上表现如此拉胯。</p><p>不难想象，茅台因此经历了一场口诛笔伐。</p><p>另一方面，也有人为茅台鸣不平。有ESG专业人士分析，<strong>茅台被打低分，是因为其在ESG信披和国际评级方面水土不服，不一定代表企业实际做得不好。</strong></p><p>当时，茅台还没有发布过专门的ESG报告，而是自2009年起连续多年发布社会责任报告，不仅议题偏重国内的乡村振兴、产业扶贫、公益捐赠，报告风格上也是一本“好人好事故事集”。<strong>这些都不是国际ESG评级的得分点。</strong></p><p><strong>而在国际机构看重的指标上，茅台弱项明显。</strong>例如在G（公司治理）维度，茅台的国有性质和企业治理结构被打了低分；在E（环境）维度，酒业需要重点披露的碳排放、包装材料和水资源管理议题，茅台在之前的社会责任报告中也仅有寥寥数语，信息公开不全。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240419/v2_1ad1d2f01bd749759537059baae6b276@5423464_oswg683443oswg1272oswg863_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">茅台《2023年环境、社会及治理（ESG）报告》目录截图</p><p>茅台ESG低分事件后，<strong>资本市场的情绪反馈展现出戏剧性。</strong>根据公开报道，<strong>同年有多只海外基金大幅减持茅台股票，有的减持超过10%，</strong>其中包括在全球持有茅台股票最多的海外基金。投资者认为，茅台的ESG表现不佳影响了市场信心。</p><p>国内却是一番截然不同的景象。一些ESG主题基金不仅没有减持，相反继续重仓茅台股票。彼时有多家媒体报道，<strong>国内ESG基金热衷于买茅台</strong>：根据2021年中报，至少7只涵盖ESG的主题基金将茅台作为重仓股。到2022年11月，有近七成纯ESG主题基金重仓茅台，其中有12只基金将茅台放在了第一大重仓股的位置。</p><p>这种迥异的故事走向，反映出国内外的ESG生态，包括信披、评级、投资，存在巨大差异。事实上，这不光是茅台一家的境遇，很多中国企业都面临同样的困顿。</p><h3>起步晚，已入门，但还没精通</h3><p>经此事后，茅台感受到了压力。</p><p>客观来说，即使存在国内外ESG生态差异的因素，茅台作为全球资本市场的头部公司，直到2021年都没有一份专门的ESG报告，属实说不过去。</p><p>被打低分后的第二年3月，茅台发布了首份ESG报告，披露自己在2021年的ESG情况。</p><p><strong>在ESG这件事上，企业不仅要会做，还要会说——也就是报告披露。</strong>对茅台而言，首份报告就表现得不够会说，态度上也显得敷衍。</p><p>从最直观的篇幅来看，报告全文只有40多页，中间还穿插了大量的大幅照片，看上去更像是一本图册集。对茅台这种体量的企业而言，实质内容不足，意味着ESG涵盖的大量议题都没有充分说明，信息质量不高，也不够全面。</p><p>例如水资源管理，茅台只用了半页篇幅，阐述的内容较为空洞，并没有披露实际用水量这类干货数据。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240419/v2_97ed4c7e87cc4c97855de4cabfe4aa7b@5423464_oswg435383oswg503oswg679_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：贵州茅台2021年环境、社会及治理（ESG）报告</p><p>但，有总比没有好。首份报告发布不到半年后，2022年8月，MSCI上调了茅台的ESG评级，回到原来的B级。即便如此，茅台依旧在最末档。</p><p>从今年发布的第三份报告来看，<strong>茅台的ESG有了实质性进步，可以称得上是入门了。</strong></p><p>先从整体观感上来说，新报告总计110多页，摆脱了原来社会责任报告的影子，不再只是定性地描述好人好事；也不像首份报告那样大幅铺排照片撑版面，缺少实质性内容。</p><p>一方面，新报告插入了大量的图表设计，结构化地呈现内容，清晰直观；另一方面，新报告用数据说话的意识明显增强，一些关键议题都有数据支撑和基准比对。例如针对气候相关目标与成效，茅台披露了2024年的目标，对比基准是2020年；对于2023年温室气体排放量的披露，数据详实。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240419/v2_2a700982712a4d75b22973daa8333df1@5423464_oswg488651oswg1165oswg728_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：贵州茅台2023年环境、社会及治理（ESG）报告</p><p>更重要的是，从报告可以看出，茅台对ESG这件事的思考和理解有了明显加强。</p><p>业界有一句戏称：“ESG是个筐，什么都能往里装。”在这个笼统庞大、千人千面的概念面前，每个行业、每家企业都要找到自己的定位，厘清ESG与自身相关的内容是什么，企业在其中重点做什么，<strong>定义出自己的ESG专属内涵，而不能眉毛胡子一把抓。</strong></p><p>这是做好ESG的第一步。用专业名词来说，这一步被称为“实质性议题识别”。</p><p>茅台在这一步下了大功夫。新报告有专门的“实质性议题识别”章节，<strong>茅台不仅介绍了实质性议题的识别流程，还具体阐述了利益相关方的参与情况：</strong>茅台通过函件和邮件等多种方式，向内外部各利益相关方发放问卷，咨询相关方对公司ESG管理的建议和意见。</p><p>从公开数据看，茅台共收回了超过13000份有效问卷。对于特殊的利益相关方，茅台则是通过ESG会议进行专项沟通。</p><p>“实质性议题识别”是报告的一大亮点。<strong>茅台在上述流程和分析的基础上，形成了年度实质性议题矩阵：</strong>茅台的ESG要做什么，不同议题的重要性和优先级是什么，一目了然：产品安全与质量、商业道德与反腐败、公司治理、保护自然生态、水资源管理这些议题，都在矩阵的第一梯队。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240419/v2_9d65cf6245e24838b71176059cbe18b5@5423464_oswg494161oswg1205oswg615_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：贵州茅台2023年环境、社会及治理（ESG）报告</p><p>第一步实质性议题识别做好了，接下来就是推进执行落地。</p><p>新报告的一大看点是，<strong>茅台成立了ESG推进委员会，下设三个分委会及工作小组。</strong>这是企业在ESG管理体系方面的一次新尝试。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240419/v2_51a3ad082a9e4f70976189e8f4d697c0@5423464_oswg372800oswg666oswg769_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：贵州茅台2023年环境、社会及治理（ESG）报告</p><p>具体来说，新成立的ESG推进委员会负责茅台的ESG统筹管理工作，由总经理担任主任委员。在ESG推进委员会下面，设立环境、社会、治理三个分委会，负责监督各自领域下的关键议题。三个分委会下面，设有多个专项工作小组，负责ESG事务的落地执行。</p><p>可以看出，<strong>茅台形成了“决策-管理-执行”的三级ESG治理架构。</strong></p><p>至此，茅台做ESG基本完成了从确立议题到推进执行的重要进展。</p><p>不过，以上亮点只能算是企业做ESG的入门级。尤其是对茅台这样的世界巨头企业而言，ESG是一条漫长的路，需要建立长期思维，不断调优和完善。</p><p>例如新成立的ESG推进委员会，不能停留在纸面的架构图上。它需要真正运转起来，发挥实际效用，向上推动董事会了解、支持ESG，把控方向和风险，向下监督和推进分委会、工作组的落地执行情况，让ESG不再悬浮在半空中。然而，新报告中并没有体现出相关的实际内容。</p><p>另外，<strong>茅台在新报告中首次披露了ESG战略目标。</strong>尽管这比之前的报告有所进步，也能够体现出茅台的企业文化和特色，但内容上稍显浮夸和空洞，口号喊过强。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240419/v2_4af2741057eb4efa9fbd41d572a35048@5423464_oswg225903oswg639oswg509_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：贵州茅台2023年环境、社会及治理（ESG）报告</p><p>ESG像一束光打在茅台身后，让人们看到了这家名企的另一面。这也让茅台意识到，<strong>ESG已经成为时代的新车轮，滚滚向前，企业不仅要做ESG，还要用心做好，才能领跑时代快车。</strong></p><p>这一点，即使强大如茅台，也不例外。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2745390753413892</id>
            <title>定了，化妆品完整版安评延期一年</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2745390753413892</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2745390753413892</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Apr 2024 02:03:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 化妆品, 安全评估, 延期, 原料清单
<br>
<br>
总结: 国家药监局宣布化妆品完整版安评延期一年，允许提交简化版安全评估报告，同时推出《若干措施》以完善原料信息数据库，构建数据共享平台，为行业发展提供指导。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>化妆品完整版安评终于“松口”了！</p><p>今日（22日），国家药监局正式发布公告宣布，在2025年5月1日前，化妆品注册人、备案人申请注册或者进行备案时仍可以提交符合《化妆品安全评估技术导则（2021年版）》（下称：《导则》）要求的简化版安全评估报告。这也意味着，化妆品完整版安评将延期1年执行。</p><p>消息一出，行业人士纷纷奔走相告，不少从业者评论道，“英明的决定”“重复做系统毒性的事情可以告一段落了”……相关人士感慨终于可以“松口气”。</p><h2>01 <strong>完整版安评终于延期</strong></h2><p>根据国家药监局发布的“关于发布优化化妆品安全评估管理若干措施的公告（2024年第50号）（下称：公告）”，内容重点有二：</p><p>其一，对化妆品安全评估资料实施分类管理，允许部分符合条件的普通化妆品提交安全评估基本结论，安全评估报告由化妆品企业存档备查。</p><p>其二，在2025年5月1日前，化妆品注册人、备案人申请注册或者进行备案时<strong>仍可以提交符合《导则》要求的简化版安全评估报告。</strong>而这是“鉴于化妆品研发需要一定周期，为了避免企业研发资源重复投入”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_b93b07bbca8344558809c0f5f3c3d003@1743780481_oswg168376oswg864oswg401_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▍截自国家药监局官网</p><p>对此，多位业内人士表示这传递了两个信号，一是完整版安评延迟一年，二是按风险实行分类管理。对于前者，有业内人士告诉青眼号外，“有能力的企业现在也可以提交完整版安评报告。”</p><p>武汉中科光谷绿色生物技术有限公司技术经理项威也认为，“目光长远的企业应该会积极备好安评条件，作为未来行业竞争的强力背书。”</p><p>而对于后者，中国食品药品检定研究院（下称：中检院）3月29日发布的《化妆品安全评估资料提交指南（征求意见稿）》（下称：《提交指南》）等2项技术文件中就有所提及，《提交指南》明确提出，将化妆品按照风险程度分为三类。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_329b83f1849d412ca99e6b9446dcf9cc@1743780481_oswg305132oswg864oswg441_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在国家药监局今日发布的解读文件中，则表示采取分类管理的模式主要考虑三个方面：一是更加突出企业主体责任，引导企业健全安全评估体系，既没有豁免企业安全评估的责任，也没有降低产品安全要求；二是提高监管效能，将有限的监管资源集中于较高风险产品的监管；三是参照了欧盟对安全评估资料管理等国际经验，符合当前国内行业发展实际。</p><p>在附件《优化化妆品安全评估管理若干措施》（下称：《若干措施》）部分，则从“加强技术指导、整合原料数据资源、创新评估报告管理机制与推动安全评估体系建设”四个方面提出了12条措施。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240423/v2_2fd4b70a7526418ea4ef4b6d092a50f9@1743780481_oswg261487oswg865oswg333_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▍截自国家药监局官网 《关于发布优化化妆品安全评估管理若干措施的公告》政策解读</p><p>具体举措<strong>既包括制定交叉参照、毒理学关注阈值等技术指南，建立原料信息数据库，也包含了原料安全评估学科建设和人才培养等</strong>，可以说较为全面地考虑了完整版安评实施将面临的各种阻碍，给予行业足够的操作空间。</p><p>值得一提的是，中检院自今年2月份以来，已经发布了《化妆品原料急性吸入毒性试验研究技术指导原则》等5项技术指导原则，以及《权威机构化妆品安全评估数据索引(征求意见稿）》《化妆品原料使用信息（征求意见稿）》等多个意见稿，以此规范开展化妆品安全评估工作，推进化妆品安全评估制度有序实施。</p><p>“科学系统地进行化妆品安全评估并非易事，近期一系列的法规文件刚好可以给行业带来指导意义，完整版安评延期也是从实际出发，切实可行地促进行业发展。”某资深业内人士评论道。</p><h2>02 明年，“原料清单”将呼之欲出</h2><p>事实上，早在今年3月业内就盛传完整版安评延期的消息，彼时网传文件也是从以上四个方面来推进完整版安评的过渡。不同的是，此番国家药监局延长过渡期为1年，比早前预期时间更长，也让行业有更充足的时间去准备。</p><p>其中最受关注的莫过于原料安全使用数据到底从何而来。据了解，当前我国《已使用化妆品原料名称目录》中共收录了近9000种原料，然而其中仅有3500个原料已有评估数据支持，剩余5000多个原料数据缺口巨大，也成为完整版安评按既定时间实施（今年5月1日）最大的拦路虎之一。</p><p>因此，《若干措施》提到，将整合发布化妆品原料安全评估相关的数据信息。<strong>通过收集、整理、发布国际权威化妆品安全评估数据索引，以及已上市产品的原料使用信息，逐步完善化妆品原料信息数据库</strong>，为化妆品企业开展安全评估提供参考依据。</p><p>同时，<strong>构建和完善原料数据共享平台</strong>。其中提到，指导化妆品行业权威组织协调化妆品原料企业和化妆品企业共享原料安全性信息。</p><p>这也意味着，原料信息数据库的建立少不了协会、企业的参与。对此，项威表示，“原料企业很难自行组织参与目录的工作，由协会牵头是最佳的方式，既有官方背景，又和企业紧密联络。”</p><p>上海彦恺生物科技有限公司总经理杨洋同样认为，“中国的原料企业众多，企业自发参与不现实，由行业协会组织原料公司一起来参与比较合适。”在他看来，原料企业应该参与也一定得有原料商的参与，“否认有失公平。”</p><p>从青眼号外所了解的情况来看，目前国际上如德之馨等原料商的单一结构物质的成分都有非常严谨的作用机制和安全评价，而本土头部原料企业也在不断完善原料的完整毒理测试数据等。</p><p>此外，中国香料香精化妆品工业协会理事长颜江瑛多次在公开发言中透露，该协会在参考美国化妆品原料评估委员会CIR、欧盟消费者安全科学委员会（SCCS）等公布的数据，建立China CIR，搭建中国化妆品原料数据库。</p><p>广东柏亚化妆品有限公司研发总监施昌松对青眼号外表示，“未来完整版安评如何实施还另当别论，但作为行业一员，我们更希望早日见到中国化妆品监管体系下对应完整版安评的原料安全资料数据库。”他认为，它能指导从业人员对化妆品原料的全面认知，从而为提升化妆品的安全体系提供基础数据资源参考。</p><p>不过，多位业内人士也认为，余下5千多个原料数据的收集工作量巨大，原料信息数据库清单不会太早出炉。</p><p>浙江华睿生物技术有限公司日化事业部总裁蒋丽刚判断，“等到明年五一，估计会形成5000个左右可使用原料的清单目录，但部分原料的历史最高添加量会下降，原本的历史最高添加量因为历史原因，有很多错谬。”</p><h2>03 今年，新品备案井喷？</h2><p>对化妆品品牌方来说，由完整版安评衍出的另一大痛点在于“推新难、成本高”。此前有检测机构算了一笔账：完整版安评报告增加了配方防腐剂挑战测试报告（38天）、产品理化特性/稳定性检测报告（3个月）以及产品与包装材料的相容性评估报告（3个月）。</p><p>青眼也曾调查了解到，毒理检测的时间多为40天至60天，部分项目的周期高达8个月；甚至有检测机构对于慢性毒性/致癌性结合试验的收费高达300万元。这都将增加企业的资金和时间成本。</p><p>如今，企业仍可以提交简化版安评也意味着企业仍可以按照以往的节奏推新，今年或将迎来新品备案上市潮。</p><p>“我觉得普通化妆品肯定会有一波上新潮，因为明年政策又不确定，趁现在上一波新品当然是最好的。”蒋丽刚认为。他补充道，特证的难度不会下降，“不要期待特证会有放松。”</p><p>“产品上新是会继续推进。”项威同样认为，特证涉及特殊功效，在安全评估方面不会松懈，企业应该更为严格对待特证的安全评估。</p><p>多位业内人士认为，完整版安评延期万众期待，监管部门广泛听取了行业内的意见，和行业企业互相理解、互相支持，行业才能欣欣向荣、积极发展。一定程度上，也将助力企业推新的热情。</p><p>但也有业内人士认为，由于消费场景与购买渠道的变化，化妆品工厂以及品牌方也很难找准未来的发展方向，加之各类备案、检测的繁琐，产品开发相对还是较为平缓。</p><p>也如一位资深人士的观点，“一个产品的市场表现由很多因素决定，法规只是其中一个方面，安评政策缓冲更应该带给行业思考，如何走得更远，而不是一味求快。”</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/A42D7o2ECdawfJt4V2CzTQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“青眼号外”（ID:qingyanhw）</a>，作者：号外，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>