<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2717587348043656</id>
            <title>卫龙的“路人缘”正在变淡</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2717587348043656</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2717587348043656</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Apr 2024 11:59:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 辣条, 卫龙, 营收, 涨价
<br>
<br>
总结: 卫龙作为辣条行业的领军企业，近年来面临着销量下滑和涨价挑战，尽管财报数据显示营收有所增长，但实际销售情况并不乐观。随着消费者口味和市场竞争的变化，卫龙正面临着自救的压力，需要应对行业变化和消费者需求的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“辣条一哥”卫龙美味，近期发布了2023年全年业绩报告，财报显示，卫龙全年营收达48.7亿元，同比增长5.2%；净利润8.80亿元，同比增长481.9%。经调整净利润达9.7亿元，同比增长6.3%；经调整净利润率从去年同期19.7%提升至19.9%。</p><p>表面看起来数据十分亮眼，但背后也暗藏着系列挑战。卫龙主力产品辣条销量出现了负增长。多次涨价背后，卫龙的“路人缘”正在变淡，有网友调侃称，“卫龙是我高攀不上你了。”</p><p>牵动着不少消费者儿时回忆的国民零食，正从好吃不贵，变得难吃还贵。从行业来看，随着布局辣条的品牌增多，对于卫龙辣条形成了围剿之势。而眼下，传统的零食销售模式正在被新兴的零食量贩模式所取代，卫龙仍旧困在重度依赖线下销售渠道中，线上化进展缓速。</p><p>对于卫龙业绩走势，资本市场正在用脚投票。3月初，卫龙美味被被调出港股通标的证券名单，当前卫龙的市值已经从上市的242亿港元，缩水至131.9亿港元，蒸发超百亿。截至4月3日收盘，卫龙的股价为5.61港元/股，较发行价跌去近半。</p><h2><strong>销量再度下滑，辣条真的卖不动了</strong></h2><p>2020年合作伙伴大会上，卫龙董事长刘卫平定下了2022年冲击百亿营收的目标，据刘卫平透露，2019年营收达49.09亿元，比2018年收入35亿元同比增幅超四成，2020年卫龙的营收目标为72亿元。若以此增长速度，到2022年将有望冲击百亿营收。</p><p>而现实是，2022年卫龙仅实现46.32亿元，即便是2023年，尚未达到目标一半水平。</p><p>卫龙发布的2023年业绩公告显示，调味面制品（即辣条）收入出现负增长。卫龙三大主营产品分别为，调味面制品、蔬菜制品、豆制品及其他，2023年，卫龙的调味面制品收入25.49亿元、销量12.44万吨，同比分别下降6.25%和17.4%，相较于2022年少卖了2.62万吨辣条。</p><p>作为营收支柱，卫龙的辣条业务销量已经连续两年下滑。财报数据显示，2022年卫龙调味面制品的销量下跌22.23%，比上年少卖了4.3万吨。</p><p>2023年卫龙对辣条和豆制品业务线采取了提价策略。其中，辣条销售单价同比上涨13.3%，至20.5元/kg；豆制品及其他销售单价同比增长6.1%至38.4元/kg，在涨价之后，这两大产品的销量都呈现了不同下滑之势。此外，卫龙的蔬菜制品价格进一步下调，销售单价同比下降4.8%至29.6元/kg，反而实现了销量增长。</p><p>由此可见，涨价是辣条销量下滑的原因之一。早在2022年一季度，卫龙连续两次上调辣条价格也导致其销量下滑，2022年一季度卫龙辣条单价上调19.87%，销量同比下降22.21%，较2021年减少了4.3万吨。</p><p>事实上卫龙涨价已经持续了五年，根据卫龙招股书及财报数据显示，2019年至2023年，卫龙调味面制品每千克平均售价分别为14.3元、15.0元、15.1元、18.1元、20.5元，五年来整体涨幅约为43.36%。</p><p>随着销量下滑的还有工厂的产能利用率。2023年，卫龙调味面制品的产能利用率降低至48.3%，下降了约9个百分点；豆制品及其他的产能利用率也降低至65.6%，下降了约15个百分点。</p><p>辣条业务增长乏力已是不争事实。2023年1月29日，胡润研究院携手环球发布《2023环球首发·胡润中国食品行业百强榜》，榜单显示，2023年中国食品行业百强榜上榜企业总价值为8万亿元，比去年下降12%，其中，有57家企业价值比去年下降，卫龙价值下降比例最大，达55%。“产品销售价升量减，增长乏力”，胡润百富董事长兼首席调研官胡润曾指出卫龙价值下降的原因。</p><p>辣条不好卖了，卫龙正在试图摆脱对辣条的依赖。</p><h2><strong>卫龙变味了，消费者也变了</strong></h2><p>辣条这一产品本身门槛较低，“卫龙”靠品牌营销闯出了市场。卫龙在尝试邀请杨幂代言，借助热门综艺推出衍生活动等传统营销方式之后，逐渐找到了新的流量密码。</p><p>卫龙的第一波流量获取来自苹果发布会。2016年iphone7的发布会当天，卫龙模仿iPhone 7的广告设计“发布”了Hotstrip 7.0，这一话题超过苹果手机成为当天的热搜之首。在随后秋糖会上，卫龙又复刻苹果直营门店的陈列，将旗下产品陈列在玻璃展示柜内，再度登上热搜。</p><p>当年另一则出圈的营销是卫龙和暴走漫画合作，围绕辣条“黑工坊”以及“垃圾食品”负面标签进行了一次成功洗白。联合推出的一档名为《辣条是如何炼成的》直播节目中，暴走漫画主持人张全蛋带领粉丝们走进了卫龙工厂，从参观原料、生产、调味、分装，甚至研发检测等流程。近两小时的直播，引来了20.5万人围观。</p><p>靠着热点营销，卫龙先后通过模仿苹果店风格、自黑式佛系营销、与热门IP暴走漫画张全蛋合作直播等动作，迅速出圈。</p><p>与之相应的是，经费在燃烧，财务数据显示，从2019年开始，卫龙的推广与广告费用连年攀升，从2019年的3082万元一路涨到2023年2.1亿元。</p><p>卫龙在招股书中介绍称，在发展初期的卫龙凭借辣味产品的味美、质优及价实，成为千禧一代人青春记忆中的经典。</p><p>“小时候总是拿零花钱买卫龙，现在一包要四五块，量少还贵，味道还变了，又甜又腻。”一位零食爱好者说。如今的卫龙，已经“变味”了。“卫龙辣条不知道从什么时候变味了，变咸了很多，可以改叫咸条了。”辣条爱好者默默表示。</p><p>卫龙辣条曾经是一代人的辣条启蒙导师，但配方风味的不断增加和改良，越来越不像辣条了。“太甜了，吃了嘴里发涩。我喜欢小时候辣条那种纯粹的香辣咸香味道，现在能买到的都是甜口，真的难吃。”另一位辣条爱好者可乐表示，不如叫“甜条”。</p><p>好吃不贵，是消费者们对“国民零食”的普遍认知。而作为多数消费者心中的“平价国民零食”，卫龙正在涨价中迷失自我。</p><p>2023年9月，卫龙推出一款名为霸道熊猫的新品，相比于经典产品大面筋，霸道熊猫的辣度更重，分为“小麻小辣”和“很麻很辣”两种口味，90g每包的定量装建议零售价5元，约27.8元/500g。而卫龙这一产品由于定价过高，被网友调侃作“辣条比肉还贵”，该话题一度冲上热搜。</p><p>在卫龙因涨价被消费者诟病的同时，也在迎接着行业竞争加剧带来的挑战。不止卫龙变了，变得还有消费市场。随着五花八门的休闲零食品牌对辣条产品的布局，消费者选择变多元化了。在辣味零食赛道，卫龙要面对的既有麻辣王子、玉峰、鸽鸽、飞旺等传统零食品牌，还有三只松鼠、良品铺子、百草味、盐津铺子等新品牌，还有零食很忙等量贩零食推出的自有品牌产品。</p><p>据了解，2023年，盐津铺子提出将持续聚焦辣卤零食等核心品类，2023年上半年，盐津铺子辣卤零食品类下的休闲魔芋制品实现营收2.23亿元，同比增幅163%。2023年推出了全新子品牌“大魔王”，在辣味零食领域与卫龙等辣条品牌正面硬刚。</p><h2><strong>卫龙的自救</strong></h2><p>手握旧地图永远找不到新大陆，不可否认的是，卫龙正在努力改变。</p><p>随着辣条销量下滑，卫龙的产品结构也在发生改变。2019年至2023年，卫龙调味面制品的销量占比由83.0%下降到61.8%，蔬菜制品的占比则由11.56%上升到35.5%。也就是说，卫龙不再是一家单一卖辣条的公司。2023年，卫龙的营收贡献中，辣条占比下降至52.3%，蔬菜制品的收入占比提升到43.5%。</p><p>卫龙的蔬菜制品的主要产品包括风吹海带、小魔女，以及魔芋爽等，其中魔芋爽是辣条之外另一个爆品，在卫龙IPO时已经年销售额超过5亿。</p><p>2023年10月，卫龙上市全新魔芋辣味休闲零食“小魔女”，继魔芋爽后再次推出魔芋休闲零食新品。但就在同月，盐津铺子也推出了同款魔芋素毛肚子品牌“大魔王”。同为“童年品牌”的小浣熊也推出了新品魔芋爽，进军辣条赛道。另外，三只松鼠、良品铺子与百草味等零食头部品牌也已纷纷推出各自的相关辣味魔芋产品。</p><p>在越来越多元化的品牌、单品选择之下，持续的产品创新能力才是品牌的核心竞争力。据悉目前卫龙美味分别在河南和上海设立应用研发中心。</p><p>但值得注意的是，卫龙的研发费用仅占总收入的0.3%左右。据卫龙此前的招股书信息，2019-2022年上半年，卫龙的研发投入分别为57.3万元、337.6万元、549.7万元和693.4万元。</p><p>在新零售时代，卫龙辣条仍在高度依赖传统经销模式。目前，卫龙辣条主要依赖传统线下经销模式进行销售，在电商、社交媒体等新型销售渠道的拓展上显得较为保守。此前招股书显示，截至2022年6月30日，卫龙与超过1830家线下经销商合作，销售网络覆盖了中国73.5万个零售终端。</p><p>2023年，卫龙营收中的89.5%通过线下渠道获取，与2022年持平。对比之下，良品铺子线上为50%左右，麻辣王子为20%左右。面对行业的新变化，努力向线上化新零售渠道靠齐，卫龙在财报中表示，自2023年下半年，加快了拥抱新渠道的步伐，与各主要零食量贩系统达成紧密合作。</p><p>但可以预见的是，卫龙线上渠道的折扣定价，势必会影响到经销商的利益，线上化进展阻碍重重。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4NDU4MjE5Mg==&amp;mid=2247486705&amp;idx=1&amp;sn=edcc93aa47e54855a04b79482879f3f4&amp;chksm=ceed69c7d85df83a489b0d88f9671d02639cad66a8ce002ac2e4e0e6a805af2b3a9f53f0c741&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“派财经官微”（ID：paicj314）</a>，作者：罗莉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2717640689600261</id>
            <title>会员不满英皇影城自动取消电影票，影城有压缩观众电影选择的权利吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2717640689600261</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2717640689600261</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Apr 2024 11:59:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 当代年轻人, 好电影, 英皇影城, 会员群
<br>
<br>
总结: 当代年轻人在周末选择看好电影作为放松的理由，但在英皇影城购票遇到了问题，会员群对影城的服务和购票难度表示不满。英皇影城的会员主要是爱好电影的人，分为黑钻卡和星钻卡两种，充值金额不可退款，影城也会推出促销礼包。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>当代年轻人总有些交汇的轨迹，比如，周末看场好电影是能让当代打工人选择在非工作日出门的绝佳理由。</p><p>只是，好电影的评判标准是私人尺度，不过有些电影要去看却是影迷的一种共识。比如，今天正式上映的宫崎骏新作《你想活出怎样的人生》。</p><p>作为当代打工人，小A的心理活动如出一辙，她早早开始精心挑选场次和座位，提前买好了票，打算好好看一场电影，一来散散“班味儿”，更重要的是《你想活出怎样的人生》她期待已久。然而，买票没多久，一条被自动退票信息从微信消息里弹出来——“您购买的《你想活出怎样的人生》场次因影院场次取消无法正常观影，已为您退款。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_bad6ad38a3ee4113b68b1baa60032553@5769885_oswg76209oswg1080oswg796_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一种不详的预感在心中升起——她熟练又飞快地在网上找到了同场次电影观影团包场售票的宣传。搜索后发现，北京英皇影城《你想活出怎样的人生》共四场点映，都买不到票。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_b4de76ecc4844c77a2466f11ce1ec800@5769885_oswg66093oswg1000oswg1016_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不只是小A，据她表述，她所在的英皇影城会员群里接到退票信息的好多人都对此滋生了强烈的不满情绪。</p><h2>1<strong>看不上电影的英皇影城会员们</strong></h2><p>熟练的原因无他，上个月刚刚在小A身上发生了类似的事。</p><p>几周前，一个春节档都没看上大片，《沙丘2》的上映让小A对IMAX版本期待已久，想着自己的英皇影城会员卡，她打算挑个周末去看。只是，从上映挑到第二周，一张她想要的票也买不到，打开选票界面是这样的，整个IMAX除了最前排和边角的位置之外，全部显示被锁。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_24e09b38347746939d4ca55585435eae@5769885_oswg183336oswg1080oswg2342_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事不是第一次发生，像小A这样的消费者也并不止一个。小A和买不到《沙丘2》电影票的会员们一同向英皇影城官方反应了问题，在有官方人员在的微信群里，他们也见到了更多同样不满的会员们。</p><p>大家的诉求很简单：<strong>影院有活动能理解，但是作为消费者，明知有电影上映通过正常途径却无法正常购买是不合理的，请解决问题。</strong></p><p>实际上，英皇影城的活动一直很多，除了观影团包场之外，许多电影也会选择在英皇影城办首映礼或者媒体场。</p><p>欣然也发现，以前虽然也有观影团在英皇包场，但通常只在休息日的某一天排一场，如此一来，会员或者而普通观众可以避开选择其他场次。但近期引起会员们不满的《沙丘2》，上映两周的周末时间稍好的场次均被包场，想要避开只能选择早上9点或晚上10点的场次。</p><p>群愤难平，何况是真金白金充值了的会员们，在大家集体声讨下，最终，影城选择退了一步，在小程序优先开票，算是解决了《沙丘2》的问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_d0db39d4f27246cead768c6b4031f104@5769885_oswg110088oswg974oswg1896_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>只是，这场风波过去还没一个月，小A又遭遇了“被退票”的情况。</strong>也许是学聪明了，英皇影城不再让大家买不到票，买是能买，只是，能不能看上电影就不一定了。</p><p>针对英皇影城“退票”的操作，kk向相关方面的律师进行了咨询，律师告诉kk，在影城正常购票渠道进行销售的电影票，相当于一种合同关系，退票属于单方面解除合约，应在购票前明确表示商家有权单方面退票。但作为普通消费者，kk按照小程序购票的流程走了一道，并没有看见这类声明。</p><p><strong>除了购票难，英皇影城的会员们还对英皇影城的服务不满。</strong></p><p>通常情况下，普通的影城会将影片的宣传海报作为会员的福利，在购票时可在前台询问并索要，但英皇影城的受害者联盟们还有一个共同的经历：即基本上没怎么见过影片的海报，只在观影团发布于网上的宣传中看到了大把的海报。</p><p>总之，对自称散户的英皇影城会员们来说，周末想好好看个电影实在不易。以为办了会员可以更便捷舒心，没曾想却是更多的心塞。</p><h2><strong>2 英皇影城的生意经</strong></h2><p>在电影票涨价又消费降级的年月里，会充影城会员的是哪些人呢？无非是那些爱看电影的人。</p><p>据悉，英皇影城的会员分黑钻卡和星钻卡两种，其中，黑钻卡需要充值1080元，可以获得一定数量的优惠券和赠票，并享受会员价，而充值金额是不能退款的。除了基础的会员之外，英皇影城还会推出一定的促销礼包。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_9457366cd7fb4415bfb60f6c313afcb4@5769885_oswg130090oswg1002oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为什么会选择英皇影城？北京英皇影城的IMAX厅是个香饽饽，影院的银幕长22.19m，宽11.76m，面积可达260.9544㎡，坡度适中，在资深影迷们看来体验感相当良好。</p><p>在硬件设施十分优良，加上会员优惠力度不错的前提下，许多影迷们和小A一样，在英皇影城购买了会员黑卡。<strong>换句话说，会员们正是冲着体验来的，黄金场次黄金区域才是他们的最优选择，这也是他们充值的根本原因。</strong></p><p>会员们是英皇影城的常客，频频和英皇影城受害者联盟撞车的这家九九观影团也是。</p><p>小红书显示，这家观影团连续包场了3月16日和17日的《沙丘2》IMAX厅。除此之外，近期上映的《你想活出怎样的人生》《坠落的审判》，即将上映的《间谍过家家》《排球少年》等电影都选择在英皇影城包场，并提前发布了宣传。</p><p>除了《沙丘2》包场了周末黄金场次外，Taylor演唱会大电影九九观影团更是多次包场，并由于售价较高，在粉丝及影迷中都小有名气。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_f35346f3af56468bbff9a9b9d7c3aff5@5769885_oswg126761oswg1080oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>由于是自营的民间组织，九九观影团的电影票是直接进行出售的。九九观影团包场并不是整场封闭，而是针对黄金场次的中间区域的座位，其他区域正常售票，相当于一种“团购”。<strong>对影城来说，每周固定被包场无疑是一场稳赚不赔的生意，票还是一样卖，至少保底是有的。</strong></p><p>另外，kk在九九观影团工作人员的小红书上对比后发现，他们定价的“团购票”，售价比会员价稍高，但通常会赠送海报周边等相应的小礼品作为福利。跟九九观影团这样一次可以消化几十张甚至几百张电影票的“大户”们相比，也难怪会员们自称散户了。</p><p>为了观影团提供的全套周边，欣然也曾参加过商业观影团，但她表示，现在的观影团票价贵得离谱，前段时间的某场电影，在淘票票上售价130元，会员价62元，观影团标价高达160元。</p><p>留给欣然的选择并不乐观，想在自己想要的位置看电影拿周边，要比自己已经买了会员的票价高一倍不止。</p><p>她并不反对影院和观影团合作，双方各持所需，但她认为英皇影城每周都有包场，挤占了普通消费者的资源。这也是英皇影城会员们的普遍诉求，充了大几千的会员，要么钱在卡里却花不出去，要么买到了票却被自动退票。</p><p><strong>无论是哪一种观影团的形式，对片方或影城来说，都是生意——片方期待宣传价值，影城期待商业价值。只是，当这些生意捆绑带来的利益，侵犯到普通消费者权益时，就该反思了。</strong></p><p>关于会员们的反映，kk也拨通了英皇影城的咨询电话，向工作人员反映了会员目前遇到的问题，也向他们提问该如何保障普通消费者的权益，工作人员在电话中表示暂时无法答复，留了kk的号码表示会联系。截止发稿，英皇影城尚未给予任何回复。摆在影城面前如何解决会员观影难的问题，以及会员们的抵触情绪，都仍在继续。</p><p>备注：文中提到的欣然、小A均为化名；图源：微博、豆瓣，侵删</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/OT_7IHh4a092Fq6XDzYCRA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“文娱Talk”（ID:wenyuTalk0506）</a>，作者：向向，编辑：阿笔，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2717649584994438</id>
            <title>太突然，650亿超级融资，终止</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2717649584994438</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2717649584994438</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Apr 2024 11:59:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 先正达集团, 主板首发上市申请, 种子业务, 种业发展
<br>
<br>
总结: 先正达集团撤回主板首发上市申请，决定基于全面考量撤回申请。该集团是全球超级农业企业，涉及农药、化肥、种子等业务，营收规模巨大。种子业务是其重要领域，种子被称为“农业芯片”，对农业增产至关重要。种业发展正处于不同阶段，中国正努力提升种子技术水平，以推动现代农业发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>3月29日，先正达集团（下称先正达）在官网发布关于撤回主板首发上市申请的声明。</p><p>声明称，先正达集团基于对自身发展战略与全球行业环境的全面考量，经审慎研究，决定撤回主板首发上市申请。</p><p>上交所也根据规定终止先正达的发行上市审核。</p><p>去年5月19日，先正达在上交所主板提交的IPO申请正式获得受理，融资规模为650亿元。如果成功上市，将是A股市场近13年来募资最大规模IPO</p><p>先正达是一家业务遍及全球的超级农业企业，业务有农药、化肥、种子，2022年营收高达332亿美元。</p><p>先正达由农化公司直接持股99.1%，农化公司全资子公司麦道农化持有0.9%股份。而农化公司由国务院国资委履行出资人职责企业中国中化通过其全资子公司中国化工间接全资持有。国资委为先正达的实际控制人。</p><p>先正达原本是一家瑞士公司，2000年时由两大制药巨头诺华和阿斯利康的农业化学部门合并而成。2017年，先正达被中国化工以430亿美元收购。这笔收购也是中国最大的一起对外收购案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_e9df1b39e2464bc2a5bc7a89ce140582@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>谈到先正达，就不得不提种子。先正达是全球第三大种子公司，种子业务2023年实现营收48亿美元，同比增长2%。</p><p>在芯片上，中国在努力摆脱“卡脖子”现象，种子也一样。</p><p>种子被称为“农业芯片”，农业增产很大程度上依赖种子质量。目前种业“卡脖子”的主要原因包括行业同质化严重、种子企业小而多小而散、依赖国外品种等因素。在中国，种子技术对农业增产的贡献率为40%左右，还有很大的提高空间。</p><p>种业发展可以分为四个阶段，1.0时代是农家育种，2.0时代是杂交育种，3.0时代是分子育种，包括分子标记、转基因、基因编辑育种等，4.0时代是“生物技术+人工智能+大数据信息技术”育种。目前发达国家已进入种业4.0时代，中国还在2.0至3.0时代之间。</p><p>正因如此，近年来高度重视种子问题。2022年中央一号文件中，专门提到“大力推进种源等农业关键核心技术攻关、全面实施种业振兴行动方案、推进种业领域国家重大创新平台建设等”。</p><p>以先正达为例，它基于全球领先的基因编辑技术，有 50%的在研项目与中国农业科学院、中国农业大学和中国科学院等中国顶尖的研究机构合作。</p><p>另外，先正达是业内拥有最丰富的种子产品组合的公司之一，在400余条产品线中拥有6000余种具有自主知识产权的种子品种，尤其是大田作物（玉米、大豆、水稻、油籽、小麦等）、蔬菜和花卉领域都占有较高的市场份额。其种子产品主要依靠自主知识产权的种质资源库、第三方授权材料，以及先进的现代育种技术和方法。</p><p>这些研发能力和技术储备缓解了中国“农业芯片”研发能力相对落后的问题，能够更好地发展现代农业、保障粮食安全。</p><p>而中国作为全球第二大种子需求国，仅靠一家先正达是远远不够的，现代育种正成为一个崛起的科技赛道。</p><p>2022年农业农村部和国家乡村振兴局联合印发《社会资本投资农业农村指引（2022年）》，将现代种业作为鼓励社会资本投资的重点产业和领域，期望把种业做优做强，培育出具有国际竞争力的种业企业，助力建设农业强国。</p><p>自2022年以来，种业投融资正越来越多。据行业垂直媒体35斗统计，2022年，种业赛道已经发生了22起融资，融资金额超过30亿人民币。投融资方面以主粮作物为主，其中又以玉米育种最为火热。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_deef74ac5dac4332b8aad507887ae0d2@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">由35斗统计的2022年中国部分育种赛道企业融资情况</p><p>在技术细分领域上，基因育种很受资本看重，因为这些能直接带来产量或质量的提升。比如，基因编辑企业——武汉双绿源创芯科技研究院宣完成数千万元融资、苏州齐禾生科生物宣布完成逾亿元的种子轮融资、艾迪晶生物宣布获得数千万元天使轮融资；专注转基因生物新品种培育的杭州瑞丰生物完成B轮融资；温氏股份旗下专业化猪育种科技公司——广东中芯种业增资23.33亿元，公司估值超100亿元。</p><p>2022年12月，绿亨科技、秋乐种业在北交所上市，则更让人看到资本助力种业产业的希望。</p><p>业内人士认为，由于种业和医药研发行业很像，都是资金密集型、周期长、投入大、产业链条长。未来，种业也可能像医药业研发生产那样实现高效分工，有的企业专注于做研发上游的育种技术，有的企业做中游的育种材料制备，还有的做终端的生产和销售。</p><p>种业，在科技与资金的加持下，正迎来一场产业大变局。</p><blockquote><p>本文不构成投资建议，封面图来自微信图库。本文写作中参考了35斗陈欣雨、科技日报马爱平、中国科学报李晨、21世纪经济报道张望、喻观财经的报道，一并致谢。</p></blockquote><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzAzNTUwMQ==&amp;mid=2652506296&amp;idx=1&amp;sn=5aaf8865d74bd3ef576bac593ebe1020&amp;chksm=f342b2e1eecf040d1c959e0330bfe78c900c5039e00252806ef02982af800a5376d8fce2bb0a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”（ID：pencilnews）</a>，作者：祝枝杉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2717649492382339</id>
            <title>电商出海四小龙，卷向顶级体育赛事</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2717649492382339</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2717649492382339</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Apr 2024 11:58:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 跨境电商平台, 全球扩张, 体育赛事, 速卖通
<br>
<br>
总结: 中国跨境电商平台通过与全球顶级体育赛事深度结合，加速全球扩张步伐，其中速卖通成为2024欧洲杯官方合作伙伴，展现出强大的全球影响力和市场竞争力。通过广引海外流量和比拼供给效能，这些平台正在逐步重塑全球电商市场格局，挑战着业内霸主亚马逊的地位。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>国内跨境电商平台仍在加快推进全球扩张步伐。</p><p>各平台在供需两端不吝投入、各掷杀手锏的拉动作用日趋凸显，而与全球顶级体育赛事深度结合，现已成为各方一个重要选项。</p><p>在拼多多旗下Temu、字节跳动旗下TikTok Shop等国内头部跨境电商平台在超级碗、世界杯等海外体育赛事上抛出备受关注动作之外，近日阿里旗下跨境电商平台速卖通即AliExpress也传出了在该领域大力加码的消息。</p><p>据欧足联3月底官宣信息，速卖通已正式成为2024欧洲杯官方合作伙伴，也是首个电商赞助商。世界各地球迷很快将会在绿茵场上看到中国电商AliExpress的名字。</p><p>目前速卖通APP内已上线欧洲杯与速卖通联合Logo。据海克财经了解，2024欧洲杯比赛期间，速卖通还将为全球消费者提供商品折扣、互动游戏以及包含欧洲杯门票在内的各类奖品。</p><p>这是中国跨境电商平台对海外消费者的又一次高光拥抱。它的用意显然不只是为了短期拉新引爆，更大动力是面向未来对长期本土化的考量。</p><p>中国跨境电商四小龙即SHEIN、Temu、TikTok Shop、速卖通，时下各有专擅，在海外市场的跑马圈地已渐被全球消费者所知：SHEIN早年以女装切入，基于小单快反模式，走快时尚路线，后来从服装服饰横向扩展为全品类；Temu对照拼多多国内低价和游戏等玩法，在海外砸出重金；TikTok Shop依托TikTok流量及用户黏性，如同抖音电商之于抖音的逻辑，以短视频和直播电商模式迅猛开掘；速卖通背靠阿里在海外市场多年深耕，叠加半托管等锐意创新模式，同样突破速度极快。</p><p>就趋势而言，与全球顶级体育赛事等在海外目标消费者中具备高渗透率和高参与度的活动相结合，中国跨境电商平台或将能够逐步深度重塑全球电商市场格局。它们对业内霸主亚马逊的挑战，绝不只是说说而已。</p><h2><strong>01 广引海外流量</strong></h2><p>跨境电商平台想以本土化策略扩大市场，声势浩大的体育赛事便是引流利器。</p><p>我们先且以2022年卡塔尔世界杯为例。国际足联数据显示，全球有近15亿人观看了决赛。卡塔尔世界杯为TikTok的worldcup话题带来了超300亿浏览量，平台中football话题累计流量超6000亿。TikTok Shop顺势推出了SportsCarnival主题活动，面向多地跨境商家和达人，给予流量扶持、货物补贴、C端优惠券等。</p><p>Temu两度重投超级碗即NFL职业橄榄球大联盟年度冠军赛更是广为人知。</p><p>大型体育赛事在海外的渗透率和商业价值毋庸置疑。</p><p>正在进行时的体育大年将会进一步凸显体育营销对跨境电商的拉动——2024年有如期举行的巴黎奥运会，还有比赛日期部分重叠的欧洲杯和美洲杯。而速卖通作为欧洲杯历史上第一个电商赞助商，也和以往很多时候中国公司赞助国际赛事纯粹是为了做品牌不同。速卖通业务已在欧洲遍地开花，赞助欧洲杯在提升品牌影响力之余，还能借助赛事热度，与全球消费者建立连接，并且为自身商家带来实际流量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_6e5819bfd64d4c638270cda096c78896@101741_oswg81962oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此前速卖通已联合菜鸟对行业首个规模化落地的跨境电商快递旗舰产品“全球5日达”进行了全方位升级，新增服务国家包括德国、法国、葡萄牙、沙特、美国等。这意味着消费者在这些地区下单速卖通平台内带有Choice标识的商品，5个工作日即可收到来自中国的包裹。由物流效率托举，欧洲杯带来的流量必能落到实处。</p><p>速卖通还加大了对中东等新兴市场的投入，现已签约沙特著名球星萨勒姆·达瓦萨里（Salem Al-Dawsari）和菲拉斯·布赖坎（Feras Al Brikan）作为中东地区代言人。</p><p>萨勒姆·达瓦萨里1991年出生，是2022年亚洲足球先生。菲拉斯·布赖坎则是出生于2000年的足球新星。两位代言人Instagram、推特等社交账号粉丝累计超过368万，在全中东人气极高。</p><p>2024年中东斋月期间，速卖通借势发力，在新代言人的基础上，推出了与足球、球星等相关活动，以吸引更多本土用户。在沙特利雅得最热闹的林荫大道时代广场，超巨幅的AliExpress线下广告全方位多角度亮相。此外AliExpress还包下了沙特最大的公路路牌，吸睛度拉满。</p><h2><strong>02 比拼供给效能</strong></h2><p>跨境电商平台的高速增长，除了“中国制造”的强大优势之外，与平台运营模式适时更迭亦不无关系。</p><p>2023年被称为“全托管元年”，中国跨境电商出海四小龙全面拥抱全托管。全托管即平台承包运营销售、物流履约等复杂环节，强控时效。该模式下，供应链效率可大幅提升，同时可大幅降低企业出海门槛、拓宽商家订单渠道。</p><p>但全托管并非万能。包括定价权在内的环节都归属平台，商家的可操作空间和盈利空间有限，这更适合走低价路线的工厂型企业。而对跨境电商平台来说，单一的全托管模式不利于提升产品丰富度，有自运营商家、中小卖家、品牌商等才能推动平台整体生态繁荣。</p><p>基于这一趋势，速卖通在2024年初打响了“半托管”第一枪。半托管让商家能够自主定价和运营，直接触达消费者，仓储、物流、管理交由平台。在减轻商家负担、提升服务质量的同时，该模式可激活供给侧，对商家打造有辨识度的品牌也更有利。</p><p>换句话说，半托管更能够拉高海外需求与国内供给之间的匹配效率。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_7aec3b3fcac045099afc8ec33c0da595@101741_oswg131352oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据海克财经了解，自运营商家多采用跨境直邮的物流方式，走经济的平邮线路，平均履约时效在16-24天；半托管商家多用JIT方式，即实际生成订单后再通过物流寄送仓库进行发货，用菜鸟快线大部分国家可实现7-12日达；全托管商家则以提前备货至菜鸟仓的仓发模式为主，用菜鸟快线大部分国家可实现5-10日达。也就是说，如今在成本相同的情况下，半托管能为商家提升平均9天的物流速度。</p><p>高效物流叠加半托管模式带来的商品丰富度，可让海外消费者能够更好地享受欧洲杯赛事带来的购物热潮。无论是应援旗帜、球衣、球迷喇叭，还是其他足球或运动相关物品，商家都可以及时根据热度调整备货、自行运营，消费者也能便捷地获取更多心仪商品。</p><p>在速卖通平台，半托管与全托管享受同样的流量入口待遇，都在Choice频道中。据最新财报，自然年2023年第四季度，基于全托管和半托管的Choice业务，成为拉动速卖通订单同比增长60%的主要动力。据海克财经了解，2024年1月，Choice订单已经占到平台整体订单量的一半；接下去，速卖通将对托管模式和Choice持续加大投入。</p><h2><strong>03 亚马逊当留神</strong></h2><p>国内跨境电商平台的优异表现已引发市场关注。</p><p>国际投行汇丰近期发布的《中国电商巨头出海研报》预测，2025年中国跨境电商GMV将达5000亿美元，约合人民币3.6万亿元，美国、西欧、韩国、东盟和拉丁美洲等市场增长机会较大；到2027年，中国电商出海四小龙GMV均将突破1000亿美元大关。</p><p>尽管Temu、速卖通等中国跨境电商平台GMV暂时还无法与体量庞大的亚马逊相比，但它们崛起的态势仍对亚马逊形成了一定压力。</p><p>调研机构GWS数据显示，截至2024年1月，亚马逊美国地区日活用户已从2023年4月的平均5400万下滑到了4600万。</p><p>国内跨境电商平台在某些维度已然赶超。以时长为例，2024年1月，亚马逊平均用户时长约为12分钟，SHEIN约为 14分钟，Temu约为20分钟，速卖通则已被调研机构欧洲跨境商务（Cross-Border Commerce Europe）评为最新“欧洲十大跨境电商平台”榜首，力压亚马逊。</p><p>亚马逊并非全无反应。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_a2b9857eaeae45ee9a26ef977f244cc8@101741_oswg92102oswg1080oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据官方消息，自2024年1月起，亚马逊平台售价低于15美元（约合人民币108元）的服装产品卖家佣金费率从17%降至5%，15-20美元（约合人民币144元）的服装产品卖家佣金费率从17%降至10%，其他商品销售佣金费率不变。业内将亚马逊该调整归因于受中国电商平台进击的影响。</p><p>受到冲击的不止亚马逊，还有其他本土电商平台。</p><p>韩国电商平台Coupang即是一例。</p><p>早在2023年3月，调研机构Data.ai数据就显示，速卖通在韩国市场超过了当地头部电商平台Coupang，位列购物APP下载量榜单之首。据海克财经了解，2023年12月，速卖通用户规模已经超越韩国本地巨头Gmarket和11st，作为海外平台创纪录跻身韩国电商平台第二名。</p><p>中国跨境电商平台在韩国日增的影响力从权威数据中可窥得一斑。据韩国统计厅数据，在2023年韩国人海外直购总支出中，中国商品占比约48%，总金额达3.28万亿韩元（约合人民币175亿元），首次超过占比27%的美国。</p><p>为应对速卖通等平台的强势扩张，2024年，Coupang表示，计划未来3年投资3万亿韩元（约合人民币160亿元）扩大全球范围物流服务，同时升级自动化技术和交付网络。</p><p>顶级体育赛事越发成为跨境电商平台兵家必争之地。</p><p>Coupang曾进军流媒体获取韩国知名体育比赛转播权，还曾在首尔世界杯体育场举行Coupang Play系列活动；亚马逊不仅以流媒体拿下比赛转播权，还曾购买西雅图球队球馆冠名权。无论是Temu投入超级碗，还是速卖通与欧洲杯合作，目的都在于利用贴合本土消费者喜好的体育项目热度，获取流量和心智。</p><p>中国跨境电商四小龙，现已逐步走向广阔深海。它们在拉动国内产业全球扩张的同时，也在各地本土化维度稳稳扎根，且已展现出强劲增长动能。顶级体育赛事只是它们用以拥抱全球消费者的一个加速器和放大器，而这样的工具显然还有很多，亚马逊不得不防。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/EinMBZSzXR-iP0iHvjQWqQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“海克财经”（ID:haikecaijing）</a>，作者：范东成，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2717598273451906</id>
            <title>谁都可能垮，只有茅台“不倒翁”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2717598273451906</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2717598273451906</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Apr 2024 11:40:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 贵州茅台, 年度报告, 收入增长, 毛利率
<br>
<br>
总结: 贵州茅台发布2023年年度报告，实际收入与利润都比年前预告稍高，全年交付的总收入和归母利润双双增长19%，毛利率稳定在94%。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>大家好，我是海豚君！</p><p>贵州茅台（600519.SH）北京时间4月2日周二夜间发布2023年年度报告。实际收入与利润都比年前预告数稍高一些，2023全年交付的总收入和归母利润双双做到了19%的增长，超过了去年15%的计划目标。茅台这“定海神针“能力放眼全球，都找不到第二家。</p><p>具体来看：</p><p><strong>1、不掉链子，四季度走出增长小高峰</strong></p><p>边际上看，四季度的酒类收入达到444亿元，同比加速增长到了20%，茅台酒经销提价+系列酒锦上添花，四季度业绩完成得非常出色。</p><p>盈利方面，四季度归母利润接近220亿，同比增速19%，算是基本与收入同步，全年也接近750亿。在毛利率拉高的情况下，最终利润未能走高，主要是因为销售费用和消费税率都在提高，削弱了毛利到净利润的释放。</p><p><strong>2、经销提价+直营配给，没有人比茅台更稳</strong></p><p>整个2023年来看，经销20%的提价幅度不仅锁定了2024年的收入增长，对2023年的四季度本身也是收入提振。</p><p>此外虽然四季度没有提升，但全年维度直销占比持续扩大，2023年直营渠道用不到五个百分点的销量占比提升，做到了六个百分点的收入占比提升，整个收入的占比已达46%，已是半壁江山的存在。</p><p>这种情况下，海豚君估计后续茅台酒直营供货比例占比的提升可能会逐步放缓，至少2024年放缓已是大概率事件。</p><p><strong>3、系列酒给毛利率锦上添花</strong></p><p>不管是外部环境处于何种状态，宏观经济周期（PPI）、行业库存周期、竞争格局如何，茅台酒毛利率雷打不动地稳在94%，而真正波动的是系列酒。</p><p>但这两年系列酒增速相对较高，且单价边际上行的情况下，整个上市公司的毛利率也稳中小升。</p><p><strong>4、论增长的确定性，没有公司比茅台更稳</strong></p><p>公司给2024年又定了一个15%的增长目标，跟2023年完全一样。由于茅台酒的当年的销量在五年前通过基酒产量已经成型，2019和2020年两年茅台酒的基酒销量都没什么增幅。</p><p>15%的收入增长，很明显是通过涨价来实现：年前20%的经销涨价已经锁定了今年多数的收入增长，剩下的部分，即使总销量不增长，适当拉一下直营占比，全年15%的收入增长基本轻轻松松。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_de56062a07ae4a01b5371240dc150fcd@000000_oswg357530oswg1080oswg626_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>海豚君整体观点：</strong></p><p>恐怕所有公司当中，茅台恐怕是最没意思的一个公司，从来计划性做收入，说到做到，有多少收入也能转多少利润。论收入成长的稳定性和收入目标的兑现能力，茅台说说第二，没人敢称第一。</p><p>而且海豚君注意到，常常在宏观信心比较差的年度，茅台作为A股消费的顶梁柱，为了提振信心，茅台通常还尽量超额完成目标。</p><p>在EPS增长和估值提升都能拉动股价的情况下，由于茅台EPS成长路径完全透明稳定可预期，想在茅台上赚取超额利润只能在低PE的时候进入。</p><p>这样，其实投资茅台变得异常简单——“别人恐惧我贪婪、别人贪婪我恐惧”，高PE的时候不追，但低PE的时候进去，无论是这个PE是宏观经济叙事、外围利率变化、还是行业的鬼故事（塑化剂、三公消费等）。因为也只有这种时候，茅台的估值才能打出大的上升机会。</p><p>而目前来看，茅台前瞻PE 接近25倍，接近但还是没有到2020年疫情时创下的20倍上下的低位，只能说希望茅台的PE能低点再低点，给普通人上车的机会。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_9c5e558ddb6f4d5bbc692984ff40dd35@000000_oswg107502oswg1080oswg417_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：Wind、海豚投研整理</p><p><strong>以下为财报详细解读</strong></p><h2><strong>一、谁都可能垮，唯有茅台“不倒翁”</strong></h2><p>在茅台酒经销提价、系列酒加速增长的推动下，去年四季度茅台公司的总收入做到了452亿，同比增速拉到了20%，净利润几乎同比增长，增速达到19%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_84090b634a63413ba9b273276865b069@000000_oswg236525oswg1080oswg266_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，四季度现金收入（预付款增加值+主营收入）相比三季度的增速反而放缓到了16%，主要因为经销商预付款增速负增长较为明显，尤其是11月份提价的情况下，茅台收到的经销商的付款余额并不多。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_d4fad90a48ea434b8bd3d5eac5bc0318@000000_oswg70072oswg969oswg484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从利润率角度来看，由于经销提价，公司的毛利率进一步拉高到了93%，但净利润率由于四季度消费税、销售费用等同比有所拉升，把毛利率的提升幅度又侵蚀了回去，导致净利润率层面没有提升，反而下降了将近一个百分点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_abc54b0d744b48c18b0f0f4d24d911a9@000000_oswg122628oswg929oswg448_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>二、走过最多的路，就是茅台的提价“套路”</strong></h2><p>在经销渠道销量仍占将近80%的情况下，从11月1号开始，茅台在飞天和五星茅台上对经销商自2018年以来首次提价，出货价上调20%，从969涨价到1169元。</p><p>经销提价给茅台上市公司带来的收入增厚肉眼可见：面向经销渠道的酒类销售收入增速在连续四五年的零增长上下徘徊后，四季度首次实现了21%的增长，与直营增长同速。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_5ff335e600b942e9a4ca9d1bee6613d3@000000_oswg217890oswg1080oswg258_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>到这里，可以说，在海豚君覆盖的为数不多的消费品里，走过的最多和最绕的路，就是茅台在供给侧受限情况下，综合单吨售价上的提价套路，它们包括不限于：</p><p>1）对经销商直接提价；</p><p>2）分给直营，变相提价：零售客户卖1499，之前批发客户卖969；</p><p>3）同样的酒小瓶装，变相提单吨价格；</p><p>4）提高生肖茅等非标茅销量比重，变相提单吨价；</p><p>无论是明目张胆还是潜移默化，各类花样百出的提价背后，不过是这样一张图：如果把出厂价当作是计划式供给的公司行政型定价（1169），把茅台一批价作为市场定价行为（目前2800-2900）。</p><p>这个价差说明描绘的是一个简单的问题：如果茅台开大，放开各种束缚，全转直营按市场价去做业绩，茅台的收入应该是目前的两倍，而多增的收入并不需要等比例的营销和行政费用，利润释放会更高。</p><p>当然茅台不可能会去这么做。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_3e7fa502c17449988e5338e1827bf597@000000_oswg206740oswg1080oswg473_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而存在这么高的出厂和渠道价差的情况下，各种最终实现综合售价上升的办法不过是套路而已。</p><p>今年茅台上市公司给自己规划了全年15%的收入增速，以及完成接近62亿人民币的固定资产投资额。</p><p>在这种思路下茅台每年收入增长指引，体现的只是茅台上市公司想要把控的收入和利润释放节奏而已，并不体现它真实的收入和利润增长能力。</p><p>毕竟看供给侧：简单按4、5年前的基酒是当年销量的话，2019和2020年茅台酒的基酒的产量基本没动，可以粗略判断2024年茅台酒供给增加应该非常有限。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_7d94b552360b4fd6ad0d9a339c050d33@000000_oswg84081oswg971oswg442_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但通过需求端打一套组合拳，收入想超15%的增速是分分钟的事情：</p><p>a）去年11月开始，对占比80%的经销销量直接上提价格20%；</p><p>b）今年再进一步提高对直销的销量占比：以2022年为例，茅台酒销量增速只有4.5%的时候，通过拉高直营销量占比，茅台轻松就做到了同比接近17%的收入增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_e0f7fad0c4b041a68be179df29b7df9a@000000_oswg50419oswg989oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>三、线上直营加速出货</strong></h2><p>自2019年以来，一直通过提高直营销量占比来做高收入的方式，随着今年11月经销的提价，海豚君估计后续应该会告一段落，从前面四季度直营收入增速放缓，且与经销收入增速同速化也能看出来，大幅度把产量分配给直营渠道的阶段基本告一段落。</p><p><strong>但直营并非无事可做，</strong>在线下、线上两个直营渠道中，茅台还在不断提高线上直营的占比。到2023年四季度，以iMoutai为主的线上直营收入，已经占到了直营总收入的44%，应该与这种抢货式线上直营在茅台宣传效果（提升APP DAU）、物流分发效率上会更高一些。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_b038cb47136b4a94802f89d861b2a6cf@000000_oswg79593oswg968oswg477_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最终2023年的直营业务，以20%的拿货配额，贡献了46%的销售收入，单吨的平均售价上，直营是批发的三倍+，除了对茅台而言，线上直营本身较高（1499 vs 969），也与线上销量中主要是茅台酒为主有关。</p><p>而在经销渠道的管控上，经过2019年的梳理之后，这两年国内茅台的经销商数量基本稳定，每年减少量基本在个位数。</p><p>但不要简单的觉得经销商数量少了、供给经销商的产量配额也少了，茅台经销商就难受了。</p><p>在出厂价和一批价自2019年以来越拉越大而茅台对这些经销商完全无提价的情况下，剩下来的经销商，其实更加赚钱的，拉大的价差早已弥合了少配给这些经销商的供货量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_da9f1553d3944df5ba4b773fd145e015@000000_oswg85496oswg936oswg477_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其实到这里很容易发现：所谓直营和经销的供给配比问题，更多是茅台上市公司在茅台出厂价和市场价价差巨大的情况下，差价到底是让经销商去赚还是囤货的消费者去赚的问题，当然部分也是平衡终端消费需求和经销商利益的问题。</p><h2><strong>四、茅台系列酒锦上添花</strong></h2><p>茅台一直是以“茅台酒”与“系列酒”进行双轮驱动。四季度不仅茅台酒在提价下增速拉了上去，系列酒也给茅台锦上添花。四季度系列酒销售额50亿人民币，同比增长做到了48%，表现也非常不错。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_95dc42bafd05464080659706851b3833@000000_oswg214139oswg1080oswg286_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>系列酒的锦上添花不仅添在了收入端，整个2023年系列酒无论是单价还是毛利率提升速度表现都还不错。</p><p>由王子酒、1935、汉酱、赖茅等组成的系列酒伴随单吨价格的提升，2023年的毛利率已经拉升到了80%，表现也非常出彩。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_2dc01749195e4a6bb4ab625820392baf@000000_oswg134248oswg1080oswg268_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>五、营销费用开始飙升了？</strong></h2><p>收入贡献85%的茅台酒毛利率常年稳在94%，再加上系列酒单价不断提升、毛利率不断改善，茅台的毛利率基本是在90%以上，而且还稳步提升，这个四季度更是拉到了93%。</p><p>正常而言，茅台这种供给侧限制的产品销售费用也不多；撇开上交的消费税，较低的研发费，以及大把现金在手而创造的<strong>负财务费用</strong>，茅台的主要费用项目就是管理费用。</p><p>但最近两个季度，尤其是这个四季度，营销费拉升幅度过于夸张，三季度增长了40%+，四季度增长了接近80%，到这导致四季度的营销费用直接到了3.5%，比去年同期高出一个百分点，影响了利润的释放。</p><p>茅台自己的解释了多增的主要是广告和市场拓展费用，但营销费用的其他杂项上也骤然增多了很多，很是奇怪，这部分侵蚀了大约有5亿上下的利润，再加上消费税的增加，最终四季度多增的毛利无法完全转化到归母净利润上，归母净利润增速基本与收入增速同步。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_fe49789b94954199ad2be53eb38c329b@000000_oswg76669oswg973oswg401_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MTUyNzI1Mg==&amp;mid=2247538790&amp;idx=1&amp;sn=8f99ffb0265dbca6364b85f8d520b277&amp;chksm=ce514b3817068e5c10c1c212bd8152a34ea638494ec3dcd41d55b6c3a5f5d437f0451865fe43&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“长桥海豚投研”（ID：haituntouyan）</a>，作者：海豚君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2717629588928387</id>
            <title>Shein或闯关成功，哪些经验值得探讨？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2717629588928387</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2717629588928387</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Apr 2024 11:40:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国企业, 上市, 快时尚, 环境污染
<br>
<br>
总结: SHEIN作为中国企业，即将上市，但在海外市场面临环境污染问题，快时尚产业受到法国议会的打击。其供应链模式备受争议，虽然在海外市场取得成功，但在上市路上遇到重重阻碍。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>对本质上仍是中国优秀企业的SHEIN来说，无论此次上市能否成功，都应不卑不亢，保持定力，穿越周期，最终向上生长。</p></blockquote><p>一直以来致力于“逐梦上市圈”、却雷声大雨点小的快时尚巨头Shein，这次或许不再是“狼来了”，而是真的要上市了。</p><p>据《金融时报》报道，Shein在2023年的利润打破历史纪录，超过了20亿美元，GMV约为450亿美元，目前正在等待某些监管部门的批准，以推进其在纽约或伦敦的上市。</p><p>具体而言，《金融时报》援引两名消息人士的话称，Shein预期中国某些机构能够在未来几周内批准其上市。目前，Shein虽然已将总部迁至新加坡，并在境外进行销售， 但Shein成立于中国，并继续在中国国内开展大部分业务，导致Shein需要寻求中国监管机构的批准才能上市。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_ebde8b12c68d4c0f9cca10da72044c08@000000_oswg188640oswg1080oswg1830_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，除了我国的批准外，Shein上市的海外不确定因素很多，这让Shein的心一直悬着无法落下，并准备了Plan B：一位与Shein关系密切的人向《金融时报》表示，Shein于2023年11月为美国上市提交了机密文件，然而几乎没有收到SEC的消息。另一位与公司关系密切的人说，因此，Shein将伦敦视为备用选择。</p><p>不过，即使能够如愿上市，Shein在海外市场的日子也过的很惊险，就在上个月，Shein刚刚成为法国打击快时尚的靶子。</p><p>据《参考消息》等外媒报道，3月14日，法国国民议会讨论通过了一项新提案，把矛头指向“会造成环境污染”的快时尚，主要措施包括禁止快时尚纺织品、时装广告，以及对低成本商品征收环境税。从明年开始，该法案计划对商品征收5欧元的快时尚产品附加费，预计到2030年升至10欧元，上限为商品标价的 50%。其中，Shein成为被法案特别点名的对象。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_13a7e025d78e4c708be4d02f57d78075@000000_oswg103912oswg1080oswg689_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对此，Shein委屈地对法新社表示，其“根本没有涉及环境影响问题”，<strong>其柔性供应链模式立足于按需生产，反而能解决长期困扰服装业的高库存问题，并基于此减少了浪费。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_140d0d9ecb1d4f0fa7afc43dcc6fb4d7@000000_oswg156056oswg1080oswg1681_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而，Shein又再次用实际行动证明了，“敢惹Shein？那你算是踢到棉花啦。”3月21日，据华尔街日报中文网报道，Shein宣布向外部品牌和设计师提供Shein的供应链基础设施和技术，允许外部利用Shein的系统小批量测试新款时尚产品——在业内看来，这颇有不顾供应链利益，“把供应链卖了” 换国外好感度的意味。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_4b355a3990694f12a0b18fbee49fa391@000000_oswg127313oswg1080oswg1626_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>再联想到此前，Shein为绕开我国将总部迁往新加坡、曾近9个月花费近200万美元游说华盛顿等举措，不难看到，在难度重重的上市路上，Shein一直在不断退让，为了上市委曲求全，大有在海外与我国划清界限、并“割供应链赔款”的意味。</p><p>那么，Shein为何在海外上市重重受阻？其不断退让的举措，是在海外市场的随机应变、入乡随俗，Shein或闯关成功，哪些经验值得探讨，又有哪些动作值得深思呢？</p><h2><strong>复盘Shein发展史：受益于中国供应链，润往新加坡求上市路</strong></h2><p>事实上，作为我国出海浪潮中走出的成功企业，成就Shein“20亿美元”利润的，本质上还是我国低成本、高效率、可以快速测试市场反应的供应链。</p><p>面向海外市场，Shein采取“小单快反”模式，即小批量生产，“设计——生产——测试——推向市场”短期内一气呵成，正如Shein对法新社说的：“通过测试和生产 100 至 200 件产品的小批量新产品，我们实时收集和评估客户反馈，并只补充消费者真正想要的产品。”</p><p>大量上新的SKU让其走在快时尚前沿。据业内人士介绍，Shein服装的生产周期在7~8天，而西班牙快时尚巨头ZARA的生产周期是Shein的两倍，SKU却仅为Shein的一半。数据显示，Shein 去年销售了 150 万种不同服装，远远超过了 Zara。</p><p>同时，时势造英雄，乘上我国出海浪潮，Shein得以直面全球市场，以物美价廉、薄利多销的路线起家，在性价比上降维打击，被称为美国“穷人乐”，在ZARA定价为30~40美元时，Shein的产品定价不到20美元，这让Shein迅速打开海外下沉市场。</p><p>正如市场分析师艾莉森·马尔姆斯滕(Allison Malmsten) 所言：“从理论上讲，孟加拉国的服装销售价格可能比 Shein 便宜。但是，那里没有生态系统来营销、品牌化、海外销售和运输，中国却具备所有这些要素。”</p><p>然而，在上市路上，成就Shein的“中国血液”恰恰成了最大掣肘。为绕开全球对中国公司日益严格的审查，近几年，Shein下了一盘“新加坡大棋”，与中国悄然切割。</p><p>早在2022年初，路透社就曾报道Shein将总部迁往新加坡时，还指出新加坡的控股公司在2019年就完成了注册。2023年2月，据路透社爆料，Shein控股主体发生变更，现包括其一系列商标及广州希音国际进出口有限公司在内的所有权，实际上都已归属于一家新加坡的注册公司（Roadget Business Pte）。</p><p>路透社还称，有文件显示，Shein创始人兼首席执行官许仰天已加入新加坡永久居民身份：“从而绕过中国对公司在海外上市的复杂规定，给IPO创造条件。”如今，在Shein的官网上，“Headquartered in Singapore（总部坐落在 新加坡）”赫然在目。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_f11322e0d1334fcc9a56138963d03630@000000_oswg98888oswg720oswg974_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而在供应链上，Shein也加速进行海外布局。2023年8月，Shein在巴西的首个工厂正式投产，并宣布未来几年将在巴西投资7.5亿雷亚尔(约合10亿人民币)，建立一个制造商网络。10月，She in宣布加速与巴西12个州的330家供应商签约。</p><p>据 天眼查数据显示，许仰天在国内曾任职过的10家企业，但有9家已注销，目前仅存1家北京 希 尚信息技术有限公司，注册资本仅有5万元人民币。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_82ae647b06784a3e8afd219c8a4902f4@000000_oswg51046oswg836oswg463_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>​然而，即使润往新加坡 ，本质上Shein仍是我国企业，不止是供应链，在其他方面也与中国有着千丝万缕的联系。据天眼查数据，截至2022年底Shein在中国大陆有10382名员工，为十几家子公司工作，处理从物流到编写代码的所有工作。相比之下，LinkedIn显示该公司在新加坡大约有200名员工。</p><p>正因如此， Shein出海难度重重，今年2月，路透社报道，共和党籍国会参议员马可·鲁比奥（Marco Rubio）要求美国证券交易委员会（SEC）阻止希音公司（Shein） 在纽约公开上市，除非这家电子零售商进一步披露其业务运营和在中国开展业务的“严重风险”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_5434bae68b85439099b64039b7a1d8d7@000000_oswg75109oswg720oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>与同时，除了监管上的阻碍外，在大品牌时代及ESG当道的当下，Shein“粗放式”的发展模式以及随之而来的ESG、环保等问题也浮出水面，并在海外被不断放大化，成为其上市阻碍。</strong></p><h2><strong>被指控污染，Shein“去供应链赔款”？</strong></h2><p>事实上，Shein“不环保、强制劳动”等指控由来已久。在2021年，劳工观察组织Public Eye在一份调查报告中指出，Shein使用的部分工厂是不符合ESG标准的。有工人表示，他们每周工作75小时的工作，每月只有一天的休息时间；而Public Eye曾在调查了SHEIN的代工厂后，指出 这些工厂存在违规存放易燃物等问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_9955a171523343ca92b9da276204498e@000000_oswg114849oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而此次“法国制裁快时尚” 事件中，提出法案的党议员维奥朗表示，纺织业是高污染产业，占温室气体排放的10%，也是水污染一大来源。同时，她还特别提到，Shein及其“每天7200件新款服饰”是集约化时装生产的典型范例。</p><p>不过，在业内专家看来，海外这项针对快时尚的法案，政策考量不止环保主义，而是有本国产业保护色彩：据21世纪经济报道报道，上海财经大学电子商务研究所执行所长崔丽丽认为，初步看来这个法案应该属于对本国相关产业的保护政策。</p><p>那么，Shein如何应对？一方面，Shein确实在努力摆脱自己的“不环保原罪”，积极拥抱ESG——如近日，国际独立第三方检测、检验和认证机构德国莱茵TÜV宣布，Shein的仓储物流园区成功获得其废弃物零填埋管理体系认证，并在此前在Shein整个供应链体系中推广仓库碳减排项目等等。</p><p>然而，如果说Shein在ESG方面的努力是正面、长期主义的正道，那么接下来，Shein一个向全球开放中国供应链的大动作，则又走回了“窝囊”的老路。</p><p><strong>对供应链上的中小商家来说，毫无准备就猝不及防地变成了Shein在海外牌桌上议价的筹码，生产压力激增，在骤然开放下，自身利益很难得到保障。</strong></p><p>再联想到此前Shein被指控逼迫中小商家“二选一”，很难不让外界觉得Shein有“两幅面孔”、欺软怕硬，面对审查唯唯诺诺，面向供应链商家重拳出击。</p><p>去年12月，Temu向美国哥伦比亚特区地方法院提交了一份长达100页的文件，指控SHEIN针对自己提交了数以万计的DMCA（美国数字千年版权法）的下架通知；强迫数千家供应商签署版权删除合同；要求商家签署独家交易协议、阻止并恐吓供应商接触Temu，恶意破坏Temu运营等等。</p><p><strong>一方面对中小商家美式霸凌，一方面开放供应链取悦海外：就算“天下熙熙，皆为利来”，Shein的“窝囊文学”的经验又是否可持续？</strong></p><h2><strong>窝囊文学不可取，Shein亟需“强筋健骨”</strong></h2><p>虽然如今，上市近在咫尺的Shein看似成功了，但实际上也有很多需要注意和反思：一味“割供应链赔款”不是好的出海之道。在地缘政治日趋紧张的当下，作为本质上的中国企业，面临西方制裁时，更应该像TikTok一样，不卑不亢：TikTok弹窗曾硬刚美国议案，而其ceo周受资也在面对美国议员的敌意质询上，据理力争。</p><p>而反观Shein的出海史，更像是一步不断委曲求全的“窝囊文学史”——敢惹我Shein，那你算是惹到了全世界最好惹的企业啦。我Shein会用实际行动告诉你，你看我哪里不爽，我就改哪里。</p><p>不欢迎我中国身份？迁往新加坡就是了；供应链动当地蛋糕了？那就开放出来大家一起用，和气生财嘛。</p><p>然而，这都不是根本的解决问题之道。正如中国发展改革报社所指出，面对世界经济格局持续调整、区域经贸规则不断重塑、国际地缘政治不稳定等种种不利条件，一系列“卡脖子”难题和断链风险，中国企业化应该堵漏洞、强弱项。</p><p>具体而言，应该撕掉以往的“廉价”标签，在原创能力、硬核品质上下功夫，从向全球输出“中国成本和规模”，转而向全球输出“中国技术”，“‘走出去’只是起点，在新发展格局下，更要‘走进去’‘走上去’，方能创世界一流品牌。”</p><h2><strong>Shein的破局之道在哪里？</strong></h2><p>一方面，与其一味讨好海外，不如提升自己，在生产技术、工艺流程等方面进行改造，加大拥抱ESG力度，以解决快时尚的“环保原罪”，并不断提升原创能力，避免此前被一系列设计师和品牌告上法庭的窘境再次发生。</p><p>另一方面，上市固然重要，但也不应畏惧海外，中国企业出海，应像tik tok一样据理力争，不要被国外所吓到。莫言曾在致全国青年朋友的信《不被大风吹倒》中，对“人生遇到艰难时刻，该怎么办？”的回答，放在Shein身上也恰如其分。</p><p>“尽管风把我们车上的草刮的只剩下一棵，我们的车还在，我们就像钉在这个大坝上一样，没有前进，但是也没有倒退，从这个意义上来讲，我们胜利了。”</p><p>对本质上仍是中国优秀企业的Shein来说，无论此次上市能否成功，都应不卑不亢，保持定力，穿越周期，最终向上生长。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3MzY1MTg1Mg==&amp;mid=2247497233&amp;idx=1&amp;sn=25441cca74fb546328bc9b255dd281ea&amp;chksm=cff71921f2427cf008af150780de80a5fd89da42882e68d7ecd15567415eaafca4c8874833ca&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新摘商业评论”（ID：xinzhainews）</a>，作者：番茄酱，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2717632550795400</id>
            <title>黑芝麻智能冲刺上市：探路、压力和难关</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2717632550795400</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2717632550795400</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Apr 2024 11:25:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 自动驾驶行业, 上市热潮, 技术创新, 亏损成本
<br>
<br>
总结: 自动驾驶行业近期经历了一波上市热潮，多家公司在港交所排队上市。由于长期投入和高研发成本，亏损成为行业常态。在这种背景下，技术创新和资金支持变得尤为重要。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>时隔数月，自动驾驶行业再次热闹。</p><p><strong>3月22日，车规级芯片解决方案提供商黑芝麻智能更新了招股书，继续推进在港交所的主板上市进程，冲击“智驾芯片第一股”。</strong></p><p>在这之前，黑芝麻智能在去年6月30日首次向港交所递交了招股书，但由于6个月内未通过聆讯，其上市申请在今年1月初失效。</p><p><strong>事实上，当前整个自动驾驶行业，正在经历一股上市热潮。</strong></p><p>过去半年里，在港交所排队的智驾公司及相关企业数量已经超过了10家。其中，自动驾驶解决方案提供商知行汽车科技、激光雷达解决方案供应商速腾聚创已经分别在2023年12月和今年1月率先敲钟。此外，近期ADAS解决方案供应商纵目科技也向港交所递交了招股书。</p><p><strong>接二连三的上市潮背后，由于整个行业投入时间长、研发成本高，亏损成为自动驾驶企业们的常态。</strong>黑芝麻智能招股书显示，其已经累计亏损了114亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_68c350f9c51440ddb93b3828c1a0e410@000000_oswg208895oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">黑芝麻智能连年亏损，图源公司招股书</p><p>与此同时，大批智能电动汽车扎堆落地，汽车智能化的下半场已经开始角力，自动驾驶背后的一系列高级别智能产品已经处在爆发前夜，对业内的玩家而言，技术储备、产品开发、现金流等等，都会成为下半场竞速赛的关键。</p><p>对此，黑芝麻智能向连线出行表示，“现在新能源汽车渗透率在全球市场都快速提升的大背景下，我们面对的是一个快速扩大的蓝海市场，我们专注在智能汽车计算芯片上，需要通过技术创新能力不断为客户从功能、性能、成本、功耗等方面提供价值。”</p><p>但这并不是一条坦途。国内外竞争者的环伺、投资环境的遇冷、产业政策的变化，都考验着行业里的每一家公司，在抉择与压力之中，他们首先需要面临的挑战，就是能否顺利走完上市这条路。</p><h2><strong>1 冲刺“本土自动驾驶芯片第一股”，黑芝麻到了收获的时刻？</strong></h2><p>黑芝麻智能创始人单记章，1997年硕士毕业于清华大学无线电电子学系微电子专业，此后20年的时间里都供职于芯片制造商OmniVision（毫威科技），亲历了后者从0到1、再到在纳斯达克上市、再到2015年被中国财团收购的全过程。</p><p><strong>在毫威科技，单记章曾担任软件工程部副总裁。</strong></p><p>另一位创始人刘卫红是单记章在清华的校友，在汽车行业拥有超过20年工作经验，先后在通用、博世工作。</p><p>2016年，单记章萌生了回国创业的想法，他将目标锚定在了自动驾驶芯片领域。<strong>单记章认为，自动驾驶时代也会诞生类似英特尔、高通这样伟大的公司。</strong></p><p>这年7月，黑芝麻智能成立，专注做车规级SoC（Sytem-on-Chip，系统级芯片）和机遇SoC的解决方案供应商。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_40645aa1114d456594240dfe1801571c@000000_oswg123853oswg1080oswg412_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源东方证券</p><p><strong>同一时期，中国芯片行业尚未真正爆发，但一场风暴正在酝酿。</strong></p><p>其中一个信号是，早在2014年，工信部正式对外披露成立了集成电路大基金：第一期规模达到1200亿元，重点投资集成电路芯片制造业，兼顾芯片设计、封装测试、设备和材料等产业。</p><p><strong>而率先布局的黑芝麻智能，很快便迎来了一场历史性机遇。</strong></p><p><strong>一方面，新能源汽车市场在加速扩大、渗透率在渐次提升，这背后是汽车内部电子电气架构迎来了巨变，从分布式的电子控制单元（ECU）逐步向智能座舱域、智能驾驶域等功能域集中。</strong></p><p>车规级芯片供应商芯驰科技的CEO仇雨菁对财新网表示，“对芯片供应商来说，这是非常大的机会。一个行业只有变革，才会有新的机会出现。”</p><p><strong>另一方面，自2020年以来，席卷全球的“芯片荒”为芯片供应商提供了迅速“上车”的机会，与此同时，加速“国产替代”也成了中国芯片产业的统一共识。</strong></p><p>市场研究机构IC Insights数据显示，国内车规级芯片的进口率约为90%，以高端控制类MCU为例，2020年全球98%的车规级MCU芯片都都被瑞萨电子、恩智浦等起家汽车芯片企业垄断，中国车规级MCU自给率不足5%。</p><p>依托上述这场历史性机遇，黑芝麻智能成了率先吃到行业红利的一个玩家。2020年至2023年，黑芝麻智能营收分别为0.53亿元、0.6亿元、1.63亿元。</p><p><strong>也是在2020年以后，黑芝麻得到了更多投资人和投资机构的青睐，融资速度不断加快。</strong>截至目前，黑芝麻智能累计融资10轮，融资总额为6.95亿美元（折合人民币约50.3亿元），大部分融资都在2020年后完成。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_240480b2e7f84892be524f9666dc8b4a@000000_oswg280052oswg1080oswg645_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源东方证券</p><p>从市场地位来看，黑芝麻智能的主营产品包括芯片硬件和智能驾驶解决方案软件，根据弗若斯特沙利文的数据，2022年，黑芝麻智能在中国高算力自动驾驶SoC市场份额为5.2%，位居第三，排名还算靠前，只是份额并不高。</p><p><strong>基于此，黑芝麻智能需要在接下来持续扩大市场份额，以更好地应对市场竞争，而这需要有更充裕的资金来支撑。</strong></p><p>但据新浪科技报道，2022年以来，由于自动驾驶“长尾问题”难以解决，导致商业落地困难，融资大幅缩水。据公开资料统计，行业披露的融资额度由2021年的1591.9亿元锐减至2023年的205亿元，直接缩减至原先的13%，进入寒冬。</p><p>由此，登陆资本市场来“输血”就显得很有必要。</p><h2><strong>2 三年亏百亿，它能获得资本市场青睐吗？</strong></h2><p>从全行业视角来看，自动驾驶芯片公司的上市之路，并非坦途——过去几年，热钱在加速涌入这个行业，但烧钱的速度过快，也成了行业一大挑战。</p><p><strong>核心原因在于，在芯片这一高技术密集型产业，研发投入往往会直接影响到一家企业的核心竞争力。</strong></p><p>“在智能驾驶时代，产业链上下游都在不断加大研发的投入，希望借此获得领先的技术优势，抢占市场。”一位行业观察人士向连线出行透露。也正因如此，研发成为必不可少的投入，而且投入只增不减。</p><p><strong>对黑芝麻智能此类初创企业而言，尽管在前期吃到了行业红利，但最近几年乃至接下来几年，商业化验证阶段的不确定性下，它们都极有可能继续面临自我造血能力不足的局面。</strong></p><p>亏损，就此成了行业常态。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_63522c19db4f413ca0be120e1b5415e5@000000_oswg43995oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>黑芝麻智能招股书显示，2021-2023年其分别实现营收6050万元、1.65亿元及3.12亿元，3年来营收增长5倍。</p><p>营收大幅增长的背后，是亏损的逐年扩大。<strong>2021-2023年三年间，黑芝麻智能净亏损分别为23.57亿元、27.54亿元、48.55亿元，累计亏损达114亿元。</strong></p><p>对于利润亏损的扩大，黑芝麻智能解释称，由于2022年新冠疫情再次爆发期间，销售活动在相当程度上中断。因此，项目交付出现短暂延误，客户招揽工作总体放缓，从而影响产品商业化和业务扩张。</p><p><strong>可以预见的是，黑芝麻智能接下来的资金挑战只会更大。</strong>2021年-2023年，其研发投入分别为5.95亿元、7.64亿元和13.63亿元，投入上涨趋势明显。</p><p>此外，截至2023年年底，黑芝麻智能的现金及现金等价物余额为12.98亿元。2021—2023年，黑芝麻智能经营活动产生的现金流净额分别为-6.39亿元、-7.55亿元和-10.58亿元，连续三年为负且逐年扩大。黑芝麻智能还表示，2024年和2025年预计继续产生亏损净额。</p><p><strong>某种程度上，这为黑芝麻智能的上市前景蒙上了一层阴影——它的盈利前景不够乐观、亏损预计将成为常态，但它同时又不得不花更多的钱投入到研发上，来提升技术能力和产品优势。</strong></p><p>在招股书中，黑芝麻智能披露，上市之后的资金，80%将用于研发，包括芯片研发（30%），研发购买材料、流片服务等其他费用（20%），开发软件（25%）和开发自动驾驶解决方案（5%）。</p><p><strong>换句话说，目前阶段，黑芝麻智能还没迈过“技术关”和“盈利关”这两道门槛。</strong></p><p>不过，黑芝麻智能向连线出行表示，其高性能芯片已经开始大规模出货，业绩开始爆发，“我们已经完成了商业验证的第一阶段，接下来是业绩爆发的高速发展期，我们相信未来收入的快速提升能够越来越好地支撑公司的发展。”</p><h2><strong>3 只做“英伟达平替”还远远不够</strong></h2><p>“技术关”和“盈利关”之外，摆在黑芝麻智能们面前的另一重难题是，如何从巨头的口中争夺到更多蛋糕。</p><p>弗若斯特沙利文此前曾统计了2022年全球高算力（算力大于50Tops）自动驾驶SoC芯片领域的市场占比情况。<strong>其中，按出货量来看，无论是在中国市场还是全球市场，英伟达的出货量都超过了80%。</strong></p><p>此外，根据盖世汽车研究院统计，2023年智驾域控芯片排名前四的分别是特斯拉FSD芯片、英伟达Orin、Mobileye EyeQ4H和Mobileye EyeQ5H，它们在智驾域控领域的装机量分别为：120万余颗、114万余颗、20万余颗和17万余颗，对应的市场份额分别为34.4%、32.6%、5.7%和5%。</p><p><strong>也就是说，无论是自动驾驶芯片还是座舱芯片，国产芯片厂商都直面着海外巨头的竞争。</strong></p><p>此前，一位硬科技领域的投资人曾向财新网分析称，自动驾驶芯片必须与不断变化的算法紧密结合，第三方芯片企业要想打败英伟达非常困难，只有像特斯拉那样由整车厂定制芯片才有机会；座舱芯片则要面临高通、联发科等手机芯片企业的竞争，华为在解决芯片供应问题之后，也有可能加入战局。</p><p><strong>这种背景下，黑芝麻智能此类国产芯片厂商，过去几年加速“上车”，一方面靠的是国产替代背景下，率先拿到大客户的订单。</strong></p><p>黑芝麻智能过去几年较为依赖一家单一大客户，2021、2022年，这个客户为其分别贡献了40.7%、43.5%的收入，不过2023年，这个比例降到了15.2%。</p><p>对此，黑芝麻智能解释称，2023年来自客户A的销售额大幅减少主要是由于公司升级现有自动驾驶解决方案，导致需要过渡期以进一步升级及调整客户自有平台；以及客户A于商用车领域的下游客户在营运及流动资金方面遇到困难，导致客户A的采购量减少，从而影响公司对客户A的销售额。</p><p><strong>另一方面，它们实质上成了“英伟达的平替”，通过降价等举措进入车企供应链。</strong></p><p>此前的缺芯浪潮下，很多车企释放出了提升供应链稳定性的需求，这某种程度上提供了国产芯片厂商机会。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_5ba4022ce98948df81de4007e809bda3@000000_oswg61389oswg928oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源海通国际证券</p><p><strong>不过值得注意的是，机会更多出现在中低端市场，车厂会选择国产芯片，走性价比路线。</strong></p><p><strong>一位业内人士曾对媒体透露，英伟达单、双Orin-X都是万元级方案，而算力在100Tops左右的国产芯片方案，可将成本降低到5000-6000元。</strong></p><p>某种程度上，面对市场根基稳固、规模效应较强的巨头，国产芯片厂商选择这条路径，也算是错位竞争。</p><p>但很明显，从长远来看，没有一家车企甘心只做英伟达的平替，也没有一家车企可以仅凭此就赢得未来。</p><p><strong>黑芝麻智能在财报中透露，针对L3及以上自动驾驶，其正在开发设计算力为250+TOPS的A2000，根据弗若斯特沙利文的资料，其是世界上性能最高的车规级SoC之一。</strong></p><p>只是接下来其市场表现到底如何，还有待市场验证。</p><p><strong>一个不利信号是，黑芝麻智能的客户留存率呈现出了下滑趋势。</strong>招股书显示2021年-2023年，自动驾驶产品及解决方案下，基于SoC的解决方案客户留存率分别为0%、60%、37%；基于算法的解决方案客户留存率分别为50%、33%、29%。</p><p>总结来看，对黑芝麻智能而言，它要迈过的坎儿，将不仅仅是上市，接下来的路，依然任重而道远。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyOTM3Nzg4Nw==&amp;mid=2247494605&amp;idx=1&amp;sn=061818625eeb0aba5141d79fd5aa7398&amp;chksm=c32153692756667df8c895f9f10b3bff01be74e85b8a41a4f143e8dd0ea72eceab5be701df57&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“连线出行”（ID：lianxianchuxing）</a>，作者：馨迪，编辑：陈锋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2717438822434562</id>
            <title>独角兽坠落，500亿估值成泡影？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2717438822434562</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2717438822434562</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Apr 2024 11:11:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 柔宇科技, 破产审查案, 创始人刘自鸿, 折叠屏手机
<br>
<br>
总结: 柔宇科技是一家曾经风光无限的独角兽企业，但在资本狂欢之后却陷入困境，面临破产审查案。创始人刘自鸿曾以诗意描绘未来憧憬，但如今希望似乎远去。公司在柔性屏行业曾叱咤风云，吸引众多投资者目光，但产品未能大规模落地，导致订单匮乏、员工讨薪等问题。柔宇科技在研发投入过高、营收不足等问题下，走向破产边缘。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在深圳这个科技创新的摇篮里，柔宇科技一度是那颗最耀眼的星。然而，当2024年3月底的雷雨云团逼近这座繁华都市时，塘桥东路旁，柔宇科技的厂房却像一座被遗忘的城堡，静静地矗立在那里，昔日的辉煌已然不再。</p><p>柔宇科技的创始人、董事长刘自鸿，曾在微博上以诗意的文字描绘着对未来的憧憬：“无论逆境如何，人生永远有一种美好的东西，叫做希望。”但如今，希望似乎正离这家曾估值超过500亿元的独角兽企业远去。</p><p>柔宇科技，这个在柔性屏行业曾叱咤风云的名字，以其颠覆性的技术和宏伟的愿景，吸引了众多投资者的目光。基石资本、IDG资本、中信银行等巨头纷纷抛出橄榄枝，12轮融资的顺利完成，将柔宇科技推上了资本的巅峰。然而，当资本的狂欢落幕，柔性屏产品却始终未能如预期大规模落地，订单匮乏、员工讨薪的困境接踵而至。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_4ca9cd117aed498e91232fca3311a3f8@13883805_oswg220370oswg830oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>3月29日，柔宇科技和两家子公司新增的破产审查案，如同一声惊雷，再次将这家企业推上了风口浪尖。尽管柔宇科技在随后的声明中强调“未曾主动申请破产，也未进入破产程序，目前企业仍在运营中”，但市场的疑虑并未因此消散。毕竟，那些关于欠薪、裁员的传闻，以及高达30亿元的被执行总金额，都是不争的事实。</p><p>柔宇科技曾以其强大的研发能力和市场拓展能力，让业界看到了柔性电子技术的无限可能。智能移动终端、智能交通、文娱传媒……柔宇的产品和解决方案似乎无处不在，但最终却都未能转化为持续盈利的动力。</p><p>回首柔宇科技的发展历程，我们不禁要问：这家一度风光无限的独角兽企业，究竟是如何一步步走向破产边缘的？</p><h2><strong>“天才少年”的创业路</strong></h2><p>在科技创业的璀璨星空中，柔宇科技及其创始人刘自鸿曾是一颗耀眼的星。</p><p>刘自鸿，这位被冠以“天才少年”美誉的创业者，以其非凡的学术背景和前瞻性的商业眼光，一度引领着柔性显示技术的潮流。然而，如今这颗星却似乎正逐渐黯淡下去，其背后的故事充满了波折与反思。</p><p>刘自鸿的学术生涯可谓一帆风顺。从清华大学到斯坦福大学，他始终保持着顶尖学霸的姿态。在斯坦福的校园里，他洞察到了显示技术的未来趋势——柔性屏幕。这一发现不仅为他指明了博士研究方向，更为他日后的创业之路埋下了伏笔。</p><p>毕业后，刘自鸿在IBM的工作经历让他深刻感受到了中美在显示技术领域的差距。那时，美国人已经用上了先进的柔性屏幕，而中国却还在液晶电视的普及阶段徘徊。这种落差激发了刘自鸿强烈的使命感，他决心放弃在IBM的优厚待遇，回国创业，以期望在显示器技术上实现弯道超车。</p><p>回国后，刘自鸿迅速组建了团队，并在短短两年内研发出了厚度仅有0.01毫米的全彩超薄柔性屏。这一成果在当时引起了轰动，柔性集成电路的概念也开始走进人们的视野。刘自鸿更是提出了一个激动人心的愿景——折叠屏手机。</p><p>然而，愿景与现实之间总是存在着距离。尽管柔宇科技在发布会上大肆宣传其研发的柔性折叠屏，并声称这将是手机行业的未来，但其产品的销量却并不尽如人意。<strong>柔宇科技推出的柔性家庭影院、电视显示器、平板电脑等产品，也未能在市场上掀起太大的波澜。</strong></p><p><strong>与此同时，柔宇科技在技术研发上的孤注一掷也开始显现出其弊端。</strong>刘自鸿坚持自主研发的超低温非硅制程集成技术，虽然在一定程度上彰显了柔宇的技术实力，但却未能与上下游企业形成有效的合作关系。这种技术上的孤立性使得柔宇科技在市场推广和成本控制上遭遇了巨大的挑战。</p><p><strong>更为严峻的是，柔宇科技的财务状况也开始出现问题。</strong>根据招股书显示，从2017年至2020年，柔宇科技一直处于亏损状态。尽管在2019年实现了2亿元的营收规模，但这一数字显然无法支撑起柔宇科技的庞大野心。</p><p>柔宇科技可谓含着金汤匙出身，为何走到如今的地步？</p><h2><strong>难看的财报</strong></h2><p>自首轮融资起，柔宇科技共走过了13轮的融资历程，吸引了众多投资者的目光。</p><p>2020年12月31日，它信心满满地向上交所提交了科创板IPO申请，意图募资144.34亿元，估值高达577亿元。<strong>然而，仅仅两个月后，这份上市申请就悄然撤回，柔宇的上市梦碎，</strong>而这背后的根本原因，便是其自身造血能力的严重不足。</p><p>翻开柔宇科技的招股书，从2017年到2020年上半年，柔宇累计营收仅有5.17亿元，而累计亏损却高达31.95亿元。这样的数据对比，犹如一记重锤，砸在了每一个对柔宇寄予厚望的人心上。产量与销量的巨大落差，更是让人对这家公司的盈利能力打上了一个大大的问号。</p><p>柔宇的困境并不仅仅体现在财报上。随着时间的推移，内部员工的信任也在逐渐流失。<strong>从2022年开始，柔宇科技的OA系统里，员工人数从1800人锐减至700人左右。</strong>这样的人员流失，无疑是柔宇财务困境的直观反映。而到了2023年底，深圳龙岗柔宇科技显示基地外更是聚集了一批讨薪的员工，他们的无奈与愤怒，成为了柔宇科技难以抹去的污点。</p><p>更令人震惊的是，天眼查数据显示，柔宇科技现存的被执行人信息高达23条，被执行总金额超过30亿元。这样的债务压力，对于已经深陷亏损泥潭的柔宇来说，无疑是雪上加霜。</p><p>那么，究竟是什么原因导致了柔宇科技如今的窘境呢？<strong>业内观点认为，柔宇在研发上的不计成本投入或是罪魁祸首。</strong></p><p>据招股书显示，柔宇科技在短短几年间的研发投入占营收比例竟高达308.17%，这样的投入力度在业内堪称罕见。然而，高额的研发投入并未能换来相应的市场回报，成本与营收的长期倒挂让柔宇不堪重负。</p><p>据柔宇科技此前招股书显示，光是在研发上，柔宇科技2017年至2020年上半年的费用支出分别为1.6亿元、4.88亿元、5.86亿元和5.83亿元，研发费用率分别高达247.87%、447.88%、258.25%、502.01%，3年的研发投入占营收比例高达308.17%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_f0e74142a590411fbf41b12da68df9db@13883805_oswg415550oswg830oswg501_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从销量来看，2019年，柔宇科技全柔显示屏销量52747片，2020年上半年销量为22136片。而国内市场份额第一的京东方，其2019年销量已达1700万片，2022年更是超过了8000万片。</p><p>据其招股书披露，2017—2019年以及2020年上半年，柔宇科技累计营收只有5.17亿元，累计亏损却达到31.95亿元。且在报告期内，柔宇科技经营活动产生的现金流量净额均为负数。</p><p>难以稳定盈利的柔宇科技只能依靠外部不断“输血”。据其招股书披露，在2017—2020年上半年四个审计季度内，其经营活动产生的现金流量净额分别亏损约3.58亿元、6.1亿元、8.1亿元和3.86亿元，柔宇科技称，公司主要通过股权和债权等融资渠道补充营运资金。成功上市前，如公司融资渠道发生明显不利变化，或未能及时通过计划的融资渠道获得足够营运资金，可能对公司日常生产经营产生重大不利影响。</p><p>现在看来，一语成谶。</p><h2><strong>不重视供应链业务跑偏</strong></h2><p>2019年，当京东方等显示行业巨头开始在OLED领域大展拳脚，以供应链为核心构建自己的产业帝国时，柔宇科技却选择了一条不同的道路。</p><p><strong>柔宇没有专注于打造强大的屏幕供应链，反而投身于C端产品的生产与销售。这一决策，在日后看来，无疑是柔宇走向衰败的重要转折点。</strong></p><p>柔宇基地的投资规模巨大，但产品的销量却远远未能达到预期。据招股书披露，其一期工厂的年产能高达280万片，然而，在2020年上半年，其全柔性显示屏的销量却仅为可怜的2.2万片。这一巨大的反差，不仅让柔宇的财务状况雪上加霜，更将其推向了亏损的深渊。</p><p>尽管手握先进的柔性OLED技术，柔宇科技对于进入大品牌供应链却显得并不热衷。<strong>除了与中兴的有限合作之外，我们很难看到其他厂商与柔宇有深入的合作关系。</strong>相反，柔宇更看重自主品牌的建立，推出了自家的折叠屏手机FlexPai柔派。然而，市场的反响却远远未能达到其预期。</p><p><strong>与此同时，柔宇的竞争对手们却纷纷成为了知名品牌供应商，与小米、华为等大厂展开了紧密的合作。</strong>在技术层面，柔宇的生产良率也远远落后于京东方和三星等行业巨头。这些因素的叠加，使得柔宇在市场竞争中逐渐落入了下风。</p><p>从技术角度看，据国金证券研报数据显示，2019年柔宇科技折叠OLED手机面板生产良率仅为10%左右，低于京东方，更低于三星的40%。</p><p>不做柔性屏的柔宇科技在干什么呢？柔宇科技涉足领域广泛。官网显示，其把柔性屏做成会议铭牌、会议小旗，应用到衣服、帽子、酒瓶、汽车等载体上，还销售柔性开发套件。官网公布了部分产品的售价，单价多在4999元至8999元之间，柔性铭牌每套价格约为20万元。</p><p>柔宇太注重仰望星空，没有脚踏实地。它推出像纸一样的柔性OLED屏，却没有深耕，把它真正商品化、市场化。而实验室的东西实现量产、商品化，往往需要漫长的过程。</p><p>从产业链看，做任何一个产品，开始时就要做上游供应商、下游客户的布局。柔宇的供应商完备程度或有欠缺，做量产商品就必须有大批量设备、材料的供应商。毕竟，实验品与商品供应链不一样。</p><p>公开信息显示，从2012年至2020年的8年间，柔宇科技完成了从A轮至F轮的13轮融资。关键，由于在柔性OLED屏项目上投入巨额资金而没有回报，地方资本在面对新上马大尺寸柔性OLED项目时变得谨慎。</p><p>从柔宇此前曾披露过的招股说明书中可以看到，该公司业务的盈利能力并不理想。</p><p>事实上，据第一财经的报道，早在2021年，柔宇就曾因资金链紧张而登上热搜，此后一度因欠薪传闻深陷泥潭。</p><p>2027年，全球印刷和柔性电子产品市场规模将达到3300亿美金，柔性显示屏将成为主要的细分市场。但柔宇科技三位创始人缺乏公司运营管理经验，业务跑偏、商业化无法落地，成为制约柔宇科技上市的主要原因。</p><p>如果刘自鸿当初拿着手中的柔性OLED技术，与国内一些有成熟面板产品量产经验的企业合作，可能是另一种命运。</p><p>眼下，京东方、维信诺、深天马、TCL华星等中国大陆企业在全球柔性OLED面板业中的出货量占比已接近一半，逐步与韩国企业分庭抗礼。而曾经是柔性OLED技术积极推广者的柔宇科技，却倒在了通往产业化的路上。</p><p>某种程度上，柔宇科技的衰败或能给国内众多科技公司的发展带来启示。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/brIEXQqdOxf79j4lWZ1xjQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“BT财经数据通”（ID:Newsweek-BT）</a>，作者：Rickzhang，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2717600168900482</id>
            <title>敲钟梦碎之后，biotech并购潮起</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2717600168900482</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2717600168900482</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Apr 2024 11:09:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Genmab, 普方生物, 中国biotech, Nuvation Bio
<br>
<br>
总结: 中国biotech领域发生了一系列收购案，其中包括Genmab以18亿美元收购普方生物和Nuvation Bio计划收购葆元医药。这些交易引发了关于中国biotech身价被压低的讨论，同时涉及到license-in模式的公司被收购的逻辑。在这一背景下，中国biotech面临着未来发展的挑战和选择。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今天，丹麦biotech公司Genmab宣布以18亿美元收购普方生物。两个月前，后者刚刚宣布完成B轮融资，股东们获得了超预期回报。</p><p>消息引来业界的一篇夸赞。但交易毕竟发生在ADC这一超火赛道上。对于绝大部分处在阴影下的中国biotech而言，如此张灯结彩的收购并不具有普适性。</p><p>比如几天前的葆元医药并购案，业内依然是不看好的居多。3月25日，美国上市药企Nuvation Bio宣布计划在今年第二季度收购中国Biotech葆元医药。方式为全股票交易，行权价格为每股11.5美元。交易完成后，葆元医药股东将持有Nuvation Bio约33%的股份。</p><p>对于这一交易，作为医药类基金管理人的家林（化名）评价为“很亏”。截至3月28日收盘，Nuvation Bio的股价停在了3.64美元这条线上。相比之下，行权价格显然“注水”了不少——当然，亏的不仅仅是价格。让家林真正不看好的是<strong>收购方的靠谱程度。</strong></p><p>“之前并没有听说过这家公司。”家林说，“后来大家讨论案例的时候才知道，Nuvation的核心管线在前两年被暂停，剩余管线前景也不是很清晰。像这样一家未盈利、同时研发能力又很难评的企业，未来要面临很大风险。”</p><p>继阿斯利康收购亘喜生物，诺华收购信瑞诺医药，Nuvation Bio和葆元医药达成了中国第三笔国内biotech收购案。只是，和前两笔不同，这一笔的收购方是一家还没站稳脚跟的biotech。</p><p>同时，交易方式也很不同。阿斯利康以每股现金价格2美元完成对亘喜的收购，在达到特定监管相关里程碑时，再支付每股现金价格0.3美元。虽然以当时亘喜5-6美元的股价区间而言还是有些不划算，但起码早期进入的资本找到了退出渠道，算得上是“解套”了。</p><p>而对于葆元医药的团队和股东来说，接手了未来母公司33%的股权，就意味着：还要在如今产业危险的暗流中继续浮沉。</p><p>在一道资本被封锁的石门上，今年以来发生的数起并购案为中国的biotech打开了一扇新的门。问题是：<strong>从这扇门走出去，到底是不是一个好的选择？</strong></p><h2><strong>-01-身价之谜</strong></h2><p>缺乏真金白银的对价，让这场交易对于被收购方而言似乎不太公平。</p><p>葆元医药不缺优质资产，核心管线Taletrectinib和Safusidenib都已经进入二期阶段，前者不仅已获得FDA和NMPA 授予的突破性疗法认定，还与信达生物等公司签订了独家许可协议。——<strong>在很多人看来，这两款药由公司自己来做，会更赚。</strong></p><p>葆元医药也不缺钱，公司三轮融资累计募资额约1亿美元；Taletrectinib的区域授权也挣了不少，目前可查的就有累计2.36亿美元的各阶段付款。加上未来商业化的营收，可以看到：公司在不同时期都确保了一定的正向资金流动。</p><p>这也引发了关于近期各项收购案的讨论。价码似乎都不尽如人意。中国biotech的“身价”，是否被压低了？</p><p>对于这一看法，投资人阿翔（化名）并不认同。阿翔提到，目前达成交易的收购案只是冰山一角。“亘喜并不具有代表性。大部分的biotech其实是有选择的。有些企业就比较轴，觉得收购方在趁火打劫，于是即使到最后变卖资产也不卖给你。事实上，人家运营能力挺强，到头来卖资产真的比被收购划算。”</p><p>而葆元更不一样。<strong>亘喜是退，葆元就是进。</strong></p><p>阿翔认为，葆元作为一家没有上市的公司，不像亘喜那样已经过了估值高峰。“既然上不了市，就把利益和一家上市公司捆绑呗。”他说 。</p><p>对于大部分的中国biotech创业者来说，思维还是：IPO之后，大量的原始股得以逐一流通，这才是真正能吃上肉的地方，千山万水也要抵达。</p><p>按照这个观点来看，目前发生的biotech并购案，没有值不值，只有愿不愿意。</p><p>葆元曾经也有一个敲钟梦。刚完成A+轮的时候，公司首席执行官王钧源曾显得很有自信：“<strong>也许一年半我们就可以到IPO阶段，三年左右是最长的了。现在我们的目标是争取两年左右，也就是到2022年底左右可以IPO上市。</strong>”</p><p>可惜，愿望并没能实现，其中大部分原因可归咎于IPO政策的缩紧。进入2024年以来，已有接近20家生物医药企业IPO终止，数量相当于2022年全年的总量。根据3月15日的最新文件，未来对于未盈利生物科技企业，证监会表示将进一步从严审核。</p><p>官方的态度已经很明确了。“未盈利”不再能成为biotech的免死金牌，要想过关，就必须拿出“科创属性”的证据。在这个逻辑下，一些模式的biotech企业走不通直接上市的路了——比如像葆元这样的license-in企业。</p><h2><strong>-02-并购"license-in公司"的逻辑</strong></h2><p>葆元的在研管线目前拥有3款临床阶段药物，都是从第一三共引进的。License-in模式向来被诟病忽略了企业自主研发的能力，也许这也是证监会不青睐葆元的原因之一。</p><p>然而，一些来自海外的目光，似乎又格外中意中国的license-in创新药企业。他们并不介意公司的产品是自研的还是引进的，他们看中的是<strong>这些企业引进方的品牌背书。</strong></p><p>除了葆元以外，联拓生物也是被盯上的一家license-in公司。2020年-2021年，这家公司相继从MyoKardia、QED、ReViral、Tarsus等国外创新药企业引进9款创新产品，随后又将权益返售给一些MNC，低买高卖间赚了不少钱。</p><p>去年12月，一家美国公司Concentra向联拓生物发出了每股4.30美元的收购邀约，后被董事会一致拒绝，认为“提案低估了公司的价值”。</p><p>和收购葆元的Nuvation一样，Concentra 也是一家没有什么名气的企业。公开资料显示，Concentra成立于2023年，受控于一家名为Tang Capital的风投公司。除此以外，没有任何关于团队、管线、技术的消息。在公司简陋的官网上，只写了一行字：“Concentra完成了对Theseus的收购”。</p><p>这家来历不明的公司，在2023年展开了对各类biotech企业的疯狂求偶：Theseus、Jounce、Rain等，还有中国的联拓。只不过其中大部分的公司都因为报价过低拒绝了收购要约。</p><p>其中可以看到：只有中国的联拓，和其它收到收购要约的欧美biotech不同。</p><p>这些欧美biotech的共性在于：<strong>都以自研管线为主，同时因为研发受阻而面临资金链断裂、大面积裁员等危机。</strong>相较之下，联拓没有自研产品，但同时又因为不用太“烧钱”，账面上一直过得去。</p><p>“所以说，中国biotech低价卖身这个说法，并不公允。”家林说，“美国每天陷入财务危机的biotech太多了，毕竟那边的基数大。有的交易价，是真正的惨不忍睹。一家曾经的明星公司，现在连一亿美元都卖不上。”</p><p>但这些走投无路的美国biotech，在某种程度上具有真正的创新性。“可能他们某一个管线没取得好的结果，就陷进去了。但是公司有很多隐形资产，<strong>比如研发团队，比如自研经历。</strong>”这些都是某些缺管线、缺人才、缺经验的收购方最看重的东西。</p><p>在这个层面上，中国的自研型biotech并不具有竞争力。这也是为什么license-in型的国内biotech，在未来也许更容易收到并购要约，特别是像葆元和联拓这样，背后有大药企用商业合作对产品力进行背书的公司。</p><p>“我还是觉得，像亘喜这样被MNC收购案会是个例，一个好的赛道，遇到一个正好急需的公司。”阿翔总结道。MNC本身有强大的BD团队，收购license-in公司对他们而言基本没用；而那些自研公司，又没有几个能入得了他们的法眼。</p><h2><strong>-03-收购潮会出现么？</strong></h2><p>对于并购潮是否会出现，某投资合伙人判断，目前行业内只是出现一些苗头，但并不太可能会成为一种趋势。</p><p>他认为，会不会出现并购潮的关键，是有没有足够多、足够好的东西卖给别人——这其实和license-out的逻辑是一样的。</p><p>“<strong>可以通过前一段时间发现，除了做ADC的那几家出海之后，就没怎么听到有其它领域的东西出去了。</strong>”他说。在国内的创新高度还维持在fast-follow的水平线上时，大部分的中国biotech都没法在激烈的竞争环境中吸引来并购意向。</p><p>沿着这个逻辑，让我们来检视一下葆元的产品价值。</p><p>公司的拳头产品Taletrectinib是一款ROS1/NTRK抑制剂，适应症为治疗未接受过ROS1-TKI治疗的ROS1融合阳性非小细胞肺癌（NSCLC）患者。ROS1 融合在NSCLC中的阳性率约为 1-2%——这意味着：<strong>市场空间非常有限。</strong></p><p>而且，这个赛道不缺竞争者。罗氏的恩曲替尼，在2019年8月得到了FDA的获批上市，成为第三款“不限癌种”的抗癌疗法，并被列为ROS1阳性NSCLC一线首选治疗方案。2022年，该药在国内上市，两周内连续斩获两个适应症的批准。</p><p>更重要的是，在去年12月发布的医保目录更新中，恩曲替尼成功通过医保谈判，首次被纳入医保目录。根据网上消息，降价幅度在44%左右。</p><p>以上诸多迹象表明，Taletrectinib在中国的销售前景，并不是特别乐观。尽管葆元将获得来自总额1.89亿美元的先期付款和潜在里程碑付款，但基于在大中华区年度净销售额的付款将不会太高。同时考虑到除这款产品外，其它产品的上市还遥遥无期，管线储备也并不充足，葆元的下一步会走得很艰难。</p><p>按照上述合伙人的分析，葆元也是一家陷入了fast-follow陷阱的企业。无法IPO、没有MNC发出并购、License-out的红利也见顶了，最终葆元选择和美国biotech Nuvation并为一处，期待在大洋彼岸拯救自己。</p><p>“毕竟Nuvation也在低谷期，”家林说，“葆元有临床后期产品，对股价的拉动应该算是一种帮助。在药品上市的时候，股价应该还能涨一波。”这意味着未来原葆元股东，可以通过高位减持逐步完成退出。“希望不只是资本的游戏吧。”家林又补上一句。</p><p>这种没有办法的办法，为国内的投资人们提供了一条新的思路。</p><p>一家fast-follow的企业无法在一夜之间逆袭成为first-in-class，但是如何尽量挽回损失、充分利用现有资源，确实是可以探索和商量的。就像葆元收购案所提示的：<strong>收购方其实不止MNC。</strong></p><p>“我们在上半年就讨论过，MNC是很有限的。Biotech如何与国内的制药公司对接、并购，是我们今年推动的重点，我们现在也经常跟国内制药企业说，你们不要建自己的研发团队了，你们的效率无论如何不会比我们投的企业更高。”上述合伙人说。</p><p>但遗憾的是，目前国内这一趋势并不显著。大部分药企负责人依然相信，用自己的团队更有性价比，可以<strong>“花更少的钱办一样的事”</strong>。毕竟，在国内创新药转型是新近事件，企业们还在如何控制现金流这件初级事项上摸爬，更别提自营和并购两条腿走路 了。</p><p>如今，国内还存在大量被资本、被产业视为弃子的biotech。接下来，无论继续还是停止，他们都需要自己去找到适合自己的求生之道。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/lLCsb-asl2LFXUlYVGRQZQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“深蓝观”（ID:mic-sh366）</a>，作者：李昀，编辑：旧梦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2717618529237122</id>
            <title>钟睒睒们的生存哲学</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2717618529237122</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2717618529237122</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Apr 2024 11:08:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 钟睒睒, 首富, 网暴, 马云
<br>
<br>
总结: 本文讲述了中国首富群体的变迁和故事，以钟睒睒、马云等人为例，探讨了成为首富的代价和挑战，以及他们在商业和舆论场上的表现。同时也提到了黄光裕等人的经历，展示了首富们在风光和低谷中的命运起伏。文章反映了中国首富们的光环背后的现实困境和挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>70岁的钟睒睒不会想到，一向远离聚光灯的他，前不久会莫名其妙遭遇网暴。</p><p>因为娃哈哈创始人宗庆后的去世，作为竞争对手农夫山泉的老板，他几乎被口水淹没。宗庆后有几多哀荣，他就有几多骂声。</p><p>据2024胡润全球富豪榜，钟睒睒连续第四次成为中国首富，财富达到4500亿元。去年一年，在香港上市的农夫山泉净利润120亿元，虽然在舆论场上不讨喜，但钟睒睒在生意场上却赚到手软。</p><p><strong>然而首富不好当，他的巨大财富，反而成了某些网友抨击时的陪衬。</strong>甚至连钟睒睒的母亲都受到连累，由于替儿子忧虑，她在3月份去世。距离宗庆后去世，不过半个月。</p><p>为了应对舆情，以及由此引发的股价下跌和销售下滑，农夫山泉摆出低姿态，表示要加强品牌建设，不过钟睒睒也许是不服气的——他没有被在商场上击败，只是不得已迎合舆论罢了。</p><p><strong>坐在首富的位子上，风光之余，这也是必然的代价。</strong></p><p>过去二十多年，中国一共产生过十几位首富，也许不同财富评比机构得出的榜单有差异，但随着财富信息越来越相对透明，这个顶端小群体的构成也一度固定。尤其在2021年之前，房地产和互联网富豪的轮流登顶，成为中国首富争夺战的一景。</p><p>钟睒睒就是在2021年第一次成为首富的，当时他的财富被评估为3900亿。迄今为止，他都没让这个荣誉旁落，并且财富又涨了几百亿。</p><p>2021年可以算作一个首富时代结束的标志，在那之前的一年，中国首富是马云。</p><p>马云当时已功成名就，江湖地位达到顶峰。如果不是后来的事情，他和阿里的际遇可能会大不相同。可惜没有假设，首富也不能例外。</p><p>马云第一次财富登顶是在2014年，当年阿里巴巴在纽交所上市，开始了他真正辉煌的几年。“马爸爸”的称呼，也就是那时流行起来的。接下来的三年，在被王健林和许家印轮流截胡后，马云从2018年到2020年一直稳坐这个位置。那几年，他太顺了。</p><p>去年3月，在杭州某条隧道的车流中，“路人”随手拍下一张马云身影，那是他时隔很久再次露面。彼时阿里的地位已没那么稳固，内外危机重重，马云回归也促成了随后的“1+6+N”大分拆战略。阿里号称将开启成立来的最大组织变革，以重新获得竞争力，外界也都在冷眼旁观这家巨头的变化。</p><p>在这场重塑阿里的运动中，马云始终没再出现在前台。但显然，所有重大决定仍然不会脱离开他。时间过去了一年，阿里似乎仍在寻找合适的道路，当初的大分拆计划悄然调整，几家子公司独立融资的设想纷纷搁置。<strong>马云最亲密的战友重新执掌公司，他本人则继续隐入尘烟，除了偶尔曝出增持自家股票，几乎没了公开消息。</strong></p><p>今年，马云到了60岁，不惑的年纪。</p><p>在争夺中国首富的竞赛中，除了现在风头正盛的钟睒睒，问鼎次数较多的一个是马云，另一个是王健林。</p><p>王健林第一次成为首富，是在2013年。在成为首富之前，他曾和马云有个著名的赌约——到2020年，如果电商在中国零售市场的份额达到50%，王健林就给马云一个亿，反之，马云给王健林一个亿。在这些超级富豪的眼中，一个亿算不得什么大赌注，只是“一个小目标”而已。这个戏谑的说法，成了王健林高光时期的注脚。</p><p>2016年，由于对估值不满，王健林让万达商业从港交所退市，并计划两年内重新在A股上市。胡润当时表示，如果回A成功，王健林的财富将达到3000亿，进入全球前十。但王健林失算了，万达商业兜兜转转，多年都没能成功登陆A股。一直到去年底，万达商管（由万达商业更名而来）的上市对赌，都是压在王健林头上的一座大山。所幸，这个对赌危机暂时解除了。</p><p><strong>截至目前，万达的资金状况仍然成谜，在王健林主导下，万达不断出售资产和转让股权来回血。他的商业帝国不复以往。王健林不仅没能进入全球前十，在今年的胡润富豪榜上，反而远远掉在了后面。</strong></p><p>而马云，也不知不觉掉出了前十。</p><p>中国的首富们，不乏白手起家的，他们有一条相似的路径：经过艰苦创业到达事业顶峰，又借助越来越发达的传播媒介，获得巨大声名。不过之后的情形不尽相同，有的随事业起伏自然淡出，有的能维持在富豪榜前列，有的则遭遇重大转折，成了大众的谈资笑料。</p><p>与全球性富豪相比，中国首富的更迭可以说快的多，稳定性不足。同样是过去二十年，世界首富其实始终在几个人之间轮替，名字耳熟能详。尤其近些年，这个首富群体十分固定，很少像中国首富这样大起大落。<strong>对这些中国富豪来说，他们在顶峰时越风光，在低谷时就越落魄。</strong>灰头土脸是轻的，严重点的，身败名裂。</p><p><strong>现在再看已故的宗庆后，算是首富群体中，从生前到身后都很圆满的人物了。</strong></p><p>如果要说对首富光环比较清醒的，黄光裕是一个。他在2004年就成为中国首富，当时只有35岁。在接受采访时他说，富豪榜就是个通缉令，谁上谁倒霉。这个形象的比喻，把首富的心迹微妙地呈现了出来。然而这份清醒没能拯救黄光裕，他后来锒铛入狱，直到2021年才回归自由身。等到出狱，属于国美电器的时代早一去不返。</p><p>黄光裕也想过东山再起，国美这两年在不断自救，但效果甚微。据国美零售刚发布的财报，2023年营收仅6亿，同比缩水达九成，亏损额更是达到100亿。虽然国美表示管理层没有躺平放弃，但考虑到经营困难和巨额外债，黄光裕要翻身太难。这个困难的程度，可能只比许家印轻一点。</p><p><strong>中国首富从来不好当，在这个现象背后，或许有深层次的原因值得探讨。无论如何，眼下的他们都在趋于谨慎低调，首富头衔固然能带来很多无形的益处，但这些益处的代价，越来越被纳入考虑。</strong></p><p>这是一个明显的转折。</p><p>前辈们的经验和教训，是如此弥足珍贵。作为新一代的首富，钟睒睒没准能从中学习到更多生存哲学。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/VBseZpGk-BqMJODpMFBvow" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“商业人物”（ID:biz-leaders）</a>，作者：郭儒逸，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2717555742537601</id>
            <title>新电车比二手车还便宜，车商：除了特斯拉和蔚来，都不敢收</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2717555742537601</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2717555742537601</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Apr 2024 10:15:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新能源汽车, 价格战, 二手车市场, 特斯拉
<br>
<br>
总结: 新能源汽车市场因价格战导致二手车价格下降,特斯拉是唯一保值的品牌。二手新能源汽车周转周期短,价格下降迅速,消费者普遍担心价值损失。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>新能源汽车企接连投下的“重磅炸弹”，让新能源汽车行业卷出新高度。</p><p>2月底，高举“电比油低”口号的比亚迪，以7.98万元的秦PLUS拉开一场轰轰烈烈的降价潮；4月1日愚人节，问界降价2万元参加价格战，这一“玩笑”让其他车企都笑不出来了。</p><p>新车市场的“价格战”导致部分车型甚至低于二手车收购价格，二手车均价下降了1.25%。</p><p>中国汽车流通协会发布的《3月二手车市场简析》提到，3月份市场本属旺季，但目前表现是消费者持币观望，二手车交易量较2月仅增长7%，增速低于历史同期水平。作为价格战的最大“受害者”，二手新能源汽车经销商感到被“愚弄”了。</p><p>4月1日，《IT时报》记者走访上海二手车交易中心及附近的交易网点，偌大的商场仅有两家专做二手新能源汽车买卖。一位经销商坦言，少则降价两三万，多则降价四五万，除了特斯拉和蔚来，其他新能源汽车都不敢收。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_d466c73ed44a409187e852b774dc9664@000000_oswg103287oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>1 半个月卖不掉便开始贬值</strong></h2><p>下午两点，正是阳光最炙热的时候，通往上海二手车交易中心的路上，骑着电动自行车、挂着收车牌子的揽客员三三两两地躲在树荫下。</p><p>“小伙子，看车吗？我带你去一家便宜的店。”还在马路对面等红绿灯时，《IT时报》记者被热情的杨老五招手拦下，坐在他电瓶车后座风驰电掣几分钟后，记者来到距上海二手车交易中心不远处的车博园地下停车场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_d1edc126c85b4bdc966cb481d47c0842@000000_oswg1032603oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>停车场墙上贴着“二手车直播基地”的大幅广告，放眼望去，车位几乎都被待售的二手车停满了，但却一个客人都没看到。杨老五告诉记者，现在来线下逛的人少之又少，直播卖车成为二手车的主要销售方式。边走边说时，记者便看到一家经销商正在镜头前介绍自家的二手车。</p><p>郭俊奇（化名）是杨老五的老乡，也是一位专门做二手新能源汽车的经销商。在他的店铺中，特斯拉、小鹏、比亚迪居多，还有一辆仅卖6.89万元的威马。</p><p>“我们3月调过一次价，一般来说新车降3万元，二手车至少要跟着降2~3万元，遇到一些不太好卖的品牌，可能降得还要多。”说着郭俊奇指了指摆放在店铺最里面，已经有些落灰的白色小鹏P5。</p><p>这辆车是2021款550E型号，原版原装漆，跑了20000公里。当时新车报价为20万元出头，车主开了一年多，以12万元的价格卖出，相当于打了六折。</p><p>起初，郭俊奇为这辆小鹏P5定价15.98万元，可送沪牌、选装18寸铝合金轮毂搭配米其林轮胎、送智能睡眠套件等优惠条件打出去，却几乎无人问津。如今车子收来已超过1年，为了不亏本，他只能降价4万元，现在的售价基本与进价持平。</p><p><strong>新能源二手汽车最理想的周转周期是半个月，超过这个时限，价格曲线就会直线下降，且走势因电池逐步老化越来越大，不像燃油二手车降至一定程度价格便基本稳定。</strong></p><p><strong>“再卖不掉，到今年年底，这辆车可能还得便宜1万。”郭俊奇有些无奈地说道。</strong></p><p>新能源二手汽车不保值，是不少消费者在购车时容易“打退堂鼓”的主要因素，一位经销商坦言，新车开几千公里价格腰斩的情况并不鲜见。</p><p>在一个名为“大飙车”的二手车小程序里，记者看到，一辆2015年的奔驰C200（燃油车），开了将近10年，里程9.5万公里，售价为12.89万元，原官方指导价是31.48万元。而一款2023年款岚图追光（纯电车），2023年6月上牌，里程6000公里，官方指导价为38.59万元，现售价为19.99万元，9个月降幅几近五成。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_1e297df3decc413a9602bc996f349687@000000_oswg175319oswg946oswg953_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对比之下可见，燃油车比新能源汽车保值不少。</p><h2><strong>2 买卖“鄙视链”，特斯拉还是王者</strong></h2><p>采访中，当记者多次表示希望将自己的极氪001卖掉时，郭俊奇却似乎不想再“囤车”了，“我估计你也就卖18万元，得亏10多万，不划算，同等价位换特斯拉Model 3P，补个两万元差价就行。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_f3e3b15efa2e4c709235a6444b4da093@000000_oswg113741oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一位新能源汽车经销商阿宝更是直接表示，除了特斯拉，其他新能源汽车都不敢收。</p><p>不同于《繁花》中的“宝总”，阿宝做的是“小生意”，可一不留神，就被今年初新能源车企的新车价格战“卷了个跟头”。</p><p>去年底，阿宝花7.5万元收了一辆2021款的比亚迪秦PLUS EV，车况很好，才跑了10000公里，本想卖8万元，可以小赚5000元，没想到今年2月，比亚迪推出7.98万的2024款秦PLUS。<strong>新车比二手车还便宜，阿宝只好降价至6.5万元才将车卖出，“血亏”1万元。</strong></p><p>另一位二手车经销商赵杰（化名）在接受媒体采访时也道出同样经历，之前他收了一辆比亚迪2023款宋PLUS DM-i车型。一个月前，这辆二手车还能卖11万元以上；随着今年2月底新款宋PLUS DM-i售价下降至12.98万元，11万元的二手款对消费者已经失去吸引力。</p><p>“今年是中国汽车品牌进入‘血海’竞争的第一年，也就是淘汰赛的第一年。”2月18日，小鹏汽车CEO何小鹏在开工信中如是说。</p><p>与此相呼应的是声声入耳的降价声。继比亚迪拉开降价大幕后，哪吒汽车也宣布全系产品降价，其中哪吒X起售价9.98万元，全系直降2.2万元，长安启源也喊出“电比油低”口号，旗下插混车型A05起售价调整至7.89万元。据媒体不完全统计，仅3月1日一天，便有9家车企官宣降价或限时优惠。</p><p>为了不亏本，二手新能源汽车经销商形成了一条收购“鄙视链”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_bee25a9a6ae14ef2b16bebbac5557014@000000_oswg142231oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>特斯拉是最保值、也是销量最好的新能源二手车。国产品牌中，蔚来因为换电特色，可以缓解部分消费者对续航的焦虑，也是较为好卖的二手车品牌；比亚迪主打便宜，做网约车的买家较多；特色不明显、性价比也不算高的小鹏，不太被经销商“待见”；极氪较为小众，出价也不会很高。</strong></p><p>郭俊奇今年1月售出的18辆车中，三分之一是特斯拉，比亚迪和蔚来分别是4辆和3辆，占据前三位置。3月售出的11辆车中，前三名位置略有调整，却依然是特斯拉、蔚来和比亚迪，其他品牌只卖了一辆。</p><p>4月1日，中国汽车流通协会和精真估联合发布《2024年3月中国汽车保值率研究报告》，数据显示，纯电动新能源汽车保值率从2月的54.8%下降至3月的52.5%。各品牌纯电动车型保值率均出现明显下降，在一年车龄前提下，保值率排名前三的车型分别为保时捷Taycan 77.5%、极氪009 76.4%、特斯拉Model 3 73.4%，比亚迪和蔚来虽没进入前三，但也有多款车型进入保值率前15榜单，小鹏没有上榜。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_4cd89c4d43694bcab7b5b21487ae5997@000000_oswg107268oswg557oswg419_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>3 二手车经销商兼职小米SU7“黄牛”</strong></h2><p>国产新车市场的“惨烈”传导到二手车市场，便是一片萧瑟。</p><p>最近，杨老五做起了违章处理、办理报废手续、驾考等接单工作，光做二手车揽客员已经没办法保证他每天的收入。春节前，二手车买卖迎来一轮热潮，杨老五一天能揽十个客户，有时一辆电动车还接不过来，但随着节后各家车企开始降价，二手车市场热潮退去，来交易的人越来越少，“现在每天能接到三四个人已经算不错了”。</p><p>郭俊奇也开始“转型”。最近小米汽车是车圈最红的“顶流”，前几天有黄牛找到他，表示可以趁开始这段时间挣点“溢价”，“现在还没提车，也没有价格，但加价是一定的。如果一个月后你来我这里，估计加个1～2万元，现车马上可以开走。”</p><p>不过，二手车经销商认为，小米SU7上市的短期流量红利被“吃完”后，长远来看，其二手车市场行情不会太好。</p><p>“消费者买二手新能源汽车主要看两点：一是核心特色，如特斯拉、蔚来；二是便宜，如几万元的比亚迪。”郭俊奇说道，“<strong>小米SU7在雷军明星效应和品牌加持下，宣传和营销做得比较好，但续航、核心技术都算不上特别优秀，待热度过去后进入二手新能源汽车市场，销量可能和小鹏差不多。</strong>”</p><p>图片：IT时报中国汽车流通协会</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjM2MzEyNQ==&amp;mid=2651586715&amp;idx=1&amp;sn=267778af315b068aede573f2b6563e18&amp;chksm=bcb065f3aac8f8fa6514231991f0590a9f5b08fc3c90f1ca0f3986175e39c021e102b153124d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT时报”（ID：vittimes）</a>，作者：沈毅斌，编辑：郝俊慧、孙妍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2717551909189762</id>
            <title>日赚2亿元，贵州茅台为何被基金减持？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2717551909189762</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2717551909189762</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Apr 2024 10:12:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 白酒行业, 贵州茅台, 营收增长, 系列酒
<br>
<br>
总结: 2023年，贵州茅台发布的年度成绩单显示，公司营业总收入、利润总额首次实现“双千亿”，再次刷新历史纪录。茅台酒和系列酒持续发力，营收增幅创近五年新高。尽管毛利率微跌，但公司实施高额分红，分红金额再创历史新高。贵州茅台仍是白酒龙头，持续看好投资价值。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在白酒行业处于深度转型期的2023年，A股第一高价股贵州茅台（600519.SH）4月2日晚间发布的年度成绩单，依旧亮眼。</p><p><strong>年报显示，2023年贵州茅台营业总收入、利润总额分别为1505.6亿元、1036.63亿元，首次实现“双千亿”，再次刷新历史纪录。</strong>同期，公司归母净利润为747.34亿元，相当于日赚2.04亿元。公司营业总收入、归母净利润同比增速分别为18.04%、19.16%，均高于此前业绩预告，亦超年初设定的15%左右收入增长目标。</p><p>贵州茅台2023年营业收入同比增幅创近五年新高的背后，是茅台酒和系列酒的持续发力。</p><p>作为公司超级大单品的茅台酒，2023年营收1265.89亿元，已经连续两年销售收入超千亿元。华创证券分析认为，除了2023年11月飞天茅台酒上调20%的出厂价，精品、生肖、二十四节气文化产品等非标产品也是茅台酒的营收增长的功臣。</p><p>系列酒亦有不俗表现。2023年贵州茅台其他系列酒收入首次突破200亿元，完成了茅台酱香系列酒年初定下的目标。其中，卡位千元价格带的茅台1935“居功至伟”。</p><p><strong>虽然营收、归母净利润仍保持快速增长，但在2023年公司茅台酒的毛利率却出现近六年来的首次微跌，背后是酒类成本中直接人工成本的大幅增长。</strong></p><p>高额分红是贵州茅台近年来的主旋律。<strong>公司2023年实施年度分红325.49亿元、特别分红240.01亿元，共计分红565.5亿元，分红金额再创历史新高。</strong>根据公司《2023年度利润分配方案公告》，公司拟向全体股东每10股派发现金红利308.76元（含税），合计拟派发现金红利387.86亿元。</p><p>2024年，贵州茅台的营业总收入目标仍是实现同比增长15%左右。奶酪基金投资经理胡坤超告诉《财经》，公司连续三年的目标都是15%的增速，过去两年都是超额完成目标，考虑到公司产品的稀缺性，完成目标的确定性较高。</p><p>在胡坤超看来，不管是短期还是中长期，依然比较看好茅台，公司高端白酒龙头的投资价值以及行业集中度提升的趋势依旧未发生变化。“头部高端白酒企业长期具备定价权，凭借其良好的库存质量与渠道把控能力、稳固的下游需求以及难以颠覆的品牌力，具备平稳穿越周期的能力。”</p><p>作为白酒龙头的贵州茅台，仍是2023年机构第一大重仓股。不过在公司股价2022年大幅波动后，2023年持有贵州茅台的基金数及持股总量同比都有所下滑。基金持股数量变化的背后，既有被动减持的无奈，也有主动降仓的调整。</p><p>酒水行业研究者欧阳千里告诉《财经》，机构减持贵州茅台，也说明了减持该股会让机构得以在自身营收下滑的当下，回笼资金以支撑业绩。</p><p>4月3日，贵州茅台股价收盘于1715.11元/股，微涨0.07%。</p><h2><strong>收入增速创近五年新高</strong></h2><p>根据年报，2023年贵州茅台营业收入、归母净利润分别为1476.94亿元、747.34亿元，同比增幅分别为19.01%、19.16%。</p><p>根据国家统计局、中国酒业协会数据，2023年全国规模以上白酒企业实现销售收入7563亿元，同比增长9.7%；实现利润总额2328亿元，同比增长7.5%。当期，贵州茅台利润总额占全国规模以上白酒企业该数据的比例约为45%。</p><p>纵观近年来数据，2019年以来，贵州茅台营业收入、归母净利润增速整体都呈现增长态势。万得数据显示，2023年公司营业收入同比增幅创近五年新高，公司归母净利润同比增幅仅次于2022年，高于2019年-2021年该数据增速。</p><p>分产品来看，茅台酒和其他系列酒都有较好表现。2023年，公司茅台酒收入同比增长17.39%至1265.89亿元，其他系列酒收入同比增长29.43%至206.3亿元，两类产品收入增速均创近五年新高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_18551cc707e240fd9af72e3e08a80e2e@000000_oswg14776oswg937oswg342_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：《财经》根据公司年报整理</p><p>茅台酒的收入增速持续提升，与公司该类产品提价及直销占比收入持续提升密不可分。</p><p>2023年10月31日晚间，贵州茅台发布公告，自2023年11月1日起上调53%vol贵州茅台酒（飞天、五星）出厂价格，平均上调幅度约为20%。</p><p>据悉，贵州茅台此次产品出厂价上调，涉及飞天53%vol 500mL贵州茅台酒、五星53%vol 500mL(毫升)贵州茅台酒以及飞天同系列的其他毫升规格产品。飞天53%vol 100mL贵州茅台酒（i茅台）及尊品、珍品、精品等产品未作调整。</p><p>飞天53%vol 500mL贵州茅台酒原出厂价969元/瓶，按照上调约20%幅度计算，价格上调约193.8元/瓶，调整后出厂价约为1169元/瓶。</p><p>在银河证券看来，非标产品占比持续提升及飞天茅台的提价，推动了2023年茅台酒吨价同比增长。<strong>“茅台酒在2023年销量增幅较大，或因五年前基酒产量相对充足，但未来两年或面临放量瓶颈。”</strong></p><p>2023年，贵州茅台直销渠道收入同比增长36.16%，远高于批发代理7.52%的收入增幅。其中“i茅台”数字营销平台收入同比增幅高达88.29%。</p><p>贵州茅台其他系列酒包括茅台王子酒、茅台1935酒、汉酱酒、赖茅酒。2021年以来，贵州茅台系列酒收入增速持续高于茅台酒增速。</p><p>2023年，公司其他系列酒销售收入同比增长29.43%，远高于该类产品销量2.94%的增幅。其中，公司推出的千元价格带的茅台1935近年来表现亮眼。</p><p>2020年和2021年营收增速下滑的贵州茅台，加快产品结构优化升级，推出新产品，包括茅台1935等新品。</p><p><strong>根据茅台集团2024年度市场工作会议披露，茅台1935预计2023年销售额超过110亿元，顺利完成2023年销售破百亿目标。茅台1935上市仅两年成为营收百亿级大单品。</strong></p><p>胡坤超告诉《财经》，2023年公司系列酒实现量价齐升，均价连续两年高速增长，预计主要系茅台1935贡献。</p><p>知趣咨询总经理、酒类分析师蔡学飞告诉《财经》，系列酒产品结构的提升、全国性发展带动销量提高及直营化战略的持续实施，带动了该类产品的吨位价格上涨。</p><p>贵州茅台在年报中表示，2023年茅台酒全球唯一千亿级酒类大单品地位持续巩固，公司产品形成了千、百、十亿级大单品格局，产品矩阵全面构建。</p><p>除茅台1935，贵州茅台系列酒还有其他产品位于千元价格带。《财经》在2024年春季糖酒会上注意到，赖茅一代工酱53度500毫升建议零售价为1168元/瓶。</p><p>此外，公司王子酒亦有不错表现。在今年糖酒会上，贵州茅台工作人员告诉《财经》，零售价338元/瓶的金王子在系列酒中，表现较好。2023年，茅台王子酒单品营收超40亿元，汉酱、贵州大曲、赖茅单品营收分别超10亿元。</p><p>虽然茅台酒的毛利率持续超90%，但其毛利率出现了微跌。<strong>2023年，公司茅台酒营业成本同比增长18.83%，高于该产品收入增速，导致该产品毛利率同比微跌0.07个百分点至94.12%。这也是公司该产品毛利率自2018年以来的首次下滑。</strong></p><p>从成本细分项目来看，2023年贵州茅台酒类分产品成本中，直接人工成本为43.72亿元，同比增速为28.76%，远超同期酒类成本17.42%的增速。而在2018年至2022年，公司直接人工成本同比增幅均低于26%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_742241e6f506417990275f583e848890@000000_oswg9154oswg991oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：《财经》根据公司年报整理</p><p>胡坤超认为，在非标比例和直销比例升高、出厂价提升红利持续及生产成本相对确定的情形下，长期来看，茅台酒的毛利率未来依然呈上升趋势。</p><h2><strong>基金为何减仓？</strong></h2><p>贵州茅台素来是公募基金的重仓股。但在过去一年里，公募基金对公司的态度也出现了微妙的变化。</p><p>万得数据显示，<strong>2023年底全市场共有2081只基金持有贵州茅台，持股总量8425万股，相对于2022年末的2353只持股基金数及9523万股持股总量，均有所下滑。其间，基金持股占流通股比例由7.58%降至6.71%。</strong></p><p>2023年中报显示，持有贵州茅台的基金数为2043只，持股总量8143万股，相对上年同期的9839万股持股数量，减少了1696万股。</p><p>从上述数据可以看出，公募基金过去一年对贵州茅台的态度有一些变化：上半年出现明显减持，下半年开始小幅增持。</p><p>进一步梳理公募持仓可以发现，上半年基金对贵州茅台的减持主要分为三种。</p><p><strong>第一种是被动减持。</strong>主要以部分重仓白酒的大型基金为主，此类基金减持动机并非不看好贵州茅台，而是受限于基金净赎回、组合规模缩小、持股比例被动升高，而触及持仓的“双十红线”或偏离了跟踪目标，因此不得不被动减持。</p><p>以易方达副总经理张坤管理的易方达蓝筹精选为例，2023年全年，该基金净资产从570亿元持续下滑至417亿元，连续四个季度出现净赎回。其对贵州茅台的持股数，从2022年底的超过300万股减至240万股。但从持仓占净值比来看，张坤对贵州茅台的持仓比例常年保持在9%以上，过去一年在9.97%-9.84%之间浮动，始终保持接近顶格的仓位水平。</p><p><strong>第二种是因为人事变换出现的调仓。</strong>一些基金的调仓则是伴随着一批重仓白酒的基金经理的离开。如鹏华基金王宗合离任，鹏华创新未来交由闫思倩管理，持仓也从白酒换成了硬科技。</p><p><strong>还有一些基金经理则是在主动减持。</strong></p><p>仍以“白酒大厂”易方达为例，2023年上半年，另一位副总经理陈皓旗下多只基金清仓了连续持有一年多的贵州茅台。他在报告中简单描述了换仓的动作“用医药替换了白酒的仓位”，并未具体解释原因。或许在当时的陈皓看来，医药板块比白酒更具有性价比。</p><p>翻阅陈皓过往对贵州茅台的持仓，可以发现波段操作痕迹明显，这与陈皓在公众印象中的“成长为主风格”也相对匹配。</p><p>如果说陈皓对贵州茅台的操作属于“择时”，那么另一位清仓的基金经理银华基金焦巍的动作释放出的信号，更体现出基金经理们对贵州茅台的纠结。</p><p>焦巍目前管理的基金规模超过150亿元，长期重仓白酒板块。过去一年，其管理的银华富裕主题，贵州茅台占净值比例从9.35%降至8.18%，持股数从90万股减至57万股。</p><p>焦巍在定期报告中分析了其对白酒板块的看法。</p><p>如2023年中，焦巍写道，“回首日本当年，在居民家庭消费支出见顶之后，白酒出现了总量见顶但低度化、特定名称化的趋势。这背后对应着消费场景的变化和延伸，消费人群的个性化和多元化趋势。对应回中国市场，我们认为不排除白酒竞争格局重现白电化的态势，一方面单纯每年涨价、压库存的模式遇到挑战；另一方面少数头部企业和地方特色企业在这一竞争格局 激烈化的过程中持续集中。”</p><p>而在最新披露的年报中，焦巍表示，酒类股票仍占到基金的一半仓位。他认为，2023年投资者对白酒问题的长线担忧，随着这些公司基本持仓结构的变化造成的走势不断被短线放大。但优秀的白酒企业在过去三年展现出来的反脆弱能力证明了这个行业格局的可靠性。</p><p>“一方面，关于产量和人口长期结构不匹配、收入和价格不匹配、行业出现内卷，这些确实是每个白酒企业都必须面对的长期宏观问题。”在焦巍看来，长期以来，白酒作为中国经济的特色润滑剂，享受了中国改革开放以来居民消费升级的巨大红利，这些超额红利也确实随着经济转型和向高质量发展的转向在逐步消失。“我们必须直面和警惕这些问题给投资带来的陷阱，而不是单纯一味地再像过去那样躲在长期护城河和长坡厚雪之上。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MTc1OTE0OQ==&amp;mid=2247522381&amp;idx=1&amp;sn=632b043463c912bf9e6a70c50d50169b&amp;chksm=fdbb18669392a1c33c1bda4eabbe4d890d789fd709fd7964024b72dddfbe4fbfd4b6cd33ecb6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“读数一帜”（ID：dushuyizhi007）</a>，作者：张建锋&nbsp;黄慧玲，编辑：杨秀红，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2717555053951110</id>
            <title>一家百亿独角兽，陷入“卖身”风波</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2717555053951110</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2717555053951110</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Apr 2024 10:11:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 互联网医疗, 好大夫在线, 王航, 商业化
<br>
<br>
总结: 好大夫在线作为互联网医疗领域的先行者，坚持以患者为中心、医生为根本的理念，但在商业化道路上走得较为保守。王航的理想主义和三不做原则让公司错过了一些商业机会，导致在资本市场上声量逐渐减弱。面临生存困境的好大夫在线开始转型，裁员并寻求收购可能成为出路。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>站在18岁“成人礼”节点的好大夫在线，如今茫然四顾地找寻下一个方向。</p><p>日前，据健闻咨询消息，阿里健康正与好大夫在线洽谈收购事宜，双方已经就一些关键问题的谈判，取得实质性突破。</p><p>此外文中还指出，在更早之前，百度、京东健康等大厂都曾主动接触过好大夫在线这个标的，但因收购价格、双方业务融合、价值观匹配等问题而作罢。</p><p>截至发稿，阿里健康与好大夫在线均否认了上述收购的消息。</p><p>在互联网医疗的赛道上，好大夫一直是一个特殊的存在。</p><p>作为最早涉足互联网医疗的企业之一，好大夫成立次年就获得了雷军领投的300万元天使轮投资，在完成由腾讯领投的D轮融资后，公司估值达到13-14亿美元，约100亿人民币，跻身独角兽之列。</p><p>硬币的另一面，好大夫在线的商业化之路却走得较为克制。</p><p>当创始人王航喊出著名的“不赚取药品利润、不自建线下医院、不做医疗广告业务”三不做原则之时，作为互联网医疗平台的好大夫在线，就此“错过”互联网医疗最为赚钱的模式。</p><p>与此同时，好大夫在线在资本市场的声量也越来越弱，其最后一笔融资还停留在2017年。尽管彼时一级市场依旧火热，但此后好大夫却再没有透露过融资的动向。</p><p>如今，曾经的互联网医疗明星企业在创业18年之后，又被传出被出售的消息，不禁令人唏嘘。面向未来，王航将要带领好大夫往哪里走、怎么走，备受关注。</p><h2><strong>王航的理想主义</strong></h2><p>上个世纪90年代，王航于从河南医科大学预防医学专业毕业，后又在中美史克公司工作两年。他还参与了初中同学周鸿祎创办的3721和奇虎360，前者卖给了雅虎，后者至今已两次上市。</p><p>在好大夫成立的2006年，互联网医疗刚刚萌芽。当时大众点评网风头正盛，王航和创始团队希望做一个医疗领域的“大众点评”。</p><p>当年，王航和团队骑着自行车挨个医院跑，在医院大厅抄写医生出诊信息，然后回来输入到电脑上，最后再挂到网上。成立之初，好大夫在线便是通过最扎实的“扫院”行动，把平台数据建立起来。</p><p>2007年，雷军作为天使投资人，携手联创资本给王航带去了300万天使投资，帮助好大夫团队扩大到了20多人。</p><p>王航在互联网医疗界的情怀与理想主义几乎是家喻户晓，他的价值观总结起来很简单：以患者为中心，以医生为根本，强调医生品牌的打造和医疗服务质量的提升。</p><p>业内都知道王航的“三不做”：不赚取药品利润、不自建线下医院、不做医疗广告业务，单纯依靠医疗服务付费。因此，其一度被称作互联网医疗的“良心”。</p><p>“如果家人选一个医生，我希望医生不要因为利益关系而多开药。如果说我在网上读到了一篇科普文章，我希望这不是篇软文，我相信这是所有人期望的医疗服务。”王航认为，好的商业模式不是单纯的追逐利益，一个简单的生意、一个能够被大家信任的生意，就是好生意。</p><p>这也导致好大夫的商业化之路开始的较晚。2011年，创业近5年后，商业化才被纳入好大夫管理层考虑的范围之内。但即便是商业化之后，平台提供的也是互联网在线诊疗服务。</p><p>2016年，好大夫试水中国首家互联网医院。2017年完成D轮融资后，估值达到13-14亿美元，折合人民币近百亿。</p><p>截止2022年7月，好大夫在线收录了国内10000余家正规医院的89万余名医生信息，已累计服务超过7900万名患者。其中，26万名医生在平台上实名注册，直接向患者提供线上医疗服务。</p><h2><strong>好大夫回到现实</strong></h2><p>这些年来，无论互联网医疗赛道被冷落或被追捧，好大夫在线仍坚守在“最难啃”的在线诊疗市场，在其他同行纷纷“卖药”赚钱的时候，好大夫在线依然坚持做在线问诊和医疗服务。</p><p>在互联网医疗行业里，好大夫在线的这一系列做法让其赢得了绝佳的行业口碑。</p><p>然而，现实是不会为情怀和理想主义买单的，多年坚持医药分离路线的好大夫在线，必须面对如何解决生存问题的困境。王航在接受媒体采访时也坦言，成立十余年，公司仍处于亏损状态。</p><p>不想以药养医，又要解决生存问题，这是摆在好大夫在线面前的一个问题。</p><p>好大夫在线所倡导的模式，是围绕“医疗”在做文章，与围绕“药品”的潮流有所错位。这些年来，“后来者”阿里健康、平安好医生、京东健康等以“药”为主要营收的企业纷纷跑马圈地，王航仍然坚持着“三不”原则，继续“死磕”医疗服务。</p><p>为什么不早点上市？这是围绕好大夫在线多年的另一个问题。</p><p>作为2006年创立的第一批互联网医疗企业，好大夫在线却一直主动选择“不上市”。其投资方中，有的已经“陪跑”超过10年。</p><p>王航多次回应媒体称，“这个行业才刚刚开始，还没有到上市的时机。前几年我们没有考虑过上市，短期的未来也都不会。”他曾在一次采访中表示，不愿意拖着半成品、踩着高估值亏损上市，他认为，好大夫在线必须要实现自我造血，才会考虑上市。</p><p>从行业的角度来看，互联网医疗企业的上市之路并不容易，行业从爆发式增长逐步回归理性增长，例如成立至今十余年的微医，就多次谋求上市失利。对于好大夫在线而言，上市这条路当下也比较难走。</p><p>作为一门强监管的行业，互联网医疗的触角和想象空间始终有限，不上市也不卖药，好大夫在线几乎堵死了那些容易赚钱的道路。</p><p>情怀解救不了经营之流的枯竭。</p><p>2022年冬天，好大夫在线宣布了裁员和转型。当时在给全体员工的信中，王航说，由于疫情和经济环境影响，好大夫在线即将进行战略及组织结构调整，具体方向就是从创业期的专注产研转型为市场开拓。</p><p>王航向全体员工表示，好大夫在线必须立即摆脱对融资的依赖，果断地成为一家自负盈亏的企业，同时一些曾经和我们一起奋斗过的同事将会离开。</p><p>2023年年中，有疑似好大夫员工在社交平台表示：好大夫将第三次裁员，100余人或裁一半。据了解，在经历数次人事调整后，好大夫在线目前的员工人数已不足50人，相较于过去千人规模的公司，缩减了许多。</p><p>“如何盈利”是好大夫在线始终避不开的话题，在公开信中，好大夫在线提到接下来要做三件事：摆脱融资依赖做到自负盈亏、工作重心从创业期产研为主快速转向以市场开拓为主、调整组织架构加强公司的生存能力。</p><p>好大夫原来的收入主要是线上诊疗和咨询的服务费，从2022年4月开始，好大夫在线增收平台服务费。诊疗和咨询的服务费全额归属医生，平台服务费则归属好大夫。</p><p>王航在2022年11月接受媒体采访时提到，希望能在2023年初步达成收支平衡。但何时能扭亏为盈，还是要尊重医疗的慢流程和长周期。</p><h2><strong>收购，会是最好的出路吗？</strong></h2><p>在过去的2023年，好大夫在线做出很多商业化方面的努力，除了平台服务费和会员服务，好大夫还上线了针对内科医生的随访服务包，主要面向的是有慢性疾病的患者。</p><p>同年6月，王航在公司内部发出《公司最新情况说明》，其中指出，策略上将砍掉线下重业务和团队，改用互联网拓展方式。</p><p>“自2022年12月开始的一系列业务调整以来，公司亏损情况快速改善，但面对股东撤资、要求赎回的巨大压力，调整方案未达到预期。”上述文件中显示。</p><p>2023年8月，有消息称，互联网大厂欲收购好大夫在线，目前已经给出报价，而好大夫在线业务处于停滞状态。</p><p>进入2024年4月，有关阿里健康收购好大夫在线的传闻不胫而走，虽然双方都在第一时间予以否认，但也不排除二者在未来合作的可能性。</p><p>事实上，此前阿里健康就通过投资收购，来拓展新的业务增长点。公司曾在2021年投资零氪科技，还完成了对小鹿中医的收购。</p><p>这意味着阿里健康不再遵循传统的电商逻辑，而是遵循医疗健康服务的逻辑，满足用户全方位的医疗健康需求。</p><p>去年11月，阿里健康公布了最新的2024财年半年度业绩。截至2023年9月30日止六个月的报告期内，阿里健康收入达人民币129.6亿元，同比增长12.7%；利润达4.45亿元，同比增长172.2%，盈利能力大幅提升。</p><p>在财报中，阿里健康还提到，患者购药背后隐藏着对医疗服务本身的需求。从业务协同的角度来看，如果阿里健康能把好大夫在线收入囊中，将会找到更多为用户健康服务的触角。于好大夫在线而言，与阿里健康合作，也符合其“互联网拓展方式”的策略。</p><p>坚持做难而正确的事很可贵，但商业世界是残酷的，站在18周年成人礼的节点，好大夫在线能守得云开见月明吗？</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Cz2QDMuaPGRaEdL5bShptQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“猎云精选”（ID:lieyunjingxuan）</a>，作者：韩文静，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2717529950304386</id>
            <title>冰柜抢位升温，娃哈哈东鹏特饮猛攻农夫山泉“腹地”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2717529950304386</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2717529950304386</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Apr 2024 09:45:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 冰柜, 饮品行业, 销售, 线下渠道
<br>
<br>
总结: 2024年夏季，冰柜成为饮品行业销售的关键利器，线下冰柜争夺战激烈进行，各大品牌加码投放冰柜以提升销量和曝光率。从业务员的肉搏推销到巨头企业的投放策略，冰柜在终端销售中扮演着重要角色，影响着产品的曝光和销售情况。不同品牌在冰柜投放和终端销售方面展现出不同的策略和效果，冰柜的位置和陈列对于产品销售具有重要影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>步入四月，尽管烈日尚未炙烤大地，但关乎饮品行业销售命脉的冰柜争夺战，已如暗潮汹涌，进入了白热化阶段。</p><p>新经销公开数据显示：在夏季79%的消费者会选择购买冰冻饮料，其中，81%的消费者会因为目标饮品非冰冻而选择其他公司的冰冻产品；终端店投放冰柜可以提升售点销量29%，以市场常见单开门冰柜为例，可以立刻增加50个左右的排面和20件左右的销售订单。</p><p>在提供即时冰爽的同时，冰柜往往也出现在门店的黄金位置，有着近距离接触消费者的天然优势，相关企业可以将自己的产品推到消费者的眼前，不仅拓宽了铺货面，还能增加产品的曝光率。</p><p>可以说，冰柜，这一冷饮市场的“隐形战场”，无疑已经成为了成为品牌促进销量、提升曝光、进而增厚业绩的黄金支点，其重要性不言而喻。</p><p>而在这样的背景之下，各大品牌也在2024年中继续加码线下冰柜的投放，力图在有限的终端零售空间中占据有利位置，以期在即将到来的销售旺季中取得更好的成绩。</p><p><strong>那么，从线下走访中来看，2024年的冰柜争夺战烈度如何？有哪些饮品企业在2024年的投放有大幅增长？它们又能达到理想中的效果吗？</strong></p><h2><strong>1 饮品巨头贴身肉搏，线下冰柜激战正酣</strong></h2><p><strong>“在夏季，没有冰冻化陈列就没有销售，这是水饮快消行业销售界公认的市场定律。”一位从业多年的饮料市场人员向媒体透露，而冰冻化的陈列是线下销售渠道的最后一环，往往需要业务员一一地推拜访，并给出足够丰厚的优惠或补贴，各终端的实体老板才会愿意陈列品牌产品。</strong></p><p>每天早上八点半，业务员李昊在公司开完早会就立马带着同事去线下门店，他负责的销售区域有100到200家客户，平均每天要跑20到40家终端门店。</p><p>每到一家店，李昊就要在农夫山泉内部业务App上打卡记录，每家门店的停留时间要控制在5-30分钟，期间要按照公司对产品极为详细的陈列规定，整理冰柜商品并记录数据，发现异样及时上报。</p><p>“今年刚刚过完年，冷饮品牌的业务员就开始陆续上门推销了。”据江苏的便利店老板苏可辛透露，店内3台冰柜都是不同品牌方赠送的，每个月补贴从120至200元不等，今年补贴又增加了一点。但条件是对应冰柜里只能销售该品牌的产品，店主不能混入其他产品，一旦被发现，补贴就会被取消。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_6479688ac029418a9d06420897be438a@000000_oswg1036788oswg1080oswg804_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>蒙牛冷饮业务员的丁萧也坦言：“今年压力尤其的大，为了拿下一个小超市，我们隔三岔五就过去和老板套近乎，除了给出相应的补贴优惠之外，帮忙搬货什么的也干了不少，但可惜最后还是输给了另一家冷饮品牌，因为对方补贴更高。”</p><p>丁萧还透露，围绕商超和便利店的争夺一直以来都很激烈，但今年更“卷”了，光入场费就涨了10%以上，即便拿下这个片区以后还要每个月支付冰柜“租金”。</p><p><strong>而越来越“卷”的冰柜争夺战背后，自然是有饮品企业不断加码终端销售所致，而在2024年中，发力最大的的莫非娃哈哈所属。</strong></p><p>浙江杭州一家商店的老板向奇偶派透露，宗馥莉上任后的第7天，娃哈哈的区域经理就来到了他的门店，还主动送来了三个冰柜。</p><p>江西的代理商吴起真也向奇偶派证实了这一消息，他表示目前娃哈哈正积极向线下终端投放冰柜，附近每个县城都投放了数十台。</p><p>这个冰柜不仅有定位功能，里面还有摄像头，根据实时的销售情况，会有工作人员联系补货，"如果冰柜里面空了放一些别的牌子水，哇哈哈那边也就睁一只眼闭一只眼了，但是补货时对方也暗示现在水卖得好，劝我们多备些货在库房里。"</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_3dc77bd0eafe40faad52bd920f6c3d16@000000_oswg838422oswg666oswg888_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但他们也表示，虽然娃哈哈今年很重视终端的销售，全力投放线下冰柜，但近五年期间，农夫山泉的冰柜已经遍布各大便利店，牢牢占据了黄金地段便利店的黄金区域，就算娃哈哈从现在开始发力，在短期内绝不可能形成分庭抗礼之势，更何况是在这种线下销售，需要自购冰柜这样相对较重资产的场景中呢。</p><p><strong>而在农夫山泉、娃哈哈、蒙牛这类巨头在加码终端的冰柜销售外，一些并没有那么“家大业大”的饮品企业，也同样展现出了进击的姿态，在陈列签约和冰冻化投放等方面下了不少功夫。</strong></p><p>湖北荆州的林老板对奇偶派描述，在近三年里，他接触的最活跃的地区代理品牌非东鹏饮料莫属，无论是自有冰柜的投放，还是租赁冰柜的补贴力度都是最大的，自然而然，东鹏饮料的产品也被摆在了饮品区中最显眼的位置。</p><p>“今年东鹏的补水产品也在大力推广，按照当前的推广力度，我们自然会将其放在消费者一眼就能看到的地方，顾客结账之前顺手拿一瓶就可以付钱了，夏天都会有很不错的销量。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_c61dfdc03ad44fc680f5c58bf4185cf1@000000_oswg1325076oswg1080oswg807_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>而在各品牌不断提高对线下渠道的投放倾斜，产品被消费者们看到的同时，自然也会有一些品牌因投放不足被挤占到了不那么显眼的位置。</strong></p><p>作为华中地区长大的孩子，李子园从小就是90后饮品的必选项之一，但在这一轮的线下走访后来看，记忆中一直被摆在货架最中间的明星产品，却好像被“藏”了起来，要是不专门留意，很难看到被摆在边边角角的李子园。</p><p>“很正常的啦，其他品牌有送冰柜，有补贴，肯定要把他们的产品放在最显眼的位置上了，李子园虽然购买量还可以，但都是老面孔了，尤其是在夏天，几乎没人会选择李子园的。”而在问及李子园的线下渠道情况时，林老板也表示，就只是正常的销货关系，没有其他品牌让自己心动的补贴，“要不是还有不少人来买，李子园也不会继续进货了。”</p><h2><strong>2 娃哈哈和东鹏饮料，猛攻农夫山泉腹地？</strong></h2><p><strong>各饮品企业对冰柜的争夺战，其实已经不是一件新鲜的事情了，不过，在2024年中娃哈哈对线下渠道的战略调整更加引人注目。深究其因，不难发现，这既是应对激烈竞争的现实抉择，亦是顺应消费趋势、重塑市场地位的长远布局。</strong></p><p>在娃哈哈创始人宗庆后去世后，娃哈哈被推上了流量的风口浪尖，旗下产品被哄抢一空，品牌也迎来了前所未有的“超级流量”。</p><p>但就在线上产品被“野性消费”的消费者们买断货后，大家也发现了娃哈哈的不足，即在线下的终端见不全甚至根本见不到娃哈哈的相关产品，反而是农夫山泉这个被舆论立起的“靶子”深深把控住了所有的便利店。</p><p>而接手娃哈哈的宗馥莉，也自然不会放过这一契机。</p><p>据媒体报道，3月中旬一封致全体销售人员的一封信”在网上流传，信中提到：现在是娃哈哈受到空前关注的时刻；要打好终端铺货突击战，目标是“让所有人看得到、买得到娃哈哈产品”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_71f1aef8e12a4785832e7562ea1c5414@000000_oswg545457oswg640oswg905_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>而落实到具体的操作上，则是娃哈哈将全力增加冰柜的投放，意图重构线下销售渠道。但是，一直以来采用联销体模式、并没有与广泛终端有密切联系的娃哈哈，同早已深耕线下渠道多年的农夫山泉相比，或许还是难以望其项背。</strong></p><p>据农夫山泉财报显示，早在2019年的时候，农夫山泉就已经显示出了强大的渠道掌控力，旗下产品覆盖全国超过237万个终端零售网点，并有超过36万台冰柜陈列在各个销售终端。并在接下来的两年中，同元气森林打了一场轰轰烈烈的“冰柜”保卫战。</p><p>彼时，元气森林祭出高额补贴政策，鼓励合作门店专用其定制冰柜，甚至对违反陈列协议的门店采取扣减陈列费用等强硬措施，旨在排他性地占据核心零售点的冷藏展示空间，剑指农夫山泉。</p><p>而农夫山泉也针对推出了「天降财神」运动，打出「抢占竞品冰柜，买回我司冰柜」的旗号，对于敢于在竞争对手冰柜中摆放农夫山泉气泡水的门店，更是推出了“摆放一瓶赠送一瓶长白雪矿泉水”的激进促销手段。</p><p>在不断的加码之下，拥有雄厚资金的农夫山泉最终赢得了胜利，并在这轮气泡水之争中，继续加大了冰柜的投入，截至目前，据粗略估计农夫山泉的冰柜已经有了超过80万台，并且都是在一轮一轮的竞争中抢来的“黄金”位置。</p><p>而对于2024年才正式开启全面线下销售的娃哈哈，想要翻过农夫山泉这座由80万冰柜筑起的大山，实在还是太难太难了。</p><p><strong>在娃哈哈以外，东鹏饮料同样展现出了对冰柜投放的极高热情与果断决断，堪称是非巨头饮品企业中最为激进的一股力量。</strong></p><p>凭借低价、返利营销起家的东鹏饮料，在获得了消费者的初步认可之后，便将发展重心放到了渠道之上，其中最重要的就是线下冰柜的投放。</p><p>在去年年底的投资者交流会上，被问到“未来冰柜投放的目标是什么？”东鹏饮料表示：“公司在市冰柜累计十几万台，明年还会持续加大投入。我们一直坚信冰冻是最好的陈列，陈列是最好的广告，随着网点数量的增多，多品类的发展，公司会持续加大冰柜的投放。”</p><p>而奇偶派也同东鹏饮料取得了联系，在问及2024年的冰柜投放节奏时，东鹏饮料方面回应称，公司线下网点的拓展始终保持较高增速，其中冰柜投放是核心战略举措。未来数年内，这一战略方向不会发生改变。</p><p>对方还表示，鉴于渠道资源的有限性，率先大规模铺设冰柜的企业将掌控销售主动权。基于此洞察，东鹏饮料明确表示，未来数年的冰柜投放将以更迅猛的速度推进，且所有冰柜均将采用自购模式，而非租赁，以确保对冰柜网络的完全控制权与长期投资回报。</p><p>此外，东鹏饮料透露，除已有的功能饮料业务外，公司正在积极培育的第二、第三增长曲线产品也将依托于这一不断壮大的自有冰柜网络实现市场渗透与崛起。通过自有冰柜渠道的精细化运营，这些新产品不仅能高效触达消费者，快速获取市场份额。</p><p><strong>可以说，面对冰柜争夺战的白热化，各饮品企业都在发力，以期在这场关乎市场版图重构的关键战役中占得先机，但线下渠道在过去数年中已经形成了初步的格局，2024年的竞争，也将在全新入局者与发力者的共同推动下，变得更加激烈。</strong></p><h2><strong>3 写在最后</strong></h2><p>2024年中，无论是老牌巨头娃哈哈的转向强势出击，还是非巨头阵营中东鹏饮料的持续激进挺进，都揭示了冰柜在冷饮市场中愈发无可替代的战略价值。</p><p>然而，面对已然初步成型的渠道格局与愈发激烈的竞争态势，新入局者与发力者能否打破固有壁垒，实现市场份额的逆袭，仍充满未知与挑战。</p><p>这场冰柜之争，不仅是对品牌资金实力、渠道掌控力的考验，更是对企业战略眼光、市场应变能力的深度洗礼。</p><p>目前，冰柜已经不再仅仅是冷藏饮品的容器，而成为品牌触达消费者、塑造品牌形象的重要载体。而在这场关乎冷饮江湖未来走向的争夺战中，谁能在冰柜战场上取得胜利，谁就能奠定品牌胜利的坚实之基。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NjY4NDYwNg==&amp;mid=2247525047&amp;idx=1&amp;sn=7f40eb0b6d31ceb8ad1fe47d8c5f1c0b&amp;chksm=cf15542d1b5cda47f97b7bfda306bba2236280e9291335a3c7db91e8b78f44045a8d6a90df78&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“奇偶派”（ID：jioupai）</a>，作者：范文、叶子，编辑：钊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2717513961801475</id>
            <title>马云“回归”一年后，阿里决心打赢电商大战？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2717513961801475</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2717513961801475</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Apr 2024 09:42:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿里, 菜鸟, 电商, 云计算
<br>
<br>
总结: 阿里集团撤回菜鸟上市申请，计划调整部分业务以实现与其他业务集团的战略协同。阿里暂缓推进阿里智能云集团完全分拆和盒马的首次公开募股计划。公司目前重点在电商和云计算业务上，加强业务协同，以提升竞争力和增长前景。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_5bf6f504a547405da23d6bc00b2d8e41@5440668_oswg45749oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Pixabay</p><p>2023年3月26日，马云现身杭州，两天后阿里开启了“1+6+N”的变革。如今看来，阿里的布局发生了不少变化。</p><p>一年后的3月26日，阿里巴巴集团控股有限公司（9988.HK，以下简称阿里）发布公告称，已撤回菜鸟上市申请，并计划向菜鸟的少数股东（包括员工）发出要约，以每股0.62美元的价格将其持有的所有菜鸟已发行股份向阿里出售，总对价最高可达37.5亿美元。</p><p>阿里表示，要约完成后，阿里计划调整菜鸟的部分业务，以更好地实现与淘天集团和阿里国际数字商业集团的战略协同，并支持菜鸟对其全球网络进行长期战略拓展。</p><p>在菜鸟之前，阿里宣布不再推进阿里智能云集团完全分拆、盒马的首次公开募股计划已经暂缓。<strong>而一年前，时任阿里董事会主席兼CEO的张勇表示，具备条件的业务集团和公司，都将有独立融资和上市的可能性。</strong>阿里云、菜鸟、盒马是首批拥有明确上市时间的业务集团和公司。</p><p>阿里为何不再推动独立上市？</p><p><strong>01 暂缓上市</strong></p><p>暂缓上市是基于阿里对业务协同的考量。吴泳铭曾在接任阿里CEO后，发布全员信，表示阿里确立了两大战略重心：用户为先、AI驱动。集团会围绕这两大重心进行业务梳理，重塑业务战略优先级。</p><p>从去年起，阿里陆续减持了小鹏、快狗打车、B站等公司的持股。在2023年12月份季度业绩发布电话会上，阿里董事会主席蔡崇信表示2024财年开始至今（即2023年4月-12月），阿里已经退出了17亿美元的非核心资产。同时，阿里也十分积极地在看持有的上市公司股票，已经成立了专门的团队，来执行资本市场出售交易以退出这些上市公司的股票。</p><p><strong>而对实体零售业务，蔡崇信表示，目前资产负债表上还有一些传统的实体零售业务，这些也不是核心聚焦的业务，因此退出也非常合理，但是由于当前的市场环境存在挑战，这会需要时间。</strong></p><p>也正是因为如此，今年3月中旬，曾有消息称，阿里拟将大润发和盒马出售给中粮，随后大润发和盒马都否认了这一传闻。不过，3月18日，侯毅宣布卸任CEO一职并退休，盒马CFO严筱磊将兼任CEO。业内有观点认为，CFO出身的严筱磊兼任CEO，意味着盒马可能加大降本增效。</p><p>围绕电商和云计算两大核心业务，阿里对业务集团的上市规划也有了新的考量。</p><p>3月26日晚间，阿里临时召开电话会，蔡崇信表示，撤回菜鸟IPO主要有两方面考虑，一是战略考量，二是其次是有关菜鸟IPO程序所处的阶段。</p><p><strong>从战略角度，阿里集团的首要目标是要在电商领域获胜，为此需要恢复市场份额，推动业务增长。</strong>蔡崇信表示，菜鸟为阿里巴巴在国内和国际电商业务提供有独特价值的物流服务，必须实现菜鸟运营与集团电商业务之间的深度融合。同时，菜鸟业务与阿里电商平台的深度融合、协同也会有效提升集团电商业务的竞争力与增长前景。</p><p>而从IPO所处阶段来说，蔡崇信表示目前暂时没有通过资本市场交易动作，释放价值给股东这种市场环境了（至少在亚洲市场），目前市场低迷，缺乏流动性，硬要推动是没有意义的。</p><p>值得一提的是，资本市场环境也是云智能集团不再完全分拆、盒马暂缓IPO的原因之一。在2023年9月底止季度业绩公告中，阿里表示云智能集团的完全分拆可能无法按照原先的设想提升股东价值，因此不再推进其完全分拆，而是会面对不确定的环境，专注建立云智能集团可持续增长的模型；而盒马方面，阿里则表示正在评估确保成功推进项目实施和提升股东价值所必须的市场状态和其他因素。</p><p><strong>02 加强协同</strong></p><p>去年11月，在阿里2023年9月份季度业绩电话会上，吴泳铭将阿里面向未来十年的重要优先级，明确为三个方向：技术驱动的互联网平台业务，AI驱动的科技业务，全球化的商业网络。今年2月，阿里2023年12月份季度业绩电话会上，吴泳铭表示，集团最高优先级是让电商和云计算两大核心业务重燃增长动力。</p><p>曾有媒体报道，“1+6+N”的目标是推动子公司做大、上市。但带来一个影响，业务线之间的协同效应有所降低。终止几个业务子集团的上市，只是打通的第一步。<strong>接下来几个核心业务子集团之间会逐渐彻底打通，即推动以淘天为轴心的一体化。</strong></p><p>在菜鸟撤回IPO的电话会上，蔡崇信也直言，阿里的首要目标非常明确，就是要在电商领域获胜。</p><p><strong>从业绩表现来看，阿里整体业绩依旧承压。</strong>2023年12月份季度，阿里收入2603.48亿元，同比增长5%；经营利润255.11亿元，同比下降36%，主要由于高鑫零售的无形资产减值和优酷的商誉减值所致。若不考虑股权激励费用、无形资产及商誉减值以及其他若干项目，经调整EBITA同比增长2%至528.43亿元。</p><p><strong>具体来看，被定为两大核心业务的电商和云计算暂未实现高增长。本报告期，淘天集团收入1290.7亿元，同比增长2%；云智能集团收入280.66亿元，同比增长3%。</strong></p><p>在海外，阿里国际数字商业集团则实现了更高的增长，其收入同比增长44%至285.16亿元。菜鸟收入同比增长24%至284.76亿元，阿里在财报中表示，增长主要由跨境物流履约解决方案收入所带动。</p><p>蔡崇信也在电话会议中表示，希望能将菜鸟业务更好地融入集团的跨境电商中，产生更大协同效应。阿里CFO徐宏则表示，菜鸟业务与阿里巴巴电商平台的深度融合、协同也会有效提升集团电商业务的竞争力与增长前景。</p><p><strong>除了菜鸟外，淘天集团也加大了与智能云的协同。</strong>有媒体报道，吴泳铭正在推动云智能集团与淘天集团更深层的“整合”。去年11月末，淘天的AI相关业务被整合为4个团队，分别负责阿里妈妈、C端消费者、B端商家，以及行业特色应用。淘天希望从搜索推荐、广告营销、智能客服，到供应链管理等业务上，通过AI技术全面提升效率和用户体验。内部还开发了一个大型人工智能模型“图灵”，支持各个团队的业务需求。</p><p>今年3月初，有消息称，阿里成立了一只AI电商团队，目前正在打造一款针对商家和达人的AI电商产品“绘蛙”。“绘蛙”将为淘宝、天猫商家和达人在生成营销文案、训练专属AI模特等方面提升创作效率，使商品快速被种草。</p><p><strong>03 电商能获胜吗？</strong></p><p>今年初，抖音电商将“价格力”设定为了2024年优先级最高的任务，成为继拼多多、阿里、京东之后，又一个明确比拼价格的电商平台。电商平台之间的价格比拼仍是主流。</p><p>为了增加性价比，淘天集团也动作频频。据媒体报道，今年初，淘特新开店入口被关闭，2月底，又传出淘特平台上的商家和商品都将迁回淘宝的消息，随后淘宝回应，淘特业务会继续发展，同时增加手淘的全量供给来服务淘特原有市场用户。</p><p>此外，以工厂店铺为主的1688在今年3月启动了全面入淘计划。资料显示，前期1688会在淘宝开设三家店铺，分别为严选淘宝店、企业自采天猫店和工业行家选天猫店。后续这些店铺将整合成一个类似天猫超市的频道，并在淘宝推出1688严选贴牌的源头厂货。<strong>阿里巴巴透过公众号披露，对淘宝买家来说，源头货、出厂价、包邮买和免费退将成为消费新常态。</strong></p><p>外界看来，不论是淘特的“回归”还是1688入淘，都将进一步填补大淘宝的低价产品空缺，提高淘宝的低价竞争力。</p><p><strong>目前来看，电商平台之间的“价格”之争并非简单的“卷”价格，还在卷平台服务。</strong></p><p>在今年1月举行的淘宝天猫商家服务大会上，淘宝天猫宣布围绕消费者体验，提升服务体系，并对过去一年来在服务上表现出色的优质商家提供了多种流量与权益扶持。</p><p>同月，淘宝对新增《淘宝网卖家客户服务规范》《淘宝网卖家售后服务规范》进行意见征集，对商家的客服服务、售后服务等进行了规范。2月，又变更《淘宝网发货管理规范》，增加了延迟发货、缺货、虚假发货的主动赔付。</p><p>除了淘天外，京东也对售后服务加码。今年2月，京东自营宣布推出“免费上门退换”服务，标有“免费上门退换”标签的商品，无论大小、轻重和数量多少，均可免费上门退换，用户不用花任何运费。京东表示，其也在第三方商家中积极推广此项“免费上门退换”服务，预计未来一年内将覆盖超九成的第三方商家。此前，京东还推出了“晚发赔”服务，进一步保障发货时效。</p><p><strong>除了服务，淘宝也进一步加大内容投入。</strong>今年2月，淘宝成立直播电商公司，为有意入淘开播的明星、KOL、MCN机构提供包括账号冷启动、全周期规划、商务对接、官方盘货、营销策划，乃至财务管理和场地支持等深度全托管服务。</p><p>在3月举行的2024淘宝内容电商大会上，淘天集团内容电商事业部总经理程道放宣布阿里新财年淘宝内容电商新的增长目标是，用户规模同比增长100%，月成交破百万主播同比增长100%，GMV同比增长80%。为此，将在去年的投入基础上新增100亿现金投入。</p><p>显然，在不断收缩战线后，阿里已经将更多资源投入电商之中，以“在电商领域获胜”。但不论是拼多多、京东等，还是抖音、快手等，都在电商领域不断加码，以获得更多的市场份额，阿里并不轻松。外界也十分关注，在经历一系列变革后，阿里能否集中力量，走出增长“低谷”。</p><p>作者丨芋头</p><p>来源丨征探财经（ID:teccj6)</p><p>法律顾问丨上海久诚律师事务所主任许峰律师、重庆凡赛提律师事务所主任颜智勇律师、北京市京师律师事务所许浩律师</p><p><strong>END</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/rpL5HfqhFnPqfNjszeuYrw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“征探财经”（ID:teccj6）</a>，作者：征探君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2717515870386308</id>
            <title>2024年，饮品市场8大趋势</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2717515870386308</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2717515870386308</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Apr 2024 09:41:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 农历甲辰年, 新茶饮, 咖啡, 2024年饮品趋势预测
<br>
<br>
总结: 2024年，新茶饮和咖啡市场竞争激烈，新茶饮已经占据主导地位，而咖啡市场则在下沉市场中继续竞争。新茶饮趋势包括上市潮、加盟战、联名热和健康潮流，而咖啡市场可能会趋向平价化和加大优惠力度。2023年的投融资数据显示，新茶饮和咖啡领域融资活跃，而功能性饮品也备受关注。2024年的饮品市场预测显示，新茶饮将继续发展，加盟战将持续，尤其在三线及以下城市。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>进入农历甲辰年，新茶饮与咖啡是最先恢复热闹的赛道。一边有沪上阿姨赴港IPO，欲加入“新茶饮第二股”的竞争，但刚刚过去的3月底，茶百道已经抢先一步拿下这个头衔；另一边的咖啡赛道，瑞幸咖啡“9.9一杯”活动缩水成为热门话题。或许对于咖啡来讲，下沉市场依旧是2024年的主战场，但是价格战是否还会继续需要打上一个问号，毕竟连瑞幸都快撑不住9.9元一杯的“性价比”操作了。</p><p>2024年，以咖啡、新茶饮为主的饮品市场又会有怎样的趋势？</p><p>基于2023年饮品投融资复盘，在iBrandi品创看来，新茶饮方面，除了上市潮、加盟战、联名热外，拼健康也将会是一个重要趋势，或是说，新茶饮已经在“卷健康”了；</p><p>咖啡方面，下沉市场的跑马圈地与厮杀还会继续；以及，或许没有价格战，但咖啡的“平价化”或是品牌“加大优惠力度”会成为趋势与常态。</p><p>酒饮在2023年并没有什么新故事，但据iBrandi品创观察，显然，小甜酒已经支棱不起来了，取而代之的是包括白酒在内的烈酒开始重新被年轻人关注到，当然，并非纯饮，而是diy；</p><p>小甜酒已经功能性饮品方面，一些更加细分的场景与功能开始被品牌入局，如解酒场景等。</p><h2><strong>01 2023年饮品投融资概况</strong></h2><p>据iBandi品创不完全统计，2023年包括咖啡、新茶饮、酒饮在内的饮品赛道共完成68起投融资，金额超40亿元，其中16起未披露具体融资金额。（文末获取完整统计图）</p><p>在iBrandi品创看来，论市场成熟度方面，新茶饮走在最前面；咖啡紧随其后，价格战依旧是2023年的主旋律；其他饮品方面，功能性饮品继续走向“+”时代。</p><p>此外，在2023年的联名营销热潮中，新茶饮与咖啡同样是主角，喜茶联名FENDI、茅台联名瑞幸等爆款营销皆出自饮品品牌。一方面，这是短期吸睛，持续出现在用户面前的手段，另一方面，也是长期破圈的途径。</p><p>在68起投融资中，新茶饮与咖啡平分秋色，分别完成20起、19起；酒饮品牌9个项目完成融资，火热过一段时间的现制酸奶品牌披露了3起融资项目。最后，之所以说功能性饮品走在“+”的路上，具体体现在细分功能、原料、场景等方面。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_a443816647024bc69e90ae04ae31cd0c@000000_oswg326322oswg1080oswg574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>融资轮次方面，绝大部分集中在天使轮/种子轮与A轮阶段，天使轮/种子轮发生28起，A轮阶段30起，B轮及以后4起，战略/股权/合并完成6起。</p><p>融资金额方面，除16起未披露项目外，37起项目为千万级，百万级仅4起。11起亿级项目中，咖啡占据7起。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_a038bb9ef2164ef099ee47ec62875092@000000_oswg296880oswg1080oswg1142_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02 2024年饮品趋势预测</strong></h2><h3><strong>新茶饮：上市潮、加盟战、联名热、卷健康</strong></h3><p>对于新茶饮来讲，2024依然离不开谋上市。3月底，新茶饮第二股究竟花落谁家这件事终于有了答案。</p><p>3月24日，茶百道母公司四川百茶百道实业股份有限公司发布聆讯后资料集，茶百道通过港交所上市聆讯。招股书显示，2023年茶百道共卖出10.16亿杯奶茶，门店总零售额达到169亿元。根据弗若斯特沙利文的报告，按2023年零售额计，茶百道在中国现制茶饮店市场中排名第三，市场份额达到6.8%。</p><p>除了茶百道抢先一步上市成功，自去年以来，争夺“新茶饮第二股”一直都是主旋律。</p><p>大年初五，10年内开出7297间门店后，新连锁茶饮品牌沪上阿姨向港交所递交招股书，联席保荐人为中信证券、海通国际、东证国际。</p><p>据沪上阿姨招股书显示，2021、2022全年以及2023年前9个月，沪上阿姨营收分别为16.40亿元、21.99亿元、25.35亿元，对应净利润分别为0.83亿元、1.49亿元、3.24亿元。其中，2023年前9个月净利润同比增长达到了188.7%。</p><p><strong>在这份招股书中，沪上阿姨称自己已经是中国北方最大的中价现制茶饮店品牌，中国第三大中价现制茶饮店品牌（7-22元），同样的价格带中，沪上阿姨的门店数仅次于茶百道与古茗。</strong></p><p>除了已经通过港交所聆讯的茶百道，截至目前，已递交招股书的企业包括蜜雪冰城、古茗、沪上阿姨，此外，霸王茶姬、甜啦啦、茶颜悦色也一度传出正在筹备IPO……</p><p>当一个行业开始出现或即将出现多家上市公司，一方面，证明这个行业的发展开始走向规范化与商业化。</p><p>但另一方面，也证明这个行业与企业需要大量资金，究其原因，企业间的竞争不再是单一的比产品或者比价格，而是从研发能力、经营效率、资金储备等能力的多维竞争。</p><p><strong>显然，相较于咖啡还在上演价格战，2024年新茶饮的竞争已经到了一个新的阶段。</strong></p><p><strong>除了上市潮，第二个趋势便是加盟战的持续化，而主战场依旧是三线及以下城市。</strong></p><p>事实上，一直以来，连锁茶饮的出彩之处都在于快速扩张，而并非盈利能力，这从几家递表企业的连锁化程度便可窥见一二。</p><p>就拿“新茶饮第二股”茶百道来说，它在国内的7927家门店中，仅有6家店属于自己直营，其余均为加盟店。</p><p>据灼识咨询预测，在中国各线城市中，三线及以下城市中现制茶饮店的GMV在2022年至2027年期间的复合增长率将达到25.4%，远超现制茶饮店市场整体的增长速度。</p><p>尤其是，进入2024年之后，不仅仅是连锁化更强，加盟门槛不高的中腰部品牌在加盟战中厮杀，奈雪的茶甚至也开始着急了。</p><p>2月28日，奈雪的茶公布2024年加盟新政策：单店投资58万起。即日起事业合伙人通过面试审核，并于2024年6月30日前完成门店签约，可享单店60000元营销补贴。相较于此前98万元的加盟门槛，几乎砍半。</p><p>以及，3月初，乐乐茶随着奈雪的茶一起，降低了加盟门槛。其表示已开启建店“三五”计划，公司针对各类店型向加盟商提供补贴，粗略计算下来，以乐乐茶最低30平方米的门店模型计算，开一家乐乐茶的最低费用为29万。作为对比，开一家40-50平方米的喜茶门店最低投资为40.8万元；而奈雪的茶单个加盟店投资金则需要58万元起。</p><p>奈雪的茶也实打实的在开店这件事儿上提速，据壹览商业统计，奈雪的茶在2月份于25城开出了自己的首店。</p><p><strong>第三，从产品角度来讲，更健康的产品是基础，而且或许会更加“透明”。</strong></p><p>在“健康新茶饮”1.0阶段，用更健康的糖代替传统蔗糖是趋势，而当用更健康的糖已经成为了共识与默契，品牌们有开始纷纷试图证明自己的更健康的那杯茶饮。</p><p>比如，喜茶是早早就让健康这件事“可视化”了。2022年，发布“品质真奶标准“和”真奶倡议“，并在2023年推出3.8源牧甄奶、倡导拒绝使用香精茶和速溶茶粉，进一步打消大众对茶饮的“奶精”、“香精茶”顾虑；2023年11月，又率先全面公开在售产品配方原料，把健康知情权交到消费者手里。</p><p>而在刚刚过去的三月底，其又邀请顶流健身博主帕梅拉·莱孚担任“健康推荐官”，围绕“轻负担，真健康”的主题，一口气推荐11款轻负担产品，涵盖果茶、柠檬茶、纯茶三个品类。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_f5df1123109542a4825e28e287b49925@000000_oswg592367oswg1080oswg887_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从对糖较劲，到对奶较劲，再到公开配方原料，以及让顶流健身博主亲自站台，喜茶一直在让健康这件事更加可视化、公开化、透明化。</p><p>霸王茶姬也同样给自己的产品贴上了“身份证”。</p><p>去年8月，霸王茶姬通过官方账号对外公布首批6款产品热量和营养成分，并同步在门店菜单、小程序、外卖等渠道上线“低负担控糖专区”，方便消费者一目了然地选择心仪饮品，率先实现健康可视化、信息透明化。</p><p><strong>聚焦健康茶饮升级，通过“热量可视化”和“成分参数化”行动，霸王茶姬也成为现制茶饮领域首个公开产品热量，推出“产品身份证”的品牌。</strong></p><p>以及，2023年10月8日，上海发布曾向社会公开征求对《含糖饮料健康提示标识的制作样式及设置规范（征求意见稿）》的意见建议。</p><p>不到半年后，3月26日，上海市疾病预防控制中心宣布其研制的饮料“营养选择”分级标识目前正在试行中。近期部分饮品的售卖页面、产品包装、货柜等场景出现了营养分级标识，通过ABCD四个等级，综合反映饮料中含有糖、脂肪等成分的情况。参与“营养选择”标识试点的企业包括现制茶饮、饮料食品等。</p><p>而霸王茶姬、奈雪的茶也是最先“响应”营养分级的茶饮企业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_a30e19d78e6f4076b73d47e9f078c065@000000_oswg854576oswg1080oswg744_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源第一财经</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_b1fb1acac1f84d7dbf1c295dbfb3c2d1@000000_oswg734546oswg836oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>显然，虽然不是所有的品牌都会做“产品身份证”，但是当下用户对于任何一款食品或饮品的成分敏感度都会提升。拼健康也依旧会是未来新茶饮赛道的主旋律，或是说已经开“卷”。甚至是，除了健康，新茶饮还要营养？</p><p><strong>第四点，从营销角度来看，联名或许依旧会是新茶饮品牌最依赖的出圈方式之一，毕竟，一次联名，是带来短期快速破圈、增长最直接的方式。</strong></p><p>尤其是，当下的联名早已不再限于品牌与品牌间的联名了，品牌与游戏、品牌与演唱会之间的联名合作，更是新茶饮品牌进一步破圈的法宝。</p><p>比如，最近一次登上热搜的话题是#沪上阿姨崩了#。事件的起因同样来自一次联名活动，而沪上阿姨的联名对象不再是品牌，而是一场演唱会。</p><p>DT商业观察曾发布了一份2023年茶饮消费调查报告，其中对去年饮品行业“有效联名”营销也作了一个调查报告。报告统计到2023年底，<strong>10个主流奶茶品牌累计联名了161次，换算一下，大概平均每2天就有一个奶茶品牌推出联名。</strong></p><p>与之相对的，品牌也付出着极大的成本。据茶百道招股书显示，其在2020-2022年的宣传推广费用分别在548.4万、1294.5万、3786.9万，IP联名赫然在列。蜜雪冰城招股书显示，2019-2021年，其广告宣传费用依次为1250万元、1858万元、3452万元，体量翻了近三倍。</p><p>事实上，频繁联名无可厚非，对于品牌来讲，相较于让用户记住这次联名并成为市场“联名标杆”案例，他们更在乎这次联名为自己带来营收，但与此同时，品牌们最好也不要在营销策划过于敷衍了事。即便选了大热/经典IP，仍然要在产品本身的口感、以及和联名对象的结合度上下足功夫。否则很可能赔了夫人又折兵。</p><h3><strong>咖啡：不打“价格战”，但要“平价化”；下沉市场依旧是主要战场</strong></h3><p>据艾媒咨询发布的报告，预计2023年全年，中国咖啡行业市场规模将达6178亿元，行业将保持27.2%的增长率，2025年中国市场规模将达1万亿元。</p><p>相较于新茶饮的增长率已经趋于平缓，国内咖啡市场的增速依旧可观，但另一方面也咖啡的市场发展则相对有些“滞后”，或是说，更像是上一阶段的新茶饮，去年的主旋律还停留在价格战阶段。</p><p>事实上，相较于新茶饮，咖啡一直更具日常饮品属性，也正如我们此前所说的，咖啡始终在往“饮料化”发展，这就要求其价格必须足够“日常”与“平价”。</p><p>但拼价格战的问题在于，为9.9买单的不是消费者，而是品牌自己。</p><p>比如瑞幸，受到价格战影响，2023年第四季度，瑞幸当季营业利润为2.13亿，较上年同期的3.13亿元下降32%。Q4的营业利润率为3.0%，低于2022年同期的8.5%，也低于2023年第二、三季度的18.9%、13.4%。</p><p>价格战是把双刃剑，在为品牌争取的更多消费者的同时，也是在让自己负重前行。</p><p>星巴克不止一次在公开场合中表示，自己不会参与价格战，但实际情况是，星巴克一直在通过自己的方式“加大补贴力度”，和许多咖啡、新茶饮品牌一样，在抖音直播间发放各种优惠券。</p><p>因此，2024年，“8.8”、“9.9”的价格战或许不会成为主旋律，但是“加大优惠力度”，让自己的咖啡更有质价比，依旧会成为重点，而咖啡的“平价化”也会持续下去。而在“平价化”背后，考验的便是品牌在供应链、经营等方面的硬实力了。</p><p>此外，相较于中腰部新茶饮品牌早早就在下沉市场拼得头破血流，咖啡在三线及以下城市的增速还是相对可观的，关于下沉市场的争夺才刚刚开始。尤其是，小镇青年们消费力也不容小觑，否则星巴克也不会展现其对于下沉市场的野心。</p><p>而关于一些如咖啡口味本土化、特色化、功能化等则是这近两三年来持续的趋势之一。比如，在2023年咖啡投融资中，便有全国首个谷物咖啡品牌「悠小咖UPLΛYER」、盲盒咖啡运营商「茶愿说」、功能咖啡品牌「奢啡Cephei」等融资，在细分赛道中寻找新机会，是那些新锐品牌的出路之一。</p><h3><strong>酒饮</strong></h3><p>2021年是小甜酒的爆发之前，但自2022年开始，“标准化”的小甜酒便已经支棱不起来，据iBrandi品创不完全统计，2023年关于低度酒，仅有一个「零度鲜果酒」完成融资，剩余的酒饮融资项目，3起发生在白酒领域，3起发生在啤酒领域，社交式零售酒便利店、葡萄酒领域各自也完成一起。</p><p>只不过，年轻人不喝小甜酒了，但依旧在喝酒，依旧爱微醺，取而代之的是，包括白酒在内的烈酒重回年轻人视野，成为他们手中diy的原料之一。</p><p>尤其是，在包括抖音、小红书在内的社交平台，近一年来，“diy调酒”一度是年轻人乐于分享的话题与内容。尤其是，2023年底，“homebar”开始在上海、北京等地流行起来。</p><p>homebar，顾名思义，家庭酒吧的意思，组织者们通过社交平台组局，邀请人们到家中畅饮，并从中收取一定的费用。而homebar桌子上的主角，大部分也是包括伏特加、龙舌兰、金酒等在内的基酒调制后的鸡尾酒。既能感受到调酒与微醺的快乐，同时，一杯酒仅需20-40ml左右的烈酒，对于组织者来说也颇具性价比。</p><p>总而言之，无论是homebar还是便利店调酒，以及坐在马路牙子上喝酒，年轻人喝酒，氛围感和体验感或许已经变成首要需求，如此之下，平平无奇的“标准化”小甜酒就显得毫无吸引力了。</p><p><strong>推荐阅读：</strong>《早C晚V，年轻人“魔改”伏特加的背后，是支棱不起来的小甜酒》</p><h3><strong>其他饮品：“功能+”寻找新场景</strong></h3><p>至于其他饮品赛道，大健康依旧是主旋律，至于新一年的机会，依旧在健康这一基调下，开发“功能+”产品。</p><p>2023年，益生菌气泡饮料「盖是英雄」、冻干果茶品牌「水獭吨吨」、健康饮品品牌「源究所」、运动健康饮品品牌商「ELECTRO X」先后获得融资。</p><p>另外，包括“解酒功能”在内的一些细分赛道，也开始受到了资本的关注，2023年，无人零售解酒植物饮料服务商、运营商「速醒科技」连续完成天使轮和Pre-A轮融资。此外，进入2024年之后，专注于为中年男士提供健康解决方案的新生品牌「草本先生」也完成了一轮融资。</p><p>虽然还不能称这其为“风口”赛道，但是2024年想要在饮品方面入局，那破局的思路一定是从差异化细分赛道开始。毕竟，创业就是细分垄断。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_9b5324a11f654d81863dba283e9c2949@000000_oswg1166216oswg1080oswg4949_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTcwNjAzOQ==&amp;mid=2247594246&amp;idx=1&amp;sn=377ad6dd55f354d228e54f1d7ed2d042&amp;chksm=9e5407ee5ecd51a3c821a48d8c105f0ff829087d3e844037c336c8adfe31e332f773c0683141&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新消费Daily”（ID：ibrandi）</a>，作者：Bale，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2717294110478980</id>
            <title>如祺出行更新港股招股书，Robotaxi离商业化落地还有多远？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2717294110478980</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2717294110478980</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Apr 2024 09:27:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 首版招股书失效, Robotaxi, 广汽集团, 自动驾驶解决方案
<br>
<br>
总结: 如祺出行是一家成立5年的区域性网约车平台，目前主要业务为网约车，未来重点业务是Robotaxi。公司由广汽集团、腾讯等发起创立，引入自动驾驶解决方案服务商小马智行作为战略股东。在招股书中透露，公司计划将40%的融资额用于自动驾驶及Robotaxi技术的研发，预计2026年左右实现大规模商业化。然而，自动驾驶技术和立法尚未成熟，限制了Robotaxi的商业化进程。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>继2023年8月首版招股书失效后，3月25日，网约车平台如祺出行向港交所更新招股书，中金公司、华泰国际和农银国际为联合保荐人。</p><p>如祺出行于2019年由广汽集团、腾讯联合发起创立，后引入自动驾驶解决方案服务商小马智行作为战略股东。</p><p>目前，如祺出行的主要业务为网约车，Robotaxi为其未来重点业务。</p><h2><strong>01、成立5年的区域性网约车平台</strong></h2><p>2019年3月，广汽集团投资拉着腾讯、广州公交集团共同创立网约车如祺出行。</p><p>其中，广汽集团投资3.5亿元持股35%，腾讯投资2.5亿元持股25%，广州公交集团投资1亿元持股10%，红峰投资、达溢投资、Higher Capital、Jovial Lane（滴滴全资孙公司）各投资5000万元，分别持有5%股权。</p><p>2021年，如祺出行开始布局Robotaxi的开发及商业化，并于2022年引入自动驾驶解决方案供应商小马智行作为战略投资方，为如祺出行提供L4级别以上自动驾驶的技术支持。</p><p>IPO前，广汽集团通过全资子公司中隆持有如祺出行19.89%股份，通过广汽工业持有如祺出行15.31%股份，合计持有35.20%股权，腾讯持股18.41%，小马智行持股5.34%。</p><p>成立5年，如祺出行现在还是一家区域性的网约车平台。目前，如祺出行的服务覆盖广州、佛山、珠海、深圳、东莞、中山、肇庆、惠州、长沙、厦门等十余座城市，大部分位于大湾区。</p><p>从如祺出行成立的时间来看，它进入网约车市场时，滴滴已经一统网约车江湖。即便在核心市场大湾区，如祺出行也只能屈居第二。</p><p>根据招股书，2023年按交易额计算，如祺出行在大湾区的市占率5.6%，为行业第二，第一名滴滴出行市占率为56.5%。</p><p>从市占率角度来看，即便在自己的核心市场，如祺出行与滴滴的差距仍然是巨大的。</p><p>2021年至2023年，如祺出行收入分别为10.14亿元、13.68亿元、21.61亿元，年复合增长率46%；同期，毛利率分别为-24.2%、-10.7%、-7%；年内亏损分别为6.85亿元、6.27亿元、6.93亿元，累计亏损20亿元。</p><p>如祺出行在招股书中坦言，预计在2024年至2026年将继续产生净亏损及经营净现金流出。</p><h2><strong>02、Robotaxi为未来重点业务</strong></h2><p>如祺出行在招股书中称，网约车行业存在若干颠覆性创新的机遇，例如自动驾驶及Robotaxi技术。</p><p>本次港股IPO，如祺出行便打算将40%的融资额用于自动驾驶及Robotaxi技术的研发。Robotaxi也将是如祺出行未来发展的重要方向。</p><p>2021年，如祺出行开始推动Robotaxi的开发及商业化，并先后和轻舟智航、文远知行、小马智行展开合作。</p><p>2022年10月，如祺出行在广州南沙实现有人驾驶网约车与Robotaxi服务商业化混合运营。</p><p>2024年初，如祺出行取得深圳市Robotaxi载人示范应用资质，如祺Robotaxi正式在深圳上线。深圳也成为继广州之后，如祺Robotaxi开启运营服务的第二座城市。</p><p>截至2023年年底，如祺Robotaxi服务已运营累计超2万小时，覆盖545个站点，完成约45.07公里安全试运营里程；共有281辆车辆接入该公司Robotaxi运营科技平台，其中35辆由如祺出行拥有，其余由小马智行及广汽研发中心等合作方拥有。</p><p>根据招股书，2021年至2023年，在如祺出行的出行服务中，Robotaxi服务、顺风车服务、营销及推广服务等其他服务收入分别为727.6万元、481.2万元、200.0万元，收入占比分别为0.7%、0.3%、0.1%。</p><p>目前，如祺出行的Robotaxi业务远未达到商业化落地的地步。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_b79b17296f604165bf77c7bb3adb96d3@5463445_oswg65113oswg1047oswg647_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在招股书中，如祺出行预计Robotaxi将于2026年左右实现大规模商业化，并预计Robotaxi的单公里成本将低于有人驾驶网约车服务，目标群体为目前使用私家车或公共交通工具的个人。</p><p>根据招股书披露数据，2019年载人出租车成本为1.7元/公里，当时Robotaxi成本为23.3元/公里，到了2023年，载人出租车成本小幅上涨至1.8元/公里，Robotaxi成本则降至4.5元/公里。并预计2026年，Robotaxi成本进一步降至2.1元/公里，到2030年降至1.0元/公里，届时Robotaxi成本或将比载人出租车成本低。</p><p>然而，限制Robotaxi商业化的主要原因却并非成本，技术不够成熟、立法滞后都是自动驾驶还不能商业化的主要因素。</p><h2><strong>03、自动驾驶技术和立法尚未成熟</strong></h2><p>目前，无人驾驶的相关法规距离成熟还远，出现责任事故是谁担责、怎么判定、怎么取证则是一大难题。</p><p>自动驾驶在2016年首次写入两会后，与自动驾驶相关的企业代表每年都会在两会期间提出相关提案议案。</p><p>2024年两会期间，全国人大代表、广汽集团总经理冯兴亚提交了明确智能驾驶法律责任认定的议案，呼吁从立法方面加快推动智能汽车高质量发展。</p><p>冯兴亚建议修订道路交通安全法，增加机器驾驶人定义、责任承担划分等内容，先实现智能驾驶法律层面依据从无到有、从零到一的突破，并建议加快研究建立更加完善的智能驾驶专门法律。</p><p>广汽集团正是如祺出行的大股东。此外，小米集团董事长雷军、小鹏汽车董事长何小鹏、长安集团董事长朱华荣也都针对自动驾驶提出了要完善自动驾驶的相关法规和政策。</p><p>目前，国内北京、深圳、广州、重庆、武汉、长沙等多个城市已经允许无人驾驶车辆在特定区域、特定时段上路进行商业化试运营。</p><p>然而，从美国的无人驾驶运营的情况来看，国内距离试点城市不限区域、不限时段运营，仍有很长一段距离。</p><p>2023年8月，美国旧金山全面放开Robotaxi的运营许可，成为美国第一个实现无人驾驶出租车全面商业化的城市。</p><p>通用旗下自动驾子公司Cruise和谷歌旗下自动驾驶子公司Waymo&nbsp;获准在旧金山提供全天候RoboTaxi收费服务。</p><p>对此，当时Cruise的政府事务主管称这一决定是“历史性的行业里程碑”。本来，这应该是对Cruise公司的发展起到推动的一件事，结果却不尽人意。</p><p>不到3个月内，Cruise的Robotaxi接连发生多起事故，如集体熄火堵塞交通、陷入混凝土、撞消防车等。</p><p>最严重的一起是2023年10月2日晚，旧金山一名女子被一辆汽车猛烈撞击后，掉落至一辆Cruise的Robotaxi前方。虽然Robotaxi及时刹车，但随后它又试图靠边停车，对该女子造成二次碾压，并拖拽行驶了约6米，导致其伤势更加严重。</p><p>Cruise在事故发生第二天向加州机动车辆管理局提交的行车记录视频中，只展示了Robotaxi撞到该女子后的第一次紧急刹车，却遗漏了之后车辆继续行驶、拖拽该女子的视频。加州车管局认为Cruise刻意隐瞒自己在事故中的责任。</p><p>这起事故导致Cruise失去了在加州的运营和测试资格，并重新引发公众对自动驾驶的信任危机。</p><p>目前，Cruise的Robotaxi业务仍处于停滞状态，公司估值缩水一半以上，还面临美国证监会、司法部和美国国家公路交通安全管理局等多个机构的调查。</p><p>针对Cruise事件，2023年11月，何小鹏发微博称，“个人观点：高等级自动辅助驾驶，或者有人全自动驾驶都可以看到清晰的路线图，但是完全无人驾驶还看不到完整的逻辑，我甚至认为可能需要另寻他路。”</p><p>Robotaxi作为如祺出行的重点业务，公司也在招股书中表示，Robotaxi目前处于早期阶段。</p><p>就当前的国内市场而言，属于Robotaxi和如祺出行的春天还未到来。</p><p>本文来自微信公众号“派财经官微”（ID:paicj314），36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2717325420597891</id>
            <title>消失的攒金豆网店，给年轻人上了一课</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2717325420597891</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2717325420597891</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Apr 2024 09:27:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 攒金豆, 年轻人, 网店关停, 黄金
<br>
<br>
总结: 一些网店突然关闭，导致年轻人无法提取他们预购的黄金，这给攒金豆的年轻人带来了教训。年轻人热衷于攒金豆，但实际上这种购买方式存在风险，线上攒金豆的背后水很深，可能导致金店老板跑路和网店关停。这次事件给年轻人上了一课，提醒他们要擦亮双眼，学会基本的投资理财知识。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>部分攒金豆网店密集关停，给攒金豆的年轻人狠狠上了一课。‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍</p><h2><strong>消失的攒金豆网店</strong></h2><p>今年3月，北京多家品牌黄金门店突然关闭，导致消费者所托管的价值上亿元的黄金不知去向，上演了“消失的黄金”惊奇一幕。</p><p>然而，《新品略财经》关注到，“消失的黄金”这一幕，最近又在网上上演，这一次上演了“消失的金豆子”，很多受伤的人是年轻人。</p><p>据多家媒体报道，近期一批线上主打小克重“金豆子”、“攒金豆”网络店铺密集关停，消费者预购的黄金无法提货。</p><p>目前，金X贝、星X你、喜X宝等一批金豆网店已经关闭，消失在某电商平台上，已经无法搜索到。</p><p>有投资者透露，这批线上金店的运营模式大多很类似，<strong>支持一克起购买黄金，攒到一定克重以上可以兑换实物黄金。</strong></p><p>还有很多营销手法，比如，默许部分用户使用电商平台优惠券“薅羊毛”，以低价购黄金。</p><p>据报道，上周，李萍（化名）突然发现，她3月初购入多单小克重黄金的某金店突然显示已经关闭。这些订单原本预计将在3月内发货，但是现在却再也没有了下文。</p><p>虽然有商家回复称，交给平台的保证金还足够，可以申请退款，但之前用的消费券、红包则大多已经过期。</p><p>不过，也有消费者很不幸，比如一名消费者购买的线上金店由于保证金不足，目前既没有收到黄金，也没有退款，<strong>大概率的结局应该是钱货两空。</strong></p><p>人去楼空的场景，如今在攒金豆网店上演。</p><h2><strong>年轻人攒的金豆子，金店老板却不喜欢</strong></h2><p>最近一两年，年轻人掀起“攒金豆”风潮，“攒钱不如买金豆豆”、“小小年纪就有了第一桶金”等话题曾多次上热搜。</p><p>风靡的金豆子吸引了很多年轻人，天天盯金价、蹲直播间，然后买金豆。</p><p>这种金豆子克重小，投入少，可以攒，对年轻人挺“友好”，再加上黄金价格上涨，黄金具有保值增值属性，吸引了很多年轻人入手。</p><p>攒金豆，这种花了钱，但又没花钱的感觉，给年轻人带来了满满的幸福感，有的年轻人每个月发了工资，就入手一颗小金豆，金豆子攒多了就可以变现。</p><p>在深圳水贝做黄金珠宝生意的吴飞（化名）告诉《新品略财经》，<strong>无论是线上，还是线下，购买金豆子的多数消费者是女性，多数还是私房钱，想着黄金保值增值，这些产品都是看着女性消费需求推出来的，在水贝也就火了一阵子。</strong></p><p>吴飞表示，金豆看起来不错，<strong>但实际上水很深，金豆纯度有差别，当有消费者拿着金豆子去卖或者去融时，很多金店都是不收的。</strong></p><p>“关键是真实纯度的金豆，赚不到钱，拿稳定金价举例，比如1克一颗的金豆，一克500，金豆要收不会多过5块的工费，但是成品金链，这个工费可以到5元至35元，而且卖还是按克卖，二手商或零售商去跑腿，是赚不到金豆的钱的，黄金利润很低微的，你要不克数起来赚钱，要不就是赚工费。”吴飞说。</p><p>可见，<strong>年轻人追捧和热攒的金豆子，对线下黄金商家并没有什么吸引力。</strong></p><h2><strong>给年轻人上了一课</strong></h2><p>攒金豆风潮掀起，金豆子成了各大电商平台、直播间里的热销品，在小红书上，也有很多博主种草带货攒金豆。</p><p>这些网上攒金豆，年轻人可以通过消费券、购物券、红包等方式低价购买黄金，1克就可以交易，攒到一定克重以上就可以兑换实物黄金，这种灵活变现的方式，深受年轻人追捧。</p><p>毕竟在年轻人眼中，金豆子比手工费高昂的金首饰更划算，很多人还会找各种“省钱攻略”买金豆子。</p><p>这背后正是新一代年轻人的消费观念更加务实，能够较为理性地看待自己的消费欲望，精打细算，量力而行。</p><p>线上攒金豆是黄金行业年轻化的一种创新举措，黄金商家锁定年轻消费者，通过小型化、小克化、多形态，降低购买门槛，刺激消费需求，通过互联网新零售方式带动年轻人的黄金消费新风尚。</p><p>然而，<strong>线上攒金豆也有更多面，背后的水很深。</strong></p><p>正常的黄金买卖都是一手交钱，一手交货，都是实物交割，但是无论是在线下金店的“存金回购”，还是年轻人在网店的“攒金豆”等创新玩法，实际上都因涉及某一特定时点对黄金的买卖交割而脱离了现货交易，具备了一定的“类期货”特征。</p><p>期货的风险比现货要高很多，黄金的价格快速波动，一天几个价，就会产生风险溢出，金价大涨时，违约成本又不高，就会有卖家不发货，这就出现线下金店老板跑路和线上金店关停的场景。</p><p>这次线上攒金豆网店密集关闭，虽然和电商平台进行集中清理有关，但其中也不乏有些网店本来就是想玩空手套白狼游戏，赚快钱，早就想直接跑路。</p><p>所以说，线上金店也同样有道德风险问题，道德风险很难控制。</p><p>从过去的P2P，到虚拟币，再到如今的攒金豆，这些产品都有着网络跟风效应，不少年轻人这次栽倒在网上攒金豆上，被狠狠地上了一课。</p><p>《新品略财经》认为，<strong>面对很有吸引力的攒金豆等很多流行品，表面看起来没有风险，反而背后暗藏很多看不见的风险，年轻人应该时刻擦亮双眼。</strong></p><p>正如新京报发表的评论文章观点称，攒金豆网店关停，给年轻人买黄金提了个醒，基本的投资理财知识和市场风险，是这届年轻人成长的必修课。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUyMjU0OTQwNQ==&amp;mid=2247489054&amp;idx=1&amp;sn=7c920b353f9cc25ace8e6ec0bd2ba2c7&amp;chksm=f9cb77eccebcfefae203c634a972d0f2c014cbf96222bf607a497b500f12227c1368f3a85fa6&amp;token=1243781556&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新品略财经”（ID:nbscaijing）</a>，作者：吴文武，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2717155973665410</id>
            <title>营收增长4%净利润增长10%，浙商银行分红空间到顶了吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2717155973665410</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2717155973665410</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Apr 2024 09:27:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 银行板块, 分红方案, 浙商银行, 股息率
<br>
<br>
总结: 银行板块开始陆续发布年报和分红方案，其中浙商银行作为愿意分红的上市银行之一，其2022年的分红表现不错。然而，2023年的分红力度似乎有所减弱，尽管净利润表现良好。相比其他银行，浙商银行的分红计划可能偏保守，但仍保持着不错的股息率。管理层或许有其理由，尽管分红力度减小，但股价上涨也能带来一定收益。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>这几天，银行板块开始陆陆续续地发年报和分红方案，关于银行分红的讨论也逐渐多了起来。</p><p>银行股分红是一大看点，再加上3月初监管层也发声，鼓励有条件的上市公司多次分红，其中银行股当仁不让。</p><p>银行股中，浙商银行营收利润表现一直都很稳健，多分红也是众望所归。上市银行中，浙商银行一直以来都是愿意分红的。</p><p>那么，2023年财报出炉，浙商银行的分红力度究竟怎么样？</p><h2><strong>“九分”业绩，“六分”分红</strong></h2><p>从浙商银行过去三年的分红表现来看，除了2021年没有分红之外，2022年的分红还是不错的。</p><p>2022年，浙商银行营业收入610.85亿元，比上年增长12.14%；归属于银行股东的净利润136.18亿元，比上年增长7.67%。</p><p>分红方面，2022年浙商银行分红10派2.1元，现金分红比例为37.79%，对应的股息率为7.14%。</p><p>A股上市银行股息率一般在4%—6%<strong>的区间</strong>，所以7%的股息率并不算低。</p><p>2023年的情况呢？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_0f006db121524e5a9609079be9e08fc4@5238279_oswg24831oswg640oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据浙商银行公布的最新的财报和分红计划显示，相较2022年，<strong>2023年的分红的力度似乎有些减弱。</strong></p><p>营收方面，2023年同比增长4.29%，来到637.04亿，净利润同比增长10.50%，来到150.48亿。营收虽然增幅不大，但利润增长很不错。</p><p>更重要的是，天眼查APP统计数据显示，这个业绩是浙商银行股份有限公司五年来的业绩最高点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_6a4f47a6f1ae44ed9cb54ac603b48d81@5238279_oswg21089oswg640oswg109_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>要知道，2023年，息差压力下银行盈利压力增加是银行股面临的主要问题。所以，净利润同比增长10.50%，其实是个很好的成绩。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_2a2ea0b2daf249f6baa2c0f90e91df19@5238279_oswg50498oswg640oswg195_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>分红方面，2023年，浙商银行每10派息1.64元，现金分红45亿，<strong>分红比例从37.79%，下降到了31.98%。</strong></p><p><strong>分红比例较22年少了5个点还多。</strong></p><p>老实说，即便是考虑到21年没有分红所以22年分红的比例偏高，但23年<strong>分红力度下降确实不小。</strong></p><p>如果考虑到23年的净利润表现还不错，那么这个分红可能也很难满足股民们的期待。</p><p>23年浙商银行三季度报发布后，市场其实对于全年的业绩已经有了期待，如果23年业绩表现符合预期的话，那么按照市场的预测，<strong>23年的每股收益应该会回到2018年的水平，对应的收益是0.6元以上。</strong></p><p>实际上，23年报发布后，每股收益在0.57元，虽然已经是2020年以来最好的表现，但还是没能回到0.6元以上。</p><p><strong>一句话总结，2023年的这个分红多少有点差强人意的感觉。</strong></p><p>单从业绩的角度看，如果给浙商2023年的业绩打个分，满分十分的话九分绝对不算多，<strong>但要是给分红打分，恐怕最多能给到六分及格。</strong></p><p>为什么这么说呢？</p><p>我们以3月29日的收盘价计算，对应的浙商银行的股息率为5.48%，<strong>股息率和浙商银行差不多的重庆银行（5.54%），业绩表现其实比浙商银行差得多。</strong></p><p>2023年，重庆银行营收下跌1.89%，净利润同比增长2.20%。</p><p>如果拿市盈率（TTM）同样是5.46的邮储银行来比较，邮储银行营收增长2.25%，净利润增长只有1.25%。另外，邮储银行的股息率是5.49%，跟浙商银行差不多。</p><p><strong>所以，这么看的话，这次的浙商银行的分红计划可能还是偏保守了些。</strong></p><p>不过，客观来看，5.48%的股息率起码不差。</p><p>以3月20日为节点看，在已经公布分红的银行中，股息率最高的是兴业银行（6.59%），最低的是常熟银行（3.5%），5%的股息率也是常态。</p><p>只是，对比浙商银行2023年10%的利润增速来看，这个股息率确实不怎么出彩。</p><p><strong>分红力度小了这么多，管理层其实也是有理由说的。</strong></p><p>一个是4月2日股价来到了自22年以来的高点，A股收盘价突破3元人民币。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_8c48363b86a749ecbd14b150ca270abe@5238279_oswg35764oswg640oswg198_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>股价能涨，二级市场的投资人们至少能稳得住心态，<strong>即便是分红少一点，能在股价上涨回来收益也未尝不可，只是这点收益是不是比直接提高分红力度来得划算，还需观察。</strong></p><p>另外一个理由就是22年分红够多。</p><p>实际上，22年从1月底股价接近3元左右之后，浙商银行的股价是一直在走低的，从这个角度来看。22年做多分红，可能管理层也有想拉升股价的意图。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_1355c8c0fb364c838133cfd13140a222@5238279_oswg49218oswg640oswg191_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>整个23年的走势来看，虽然股价也有起伏，但整体还是稳得住2.5元的底线的，所以可能也没那么多拉高股息率的必要。</p><p>只不过，对于二市场的普通股东来说，银行股<strong>分红力度下降，也可能会意味着短期内的吸引力下降。接下来，股价突破3元之后能不能稳得住，其实也是个考验。</strong></p><p>所以，对于业绩增长稳健的银行来说，<strong>多分一点钱总是会有好处的，只要是业绩表现够稳定， 回馈股东多一点又何妨呢？</strong></p><h2><strong>分红力度变化的背后，经营质量究竟怎么样？</strong></h2><p>对于该不该分红，该分多少红这个事儿，其实没有一个公式化的定论，股息率高的银行经营质量不一定高，但是经营质量好的银行，股息率表现一定都不差。</p><p>一般来说，管理层决策稳健一点总是没错，毕竟只要不过于激进，不产生大量不良贷款，银行基本可以旱涝保收。</p><p>所以，<strong>有经营质量兜底，分红多少，其实还是看管理层的意愿。</strong></p><p>那么，浙商银行分红力度小了，经营的质量究竟怎么样呢？还是得从财报里来一窥究竟。</p><p>财报显示，2023年浙商银行资产总额3.1万亿元，比2022年末增长19.91%。从资产质量指标来看，报告期不良率有所下降，拨备覆盖率有所提升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_364a5f9aac0945c498858813cfbdf618@5238279_oswg27003oswg640oswg79_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另外，报告期，浙商银行的核心一级资本充足率为8.22%、一级资本充足率9.52%，资本充足率12.19%，均满足监管要求。</p><p>从资产结构来看，<strong>贷款和金融投资是银行资产占比最高的两个项目，</strong>其中发放贷款和垫款总额1.67万亿，占比53.22%；金融投资1万亿，比上年末增长33.09%，占比31.83%。</p><p>从增长的角度来看，23年这两个核心资产增速很快。</p><p>我们主要来看占比更高的<strong>贷款。</strong></p><p>从贷款的结构上来看，公司贷款和垫款的占比为65.74%，个人贷款为27.78%。报告期内。浙商银行的个人贷款以及公司贷款业务增长都略超过14%。</p><p><strong>这说明，浙商银行的贷款业务增长能力还是很强的。</strong></p><p>这一点在收入上也能反映出来，即便是在行业性的净息收入承压下，2023年浙商银行的净息收入还是同比增长了0.99%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_600946e9128a462081fabf5e4659b2e1@5238279_oswg73780oswg640oswg271_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与增长同样重要的是贷款质量。</p><p>从贷款的质量来看整体比较稳定，<strong>公司贷款不良率在下降，但个人贷款不良率上升的风险也需要关注。</strong></p><p>按风险类型来看，正常贷款从占比95.63%，提升到96.43%，关注类贷款则从2.4%降低到2.05%。由此来看，<strong>贷款的质量有所提升。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_fef3eca3f0db4086871006cbedf15f15@5238279_oswg103855oswg640oswg306_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>按业务类型来看，公司的不良贷款155.10亿元不良贷款率1.37%，比上年末下降0.26个百分点。</p><p>值得注意的是，个人贷款的不良率有所增加。</p><p>财报显示，23年的个人贷款不良率为1.91%，<strong>比上年末上升0.41个百分点</strong>，<strong>金额增加28.38亿，报告期个人不良贷款总金额为90.86亿元。</strong></p><p>实际上，浙商银行的贷款业务主要还是靠企业贷款，个人贷款的不良率有增加，对基本面影响可能也不大。</p><p>比个人贷款更值得关注的其实是<strong>重组贷款。</strong></p><p>数据显示，报告期内，浙商银行集团重组贷款总额为36.64亿，比2022年末增加32.12亿元。新增加的重组贷款中，主要是逾期3个月以上的重组贷款，<strong>总额是13亿，比2022年末增加了12亿。</strong></p><p>接下来，<strong>一季度重组贷款规模会不会进一步加大？</strong></p><p>这点可能是影响浙商银行贷款质量变化的一个重要因素。</p><p>好的一面是，虽然重组贷款有增加，逾期贷款的余额却在不断减少。财报显示，2023年，浙商银行逾期贷款余额277.86亿，比上年末减少21.56亿元。</p><p>实际上，处理逾期余额除了直接减值之外，重组贷款也是一个方法，一来可以降低不良率，二来可以化解潜在的减值风险。</p><p>从这个角度来看，2023年突然增加了12亿的重组贷款，可能也是逾期贷款余额减少的一个结果。</p><p>只是，接下来的一季度，会不会为了继续降低不良率，进一步扩大重组贷款的规模？还有待持续观察。</p><p>事实上，由于过去一些影响，浙商银行的过去几年里其实也都在消化一些不良贷款，业绩也曾因此受到影响。</p><p>但这两年经过调整之后，浙商银行的业绩表现和资产质量都有了很大的提升，<strong>经营质量的提升，也在持续地转化为利润增长的动力。</strong></p><p>随着息差压力下银行盈利压力增加，很多商业银行都出现了营收和利润下滑的情况。</p><p>这样的背景下，浙商银行还能实现两位数的净利润增幅，其实也很能说明问题。不管是经营质量还是资产质量上，浙商银行都可以算得上颇为优秀的一档。</p><p>正所谓，“戴王冠者必受其重”。</p><p>好的业绩表现，自然会带给投资人更多的回报预期，未来如何不断地去满足这个预期，可能更加考验浙商银行管理层的经营哲学与智慧。</p><p>免责声明：本文基于公司法定披露内容和已公开的资料信息，展开评论，但作者不保证该信息资料的完整性、及时性。另：股市有风险，入市需谨慎。文章不构成投资建议，投资与否须自行甄别。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NjAzODMyNg==&amp;tempkey=MTI2M19oT3VFQVh0MXFDRDZhS0FSV3dkOTU3a2V6WVBlSnBQR1RlOTI0SGpFRGp4UzVpUnkyX0NIQ1Ntd0FyLS1tdDljS0R3TEpkU0hRVW1DQXg1bnhhT3pEbUNpM3RGRWtWdzVuMHM1b3FRMEdZU1FORzJ6ZnQ4Q1NCRV9VNl9BQjQwSTVRcElEb0V3dzNpNGNtRzN0enRLWGwxOG5aQzNxZU9GME1hQnN3fn4%3D&amp;chksm=26ee09d0119980c67a93cdfa73fcdca3c66b9b26b3d37ea060538a81d6edf2b26b43df54b5ff&amp;scene=0&amp;xtrack=1&amp;previewkey=NFTKajeP12tG8JDxAH%252F5KsNS9bJajjJKzz%252F0By7ITJA%253D&amp;key=&amp;ascene=0&amp;uin=&amp;devicetype=Windows+10+x64&amp;version=6309092b&amp;lang=zh_CN&amp;session_us=gh_eefb014d3607&amp;countrycode=CN" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“向善财经”（ID:IPOxscj）</a>，作者：向善财经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2717478481016963</id>
            <title>“微商女王”卷土重来，视频号成白牌快乐老家？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2717478481016963</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2717478481016963</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Apr 2024 09:23:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 微商女王, TST庭秘密, 直播带货, 传销
<br>
<br>
总结: 近日，曾经的“微商女王”张庭带着自己的品牌“TST庭秘密”重新走进大众视野。她曾在抖音进行了带货首秀，销售额高达2.5亿，但因涉嫌传销和虚假宣传被封。经过一系列法律程序后，张庭夫妇重新出现在视频号上，试图复出。与此同时，其他微商也在从抖音转战视频号，展开新的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，曾经的“微商女王”张庭，带着自己的品牌“TST庭秘密”重新走进大众视野。</p><p>据了解，在此之前，她已开设了“庭美丽学苑”的公众号和视频号，还开设了“庭商城”微信小程序，售卖面膜、乳液和保湿水等产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_90f0f76bac9949f381f66671dd0bd050@5091053_oswg120624oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">TST庭秘密在微信生态的账号矩阵</p><p>两年多前，张庭是短视频世界里“响当当”的存在，甚至称得上是当时抖音的“直播一姐”：<strong>2020年6月10日，她在抖音进行了带货首秀，总时长约5小时，销售额达到2.5亿，刷新了此前包括罗永浩、陈赫等明星的直播带货纪录</strong>。此后一年多的时间里，她也一直活跃在播间，直至被调查前，张庭夫妇在平台上的带货成绩都非常可观。</p><p>2021年底，“TST庭秘密”因涉嫌传销和虚假宣传被封，张庭夫妇被带走调查，两人在多个平台上的账号也被暂时封禁，逐渐“消失”在各个社交平台。如今时隔两年多后，他们将视频号当做重新出发的阵地，此次复出，有可能“逆风翻盘”吗？从抖音转战视频号的“微商”们，能有多大机会？</p><h2><strong>“微商女王”回到“快乐老家”？</strong></h2><p>2013年，林瑞阳张庭夫妇创办了美妆护肤品牌TST庭秘密（下称TST），凭着两人自身的名气和一众明星好友的宣传、加盟，TST的知名度迅速打开，很快就在微商界占据了一席之地。</p><p>通过“明星光环”扩大声量之后，TST独特的薪酬制度成为品牌迅速打开市场、吸引大量代理商和消费者的关键。其采用的“返利制” 鼓励代理商积极发展下线，通过下线消费来赚取提成，形成了一个庞大的销售网络。</p><p><strong>2019年之后，伴随着直播的兴起，张庭及背后的TST开始更加频繁地出现在大众眼前。尤其是在成为抖音大主播后，获得了更多消费者的信任。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_4102a5fccf294398b6172f86bd1330cf@5091053_oswg93146oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">TST庭秘密部分产品</p><p><strong>一面是老婆在前端不断做曝光，另一面是老公在后端疯狂跑路演。</strong>据了解，林瑞阳在一场场线下活动中是绝对的主角，扮演着帮姐妹们赚钱的“好大哥”形象，不断向消费者和代理商灌输“收入抬升”的理念，刺激更多人的购买和加入。</p><p>2021 年，河北省石家庄市裕华区市场监督管理局接到微商传销相关举报，对上海达尔威立案调查。2022年4月，市场监管部门认定其构成组织策划传销违法行为，没收违法所得1927.99万元，罚款170万元，金额总计约2100万元，同时查封其公司名下房产96套，价值约17亿。</p><p>彼时，面对这一处罚结果张庭夫妇多次公开“喊冤”，坚称自己是合法经营、依法纳税，不过并未得到舆论的认可。随着时间流逝，这件事也逐渐被人们所淡忘。</p><p>该事件再次引发大众的广泛关注，源于2023年10月河北省石家庄市裕华区人民法院宣布撤销张庭达尔威一案，同时解除其被查封的96套房产，和被冻结的多个银行账户及银行存款。</p><p>有此反转的原因在于，在石家庄市裕华区市场监督管理局处罚这件事之前，湖北省保康县高监局已经对其进行过调查和行政处罚，<strong>因为法律上“一事不再理”的诉讼原则，石家庄市裕华区市场监督管理局只能撤销该案件，基于此做出的处罚结果自然也不再成立。</strong></p><p>“撤案”后，林瑞阳迅速做出了回应，表示“要把失去的一切再拿回来”。事实上，有媒体报道，这两年夫妇二人虽未在公开场合露面，但TST的生意一直在持续，招募代理的行为也没有停止，只是相比之前“低调”了许多。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_067a69a808a54cbdb3f12366e4e46f18@5091053_oswg250839oswg640oswg282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">林瑞阳回应视频截图</p><p><strong>今年2月，张庭夫妇启动了 “2024TST庭美丽国际商学院计划”，</strong>该计划涉及全国多个城市的巡演活动，包括上海、成都、深圳和新疆等地。日前在视频号上流传的视频片段，就是他们在成都活动的现场。</p><p>根据卡思的观察，目前其微信视频号@庭美丽学苑 发布的短视频，主要在宣传团队成员和公司产品，并没有直接挂上购买链接，当卡思联系后台表示想要购买产品时，客服回复的购买渠道是品牌的微信小程序商城，账号主页并未显示有关联的视频号小店。</p><p>而从直播方面来看，该账号虽然已有过多次带货记录，但<strong>相比从前张庭在前方冲锋的情景，现在出镜的大多是素人主播，</strong>直播时间也不稳定，各项数据都比之前惨淡许多。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_bb73dd8ee5fb4b8893ee27532b587df1@5091053_oswg136127oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">视频号@庭美丽学苑 截图</p><p>现阶段，至少从外部能获得的信息看起来，夫妇二人想要“杀回”微信，东山再起，似乎还有一段路要走。</p><h2><strong>白牌、微商从抖音“卷”向视频号</strong></h2><p><strong>巧合的是，TST在抖音“销声匿迹”的时间前后，大批美妆白牌、微商开始在抖音崛起，</strong>像珂莱妮 、Betty Bonnie 、海兰朵、肌先知、黛莱皙等多个月销破亿的美妆品牌，均凭借着强人设、高投放、大单品等策略，从竞争激烈的美妆赛道突围。</p><p>不过，对比成熟品牌，这些白牌、微商不论是产品力还是品牌力都望尘莫及，而随着平台电商赛道的发展和完善，早期那些“危险而突进”的玩法也逐渐被平台取缔。所以，<strong>很多都没有逃过风光一时后在抖音迅速沉寂的命运。</strong></p><p>还有部分品牌选择像张庭夫妇一般，“离开”抖音去别的平台谋发展。比如去年双十一结束，微信视频号官方发布的《11.11带货榜》美妆榜第一名@刘工-护肤品工程师，其主推品牌就是曾经卖爆抖音的珂莱妮。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_72a763313c494d6c82b5bcffd723543d@5091053_oswg109171oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">视频号@刘工-护肤品工程师 截图</p><p>经过卡思近段时间的观察，发现<strong>珂莱妮转战视频号大体上沿袭了原来在抖音的玩法</strong>：树立专业人设、标榜源头工厂，通过投放撬动更大成交量等等，此外，也结合新平台的特色，做出了很多改变。</p><p><strong>首先，将账号主角设计为具有更高“专业势能”的工程师人设。</strong></p><p>在抖音时，珂莱妮的主账号是@小菲菲和大冰冰，出镜人身份是品牌创始人，虽然也会和观众讲解成分、原理等专业知识，但与大众心中有技术的“专业人士”形象仍有出入；进入视频号后，出镜人变成了品牌的产品研发师，账号名称更是直接带上“工程师”的后缀，强化个人专业形象。</p><p>除了对主播进行包装外，在“场”上珂莱妮也下了功夫。不论短视频还是直播间，他们的背景经常是摆满了瓶瓶罐罐的“化学实验室”，出镜人也会穿着白大褂，强调自己的专业身份。在讲解产品时，他们还会展示文献、检测报告等材料作为补充，提升内容的可信度和说服力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_cf61ecf3b570442f948d9b44eedae64a@5091053_oswg141531oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">视频号@刘工-护肤品工程师 直播间截图</p><p><strong>其次，注重对私域的沉淀。</strong></p><p>相比抖音等短视频平台，视频号最大的优势可能就是背靠微信，是离私域转化最近的产品。虽然从去年8月开始，视频号官方也宣布限制企微的弹出次数，对视频号的私域导流做出限制，但处在微信的大生态中，想要吸引用户进群仍要方便很多。</p><p>微商商家们对微信生态的运营和玩法本就熟练，进入视频号后也更加注重对公域流量的转化。观察<strong>@刘工-护肤品工程师 的账号首页，关联了自己的同名公众号，</strong>实际上这已经是一个宽泛意义里的私域。在她的直播间和短视频评论区，也常能看见有着“私信”意味的字眼。<strong>有业内人士透露，他们的公私域成交额几乎达到1：1的水平。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_1d11eed8729f4d1f935a4d2d8b881dd5@5091053_oswg100100oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">@刘工-护肤品工程师 视频号和公众号</p><p><strong>最后，则是因地制宜做起了账号矩阵。</strong></p><p>珂莱尼做账号的思路一直是做“人设型”账号，和其他品牌做直播常用的矩阵化运营大不相同。因为着重强调创始人身份，造成单个主播或账号对销售额的影响过大。品牌在抖音正火爆时，@小菲菲和大冰冰 账号贡献了总销售额的90%以上。</p><p>但进入视频号后，他们不仅通过增加护肤老师、美容师、肌肤管理师等多种角色来<strong>丰富官方的账号矩阵，还鼓励和培训自己的代理、加盟商等开启账号自播。</strong>和众多微商品牌类似，珂莱尼有着庞大的代理团队，能辐射到的用户数量不可小觑，各个团队同步开播也能够起到互相导流，相互赋能的结果。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_d16cf1ae3ee949d3af7e8b3d54493c78@5091053_oswg106794oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">珂莱尼在视频号上的部分账号</p><h2><strong>视频号留给“白牌”的时间还有多少？</strong></h2><p>不止是TST、珂莱妮，选择拥抱视频号的美妆白牌、微商还有很多。以上文提到的《11.11带货榜》举例，从中还能看到很多白牌、微商的身影，比如@老郑护肤工厂创始人、@荟品护肤工厂、@珀伦姿高端护肤 等账号，风头甚至压过了不少国际大牌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_bb28a4098f324000a61751e20998e1a4@5091053_oswg127635oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">@老郑护肤工厂创始人 @荟品护肤工厂 @珀伦姿高端护肤</p><p>为什么白牌、微商们又开始在视频号“扎堆”？</p><p>一方面，<strong>在用户数量过亿的短视频应用中，视频号仍处在自己的高速增长阶段，</strong>又有着微信超13亿的用户基础，未来潜力巨大，但商家之间的竞争相对较小。</p><p>腾讯2023年度财报显示，作为新芽业务的亮点，视频号2023年用户使用时长增长翻倍。另外，虽然没有具体的数字披露，但根据业内人士的预估，视频号2023年的电商规模应该在4000亿左右，相比前年翻了2番，但距离触顶还有很大的空间（抖音2023年电商GMV预估在2.6万亿左右）。</p><p>更重要的是，过去一年，我们看到众多服饰、珠宝商家在视频号做出亮眼成绩，从品类上来说，视频号对这两个赛道潜力的挖掘已经比较深入。<strong>按照过往不同赛道爆发的规律来看，美妆赛道或许就是未来视频号的发力核心，</strong>但目前还没有太多成熟品牌入驻。</p><p>这种情况下，白牌、微商靠着过往在其他平台积累下的成熟“人货场”入局，对视频号原生玩家们来说，几乎称得上是降维打击。</p><p>另一方面，视频号所处的微信生态，更加贴合白牌、微商们的“基因”。</p><p>在讲珂莱妮时，卡思提到，<strong>视频号离私域更近，能帮助品牌稳住存量。对微商品牌来说，私域就更是自己的“绝对领域”，通过私域去撬动公域，能迅速实现增量的爆发。</strong></p><p><strong>在这之外，值得关注的是视频号独特的用户结构还为商家未来生意的增长埋下伏笔。</strong></p><p>一个共识是，现阶段视频号活跃用户，仍以中、老年人为主，他们有时间也有能力消费，对其他平台来说这部分人群是难以啃下的“硬骨头”，但对视频号而言却是最稳固的基本盘。</p><p>这样的人群结构，向商家们传递了两个好消息：</p><p>一是他们<strong>有可能避开近来各个平台打得如火如荼的“价格战”。</strong>卡思咨询创始人李浩就曾表示，视频号和小红书可能是唯二能跳出“价格战”的平台。</p><p>原因在于视频号的主要消费用户，不像年轻人一样擅长在各个平台比价，所以<strong>平台本身的比价逻辑不强，</strong>用户选择消费是因为他们认可品牌的理念或者老板的人设，进入了品牌私域，对价格没有那么计较。</p><p>以珂莱妮@刘工-护肤品工程师 的直播间为例，其销售的核心产品价格带在299-699元区间，主打的是玻色因、A醇这样的在市场中有高认知度的抗皱功效的产品，虽然客单并不低，但也没有影响中老年群体的消费热情。</p><p>二则是<strong>未来“拓人群”的难度大大降低，因为视频号商家们需要开发的，反而是容易触达的年轻消费者。</strong>增长黑盒去年发布的《视频号新增量研究报告》显示，视频号消费群体的年龄分布正在改变：30 岁以下的年轻消费者明显增加，与此同时，中老年群体的消费力增量还在持续释放。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_68195d7a6ce248009373b9118caee5bd@5091053_oswg367043oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：增长黑盒</p><p>如果说现阶段选择进入视频号，对白牌、微商而言是明智的抉择，那度过这段“空窗期”后，在视频号做生意会迎来和抖音一样的命运吗？</p><p><strong>在卡思看来，随着平台声量持续扩大，大品牌入局只是时间问题，也势必会对白牌、微商的生意造成冲击，但对其的影响一定不会像抖音这么深远。</strong></p><p>底层在于视频号和抖音的经营逻辑不同。在抖音，流量是湖泊、海洋里的水，想从里面取，只要工具和财力到位，取水人是谁并不起决定性作用。所以，当大品牌入局，靠着成熟的团队、产品、资源，确实很容易就能将小商家从牌桌挤走。</p><p>但对视频号来说，流量是藏在地表里的地下水，想要取水，需要通过“挖井”。如何挖井？做账号、做人设、做私域、做产品。对大品牌来说，这套逻辑与过往有一定差别，部分策略也与品牌的长期发展相违背，所以对小商家来说，只要打磨好产品，经营好自己的稳固人设，始终能保有生存的“根据地”。</p><p>封面来源：@荟品护肤工厂、@刘工-护肤品工程师、@庭美丽学苑、@老郑护肤工厂创始人&nbsp;微信视频号视频截图</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/e0amQ85iooV8AlfWex1WJA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“卡思数据”（ID:caasdata6）</a>，作者：江北，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2717465375766664</id>
            <title>献祭钟薛高，联合利华冰淇淋裁员7500人，2024年雪糕行业天崩开局</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2717465375766664</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2717465375766664</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Apr 2024 08:37:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 雪糕市场, 负公关, 钟薛高, 2024年
<br>
<br>
总结: 2024年的雪糕市场面临着负面消息和挑战，从钟薛高的负公关到传统品牌的困境，整个行业都受到影响。消费者对雪糕价格的怀疑和不信任也加剧了市场的困境，缺乏创新的营销策略也使得行业发展受阻。2024年的雪糕市场前景并不乐观，需要厂家们重新审视市场需求和消费者心态。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年的雪糕开局很不好，先是网红钟薛高的负面拉开序幕，接着传统品牌联合利华旗下冰淇淋业务被分离出来，虽然员工说这是从事业部转为独立公司。但联合利华给出的答案是雪糕项目2023年增长最慢，如今又有梦龙召回，可以说，这个开局没有一个好消息。</p><p>而这一切，似乎在2023便已经有了暗示。回看2023年雪糕市场，传统品牌也是“一车拉出去半车拉回来”。按理说，雪糕与饮料是最受天气影响的两个行业。从各上市公司公布的数据来看，去年饮料行业是大幅上涨的，就不说农夫山泉这种28.4%的“变态增长”，即便是低幅度的也有康师傅饮品5.39%的增长。也就是雪糕的基本面也应向好，但实际上，雪糕市场却更多压在了冷库里。</p><h2><strong>钟薛高负面往事</strong></h2><p>在快消品行业里，最简单有效的提升业绩方式就是把竞争对手的业绩打下去，那它让出来的需求就都是你的。</p><p>但凉茶市场从曾经的近400亿市场到如今的150亿不到，用事实告诉你这个理论不对。可钟薛高更是用自己的残酷经历告诉你：被毁灭的不是某一个品牌，也可能是一个行业。</p><p>2022年7月，雪糕销售最旺季的时候，一个名词冲上热搜这就是“雪糕刺客”。是指那些隐藏在普通冰柜里，靠着精美包装吸引消费者，最后在结账的时候用价格给消费者“狠狠上一课”的雪糕。</p><p>这是一场不算太高明的“负公关”，毕竟高价的产品不只钟薛高一家，还让消费者发现了什么“须尽欢”等品牌的价格也不便宜。只是，后面的新闻更有针对性地指出“雪糕刺客”=钟薛高，这才让这个热搜有了具体的对应关系。但这个新闻还是给消费者留下了心理阴影——对雪糕产生了不信任。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_b0d421c3bbaa425bbe688ce0f8cf7c4c@5091053_oswg88527oswg707oswg823_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在把“雪糕刺客”等于钟薛高的公式建立后不久，下一个负公关就是“天价雪糕”晒不化，在晒之后的进阶就是“烧”不化的钟薛高，不只是烧不化，钟薛高燃烧时还会冒出大量黑烟，让人怀疑它是“塑料”——就如同美国人民当年说“雪是假雪，因为燃烧不化，还有大量黑烟。”这一回，中美两国人民终于站在同一个智力水平线上了。对了，前段时间还有人把这个套路用在烧娃哈哈和农夫山泉的瓶子上，以证明哪家的塑料瓶子更有良心。</p><p>说实话，这个“负公关”太过复杂了，不仅没有给幕后公司带来直接效益，相反到是便宜了一些叫“雪糕护卫”的品牌，尤其是一个叫“雪莲”的小品牌，承接了这一波富贵。或许是因为这波“负公关”没有转成直接销量，这让幕后公司与执行公司的关系变得相当不好，最后，圈里都传出幕后公司是某一线大品牌。要知道以康师傅公司的财力，看着某竞品在群里买其负面新闻、热搜，硬是没查出来那个幕后凶手。</p><p>可见再“好”的负公关，你不能给幕后公司带来效益，你就是单纯的“炫技”了。让金主爸爸怎么能满意？当然，金主爸爸不满意，就容易让双方闹掰，从而暴露“后手”的身份。所以“负公关”这种东西最直接的方式就是“踩一捧一”，赤裸地把你要“捧”的露出来，要让千千万万的消费者，哭着喊着去买那个品牌。比如BX、比如WHH。这才是一场成功的，值得学习的案例。</p><p>而钟薛高“负公关”的不成功还在于后续市场的反馈。这就要说2023年的雪糕销售了，彼时，钟薛高的“死亡”似乎已经注定，它让出来的市场，如何瓜分，怎么瓜分就成了同行们开会要讨论的内容。但有一个声音，谁的动作快谁能抢的市场就多，尤其是传言中的“幕后金主”，更是认为这个钟薛高让出来的市场就应该是自己的。在这样的思路指导下，就为市场定出了一个较高的销售目标。</p><p>2023年的雪糕市场就在这样的错误判断中“将错就错”了。一方面，厂家过于自信；另一方面却是消费者对整个雪糕的不信任。大家看着各色厂家的冰箱，总觉得拉开那个玻璃门，自己要被削去一层皮。冰箱玻璃上贴的各色价格，不是给消费者信任感，反而是让消费者觉得自己在森林里逃跑。熟悉的产品找不到，不熟悉的产品没时间也不太愿意去了解，不如喝瓶饮料。</p><p>结果就是，厂家不停地压货，经销商一车拉出去，半车拉回来。至于那个当时承接了富贵的雪莲，没了“雪糕刺客“，它这个“雪糕护卫”也失去了吸引力。那一波的富贵，并没有带给它铺市率的提高，2023年它又被消费者遗忘了。</p><h2><strong>2024年的雪糕市场</strong></h2><p>2024年的雪糕市场会变得好一些吗？目前看，来并没有向好的表现。</p><p>一方面是各个网点里能投放的卧式冰柜空间过小，以往到了雪糕旺季时，速冻产品已经让出空间。只是，随着预制菜的出现，速冻产品在雪糕旺季也要来抢空间。让目前现有冰柜用来陈列雪糕的空间在减小，而卧式冰柜想要扩大空间，其实是要跟饮料的立式冰柜抢位置。一个卧式冰柜的费用没有饮料厂家投的大。</p><p>另一方面就是各个厂家在雪糕产品的营销上，没有创新。我们说网红产品的优点就在于营销大于产品，钟薛高更是此中的优秀者。别人的营销策略那真是各个季节有各个季节的玩法。而我们传统的小神童、伊利、蒙牛甚至是和路雪、梦龙们有什么新鲜的“套路”吗？玩来玩去还不就是陈列返电费、打一些空洞的广告。甚至因为几大巨头伊利、蒙牛、联合利华的重头戏都在其它产品上，对于冰淇淋的营销根本就不用心。还不如什么东北大板这些企业。</p><p>而今年的开局是，钟薛高挣扎自救，66元钟薛高现在临期卖2.5元，大家以为消费者鼓掌欢庆傲慢的刺客现在终于“死”了吗？其实更多的消费者是对雪糕价格的怀疑，对那些五花八门雪糕的怀疑。网上已经出现消费者说：记忆里梦龙9.8元，现在10.9元一支了，怎么这么贵。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_d6905f71130249d685321892ec20072c@5091053_oswg58436oswg694oswg414_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>雪糕这种产品的价格其实是有半年空白期的，这就容易导致消费者的价格“断片”，而现在的雪糕动不动就5元以上，消费者自然有一种“贵”的感觉。尝鲜在雪糕（冰淇淋）市场是越来越少的，尤其是号称整顿消费的00后们，更不会给雪糕机会。</p><p>为什么钟薛高卖160元时，雪糕市场还欣欣向荣，而钟薛高活不下去的时候，整个行业也陷入困境。其实还在于钟薛高的高价提升了消费者的价格承受能力，当你觉得5元价格贵的时候，转头看见有人160元买一支，对比之下你觉得自己应该享受这个。可周边都没这种“冤大头”的对比，你自然心疼，感觉小布丁、老冰棍才是“人间值得”，可你却买不到了。而行业在掀钟薛高“头盖骨”的方式，其实是对消费者的“负”向教育。让消费者觉得2元以上的雪糕都是“割韭菜”。</p><p>你觉得是弄死一个钟薛高，它留出来的市场是你盘里的菜，其实你是把消费者能承受的“价格墙”踢断了。</p><p>当然，市场好不好，天气还占着很大因素。毕竟今年的饮料那边也挺乱的，前有踩一捧一，后有“国窑”饮品涨价。所以基础工作还是要做的，抢冰柜、做活动，当富贵来临的时候把握住。只是别再干“掀桌子”这种损人不一定利己的营销了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/eq3Q5_EPdNqJYLAXFV9tKA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“食品内参”（ID:fbc180）</a>，作者：听涛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2717357829159047</id>
            <title>“146买的触屏耳机吊打苹果？”华强北快被打工人逛成「数码迪士尼」了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2717357829159047</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2717357829159047</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Apr 2024 08:37:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电子产品的尽头, 无线耳机, 华强北, 触摸屏
<br>
<br>
总结: 最近，被称为“电子产品的尽头”华强北再次受到关注，因为推出了具有触摸屏功能的无线耳机，超越了AirPods，拥有降噪功能和各种听歌模式，让用户惊叹不已。这款耳机不仅外观酷似AirPods Pro，还具有MP4功能和手电筒功能，展现出华强北的创新力。用户体验后纷纷感叹，华强北的耳机功能超越了苹果，库克或许需要从这里获取灵感。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>最近，被叫“<strong>电子产品的尽头”世界华强北</strong>再一次受到关注，因为无线耳机。</p><p>以前的华强北是苹果名下最擅长学习的弟子，如今验证了那句话，后浪把前浪拍死在沙滩上。因为这一次出圈是在某种程度上实现了对AirPods的超越：</p><p><strong>触摸屏</strong>的手感仿佛梦回学生时代的MP4；<strong>降噪功能</strong>配上各种听歌模式让许多苹果用户高呼“自己以前受的什么罪”；<strong>找耳机功能</strong>用物理方式解决了一大当代难题……</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_21227d92874146a081228e635f2e06e0@000000_oswg1479276oswg1080oswg1790_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>#华强北已经离谱到自主研发#</strong>的词条前段时间登上小红书热搜，当网友发现一个莞莞类AirPods的无线触摸屏耳机只需100元出头时，感慨“<strong>库克都得从他这进货</strong>”。</p><p>为了一探究竟，我在拼多多销量最高（30万+）的门店，花了146.8元买了一个顶配版。</p><h2><strong>01 晒146的华强北触摸屏耳机，我的朋友圈都炸了</strong></h2><p><strong>当苹果手机被调侃所谓创新就是加个刘海儿、给摄像头挪位置，回头看看网友热推的华强北，突然觉得这里才是想象力的老窝。</strong></p><p>在网友的试用视频中，那些曾经华强北仿制AirPods被诟病的问题，如弹窗连接不上和产品生命力短，<strong>在全新的触摸屏耳机这里都已不存在</strong>。华强北再一次冲到年轻人面前，是升级过后的<strong>【华中华】</strong>。</p><p>“<strong>很难想象华强北要是在美国一年得开多少次发布会</strong>”，网友感慨，因为华强北的耳机不仅拥有寻找耳机和降噪的功能，连耳机仓都化身MP4，除了能显示歌词还能当手电筒。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_97d43fd34b094fcdbca4d228264e19da@000000_oswg47333oswg1080oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作为电子产品的太上皇，苹果一年要开3次发布会。这事刚开始许多乐子人还会垫脚抬头嗷嗷期待，后来却发现距离【科技春晚】越来越远，说科技每次功能新升级都像挤牙膏，说春晚还不如前几天的雷军买车让人澎湃。</p><p>如今华强北耳机实现了理解和超越，网友看到后恍然大悟“<strong>原来这就是苹果不打压华强北的原因，库克都得从这里获取灵感</strong>。”</p><p>看着网友把这款外表酷似AirPods Pro的触摸屏耳机吹得天花乱坠，作为都快把AirPods第一代盘出浆、用了7年的用户，我将信将疑，直到在3月30日收到货以后——</p><p>快递的包装风格颇有拼多多式的潦草，白色的耳机盒上几乎都是英文词彰显出华强北的国际化，一旁的红色“晒图有礼返5元”又让这款耳机如此接地气。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_e44cf9899c01440fa92d4fe28d5da760@000000_oswg65343oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">氢商业摄</p><p>打开盖子后的各种配置再一次验证了那句“还是中国人最懂中国人”，当苹果朝着极简主义一去不回头时，<strong>华强北除了耳机，还有充电线、挂绳和3款不同大小的耳帽</strong>。</p><p>所有小物件下面，还有一张中英双面说明书，那一刻我顿悟：原来这就是你的强。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_121f87bf6d6a406bbd4307de3e9241fb@000000_oswg103559oswg1080oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">氢商业摄</p><p>让我提出“这么多年在受什么罪”的疑问是在试听之后，两耳一塞打开音乐的那一刻我的大脑皮层都快展开，<strong>调试好的降噪功能让我终于可以远离隔壁大妈的炒菜声，立体式360度环绕的音乐又使我重新认识了许多歌曲</strong>。</p><p>“原来这些歌听起来竟然是这样”，当然这也可能是我没见过世面。带着难以置信的心情我连续听了1小时音乐，好好和那些我喜欢的歌曲们说了一次“你们好”，并成为行走的安利机器。</p><p>用我的使用感受突击每一个好朋友的微信，并洋洋洒洒在朋友圈写了一条约100字的试用心得。当晚有<strong>5位“对AirPods几乎不存在的降噪功能一直不满”的朋友快速下单</strong>，还有<strong>10多位朋友追着我要链接</strong>，我就知道自己应该去做带货主播。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_13e36251a19e4f609a11d669deec941a@000000_oswg99333oswg1080oswg776_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源氢商业</p><p>朋友小王在北京某事业单位工作，他之前已经在抖音上刷过华强北的触摸屏耳机，“<strong>但我其实不信网友的安利，除非看到身边真的有人在用</strong>。”他说在我发朋友圈的当天，他认识的一位40多岁老大哥也刚好对比了华强北和苹果耳机：</p><p>“大哥是典型的成功人士，早些年用的是苹果顶配，最近几年转向华为。当看到他都认可华强北耳机时，还有什么可犹豫的？”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_b86b4db055e7418487fc4951519fa015@000000_oswg78307oswg814oswg1947_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源氢商业</p><p><strong>毕竟，华强北的耳机早已不仅仅是耳机。</strong></p><p><strong>有人形容像是MP4，也有人觉得是手机版运动手环，因为华强北在一个无线耳机上杂糅了太多功能</strong>。</p><p>耳机仓上的<strong>触摸屏</strong>可以显示歌词、滑动音乐，只不过几款锁屏壁纸都颇有诺基亚时代的特征；</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_68154450d60c4756a1d9242ce3929d7e@000000_oswg68892oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">氢商业摄</p><p><strong>找耳机功能</strong>让每一个P人（不喜欢收拾）都倍感亲切，再也不用为丢失耳机去闲鱼上收购；</p><p><strong>闹钟和手电筒功能</strong>额外与时俱进，即使点亮屏幕后显得有些鸡肋。有些让人拿捏不准的功能是<strong>控制手机拍照</strong>，我觉得很新奇，但一个朋友认为“这让偷拍更简单了”。</p><p>不过，即使华强北快把耳机做成MP4还是满足不了网友的需求，本着“既然做了，那就做个彻底”的心态，网友给华强北提出许多建议：</p><p>比如增加一个内存卡功能，支持存入本地歌曲，或者系统直接预安装网易云，成为<strong>【2024年的MP4】</strong>；再比如增加跑步和打电话功能，“以后就不用带手机跑步了”。</p><p>也有很多人现身说法让网友们别上头，“<strong>华强北这些花里胡哨的功能没出3个月就全部报废</strong>。”</p><p>我在不慎把耳机掉在水里后也着实感受到了华强北和苹果的差距。我试着把耳机帽拔下却一直无果，找到客服后得到的只是一句句“很抱歉给您带来麻烦”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_18305df6ff6a43e8b37761f26c91db3b@000000_oswg92749oswg1080oswg1088_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">氢商业摄</p><p>赠送的3对耳帽成了摆设，同样的，还有说明书中的“约32小时续航”，仅仅使用1小时后耳机就从满电掉到了40%。</p><p>虽然网友笑称“苹果的研发还没华强北的牛”，<strong>但实际上苹果早在2021年就申请过一个类似的触摸屏专利：通过在耳机盒上配置交互式用户界面，增强耳机盒的实用性</strong>，“允许用户控制音频播放、调节音量和收藏歌曲。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_cb4172de254f4e1a8c72be9cdf6803f9@000000_oswg260746oswg737oswg714_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>全球最大的专业扬声器生产商、哈曼卡顿的子品牌JBL也早推出过一款类似产品TOUR PR0 2，屏幕能切割、调降噪、屏幕亮度等，只不过触摸屏耳机的故事让华强北用低价打出了名声。</p><p>所以说没有人比华强北更懂苹果丝毫不夸张，有人说华强北比苹果专营店的配置都全，“<strong>从一座数码城的楼上走到楼下，就能组装出一部iPhone</strong>”。从最初的iPhone、到后来的AirPods、Apple Watch和Apple Vision，华强北正在让年轻人用低廉的价格圆梦苹果全家桶。</p><p>《北京商报》在采访一位华强北档口中得知，“iPhone 15发布的当天，这里就已经有工厂拿到原版的苹果Type-C接口数据线，并开始研究了。”</p><p>一旦苹果推出新产品，华强北就在第一时间通过各种渠道购买到产品，然后再拆机研发、配比生存。而在今年Vision Pro正式开售前，华强北一款叫做“Apple Core”的山寨货已经开始售卖。</p><p>因此，<strong>相比于苹果庞大的研发成本，华强北的成本几乎可以忽略不计，“只有相对廉价的物料成本和可能额外需要购买通用型的技术解决方案</strong>。”36Kr Live认为，或许苹果本身的物料成本也不高。</p><p>虽然苹果每年总部在法务方面的经费大概是10亿美元，但“华强北几乎可以完美复刻苹果产品”，科技媒体“爱范儿”认为。单单看AirPods，华强北的版本已经做可以以假乱真，“<strong>很多假货工作人员都看不出来</strong>。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_139c9a42092f4ef29806684ca73fb0b6@000000_oswg39495oswg1080oswg966_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如今的华强北对平替进行了升级，虽然或许仍是借鉴了苹果专利，但也有网友认为：</p><p>“山寨货是抄袭已经存在的产品，可3年过去苹果并没有推出带屏幕的耳机。如今苹果不敢落地的设计，华强北落地后还能叫山寨吗？”</p><h2><strong>02 “电子版迪士尼乐园”，年轻人把华强北逛成5A景点</strong></h2><p>上一个关于华强北的都市传说还是“中国电子第一街”。作为亚洲最大的电子产品集散中心，据说华强北打一个喷嚏，可以让全国电子产品市场感冒。</p><p>如今大批年轻人前脚涌进义乌，后脚又把目光看向了南方——深圳华强北。<strong>有人带着发财梦来到华强北，但是越来越多的年轻人来到这里只为逛街</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_76ec43f1546e4333851cf576b0b2ba63@000000_oswg103925oswg1023oswg593_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：小红书@嘟嘟</p><p><strong>主打松弛的玩法是把华强北纳入到和笔架山、莲花山并列的city walk路线</strong>，去一趟华强北只为感受电子第一街的氛围；而想来深圳暴打消费主义的年轻人，<strong>常常把华强北和水贝放在一起</strong>，体验一把传言的物美价廉。</p><p>甚至还出现了“<strong>华强北深度一日游”，去远望买手机，看配件去赛格，想淘到便宜美妆则需要去明通数码城</strong>。正如去旅游景点你需要找讲解或者提前做攻略，如今年轻人在踏入华强北之前，攻略早已密密麻麻写在了备忘录。</p><p><strong>把买手机壳当作买衣服，把华强北的电子商城当作普通商城来逛</strong>，听说越来越多的年轻人正在把华强北当作深圳的5A景点，连美食攻略都一搜一大把。本地人在周末找个搭子来这里深度游，也有外地人来深圳出差专门来华强北打卡。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_41825dc2275b4488b73d2a1bf93e9967@000000_oswg386417oswg1080oswg1690_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：小红书@超会干饭的小桂</p><p>网友@经济锐成 在3月初的一个周末发现华强北又回到了人挤人的状态。“问了一个零售柜员，<strong>约60%的人是来这里逛街，拿货的人只有40%。</strong>”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_92fac99aca9542bc8d5a52ddc563a515@000000_oswg105560oswg1080oswg1172_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：小红书@经济锐成</p><p><strong>来这里买苹果全家桶只是一种玩法，几乎所有昂贵的电子产品在华强北都有平替版</strong>。</p><p>因此，100多元的戴森吹风机和哈曼卡顿音响都是紧俏货，年轻人经过认真研究做出详细攻略，“买<strong>昂贵电子产品的平替版主要去远望购买</strong>。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_b68a5fa130ce45779ef856c99b88d480@000000_oswg44440oswg1024oswg492_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>如果说在远望是买硬通货，那么赛格更像是电子小商品版的义乌。</strong></p><p>这里的很多零售店墙面上都挂满了当下最时髦款式的手机壳、手机链和手机支架，每一个都有着casetify和泡泡骚的影子，却只要不到10元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_c86f9ea5940540ff874a32f5a38d6ee9@000000_oswg239247oswg1080oswg654_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：小红书@年年睡不着_</p><p>因此比起远望年轻人更喜欢赛格，墙面上一排排整齐的手机配件治愈了每一个处女座。就算年轻人如今流行逛商场只逛不买，但到了华强北赛格，年轻人依旧可以享受不需多加思考的买买买。</p><p>“一口气买了九个手机壳，太爽了。”网友@远远圆圆 回忆道。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_5dceaf5ced5d42379b0fa62b229f26a7@000000_oswg487032oswg593oswg641_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：小红书@-华小曾🐰</p><p><strong>更一个必逛的“景点”叫做现代之窗，因为这里的三楼几乎每一家都在售卖CCD相机。</strong>当你还在二手平台或者“北京鬼市”潘家园高价收购CCD时，深圳年轻人已经可以在华强北大胆砍价。</p><p><strong>华强北也有自己的鬼市，位于福田区爱华南路。</strong>据说每天深夜2点开张，在这里看货不问价，买东西讲究一个“不问来历，不问真假，不包退换”，到清晨4点再缓缓散去。</p><p>除了常见的电子产品，深圳鬼市还售卖奢侈品包袋、首饰、衣服和护肤品，远远比北京鬼市的假核桃和做旧款童年玩具丰富得多。当然，孰真孰假就自在人心了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_4c0f26d232494593859adb3fb9aa0ee4@000000_oswg162123oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：小红书@夏同学玩乐探索</p><p>觉得晚上不好挑选护肤品，也可以等到白天再逛，<strong>华强北的最新玩法就是去明通数码城淘美妆</strong>。</p><p>最近抖音“美妆一哥”朱梓骁又一次走到了风口浪尖，他除了爱吃鸡爪就是喜欢卖化妆品，原价520元的雅诗兰黛抗蓝光眼霜，老铁价只需268元；原价320元的雪花秀洗面奶，朱梓骁的“家人们”99元就能包邮拿下。</p><p>“新腕儿”发现，在2021年8月31日的主推产品中除了国货品牌的官旗店之外，抖音小店有31家，均来自深圳华强北及周边等地。</p><p><strong>从2017年开始，华强北就进行了“电子厂的美妆改造”，其中以明通数码城为主，如今这里1500多个档口里近80%的都售卖美妆</strong>。而在整个华强北，有超过1.2万家企业名称或经营范围包含“美妆、化妆品、彩妆”。</p><p>所以说，“<strong>没有人能空着手从华强北出来</strong>”。在社交平台上，越来越多的年轻人晒着自己的战果，第一次“进华”的叫做新手，那些身经百战能写出800字攻略的才是华强北真正的买手。</p><p><strong>如今研究攻略1小时、亲身实战大半天已经成为常态，年轻人拿出高考的认真劲儿只为买到“华强北的大品牌”。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_0b1c365e957b428fa7bdc44b716dee79@000000_oswg145799oswg1080oswg962_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：小红书@☁☁☁☁☁☁</p><p>但现实依旧很骨感，当年轻人把华强北当作电子义乌时，也出现了在义乌买东西的一样的问题。</p><p>小本生意老板们看不上，一个行走在巨大的华强北唯唯诺诺。但老板们不理人都已经算是体面，更有网友直接表示：</p><p><strong>“华强北太黑了，千万不要一个人去</strong>。”虽然来这里产品真假已经算不上问题，“但老油条们一眼就能看出来谁是小白，第一次来到这里就想拿到批发价比登天还难。”</p><p>于是懂行的网友建议：“还是直接去拼多多吧，这里的很多档口老板都在拼多多上开了店。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_ee373176d86b49d9998700cad863d534@000000_oswg115903oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：小红书@小学森</p><p>但就好比有人去胖东来只为感受服务，也有人来华强北就是想体验传言中电子义乌，来一段简单的city walk，线下看看触摸屏耳机的真实质量。</p><p>此前有机构预测，到了2024年全球品牌TWS（真正无线立体声）耳机将达到5.51亿副，而像华强北们出品的白牌耳机也几乎可以做到和品牌们对打，将超过5亿副。</p><p>从有线到无线，再到后来苹果把耳机做成时尚单品，头戴耳机比肩奢侈品，<strong>苹果像是操盘手一般创造着我们对耳机的需求</strong>：</p><p>从iPhone 7开始，苹果取消3.5毫米的耳机孔，为售卖无线耳机打下基础。再到后来，苹果越拆越细，从买手机不再送耳机，直接变成了你只要买苹果手机必须买我的无线耳机。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_5abee29eb8a54a4da5234f038dafbc8f@000000_oswg61988oswg1080oswg1084_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这事儿往前推5年消费者还乐于买单，但当祛魅变成主流，年轻人越来越在乎性价比时，华强北似乎不再是正版的背面。</p><p>“<strong>只是需要一个适合我的耳机，因此没必要把正版捧那么高，也没必要对华强北嗤之以鼻</strong>。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwMDQ2NTA4MQ==&amp;mid=2247625018&amp;idx=1&amp;sn=54009083a1bdf770417439fb949d396d&amp;chksm=97474c193f8d52f6c969f77c7db6e768a8b9896db658f158e13928185253cd45f4472bcce4cb&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“Vista氢商业”（ID：Qingshangye666）</a>，作者：嘴嘴，编辑：橘总，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2717223199045511</id>
            <title>深圳电视购物老炮儿转战亚马逊，2500个家居SKU卖了1.8亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2717223199045511</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2717223199045511</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Apr 2024 08:14:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电视购物, 跨境电商, 亚马逊, 镁锦优视
<br>
<br>
总结: 镁锦优视曾是深圳电视购物行业的“老炮儿”，随着国内用户向互联网转移，电视购物行业逐渐衰落。镁锦优视转向跨境电商，重点发展亚马逊等平台，成为亚马逊家居类目的大卖家。通过布局品牌矩阵，镁锦优视在亚马逊等平台取得成功，但品牌溢价不高，毛利率低于同行。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>镁锦优视曾是深圳电视购物行业的“老炮儿”。</p><p>从它的名字中包含“优视”二字，多少可以看出它就是为了“电视购物”而生的，也准备在这一行业一直做下去。</p><p>然而，随着国内用户向互联网转移，<strong>电视购物行业如同春日黄花一般逐渐枯萎。</strong>在行业下行之际，镁锦优视近年来清掉了大量的长库龄及过时的珠宝、服装等存货。</p><p>随后，身在“跨境电商之都”深圳的镁锦优视敏锐地盯上了跨境电商，重押亚马逊这一渠道，<strong>同时兼顾布局沃尔玛、Cdiscount、ManoMano、Wayfair等平台，</strong>在短短几年时间里，一跃成为亚马逊家居类目的大卖家，成为了亚马逊BestSeller（亚马逊热销排行榜）的“ 集邮大王”，<strong>覆盖餐垫、地垫、杯垫、灯具等类目。</strong></p><p>比如，<strong>其旗下品牌SHACOS底下的一个餐垫，位居亚马逊美国站垂直类目BestSeller第一名。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_9df4c6eb35bd41bd827e22881799a3f8@000000_oswg372365oswg1046oswg858_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/镁锦优视的亚马逊BestSeller产品</p><p>「蓝海亿观」了解到，目前，亚马逊成为其最大的销售渠道，2022年销售额达到了2.77亿元，占公司总营收的96.88%。</p><p>镁锦优视已启动IPO辅导，日前在证监局进行了辅导备案，不久将在北交所上市。</p><p>如今，镁锦优视已经布局了一个品牌矩阵，不过，由于各种不足，<strong>其品牌很难卖出溢价，导致其毛利率远低于致欧、赛维等同行。</strong></p><h2><strong>01 镁锦优视成为亚马逊垫类BestSeller“集邮大王”</strong></h2><p>镁锦优视一上来就锁定了家居类目。家居是亚马逊的大赛道，属于三大类目之一，一直保持较高的年复合增长率。</p><p>由于亚马逊坚持“一个公司一个店铺”的规则，镁锦股份成立了一系列的公司，也推了一系列家居品牌，<strong>Pauwer（浴垫）、HEBE（厨房垫）、SHACOS（餐垫）、U'Artlines（仿真花）、Lokho（灯具）。</strong></p><p>如今，这些品牌像种子一样，洒向了亚马逊、沃尔玛、Cdiscount、ManoMano、Wayfair、Shopify等平台。其中，亚马逊是其最重要的平台，为其贡献了96.88%的营收，<strong>2022年销售收入达到了2.77亿元，</strong>其次Wayfair、WalMart等渠道。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_c355ee19304344f7964930263d116e8e@000000_oswg156386oswg1047oswg402_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在短短的几年里，镁锦优视成为了亚马逊BestSeller（亚马逊热销排行榜）的常客，其餐垫、地垫、杯垫、灯具等产品拿下了很不错的排名。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_9f2fefe9beda4483a4dea260b2db3911@000000_oswg325979oswg1044oswg774_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_fcf98e77ed3c49208644f09ed343b56d@000000_oswg358259oswg1046oswg736_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/镁锦优视的亚马逊BestSeller产品排名</p><p>以镁锦优视旗下品牌Pauwer（浴垫）305个ASIN作为研究样本，卖家精灵https://www.sellersprite.com数据显示，其销量超过了40万件，销售额达到了1544万美元，平均评分为4.5。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_9e2d417f26444e31a0587e668556a111@000000_oswg192173oswg1046oswg463_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据源/卖家精灵https://www.sellersprite.com</p><p>卖家精灵https://www.sellersprite.com数据另显示，其中一款在Bath Rugs类目中排名49的浴室垫，<strong>能够带来的流量的自然搜索词达到了228个，</strong>毛利率达到了63%，说明该产品已经在竞争中站稳了格局。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_2a3565e20ef9428088dc44881acc058b@000000_oswg122087oswg1046oswg413_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_9b6786fc44af4ee5b7aa75edf066fb33@000000_oswg355021oswg1045oswg391_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据源/卖家精灵https://www.sellersprite.com</p><p>总体而言，镁锦优视的产品线，<strong>主要围绕着一个“垫”字来展开，</strong>包括卫浴垫、厨房垫、餐垫等。其中，<strong>地垫是镁锦优视的主要创收来源，</strong>2022年的收入达到1.897亿元，其次是仿真花（3882万元）、餐垫（3133.2万元）和灯具（2567万元）等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_cb94febb910c495da7d870bb49e5e40e@000000_oswg138173oswg1046oswg339_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>地垫作为其最核心的产品， 在2021-2022年期间，<strong>在售SKU 超过 2500 个，仅2022 年就新上线的SKU超过 900 个。</strong></p><p>在地垫的材质和设计上，镁锦优视费了很大的功夫，<strong>推出了涤纶、丙纶、PVC等材质的产品</strong>，分别适用于卧室、厨房、浴室等场景，具有防潮、防霉、防水、阻燃、隔热等性能，同时兼具<strong>减震、减压的功效，</strong>能缓解长时间站立带来的疲劳感。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_986dba12e84b408da7908091463169e6@000000_oswg801987oswg1029oswg994_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/镁锦优视地垫产品</p><p>同时，镁锦优视在对图案、颜色以及功能性方面的不断迭代，坚持美观性与实用性并存，提供了风格多元、美观舒适且具有一定功能性的产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_c796a8c26f9a4e75bf39bc8d255c312e@000000_oswg1075996oswg1045oswg1062_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/镁锦优视不同设计风格的地垫</p><p>除了垫类产品之外，镁锦优视向外延伸，推出了仿真花、灯具等产品，在这些类目里照样做得不赖，诸多产品也位居亚马逊BestSeller（亚马逊热销排行榜）的前列。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_5c401f4b3e524f8ebc0345474ac82624@000000_oswg405947oswg1045oswg1068_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/镁锦优视灯具类产品</p><p>虽然在亚马逊上占据了不错的排名，但镁锦优视也面临着系列问题，包括缺乏品牌溢价、低价竞争压力、毛利率低等。</p><h2><strong>02 镁锦优视缺乏品牌溢价，亚马逊渠道毛利较低</strong></h2><p>与同行的赛维（家居占了一定比例）、致欧等大卖家进行对比，镁锦优视毛利率最低，在2022年仅为39.2%，尤其比销售橱柜、桌椅等大件家居产品的致欧（53.51%）更低很多。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_82e76b6ae15f4f47aca089e74cee765b@000000_oswg33538oswg691oswg211_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了因为各自的供应链成本优化能力方面有所不同，同时，<strong>可能跟镁锦优视自己所处的品类有关。</strong></p><p>它的产品如地垫、杯垫、仿真花等产品，功能较为单一，<strong>即便注册了品牌，也属于工具型品牌，</strong>消费者在购买时，主要看重其功能和价格<strong>，“可用+价低”便可接受，而不会在意其背后的品牌，</strong>因此，它很难卖出品牌溢价来，导致其较低毛利率。</p><p>相比之下，致欧的橱柜、桌椅、沙发等产品，结构更复杂，价值更高，<strong>容易打磨出有一定高度的“消费品牌”并享受品牌溢价，</strong>因此获得了更高的毛利率。</p><p>这一情况，有些类似于我们在京东上购买电器，注重其品牌，愿意支付品牌溢价，<strong>而在拼多多上购买垃圾桶和收纳盒，不会在于品牌，只愿意为低价买单。</strong></p><p>镁锦优视的地垫、杯垫等产品，其性质相当于垃圾桶和收纳盒。</p><p><strong>从各个平台毛利率来看，</strong>镁锦优视在亚马逊上的毛利率较低，这也可能跟其产品功能单一，只能拼价格有关。</p><p>相比之下，Manomano、eBay 、Shopify的毛利率都比较高，在2022年都超过了50%。</p><p>其中，Shopify渠道上的毛利率达到了83.88%，这是因为Shopify渠道上的是其品牌独立站，产品展示方式多元，更具个性化和差异化，同时依托站外搜索引擎等推广渠道进行精准广告投放引流，<strong>可以精准挖掘用户，产品的定价优势较高，</strong>因此，其毛利率高于第三方B2C电商平台。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_ffa88723875c4d84b9933a4b69b073a3@000000_oswg179024oswg1046oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>从产品毛利率而言，</strong>餐垫产品最高，达到了51.37%，其次为地垫（39.07%）。餐垫毛利率最高的原因是一、餐垫为其开发比较早的产品，产品相对成熟；二、餐垫产品体积及尺寸小，相应头程费用及尾程派送费相比于其他产品低；三、部分餐垫产品<strong>长期蝉联亚马逊餐垫类目Best Sellers 销量 NO.1，产品受欢迎程度更高，在销售价格上具有一定优势。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_71a1cae08ad246a28769c07067a4a1d9@000000_oswg147277oswg1046oswg423_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>地垫2022 年度毛利率为39.07%，同比下降 2.70 个百分点，由于橡胶地垫体积相对较大，<strong>2022 年度头程费用及尾程派送费上涨，</strong>对成本影响较大，导致该类型地垫毛利率有所下降。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_df26b3b4786c493eafe45a54fc2087b0@000000_oswg358259oswg1046oswg736_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/仿真花在亚马逊的BestSeller排行</p><p>灯具2022 年度毛利率为23.33%，同比下降 6.65 个百分点，主要原因同样是为灯具体积比较大，<strong>2022 年度头程费用上涨对其成本影响较大。</strong>同时，镁锦优视<strong>对Wayfair是以B2B模式进行供货的，走的是批发价，低于B2C 渠道的价格，</strong>尤其是在2022 年度，对 Wayfair 渠道的进行让利促销，故毛利率有所下降。</p><p><strong>可以看出，物流费用是影响镁锦优视毛利的重要因素，</strong>甚至占据了主营成本的65.77%（2022年），相比之下，其产品采购成本的占比仅为34.21%。由此看来，物流费是压在其身上的一块巨石。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_41888dd0e2af42ba8635d01ede4caca9@000000_oswg152623oswg1046oswg492_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不管如何，镁锦优视卡在了家居这一大类目中，未来发展空间依然较大。根据 Euromonitor 数据，欧洲是全球家居用品市场规模最大的地区，2020年市场规模就达到了 2127.65 亿美元，美国排名第二，市场规模为 1800.54 亿美元，并且呈现逐年增长的趋势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_8a4057fa1a0e419ca97bb20d88c5b7f9@000000_oswg296236oswg964oswg544_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>镁锦优视重仓北美地区，2022年该地区为其贡献的收入占其总收入的91.6%（2.62亿元）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_70586ae6272a4a72b4bb9efd09866782@000000_oswg318066oswg1046oswg926_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可以预见的是，除非出现重大的黑天鹤事件，作为境外收入为主要来源的公司，镁锦优视在未来几年里将继续获得欧美家居市场的增长红利。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2NzgwNjM1MQ==&amp;mid=2247519404&amp;idx=1&amp;sn=0ad457dc738eced115e4494f5136c57a&amp;chksm=fdc0d756a4ac08998e5f983ffdefa37f05be8d93ede3514376206a867f61b95ea544fe8200aa&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“蓝海亿观网”（ID：egainnews）</a>，作者：亿观分析组，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2717270958241673</id>
            <title>市场日报 | 周期股持续走强，黄金板块金光闪闪；财报亮眼，茅台又发“大礼包”；小米汽车、低空经济概念双双熄火</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2717270958241673</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2717270958241673</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Apr 2024 07:57:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: A股, 周期股, 黄金板块, 油气板块
<br>
<br>
总结: 今日A股三大指数集体低开，周期股持续走强，黄金板块和油气板块表现突出。消息面上，国际金价再创历史新高，油气板块股票涨幅较大。有色板块也持续走高，钨行业迎来新一轮涨价潮。其他板块如猪肉股、固态电池、存储芯片等也有涨跌情况。整体市场表现波动，A股指数下跌，北向资金净流出。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今日，A股三大指数集体低开，沪指微跌0.07点，深成指低开0.23%，创业板指低开0.37%</p><p>周期股持续走强，黄金股强势领涨，油气、有色、稀土板块也纷纷拉升。</p><p>黄金板块中，莱绅通灵4连板，盛达资源、金贵银业、晓程科技、银泰黄金等纷纷高开。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_538f11e705ee4559ac0557532ac37680@5579416_oswg158846oswg984oswg1825_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>消息面上，受地缘政治冲突等因素影响，国际金价一度突破2300美元/盎司，再创历史新高。</p><p>油气板块中，准油股份2连板，潜能恒信、通源石油、贝肯能源、中曼石油、惠博普等跟涨。消息面上，美国WTI原油周二突破85美元并创10月以来新高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_82100a7d3a4d4b5b935858ffce7b33cd@5579416_oswg161294oswg984oswg1822_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>有色板块持续走高，北方铜业4天3板，白银有色、章源钨业涨停，中钨高新、翔鹭钨业、厦门钨业、兴业银锡等涨幅靠前。</p><p>消息面上，近期，钨行业迎来新一轮涨价潮。厦门钨业、章源钨业、江西钨业等多家钨业龙头先后发布通知，调涨相关产品价格。</p><p>猪肉股早盘走强，天邦食品涨停，华统股份、东瑞股份、新五丰、傲农生物、湘佳股份等跟涨。</p><p>固态电池板块延续涨势，三祥新材7天6板，东方锆业2连板，瑞泰新材触及20CM涨停，利元亨、赢合科技、丰元股份、江苏国泰等涨幅靠前。</p><p>存储芯片板块探底回升，大为股份涨停，江波龙大涨6%，恒烁股份、佰维存储、普冉股份等快速跟涨。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_fd6905ca1d77474588372f2816dcaddb@5579416_oswg161229oswg984oswg1808_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>消息面上，韩媒援引未具名业内人士报道，由于需求强劲，三星电子将把第二季度商用固态硬盘价格上调至多25%，原计划涨幅为15%左右。</p><p>前期热门的小米汽车、低空经济、AI概念则全面回调。</p><p>小米汽车概念股中，海泰科跌超15%，中捷精工、津荣天宇跌超6%，凯众股份、超达装备等跟跌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_03ba7f711a14489eaee3f5f90ad3dc78@5579416_oswg164500oswg984oswg1809_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>低空经济概念股中，永悦科技、华生科技跌停，王子新材、双一科技、建新股份、金盾股份等跌逾7%。</p><p>多只高位人气股盘中跳水，此前9连板的华生科技，此前5连板的普路通和华体科技均封死跌停，中信海直、上工申贝、沃尔核材等跌超7%。</p><p>午间休盘，A股三大指数集体下跌，沪指跌0.24%，深成指跌0.25%，创业板指跌0.43%。</p><p>零售股午后异动，南宁百货快速涨停，中百集团、三江购物、中央商场、人人乐、银座股份等涨幅居前。</p><p>航运板块午后活跃，锦江航运直线冲击涨停，此前凤凰航运、中创物流涨停，宁波海运、海通发展、宁波远洋等纷纷跟涨。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_ed578e07835540438b25f3d7bf40f0ee@5579416_oswg51127oswg430oswg794_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>消息面上，近日，中远海运在内的多家船公司发布调高海运价的通知，上涨金额最高达2000美元，与当前运价相比涨幅接近70%。</p><p>个股方面，贵州茅台今日早盘高开1.17%，盘中一度翻绿。截至收盘，贵州茅台微涨0.07%。</p><p>贵州茅台4月2日晚披露2023年年报，全年实现营业总收入1505.60亿元，同比增长18.04%；归母净利润747.34亿元，同比增长19.16%。公司拟每10股派发现金红利308.76元，合计拟派发现金红利387.86亿元（含税）。</p><p>今日收盘，A股三大指数集体下跌，沪指跌0.18%，深成指跌0.44%，创业板指跌1.08%；北向资金净流出22.75亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_fe3ee5f0dd174708919179868a66b77b@5579416_oswg91548oswg554oswg241_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_75c71fc001fb49be813f37459a24c4e9@5579416_oswg160168oswg901oswg518_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">关注获取更多资讯</p><p>&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2717428846884741</id>
            <title>通过港交所聆讯，“AIGC第⼀股”来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2717428846884741</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2717428846884741</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Apr 2024 07:53:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 港股, 出门问问, AI科学家, 智能设备
<br>
<br>
总结: 出门问问是一家以生成式AI与语音交互技术为核心业务的人工智能公司，通过不断深耕AI领域，逐步将自身打造为全球内容创作者、企业和消费者提供AI解决方案的公司。公司在香港股市“AIGC第一股”上市，由AI科学家李志飞带领团队研发大模型，获得知名机构支持，逐步实现“由硬转软”战略。公司在智能设备及硬件业务方面取得一定成绩，但也面临亏损挑战，通过持续创新和技术优势，逐步实现净利润转正。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>港股“AIGC第一股”，稳了。</p><p>递表10个月后，出⻔问问（Mobvoi Inc.）正式通过港交所聆讯，并于4月2日披露聆讯后资料集，即将于主板挂牌上市。</p><p>此前，有消息称出门问问计划筹资规模或达2-3亿美元。</p><p>招股书显示，本次IPO募资净额将用于持续提高建模技术，以进行模型训练，通过在未来数年引进世界领先的技术和人才，对底层基础模型进行垂直优化，并改进解决方案的现有程序算法；用于解决方案开发及营销；将分配至用于寻求战略联盟、投资及收购，以实施解决方案发展的长期增长策略等。</p><h2><strong>AI科学家带队“由硬转软”，获SIG谷歌红杉押注</strong></h2><p>李志⻜是美国约翰霍普⾦斯⼤学计算机系博⼠，前谷歌总部科学家，⾃然语⾔处理及⼈⼯智能专家，世界主流机器翻译开源软件Joshua主要开发者。</p><p>2012年，李志飞归国创办了出⻔问问，正式踏上创业旅程。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_21eb7142c75a480d9ea8bb166a353b40@5091053_oswg84677oswg1080oswg614_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：出门问问</p><p>事实上，出门问问的发展并非一帆风顺。创业之初，公司基于其端到端語音AI系统，发布了具有语音助手和软硬件结合功能的智能设备TicWatch，并推出消费型AIoT解决⽅案业务。</p><p>截至目前，出门问问的智能硬件产品已经覆盖全球多个国家和地区，累计销售量超过240万件智能设备。</p><p>尽管取得了一定的成绩，但经过多年发展，出门问问也逐步将自身打造为⼀家以⽣成式AI与语⾳交互技术为核⼼业务的⼈⼯智能公司，致⼒于为包括全球内容创作者、企业和消费者等⽤⼾提供AI CoPilot解决⽅案，包括AIGC解决⽅案、AI企业解决⽅案、智能设备及配件等。</p><p>其中，智能设备及硬件业务，自2021年开始的营收占比达85.0%，急剧“萎缩”至2023年32.3%，逐步“由硬转软”。</p><p>在⼤模型浪潮席卷全球之前，李志⻜已率领团队研发中⽂⼤模型，是较早引领中国⼤模型热潮的领袖专家，且持续探索AGI及商业化落地。</p><p>12年创业之路上，李志飞也凭借强大的技术背景，和亮眼的工作履历，带领出门问问持续获得知名机构的支持。</p><p>⽬前，出⻔问问完成多轮融资，股东包括红杉资本、歌尔股份、真格基⾦、SIG海纳亚洲、谷歌等。</p><p>招股书显示，出门问问的单一最大股东集团，即李志飞、李媛媛及雷博士以及彼等各自的全资投资控股公司（即MobvoiLimited、CMWWLimited及AmberleiLimited）为一组一致行动人士及实体。</p><p>截至最后实际可行日期，单一最大股东集团共同拥有出门问问已发行股本总额的32.74%权益，上述三者分别直接持股26.72%、3.02%、3.00%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_264930aa1162400ba7d19de9406810b7@5091053_oswg250833oswg1080oswg807_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：出门问问招股书</p><p>此外，SIG海纳亚洲是出门问问的最大外部股东，持股17.03%；谷歌持股13.26%、红杉持股10.92%、歌尔声学持股10.03%、真格基金持股3.07%。</p><h2><strong>三年内亏损累计超17亿，2022年起经调净利润转正</strong></h2><p>招股书显示，2019-2023年，出门问问的收入分别约2.65亿、3.98亿、5.00亿、5.07亿元；毛利分别约7967.2万、1.49亿、3.36亿、3.26亿元；年内利润分别约5614.6万、-2.76亿、-6.70亿、-8.03亿元。</p><p>换言之，自2021年开始，出门问问年内亏损已累计约17.49亿元。</p><p>需要注意的是，凭借在AI领域的持续深耕，出门问问也终于“守得云开见月明”。</p><p>据灼识咨询报告，出⻔问问是亚洲起步最早、收⼊规模最⼤的专注于⽣成式AI的⼈⼯智能公司之⼀，是亚洲为数不多的拥有通⽤⼤模型能⼒的公司，也是亚洲AI CoPilot技术应⽤的先⾏者。</p><p>早在2020年，出门问问就已开发能够理解并⽣成⽂本的⼤模型UCLAI，随后于2023年升级为“序列猴子”，并于4月份正式对外发布了这款具备多模态生成能力的大语言模型，能够理解并⽣成⽂本、⾳频、图像、视频和3D内容，同时⽀持语⾔⽣成和语⾳识别等不同任务，为AI解决⽅案提供坚实的技术基础。</p><p>2020年，出⻔问问推出AI配⾳平台魔⾳⼯坊，也是⽣成式AI在中国的⾸款商业应⽤。</p><p>此后，出门问问更是打造了⼀站式数字⼈制作平台奇妙元、企业AI交互式数字员⼯⽣成平台奇妙问、魔⾳⼯坊海外版DupDub等，共同组成一站式AIGC产品矩阵。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_a4e6cf9551f94a35acbe5b7e92e27d2b@5091053_oswg378869oswg1080oswg568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：出门问问招股书</p><p>2021-2023年，出⻔问问AI软件的收⼊由5951.9万元飙升⾄3.43亿元，对应的收⼊占⽐由2021年的15.0%上升⾄2023年的67.7%，年度复合增⻓率为140%。</p><p>⾃2020年以来，出⻔问问AIGC解决⽅案在全球范围内拥有超过900万⽤户，约80万AIGC付费⽤户。2021-2023年，公司AIGC解决⽅案的收⼊分别约682.2万、3985.7万、1.18亿元，三年复合增⻓率超300%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_76a1e4fde14740688f51acdba9290657@5091053_oswg104376oswg1080oswg373_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：出门问问招股书</p><p>需要注意的是，自2022年开始出门问问就已实现扭亏为盈，连续两年经调整净利润为正，分别为1.09亿、1753.5万元。也就是说，其已成为大模型热潮下，率先实现自我盈利的公司之一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_d479324214c94811be88d7ad8244e0f4@5091053_oswg160325oswg1080oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：出门问问招股书</p><p>而这，与持续的研发投入不无关系。招股书显示，2020-2023年，出门问问的研发开支分别为9709.3万、9150.5万、1.19亿、1.55亿元。</p><p>截至最后实际可行日期，团队由超过327名员工组成，其中55.0%来自研发团队。截至同日，公司已获得681项AI相关知识产权，包括593项获批AI相关专利、88项AI软件版权。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/rmXrlvgnzSJOtwMsX3BWzw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直通IPO”（ID:zhitongIPO）</a>，作者：王非，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2717221968803719</id>
            <title>豪掷388亿分红，茅台又发大礼包</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2717221968803719</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2717221968803719</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Apr 2024 07:51:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 白酒行业, 贵州茅台, 直销渠道, 国际化
<br>
<br>
总结: 白酒行业仍在调整中，贵州茅台保持稳定增长，直销渠道营收占比提升至45%，公司计划国际化发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>白酒行业仍处于深度调整期，A股“股王”贵州茅台却保持稳定增长。</p><p>4月2日晚间，贵州茅台（600519.SH）公布2023年全年业绩。期内，贵州茅台实现营业收入1476.93亿元，同比增长19%，以此计算，贵州茅台每日收入超4亿元；归属于上市公司股东的净利润为747.34亿元，同比增长19.16%，主要经济指标保持两位数增长。</p><p>2024年，贵州茅台主要目标是实现营业总收入较上年度增长15%左右，增幅与去年目标持平；完成固定资产投资61.79亿元，较去年减少近10亿元。</p><p>与近年的分红幅度保持一致，贵州茅台拟向全体股东每10股派发现金红利308.76元，合计拟派发现金红利387.86亿元，占当期净利润的51.9%。为提振市场信心，2022年，贵州茅台首次派发特别分红275亿，2023年公司再次实施特别分红，每10股派发现金红利191.06元，合计约240亿元。据时代财经统计，仅2022年和2023年，贵州茅台累计分红就超过1100亿元。</p><p>4月3日开盘，贵州茅台股价开盘冲至1730元/股，随后转跌。</p><h2><strong>1 直销渠道营收占比提升至45%</strong></h2><p>从产品来看，2023年，贵州茅台的酒类产品实现营收1472.19亿元，毛利率达92.11%。其中，主力茅台酒在2022年突破营收千亿大关后，持续巩固唯一千亿级酒类大单品地位，2023年完成营收1265.89亿元，同比增长17.39%。</p><p>其他系列酒则保持高速增长，并首次突破200亿元，全年实现营业收入206.30亿元，同比增长29.43%。其中，2022年1月18日正式上市的茅台1935实现超百亿营收，茅台王子酒单品营收超40亿元，汉酱、贵州大曲、赖茅单品营收分别超10亿元。</p><p>值得一提的是，在行业高库存背景下，贵州茅台在2023年11月1日上调53%vol贵州茅台酒（飞天、五星）出厂价格，平均上调幅度约为20％，此次调整不涉及公司产品的市场指导价格。这也是贵州茅台时隔近六年再次提高茅台酒出厂价</p><p>对企业来说，销售淡季提价是维护渠道秩序的一种手段，通过提价维持价格基本盘还可以增厚渠道利润，加速经销商库存的消化。随后几个月，五粮液、今世缘、水井坊、舍得、剑南春、郎酒等一二线白酒品牌均宣布上调出厂价。</p><p>得益于自营电商平台“i茅台”的销售表现，近两年贵州茅台的直销渠道持续高增长。2023年，公司的直销渠道收入达672.32亿元，同比上涨62.78%，而2022年这一增幅为100.97%。2022年3月31日，茅台正式上线“i茅台”，过去一年，茅台1935之外，台源和100ml茅台酒上线i茅台。财报数据显示，2023年，茅台通过“i茅台”实现销售收入223.74亿元，同比增长超88%，该平台的销售毛利率为96.09%。截至2024年3月31日，i茅台有累计注册用户6500万、近期日活700万。</p><p>截至2023年底，直销渠道的收入占贵州茅台总收入的比例已超过45%，较2021年的约22%实现翻倍。此前，食品产业分析师朱丹蓬就对时代财经预测，未来茅台直销渠道的营收将逐渐与批发渠道持平。</p><p>与此同时，批发代理渠道的营收则小幅增长至799.86亿元，毛利率89.29%。截至2023年年末，茅台在国内的经销商数量为2080家，较2022年年末减少4家。</p><h2><strong>2 咖啡、巧克力创收有限</strong></h2><p>继2022年上线i茅台和跨界试水冰淇淋后，2023年，贵州茅台在年轻化上的探索持续深入。</p><p>去年9月，贵州茅台联手瑞幸咖啡推出酱香拿铁产品。当天，“瑞幸联名茅台”“酱香拿铁”等词条就相继登上微博热搜，单品首日销量突破542万杯，首日销售额突破1亿元。同月，茅台与巧克力品牌德芙联名推出6款酒心巧克力产品，引得购买者在茅台门店外大排长队，线上平台也接连断货，在部分第三方店铺，原价179元的礼盒装酒心巧克力一度被炒至近300元。11月20日，茅台生态农业公司与MOJT莫其托共同研发的“贵州味道”系列鸡尾酒正式发布，并请来周杰伦代言，市场建议零售价539元/瓶。</p><p>尽管收获了泼天的流量，但和白酒相比，冰淇淋、巧克力、咖啡等产品能为茅台带来的业绩增量有限，更多是为提升其在年轻消费者群体心中的好感度。财报显示，2023年贵州茅台的“其他业务”收入为4.74亿元，相比2022年的3.27亿元增长45%，这当中贡献增长的主要是冰淇淋、巧克力等系列产品。</p><p>另据多家媒体报道，近日位于成都市成华区万象城的当地首家茅台冰淇淋旗舰店已关门，闭店原因则是因合约到期，原位置已有新品牌安排。目前，茅台冰淇淋已经完成全国内陆31个省区市超30家旗舰店布局。</p><p>总的来说，受疫情影响，白酒线下消费受阻，自2019年起头部白酒品牌库存量逐年增长，动销困难、库存压力，也成为酒行业内普遍性问题。反映在资本市场，今年一季度，A股 20家白酒上市企业中，股价上涨的企业仅有5家。</p><p>虽然作为行业龙头，贵州茅台一家独大的地位并未受到撼动，但为寻求增量，除了瞄准年轻人市场，出海也是白酒企业的出路之一。据相关数据统计，2022年我国酒类累计出口量81.64万千升，出口额15.06亿美元，其中白酒出口量占比仅为2%。</p><p>而根据茅台集团年初的会议，国际化将是茅台今年市场营销重大课题。1月30日举行的茅台集团第七届第二次职工代表大会上，经理王莉代表集团经营班子作《茅台集团生产经营工作报告》，报告指出，茅台集团将把国际化作为今年市场营销的重大课题，围绕2027年目标，加强国际市场机构改革和队伍建设。</p><p>信达证券也指出，茅台集团计划力争2027年国际市场营收超百亿。针对具备海外资源的现有茅台经销商，公司拟开放国际经销商代理权。根据财报，截至2023年末，茅台共有106个海外经销商。</p><p>尽管海外市场还是一片蓝海，白酒出海仍需解决在文化、关税、贸易壁垒等方面的问题。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247522902&amp;idx=3&amp;sn=fd82d1e405451a7a08e9ccdb3e8e0320&amp;chksm=e861e6d0e53990af21af79f2098f59ba043289ebd43f85df912af1e2ca69d86d90d73a3c730a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：钟蔡，编辑：张常旺，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2717405369726857</id>
            <title>六大行存款一年多了14万亿，相当于每人多存1万</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2717405369726857</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2717405369726857</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Apr 2024 07:49:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 存款, 银行, 增长, 定期存款
<br>
<br>
总结: 银行存款是银行的基础，近年来存款利率下调，但定期存款增长明显。截至2023年，21家上市银行存款总额达167.74万亿元，个人定期存款同比增长22.11%，部分银行增幅超40%。国有六大行存款总额达133.61万亿元，增幅12.03%，相当于每人存款增加1万元。公司定期存款同比增长17.55%，存款平均成本率不降反升。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>存款被称为银行的“立行之本”。去年以来，银行存款利率多次下调，但存款定期化现象愈发明显。</p><p>中新经纬梳理发现，截至4月2日，A股42家上市银行中，<strong>已披露2023年业绩的21家银行存款总额达167.74万亿元，较上年增长15.77万亿元，增幅达10.37%。</strong>其中，个人定期存款总额达56.96万亿元，同比增长22.11%，部分银行个人定期存款同比增长超40%。</p><h2><strong>六大行存款一年多了14万亿</strong></h2><p>中新经纬梳理了21家银行的存款数据，需要指出的是，该数据仅为吸收存款本金，不包含应计利息。从存款总额看，截至2023年末，工商银行存款总额破30万亿元，以32.99万亿元居21家银行之首。</p><p>农业银行、建设银行、中国银行存款总额均超过20万亿元，分别为28.44万亿元、27.22万亿元和22.60万亿元。</p><p>国有六大行存款总额合计达133.61万亿元，在21家上市银行中，占比近八成。<strong>与2022年相比，增长14.34万亿元，增幅达12.03%。按照中国14亿人口计算，相当于每人存款增加1万元。</strong></p><p>在披露业绩的7家股份制银行中，招商银行的存款总额最高，达8.16万亿元，同比增长8.22%。中信银行和兴业银行以5.40万亿元和5.14万亿元紧随其后。</p><p>从变化幅度来看，21家银行存款总额均实现正增长，其中有9家实现双位数增长。其中，瑞丰银行和常熟银行存款增幅居前两位，分别为16.60%和16.16%。而工农建中四大行在高基数的情况下，存款总额也达双位数增长；7家股份制银行中，6家存款增幅均为个位数增长，仅浙商银行存款增幅为10.94%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_d9def12edb134fe09daffd3bf89c34b8@000000_oswg109926oswg490oswg668_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>据中国人民银行调查统计司发布的城镇储户问卷调查报告，2023年一季度至四季度，城镇储户选择进行更多储蓄的占比分别为58%、58%、62%、61%，高于2020-2022年的均值53%。</strong></p><h2><strong>定期存款同比大涨</strong></h2><p>近两年来，银行存款利率虽经历多次下调，但从年报披露的数据来看，个人和公司更爱存定期存款了。</p><p>数据显示，截至2023年末，21家上市银行个人定期存款金额达56.96万亿元，较2022年末增长10.31万亿元，增幅达22.11%，远高于存款总额增幅。</p><p>从绝对值看，工商银行和农业银行的个人定期存款均超10万亿元，分别达到10.48万亿元和10.45万亿元。邮储银行和建设银行个人定期存款则超过9万亿元，分别为9.35万亿元和9.31万亿元。</p><p>从变动幅度看，21家上市银行，2023年吸收个人定期存款同比增长幅度均超10%。其中，招商银行、浙商银行和兴业银行个人定期存款分别同比增长48.58%、43.89%和40.74%，增幅均超40%。青岛银行、郑州银行和常熟银行个人定期存款分别同比增长34.68%、30.54%和30.09%，增幅均超30%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_0a44d7a2f4c047e581f761080cbbb9a0@000000_oswg112862oswg443oswg682_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>再来看公司定期存款，截至2023年末，21家上市银行公司定期存款达40.21万亿元，同比增长17.55%。</p><p>具体来看，工商银行、中国银行、建设银行和农业银行的公司定期存款分别为8.84万亿元、5.59万亿元、5.39万亿元和5.07万亿元。这四家银行公司定期存款的同比增幅均超20%，分别为34.09%、25.33%、20.85%和37.49%。</p><p>在21家银行中，有7家银行的公司定期存款同比下降。其中降幅前三分别为无锡银行、平安银行和光大银行，降幅分别为8.83%、7.28%和6.46%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_5af4eca612744557a20513680d50fcca@000000_oswg99570oswg362oswg795_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>为何存款平均成本率不降反升？</strong></h2><p>尽管存款利率在逐步下调，但部分上市银行披露的存款平均成本率不降反升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_4767ea2e109a4bdf9dc7daa661d5e92c@000000_oswg93050oswg499oswg774_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>中新经纬梳理发现，21家上市银行中，有11家2023年存款平均成本率下降，降幅最大的是郑州银行，该行存款平均成本率下降12个基点，江阴银行下降了11个基点。但还有10家银行2023年存款平均成本率出现上升。如青岛银行在其年报中指出，2023年，该行存款平均成本率2.23%，比上年提高0.02个百分点，主要是定期存款占比提高所致。</p><p>拆分个人和公司的定期存款成本率看，由于江阴银行未披露，中新经纬统计了20家上市银行的相关数据。</p><p>个人定期存款平均成本率方面，在20家银行中，18家银行的个人定期存款平均成本率下降，8家银行个人定期存款平均成本率超3%。</p><p>值得注意的是，尽管郑州银行、重庆银行和青岛银行的个人定期存款平均成本率均较上年下降超20基点，但绝对值仍居20家银行前三位，分别为3.64%、3.53%和3.15%。邮储银行、渝农商行和农业银行的个人定期存款平均成本率较低，分别为2.02%、2.39%和2.61%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_c58022f1a49346e2865018e68ce15889@000000_oswg97023oswg477oswg769_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>再来看公司定期存款，2023年，21家上市银行公司定期存款平均成本率降幅不及个人定期存款。</strong>20家银行中，重庆银行、交通银行的公司定期存款平均成本率超3%，分别为3.06%和3.04%。邮储银行的公司定期存款平均成本率为2.16%，在19家银行中最低。</p><p>从变动幅度看，9家银行公司定期存款平均成本率不降反升，占比近一半。如常熟银行2023年公司定期存款平均成本率较2022年上升了22个基点，上涨幅度居20家银行之首。郑州银行、重庆银行的公司定期存款平均成本率较2022年降幅较大，分别达53个和29个基点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_134cffa5976e4d11a912831c8c615302@000000_oswg83725oswg443oswg789_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“造成存款平均成本率上升的主要原因有两个，一是定期存款占比提高，二是企业活期存款平均成本率上行，两者均使得商业银行存款利率未能如期压降。”东方金诚金融业务部高级分析师张丽在接受中新经纬采访时指出。</p><p>张丽分析称，一方面，很多储户为了避免存款利率下调影响利息收入，实施了活期转定期操作，<strong>一些较长期限的个人定期存款占比有所增长，拉高了银行的平均成本率。</strong>在个人活期存款占比下降后，银行为了保持基本的活期存款规模，加大了企业活期存款比重，这会带动企业活期存款平均成本率上升。</p><p>张丽指出，另一方面，企业定期存款成本率本身应低于个人定期存款成本率，但下调个人定期存款利率在一定程度上会导致个人定期存款流失，一些银行可能会略微上调企业定期存款利率，吸引企业定期存款来弥补个人定期存款流失的部分。</p><h2><strong>压降高成本存款进行时</strong></h2><p>近期，上市银行在密集召开2023年业绩会，多家银行高管纷纷表态将推动负债成本的下降。</p><p>中国银行副行长张毅在业绩会上表示，在负债端要持续推动负债成本的下降，加大场景获客力度，通过代发薪、快捷支付、司库等业务机会，促进低成本结算类资金占比不断上升。</p><p><strong>“同时，今年对高成本存款的压降力度会非常大，包括协议存款、结构性存款，三年期以上的大额存单，我们制定了一些合理的增长目标，对这方面的占比会有适当的控制。”</strong>张毅透露。</p><p>建设银行首席财务官生柳荣表示，为了控制负债成本，<strong>建行今年加大了对一级分行的考核，对3年期以上的高息存款进行加强控制，目前增幅已经有所下滑，</strong>另一方面，将继续控制成本较高的同业负债。</p><p>光大银行行长王志恒表示，存款业务量价双优是保障银行可持续发展的必由之路。要优化存款结构，强化成本管控，对大额存单、结构性存款等价格敏感性产品，提升精细化管理水平，降低存款成本，实现存款业务的高质量发展。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NDU5OTAzMA==&amp;mid=2247576900&amp;idx=1&amp;sn=c1915a9e85013336f25081b5b708143c&amp;chksm=e8553db9c838f12924e5c834592b7d963f937060725fe0538c5c082a48d4bf51d5874bdc3a09&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中新经纬”（ID：jwview）</a>，作者：魏薇 张煦敏，编辑：李晓萱，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2717246167791748</id>
            <title>月薪2万的IR去县城募资，向小镇贵妇下手了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2717246167791748</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2717246167791748</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Apr 2024 07:45:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小镇贵妇, 资产配置, 募资困境, 个人LP
<br>
<br>
总结: 近年来，小镇贵妇成为投资圈热议话题，展现出超乎想象的财力。县城的90后开始进行资产配置，参与股市投资活动。同时，政府基金和上市公司产业基金的募资困境也日益严峻，个人LP重新成为股权投资市场的焦点。在这种背景下，小镇贵妇和个人LP成为投资领域的新趋势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>最近“小镇贵妇”这个词火到了投资圈。</p><p>回家过了个年的某机构IR海蓝刷到自己同学的朋友圈，让她有了向其发起一轮募资的决心和意识。<strong>“与其到外面找其他高净值，铁磁儿的闺蜜才是妥妥的最具信赖感的LP呀！</strong>家族企业上班，手握3套全款房产，存款百万级，除了旅游、购物和养娃，日常消费就是买玉镯、买翡翠，无限额投资黄金、股票和基金。消费力投资力十足。”</p><p>县城，一度是“小镇做题家”的逃离场所，这两年随着越来越多千亿母基金以及独角兽、上市企业现身小县城，很多PE/VC也是前仆后继往县城跑，找钱找项目，加上一些消费品牌如喜茶、星巴克、瑞幸等更是纷纷下沉，一条街上三步一回头店铺一个接一个。随着“小镇贵妇”火出圈，大家也都意识到一个无可否认的事实，县城人的“财力”早已超越了城市。</p><h2><strong>01 奔放爱自由的县城90后，开始做资产配置</strong></h2><p>小镇的财力真的是超乎想象。曾经一位24岁的徐州农村女孩，拿出超过4500万溢价认购了某上市公司定增。后来调查发现，女孩父亲是当地知名民营企业总经理。参与定增的4500万元也只是一笔正常的家庭投资。以当时的股价估算，这笔投资浮盈超过2600万元。去年还有一位年仅18岁的少年耗资近3000万元认购了某公司267多万股股票也引发热议。</p><p>有媒体统计过A股增发情况更是出人意料，除了传统的公私募机构投资者外，自然人参与认购的热情不低，其中80后是主力军，甚至不乏90后95后豪掷千万甚至上亿元参与认购。事实上一大波90后早已集体涌入投资领域，逐渐在资本市场崭露头角。</p><p>这些8090已经见证了一轮股灾，对波动性有了一定认知，部分00后也甚至已经有符合开设证券账户的标准，可以参与到多种形式的资本市场投资活动中。当二级市场在震荡时，不少个人投资者就会切换赛道，参与到定增、一级以及一级半市场，有时还会出现自然人和机构拼着买的情况。</p><p>“无论是小镇贵妇还是小镇青年，他们身上有个共同的标签就是‘有钱、有闲’且还会利用“钱生钱”。他们的理财观念在变化，也更愿意去做分散的资产配置。因为比起大多数一线城市的年轻人压力更小，不少还都是在一线大厂打拼过后回流老家的人，都有一个“财务自由”的梦。海蓝以自己的小姐妹为例，前段时间和她出去吃饭。老公是其高中同学，算是一个“厂二代”，家族企业（五金产品），家庭条件优渥，上海985毕业后回了老家县城。过去，他们倾向于购买货币基金和指数型基金，现在楼市、基金、股市都充满了不确定性，去年亏了一半，今年也在想看机会投点别的。</p><p>再看另一份数据，在2021胡润发布的U30中国创业领袖榜单上，入选的创业领袖平均年龄28岁。其中<strong>1993年出生的连宗盛就是掌管10亿创投母基金的潮汕90后创二代。来自一个潮汕商人家族。</strong>资料显示，壹盛创投的实控人和总经理是连宗盛，名下另一家公司——深圳市中通盛元投资发展有限公司，则是深创投军民融合基金的主要LP之一。</p><p>如果撇开这些散落在民间县城的富家子弟，那么这些偏远小城镇上，还在不断诞生新一代独角兽，批量生产一批新富豪。像江西东部的大山内，常住人口不到10万人的山区小县城资溪，全县经济规模GDP总量连年处于全省最低位置，但令人意想不到的是这里诞生了百万富翁4000多户，千万富翁100多户，亿万富翁20多户，典型如鲍师傅创始人鲍才胜。</p><p>在经济学家眼中，以县际竞争为代表的地区竞争，是经济奇迹得以产生的重要原因。中国小县城一度引领时代发展潮流，苏南模式、珠江模式、温州模式、晋江模式层出不穷。如今，中国2800多个县城，占了全国90%以上国土面积，承载了60%以上户籍人口，创造了40%左右的GDP。时光轮转，县城重回高光时刻。</p><h2><strong>02 “这年头，政府基金的钱好找，配资才难”</strong></h2><p>今天募资市场上，谁最有钱，那一定是政府国资系基金排第一，上市公司产业基金排第二。但募政府的钱返投压力大，募上市公司的钱，决策流程复杂。</p><p>“有些国资LP和大爷一样，基金条款看完之后令人发指。”某机构募资负责人朱海锋忍不住对记者吐槽。去年6月联系了一家医疗上市公司，难得联系上，合伙人也很重视，立马安排了人配合。里里外外把这家公司研究了一遍，过往的出资、直投项目，写了好几十页的研报，然后结合我们的投资做了几十页PPT准备去给这家上市公司做汇报。光这些准备就花了近1个月。前前后后修改PPT、汇报，到年底都没能拿下这家上市公司。长期募不到钱，拿微薄底薪的朱海锋也没力气搞了，过完年就离职了。</p><p>IR也好合伙人也好，找LP募资都是个系统工程。事实上从数据上更能感受到市场寒气。</p><p>2023年全球私募股权市场募资金额同比减少15.8%，全球风险投资市场募资同比减少38.4%，全球PE/VC都在遭遇金融危机以来最艰难的募资困境。根据私募股权媒体机构Buyouts数据，目前私募机构筹资的平均时间已经延长到了13.4个月，创下了金融危机以来的最长时间纪录。2024年一开年，市场甚至开始出现GP卖身GP的案例，国内顶流VC/PE更是开始抱团当LP，投向产业资本。</p><p>政府引导基金因返投要求通常被视为“带着枷锁的钱”，而在市场逐渐成熟的趋势下，越来越多引导基金通过修订管理办法降低返投金额、扩大返投认定范围、灵活确定返投计入方式等方法，降低返投对子基金的影响。即使如此，GP们在拿钱的时候仍有诸多顾忌。</p><p>朱海锋表示，“政府基金往往肩负着更大的地方招商引资任务，对子基金的出资诉求会有不同。如果LP中同时出现两个地方引导基金，在基金注册问题上就会产生矛盾。毕竟各地都有不同的返投要求，如何权衡两方要求，提高返投效率是GP要考虑的问题。而且一般地方产业母基金对GP子基金的出资比例在10%-30%，即使能到50%，我们再去找其他资金的时候也很难。在GP所承担的招商引资责任上内卷也是体现的淋淋尽致。”</p><p>过去一年，政府基金对GP如何实现返投、满足自身招商需求是极为严苛的，尤其是在基金募资时对于拟投项目的落地不再泛泛而谈，而是具体到对税收产生节点、当地投资规模的具体测算。“以前一个普通企业主要考察成本、地段、行政效率等，选址可能在附近看看就能定下，现在企业可以在一天之内收到几十个邀约，在返税、教育、配资、订单、户口等方方面面可以对比增值条件，加剧PK。”</p><h2><strong>03 个人LP重回牌桌，村里都是有钱人</strong></h2><p>从2016年开始，LP机构化几乎成为中国股权投资市场的共识。可是这两年，不管是玩掼蛋还是打德扑“IR重回个人LP酒桌”几乎是不得不面对的新现实。就连高盛，都把个人理财业务出售重新将目光聚焦在了服务超高净值客户身上。</p><p>此前博将资本在其递交的招股书中就有一条信息就是关于个人LP的。从2016年首只股权投资基金备案完成起，共1480名基金出资人，其中约99.5%为个人LP，2020年-2022年，个人LP复投金额分别占博将资本各年融资金额的43.6%、48.1%与69.2%。相比众多境内VC/PE聚焦机构投资者LP募资，博将真真是不走寻常路。</p><p>一直以来，中腰部PE/VC在大机构LP面前本就缺少吸引力，所以对于像高净值个人或者部分家办、民企老板类LP来说，诉求一般十分明确，就是未来的业绩回报。只要业绩足够硬，策略可持续，其他都可以商量，算是扶持中腰部投资机构成长的重要势力。很多个人LP在2015-2017年一级市场最鼎盛时候入局。</p><p>不过这类LP的持续出资能力和资金体量相对有限，很容易受经济大环境变化而影响投资节奏。这两年基金陆续到期，不少高净值发现自己的投资收益并不理想。大多数个人LP开始不愿继续投资，尤其是之前证监会说要合理把握IPO再融资节奏，不少个人LP直接发文表示，未来一段时间将不再对股权投资行业进行投资。而雪上加霜的是，后来政策又将投资门槛从100万提升到300万，再一次拦住了那些想投却进不来的有钱人。但这并不妨碍仍有一批从农村崛起的超高净值个人进入一级市场。</p><p>过去十几年，城镇化狂飙突进，许多城市积极开展城中村拆迁改建工程，原先生活在村子里的群众，格式迅速变成了百万千万富翁。这些城中村最为集中的8个超大城市和11个特大城市分别是：超大城市——上海、北京、深圳、重庆、广州、成都、天津、武汉；特大城市——杭州、东莞、西安、郑州、南京、济南、合肥、沈阳、青岛、长沙、哈尔滨。这些正是参与股权投资和区域经济发展的重要强市和活跃之地。</p><p>自2021年以来，国内母基金不断向县区级城市下沉，随之而来，投资人们纷纷跑到小县城去挖宝藏，找项目、找资金。据统计，自2022年至今，新设立母基金中区县级引导基金比重越来越大。其中，大部分区县市级设立的母基金，规模大多在10亿-100亿元。国家推动各县发展自己的特色产业集群，产业集群也成了县域发展的标杆案例。另一方面，从中基协相关数据看，2022年1月-2023年1月，创投与私募股权基金管理人同比净减少近1800家，创历史新高。但是，虽然募资规模在大幅收缩，下沉市场的确存在着可观的新增量。</p><p>在宏观政策支持和部分城市成功经验的鼓舞下，政府产业引导基金全国各地“四处开花”。“股权财政”时代来临，各地使出浑身解数吸引优质VC/PE落户，不断调整返投等限制条件，使地方母基金更加市场化。所以越来越多的IR目光不再止于北上广，也不再满足于传统经济强省，而是向广袤的四五六线以及县域乡镇深入蔓延。</p><p>当然，投资人去“村”里找钱已不是新鲜事。去年全国第一个基金村“温州大罗山基金村”正式“开村”，同时发布百亿产业母基金、百亿QFLP基金、百亿银团“三个百亿”工程及相关政策，计划5年内给村内引入超50家基金管理机构、400家私募基金类机构，募集与投资管理规模超过400亿元。</p><p><strong>就在一个月前，温州大罗山10亿母基金完成备案，存续期8年，由财通资本担任管理人。截至目前，已有100多家基金机构入驻大罗山基金村，其中包括凯联资本、华盖资本、安芙兰资本、天堂硅谷等国内头部投资机构。</strong>凯联资本管理合伙人张宁此前就有表示，已在基金村注册基金，将陆续考察温州的产业项目。可以说，温州也正成为投资人们趋之若鹜的又一价值投资洼地。</p><p>母基金强，则创投聚；创投活跃，则产业兴。今天，我们也是正在见证越来越多的“村子”加入到股权财政的浪潮。像深圳不少村集体就是跟着国资合作投资产投的创新之举。不过，由于股份合作公司涉及集体资产，有股份合作公司村民担心钱会不会亏掉，影响分红，投资失败如何追责等。因此如何进行有效的投资风险控制，实现集体资产保值增值至关重要。</p><p>（应受访者要求，文中皆为化名）</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjI0Nzk5NA==&amp;mid=2650187405&amp;idx=1&amp;sn=f465f892527b867044e651a9e3fa2518&amp;chksm=bfdef39a39d614ee8f0428bc920eb498ce2fa6b126f6ab3d1550e0fb1c2f2406155f499e218b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“融中财经”（ID：thecapital）</a>，作者：栀子，编辑：吾人，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2717223704285826</id>
            <title>电商难题：讨好商家，还是讨好用户？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2717223704285826</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2717223704285826</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 03 Apr 2024 07:39:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电商平台, 商家, 用户, 重视
<br>
<br>
总结: 电商平台在过去更注重商家，但近年来开始更加重视用户，商家和用户在电商平台的地位和重要性有所不同，平台需要在商家和用户之间取得平衡，最终选择向消费者倾斜，电商平台对用户的争夺也再度升级。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>电商平台要做好，到底应当更重视商家，还是更重视用户？</p><p>这是个饱受争议的话题，也是各大电商平台深感困惑的问题，似乎也没有标准答案。</p><p>有人认为电商平台应该更重视商家，因为商家能给平台直接带来利益；也有人认为应该重视用户，因为用户是掏钱的顾客，是“上帝”，也是流量。</p><p>也有人认为，用户和商家都要重视，但作为平台方，无论从战略高度看，还是从具体执行层面看，电商对待商家和用户都会有所区别，也必然有所侧重。</p><p>在过去很长一段时间里，不管是作为老牌电商平台的阿里和京东，还是作为新兴直播电商平台的抖音和快手，一致的做法都是将商家放在战略核心地位。</p><p>与讨好用户相比，这些电商平台更注重取悦商家，毕竟商家能为平台带来广告、佣金等服务费，也是电商平台得以存在的重要组成部分。</p><p>但最近两年，这一理念发生了重大转变，电商平台开始更加重视用户。</p><p>马云在2023年为阿里的变革定下了“回归淘宝、回归用户、回归互联网”的主题，三个主题中就有一个是回归用户，强调用户的重要性。</p><p>实际上，阿里早年更重视商家，“重商家、轻用户”甚至被看作阿里自带的基因，但现在的阿里一边重拾低价战略，一边强调要重视用户，以自身经历诠释了电商更应该重视用户的定律。</p><p>京东也在全力以赴推进低价战略的过程中多次强调用户的重要性。3月29日消息，京东创始人刘强东发布全员信，宣布京东企业文化升级，京东核心价值观升级为：客户为先、创新、拼搏、担当、感恩、诚信。客户为先一直沿用，并放在首位。</p><p>拼多多作为电商的后起之秀，自成立以来就强调用户的重要性，无论是其推出的简单直接的“百亿补贴”，还是听上去非常狠的“仅退款”模式，都表明了一个事实：与商家相比，拼多多更在意用户。</p><p>作为后者来的拼多多，能从其他电商平台“虎口夺食”，并发展飞快，重视用户无疑是秘诀之一，这也是对拼多多创始人早年提出的“将资本主义反着来”这一理念的真正实践。</p><p>去年底，淘宝和京东也先后推出“仅退款”服务；今年初，抖音电商也推出了发货后极速退款服务，面向抖音平台内所有的小店商家；快手电商也在差不多同一时间升级了商家同意拒收后退款功能。</p><p>至此，“仅退款”已成为电商行业的标配，这也意味着，电商平台在商家、品牌、用户等多方利益的权衡中，最终选择向消费者倾斜，电商平台方对用户的争夺也再度升级。</p><p>事实上，零售的本质就是以更低的价格、更优质的服务为用户提供更好的商品。从这个意义上说，电商平台对用户的重视，既是一种蜕变，也是一次回归，还是对传统生产关系的一种颠覆。</p><h2><strong>-01-商家和用户如何看待电商平台？</strong></h2><p>对于电商应该如何做，以及市场到底需要什么样的电商，消费者和商家各有立场，看法也不同。</p><p>王利是一家互联网大厂的中层管理者，过去多年一直崇尚各大奢侈品，不少大品牌的销售人员均是其“微信好友”，一年购物的花费少则十几万元，多则几十万元。</p><p>但最近三年，王利的消费观念发生了改变，不再执着于大品牌，而是更加注重适应性，平时也通过电商平台购物，“电商平台限时秒杀的水果，品质不比精品商超里的差；日用品也可在电商平台选购。”</p><p>“有些生活用品也不用太过追求品质，能够满足需求就行，至于是不是品牌，在哪个平台购买，也没那么重要。”王利对《听筒Tech（ID：Tingtongtech）》表示。</p><p>和王利一样，<strong>现在越来越多的消费者不再忠诚于某个电商平台，而是在不同电商平台上选择自己需要购买的商品，他们按需选择，不再一味追求品质，而是更看重性价比。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_caa28da1e5b94240a62b5c1b4687acff@5951134_oswg71686oswg1080oswg557_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>‍那么对于商家而言，更愿意入驻什么样的电商平台？</p><p>商家最终追求的是利润最大化，哪个电商平台能让商家实现更大的收益，商家就愿意和哪个平台合作。不过，要达到这一目的并不容易，需要商家和平台的合作，这里涉及到广告服务、佣金、平台政策、平台流理，以及促销活动等多方面。</p><p>在广州做服装鞋帽的厂商负责人刘明对《听筒Tech》表示，早年更愿意入驻淘宝和天猫，因为阿里更重视对商家的支持和保护，而且平台品牌知名度高，流量也大，“但近年淘天流量不如以前，我们的收益也受到影响。”</p><p><strong>刘明近年以来就改变了策略，采取多平台运作方式，针对各电商平台的特点和差异，推了不同的产品系列，价格体系也多样化，</strong>同时加大了和抖音和快手这类直播电商的合作。</p><p>一位生产毛巾的中小商家李峰最近对《听筒Tech》表示，“和不同电商平台都有合作，通过拼多多和1688走库存，在天猫主要做品牌。”</p><p>李峰表示，虽然低价平台利润率不高，但销量不错，品质类商品虽然利润率较高，但投入也多一些，“比如天猫店的成本就要高不少，运营成本比较大。”</p><p>李峰算过账，和其它电商平台比，其毛巾在拼多多上的利润率要高出至少2个点，原因就在于大量走单。“我们也在快手直播，售价也很便宜，销量还不错。”李峰表示，现在一年的主要收入就来自拼多多和快手这两个平台。</p><p>对商家来说，做品牌终归是要投入更多成本的。在目前这样的经济形势下，较大的销量和较低的成本是所有商家追求的，也是大量中小商家对电商平台的共同要求。</p><p>近年来，随着大众消费回归理性，不少高溢价的品牌产品销量出现下滑，为了挽回市场，一些高溢价品牌开始纷纷大幅降价。</p><p>这也是拼多多和快手这两年的快速崛起的一个重要原因，在一个理性消费的通道里，过度追求品牌溢价行不通了，而高性价比的商品才有出路，近两年白牌商品销量大涨也是这个逻辑。</p><h2><strong>-02- 电商该讨好商家，还是讨好消费者？</strong></h2><p>电商平台到底应该重视商家，还是更重视消费者？看似没有标准答案，但时间和现实给出了最终的回答。</p><p>作为老牌电商的阿里，早年就更重视商家，“重商家、轻用户”也被看作阿里的一大特征。阿里早年强调，要“让天下没有难做的生意”。</p><p>在电商发展早期，很多商家不懂电商，不会网络销售，淘宝当年提出这样的理念没有问题，但现在的时代不同了，电商已经发展成熟，平台不应该只关注商家如何卖出好货，而应该更侧重让消费者买到好货。</p><p>过去很长时间里，淘宝天猫的平台越做越大，业务发展也越来越快，但用户并没有感受到更好的服务。</p><p>有时用户和商家之间发生矛盾，当商家不能解决用户的问题时，平台客服要么联系不上，要么联系了也不解决问题，客服效率很低，不少用户都吐槽过这类问题。</p><p>那些年，每年大促活动期间，用户好不容易可以享受一些优惠，电商平台也大力宣传优惠价，但最终用户感受到的并不是实实在在的便宜，而是各种话术和套路，算法也非常复杂，用户要享受到优惠，就要满足各种要求。</p><p>更令消费者难以接受的是，即便用户按照这套方式下单，但最终发现，并没有便宜多少。而且电商平台用这套方式玩了很多年，直到消费者对此产生厌烦心理。</p><p>2023年，就在阿里市值被拼多多一度超越之时，阿里员工在内网留言，直言淘天应该“简单买、简单退，少一点套路、多一点实惠”，说出了很多用户的心声，也说明阿里开始意识到问题了。</p><p>实际上，淘宝早年的定位与拼多多类似，都是靠低价和中小商家成长起来的，但遗憾的是，阿里后来主动抛弃了很多中小商家。</p><p>早几年，阿里坚定地认为，一个消费升级的时代正在到来，因此，淘宝不断进行品牌升级，大量引入品牌入驻，店铺的技术服务年费与违约保证金也有所提高，致使一些竞争力不强的中小商户离开淘宝。</p><p>这股浪潮甚至波及了当时阿里旗下的跨境电商平台速卖通。2016年左右，速卖通更加激进地推动品牌转型，要求商户具备企业资质和品牌授权，并全面清理个人卖家。</p><p>这样一来，不仅中小商家离开了淘天和速卖通，用户也开始选择其它电商平台，带给阿里的影响，便是淘天的发展放缓，流量被分走，用户的使用频次和留存时间越来越少。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_5b4d27f7980246a790efebb110349ad9@5951134_oswg40596oswg940oswg575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>大约十年前，速卖通在当时的跨境电商领域几乎没有中国对手，商家卖货也很便捷，一键就能将淘宝上的商品信息搬运到速卖通，但中小商家的离开使得速卖通取得初步成功后发展缓慢，最近两年跨境电商大火，原本起了个大早的速卖通却赶了个晚集。</p><p>当阿里意识到这一切时，互联网已经告别了过去的高增长时代，进入以降本增效为主题的当下，此时的阿里，不仅要面对拼多多这个快速崛起的对手，还面临着短视频平台直播电商带来的冲击，淘宝和天猫原有优势也正在弱化。</p><p>为此，阿里2023年启动了自成立以来最大规模的一场组织变革，之后进行人事调整，张勇的集团董事局主席一职交给了蔡崇信，CEO岗位由吴泳铭接任，最核心电商业务淘天集团的CEO也在去年底被替换。</p><p>马云认为淘天集团的局势很严峻，并要求阿里重新回归，回归淘宝、回归用户、回归互联网。</p><p>如果说阿里是走了一大圈后，重新开始回归用户这个初心，那么作为后起之秀的拼多多则是从一开始就认定要以用户为重。</p><p>与阿里更看重商家不同，拼多多更在意用户，阿里强调“让天下没有难做的生意”，拼多多却让用户感受到“天下没有难退的货”。</p><p>实际上，<strong>低价是普世需求，不管是有钱人还是穷人，都有以“实惠的价格”买到“想要的东西”的需求，</strong>而拼多多吸引的正是追求高性价比的人群。</p><p>这个群体中的人，可能会花不小的一笔钱买一块昂贵的名牌手表，也可能花9.9元购买一条毛巾，王利便是其中的代表之一。</p><p>拼多多创立之初，当时有数据显示，中国大约有九成人没喝过星巴克，有13亿人没有出过国，有10亿人没坐过飞机，中低收入人群仍占绝大多数。</p><p>而拼多多要做的就是匹配，让合适的人，在合适的场景下买到合适的东西，既可以为下沉市场的消费者提供合适的商品，也能为一二线城市的消费者提供与之匹配的商品类目。</p><p>这不是消费降级，而是消费分级。拼多多的做法也有其独特的商业逻辑。</p><p>拼多多创始人曾写过一篇文章叫《把资本主义倒过来》，文章中提到，作为资本主义的极致代表，保险的本质就是穷人花钱向富人购买一种“在不确定的未来中寻求稳定”的产品，以加强自身的抗风险能力，最终财富不断从穷人流向富人。</p><p>文章提出一个假设，能不能让富人反向从穷人这里购买“保险”，即购买一种稳定性，让财富从富人流向穷人？</p><p>“每个人对自己的意愿，对于自己在未来某个点的需求和规划往往是比其他人要清楚得多的。而且这种每个人的规划和意愿，以及个体对自身某个行为的确定性的把握，对满足需求的供给方往往是有价值的。它可以降低组织生产的不确定性，可以帮助实现资源以及资本的更有效配置。”</p><p>基于这一理念，文章认为，如果有平台能够获得足够多购买某一项产品的顾客，将顾客的需求整合起来向工厂发出一张订单，工厂会以低于市场价的价格向这些顾客售卖产品。</p><p>而且由于这张订单向工厂支付了一种确定性，让工厂可以减少市场调研和预测市场风向生产的风险，同时也降低了库存成本。</p><p>从某种意义上来说，这是一种新型的生产关系，拼多多后来真的实现了这一理念，这一理念也成了拼多多的底层逻辑。</p><p>或许很多人曾经对拼多多的“砍一刀”有过反感，但不得不承认，拼多多的“反向资本主义”成功了，近两年，在多数互联网大厂经历低谷的时候，拼多多却一直大幅增长。</p><p>与其说这是电商新模式的胜利，不如说这是在互联网时代，一次拥抱用户的胜利。</p><h2><strong>-03- 电商平台如何讨好用户？</strong></h2><p><strong>电商平台应当如何来讨好用户呢？首先就是低价。</strong></p><p>零售的本质就是以更低的价格、更优质的服务为用户提供更好的商品。低价才是大杀器，便宜才是硬道理，这也是国内电商发展印证过的真理。</p><p>国内电商发展这么多年，竞争从未间断，竞争手段也五花八门，但争来争去，最有力的竞争手段竟然从来没变，仍是价格战。</p><p>2019年6月1日，拼多多首次全面入局618大促，宣布以“100亿元现金补贴”的方式，联合品牌商家对全网热度最高的1万款商品大幅让利。</p><p>与其它电商平台算法复杂的补贴相比，拼多多的百亿补贴简单直白，要么直接补贴，要么直接降价，不用凑单，也不玩“满减”，也让原本在下沉市场占据优势的拼多多赢得了更多份额和用。</p><p>早年的数据显示，2019年618期间，拼多多订单数突破10.8亿笔，GMV同比增长超300%，百亿补贴也从此成为了拼多多的长期战略，并成为吸引用户的有力手段。通过这一手段，拼多多人为制造了一个价格洼地，从天猫、京东手中抢走大量用户订单。</p><p>其实，早年的淘宝也是靠着低价，才打败了线下零售，从此开始了电商的繁荣；京东也是通过低价打败当时的图书电商霸主当当网，以及传统家电零售龙头苏宁，从而赢得了后来相对稳固的市场地位。</p><p>只是后来，随着淘宝和京东的不断发展壮大，低价优势都丧失了，直到2023年以来，这两大平台又重新开始重视低价。</p><p>实际上，2023年以来，几乎所有电商平台都推出低价，除了淘天、京东，还有抖音、快手这样的直播电商平台。和拼多多一样，快手电商也立足于下沉市场，并在2023年迎来了业绩的快速增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240403/v2_3e66aa26459441698aeda23dbf5ab528@5951134_oswg66440oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>除了低价，电商平台讨好用户的另一种方式是提升服务质量，改善用户体验。</strong>2023年以来，几乎所有电商平台都在提升用户体验上下功夫。</p><p>阿里确定了回归电商和回归用户的变革主题，并确立了打造大淘天的战略。面向未来，淘天确定了“变革生新”的三个方向，升级新场景、新生态和新技术，其中排在首位的就是用户优先。</p><p>在2023年底，在马云喊出“阿里会改”后，刘强东也在公司内网回复员工评论称，京东必须改变，否则没有出路，“相信我们一定会走出低谷。任何一个人任何一家公司都会经历若干个顶峰和低谷才能成就伟大”。</p><p>京东CEO许冉也回应，京东在价格竞争力和平台生态建设方面的努力及供应链优势取得了一定的进展，在商家数量进一步扩大的同时，用户数量的增加也证明了平台生态建设方面的优化。</p><p>许冉表示，“长期来看，京东会坚定地去追求用户的极致体验，来维持核心竞争优势”。</p><p><strong>当电商平台都开始追求低价和变革，都开始强调用户体验，也意味着电商都在转变经营理念，更关注用户的需求。</strong></p><p>为什么大量产业带企业愿意深耕白牌赛道，当生意的模型建立在“单位消费效益最大化”上，商家可以最低成本和价格，向消费者提供最能满足其实际需求的产品，并因此获得生存及发展。</p><p>未来的工业世界，谁掌握消费者，谁就掌握制造。如果不能直接连接消费者，不能赢得消费者，也注定没有更加长远的未来。</p><p>这是零售的未来，也是电商的长期主义。</p><p>（文中王利、刘明、李峰均为化名。 ）</p><p>（图片来源网络，侵删。 ）</p><p><strong>参考资料：</strong></p><p>1 、《电商卷向“仅退款”，如何平衡用户和商家？》，来源：《紫金财经》；</p><p>2、《2023年电商大变局》，来源：《慧谈》。</p><p>（声明：本文仅作为信息交流，不构成任何投资参考建议。）</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/4ia8SQoPWX6YyFeMhyWwUw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“听筒Tech”（ID:Tingtongtech）</a>，作者：饶言，编辑：才哥，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>