<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2487673554917513</id>
            <title>又一中国“新势力”车企获中东投资？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2487673554917513</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2487673554917513</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Oct 2023 00:51:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国新势力车企, 中东投资机构, 宾理汽车, 高合汽车
<br>
<br>
总结: 2023年，中国新势力车企呈现两极分化，部分企业面临淘汰，但电动化进程仍在继续。中东投资机构开始对中国新势力车企表现出高度关注，多家投资机构签署了战略投资协议。宾理汽车作为一家新兴豪华智能电动汽车企业，获得了中东投资机构的青睐，这将有助于推动宾理汽车的发展。这种合作不仅巩固了中东投资者在新能源汽车领域的话语权，也为中国车企的出海提供了新的机遇。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年，是中国新势力车企呈现出两极分化的一年。</p><p>横比来看，理想率先完成盈利，蔚来、小鹏虽然在销量上不算如意，但坚定自身的发展路线，仍为其留存着翻盘的契机。相较之下，威马的破产、恒驰的暴雷，创维与爱驰近乎全无的存在感，则将新势力的淘汰赛推至顶点。</p><p>不过，中国车市依旧强势的电动化进程，并没有因为部分新势力车企的退市而终止，反而继续吸引着新的“淘金者”和投资人的追捧。</p><p>从今年6月开始，“腰包鼓鼓”的中东投资机构们，突然对中国新势力车企展现出了高度的关注。</p><p>短短一个月时间内，分别有多家来自中东的投资机构，对高合汽车所属的华人运通、前途汽车母公司长城华冠以及蔚来汽车签署了战略投资协议。</p><p>而就在行业认为这轮投资热开始衰退时，日前，宾理汽车（BeyonCa）获得中东投资机构青睐的消息，再度引起了行业的关注。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_990f83f40dfa45119776519f6ca7d11c@1743780481_oswg650606oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>10月23日，宾理汽车通过官微发布公告称，2023年10月20日，公司与总部位于沙特阿拉伯的投资集团Al Faisaliah Group Holding Company（AFG）签署了投资及战略合作备忘录，当天还与在中东具有丰富汽车产业经验和资源的Q Auto签署了战略合作协议。</p><p>双方的签署仪式在位于武汉的东风汽车集团总部举行，此举或将助推宾理汽车加速走向落地。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_490b95956cf948c398ed623e7d8e7c1e@1743780481_oswg106657oswg1080oswg254_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：企查查</p><p>据公开信息显示，宾理汽车于2022年10月30日正式亮相。其工商注册信息隶属于北京宾理信息科技有限公司，该公司成立于2021年6月，注册资金2亿美元，法定代表人为曾在大众集团任全球执行副总裁、当前在雷诺中国任董事长兼CEO的苏伟铭。</p><p>此前有内部人士透露，宾理汽车的市场定位为豪华智能电动汽车，其首款车型或将为一款主打豪华和智能化的高性能四门纯电轿跑车，对标保时捷Taycan，并由投资方之一的东风汽车代工生产。</p><p>由于品牌命名与“宾利汽车”的高度相似，以及彼时新势力集体陷入融资荒的背景下，宾理汽车一度被外界认为恐怕难以走远。而宾理汽车也在品牌发布之后，鲜有出现在公众视野当中。</p><p>直至本次战略合作的公布，获得投资的宾理汽车也将有望迎来品牌诞生后的新一轮推动。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_65a1d2cb70ef419c9dd176675d6793f0@1743780481_oswg708037oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">宾理汽车董事长，雷诺中国董事长 苏伟铭</p><p>此前，苏伟铭曾表示：“豪华电动车将在2025年到2030年间进入S曲线的高增长阶段，这将是豪华车市场的最佳窗口期。与此同时，三电技术、高压快充、自动驾驶、智能座舱等组成的生态系统也日臻成熟。豪华电动车将成为中国最具国际竞争力的高端制造品牌名片。”</p><p>他还称，除了借助“中国产业优势＋雷诺集团品牌优势和欧洲渠道优势”来打开欧洲市场的易捷特模式，雷诺与吉利成立合资公司、共同拓展海外市场的案例，也值得参考。</p><p>而获得了雷诺与东风集团战略投资的宾理汽车，无疑正是苏伟铭验证自身言论的“试验田”。</p><p>关于本次投资，投资方AFG的CEO Ziad AL Tunisi特别强调了自身对宾理汽车的技术能力和企业愿景印象深刻。另一位战略协议签署合作方Q Auto的董事长Marwan Emile Faddoul则表示，“通过与宾理汽车的合作，我们将在阿拉伯地区建立中国电动汽车产业枢纽。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_62e1674c663a47bea366d8ecd3d64eba@1743780481_oswg1073257oswg1000oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从目前中国汽车企业的竞争来看，日趋内卷已经成为新能源行业的代名词。在苏伟铭看来，当前市场除了“卷”价格，还在“卷”技术、“卷”智能。这种“卷”，在倒逼、车企降本增效的同时，提升产品竞争力。</p><p>但对于大多数新势力品牌，甚至是传统车企面向新能源转型所成立的新品牌而言，增产不增利的困境，仍是普遍现象。</p><p>在探究了保时捷60%以上的毛利率的恐怖盈利能力后，苏伟铭曾指出了新能源变现的商业路径：在供给端做出改变，向上走；在需求端找到出路，向外走。</p><p>事实上，理想与特斯拉的成功或许也恰恰验证了苏伟铭对于市场的判断。</p><p>在越来越多车企选择出海的道路上，“向外走”也成了车企们最易于实现的路径。在业内专家看来，中东投资者们与中国新能源车企的合作，不仅能巩固自身在新能源汽车时代的话语权，同时也为中国车企的出海提供了新战场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_60cb361d77464436a96b454bba1bd408@1743780481_oswg217980oswg700oswg353_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年7月，小鹏与极氪近乎同时将目光瞄向了中东市场，并表示将与对应市场共同搭建销售网络。</p><p>在资本的牵线搭桥下，中国车企也将进一步加速自身进入中东市场的步伐。加之中东投资者们甚至期望合作方能够在本国投资建设新能源汽车生产线，互惠互利下，双方大有双向奔赴的姿态。</p><p>不过，值得注意的是，目前将目光瞄向中东市场的绝非仅有中国车企，虽然今年中东“土豪”们将大多目光都集中在中国的新势力车企上，但对于海外新能源车企，诸如Lucid等颇具话题性的企业，以及迫切需要提升电动车销量的现代集团，同样也是中东市场与投资者们重点关注的对象。</p><p>这也意味着，即便有着资本的“绿灯”，中国车企在当地的竞争也依旧需要凭借实力说话。同时，借鉴此前不少传统车企在欧洲、东南亚出海潮下遭遇的问题，新势力们想要出海将要面临的难题或将只增不减。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_a598b0015e9545908fbf454701b1431b@1743780481_oswg134701oswg814oswg530_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>回到本次战略投资当中，苏伟铭对于新能源车企“走出去”的判断或许并没有错，但在其对宾理汽车的销量规划中，海外市场的销量占比为30%，这意味着超过60%的销量仍需要在中国市场实现。</p><p>如此来看，尚未走出去的宾理汽车，首先必须在中国市场打好“向上”的第一张牌。只是目前，距离宾理汽车成立已经过去一年时间，没能按时发布的首款车型以及缺乏“技术标签”的品牌形象，都不足以让消费者在这个内卷时代轻易接受一个“新势力”品牌的入局。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/enl_ZjsX9O6aqZEm4fxY_g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“引擎视线”（ID:Car_Vision）</a>，作者：张家栋，编辑：张广凯，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2487659504146308</id>
            <title>800亿，国家级基金来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2487659504146308</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2487659504146308</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Oct 2023 00:44:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 丝路基金, 一带一路, 增资, 专项基金
<br>
<br>
总结: 丝路基金是一支规模庞大的国家级基金，成立于2014年，旨在支持“一带一路”项目。经过多次增资，丝路基金总规模将超过4000亿元。丝路基金下设多个专项基金，投资领域广泛，包括基础设施、资源开发等。此外，丝路基金与多家投资机构合作，吸引了众多投资人的关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>颇为震撼。</p><p>投资界-解码LP获悉，日前，第三届“一带一路”国际合作高峰论坛在北京开幕，会上宣布支持高质量共建“一带一路”的八项行动，其中引发VC/PE圈关注的是——</p><p>丝路基金将新增资金800亿元人民币，以市场化、商业化方式支持共建“一带一路”项目。</p><p>如此体量的国家级基金，并不多见。</p><h2>成立9年，千亿国家级基金崛起</h2><p>这要从2014年说起。</p><p>在当年的APEC工商领导人峰会上，中国提出将成立丝路基金，为“一带一路”沿线国基础设施建设、资源开发、产业合作等有关项目提供投融资支持，注册资本400亿美元。2017年，丝路基金获得1000亿元人民币增资，成为一支双币种基金。如今加上本次增资的800亿元，丝路基金总规模将超过4000亿元。</p><p>身后股东阵容豪华——外汇储备、中国投资有限责任公司、中国进出口银行、国家开发银行分别持股65%、15%、15%和5%。其中，除了中国进出口银行，其它三位股东均通过其投资平台出资，包括外汇储备旗下的梧桐树投资平台有限责任公司、中国投资有限责任公司旗下的赛里斯投资有限责任公司和国家开发银行旗下的国开金融有限责任公司。</p><p>丝路基金之下，多个专项基金成立起来。如2015年，丝路基金出资20亿美元，设立了首个专项基金——中哈产能合作基金，重点投资中哈产能合作及相关领域的项目投资；2018年，丝路基金又与欧洲投资基金联合发起成立中欧共同投资基金，首期规模5亿欧元，投向交通、节能、信息通信、工业产能和生命健康等行业。</p><p>成立至今，丝路基金已签约了至少75个项目，主要投向基础设施、资源开发、绿色转型等领域，覆盖地区从亚洲、欧洲延伸到拉美、非洲，规模庞大。</p><p>其中不乏一些我们熟知的项目：2021年，储能系统龙头海博思创完成Pre-IPO融资，丝路基金携云和资本、北京海淀国资委、清控银杏、蔚来资本、华能资本等国资或市场化机构共同出资，其估值达到63亿元，成为当时为数不多的储能独角兽。这家公司在2011年由海归博士张剑辉成立，今年6月向科创板递交了招股书。</p><p>值得一提的是，项目中的大多数投资期限约7-10年，有些达到15年甚至更久。另一方面，在目前已经超过220亿美元的承诺投资金额中，超过70%的承诺投资额为股权投资。从这个角度来看，丝路基金无异于一支中长期私募股权投资基金。</p><h2>投资人组团来了</h2><p>一路走来，丝路基金与不少头部投资机构展开了合作，比如与KKR、Blackstone、EQT等建立了合作平台，对此类基金的投资总计接近40亿美元，获得的直投项目机会高达90亿美元，已落地约28亿美元。</p><p>与此同时，VC/PE们也纷纷赶来了。</p><p>先是地方性“丝路基金”相继出世。2016年，由广东省财政、中国工商银行、中国银行、交通银行出资，广东粤财控股旗下的粤财基金担任GP的广东丝路基金成立，首期规模200亿元。尽管该基金已在今年4月注销，但作为首支地方性丝路基金，仍然意义重大。</p><p>而在江苏，南京银行、江苏沿海集团和江苏高投集团出资毅达资本，成立了一带一路（江苏）沿海开发投资基金，首期规模200亿元；还有河南，省财政厅与邮储银行河南省分行合作设立了一支 “邮银豫资一带一路（河南）发展基金”，由中邮资本管理，规模100亿……不胜枚举。</p><p>也有PE主动发起丝路产业基金。例如2020年，光大控股发起一支光大一带一路绿色股权投资基金，目标总规模100亿元，聚焦“一带一路”沿线国家和地区的绿色生活等领域。</p><p>眼下，中东财团正排队来中国设立办公室。</p><p>其中引发轰动的是不久前首次正式亮相的穆巴达拉中国办公室。该办公室坐落于朝阳区正大中心北塔，处于北京CBD核心区域。目前穆巴达拉驻北京的团队约10人，负责中国的直接投资和基金投资。</p><p>“听说中东多个主权基金都要来中国设Office。”近来一段时间，这样的传闻在一级市场密集流传起来。随着“一带一路”倡议在中东地区稳步推进，越来越多的中东主权财富基金的身影出现在国内。</p><p>还有很多意想不到的机遇。正如深创投研究中心曾专门分析，创投机构可以依托央企在“一带一路”国家发现产业链条上的投资机会。千古悠悠，新世界的大门正在打开。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/a7ezI-PoeiYIiLmaU8iEOQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“解码LP”（ID:LPdaily1945）</a>，作者：岳笑笑，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2487627675129990</id>
            <title>星辉娱乐“饮鸩式”扭亏</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2487627675129990</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2487627675129990</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Oct 2023 00:24:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 星辉娱乐, 西班牙人俱乐部, 清仓式出售, 扭亏为盈
<br>
<br>
总结: 星辉娱乐通过清仓式出售西班牙人俱乐部的核心球员，成功实现了扭亏为盈。尽管这种做法可能会对俱乐部的成绩和价值造成影响，但星辉娱乐似乎更加关注传统主业中的玩具和游戏等领域。然而，如果西班牙人未能成功回归西甲，将面临商誉减值的风险，这可能会对星辉娱乐的业绩产生影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>通过“清仓式”出售西班牙人俱乐部核心球员，A股创业板企业星辉娱乐交出了一份扭亏为盈的三季报答卷。</p><p><strong>此举无异于饮鸩止渴</strong>，俱乐部的成绩和价值都会因此大打折扣。如若西班牙人不能在下赛季成功回归西甲，将会存在重大商誉减值的风险。</p><p>不过，星辉娱乐似乎不打算在足球产业上继续大投入，而是募集资金加注玩具和游戏等更具确定性的传统主业。</p><h2>卖球员扭亏</h2><p>2022-23赛季西甲联赛，老牌劲旅皇家西班牙人降级，对于球队来说，无疑是一个重大的打击。</p><p>而在万里之遥的中国，西班牙人的母公司星辉娱乐（300043.SZ），却借此实现了业绩扭亏为赢。</p><p>北京时间5月29日，西班牙人在对阵瓦伦西亚的比赛中，2-2战平对手，以36积分位于联赛积分榜第19位。按照西甲联盟的相关规则，球队提前一轮确定降级，下赛季将参加西乙联赛的比赛。</p><p>随着球队的降级，下赛季俱乐部的转播权收入、商业赞助、门票会员、周边商品的销售等，诸多方面的营业收入，都会存在不同程度的下降。</p><p>与此同时，按照合同约定，球队降级后，一线球员及技术人员的薪资、奖金等也将启动降级条款，俱乐部的经营成本也会出现不同程度的下降。</p><p>从西甲到西乙，西班牙人不再需要太多的高薪资一线球员，核心球员也不会愿意留在低等级赛场，来消耗自身价值。</p><p>因此，抓住西甲联盟夏季转会的窗口期（7/8月份），<strong>西班牙人对俱乐部的一线球员进行了清仓式出售</strong>：中场核心达德尔以800万欧元加盟马洛卡；蒙特斯以1400万欧元转会至阿尔梅里亚；科达里430万欧元加盟利雅得青年人……</p><p>据媒体统计，西班牙人在今年的夏季转会市场，<strong>共有十多名球员离队，实现净收入超过3000万欧元。</strong></p><p>大规模出售球员，带来的短期效果也极为明显。</p><p>球队母公司、A股上市公司星辉娱乐，靠着三季度的辉煌业绩，得以扭转连续几年的业绩颓势，一举实现扭亏为盈。</p><p>今年上半年，星辉娱乐还亏损7707万元，三季度，公司实现归母净利润1.34亿元，同比增长477.16%，直接推动公司前三季度业绩同比增长216.28%至5727.22万元。</p><p>需要注意的是，如若西班牙人未来赛季表现不力，不能回归西甲赛场，将面临收入、球员价值下降等情况，进而导致商誉减值，影响上市公司业绩。</p><p>截至今年6月末，星辉娱乐收购西班牙人俱乐部，剩余的商誉账面值仍超过3亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_97a1ee21ad0c4a54af15183b140574dc@000000_oswg74599oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>投资体育亏损</h2><p>西班牙人是有百年历史的老牌足球俱乐部，因其吉祥物的形象，球队被球迷们亲切地称为“鹦鹉军团”。</p><p>鹦鹉军团也曾有过辉煌的战绩，球队历史上，曾四捧西班牙国王杯冠军，两次入围欧联杯决赛。</p><p>不过，在同城巴萨的光环下，西班牙人总是显得黯淡无光。</p><p>2016年，A股创业板上市企业星辉娱乐，在多元化的驱使下，出资1700余万欧元，后又陆续增资5000万欧元，拿下了西班牙人俱乐部的控制权。<strong>星辉娱乐也成为了首个控股全球五大联赛俱乐部的A股企业。</strong>目前，公司间接持有该俱乐部99.59%股权。</p><p>在星辉娱乐看来，对西班牙人俱乐部的收购，是公司“打造互动娱乐产业生态圈”、拓展互动娱乐业务板块的关键步骤，也是公司“国际化”战略的重要组成部分。投资完成后，公司可借助西甲俱乐部的稀缺体育资源，逐步开启体育产业战略，推动公司的玩具、游戏和体育业务的深度融合。</p><p>中国企业的加入，很快让西班牙人有了中国色彩。2019年，中国球员武磊加盟，快速在该赛季为球队攻入一球。他也成为了首位在西甲赛场进球的中国球员。因此，西班牙人俱乐部收获了广大中国球迷的关注。</p><p>西班牙人也是命运多舛，2019-20赛季在联赛中排名垫底，降级到西乙。不过，俱乐部很快在下一个赛季，提前4轮提前锁定升级，重回西甲赛场。</p><p>投资西班牙人，星辉娱乐没有赚到钱。2016年-2020年，俱乐部累计贡献净利润3.42亿元，2021年和2022年，分别亏损3.13亿元和1.73亿元。</p><h2>募资加码主业</h2><p>近年来，星辉娱乐收购西班牙人俱乐部、购买星辉中心办公楼，持续大额支出，产生了金额较大的借款，导致公司有息负债大幅攀升，截至今年5月，公司合并报表范围内的有息负债高达17.11亿元。2016年以来，公司每年的财务费用支出均在1亿元以上。</p><p>新近披露的三季报显示，截至今年9月末，公司拥有货币资金1.24亿元，同期，短期借款和一年内到期的非流动负债合计超过10亿元，有较大的短期偿债压力。</p><p><strong>从近期公司的一系列动作来看，有回归传统主业的迹象。</strong></p><p>就在西班牙人俱乐部宣布降级的同一天，星辉娱乐披露了2023年度定增预案。公司拟向特定对象发行股份募集资金不超过8.85亿元，投入到品牌车模生产基地智能化技术改造、潮流玩具智能化生产基地建设、网络游戏开发及运营、数字化运营平台建设以及偿还银行贷款等项目中。</p><p>玩具是星辉娱乐的传统业务，特别是车模类产品，具有一定的产业积累和品牌知名度。累计获得超过35个世界知名车企授权，成为多家汽车厂商的合作伙伴和优质供应商。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_7f2ba2722dd8437290f478807266bb42@000000_oswg46064oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在游戏方面，公司搭建起了多个工作室，研发团队规模接近500人。在古风策略类、放置类等细分游戏市场，有一定基础。</p><p>过去，公司曾运营了《三国群英传-霸王之业》《苍之纪元》等多部成功的作品，《三国群英传-霸王之业》全球累计流水超过57亿元。不过，随着经典产品的老化，陷入衰退期，新产品推出不达预期，星辉娱乐游戏板块日渐萎缩。</p><p>今年8月，公司自研并由腾讯代理发行的SLG策略类游戏《战地无疆》上线，首月流水突破1亿元，又让外界看到了星辉娱乐游戏业务的潜力。</p><p><strong>有消息称，星辉娱乐正在寻求出售西班牙人俱乐部的股权</strong>，但尚未得到公司的确切回应。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0MDY2ODM2MQ==&amp;mid=2247508176&amp;idx=2&amp;sn=59070ff163df34360f829ec6826f8d37&amp;chksm=e915bb76de623260351b4fc823ac549d7d32984277fd4928fa76cbfaf2ed65a060f9dbb15440&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“斑马消费”（ID：banmaxiaofei）</a>，作者：范建，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2487627555313794</id>
            <title>如何让年轻人爱上贵州茅台？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2487627555313794</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2487627555313794</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Oct 2023 00:24:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 贵州茅台, 收入增长, 市场地位, 增速放缓
<br>
<br>
总结: 贵州茅台前三季度收入保持两位数增长，今年大概率会完成收入增长15%的既定目标，继续保持白酒龙头的市场地位。公司第三季度收入增速放缓，可能是消费市场不景气和主动调控的结果。茅台酒的产能限制和核心市场固化阻碍了公司业绩增长，如何打造无法替代的茅台成为挑战。公司通过推出系列酒和直营渠道改革来应对市场变化，但长期来看，白酒行业将面临消费人口下降的风险。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>贵州茅台前三季度收入保持两位数增长，今年大概率会完成收入增长15%的既定目标，继续保持白酒龙头的市场地位。</p><p><strong>公司第三季度收入增速放缓</strong>，外界着实有些意外。这有整体消费市场的影响，也有行业人士猜测这是主动调控的结果。</p><p>今年以来，公司频频跨界搞出了大动作，和瑞幸、德芙的联名，产品屡屡售罄，拥抱年轻人的意图明显。</p><p>茅台如此稳固，也并非完全没有焦虑。短期内的产能和价格均不太可能大幅提升之下，如何始终维持增长？<strong>又该如何打造无法替代的茅台？</strong></p><h2>增速放缓</h2><p>今年前三季度，贵州茅台（600519.SH）营收突破千亿，为1032.68亿元，创下历史同期之最。同时，归母净利润高达528.76亿元，超过2021年全年，盈利能力依旧惊人。</p><p>但公司第三季度的表现，不太尽如人意。单季收入实现336.92亿元，归母净利润168.96亿元，同比分别增长14.04%和15.68%，分别较上年同期减少1.57个百分点、0.13个百分点。</p><p>业内人士认为，这一方面是消费市场的不景气，影响了产品出货，另一方面也可能是公司出于稳健持续发展，主动调控。今年前三季度，公司收入增速18.48%，完成全年15%的增长目标，几乎板上钉钉。</p><p>今年以来，白酒行业都在奋力去库存，贵州茅台通过渠道调整，与经销商、终端的良性互动，业绩完成相对不错。</p><p>市场对此却是另外一种态度，10月19日白酒指数跌幅2.57%，公司股价跌幅超过5%，创4个月以来新低，引发市场强烈关注。随着次日三季报的披露，股价才得以小幅回升。</p><p>其实，<strong>从7月以来，贵州茅台股价总体下行的局面</strong>，就没有得到彻底改善，哪怕期间先后推出酱香拿铁、酒心巧克力等出圈产品。</p><p>机构对贵州茅台股价的态度分化严重，多家券商给予买入评级，部分则下调了目标价格。</p><p>近期酒价方面，<strong>茅台酒市场价格多日处于下滑态势。</strong>据今日酒价数据，23飞天原箱单瓶500毫升价格，国庆节后均徘徊在3000元以下，昨日为2930元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_bcf113506606401fba2b2884fe0b74d2@000000_oswg111442oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>天花板</h2><p>茅台酒的产能限制、核心市场的固化，以及不大可能的提价，一定程度上阻碍了公司业绩增长。这也客观造成茅台酒供不应求的局面，会长期存在。</p><p>事实上，这几年来，茅台酒的生产呈现超负荷状态，2022年全年茅台酒产能4.27万吨，当年产量达到5.68万吨。</p><p>茅台酒扩产有限，6年以来未曾调整出厂价，毕竟，这瓶酱酒早已形成独特的金融属性，任何一个动作，都可能牵一发而动全身。</p><p>去年12月底，公司董事会审议通过投资155.16亿元建设茅台酒“十四五”技改项目，建成后茅台酒年产能新增1.98万吨，合计总产能将达到7.6万吨，项目实施周期48个月。</p><p>短期内，公司产能和价格难以持续提升，突破天花板最直接举措，就是做大系列酒。</p><p>公司自2014年底开始向系列酒倾斜强大资源，<strong>三大全国性品牌茅台王子、迎宾酒及赖茅，以及三大区域品牌贵州大曲、仁酒及汉酱</strong>，陆续强势覆盖市场。</p><p>处于百元价格带的系列酒产品，广泛地覆盖更多消费人群。</p><p>贵州茅台在系列酒产能方面不断推进。今年10月19日，系列酒柑子坪生产区域建成投产，将在2024年达到基酒年产能7200吨，系列酒年总产能达到5万吨。</p><p>2015年，茅台系列酒收入首破10亿元。今年前9个月，系列酒收入达到155.94亿元，较上年同期增长24.35%，高于同期茅台酒收入增速。</p><h2>结构之变</h2><p>系列酒的增长快，但目前在贵州茅台的收入占比尚小，公司销售渠道的改革，对业绩的助推更加直接。最突出的表现，就是直营化。</p><p>2016年，公司首次披露直销渠道收入，当年仅34.85亿元，占公司收入的8.68%。随后便一发不可收拾，2022年，直销渠道收入493.79亿元，占公司收入的38.70%。</p><p>2023年前三季度，直销渠道大有与批发渠道平分天下的趋势，实现收入462.07亿元，占比公司收入约44.74%，同期，经销渠道收入566.57亿元，占比约54.86%。</p><p>在直营渠道中，i茅台数字平台实现酒类不含税收入约148.71亿元，同比增长75.74%，对直营渠道功不可没。</p><p>相比到直营店、加盟门店买酒，i茅台让消费者买茅台酒更方便，在移动端就能轻松完成预约申购等环节。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_b24642ecc28545fc82b2b4fe2a8e14a6@000000_oswg132214oswg1080oswg1511_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>去年5月，i茅台正式上线，吸引用户蜂拥而来，半年注册用户规模突破3000万，截至今年6月累计注册用户4200万以上。</p><p>2022年，i茅台实现销售收入118.83亿元，今年收入规模已逼近200亿元。极短时间内，贵州茅台培育了一个超级渠道，一方面降低对经销商的依赖，另一方面公司盈利也得到提升。</p><p>2022年，公司批发渠道毛利率89.22%，直销渠道毛利率高达96.20%。</p><p>贵州茅台通过系列酒、直营等举措，可聚焦于短期、中期的战略，<strong>白酒行业长期将面临消费人口下降的风险，茅台也不例外。</strong></p><p>前几年，江小白通过营销，吸引了一大批80后、90后，将自己打造成了年轻人的小酒。可当热度退去，一切如常。</p><p>贵州茅台的频频跨界，正是为了抓住年轻人。去年与蒙牛一起推出冰淇淋，并铺向了全国市场，当年实现收入2.62亿元。</p><p>今年以来，茅台跨界的速度越来越快，9月与瑞幸联合推出酱香拿铁，以首日卖出542万杯、销售额超亿元的战绩，创造行业奇迹。其后，又与德芙推出联名酒心巧克力产品，上架即告售罄。</p><p>当然，茅台卖酒日赚近2亿元，可能看不上冰淇淋、咖啡那仨瓜俩枣，它看重的是，<strong>提前在年轻人心中，埋下一颗茅台的种子。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0MDY2ODM2MQ==&amp;mid=2247508176&amp;idx=1&amp;sn=4fd879452e39eb3f7ad4dec40034e2c7&amp;chksm=e915bb76de62326042cd1cbef4b03313dcd8c2760747e0f6679d75278801de76515dc4744cca&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“斑马消费”（ID：banmaxiaofei）</a>，作者：杨伟，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2487110398336903</id>
            <title>欧美撤资后，俄罗斯市场补位实录</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2487110398336903</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2487110398336903</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Oct 2023 00:07:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 法国人, 俄罗斯, 前苏联, 德国人, 中国人
<br>
<br>
总结: 2022年11月，在法国人的汽车品牌（雷诺）位于俄罗斯的汽车工厂里，一辆身披前苏联（Moskvich）车标、长得却和一个由德国人和中国人联合打造的品牌（江淮思皓）一摸一样的汽车诞生了。这辆车的研发，还是由西班牙人参与的（西班牙西亚特汽车参与了思皓的设计和研发工作）。这款车的出现反映了全球化的趋势，以及中国车企在俄罗斯市场的崛起。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2022年11月，在<strong>法国人</strong>的汽车品牌（雷诺）位于<strong>俄罗斯</strong>的汽车工厂里，一辆身披<strong>前苏联</strong>（Moskvich）车标、长得却和一个由<strong>德国人</strong>和<strong>中国人</strong>联合打造的品牌（江淮思皓）一摸一样的汽车诞生了。这辆车的研发，还是由<strong>西班牙人</strong>参与的（西班牙西亚特汽车参与了思皓的设计和研发工作）。</p><p>这款都说不清到底是几国混血的Moskvich 3(莫斯科人3)背后，是当今局势下怎样的一个全球化故事？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_41891e5a82d44b81824a9151d76a8e2e@5649764_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>俄罗斯老牌汽车品牌“莫斯科人”已经沉睡20多年。而这辆去年11月新下线的Moskvich 3，横看竖看都更像中国“合肥人”——<strong>看外观</strong>，完全是江淮2021年产的纯电SUV思皓X4。<strong>看内里</strong>，零部件也是江淮的logo。</p><p>全车上下，Moskvich 3和当年的Moskvich相似的，只有名字。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_c269cab5f40946e38b4b1222a8ecbe3c@5649764_oswg607273oswg773oswg475_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Moskvich&nbsp;3，看起来很像我们的老朋友江淮</p><p>很长一段时间里，俄罗斯都是全球排名前十的汽车市场。但自2022年俄乌冲突，俄罗斯车市一夜倒退，俄罗斯车主偏爱的雷诺、丰田、奔驰等车企不断出走。</p><p><strong>产量上，</strong>仅2022年上半年，俄罗斯新乘用车产量就下降了61.8%。俄媒称是31年来的最低水平。</p><p><strong>销量上</strong>，2022年全年，俄罗斯新车销量较前一年下滑58.8%至68.74万辆，其中纯电动汽车全年仅售出840辆。</p><p><strong>原本在俄罗斯车市中位居人后的中国车企在这两年间迅速“补位”，市场份额持续扩大——</strong></p><p>《星船知造》综合中国海关总署数据、中汽协数据、俄罗斯卫星通讯社数据：</p><p><strong>●</strong>2022年中国汽车出口量同比增长<strong>54.4%</strong>，达311万辆。</p><p><strong>●</strong>其中，按出口金额计，比利时、英国、俄罗斯是中国整车出口排名前三位国家。</p><p><strong>●</strong>2022年又给2023年打下基础——截至今年9月，中国汽车对俄出口量较2022年增长5倍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_a5aca48d9c094382bdc5765354aa6c8c@5649764_oswg205645oswg1170oswg997_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一方面，我们接下售后无门和购车无路的俄罗斯新老车主。</p><p>另一方面，中国车企也凭借自身成熟的产业链与俄罗斯当地亟待重振的汽车工业进行互补。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_55922d1a15734d79a41e43ea0b15dae6@5649764_oswg330294oswg1280oswg1090_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">据俄媒报道，2023年近100个中国汽车品牌或进入俄罗斯市场</p><p>根据俄罗斯汽车市场统计机构的数据——</p><p>●中国汽车品牌在俄罗斯市场上的份额在一年内从<strong>17%</strong>扩大至<strong>46%</strong>。</p><p>●俄罗斯国产品牌的市场份额从<strong>25%</strong>增至<strong>33%</strong>。</p><p>●韩国、欧洲、日本及美国品牌的市场份额分别下跌至<strong>8%</strong>、<strong>5%</strong>、<strong>6%</strong>和<strong>1%</strong>。</p><p><strong>属于中国车企的俄罗斯之春来了。</strong></p><p>星船知造以这些企业动向为基础，还原出：</p><p><strong>1</strong>、西方车企撤退后，中国车企面对的是一个怎样的俄罗斯汽车市场？</p><p><strong>2</strong>、中国车企以怎样的姿态对俄罗斯汽车市场进行补位？</p><p><strong>3</strong>、能源和交通在中国制造业进入俄罗斯的过程中承担着怎样的角色?</p><h2>01 一夜回到前苏联？</h2><p>这种关于俄罗斯汽车的说法多少有点辱苏了。</p><p>上世纪五六十年代，苏联汽车大厂高尔基、伏尔加、莫斯科人都是国际上响当当的名字。中国一汽还是苏联援建的重点项目。</p><p>到了1979年，东德喜剧电影《部长轿车的风波》还讲了这样一个故事：电工哈奈斯无意间买到一辆部长的旧车，从此行驶路上一路畅通无阻。影片主要是讽刺东德腐败，但也侧面透露了一个信息——1979年，一名普通的电工，买私家车是很正常的。</p><p>东德是苏联亲儿子，可以推断出当时苏联的汽车工业水平。就总产能而言，当时苏联排在日、美、德、法之后，高居世界第五位。更关键的是，和许多苏联制造一样，苏联汽车讲究的是先解决<strong>“有没有”</strong>的问题，先得自己能干，哪怕凑合着用，然后再考虑各种“<strong>好不好</strong>”的问题。</p><p>直到1991年——牢不可破的联盟不再，红色巨人分裂为十五个国家。</p><p>之后，俄罗斯的汽车工业，完全是另一个故事。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_3cabc7b362f14594a848cf9c5d5dca57@5649764_oswg159722oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">source：pexels</p><p>相对孱弱的民用工业被认为是俄罗斯汽车工业不振的主要原因之一。近些年，俄罗斯汽车走起了“市场换技术”的路子。引进雷诺、宝马、三菱、大众等大厂。之后，拉达汽车的母公司伏尔加被法国雷诺收购，失去造车自主权；“莫斯科人”沉睡。</p><p>那么，效果怎么样呢？</p><p><strong>2016年，</strong>俄罗斯汽车贡献了一个名场面。普京在乌里扬诺夫斯克汽车制造厂视察，正当他准备坐进“爱国者”汽车好好感受时——车门打不开了。一番操作无果后，国防部部长来帮忙了、舍普琴科将军、俄罗斯总参谋长也来了，几个男人一番合力下，终于把车门把手拉断，成功打开车门。</p><p><strong>2022年，</strong>俄罗斯当局在西方车企撤退时做出决定：<strong>允许销售未配备防抱死制动系统（ABS）或安全气囊的车辆。</strong></p><p>这意味着什么？硬核的同时也意味着——市场换技术这么多年，什么都没学会——比如自主生产ABS和安全气囊。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_b2644eba81f340e7b8c6a26a62da9c6d@5649764_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>西方车企的大撤退，不过是种种制裁中一场最典型的拉锯战。</p><p>俄乌冲突后，不完全统计，俄罗斯受到的制裁超过5500次，从汽车工业到航空航天、从半导体技术到医疗产品。</p><p>俄乌冲突刚起后的第一个月，宝马宣布向俄罗斯暂停出口汽车，到今年8月份奥迪证实公司已关闭俄罗斯经销商的IT系统。一年多已有超20家跨国车企出走俄罗斯，包括现代、大众、雷诺等曾居俄罗斯汽车销量前五的品牌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_c55a03b58c1b402eb6974379642e28a0@5649764_oswg309560oswg1170oswg997_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>星船知造注意到，这些车企也为自己重返俄罗斯留下了余地——</strong></p><p>日产、雷诺等企业一边以戏剧性的“1元转让”将企业在俄罗斯经营多年的工厂全盘出售，一边（包括马自达、日产在内等企业）又在转售条款中标明：未来一定期限内，企业可以回购自己的资产。</p><p>看得出来，厂商出走并不情愿。他们期待再次获得庞大的俄罗斯市场。当然这又是另一个话题了。</p><p>现在的情况是，奥迪、宝马们的撤离首先暴露了俄罗斯本土汽车工业对海外供应链高度依赖的事实。</p><p>俄罗斯本土汽车供应链断了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_10e5d23641cb4d99a1a526f13688764f@5649764_oswg432595oswg853oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">source：pixabay</p><p>我们上文提到，俄罗斯已经允许销售未配备ABS或安全气囊的车辆。按照这一标准，因法国雷诺撤离、零部件短缺而停产的俄罗斯最大汽车制造商伏尔加（Avtovaz）——开始向市场供应没有ABS和安全气囊的拉达品牌汽车。</p><p>拉达之于俄罗斯，如同夏利之于中国，代表着本国最初的造车神话。</p><p>苏联时期，由伏尔加生产的拉达汽车带着坚固、便宜、不做作的标签，一路畅销欧洲，第一辆车就在英国卖出了30万台。</p><p>但伏尔加被法国雷诺收购之后，拉达在2009年正式停产，伏尔加就这样逐渐失去了造车自主权。</p><p>此次雷诺在撤离俄罗斯之际，将手中持有的伏尔加68%股份，以“1卢布”的亲情价转让给了俄罗斯国家汽车工程研究院NAMI，但工厂可以亲情转让，企业供应体系和核心造车Know-how无法交接。</p><p>伏尔加必须自己重建产业链。但在去工业化背景下，俄罗斯汽车生产所需的零配件只有<strong>35%-37%</strong>能实现本土化生产，进口汽车零配件的市占率高达<strong>63%-65%</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_6822e064d72c454693d763f4a0ae3915@5649764_oswg126506oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">source：pexels</p><p>根据俄罗斯大型电子商务购物平台“野莓”的数据，2022年前九个月，俄罗斯网购汽车零部件的数量同比就增加了23倍。</p><p>8月份购买最多的是机油、空调滤芯、空气滤芯、火花塞、汽车保险丝、高压线、刹车片、燃油滤清器、制动盘、稳定杆和轮毂轴承。产品多来自韩国、日本和中国。</p><p>9月份购买最多的是汽车化学用品、机油、车灯、座椅套、雾灯、雨刷、轮胎、车牌框架、汽车扫描件和汽车维修套件，同时俄罗斯车主也转向丹麦、加拿大、土耳其、捷克和乌兹别克斯坦购买配件。</p><p>这意味着，从去年2月西方车企陆续撤退以来，俄罗斯要在短时间内恢复汽车生产，就必须仰仗海外汽车零配件供应。</p><p>可制裁之下，随着车企轰然出走的，<strong>还有博世、采埃孚、海拉等国际汽车零部件巨头——他们暂停向俄罗斯市场交付。</strong>芬兰轮胎制造商Nokian也将关键生产线从俄罗斯转移到芬兰和美国。</p><p>所以，就算没有安全气囊和ABS系统，俄罗斯也只能允许半成品式的拉达汽车上路。</p><p>暂停生产销售不行吗？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_3e71799f3b6c4c848ce9b72142aa8a4a@5649764_oswg131705oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">source：pixabay</p><p>如果能完全无视濒临失业的350万个从事汽车产业的俄罗斯人，或许可以。</p><p>在伊热夫斯克汽车工厂，如果工人主动辞职，可以拿到200000卢布（约1.5万元人民币）遣散费。这笔遣散费可以维持人们在当地五个月左右的基本生活。大部分人选择了留下，面对月薪从45000卢布（约3400元人民币）跌至35000卢布（约2700元人民币）的现实。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_0a93857f2cb641ec9ee929aff7812adc@5649764_oswg135588oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">source：unsplash</p><p><strong>另一边，通胀已经开始。</strong></p><p>星船知造在Tinkoff数据看到，俄罗斯汽车品牌维修零部件价格方面均有不同程度上涨。福特以83%涨幅遥遥领先，斯巴鲁、奔驰和宝马的零部件涨幅也超过40%</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_2c5ea1e7a5fb472488e157d23471b6ab@5649764_oswg225903oswg1280oswg1090_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>原本1200卢布（约90元人民币）一瓶的原装车油已经溢价至12000卢布（约900元人民币）。更糟糕的是，如果对俄罗斯的制裁不断加强，未来12000卢布的购买力或许只配得上一只靠枕或者一块汽车脚垫。</p><p>西方车企退出并关闭俄罗斯的经销系统之外，俄罗斯七大银行也被排除在全球银行间金融电信协会（SWIFT）之外。</p><p><strong>综合来说，就是俄罗斯汽车经销商或买家也已经无法购买外国汽车了。</strong></p><p>自产困难，外购受阻，这导致俄罗斯车市在短短一年间形成了如此一番局面：<strong>二手车极速走俏，新车成为富人的奢侈玩具。</strong></p><p>标价250万卢布（约19万元人民币）的二手斯柯达，比俄乌冲突前贵了近100万卢布（约7.5万元人民币），新车标价又比二手高100万卢布。价格无限虚高。</p><p>但俄罗斯人还是在二手车交易市场中排起长龙。就像日本排核污水后在副食店里抢盐的人一样，他们也无法确定，明天花250万卢布还能不能买得起一辆二手车了。</p><p>分析机构Autostat数据显示，2022年俄罗斯二手车支出增长了14%，<strong>占汽车总销量的近四分之三。</strong></p><p>2022年，俄罗斯通货膨胀率达到<strong>11.9%</strong>，俄罗斯人的实际可支配收入下降约1%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_a88a9f9fcbdd4b00bf7194619e5f0173@5649764_oswg112237oswg1080oswg837_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">source：pexels</p><p><strong>综上，中国车企大举进入俄罗斯前，所面对的是这样一个俄罗斯汽车市场——</strong></p><p>产业链急剧坍缩、停摆的汽车工厂、一车难求的二手车市场、一群对本国车市极度恐慌的俄罗斯车主。</p><p>曾经，以莫斯科为轴心，俄罗斯国内交通网络配置呈星形散开，一路向东南蔓延。但不论通往哪里，俄罗斯人对路面上驾驶的汽车只有三个要求：车速快、转弯快、起步快。</p><p>在速度与激情中释放民族天性。</p><p>今天，他们恐慌的，不是没有安全气囊也没有防抱死制动系统就能上路的拉达汽车。而是曾由拉达们缔造的“俄罗斯人人都能开上小汽车”沦落为“拼命赚钱吧，争取早日开上二手车”的荒诞现实。</p><h2>02 中国车企挺进</h2><p>开着中国奇瑞、长城、哈弗的俄罗斯车主猛踩一脚油门，扭转了动荡局面。</p><p>根据PPC JSC（Passport industrial consulting）数据，今年前三季度俄罗斯新车销量为761148辆，同比增长42.8%。<strong>销量前十的品牌里，中国品牌占了六席</strong>，分别是奇瑞、哈弗、吉利、欧萌达、星途和长安。</p><p><strong>这六家中国车企的销量占了俄罗斯前三季度汽车总销量的38%👇对比去年同期排名上升显著。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_d259695e4cf24e0fa20c0095630e4e9e@5649764_oswg320863oswg1280oswg1090_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_1a5aa85340514d1b9007407a7593080a@5649764_oswg342001oswg1280oswg1090_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>内卷的出路是外卷。</p><p><strong>以最受俄罗斯人欢迎的中国汽车品牌举例：</strong>长城哈弗SUV初恋手动挡在俄罗斯的售价约21万人民币，同款车型在国内只卖7.89万。去年长城汽车在俄罗斯营收同比增长73%至85.7亿元。今天的俄罗斯市场，已是长城汽车第一大海外市场。</p><p>奇瑞在俄罗斯最受欢迎的车型则是售价约为21.5万元人民币的奇瑞瑞虎7 plus。</p><p>●&nbsp;奇瑞瑞虎7 plus成为俄罗斯最具性价比的进口SUV车型。</p><p>●奇瑞旗下的欧萌达则成为俄罗斯外贸银行发布的公告中，通过贷款方式购车的最火一款外国品牌汽车。</p><p>●奇瑞全新品牌Jaecoo也于上个月登陆俄罗斯。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_488c14a8e49b4e1d8ccc0b07f95d611c@5649764_oswg500130oswg778oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Jaecoo&nbsp;J7</p><p>哈弗是对俄出口汽车中唯一一家在俄罗斯自建工厂的中国企业。</p><p>这家位于俄罗斯图拉的汽车工厂，是中国汽车品牌首家在海外完整具备冲压、焊装、涂装、总装四大工艺的整车厂，已经实现了哈弗F7、哈弗F7x、哈弗H9等多款车型的本土化生产。</p><p>比起今天的盛况，中国汽车对俄出口量在2004年仅150辆，2013年在俄罗斯销量也才突破10万辆。</p><p>从缺位站上C位——中国汽车火爆俄罗斯的人为努力在哪？</p><p>从俄罗斯车市面临的困境而言，中国汽车产业做到了三件事：<strong>保证整车供应、保证汽车零配件供应、同时缓解了失业率。</strong></p><p><strong>整车供应方面</strong>，除了直接向俄罗斯出口汽车以及利用俄罗斯已有的中国汽车工厂，中国车企在俄罗斯还做了两件事。</p><p>一是接管西方车企留下的工厂遗产。</p><p>2023年初，俄罗斯圣彼得堡亚历山大·贝戈洛夫州长决定：将圣彼得堡一些关闭的汽车厂改为教学用地。技术学院和高等院校的学生代替冲压、焊接、涂层和总装车间工人成为工厂新主角。</p><p>但这个缓兵之计无法长久让汽车工人依靠给学生授课来填饱肚子。解决问题的根本还是<strong>恢复生产</strong>。</p><p><strong>他们向中国车企打开了大门。</strong></p><p>中国车企对俄罗斯汽车工厂的再利用大致有：</p><p>1、位于俄罗斯加里宁格勒的工厂曾为宝马、现代和起亚提供汽车组装，现与中国<strong>江铃汽车</strong>合作生产商用车，品牌旗下的三款车型——紧凑型城市商用车Carrying、通用商用车Conquer和皮卡Vigus已经投入生产。</p><p>2、俄罗斯最大车企Avtovaz在圣彼得堡的前日产工厂于2023年6月开始组装一汽奔腾T77的有关车型。</p><p>3、Avtocaz利用早前福特的发动机厂，生产<strong>江淮</strong>的柴油涡轮增压发动机。</p><p>4、Avtocaz利用旗下品牌拉达在圣彼得堡的原日产工厂组装两款<strong>奇瑞</strong>汽车，紧凑型SUV瑞虎7Pro和大型SUV瑞虎8。</p><p>星船知造了解到，目前中国车企对俄罗斯工厂的旧物利用，大部分停留在组装环节。这好比在国内过海关前先把汽车四个轮子卸下来，再送到俄罗斯装上。</p><p>之所以没有完全利用现有的工厂、设备和工人进行本地化生产，主要因为汽车工厂是为特定型号的汽车生产而建，不可能简单改造就直接套用在其他品牌车型上。所以为了快速在俄罗斯抢占份额，出口组装不仅比花大力气改造产线成本更低，<strong>还能为当地汽车工人解决就业难题。</strong>对于中国车企来说，就是既赚钱，又赚吆喝。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_4b13b2a5c6ae42e0bd1c50b02b53d43e@5649764_oswg326715oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">source：pixabay</p><p>其二，扶持俄罗斯本土车企。</p><p>去年11月，原雷诺俄罗斯的汽车工厂开始复产20年前停产的莫斯科人（Moskvich）品牌汽车。<strong>新下线的Moskvich 3，人前身后都是中国江淮汽车的影子。</strong></p><p>或者说，Moskvich 3是江淮汽车旗下思皓X4 汽车在莫斯科的“贴牌车”。</p><p>为什么是江淮？</p><p>一方面江淮与负责重启莫斯科人的俄罗斯企业卡玛斯是多年合作伙伴。莫斯科市政府从雷诺手中收回Moskvich后，将Moskvich的生产任务委托给了卡玛斯。但在卡玛斯以往合作商奔驰、博世、采埃孚等品牌陆续撤退后，企业已自身难保。</p><p>江淮汽车与卡玛斯在商用车领域颇有合作渊源。卡玛斯再一次向江淮施请援手。所以，尽管俄罗斯人对Moskvich 3是江淮思皓X4的贴牌车含糊其辞，但事实就是莫斯科人不仅沿用了江淮汽车的设计、工程和平台，甚至投产仪式上的车辆还贴有零件代码的江淮标志。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_ee6f112ffd5a463c8771ee90561863ab@5649764_oswg590038oswg855oswg555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">江淮思皓X4</p><p>另一方面，江淮汽车长期出口俄罗斯，当地市场认可度高。</p><p>今年上半年，江淮汽车以3696辆的销售量位列国产品牌俄罗斯销量第七。作为最早一批进入俄罗斯市场的中国车企之一，江淮汽车在俄乌冲突之前就在俄罗斯拥有一定的声量。</p><p>但江淮汽车在一众国产品牌中仅仅跻身三线品牌，卡玛斯为什么没有向长城、一汽等一二线品牌抛出橄榄枝？</p><p>这也是因为一二线车企多半会要求与莫斯科人合资并控股。而如以合资的方式恢复汽车生产，莫斯科人可能就得改名叫做一汽莫斯科人，Moskvich 3也不是换个车标就能上路的事了。</p><p>对比之下，江淮汽车成了Moskvich的最佳选择：既能恢复生产，又具有自主权。</p><p>站在江淮的立场上，品牌向莫斯科人提供的可贴牌生产车型JS4燃油版、JS4电动版、S7、Sehol X6和Sehol A5 Plus在中国销量平平，<strong>但比起质量堪忧的俄罗斯自产汽车，这些车型已经能补位原属于欧美日系的低端车市场。</strong></p><p>至于高端车型，中国一汽准备接过奔驰的莫斯科州现代化汽车工厂，生产包括红旗H9等高端汽车。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_ee0715d8b1a240d9a4bef68fabca5b64@5649764_oswg45978oswg700oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对俄罗斯的<strong>汽车零配件</strong>供应方面，目前主要靠两路人马：一是车企，主要靠“囤”。二靠隐匿于跨境电商中的各路经销商。</p><p>先看车企的动作。</p><p>中国汽车的零配件大多经由西伯利亚大铁路和哈萨克斯坦进入俄罗斯。随着中国对俄的出口量剧增，受限于航线运力等原因——零部件交付时间拉长且成本高昂。</p><p>为了避免国际物流方面的不可抗力，在俄罗斯卖得最好的国产汽车品牌奇瑞，一度将旗下星途和奇瑞汽车在俄罗斯官方经销商服务中心的<strong>备件储备增加了一倍</strong>。</p><p>奇瑞向俄罗斯输送了包括欧萌达、星途、捷途、开瑞、凯翼等子品牌的不同车型，不同型号的汽车所需配件同样有差异。且从2023年前三季度的销量来看，奇瑞集团的总销量遥遥领先。其中，光奇瑞就卖出8.34万台，销量靠前的欧萌达、星途也分别售出3.1万台和2.9万台。</p><p>所以车企在俄罗斯增加备件储备或推进零部件的本土生产，不仅是在应对长途物流风险的不可把控，也是在安抚数十万名经历过配件难求的、宛如惊弓之鸟的俄罗斯车主。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_cbadb0d2592d4595b5c83efd1d13a37f@5649764_oswg54421oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">source：pexels</p><p>再看经销商。</p><p><strong>俄罗斯的汽车配件市场分为两个部分：</strong>一级市场（OEM）销售的零部件用于工厂生产，二级市场（汽车市场）销售的零部件用于汽车商店售卖。</p><p>由于俄罗斯并没有汽车报废制度，秉持着“修一年，补一年，缝缝补补又三年”精神的俄罗斯车主，大多将汽车的服务时长拉到10年以上。</p><p>这使得汽车零部件更换的需求在俄罗斯长期居高不下。在其他国家的汽配产业中占主导地位的一级市场也在俄罗斯让位给了二级市场。</p><p><strong>所以当西方车企关闭对俄罗斯的经销系统后，中国汽配经销商敏锐察觉到商机，打开了跨境电商交易平台速卖通。</strong>尽管跨境物流长达30天，但面对线下排队几个月去买一瓶12000卢布原装机油的煎熬，速卖通上种类丰富且物美价廉的产品不仅满足需求，还让俄罗斯车主在购置国产汽车时免去配件难求的后顾之忧。</p><h2>尾声</h2><p>西方车企的退出给了国产汽车前所未有的机遇。两年不到的时间里，随着国产汽车在俄罗斯销量一路猛涨，质疑之声当然也会出现。</p><p>一份来自Otkritie Avto的民意调查显示：</p><p>1500名受访者中有19%的人认为中国汽车无法适应俄罗斯冬季；</p><p>44%认为国产汽车金属材料太薄或零配件不合适；</p><p>42%担心金属腐蚀问题；</p><p>35%的受访者认为中国汽车有主要优势；</p><p>34%称中国品牌车型种类繁多，选择范围大，以及8%和6%提到中国汽车较低的保险成本和高质量的维修服务。</p><p>但各色声音中，俄罗斯汽车工业的天平“倾向”中国正变得越来越明显。</p><p>俄罗斯工贸部今年发布的新能源汽车快充设施规定：汽车充电桩，“必须”符合中国规范GB/T。同时欧洲规范CCS2、日本标准CHAdeMO，仅作备选项。</p><p>俄罗斯总统普京近日在莫斯科接受中国央视《高端访谈》独家专访时谈到，“中国汽车能在俄罗斯市场站稳脚跟，不仅仅是因为俄罗斯市场上其他国家的汽车减少了，更因为中国汽车的质量在不断提高。因此俄罗斯消费者，尤其是追求高性价比的消费者，乐于选择中国制造商的产品。”</p><p>而放到更大的背景下，<strong>中国制造在俄罗斯就不单单是汽车工业的双人舞。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_bd45f34919c64266aead03e39f397e57@5649764_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>俄罗斯是中国的第一大能源供应国，同时拥有商贸便利的交通地理区位。中国也逐渐成为俄罗斯的第一大贸易伙伴。</p><p>从海关总署的数据来看，2023年1-8月，中国对俄罗斯出口718亿美元，同比增长62%。</p><p>按品类来看，<strong>机械设备</strong>、<strong>汽车</strong>和<strong>电子产品</strong>占了中国对俄出口的前三，包括<strong>手机、家电等消费电子</strong>和<strong>数控机床</strong>在内的产品同样对俄罗斯市场进行补位。今年一季度俄罗斯智能手机市场中，中国品牌市占率高达<strong>70%</strong>。</p><p>在今年前8个月的对俄进出口数据中，中国从俄罗斯进口832.97亿美元，同比增长13.3%。分品类来看，石油、石油产品、天然气和煤炭等能源产品就占了进口货物的74%。埋藏在俄罗斯地表深处的黑色金属，经由中俄原油管道和俄罗斯远东管道，成为中国制造业孜孜以求的工业养料。</p><p>以天然气为例，2023年我国全年天然气消费量预计为3865亿立方米，预计全年国内天然气产量约2320亿立方米。这中间高达1500亿立方米的需求缺口，大多自澳大利亚、美国、沙特等地找到填补。<strong>但自今年1月起，俄罗斯跃升为了中国天然气最大进口国，依托中俄天然气管道，前8个月俄罗斯对中国的管道天然气供应达到44.6亿美元，同比增长约86.4%。</strong></p><p>另一方面，毗邻中国北境，中俄商贸中海运、公路和铁路运输构成了中俄边境贸易的交通版图。在今年10月，中俄互免签证后，俄罗斯人入境中国，往返仅需14分钟的摆渡时间。</p><p>国产汽车远赴俄罗斯，或经由上海港至海参崴，或经由霍尔果斯出境哈萨克斯坦再到莫斯科，又或从郑州、西安、成都、重庆等地搭上中俄班列。</p><p>沿着这些线路，中国车队驰过茫茫草原，穿过俄罗斯森林，翻过乌拉尔山脉，长驱北上，正走遍西伯利亚。</p><h3>参考资料</h3><p>[1]&nbsp;市场份额增至46%，中国汽车在俄受欢迎.参考消息网</p><p>[2]14款中国品牌轿车正式登陆俄罗斯.国家外汇管理局黑龙江省分局</p><p>[3]俄媒：我们无法阻止！20个品牌46款中国新车将涌入俄罗斯.聊车汇</p><p>[4]“与世隔绝”一年，俄罗斯车市带来的启示.汽车公社</p><p>[5]俄罗斯汽车产业大坍缩：外资纷纷撤退，或出现近30年来最大跌幅.第一财经</p><p>[6]坚持做好这三大战略，让奇瑞在海外市场“卷”出奇迹.汽车通讯社</p><p>[7]江淮拯救“莫斯科人”.汽车公社</p><p>[8]被大众“嫌弃”的汽车品牌，何以成了“莫斯科人”的救命草？</p><p>[9]俄罗斯汽车市场大洗牌！那兔说事儿</p><p>[10]俄罗斯车主需要中国汽配.大数跨境</p><p>[11]俄罗斯市场对汽车零部件需求大幅增长.新华财经</p><p>*本文基于访谈及公开资料写作，不构成任何投资建议</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ZP7v1B0PH-0oJ7opxjnCsg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“星船知造”（ID:xingchuanzhizao）</a>，作者：杨璇，编辑：唐晓园，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2487027811227521</id>
            <title>TikTok Shop折戟印尼，能否成为下一个抖音电商？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2487027811227521</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2487027811227521</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Oct 2023 23:44:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 冰山, 火焰, TikTok电商, 东南亚市场
<br>
<br>
总结: TikTok电商在东南亚市场遭遇困境，印尼禁令引发连锁反应，越南、马来西亚等国也开始限制TikTok电商行为。然而，在欧美市场，TikTok电商发展势头良好，美国成为其第一大市场。尽管面临激烈竞争和变幻莫测的国际形势，TikTok Shop仍有突围欧美市场的机会。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一半是冰山，一半是火焰。</p><p>TikTok电商刚开辟第一大市场美国，第二大市场印尼就遭遇关停，东南亚市场开始飘摇不定。随着贸易保护主义的抬头，TikTok电商的征途注定坎坷。</p><p>在东南亚市场，因印尼政府的禁令，TikTok在10月4日关闭了印尼电商业务，但更大的风险和不确定性是东南亚国家开始纷纷效仿印尼——限制TikTok电商行为呈现蔓延之势。</p><p>据《晚点LatePost》消息，近日越南公布一项针对TikTok的调查，认为其违反了相关条例，包括虚假信息、煽动侵权行为、对儿童的有害内容等；与此同时，马来西亚也开始研究印尼禁令，可能对TikTok电商采取限制措施；而菲律宾更为严苛，不允许相关政府人士使用TikTok。</p><p>与东南亚市场的风声鹤唳相比，欧美市场目前状态相对“平和”。今年6月，TikTok Shop在英国上线，9月TikTok Shop又上线美国市场。美国是TikTok第一大市场，TikTok坐拥1.5亿月活用户，几乎占美国人口的一半。TikTok Shop美国站上线，标志着TikTok电商迈出发展中的关键一步。</p><p>为进一步抢占美国市场，TikTok Shop一方面推出“黑色星期五”的大促销，另一方面切断外链上线全闭环电商，并模仿Temu试行全托管模式。</p><p>截止目前，除刚刚宣布禁令的印尼之外，TikTok拓展的“全闭环”电商国家还有英国、泰国、越南、菲律宾、马来西亚、新加坡、沙特、美国。</p><p>据《2023年度上半年TikTok生态发展白皮书》预测，随着美国全闭环电商的上线，2023年TikTok电商全球GMV有望超过230亿美元，到2025年全球GMV有望接近2000亿美元。</p><p>与抖音电商在国内市场的势如破竹相比，当前TikTok进军全球电商市场的整体形势却大不相同——TikTok不仅要面临更激烈的市场竞争、更稀薄的行业利润、更难转化的用户，还要面对更为变幻莫测的国际形势，以及贸易保护主义的抬头。</p><p>面对新形势和新阻力，野心勃勃的TikTok Shop还能复制抖音电商的成功吗？</p><h2>东南亚市场风声鹤唳</h2><p>当地时间9月25日，印尼签署新条例，禁止社交媒体作为销售平台。TikTok与印尼政府沟通无果后，最终被迫于10月4日正式关闭TikTok Shop。</p><p>这对于TikTok电商而言，无疑是一场风暴。</p><p>印尼是TikTok Shop仅次于美国的第二大海外市场，是TikTok东南亚地区的最大市场，拥有1.13亿用户。同时，印尼是TikTok试水电商业务的海外首站。根据第三方数据统计，2022年TikTok Shop东南亚GMV为44亿美元，其中印尼站的GMV为25亿美元，占据了60%的份额。</p><p>2022年4月以来，TikTok Shop跨境电商业务陆续上线了东南亚的泰国、越南、马来西亚、菲律宾和新加坡5个站点，加上2021年上线的印尼站点，TikTok开始逐步布局整个东南亚。</p><p><strong>但此次印尼的关停举措，像是挥向TikTok Shop的一记闷棍，有拖累TikTok整个东南亚市场的苗头。东南亚的首站关停，以及越南、马来西亚等国先后跟进，纷纷加强对TikTok Shop的限制，贸易保护主义有愈演愈烈之势。</strong></p><p>虽然印尼政府称，此举是为了帮助保护当地实体和在线零售商，但TikTok表示，此举背后的原因复杂。目前该地区的电商巨头正在博弈中，据《中国企业家》报道，阿里巴巴的Lazada与腾讯投资的Shopee被认为是此次TikTok Shop被迫出局的潜在受益者。</p><p>业内人士分析称，TikTok的流量依然可以继续变现，但只能回归到之前的“跳转外链”的模式，将流量导给Lazada、Shopee、或者独立电商网站。</p><p>据Tech in Asia数据，印尼市场主要有三大电商平台：Shopee、Tokopedia和Lazada，2022年三大电商在印尼市场份额分别为36%、35%、10%，TikTok Shop只占5%市场份额。</p><p>虽然TikTok Shop市场份额尚小，但进入印尼市场短短两年时间就迅速崛起，并携带超1亿的巨额用户量，让其他对手不容小觑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_efa54eb6aff44616891d7df1b1f89eb7@000000_oswg102024oswg828oswg594_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 / Tech in Asia</p><p>据TikTok官方信息，TikTok Shop印尼有600多万本土卖家，还有约700余万直播带货从业者和短视频创作者。随着TikTok Shop印尼的正式关闭，大批卖家束手无策，囤货几百万的卖家更是惊慌失措。</p><p>在TikTok Shop印尼正式关停的次日，一篇名为“TikTok Shop ID灾后重建指南”的飞书文档开始在多个TikTok电商群内疯传。</p><p>在跨境电商社区里，一大批卖家正在讨论着如何“自救”。</p><p><strong>对于平台卖家和大批直播、短视频从业者，自救思路大致可以分为五类：转战其他线上平台，并多平台布局，例如Shopee、Lazada等电商平台；转线下销售；彻底清仓；转战TikTok Shop其他市场，例如越南市场；继续使用TikTok的外链跳转功能等。</strong></p><p>大批卖家被迫退场，掀开了TikTok Shop在东南亚折戟的冰山一角。</p><h2>突围欧美市场</h2><p>在东南亚之外，TikTok则展现了另一番发展势头。</p><p>随着TikTok在全球市场的火热，其用户和影响力呈井喷之势。据Fastdata数据，截止到2023年6月，TikTok全球下载量超过35亿次，全球用户超过16亿人，其中月活跃用户达到11亿人，是抖音月活数据的一倍之多。</p><p>据eMarketer统计，美国用户平均每天玩TikTok时间持续增长，从2020年的39分钟增加到2022年的45.8分钟，已经超越Youtube、Twitter的使用时长，成为美国用户最受欢迎的社交媒体。当前，TikTok内容病毒式传播已经成为一种文化现象，尤其广受年轻人的喜欢。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_8e131db5241d4fc5a6775b38d873247a@000000_oswg64291oswg619oswg379_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然TikTok用户和影响力不断飙升，但其商业化变现却相形见绌。据TheInformation数据，字节跳动（抖音母公司）的收入在2022年超过800亿美元，作为对比，Sensor Tower报告数据显示，2022年TikTok全球收入约为35亿美元。其中，广告是TikTok最主要的收入来源。</p><p>为了突破商业化困局，TikTok进行了多种探索和尝试，但发力电商尤其是突破美国电商市场，无疑是最有效、最重要的路径。其中，美国作为全球第二大电商市场，是各大电商巨头的必争之地。据美国流量跟踪分析公司Comscore数据，2022年美国电商市场规模首次突破万亿大关。</p><p><strong>9月12日，TikTok正式在美国上线电商服务TikTok Shop。TikTok电商表示，在测试阶段美国已经有20万商家入驻。</strong></p><p>在TikTok Shop上线美国前，已经过数月测试并实现突破。据公开数据，短短三个月，美国TikTok Shop小店数量从300多家增长到7月的近6000家，对应单月GMV从623万元增长至3.4亿元。</p><p>事实上，在今年8月，TikTok宣布取消外部链接，开始布局全闭环的电商平台。所谓全闭环，就是TikTok引流+TikTok小店成交都在TikTok App里实现。</p><p>全闭环模式是锁住流量的最关键一步，这也意味着TikTok不再为外部平台引流。有商家表示，如果有商家继续引流到第三方平台，账号就很有可能会被判违规。</p><p>为进一步加强平台话语权，TikTok一手布局全闭环，一手实行全托管模式。今年5月份，TikTok电商模仿Temu和Shein推出全托管模式——商家出货，TikTok负责流量、运营和交付。</p><p>同时，在商业和运营模式的变革之外，TikTok Shop同样祭出低价大旗。今年“黑色星期五”，将是TikTok Shop上线美国市场后的关键一战。据彭博社，为了吸引商家参与10月27日至11月30日的“黑五”，TikTok Shop将为卖家提供高达50%的折扣补贴。</p><p>有卖家在跨境电商社区表示，目前TikTok流量巨大，用户基数大、粘性高，适合多种运营模式。随着美国TikTok Shop的上线，美国TikTok Shop也许会出现一个入驻风口，这是一个好机会。</p><p><strong>在关闭印尼TikTok电商的同时，TikTok还宣布，TikTok美国店将向中国商家开放，邀请拥有亚马逊运营经验，且年销售额不低于200万美元的国内商家入驻。</strong></p><p>TikTok此举，希望能将部分印尼市场的中国卖家吸引到美国市场，试图以美国市场挽救部分印尼市场商家。</p><h2>复制下一个抖音电商？</h2><p>由于参照抖音电商的发展策略，TikTok Shop正逐渐完善其商业闭环。据非凡产研报告分析，从发展阶段来看，TikTok已完成了抖音在2018-2019年的动作，当前商业化的阶段大约相当于两年前的抖音。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_c2458e848d0248f281934e4805d1fcf1@000000_oswg156990oswg625oswg462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>那么TikTok Shop能否复制抖音电商的成功呢？与抖音电商不同，TikTok布局电商的外部形势已大不相同。</strong></p><p>一方面，海外市场的竞争形势更为激烈而复杂。中国跨境电商由群雄逐鹿已演变为Shein、Temu、TikTok、速卖通“四小龙”巨头争霸局面；在欧美市场，除了“四小龙”之外，还有占据霸主地位的亚马逊虎视端端；东南亚市场，中国“四小龙”出海还面临Shopee、Lazada和本土电商等多方竞争的复杂格局，尤其受到东南亚市场发展最为迅猛的Shopee威胁。此次TikTok电商被迫从印尼出局，可能与Shopee、Lazada、印尼本土电商等多方竞争与博弈脱不开干系。</p><p>而在“四小龙”中，Temu的低价武器已拥有足够的杀伤力；Shein既有低价优势，更有率先进入欧美市场的领先优势；速卖通背靠阿里，自带强大的货源、资金优势。</p><p>作为“四小龙”中的后起之秀，TikTok电商弱在起步较晚、转化太慢。</p><p>另一方面，行业利润也被激烈的竞争越摊越稀薄。Temu、Shein引发的价格战，导致低价盛行。在近期的促销活动，TikTok Shop为提升吸引力，为卖家提供的折扣补贴高达50%。价格战之下，各个巨头低价抢市场，必然导致利润越来越薄，甚至亏损。</p><p>与此同时，对于TikTok而言，用户习惯的培养相比其他跨境电商也更为困难。与其他货架电商不同，TikTok Shop属于内容电商，直播购物模式在国外尚未成熟，用户由看内容转化为购物消费习惯的养成，需要一个潜移默化的过程。过去，抖音电商花了多年时间，逐渐引导用户在娱乐中消费，而欧美用户养成这个消费习惯可能需要更长时间。</p><p><strong>当然，在竞争形势、行业红利、用户习惯之外，最为紧迫的还是越来越紧张的国际形势。</strong></p><p>今年三月TikTok面临被强制出售的危机，半年过去TikTok其实尚未完全脱险。继美国、加拿大和欧盟之后，英国、法国、新西兰也先后宣布禁止政府人员使用TikTok。</p><p>而东南亚市场的紧迫形势，更是给TikTok Shop的发展增添了一道阻力。备受全球用户喜爱的TikTok，其电商之路注定道阻且长。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjQ0MTUyNw==&amp;mid=2247522379&amp;idx=1&amp;sn=120fcdde382b805000b4e40b63555e31&amp;chksm=c10e3193f679b885bba5dbdd2cd9e2d70fad7e7dadd6fb40ed58925321a6d50de3e759507177&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创业最前线”（ID：chuangyezuiqianxian）</a>，作者：曹铭，编辑：冯羽，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2486981264138371</id>
            <title>上市两月股价破发、业绩双降，敷尔佳怎么了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2486981264138371</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2486981264138371</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Oct 2023 23:39:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 天猫双11预售, 敷尔佳, 财报, 股价下跌
<br>
<br>
总结: 敷尔佳作为往年双11热门国货品牌，却在上市后股价下跌、财报双降的情况下面临发展困境。敷尔佳创始人张立国在医药销售行业多年后，凭借医用透明质酸钠修复贴产品的研发成功，带领敷尔佳走上A股舞台。然而，敷尔佳的股价和财务业绩表现不佳，同时董秘的“闪退”也引发了关注。敷尔佳与核心合作伙伴哈尔滨三联药业的过度捆绑也给公司发展带来了隐患。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一年一度的天猫双11预售即将开启，作为往年双11热门国货品牌的敷尔佳，却正处在变化的中心。</p><p>10月23日，敷尔佳发布第三季度财报，营收、净利润双降。其中，营业收入为4.71亿元，同比下降5.47%，归母净利润1.83亿元，同比降幅高达37.26%。</p><p>早在今年8月1日，敷尔佳正式登陆创业板，被市场称为“A股医美面膜第一股”。但这一辉煌并没有持续多久。</p><p>上市后第五个交易日8月7日，敷尔佳股价首次跌破发行价。8月底敷尔佳交出一份增收不增利的半年报成绩单。9月13日，上市仅一月余，敷尔佳董秘沈晓溪就因个人原因辞职，董秘一职由公司董事长兼总经理张立国暂代。</p><p>股价破发、业绩疲软、核心高管“闪辞”，一系列变化在短期内集中涌现，无疑给敷尔佳的发展前景蒙上了一层阴影，而此次业绩双降的财报，更是在之前的基础上雪上加霜。为何敷尔佳刚上市就显得“后劲不足”？公司未来的想象空间又在哪里？</p><h2>1、明暗之间</h2><p>一上市就顶着“医美面膜第一股”光环的敷尔佳，此前的发展可谓顺风顺水。</p><p>敷尔佳创始人张立国，此前多年深耕于医药销售行业，2012年左右，他敏锐地捕捉到专业皮肤护理需求快速增长的商机，并与生产企业合作，在2014年研发出“医用透明质酸钠修复贴”产品（即之后的敷尔佳白膜），抢占了国内医用敷料市场的先机，并迅速盘踞核心市场份额，一路助推敷尔佳走上A股舞台。</p><p>8月1日，敷尔佳在深交所创业板上市，发行价55.68元/股，当天以70.7元/股收盘，较发行价上涨26.98%。</p><p>不过，在成功上市以及首日大涨之后，敷尔佳股价开始一路下行。截至10月23日收盘，股价已跌至40.10元/股，较发行价已跌去约28%。</p><p>敷尔佳上市后不仅股价下跌，财务业绩也颇为疲软。</p><p>今年8月底，敷尔佳发布2023年半年报，实现营业收入8.69亿元，同比增长6.33%，归母净利润3.54亿元，同比下降1.09%。营收仅录得小幅增长，净利润却出现下滑。而到了第三季度，更是营收、净利润双降。</p><p>今年上半年，国内化妆品市场消费回暖，零售规模同比增长了6.4%。在这一背景下，头部国内美妆公司如珀莱雅、贝泰妮、巨子生物等都实现了业绩快速增长。</p><p>与敷尔佳一样以医用敷料为核心品类、去年年底在港股上市的巨子生物，营收、净利润增幅更是高达63%、52.3%。</p><p>除了股价、业绩表现不佳，敷尔佳此前还因董秘“闪退”而引发众多关注。</p><p>9月13日，敷尔佳发布公告称董事会秘书沈晓溪因个人原因辞去董事会秘书一职，不在公司担任任何职位。</p><p>在资本市场，存在“职业董秘”这个现象，即在公司IPO前进入公司，主要辅佐公司上市并拿到一定股份，公司成功上市后就辞职，是一种各取所需的市场行为。</p><p><strong>但从历史资料来看，敷尔佳原董秘沈晓溪并不属于“职业董秘”，其之前并未在其他上市公司担任董秘，而是长期在敷尔佳核心合作伙伴哈尔滨三联药业股份有限公司</strong>（以下简称“哈三联”）<strong>担任要职。</strong></p><p>据招股书，2004年7月至2020年9月长达16年的时间里，沈晓溪在哈三联历任销售部职员、销售综合业务部主管、内审部主管、上市办公室副经理、上市办公室经理、董事长助理（兼投资证券运营中心总监、证券事务代表等）。</p><p>2020年10月，沈晓溪入职敷尔佳任董事会秘书，次年9月，敷尔佳首次递交招股书。</p><p>敷尔佳股价与业绩的变化，更多在于市场因素及公司运营能力，但过往发展历程中，与哈三联的过度捆绑，也给敷尔佳发展带来了隐患。</p><h2>2、去“哈三联化”</h2><p>「界面新闻·子弹财经」此前在<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5OTkwMzM0Ng==&amp;mid=2247525033&amp;idx=1&amp;sn=4727bd513a4ccc251e40f98dd922ba2f&amp;chksm=c04e18b4f73991a2755b9e5c922c878f4c23436c36ca93875145bf3b98f11511f8fd6ed1fafe&amp;scene=21#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">《强销售弱研发，冲刺“医美面膜第一股”的敷尔佳能走多远？》</a>里，讲述了哈三联在敷尔佳发展历程中扮演着举足轻重的角色。</p><p>早在2016年，哈三联成为敷尔佳战略合作伙伴并负责敷尔佳产品的独家生产，而张立国旗下的华信药业则负责敷尔佳产品的独家销售、推广。</p><p>2017年张立国创立敷尔佳公司之后，其产品依然由哈三联独家生产，敷尔佳自己并没有生产能力，而是主要负责销售。</p><p>直到2021年2月，哈三联将旗下北星药业转让给敷尔佳，敷尔佳才拥有自主生产能力，此时，哈三联也通过转让北星药业获得敷尔佳5%的股权。</p><p>沈晓溪作为哈三联的核心员工，离开哈三联到敷尔佳担任董秘，显然主要作用是为了助力公司上市。</p><p>此外，哈三联在敷尔佳的持股比例虽然仅有5%，但除了“支援”董秘人才外，还通过派驻董事、监事、担任审计委员会及其他专门委员会委员的方式，参与敷尔佳财务及经营决策。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_e7643047adfd4f9f9fe3f4cd723fefa5@2001086927_oswg74153oswg1080oswg334_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图 / 哈三联财报）</p><p>据敷尔佳招股书，公司董事赵庆福、监事郭力冬均由哈三联提名。而公开信息显示，赵庆福2022年11月25日在哈三联退休前担任哈三联董事、副总裁兼董事会秘书，郭力冬目前为哈三联证券投资部专员、专业经理。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_72ae2ca35df94a79841f49e10e86a837@2001086927_oswg233081oswg1080oswg343_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图 / 敷尔佳招股书）</p><p>依托哈三联的生产能力而成长起来的敷尔佳，目前市值约160.43亿元，是哈三联市值的4倍多。</p><p>登陆资本市场，敷尔佳正面临更为广泛的审视和竞争，其长期以来因依托哈三联而欠缺的自主生产能力、研发能力，正在后期的竞争中成为其明显的短板。</p><p>截至招股说明书签署日，敷尔佳持有23项已授权专利（其中发明专利2 项），在这为数不多的授权专利中，就有14项是从原哈三联旗下的北星药业受让取得。</p><p>随着上市任务完成、沈晓溪离职，敷尔佳的哈三联印迹正在逐渐减淡，打造自身的核心竞争力已是迫在眉睫。</p><h2>3、敷尔佳急待再出发</h2><p>“水光针刚进入中国时，我们哪儿知道什么械字号面膜，就知道给顾客打完水光针，往脸上敷个面膜就完了。敷尔佳的械字号面膜刚出来的时候，大家都是懵的，不太清楚这个械字号面膜到底是什么。敷尔佳就是从这个点专项突破，告诉你医美术后皮肤有破损，必须得用械字号面膜。在这一点的普及上，敷尔佳是做出了很大贡献的。”敷尔佳销售代理商、北京一家医美机构负责人袁源对「界面新闻·子弹财经」表示。</p><p>根据敷尔佳招股书，其核心单品敷尔佳白膜在2016年4月14日获批医疗器械注册证，属于国内较早获得注册证的医用敷料。</p><p>袁源表示，那个时候要申请械字号注册证难度很大，临床、审核周期都比较长，即使拿了证，还要让市场了解和接受，当时敷尔佳为了铺医院的渠道，都是一箱一箱放到医院里供大家免费使用，一箱就是40盒。“这些年敷尔佳也是经过了市场的考验，做起来了。”</p><p>抢先布局、合规优势，为敷尔佳后期的快速发展打下了基础。</p><p>2019年，敷尔佳营收就达到13.42亿元，同比增长高达259.79%。这距离其核心单品拿到注册证仅仅过去3年的时间。</p><p><strong>不过，随后的三年，伴随着疫情的冲击，加上竞争者不断涌现，敷尔佳的高速增长很快就戛然而止。</strong></p><p>2020年-2022年，敷尔佳营收增速快速回落到18.1%、4.1%、7.21%。2023年上半年，营收增速进一步回落至6.33%，到第三季度出现收入同比下滑。</p><p>“我个人觉得，敷尔佳现在最关键的问题，就是渠道太乱了，这也导致它做不好市场控价。”袁源表示。</p><p>她进一步表示，“对于三级代理商或四级代理商等较低级别的代理商，敷尔佳是要求他们囤货的，大量的囤货之后就需要能快速销售。”这样一来，就可能出现低价出售的情况。</p><p>从天猫旗舰店来看，目前敷尔佳白膜的官方零售价券后是126元/盒。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_c9648bd7d4de4919a2a2e3453e0edc3e@2001086927_oswg77170oswg639oswg1326_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图 / 敷尔佳天猫旗舰店）</p><p>「界面新闻·子弹财经」记者随机搜索了一些电商平台，以敷尔佳白膜为例，天猫旗舰店售价为126元/盒，饿了么平台康复之家医疗器械门店售价为75元/盒，叮当快药售价59.5元/盒，美团Seven全球美妆生活馆9.9元/片。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_ccd40e7a5c7d42f393a3f23111610aa3@2001086927_oswg396855oswg1080oswg557_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_0b7a06523d974c25aab4d6c48f24e067@2001086927_oswg440355oswg1080oswg539_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_0741c65e3d60475fba63c25e1010df8b@2001086927_oswg383528oswg1080oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前看来，敷尔佳产品在市面上的价格较乱，与其代理商机制和渠道布局有较大关系。</p><p>“仅仅就我知道的渠道，京东、淘宝等平台肯定是有的，另外，线下的药店、小区里的团购、美团饿了么等平台，甚至你在附近的便利店随便搜一搜，都是可以买到敷尔佳的。它的渠道铺得过于宽泛，消费者总能找到便宜的渠道，这就导致它一旦降价就很难再抬上去了。”袁源说。</p><p>根据敷尔佳2023年半年报，今年上半年敷尔佳直销渠道占比38.02%，经销及代销渠道占比61.98%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_df1b6851548f487aa5a9ecd2dc8cf95e@2001086927_oswg124900oswg1080oswg435_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图 / 敷尔佳2023年半年报）</p><p>过于依赖经销及代销渠道，一方面让敷尔佳很难对价格实行有效管控，另外，因为渠道不是掌握在品牌手里，也难以通过品牌促销或推广来快速拉动收入增长。</p><p>今年上半年，敷尔佳销售费用同比增长了19.69%，仅带动6.33%的营收增长。到了第三季度，销售费用同比增幅高达22.41%，营收却下滑了5.47%，可见其投放效率并不高。</p><p>如果你日常在线下就可以轻松买到50元左右/盒的敷尔佳白膜，你还会双11熬夜等着主播们喊“123上链接”吗？</p><p>如果说抢先打造医用面膜用户心智、合规优势，为敷尔佳带来了业绩暴涨的红利，那么到现在，这一优势正逐渐消失。</p><p>“以前审核多严、械字号的注册证多难拿啊。而现在合规的医用面膜遍地开花，一些便宜的品牌，你花9块钱就能买到一盒合规的械字号医用面膜。”袁源说。</p><p>除后来居上的对手巨子生物外，芙清、绽妍等品牌也已具备知名度，此外，还有大量的合规且低价的医用面膜品牌在市场上销售、抢占市场。</p><p>以天猫盈泰医疗器械专营店在售的一款持证医用敷料产品为例，20片售价仅55元，平均每片仅2.5元，目前销量达到10万+。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_c12ef3c3ea084438b5247a54740bdb17@2001086927_oswg495160oswg503oswg1087_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图 / 天猫旗舰店）</p><p>一些药厂也开始参与到医用敷料、护肤品的竞争中，产品合规性对于这些参与者而言，也是“手到擒来”。</p><p>以天猫平台上医疗器械专营店的在售产品为例，仁和药业的医用冷敷贴，5盒售价158元、单盒31.6元；广药白云山推出的医用冷敷贴，两盒（10片）售价为28.8元、10盒（50片）售价仅98元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_2d589f0068a54d458db51ee3071149fb@2001086927_oswg636497oswg931oswg1009_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>尽管这些产品的知名度、市场份额与敷尔佳尚存在巨大差异，但有一点可以肯定——合规性已不能构建品牌核心壁垒。在市场竞争的下半场，竞争将回归到产品力、研发创新能力以及企业的品牌矩阵布局上。</strong></p><p>而在此方面，敷尔佳依然表现堪忧。</p><h2>4、除了白膜还有什么？</h2><p>在头部国产美妆公司纷纷进行多元化品牌布局的今天，敷尔佳旗下核心品牌依然只有“敷尔佳”。</p><p>此外，医用敷料业务在经历早期的爆发式增长之后，敷尔佳的主要业务占比已经转移到功效性护肤品业务上，但是，在功效性护肤品方面，并没有看到哪款产品能够接住白膜的增长“接力棒”。</p><p>在医疗器械业务上，根据敷尔佳招股书，公司核心单品敷尔佳白膜2020年-2022年收入分别为5.98亿元、6.52亿元、6.24亿元，其在总收入中占比均超过三成，但可以看到，2022年白膜收入是在下降的。</p><p>而在护肤品业务上，敷尔佳布局了面膜、水乳、喷雾、次抛等多个品类，具体产品数量高达46个。</p><p>其中，收入占比最高的为敷尔佳积雪草舒缓修护贴，2020年-2022年收入分别为1.43亿元、2.04亿元、1.80亿元。但该产品不仅在规模上无法与白膜匹敌，在趋势上2022年收入也是在下降。</p><p>此外，在2022年新上市的护肤产品中，敷尔佳烟酰胺美白淡斑修护面膜、敷尔佳净痘清肤修护贴表现较为突出，上市当年就实现收入1.13亿元、1.01亿元。针对细分赛道的深耕，给新品面膜带来增长空间。</p><p>不过从成分到品类上看，敷尔佳上述两款产品都不具备独特性。</p><p>例如上海家化旗下的玉泽，同样推出积雪草修护面膜、烟酰胺冻干面膜，巨子生物可复美、芙清、可孚等品牌也都推出了祛痘修护面膜。</p><p>敷尔佳的新品能否带领下一轮增长，显然还需要时间的检验。</p><p>此外，敷尔佳护肤品业务中面膜品类在2022年贡献收入共计7.81亿元，在其护肤品业务收入中占比高达86.51%。但在面膜品类上，敷尔佳面对的竞争也在变得更为激烈。</p><p>同样以面膜为护肤品主营品类的水羊股份，其2022年财报显示，面膜品类实现收入9.05亿元，比敷尔佳的面膜收入超出15.88%。</p><p>抛开多品牌布局不谈，如何打造下一个拳头产品，是敷尔佳正在面临的严峻挑战，而这也将是其下一轮增长的决定因素所在。</p><p>*注：文中袁源为化名。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/vXDEoVV6NyMbQKzIpc_rdg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“子弹财经”（ID:zidancaijing）</a>，作者：胡芳洁，编辑：蛋总，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2486933906544773</id>
            <title>罗氏入局，IBD市场的烧钱大战</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2486933906544773</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2486933906544773</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Oct 2023 23:28:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 罗氏, Roivant, Telavant, TL1A抗体
<br>
<br>
总结: 罗氏以71亿美元的价格收购Roivant子公司Telavant及其TL1A抗体RVT-3101，进军IBD市场与默沙东展开竞争。IBD市场是一个千亿级的市场，影响着全球数百万患者的生活质量。由于病因复杂，IBD一直缺乏有效的治愈手段。TL1A抗体成为了罗氏和默沙东竞争的焦点，各大药企也在跟进研发。然而，IBD药物的研发仍未到终点，TL1A抗体能否成为IBD的希望之星还有待观察。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一场烧钱大战在IBD市场打响了。</p><p>10月23日，罗氏发布公告表示，已与Roivant达成最终协议：将以71亿美元的价格，收购Roivant子公司Telavant及其TL1A抗体RVT-3101。</p><p>这也意味着，罗氏将在IBD（炎症性肠病）领域与默沙东展开正面交锋。上半年，默沙东以108亿美元的价格，收购Prometheus入局该领域。</p><p>在巨头们轰轰烈烈的烧钱大战中，IBD市场持续升温。</p><h2>01&nbsp;充满机遇的千亿市场</h2><p>IBD是一种胃肠道的慢性疾病，分为克罗恩病和溃疡性肠炎，常见症状是严重腹泻、疲劳等，极度影响患者生活质量，需要得到有效的持续性治疗。</p><p>更重要的是，IBD影响还极为广泛。根据Prometheus财报，IBD在美国影响了200多万人，在全球影响了500多万人。</p><p>遗憾的是，由于病因复杂，IBD发病机制尚没有研究清晰，这导致该疾病一直缺乏有效的治愈手段。</p><p>虽然自上世纪末，以阿达木单抗为代表的生物制剂疗法，成为IBD患者的治疗新选择，已经在很大程度上改善了患者的生存质量，但仍远远不够：</p><p>大约有三分之一的患者对生物制剂疗法没有反应；在初始治疗有效的患者中，还有约二分之一的患者会发生“继发性反应丧失”现象，类似于抗生素的“耐药”。</p><p>当前，IBD市场在全球约为180亿美元，预计到2030年将增长至约490亿美元。IBD市场空间巨大的同时，市场高度集中，包括阿达木单抗在内的四种治疗产品占全球收入的75%。</p><p>巨大的未被满足的临床需求，更是凸显了继续开发IBD新疗法的重要性。也正因此，包括默沙东、罗氏等巨头纷纷入局。</p><h2>02&nbsp;竞速赛拉开序幕</h2><p>不管是罗氏还是默沙东，入手的均是TL1A抗体。TL1A抗体，同时调控炎症通路与纤维化通路，因此能够起到治疗效果。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_3d78b98c80c746df9779f325f0a2b2f2@000000_oswg63014oswg415oswg189_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这也意味着，TL1A抗体的竞速赛拉开了序幕。目前，RVT-3101已在TUSCANY-2期2b研究中对中度至重度溃疡性结肠炎患者进行了研究。</p><p>据Roivant官网，RVT-3101同时在进行用于克罗恩病的2期临床试验。协议完成后，罗氏将致力于尽快启动RVT-3101的全球3期试验，用于治疗溃疡性结肠炎。</p><p>与此同时，各大药企也均在快速跟进，默沙东在加速推进Prometheus旗下PRA023的研发，赛诺菲也选择与Teva合作的形式跟进。</p><p>相对失落的或许是辉瑞。此前，RVT-3101由辉瑞开发，不过由于辉瑞的不看好，最终被Roivant拿下大部分权益。这也导致，在这场竞争中，辉瑞起了大早却赶了个晚集。</p><p>当然，就当前来看，IBD药物的研发远未到终点。那么，TL1A抗体会是IBD的希望之星吗？谁，又能脱颖而出呢？</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwMjU5Njk5NA==&amp;mid=2247498253&amp;idx=2&amp;sn=854263d664e69b86f45009209966f293&amp;chksm=96de8de0a1a904f6f51d13bb50f950a82c6cbd6bb4769ea15b58b211f732d365f26a620928ed&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“氨基观察”（ID：anjiguancha）</a>，作者：氨基君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2486933809715072</id>
            <title>药王的并购分歧：礼来向左，诺和诺德向右</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2486933809715072</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2486933809715072</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Oct 2023 23:27:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 礼来、诺和诺德, 并购, 肿瘤, ADC
<br>
<br>
总结: 礼来和诺和诺德在并购策略上存在差异。礼来更广泛地补足短板，特别注重肿瘤领域的布局，而诺和诺德则更专注于减重领域，扩大自身优势。这两家公司都在讲述一个并购在创新药领域很常见的故事，但他们的选择和布局不同。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>礼来、诺和诺德今年扫货都有点多，只不过，这两个药王的策略却截然不同。</p><p>下半年以来，礼来出手6次，除了重金押注代谢减重药物，还大力布局肿瘤板块，继6月份收购Emergence Therapeutics，拿到Nectin-4 ADC后，10月份礼来接连出手，14亿美元收购Point Biopharma，获得一款核药，随后再次宣布收购一家ADC公司Mablink Bioscience。</p><p>诺和诺德同样一反常态，下半年的收购、对外合作也达到6次，除了加强糖尿病、代谢领域布局，还重金押注心血管、高血压等慢病领域。</p><p>尽管GLP-1想象力足够，空间也足够，但这两个GLP-1领域的王者的布局却发生了分歧。</p><p>礼来的并购范围更广，更多的动作是围绕补足其短板发力，尤其青睐ADC资产，以加强肿瘤板块布局。诺和诺德则更多是围绕减重大业，布局相比现有机制或具有升级效果的药物，不断扩大自己的优势范围。</p><p>世界在变局中，创新药也不免被影响。眼下，礼来、诺和诺德都在讲一个并不是很新的新故事。</p><p>故事之新在于，无论礼来还是诺和诺德，此前都并非以并购著称；而这个故事的不新之处在于，并购在创新药领域很常见，且细究下来，礼来仍是选择在大而全的道路上越走越远，诺和诺德则再次发挥自己精而专的特长。</p><p>新的生态正在形成，博弈从未休止。从博弈的不同角度看这场药王的分歧，也会得出不一样的结论。</p><h2>01&nbsp;补短板的礼来</h2><p>尽管GIP/GLP-1双受体激动剂Tirzepatide蓄势待发，但礼来还在不断寻找其它领域的业绩增长点，力求做到“全面开花”，哪怕是某一领域的后来者，似乎也力求做到后来者居上。</p><p>这或许是因为，决定输赢的，往往不一定是天花板，而是谁能更快补足短板。</p><p>那么，礼来的短板是什么？</p><p>从它的最新收购动作来看，应当是肿瘤。</p><p>肿瘤向来是大药企必争之地，尽管礼来有CDK4/6 抑制剂阿贝西利这一大单品，RET抑制剂Selpercatinib与BTK C481S抑制剂pirtobrutinib也已进入商业化阶段，但相比其在代谢、神经及自免领域丰富的管线、技术储备，肿瘤领域的布局在一众大药企中并不突出。</p><p>也正因此，礼来正加快收购步伐，布局多个热门技术路线。</p><p>本月初，礼来以14亿美元收购了Point Biopharma，后者是专注于用于治疗癌症的下一代放射性药物的开发、商业化。</p><p>随着诺华抗肿瘤核药Pluvicto的成功放量，药企纷纷将目光投向这一领域。礼来也不例外，希望通过收购Point Biopharma将其肿瘤学业务拓展到下一代放射性配体疗法。</p><p>相比核药，礼来更中意ADC。这不难理解，当下ADC成了全球药企的必备资产，辉瑞、默沙东等大药企均在通过收购管线加快ADC布局。而在今年之前，礼来在ADC领域布局过于单薄，在研临床产品仅有与ImmunoGen合作开发的FGFR3 ADC LY3076226，于2015年9月开始开展I期临床后便没了后续。</p><p>10月19日，礼来再次放出收购消息，标的是ADC公司Mablink Bioscience。</p><p>Mablink吸引礼来的是其独有的ADC连接子技术平台——PSARlink技术平台，能够设计出均质、血浆稳定、具有高DAR（药物抗体比）的下一代 ADC，同时保持良好的药理特性和耐受性。</p><p>目前ADC的治疗窗口面对的主要挑战之一是细胞毒性载荷的疏水性。当具有疏水性的药物与抗体结合时会降低抗体的药理学特征。</p><p>而Mablink开发了一种新型亲水性连接子PSARlink，该连接子的独特之处在于内含一条聚丝氨酸链（一种亲水聚合物），能够“掩盖”毒素的疏水性，使其更易在血液中溶解，促进肿瘤杀伤。使用这一技术生成的ADC，可以在维持DAR为8的情况下，让ADC的药代动力学特征与天然抗体相似。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_1b635916f71e4e6a9e46e20024dabda5@000000_oswg36397oswg415oswg295_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年4月，Mablink在AACR上发表了其核心管线FRα ADC，MBK-103的临床前数据。数据显示，MBK-103在人血浆中表现出良好的稳定性，并且在动物模型中观察到的治疗指数增加，同时具有良好耐受性。</p><p>更早前的6月份，礼来收购Emergence Therapeutics，其核心管线是一款Nectin-4 ADC药物ETx-22。</p><p>尽管ADC领域已经十分火热，但Nectin-4 ADC的研发可以说尚处于刚刚起步阶段。该领域已经有Seagen/安斯泰来开发的Padcev于2019年获批上市上市。市场对其预期极高，Nature Reviews预测，其2026年销售额将达到34亿美元，将是排名第二的ADC药物。</p><p>但对于后来者来说，Padcev并非不可超越，况且Nectin-4靶点还有很大的适应症探索空间。礼来也决定入局。</p><p>除了疯狂补短板，礼来也希望巩固其在代谢、自免既有优势地位，加强产品竞争力。6月20日，礼来收购Dice Therapeutics，扩大其自免产品组合；6月29日收购Sigilon Therapeutics，7月14日收购Versanis，不断为其减肥药布局添砖加瓦。</p><p>而在减重领域，其多年的宿敌诺和诺德也正不断加码。</p><h2>02&nbsp;不断加码的诺和诺德</h2><p>相比礼来，一直以来诺和诺德在并购领域的出手更为谨慎。但8月份，在减重市场，诺和诺德却一反常规，接连出手，均布局食欲抑制类药物。</p><p>先在8月10日，诺和诺德宣布以10.75亿美元的价格，收购加拿大生物技术公司Inversago，其核心管线，是一款口服CB1反向激动剂INV-202。</p><p>INV-202能够优先阻断外周组织，如脂肪组织、胃肠道、肾脏、肝脏、胰腺、肌肉和肺中的受体蛋白CB1，也是一款潜力十足的“万金油”选手。</p><p>因为CB1蛋白在代谢和食欲调节中发挥重要作用，因此INV-202在减重、糖尿病肾病的代谢疾病领域均有治疗潜力。</p><p>目前INV-202减重适应症处于1b期试验，而糖尿病肾病适应症的探索则处于2期试验中。从布局来看，INV-202不仅能够与诺和诺德的减重管线形成协同，更能通过进入糖尿病并发症领域的形式，与其胰岛素等药物产生共振。</p><p>收购Inversago仅20天后，诺和诺德再次出手，宣布已收购Embark Biotech。</p><p>通过此次收购，诺和诺德获得开发和商业化Embark Biotech的先导代谢项目的全部权利，并同Embark进行为期三年的研发合作。</p><p>在之前的披露中，Embark Biotech正在研究一种肥胖症的小分子“能量消耗激活剂”，不仅具有与GLP-1相似的抑制食欲的效果，并且可以增加胰岛素的敏感性，加强能量的消耗。</p><p>尽管司美格鲁肽当下如日中天，但诺和诺德仍然希望通过并购的方式，继续不断深挖其管线护城河，这也不仅限于减重领域。</p><p>10月17日，诺和诺德宣布收购新加坡生物技术公司KBP Biosciences旗下的高血压治疗药物Ocedurenone，价值高达13亿美元。</p><p>Ocedurenone是口服给药的小分子非甾体盐皮质激素受体拮抗剂，用于治疗未控制的高血压。其通过与矿物质皮质激素受体结合并阻断其作用而发挥作用。众所周知，矿物质皮质激素受体过度活跃会导致高血压。</p><p>目前，Ocedurenone已经在包括2期BLOCK-CKD试验在内的9项临床试验中进行了研究。BLOCK-CKD试验达到了主要终点，试验结果显示，3b/4期CKD和未控制的高血压患者从基线到第84天的收缩压有临床意义和统计学显著改善。试验中未报告与Ocedurenone相关的重度高钾血症或急性肾损伤。</p><p>诺和诺德表示未来几年将启动其他心血管和肾脏疾病适应证的3期试验，以最大限度发挥Ocedurenone的全部潜力。</p><p>这不是诺和诺德第一次大手笔加码心血管疾病领域。今年9月底，诺和诺德与美国科技公司Valo Health与达成协议，利用人工智能发现和开发心脏病、中风和糖尿病等心脏代谢疾病的治疗方法。根据协议，Valo将收到6000万美元的预付款和潜在的近期里程碑付款，并有可能获得多达11个项目的里程碑付款，总计高达27亿美元。</p><p>这一幕似曾相似。</p><p>在过去近百年时间里，诺和诺德都在糖尿病领域不断深耕，并顺利延展至肥胖领域。根据公司2022年财报，其糖尿病和肥胖管理业务收入，占总营收比重接近90%。</p><p>而在减重领域，GLP-1也为其打开新的大门。今年8月份，司美格鲁肽的心衰适应症就取得了胜利。实验数据显示，每周2.4 mg司美格鲁肽可有效减轻HFpEF肥胖成人的心力衰竭症状、改善运动功能并促进体重减轻，可将超重或肥胖成人的主要不良心血管事件风险降低20%。</p><p>眼下，诺和诺德在挖掘GLP-1潜力的同时，也正大力布局与之相关的慢性病适应症。</p><h2>03&nbsp;新的生态与博弈</h2><p>是什么让礼来、诺和诺德不再低调？</p><p>GLP-1的爆火更多是表象，对于礼来、诺和诺德而言，已然到达一个新的发展节点，需要依靠收购更快实现扩张。</p><p>当然，关于未来的战略布局，这两大药王已经分道扬镳。礼来的并购范围更广，更多的动作是围绕补足其短板发力，尤其青睐ADC资产，以加强肿瘤板块布局；诺和诺德则更多是围绕减重大业，布局相比现有机制或具有升级效果的药物，不断扩大自己的优势范围。</p><p>细究下来，礼来仍是选择在大而全的道路上越走越远，诺和诺德则再次发挥自己精而专的特长。</p><p>众所周知，礼来在糖尿病领域极其强势，但势力范围又不局限在这一市场。如上文所说，糖尿病之外，礼来在肿瘤领域、自免领域、神经疾病均有涉猎，进而找到诸多增长点。而补足肿瘤板块的短板，本质也是为了在激烈的市场竞争中，获得更大的确定性、更高的增长。</p><p>当然，这离不开礼来自身研发能力。</p><p>至于诺和诺德，过去或许很难想象，仅靠糖尿病也能力压群雄。现实是，降糖药给诺和诺德带来了意想不到的“副业”——减肥市场。据摩根士丹利预计，2030年诺和诺德肥胖症的收入将达到117亿美元，新的增长引擎就此开启狂飙。</p><p>GLP-1爆火的同时，诺和诺德早已发挥自己精而专的研究，通过拓展适应症、增加剂量、与其他药物联用的方式，挖掘着司美格鲁肽的所有潜能。</p><p>而当GLP-1展现出心血管适应症等多领域潜力之际，诺和诺德也通过并购迅速铺开管线，希望再次通过精而专的布局，使之与现有管线能够形成协同。</p><p>回过头去看，在减重这一领域，礼来、诺和诺德的成功与多年以来在内分泌领域的积累离不开关系。以至于，当GLP-1类药物能力圈不断拓展到减重领域时，它们能够继续在这一领域占据优势。</p><p>而眼下，它们似乎正在讲一个新故事，通过并购快速扩张的同时，加强自己的管线生态建设，纵向深挖产业潜力的同时，横向链接外部资源。</p><p>大而全也好，精而专也罢，本质都是它们在趋势与风险中博弈的对策。因为，一个具体的药品可能会被时代淘汰、被对手超越，但沉淀下来的技术会让药企做成下一个时代的产品。</p><p>世界在变局中，创新药也不免被影响。新的生态正在形成，博弈从不休止。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwMjU5Njk5NA==&amp;mid=2247498253&amp;idx=1&amp;sn=ce4b396bfb91e1d80c5132379f962720&amp;chksm=96de8de0a1a904f66970b7b21e7fed4b5d1cc0d9e9950f3e779ab25636844e69f39017c6de25&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“氨基观察”（ID：anjiguancha）</a>，作者：武月，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2487004883392391</id>
            <title>时代里的小杨哥</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2487004883392391</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2487004883392391</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Oct 2023 23:18:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 亚运, NBA球星, 抖音直播间, 小杨哥
<br>
<br>
总结: 亚运期间，知名NBA球星奥尼尔在中国参加活动。他与姚明见面后，穿着休闲睡裤出现在抖音直播间，与主播互动并带货。这个直播间的主播是一位名叫小杨哥的95后年轻人，他在抖音上拥有1.2亿粉丝，成为了抖音的头部主播之一。小杨哥通过搞怪视频和直播带货走红，他的直播带货风格独特，以低价商品为主，深受下沉市场的粉丝喜爱。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>亚运期间，知名NBA球星奥尼尔来了趟中国。与老友姚明短暂会面后，奥尼尔就穿着休闲睡裤出现在抖音直播间，竞速喝矿泉水、掰手腕、替主播洗头，为30.9元一袋的爆汁黑猪肉烤肠摇旗呐喊。</p><p>能让奥尼尔如此下功夫整活的直播间，属于一位名叫“小杨哥”的95后年轻人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_120d55b0a2af410f8059b4081365633c@000000_oswg128571oswg828oswg1237_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">左侧为小杨哥，右侧为其兄大杨哥</p><p>和“大鲨鱼”出现在同一镜头中的小杨哥瘦削、衣着简单，看起来和国际球星八竿子打不着关系。他的另一个身份是抖音的绝对的头部，顶流中的顶流——在抖音拥有1.2亿粉丝，仅次于人民日报和央视新闻。</p><p>奥尼尔的这场直播，最高在线人数114万，售价199元的罗宾汉羽绒服卖出了5700多件，2799元的飞天茅台卖出超2000瓶，登顶抖音带货总榜第一。</p><p>2015年的小杨哥还是一个在快手发搞怪视频的普通大学生，八年间，改变他的是直播电商、土味情景剧和9.9包邮的垃圾袋。</p><p>直播电商不乏一步登天的传奇，但小杨哥无疑更加特别。那是李佳琦、罗永浩这些品牌大主播故事未能照拂的另一面。</p><h2>被命运选中的小杨哥</h2><p>“命运的齿轮”一度成为最火的互联网文学题材。小杨哥的命运齿轮，从他跳出快手进入抖音的2018年开始转动。</p><p>2015年，还是大学生的小杨哥与朋友在宿舍里拍一分钟的整蛊视频，期待能在快手上一炮而红。在一个宿舍阳台炸墨水瓶的视频之后，小杨哥有了一群固定的粉丝。</p><p>但比起生吃活蛇、胯下放炮、喊麦收复钓鱼岛这些狠人狠活，小杨哥论狠不够狠，论土不够土，自然也不怎么有名。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_23924dd13e3e4e4c9e9a23396a06cdd0@000000_oswg359093oswg640oswg748_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>努力了三年后，势单力薄的精神小伙小杨哥决定换个山头。</p><p>2018年，快手迎来主播整改潮，小杨哥入驻抖音。</p><p>当时，抖音独家赞助了大火综艺《中国有嘻哈》，月活迅速突破5亿，开始疯狂的破圈之路。随着抖音的用户群体开始下沉，但“快手化”的内容供给却没第一时间跟上来，这是，小杨哥恰如其分的出现了。</p><p>车库里十几秒的“普拉达普拉达”手势舞，小杨哥虽然不够狠、不够土，但足够年轻搞怪，在“农民的儿子”辛巴和妆容精致的潮人明星之间，置身算法圈定的圈层里逐步走红。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_e9d19c4051144de28250974c6f2f0c6a@000000_oswg389405oswg486oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">如今的小杨哥一家，都成为了“小杨哥宇宙”中的重要角色，有自己的粉丝群体</p><p>小杨哥最出名的视频系列之一是扮演网瘾少年，与哥哥大杨哥、爸爸斗智斗勇，为打游戏互相检举揭发。视频往往有一个欧亨利式的结局：得意忘形的三个人口出狂言，直到忍无可忍的妈妈掏出一个巨大的木饭勺，把爷们仨撵得满屋子乱窜。</p><p>小杨哥的直播带货也延续了短视频的风格。套路通常是小杨哥和大杨哥你唱我和，给产品找茬，然后整活做测试翻车，俗称“反向带货”。</p><p>有次带货某品牌拖地机，小杨哥故意质疑“能拖多干净”，话音未落，情绪激动的品牌方小哥把刚拖完地的拖布直接放到了脸上蹭。小杨哥惶恐制止，自己迅速上前亲了一下拖布，认证了拖地机的清洁力度。</p><p>直播带货本身首先是一种内容消费。无论是李佳琦夸张的“买它”、还是董宇辉对着原切牛扒教英文，本质上都是提供消遣价值。</p><p>小杨哥直播间更是把其中的娱乐意味发挥到极致。夸张的脑洞和反应、戏剧性的反转，让一场带货演成了情景剧。观众坐下来抓把瓜子，边磕边看能看一晚上。</p><p>人人都爱看热闹，但要让观众掏钱包，还得有别的本事。</p><h2><strong>主播界的拼多多</strong></h2><p><strong>直播间有一个永恒的定律：低价才是最大的公约数。</strong></p><p>自直播电商出现起，试图挑战中国老百姓购买力水平的主播们不在少数，酿成了不少悲剧：前有李湘的4000元的貂皮大衣一件都没卖出去；后有刘晓庆开播卖翡翠手镯尴尬地下不来台，不久前的“工资涨没涨过”再次印证了这条铁律。</p><p>除了东方甄选卖6块钱玉米，和张兰借着八卦热点带货1200元床垫等少数案例，对于最广大的下沉市场，9块9包邮的商品才是打通市场的标配。</p><p>在小杨哥的抖音橱窗，低价在这里有绝对的统治力：9.9元的牙线卖了146.8万件、22.9元的肉松饼卖出了320万件，销量过百万的精华液来自国产品牌娇润泉，券后价9毛钱一支。</p><p>面对广泛分布在四川、河南、安徽等省份下沉市场的粉丝，小杨哥很难在价格上为难“自家兄弟”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_babcbcb68b5140098beeef79243f8c1e@000000_oswg98986oswg828oswg1121_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">9块9的小杨甄选垃圾袋一度售出超过800万单</p><p>为了将低价进行到底，小杨哥一方面会对引进的商家要求提供最低价，同时还设立了自有品牌小杨甄选，直接对接工厂进行贴牌生产。在代工厂家面前，小杨哥的销量成为了压价利器。</p><p>小杨哥旗下公司三只羊网络CEO杜刚就曾提及：</p><p>“就像苹果选富士康一样，我去做抽纸的时候，只要找国内代工比较好的纸厂就可以了，拿我们的销量去跟他谈价格。”</p><p>“小杨臻选是我们安身立命的地方，挣7个点的净利润就够了。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_7350caee8dd643d9a201f7c9a39aa176@000000_oswg80138oswg828oswg618_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小杨哥自有品牌小杨甄选口号：好东西，用得起</p><p>考虑到以物美价廉著称的Costco，为自己设定的利润率上限“高达”14%，小杨哥践行低价路线显得更为决绝，俨然主播界的拼多多。</p><p>另外，小杨哥在选品上以服饰、零食等生活高频消费品为主，这就使得观众做出下单决策非常简单。8月，小杨哥背后的三只羊公司，以8.55亿GMV超过东方甄选的7.34亿，成为抖音带货第一大MCN机构。</p><p>直播本身有着一个明显的缺陷：由于时间固定且有限，卖货只能集中在一个时段之内。对此，小杨哥的对策是直播切片。</p><p>所谓直播切片，是网络上授权的创作者可以将小杨哥的精彩直播片段进行二次创作，剪辑成为短视频并用于带货，获得的带货收益与小杨哥分账。</p><p>在抖音，粉丝百万以上的“疯狂小杨哥”切片账号有5个，十万粉以上的超过60个，数以千计的蚂蚁雄兵为小杨哥带来了源源不断的带货收益分成，据称每月可以达到1600万元左右。</p><p>2022年下半年，小杨哥为了方便在粉丝中间形成复购，还上线了“小杨臻选”同名微信商城小程序。笔者曾授权手机号打开了小杨甄选小程序，短时间内就有三位小杨哥助理申请添加并且发放了优惠券。小杨哥发展私域的力度可见一斑。</p><p>据合肥本地媒体报道，2022年，三只羊网络在抖音平台总交易额近60亿元，营业收入8.6亿元。2023年一季度，公司营收达3.5亿元，更是比2022年同期增长60倍。</p><p>从直播卖货、切片生意再到发力私域，小杨哥的商业变现环环相扣。因在合肥买地盖楼出名后，小杨哥的一次直播迅速涌入百万人，看着疯狂飙升的在线人数，他曾伸手把直播掐掉了，“开播10分钟就有100万人在线，太害怕了”。</p><p><strong>网红的速生速死、主播命运的强烈不确定性，和小杨哥发力商业变现的紧迫感复杂地交错着。</strong></p><h2><strong>与命运赛跑</strong></h2><p>2020年4月1日，“罗永浩直播间”开启了抖音直播带货首秀，高峰时一度有300万人同时在线。</p><p>背后是抖音平台不遗余力的支持：抖音在前期倾注了大量宣传资源，直播当晚更是将罗永浩直播链接放到了用户的开屏位置，以给予最大程度的引流。</p><p><strong>很大程度上，这是一个“千金买马骨”的典型案例。</strong></p><p>前淘宝直播负责人赵圆圆就曾揭示过其中的道理：如果一个新兴赛道或者一个新行业出现，掌握了流量资源的一方，最开始一定会先树立标杆，把流量和曝光度集中到头部身上，让大家知道做这行有前途。</p><p>有了罗永浩的模范带头作用，彼时大多只靠广告和直播打赏变现的抖音网红迅速跟进，争先恐后地将流量导向了直播间。</p><p>但他们很快发现，成为超头主播的路径（或者说土壤）已然不再存在。</p><p>超头主播的负面作用并不小于其带来的回报：<strong>商家背负了更重的营销成本，黏性却留给了主播；平台也凭空养出了几个MCN当二房东，与自己争夺流量。</strong></p><p>于是，削藩成为了平台的共识。辛巴家族曾在2019年为快手贡献了1/4的交易额，到2022年已经不足1/10。在流量集权的平台面前，同样不存在“大而不能倒”的神话。</p><p>时过境迁，小杨哥已经成为了粉丝破亿事实上的抖音一哥。但深谙树大招风的小杨哥，一度在视频里呼吁观众进入其他主播的直播间，以避免挤占其他主播的生存空间。</p><p>不过小杨哥同时面临的更大风险在于，小杨哥赖以起家的搞笑网红身份难以永葆青春。</p><p>抖音没有永远的超头网红，从毛毛姐、张同学到“垫底辣孩”，超头已经更新了一批又一批。在平台去中心化的流量分配机制下，红人生命周期缩短成为了不争的事实。</p><p>贝壳视频CEO刘飞曾直言：“大多数抖音网红生命周期就半年，甚至只有两三个月，这是很残酷的事”。</p><p>为了在内容生产的不确定性中尽可能延长生命周期，小杨哥开始迈向矩阵化。</p><p>2021年9月，小杨哥团队开始运营官方账号“三只羊网络”；进入2022年，又建立了包括美妆护肤、生活家居、女装穿搭、酒水、水果生鲜、美食在内的多个垂类直播间。同样的动作，也发生在交个朋友和东方甄选的布局之中。</p><p>同时，小杨哥也开始孵化其他主播，为自身流量的枯竭而未雨绸缪。</p><p>今年初，三只羊网络官方公众号就曾宣称：目前三只羊网络签约主播达人数为300+，中远期规划是引进粉丝体量100万+的头部网红。</p><p>小杨哥的话语体系透着快手辛巴家族的影子，经常与签约主播以师徒相称，并会为“徒弟”时常串场、引流。</p><p>小杨哥徒弟之一、健身博主嘴哥，过去单日带货成绩多在30万元以下，而在5月得到小杨哥的引流之后，嘴哥的三只羊直播首秀就带货超过了250万元。小杨哥旗下四大徒弟“七老板、小黄、嘴哥、乔妹”，成为了三只羊8月份销售额超越东方甄选的重要功臣。</p><p>换个视角来看，小杨哥俨然成为了主播界的“风险投资者”——现实中风投靠的是美元和人民币，而小杨哥的资本则是流量和粉丝。</p><p>三只羊集团旗下目前已经拥有超过30家企业，版图覆盖了科技、传媒、电商、投资，集团签约主播达人超过300人，雇佣线上线下员工超1万人。</p><p>站在2018年初入抖音平台的小杨哥，肯定没有想到命运的齿轮会转动得如此惊心动魄。</p><p>近十年过去了，短视频平台经历了破圈、增长再到今日的如日中天。同样经历了成长的还有小杨哥：那个在阳台炸墨水瓶的网红消失了，取而代之的是身着合身的全黑西装，收起嬉笑怒骂，踏在时代潮头的青年企业家。</p><h2>尾声</h2><p>超头主播的权力，曾在前几年消费升级的浪潮中达到顶峰。粉丝们高涨的购买欲集结成绝对的议价底气，高溢价品牌商家们愿意掏天价的坑位费，平台也愿意拿出所有流量入口，为不断刷新记录的GMV撑腰。</p><p>但当人们企图在直播间买更便宜的卫生纸，而不再追求在直播间买原本买不起的东西，世界已经不同。赚消费降级钱的新一批主播们，很懂如何在脆弱的成功面前尽力保持谨慎。</p><p>小杨哥的模仿者已经出现。一个叫“暴躁小鹏哥”的视频号，对小杨哥的穿衣打扮、双胞胎身份、甚至媳妇外形进行了全方位的复刻致敬。</p><p>他们的视频号橱窗中，24.9元的上海葱油酱已经卖出24万件，白牌杂货如9.9元的灰尘掸子、1.5公斤洗衣液，也相当受欢迎。</p><p>骂的人很多，但买的人也不少。因为：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_af12fd38836c4b3881863042ee641039@000000_oswg143057oswg823oswg444_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>没有小杨哥的时代，只有时代的小杨哥。</strong></p><h3><strong>参考资料</strong></h3><p>[1] 热搜背后的疯狂小杨哥和三只羊网络，亿邦动力</p><p>[2] 低价下沉，带货日入2700万，小杨哥凭啥逆袭东方甄选？，Tech星球</p><p>[3] 疯狂小杨哥下注独立App，直播切片生意走向台前，TopKlout克劳锐</p><p>[4] 疯狂小杨哥的疯狂帝国，36kr</p><p>[5] 李佳琦的最大危机，不是欧莱雅，远川研究所</p><p>[6] 网红“生命周期”变短 流量变现越来越难？，中国经营报</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwMDY2NTgwMA==&amp;mid=2247518254&amp;idx=1&amp;sn=b17169062678c1cd3899b34bab9c0e7c&amp;chksm=96fb7789a18cfe9f48248f8da22de9bbca6a3b043889aafe75bd048d2b8ddff64307cb2e2d9c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“远川研究所”（ID：caijingyanjiu）</a>，作者：任彤瑶/郑鹏飞，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2486996114774152</id>
            <title>猛烈加息后，美国货币政策真的收紧了吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2486996114774152</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2486996114774152</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Oct 2023 23:13:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美联储, 收益率曲线, 经济衰退, 通胀
<br>
<br>
总结: 美联储自2022年初以来大幅上调了政策利率，收益率曲线倒挂，预示着经济衰退即将到来或通胀将回到目标水平。投资者对加息影响的预期是他们犯错的原因之一。然而，收益率曲线倒挂并不一定导致经济衰退，因为债券市场的活动和住房供应短缺等因素也在支撑美国经济。此外，长期收益率的上升可能会限制经济增长，但不能确定是否会消除加息的必要性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>美联储自2022年初以来大幅上调了政策利率，收益率曲线一直呈倒挂形态，这通常预示着经济衰退即将到来，或者通胀将迅速回到美联储2%的目标。</p><p>但投资者有时会犯错，对加息影响的预期是投资者这一次犯错的原因之一。</p><p>自2022年7月以来，美债收益率曲线一直呈倒挂形态，长期收益率低于短期收益率，而在通常情况下，长期收益率高于短期收益率，因为长期通胀和利率的不确定性比短期更高，因此债券投资者倾向于要求获得更高的收益率。收益率曲线倒挂说明投资者预计美国经济将陷入衰退，大多数时候投资者的这一预测都是正确的，但不是每次都正确。现在投资者都看到了，收益率曲线倒挂不会导致经济衰退，否则衰退肯定已经来了。</p><p>收益率曲线倒挂并不是反映投资者对衰退预期的唯一现象。2022年美联储加息导致美股市场下跌20%，债券市场遭到重创，这也是因为投资者认为衰退即将到来。在经济衰退没有到来之后，股市出现了反弹。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_6c190b572266464baafb90bcd5531fc9@000000_oswg820577oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那么，美国经济为什么还没陷入衰退？美联储大幅上调了利率，而且投资者认为货币政策是紧缩的。但是，当企业可以在债券市场上以低于它们在动用自己的信贷额度时所必须支付的利率来融资时，货币政策真的收紧了吗？</p><p>有观点认为，银行贷款需求低迷是经济趋于疲软的证据，但实际上，我们更应得出这样的结论：如果很多企业——尤其是大企业——能在债券市场以更低的利率锁定长期融资的话，它们就不需要动用银行信贷额度。此外，企业有通过在债券市场上借款来偿还银行贷款并减少利息支出这个动机。因此，长期收益率未能上升到足以抑制信贷增长的程度，削弱了短期利率上升带来的效果。</p><p>或者稍微换一种说法：当长期收益率带来了一个低成本的选择时，货币政策真的不算紧。债券市场一直是经济没有陷入衰退的一张“免罪卡”。</p><p>在收益率曲线依旧倒挂的情况下，长期收益率还是上升了，有理由认为投资者做决策的障碍变得更大。但资本成本并非影响支出决策的唯一变量，比如说，抵押贷款利率大幅上升后，住房建设在经历了去年的疲软后依然坚挺。为什么？我认为这反映了现有住房存量不足的严重程度。</p><p>2005年至2007年的建房热潮过后，住房供应过剩曾引发了一场大规模信贷危机。由于多年来新屋建设不足，住房供应过剩的局面已经扭转，所以现在住房短缺至少达到150万套，很可能更多。值得注意的是，虽然抵押贷款利率继续上升，但2023年住房建设活动已经稳定下来。建筑商仍可通过买断抵押贷款利率来提高销售额，与此同时，购房者选择了面积更小、配套设施更少的房子。利率可能必须进一步上升才能真正抑制新屋建设。</p><p>许多分析人士仍预计家庭支出会大幅减少，尤其是在他们花光了疫情期间积累的“超额储蓄”的情况下。估算超额储蓄的难度非常大，除此以外，目前的收入水平是迄今为止家庭支出最重要的单一驱动因素。（资本收益排在第二位。）在就业继续强劲增长、工资上涨、罢工工人要求更大幅度加薪的情况下，目前为止消费者支出大幅下降的可能性很小。</p><p>如果企业停止招聘，消费者的收入增长可能会遇到瓶颈，但由于流入“劳动力池”的人数多得出人意料，消费者的收入更有可能继续增长，因此收入增长瓶颈到来的时间进一步推迟。高利率给消费者带来的影响也不是很大，因为绝大多数人都提前锁定了较低的抵押贷款利率。除此以外，相对于收入，消费者的债务水平也相当低。实际上，美国家庭的财务状况非常健康。</p><p>其他经济活动也为美国经济带来了支撑。美国企业正在把制造业供应链转移到国内或者离国内更近的地方，与此同时，政府补贴也有力地刺激了这类投资。即便如此，利率上升肯定会带来逆风，但在政府为推行绿色倡议提供大量支持的情况下，很难看到资本投资会大幅下降。</p><p>综合考虑所有这些因素，美国的货币政策并没有起到投资者预期中那么大的作用，也没有很多人以为的那么紧。最近长期收益率的上升可能会给经济增长带来一些额外限制，进而消除美联储继续加息的必要性，但不能肯定地说这一定会发生。最重要的是，考虑到目前的情况，利率可能需要升到比投资者意识到的更高的水平。投资者在看市场前景时，至少应该抱着“利率在更长时间里保持在更高水平”这一最低期望。</p><p>本文作者系纽约联邦储备银行货币分析部门前负责人，曾担任Chase Securities首席经 济学家，他是注册投资咨询公司Advisors Capital Management的联合创始人和执行合伙人。</p><p>（本文内容仅供参考，不构成任何形式的投资和金融建议；市场有风险，投资须谨慎。）</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MDc5NTU0NQ==&amp;mid=2247550989&amp;idx=1&amp;sn=28d698cfb0c4bae8a3178e374c1112f2&amp;chksm=fcebbb7bcb9c326d5d044915b2933cfc5ccd5e528daa8647334c4066c04da561da5f039da3f8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巴伦周刊”（ID：barronschina）</a>，作者：查尔斯·利伯曼(Charles Lieberman)，编辑：郭力群，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2486996215339139</id>
            <title>被5%的美债收益率吓到了？其实不用怕</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2486996215339139</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2486996215339139</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Oct 2023 23:13:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 数字5, 美债收益率, 股市下跌, 经济增长
<br>
<br>
总结: 数字5在宗教、数学和命理学中都有重要意义，但目前投资者担心的是10年期美债收益率上升到5%。上周美股市场因此下跌，但投资者可能过于担心。尽管存在宏观经济和地缘政治担忧，但就业市场强劲，经济增长预期良好。投资者需要适应更高的收益率，并相信市场会逐渐恢复。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>数字“5”最近吸引了美股市场的所有注意力。5在许多宗教中都是一个重要的数字，对于痴迷于数学的人来说，5不仅是第三个素数，也是所谓“性感素数”(sexy primes)中的第一个，与另一个素数11相差6。在命理学中，5与“变化、进化、爱和富足”有关。</p><p>但投资者担心的是5%的10年期美债收益率（上一次升到5%是在2007年），上周美股市场因此下跌。标普500指数当周收跌2.4%，道指收跌1.6%，纳斯达克综合指数收跌3.2%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_25a8184b1ae34f339762b194a871464f@000000_oswg809324oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>投资者抛售股票的理由可以理解，毕竟自2022年3月以来美联储已将联邦基金利率上调了5.25个百分点，这是40多年来速度最快的一轮加息，与此同时，10年期美债收益率也从过去六个月的最低点飙升了1.64个百分点。不过，投资者可能是在杞人忧天。</p><p>Baird董事总经理兼市场策略师迈克尔·安东内利(Michael Antonelli)说：“对股市来说重要的不是5%，而是收益率升至5%的速度有多快。”不过，尽管中东局势动荡，只要美国经济继续增长，股市或许就能避免更大幅度的下跌。目前为止，一切都好。</p><p>就业市场依然强劲，最近公布的数据显示，首次申领失业救济人数少于20万人。经济学家预计，本周四公布的美国第三季度国内生产总值(GDP)增长率将达到3.3%。亚特兰大联邦储备银行的GDPNow模型的预测为5.4%。</p><p>忽视目前令市场承压的宏观经济和地缘政治担忧是错误的做法，但高估它们的重要性也可能对投资组合有害。</p><p>安东内利看好能源股，油价突破90美元给能源股带来了提振。交易所交易基金Energy Select Sector SPDR (XLE)今年一直在横盘整理，但为投资者带来了有保障的股息。安东内利还指出，只要经济保持强劲，“优质”非必需消费品股也会受益。9月美国零售额增长了0.7%，在美国人继续买买买之际，美国运通(AXP)的季度营收和利润再次创下纪录。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_b368dcaee2be4c65819bbafb0202b95e@000000_oswg23726oswg696oswg431_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">上周美股走势</p><p>股市只是需要时间来适应更高的收益率，以及收益率将在更长时间内保持在高位的可能性。美联储主席鲍威尔上周四在纽约经济俱乐部(Economic Club of New York)发表讲话后，这应该是目前的基本情况。鲍威尔在讲话中暗示，美联储将保持利率稳定，让更高的债券收益率发挥作用。</p><p>数字5或许很吓人，但我们建议投资者深呼吸，数到10，这个难关也会过去的。</p><p>（本文内容仅供参考，不构成任何形式的投资和金融建议；市场有风险，投资须谨慎。）</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MDc5NTU0NQ==&amp;mid=2247550989&amp;idx=2&amp;sn=7d64766496b875a435d86009b43278c8&amp;chksm=fcebbb7bcb9c326d2dd41bfc2ff563a2dad04945ad750f1aad2ae24ae27c3eb53f3911fdf081&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巴伦周刊”（ID：barronschina）</a>，作者：卡尔顿·英格里希，编辑：郭力群，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2487033315006336</id>
            <title>汪峰章子怡离婚，逃不脱被扒商业版图</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2487033315006336</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2487033315006336</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Oct 2023 23:06:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 汪峰, 章子怡, 离婚, 娱乐圈
<br>
<br>
总结: 汪峰和章子怡宣布离婚，两人经过慎重考虑决定解除婚姻关系，将以亲人身份共同抚养孩子。离婚消息引发了网友的关注和讨论，汪峰成为负面评论的焦点。尽管有关离婚原因的猜测，但没有证据证明这些猜测的真实性。从两人的处理方式来看，他们的离婚算是娱乐圈中的一次和平分手。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_f162c6b261324fa8a6d5f6d2c322a530@000000_oswg49066oswg690oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">10月11日下午，汪峰现身清华大学“文新论坛”</p><p>终于没有人和汪峰抢头条了，微博多个“爆掉”的热搜都和汪峰有关。</p><p>10月23日，章子怡和汪峰的微博各自发布了一则消息，宣布离婚。“经历了八年婚姻的我们经过慎重考量与商议，决定解除婚姻关系，未来将以亲人身份共同抚养、陪伴孩子们长大，依旧是孩子们最信任的父母。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_bf9a8f5c92a4441da87804b7bb33331c@000000_oswg753054oswg1028oswg1144_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>10月23日中午11时57分，在微博有44.4万粉丝的自媒体号“推理君江小宴”爆料汪峰章子怡夫妇已经离婚了，“女儿归汪峰，儿子归章子怡。”随后，一位谙熟电影圈内部消息的博主表示，“我刚刚去确认了，章子怡和汪峰是真的离婚了，可尽情相信。”</p><p>紧接着，在全网实时热点中，汪峰电话显示无人接听的消息登上了热点，如下图为今天整个“离婚事件”发酵的时间点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_4662d309c31b42c2ba1c22abc8b29f0b@000000_oswg297916oswg992oswg1374_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前，全网的负面评论集中在汪峰身上，多个段子同时在微博和抖音狂欢，包括“八离世家”、“八进民政局”、“离婚证比房产证都多”等。两人离婚的原因有诸多猜测，诸如汪峰出轨嫩模被抓现行，汪峰赌博等，但这些都属于营销号的猜测，没有证据。<strong>从两人的处理方式来看，汪峰、章子怡离婚算是娱乐圈又一次“和平而体面的分手”。</strong></p><p>有趣的是，今天最火的人还有汪峰前女友、小苹果的妈妈葛荟婕，她在抖音的卖货直播间突然人气爆棚，晚上在线人数超2万人，弹幕不断刷过“今天是个好日子”、“热搜第一”、“恭喜，这泼天的富贵到你了”，连刀郎都在葛荟婕的直播间成为大众用户提及的高频词汇。</p><p>在今日下午回应新浪娱乐采访时，葛荟婕表示“我和老汪分开这么久了，孩子也这么大了，不要影响到孩子就好。他们两个感情的事对我来说不痛不痒。”紧接着，这个回应也上了热搜。</p><p>回溯过去，汪峰最后一次在微博中放出章子怡相关照片是2022年6月29日自己生日当天，他的新专辑也制作完成，如今离婚的消息发布之后，这张合影则被网友解读为当时两人就已经不太好，章子怡尽显疲惫的状态。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_17c44e2bc3fe4d9fbd6b861ff2d67ae2@000000_oswg66260oswg570oswg530_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而章子怡的微博设置了仅半年可见，在目前可见的内容中，已经没有了任何关于汪峰或家人的痕迹。</p><p>2015年2月7日晚，章子怡36岁生日前夕，汪峰在众多亲友的见证下下跪求婚，当时汪峰以白色飞行器空降9克拉钻戒求婚的一幕在网络刷屏。2015年5月10日，两人在香港注册结婚。2015年12月27日，章子怡生下女儿；2020年1月1日，章子怡二胎产子。</p><p>在2019年1月，章子怡曾与汪峰一同参与芒果TV综艺节目《妻子的浪漫旅行2》录制。当时，章子怡参与录制节目的消息一出，不少粉丝们原地脱粉，原因在于她从“国际章”，竟然已经沦落为“综艺咖”，并且把婚后章子怡少有影视作品，事业“江河日下”归咎于汪峰。</p><p>值得注意的是，与明星夫妇离婚必并行上热搜的消息，当然是与之相关的商业版图”，汪峰、章子怡也不例外。</p><p>天眼查显示，章子怡名下关联23家企业，间接持股企业超80家，行业涉及商务服务、科技推广等。其中，章子怡名字还在存续状态的公司有13家，包括深圳兴旺红筹回归投资中心（有限合伙）、北京漂漂羽毛品牌管理有限公司、上海青怡影视文化有限公司、北京章子怡影视文化工作室等。其中，个人独资企业北京章子怡影视文化工作室成功注册多枚“醒醒妈妈”“ 醒醒爸爸”“醒醒宝贝”“醒宝”商标，国际分类包括广告销售、教育娱乐、金融物管等。</p><p>我们先重点来聊聊摇滚音乐人汪峰的商业版图。汪峰名下关联了20家企业，包括南京果酱文化发展有限公司、江西斐耳科技有限公司、碧峰怡竹长兴文化传媒工作室等，版图涉及文化传媒、信息技术、投资管理等。</p><p>事实上，过去十年，汪峰在商业上的布局有非常大的雄心，有多个创业项目，从演出、耳机到互联网音乐科技都有涉水。<strong>在过去十年，他曾多次出现在创业与互联网行业类相关的大会上。</strong></p><ul><li>汪峰于2016年10月创立碎乐，当时语音社交和直播概念爆火，碎乐以其独特清新的产品功能，吸引到包括李健、朴树、李志、谭维维、袁娅维、陈鸿宇等知名音乐人入驻。在成立之初，“碎乐”融资非常顺利，天使轮融资拿到梅花创投和青山资本的投资，A轮拿到清科创投、青山资本、真格基金的钱。其实，当时碎乐在业内口碑良好，但做成了B端产品，因为无法找到突用户破规模化发展的路径，在商业变现上也无法找到出路，最终，不得不选择转型。</li><li>2018年，碎乐转型后成为菠萝APP，主打短视频社交，希望用AI的方式，实现人人都成为音乐人的想法。“菠萝BOLO”曾主打“说话成歌”，在2018年8月宣布完成过亿元B轮融资，完成由时代资本领投、GGV 纪源资本跟投。但当时面向C端服务创作者的AI技术并不成熟，菠萝BOLO做的事情有点过早，在短视频领域也根本无法与抖音这样级别的对手竞争抢夺用户，发展很快遭遇天花板，后来也没有了声响。</li><li>2014年，苹果以“30亿美元”的天价收购了Beats耳机，这条新闻当年刷爆了全球财经和科技新闻圈。2015年10月，汪峰自创的耳机品牌FIIL问世，曾发布不到一周实现预约量超60万。在2015-2018年期间，FIIL获得三轮融资。其中，2016年1月，在天使轮不到半年内，FIIL耳机完成2000万美元的A轮融资，由元璟资本领投，梅花创投、壮丽峰景、浩方资本等参投，当时的估值已经达到10亿元人民币。2018年11月，峰范科技又完成了梅花创投、青山资本、新势能基金的B轮投资。在商业方面，目前FIIL耳机在稳健运营，虽然新品发布节奏变缓，但依然较为活跃。</li></ul><p>在投资方面，汪峰曾投资主打音乐演出直播服务的平台“野马现场”以及音乐自媒体“果酱音乐”。</p><p><strong>在音乐上，汪峰也没有停下探索的脚步</strong>，<strong>一直在尝试新曲风，发新专辑。</strong></p><ul><li>2020年4月，汪峰推出了新专辑《2020》，当时章子怡还在助阵撒狗粮，秀恩爱。</li><li>2021年1月，上线了与另外两位歌手张艺兴和GAI周延合作的全新单曲《没有人在乎》。</li><li>2022年8月24日，汪峰推出了新专辑《也许我可以无视死亡》，这是他的第十四张原创专辑。</li></ul><p><strong>在巡演方面，尽管号召力大不如前，但汪峰一直活跃在现场：</strong></p><ul><li>疫情期间，2021年，筹办全国巡演“Unfollow”巡回演唱会。</li><li>2023年4月开始，汪峰继续开启“Unfollow”巡回演唱会，落地长沙、洛阳、深圳、泰州和上海等城市。</li></ul><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_a94f5209d98249209c9059cc7d4e13b9@000000_oswg35233oswg690oswg299_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得注意的是，<strong>在长达八年的婚姻里，章子怡和汪峰两人罕见地在商业上几乎没有交集。</strong></p><p>工商资料显示，章子怡与汪峰仅有合资一家企业，为蓝山竹（北京）文化传媒有限公司，分别持股50%，公司成立于2014年，法定代表人为汪峰，大概率为无实际业务运营的空壳公司。</p><p>从现有的消息来看，章子怡接下来会把事业重心放到“演员”这个职业身份上。</p><p>界面报道显示，接下来三年，章子怡将主演的影片包括尹力导演的《国色天香》、薛晓路导演的历史传记片《柔福》、陈正道导演的悬疑片《苍崖》，以及她与环球影业合作的喜剧片《东西方》（East/West），李光耀导演的动作片《热血沸腾》，还有陈可辛导演的《酱园弄》（原名：酱园弄杀夫案）等。</p><p>对于章子怡和汪峰来说，无论彼此行业地位是否匹配，八年婚姻和家庭生活都是各自人生中的一段宝贵经历。告别彼此，大家依然还是孩子们的父母。</p><p>这些年，两人在公开场合所展现出的状态是儿女双全，婚姻美满，反而<strong>两个人这些年的事业运都不太好，双双在走下坡路。</strong></p><p>总的来说，明星夫妇离婚总是夹杂着“名利场”的腥风血雨，在所难免，但各自作为演员和歌手身份的事业版图还在继续，最大的挑战和机遇依然也还是在作品本身。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NzQyMjkyOQ==&amp;mid=2661323900&amp;idx=2&amp;sn=8d73a1ab8b878a4fbab0f076fea6c899&amp;chksm=bd8e06428af98f549fabc820797a58f4d1ceea6dcacd2488f64013e8ccfcfc4554a8dd0b85bd&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“音乐财经”（ID：musicbusiness）</a>，作者：小鹿角编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2486891561474176</id>
            <title>券商换帅：中金之外，还有谁？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2486891561474176</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2486891561474176</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Oct 2023 12:11:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 券商掌舵人, 中金公司, 人事变动, 黄朝晖
<br>
<br>
总结: 近期中金公司发生人事变动，黄朝晖等券商掌舵人因年龄原因辞去职务，新任董事长陈亮上任。这是券商行业多位老将到龄退休的一部分。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近期又有券商掌舵人发生人事变动，主角是中金公司。</p><p>据中金公司10月22日公告，由于工作变动，沈如军提出辞去公司董事长、非执行董事等职务，由陈亮担任新一届董事长及法定代表人。由于年龄原因，黄朝晖提出辞去公司执行董事、总裁（首席执行官）及管理委员会主席等职务，吴波代为履行公司总裁（首席执行官）职责。</p><p>黄朝晖是中金公司元老级人物，在中金“服役”20余年。资料显示，黄朝晖自1998年加入中金公司，担任投资银行部多个职位，包括执行负责人及联席负责人等。2019年12月起，在中金公司A股上市前夕，黄朝晖被选任为中金公司首席执行官、管理委员会主席。</p><p>中金公司的新任董事长陈亮，此前为中国银河证券董事长。中金公司发布公告当日，中国银河证券亦发布公告称，公司董事长陈亮因工作安排辞职，自即日起至选举产生该公司新任董事长之前，由该公司副董事长、总裁王晟代行董事长职责。资料显示，王晟2022年7月加入中国银河证券，此前曾担任中金公司原投资银行部执行负责人。</p><p>放眼行业，今年以来多家券商换帅，一波人事变动中，多位券业老将到龄退休。</p><p><strong>《读数一帜》据公告不完全梳理，年内，掌舵第一创业27年的公司原董事长刘学民到龄退休，吴礼顺接棒。在中原证券任职15年的菅明军到龄退休，鲁智礼接棒。菅明军自2008年加盟中原证券，历任总经理和董事长，在其任内，中原证券实现港股和A股上市。</strong></p><p>除“一把手”到龄退休外，今年以来，多家券商高层人事变动密集，变动原因还包括个人原因、工作调整等。例如，近期华林证券CEO（首席执行官）、执委会主任委员赵卫星因个人原因辞职，西部证券原副总经理朱松接棒。</p><h2><strong>投行老将到龄退休</strong></h2><p>中金公司公告称，由于年龄原因，黄朝晖提出辞去公司执行董事、董事会战略与 ESG委员会成员、风险控制委员会成员、总裁(首席执行官)及管理委员会主席职务，自2023年10月22日起生效。</p><p>中金同时表示，聘任陈亮为公司管理委员会主席；吴波代为履行公司总裁(首席执行官)职责，直至公司聘任新任总裁(首席执行官)为止。</p><p>黄朝晖是服务中金20余年的老将。简历显示，黄朝晖，1964年1月出生，现年59年，于1985年7月取得武汉大学物理学学士学位，1988年7月取得中国人民大学经济学硕士学位。</p><p>在加入中金前，黄朝晖有多年银行从业经历。1988年黄朝晖入职建设银行，此后十年在建行担任过多个职务。</p><p>1998年2月-2013年2月，黄朝晖于中金公司担任多个职位，包括投资银行部执行负责人及联席负责人等；2013年4月起，黄朝晖就任中金公司投资银行部负责人，2015年4月被任命为中金公司管理委员会成员。</p><p>2019年底，中金公司称，出于个人职业规划考虑，毕明建辞去公司首席执行官职务，并不再担任管理委员会主席及成员，董事会决议聘任黄朝晖为公司首席执行官，并委任其为管理委员会主席。</p><p><strong>黄朝晖就任中金公司首席执行官，正值中金公司A股上市前夕。</strong></p><p>2020年11月2日，中金公司在上交所主板挂牌上市。彼时，公司董事长沈如军在上市仪式上表示，25年前，中金公司在深化改革开放的历史浪潮中问世，成为中国首家中外合资的投资银行，公司全方位深耕双基六柱的业务架构，在机构业务、高端业务、跨境业务等方面成绩骄人。黄朝晖表示，从H股上市、并购重组、再到成功登陆A股，中金公司一路走来，一路成长。</p><h2><strong>多位券业老将辞任</strong></h2><p>年内，在券业一波又一波人事变动中，还有部分行业老将辞任。</p><p>第一创业27年首换帅。该公司6月1日公告称，公司主要股东变更涉及的股份过户已完成，变更后北京国有资本运营管理有限公司（下称“北京国管”）为公司第一大股东，持股数量约4.65亿股，持股比例11.0576%。</p><p>随后不久，第一创业董事长变更。据公司公告，原董事长刘学民因年龄原因辞去董事长及董事职务，选举吴礼顺为公司第四届董事会董事长。简历显示，吴礼顺自2022年4月起任北京国管党委副书记、董事、总经理，现任公司董事长。</p><p><strong>值得一提的是，这是第一创业近27年来首次变更董事长。</strong>资料显示，刘学民，1958年5月生，现年65岁。刘学民自1997年8月起担任第一创业前身佛山证券董事长，2002年8月-2023年6月担任第一创业董事长。</p><p><strong>无独有偶，中原证券“老将”菅明军今年6月到龄退休。</strong></p><p>7月13日，中原证券公告称，鲁智礼自当日起正式履行公司董事、董事长职责，任期至公司第七届董事会任期届满之日止。</p><p>公开资料显示，鲁智礼2002年11月-2013年3月任中原证券副总经理，2013年3月-2015年9月任中原证券常务副总经理，2015年9月-2023年6月任中原证券监事会主席。</p><p>此前一个月，中原证券6月公告称，原董事长菅明军因达到法定退休年龄而辞任。</p><p>公开资料显示，菅明军，1963年3月生，现年60岁。菅明军自2008年加盟中原证券，历任总经理和董事长，在其任内，中原证券实现港股和A股上市。</p><h2><strong>多位券商高管变更</strong></h2><p>除“一把手”外，部分中小券商高管层也发生变动。</p><p>今年5月，华安证券发布关于聘任公司高级管理人员的公告，涉及公司总经理、副总经理、首席信息官、财务总监等多个职位。其中，赵万利被聘任为公司总经理，张建群、周庆华、唐泳、王孝佳为副总经理。</p><p>近日，华林证券公告，公司首席执行官、执委会主任委员赵卫星，因个人原因辞去职务。这距离其出任华林证券CEO仅两年。</p><p>两年前（2021年11月），赵卫星接替韦洪波，成为华林证券新任CEO。赵卫星在业内较为知名，具有多年金融互联网的从业经历，且对金融数字化颇有研究。其加盟正契合了华林证券科技金融的发展战略。</p><p>赵卫星加盟后，也开启了对华林证券全面的科技金融改革。其重要改革包括完成了字节跳动旗下文星在线和海豚股票APP的收购。2022年报显示，海豚财富APP用户数量在2022年度突破350万人，实现了超过60%的增长。从2022年业绩上看，华林证券数字化建设确有成效。</p><p>作为首席执行官的赵卫星也获得了丰厚的报酬。根据Wind（万得）数据统计显示，2022年，赵卫星以721.32万元的总经理薪酬位居行业之首。</p><p>然而，双方的亲密关系却并未持续多久。在加盟华林证券两年之后，赵卫星选择转身离开。与赵卫星一同离职的还有公司执委会委员、财务总监兼首席风险官关晓斌。</p><p><strong>实际上，纵观华林证券近几年的发展，高管变动的频繁性在整个证券行业都颇为突出。从总裁到财务总监、首席风险官、首席信息官，近几年十余名高管发生变动。</strong></p><p>华林证券被称为<strong>中国首家“家族式券商”</strong>，2018年上市后，实际控制人林立持有华林证券逾64%的股份。</p><p>不过，尽管华林证券的高管团队变动一直颇为频繁，但是其战略目标却十分清晰，即向科技金融战略转型。而其历任高管金融科技的相关从业经历均契合了华林证券的战略转型目标。</p><p>此次接任者朱松亦具有丰富的金融经验。公开资料显示，朱松在财富管理、资产管理、投资银行、资金管理等领域均具备多年的实践经验。</p><p>不过，从目前来看，华林证券金融科技转型效果仍有待观察。根据《读数一帜》查询，覆盖华林证券的研究报告少之又少。从业绩上看，华林证券2023年中报显示，公司上半年实现总营收4.7亿元，同比下滑30.47%；实现归母净利润1.03亿元，同比下滑64.04%，基本每股收益为0.04元/股，同比下滑63.64%。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MTc1OTE0OQ==&amp;mid=2247519758&amp;idx=1&amp;sn=cfc3a829ba4a8f085afc7d400cad6e37&amp;chksm=fc7118cccb0691dad2ec434e3a68f3e32ec79292dca945dcf119a41ba9f9328bf11084a360db&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“读数一帜”（ID：dushuyizhi007）</a>，作者：周楠 张欣培，编辑：杨秀红，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2486897356824455</id>
            <title>爱“创新”的丰田，把油门和刹车放在了方向盘上</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2486897356824455</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2486897356824455</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Oct 2023 12:10:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新能源汽车, 智驾功能, 方向盘样式, 丰田普拉多
<br>
<br>
总结: 新能源汽车行业迅速发展，智驾功能成为消费者认可的关键。丰田推出了全新的方向盘样式，将在2024款普拉多上首次搭载，解放了双脚但增加了双手的负担。然而，这种设计是否考虑到用户的感受和各种使用场景，还有待观察。设计应该以人为本，为了与众不同而设计反而背离了工具的意义。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>我坦言，接触一些从未体验过的新车，会得到许多快乐。但有时候，驾驶也会成为枯燥的根源，总有些时候，自己并不想开车。</p><p>根源就在于跑长途是一件十分无聊且消耗体力的事情，在看不到头的高速公路上，手脚并用频繁操作，疲惫感油然而生。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_47b6e78c87a945d7b53408560ddda92c@5687509_oswg3878520oswg1558oswg967_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>以人车共驾的智驾功能应运而生，迅速在新能源汽车行业铺开，得到了不少消费者的认可。</p><p>借助汽车的辅助驾驶，驾驶员可以暂别手脚并用的高频操作，只需要时刻关注路面环境，随时做好接管的准备即可。<strong>往好的角度想，手脚不会因为长时间驾驶而带来酸痛的感觉。</strong></p><p>但在以解放手脚为终点的路上，车企们总是各执己见，搞出了各种自称代表未来的解决方案。丰田嘛懂得都懂，它从来不会认为谁是对的，而是想方设法搞出许多大家根本想不到的创新。</p><p><strong>不久前，丰田公布了自家的“解放双脚”的全新方向盘样式，这样的新设计将在2024款普拉多上首次搭载。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_a10fa5fe77304745af791194a31dfd2e@5687509_oswg3176221oswg1157oswg1466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>等等，这不就是那款即将在国内生产的全新丰田Land Cruiser Prado吗？</p><h2><strong>解放了双脚，累的却是双手</strong></h2><p>丰田似乎并不希望承认“你是对的”，半幅方向盘的“标准答案”放在面前就是不爱抄，还是花心思设计了一个全新的形态。</p><p>棱角分明的方向盘造型，放在Land Cruiser Prado这样的硬派越野上，倒也没什么违和感。<strong>丰田表示，新方向盘的设计灵感来源于摩托车车把，油门和刹车全部集成在方向盘上。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_5d5db5ab0f9348f2945b59f644d18e1f@5091053_oswg70491oswg600oswg329_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这也难怪，丰田是将摩托车车把的部分特性，与半幅方向盘相结合，才有了如此设计。方向盘右侧有两个拨杆，分别用来控制刹车和加速。为此，2024款的丰田普拉多，大概率会取消脚下的油门和刹车。</p><p><strong>那么2024款丰田普拉多的广告语会不会是“你的下一辆摩托车，何必是摩托车”？</strong></p><p>这样一来，作为驾驶员就解放了双脚，无需在两个踏板之间互搏。这确实能够彻底消除双脚的负担，但丰田有没有考虑过手的感受？</p><p>根据丰田提供的图片，全新的方向盘样式可谓“奇形怪状”。大伙都没有适应普通半幅方向盘的设计，这种极其张力还棱角分明的风格，长得倒是炫酷，手感如何确实是不好评价。<strong>平时转向的手法已经不适用于半幅方向盘，更不适合丰田这种人无我有的创新了。</strong></p><p>再加上，长时间人工驾驶就意味着，脚需要在油门和刹车之间不断切换，让车辆正常行驶，这也是脚酸痛的来源。现在这些操作都转移到了手上，驾驶员不仅要抓稳方向盘，还需要两个手指维持线性平顺的驾驶动作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_038d00fb86614437ab04e57f540c448c@5091053_oswg990682oswg2113oswg1289_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>脚什么都不用干，确实是不累了，丰田这是把这份疲惫转移到了手上，下次驾驶员酸痛的，说不定就是双手。</p><p>如果是极端一些的使用场景，驾驶员需要打满方向，忙碌的双手又该如何保证刹车和油门的稳定触发呢？很好奇，丰田的工程师有没有体验过这样的方向盘设计，又或者是在设计之初有没有考虑过各种使用场景呢？</p><p><strong>如果是停留在概念阶段，那还不如先放在纯电概念车Land Cruiser SE上秀秀肌肉，或者给要买2024款普拉多的用户一个选装的权利。</strong>过于激进的设计，在我看来并不适合马上推出市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_8875414c3dc94e72bfb6c3c7ab022964@5091053_oswg202813oswg1920oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>设计，应该以人为本</strong></h2><p>无论汽车怎么变化，它对于人类的意义仍然是一个工具，只是工具的属性可以更丰富，也可以更极致。</p><p>工具的属性怎么变，初衷都不会变，那就是“服务于人”。汽车身上的每一处设计，都应该是为了驾驶员和乘客存在的。<strong>为了设计而设计，或者为了与众不同而设计，反而背离了工具的意义。</strong></p><p>半幅方向盘、滑屏换挡、按压式触控键、隐藏式门把......我们对许多造车新主流方案提出了疑问——有没有考虑过用户的感受？</p><p>对于车企们的新方案，小通不得不感叹人类的适应能力很强，新能源车企的各种创新交互逻辑，尽管遭受了许多的质疑，但买单的人最后还是适应了下来。</p><p>不过小通认为，人的强大适应性不应该是车企“为所欲为”的资本。记得一家品牌的高管说过，好的产品不应该是人去适应，而是由产品去主动适应人。<strong>运用到汽车领域，就目前来看，人原本是怎么使用汽车的，车企应该尽可能去遵循用户的操作直觉去设计。</strong></p><p>当然，行业总是要进步，用户现有的操作习惯总有一天会被改变，甚至是被颠覆。车企肯定不会停下创新的脚步，他们总会现今的设计不能满足用户需求。</p><p>这其中的原因有很多，或是用独特的操作逻辑将用户与自己的品牌“绑定”，又或者是真的为了更高的操作效率而努力。</p><p>丰田一直有推出福祉车型的打算，新的方向盘设计就是为了方便腿部不方便的驾驶员进行操作。从这个出发点来看，丰田的半幅方向盘方案虽然将压力全部放到了手上，对于腿脚不方便的人士，他们正是如此希望。</p><p><strong>显然，丰田也是打算通过这样的方向盘设计，照顾到一些用车不便的残障人士，出发点值得认可。</strong></p><p>小通想说的是，通过时间的不断演进，用户的使用习惯其实可以被改变，但车企应该遵循用户的使用习惯，并逐渐对车内操作进行循序渐进的改进，相信这会赢得更多人的认同。</p><p>毕竟汽车要上路驾驶，我不认为用户要将太多心思和时间放在功能学习和适应上来，而更应该是“即买即用”。车企把新的解决方案拿出来，还需要关注用户的学习成本、适应的难度，基本的人文关怀该有还是要有。</p><h2><strong>“摩托车把”式方向盘，不会是行业答案</strong></h2><p>源自摩托车把的丰田式半幅方向盘能成功吗？我需要先画个问号。</p><p>假如丰田是针对腿脚不便的用车人群而推出的方向盘设计，那么它注定不会成为大多数人的标准答案。相比于这种激进的设计，传统的驾驶员习惯更能让他们感到安全和放心。</p><p><strong>既然是针对特殊人群，那么丰田就更应该做好相关的交互设计了，答案或许就在2024款的丰田普拉多身上。</strong>据称预售价格不到40万元，这对国内一种硬派越野来说或许是“毁灭性打击”。</p><p>可以看出来，现在的车企为了给一体超宽屏让路，纷纷用上了半幅方向盘设计，一时间也招来许多质疑。<strong>因为半幅方向盘的转向比和操作手法和传统的圆形方向盘完全不一样，适应的过程必定会伴随安全隐患。</strong></p><p>所以大家才会希望车企“不会改就不要改”，他们更希望新车的感觉是“熟悉”的，而非一切的陌生。不过这一切都可以交给时间，相信厂商能够把半幅方向盘做好，也相信我们能够适应这样的设计吧。</p><p>本文来自微信公众号“电车通”（ID:dianchetong233），36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2486929558886281</id>
            <title>植脂末越来越不受待见，但被新茶饮抛弃还为时尚早</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2486929558886281</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2486929558886281</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Oct 2023 12:09:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 奶基底升级大战, 植脂末, 原料升级, 健康化
<br>
<br>
总结: 今年以来，茶饮市场掀起了一场奶基底升级大战，众多品牌推出新的奶基底，强调无植脂末、无反式脂肪酸。然而，新茶饮和植脂末完全划清界限的那一天还未到来。虽然许多品牌在产品中加入了原料升级的元素，但真正与植脂末划清界限的并不多。植脂末仍然是中低端奶茶品牌重要的奶基底，市场规模仍然较大。从上游供应商的动作来看，它们也无意完全放弃植脂末。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>新茶饮行业的“奶基底升级大战”愈演愈烈，能否撼动植脂末的江湖地位？</p></blockquote><p>今年以来，茶饮市场悄然掀起了一场奶基底升级大战，内卷程度进一步加深。众多品牌都推出了新的奶基底，进行原料升级，强调无植脂末、无反式脂肪酸。</p><p>不过，从整个市场来看，新茶饮和植脂末完全划清界限的那一天，远未到来。</p><h2><strong>01 被“嫌弃”的植脂末</strong></h2><p>今年7月，现制酸奶品牌茉酸奶卷入“植脂末风波”，也将奶茶饮品里最常见的配料“植脂末”推向风口浪尖。</p><p>彼时，有网友发帖称，茉酸奶的产品使用了名为“上野曼道牌雪糕”的原料，而这款雪糕配料中的“精炼植物油、葡萄糖浆和乳化剂”等成分疑似是植脂末的拆解标注。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_4139be1ee9974682a62e3af2f41c759b@5091053_oswg60120oswg1080oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：红餐网摄</p><p>作为一个客单价在30元左右的现制酸奶品牌，茉酸奶的卖点曾是“自然轻盈低负担”，而在公众认知中，植脂末的主要成分氢化植物油含有反式脂肪酸，经常摄入会对健康产生负面影响，高价的茉酸奶“不高质”，迅速引起热议，甚至冲上了热搜。</p><p>此后，尽管茉酸奶并未正面回应是否使用了植脂末，但却官宣产品升级，将使用全新版本奶基底，并强调无植脂末、无氢化工艺、无人造反式脂肪酸。</p><p>除了茉酸奶，一众新茶饮品牌都在更换、升级奶基底。</p><p>7月底，霸王茶姬宣布在门店使用新基底产品“冰勃朗非氢化基底乳”，并表示该基底实现了“0奶精、0植脂末、0氢化植物油”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_7fe7af821ffb4e509b56f8334ff27ad7@5091053_oswg688224oswg1080oswg1630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：茶百道小程序</p><p>8月，茶百道上新了真鲜奶茶系列产品，声称无植脂末、无反式脂肪酸，主打低脂轻负担。同样在8月，江南新茶饮品牌茉沏推出新品栀子妍绿，将奶基底升级为天然鲜牛乳。</p><p>9月，喜茶则推出了新茶饮专用真牛乳——3.8源牧甄奶，并强调这款牛乳“0植脂末、0添加”，同时蛋白质含量为3.8g/100mL。而去年6月，喜茶还曾发布首个《现制奶茶品质奶原料使用倡议》，呼吁行业全面升级用奶原料品质，普及真奶应用、拒绝奶精，提升行业品质。</p><p>9月，主打“鲜奶制茶”的新茶饮品牌ARTEASG·啊T则将有机奶运用到了6款产品中。该品牌的联合创始人盛栩花告诉预制菜洞察，自成立以来，ARTEASG·啊T奶茶产品的原料就坚持使用鲜奶。其透露，未来有机奶将是ARTEASG·啊T在原料升级上的重要方向。明年要重点推出的新品，也会计划运用有机奶。</p><p>在新茶饮忙着与“植脂末”撇清关系之前，冲泡奶茶和瓶装饮料也早就将“去植脂末”作为重要的产品研发方向。</p><p>2021年，统一推出瓶装即饮奶茶产品布诺乳茶，对外宣称该产品“0添加植脂末”和“0添加防腐剂”。</p><p>香飘飘则从2021年下半年起，围绕产品健康化做尝试，推出了不少0植脂末产品，包括啵啵牛乳茶、臻乳茶、生椰/芝芝牛乳茶、珍珠牛乳茶等。</p><p>不过，虽然许多品牌都在围绕“去植脂末”做产品，加入到原料升级大战，但真正有勇气和植脂末完全划清界限的并不多。有的推出0植脂末新品，有的对部分产品的原料进行升级，有的则为消费者提供了加价换牛乳的选择。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_a0939260bf094d1b84218851cbb4d5d7@5091053_oswg64233oswg1080oswg1305_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：1點點小程序截图</p><p>预制菜洞察浏览1點點小程序就发现，部分产品上线了“换牛乳”功能。 比如，焦糖奶茶加价3元后，就可将奶底换成牛乳。 茶百道小程序也显示，茉莉奶绿、桂花酒酿奶绿等产品也支持加3元换鲜奶 。</p><p>从市场来看，确有部分品牌在采取拆解标注的方式以图混淆视听，十分避讳其使用植脂末的事实。不过，也一些茶饮品牌并不避讳自身门店使用植脂末的事实。</p><p>比如，万店茶饮品牌蜜雪冰城就将植脂末作为重要原料，其不仅是佳禾的重要客户，还正在自建10万吨植脂末生产线。这也恰恰证明了，蜜雪冰城接下来仍会继续坚持使用植脂末。而蜜雪冰城作为下沉奶茶市场的王者，其对植脂末的需求量也不会是小数目。</p><p>今年8月，“消费者报道”曾通过线下门店问询、线上询问客服、对比社交平台消费者反馈等方式，对市面上11家茶饮品牌的奶源使用情况进行调研，其中既有人均在10-15元之间的平价品牌，也有人均消费在20、30元左右的品牌。调研结果显示，5家品牌直接坦言其门店的奶茶产品使用了植脂末，5家表示其奶茶原料为牛奶，1家没有直接回应其奶源为何。</p><p>而就市场规模而言，植脂末依然占据着新茶饮原料赛道的领头位置，仍是不少中低端奶茶品牌重要的奶基底。</p><p>弗若斯特沙利文发布的《中国新茶饮供应链白皮书2022》显示，2022年，新茶饮奶制品细分市场中，植脂末市场规模为33.8亿元，仍高于纯牛奶和工奶制品，后两者市场规模分别为26.3亿元和29.4亿元。但该报告也预测，至2024年，纯牛奶的市场规模将超过植脂末。</p><h2><strong>02 植脂末被新茶饮抛弃？为时尚早</strong></h2><p>从上游供应商的动作来看，它们也无意完全放弃植脂末。</p><p>“植脂末第一股”佳禾食品的粉末油脂业务营收占比高达7成，它打算推出更健康的植脂末，并拓宽粉末油脂的应用场景，包括餐饮、保健品、功能性饮料等多个赛道。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_9c971d945fe5479daaef0acefdf83e6d@5091053_oswg70601oswg634oswg642_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：佳禾食品财报</p><p>此前，佳禾曾经表示分阶段推行零反脂植脂末替代计划，以基于精炼代可可脂生产的0反式脂肪酸植脂末，全面替代基于氢化大豆油生产的含反式脂肪酸植脂末产品。 而后佳禾方面称，截至 2022 年末，其95.22%的销售收入来源于零反脂产品，已全面停售含反脂产品。</p><p>从佳禾旗下的“晶花淘宝旗舰店”来看，植脂末产品基本强调了“0反式脂肪酸”。</p><p>不过，这也不能确定其产品真的完全不含反式脂肪酸。依据我国对于预包装食品的规定，食品配料含有或生产过程中使用了氢化或部分氢化油脂时，应标示反式脂肪酸的含量。而反式脂肪酸只要含量≤0.3g/100g，就可以标示为0。</p><p>这也意味着，标注了0反式脂肪酸的食品饮料，不一定真的完全不含反式脂肪酸，也可能是含量较低。若是不经常食用，对人体的危害或许并不如部分消费者现象的那般可怕。</p><p>此前，世界卫生组织曾建议反式脂肪的供能比应低于1%，对一个每天需摄入2000千卡能量的成年人而言，大约每天摄入的反式脂肪酸不能超过2.2克。</p><p>跨国食品巨头雀巢旗下的速溶咖啡产品以植脂末为重要原料，同时该企业也生产植脂末。如今，在雀巢的1+2调味速溶咖啡产品外包装上，依然可以看到配料表上直接注明了植脂末字样，不过该产品同样标注了0反式脂肪。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_6c0b6d75593040c5ab38ac4c1c7b890d@5091053_oswg1185654oswg900oswg1234_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：预制菜洞察摄</p><p>据“36氪未来消费”报道，早在2014年，雀巢就在一份官方声明中表示将逐步去除旗下食品饮料产品中由氢化植物油产生的反式脂肪，在2016年年底前，实现旗下产品“零反式脂肪”的目标。</p><p>总体来看，头部植脂末供应商并不打算直接舍弃植脂末业务，更倾向于推出更健康、反式脂肪酸含量更低的植脂末产品，试图打消消费者的顾虑。</p><h2><strong>03 植脂末，将走向何方？</strong></h2><p>虽然消费者对植脂末确实存在诸多负面印象，但由于植脂末便于保存、价格较鲜奶便宜，为餐饮商家们带来了成本优势，品牌很难与其彻底划清界限。</p><p>一方面，鲜奶保质期短、要求冷链运输，对存储环境的要求也很高，若是保存不当，容易发生食安问题。而植脂末口感稳定、保质期长，粉末状态也易于储存、方便运输，对于中低端奶茶品牌来说，是颇具性价比的选择。</p><p>另一方面，在生产成本上，鲜奶与植脂末也有较大差距。</p><p>预制菜洞察对比发现，根据佳禾旗下的晶花淘宝旗舰店的商品售价，1kg容量植脂末的价格仅在20元上下。</p><p>若是用鲜奶、厚乳、冰博克调配奶茶，成本则明显增加。味全淘宝旗舰店显示，2700ml的味全鲜奶售定价逼近80元，平均1L要卖到近30元。塞尚乳业淘宝旗舰店显示，1L的冰博克价格超过50元，1L的厚乳逼近40元。</p><p>尽管植脂末地位短期内很难撼动，伴随着消费者健康意识不断提高，奶基底的选择越来越多，新茶饮品牌、供应商必须不断升级产品，提升产品的健康属性，让消费者破除对植脂末的偏见。</p><p>茶咖供应商晨非食品的创始人唐建在接受预制菜洞察采访时表示，从生产工艺、配方等角度来看，植脂末的健康价值确实不如乳脂，比如植脂末在人体内的代谢、吸收速度更慢，热量也相对更高。</p><p>在唐建看来，早期，消费者未得到充分的市场教育，知识型消费者并不多见，茶饮原料成分并不像现在这么透明。随着消费群体对产品健康属性、热量成分的关注度提高，奶基底将朝着更透明、更健康的方向发展。</p><p>眼下，蛋白质丰富的鲜奶、通过蒸馏方式提纯牛奶提升产品口味的“冰博克”、以健康为卖点的植物基奶底纷纷涌入了茶咖赛道，这势必对植脂末的未来发展造成不小的挑战。</p><p>燕麦奶供应商OATLY相关负责人告诉预制菜洞察，植物奶基底在茶饮品市场越来越受欢迎，一些品牌也倾向于将植物奶和乳制品结合在一起作为奶基底。在其看来，随着消费者健康意识的提高，茶饮市场对于健康化和功能性奶基底的需求也在增加，未来奶基底可能会朝着更多元化的方向发展。</p><p>长远来看，植脂末若能迭代成为更健康的原料，仍是不少平价奶茶品牌的选择，但伴随着新茶饮行业原料升级趋势愈演愈烈，鲜奶、冰博克、燕麦奶、厚乳、有机奶等各类基底都涌入市场，植脂末的日子很难像过去那般舒服了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/UOMnMMPzMteTh6G6KMvH7g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“预制菜洞察”（ID:yuzhicaipd）</a>，作者：红餐产业研究院，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2486923396487300</id>
            <title>特斯拉纯电皮卡更多细节曝光：配三电机能防弹，四次跳票下月交付</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2486923396487300</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2486923396487300</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Oct 2023 12:09:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 800V架构, 双电机和三电机, 防弹车身, 预订量
<br>
<br>
总结: 特斯拉Cybertruck将采用800V架构和双电机或三电机动力系统，配备防弹车身。该车已经获得超过180万的预订量，如果成功交付，将推动特斯拉在美国电动车市场上取得更大的成功。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>800V架构，有双电机和三电机可选，配备防弹车身……</p><p>随着特斯拉Cybertruck正式交付时间的不断迫近，关于这款车的更多信息也开始在网上流传开来。</p><p>车东西10月23日消息，日前，特斯拉正式预告了Cybertruck将会在北美时间11月30日正式交付，随后关于这款车的信息也开始不断公布。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_71938322e74e4369810430180e759a30@5091053_oswg527177oswg850oswg986_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲Cybertruck在社交媒体官宣交付日期</p><p>从特斯拉向美国国家公路交通安全管理局（NHTSA）提交的Cybertruck的VIN解码器来看，该车型将会配备双电机和三电机两种动力形式。</p><p>另外，特斯拉方面透露，Cybertruck将会是特斯拉首个采用800V架构的车型，可以在充电时间和充电效率方面带来比较大的提升。</p><p>除了动力和架构方面的信息，特斯拉最近也展示了Cybertruck硬核的一面，对其进行了防弹测试，马斯克透露，他们在一次测试中向Cybertruck的驾驶员门使用Tommy（汤普森冲锋枪）进行射击，但没有子弹穿透乘客舱。</p><p>可以看到，为了给Cybertruck进行预热，特斯拉方面也陆续公布了更多的信息。目前这款车的预订量已经超过了180万，如果这些订单能够完全转化为销量，将会再一次提升特斯拉的年度销量。</p><p>更重要的是，皮卡是美国市场上最大、最赚钱的细分市场，对于特斯拉来说，一旦Cybertruck取得成功，特斯拉有望在美国发起更为深刻的电动化革命。</p><h2><strong>01.新车配置、800V架构 硬核功能一一曝光</strong></h2><p>近一段时间，特斯拉通过多种形式公布了Cybertruck的更多信息，这款车虽然在2019年就正式发布了，但此后经历过多次跳票，有一些核心的信息迟迟没有公布，目前随着交付日期的逼近，特斯拉开始有意或无意的公布一些具体的参数信息了。</p><p><strong>1、VIN解码器信息透露动力配置</strong></p><p>近日，特斯拉向美国国家公路交通安全管理局（NHTSA）提交了Cybertruck的VIN解码器。车辆识别号（VIN）是用于识别道路上所有车辆的唯一数字，其中包含有关车辆的许多信息。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_6ec4d281527f4e5c93e0a2d837c783d1@5091053_oswg394892oswg1000oswg661_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲VIN解码说明（部分）</p><p>在解码器说明中可以看出，Cybertruck拥有双电机和三电机两个版本，VIN的第八位数字决定动力系统的配置，D将为双电机车型，E则为是三电机。</p><p>同时，解码器还提到了两个与Cybertruck相关的总重（GVWR）信息：分别是G类的3629kg至4082kg和H类的4082kg至4536kg。值得注意的是，GVWR表示“总车辆重量等级”，而不是Cybertruck的实际重量，它表示的是车辆重量加上货物和乘客的重量。</p><p>据了解，福特F-150闪电的总重量在3742kg至3878kg之间。相比之下，Cybertruck高配置车型的承载能力会更强。</p><p><strong>2、首次采用800V架构</strong></p><p>而在特斯拉财报电话会议上，马斯克又一次表示将于下月交付的Cybertruck将配备800V架构。</p><p>据悉，800V架构的优势体现在多个方面：首先，它大幅缩短了充电时间，因为更高的电压能够更快地将电能传输到电池中；其次，800V架构减少了能量损耗，使充电更加高效；此外，这一架构可以减轻整车的重量，从而提高性能和续航里程。</p><p>据特斯拉方面透露，这一架构在Cybertruck中的应用可以提高车辆的使用效率，同时将对特斯拉的产品布局和财务状况产生一定影响。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_c858cf76b81c4ea3b946ea838f3a1207@5091053_oswg89430oswg1000oswg503_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲充电中的Cybertruck</p><p>特斯拉方面表示，这对于电动卡车市场具有重要意义，尤其是随着越来越多大容量电动汽车上路，提升补能效率可以减少公共充电桩的拥堵以及提升产品自身竞争力。</p><p>此外，Cybertruck不仅在车身和三电技术上有所设计，其特殊的车身材料和制作工艺也为其带来一定的关注度。</p><p><strong>3、通过防弹测试，Cybertruck依旧“硬核”</strong></p><p>据悉，Cybertruck采用了超硬30X冷轧不锈钢结构和特斯拉装甲玻璃等材料，旨在提供极致的耐用性和乘客保护。在首次亮相时，特斯拉就曾声称Cybertruck具有近乎防弹的性能。</p><p>虽然在发布会的直播中出现了“翻车”的情况，玻璃被钢球砸裂了。但在发布会后的重新测试中，特斯拉Cybertruck的玻璃经受住了来自钢球的攻击。</p><p>不过，据外媒报道，为了降低整车的重量，量产版本的Cybertruck的大概率不会搭载防弹玻璃。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_fa8a12bc09a142b88a6dccbc1c16b375@5091053_oswg338920oswg1000oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲疑似Cybertruck防弹测试流出的视频截屏</p><p>然而，即使没有防弹玻璃，车辆超强的不锈钢外壳仍然能够抵御一定程度的攻击。</p><p>据报道，特斯拉近日对其Cybertruck的防弹能力进行了测试，通过向车辆开枪来验证其安全性能。</p><p>马斯克透露，他们在一次测试中向Cybertruck的驾驶员门使用Tommy（汤普森冲锋枪）进行射击，但没有子弹穿透乘客舱。</p><p>然而，有分析指出，特斯拉的这一测试并不能证明Cybertruck具备真正的防弹能力，因为其所使用的子弹是速度较低的.45ACP手枪弹，而不是更具有穿透力的AK47（7.62*39mm）或AR15（5.56*45mm）所使用的步枪弹。</p><p>尽管如此，当看到满是弹痕的Cybertruck也足够让人惊叹。</p><h2><strong>02.电动皮卡竞争激烈 特斯拉新战略成关键</strong></h2><p>发布四年，跳票四次，马斯克仍然要将Cybertruck量产，无疑是看到其背后的市场价值。</p><p>皮卡车型是美国汽车市场上最大、最赚钱的细分市场，所以一直以来，美国车企都非常热衷于造皮卡，福特凭借着F150系列，一直被人称为是“躺着赚钱”。</p><p>在电动化时代，一个足够好用的电动皮卡显然也能带来不错的收益。因此，目前美国电动皮卡市场上也不乏实力玩家。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_b3cd90fbeedd4af78adb8d7fa2228d24@5091053_oswg56347oswg1000oswg429_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲福特F-150 Lightning</p><p>福特汽车已经推出了电动版F-150 Lightning，针对皮卡迷和商业客户，起价为4.99万美元（约合人民币37万元）。</p><p>同时，通用汽车即将推出一款售价5.2万美元（约合人民币38万元）的电动雪佛兰Silverado皮卡。此外，Stellantis也准备销售一款售价5.8万美元（约合人民币42.5万元）的RAM 1500 REV电动皮卡，据悉此款车型具有长达500英里的续航里程。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_b158238c79f4439c85a0d440276c4468@5091053_oswg51235oswg1000oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲Rivian R1T</p><p>而一些寻求传统皮卡替代品的客户还可以选择初创企业Rivian的电动R1T皮卡，该车型被公司宣传为适合与朋友露营和沙滩之旅的时尚车型。</p><p>因此，等到特斯拉Cybertruck正式交付的时候，等待它的并不是一个完全空白的市场。</p><p>埃隆·马斯克也曾警告投资者要谨慎对待销售预期，因为这款产品的制造过程非常困难和昂贵。马斯克表示：“要实现高销量，使其价格适中，还需要付出巨大的努力。”</p><p>虽然特斯拉已经收到超过180万台Cybertruck的预订，但伴随交付价格上涨的可能，这将影响最终实际交付的数量。</p><p>这意味着特斯拉在这个竞争激烈的市场中要面对巨大挑战，但从目前的表现来说，特斯拉公司领导层对未来充满信心。</p><p>不过，特斯拉也并非将全部的精力都放在了Cybertruck这一款车上。</p><p>外媒报道显示，特斯拉计划在未来推出一系列新型电动汽车，其中一些车型的设计将比Cybertruck更加传统，实用且易于制造。这一举措旨在满足更广泛的市场需求。</p><p>特斯拉CEO马斯克表示，下一代车型将是“酷”和“漂亮”的，但更加实用。他还强调，特斯拉正在尽一切可能简化下一代车型的生产流程，以达到前所未有的单位时间产量水平。这表明特斯拉致力于提高生产效率，以满足不断增长的电动汽车需求。</p><p>这款价格亲民的电动汽车，估计价格为2.5万美元（约合人民币18万元）。这一举措是为了扩大电动汽车的市场渗透率，使更多人能够拥有电动汽车。</p><h2><strong>03.总结：特斯拉仍在为全面电动化而努力</strong></h2><p>特斯拉已经推出了包括轿车、SUV、跑车、皮卡、重卡等多种电动车型，已经基本实现了对主流乘用车和商用车市场的覆盖。</p><p>尽管特斯拉在电动车领域取得了一定成就，但仍有很大的发展空间。特斯拉的新车开发路线意味着公司对未来全球新能源车市场充满信心，并坚定地推进电动化进程，为年销量达到2000万辆不断努力。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/sit6EqkC7BrPCb-Jr6dYOA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车东西”（ID:chedongxi）</a>，作者：Janson，编辑：Juice，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2486882256377728</id>
            <title>消费电子产品的技术退步，竟然是用户选择的结果</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2486882256377728</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2486882256377728</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Oct 2023 12:07:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 早买早享受, 晚买享折扣, 产品技术发展, 外观设计, 机身厚度, PC处理器, TDP, CPU能效比, 前置摄像头
<br>
<br>
总结: 早买早享受，晚买享折扣是消费电子领域的一句老话。虽然产品技术发展一直在进步，但并不意味着没有倒退的情况。例如在外观设计方面，智能手机的机身厚度逐渐变薄，但同时失去了耳机接口。在PC处理器领域，虽然性能提升了，但功耗和发热也增加了。而在前置摄像头方面，近年来的设计反而出现了退步。这些例子表明，产品技术的发展并非一直向前，有时候会有倒退的情况。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在消费电子领域有一句老话，叫做“早买早享受，晚买享折扣”。虽然这句话看似简单，但它其实有个内在的大前提，那就是产品、技术的发展始终是在不断进步，所以“晚买”的消费者只需花更少的钱，就能买到与过去相同品质、甚至更好的产品。</p><p>但问题在于，产品、技术的发展一定就只有进步，而不会发生倒退吗？纵观整个消费电子领域的发展史，其实很容易就会发现，这件事完全没有这么理想化。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_b39b6c866fe44c119e89abded9143ded@000000_oswg25918oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比如在外观设计方面，早在2014年，我们就已经迎来过仅有5.5mm机身厚度和130g重量的智能手机金立S5.5。到了2018年，vivo X 5Max更是以4.75mm的厚度刷新了智能手机的记录，并且至今没有被打破。顺带一提，即便是在这个厚度下，它依然提供了3.5mm耳机接口。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_9335984c0320494188809b0dec87e65f@000000_oswg24182oswg750oswg323_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相比之下，现在的手机呢？基本低于8mm的产品都敢自称“超薄”，小于半斤（250g）的机型有时候都可以“轻量”作为宣传口号了。至于3.5mm接口，那又是什么？</p><p>又比如说在PC处理器领域，早在2006年，标定TDP（热设计功耗，可以粗略理解为发热量）130W的奔腾EE 965曾被业界群嘲，并被公认为是一款热得“不可接受”、设计失败的处理器。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_03794caaa77a43a4b74a1afbce761d87@000000_oswg55002oswg750oswg394_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可到了2023年，当今绝大多数家用中端台式机CPU都已普遍具备180W以上的TDP水平，“非发烧级”高端型号250W以上的发热量也已司空见惯。至于和奔腾EE对应的“现代”发烧级家用CPU，非超频状态下350W、全核超频TDP逼近800W，更是已经成为了现实。</p><p>尽管如今的顶级家用台式机CPU无论单核IPC、运行频率、核心数量或是缓存大小，都已远非曾经的“胶水”双核奔腾可比，它们的性能差距或许早已高达四五十倍、甚至更多，远超过发热、功耗之间的差距。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_0c53cbf85fd243a5932a664cbe7ad646@000000_oswg67145oswg750oswg458_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">虽然都说奔腾4和奔腾EE很热，但实际上如今CPU的功耗和发热都更高</p><p>因此从这个角度来说，现代CPU的能效比客观上来说当然还是有大幅提升的，但也确实不能否认，它们到底还是变得更热、更耗电了，而且也已经“教育”消费者接受了这种高能高耗的日常。</p><p>可能有的朋友会说，前面这些例子间隔时间都太远了，而且有时候技术发展确实也可能要以某些方面的牺牲作为代价，这很正常。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_9cedade8831448b9af25fb74b3d7cc81@000000_oswg40895oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但问题在于，有时候这种产品、技术上的倒退，甚至是找不到任何合理理由的。比如智能手机上的前置摄像头，就是个很典型的例子。前几年我们还可以看到很多富有创意的智能手机前摄设计，比如黑鲨游戏手机、说魅族17系列采用的微孔前摄，就都将前摄开孔区域的“边框”进行了最小化设计，同时还保留了2000万像素、并不算低的前摄规格。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_1a5727255e294b7d9f962b4c33e365f6@000000_oswg22940oswg750oswg469_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>又比如在三星Galaxy S21 Ultra、vivo S12 Pro等重视自拍体验的机型上，前些年不乏4400万、5000万像素相对偏“大底”的前摄方案。它们虽然不及同期的后置主摄CMOS那么大，但论硬件指标还是足以碾压现在许多2000万、3200万像素极其紧凑超薄的前摄方案。</p><p>可纵观最近这几年的智能手机前摄大家就会发现，它们不仅开孔BM区（也就是开孔的黑边）变得更大，而且CMOS本身的硬件规格、尺寸也没有太大进步，无论在设计、还是技术上，相比前几年客观上都发生了退步。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_ef1ab19b216245a8bc8d8dfe6ee5bf87@000000_oswg20474oswg750oswg331_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">市场通常会鼓励创新，但有时候也确实会埋没好设计</p><p>为什么会这样？真是是因为手机前摄的技术不进反退了吗，这当然不可能。说白了，其实问题的根源还是出在市场层面。也就是说，当先进的、有创意的设计和产品不能带来足够的出货量，不能成为主流方案的时候，那么它们遭到“雪藏”、甚至抛弃，也就成为了大概率事件。</p><p>其实这不仅适用于手机的摄像头，也同样解释了前面讲到的手机变厚变重、处理器越来越热和功耗更高的现象。它们之中固然有一部分技术限制的因素，但更直接的原因其实还是在于大部分消费者最终选择了妥协后的产品，从而将这些“退步”变成了被市场广为接受的东西。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649850274&amp;idx=1&amp;sn=54adc2cebd24bf16c71613e47daf5593&amp;chksm=8789c760b0fe4e76b5e49a132839fb220de1ba92b491c80ce9a7868afb18676410f0bbcff29f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2486839908194440</id>
            <title>鲁大师骚操作减持，股民可能误解了 360</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2486839908194440</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2486839908194440</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Oct 2023 11:50:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 太阳底下无新事, 割股民韭菜, 分红式减持, 鲁大师与三六零的关系
<br>
<br>
总结: 近年来，A股股民们频繁遭受上市公司减持的困扰，而上市公司们却将减持玩出了新花样。鲁大师的“分红式减持”操作引发了广大股民的愤怒，而其与三六零之间的关系也成为热议的焦点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>太阳底下无新事，但割股民韭菜的套路却层出不穷。</p><p>近年来，A股股民们饱受上市公司频繁减持之困，一身苦水无处可倒。但上市公司们却不管不顾反而将减持玩出了各式不同的新花样，看得股民是目瞪口呆。</p><p>9月中旬，港股上市公司鲁大师又在股民眼前大秀自己锃亮的镰刀，先是宣布进行分红，待股票暴涨之后，反手又宣布大股东减持，并随即取消分红，为股市带来又一概念“分红式减持”。如此一顿操作猛如虎，股民只觉如砧板上的鱼，唯有任人宰割的份。</p><p>这场令人瞠目结舌的减持风波中，因为减持的大股东诚盛投资有限公司背后实际控股公司为三六零，鲁大师与三六零之间扑朔迷离的关系、这场减持风波中孰是孰非、是否存在“割韭菜”之嫌，也都成为当下热议的焦点。</p><h2><strong>01 “分红式减持”惹质疑</strong></h2><p>在港股市场，存在着众多股价低于1元/股的股票，俗称仙股。鲁大师自2019年10月于港股上市，上市当日股价大涨超117%，但却也难逃“上市即巅峰”的魔咒，次日高开后一根大阴线就此拉开鲁大师阴跌不休的命运，甚至其中不少时段，鲁大师也是众多仙股中的一员，难以引发市场关注。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_2a227ff793a3451fb23bc7f37d2e5cda@000000_oswg202653oswg1080oswg342_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>9月11日，远离公众视野已久的鲁大师发布一则公告。公告中称，公司将于9月21日举行的董事会会议上考虑向本公司股东宣派特别股息。有望分红的消息一出，不少股民闻风而动，鲁大师股价当日即飙涨50%，7个交易日内，股价涨幅共计超过70%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_9de0361cf7ae4e9cb7a353452e799362@000000_oswg369209oswg1080oswg806_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可股民激动的心情还没持续多久，一盆冷水浇了下来。</p><p>9月20日，也就是原先预定召开董事会会议的前一天，鲁大师的股价放量大跌47%。当日，鲁大师紧急发布声明称，留意到公司股价与成交量出现不寻常波动，做出查询后被告知，公司主要股东诚盛有限公司（以下简称“诚盛”）在当日于公开市场自愿出售34,343,000股股份，占公司当时已发行股份总数约12.77%。</p><p>减持完成后，诚盛有限公司持有鲁大师的股份从8274.51万股降低至4840.21万股，持股比例则从约30.76%降低至约17.99%。以9月20日当日1港元/股的收盘价计算，诚盛有限公司此番减持的金额约达3434.3万港元。</p><p>次日，鲁大师再次发布一则声明，宣布此前预定实施分红的董事会取消，原因还是近期股价与成交量出现的异常波动。</p><p>一石激起千层浪。鲁大师“先分红后减持”的操作，无疑点燃了广大股民胸中的怒火。股吧中，有股民义愤填膺地表示“鲁大师应该改名为鲁大骗。”与此同时，此番减持鲁大师股份的大股东诚盛的背景也浮出水面。</p><p>2019年鲁大师上市时披露的文件显示，诚盛2015年10月12日注册成立于开曼群岛，由三六零科技全资拥有，而三六零科技则是三六零全资控股子公司，后者实控人便是“红衣教主”周鸿祎。</p><h2><strong>02 鲁大师与三六零的前世今生</strong></h2><p>鲁大师与三六零确实有过一段蜜月期。</p><p>2009年，一款名为“Z武器”的系统优化软件上市了，并悄然爬上了各大软件排行榜单。因名字带有“武器”二字不被监管所允许，后又改成带有开发者鲁锦姓氏的新名字“鲁大师”。</p><p>彼时，恰好是三六零在国内杀毒软件市场最如日中天的时候。在三六零的商业模式中，除了互联网广告之外，还有一项收入来源，那便是在自家三六零杀毒软件中给用户推荐下载安装其他软件，从而收取一定的流量提成费用。</p><p>与此同时，国内电商PC端发展迅速，各种细分赛道新兴应用软件层出不穷。但这些细分赛道中的软件却容易遇到用户规模较小、没有流量资源的困境。这时，已经成为国内杀毒软件领域top玩家的360俨然成为一个大流量入口，于是周鸿祎联合红杉资本与高原资本推出了一项名为“360免费软件起飞计划”的项目。</p><p>这项计划当时预计总投资10亿元人民币，旨在通过投资、孵化、合作和收购等方式，来赋能细分赛道免费软件领域的中小公司和个人创作者。2010年10月，已经在优化领域小有名气的鲁大师进入了这一计划中，自此开始了与360长达13年的亲密关系。</p><p>加入这一计划后，周鸿祎对鲁大师也颇为重视。不仅通过360为鲁大师导流，更是在收购鲁大师后将自己的心腹爱将田野派往成都接管鲁大师。据悉，田野曾在360工作五年，负责过软件开发与管理等业务。在接管鲁大师时，周鸿祎更是大方赠予股份，让田野通过大师控股持有鲁大师的股权。</p><p>在得到了360的资源加持后，鲁大师的用户量快速发展，同时也为360带来了不少广告投放费用。但与360的深度绑定，也为鲁大师招致了不少质疑，市场认为其业务来源较为单一，一旦脱离360便无法独立行走。</p><p>为摆脱对单一的在线广告商业模式及360的业务依赖，鲁大师探索起其他业务。比如，利用自身流量开通电商变现，卖一些电子产品。效果不佳后，鲁大师又涉足游戏领域。</p><p>虽然营收规模不大，鲁大师却也慢慢发展成了一家“小而美”的公司。今年上半年，鲁大师实现营收2.9亿元，同比增长61.5%；净利润0.3亿元，同比增长21.2%。营收中，游戏业务收入达到约0.65亿元、线上游戏业务经营收入达到约1.24亿元，二者合计收入达到约1.89亿元，占总营收的65.3%。</p><p>后期，鲁大师与360则在业务关联上有逐渐解绑的趋势。招股书显示，上市之前的2016年至2018年，与360的关联交易占鲁大师营收的比例分别达到67.2%、41.5%和22.4%。截至2023年上半年，鲁大师与360的关联交易金额仅为676.3万元，而同期鲁大师的营收达到2.9亿元，关联交易金额占营收比例仅约为2.33%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_5ddf25084a9040438cd17a4f3580f2d1@000000_oswg319290oswg1060oswg736_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>03 一场防止“公司被掏空”的狙击战</strong></h2><p>随着事件愈演愈烈，一份《关于360抛售鲁大师股票的情况说明》开始在网络流传，鲁大师与360之间的蜜月期或许开始走向结束，这场“分红式减持”的闹剧也似乎更像是一场暗流涌动的商战。</p><p>在该说明中，360做出以下三点回应：</p><p><strong>1. 鲁大师的实控人不是360集团，而是鲁大师董事长田野；</strong></p><p>“根据鲁大师的上市文件和定期报告来看，360间接持有鲁大师股权的30.76%，并且将投票权已经全部委托给了鲁大师的董事长田野。也就是说，360在股东大会层面对鲁大师没有任何的投票权。所以说鲁大师并不是360控制的，而是田野完全控制的公司。“分红”的提出及取消的提案人都是田野，360既不知情，也根本无法提出主导意见更无法决定，决定者是鲁大师董事长田野。”</p><p><strong>2. 鲁大师股价波动的实质是，360集团反对鲁大师管理层掏空公司</strong></p><p>“鲁大师的一个优势就是现金保有量充裕，这也是360一贯坚持的原则。根据半年报，鲁大师账上可动用的现金有3.7亿，360希望将这些资源用于研发投入等公司的长期发展，但是，管理层和部分主要股东企图拉升股价，再通过分红，分掉3亿现金给自己。360坚决反对，只能用脚投票，选择抛售所持部分股票，阻击鲁大师管理层及部分主要股东的分红计划。因为拉升股价没有成功，鲁大师管理层最终取消分红。”</p><p><strong>3. 360减持股票的接盘方为鲁大师管理层，并非普通投资者</strong></p><p>“鲁大师在港股市场中关注度极低，此事件前日均交易量不到10万港元，甚至经常全天“0成交”。同时鲁大师不是“港股通”的成分股，普通股民根本无法买卖。所以基本不存在散户和“韭菜”，也就谈不到‘割韭菜’。”</p><p>“但在本次事件中，成交额扩大了400、500倍，这是不可能是散户的交易行为。通过相关交易数据研判，360减持的股票是被田野及其关联方购买的，他们希望巨额分红就只能保持高股价，就只能不断接手，但最终由于资金实力不足，未能如愿，被迫取消了分红计划。”</p><p>简而言之，<strong>对于鲁大师的分红消息，360无权也并没有提前知晓。此番发布将于董事会上决定分红的公告，其实是鲁大师自身故意抬高股价借机分红，而360的减持是出于防守目的，避免鲁大师将公司掏空。</strong></p><p>从客观条件上看，近年来，港股市场整体流动性不佳，成交量与换手率均不高，不少公司股价长期低迷，市值一降再降。在发布有意分红消息前，鲁大师的市值不足3亿港元，相比之下，其手握的现金比其市值还要高，鲁大师也确实存在一定动机套现离场。</p><p>因为此次“分红式减持”，鲁大师与360之间的关系也被摆上台面。曾有知情人士向媒体透露，鲁大师自立门户多年后欲摆脱360，而360也在争取对其的重新控制权。明面上的“分红减持”，暗地里的“争权商战”，资本世界中的纷纷扰扰或许本没有想象中简单。</p><p>节点财经声明：文章内容仅供参考，文章中的信息或所表述的意见不构成任何投资建议，节点财经不对因使用本文章所采取的任何行动承担任何责任。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1ODgwMDk3OQ==&amp;mid=2247521559&amp;idx=1&amp;sn=878681d4b2af2d37795f62b376631410&amp;chksm=ea00792bdd77f03d203470d692ad8871f4245af6499bfe124778bf6018e1f3bfd00381fd498c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“节点财经”（ID：jiedian2018）</a>，作者：一灯，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2483977131153284</id>
            <title>否认要放弃VR的HTC，一只脚或已踩在了悬崖边</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2483977131153284</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2483977131153284</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Oct 2023 11:41:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: HTC, VR市场, 预测, 辟谣
<br>
<br>
总结: 知名科技研究和咨询公司CCS insight预测HTC可能会退出VR市场，并将自己的知识产权出售给其他参与者。然而，HTC方面对此进行了严正否认。虽然HTC是VR行业的先驱，但CCS insight首席分析师认为HTC在竞争中陷入困境，因为他们没有在价格上进行竞争。此外，HTC的高端VR路线和技术发展之间出现了错位，可能高估了技术进步的速度。加上VR设备的晕动症问题和缺乏杀手级应用，HTC的VR业务面临挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“HTC可能会退出VR市场”，这是日前由知名科技研究和咨询公司CCS insight给出的预测。他们推测到2026年，HTC将退出这个市场，并将自己的知识产权出售给该领域更大的其他参与者。对于这一预测，HTC方面旋即发出回应，“对此市场谣言与预测严正否认。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231021/v2_44f88d548530494fb299e9792ec56388@000000_oswg24577oswg600oswg286_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作为一家上市公司，HTC目前的核心业务就是VR品牌VIVE，一旦失去VR业务，也就意味着退市或将进入倒计时。所以无论事实如何，HTC必然会站出来辟谣。</p><p>那么，HTC这次的辟谣有力度吗？答案是可能并不够。回顾过往，其实HTC是有黑历史的。早在2016年年末，市场上就已经出现了HTC可能会退出手机市场的消息，但同样也马上被HTC方面否认，结果仅仅半年后，HTC的手机团队就被谷歌收购。在留下了一款区块链手机后，如今HTC在手机圈俨然已经是“查无此人”。</p><p>有了这样的前车之鉴，也就难怪有不少人对于HTC此次的声明抱有疑虑了。</p><p>当然，CCS insight预测HTC的VR业务坚持不了几年，其实也不是“口嗨”、更非空穴来风。CCS insight首席分析师本·伍德是这样说的，“他们（HTC）在竞争中有些陷入困境，因为他们没有在价格上进行竞争，而Meta和Quest已经准备好采取非常激进的定价——几乎只是高于成本的定价。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231021/v2_72df1ce210ff45fcbf51276c196f56b7@000000_oswg21024oswg600oswg488_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>毫无疑问，HTC确实是VR行业的先驱。在此前发现了手机业务陷入颓势后，HTC选择另起炉灶、组建“Re Vive”参与到了VR赛道。随后在2014年3月，HTC创始人王雪红和Valve创始人加布·纽维尔进行了一次面谈，促成了双方在VR领域的合作，而此次合作的结果就是大名鼎鼎的HTC VIVE。从某种意义上来说，作为与valve、Oculus一起点燃VR热潮的厂商，HTC在2016年的VR盛宴中吃到了一大波红利。</p><p>彼时，VR概念的爆发一度让HTC风头无两，甚至开始耕耘自己的VR生态。从2016年开始，HTC通过“Vive X加速器计划”，为全球近百个优秀团队提供资金支持，比如在工业VR领域颇有建树的视翼科技，就是在该计划的扶持下得以飞速成长。同时为了填充VR内容，HTC还打造了Vive Wave VR开放平台，其集开发工具与配套服务于一身，旨在助力第三方合作伙伴简化VR内容的开发流程。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231021/v2_2f45e3a709364f4aabb8084a336b5fb4@000000_oswg18338oswg600oswg332_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而遗憾的是，“VR元年”所带来的热潮过于短暂，仅仅两年时间整个行业就迅速进入了“冰河时代”。直到后来横空出世的Meta Quest 2，从2020年9月正式发售至今，其全球销量已接近2000万台，用相当低廉的价格初步完成了向全世界消费者普及VR的目标。但Quest 2的成功经验并不复杂，配备了单眼1832x1920分辨率、高通骁龙XR2平台、6DoF追踪、最高120Hz屏幕刷新率的它，最低仅需299美元。</p><p>有了Quest 2的成功，无论是字节跳动Pico、爱奇艺的奇遇VR，还是Meta自己，就都在平价VR头显这条道路上一去不回。可与之形成鲜明对比的却是HTC，纵观目前HTC VIVE的天猫旗舰店，抛开一众配件产品，能够与友商的Quest 3、Pico 4对标的HTC VIVE Cosmos售价则高达5899元，即使最便宜、且玩具属性更强的HTC VIVE Flow智能眼镜，也都卖到了3888元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231021/v2_7f7724feb4e94580844f8bab087abdf4@000000_oswg26707oswg600oswg329_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如果从消费者的角度出发，且不提Pico和Meta都有着更为丰富的内容，单纯比较硬件层面的性价比，HTC的VR头显也没有多少竞争力可言。同样是在天猫平台，HTC VIVE Cosmos的月销量仅为2，而PICO 4的月销则是400+。所以有观点认为，HTC选择的高端VR路线和技术发展之间出现了错位，HTC可能是高估了技术进步的速度。</p><p>相比于2016年，除了算力大幅进步使得VR设备支持的分辨率提高，“纱窗效应”有了一定程度的缓解外，最关键的晕动症问题到现在都没有出现解决的曙光，再加上重量可观的头显以及贴近人眼的观看方式，更是让用户的使用时长严重受限。即使是苹果的Vision Pro，目前都有开发者吐槽佩戴后会出现明显的颈部疲劳。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231021/v2_1d2aa7dd605c4f82975c877a57614d82@000000_oswg14479oswg600oswg305_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>再叠加缺乏杀手级应用这一不利因素，目前的VR设备并不能很好支持用户获得“虚拟现实”的体验，结果就是消费级VR的主要目标受众仍是以尝鲜为主，所以HTC的VR头显卖不动几乎就成为了必然。同时由于苹果也加入了这个战局，在苹果品牌力和生态加持下的Vision Pro会在高端市场压过HTC VIVE一头，想必没有多少人会怀疑这一幕的发生。</p><p>那么，HTC有能力扭转这个局面吗？至少到目前为止，还没有出现这种可能性。因为在VR赛道，HTC其实更像是一个彻头彻尾的组装厂，在最关键的空间定位技术上，HTC一直依赖于合作伙伴Valve。从HTC VIVE开始，他们就一直使用Valve的“灯塔”、也就是后来的SteamVR定位，该技术通过传感器把房间变成一个数字三维空间，在虚拟世界中允许用户四处走动，并使用运动追踪的手持控制器来操纵虚拟物体。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231021/v2_0778c20e24744c80951e2a15c613ea09@000000_oswg29142oswg600oswg359_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但遗憾的是，Valve后续将SteamVR开源，使得这一技术已经不再能构成HTC VIVE的竞争力。简单来说，如今HTC VIVE的现状，是比拼出货量不是Meta和Pico的对手，可比拼技术和体验又不如Vision Pro。</p><p>那么这样一个缺乏基本盘或者目标受众的品牌，真的还能奢谈未来吗？</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649850168&amp;idx=2&amp;sn=22cdbb5a8a1d99a4e74597de714c0f3f&amp;chksm=8789c7fab0fe4eec6cbfbefc6af433a68fc91155da8ed72b9f55b68096dfbc1285d03b4f4ac7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2486763025752200</id>
            <title>万亿零食市场开卷，下沉市场“吃得下”吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2486763025752200</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2486763025752200</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Oct 2023 10:50:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 零食很忙, 量贩零食, 门店数量, 市场竞争
<br>
<br>
总结: 近年来，量贩零食行业迅速发展，零食很忙等品牌在短时间内开设了大量门店。据统计，全国范围内开设20家以上的量贩零食品牌超过40个，门店总数接近1.5万家。预计未来门店数量可能达到8万家甚至更多。各大品牌为了抢占市场份额，纷纷采取“量贩式”思路疯狂开店。同时，传统休闲零食巨头也加入了这一竞争，进一步推动了市场的发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“数量居国内量贩零食连锁业第一”——近日，《湖南日报》报道了这样一个消息。</p><p>这家品牌<strong>名为“零食很忙”的企业成立于2017年，用时6年，就“悄无声息”地开出了4000家连锁门店</strong>。或许是因为它是一家起步于长沙，主要在湖南、湖北、江西、贵州、广西、广东等地拓展门店的品牌，所以很多北方城市的消费者对它感觉并没有那么熟悉。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_ca44b0ca329141b3ba008d48a5d8adc0@5940768_oswg484085oswg640oswg413_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：零食很忙官网</p><p>实际上，零食很忙等量贩零食的门店早已遍地开花，且还在以“攻城掠地”之势争抢着这一火热的市场。有数据统计，<strong>截至今年3月，全国开店20家以上的量贩零食品牌就有超过40个，门店总数接近1.5万家；未来全国量贩零食门店有可能达到8万家，甚至突破10万家。</strong></p><p>截至今年8月，连锁门店数量超过千家的量贩零食品牌，就有湖南的零食很忙、零食优选、爱零食，江西的赵一鸣零食，四川的零食有鸣，江苏的好想来，福建的糖巢零食等。</p><p>它们共同构成了量贩零食这个拥挤的赛道，并且为了抢占行业先机，以“量贩式”的思路在疯狂开店。</p><h2><strong>01.量贩零食，门店也“量贩”</strong></h2><p>前不久，《羊城晚报》就报道了这样一个有意思的现象：记者在广州番禺桥兴大道上看到，同一侧的沿街店铺上，五家店面里有着三家量贩零食门店。三家量贩零食无一例外，都打着“价格便宜”“品类齐全”的名号，吸引消费者入内。</p><p>而这样“同样配方，同样味道”的量贩零食连锁店，不仅在广州如雨后春笋般生根，在其他省市也在不断高速增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_2b2065acb9fb49f58483e95f3ebd5618@5940768_oswg40613oswg640oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：罐头图库</p><p>据零食很忙公共关系经理易礼钧介绍，<strong>2023年，零食很忙在短短四个月时间内，就新增了1000家门店</strong>，并在今年5月份进驻武汉，目前湖北门店数量已超800家，是全国门店数量增长最快的省份。</p><p>据艾媒咨询发布的《2023-2024年中国休闲食品产业现状及消费行为数据研究报告》显示，<strong>从2010年到2022年中国休闲食品行业市场规模持续增长，从4100亿元增长至11654亿元，预计2027年中国休闲食品行业市场规模达12378亿元。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_3938fdd564d64d74a09c98bccee1c5f7@5940768_oswg92979oswg640oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：艾媒咨询</p><p>在此背景下，<strong>零食行业各大玩家都在不断刷新着自己“跑马圈地”的记录</strong>。如在2015年创立于江西的赵一鸣零食，近年来也发展迅猛。2023年2月，该品牌完成A轮融资1.5亿元，当时的门店数量还是900家，而截至目前，赵一鸣零食在全国的门店总数已突破3000家。七八个月开店上2000家的速度，着实非常令人惊讶。</p><p>另一头，赛道中的“老玩家”好想来，自从加入万辰集团后，布局也在不断提速。这家企业2011年成立于江苏，随后的十年间一直在缓步积累成长，2019年时企业门店还只有100家。直到2022年，该品牌开放加盟，门店数量快速突破了1200家，成为江苏地区规模最大的量贩零食品牌。</p><p>随后，好想来给自己再“点一把火”，直接在同年底加入了拥有零食零售背景的上市集团——万辰集团（300972）。直至今年9月，万辰集团将旗下的来优品、好想来、吖嘀吖嘀、陆小馋四大品牌正式合并，合并后的统一品牌为“好想来品牌零食”。</p><p>数据显示，今年1月-8月，万辰集团的四大品牌新开门店数有2000多家；截至9月底，万辰门店总数已达3700余家。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_9831cb286cfd421384bcc190b7b0732a@5940768_oswg46781oswg640oswg402_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：罐头图库</p><p><strong>为什么把四个品牌合并？万辰的答案是为了争当赛道头部。</strong>“我们希望，在量贩零食这样一个高速发展的赛道，首先占据消费者心智当中的全国性头部品牌的位置，而要占据这个独一无二的位置，最先要做的就是把各品牌的势能合并在一起。”万辰集团实控人王泽宁近日在其品牌活动中说道。</p><p>最近，这一赛道开始更卷了。<strong>不仅新兴量贩零食店忙着扩店，传统休闲零食巨头良品铺子、三只松鼠等也开始“躬身入局”</strong>。</p><p>9月，良品铺子（603719）在武汉市开出全国最大的门店——经开永旺“零食王国店”。据了解，零食王国店拥有超千平米的店面空间以及3000多款SKU，汇聚了良品铺子主品牌、旗下子品牌和孵化的零食连锁品牌等产品。</p><p>另一边，早在6月，三只松鼠（300783）自有品牌社区零食店——“三只松鼠国民零食店”首店就已开张。据悉，这批零食店主打下沉市场、量贩模式，分布在安徽、江苏两地，首批自营店共10家。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_95dba14098fe4897bf9c669b07aa75b4@5940768_oswg58336oswg640oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：罐头图库</p><h2><strong>02.玩家杀手锏：“重金”入局，低价“贩卖”</strong></h2><p><strong>量贩零食行业爆发式增长，背后离不开资本的推动。</strong></p><p>天眼查数据显示，2021年5月，零食连锁品牌“零食很忙”完成2.4亿元（人民币，以下未标注则同）A轮融资，由红杉中国与高榕资本联合领投。今年2月，零食品牌“赵一鸣零食”完成由黑蚁资本领投、良品铺子跟投的1.5亿元A轮融资；5月，零食量贩连锁品牌“零食有鸣”，也完成由新希望旗下昇望基金领投的B+轮融资。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_398401cbdbbc4a06b8765ea2830c4ce6@5940768_oswg33532oswg640oswg228_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：天眼查</p><p>可见，目前进入量贩零食赛道的还都是很具有实力的机构。但<strong>零食这份“非主流”的生意，为什么得到了这么多资本方的青睐？</strong></p><p>黑蚁资本的说法是，“从长远来看，零食集合店的发展享受着三大基础性红利：性价比消费趋势、城镇化与乡村振兴、流量分化与分销体系重建”，他们认为，零食集合店可以在下沉市场，作为奶茶、炸鸡、汉堡等业态的一种补充。</p><p><strong>但实际的情况是，资本方更看重的应该还是投资量贩零食能否获利。</strong>例如，零食很忙从成立至今只有一笔融资，但它并没有像许多咖啡、茶饮连锁品牌一样入不敷出。<strong>公开数据显示，2022年零食很忙全国门店零售营业额达64.45亿，同比增长139.7%，新增的营收中大部分来自2022年新开的1200家门店。</strong></p><p>简单算一笔账就可以理解，“趣解商业”通过零食很忙官网的招商加盟内容获悉，加盟商除120平米店面的租金外，初期投入金额（包括装修、门店陈设、备货等）需要55万元，其中规定每家门店都要缴纳5万元加盟费，如从现有的3000家门店推算，零食很忙仅加盟费就有1.5亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_2a7724ca15d64dd3a8b7fcbfb59739cc@5940768_oswg132018oswg640oswg425_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：零食很忙官网</p><p><strong>7月24日，彭博援引知情人士透露，零食很忙正在考虑首次公开募股（IPO），在中国内地A股市场或香港上市，可能筹集1亿至2亿美元。</strong>而如果一旦被资本押注的量贩零食品牌上市，投资机构的获益也将是极高的。</p><p><strong>为了快速实现“资本化”，量贩零食的内部竞争更卷了，不仅从加盟商兜里掏加盟费，更拼命地卷“低价”，以求争得更庞大的客流和市场。</strong></p><p>据“新消费日报”统计，赵一鸣零食曾推出端午折扣叠加日常满减，有部分赵一鸣加盟商则打出6.5或5.5折扣吸引顾客；零食有鸣、零食优选则通过抖音团购券满减打折；老婆大人利用品牌成立周年庆推出“满100减50”的促销活动；戴永红通过“9.9钟薛高”和赠送小礼品等方式吸引顾客进店；小新很忙推出全国门店7折活动……</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_f83fcda21d9f408fa562ce001e006135@5940768_oswg64047oswg640oswg406_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：小红书</p><p>似乎品牌们自己也能意识到，价格战是个恶性循环。赵一鸣零食创始人赵定就曾说，<strong>“打价格战是一件烧钱的事情，并不能帮助公司赢得市场”，</strong>但他似乎继而又“举手投降”，表示<strong>“公司不会主动通过打折来打价格战，但是如果有同行打折的话，公司也会跟进”</strong>。</p><h2><strong>03.“过量”的零食，市场还能“吃”得下吗？</strong></h2><p><strong>在资本助推下的发展中，“量贩零食们”不仅陷入激烈的价格竞争，甚至已经未及万店，就提前迎来了“大洗牌”。</strong></p><p>今年8月，零食量贩头部品牌“零食很忙”就对外官宣，对同行“恰货铺子”进行了数千万元的战略投资，表示双方将携手共同开发全国市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_fb8fe91b2b044a4a9c0fc5422b3f4147@5940768_oswg27841oswg640oswg158_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：IT桔子</p><p>对此，恰货铺子方面表示，公司在广西市场的区域密度正是零食很忙最为看中的地方，零食很忙虽然早在两年前就开启了全国化布局，但重点市场仍在湖南、湖北、江西等区域，对广西及西南市场的布局相对薄弱。</p><p>同一天，另一家来自湖南的零食量贩品牌——“爱零食”也宣布正式控股同行业品牌“恐龙与泰迪”，之所以发起这桩并购，也是看中了后者在四川的市场。</p><p>以上两个投资并购动作或许还只是开局，不乏行业人士预测，量贩零食行业即将迎来并购潮。爱零食创始人唐光亮，在今年6月的一次行业大会上就曾预测，<strong>今年年底零食量贩赛道内部将迎来一轮收并购潮，大品牌吞下小品牌、全国性品牌兼并区域品牌会时有发生</strong>。</p><p>“趣解商业”分析，之所以这样趋势会越来越明显，离不开两点原因。其一，量贩零食头部玩家都有侵入其他区域市场的需求，而最快的扩张方式就是投资并购本地的小品牌；其二，这些小品牌背后缺乏资本支持，没有“大树”可以乘凉，确实也发展艰难。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_ce8ae8174db44f6c946465c0323e4ba5@5940768_oswg501916oswg640oswg423_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：小红书</p><p><strong>除了并购潮，近日投资方的撤出动作，也吸引了不少眼球</strong>。</p><p>10月17日，良品铺子（603719）公告称，其全资子公司广源聚亿拟将所持宜春赵一鸣食品科技有限公司（以下简称“赵一鸣零食”）3%的股权，以总计约1.05亿元的价格，转让给上海翼嗨企业管理咨询合伙企业（有限合伙）、厦门黑逸三号境外连接创业投资合伙企业（有限合伙），交易完成后广源聚亿不再持有赵一鸣零食的股权。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_8c1fd49d23624b639c406dd4901410d4@5940768_oswg105551oswg640oswg324_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：公告截图</p><p>事实上，此时距离投资赵一鸣零食也才半年的时间。针对出售赵一鸣零食股权的原因，良品铺子在公告中指出，本次交易是基于公司自身经营发展需要，有利于公司提高资产运营效率。</p><p>但“蓝鲸财经”则分析认为，从单纯投资的角度来看，良品铺子半年内售出赵一鸣零食，公司预计收获约6000万元的投资收益，半年时间收益率超100%，可以说赚得盆满锅满。</p><p><strong>但无论是行业内的并购，还是投资方的撤出，似乎都预示着：量贩零食疯狂扩张发展的步伐需要慢下来了。</strong></p><p>鲍姆企业管理咨询有限公司董事长鲍跃忠在接受《证券日报》采访中就表示，量贩零食店快速扩张主要是受资本加持的影响，但今年市场压力较大，消费者消费意愿不强，并不适合疯狂开店，且由于这些零食店的特色化不明显，同质化较为严重，如此大规模的开店，会引起激烈的行业竞争。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_bf0c6d0f15ad44f8aa299fc901522201@5940768_oswg44469oswg640oswg452_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：小红书</p><p>在首都经济贸易大学教授陈立平眼中，零食赛道超速发展也是资本驱动的结果。陈立平对自媒体“灵兽”表示：“我不看好折扣零食的发展，折扣零食实际上它是一个投资驱动的业态扩张。这几年中国零售业的一个搅局者就是资本，使行业产生了很多的非常规的一些现象。实际上凡是资本介入的行业没有一个成功的，人为制造的这些零售业态几乎没有成功的例子，所以零食也是一样的”。</p><p>对于量贩零食市场泡沫的产生，陈立平还进一步分析说：资本的介入逼着那些企业在没成熟的时候就迅速扩张，但随着门店的增多，最后这些企业将一一崩盘。</p><p>“如日本的折扣零食没有发展起来，跟日本社会的等级制度就有很密切的关系，人们一般来说不会在街上去到折扣或者说临期的商店去买东西。所以，零食折扣店称不上什么赛道，我觉得企业不应该盲目的跟随。”</p><p><strong>参考资料：</strong></p><p>1.《量贩零食行业扩张再提速 多品牌门店规模进一步增大》，证券日报</p><p>2.《零食集合店赛道再受关注，黑蚁资本出手投资背后，看好三大基础性红利》，证券时报</p><p>3.《咋就成了上市公司第一大客户，“零食量贩”是低价战争还是高效革命？》，每日经济新闻</p><p>4.《一天内两起并购案落地，高热的零食量贩迎来洗牌？ 》，快消FBC</p><p>5.《陈立平：不看好零食店，中国缺少面向中产的大型折扣综超》，灵兽</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/46HmUvrDptgcNkaWZdSxCA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“趣解商业”（ID:qujieshangye）</a>，作者：文晖，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2486810170251401</id>
            <title>中东资本加仓中国记：A股逆向大扫货，捕捉新经济独角兽，新能源投资风起</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2486810170251401</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2486810170251401</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Oct 2023 10:13:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中东资本, A股投资, 主权财富基金, 新经济独角兽
<br>
<br>
总结: 中东资本加仓中国A股市场，表明中东主权财富基金对中国市场的兴趣增加。中东资本偏好逆向操作，喜欢在市场底部阶段加仓。除了投资传统行业，中东资本也投资了许多中国新经济独角兽企业。中东资本的加仓行为反映了中国市场的吸引力和潜力，有助于中国市场更加国际化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>中东资本出手，怎一个“豪”字了得。</p><p>A股三季报披露拉开序幕，再次浮现中东资本加仓的身影。万华化学（600309.SH）2023年三季报显示，阿布达比投资局（ADIA）新进入公司前十大股东名单中，持股数约为1934.77万股，市值约17亿元。</p><p>这只是中东资本加仓中国资产的一个缩影。数据显示，截至2023年二季度末，阿布扎比投资局（ADIA）成为26家A股上市公司的前十大流通股股东；科威特政府投资局（KIA）成为36只A股上市公司的前十大流通股股东；二者合计持股市值超过137亿元。8月底，阿布扎比投资局认购凤祥股份（09977.HK）近1.57亿股。</p><p>继3月底斥资246亿元战略投资荣盛石化（002493.SZ）后，沙特阿美于9月底再次出手，其子公司阿美亚洲与民营炼化企业东方盛虹（000301.SZ）签署了框架协议，沙特阿美或其关联方有意向成为东方盛虹全资子公司江苏盛虹石化产业集团有限公司（下称“盛虹石化”）的战略投资者，拟持有目标公司少数股权。</p><p>9月，阿联酋主权财富基金穆巴达拉投资公司（下称“穆巴达拉”）举行北京办公室开业仪式。紧接着，沙特投资部副部长赛乐透露，沙特投资部（MISA）有意在大湾区开设办事处，扩大其在中国南方的业务，更好支持“沙特2030愿景”实现。</p><p>一系列迹象表明，中东资本在持续加仓中国。</p><p>中东盛产土豪，几乎尽人皆知。在这个“世界的十字路口”，也是全球主权财富基金的重要聚集地。截至2022年底，中东主权财富基金的资产管理规模总额高达3.64万亿美元，占全球主权财富基金总额三分之一。</p><p>近年来，在全球能源转型浪潮下，为减低对石油产业的依赖，中东地区国家纷纷出台经济转型规划，加快工业化和经济多元化的步伐，主权财富基金则是重要基石和投资工具，不断开辟国际投资的新战场，中国逐渐成为其“投资热土”。中东资本在中国A股“大扫货”，尤其喜欢在市场底部阶段加仓；在一级市场，中东资本也投资了许多新经济独角兽，加码投资新能源企业趋势明显。</p><p>毕马威中国私募股权行业联席主管合伙人黄晓悦对时代周报记者表示，海湾国家主权财富基金的规模大、增速快、投资赛道更加多元，而且目前各基金对亚太区的配置比例明显低于欧美等发达市场，未来发展空间巨大。中国作为全球第二大经济体，具有广阔的市场空间、雄厚的制造能力以及快速提升的创新能力，对中东主权财富基金具有很强的吸引力。预期中东地区的主权基金将加大对中国的投资，在共建“一带一路”倡议等区域合作框架下发现更多合作机会。</p><h2><strong>01 A股投资偏好逆向操作</strong></h2><p>“这些中东投资者‘简直是坐着飞毯来向工行投资’。”2006年，工商银行创下了当时全球最大规模的IPO，这也是首家去中东做路演的中资企业，主承销商美林公司时任中国区主席刘二飞在接受媒体采访时如是形容。</p><p>最终，科威特投资局认购7.2亿美元，卡塔尔投资局认购2.06亿美元。2010年农业银行IPO，中东资本认购热情不减，科威特投资局认购8亿美元，卡塔尔投资局认购了28亿美元。</p><p>在中国获得了合格境外投资者（QFII）的批准后，中东资本开启了A股“扫货”之旅。</p><p>2008年，阿布扎比投资局成为首家中东QFII机构投资人，此后一度成为我国第二大QFII。阿布扎比投资局负责管理阿联酋的石油储备资金，最新管理总资产8530亿美元，位列全球第三，是中东地区最大的主权财富基金。进入A股这15年间，阿布扎比投资局投资领域多元，涉及石化能源、科技、消费、医药、新能源、金融等领域。</p><p>兴业证券曾在2019年研报中分析过ADIA的A股投资风格，从历史趋势看，ADIA偏好逆向操作。阿布扎比投资局表示，其投资团队专注于投资拥有强大管理团队、估值合理、具有增长潜力的公司。自ADIA加大对A股的投资以来，其投资组合市值与沪深300走势方向并不趋同。在A股市场过热时，ADIA能进行谨慎投资，甚至有所减持；在A股市场处于底部阶段时，ADIA则不断加大买进的力度。</p><p>“尽管ADIA是一个长期投资者，但其在进行A股投资时，对特定股票的持有时间并不长。在ADIA投资过的115只A股股票中，仅有18只股票持股时间超过1年（含1年）。”兴业证券称。</p><p>如今，A股市场正处于低迷阶段，ADIA等中东资本又开始不断加大买进的力度。</p><p>Wind数据显示，截至2023年二季度末，阿布扎比投资局出现在26家中国A股上市公司前十大流通股股东名单中，总持股数4.7962亿股，总持有市值达77.35亿元，投资了紫金矿业、格力电器、千禾味业等知名企业，多为绩优股。</p><p>作为全球首家主权财富基金，科威特政府投资局也频频出现在A股上市公司十大流通股东中。2022年，科威特政府投资局出现在27只A股上市公司的十大股东之中，期末参考市值合计为57.32亿元。今年以来，其逐渐加码投资A股。Wind数据显示，今年上半年，科威特投资局出现在36家A股上市公司前十大流通股股东名单中。</p><p>中东资本加仓中国资产趋势明显。兴业证券在研报中指出，中国在中东资本的持有头寸中，占比从2019年末的4.5%上升至2023年一季度的22.9%，在其头寸当中的排名从2019年末的第五升至2023年一季度的第三。</p><p>中信证券指出，从现有持仓来看，在对华投资偏好上，中东主权财富基金倾向于相对高配与本国产业结构相关的制造业、公用事业、原材料与必选消费等。随着中东主要经济体产业升级战略的推进，后续有望加大对新能源、先进制造等中国优势产业的布局，与其本国发展战略形成呼应。</p><p>允泰资本创始人、中国市场学会金融委员付立春对时代周报记者说，中东资本的资产布局趋向于国际化和多元化，随着中国经济崛起，以及与中东国家经贸合作加深，中东资本有新增投资、分散风险和提高收益的动机。未来，中东资本投资中国资产的趋势整体向好，仍有较大的潜力，这也有助于中国引入新的资金，帮助中国市场更加国际化。</p><h2><strong>02 新经济独角兽“猎手”</strong></h2><p>中东资本还是独角兽猎手，投资了多家中国新经济企业，其投资方式逐渐从间接投资到直接下场。</p><p>2015年，中国－阿联酋投资合作基金（下称“中阿基金”）成立，总规模为100亿美元，首期投资40亿美元，由国家开发银行、国家外汇管理局和穆巴达拉共同出资。穆巴达拉是阿联酋阿布扎比政府的全资投资机构，是中东第五大主权财富基金，其投资理念包含在全球范围内寻找优质的科技企业，通过投资方式引导阿联酋国内的产业升级和技术进步。</p><p>实际上，在很早之前，阿联酋前总统哈利法·本·扎耶德曾表示：“这么多年来依靠石油，我们改变了很多东西，告别了贫穷，告别了落后……但如果我们不改变自己，这一切仅仅是昙花一现的辉煌罢了。”</p><p>为此，海湾国家加速推进能源转型，推行经济多元化。沙特政府在2016年推出的“2030愿景”，推动经济多元化；阿联酋在2017年启动“2050能源战略”，到2050年实现能源结构多元化；而通过主权基金投资，正是海湾国家推动经济多元化发展的重要工具。</p><p>2017年，中阿基金第一笔对外公开投资，便是参与了美团点评新一轮40亿美元融资。数据显示，截至2020年，穆巴达拉已通过中阿基金在中国超过15个行业中投资了约20亿美元。</p><p>借孙正义之手，中东资本也间接投资了大量的中国新经济独角兽。2017年5月，千亿美元规模的软银愿景基金正式成立，PIF出资450亿美元，软银出资280亿美元，穆巴达拉出资150亿美元，主要投资科技领域的初创企业。在2021年前，愿景基金三分之一的资金都投在了中国。</p><p>目前，愿景基金投资且已上市的中国企业包括众安保险、贝壳、平安好医生、平安壹账通、叮咚买菜等。愿景基金一期已向超过80家公司投资746亿美元，投资于中国公司大约为100亿美元，包括蚂蚁金服、滴滴、字节跳动等。</p><p>中东资本投资中国的方式也在发生变化，纷纷选择直接下场投资。近年来，阿布扎比投资局、科威特投资局、卡塔尔投资局、沙特公共投资基金、穆巴达拉等中东主权基金相继在中国设立办事处，同样投资了不少独角兽企业。</p><p>2017年底，滴滴进行的新一轮40亿美元-50亿美元的融资，投资方包括穆巴达拉。穆巴达拉比较青睐中国新经济企业，这些年投资了Boss直聘、快手、自如、物美、京东健康、小鹏汽车等知名企业。今年以来，穆巴达拉相继投资了京东旗下独角兽京东工业、海森生物、超级独角兽SHEIN。</p><p>沙特公共投资基金（PIF）在华投资的主要领域也是新经济，其希望通过投资带动沙特经济转型。近年来，PIF相继投资了作业帮、小红书、Keep、平安好医生、瓜子二手车等企业。</p><p>今年1月，PIF在深圳福田成立蓝海太库（深圳）私募股权投资基金有限公司，首支基金规模超10亿美金。2月，PIF通过子公司向腾讯支持的电竞公司英雄体育VSPO投资2.65亿美元，成为该公司的最大外部投资人股东。</p><p>IT桔子数据显示，2023年至今（截止至2023年8月22日），中东资本投资中国企业事件数量超10起，投融资事件涉及金额超200亿元人民币。多起投资事件均为巨额投资，投资更偏向成长型、成熟型企业，其投资的独角兽企业共4家，分别为滴灌通、英雄体育VSPO、SHEIN、京东工业等。</p><h2><strong>03 从传统能源到新能源</strong></h2><p>背靠丰富的石油资源，中东资本也特别青睐中国能源类项目，加仓新能源产业的趋势明显。</p><p>中东资本正加大中国能源化工业的投资。今年3月，沙特阿美宣布与北方工业集团、盘锦鑫诚实业集团成立合资公司，将在中国东北地区投资建设一座大型炼油化工一体化联合装置，项目总投资837亿元。</p><p>3月27日，沙特阿美宣布收购荣盛石化（002493.SZ）10%的股份，对价总额约为246亿元。半年后，沙特阿美再次出手，有意向成为盛虹石化的战略投资者。沙特阿美下游业务总裁穆罕默德•卡塔尼表示，沙特阿美将中国视为关键的业务合作伙伴，不仅在今天，在未来几十年后也仍将如此。</p><p>在海湾国家发展多元化产业的版图中，存在着新能源和智能化交通转型的需求，中东资本也在加大对中国新能源汽车的投资。</p><p>2022年11月，PIF宣布将和富士康合作推出自己的第一个电动汽车品牌Ceer，并在当地建设100万平方米的工厂。一个月后，新能源车企天际汽车宣布将同沙特本土公司Sumou Holding成立合资公司，共同在沙特投资5亿美元，设立新能源汽车的生产制造和研发基地。</p><p>今年6月，中东资本多次出手布局中国新能源产业，先是沙特投资部与中国“造车新势力”华人运通签署的价值56亿美元的合作项目，双方计划建立一家从事电动汽车研发、制造和销售的合资企业。</p><p>紧接着，前途汽车母公司长城华冠与约旦最大的私营公司Manaseer Group签署战略合作协议，双方将共同在约旦建立合资公司；之后，蔚来宣布，已与阿联酋阿布扎比政府旗下投资机构CYVN Holdings签订股份认购协议，将通过定向增发和老股转让的方式进行总计约11亿美元的战略投资。</p><p>10月，发动机零部件制造商西菱动力（300733.SZ）公告称，其与来自阿联酋的本奥米尔控股集团有限公司签订合作框架备忘录，双方将共同出资，在中国境内外分别设立两家新能源汽车零部件合资公司。</p><p>此前，卡塔尔投资局、穆巴达拉等也入股小鹏汽车。卡塔尔投资局曾表示，自2016年以来在中国投资了100亿美元。</p><p>在业内看来，中东资本有望加大投资中国的力度。今年6月，港交所行政总裁欧冠升在出席第十届中国－阿拉伯企业家会议上表示，预计到2030年，中东主权基金的投资资本总量将从目前的4万亿美元增长150%至10万亿美元，届时可能将有超过10%—20%的投资投向中国。</p><p>黄晓悦对时代周报记者表示，近来一段时间，在中国的一级和二级市场已经可以看到许多中东资本活跃的身影，专注于对中国的新能源、高科技、互联网、生物医药等行业的领先企业进行投资。这些投资不仅有望为中东资本带来可观的投资回报，长远来看，这些被投企业的创新业务和技术，还可以被引入到中东国家，助力当地产业的转型与升级。</p><h2><strong>04 “双向奔赴”</strong></h2><p>中东与中国的资本联动，也是一场“双向奔赴”。</p><p>近年来，在中东资本加仓中国之际，中国投资机构也兴起了去中东的热潮，前往迪拜、阿布扎比、利雅得等城市，仅2022年以来，中国就有近200家投资机构涌向中东，寻求募资和投资新机会。</p><p>“中东国家富裕的同时，也很愿意花钱去投资未来。这些国家有太多的资金，它们愿意为未来去买单，甚至只是为了一个愿景而买单，去做一些看似很神奇的事情。”今年2月，GGV纪源资本管理合伙人符绩勋发文称。</p><p>中东资本与中国创投机构的互动在明显增加。今年2月，深创投总裁左丁带队前往中东，相继出访了沙特阿拉伯、阿联酋、科威特，先后拜访多家知名主权基金、商工会和金融机构。</p><p>4月，穆巴达拉副首席执行官Waleed Al Mokarrab Al Muhairi一行到深创投考察交流。Waleed Al Mokarrab Al Muhairi表示，未来穆巴达拉将增加在中国的投资，努力吸引更多的中国企业布局阿联酋及中东地区，促进中东的产业发展。</p><p>9月15日，由阿联酋经济部长阿卜杜拉·本·图克·阿尔马里率领的阿联酋代表团一行十余人到深创投考察交流。深创投董事长倪泽望说，深创投投资的众多新经济企业、科技型企业与阿联酋的经济发展方向非常契合，期待与阿联酋在科技、投资、金融、新能源等多个领域加强合作，实现互惠共赢。</p><p>阿卜杜拉·本·图克·阿尔马里表示，阿联酋正致力于通过发展新经济来助推国家经济增长，为此也制定了许多优惠政策吸引新经济企业，很高兴看到此次参会的企业所属领域与阿联酋关注的重点高度相关，同时也感受到阿联酋与深创投所从事的事业之间可以形成的合力，希望与深创投及其投资的优秀企业进一步交流，探索合作发展机遇。</p><p>深创投相关人士告诉时代周报记者，深创投与中东资本的接洽处于初步阶段，需要后续持续深入交流，推进合作。</p><p>时代周报记者了解到，中东资本希望中国优秀企业前往中东地区拓展业务，助力当地新兴产业发展。中国投资机构和企业也希望可以把中国市场里成功的商业模式和解决方案带到中东，实现“中国方案+本土产能”的双赢局面。</p><p>在深圳市创业投资同业公会的组织下，10月8日-10月14日期间，深圳本地的创投机构和企业代表对阿布扎比和迪拜这两个阿联酋核心城市进行了走访，考察团包括达晨财智董事长刘昼、深创投副总裁蒋玉才、一带一路丝路基金合伙人张益军等。</p><p>这次中东之行，深圳考察团拜访了穆巴达拉和阿布扎比投资办公室(ADIO)。穆巴达拉表示，期待未来同中国的创投机构，尤其是深圳创投机构展开深入合作。</p><p>深圳考察团还详细了解了ADIO的职责、运转方式以及如何为外资企业提供服务；双方还探讨了新能源、现代农业、金融科技等领域的投资机会，交流了中国创投机构和ADIO的合作可能。ADIO相关负责人表示，非常愿意同中国的创投机构开展深入合作，同时也乐意为同中国高科技企业开展合作提供优质平台。</p><p>深圳市创业投资同业公会对时代周报记者表示，通过此次考察，创投机构和创新企业与阿联酋主权基金和政府部门直接交流，对中国资本和企业在阿布扎比的发展前景和商业机会有了全面了解，增进了相互信任，为未来进一步深入推进多种形式的双边合作打下了坚实基础。创投机构和创新企业均表示，此次出访恰逢其时，给自身未来的业务发展提供了重要参考信息，帮助创投机构和创新企业扫描全球环境，获取准确信息，校准战略坐标，锚定未来方向。</p><p>只不过，中国VC/PE机构要拿到中东资本的资金，并非易事，其对投资策略清晰度、交易决策透明度、风险控制规范度有着较高要求。</p><p>深圳市创业投资同业公会表示，目前中东成为全球基金管理人的热门募资目的地，获得中东主权财富基金投资的难度不可谓不大。创投机构需要展现自身的投资能力，国际化决策标准和沟通能力，包括对投资项目进行价值提升和战略塑造的能力。</p><p>“在未来，与中东资本的密切接触、持续互动和深入合作，有望为国内创投生态提供新的源头活水，提升国内创投机构国际化经营水平，并给国内创投机构投资项目提供更多参与国际市场的机会，打通内外循环，提升公司价值，稳定和发展创新经济。”深圳市创业投资同业公会表示。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653307897&amp;idx=2&amp;sn=0928e1182eed04fd8d3babae9d9116d4&amp;chksm=bd79ee228a0e6734a37dd325e9177f5cb9589e1e253ceb48ab87f6758330b5c1cbb4f4bae752&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：黄嘉祥，编辑：魏琼，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2486360482633865</id>
            <title>网红雪糕现形记</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2486360482633865</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2486360482633865</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Oct 2023 08:57:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 网红雪糕品牌, 钟薛高, 拖欠工资, 雪糕市场
<br>
<br>
总结: 网红雪糕品牌钟薛高因拖欠员工工资再次引发舆论关注。多位自称钟薛高员工的网友爆料称被拖欠工资，引发了人们对于雪糕品牌的质疑。雪糕市场在今年夏季出现供大于求的情况，价格战激烈，消费者变得更加理性，对于高价雪糕的接受度降低。与此同时，平价雪糕“雪糕菩萨”受到消费者青睐，成为新的热门选择。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>网红雪糕品牌钟薛高再次站上舆论风口浪尖。</p><p>据新浪科技多家媒体综合报道，近日，多位自称钟薛高员工的网友在社交媒体爆料称被拖欠工资。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_7f8e7ad30ba24f5e912f347af38a5c17@000000_oswg65253oswg613oswg388_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲图：新浪科技</p><p>据新浪科技报道，近日，多位自称钟薛高员工的网友在社交媒体爆料称被拖欠工资。根据相关网友爆料，钟薛高因效益不好优化部分员工，但员工在签订补偿金协议后迟迟未收到相关款项，且没有明确时间表。另一位网友则称薪资和赔偿金的拖延时间已经超过两个月。这引发不少人的惊呼：雪糕卖的那么贵，咋还能发不出来钱？</p><p>相关媒体向钟薛高官方求证消息真假，截至发稿，钟薛高未针对此事向外界做出回应。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_789f7a44f37b4dd3b5093df13e10d2d0@000000_oswg198171oswg853oswg1846_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲图：网友爆料截图</p><p>这不仅引发外界唏嘘，毕竟当下这个季节，雪糕早已过了畅销时间，当下，又以此种姿态回归大众视野。把时间拉回到今年暑期，为了解暑，雪糕成为人们消费频次极高的商品，在今年这个“史上最为炎热的夏季”里，围绕着雪糕，各大品牌更是展开了激烈的用户争夺战。</p><p><strong>网红品牌风头正劲，作为天价雪糕的代名词，以钟薛高为代表的“雪糕刺客”成为一大网络流行词；2023年，情况发生了变化，越来越多用户选择拒绝“雪糕刺客”，回归理性。</strong></p><h2><strong>01 消费者理性了，渠道商阵痛了</strong></h2><p>过去大环境极大地提升了居家消费这种场景所具有的市场容量，看到这种情形，很多头部品牌都在投资建厂，但对于未来过于乐观的估计，叠加其他因素，使得今年夏季在雪糕领域出现了供大于求的情况，所以上演了异常激烈的价格战。</p><p>根据食品饮料领域的垂直自媒体《快消》的采访，有冰淇淋批发商表示今年雪糕价格基本在1～5元之间，市场反馈高价雪糕卖不动，所以在通过打折、促销等方式来清货。还有经销商表示高价雪糕不好卖，为了刺激销量，去年坚持原价销售的厂家今年也都松了口。</p><p>同样在某社交平台上，有网友晒出在商超冰柜中的钟薛高以5元一支的特价售卖着。钟薛高一直定位于中高端雪糕品牌，相较于其原本动辄几十块钱的高价，5元一支的价格属实是特价了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_2e37a80a2904449cbbd49e35ef85b3a5@000000_oswg647762oswg1080oswg710_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲图：网友爆料截图</p><p>今年夏季，一篇名为《雪糕批发—雪糕店今年的惨痛》的文章在社交网络上流传开来，从事雪糕批发的作者在该文中坦言，进入到8月，夏季都快要到尾声了，平均也就800元的日销售额，有时候甚至只有300元一天。</p><p>在上述这篇文章的评论区，有不少疑似是从业者的网友也都表达了相似的感慨：“今年普遍都很难，还没赚钱呢，夏天都过去了”“是不是今年都不好做，我打75折，因为卷了，我们这边7折的都有”。</p><p>渠道商经受阵痛的背后还有一个重要因素，即消费者正在变得越来越理性。根据头豹研究院的数据显示，从购买因素上来看，口味和价格是消费者首要考虑的方面，购买雪糕时考虑口味和价格的消费者占比分别高达95%和48%。此外，近七成消费者认为雪糕售价过高，仅一成认为价格合理可接受和价格实惠。</p><p><strong>雪糕的主力消费人群对于雪糕的消费行为偏理性，叠加宏观经济环境的影响，这决定了高价雪糕涨不动，一时被热炒的“雪糕刺客”很容易会遭到舆论反噬，进而更加影响自身销量。</strong>在这种情况下，一些渠道商便不可避免地会遭受损失。</p><h2><strong>02 “雪糕刺客”退场，“雪糕菩萨”上位</strong></h2><p>随着“雪糕刺客”渐渐遁形，“雪糕菩萨”站上C位。</p><p>所谓“雪糕菩萨”即为平价雪糕，因价格亲民被网友亲切称为“雪糕菩萨”。譬如伊利所推出的经典小布丁雪糕，一根雪糕只有85卡路里的热量，不添加反式脂肪酸，外型奶呼呼的，口感软糯软糯的，重要的是价格亲民，一根雪糕的零售价不超过5元。</p><p>根据FoodTalks 2023年7月华东、华南、华中、华北四个地区雪糕/冰淇淋畅销产品TOP50榜单，排名前十的雪糕中，仅华东地区有两款10元雪糕上榜，其余均为5元及以下。&nbsp;在上榜的雪糕品牌中，伊利堪称“遥遥领先”，包括伊利巧乐兹经典巧脆棒冰淇淋（75g装）、伊利巧乐兹经典巧恋果冰淇淋（75g装）和伊利巧乐兹雪糕四个圈蛋奶巧克力味（70g装）等在内的多款产品都较为畅销。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_204e96d59a64401291b84048df51c282@000000_oswg101476oswg750oswg1000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲图：伊利巧乐兹</p><p>上述榜单跟头豹研究院、艾媒咨询的数据行为相互对照，根据后者的报告，国内雪糕市场整体消费频次不高，占比达到55%的消费者一个月的消费量不超过3支；消费者可接受的雪糕售价主要集中在3-10元区间，比重为70.9%。</p><p>凭借多款产品霸榜的伊利，则拥有覆盖了3-10元区间的完整产品线，如目前主打的系列产品：冰工厂、妙趣、巧乐兹和甄稀。其中，冰工厂不含牛奶成分，售价最低，约为3.5元/支；甄稀则采用了生牛乳及微米级工艺制作，定位相对高端，售价约为10.2元/支。</p><p>虽然新晋网红品牌在去年短暂性地占据了更多的舆论讨论声量，但当市场回归理性之时，老牌冰淇淋企业还是展现出了更强的市场竞争力。</p><p>产品结构上，伊利这种头部企业无疑是拥有更为丰富、多样的雪糕产品，这使得其在面对风云变幻的市场环境时能够更具底气、更加自如。</p><p>供应链上，国内乳企巨头本身就在奶源、食糖等方面具有巨大的原材料优势，近几年更是深耕冰淇淋原材料领域。像是2021年，伊利就投资了8.6亿元投资印尼乳业基地，可日产400万支冰淇淋；2022年，蒙牛也投资了15亿元建设了8条冰淇淋生产线，日产能接近300吨。</p><p>销售渠道上，网红品牌也并不占优。2020年，钟薛高开始进军线下，靠着比传统雪糕品牌更高的渠道费用，进入到了全国的200多座城市中的近40万个冰柜里，但彼时伊利就在全国范围内坐拥了600多万个终端网点。</p><p>所以，某种程度上可以说，表面上看是“雪糕刺客”退场、“雪糕菩萨”上位，其实质是更多凭借营销、话题走红的品牌本就实力不足、底蕴不深，当面对巨变的消费环境时，它们很容易露怯和现出原形来。</p><h2><strong>03 未来雪糕市场将走向何处</strong></h2><p><strong>未来雪糕市场将走向何处，从眼下来看，至少有两个变化不容忽视。</strong></p><p>其一，线下渠道变得更为多元。其中以零食折扣店和冷饮批发店为代表的雪糕线下渠道尤为火热，在这些门店里，陈列着大量平价雪糕。因为身处线下，消费者可以便捷地现场挑选雪糕；因为价格便宜，会让性价比在消费者的购买决策中的权重不断上升。</p><p>其二，本身定位于中高端的雪糕品牌开始“放下身段”。譬如今年7月29日，茅台曾与雪糕品牌中街1946合作，推出了售价为29元的“小巧支”。</p><p>严格意义上，茅台不能算是中高端雪糕品牌，做雪糕更能算作是茅台在推动品牌年轻化的一个举动，其试图将消费冰淇淋的年轻人转化成未来茅台酒的潜在消费者。不过单论价格，茅台冰淇淋确实算作是中高端，此前茅台曾推出定价在66元上下的产品系列，这次所推出的29元的“小巧支”是其首次推出定位在30元以下的雪糕。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_300dc53bebf7480f8fec87c0dd3665d3@000000_oswg138584oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲图：茅台冰淇淋</p><p>除了在2019年孵化了定价在6～12元之间的“李大橘”品牌，今年，深谙营销之道的钟薛高又适乘由ChatGPT所引发的全球AI热潮，推出了号称由AI打造的全新系列产品Sa'Saa，更为外界所关注的是，对于钟薛高来说，这同样是款低价产品，一支Sa'Saa售价为3.5元。</p><p>这就引出了未来雪糕市场的一大发展趋势，即从雪糕的价格带来看，3-10元的价格带越来越将取代1-3元的价格带。根据O2OMind和新国货研究院的数据，2021年5月时，O2O平台的冰淇淋产品价格带中1-3元占比最高，为34%；到了2022年5月，3-5元的占比升至第一，由26%扩大到了30%。</p><p>也就是说，随着人均生活水平的提升，消费者确实是在为整体产品力更好、价格也更高的雪糕买单，但是所能接受的价格涨幅并不大。</p><p>在这样的一种背景下，部分网红品牌将价格骤然提至几十块/支则显得有些盲目和自大。他们过度或者说错误地估计了所谓消费升级的持久性和可靠性，利用当代年轻人尤其是Z世代追求新奇、彰显个性、注重社交、乐于分享的心理和行为特性，想要通过线上DTC （Direct to Consumer，直接面向客户销售） 的模式来让自身利益最大化。</p><p>不过现在很多品牌方们是否真的洞悉Z世代的消费行为特点，这点需要打上个疑问。根据里斯咨询在通过调研约2000名Z世代对象后、于今年6月所发布的《如何给纠结的Z世代做创新——中国零食饮料品类研究报告》可知，在食品和饮料消费上，Z世代体现出了较为明显的“既要又要”的特点：既要产品好，又要价格划算；既要健康惜命，又活在当下、追求口味刺激。</p><p>对于雪糕领域的部分网红品牌，盲目地对产品进行提价容易，但想要让年轻消费者持续为之买单则显然要难多了。</p><p>里斯咨询在这份报告中给出了另一大结论，即77.5%的Z世代受访者认为成分健康是重要的考量因素，这又引出了雪糕市场的另一大发展趋势：越来越多健康化和功能化的雪糕产品有望涌现出来。头豹研究院通过调研发现，在消费者对未来雪糕产 品的各项期待中，低脂低糖、味道更加多元和不加入化学添加剂分列前三位。</p><p>总之，在打着新消费旗号所引发的浪潮下，虽然有网红品牌看似给雪糕带来了新的概念和定义，但风流总被雨打风吹去，华丽的文案、精致的广告、看起来稀缺陌生的概念性原料，这些都无法成为令主流消费者持续买单的充分条件。</p><p>被誉为“现代营销学之父”的菲利普·科特勒曾提出过价值交换理论，即市场营销是一种双方都能获得利益的交换过程，企业通过提供有价值的产品和服务，与消费者进行交换，从而实现双方的利益最大化。</p><p><strong>短短几年，钟薛高就从看起来一度备受追捧的网红雪糕沦为争议满身的“雪糕刺客”，近期更是陷入欠薪的负面丑闻中，归根结底就是钟薛高并未提供与其定位和价格相称的产品及服务，名不副实。</strong>这种情况使得消费者利益受损，其显然不符合菲利普·科特勒所提出的价值交换理论。于是，“既要又要”的理性的Z世代们，就选择用脚做出了投票。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MTg1NzI3Mw==&amp;mid=2247502399&amp;idx=1&amp;sn=56d71a82190c8e8e04454ffc0b1fb0ba&amp;chksm=cfc47a29f8b3f33f74463de2d4dff772ac01f8b72617fd7045f612d01e3987d51438ea9add50&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“零态LT”（ID：LingTai_LT）</a>，作者：陆羽，编辑：胡展嘉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2486553487579011</id>
            <title>市场日报丨三大指数齐跌超1%，卫星导航概念逆市拉升；富士康被查，2900亿市值大白马跌停！净利腰斩还能涨，圣龙股份走出12连板</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2486553487579011</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2486553487579011</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Oct 2023 08:42:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: A股三大指数, 富士康概念, 工业富联, 税务稽查
<br>
<br>
总结: A股三大指数集体低开，富士康概念下挫，工业富联跌停，税务部门对富士康进行税务稽查。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>A股三大指数集体低开，沪指低开0.44%，深成指低开0.19%，创业板指低开0.29%。</p><p>富士康概念集体下挫，工业富联跌停，鼎捷软件跌超9%，昊志机电跌超2%。消息上，据环球时报，税务部门近期依法对富士康集团在广东、江苏等地的重点企业进行税务稽查，自然资源部门对富士康在河南、湖北等地的重点企业用地情况进行现场调查。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_5558f13e4c1742028bfd6c967db92c40@5892437_oswg10889546oswg1280oswg2123_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>截至收盘，工业富联仍跌停，报14.55元/股，最新市值为2890亿元。据每日经济新闻报道，工业富联证券部相关工作人员表示：“我们正在积极地配合相关部门调查，目前经营业务一切正常。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_211618616dca4e8aa796b13c8dae0f3a@5892437_oswg6889186oswg1282oswg1341_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>油气股开盘领跌，博迈科跌超7%，通源石油跌超5%，首华燃气、贝肯能源等多股低开。</p><p>5.5G概念股冲高，武汉凡谷、通宇通讯双双涨停，信维通信、硕贝德涨超4%，盛路通信涨超2%。</p><p>消息上，10月21日晚间，据“华为中国”公众号消息，华为已全面完成IMT-2020 (5G) 推进组5G-A关键技术测试，在多项5G-A上下行超宽带技术上取得重大性能突破，并且首次将端到端跨层协同技术应用在5G-A宽带实时交互上，在容量和时延方面实现关键进展。</p><p>券商股走弱，华创云信跌超6%，国盛金控、太平洋跌超5%，哈投股份、财达证券跌超4%，天风证券、首创证券等跟跌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_c1fd2c433d5347c690068ab325640c8c@5892437_oswg11017882oswg1283oswg2143_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>华为汽车概念拉升，圣龙股份12连板，赛力斯、铭科精技涨超5%，欧菲光涨超4%。消息上，由长安汽车、华为、宁德时代三方联合打造的阿维塔12将于10月22日开启试驾活动及小订，10月31日正式上市，今年年底前交付。</p><p>值得一提的是，22日晚，圣龙股份披露前三季度业绩快报，该公司实现营业总收入10.51亿元，同比降3.16%；净利润3531.4万元，同比降53.21%，基本每股收益0.15元。</p><p>军工板块盘中活跃，中航电测涨近10%，航天电器、中航沈飞、中航光电涨超2%，航天智装、中航西飞、晨曦航空等走高。</p><p>CPO板块盘中快速下坠，剑桥科技连续2日跌停，博创科技跌超12%，新易盛跌超7%，光库科技、德科立、源杰科技等跟跌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_16591daaf9ad4f6b906a3329ea47f456@5892437_oswg10971617oswg1280oswg2139_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>汽车整车股反弹，赛力斯涨超8%，江淮汽车、长城汽车、上汽集团、宇通客车等纷纷跟涨。</p><p>消息上，工信部表示，将持续扩大国内市场规模，加快制定调整减免车辆购置税新能源汽车产品技术要求，启动公共领域车辆全面电动化先行区试点、智能网联汽车准入和上路通行试点，深入开展新能源汽车下乡活动，持续做大国内市场基本盘。</p><p>卫星导航板块异动拉升，华力创通涨超6%，航天环宇、盟升电子涨超4%，天银机电、盛路通信、中国卫星等跟涨。消息上，10月25日-27日，2023中国卫星应用大会将于北京召开，同期举办展览会。今年卫星大会主题为“数字化转型赋能卫星应用产业”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_13375fb7c3ab48f1af37b336d79d410f@5892437_oswg10997263oswg1280oswg2144_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>减肥药概念股反弹，诺泰生物大涨10%，昊帆生物、金凯生科、常山药业、博瑞医药等跟涨。</p><p>锂电池板块震荡下挫，盟固利跌超10%，天力锂能跌超8%，瑞泰新材跌超6%，百利科技、先惠技术、联创股份等跌幅居前。山西证券认为，上周产业链下游需求稳中有涨，上游供应充足，产业链持续博弈，认为随着下游新能源车需求恢复，带动锂电产业链需求上行，坚定看好锂电主材、中下游行业需求。</p><p>三大指数午间休盘集体下跌，沪指跌0.8%，深成指跌0.81%，创业板指跌1.04%。</p><p>房地产板块午后拉升，云南城投涨停，大龙地产涨超9%，荣盛发展、万通发展、渝开发等跟涨。</p><p>光刻机板块震荡下挫，张江高科午后一度跌停，腾景科技跌超6%，茂莱光学跌超5%，波长光电、晶瑞电材、炬光科技跌超4%。中信证券研报指出，产业本土化趋势下，制造环节先行，国产高端光刻机的发展有望获得推动，光刻机及半导体设备产业链将有望同步受益。</p><p>半导体板块持续走低，寒武纪逼近跌停，通富微电、帝科股份跌超6%，创耀科技、中颖电子、瑞芯微等跟跌。</p><p>三大指数集体收跌，沪指跌1.47%，深成指跌1.51%，创业板指跌1.69%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_2986aeffc80b40a48e4aa20594267fba@5892437_oswg68085oswg901oswg518_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">关注获取更多资讯</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2486692803385481</id>
            <title>小县城音乐节圈钱真相</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2486692803385481</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2486692803385481</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Oct 2023 08:27:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 音乐节, 文旅行业, 演唱会, 盈利
<br>
<br>
总结: 音乐节对地方文旅来说，是一桩「事件」，是现在中国各地的文旅行业最缺乏，也最需要的东西。今年的线下演出实在是多，每到周末晚上，朋友圈都充斥着演唱会的现场照片。音乐节数量激增，让人好奇乐队是否足够。然而，大部分音乐节无法盈利，这引发了对音乐节的发展历史和本质的思考。《同一首歌》被认为是中国音乐节的鼻祖之一，它的成功催生了后来国内一系列音乐节。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>音乐节对地方文旅来说，是一桩「事件」，是现在中国各地的文旅行业最缺乏，也最需要的东西。</strong></p><p>今年的线下演出实在是多，我怀疑2023年到目前为止，一场音乐节和演唱会都还没去过的是不是只有我了。</p><p>每到周末晚上，我感觉朋友圈所有人都在演唱会现场，不是周杰伦杨千嬅，就是伍佰蔡依林。我闲坐家中，足不出户看遍全国所有演唱会。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_f850dfc7e9c2428fa23c20109f660860@000000_oswg315931oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这些演唱会爱好者周中也不闲着，还得抢票，抢没抢到都不妨碍在朋友圈发个抢票战绩。</p><p><strong>至于音乐节，有媒体统计，光是今年国庆假期全国就有60多场音乐节上演，是往年的四五倍。</strong>全年大概能达到700多场，比2019年能翻个三倍多。</p><p>让人好奇，音乐节这么多，乐队会不会不够用。</p><p>活动多了，热点事件也来得凶猛，比如最近石家庄打造摇滚之城的事情，以及南阳迷笛音乐节的各种热点，大家想必也有所耳闻，我就不多介绍了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_7004cc95f556421f87bc0a787389e860@000000_oswg781258oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>所以这期内容，我想聊聊音乐节的话题。为什么如今国内音乐节这么多？为什么音乐节都往三四五线城市开？音乐节的本质又是什么？</strong></p><h2><strong>01</strong></h2><p><strong>首先，国内如今那么多音乐节，这件事并不自然。</strong></p><p>《第一财经》2019年报道过，中国80%的音乐节没法盈利。摩登天空创始人沈黎晖也在采访中表示过，「能连续办三年以上的音乐节，大概20%都不到。」</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_e3435f95d64441a28d80ee6eed2d5239@000000_oswg943384oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>这就很奇怪，如果一门生意没有盈利的可能，不可能有那么多人趋之若鹜。</strong></p><p>于是我去查了一下资料，发现了一个很神奇的现象。</p><p>许多人，包括迷笛CEO在内，他们聊到中国音乐节的发展史，都会提到一档节目。</p><p><strong>嗯，不是乐队的夏天，而是《同一首歌》。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_60fd249064954b03ab7573a23365f594@000000_oswg556936oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>我又研究了一下才发现，原来《同一首歌》才是中国音乐节的鼻祖，至少也是鼻祖之一。</strong></p><p>故事要从2000年聊起。</p><p>在不少听摇滚有些年头的人眼里，2000年的第一届迷笛音乐节，至今仍闪耀着理想主义和摇滚精神的光辉。迷笛也成为了第一个被广泛认可的中国音乐节品牌，它强大的影响力直接催生了后来国内一系列音乐节。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_96cdba2a1fba4c09ad2bed29614a20d9@000000_oswg806862oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但很多人不知道，这一年也是《同一首歌》首播的年份。</p><p>1999年，央视《东西南北中》节目制片人孟欣顺利完成了当年春晚的导演工作，信心满满地竞标次年的春晚，意外的是，她落选了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_65ad87294e894f79a01cfdc178d6f2e8@000000_oswg562572oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>孟欣一直有个想法，那就是把春晚搬出央视演播厅，放到类似北京工人体育场这样的户外露天场地里，让氛围能更high一点，可惜春晚没能让她如愿，于是她决定在自己主导的《东西南北中》里搞个特别策划。</p><p>于是，在2000年1月，以怀旧金曲为主题，名为「新世纪、新歌会」的节目在工人体育场连演三场，王菲、刘德华等巨星悉数加盟。</p><p>这也是大陆第一次在体育场举办的电视音乐节目，效果自然是演播厅所无法比拟的，节目一经播出便引发轰动。</p><p>而这档节目还有另一个更为响亮的名字：《同一首歌》。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_a75d3ab6fc36475cbff818366be5c9c0@000000_oswg32134oswg650oswg488_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同一首歌的爆火，很快引发了台里的重视，到了2000年底，《同一首歌》就从《东西南北中》独立出来，还成为了周播节目，一年50期，每期能拿到100分钟的时长，拉开了《同一首歌》走进全国各地开演出的序幕。</p><h2><strong>02</strong></h2><p><strong>但，这和音乐节有什么关系呢？</strong></p><p><strong>这两者的共性，更多是在商业模式上。</strong></p><p>按理来说，电视节目的商业模式肯定就是播节目赚广告费。</p><p>作为王牌节目，早在2002年，《同一首歌》的独家特约广告时段和全部广告资源独家代理权就分别卖出了2020万元和4540万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_4a3fb88ad93d4707aa9f1e5460056ca5@000000_oswg1082739oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>看起来是天价了吧？但在我看来，其实不多，尤其是你对比一下《同一首歌》的当年的演出阵容，就能发现，这个收入简直寒酸。</p><p>和我一样看着这档节目长大的同学们，可能印象都很深刻，<strong>《同一首歌》最厉害就在于明星阵容。</strong></p><p>大部分场次都至少保证要有周王陶林，或者四小天后这个级别的年轻巨星，加上孙楠韩红刘欢这类有大众知名度的实力唱将，至少能有七八个一线或者超一线明星，水准远高于同期其他任何音乐类节目，差不多就是迷你版春晚。这也是撑起收视率的最重要的因素。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_e26b618676c04bd8953dd461ed5af320@000000_oswg347297oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>这些明星出场，不要钱吗？</strong></p><p>理论上来说，当年电视节目请明星，确实可以不花钱，比如在专辑宣传期内，上个类似快本的综艺刷个脸熟，这个确实不要钱。或者类似公益歌会，明星也确实不收出场费。</p><p>但《同一首歌》是周播节目，演出密度高，明星咖位大，单次演出明星数量又多，哪里来每周七八个大明星，免费给你唱歌的，大明星也不是ATM机啊。</p><p><strong>所以，电视节目传统的盈利模式，必然是撑不起来的，还得有人买单。</strong></p><p><strong>于是在电视节目之外，同一首歌又开辟了一条新路子：商演。</strong></p><p>这里就和音乐节有可比性了，大家都是拼盘演出，都是露天场地，都是卖门票的商演。<strong>更重要的是，真正为演出埋单的都不是观众，而是地方政府。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_b749483eb04d46a4a17176358acdbc51@000000_oswg516948oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>《同一首歌》一年几十场演唱会，三分之二都是以「走进地方」为主题。合作模式也很简单，地方政府出赞助费，申请节目组来到当地举办演唱会，保证场地后期等一切，节目组负责带来一台符合《同一首歌》标准的大型演出，以及保证这台节目能上央视播出。</p><p><strong>对地方来说，这无疑是一箭三雕。</strong></p><p>一方面，00年代中国的演出市场，还处于一个相对贫乏的时代，顶尖的艺人往往只往一线城市跑。对许多二三线城市来说，能引进《同一首歌》这个量级的演出，<strong>在文化事业上绝对算是办了件大事。</strong></p><p>其次，一场《同一首歌》，会在央视一台播出一次，在央视三台播出三次，这意味着一座小城市的名字，会在全国最重要也最具传播力的媒体上，以全国人民最喜闻乐见的方式，被重复提到多次。<strong>这里面的传播价值，能顶得上不知多少个热搜。</strong></p><p>第三就是现实原因，举办一场《同一首歌》要价不菲，<strong>能体现地方财力和组织能力，自然也能帮到地方招商引资。</strong>具体多贵呢？早在2006年，《三联生活周刊》就报道过，某北方城市申办《同一首歌》，预算500万，最后花了700万才拿下。其中演员费用200多万，播出费用160多万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_1bf447b95b7d455ea7d0579a1e12bd36@000000_oswg865144oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>到这里，逻辑就联系起来了。</p><p><strong>如今二三四线城市大搞音乐节，本质上和当年各地抢破头，只为了引进《同一首歌》是一样的。</strong></p><h2><strong>03</strong></h2><p><strong>为什么音乐节都去小城市办了？</strong></p><p><strong>这个问题的答案有两个，首先音乐节不适合大城市，第二，音乐节非常依赖政府支持。</strong></p><p>先说第一个方面。</p><p>前段时间，我和一个北京的朋友聊天，聊到北戴河附近的网红社区阿那亚，他说了一个观点很有趣。</p><p>为什么品牌都喜欢跑到阿那亚去做网红展，开大秀，除了阿那亚本身中产社区的调性以外，很大程度上是因为在北京，各种活动管理尺度都相对比较严格，你想摆个特别大的装置艺术，想搞点烟花或者无人机飞行器，很难的啦。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_f4648d2f12f44f7983e8f464cc75f838@000000_oswg58540oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>但是小地方就没有这么多限制。</strong></p><p><strong>另外，音乐节和城市也不兼容。</strong></p><p><strong>大家可以想想一个问题，音乐节最重要的是什么？</strong></p><p><strong>答案很简单，当然是乐手和乐迷。</strong>但对中国大部分音乐节组织者来说，乐手和乐迷都是很标准化的。乐迷无非是城市中产文艺青年，以及大量的学生群体。而乐手，全国各地那么多音乐节，来来回 回也就那么百来个熟悉的名字。</p><p><strong>在这两者之外，最重要的其实是场地。音乐节的场地选取，和其他的演出是完全不同的。</strong></p><p>一般的音乐节，单日观演人数差不多大几千到一两万，需要的场地规模大概和演唱会差不多。但是时长比较长，一般都两三天，而且表演贯穿全天，这意味着需要有一个面积巨大的独立空间，在几天内只服务于音乐节这一项活动。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_7b25a0097e4d4ee68bbc42aee7f0c9ad@000000_oswg1347322oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在大城市的主城区，这样的场地成本要贵到天上去，普通乐迷估计连票都买不起。</p><p>另外，音乐节还是蛮扰民的，加上多舞台之间人员需要自由流动，意味着音乐节基本只能放在城市远郊，只有那里离居民区够远，有面积巨大的空地，场地成本低，可以支撑为时数天的活动。</p><p><strong>那么反正都在远郊，反正都是要让乐迷奔波一下，那么在大城市和小城市办，区别很大吗？</strong></p><h2><strong>04</strong></h2><p><strong>而对音乐节更重要的，就是当地政府的支持。</strong></p><p><strong>这里的支持包含两个部分。</strong></p><p><strong>首先，就是活动举办方面的支持。</strong></p><p>相对于演唱会，音乐节通常需要获得更大力度的支持。毕竟演唱会等其他演出，一般用的都是市区搭建成熟的场馆，选址和筹备流程都相对标准化。但是正如我们前面提到，大型户外音乐节一般至少开两天，场馆和周边设施往往需要临时搭建，这就非常依赖当地政府和企业的支持。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_898f091d5b694d34b7081f93da82f870@000000_oswg1245657oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>郊区一般缺乏公共交通，尤其是缺地铁，怎么把数以万计的乐迷运到场地，还不造成堵车和交通混乱？有没有足够的停车位放车？</p><p>另外，现场的水电哪里来，几万人为期几天的吃喝拉撒睡怎么解决？万一出了事，医疗、执法、通信、校方服务能不能跟上。</p><p>而这些问题是没有标准答案的，关键还是看地方政府的支持力度有多大，能提供多少公共服务。</p><p><strong>另一种支持，就是财务上的支持啦。</strong></p><p>比如常州就明确了，一场5000人以上的大型演唱会、音乐活动如果在当地举办，视其演出营业收入情况，可获得最高100万元的政策奖励。</p><p>今年「泡泡岛音乐与艺术节」的全新音乐节品牌先后在天津、贵阳举办。这两站分别获得了天津滨海新区、贵州双龙航空港经济区的支持，由当地政府、国企提供免费场地。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_1abb16c516c34ae99b9cf1457a3639dc@000000_oswg842926oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从收入支出构成来看，一场音乐节的成本大概在千万元左右，而地方政府的政策补贴往往会是百万元级别，甚至达到两三百万。</p><p>有了这两三百万，本来赔钱的生意，一下子就能看到回本甚至盈利的希望了。</p><p><strong>那么，地方政府和国企，又凭啥出这两三百万呢？</strong></p><p><strong>我想这个问题在今年，已经不用赘述了。</strong></p><p><strong>如果说《同一首歌》带来的，更多是不可测算的知名度提升，那么如今各地办音乐节，带来的就是扎扎实实的文旅收入。</strong></p><p>TFboys粉丝在西安直接带动了4.16亿元的旅游收入，周杰伦在海口4场演唱会带来近10亿元旅游收入，这些数字都很能说明问题。这还只是直接的旅游收益，如果算上零售餐饮消费会更多。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_0e5fabe03cbf41dcb5617be5dd7d59df@000000_oswg735817oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这些收入，对一个万亿GDP的大城市来说不算什么，但对一个GDP只有小几千亿的三四线城市，以及更小的百亿级别的区县来说，还是相当可观的。</p><p>再加上这几年不少地方都提出借音乐节等演出活动打造文旅名片，对地方文旅来说，音乐节的入驻几乎就是一张长期饭票。</p><p><strong>这也是为什么，今年演艺活动复苏后，许多地方把这些演出都称为行走的GDP。</strong></p><p><strong>而在各类演艺活动中，音乐节和小城市尤其适配。</strong></p><p>大型的演唱会需要足够规模容纳数万人的场馆，高客单价的音乐会和歌剧舞剧对消费力要求高，小众的话剧音乐剧在小城市未必能找到足够多的受众。况且除了演唱会，其他演艺活动更多还是吸纳本地票房，对外来游客带动作用很有限。</p><p><strong>唯独音乐节，对场馆基建要求不高，对本地消费人群和消费力要求也不算高，而且对跨城观演的乐迷还有很强的吸引力，完美符合中小城市带动文旅业的要求。</strong></p><p><strong>所以中小城市想要引进大型音乐节，也是很好理解的。</strong></p><h2><strong>05</strong></h2><p><strong>最后，我们再来回答那个问题：音乐节是什么？</strong></p><p><strong>音乐节对乐迷来说是演出，是享受音乐的场域，对主办方来说是商演，是一门生意。但对地方文旅来说，是一桩事件，是现在中国各地的文旅行业最缺乏，也最需要的东西。</strong></p><p>我之前在聊淄博的时候，聊到过「事标」的概念，也就是一个旅游目的地不仅要有好吃的好玩的，最重要的是要有一个可以让游客深度参与的事件，而这个事件最好还是和当地风土人情强关联的。</p><p>一个比较好的案例，还是举阿那亚的例子。</p><p>阿那亚戏剧节有一个保留剧目《海边的罗密欧与朱丽叶》，网上评价作品本身平平无奇，但厉害的一点是，这部戏会在凌晨3点的海滩上开演，当早晨太阳在海面上升起的时候，恰好也是戏里面的角色说出那句经典的台词「那就是东方，朱丽叶就是太阳」的时候。仪式感非常强。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_cba3a739c4a744078e3c9e75968cf1f6@000000_oswg467786oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>这就是典型的，演出本身成为了事件，融入了旅行目的地的案例。</strong></p><p>同理，有人为了学冲浪去海南，为了看相声去天津，为了玩国风cosplay跑去西安，都是事件驱动下的文旅活动。</p><p><strong>而这也是代际更替的必然结果。</strong></p><p>在我看来，现在的年轻人出门旅行，已经和父母辈的旅游完全不一样了。95后、00后对信息密度、体验密度的要求远高于他们的父母，传统旅游的走马观花已经无法满足他们对信息量，对体验感的需求了。对他们来说，去体验当地人的生活，去消费一些在家消费不到的文化产品，才是旅行的目的。</p><p>在他们眼里，游山玩水的重点是游和玩，而不是山和水。只要开心，迷笛的泥地也可以当成游乐场，在摇滚现场开火车就是一段精彩的旅途。</p><p><strong>还是那句话，这个世界上不缺好山好水，缺的是好玩的人和会玩的人。</strong></p><p><strong>参考资料：</strong></p><p>《音乐节井喷背后：文旅热、下沉市场和未来走势》窄播研究</p><p>《一场演唱会 能拉动一座城多少GDP？》每经影视</p><p>《还原一场音乐节的落地：选址到敲定需数月，当地政商深度参与，行业或将洗牌》蓝鲸财经</p><p>《音乐节的算盘》音乐财经</p><p>《音乐节门票涨到4位数，谁的孽谁的福？》伯虎财经V</p><p>《央视"同一首歌"圈钱黑幕》三联生活周刊</p><p>《“同一首歌”:一台电视节目的商演江湖》三联生活周刊</p><p>《户外音乐节这十年，撬动了哪些经济？》文化产业评论</p><p>《城市音乐节经济账：延伸文旅消费链，提升城市形象》21世纪经济报道</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NjIzNjIxOA==&amp;mid=2247513164&amp;idx=1&amp;sn=e56dfc17d946708b33e935a2cb636f13&amp;chksm=ce4f1619f9389f0f7d90f26ce24aa56a6ddc81fecb1b98eb424777c902da0f8cf86862d7f68f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IC实验室”（ID：InsightPlusClub）</a>，作者：IC实验室，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2486703188498563</id>
            <title>CVC资本带队，PE上市潮来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2486703188498563</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2486703188498563</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Oct 2023 08:20:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 创投公司, CVC资本, 上市潮, PE豪门
<br>
<br>
总结: 欧洲PE豪门CVC资本准备启动首次公开募股，成为今年欧洲最大的IPO之一。在一级市场低迷的情况下，出现了罕见的上市潮，包括天图投资、博将资本和谢诺投资等创投公司也考虑赴港上市。此外，美元PE巨头如TPG、PAG和普洛斯也纷纷追求上市，形成了全球PE上市潮。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>热闹的一幕出现了。</p><p>创投公司正排队上市——彭博社报道称，欧洲PE豪门CVC Capital Partners（简称“CVC资本”）准备启动首次公开募股，上市地点将定于荷兰阿姆斯特丹。一旦成功，CVC资本将缔造欧洲今年最大IPO。</p><p>半个月前，天图投资成功香港IPO，开创了国内VC上市的先河；而于PE圈而言，CVC资本至今执掌1600亿欧元，同样极具风向标意味。在此之前，黑石、KKR、凯雷等超级PE都已经上市。</p><p>一级市场低迷之际，罕见的上市潮上演——继天图之后，博将资本也向港交所递交上市申请；最新消息传来，总部位于广州的谢诺投资也考虑赴港IPO。而海外，CVC资本领衔，太盟投资、普洛斯相继筹备着IPO.....如此一幕，前所未见。</p><h2><strong>12000亿，PE豪门要上市了</strong></h2><p>放眼创投圈，CVC资本可谓妥妥的豪门。</p><p>成立于1981年，CVC资本前身是花旗银行在1968年建立的一个风险投资项目，直到1993年才通过管理层收购独立出来，现在花旗集团依然是其重要的机构投资者。时至今日，CVC资本已成为欧洲PE豪门之一。</p><p>所谓豪门，是因为CVC资本家底丰厚。迄今为止，CVC资本在全球的资产管理总规模1610亿欧元（约12500亿人民币），涵盖六个互补的投资基金：CVC欧美基金，CVC亚洲基金，CVC战略机遇基金，CVC成长基金，CVC信贷基金和CVC二级基金。</p><p>过去30年，CVC资本在全球设立了25个办事处，在全球完成了超过300个公司收购项目，参与超过120个投资项目。</p><p>印象深刻的是今年7月，CVC资本最新发行的第九期并购基金成功募集超过260亿欧元，折合人民币2077亿，一举打破了黑石此前创下的260亿美元并购基金募资纪录。</p><p>CVC资本在中国的沉浮也很值得回味。</p><p>2008年，在进入亚洲市场10年后，CVC资本正式成立了北京办事处。在入华的辉煌时期里，CVC资本投资了大娘水饺、启德教育、中金天医药、万全药业、千百度、俏江南等众多知名项目。</p><p>CVC资本热衷于“杠杆收购”，也许因为这一投资风格，才有了后面与俏江南张兰的恩怨往事。时至今日，双方依然还在进行漫长的诉讼战。</p><p>而大娘水饺案例也几乎上演了同样的戏码，最后不欢而散。经历了一番项目波折，CVC资本似乎伤到了元气，此后在大中华市场鲜少继续有投资案例公布。</p><p>直到最近三年，CVC资本低调归来。2020年4月，CVC资本宣布其第五期亚太基金成功募集 45亿美元；随后，CVC资本斥资13.05亿港元收购香港潮流服饰集团I.T49.35%的股权。</p><p>备受关注的还有一笔连锁药店收购案。2021年，CVC资本首次落子中国医药健康领域，战略投资西安怡康医药。今年2月，CVC再度加码，正式实现了对西安怡康医药的全面收购。</p><p>至此，这家PE巨头在中国的身影渐渐密集了起来。</p><h2><strong>不久前，天图正式上市</strong></h2><h2><strong>他们也来了</strong></h2><p>我们把目光拉回国内，天图投资刚刚成功IPO。</p><p>10月6日，天图投资正式登陆港交所，成为首家赴港上市的内地创投机构。印象中，这是第一家主流人民币VC基金登上IPO舞台。目前，天图投资共计管理8只人民币基金和3只美元基金，资产管理总规模255亿元。</p><p>天图投资成立于2002年，早年以PE起家。在以深圳为代表的本土创投崛起的时期，天图投出了很多声名鹊起的项目。2012年，全民PE时代到来，本土创投纷纷转型，天图也顺势将投资战线收缩到消费领域，成为中国最早一批专注消费赛道的创投机构。2015年，天图投资在新三板挂牌上市。</p><p>后来的故事也随着消费投资的变化而起伏。在消费领域，天图投资的代表案例包括周黑鸭、中国飞鹤、奈雪的茶、小红书、茶颜悦色、万物新生、百果园等，一度被称为“吃货PE”。</p><p>此次IPO，天图募资净额10.085亿港元，引入了深圳市福田引导基金投资有限公司(“福田引导基金”)和青岛投资者作为基石投资。不过，在如今港股略显冷清的背景之下，天图投资上市当天就破发了。</p><p>为何选择此时上市？最主要的原因在于，这可能是一种募资新探索——上市募集的资金可以作为GP的长期核心资金带动更多的LP资金，通过资本市场募集长期资本，正是创投机构追求上市的现实初衷之一。</p><p>天图投资绝非个例。当下，无论人民币还是美元募资情况都不容乐观，更多创投公司瞄准了上市募资这条路。</p><p>6月30日，<strong>博将控股</strong>有限公司向港交所递交上市申请，拟主板挂牌上市，一度要冲击国内VC第一股。</p><p>资料显示，博将资本成立于2005年，专注高科技赛道的初创企业，涵盖高技术服务、数字信息技术、先进制造与自动化、医药与医疗技术及新材料等，其资产管理总规模近百亿。</p><p>最新案例是<strong>谢诺投资</strong>。有消息称，总部位于广州的谢诺投资考虑最早明年在香港上市，该公司目前正与投行商讨有关IPO事宜。更多细节传出——计划IPO的规模较天图的11亿港元更少，不过目前计划尚处早期阶段，尚未作出最后的决定。</p><h2><strong>PE圈最热闹一幕：上市潮来了</strong></h2><p>放眼望去，美元PE上市潮更加轰轰烈烈。</p><p>犹记得去年1月，执掌千亿美金的<strong>TPG</strong>在纳斯达克敲钟上市，首日收盘涨15.25%，市值一度超过100亿美元。创办于1992年，TPG是世界最大的私募股权投资公司之一，如今管理规模超1000亿美金。</p><p>随后，亚洲私募股权公司太盟投资集团公司（PAG）正式向港交所提交上市申请书，准备在港交所主板上市。成立于2002年，太盟投资在管规模超3000亿，出手了腾讯音乐、奈雪的茶、乐信等多家知名公司。</p><p>不止于此。去年3月初，消息传来——声名显赫的<strong>普洛斯</strong>已经以保密方式申请投资业务在美国进行IPO，募资金额约为20亿美元。身为一家管理资产规模超1200亿美元的巨无霸，普洛斯在中国的资产管理规模达720亿美元。</p><p>至此，从太盟到普洛斯，从TPG到CVC资本，越来越多的PE巨头奔赴上市，而且体量极大，这在全球PE史上绝无仅有。</p><p>为何海外PE巨头几乎同一时间追求上市？此前一位不愿具名的募资合伙人分析，如今美元募资环境充满了许多不确定性，上市募资的效果显而易见——正如去年TPG上市，轻松募集了10亿美元。</p><p>回想十多年前，第一波PE上市潮历历在目——</p><p>2007年6月，黑石在纽交所挂牌上市，敲响了PE上市第一道钟声。此后，2010年7月，KKR集团在纽交所上市；2011年3月，阿波罗在纳斯达克敲钟；2012年5月，凯雷正式登陆纳斯达克……PE排队敲钟。</p><p>十年一轮回。如今，相似的一幕又要上演了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247621528&amp;idx=1&amp;sn=2ceef7abd68184586428cc9f3cf83ec7&amp;chksm=ec9eb99ddbe9308b02ebed50987a5c66802ca66194365d3b96fe4e93d8bc61947b10453915ea&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID：pedaily2012）</a>，作者：杨继云，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2486461602027649</id>
            <title>“过气”的区块链，行业寒冬中的矿工</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2486461602027649</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2486461602027649</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Oct 2023 07:43:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 炒币, 挖矿, 区块链, AI
<br>
<br>
总结: 炒币和挖矿在中国已经过时了，人们正在重新评估其风险性，转向关注AI技术和应用。比特大陆作为全球最大的矿机制造商之一，受到熊市的影响，矿业低迷，矿机销售不佳。数字货币行业的周期性使得矿企难以摆脱大起大落的命运。在中国，政府对比特币挖矿和交易行为进行了打击，加速了矿业的衰退。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>炒币和挖矿已经过时了，至少在中国是如此。</p><p>“现在没人提什么区块链了，玩的是AI。”当10月初比特大陆有关欠薪风波的消息传出后，有网友在微博上表示。在社交平台上，也有2023级应届生表示，自己放弃了一家矿机企业的offer。</p><p>在2021年中国禁止数字货币交易和挖矿之后，币圈玩家大为减少。一位财经记者则发现，自己数年前认识的矿工，现在绝大部分都退出了这个行业，剩下的也去了海外发展。<strong>而在这个行业不时出现的暴雷事件和骗局面前，人们正在重新评估其风险性。</strong></p><p>数字货币行业是一个周期性极强的行业，目前，这个行业正处于熊市之中。不过，这一次的周期，可能与往年的有些不一样了。</p><h2><strong>01 矿业低迷</strong></h2><p>近日，比特大陆开除了三名员工，在比特大陆内部通报中，他们违规在脉脉等平台发布关于公司欠薪消息——10月3日，比特大陆曾发布内部邮件，称因9月公司经营现金流仍未转正，暂缓发放9月全体员工部分工资。事件被媒体报道后，引起了广泛关注。此后有消息称，比特大陆已于10月8日发放此前拖欠的9月部分工资。</p><p>尽管风波逐渐平息，但比特大陆的经营现状，仍然激发了人们的好奇心。</p><p>在数字货币领域，比特大陆是无法绕开的巨无霸级存在。比特大陆是全球最大的矿机制造商之一，巅峰时期曾占据了全球矿机市场超过70%的份额，矿池算力在比特币全网算力中的占比超过一半，居于数字货币行业的顶端。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_1a363ecb93754c9e942d05854853f6d0@000000_oswg1168383oswg1080oswg832_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：比特大陆官网截图</p><p>而现在，在这个数字货币的寒冬，比特大陆也暗淡了不少。</p><p><strong>矿业是一个大起大落的行业，上一次比特大陆的高光时刻，还是其2018年9月向港交所提交招股书时。</strong>招股书显示，比特大陆2018年上半年营收28.45亿美元，净利润7.43亿美元。外界曾预测，其IPO规模将达180亿美元，估值或在400-500亿美元之间。</p><p>但比特大陆并未能成功上市。而且到2018年下半年，数字货币行业进入了熊市，年初时，比特币的价格还超过1.3万美元，到年底时，其价格已跌破了3800美元，跌幅超过70%——有媒体用“崩盘”来形容市场的惨状。</p><p>媒体报道，为了度过寒冬，比特大陆缩减了规模，在全球多国关闭办事处。</p><p>然后，下一个周期到来了。美国经济刺激计划引发了新一轮数字货币牛市，到2021年3月，比特币的价格突破了6万美元，创下了历史记录。最高峰时，比特币的价格涨到了6.9万美元。</p><p>不过，此后，比特币的牛市结束，价格开始下跌。截至目前，比特币的价格在3万美元上下。</p><p>“从上一轮周期到现在，在全球的矿机企业中，比特大陆的知名度和影响力还是最大的，之后就是神马、阿瓦隆和嘉楠耘智，亿邦好久没有声音了。而在市场占有率方面，神马有了很大的增幅。”在海外有矿场的矿工王恺告诉首席人物观。</p><p><strong>从业者们都认为，目前的市场正处于熊市。这从各家上市矿企的股价就可以看出。</strong>嘉楠耘智和亿邦国际分别于2019年11月和2020年6月在美国纳斯达克上市。嘉楠科技（嘉楠耘智）的上市发行价是9美元，2021年初其股价曾达到39美元，但现在，其股价不足1.7美元。2019年1月，胡润研究院《2018胡润大众化独角兽指数》对其估值是150亿人民币，现在其市值只有3.2亿美元。</p><p>亿邦国际上市首日收盘时的市值为6.55亿美元，目前，其市值只有4300万美元，不到之前的十分之一。另一个数据是，其单日成交额已经只有8万多美元。</p><p>财报显示，2023年Q2，嘉楠科技与亿邦国际的营收同比下跌幅度分别是近70%和 84%。亿邦国际解释称，营收下降的原因是产品销量的减少。</p><p><strong>熊市之下，矿机卖不动了。</strong></p><p>在比特大陆官网，其新型号的比特币矿机S19 XP Hyd和S21 XP Hyd售价分别为8481美元和11725美元，标注的发货时间是付款后10个工作日内，已经不复牛市火爆期的一机难求。“矿工是一个逐利的群体，挖矿没有收益，他们就不可能再投资。”王恺表示。</p><p>英特尔曾经也想通过推出ASIC挖矿机用芯片来分矿业的一杯羹，但却闪退。2022年6月，英特尔推出了比特币挖矿系列ASIC芯片Blockscale 1000系列，但到了2023年4月，英特尔就宣布这款芯片将停产。</p><p><strong>矿企一直想摆脱对于数字货币的依赖，从而改变大起大落的命运，但目前来看，效果并不明显。</strong></p><p>在比特大陆，围绕到底是转型AI和芯片设计，还是继续深耕挖矿行业，比特大陆创始人詹克团与吴忌寒一直存在矛盾。詹克团坚持前者，吴忌寒坚持后者。2017年，詹克团公布了比特大陆的人工智能品牌——算丰（Sophon）。</p><p>2019年11月，詹克团与吴忌寒的矛盾公开化。变换法人、争夺营业执照、裁员……各种宫斗大戏在比特大陆轮番上演。一年多之后，双方以和解告终，比特大陆拆分，詹克团以6亿美元收购吴忌寒等创始股东的股份，继续主导比特大陆；吴忌寒则带走了从比特大陆拆分出的海外矿场和云算力平台比特小鹿，并成为比特小鹿的董事长。2023年4月，比特小鹿以SPAC（“特殊目的并购公司”）的形式在纳斯达克上市。</p><p>时至今日，比特大陆的AI转型似乎并不算成功。比特大陆重点押注的一个AI落地场景是智能安防，但有媒体指出，在这个领域，大华和海康威视珠玉在前，比特大陆并不具备明显优势。</p><p><strong>不过，在招聘网站上，仍然可以看出比特大陆在AI方面的野心。</strong>比特大陆在招聘的一个岗位，就是AI产品销售，其岗位职责是“AI芯片、模组、板卡以及服务器销售”。</p><p>此外，比特大陆还想去切企业数字化服务这块B端的蛋糕。比如比特大陆目前在招B端产品经理，其岗位职责是“负责办公信息化、销售信息化、财务信息化以及供应链信息化等企业数字化转型项目的需求统筹、进度管理、产品方案设计和落地实施”。</p><h2><strong>02 “淘汰类落后生产工艺装备”</strong></h2><p>对矿业来说，这一次的行业周期与往常有些不同。尤其是在中国。</p><p>2021年5月21日，国务院金融稳定发展委员会明确提出，“打击比特币挖矿和交易行为”。</p><p>当年9月，中国人民银行、最高人民法院等10部门发布《关于进一步防范和处置虚拟货币交易炒作风险的通知》，中国国家发展改革委等11部门联合印发《关于整治虚拟货币挖矿活动的通知》。</p><p>比特币交易和挖矿在中国正式告一段落。根据剑桥金融研究中心数据，<strong>在2021年5月到7月，中国在全球比特币算力中所占份额从44%降到了0。</strong></p><p>挖矿需要消耗大量电力资源，因此，在过去，矿场往往开在电力资源丰富、电价便宜的地方。2021年，无论是水电大省四川、云南，还是火电资源大省新疆、内蒙古，当地政府都出台了各项政策，对挖矿说不。</p><p>这种态度在持续。2023年5月6日，一位四川成都市民收到了一条来自成都市发改委的短信。短信称，“虚拟货币‘挖矿’活动属于国家“淘汰类落后生产工艺装备”内容，相关业务活动属于非法金融活动，面临断贷、断电、断网以及信用风险，并要承担法律责任。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_f8ac0496cdef4508a4fdbff0ccac5fd0@000000_oswg97690oswg1080oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>诧异之下，她去询问朋友，结果发现很多朋友都收到了同样的短信。“就连普通老百姓都收到了这样的短信，可以想见政府打击挖矿的决心。”她说。</p><p>一位应届生曾在网上说，自己到深圳面试外贸业务员岗位，然后发现自己的工作是卖矿机。<strong>HR一再强调，卖矿机不犯法，只有挖比特币才犯法——这也从侧面说明了矿业在中国的敏感性。</strong></p><p>深圳华强北曾是中国乃至全球最大的矿机销售集散地之一，华夏时报在2022年7月探访华强北赛格广场时发现，卖矿机、显卡的很多店面纷纷倒闭，不少挂出了“旺铺招租”的字样。而和一年前相比，市场上的显卡和矿机价格降了30%-50%，有商家表示，一台去年卖12万的矿机，现在6-7万就可以买入。</p><p>从裁判文书网的判决中，也可以看出数字货币行业正在中国走向衰败——在2021年时，与“比特币”相关的审判数量为829件。到2022年，这个数字降到了360件。到了2023年，这个数字已经只有84件。</p><p>值得关注的是，多起与挖矿有关的纠纷，合同都被法院判决为无效。</p><p>裁判文书网显示，2023年7月，新疆高级人民法院驳回了新疆一家公司的再审请求。该公司就一笔用于比特币挖矿的946.65万元电量服务费，与杨某、李某某发生合同纠纷。</p><p>新疆高级人民法院的驳回理由是，涉案双方明知“挖矿”及比特币交易存在风险，在未向相关部门办理申请、报批手续的情况下就签订合同并投入运营，案涉合同因损害社会公共利益应属无效，由此产生的相关财产权益亦不应受到法律保护。</p><p>裁判文书网显示，2023年7月，浙江省宁波市海曙区人民法院也做出了一个类似判决。在这起纠纷中，刘某、A公司与B公司签订合同，购买了36台电压器，用于在哈萨克斯坦乌拉尔斯克市高科技工业园数据中心项目，合同总价为336.6万元，但刘某和A公司以B公司未按时交付、变压器存在质量问题，没有付完全款。</p><p>B公司称，变压器使用中出现所谓质量问题，根本原因是24小时不间断运行及经常超负荷运行，日常维护保养工作不到位——“案涉变压器在哈国的用途是比特币挖矿机用电。”</p><p>对此，浙江省宁波市海曙区人民法院指出，“挖矿”对电力资源造成巨量浪费，“挖矿”产出的虚拟货币交易行为危害国家金融秩序，有损社会公共利益。因此，比特币“挖矿”活动违背公序良俗，以“挖矿”为目的的活动的相关设备的买卖合同，也应认定为无效合同。</p><p>这从侧面反映出中国对数字货币行业的态度。</p><p><strong>在中国禁止挖矿之后，国内的矿场开始向海外迁徙。</strong>“全世界都有中国矿工的身影，大家主要去了美国、俄罗斯和中亚。”王恺说。中国曾经是全世界第一大比特币挖矿国，但现在，全世界的第一大比特币挖矿国已经是美国。</p><p>不过，在海外挖矿，矿工们遇到了很多的障碍与陷阱。</p><p>首先就是成本高企、电力供应不足。在美国，电费并不便宜，每度的成本是8美分。而且美国矿场的建设周期长，综合成本高。在哈萨克斯坦，每度电的成本略低，相当于人民币0.4元，但矿工老于表示，当地很难找到合适的矿场，如果把机器托管，再将其他投资折算之后，每度电的成本会到人民币0.6元。</p><p>此外，因为挖矿，哈萨克斯坦一度出现电力短缺。2023年2月，哈萨克斯坦出台了法律，矿工只有在有盈余时才能使用国家电网电力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_a818280279514f46a2821b9e47619ae0@000000_oswg122756oswg962oswg1667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：哈萨克斯坦比特币采矿电力价格、风险、法规等相关情况</p><p><strong>在海外挖矿，还会面临复杂的政治形势和治安问题。</strong>王恺坦陈，自己身边的很多矿工都在中亚掉进了“大坑“，或者矿场被占，或者矿机无法拿回，就连他在哈萨克斯坦的矿场也因此关闭。</p><p>有一些矿工还曾去非洲发展，比如选择安哥拉、尼日利亚等国家。但同样是因为政治和治安原因，后来去非洲的人就少了。</p><p>“其实综合成本最低的还是中国。”矿工老于说。</p><p>但显然，这条路已经走不通了。</p><h2><strong>03 信仰破灭？</strong></h2><p>2008年，在全球性的经济危机中，中本聪发明了比特币。在早期，比特币吸引的是无政府主义者、科学怪咖，到后来，比特币吸引来的，就是越来越多希望一夜暴富的投机者。数字货币行业俨然一个丛林社会，弱肉强食，欺诈横行。</p><p>王恺认为，<strong>目前的数字货币熊市，与2022年市场的接连暴雷有关——这是一个只有币价上涨才能吸引来玩家和资金的地方，但现在，资金没了。</strong></p><p>一方面，在中国，个人炒币已经被禁止。2021年5月，中南财经政法大学数字经济研究院执行院长、教授盘和林曾在接受《证券日报》采访时曾表示，在5月21日国务院金融稳定发展委员会会议之前，相关政策的总基调是金融机构不得参与比特币交易，也不能提供比特币平台的支付支持，这是为了防止比特币之类的加密数字币风险向金融体系转移，但是之前对个人交易还是相对较少限制的。而国务院金融稳定发展委员会会议会议明确了防范个体风险向社会领域传递，即个人交易也将受到限制。</p><p>另一方面，2022年，数字货币行业迎来多事之秋，就连在境外挖矿的矿工也未能幸免。“贝宝、FTX、币印……去年很多矿工被坑，被打回原形，许多大佬级别的人物遭遇都惨不忍睹，你说谁还去投钱呢？行业的老人没钱了，外面的资金一看投资回报率那么低，也不进来了。”王恺说。</p><p>2022年6月17日，总部位于香港的数字货币贷款公司贝宝（Babel Finance）宣布因“异常的流动性危机”，暂停产品赎回和提币。“吴说区块链”曾报道称，贝宝的核心模式，就是以低成本吸纳资金，再加杠杆购买比特币，而其自有资金与客户资金无法完全分开。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_79fb65e108064e7ba9e1d52775f9f096@000000_oswg122257oswg412oswg538_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>币印(Poolin)曾是全球最大的矿池之一。2022年9月2日，有矿工发现自己发起提币后，24小时内都未到账。9月5日，币印宣布，因流动性困难，从当日起暂停提现服务。8天后，币印宣布，把所有用户的余额都转成代币IOU，而这种代币可以每季度兑成其他数字货币。CoinDesk报道称，分析师估计，币印向用户发行了至少2.38亿美元的IOU。有客户认为，这违反了服务条款，而且因为无法交易，这种代币实际毫无价值。</p><p>FTX曾是数字货币市场排名前三的交易所，估值最高超过300亿美元。2022年11月，FTX破产，这一事件被称为币圈的“雷曼时刻”。媒体报道，FTX崩盘的受害者超过100万。受其破产影响，BlockFI、Genesis Global等数字货币交易所也接连申请破产。</p><p>2023年10月，31岁的FTX联合创始人兼CEO山姆·班克曼-弗雷德（Sam Bankman-Fried）在纽约曼哈顿联邦法庭受审，面临证券欺诈、洗钱等多项刑事指控。联邦检察官称，他从几千个FTX客户那里挪用了超过100亿美元，用于个人挥霍。</p><p>不久前发生在香港的一起币圈暴雷事件也备受关注。2023年9月，数字资产交易平台JPEX因无牌照经营被香港证监会点名并暴雷。媒体报道称，JPEX涉案金额超过15亿港币，向香港警方报案者人数已有两千多人。</p><p>长期以来，比特币一直有很多反对者，巴菲特和他的老搭档查理·芒格就是其中的两个。93岁和99岁的他们被数字货币玩家视为食古不化的老古董，但随着数字货币行业暴雷现象的不断出现，他们的声音有更多人听到了。</p><p>“不要让我开始谈论比特币——那是我见过的最愚蠢的投资。这些投资中的大多数都将变成零。”2023年10月上旬，芒格在一次视频会议中说。<strong>此前他曾表示，比特币和其他加密货币都是泡沫。</strong></p><p>而巴菲特在接受CNBC采访时曾说：“就加密货币而言，一般来说，我几乎能肯定地说，它们终将以悲剧收场。”他说，自己永远不会持有加密数字货币。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_fac683ccbb2e419b8fd0e3179534235b@000000_oswg48356oswg345oswg481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“对许多人来说，数字货币已经成为一种身份的象征，可以让你感觉自己很聪明、具有颠覆性、处在一种新技术的前沿。当这种自我形象的根基被颠覆时，它会发生什么样的变化？这时你不再是某人精明的儿女，而是必须向他们解释家庭积蓄去向的窘迫孩子。”自由撰稿人克里斯托弗·比姆在《数字货币冬天的故事》一文中写道。</p><p>2024年，比特币将迎来第四次减半。但相较之前，讨论这次减半的声音少了很多。</p><p>至少在中国，它已经淡出大众视野了。</p><p>（应采访对象要求，王恺为化名）</p><p>图片来源于网络，侵删</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5NjczMDIyOA==&amp;mid=2648283669&amp;idx=1&amp;sn=8495652c75a8b8fc82a0eb27b4bb71d4&amp;chksm=8886970ebff11e18cef7264e3078e8f9602edd9e20b3ccf3d069f3bfc70687d842cee3f68f5a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“首席人物观”（ID：sxrenwuguan）</a>，作者：陈默，编辑：江岳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2486517788841863</id>
            <title>穿不起始祖鸟的VC投资人，组团去买优衣库了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2486517788841863</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2486517788841863</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Oct 2023 07:42:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中年男人, 投资人, 始祖鸟, 退路
<br>
<br>
总结: 中年男人们面临巨大压力，开始寻找未来的退路。投资人被裁员后面临失去一切的挫败感，还要面对房贷和家庭压力。二代们回家接班，有背景的投资人得到支持，而没有背景的投资人很难找到工作。始祖鸟成为投资圈的热门品牌，穿不起始祖鸟被视为不成功的投资人。投资行业的退出路径收紧，投资收益率下降，社保基金面临困难。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>中年男人有三宝，钓鱼、茅台、始祖鸟。</p><p>投资人听了忙摆手：“我可穿不起始祖鸟。”</p><p>如果一定要说，投资人也有三宝，游戏陪领导打掼蛋、饮料出差酒店免费矿泉水，时尚服饰优衣库的白衬衫。</p><p>“别人都看你是头部VC的投资人，以为过得多美妙，其实刚刚被‘毕业’，每个月还扛着房贷，膝下还有即将上补习班的孩子，肩上还有4位年纪渐长、腿脚不再灵活的父母。”</p><p>现实的巨大压力下，更多投资人开始找寻未来的退路，或跳槽去企业，或再创业。</p><p>但眼下的问题是，先节流。中年男人们趋之若鹜的始祖鸟，就不必买了，有工服穿工服，没工夫优衣库。</p><h2><strong>01 我刚从头部美元基金“毕业”</strong></h2><p>张晓彤刚从头部美元基金“毕业”。</p><p>“一大早就觉得不对劲，像是女人的第六感。”张晓彤回忆，“早上第一个例会之后，管理合伙人、也就是我的直接领导就找到我，和我说了这件事。”</p><p>“虽然隐隐有点感觉，但是一时之间真的有点接受不了。整个人都软绵绵的，有点被绝望笼罩的感觉。”</p><p>复旦大学毕业后，张晓彤到英国读书，留学后加入了国内某头部投行工作了2年，就跳转到这家头部美元基金工作。</p><p>十余年工作经历，漂亮的履历，如今面临的是被裁员的窘境。</p><p>“有种很深的挫败感，其实我这种履历的人有个问题，就是精英做派不准许自己失败，不能灰头土脸。”</p><p>被裁员的当天下午，张晓彤请了半天假，空虚的回到家中躺了一下午。“我觉得自己像是失去了一切。以前谈项目、拜访被投企业，劝企业创始人降本增效，但这一次，被降的是我本人，有一种没有再次站起来的勇气和无力感。”</p><p>但转过头，她还需要面对现实。80后，上有4位老人，下有即将上小学的孩子。还有每月的房贷要还。就像张爱玲写的那样，生命是一袭华美的袍,爬满了蚤子。</p><p>过去很长时间，投资人、尤其是美元投资人都被视为是精英中的精英。他们西装革履，快速行走在香港中环、北上广各大五星级酒店的咖啡厅，被创业家们殷勤周到的对待。不仅薪酬高，还有carry、奖金，出差招待全报销。</p><p>如今，似乎这样的场景已经不再。</p><p>回到现实生活中，他们也有房贷的压力、KPI的焦虑、以及被“优化的”恐惧。</p><h2><strong>02 二代们回家接班</strong></h2><p><strong>没背景的“妖怪”都被打死了</strong></p><p>“没有背景的妖怪都被打死了，有背景的，菩萨都接回家了。”赵奕森坦率的说。</p><p>赵奕森在上海某机构做IR。他看来，家里没有点底子，最好别搞金融。“你不知道公司哪位同事是关系户。”</p><p>过去，一个非常普遍的现象是，LP把自己小孩托付给自己投资的GP，“镀镀金”“历练一下”。</p><p>二代们留学归来，家里有实业支撑，也不缺他们的那点工资，不如去投资机构历练镀金。而作为GP，LP们大手笔支持过自己的基金募集，这点“小事”不算什么。</p><p>前两年，个人LP重回牌桌，这一次，他们以上市公司家族基金的身份又杀了回来。不同的是，在创一代和创二代的交锋中，常常有意见不统一的时候。</p><p>创一代喜欢的科学家型投资人、资源型投资人已经不被创二代所看好。他们见过了世界的多样性，更偏爱创新性、年轻化的基金。</p><p>但无论如何，在市场上辛苦找钱的GP，总是乐于为他们提供一些多元化服务。</p><p>“这几年，投资人几乎成了富二代的游戏。” 孙骁骁是某机构的HR。“而且在招聘的时候，主要会看面试者的资源，要不然他能带来钱、要不然有产业端的项目资源。”</p><p>很显然，让LP的孩子们到公司实习，不仅能还人情，还有一个好处，就是挖掘二代们的朋友圈募资资源。</p><p>但相反的一面，是没有资源背景的投资人。</p><p>“就算是高校的博士生，没有产业背景，我们也不会轻易招聘来，薪资要求高，却没有实战经验，只能徒增成本，却带不来效果。”孙骁骁直言，今天的VC机构有点像过去几年的银行，就算是招聘柜员，试用期拉不来几百万存款也留不下来。</p><p>如今，投资行业不再那么美妙——学历门槛高、资源要求高，而且还会被“毕业”。</p><h2><strong>03 论始祖鸟在投资圈的火爆</strong></h2><p>今年以来，始祖鸟在投资圈异常火爆，不穿件始祖鸟，都不是成功投资人了。</p><p>2022年“十一”长假前夕，北京王府井首家始祖鸟旗舰店开幕时，排队的人见头不见尾。而北京SKP商城的5层，在今年调整为高端运动品牌区后，始祖鸟也占据了一个黄金店铺位置。</p><p>马源是一位资深户外爱好者，他直言，始祖鸟好像突然火了一样，“以前只是户外人士很喜欢这个品牌，现在品牌火爆之后，价格都贵了。”</p><p>对于中年投资男人而言，始祖鸟当前的存在就像白领女性的lululemon——主打一个收割中产。</p><p>位于北京SKP的始祖鸟店面，一件冲锋衣6500元，一件轻薄羽绒服110009，一件城市休闲羽绒服25000元。有顾客想买ALPHA SV 系列，但热门的色系都没有货。价格和货源紧俏程度，都和对门的DIOR、CHANEL等奢侈品对标。</p><p>“十一”长假期间，除了北京王府中环开出了亚洲首家线下体验门店，始祖鸟还计划在合肥等诸多二线城市急速开店。lululemon也是如此，将国内列为最重要的增长市场。</p><p>而在投资人圈，始祖鸟已然称为一种评价投资能力的体现——“没有退出carry谁穿得起？”马源笑着吐槽。</p><p>那今年的退出如何？</p><p>看看二级市场的一组数据。2023年1-8月A股IPO首发上会企业共计247家，其中，225家通过，12家被否，8家暂缓，2家暂缓后撤回。</p><p>如今，全面注册制制度实施已半年有余，注册制主板IPO成功上市企业有19家。此外，同一周期内A股IPO撤回企业已达148家。从板块来看，创业板占比较高，达44%；科创板占比为24%，沪深主板占比合计为17%；北交所占比为12%。</p><p>但最值得注意的是，科创板IPO撤回企业家数（35家）已超过会家数（26家）。</p><p>如今，IPO退出仍然是中国股权投资行业最主要的退出路径，当二级市场退出放缓，就意味着一级市场的退出也随之收紧。</p><p>更值得关注的是此前，社保基金公布了去年的投资收益率。</p><p>2022年，社保基金投资收益额-1380.9亿元，投资收益率-5.07%。其中，已实现收益额829.52亿元，已实现收益率3.43%。</p><p>要知道，社保基金自成立以来的年均投资收益率7.66%，累计投资收益额16575.54亿元。社保基金会相关负责人指出，2022年社保基金投资收益出现浮亏的情况是近年来少有的，客观分析，主要是2022年全球政治经济形势发生深刻变化，金融市场动荡加剧，基金投资运营面临十分困难的形势，国际国内主要资产类别均出现大幅下跌。</p><p>事实上，在过去20余年的运营实践中，社保基金很少出现亏损，只有在2008年、2018年有过亏损。从历史看，2008和2018年的两次亏损分别对应的国际情形是美国次贷危机和中美贸易摩擦。</p><p>而后就是去年的亏损，而且2018年时，亏损为-2.28%，去年的亏损超过2018两倍。</p><p>中泰证券首席经济学家李迅雷分析，2022年社保基金出现了5%左右的浮亏，这应是去年罕见的多重不利因素叠加造成的。</p><p>对于一级市场的投资人而言，这种变化体感是非常深刻的。可以说，二级市场一吹风，一级市场就感冒。二级市场一咳嗽、一级市场就躺平。</p><p>每一次市场环境的波动，LP们就异常焦虑，上市资本没钱出资了、个人LP更加谨慎了、国资更趋向于确定性。对于确定性的追求，刚好是风险投资的另一面。</p><p>困于退出的投资机构，还有什么奖金提成？连团队跟投的钱都可能打水漂——这可是投资人们自己投进去的工资啊。</p><p>没钱了怎么办？自然也就跟不上始祖鸟这波时尚风了。</p><h2><strong>04 脱去“华服”的投资人，都在穿优衣库</strong></h2><p>市场上，除了一小部分机构发工服，更多的投资人服饰必备还是老三样：白衬衫、有点皱的西装、双肩背包。</p><p>投资行业的工服是个非常有意思的话题——一般的中小机构还没有。</p><p>在降本增效的大背景下，没有点底子的投资机构，是不会有“治装费”的。冯源笑着说“我们羡慕两类机构，第一、有工服、第二有食堂。”</p><p>上班穿工服、吃饭就食堂，这就是当代投资人省钱的妙招。</p><p>过去西装笔挺的投资人们，如今像是被锤了的中年人，西装也皱了，衬衫都发黄了。非到内衬领子都洗不白了，才考虑去优衣库囤几件衣服。</p><p>工资要养家，还得跟投啊。</p><p>越来越多的机构开始强制投资人跟投。从某种意义上看，这对LP而言是一件好事。它说明团队对项目的信心较强，愿意同出资人站在一条船行，共同等待项目收获的一天。</p><p>但每个项目自己负责的项目都要跟投，没点家底的投资人，怎么办？如果市场信心较强，投资人们还能期待上市退出的一天，但市场波动就像是把鱼扔进了沙漠，你说，鱼慌不慌？</p><p>今天以来，投资数量正在降低。</p><p>“一整年了，一个项目都没投，主要是机构没钱啊。”冯源直言，“另外市场变化太快了，机构的投资风格也更加谨慎。”</p><p>根据一项数据显示，当前市场上，DPI超过1的基金大多都成立在11、2年前，而大多数基金需要十年时间，DPI才能回本。</p><p>早已经有投资人上岸。</p><p>前一段时间，投资人转型去做健身教练的段子流传开来，投资人的小聚上，都拿这件事调侃自己，虽然此后被证实是个乌龙，但是已经有很多受周期影响严重的赛道投资人们转型上岸。</p><p>过去，何鸿磊在文娱投资小圈子也算是有点名气，但随着文娱行业冰点迟迟没有破冰，他也坚持不住了。“想保存火种，但是投资机构先扛不住了。我们只能先转换方向，存活下来。”在决定转型后，何鸿磊所在的机构决定稍微将文娱扩大化，做泛娱乐、大消费。</p><p>但谁知道，消费赛道也只是一时光辉。</p><p>去年上半年，咖啡、奶茶、小面还在疯狂融资，下半年开始，一片静悄悄的场面让投资人们也无力招架。“想隔论退都不行，根本找不到接盘侠。”何鸿磊直言，“就算是估值不涨，也没人接，导致上一轮老投资人要么自己继续投，要不就是降价。但无论怎么选，都非常痛苦。”</p><p>何鸿磊的同事们开始转行。</p><p>余丽丽是何鸿磊的一位同事，在做投资人时，她主要方向是消费类美妆等品牌。经过娱乐、消费的洗礼后，她决定转行做一个美妆博主。</p><p>张赛是一家文娱基金的合伙人。在文娱项目最火的时候，他出入各大颁奖礼，胳膊上挎着女明星，一起出席颁奖典礼。觥筹交错之间，他自我感觉更加良好，像是明星一样。</p><p>如今，酒杯一碰，是梦醒时刻。</p><p>生活总的继续，第一件事要做的，就是改PPT。不少此前的文娱基金摇身一变，成了科技文娱基金，再不然文娱二字已经消失不见。</p><p>作为LP，受过亏钱的伤害，自然不会在同一个地方跌倒两次——当然，如果行业上行，政策利好，他们或许还会踏入同一条河流。但现在，绝不是投资文娱基金最好的时间。</p><p>作为受到周期影响的投资行业，这样的事每天都在发生。作为收到波动影响的VC们，也在各谋出路。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjI0Nzk5NA==&amp;mid=2650177018&amp;idx=1&amp;sn=a42a4686dcfe7419fcb3ca4caccaccba&amp;chksm=beabe42f89dc6d39e235328b9b4ec203cee104b6e73bd3f8cd0618f7c9f8f6c6cde1378abdde&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“融中财经”（ID：thecapital）</a>，作者：安多，编辑：吾人，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2486654352299906</id>
            <title>阿里腾讯豪华阵容参投，智谱AI投资版图曝光</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2486654352299906</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2486654352299906</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Oct 2023 07:42:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智谱, 融资, 清华系, 人工智能大模型
<br>
<br>
总结: 智谱是一家人工智能大模型公司，今年已经获得超过25亿人民币的融资。作为清华系的企业，智谱在中国人工智能领域的地位备受关注。其投资脉络与清华系背景密不可分，同时也吸引了腾讯和阿里等知名公司的投资。智谱的低调作风和先发优势使其成为人工智能大模型领域的新独角兽。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>尽管Q4季才刚开始，但人工智能大模型公司智谱已公开宣布，今年累计获得超过25亿人民币融资。</p><p>这距离智谱上一次正式公布融资消息已经过去了一年多的时间。</p><p>实际上如果翻阅智谱官方公众号，你会发现官方几乎是以一年一次的频率来公布融进展，A轮融资「过亿」，B轮融资「数亿」，今天则直接公布了年度融资总额。</p><h2><strong>清华系受追捧，AI 创投背后的学术谱系</strong></h2><p>当然，市场上流传的智谱融资规模和节奏比官方公布的更详细，就在9月有两个关于智谱融资的消息传来，一个是它完成B-4轮融资，参与的机构包括了腾讯和阿里。</p><p>另一个是它和同为清华系的大模型公司聆心智能进行全面合作，其「全面」的程度之深，一度有传言认为智谱实际上收购了后者。</p><p>稍早在7月，美团战投主导了智谱B-2轮的融资，至于中间的B-3轮在何时由谁主导，目前外界尚无确切消息。</p><p>不过仔细阅读官方发布的这篇不到150字的公告，不仅上面提到的几个企业赫然在列证明了市场传言不虚，更指出智谱的融资方还有包括蚂蚁、小米、金山和红杉、高瓴以及君联资本在内的一众国内科创领域头部公司和VC，或许B-3轮的投资方正在其中，而时间则可能在8月。</p><p>当然，以智谱的低调作风来看，我们恐怕永远也无法从官方那里得到公开准确的消息，但有件事情是毋庸置疑的——智谱已经成为人工智能大模型领域新晋独角兽。</p><p>尽管有不同的测算口径，但智谱的估值早已超过10亿美元的门槛，有不少分析认为甚至有可能上看150亿人民币，考虑到今年三个季度的融资总额达到25亿，这个数字并没有夸张。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_1a54c72435704c6bb1d97c52a8611eac@5091053_oswg58238oswg897oswg382_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>智谱进击</strong></h2><p>智谱格外豪华的融资机构名单中最引人瞩目的是腾讯和阿里的参与。</p><p>历来在创投领域有「王不见王」的两家，历史上共同投资过的公司屈指可数，像美团、滴滴和小红书等无不是各自赛道上的独角兽，而现在这个名单里加上了智谱。这从侧面反映了智谱在中国人工智能大模型领域的地位。</p><p>一直以来，智谱都被称为「三有企业」，意即有人、有技术，有客户。也就是说智谱和其它大模型创业公司最大的不同在于，它不是追赶风口匆匆成立的公司，而是清华科研成果累积到一定时候自然而然的产物，智谱和它的前身——清华大学知识工程实验室在人工智能领域投入了十数年。</p><p>尽管人工智能的浪潮起起伏伏，但智谱的方向不仅从来没有变过，甚至很大程度上引领着整个行业的趋势。</p><p><strong>这种不变，成了智谱最大的优势。</strong></p><p>比如大模型领域大家最关心的算力问题，智谱早在这件事变成一个卡脖子难题之前就有所布局。</p><p>CEO张鹏在公开采访中透露过，智谱有一部分算力购自一家云服务商，那时还没有多少人意识到算力之于大模型的重要性，以至于这批GPU正被放在仓库里吃灰，智谱最后用「可接受成本范围内」的价格拿下了这批显卡。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_64172ad997a34809a8444e896af46fb4@5091053_oswg558353oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>类似这样快人一步的先手棋，智谱还下过很多。</p><p>随着这种先发优势累积的壁垒越来越高，智谱的投资格局实际上已经变成了标准的「卖方市场」——它不愁没有钱，甚至在融资的同时也在布局投资，比如上面提到的聆心智能。智谱最终对收购传闻进行了澄清，不是全资收购，而是大幅增持后者的股份。</p><p>有趣的是，聆心智能其实也是一家清华系的企业，它的创始人黄民烈是清华大学基础模型研究中心的副主任，而这家全国唯一的专攻大模型的高校研究中心的主任正是唐杰。</p><h2><strong>清华朋友圈</strong></h2><p>智谱的投资版图几乎就是一个清华朋友圈。</p><p>聆心智能的天使轮和Pre-A轮智谱都有参与，除此之外，智谱还投资过面壁智能和幂律智能。</p><p>前者的联合创始人刘知远，正是清华大学基础模型研究中心的另一位副主任，后者的创始人涂存超更是标准的清华人，在清华园度过了九年时光，他拿到清华优秀论文奖的博士论文《面向社会计算的网络表示学习》指导老师之一正是刘知远。</p><p>可以看到，智谱的投资脉络同清华系背景有着不可分割的关系，这本是意料之中事，但如果我们把眼光放得更远一点就会看到，实际上清华系背景已经在这一轮大模型创业浪潮中成为一个鲜明的标签。</p><p>就在几天前，百川智能宣布完成A1轮战略融资，金额高达3亿美元，它的创始人王小川来自清华，而另一位高调创业，却因个人身体原因踩下急刹车的光年之外创始人王慧文，同样来自清华电子工程系。</p><p>特别值得一提的是，作为智谱在大模型领域主要的竞争者之一，百川智能同样也拿到了腾讯和阿里的钱。</p><p>当然，如果说百川智能和光年之外两家公司拿到巨额融资，除了清华出身，还和创始人在商业鏖战多年成就斐然有密不可分关系的话，那么杨植麟的例子则更能说明问题。</p><p>人工智能领域的人提到杨植麟，往往会冠以天才二字，他被认为是大模型创业赛道上少见的个人明星，而杨植麟本科正就读于清华大学计算机系，是唐杰的得意门生。</p><p>在美国读博期间，杨植麟研究的合作者包括深度学习三巨头中的两位，90后的他更是以第一作者身份发表多篇和大模型相关的论文，谷歌学术显示其引用次数高达上万次。</p><p>杨植麟的清华系背景和他的大模型赛道创业历程几乎交织在一起，比如说公开身份上他除了是循环智能和月之暗面两家公司的创始人外，还是清华大学交叉信息研究院的助理教授。</p><p>再比如，他的新公司月之暗面内部清华背景的人占相当大的比重，别的不说，两位联合创始人周昕宇和张宇韬都是清华毕业。</p><p>就在这个10月，月之暗面发布了首款基于大模型的对话式AI产品Kimi Chat，它支持输入20万汉字的超长文本。</p><p>与产品一同发布的还有融资信息，月之暗面据悉已经拿到了包括红杉资本在内的近20亿元融资，这距离月之暗面这家公司成立，仅仅六个月。</p><h2><strong>创投百模大战的新阶段</strong></h2><p>总结起来，在这一波人工智能浪潮中涌现出来的明星公司背后几乎都有着清华大学的身影。</p><p>某种程度上说，这座中国最顶尖的理工科大学，默默主导乃至影响着中国大模型浪潮的发展，于是资金自然也涌向这里。</p><p>背后的原因和人才稀缺性紧密关联，以至于我们甚至会得出一个乍听上去有些荒谬的结论：大模型人才是如此的缺乏，相比之下，资本都显得很充分了。</p><p>这种稀缺性细分起来有两部分，一个是理论层面的，那就是对深度学习架构有深刻理解，有大模型训练经验的人在世界范围内都很稀缺。而另一个层面某种意义上更重要，那就是工程化能力。</p><p>如何驾驭超大规模显卡集群，恰当充分运用好本已稀缺的算力，对大模型性能在硬件上的表现进行有针对性的提升是一个极端重要，却又极为罕见的能力，而国内数得上号的相关方面的人才，大半集中在清华。</p><p>于是我们看到了一个出现分化和调整的百模大战新阶段。有公司力推所谓「垂直模型」概念，有的则向市场讲述大模型在应用领域的巨大潜力，还有的则聚焦于B端商业化部署和辅助客户进行模型微调。</p><p>但以智谱为代表的清华系背景公司几乎不约而同选择继续提升基础模型能力，其中的逻辑很简单，基础模型能力是一道最深的护城河，商业化能力和应用落地从根本上说仍有赖于强大的底座模型，而清华系无论从人才储备还是科研积累方面都有很强的优势。</p><p>在大环境如此不确定的情况下，清华系背景某种程度上成为了投资人的一颗定心丸。仅仅是上文提到过的几家清华系公司的融资规模，粗略算来已达80亿人民币左右，堪称整个投资赛道中为数不多的亮点，这既是对大模型商业前景投下的高度赞成票，也是对清华在中国科研创新领域首屈一指能力的肯定。</p><p>基础模型能力的持续提升将把百模大战带领到一个全新阶段，这背后清华所发挥的作用不容小觑。</p><p><strong>参考资料：</strong></p><p>https://mp.weixin.qq.com/s/Bo-7zUg8nNmlhRNVufgQ9Q</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/SMFQeNneOTg-nZY6EhnkBw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”（ID:AI_era）</a>，作者：新智元，编辑：好困 桃子，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2486662201153665</id>
            <title>暴跌4900亿，“酱油一哥”坐不住了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2486662201153665</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2486662201153665</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Oct 2023 07:40:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 酱油一哥, 海天味业, 股价下跌, 回购手段
<br>
<br>
总结: 海天味业作为酱油行业的领军企业，股价持续下跌，市值蒸发4900亿。为了回暖股价，海天味业采取了回购手段。然而，股价下跌的原因是其主营业务增长乏力，无法找到第二增长曲线。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>不到3年时间，市值蒸发4900亿，在基金纷纷“出走”与股民怨声载道之际，“酱油一哥”海天味业祭出5年未动用过的回购手段，试图对跌跌不休的股价起到回暖作用。不过，对于海天味业而言，股价下跌的背后，其实是酱油等主营业务的增长乏力，与第二增长曲线的难觅踪迹。</p></blockquote><h2><strong>01 “酱油一哥”坐不住了</strong></h2><p>再次经历近8%的大跌后，“酱油一哥”海天味业终于坐不住了。</p><p>10月16日晚间，海天味业发布公告称，收到公司董事长庞康的提议，公司以集中竞价交易的方式回购公司股票，回购的资金总额为5亿~8亿元。</p><p>对于仍坐拥1970亿元市值的海天味业而言，这笔资金并不能回购多少股份，以其最新收盘价计算，最多也不过2200万股，不到总股本的0.4%，再加上海天味业全部为流通股，且回购的股份将用于员工持股计划或者股权激励，因此对于股价的走势不会有太大影响。</p><p>但对于投资者而言，此番回购却起到一定的象征作用。</p><p>海天味业的确跌得很惨，在10月16日再度暴跌7.89%后，不仅刷新四年以来新低，还成为资本市场的热议话题。从2021年年初高点的124.65元/股算起，海天味业不到三年时间，市值蒸发4900亿元，远超整个调味发酵品行业17家成分股当前3430亿元的合计市值。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_260f2d4d9f714972ba8fc9d6843a5262@5091053_oswg77527oswg1080oswg265_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（海天味业近3年股价走势图。来源/同花顺）</p><p>面对跌跌不休的股价，海天味业的持股基金，也经历了从快速逃离到入局“抄底”，再到逃离的过程。</p><p>东财Chioce数据显示，在2020年末的巅峰时期，海天味业一度聚集高达557支基金，且合计持有8478万股份，到了2021年年中，伴随着海天味业的股价下滑，基金数量也减至483支，所持股份同样降至8106万股。但随后，海天味业的基金数与持股数开始上升，并在2022年再度下滑，今年年中更是减至277支。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_0052318423f14d8bad946ac11afecf7b@5091053_oswg72704oswg1080oswg816_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而时隔五年，海天味业再度回购，似乎意味着不再放任股价的下滑，让还在苦等的十几万股民，看到了一丝希望。</p><p>其实，从财务角度来看，此番回购也不会对海天味业的现金流产生太多的影响。</p><p>截至2023年6月底，海天味业的货币资金与交易性金融资产，合计高达236亿元，总负债只有63亿元，其中有息负债更是不到3亿元，不仅没有资金缺口，甚至每年还拿数十亿元放在银行吃利息。海天味业的财务费用这一指标常年为负，2022年利息收入高达7.5亿元，比上年同期增加1.45亿元。</p><p>不仅是海天味业，同样位于酱油行业头部的千禾味业与中炬高新（拥有厨邦、美味鲜品牌），都经历了相似的股价下滑，分别从2021年2月与2020年9月算起，至今跌去55%与60%，只不过跌幅要比海天味业要少上一些。</p><p>不过，即便在经历长达两年以上的持续大跌后，海天与千禾两家企业的动态市盈率，目前依旧高达32左右，甚至超过贵州茅台的30.1。</p><p>一位资本市场资深研究人士对市界透露，“这类调味料行业的公司，一般给到15倍的估值比较合理，而海天味业现在动态估值在30倍以上，因此要消化这个高估值，未来三年业绩要持续保持20%。但从业绩表现上来看，海天想要保持这种增速其实很难，所以即便在跌幅很多的情况下，目前估值依旧较高”。</p><h2><strong>02 早已埋下的“雷”</strong></h2><p>实际上，海天味业的暴跌与其近几年业绩不佳有很大关系。</p><p>作为海天味业根基的酱油市场，经过百年发展，但技术壁垒并不高，是一个集中度较低的行业。</p><p>即便已是毫无争议的“一哥”，海天味业自己2022年评估的市占率也不过13%~17%，与2021年无异，而中炬高新、千禾味业、A股“酱油第一股”的加加食品等，更是只有个位数。</p><p>其实，酱油具有一定的地域特色，在经历长期的品牌化后，市场格局已基本趋于稳定。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_88074294c7114917b0271c5af22735fc@5091053_oswg297025oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2022年，千禾味业营收中的40.77%来自西部区域，加加食品有34.5%来自华中区域，至于海天味业，的确不愧“一哥”名号，在渠道遍布全国的情况下，业务的分部也相对均匀，即便占比最高的北部区域，也只有24.52%。</p><p>中国食品产业分析师朱丹蓬认为，“在民用市场，由于中国酱油企业众多，且存在地域性消费习惯，以及品牌先入为主的消费思维，因此市场集中度不高。”</p><p>不仅如此，经过长期的发展，各个品牌也都拥有一定的“忠实用户”，并且很难让他们改变消费习惯。“餐饮从业人员一般不会轻易更换酱油的品牌，由于各个品牌的风味与咸度等指标不同，因此可能会对厨技产生影响”，朱丹蓬补充道。</p><p>2014年登陆资本市场的海天味业，除由于为实现上市前的限制性股票激励目标，2015年对经销商货物过度积压，从而影响到2016年的营收增速外，2020年以前都保持在每年15%左右的营收增长以及超过20%的利润稳定增长，净利润率常年20%以上。</p><p>再加上当时市场环境的影响，各类基金的扎堆抱团，涌入各大龙头股，一并推动了海天味业股价的持续上涨。</p><p>不过，当市场逐渐饱和后，再想要再攻占友商们的大本营，不是一件易事。问题从2021年开始出现，2022年下半年开始变得严峻。</p><p>当年9月底，有网友发现，海天味业在海内外出售的酱油配料不同，国外版只有黄豆与水等在内的天然配料，而国内版则有多种添加剂，一时间，“科技与狠活”成为扣在海天味业头上的帽子。针对“双标”质疑，虽然海天味业连发三则声明试图澄清，但信任的裂痕已然产生，并加速了业绩的下滑。</p><p>当季度，海天味业营收出现了下滑，为1.77%，第四季度更是从上期70亿减至65亿元，同比下滑近7%。</p><p>2023年上半年，海天味业更是交出营收与归母净利润双下滑的成绩，分别下降4.19%与8.76%，只有129.66亿和30.96亿元，并再度刷新自披露业绩以来最差成绩，连续四个季度营收、利润双下降，是海天味业有数据以来首次出现连续季度业绩下滑。</p><p>以酱油板块销量为例，从2018年的187.8万吨，一路涨至2021年的266万吨，但到了2022年，只卖出250.2万吨，出现上市以来的首次下滑，并且也是十年来增速下滑最为严重的一年。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_e836b78aee4249908d9123d29ad9f500@5091053_oswg69748oswg1080oswg814_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>反观中炬高新与千禾味业，今年上半年却出现了不同程度地上涨。</p><p>其中，中炬高新旗下主攻调味料的美味鲜公司（包含厨邦品牌），上半年实现营收25.72亿元，同比增长4.37%，实现归母净利润3.16亿元，同比增长10.4%。千禾味业则实现营收15.31亿元，同比增长50.89%，实现归母净利润2.57亿元，同比增长115.94%。再加上金龙鱼等的跨行业搅局，都成为海天业绩上的拦路者。</p><p>当没有持续增长的业绩作为支撑，海天味业的股价增长，也就无法延续。</p><h2><strong>03 “一哥”的迷茫</strong></h2><p>在海天味业暴跌后，一位股民说出了这样的话，“我看不到海天的前景在哪里”。</p><p>“有人烟处，必有海天”，是海天味业官网标语，正是这种大众化路线，让海天成为“酱油一哥”，但如今，却也成为制约其进一步发展的因素。据《中国酱油行业发展深度调研与投资趋势研究报告》显示，随着我国酱油行业发展进入存量竞争时代，中低端酱油的需求量已触及市场天花板，高端市场成为各大品牌争夺的关键。</p><p>实际上，酱油作为日常消费品，价格敏感型消费者占比较多，相比于定位中高端市场的厨邦，以及主打零添加的千禾，以中低端市场为主的海天，消费者对于价格的敏感度相对更高。因此，海天也不敢轻易涨价，上次涨价还是在2021年10月，给出的理由也是原材料的上涨，且千禾味业等随后也进行了跟涨。</p><p>由于调味品是充分竞争的行业，海天在业绩增长到达峰值后，并没有真正找到第二增长曲线。</p><p>对海天而言，需要做到在维持性价比基本面的前提下，尽量去争夺高端市场。不过，在朱丹蓬看来，海天味业的高端化很难成功，“其没有把太多的精力、资源配置放在中高端酱油的推广上，很难改变大众化的定位。其团队长期售卖主流大众化产品，可能并不具备高端酱油的运营经验与能力”。</p><p>此外，随着低盐、零添加等成为越来越多消费者关心的概念，调味品消费分级趋势同样愈发明显。除虽存在争议，但已成为消费主流的零添加酱油外，市场上还存在减盐酱油、宝宝酱油、刺身酱油等诸多细分品类，也都打得火热。这对于大众化的海天味业而言，同样是一个挑战。</p><p>以零添加酱油为例，早在2008年，千禾味业就开始相关布局，坚定走这一条高端酱油的差异化细分路线，而海天布局要比千禾晚6年，并且两者在这一概念上的宣传力度的投入，也相差甚远。因此，就目前而言，在零添加酱油这一概念，海天显然不如千禾更具代表性。</p><p>其实，海天味业也在尝试多元化布局，除不断扩张蚝油与食醋业务，推出“yes！黄豆”这款一度大火的酱类产品外，火锅底料甚至都成为其尝试方向。正如海天味业副董事长程雪所言，“海天味业当下最难的问题是要与时间赛跑，把多年积累的优势进行迭代、放大、升级和转型。”</p><p>而在朱丹蓬看来，“海天味业也知道自己的处境，所以在进行多品牌、多品类、多场景、多渠道、多消费人群的五多战略布局。但对急于寻找第二增长曲线的海天而言，要在细分赛道、细分口味发力，充满着不确定性。未来随着行业的竞争持续加剧，整体增长依旧有限”。</p><p>当然，这也并非意味着海天味业的多元化完全无效。</p><p>在海天味业的业务中，除了身为核心“一体两翼”的酱油、蚝油与酱类三大业务外，还有一个其他业务板块，表现较为亮眼。2022年，海天味业在三大板块营收全下滑的情况下，能够实现整体业绩2.42%的上涨，就是依靠该板块高达36.2%的增速。而在这个板块中，包含着海天料酒、醋、甚至鸡精、米面在内至少数十种单品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_3deeaa266ce74208b81c9d014d9e976b@5091053_oswg129738oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>只不过，这个板块能够为海天贡献的营收依旧太小，即便在今年上半年，再度“逆风”增长12.19%，达到17.5亿元，占总营收比重也不过14.4%。可以说，至少到目前为止，虽然海天依旧在积极布局新的细分领域，但还并没有出现一个能扛起业绩下一步增长大旗的大单品出现。</p><p>值得一提的是，随着时间的推移，90后甚至是00后开始成为酱油的消费人群，为拉近与年轻消费者的距离，海天曾于2021年推出过一款苹果醋口味雪糕，并在今年7月放出更加“重磅”的海天酱油冰淇淋，75g纸杯装的3杯售价为69元，虽比不上茅台冰淇淋66元一杯的价格，但其实已超越大多数冰淇淋的定价。</p><p>不过，很多消费者对于海天这款口味独特的冰淇淋，评价不算好，“味道很怪，不会再买了、“就是奶香味加点酱油味，甜中带咸，有些黑暗料理”。显然，这次的尝试对海天能否起到正向作用，都需要画上一个问号，而对于拥有300年历史的海天而言，如何赢得年轻消费者的芳心，也是一件需要学习的事情。</p><p>更重要的是，如何能让投资者看到业绩进一步增长的希望，真正做到缓解资本市场的恐慌情绪，将成为摆在“一哥”面前最大，也是当前最为迫切的难题。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Ob4nyA8LHQWjwlvLg2Ik8g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：冯晨晨，编辑：刘肖迎，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>